{"102": {"text": " Ils prennent cette bo\u00eete, ils savent l'allumer en deux secondes et puis on entend nous, qui sera le h\u00e9ros de ton histoire ? Tu sais, c'est Suzanne ou Gaston. O\u00f9 ton histoire va-t-elle se passer ? Dans un ch\u00e2teau. Attends, je l'ai entendu, il est honn\u00eate. Ils kiffent leur race. Je suis ravie. J'ai je ne sais combien de parents qui sont venus me voir en disant qu'ils trouvaient \u00e7a g\u00e9nial et qu'ils l'utilisaient tous les jours avec leurs enfants. Gr\u00e2ce \u00e0 vous, j'ai le moral au top depuis 5 ans. Intuitivement, je me suis dit mon projet de dipl\u00f4me sera mon projet de vie. C'\u00e9tait intuitif, je ne l'explique m\u00eame pas. Il fallait que j'invente quelque chose que j'allais r\u00e9aliser dans la vie et que \u00e7a soit quelque chose de grand et j'avais cette id\u00e9e en t\u00eate. On avait le prototype en main, on rentre dans le magasin, on va voir la vendeuse, elle nous a donn\u00e9 le contact, le directeur des achats a r\u00e9pondu \u00e0 notre mail dans les dix minutes, coup de coeur pour le projet. C'est quand m\u00eame n'importe quoi, je veux dire quand tu te regardes avec tes trois potes de 16 ans et que vous vous regardez et que vous et vous dites mais mec on fait quand m\u00eame 12 millions de chiffre d'affaires ils vont vous regarder et vous dire mais c'est quand m\u00eame vraiment... Non mais c'est lunaire. Le conflit il est g\u00e9nial parce que soit il te fait grandir parce que ok t'as remis en question ce que tu pensais et donc du coup t'en ressors grandi, bah soit t'as appuy\u00e9 tes arguments et t'es arriv\u00e9 \u00e0 la vision que tu voulais donc engueulez-vous. T'as pas le temps de juste... Mais moi je suis le champion. vision que tu voulais donc engueulez-vous ! T'as pas le temps de juste \u00eatre oisif quoi, tu vois, rien faire, mais pas rien faire en mode l\u00e9thargique, c'est pas \u00eatre l\u00e9thargique, c'est pouvoir se poser au bout d'un moment et juste laisser son esprit un peu vagabonder. J'allais dire je d\u00e9teste, non mais \u00e7a me fait peur, j'ai une hantise de \u00e7a. Bien s\u00fbr, \u00e7a d\u00e9clenche l'ennui, mais parce que l'ennui c'est la premi\u00e8re \u00e9tape. Ils sont trois non les Ghostbusters ? Avec Sigourney Weaver c'est toi en fait, tu veux dire, l'image est l\u00e0, mais c'est la premi\u00e8re \u00e9tape. Ils sont trois non les Ghostbusters ? Avec Sigourney Weasley-Pearce et toi en fait. L'image est l\u00e0, mais c'est fantastique. Sortez le d\u00e9mon en moi ! Qui est le ma\u00eetre des cl\u00e9s. \u00c7a y est, on part en sucette. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et co-fondateur de Causa Vostra, cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore. Vous les connaissez, il s'appelle Legal Start. C'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds, partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise Legal Start, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale. Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment Legal Start peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. D'abord, en num\u00e9ro 1, Legal Start, c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent Legal Start. Et accessoirement, c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9pondent sans moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, Legal Start propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur Legal Start. C'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire, do it ! Alors c'est parti, je suis donc avec Ma\u00eblle, Ma\u00eblle Chassard, salut Ma\u00eblle ! Salut ! Je suis ravi de t'avoir sur G\u00e9n\u00e9ration de Vitures Selves. Moi aussi je suis ravie. Mais c'est pas \u00e7a. Non pas exactement. Alors j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s surpris parce que tu es venue ici, quoi, il y a un mois, quelque chose comme \u00e7a, chez Cosa Fostra, pour enregistrer un autre podcast avec mon associ\u00e9 Laurent, un podcast qui s'appelle Le Panier, que je recommande \u00e0 tout le monde, qui est un podcast sur le e-commerce. Un super \u00e9pisode, para\u00eet-il, et que je n'ai pas \u00e9cout\u00e9 parce que je voulais pas... Compte \u00e0 toi ! Non, non, je vais l'\u00e9couterouter apr\u00e8s pour comparer \u00e9videmment, voir \u00e0 quel point mon associ\u00e9 est meilleur que moi malheureusement. Je l'ai pas \u00e9cout\u00e9 parce que je voulais pas trop polluer mon... tu vois tout \u00e7a. Mais j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris pour une raison tr\u00e8s simple c'est que, on va parler de la bo\u00eete \u00e0 histoire, qui est un truc qui est rentr\u00e9 dans ma vie il y a quoi, il y a un an, principalement dans la vie de mes enfants, mais du coup tu le vois c'est un objet voil\u00e0, que tu as invent\u00e9. Et pour moi il \u00e9tait, tu vois, il n'y avait m\u00eame pas de... il \u00e9tait inconcevable, il n'y avait m\u00eame pas de moyen que ce soit une petite meuf de 30 ans, tu vois ? Ouais, 30 ans. 30 ans, qui a invent\u00e9 ce truc l\u00e0. Une petite meuf. Mais non mais c'\u00e9tait pas possible en fait. En fait, que ce soit une femme... Fallait que ce soit une maman de 45 ans. Mais bien s\u00fbr, \u00e9videmment, \u00e9videmment, c'\u00e9tait... Non mais, c'\u00e9tait m\u00eame pas en fait. Fallait que \u00e7a soit une maman de 45 ans. Mais bien s\u00fbr, \u00e9videmment. C'\u00e9tait... C'est tellement clich\u00e9. Mais bien s\u00fbr, j'assume compl\u00e8tement ce clich\u00e9, mais c'\u00e9tait... Je t'ai vue d\u00e9barquer, je me suis dit c'est sa stagiaire, je sais pas. Et en fait, non. Tu vois, il y avait... C'est compl\u00e8tement d\u00e9bile mais mais \u00e7a me fait fin voil\u00e0 je pense inconcevable quoi litt\u00e9ralement donc voil\u00e0 donc tr\u00e8s content de surprendre tr\u00e8s bien moi aussi alors ma question traditionnelle pour commencer maelle ma ch\u00e8re maelle je vais te demander petite meuf excuse moi de te pr\u00e9senter bah ouais du coup je m'appelle Ma\u00eblle, j'ai 30 ans et en fait il y a, nous sommes en... Oh l\u00e0 l\u00e0, \u00e7a date d'il y a 6 ans, j'ai imagin\u00e9 l'Uni, donc qui est une fabrique \u00e0 histoire pour les enfants de 3 \u00e0 8 ans, pendant mon cursus \u00e0 Strat, qui est une \u00e9cole de design. En fait il s'av\u00e8re que ma fabrique \u00e0 histoire est mon projet de fin d'\u00e9tudes et j'ai \u00e9crit un m\u00e9moire sur l'imaginaire et \u00e0 la suite de ce m\u00e9moire en fait j'ai observ\u00e9 qu'aujourd'hui l'imaginaire et la cr\u00e9ativit\u00e9 des enfants \u00e9tait brid\u00e9 \u00e0 cause de trop d'\u00e9crans, principalement trop d'\u00e9crans mais en fait trop d'images tout de suite, pas assez d'oisivet\u00e9, pas assez d'ennuis, plein de choses mais le constat principal \u00e9tait les \u00e9crans, c'est un constat qui m'a alarm\u00e9e et du coup j'ai voulu proposer un objet qui soit pas en dehors du temps et contre la technologie mais qui les \u00e9loans, c'est un constat qui m'a alarm\u00e9e et du coup j'ai voulu proposer un objet qui soit pas en dehors du temps et contre la technologie mais qui les \u00e9loigne quand m\u00eame des \u00e9crans et qui d\u00e9veloppe leur imaginaire. Et hop, il y a eu l'id\u00e9e de ma fabrique \u00e0 l'histoire. Et boum ! Mais tu vois c'est \u00e7a en fait, c'est exactement \u00e7a qui est assez fou, c'est que 1 tu trouves... Comment tu peux d\u00e9couvrir que l'\u00e9cran est un probl\u00e8me quand t'es pas une maman c'est quand m\u00eame un truc qui est tr\u00e8s frappant et c'\u00e9tait aussi tr\u00e8s t\u00f4t parce qu'on parle de quoi 2013, 2014, 2013 donc l'iPad \u00e9tait quand m\u00eame encore tout nouveau il n'y avait pas encore cette... tu vois... Non c'est pour \u00e7a qu'on est arriv\u00e9 au bon moment. Mais oui, non, le tout \u00e0 l'\u00e9cran, je pense qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 \u00e9ducation. Moi, j'ai eu des parents et une famille qui fallait que j'aille jouer dehors, je ne pouvais pas rester plus de tant de temps devant la t\u00e9l\u00e9 ou devant l'ordinateur, donc \u00e7a fait partie de moi. Mais aussi, pendant que j'ai fait mes \u00e9tudes, en fait, j'ai fait une section design interaction, et en fait, tous les designers faisaient, enfin beaucoup de designers faisaient, choisissaient de faire des interfaces sur des \u00e9crans et moi en fait avec mes quelques camarades avec qui j'ai fait mes \u00e9tudes on n'aimait pas \u00e7a du tout et du coup on a d\u00e9cid\u00e9 de prendre le contrepied et \u00e0 chaque projet faire une interface mais qui soit pas sur un \u00e9cran. Et c'est exactement \u00e7a la bo\u00eete \u00e0 histoire, c'est l'interface qui n'est pas sur un \u00e9cran. Voil\u00e0. Et c'est exactement \u00e7a la bo\u00eete \u00e0 histoire, c'est une interface qui est pas sur un \u00e9cran. Tout \u00e0 fait. Donc pour raconter ma vision de la bo\u00eete \u00e0 histoire, tu vas me dire si, de toute fa\u00e7on c'est la mienne donc elle est bonne, mais potentiellement diff\u00e9rente de celle de beaucoup d'autres. C'est donc cette petite bo\u00eete qui est turquoise et orange, avec des boutons orange, finalement qui convient aussi bien aux petits gar\u00e7ons qu'aux petites filles, m\u00eame si les petits gar\u00e7ons l'oient d'aimer le rose, mais en l'occurrence il se trouve que mes petits gar\u00e7ons, ils pr\u00e9f\u00e8rent le bleu par exemple, ou le jaune en l'occurrence, mon petit Ellie. Et ils prennent cette bo\u00eete, ils savent l'allumer en deux secondes, comme un iPad d'ailleurs, et puis ils appuient sur deux trois boutons, je sais m\u00eame pas trop comment ils font je pense que je d\u00e9couvrirai assez facilement quand m\u00eame, faut pas \u00eatre un fucking genius, et puis on entend nous, qui sera le h\u00e9ros de ton histoire ? Suzanne ou Gaston ? C'est pas ta voix, dommage ! Donc voil\u00e0, o\u00f9 ton histoire va-t-elle se passer ? Dans un ch\u00e2teau ! C'est super g\u00eanant ! Attends, je l'ai entendu, Am\u00e9lie, on... Tu sais quoi ? \u00c0 la plage ! Et puis apr\u00e8s, il y a d'autres possibilit\u00e9s. Donc en fait, ils vont concevoir cette histoire. Donc tu vas avoir Gaston ou Suzanne qui va faire une histoire \u00e0 la plage, qui va choisir, je sais pas quoi, il va se passer avec une \u00e9toile de mer etc. Puis \u00e0 la fin, t'as une histoire avec Gaston \u00e0 la plage et l'\u00e9toile de mer et tout ce qui se passe autour. Et ils kiffent leur race. Et voil\u00e0, donc \u00e7a c'est la base, c'est un peu cette sorte de down-boarding, de la basique de la boite \u00e0 histoire et derri\u00e8re tu peux acheter des tas d'autres choses pour leur mettre des tas d'autres histoires, c'est \u00e7a ? Exactement, le but c'\u00e9tait pas de faire un objet qui va durer un mois ou deux dans les mains de l'enfant, c'\u00e9tait qu'il grandisse avec l'enfant et donc du coup c'\u00e9tait de proposer des albums qui correspondent \u00e0 ses go\u00fbts et \u00e0 son \u00e2ge en fonction de comment il grandit donc s'il l'a \u00e0 partir de 3 ans, ce qui est bien c'est qu'il va pouvoir avoir du contenu jusqu'\u00e0 ses 8 ans et du contenu tr\u00e8s riche puisqu'on a autant des histoires classiques, des justes, des histoires audio. On a aussi des histoires interactives o\u00f9 l'enfant va intervenir aussi pendant l'histoire, il va faire des choix. On a de l'apprentissage de langue, on a de l'\u00e9veil aux personnages historiques, on a des comptines, on a du contenu en partenariat et du contenu original et tout \u00e7a en fait c'\u00e9tait pour que \u00e7a nourrisse l'enfant puisqu'on a une ligne \u00e9ditoriale qui veut voil\u00e0 enrichir le vocabulaire, d\u00e9velopper l'imaginaire, attiser la curiosit\u00e9 et le sens critique, enfin voil\u00e0 c'est tout \u00e7a qu'on veut mettre dans nos histoires. Bien tout, tu as des podcasts, tu choisis ton invit\u00e9 de g\u00e9n\u00e9ration DIY. Tout est possible. Ma\u00ebl Chassard. Non, trop chiante. Et tu vas pouvoir faire des maths et tout ? Alors t'as plein de trucs, l'univers des possibles est juste... Ah on peut faire ce qu'on veut, en fait c'est \u00e7a qui est absolument g\u00e9nial, c'est qu'on n'a pas de limites, donc oui, et c'est marrant que tu parles de \u00e7a puisque moi de toute petite j'ai appris \u00e0 faire des maths via des chansons. D'accord. Donc j'ai appris mes tables de multiplication en chansons avec des, tu sais, les cassettes audio que tu mettais dans ton magn\u00e9tophone. J'ai appris comme \u00e7a. Donc oui, on peut... T'as fini \u00e7a toi. Et ouais. Ouais. Donc oui, on peut faire plein plein de choses. Il n'y a pas de limite, puisqu'en fait, on parle d'histoire et de contenu. Donc, juste une biblioth\u00e8que infinie quoi. Ce qui est fou c'est l'\u00e9motion, enfin on en a parl\u00e9, on s'est bri\u00e8vement crois\u00e9s quand tu es venu donc la derni\u00e8re fois avec Laurent et tu as toujours ce truc, il y a Tim aussi, Tim Levert ici, enfin figure-toi que hier soir j'\u00e9tais chez October, October qui est une bo\u00eete qui s'appelle auparavant Lendix, mais faut pas le dire parce qu'ils veulent oublier cette marque, mais qui fait des pr\u00eats. J'ai invit\u00e9 Olivier Goua sur ce podcast, Olivier qui nous \u00e9coute souvent, donc je t'embrasse Olivier si tu \u00e9coutes tout \u00e7a, et puis toute ta famille parce que souvent tu \u00e9coutes ton voiture en retour de week-end, je le sais. Et j'\u00e9tais \u00e0 sa soir\u00e9e des 5 ans, Oktoberfest, c'est 5 ans, je parle avec quelqu'un qui \u00e9coute le podcast assez souvent et je lui dis ah bah oui demain je tourne avec Ma\u00eblle de la bo\u00eete \u00e0 histoire. Et l\u00e0 se retourne quelqu'un d'autre qui dit oh la bo\u00eete \u00e0 histoire j'adore ! Et l\u00e0 je me dis mais \u00e7a c'est ta vie en fait quoi parce qu'il y a une sorte de d'\u00e9motion de ouf autour de ce produit de ce projet non ? Oui oui. Tu peux dire ouais. Non je saurais pas, je saurais l'expliquer. Ce que je peux dire c'est que c'est fantastique parce que c'est quelque chose qui nous vraiment qui nous nourrit au quotidien d'avoir tout cet amour et tout \u00e0 chaque fois c'est des yeux comme \u00e7a mais c'est trop bien c'est la semaine derni\u00e8re j'\u00e9tais en train amour et \u00e0 chaque fois c'est des yeux comme \u00e7a, mais c'est trop bien. La semaine derni\u00e8re j'\u00e9tais en train de pitcher et apr\u00e8s le pitch, je ne sais combien de parents qui sont venus me voir en disant qu'ils trouvaient \u00e7a g\u00e9nial et qu'ils l'utilisaient tous les jours avec leur enfant et moi je suis l\u00e0 avec un \u00e9norme sourire. Mais vraiment, gr\u00e2ce \u00e0 vous, j'ai le moral au top depuis cinq ans. C'est g\u00e9nial, franchement c'est g\u00e9nial. Et parce qu'en fait on a r\u00e9ussi \u00e0... d\u00e9j\u00e0 c'est un produit de l'enfance donc forc\u00e9ment c'est quelque chose d'un peu merveilleux. Les histoires c'est universel. Le martinet c'est pas merveilleux tu sais. Il y a des produits de l'enfance qui en ont. Non mais on va \u00e9viter de parler du martinet. J'ai pas d'o\u00f9 \u00e7a m'est venu, j'ai jamais eu de papa-maman, je sais, que vous n'avez jamais utilis\u00e9 de martinique. Les histoires c'est universel donc \u00e7a \u00e7a pla\u00eet \u00e0 tout le monde et puis on a r\u00e9ussi \u00e0 faire un objet en fait qui fait partie du quotidien des familles et en fait quand tu y r\u00e9fl\u00e9chis il n'y en a pas beaucoup des objets qui font partie de ton quotidien. Il y a ton smartphone, il y a ton t\u00e9l\u00e9phone, il y a les appareils que tu utilises pour te faire ton caf\u00e9, voil\u00e0, mais apr\u00e8s t'en as pas beaucoup et nous on a r\u00e9ussi \u00e0 s'ins\u00e9rer dans le quotidien des familles et c'est pour \u00e7a en fait que c'est aussi fort. Oui puis en plus peut-\u00eatre qu'ils ont pas abus\u00e9 encore totalement mais tu vois tu peux tu peux assez facilement te dire qu'ils utilisent la bo\u00eete \u00e0 histoire deux heures par jour on s'en fout en fait tu vois il n''a pas trop de... Non. Y'a pas d'effet nocif puisque l'enfant \u00e9coute des... Moi quand j'\u00e9tais petite, je passais mon temps dans ma chambre \u00e0 \u00e9couter des histoires audio et \u00e0 jouer. Et je faisais que \u00e7a. Mais tu sais que finalement je le fais aussi beaucoup via le smartphone, du Spotify, des choses comme \u00e7a, mais c'est diff\u00e9rent parce que c'est pas... il manque un peu ce c\u00f4t\u00e9 self-serve, c'est-\u00e0-dire que la probl\u00e9matique c'est diff\u00e9rent parce que c'est pas... il manque un peu ce c\u00f4t\u00e9 self-serve, c'est \u00e0 dire que la probl\u00e9matique c'est quand tu files un iPad \u00e0 un enfant ou un t\u00e9l\u00e9phone, en fait il va pas forc\u00e9ment que aller sur... sur Deezer, voil\u00e0, il va aller se balader et puis \u00e0 un moment il va venir voir et il va dire je crois que cette vid\u00e9o n'est pas pour moi. Ah non, cette vid\u00e9o, je te confirme, n'est pas pour toi. Et en effet c'est compliqu\u00e9. Revenons un peu... alors c'est pas pour moi. Ah non, cette vid\u00e9o, je te confirme, n'est pas pour toi. Et en effet, c'est compliqu\u00e9. Revenons un peu, alors c'est quand m\u00eame un succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal, enfin qui te... je l'avoue, \u00e7a mou... Ph\u00e9nom\u00e9nal, c'est un bien grand mot, mais oui, on est content. C'est que t'es qu'\u00e0 10% de ce que tu veux faire, mais... On parle quand m\u00eame de chiffre d'affaires en dizaines de millions d'euros. Oui, c'est ce qu'on va faire cette ann\u00e9e. Donc c'est pas d\u00e9gueu en soi. Avant d'aller sur tout \u00e7a et d'essayer de comprendre comment t'as fait cro\u00eetre, comment vous avez fait cro\u00eetre tout \u00e7a, on va revenir si tu veux bien au tout d\u00e9but. Tu es parisienne toi Ma\u00eblle ? J'ai grandi \u00e0 Fontainebleau mais oui je suis revenue \u00e0 Paris pour mes \u00e9tudes. D'accord. Et donc tu fais des \u00e9tudes de design. Quand tu rentres l\u00e0-dedans, en effet, design on voit forc\u00e9ment un... Tu es quasiment du dessin en fait. Toi tu te projetais dans quoi ? Je me projetais dans faire de l'inno... Enfin je voulais faire des choses qui n'existent pas pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes qui existent et pas r\u00e9soudre juste... pas cr\u00e9er le besoin ou c'\u00e9tait vraiment mettre du sens dans ce que je fais donc je me projetais pas sur quelque chose de pr\u00e9cis mais je voulais forc\u00e9ment mettre du sens et de l'excitation dans quelque chose qui n'existe pas et c'\u00e9tait tout ce que je voulais faire apr\u00e8s quand je suis rentr\u00e9e, quand j'avais 18 ans, j'avais cette notion du design o\u00f9 c'\u00e9tait forc\u00e9ment faire un bel objet et j'ai eu un mentor qui est aujourd'hui le directeur de Strat, qui s'appelle Dominique Sciamma, qui m'a suivi pendant mes cinq ans d'\u00e9tudes, qui en fait m'a totalement retourn\u00e9 la t\u00eate et cass\u00e9 tous les codes que je pouvais avoir pendant mon adolescence et mon enfance et \u00e0 me dire que tout \u00e9tait possible justement et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai eu la r\u00e9v\u00e9lation de me dire mais c'est s\u00fbr c'est ce m\u00e9tier que je veux faire c'est inventer des choses qui n'existent pas pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes qui existent c'est parfait de formulation voil\u00e0. D'accord mais alors inventer des choses qui n'existent pas enfin \u00e7a pourrait \u00eatre un, je sais \u00eatre un Waze ou Uber en fait ? \u00c7a aurait pu \u00eatre \u00e7a. Il s'av\u00e8re que moi j'y suis all\u00e9e avec ma sensibilit\u00e9 et ma sensibilit\u00e9 se porte beaucoup sur l'imaginaire et je suis quelqu'un qui est beaucoup dans sa t\u00eate, dans la lune et donc forc\u00e9ment au bout d'un moment je me suis orient\u00e9e vers des choses beaucoup plus lyriques. D'accord. Et pourtant en backstage c'est pas super lyrique. J'imagine que cr\u00e9er une bo\u00eete \u00e0 histoire telle qu'elle est c'est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s concret. Ouais, tr\u00e8s concret. Et pas \u00eatre trop dans la lune. Non, non, non. Et c'est g\u00e9nial parce que moi je suis quelqu'un qui aime faire, je suis tout le temps dans l'action. En fait j'ai beau \u00eatre dans la lune, j'aime aussi quand les choses au bout d'un moment elles se concr\u00e9tisent. Il ne faut pas que \u00e7a reste dans ma t\u00eate trop longtemps. Et c'est pour \u00e7a qu'en fait l'aventure entrepreneuriale est juste faite pour moi, puisque il faut avoir des id\u00e9es, puis apr\u00e8s il faut les concr\u00e9tiser. Donc c'est ce qui s'est pass\u00e9. Alors comment \u00e7a se passe ? Tu fais ce projet de fin d'\u00e9tudes, t'en as fait d'autres avant, tu t'es jamais dit, enfin pas de fin d'\u00e9tudes, mais avant la fin des \u00e9tudes, tu t'es jamais dit, \u00e0 chaque projet t'avais envie de sauter, tu t'es dit \u00e7a va \u00eatre le truc, je vais le lancer ou celui-l\u00e0 \u00e9tait quand m\u00eame... Si en fait, intuitivement, quand je suis rentr\u00e9e \u00e0 Strats ma premi\u00e8re ann\u00e9e, donc je savais que j'allais avoir un projet de dipl\u00f4me, je me suis dit mon projet de dipl\u00f4me sera mon projet de vie. Et c'\u00e9tait intuitif, c'est-\u00e0-dire que je ne l'explique m\u00eame pas, il fallait que j'invente quelque chose que j'allais r\u00e9aliser dans la vie et que \u00e7a soit quelque chose de grand. J'ai des grandes ambitions donc j'avais cette id\u00e9e en t\u00eate, quoi qu'il arrive. Et par contre pour l'anecdote, j'ai eu un autre projet en quatri\u00e8me ann\u00e9e \u00e0 Strat, dans le cadre d'un concours qui s'appelle Art-Science, qui m\u00e9langeait des \u00e9tudiants ing\u00e9nieurs et designers. Et en fait, avec mon associ\u00e9 Sandra, qui n'est plus mon associ\u00e9 aujourd'hui, qui g\u00e8re le projet toute seule, mais on a imagin\u00e9 un projet qui s'appelle Glowy, qui est un projet de bioluminescence, et elle, elle en a fait un projet entrepreneurial. Donc comme quoi il y avait quand m\u00eame une veine de concr\u00e9tiser quand m\u00eame les projets au bout d'un moment. Je t'ai pas interrompu, je le fais souvent mais j'essaie de me soigner. Glow We, projet de bioluminescence. Oui. D'accord, j'ai rien compris. Merci. Tu m'expliques ? Oui, donc c'est assez... enfin c'est simple. C'est un projet... Merci, c'est assez simple apr\u00e8s, j'ai rien compris, il fait mal. En fait, la bioluminescence, c'est la capacit\u00e9 naturelle qu'ont certains organismes vivants \u00e0 s'\u00e9clairer naturellement. Comme les lucioles, comme certains champignons, comme certaines m\u00e9duses, beaucoup de poissons, des abysses, les f\u00e9es bien s\u00fbr. Et en fait, c'est d'utiliser ces bact\u00e9ries, la facult\u00e9 de ces bact\u00e9ries \u00e0 s'\u00e9clairer naturellement pour faire des nouveaux produits. Alors \u00e7a peut \u00eatre aujourd'hui, ils sont glowies sur de la relaxation, de la m\u00e9ditation avec des espaces pour se relaxer avec de la lumi\u00e8re tr\u00e8s naturelle. Donc, tu vois, c'est pas du tout agressif. espaces pour se relaxer avec de la lumi\u00e8re tr\u00e8s naturelle donc tu vois c'est pas du tout agressif c'est vraiment \u00e7a permet au corps de se mettre dans un \u00e9tat vraiment de relaxation et petit \u00e0 petit l'id\u00e9e c'est de le faire \u00e9voluer pourquoi pas en signal\u00e9tique ou en \u00e9clairage alternatif qui pourrait permettre de remplacer certains endroits o\u00f9 il y a de l'\u00e9clairage \u00e9lectrique voil\u00e0. Donc \u00e7a c'\u00e9tait un projet d'\u00e9tudiant \u00e0 la base. Donc c'est une expression des produits. L'id\u00e9e c'est d'utiliser la bioluminescence pour en faire des objets du quotidien. Exactement. Ok. Tr\u00e8s bien. C'est un peu les petites \u00e9toiles que tu mets dans ta chambre quand t'es petit aussi. C'est \u00e7a. Ok. Mais l\u00e0 \u00e7a sera avec des organismes vivants. D'accord. Donc \u00e7a, le Glowee, tu l'as pas mont\u00e9, toi t'\u00e9tais pas dedans, tu n'es pas actionnaire. J'\u00e9tais au d\u00e9but du projet, puis en fait, comme Luni me prenait beaucoup de mon temps, je me suis retir\u00e9e puisque j'\u00e9tais pas du tout dans l'op\u00e9rationnel, et que Sandra g\u00e8re \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien. D'accord. Et Luni, donc L-U-N avec deux I. \u00c7a commence comment dans un projet de fin d'\u00e9tude parce qu'on voit en fait, en fait on mat\u00e9rialise tout \u00e7a par une bo\u00eete, cette petite box dont je parlais tout \u00e0 l'heure, cette petite bo\u00eete \u00e0 histoire, mais c'est beaucoup plus que \u00e7a en fait. \u00c7a commence comment dans ta t\u00eate ou dans le processus de cr\u00e9ation ? Tu veux dire quand j'ai l'id\u00e9e ? Oui. Tout le monde me pose cette question et je suis incapable de te dire exactement ce qui s'est pass\u00e9 dans ma t\u00eate quand j'ai eu l'id\u00e9e. Je sais que j'\u00e9tais en brainstorming avec un ami. Comme quoi \u00e7a peut servir. Et ouais, et en fait de fil en aiguille on discutait, on discutait et d'un coup je l'ai regard\u00e9 avec des ailes en mes yeux et j'ai dessin\u00e9 quelque chose et voil\u00e0 c'est sorti comme \u00e7a en fait. Je pense \u00e0 post-h\u00e9ro\u00efque, j'ai \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e forc\u00e9ment beaucoup par mon enfance Donc le fait d'\u00e9couter beaucoup d'histoires audio, \u00e7a m'est venu. Et apr\u00e8s, au niveau du look, je suis une grande fan des objets des ann\u00e9es 70. Et aussi, durant toutes mes \u00e9tudes, j'ai essay\u00e9 de faire des interfaces qui soient le plus intuitif possible et plus simples. Donc il \u00e9tait hors de question de mettre 36 000 boutons avec 36 000 fonctionnalit\u00e9s. C'est d'aller \u00e0 l'essentiel. Donc une fois que j'ai eu l'id\u00e9e de base, je me suis juste pos\u00e9 comme question, qu'est ce qu'il faut comme bouton essentiel \u00e0 l'interface ? Et voil\u00e0, \u00e7a a donn\u00e9... \u00c7a c'est des choses qu'on t'apprend \u00e0 Strat quand m\u00eame, non ? De ne pas mettre 36 000 boutons pour 36 000 fonctionnalit\u00e9s ? En fait \u00e7a va d\u00e9pendre de ton projet, de ce que tu veux faire avec, de tes buts, de la probl\u00e9matique. Oui, en tout cas si on t'apprend \u00e0 pas faire de fioritures, c'est s\u00fbr, un designer ne doit pas faire des fioritures, c'est clair. Mais surtout l\u00e0 quand tu es sur un objet qui va \u00e0 la destination d'enfants, je veux dire on va oublier quand m\u00eame le mode d'emploi, enfin je veux dire g\u00e9n\u00e9ralement une bo\u00eete \u00e0 histoire tu la donnes et puis ils regardent, ils apprient le short et puis en environ 4 secondes 32 centi\u00e8mes ils ont compris exactement comment \u00e7a fonctionnait. C'\u00e9tait le but, vraiment il n'y a pas besoin de mode d'emploi, tu le prends et tu comprends direct comment \u00e7a marche. Et donc tu le dessines, un projet de fin d'\u00e9tudes c'est quoi ? \u00e7a prend un mois, deux mois, trois semaines, deux jours ? Non, alors tu commences par l'\u00e9criture du m\u00e9moire \u00e0 la rentr\u00e9e, tu le rends vers f\u00e9vrier il me semble, et puis de f\u00e9vrier jusqu'\u00e0... t'as trois mois pour faire ton projet avec une maquette, une de d\u00e9monstration, une vid\u00e9o quand il faut, et apr\u00e8s tu le pr\u00e9sentes devant un jury. Donc oui, tu dois \u00eatre sur neuf mois, mais dans la r\u00e9alisation du projet \u00e7a doit \u00eatre trois mois je pense, trois-quatre mois. Et donc au bout de neuf mois t'accouches de cette bo\u00eete qui fonctionne, toi ? C'\u00e9tait une bo\u00eete de d\u00e9monstration, c'est \u00e0 dire qu'elle n'\u00e9tait pas fonctionnelle mais elle montrait le principe et j'avais fait une vid\u00e9o \u00e0 c\u00f4t\u00e9 avec des effets sp\u00e9ciaux pour montrer comment \u00e7a marchait. Et en fait oui effectivement apr\u00e8s il a fallu faire les prototypes fonctionnels pour les faire tester aupr\u00e8s des enfants, voir si \u00e7a marchait bien dans leurs mains, s'ils y trouvaient de l'int\u00e9r\u00eat, s'ils aimaient \u00e7a. Donc oui, tout de suite apr\u00e8s, en fait, on est parti en prototypage fonctionnel. Donc l\u00e0, avec de l'\u00e9lectronique \u00e0 l'int\u00e9rieur. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 mes associ\u00e9s sont arriv\u00e9s avec leurs doigts magiques pour cr\u00e9er tout \u00e7a, parce que moi, aucune comp\u00e9tence en \u00e9lectronique... Alors on va parler de cette association assez rapidement, mais avant \u00e7a, tu disais que donc, d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e, tu es rentr\u00e9e, tu t'es dit mon projet de fin d'\u00e9tudes sera mon projet de vie, mais il y a quand m\u00eame ce moment dans le projet de fin d'\u00e9tudes, ou en tout cas dans cette derni\u00e8re ann\u00e9e, o\u00f9 tu te dis ok c'est bon c'est celui l\u00e0 c'est s\u00fbr, mais c'est pas d\u00e8s le jour o\u00f9 tu dessines la boxe, si ? Non, c'est le jour o\u00f9 je l'ai pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 donc \u00e0 Dominique Siamane dont je te parlais, mon mentor, o\u00f9 je lui pr\u00e9sentais o\u00f9 je l'ai pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 donc \u00e0 dominique siam \u00e0 dont je te parle mon mentor o\u00f9 je lui pr\u00e9sentais plusieurs concepts d'affil\u00e9 il a mis le doigt sur la fabrique \u00e0 histoire il fait \u00e7a et j'ai vu des \u00e9toiles et j'ai fait ok vendu galette c'est celui l\u00e0 et en fait j'avais un j'avais une fa\u00e7on de faire justement \u00e0 strat c'\u00e9tait \u00e0 chaque fois que je pr\u00e9sentais \u00e0 dominique un projet s'il me faisait pas wow, je recommen\u00e7ais. Je voulais le mettre vraiment sur le cul donc tant que je le mettais pas sur le cul je continuais \u00e0 chercher. Le wow effect tu appelles ? Ouais, le fameux ouais. Et je crois que c'est forc\u00e9ment des am\u00e9ricains mais o\u00f9 tu dises \u00ab if it's not a hell yeah, it's a no \u00bb. Tu vois donc c'est soit un vrai \u00ab waouh \u00bb soit \u00ab pff non \u00bb. Ouais c'est \u00e7a, mais je voulais pas quelque chose de \u00ab ouais ouais pff ok \u00bb. C'est ce qui compte d'ailleurs parce que surtout sur des objets comme \u00e7a que tu dois acheter, m\u00eame si derri\u00e8re t'as plus de profondeur dans cet objet, il y a quand m\u00eame un moment o\u00f9 tu dois quand m\u00eame avoir cette d\u00e9couverte o\u00f9 imm\u00e9diatement tu te dis \u00ab ok je\u2026 \u00bb \u00ab Ouais faut le couper. Ok donc tu d\u00e9cides \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce moment l\u00e0 de le lancer, tu le pr\u00e9sentes, tu finis ton ann\u00e9e et en parall\u00e8le tu commences \u00e0 avoir un peu des aspects de prod, des vrais aspects \u00e9lectroniques ou c'est vraiment \u00e0 la fin de ton ann\u00e9e o\u00f9 tu dis ok maintenant j'ai fini mon ann\u00e9e je passe \u00e0 la suite ? L'aspect \u00e9lectronique il est venu vraiment quand on a commenc\u00e9 \u00e0 faire les premiers ou c'est vraiment \u00e0 la fin de ton ann\u00e9e o\u00f9 tu dis ok maintenant j'ai fini mon ann\u00e9e je passe \u00e0 la suite L'aspect \u00e9lectronique il est venu vraiment quand on a commenc\u00e9 \u00e0 faire les premiers prototypes fonctionnels par contre l'aspect production en fait quand tu te lances dans un projet que tu veux rendre concret vraiment tu ne te concentres qu'\u00e0 l'\u00e9tape d'apr\u00e8s et les \u00e9tapes d'apr\u00e8s alors que moi je suis tr\u00e8s prospectif tr\u00e8s dans l'avenir tr\u00e8s dans le futur tu les vois pas donc l\u00e0 on quand on on a eu le premier d\u00e9mo non fonctionnel l'\u00e9tape d'apr\u00e8s c'\u00e9tait d'avoir un prototype fonctionnel et pas penser tout de suite \u00e0 la production. Par contre une fois qu'on a eu les prototypes fonctionnels et qu'on a vu que les enfants aimaient bien l\u00e0 effectivement on s'est dit ok comment on produit tout \u00e7a. C'est la base de tous les gros projets entrepreneuriaux. Les projets, je veux dire, si tu commences \u00e0 avoir la montagne, en fait tu d\u00e9courages. Il faut quand m\u00eame te dire, j'ai huit choses \u00e0 faire aujourd'hui, je l'ai fait, et puis on verra les huit choses que j'ai \u00e0 faire demain. C'est \u00e7a, tu te concentres sur l\u00e0 maintenant,'est ce qu'il faut que je fasse mais en m\u00eame temps au bout d'un moment il faut \u00eatre assez intelligent et attentif pour te dire attends l\u00e0 quand m\u00eame il faut que je pense \u00e0 l'avenir. Il y a un moment donn\u00e9 dans l'aventure entreprenariale tu peux plus faire du d\u00e9lai d\u00e9co. Tu sais qu'il y a de plus en plus de th\u00e9ories qui disent qu'en fait il faut penser ultra court terme et long terme mais z\u00e9ro moyen terme que \u00e7a sert \u00e0 rien. Genre se faire un business plan alors \u00e9videmment les banques te le demandent et tout le monde mais \u00e0 deux ans trois ans quatre ans \u00e7a sert \u00e0 rien. Mais en revanche il faut se projeter loin pour se donner des objectifs des ambitions et dans le tr\u00e8s court terme pour ex\u00e9cuter en fait. Mais finalement te dire qu'est ce qui se passe dans six mois m\u00eame m\u00eame six mois c'est presque trop loin en fait. Oui, puis tout change tellement vite. Tu as beau dire il va se passer \u00e7a dans six mois tu reviens trois semaines apr\u00e8s en disant finalement en fait on a une opportunit\u00e9 ou finalement il y a eu voil\u00e0 une crise qui fait qu'en fait on doit se r\u00e9adapter donc c'est que tu te r\u00e9adaptes tout le temps en fait. C'est bien apr\u00e8s d'avoir un plan mais il faut \u00eatre assez flexible pour te dire que ce plan l\u00e0 il n'est absolument pas fig\u00e9. Alors moi j'ai beaucoup d'entrepreneurs mais pas que mais j'ai beaucoup d'entrepreneurs de la tech alors paradoxalement tu vois on a envie de dire que le lancement d'un objet c'est hyper complexe parce que parce qu'en fait alors souvent \u00e7a se fait en Asie, en Chine, je sais pas pour la box, la bo\u00eete \u00e0 histoire. Oui, pour l'instant on fabrique en Chine mais on a une bonne nouvelle. D'accord, on va y revenir. Il se trouve qu'un projet tech en fait c'est souvent extr\u00eamement compliqu\u00e9 et tr\u00e8s tr\u00e8s profond mais on ne le voit pas forc\u00e9ment. J'ai m\u00eame envie de dire malheureusement de temps en temps parce que moi je fais beaucoup de projets tech et de temps en temps nos clients se rendent pas compte \u00e0 quel point c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 et c'est plein de petits d\u00e9tails qui font que \u00e7a marche ou que \u00e7a ne marche pas et que c'est un prototypage permanent qu'on est toujours en train d'am\u00e9liorer les machines ce qui n'est pas forc\u00e9ment le cas sur des produits finis entre guillemets. Mais il n'emp\u00eache qu'un produit physique comme \u00e7a t'as pas mal de choses embarqu\u00e9es. L\u00e0 en l'occurrence tu pourrais te dire si c'\u00e9tait un produit qui avait simplement une mini carte m\u00e9moire, une histoire et puis une batterie, un petit haut-parleur c'est pas forc\u00e9ment hyper complexe mais j'imagine que l\u00e0 tu rajoutes quand m\u00eame une dimension de mise \u00e0 jour, d'ajout d'histoire alors pour l'instant \u00e7a se fait avec un c\u00e2ble je crois, \u00e7a va peut-\u00eatre changer j'imagine un jour mais en tout cas aujourd'hui tu as une communication qui est faite comme \u00e7a, c'est quand m\u00eame un peu plus complexe parce qu'il doit y avoir dedans de vraie \u00e9lectronique embarqu\u00e9e. C'est quoi les \u00e9tapes pour arriver \u00e0 sortir en fait la premi\u00e8re box que tu vends ? Et c'est combien de temps ? Nous \u00e7a a dur\u00e9 un peu moins d'un an et demi. Oui c'est \u00e7a. A partir de la fin de tes \u00e9tudes ? Oui c'est \u00e7a en fait. On a fait les premiers prototypes, comme je t'ai dit, fonctionnels, qui \u00e9taient de l'Arduino qu'on a fait avec nos mains dans notre appartement. Et qu'est-ce qu'Arduino ? Arduino c'est des composants \u00e9lectroniques mais d\u00e9j\u00e0 tout programm\u00e9 qui permet juste d'assembler et de programmer tr\u00e8s facilement une action ou une autre. C'est un peu comme un mini PC, mais tout petit tout l\u00e9ger. Et on se lance l\u00e0-dedans, mais fait \u00e7a de notre chez nous dans notre appartement et une fois que... T'avais pas de garage ? Non mais c'est quand m\u00eame le clich\u00e9 de l'entrepreneur o\u00f9 on \u00e9tait \u00e0 quatre dans une chambre \u00e0 prototyper pendant \u00e0 faire des nuits blanches et tout C'est vrai ? C'\u00e9tait une super p\u00e9riode Avec des trucs \u00e0 souder et tout \u00e7a sentait la soudure Ouais non mais exactement Il y a encore une vid\u00e9o sur internet qui nous voit, mais on est des b\u00e9b\u00e9s. C'\u00e9tait une super p\u00e9riode. Et on fait ces prototypes avec nos petites mains. On les fait tester avec les familles. A Futur, qui est le festival d'innovation qui se d\u00e9roule tout au mois de juin, on gagne le prix du public et l\u00e0 on dit ok il y a de l'int\u00e9r\u00eat, on peut partir en industrialisation, sauf que... donc ce que j'ai pas dit c'est que j'ai cr\u00e9\u00e9 la bo\u00eete avec trois associ\u00e9s qui sont des amis, on se conna\u00eet depuis qu'on a 16, 17, 18 ans, donc j'ai pas fait mes \u00e9tudes avec eux et on a des profils compl\u00e9mentaires. Ah oui, donc on est en 16, 17, 18, avant les \u00e9tudes, donc c'est vraiment des potes. Ouais, ouais, ouais, des potes, des bons, tr\u00e8s bons potes. Et donc profils compl\u00e9mentaires puisqu'il y en a un qui vient du multim\u00e9dia, l'autre qui est ing\u00e9nieur, et Igor qui vient du monde du business, enfin qui a fait une \u00e9cole de commerce. Et en fait, on se lance comme \u00e7a tous les quatre apr\u00e8s une soir\u00e9e, on s'est dit, hop, on ne monterait pas une bo\u00eete ensemble, je fais allez on y va et bref et on fait ces prototypes sauf que... Tu les accueilles sur ton projet quand m\u00eame ? Oui mais parce que j'avais pas envie de me lancer toute seule et parce que je sais que la force de l'entrepreneur il se fait dans l'ex\u00e9cution et pas dans tout le monde a des bonnes id\u00e9es. Donc je vais pas me valoriser pour avoir une bonne id\u00e9e, par contre vais pas me valoriser pour avoir une bonne id\u00e9e, par contre je vais nous valoriser pour avoir r\u00e9ussi \u00e0 la mener \u00e0 bien, sans aucun background d'industrialisation. Donc on y conna\u00eet, c'est rien, aucun de nous. C'est assez mature de se dire... Moi j'ai mis longtemps parce que j'ai toujours eu plein d'id\u00e9es, je pensais que \u00e7a avait beaucoup de valeur. C'est \u00e0 tout quand m\u00eame de la valeur, faut d\u00e9pendre un peu. Oui, oui, \u00e7a de la valeur. Mais voil\u00e0, parce que par exemple, t'as combien de % dans ta bo\u00eete par rapport \u00e0 tes associ\u00e9s ? On a le m\u00eame pourcentage. Ah d'accord donc t'as vraiment pouss\u00e9 le truc jusqu'au bout. Oui. Et il n'a jamais \u00e9t\u00e9 question de faire autrement ? Non. Pour moi c'\u00e9tait ultra naturel et je me valorise pas de cette mani\u00e8re l\u00e0 donc je suis assez confort dans mes points. Et toujours aujourd'hui. Mais vous avez lev\u00e9 depuis non ? On a lev\u00e9 ouais mais on a toujours les m\u00eames pourcentages tous les quatre. A tous les quatre on a 69% des capitales aujourd'hui donc on est encore bien bien majoritaire ce qui nous permet de d'encore mener la barque comme on nous semble et c'est assez confortable en fait de pouvoir... quand t'es entrepreneur tu le restes \u00e0 vie et t'as toujours envie de faire des choses que d'autres vont te regarder en mode totalement tar\u00e9. Ouais mais tu verras \u00e7a va marcher. Je te confirme. D'accord donc vous d\u00e9cidez tout \u00e7a apr\u00e8s cette soir\u00e9e ? Oui. Et \u00e7a se mat\u00e9rialise le lendemain ? Non non \u00e7a a dur\u00e9... Quand on d\u00e9cide de monter une bo\u00eete ensemble j'avais m\u00eame pas encore eu l'id\u00e9e de l'unir. Ah ok. Ouais, et par contre, une fois que j'ai eu l'id\u00e9e et que j'ai eu un tr\u00e8s bon retour du jury, on est partis tous les quatre en prototypage. Ok. Et un an plus tard, du coup, on se retrouve \u00e0 \u00eatre s\u00fbr que le projet marche, mais sans aucune comp\u00e9tence industrielle et en fait pendant un salon on a crois\u00e9 quelqu'un qui \u00e9tait expert en industrialisation de jouets qui nous a pr\u00e9sent\u00e9 un bureau d'\u00e9tudes lyonnais qui a une succursale \u00e0 Hong Kong. Comment il s'appelle ? Andr\u00e9 Delors. Le bureau d'\u00e9tudes. J'ai un trou de m\u00e9moire, je suis d\u00e9sol\u00e9e. Je te le donnerai, j'ai un trou de m\u00e9moire. Et donc en fait, au d\u00e9but on avait quand m\u00eame toqu\u00e9 \u00e0 la porte de pas mal de bureaux d'\u00e9tudes fran\u00e7ais mais les sommes \u00e9taient astronomiques pour nous, on avait pratiquement aucun. C'\u00e9tait de l'ordre de plusieurs centaines de milliers d'euros, c'\u00e9tait entre 100 et 200 000 euros pour industrialiser et donc \u00e7a ne comprenait pas la premi\u00e8re production. C'\u00e9tait vraiment pour cr\u00e9er le prototype industriel. Alors que l\u00e0, \u00e7a t'a co\u00fbt\u00e9 ? L\u00e0 \u00e7a nous a co\u00fbt\u00e9 50 000 euros. Et t'avais la premi\u00e8re prod ? Non, non, non, sans la premi\u00e8re prod. C'est la premi\u00e8re prod qu'on a financ\u00e9 avec notre premi\u00e8re lev\u00e9e de fonds. Pour 50 000 euros t'as un exemplaire du premier... Non, en fait t'as l'c\u00e9 avec notre premi\u00e8re lev\u00e9e de fonds. Pour 50 000 euros, tu as un exemplaire du premier... Non, en fait, tu as l'exemplaire qui va servir de base pour cr\u00e9er les centaines de milliers qui vont suivre apr\u00e8s en production. Et \u00e7a, \u00e7a a dur\u00e9 pendant un an et demi. Donc oui, on n'a pas pu travailler avec des bureaux d'\u00e9tudes fran\u00e7ais. On voulait industrialiser en France, pareil, on ne s'y retrouvait pas du tout. Donc pour nous, d\u00e9j\u00e0, on n'avait pas l'argent pour cr\u00e9er ce prototype industriel et deuxi\u00e8mement on avait du mal \u00e0 trouver une usine qui avait les comp\u00e9tences \u00e9lectroniques pour fabriquer en France. Et troisi\u00e8mement, il \u00e9tait hors de question qu'on vende un produit au-del\u00e0 de 100 euros. On voulait pas du tout faire du march\u00e9 de niche, on voulait que ce soit un produit qui soit accessible \u00e0 tout le monde. Donc du coup on est parti en Chine. Y'a quand m\u00eame en plus l\u00e0 dessus une difficult\u00e9, c'est que il n'est pas n\u00e9cessaire, c'est pas hyper high tech comme produit, on est d'accord ? Non non, c'est un Walkman am\u00e9lior\u00e9, on se le dit. Mais malgr\u00e9 \u00e7a, il n'est pas si \u00e9vident que tu puisses faire \u00e7a en France en fait aujourd'hui, qu'on juste le faire quoi en fait, m\u00eame pour cher. Bah en fait \u00e9lectronique pour plus plastique. C'est pas si... l'expertise elle est... elle \u00e9tait moins l\u00e0 apr\u00e8s aujourd'hui et on s'est rendu compte que non, il y a quand m\u00eame des usines expertes dans le domaine qui peuvent faire des choses de qualit\u00e9 vraiment superbes et donc du coup, tiens j'en profite pour placer ma bonne nouvelle, c'est que d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine on fabrique en France. Puisque en fait quand on a appris \u00e7a, moi j'ai mon petit coeur de designer qui s'est bris\u00e9 en mille morceaux en mode mais non mais vraiment mais en m\u00eame temps c'\u00e9tait soit on le fait, soit on le fait pas. Donc bon, \u00e0 choisir il n'y avait pas photo. Mais on s'est tous les quatre jur\u00e9s que du moment o\u00f9 si \u00e7a marchait et du moment o\u00f9 on pouvait le faire, on rapatrierait la production en Europe voire en France si c'\u00e9tait possible. Mais c'est un vrai probl\u00e8me parce qu'il y a plusieurs niveaux de probl\u00e8me je pense \u00e0 ce niveau l\u00e0 pour moi avoir test\u00e9 de faire des choses en France en production c'est qu'il y a certaines choses qu'on ne peut pas faire en France, notamment certaines choses dans le textile, que c'est fini en fait, dans l'\u00e9lectronique aussi. On n'en parle pas, on essaye de faire une sacoche pour ma fabriquerie \u00e0 histoire. Impossible de trouver un fabricant en France, mais c'est l'enfer. Mais oui c'est \u00e7a, et en fait c'est des trucs ultra simples. Et en fait, tu sais quoi, c'est l\u00e0 o\u00f9 je viens sur l'autre probl\u00e8me, c'est qu'en fait, il y en a et je souhaite d'ailleurs, peut-\u00eatre que pendant que tu es en train de t'\u00e9touffer, certains de nos... en plus je peux te proposer un verre d'eau mais c'est en buvant de l'eau que tu t'es \u00e9touff\u00e9e donc je suis tr\u00e8s impassible tu dis mais quel gros con mais en fait non j'ai essay\u00e9 de rester concentr\u00e9 mais du coup c'est foir\u00e9. L\u00e0 on y revient, en fait peut-\u00eatre que des gens qui nous \u00e9coutent le trouveront mais en fait c'est qu'il y en a je pense fondamentalement, il y en a mais ils sont introuvables. Et il y a quand m\u00eame un truc qui est magique en Chine et en Asie c'est Ali fucking Baba, non mais c'est Ali Baba en fait c'est que quand m\u00eame quand tu tapes, l\u00e0 en l'occurrence c'est litt\u00e9ralement deux secondes pour trouver le sac que tu veux faire. Et t'as 800 producteurs diff\u00e9rents qui vont te faire des devis tous moins chers les uns que les autres. Et \u00e7a en France pour le m\u00eame produit t'as z\u00e9ro personne, tu trouves rien. Comme tu dis pour trouver quelqu'un c'est compliqu\u00e9 et puis m\u00eame si tu trouves quelqu'un, quand tu lui am\u00e8nes tes contraintes, donc par exemple quand tu veux du textile \u00e9co-responsable, bio, etc. Ben c'est compliqu\u00e9 aussi. Quand tu veux faire des grosses productions, c'est-\u00e0-dire qu'on n'est pas l\u00e0 sur des petites productions, ben en fait c'est aussi compliqu\u00e9. Quand tu veux faire des petites c'est aussi compliqu\u00e9. Et quand tu veux faire des petites c'est aussi compliqu\u00e9. Ouais, en fait, je pense que c'est bien d'en parler parce que notre communaut\u00e9, elle attend par exemple beaucoup, beaucoup cette sacoche. Sauf que comme c'est un produit d\u00e9riv\u00e9, c'est pas un produit en soi, c'est un produit pour MaFamilkaHistoire. Moi, il est hors de question que je fasse un produit pour faire un produit et le faire \u00e0 la va-vite. Donc c'est pour \u00e7a que \u00e7a prend \u00e9norm\u00e9ment de temps. Mais \u00e7a, la communaut\u00e9, il faut leur r\u00e9expliquer en fait que c'est peut-\u00eatre une sacoche et c'est peut-\u00eatre un produit hyper simple dans la t\u00eate de tout le monde, mais pas si simple. Elle est v\u00e9n\u00e8re, la ma\u00ebl, elle est pas contente. Non en fait je suis attrist\u00e9e, non je suis pas du tout v\u00e9n\u00e8re contre, mais je suis attrist\u00e9e de \u00e0 la fois de voir que c'est si compliqu\u00e9 de fabriquer justement un produit aussi simple, et \u00e0 la fois de justement devoir s'expliquer de la complexit\u00e9 de cette fabrication. Parce qu'aujourd'hui on est dans un monde o\u00f9 on ne se rend pas du tout compte en fait de ce que c'est de fabriquer quelque chose. Personne n'en parle, tout est cach\u00e9 et on ne le voit pas. Et donc du coup les gens pensent que \u00e7a en claquant des doigts il n'y a pas de probl\u00e8me, \u00e7a peut arriver. Non, et ils aimeraient bien qu'on les gens pensent que \u00e7a en claquant des doigts y'a pas de probl\u00e8me, \u00e7a peut arriver. Bah non, et ils aimeraient bien qu'on en parle plus parce que c'est compliqu\u00e9 de fabriquer des objets. Tu vois on en parle, j'en ai parl\u00e9 ici. Pout gueule ! Un de mes tout premiers \u00e9pisodes avec Ylan Abeasera qui a fait notamment diff\u00e9rents projets, l\u00e0 il est sur un projet autour des dents et la nouvelle brosse \u00e0 dents. Oui je l'ai rencontr\u00e9, adorable. Super Ilan, \u00e7a devait \u00eatre mon invit\u00e9 num\u00e9ro 3 aussi, il \u00e9coute souvent ce podcast et on t'embrasse aussi Ilan. En fait il racontait vraiment la difficult\u00e9, mais extr\u00eame, de produire, notamment quand tu dois produire sur plusieurs pays, notamment quand tu rajoutes de l'\u00e9lectronique, c'est vraiment vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s complexe. Et puis apr\u00e8s en plus tu as des tas de normes j'imagine, quand tu fais des choses pour des enfants, faut pas que ce soit avec du plomb de dents pour les grands j'imagine, voil\u00e0, de l'arsenic ou des choses comme \u00e7a. Je suis en train de regarder, parce que tu dis ma fabrique \u00e0 histoire. Oui. Et moi je dis la bo\u00eete \u00e0 histoire. Pourquoi ? Parce que j'ai juste chang\u00e9 le nom moi-m\u00eame ? Oui mais \u00e7a va, c'est tr\u00e8s bien. C'est parce que mes enfants, ceux de la SON appropri\u00e9e disent la bo\u00eete \u00e0 histoire. C'est tr\u00e8s bien. Il y en a qui l'appellent la Luni. D'accord. Ok et ton site s'affiche en anglais sur mon... Tab.fr J'ai essay\u00e9, mais \u00e7a marche pas. Je crois pas. Faut mettre les trois W peut-\u00eatre. Du coup, le produit, tu le sors apr\u00e8s un an et demi, tu le dis, les premiers exemplaires \u00e0 vendre, c'est \u00e0 quel moment ? On commercialise en ao\u00fbt 2016 chez Nature et D\u00e9couverte et AuxiBull. Et tout de suite on est best-seller chez eux. C'est combien ton premier batch ? T'en produis combien ? On en produit 20 000. 20 000 \u00e7a te co\u00fbte combien d'en produire 20 000 ? J'ai plus en t\u00eate mais... D'accord, au sous-modo... Plusieurs centaines, ouais. Et on a lev\u00e9 des fonds pour lancer la premi\u00e8re prod. Alors tu as lev\u00e9 quand, aupr\u00e8s de qui ? On a lev\u00e9 entre mars et octobre 2016 aupr\u00e8s d'investisseurs priv\u00e9s principalement et une holding qui s'appelle sur so we found. Ok et du coup cette lev\u00e9e vous parce que vous \u00eates tous hyper jeune vous en avez jamais fait vous \u00eates accompagn\u00e9 ou vous le faites vraiment un peu \u00e0 l'arrache comme \u00e7a ? On a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9 par So We Found. D'accord ok. Mais oui c'\u00e9tait notre premi\u00e8re lev\u00e9e donc on a appris sur le tas c'\u00e9tait hyper enrichissant. Moi ce que j'adore dans l'aventure entrepreneurelle c'est que tu fais mille m\u00e9tiers, tu restes pas \u00e0 faire le m\u00eame m\u00e9tier. Et oui il a fallu se d\u00e9brouiller, il a fallu convaincre les investisseurs parce que tu vois l\u00e0 on vient de cl\u00f4turer une lev\u00e9e de 3 millions, c'\u00e9tait beaucoup plus facile de discuter avec eux puisqu'on avait d\u00e9j\u00e0 vendu plusieurs centaines de milliers de pi\u00e8ces. L\u00e0 on en avait vendu z\u00e9ro. Si on en avait vendu 450 sur Ulule en 2015. On avait fait un crockfunding. Ils ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 \u00eatre livr\u00e9s en juillet 2016. D'accord et du coup tu leves, tu dis combien, de quelques centaines de milliers d'euros ? On a lev\u00e9 450.000. Donc c'est vraiment pour produire ta premi\u00e8re, ton premier batch de 20.000. Oui. Et il part en combien de temps ce batch ? On a \u00e9t\u00e9 en rupture de stock en d\u00e9but janvier. D'accord donc juste apr\u00e8s les f\u00eates quoi \u00e7a a dur\u00e9 quatre mois et tu avais \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 en prod sur la suite \u00e0 ce moment l\u00e0 ? Oui oui. Et c'est combien de temps pour produire 20 000 ? C'est \u00e0 peu pr\u00e8s trois mois puisque tu asaccord. Puisque t'as la production et apr\u00e8s t'as l'acheminement. Ok. Ouais. Ok. Oui, tu viens, tu t'emm\u00e8nes pas en avion j'imagine, c'est pour t'emp\u00eacher. Non, on \u00e9vite, on l'a d\u00e9j\u00e0 fait en urgence mais on \u00e9vite un maximum. Ouais. Ouais. D'accord et vous aviez justement un business plan, ces 20 000, vous \u00e9tiez dit ils vont partir en temps de temps ou pas du tout ? Si si, on avait un business plan, nous on \u00e9tait persuad\u00e9s que les 20 000 allaient partir exactement comme ils sont partis. Nos investisseurs nous disent c'est bien d'emprunter 20 000 mais vous allez pas les faire et nous on \u00e9tait tr\u00e8s contentes d'\u00eatre en rupture de stock et en fait ce qui a \u00e9t\u00e9 g\u00e9nial c'est que notamment mon associ\u00e9 Igor a eu une intuition monstrueuse sur le nombre de pi\u00e8ces qu'on allait faire. Et la deuxi\u00e8me ann\u00e9e on a fait 80 000 pi\u00e8ces et on en a \u00e9coul\u00e9 75 000. Et l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s on en a produit je crois 200 000 et on en a \u00e9coul\u00e9 160 000. Et \u00e0 chaque fois on a \u00e9t\u00e9 raccord pour ne plus \u00eatre en rupture de stock et en m\u00eame temps \u00eatre bien en stock. Et ce sont toujours les m\u00eames ? C'est-\u00e0-dire elles n'ont pas chang\u00e9 les bo\u00eetes depuis le d\u00e9but ? Non, il y a eu des am\u00e9liorations sur les quelques bugs qu'on pouvait trouver, par contre pour le utilisateur \u00e7a reste inchang\u00e9. Et m\u00eame il \u00e9tait \u00e0 un moment donn\u00e9 question, on a discut\u00e9 il y a un an, de est-ce qu'on fait une V2 ? Et en discutant, et quand on a amen\u00e9 les id\u00e9es sur la table, \u00e7a peut faire veilleux, \u00e7a peut \u00e7a peut faire du bruit, \u00e7a peut vibrer, \u00e7a peut m\u00eame on peut orienter en fonction de comment on tourne la fabriqu\u00e9-histoire et ben on peut faire des choses et en fait moi j'ai tout de suite vu mon produit b\u00e9b\u00e9 totalement d\u00e9natur\u00e9 et je suis revenu un peu aux sources en disant mais attendez non j'ai voulu un produit qui soit hyper simple donc c'est pas pour y rajouter mille trucs par contre ce qui p\u00eache c'est qu'aujourd'hui on produit en Chine donc pas de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9coresponsable donc l\u00e0 o\u00f9 il faut mettre un doigt et toute notre attention c'est de ramener la prod en Europe. Tu vends en Chine ? Aujourd'hui on ne vend pas en Chine. Parce que \u00e7a peut \u00eatre aussi un moyen de rester \u00e9coresponsable. Ouvert le march\u00e9 chinois. Compl\u00e8tement, le but c'est de produire local et apr\u00e8s on y va petit \u00e0 petit parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 ouvert quelques pays europ\u00e9ens. D\u00e9j\u00e0 on s'installe dans ces pays l\u00e0 et apr\u00e8s on verra pour l'Asie. Mais pour l'instant on se concentre sur ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 ouvert. D'accord, mais parce qu'en effet je reviens sur cette notion de design. On a souvent une approche qui est de dire nous ici mais le mieux c'est d'essayer d'enlever plut\u00f4t que de rajouter. C'est toujours facile de se dire je peux ajouter un projecteur qui veut mettre une image sur le plafond... Puis apr\u00e8s, en m\u00eame temps, on est habitu\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, je vais prendre l'exemple de l'iPhone, mais \u00e0 chaque fois tu as l'iPhone 2 avec une \u00e9volution, puis l'iPhone 3 avec une \u00e9volution, etc. Donc forc\u00e9ment, j'ai l'impression quand m\u00eame dans l'imaginaire inconscient, on se dit, il va y avoir une \u00e9volution, puis l'iPhone 3 une \u00e9volution, etc. Donc forc\u00e9ment j'ai l'impression quand m\u00eame dans l'imaginaire inconscient on se dit bah il va y avoir une \u00e9volution et donc il va y avoir des choses en plus. Bah non en fait il est tr\u00e8s bien comme \u00e7a, ne le changeons pas. Ton d\u00e9fi en revanche c'est plut\u00f4t sur ce qui se passe dedans j'imagine, c'est \u00e0 dire que... Oui, oui. Si en fait, ce que tu appelles dans les applications, dans l'univers applicatif des app stores iOS, Android, etc. C'est ce que tu appelles la r\u00e9tention. C'est qu'il faut qu'il y ait de l'usage de ta bo\u00eete \u00e0 histoire, de ta fabrique \u00e0 histoire. Et j'imagine que si, comme en ce moment, j'ai l'impression que mon fils Elie a d\u00e9laiss\u00e9 un petit peu sa fabrique \u00e0 histoire, il va falloir que je lui en mette un peu dessus mais d\u00e9j\u00e0 toi t'as pas de... tu sais pas ? Tu sais pas qu'il l'a d\u00e9laiss\u00e9 ? Mais tu dois faire en sorte qu'il ne la d\u00e9laisse pas trop. Enfin apr\u00e8s, toute cette \u00e9conomie de l'attention, apr\u00e8s tu peux te dire oui mais bon c'est pas notre... Non mais c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant comme question parce que nous effectivement on veut cr\u00e9er une marque donc il faut qu'on ait un lien fort avec les familles et avec le fait qu'ils reviennent trouver le contenu qui les int\u00e9resse et que \u00e7a fasse partie de leur quotidien et en m\u00eame temps on n'est pas du tout du tout dans cette id\u00e9e de dire comment je peux aller le recatcher parce que effectivement \u00e7a fait potentiellement deux mois qu'il l'a pas utilis\u00e9. Si l'enfant \u00e7a fait deux mois qu'il l'a pas utilis\u00e9, peut-\u00eatre qu'il n'avait pas envie de l'utiliser. Effectivement en plus de \u00e7a on a un objet qui n'a pas de wifi, donc on ne peut pas capter des infos. C'est pas grave, on capte celle qu'on peut sur le store pour apporter \u00e0 l'utilisateur ce qu'il a envie, quand il en a envie, mais pas du tout toucher le revient, revient et consommer, pardon. Donc \u00e7a fait pas partie de notre ADN. Apr\u00e8s, \u00e7a veut pas dire non plus qu'on ne fait aucune action parce qu'il faut que le store puisse vivre. On a, on croit beaucoup \u00e0 la richesse de notre contenu, donc c'est pas non plus le monde o\u00f9 on fait absolument rien, mais on n'est pas du tout dans l'agressif. Pour \u00eatre un peu juste dans le d\u00e9tail et essayer de comprendre des choses est-ce que tu pourrais, j'imagine, est-ce que tu peux aujourd'hui ou est-ce que vous faites typiquement si j'ai pas connect\u00e9 ma bo\u00eete \u00e0 histoire pour t\u00e9l\u00e9charger de l'histoire depuis deux mois tu m'envoies un email pour me dire il y a des nouvelles choses tu devrais regarder \u00e7a ou voil\u00e0. Oui on fait quelques campagnes d'emailing pour les comptes dormants. Tu sais que je ne me suis pas connect\u00e9 depuis le temps sur la bo\u00eete. Ok. Et est-ce qu'une fois que tu connectes la bo\u00eete \u00e0 histoire, tu peux avoir des remont\u00e9es de notions d'usage. Elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e x heures, x fois entre telle date et telle date, ou des choses comme \u00e7a. Je dois t'avouer que je sais pas exactement avec toute cette histoire des RGPD comment aujourd'hui c'est g\u00e9r\u00e9 donc nous forc\u00e9ment on respecte la RGPD je sais qu'on capte certaines infos notamment en plus l\u00e0 on va recruter un quelqu'un qui va analyser les datas du store donc dans le respect de la RGPD oui on va r\u00e9colter des datas pour am\u00e9liorer l'exp\u00e9rience utilisateur. C'est l'objectif. D'accord. Parce qu'en fait, en effet, ce que tu disais tout \u00e0 l'heure, c'est que je ne savais pas, par exemple, que tu pouvais faire des cours de langue. Ce qui est int\u00e9ressant. Et en effet, tu as une tendance \u00e0 peut-\u00eatre l'oublier, si on te le rappelle et qu'on te dit... Moi, je crois tr\u00e8s tr\u00e8s fort aux \u00e9volutions technologiques, y compris d'ailleurs sur l'oublier si on te le rappelle et qu'on te dit... Moi je crois tr\u00e8s tr\u00e8s fort aux \u00e9volutions technologiques y compris d'ailleurs sur l'iPad. Une application que j'ai utilis\u00e9 pour mes enfants qui s'appelle MyBliMath qui apprend \u00e0 faire des maths vraiment de mani\u00e8re ludique. J'aime assez l'id\u00e9e de se dire tu laisses ton iPad \u00e0 tes enfants mais que s'ils utilisent cette appli par exemple. En fait eux ils savent et ils se disent attend j'ai le droit d'utiliser l'iPad donc c'est cool et toi tu sais qu'ils font pas n'importe quoi dessus et qu'ils font plut\u00f4t un truc qui va leur apprendre des choses et \u00e7a fonctionne bien donc je crois beaucoup au... ouais la technologie qui peut aider. Il apporte compl\u00e8tement, je suis totalement d'accord avec toi quand j'\u00e9tais plus petite nous on avait des CDderums, du coup, pour apprendre des choses. Et je me souviens, c'\u00e9tait dans l'univers, dans des univers que j'adorais. Et c'\u00e9tait, je me souviens notamment, il y avait un c\u00e9derum absolument fantastique qui s'appelle Dr. Brain. Et en fait, tu rentrais dans le cerveau de ce savant fou pour aller utiliser justement toutes les parties de ton cerveau. Donc, \u00e7a faisait marcher toutes les parties de plein de choses de ton cerveau et t'apprenais plein de plein de notions, plein de trucs. Mais tu t'amusais quoi, parce que t'avais une notion d'\u00e9voluer, de gravir des \u00e9tapes, etc. Donc moi j'y crois comme toi \u00e0 mort quand c'est bien fait, quand c'est gamifi\u00e9. Oui, il y a des choses qui sont absolument fabuleuses dans le domaine des applications, dans le domaine de la technologie, plein plein de choses. Le truc qui n'est pas bien, c'est l'extr\u00eame, c'est-\u00e0-dire le too much et surtout quand on l'utilise de mani\u00e8re totalement abrutissante. Bien s\u00fbr, ce qui peut arriver tr\u00e8s vite sur Netflix ou des choses comme \u00e7a. Le CD-ROM, c'\u00e9tait quand m\u00eame une plaie l'exp\u00e9rience utilisateur sur le CD-ROM, fallait quand m\u00eame vouloir y aller. Je suis tellement nostalgique. C'est tellement mieux la bo\u00eete \u00e0 histoire. Je reviens sur le d\u00e9but et donc premi\u00e8re lev\u00e9e, donc tu dis que vous avez 69% tu l\u00e8ves c'est quoi c'est le traditionnel quelques centaines de milliers pour l'\u00e9quivalent de 20% de ton capital, 20-30% ? Je me souviens plus exactement \u00e0 l'\u00e9poque combien on a l\u00e2ch\u00e9 en pourcentage. L\u00e0, les 69% c'est par rapport \u00e0 cette derni\u00e8re lev\u00e9e qu'on vient de closer, \u00e0 3 millions. Ok. Qui est-ce qui est rentr\u00e9 dedans sur 3 millions ? C'est des fonds tech ? Des tradis ? Des Alv\u00e9nes ou des gens comme \u00e7a ? On a BNP Paribas D\u00e9veloppement, on a Educapital qui est un fonds d'\u00e9ducation. On a Arjo qui est plus un famille office mais qui est rentr\u00e9e et sinon \u00e0 c\u00f4t\u00e9 on a des salari\u00e9s de l'uni et une holding avec nos proches. En fait on a beaucoup d'actionnaires, notre objectif \u00e9tait quand m\u00eame de ne pas avoir un actionnaire majoritaire voil\u00e0 pour pouvoir garder cette libert\u00e9. D'accord donc finalement les principaux actionnaires restent vous quatre, mais aussi individuellement vous quatre. Oui, compl\u00e8tement. Aujourd'hui il n'y a aucun actionnaire qui a plus de 4,3%. D'accord. Et donc vous levez tout \u00e7a, vous lancez en prod, tes premi\u00e8res ventes sont faites, tu m'as dit, chez... Chez Oxybul et Nature et D\u00e9couverte. D'accord. Comment tu deals avec eux ? C'est une anecdote que j'adore raconter, celle avec Nature et D\u00e9couverte. Quand on s'est lanc\u00e9, tout de suite apr\u00e8s Future En Seine, l\u00e0 o\u00f9 on avait gagn\u00e9 le prix du public, avec mes associ\u00e9s, on passe devant un naturel... En fait on se dit, ok, donc on va partir en production, on va partir en industrialisation, mais il faut bien qu'on ait des clients et quelque part o\u00f9 le vendre en fait. On avait fait une \u00e9tude de march\u00e9 et on savait que si on se lan\u00e7ait que sur notre site internet clairement on allait en faire 1000 la premi\u00e8re ann\u00e9e et puis si on en faisait 1000 c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bien. Donc on s'est dit non, il nous faut de la grande distribution. Comment tu fais cette \u00e9tude de march\u00e9 ? Comment tu peux le savoir ? Est-ce que tu crois pas que \u00e7a aurait pu par le bouche \u00e0 oreille vu l'accueil que \u00e7a a eu quand m\u00eame d\u00e9poter plus ? Bah regarde on a fait un crowdfunding sur Ulule qui a bien march\u00e9 on a lev\u00e9 45 000 mais on a pris que 450 pr\u00e9commandes donc non \u00e7a n'a pas explos\u00e9, on n'avait pas de communaut\u00e9. Je pense pas que \u00e7a soit aussi magique, je pense pour certaines personnes \u00e7a marche comme \u00e7a et c'est g\u00e9nial du jour au lendemain ils sont pas connus et d'un coup, bam, \u00e7a explose. Non, nous on a fait une vraie \u00e9tude de march\u00e9, enfin une \u00e9tude de march\u00e9 avec nos connaissances qu'on pouvait prendre sur le march\u00e9 et en plus de \u00e7a, m\u00eal\u00e9e \u00e0 notre intuition, on s'est dit non, il nous faut du physique parce qu'en fait c'est un objet qui n'existe pas, on n'est pas en train d'aller vendre un gris peint et donc du coup un gris peint, tout le monde sait ce que c'est. Parler d'une bo\u00eete \u00e0 histoire \u00e0 l'\u00e9poque, personne ne pigeait ce que c'\u00e9tait quoi. Donc je pr\u00e9cise \u00e7a parce que pour ceux qui connaissent moins ce type de retail, c'est quand m\u00eame important de quand tu vends en direct toi-m\u00eame \u00e9videmment on va dire que si tu vends un naturel d\u00e9couverte j'imagine qu'ils doivent vendre au m\u00eame prix que toi donc vous avez un prix fixe qui est de 59,90 c'est \u00e7a donc eux ne peuvent pas vendre moins cher toi non plus sur ton site et donc toi tu leur vends, tu ne vas peut-\u00eatre pas me dire le prix exact mais tu dois leur vendre \u00e0 peu pr\u00e8s 25 euros hors taxe qui veut dire 60 euros TTC \u00e0 la vente donc \u00e9videmment quand tu leur vends 25 euros tu dois d\u00e9j\u00e0 en gagner un petit peu parce que tu leur vends pas prix co\u00fbtant donc quand tu vends 60 euros tu gagnes entre guillemets beaucoup quand tu vends direct sur ton site. Oui c'est s\u00fbr qu'en passant par par Dairy Tailor tu fais moins de marge mais en m\u00eame temps tu fais plus de volume. Oui bien s\u00fbr bien s\u00fbr ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que dans ces dnvb ou ces voil\u00e0 ces marques qui existent par le digital ils arrivent souvent en effet \u00e0 maximiser leur marge mais du coup il pousse aussi peut-\u00eatre plus en communication puisqu'ils doivent d\u00e9penser par ailleurs. D'accord donc tu deals avec eux par moment et comment tu fais \u00e7a ? Donc on se dit ok il nous faut des magasins o\u00f9 distribuer et en fait tr\u00e8s naturellement on se dit mais o\u00f9 est-ce qu'on voit le produit et on se dit instinctivement bah en fait chez Nature et D\u00e9couverte. C'est la premi\u00e8re enseigne qui a pop\u00e9 dans nos t\u00eates et il s'av\u00e8re que pr\u00e8s de chez nous il y avait un Nature et D\u00e9couverte, on avait le prototype en main, on rentre dans le magasin, on va voir la vendeuse et tr\u00e8s na\u00efvement on lui dit bonjour comment est-ce que je vends ce petit bo\u00eetier chez vous ? C'est ce qui s'est pass\u00e9. Elle nous a donn\u00e9 le contact du directeur des achats de Nature et D\u00e9couverte \u00e0 qui on a \u00e9crit un mail tout de suite apr\u00e8s. C'est quand m\u00eame assez fou cela dit en passant que la vendeuse connaisse le mail du directeur des achats. Je sais pas si c'est quelque chose qu'ils font dans leur process de trouver des nouveaux projets ou si on est tomb\u00e9 sur quelqu'un qui avait contact effectivement. Cela dit c'est super bien tomb\u00e9 puisque le directeur des achats a r\u00e9pondu \u00e0 notre mail dans les dix minutes pour nous donner rendez-vous au si\u00e8ge social. Coup de coeur pour le projet. Ils n'avaient jamais entendu parler du projet ? Jamais, jamais. On \u00e9tait vraiment, on avait juste fait futur en sc\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9poque. Ils ont gros coup de coeur pour le projet et comme on n'\u00e9tait pas du tout pr\u00eats pour la commercialisation, ils nous ont quand m\u00eame attendu, suivi pendant plus d'un an, deux ans avant qu'on sorte le produit. Et ils te font pas de pr\u00e9commande ? Ils nous en ont fait juste avant, quand ils \u00e9taient s\u00fbrs que la production \u00e9tait partie. D'accord. Mais tu as une sorte de pr\u00e9contrat, quelque chose, une marque d'int\u00e9r\u00eat forte qui te permet de lever de l'argent l\u00e0-dessus ? Je veux dire, est-ce que c'\u00e9tait un plus dans ton pitch ou pas ? Oui, forc\u00e9ment, d'avoir nature et d\u00e9couverte dans nos premiers clients, \u00e7a convainc. Par contre, on n'avait pas de contrat, on n'avait pas de... Mais tu avais une commande, tu avais quelque chose, je veux dire, est-ce que tu pouvais montrer quelque chose ? Ah oui, oui, bien s\u00fbr. Tr\u00e8s bien. Et donc on avait Nature D\u00e9couverte et en fait Auxibul a suivi tout de suite apr\u00e8s, puisque c'\u00e9tait la deuxi\u00e8me enseigne qui nous paraissait \u00e9vidente, et Auxibul c'est un magasin de jouets tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s quali en retail, ils sont fabuleux. Ex ce FNAC et avec les jeux. Exactement, avec ce FNAC. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les deux premi\u00e8res chez qui on a \u00e9t\u00e9 commercialis\u00e9 \u00e0 la rentr\u00e9e 2016. D'accord. Voil\u00e0. Et apr\u00e8s \u00e7a en sont suivi d'autres comme Boulanger et puis plein de petites enseignes. Mais principalement c'\u00e9tait ces deux-l\u00e0 chez qui on \u00e9tait distribu\u00e9 et chez qui \u00e7a a march\u00e9 tout de suite. On a explos\u00e9 \u00e0 No\u00ebl, personne ne s'y attendait. Nous les premiers. Et en m\u00eame temps on y croyait dur comme fer qu'on allait faire nos 20 000 pi\u00e8ces, donc non c'est super bien tomb\u00e9 en fait, les \u00e9toiles se sont tr\u00e8s bien align\u00e9es pour nous. Tu vois je regarde un peu quand tu tapes la bo\u00eete \u00e0 histoire, en revanche tu te fais battre, c'est Oxybul qui sort en premier devant ton site quoi. Ouais on est ok avec. Et du coup maintenant tu es disponible, oui, donc FNAC, je vois Amazon, Doulala, Nature et d\u00e9couverte, Univers b\u00e9b\u00e9, un peu partout quoi. Oui, en France, ouais on est bien. Carrefour, partout ? Non on n'a pas fait les grandes surfaces. D'accord. On a travaill\u00e9 au d\u00e9but un petit peu avec eux mais en fait c'est pour notre, pour l'image de marque c'est pas forc\u00e9ment ce qu'on voulait, ce qu'on voulait et puis c'est toujours difficile pour maintenir le prix avec ces grandes surfaces. Donc on a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'en retirer. Ok et donc du coup aujourd'hui tu as la fabrique \u00e0 histoire et le casque qui s'appelle Octave, c'est \u00e7a ? Qui date de quand ? On l'a sorti \u00e0 la rentr\u00e9e 2018 je crois. Donc il est encore tout r\u00e9cent mais il marche tr\u00e8s bien, c'est une des meilleures ventes sur Amazon en casque. \u00c7a permet d'\u00e9viter de p\u00e9ter une pile au bout d'un moment quand on a la 80e fois Suzanne et Gar\u00e7on. Ouais et puis dans les transports. Et on a voulu un casque audio, en fait il y a peu de casques audio pour enfants et en plus de \u00e7a des casques audio tr\u00e8s qualitatifs il y en a d'autant peu. Je te confirme, moi j'ai achet\u00e9 des casques audio pour mes enfants, ils les ont cass\u00e9s en deux semaines. Donc nous on s'est positionn\u00e9 un peu au-dessus au niveau du prix, par contre je vous garantis qu'il va durer tr\u00e8s longtemps parce que d\u00e9j\u00e0 le fil il est enlevable. Garantie. Ah mais je vous garantis ! T'es devenue une vraie marchande de tapis ! Je vous garantis ! Madame Mestier ! Non, non, en fait je l'adore ! La bonne cam ! Je l'adore ce casque ! Et oui, je vends le produit, mais je l'adore vraiment ce casque parce que il a du double jack, quand le fil est p\u00e9t\u00e9 on peut le remplacer, il est pliable, il est personnalisable, je peux te sortir tous les objectifs, mais vraiment je l'adore ! Tu l'as vendu sur les march\u00e9s le week-end ou pas ? D'accord, c'est vrai en fait tu sors tout l'argumentaire que je vois l\u00e0 sur Amazon, prise double jack, cordon d\u00e9tachable, pliable, confortable et personnalisable. Combien de d\u00e9cibels le sont, limit\u00e9 ? Je sais plus, 80 db ? 85 db, bravo ! Et \u00e7a marche Octave ? Oui, \u00e7a se vend bien. Donc vous avez vendu combien de bo\u00eetes \u00e0 histoires l\u00e0 pour l'instant de fabriques \u00e0 histoires ? A la fin de l'ann\u00e9e en tout on sera plus de 550 000. Donc la premi\u00e8re ann\u00e9e on a fait 18 000, la deuxi\u00e8me 75 000, donc la premi\u00e8re ann\u00e9e on a fait 18.000, la deuxi\u00e8me 75.000, l'ann\u00e9e derni\u00e8re on a fait 160.000 et cette ann\u00e9e on fera 300.000. Et l'ann\u00e9e prochaine on pr\u00e9voit 450.000. Et il y a un moment o\u00f9 \u00e7a, \u00e7a s'arr\u00eate en venche, je veux dire, il y a un moment o\u00f9 tu... Non mais je veux dire, tu peux pas en vendre quatre par enfant en \u00e2ge d'en acheter, tu vois ce que je veux dire ? Non, non, il y aura effectivement, au bout d'un moment on va avoir notre rythme de croisi\u00e8re. La bonne nouvelle c'est que des enfants naissent chaque jour et que si tout se passe bien avec notre expansion internationale, on a encore beaucoup de choses \u00e0 prouver sur les march\u00e9s \u00e9trangers. Donc en France effectivement au bout d'un moment \u00e7a va se calmer, je crois qu'on n'est pas loin d'\u00eatre arriv\u00e9 \u00e0 notre maximum par ann\u00e9e. C'est combien tu crois \u00e0 peu pr\u00e8s ? J'ai plus en t\u00eate... je dirais peut-\u00eatre 200... Ouais, entre 150 et 200 000 pi\u00e8ces par an. Mais \u00e0 l'\u00e9tranger ce qui est g\u00e9nial c'est qu'il y a encore tout \u00e0 faire. Donc on ne peut pas... Si tout se passe bien, je touche du bois, on a encore une belle croissance devant nous, avec la fabriqu\u00e9e d'histoire. Et vous \u00eates copi\u00e9e ? Oui, il y a des concurrents qui arrivent l\u00e0 sur le march\u00e9. Sur les march\u00e9s \u00e9trangers, il y a d\u00e9j\u00e0 des concurrents, soit qui arrivent, soit qui... Notamment en Allemagne, il y en a un qui est arriv\u00e9 en m\u00eame temps que nous. Par contre en France, oui \u00e7a arrive. Vous les avez contact\u00e9s les Allem ? Vous \u00eates all\u00e9s les voir ? Non, on a discut\u00e9 je crois avec eux en salon mais on se conna\u00eet mutuellement mais pas plus que \u00e7a. Leur produit est g\u00e9nial cela dit. Non, non parce que sur certains \u00e9changes que j'ai pas encore publi\u00e9 mais justement le trip est justement de se plut\u00f4t souvent de se mutualiser, de se rencontrer, de voir ce que tu peux faire avec tes confr\u00e8res. Et aux Etats-Unis rien ? Non pour l'instant il n'y a rien aux Etats-Unis de semblable. Et demain je sais pas, un Carrefour qui nous \u00e9coute peut se dire attends \u00e7a marche bien ce machin moi je vais me le lancer moi m\u00eame tout seul ? Oui. Il n'y a pas de brevet ou de choses comme \u00e7a ? Non parce qu'on est sur, comme je te dis, on on est sur un Walkman revisit\u00e9 donc en soi on n'a pas invent\u00e9 le show. Par contre nous on croit beaucoup \u00e0 la cr\u00e9ation de nos contenus originaux et le choix qu'on fait dans nos partenariats et en fait c'est dans la qualit\u00e9 de ce contenu l\u00e0 qu'on se d\u00e9marque \u00e9norm\u00e9ment. L'objet en soi en fait contrairement \u00e0 ce qu'on peut penser au message que je suis en train de faire passer qui est probablement faux mais c'est vraiment juste un enfin pas une excuse mais c'est un quelque chose qui fait fonctionner le reste mais la vraie profondeur elle est comme sur Netflix en fait elle est sur le contenu. Apr\u00e8s ce qui est g\u00e9nial c'est que quand m\u00eame on a un rapport \u00e0 cet objet qui est tr\u00e8s fort qui est de l'ordre de l'\u00e9motionnel et l'enfant enfin, enfin les parents nous le disent, c'est comme son doudou en fait. Et tu vois, l\u00e0 on commence \u00e0 travailler avec des h\u00f4pitaux, notamment pour regarder les vertus en fait de ma fabrique \u00e0 histoire pendant le parcours d'hospitalisation lourde. Donc au moment o\u00f9 l'enfant n'a plus son doudou ou ses parents, il peut avoir la fabrique \u00e0 histoire avant l'hospitalisation et pendant la salle de r\u00e9veil. Parce qu'il y a ce rapport aussi \u00e0 l'objet qui est tr\u00e8s fort. Donc malgr\u00e9 tout, d'avoir un objet, \u00e7a permet de cr\u00e9er un lien que tu pourrais pas forc\u00e9ment avoir avec d'autres. \u00c7a rassure en fait, rien que de l'avoir. Moi je l'ai vu avec mon fils, mais en effet qu'il voulait l'emmener partout cet \u00e9t\u00e9 c'est vraiment c'est assez mignon, assez tendre, attendrissant pardon. Et sur le contenu pour venir l\u00e0 dessus, aujourd'hui vous fabriquez tout vous-m\u00eame, c'est votre contenu ? On fait du contenu original donc notre contenu on travaille avec des auteurs, des com\u00e9diens en studio et des sound designers pour avoir la meilleure qualit\u00e9 d'album possible donc on est tr\u00e8s tr\u00e8s fiers de nos contenus originaux apr\u00e8s on fait aussi du contenu en partenariat et \u00e7a il n'y a pas de choses particuli\u00e8res, de contrats particuliers. On peut faire tout faire, tout est possible. Donc on fait \u00e0 la fois du licensing o\u00f9 on prend de l'audio qui existe d\u00e9j\u00e0 et qu'on fait venir sur notre plateforme ou alors \u00e7a peut \u00eatre de la co-cr\u00e9ation, \u00e7a peut \u00eatre en fait \u00e7a peut \u00eatre selon le projet on s'adapte et on peut tout faire. Je peux venir te voir et te dire tiens j'ai un g\u00e9n\u00e9ration de With Yourself Junior, si j'ai une meilleure id\u00e9e que \u00e7a \u00e9videmment, mais voil\u00e0 et t'es propos\u00e9 du contenu et \u00e7a vous arrive ? Oui en fait c'est notre maison d'\u00e9dition qui choisit, on a un p\u00f4le \u00e9dition qui s\u00e9lectionne le contenu et qui s\u00e9lectionne les projets et comme je te disais en d\u00e9but d'\u00e9mission, nous on veut que \u00e7a soit des choses qui soient porteurs de sens. Donc \u00e0 chaque fois il faut qu'il y ait du sens et c'est pas faire du listening pour faire du listening ou faire un projet parce qu'il a l'air sympa. Non, qu'est ce qu'on veut dire ? Pourquoi on fait \u00e7a ? L\u00e0, derni\u00e8rement, on a fait un projet, vraiment je suis tellement contente de \u00e7a, qui est avec Elo Maestro, et qui est nos h\u00e9ros, Suzanne et Gaston, qui rencontrent Maestro de Il \u00e9tait une fois la vie, pour aller parcourir le corps humain. Et \u00e7a, \u00e0 la fois, \u00e7a \u00e9veille juste la nostalgie chez les parents, parce que c'est ce qu'ils regardaient quand ils \u00e9taient petits, et \u00e0 la fois \u00e7a \u00e9veille juste la nostalgie chez les parents parce que c'est ce qu'ils regardaient quand ils \u00e9taient petits et \u00e0 la fois pour les enfants c'est du contenu \u00e9ducatif hyper ludique et avec nos h\u00e9ros Suzanne et Gaston qui connaissent bien voil\u00e0. Parce que tu as vraiment un lien qui est cr\u00e9\u00e9 avec Suzanne et Gaston, m\u00eame moi je les connais bien et si je sais pas demain tu as Disney qui t'approche et qui te dit... Mais on a d\u00e9j\u00e0 Disney ! Oui ! On a Disney et c'est hyper int\u00e9ressant parce que quand on les a rencontr\u00e9s, on \u00e9tait d'accord sur le projet de ne pas faire du licensing pour en faire et pas forc\u00e9ment choisir le contenu qu'on voit absolument partout. Je parle de la Reine des Neiges, je parle de Marvel. Nous on voulait se d\u00e9marquer et on voulait faire un projet vraiment original et du coup on est all\u00e9 repiocher des vieilles histoires, des histoires classiques des ann\u00e9es 70 de Mickey et compagnie qu'on a fait r\u00e9enregistrer en studio et donc du coup qu'on a fait ressortir parce que c'est des histoires aujourd'hui qui sont plus \u00e9dit\u00e9es et qu'on a remis au go\u00fbt du jour et qui existe aujourd'hui sur notre store. Il y a une s\u00e9rie d'albums Mickey et compagnie. Tr\u00e8s bien. Moi je devrais, si j'\u00e9tais bon et que je montais vachement ce podcast, je montais beaucoup ce podcast, on va \u00e9viter le vachement. Ta m\u00e8re en plus d\u00e9j\u00e0, tu lui as dit tout \u00e0 l'heure, ouais, elle ne va pas \u00eatre contente. Donc si en plus elle m'entend dire vachement, je vais me faire d\u00e9foncer. Allez, je vais juste lire un exemple plus que mettre un audio, c'est ce qu'il faudrait que je fasse si j'\u00e9tais tr\u00e8s fort, mais j'ai la flemme de monter. Typiquement, un des contenus que vous avez, je pourrais mettre \u00e9couter l'extrait et l'enregistrer avec le micro, mais l\u00e0, c'est vraiment hyper low tech. \u00c7a s'appelle l'\u00e9change de Swap. 18 histoires, 1h12, fran\u00e7ais-anglais, 9,90\u20ac, disponible sur le Leane Store. Et donc t\u00e9l\u00e9charg\u00e9. Je t\u00e9l\u00e9charge, je branche, il y a une application sur mon Mac par exemple, mon PC, \u00e7a renvoie quand c'est branch\u00e9 sur la fabrique \u00e0 histoire, et apr\u00e8s c'est disponible. D\u00e8s le d\u00e9but, l'enfant choisit Suzanne et Gaston ou le swap. Et donc l\u00e0 par exemple l'\u00e9change c'est birthday cake or apple pie, mardi gras or halloween, Corto et ses parents ont emm\u00e9nag\u00e9 \u00e0 New York pour le travail de maman, ici tout est diff\u00e9rent, les rues sont immenses, bord\u00e9es d'immeubles qui s'\u00e9l\u00e8vent vers le ciel, \u00e0 l'\u00e9cole pas de cantine et personne n'a entendu parler de carnaval. Tina elle est r\u00e9cemment arriv\u00e9e \u00e0 Boulogne, pr\u00e8s de Paris, avec papa, maman et son petit fr\u00e8re Willy. Boston lui manque un peu, mais quelle est jolie cette nouvelle ville pleine de verdure. Et puis il y a tous ses nouveaux amis. Je vais \u00e9pargner la suite parce que voil\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'\u00eatre tr\u00e8s concentr\u00e9, de lire aussi bien avec beaucoup de pression, tous ces gens, et Ma\u00ebl qui m'\u00e9coute, mais voil\u00e0, \u00e7a montre un peu, j'imagine que l\u00e0 on est dans ces cours de langue qui ne sont pas des cours de langue en fait. Non, alors le but c'est quand m\u00eame que \u00e7a soit hyper ludique et que ce ne soit pas scolaire pour l'enfant, pas qu'on le mette devant un album qui l'\u00e9coute et qui va dire maintenant tu vas apprendre l'anglais. Non, ici sur l'album dont tu parles, l'\u00e9change, on est quand m\u00eame sur du contenu pour les enfants bilingues sp\u00e9cifiquement. Donc il faut d\u00e9j\u00e0 que l'enfant parle les deux langues. Par contre on a un autre album qui sont Suzanne et Gaston \u00e0 Londres o\u00f9 l\u00e0 on n'est pas sur de l'apprentissage tel quel mais c'est Suzanne et Gaston qui sont \u00e0 Londres et du coup l'enfant va \u00e9couter, va entendre qu'ils vont visiter Big Ben etc. Donc \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 le familiariser avec la culture anglaise et Londres. Et en plus de \u00e7a, ils ont un petit copain qui va leur parler de temps en temps un peu \u00e0 la dorale exploratrice, qui va leur parler un petit peu anglais, ce qui va permettre \u00e0 l'enfant de se familiariser un peu avec la langue. Et alors des enfants bilingues, c'est vraiment, mais d\u00e9j\u00e0 ultra niche, quoi, je veux dire. Oui, mais comme en fait, ultra niche, mais quand m\u00eame aux Etats-Unis, c'est une belle communaut\u00e9 et vu qu'on commence, c'est la communaut\u00e9 aujourd'hui, la communaut\u00e9 fran\u00e7aise aux Etats-Unis c'est celle qui est la plus forte pour nous actuellement, ben en fait capitaliser dessus et se dire ben on va leur leur proposer un contenu qui est adapt\u00e9 \u00e0 leur enfant et comme \u00e7a ils vont en parler aussi \u00e0 leur ami am\u00e9ricain et \u00e7a peut \u00eatre en fait le bouche \u00e0 oreille pour nous c'est ce qui marche le mieux. Donc autant proposer du contenu que les communaut\u00e9s sur place attendent pour que le bouche \u00e0 oreille fasse effet. C'est ce que je passe ma vie \u00e0 dire aux auditeurs de ce podcast quoi. Partagez par centaines, par milliers, forcez vos amis, installez le podcast sur leur... Abonnez-vous \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration du Tueur Self sur leur t\u00e9l\u00e9phone directement, c'est le mieux comme \u00e7a, de force. Allez-y faites-le on attend. Et je vous regarde jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a... Et en effet, derri\u00e8re la vente d'Histoire, est-ce que tu sais par exemple sur combien de... Est-ce que c'est 50% des gens qui ont achet\u00e9 des bo\u00eetes \u00e0 histoire qui t\u00e9l\u00e9chargent ? C'est beaucoup plus, c'est beaucoup moins ? Aujourd'hui, il me semble qu'au niveau de conversion, on est \u00e0 43%. Donc tu vois, notre enjeu 2020 va \u00eatre de faire conna\u00eetre le Loony Store. Parce qu'on sait qu'il y a beaucoup de familles qui ont la fabrique \u00e0 histoire mais qui savent pas du tout que \u00e7a existe. Et c'est vraiment dommage puisque c'est un objet qui peut \u00e9voluer avec l'enfant. Et comme on est sur du contenu, on a envie de le faire conna\u00eetre ce store puisque il y a de belles choses dessus. C'est l'autre probl\u00e9matique des clients qui ont achet\u00e9 en grand magasin sp\u00e9cialis\u00e9 c'est que tu n'as pas leurs emails, tu peux pas les contacter. Non tu peux pas, effectivement, mais \u00e7a va \u00eatre le gros enjeu 2020. Le nombre de ventes sur ton store \u00e0 toi de fabriqu\u00e9s \u00e0 histoire, de produits physiques, \u00e7a repr\u00e9sente quoi par rapport au total ? J'ai pas le nombre de ventes, par contre si je te dis pas de b\u00eatises, cette ann\u00e9e donc on va faire 12 millions de chiffre d'affaires et sur ces 12 millions on a 2,5 qui sont du store. C'est quand m\u00eame n'importe quoi ! Je veux dire quand tu te regardes avec tes trois potes de 16 ans et que vous vous regardez et que vous vous dites putain les mecs ont fait quand m\u00eame 12 millions de chiffre d'affaires vous regardez et vous vous dites mais c'est quand m\u00eame vraiment... Non mais c'est lunaire, je pense qu'on se rend m\u00eame pas compte de ce que c'est quoi mais l\u00e0 o\u00f9 moi je me rends compte qu'il y a quelque chose c'est \u00e0 chaque fois quand je croise des parents ils connaissent, ils connaissent ou ils l'ont ou ils connaissent Et il y en a aucun de vous qui a des enfants encore ? Non, non. C'est \u00e7a qui est fou. Mais c'est vrai que c'est marrant, c'est dr\u00f4le \u00e0 vivre comme aventure. Vous vous \u00eates un peu... vous n'\u00eates pas trop pris la gueule ? Vous \u00eates \u00e9charp\u00e9 ? Bien s\u00fbr, \u00e7a serait trop facile. Bien s\u00fbr qu'on s'engueule, mais c'est tr\u00e8s sain. Moi je crois beaucoup au p\u00e9tage de c\u00e2ble, coup de gueule de temps en temps pour vider son sac. Trois hommes, une fille ? T'es pas maqu\u00e9e avec l'un des trois ? Non. Donc oui, de temps en temps on pousse un petit coup. T'as un r\u00f4le \u00e0 part en tant que fille et en tant que cr\u00e9atrice, on va dire, g\u00e9nitrice ? Oui j'ai un r\u00f4le \u00e0 part, pas en tant que femme mais en tant que g\u00e9nitrice du produit, du projet, qui est je garde ce r\u00f4le d'identit\u00e9, je garde ce r\u00f4le de vision et de prochains, de futurs projets, de o\u00f9 on va, qui on est. Eux ils sont beaucoup plus aujourd'hui dans le concret, dans l'op\u00e9rationnel. Le serveur de la porte. Je vois que tu connais la r\u00e9ponse. Oui bien s\u00fbr, le cerb\u00e8re, je connais. \u00c7a faisait longtemps que j'avais pas entendu cette r\u00e9f\u00e9rence. Ghostbusters ? Oui, mais bien s\u00fbr, tu rigoles, j'adore. Sigourney Weaver ? Tout \u00e0 fait, en train de se lever sur son lit l\u00e0, je vois tout \u00e0 fait, t'inqui\u00e8te pas. Et donc pour en venir \u00e0 mes associ\u00e9s, oui j'ai un r\u00f4le. Mais c'est exactement \u00e7a, tu sais ils sont trois non les Ghostbusters ? Avec Sigourney Whisper, c'est toi en fait. L'image est l\u00e0, mais c'est fantastique. Sortez le d\u00e9mon en moi ! Qui est le ma\u00eetre des cl\u00e9s. \u00c7a y est on part en sucette. Tu vois tu me fais d\u00e9border de cr\u00e9ativit\u00e9. C'est bien. D'accord donc oui mais on le sent que tu as ce c\u00f4t\u00e9 un peu gardien du temple quoi un peu. Oui et puis j'ai besoin de nouveaut\u00e9s, d'innovations et il y a tellement de choses \u00e0 inventer que je suis tr\u00e8s contente d'avoir ce r\u00f4le l\u00e0 et c'est un r\u00f4le privil\u00e9gi\u00e9 donc je les remercie aussi de me faire confiance l\u00e0 dessus. Et vous allez inventer d'autres objets encore l\u00e0 ? La question ! On a encore beaucoup de choses \u00e0 faire avec la fabrique \u00e0 histoire, notamment sur le domaine de la culture, de la sant\u00e9, je t'en parlais un peu tout \u00e0 l'heure, et de l'\u00e9ducation. Donc \u00e7a c'est des projets qu'on va lancer, notamment on va commercialiser un kit p\u00e9dagogique pour les \u00e9coles \u00e0 la rentr\u00e9e 2020. On va sortir aussi une application mobile pour enregistrer sa voix, ses propres histoires avec sa voix. Donc tu vois un papa qui voyage ou une grand-m\u00e8re qui habite \u00e0 l'autre bout de la France peut enregistrer une histoire que le gamin va pouvoir \u00e9couter sur sa fabrique \u00e0 histoire. Et alors comment tu vas la transf\u00e9rer du mobile \u00e0 la bo\u00eete \u00e0 histoires ? En fait, ton mobile est reli\u00e9 \u00e0 ton compte LuniStore et ensuite, du coup, l'enfant peut le retrouver et le transf\u00e9rer. Parce qu'un des trucs, alors que moi je ne le trouve pas user-centrique, si je puis me permettre, c'est ton m\u00e9tier en plus, tu veux dire, mais c'est probablement que vous ne voulez pas qu'il y ait, j'imagine, de connectivit\u00e9, ni Bluetooth, ni Wifi dans la bo\u00eete \u00e0 histoire pour des raisons d'ondes ou des choses comme ait, j'imagine, de connectivit\u00e9, ni bluetooth ni wifi dans la bo\u00eete \u00e0 histoire pour des raisons d'ondes ou des choses comme \u00e7a, j'imagine, mais c'est que j'aimerais quand m\u00eame pouvoir dialoguer depuis une application de mon smartphone \u00e0 la bo\u00eete \u00e0 histoire parce que passer par un pc \u00e0 un ordi j'ai l'impression de revenir 20 ans en arri\u00e8re. Oui, on est d'accord. On a fait avec les moyens du bord et effectivement on aimerait sortir le plus rapidement possible une application pour que \u00e7a soit plus facile d'utilisation. Et comment tu ferais dialoguer ensuite ? Tu devrais brancher la bo\u00eete \u00e0 histoire au smartphone. Il faudra quand m\u00eame, aujourd'hui, il faudra quand m\u00eame passer par le c\u00e2ble, par le pc, donc par le c\u00e2ble. Apr\u00e8s on est en train de se renseigner pour voir si tu peux pas c\u00e2bler ton t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 la fabrique \u00e0 histoire. \u00c7a reste compliqu\u00e9 mais c'est des choses qu'on \u00e9tudie. J'ai pas encore de solution l\u00e0 telle qu'elle mais le but c'est d'am\u00e9liorer l'exp\u00e9rience utilisateur. Parce que de plus en plus quand m\u00eame on a une tendance \u00e0... toi tu fais partie aussi de cette g\u00e9n\u00e9ration qui a l'habitude d'avoir presque un pc chez lui tout le temps mais il y a de plus en plus de gens qui ont supprim\u00e9 la case pc en fait, qui ont des smartphones, des tablettes et puis \u00e7a suffit quoi. Et donc du coup c'est contraignant. C'est une vraie probl\u00e9matique et on y pense activement chez Luni. On n'a pas encore la r\u00e9ponse mais ouais. D'accord. Et au-del\u00e0 de cet univers, Luni a vocation \u00e0 faire d'autres choses ? Oui. Nous en fait, c'est notre ADN chez Luni, c'est de nourrir la personnalit\u00e9 de l'\u00eatre humain en g\u00e9n\u00e9ral. Et donc aujourd'hui, on est sur le domaine de l'enfance. Avec les histoires, on le nourrit en faisant passer des messages, en l'\u00e9veillant \u00e0 plein de choses, \u00e0 la diff\u00e9rence, au d\u00e9veloppement durable, voil\u00e0. Donc c'est vraiment de le nourrir pour ensuite, lui, qui d\u00e9veloppe sa personnalit\u00e9 et qui soit \u00e9panoui plus tard. Mais on ne veut pas s'arr\u00eater l\u00e0 parce qu'il y a encore plein de choses \u00e0 faire. Et l'humanit\u00e9 est plus vaste que l'enfant. Exactement. Mais le but, voil\u00e0, c'est toujours nourrir. Nourrir mais pas imposer, tu vois. C'est vraiment on t'offre un terrain, on t'offre de la nourriture, toi tu prends ce que tu as envie de prendre. Brain food. Ouais. Et du coup, le prochain projet, un des prochains projets sera pour les ados. Mais je n'en dis pas plus sur cette probl\u00e9matique l\u00e0 de nourrir la personnalit\u00e9. Il y aurait quand m\u00eame une, j'imagine aussi, une population \u00e0 creuser qui est forc\u00e9ment le troisi\u00e8me \u00e2ge, je t'y ai forc\u00e9ment pens\u00e9, mais je veux dire dans le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s user-centric o\u00f9 le smartphone peut \u00eatre compliqu\u00e9 pour certaines personnes \u00e2g\u00e9es. Avoir un outil qui est simple, il faudra mettre un peu plus fort le son quand m\u00eame. Oui et puis voil\u00e0, leur vue baisse, ils aiment pas les choses o\u00f9 il y a mille boutons. Oui, on y pense aussi aux personnes plus \u00e2g\u00e9es. D'accord donc il y a vraiment encore plein de choses \u00e0 faire. Il y a un champ des possibles devant nous qui est fabuleux donc on a encore plein de choses \u00e0 faire. O\u00f9 est-ce qu'on peut te joindre Ma\u00eblle ? O\u00f9 est-ce qu'on te suit sur LinkedIn, sur Insta ? Sur Linkedin, Insta, j'utilise moins Twitter. Je fais une petite pause sur les r\u00e9seaux en ce moment, un petit peu digital detox comme on aime bien le dire, mais oui sinon l\u00e0 o\u00f9 j'aime bien m'exprimer, pour l'instant je m'exprime pas trop de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re mais j'ai un billet sur notre blog, le blog de Luni qui s'appelle je crois la rubrique de Ma\u00eblle o\u00f9 je parle d'imaginaire et d'imagination et justement comment \u00e7a peut nourrir l'\u00eatre humain et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'aime le mieux m'exprimer. D'accord, donc on peut s'abonner ou pas ? T'envoies une newsletter ou un truc ? Sur mes r\u00e9seaux je le poste \u00e0 chaque fois que j'ai un nouveau billet. Donc Linkedin on va t'ajouter. Linkedin ou Instagram. Ma\u00ebl Chassard, vous cherchez dans mon r\u00e9seau et puis voil\u00e0 vous m'ajoutez au passage comme \u00e7a c'est fait. C'est quoi ton r\u00f4le au del\u00e0 d'\u00eatre gardienne, c'est quoi tes journ\u00e9es aujourd'hui chez L'Unique ? D\u00e9j\u00e0 tes journ\u00e9es c'est du lundi au vendredi ou c'est du lundi au dimanche, comment \u00e7a se passe, quel volume de travail, est-ce que tu as d'autres choses dans ta vie ? \u00c7a d\u00e9pend des p\u00e9riodes, il y a des fois o\u00f9 \u00e7a d\u00e9borde un petit peu, l\u00e0 derni\u00e8rement j'essaye quand m\u00eame de mettre un peu une rigueur sur faire des journ\u00e9es un peu plus light et respecter un week-end pour pour m'a\u00e9rer l'esprit. Apr\u00e8s je lis beaucoup beaucoup pour les nouveaux projets justement. Donc \u00e7a c'est l\u00e0 o\u00f9 je d\u00e9borde mais en m\u00eame temps c'est un plaisir donc je prends pas \u00e7a comme du travail en soi. Tu lis donc des histoires ? Non je lis beaucoup de livres th\u00e9oriques sur la personnalit\u00e9, sur l'adolescence, sur l'enfance, sur la connaissance de soi. Je vais m\u00eame jusqu'\u00e0 aller \u00e0 lire des choses de physique quantique, en fait je suis curieuse de tout et je prends tout, moi aussi je me nourris de tout ce que je peux trouver qui peut aussi \u00e9veiller mon imaginaire et nourrir les futurs projets. C'est quoi le bouquin qui t'a le plus marqu\u00e9 r\u00e9cemment ? J'aimais beaucoup, comment il s'appelle, c'est Discours sur l'origine de l'univers d'Etienne Klein. Je crois que c'est \u00e7a le nom du bouquin qui est tr\u00e8s facile \u00e0 lire, tr\u00e8s petit, mais fabuleux. J'adore Etienne Klein. C'est un type qui... je bois ses paroles. D'accord. Voil\u00e0, et sinon, j'en parlais, mais mon... Tu l'as rencontr\u00e9 ? Non, j'adorerais Etienne si tu m'\u00e9coutes ! Non mais tu sais t'as la... Ma\u00eblle je te rappelle t'as un truc qui s'appelle la bo\u00eete \u00e0 histoire donc c'est un peu comme ce podcast tu vois tu peux au moins essayer mais lui dire \u00e9coute t'adores ce mec et qu'il fait des choses fantastiques tu peux lui dire bah viens on va faire des choses pour les enfants ou pour les ados. En fait j'adorais le contacter mais j'ai envie de le faire quand j'aurai un petit peu plus de mati\u00e8re entre les mains pour pas que \u00e7a soit brouillon. Aujourd'hui je vais le voir et je vais dire \u00ab oh bon j'ai un projet, bon\u2026 \u00bb Non, que \u00e7a soit un petit peu carr\u00e9. En plus tu seras un peu rouge parce que t'es trop fan, c'est \u00e7a ? Non, je suis pas une face girl, mais par contre, ouais, il est tr\u00e8s\u2026 je suis tr\u00e8s respectueuse de sa mani\u00e8re de s'exprimer et de ses id\u00e9es et de comment il les couche. En fait, il vulgarise la physique antique et de mani\u00e8re o\u00f9 c'est vraiment tr\u00e8s facile de comprendre la physique antique donc il fait bien son job. \u00c9coute on va mettre le lien du livre et puis on verra si on invite Etienne Klein aussi sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself. Je vais te passer sous le nez l\u00e0, je vais le prendre. D'accord, t'en as d'autres, Ressan ? Je lis pas mal du Gustav Jung, qui est un psychiatre des ann\u00e9es 1900. Je n'ai pas de livre en particulier. Il y a un mythe moderne qui est vraiment pas mal, qui parle de la similitude entre plein de mythes et du fait que les histoires, on raconte toujours un peu la m\u00eame chose, du fait que \u00e7a parle de connaissance de soi. Donc \u00e0 chaque fois il y a une ligne commune \u00e0 tous ces r\u00e9cits. Je parle souvent du... mon livre de r\u00e9f\u00e9rences c'est le H\u00e9ros, mais il y a un visage de Joseph Campbell. D'accord. Je pourrais te faire une liste tr\u00e8s tr\u00e8s longue. Tu m'en enverras une si tu veux. Ouais ouais. On verra vers un billet de blog o\u00f9 tu parles. Et sinon je m'int\u00e9resse aussi beaucoup \u00e0 tout ce qui est personnalit\u00e9 mais plus encore une fois apprendre \u00e0 se conna\u00eetre mais pour se lib\u00e9rer de sa personnalit\u00e9. Et il y avait un podcast de Idris... Idris Khan, non, Abercane. Idris Abercane, oui exactement, qui parlait de spiritualit\u00e9 et de science que j'ai trouv\u00e9 fabuleux et un autre qui parlait de se lib\u00e9rer de sa personnalit\u00e9. Mais tu vois je l'ai pas en t\u00eate, je te l'enverrai pour que tu le mettes... Partag\u00e9 dans les... Mais voil\u00e0 le podcast s'appelle se lib\u00e9rer de sa personnalit\u00e9, quelque chose comme \u00e7a, qui est hyper int\u00e9ressant, qui parle d'\u00e9ducation, qui parle du fait que c'est pas parce que tu as une personnalit\u00e9 que tu dois te rester dedans. En fait, le but, c'est de justement se dire \u00ab ah bah je suis comme \u00e7a aujourd'hui, mais voil\u00e0 o\u00f9 je peux \u00e9voluer, voil\u00e0 machin \u00bb. Tout \u00e7a pour arriver en fait \u00e0, basiquement, le bonheur, quoi. \u00catre bien dans ses pompes. Et moi, c'est ce que je crois profond\u00e9ment, c'est que pour \u00eatre dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on est tous \u00e9panouis, il faut apprendre \u00e0 se conna\u00eetre et \u00e0 s'accepter tel qu'on est et \u00e0 continuer \u00e0 \u00e9voluer. T'es pr\u00eat \u00e0 te conna\u00eetre ? Je suis en chemin mais le chemin est long. Mais oui je suis bien dans mes pompes donc c'est la principale. Donc tes journ\u00e9es elles se passent comment ? Je veux dire tu bosses tr\u00e8s t\u00f4t le matin, tu fais 40 pompes en te levant, tu m\u00e9dites pendant 4 heures... Oui, je me l\u00e8ve t\u00f4t, j'adore me lever t\u00f4t. C'est-\u00e0-dire ? Je me l\u00e8ve entre 6h30 \u00e0 peu pr\u00e8s. D'accord. J'arrive au bourreau vers 8h. Entre 8h et 8h30 au bourreau. Au bureau. Le bourre\u00f4t, je fais quelques l\u00e0 depuis peu, je fais quelques exercices de yoga pour me r\u00e9veiller, \u00e7a me fait vachement de bien, je recommande. Mais c'est tr\u00e8s peu, \u00e7a me dure 10 minutes, c'est juste pour me r\u00e9veiller. Et mes journ\u00e9es, j'ai pas vraiment de journ\u00e9e type parce qu'elle s'est d\u00e9coup\u00e9e entre justement ces nouveaux projets pour l'Uni, qui me demande \u00e0 la fois une phase de conception, de lecture, de digestion de ce que j'ai lu, etc. Donc je fais pas mal de mapping, donc \u00e7a me prend une partie de mon temps. Apr\u00e8s, comme je m'occupe de l'identit\u00e9 aussi de la bo\u00eete, je man\u00e8ge la partie ressources humaines, la partie nouveaux projets, dont le projet \u00e9ducation, la partie \u00e9dition et un peu la partie communication. Et puis apr\u00e8s c'est du quotidien de bo\u00eete donc \u00e7a peut \u00eatre des crises qui arrivent, \u00e7a peut \u00eatre... C'est le quotidien. Aujourd'hui on est 45. 45... Ouais c'est quand m\u00eame \u00e7a fait un peu. Ouais les journ\u00e9es sont bien remplies. Et tout ce qui est gestion des clients et tout c'est pas toi \u00e7a ? J'imagine qu'il y a beaucoup d'emails, de choses, de communication ? Non non c'est pas moi, on a effectivement un p\u00f4le communication avec des community managers et un p\u00f4le relations clients qui discute avec nos clients au quotidien. Et entre vous quatre la r\u00e9partition c'est quoi du travail aujourd'hui ? Donc moi comme je t'ai dit je m'occupe de l'identit\u00e9 globale. Il y a un chef ? Non il n'y a pas de chef, ce mot est banni. Non il n'y a pas de chef, il n'y a pas de chef. Non on a bien r\u00e9parti nos r\u00f4les. Donc moi je m'occupe de l'identit\u00e9, Igor il s'occupe du business, de l'op\u00e9rationnel, des finances. Eric lui c'est plus la partie technique donc il est \u00e0 la fois dans la production, dans le d\u00e9veloppement. Et Thomas il s'occupe aussi des nouveaux projets donc il est beaucoup dans le faire, dans le prototypage. Donc lui, il va dans l'action et dans faire les choses. Et comment ils sont pris des d\u00e9cisions s'il n'y a pas de chef ? On les prend tout le temps, tous les quatre. Quand \u00e7a n\u00e9cessite beaucoup de temps de r\u00e9flexion ou des d\u00e9bats, on le prend. Par contre, mais on ne l'a pas encore utilis\u00e9, si jamais il y a un vrai conflit et qu'on n'est pas d'accord, moi j'ai un bouton rouge. Donc j'ai le droit de... si je sens qu'on est coinc\u00e9, j'ai le droit, ma voix compte plus \u00e0 ce moment-l\u00e0. Mais on n'a jamais utilis\u00e9 parce que le but c'est quand m\u00eame qu'on se mette d'accord tous les quatre. D'accord. On a eu un process relativement identique avec mes associ\u00e9s. En effet on n'a jamais trop utilis\u00e9 le... je dirais pas un bouton rouge c'est un peu diff\u00e9rent notre organisation mais en l'occurrence voil\u00e0 on finit toujours par trouver un accord. On sait s'engueuler aussi. C'est hyper important de s'engueuler. Ouais, faut le faire t\u00f4t et vite, faut pas attendre trop. Faut pas que \u00e7a p\u00e8te parce qu'on a trop d'animosit\u00e9 mais par contre, ouais, faut pas avoir peur du conflit. Pour moi le conflit il est g\u00e9nial parce que soit il te fait grandir parce que, ok, t'as remis en question ce que tu pensais et donc du coup t'en ressors grandi, bah soit t'as appuy\u00e9 tes arguments et t'es arriv\u00e9 \u00e0 la vision que tu voulais donc engueulez-vous ! Tu as lu ce livre de... Tu connais Redalio, Principles ? Il me semble pas. Il est vraiment sur un management justement sur ce qu'il appelle le thoughtful disagreement. J'en ai parl\u00e9 deux ou trois fois sur ce podcast mais c'est assez fantastique. C'est dire en gros le... le... le disagreement, donc le d\u00e9saccord, c'est quelque chose de tr\u00e8s vertueux et de fantastique. C'est-\u00e0-dire que si t'as une bo\u00eete o\u00f9 tout le monde est d'accord tout le temps Tu vas pas aller au... Bah ouais en fait voil\u00e0 donc il faut surtout avoir des gens mais en revanche c'est un d\u00e9saccord thoughtful donc qui doit \u00eatre motiv\u00e9, sain, argument\u00e9, quelqu'un qui n'est pas d'accord par principe c'est juste insupportable. Insupportable, il croise les doigts et il dit non mais mais c'est bon, on peut discuter ! \u00bb Non, oui, il faut que \u00e7a soit argument\u00e9, il faut que \u00e7a soit bien amen\u00e9, il faut que \u00e7a soit sain, o\u00f9 on s'\u00e9coute les uns les autres aussi. Mais oui, il faut qu'on soit pas d'accord, parce que c'est comme \u00e7a qu'on... Moi je suis tr\u00e8s contente de discuter avec des gens qui n'ont pas la m\u00eame vision que moi, parce que \u00e7a me permet tout le temps, tout le temps de me remettre en question. Et donc du coup, de grandir. \u00ab Principlesples de Reda Lio tu veux tu me diras. Je regarderai ouais. D'accord, c'est quoi ta pire nuit blanche depuis le d\u00e9but de l'uni ? Ah tu me poses une colle. J'ai pas l'impression que j'ai eu des nuits blanches horribles parce que chez moi le stress il est hyper moteur. Donc je suis tout le temps en fait quand on est en p\u00e9riode de stress, pour moi c'est \u00ab ah mais vous inqui\u00e9tez pas on va y arriver \u00bb et puis on met en place un plan d'action et puis plan A, plan B, enfin... Donc j'ai pas d'id\u00e9es particuli\u00e8res en t\u00eate. Je sais qu'on avait fait une nuit blanche avec mon associ\u00e9 Eric, quand on avait postul\u00e9 justement \u00e0 la premi\u00e8re ann\u00e9e quand on avait fait ses premiers prototypes fonctionnels. On avait \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 par la r\u00e9gion Ile-de-France pour une subvention qui s'appelle Proto et donc du coup on avait fait une nuit blanche pour pour faire ce fameux dossier parce qu'en fait on s'\u00e9tait inscrit au dernier moment parce qu'on le connaissait pas et qu'il \u00e9tait trop tard et on avait r\u00e9dig\u00e9 tout le dossier. Ca existe toujours tu sais \u00e7a ? \u00c7a existe toujours, ouais. C'est bien, faut en parler, c'est bien que la r\u00e9gion... Oui, oui, oui. C'est tr\u00e8s bien, je veux dire, souvent on a un peu l'impression que tout \u00e7a s'est balanc\u00e9, l'argent balanc\u00e9 par les fen\u00eatres, quand \u00e7a donne des projets comme celui-l\u00e0 qui a 43 employ\u00e9s et que vous faites des 12 millions de chiffres d'affaires, c'est quand m\u00eame vraiment cool. \u00c7a nous a vraiment aid\u00e9 \u00e0 d\u00e9marrer. C'est tr\u00e8s bien. Donc j'ai pas de puir nuit blanche, pour moi c'est des bons souvenirs. Tu vois, ma prochaine question \u00e9tait sur ton \u00e9chec pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, mais j'ai l'impression que la vie de Ma\u00eblle n'est que des succ\u00e8s qui s'enfilent les uns apr\u00e8s les autres. Non, mais les \u00e9checs, c'est tr\u00e8s bien d'avoir des \u00e9checs, encore une fois, parce que \u00e7a te permet de te relever. Oui, bien s\u00fbr qu'il y en a eu, notamment, l\u00e0 je suis partie m'installer aux Etats-Unis au mois de mai 2018 pendant cinq mois pour monter l'\u00e9quipe am\u00e9ricaine et en fait \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cinq mois o\u00f9 j'\u00e9tais pas tr\u00e8s heureuse parce que j'\u00e9tais loin de l'\u00e9quipe fran\u00e7aise Tu \u00e9tais o\u00f9 ? \u00c0 New York ? \u00c0 New York, que c'\u00e9tait dur parce que de mettre en place tout \u00e7a, l'administratif c'est lent et donc du coup t'as pas les r\u00e9sultats que tu veux en plus de \u00e7a moi j'avais un rythme o\u00f9 je sais pas pourquoi j'\u00e9tais rest\u00e9e sur le rythme fran\u00e7ais. Donc je me levais \u00e0 3-4 heures du mat et j'\u00e9tais sur mes mails parce qu'il \u00e9tait hors de question que je me l\u00e8ve \u00e0 7 heures et de voir une pile de mails. Et tout \u00e7a a fait que j'ai fini l'\u00e9t\u00e9 en burn-out. Alors par chance pour moi \u00e7a n'a pas dur\u00e9 tr\u00e8s longtemps. J'ai eu trois semaines ou vraiment trois quatre semaines. Le vrai burn-out ? Je sais pas ce que c'est le vrai burn-out. Je pense que chacun burnout de mani\u00e8re diff\u00e9rente. Par contre oui, pendant un mois j'\u00e9tais incapable de travailler plus de trois heures par jour, j'\u00e9tais malheureuse au possible, j'\u00e9tais cram\u00e9e, cram\u00e9e, cram\u00e9e. Et en fait, quand je suis rentr\u00e9e en France, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu difficile de me remettre dans le climat, de me remettre dans le bain. Et je voyais mon aventure am\u00e9ricaine comme un \u00e9chec. Jusqu'\u00e0 ce que je me dise, ben non, en fait l'apprentissage il est l\u00e0, l\u00e0, l\u00e0, et c'est pass\u00e9 de toute fa\u00e7on, donc qu'est-ce que tu en retires et ne restes pas dans cette vision n\u00e9gative de ce qui s'est pass\u00e9. Donc oui. Donc t'as pris une s\u00e9v\u00e8re claque. Ouais, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une claque, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une claque. Et il faut en parler, il faut en parler parce que oui, quand je parle comme \u00e7a, on a l'impression que tout est beau, mais non, il y a des moments qui sont durs, il y a des moments qui sont tr\u00e8s durs. Comment il arrive, tu te souviens, tu vois \u00e0 peu pr\u00e8s l'encha\u00eenement c'est \u00e0 dire que t'arrives l\u00e0-bas, t'es hyper excit\u00e9e, t'es \u00e0 New York, c'est fantastique, c'est trop beau. Oui j'\u00e9tais tr\u00e8s excit\u00e9e au d\u00e9but. Je saurais pas trop comment \u00e7a arrive, je pense que mon corps a totalement l\u00e2ch\u00e9 au bout d'un moment et voil\u00e0. Tu bossais trop, tu sortais pas ? Je voyais pas grand monde, j'avais pas beaucoup de vie sociale, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s sain comme rythme et j'arrivais pas \u00e0 me cr\u00e9er une vie sur place, j'arrivais pas \u00e0 cr\u00e9er des amiti\u00e9s, j'arrivais pas \u00e0 avoir un rythme o\u00f9 je me cr\u00e9e un quotidien en fait. Et du coup, \u00e7a je pense que \u00e7a fait p\u00e9ter les plombs quoi. Et t'as p\u00e9t\u00e9 les plombs l\u00e0-bas ? T'es rest\u00e9e l\u00e0-bas ces trois semaines o\u00f9 t'\u00e9tais cram\u00e9e ou t'es rentr\u00e9e ? J'ai mon associ\u00e9 Igor qui est venu me voir pendant une semaine mais il \u00e9tait pas venu me voir pour me voir moi, il \u00e9tait l\u00e0 pour voir la partie business et en fait il a vu que j'\u00e9tais cram\u00e9e et il a fait hop tu rentres avec moi. D'accord. C'est ce qui s'est pass\u00e9 et je le remercie parce que j'avais besoin de rentrer. Et elle est devenue quoi cette \u00e9quipe am\u00e9ricaine, cette aventure ? Il y a eu beaucoup de rebondissements. Donc \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait une \u00e9quipe de cinq. Et en fait on a eu plein de rebondissements, je vais la faire tr\u00e8s courte, mais on a eu notamment deux des personnages qui ont travaill\u00e9 et qui s'est pass\u00e9 tr\u00e8s bien, qui ont eu un refus de visa, parce qu'en ce moment Trump il sert la vis de partout. Et en fait on s'est retrouv\u00e9s l\u00e0 au mois de juillet de cette ann\u00e9e avec plus qu'une personne sur place. Donc on s'est dit forc\u00e9ment l\u00e0 tu te poses la question on continue les US ou pas ? Sauf que du c\u00f4t\u00e9 des ventes et du c\u00f4t\u00e9 de la communaut\u00e9 \u00e7a se passe tr\u00e8s bien et les indices sont aussi bons qu'au d\u00e9but en France. Donc en fait c'est juste... et on a deux mentors sur place et qui nous ont dit mais c'est normal en fait que vous p\u00e9tiez la gueule et que les \u00e9quipes... que \u00e7a tourne etc. \u00c7a fait partie de l'implantation d'une bo\u00eete qui n'est pas am\u00e9ricaine aux Etats-Unis. Donc accrochez-vous parce qu'au bout d'un moment \u00e7a va le faire. Et l\u00e0 on est en train de reconstituer une \u00e9quipe forte et et je pense que \u00e7a va bien se passer. On n'a pas des objectifs encore tr\u00e8s grands cette ann\u00e9e mais le but c'est d'avoir une \u00e9quipe bien constitu\u00e9e au mois de mars de l'ann\u00e9e prochaine pour avoir une belle ann\u00e9e 2020. T'as des conseillers l\u00e0-dessus ou des gens qui ment un peu sur justement la relation am\u00e9ricaine et tout \u00e7a ? Oui, on a deux mentors l\u00e0-bas qu'en fait que j'ai rencontr\u00e9s je sais plus par r\u00e9seau avec qui j'ai eu un \u00e9norme... Tu sais c'est ces personnes, t'as l'impression que tu les connais depuis 10 ans, qui ont exactement la m\u00eame vision de vie que toi, du point de vue humain, du point de vue de gestion, enfin... Tout s'est align\u00e9 et moi je me suis dit ok, ces deux personnages, je les veux comme mentors. Il s'av\u00e8re, je ne le savais pas donc je les ai rencontr\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment, ils sont meilleurs potes, il y en a un qui est m\u00eame le parrain des enfants de l'autre. On les conna\u00eet ou c'est des entrepreneurs connus ? Il y en a un il s'appelle Cyril, il a mont\u00e9 le palais d'\u00e9t\u00e9 aux Etats-Unis et l'autre, Lori, Lori a mont\u00e9 aussi une bo\u00eete \u00e0 succ\u00e8s qu'elle vient de revendre aux Etats-Unis. Et ils sont fabuleux, vraiment le contact facile, une belle vision, ils sont tr\u00e8s humains et en m\u00eame temps ils sont tr\u00e8s rationnels dans un plan d'action \u00e0 mettre en place etc donc je suis tr\u00e8s contente de les avoir avec nous. Je t'aurais recommand\u00e9 sinon d'\u00e9couter peut-\u00eatre contacter Rachel Delacour que j'ai eue sur ce podcast qui a mont\u00e9 BIM, qu'elle a revendu, c'est plus dans la tech mais vraiment une approche assez fantastique de, elle de m\u00e9moire je sais plus si c'\u00e9tait \u00e0 Saint-Louis ou Kansas City, je dirais Kansas City, elle a mont\u00e9 une \u00e9quipe mais vraiment dans le Midwest quoi, au milieu des Etats-Unis, ce qui a des avantages parce que t'es au milieu, en termes de cr\u00e9neaux horaires, t'es pas si loin. Bravo quand m\u00eame. Et ouais, mais elle a cartonn\u00e9 l\u00e0-dessus, c'est tr\u00e8s bien. Apr\u00e8s il y a eu Catherine Barba aussi, que tu connais peut-\u00eatre, qui est \u00e0 New York d\u00e9sormais. Enfin bref. Top. Et tu m'as dit pas mal de livres, j'ai l'impression. Je voulais te poser la question sur tes learnings, comment tu progresses encore aujourd'hui. J'ai l'impression que tu fais quand m\u00eame tr\u00e8s attention \u00e0 \u00e7a. C'est principalement par la lecture ? Alors effectivement je suis quelqu'un qui d\u00e9teste faire du sur place, donc il faut que j'\u00e9volue sans arr\u00eat, sans arr\u00eat, sans arr\u00eat, il faut que je me voie \u00e9voluer. En ce moment c'est la lecture effectivement, mais en fait \u00e7a d\u00e9pend des p\u00e9riodes. Parfois \u00e7a va \u00eatre par les personnes que je vais rencontrer, \u00e7a peut \u00eatre par des choses que je vais voir dans la rue, enfin je suis quelqu'un de tr\u00e8s tr\u00e8s curieux et je me nourris de absolument tout donc j'ai pas de domaine particulier. En ce moment effectivement c'est la lecture mais demain \u00e7a pourrait \u00eatre autre chose. Il n'y a pas si longtemps c'\u00e9tait la musique tu vois donc j'aime tout. Comment tu progresse avec de la musique ? Et \u00e7a fait marcher l'imaginaire de tar\u00e9. Tu te poses dans l'herbe, sous le soleil, ou tu marches dans la rue, et bim, ton esprit part \u00e0 mille \u00e0 l'heure. Moi en tout cas, c'est \u00e7a qui marche. Ok. J'ai l'impression que tu r\u00e9fl\u00e9chis et tu te poses beaucoup, tu sais vraiment prendre du recul, et \u00e0 la fois t'es quand m\u00eame dans un univers dans lequel il y a une vitesse d'ex\u00e9cution qui est importante, enfin tu dois \u00eatre quand m\u00eame \u00e0 fond dans l'action, c'est quoi ton ta perception de tout \u00e7a, tes recettes, parce que j'ai l'impression que souvent dans les gens que je connais, que je pourrais cat\u00e9goriser de loin, un peu marqu\u00e9, un peu comme toi tu vois mais ils sont souvent trop dans la r\u00e9flexion et derri\u00e8re t'as envie de dire bon ok c'est bien mais juste tu vois vas-y do it quoi et \u00e0 l'inverse ceux qui sont trop dans l'action peut-\u00eatre que souvent prennent pas assez de recul et de r\u00e9flexion, de cr\u00e9ativit\u00e9 aussi, c'est difficile quand t'es \u00e0 fond dans tout \u00e7a de prendre, moi j'ai du mal \u00e0 prendre du recul et \u00e0 prendre le temps de prendre du recul. C'est hyper difficile et en fait \u00e7a fait peu de temps l\u00e0 o\u00f9 je me suis vraiment pas \u00e0 100% mais je me suis bien retir\u00e9e de l'op\u00e9rationnel et donc du coup de cette course effr\u00e9n\u00e9e pour justement prendre du recul, r\u00e9fl\u00e9chir aux futurs projets, avoir une roadmap pr\u00e9cise donc \u00e0 la fois tu es dans la r\u00e9flexion mais tu as quand m\u00eame du concret parce qu'\u00e0 la fin tu dois prendre des plans d'action quand m\u00eame pr\u00e9cis pour que tes \u00e9quipes elles comprennent o\u00f9 tu as envie d'aller et pourquoi. Et je remercie encore une fois mes associ\u00e9s qui eux sont vraiment dans le dur de cet op\u00e9rationnel et qui sont dans cette course effr\u00e9n\u00e9e. Donc moi j'en suis pas totalement d\u00e9connect\u00e9e parce que je suis au bureau, parce que j'ai encore des choses \u00e0 manager, parce que j'ai encore des choses \u00e0 g\u00e9rer, des crises etc. Mais aujourd'hui effectivement je me suis retir\u00e9e un petit peu pour prendre du recul et m\u00ealer les deux. Franchement ton cerveau des fois il ne comprend pas. Donc je suis en train de prendre mes marques l\u00e0-dessus. Et m\u00eame tes associ\u00e9s ou les gens parce que tu as aussi un peu Ma\u00ebl qui d\u00e9barque comme une fleur avec son plan d'action. Tiens on va faire \u00e7a, tu es gentille mais tu vois non ? Oui il faut \u00eatre tr\u00e8s p\u00e9dagogue, il faut expliquer, il faut bien s\u00fbr, il faut pas se ramener comme une illumin\u00e9e en mode, les gars j'ai ce projet, on fait comme \u00e7a, oui mais attend on a d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a \u00e0 faire, non c'est il faut discuter, il faut expliquer pourquoi, mais il faut quand m\u00eame ramener une vision, parce que c'est ce qu'on attend de moi aussi. C'est marrant parce que c'est un peu le... tu vois sur cet \u00e9change mais je dirais la perception que je peux avoir en te connaissant depuis une heure 33 que c'est un peu tout le paradigme, m\u00eame la dualit\u00e9 dans laquelle tu vis entre cette box physique tr\u00e8s concr\u00e8te et ces histoires qui sont beaucoup plus abstraites. C'est une belle analogie. Ouais mais c'est une belle analogie. On le voit vite sur cette bo\u00eete, le c\u00f4t\u00e9 finalement c'\u00e9tait qu'une bo\u00eete, une fabrique \u00e0 histoire et en fait c'est l'univers qui est... C'est \u00e7a, c'est \u00e7a. Et du coup, tu vois la force que \u00e7a d\u00e9gage. Oui je pense que le duo des deux fait que c'est aussi puissant. Oui le contenu et l'univers est tr\u00e8s fort mais le fait d'avoir les deux m\u00e9lang\u00e9s, t'as un truc qui se cr\u00e9e tr\u00e8s \u00e9motionnel et c'est une belle recette. En fait elle est int\u00e9ressante en analogie, je pense qu'elle serait comparable \u00e0 plein de choses dans la vie. C'est pas une chose ou une autre, c'est peut-\u00eatre le m\u00e9lange de deux choses qui font que d'un coup, il y a un peu de magie qui se cr\u00e9e. Oui, mais souvent, on cat\u00e9gorise \u00e9norm\u00e9ment les gens dans... dans... tu vois, soit le faire, soit le r\u00e9fl\u00e9chir, soit l'objet, soit la cr\u00e9ativit\u00e9, soit... tu vois, enfin... Tu viens de dire... J'ai pu avoir ce d\u00e9bat ici ou ailleurs d'ailleurs, mais sur l'artiste et l'entrepreneur et la cr\u00e9ativit\u00e9. Et \u00e7a c'est un vrai sujet, j'en parlais c'est marrant hier \u00e0 quelques amis, la cr\u00e9ativit\u00e9 ce n'est pas pour les artistes ou pour les peintres, pour les musiciens, pour les designers. La cr\u00e9ativit\u00e9 c'est tout le monde dans ta vie. Tu vas \u00eatre oblig\u00e9 d'\u00eatre cr\u00e9atif pour te sortir d'une situation ou pour arriver l\u00e0 o\u00f9 tu veux arriver. Et \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le fait de prendre un pinceau et de faire un joli tableau. Donc moi j'encourage les gens \u00e0 stimuler leur cr\u00e9ativit\u00e9, leur imagination parce que \u00e7a va \u00eatre une arme pour eux dans toute leur vie. C'est hyper important et c'est donn\u00e9 \u00e0 tout le monde, tout le monde l\u00e0. Tout le monde peut \u00eatre cr\u00e9atif. Y'en a beaucoup qui ont d\u00e9cid\u00e9 qu'ils ne l'\u00e9taient pas. Exactement, mais parce qu'on les a brid\u00e9s quand ils \u00e9taient jeunes. Mais c'est vrai que... Apr\u00e8s en revanche, tu peux le... En ce qui me concerne, je pense que je le suis moins parce que je m'octroie moins le temps de l'\u00eatre. C'est-\u00e0-dire que je suis tellement dans l'ex\u00e9cution que en fait mes journ\u00e9es d\u00e9filent, tu vois... Je vais enregistrer deux podcasts aujourd'hui et puis entre les deux, je me dis tiens, l\u00e0 j'ai deux heures o\u00f9 je vais pouvoir bosser \u00e0 fond puis en fait je vais faire que d\u00e9plier des mails et voil\u00e0. En fait, il n'y a pas de moment o\u00f9 je me dis tiens je vais penser \u00e0 ce qu'on va faire, tu vois, je vais prendre du recul. Et l\u00e0 tu touches \u00e0 quelque chose qui est hyper int\u00e9ressant, c'est que oui il manque aujourd'hui dans le quotidien de tout le monde, notamment nous occidentaux, des moments d'oisivet\u00e9. En fait aujourd'hui, il faut que notre journ\u00e9e soit remplie de 8h du mat \u00e0 21h et qu'on fasse mille choses et puis en plus apr\u00e8s il faut qu'on notre journ\u00e9e soit remplie mais de 8h du mat \u00e0 21h et qu'on fasse mille choses et puis en plus apr\u00e8s il faut aller prendre un pot avec les potes et puis machin et t'as pas le temps de juste \u00eatre oisif quoi, rien faire mais pas rien faire en mode l\u00e9thargique comme tu dis genre avec Netflix tout \u00e0 l'heure tu disais qu'on pouvait avoir \u00e7a avec ce c\u00f4t\u00e9 hypnotique non c'est pas \u00e7a l'oisivet\u00e9 c'est pas \u00eatre l\u00e9tharque, c'est pouvoir se poser au dormant et juste laisser son esprit un peu vagabonder mais de mani\u00e8re tr\u00e8s saine. Mais moi je sais que je... en fait j'allais dire je d\u00e9teste, non mais \u00e7a me fait peur, j'ai une hantise de \u00e7a. Bien s\u00fbr, \u00e7a d\u00e9clenche l'ennui. Mais parce que l'ennui c'est la premi\u00e8re \u00e9tape. Puis l'ennui apr\u00e8s il va faire son travail. J'en parle avec souvent Camille qui est notre head of content chez Cosa Bostra qui est tr\u00e8s cr\u00e9ative et potentiellement assez po\u00e9tique sur les bords je dirais, une grosse force cr\u00e9ative, qui a une super \u00e9quipe, je suis tr\u00e8s fier de notre \u00e9quipe de contenu ici et elle trouve \u00e7a, moi je l'angoisse de temps en temps, je le sens parce qu'elle sait que tu vois si je pars faire du v\u00e9lo pendant deux heures, il est hors de question que je mette rien, pas de la musique, c'est m\u00eame pas envisageable, mais m\u00eame de plus en plus si je me dis je mets de la musique, en fait non je vais mettre des podcasts parce que parce qu'en fait au bout d'un moment m\u00eame la musique je m'ennuie et j'ai et en fait tu me mets dans une salle d'attente aujourd'hui sans smartphone musique, tu me mets m\u00eame sur mon scooter sans mon casque bluetooth avec le t\u00e9l\u00e9phone, c'est-\u00e0-dire que je vais sur mon scooter, je t\u00e9l\u00e9phone tout de suite quoi. Et \u00e7a m'angoisse. Mais oui, bien s\u00fbr, et \u00e7a c'est un vrai reflet je pense, c'est propre \u00e0 beaucoup de gens aujourd'hui parce que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne soci\u00e9tal. Mais je te donne un exemple, il y a deux semaines j'\u00e9tais toute seule au week-end \u00e0 Beaune. Toute seule ? Toute seule en fait. Voil\u00e0 et le premier jour, le samedi, donc j'\u00e9tais en train de lire. A Beaune parce que tu connais des gens \u00e0 Beaune ou parce que tu te dis non je vais aller \u00e0 Beaune ? Ouais, ouais. Tu as vu un train ? Ouais franchement un peu au pif. Et donc au d\u00e9but je lis et puis au bout d'un moment je vais un peu me balader puis au bout d'un moment je m'ennuie, mais je m'ennuie ! Je dis \u00ab mais qu'est-ce que je fous l\u00e0 ? \u00bb et dix heures plus je suis toute seule ! Vraiment je m'ennuyais et l\u00e0 effectivement l'angoisse est arriv\u00e9e. J'ai pass\u00e9 du coup une journ\u00e9e \u00e0 la fin un peu \u00e0... Le lendemain... Coll\u00e9 ! Non, non ! Toute seule ! Le lendemain j'ai \u00e9t\u00e9 d'une cr\u00e9ativit\u00e9 monstrueuse parce que mon esprit est parti. Apr\u00e8s forc\u00e9ment tu commences \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 d'autres choses et l'ennui d\u00e9clenche des choses fabuleuses. Par contre il faut passer la phase d'angoisse, ce qui n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s dr\u00f4le. Mais du coup par exemple tu avais laiss\u00e9 ton smartphone ? Oui j'avais laiss\u00e9, non il \u00e9tait avec moi mais je ne le regardais pas, de toute fa\u00e7on j'\u00e9tais toute seule et puis tout le monde \u00e9tait occup\u00e9 un samedi. Oui mais je veux dire que le r\u00e9flexe dans ces moments l\u00e0, si tu t'ennuies, tu vas faire de la merde sur Instagram quoi. Enfin, si tu veux dire faire de la merde, tu vas juste... Je me suis forc\u00e9e l\u00e0, j'ai d\u00e9sinstall\u00e9 toutes ces applis pour essayer de regarder ce que \u00e7a provoquait chez moi. Donc ouais, j'ai eu le samedi pas cool, par contre le dimanche, plein d'id\u00e9es. Donc allez tous abonnez-vous. Allez tous abonnez-vous et emmerdez-vous. Voil\u00e0, vous penserez \u00e0 Ma\u00eblle, quelle connasse ! Et qui est-ce que je voulais dire ? C'est \u00e0 cause d'elle ! Mais pardon ! Tu t'imagines pas, j'esp\u00e8re que personne nous \u00e9coute \u00e0 Bonne. Non, on adore Bonne, et les Bonnois. C'est s\u00fbrement qu'on ne dit pas bon. Euh... Les Bonnets, je sais pas. Euh... Voil\u00e0, bon, on va pas me... C'est moche ce qu'on est en train de dire. Non, je... Voil\u00e0, abonne-vous ailleurs. Ouais, ben emmerdez-vous \u00e0 Paris dans le P\u00e8re Monceau si vous voulez. Il y a plein d'endroits o\u00f9 on peut s'emmerder. On va vous donner des lieux. On va vous faire une liste de lieux. Voil\u00e0, \u00e7a va bien se passer. Bon voil\u00e0, c'est en train de partir en sucette totale. On va s'arr\u00eater l\u00e0. Je crois que j'ai \u00e0 peu pr\u00e8s tout demand\u00e9, ce que je voulais te demander. Il y avait des choses \u00e0 ajouter. Oh \u00e9coute, si tu m'as fait parler de Bowne, je pense qu'on a vraiment pris le tour. C'est pas sympa, tu sais que, on va se faire, tu te feras d\u00e9foncer, c'est toi qui es all\u00e9 \u00e0 Bowne, c'est toi qui as fait \u00e7a. Ah non mais j'adore Bowne, mais c'\u00e9tait pour sortir cette anecdote, c'est-\u00e0-dire qu'on allait tr\u00e8s loin, c'est \u00e7a que je veux dire. Alors dis-nous du bien de Bowne, qu'est-ce que t'as vu de beau ? Ah si, je suis all\u00e9e dans un petit parc, c'\u00e9tait fabuleux, avec un petit lac, j'adore. Franchement, je me suis r\u00e9gal\u00e9e \u00e0 B\u00f4ne. D'accord. Vraiment. Ok. \u00c9coute, j'ai essay\u00e9 de trouver en parall\u00e8le l'habitant de B\u00f4ne au passage, mais j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver... Les Bonnois ! J'avais raison. Et ben voil\u00e0. Les Bonnois. Les Bonnois. Ma\u00eblle, si tu avais l'occasion de repasser derri\u00e8re Ma\u00eblle au moment o\u00f9 toutes ces id\u00e9es arrivent en derni\u00e8re ann\u00e9e de Strat et que tu pouvais te glisser quelque chose \u00e0 l'oreille qu'est ce que tu dirais ? Je dirais fais toi confiance t'auras encore plein d'autres id\u00e9es. D'accord. Tu manquais de confiance ? Il y a des moments o\u00f9 en fait quand tu as cr\u00e9\u00e9 un produit qui a eu autant de succ\u00e8s, tu te dis oh putain, on m'attend des tours pour le prochain quoi. Imaginons le prochain, j'ai une id\u00e9e nulle tu vois. Je le contr\u00f4le pas, la cr\u00e9ativit\u00e9 non plus, \u00e7a se contr\u00f4le pas et j'avais tellement peur soit d'avoir la page blanche, j'ai eu le syndrome de la page blanche pendant un an quand m\u00eame, o\u00f9 on me regardait un petit peu genre bon bah c'est quoi le prochain truc et tout. Et j'avais peur que du moment o\u00f9 j'ai une id\u00e9e, elle soit pas aussi bonne. Quand tu fais un produit qui s'est vendu plusieurs centaines de milliers de pi\u00e8ces pour passer apr\u00e8s, franchement c'est un peu angoissant. Mais c'est ce qu'on fait, ce qui est fantastique dans cette dualit\u00e9 dont on parlait tout \u00e0 l'heure, c'est qu'en fait c'est quand m\u00eame ce qui est dedans, genre vient l\u00e0 dessusdessus mais qui compte, et c'est \u00e7a le plus important. Et il y a aussi cette responsabilit\u00e9, on va dire, de slow-consommation, et voil\u00e0, o\u00f9 t'es pas sur une course comme tu l'as dit toi-m\u00eame, mais comme Apple sur la nouvelle fabrique \u00e0 histoire, etc. Et en fait tu peux prendre le temps, puisque ce qui compte c'est le contenu. Et donc... Moi j'avais juste peur de me faire des erreurs du moment o\u00f9 j'ai l'id\u00e9e qu'elle soit pas bonne. Mais \u00e7a y est, j'ai regagn\u00e9 de la confiance en moi. Mais en m\u00eame temps, c'est con, on parlait de personnalit\u00e9, j'ai une personnalit\u00e9 cr\u00e9ative et dans la personnalit\u00e9 cr\u00e9ative forc\u00e9ment tu as des moments o\u00f9 ta confiance en toi elle est moins bonne. Et c'est pas grave, il faut juste savoir l'affronter quoi. Il faut \u00eatre align\u00e9 quoi. Ouais. Et voil\u00e0, t'as perdu la confiance en toi \u00e0 New York mais tu l'affronter quoi. Il faut \u00eatre align\u00e9 quoi. Ouais. Et voil\u00e0, t'as perdu la confiance en toi \u00e0 New York mais tu l'as regagn\u00e9 \u00e0 Bow. Ouais, exactement ! Super image, j'adore. Tr\u00e8s bien. Et l'autre question, si t'avais quelqu'un \u00e0 inviter sur mon podcast, qui est-ce que j'inviterais moi ? Bah je te l'ai dit, Etienne Klein, que j'aime beaucoup et j'aimerais bien te retrouver Laurent, je ne me souviens plus de son nom de famille, je crois que c'est Laurent quelque chose qui fait ce podcast sur la personnalit\u00e9 que je trouve fabuleux. Et Idriss, t'as dit que tu l'avais d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u non ? Non, Idriss Averkane, on a \u00e9chang\u00e9 sur LinkedIn et on va r\u00e9\u00e9changer pour faire quelque chose. Lui je l'aime beaucoup aussi. D'accord. Chouette, bon, je crois qu'on a fait un bon tour. Je te remercie Ma\u00eblle. Je te remercie. Ah si, non, il manque un truc. Dis-moi. Tu peux faire un code promo pour mes auditeurs ? Alors c'est pas moi qui m'en occupe, par contre je peux demander \u00e0 mes \u00e9quipes et ouais ouais, du coup, je te le dirai. D'o\u00f9 it, d'o-i-t, d'accord on leur dit comme \u00e7a on le mettra en lien si c'est possible. Et comme \u00e7a voil\u00e0 5%, 10%, 10 euros les frais de port, peu importe des histoires offertes. Je me le note. Ok tr\u00e8s bien bon ben voil\u00e0 Ma\u00ebl Chassard, l'Uni, la bo\u00eete \u00e0 histoire, jetez vous dessus dessus. C'est aussi un beau cadeau \u00e0 faire, donc si vous n'avez pas d'enfants, c'est vraiment un super cadeau \u00e0 faire. Je le dis, je le pense, c'est pas de la promo. Il se trouve que cette jeune femme que j'ai vue hier \u00e0 la soir\u00e9e October, je lui dis, ben toi, et quand elle me dit, ah la bo\u00eete \u00e0 histoire c'est g\u00e9nial, je lui dis, ben toi t'as des enfants, donc elle m'a rien dit, elle me dit, ben non, je lui dis, pourquoi tu connais la bo\u00eete \u00e0 histoire ? Elle me dit, parce que j'ai des neveux et une ni\u00e8ce, je dis ah ouais c'est ok. Et elle leur a offert \u00e0 tous et ils sont tous ravis et c'est un marqueur aussi je pense. Et je pense que ce sera un... tu sais je pense que ce sera un marqueur et je te le souhaite mais d'une g\u00e9n\u00e9ration tu vois comme ces trucs play school ou je sais plus ce qu'on avait quand on \u00e9tait petit, le petit garage que j'ai offert \u00e0 mon fils. La Sophie, la girafe. La Sophie, la girafe, si t'arrives au niveau de la Sophie, la girafe, je pense que l\u00e0, tes g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir seront \u00e0 l'aise. Non, oui, j'esp\u00e8re aussi. Ok, bon, super. Eh bien, \u00e9coute, \u00e0 bient\u00f4t. \u00c0 bient\u00f4t, je te remercie. Merci \u00e0 tous de rester fid\u00e8les \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration du Ture Self. Vous voyez, je fais un effort, je fais venir des meufs, des petites meufs. Des petites meufs, oh, redis pas \u00e7a une troisi\u00e8me fois ! Je sais, c'\u00e9tait des jeunes femmes, des femmes entrepreneurs \u00e0 grand succ\u00e8s qui en plus, je pense, nous montrent une voix tr\u00e8s diff\u00e9rente aussi de ce qu'on peut avoir. Entreprenez les meufs. Ouais, entreprenez les meufs. Surtout entreprenez, parce qu'en fait, en l'occurrence, je pense que tu vois, nous de temps en temps, j'arrive pas \u00e0 le finir cette \u00e9pisode, de temps en temps, on jette des bouteilles \u00e0 la mer en disant qu'on a des projets et que on cherche des entrepreneurs pour les prendre. Je n'ai que des hommes qui viennent candidater, mais 100% ! C'est un vrai sujet ! Et c'est pas un choix pour nous, c'est que j'ai que des hommes, donc \u00e0 la fin tu choisis des hommes quoi ! Non, non, c'est \u00e7a ! Donc c'est pour \u00e7a que je dis entrepreneur les meufs, n'ayez pas peur ! N'ayez pas peur, \u00e7a va bien se passer ! Voil\u00e0, merci ! Abonnez-vous \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration du It Yourself, il y a des gens qui \u00e9coutent le podcast qui n'ont pas le r\u00e9flexe de s'abonner, donc il suffit d'aller sur la plateforme de podcast Apple, Google, Spotify, etc. et de cliquer sur s'abonner, comme \u00e7a vous serez notifi\u00e9s des prochains \u00e9pisodes. Notez 5 \u00e9toiles sur Apple, c'est important. Laissez des messages sympas aussi et des bons commentaires. \u00c9vitez les insultes, de toute fa\u00e7on si vous \u00eates encore l\u00e0,'est pareil au bout d'une heure 46 c'est qu'a priori vous allez pas trop nous insulter, peut-\u00eatre moi mais bon voil\u00e0 je commence \u00e0 avoir l'habitude de me faire marcher dessus. Merci pour tout, pour vos bons mots, vos messages tous les jours nombreux et qui me touchent \u00e9norm\u00e9ment, j'essaye de r\u00e9pondre \u00e0 tout et quand je le fais, je les lis tous. Donc voil\u00e0, je vous embrasse et je vous dis \u00e0 bient\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration de Witturself avec mon micro qui d\u00e9conne et ce c\u00e2ble que je vais jeter de ce pas. Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de Witturself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact.causavostra.com Je suis Mathieu St\u00e9ph podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Mollecou qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise. C'est croustillant, je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins alors n'attendez plus abonnez vous \u00e0 New Work City le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite abonnez vous c'est New Work City, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 10.8], "text": " Ils prennent cette bo\u00eete, ils savent l'allumer en deux secondes et puis on entend nous,"}, {"timestamp": [10.8, 15.28], "text": " qui sera le h\u00e9ros de ton histoire ? Tu sais, c'est Suzanne ou Gaston."}, {"timestamp": [15.28, 18.64], "text": " O\u00f9 ton histoire va-t-elle se passer ? Dans un ch\u00e2teau."}, {"timestamp": [18.64, 20.12], "text": " Attends, je l'ai entendu, il est honn\u00eate."}, {"timestamp": [20.12, 22.44], "text": " Ils kiffent leur race."}, {"timestamp": [22.44, 23.72], "text": " Je suis ravie."}, {"timestamp": [23.72, 28.0], "text": " J'ai je ne sais combien de parents qui sont venus me voir en disant qu'ils trouvaient \u00e7a g\u00e9nial"}, {"timestamp": [28.0, 30.0], "text": " et qu'ils l'utilisaient tous les jours avec leurs enfants."}, {"timestamp": [30.0, 34.0], "text": " Gr\u00e2ce \u00e0 vous, j'ai le moral au top depuis 5 ans."}, {"timestamp": [34.0, 38.0], "text": " Intuitivement, je me suis dit mon projet de dipl\u00f4me sera mon projet de vie."}, {"timestamp": [38.0, 41.0], "text": " C'\u00e9tait intuitif, je ne l'explique m\u00eame pas."}, {"timestamp": [41.0, 44.0], "text": " Il fallait que j'invente quelque chose que j'allais r\u00e9aliser dans la vie"}, {"timestamp": [44.0, 50.0], "text": " et que \u00e7a soit quelque chose de grand et j'avais cette id\u00e9e en t\u00eate. On avait le prototype en main,"}, {"timestamp": [50.0, 53.4], "text": " on rentre dans le magasin, on va voir la vendeuse, elle nous a donn\u00e9 le contact,"}, {"timestamp": [53.4, 57.16], "text": " le directeur des achats a r\u00e9pondu \u00e0 notre mail dans les dix minutes, coup de coeur pour le projet."}, {"timestamp": [57.16, 61.68], "text": " C'est quand m\u00eame n'importe quoi, je veux dire quand tu te regardes avec tes trois potes de"}, {"timestamp": [61.68, 66.36], "text": " 16 ans et que vous vous regardez et que vous et vous dites mais mec on fait quand m\u00eame 12 millions de chiffre d'affaires"}, {"timestamp": [66.36, 69.02], "text": " ils vont vous regarder et vous dire mais c'est quand m\u00eame vraiment..."}, {"timestamp": [69.02, 69.9], "text": " Non mais c'est lunaire."}, {"timestamp": [69.9, 74.94], "text": " Le conflit il est g\u00e9nial parce que soit il te fait grandir parce que ok t'as remis en question"}, {"timestamp": [74.94, 77.1], "text": " ce que tu pensais et donc du coup t'en ressors grandi,"}, {"timestamp": [77.1, 81.98], "text": " bah soit t'as appuy\u00e9 tes arguments et t'es arriv\u00e9 \u00e0 la vision que tu voulais donc engueulez-vous."}, {"timestamp": [81.98, 84.98], "text": " T'as pas le temps de juste..."}, {"timestamp": [84.98, 86.8], "text": " Mais moi je suis le champion. vision que tu voulais donc engueulez-vous ! T'as pas le temps de juste \u00eatre oisif quoi,"}, {"timestamp": [86.8, 90.96], "text": " tu vois, rien faire, mais pas rien faire en mode l\u00e9thargique, c'est pas \u00eatre l\u00e9thargique,"}, {"timestamp": [90.96, 94.64], "text": " c'est pouvoir se poser au bout d'un moment et juste laisser son esprit un peu vagabonder."}, {"timestamp": [94.64, 97.76], "text": " J'allais dire je d\u00e9teste, non mais \u00e7a me fait peur, j'ai une hantise de \u00e7a."}, {"timestamp": [97.76, 100.92], "text": " Bien s\u00fbr, \u00e7a d\u00e9clenche l'ennui, mais parce que l'ennui c'est la premi\u00e8re \u00e9tape."}, {"timestamp": [100.92, 106.0], "text": " Ils sont trois non les Ghostbusters ? Avec Sigourney Weaver c'est toi en fait, tu veux dire, l'image est l\u00e0, mais c'est la premi\u00e8re \u00e9tape. Ils sont trois non les Ghostbusters ? Avec Sigourney Weasley-Pearce et toi en fait."}, {"timestamp": [106.0, 108.0], "text": " L'image est l\u00e0, mais c'est fantastique."}, {"timestamp": [108.0, 110.0], "text": " Sortez le d\u00e9mon en moi !"}, {"timestamp": [110.0, 112.0], "text": " Qui est le ma\u00eetre des cl\u00e9s."}, {"timestamp": [112.0, 114.0], "text": " \u00c7a y est, on part en sucette."}, {"timestamp": [116.0, 118.0], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes"}, {"timestamp": [118.0, 120.0], "text": " que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [120.0, 122.0], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie,"}, {"timestamp": [122.0, 124.0], "text": " entrepreneur r\u00e9cidiviste et co-fondateur"}, {"timestamp": [124.0, 125.44], "text": " de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [125.44, 132.2], "text": " cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself,"}, {"timestamp": [132.2, 135.2], "text": " je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [135.2, 150.44], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore. Vous les connaissez,"}, {"timestamp": [150.44, 155.68], "text": " il s'appelle Legal Start. C'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied,"}, {"timestamp": [155.68, 159.8], "text": " des pieds, partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise"}, {"timestamp": [159.8, 164.04], "text": " Legal Start, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale. Parce"}, {"timestamp": [164.04, 168.68], "text": " qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative"}, {"timestamp": [168.68, 172.08], "text": " et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile."}, {"timestamp": [172.08, 176.8], "text": " Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment Legal Start peut changer votre vie en r\u00e9pondant"}, {"timestamp": [176.8, 179.68], "text": " \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [179.68, 183.44], "text": " D'abord, en num\u00e9ro 1, Legal Start, c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro"}, {"timestamp": [183.44, 185.64], "text": " 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise."}, {"timestamp": [185.64, 189.48], "text": " 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent Legal Start."}, {"timestamp": [189.48, 192.84], "text": " Et accessoirement, c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse"}, {"timestamp": [192.84, 193.84], "text": " v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [193.84, 198.32], "text": " Ensuite, Legal Start, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire"}, {"timestamp": [198.32, 201.24], "text": " les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise."}, {"timestamp": [201.24, 209.32], "text": " Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque,"}, {"timestamp": [209.32, 213.24], "text": " pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut"}, {"timestamp": [213.24, 216.76], "text": " \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business."}, {"timestamp": [216.76, 221.28], "text": " Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide,"}, {"timestamp": [221.28, 225.72], "text": " r\u00e9pondent sans moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus"}, {"timestamp": [225.72, 229.6], "text": " de tout \u00e7a, Legal Start propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du"}, {"timestamp": [229.6, 233.2], "text": " march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT"}, {"timestamp": [233.2, 237.32], "text": " parce que comme je suis sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [237.32, 250.28], "text": " C'est le code DOIT sur Legal Start. C'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire, do it !"}, {"timestamp": [256.2, 260.76], "text": " Alors c'est parti, je suis donc avec Ma\u00eblle, Ma\u00eblle Chassard, salut Ma\u00eblle ! Salut ! Je suis ravi de t'avoir sur G\u00e9n\u00e9ration de Vitures Selves. Moi aussi je suis ravie."}, {"timestamp": [260.76, 264.48], "text": " Mais c'est pas \u00e7a. Non pas exactement. Alors j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s surpris"}, {"timestamp": [264.48, 268.6], "text": " parce que tu es venue ici, quoi, il y a un mois,"}, {"timestamp": [268.6, 273.04], "text": " quelque chose comme \u00e7a, chez Cosa Fostra, pour enregistrer un autre podcast avec mon"}, {"timestamp": [273.04, 275.8], "text": " associ\u00e9 Laurent, un podcast qui s'appelle Le Panier, que je recommande \u00e0 tout le monde,"}, {"timestamp": [275.8, 276.8], "text": " qui est un podcast sur le e-commerce."}, {"timestamp": [276.8, 281.2], "text": " Un super \u00e9pisode, para\u00eet-il, et que je n'ai pas \u00e9cout\u00e9 parce que je voulais pas..."}, {"timestamp": [281.2, 282.2], "text": " Compte \u00e0 toi !"}, {"timestamp": [282.2, 286.0], "text": " Non, non, je vais l'\u00e9couterouter apr\u00e8s pour comparer \u00e9videmment, voir \u00e0 quel point"}, {"timestamp": [286.0, 288.0], "text": " mon associ\u00e9 est meilleur que moi malheureusement."}, {"timestamp": [288.0, 290.0], "text": " Je l'ai pas \u00e9cout\u00e9 parce que je voulais pas trop polluer"}, {"timestamp": [290.0, 292.0], "text": " mon... tu vois tout \u00e7a. Mais j'ai \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [292.0, 294.0], "text": " tr\u00e8s surpris pour une raison tr\u00e8s simple"}, {"timestamp": [294.0, 296.0], "text": " c'est que, on va parler"}, {"timestamp": [296.0, 298.0], "text": " de la bo\u00eete \u00e0 histoire, qui est un truc"}, {"timestamp": [298.0, 300.0], "text": " qui est rentr\u00e9 dans ma vie il y a"}, {"timestamp": [300.0, 302.0], "text": " quoi, il y a un an, principalement dans la vie de mes"}, {"timestamp": [302.0, 304.0], "text": " enfants, mais du coup tu le vois c'est un objet"}, {"timestamp": [304.0, 305.84], "text": " voil\u00e0, que tu as invent\u00e9."}, {"timestamp": [306.16, 311.4], "text": " Et pour moi il \u00e9tait, tu vois, il n'y avait m\u00eame pas de... il \u00e9tait inconcevable, il n'y avait m\u00eame pas de moyen"}, {"timestamp": [311.76, 314.52], "text": " que ce soit une petite meuf de"}, {"timestamp": [314.96, 315.96], "text": " 30 ans, tu vois ?"}, {"timestamp": [315.96, 316.96], "text": " Ouais, 30 ans."}, {"timestamp": [316.96, 317.96], "text": " 30 ans,"}, {"timestamp": [317.96, 318.96], "text": " qui a invent\u00e9 ce truc l\u00e0."}, {"timestamp": [318.96, 319.96], "text": " Une petite meuf."}, {"timestamp": [319.96, 321.96], "text": " Mais non mais c'\u00e9tait pas possible en fait."}, {"timestamp": [321.96, 322.96], "text": " En fait, que ce soit une femme..."}, {"timestamp": [322.96, 323.96], "text": " Fallait que ce soit une maman de 45 ans."}, {"timestamp": [323.96, 326.0], "text": " Mais bien s\u00fbr, \u00e9videmment, \u00e9videmment, c'\u00e9tait... Non mais, c'\u00e9tait m\u00eame pas en fait. Fallait que \u00e7a soit une maman de 45 ans. Mais bien s\u00fbr, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [326.0, 328.0], "text": " C'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [328.0, 330.0], "text": " C'est tellement clich\u00e9."}, {"timestamp": [330.0, 332.0], "text": " Mais bien s\u00fbr, j'assume"}, {"timestamp": [332.0, 334.0], "text": " compl\u00e8tement ce clich\u00e9, mais c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [334.0, 336.0], "text": " Je t'ai vue d\u00e9barquer, je me suis dit"}, {"timestamp": [336.0, 338.0], "text": " c'est sa stagiaire, je sais pas."}, {"timestamp": [338.0, 340.0], "text": " Et en fait,"}, {"timestamp": [340.0, 342.0], "text": " non."}, {"timestamp": [342.0, 344.0], "text": " Tu vois, il y avait..."}, {"timestamp": [344.0, 345.22], "text": " C'est compl\u00e8tement d\u00e9bile"}, {"timestamp": [345.22, 351.52], "text": " mais mais \u00e7a me fait fin voil\u00e0 je pense inconcevable quoi litt\u00e9ralement donc"}, {"timestamp": [351.52, 357.0], "text": " voil\u00e0 donc tr\u00e8s content de surprendre tr\u00e8s bien moi aussi alors ma question"}, {"timestamp": [357.0, 360.64], "text": " traditionnelle pour commencer maelle ma ch\u00e8re maelle je vais te demander petite"}, {"timestamp": [360.64, 368.68], "text": " meuf excuse moi de te pr\u00e9senter bah ouais du coup je m'appelle Ma\u00eblle, j'ai 30 ans et en fait il y a, nous sommes en..."}, {"timestamp": [368.68, 373.6], "text": " Oh l\u00e0 l\u00e0, \u00e7a date d'il y a 6 ans, j'ai imagin\u00e9 l'Uni, donc qui est une fabrique \u00e0"}, {"timestamp": [373.6, 378.12], "text": " histoire pour les enfants de 3 \u00e0 8 ans, pendant mon cursus \u00e0 Strat, qui est une"}, {"timestamp": [378.12, 381.64], "text": " \u00e9cole de design. En fait il s'av\u00e8re que ma fabrique \u00e0 histoire est mon projet de"}, {"timestamp": [381.64, 385.46], "text": " fin d'\u00e9tudes et j'ai \u00e9crit un m\u00e9moire sur l'imaginaire et \u00e0"}, {"timestamp": [385.46, 390.74], "text": " la suite de ce m\u00e9moire en fait j'ai observ\u00e9 qu'aujourd'hui l'imaginaire et la cr\u00e9ativit\u00e9"}, {"timestamp": [390.74, 395.22], "text": " des enfants \u00e9tait brid\u00e9 \u00e0 cause de trop d'\u00e9crans, principalement trop d'\u00e9crans mais en fait trop"}, {"timestamp": [395.22, 399.38], "text": " d'images tout de suite, pas assez d'oisivet\u00e9, pas assez d'ennuis, plein de choses mais le constat"}, {"timestamp": [399.38, 403.54], "text": " principal \u00e9tait les \u00e9crans, c'est un constat qui m'a alarm\u00e9e et du coup j'ai voulu proposer un"}, {"timestamp": [403.54, 405.56], "text": " objet qui soit pas en dehors du temps et contre la technologie mais qui les \u00e9loans, c'est un constat qui m'a alarm\u00e9e et du coup j'ai voulu proposer un objet qui soit pas"}, {"timestamp": [405.56, 410.12], "text": " en dehors du temps et contre la technologie mais qui les \u00e9loigne quand m\u00eame des \u00e9crans et qui"}, {"timestamp": [410.12, 417.04], "text": " d\u00e9veloppe leur imaginaire. Et hop, il y a eu l'id\u00e9e de ma fabrique \u00e0 l'histoire. Et boum !"}, {"timestamp": [417.04, 421.44], "text": " Mais tu vois c'est \u00e7a en fait, c'est exactement \u00e7a qui est assez fou, c'est que 1 tu trouves..."}, {"timestamp": [421.44, 426.56], "text": " Comment tu peux d\u00e9couvrir que l'\u00e9cran est un probl\u00e8me quand t'es pas une maman"}, {"timestamp": [426.56, 434.2], "text": " c'est quand m\u00eame un truc qui est tr\u00e8s frappant et c'\u00e9tait aussi tr\u00e8s t\u00f4t parce qu'on parle de"}, {"timestamp": [434.2, 440.96], "text": " quoi 2013, 2014, 2013 donc l'iPad \u00e9tait quand m\u00eame encore tout nouveau il n'y avait pas encore"}, {"timestamp": [440.96, 446.0], "text": " cette... tu vois... Non c'est pour \u00e7a qu'on est arriv\u00e9 au bon moment. Mais oui, non,"}, {"timestamp": [446.0, 448.0], "text": " le tout \u00e0 l'\u00e9cran, je pense qu'il y a un c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [448.0, 450.0], "text": " \u00e9ducation. Moi, j'ai"}, {"timestamp": [450.0, 452.0], "text": " eu des parents et une famille qui"}, {"timestamp": [452.0, 454.0], "text": " fallait que j'aille jouer dehors, je ne pouvais pas rester"}, {"timestamp": [454.0, 456.0], "text": " plus de tant de temps devant la t\u00e9l\u00e9"}, {"timestamp": [456.0, 458.0], "text": " ou devant l'ordinateur, donc \u00e7a fait partie de moi."}, {"timestamp": [458.0, 460.0], "text": " Mais aussi, pendant que j'ai fait mes \u00e9tudes,"}, {"timestamp": [460.0, 462.0], "text": " en fait, j'ai fait une section"}, {"timestamp": [462.0, 464.0], "text": " design interaction, et"}, {"timestamp": [464.0, 465.68], "text": " en fait, tous les designers"}, {"timestamp": [465.68, 470.02], "text": " faisaient, enfin beaucoup de designers faisaient, choisissaient de faire des interfaces sur des"}, {"timestamp": [470.02, 475.28], "text": " \u00e9crans et moi en fait avec mes quelques camarades avec qui j'ai fait mes \u00e9tudes"}, {"timestamp": [475.28, 479.24], "text": " on n'aimait pas \u00e7a du tout et du coup on a d\u00e9cid\u00e9 de prendre le contrepied et \u00e0"}, {"timestamp": [479.24, 482.16], "text": " chaque projet faire une interface mais qui soit pas sur un \u00e9cran."}, {"timestamp": [482.16, 486.64], "text": " Et c'est exactement \u00e7a la bo\u00eete \u00e0 histoire, c'est l'interface qui n'est pas sur un \u00e9cran. Voil\u00e0. Et c'est exactement \u00e7a la bo\u00eete \u00e0 histoire, c'est une interface qui est pas sur un \u00e9cran."}, {"timestamp": [486.64, 487.64], "text": " Tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [487.64, 492.6], "text": " Donc pour raconter ma vision de la bo\u00eete \u00e0 histoire, tu vas me dire si, de toute fa\u00e7on"}, {"timestamp": [492.6, 496.44], "text": " c'est la mienne donc elle est bonne, mais potentiellement diff\u00e9rente de celle de beaucoup"}, {"timestamp": [496.44, 497.44], "text": " d'autres."}, {"timestamp": [497.44, 508.22], "text": " C'est donc cette petite bo\u00eete qui est turquoise et orange, avec des boutons orange, finalement qui convient aussi"}, {"timestamp": [508.22, 512.72], "text": " bien aux petits gar\u00e7ons qu'aux petites filles, m\u00eame si les petits gar\u00e7ons"}, {"timestamp": [512.72, 515.28], "text": " l'oient d'aimer le rose, mais en l'occurrence il se trouve que mes petits"}, {"timestamp": [515.28, 518.84], "text": " gar\u00e7ons, ils pr\u00e9f\u00e8rent le bleu par exemple, ou le jaune en l'occurrence, mon"}, {"timestamp": [518.84, 522.64], "text": " petit Ellie. Et ils prennent cette bo\u00eete, ils savent l'allumer en deux secondes, comme"}, {"timestamp": [522.64, 525.12], "text": " un iPad d'ailleurs, et puis ils appuient sur"}, {"timestamp": [525.12, 528.64], "text": " deux trois boutons, je sais m\u00eame pas trop comment ils font je pense que je d\u00e9couvrirai assez"}, {"timestamp": [528.64, 534.56], "text": " facilement quand m\u00eame, faut pas \u00eatre un fucking genius, et puis on entend nous, qui sera le h\u00e9ros"}, {"timestamp": [534.56, 545.32], "text": " de ton histoire ? Suzanne ou Gaston ? C'est pas ta voix, dommage ! Donc voil\u00e0, o\u00f9 ton histoire va-t-elle se passer ? Dans un ch\u00e2teau !"}, {"timestamp": [545.32, 546.32], "text": " C'est super g\u00eanant !"}, {"timestamp": [546.32, 547.32], "text": " Attends, je l'ai entendu, Am\u00e9lie, on..."}, {"timestamp": [547.32, 549.2], "text": " Tu sais quoi ? \u00c0 la plage !"}, {"timestamp": [549.2, 554.8], "text": " Et puis apr\u00e8s, il y a d'autres possibilit\u00e9s."}, {"timestamp": [554.8, 557.2], "text": " Donc en fait, ils vont concevoir cette histoire."}, {"timestamp": [557.2, 562.88], "text": " Donc tu vas avoir Gaston ou Suzanne qui va faire une histoire \u00e0 la plage, qui va choisir,"}, {"timestamp": [562.88, 567.72], "text": " je sais pas quoi, il va se passer avec une \u00e9toile de mer etc. Puis \u00e0 la fin, t'as une histoire avec Gaston"}, {"timestamp": [567.72, 570.32], "text": " \u00e0 la plage et l'\u00e9toile de mer et tout ce qui se passe autour."}, {"timestamp": [570.32, 579.48], "text": " Et ils kiffent leur race. Et voil\u00e0, donc \u00e7a c'est la base, c'est un peu cette"}, {"timestamp": [579.48, 588.74], "text": " sorte de down-boarding, de la basique de la boite \u00e0 histoire et derri\u00e8re tu peux acheter des"}, {"timestamp": [588.74, 592.3], "text": " tas d'autres choses pour leur mettre des tas d'autres histoires, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [592.3, 596.78], "text": " Exactement, le but c'\u00e9tait pas de faire un objet qui va durer un mois ou deux dans"}, {"timestamp": [596.78, 600.5], "text": " les mains de l'enfant, c'\u00e9tait qu'il grandisse avec l'enfant et donc du coup c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [600.5, 604.1], "text": " de proposer des albums qui correspondent \u00e0 ses go\u00fbts et \u00e0 son \u00e2ge en fonction de"}, {"timestamp": [604.1, 608.72], "text": " comment il grandit donc s'il l'a \u00e0 partir de 3 ans, ce qui est bien c'est qu'il va pouvoir avoir du contenu jusqu'\u00e0 ses 8 ans"}, {"timestamp": [608.72, 614.56], "text": " et du contenu tr\u00e8s riche puisqu'on a autant des histoires classiques, des justes, des histoires audio."}, {"timestamp": [614.56, 619.48], "text": " On a aussi des histoires interactives o\u00f9 l'enfant va intervenir aussi pendant l'histoire, il va faire des choix."}, {"timestamp": [619.48, 625.1], "text": " On a de l'apprentissage de langue, on a de l'\u00e9veil aux personnages historiques,"}, {"timestamp": [625.1, 629.3], "text": " on a des comptines, on a du contenu en partenariat et du contenu original"}, {"timestamp": [629.3, 632.0], "text": " et tout \u00e7a en fait c'\u00e9tait pour que \u00e7a nourrisse l'enfant"}, {"timestamp": [632.0, 637.0], "text": " puisqu'on a une ligne \u00e9ditoriale qui veut voil\u00e0 enrichir le vocabulaire,"}, {"timestamp": [637.0, 640.8], "text": " d\u00e9velopper l'imaginaire, attiser la curiosit\u00e9 et le sens critique,"}, {"timestamp": [640.8, 643.0], "text": " enfin voil\u00e0 c'est tout \u00e7a qu'on veut mettre dans nos histoires."}, {"timestamp": [643.0, 646.32], "text": " Bien tout, tu as des podcasts, tu choisis ton invit\u00e9 de g\u00e9n\u00e9ration DIY."}, {"timestamp": [646.32, 647.32], "text": " Tout est possible."}, {"timestamp": [647.32, 648.32], "text": " Ma\u00ebl Chassard."}, {"timestamp": [648.32, 649.32], "text": " Non, trop chiante."}, {"timestamp": [649.32, 657.68], "text": " Et tu vas pouvoir faire des maths et tout ? Alors t'as plein de trucs, l'univers des"}, {"timestamp": [657.68, 658.68], "text": " possibles est juste..."}, {"timestamp": [658.68, 661.6], "text": " Ah on peut faire ce qu'on veut, en fait c'est \u00e7a qui est absolument g\u00e9nial, c'est qu'on"}, {"timestamp": [661.6, 664.96], "text": " n'a pas de limites, donc oui, et c'est marrant que tu parles de \u00e7a puisque moi de toute"}, {"timestamp": [664.96, 667.6], "text": " petite j'ai appris \u00e0 faire des maths via des chansons."}, {"timestamp": [667.6, 668.3], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [668.3, 670.2], "text": " Donc j'ai appris mes tables de multiplication en chansons"}, {"timestamp": [670.2, 673.0], "text": " avec des, tu sais, les cassettes audio que tu mettais dans ton magn\u00e9tophone."}, {"timestamp": [673.0, 673.8], "text": " J'ai appris comme \u00e7a."}, {"timestamp": [673.8, 674.4], "text": " Donc oui, on peut..."}, {"timestamp": [674.4, 675.0], "text": " T'as fini \u00e7a toi."}, {"timestamp": [675.0, 675.6], "text": " Et ouais."}, {"timestamp": [675.6, 676.2], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [676.2, 679.6], "text": " Donc oui, on peut faire plein plein de choses."}, {"timestamp": [679.6, 683.3], "text": " Il n'y a pas de limite, puisqu'en fait, on parle d'histoire et de contenu."}, {"timestamp": [683.3, 686.08], "text": " Donc, juste une biblioth\u00e8que infinie quoi."}, {"timestamp": [686.08, 692.96], "text": " Ce qui est fou c'est l'\u00e9motion, enfin on en a parl\u00e9, on s'est bri\u00e8vement"}, {"timestamp": [692.96, 696.8], "text": " crois\u00e9s quand tu es venu donc la derni\u00e8re fois avec Laurent et tu as"}, {"timestamp": [696.8, 702.16], "text": " toujours ce truc, il y a Tim aussi, Tim Levert ici, enfin figure-toi"}, {"timestamp": [702.16, 706.12], "text": " que hier soir j'\u00e9tais chez October, October qui est une bo\u00eete qui"}, {"timestamp": [706.12, 709.68], "text": " s'appelle auparavant Lendix, mais faut pas le dire parce qu'ils veulent"}, {"timestamp": [709.68, 715.0], "text": " oublier cette marque, mais qui fait des pr\u00eats. J'ai invit\u00e9 Olivier Goua"}, {"timestamp": [715.0, 718.56], "text": " sur ce podcast, Olivier qui nous \u00e9coute souvent, donc je t'embrasse Olivier si tu"}, {"timestamp": [718.56, 721.36], "text": " \u00e9coutes tout \u00e7a, et puis toute ta famille parce que souvent tu \u00e9coutes ton voiture en"}, {"timestamp": [721.36, 730.8], "text": " retour de week-end, je le sais. Et j'\u00e9tais \u00e0 sa soir\u00e9e des 5 ans, Oktoberfest, c'est 5 ans, je parle avec quelqu'un qui \u00e9coute"}, {"timestamp": [730.8, 735.12], "text": " le podcast assez souvent et je lui dis ah bah oui demain je tourne avec Ma\u00eblle de la bo\u00eete \u00e0"}, {"timestamp": [735.12, 739.96], "text": " histoire. Et l\u00e0 se retourne quelqu'un d'autre qui dit oh la bo\u00eete \u00e0 histoire j'adore ! Et l\u00e0 je"}, {"timestamp": [739.96, 745.52], "text": " me dis mais \u00e7a c'est ta vie en fait quoi parce qu'il y a une sorte de d'\u00e9motion de ouf autour"}, {"timestamp": [745.52, 754.08], "text": " de ce produit de ce projet non ? Oui oui. Tu peux dire ouais. Non je saurais pas, je saurais l'expliquer."}, {"timestamp": [754.08, 759.28], "text": " Ce que je peux dire c'est que c'est fantastique parce que c'est quelque chose qui nous vraiment"}, {"timestamp": [759.28, 763.8], "text": " qui nous nourrit au quotidien d'avoir tout cet amour et tout \u00e0 chaque fois c'est des yeux comme"}, {"timestamp": [763.8, 765.88], "text": " \u00e7a mais c'est trop bien c'est la semaine derni\u00e8re j'\u00e9tais en train amour et \u00e0 chaque fois c'est des yeux comme \u00e7a, mais c'est trop bien. La semaine"}, {"timestamp": [765.88, 769.64], "text": " derni\u00e8re j'\u00e9tais en train de pitcher et apr\u00e8s le pitch, je ne sais combien de parents qui sont"}, {"timestamp": [769.64, 773.64], "text": " venus me voir en disant qu'ils trouvaient \u00e7a g\u00e9nial et qu'ils l'utilisaient tous les jours"}, {"timestamp": [773.64, 780.08], "text": " avec leur enfant et moi je suis l\u00e0 avec un \u00e9norme sourire. Mais vraiment, gr\u00e2ce \u00e0 vous, j'ai le"}, {"timestamp": [780.08, 790.96], "text": " moral au top depuis cinq ans. C'est g\u00e9nial, franchement c'est g\u00e9nial. Et parce qu'en fait on a r\u00e9ussi \u00e0... d\u00e9j\u00e0 c'est un produit de l'enfance donc forc\u00e9ment c'est"}, {"timestamp": [790.96, 793.72], "text": " quelque chose d'un peu merveilleux. Les histoires c'est universel."}, {"timestamp": [793.72, 797.4], "text": " Le martinet c'est pas merveilleux tu sais. Il y a des produits de l'enfance qui en ont."}, {"timestamp": [797.4, 799.4], "text": " Non mais on va \u00e9viter de parler du martinet."}, {"timestamp": [799.4, 805.84], "text": " J'ai pas d'o\u00f9 \u00e7a m'est venu, j'ai jamais eu de papa-maman, je sais, que vous n'avez jamais utilis\u00e9 de martinique."}, {"timestamp": [810.2, 810.4], "text": " Les histoires c'est universel donc \u00e7a \u00e7a pla\u00eet \u00e0 tout le monde et puis on a r\u00e9ussi \u00e0 faire"}, {"timestamp": [815.28, 815.56], "text": " un objet en fait qui fait partie du quotidien des familles et en fait quand tu y r\u00e9fl\u00e9chis il n'y en a pas beaucoup"}, {"timestamp": [818.56, 818.72], "text": " des objets qui font partie de ton quotidien. Il y a ton smartphone,"}, {"timestamp": [823.28, 823.48], "text": " il y a ton t\u00e9l\u00e9phone, il y a les appareils que tu utilises pour te faire ton caf\u00e9, voil\u00e0, mais apr\u00e8s"}, {"timestamp": [824.76, 825.24], "text": " t'en as pas beaucoup et"}, {"timestamp": [825.24, 829.44], "text": " nous on a r\u00e9ussi \u00e0 s'ins\u00e9rer dans le quotidien des familles et c'est pour \u00e7a en fait que c'est"}, {"timestamp": [829.44, 836.52], "text": " aussi fort. Oui puis en plus peut-\u00eatre qu'ils ont pas abus\u00e9 encore totalement mais tu vois tu peux"}, {"timestamp": [836.52, 841.76], "text": " tu peux assez facilement te dire qu'ils utilisent la bo\u00eete \u00e0 histoire deux heures par jour on s'en"}, {"timestamp": [841.76, 845.64], "text": " fout en fait tu vois il n''a pas trop de... Non."}, {"timestamp": [848.84, 852.68], "text": " Y'a pas d'effet nocif puisque l'enfant \u00e9coute des... Moi quand j'\u00e9tais petite, je passais mon temps dans ma chambre \u00e0 \u00e9couter des histoires audio et \u00e0 jouer."}, {"timestamp": [853.04, 854.12], "text": " Et je faisais que \u00e7a."}, {"timestamp": [854.4, 860.48], "text": " Mais tu sais que finalement je le fais aussi beaucoup via le smartphone, du Spotify, des choses comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [860.48, 864.48], "text": " mais c'est diff\u00e9rent parce que c'est pas... il manque un peu ce c\u00f4t\u00e9 self-serve, c'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [871.32, 878.48], "text": " la probl\u00e9matique c'est diff\u00e9rent parce que c'est pas... il manque un peu ce c\u00f4t\u00e9 self-serve, c'est \u00e0 dire que la probl\u00e9matique c'est quand tu files un iPad \u00e0 un enfant ou un t\u00e9l\u00e9phone, en fait il va pas forc\u00e9ment que aller sur... sur Deezer, voil\u00e0, il va aller se balader et puis \u00e0 un moment il va venir"}, {"timestamp": [878.48, 882.92], "text": " voir et il va dire je crois que cette vid\u00e9o n'est pas pour moi. Ah non, cette vid\u00e9o, je te confirme,"}, {"timestamp": [882.92, 886.08], "text": " n'est pas pour toi. Et en effet c'est compliqu\u00e9. Revenons un peu... alors c'est pas pour moi. Ah non, cette vid\u00e9o, je te confirme, n'est pas pour toi. Et en effet, c'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [886.64, 889.2], "text": " Revenons un peu, alors c'est quand m\u00eame un succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal,"}, {"timestamp": [889.76, 891.2], "text": " enfin qui te..."}, {"timestamp": [891.2, 893.2], "text": " je l'avoue, \u00e7a mou..."}, {"timestamp": [893.2, 897.2], "text": " Ph\u00e9nom\u00e9nal, c'est un bien grand mot, mais oui, on est content."}, {"timestamp": [897.2, 899.2], "text": " C'est que t'es qu'\u00e0 10% de ce que tu veux faire, mais..."}, {"timestamp": [899.92, 903.44], "text": " On parle quand m\u00eame de chiffre d'affaires en dizaines de millions d'euros."}, {"timestamp": [904.12, 906.08], "text": " Oui, c'est ce qu'on va faire cette ann\u00e9e."}, {"timestamp": [906.08, 909.08], "text": " Donc c'est pas d\u00e9gueu en soi."}, {"timestamp": [909.08, 913.32], "text": " Avant d'aller sur tout \u00e7a et d'essayer de comprendre comment t'as fait cro\u00eetre,"}, {"timestamp": [913.32, 915.88], "text": " comment vous avez fait cro\u00eetre tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [915.88, 919.68], "text": " on va revenir si tu veux bien au tout d\u00e9but."}, {"timestamp": [919.68, 921.28], "text": " Tu es parisienne toi Ma\u00eblle ?"}, {"timestamp": [921.28, 924.56], "text": " J'ai grandi \u00e0 Fontainebleau mais oui je suis revenue \u00e0 Paris pour mes \u00e9tudes."}, {"timestamp": [924.56, 929.2], "text": " D'accord. Et donc tu fais des \u00e9tudes de design."}, {"timestamp": [929.2, 933.76], "text": " Quand tu rentres l\u00e0-dedans, en effet, design on voit forc\u00e9ment un..."}, {"timestamp": [933.76, 935.92], "text": " Tu es quasiment du dessin en fait."}, {"timestamp": [935.92, 938.24], "text": " Toi tu te projetais dans quoi ?"}, {"timestamp": [938.24, 941.44], "text": " Je me projetais dans faire de l'inno..."}, {"timestamp": [941.44, 945.32], "text": " Enfin je voulais faire des choses qui n'existent pas pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes"}, {"timestamp": [946.88, 952.2], "text": " qui existent et pas r\u00e9soudre juste... pas cr\u00e9er le besoin ou c'\u00e9tait vraiment mettre du sens dans ce que je fais"}, {"timestamp": [952.44, 957.76], "text": " donc je me projetais pas sur quelque chose de pr\u00e9cis mais je voulais forc\u00e9ment mettre du sens et de l'excitation"}, {"timestamp": [958.08, 961.4], "text": " dans quelque chose qui n'existe pas et c'\u00e9tait tout ce que je voulais faire"}, {"timestamp": [962.32, 970.08], "text": " apr\u00e8s quand je suis rentr\u00e9e, quand j'avais 18 ans, j'avais cette notion du design o\u00f9 c'\u00e9tait forc\u00e9ment faire un bel objet et j'ai eu un"}, {"timestamp": [970.08, 973.4], "text": " mentor qui est aujourd'hui le directeur de Strat, qui s'appelle Dominique Sciamma,"}, {"timestamp": [973.4, 979.16], "text": " qui m'a suivi pendant mes cinq ans d'\u00e9tudes, qui en fait m'a totalement retourn\u00e9 la t\u00eate et cass\u00e9"}, {"timestamp": [979.16, 986.24], "text": " tous les codes que je pouvais avoir pendant mon adolescence et mon enfance et \u00e0 me dire"}, {"timestamp": [986.24, 989.2], "text": " que tout \u00e9tait possible justement et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai eu la r\u00e9v\u00e9lation de"}, {"timestamp": [989.2, 992.84], "text": " me dire mais c'est s\u00fbr c'est ce m\u00e9tier que je veux faire c'est inventer des"}, {"timestamp": [992.84, 996.12], "text": " choses qui n'existent pas pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes qui existent c'est parfait"}, {"timestamp": [996.12, 1002.32], "text": " de formulation voil\u00e0. D'accord mais alors inventer des choses qui n'existent pas"}, {"timestamp": [1002.32, 1006.24], "text": " enfin \u00e7a pourrait \u00eatre un, je sais \u00eatre un Waze ou Uber en fait ?"}, {"timestamp": [1006.72, 1008.72], "text": " \u00c7a aurait pu \u00eatre \u00e7a."}, {"timestamp": [1008.96, 1014.8], "text": " Il s'av\u00e8re que moi j'y suis all\u00e9e avec ma sensibilit\u00e9 et ma sensibilit\u00e9 se porte beaucoup sur l'imaginaire et"}, {"timestamp": [1015.32, 1019.32], "text": " je suis quelqu'un qui est beaucoup dans sa t\u00eate, dans la lune et donc forc\u00e9ment"}, {"timestamp": [1019.88, 1022.96], "text": " au bout d'un moment je me suis orient\u00e9e vers des choses beaucoup plus lyriques."}, {"timestamp": [1023.2, 1024.52], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1024.52, 1027.4], "text": " Et pourtant en backstage c'est pas super lyrique."}, {"timestamp": [1027.4, 1032.08], "text": " J'imagine que cr\u00e9er une bo\u00eete \u00e0 histoire telle qu'elle est c'est quand m\u00eame tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1032.08, 1033.08], "text": " tr\u00e8s concret."}, {"timestamp": [1033.08, 1034.08], "text": " Ouais, tr\u00e8s concret."}, {"timestamp": [1034.08, 1036.32], "text": " Et pas \u00eatre trop dans la lune."}, {"timestamp": [1036.32, 1037.32], "text": " Non, non, non."}, {"timestamp": [1037.32, 1039.64], "text": " Et c'est g\u00e9nial parce que moi je suis quelqu'un qui aime faire, je suis tout le temps dans"}, {"timestamp": [1039.64, 1040.64], "text": " l'action."}, {"timestamp": [1040.64, 1044.72], "text": " En fait j'ai beau \u00eatre dans la lune, j'aime aussi quand les choses au bout d'un moment"}, {"timestamp": [1044.72, 1045.44], "text": " elles se concr\u00e9tisent."}, {"timestamp": [1045.44, 1047.44], "text": " Il ne faut pas que \u00e7a reste dans ma t\u00eate trop longtemps."}, {"timestamp": [1047.44, 1052.44], "text": " Et c'est pour \u00e7a qu'en fait l'aventure entrepreneuriale est juste faite pour moi,"}, {"timestamp": [1052.44, 1054.94], "text": " puisque il faut avoir des id\u00e9es, puis apr\u00e8s il faut les concr\u00e9tiser."}, {"timestamp": [1054.94, 1056.94], "text": " Donc c'est ce qui s'est pass\u00e9."}, {"timestamp": [1056.94, 1058.44], "text": " Alors comment \u00e7a se passe ?"}, {"timestamp": [1058.44, 1062.44], "text": " Tu fais ce projet de fin d'\u00e9tudes, t'en as fait d'autres avant,"}, {"timestamp": [1062.44, 1066.2], "text": " tu t'es jamais dit, enfin pas de fin d'\u00e9tudes, mais avant la fin des \u00e9tudes,"}, {"timestamp": [1066.2, 1070.52], "text": " tu t'es jamais dit, \u00e0 chaque projet t'avais envie de sauter, tu t'es dit \u00e7a va \u00eatre le truc,"}, {"timestamp": [1070.52, 1072.44], "text": " je vais le lancer ou celui-l\u00e0 \u00e9tait quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [1072.44, 1078.4], "text": " Si en fait, intuitivement, quand je suis rentr\u00e9e \u00e0 Strats ma premi\u00e8re ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [1078.4, 1082.52], "text": " donc je savais que j'allais avoir un projet de dipl\u00f4me, je me suis dit mon projet de dipl\u00f4me"}, {"timestamp": [1082.52, 1087.52], "text": " sera mon projet de vie. Et c'\u00e9tait intuitif, c'est-\u00e0-dire que je ne l'explique m\u00eame pas, il fallait que"}, {"timestamp": [1087.52, 1091.24], "text": " j'invente quelque chose que j'allais r\u00e9aliser dans la vie et que \u00e7a soit"}, {"timestamp": [1091.24, 1095.16], "text": " quelque chose de grand. J'ai des grandes ambitions donc j'avais"}, {"timestamp": [1095.16, 1100.64], "text": " cette id\u00e9e en t\u00eate, quoi qu'il arrive. Et par contre pour l'anecdote, j'ai eu un"}, {"timestamp": [1100.64, 1106.88], "text": " autre projet en quatri\u00e8me ann\u00e9e \u00e0 Strat, dans le cadre d'un concours qui s'appelle"}, {"timestamp": [1106.88, 1112.32], "text": " Art-Science, qui m\u00e9langeait des \u00e9tudiants ing\u00e9nieurs et designers. Et en fait, avec mon"}, {"timestamp": [1112.32, 1118.08], "text": " associ\u00e9 Sandra, qui n'est plus mon associ\u00e9 aujourd'hui, qui g\u00e8re le projet toute seule,"}, {"timestamp": [1118.08, 1123.68], "text": " mais on a imagin\u00e9 un projet qui s'appelle Glowy, qui est un projet de bioluminescence, et elle,"}, {"timestamp": [1123.68, 1125.3], "text": " elle en a fait un projet entrepreneurial."}, {"timestamp": [1125.3, 1131.1], "text": " Donc comme quoi il y avait quand m\u00eame une veine de concr\u00e9tiser quand m\u00eame les projets au bout d'un moment."}, {"timestamp": [1131.1, 1134.1], "text": " Je t'ai pas interrompu, je le fais souvent mais j'essaie de me soigner."}, {"timestamp": [1134.1, 1137.1], "text": " Glow We, projet de bioluminescence."}, {"timestamp": [1137.1, 1137.6], "text": " Oui."}, {"timestamp": [1137.6, 1138.6], "text": " D'accord, j'ai rien compris."}, {"timestamp": [1138.6, 1140.6], "text": " Merci."}, {"timestamp": [1140.6, 1142.6], "text": " Tu m'expliques ?"}, {"timestamp": [1142.6, 1146.08], "text": " Oui, donc c'est assez... enfin c'est simple."}, {"timestamp": [1146.08, 1148.08], "text": " C'est un projet..."}, {"timestamp": [1148.08, 1151.28], "text": " Merci, c'est assez simple apr\u00e8s, j'ai rien compris, il fait mal."}, {"timestamp": [1151.28, 1157.6], "text": " En fait, la bioluminescence, c'est la capacit\u00e9 naturelle qu'ont certains organismes vivants \u00e0 s'\u00e9clairer naturellement."}, {"timestamp": [1157.6, 1166.32], "text": " Comme les lucioles, comme certains champignons, comme certaines m\u00e9duses, beaucoup de poissons, des abysses, les f\u00e9es bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [1169.76, 1170.16], "text": " Et en fait, c'est d'utiliser ces bact\u00e9ries,"}, {"timestamp": [1174.92, 1175.24], "text": " la facult\u00e9 de ces bact\u00e9ries \u00e0 s'\u00e9clairer naturellement pour faire des nouveaux produits."}, {"timestamp": [1178.96, 1183.28], "text": " Alors \u00e7a peut \u00eatre aujourd'hui, ils sont glowies sur de la relaxation, de la m\u00e9ditation avec des espaces pour se relaxer avec de la lumi\u00e8re tr\u00e8s naturelle."}, {"timestamp": [1183.28, 1184.64], "text": " Donc, tu vois, c'est pas du tout agressif."}, {"timestamp": [1183.6, 1188.16], "text": " espaces pour se relaxer avec de la lumi\u00e8re tr\u00e8s naturelle donc tu vois c'est pas du tout agressif c'est vraiment \u00e7a permet au corps de se mettre"}, {"timestamp": [1188.16, 1194.28], "text": " dans un \u00e9tat vraiment de relaxation et petit \u00e0 petit l'id\u00e9e c'est de le"}, {"timestamp": [1194.28, 1198.2], "text": " faire \u00e9voluer pourquoi pas en signal\u00e9tique ou en \u00e9clairage alternatif"}, {"timestamp": [1198.2, 1201.0], "text": " qui pourrait permettre de remplacer certains endroits o\u00f9 il y a de"}, {"timestamp": [1201.0, 1206.36], "text": " l'\u00e9clairage \u00e9lectrique voil\u00e0. Donc \u00e7a c'\u00e9tait un projet d'\u00e9tudiant \u00e0 la base."}, {"timestamp": [1206.36, 1210.16], "text": " Donc c'est une expression des produits. L'id\u00e9e c'est d'utiliser la bioluminescence pour en faire des objets du quotidien."}, {"timestamp": [1210.16, 1210.66], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [1210.66, 1212.0], "text": " Ok. Tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [1212.0, 1215.12], "text": " C'est un peu les petites \u00e9toiles que tu mets dans ta chambre"}, {"timestamp": [1215.12, 1216.16], "text": " quand t'es petit aussi."}, {"timestamp": [1216.16, 1216.76], "text": " C'est \u00e7a."}, {"timestamp": [1216.76, 1217.26], "text": " Ok."}, {"timestamp": [1217.26, 1219.96], "text": " Mais l\u00e0 \u00e7a sera avec des organismes vivants."}, {"timestamp": [1219.96, 1220.96], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1220.96, 1226.8], "text": " Donc \u00e7a, le Glowee, tu l'as pas mont\u00e9, toi t'\u00e9tais pas dedans, tu n'es pas actionnaire."}, {"timestamp": [1226.8, 1230.6], "text": " J'\u00e9tais au d\u00e9but du projet, puis en fait, comme Luni me prenait beaucoup de mon temps,"}, {"timestamp": [1230.6, 1236.4], "text": " je me suis retir\u00e9e puisque j'\u00e9tais pas du tout dans l'op\u00e9rationnel, et que Sandra g\u00e8re \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [1236.4, 1246.0], "text": " D'accord. Et Luni, donc L-U-N avec deux I. \u00c7a commence comment dans un projet de fin d'\u00e9tude parce qu'on voit en fait,"}, {"timestamp": [1246.0, 1251.28], "text": " en fait on mat\u00e9rialise tout \u00e7a par une bo\u00eete, cette petite box dont je parlais tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [1251.28, 1255.84], "text": " cette petite bo\u00eete \u00e0 histoire, mais c'est beaucoup plus que \u00e7a en fait. \u00c7a commence"}, {"timestamp": [1255.84, 1258.44], "text": " comment dans ta t\u00eate ou dans le processus de cr\u00e9ation ?"}, {"timestamp": [1258.44, 1259.84], "text": " Tu veux dire quand j'ai l'id\u00e9e ?"}, {"timestamp": [1259.84, 1260.34], "text": " Oui."}, {"timestamp": [1260.34, 1264.72], "text": " Tout le monde me pose cette question et je suis incapable de te dire exactement ce qui s'est"}, {"timestamp": [1264.72, 1266.72], "text": " pass\u00e9 dans ma t\u00eate quand j'ai eu l'id\u00e9e."}, {"timestamp": [1266.72, 1269.44], "text": " Je sais que j'\u00e9tais en brainstorming avec un ami."}, {"timestamp": [1269.44, 1270.64], "text": " Comme quoi \u00e7a peut servir."}, {"timestamp": [1270.64, 1279.12], "text": " Et ouais, et en fait de fil en aiguille on discutait, on discutait et d'un coup je l'ai regard\u00e9 avec des ailes en mes yeux et j'ai dessin\u00e9 quelque chose et voil\u00e0 c'est sorti comme \u00e7a en fait."}, {"timestamp": [1279.12, 1287.6], "text": " Je pense \u00e0 post-h\u00e9ro\u00efque, j'ai \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e forc\u00e9ment beaucoup par mon enfance Donc le fait d'\u00e9couter beaucoup d'histoires audio, \u00e7a m'est venu."}, {"timestamp": [1287.6, 1292.6], "text": " Et apr\u00e8s, au niveau du look, je suis une grande fan des objets des ann\u00e9es 70."}, {"timestamp": [1292.6, 1297.84], "text": " Et aussi, durant toutes mes \u00e9tudes, j'ai essay\u00e9 de faire des interfaces qui soient"}, {"timestamp": [1297.84, 1299.96], "text": " le plus intuitif possible et plus simples."}, {"timestamp": [1299.96, 1303.2], "text": " Donc il \u00e9tait hors de question de mettre 36 000 boutons avec 36 000 fonctionnalit\u00e9s."}, {"timestamp": [1303.2, 1304.76], "text": " C'est d'aller \u00e0 l'essentiel."}, {"timestamp": [1304.76, 1306.84], "text": " Donc une fois que j'ai eu l'id\u00e9e de base, je me suis juste"}, {"timestamp": [1306.84, 1310.8], "text": " pos\u00e9 comme question, qu'est ce qu'il faut comme bouton essentiel \u00e0 l'interface ?"}, {"timestamp": [1310.8, 1312.6], "text": " Et voil\u00e0, \u00e7a a donn\u00e9..."}, {"timestamp": [1312.6, 1315.08], "text": " \u00c7a c'est des choses qu'on t'apprend \u00e0 Strat quand m\u00eame, non ?"}, {"timestamp": [1315.08, 1318.56], "text": " De ne pas mettre 36 000 boutons pour 36 000 fonctionnalit\u00e9s ?"}, {"timestamp": [1318.56, 1322.28], "text": " En fait \u00e7a va d\u00e9pendre de ton projet, de ce que tu veux faire avec,"}, {"timestamp": [1322.28, 1324.28], "text": " de tes buts, de la probl\u00e9matique."}, {"timestamp": [1324.28, 1331.28], "text": " Oui, en tout cas si on t'apprend \u00e0 pas faire de fioritures, c'est s\u00fbr, un designer ne doit pas faire des fioritures, c'est clair."}, {"timestamp": [1331.28, 1336.68], "text": " Mais surtout l\u00e0 quand tu es sur un objet qui va \u00e0 la destination d'enfants,"}, {"timestamp": [1336.68, 1343.52], "text": " je veux dire on va oublier quand m\u00eame le mode d'emploi, enfin je veux dire g\u00e9n\u00e9ralement une bo\u00eete \u00e0 histoire tu la donnes et puis ils regardent,"}, {"timestamp": [1343.52, 1348.8], "text": " ils apprient le short et puis en environ 4 secondes 32 centi\u00e8mes ils ont compris exactement comment \u00e7a fonctionnait."}, {"timestamp": [1348.8, 1352.52], "text": " C'\u00e9tait le but, vraiment il n'y a pas besoin de mode d'emploi, tu le prends et tu comprends"}, {"timestamp": [1352.52, 1357.96], "text": " direct comment \u00e7a marche. Et donc tu le dessines, un projet de fin d'\u00e9tudes c'est quoi ? \u00e7a prend"}, {"timestamp": [1357.96, 1362.6], "text": " un mois, deux mois, trois semaines, deux jours ? Non, alors tu commences par l'\u00e9criture du m\u00e9moire"}, {"timestamp": [1362.6, 1366.64], "text": " \u00e0 la rentr\u00e9e, tu le rends vers f\u00e9vrier il me semble,"}, {"timestamp": [1366.64, 1371.12], "text": " et puis de f\u00e9vrier jusqu'\u00e0... t'as trois mois pour faire ton projet avec une maquette,"}, {"timestamp": [1371.12, 1375.32], "text": " une de d\u00e9monstration, une vid\u00e9o quand il faut, et apr\u00e8s tu le pr\u00e9sentes devant un jury."}, {"timestamp": [1375.32, 1381.12], "text": " Donc oui, tu dois \u00eatre sur neuf mois, mais dans la r\u00e9alisation du projet \u00e7a doit \u00eatre trois mois je pense, trois-quatre mois."}, {"timestamp": [1381.12, 1384.12], "text": " Et donc au bout de neuf mois t'accouches de cette bo\u00eete qui fonctionne, toi ?"}, {"timestamp": [1384.12, 1387.74], "text": " C'\u00e9tait une bo\u00eete de d\u00e9monstration, c'est \u00e0 dire qu'elle n'\u00e9tait pas fonctionnelle"}, {"timestamp": [1387.74, 1392.78], "text": " mais elle montrait le principe et j'avais fait une vid\u00e9o \u00e0 c\u00f4t\u00e9 avec des effets sp\u00e9ciaux pour"}, {"timestamp": [1392.78, 1397.76], "text": " montrer comment \u00e7a marchait. Et en fait oui effectivement apr\u00e8s il a fallu faire les prototypes"}, {"timestamp": [1397.76, 1402.34], "text": " fonctionnels pour les faire tester aupr\u00e8s des enfants, voir si \u00e7a marchait bien dans leurs"}, {"timestamp": [1402.34, 1405.0], "text": " mains, s'ils y trouvaient de l'int\u00e9r\u00eat, s'ils aimaient \u00e7a."}, {"timestamp": [1405.76, 1411.18], "text": " Donc oui, tout de suite apr\u00e8s, en fait, on est parti en prototypage fonctionnel. Donc l\u00e0, avec de l'\u00e9lectronique \u00e0 l'int\u00e9rieur."}, {"timestamp": [1411.88, 1413.88], "text": " Et c'est l\u00e0 o\u00f9 mes associ\u00e9s sont"}, {"timestamp": [1413.96, 1419.3], "text": " arriv\u00e9s avec leurs doigts magiques pour cr\u00e9er tout \u00e7a, parce que moi, aucune comp\u00e9tence en \u00e9lectronique..."}, {"timestamp": [1419.96, 1424.72], "text": " Alors on va parler de cette association assez rapidement, mais avant \u00e7a, tu disais que donc, d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e, tu es"}, {"timestamp": [1424.8, 1425.56], "text": " rentr\u00e9e,"}, {"timestamp": [1425.56, 1428.16], "text": " tu t'es dit mon projet de fin d'\u00e9tudes sera mon projet de vie,"}, {"timestamp": [1429.36, 1431.36], "text": " mais il y a quand m\u00eame ce moment"}, {"timestamp": [1432.24, 1436.64], "text": " dans le projet de fin d'\u00e9tudes, ou en tout cas dans cette derni\u00e8re ann\u00e9e, o\u00f9 tu te dis ok c'est bon c'est celui l\u00e0 c'est s\u00fbr,"}, {"timestamp": [1436.8, 1440.24], "text": " mais c'est pas d\u00e8s le jour o\u00f9 tu dessines la boxe, si ?"}, {"timestamp": [1441.68, 1443.68], "text": " Non, c'est le jour o\u00f9 je l'ai pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [1444.16, 1445.32], "text": " donc \u00e0 Dominique Siamane dont je te parlais, mon mentor, o\u00f9 je lui pr\u00e9sentais o\u00f9 je l'ai pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 donc \u00e0 dominique siam \u00e0"}, {"timestamp": [1445.32, 1449.36], "text": " dont je te parle mon mentor o\u00f9 je lui pr\u00e9sentais plusieurs concepts d'affil\u00e9"}, {"timestamp": [1449.36, 1453.52], "text": " il a mis le doigt sur la fabrique \u00e0 histoire il fait \u00e7a et j'ai vu des"}, {"timestamp": [1453.52, 1460.0], "text": " \u00e9toiles et j'ai fait ok vendu galette c'est celui l\u00e0 et en fait j'avais un"}, {"timestamp": [1460.0, 1463.84], "text": " j'avais une fa\u00e7on de faire justement \u00e0 strat c'\u00e9tait \u00e0 chaque fois que je"}, {"timestamp": [1463.84, 1467.96], "text": " pr\u00e9sentais \u00e0 dominique un projet s'il me faisait pas wow, je recommen\u00e7ais."}, {"timestamp": [1467.96, 1471.88], "text": " Je voulais le mettre vraiment sur le cul donc tant que je le"}, {"timestamp": [1471.88, 1473.68], "text": " mettais pas sur le cul je continuais \u00e0 chercher."}, {"timestamp": [1473.68, 1475.68], "text": " Le wow effect tu appelles ?"}, {"timestamp": [1475.68, 1477.68], "text": " Ouais, le fameux ouais."}, {"timestamp": [1477.68, 1483.68], "text": " Et je crois que c'est forc\u00e9ment des am\u00e9ricains mais o\u00f9 tu dises"}, {"timestamp": [1483.68, 1485.76], "text": " \u00ab if it's not a hell yeah, it's a no \u00bb."}, {"timestamp": [1485.76, 1489.0], "text": " Tu vois donc c'est soit un vrai \u00ab waouh \u00bb soit \u00ab pff non \u00bb."}, {"timestamp": [1489.0, 1492.0], "text": " Ouais c'est \u00e7a, mais je voulais pas quelque chose de \u00ab ouais ouais pff ok \u00bb."}, {"timestamp": [1492.0, 1495.8], "text": " C'est ce qui compte d'ailleurs parce que surtout sur des objets comme \u00e7a que tu dois acheter,"}, {"timestamp": [1495.8, 1498.4], "text": " m\u00eame si derri\u00e8re t'as plus de profondeur dans cet objet,"}, {"timestamp": [1498.4, 1500.8], "text": " il y a quand m\u00eame un moment o\u00f9 tu dois quand m\u00eame avoir cette d\u00e9couverte"}, {"timestamp": [1500.8, 1502.8], "text": " o\u00f9 imm\u00e9diatement tu te dis \u00ab ok je\u2026 \u00bb"}, {"timestamp": [1502.8, 1512.48], "text": " \u00ab Ouais faut le couper. Ok donc tu d\u00e9cides \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce moment l\u00e0 de le lancer, tu le pr\u00e9sentes, tu finis"}, {"timestamp": [1512.48, 1519.36], "text": " ton ann\u00e9e et en parall\u00e8le tu commences \u00e0 avoir un peu des aspects de prod, des vrais"}, {"timestamp": [1519.36, 1522.16], "text": " aspects \u00e9lectroniques ou c'est vraiment \u00e0 la fin de ton ann\u00e9e o\u00f9 tu dis ok maintenant"}, {"timestamp": [1522.16, 1524.04], "text": " j'ai fini mon ann\u00e9e je passe \u00e0 la suite ?"}, {"timestamp": [1524.04, 1525.96], "text": " L'aspect \u00e9lectronique il est venu vraiment quand on a commenc\u00e9 \u00e0 faire les premiers ou c'est vraiment \u00e0 la fin de ton ann\u00e9e o\u00f9 tu dis ok maintenant j'ai fini mon ann\u00e9e je passe \u00e0 la suite"}, {"timestamp": [1530.52, 1530.68], "text": " L'aspect \u00e9lectronique il est venu vraiment quand on a commenc\u00e9 \u00e0 faire les premiers prototypes fonctionnels"}, {"timestamp": [1536.76, 1537.2], "text": " par contre l'aspect production en fait quand tu te lances dans un projet que tu veux rendre concret vraiment"}, {"timestamp": [1539.94, 1540.6], "text": " tu ne te concentres qu'\u00e0 l'\u00e9tape d'apr\u00e8s et les \u00e9tapes"}, {"timestamp": [1543.76, 1544.16], "text": " d'apr\u00e8s alors que moi je suis tr\u00e8s prospectif tr\u00e8s dans l'avenir tr\u00e8s dans le futur"}, {"timestamp": [1548.68, 1552.32], "text": " tu les vois pas donc l\u00e0 on quand on on a eu le premier d\u00e9mo non fonctionnel l'\u00e9tape d'apr\u00e8s c'\u00e9tait d'avoir un prototype fonctionnel et pas"}, {"timestamp": [1552.32, 1555.4], "text": " penser tout de suite \u00e0 la production. Par contre une fois qu'on a eu les"}, {"timestamp": [1555.4, 1559.16], "text": " prototypes fonctionnels et qu'on a vu que les enfants aimaient bien l\u00e0"}, {"timestamp": [1559.16, 1563.44], "text": " effectivement on s'est dit ok comment on produit tout \u00e7a."}, {"timestamp": [1563.44, 1569.0], "text": " C'est la base de tous les gros projets entrepreneuriaux."}, {"timestamp": [1569.0, 1573.0], "text": " Les projets, je veux dire, si tu commences \u00e0 avoir la montagne, en fait tu d\u00e9courages."}, {"timestamp": [1573.0, 1578.0], "text": " Il faut quand m\u00eame te dire, j'ai huit choses \u00e0 faire aujourd'hui, je l'ai fait,"}, {"timestamp": [1578.0, 1581.0], "text": " et puis on verra les huit choses que j'ai \u00e0 faire demain."}, {"timestamp": [1581.0, 1588.74], "text": " C'est \u00e7a, tu te concentres sur l\u00e0 maintenant,'est ce qu'il faut que je fasse mais en m\u00eame temps au bout d'un moment il faut \u00eatre assez"}, {"timestamp": [1588.74, 1592.0], "text": " intelligent et attentif pour te dire attends l\u00e0 quand m\u00eame il faut que je"}, {"timestamp": [1592.0, 1594.6], "text": " pense \u00e0 l'avenir. Il y a un moment donn\u00e9 dans l'aventure"}, {"timestamp": [1594.6, 1598.24], "text": " entreprenariale tu peux plus faire du d\u00e9lai d\u00e9co. Tu sais qu'il y a"}, {"timestamp": [1598.24, 1601.88], "text": " de plus en plus de th\u00e9ories qui disent qu'en fait il faut penser ultra"}, {"timestamp": [1601.88, 1605.56], "text": " court terme et long terme mais z\u00e9ro moyen terme que \u00e7a sert \u00e0 rien."}, {"timestamp": [1605.56, 1610.28], "text": " Genre se faire un business plan alors \u00e9videmment les banques te le demandent et tout le monde mais"}, {"timestamp": [1610.28, 1616.52], "text": " \u00e0 deux ans trois ans quatre ans \u00e7a sert \u00e0 rien. Mais en revanche il faut se projeter loin pour"}, {"timestamp": [1616.52, 1621.28], "text": " se donner des objectifs des ambitions et dans le tr\u00e8s court terme pour ex\u00e9cuter en fait. Mais"}, {"timestamp": [1621.28, 1626.6], "text": " finalement te dire qu'est ce qui se passe dans six mois m\u00eame m\u00eame six mois c'est presque trop loin en fait."}, {"timestamp": [1626.6, 1631.96], "text": " Oui, puis tout change tellement vite. Tu as beau dire il va se passer \u00e7a dans six mois"}, {"timestamp": [1631.96, 1634.88], "text": " tu reviens trois semaines apr\u00e8s en disant finalement en fait on a une"}, {"timestamp": [1634.88, 1638.76], "text": " opportunit\u00e9 ou finalement il y a eu voil\u00e0 une crise qui fait qu'en fait on"}, {"timestamp": [1638.76, 1642.4], "text": " doit se r\u00e9adapter donc c'est que tu te r\u00e9adaptes tout le temps en fait. C'est"}, {"timestamp": [1642.4, 1648.16], "text": " bien apr\u00e8s d'avoir un plan mais il faut \u00eatre assez flexible pour te dire que ce plan l\u00e0 il n'est absolument pas fig\u00e9. Alors moi j'ai beaucoup"}, {"timestamp": [1648.16, 1652.72], "text": " d'entrepreneurs mais pas que mais j'ai beaucoup d'entrepreneurs de la tech alors paradoxalement"}, {"timestamp": [1652.72, 1657.24], "text": " tu vois on a envie de dire que le lancement d'un objet c'est hyper complexe parce que"}, {"timestamp": [1657.24, 1669.18], "text": " parce qu'en fait alors souvent \u00e7a se fait en Asie, en Chine, je sais pas pour la box, la bo\u00eete \u00e0 histoire. Oui, pour l'instant on fabrique en Chine mais on a une bonne nouvelle."}, {"timestamp": [1669.18, 1672.3], "text": " D'accord, on va y revenir."}, {"timestamp": [1672.3, 1678.26], "text": " Il se trouve qu'un projet tech en fait c'est souvent extr\u00eamement compliqu\u00e9 et tr\u00e8s tr\u00e8s profond mais on ne le voit pas forc\u00e9ment."}, {"timestamp": [1678.26, 1686.82], "text": " J'ai m\u00eame envie de dire malheureusement de temps en temps parce que moi je fais beaucoup de projets tech et de temps en temps nos clients se rendent pas compte \u00e0 quel point c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 et c'est plein de petits d\u00e9tails qui font"}, {"timestamp": [1686.82, 1690.94], "text": " que \u00e7a marche ou que \u00e7a ne marche pas et que c'est un prototypage permanent"}, {"timestamp": [1690.94, 1694.14], "text": " qu'on est toujours en train d'am\u00e9liorer les machines ce qui n'est pas"}, {"timestamp": [1694.14, 1697.74], "text": " forc\u00e9ment le cas sur des produits finis entre guillemets. Mais il n'emp\u00eache qu'un"}, {"timestamp": [1697.74, 1706.08], "text": " produit physique comme \u00e7a t'as pas mal de choses embarqu\u00e9es. L\u00e0 en l'occurrence tu pourrais te dire si c'\u00e9tait un"}, {"timestamp": [1706.08, 1713.24], "text": " produit qui avait simplement une mini carte m\u00e9moire, une histoire et puis une batterie,"}, {"timestamp": [1713.24, 1717.76], "text": " un petit haut-parleur c'est pas forc\u00e9ment hyper complexe mais j'imagine que l\u00e0 tu rajoutes quand"}, {"timestamp": [1717.76, 1722.76], "text": " m\u00eame une dimension de mise \u00e0 jour, d'ajout d'histoire alors pour l'instant \u00e7a se fait"}, {"timestamp": [1722.76, 1728.2], "text": " avec un c\u00e2ble je crois, \u00e7a va peut-\u00eatre changer j'imagine un jour mais en tout cas aujourd'hui tu as une"}, {"timestamp": [1728.2, 1731.52], "text": " communication qui est faite comme \u00e7a, c'est quand m\u00eame un peu plus complexe"}, {"timestamp": [1731.52, 1736.96], "text": " parce qu'il doit y avoir dedans de vraie \u00e9lectronique embarqu\u00e9e."}, {"timestamp": [1736.96, 1743.12], "text": " C'est quoi les \u00e9tapes pour arriver \u00e0 sortir en fait la premi\u00e8re box que tu"}, {"timestamp": [1743.12, 1745.12], "text": " vends ? Et c'est combien de temps ?"}, {"timestamp": [1745.12, 1748.72], "text": " Nous \u00e7a a dur\u00e9 un peu moins d'un an et demi."}, {"timestamp": [1748.72, 1750.72], "text": " Oui c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [1750.72, 1752.72], "text": " A partir de la fin de tes \u00e9tudes ?"}, {"timestamp": [1752.72, 1758.24], "text": " Oui c'est \u00e7a en fait. On a fait les premiers prototypes, comme je t'ai dit, fonctionnels,"}, {"timestamp": [1758.24, 1762.24], "text": " qui \u00e9taient de l'Arduino qu'on a fait avec nos mains dans notre appartement."}, {"timestamp": [1762.24, 1764.24], "text": " Et qu'est-ce qu'Arduino ?"}, {"timestamp": [1764.24, 1768.76], "text": " Arduino c'est des composants \u00e9lectroniques mais d\u00e9j\u00e0 tout programm\u00e9"}, {"timestamp": [1768.76, 1772.32], "text": " qui permet juste d'assembler et de programmer tr\u00e8s facilement"}, {"timestamp": [1772.32, 1774.32], "text": " une action ou une autre."}, {"timestamp": [1774.32, 1778.56], "text": " C'est un peu comme un mini PC, mais tout petit tout l\u00e9ger."}, {"timestamp": [1781.04, 1785.52], "text": " Et on se lance l\u00e0-dedans, mais fait \u00e7a de notre chez nous dans notre appartement"}, {"timestamp": [1786.84, 1788.84], "text": " et une fois que..."}, {"timestamp": [1788.84, 1789.98], "text": " T'avais pas de garage ?"}, {"timestamp": [1789.98, 1794.0], "text": " Non mais c'est quand m\u00eame le clich\u00e9 de l'entrepreneur o\u00f9 on \u00e9tait \u00e0 quatre dans une chambre"}, {"timestamp": [1794.76, 1798.08], "text": " \u00e0 prototyper pendant \u00e0 faire des nuits blanches et tout"}, {"timestamp": [1798.08, 1798.58], "text": " C'est vrai ?"}, {"timestamp": [1798.58, 1800.58], "text": " C'\u00e9tait une super p\u00e9riode"}, {"timestamp": [1800.58, 1802.58], "text": " Avec des trucs \u00e0 souder et tout \u00e7a sentait la soudure"}, {"timestamp": [1802.58, 1803.58], "text": " Ouais non mais exactement"}, {"timestamp": [1803.58, 1806.5], "text": " Il y a encore une vid\u00e9o sur internet qui nous voit, mais on est des b\u00e9b\u00e9s."}, {"timestamp": [1806.5, 1813.56], "text": " C'\u00e9tait une super p\u00e9riode. Et on fait ces prototypes avec nos petites mains."}, {"timestamp": [1813.56, 1819.2], "text": " On les fait tester avec les familles. A Futur, qui est le festival d'innovation"}, {"timestamp": [1819.2, 1826.2], "text": " qui se d\u00e9roule tout au mois de juin, on gagne le prix du public et l\u00e0 on dit ok il y a de l'int\u00e9r\u00eat,"}, {"timestamp": [1826.2, 1831.76], "text": " on peut partir en industrialisation, sauf que... donc ce que j'ai pas dit c'est que"}, {"timestamp": [1831.76, 1834.84], "text": " j'ai cr\u00e9\u00e9 la bo\u00eete avec trois associ\u00e9s qui sont des amis,"}, {"timestamp": [1834.84, 1839.2], "text": " on se conna\u00eet depuis qu'on a 16, 17, 18 ans, donc j'ai pas fait mes \u00e9tudes avec eux"}, {"timestamp": [1839.2, 1842.32], "text": " et on a des profils compl\u00e9mentaires."}, {"timestamp": [1842.32, 1846.0], "text": " Ah oui, donc on est en 16, 17, 18, avant les \u00e9tudes, donc c'est vraiment des potes."}, {"timestamp": [1846.0, 1848.0], "text": " Ouais, ouais, ouais, des potes,"}, {"timestamp": [1848.0, 1850.0], "text": " des bons, tr\u00e8s bons potes."}, {"timestamp": [1850.0, 1852.0], "text": " Et donc profils compl\u00e9mentaires"}, {"timestamp": [1852.0, 1854.0], "text": " puisqu'il y en a un qui vient du multim\u00e9dia, l'autre qui est ing\u00e9nieur,"}, {"timestamp": [1854.0, 1856.0], "text": " et Igor qui vient"}, {"timestamp": [1856.0, 1858.0], "text": " du monde du business, enfin qui a fait"}, {"timestamp": [1858.0, 1860.0], "text": " une \u00e9cole de commerce."}, {"timestamp": [1860.0, 1862.0], "text": " Et en fait, on se lance comme \u00e7a"}, {"timestamp": [1862.0, 1864.0], "text": " tous les quatre apr\u00e8s une soir\u00e9e,"}, {"timestamp": [1864.0, 1870.24], "text": " on s'est dit, hop, on ne monterait pas une bo\u00eete ensemble, je fais allez on y va et bref et on fait"}, {"timestamp": [1870.24, 1873.12], "text": " ces prototypes sauf que... Tu les accueilles sur ton projet quand m\u00eame ?"}, {"timestamp": [1873.12, 1878.6], "text": " Oui mais parce que j'avais pas envie de me lancer toute seule et parce que je"}, {"timestamp": [1878.6, 1881.52], "text": " sais que la force de l'entrepreneur il se fait dans l'ex\u00e9cution et pas dans"}, {"timestamp": [1881.52, 1884.24], "text": " tout le monde a des bonnes id\u00e9es. Donc je vais pas me valoriser pour avoir"}, {"timestamp": [1884.24, 1886.0], "text": " une bonne id\u00e9e, par contre vais pas me valoriser pour avoir une bonne id\u00e9e,"}, {"timestamp": [1886.0, 1889.2], "text": " par contre je vais nous valoriser pour avoir r\u00e9ussi \u00e0 la mener \u00e0 bien,"}, {"timestamp": [1889.2, 1892.8], "text": " sans aucun background d'industrialisation."}, {"timestamp": [1892.8, 1896.2], "text": " Donc on y conna\u00eet, c'est rien, aucun de nous."}, {"timestamp": [1896.2, 1899.0], "text": " C'est assez mature de se dire..."}, {"timestamp": [1899.0, 1901.6], "text": " Moi j'ai mis longtemps parce que j'ai toujours eu plein d'id\u00e9es, je pensais que \u00e7a avait beaucoup de valeur."}, {"timestamp": [1901.6, 1903.6], "text": " C'est \u00e0 tout quand m\u00eame de la valeur, faut d\u00e9pendre un peu."}, {"timestamp": [1903.6, 1904.8], "text": " Oui, oui, \u00e7a de la valeur."}, {"timestamp": [1904.8, 1907.44], "text": " Mais voil\u00e0, parce que par exemple, t'as combien de % dans ta bo\u00eete"}, {"timestamp": [1907.44, 1911.08], "text": " par rapport \u00e0 tes associ\u00e9s ? On a le m\u00eame pourcentage. Ah d'accord donc t'as vraiment"}, {"timestamp": [1911.08, 1916.56], "text": " pouss\u00e9 le truc jusqu'au bout. Oui. Et il n'a jamais \u00e9t\u00e9 question de faire autrement ? Non. Pour moi"}, {"timestamp": [1916.56, 1922.4], "text": " c'\u00e9tait ultra naturel et je me valorise pas de cette mani\u00e8re l\u00e0 donc je suis assez confort"}, {"timestamp": [1922.4, 1925.4], "text": " dans mes points. Et toujours aujourd'hui."}, {"timestamp": [1925.4, 1930.96], "text": " Mais vous avez lev\u00e9 depuis non ? On a lev\u00e9 ouais mais on a toujours les m\u00eames pourcentages tous"}, {"timestamp": [1930.96, 1935.36], "text": " les quatre. A tous les quatre on a 69% des capitales aujourd'hui donc on est encore bien"}, {"timestamp": [1935.36, 1941.6], "text": " bien majoritaire ce qui nous permet de d'encore mener la barque comme on nous semble et c'est"}, {"timestamp": [1941.6, 1947.82], "text": " assez confortable en fait de pouvoir... quand t'es entrepreneur tu le restes \u00e0 vie et t'as toujours envie de faire des"}, {"timestamp": [1947.82, 1951.68], "text": " choses que d'autres vont te regarder en mode totalement tar\u00e9."}, {"timestamp": [1951.68, 1953.2], "text": " Ouais mais tu verras \u00e7a va marcher."}, {"timestamp": [1953.2, 1955.2], "text": " Je te confirme."}, {"timestamp": [1955.2, 1959.0], "text": " D'accord donc vous d\u00e9cidez tout \u00e7a apr\u00e8s cette soir\u00e9e ?"}, {"timestamp": [1959.0, 1959.5], "text": " Oui."}, {"timestamp": [1959.5, 1961.5], "text": " Et \u00e7a se mat\u00e9rialise le lendemain ?"}, {"timestamp": [1961.5, 1970.4], "text": " Non non \u00e7a a dur\u00e9... Quand on d\u00e9cide de monter une bo\u00eete ensemble j'avais m\u00eame pas encore eu l'id\u00e9e de l'unir. Ah ok. Ouais, et par contre, une fois que j'ai eu l'id\u00e9e et que"}, {"timestamp": [1970.4, 1977.44], "text": " j'ai eu un tr\u00e8s bon retour du jury, on est partis tous les quatre en prototypage. Ok. Et un an plus"}, {"timestamp": [1977.44, 1983.48], "text": " tard, du coup, on se retrouve \u00e0 \u00eatre s\u00fbr que le projet marche, mais sans aucune comp\u00e9tence"}, {"timestamp": [1983.48, 1985.24], "text": " industrielle et en fait"}, {"timestamp": [1985.24, 1990.28], "text": " pendant un salon on a crois\u00e9 quelqu'un qui \u00e9tait expert en industrialisation de"}, {"timestamp": [1990.28, 1995.0], "text": " jouets qui nous a pr\u00e9sent\u00e9 un bureau d'\u00e9tudes lyonnais qui a une succursale \u00e0"}, {"timestamp": [1995.0, 2006.44], "text": " Hong Kong. Comment il s'appelle ? Andr\u00e9 Delors. Le bureau d'\u00e9tudes. J'ai un trou de m\u00e9moire, je suis d\u00e9sol\u00e9e. Je te le donnerai, j'ai un trou de m\u00e9moire."}, {"timestamp": [2006.44, 2014.28], "text": " Et donc en fait, au d\u00e9but on avait quand m\u00eame toqu\u00e9 \u00e0 la porte de pas mal de bureaux d'\u00e9tudes"}, {"timestamp": [2014.28, 2021.76], "text": " fran\u00e7ais mais les sommes \u00e9taient astronomiques pour nous, on avait pratiquement aucun. C'\u00e9tait"}, {"timestamp": [2021.76, 2029.08], "text": " de l'ordre de plusieurs centaines de milliers d'euros, c'\u00e9tait entre 100 et 200 000 euros pour industrialiser et donc \u00e7a ne comprenait"}, {"timestamp": [2029.08, 2031.68], "text": " pas la premi\u00e8re production. C'\u00e9tait vraiment pour cr\u00e9er le prototype"}, {"timestamp": [2031.68, 2036.84], "text": " industriel. Alors que l\u00e0, \u00e7a t'a co\u00fbt\u00e9 ? L\u00e0 \u00e7a nous a co\u00fbt\u00e9 50 000 euros. Et t'avais"}, {"timestamp": [2036.84, 2040.4], "text": " la premi\u00e8re prod ? Non, non, non, sans la premi\u00e8re prod. C'est la premi\u00e8re prod qu'on a"}, {"timestamp": [2040.4, 2044.32], "text": " financ\u00e9 avec notre premi\u00e8re lev\u00e9e de fonds. Pour 50 000 euros t'as un exemplaire"}, {"timestamp": [2044.32, 2046.0], "text": " du premier... Non, en fait t'as l'c\u00e9 avec notre premi\u00e8re lev\u00e9e de fonds. Pour 50 000 euros, tu as un exemplaire du premier..."}, {"timestamp": [2046.0, 2052.0], "text": " Non, en fait, tu as l'exemplaire qui va servir de base pour cr\u00e9er les centaines de milliers"}, {"timestamp": [2052.0, 2054.0], "text": " qui vont suivre apr\u00e8s en production."}, {"timestamp": [2054.0, 2056.0], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a a dur\u00e9 pendant un an et demi."}, {"timestamp": [2056.0, 2059.0], "text": " Donc oui, on n'a pas pu travailler avec des bureaux d'\u00e9tudes fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [2059.0, 2064.0], "text": " On voulait industrialiser en France, pareil, on ne s'y retrouvait pas du tout."}, {"timestamp": [2064.0, 2067.92], "text": " Donc pour nous, d\u00e9j\u00e0, on n'avait pas l'argent pour cr\u00e9er ce"}, {"timestamp": [2067.92, 2072.06], "text": " prototype industriel et deuxi\u00e8mement on avait du mal \u00e0 trouver une usine qui"}, {"timestamp": [2072.06, 2075.24], "text": " avait les comp\u00e9tences \u00e9lectroniques pour fabriquer en France."}, {"timestamp": [2075.24, 2079.8], "text": " Et troisi\u00e8mement, il \u00e9tait hors de question qu'on vende un produit au-del\u00e0"}, {"timestamp": [2079.8, 2083.24], "text": " de 100 euros. On voulait pas du tout faire du march\u00e9 de niche, on voulait que"}, {"timestamp": [2083.24, 2087.0], "text": " ce soit un produit qui soit accessible \u00e0 tout le monde. Donc du coup on est parti en Chine."}, {"timestamp": [2087.0, 2092.16], "text": " Y'a quand m\u00eame en plus l\u00e0 dessus une difficult\u00e9, c'est que il n'est pas n\u00e9cessaire,"}, {"timestamp": [2092.16, 2094.4], "text": " c'est pas hyper high tech comme produit, on est d'accord ?"}, {"timestamp": [2094.4, 2097.32], "text": " Non non, c'est un Walkman am\u00e9lior\u00e9, on se le dit."}, {"timestamp": [2097.32, 2103.36], "text": " Mais malgr\u00e9 \u00e7a, il n'est pas si \u00e9vident que tu puisses faire \u00e7a en France en fait aujourd'hui,"}, {"timestamp": [2103.36, 2105.52], "text": " qu'on juste le faire quoi en fait, m\u00eame pour cher."}, {"timestamp": [2105.52, 2107.52], "text": " Bah en fait \u00e9lectronique pour plus plastique."}, {"timestamp": [2109.24, 2110.76], "text": " C'est pas si..."}, {"timestamp": [2110.76, 2112.64], "text": " l'expertise elle est..."}, {"timestamp": [2112.64, 2116.52], "text": " elle \u00e9tait moins l\u00e0 apr\u00e8s aujourd'hui et on s'est rendu compte que"}, {"timestamp": [2116.84, 2120.84], "text": " non, il y a quand m\u00eame des usines expertes dans le domaine qui peuvent faire des choses"}, {"timestamp": [2121.64, 2123.64], "text": " de qualit\u00e9 vraiment"}, {"timestamp": [2123.96, 2126.36], "text": " superbes et donc du coup, tiens j'en"}, {"timestamp": [2126.36, 2129.96], "text": " profite pour placer ma bonne nouvelle, c'est que d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine on fabrique en France."}, {"timestamp": [2129.96, 2133.92], "text": " Puisque en fait quand on a appris \u00e7a, moi j'ai mon petit coeur de designer qui s'est bris\u00e9 en"}, {"timestamp": [2133.92, 2137.76], "text": " mille morceaux en mode mais non mais vraiment mais en m\u00eame temps c'\u00e9tait soit on le fait,"}, {"timestamp": [2137.76, 2142.68], "text": " soit on le fait pas. Donc bon, \u00e0 choisir il n'y avait pas photo. Mais on s'est tous les"}, {"timestamp": [2142.68, 2145.94], "text": " quatre jur\u00e9s que du moment o\u00f9 si \u00e7a"}, {"timestamp": [2145.94, 2150.86], "text": " marchait et du moment o\u00f9 on pouvait le faire, on rapatrierait la production en Europe voire en"}, {"timestamp": [2150.86, 2157.04], "text": " France si c'\u00e9tait possible. Mais c'est un vrai probl\u00e8me parce qu'il y a plusieurs niveaux de"}, {"timestamp": [2157.04, 2161.38], "text": " probl\u00e8me je pense \u00e0 ce niveau l\u00e0 pour moi avoir test\u00e9 de faire des choses en France en production"}, {"timestamp": [2161.38, 2168.04], "text": " c'est qu'il y a certaines choses qu'on ne peut pas faire en France, notamment certaines choses dans le textile, que c'est fini en fait,"}, {"timestamp": [2168.04, 2169.4], "text": " dans l'\u00e9lectronique aussi."}, {"timestamp": [2169.4, 2171.92], "text": " On n'en parle pas, on essaye de faire une sacoche pour ma fabriquerie \u00e0 histoire."}, {"timestamp": [2171.92, 2175.16], "text": " Impossible de trouver un fabricant en France, mais c'est l'enfer."}, {"timestamp": [2175.16, 2177.44], "text": " Mais oui c'est \u00e7a, et en fait c'est des trucs ultra simples."}, {"timestamp": [2177.44, 2182.36], "text": " Et en fait, tu sais quoi, c'est l\u00e0 o\u00f9 je viens sur l'autre probl\u00e8me, c'est qu'en"}, {"timestamp": [2182.36, 2185.04], "text": " fait, il y en a et je"}, {"timestamp": [2185.04, 2187.72], "text": " souhaite d'ailleurs, peut-\u00eatre que pendant que tu es en train de t'\u00e9touffer,"}, {"timestamp": [2187.72, 2196.6], "text": " certains de nos... en plus je peux te proposer un verre d'eau mais c'est en buvant de l'eau que tu t'es \u00e9touff\u00e9e donc"}, {"timestamp": [2196.6, 2200.6], "text": " je suis tr\u00e8s impassible tu dis mais quel gros con mais en fait non j'ai"}, {"timestamp": [2200.6, 2203.28], "text": " essay\u00e9 de rester concentr\u00e9 mais du coup c'est foir\u00e9."}, {"timestamp": [2203.28, 2208.56], "text": " L\u00e0 on y revient, en fait peut-\u00eatre que des gens qui nous \u00e9coutent le trouveront"}, {"timestamp": [2208.56, 2211.56], "text": " mais en fait c'est qu'il y en a je pense fondamentalement, il y en a mais ils sont"}, {"timestamp": [2211.56, 2215.76], "text": " introuvables. Et il y a quand m\u00eame un truc qui est magique en Chine et en Asie"}, {"timestamp": [2215.76, 2220.32], "text": " c'est Ali fucking Baba, non mais c'est Ali Baba en fait c'est que quand m\u00eame"}, {"timestamp": [2220.32, 2226.02], "text": " quand tu tapes, l\u00e0 en l'occurrence c'est litt\u00e9ralement deux"}, {"timestamp": [2226.02, 2230.56], "text": " secondes pour trouver le sac que tu veux faire. Et t'as 800 producteurs diff\u00e9rents"}, {"timestamp": [2230.56, 2233.76], "text": " qui vont te faire des devis tous moins chers les uns que les autres."}, {"timestamp": [2233.76, 2237.56], "text": " Et \u00e7a en France pour le m\u00eame produit t'as z\u00e9ro personne, tu trouves rien."}, {"timestamp": [2237.56, 2240.48], "text": " Comme tu dis pour trouver quelqu'un c'est compliqu\u00e9 et puis m\u00eame si tu"}, {"timestamp": [2240.48, 2244.04], "text": " trouves quelqu'un, quand tu lui am\u00e8nes tes contraintes, donc par exemple"}, {"timestamp": [2244.04, 2247.68], "text": " quand tu veux du textile \u00e9co-responsable, bio, etc."}, {"timestamp": [2247.68, 2249.68], "text": " Ben c'est compliqu\u00e9 aussi."}, {"timestamp": [2249.68, 2254.24], "text": " Quand tu veux faire des grosses productions, c'est-\u00e0-dire qu'on n'est pas l\u00e0 sur des petites productions,"}, {"timestamp": [2254.24, 2256.48], "text": " ben en fait c'est aussi compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [2256.48, 2258.48], "text": " Quand tu veux faire des petites c'est aussi compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [2258.48, 2260.48], "text": " Et quand tu veux faire des petites c'est aussi compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [2260.48, 2267.6], "text": " Ouais, en fait, je pense que c'est bien d'en parler parce que notre communaut\u00e9, elle attend par exemple beaucoup, beaucoup cette sacoche."}, {"timestamp": [2267.6, 2275.0], "text": " Sauf que comme c'est un produit d\u00e9riv\u00e9, c'est pas un produit en soi, c'est un produit pour MaFamilkaHistoire."}, {"timestamp": [2275.0, 2279.4], "text": " Moi, il est hors de question que je fasse un produit pour faire un produit et le faire \u00e0 la va-vite."}, {"timestamp": [2279.4, 2281.4], "text": " Donc c'est pour \u00e7a que \u00e7a prend \u00e9norm\u00e9ment de temps."}, {"timestamp": [2281.4, 2288.72], "text": " Mais \u00e7a, la communaut\u00e9, il faut leur r\u00e9expliquer en fait que c'est peut-\u00eatre une sacoche et c'est peut-\u00eatre un produit hyper simple dans la t\u00eate de tout le monde, mais pas si simple."}, {"timestamp": [2288.72, 2291.22], "text": " Elle est v\u00e9n\u00e8re, la ma\u00ebl, elle est pas contente."}, {"timestamp": [2291.22, 2293.64], "text": " Non en fait je suis attrist\u00e9e,"}, {"timestamp": [2294.64, 2298.56], "text": " non je suis pas du tout v\u00e9n\u00e8re contre, mais je suis attrist\u00e9e"}, {"timestamp": [2299.04, 2300.16], "text": " de"}, {"timestamp": [2300.16, 2311.64], "text": " \u00e0 la fois de voir que c'est si compliqu\u00e9 de fabriquer justement un produit aussi simple, et \u00e0 la fois de justement devoir s'expliquer de la complexit\u00e9 de cette fabrication."}, {"timestamp": [2311.64, 2316.08], "text": " Parce qu'aujourd'hui on est dans un monde o\u00f9 on ne se rend pas du tout compte en fait de ce que"}, {"timestamp": [2316.08, 2320.8], "text": " c'est de fabriquer quelque chose. Personne n'en parle, tout est cach\u00e9 et on ne le voit pas."}, {"timestamp": [2320.8, 2324.0], "text": " Et donc du coup les gens pensent que \u00e7a en claquant des doigts il n'y a pas de probl\u00e8me,"}, {"timestamp": [2324.0, 2325.32], "text": " \u00e7a peut arriver. Non, et ils aimeraient bien qu'on les gens pensent que \u00e7a en claquant des doigts y'a pas de probl\u00e8me, \u00e7a peut arriver."}, {"timestamp": [2325.32, 2329.8], "text": " Bah non, et ils aimeraient bien qu'on en parle plus parce que c'est compliqu\u00e9 de fabriquer des objets."}, {"timestamp": [2329.8, 2332.8], "text": " Tu vois on en parle, j'en ai parl\u00e9 ici."}, {"timestamp": [2332.8, 2334.3], "text": " Pout gueule !"}, {"timestamp": [2334.3, 2338.0], "text": " Un de mes tout premiers \u00e9pisodes avec Ylan Abeasera"}, {"timestamp": [2338.0, 2345.92], "text": " qui a fait notamment diff\u00e9rents projets, l\u00e0 il est sur un projet autour des dents et la"}, {"timestamp": [2345.92, 2350.92], "text": " nouvelle brosse \u00e0 dents. Oui je l'ai rencontr\u00e9, adorable. Super Ilan, \u00e7a devait \u00eatre mon invit\u00e9"}, {"timestamp": [2350.92, 2355.0], "text": " num\u00e9ro 3 aussi, il \u00e9coute souvent ce podcast et on t'embrasse aussi Ilan."}, {"timestamp": [2355.0, 2360.84], "text": " En fait il racontait vraiment la difficult\u00e9, mais extr\u00eame, de"}, {"timestamp": [2360.84, 2368.56], "text": " produire, notamment quand tu dois produire sur plusieurs pays, notamment quand tu rajoutes de l'\u00e9lectronique, c'est vraiment vraiment"}, {"timestamp": [2368.56, 2372.8], "text": " tr\u00e8s tr\u00e8s complexe. Et puis apr\u00e8s en plus tu as des tas de normes j'imagine,"}, {"timestamp": [2372.8, 2376.0], "text": " quand tu fais des choses pour des enfants, faut pas que ce soit avec du plomb de"}, {"timestamp": [2376.0, 2383.44], "text": " dents pour les grands j'imagine, voil\u00e0, de l'arsenic ou des choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2383.44, 2387.34], "text": " Je suis en train de regarder, parce que tu dis ma fabrique \u00e0 histoire."}, {"timestamp": [2387.72, 2388.72], "text": " Oui."}, {"timestamp": [2388.72, 2392.0], "text": " Et moi je dis la bo\u00eete \u00e0 histoire. Pourquoi ? Parce que j'ai juste chang\u00e9 le nom moi-m\u00eame ?"}, {"timestamp": [2392.24, 2394.24], "text": " Oui mais \u00e7a va, c'est tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [2394.24, 2396.86], "text": " C'est parce que mes enfants, ceux de la SON appropri\u00e9e disent la bo\u00eete \u00e0 histoire."}, {"timestamp": [2396.86, 2399.04], "text": " C'est tr\u00e8s bien. Il y en a qui l'appellent la Luni."}, {"timestamp": [2399.72, 2401.72], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2403.6, 2406.0], "text": " Ok et ton site s'affiche en anglais sur mon..."}, {"timestamp": [2406.0, 2408.0], "text": " Tab.fr"}, {"timestamp": [2408.0, 2410.0], "text": " J'ai essay\u00e9, mais \u00e7a marche pas."}, {"timestamp": [2410.0, 2412.0], "text": " Je crois pas."}, {"timestamp": [2412.0, 2414.0], "text": " Faut mettre les trois W peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [2414.0, 2416.0], "text": " Du coup,"}, {"timestamp": [2416.0, 2418.0], "text": " le produit, tu le sors"}, {"timestamp": [2418.0, 2420.0], "text": " apr\u00e8s un an et demi, tu le dis,"}, {"timestamp": [2420.0, 2422.0], "text": " les premiers exemplaires \u00e0 vendre,"}, {"timestamp": [2422.0, 2424.0], "text": " c'est \u00e0 quel moment ?"}, {"timestamp": [2424.0, 2427.96], "text": " On commercialise en ao\u00fbt 2016 chez Nature et D\u00e9couverte et AuxiBull."}, {"timestamp": [2427.96, 2431.96], "text": " Et tout de suite on est best-seller chez eux."}, {"timestamp": [2431.96, 2435.4], "text": " C'est combien ton premier batch ? T'en produis combien ?"}, {"timestamp": [2435.4, 2436.6], "text": " On en produit 20 000."}, {"timestamp": [2436.6, 2438.8], "text": " 20 000 \u00e7a te co\u00fbte combien d'en produire 20 000 ?"}, {"timestamp": [2438.8, 2440.8], "text": " J'ai plus en t\u00eate mais..."}, {"timestamp": [2440.8, 2441.8], "text": " D'accord, au sous-modo..."}, {"timestamp": [2441.8, 2443.8], "text": " Plusieurs centaines, ouais."}, {"timestamp": [2443.8, 2445.1], "text": " Et on a lev\u00e9 des fonds pour"}, {"timestamp": [2445.1, 2448.58], "text": " lancer la premi\u00e8re prod. Alors tu as lev\u00e9 quand, aupr\u00e8s de qui ?"}, {"timestamp": [2448.58, 2456.66], "text": " On a lev\u00e9 entre mars et octobre 2016 aupr\u00e8s d'investisseurs priv\u00e9s"}, {"timestamp": [2456.66, 2461.18], "text": " principalement et une holding qui s'appelle sur so we found."}, {"timestamp": [2461.18, 2466.12], "text": " Ok et du coup cette lev\u00e9e vous parce que vous \u00eates tous"}, {"timestamp": [2466.12, 2470.12], "text": " hyper jeune vous en avez jamais fait vous \u00eates accompagn\u00e9 ou vous le faites vraiment un peu \u00e0 l'arrache comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2470.12, 2474.56], "text": " On a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9 par So We Found. D'accord ok. Mais oui c'\u00e9tait notre"}, {"timestamp": [2474.56, 2479.28], "text": " premi\u00e8re lev\u00e9e donc on a appris sur le tas c'\u00e9tait hyper enrichissant."}, {"timestamp": [2479.28, 2482.96], "text": " Moi ce que j'adore dans l'aventure entrepreneurelle c'est que tu fais"}, {"timestamp": [2482.96, 2486.6], "text": " mille m\u00e9tiers, tu restes pas \u00e0 faire le m\u00eame m\u00e9tier."}, {"timestamp": [2486.6, 2495.6], "text": " Et oui il a fallu se d\u00e9brouiller, il a fallu convaincre les investisseurs parce que tu vois l\u00e0 on vient de cl\u00f4turer une lev\u00e9e de 3 millions,"}, {"timestamp": [2495.6, 2500.6], "text": " c'\u00e9tait beaucoup plus facile de discuter avec eux puisqu'on avait d\u00e9j\u00e0 vendu plusieurs centaines de milliers de pi\u00e8ces."}, {"timestamp": [2500.6, 2502.6], "text": " L\u00e0 on en avait vendu z\u00e9ro."}, {"timestamp": [2502.6, 2506.08], "text": " Si on en avait vendu 450 sur Ulule en 2015."}, {"timestamp": [2506.08, 2511.48], "text": " On avait fait un crockfunding. Ils ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 \u00eatre livr\u00e9s en juillet 2016."}, {"timestamp": [2511.48, 2517.48], "text": " D'accord et du coup tu leves, tu dis combien, de quelques centaines de milliers d'euros ?"}, {"timestamp": [2517.48, 2519.08], "text": " On a lev\u00e9 450.000."}, {"timestamp": [2519.08, 2523.84], "text": " Donc c'est vraiment pour produire ta premi\u00e8re, ton premier batch de 20.000."}, {"timestamp": [2523.84, 2524.32], "text": " Oui."}, {"timestamp": [2524.32, 2526.0], "text": " Et il part en combien de temps ce batch ?"}, {"timestamp": [2526.0, 2530.24], "text": " On a \u00e9t\u00e9 en rupture de stock en d\u00e9but janvier."}, {"timestamp": [2530.24, 2534.92], "text": " D'accord donc juste apr\u00e8s les f\u00eates quoi \u00e7a a dur\u00e9 quatre mois et tu avais \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 en"}, {"timestamp": [2534.92, 2537.92], "text": " prod sur la suite \u00e0 ce moment l\u00e0 ? Oui oui."}, {"timestamp": [2537.92, 2540.56], "text": " Et c'est combien de temps pour produire 20 000 ?"}, {"timestamp": [2540.56, 2546.38], "text": " C'est \u00e0 peu pr\u00e8s trois mois puisque tu asaccord. Puisque t'as la production et apr\u00e8s t'as l'acheminement."}, {"timestamp": [2546.38, 2546.88], "text": " Ok."}, {"timestamp": [2546.88, 2547.38], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [2547.38, 2547.88], "text": " Ok."}, {"timestamp": [2547.88, 2551.28], "text": " Oui, tu viens, tu t'emm\u00e8nes pas en avion j'imagine, c'est pour t'emp\u00eacher."}, {"timestamp": [2551.28, 2554.88], "text": " Non, on \u00e9vite, on l'a d\u00e9j\u00e0 fait en urgence mais on \u00e9vite un maximum."}, {"timestamp": [2554.88, 2555.38], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [2555.38, 2555.88], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [2555.88, 2563.38], "text": " D'accord et vous aviez justement un business plan, ces 20 000, vous \u00e9tiez dit ils vont partir en temps de temps ou pas du tout ?"}, {"timestamp": [2563.38, 2566.32], "text": " Si si, on avait un business plan, nous on \u00e9tait persuad\u00e9s que les 20 000"}, {"timestamp": [2566.32, 2569.68], "text": " allaient partir exactement comme ils sont partis."}, {"timestamp": [2569.68, 2573.76], "text": " Nos investisseurs nous disent c'est bien d'emprunter 20 000 mais vous"}, {"timestamp": [2573.76, 2576.8], "text": " allez pas les faire et nous on \u00e9tait tr\u00e8s contentes d'\u00eatre en rupture de"}, {"timestamp": [2576.8, 2581.6], "text": " stock et en fait ce qui a \u00e9t\u00e9 g\u00e9nial c'est que"}, {"timestamp": [2581.6, 2587.0], "text": " notamment mon associ\u00e9 Igor a eu une intuition monstrueuse sur le nombre de pi\u00e8ces qu'on allait faire."}, {"timestamp": [2587.0, 2591.0], "text": " Et la deuxi\u00e8me ann\u00e9e on a fait 80 000 pi\u00e8ces et on en a \u00e9coul\u00e9 75 000."}, {"timestamp": [2591.0, 2595.0], "text": " Et l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s on en a produit je crois 200 000 et on en a \u00e9coul\u00e9 160 000."}, {"timestamp": [2595.0, 2603.0], "text": " Et \u00e0 chaque fois on a \u00e9t\u00e9 raccord pour ne plus \u00eatre en rupture de stock et en m\u00eame temps \u00eatre bien en stock."}, {"timestamp": [2603.0, 2606.8], "text": " Et ce sont toujours les m\u00eames ? C'est-\u00e0-dire elles n'ont pas chang\u00e9 les bo\u00eetes depuis le d\u00e9but ?"}, {"timestamp": [2606.8, 2610.16], "text": " Non, il y a eu des am\u00e9liorations sur les quelques bugs qu'on pouvait trouver,"}, {"timestamp": [2610.16, 2613.76], "text": " par contre pour le utilisateur \u00e7a reste inchang\u00e9."}, {"timestamp": [2613.76, 2618.4], "text": " Et m\u00eame il \u00e9tait \u00e0 un moment donn\u00e9 question, on a discut\u00e9 il y a un an,"}, {"timestamp": [2618.4, 2620.4], "text": " de est-ce qu'on fait une V2 ?"}, {"timestamp": [2620.4, 2624.56], "text": " Et en discutant, et quand on a amen\u00e9 les id\u00e9es sur la table,"}, {"timestamp": [2624.56, 2626.4], "text": " \u00e7a peut faire veilleux, \u00e7a peut"}, {"timestamp": [2627.12, 2630.28], "text": " \u00e7a peut faire du bruit, \u00e7a peut vibrer, \u00e7a peut m\u00eame"}, {"timestamp": [2631.28, 2638.04], "text": " on peut orienter en fonction de comment on tourne la fabriqu\u00e9-histoire et ben on peut faire des choses et en fait moi j'ai tout de suite vu"}, {"timestamp": [2638.64, 2645.8], "text": " mon produit b\u00e9b\u00e9 totalement d\u00e9natur\u00e9 et je suis revenu un peu aux sources en disant mais attendez non j'ai voulu un produit qui soit hyper simple"}, {"timestamp": [2646.12, 2649.58], "text": " donc c'est pas pour y rajouter mille trucs par contre ce qui p\u00eache"}, {"timestamp": [2649.96, 2653.6], "text": " c'est qu'aujourd'hui on produit en Chine donc pas de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9coresponsable"}, {"timestamp": [2653.76, 2659.3], "text": " donc l\u00e0 o\u00f9 il faut mettre un doigt et toute notre attention c'est de ramener la prod en Europe."}, {"timestamp": [2659.3, 2660.3], "text": " Tu vends en Chine ?"}, {"timestamp": [2660.3, 2662.3], "text": " Aujourd'hui on ne vend pas en Chine."}, {"timestamp": [2662.3, 2664.3], "text": " Parce que \u00e7a peut \u00eatre aussi un moyen de rester \u00e9coresponsable."}, {"timestamp": [2664.3, 2666.0], "text": " Ouvert le march\u00e9 chinois."}, {"timestamp": [2666.0, 2672.0], "text": " Compl\u00e8tement, le but c'est de produire local et apr\u00e8s on y va petit \u00e0 petit parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 ouvert quelques pays europ\u00e9ens."}, {"timestamp": [2672.0, 2676.0], "text": " D\u00e9j\u00e0 on s'installe dans ces pays l\u00e0 et apr\u00e8s on verra pour l'Asie."}, {"timestamp": [2676.0, 2678.0], "text": " Mais pour l'instant on se concentre sur ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 ouvert."}, {"timestamp": [2678.0, 2683.0], "text": " D'accord, mais parce qu'en effet je reviens sur cette notion de design."}, {"timestamp": [2683.0, 2687.3], "text": " On a souvent une approche qui est de dire nous ici mais le mieux c'est d'essayer d'enlever"}, {"timestamp": [2687.3, 2690.78], "text": " plut\u00f4t que de rajouter. C'est toujours facile de se dire je peux ajouter un"}, {"timestamp": [2690.78, 2693.3], "text": " projecteur qui veut mettre une image sur le plafond..."}, {"timestamp": [2693.3, 2697.46], "text": " Puis apr\u00e8s, en m\u00eame temps, on est habitu\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, je vais prendre l'exemple de"}, {"timestamp": [2697.46, 2701.18], "text": " l'iPhone, mais \u00e0 chaque fois tu as l'iPhone 2 avec une \u00e9volution, puis l'iPhone 3 avec une"}, {"timestamp": [2701.18, 2704.62], "text": " \u00e9volution, etc. Donc forc\u00e9ment, j'ai l'impression quand m\u00eame dans"}, {"timestamp": [2704.62, 2708.72], "text": " l'imaginaire inconscient, on se dit, il va y avoir une \u00e9volution, puis l'iPhone 3 une \u00e9volution, etc. Donc forc\u00e9ment j'ai l'impression quand m\u00eame dans l'imaginaire inconscient on se dit bah il va y avoir"}, {"timestamp": [2708.72, 2710.44], "text": " une \u00e9volution et donc il va y avoir des choses en plus."}, {"timestamp": [2710.44, 2713.84], "text": " Bah non en fait il est tr\u00e8s bien comme \u00e7a, ne le changeons pas."}, {"timestamp": [2713.84, 2717.88], "text": " Ton d\u00e9fi en revanche c'est plut\u00f4t sur ce qui se passe dedans j'imagine, c'est \u00e0"}, {"timestamp": [2717.88, 2728.44], "text": " dire que... Oui, oui. Si en fait, ce que tu appelles dans les applications, dans l'univers applicatif des app stores"}, {"timestamp": [2728.44, 2729.44], "text": " iOS, Android, etc."}, {"timestamp": [2729.44, 2731.72], "text": " C'est ce que tu appelles la r\u00e9tention."}, {"timestamp": [2731.72, 2734.92], "text": " C'est qu'il faut qu'il y ait de l'usage de ta bo\u00eete \u00e0 histoire, de ta fabrique \u00e0"}, {"timestamp": [2734.92, 2735.92], "text": " histoire."}, {"timestamp": [2735.92, 2743.56], "text": " Et j'imagine que si, comme en ce moment, j'ai l'impression que mon fils Elie a d\u00e9laiss\u00e9"}, {"timestamp": [2743.56, 2748.1], "text": " un petit peu sa fabrique \u00e0 histoire, il va falloir que je lui en mette un peu dessus mais d\u00e9j\u00e0 toi t'as pas de..."}, {"timestamp": [2748.1, 2753.8], "text": " tu sais pas ? Tu sais pas qu'il l'a d\u00e9laiss\u00e9 ? Mais tu dois faire en sorte"}, {"timestamp": [2753.8, 2756.8], "text": " qu'il ne la d\u00e9laisse pas trop. Enfin apr\u00e8s, toute cette \u00e9conomie de"}, {"timestamp": [2756.8, 2758.96], "text": " l'attention, apr\u00e8s tu peux te dire oui mais bon c'est pas notre..."}, {"timestamp": [2758.96, 2763.48], "text": " Non mais c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant comme question parce que nous"}, {"timestamp": [2763.48, 2768.84], "text": " effectivement on veut cr\u00e9er une marque donc il faut qu'on ait un lien fort avec les familles et avec le fait qu'ils"}, {"timestamp": [2768.84, 2773.8], "text": " reviennent trouver le contenu qui les int\u00e9resse et que \u00e7a fasse partie de"}, {"timestamp": [2773.8, 2777.96], "text": " leur quotidien et en m\u00eame temps on n'est pas du tout du tout dans cette"}, {"timestamp": [2777.96, 2782.08], "text": " id\u00e9e de dire comment je peux aller le recatcher parce que effectivement \u00e7a fait"}, {"timestamp": [2782.08, 2788.0], "text": " potentiellement deux mois qu'il l'a pas utilis\u00e9. Si l'enfant \u00e7a fait deux mois qu'il l'a pas utilis\u00e9, peut-\u00eatre qu'il n'avait pas envie de l'utiliser."}, {"timestamp": [2788.0, 2792.0], "text": " Effectivement en plus de \u00e7a on a un objet qui n'a pas de wifi,"}, {"timestamp": [2792.0, 2796.0], "text": " donc on ne peut pas capter des infos."}, {"timestamp": [2796.0, 2800.0], "text": " C'est pas grave, on capte celle qu'on peut sur le store pour"}, {"timestamp": [2800.0, 2804.0], "text": " apporter \u00e0 l'utilisateur ce qu'il a envie, quand il en a envie,"}, {"timestamp": [2804.0, 2805.36], "text": " mais pas du tout toucher le"}, {"timestamp": [2806.48, 2808.48], "text": " revient, revient et"}, {"timestamp": [2809.32, 2812.0], "text": " consommer, pardon. Donc \u00e7a fait pas partie de notre ADN."}, {"timestamp": [2812.24, 2817.44], "text": " Apr\u00e8s, \u00e7a veut pas dire non plus qu'on ne fait aucune action parce qu'il faut que le store puisse vivre."}, {"timestamp": [2817.76, 2823.24], "text": " On a, on croit beaucoup \u00e0 la richesse de notre contenu, donc c'est pas non plus le monde o\u00f9 on fait absolument rien,"}, {"timestamp": [2823.24, 2827.28], "text": " mais on n'est pas du tout dans l'agressif. Pour \u00eatre un peu juste dans le d\u00e9tail et"}, {"timestamp": [2827.28, 2830.72], "text": " essayer de comprendre des choses est-ce que tu pourrais, j'imagine, est-ce que tu"}, {"timestamp": [2830.72, 2835.72], "text": " peux aujourd'hui ou est-ce que vous faites typiquement si j'ai pas connect\u00e9"}, {"timestamp": [2835.72, 2839.76], "text": " ma bo\u00eete \u00e0 histoire pour t\u00e9l\u00e9charger de l'histoire depuis deux mois tu m'envoies"}, {"timestamp": [2839.76, 2843.6], "text": " un email pour me dire il y a des nouvelles choses tu devrais regarder \u00e7a"}, {"timestamp": [2843.6, 2847.08], "text": " ou voil\u00e0. Oui on fait quelques campagnes d'emailing pour les comptes dormants."}, {"timestamp": [2847.08, 2851.76], "text": " Tu sais que je ne me suis pas connect\u00e9 depuis le temps sur la bo\u00eete."}, {"timestamp": [2851.76, 2852.0], "text": " Ok."}, {"timestamp": [2852.0, 2857.96], "text": " Et est-ce qu'une fois que tu connectes la bo\u00eete \u00e0 histoire, tu peux avoir des remont\u00e9es de notions"}, {"timestamp": [2857.96, 2862.36], "text": " d'usage. Elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e x heures, x fois entre telle date et telle date,"}, {"timestamp": [2862.36, 2863.08], "text": " ou des choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2863.08, 2866.0], "text": " Je dois t'avouer que je sais pas exactement avec toute cette histoire"}, {"timestamp": [2866.0, 2869.76], "text": " des RGPD comment aujourd'hui c'est g\u00e9r\u00e9 donc nous forc\u00e9ment on respecte la RGPD"}, {"timestamp": [2869.76, 2875.52], "text": " je sais qu'on capte certaines infos notamment en plus l\u00e0 on va recruter un"}, {"timestamp": [2875.52, 2879.24], "text": " quelqu'un qui va analyser les datas du store"}, {"timestamp": [2879.24, 2884.52], "text": " donc dans le respect de la RGPD oui on va r\u00e9colter des datas pour am\u00e9liorer"}, {"timestamp": [2884.52, 2886.08], "text": " l'exp\u00e9rience utilisateur."}, {"timestamp": [2886.08, 2887.6], "text": " C'est l'objectif."}, {"timestamp": [2887.6, 2891.24], "text": " D'accord. Parce qu'en fait, en effet, ce que tu disais tout \u00e0 l'heure, c'est que"}, {"timestamp": [2891.24, 2894.72], "text": " je ne savais pas, par exemple, que tu pouvais faire des cours de langue."}, {"timestamp": [2894.72, 2897.44], "text": " Ce qui est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [2897.44, 2902.48], "text": " Et en effet, tu as une tendance \u00e0 peut-\u00eatre l'oublier, si on te le rappelle et qu'on te dit..."}, {"timestamp": [2902.48, 2910.24], "text": " Moi, je crois tr\u00e8s tr\u00e8s fort aux \u00e9volutions technologiques, y compris d'ailleurs sur l'oublier si on te le rappelle et qu'on te dit... Moi je crois tr\u00e8s tr\u00e8s fort aux \u00e9volutions technologiques y compris d'ailleurs sur l'iPad. Une application"}, {"timestamp": [2910.24, 2914.52], "text": " que j'ai utilis\u00e9 pour mes enfants qui s'appelle MyBliMath qui apprend \u00e0"}, {"timestamp": [2914.52, 2918.04], "text": " faire des maths vraiment de mani\u00e8re ludique."}, {"timestamp": [2918.04, 2922.52], "text": " J'aime assez l'id\u00e9e de se dire tu laisses ton iPad \u00e0 tes enfants mais que"}, {"timestamp": [2922.52, 2927.56], "text": " s'ils utilisent cette appli par exemple. En fait eux ils savent et ils se disent attend j'ai le droit d'utiliser l'iPad donc c'est cool"}, {"timestamp": [2927.56, 2931.48], "text": " et toi tu sais qu'ils font pas n'importe quoi dessus et qu'ils font plut\u00f4t un truc qui va"}, {"timestamp": [2931.48, 2937.36], "text": " leur apprendre des choses et \u00e7a fonctionne bien donc je crois beaucoup au... ouais la technologie"}, {"timestamp": [2937.36, 2942.76], "text": " qui peut aider. Il apporte compl\u00e8tement, je suis totalement d'accord avec toi quand j'\u00e9tais plus"}, {"timestamp": [2942.76, 2945.0], "text": " petite nous on avait des CDderums, du coup,"}, {"timestamp": [2945.6, 2946.66], "text": " pour apprendre des choses. Et je me"}, {"timestamp": [2946.66, 2947.94], "text": " souviens, c'\u00e9tait dans l'univers, dans"}, {"timestamp": [2947.94, 2949.12], "text": " des univers que j'adorais."}, {"timestamp": [2949.16, 2950.46], "text": " Et c'\u00e9tait, je me souviens notamment,"}, {"timestamp": [2950.48, 2951.48], "text": " il y avait un c\u00e9derum absolument"}, {"timestamp": [2951.48, 2953.38], "text": " fantastique qui s'appelle Dr."}, {"timestamp": [2953.4, 2954.18], "text": " Brain."}, {"timestamp": [2954.18, 2956.0], "text": " Et en fait, tu rentrais dans le"}, {"timestamp": [2956.28, 2957.92], "text": " cerveau de ce savant fou"}, {"timestamp": [2958.16, 2959.72], "text": " pour aller utiliser justement toutes"}, {"timestamp": [2959.72, 2960.56], "text": " les parties de ton cerveau."}, {"timestamp": [2960.56, 2961.58], "text": " Donc, \u00e7a faisait marcher toutes les"}, {"timestamp": [2961.58, 2963.52], "text": " parties de plein de choses de ton"}, {"timestamp": [2963.52, 2969.64], "text": " cerveau et t'apprenais plein de plein de notions, plein de trucs. Mais tu t'amusais quoi, parce que t'avais une notion"}, {"timestamp": [2969.64, 2976.12], "text": " d'\u00e9voluer, de gravir des \u00e9tapes, etc. Donc moi j'y crois comme toi \u00e0 mort quand c'est bien fait,"}, {"timestamp": [2976.12, 2980.16], "text": " quand c'est gamifi\u00e9. Oui, il y a des choses qui sont absolument fabuleuses dans le domaine des"}, {"timestamp": [2980.16, 2984.2], "text": " applications, dans le domaine de la technologie, plein plein de choses. Le truc qui n'est pas bien,"}, {"timestamp": [2984.2, 2988.64], "text": " c'est l'extr\u00eame, c'est-\u00e0-dire le too much et surtout quand on"}, {"timestamp": [2988.64, 2990.44], "text": " l'utilise de mani\u00e8re totalement abrutissante."}, {"timestamp": [2990.44, 2995.52], "text": " Bien s\u00fbr, ce qui peut arriver tr\u00e8s vite sur Netflix ou des choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2995.52, 3001.2], "text": " Le CD-ROM, c'\u00e9tait quand m\u00eame une plaie l'exp\u00e9rience utilisateur sur le CD-ROM,"}, {"timestamp": [3001.2, 3002.56], "text": " fallait quand m\u00eame vouloir y aller."}, {"timestamp": [3002.56, 3004.56], "text": " Je suis tellement nostalgique."}, {"timestamp": [3004.56, 3007.72], "text": " C'est tellement mieux la bo\u00eete \u00e0 histoire."}, {"timestamp": [3007.72, 3015.18], "text": " Je reviens sur le d\u00e9but et donc premi\u00e8re lev\u00e9e, donc tu dis que vous avez 69%"}, {"timestamp": [3015.18, 3018.38], "text": " tu l\u00e8ves c'est quoi c'est le traditionnel quelques centaines de"}, {"timestamp": [3018.38, 3021.98], "text": " milliers pour l'\u00e9quivalent de 20% de ton capital, 20-30% ?"}, {"timestamp": [3021.98, 3024.98], "text": " Je me souviens plus exactement \u00e0 l'\u00e9poque combien on a l\u00e2ch\u00e9 en"}, {"timestamp": [3024.98, 3026.0], "text": " pourcentage."}, {"timestamp": [3026.0, 3028.0], "text": " L\u00e0, les 69% c'est par rapport \u00e0 cette"}, {"timestamp": [3028.0, 3030.0], "text": " derni\u00e8re lev\u00e9e qu'on vient de closer, \u00e0 3 millions."}, {"timestamp": [3030.0, 3032.0], "text": " Ok. Qui est-ce qui est rentr\u00e9"}, {"timestamp": [3032.0, 3034.0], "text": " dedans sur 3 millions ? C'est des fonds tech ?"}, {"timestamp": [3034.0, 3036.0], "text": " Des tradis ? Des Alv\u00e9nes ou des gens comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [3036.0, 3038.0], "text": " On a"}, {"timestamp": [3038.0, 3040.0], "text": " BNP Paribas D\u00e9veloppement,"}, {"timestamp": [3040.0, 3042.0], "text": " on a Educapital qui est un fonds"}, {"timestamp": [3042.0, 3044.0], "text": " d'\u00e9ducation."}, {"timestamp": [3044.0, 3045.44], "text": " On a Arjo qui est plus un"}, {"timestamp": [3045.44, 3049.56], "text": " famille office mais qui est rentr\u00e9e et sinon \u00e0 c\u00f4t\u00e9 on a des salari\u00e9s de"}, {"timestamp": [3049.56, 3053.8], "text": " l'uni et une holding avec nos proches. En fait on a beaucoup d'actionnaires,"}, {"timestamp": [3053.8, 3058.36], "text": " notre objectif \u00e9tait quand m\u00eame de ne pas avoir un actionnaire majoritaire"}, {"timestamp": [3058.36, 3061.32], "text": " voil\u00e0 pour pouvoir garder cette libert\u00e9."}, {"timestamp": [3061.32, 3067.5], "text": " D'accord donc finalement les principaux actionnaires restent vous quatre, mais aussi individuellement vous quatre."}, {"timestamp": [3067.5, 3068.5], "text": " Oui, compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [3068.5, 3072.0], "text": " Aujourd'hui il n'y a aucun actionnaire qui a plus de 4,3%."}, {"timestamp": [3072.0, 3073.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3074.0, 3076.5], "text": " Et donc vous levez tout \u00e7a, vous lancez en prod,"}, {"timestamp": [3076.5, 3079.5], "text": " tes premi\u00e8res ventes sont faites, tu m'as dit, chez..."}, {"timestamp": [3080.0, 3082.5], "text": " Chez Oxybul et Nature et D\u00e9couverte."}, {"timestamp": [3082.5, 3084.0], "text": " D'accord. Comment tu deals avec eux ?"}, {"timestamp": [3088.0, 3090.0], "text": " C'est une anecdote que j'adore raconter, celle avec Nature et D\u00e9couverte."}, {"timestamp": [3090.0, 3094.0], "text": " Quand on s'est lanc\u00e9, tout de suite apr\u00e8s Future En Seine,"}, {"timestamp": [3094.0, 3096.0], "text": " l\u00e0 o\u00f9 on avait gagn\u00e9 le prix du public,"}, {"timestamp": [3096.0, 3099.0], "text": " avec mes associ\u00e9s, on passe devant un naturel..."}, {"timestamp": [3099.0, 3101.0], "text": " En fait on se dit, ok, donc on va partir en production,"}, {"timestamp": [3101.0, 3103.0], "text": " on va partir en industrialisation,"}, {"timestamp": [3103.0, 3105.76], "text": " mais il faut bien qu'on ait des clients et quelque part o\u00f9 le vendre en fait."}, {"timestamp": [3105.76, 3109.92], "text": " On avait fait une \u00e9tude de march\u00e9 et on savait que si on se lan\u00e7ait que sur notre site internet"}, {"timestamp": [3109.92, 3113.72], "text": " clairement on allait en faire 1000 la premi\u00e8re ann\u00e9e et puis si on en faisait 1000"}, {"timestamp": [3113.72, 3115.16], "text": " c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bien."}, {"timestamp": [3115.16, 3117.44], "text": " Donc on s'est dit non, il nous faut de la grande distribution."}, {"timestamp": [3117.44, 3121.2], "text": " Comment tu fais cette \u00e9tude de march\u00e9 ? Comment tu peux le savoir ? Est-ce que tu crois pas que"}, {"timestamp": [3121.2, 3124.64], "text": " \u00e7a aurait pu par le bouche \u00e0 oreille vu l'accueil que \u00e7a a eu"}, {"timestamp": [3124.64, 3125.48], "text": " quand m\u00eame"}, {"timestamp": [3125.48, 3130.92], "text": " d\u00e9poter plus ? Bah regarde on a fait un crowdfunding sur Ulule qui a bien march\u00e9 on a lev\u00e9 45 000 mais"}, {"timestamp": [3130.92, 3137.88], "text": " on a pris que 450 pr\u00e9commandes donc non \u00e7a n'a pas explos\u00e9, on n'avait pas de communaut\u00e9. Je"}, {"timestamp": [3137.88, 3141.32], "text": " pense pas que \u00e7a soit aussi magique, je pense pour certaines personnes \u00e7a marche comme \u00e7a et"}, {"timestamp": [3141.32, 3145.32], "text": " c'est g\u00e9nial du jour au lendemain ils sont pas connus et d'un coup,"}, {"timestamp": [3145.32, 3149.92], "text": " bam, \u00e7a explose. Non, nous on a fait une vraie \u00e9tude de march\u00e9, enfin une \u00e9tude de march\u00e9 avec"}, {"timestamp": [3149.92, 3155.84], "text": " nos connaissances qu'on pouvait prendre sur le march\u00e9 et en plus de \u00e7a, m\u00eal\u00e9e \u00e0 notre intuition,"}, {"timestamp": [3155.84, 3159.64], "text": " on s'est dit non, il nous faut du physique parce qu'en fait c'est un objet qui n'existe pas,"}, {"timestamp": [3159.64, 3162.16], "text": " on n'est pas en train d'aller vendre un gris peint et donc du coup un gris peint,"}, {"timestamp": [3162.16, 3167.56], "text": " tout le monde sait ce que c'est. Parler d'une bo\u00eete \u00e0 histoire \u00e0 l'\u00e9poque, personne ne pigeait ce que c'\u00e9tait quoi."}, {"timestamp": [3167.56, 3172.72], "text": " Donc je pr\u00e9cise \u00e7a parce que pour ceux qui connaissent moins ce type de retail,"}, {"timestamp": [3172.72, 3178.4], "text": " c'est quand m\u00eame important de quand tu vends en direct toi-m\u00eame \u00e9videmment on va dire que si tu"}, {"timestamp": [3178.4, 3182.36], "text": " vends un naturel d\u00e9couverte j'imagine qu'ils doivent vendre au m\u00eame prix que toi donc vous"}, {"timestamp": [3182.36, 3185.64], "text": " avez un prix fixe qui est de 59,90 c'est \u00e7a"}, {"timestamp": [3189.8, 3190.76], "text": " donc eux ne peuvent pas vendre moins cher toi non plus sur ton site"}, {"timestamp": [3196.16, 3196.56], "text": " et donc toi tu leur vends, tu ne vas peut-\u00eatre pas me dire le prix exact mais tu dois leur vendre \u00e0 peu pr\u00e8s 25 euros"}, {"timestamp": [3201.08, 3201.88], "text": " hors taxe qui veut dire 60 euros TTC \u00e0 la vente donc"}, {"timestamp": [3208.26, 3211.34], "text": " \u00e9videmment quand tu leur vends 25 euros tu dois d\u00e9j\u00e0 en gagner un petit peu parce que tu leur vends pas prix co\u00fbtant donc quand tu vends 60 euros tu gagnes entre guillemets beaucoup quand tu vends direct sur ton site."}, {"timestamp": [3211.34, 3215.94], "text": " Oui c'est s\u00fbr qu'en passant par par Dairy Tailor tu fais moins de marge mais en"}, {"timestamp": [3215.94, 3219.38], "text": " m\u00eame temps tu fais plus de volume. Oui bien s\u00fbr bien s\u00fbr ce que je veux"}, {"timestamp": [3219.38, 3228.0], "text": " dire par l\u00e0 c'est que dans ces dnvb ou ces voil\u00e0 ces marques qui existent par le digital ils"}, {"timestamp": [3228.0, 3232.6], "text": " arrivent souvent en effet \u00e0 maximiser leur marge mais du coup il pousse aussi"}, {"timestamp": [3232.6, 3236.76], "text": " peut-\u00eatre plus en communication puisqu'ils doivent d\u00e9penser par ailleurs."}, {"timestamp": [3236.76, 3240.64], "text": " D'accord donc tu deals avec eux par moment et comment tu fais \u00e7a ?"}, {"timestamp": [3240.64, 3246.48], "text": " Donc on se dit ok il nous faut des magasins o\u00f9 distribuer et en fait tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3246.48, 3251.12], "text": " naturellement on se dit mais o\u00f9 est-ce qu'on voit le produit et on se dit instinctivement"}, {"timestamp": [3251.12, 3256.8], "text": " bah en fait chez Nature et D\u00e9couverte. C'est la premi\u00e8re enseigne qui a pop\u00e9 dans nos t\u00eates et"}, {"timestamp": [3256.8, 3260.18], "text": " il s'av\u00e8re que pr\u00e8s de chez nous il y avait un Nature et D\u00e9couverte, on avait le prototype en"}, {"timestamp": [3260.18, 3268.4], "text": " main, on rentre dans le magasin, on va voir la vendeuse et tr\u00e8s na\u00efvement on lui dit bonjour comment est-ce que je vends ce petit bo\u00eetier chez vous ?"}, {"timestamp": [3268.4, 3275.66], "text": " C'est ce qui s'est pass\u00e9. Elle nous a donn\u00e9 le contact du directeur des"}, {"timestamp": [3275.66, 3279.04], "text": " achats de Nature et D\u00e9couverte \u00e0 qui on a \u00e9crit un mail tout de suite apr\u00e8s."}, {"timestamp": [3279.04, 3283.24], "text": " C'est quand m\u00eame assez fou cela dit en passant que la vendeuse connaisse le mail du directeur des achats."}, {"timestamp": [3283.24, 3286.66], "text": " Je sais pas si c'est quelque chose qu'ils font dans leur process de trouver des nouveaux"}, {"timestamp": [3286.66, 3293.2], "text": " projets ou si on est tomb\u00e9 sur quelqu'un qui avait contact effectivement. Cela dit c'est"}, {"timestamp": [3293.2, 3297.56], "text": " super bien tomb\u00e9 puisque le directeur des achats a r\u00e9pondu \u00e0 notre mail dans les dix minutes pour"}, {"timestamp": [3297.56, 3300.64], "text": " nous donner rendez-vous au si\u00e8ge social. Coup de coeur pour le projet."}, {"timestamp": [3300.64, 3301.88], "text": " Ils n'avaient jamais entendu parler du projet ?"}, {"timestamp": [3301.88, 3309.76], "text": " Jamais, jamais. On \u00e9tait vraiment, on avait juste fait futur en sc\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9poque. Ils ont gros coup de coeur pour le projet et comme on"}, {"timestamp": [3309.76, 3314.52], "text": " n'\u00e9tait pas du tout pr\u00eats pour la commercialisation, ils nous ont quand m\u00eame attendu, suivi pendant plus"}, {"timestamp": [3314.52, 3323.44], "text": " d'un an, deux ans avant qu'on sorte le produit. Et ils te font pas de pr\u00e9commande ?"}, {"timestamp": [3323.44, 3327.0], "text": " Ils nous en ont fait juste avant, quand ils \u00e9taient s\u00fbrs que la production \u00e9tait partie."}, {"timestamp": [3327.0, 3332.0], "text": " D'accord. Mais tu as une sorte de pr\u00e9contrat, quelque chose, une marque d'int\u00e9r\u00eat forte qui te permet de lever de l'argent l\u00e0-dessus ?"}, {"timestamp": [3332.0, 3336.0], "text": " Je veux dire, est-ce que c'\u00e9tait un plus dans ton pitch ou pas ?"}, {"timestamp": [3336.0, 3342.0], "text": " Oui, forc\u00e9ment, d'avoir nature et d\u00e9couverte dans nos premiers clients, \u00e7a convainc."}, {"timestamp": [3342.0, 3344.0], "text": " Par contre, on n'avait pas de contrat, on n'avait pas de..."}, {"timestamp": [3344.0, 3345.88], "text": " Mais tu avais une commande, tu avais quelque chose, je veux dire, est-ce que tu pouvais"}, {"timestamp": [3345.88, 3348.4], "text": " montrer quelque chose ? Ah oui, oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [3348.4, 3353.08], "text": " Tr\u00e8s bien. Et donc on avait Nature D\u00e9couverte et en fait Auxibul a suivi"}, {"timestamp": [3353.08, 3357.08], "text": " tout de suite apr\u00e8s, puisque c'\u00e9tait la deuxi\u00e8me enseigne qui nous paraissait"}, {"timestamp": [3357.08, 3361.36], "text": " \u00e9vidente, et Auxibul c'est un magasin de jouets tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s quali en"}, {"timestamp": [3361.36, 3365.0], "text": " retail, ils sont fabuleux. Ex ce FNAC et avec les jeux."}, {"timestamp": [3365.0, 3366.0], "text": " Exactement, avec ce FNAC."}, {"timestamp": [3366.0, 3370.0], "text": " Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les deux premi\u00e8res chez qui on a \u00e9t\u00e9 commercialis\u00e9 \u00e0 la rentr\u00e9e 2016."}, {"timestamp": [3370.0, 3371.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3371.0, 3372.0], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [3372.0, 3376.28], "text": " Et apr\u00e8s \u00e7a en sont suivi d'autres comme Boulanger et puis plein de petites enseignes."}, {"timestamp": [3376.28, 3380.88], "text": " Mais principalement c'\u00e9tait ces deux-l\u00e0 chez qui on \u00e9tait distribu\u00e9 et chez qui \u00e7a"}, {"timestamp": [3380.88, 3381.88], "text": " a march\u00e9 tout de suite."}, {"timestamp": [3381.88, 3384.32], "text": " On a explos\u00e9 \u00e0 No\u00ebl, personne ne s'y attendait."}, {"timestamp": [3384.32, 3389.0], "text": " Nous les premiers. Et en m\u00eame temps on y croyait dur comme fer qu'on allait faire nos 20 000 pi\u00e8ces,"}, {"timestamp": [3389.0, 3393.16], "text": " donc non c'est super bien tomb\u00e9 en fait, les \u00e9toiles se sont tr\u00e8s bien align\u00e9es pour nous."}, {"timestamp": [3393.16, 3396.92], "text": " Tu vois je regarde un peu quand tu tapes la bo\u00eete \u00e0 histoire, en revanche tu te fais battre,"}, {"timestamp": [3396.92, 3400.24], "text": " c'est Oxybul qui sort en premier devant ton site quoi."}, {"timestamp": [3400.24, 3402.16], "text": " Ouais on est ok avec."}, {"timestamp": [3402.16, 3406.8], "text": " Et du coup maintenant tu es disponible, oui, donc FNAC, je vois Amazon,"}, {"timestamp": [3406.8, 3413.0], "text": " Doulala, Nature et d\u00e9couverte, Univers b\u00e9b\u00e9, un peu partout quoi. Oui, en France,"}, {"timestamp": [3413.0, 3417.84], "text": " ouais on est bien. Carrefour, partout ? Non on n'a pas fait les grandes surfaces. D'accord."}, {"timestamp": [3417.84, 3423.36], "text": " On a travaill\u00e9 au d\u00e9but un petit peu avec eux mais en fait c'est pour notre, pour l'image de"}, {"timestamp": [3423.36, 3428.16], "text": " marque c'est pas forc\u00e9ment ce qu'on voulait, ce qu'on voulait et puis c'est toujours difficile pour"}, {"timestamp": [3428.16, 3431.68], "text": " maintenir le prix avec ces grandes surfaces. Donc on a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'en retirer."}, {"timestamp": [3431.68, 3438.44], "text": " Ok et donc du coup aujourd'hui tu as la fabrique \u00e0 histoire et le casque qui"}, {"timestamp": [3438.44, 3444.6], "text": " s'appelle Octave, c'est \u00e7a ? Qui date de quand ? On l'a sorti \u00e0 la rentr\u00e9e 2018"}, {"timestamp": [3444.6, 3445.32], "text": " je crois."}, {"timestamp": [3445.32, 3449.56], "text": " Donc il est encore tout r\u00e9cent mais il marche tr\u00e8s bien, c'est une des"}, {"timestamp": [3449.56, 3453.04], "text": " meilleures ventes sur Amazon en casque. \u00c7a permet d'\u00e9viter de p\u00e9ter une pile au"}, {"timestamp": [3453.04, 3456.16], "text": " bout d'un moment quand on a la 80e fois Suzanne et Gar\u00e7on."}, {"timestamp": [3456.16, 3460.28], "text": " Ouais et puis dans les transports. Et on a voulu un casque audio, en fait il y a"}, {"timestamp": [3460.28, 3463.56], "text": " peu de casques audio pour enfants et en plus de \u00e7a des casques audio tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3463.56, 3466.3], "text": " qualitatifs il y en a d'autant peu."}, {"timestamp": [3466.3, 3471.5], "text": " Je te confirme, moi j'ai achet\u00e9 des casques audio pour mes enfants, ils les ont cass\u00e9s en deux semaines."}, {"timestamp": [3471.5, 3476.7], "text": " Donc nous on s'est positionn\u00e9 un peu au-dessus au niveau du prix,"}, {"timestamp": [3476.7, 3483.8], "text": " par contre je vous garantis qu'il va durer tr\u00e8s longtemps parce que d\u00e9j\u00e0 le fil il est enlevable."}, {"timestamp": [3483.8, 3484.3], "text": " Garantie."}, {"timestamp": [3484.3, 3485.4], "text": " Ah mais je vous garantis !"}, {"timestamp": [3485.4, 3487.0], "text": " T'es devenue une vraie marchande de tapis !"}, {"timestamp": [3487.0, 3488.0], "text": " Je vous garantis !"}, {"timestamp": [3488.0, 3489.5], "text": " Madame Mestier !"}, {"timestamp": [3489.5, 3490.5], "text": " Non, non, en fait je l'adore !"}, {"timestamp": [3490.5, 3491.5], "text": " La bonne cam !"}, {"timestamp": [3491.5, 3492.5], "text": " Je l'adore ce casque !"}, {"timestamp": [3492.5, 3496.5], "text": " Et oui, je vends le produit, mais je l'adore vraiment ce casque parce que"}, {"timestamp": [3496.5, 3501.0], "text": " il a du double jack, quand le fil est p\u00e9t\u00e9 on peut le remplacer,"}, {"timestamp": [3501.0, 3504.0], "text": " il est pliable, il est personnalisable,"}, {"timestamp": [3504.0, 3507.96], "text": " je peux te sortir tous les objectifs, mais vraiment je l'adore ! Tu l'as vendu sur les march\u00e9s le week-end ou pas ?"}, {"timestamp": [3507.96, 3515.36], "text": " D'accord, c'est vrai en fait tu sors tout l'argumentaire que je vois l\u00e0 sur Amazon,"}, {"timestamp": [3515.36, 3519.2], "text": " prise double jack, cordon d\u00e9tachable, pliable, confortable et personnalisable."}, {"timestamp": [3519.2, 3530.72], "text": " Combien de d\u00e9cibels le sont, limit\u00e9 ? Je sais plus, 80 db ? 85 db, bravo ! Et \u00e7a marche Octave ?"}, {"timestamp": [3530.72, 3536.72], "text": " Oui, \u00e7a se vend bien. Donc vous avez vendu combien de bo\u00eetes \u00e0 histoires"}, {"timestamp": [3536.72, 3541.0], "text": " l\u00e0 pour l'instant de fabriques \u00e0 histoires ? A la fin de l'ann\u00e9e en tout on sera plus de 550"}, {"timestamp": [3541.0, 3545.58], "text": " 000. Donc la premi\u00e8re ann\u00e9e on a fait 18 000, la deuxi\u00e8me 75 000, donc la premi\u00e8re ann\u00e9e on a fait 18.000, la"}, {"timestamp": [3545.58, 3550.56], "text": " deuxi\u00e8me 75.000, l'ann\u00e9e derni\u00e8re on a fait 160.000 et cette ann\u00e9e on fera 300.000."}, {"timestamp": [3550.56, 3553.2], "text": " Et l'ann\u00e9e prochaine on pr\u00e9voit 450.000."}, {"timestamp": [3553.2, 3556.74], "text": " Et il y a un moment o\u00f9 \u00e7a, \u00e7a s'arr\u00eate en venche, je veux dire, il y a un moment o\u00f9 tu..."}, {"timestamp": [3556.74, 3561.48], "text": " Non mais je veux dire, tu peux pas en vendre quatre par enfant en \u00e2ge d'en acheter, tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [3561.48, 3571.64], "text": " Non, non, il y aura effectivement, au bout d'un moment on va avoir notre rythme de croisi\u00e8re. La bonne nouvelle c'est que des enfants naissent chaque jour et que si tout se passe bien"}, {"timestamp": [3571.64, 3578.2], "text": " avec notre expansion internationale, on a encore beaucoup de choses \u00e0 prouver sur les march\u00e9s"}, {"timestamp": [3578.2, 3581.44], "text": " \u00e9trangers. Donc en France effectivement au bout d'un moment \u00e7a va se calmer, je crois qu'on n'est"}, {"timestamp": [3581.44, 3585.88], "text": " pas loin d'\u00eatre arriv\u00e9 \u00e0 notre maximum par ann\u00e9e. C'est combien tu crois \u00e0 peu pr\u00e8s ?"}, {"timestamp": [3585.88, 3587.88], "text": " J'ai plus en t\u00eate..."}, {"timestamp": [3587.88, 3589.88], "text": " je dirais peut-\u00eatre 200..."}, {"timestamp": [3589.88, 3593.4], "text": " Ouais, entre 150 et 200 000 pi\u00e8ces par an."}, {"timestamp": [3593.4, 3597.64], "text": " Mais \u00e0 l'\u00e9tranger ce qui est g\u00e9nial c'est qu'il y a encore tout \u00e0 faire."}, {"timestamp": [3597.64, 3599.64], "text": " Donc on ne peut pas..."}, {"timestamp": [3599.64, 3601.64], "text": " Si tout se passe bien, je touche du bois,"}, {"timestamp": [3601.64, 3604.44], "text": " on a encore une belle croissance devant nous,"}, {"timestamp": [3604.44, 3605.72], "text": " avec la fabriqu\u00e9e d'histoire."}, {"timestamp": [3605.72, 3608.08], "text": " Et vous \u00eates copi\u00e9e ?"}, {"timestamp": [3608.08, 3612.88], "text": " Oui, il y a des concurrents qui arrivent l\u00e0 sur le march\u00e9."}, {"timestamp": [3612.88, 3617.24], "text": " Sur les march\u00e9s \u00e9trangers, il y a d\u00e9j\u00e0 des concurrents, soit qui arrivent, soit qui..."}, {"timestamp": [3617.24, 3620.44], "text": " Notamment en Allemagne, il y en a un qui est arriv\u00e9 en m\u00eame temps que nous."}, {"timestamp": [3620.44, 3623.84], "text": " Par contre en France, oui \u00e7a arrive."}, {"timestamp": [3623.84, 3626.64], "text": " Vous les avez contact\u00e9s les Allem ? Vous \u00eates all\u00e9s les voir ?"}, {"timestamp": [3626.64, 3632.68], "text": " Non, on a discut\u00e9 je crois avec eux en salon mais on se conna\u00eet mutuellement mais pas plus que \u00e7a."}, {"timestamp": [3632.68, 3639.04], "text": " Leur produit est g\u00e9nial cela dit. Non, non parce que sur certains \u00e9changes que j'ai pas encore"}, {"timestamp": [3639.04, 3645.46], "text": " publi\u00e9 mais justement le trip est justement de se plut\u00f4t souvent de se"}, {"timestamp": [3645.46, 3649.24], "text": " mutualiser, de se rencontrer, de voir ce que tu peux faire avec tes confr\u00e8res."}, {"timestamp": [3649.24, 3651.24], "text": " Et aux Etats-Unis rien ?"}, {"timestamp": [3651.24, 3654.76], "text": " Non pour l'instant il n'y a rien aux Etats-Unis de semblable."}, {"timestamp": [3654.76, 3658.98], "text": " Et demain je sais pas, un Carrefour qui nous \u00e9coute peut se dire"}, {"timestamp": [3658.98, 3661.32], "text": " attends \u00e7a marche bien ce machin moi je vais me le lancer moi m\u00eame tout seul ?"}, {"timestamp": [3661.32, 3661.82], "text": " Oui."}, {"timestamp": [3661.82, 3664.48], "text": " Il n'y a pas de brevet ou de choses comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [3664.48, 3668.44], "text": " Non parce qu'on est sur, comme je te dis, on on est sur un Walkman revisit\u00e9 donc en soi on n'a"}, {"timestamp": [3668.44, 3674.28], "text": " pas invent\u00e9 le show. Par contre nous on croit beaucoup \u00e0 la cr\u00e9ation de nos contenus originaux"}, {"timestamp": [3674.28, 3678.12], "text": " et le choix qu'on fait dans nos partenariats et en fait c'est dans la qualit\u00e9 de ce contenu l\u00e0"}, {"timestamp": [3678.12, 3683.12], "text": " qu'on se d\u00e9marque \u00e9norm\u00e9ment. L'objet en soi en fait contrairement \u00e0 ce qu'on peut penser"}, {"timestamp": [3683.12, 3685.48], "text": " au message que je suis en train de faire passer qui est probablement faux"}, {"timestamp": [3685.48, 3687.48], "text": " mais c'est vraiment juste un"}, {"timestamp": [3687.96, 3693.52], "text": " enfin pas une excuse mais c'est un quelque chose qui fait fonctionner le reste mais la vraie profondeur elle est comme sur Netflix en fait"}, {"timestamp": [3693.52, 3695.92], "text": " elle est sur le contenu. Apr\u00e8s ce qui est g\u00e9nial c'est que"}, {"timestamp": [3696.64, 3698.96], "text": " quand m\u00eame on a un rapport \u00e0 cet objet qui est tr\u00e8s fort"}, {"timestamp": [3699.84, 3705.56], "text": " qui est de l'ordre de l'\u00e9motionnel et l'enfant enfin, enfin les parents nous le disent, c'est comme son doudou en fait."}, {"timestamp": [3706.82, 3712.28], "text": " Et tu vois, l\u00e0 on commence \u00e0 travailler avec des h\u00f4pitaux, notamment"}, {"timestamp": [3712.72, 3717.2], "text": " pour regarder les vertus en fait de ma fabrique \u00e0 histoire pendant le parcours d'hospitalisation lourde."}, {"timestamp": [3717.36, 3720.24], "text": " Donc au moment o\u00f9 l'enfant n'a plus son doudou ou ses parents,"}, {"timestamp": [3720.8, 3729.24], "text": " il peut avoir la fabrique \u00e0 histoire avant l'hospitalisation et pendant la salle de r\u00e9veil. Parce qu'il y a ce rapport aussi \u00e0"}, {"timestamp": [3729.24, 3733.96], "text": " l'objet qui est tr\u00e8s fort. Donc malgr\u00e9 tout, d'avoir un objet, \u00e7a permet de"}, {"timestamp": [3733.96, 3737.16], "text": " cr\u00e9er un lien que tu pourrais pas forc\u00e9ment avoir avec d'autres."}, {"timestamp": [3737.16, 3741.6], "text": " \u00c7a rassure en fait, rien que de l'avoir. Moi je l'ai vu avec mon fils, mais en effet"}, {"timestamp": [3741.6, 3747.52], "text": " qu'il voulait l'emmener partout cet \u00e9t\u00e9 c'est vraiment c'est assez mignon, assez tendre, attendrissant pardon. Et sur le"}, {"timestamp": [3747.52, 3751.8], "text": " contenu pour venir l\u00e0 dessus, aujourd'hui vous fabriquez tout vous-m\u00eame, c'est votre"}, {"timestamp": [3751.8, 3754.96], "text": " contenu ? On fait du contenu original donc notre contenu on travaille avec des"}, {"timestamp": [3754.96, 3759.32], "text": " auteurs, des com\u00e9diens en studio et des sound designers pour avoir la meilleure"}, {"timestamp": [3759.32, 3764.28], "text": " qualit\u00e9 d'album possible donc on est tr\u00e8s tr\u00e8s fiers de nos contenus originaux"}, {"timestamp": [3764.28, 3768.76], "text": " apr\u00e8s on fait aussi du contenu en partenariat et \u00e7a il n'y a pas de"}, {"timestamp": [3768.76, 3774.6], "text": " choses particuli\u00e8res, de contrats particuliers. On peut faire tout faire,"}, {"timestamp": [3774.6, 3777.8], "text": " tout est possible. Donc on fait \u00e0 la fois du licensing o\u00f9 on prend de"}, {"timestamp": [3777.8, 3783.28], "text": " l'audio qui existe d\u00e9j\u00e0 et qu'on fait venir sur notre plateforme ou alors \u00e7a"}, {"timestamp": [3783.28, 3789.0], "text": " peut \u00eatre de la co-cr\u00e9ation, \u00e7a peut \u00eatre en fait \u00e7a peut \u00eatre selon le projet on s'adapte et on peut tout faire."}, {"timestamp": [3789.0, 3794.32], "text": " Je peux venir te voir et te dire tiens j'ai un g\u00e9n\u00e9ration de With Yourself Junior,"}, {"timestamp": [3794.32, 3797.44], "text": " si j'ai une meilleure id\u00e9e que \u00e7a \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [3797.44, 3801.56], "text": " mais voil\u00e0 et t'es propos\u00e9 du contenu et \u00e7a vous arrive ?"}, {"timestamp": [3801.56, 3808.68], "text": " Oui en fait c'est notre maison d'\u00e9dition qui choisit, on a un p\u00f4le \u00e9dition qui s\u00e9lectionne le contenu et qui"}, {"timestamp": [3808.68, 3813.68], "text": " s\u00e9lectionne les projets et comme je te disais en d\u00e9but d'\u00e9mission, nous on veut"}, {"timestamp": [3813.68, 3816.24], "text": " que \u00e7a soit des choses qui soient porteurs de sens. Donc \u00e0 chaque fois il"}, {"timestamp": [3816.24, 3818.76], "text": " faut qu'il y ait du sens et c'est pas faire du listening pour faire du"}, {"timestamp": [3818.76, 3823.04], "text": " listening ou faire un projet parce qu'il a l'air sympa. Non, qu'est ce qu'on veut"}, {"timestamp": [3823.04, 3825.16], "text": " dire ? Pourquoi on fait \u00e7a ? L\u00e0, derni\u00e8rement,"}, {"timestamp": [3825.16, 3830.64], "text": " on a fait un projet, vraiment je suis tellement contente de \u00e7a, qui est avec Elo Maestro,"}, {"timestamp": [3830.64, 3838.04], "text": " et qui est nos h\u00e9ros, Suzanne et Gaston, qui rencontrent Maestro de Il \u00e9tait une fois la vie,"}, {"timestamp": [3838.04, 3844.28], "text": " pour aller parcourir le corps humain. Et \u00e7a, \u00e0 la fois, \u00e7a \u00e9veille juste la nostalgie chez les"}, {"timestamp": [3844.28, 3845.12], "text": " parents, parce que c'est ce qu'ils regardaient quand ils \u00e9taient petits, et \u00e0 la fois \u00e7a \u00e9veille juste la nostalgie chez les parents parce que"}, {"timestamp": [3845.12, 3849.24], "text": " c'est ce qu'ils regardaient quand ils \u00e9taient petits et \u00e0 la fois pour les"}, {"timestamp": [3849.24, 3852.72], "text": " enfants c'est du contenu \u00e9ducatif hyper ludique et avec nos h\u00e9ros Suzanne et"}, {"timestamp": [3852.72, 3855.96], "text": " Gaston qui connaissent bien voil\u00e0. Parce que tu as vraiment un lien qui est"}, {"timestamp": [3855.96, 3862.04], "text": " cr\u00e9\u00e9 avec Suzanne et Gaston, m\u00eame moi je les connais bien et si je sais pas"}, {"timestamp": [3862.04, 3866.7], "text": " demain tu as Disney qui t'approche et qui te dit... Mais on a d\u00e9j\u00e0 Disney !"}, {"timestamp": [3866.7, 3868.7], "text": " Oui !"}, {"timestamp": [3868.7, 3874.2], "text": " On a Disney et c'est hyper int\u00e9ressant parce que quand on les a rencontr\u00e9s,"}, {"timestamp": [3874.2, 3880.2], "text": " on \u00e9tait d'accord sur le projet de ne pas faire du licensing pour en faire"}, {"timestamp": [3880.2, 3883.2], "text": " et pas forc\u00e9ment choisir le contenu qu'on voit absolument partout."}, {"timestamp": [3883.2, 3888.0], "text": " Je parle de la Reine des Neiges, je parle de Marvel. Nous on voulait se d\u00e9marquer et on"}, {"timestamp": [3888.0, 3891.08], "text": " voulait faire un projet vraiment original et du coup on est all\u00e9"}, {"timestamp": [3891.08, 3896.08], "text": " repiocher des vieilles histoires, des histoires classiques des ann\u00e9es 70 de"}, {"timestamp": [3896.08, 3899.76], "text": " Mickey et compagnie qu'on a fait r\u00e9enregistrer en studio et donc du coup"}, {"timestamp": [3899.76, 3901.96], "text": " qu'on a fait ressortir parce que c'est des histoires aujourd'hui qui sont plus"}, {"timestamp": [3901.96, 3908.08], "text": " \u00e9dit\u00e9es et qu'on a remis au go\u00fbt du jour et qui existe aujourd'hui sur notre store. Il y a une s\u00e9rie d'albums Mickey"}, {"timestamp": [3908.08, 3912.72], "text": " et compagnie. Tr\u00e8s bien. Moi je devrais, si j'\u00e9tais bon et que je montais vachement ce podcast,"}, {"timestamp": [3912.72, 3916.44], "text": " je montais beaucoup ce podcast, on va \u00e9viter le vachement. Ta m\u00e8re en plus d\u00e9j\u00e0, tu lui as dit"}, {"timestamp": [3916.44, 3919.64], "text": " tout \u00e0 l'heure, ouais, elle ne va pas \u00eatre contente. Donc si en plus elle m'entend dire vachement,"}, {"timestamp": [3919.64, 3928.0], "text": " je vais me faire d\u00e9foncer. Allez, je vais juste lire un exemple plus que mettre un audio, c'est ce qu'il faudrait que je fasse si j'\u00e9tais tr\u00e8s fort, mais j'ai la flemme de monter."}, {"timestamp": [3928.0, 3935.0], "text": " Typiquement, un des contenus que vous avez, je pourrais mettre \u00e9couter l'extrait et l'enregistrer avec le micro, mais l\u00e0, c'est vraiment hyper low tech."}, {"timestamp": [3935.0, 3946.08], "text": " \u00c7a s'appelle l'\u00e9change de Swap. 18 histoires, 1h12, fran\u00e7ais-anglais, 9,90\u20ac, disponible sur le Leane Store."}, {"timestamp": [3946.08, 3948.96], "text": " Et donc t\u00e9l\u00e9charg\u00e9."}, {"timestamp": [3948.96, 3954.24], "text": " Je t\u00e9l\u00e9charge, je branche, il y a une application sur mon Mac par exemple,"}, {"timestamp": [3954.24, 3958.88], "text": " mon PC, \u00e7a renvoie quand c'est branch\u00e9 sur la fabrique \u00e0 histoire,"}, {"timestamp": [3958.88, 3960.32], "text": " et apr\u00e8s c'est disponible."}, {"timestamp": [3960.32, 3965.32], "text": " D\u00e8s le d\u00e9but, l'enfant choisit Suzanne et Gaston ou le swap."}, {"timestamp": [3965.32, 3969.48], "text": " Et donc l\u00e0 par exemple l'\u00e9change c'est birthday cake or apple pie,"}, {"timestamp": [3969.48, 3974.84], "text": " mardi gras or halloween, Corto et ses parents ont emm\u00e9nag\u00e9 \u00e0 New York pour le travail de maman,"}, {"timestamp": [3974.84, 3979.56], "text": " ici tout est diff\u00e9rent, les rues sont immenses, bord\u00e9es d'immeubles qui s'\u00e9l\u00e8vent vers le ciel,"}, {"timestamp": [3979.56, 3982.92], "text": " \u00e0 l'\u00e9cole pas de cantine et personne n'a entendu parler de carnaval."}, {"timestamp": [3982.92, 3989.6], "text": " Tina elle est r\u00e9cemment arriv\u00e9e \u00e0 Boulogne, pr\u00e8s de Paris, avec papa, maman et son petit fr\u00e8re Willy. Boston lui manque"}, {"timestamp": [3989.6, 3994.0], "text": " un peu, mais quelle est jolie cette nouvelle ville pleine de verdure. Et puis il y a tous"}, {"timestamp": [3994.0, 3998.56], "text": " ses nouveaux amis. Je vais \u00e9pargner la suite parce que voil\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'\u00eatre tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3998.56, 4009.38], "text": " concentr\u00e9, de lire aussi bien avec beaucoup de pression, tous ces gens, et Ma\u00ebl qui m'\u00e9coute, mais voil\u00e0, \u00e7a montre un peu, j'imagine que l\u00e0 on est dans ces cours de langue"}, {"timestamp": [4009.38, 4012.02], "text": " qui ne sont pas des cours de langue en fait."}, {"timestamp": [4012.02, 4016.78], "text": " Non, alors le but c'est quand m\u00eame que \u00e7a soit hyper ludique et que ce ne soit pas scolaire pour l'enfant,"}, {"timestamp": [4016.78, 4021.02], "text": " pas qu'on le mette devant un album qui l'\u00e9coute et qui va dire maintenant tu vas apprendre l'anglais."}, {"timestamp": [4021.02, 4026.24], "text": " Non, ici sur l'album dont tu parles, l'\u00e9change, on est quand m\u00eame sur du contenu pour"}, {"timestamp": [4026.24, 4030.32], "text": " les enfants bilingues sp\u00e9cifiquement. Donc il faut d\u00e9j\u00e0 que l'enfant parle les deux langues. Par contre"}, {"timestamp": [4030.32, 4034.6], "text": " on a un autre album qui sont Suzanne et Gaston \u00e0 Londres o\u00f9 l\u00e0 on n'est pas sur de l'apprentissage"}, {"timestamp": [4034.6, 4040.48], "text": " tel quel mais c'est Suzanne et Gaston qui sont \u00e0 Londres et du coup l'enfant va \u00e9couter,"}, {"timestamp": [4040.48, 4046.92], "text": " va entendre qu'ils vont visiter Big Ben etc. Donc \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 le familiariser avec la culture anglaise et Londres."}, {"timestamp": [4047.32, 4050.32], "text": " Et en plus de \u00e7a, ils ont un petit copain qui va leur parler de temps en temps"}, {"timestamp": [4050.32, 4052.72], "text": " un peu \u00e0 la dorale exploratrice, qui va leur parler un petit peu anglais,"}, {"timestamp": [4052.72, 4055.12], "text": " ce qui va permettre \u00e0 l'enfant de se familiariser un peu avec la langue."}, {"timestamp": [4055.6, 4059.28], "text": " Et alors des enfants bilingues, c'est vraiment, mais d\u00e9j\u00e0 ultra niche,"}, {"timestamp": [4059.28, 4060.52], "text": " quoi, je veux dire."}, {"timestamp": [4060.52, 4064.28], "text": " Oui, mais comme en fait, ultra niche, mais quand m\u00eame aux Etats-Unis,"}, {"timestamp": [4065.66, 4069.8], "text": " c'est une belle communaut\u00e9 et vu qu'on commence, c'est la communaut\u00e9 aujourd'hui, la"}, {"timestamp": [4069.8, 4072.04], "text": " communaut\u00e9 fran\u00e7aise aux Etats-Unis c'est celle qui est la plus forte pour"}, {"timestamp": [4072.04, 4076.56], "text": " nous actuellement, ben en fait capitaliser dessus et se dire ben on va leur"}, {"timestamp": [4076.56, 4080.88], "text": " leur proposer un contenu qui est adapt\u00e9 \u00e0 leur enfant et comme \u00e7a ils vont en"}, {"timestamp": [4080.88, 4084.48], "text": " parler aussi \u00e0 leur ami am\u00e9ricain et \u00e7a peut \u00eatre en fait le bouche \u00e0 oreille"}, {"timestamp": [4084.48, 4086.92], "text": " pour nous c'est ce qui marche le mieux. Donc autant"}, {"timestamp": [4086.92, 4091.64], "text": " proposer du contenu que les communaut\u00e9s sur place attendent pour que"}, {"timestamp": [4091.64, 4094.44], "text": " le bouche \u00e0 oreille fasse effet. C'est ce que je passe ma vie \u00e0 dire aux auditeurs"}, {"timestamp": [4094.44, 4099.04], "text": " de ce podcast quoi. Partagez par centaines, par milliers, forcez vos amis,"}, {"timestamp": [4099.04, 4103.68], "text": " installez le podcast sur leur... Abonnez-vous \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration"}, {"timestamp": [4103.68, 4106.88], "text": " du Tueur Self sur leur t\u00e9l\u00e9phone directement, c'est le mieux comme \u00e7a, de force."}, {"timestamp": [4106.88, 4108.88], "text": " Allez-y faites-le on attend."}, {"timestamp": [4108.88, 4110.88], "text": " Et je vous regarde jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a..."}, {"timestamp": [4110.88, 4118.96], "text": " Et en effet, derri\u00e8re la vente d'Histoire, est-ce que tu sais par exemple sur combien de..."}, {"timestamp": [4118.96, 4122.08], "text": " Est-ce que c'est 50% des gens qui ont achet\u00e9 des bo\u00eetes \u00e0 histoire qui t\u00e9l\u00e9chargent ?"}, {"timestamp": [4122.08, 4124.08], "text": " C'est beaucoup plus, c'est beaucoup moins ?"}, {"timestamp": [4124.08, 4127.7], "text": " Aujourd'hui, il me semble qu'au niveau de conversion, on est \u00e0 43%."}, {"timestamp": [4128.88, 4132.32], "text": " Donc tu vois, notre enjeu 2020 va \u00eatre de faire conna\u00eetre le Loony Store."}, {"timestamp": [4132.44, 4136.68], "text": " Parce qu'on sait qu'il y a beaucoup de familles qui ont la fabrique \u00e0 histoire mais qui savent pas du tout que \u00e7a existe."}, {"timestamp": [4136.76, 4140.52], "text": " Et c'est vraiment dommage puisque c'est un objet qui peut \u00e9voluer avec l'enfant."}, {"timestamp": [4140.64, 4145.32], "text": " Et comme on est sur du contenu, on a envie de le faire conna\u00eetre ce store puisque il y a de belles choses dessus."}, {"timestamp": [4145.32, 4151.04], "text": " C'est l'autre probl\u00e9matique des clients qui ont achet\u00e9 en grand magasin sp\u00e9cialis\u00e9"}, {"timestamp": [4151.04, 4154.0], "text": " c'est que tu n'as pas leurs emails, tu peux pas les contacter."}, {"timestamp": [4154.0, 4157.76], "text": " Non tu peux pas, effectivement, mais \u00e7a va \u00eatre le gros enjeu 2020."}, {"timestamp": [4157.76, 4163.56], "text": " Le nombre de ventes sur ton store \u00e0 toi de fabriqu\u00e9s \u00e0 histoire, de produits"}, {"timestamp": [4163.56, 4166.8], "text": " physiques, \u00e7a repr\u00e9sente quoi par rapport au total ?"}, {"timestamp": [4166.8, 4172.12], "text": " J'ai pas le nombre de ventes, par contre si je te dis pas de b\u00eatises, cette ann\u00e9e"}, {"timestamp": [4172.12, 4177.8], "text": " donc on va faire 12 millions de chiffre d'affaires et sur ces 12 millions on a 2,5 qui sont du store."}, {"timestamp": [4177.8, 4182.12], "text": " C'est quand m\u00eame n'importe quoi ! Je veux dire quand tu te regardes avec tes trois potes de 16"}, {"timestamp": [4182.12, 4186.48], "text": " ans et que vous vous regardez et que vous vous dites putain les mecs ont fait quand m\u00eame 12 millions de chiffre d'affaires"}, {"timestamp": [4186.48, 4189.72], "text": " vous regardez et vous vous dites mais c'est quand m\u00eame vraiment..."}, {"timestamp": [4189.72, 4192.84], "text": " Non mais c'est lunaire, je pense qu'on se rend m\u00eame pas compte de ce que c'est quoi"}, {"timestamp": [4192.84, 4197.0], "text": " mais l\u00e0 o\u00f9 moi je me rends compte qu'il y a quelque chose c'est \u00e0 chaque fois"}, {"timestamp": [4197.0, 4200.64], "text": " quand je croise des parents ils connaissent, ils connaissent ou ils l'ont ou ils connaissent"}, {"timestamp": [4200.64, 4201.8], "text": " Et il y en a aucun de vous qui a des enfants encore ?"}, {"timestamp": [4201.8, 4202.8], "text": " Non, non."}, {"timestamp": [4202.8, 4204.8], "text": " C'est \u00e7a qui est fou."}, {"timestamp": [4204.8, 4207.92], "text": " Mais c'est vrai que c'est marrant, c'est dr\u00f4le \u00e0 vivre comme"}, {"timestamp": [4207.92, 4210.48], "text": " aventure. Vous vous \u00eates un peu... vous n'\u00eates pas trop pris la gueule ? Vous \u00eates"}, {"timestamp": [4210.48, 4219.04], "text": " \u00e9charp\u00e9 ? Bien s\u00fbr, \u00e7a serait trop facile. Bien s\u00fbr qu'on s'engueule, mais c'est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4219.04, 4224.96], "text": " sain. Moi je crois beaucoup au p\u00e9tage de c\u00e2ble, coup de gueule de temps en temps pour"}, {"timestamp": [4224.96, 4225.52], "text": " vider son sac."}, {"timestamp": [4225.52, 4229.12], "text": " Trois hommes, une fille ? T'es pas maqu\u00e9e avec l'un des trois ? Non."}, {"timestamp": [4229.12, 4238.04], "text": " Donc oui, de temps en temps on pousse un petit coup."}, {"timestamp": [4238.04, 4243.32], "text": " T'as un r\u00f4le \u00e0 part en tant que fille et en tant que cr\u00e9atrice, on va dire, g\u00e9nitrice ?"}, {"timestamp": [4243.32, 4249.4], "text": " Oui j'ai un r\u00f4le \u00e0 part, pas en tant que femme mais en tant que g\u00e9nitrice du"}, {"timestamp": [4249.4, 4254.56], "text": " produit, du projet, qui est je garde ce r\u00f4le d'identit\u00e9, je garde ce r\u00f4le de"}, {"timestamp": [4254.56, 4259.68], "text": " vision et de prochains, de futurs projets, de o\u00f9 on va, qui on est."}, {"timestamp": [4259.68, 4263.44], "text": " Eux ils sont beaucoup plus aujourd'hui dans le concret, dans l'op\u00e9rationnel."}, {"timestamp": [4263.44, 4266.0], "text": " Le serveur de la porte."}, {"timestamp": [4266.0, 4270.0], "text": " Je vois que tu connais la r\u00e9ponse."}, {"timestamp": [4270.0, 4272.0], "text": " Oui bien s\u00fbr, le cerb\u00e8re, je connais."}, {"timestamp": [4272.0, 4274.0], "text": " \u00c7a faisait longtemps que j'avais pas entendu cette r\u00e9f\u00e9rence."}, {"timestamp": [4274.0, 4275.0], "text": " Ghostbusters ?"}, {"timestamp": [4275.0, 4277.0], "text": " Oui, mais bien s\u00fbr, tu rigoles, j'adore."}, {"timestamp": [4277.0, 4278.0], "text": " Sigourney Weaver ?"}, {"timestamp": [4278.0, 4283.0], "text": " Tout \u00e0 fait, en train de se lever sur son lit l\u00e0, je vois tout \u00e0 fait, t'inqui\u00e8te pas."}, {"timestamp": [4283.0, 4285.56], "text": " Et donc pour en venir \u00e0 mes associ\u00e9s,"}, {"timestamp": [4285.56, 4286.56], "text": " oui j'ai un r\u00f4le."}, {"timestamp": [4286.56, 4290.08], "text": " Mais c'est exactement \u00e7a, tu sais ils sont trois non les Ghostbusters ? Avec Sigourney"}, {"timestamp": [4290.08, 4294.04], "text": " Whisper, c'est toi en fait. L'image est l\u00e0, mais c'est fantastique."}, {"timestamp": [4294.04, 4295.52], "text": " Sortez le d\u00e9mon en moi !"}, {"timestamp": [4295.52, 4300.96], "text": " Qui est le ma\u00eetre des cl\u00e9s. \u00c7a y est on part en sucette. Tu vois tu me fais d\u00e9border"}, {"timestamp": [4300.96, 4301.96], "text": " de cr\u00e9ativit\u00e9."}, {"timestamp": [4301.96, 4305.68], "text": " C'est bien. D'accord donc"}, {"timestamp": [4305.68, 4310.56], "text": " oui mais on le sent que tu as ce c\u00f4t\u00e9 un peu gardien du temple quoi un peu."}, {"timestamp": [4310.56, 4316.96], "text": " Oui et puis j'ai besoin de nouveaut\u00e9s, d'innovations et il y a tellement de"}, {"timestamp": [4316.96, 4321.16], "text": " choses \u00e0 inventer que je suis tr\u00e8s contente d'avoir ce r\u00f4le l\u00e0 et c'est un"}, {"timestamp": [4321.16, 4325.0], "text": " r\u00f4le privil\u00e9gi\u00e9 donc je les remercie aussi de me faire confiance l\u00e0 dessus."}, {"timestamp": [4325.0, 4329.0], "text": " Et vous allez inventer d'autres objets encore l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [4329.0, 4331.0], "text": " La question !"}, {"timestamp": [4331.0, 4334.0], "text": " On a encore beaucoup de choses \u00e0 faire avec la fabrique \u00e0 histoire,"}, {"timestamp": [4334.0, 4338.0], "text": " notamment sur le domaine de la culture, de la sant\u00e9, je t'en parlais un peu tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [4338.0, 4341.0], "text": " et de l'\u00e9ducation. Donc \u00e7a c'est des projets qu'on va lancer,"}, {"timestamp": [4341.0, 4349.52], "text": " notamment on va commercialiser un kit p\u00e9dagogique pour les \u00e9coles \u00e0 la rentr\u00e9e 2020. On va sortir aussi une application mobile pour"}, {"timestamp": [4349.52, 4353.88], "text": " enregistrer sa voix, ses propres histoires avec sa voix. Donc tu vois un"}, {"timestamp": [4353.88, 4357.52], "text": " papa qui voyage ou une grand-m\u00e8re qui habite \u00e0 l'autre bout de la France peut"}, {"timestamp": [4357.52, 4360.5], "text": " enregistrer une histoire que le gamin va pouvoir \u00e9couter sur sa fabrique \u00e0"}, {"timestamp": [4360.5, 4364.24], "text": " histoire. Et alors comment tu vas la transf\u00e9rer du mobile \u00e0 la bo\u00eete \u00e0 histoires ?"}, {"timestamp": [4364.24, 4368.64], "text": " En fait, ton mobile est reli\u00e9 \u00e0 ton compte LuniStore et ensuite, du coup, l'enfant"}, {"timestamp": [4368.64, 4370.28], "text": " peut le retrouver et le transf\u00e9rer."}, {"timestamp": [4370.28, 4375.6], "text": " Parce qu'un des trucs, alors que moi je ne le trouve pas user-centrique, si je puis me"}, {"timestamp": [4375.6, 4380.0], "text": " permettre, c'est ton m\u00e9tier en plus, tu veux dire, mais c'est probablement que vous"}, {"timestamp": [4380.0, 4385.68], "text": " ne voulez pas qu'il y ait, j'imagine, de connectivit\u00e9, ni Bluetooth, ni Wifi dans la bo\u00eete \u00e0 histoire pour des raisons d'ondes ou des choses comme ait, j'imagine, de connectivit\u00e9, ni bluetooth ni wifi dans la bo\u00eete \u00e0 histoire"}, {"timestamp": [4385.68, 4389.28], "text": " pour des raisons d'ondes ou des choses comme \u00e7a, j'imagine, mais c'est que j'aimerais quand m\u00eame"}, {"timestamp": [4389.28, 4392.8], "text": " pouvoir dialoguer depuis une application de mon smartphone \u00e0 la bo\u00eete \u00e0 histoire parce que"}, {"timestamp": [4392.8, 4395.48], "text": " passer par un pc \u00e0 un ordi j'ai l'impression de revenir 20 ans en arri\u00e8re."}, {"timestamp": [4395.48, 4401.56], "text": " Oui, on est d'accord. On a fait avec les moyens du bord et effectivement on aimerait sortir le plus"}, {"timestamp": [4401.56, 4405.98], "text": " rapidement possible une application pour que \u00e7a soit plus facile d'utilisation."}, {"timestamp": [4405.98, 4409.18], "text": " Et comment tu ferais dialoguer ensuite ? Tu devrais brancher la bo\u00eete \u00e0 histoire au smartphone."}, {"timestamp": [4409.18, 4411.52], "text": " Il faudra quand m\u00eame, aujourd'hui, il faudra quand m\u00eame passer par le"}, {"timestamp": [4411.52, 4414.14], "text": " c\u00e2ble, par le pc, donc par le c\u00e2ble."}, {"timestamp": [4414.14, 4418.02], "text": " Apr\u00e8s on est en train de se renseigner pour voir si tu peux pas c\u00e2bler ton"}, {"timestamp": [4418.02, 4420.7], "text": " t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 la fabrique \u00e0 histoire."}, {"timestamp": [4420.7, 4424.02], "text": " \u00c7a reste compliqu\u00e9 mais c'est des choses qu'on \u00e9tudie. J'ai pas encore de"}, {"timestamp": [4424.02, 4426.12], "text": " solution l\u00e0 telle qu'elle mais le but c'est d'am\u00e9liorer"}, {"timestamp": [4426.12, 4429.6], "text": " l'exp\u00e9rience utilisateur. Parce que de plus en plus quand m\u00eame on a une tendance"}, {"timestamp": [4429.6, 4434.32], "text": " \u00e0... toi tu fais partie aussi de cette g\u00e9n\u00e9ration qui a l'habitude d'avoir"}, {"timestamp": [4434.32, 4438.28], "text": " presque un pc chez lui tout le temps mais il y a de plus en plus de gens"}, {"timestamp": [4438.28, 4442.96], "text": " qui ont supprim\u00e9 la case pc en fait, qui ont des smartphones, des tablettes et puis \u00e7a suffit quoi."}, {"timestamp": [4442.96, 4445.72], "text": " Et donc du coup c'est contraignant."}, {"timestamp": [4445.72, 4450.44], "text": " C'est une vraie probl\u00e9matique et on y pense activement chez Luni."}, {"timestamp": [4450.44, 4452.0], "text": " On n'a pas encore la r\u00e9ponse mais ouais."}, {"timestamp": [4452.0, 4457.72], "text": " D'accord. Et au-del\u00e0 de cet univers, Luni a vocation \u00e0 faire d'autres choses ?"}, {"timestamp": [4457.72, 4463.4], "text": " Oui. Nous en fait, c'est notre ADN chez Luni, c'est de nourrir la"}, {"timestamp": [4463.4, 4466.7], "text": " personnalit\u00e9 de l'\u00eatre humain en g\u00e9n\u00e9ral."}, {"timestamp": [4466.7, 4469.1], "text": " Et donc aujourd'hui, on est sur le domaine de l'enfance."}, {"timestamp": [4469.1, 4472.9], "text": " Avec les histoires, on le nourrit en faisant passer des messages, en l'\u00e9veillant \u00e0 plein de choses,"}, {"timestamp": [4472.9, 4475.7], "text": " \u00e0 la diff\u00e9rence, au d\u00e9veloppement durable, voil\u00e0."}, {"timestamp": [4475.7, 4481.0], "text": " Donc c'est vraiment de le nourrir pour ensuite, lui, qui d\u00e9veloppe sa personnalit\u00e9 et qui soit \u00e9panoui plus tard."}, {"timestamp": [4481.0, 4488.16], "text": " Mais on ne veut pas s'arr\u00eater l\u00e0 parce qu'il y a encore plein de choses \u00e0 faire. Et l'humanit\u00e9 est plus vaste que l'enfant."}, {"timestamp": [4488.16, 4495.2], "text": " Exactement. Mais le but, voil\u00e0, c'est toujours nourrir. Nourrir mais pas imposer, tu vois."}, {"timestamp": [4495.2, 4499.12], "text": " C'est vraiment on t'offre un terrain, on t'offre de la nourriture, toi tu prends ce que tu as envie"}, {"timestamp": [4499.12, 4500.12], "text": " de prendre. Brain food."}, {"timestamp": [4500.12, 4506.24], "text": " Ouais. Et du coup, le prochain projet, un des prochains projets sera pour les ados."}, {"timestamp": [4506.24, 4511.64], "text": " Mais je n'en dis pas plus sur cette probl\u00e9matique l\u00e0 de nourrir la personnalit\u00e9."}, {"timestamp": [4511.64, 4520.06], "text": " Il y aurait quand m\u00eame une, j'imagine aussi, une population \u00e0 creuser qui est forc\u00e9ment le"}, {"timestamp": [4520.06, 4525.76], "text": " troisi\u00e8me \u00e2ge, je t'y ai forc\u00e9ment pens\u00e9, mais je veux dire dans le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s user-centric"}, {"timestamp": [4525.76, 4533.72], "text": " o\u00f9 le smartphone peut \u00eatre compliqu\u00e9 pour certaines personnes \u00e2g\u00e9es. Avoir un outil"}, {"timestamp": [4533.72, 4536.88], "text": " qui est simple, il faudra mettre un peu plus fort le son quand m\u00eame."}, {"timestamp": [4536.88, 4542.32], "text": " Oui et puis voil\u00e0, leur vue baisse, ils aiment pas les choses o\u00f9 il y a mille boutons. Oui,"}, {"timestamp": [4542.32, 4545.52], "text": " on y pense aussi aux personnes plus \u00e2g\u00e9es."}, {"timestamp": [4545.52, 4549.0], "text": " D'accord donc il y a vraiment encore plein de choses \u00e0 faire."}, {"timestamp": [4549.0, 4553.4], "text": " Il y a un champ des possibles devant nous qui est fabuleux donc on a encore plein de choses \u00e0 faire."}, {"timestamp": [4553.4, 4557.8], "text": " O\u00f9 est-ce qu'on peut te joindre Ma\u00eblle ? O\u00f9 est-ce qu'on te suit sur LinkedIn, sur Insta ?"}, {"timestamp": [4557.8, 4572.72], "text": " Sur Linkedin, Insta, j'utilise moins Twitter. Je fais une petite pause sur les r\u00e9seaux en ce moment, un petit peu digital detox comme on aime bien le dire, mais oui sinon l\u00e0 o\u00f9 j'aime bien"}, {"timestamp": [4572.72, 4577.04], "text": " m'exprimer, pour l'instant je m'exprime pas trop de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re mais j'ai un billet sur"}, {"timestamp": [4577.04, 4582.08], "text": " notre blog, le blog de Luni qui s'appelle je crois la rubrique de Ma\u00eblle o\u00f9 je parle d'imaginaire et"}, {"timestamp": [4582.08, 4588.04], "text": " d'imagination et justement comment \u00e7a peut nourrir l'\u00eatre humain et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'aime le mieux m'exprimer."}, {"timestamp": [4588.04, 4591.72], "text": " D'accord, donc on peut s'abonner ou pas ? T'envoies une newsletter ou un truc ?"}, {"timestamp": [4591.72, 4594.88], "text": " Sur mes r\u00e9seaux je le poste \u00e0 chaque fois que j'ai un nouveau billet."}, {"timestamp": [4594.88, 4601.2], "text": " Donc Linkedin on va t'ajouter. Linkedin ou Instagram. Ma\u00ebl Chassard, vous cherchez dans mon r\u00e9seau et puis voil\u00e0 vous m'ajoutez au passage comme \u00e7a c'est fait."}, {"timestamp": [4601.2, 4605.28], "text": " C'est quoi ton r\u00f4le au del\u00e0 d'\u00eatre"}, {"timestamp": [4605.28, 4609.8], "text": " gardienne, c'est quoi tes journ\u00e9es aujourd'hui chez L'Unique ? D\u00e9j\u00e0 tes"}, {"timestamp": [4609.8, 4612.4], "text": " journ\u00e9es c'est du lundi au vendredi ou c'est du lundi au dimanche, comment \u00e7a"}, {"timestamp": [4612.4, 4614.84], "text": " se passe, quel volume de travail, est-ce que tu as d'autres choses dans ta vie ?"}, {"timestamp": [4614.84, 4618.68], "text": " \u00c7a d\u00e9pend des p\u00e9riodes, il y a des fois o\u00f9 \u00e7a d\u00e9borde un petit peu, l\u00e0"}, {"timestamp": [4618.68, 4622.24], "text": " derni\u00e8rement j'essaye quand m\u00eame de mettre un peu une rigueur sur faire des"}, {"timestamp": [4622.24, 4629.8], "text": " journ\u00e9es un peu plus light et respecter un week-end pour pour m'a\u00e9rer l'esprit. Apr\u00e8s je lis beaucoup beaucoup pour les"}, {"timestamp": [4629.8, 4633.0], "text": " nouveaux projets justement. Donc \u00e7a c'est l\u00e0 o\u00f9 je d\u00e9borde mais en m\u00eame temps"}, {"timestamp": [4633.0, 4636.92], "text": " c'est un plaisir donc je prends pas \u00e7a comme du travail en soi."}, {"timestamp": [4636.92, 4641.16], "text": " Tu lis donc des histoires ? Non je lis beaucoup de livres th\u00e9oriques sur la"}, {"timestamp": [4641.16, 4644.76], "text": " personnalit\u00e9, sur l'adolescence, sur l'enfance, sur la connaissance de soi."}, {"timestamp": [4644.76, 4647.38], "text": " Je vais m\u00eame jusqu'\u00e0 aller \u00e0 lire des choses de physique"}, {"timestamp": [4647.38, 4651.34], "text": " quantique, en fait je suis curieuse de tout et je prends tout, moi aussi je me"}, {"timestamp": [4651.34, 4655.12], "text": " nourris de tout ce que je peux trouver qui peut aussi \u00e9veiller mon"}, {"timestamp": [4655.12, 4658.36], "text": " imaginaire et nourrir les futurs projets. C'est quoi le bouquin qui t'a le plus"}, {"timestamp": [4658.36, 4664.32], "text": " marqu\u00e9 r\u00e9cemment ? J'aimais beaucoup, comment il s'appelle, c'est"}, {"timestamp": [4664.32, 4668.68], "text": " Discours sur l'origine de l'univers d'Etienne Klein."}, {"timestamp": [4668.68, 4671.0], "text": " Je crois que c'est \u00e7a le nom du bouquin"}, {"timestamp": [4671.0, 4676.0], "text": " qui est tr\u00e8s facile \u00e0 lire, tr\u00e8s petit, mais fabuleux. J'adore Etienne Klein."}, {"timestamp": [4676.0, 4678.0], "text": " C'est un type qui... je bois ses paroles."}, {"timestamp": [4678.0, 4679.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [4679.0, 4682.0], "text": " Voil\u00e0, et sinon, j'en parlais, mais mon..."}, {"timestamp": [4682.0, 4683.0], "text": " Tu l'as rencontr\u00e9 ?"}, {"timestamp": [4683.0, 4686.0], "text": " Non, j'adorerais Etienne si tu m'\u00e9coutes !"}, {"timestamp": [4686.0, 4688.0], "text": " Non mais tu sais t'as la..."}, {"timestamp": [4688.0, 4690.0], "text": " Ma\u00eblle je te rappelle t'as un truc qui s'appelle la bo\u00eete \u00e0 histoire"}, {"timestamp": [4690.0, 4692.0], "text": " donc c'est un peu comme ce podcast tu vois"}, {"timestamp": [4692.0, 4694.0], "text": " tu peux au moins essayer mais lui dire \u00e9coute"}, {"timestamp": [4694.0, 4696.0], "text": " t'adores ce mec et qu'il fait des choses fantastiques"}, {"timestamp": [4696.0, 4698.0], "text": " tu peux lui dire bah viens on va faire des choses pour les enfants"}, {"timestamp": [4698.0, 4699.0], "text": " ou pour les ados."}, {"timestamp": [4699.0, 4701.0], "text": " En fait j'adorais le contacter mais j'ai envie de le faire"}, {"timestamp": [4701.0, 4703.0], "text": " quand j'aurai un petit peu plus de mati\u00e8re"}, {"timestamp": [4703.0, 4707.96], "text": " entre les mains pour pas que \u00e7a soit brouillon. Aujourd'hui je vais le voir et je vais dire \u00ab oh bon j'ai un projet, bon\u2026 \u00bb"}, {"timestamp": [4707.96, 4709.24], "text": " Non, que \u00e7a soit un petit peu carr\u00e9."}, {"timestamp": [4709.24, 4710.72], "text": " En plus tu seras un peu rouge parce que t'es trop fan, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [4710.72, 4715.84], "text": " Non, je suis pas une face girl, mais par contre, ouais, il est tr\u00e8s\u2026 je suis tr\u00e8s respectueuse de"}, {"timestamp": [4715.84, 4722.08], "text": " sa mani\u00e8re de s'exprimer et de ses id\u00e9es et de comment il les couche. En fait, il vulgarise la"}, {"timestamp": [4722.08, 4725.3], "text": " physique antique et de mani\u00e8re o\u00f9 c'est"}, {"timestamp": [4725.3, 4728.3], "text": " vraiment tr\u00e8s facile de comprendre la physique antique donc il fait bien son"}, {"timestamp": [4728.3, 4733.5], "text": " job. \u00c9coute on va mettre le lien du livre et puis on verra si on invite"}, {"timestamp": [4733.5, 4736.14], "text": " Etienne Klein aussi sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself."}, {"timestamp": [4736.14, 4750.0], "text": " Je vais te passer sous le nez l\u00e0, je vais le prendre. D'accord, t'en as d'autres, Ressan ? Je lis pas mal du Gustav Jung, qui est un psychiatre des ann\u00e9es 1900."}, {"timestamp": [4750.0, 4754.0], "text": " Je n'ai pas de livre en particulier. Il y a un mythe moderne qui est vraiment pas mal,"}, {"timestamp": [4754.0, 4762.0], "text": " qui parle de la similitude entre plein de mythes et du fait que les histoires,"}, {"timestamp": [4762.0, 4767.68], "text": " on raconte toujours un peu la m\u00eame chose, du fait que \u00e7a parle de connaissance de soi. Donc \u00e0 chaque fois il y a une ligne"}, {"timestamp": [4767.68, 4773.08], "text": " commune \u00e0 tous ces r\u00e9cits. Je parle souvent du... mon livre de"}, {"timestamp": [4773.08, 4775.6], "text": " r\u00e9f\u00e9rences c'est le H\u00e9ros, mais il y a un visage de Joseph Campbell."}, {"timestamp": [4775.6, 4780.32], "text": " D'accord. Je pourrais te faire une liste tr\u00e8s tr\u00e8s longue. Tu m'en enverras une si tu veux."}, {"timestamp": [4780.32, 4785.96], "text": " Ouais ouais. On verra vers un billet de blog o\u00f9 tu parles. Et sinon je m'int\u00e9resse aussi beaucoup \u00e0 tout ce qui est"}, {"timestamp": [4785.96, 4791.96], "text": " personnalit\u00e9 mais plus encore une fois apprendre \u00e0 se conna\u00eetre mais pour se lib\u00e9rer de sa"}, {"timestamp": [4791.96, 4801.96], "text": " personnalit\u00e9. Et il y avait un podcast de Idris... Idris Khan, non, Abercane."}, {"timestamp": [4801.96, 4812.0], "text": " Idris Abercane, oui exactement, qui parlait de spiritualit\u00e9 et de science que j'ai trouv\u00e9 fabuleux et un autre qui parlait de se lib\u00e9rer de sa personnalit\u00e9."}, {"timestamp": [4812.0, 4826.12], "text": " Mais tu vois je l'ai pas en t\u00eate, je te l'enverrai pour que tu le mettes... Partag\u00e9 dans les... Mais voil\u00e0 le podcast s'appelle se lib\u00e9rer de sa personnalit\u00e9, quelque chose comme \u00e7a, qui est hyper int\u00e9ressant, qui parle d'\u00e9ducation, qui parle du fait que c'est"}, {"timestamp": [4826.12, 4831.52], "text": " pas parce que tu as une personnalit\u00e9 que tu dois te rester dedans. En fait, le but, c'est de justement"}, {"timestamp": [4831.52, 4836.2], "text": " se dire \u00ab ah bah je suis comme \u00e7a aujourd'hui, mais voil\u00e0 o\u00f9 je peux \u00e9voluer, voil\u00e0 machin \u00bb. Tout"}, {"timestamp": [4836.2, 4841.8], "text": " \u00e7a pour arriver en fait \u00e0, basiquement, le bonheur, quoi. \u00catre bien dans ses pompes. Et moi, c'est ce"}, {"timestamp": [4841.8, 4848.78], "text": " que je crois profond\u00e9ment, c'est que pour \u00eatre dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on est tous \u00e9panouis, il faut apprendre \u00e0 se conna\u00eetre et \u00e0"}, {"timestamp": [4848.78, 4851.52], "text": " s'accepter tel qu'on est et \u00e0 continuer \u00e0 \u00e9voluer."}, {"timestamp": [4851.52, 4853.52], "text": " T'es pr\u00eat \u00e0 te conna\u00eetre ?"}, {"timestamp": [4853.52, 4857.52], "text": " Je suis en chemin mais le chemin est long."}, {"timestamp": [4857.52, 4859.52], "text": " Mais oui je suis bien dans mes pompes donc c'est la principale."}, {"timestamp": [4859.52, 4863.52], "text": " Donc tes journ\u00e9es elles se passent comment ?"}, {"timestamp": [4863.52, 4869.0], "text": " Je veux dire tu bosses tr\u00e8s t\u00f4t le matin, tu fais 40 pompes en te levant, tu m\u00e9dites pendant 4 heures..."}, {"timestamp": [4869.0, 4874.0], "text": " Oui, je me l\u00e8ve t\u00f4t, j'adore me lever t\u00f4t."}, {"timestamp": [4874.0, 4875.0], "text": " C'est-\u00e0-dire ?"}, {"timestamp": [4875.0, 4877.0], "text": " Je me l\u00e8ve entre 6h30 \u00e0 peu pr\u00e8s."}, {"timestamp": [4877.0, 4878.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [4878.0, 4883.0], "text": " J'arrive au bourreau vers 8h. Entre 8h et 8h30 au bourreau. Au bureau."}, {"timestamp": [4883.0, 4889.66], "text": " Le bourre\u00f4t, je fais quelques l\u00e0 depuis peu,"}, {"timestamp": [4889.66, 4893.22], "text": " je fais quelques exercices de yoga pour me r\u00e9veiller, \u00e7a me fait vachement de bien,"}, {"timestamp": [4893.22, 4898.86], "text": " je recommande. Mais c'est tr\u00e8s peu, \u00e7a me dure 10 minutes, c'est juste pour me r\u00e9veiller. Et mes"}, {"timestamp": [4898.86, 4903.46], "text": " journ\u00e9es, j'ai pas vraiment de journ\u00e9e type parce qu'elle s'est d\u00e9coup\u00e9e entre justement ces nouveaux"}, {"timestamp": [4903.46, 4906.36], "text": " projets pour l'Uni, qui me demande \u00e0 la"}, {"timestamp": [4906.36, 4911.64], "text": " fois une phase de conception, de lecture, de digestion de ce que j'ai lu, etc. Donc je fais"}, {"timestamp": [4911.64, 4917.08], "text": " pas mal de mapping, donc \u00e7a me prend une partie de mon temps. Apr\u00e8s, comme je m'occupe de"}, {"timestamp": [4917.08, 4922.68], "text": " l'identit\u00e9 aussi de la bo\u00eete, je man\u00e8ge la partie ressources humaines, la partie nouveaux projets,"}, {"timestamp": [4922.68, 4925.0], "text": " dont le projet \u00e9ducation, la"}, {"timestamp": [4925.0, 4930.16], "text": " partie \u00e9dition et un peu la partie communication. Et puis apr\u00e8s c'est du"}, {"timestamp": [4930.16, 4934.52], "text": " quotidien de bo\u00eete donc \u00e7a peut \u00eatre des crises qui arrivent, \u00e7a peut \u00eatre..."}, {"timestamp": [4934.52, 4937.32], "text": " C'est le quotidien. Aujourd'hui on est 45."}, {"timestamp": [4937.32, 4940.16], "text": " 45... Ouais c'est quand m\u00eame \u00e7a fait un peu."}, {"timestamp": [4940.16, 4942.16], "text": " Ouais les journ\u00e9es sont bien remplies."}, {"timestamp": [4942.16, 4946.5], "text": " Et tout ce qui est gestion des clients et tout c'est pas toi \u00e7a ?"}, {"timestamp": [4946.5, 4952.0], "text": " J'imagine qu'il y a beaucoup d'emails, de choses, de communication ?"}, {"timestamp": [4952.0, 4957.0], "text": " Non non c'est pas moi, on a effectivement un p\u00f4le communication avec des community managers"}, {"timestamp": [4957.0, 4960.0], "text": " et un p\u00f4le relations clients qui discute avec nos clients au quotidien."}, {"timestamp": [4960.0, 4963.0], "text": " Et entre vous quatre la r\u00e9partition c'est quoi du travail aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [4963.0, 4966.08], "text": " Donc moi comme je t'ai dit je m'occupe de l'identit\u00e9 globale."}, {"timestamp": [4966.08, 4967.08], "text": " Il y a un chef ?"}, {"timestamp": [4967.08, 4969.2], "text": " Non il n'y a pas de chef, ce mot est banni."}, {"timestamp": [4969.2, 4971.72], "text": " Non il n'y a pas de chef, il n'y a pas de chef."}, {"timestamp": [4971.72, 4973.24], "text": " Non on a bien r\u00e9parti nos r\u00f4les."}, {"timestamp": [4973.24, 4979.2], "text": " Donc moi je m'occupe de l'identit\u00e9, Igor il s'occupe du business, de l'op\u00e9rationnel,"}, {"timestamp": [4979.2, 4980.2], "text": " des finances."}, {"timestamp": [4980.2, 4983.84], "text": " Eric lui c'est plus la partie technique donc il est \u00e0 la fois dans la production, dans"}, {"timestamp": [4983.84, 4984.84], "text": " le d\u00e9veloppement."}, {"timestamp": [4984.84, 4991.44], "text": " Et Thomas il s'occupe aussi des nouveaux projets donc il est beaucoup dans le faire, dans le prototypage."}, {"timestamp": [4991.44, 4994.76], "text": " Donc lui, il va dans l'action et dans faire les choses."}, {"timestamp": [4994.76, 4997.24], "text": " Et comment ils sont pris des d\u00e9cisions s'il n'y a pas de chef ?"}, {"timestamp": [4997.24, 4999.24], "text": " On les prend tout le temps, tous les quatre."}, {"timestamp": [4999.24, 5003.96], "text": " Quand \u00e7a n\u00e9cessite beaucoup de temps de r\u00e9flexion ou des d\u00e9bats, on le prend."}, {"timestamp": [5003.96, 5009.0], "text": " Par contre, mais on ne l'a pas encore utilis\u00e9, si jamais il y a un vrai conflit et qu'on"}, {"timestamp": [5009.0, 5013.26], "text": " n'est pas d'accord, moi j'ai un bouton rouge. Donc j'ai le droit de... si je sens"}, {"timestamp": [5013.26, 5016.7], "text": " qu'on est coinc\u00e9, j'ai le droit, ma voix compte plus \u00e0 ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [5016.7, 5020.02], "text": " Mais on n'a jamais utilis\u00e9 parce que le but c'est quand m\u00eame qu'on se"}, {"timestamp": [5020.02, 5031.28], "text": " mette d'accord tous les quatre. D'accord. On a eu un process relativement identique avec mes associ\u00e9s. En effet on n'a jamais trop utilis\u00e9 le..."}, {"timestamp": [5031.28, 5034.52], "text": " je dirais pas un bouton rouge c'est un peu diff\u00e9rent notre organisation mais"}, {"timestamp": [5034.52, 5037.08], "text": " en l'occurrence voil\u00e0 on finit toujours par trouver un accord."}, {"timestamp": [5037.08, 5041.04], "text": " On sait s'engueuler aussi. C'est hyper important de s'engueuler."}, {"timestamp": [5041.04, 5046.0], "text": " Ouais, faut le faire t\u00f4t et vite, faut pas attendre trop. Faut pas que \u00e7a p\u00e8te parce qu'on a trop d'animosit\u00e9"}, {"timestamp": [5046.0, 5048.0], "text": " mais par contre, ouais, faut pas avoir peur du conflit."}, {"timestamp": [5048.0, 5050.0], "text": " Pour moi le conflit"}, {"timestamp": [5050.0, 5052.0], "text": " il est g\u00e9nial parce que"}, {"timestamp": [5052.0, 5054.0], "text": " soit il te fait grandir parce que, ok,"}, {"timestamp": [5054.0, 5056.0], "text": " t'as remis en question ce que tu pensais et donc du coup t'en ressors"}, {"timestamp": [5056.0, 5058.0], "text": " grandi, bah soit t'as appuy\u00e9 tes arguments"}, {"timestamp": [5058.0, 5060.0], "text": " et t'es arriv\u00e9 \u00e0 la vision"}, {"timestamp": [5060.0, 5062.0], "text": " que tu voulais donc"}, {"timestamp": [5062.0, 5064.0], "text": " engueulez-vous !"}, {"timestamp": [5064.0, 5067.7], "text": " Tu as lu ce livre de... Tu connais Redalio, Principles ?"}, {"timestamp": [5067.7, 5069.7], "text": " Il me semble pas."}, {"timestamp": [5069.7, 5072.7], "text": " Il est vraiment sur un management justement sur ce qu'il appelle le"}, {"timestamp": [5072.7, 5075.9], "text": " thoughtful disagreement. J'en ai parl\u00e9 deux ou trois fois sur ce podcast mais"}, {"timestamp": [5075.9, 5080.54], "text": " c'est assez fantastique. C'est dire en gros le... le... le disagreement, donc le"}, {"timestamp": [5080.54, 5084.3], "text": " d\u00e9saccord, c'est quelque chose de tr\u00e8s vertueux et de fantastique. C'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [5084.3, 5085.92], "text": " que si t'as une bo\u00eete o\u00f9 tout le monde est d'accord tout le temps"}, {"timestamp": [5085.92, 5087.92], "text": " Tu vas pas aller au..."}, {"timestamp": [5087.92, 5094.5], "text": " Bah ouais en fait voil\u00e0 donc il faut surtout avoir des gens mais en revanche c'est un d\u00e9saccord thoughtful donc qui doit \u00eatre motiv\u00e9,"}, {"timestamp": [5094.5, 5099.7], "text": " sain, argument\u00e9, quelqu'un qui n'est pas d'accord par principe c'est juste insupportable."}, {"timestamp": [5099.7, 5108.0], "text": " Insupportable, il croise les doigts et il dit non mais mais c'est bon, on peut discuter ! \u00bb Non, oui, il faut que \u00e7a soit argument\u00e9, il faut que \u00e7a soit bien amen\u00e9,"}, {"timestamp": [5108.0, 5111.0], "text": " il faut que \u00e7a soit sain, o\u00f9 on s'\u00e9coute les uns les autres aussi."}, {"timestamp": [5111.0, 5116.0], "text": " Mais oui, il faut qu'on soit pas d'accord, parce que c'est comme \u00e7a qu'on..."}, {"timestamp": [5116.0, 5120.0], "text": " Moi je suis tr\u00e8s contente de discuter avec des gens qui n'ont pas la m\u00eame vision que moi,"}, {"timestamp": [5120.0, 5123.0], "text": " parce que \u00e7a me permet tout le temps, tout le temps de me remettre en question."}, {"timestamp": [5123.0, 5126.88], "text": " Et donc du coup, de grandir. \u00ab Principlesples de Reda Lio tu veux tu me diras."}, {"timestamp": [5126.88, 5127.84], "text": " Je regarderai ouais."}, {"timestamp": [5127.84, 5133.2], "text": " D'accord, c'est quoi ta pire nuit blanche depuis le d\u00e9but de l'uni ?"}, {"timestamp": [5133.2, 5140.8], "text": " Ah tu me poses une colle. J'ai pas l'impression que j'ai eu des nuits blanches horribles parce"}, {"timestamp": [5140.8, 5146.84], "text": " que chez moi le stress il est hyper moteur. Donc je suis tout le temps en fait"}, {"timestamp": [5146.84, 5150.6], "text": " quand on est en p\u00e9riode de stress, pour moi c'est \u00ab ah mais vous inqui\u00e9tez pas on va y arriver \u00bb et"}, {"timestamp": [5150.6, 5156.96], "text": " puis on met en place un plan d'action et puis plan A, plan B, enfin... Donc j'ai pas d'id\u00e9es"}, {"timestamp": [5156.96, 5162.08], "text": " particuli\u00e8res en t\u00eate. Je sais qu'on avait fait une nuit blanche avec mon associ\u00e9 Eric,"}, {"timestamp": [5162.08, 5165.56], "text": " quand on avait postul\u00e9 justement \u00e0 la premi\u00e8re"}, {"timestamp": [5165.56, 5169.08], "text": " ann\u00e9e quand on avait fait ses premiers prototypes fonctionnels. On avait \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [5169.08, 5173.16], "text": " financ\u00e9 par la r\u00e9gion Ile-de-France pour une subvention qui s'appelle Proto et"}, {"timestamp": [5173.16, 5177.16], "text": " donc du coup on avait fait une nuit blanche pour pour faire ce fameux dossier"}, {"timestamp": [5177.16, 5179.84], "text": " parce qu'en fait on s'\u00e9tait inscrit au dernier moment parce qu'on le connaissait"}, {"timestamp": [5179.84, 5182.6], "text": " pas et qu'il \u00e9tait trop tard et on avait r\u00e9dig\u00e9 tout le dossier."}, {"timestamp": [5182.6, 5185.32], "text": " Ca existe toujours tu sais \u00e7a ? \u00c7a existe toujours, ouais."}, {"timestamp": [5185.32, 5187.16], "text": " C'est bien, faut en parler, c'est bien que la r\u00e9gion..."}, {"timestamp": [5187.16, 5188.16], "text": " Oui, oui, oui."}, {"timestamp": [5188.16, 5190.32], "text": " C'est tr\u00e8s bien, je veux dire, souvent on a un peu l'impression que tout \u00e7a s'est"}, {"timestamp": [5190.32, 5192.88], "text": " balanc\u00e9, l'argent balanc\u00e9 par les fen\u00eatres, quand \u00e7a donne des projets comme celui-l\u00e0"}, {"timestamp": [5192.88, 5196.68], "text": " qui a 43 employ\u00e9s et que vous faites des 12 millions de chiffres d'affaires, c'est"}, {"timestamp": [5196.68, 5197.68], "text": " quand m\u00eame vraiment cool."}, {"timestamp": [5197.68, 5199.24], "text": " \u00c7a nous a vraiment aid\u00e9 \u00e0 d\u00e9marrer."}, {"timestamp": [5199.24, 5200.24], "text": " C'est tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [5200.24, 5204.8], "text": " Donc j'ai pas de puir nuit blanche, pour moi c'est des bons souvenirs."}, {"timestamp": [5204.8, 5208.12], "text": " Tu vois, ma prochaine question \u00e9tait sur ton \u00e9chec pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, mais j'ai l'impression"}, {"timestamp": [5208.12, 5214.28], "text": " que la vie de Ma\u00eblle n'est que des succ\u00e8s qui s'enfilent les uns apr\u00e8s les autres."}, {"timestamp": [5214.28, 5217.96], "text": " Non, mais les \u00e9checs, c'est tr\u00e8s bien d'avoir des \u00e9checs, encore une fois, parce que \u00e7a"}, {"timestamp": [5217.96, 5223.24], "text": " te permet de te relever. Oui, bien s\u00fbr qu'il y en a eu, notamment, l\u00e0 je suis partie m'installer"}, {"timestamp": [5223.24, 5225.16], "text": " aux Etats-Unis au mois de mai 2018"}, {"timestamp": [5225.16, 5227.16], "text": " pendant cinq mois pour monter l'\u00e9quipe am\u00e9ricaine"}, {"timestamp": [5227.16, 5233.1], "text": " et en fait \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cinq mois o\u00f9 j'\u00e9tais pas tr\u00e8s heureuse parce que j'\u00e9tais loin de l'\u00e9quipe fran\u00e7aise"}, {"timestamp": [5233.1, 5235.1], "text": " Tu \u00e9tais o\u00f9 ? \u00c0 New York ?"}, {"timestamp": [5235.1, 5239.1], "text": " \u00c0 New York, que c'\u00e9tait dur parce que de mettre en place tout \u00e7a, l'administratif c'est lent"}, {"timestamp": [5239.1, 5241.1], "text": " et donc du coup t'as pas les r\u00e9sultats que tu veux"}, {"timestamp": [5241.1, 5247.56], "text": " en plus de \u00e7a moi j'avais un rythme o\u00f9 je sais pas pourquoi j'\u00e9tais rest\u00e9e sur le rythme fran\u00e7ais. Donc je me levais \u00e0 3-4 heures du mat"}, {"timestamp": [5247.56, 5250.16], "text": " et j'\u00e9tais sur mes mails parce qu'il \u00e9tait hors de question que je me l\u00e8ve \u00e0"}, {"timestamp": [5250.16, 5255.08], "text": " 7 heures et de voir une pile de mails. Et tout \u00e7a a fait que j'ai fini"}, {"timestamp": [5255.08, 5259.04], "text": " l'\u00e9t\u00e9 en burn-out. Alors par chance pour moi \u00e7a n'a pas dur\u00e9 tr\u00e8s longtemps."}, {"timestamp": [5259.04, 5261.36], "text": " J'ai eu trois semaines ou vraiment trois quatre semaines."}, {"timestamp": [5261.36, 5262.36], "text": " Le vrai burn-out ?"}, {"timestamp": [5262.36, 5268.08], "text": " Je sais pas ce que c'est le vrai burn-out. Je pense que chacun burnout de mani\u00e8re diff\u00e9rente. Par contre oui, pendant un mois j'\u00e9tais incapable de travailler"}, {"timestamp": [5268.08, 5274.32], "text": " plus de trois heures par jour, j'\u00e9tais malheureuse au possible, j'\u00e9tais cram\u00e9e, cram\u00e9e, cram\u00e9e. Et"}, {"timestamp": [5274.32, 5278.96], "text": " en fait, quand je suis rentr\u00e9e en France, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu difficile de me remettre dans le climat,"}, {"timestamp": [5278.96, 5283.6], "text": " de me remettre dans le bain. Et je voyais mon aventure am\u00e9ricaine comme un \u00e9chec. Jusqu'\u00e0 ce"}, {"timestamp": [5283.6, 5285.92], "text": " que je me dise, ben non, en fait l'apprentissage il est l\u00e0, l\u00e0, l\u00e0,"}, {"timestamp": [5285.92, 5291.48], "text": " et c'est pass\u00e9 de toute fa\u00e7on, donc qu'est-ce que tu en retires et ne restes pas dans cette"}, {"timestamp": [5291.48, 5295.48], "text": " vision n\u00e9gative de ce qui s'est pass\u00e9. Donc oui."}, {"timestamp": [5295.48, 5296.48], "text": " Donc t'as pris une s\u00e9v\u00e8re claque."}, {"timestamp": [5296.48, 5299.04], "text": " Ouais, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une claque, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une claque. Et il faut en parler,"}, {"timestamp": [5299.04, 5302.44], "text": " il faut en parler parce que oui, quand je parle comme \u00e7a, on a l'impression que tout est beau,"}, {"timestamp": [5302.44, 5306.08], "text": " mais non, il y a des moments qui sont durs, il y a des moments qui sont tr\u00e8s durs."}, {"timestamp": [5306.08, 5312.68], "text": " Comment il arrive, tu te souviens, tu vois \u00e0 peu pr\u00e8s l'encha\u00eenement c'est \u00e0 dire que t'arrives l\u00e0-bas, t'es hyper excit\u00e9e, t'es \u00e0 New York, c'est fantastique, c'est trop beau."}, {"timestamp": [5313.32, 5315.32], "text": " Oui j'\u00e9tais tr\u00e8s excit\u00e9e au d\u00e9but."}, {"timestamp": [5315.96, 5318.04], "text": " Je saurais pas trop comment \u00e7a arrive, je pense que"}, {"timestamp": [5318.64, 5321.48], "text": " mon corps a totalement l\u00e2ch\u00e9 au bout d'un moment et"}, {"timestamp": [5322.44, 5323.04], "text": " voil\u00e0."}, {"timestamp": [5323.04, 5325.12], "text": " Tu bossais trop, tu sortais pas ?"}, {"timestamp": [5325.12, 5327.12], "text": " Je voyais pas grand monde, j'avais pas beaucoup de vie sociale,"}, {"timestamp": [5327.12, 5331.12], "text": " c'\u00e9tait pas tr\u00e8s sain comme rythme"}, {"timestamp": [5331.12, 5333.12], "text": " et j'arrivais pas \u00e0 me cr\u00e9er une vie sur place,"}, {"timestamp": [5333.12, 5336.12], "text": " j'arrivais pas \u00e0 cr\u00e9er des amiti\u00e9s, j'arrivais pas \u00e0 avoir un rythme"}, {"timestamp": [5336.12, 5338.12], "text": " o\u00f9 je me cr\u00e9e un quotidien en fait."}, {"timestamp": [5338.12, 5341.12], "text": " Et du coup, \u00e7a je pense que \u00e7a fait p\u00e9ter les plombs quoi."}, {"timestamp": [5341.12, 5347.72], "text": " Et t'as p\u00e9t\u00e9 les plombs l\u00e0-bas ? T'es rest\u00e9e l\u00e0-bas ces trois semaines o\u00f9 t'\u00e9tais cram\u00e9e ou t'es rentr\u00e9e ? J'ai mon associ\u00e9 Igor qui est venu me"}, {"timestamp": [5347.72, 5354.48], "text": " voir pendant une semaine mais il \u00e9tait pas venu me voir pour me voir moi, il \u00e9tait l\u00e0 pour voir"}, {"timestamp": [5354.48, 5358.28], "text": " la partie business et en fait il a vu que j'\u00e9tais cram\u00e9e et il a fait hop tu rentres avec moi."}, {"timestamp": [5358.28, 5366.38], "text": " D'accord. C'est ce qui s'est pass\u00e9 et je le remercie parce que j'avais besoin de rentrer."}, {"timestamp": [5369.36, 5370.0], "text": " Et elle est devenue quoi cette \u00e9quipe am\u00e9ricaine, cette aventure ?"}, {"timestamp": [5372.48, 5373.28], "text": " Il y a eu beaucoup de rebondissements."}, {"timestamp": [5375.74, 5377.2], "text": " Donc \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait une \u00e9quipe de cinq."}, {"timestamp": [5382.76, 5382.84], "text": " Et en fait on a eu plein de rebondissements, je vais la faire tr\u00e8s courte, mais on a eu notamment"}, {"timestamp": [5386.22, 5389.62], "text": " deux des personnages qui ont travaill\u00e9 et qui s'est pass\u00e9 tr\u00e8s bien, qui ont eu un refus de visa, parce qu'en ce moment Trump il sert la vis de partout."}, {"timestamp": [5389.62, 5395.08], "text": " Et en fait on s'est retrouv\u00e9s l\u00e0 au mois de juillet de cette ann\u00e9e avec plus"}, {"timestamp": [5395.08, 5398.82], "text": " qu'une personne sur place. Donc on s'est dit forc\u00e9ment l\u00e0 tu te poses la question"}, {"timestamp": [5398.82, 5402.94], "text": " on continue les US ou pas ? Sauf que du c\u00f4t\u00e9 des ventes et du c\u00f4t\u00e9 de la"}, {"timestamp": [5402.94, 5410.16], "text": " communaut\u00e9 \u00e7a se passe tr\u00e8s bien et les indices sont aussi bons qu'au d\u00e9but en France. Donc en fait c'est juste... et on a deux mentors sur place"}, {"timestamp": [5410.16, 5414.24], "text": " et qui nous ont dit mais c'est normal en fait que vous p\u00e9tiez la gueule et que les \u00e9quipes... que"}, {"timestamp": [5414.24, 5418.96], "text": " \u00e7a tourne etc. \u00c7a fait partie de l'implantation d'une bo\u00eete qui n'est pas am\u00e9ricaine aux Etats-Unis."}, {"timestamp": [5418.96, 5425.2], "text": " Donc accrochez-vous parce qu'au bout d'un moment \u00e7a va le faire. Et l\u00e0 on est en train de reconstituer une \u00e9quipe"}, {"timestamp": [5425.94, 5427.62], "text": " forte et"}, {"timestamp": [5427.62, 5429.62], "text": " et je pense que \u00e7a va bien se passer."}, {"timestamp": [5429.9, 5432.38], "text": " On n'a pas des objectifs encore tr\u00e8s grands cette ann\u00e9e"}, {"timestamp": [5432.5, 5437.88], "text": " mais le but c'est d'avoir une \u00e9quipe bien constitu\u00e9e au mois de mars de l'ann\u00e9e prochaine pour avoir une belle ann\u00e9e 2020."}, {"timestamp": [5437.88, 5445.1], "text": " T'as des conseillers l\u00e0-dessus ou des gens qui ment un peu sur justement la relation am\u00e9ricaine et tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5445.1, 5453.4], "text": " Oui, on a deux mentors l\u00e0-bas qu'en fait que j'ai rencontr\u00e9s je sais plus par r\u00e9seau avec qui j'ai eu un \u00e9norme..."}, {"timestamp": [5453.4, 5458.4], "text": " Tu sais c'est ces personnes, t'as l'impression que tu les connais depuis 10 ans, qui ont exactement la m\u00eame vision de vie que toi,"}, {"timestamp": [5458.4, 5464.3], "text": " du point de vue humain, du point de vue de gestion, enfin... Tout s'est align\u00e9 et moi je me suis dit ok, ces deux personnages,"}, {"timestamp": [5464.3, 5467.96], "text": " je les veux comme mentors. Il s'av\u00e8re, je ne le savais pas donc je les ai rencontr\u00e9s"}, {"timestamp": [5467.96, 5472.0], "text": " s\u00e9par\u00e9ment, ils sont meilleurs potes, il y en a un qui est m\u00eame le parrain des"}, {"timestamp": [5472.0, 5476.36], "text": " enfants de l'autre. On les conna\u00eet ou c'est des"}, {"timestamp": [5476.36, 5480.16], "text": " entrepreneurs connus ? Il y en a un il s'appelle Cyril, il a mont\u00e9 le palais d'\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [5480.16, 5487.6], "text": " aux Etats-Unis et l'autre, Lori, Lori a mont\u00e9 aussi une bo\u00eete \u00e0 succ\u00e8s qu'elle vient de revendre aux Etats-Unis."}, {"timestamp": [5487.6, 5497.2], "text": " Et ils sont fabuleux, vraiment le contact facile, une belle vision, ils sont tr\u00e8s humains et en m\u00eame"}, {"timestamp": [5497.2, 5502.96], "text": " temps ils sont tr\u00e8s rationnels dans un plan d'action \u00e0 mettre en place etc donc je suis tr\u00e8s"}, {"timestamp": [5502.96, 5507.0], "text": " contente de les avoir avec nous. Je t'aurais recommand\u00e9 sinon d'\u00e9couter peut-\u00eatre contacter Rachel"}, {"timestamp": [5507.0, 5511.48], "text": " Delacour que j'ai eue sur ce podcast qui a mont\u00e9 BIM, qu'elle a revendu, c'est plus"}, {"timestamp": [5511.48, 5516.24], "text": " dans la tech mais vraiment une approche assez fantastique de, elle de m\u00e9moire"}, {"timestamp": [5516.24, 5519.76], "text": " je sais plus si c'\u00e9tait \u00e0 Saint-Louis ou Kansas City, je dirais Kansas City, elle a mont\u00e9 une"}, {"timestamp": [5519.76, 5522.72], "text": " \u00e9quipe mais vraiment dans le Midwest quoi, au milieu des Etats-Unis, ce qui a des"}, {"timestamp": [5522.72, 5527.0], "text": " avantages parce que t'es au milieu, en termes de cr\u00e9neaux horaires, t'es pas si loin."}, {"timestamp": [5527.0, 5528.0], "text": " Bravo quand m\u00eame."}, {"timestamp": [5528.0, 5530.0], "text": " Et ouais, mais elle a cartonn\u00e9 l\u00e0-dessus, c'est tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [5530.0, 5534.0], "text": " Apr\u00e8s il y a eu Catherine Barba aussi, que tu connais peut-\u00eatre, qui est \u00e0 New York d\u00e9sormais."}, {"timestamp": [5534.0, 5535.0], "text": " Enfin bref."}, {"timestamp": [5536.0, 5537.0], "text": " Top."}, {"timestamp": [5537.0, 5540.0], "text": " Et tu m'as dit pas mal de livres, j'ai l'impression."}, {"timestamp": [5540.0, 5544.0], "text": " Je voulais te poser la question sur tes learnings, comment tu progresses encore aujourd'hui."}, {"timestamp": [5544.0, 5546.36], "text": " J'ai l'impression que tu fais quand m\u00eame tr\u00e8s attention \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [5546.36, 5547.96], "text": " C'est principalement par la lecture ?"}, {"timestamp": [5547.96, 5551.64], "text": " Alors effectivement je suis quelqu'un qui d\u00e9teste faire du sur place,"}, {"timestamp": [5551.64, 5554.08], "text": " donc il faut que j'\u00e9volue sans arr\u00eat, sans arr\u00eat, sans arr\u00eat,"}, {"timestamp": [5554.08, 5555.48], "text": " il faut que je me voie \u00e9voluer."}, {"timestamp": [5555.48, 5558.48], "text": " En ce moment c'est la lecture effectivement,"}, {"timestamp": [5558.48, 5560.92], "text": " mais en fait \u00e7a d\u00e9pend des p\u00e9riodes."}, {"timestamp": [5560.92, 5564.08], "text": " Parfois \u00e7a va \u00eatre par les personnes que je vais rencontrer,"}, {"timestamp": [5564.08, 5570.62], "text": " \u00e7a peut \u00eatre par des choses que je vais voir dans la rue, enfin je suis quelqu'un de tr\u00e8s tr\u00e8s curieux"}, {"timestamp": [5570.62, 5574.9], "text": " et je me nourris de absolument tout donc j'ai pas de domaine particulier. En ce moment effectivement"}, {"timestamp": [5574.9, 5578.12], "text": " c'est la lecture mais demain \u00e7a pourrait \u00eatre autre chose. Il n'y a pas si longtemps c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [5578.12, 5584.3], "text": " la musique tu vois donc j'aime tout. Comment tu progresse avec de la musique ? Et \u00e7a fait marcher"}, {"timestamp": [5584.3, 5586.0], "text": " l'imaginaire de tar\u00e9."}, {"timestamp": [5586.0, 5591.36], "text": " Tu te poses dans l'herbe, sous le soleil, ou tu marches dans la rue, et bim, ton esprit"}, {"timestamp": [5591.36, 5592.72], "text": " part \u00e0 mille \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [5592.72, 5594.12], "text": " Moi en tout cas, c'est \u00e7a qui marche."}, {"timestamp": [5594.12, 5595.12], "text": " Ok."}, {"timestamp": [5595.12, 5603.44], "text": " J'ai l'impression que tu r\u00e9fl\u00e9chis et tu te poses beaucoup, tu sais vraiment prendre"}, {"timestamp": [5603.44, 5606.24], "text": " du recul, et \u00e0 la fois t'es quand m\u00eame dans un"}, {"timestamp": [5606.88, 5612.96], "text": " univers dans lequel il y a une vitesse d'ex\u00e9cution qui est importante, enfin tu dois \u00eatre quand m\u00eame \u00e0 fond dans l'action, c'est quoi ton"}, {"timestamp": [5613.6, 5617.28], "text": " ta perception de tout \u00e7a, tes recettes, parce que j'ai l'impression que souvent"}, {"timestamp": [5618.44, 5623.56], "text": " dans les gens que je connais, que je pourrais cat\u00e9goriser de loin, un peu marqu\u00e9, un peu comme toi tu vois"}, {"timestamp": [5624.56, 5629.16], "text": " mais ils sont souvent trop dans la r\u00e9flexion et derri\u00e8re t'as envie de dire bon ok c'est bien"}, {"timestamp": [5629.16, 5634.28], "text": " mais juste tu vois vas-y do it quoi et \u00e0 l'inverse ceux qui sont trop dans l'action"}, {"timestamp": [5634.28, 5638.56], "text": " peut-\u00eatre que souvent prennent pas assez de recul et de r\u00e9flexion, de cr\u00e9ativit\u00e9 aussi,"}, {"timestamp": [5638.56, 5642.92], "text": " c'est difficile quand t'es \u00e0 fond dans tout \u00e7a de prendre, moi j'ai du mal \u00e0 prendre du recul"}, {"timestamp": [5642.92, 5645.4], "text": " et \u00e0 prendre le temps de prendre du recul."}, {"timestamp": [5645.4, 5652.9], "text": " C'est hyper difficile et en fait \u00e7a fait peu de temps l\u00e0 o\u00f9 je me suis vraiment pas \u00e0 100%"}, {"timestamp": [5652.9, 5658.9], "text": " mais je me suis bien retir\u00e9e de l'op\u00e9rationnel et donc du coup de cette course effr\u00e9n\u00e9e pour justement prendre du recul,"}, {"timestamp": [5658.9, 5664.8], "text": " r\u00e9fl\u00e9chir aux futurs projets, avoir une roadmap pr\u00e9cise donc \u00e0 la fois tu es dans la r\u00e9flexion mais tu as quand m\u00eame du concret"}, {"timestamp": [5664.8, 5668.24], "text": " parce qu'\u00e0 la fin tu dois prendre des plans d'action quand m\u00eame pr\u00e9cis pour que tes"}, {"timestamp": [5668.24, 5673.4], "text": " \u00e9quipes elles comprennent o\u00f9 tu as envie d'aller et pourquoi. Et je remercie encore une fois mes"}, {"timestamp": [5673.4, 5678.32], "text": " associ\u00e9s qui eux sont vraiment dans le dur de cet op\u00e9rationnel et qui sont dans cette course"}, {"timestamp": [5678.32, 5682.52], "text": " effr\u00e9n\u00e9e. Donc moi j'en suis pas totalement d\u00e9connect\u00e9e parce que je suis au bureau, parce"}, {"timestamp": [5682.52, 5687.44], "text": " que j'ai encore des choses \u00e0 manager, parce que j'ai encore des choses \u00e0 g\u00e9rer, des crises etc."}, {"timestamp": [5687.44, 5691.54], "text": " Mais aujourd'hui effectivement je me suis retir\u00e9e un petit peu pour prendre du"}, {"timestamp": [5691.54, 5695.6], "text": " recul et m\u00ealer les deux. Franchement ton cerveau des fois il ne comprend pas."}, {"timestamp": [5695.6, 5698.68], "text": " Donc je suis en train de prendre mes marques l\u00e0-dessus. Et m\u00eame tes"}, {"timestamp": [5698.68, 5701.54], "text": " associ\u00e9s ou les gens parce que tu as aussi un peu Ma\u00ebl qui d\u00e9barque comme une"}, {"timestamp": [5701.54, 5707.44], "text": " fleur avec son plan d'action. Tiens on va faire \u00e7a, tu es gentille mais tu vois non ? Oui il faut \u00eatre tr\u00e8s p\u00e9dagogue, il faut expliquer,"}, {"timestamp": [5707.44, 5711.8], "text": " il faut bien s\u00fbr, il faut pas se ramener comme une illumin\u00e9e en mode, les gars j'ai"}, {"timestamp": [5711.8, 5716.0], "text": " ce projet, on fait comme \u00e7a, oui mais attend on a d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a \u00e0 faire, non c'est il faut"}, {"timestamp": [5716.0, 5720.84], "text": " discuter, il faut expliquer pourquoi, mais il faut quand m\u00eame ramener une vision, parce que c'est"}, {"timestamp": [5720.84, 5727.72], "text": " ce qu'on attend de moi aussi. C'est marrant parce que c'est un peu le... tu vois sur cet \u00e9change mais je dirais la perception que je peux avoir"}, {"timestamp": [5727.72, 5734.16], "text": " en te connaissant depuis une heure 33 que c'est un peu tout le paradigme,"}, {"timestamp": [5734.16, 5738.4], "text": " m\u00eame la dualit\u00e9 dans laquelle tu vis entre cette box physique tr\u00e8s concr\u00e8te"}, {"timestamp": [5738.4, 5743.84], "text": " et ces histoires qui sont beaucoup plus abstraites. C'est une belle analogie."}, {"timestamp": [5743.84, 5745.28], "text": " Ouais mais c'est une belle analogie."}, {"timestamp": [5745.28, 5750.28], "text": " On le voit vite sur cette bo\u00eete, le c\u00f4t\u00e9 finalement c'\u00e9tait qu'une"}, {"timestamp": [5750.28, 5756.48], "text": " bo\u00eete, une fabrique \u00e0 histoire et en fait c'est l'univers qui est..."}, {"timestamp": [5756.48, 5763.64], "text": " C'est \u00e7a, c'est \u00e7a. Et du coup, tu vois la force que \u00e7a d\u00e9gage."}, {"timestamp": [5763.64, 5769.0], "text": " Oui je pense que le duo des deux fait que c'est aussi puissant."}, {"timestamp": [5769.0, 5774.0], "text": " Oui le contenu et l'univers est tr\u00e8s fort mais le fait d'avoir les deux m\u00e9lang\u00e9s,"}, {"timestamp": [5774.0, 5781.0], "text": " t'as un truc qui se cr\u00e9e tr\u00e8s \u00e9motionnel et c'est une belle recette."}, {"timestamp": [5781.0, 5785.44], "text": " En fait elle est int\u00e9ressante en analogie, je pense qu'elle serait"}, {"timestamp": [5785.44, 5787.04], "text": " comparable \u00e0 plein de choses dans la vie."}, {"timestamp": [5787.04, 5790.24], "text": " C'est pas une chose ou une autre, c'est peut-\u00eatre le m\u00e9lange de deux choses qui font que"}, {"timestamp": [5790.24, 5791.84], "text": " d'un coup, il y a un peu de magie qui se cr\u00e9e."}, {"timestamp": [5791.84, 5794.64], "text": " Oui, mais souvent, on cat\u00e9gorise \u00e9norm\u00e9ment les gens dans..."}, {"timestamp": [5794.64, 5798.8], "text": " dans... tu vois, soit le faire, soit le r\u00e9fl\u00e9chir, soit l'objet, soit la"}, {"timestamp": [5798.8, 5800.8], "text": " cr\u00e9ativit\u00e9, soit... tu vois, enfin..."}, {"timestamp": [5800.8, 5802.8], "text": " Tu viens de dire..."}, {"timestamp": [5802.8, 5807.24], "text": " J'ai pu avoir ce d\u00e9bat ici ou ailleurs d'ailleurs, mais sur"}, {"timestamp": [5807.24, 5816.28], "text": " l'artiste et l'entrepreneur et la cr\u00e9ativit\u00e9. Et \u00e7a c'est un vrai sujet, j'en parlais c'est marrant"}, {"timestamp": [5816.28, 5827.4], "text": " hier \u00e0 quelques amis, la cr\u00e9ativit\u00e9 ce n'est pas pour les artistes ou pour les peintres, pour les musiciens, pour les designers."}, {"timestamp": [5827.4, 5829.6], "text": " La cr\u00e9ativit\u00e9 c'est tout le monde dans ta vie."}, {"timestamp": [5829.6, 5837.4], "text": " Tu vas \u00eatre oblig\u00e9 d'\u00eatre cr\u00e9atif pour te sortir d'une situation ou pour arriver l\u00e0 o\u00f9 tu veux arriver."}, {"timestamp": [5837.4, 5841.8], "text": " Et \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le fait de prendre un pinceau et de faire un joli tableau."}, {"timestamp": [5841.8, 5846.04], "text": " Donc moi j'encourage les gens \u00e0 stimuler leur"}, {"timestamp": [5846.04, 5849.48], "text": " cr\u00e9ativit\u00e9, leur imagination parce que \u00e7a va \u00eatre une arme pour eux dans toute"}, {"timestamp": [5849.48, 5854.0], "text": " leur vie. C'est hyper important et c'est donn\u00e9 \u00e0 tout le monde, tout le monde l\u00e0."}, {"timestamp": [5854.0, 5856.0], "text": " Tout le monde peut \u00eatre cr\u00e9atif."}, {"timestamp": [5856.0, 5858.0], "text": " Y'en a beaucoup qui ont d\u00e9cid\u00e9 qu'ils ne l'\u00e9taient pas."}, {"timestamp": [5858.0, 5861.0], "text": " Exactement, mais parce qu'on les a brid\u00e9s quand ils \u00e9taient jeunes."}, {"timestamp": [5861.0, 5866.0], "text": " Mais c'est vrai que... Apr\u00e8s en revanche, tu peux le..."}, {"timestamp": [5866.0, 5868.0], "text": " En ce qui me concerne, je pense que je le suis moins"}, {"timestamp": [5868.0, 5870.0], "text": " parce que je m'octroie moins le temps de l'\u00eatre."}, {"timestamp": [5870.0, 5872.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que je suis tellement dans l'ex\u00e9cution"}, {"timestamp": [5872.0, 5874.0], "text": " que en fait"}, {"timestamp": [5874.0, 5876.0], "text": " mes journ\u00e9es d\u00e9filent, tu vois..."}, {"timestamp": [5876.0, 5878.0], "text": " Je vais enregistrer deux podcasts"}, {"timestamp": [5878.0, 5880.0], "text": " aujourd'hui et puis entre les deux, je me dis"}, {"timestamp": [5880.0, 5882.0], "text": " tiens, l\u00e0 j'ai deux heures o\u00f9 je vais pouvoir bosser \u00e0 fond"}, {"timestamp": [5882.0, 5884.0], "text": " puis en fait je vais faire que d\u00e9plier des mails et voil\u00e0."}, {"timestamp": [5884.0, 5887.52], "text": " En fait, il n'y a pas de moment o\u00f9 je me dis tiens je vais penser \u00e0 ce qu'on va faire,"}, {"timestamp": [5887.52, 5891.76], "text": " tu vois, je vais prendre du recul. Et l\u00e0 tu touches \u00e0 quelque chose qui est hyper int\u00e9ressant,"}, {"timestamp": [5891.76, 5896.64], "text": " c'est que oui il manque aujourd'hui dans le quotidien de tout le monde, notamment nous"}, {"timestamp": [5896.64, 5902.4], "text": " occidentaux, des moments d'oisivet\u00e9. En fait aujourd'hui, il faut que notre journ\u00e9e soit"}, {"timestamp": [5902.4, 5906.62], "text": " remplie de 8h du mat \u00e0 21h et qu'on fasse mille choses et puis en plus apr\u00e8s il faut qu'on notre journ\u00e9e soit remplie mais de 8h du mat \u00e0 21h et qu'on fasse"}, {"timestamp": [5906.62, 5908.96], "text": " mille choses et puis en plus apr\u00e8s il faut aller prendre un pot avec les potes et puis"}, {"timestamp": [5908.96, 5915.24], "text": " machin et t'as pas le temps de juste \u00eatre oisif quoi, rien faire mais pas rien faire en mode"}, {"timestamp": [5915.24, 5920.2], "text": " l\u00e9thargique comme tu dis genre avec Netflix tout \u00e0 l'heure tu disais qu'on pouvait avoir \u00e7a avec"}, {"timestamp": [5920.2, 5928.24], "text": " ce c\u00f4t\u00e9 hypnotique non c'est pas \u00e7a l'oisivet\u00e9 c'est pas \u00eatre l\u00e9tharque, c'est pouvoir se poser au dormant et juste laisser son esprit un peu vagabonder"}, {"timestamp": [5928.24, 5929.84], "text": " mais de mani\u00e8re tr\u00e8s saine."}, {"timestamp": [5929.84, 5935.16], "text": " Mais moi je sais que je... en fait j'allais dire je d\u00e9teste, non mais \u00e7a me fait peur, j'ai une hantise de \u00e7a."}, {"timestamp": [5935.16, 5936.64], "text": " Bien s\u00fbr, \u00e7a d\u00e9clenche l'ennui."}, {"timestamp": [5936.64, 5938.64], "text": " Mais parce que l'ennui c'est la premi\u00e8re \u00e9tape."}, {"timestamp": [5938.64, 5941.04], "text": " Puis l'ennui apr\u00e8s il va faire son travail."}, {"timestamp": [5941.04, 5945.88], "text": " J'en parle avec souvent Camille qui est notre head of content chez"}, {"timestamp": [5945.88, 5950.92], "text": " Cosa Bostra qui est tr\u00e8s cr\u00e9ative et potentiellement assez po\u00e9tique sur les bords je dirais,"}, {"timestamp": [5950.92, 5954.36], "text": " une grosse force cr\u00e9ative, qui a une super \u00e9quipe, je suis tr\u00e8s fier de notre \u00e9quipe"}, {"timestamp": [5954.36, 5958.92], "text": " de contenu ici et elle trouve \u00e7a, moi je l'angoisse de temps en temps, je le sens"}, {"timestamp": [5958.92, 5963.16], "text": " parce qu'elle sait que tu vois si je pars faire du v\u00e9lo pendant deux heures, il est"}, {"timestamp": [5963.16, 5969.74], "text": " hors de question que je mette rien, pas de la musique, c'est m\u00eame pas envisageable, mais m\u00eame de plus en plus si je me dis je mets de la"}, {"timestamp": [5969.74, 5973.04], "text": " musique, en fait non je vais mettre des podcasts parce que parce qu'en fait"}, {"timestamp": [5973.98, 5980.12], "text": " au bout d'un moment m\u00eame la musique je m'ennuie et j'ai et en fait tu me mets dans une salle d'attente aujourd'hui"}, {"timestamp": [5980.82, 5982.82], "text": " sans smartphone"}, {"timestamp": [5983.58, 5986.9], "text": " musique, tu me mets m\u00eame sur mon scooter sans mon"}, {"timestamp": [5986.9, 5990.92], "text": " casque bluetooth avec le t\u00e9l\u00e9phone, c'est-\u00e0-dire que je vais sur mon scooter, je"}, {"timestamp": [5990.92, 5994.48], "text": " t\u00e9l\u00e9phone tout de suite quoi. Et \u00e7a m'angoisse."}, {"timestamp": [5994.48, 5998.4], "text": " Mais oui, bien s\u00fbr, et \u00e7a c'est un vrai reflet je pense, c'est propre \u00e0 beaucoup de gens"}, {"timestamp": [5998.4, 6001.6], "text": " aujourd'hui parce que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne soci\u00e9tal."}, {"timestamp": [6001.6, 6005.14], "text": " Mais je te donne un exemple, il y a deux semaines j'\u00e9tais toute seule au week-end \u00e0 Beaune."}, {"timestamp": [6006.44, 6008.44], "text": " Toute seule ? Toute seule en fait."}, {"timestamp": [6008.6, 6011.72], "text": " Voil\u00e0 et le premier jour, le samedi, donc j'\u00e9tais en train de lire."}, {"timestamp": [6011.88, 6015.04], "text": " A Beaune parce que tu connais des gens \u00e0 Beaune ou parce que tu te dis non je vais aller \u00e0 Beaune ?"}, {"timestamp": [6015.2, 6017.2], "text": " Ouais, ouais. Tu as vu un train ?"}, {"timestamp": [6017.2, 6019.2], "text": " Ouais franchement un peu au pif."}, {"timestamp": [6019.68, 6024.12], "text": " Et donc au d\u00e9but je lis et puis au bout d'un moment je vais un peu me balader"}, {"timestamp": [6024.32, 6026.7], "text": " puis au bout d'un moment je m'ennuie, mais je m'ennuie !"}, {"timestamp": [6026.7, 6029.5], "text": " Je dis \u00ab mais qu'est-ce que je fous l\u00e0 ? \u00bb et dix heures plus je suis toute seule !"}, {"timestamp": [6029.5, 6032.3], "text": " Vraiment je m'ennuyais et l\u00e0 effectivement l'angoisse est arriv\u00e9e."}, {"timestamp": [6032.3, 6035.5], "text": " J'ai pass\u00e9 du coup une journ\u00e9e \u00e0 la fin un peu \u00e0..."}, {"timestamp": [6035.5, 6036.5], "text": " Le lendemain..."}, {"timestamp": [6036.5, 6037.0], "text": " Coll\u00e9 !"}, {"timestamp": [6037.0, 6038.0], "text": " Non, non !"}, {"timestamp": [6038.0, 6038.7], "text": " Toute seule !"}, {"timestamp": [6038.7, 6042.7], "text": " Le lendemain j'ai \u00e9t\u00e9 d'une cr\u00e9ativit\u00e9 monstrueuse parce que mon esprit est parti."}, {"timestamp": [6042.7, 6047.76], "text": " Apr\u00e8s forc\u00e9ment tu commences \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 d'autres choses et l'ennui d\u00e9clenche des choses"}, {"timestamp": [6047.76, 6051.48], "text": " fabuleuses. Par contre il faut passer la phase d'angoisse, ce qui n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s dr\u00f4le."}, {"timestamp": [6051.48, 6053.56], "text": " Mais du coup par exemple tu avais laiss\u00e9 ton smartphone ?"}, {"timestamp": [6053.56, 6057.8], "text": " Oui j'avais laiss\u00e9, non il \u00e9tait avec moi mais je ne le regardais pas, de toute fa\u00e7on j'\u00e9tais toute seule et"}, {"timestamp": [6057.8, 6061.76], "text": " puis tout le monde \u00e9tait occup\u00e9 un samedi. Oui mais je veux dire que le"}, {"timestamp": [6061.76, 6065.28], "text": " r\u00e9flexe dans ces moments l\u00e0, si tu t'ennuies, tu vas faire de la merde sur Instagram quoi."}, {"timestamp": [6065.28, 6068.48], "text": " Enfin, si tu veux dire faire de la merde, tu vas juste..."}, {"timestamp": [6068.48, 6073.04], "text": " Je me suis forc\u00e9e l\u00e0, j'ai d\u00e9sinstall\u00e9 toutes ces applis pour essayer de regarder ce que \u00e7a provoquait chez moi."}, {"timestamp": [6073.04, 6078.24], "text": " Donc ouais, j'ai eu le samedi pas cool, par contre le dimanche, plein d'id\u00e9es."}, {"timestamp": [6078.24, 6079.52], "text": " Donc allez tous abonnez-vous."}, {"timestamp": [6079.52, 6081.76], "text": " Allez tous abonnez-vous et emmerdez-vous."}, {"timestamp": [6081.76, 6086.0], "text": " Voil\u00e0, vous penserez \u00e0 Ma\u00eblle, quelle connasse !"}, {"timestamp": [6086.0, 6088.0], "text": " Et qui est-ce que je voulais dire ?"}, {"timestamp": [6088.0, 6090.0], "text": " C'est \u00e0 cause d'elle !"}, {"timestamp": [6090.0, 6092.0], "text": " Mais pardon !"}, {"timestamp": [6092.0, 6094.0], "text": " Tu t'imagines pas, j'esp\u00e8re que personne"}, {"timestamp": [6094.0, 6096.0], "text": " nous \u00e9coute \u00e0 Bonne."}, {"timestamp": [6096.0, 6098.0], "text": " Non, on adore Bonne, et les Bonnois."}, {"timestamp": [6098.0, 6100.0], "text": " C'est s\u00fbrement qu'on ne dit pas bon."}, {"timestamp": [6100.0, 6102.0], "text": " Euh... Les Bonnets, je sais pas."}, {"timestamp": [6102.0, 6104.0], "text": " Euh..."}, {"timestamp": [6104.0, 6106.0], "text": " Voil\u00e0, bon, on va pas me... C'est moche ce qu'on est en train de dire."}, {"timestamp": [6106.0, 6108.0], "text": " Non, je..."}, {"timestamp": [6108.0, 6110.0], "text": " Voil\u00e0, abonne-vous ailleurs."}, {"timestamp": [6110.0, 6112.0], "text": " Ouais, ben emmerdez-vous \u00e0 Paris"}, {"timestamp": [6112.0, 6114.0], "text": " dans le P\u00e8re Monceau si vous voulez."}, {"timestamp": [6114.0, 6116.0], "text": " Il y a plein d'endroits o\u00f9 on peut s'emmerder."}, {"timestamp": [6116.0, 6118.0], "text": " On va vous donner des lieux."}, {"timestamp": [6118.0, 6120.0], "text": " On va vous faire une liste de lieux."}, {"timestamp": [6120.0, 6122.0], "text": " Voil\u00e0, \u00e7a va bien se passer."}, {"timestamp": [6122.0, 6124.0], "text": " Bon voil\u00e0, c'est en train de partir en sucette totale."}, {"timestamp": [6124.0, 6126.0], "text": " On va s'arr\u00eater l\u00e0."}, {"timestamp": [6126.0, 6130.0], "text": " Je crois que j'ai \u00e0 peu pr\u00e8s tout demand\u00e9, ce que je voulais te demander."}, {"timestamp": [6130.0, 6131.0], "text": " Il y avait des choses \u00e0 ajouter."}, {"timestamp": [6131.0, 6134.0], "text": " Oh \u00e9coute, si tu m'as fait parler de Bowne, je pense qu'on a vraiment pris le tour."}, {"timestamp": [6134.0, 6139.0], "text": " C'est pas sympa, tu sais que, on va se faire, tu te feras d\u00e9foncer, c'est toi qui es all\u00e9 \u00e0 Bowne, c'est toi qui as fait \u00e7a."}, {"timestamp": [6139.0, 6143.0], "text": " Ah non mais j'adore Bowne, mais c'\u00e9tait pour sortir cette anecdote, c'est-\u00e0-dire qu'on allait tr\u00e8s loin, c'est \u00e7a que je veux dire."}, {"timestamp": [6143.0, 6145.2], "text": " Alors dis-nous du bien de Bowne, qu'est-ce que t'as vu de beau ?"}, {"timestamp": [6145.2, 6149.0], "text": " Ah si, je suis all\u00e9e dans un petit parc, c'\u00e9tait fabuleux, avec un petit lac, j'adore."}, {"timestamp": [6149.0, 6152.4], "text": " Franchement, je me suis r\u00e9gal\u00e9e \u00e0 B\u00f4ne."}, {"timestamp": [6152.4, 6153.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [6153.0, 6154.0], "text": " Vraiment."}, {"timestamp": [6154.0, 6155.0], "text": " Ok."}, {"timestamp": [6156.0, 6160.2], "text": " \u00c9coute, j'ai essay\u00e9 de trouver en parall\u00e8le l'habitant de B\u00f4ne au passage,"}, {"timestamp": [6160.2, 6162.0], "text": " mais j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver..."}, {"timestamp": [6162.0, 6163.0], "text": " Les Bonnois ! J'avais raison."}, {"timestamp": [6163.0, 6163.6], "text": " Et ben voil\u00e0."}, {"timestamp": [6163.6, 6164.6], "text": " Les Bonnois."}, {"timestamp": [6164.6, 6188.24], "text": " Les Bonnois. Ma\u00eblle, si tu avais l'occasion de repasser derri\u00e8re Ma\u00eblle au moment o\u00f9 toutes ces id\u00e9es arrivent en derni\u00e8re ann\u00e9e de Strat"}, {"timestamp": [6188.24, 6194.0], "text": " et que tu pouvais te glisser quelque chose \u00e0 l'oreille qu'est ce que tu dirais ?"}, {"timestamp": [6194.0, 6198.84], "text": " Je dirais fais toi confiance t'auras encore plein d'autres id\u00e9es."}, {"timestamp": [6198.84, 6202.2], "text": " D'accord. Tu manquais de confiance ?"}, {"timestamp": [6202.2, 6207.6], "text": " Il y a des moments o\u00f9 en fait quand tu as cr\u00e9\u00e9 un produit qui a eu autant de succ\u00e8s,"}, {"timestamp": [6207.6, 6213.6], "text": " tu te dis oh putain, on m'attend des tours pour le prochain quoi."}, {"timestamp": [6213.6, 6216.96], "text": " Imaginons le prochain, j'ai une id\u00e9e nulle tu vois."}, {"timestamp": [6216.96, 6219.68], "text": " Je le contr\u00f4le pas, la cr\u00e9ativit\u00e9 non plus, \u00e7a se contr\u00f4le pas"}, {"timestamp": [6219.68, 6222.56], "text": " et j'avais tellement peur soit d'avoir la page blanche,"}, {"timestamp": [6222.56, 6224.56], "text": " j'ai eu le syndrome de la page blanche pendant un an quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [6224.56, 6228.84], "text": " o\u00f9 on me regardait un petit peu genre bon bah c'est quoi le prochain truc et tout."}, {"timestamp": [6229.28, 6233.0], "text": " Et j'avais peur que du moment o\u00f9 j'ai une id\u00e9e, elle soit"}, {"timestamp": [6233.16, 6237.08], "text": " pas aussi bonne. Quand tu fais un produit qui s'est vendu plusieurs centaines de milliers de pi\u00e8ces"}, {"timestamp": [6237.48, 6239.8], "text": " pour passer apr\u00e8s, franchement c'est un peu angoissant."}, {"timestamp": [6239.8, 6243.48], "text": " Mais c'est ce qu'on fait, ce qui est fantastique dans cette dualit\u00e9 dont on parlait tout \u00e0 l'heure, c'est qu'en fait"}, {"timestamp": [6243.48, 6247.3], "text": " c'est quand m\u00eame ce qui est dedans, genre vient l\u00e0 dessusdessus mais qui compte, et c'est \u00e7a le plus important."}, {"timestamp": [6247.3, 6253.2], "text": " Et il y a aussi cette responsabilit\u00e9, on va dire, de slow-consommation,"}, {"timestamp": [6253.2, 6257.1], "text": " et voil\u00e0, o\u00f9 t'es pas sur une course comme tu l'as dit toi-m\u00eame,"}, {"timestamp": [6257.1, 6261.7], "text": " mais comme Apple sur la nouvelle fabrique \u00e0 histoire, etc."}, {"timestamp": [6261.7, 6264.7], "text": " Et en fait tu peux prendre le temps, puisque ce qui compte c'est le contenu."}, {"timestamp": [6264.7, 6265.8], "text": " Et donc..."}, {"timestamp": [6265.8, 6269.58], "text": " Moi j'avais juste peur de me faire des erreurs du moment o\u00f9 j'ai l'id\u00e9e qu'elle soit pas bonne."}, {"timestamp": [6269.58, 6273.28], "text": " Mais \u00e7a y est, j'ai regagn\u00e9 de la confiance en moi."}, {"timestamp": [6273.28, 6276.38], "text": " Mais en m\u00eame temps, c'est con, on parlait de personnalit\u00e9, j'ai une personnalit\u00e9 cr\u00e9ative"}, {"timestamp": [6276.38, 6280.08], "text": " et dans la personnalit\u00e9 cr\u00e9ative forc\u00e9ment tu as des moments o\u00f9 ta confiance en toi elle est moins bonne."}, {"timestamp": [6280.08, 6283.96], "text": " Et c'est pas grave, il faut juste savoir l'affronter quoi."}, {"timestamp": [6283.96, 6284.8], "text": " Il faut \u00eatre align\u00e9 quoi."}, {"timestamp": [6284.8, 6285.9], "text": " Ouais. Et voil\u00e0, t'as perdu la confiance en toi \u00e0 New York mais tu l'affronter quoi. Il faut \u00eatre align\u00e9 quoi. Ouais."}, {"timestamp": [6285.9, 6288.6], "text": " Et voil\u00e0, t'as perdu la confiance en toi \u00e0 New York mais tu l'as regagn\u00e9 \u00e0 Bow."}, {"timestamp": [6288.6, 6289.6], "text": " Ouais, exactement !"}, {"timestamp": [6289.6, 6290.6], "text": " Super image, j'adore."}, {"timestamp": [6290.6, 6291.6], "text": " Tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [6291.6, 6299.06], "text": " Et l'autre question, si t'avais quelqu'un \u00e0 inviter sur mon podcast, qui est-ce que"}, {"timestamp": [6299.06, 6300.06], "text": " j'inviterais moi ?"}, {"timestamp": [6300.06, 6309.1], "text": " Bah je te l'ai dit, Etienne Klein, que j'aime beaucoup et j'aimerais bien te retrouver"}, {"timestamp": [6309.1, 6312.4], "text": " Laurent, je ne me souviens plus de son nom de famille, je crois que c'est Laurent quelque"}, {"timestamp": [6312.4, 6315.52], "text": " chose qui fait ce podcast sur la personnalit\u00e9 que je trouve fabuleux."}, {"timestamp": [6315.52, 6319.04], "text": " Et Idriss, t'as dit que tu l'avais d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u non ?"}, {"timestamp": [6319.04, 6323.04], "text": " Non, Idriss Averkane, on a \u00e9chang\u00e9 sur LinkedIn et on va r\u00e9\u00e9changer pour faire quelque chose."}, {"timestamp": [6323.04, 6324.04], "text": " Lui je l'aime beaucoup aussi."}, {"timestamp": [6324.04, 6327.2], "text": " D'accord. Chouette, bon, je crois qu'on a fait un bon tour."}, {"timestamp": [6327.2, 6330.68], "text": " Je te remercie Ma\u00eblle."}, {"timestamp": [6330.68, 6331.68], "text": " Je te remercie."}, {"timestamp": [6331.68, 6334.0], "text": " Ah si, non, il manque un truc."}, {"timestamp": [6334.0, 6335.0], "text": " Dis-moi."}, {"timestamp": [6335.0, 6337.88], "text": " Tu peux faire un code promo pour mes auditeurs ?"}, {"timestamp": [6337.88, 6341.44], "text": " Alors c'est pas moi qui m'en occupe, par contre je peux demander \u00e0 mes \u00e9quipes et"}, {"timestamp": [6341.44, 6344.08], "text": " ouais ouais, du coup, je te le dirai."}, {"timestamp": [6344.08, 6348.04], "text": " D'o\u00f9 it, d'o-i-t, d'accord on leur dit comme \u00e7a on le mettra en lien si c'est"}, {"timestamp": [6348.04, 6353.68], "text": " possible. Et comme \u00e7a voil\u00e0 5%, 10%, 10 euros les frais de port, peu importe des"}, {"timestamp": [6353.68, 6360.16], "text": " histoires offertes. Je me le note. Ok tr\u00e8s bien bon ben voil\u00e0 Ma\u00ebl Chassard,"}, {"timestamp": [6360.16, 6366.36], "text": " l'Uni, la bo\u00eete \u00e0 histoire, jetez vous dessus dessus. C'est aussi un beau cadeau \u00e0 faire, donc si vous"}, {"timestamp": [6366.36, 6370.68], "text": " n'avez pas d'enfants, c'est vraiment un super cadeau \u00e0 faire. Je le dis, je le pense, c'est pas de la"}, {"timestamp": [6370.68, 6376.68], "text": " promo. Il se trouve que cette jeune femme que j'ai vue hier \u00e0 la soir\u00e9e October, je lui dis,"}, {"timestamp": [6376.68, 6380.84], "text": " ben toi, et quand elle me dit, ah la bo\u00eete \u00e0 histoire c'est g\u00e9nial, je lui dis, ben toi t'as"}, {"timestamp": [6380.84, 6383.96], "text": " des enfants, donc elle m'a rien dit, elle me dit, ben non, je lui dis, pourquoi tu connais la bo\u00eete \u00e0 histoire ?"}, {"timestamp": [6383.96, 6386.76], "text": " Elle me dit, parce que j'ai des neveux et une ni\u00e8ce, je dis ah ouais c'est ok."}, {"timestamp": [6386.76, 6391.28], "text": " Et elle leur a offert \u00e0 tous et ils sont tous ravis et c'est un marqueur aussi je pense."}, {"timestamp": [6391.28, 6405.48], "text": " Et je pense que ce sera un... tu sais je pense que ce sera un marqueur et je te le souhaite mais d'une g\u00e9n\u00e9ration tu vois comme ces trucs play school ou je sais plus ce qu'on avait quand on \u00e9tait petit, le petit garage que j'ai offert \u00e0 mon fils. La Sophie, la girafe."}, {"timestamp": [6405.48, 6409.44], "text": " La Sophie, la girafe, si t'arrives au niveau de la Sophie, la girafe, je pense que l\u00e0,"}, {"timestamp": [6409.44, 6412.68], "text": " tes g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir seront \u00e0 l'aise."}, {"timestamp": [6412.68, 6415.52], "text": " Non, oui, j'esp\u00e8re aussi."}, {"timestamp": [6415.52, 6417.32], "text": " Ok, bon, super."}, {"timestamp": [6417.32, 6418.48], "text": " Eh bien, \u00e9coute, \u00e0 bient\u00f4t."}, {"timestamp": [6418.48, 6419.92], "text": " \u00c0 bient\u00f4t, je te remercie."}, {"timestamp": [6419.92, 6423.76], "text": " Merci \u00e0 tous de rester fid\u00e8les \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration du Ture Self."}, {"timestamp": [6423.76, 6428.4], "text": " Vous voyez, je fais un effort, je fais venir des meufs, des petites meufs."}, {"timestamp": [6428.4, 6430.8], "text": " Des petites meufs, oh, redis pas \u00e7a une troisi\u00e8me fois !"}, {"timestamp": [6430.8, 6437.0], "text": " Je sais, c'\u00e9tait des jeunes femmes, des femmes entrepreneurs \u00e0 grand succ\u00e8s"}, {"timestamp": [6437.0, 6442.6], "text": " qui en plus, je pense, nous montrent une voix tr\u00e8s diff\u00e9rente aussi de ce qu'on peut avoir."}, {"timestamp": [6442.6, 6444.4], "text": " Entreprenez les meufs."}, {"timestamp": [6444.4, 6446.32], "text": " Ouais, entreprenez les meufs."}, {"timestamp": [6446.32, 6450.64], "text": " Surtout entreprenez, parce qu'en fait, en l'occurrence, je pense que"}, {"timestamp": [6450.64, 6454.36], "text": " tu vois, nous de temps en temps, j'arrive pas \u00e0 le finir cette \u00e9pisode,"}, {"timestamp": [6454.36, 6458.04], "text": " de temps en temps, on jette des bouteilles \u00e0 la mer en disant qu'on a des projets"}, {"timestamp": [6458.04, 6459.2], "text": " et que"}, {"timestamp": [6459.2, 6462.12], "text": " on cherche des entrepreneurs pour les prendre."}, {"timestamp": [6462.12, 6466.64], "text": " Je n'ai que des hommes qui viennent candidater, mais 100% !"}, {"timestamp": [6466.64, 6468.64], "text": " C'est un vrai sujet !"}, {"timestamp": [6468.64, 6473.64], "text": " Et c'est pas un choix pour nous, c'est que j'ai que des hommes, donc \u00e0 la fin tu choisis des hommes quoi !"}, {"timestamp": [6473.64, 6475.64], "text": " Non, non, c'est \u00e7a !"}, {"timestamp": [6475.64, 6477.64], "text": " Donc c'est pour \u00e7a que je dis entrepreneur les meufs, n'ayez pas peur !"}, {"timestamp": [6477.64, 6479.64], "text": " N'ayez pas peur, \u00e7a va bien se passer !"}, {"timestamp": [6479.64, 6481.64], "text": " Voil\u00e0, merci !"}, {"timestamp": [6481.64, 6486.2], "text": " Abonnez-vous \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration du It Yourself, il y a des gens qui \u00e9coutent le podcast qui n'ont pas le r\u00e9flexe de s'abonner,"}, {"timestamp": [6486.2, 6494.8], "text": " donc il suffit d'aller sur la plateforme de podcast Apple, Google, Spotify, etc. et de cliquer sur s'abonner, comme \u00e7a vous serez notifi\u00e9s des prochains \u00e9pisodes."}, {"timestamp": [6494.8, 6498.8], "text": " Notez 5 \u00e9toiles sur Apple, c'est important."}, {"timestamp": [6498.8, 6501.5], "text": " Laissez des messages sympas aussi et des bons commentaires."}, {"timestamp": [6501.5, 6505.02], "text": " \u00c9vitez les insultes, de toute fa\u00e7on si vous \u00eates encore l\u00e0,'est pareil au bout d'une heure 46 c'est qu'a"}, {"timestamp": [6505.02, 6513.6], "text": " priori vous allez pas trop nous insulter, peut-\u00eatre moi mais bon voil\u00e0 je commence \u00e0 avoir l'habitude de me faire marcher dessus."}, {"timestamp": [6515.48, 6522.16], "text": " Merci pour tout, pour vos bons mots, vos messages tous les jours nombreux et qui me touchent \u00e9norm\u00e9ment, j'essaye de r\u00e9pondre \u00e0 tout"}, {"timestamp": [6522.96, 6525.24], "text": " et quand je le fais, je les lis tous."}, {"timestamp": [6525.24, 6528.96], "text": " Donc voil\u00e0, je vous embrasse et je vous dis \u00e0 bient\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration de Witturself"}, {"timestamp": [6528.96, 6531.8], "text": " avec mon micro qui d\u00e9conne et ce c\u00e2ble que je vais jeter de ce pas."}, {"timestamp": [6531.8, 6541.52], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de Witturself jusqu'au bout."}, {"timestamp": [6541.52, 6545.4], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force"}, {"timestamp": [6545.4, 6550.4], "text": " vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire,"}, {"timestamp": [6550.4, 6555.12], "text": " \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre"}, {"timestamp": [6555.12, 6561.04], "text": " email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans."}, {"timestamp": [6561.04, 6566.2], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital,"}, {"timestamp": [6566.2, 6569.3], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit"}, {"timestamp": [6569.3, 6573.6], "text": " si vous nous \u00e9crivez sur contact.causavostra.com"}, {"timestamp": [6573.6, 6595.0], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9ph podcast, je vous arr\u00eate tout de suite"}, {"timestamp": [6595.0, 6599.84], "text": " un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec"}, {"timestamp": [6599.84, 6604.12], "text": " un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Mollecou qui est"}, {"timestamp": [6604.12, 6607.06], "text": " produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en"}, {"timestamp": [6607.06, 6611.04], "text": " long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise. C'est croustillant,"}, {"timestamp": [6611.04, 6615.08], "text": " je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City,"}, {"timestamp": [6615.08, 6619.24], "text": " Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on"}, {"timestamp": [6619.24, 6621.92], "text": " n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [6621.92, 6625.1], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long"}, {"timestamp": [6625.1, 6629.86], "text": " fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les"}, {"timestamp": [6629.86, 6636.38], "text": " r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne"}, {"timestamp": [6636.38, 6640.42], "text": " savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement,"}, {"timestamp": [6640.42, 6644.84], "text": " il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y"}, {"timestamp": [6644.84, 6645.0], "text": " faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire,"}, {"timestamp": [6645.0, 6648.0], "text": " ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re,"}, {"timestamp": [6648.0, 6650.0], "text": " ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux,"}, {"timestamp": [6650.0, 6653.0], "text": " ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV,"}, {"timestamp": [6653.0, 6657.0], "text": " enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques,"}, {"timestamp": [6657.0, 6660.0], "text": " on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous,"}, {"timestamp": [6660.0, 6662.0], "text": " elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau"}, {"timestamp": [6662.0, 6665.82], "text": " et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain"}, {"timestamp": [6665.9, 6670.1], "text": " parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps"}, {"timestamp": [6670.18, 6674.4], "text": " mais c'est avant tout une aventure humaine c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins"}, {"timestamp": [6674.58, 6677.82], "text": " alors n'attendez plus abonnez vous \u00e0 New Work City"}, {"timestamp": [6677.98, 6682.26], "text": " le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite"}, {"timestamp": [6682.62, null], "text": " abonnez vous c'est New Work City, do it !"}]}}