{"104": {"text": " J'ai beaucoup h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 me lancer dans l'aventure entrepreneurialis\u00e9e. J'avoue que les premi\u00e8res ann\u00e9es, en plus, j'ai eu vraiment plein de moments o\u00f9 je me suis dit que j'allais arr\u00eater. J'\u00e9tais extr\u00eamement d\u00e9courag\u00e9e, d\u00e9motiv\u00e9e. Donc in fine, je suis tr\u00e8s contente. Enfin, in fine, c'est pas fini. Mais \u00e0 ce stade, je suis tr\u00e8s contente d'avoir jou\u00e9 le jeu, d'avoir lanc\u00e9 l'id\u00e9e. Ce que j'avais pas r\u00e9alis\u00e9 quand tu dis tout \u00e7a, c'est \u00e0 quel point tu es pass\u00e9 quand m\u00eame, semble-t-il, assez pr\u00e8s du d\u00e9p\u00f4t de bilan, m\u00eame dans ta t\u00eate. Ah ouais non mais en revanche je me suis renseign\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s sensiblement sur le d\u00e9p\u00f4t de bilan. Je savais le faire, enfin j'avais toute la doc. La grande oubli\u00e9e de cette interview est vraiment mon \u00e9quipe, qui est certes petite, mais tellement forte. C'est gr\u00e2ce \u00e0 elle que j'ai grandi, que j'ai progress\u00e9. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 des recrutements pour certaines vraiment cl\u00e9s. C'est une intuition que je partageais \u00e0 l'\u00e9poque avec mon associ\u00e9 B\u00e9hang\u00e8re mais que les marques de lingerie s'adressaient pas forc\u00e9ment aux femmes. C'est un truc de sant\u00e9 en tant que cliente ? Oui, je le ressentais parce qu'en fait tout simplement je me retrouvais pas dans les campagnes de com' des marques de lingerie. Enfin, voir la beaut\u00e9 telle qu'elle est, enfin une femme qui a des grains de beaut\u00e9, qui a un grain de peau et en fait de pas avoir ce c\u00f4t\u00e9 super lisse soyez heureux quoi. Enfin je sais pas, c'\u00e9tait un truc bateau mais non mais moi honn\u00eatement le fait de regarder ce qu'on fait avec aussi pas mal d'indulgence et de l\u00e2cher prise, d'accepter notre d\u00e9sorganisation, nos d\u00e9fauts, etc. Je trouve que c'est d\u00e9j\u00e0 une aide colossale. Alignez-vous ! Alignez-vous ! Alignez-vous ! Avec le poing lev\u00e9 quoi ! Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore. Vous les connaissez, il s'appelle Legal Start. C'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds, partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise Legal Start, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale. Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment Legal Start peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, Legal Start, c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent Legal Start. Et accessoirement, c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur LegalStart, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT. c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire, do it ! C'est parti, on est chez Cosa Bostra avec Clara Blockman. Salut Clara ! Hello ! Clara, tu es la fondatrice de YSE, donc je le dis bien. C'est \u00e7a, YSE. YSE, qui est une marque de. C'est \u00e7a, YSE. YSE, qui est une marque de lingerie, mais pas que finalement. Exactement, initialement de lingerie, et puis petit \u00e0 petit maillot de bain, et maintenant nuit. D'accord. Donc c'est trois segments de produits. Initialement la lingerie qui \u00e9tait vraiment le coup de c\u0153ur, l'envie et un m\u00e9tier tr\u00e8s compliqu\u00e9. Ensuite, le maillot de bain parce que c'\u00e9tait un prolongement tr\u00e8s naturel et honn\u00eatement, c'est un segment qui est tellement chouette \u00e0 travailler parce que tout d'un coup, on parle d'un produit qui se voit alors que la lingerie est beaucoup plus intime et cach\u00e9e. Et la nuit, c'est tout r\u00e9cent et c'\u00e9tait vraiment aussi une envie de pouvoir accompagner la femme dans son intimit\u00e9 qu'elle soit avec sa lingerie ou chez elle dans des moments plus d\u00e9tendus. Et du coup c'est vraiment trois m\u00e9tiers assez diff\u00e9rents en cr\u00e9ation de produits mais qui se compl\u00e8tent tr\u00e8s bien et qui permettent d'\u00e9toffer l'histoire d'Is\u00e9e au fil des ann\u00e9es donc c'est super. \u00c9coute, figure-toi que la premi\u00e8re question va \u00eatre, elle est assez traditionnelle, c'est toujours la m\u00eame, je vais te proposer de te pr\u00e9senter. Mais avant \u00e7a je voudrais quand m\u00eame te dire que j'ai choisi et j'ai cherch\u00e9 \u00e0 te contacter, je crois que je l'avais d\u00e9j\u00e0 fait il y a quelque temps, mais parce que j'adore cette marque, j'adore cherch\u00e9 \u00e0 te contacter, je crois que je l'avais d\u00e9j\u00e0 fait il y a quelques temps Mais parce que j'adore cette marque, j'adore ce que tu fais, je trouve \u00e7a, je te l'ai dit, tu me dis, je suis flatt\u00e9 par temps des loges mais Je trouve \u00e7a hyper beau Hyper je sais pas, alors c'est dans l'air du temps mais en tout cas les images sont, je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 la photo et sont \u00e0 la fois bien et \u00e0 la fois de temps en temps totalement amateurs tu vois enfin vous \u00eates capable chez Isay de faire des esp\u00e8ces de grands \u00e9carts sur tout \u00e7a et tu vas m'expliquer comment, pourquoi mais une sorte d'authenticit\u00e9 pouss\u00e9e presque \u00e0 l'extr\u00eame et on se sent proche de cette marque quoi, Il y a un c\u00f4t\u00e9 superbe et donc voil\u00e0 je voulais juste pr\u00e9ciser \u00e7a c'est que je te connais pas mais j'ai choisi de t'inviter et t'es assez peu visible enfin je veux dire quand je cherche des infos sur toi il y a quelques interviews il y a des petites choses mais si t'as un bureau de presse ils vont pas \u00eatre contents parce que... mais t'as un bureau de presse donc... Mais c'est bien de leur dire... Mais c'est vraiment par le biais de cette marque et de ce que vous faites sur insta et de ce que vous faites sur les r\u00e9seaux sociaux et je suis client, Isay, pas pour moi, tu l'auras devin\u00e9 j'esp\u00e8re. Je suis pas de chelou mais quand m\u00eame. Et voil\u00e0 donc... D\u00e9j\u00e0 \u00e9videmment je t'interromps mais avant de me pr\u00e9senter du coup je remonte disons que je suis tr\u00e8s touch\u00e9e et \u00e7a me fait super plaisir qui plus est de la part d'un homme parce qu'on s'adresse tr\u00e8s souvent \u00e0 des femmes et je confirme qu'on le fait avec je crois beaucoup de sinc\u00e9rit\u00e9 en tout cas enfin j'en suis convaincue et du coup c'est vrai qu'on parle beaucoup de femmes \u00e0 femmes et \u00e7a me touche de voir que \u00e7a touche aussi les hommes. Je pense qu'il y a un travail sur la f\u00e9minit\u00e9 qui est tr\u00e8s moderne chez vous et les pi\u00e8ces que vous faites sont belles, puis c'est sexy et puis et puis vous avez enfin bon j'invite tout le monde \u00e0 s'inscrire, \u00e0 suivre Is\u00e9e Paris sur Insta. Du coup Is\u00e9e Paris sur Insta. Ouais. Merci. Et vous verrez un peu de quoi je parle mais c'est vraiment un je pense que t tu as des photos de clientes dessus. Vous l'avez fait \u00e0 un moment en tout cas je crois non ? En fait on le fait beaucoup en story plut\u00f4t que dans le feed insta parce que effectivement je pense que l'expression de la lingerie ou des maillots de bain port\u00e9s par nos clientes j'aime bien le c\u00f4t\u00e9 un peu \u00e9ph\u00e9m\u00e8re parce que je me dis qu'elles n'ont pas forc\u00e9ment envie d'\u00eatre inscrites en lingerie ou en maillot de bain dans la nuit des temps d'Instagram. Donc, je privil\u00e9gie l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re pour les montrer. On va revenir un peu sur toi. Non, on va revenir l\u00e0-dessus, t'inqui\u00e8te pas. Je ne suis pas inqui\u00e8te. Et donc, Clara, je te propose de te pr\u00e9senter. Avec plaisir donc je suis Clara, j'ai 31 ans et j'ai cr\u00e9\u00e9 Isey en 2012 donc \u00e7a fait sept ans cet automne, un peu diff\u00e9rentes phases dans l'entreprise, j'en parlerai avec plaisir au gr\u00e9 de tes questions. Et effectivement, donc, ils aient ces marques de lingerie, maillot et maintenant un petit peu de nuit, lanc\u00e9es sur Internet, donc initialement vraiment tr\u00e8s digital, mais avec quand m\u00eame des points de vente et qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s importants, parce que je trouve qu'ils compl\u00e8tent vraiment bien la marque, l'histoire et surtout la relation et le service qu'on peut avoir avec nos clientes. Mais en tout cas de toute fa\u00e7on tr\u00e8s bitoussis, donc c'est-\u00e0-dire qu'on s'adresse directement \u00e0 nos clientes et on passe pas par des revendeurs. Et c'est vrai que... Je sais que je t'interromps parce que tu m'as vu sourire sur le mot bitoussis, les auditeurs le savent mais je ne peux pas m'emp\u00eacher de penser \u00e0 ma m\u00e8re \u00e0 chaque fois je le redis, maman je t'embrasse mais qui m'a dit c'est qui ce bitoussis ? B I T O U deux aci. Voil\u00e0 j'arr\u00eaterai c'est la derni\u00e8re fois je vous emb\u00eate plus avec cette histoire. Donc en tout cas ton audience est rod\u00e9e sur le bitoussis. Oui sur le bitoussis parce que c'est a priori business to consumer. Donc en tout cas ton audience est rod\u00e9e sur le B2T Oui sur le B2T ils savent ce que c'est a priori Business to Consumer Donc en tout cas on s'adresse directement \u00e0 nos clientes tant par la communication que pour la vente Sauf chez Monoprix Oui alors c'est un peu diff\u00e9rent parce que on a donc ces collections lingerie bain de nuit qu'on cr\u00e9e pour Y\u00e9z\u00e9 donc celles sont nos collections et qu'on revend directement et apr\u00e8s on a la chance d'avoir deux partenariats qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents et qui viennent je trouve compl\u00e9ter l'histoire de la marque de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s riche et avec des spectres un petit peu diff\u00e9rents, c'est \u00e0 dire qu'on fait deux fois par an des collections lingerie sp\u00e9cifiques pour Monoprix et \u00e7a depuis d\u00e9but 2018 je crois et aussi une collection de bains, de maillots de bain qu'on fait pour C\u00e9zanne tous les ans. Et donc \u00e7a ce sont deux collections qu'on co-cr\u00e9e avec ces deux marques et du coup qui ont l'avantage d'\u00eatre inspir\u00e9 d'id\u00e9es avec le vrai savoir-faire je pense tant corsetier que faiseur bain mais qui sont d\u00e9di\u00e9s et vraiment sp\u00e9cifiques pour ces marques l\u00e0. C'est marrant C\u00e9zanne parce que on pourrait vous voir compl\u00e8tement en fronte concurrence, autant Monoprix tu vois c'est un distributeur, ils font leurs propres produits. Finalement c'est peut-\u00eatre un peu pareil mais je veux dire C\u00e9zanne m\u00eame dans un univers de marque je vous vois vraiment dans... c'est int\u00e9ressant je veux dire. Alors il faut savoir que pour ne rien r\u00e9v\u00e9ler moi je suis tr\u00e8s amie avec Morgane et avec Corentin qui est son associ\u00e9 et qui est mon mari. Donc effectivement du coup, c'est \u00e9videmment, au-del\u00e0 de \u00e7a aide, c'est que du coup il y a une relation qui est \u00e9videmment tr\u00e8s bienveillante et plut\u00f4t qui \u00e9l\u00e8ve plut\u00f4t qu'elle m'aide. Vous n'\u00eates pas en mode, je veux les bouffer. Pas du tout et je pense \u00e9videmment que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forc\u00e9ment tr\u00e8s inspirant, tr\u00e8s aidant pour moi et je leur suis tr\u00e8s reconnaissant pour \u00e7a. Tu ne savais pas du tout \u00e7a et donc ton mari a cofond\u00e9 C\u00e9zanne. Voil\u00e0. Et en quelle ann\u00e9e ? 2012 Je ne vais pas te rater les dates. \u00c0 peu pr\u00e8s en m\u00eame temps que toi sur les dates. Un peu apr\u00e8s. C'est un truc de ouf. Oui, c'est un... En tout cas, c'\u00e9tait des histoires tr\u00e8s intenses, parall\u00e8les, forc\u00e9ment qui nous ont fait grandir aussi mutuellement, \u00e0 des rythmes aussi tr\u00e8s diff\u00e9rents. Mais en tout cas, je pense, voil\u00e0, grandir. Il y a eu des moments, comme toute aventure entrepreneuriale, qui sont aussi tr\u00e8s intenses, tr\u00e8s denses. C'est aussi des ann\u00e9es o\u00f9 on a eu nos enfants. Donc, c'\u00e9tait des ann\u00e9es, franchement, tourbillonnesques, je pense, avec beaucoup d'enseignements \u00e0 la cl\u00e9. Et donc, voil\u00e0, en tout cas, sur l'origine de ce partenariat, c'est s\u00fbr qu'il y a cette connaissance initiale. Et si, je rentre directement les deux pieds dedans, mais si tu n'avais pas eu ce lien, \u00e7a se serait probablement pas fait. Probablement pas. Et est-ce que le fait que ce soit fait, enfin je veux dire pour des gens qui ne le feraient pas ou qui voient en chien de faillance certains de leurs concurrents, tu pourrais dire en fait c'est vraiment super bien parce que... ou pas d'ailleurs. D\u00e9j\u00e0 il y a deux choses. C'est qu'en fait moi d\u00e9j\u00e0 sur le sujet de la concurrence je trouve qu'on ne l'est pas du tout. Parce que ce sont pas du tout les m\u00eames segments de produits. Qu'on soit tr\u00e8s au clair c''est-\u00e0-dire que moi je pense que j'appartiens vraiment au march\u00e9 de la lingerie, donc je suis concurrente de marques qui sont plus ou moins r\u00e9centes, voil\u00e0, Princesse Tam Tam, enfin mes concurrents sont l\u00e0, mes concurrents ne sont pas des gens du pr\u00eat-\u00e0-porter et de l'accessoire, pour moi ce sont des segments de march\u00e9 et des march\u00e9s qui sont totalement diff\u00e9rents. Apr\u00e8s sur le mode de distribution et de communication... Sur le maillot non ? Sur le maillot les marques... Si, les marques de pr\u00eat-\u00e0-porter proposent un peu de maillot. Ce sont souvent des petits segments, pas toutes ceci dit, et c'est la raison pour laquelle on co-cr\u00e9\u00e9 avec C\u00e9zanne ces maillots de bain. Et donc apr\u00e8s pour revenir sur ta question pour bien la comprendre je la reformule, c'est est-ce que tu me dis est-ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une chance pour toi, est-ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un acc\u00e9l\u00e9rateur pour toi ? Oui, est-ce que finalement si moi j'ai une marque, je sais pas, dans le bricolage, que je vois une autre marque dans le bricolage sur un segment un peu compl\u00e9mentaire qui n'est pas exactement frontal concurrent, est-ce que finalement vous en \u00eates sortie, grandie ? Non mais moi je pense que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, il y a \u00e9videmment une part de chance, je sais que c'est un sujet qui \u00e9tait cher, mais \u00e9videmment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une chance pour moi de voir cette aventure si proche de moi et apr\u00e8s elle a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9ment constitutive dans la mesure o\u00f9 mon mari le voit tous les jours, c'est un coach du quotidien donc c'est quelqu'un qui ne travaille pas chez Isay mais qui a \u00e9t\u00e9 pour moi totalement fondateur dans la fa\u00e7on dont je faisais les choses. Il a quel \u00e2ge ? Il a 32 ans et demi. Il s'appelle comment ? Il s'appelle Corentin, petit. Corentin, on t'embrasse. J'imagine quand m\u00eame le... donc on parle de 2011-2012, le 2011-2016-2017, vous avez vos enfants quand ? En 2015 et en 2018. Ouais \u00e7a a d\u00fb quand m\u00eame \u00eatre assez... Ouais voil\u00e0, l'expression est juste... \u00e7a a \u00e9t\u00e9 intense, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 super intense. Apr\u00e8s, on a v\u00e9cu ces ann\u00e9es-l\u00e0 de fa\u00e7on \u00e0 la fois tr\u00e8s proche et de fa\u00e7on tr\u00e8s diff\u00e9rente. J'insiste sur le fait que je pense que nos aventures entrepreneuriales sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes. M\u00eame s'il y avait des chemins parall\u00e8les, crois\u00e9s \u00e0 certains moments, on a des aventures qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 des rythmes tr\u00e8s diff\u00e9rents, sur des march\u00e9s tr\u00e8s diff\u00e9rents, avec des cofondateurs tr\u00e8s diff\u00e9rents, avec des \u00e9quipes tr\u00e8s diff\u00e9rentes. Donc c'est... Oui, tu peux pas appliquer \u00e0 l'un \u00e0 l'autre. Franchement, on n'a pas du tout... Et honn\u00eatement, je pense que c'est \u00e7a aussi qui nous pr\u00e9serve, mais c'est qu'\u00e0 la fois on se parle de sujets de boulot, mais \u00e0 la fois on essaie quand m\u00eame de pas trop s'en parler non plus, parce que sinon on n plus de vie et donc en fait je ne peux pas du tout pr\u00e9tendre conna\u00eetre parfaitement ce qu'il a v\u00e9cu et lui non plus. Donc c'est des histoires qui ont \u00e9t\u00e9 li\u00e9es mais qui restent tr\u00e8s ind\u00e9pendantes et tr\u00e8s singuli\u00e8res pour chacun. C'est int\u00e9ressant ce que tu dis sur le... on peut pas parler que de sujet de boulot parce que sinon on a plus de vie. J'ai \u00e9chang\u00e9 avec Pierre Chapas qui est le fondateur de Quelcoup et qui lui met m\u00eame presque sa vie sociale et tout \u00e7a dans en fait le travail est un tout en fait et tout est m\u00e9lang\u00e9 en fait. Tu as besoin toi de s\u00e9parer ? En fait je me rends compte que c'est tr\u00e8s m\u00e9lang\u00e9 mais que j'aimerais bien s\u00e9parer un peu plus et en m\u00eame temps non. Non mais je suis pas tr\u00e8s au clair l\u00e0-dessus. A l'\u00e9vident c'est vrai que je me rends compte que c'est tr\u00e8s intense, que c'est tout le temps. Et je sais aussi que \u00e7a a ses limites, que dans des moments de fatigue, j'ai besoin de pouvoir couper davantage, d'\u00eatre vraiment dans mon cercle familial et de ne pas parler ou de penser au boulot. Mais je me rends compte que c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s dur et que j'ai la chance d'aimer beaucoup ce que je fais aussi, donc mon travail, et qu'in\u00e9vitablement, quand je suis dans des moments de sph\u00e8re priv\u00e9e, et bien tr\u00e8s facilement j'ai la d\u00e9rive du boulot. M\u00eame dans la t\u00eate ? Mais totalement dans la t\u00eate, dans l'espace mental, conversationnel, parce que le tout est tr\u00e8s en m\u00eal\u00e9e, pardon, et imbriqu\u00e9. Et du coup, c'est vrai que c'est tr\u00e8s difficile, m\u00eame si on souhaite faire la part des choses, de la faire. Et en fait, \u00e7a m'a longtemps perturb\u00e9e. Et aujourd'hui, je me dis plut\u00f4t que c'est un choix et que j'ai la chance d'aimer ce que je fais. Et du coup, je suis \u00e0 l'aise avec le fait qu'en fait \u00e7a m'\u00e9panouit aussi d'avoir ce d\u00e9s\u00e9quilibre l\u00e0. Tr\u00e8s bien, je suis assez en ligne. Tu disais tout \u00e0 l'heure que c'est des business tr\u00e8s diff\u00e9rents, \u00e9videmment vu de l'ext\u00e9rieur je peux pas \u00eatre compl\u00e8tement d'accord dans le sens o\u00f9 alors je pense que le mot n'existait m\u00eame pas mais on parle de dnvb donc digital native vertical brands donc et pour C\u00e9zanne on n'est pas l\u00e0 pour parler de C\u00e9zanne c'est plus le parall\u00e8le perso qui m'int\u00e9resse en fait. Donc un esp\u00e8ce de des \u00e9normes similitudes, similarit\u00e9s sur je sais pas tout ce qui est logistique, vente en ligne, marketing, l'essor d'Instagram sur lequel les deux marques ont quand m\u00eame tout cass\u00e9 en fait. C'est quand m\u00eame un des fondamentaux assez importants, des corollaires des deux marques. Le passage \u00e0 la distribution physique, je veux dire, \u00e9videmment c'est forc\u00e9ment diff\u00e9rent, comme tu le dis, c'est une aventure humaine, il y a des humains diff\u00e9rents dans chaque bo\u00eete, tu es diff\u00e9rente de Corentin et de ses associ\u00e9s, tu as des associ\u00e9s peut-\u00eatre, tu vas m'en parler, mais diff\u00e9rents, mais il y a forc\u00e9ment un certain nombre de recettes sur une p\u00e9riode 2012-2019 qui ont d\u00fb jouer... Je vais \u00eatre honn\u00eate et... oui. Ouais ! Non, non, non, on est d'accord. Mais que dire de plus ? Non, non, mais je suis pas... Attends, \u00e7a ne diminue rien, au contraire, c'est fantastique, c'est de l'addition. Attends, je suis pas du tout... Moi je trouve \u00e7a incroyable, j'apprends en m\u00eame temps que je te parle que... Enfin... Qu'on a des liens. Oui, vous avez des liens et que ces deux marques en fait qui sont pour moi des vrais exemples en fait. Mais \u00e0 des \u00e9chelles tr\u00e8s diff\u00e9rentes quand m\u00eame. En termes de ? En termes de... Je pense qu'on a construit les choses un peu diff\u00e9remment quand m\u00eame, qu'on n'a pas \u00e9t\u00e9 au m\u00eame rythme de d\u00e9veloppement, que il y a, je le redis, mais je pense qu'il y a des nuances qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s importantes entre nos segments de produits et la d\u00e9sirabilit\u00e9 qu'ils peuvent g\u00e9n\u00e9rer. Donc pour moi c'est vraiment l\u00e0 qu'il y a des diff\u00e9rences. Et apr\u00e8s... Je pensais que tu parlais plus de chiffre d'affaires ou de choses comme \u00e7a, de croissance et de choses comme \u00e7a, mais \u00e7a \u00e0 la limite on s'en fout. Enfin je veux dire chacun son business sa croissance je veux dire quand tu fais un business en cinq ans qui fait x millions ou un autre qui fait x dizaines de millions c'est remarquable si tu fais m\u00eame 40 000 euros par par un par an et que tu \u00e9tais heureux moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien tu vois il n'y a pas de sujet l\u00e0 dessus c'est plus c'est apr\u00e8s et moi vu de lext\u00e9rieur, en plus je t'avoue que j'ai assez peu d'id\u00e9es, en effet je pense que C\u00e9zanne a une forte notori\u00e9t\u00e9, une dimension, mais ma perception disait, tu sais une fois que tu as une perception avec une marque comme \u00e7a, que tu la vois appara\u00eetre un peu partout avec tes clients, le remarketing et tout ce qui fait que tu es bien capt\u00e9 par l'univers de la marque te donne l'impression qu'elle est grosse comme les autres en fait tu vois ce que je veux dire ? Oui mais bon \u00e7a je sais pas, moi \u00e7a je sais pas juger parce qu'effectivement comme je suis de l'int\u00e9rieur et pas de l'ext\u00e9rieur c'est pas des choses dont j'ai tellement conscience. Vous \u00eates combien chez IZ ? On est... J'essaie de compter mais on est genre 12 au bureau et avec les boutiques on doit \u00eatre 20. D'accord. Voil\u00e0. Je reviens en arri\u00e8re, du coup tu cr\u00e9es tout \u00e7a, donc j'imagine \u00e0 la sortie de l'\u00e9cole ? Exactement, donc c'est vraiment en 2011 sortie d'\u00e9cole, j'ai \u00e9t\u00e9 associ\u00e9e \u00e0 B\u00e9rang\u00e8re Le Hambre avec qui on avait cr\u00e9is\u00e9 de 2011 \u00e0 tr\u00e8s r\u00e9cemment. Et il y a eu une vraie phase jusqu'en 2016, je dirais difficile, et B\u00e9rang\u00e8re en 2016 m'a annonc\u00e9 qu'elle voulait se consacrer \u00e0 des projets plus personnels, voyager etc. Ce que j'ai bien compris. Je pense qu'honn\u00eatement, moi \u00e0 titre perso, c'\u00e9tait un moment o\u00f9 j'\u00e9tais tr\u00e8s essouffl\u00e9e et o\u00f9 j'aurais pu arr\u00eater aussi. Et du coup quand elle m'a annonc\u00e9 qu'elle arr\u00eatait, vraiment je me suis pos\u00e9 la question de est-ce que je continue ou est-ce que j'arr\u00eate ? Et arr\u00eater \u00e7a voulait dire vendre ? Bah non parce qu'on n'avait pas de preneur. Donc en fait... Il fallait m'appeler. Ouais. Mais c'est vrai que c'est... Apr\u00e8s coup c'est plus facile \u00e0 dire mais honn\u00eatement on a cherch\u00e9, on n'a pas trouv\u00e9. Et du coup il y avait in\u00e9vitablement un d\u00e9couragement. De se dire est-ce que je fais pas tout \u00e7a pour rien ? L'air de rien \u00e7a faisait 5 ans d\u00e9j\u00e0. Enfin 4 ans 2012 complets. d\u00e9couragement de se dire, est-ce que je ne fais pas tout \u00e7a pour rien ? L'air de rien, \u00e7a faisait cinq ans d\u00e9j\u00e0, enfin, quatre ans 2012 complets, donc quatre ans d'entrepreneuriat. Et l'entreprise n'\u00e9tait pas rentable et moi, j'\u00e9tais totalement obs\u00e9d\u00e9e par la rentabilit\u00e9. Et c'\u00e9tait vraiment quelque chose que je ne suis pas tant... Je sais que mon drive est moins sur le chiffre que sur la rentabilit\u00e9 parce que \u00e7a m'apporte quelque chose de tr\u00e8s \u00e9quilibrant et de sain qui m'est n\u00e9cessaire pour anticiper l'\u00e9tape d'apr\u00e8s, pouvoir construire les \u00e9tapes sereinement. Et du coup... Le business, moi je suis aussi en phase avec \u00e7a, je veux dire c'est tr\u00e8s difficile d'avoir... Moi je panique compl\u00e8tement quand j'ai une... j'exag\u00e8re un peu mais je trouve que c'est assez vertigineux d'avoir une bo\u00eete qui est d\u00e9ficitaire et te dire je vais la rendre rentable. Honn\u00eatement ce sont des temp\u00e9raments et j'ai vraiment identifi\u00e9 que c'\u00e9tait pas le mien et du coup... C'est le propre de la lev\u00e9e de fonds. Quand tu l\u00e8ves des fonds g\u00e9n\u00e9ralement c'est pour \u00eatre capable de faire de la croissance, si ton entreprise est d\u00e9ficitaire de la lever de fonds. Quand tu l\u00e8ves des fonds, g\u00e9n\u00e9ralement, c'est pour \u00eatre capable de faire de la croissance, si ton entreprise est b\u00e9n\u00e9ficiaire de la rente d\u00e9ficitaire pour investir massivement, sinon tu n'as pas besoin de fonds si tu repasses pas en d\u00e9ficit. Et voil\u00e0, toi tu lui as lev\u00e9 ? Alors, je reviens du coup sur un tout petit peu cet historique. Donc effectivement, 2011-2016, ann\u00e9e difficile, on a lev\u00e9 de l'argent tous les ans, donc quasiment quatre ou cinq fois aupr\u00e8s de 45 actionnaires. Donc il y a des petits tickets \u00e0 2000 euros. C'\u00e9tait honn\u00eatement un process qui m'a profond\u00e9ment marqu\u00e9 et qui a \u00e9t\u00e9 je trouve super difficile parce que parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait pas du tout sexy de faire de faire une marque en ligne il y avait plein de choses o\u00f9 en fait les gens nous disaient mais \u00e7a excite d\u00e9j\u00e0 et du coup j'avais beaucoup on avait beaucoup de mal \u00e0 prouver la l\u00e9gitimit\u00e9 de ce qu'on voulait faire. Et en fait, c'est \u00e7a, je trouvais qu'on perdait une \u00e9nergie folle \u00e0 essayer d'aller convaincre des gens qui n'entendaient pas ce qu'on voulait leur dire. Et pour r\u00e9colter, franchement, assez peu. Et du coup, tous les ans, il fallait y retourner. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a quand m\u00eame une particularit\u00e9 dans mon mod\u00e8le. C'est que la lingerie, c'est vraiment un travail de corsetier qui demande des mises au point, mais des ann\u00e9es, vraiment au moins un an \u00e0 l'avance. On ach\u00e8te tout nous-m\u00eames, le moindre \u00e9lastique, la moindre armature, la moindre agrafe. \u00c7a peut \u00eatre jusqu'\u00e0 50 fournitures pour un set, avoir tout au coloris etc. Donc en fait il y a une dimension industrielle qui est vraiment compliqu\u00e9e. Sachant que toi t'es arriv\u00e9 l\u00e0-dedans, cracrac, badaboom, tu t'es dit je sors de mon \u00e9cole, je suis avec mon associ\u00e9, tiens on va faire de la lingerie. Oui et non parce que je suis pas du tout un temp\u00e9rament t\u00eate br\u00fbl\u00e9e, donc je suis toujours assez prudente. Je pense quand m\u00eame aussi assez anxieuse, etc. Donc, je n'\u00e9tais pas du tout en me disant c'est bon, c'est s\u00fbr, \u00e7a va marcher, \u00e7a va \u00eatre super easy, etc. Mais m\u00eame en \u00e9tant prudente, je me suis quand m\u00eame pris une petite claque sur la fa\u00e7on de faire. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 vraiment, ce n'est pas une fa\u00e7on de me d\u00e9fendre, mais c'est une fa\u00e7on de te confirmer que je trouve que mon segment est tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui du pr\u00eat-\u00e0-porter. Parce qu'il y a un vrai vrai savoir-faire, c'est un petit march\u00e9, tous les acteurs se connaissent. Et moi quand on a \u00e9t\u00e9 approch\u00e9 des fa\u00e7onniers de lingerie, globalement ils nous sont tous dit mais vous \u00eates folles, arr\u00eatez quoi, enfin ne le faites pas. C'est hyper compliqu\u00e9, avant d'atteindre les minima, avant de faire 300 soutifs, enfin honn\u00eatement c'est super super compliqu\u00e9, les mises au point etc. Et donc du coup il y a eu, il y a ce sujet industriel et \u00e0 ce sujet du BFR, c'est-\u00e0-dire que pour pouvoir vendre en 2013, il faut payer toute sa prod en 2012. Une fois encore, on g\u00e8re tous les achats de la moindre dentelle \u00e0 la moindre agrafe quasiment un an \u00e0 l'avance. Et du coup, c'\u00e9tait la raison pour laquelle on devait \u00e9lever des fonds. Pas grand chose, honn\u00eatement pas grand chose, mais c'\u00e9tait juste pour pouvoir payer nos prods. Le BFR, juste pour pr\u00e9ciser, besoin de fonds de roulement, le cash flow n\u00e9gatif, tu dois te d\u00e9penser pour acheter ton stock, tu produis tes soutiens-gorges, tes culottes, tes maillots de bain, et puis tu les stocks, tu les vends \u00e0 des personnes qui en plus te payent \u00e0 90 jours, donc en fait tu fait un besoin de cash important et en plus tu sais pas exactement ce que tu vas vendre enfin je veux dire peut-\u00eatre maintenant un peu plus mais d'une ann\u00e9e sur l'autre au d\u00e9but tu sais pas si tu vas tout vendre, si il va t'en rester sur les bras. Exactement et pour le coup je sais qu'on n'\u00e9tait pas du tout t\u00eate br\u00fbl\u00e9e \u00e0 se dire on va faire un chiffre d'affaires explosif l'ann\u00e9e une, on \u00e9tait super prudente sur la pr\u00e9vision de nos stocks et on voulait pas avoir de stock final etc. Donc c'\u00e9tait vraiment quand m\u00eame une petite \u00e9picerie de j'ach\u00e8te petit un an \u00e0 l'avance et finalement j'investis quand m\u00eame parce qu'il faut payer les mod\u00e9listes, les mati\u00e8res etc. et pour avoir un petit chiffre d'affaires mais qui grossissait vraiment de fa\u00e7on tr\u00e8s raisonnable et plut\u00f4t pas tr\u00e8s rapide chaque ann\u00e9e. C'est marrant tu me permets de t'interrompre Clara mais quand tu parles comme \u00e7a tu t'\u00e9tonnes par rapport aux entrepreneurs que je vois, entrepreneurs ES aussi dans ce c\u00f4t\u00e9 tu vois m\u00eame anxi\u00e9t\u00e9 pos\u00e9e, je vais pas dire peu d'ambition mais en tout cas pas ultra ambitieuse dans le fait de dire ouais on va tout bouffer etc et pourtant et je suis impatient de savoir pourquoi et comment parce que tu t'en es bien sorti en tout cas moi, ma perception c'est tout ce que je vois. Et encore une fois, en plus au niveau, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'enseignement pour moi, vous \u00eates un cas d'\u00e9cole marketing, contenu, et je m'y connais. Mais c'est assez dr\u00f4le de constater que t'as ce c\u00f4t\u00e9 et je trouve \u00e7a assez passionnant parce que quand je fais un podcast avec je sais pas moi Antoine Fraisse de Kerala je l'\u00e9coute quand il me dit moi les bo\u00eetes qui font pas 30 millions de CA \u00e7a m'int\u00e9resse pas en termes d'investissement parce qu'en fait c'est tout petit tu vois donc moi je cherche des licornes tu vois et je me dis j'ai rien compris en fait, je suis un nain. Et \u00e0 chaque fois, il y a toutes ces surprises. Et je pense que c'est aussi int\u00e9ressant de voir le business comme tu le vois, avec aussi des petits pas de la passion. Et \u00e0 un moment aussi, tu vas m'expliquer ce qui s'est pass\u00e9 en 2016 et apr\u00e8s. Je suis un peu dans le vrai quand je dis \u00e7a. Non mais totalement dans le vrai, j'ai conscience et j'en ai pris conscience franchement assez r\u00e9cemment, en tout cas ces derni\u00e8res ann\u00e9es, que je pense que j'ai une fa\u00e7on de faire qui m'est tr\u00e8s propre et une histoire qui est assez singuli\u00e8re dans ce milieu entrepreneurial et ce qui fait, enfin tu parlais de visibilit\u00e9, etc. Mais parce que je pense que je suis assez r\u00e9flexive, concentr\u00e9e sur ce que je fais, et que je pense qu'on peut bien r\u00e9ussir ses objectifs et avoir finalement des bonnes surprises en travaillant s\u00e9rieusement. Non mais voil\u00e0... Je dis pas que les autres travaillent pas s\u00e9rieusement... Pas s\u00e9rieusement mais en tout cas fid\u00e8le je pense \u00e0 sa fa\u00e7on de faire et en \u00e9tant tr\u00e8s concentr\u00e9 sur l'objectif et en apprenant de chaque \u00e9tape et en construisant assez sereinement et solidement les \u00e9tapes d'apr\u00e8s. En tout cas c'\u00e9tait ma fa\u00e7on de faire. Je dis pas que que c'est celle... Voil\u00e0, je ne dis pas que c'est... Une fois encore, pardon, je me suis peut-\u00eatre mal exprim\u00e9e. Je ne dis pas que les autres ne sont pas s\u00e9rieux, je ne dis pas que les autres font mal et que je fais mieux. Loin de l\u00e0. Mais je dis qu'en tout cas, c'\u00e9tait ma fa\u00e7on et que je sais qu'elle est assez diff\u00e9rente des autres. Oui, mais je pense qu'elle a \u00e0 la fois le b\u00e9n\u00e9fice de te rassurer mais aussi je pense que ce qui transpire de tout \u00e7a c'est une forme de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et de p\u00e9rennit\u00e9 aussi c'est \u00e0 dire que probablement quand tu avances comme \u00e7a normalement tu as des bases assez solides parce que tu sais... alors apr\u00e8s faut jamais... t'as jamais cri\u00e9 victoire etc on sait ce que c'est mais voil\u00e0. Ouais non je pense qu'il y a une vraie solidit\u00e9 et je pense qu'elle me rassure mais je pense qu'elle rassure aussi aujourd'hui mon \u00e9quipe et elle me le partage beaucoup. Ce feedback comme quoi il y a une vraie s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 solidit\u00e9 confiance et je pense que je les ai recrut\u00e9s parce que l'air de rien elles avaient, je dis elles parce que nous sommes que des femmes, c'est ce m\u00eame temp\u00e9rament qui est peut-\u00eatre tr\u00e8s f\u00e9minin et en tout cas je pense qu'il fait aussi notre diff\u00e9rence. Pourquoi vous \u00eates que des femmes ? C'est pas du tout un choix. Apr\u00e8s, j'ai conscience que c'est le segment, une fois encore, que j'ai choisi, qui est tr\u00e8s f\u00e9minin, en plus dans la fa\u00e7on dont on l'exprime, avec beaucoup de d\u00e9licatesse, avec une attention aux femmes, au corps des femmes. Je pense qu'il y a une vraie sensibilit\u00e9 et empathie \u00e0 la fa\u00e7on dont la femme vit sa f\u00e9minit\u00e9 et l'\u00e9volution de son corps, et regarde son corps. Et mon produit, une fois encore, m\u00eame s'il peut \u00eatre achet\u00e9 par des hommes, comme tu me l'as toi-m\u00eame dit, et je te remercie d'\u00eatre client, s'adresse avant tout aux femmes. Et je pense que c'\u00e9tait vraiment un axe tr\u00e8s diff\u00e9rendis\u00e9 quand on s'est lanc\u00e9, parce qu'il \u00e9tait extr\u00eamement personnel. Mais c'\u00e9tait de dire en fait, on ach\u00e8te de la lingerie pour soi et pas de la lingerie pour l'autre. Et du coup, je pense qu'il y a une vraie fait on ach\u00e8te de la lingerie pour soi et pas de la lingerie pour l'autre et du coup voil\u00e0 je pense qu'il y a une vraie authenticit\u00e9, sinc\u00e9rit\u00e9 dans ce discours l\u00e0 et que du coup c'est dans mes candidates, dans mes candidatures j'ai eu beaucoup de candidates. D'accord, bon je pr\u00e9cise quand m\u00eame, je crois un petit peu plus d'hommes qui \u00e9coutent ce podcast que de femmes d'apr\u00e8s les infos que j'ai, j'en ai pas beaucoup mais voil\u00e0, quand m\u00eame mal je crois un petit peu plus d'hommes qui \u00e9coutent ce podcast que de femmes, d'apr\u00e8s les infos que j'ai, j'en ai pas beaucoup, mais voil\u00e0, quand m\u00eame, malgr\u00e9 ce que dit Clara, vous pouvez quand m\u00eame acheter de la lingerie pour l'autre. Super important, mais bien s\u00fbr, mais moi je le dis, je pense qu'on s'adresse dans notre discours beaucoup aux femmes et principalement aux femmes, et apr\u00e8s j'ai quand m\u00eame une vraie part d'hommes qui ach\u00e8tent de la lingerie. Et heureusement, et en fait, \u00e7a fait partie aussi de mon discours et de mon souhait, parce que je suis convaincue que aujourd'hui, qu'un homme qui va offrir de la lingerie \u00e0 son amie, sa femme, c'est aussi une transmission de confiance en soi hyper importante mais je pense que la femme a besoin d'\u00eatre beaucoup rassur\u00e9e aussi sur ce qu'elle est et sur son corps et sur sa force aussi de s\u00e9duction. Donc voil\u00e0 on n'est pas dans l'arch\u00e9type quand m\u00eame de la femme, contrairement \u00e0 des marques qui \u00e9taient plus traditionnelles, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s sexy et je dirais d'une sexinesse \u00e0 l'ancienne, on est beaucoup plus dans une s\u00e9duction plus contemporaine, plus assum\u00e9e, dans un dialogue homme-femme hyper hyper sain, constructif et finalement tr\u00e8s \u00e9panoui. Mais du coup, \u00e9videmment, les hommes sont nos clients, nous suivent sur les r\u00e9seaux sociaux et j'ai besoin d'eux pour aussi transmettre ces messages super bienveillants et positifs aux femmes. On reviendra sur justement tout cet univers de la lingerie que tu connais forc\u00e9ment tr\u00e8s bien. Parce qu'en effet, \u00e7a m'int\u00e9resse de voir un peu des extr\u00eames de ce que vont faire en effet des Victoria's Secret, ETAM, justement sur la sexiness, \u00e0 d'autres extr\u00eames sur des marques potentiellement souvent peut-\u00eatre un peu per\u00e7ues plus vieillotes, il y a beaucoup d'anciennes marques aussi fran\u00e7aises, et il y a une sorte de nouvelle vague aussi qui arrive, dont tu fais partie, qui est int\u00e9ressante. Mais avant d'aller l\u00e0-dedans, tu parles un peu des difficult\u00e9s du d\u00e9but, de la prod, etc. C'est quoi l'origine de Dizzee ? D'o\u00f9 \u00e7a sort ? Qui s'est dit on va faire \u00e7a ? Moi ce qui me fascine c'est qu'en effet c'est pas simple comme univers \u00e7a je sais pas \u00e0 quel point donc on parle de corsetterie c'est pas simple \u00e7a tu nous l'as commenc\u00e9 \u00e0 nous d\u00e9crire tout \u00e0 l'heure mais c'est aussi tu te dis de loin il y a quand m\u00eame plein de monde quoi d\u00e9j\u00e0 enfin et puis ils sont tr\u00e8s connus et puis il y a pas mal de segments d\u00e9j\u00e0 couverts enfin tu vois c'est un peu culott\u00e9 quoi si je puis me permettre. L'expression est juste et mais \u00e7a rejoint vraiment ce que je viens de te dire l\u00e0, c'est une intuition que je partageais \u00e0 l'\u00e9poque avec mon associ\u00e9 B\u00e9hang\u00e8re mais que les marques de lingerie s'adressaient pas forc\u00e9ment aux femmes. C'est tout le sant\u00e9 en tant que m\u00e9nage ? les marques de lingerie s'adressaient pas forc\u00e9ment aux femmes. Et on... C'est un truc de sant\u00e9 en tant que cliente. Ouais, je le ressentais parce qu'en fait, tout simplement, je me retrouvais pas dans les campagnes de com' des marques de lingerie. T'as achet\u00e9 quoi comme lingerie il y a 23 ans ? Bah j'\u00e9tais beaucoup chez Princesse Tam Tam, chez Tam Com M, et puis tr\u00e8s vite Monoprix aussi. Mais en fait, si tu veux, je trouvais que les corps qui \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9s ne me ressemblaient pas. C'\u00e9tait quoi ? C'\u00e9tait des sortes de bombes qui faisaient un 90, 60, 90 ? Oui, voil\u00e0, exactement. Et puis, il y avait quand m\u00eame encore Obad qui \u00e9tait placard\u00e9 partout dans Paris, etc. Et c'\u00e9tait des corps... Moi, j'avais une petite poitrine et du coup c'est vrai que c'\u00e9tait pas du tout mon corps. Et du coup, initialement, le segment disait c'\u00e9tait les petites poitrines parce qu'on avait toutes les deux une petite poitrine et on se disait mais en fait nous on se retrouve pas dans le c\u00f4t\u00e9 super sain et si on n'a pas de poitrine mettre des push-ups tr\u00e8s rembourr\u00e9s comme si on avait besoin d'avoir une grosse poitrine. En gros tu te dis en fait les corps qui sont repr\u00e9sent\u00e9s partout c'est pas le mien. Les corps mais les produits. Et du coup il n'y a rien pour moi en fait. Non parce que du coup l'id\u00e9al \u00e9tant plut\u00f4t \u00e0 la poitrine g\u00e9n\u00e9reuse il y avait un... en fait si on avait une petite poitrine on mettait forc\u00e9ment un push-up et donc du rembourr\u00e9 on a tous en t\u00eate aussi ces pubs Wonderbra et en fait voil\u00e0 c'\u00e9tait pas du tout ni ma vision de mon corps, de ma f\u00e9minit\u00e9 et puis je trouvais que c'\u00e9tait super dommage parce qu'en fait en lingerie on peut faire des trucs super jolis mais pas forc\u00e9ment pas forc\u00e9ment rembourr\u00e9s quoi. Je suis en train de juste penser on va dire aux femmes ou aux mod\u00e8les de ma jeunesse, je suis un peu plus \u00e2g\u00e9 que toi mais en effet alors je me dis des Kate Moss, des Carla Brunet elles ont pas forc\u00e9ment une tr\u00e8s grosse poitrine etc mais en effet elles \u00e9taient pas du tout dans de la lingerie en fait. Non non en fait c'\u00e9tait pas du tout les m\u00eames ic\u00f4nes du pr\u00eat-\u00e0-porter et la lingerie, on revient. Ouais c'est \u00e7a c'est pour \u00e7a que je compare le truc parce qu'en fait sur la lingerie en fait tu avais pas... Ah si, tu avais Eva Herzigova \u00e0 la limite mais qui en fait elle mettait des push-up mais elle a d\u00e9j\u00e0 de la poitrine donc du coup \u00e7a faisait un effet un peu voil\u00e0 mais... Tr\u00e8s push-up. Tr\u00e8s push-up mais en fait du coup je comprends vraiment ce que tu veux dire c'est que quand tu avais pas de poitrine, en fait, tu n'avais pas de marque de lingerie qui s'adressait \u00e0 toi tout simplement. Ouais, enfin, il ne faut pas mentir, c'est-\u00e0-dire qu'il y a toujours eu des bonnets A, des bonnets B dans toutes les marques du secteur. Oui, mais elles n'\u00e9taient pas repr\u00e9sent\u00e9es d\u00e9j\u00e0. C'est important au niveau de la marque. Pas repr\u00e9sent\u00e9es, et ce qui fait qu'il y avait un d\u00e9faut d'identification et \u00e7a dans l'ADN disait. Et ensuite pas le produit qui faisait qu'on pouvait avoir confiance en soi en portant ce fameux soutien-gorge. Donc premier soutien-gorge, soutien-gorge d\u00e9di\u00e9 aux plus petites poitrines et vraiment avec l'envie de mettre en valeur sans rembourrage pour pouvoir juste se regarder diff\u00e9remment. L\u00e0 je mets juste sur la home page m\u00eame actuelle quelques ann\u00e9es plus tard, on a une jeune femme qui a presque pas de poitrine. Sauf que l\u00e0 tu es sur la home page mais si tu cliques sur les pages, tu as des femmes avec de la poitrine. Oui \u00e7a s'adresse \u00e0 tout le monde en fait. Et en fait maintenant \u00e7a s'adresse \u00e0 tout le monde. Pourquoi ? Parce que justement, en \u00e9voluant, beaucoup de femmes nous ont \u00e9crit, et c'est l\u00e0 aussi la magie des r\u00e9seaux sociaux, c'est que du coup on a un discours tr\u00e8s imm\u00e9diat avec notre audience, en nous disant mais franchement \u00e9largissez vos tailles parce que moi je fais un bon essai, je fais un bon ED et en fait des mod\u00e8les souples sans rembourrage pour ma taille, j'en trouve pas non plus. Et il faut savoir que pour ces poitrines l\u00e0, il y a du coup la dimension de maintien qui est beaucoup plus forte. Et ces femmes me disaient mais en fait moi on me met du rembourrage mais pour me soutenir la poitrine et j'aimerais un truc l\u00e9ger, mode aussi parce qu'il y a la dimension aussi d'une lingerie qu'on peut porter de fa\u00e7on \u00e0 sous un pull, sous un t-shirt sans que \u00e7a fasse des couches et que \u00e7a soit pas tr\u00e8s esth\u00e9tique. Et elle me disait mais voil\u00e0 moi j'adore l'esth\u00e9tique de vos produits, le rapport qualit\u00e9 prix parce qu'effectivement on source des mati\u00e8res hyper qualitatives, des nantelles de Calais, des tulle brod\u00e9es suisses, microfibres italiennes, etc. Et elle dit, mais moi, en fait, cette qualit\u00e9-l\u00e0, cette finesse, ce design propos\u00e9 \u00e0 ce prix, qui est, moi, que j'appelle un prix juste, mais c'est entre 55 et 95 euros pour un ensemble. Donc, c'est les premiers soutiens-gorge \u00e0 40 euros. J'aimerais les avoir aussi pour ma poitrine. Et du coup, l\u00e0, il y a eu \u00e0 nouveau ce vrai challenge mod\u00e9lisme et de mise au point diff\u00e9rente dans chaque taille. Parce que la promesse de dire il faut que vous vous sentiez belle et bien en bonnet A, c'\u00e9tait une autre probl\u00e9matique pour se sentir belle et bien en bonnet D, maintenant E. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un travail vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s important d'\u00e9largissement de la taille pour \u00eatre plus inclusive. Et je trouve qu'on a encore des challenges l\u00e0-dessus. Et du coup, aujourd'hui, vraiment, et c'est \u00e7a qui me... Moi, mon moteur, et aujourd'hui, me fait plaisir, mais c'est de se dire que voil\u00e0, aujourd'hui, c'est plus la marque des petites poitrines, vraiment pas. C'est une marque qui est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 toutes les femmes et on souhaite encore aller plus loin. Ce qui est int\u00e9ressant, je te coupe, mais ce que tu dis l\u00e0, j'insiste sur un point, c'est qu'on peut se dire, attends, oui, mais Obad aussi et Etame aussi faisaient du bonnet A et du bonnet E. Mais en fait la vraie diff\u00e9rence je pense, et \u00e7a revient \u00e0 ma perception que je trouve admirable et je te disais en intro tout \u00e0 l'heure, mais c'est que vous vous la repr\u00e9sentez et c'est fondamental. C'est \u00e0 dire qu'en fait on voit des femmes sexys sur tes r\u00e9seaux sociaux et sur ton site internet qui sont tr\u00e8s minces avec une forte poitrine et potentiellement peut-\u00eatre pas avec de la cellulite ultra apparente mais enfin tu vas pas exag\u00e9rer non plus ultra mais avec peut-\u00eatre des fesses un peu. C'est courbe, c'est d\u00e9faut, c'est gal\u00e8re. Et tu vas voir des femmes rondes qui sont belles et ultra sexy avec un bonnet et voil\u00e0 et donc en fait l\u00e0 et c'est l\u00e0 o\u00f9 je pense que c'est important et c'est l\u00e0 o\u00f9 je pense qu'il y a une forme de... nous on a pu accompagner par le pass\u00e9 des marques de lingerie avec \u00e0 qui on essayait de proposer un peu plus d'authenticit\u00e9 notamment sur les r\u00e9seaux sociaux et pas forc\u00e9ment toujours d'avoir une vision de la femme trop parfaite. Et je pense que votre innovation coupl\u00e9e \u00e0 l'essor d'Instagram particuli\u00e8rement a fait que \u00e0 la fois \u00e7a a vraiment explos\u00e9, je vais me dire dans quelle mesure, mais gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a. \u00c9videmment, je pense qu'en fait c'\u00e9tait le pari, en fait l'intuition initiale elle \u00e9tait vraiment sur le fait que voil\u00e0 il y avait un manque d'identification par rapport aux femmes qui \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9es en lingerie et du coup une envie d'introduire beaucoup plus d'authenticit\u00e9 parce que c'\u00e9tait un nouveau regard sur la femme, un regard, je pense, authentique, sinc\u00e8re, et savoir voir la beaut\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 elle est et telle qu'elle est. Et je pense que \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment quand m\u00eame un nouveau regard sur ce march\u00e9. Et effectivement, Instagram nous a permis d'exprimer ce nouveau regard ensuite parce qu'il y avait des mannequins qui \u00e9taient diff\u00e9rentes des mannequins traditionnels de la lingerie, de la corsetterie et qui n'\u00e9taient pas retouch\u00e9s. Alors aujourd'hui, c'est beaucoup plus r\u00e9pandu, mais quand nous on s'est lanc\u00e9 et qu'Instagram a vraiment \u00e9t\u00e9 une vitrine pour Is\u00e9e, c'\u00e9tait super nouveau. C'\u00e9tait super nouveau ce c\u00f4t\u00e9, voil\u00e0, montrer la peau telle qu'elle est naturellement. Et en fait, l\u00e0, c'est l\u00e0 que j'ai senti une vraie adh\u00e9sion de la part des femmes, parfois de la part des hommes, mais de dire enfin, enfin, voir la beaut\u00e9 telle qu'elle est, enfin une femme qui a des grains de beaut\u00e9, qui a un grain de peau, et en fait de pas avoir ce c\u00f4t\u00e9 super lisse, super liss\u00e9. Et c'est ultra paradoxal en fait, j'avais pas r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 quel point, excusez-moi encore, je vais arr\u00eater de m'excuser parce que de toute fa\u00e7on c'est le but, mais c'est qu'on est sur Instagram qui est quand m\u00eame le royaume du filtre et de l'ultra fake en fait. Mais en fait Instagram, pour moi, il y a peu de d\u00e9g\u00e2ts. Aujourd'hui, il y a quand m\u00eame une vraie tendance, beaucoup plus body positive, etc. Donc beaucoup plus r\u00e9aliste, qui encourage justement \u00e0 assumer son corps tel qu'il est. Et puis ensuite, la personne la plus suivie du monde, c'est Kim Kardashian. Donc il y a quand m\u00eame une... Je te prends en photo du coup. Attention pr\u00e9viens-moi ! Qu'est-ce qui se passe ? C'est pour l'illustration de ce podcast, excusez-moi. Mais continue \u00e0 parler parce que sinon je vais... Je te regarde pas parce que c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s pertinent pour moi. Et du coup, je le dis, qu'il y a cette vraie dichotomie, schizophr\u00e9nie en tout cas, entre quand m\u00eame certains id\u00e9aux tr\u00e8s l\u00e9ch\u00e9s, tr\u00e8s sophistiqu\u00e9s et puis tr\u00e8s extraterrestres quand m\u00eame et puis en m\u00eame temps une veine beaucoup plus r\u00e9aliste et je dirais qu'Isa\u00efe est dans la veine beaucoup plus r\u00e9aliste, beaucoup plus authentique et qu'en m\u00eame temps, quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 pour moi essentiel dans la construction de cette marque, c'est que montrer la beaut\u00e9 telle qu'elle est, imposait d'y mettre une dimension esth\u00e9tique, esth\u00e9tisante. Voil\u00e0, justement, les photos qu'on montre sur le site, elles sont tr\u00e8s naturelles, tr\u00e8s spontan\u00e9es, mais je veux dire, elles sont belles. L'id\u00e9e, c'\u00e9tait pas d'avoir un mauvais iPhone, de prendre une photo pas tr\u00e8s jolie. L'id\u00e9e, c'est quand m\u00eame d'apprendre \u00e0 regarder la beaut\u00e9 et d'apprendre \u00e0 aimer son corps en l'occurrence, tel qu'il est. Mais pour \u00e7a, \u00e7a passe par des belles images. Alors tu vas me donner un petit cours d'Instagram si tu veux bien. Ouais je sais pas. Mais ma perception de ce que vous avez fait aussi c'est que c'est en effet tr\u00e8s travaill\u00e9 \u00e0 la fois tr\u00e8s simple dans le sens o\u00f9 tu vois on se dit il y en a peut-\u00eatre quoi tu fais chez toi ou tu vas pas louer un studio un d\u00e9cor un machin il y a plein de choses qui sont faites bon un peu comme \u00e7a et surtout ce que j'ai remarqu\u00e9 c'est que de temps en temps Sur un m\u00eame une m\u00eame pi\u00e8ce, m\u00eame mannequin, m\u00eame shooting, tu vas balancer, alors en story j'en parle m\u00eame pas, mais potentiellement 4, 5, 6 photos diff\u00e9rentes, tu vas prendre une partie sur plus le bas du corps, la culotte, une autre plus sur le bonnet et voil\u00e0. Et en fait quand beaucoup de marques en fait te disent, quand tu leur disil faut poster tous les jours sur Instagram, au moins qu'ils te disent non mais attends, \u00e0 1500 balles la photo, minimum, tu vois, je vois pas comment on peut faire, tu leur dis peut-\u00eatre que si tu arrives \u00e0 faire plut\u00f4t des photos \u00e0 150 balles, je n'en sais rien, tu vois, et plut\u00f4t 10 photos \u00e0 1500 euros et en faire un tu vois autre chose et les utiliser diff\u00e9remment peut-\u00eatre que le probl\u00e8me il est plut\u00f4t sur le 1500 balles la photo que voil\u00e0 est-ce que je suis un peu dans le vrai dans le sens o\u00f9 vous avez r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 la fois faire des choses tu le disais belle mais \u00e0 la fois aussi optimis\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9 en fait la photo a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante chez Is\u00e9e dans beaucoup de business en ligne. Voil\u00e0, effectivement c'est notre fa\u00e7on de communiquer, c'est notre fa\u00e7on de faire voir et notre marque et notre produit et nos discours donc c'est vraiment la cl\u00e9 de vo\u00fbte et effectivement on shoot quand m\u00eame tr\u00e8s souvent, beaucoup, je retiens beaucoup d'images d'une journ\u00e9e de shooting et... Combien ? Une journ\u00e9e de shooting je retiens au moins une centaine d'images Donc \u00e7a te co\u00fbte combien une journ\u00e9e de shooting ? Je dis pas... Allez, vaguement ! Non non je dis pas parce que... 3000 ? 20 000 ? 50 000 ! C'est moins de 10 000 euros. Donc c'est moins de 100 balles la photo, c'est ce que je dis. Et le truc c'est qu'il ne faut pas d\u00e9valoriser les gens avec qui je travaille. Mais non, mais c'est pas d\u00e9valoris\u00e9. Moi je pense que c'est pas du tout les d\u00e9valoriser parce qu'effectivement ce que je pense tr\u00e8s important avec des nouveaux photographes, les mannequins, les personnes en make-up qui bossent avec nous... D\u00e9j\u00e0, on travaille avec des \u00e9quipes assez r\u00e9duites, honn\u00eatement, sur la photo. J'ai pas mon parfum d'air, mais sur un plateau, il faudrait tout un tas de m\u00e9tiers qui \u00e9taient impliqu\u00e9s dans la r\u00e9alisation d'une photo que je ne connaissais pas. Et effectivement, du coup, on ne les a jamais eues et je ne pense pas qu'on les aura demain. Mais des \u00e9quipes tr\u00e8s r\u00e9duites. Et puis, en fait, honn\u00eatement, c'est tr\u00e8s important pour moi que l'\u00e9quipe de photos comprenne cet enjeu. Et je pense que \u00e7a fait partie du nouveau m\u00e9tier de la photographie, en tout cas pour des marques implant\u00e9es digitalement et qu'elles soient issues du digital ou qu'elles y viennent, bon globalement tout le monde y est. Et donc c'est essentiel de comprendre qu'effectivement, \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, on ne va pas s\u00e9lectionner une image qu'on va photoshopper pendant des heures. Mais si je puis me permettre, tu vois, enfin, ce que je veux dire, c'est que tout l'\u00e9cosyst\u00e8me, tout a chang\u00e9. Enfin, je veux dire, avant la destination d'une photo, elle \u00e9tait soit \u00e0 \u00eatre imprim\u00e9e en gigantesque 4x3 pour \u00eatre placard\u00e9e dans tout le m\u00e9tro de Paris, dans toute la France, sur plein d'endroits, soit \u00e0 \u00eatre imprim\u00e9e dans des centaines de milliers de magazines, de Elle, Cosmo, etc. Donc \u00e9videmment, quand tu vois le co\u00fbt en plus d'une page de pub dans ces magazines et que tu vas faire plusieurs campagnes et que \u00e7a va te co\u00fbter 500 000 euros d'achat d'espace, tu peux mettre 15 000 balles dans une photo. Evidemment, c'est juste... C'est s\u00fbr que c'est pas le m\u00eame business model. C'est pas le m\u00eame mod\u00e8le \u00e9conomique. Quand tu lis tous les jours, comment \u00e7a mettre 15 000 balles, m\u00eame 1 500 euros dans une photo, c'est une h\u00e9r\u00e9sie, c'est pas le m\u00eame mod\u00e8le \u00e9conomique. Quand tu lis tous les jours, commencer \u00e0 mettre 15 000 balles, m\u00eame 1500 euros dans une photo, c'est une h\u00e9r\u00e9sie, c'est compl\u00e8tement d\u00e9bile en fait. Donc il y a juste un moment o\u00f9 il faut r\u00e9fl\u00e9chir. Et je me permets d'\u00eatre plus radical que ce que tu dis, tu veux pas d\u00e9valoriser, moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s valorisant d'\u00eatre capable de faire 100 photos en une journ\u00e9e, avec une \u00e9quipe r\u00e9duite. Et c'est le monde dans lequel on vit. Et justement, ceux ne le font pas ben ils n'ont rien compris parce qu'aujourd'hui si tu n'es pas capable de capter un peu l'attention des gens, de rappeler aux gens que quand tu veux faire un cadeau \u00e0 ta femme ou quand tu veux t'acheter toi-m\u00eame une belle pi\u00e8ce ou un beau set on dit pour te faire plaisir et te valoriser toi-m\u00eame et bien il faut penser \u00e0 Isay plut\u00f4t que penser \u00e0 un autre et si il faut penser \u00e0 Isay plut\u00f4t que penser \u00e0 un autre. Et si tu veux penser \u00e0 Isay plut\u00f4t que penser \u00e0 un autre, non seulement tu vas sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, mais surtout tu vas en permanence sur Instagram et tu postes et tu postes et tu postes et tu fais des belles choses et tu mets en valeur tes produits, ta marque et tout ce qui est fait. Non, oui. Excuse-moi, je t'\u00e9nerve. Non, je suis d'accord avec toi si tu veux. C'est un, c'est une nouvelle fa\u00e7on de photographier. C'est une nouvelle fa\u00e7on de communiquer, de promouvoir les marques. Et apr\u00e8s, voil\u00e0 ce que l\u00e0 o\u00f9 je suis sensible, c'est \u00e0 valoriser quand m\u00eame le travail, pas quand m\u00eame, \u00e0 valoriser le travail cr\u00e9atif des \u00e9quipes photo, parce que c'est un travail qui est vraiment tellement beau et moi je comprends honn\u00eatement la frustration un petit peu de se dire que c'est quelque chose qui va \u00eatre tr\u00e8s \u00e9ph\u00e9m\u00e8re. C'est \u00e0 dire qu'avant une photo, comme tu dis, elle \u00e9tait placard\u00e9e partout et en plus dans la presse et elle avait une dur\u00e9e de six mois tout le temps d'une campagne etc. Aujourd'hui elle est post\u00e9e sur Instagram au milieu de quatre images et le lendemain on la voit m\u00eame plus. Donc c'est ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9ph\u00e9m\u00e8re de la consommation d'images qui peut \u00eatre, en tout cas qui peut interroger. Oui et apr\u00e8s c'est une opportunit\u00e9 aussi pour les photographes. Alors je reviens sur le point que tu dis que c'est valoris\u00e9, enfin cela va de soi, c'est une opportunit\u00e9 aussi pour les photographes. Alors je reviens sur le point que tu dis que c'est valoris\u00e9, enfin cela va de soi, c'est \u00e0 dire que je le disais vraiment depuis le d\u00e9but, vos photos, c'est un des vrais points forts de la marque et elles sont remarquables. Mais je pense que c'est aussi une opportunit\u00e9 pour beaucoup de photographes de rentrer aussi dans du... il y a un champ de possible. Alors j'ai parl\u00e9 de Hocus et de WeFlash qui est une marque qu'on a cr\u00e9\u00e9e qui fait des shootings photos. On parle de 500 \u00e0 600 shootings photos par jour c'est juste n'importe quoi. Donc alors c'est des shootings dans des appartements, c'est des shootings dans des... voil\u00e0. Il y a son concurrent qui s'appelle Miro, enfin voil\u00e0. Mais l\u00e0 on parle \u00e0 chaque fois de faire bosser beaucoup de photographes. Apr\u00e8s ils ont aussi pour beaucoup la possibilit\u00e9 de faire d'autres choses, de prendre du temps plus long mais il y a un univers de possible important, un nombre d'endroits o\u00f9 s'exprimer qui est important aussi parce que tu peux t'exprimer plus facilement qu'avant, t'as pas besoin d'avoir une galerie voil\u00e0 donc c'est quand m\u00eame assez remarquable. Restons sur ce petit cours d'instagram du coup. C'\u00e9tait natif pour vous ? C'est une opportunit\u00e9 que tu as chop\u00e9 en passant ? C'est-\u00e0-dire que tu t'es dit ah tiens c'est pas mal ce truc, il y a une belle croissance organique, j'ai pas besoin de... Voil\u00e0 ou c'est un truc o\u00f9 tu, d\u00e8s le d\u00e9but, tu t'es dit tiens il y a Instagram, je vais faire Ease en parall\u00e8le ? Non, non, quand on s'est lanc\u00e9 pour Isee, Instagram n'existait pas. Donc Instagram a \u00e9merg\u00e9 en cours de route. Vraiment, j'ai le souvenir que quand on a lanc\u00e9 Isee, on avait fait un groupe priv\u00e9 d'ambassadrices avant le lancement sur Facebook. C'\u00e9tait tr\u00e8s Facebook. Et puis tout d'un coup, le prisme a bascul\u00e9 sur Instagram. Et \u00e7a nous a demand\u00e9 aussi d'avoir la curiosit\u00e9 de regarder ce m\u00e9dia, de s'y pencher, de savoir comment on allait l'appr\u00e9hender, pourriser. Et puis voil\u00e0, je pense qu'Instagram nous a vraiment forc\u00e9 \u00e0 changer notre prisme de la photo en fait. Et \u00e0 shooter davantage, \u00e0 avoir des images qu'on retrouvait sur Instagram et sur notre e-shop. Enfin c'\u00e9tait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 je pense en tout cas un \u00e9l\u00e9ment qui nous a fait vraiment r\u00e9fl\u00e9chir sur le comment faire. Je suis en train de redescendre mon fil d'Instagram pour voir de quand datent mes premi\u00e8res photos, tu vois, pour te contredire un peu. 17 novembre 2011, ma premi\u00e8re photo sur Instagram. Bah tu vois, on n'y \u00e9tait pas. Ouais, ouais. Et puis surtout, il n'y avait juste personne sur Instagram. J'\u00e9tais tout seul. C'\u00e9tait pr\u00e9curseur. J'\u00e9tais tout seul. Voil\u00e0, non, non, mais c'est pour dire que nous on n'\u00e9tait pas du tout... Enfin voil\u00e0, on s'est r\u00e9veill\u00e9... Je pense tard. Mais c'est le savoir attraper le train en marche surtout et au bon moment. Avant que \u00e7a explose aussi. Heureusement qu'on l'a fait en tout cas. Apr\u00e8s vous avez vite compris qu'il fallait poster beaucoup. Vous postez tous les... Combien ? \u00c7a d\u00e9pend. On n'est pas encore totalement au clair. Il y a des p\u00e9riodes de l'ann\u00e9e o\u00f9 on poste plus, d'autres moins. En tout cas ce qu'on a compris c'est qu'on postait quand on avait un truc \u00e0 dire. Donc je crois qu'en ce moment on est sur deux posts par jour, plus une story, voil\u00e0. Et c'est redoutablement efficace parce que votre compte est gros, mais pas \u00e9norme. On parle d'un peu moins de 150 000 followers donc il y a plein de marques qui ont beaucoup plus mais j'ai l'impression que le ratio, le retour est vraiment chez vous tr\u00e8s tr\u00e8s fort. Il y a un engagement tr\u00e8s fort apr\u00e8s il faut savoir que fid\u00e8le \u00e0 mon march\u00e9 j'ai un vrai vrai sujet parce que Instagram est un m\u00e9dia tr\u00e8s puritain et que je me montre un petit peu de nudit\u00e9 et c'est l\u00e0 o\u00f9 voil\u00e0 je trouve que c'est super dommage que ce soit des arbitrages qui soient faits ind\u00e9pendamment de toute notion esth\u00e9tique parce que je pense pas que nos images... Pour \u00eatre clair on peut pas montrer un t\u00e9ton sur Instagram. Ouais on arrive \u00e0 en montrer quelques-uns. En transparence. En transparence, ouais, mais m\u00eame. Enfin, elles sont censur\u00e9es ces photos. Donc c'est des posts qu'on peut pas promouvoir, par exemple. T'as d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9 ton compte ? On m'a bloqu\u00e9 mon compte. Enfin, le compte E-Z. Ouais, l\u00e0, en ao\u00fbt dernier. Et longtemps ? Un mois. Bah... Ouais, comme tu dis, c'est vrai que c'est difficile. Comme on est d\u00e9pendante de ce m\u00e9dia, c'est vrai que comme on est d\u00e9pendante de ce m\u00e9dia, c'est difficile. Mais... La baisse imm\u00e9diate du chiffre d'affaires ? Non, parce que heureusement, enfin, je n'ai pas pu le constater. Parce que par ailleurs, on a l\u00e2ch\u00e9, enfin, c'est tomb\u00e9 quand m\u00eame au mois d'ao\u00fbt, qui n'est pas un mois o\u00f9 on est en lancement, etc. Donc c'\u00e9tait un mois qui \u00e9tait plut\u00f4t creux de toute fa\u00e7on en termes d'activit\u00e9 pour nous. Et qu'on a aussi notre newsletter, on a nos clientes r\u00e9currentes, on a nos boutiques. Enfin, on pouvait poster, ce qu'on ne pouvait pas c'\u00e9tait faire de la publicit\u00e9. Donc c'\u00e9tait d'avoir des promotions de postes ou de faire de la publicit\u00e9. Donc rien qu'avec le naturel, l'air de rien, on a d\u00e9j\u00e0 une vraie audience. Mais sur les derniers postes, je crois que tu peux voir l\u00e0 sur le compte, en tout cas c'est des postes qui ont eu un vrai engouement naturellement, qu'on a souhait\u00e9 promouvoir pour ne rien cacher et qui ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s. Donc on n'a pas pu promouvoir. Donc c'est... On va essayer de remonter le fil jusqu'au premier poste mais en fait... Je vais passer tout ce podcast donc tu vas arr\u00eater. Mais donc voil\u00e0 je rebondis en disant qu'on est sur Instagram, sur la sensibilit\u00e9 de mon sujet par rapport au puritanisme quand m\u00eame d'Instagram et de Facebook. Et du coup, ce qui fait que, heureusement qu'on a quand m\u00eame un tr\u00e8s bon engagement naturel et qui me rassure personnellement et que je trouve aussi tr\u00e8s sain, c'est de savoir que justement cette marque et ces produits sont aim\u00e9s pour ce qu'ils sont. Et du coup que les gens viennent naturellement. Pour moi c'est en tout cas tr\u00e8s agr\u00e9able et tr\u00e8s gratifiant, franchement. Vous d\u00e9pensez combien en marketing sur Insta ? On d\u00e9pense tr\u00e8s tr\u00e8s peu. On a un tr\u00e8s faible... Donc maintenant on est rentable. \u00c7a joue, d'accord. Non, \u00e7a joue pas. En fait, effectivement, depuis 2016, 2016 a \u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e de l'\u00e9quilibre et apr\u00e8s chaque ann\u00e9e, on a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9gager davantage de rentabilit\u00e9. C'\u00e9tait un vrai objectif pour moi qui m'a \u00e9norm\u00e9ment confort\u00e9e du coup dans cette envie de plus jamais continualiser. Aujourd'hui, c'est m\u00eame pas une question que je me pose. Et par rapport au budget marketing, donc il est tr\u00e8s faible et effectivement c'est sans doute ce qui contribue \u00e0 cette rentabilit\u00e9. Mais c'est aussi pour moi le confort d'un business sain qui n'a pas besoin d'acheter pour vendre. D'accord. Faible, je sais pas ce que \u00e7a veut dire, des centaines d'euros par jour, des milliers ? Non, non, c'est des centaines d'euros par jour. C'est quoi le chiffre d' D'accord 5 millions et en effet alors l'avantage entre guillemets des dnvb donc c'est ce qu'on appelle donc qui \u00e9tait donc un terme qui existait pas. En fait un jour on m'a parl\u00e9, on m'a dit t'es une dnvb j'ai demand\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter la question j'ai compris que j'avais pas compris ok et apr\u00e8s j'ai dit ah ok. Oui je suis une des NBB. Donc c'est les Digital Native Vertical Brands, donc les marques verticales, donc on va dire lingerie par exemple, n\u00e9e principalement sur le digital, enfin sur le num\u00e9rique, sur internet. Je veux dire toi ton essor a \u00e9t\u00e9 fait l\u00e0, c'est ta boutique internet au d\u00e9but exclusivement qui vendait des produits z. Voil\u00e0, en 2015 on a ouvert une premi\u00e8re boutique. En fait ce qu'on faisait initialement c'est qu'on faisait des pop-up stores donc des ventes \u00e9ph\u00e9m\u00e8res. On en a fait \u00e0 partir de 2013 je pense et c'est ce qui nous... c'\u00e9tait des super rendez-vous honn\u00eatement tr\u00e8s briqu\u00e9s de broc mais mais qui nous permettait... Avec qui tu faisais \u00e7a tu te souviens ? Quel acteur ? Il y a plusieurs acteurs, c'est juste pour savoir. Moi je sais plus les noms parce qu'en plus ils se ressemblent un peu les noms. Mais en plus on a travaill\u00e9 avec diff\u00e9rents, mais \u00e7a nous a permis de d\u00e9couvrir nos clients, d'aller \u00e0 leurs rencontres. C'\u00e9tait des moments humainement franchement g\u00e9niaux parce que on vendait, on voyait nos produits port\u00e9s par des clientes, il y avait une vraie valeur de conseil. C'est vrai que d'avoir les clientes qui nous transmettait leur enthousiasme, puis c'\u00e9tait vraiment des... \u00e0 l'\u00e9poque, comme on n'avait pas beaucoup de clientes, c'\u00e9tait g\u00e9nial de les rencontrer et puis je me souviens toujours un peu comment elles nous avaient connus. Et en fait, \u00e7a, \u00e7a nous a donn\u00e9 vraiment envie d'ouvrir une premi\u00e8re boutique qui \u00e9tait en fait vraiment con\u00e7ue comme une boutique. Ce n'\u00e9tait pas du tout l'id\u00e9e d'avoir un showroom et d'acheter apr\u00e8s sur internet etc. C'\u00e9tait vraiment une boutique mais pour moi, et elle est toujours l\u00e0, c'est la boutique 117 Revier et Dutemps. Donc c'est celle qu'on a ouverte en 2015. Et c'est vraiment comme un petit cocon, un \u00e9cran d'easy. Et pour celles qui veulent essayer avant d'acheter, pour celles qui veulent des conseils, et pour moi c'\u00e9tait vraiment hyper important que cette boutique l\u00e0 aussi elle soit diff\u00e9rente de boutiques plus traditionnelles. Elle est vraiment toute petite, elle fait 45 m\u00e8tres carr\u00e9s, mais en fait on s'y sent super bien, on est accompagn\u00e9. Si on n'a pas envie d'\u00eatre accompagn\u00e9, d'\u00eatre tranquille dans sa cabine, on est tranquille dans sa cabine. Mais en tout cas, je pense qu'il se d\u00e9gage une atmosph\u00e8re qui est vraiment diff\u00e9rente. Il n'y a pas de self-service, donc il faut de toute fa\u00e7on passer par la cabine d'essayage pour avoir ses tailles. Et voil\u00e0, il y a une vraie dimension d'accompagnement, un moment d'\u00e9change et c'est super... Enfin, on a des tr\u00e8s bons feedbacks et pour moi, cette exp\u00e9rience de boutique, elle est tr\u00e8s compl\u00e9mentaire du web. \u00c7a a d\u00fb vous co\u00fbter un max quand m\u00eame au d\u00e9but, une premi\u00e8re boutique, \u00e7a co\u00fbtait cher. \u00c7a co\u00fbtait cher, \u00e7a me paraissait... \u00c7a co\u00fbte combien d'ouvrir une boutique ? C'\u00e9tait 450 000 euros de pas de porte et c'est donc financer le pas de porte plus des travaux \u00e0 peu pr\u00e8s de 50 ou 70 000 euros de travaux. C'\u00e9tait un \u00e9norme budget pour nous parce que c'\u00e9tait m\u00eame pas notre chiffre d'affaires. On faisait pas 500 000 euros de chiffre d'affaires. En 2015 ? Ouais. Et donc du coup la croissance a \u00e9t\u00e9 forte depuis. Apr\u00e8s. Mais c'est vrai que \u00e7a change pas mal de choses parce que... Alors c'est int\u00e9ressant de voir 2012-2015 t'arrives \u00e0 peine \u00e0 500 000 euros de chiffre d'affaires. On arrive \u00e0 500 000 en 2015 avec un mois et demi de boutique parce qu'on l'a ouverte le 7 novembre 2015 dans le quartier de R\u00e9publique donc une semaine apr\u00e8s il y avait des attentats. \u00c7a aussi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un petit contexte de lancement. T'\u00e9tais enceinte \u00e0 ce moment l\u00e0 ? J'ai accouch\u00e9 un mois plus t\u00f4t, enfin 30 ao\u00fbt. Tout bien. Mais c'\u00e9tait... enfin en m\u00eame temps voil\u00e0 j'\u00e9tais vraiment... Enfin, juste pour revenir sur le financement, pardon. On a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien accompagn\u00e9s par la banque. Quelle banque ? Par la BNP, \u00e0 qui du coup je remercie, BNP. Mais qui nous accompagne toujours. Et c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une vraie aide parce qu'il fallait faire le pari \u00e0 l'\u00e9poque de nous accompagner financi\u00e8rement un peu. C'est important de le pr\u00e9ciser, parce que tout le monde crache toujours sur les banques, dire quand tu as besoin d'eux ils sont jamais l\u00e0 etc. Donc je ne suis pas sponsoris\u00e9 par ni la BNP, je suis client chez eux mais je suis plut\u00f4t SG tu vois en ce qui me concerne mais la SG nous a accompagn\u00e9 aussi sur pas mal de choses et de temps en temps quand on monte un beau projet, qu'on fait un beau business plan, qu'on apporte \u00e0 la banque des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9assurance, qu'on leur fait comprendre que \u00e7a va marcher, souvent ils sont l\u00e0 et \u00e7a permet de ne pas lever d'argent, de faire de ce que t'appelles de la dette, donc d'emprunter et c'est pas idiot en soi quand t'es entrepreneur. Ouais, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 super. Sachant que toi, alors ce qu'on appelle la cap table, la table de capitalisation, ton capital, \u00e0 ce moment-l\u00e0 il \u00e9tait quand m\u00eame compliqu\u00e9 parce que tu parlais de 45 actionnaires \u00e7a doit \u00eatre un enfer \u00e0 g\u00e9rer \u00e7a non ? Alors oui et non. Donc ce qui \u00e9tait un enfer \u00e0 g\u00e9rer c'\u00e9tait chaque ann\u00e9e d'aller chercher 100 000 balles aupr\u00e8s de 10 personnes. C'\u00e9tait toujours diff\u00e9rent ? Il y en a qui remettaient un peu au pot, il y avait des nouveaux aux entrants, on a lev\u00e9 en 2011, en pot, il y avait des nouveaux aux entrants. On a lev\u00e9 en 2011, en 2012, en 2013, en 2014, en 2015. Et tu valorisais combien \u00e0 chaque fois ? Plus ou moins ? Et moi, c'est \u00e7a aussi o\u00f9 j'\u00e9tais tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise. J'\u00e9tais tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise de lever avec des valots qui me semblaient quand m\u00eame, je dois le dire, tr\u00e8s d\u00e9corr\u00e9l\u00e9s de mon activit\u00e9. Et c'est pour \u00e7a que j'\u00e9tais obs\u00e9d\u00e9e par la renta. Mais c'est qu'en fait, j'avais vraiment... Ouais, c'\u00e9tait quelque chose... J'ai compris, je travaille aussi avec une coach, mais qui m'a fait comprendre qu'en fait pour moi c'\u00e9tait hyper important d'\u00eatre align\u00e9e. Et l\u00e0, clairement, je sais que sur ces sujets de lev\u00e9e de fonds, j'\u00e9tais pas align\u00e9e. Et pour moi, de vendre un truc qui n'est pas le prix, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9. Mais de toute fa\u00e7on, tu vendre un truc qui n'est pas le prix, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9. Mais de toute fa\u00e7on tu vends un truc qui n'est pas le prix au d\u00e9but de la premi\u00e8re ann\u00e9e quand tu l\u00e8ves 100 000 euros. Oui, mais il y a des gens qui sont tr\u00e8s \u00e0 l'aise pour le faire. \u00c7a valait combien Is\u00e9e en 2011 quand t'as lev\u00e9 la premi\u00e8re fois ? On a lev\u00e9 65 000 euros sur une base de 650 000. 10%. Et \u00e7a a toujours mont\u00e9 apr\u00e8s. Et apr\u00e8s \u00e7a a toujours mont\u00e9. Apr\u00e8s c'est ta capacit\u00e9 \u00e0 vendre une histoire et c'est l'histoire qui a la valeur. Non mais apr\u00e8s coup... Tu es align\u00e9e d\u00e9sormais. Je suis align\u00e9e. J'ai fait mon chemin. Je suis align\u00e9e. Non mais j'ai fait mon chemin. Ils ont fait une bonne affaire. Voil\u00e0, ces gens m'ont tous dit que s'ils l'avaient fait c'est qu'ils croyaient au projet en nous et qu'ils avaient les moyens de le faire aussi. On les embrasse, on les remercie. C'est pas des gens qui l'ont fait en se disant vraiment l\u00e0 il me reste dix mille euros sur mon compte en banque, mon livret A et je mets tout sur eux. Et vraiment go go go les filles parce que sinon je vais... voil\u00e0. Non, c'est des gens qui pouvaient le faire et qui mesuraient leur risque aussi et ils l'ont fait en pleine conscience donc... Et je pense qu'aujourd'hui ils sont tr\u00e8s contents donc c'est bon. Et donc juste pour comprendre apr\u00e8s parce que c'est quand m\u00eame des montages un peu... C'est plus des valeurs, je veux pas dire des montants pr\u00e9cis, mais quand tu l\u00e8ves tous les ans, tu vas faire une base 650, 750, 850, 900, 1 million, ou tu vas faire 650, 1 million, 3, 4 millions, 8, 12 millions ? Interm\u00e9diaire. Oui, mais enfin voil\u00e0, c'est pas la raison de t'\u00e9lever. Exactement, c'est qu'il fallait, il y avait quand m\u00eame un peu des \u00e9tapes \u00e0... Il fallait monter aux millions d'apr\u00e8s quoi. Donc 1, 2, 3. Ok. Mais t'avais quand m\u00eame le chiffre d'affaires qui grossissait en face. Ouais le chiffre... Non mais en fait honn\u00eatement il faut pas... Aujourd'hui je suis tr\u00e8s en paix avec ce chemin l\u00e0 qui a mis du temps mais qui \u00e9tait n\u00e9cessaire. C'\u00e9tait des t\u00e2tonnements, c'\u00e9tait des difficult\u00e9s je pense qui sont aussi vraiment propres \u00e0 notre secteur qui sont li\u00e9es au fait qu'on \u00e9tait hyper jeune. Enfin moi j'avais 23 ans clairement je connaissais rien donc j'ai beaucoup appris et puis et puis surtout voil\u00e0 finalement on a vu la lumi\u00e8re au bout du tunnel et tant mieux. C'est quoi le jour 1 d'Ise? Le jour 1 du lancement tu veux dire? Non, dans votre t\u00eate o\u00f9 vous avez dit je fais Ise quoi, toutes les deux. Ouais, ben \u00e7a c'\u00e9tait un peu diff\u00e9rent parce que c'est B\u00e9rang\u00e8re qui voulait cr\u00e9er cette marque et qui cherchait une associ\u00e9e. Et du coup je l'ai vue parce que moi j'avais tr\u00e8s envie de monter une marque de lingerie. Mais pareil, je ne savais pas ce que c'\u00e9tait. Je m'\u00e9tais dit, si jamais j'entreprenais, je ferais une marque de lingerie. Mais je n'avais pas creus\u00e9 plus que \u00e7a et je m'\u00e9tais dit surtout que je n'all j'entreprenais, je ferais une marque de lingerie. Mais je n'avais pas creus\u00e9 plus que \u00e7a. Et je m'\u00e9tais dit surtout que je n'allais pas entreprendre. Enfin, pas tout de suite en tout cas. Et du coup, je l'ai vue et je me suis dit, elle a l'air sacr\u00e9ment d\u00e9termin\u00e9e. Et puis, en fait, si elle le fait, c'est vrai que \u00e7a pourrait \u00eatre int\u00e9ressant de le faire avec elle. Et elle a une vraie force de conviction, honn\u00eatement. Et du coup, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi. C'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais encore \u00e9tudiante et je suis partie en Australie pendant six mois. Et du coup, le fait d'\u00eatre, je pense, tr\u00e8s loin de mon quotidien, de ma famille, mes amis, de ma recherche de job et tout \u00e7a m'a permis d'\u00eatre assez... Voil\u00e0, d'avoir une vraie prise de recul sur le chemin que j'allais prendre. Et je me suis dit franchement, tentons-le. Mais c'est de la chance aussi, c'est de la chance de pouvoir le faire \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0. Je sais que c'est pas possible pour tous, qu'il y en a beaucoup qui aimeraient et moi je pouvais, je suis rest\u00e9e vive chez mes parents qui pouvaient m'h\u00e9berger. T'as mont\u00e9 Is\u00e9e depuis chez tes parents ? Depuis chez mes parents, enfin non, je vivais l\u00e0. Oui, tu vivais l\u00e0. Oui, oui, oui, pardon. J'avais pas de loyer \u00e0 payer, j'avais pas d'enfants et j'ai ma belle-s\u0153ur qui nous a h\u00e9berg\u00e9s dans ses bureaux dans son agence d'archi. Du coup, on se retrouvait l\u00e0 tous les matins avec B\u00e9reng\u00e8re. Donc \u00e7a c'est des vraies chances. Vous \u00e9tiez \u00e0 50-50 au d\u00e9but ? 49 pour moi, 51 pour elle. C'est marrant l'histoire que vous avez du coup \u00e9crite apr\u00e8s et finalement que toi tu sois l\u00e0 aujourd'hui et plus B\u00e9rang\u00e8re si je comprends du coup. Ouais exactement. Et \u00e7a reste votre aventure commune au d\u00e9but ? \u00c7a reste notre aventure, c'est carr\u00e9ment notre aventure commune avec un d\u00e9part en 2016 du coup pour B\u00e9rang\u00e8re. En de bons termes ? Ouais en de bons termes, c'est toujours je dirais d\u00e9licat. Oui c'est une s\u00e9paration. C'est une s\u00e9paration, c'est un sujet tr\u00e8s d\u00e9licat parce qu'il y a des perceptions tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes. J'explique aujourd'hui comme \u00e7a, mais c'est que B\u00e9rang\u00e8re, quand elle est partie, a eu la sensation de me laisser une opportunit\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 moi, je voyais un \u00e9norme risque. Et en fait, c'est pas qu'elle avait raison ou elle n'avait ni raison ni tort. Et moi non plus. C'est juste une m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 et deux perceptions totalement diff\u00e9rentes qui sont li\u00e9es \u00e0 nos temp\u00e9raments, \u00e0 nos histoires. Je le dis, je suis anxieuse, je suis prudente et moi, quand d\u00e9but 2016, j'entends que je vais r\u00e9cup\u00e9rer potentiellement toute seule en gestion op\u00e9rationnelle une bo\u00eete qui n'est pas rentable, \u00e7a me fait flipper. Surtout qu'il y a des histoires d'argent derri\u00e8re. Les parts sont soit rachet\u00e9es, donn\u00e9es, enfin... Il y a un prix \u00e0 mettre l\u00e0-dessus. C'est toi qui les a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es, c'est pas... C'est difficile, j'avoue que j'ai pas envie de parler du montage qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9. Certainement parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile finalement de mettre un prix sur Isay. Et toujours est-il qu'on se met d'accord. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des discussions tr\u00e8s d\u00e9licates, honn\u00eatement un petit peu houleuses aussi. Mais je pense qu'on avait chacune l'envie de trouver un accord. Il y avait du respect. Honn\u00eatement, il y avait beaucoup de respect. C'est-\u00e0-dire que je pense qu'on pouvait toutes les deux \u00eatre en d\u00e9saccord, bouillir, en vouloir \u00e0 l'autre, mais voil\u00e0, on voulait s'en sortir. Et du coup, on a trouv\u00e9 un accord. Vous l'avez fait toutes les deux ? Non, on a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9. Par ? On l'a fait toutes les deux, mais on s'est renseign\u00e9, on avait un mentor qui nous accompagnait, qu'on est all\u00e9 voir. La premi\u00e8re fois \u00e7a s'est tr\u00e8s tr\u00e8s mal pass\u00e9 parce qu'on s'est \u00e9charp\u00e9 devant lui, il nous a dit franchement l\u00e0 je peux rien faire. Mais apr\u00e8s je pense que \u00e7a nous a quand m\u00eame donn\u00e9 des cl\u00e9s de r\u00e9flexion \u00e0 l'une et \u00e0 l'autre pour apaiser le d\u00e9bat. Et puis voil\u00e0, d\u00e9tricoter la pelote. D'accord. Vous voyez toujours, vous parlez. Alors, apr\u00e8s 2016, j'ai continu\u00e9 \u00e0 partir de 2016, \u00e9quilibre, 2017, 2018. La bo\u00eete a... Je n'aime pas dire tout ce d\u00e9gr\u00e9, mon entreprise a bien grandi, mais dans cette mesure que je lui donne, donc c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 toujours un business sain, rentable, un peu d'\u00e9pici\u00e8re quoi, mais on va aller piano piano sur l'\u00e9tape d'apr\u00e8s, on va la construire, etc. Et puis il y a eu les maillots de bain qui ont \u00e9t\u00e9 un vrai essor, une vraie visibilit\u00e9. Et puis, petit \u00e0 petit, l'entreprise s'est construite, j'ai eu la chance de pouvoir recruter des nouvelles personnes, notamment au produit o\u00f9 Laura, qui travaille aujourd'hui avec moi est arriv\u00e9 en 2017 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 exceptionnel parce que \u00e7a nous a permis d'avoir enfin des prod'\u00e0-temps et en fait c'\u00e9tait d\u00e9terminant pour stabiliser l'entreprise et puis parvenir \u00e0 nos envies de d\u00e9velopper les collections et de servir nos clientes \u00e0 temps. Donc voil\u00e0, il y a eu beaucoup de choses de fond qui ont \u00e9t\u00e9 faites et qui nous ont permis de cro\u00eetre sereinement sur ces deux ann\u00e9es-l\u00e0. Et l'ann\u00e9e derni\u00e8re, donc en fin 2018, j'ai \u00e9t\u00e9 approch\u00e9e par le groupe ETAM qui m'anime \u00e0... voil\u00e0... o\u00f9 est-ce que tu en es dans ton d\u00e9veloppement et est-ce qu'il y aurait un rapprochement envisageable, mais tout en me laissant super libre. Donc en me disant si tu as envie on \u00e9tudie, si tu n'as pas envie on n'\u00e9tudie pas. Et en fait pour moi c'\u00e9tait une question assez fondamentale parce que \u00e7a me \u00e7a me renvoyait vraiment \u00e0 o\u00f9 est-ce que j'en \u00e9tais sur mon projet, qu'est-ce que j'ai envie d'en faire, o\u00f9 est-ce que j'en suis dans ma vie tout simplement. Et du coup, \u00e0 fin 2018, je me suis dit bon franchement \u00e7a serait dommage de pas d\u00e9rouler le fil en tout cas, de pas avoir la curiosit\u00e9 d'\u00e9tudier le rapprochement et ce que \u00e7a pourrait impliquer. Je pr\u00e9cise que Catherine Barba nous a gentiment, enfin m'a gentiment donn\u00e9 ton mail, je sais pas si je te l'ai dit. Tu m'as dit mais \u00e7a m'a surpris. Voil\u00e0, elle me dit que je suis administrateur. Alors Catherine que j'ai eu, que j'embrasse aussi, que si elle nous \u00e9coute, que j'ai eu sur ce podcast et qui me dit je suis administrateur d'\u00c9tat, mais je pense que... Ah si, je ne le savais pas. Et bien voil\u00e0, elle me dit, je serais tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 d'\u00e9couter cet \u00e9pisode de moi. Voil\u00e0, donc j'esp\u00e8re que je r\u00e9ponds aux attentes. En tout cas, on est fin 2018 et je me suis dit, voil\u00e0, je vais creuser la piste. Et en fait, vraiment, c'est une rencontre, c'est une rencontre quoi, c'est \u00e0 dire que c'est pas quelque chose que j'ai provoqu\u00e9 parce que c'\u00e9tait vraiment... moi je continue dans ma logique d'une ann\u00e9e puis l'autre puis l'autre et tant qu'on se d\u00e9veloppe tant mieux. Et en fait c'\u00e9tait une rencontre assez \u00e9vidente quand elle s'est pass\u00e9e parce que tr\u00e8s simple, tr\u00e8s fluide, un mindset qui m'a beaucoup plu. Donc c'est la direction g\u00e9n\u00e9rale chez ETAM que tu rencontres ? Exactement, c'est donc Laurent Melchior qui est le dirigeant d'ETAM. D'accord. Et en fait il a \u00e9t\u00e9 super entrepreneur dans l'\u00e2me quoi, mais me dire, voil\u00e0, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s encourageant et je trouvais que c'\u00e9tait super agr\u00e9able parce que c'est pas, non pas que je cherche \u00e0 m'en aider fort, mais c'est vrai que c'est... la vie d'entrepreneur est tellement faite de doutes et que moi je suis pas tellement... Arr\u00eate, n'exag\u00e8re pas, tr\u00e8s facile la vie d'entrepreneur. Que du coup de se rendre... se dire... Allons fleuve tranquille. Non mais voil\u00e0, de se dire que... en fait... en fait qu'il y a quelqu'un qui nous dit que c'est bien, bah tout d'un coup on en prend conscience aussi donc Donc c'est honn\u00eatement tr\u00e8s agr\u00e9able et tr\u00e8s boostant. Et ensuite j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s... je sais pas si le mot s'est touch\u00e9, mais en tout cas tr\u00e8s r\u00e9ceptive \u00e0 la philosophie qui \u00e9tait de dire si tu as envie developper et de rester tr\u00e8s ind\u00e9pendante dans ta fa\u00e7on de faire, parce que nous on sait pas faire ce que t'as fait, \u00e7a vaut le coup de creuser. Et en fait je me suis dit, bah en fait moi c'est vraiment \u00e7a, c'est \u00e0 dire que j'ai envie j'ai toujours eu un peu une obsession de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 donc je me suis sentie tout d'un coup un peu comme si j'avais un rocher sur lequel je pouvais m'appuyer dans une mer tr\u00e8s houleuse. Mais en m\u00eame temps, voil\u00e0, je restais capitaine du navire. Et \u00e7a, c'\u00e9tait fondamental pour moi. Tu as venduis\u00e9 ? Alors je d\u00e9teste cette expression et ce n'est pas du tout ce que je dis, ni ce que je pense. Et je pense ne pas mentir sur ce que je dis \u00e0 savoir je n'ai pas venduis\u00e9 j'ai permis au groupe ETAM d'avoir une participation majoritaire dans l'entreprise je reste tout autant actionnaire que je l'\u00e9tais donc je n'ai pas vendu ma participation. Tu as fait un peu de cash out ? Je n'ai pas fait de cash out et j'ai en revanche chang\u00e9 d'actionnaire. Oui mais c'est \u00e7a, en ce qui te concerne t'as pas vendu Iser, t'as juste chang\u00e9 d'actionnaire. Mais je n'ai pas vendu Iser ! Mais si je me d\u00e9fends, je me d\u00e9fends parce que l\u00e0-dessus je me sens... je me sens... je me sens voil\u00e0 un peu touch\u00e9e quand on me dit alors t'as vendu Is\u00e9e, c'est super, bon les gens se r\u00e9jouissent, c'est sympa, mais en fait je me dis mais pas du tout parce qu'en fait... T'as \u00e9crit l'histoire. Moi j'\u00e9cris compl\u00e8tement l'histoire que moi c'est un... c'est mon b\u00e9b\u00e9 aujourd'hui, j'ai qu'une envie c'est qu'il grandissent et en fait je me sens touch\u00e9e et je sais que mon \u00e9quipe aussi et c'est pour \u00e7a que je le suis d'autant plus, c'est qu'en fait je sais que cette \u00e9quipe elle est super attach\u00e9e au fait que je reste tout aussi motiv\u00e9e enti\u00e8re avec la m\u00eame vision, le m\u00eame mindset, je sais que Laurent aussi et du coup je me dis mais en fait je sais que c'est pas \u00e7a la philosophie du d\u00e9lire. Mais t'as des options de vendre. T'es concret. J'ai des rendez-vous. D'accord. Non mais voil\u00e0 et pour moi c'est super diff\u00e9rent. Oui. Parce que et je crois qu'on est tous au clair l\u00e0-dessus, enfin en tout cas les gens qui sont autour de cette de la table de l'actionnariat d'ISEE sont tous au clair l\u00e0-dessus. Et en fait, aujourd'hui, moi, justement, je voyais cette \u00e9tape comme une \u00e9tape importante parce qu'il ne faut pas se mentir, ETAM, c'est un super groupe. C'est le march\u00e9 de la lingerie, c'est un march\u00e9 hyper difficile qui ne va pas bien. Ou il y a des acteurs depuis tr\u00e8s anciens qui mettent la cl\u00e9 sous la porte, qui ont du mal \u00e0 trouver des nouveaux partenaires financiers. Donc, d'avoir le leader europ\u00e9en qui tout d'un coup s'int\u00e9resse \u00e0 une jeune pousse, il faut se rendre compte de la chance, honn\u00eatement, que c'est. Et je me suis dit, mais si ce n'est pas nous qui la saisissons, \u00e7a sera une autre marque et \u00e7a sera plus jamais notre heure. Et ensuite, d'\u00eatre tr\u00e8s au clair sur comment est-ce qu'on va faire cette nouvelle \u00e9tape et l'importance que moi, je continuais, que je sois impliqu\u00e9e. Mais en fait, pour moi, \u00e7a n'a rien chang\u00e9. C'est tr\u00e8s r\u00e9cent parce qu'en fait \u00e7a s'est fait du coup en juillet dernier. On est l\u00e0 le 16 octobre aujourd'hui. Donc c'est tout jeune. Mais en fait, honn\u00eatement, dans ma fa\u00e7on de voir mon entreprise, la fa\u00e7on dont je vais la d\u00e9velopper... De toute fa\u00e7on, techniquement, ce que tu dis, tu as juste chang\u00e9 d'actionnaire. En fait, aujourd'hui, j'ai chang\u00e9 d'actionnaire et mon actionnaire d'aujourd'hui est potentiellement beaucoup plus strat\u00e9gique qu'hier. C'est \u00e7a la diff. Et c'est pour \u00e7a que je l'ai fait. Et ce que tu disais, si je reprends un peu ce qu'on disait tr\u00e8s t\u00f4t dans cet \u00e9pisode, ta relation avec C\u00e9zanne, ce genre d'input, de valeurs additionnelles que tu vas pouvoir avoir, tu vas potentiellement pouvoir les avoir \u00e0 terme quand tu le voud voudras j'imagine, sans obligation mais avec ETHAM. Donc je veux dire, tu vois ce que je veux dire, au d\u00e9but tu me disais, comme mon mari a fond\u00e9 Cezanne, \u00e9videmment on avait cette relation qui faisait que on peut faire des choses ensemble, c'est plus simple. J'imagine que quand tu as ETHAM dans ton actionnariat, dans ton capital, c'est quand m\u00eame plus simple de faire des choses avec Etam que du coup avec Obad. Ah oui, non voil\u00e0, et en fait je pense que la raison aussi pour laquelle je l'ai fait et ils l'ont fait, c'est qu'en fait nos marques ne sont pas du tout concurrentes. Le groupe Etam a diff\u00e9rentes marques au sein de son portefeuille et aucune n'est concurrente d'Isee dans son positionnement. Et c'est en \u00e7a que pour moi, c'est un m\u00eame march\u00e9, mais il n'y a pas de concurrence de positionnement. Et en revanche, il y a des fa\u00e7ons de faire qui sont super diff\u00e9rentes. Et je pense qu'il y a des \u00e9ventuelles synergies possibles. Mais aujourd'hui, je veux dire, c'est pas tellement le sujet dans la mesure o\u00f9 on a r\u00e9ussi \u00e0 construire, r\u00e9aliser de fa\u00e7on tr\u00e8s ind\u00e9pendante tant d'un point de vue sourcing que d'un point de vue communication et distribution. Et donc, en fait, je vis tr\u00e8s bien de mon c\u00f4t\u00e9 et je peux totalement continuer \u00e0 vivre sans avoir d'input de la part du groupe, si ce n'est un \u00e9change je trouve qui est plus challengeant et qui est plus juste parce que ce sont des gens qui connaissent ce march\u00e9 par coeur, les sujets tr\u00e8s bien et du coup \u00e0 titre personnel \u00e7a m'apporte beaucoup parce que \u00e7a me fait grandir. Bien s\u00fbr, il y, des grosses \u00e9quipes face \u00e0 des douze personnes au si\u00e8ge et en boutique. J'imagine que chez eux, c'est pas la m\u00eame dimension. C'est pas la m\u00eame dimension, mais en fait, enfin, je parle d'un truc super r\u00e9cent, mais je sais pas, aujourd'hui, je me compare pas du tout. Je pense que nos chemins se sont rencontr\u00e9s, crois\u00e9s, du coup unis, mais les chemins, et je sais qu'on a la volont\u00e9 commune que nos chemins restent tr\u00e8s diff\u00e9rents, parce qu'en fait il faut pr\u00e9server les fa\u00e7ons de faire de chacun et les cultiver. C'est pas difficile de... Enfin, tu rentres pas vraiment dans la n\u00e9go du coup toi l\u00e0 dessus, enfin tu dis oui je veux bien changer d'actionnaire mais en fait c'est pas tes parts qui sont concern\u00e9es donc si c'est mal vendu ou bien vendu tu peux dire bon \u00e9videmment tu as un respect pour les gens qui ont investi chez toi etc... Mais tu peux dire en fait que c'est pas not my business quoi. C'est quoi ton implication l\u00e0 dedans ? Non mais je veux dire comment \u00e7a... Mon implication elle est totale parce que, en fait, si tu veux, c'est... Mon implication, elle est totale parce que si... En fait, c'est... Moi, parmi les actionnaires, j'\u00e9tais donc la seule op\u00e9rationnelle, la seule dirigeante op\u00e9rationnelle, la seule qui allait rester. Et donc, en fait, j'ai tr\u00e8s vite compris que ce choix-l\u00e0, il fallait que \u00e7a soit mon choix et que les autres suivraient. Oui, mais tu as des conflits d'int\u00e9r\u00eat dans le sens o\u00f9, je veux dire, tu n'as pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que ton actionnaire futur paye trop cher parce qu'il risquerait de t'en vouloir, tu vois. Et tu n'as pas int\u00e9r\u00eat ou tu n'as pas envie qu'il arnaque tout le monde en payant pas trop cher parce que c'est compliqu\u00e9, tu es un peu tiraill\u00e9e au milieu. Je suis \u00e9videmment tiraill\u00e9e. Anxieuse comme tu es en plus. Et voil\u00e0 et t'imagines comme j'ai bien dormi l'hiver dernier. Evidemment que \u00e7a a \u00e9t\u00e9, enfin pour moi c'est ce tiraillement c'est marrant parce que je l'avais jamais formul\u00e9 comme \u00e7a mais c'est sans doute \u00e7a qui m'a pas fait dormir et effectivement c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile parce ne m'a pas fait dormir. Et effectivement, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile parce que... Je vais bien me voir. Non, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile, mais moi, j'ai \u00e9t\u00e9 convaincue, je ne dirais pas le prix, mais que le prix trouv\u00e9, il \u00e9tait bon pour tout le monde. Et du coup, j'\u00e9tais tr\u00e8s en paix de part et d'autre. Et voil\u00e0. Et B\u00e9rang\u00e8re a \u00e9t\u00e9 impact\u00e9e par ce deal ? Et oui. D'accord. Tr\u00e8s bien, on est content pour elle, j'esp\u00e8re qu'elle est contente pour elle aussi. Vous aussi. Et tr\u00e8s bien. Pour parler chiffres un peu et comprendre un peu comment tu... Plus au d\u00e9but, t'inqui\u00e8te pas, je vais pas te triturer sur les chiffres que t'as pas envie de donner. C'est dur, tonice, il est pas facile. Des gens qui aiment pas parler de leur histoire et tout, c'est compliqu\u00e9. Comment tu commences ? La premi\u00e8re ann\u00e9e tu sais pas du tout combien tu vas vendre de pi\u00e8ces. C'est quoi ton doigt mouill\u00e9 qui te dit ? Je crois que la premi\u00e8re collection on a fait 400 pi\u00e8ces sur 6 th\u00e8mes. Donc on devait avoir 12 soutiens-gorge et on a fait 400 pi\u00e8ces sur 6 th\u00e8mes. Donc on devait avoir 12 soutiens-gorges et on a fait 400 pi\u00e8ces. 400 fois 12 ou 400 divis\u00e9s par 12 ? Divis\u00e9s par 12. Ah oui ? Non mais franchement c'\u00e9tait horrible. Et \u00e7a s'est vendu comme \u00e7a d'un coup ? Ouais donc ils sont partis. D'un coup ? Ouais d'un coup, tr\u00e8s bien. Enfin pas en un jour, mais vraiment beaucoup plus vite que ce qu'on avait anticip\u00e9. On a voulu reproduire, l\u00e0 on s'est heurt\u00e9 aux... voil\u00e0 cette vraie vraie difficult\u00e9. Je me suis dit en fait on ne fait pas de produit fini. Donc c'est pas je commence sans soutien-gorge et puis je demande \u00e0 mon fa\u00e7onnier de m'en refaire sans pendant un mois. C'est je dois recommander les \u00e9lastiques au coloris, les petits n\u0153uds, les petits trucs et en fait il y en avait plein de fournisseurs qui disaient moi comme vous rentriez pas dans les minima, je vous avais vendu un petit stock, un petit leftover, je vous avais vendu 20 m\u00e8tres d'un cr\u00eape ivoire mais il me dit l\u00e0 je l'ai plus donc soit vous en recommande les 300 m\u00e8tres soit on refait pas. Tu peux pas automatiser tout \u00e7a, les commandes, les marchandises, c'est vraiment de la bidouillees, les machines, c'est des petits... Non, non, non, les barres c'est vraiment de la bidouille. Donc l'avantage c'est que du coup on n'avait pas de stock, enfin voil\u00e0, on n'avait pas de leftovers, ni de mati\u00e8re, ni de produits. Le leftover c'est ce qui reste \u00e0 la fin. Sachant que dans tes m\u00e9tiers c'est toujours le cas, tu as toujours ces dynamiques de soldes pour d\u00e9stocker ? Alors non... le cas, tu as toujours ces dynamiques de solde pour d\u00e9stocker ou justement comme tu es une DNVB d\u00e9sormais, \u00e7a te fait marrer, j'ai l'impression, finalement tu as ton stock puis tu le vends jusqu'\u00e0 ce qu'il n'y en ait plus. Ouais c'est plut\u00f4t c'est vraiment plut\u00f4t cette option l\u00e0. Alors nous on fait un peu de solde sur la lingerie uniquement, pas sur le bain, pas sur la nuit mais sur la lingerie parce que c'est un peu de l'animation commerciale mais on en fait de moins en moins. D'accord. Tu fais des coupons de r\u00e9duction ? Non. Jamais ? Attends je r\u00e9fl\u00e9chis... Non, je ne fais pas de coupons de r\u00e9duction. Tu ne fais pas 10% pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration de Ture Self avec le code DOIT ? Non non je fais pas parce que je vais \u00eatre tr\u00e8s au clair, enfin tr\u00e8s honn\u00eate avec toi, c'est que honn\u00eatement le prix et les auditeurs, le prix de mon produit il est pas cher par rapport \u00e0 ce qui me co\u00fbte donc on n'a pas des marges de dingue. You just pay for what you get. You pay for what you get. You pay for quality. Parce que honn\u00eatement, non mais voil\u00e0, il y a un vrai travail d'\u00e9ducation des consommateurs sur le prix des choses. Et honn\u00eatement, c'est vrai que c'est dans l'\u00e9quation de faire de la qualit\u00e9, r\u00e9seau proche, le plus green possible, pas cher. Voil\u00e0, c'est pas impossible, on se bat chaque jour pour que \u00e7a soit possible, mais in\u00e9vitablement \u00e7a a un prix. Et moi j'essaye de faire en sorte que je dis pas que ce que je vends n'est pas cher, je dis que c'est un prix juste. Ok, je vais revenir juste apr\u00e8s sur qualit\u00e9, r\u00e9seau proche et le plus green possible, mais juste pour continuer un peu sur ces chiffres, comprendre un peu tes 400 pi\u00e8ces, \u00e7a te co\u00fbte combien \u00e0 peu pr\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e ? M\u00eame pas pour aujourd'hui comprendre mais c'est tr\u00e8s cher, c'est un truc de ouf. \u00c0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0 on avait un peu l'id\u00e9e d'avoir un prix cible, donc que \u00e7a soit vraiment entre 65 et 85, 90 euros un ensemble et c'\u00e9tait vraiment ce qu'on ciblait donc on avait le prix qu'on voulait proposer \u00e0 nos clientes et nos prods nous co\u00fbtaient cher donc on vendait \u00e9videmment pas \u00e0 perte mais vraiment on margeait tr\u00e8s peu parce qu'on produisait tellement peu voil\u00e0 que... Si genre on dit mettons 50 euros \u00e7a fait 15 000 euros la prod voil\u00e0 ce qui est d\u00e9j\u00e0 important quand tu as jamais fait \u00e7a avant et que tu sais pas si tu vas le vendre et que tu sais pas voil\u00e0 Et d'autant plus qu'il fallait d\u00e9j\u00e0 payer la prod 2 voire 3 Et tu les vends combien de temps tes 400 pi\u00e8ces ? Je crois qu'on les a vendues entre octobre et janvier D'accord et apr\u00e8s t'as z\u00e9ro pi\u00e8ce ou t'as r\u00e9ussi \u00e0 encha\u00eener \u00e0 toujours avoir un peu de stock ? Non j'ai r\u00e9ussi... qu'est-ce qu'on a fait ? T'as d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 genre out of stock ? Non mais on a eu des p\u00e9riodes vraiment difficiles, on a eu vraiment des p\u00e9riodes difficiles o\u00f9 c'est pas qu'il y avait rien mais c'est qu'il y avait trois cacahu\u00e8tes, que notre production je crois du printemps \u00e9t\u00e9 14 arrivait pas, on a mis en ligne les trucs en mai ou en juin, enfin c'\u00e9tait vraiment difficile d'avoir les produits \u00e0 temps pour des d\u00e9marrages de collection et \u00e7a c'\u00e9tait vraiment... C'est des moments qui auraient pu nous faire passer, enfin nous faire flancher parce que \u00e7a nous mettait vraiment vraiment en difficult\u00e9 quoi. Et \u00e7a marche toujours par syst\u00e8me de collection ? Tu travailles toujours tes printemps-\u00e9t\u00e9 2022 en ce moment ? Voil\u00e0, je travaille comme \u00e7a mais le cadencement est diff\u00e9rent parce qu'effectivement maintenant, d\u00e9j\u00e0 on a plus de segments donc il y a la lingerie, il y a le maillot de bain, il y a la nuit, donc chacun a un peu son moment aussi. Et au sein d'une saison, on a des lancements qui sont de plus en plus fr\u00e9quents et \u00e7a c'est gr\u00e2ce au fait qu'on ma\u00eetrise maintenant nos lead time, enfin les lead time sont les d\u00e9lais d'approvisionnement donc \u00e7a nous permet de lancer des dates fermes qu'on peut anticiper \u00e0 l'avance et donc aujourd'hui on lance l'hiver je fais quatre lancements, quatre petits lancements c'est ma collection automne-hiver qui est \u00e9clat\u00e9e en quatre fois. Et quatre lancements c'est quatre lancements de plein de produits ? D'accord \u00e7a fait beaucoup beaucoup de lignes quand m\u00eame. Sur l'hiver on doit \u00eatre sur une trentaine de lignes. Et il y en a qui restent l'une sur l'autre ? Oui. D'accord. Oui, il y en a qui restent et je trouve le vrai avantage de la lingerie c'est qu'il y a vraiment une dimension d'un temporel, on a essay\u00e9 de construire aussi une vraie ligne d'essentiel, c'est-\u00e0-dire que nos clientes, les ann\u00e9es passant, on a des clientes qui sont par chance devenues fid\u00e8les et qui au-del\u00e0 d'une lingerie qualitative, parfois mode, avec des imprim\u00e9s, des couleurs, cherchaient aussi vraiment l'indispensable du quotidien qu'elle va mettre tous les jours quand elle a vraiment envie de confort. Et en fait maintenant c'est vraiment la fa\u00e7on aussi dont on \u00e9toffe nos collections c'est que au del\u00e0 de l'aspect mode et tr\u00e8s visuel il y a un aspect intemporel essentiel qui se suit de saison en saison. C'est quoi du coup toi, enfin ton avenir et l'avenir d'Isee tu te projettes comment dans tout \u00e7a du coup maintenant avec cette nouvelle aventure qui commence ? Je me projette, enfin franchement je suis trop enthousiaste, je suis beaucoup plus sereine, je suis tr\u00e8s enthousiaste, je suis tr\u00e8s heureuse d'avoir un nouveau cap, un nouveau souffle. Je pense que c'est vraiment aussi un cap un peu de maturit\u00e9, l'air de rien, professionnel. Je ne dis pas qu'elle est acquise, mais je dis que je la ressens plus parce que je crois que je peux vraiment capitaliser sur ce qu'on a fait, que j'ai conscience de nos forces et qu'aujourd'hui je me sens plus \u00e0 l'aise et plus... avec plus d'envie et de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 pour d\u00e9velopper et aller plus loin. Qu'est ce qui fait qu'en face tu as des... tu le disais tout \u00e0 l'heure, mais des marques, des vieilles marques qui gal\u00e8rent. C'est quoi ton analyse l\u00e0-dessus et pourquoi toi t'es en croissance ? Honn\u00eatement l\u00e0-dessus il y a une vraie injustice de quand est-ce qu'on s'est lanc\u00e9. Mais ces vieilles marques, les pauvres, elles sont totalement d\u00e9pendantes de deux choses. Les plus vieilles, du B2B. Donc, de Madame Michu qui revend des soutiens-gorges dans une boutique au coin de l'\u00e9glise d'un village. Je ne sais pas si vous \u00eates all\u00e9 beaucoup dans les villages en France, mais d\u00e9j\u00e0 pour que des boulangeries restent, c'est compliqu\u00e9. Donc de la lingerie, c'est mission impossible. Donc effectivement, \u00e7a, c'est quand on a des entreprises o\u00f9 une partie importante de la masse salariale, ce sont des agents commerciaux qui vont vendre chez ces d\u00e9taillants. Effectivement, ce n'est pas qu'une question de marque, c'est aussi une question vraiment de structure de co\u00fbts au sein de l'entreprise. Donc \u00e7a c'est... moi j'ai pas la soluce parce qu'effectivement je pense que c'est des transitions... On va quasiment tout couper quoi. Non mais moi j'en sais rien, enfin vraiment pour le coup c'est pas mon m\u00e9tier quoi. Tu fais pas de la restructuration, tu fais McKinsey, Koza Bostra. Je fais pas \u00e7a, voil\u00e0, je fais Koza Bostra. Donc c'est une histoire de quand est-ce qu'on s'est lanc\u00e9 et quels ont \u00e9t\u00e9 les mod\u00e8les porteurs au moment du lancement. Deuxi\u00e8me chose quand on fait pas de B2B, c'est le retail physique, qui est quand il n'a pas \u00e9t\u00e9 digitalis\u00e9 et quand m\u00eame \u00e0 la peine. Donc c'est quand on a beaucoup de boutiques, comment est-ce qu'on fait, comment est-ce qu'on r\u00e9-enchante cette exp\u00e9rience en boutique, comment est-ce que les clients reviennent en boutique. \u00c7a c'est un point hyper int\u00e9ressant. Moi aussi je trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant. Quand tu es une DNVB, Ouais. En fait quand tu viens du digital, il y a quand m\u00eame une... Je l'ai v\u00e9cu, je l'ai vu avec Bonne Gueule, Geoffrey Bri\u00e8re, que j'ai eu sur ce podcast, et d'autres personnes, quand tu ouvres des boutiques, finalement, philosophiquement, quand t'as une cliente qui vient et qui dit... enfin tu lui dis j'ai pas votre taille en boutique, ben tu lui envoies chez elle. Enfin tu vois, il y a un truc qui est, ben oui de toute fa\u00e7on nous on fait \u00e7a tous les jours, on a notre stock et puis c'est dans une autre boutique o\u00f9 c'est dans notre stock, donc ben vous le recevrez dans deux jours, y'a pas de soucis, tu l'essayes dans une autre couleur et puis c'est bon. \u00c7a, dans une boutique traditionnelle, un r\u00e9seau de boutiques traditionnelles, rien que \u00e7a, \u00e7a peut para\u00eetre un d\u00e9tail, mais c'est ben, je vais le commander, revenez dans trois jours quoi. Parce que l'envoyer chez elle c'est genre c'est genre lunaire quoi. Evidemment que internet voil\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 il y a beaucoup de clientes qui... et moi la premi\u00e8re et c'est pour \u00e7a que \u00e7a m'est plus intuitif c'est qu'effectivement moi j'ach\u00e8te \u00e9norm\u00e9ment en ligne et que les clientes qui ont entre 25 et 40 ans elles les ach\u00e8tent en ligne et que les clientes qui ont entre 25 et 40 ans, elles les ach\u00e8tent maintenant, aujourd'hui, tr\u00e8s spontan\u00e9ment, tr\u00e8s facilement. Et il y a un confort de l'achat en ligne qui est permis et donc ce qui fait que les gens se rendent moins en boutique. Mais au-del\u00e0 de \u00e7a, si on pense au retail, moi, je suis convaincue qu'il n'est pas mort. Et honn\u00eatement, on parlait de la boutique Revieille du Temple, mais on a une boutique aussi dans le 16e arrondissement. On est au Bon March\u00e9, on a ouvert la boutique de Lyon et on va ouvrir une boutique \u00e0 Bordeaux en mars prochain. Et si je le fais, c'est parce que je suis convaincue que, je le redis, c'\u00e9tait le projet initial de la Revieille du Temple et aujourd'hui, on le voit dans toutes nos boutiques. Mais c'est qu'il y a malgr\u00e9 tout des clientes qui aiment se d\u00e9placer en boutique, qui n'ach\u00e8teront pas en ligne et qui ont besoin de trouver en boutique quelque chose de diff\u00e9rent de l'exp\u00e9rience en ligne. Et \u00e7a se pose du coup toute la question de qu'est-ce que je propose \u00e0 ma cliente en boutique. Ce n'est pas qu'acheter, c'est vivre quelque chose, c'est avoir un service. C'est le r\u00f4le essentiel de la force de vente et des conseill\u00e8res, mais qui ont un r\u00f4le humain, humanisant, de relation, de fid\u00e9lisation, de storytelling, de service. Heureusement, je veux dire qu'on incarne un minimum un certain nombre de choses qui restent des relations humaines, m\u00eame dans le commerce, dans le business. Mais surtout dans le commerce, et je pense que les gens en r\u00eavent et en ont \u00e9norm\u00e9ment envie. Donc c'est juste que l\u00e0 pour le coup pour moi \u00e7a ne veut pas du tout dire que c'est mort, \u00e7a veut dire qu'il faut un tout petit peu changer le prisme et la fa\u00e7on de faire. C'est \u00e7a, je pense que le background digital aide pas mal \u00e0 changer le prisme, c'\u00e9tait mon point un peu tout \u00e0 l'heure. Et sur le c\u00f4t\u00e9 digital, pour rester l\u00e0 dessus, les choses ont quand m\u00eame aussi \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9 entre le jour 1 disait aujourd'hui, je veux dire j'imagine qu'\u00e0 l'\u00e9poque tu pouvais envoyer tes commandes le jeudi et puis elles arrivaient, j'exag\u00e8re un petit peu mais l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a a chang\u00e9 c'est que le jour 1 je l'envoyais, aujourd'hui je l'envoie plus. Oui alors d\u00e9j\u00e0 c'est toi qui l'envoyais, oui t'es 400, bon quand t'en as 400 \u00e7a j'imagine mais, c'est toi qui l'envoyais, t'as 400. Bon, quand t'en as 400, \u00e7a j'imagine, mais surtout aujourd'hui, tu dois te livrer quasiment le lendemain, non ? Oui, on expresse, oui, clairement. Aujourd'hui, il y a donc \u00e7a, il y a la livraison boutique. C'est vrai que c'est beaucoup plus rapide. L\u00e0, on aimerait bien, pas pour le faire pour No\u00ebl, mais j'aimerais bien pour en tout cas 2020 et le lancement de nos prochains maillots, avoir des choses par coursier dans certaines villes. Donc c'est s\u00fbr que la logistique aussi au service du digital c'est compl\u00e8tement mise au diapason et que ce sont des nouveaux services qui sont hyper appr\u00e9ciables et appr\u00e9ci\u00e9s des clients. On va revenir sur ces trois points dont tu parlais tout \u00e0 l'heure, la qualit\u00e9, le r\u00e9seau proche et le green, autant que possible. Je voudrais que tu me d\u00e9crives un peu chacun, c'est quoi la qualit\u00e9 ? Enfin je veux dire \u00e9videmment je sais ce que c'est mais c'est quoi, est-ce que c'est forc\u00e9ment d\u00e9j\u00e0, est-ce que c'est, alors \u00e7a vient aussi sur le r\u00e9seau proche et le green possible, mais est-ce que c'est forc\u00e9ment du made in France ? Est-ce que \u00e7a veut dire quoi ? \u00c7a dure plus longtemps un produit de qualit\u00e9 ? C'est plus beau ? Je pense que ta question est totalement pertinente et la r\u00e9ponse est totalement personnelle c'est \u00e0 dire que chacun a son son crit\u00e8re de qualit\u00e9 et \u00e7a sera pas le m\u00eame, tous ceux que tu \u00e9voques en sont. Chez Isey pour moi la qualit\u00e9 c'est de dire que c'est un produit d\u00e9j\u00e0 dans sa mise au point qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s travaill\u00e9. Donc \u00e7a veut dire qu'on va faire des mises au point dans chaque bonnet. Le m\u00eame produit en bonnet A n'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame produit qu'en bonnet E parce qu'on va avoir des bretelles plus larges, des doublures en tulle donc totalement transparentes et tr\u00e8s tr\u00e8s fines mais qui vont davantage maintenir dans le cas d'un bonnet D que dans le cas d'un bonnet A. Je r\u00e9alise l'enfer en fait. Plus large. Non mais voil\u00e0. Tu le dis les bretelles plus larges \u00e7a semble un peu b\u00eate maintenant que tu le dis mais finalement en effet si tu as des tout petits seins m\u00eame par rapport \u00e0 une question de proportion en fait tu dois... Et de poids. Et de poids oui. Non mais vraiment enfin honn\u00eatement il faut savoir il faut pouvoir porter une poitrine lourde. Il y a des femmes qui ont des vrais probl\u00e8mes de dos. Donc, c'est \u00e9videmment pas du tout la m\u00eame construction. Et donc, ma qualit\u00e9, elle d\u00e9marre d\u00e9j\u00e0 dans la fa\u00e7on de mettre au point des produits et de servir des probl\u00e9matiques qui sont diff\u00e9rentes en fonction de si on a une petite poitrine qu'une plus forte poitrine. Finalement, tu peux avoir deux mod\u00e8les diff\u00e9rents qui sont quasiment plus proches, le bonnet E de deux mod\u00e8les diff\u00e9rents sont plus proches l'un de l'autre que dans le m\u00eame mod\u00e8le, le bonnet A et le bonnet E. Ouais exactement et puis apr\u00e8s stylistiquement \u00e7a va vraiment \u00eatre la m\u00eame chose et puis \u00e0 l'oeil \u00e7a va \u00eatre vraiment pareil. Mais voil\u00e0 il faut que le confort pour la cliente ne se sert pas de la m\u00eame fa\u00e7on. Ensuite, la qualit\u00e9 pour moi, elle vient effectivement de l'approvisionnement. Donc, c'est la qualit\u00e9 des mati\u00e8res. Et pour \u00e7a, c'est vrai que moi, j'ai un sourcing proche, mais parce qu'on a des mati\u00e8res de tr\u00e8s grande qualit\u00e9, tr\u00e8s proches. Donc, j'avais vraiment envie d'offrir aux clientes des choses de tr\u00e8s haute qualit\u00e9 qui valent vraiment cher. C'est des dentelles de Calais, c'est des tulle brod\u00e9es qui sont faits en Autriche, en Suisse. \u00c7a c'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s fin, de tr\u00e8s long, du coup qui a un vrai prix. Et ce sont aujourd'hui les parures qui sont dans ces mati\u00e8res l\u00e0, sont les plus ch\u00e8res. Mais aussi voil\u00e0 des choses moins ch\u00e8res mais qui sont d'un moment de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9 sont des microfibres italiennes qui vont \u00eatre ou des tulles espagnoles voil\u00e0 qui vont \u00eatre tr\u00e8s doux tr\u00e8s confortable r\u00e9sistant honn\u00eatement mais sur cette notion de r\u00e9sistance et c'est pour \u00e7a que je trouve la qualit\u00e9 est tr\u00e8s personnelle \u00e0 chacun je dis n\u00e9anmoins voil\u00e0 une ling lingerieis\u00e9e, elle se lave id\u00e9alement \u00e0 la main ou alors dans un filet de lavage avec des coloris similaires \u00e0 temp\u00e9rature lavage main. Donc c'est... il faut en prendre soin. C'est pas pour... voil\u00e0 un soutien-gangement d'antanade de Calais, c'est un truc exceptionnel, honn\u00eatement, qui sont faits sur des m\u00e9tiers \u00e0 tisser qui n'existent qu'en France. Mais en revanche, je vous garantis pas que \u00e7a va r\u00e9sister, que \u00e7a ait une r\u00e9sistance incroyable parce que c'est quelque chose de tr\u00e8s fin. Voil\u00e0 donc la notion de r\u00e9sistance vers ce climat... Et ce n'est pas le cas si tu ach\u00e8tes ta lingerie chez H&M quoi. Enfin ou chez Obad ou m\u00eame chez Etam quoi. Tu peux le laver plus facilement, c'est moins fragile parce que c'est \u00e9tudi\u00e9 pour. Je voulais juste dire quand m\u00eame que toutes ces marques ont aussi de la dentelle de Calais. Mais c'est effectivement \u00e7a en tout cas c'est un certain prix, c'est une certaine finesse et c'est pas la dentelle qui r\u00e9siste parfaitement aux machines. Et voil\u00e0 et apr\u00e8s le sourcing proche pour moi c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait tr\u00e8s important. Au d\u00e9part c'\u00e9tait une contrainte, faut pas se leurrer, c'est que non seulement je rentrais pas dans les minima italien mais alors dans les minima chinois je crois qu'aujourd'hui je rentre toujours pas dedans. Donc voil\u00e0 c'est une contrainte qui a fait finalement un vrai reason why, c'est-\u00e0-dire que je pense qu'aujourd'hui c'est... Aujourd'hui voil\u00e0 je sais qu'on pourrait aller un peu plus loin et pour autant on le fait pas parce que c'est pas ce qu'on veut proposer. Pour ceux qui n'ont jamais fait de produit, c'est vrai que c'est assez bluffant. Alors l'Italie, je sais pas, mais la Chine, quand tu commences \u00e0 approcher des Chinois pour produire quelque chose, et qu'ils te disent, bah en fait, oui, tu veux combien de dizaines de milliers de pi\u00e8ces en fait ? Tu leur dis, ah non, je pensais en faire 300, 400, ils te rionnaient quoi. T'es vraiment sur un truc o\u00f9, ce qui peut sembler logique, mais en fait on a un peu l'impression qu'on peut tout faire partout, mais non, \u00e7a a exist\u00e9 un moment, mais c'est compl\u00e8tement sur un truc o\u00f9 ce qui peut sembler logique mais en fait on a un peu l'impression qu'on peut tout faire partout mais non \u00e7a a exist\u00e9 un moment mais c'est compl\u00e8tement r\u00e9volu quoi. Ouais, totalement. Et le c\u00f4t\u00e9 green ? Et donc le c\u00f4t\u00e9 green, l\u00e0-dessus je dois avouer c'est un vaste chantier pour nous et je peux pas pr\u00e9tendre avoir fait assez. C'est un vrai chantier pour nous, c'est un vrai challenge. Je pense qu'il est d'autant plus compliqu\u00e9 quand on a ces probl\u00e9matiques de minima et on n'a pas un portefeuille de sourcing qui est tr\u00e8s large. Et du coup, il y a des qualit\u00e9s qui existent mais auxquelles on n'a pas acc\u00e8s aujourd'hui. Pour moi, le c\u00f4t\u00e9 green passe \u00e0 diff\u00e9rentes choses, il est \u00e0 diff\u00e9rents stades. Il est sur le sourcing des qualit\u00e9s de mati\u00e8re, si je ne parle que du produit, parce qu'apr\u00e8s il y a plein de sujets, mais si je parle du produit, il est sur la qualit\u00e9 des mati\u00e8res, il est sur le sujet de la surproduction ou de la production justement calibr\u00e9e, il est sur le packaging et le transport. Quatre \u00e9tapes, je vous fais l'audition sur les quatre \u00e9tapes. Sur les mati\u00e8res, on y vient surtout sur le bain, donc c'est \u00e0 dire que printemps \u00e9t\u00e9 20, la grande majorit\u00e9 de la collection va \u00eatre en mati\u00e8re \u00e9coresponsable parce qu'il y a des nouvelles qualit\u00e9s qui existent auxquelles on a acc\u00e8s et qu'on s'est dit maintenant on bascule. \u00c7a co\u00fbte plus cher pour nous et on va pas le r\u00e9percuter pour les clientes. C'est un choix. Enfin, c'est pas... ou d'un choix pour moi c'\u00e9tait n\u00e9cessaire et du coup \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un no-brainer quoi, on fait comme \u00e7a. Sur la lingerie c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 parce que j'ai pas les options de mati\u00e8re. J'en vais en avoir quelques-unes sur des microfibres, donc sur des qualit\u00e9s assez basiques et du coup on va basculer dessus \u00e0 l'automne, hiver prochain, donc en 2020 aussi. Mais sur de la dentelle, par exemple, ou sur de la broderie, je n'ai pas l'option. Donc, c'est une transition qui se fait petit \u00e0 petit, step by step. Sur le sujet de la surproduction, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 deux ans maintenant qu'on fait ce qu'on appelle des collections acte 2, mais c'est on fait des toutes petites s\u00e9ries sur la base des mati\u00e8res qui nous restent en stock \u00e0 l'issue des prods. Donc d\u00e9j\u00e0 on essaye de pas trop acheter pour produire, donc de calibrer nos achats de mati\u00e8res de fa\u00e7on juste pour la quantit\u00e9 de mod\u00e8les qu'on va produire. Mais toujours pour cette m\u00eame raison de minima, parfois je suis oblig\u00e9 d'acheter 300 m alors que j'en ai besoin que de 250. Et donc acte 2, ce sont des collections upcycling. Donc on va faire des mod\u00e8les un petit peu diff\u00e9rents, mais sur la base de mati\u00e8res qui nous restent en stock, en petite quantit\u00e9 \u00e0 prix moins cher parce que du coup on ne compte pas dans notre prix de revient la mati\u00e8re. Et \u00e7a c'est bien \u00e9cologiquement et c'est bien aussi financi\u00e8rement j'imagine. \u00c7a c'est bien financi\u00e8rement parce qu'on n'a plus de stock et \u00e9cologiquement parce que effectivement \u00e7a nous permet de ne pas faire de g\u00e2chis. La surproduction elle est aussi au niveau des produits et \u00e7a on a eu l'occasion d\u00e9j\u00e0 d'en parler pendant le podcast mais c'est pas un sujet qu'on a dans la mesure o\u00f9 nous, on ne jette pas de produits tellement \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident mais en gros, aujourd'hui on n'a pas du tout la question du surstockage parce qu'on vend et jusqu'\u00e0 \u00e9puisement du stock. Souvent c'est tr\u00e8s rapide et parfois c'est un petit peu plus long. Il n'y a pas des moments o\u00f9 \u00e7a te v\u00e9n\u00e8re quand un truc part trop vite ? Si, si, si, c'est frustrant, c'est frustrant, mais honn\u00eatement c'est un probl\u00e8me de \u00ab riche \u00bb c'est plut\u00f4t... C'est pas voulu, mais c'est mieux, enfin franchement. Et 3, c'est sur la question du packaging. Et donc l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un vrai sujet parce que c'est par l\u00e0 qu'on a commenc\u00e9. Nos clientes nous \u00e9crivent beaucoup l\u00e0-dessus, et en fait du packaging. Et donc l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un vrai sujet parce que c'est par l\u00e0 qu'on a commenc\u00e9. Nos clientes nous \u00e9crivent beaucoup l\u00e0-dessus. Et en fait, tous nos produits sont dans des petites pochettes plastifi\u00e9es. Et vraiment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une vraie pr\u00e9occupation pour mon \u00e9quipe et pour moi. Et nos clientes nous \u00e9crivent, je pense, quasiment tous les jours sur ce sujet en disant \u00ab Enlevez les pochettes plastiques ! \u00bb. Nous, si on le fait, c'est vraiment pour des questions d'hygi\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire que je suis oblig\u00e9 de transporter mes produits depuis mes usines qui sont au Maroc et en Tunisie vers l'entrep\u00f4t qui est \u00e0 Rissoringis en banlieue parisienne, puis la chemin\u00e9e vers la cliente. Il se trouve que quand c'est sorti du carton, on les range dans des \u00e9tag\u00e8res, dans des petites barquettes en carton, ensuite il y a une personne qui va prendre le produit \u00e0 la main et qui va l'emballer dans le carton qui va permettre d'\u00eatre livr\u00e9 \u00e0 la cliente. J'avoue que je n'imaginerais pas que tout \u00e7a soit fait sans protection. Avec du craft peut-\u00eatre ? Des fibres qui peuvent \u00eatre recycl\u00e9es etc. Donc d\u00e9j\u00e0 savoir que toutes ces pochettes sont recyclables. Donc d\u00e9j\u00e0, maintenant j'incite vraiment les clientes \u00e0 recycler ces pochettes. Poubelle jaune. Poubelle jaune. De la m\u00eame fa\u00e7on que nous on le fait par exemple dans nos boutiques ou ou au service client, etc. Tout l'usage et la consommation de ces pochettes doit \u00eatre recycl\u00e9. Mais maintenant c'est vrai que c'est important d'avoir la transparence des produits parce que de la m\u00eame fa\u00e7on en boutique, quand on remet un produit dans la pochette, apr\u00e8s on le rerange en stock et on a besoin de voir quel est le produit qui est sous cette pochette. Apr\u00e8s, on le rerange en stock et on a besoin de voir quel est le produit qui est sous cette pochette. Donc, j'avoue que j'ai une petite contrainte et qu'on n'a pas encore r\u00e9solu totalement le myst\u00e8re. Maintenant, on va passer sur un nouveau polybag qui est quand m\u00eame mieux con\u00e7u, avec des fibres qui sont plus green, qui va donc plut\u00f4t \u00eatre recycl\u00e9 et recyclable. Donc, \u00e7a va \u00eatre, je pense, mieux. Mais toujours est-il que pour moi c'\u00e9tait pas possible. Les clients nous disent enlever les pochettes en plastique, mettez directement les produits dans le pochon. Honn\u00eatement pour des raisons d'hygi\u00e8ne et de stockage c'est pas envisageable. C'est un truc sur lequel il semble que vous travaillez quand m\u00eame pas mal. En tout cas voil\u00e0, il y a du jus de cerveau qui est dessus. Voil\u00e0 et apr\u00e8s sur le transport c'est toute la question du sourcing proche. Mais effectivement, je disais qu'au d\u00e9part, c'\u00e9tait une contrainte. Mais aujourd'hui, je suis plut\u00f4t fi\u00e8re et je pense que c'est n\u00e9cessaire dans le positionnement d'id\u00e9es que tout notre sourcing soit vraiment proche Europe. Donc, c'est les mati\u00e8res qui sont vraiment europ\u00e9ennes. Le plus loin qu'on ailleille c'est en Turquie. Et apr\u00e8s la fa\u00e7on est faite en Maroc, Tunisie. Et aupr\u00e8s de partenaires avec qui on travaille depuis des ann\u00e9es, dont on conna\u00eet tr\u00e8s bien les usines, qui forment des nouvelles recrues \u00e0 ces m\u00e9tiers de confection de corsetterie, sur des machines qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e0 la pointe. Donc je pense que c'est aussi \u00e7a qui permet, malheureusement le Made in France n'\u00e9tait pas tellement une option pour des raisons de prix, parce que je te le disais, j'avais quand m\u00eame une target que je voulais proposer aux clients et que si je faisais du Made in France, je ne pouvais pas tenir cette target. Il n'y en a quasiment pas un qui le font, c'est tr\u00e8s rare. Il y en a. Et tu passes \u00e0 combien, c'est tr\u00e8s rare non ? Il y en a. Et tu passes \u00e0 combien en prix si tu fais du M\u00e9dis France ? En fait moi je me souviens que quand j'avais fait un premier devis pour un soutien-gorge de la premi\u00e8re collection, on m'avait dit, sans compter la mati\u00e8re, que le soutien-gorge reviendrait juste en fa\u00e7on \u00e0 20 euros. Donc apr\u00e8s c'est \u00e0 peu pr\u00e8s autant, enfin \u00e7a peut \u00eatre... 40 euros de mati\u00e8re, donc 40- \u00e7a peut \u00eatre... 40-45... G\u00e9n\u00e9ralement tu vends deux fois et demi le prix, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s. Donc tu arrives \u00e0 125 euros de soutien-gorge. Et moi aujourd'hui, j'ai certains soutien-gorge qui sont en prix de vente client \u00e0 45 euros TTC. L\u00e0 je parle alors des 20 euros hors-taxe plus 15 euros de mati\u00e8re. \u00c7a faisait 35, enfin... C'\u00e9tait pas jouable. C'est passionnant tout ce que tu me dis. Alors c'est vrai que tu es encore tr\u00e8s jeune, tu as des enfants, tu as appris d'autres choses par ailleurs mais dans un \u00e9pisode on parle de finance, d'actionnariat, on parle de boutique, de gestion de boutique, on parle de corsetterie, on parle d'Instagram, on parle de logistique, on parle de green, des pr\u00e9occupations etc. sur tout \u00e7a. Vous \u00eates quand m\u00eame une relativement petite \u00e9quipe, c'est beaucoup, 20 et 12 au si\u00e8ge, c'est petit en termes de temps de cerveau, de choses \u00e0 ex\u00e9cuter. Comment, j'ai deux questions l\u00e0-dessus, comment tu as appris tout \u00e7a, comment tu progresses en tout cas, comment tu progresses ? C'est quoi, est-ce que tu as une sorte de... et comment tu t'organises dans tout \u00e7a par rapport \u00e0 tous ces m\u00e9tiers, par rapport \u00e0 tes \u00e9quipes, etc ? Je suis tr\u00e8s tr\u00e8s g\u00ean\u00e9e par cette question, par d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9lib\u00e9ration. Et en fait, ce qui me fait prendre conscience quand m\u00eame, que la grande oubli\u00e9e de cette interview est vraiment mon \u00e9quipe, qui est certes petite, mais tellement forte. Enfin voil\u00e0, c'est honn\u00eatement, c'est gr\u00e2ce \u00e0 elle que j'ai grandi, que j'ai progress\u00e9. \u00c7a ont \u00e9t\u00e9 des recrutements pour certaines vraiment cl\u00e9s. Aujourd'hui Clara Gervais qui est ma directrice g\u00e9n\u00e9rale adjointe est vraiment, elle c'\u00e9tait notre premi\u00e8re stagiaire en 2013 et aujourd'hui c'est vraiment elle qui est ma sparing partner dans tout ce que je fais chez Is\u00e9e. Non parce que c'\u00e9tait ta stagiaire, elle avait deux ans de moins que toi en fait. Ouais je crois qu'on a m\u00eame un an ou 18 mois quoi. Enfin voil\u00e0 donc c'est en tout cas, je pense qu'on partage une vraie vision et d'Is\u00e9e, mais aussi de la fa\u00e7on de faire et de l'\u00e9quipe et tout \u00e7a. Et donc c'est vraiment tr\u00e8s constructif de la fa\u00e7on de faire et de l'\u00e9quipe et tout \u00e7a. Et donc, c'est vraiment tr\u00e8s constructif de travailler avec elle et de grandir avec elle. Et toutes les autres que je ne cite pas, qui ont rejoint Ise, du coup, pas aussit\u00f4t que Clara Gervais, mais plus r\u00e9cemment, mais en tout cas qui ont toutes, voil\u00e0, qui m'ont toutes apport\u00e9, je pense, leur comp\u00e9tence. Je le disais pour certains recrutements, je disais moi je ne sais pas faire ce que tu fais, et en fait maintenant je l'ai accept\u00e9 et j'attends d'apprendre par toi. Et donc en fait c'est vrai que c'est aussi, quand on parle de prod, par exemple, Laura m'a apport\u00e9 une vraie expertise sur une vraie rigueur, une vraie tenue des plannings, une vraie connaissance, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des pierres de la vie. exemple, Laura m'a apport\u00e9 une vraie expertise sur une vraie rigueur, une vraie tenue des plannings, une vraie connaissance. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des pierres vraiment constructives dans cet \u00e9difice. Et ensuite, effectivement, on a une petite \u00e9quipe pour faire beaucoup. Et du coup, l\u00e0 o\u00f9 je dois les remercier, c'est sur leur implication. Honn\u00eatement, c'est quand je parle de personnes qui sont concentr\u00e9es, rigoureuses, travailleuses enfin honn\u00eatement c'est ces petites abeilles qui butinent dans la rue c'est hallucinant. J'en conviens et je veux dire mais que ce soit elle ou toi que ce soit Clara ou toi Clara mais tu peux \u00eatre consensueuse, travailleuse etc. et bosser dans le vide tu vois ce que je veux dire ? Comment vous vous organisez ? Qu'est-ce qui fait la dif ? C'est un truc naturel et puis c'est venu tout seul et puis \u00e7a va. Comment Clara est devenue aussi experte de tout \u00e7a alors qu'elle \u00e9tait stagiaire et qu'elle y connaissait rien ? Parce que je pense qu'elle a un \u00e9tat d'esprit tr\u00e8s tr\u00e8s entrepreneurial, hyper curieux, tr\u00e8s positif, tr\u00e8s constructif. Voil\u00e0 vraiment \u00e7a, un esprit entrepreneurial, d'apprendre de choses qui ne marchent pas, de faire vraiment confiance \u00e0 ses intuitions. Je pense qu'on a toujours aussi l'\u00e9tat d'esprit de radine, mais de faire des choses bien avec peu d'argent. Et d'\u00eatre super, je pense, super soud\u00e9. Je pense qu'il y a une vraie solidarit\u00e9, un vrai partage d'envie, d'implication de tout le monde dans les projets. Et que finalement, c'est ce qui fait que \u00e7a marche, que les gens... Je pense qu'en fait, l'air de rien que l'envie et de comprendre pourquoi on travaille et d'aimer la raison pour laquelle on travaille fait que \u00e7a permet de mettre beaucoup d'huile dans le moteur. Mais je suis pas s\u00fbre que ce soit \u00e7a la cl\u00e9 et la seule, mais en tout cas c'est pour moi une des explications de cette alchimie. Et toi sur ton orga, tu as des routines, tu as des obligations, je sais pas, tu veux peut-\u00eatre poser des enfants \u00e0 l'\u00e9cole et faire des choses comme \u00e7a, mais du coup, comment tu... Comment elles se d\u00e9coupent tes journ\u00e9es ? Honn\u00eatement, l\u00e0-dessus, j'ai un peu de mal \u00e0 m'exprimer parce que je suis toujours en qu\u00eate. T'es \u00e0 la d\u00e9rive, quoi. Non, non, je d\u00e9rive pas non plus, parce que, comme tu l'auras peut-\u00eatre entendu, je suis quand m\u00eame quelqu'un un peu de ma\u00eetrise, mais je suis toujours un peu en interrogation sur... je pourrais faire mieux en termes d'\u00e9quilibre, en termes d'organisation, j'ai vraiment l'impression d'\u00eatre assez d\u00e9sorganis\u00e9e et d'un peu prendre les choses telles qu'elles arrivent, souvent un peu de last minute. Je ne dis pas trop tard, je dis last minute. Et voil\u00e0. Mais apr\u00e8s, je te dis, je suis de plus en plus \u00e0 l'aise avec le fait que c'est sans doute ma fa\u00e7on de faire et que c'est aussi en l'acceptant que \u00e7a marche. Parce que sinon, on ne met pas son \u00e9nergie au bon endroit. Et moi, d\u00e9j\u00e0, d'\u00eatre \u00e0 l'aise avec \u00e7a, et c'est assez r\u00e9cent, avec cette relative des organisations, \u00e7a me permet d'\u00eatre plus concentr\u00e9e et de mieux, et d'\u00eatre plus, j'ose pas dire align\u00e9e, parce que j'ai d\u00e9j\u00e0 employ\u00e9 le mot, mais avec celle que je suis, l\u00e0 o\u00f9 je suis. Donc c'est maman quand je suis maman, et au boulot quand je suis au boulot. Voil\u00e0. Mais apr\u00e8s, voil\u00e0, je, je, j'essaye de, j'essaye. Enfin voil\u00e0, moi, j'ai beaucoup, j'adore \u00eatre avec mes enfants, mais j'ai aussi compris que j'aimais beaucoup mon travail. Donc je me dis que si j'arrive aussi \u00e0 leur expliquer \u00e7a, \u00e0 leur transmettre \u00e7a, et ben je pense que \u00e7a sera une superbe valeur transmise et que de toute fa\u00e7on, \u00e7a sera certainement leur monde aussi. C'est quoi ta pire nuit blanche d'entrepreneur ? J'en ai plein mais parce que je me fous des n\u0153uds au cerveau pour pas grand chose. Honn\u00eatement, je les relativise toutes les nuits blanches et \u00e7a pour le coup, mon mari est beaucoup plus pis que moi. Il me trouve toujours trop stress\u00e9 pour pas grand chose et je pense qu'il a raison. Mais moi, \u00e7a peut \u00eatre un peu tout. C'est beaucoup l'humain. En fait, honn\u00eatement, j'aime pas \u00eatre en conflit avec les gens. J'ai une peur vraiment bleue du conflit et j'aime pas qu'on m'aime pas, j'aime pas qu'on me reproche un truc et du coup je peux un peu anticiper le fait que je vais d\u00e9plaire \u00e0 quelqu'un et \u00e7a \u00e7a me travaille donc c'est beaucoup \u00e7a quoi c'est un peu la peur de d\u00e9cevoir mais sans doute moi-m\u00eame la premi\u00e8re donc c'est sympa d'en parler. Si tu avais l'occasion de passer derri\u00e8re Clara Blochman juste avant la cr\u00e9ation d'Ise, ou au tout d\u00e9but et te glisser un petit truc \u00e0 toi-m\u00eame, qu'est-ce que tu te dirais ? Je me dirais de le faire parce que c'est vrai que vraiment j'ai beaucoup h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 me lancer dans l'aventure entrepreneuriale d'Ise. J'avoue que les premi\u00e8res ann\u00e9es en plus, j'ai vraiment eu plein de moments o\u00f9 je me suis dit que j'allais arr\u00eater, j'\u00e9tais extr\u00eamement d\u00e9courag\u00e9e, d\u00e9motiv\u00e9e. Donc in fine je suis tr\u00e8s contente, enfin in Fine c'est pas fini, mais \u00e0 ce stade je suis tr\u00e8s contente d'avoir d'avoir jou\u00e9 le jeu, d'avoir lanc\u00e9 l'id\u00e9e et voil\u00e0. Qu'est-ce qui fait que tu as continu\u00e9 pendant ces ann\u00e9es ? C'est assez dr\u00f4le, tu d\u00e9fies un peu toutes les lois de l'entrepreneur o\u00f9 tu as toujours cette foi et tout le temps tout le monde qui d\u00e9crit j'ai toujours cru ou j'ai toujours machin, toi tu dis j'ai voulu arr\u00eater plein de fois et je sais pas ce que je fais encore l\u00e0. Pardon je suis d\u00e9sol\u00e9e d'\u00eatre un peu... enfin j'esp\u00e8re que \u00e7a para\u00eet pas pessimiste parce que t'es pas du tout contemporain. Non non mais \u00e9videmment tu pourrais pas mais ce que je veux dire c'est que c'est tr\u00e8s r\u00e9aliste et c'est tr\u00e8s honn\u00eate et transparent. Attends je te dis pas je suis pas dans la critique au contraire je trouve \u00e7a remarquable de le partager et je trouve que \u00e7a donne plein d'espoir alors c'est moi qui vais m'excuser si je donne un mauvais message l\u00e0-dessus c'est que tu vois tu r\u00e9ussis un truc qui est quand m\u00eame assez fantastique et je pense qu'un profil comme le tien je le verrais aujourd'hui qui me dirait je veux entreprendre je dirais ouais ouais ouais vas-y mais fais quelques ann\u00e9es avant dans une bo\u00eete et puis on verra en me disant elle n'entreprendra jamais en fait. Tu as un peu un profil atypique l\u00e0-dessus. Bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, maintenant j'en ai conscience. Mais voil\u00e0 donc je pense que j'y ai cru, j'ai eu franchement un vrai soutien aussi, je veux dire, Corentin, que je connais, enfin, qui m'a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier, parce que c'est vraiment lui qui m'a dit fais-le. Il m'a toujours beaucoup accompagn\u00e9e. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un vrai coach mental aussi pour tenir le coup. Donc, c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9... Voil\u00e0, je pense que c'est vraiment un entourage aussi, lui, mais aussi ma famille, mes amis, etc. Mais qui ont \u00e9t\u00e9 des vrais... hyper \u00e0 l'\u00e9coute, hyper encourageants, toujours justement plus positifs, sans doute, que je ne l'\u00e9tais. Et puis, voil\u00e0, je pense aussi \u00e0 cette \u00e9quipe qui, m\u00eame si elle \u00e9tait plus petite quand \u00e7a ne marchait pas encore, l'air de rien, je me disais, franchement, je ne voulais pas les d\u00e9cevoir non plus. Je ne voulais pas dire, on va fermer l'EASY, on va d\u00e9poser le bilan. Et puis, je sais qu'ils auront \u00e9t\u00e9 super bien rebondis en plus. Mais je ne sais pas, \u00e7a me stressait, \u00e7a me stressait rien que d'envisager cette hypoth\u00e8se l\u00e0. Et du coup, je me suis dit, une fois encore, pour pas d\u00e9cevoir, pour pas d\u00e9cevoir cette \u00e9quipe, pour pas d\u00e9cevoir certainement mon entourage et in fine et surtout moi-m\u00eame, je me suis dit bah il faut que \u00e7a, faut que \u00e7a, faut que \u00e7a, faut que \u00e7a paye quoi. Ce que j'avais pas r\u00e9alis\u00e9 quand tu dis tout \u00e7a, c'est \u00e0 quel point t'es pass\u00e9e quand m\u00eame, semble-t-il, assez pr\u00e8s du d\u00e9p\u00f4t de bilan, m\u00eame dans ta t\u00eate quoi. Ah ouais non non mais alors en revanche je me suis renseign\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s sensiblement sur le d\u00e9p\u00f4t de bilan. Je savais le faire. Enfin, j'avais toute la doc. Non non voil\u00e0, c'est vrai que j'avais... je m'\u00e9tais renseign\u00e9e vraiment pour le faire. Donc... mais voil\u00e0, je l'ai pas fait. Et tu le regrettes pas ? Non, je ne le regrette pas du tout. Et voil\u00e0, mais c'est, je pense aussi, le fait d'avoir eu un peu cette prise de conscience, d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 un doigt de le faire, qui m'a permis aussi apr\u00e8s de... Pas de deux, un seul ! D'\u00eatre plus confiante aussi sur la fa\u00e7on dont je faisais les choses. Et ouais, je pense que \u00e7a m'a permis aussi quand m\u00eame un vrai l\u00e2cher prise quand m\u00eame sur la fa\u00e7on de faire, la fa\u00e7on de me faire confiance et de croire en certaines... Enfin, c'est pas des intuitions mais c'est en fait faire confiance au bon sens. D\u00e9sormais tu es align\u00e9e pour le plus grand bien de ton \u00e9quipe, de Corentin. Tu dors toujours pas la nuit, mais bon c'est encore un peu... Si, si, non mais honn\u00eatement, si, si, je dors. Si, si, je dors, je suis tr\u00e8s fatigu\u00e9e. \u00c9coute, chouette, t'aurais un, pour finir, je sais pas, un outil f\u00e9tiche que tu utilises dans ton, je sais pas, pour prendre des notes pour, je sais pas, dans ton t\u00e9l\u00e9phone, un petit secret, un podcast que t'\u00e9coutes. Ah tu vas sortir un podcast d'ailleurs, faut le dire. Ah t'es sympa. \u00c9coute, je lance les premiers podcasts d'Ise qui s'appellent Intimit\u00e9, o\u00f9 du coup je passe derri\u00e8re la casquette de l'interviewer et c'est vrai que c'\u00e9tait aussi un nouveau challenge, et je vais \u00e0 la rencontre de femmes et je les interroge sur leur rapport au corps et l'\u00e9volution de leur regard sur leur propre corps. Il sort quand ? Il sort d\u00e9but novembre, \u00e0 priori le 6 novembre. Donc on est le 16 octobre. Je pourrais sortir cet \u00e9pisode \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce moment l\u00e0 ou un peu apr\u00e8s comme \u00e7a on peut pas donner de date ici sur l'enregistrement de l'\u00e9pisode parce que je veux qu'il soit \u00e9cout\u00e9 pendant des ann\u00e9es encore ah pardon excuse moi nous sommes dans une ann\u00e9e vague exactement aux alentours des ann\u00e9es 2020 et voil\u00e0 et toujours est il que on mettra le lien du coup c'est sympa voil\u00e0 donc en tout cas j'ai ador\u00e9 les femmes que j'ai rencontr\u00e9es parce que maintenant les interviews sont dans la bo\u00eete, j'esp\u00e8re qu'il y en aura d'autres et c'est vraiment en tout cas une enqu\u00eate sur le corps et la perception du corps et de la f\u00e9minit\u00e9 par des regards f\u00e9minins qui portent des regards sur elles-m\u00eames que je trouve tr\u00e8s... C'est des femmes connues ? Des introspections, plus ou moins. Voil\u00e0 elles sont franchement aussi je je dirais, toutes connues, mais avec des niveaux d'influence diff\u00e9rents. Une noble, c'est affreux comme terme. Non, non, non, mais et en tout cas, voil\u00e0, toutes des histoires, des profils diff\u00e9rents, des histoires de corps diff\u00e9rents, que ce soit du sport, de la maternit\u00e9, des maladies. Et en fait, je trouve que c'\u00e9tait des regards introspectifs super int\u00e9ressants. Je trouve qu'il y a beaucoup de lev\u00e9es de tabous sur quand m\u00eame vraiment le c\u0153ur du corps, mais les r\u00e8gles, la libido, la pubert\u00e9, le d\u00e9sir. Je trouve que c'est super parce que, je sais pas si c'est le fait qu'il n'y ait pas d'image, mais qu'en tout cas le fait que ce soit juste des voix fait que la voix, je trouve, porte et pr\u00eate \u00e0 dire des choses qu'elle ne dirait pas en temps habituel. Tu verras, moi je viens et j'ai vraiment travaill\u00e9 tr\u00e8s longtemps dans l'image et passer sur la voix c'est une autre dimension en fait. J'invite du coup tous ceux qui essaient, qui m'entendront, \u00e0 avoir une relative indulgence parce que c'\u00e9tait pas mon m\u00e9tier. Mais en fait j'ai pris beaucoup de plaisir \u00e0 faire cette s\u00e9rie parce que c'est vraiment mettre des voix, des mots et une fa\u00e7on sur un nouveau m\u00e9dia, sur vraiment le c\u0153ur des valeurs dis\u00e9es. Mais de porter un nouveau regard sur son corps, c'est tellement la raison pour laquelle j'ai lanc\u00e9 cette marque. Et du coup, de pouvoir vraiment interroger, Mais de porter un nouveau regard sur son corps, c'est tellement la raison pour laquelle j'ai lanc\u00e9 cette marque. Et du coup, de pouvoir vraiment interroger, avoir un panel de projections de soi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 hyper int\u00e9ressant. Donc j'esp\u00e8re que les auditeurs auront le m\u00eame plaisir que moi \u00e0 \u00e9couter ses fins. Et donc concernant des outils, des petits secrets ? Non mais si, soyez heureux quoi. Enfin je sais pas, c'est un truc bateau mais non mais moi honn\u00eatement le fait de regarder ce qu'on fait avec aussi pas mal d'indulgence et de l\u00e2cher prise, d'accepter notre d\u00e9sorganisation, nos d\u00e9fauts etc. Je trouve que c'est d\u00e9j\u00e0 une aide colossale. Alignez-vous quoi ! Alignez-vous ! Alignez-vous avec le poing lev\u00e9 quoi ! Et merci ma coach parce que franchement c'est... Tu peux la citer si tu veux. Ouais c'est S\u00e9verine Mursiani. Tr\u00e8s bien. Voil\u00e0, super. S\u00e9verine Mursiani, on mettra un lien si tu me le donnes apr\u00e8s. Ouais je vais pas passer \u00e0 leur site. Ouais vous la trouverez quelque part sur LinkedIn probablement. Et toi d'ailleurs on te trouve o\u00f9, on te suit o\u00f9 sur LinkedIn ? Oui, pas trop. Bonne question, pas trop. O\u00f9 est-ce qu'on t'envoie un message pour te dire que tu \u00e9coutes des podcasts ? Sur Instagram. Sur EZ ? Sur EZ et sur Clara Blockman. D'accord, tr\u00e8s bien. Voil\u00e0. Un livre pour finir ? Un coup de c\u0153ur r\u00e9cent, peu importe, pas forc\u00e9ment business ? Alors un livre que je lis en ce moment et parce que justement j'ai \u00e9cout\u00e9 des podcasts o\u00f9 il y a beaucoup de femmes qui le recommandaient, mais c'est Une chambre \u00e0 soie de Virginia Wolf, qui est une \u00e9crivaine f\u00e9ministe et qui a justement fait un essai o\u00f9 elle raconte qu'en fait il y a une injustice entre les \u00e9crivains hommes et les \u00e9crivains femmes. C'est parce que les hommes avaient... Elle dit que les femmes, pour pouvoir \u00e9crire, ont besoin d'avoir une chambre \u00e0 elles. Et je trouve que c'est... J'adorais ce titre et j'adorais cet esprit aussi de se dire qu'on a besoin d'avoir un moment pour se retrouver et pour se fermer quand m\u00eame aussi du monde, de l'entourage et des occupations qui sont normalement les n\u00f4tres, ces obligations familiales dans son cas, mais familiales, m\u00e9nag\u00e8res, voil\u00e0, et se lib\u00e9rer aussi d'une certaine charge mentale, mais pour aussi pouvoir se consacrer \u00e0 sa vie professionnelle et \u00e0 son son d\u00e9veloppement. Ah oui, j'allais te remercier l\u00e0-dessus, mais tu viens d'utiliser un mot-cl\u00e9 charge mentale qui est un peu galvaud\u00e9, mais comment \u00e7a se passe dans la vie de deux entrepreneurs en pleine... tu vas d\u00e9foncer Corentin l\u00e0 peut-\u00eatre. Mais non, mais pas du tout. Qu'est-ce qu'il pense aux vacances ? Qu'est-ce qu'il ach\u00e8te les v\u00eatements des enfants ? C'est pour \u00e7a que je voulais pas qu'on termine l\u00e0-dessus parce que si il nous entend vraiment il va dire mais pourquoi est-ce qu'on lui pose la question \u00e0 elle ? Honn\u00eatement, je peux pas me plaindre, j'ai vraiment un mari qui fait tout. Donc voil\u00e0, je le dis, je suis tr\u00e8s d\u00e9sorganis\u00e9e et j'ai un mari qui va tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s vite, franchement tr\u00e8s rapide, qui pense \u00e0 beaucoup de choses, qui est un super papa, un super mari, super tout. Donc c'est super man, c'est le mien. Ne le cherchez pas sur Instagram, ni sur LinkedIn. Et voil\u00e0. Et donc c'est une chance inou\u00efe, mais c'est qu'effectivement, c'est le chef d'orchestre de notre vie personnelle. D'accord. C'est une belle mani\u00e8re de finir quand m\u00eame. Je te remercie pour toute cette transparence. Moi j'avais besoin de savoir ce qui se passait en backstage chez Is\u00e9e. On a d\u00e9couvert plein. Quand m\u00eame pas mal. Tu m'as fait beaucoup parler. J'ai des chiffres, j'ai un doigt du d\u00e9p\u00f4t de bilan, j'ai une vente partielle des actions des investisseurs anciens associ\u00e9s \u00e0 Etam. J'ai tout ce que je voulais. J'ai tout dit, voil\u00e0. Mais je pense que cette transparence est la n\u00f4tre quand m\u00eame chez EZ. C'est important pour moi de dire que cette sinc\u00e9rit\u00e9, je pense que c'est la l'unicit\u00e9 de cette marque. J'ai pas eu le code promo. T'as pas eu le code promo ? 10 euros sur la premi\u00e8re commande. Non non non. Bon, je te remercie quand m\u00eame. \u00c7a m'a fait super plaisir. Moi aussi, je vous remercie \u00e0 tous d'\u00eatre rest\u00e9s avec nous jusqu'ici. Et puis je vous invite \u00e0 \u00e9couter le podcast d'Is\u00e9e. Intimit\u00e9. Intimit\u00e9. Et puis je vous propose pas de code promo du coup j'ai pas eu \u00e7a, j'ai une barre de fer en fin de mois. Venez quand m\u00eame sur id.baril.com, il y a plein de jolies choses. A combien de pourcentage, tu vois je peux jamais m'arr\u00eater, du chiffre d'affaires en ligne versus les boutiques ? 60%. 60% en ligne, ok. C'est pas mal. Ce sera le mot de la fin. Ce sera le mot de la fin. 60%. Vive le digital et les boutiques r\u00e9enchant\u00e9es. Salut. Salut. Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Twitter Self jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone, et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact arrobase koza vostra.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molcou qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin y'a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain, parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins alors n'attendez plus abonnez-vous \u00e0 New Work City le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite abonnez-vous c'est New Work City, do it ! WorkCity, fais-le !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 10.88], "text": " J'ai beaucoup h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 me lancer dans l'aventure entrepreneurialis\u00e9e."}, {"timestamp": [10.88, 13.52], "text": " J'avoue que les premi\u00e8res ann\u00e9es, en plus, j'ai eu vraiment plein de moments o\u00f9 je"}, {"timestamp": [13.52, 14.52], "text": " me suis dit que j'allais arr\u00eater."}, {"timestamp": [14.52, 16.8], "text": " J'\u00e9tais extr\u00eamement d\u00e9courag\u00e9e, d\u00e9motiv\u00e9e."}, {"timestamp": [16.8, 19.04], "text": " Donc in fine, je suis tr\u00e8s contente."}, {"timestamp": [19.04, 20.4], "text": " Enfin, in fine, c'est pas fini."}, {"timestamp": [20.4, 25.32], "text": " Mais \u00e0 ce stade, je suis tr\u00e8s contente d'avoir jou\u00e9 le jeu, d'avoir lanc\u00e9 l'id\u00e9e."}, {"timestamp": [26.6, 31.64], "text": " Ce que j'avais pas r\u00e9alis\u00e9 quand tu dis tout \u00e7a, c'est \u00e0 quel point tu es pass\u00e9 quand m\u00eame, semble-t-il, assez pr\u00e8s du d\u00e9p\u00f4t de bilan,"}, {"timestamp": [31.64, 36.56], "text": " m\u00eame dans ta t\u00eate. Ah ouais non mais en revanche je me suis renseign\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s"}, {"timestamp": [37.12, 41.28], "text": " sensiblement sur le d\u00e9p\u00f4t de bilan. Je savais le faire, enfin j'avais toute la doc."}, {"timestamp": [44.2, 48.48], "text": " La grande oubli\u00e9e de cette interview est vraiment mon \u00e9quipe,"}, {"timestamp": [48.88, 51.92], "text": " qui est certes petite, mais tellement forte."}, {"timestamp": [52.12, 56.92], "text": " C'est gr\u00e2ce \u00e0 elle que j'ai grandi, que j'ai progress\u00e9."}, {"timestamp": [57.2, 60.56], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 des recrutements pour certaines vraiment cl\u00e9s."}, {"timestamp": [61.96, 65.76], "text": " C'est une intuition que je partageais \u00e0 l'\u00e9poque avec mon associ\u00e9"}, {"timestamp": [65.76, 69.84], "text": " B\u00e9hang\u00e8re mais que les marques de lingerie s'adressaient pas forc\u00e9ment aux femmes."}, {"timestamp": [69.84, 72.0], "text": " C'est un truc de sant\u00e9 en tant que cliente ?"}, {"timestamp": [72.0, 75.38], "text": " Oui, je le ressentais parce qu'en fait tout simplement je me retrouvais pas dans les"}, {"timestamp": [75.38, 80.96], "text": " campagnes de com' des marques de lingerie. Enfin, voir la beaut\u00e9 telle"}, {"timestamp": [80.96, 88.68], "text": " qu'elle est, enfin une femme qui a des grains de beaut\u00e9, qui a un grain de peau et en fait de pas avoir ce c\u00f4t\u00e9 super lisse"}, {"timestamp": [90.2, 95.16], "text": " soyez heureux quoi. Enfin je sais pas, c'\u00e9tait un truc bateau mais non mais moi honn\u00eatement le fait de"}, {"timestamp": [96.16, 100.36], "text": " regarder ce qu'on fait avec aussi pas mal d'indulgence et de"}, {"timestamp": [101.76, 105.68], "text": " l\u00e2cher prise, d'accepter notre d\u00e9sorganisation, nos d\u00e9fauts, etc."}, {"timestamp": [105.68, 109.12], "text": " Je trouve que c'est d\u00e9j\u00e0 une aide colossale."}, {"timestamp": [109.12, 110.12], "text": " Alignez-vous !"}, {"timestamp": [110.12, 111.12], "text": " Alignez-vous !"}, {"timestamp": [111.12, 112.12], "text": " Alignez-vous !"}, {"timestamp": [112.12, 113.12], "text": " Avec le poing lev\u00e9 quoi !"}, {"timestamp": [113.12, 118.92], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [118.92, 125.44], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [125.44, 132.24], "text": " cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself,"}, {"timestamp": [132.24, 135.2], "text": " je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [135.2, 150.56], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore. Vous les connaissez,"}, {"timestamp": [150.56, 155.8], "text": " il s'appelle Legal Start. C'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied,"}, {"timestamp": [155.8, 159.88], "text": " des pieds, partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise"}, {"timestamp": [159.88, 164.16], "text": " Legal Start, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale. Parce"}, {"timestamp": [164.16, 167.88], "text": " qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme"}, {"timestamp": [167.88, 172.16], "text": " administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile."}, {"timestamp": [172.16, 176.96], "text": " Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment Legal Start peut changer votre vie en r\u00e9pondant"}, {"timestamp": [176.96, 179.68], "text": " \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [179.68, 183.64], "text": " Alors d'abord en num\u00e9ro 1, Legal Start, c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1"}, {"timestamp": [183.64, 185.64], "text": " de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise."}, {"timestamp": [185.64, 189.64], "text": " 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent Legal Start."}, {"timestamp": [189.64, 192.96], "text": " Et accessoirement, c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse"}, {"timestamp": [192.96, 193.96], "text": " v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [193.96, 198.44], "text": " Ensuite, Legal Start, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire"}, {"timestamp": [198.44, 201.32], "text": " les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise."}, {"timestamp": [201.32, 209.44], "text": " Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque,"}, {"timestamp": [209.44, 213.56], "text": " pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre"}, {"timestamp": [213.56, 216.88], "text": " d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business."}, {"timestamp": [216.88, 222.4], "text": " Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3"}, {"timestamp": [222.4, 225.52], "text": " minutes sur le chat, 6 jours sur 7."}, {"timestamp": [225.52, 229.2], "text": " Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions"}, {"timestamp": [229.2, 230.2], "text": " traditionnelles du march\u00e9."}, {"timestamp": [230.2, 233.68], "text": " Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce"}, {"timestamp": [233.68, 237.76], "text": " que comme je suis sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [237.76, 241.36], "text": " C'est le code DOIT sur LegalStart, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0"}, {"timestamp": [241.36, 250.52], "text": " faire. DOIT. c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire, do it !"}, {"timestamp": [254.56, 255.2], "text": " C'est parti, on est chez Cosa Bostra avec Clara Blockman. Salut Clara !"}, {"timestamp": [255.2, 255.84], "text": " Hello !"}, {"timestamp": [257.44, 260.56], "text": " Clara, tu es la fondatrice de YSE,"}, {"timestamp": [260.56, 261.84], "text": " donc je le dis bien."}, {"timestamp": [261.84, 262.72], "text": " C'est \u00e7a, YSE."}, {"timestamp": [262.72, 266.0], "text": " YSE, qui est une marque de. C'est \u00e7a, YSE. YSE,"}, {"timestamp": [266.0, 268.0], "text": " qui est une marque de lingerie, mais pas que finalement."}, {"timestamp": [268.0, 270.0], "text": " Exactement, initialement de lingerie,"}, {"timestamp": [270.0, 272.0], "text": " et puis petit \u00e0 petit"}, {"timestamp": [272.0, 274.0], "text": " maillot de bain, et maintenant"}, {"timestamp": [274.0, 276.0], "text": " nuit. D'accord."}, {"timestamp": [276.0, 278.0], "text": " Donc c'est trois segments"}, {"timestamp": [278.0, 280.0], "text": " de produits. Initialement"}, {"timestamp": [280.0, 282.0], "text": " la lingerie qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [282.0, 284.0], "text": " vraiment le coup de c\u0153ur, l'envie"}, {"timestamp": [284.0, 287.8], "text": " et un m\u00e9tier tr\u00e8s compliqu\u00e9. Ensuite,"}, {"timestamp": [287.8, 292.0], "text": " le maillot de bain parce que c'\u00e9tait un prolongement tr\u00e8s naturel et honn\u00eatement,"}, {"timestamp": [292.0, 295.92], "text": " c'est un segment qui est tellement chouette \u00e0 travailler parce que tout d'un coup,"}, {"timestamp": [295.92, 301.32], "text": " on parle d'un produit qui se voit alors que la lingerie est beaucoup plus intime et cach\u00e9e."}, {"timestamp": [301.32, 308.68], "text": " Et la nuit, c'est tout r\u00e9cent et c'\u00e9tait vraiment aussi une envie de pouvoir accompagner la femme dans son intimit\u00e9"}, {"timestamp": [308.68, 313.68], "text": " qu'elle soit avec sa lingerie ou chez elle dans des moments plus"}, {"timestamp": [313.68, 317.56], "text": " d\u00e9tendus. Et du coup c'est vraiment trois m\u00e9tiers assez diff\u00e9rents en"}, {"timestamp": [317.56, 321.64], "text": " cr\u00e9ation de produits mais qui se compl\u00e8tent tr\u00e8s bien et qui permettent"}, {"timestamp": [321.64, 325.0], "text": " d'\u00e9toffer l'histoire d'Is\u00e9e au fil des ann\u00e9es donc c'est super."}, {"timestamp": [325.0, 333.52], "text": " \u00c9coute, figure-toi que la premi\u00e8re question va \u00eatre, elle est assez traditionnelle, c'est"}, {"timestamp": [333.52, 336.92], "text": " toujours la m\u00eame, je vais te proposer de te pr\u00e9senter. Mais avant \u00e7a je voudrais quand"}, {"timestamp": [336.92, 343.16], "text": " m\u00eame te dire que j'ai choisi et j'ai cherch\u00e9 \u00e0 te contacter, je crois que je l'avais d\u00e9j\u00e0 fait"}, {"timestamp": [343.16, 345.28], "text": " il y a quelque temps, mais parce que j'adore cette marque, j'adore cherch\u00e9 \u00e0 te contacter, je crois que je l'avais d\u00e9j\u00e0 fait il y a quelques temps"}, {"timestamp": [350.0, 350.5], "text": " Mais parce que j'adore cette marque, j'adore ce que tu fais, je trouve \u00e7a, je te l'ai dit, tu me dis, je suis"}, {"timestamp": [352.5, 353.74], "text": " flatt\u00e9 par temps des loges mais"}, {"timestamp": [355.74, 356.92], "text": " Je trouve \u00e7a hyper beau"}, {"timestamp": [358.36, 363.64], "text": " Hyper je sais pas, alors c'est dans l'air du temps mais en tout cas les images sont, je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 la photo et sont"}, {"timestamp": [363.92, 371.34], "text": " \u00e0 la fois bien et \u00e0 la fois de temps en temps totalement amateurs tu vois enfin vous \u00eates capable chez"}, {"timestamp": [371.34, 376.74], "text": " Isay de faire des esp\u00e8ces de grands \u00e9carts sur tout \u00e7a et tu vas m'expliquer comment,"}, {"timestamp": [376.74, 383.94], "text": " pourquoi mais une sorte d'authenticit\u00e9 pouss\u00e9e presque \u00e0 l'extr\u00eame et on se sent proche de"}, {"timestamp": [383.94, 385.36], "text": " cette marque quoi, Il y a un c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [385.36, 391.68], "text": " superbe et donc voil\u00e0 je voulais juste pr\u00e9ciser \u00e7a c'est que je te connais pas"}, {"timestamp": [391.68, 397.08], "text": " mais j'ai choisi de t'inviter et t'es assez peu visible enfin je veux dire"}, {"timestamp": [397.08, 399.68], "text": " quand je cherche des infos sur toi il y a quelques interviews il y a des petites"}, {"timestamp": [399.68, 407.82], "text": " choses mais si t'as un bureau de presse ils vont pas \u00eatre contents parce que... mais t'as un bureau de presse donc..."}, {"timestamp": [407.82, 410.86], "text": " Mais c'est bien de leur dire..."}, {"timestamp": [410.86, 418.66], "text": " Mais c'est vraiment par le biais de cette marque et de ce que vous faites sur insta et de ce que"}, {"timestamp": [418.66, 428.16], "text": " vous faites sur les r\u00e9seaux sociaux et je suis client, Isay, pas pour moi, tu l'auras devin\u00e9 j'esp\u00e8re. Je suis pas de chelou mais quand m\u00eame."}, {"timestamp": [428.16, 430.16], "text": " Et voil\u00e0 donc..."}, {"timestamp": [430.16, 433.68], "text": " D\u00e9j\u00e0 \u00e9videmment je t'interromps mais avant de me pr\u00e9senter du coup je remonte"}, {"timestamp": [433.68, 438.64], "text": " disons que je suis tr\u00e8s touch\u00e9e et \u00e7a me fait super plaisir qui plus est de la part d'un homme"}, {"timestamp": [438.64, 445.36], "text": " parce qu'on s'adresse tr\u00e8s souvent \u00e0 des femmes et je confirme qu'on le fait avec je crois"}, {"timestamp": [445.36, 451.78], "text": " beaucoup de sinc\u00e9rit\u00e9 en tout cas enfin j'en suis convaincue et du coup c'est"}, {"timestamp": [451.78, 455.48], "text": " vrai qu'on parle beaucoup de femmes \u00e0 femmes et \u00e7a me touche de voir que \u00e7a"}, {"timestamp": [455.48, 462.08], "text": " touche aussi les hommes. Je pense qu'il y a un travail sur la"}, {"timestamp": [462.08, 465.4], "text": " f\u00e9minit\u00e9 qui est tr\u00e8s moderne"}, {"timestamp": [465.4, 467.76], "text": " chez vous et"}, {"timestamp": [467.76, 470.88], "text": " les pi\u00e8ces que vous faites sont belles, puis c'est sexy et puis"}, {"timestamp": [470.88, 472.48], "text": " et puis vous avez"}, {"timestamp": [472.48, 476.32], "text": " enfin bon j'invite tout le monde \u00e0 s'inscrire, \u00e0 suivre"}, {"timestamp": [476.32, 477.92], "text": " Is\u00e9e Paris sur Insta."}, {"timestamp": [477.92, 479.04], "text": " Du coup Is\u00e9e Paris sur Insta."}, {"timestamp": [479.04, 479.54], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [479.54, 480.04], "text": " Merci."}, {"timestamp": [480.04, 482.96], "text": " Et vous verrez un peu de quoi je parle mais"}, {"timestamp": [482.96, 484.88], "text": " c'est vraiment un"}, {"timestamp": [484.88, 486.32], "text": " je pense que t tu as des photos de"}, {"timestamp": [486.32, 490.52], "text": " clientes dessus. Vous l'avez fait \u00e0 un moment en tout cas je crois non ?"}, {"timestamp": [490.52, 497.2], "text": " En fait on le fait beaucoup en story plut\u00f4t que dans le feed insta parce que effectivement je"}, {"timestamp": [497.2, 503.68], "text": " pense que l'expression de la lingerie ou des maillots de bain port\u00e9s par nos clientes j'aime"}, {"timestamp": [503.68, 507.38], "text": " bien le c\u00f4t\u00e9 un peu \u00e9ph\u00e9m\u00e8re parce que je me dis qu'elles n'ont pas"}, {"timestamp": [507.38, 512.06], "text": " forc\u00e9ment envie d'\u00eatre inscrites en lingerie ou en maillot de bain"}, {"timestamp": [512.06, 513.74], "text": " dans la nuit des temps d'Instagram."}, {"timestamp": [514.02, 516.3], "text": " Donc, je privil\u00e9gie l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re pour les montrer."}, {"timestamp": [517.38, 519.02], "text": " On va revenir un peu sur toi."}, {"timestamp": [519.02, 520.42], "text": " Non, on va revenir l\u00e0-dessus, t'inqui\u00e8te pas."}, {"timestamp": [521.18, 522.18], "text": " Je ne suis pas inqui\u00e8te."}, {"timestamp": [523.1, 527.4], "text": " Et donc, Clara, je te propose de te pr\u00e9senter. Avec plaisir"}, {"timestamp": [527.4, 536.52], "text": " donc je suis Clara, j'ai 31 ans et j'ai cr\u00e9\u00e9 Isey en 2012 donc \u00e7a fait sept ans cet automne,"}, {"timestamp": [536.52, 546.84], "text": " un peu diff\u00e9rentes phases dans l'entreprise, j'en parlerai avec plaisir au gr\u00e9 de tes questions. Et effectivement, donc, ils aient ces marques de lingerie,"}, {"timestamp": [546.84, 549.04], "text": " maillot et maintenant un petit peu de nuit,"}, {"timestamp": [550.04, 551.64], "text": " lanc\u00e9es sur Internet,"}, {"timestamp": [553.48, 556.24], "text": " donc initialement vraiment tr\u00e8s digital,"}, {"timestamp": [556.6, 561.76], "text": " mais avec quand m\u00eame des points de vente et qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s importants,"}, {"timestamp": [561.76, 568.0], "text": " parce que je trouve qu'ils compl\u00e8tent vraiment bien la marque, l'histoire et surtout la relation et le service qu'on peut avoir avec nos clientes."}, {"timestamp": [569.38, 572.98], "text": " Mais en tout cas de toute fa\u00e7on tr\u00e8s bitoussis, donc c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [573.38, 577.1], "text": " qu'on s'adresse directement \u00e0 nos clientes et on passe pas par des revendeurs."}, {"timestamp": [577.66, 579.66], "text": " Et c'est vrai que..."}, {"timestamp": [579.66, 581.66], "text": " Je sais que je t'interromps parce que tu m'as vu sourire"}, {"timestamp": [581.78, 589.6], "text": " sur le mot bitoussis, les auditeurs le savent mais je ne peux pas m'emp\u00eacher de penser \u00e0 ma m\u00e8re \u00e0 chaque fois je le redis, maman je t'embrasse"}, {"timestamp": [589.6, 597.36], "text": " mais qui m'a dit c'est qui ce bitoussis ? B I T O U deux aci. Voil\u00e0 j'arr\u00eaterai c'est la derni\u00e8re"}, {"timestamp": [597.36, 601.68], "text": " fois je vous emb\u00eate plus avec cette histoire. Donc en tout cas ton audience est rod\u00e9e sur le"}, {"timestamp": [601.68, 606.0], "text": " bitoussis. Oui sur le bitoussis parce que c'est a priori business to consumer. Donc en tout cas ton audience est rod\u00e9e sur le B2T Oui sur le B2T ils savent ce que c'est a priori Business to Consumer"}, {"timestamp": [606.0, 608.0], "text": " Donc en tout cas on s'adresse directement \u00e0 nos clientes"}, {"timestamp": [608.0, 610.0], "text": " tant par la communication"}, {"timestamp": [610.0, 612.0], "text": " que pour la vente"}, {"timestamp": [612.0, 614.0], "text": " Sauf chez Monoprix"}, {"timestamp": [614.0, 616.0], "text": " Oui alors c'est un peu diff\u00e9rent"}, {"timestamp": [616.0, 618.0], "text": " parce que on a donc ces collections"}, {"timestamp": [618.0, 620.0], "text": " lingerie bain de nuit qu'on cr\u00e9e"}, {"timestamp": [620.0, 622.0], "text": " pour Y\u00e9z\u00e9"}, {"timestamp": [622.0, 624.0], "text": " donc celles sont nos collections"}, {"timestamp": [624.0, 627.58], "text": " et qu'on revend directement et apr\u00e8s on a la chance d'avoir deux"}, {"timestamp": [628.08, 633.1], "text": " partenariats qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents et qui viennent je trouve compl\u00e9ter l'histoire de la marque de fa\u00e7on"}, {"timestamp": [633.98, 639.82], "text": " tr\u00e8s tr\u00e8s riche et avec des spectres un petit peu diff\u00e9rents, c'est \u00e0 dire qu'on fait deux fois par an"}, {"timestamp": [640.38, 649.12], "text": " des collections lingerie sp\u00e9cifiques pour Monoprix et \u00e7a depuis d\u00e9but 2018"}, {"timestamp": [649.12, 655.56], "text": " je crois et aussi une collection de bains, de maillots de bain qu'on"}, {"timestamp": [655.56, 661.48], "text": " fait pour C\u00e9zanne tous les ans. Et donc \u00e7a ce sont deux collections qu'on co-cr\u00e9e"}, {"timestamp": [661.48, 667.42], "text": " avec ces deux marques et du coup qui ont l'avantage d'\u00eatre"}, {"timestamp": [667.42, 672.14], "text": " inspir\u00e9 d'id\u00e9es avec le vrai savoir-faire je pense tant corsetier que"}, {"timestamp": [672.14, 677.46], "text": " faiseur bain mais qui sont d\u00e9di\u00e9s et vraiment sp\u00e9cifiques pour ces marques l\u00e0."}, {"timestamp": [677.46, 681.26], "text": " C'est marrant C\u00e9zanne parce que on pourrait vous voir compl\u00e8tement en"}, {"timestamp": [681.26, 686.14], "text": " fronte concurrence, autant Monoprix tu vois c'est un"}, {"timestamp": [686.14, 690.5], "text": " distributeur, ils font leurs propres produits. Finalement c'est peut-\u00eatre un peu pareil mais"}, {"timestamp": [690.5, 696.3], "text": " je veux dire C\u00e9zanne m\u00eame dans un univers de marque je vous vois vraiment dans... c'est"}, {"timestamp": [696.3, 707.16], "text": " int\u00e9ressant je veux dire. Alors il faut savoir que pour ne rien r\u00e9v\u00e9ler moi je suis tr\u00e8s amie avec Morgane et avec Corentin qui est son"}, {"timestamp": [707.16, 711.28], "text": " associ\u00e9 et qui est mon mari. Donc effectivement du coup,"}, {"timestamp": [711.28, 715.2], "text": " c'est \u00e9videmment, au-del\u00e0 de \u00e7a aide, c'est que du coup il y a une relation qui est"}, {"timestamp": [715.2, 721.88], "text": " \u00e9videmment tr\u00e8s bienveillante et plut\u00f4t qui \u00e9l\u00e8ve plut\u00f4t qu'elle m'aide."}, {"timestamp": [721.88, 727.26], "text": " Vous n'\u00eates pas en mode, je veux les bouffer. Pas du tout et je pense \u00e9videmment que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s"}, {"timestamp": [727.26, 731.12], "text": " forc\u00e9ment tr\u00e8s inspirant, tr\u00e8s aidant pour moi"}, {"timestamp": [731.12, 733.68], "text": " et je leur suis tr\u00e8s reconnaissant pour \u00e7a."}, {"timestamp": [733.68, 737.2], "text": " Tu ne savais pas du tout \u00e7a et donc ton mari a cofond\u00e9 C\u00e9zanne."}, {"timestamp": [737.2, 737.7], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [737.7, 740.7], "text": " Et en quelle ann\u00e9e ?"}, {"timestamp": [740.7, 742.7], "text": " 2012"}, {"timestamp": [742.7, 744.2], "text": " Je ne vais pas te rater les dates."}, {"timestamp": [744.2, 746.0], "text": " \u00c0 peu pr\u00e8s en m\u00eame temps que toi sur les dates. Un peu apr\u00e8s."}, {"timestamp": [746.0, 748.0], "text": " C'est un truc de ouf."}, {"timestamp": [748.0, 750.0], "text": " Oui, c'est un..."}, {"timestamp": [750.0, 752.0], "text": " En tout cas, c'\u00e9tait des histoires"}, {"timestamp": [752.0, 754.0], "text": " tr\u00e8s intenses, parall\u00e8les,"}, {"timestamp": [754.0, 756.0], "text": " forc\u00e9ment qui nous ont fait"}, {"timestamp": [756.0, 758.0], "text": " grandir aussi"}, {"timestamp": [758.0, 760.0], "text": " mutuellement, \u00e0 des rythmes aussi"}, {"timestamp": [760.0, 762.0], "text": " tr\u00e8s diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [762.0, 764.0], "text": " Mais en tout cas, je pense, voil\u00e0, grandir."}, {"timestamp": [764.0, 769.0], "text": " Il y a eu des moments, comme toute aventure entrepreneuriale, qui sont aussi"}, {"timestamp": [769.0, 774.0], "text": " tr\u00e8s intenses, tr\u00e8s denses. C'est aussi des ann\u00e9es o\u00f9 on a eu nos enfants."}, {"timestamp": [774.0, 778.0], "text": " Donc, c'\u00e9tait des ann\u00e9es, franchement, tourbillonnesques, je pense,"}, {"timestamp": [778.0, 782.0], "text": " avec beaucoup d'enseignements \u00e0 la cl\u00e9."}, {"timestamp": [782.0, 788.08], "text": " Et donc, voil\u00e0, en tout cas, sur l'origine de ce partenariat, c'est s\u00fbr qu'il y a cette"}, {"timestamp": [788.08, 791.08], "text": " connaissance initiale."}, {"timestamp": [791.08, 798.72], "text": " Et si, je rentre directement les deux pieds dedans, mais si tu n'avais pas eu ce lien,"}, {"timestamp": [798.72, 800.92], "text": " \u00e7a se serait probablement pas fait."}, {"timestamp": [800.92, 801.92], "text": " Probablement pas."}, {"timestamp": [801.92, 807.36], "text": " Et est-ce que le fait que ce soit fait, enfin je veux dire pour des gens qui ne"}, {"timestamp": [807.36, 809.8], "text": " le feraient pas ou qui voient en chien de faillance certains de leurs concurrents,"}, {"timestamp": [809.8, 813.56], "text": " tu pourrais dire en fait c'est vraiment super bien parce que... ou pas d'ailleurs."}, {"timestamp": [813.56, 816.76], "text": " D\u00e9j\u00e0 il y a deux choses. C'est qu'en fait moi d\u00e9j\u00e0 sur le sujet de la"}, {"timestamp": [816.76, 821.12], "text": " concurrence je trouve qu'on ne l'est pas du tout. Parce que ce sont pas du tout"}, {"timestamp": [821.12, 827.16], "text": " les m\u00eames segments de produits. Qu'on soit tr\u00e8s au clair c''est-\u00e0-dire que moi je pense que j'appartiens"}, {"timestamp": [827.16, 831.88], "text": " vraiment au march\u00e9 de la lingerie, donc je suis concurrente de marques"}, {"timestamp": [831.88, 836.32], "text": " qui sont plus ou moins r\u00e9centes, voil\u00e0, Princesse Tam Tam,"}, {"timestamp": [836.32, 840.44], "text": " enfin mes concurrents sont l\u00e0, mes concurrents ne sont pas des gens"}, {"timestamp": [840.44, 844.24], "text": " du pr\u00eat-\u00e0-porter et de l'accessoire, pour moi ce sont des segments de march\u00e9"}, {"timestamp": [844.24, 847.64], "text": " et des march\u00e9s qui sont totalement diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [847.64, 855.92], "text": " Apr\u00e8s sur le mode de distribution et de communication..."}, {"timestamp": [855.92, 858.44], "text": " Sur le maillot non ? Sur le maillot les marques..."}, {"timestamp": [858.44, 862.8], "text": " Si, les marques de pr\u00eat-\u00e0-porter proposent un peu de maillot. Ce sont souvent des petits"}, {"timestamp": [862.8, 866.44], "text": " segments, pas toutes ceci dit, et c'est la raison pour laquelle on"}, {"timestamp": [867.16, 869.16], "text": " co-cr\u00e9\u00e9 avec C\u00e9zanne ces maillots de bain."}, {"timestamp": [869.16, 872.2], "text": " Et donc apr\u00e8s pour revenir sur ta question"}, {"timestamp": [872.84, 877.08], "text": " pour bien la comprendre je la reformule, c'est est-ce que tu me dis"}, {"timestamp": [878.08, 881.2], "text": " est-ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une chance pour toi, est-ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un acc\u00e9l\u00e9rateur pour toi ?"}, {"timestamp": [881.2, 882.96], "text": " Oui, est-ce que finalement"}, {"timestamp": [884.0, 885.36], "text": " si moi j'ai une marque, je sais pas,"}, {"timestamp": [885.36, 888.68], "text": " dans le bricolage, que je vois une autre marque dans le bricolage sur un segment"}, {"timestamp": [888.68, 891.92], "text": " un peu compl\u00e9mentaire qui n'est pas exactement frontal concurrent, est-ce que"}, {"timestamp": [891.92, 895.36], "text": " finalement vous en \u00eates sortie, grandie ?"}, {"timestamp": [895.36, 901.16], "text": " Non mais moi je pense que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, il y a \u00e9videmment une"}, {"timestamp": [901.16, 905.9], "text": " part de chance, je sais que c'est un sujet qui \u00e9tait cher, mais \u00e9videmment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une chance pour moi"}, {"timestamp": [906.18, 910.5], "text": " de voir cette aventure si proche de moi"}, {"timestamp": [911.7, 913.7], "text": " et apr\u00e8s"}, {"timestamp": [914.54, 920.92], "text": " elle a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9ment constitutive dans la mesure o\u00f9 mon mari le voit tous les jours, c'est un coach du quotidien"}, {"timestamp": [921.36, 923.72], "text": " donc c'est quelqu'un qui"}, {"timestamp": [924.34, 926.12], "text": " ne travaille pas chez Isay mais qui a"}, {"timestamp": [926.12, 930.04], "text": " \u00e9t\u00e9 pour moi totalement fondateur dans la fa\u00e7on dont je faisais les choses."}, {"timestamp": [930.04, 933.6], "text": " Il a quel \u00e2ge ? Il a 32 ans et demi."}, {"timestamp": [933.6, 935.6], "text": " Il s'appelle comment ? Il s'appelle Corentin, petit."}, {"timestamp": [935.6, 937.6], "text": " Corentin, on t'embrasse."}, {"timestamp": [937.6, 949.5], "text": " J'imagine quand m\u00eame le... donc on parle de 2011-2012, le 2011-2016-2017, vous avez vos enfants"}, {"timestamp": [949.5, 951.9], "text": " quand ? En 2015 et en 2018."}, {"timestamp": [951.9, 953.7], "text": " Ouais \u00e7a a d\u00fb quand m\u00eame \u00eatre assez..."}, {"timestamp": [953.7, 969.6], "text": " Ouais voil\u00e0, l'expression est juste... \u00e7a a \u00e9t\u00e9 intense, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 super intense. Apr\u00e8s, on a v\u00e9cu ces ann\u00e9es-l\u00e0 de fa\u00e7on \u00e0 la fois tr\u00e8s proche et de"}, {"timestamp": [969.6, 973.44], "text": " fa\u00e7on tr\u00e8s diff\u00e9rente. J'insiste sur le fait que je pense que nos aventures entrepreneuriales sont"}, {"timestamp": [973.44, 981.4], "text": " tr\u00e8s diff\u00e9rentes. M\u00eame s'il y avait des chemins parall\u00e8les, crois\u00e9s \u00e0 certains moments, on a des"}, {"timestamp": [981.4, 988.6], "text": " aventures qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 des rythmes tr\u00e8s diff\u00e9rents, sur des march\u00e9s tr\u00e8s diff\u00e9rents, avec des cofondateurs tr\u00e8s diff\u00e9rents, avec des \u00e9quipes tr\u00e8s diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [988.6, 990.4], "text": " Donc c'est..."}, {"timestamp": [990.4, 992.6], "text": " Oui, tu peux pas appliquer \u00e0 l'un \u00e0 l'autre."}, {"timestamp": [992.6, 994.2], "text": " Franchement, on n'a pas du tout..."}, {"timestamp": [994.2, 999.6], "text": " Et honn\u00eatement, je pense que c'est \u00e7a aussi qui nous pr\u00e9serve,"}, {"timestamp": [999.6, 1002.4], "text": " mais c'est qu'\u00e0 la fois on se parle de sujets de boulot,"}, {"timestamp": [1002.4, 1004.4], "text": " mais \u00e0 la fois on essaie quand m\u00eame de pas trop s'en parler non plus,"}, {"timestamp": [1004.4, 1012.2], "text": " parce que sinon on n plus de vie et donc en fait je ne peux pas du tout pr\u00e9tendre conna\u00eetre parfaitement ce qu'il a v\u00e9cu"}, {"timestamp": [1012.2, 1028.04], "text": " et lui non plus. Donc c'est des histoires qui ont \u00e9t\u00e9 li\u00e9es mais qui restent tr\u00e8s ind\u00e9pendantes et tr\u00e8s singuli\u00e8res pour chacun. C'est int\u00e9ressant ce que tu dis sur le... on peut pas parler que de sujet de"}, {"timestamp": [1028.04, 1032.72], "text": " boulot parce que sinon on a plus de vie. J'ai \u00e9chang\u00e9 avec Pierre Chapas"}, {"timestamp": [1032.72, 1038.0], "text": " qui est le fondateur de Quelcoup et qui lui met m\u00eame presque sa vie sociale et"}, {"timestamp": [1038.0, 1041.48], "text": " tout \u00e7a dans en fait le travail est un tout en fait et tout est m\u00e9lang\u00e9 en"}, {"timestamp": [1041.48, 1045.28], "text": " fait. Tu as besoin toi de s\u00e9parer ?"}, {"timestamp": [1045.28, 1048.96], "text": " En fait je me rends compte que c'est tr\u00e8s m\u00e9lang\u00e9 mais que j'aimerais bien"}, {"timestamp": [1048.96, 1057.36], "text": " s\u00e9parer un peu plus et en m\u00eame temps non. Non mais je suis pas tr\u00e8s au clair l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [1057.36, 1065.56], "text": " A l'\u00e9vident c'est vrai que je me rends compte que c'est tr\u00e8s intense, que c'est tout le temps."}, {"timestamp": [1068.72, 1069.6], "text": " Et je sais aussi que \u00e7a a ses limites,"}, {"timestamp": [1075.44, 1075.96], "text": " que dans des moments de fatigue, j'ai besoin de pouvoir couper davantage,"}, {"timestamp": [1080.56, 1081.24], "text": " d'\u00eatre vraiment dans mon cercle familial et de ne pas parler ou de penser au boulot."}, {"timestamp": [1083.32, 1083.6], "text": " Mais je me rends compte que c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s dur"}, {"timestamp": [1085.76, 1093.44], "text": " et que j'ai la chance d'aimer beaucoup ce que je fais aussi, donc mon travail, et qu'in\u00e9vitablement, quand je suis dans des moments"}, {"timestamp": [1093.44, 1099.04], "text": " de sph\u00e8re priv\u00e9e, et bien tr\u00e8s facilement j'ai la d\u00e9rive du boulot. M\u00eame dans la t\u00eate ? Mais"}, {"timestamp": [1099.04, 1109.12], "text": " totalement dans la t\u00eate, dans l'espace mental, conversationnel, parce que le tout est tr\u00e8s en m\u00eal\u00e9e,"}, {"timestamp": [1109.12, 1110.76], "text": " pardon, et imbriqu\u00e9."}, {"timestamp": [1110.76, 1114.72], "text": " Et du coup, c'est vrai que c'est tr\u00e8s difficile, m\u00eame si on souhaite faire la"}, {"timestamp": [1114.72, 1116.08], "text": " part des choses, de la faire."}, {"timestamp": [1117.32, 1120.28], "text": " Et en fait, \u00e7a m'a longtemps perturb\u00e9e."}, {"timestamp": [1120.56, 1125.64], "text": " Et aujourd'hui, je me dis plut\u00f4t que c'est un choix et que j'ai la chance d'aimer ce que je fais."}, {"timestamp": [1125.64, 1134.44], "text": " Et du coup, je suis \u00e0 l'aise avec le fait qu'en fait \u00e7a m'\u00e9panouit aussi d'avoir ce d\u00e9s\u00e9quilibre l\u00e0."}, {"timestamp": [1134.44, 1137.44], "text": " Tr\u00e8s bien, je suis assez en ligne."}, {"timestamp": [1137.44, 1147.12], "text": " Tu disais tout \u00e0 l'heure que c'est des business tr\u00e8s diff\u00e9rents, \u00e9videmment vu de l'ext\u00e9rieur je peux"}, {"timestamp": [1147.12, 1153.24], "text": " pas \u00eatre compl\u00e8tement d'accord dans le sens o\u00f9 alors je pense que le mot n'existait m\u00eame pas"}, {"timestamp": [1153.24, 1159.4], "text": " mais on parle de dnvb donc digital native vertical brands donc et pour C\u00e9zanne on n'est pas l\u00e0 pour"}, {"timestamp": [1159.4, 1166.32], "text": " parler de C\u00e9zanne c'est plus le parall\u00e8le perso qui m'int\u00e9resse en fait. Donc un esp\u00e8ce de"}, {"timestamp": [1166.32, 1173.48], "text": " des \u00e9normes similitudes, similarit\u00e9s sur je sais pas tout ce qui est logistique,"}, {"timestamp": [1173.48, 1179.44], "text": " vente en ligne, marketing, l'essor d'Instagram sur lequel les deux marques"}, {"timestamp": [1179.44, 1183.44], "text": " ont quand m\u00eame tout cass\u00e9 en fait. C'est quand m\u00eame un des"}, {"timestamp": [1183.44, 1185.52], "text": " fondamentaux assez importants,"}, {"timestamp": [1185.52, 1195.24], "text": " des corollaires des deux marques. Le passage \u00e0 la distribution physique,"}, {"timestamp": [1195.24, 1198.92], "text": " je veux dire, \u00e9videmment c'est forc\u00e9ment diff\u00e9rent, comme tu le dis,"}, {"timestamp": [1198.92, 1201.72], "text": " c'est une aventure humaine, il y a des humains diff\u00e9rents dans chaque bo\u00eete,"}, {"timestamp": [1201.72, 1207.88], "text": " tu es diff\u00e9rente de Corentin et de ses associ\u00e9s, tu as des associ\u00e9s peut-\u00eatre, tu vas m'en parler, mais diff\u00e9rents,"}, {"timestamp": [1207.88, 1214.92], "text": " mais il y a forc\u00e9ment un certain nombre de recettes sur une p\u00e9riode 2012-2019"}, {"timestamp": [1214.92, 1217.92], "text": " qui ont d\u00fb jouer..."}, {"timestamp": [1217.92, 1221.32], "text": " Je vais \u00eatre honn\u00eate et... oui."}, {"timestamp": [1221.32, 1223.52], "text": " Ouais ! Non, non, non, on est d'accord."}, {"timestamp": [1223.52, 1224.52], "text": " Mais que dire de plus ?"}, {"timestamp": [1224.52, 1227.92], "text": " Non, non, mais je suis pas... Attends, \u00e7a ne diminue rien, au contraire, c'est fantastique, c'est de l'addition."}, {"timestamp": [1227.92, 1231.24], "text": " Attends, je suis pas du tout... Moi je trouve \u00e7a incroyable, j'apprends en m\u00eame temps que"}, {"timestamp": [1231.24, 1236.36], "text": " je te parle que... Enfin... Qu'on a des liens. Oui, vous avez des liens et que ces deux marques"}, {"timestamp": [1236.36, 1245.36], "text": " en fait qui sont pour moi des vrais exemples en fait. Mais \u00e0 des \u00e9chelles tr\u00e8s diff\u00e9rentes quand m\u00eame. En termes de ?"}, {"timestamp": [1245.36, 1247.36], "text": " En termes de..."}, {"timestamp": [1247.36, 1251.16], "text": " Je pense qu'on a construit les choses un peu diff\u00e9remment quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [1251.16, 1254.44], "text": " qu'on n'a pas \u00e9t\u00e9 au m\u00eame rythme de d\u00e9veloppement,"}, {"timestamp": [1254.44, 1258.44], "text": " que il y a, je le redis, mais je pense qu'il y a des"}, {"timestamp": [1258.44, 1263.08], "text": " nuances qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s importantes entre"}, {"timestamp": [1263.08, 1270.5], "text": " nos segments de produits et la d\u00e9sirabilit\u00e9 qu'ils peuvent g\u00e9n\u00e9rer."}, {"timestamp": [1270.5, 1275.5], "text": " Donc pour moi c'est vraiment l\u00e0 qu'il y a des diff\u00e9rences."}, {"timestamp": [1275.5, 1277.5], "text": " Et apr\u00e8s..."}, {"timestamp": [1277.5, 1280.5], "text": " Je pensais que tu parlais plus de chiffre d'affaires ou de choses comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [1280.5, 1283.5], "text": " de croissance et de choses comme \u00e7a, mais \u00e7a \u00e0 la limite on s'en fout."}, {"timestamp": [1283.5, 1286.88], "text": " Enfin je veux dire chacun"}, {"timestamp": [1286.88, 1291.64], "text": " son business sa croissance je veux dire quand tu fais un business en cinq ans qui fait x millions"}, {"timestamp": [1291.64, 1296.6], "text": " ou un autre qui fait x dizaines de millions c'est remarquable si tu fais m\u00eame 40 000 euros par par"}, {"timestamp": [1296.6, 1300.72], "text": " un par an et que tu \u00e9tais heureux moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien tu vois il n'y a pas de sujet l\u00e0 dessus"}, {"timestamp": [1300.72, 1306.44], "text": " c'est plus c'est apr\u00e8s et moi vu de lext\u00e9rieur, en plus je t'avoue que j'ai"}, {"timestamp": [1306.44, 1311.96], "text": " assez peu d'id\u00e9es, en effet je pense que C\u00e9zanne a une forte notori\u00e9t\u00e9, une dimension,"}, {"timestamp": [1311.96, 1316.84], "text": " mais ma perception disait, tu sais une fois que tu as une perception avec une marque comme"}, {"timestamp": [1316.84, 1321.88], "text": " \u00e7a, que tu la vois appara\u00eetre un peu partout avec tes clients, le remarketing et tout ce"}, {"timestamp": [1321.88, 1324.8], "text": " qui fait que tu es bien capt\u00e9 par l'univers de la marque te donne l'impression qu'elle"}, {"timestamp": [1324.8, 1326.28], "text": " est grosse comme les autres en fait tu vois ce que"}, {"timestamp": [1326.28, 1330.88], "text": " je veux dire ? Oui mais bon \u00e7a je sais pas, moi \u00e7a je sais pas juger parce"}, {"timestamp": [1330.88, 1333.36], "text": " qu'effectivement comme je suis de l'int\u00e9rieur et pas de l'ext\u00e9rieur c'est"}, {"timestamp": [1333.36, 1336.88], "text": " pas des choses dont j'ai tellement conscience. Vous \u00eates combien chez IZ ?"}, {"timestamp": [1336.88, 1346.8], "text": " On est... J'essaie de compter mais on est genre 12 au bureau et avec les boutiques on doit \u00eatre 20."}, {"timestamp": [1346.8, 1347.3], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1347.3, 1347.8], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [1347.8, 1354.3], "text": " Je reviens en arri\u00e8re, du coup tu cr\u00e9es tout \u00e7a, donc j'imagine \u00e0 la sortie de l'\u00e9cole ?"}, {"timestamp": [1354.3, 1371.24], "text": " Exactement, donc c'est vraiment en 2011 sortie d'\u00e9cole, j'ai \u00e9t\u00e9 associ\u00e9e \u00e0 B\u00e9rang\u00e8re Le Hambre avec qui on avait cr\u00e9is\u00e9 de 2011 \u00e0 tr\u00e8s r\u00e9cemment."}, {"timestamp": [1371.24, 1382.84], "text": " Et il y a eu une vraie phase jusqu'en 2016, je dirais difficile, et B\u00e9rang\u00e8re en 2016 m'a annonc\u00e9"}, {"timestamp": [1382.84, 1385.48], "text": " qu'elle voulait se consacrer \u00e0 des projets plus"}, {"timestamp": [1385.48, 1388.88], "text": " personnels, voyager etc. Ce que j'ai bien compris."}, {"timestamp": [1388.88, 1392.2], "text": " Je pense qu'honn\u00eatement, moi \u00e0 titre perso, c'\u00e9tait un moment o\u00f9 j'\u00e9tais tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1392.2, 1397.08], "text": " essouffl\u00e9e et o\u00f9 j'aurais pu arr\u00eater aussi. Et du coup quand elle m'a annonc\u00e9"}, {"timestamp": [1397.08, 1400.32], "text": " qu'elle arr\u00eatait, vraiment je me suis pos\u00e9 la question de est-ce que je continue"}, {"timestamp": [1400.32, 1401.56], "text": " ou est-ce que j'arr\u00eate ?"}, {"timestamp": [1401.56, 1403.24], "text": " Et arr\u00eater \u00e7a voulait dire vendre ?"}, {"timestamp": [1403.24, 1405.48], "text": " Bah non parce qu'on n'avait pas de preneur."}, {"timestamp": [1405.48, 1406.68], "text": " Donc en fait..."}, {"timestamp": [1406.68, 1408.32], "text": " Il fallait m'appeler."}, {"timestamp": [1408.32, 1409.92], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [1409.92, 1411.52], "text": " Mais c'est vrai que c'est..."}, {"timestamp": [1411.52, 1413.48], "text": " Apr\u00e8s coup c'est plus facile \u00e0 dire"}, {"timestamp": [1413.48, 1415.92], "text": " mais honn\u00eatement on a cherch\u00e9, on n'a pas trouv\u00e9."}, {"timestamp": [1415.92, 1420.6], "text": " Et du coup il y avait in\u00e9vitablement un d\u00e9couragement."}, {"timestamp": [1420.6, 1423.2], "text": " De se dire est-ce que je fais pas tout \u00e7a pour rien ?"}, {"timestamp": [1423.2, 1424.8], "text": " L'air de rien \u00e7a faisait 5 ans d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [1424.8, 1425.24], "text": " Enfin 4 ans 2012 complets. d\u00e9couragement de se dire, est-ce que je ne fais pas tout \u00e7a pour rien ? L'air de rien, \u00e7a faisait cinq ans d\u00e9j\u00e0, enfin,"}, {"timestamp": [1426.56, 1430.32], "text": " quatre ans 2012 complets, donc quatre ans d'entrepreneuriat."}, {"timestamp": [1430.84, 1434.8], "text": " Et l'entreprise n'\u00e9tait pas rentable et moi, j'\u00e9tais totalement obs\u00e9d\u00e9e par"}, {"timestamp": [1434.8, 1438.72], "text": " la rentabilit\u00e9. Et c'\u00e9tait vraiment quelque chose que je ne suis pas"}, {"timestamp": [1438.72, 1442.84], "text": " tant... Je sais que mon drive est moins sur le chiffre que sur la rentabilit\u00e9"}, {"timestamp": [1443.2, 1446.2], "text": " parce que \u00e7a m'apporte quelque"}, {"timestamp": [1446.2, 1452.28], "text": " chose de tr\u00e8s \u00e9quilibrant et de sain qui m'est n\u00e9cessaire pour anticiper l'\u00e9tape d'apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [1452.28, 1457.16], "text": " pouvoir construire les \u00e9tapes sereinement. Et du coup..."}, {"timestamp": [1457.16, 1461.84], "text": " Le business, moi je suis aussi en phase avec \u00e7a, je veux dire c'est tr\u00e8s difficile d'avoir..."}, {"timestamp": [1461.84, 1468.0], "text": " Moi je panique compl\u00e8tement quand j'ai une... j'exag\u00e8re un peu mais je trouve que c'est assez vertigineux d'avoir une"}, {"timestamp": [1468.0, 1472.5], "text": " bo\u00eete qui est d\u00e9ficitaire et te dire je vais la rendre rentable."}, {"timestamp": [1472.5, 1477.4], "text": " Honn\u00eatement ce sont des temp\u00e9raments et j'ai vraiment identifi\u00e9 que c'\u00e9tait pas le"}, {"timestamp": [1477.4, 1480.56], "text": " mien et du coup... C'est le propre de la lev\u00e9e de fonds."}, {"timestamp": [1480.56, 1483.92], "text": " Quand tu l\u00e8ves des fonds g\u00e9n\u00e9ralement c'est pour \u00eatre capable de"}, {"timestamp": [1483.92, 1488.88], "text": " faire de la croissance, si ton entreprise est d\u00e9ficitaire de la lever de fonds. Quand tu l\u00e8ves des fonds, g\u00e9n\u00e9ralement, c'est pour \u00eatre capable de faire de la croissance, si ton entreprise est b\u00e9n\u00e9ficiaire"}, {"timestamp": [1488.88, 1491.6], "text": " de la rente d\u00e9ficitaire pour investir massivement, sinon tu n'as pas besoin de"}, {"timestamp": [1491.6, 1497.04], "text": " fonds si tu repasses pas en d\u00e9ficit. Et voil\u00e0, toi tu lui as lev\u00e9 ?"}, {"timestamp": [1497.04, 1501.96], "text": " Alors, je reviens du coup sur un tout petit peu cet historique. Donc"}, {"timestamp": [1501.96, 1509.6], "text": " effectivement, 2011-2016, ann\u00e9e difficile, on a lev\u00e9 de l'argent tous les ans, donc quasiment"}, {"timestamp": [1509.6, 1514.94], "text": " quatre ou cinq fois aupr\u00e8s de 45 actionnaires. Donc il y a des petits"}, {"timestamp": [1514.94, 1521.32], "text": " tickets \u00e0 2000 euros. C'\u00e9tait honn\u00eatement un process qui m'a"}, {"timestamp": [1521.32, 1528.4], "text": " profond\u00e9ment marqu\u00e9 et qui a \u00e9t\u00e9 je trouve super difficile parce que parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait pas du tout"}, {"timestamp": [1529.0, 1531.0], "text": " sexy de faire"}, {"timestamp": [1531.6, 1533.6], "text": " de faire une marque"}, {"timestamp": [1534.56, 1535.92], "text": " en ligne"}, {"timestamp": [1535.92, 1540.84], "text": " il y avait plein de choses o\u00f9 en fait les gens nous disaient mais \u00e7a excite d\u00e9j\u00e0 et du coup"}, {"timestamp": [1541.8, 1546.24], "text": " j'avais beaucoup on avait beaucoup de mal \u00e0 prouver la l\u00e9gitimit\u00e9 de ce qu'on voulait faire."}, {"timestamp": [1546.24, 1553.04], "text": " Et en fait, c'est \u00e7a, je trouvais qu'on perdait une \u00e9nergie folle \u00e0 essayer d'aller"}, {"timestamp": [1553.04, 1555.56], "text": " convaincre des gens qui n'entendaient pas ce qu'on voulait leur dire."}, {"timestamp": [1555.56, 1559.8], "text": " Et pour r\u00e9colter, franchement, assez peu."}, {"timestamp": [1559.8, 1561.44], "text": " Et du coup, tous les ans, il fallait y retourner."}, {"timestamp": [1561.44, 1565.4], "text": " Et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a quand m\u00eame une particularit\u00e9 dans mon mod\u00e8le."}, {"timestamp": [1571.28, 1571.52], "text": " C'est que la lingerie, c'est vraiment un travail de corsetier"}, {"timestamp": [1575.52, 1576.4], "text": " qui demande des mises au point, mais des ann\u00e9es, vraiment au moins un an"}, {"timestamp": [1580.0, 1580.04], "text": " \u00e0 l'avance. On ach\u00e8te tout nous-m\u00eames, le moindre \u00e9lastique,"}, {"timestamp": [1582.44, 1582.76], "text": " la moindre armature, la moindre agrafe."}, {"timestamp": [1585.16, 1592.72], "text": " \u00c7a peut \u00eatre jusqu'\u00e0 50 fournitures pour un set, avoir tout au coloris etc. Donc en fait il y a une dimension industrielle qui est vraiment compliqu\u00e9e."}, {"timestamp": [1592.72, 1596.24], "text": " Sachant que toi t'es arriv\u00e9 l\u00e0-dedans, cracrac, badaboom, tu t'es dit je sors de mon \u00e9cole,"}, {"timestamp": [1596.24, 1598.96], "text": " je suis avec mon associ\u00e9, tiens on va faire de la lingerie."}, {"timestamp": [1598.96, 1604.08], "text": " Oui et non parce que je suis pas du tout un temp\u00e9rament t\u00eate br\u00fbl\u00e9e,"}, {"timestamp": [1604.08, 1607.36], "text": " donc je suis toujours assez prudente."}, {"timestamp": [1607.4, 1609.44], "text": " Je pense quand m\u00eame aussi assez anxieuse, etc."}, {"timestamp": [1609.64, 1611.52], "text": " Donc, je n'\u00e9tais pas du tout en me disant"}, {"timestamp": [1611.72, 1614.6], "text": " c'est bon, c'est s\u00fbr, \u00e7a va marcher, \u00e7a va \u00eatre super easy, etc."}, {"timestamp": [1614.8, 1617.52], "text": " Mais m\u00eame en \u00e9tant prudente,"}, {"timestamp": [1617.6, 1620.24], "text": " je me suis quand m\u00eame pris une petite claque sur la fa\u00e7on de faire."}, {"timestamp": [1620.44, 1623.32], "text": " Et c'est l\u00e0 o\u00f9 vraiment,"}, {"timestamp": [1623.6, 1630.5], "text": " ce n'est pas une fa\u00e7on de me d\u00e9fendre, mais c'est une fa\u00e7on de te confirmer que je trouve que mon segment est tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui du pr\u00eat-\u00e0-porter."}, {"timestamp": [1630.5, 1638.0], "text": " Parce qu'il y a un vrai vrai savoir-faire, c'est un petit march\u00e9, tous les acteurs se connaissent."}, {"timestamp": [1638.0, 1646.88], "text": " Et moi quand on a \u00e9t\u00e9 approch\u00e9 des fa\u00e7onniers de lingerie, globalement ils nous sont tous dit"}, {"timestamp": [1646.88, 1649.48], "text": " mais vous \u00eates folles, arr\u00eatez quoi, enfin ne le faites pas."}, {"timestamp": [1649.48, 1655.48], "text": " C'est hyper compliqu\u00e9, avant d'atteindre les minima, avant de faire 300 soutifs,"}, {"timestamp": [1655.48, 1660.2], "text": " enfin honn\u00eatement c'est super super compliqu\u00e9, les mises au point etc."}, {"timestamp": [1660.2, 1671.0], "text": " Et donc du coup il y a eu, il y a ce sujet industriel et \u00e0 ce sujet du BFR, c'est-\u00e0-dire que pour pouvoir vendre en 2013, il faut payer toute sa prod en 2012."}, {"timestamp": [1671.0, 1675.0], "text": " Une fois encore, on g\u00e8re tous les achats de la moindre dentelle \u00e0 la moindre agrafe quasiment un an \u00e0 l'avance."}, {"timestamp": [1675.0, 1682.0], "text": " Et du coup, c'\u00e9tait la raison pour laquelle on devait \u00e9lever des fonds. Pas grand chose, honn\u00eatement pas grand chose, mais c'\u00e9tait juste pour pouvoir payer nos prods."}, {"timestamp": [1682.0, 1687.2], "text": " Le BFR, juste pour pr\u00e9ciser, besoin de fonds de roulement, le cash flow n\u00e9gatif,"}, {"timestamp": [1687.2, 1692.2], "text": " tu dois te d\u00e9penser pour acheter ton stock,"}, {"timestamp": [1692.2, 1697.2], "text": " tu produis tes soutiens-gorges, tes culottes, tes maillots de bain,"}, {"timestamp": [1697.2, 1703.2], "text": " et puis tu les stocks, tu les vends \u00e0 des personnes qui en plus te payent \u00e0 90 jours,"}, {"timestamp": [1703.2, 1705.46], "text": " donc en fait tu fait un besoin de cash"}, {"timestamp": [1705.46, 1709.74], "text": " important et en plus tu sais pas exactement ce que tu vas vendre"}, {"timestamp": [1709.74, 1713.38], "text": " enfin je veux dire peut-\u00eatre maintenant un peu plus mais d'une ann\u00e9e sur l'autre"}, {"timestamp": [1713.38, 1717.3], "text": " au d\u00e9but tu sais pas si tu vas tout vendre, si il va t'en rester sur les bras."}, {"timestamp": [1717.3, 1721.54], "text": " Exactement et pour le coup je sais qu'on n'\u00e9tait pas du tout t\u00eate br\u00fbl\u00e9e \u00e0 se"}, {"timestamp": [1721.54, 1729.3], "text": " dire on va faire un chiffre d'affaires explosif l'ann\u00e9e une, on \u00e9tait super prudente sur la pr\u00e9vision de nos"}, {"timestamp": [1729.3, 1735.36], "text": " stocks et on voulait pas avoir de stock final etc. Donc c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [1735.36, 1740.8], "text": " vraiment quand m\u00eame une petite \u00e9picerie de j'ach\u00e8te petit un an \u00e0 l'avance et"}, {"timestamp": [1740.8, 1744.8], "text": " finalement j'investis quand m\u00eame parce qu'il faut payer les mod\u00e9listes, les"}, {"timestamp": [1744.8, 1748.58], "text": " mati\u00e8res etc. et pour avoir un petit chiffre d'affaires mais qui"}, {"timestamp": [1748.58, 1756.3], "text": " grossissait vraiment de fa\u00e7on tr\u00e8s raisonnable et plut\u00f4t pas tr\u00e8s rapide"}, {"timestamp": [1756.3, 1761.3], "text": " chaque ann\u00e9e. C'est marrant tu me permets de t'interrompre Clara mais"}, {"timestamp": [1761.3, 1765.42], "text": " quand tu parles comme \u00e7a tu t'\u00e9tonnes par rapport aux"}, {"timestamp": [1765.42, 1771.36], "text": " entrepreneurs que je vois, entrepreneurs ES aussi dans ce c\u00f4t\u00e9 tu vois m\u00eame"}, {"timestamp": [1771.36, 1777.58], "text": " anxi\u00e9t\u00e9 pos\u00e9e, je vais pas dire peu d'ambition mais en tout cas pas ultra"}, {"timestamp": [1777.58, 1781.54], "text": " ambitieuse dans le fait de dire ouais on va tout bouffer etc"}, {"timestamp": [1781.54, 1784.86], "text": " et pourtant et je suis impatient de savoir pourquoi et comment parce que tu"}, {"timestamp": [1784.86, 1789.28], "text": " t'en es bien sorti en tout cas moi, ma perception c'est tout ce que je vois."}, {"timestamp": [1789.28, 1792.48], "text": " Et encore une fois, en plus au niveau, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'enseignement pour moi,"}, {"timestamp": [1792.48, 1796.16], "text": " vous \u00eates un cas d'\u00e9cole marketing, contenu, et je m'y connais."}, {"timestamp": [1796.16, 1811.32], "text": " Mais c'est assez dr\u00f4le de constater que t'as ce c\u00f4t\u00e9 et je trouve \u00e7a assez passionnant parce que quand je fais un podcast avec je sais pas moi Antoine Fraisse de Kerala"}, {"timestamp": [1811.32, 1815.68], "text": " je l'\u00e9coute quand il me dit moi les bo\u00eetes qui font pas 30 millions de CA \u00e7a m'int\u00e9resse pas en"}, {"timestamp": [1815.68, 1819.8], "text": " termes d'investissement parce qu'en fait c'est tout petit tu vois donc moi je cherche des licornes"}, {"timestamp": [1819.8, 1827.76], "text": " tu vois et je me dis j'ai rien compris en fait, je suis un nain. Et \u00e0 chaque fois, il y a toutes ces surprises."}, {"timestamp": [1827.76, 1834.68], "text": " Et je pense que c'est aussi int\u00e9ressant de voir le business comme tu le vois,"}, {"timestamp": [1834.68, 1838.64], "text": " avec aussi des petits pas de la passion."}, {"timestamp": [1838.64, 1842.56], "text": " Et \u00e0 un moment aussi, tu vas m'expliquer ce qui s'est pass\u00e9 en 2016 et apr\u00e8s."}, {"timestamp": [1842.56, 1846.44], "text": " Je suis un peu dans le vrai quand je dis \u00e7a."}, {"timestamp": [1846.44, 1850.32], "text": " Non mais totalement dans le vrai, j'ai conscience et j'en ai pris conscience"}, {"timestamp": [1850.32, 1855.76], "text": " franchement assez r\u00e9cemment, en tout cas ces derni\u00e8res ann\u00e9es, que je"}, {"timestamp": [1855.76, 1858.96], "text": " pense que j'ai une fa\u00e7on de faire qui m'est tr\u00e8s propre et une histoire qui est"}, {"timestamp": [1858.96, 1867.38], "text": " assez singuli\u00e8re dans ce milieu entrepreneurial et ce qui fait, enfin tu parlais de visibilit\u00e9,"}, {"timestamp": [1867.38, 1872.3], "text": " etc. Mais parce que je pense que je suis assez r\u00e9flexive, concentr\u00e9e sur ce que je fais,"}, {"timestamp": [1872.3, 1882.78], "text": " et que je pense qu'on peut bien r\u00e9ussir ses objectifs et avoir finalement des bonnes surprises"}, {"timestamp": [1882.78, 1885.28], "text": " en travaillant s\u00e9rieusement."}, {"timestamp": [1885.28, 1886.28], "text": " Non mais voil\u00e0..."}, {"timestamp": [1886.28, 1888.28], "text": " Je dis pas que les autres travaillent pas s\u00e9rieusement..."}, {"timestamp": [1888.28, 1892.28], "text": " Pas s\u00e9rieusement mais en tout cas fid\u00e8le je pense \u00e0 sa fa\u00e7on de faire et en \u00e9tant tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1892.28, 1897.58], "text": " concentr\u00e9 sur l'objectif et en apprenant de chaque \u00e9tape et en"}, {"timestamp": [1897.58, 1902.28], "text": " construisant assez sereinement et solidement les \u00e9tapes d'apr\u00e8s."}, {"timestamp": [1902.28, 1909.64], "text": " En tout cas c'\u00e9tait ma fa\u00e7on de faire. Je dis pas que que c'est celle... Voil\u00e0, je ne dis pas que c'est... Une fois encore, pardon, je me suis peut-\u00eatre mal exprim\u00e9e."}, {"timestamp": [1909.64, 1914.16], "text": " Je ne dis pas que les autres ne sont pas s\u00e9rieux, je ne dis pas que les autres font mal et que je fais mieux."}, {"timestamp": [1914.16, 1920.68], "text": " Loin de l\u00e0. Mais je dis qu'en tout cas, c'\u00e9tait ma fa\u00e7on et que je sais qu'elle est assez diff\u00e9rente des autres."}, {"timestamp": [1920.68, 1926.76], "text": " Oui, mais je pense qu'elle a \u00e0 la fois le b\u00e9n\u00e9fice de te rassurer mais aussi je pense"}, {"timestamp": [1926.76, 1932.52], "text": " que ce qui transpire de tout \u00e7a c'est une forme de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et de p\u00e9rennit\u00e9 aussi c'est \u00e0 dire"}, {"timestamp": [1932.52, 1938.24], "text": " que probablement quand tu avances comme \u00e7a normalement tu as des bases assez solides parce"}, {"timestamp": [1938.24, 1943.2], "text": " que tu sais... alors apr\u00e8s faut jamais... t'as jamais cri\u00e9 victoire etc on sait ce que c'est"}, {"timestamp": [1943.2, 1945.52], "text": " mais voil\u00e0."}, {"timestamp": [1945.52, 1948.4], "text": " Ouais non je pense qu'il y a une vraie solidit\u00e9 et je pense qu'elle me rassure"}, {"timestamp": [1948.4, 1951.72], "text": " mais je pense qu'elle rassure aussi aujourd'hui mon \u00e9quipe et elle me le"}, {"timestamp": [1951.72, 1957.04], "text": " partage beaucoup. Ce feedback comme quoi il y a une vraie"}, {"timestamp": [1957.04, 1961.16], "text": " s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 solidit\u00e9 confiance et je pense que je les ai recrut\u00e9s parce que"}, {"timestamp": [1961.16, 1970.96], "text": " l'air de rien elles avaient, je dis elles parce que nous sommes que des femmes, c'est ce m\u00eame temp\u00e9rament qui est peut-\u00eatre tr\u00e8s f\u00e9minin et en tout cas je pense qu'il fait"}, {"timestamp": [1970.96, 1979.24], "text": " aussi notre diff\u00e9rence. Pourquoi vous \u00eates que des femmes ? C'est pas du tout un choix. Apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [1979.24, 1985.76], "text": " j'ai conscience que c'est le segment, une fois encore, que j'ai choisi, qui est tr\u00e8s f\u00e9minin,"}, {"timestamp": [1985.76, 1990.68], "text": " en plus dans la fa\u00e7on dont on l'exprime, avec beaucoup de d\u00e9licatesse, avec une attention aux"}, {"timestamp": [1990.68, 1997.24], "text": " femmes, au corps des femmes. Je pense qu'il y a une vraie sensibilit\u00e9 et empathie \u00e0 la fa\u00e7on dont la"}, {"timestamp": [1997.24, 2004.48], "text": " femme vit sa f\u00e9minit\u00e9 et l'\u00e9volution de son corps, et regarde son corps. Et mon produit, une fois"}, {"timestamp": [2004.48, 2005.38], "text": " encore, m\u00eame s'il peut \u00eatre"}, {"timestamp": [2005.38, 2006.58], "text": " achet\u00e9 par des hommes, comme tu me"}, {"timestamp": [2006.58, 2008.2], "text": " l'as toi-m\u00eame dit, et je te remercie"}, {"timestamp": [2008.2, 2009.2], "text": " d'\u00eatre client,"}, {"timestamp": [2010.16, 2012.12], "text": " s'adresse avant tout aux femmes."}, {"timestamp": [2012.4, 2014.36], "text": " Et je pense que c'\u00e9tait vraiment un"}, {"timestamp": [2014.44, 2016.32], "text": " axe tr\u00e8s diff\u00e9rendis\u00e9 quand on"}, {"timestamp": [2016.32, 2017.84], "text": " s'est lanc\u00e9, parce qu'il \u00e9tait"}, {"timestamp": [2017.92, 2018.92], "text": " extr\u00eamement personnel."}, {"timestamp": [2018.92, 2020.28], "text": " Mais c'\u00e9tait de dire en fait, on"}, {"timestamp": [2020.28, 2022.08], "text": " ach\u00e8te de la lingerie pour soi et"}, {"timestamp": [2022.08, 2023.48], "text": " pas de la lingerie pour l'autre."}, {"timestamp": [2024.08, 2025.3], "text": " Et du coup, je pense qu'il y a une vraie fait on ach\u00e8te de la lingerie pour soi et pas de la lingerie pour l'autre et du"}, {"timestamp": [2025.3, 2030.44], "text": " coup voil\u00e0 je pense qu'il y a une vraie authenticit\u00e9, sinc\u00e9rit\u00e9 dans ce"}, {"timestamp": [2030.44, 2036.6], "text": " discours l\u00e0 et que du coup c'est dans mes candidates, dans mes candidatures"}, {"timestamp": [2036.6, 2041.76], "text": " j'ai eu beaucoup de candidates. D'accord, bon je pr\u00e9cise quand m\u00eame, je"}, {"timestamp": [2041.76, 2044.72], "text": " crois un petit peu plus d'hommes qui \u00e9coutent ce podcast que de femmes d'apr\u00e8s"}, {"timestamp": [2044.72, 2048.52], "text": " les infos que j'ai, j'en ai pas beaucoup mais voil\u00e0, quand m\u00eame mal je crois un petit peu plus d'hommes qui \u00e9coutent ce podcast que de femmes, d'apr\u00e8s les infos que j'ai, j'en ai pas beaucoup, mais voil\u00e0, quand m\u00eame, malgr\u00e9 ce que dit Clara,"}, {"timestamp": [2048.52, 2051.08], "text": " vous pouvez quand m\u00eame acheter de la lingerie pour l'autre."}, {"timestamp": [2051.08, 2059.84], "text": " Super important, mais bien s\u00fbr, mais moi je le dis, je pense qu'on s'adresse dans notre discours"}, {"timestamp": [2059.84, 2065.48], "text": " beaucoup aux femmes et principalement aux femmes, et apr\u00e8s j'ai quand m\u00eame une vraie part d'hommes qui ach\u00e8tent de la"}, {"timestamp": [2065.48, 2066.48], "text": " lingerie."}, {"timestamp": [2067.0, 2069.28], "text": " Et heureusement, et en fait, \u00e7a fait partie"}, {"timestamp": [2069.92, 2072.88], "text": " aussi de mon discours et de mon souhait, parce"}, {"timestamp": [2072.88, 2074.36], "text": " que je suis convaincue que"}, {"timestamp": [2075.8, 2078.64], "text": " aujourd'hui, qu'un homme qui va offrir de la lingerie"}, {"timestamp": [2078.64, 2081.36], "text": " \u00e0 son amie, sa femme,"}, {"timestamp": [2081.8, 2083.6], "text": " c'est aussi"}, {"timestamp": [2084.56, 2087.2], "text": " une transmission de confiance en soi hyper importante mais je pense"}, {"timestamp": [2087.2, 2094.44], "text": " que la femme a besoin d'\u00eatre beaucoup rassur\u00e9e aussi sur ce qu'elle est et sur son corps et sur"}, {"timestamp": [2094.44, 2100.44], "text": " sa force aussi de s\u00e9duction. Donc voil\u00e0 on n'est pas dans l'arch\u00e9type quand m\u00eame de la femme,"}, {"timestamp": [2100.44, 2105.96], "text": " contrairement \u00e0 des marques qui \u00e9taient plus traditionnelles, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2105.96, 2111.44], "text": " sexy et je dirais d'une sexinesse \u00e0 l'ancienne, on est beaucoup plus dans une s\u00e9duction plus"}, {"timestamp": [2111.44, 2118.36], "text": " contemporaine, plus assum\u00e9e, dans un dialogue homme-femme hyper hyper sain, constructif et"}, {"timestamp": [2118.36, 2127.04], "text": " finalement tr\u00e8s \u00e9panoui. Mais du coup, \u00e9videmment, les hommes sont nos clients, nous suivent sur les r\u00e9seaux sociaux"}, {"timestamp": [2127.04, 2131.4], "text": " et j'ai besoin d'eux pour aussi transmettre ces messages super bienveillants"}, {"timestamp": [2131.4, 2132.84], "text": " et positifs aux femmes."}, {"timestamp": [2132.84, 2137.92], "text": " On reviendra sur justement tout cet univers de la lingerie"}, {"timestamp": [2137.92, 2140.44], "text": " que tu connais forc\u00e9ment tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [2140.44, 2144.32], "text": " Parce qu'en effet, \u00e7a m'int\u00e9resse de voir un peu"}, {"timestamp": [2144.32, 2147.56], "text": " des extr\u00eames de ce que vont faire en effet des"}, {"timestamp": [2147.56, 2157.4], "text": " Victoria's Secret, ETAM, justement sur la sexiness, \u00e0 d'autres extr\u00eames sur des marques"}, {"timestamp": [2157.4, 2163.0], "text": " potentiellement souvent peut-\u00eatre un peu per\u00e7ues plus vieillotes, il y a beaucoup d'anciennes marques"}, {"timestamp": [2163.0, 2169.08], "text": " aussi fran\u00e7aises, et il y a une sorte de nouvelle vague aussi qui arrive, dont tu fais partie,"}, {"timestamp": [2169.08, 2172.32], "text": " qui est int\u00e9ressante. Mais avant d'aller l\u00e0-dedans, tu parles un peu des"}, {"timestamp": [2172.32, 2178.0], "text": " difficult\u00e9s du d\u00e9but, de la prod, etc. C'est quoi l'origine de Dizzee ?"}, {"timestamp": [2178.0, 2182.68], "text": " D'o\u00f9 \u00e7a sort ? Qui s'est dit on va faire \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2182.68, 2186.48], "text": " Moi ce qui me fascine c'est qu'en effet c'est pas"}, {"timestamp": [2186.48, 2192.28], "text": " simple comme univers \u00e7a je sais pas \u00e0 quel point donc on parle de corsetterie c'est pas simple \u00e7a"}, {"timestamp": [2192.28, 2198.56], "text": " tu nous l'as commenc\u00e9 \u00e0 nous d\u00e9crire tout \u00e0 l'heure mais c'est aussi tu te dis de loin il y a"}, {"timestamp": [2198.56, 2202.12], "text": " quand m\u00eame plein de monde quoi d\u00e9j\u00e0 enfin et puis ils sont tr\u00e8s connus et puis il y a pas mal de"}, {"timestamp": [2202.12, 2207.8], "text": " segments d\u00e9j\u00e0 couverts enfin tu vois c'est un peu culott\u00e9 quoi si je puis me permettre."}, {"timestamp": [2207.8, 2213.48], "text": " L'expression est juste et mais \u00e7a rejoint vraiment ce que je viens de te dire l\u00e0,"}, {"timestamp": [2213.48, 2218.84], "text": " c'est une intuition que je partageais \u00e0 l'\u00e9poque avec mon associ\u00e9 B\u00e9hang\u00e8re"}, {"timestamp": [2218.84, 2223.68], "text": " mais que les marques de lingerie s'adressaient pas forc\u00e9ment aux femmes."}, {"timestamp": [2223.68, 2226.0], "text": " C'est tout le sant\u00e9 en tant que m\u00e9nage ? les marques de lingerie s'adressaient pas forc\u00e9ment aux femmes. Et on..."}, {"timestamp": [2226.0, 2228.0], "text": " C'est un truc de sant\u00e9 en tant que cliente."}, {"timestamp": [2228.0, 2230.0], "text": " Ouais, je le ressentais parce qu'en fait, tout simplement,"}, {"timestamp": [2230.0, 2232.0], "text": " je me retrouvais pas dans les campagnes de com'"}, {"timestamp": [2232.0, 2234.0], "text": " des marques de lingerie."}, {"timestamp": [2234.0, 2236.0], "text": " T'as achet\u00e9 quoi comme lingerie il y a 23 ans ?"}, {"timestamp": [2236.0, 2238.0], "text": " Bah j'\u00e9tais beaucoup chez Princesse Tam Tam,"}, {"timestamp": [2238.0, 2240.0], "text": " chez Tam Com M,"}, {"timestamp": [2240.0, 2242.0], "text": " et puis tr\u00e8s vite Monoprix aussi."}, {"timestamp": [2242.0, 2244.0], "text": " Mais en fait, si tu veux,"}, {"timestamp": [2244.0, 2250.32], "text": " je trouvais que les corps qui \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9s ne me ressemblaient pas. C'\u00e9tait quoi ? C'\u00e9tait des sortes de bombes qui faisaient un 90,"}, {"timestamp": [2250.32, 2258.08], "text": " 60, 90 ? Oui, voil\u00e0, exactement. Et puis, il y avait quand m\u00eame encore Obad qui \u00e9tait placard\u00e9"}, {"timestamp": [2258.08, 2265.8], "text": " partout dans Paris, etc. Et c'\u00e9tait des corps... Moi, j'avais une petite poitrine et du coup c'est vrai que"}, {"timestamp": [2265.8, 2271.76], "text": " c'\u00e9tait pas du tout mon corps. Et du coup, initialement, le"}, {"timestamp": [2271.76, 2276.88], "text": " segment disait c'\u00e9tait les petites poitrines parce qu'on avait toutes les"}, {"timestamp": [2276.88, 2280.24], "text": " deux une petite poitrine et on se disait mais en fait nous on se retrouve pas dans"}, {"timestamp": [2280.24, 2286.3], "text": " le c\u00f4t\u00e9 super sain et si on n'a pas de poitrine mettre des"}, {"timestamp": [2286.3, 2288.7], "text": " push-ups tr\u00e8s rembourr\u00e9s comme si on avait besoin d'avoir une grosse poitrine."}, {"timestamp": [2288.7, 2292.66], "text": " En gros tu te dis en fait les corps qui sont repr\u00e9sent\u00e9s partout c'est pas le"}, {"timestamp": [2292.66, 2295.66], "text": " mien. Les corps mais les produits. Et du coup il n'y a rien pour moi en fait."}, {"timestamp": [2295.66, 2300.26], "text": " Non parce que du coup l'id\u00e9al \u00e9tant plut\u00f4t \u00e0 la poitrine g\u00e9n\u00e9reuse"}, {"timestamp": [2300.26, 2304.1], "text": " il y avait un... en fait si on avait une petite poitrine on mettait forc\u00e9ment un"}, {"timestamp": [2304.1, 2312.88], "text": " push-up et donc du rembourr\u00e9 on a tous en t\u00eate aussi ces pubs Wonderbra et en fait voil\u00e0 c'\u00e9tait pas du tout"}, {"timestamp": [2312.88, 2318.16], "text": " ni ma vision de mon corps, de ma f\u00e9minit\u00e9 et puis je trouvais que c'\u00e9tait super dommage parce"}, {"timestamp": [2318.16, 2330.62], "text": " qu'en fait en lingerie on peut faire des trucs super jolis mais pas forc\u00e9ment pas forc\u00e9ment rembourr\u00e9s quoi. Je suis en train de juste penser on va dire aux femmes ou aux mod\u00e8les de ma jeunesse,"}, {"timestamp": [2330.62, 2333.9], "text": " je suis un peu plus \u00e2g\u00e9 que toi mais en effet alors je me dis des Kate Moss,"}, {"timestamp": [2333.9, 2337.14], "text": " des Carla Brunet elles ont pas forc\u00e9ment une tr\u00e8s grosse poitrine etc mais en effet"}, {"timestamp": [2337.14, 2338.9], "text": " elles \u00e9taient pas du tout dans de la lingerie en fait."}, {"timestamp": [2338.9, 2343.1], "text": " Non non en fait c'\u00e9tait pas du tout les m\u00eames ic\u00f4nes du pr\u00eat-\u00e0-porter et la lingerie, on revient."}, {"timestamp": [2343.1, 2349.0], "text": " Ouais c'est \u00e7a c'est pour \u00e7a que je compare le truc parce qu'en fait sur la lingerie en fait tu avais pas..."}, {"timestamp": [2349.0, 2353.88], "text": " Ah si, tu avais Eva Herzigova \u00e0 la limite mais qui en fait elle mettait des push-up"}, {"timestamp": [2353.88, 2358.16], "text": " mais elle a d\u00e9j\u00e0 de la poitrine donc du coup \u00e7a faisait un effet un peu voil\u00e0 mais..."}, {"timestamp": [2358.16, 2359.36], "text": " Tr\u00e8s push-up."}, {"timestamp": [2359.36, 2363.44], "text": " Tr\u00e8s push-up mais en fait du coup je comprends vraiment ce que tu veux dire c'est que quand"}, {"timestamp": [2363.44, 2365.16], "text": " tu avais pas de poitrine,"}, {"timestamp": [2365.16, 2368.76], "text": " en fait, tu n'avais pas de marque de lingerie qui s'adressait \u00e0 toi tout simplement."}, {"timestamp": [2368.76, 2374.44], "text": " Ouais, enfin, il ne faut pas mentir, c'est-\u00e0-dire qu'il y a toujours eu des bonnets A, des bonnets B"}, {"timestamp": [2374.44, 2376.92], "text": " dans toutes les marques du secteur."}, {"timestamp": [2376.92, 2378.56], "text": " Oui, mais elles n'\u00e9taient pas repr\u00e9sent\u00e9es d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [2378.56, 2379.56], "text": " C'est important au niveau de la marque."}, {"timestamp": [2379.56, 2385.2], "text": " Pas repr\u00e9sent\u00e9es, et ce qui fait qu'il y avait un d\u00e9faut d'identification et \u00e7a dans l'ADN disait."}, {"timestamp": [2385.2, 2392.4], "text": " Et ensuite pas le produit qui faisait qu'on pouvait avoir confiance en soi en portant ce"}, {"timestamp": [2392.4, 2398.92], "text": " fameux soutien-gorge. Donc premier soutien-gorge, soutien-gorge d\u00e9di\u00e9 aux plus petites poitrines"}, {"timestamp": [2398.92, 2404.54], "text": " et vraiment avec l'envie de mettre en valeur sans rembourrage pour pouvoir juste se regarder"}, {"timestamp": [2404.54, 2405.04], "text": " diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [2405.04, 2409.72], "text": " L\u00e0 je mets juste sur la home page m\u00eame actuelle quelques ann\u00e9es plus tard,"}, {"timestamp": [2409.72, 2413.12], "text": " on a une jeune femme qui a presque pas de poitrine."}, {"timestamp": [2413.12, 2418.84], "text": " Sauf que l\u00e0 tu es sur la home page mais si tu cliques sur les pages,"}, {"timestamp": [2418.84, 2420.56], "text": " tu as des femmes avec de la poitrine."}, {"timestamp": [2420.56, 2422.68], "text": " Oui \u00e7a s'adresse \u00e0 tout le monde en fait."}, {"timestamp": [2422.68, 2424.76], "text": " Et en fait maintenant \u00e7a s'adresse \u00e0 tout le monde."}, {"timestamp": [2424.76, 2427.8], "text": " Pourquoi ? Parce que justement,"}, {"timestamp": [2427.8, 2434.44], "text": " en \u00e9voluant, beaucoup de femmes nous ont \u00e9crit, et c'est l\u00e0 aussi la magie des r\u00e9seaux sociaux,"}, {"timestamp": [2434.44, 2440.08], "text": " c'est que du coup on a un discours tr\u00e8s imm\u00e9diat avec notre audience, en nous disant mais franchement"}, {"timestamp": [2440.08, 2448.92], "text": " \u00e9largissez vos tailles parce que moi je fais un bon essai, je fais un bon ED et en fait des mod\u00e8les souples sans rembourrage pour ma taille, j'en trouve"}, {"timestamp": [2448.92, 2452.76], "text": " pas non plus. Et il faut savoir que pour ces poitrines l\u00e0, il y a du coup la dimension"}, {"timestamp": [2452.76, 2458.16], "text": " de maintien qui est beaucoup plus forte. Et ces femmes me disaient mais en fait moi on"}, {"timestamp": [2458.16, 2463.52], "text": " me met du rembourrage mais pour me soutenir la poitrine et j'aimerais un truc l\u00e9ger,"}, {"timestamp": [2463.52, 2468.6], "text": " mode aussi parce qu'il y a la dimension aussi d'une lingerie qu'on peut porter de fa\u00e7on \u00e0 sous un"}, {"timestamp": [2468.6, 2474.0], "text": " pull, sous un t-shirt sans que \u00e7a fasse des couches et que \u00e7a soit pas tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2474.0, 2477.4], "text": " esth\u00e9tique. Et elle me disait mais voil\u00e0 moi j'adore l'esth\u00e9tique de vos produits,"}, {"timestamp": [2477.4, 2481.36], "text": " le rapport qualit\u00e9 prix parce qu'effectivement on source des mati\u00e8res"}, {"timestamp": [2481.36, 2486.56], "text": " hyper qualitatives, des nantelles de Calais, des tulle brod\u00e9es suisses,"}, {"timestamp": [2486.56, 2488.4], "text": " microfibres italiennes, etc."}, {"timestamp": [2488.4, 2490.68], "text": " Et elle dit, mais moi, en fait, cette qualit\u00e9-l\u00e0, cette finesse,"}, {"timestamp": [2490.68, 2493.0], "text": " ce design propos\u00e9 \u00e0 ce prix,"}, {"timestamp": [2493.0, 2495.44], "text": " qui est, moi, que j'appelle un prix juste,"}, {"timestamp": [2495.44, 2498.64], "text": " mais c'est entre 55 et 95 euros pour un ensemble."}, {"timestamp": [2498.64, 2500.6], "text": " Donc, c'est les premiers soutiens-gorge \u00e0 40 euros."}, {"timestamp": [2502.04, 2504.2], "text": " J'aimerais les avoir aussi pour ma poitrine."}, {"timestamp": [2504.2, 2508.8], "text": " Et du coup, l\u00e0, il y a eu \u00e0 nouveau ce vrai challenge mod\u00e9lisme et de mise"}, {"timestamp": [2508.8, 2511.4], "text": " au point diff\u00e9rente dans chaque taille."}, {"timestamp": [2511.44, 2515.96], "text": " Parce que la promesse de dire il faut que vous vous sentiez belle et bien en"}, {"timestamp": [2515.96, 2520.56], "text": " bonnet A, c'\u00e9tait une autre probl\u00e9matique pour se sentir belle et bien"}, {"timestamp": [2521.08, 2522.88], "text": " en bonnet D, maintenant E."}, {"timestamp": [2523.92, 2528.28], "text": " Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un travail vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s important"}, {"timestamp": [2528.28, 2532.68], "text": " d'\u00e9largissement de la taille pour \u00eatre plus inclusive."}, {"timestamp": [2532.68, 2534.44], "text": " Et je trouve qu'on a encore des challenges l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [2535.12, 2538.04], "text": " Et du coup, aujourd'hui, vraiment, et c'est \u00e7a qui me..."}, {"timestamp": [2538.04, 2540.36], "text": " Moi, mon moteur, et aujourd'hui, me fait plaisir,"}, {"timestamp": [2540.36, 2542.72], "text": " mais c'est de se dire que voil\u00e0, aujourd'hui,"}, {"timestamp": [2542.72, 2545.72], "text": " c'est plus la marque des petites poitrines, vraiment pas."}, {"timestamp": [2545.72, 2551.72], "text": " C'est une marque qui est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 toutes les femmes et on souhaite encore aller plus loin."}, {"timestamp": [2551.72, 2558.6], "text": " Ce qui est int\u00e9ressant, je te coupe, mais ce que tu dis l\u00e0, j'insiste sur un point,"}, {"timestamp": [2558.6, 2565.4], "text": " c'est qu'on peut se dire, attends, oui, mais Obad aussi et Etame aussi faisaient du bonnet A et du bonnet E."}, {"timestamp": [2565.4, 2569.76], "text": " Mais en fait la vraie diff\u00e9rence je pense, et \u00e7a revient \u00e0 ma perception"}, {"timestamp": [2569.76, 2574.84], "text": " que je trouve admirable et je te disais en intro tout \u00e0 l'heure, mais c'est"}, {"timestamp": [2574.84, 2580.44], "text": " que vous vous la repr\u00e9sentez et c'est fondamental. C'est \u00e0 dire qu'en fait on"}, {"timestamp": [2580.44, 2585.64], "text": " voit des femmes sexys sur tes r\u00e9seaux sociaux et sur ton site internet"}, {"timestamp": [2585.64, 2590.88], "text": " qui sont tr\u00e8s minces avec une forte poitrine et potentiellement peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [2590.88, 2594.16], "text": " pas avec de la cellulite ultra apparente mais enfin tu vas pas exag\u00e9rer non plus"}, {"timestamp": [2594.16, 2597.2], "text": " ultra mais avec peut-\u00eatre des fesses un peu."}, {"timestamp": [2597.2, 2599.2], "text": " C'est courbe, c'est d\u00e9faut, c'est gal\u00e8re."}, {"timestamp": [2599.2, 2606.2], "text": " Et tu vas voir des femmes rondes qui sont belles et ultra sexy avec un bonnet et voil\u00e0 et"}, {"timestamp": [2606.2, 2610.84], "text": " donc en fait l\u00e0 et c'est l\u00e0 o\u00f9 je pense que c'est important et c'est l\u00e0 o\u00f9 je"}, {"timestamp": [2610.84, 2615.16], "text": " pense qu'il y a une forme de... nous on a pu accompagner par le pass\u00e9 des marques"}, {"timestamp": [2615.16, 2621.88], "text": " de lingerie avec \u00e0 qui on essayait de proposer un peu plus d'authenticit\u00e9"}, {"timestamp": [2621.88, 2625.14], "text": " notamment sur les r\u00e9seaux sociaux et pas forc\u00e9ment toujours d'avoir"}, {"timestamp": [2625.14, 2637.22], "text": " une vision de la femme trop parfaite. Et je pense que votre innovation coupl\u00e9e \u00e0 l'essor d'Instagram"}, {"timestamp": [2637.22, 2643.82], "text": " particuli\u00e8rement a fait que \u00e0 la fois \u00e7a a vraiment explos\u00e9, je vais me dire dans quelle"}, {"timestamp": [2643.82, 2645.16], "text": " mesure, mais gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [2645.16, 2650.56], "text": " \u00c9videmment, je pense qu'en fait c'\u00e9tait le pari, en fait l'intuition initiale elle \u00e9tait vraiment"}, {"timestamp": [2650.56, 2654.08], "text": " sur le fait que voil\u00e0 il y avait un manque d'identification par rapport aux femmes qui"}, {"timestamp": [2654.08, 2658.32], "text": " \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9es en lingerie et du coup une envie d'introduire beaucoup plus d'authenticit\u00e9"}, {"timestamp": [2658.32, 2666.6], "text": " parce que c'\u00e9tait un nouveau regard sur la femme, un regard, je pense, authentique, sinc\u00e8re,"}, {"timestamp": [2666.6, 2673.04], "text": " et savoir voir la beaut\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 elle est et telle qu'elle est. Et je pense que \u00e7a,"}, {"timestamp": [2673.04, 2679.56], "text": " c'\u00e9tait vraiment quand m\u00eame un nouveau regard sur ce march\u00e9. Et effectivement, Instagram nous a"}, {"timestamp": [2679.56, 2687.36], "text": " permis d'exprimer ce nouveau regard ensuite parce qu'il y avait des mannequins qui \u00e9taient diff\u00e9rentes des"}, {"timestamp": [2687.36, 2693.46], "text": " mannequins traditionnels de la lingerie, de la corsetterie et qui n'\u00e9taient pas retouch\u00e9s."}, {"timestamp": [2693.46, 2700.92], "text": " Alors aujourd'hui, c'est beaucoup plus r\u00e9pandu, mais quand nous on s'est lanc\u00e9 et qu'Instagram"}, {"timestamp": [2700.92, 2705.0], "text": " a vraiment \u00e9t\u00e9 une vitrine pour Is\u00e9e, c'\u00e9tait super nouveau."}, {"timestamp": [2707.0, 2707.08], "text": " C'\u00e9tait super nouveau ce c\u00f4t\u00e9, voil\u00e0,"}, {"timestamp": [2709.08, 2709.52], "text": " montrer la peau telle qu'elle est naturellement."}, {"timestamp": [2713.16, 2714.24], "text": " Et en fait, l\u00e0, c'est l\u00e0 que j'ai senti une vraie adh\u00e9sion"}, {"timestamp": [2716.28, 2716.56], "text": " de la part des femmes, parfois de la part des hommes,"}, {"timestamp": [2718.96, 2721.12], "text": " mais de dire enfin, enfin,"}, {"timestamp": [2722.44, 2722.8], "text": " voir la beaut\u00e9 telle qu'elle est,"}, {"timestamp": [2724.68, 2725.2], "text": " enfin une femme qui a des grains de beaut\u00e9,"}, {"timestamp": [2729.54, 2730.18], "text": " qui a un grain de peau, et en fait de pas avoir ce c\u00f4t\u00e9 super lisse,"}, {"timestamp": [2736.24, 2743.4], "text": " super liss\u00e9. Et c'est ultra paradoxal en fait, j'avais pas r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 quel point, excusez-moi encore, je vais arr\u00eater de m'excuser parce que de toute fa\u00e7on c'est le but, mais c'est qu'on est sur Instagram qui est quand m\u00eame le royaume du filtre et de l'ultra fake en fait."}, {"timestamp": [2743.4, 2748.5], "text": " Mais en fait Instagram, pour moi, il y a peu de d\u00e9g\u00e2ts."}, {"timestamp": [2748.5, 2750.5], "text": " Aujourd'hui, il y a quand m\u00eame une vraie tendance,"}, {"timestamp": [2750.5, 2753.5], "text": " beaucoup plus body positive, etc."}, {"timestamp": [2753.5, 2755.5], "text": " Donc beaucoup plus r\u00e9aliste,"}, {"timestamp": [2755.5, 2761.0], "text": " qui encourage justement \u00e0 assumer son corps tel qu'il est."}, {"timestamp": [2761.0, 2763.5], "text": " Et puis ensuite, la personne la plus suivie du monde,"}, {"timestamp": [2763.5, 2764.5], "text": " c'est Kim Kardashian."}, {"timestamp": [2764.5, 2766.0], "text": " Donc il y a quand m\u00eame une..."}, {"timestamp": [2766.0, 2768.0], "text": " Je te prends en photo du coup."}, {"timestamp": [2768.0, 2770.0], "text": " Attention pr\u00e9viens-moi !"}, {"timestamp": [2770.0, 2772.0], "text": " Qu'est-ce qui se passe ?"}, {"timestamp": [2772.0, 2776.0], "text": " C'est pour l'illustration de ce podcast, excusez-moi. Mais continue \u00e0 parler parce que sinon je vais..."}, {"timestamp": [2776.0, 2780.0], "text": " Je te regarde pas parce que c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s pertinent pour moi."}, {"timestamp": [2780.0, 2784.0], "text": " Et du coup, je le dis, qu'il y a cette vraie"}, {"timestamp": [2784.0, 2788.88], "text": " dichotomie, schizophr\u00e9nie en tout cas, entre"}, {"timestamp": [2788.88, 2795.6], "text": " quand m\u00eame certains id\u00e9aux tr\u00e8s l\u00e9ch\u00e9s, tr\u00e8s sophistiqu\u00e9s et puis tr\u00e8s extraterrestres"}, {"timestamp": [2795.6, 2804.28], "text": " quand m\u00eame et puis en m\u00eame temps une veine beaucoup plus r\u00e9aliste et je dirais qu'Isa\u00efe"}, {"timestamp": [2804.28, 2806.52], "text": " est dans la veine beaucoup plus r\u00e9aliste, beaucoup plus"}, {"timestamp": [2806.52, 2813.2], "text": " authentique et qu'en m\u00eame temps, quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 pour moi essentiel dans la construction"}, {"timestamp": [2813.2, 2821.12], "text": " de cette marque, c'est que montrer la beaut\u00e9 telle qu'elle est, imposait d'y mettre une dimension"}, {"timestamp": [2821.12, 2830.9], "text": " esth\u00e9tique, esth\u00e9tisante. Voil\u00e0, justement, les photos qu'on montre sur le site, elles sont tr\u00e8s naturelles,"}, {"timestamp": [2830.9, 2833.1], "text": " tr\u00e8s spontan\u00e9es, mais je veux dire, elles sont belles."}, {"timestamp": [2833.1, 2841.14], "text": " L'id\u00e9e, c'\u00e9tait pas d'avoir un mauvais iPhone, de prendre une photo pas tr\u00e8s jolie."}, {"timestamp": [2841.14, 2848.0], "text": " L'id\u00e9e, c'est quand m\u00eame d'apprendre \u00e0 regarder la beaut\u00e9"}, {"timestamp": [2848.0, 2851.4], "text": " et d'apprendre \u00e0 aimer son corps en l'occurrence, tel qu'il est."}, {"timestamp": [2851.4, 2854.5], "text": " Mais pour \u00e7a, \u00e7a passe par des belles images."}, {"timestamp": [2854.5, 2857.8], "text": " Alors tu vas me donner un petit cours d'Instagram si tu veux bien."}, {"timestamp": [2857.8, 2858.8], "text": " Ouais je sais pas."}, {"timestamp": [2858.8, 2862.6], "text": " Mais ma perception de ce que vous avez fait"}, {"timestamp": [2862.6, 2866.84], "text": " aussi c'est que"}, {"timestamp": [2870.2, 2871.04], "text": " c'est en effet tr\u00e8s travaill\u00e9 \u00e0 la fois tr\u00e8s simple dans le sens o\u00f9"}, {"timestamp": [2876.72, 2881.44], "text": " tu vois on se dit il y en a peut-\u00eatre quoi tu fais chez toi ou tu vas pas louer un studio un d\u00e9cor un machin il y a plein de choses qui sont faites bon un peu comme \u00e7a et surtout ce que j'ai remarqu\u00e9 c'est que de temps en temps"}, {"timestamp": [2883.2, 2885.44], "text": " Sur un m\u00eame une m\u00eame pi\u00e8ce,"}, {"timestamp": [2885.44, 2889.52], "text": " m\u00eame mannequin, m\u00eame shooting, tu vas balancer, alors en story j'en parle m\u00eame pas,"}, {"timestamp": [2889.52, 2897.48], "text": " mais potentiellement 4, 5, 6 photos diff\u00e9rentes, tu vas prendre une partie sur plus le bas du corps,"}, {"timestamp": [2897.48, 2903.88], "text": " la culotte, une autre plus sur le bonnet et voil\u00e0. Et en fait quand beaucoup de marques"}, {"timestamp": [2903.88, 2908.1], "text": " en fait te disent, quand tu leur disil faut poster tous les jours sur Instagram,"}, {"timestamp": [2908.1, 2915.3], "text": " au moins qu'ils te disent non mais attends, \u00e0 1500 balles la photo, minimum, tu vois, je vois pas comment on peut faire,"}, {"timestamp": [2915.3, 2920.1], "text": " tu leur dis peut-\u00eatre que si tu arrives \u00e0 faire plut\u00f4t des photos \u00e0 150 balles, je n'en sais rien, tu vois,"}, {"timestamp": [2920.1, 2925.6], "text": " et plut\u00f4t 10 photos \u00e0 1500 euros et en faire un tu vois autre chose et les utiliser diff\u00e9remment"}, {"timestamp": [2925.6, 2929.0], "text": " peut-\u00eatre que le probl\u00e8me il est plut\u00f4t sur le 1500 balles la photo que voil\u00e0"}, {"timestamp": [2929.0, 2933.8], "text": " est-ce que je suis un peu dans le vrai dans le sens o\u00f9 vous avez r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 la fois"}, {"timestamp": [2933.8, 2938.6], "text": " faire des choses tu le disais belle mais \u00e0 la fois aussi optimis\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [2938.6, 2943.4], "text": " en fait la photo a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante chez Is\u00e9e"}, {"timestamp": [2943.4, 2947.96], "text": " dans beaucoup de business en ligne. Voil\u00e0, effectivement c'est"}, {"timestamp": [2947.96, 2954.84], "text": " notre fa\u00e7on de communiquer, c'est notre fa\u00e7on de faire voir et notre marque et notre produit et"}, {"timestamp": [2954.84, 2967.22], "text": " nos discours donc c'est vraiment la cl\u00e9 de vo\u00fbte et effectivement on shoot quand m\u00eame tr\u00e8s souvent, beaucoup, je retiens beaucoup d'images d'une journ\u00e9e de shooting"}, {"timestamp": [2967.72, 2968.62], "text": " et..."}, {"timestamp": [2968.62, 2969.98], "text": " Combien ?"}, {"timestamp": [2969.98, 2973.16], "text": " Une journ\u00e9e de shooting je retiens au moins une centaine d'images"}, {"timestamp": [2973.78, 2975.78], "text": " Donc \u00e7a te co\u00fbte combien une journ\u00e9e de shooting ?"}, {"timestamp": [2975.78, 2977.78], "text": " Je dis pas..."}, {"timestamp": [2977.78, 2979.78], "text": " Allez, vaguement !"}, {"timestamp": [2979.78, 2981.78], "text": " Non non je dis pas parce que..."}, {"timestamp": [2981.78, 2983.78], "text": " 3000 ? 20 000 ?"}, {"timestamp": [2983.78, 2985.0], "text": " 50 000 !"}, {"timestamp": [2985.0, 2988.0], "text": " C'est moins de 10 000 euros."}, {"timestamp": [2988.0, 2992.0], "text": " Donc c'est moins de 100 balles la photo, c'est ce que je dis."}, {"timestamp": [2992.0, 2996.0], "text": " Et le truc c'est qu'il ne faut pas d\u00e9valoriser les gens avec qui je travaille."}, {"timestamp": [2996.0, 2999.0], "text": " Mais non, mais c'est pas d\u00e9valoris\u00e9."}, {"timestamp": [2999.0, 3002.0], "text": " Moi je pense que c'est pas du tout les d\u00e9valoriser parce qu'effectivement"}, {"timestamp": [3002.0, 3007.94], "text": " ce que je pense tr\u00e8s important avec des nouveaux photographes, les mannequins,"}, {"timestamp": [3008.16, 3011.04], "text": " les personnes en make-up qui bossent avec nous..."}, {"timestamp": [3011.16, 3013.84], "text": " D\u00e9j\u00e0, on travaille avec des \u00e9quipes assez r\u00e9duites, honn\u00eatement, sur la photo."}, {"timestamp": [3013.92, 3016.6], "text": " J'ai pas mon parfum d'air, mais sur un plateau, il faudrait"}, {"timestamp": [3017.24, 3020.2], "text": " tout un tas de m\u00e9tiers qui \u00e9taient impliqu\u00e9s"}, {"timestamp": [3020.2, 3022.68], "text": " dans la r\u00e9alisation d'une photo que je ne connaissais pas."}, {"timestamp": [3022.72, 3026.6], "text": " Et effectivement, du coup, on ne les a jamais eues et je ne pense pas qu'on les aura demain."}, {"timestamp": [3026.6, 3029.52], "text": " Mais des \u00e9quipes tr\u00e8s r\u00e9duites."}, {"timestamp": [3029.52, 3036.72], "text": " Et puis, en fait, honn\u00eatement, c'est tr\u00e8s important pour moi que l'\u00e9quipe de photos comprenne cet enjeu."}, {"timestamp": [3036.72, 3040.76], "text": " Et je pense que \u00e7a fait partie du nouveau m\u00e9tier de la photographie,"}, {"timestamp": [3040.76, 3048.36], "text": " en tout cas pour des marques implant\u00e9es digitalement et qu'elles soient issues du digital ou qu'elles y viennent, bon globalement tout le monde y est."}, {"timestamp": [3048.36, 3053.4], "text": " Et donc c'est essentiel de comprendre qu'effectivement, \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, on ne va pas s\u00e9lectionner"}, {"timestamp": [3053.4, 3056.04], "text": " une image qu'on va photoshopper pendant des heures."}, {"timestamp": [3056.04, 3060.6], "text": " Mais si je puis me permettre, tu vois, enfin, ce que je veux dire, c'est que tout l'\u00e9cosyst\u00e8me,"}, {"timestamp": [3060.6, 3061.6], "text": " tout a chang\u00e9."}, {"timestamp": [3061.6, 3066.32], "text": " Enfin, je veux dire, avant la destination d'une photo, elle \u00e9tait"}, {"timestamp": [3066.32, 3071.96], "text": " soit \u00e0 \u00eatre imprim\u00e9e en gigantesque 4x3 pour \u00eatre placard\u00e9e dans tout le"}, {"timestamp": [3071.96, 3077.56], "text": " m\u00e9tro de Paris, dans toute la France, sur plein d'endroits, soit \u00e0 \u00eatre"}, {"timestamp": [3077.56, 3082.52], "text": " imprim\u00e9e dans des centaines de milliers de magazines,"}, {"timestamp": [3082.52, 3085.12], "text": " de Elle, Cosmo, etc."}, {"timestamp": [3085.12, 3091.44], "text": " Donc \u00e9videmment, quand tu vois le co\u00fbt en plus d'une page de pub dans ces magazines"}, {"timestamp": [3091.44, 3096.0], "text": " et que tu vas faire plusieurs campagnes et que \u00e7a va te co\u00fbter 500 000 euros d'achat d'espace,"}, {"timestamp": [3096.0, 3098.24], "text": " tu peux mettre 15 000 balles dans une photo."}, {"timestamp": [3098.24, 3100.24], "text": " Evidemment, c'est juste..."}, {"timestamp": [3100.24, 3101.52], "text": " C'est s\u00fbr que c'est pas le m\u00eame business model."}, {"timestamp": [3101.52, 3102.8], "text": " C'est pas le m\u00eame mod\u00e8le \u00e9conomique."}, {"timestamp": [3102.8, 3106.16], "text": " Quand tu lis tous les jours, comment \u00e7a mettre 15 000 balles, m\u00eame 1 500 euros dans une photo, c'est une h\u00e9r\u00e9sie, c'est pas le m\u00eame mod\u00e8le \u00e9conomique. Quand tu lis tous les jours, commencer \u00e0 mettre 15 000 balles, m\u00eame 1500 euros dans une photo,"}, {"timestamp": [3106.16, 3108.16], "text": " c'est une h\u00e9r\u00e9sie, c'est compl\u00e8tement d\u00e9bile en fait."}, {"timestamp": [3108.16, 3110.16], "text": " Donc il y a juste un moment o\u00f9 il faut r\u00e9fl\u00e9chir."}, {"timestamp": [3110.16, 3114.92], "text": " Et je me permets d'\u00eatre plus radical que ce que tu dis,"}, {"timestamp": [3114.92, 3120.24], "text": " tu veux pas d\u00e9valoriser, moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s valorisant d'\u00eatre capable de faire 100 photos en une journ\u00e9e,"}, {"timestamp": [3120.24, 3121.52], "text": " avec une \u00e9quipe r\u00e9duite."}, {"timestamp": [3121.52, 3123.52], "text": " Et c'est le monde dans lequel on vit."}, {"timestamp": [3123.52, 3125.44], "text": " Et justement, ceux ne le font pas"}, {"timestamp": [3125.68, 3128.0], "text": " ben ils n'ont rien compris parce qu'aujourd'hui"}, {"timestamp": [3128.24, 3132.44], "text": " si tu n'es pas capable de capter un peu l'attention des gens, de rappeler aux gens que quand tu veux"}, {"timestamp": [3132.56, 3135.04], "text": " faire un cadeau \u00e0 ta femme ou quand tu veux t'acheter toi-m\u00eame"}, {"timestamp": [3135.4, 3138.84], "text": " une belle pi\u00e8ce ou un beau set on dit"}, {"timestamp": [3139.56, 3141.72], "text": " pour te faire plaisir et te valoriser toi-m\u00eame"}, {"timestamp": [3141.8, 3147.76], "text": " et bien il faut penser \u00e0 Isay plut\u00f4t que penser \u00e0 un autre et si il faut penser \u00e0 Isay plut\u00f4t que penser \u00e0 un autre. Et si tu veux penser \u00e0 Isay plut\u00f4t que penser \u00e0 un autre, non seulement tu vas sur G\u00e9n\u00e9ration"}, {"timestamp": [3147.76, 3152.92], "text": " Do It Yourself, mais surtout tu vas en permanence sur Instagram et tu postes et tu postes et tu"}, {"timestamp": [3152.92, 3156.04], "text": " postes et tu fais des belles choses et tu mets en valeur tes produits, ta marque et tout ce qui est"}, {"timestamp": [3156.04, 3166.64], "text": " fait. Non, oui. Excuse-moi, je t'\u00e9nerve. Non, je suis d'accord avec toi si tu veux. C'est un, c'est une nouvelle fa\u00e7on de photographier."}, {"timestamp": [3166.64, 3169.16], "text": " C'est une nouvelle fa\u00e7on de communiquer, de promouvoir les marques."}, {"timestamp": [3169.6, 3176.88], "text": " Et apr\u00e8s, voil\u00e0 ce que l\u00e0 o\u00f9 je suis sensible, c'est \u00e0 valoriser quand m\u00eame le travail,"}, {"timestamp": [3176.88, 3181.16], "text": " pas quand m\u00eame, \u00e0 valoriser le travail cr\u00e9atif des \u00e9quipes photo,"}, {"timestamp": [3181.52, 3186.52], "text": " parce que c'est un travail qui est vraiment tellement beau et moi je comprends honn\u00eatement"}, {"timestamp": [3189.72, 3194.38], "text": " la frustration un petit peu de se dire que c'est quelque chose qui va \u00eatre tr\u00e8s \u00e9ph\u00e9m\u00e8re. C'est \u00e0 dire qu'avant"}, {"timestamp": [3194.96, 3201.8], "text": " une photo, comme tu dis, elle \u00e9tait placard\u00e9e partout et en plus dans la presse et elle avait une dur\u00e9e de six mois tout le"}, {"timestamp": [3201.8, 3203.64], "text": " temps d'une campagne etc."}, {"timestamp": [3203.64, 3206.64], "text": " Aujourd'hui elle est post\u00e9e sur Instagram au milieu de quatre images et le"}, {"timestamp": [3206.64, 3212.52], "text": " lendemain on la voit m\u00eame plus. Donc c'est ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9ph\u00e9m\u00e8re de la"}, {"timestamp": [3212.52, 3219.0], "text": " consommation d'images qui peut \u00eatre, en tout cas qui peut interroger."}, {"timestamp": [3219.0, 3223.32], "text": " Oui et apr\u00e8s c'est une opportunit\u00e9 aussi pour les photographes. Alors je"}, {"timestamp": [3223.32, 3226.8], "text": " reviens sur le point que tu dis que c'est valoris\u00e9, enfin cela va de soi, c'est une opportunit\u00e9 aussi pour les photographes. Alors je reviens sur le point que tu dis que c'est valoris\u00e9,"}, {"timestamp": [3226.8, 3234.28], "text": " enfin cela va de soi, c'est \u00e0 dire que je le disais vraiment depuis le d\u00e9but, vos photos, c'est un des vrais points forts de la marque et elles sont remarquables."}, {"timestamp": [3234.28, 3245.1], "text": " Mais je pense que c'est aussi une opportunit\u00e9 pour beaucoup de photographes de rentrer aussi dans du... il y a un champ de possible. Alors j'ai parl\u00e9 de Hocus et de WeFlash"}, {"timestamp": [3245.1, 3250.1], "text": " qui est une marque qu'on a cr\u00e9\u00e9e qui fait des shootings photos. On parle de"}, {"timestamp": [3250.1, 3253.3], "text": " 500 \u00e0 600 shootings photos par jour c'est juste n'importe quoi."}, {"timestamp": [3253.3, 3256.5], "text": " Donc alors c'est des shootings dans des appartements, c'est des"}, {"timestamp": [3256.5, 3259.78], "text": " shootings dans des... voil\u00e0. Il y a son concurrent qui s'appelle Miro, enfin"}, {"timestamp": [3259.78, 3263.86], "text": " voil\u00e0. Mais l\u00e0 on parle \u00e0 chaque fois de faire bosser beaucoup de"}, {"timestamp": [3263.86, 3268.6], "text": " photographes. Apr\u00e8s ils ont aussi pour beaucoup la possibilit\u00e9 de faire"}, {"timestamp": [3268.6, 3271.68], "text": " d'autres choses, de prendre du temps plus long mais il y a un univers de possible"}, {"timestamp": [3271.68, 3275.6], "text": " important, un nombre d'endroits o\u00f9 s'exprimer qui est important aussi parce"}, {"timestamp": [3275.6, 3278.56], "text": " que tu peux t'exprimer plus facilement qu'avant, t'as pas besoin d'avoir une"}, {"timestamp": [3278.56, 3282.28], "text": " galerie voil\u00e0 donc c'est quand m\u00eame assez remarquable."}, {"timestamp": [3282.28, 3288.04], "text": " Restons sur ce petit cours d'instagram du coup. C'\u00e9tait natif"}, {"timestamp": [3288.04, 3293.12], "text": " pour vous ? C'est une opportunit\u00e9 que tu as chop\u00e9 en passant ? C'est-\u00e0-dire que tu t'es dit ah tiens"}, {"timestamp": [3293.12, 3296.88], "text": " c'est pas mal ce truc, il y a une belle croissance organique, j'ai pas besoin de... Voil\u00e0 ou c'est un"}, {"timestamp": [3296.88, 3300.8], "text": " truc o\u00f9 tu, d\u00e8s le d\u00e9but, tu t'es dit tiens il y a Instagram, je vais faire Ease en parall\u00e8le ?"}, {"timestamp": [3300.8, 3305.0], "text": " Non, non, quand on s'est lanc\u00e9 pour Isee, Instagram n'existait pas."}, {"timestamp": [3305.0, 3311.0], "text": " Donc Instagram a \u00e9merg\u00e9 en cours de route."}, {"timestamp": [3311.0, 3314.0], "text": " Vraiment, j'ai le souvenir que quand on a lanc\u00e9 Isee,"}, {"timestamp": [3314.0, 3317.0], "text": " on avait fait un groupe priv\u00e9 d'ambassadrices"}, {"timestamp": [3317.0, 3319.0], "text": " avant le lancement sur Facebook."}, {"timestamp": [3319.0, 3321.0], "text": " C'\u00e9tait tr\u00e8s Facebook."}, {"timestamp": [3321.0, 3324.0], "text": " Et puis tout d'un coup, le prisme a bascul\u00e9 sur Instagram."}, {"timestamp": [3324.0, 3327.96], "text": " Et \u00e7a nous a demand\u00e9 aussi d'avoir"}, {"timestamp": [3327.96, 3334.44], "text": " la curiosit\u00e9 de regarder ce m\u00e9dia, de s'y pencher, de savoir comment on allait l'appr\u00e9hender,"}, {"timestamp": [3334.44, 3345.44], "text": " pourriser. Et puis voil\u00e0, je pense qu'Instagram nous a vraiment forc\u00e9 \u00e0 changer notre prisme de la photo en fait."}, {"timestamp": [3346.18, 3348.18], "text": " Et \u00e0"}, {"timestamp": [3348.18, 3352.96], "text": " shooter davantage, \u00e0 avoir des images qu'on retrouvait sur Instagram et sur notre e-shop."}, {"timestamp": [3353.52, 3356.68], "text": " Enfin c'\u00e9tait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [3357.36, 3359.36], "text": " je pense en tout cas"}, {"timestamp": [3359.76, 3364.34], "text": " un \u00e9l\u00e9ment qui nous a fait vraiment r\u00e9fl\u00e9chir sur le comment faire."}, {"timestamp": [3364.6, 3368.96], "text": " Je suis en train de redescendre mon fil d'Instagram pour voir de quand datent mes premi\u00e8res photos, tu vois,"}, {"timestamp": [3368.96, 3370.96], "text": " pour te contredire un peu."}, {"timestamp": [3370.96, 3374.24], "text": " 17 novembre 2011, ma premi\u00e8re photo sur Instagram."}, {"timestamp": [3374.24, 3375.36], "text": " Bah tu vois, on n'y \u00e9tait pas."}, {"timestamp": [3375.36, 3375.92], "text": " Ouais, ouais."}, {"timestamp": [3375.92, 3378.4], "text": " Et puis surtout, il n'y avait juste personne sur Instagram."}, {"timestamp": [3378.4, 3379.04], "text": " J'\u00e9tais tout seul."}, {"timestamp": [3379.04, 3379.92], "text": " C'\u00e9tait pr\u00e9curseur."}, {"timestamp": [3379.92, 3380.96], "text": " J'\u00e9tais tout seul."}, {"timestamp": [3380.96, 3383.44], "text": " Voil\u00e0, non, non, mais c'est pour dire que nous on n'\u00e9tait pas du tout..."}, {"timestamp": [3383.44, 3386.0], "text": " Enfin voil\u00e0, on s'est r\u00e9veill\u00e9..."}, {"timestamp": [3386.0, 3388.0], "text": " Je pense tard."}, {"timestamp": [3388.0, 3390.0], "text": " Mais c'est le savoir attraper le train en marche surtout et au bon moment."}, {"timestamp": [3390.0, 3392.0], "text": " Avant que \u00e7a explose aussi."}, {"timestamp": [3392.0, 3394.0], "text": " Heureusement qu'on l'a fait en tout cas."}, {"timestamp": [3396.0, 3398.0], "text": " Apr\u00e8s vous avez vite compris"}, {"timestamp": [3398.0, 3400.0], "text": " qu'il fallait poster beaucoup. Vous postez tous les..."}, {"timestamp": [3400.0, 3402.0], "text": " Combien ? \u00c7a d\u00e9pend."}, {"timestamp": [3402.0, 3404.0], "text": " On n'est pas encore totalement au clair."}, {"timestamp": [3404.0, 3407.6], "text": " Il y a des p\u00e9riodes de l'ann\u00e9e o\u00f9 on poste plus, d'autres moins."}, {"timestamp": [3407.6, 3410.8], "text": " En tout cas ce qu'on a compris c'est qu'on postait quand on avait un truc \u00e0 dire."}, {"timestamp": [3410.8, 3417.8], "text": " Donc je crois qu'en ce moment on est sur deux posts par jour, plus une story, voil\u00e0."}, {"timestamp": [3417.8, 3426.64], "text": " Et c'est redoutablement efficace parce que votre compte est gros, mais pas \u00e9norme. On parle d'un peu moins de 150 000 followers"}, {"timestamp": [3426.64, 3433.0], "text": " donc il y a plein de marques qui ont beaucoup plus mais j'ai l'impression que le ratio, le retour"}, {"timestamp": [3433.0, 3437.44], "text": " est vraiment chez vous tr\u00e8s tr\u00e8s fort. Il y a un engagement tr\u00e8s fort apr\u00e8s il faut savoir que"}, {"timestamp": [3437.44, 3445.7], "text": " fid\u00e8le \u00e0 mon march\u00e9 j'ai un vrai vrai sujet parce que Instagram est un m\u00e9dia tr\u00e8s puritain et que je me"}, {"timestamp": [3445.7, 3449.94], "text": " montre un petit peu de nudit\u00e9 et c'est l\u00e0 o\u00f9 voil\u00e0 je trouve que c'est super"}, {"timestamp": [3449.94, 3456.66], "text": " dommage que ce soit des arbitrages qui soient faits ind\u00e9pendamment de"}, {"timestamp": [3456.66, 3460.22], "text": " toute notion esth\u00e9tique parce que je pense pas que nos images..."}, {"timestamp": [3460.22, 3462.3], "text": " Pour \u00eatre clair on peut pas montrer un t\u00e9ton sur Instagram."}, {"timestamp": [3462.3, 3465.32], "text": " Ouais on arrive \u00e0 en montrer quelques-uns. En transparence."}, {"timestamp": [3465.32, 3466.92], "text": " En transparence, ouais, mais m\u00eame."}, {"timestamp": [3466.92, 3468.32], "text": " Enfin, elles sont censur\u00e9es ces photos."}, {"timestamp": [3468.32, 3471.92], "text": " Donc c'est des posts qu'on peut pas promouvoir, par exemple."}, {"timestamp": [3471.92, 3473.12], "text": " T'as d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9 ton compte ?"}, {"timestamp": [3473.12, 3474.12], "text": " On m'a bloqu\u00e9 mon compte."}, {"timestamp": [3474.12, 3475.32], "text": " Enfin, le compte E-Z."}, {"timestamp": [3475.32, 3476.92], "text": " Ouais, l\u00e0, en ao\u00fbt dernier."}, {"timestamp": [3476.92, 3478.12], "text": " Et longtemps ?"}, {"timestamp": [3478.12, 3479.12], "text": " Un mois."}, {"timestamp": [3479.12, 3480.12], "text": " Bah..."}, {"timestamp": [3480.12, 3483.72], "text": " Ouais, comme tu dis, c'est vrai que c'est difficile."}, {"timestamp": [3483.72, 3487.6], "text": " Comme on est d\u00e9pendante de ce m\u00e9dia, c'est vrai que comme on est d\u00e9pendante de ce m\u00e9dia, c'est difficile."}, {"timestamp": [3487.6, 3488.44], "text": " Mais..."}, {"timestamp": [3488.44, 3490.08], "text": " La baisse imm\u00e9diate du chiffre d'affaires ?"}, {"timestamp": [3490.08, 3496.16], "text": " Non, parce que heureusement, enfin, je n'ai pas pu le constater."}, {"timestamp": [3496.16, 3502.24], "text": " Parce que par ailleurs, on a l\u00e2ch\u00e9, enfin, c'est tomb\u00e9 quand m\u00eame au mois d'ao\u00fbt,"}, {"timestamp": [3502.24, 3506.08], "text": " qui n'est pas un mois o\u00f9 on est en lancement, etc."}, {"timestamp": [3506.08, 3510.04], "text": " Donc c'\u00e9tait un mois qui \u00e9tait plut\u00f4t creux de toute fa\u00e7on en termes d'activit\u00e9 pour nous."}, {"timestamp": [3510.04, 3514.76], "text": " Et qu'on a aussi notre newsletter, on a nos clientes r\u00e9currentes, on a nos boutiques."}, {"timestamp": [3514.76, 3522.0], "text": " Enfin, on pouvait poster, ce qu'on ne pouvait pas c'\u00e9tait faire de la publicit\u00e9."}, {"timestamp": [3522.0, 3524.92], "text": " Donc c'\u00e9tait d'avoir des promotions de postes ou de faire de la publicit\u00e9."}, {"timestamp": [3524.92, 3529.56], "text": " Donc rien qu'avec le naturel, l'air de rien, on a d\u00e9j\u00e0 une vraie"}, {"timestamp": [3529.56, 3533.32], "text": " audience. Mais sur les derniers postes, je crois que tu peux voir l\u00e0 sur le compte, en tout cas"}, {"timestamp": [3533.32, 3538.72], "text": " c'est des postes qui ont eu un vrai engouement naturellement, qu'on a souhait\u00e9 promouvoir pour"}, {"timestamp": [3538.72, 3542.92], "text": " ne rien cacher et qui ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s. Donc on n'a pas pu promouvoir. Donc c'est..."}, {"timestamp": [3542.92, 3547.2], "text": " On va essayer de remonter le fil jusqu'au premier poste mais en fait..."}, {"timestamp": [3547.2, 3550.2], "text": " Je vais passer tout ce podcast donc tu vas arr\u00eater."}, {"timestamp": [3550.2, 3560.2], "text": " Mais donc voil\u00e0 je rebondis en disant qu'on est sur Instagram, sur la sensibilit\u00e9 de"}, {"timestamp": [3560.2, 3567.08], "text": " mon sujet par rapport au puritanisme quand m\u00eame d'Instagram et de Facebook. Et du coup,"}, {"timestamp": [3567.08, 3574.48], "text": " ce qui fait que, heureusement qu'on a quand m\u00eame un tr\u00e8s bon engagement naturel et qui me rassure"}, {"timestamp": [3574.48, 3580.32], "text": " personnellement et que je trouve aussi tr\u00e8s sain, c'est de savoir que justement cette marque et ces"}, {"timestamp": [3580.32, 3586.84], "text": " produits sont aim\u00e9s pour ce qu'ils sont. Et du coup que les gens viennent naturellement."}, {"timestamp": [3586.84, 3593.04], "text": " Pour moi c'est en tout cas tr\u00e8s agr\u00e9able et tr\u00e8s gratifiant, franchement."}, {"timestamp": [3593.04, 3595.04], "text": " Vous d\u00e9pensez combien en marketing sur Insta ?"}, {"timestamp": [3595.04, 3596.04], "text": " On d\u00e9pense tr\u00e8s tr\u00e8s peu."}, {"timestamp": [3596.04, 3598.56], "text": " On a un tr\u00e8s faible..."}, {"timestamp": [3598.56, 3600.56], "text": " Donc maintenant on est rentable."}, {"timestamp": [3600.56, 3603.56], "text": " \u00c7a joue, d'accord."}, {"timestamp": [3603.56, 3607.0], "text": " Non, \u00e7a joue pas."}, {"timestamp": [3607.0, 3610.0], "text": " En fait, effectivement, depuis 2016,"}, {"timestamp": [3610.0, 3613.0], "text": " 2016 a \u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e de l'\u00e9quilibre et apr\u00e8s chaque ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [3613.0, 3616.0], "text": " on a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9gager davantage de rentabilit\u00e9."}, {"timestamp": [3616.0, 3619.0], "text": " C'\u00e9tait un vrai objectif pour moi"}, {"timestamp": [3619.0, 3622.0], "text": " qui m'a \u00e9norm\u00e9ment confort\u00e9e du coup dans cette envie"}, {"timestamp": [3622.0, 3629.96], "text": " de plus jamais continualiser. Aujourd'hui, c'est m\u00eame pas une question que je me pose. Et par rapport au budget"}, {"timestamp": [3629.96, 3636.2], "text": " marketing, donc il est tr\u00e8s faible et effectivement c'est sans doute ce qui"}, {"timestamp": [3636.2, 3642.8], "text": " contribue \u00e0 cette rentabilit\u00e9. Mais c'est aussi pour moi le confort"}, {"timestamp": [3642.8, 3647.96], "text": " d'un business sain qui n'a pas besoin d'acheter pour vendre."}, {"timestamp": [3647.96, 3652.76], "text": " D'accord. Faible, je sais pas ce que \u00e7a veut dire, des centaines d'euros par jour, des milliers ?"}, {"timestamp": [3652.76, 3654.56], "text": " Non, non, c'est des centaines d'euros par jour."}, {"timestamp": [3654.56, 3668.16], "text": " C'est quoi le chiffre d' D'accord 5 millions et en effet alors"}, {"timestamp": [3668.16, 3673.2], "text": " l'avantage entre guillemets des dnvb donc c'est ce qu'on appelle donc"}, {"timestamp": [3673.2, 3677.92], "text": " qui \u00e9tait donc un terme qui existait pas. En fait un jour on m'a parl\u00e9, on m'a dit t'es une dnvb"}, {"timestamp": [3677.92, 3680.36], "text": " j'ai demand\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter la question j'ai compris que j'avais pas compris"}, {"timestamp": [3680.36, 3685.88], "text": " ok et apr\u00e8s j'ai dit ah ok. Oui je suis une des NBB. Donc c'est les"}, {"timestamp": [3685.88, 3689.74], "text": " Digital Native Vertical Brands, donc les marques verticales, donc on va dire"}, {"timestamp": [3689.74, 3695.24], "text": " lingerie par exemple, n\u00e9e principalement sur le digital, enfin sur le num\u00e9rique,"}, {"timestamp": [3695.24, 3700.64], "text": " sur internet. Je veux dire toi ton essor a \u00e9t\u00e9 fait l\u00e0, c'est ta boutique internet au"}, {"timestamp": [3700.64, 3706.44], "text": " d\u00e9but exclusivement qui vendait des produits z. Voil\u00e0, en 2015 on a ouvert une premi\u00e8re boutique."}, {"timestamp": [3706.44, 3709.24], "text": " En fait ce qu'on faisait initialement c'est qu'on faisait des pop-up stores"}, {"timestamp": [3709.24, 3715.36], "text": " donc des ventes \u00e9ph\u00e9m\u00e8res. On en a fait \u00e0 partir de 2013 je pense et c'est ce qui"}, {"timestamp": [3715.36, 3721.04], "text": " nous... c'\u00e9tait des super rendez-vous honn\u00eatement tr\u00e8s briqu\u00e9s de broc mais"}, {"timestamp": [3721.04, 3724.6], "text": " mais qui nous permettait... Avec qui tu faisais \u00e7a tu te souviens ? Quel acteur ?"}, {"timestamp": [3724.6, 3726.88], "text": " Il y a plusieurs acteurs, c'est juste pour savoir."}, {"timestamp": [3726.88, 3730.14], "text": " Moi je sais plus les noms parce qu'en plus ils se ressemblent un peu les noms."}, {"timestamp": [3730.14, 3735.86], "text": " Mais en plus on a travaill\u00e9 avec diff\u00e9rents, mais \u00e7a nous a permis de"}, {"timestamp": [3735.86, 3739.18], "text": " d\u00e9couvrir nos clients, d'aller \u00e0 leurs rencontres. C'\u00e9tait des moments"}, {"timestamp": [3739.18, 3743.98], "text": " humainement franchement g\u00e9niaux parce que on vendait, on voyait nos produits"}, {"timestamp": [3743.98, 3745.68], "text": " port\u00e9s par des clientes, il y avait"}, {"timestamp": [3745.68, 3749.28], "text": " une vraie valeur de conseil. C'est vrai que d'avoir les clientes qui nous transmettait"}, {"timestamp": [3749.28, 3754.8], "text": " leur enthousiasme, puis c'\u00e9tait vraiment des... \u00e0 l'\u00e9poque, comme on n'avait pas beaucoup de"}, {"timestamp": [3754.8, 3759.6], "text": " clientes, c'\u00e9tait g\u00e9nial de les rencontrer et puis je me souviens toujours un peu comment"}, {"timestamp": [3759.6, 3763.92], "text": " elles nous avaient connus. Et en fait, \u00e7a, \u00e7a nous a donn\u00e9 vraiment envie d'ouvrir une premi\u00e8re"}, {"timestamp": [3763.92, 3770.48], "text": " boutique qui \u00e9tait en fait vraiment con\u00e7ue comme une boutique. Ce n'\u00e9tait pas du tout l'id\u00e9e d'avoir un showroom"}, {"timestamp": [3770.48, 3776.0], "text": " et d'acheter apr\u00e8s sur internet etc. C'\u00e9tait vraiment une boutique mais pour moi, et elle est"}, {"timestamp": [3776.0, 3779.32], "text": " toujours l\u00e0, c'est la boutique 117 Revier et Dutemps. Donc c'est celle qu'on a ouverte en"}, {"timestamp": [3779.32, 3787.38], "text": " 2015. Et c'est vraiment comme un petit cocon, un \u00e9cran d'easy. Et pour celles qui veulent"}, {"timestamp": [3787.38, 3793.38], "text": " essayer avant d'acheter, pour celles qui veulent des conseils, et pour moi c'\u00e9tait vraiment hyper"}, {"timestamp": [3793.38, 3798.22], "text": " important que cette boutique l\u00e0 aussi elle soit diff\u00e9rente de boutiques plus traditionnelles."}, {"timestamp": [3798.22, 3803.58], "text": " Elle est vraiment toute petite, elle fait 45 m\u00e8tres carr\u00e9s, mais en fait on s'y sent super"}, {"timestamp": [3803.58, 3805.0], "text": " bien, on est accompagn\u00e9."}, {"timestamp": [3805.0, 3808.0], "text": " Si on n'a pas envie d'\u00eatre accompagn\u00e9, d'\u00eatre tranquille dans sa cabine, on est"}, {"timestamp": [3808.0, 3809.0], "text": " tranquille dans sa cabine."}, {"timestamp": [3809.0, 3813.0], "text": " Mais en tout cas, je pense qu'il se d\u00e9gage une atmosph\u00e8re qui est vraiment diff\u00e9rente."}, {"timestamp": [3813.0, 3818.0], "text": " Il n'y a pas de self-service, donc il faut de toute fa\u00e7on passer par la cabine d'essayage"}, {"timestamp": [3818.0, 3820.0], "text": " pour avoir ses tailles."}, {"timestamp": [3820.0, 3829.2], "text": " Et voil\u00e0, il y a une vraie dimension d'accompagnement, un moment d'\u00e9change et c'est super..."}, {"timestamp": [3829.2, 3835.0], "text": " Enfin, on a des tr\u00e8s bons feedbacks et pour moi, cette exp\u00e9rience de boutique, elle est tr\u00e8s compl\u00e9mentaire du web."}, {"timestamp": [3835.0, 3838.0], "text": " \u00c7a a d\u00fb vous co\u00fbter un max quand m\u00eame au d\u00e9but, une premi\u00e8re boutique, \u00e7a co\u00fbtait cher."}, {"timestamp": [3838.0, 3840.0], "text": " \u00c7a co\u00fbtait cher, \u00e7a me paraissait..."}, {"timestamp": [3840.0, 3848.56], "text": " \u00c7a co\u00fbte combien d'ouvrir une boutique ? C'\u00e9tait 450 000 euros de pas de porte et c'est donc financer le pas de porte"}, {"timestamp": [3848.56, 3852.88], "text": " plus des travaux \u00e0 peu pr\u00e8s de 50 ou 70 000 euros de travaux."}, {"timestamp": [3852.88, 3857.04], "text": " C'\u00e9tait un \u00e9norme budget pour nous parce que c'\u00e9tait m\u00eame pas notre chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [3857.04, 3859.56], "text": " On faisait pas 500 000 euros de chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [3859.56, 3860.56], "text": " En 2015 ?"}, {"timestamp": [3860.56, 3860.76], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [3860.76, 3863.12], "text": " Et donc du coup la croissance a \u00e9t\u00e9 forte depuis."}, {"timestamp": [3863.12, 3863.48], "text": " Apr\u00e8s."}, {"timestamp": [3863.48, 3865.76], "text": " Mais c'est vrai que \u00e7a"}, {"timestamp": [3865.76, 3870.32], "text": " change pas mal de choses parce que... Alors c'est int\u00e9ressant de voir 2012-2015"}, {"timestamp": [3870.32, 3872.48], "text": " t'arrives \u00e0 peine \u00e0 500 000 euros de chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [3872.48, 3876.44], "text": " On arrive \u00e0 500 000 en 2015 avec un mois et demi de boutique parce qu'on l'a"}, {"timestamp": [3876.44, 3884.6], "text": " ouverte le 7 novembre 2015 dans le quartier de"}, {"timestamp": [3884.6, 3886.72], "text": " R\u00e9publique donc une semaine apr\u00e8s il y avait des attentats."}, {"timestamp": [3886.72, 3890.88], "text": " \u00c7a aussi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un petit contexte de lancement."}, {"timestamp": [3890.88, 3894.08], "text": " T'\u00e9tais enceinte \u00e0 ce moment l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [3894.08, 3897.28], "text": " J'ai accouch\u00e9 un mois plus t\u00f4t, enfin 30 ao\u00fbt."}, {"timestamp": [3897.28, 3899.12], "text": " Tout bien."}, {"timestamp": [3899.12, 3906.0], "text": " Mais c'\u00e9tait... enfin en m\u00eame temps voil\u00e0 j'\u00e9tais vraiment... Enfin, juste pour revenir sur le financement, pardon."}, {"timestamp": [3906.0, 3908.0], "text": " On a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien accompagn\u00e9s par la banque."}, {"timestamp": [3908.0, 3910.0], "text": " Quelle banque ?"}, {"timestamp": [3910.0, 3912.0], "text": " Par la BNP,"}, {"timestamp": [3912.0, 3914.0], "text": " \u00e0 qui du coup je remercie, BNP."}, {"timestamp": [3914.0, 3916.0], "text": " Mais qui nous accompagne toujours."}, {"timestamp": [3916.0, 3918.0], "text": " Et c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [3918.0, 3920.0], "text": " une vraie aide"}, {"timestamp": [3920.0, 3922.0], "text": " parce qu'il fallait faire le pari \u00e0 l'\u00e9poque"}, {"timestamp": [3922.0, 3924.0], "text": " de nous accompagner financi\u00e8rement un peu."}, {"timestamp": [3924.0, 3927.0], "text": " C'est important de le pr\u00e9ciser, parce que tout le monde crache toujours sur les banques,"}, {"timestamp": [3927.0, 3929.88], "text": " dire quand tu as besoin d'eux ils sont jamais l\u00e0 etc."}, {"timestamp": [3929.88, 3935.12], "text": " Donc je ne suis pas sponsoris\u00e9 par ni la BNP, je suis client chez eux mais je suis plut\u00f4t SG"}, {"timestamp": [3935.12, 3939.16], "text": " tu vois en ce qui me concerne mais la SG nous a accompagn\u00e9 aussi sur pas mal de choses"}, {"timestamp": [3939.16, 3942.04], "text": " et de temps en temps quand on monte un beau projet, qu'on fait un beau business plan,"}, {"timestamp": [3942.04, 3946.24], "text": " qu'on apporte \u00e0 la banque des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9assurance, qu'on leur fait comprendre que \u00e7a va marcher,"}, {"timestamp": [3946.24, 3949.88], "text": " souvent ils sont l\u00e0 et \u00e7a permet de ne pas lever d'argent, de faire de ce que"}, {"timestamp": [3949.88, 3952.92], "text": " t'appelles de la dette, donc d'emprunter et c'est pas idiot en soi quand t'es"}, {"timestamp": [3952.92, 3957.24], "text": " entrepreneur. Ouais, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 super. Sachant que toi, alors ce qu'on appelle la"}, {"timestamp": [3957.24, 3962.2], "text": " cap table, la table de capitalisation, ton capital, \u00e0 ce moment-l\u00e0 il \u00e9tait"}, {"timestamp": [3962.2, 3966.6], "text": " quand m\u00eame compliqu\u00e9 parce que tu parlais de 45 actionnaires \u00e7a doit \u00eatre un enfer \u00e0 g\u00e9rer \u00e7a non ?"}, {"timestamp": [3966.6, 3974.28], "text": " Alors oui et non. Donc ce qui \u00e9tait un enfer \u00e0 g\u00e9rer c'\u00e9tait chaque ann\u00e9e"}, {"timestamp": [3974.28, 3976.8], "text": " d'aller chercher 100 000 balles aupr\u00e8s de 10 personnes."}, {"timestamp": [3976.8, 3979.4], "text": " C'\u00e9tait toujours diff\u00e9rent ?"}, {"timestamp": [3979.4, 3983.84], "text": " Il y en a qui remettaient un peu au pot, il y avait des nouveaux"}, {"timestamp": [3983.84, 3985.6], "text": " aux entrants, on a lev\u00e9 en 2011, en pot, il y avait des nouveaux aux entrants."}, {"timestamp": [3989.28, 3989.48], "text": " On a lev\u00e9 en 2011, en 2012, en 2013, en 2014, en 2015."}, {"timestamp": [3991.32, 3991.52], "text": " Et tu valorisais combien \u00e0 chaque fois ? Plus ou moins ?"}, {"timestamp": [3994.68, 3995.76], "text": " Et moi, c'est \u00e7a aussi o\u00f9 j'\u00e9tais tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise."}, {"timestamp": [4001.32, 4002.24], "text": " J'\u00e9tais tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise de lever avec des valots qui me semblaient quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [4005.52, 4009.48], "text": " je dois le dire, tr\u00e8s d\u00e9corr\u00e9l\u00e9s de mon activit\u00e9. Et c'est pour \u00e7a que j'\u00e9tais obs\u00e9d\u00e9e par la renta. Mais c'est qu'en fait, j'avais"}, {"timestamp": [4009.48, 4014.48], "text": " vraiment... Ouais, c'\u00e9tait quelque chose... J'ai compris, je travaille aussi avec une"}, {"timestamp": [4014.48, 4017.72], "text": " coach, mais qui m'a fait comprendre qu'en fait pour moi c'\u00e9tait hyper important"}, {"timestamp": [4017.72, 4021.68], "text": " d'\u00eatre align\u00e9e. Et l\u00e0, clairement, je sais que sur ces sujets de lev\u00e9e de fonds,"}, {"timestamp": [4021.68, 4024.8], "text": " j'\u00e9tais pas align\u00e9e. Et pour moi, de vendre un truc qui n'est pas le prix,"}, {"timestamp": [4024.8, 4026.16], "text": " c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9. Mais de toute fa\u00e7on, tu vendre un truc qui n'est pas le prix, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [4026.16, 4029.24], "text": " Mais de toute fa\u00e7on tu vends un truc qui n'est pas le prix au d\u00e9but de la premi\u00e8re ann\u00e9e"}, {"timestamp": [4029.24, 4030.32], "text": " quand tu l\u00e8ves 100 000 euros."}, {"timestamp": [4030.32, 4035.4], "text": " Oui, mais il y a des gens qui sont tr\u00e8s \u00e0 l'aise pour le faire."}, {"timestamp": [4035.4, 4039.2], "text": " \u00c7a valait combien Is\u00e9e en 2011 quand t'as lev\u00e9 la premi\u00e8re fois ?"}, {"timestamp": [4039.2, 4042.96], "text": " On a lev\u00e9 65 000 euros sur une base de 650 000."}, {"timestamp": [4042.96, 4044.16], "text": " 10%."}, {"timestamp": [4044.16, 4047.12], "text": " Et \u00e7a a toujours mont\u00e9 apr\u00e8s. Et apr\u00e8s \u00e7a a toujours mont\u00e9."}, {"timestamp": [4047.12, 4051.04], "text": " Apr\u00e8s c'est ta capacit\u00e9 \u00e0 vendre une histoire et c'est l'histoire qui a la valeur."}, {"timestamp": [4051.04, 4059.52], "text": " Non mais apr\u00e8s coup... Tu es align\u00e9e d\u00e9sormais. Je suis align\u00e9e. J'ai fait mon chemin."}, {"timestamp": [4059.52, 4061.92], "text": " Je suis align\u00e9e. Non mais j'ai fait mon chemin."}, {"timestamp": [4061.92, 4065.24], "text": " Ils ont fait une bonne affaire."}, {"timestamp": [4065.24, 4069.16], "text": " Voil\u00e0, ces gens m'ont tous dit que s'ils l'avaient fait c'est qu'ils"}, {"timestamp": [4069.16, 4074.44], "text": " croyaient au projet en nous et qu'ils avaient les moyens de le faire aussi."}, {"timestamp": [4074.44, 4077.56], "text": " On les embrasse, on les remercie. C'est pas des gens qui l'ont fait en se disant"}, {"timestamp": [4077.56, 4084.08], "text": " vraiment l\u00e0 il me reste dix mille euros sur mon compte en banque, mon"}, {"timestamp": [4084.08, 4087.0], "text": " livret A et je mets tout sur eux."}, {"timestamp": [4087.0, 4089.6], "text": " Et vraiment go go go les filles parce que sinon je vais... voil\u00e0."}, {"timestamp": [4089.6, 4093.4], "text": " Non, c'est des gens qui pouvaient le faire et qui mesuraient leur risque aussi"}, {"timestamp": [4093.4, 4096.4], "text": " et ils l'ont fait en pleine conscience donc..."}, {"timestamp": [4096.4, 4100.5], "text": " Et je pense qu'aujourd'hui ils sont tr\u00e8s contents donc c'est bon."}, {"timestamp": [4100.5, 4104.2], "text": " Et donc juste pour comprendre apr\u00e8s parce que c'est quand m\u00eame des montages un peu..."}, {"timestamp": [4104.2, 4108.8], "text": " C'est plus des valeurs, je veux pas dire des montants pr\u00e9cis,"}, {"timestamp": [4108.8, 4111.4], "text": " mais quand tu l\u00e8ves tous les ans,"}, {"timestamp": [4111.4, 4116.9], "text": " tu vas faire une base 650, 750, 850, 900, 1 million,"}, {"timestamp": [4116.9, 4122.0], "text": " ou tu vas faire 650, 1 million, 3, 4 millions, 8, 12 millions ?"}, {"timestamp": [4122.0, 4123.7], "text": " Interm\u00e9diaire."}, {"timestamp": [4123.7, 4126.0], "text": " Oui, mais enfin voil\u00e0, c'est pas la raison de t'\u00e9lever."}, {"timestamp": [4126.0, 4132.0], "text": " Exactement, c'est qu'il fallait, il y avait quand m\u00eame un peu des \u00e9tapes \u00e0..."}, {"timestamp": [4132.0, 4134.0], "text": " Il fallait monter aux millions d'apr\u00e8s quoi."}, {"timestamp": [4134.0, 4136.0], "text": " Donc 1, 2, 3."}, {"timestamp": [4136.0, 4138.0], "text": " Ok."}, {"timestamp": [4138.0, 4140.0], "text": " Mais t'avais quand m\u00eame le chiffre d'affaires qui grossissait en face."}, {"timestamp": [4140.0, 4144.0], "text": " Ouais le chiffre... Non mais en fait honn\u00eatement il faut pas..."}, {"timestamp": [4144.0, 4150.08], "text": " Aujourd'hui je suis tr\u00e8s en paix avec ce chemin l\u00e0 qui a mis du temps mais qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [4150.64, 4156.52], "text": " n\u00e9cessaire. C'\u00e9tait des t\u00e2tonnements, c'\u00e9tait des difficult\u00e9s je pense qui sont aussi vraiment propres \u00e0 notre secteur"}, {"timestamp": [4156.96, 4160.84], "text": " qui sont li\u00e9es au fait qu'on \u00e9tait hyper jeune. Enfin moi j'avais 23 ans"}, {"timestamp": [4161.36, 4165.44], "text": " clairement je connaissais rien donc j'ai beaucoup appris et puis"}, {"timestamp": [4165.44, 4170.62], "text": " et puis surtout voil\u00e0 finalement on a vu la lumi\u00e8re au bout du tunnel et tant mieux."}, {"timestamp": [4170.62, 4172.0], "text": " C'est quoi le jour 1 d'Ise?"}, {"timestamp": [4172.0, 4176.64], "text": " Le jour 1 du lancement tu veux dire?"}, {"timestamp": [4176.64, 4179.64], "text": " Non, dans votre t\u00eate o\u00f9 vous avez dit je fais Ise quoi, toutes les deux."}, {"timestamp": [4179.64, 4191.4], "text": " Ouais, ben \u00e7a c'\u00e9tait un peu diff\u00e9rent parce que c'est B\u00e9rang\u00e8re qui voulait cr\u00e9er cette marque et qui cherchait une associ\u00e9e."}, {"timestamp": [4191.4, 4197.2], "text": " Et du coup je l'ai vue parce que moi j'avais tr\u00e8s envie de monter une marque de lingerie."}, {"timestamp": [4197.2, 4200.2], "text": " Mais pareil, je ne savais pas ce que c'\u00e9tait."}, {"timestamp": [4200.2, 4203.9], "text": " Je m'\u00e9tais dit, si jamais j'entreprenais, je ferais une marque de lingerie."}, {"timestamp": [4203.9, 4205.56], "text": " Mais je n'avais pas creus\u00e9 plus que \u00e7a et je m'\u00e9tais dit surtout que je n'all j'entreprenais, je ferais une marque de lingerie. Mais je n'avais pas creus\u00e9 plus que \u00e7a."}, {"timestamp": [4205.92, 4207.72], "text": " Et je m'\u00e9tais dit surtout que je n'allais pas entreprendre."}, {"timestamp": [4208.0, 4209.16], "text": " Enfin, pas tout de suite en tout cas."}, {"timestamp": [4209.92, 4213.8], "text": " Et du coup, je l'ai vue et je me suis dit, elle a l'air sacr\u00e9ment d\u00e9termin\u00e9e."}, {"timestamp": [4213.88, 4218.52], "text": " Et puis, en fait, si elle le fait, c'est vrai que \u00e7a pourrait \u00eatre int\u00e9ressant de le faire avec elle."}, {"timestamp": [4218.88, 4222.0], "text": " Et elle a une vraie force de conviction, honn\u00eatement."}, {"timestamp": [4222.44, 4225.06], "text": " Et du coup, j'ai"}, {"timestamp": [4225.1, 4226.84], "text": " r\u00e9fl\u00e9chi. C'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [4226.84, 4228.66], "text": " encore \u00e9tudiante et je suis partie en"}, {"timestamp": [4228.66, 4230.02], "text": " Australie pendant six mois."}, {"timestamp": [4230.06, 4232.08], "text": " Et du coup, le fait d'\u00eatre, je"}, {"timestamp": [4232.1, 4234.64], "text": " pense, tr\u00e8s loin de mon quotidien,"}, {"timestamp": [4234.66, 4236.62], "text": " de ma famille, mes amis, de"}, {"timestamp": [4236.62, 4237.96], "text": " ma recherche de job et tout \u00e7a m'a"}, {"timestamp": [4237.98, 4238.98], "text": " permis d'\u00eatre assez..."}, {"timestamp": [4242.06, 4243.04], "text": " Voil\u00e0, d'avoir une vraie prise de"}, {"timestamp": [4243.04, 4244.38], "text": " recul sur le chemin que j'allais"}, {"timestamp": [4244.38, 4245.88], "text": " prendre. Et je me suis dit franchement,"}, {"timestamp": [4245.88, 4252.08], "text": " tentons-le. Mais c'est de la chance aussi, c'est de la chance de pouvoir le faire \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0."}, {"timestamp": [4252.08, 4257.56], "text": " Je sais que c'est pas possible pour tous, qu'il y en a beaucoup qui aimeraient et moi je pouvais,"}, {"timestamp": [4257.56, 4259.96], "text": " je suis rest\u00e9e vive chez mes parents qui pouvaient m'h\u00e9berger."}, {"timestamp": [4259.96, 4262.64], "text": " T'as mont\u00e9 Is\u00e9e depuis chez tes parents ?"}, {"timestamp": [4262.64, 4266.64], "text": " Depuis chez mes parents, enfin non, je vivais l\u00e0."}, {"timestamp": [4266.64, 4267.64], "text": " Oui, tu vivais l\u00e0."}, {"timestamp": [4267.64, 4268.64], "text": " Oui, oui, oui, pardon."}, {"timestamp": [4268.64, 4273.44], "text": " J'avais pas de loyer \u00e0 payer, j'avais pas d'enfants et j'ai ma belle-s\u0153ur qui nous"}, {"timestamp": [4273.44, 4276.72], "text": " a h\u00e9berg\u00e9s dans ses bureaux dans son agence d'archi."}, {"timestamp": [4276.72, 4279.56], "text": " Du coup, on se retrouvait l\u00e0 tous les matins avec B\u00e9reng\u00e8re."}, {"timestamp": [4279.56, 4281.8], "text": " Donc \u00e7a c'est des vraies chances."}, {"timestamp": [4281.8, 4283.8], "text": " Vous \u00e9tiez \u00e0 50-50 au d\u00e9but ?"}, {"timestamp": [4283.8, 4285.96], "text": " 49 pour moi, 51 pour elle."}, {"timestamp": [4285.96, 4294.76], "text": " C'est marrant l'histoire que vous avez du coup \u00e9crite apr\u00e8s et finalement que toi tu sois"}, {"timestamp": [4294.76, 4299.8], "text": " l\u00e0 aujourd'hui et plus B\u00e9rang\u00e8re si je comprends du coup. Ouais exactement."}, {"timestamp": [4299.8, 4307.34], "text": " Et \u00e7a reste votre aventure commune au d\u00e9but ? \u00c7a reste notre aventure, c'est carr\u00e9ment notre aventure commune"}, {"timestamp": [4307.34, 4311.74], "text": " avec un d\u00e9part en 2016 du coup pour B\u00e9rang\u00e8re."}, {"timestamp": [4311.74, 4312.74], "text": " En de bons termes ?"}, {"timestamp": [4312.74, 4316.34], "text": " Ouais en de bons termes, c'est toujours je dirais d\u00e9licat."}, {"timestamp": [4316.34, 4317.54], "text": " Oui c'est une s\u00e9paration."}, {"timestamp": [4317.54, 4320.14], "text": " C'est une s\u00e9paration, c'est un sujet tr\u00e8s d\u00e9licat"}, {"timestamp": [4320.14, 4323.1], "text": " parce qu'il y a des perceptions tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [4323.1, 4326.64], "text": " J'explique aujourd'hui comme \u00e7a, mais c'est que"}, {"timestamp": [4328.56, 4332.36], "text": " B\u00e9rang\u00e8re, quand elle est partie, a eu la sensation de me laisser"}, {"timestamp": [4332.36, 4335.44], "text": " une opportunit\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 moi, je voyais un \u00e9norme risque."}, {"timestamp": [4335.84, 4338.4], "text": " Et en fait, c'est pas qu'elle avait raison ou"}, {"timestamp": [4340.04, 4341.28], "text": " elle n'avait ni raison ni tort."}, {"timestamp": [4341.32, 4344.44], "text": " Et moi non plus. C'est juste une m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 et deux perceptions"}, {"timestamp": [4344.44, 4348.0], "text": " totalement diff\u00e9rentes qui sont li\u00e9es \u00e0 nos temp\u00e9raments, \u00e0 nos histoires."}, {"timestamp": [4348.0, 4359.0], "text": " Je le dis, je suis anxieuse, je suis prudente et moi, quand d\u00e9but 2016, j'entends que je vais r\u00e9cup\u00e9rer potentiellement toute seule en gestion op\u00e9rationnelle une bo\u00eete qui n'est pas rentable, \u00e7a me fait flipper."}, {"timestamp": [4359.0, 4362.0], "text": " Surtout qu'il y a des histoires d'argent derri\u00e8re."}, {"timestamp": [4362.0, 4367.52], "text": " Les parts sont soit rachet\u00e9es, donn\u00e9es, enfin... Il y a un prix \u00e0 mettre l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [4367.52, 4369.12], "text": " C'est toi qui les a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es, c'est pas..."}, {"timestamp": [4369.12, 4374.48], "text": " C'est difficile, j'avoue que j'ai pas envie de parler du montage qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9."}, {"timestamp": [4374.48, 4380.0], "text": " Certainement parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile finalement de mettre un prix sur Isay."}, {"timestamp": [4380.0, 4391.28], "text": " Et toujours est-il qu'on se met d'accord. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des discussions tr\u00e8s d\u00e9licates, honn\u00eatement un petit peu houleuses aussi."}, {"timestamp": [4391.28, 4396.28], "text": " Mais je pense qu'on avait chacune l'envie de trouver un accord."}, {"timestamp": [4396.28, 4398.64], "text": " Il y avait du respect."}, {"timestamp": [4398.64, 4400.24], "text": " Honn\u00eatement, il y avait beaucoup de respect."}, {"timestamp": [4400.24, 4407.64], "text": " C'est-\u00e0-dire que je pense qu'on pouvait toutes les deux \u00eatre en d\u00e9saccord, bouillir, en vouloir \u00e0"}, {"timestamp": [4407.64, 4413.24], "text": " l'autre, mais voil\u00e0, on voulait s'en sortir. Et du coup, on a trouv\u00e9 un accord."}, {"timestamp": [4413.24, 4414.12], "text": " Vous l'avez fait toutes les deux ?"}, {"timestamp": [4414.12, 4415.88], "text": " Non, on a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9."}, {"timestamp": [4415.88, 4417.4], "text": " Par ?"}, {"timestamp": [4417.4, 4426.78], "text": " On l'a fait toutes les deux, mais on s'est renseign\u00e9, on avait un mentor qui nous"}, {"timestamp": [4426.78, 4431.04], "text": " accompagnait, qu'on est all\u00e9 voir. La premi\u00e8re fois \u00e7a s'est tr\u00e8s tr\u00e8s mal"}, {"timestamp": [4431.04, 4434.92], "text": " pass\u00e9 parce qu'on s'est \u00e9charp\u00e9 devant lui, il nous a dit franchement l\u00e0 je peux"}, {"timestamp": [4434.92, 4440.32], "text": " rien faire. Mais apr\u00e8s je pense que \u00e7a nous a quand m\u00eame donn\u00e9 des cl\u00e9s de"}, {"timestamp": [4440.32, 4446.72], "text": " r\u00e9flexion \u00e0 l'une et \u00e0 l'autre pour apaiser le d\u00e9bat. Et puis voil\u00e0, d\u00e9tricoter la pelote."}, {"timestamp": [4447.16, 4449.44], "text": " D'accord. Vous voyez toujours, vous parlez."}, {"timestamp": [4449.92, 4452.32], "text": " Alors, apr\u00e8s 2016,"}, {"timestamp": [4452.52, 4456.64], "text": " j'ai continu\u00e9 \u00e0 partir de 2016, \u00e9quilibre,"}, {"timestamp": [4456.96, 4458.52], "text": " 2017, 2018."}, {"timestamp": [4459.48, 4460.48], "text": " La bo\u00eete a..."}, {"timestamp": [4461.48, 4464.48], "text": " Je n'aime pas dire tout ce d\u00e9gr\u00e9, mon entreprise a bien"}, {"timestamp": [4465.6, 4472.64], "text": " grandi, mais dans cette mesure que je lui donne, donc c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 toujours un business sain,"}, {"timestamp": [4472.64, 4479.16], "text": " rentable, un peu d'\u00e9pici\u00e8re quoi, mais on va aller piano piano sur l'\u00e9tape d'apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [4479.16, 4487.7], "text": " on va la construire, etc. Et puis il y a eu les maillots de bain qui ont \u00e9t\u00e9 un vrai essor, une vraie visibilit\u00e9."}, {"timestamp": [4487.7, 4496.4], "text": " Et puis, petit \u00e0 petit, l'entreprise s'est construite, j'ai eu la chance de pouvoir recruter des nouvelles personnes,"}, {"timestamp": [4496.4, 4506.18], "text": " notamment au produit o\u00f9 Laura, qui travaille aujourd'hui avec moi est arriv\u00e9 en 2017 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 exceptionnel parce que \u00e7a nous"}, {"timestamp": [4506.18, 4511.7], "text": " a permis d'avoir enfin des prod'\u00e0-temps et en fait c'\u00e9tait d\u00e9terminant pour stabiliser"}, {"timestamp": [4511.7, 4519.38], "text": " l'entreprise et puis parvenir \u00e0 nos envies de d\u00e9velopper les collections et de servir nos"}, {"timestamp": [4519.38, 4526.52], "text": " clientes \u00e0 temps. Donc voil\u00e0, il y a eu beaucoup de choses de fond qui ont \u00e9t\u00e9 faites et qui nous ont"}, {"timestamp": [4526.52, 4529.8], "text": " permis de cro\u00eetre sereinement sur ces deux ann\u00e9es-l\u00e0."}, {"timestamp": [4529.8, 4548.3], "text": " Et l'ann\u00e9e derni\u00e8re, donc en fin 2018, j'ai \u00e9t\u00e9 approch\u00e9e par le groupe ETAM qui m'anime \u00e0... voil\u00e0... o\u00f9 est-ce que tu en es dans ton d\u00e9veloppement et est-ce qu'il y aurait"}, {"timestamp": [4548.98, 4554.8], "text": " un rapprochement envisageable, mais tout en me laissant super libre. Donc en me disant"}, {"timestamp": [4555.1, 4558.18], "text": " si tu as envie on \u00e9tudie, si tu n'as pas envie on n'\u00e9tudie pas."}, {"timestamp": [4558.66, 4563.0], "text": " Et en fait pour moi c'\u00e9tait une question assez fondamentale parce que \u00e7a me"}, {"timestamp": [4563.3, 4566.4], "text": " \u00e7a me renvoyait vraiment \u00e0 o\u00f9 est-ce que j'en \u00e9tais sur mon projet,"}, {"timestamp": [4567.24, 4569.08], "text": " qu'est-ce que j'ai envie d'en faire,"}, {"timestamp": [4569.08, 4574.54], "text": " o\u00f9 est-ce que j'en suis dans ma vie tout simplement. Et du coup, \u00e0 fin"}, {"timestamp": [4575.6, 4578.46], "text": " 2018, je me suis dit bon franchement \u00e7a serait dommage de pas"}, {"timestamp": [4579.12, 4582.12], "text": " d\u00e9rouler le fil en tout cas, de pas avoir la curiosit\u00e9"}, {"timestamp": [4583.56, 4586.6], "text": " d'\u00e9tudier le rapprochement et ce que \u00e7a pourrait"}, {"timestamp": [4586.6, 4593.28], "text": " impliquer. Je pr\u00e9cise que Catherine Barba nous a gentiment, enfin m'a gentiment donn\u00e9 ton mail,"}, {"timestamp": [4593.28, 4596.84], "text": " je sais pas si je te l'ai dit. Tu m'as dit mais \u00e7a m'a surpris. Voil\u00e0, elle me dit que je suis"}, {"timestamp": [4596.84, 4600.4], "text": " administrateur. Alors Catherine que j'ai eu, que j'embrasse aussi, que si elle nous \u00e9coute,"}, {"timestamp": [4600.4, 4605.54], "text": " que j'ai eu sur ce podcast et qui me dit je suis administrateur d'\u00c9tat, mais je pense que... Ah si, je ne le savais pas."}, {"timestamp": [4605.54, 4610.64], "text": " Et bien voil\u00e0, elle me dit, je serais tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 d'\u00e9couter cet \u00e9pisode de moi."}, {"timestamp": [4610.64, 4613.48], "text": " Voil\u00e0, donc j'esp\u00e8re que je r\u00e9ponds aux attentes."}, {"timestamp": [4613.48, 4621.04], "text": " En tout cas, on est fin 2018 et je me suis dit, voil\u00e0, je vais creuser la piste."}, {"timestamp": [4621.04, 4625.54], "text": " Et en fait, vraiment, c'est une rencontre, c'est une rencontre quoi, c'est \u00e0 dire que c'est pas"}, {"timestamp": [4625.54, 4630.5], "text": " quelque chose que j'ai provoqu\u00e9 parce que c'\u00e9tait vraiment... moi je continue dans ma logique d'une"}, {"timestamp": [4630.5, 4634.94], "text": " ann\u00e9e puis l'autre puis l'autre et tant qu'on se d\u00e9veloppe tant mieux. Et en fait c'\u00e9tait une"}, {"timestamp": [4634.94, 4643.1], "text": " rencontre assez \u00e9vidente quand elle s'est pass\u00e9e parce que tr\u00e8s simple, tr\u00e8s fluide, un mindset"}, {"timestamp": [4643.1, 4646.3], "text": " qui m'a beaucoup plu. Donc c'est la direction g\u00e9n\u00e9rale chez ETAM que tu rencontres ?"}, {"timestamp": [4646.3, 4649.0], "text": " Exactement, c'est donc Laurent Melchior qui est le dirigeant d'ETAM."}, {"timestamp": [4649.0, 4649.5], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [4649.5, 4661.2], "text": " Et en fait il a \u00e9t\u00e9 super entrepreneur dans l'\u00e2me quoi, mais me dire, voil\u00e0, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s encourageant et je trouvais que c'\u00e9tait super agr\u00e9able"}, {"timestamp": [4661.2, 4669.12], "text": " parce que c'est pas, non pas que je cherche \u00e0 m'en aider fort, mais c'est vrai que c'est... la vie d'entrepreneur est tellement faite de doutes et que moi je suis pas tellement..."}, {"timestamp": [4669.12, 4672.28], "text": " Arr\u00eate, n'exag\u00e8re pas, tr\u00e8s facile la vie d'entrepreneur."}, {"timestamp": [4672.28, 4673.96], "text": " Que du coup de se rendre... se dire..."}, {"timestamp": [4673.96, 4675.04], "text": " Allons fleuve tranquille."}, {"timestamp": [4675.04, 4680.0], "text": " Non mais voil\u00e0, de se dire que... en fait... en fait qu'il y a quelqu'un qui nous dit que c'est"}, {"timestamp": [4680.0, 4685.24], "text": " bien, bah tout d'un coup on en prend conscience aussi donc Donc c'est honn\u00eatement tr\u00e8s agr\u00e9able et tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4685.24, 4693.96], "text": " boostant. Et ensuite j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s... je sais pas si le mot s'est touch\u00e9, mais en tout cas tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4693.96, 4706.0], "text": " r\u00e9ceptive \u00e0 la philosophie qui \u00e9tait de dire si tu as envie developper et de rester tr\u00e8s ind\u00e9pendante"}, {"timestamp": [4706.0, 4708.0], "text": " dans ta fa\u00e7on de faire, parce que nous on sait pas faire"}, {"timestamp": [4708.0, 4710.0], "text": " ce que t'as fait,"}, {"timestamp": [4710.0, 4712.0], "text": " \u00e7a vaut le coup de creuser."}, {"timestamp": [4712.0, 4714.0], "text": " Et en fait je me suis dit, bah en fait moi c'est"}, {"timestamp": [4714.0, 4716.0], "text": " vraiment \u00e7a, c'est \u00e0 dire que j'ai envie"}, {"timestamp": [4716.0, 4718.0], "text": " j'ai toujours eu"}, {"timestamp": [4718.0, 4720.0], "text": " un peu une obsession de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9"}, {"timestamp": [4720.0, 4722.0], "text": " donc je me suis sentie tout d'un coup"}, {"timestamp": [4722.0, 4724.0], "text": " un peu comme si j'avais un rocher sur lequel"}, {"timestamp": [4724.0, 4725.0], "text": " je pouvais m'appuyer"}, {"timestamp": [4725.0, 4728.0], "text": " dans une mer tr\u00e8s houleuse."}, {"timestamp": [4728.0, 4732.0], "text": " Mais en m\u00eame temps, voil\u00e0, je restais capitaine du navire."}, {"timestamp": [4732.0, 4734.0], "text": " Et \u00e7a, c'\u00e9tait fondamental pour moi."}, {"timestamp": [4734.0, 4735.0], "text": " Tu as venduis\u00e9 ?"}, {"timestamp": [4735.0, 4742.0], "text": " Alors je d\u00e9teste cette expression et ce n'est pas du tout ce que je dis, ni ce que je pense."}, {"timestamp": [4742.0, 4747.52], "text": " Et je pense ne pas mentir sur ce que je dis \u00e0 savoir je n'ai pas venduis\u00e9"}, {"timestamp": [4747.52, 4756.2], "text": " j'ai permis au groupe ETAM d'avoir une participation majoritaire dans l'entreprise je reste tout autant"}, {"timestamp": [4756.2, 4761.96], "text": " actionnaire que je l'\u00e9tais donc je n'ai pas vendu ma participation. Tu as fait un peu de cash out ?"}, {"timestamp": [4761.96, 4768.0], "text": " Je n'ai pas fait de cash out et j'ai en revanche chang\u00e9 d'actionnaire."}, {"timestamp": [4768.0, 4772.0], "text": " Oui mais c'est \u00e7a, en ce qui te concerne t'as pas vendu Iser, t'as juste chang\u00e9 d'actionnaire."}, {"timestamp": [4772.0, 4774.0], "text": " Mais je n'ai pas vendu Iser !"}, {"timestamp": [4774.0, 4786.48], "text": " Mais si je me d\u00e9fends, je me d\u00e9fends parce que l\u00e0-dessus je me sens... je me sens... je me sens voil\u00e0 un peu touch\u00e9e quand on me dit"}, {"timestamp": [4786.48, 4790.92], "text": " alors t'as vendu Is\u00e9e, c'est super, bon les gens se r\u00e9jouissent, c'est sympa,"}, {"timestamp": [4790.92, 4793.36], "text": " mais en fait je me dis mais pas du tout parce qu'en fait..."}, {"timestamp": [4793.36, 4795.28], "text": " T'as \u00e9crit l'histoire."}, {"timestamp": [4795.28, 4800.36], "text": " Moi j'\u00e9cris compl\u00e8tement l'histoire que moi c'est un... c'est mon b\u00e9b\u00e9 aujourd'hui,"}, {"timestamp": [4800.36, 4808.88], "text": " j'ai qu'une envie c'est qu'il grandissent et en fait je me sens touch\u00e9e et je sais que mon \u00e9quipe aussi et c'est"}, {"timestamp": [4808.88, 4812.0], "text": " pour \u00e7a que je le suis d'autant plus, c'est qu'en fait je sais que cette \u00e9quipe"}, {"timestamp": [4812.0, 4816.76], "text": " elle est super attach\u00e9e au fait que je reste tout aussi motiv\u00e9e"}, {"timestamp": [4816.76, 4821.32], "text": " enti\u00e8re avec la m\u00eame vision, le m\u00eame mindset, je sais que Laurent aussi et du"}, {"timestamp": [4821.32, 4826.64], "text": " coup je me dis mais en fait je sais que c'est pas \u00e7a la philosophie du d\u00e9lire. Mais t'as des options de vendre."}, {"timestamp": [4826.64, 4831.36], "text": " T'es concret. J'ai des rendez-vous."}, {"timestamp": [4831.36, 4832.2], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [4832.2, 4834.96], "text": " Non mais voil\u00e0 et pour moi c'est super diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [4834.96, 4835.48], "text": " Oui."}, {"timestamp": [4835.48, 4840.04], "text": " Parce que et je crois qu'on est tous au clair l\u00e0-dessus, enfin en tout cas les gens qui sont"}, {"timestamp": [4840.04, 4845.68], "text": " autour de cette de la table de l'actionnariat d'ISEE sont tous au clair l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [4846.0, 4850.8], "text": " Et en fait, aujourd'hui, moi, justement, je voyais cette \u00e9tape comme une \u00e9tape"}, {"timestamp": [4851.16, 4855.6], "text": " importante parce qu'il ne faut pas se mentir, ETAM, c'est un super groupe."}, {"timestamp": [4856.52, 4861.08], "text": " C'est le march\u00e9 de la lingerie, c'est un march\u00e9 hyper difficile qui ne va pas bien."}, {"timestamp": [4861.36, 4866.0], "text": " Ou il y a des acteurs depuis tr\u00e8s anciens qui mettent la cl\u00e9 sous la porte,"}, {"timestamp": [4866.0, 4868.0], "text": " qui ont du mal \u00e0 trouver des nouveaux"}, {"timestamp": [4868.0, 4870.0], "text": " partenaires financiers."}, {"timestamp": [4870.0, 4872.0], "text": " Donc, d'avoir"}, {"timestamp": [4872.0, 4874.0], "text": " le leader europ\u00e9en qui tout d'un coup"}, {"timestamp": [4874.0, 4876.0], "text": " s'int\u00e9resse \u00e0 une jeune pousse,"}, {"timestamp": [4876.0, 4878.0], "text": " il faut se rendre"}, {"timestamp": [4878.0, 4880.0], "text": " compte de la chance,"}, {"timestamp": [4880.0, 4882.0], "text": " honn\u00eatement, que c'est. Et je me suis"}, {"timestamp": [4882.0, 4884.0], "text": " dit, mais si ce n'est pas nous qui la saisissons, \u00e7a sera"}, {"timestamp": [4884.0, 4886.28], "text": " une autre marque et \u00e7a sera plus"}, {"timestamp": [4886.28, 4887.28], "text": " jamais notre heure."}, {"timestamp": [4887.56, 4889.36], "text": " Et ensuite, d'\u00eatre tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4889.36, 4890.36], "text": " au clair sur"}, {"timestamp": [4893.0, 4894.5], "text": " comment est-ce qu'on va faire cette"}, {"timestamp": [4894.5, 4896.64], "text": " nouvelle \u00e9tape et l'importance"}, {"timestamp": [4896.64, 4898.88], "text": " que moi, je"}, {"timestamp": [4898.88, 4900.64], "text": " continuais, que"}, {"timestamp": [4901.24, 4903.52], "text": " je sois impliqu\u00e9e."}, {"timestamp": [4903.88, 4907.0], "text": " Mais en fait, pour moi, \u00e7a n'a rien chang\u00e9."}, {"timestamp": [4907.0, 4909.76], "text": " C'est tr\u00e8s r\u00e9cent parce qu'en fait \u00e7a s'est fait du coup en juillet dernier."}, {"timestamp": [4909.76, 4911.88], "text": " On est l\u00e0 le 16 octobre aujourd'hui."}, {"timestamp": [4911.88, 4914.08], "text": " Donc c'est tout jeune."}, {"timestamp": [4914.08, 4918.16], "text": " Mais en fait, honn\u00eatement, dans ma fa\u00e7on de voir mon entreprise,"}, {"timestamp": [4918.16, 4920.08], "text": " la fa\u00e7on dont je vais la d\u00e9velopper..."}, {"timestamp": [4920.08, 4923.28], "text": " De toute fa\u00e7on, techniquement, ce que tu dis, tu as juste chang\u00e9 d'actionnaire."}, {"timestamp": [4923.28, 4927.36], "text": " En fait, aujourd'hui, j'ai chang\u00e9 d'actionnaire et mon actionnaire d'aujourd'hui est potentiellement"}, {"timestamp": [4927.36, 4929.08], "text": " beaucoup plus strat\u00e9gique qu'hier."}, {"timestamp": [4929.08, 4930.08], "text": " C'est \u00e7a la diff."}, {"timestamp": [4930.08, 4931.08], "text": " Et c'est pour \u00e7a que je l'ai fait."}, {"timestamp": [4931.08, 4935.08], "text": " Et ce que tu disais, si je reprends un peu ce qu'on disait tr\u00e8s t\u00f4t dans cet \u00e9pisode,"}, {"timestamp": [4935.08, 4941.44], "text": " ta relation avec C\u00e9zanne, ce genre d'input, de valeurs additionnelles que tu vas pouvoir"}, {"timestamp": [4941.44, 4950.12], "text": " avoir, tu vas potentiellement pouvoir les avoir \u00e0 terme quand tu le voud voudras j'imagine, sans obligation mais avec ETHAM. Donc je veux dire, tu vois ce"}, {"timestamp": [4950.12, 4954.48], "text": " que je veux dire, au d\u00e9but tu me disais, comme mon mari a fond\u00e9 Cezanne, \u00e9videmment on avait"}, {"timestamp": [4954.48, 4958.08], "text": " cette relation qui faisait que on peut faire des choses ensemble, c'est plus simple. J'imagine que"}, {"timestamp": [4958.08, 4966.52], "text": " quand tu as ETHAM dans ton actionnariat, dans ton capital, c'est quand m\u00eame plus simple de faire des choses avec Etam que du coup avec Obad."}, {"timestamp": [4966.52, 4973.48], "text": " Ah oui, non voil\u00e0, et en fait je pense que la raison aussi pour laquelle je l'ai fait et ils l'ont fait,"}, {"timestamp": [4973.48, 4981.04], "text": " c'est qu'en fait nos marques ne sont pas du tout concurrentes. Le groupe Etam a diff\u00e9rentes marques au sein de son portefeuille"}, {"timestamp": [4981.04, 4985.04], "text": " et aucune n'est concurrente d'Isee dans son positionnement. Et c'est en \u00e7a que"}, {"timestamp": [4988.92, 4990.5], "text": " pour moi, c'est un m\u00eame march\u00e9, mais"}, {"timestamp": [4990.5, 4991.4], "text": " il n'y a pas de concurrence de"}, {"timestamp": [4991.4, 4992.4], "text": " positionnement."}, {"timestamp": [4993.36, 4995.04], "text": " Et en revanche, il y a des fa\u00e7ons"}, {"timestamp": [4995.04, 4996.72], "text": " de faire qui sont super diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [4997.16, 4999.08], "text": " Et je pense"}, {"timestamp": [4999.08, 5001.56], "text": " qu'il y a des \u00e9ventuelles"}, {"timestamp": [5001.6, 5003.12], "text": " synergies possibles."}, {"timestamp": [5003.36, 5005.34], "text": " Mais aujourd'hui,"}, {"timestamp": [5007.4, 5007.42], "text": " je veux dire, c'est pas tellement"}, {"timestamp": [5008.66, 5009.72], "text": " le sujet dans la mesure o\u00f9"}, {"timestamp": [5011.24, 5011.26], "text": " on a r\u00e9ussi \u00e0 construire, r\u00e9aliser"}, {"timestamp": [5012.82, 5013.46], "text": " de fa\u00e7on tr\u00e8s ind\u00e9pendante"}, {"timestamp": [5014.86, 5017.3], "text": " tant d'un point de vue sourcing que d'un point de vue communication"}, {"timestamp": [5017.3, 5018.3], "text": " et distribution."}, {"timestamp": [5018.54, 5019.54], "text": " Et donc, en fait,"}, {"timestamp": [5020.3, 5022.22], "text": " je vis tr\u00e8s bien de mon c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [5022.54, 5023.98], "text": " et je peux totalement continuer \u00e0"}, {"timestamp": [5023.98, 5028.52], "text": " vivre sans avoir d'input de la part du groupe, si ce n'est un \u00e9change"}, {"timestamp": [5028.76, 5036.56], "text": " je trouve qui est plus challengeant et qui est plus juste parce que ce sont des gens qui connaissent ce march\u00e9 par coeur,"}, {"timestamp": [5036.96, 5038.96], "text": " les sujets tr\u00e8s bien et du coup"}, {"timestamp": [5039.36, 5042.4], "text": " \u00e0 titre personnel \u00e7a m'apporte beaucoup parce que \u00e7a me fait grandir."}, {"timestamp": [5043.36, 5049.56], "text": " Bien s\u00fbr, il y, des grosses \u00e9quipes face \u00e0 des douze personnes au si\u00e8ge et en boutique."}, {"timestamp": [5049.56, 5051.64], "text": " J'imagine que chez eux, c'est pas la m\u00eame dimension."}, {"timestamp": [5052.56, 5054.6], "text": " C'est pas la m\u00eame dimension, mais en fait, enfin,"}, {"timestamp": [5054.6, 5057.68], "text": " je parle d'un truc super r\u00e9cent, mais"}, {"timestamp": [5059.92, 5062.08], "text": " je sais pas, aujourd'hui, je me compare pas du tout."}, {"timestamp": [5062.12, 5067.3], "text": " Je pense que nos chemins se sont rencontr\u00e9s, crois\u00e9s, du coup unis,"}, {"timestamp": [5067.3, 5073.9], "text": " mais les chemins, et je sais qu'on a la volont\u00e9 commune que nos chemins restent tr\u00e8s diff\u00e9rents,"}, {"timestamp": [5073.9, 5078.2], "text": " parce qu'en fait il faut pr\u00e9server les fa\u00e7ons de faire de chacun et les cultiver."}, {"timestamp": [5078.2, 5081.2], "text": " C'est pas difficile de..."}, {"timestamp": [5082.2, 5085.44], "text": " Enfin, tu rentres pas vraiment dans la n\u00e9go du coup toi l\u00e0 dessus, enfin tu dis"}, {"timestamp": [5085.44, 5088.88], "text": " oui je veux bien changer d'actionnaire mais en fait c'est pas tes parts qui"}, {"timestamp": [5088.88, 5092.12], "text": " sont concern\u00e9es donc si c'est mal vendu ou bien vendu tu peux dire bon"}, {"timestamp": [5092.12, 5094.48], "text": " \u00e9videmment tu as un respect pour les gens qui ont investi chez toi etc..."}, {"timestamp": [5094.48, 5097.52], "text": " Mais tu peux dire en fait que c'est pas not my business quoi."}, {"timestamp": [5097.52, 5099.52], "text": " C'est quoi ton implication l\u00e0 dedans ?"}, {"timestamp": [5099.52, 5101.52], "text": " Non mais je veux dire comment \u00e7a..."}, {"timestamp": [5101.52, 5105.0], "text": " Mon implication elle est totale parce que, en fait, si tu veux, c'est..."}, {"timestamp": [5105.0, 5109.0], "text": " Mon implication, elle est totale parce que si..."}, {"timestamp": [5109.0, 5112.0], "text": " En fait, c'est..."}, {"timestamp": [5112.0, 5115.0], "text": " Moi, parmi les actionnaires, j'\u00e9tais donc la seule op\u00e9rationnelle,"}, {"timestamp": [5115.0, 5119.0], "text": " la seule dirigeante op\u00e9rationnelle, la seule qui allait rester."}, {"timestamp": [5119.0, 5124.0], "text": " Et donc, en fait, j'ai tr\u00e8s vite compris que ce choix-l\u00e0,"}, {"timestamp": [5124.0, 5128.32], "text": " il fallait que \u00e7a soit mon choix et que les autres suivraient."}, {"timestamp": [5128.32, 5134.0], "text": " Oui, mais tu as des conflits d'int\u00e9r\u00eat dans le sens o\u00f9, je veux dire, tu n'as pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que ton actionnaire futur paye trop cher"}, {"timestamp": [5134.0, 5142.96], "text": " parce qu'il risquerait de t'en vouloir, tu vois. Et tu n'as pas int\u00e9r\u00eat ou tu n'as pas envie qu'il arnaque tout le monde en payant pas trop cher"}, {"timestamp": [5142.96, 5149.24], "text": " parce que c'est compliqu\u00e9, tu es un peu tiraill\u00e9e au milieu. Je suis \u00e9videmment tiraill\u00e9e. Anxieuse comme tu es en plus. Et voil\u00e0"}, {"timestamp": [5149.24, 5156.92], "text": " et t'imagines comme j'ai bien dormi l'hiver dernier. Evidemment que \u00e7a a \u00e9t\u00e9, enfin pour moi c'est ce"}, {"timestamp": [5156.92, 5160.36], "text": " tiraillement c'est marrant parce que je l'avais jamais formul\u00e9 comme \u00e7a mais c'est sans doute"}, {"timestamp": [5160.36, 5165.48], "text": " \u00e7a qui m'a pas fait dormir et effectivement c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile parce ne m'a pas fait dormir. Et effectivement, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile parce que... Je vais bien me voir."}, {"timestamp": [5167.8, 5172.08], "text": " Non, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile, mais moi, j'ai \u00e9t\u00e9 convaincue,"}, {"timestamp": [5172.6, 5175.72], "text": " je ne dirais pas le prix, mais que le prix trouv\u00e9,"}, {"timestamp": [5176.0, 5178.16], "text": " il \u00e9tait bon pour tout le monde."}, {"timestamp": [5179.32, 5182.92], "text": " Et du coup, j'\u00e9tais tr\u00e8s en paix de part et d'autre."}, {"timestamp": [5183.8, 5186.6], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [5186.6, 5188.8], "text": " Et B\u00e9rang\u00e8re a \u00e9t\u00e9 impact\u00e9e par ce deal ?"}, {"timestamp": [5188.8, 5189.8], "text": " Et oui."}, {"timestamp": [5189.8, 5194.2], "text": " D'accord. Tr\u00e8s bien, on est content pour elle, j'esp\u00e8re qu'elle est contente pour elle aussi."}, {"timestamp": [5194.2, 5195.2], "text": " Vous aussi."}, {"timestamp": [5195.2, 5200.4], "text": " Et tr\u00e8s bien. Pour parler chiffres un peu et comprendre un peu comment tu..."}, {"timestamp": [5200.4, 5204.8], "text": " Plus au d\u00e9but, t'inqui\u00e8te pas, je vais pas te triturer sur les chiffres que t'as pas envie de donner."}, {"timestamp": [5204.8, 5206.88], "text": " C'est dur, tonice, il est pas facile."}, {"timestamp": [5206.88, 5210.16], "text": " Des gens qui aiment pas parler de leur histoire et tout, c'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [5210.16, 5216.52], "text": " Comment tu commences ? La premi\u00e8re ann\u00e9e tu sais pas du tout combien tu vas vendre de pi\u00e8ces."}, {"timestamp": [5216.52, 5220.28], "text": " C'est quoi ton doigt mouill\u00e9 qui te dit ?"}, {"timestamp": [5220.28, 5223.52], "text": " Je crois que la premi\u00e8re collection on a fait 400 pi\u00e8ces sur 6 th\u00e8mes."}, {"timestamp": [5223.52, 5226.92], "text": " Donc on devait avoir 12 soutiens-gorge et on a fait 400 pi\u00e8ces sur 6 th\u00e8mes. Donc on devait avoir 12 soutiens-gorges et on a fait 400 pi\u00e8ces."}, {"timestamp": [5226.92, 5229.12], "text": " 400 fois 12 ou 400 divis\u00e9s par 12 ?"}, {"timestamp": [5229.12, 5230.12], "text": " Divis\u00e9s par 12."}, {"timestamp": [5230.12, 5231.12], "text": " Ah oui ?"}, {"timestamp": [5231.12, 5232.52], "text": " Non mais franchement c'\u00e9tait horrible."}, {"timestamp": [5232.52, 5234.48], "text": " Et \u00e7a s'est vendu comme \u00e7a d'un coup ?"}, {"timestamp": [5234.48, 5235.48], "text": " Ouais donc ils sont partis."}, {"timestamp": [5235.48, 5236.48], "text": " D'un coup ?"}, {"timestamp": [5236.48, 5238.48], "text": " Ouais d'un coup, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [5238.48, 5242.56], "text": " Enfin pas en un jour, mais vraiment beaucoup plus vite que ce qu'on avait anticip\u00e9."}, {"timestamp": [5242.56, 5245.28], "text": " On a voulu reproduire, l\u00e0 on s'est"}, {"timestamp": [5245.28, 5251.0], "text": " heurt\u00e9 aux... voil\u00e0 cette vraie vraie difficult\u00e9. Je me suis dit en fait on ne fait pas de produit"}, {"timestamp": [5251.0, 5255.24], "text": " fini. Donc c'est pas je commence sans soutien-gorge et puis je demande \u00e0 mon fa\u00e7onnier de m'en refaire"}, {"timestamp": [5255.24, 5262.08], "text": " sans pendant un mois. C'est je dois recommander les \u00e9lastiques au coloris, les petits n\u0153uds,"}, {"timestamp": [5262.08, 5265.28], "text": " les petits trucs et en fait il y en avait plein de fournisseurs qui disaient"}, {"timestamp": [5265.28, 5270.44], "text": " moi comme vous rentriez pas dans les minima, je vous avais vendu un petit stock, un petit leftover,"}, {"timestamp": [5270.44, 5274.92], "text": " je vous avais vendu 20 m\u00e8tres d'un cr\u00eape ivoire mais il me dit l\u00e0 je l'ai plus donc soit vous en"}, {"timestamp": [5274.92, 5283.64], "text": " recommande les 300 m\u00e8tres soit on refait pas. Tu peux pas automatiser tout \u00e7a, les commandes,"}, {"timestamp": [5283.64, 5285.0], "text": " les marchandises, c'est vraiment de la bidouillees, les machines, c'est des petits..."}, {"timestamp": [5285.0, 5288.0], "text": " Non, non, non, les barres c'est vraiment de la bidouille."}, {"timestamp": [5288.0, 5295.0], "text": " Donc l'avantage c'est que du coup on n'avait pas de stock, enfin voil\u00e0, on n'avait pas de leftovers, ni de mati\u00e8re, ni de produits."}, {"timestamp": [5295.0, 5298.0], "text": " Le leftover c'est ce qui reste \u00e0 la fin."}, {"timestamp": [5298.0, 5304.0], "text": " Sachant que dans tes m\u00e9tiers c'est toujours le cas, tu as toujours ces dynamiques de soldes pour d\u00e9stocker ?"}, {"timestamp": [5304.0, 5305.16], "text": " Alors non... le cas, tu as toujours ces dynamiques de solde pour d\u00e9stocker ou justement comme"}, {"timestamp": [5305.16, 5312.52], "text": " tu es une DNVB d\u00e9sormais, \u00e7a te fait marrer, j'ai l'impression, finalement tu as ton stock"}, {"timestamp": [5312.52, 5313.96], "text": " puis tu le vends jusqu'\u00e0 ce qu'il n'y en ait plus."}, {"timestamp": [5313.96, 5319.28], "text": " Ouais c'est plut\u00f4t c'est vraiment plut\u00f4t cette option l\u00e0. Alors nous on fait un peu de solde"}, {"timestamp": [5319.28, 5325.84], "text": " sur la lingerie uniquement, pas sur le bain, pas sur la nuit mais sur la lingerie parce"}, {"timestamp": [5325.84, 5332.56], "text": " que c'est un peu de l'animation commerciale mais on en fait de moins en"}, {"timestamp": [5332.56, 5337.28], "text": " moins. D'accord. Tu fais des coupons de r\u00e9duction ? Non. Jamais ?"}, {"timestamp": [5337.28, 5341.68], "text": " Attends je r\u00e9fl\u00e9chis... Non, je ne fais pas de coupons de r\u00e9duction. Tu ne fais pas"}, {"timestamp": [5341.68, 5351.92], "text": " 10% pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration de Ture Self avec le code DOIT ? Non non je fais pas parce que je vais \u00eatre tr\u00e8s au clair,"}, {"timestamp": [5351.92, 5356.2], "text": " enfin tr\u00e8s honn\u00eate avec toi, c'est que honn\u00eatement le prix et les auditeurs,"}, {"timestamp": [5356.2, 5360.4], "text": " le prix de mon produit il est pas cher par rapport \u00e0 ce qui me co\u00fbte donc on n'a pas"}, {"timestamp": [5360.4, 5365.16], "text": " des marges de dingue. You just pay for what you get. You pay for what you get. You pay for quality."}, {"timestamp": [5369.72, 5369.92], "text": " Parce que honn\u00eatement, non mais voil\u00e0, il y a un vrai travail d'\u00e9ducation"}, {"timestamp": [5375.96, 5376.16], "text": " des consommateurs sur le prix des choses. Et honn\u00eatement, c'est vrai que c'est"}, {"timestamp": [5382.52, 5382.96], "text": " dans l'\u00e9quation de faire de la qualit\u00e9, r\u00e9seau proche, le plus green possible,"}, {"timestamp": [5389.36, 5394.52], "text": " pas cher. Voil\u00e0, c'est pas impossible, on se bat chaque jour pour que \u00e7a soit possible, mais in\u00e9vitablement \u00e7a a un prix. Et moi j'essaye de faire en sorte que je"}, {"timestamp": [5394.52, 5397.6], "text": " dis pas que ce que je vends n'est pas cher, je dis que c'est un prix juste."}, {"timestamp": [5397.6, 5403.08], "text": " Ok, je vais revenir juste apr\u00e8s sur qualit\u00e9, r\u00e9seau proche et le plus green possible,"}, {"timestamp": [5403.08, 5408.68], "text": " mais juste pour continuer un peu sur ces chiffres, comprendre un peu tes 400"}, {"timestamp": [5408.68, 5411.28], "text": " pi\u00e8ces, \u00e7a te co\u00fbte combien \u00e0 peu pr\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e ?"}, {"timestamp": [5411.28, 5415.12], "text": " M\u00eame pas pour aujourd'hui comprendre mais c'est tr\u00e8s cher, c'est un truc de ouf."}, {"timestamp": [5415.12, 5420.04], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0 on avait un peu l'id\u00e9e d'avoir un prix cible, donc que \u00e7a soit"}, {"timestamp": [5420.04, 5428.52], "text": " vraiment entre 65 et 85, 90 euros un ensemble et c'\u00e9tait vraiment ce qu'on"}, {"timestamp": [5428.52, 5433.96], "text": " ciblait donc on avait le prix qu'on voulait proposer \u00e0 nos clientes et nos"}, {"timestamp": [5433.96, 5437.42], "text": " prods nous co\u00fbtaient cher donc on vendait \u00e9videmment pas \u00e0 perte mais"}, {"timestamp": [5437.42, 5441.36], "text": " vraiment on margeait tr\u00e8s peu parce qu'on produisait tellement peu"}, {"timestamp": [5441.36, 5448.26], "text": " voil\u00e0 que... Si genre on dit mettons 50 euros \u00e7a fait 15 000 euros la prod voil\u00e0"}, {"timestamp": [5448.26, 5450.8], "text": " ce qui est d\u00e9j\u00e0 important quand tu as jamais fait \u00e7a avant"}, {"timestamp": [5450.8, 5453.2], "text": " et que tu sais pas si tu vas le vendre et que tu sais pas voil\u00e0"}, {"timestamp": [5453.2, 5456.58], "text": " Et d'autant plus qu'il fallait d\u00e9j\u00e0 payer la prod 2 voire 3"}, {"timestamp": [5456.58, 5460.38], "text": " Et tu les vends combien de temps tes 400 pi\u00e8ces ?"}, {"timestamp": [5460.38, 5463.72], "text": " Je crois qu'on les a vendues entre octobre et janvier"}, {"timestamp": [5463.72, 5465.84], "text": " D'accord et apr\u00e8s t'as z\u00e9ro pi\u00e8ce ou"}, {"timestamp": [5465.84, 5470.52], "text": " t'as r\u00e9ussi \u00e0 encha\u00eener \u00e0 toujours avoir un peu de stock ? Non j'ai r\u00e9ussi... qu'est-ce qu'on a fait ?"}, {"timestamp": [5470.52, 5477.56], "text": " T'as d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 genre out of stock ? Non mais on a eu des p\u00e9riodes vraiment difficiles, on a eu"}, {"timestamp": [5477.56, 5481.16], "text": " vraiment des p\u00e9riodes difficiles o\u00f9 c'est pas qu'il y avait rien mais c'est qu'il y avait trois"}, {"timestamp": [5481.16, 5485.52], "text": " cacahu\u00e8tes, que notre production je crois du printemps \u00e9t\u00e9 14"}, {"timestamp": [5485.52, 5492.4], "text": " arrivait pas, on a mis en ligne les trucs en mai ou en juin, enfin c'\u00e9tait vraiment difficile d'avoir"}, {"timestamp": [5492.4, 5498.52], "text": " les produits \u00e0 temps pour des d\u00e9marrages de collection et \u00e7a c'\u00e9tait vraiment..."}, {"timestamp": [5498.52, 5505.04], "text": " C'est des moments qui auraient pu nous faire passer, enfin nous faire flancher"}, {"timestamp": [5505.04, 5507.56], "text": " parce que \u00e7a nous mettait vraiment vraiment en difficult\u00e9 quoi."}, {"timestamp": [5507.56, 5510.24], "text": " Et \u00e7a marche toujours par syst\u00e8me de collection ? Tu travailles toujours tes"}, {"timestamp": [5510.24, 5513.24], "text": " printemps-\u00e9t\u00e9 2022 en ce moment ?"}, {"timestamp": [5513.24, 5517.24], "text": " Voil\u00e0, je travaille comme \u00e7a mais le cadencement est diff\u00e9rent parce qu'effectivement"}, {"timestamp": [5517.24, 5522.96], "text": " maintenant, d\u00e9j\u00e0 on a plus de segments donc il y a la lingerie, il y a le"}, {"timestamp": [5522.96, 5525.92], "text": " maillot de bain, il y a la nuit, donc chacun a un peu son moment aussi."}, {"timestamp": [5525.92, 5535.72], "text": " Et au sein d'une saison, on a des lancements qui sont de plus en plus fr\u00e9quents et \u00e7a c'est gr\u00e2ce"}, {"timestamp": [5535.72, 5546.68], "text": " au fait qu'on ma\u00eetrise maintenant nos lead time, enfin les lead time sont les d\u00e9lais d'approvisionnement donc \u00e7a nous permet de lancer des dates"}, {"timestamp": [5551.18, 5552.6], "text": " fermes qu'on peut anticiper \u00e0 l'avance et donc aujourd'hui on lance"}, {"timestamp": [5557.6, 5557.72], "text": " l'hiver je fais quatre lancements, quatre petits lancements c'est ma collection automne-hiver qui est \u00e9clat\u00e9e en quatre fois."}, {"timestamp": [5560.28, 5561.04], "text": " Et quatre lancements c'est quatre lancements de plein de produits ?"}, {"timestamp": [5564.16, 5564.88], "text": " D'accord \u00e7a fait beaucoup beaucoup de lignes quand m\u00eame."}, {"timestamp": [5568.54, 5570.9], "text": " Sur l'hiver on doit \u00eatre sur une trentaine de lignes. Et il y en a qui restent l'une sur l'autre ? Oui. D'accord."}, {"timestamp": [5570.9, 5575.04], "text": " Oui, il y en a qui restent et je trouve le vrai avantage de la"}, {"timestamp": [5575.04, 5578.78], "text": " lingerie c'est qu'il y a vraiment une dimension d'un temporel, on a essay\u00e9 de"}, {"timestamp": [5578.78, 5582.62], "text": " construire aussi une vraie ligne d'essentiel, c'est-\u00e0-dire que nos clientes,"}, {"timestamp": [5582.62, 5592.6], "text": " les ann\u00e9es passant, on a des clientes qui sont par chance devenues fid\u00e8les et qui au-del\u00e0 d'une lingerie qualitative, parfois mode,"}, {"timestamp": [5592.6, 5597.92], "text": " avec des imprim\u00e9s, des couleurs, cherchaient aussi vraiment l'indispensable du quotidien"}, {"timestamp": [5597.92, 5603.32], "text": " qu'elle va mettre tous les jours quand elle a vraiment envie de confort. Et en fait maintenant"}, {"timestamp": [5603.32, 5610.16], "text": " c'est vraiment la fa\u00e7on aussi dont on \u00e9toffe nos collections c'est que au del\u00e0 de l'aspect"}, {"timestamp": [5610.16, 5616.84], "text": " mode et tr\u00e8s visuel il y a un aspect intemporel essentiel qui se suit de"}, {"timestamp": [5616.84, 5623.4], "text": " saison en saison. C'est quoi du coup toi, enfin ton avenir et l'avenir d'Isee"}, {"timestamp": [5623.4, 5626.24], "text": " tu te projettes comment dans tout \u00e7a du coup"}, {"timestamp": [5626.24, 5629.04], "text": " maintenant avec cette nouvelle aventure qui commence ?"}, {"timestamp": [5629.04, 5633.92], "text": " Je me projette, enfin franchement je suis trop enthousiaste, je suis beaucoup plus"}, {"timestamp": [5633.92, 5641.76], "text": " sereine, je suis tr\u00e8s enthousiaste, je suis tr\u00e8s heureuse d'avoir un nouveau"}, {"timestamp": [5641.76, 5649.12], "text": " cap, un nouveau souffle. Je pense que c'est vraiment aussi un cap un peu"}, {"timestamp": [5649.12, 5653.92], "text": " de maturit\u00e9, l'air de rien, professionnel. Je ne dis pas qu'elle est acquise, mais je dis que je la"}, {"timestamp": [5653.92, 5658.0], "text": " ressens plus parce que je crois que je peux vraiment capitaliser sur ce qu'on a fait, que j'ai"}, {"timestamp": [5658.0, 5665.94], "text": " conscience de nos forces et qu'aujourd'hui je me sens plus \u00e0 l'aise et plus... avec plus d'envie et de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9"}, {"timestamp": [5665.94, 5667.98], "text": " pour d\u00e9velopper et aller plus loin."}, {"timestamp": [5667.98, 5673.98], "text": " Qu'est ce qui fait qu'en face tu as des... tu le disais tout \u00e0 l'heure, mais des marques, des vieilles marques qui gal\u00e8rent."}, {"timestamp": [5673.98, 5678.98], "text": " C'est quoi ton analyse l\u00e0-dessus et pourquoi toi t'es en croissance ?"}, {"timestamp": [5678.98, 5682.98], "text": " Honn\u00eatement l\u00e0-dessus il y a une vraie injustice de quand est-ce qu'on s'est lanc\u00e9."}, {"timestamp": [5682.98, 5693.04], "text": " Mais ces vieilles marques, les pauvres, elles sont totalement d\u00e9pendantes de deux choses. Les plus vieilles, du B2B. Donc,"}, {"timestamp": [5693.04, 5699.48], "text": " de Madame Michu qui revend des soutiens-gorges dans une boutique au coin de l'\u00e9glise d'un village."}, {"timestamp": [5699.48, 5703.56], "text": " Je ne sais pas si vous \u00eates all\u00e9 beaucoup dans les villages en France, mais d\u00e9j\u00e0 pour que des"}, {"timestamp": [5703.56, 5707.32], "text": " boulangeries restent, c'est compliqu\u00e9. Donc de la lingerie, c'est mission impossible."}, {"timestamp": [5707.32, 5718.4], "text": " Donc effectivement, \u00e7a, c'est quand on a des entreprises o\u00f9 une partie importante de la masse salariale, ce sont des agents commerciaux qui vont vendre chez ces d\u00e9taillants."}, {"timestamp": [5718.4, 5729.44], "text": " Effectivement, ce n'est pas qu'une question de marque, c'est aussi une question vraiment de structure de co\u00fbts au sein de l'entreprise. Donc \u00e7a c'est... moi j'ai pas la"}, {"timestamp": [5729.44, 5731.44], "text": " soluce parce qu'effectivement je pense que c'est des transitions..."}, {"timestamp": [5731.44, 5733.44], "text": " On va quasiment tout couper quoi."}, {"timestamp": [5733.44, 5738.24], "text": " Non mais moi j'en sais rien, enfin vraiment pour le coup c'est pas mon m\u00e9tier quoi."}, {"timestamp": [5738.24, 5741.44], "text": " Tu fais pas de la restructuration, tu fais McKinsey, Koza Bostra."}, {"timestamp": [5741.44, 5743.44], "text": " Je fais pas \u00e7a, voil\u00e0, je fais Koza Bostra."}, {"timestamp": [5743.44, 5749.04], "text": " Donc c'est une histoire de quand est-ce qu'on s'est lanc\u00e9 et quels ont \u00e9t\u00e9 les mod\u00e8les porteurs au"}, {"timestamp": [5749.04, 5753.8], "text": " moment du lancement. Deuxi\u00e8me chose quand on fait pas de B2B, c'est le retail physique,"}, {"timestamp": [5753.8, 5765.0], "text": " qui est quand il n'a pas \u00e9t\u00e9 digitalis\u00e9 et quand m\u00eame \u00e0 la peine. Donc c'est quand on a beaucoup de boutiques,"}, {"timestamp": [5765.0, 5770.68], "text": " comment est-ce qu'on fait, comment est-ce qu'on r\u00e9-enchante cette exp\u00e9rience en boutique,"}, {"timestamp": [5770.68, 5772.8], "text": " comment est-ce que les clients reviennent en boutique."}, {"timestamp": [5772.8, 5774.32], "text": " \u00c7a c'est un point hyper int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [5774.32, 5776.8], "text": " Moi aussi je trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [5776.8, 5778.8], "text": " Quand tu es une DNVB,"}, {"timestamp": [5778.8, 5780.8], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [5780.8, 5785.48], "text": " En fait quand tu viens du digital, il y a quand m\u00eame une..."}, {"timestamp": [5785.48, 5790.8], "text": " Je l'ai v\u00e9cu, je l'ai vu avec Bonne Gueule, Geoffrey Bri\u00e8re, que j'ai eu sur ce podcast,"}, {"timestamp": [5790.8, 5796.36], "text": " et d'autres personnes, quand tu ouvres des boutiques, finalement, philosophiquement,"}, {"timestamp": [5796.36, 5803.64], "text": " quand t'as une cliente qui vient et qui dit... enfin tu lui dis j'ai pas votre taille en boutique,"}, {"timestamp": [5803.64, 5805.72], "text": " ben tu lui envoies chez elle."}, {"timestamp": [5805.72, 5808.44], "text": " Enfin tu vois, il y a un truc qui est, ben oui de toute fa\u00e7on nous on fait \u00e7a tous les jours,"}, {"timestamp": [5808.44, 5811.04], "text": " on a notre stock et puis c'est dans une autre boutique o\u00f9 c'est dans notre stock,"}, {"timestamp": [5811.04, 5814.04], "text": " donc ben vous le recevrez dans deux jours, y'a pas de soucis, tu l'essayes dans une autre couleur"}, {"timestamp": [5814.04, 5816.04], "text": " et puis c'est bon."}, {"timestamp": [5816.04, 5819.92], "text": " \u00c7a, dans une boutique traditionnelle, un r\u00e9seau de boutiques traditionnelles,"}, {"timestamp": [5819.92, 5821.92], "text": " rien que \u00e7a, \u00e7a peut para\u00eetre un d\u00e9tail, mais"}, {"timestamp": [5821.92, 5824.76], "text": " c'est ben, je vais le commander, revenez dans trois jours quoi."}, {"timestamp": [5824.76, 5826.02], "text": " Parce que l'envoyer chez elle c'est genre"}, {"timestamp": [5826.36, 5828.36], "text": " c'est genre lunaire quoi."}, {"timestamp": [5828.46, 5830.46], "text": " Evidemment que internet"}, {"timestamp": [5830.88, 5837.4], "text": " voil\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 il y a beaucoup de clientes qui... et moi la premi\u00e8re et c'est pour \u00e7a que \u00e7a m'est plus intuitif c'est qu'effectivement moi"}, {"timestamp": [5838.48, 5844.88], "text": " j'ach\u00e8te \u00e9norm\u00e9ment en ligne et que les clientes qui ont entre 25 et 40 ans elles les ach\u00e8tent"}, {"timestamp": [5844.08, 5844.32], "text": " en ligne et que les clientes qui ont entre 25 et 40 ans,"}, {"timestamp": [5847.28, 5850.84], "text": " elles les ach\u00e8tent maintenant, aujourd'hui, tr\u00e8s spontan\u00e9ment, tr\u00e8s facilement. Et il y a un confort de l'achat en ligne"}, {"timestamp": [5851.44, 5855.64], "text": " qui est permis et donc ce qui fait que les gens se rendent"}, {"timestamp": [5855.88, 5858.96], "text": " moins en boutique. Mais au-del\u00e0 de \u00e7a, si on pense au retail,"}, {"timestamp": [5859.0, 5861.32], "text": " moi, je suis convaincue qu'il n'est pas mort."}, {"timestamp": [5861.4, 5864.44], "text": " Et honn\u00eatement, on parlait de la boutique Revieille du Temple,"}, {"timestamp": [5864.48, 5869.84], "text": " mais on a une boutique aussi dans le 16e arrondissement. On est au Bon March\u00e9, on a ouvert la boutique de Lyon et"}, {"timestamp": [5869.84, 5874.82], "text": " on va ouvrir une boutique \u00e0 Bordeaux en mars prochain. Et si je le fais, c'est parce que je"}, {"timestamp": [5874.82, 5881.98], "text": " suis convaincue que, je le redis, c'\u00e9tait le projet initial de la Revieille du Temple et aujourd'hui,"}, {"timestamp": [5881.98, 5888.4], "text": " on le voit dans toutes nos boutiques. Mais c'est qu'il y a malgr\u00e9 tout des clientes qui aiment se d\u00e9placer en boutique, qui n'ach\u00e8teront"}, {"timestamp": [5888.4, 5894.88], "text": " pas en ligne et qui ont besoin de trouver en boutique quelque chose de diff\u00e9rent de l'exp\u00e9rience"}, {"timestamp": [5894.88, 5899.88], "text": " en ligne. Et \u00e7a se pose du coup toute la question de qu'est-ce que je propose \u00e0 ma cliente en boutique."}, {"timestamp": [5899.88, 5908.96], "text": " Ce n'est pas qu'acheter, c'est vivre quelque chose, c'est avoir un service. C'est le r\u00f4le essentiel de la force de vente et des conseill\u00e8res, mais qui ont"}, {"timestamp": [5908.96, 5916.72], "text": " un r\u00f4le humain, humanisant, de relation, de fid\u00e9lisation, de storytelling, de service."}, {"timestamp": [5916.72, 5920.52], "text": " Heureusement, je veux dire qu'on incarne un minimum un certain nombre de choses qui"}, {"timestamp": [5920.52, 5923.6], "text": " restent des relations humaines, m\u00eame dans le commerce, dans le business."}, {"timestamp": [5923.6, 5928.04], "text": " Mais surtout dans le commerce, et je pense que les gens en r\u00eavent et en ont \u00e9norm\u00e9ment envie."}, {"timestamp": [5928.04, 5932.6], "text": " Donc c'est juste que l\u00e0 pour le coup pour moi \u00e7a ne veut pas du tout dire que c'est mort,"}, {"timestamp": [5932.6, 5935.4], "text": " \u00e7a veut dire qu'il faut un tout petit peu changer le prisme et la fa\u00e7on de faire."}, {"timestamp": [5935.4, 5941.2], "text": " C'est \u00e7a, je pense que le background digital aide pas mal \u00e0 changer le prisme,"}, {"timestamp": [5941.2, 5950.16], "text": " c'\u00e9tait mon point un peu tout \u00e0 l'heure. Et sur le c\u00f4t\u00e9 digital, pour rester l\u00e0 dessus, les choses ont quand m\u00eame aussi \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9 entre le jour 1 disait"}, {"timestamp": [5950.16, 5954.64], "text": " aujourd'hui, je veux dire j'imagine qu'\u00e0 l'\u00e9poque tu pouvais envoyer tes commandes le jeudi et puis"}, {"timestamp": [5954.64, 5958.64], "text": " elles arrivaient, j'exag\u00e8re un petit peu mais l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a a chang\u00e9 c'est que le jour 1 je l'envoyais,"}, {"timestamp": [5958.64, 5962.68], "text": " aujourd'hui je l'envoie plus. Oui alors d\u00e9j\u00e0 c'est toi qui l'envoyais, oui t'es 400,"}, {"timestamp": [5962.68, 5965.08], "text": " bon quand t'en as 400 \u00e7a j'imagine mais, c'est toi qui l'envoyais, t'as 400. Bon, quand t'en as 400, \u00e7a j'imagine, mais surtout"}, {"timestamp": [5965.88, 5967.64], "text": " aujourd'hui, tu dois te livrer quasiment le lendemain, non ?"}, {"timestamp": [5968.64, 5970.64], "text": " Oui, on expresse, oui, clairement."}, {"timestamp": [5971.16, 5974.2], "text": " Aujourd'hui, il y a donc \u00e7a, il y a la livraison boutique."}, {"timestamp": [5976.36, 5978.0], "text": " C'est vrai que c'est beaucoup plus rapide."}, {"timestamp": [5978.0, 5979.84], "text": " L\u00e0, on aimerait bien, pas pour le faire pour No\u00ebl,"}, {"timestamp": [5979.84, 5983.04], "text": " mais j'aimerais bien pour en tout cas 2020 et le lancement de nos prochains"}, {"timestamp": [5983.04, 5986.08], "text": " maillots, avoir des choses par coursier dans certaines villes."}, {"timestamp": [5986.08, 5991.56], "text": " Donc c'est s\u00fbr que la logistique aussi au service du digital c'est"}, {"timestamp": [5991.56, 5995.72], "text": " compl\u00e8tement mise au diapason et que ce sont des nouveaux services qui sont hyper"}, {"timestamp": [5995.72, 6000.08], "text": " appr\u00e9ciables et appr\u00e9ci\u00e9s des clients. On va revenir sur ces trois points dont"}, {"timestamp": [6000.08, 6003.32], "text": " tu parlais tout \u00e0 l'heure, la qualit\u00e9, le r\u00e9seau proche et le green, autant que"}, {"timestamp": [6003.32, 6008.4], "text": " possible. Je voudrais que tu me d\u00e9crives un peu chacun, c'est quoi la qualit\u00e9 ?"}, {"timestamp": [6008.4, 6012.74], "text": " Enfin je veux dire \u00e9videmment je sais ce que c'est mais c'est quoi, est-ce que"}, {"timestamp": [6012.74, 6016.08], "text": " c'est forc\u00e9ment d\u00e9j\u00e0, est-ce que c'est, alors \u00e7a vient aussi sur le r\u00e9seau proche"}, {"timestamp": [6016.08, 6018.4], "text": " et le green possible, mais est-ce que c'est forc\u00e9ment du made in France ?"}, {"timestamp": [6018.4, 6021.84], "text": " Est-ce que \u00e7a veut dire quoi ? \u00c7a dure plus longtemps un produit de"}, {"timestamp": [6021.84, 6024.28], "text": " qualit\u00e9 ? C'est plus beau ?"}, {"timestamp": [6024.28, 6029.72], "text": " Je pense que ta question est totalement pertinente et la r\u00e9ponse est totalement"}, {"timestamp": [6029.72, 6035.04], "text": " personnelle c'est \u00e0 dire que chacun a son son crit\u00e8re de qualit\u00e9 et \u00e7a sera pas le m\u00eame,"}, {"timestamp": [6035.04, 6042.36], "text": " tous ceux que tu \u00e9voques en sont. Chez Isey pour moi la qualit\u00e9 c'est de dire que c'est un produit"}, {"timestamp": [6042.36, 6045.96], "text": " d\u00e9j\u00e0 dans sa mise au point qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s"}, {"timestamp": [6045.96, 6049.84], "text": " travaill\u00e9. Donc \u00e7a veut dire qu'on va faire des mises au point dans chaque"}, {"timestamp": [6049.84, 6054.44], "text": " bonnet. Le m\u00eame produit en bonnet A n'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame produit"}, {"timestamp": [6054.44, 6059.14], "text": " qu'en bonnet E parce qu'on va avoir des bretelles plus larges, des doublures en"}, {"timestamp": [6059.14, 6062.64], "text": " tulle donc totalement transparentes et tr\u00e8s tr\u00e8s fines mais qui vont davantage"}, {"timestamp": [6062.64, 6065.52], "text": " maintenir dans le cas d'un bonnet D que dans le cas d'un bonnet A."}, {"timestamp": [6065.52, 6067.52], "text": " Je r\u00e9alise l'enfer en fait."}, {"timestamp": [6067.52, 6068.02], "text": " Plus large."}, {"timestamp": [6068.02, 6068.52], "text": " Non mais voil\u00e0."}, {"timestamp": [6068.52, 6071.8], "text": " Tu le dis les bretelles plus larges \u00e7a semble un peu b\u00eate maintenant que tu le dis mais"}, {"timestamp": [6071.8, 6075.44], "text": " finalement en effet si tu as des tout petits seins m\u00eame par rapport \u00e0 une"}, {"timestamp": [6075.44, 6077.2], "text": " question de proportion en fait tu dois..."}, {"timestamp": [6077.2, 6077.7], "text": " Et de poids."}, {"timestamp": [6077.7, 6078.2], "text": " Et de poids oui."}, {"timestamp": [6078.2, 6081.92], "text": " Non mais vraiment enfin honn\u00eatement il faut savoir il faut pouvoir porter une"}, {"timestamp": [6081.92, 6086.48], "text": " poitrine lourde. Il y a des femmes qui ont des vrais probl\u00e8mes de dos."}, {"timestamp": [6086.76, 6089.72], "text": " Donc, c'est \u00e9videmment pas du tout la m\u00eame construction."}, {"timestamp": [6090.0, 6094.2], "text": " Et donc, ma qualit\u00e9, elle d\u00e9marre d\u00e9j\u00e0 dans la fa\u00e7on de mettre au point"}, {"timestamp": [6094.24, 6099.76], "text": " des produits et de servir des probl\u00e9matiques qui sont diff\u00e9rentes"}, {"timestamp": [6099.76, 6102.2], "text": " en fonction de si on a une petite poitrine qu'une plus forte poitrine."}, {"timestamp": [6102.28, 6106.0], "text": " Finalement, tu peux avoir deux mod\u00e8les diff\u00e9rents qui sont quasiment plus proches,"}, {"timestamp": [6106.0, 6112.0], "text": " le bonnet E de deux mod\u00e8les diff\u00e9rents sont plus proches l'un de l'autre que dans le m\u00eame mod\u00e8le,"}, {"timestamp": [6112.0, 6113.0], "text": " le bonnet A et le bonnet E."}, {"timestamp": [6113.0, 6119.0], "text": " Ouais exactement et puis apr\u00e8s stylistiquement \u00e7a va vraiment \u00eatre la m\u00eame chose"}, {"timestamp": [6119.0, 6121.0], "text": " et puis \u00e0 l'oeil \u00e7a va \u00eatre vraiment pareil."}, {"timestamp": [6121.0, 6125.84], "text": " Mais voil\u00e0 il faut que le confort pour la cliente ne se sert pas de la m\u00eame fa\u00e7on."}, {"timestamp": [6125.84, 6129.88], "text": " Ensuite, la qualit\u00e9 pour moi, elle vient effectivement de l'approvisionnement. Donc,"}, {"timestamp": [6129.88, 6136.16], "text": " c'est la qualit\u00e9 des mati\u00e8res. Et pour \u00e7a, c'est vrai que moi, j'ai un sourcing proche,"}, {"timestamp": [6136.16, 6141.8], "text": " mais parce qu'on a des mati\u00e8res de tr\u00e8s grande qualit\u00e9, tr\u00e8s proches. Donc, j'avais vraiment"}, {"timestamp": [6141.8, 6147.52], "text": " envie d'offrir aux clientes des choses de tr\u00e8s haute qualit\u00e9 qui valent vraiment cher."}, {"timestamp": [6147.64, 6151.8], "text": " C'est des dentelles de Calais, c'est des tulle brod\u00e9es qui sont faits en Autriche, en Suisse."}, {"timestamp": [6151.96, 6155.52], "text": " \u00c7a c'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s fin, de tr\u00e8s long, du coup qui a un vrai prix."}, {"timestamp": [6155.72, 6161.24], "text": " Et ce sont aujourd'hui les parures qui sont dans ces mati\u00e8res l\u00e0, sont les plus ch\u00e8res."}, {"timestamp": [6161.84, 6168.24], "text": " Mais aussi voil\u00e0 des choses moins ch\u00e8res mais qui sont d'un moment de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9 sont des microfibres italiennes"}, {"timestamp": [6168.24, 6174.16], "text": " qui vont \u00eatre ou des tulles espagnoles voil\u00e0 qui vont \u00eatre tr\u00e8s doux tr\u00e8s"}, {"timestamp": [6174.16, 6181.54], "text": " confortable r\u00e9sistant honn\u00eatement mais sur cette notion de r\u00e9sistance et c'est"}, {"timestamp": [6181.54, 6184.04], "text": " pour \u00e7a que je trouve la qualit\u00e9 est tr\u00e8s personnelle \u00e0 chacun je dis"}, {"timestamp": [6184.04, 6186.06], "text": " n\u00e9anmoins voil\u00e0 une ling lingerieis\u00e9e, elle se lave"}, {"timestamp": [6187.5, 6192.16], "text": " id\u00e9alement \u00e0 la main ou alors dans un filet de lavage avec des coloris similaires \u00e0 temp\u00e9rature"}, {"timestamp": [6192.66, 6200.72], "text": " lavage main. Donc c'est... il faut en prendre soin. C'est pas pour... voil\u00e0 un soutien-gangement d'antanade de Calais, c'est un truc"}, {"timestamp": [6201.42, 6203.32], "text": " exceptionnel, honn\u00eatement,"}, {"timestamp": [6203.32, 6205.28], "text": " qui sont faits sur des m\u00e9tiers \u00e0 tisser qui n'existent"}, {"timestamp": [6205.28, 6211.6], "text": " qu'en France. Mais en revanche, je vous garantis pas que \u00e7a va r\u00e9sister, que \u00e7a ait une r\u00e9sistance"}, {"timestamp": [6211.6, 6216.72], "text": " incroyable parce que c'est quelque chose de tr\u00e8s fin. Voil\u00e0 donc la notion de r\u00e9sistance vers ce"}, {"timestamp": [6216.72, 6229.12], "text": " climat... Et ce n'est pas le cas si tu ach\u00e8tes ta lingerie chez H&M quoi. Enfin ou chez Obad ou m\u00eame chez Etam quoi."}, {"timestamp": [6229.12, 6233.8], "text": " Tu peux le laver plus facilement, c'est moins fragile parce que c'est \u00e9tudi\u00e9 pour."}, {"timestamp": [6233.8, 6236.88], "text": " Je voulais juste dire quand m\u00eame que toutes ces marques ont aussi de la dentelle de Calais."}, {"timestamp": [6236.88, 6246.52], "text": " Mais c'est effectivement \u00e7a en tout cas c'est un certain prix, c'est une certaine finesse et c'est pas la dentelle"}, {"timestamp": [6247.08, 6253.86], "text": " qui r\u00e9siste parfaitement aux machines. Et voil\u00e0 et apr\u00e8s le sourcing proche pour moi c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait tr\u00e8s important."}, {"timestamp": [6254.72, 6257.88], "text": " Au d\u00e9part c'\u00e9tait une contrainte, faut pas se leurrer, c'est que"}, {"timestamp": [6258.6, 6261.84], "text": " non seulement je rentrais pas dans les minima italien mais alors dans les minima chinois"}, {"timestamp": [6262.56, 6269.6], "text": " je crois qu'aujourd'hui je rentre toujours pas dedans. Donc voil\u00e0 c'est une contrainte qui a fait finalement un vrai"}, {"timestamp": [6269.6, 6274.24], "text": " reason why, c'est-\u00e0-dire que je pense qu'aujourd'hui c'est..."}, {"timestamp": [6274.24, 6277.28], "text": " Aujourd'hui voil\u00e0 je sais qu'on pourrait aller un peu plus loin et pour"}, {"timestamp": [6277.28, 6280.28], "text": " autant on le fait pas parce que c'est pas ce qu'on veut proposer."}, {"timestamp": [6280.28, 6285.0], "text": " Pour ceux qui n'ont jamais fait de produit, c'est vrai que c'est assez bluffant."}, {"timestamp": [6285.0, 6290.0], "text": " Alors l'Italie, je sais pas, mais la Chine, quand tu commences \u00e0 approcher des Chinois"}, {"timestamp": [6290.0, 6295.0], "text": " pour produire quelque chose, et qu'ils te disent, bah en fait, oui, tu veux combien"}, {"timestamp": [6295.0, 6298.0], "text": " de dizaines de milliers de pi\u00e8ces en fait ? Tu leur dis, ah non, je pensais en faire"}, {"timestamp": [6298.0, 6300.0], "text": " 300, 400, ils te rionnaient quoi."}, {"timestamp": [6300.0, 6304.0], "text": " T'es vraiment sur un truc o\u00f9, ce qui peut sembler logique, mais en fait on a un peu"}, {"timestamp": [6304.0, 6305.2], "text": " l'impression qu'on peut tout faire partout, mais non, \u00e7a a exist\u00e9 un moment, mais c'est compl\u00e8tement sur un truc o\u00f9 ce qui peut sembler logique mais en fait on a un peu l'impression qu'on peut tout faire partout mais non"}, {"timestamp": [6305.2, 6308.44], "text": " \u00e7a a exist\u00e9 un moment mais c'est compl\u00e8tement r\u00e9volu quoi."}, {"timestamp": [6308.44, 6310.44], "text": " Ouais, totalement."}, {"timestamp": [6310.44, 6312.44], "text": " Et le c\u00f4t\u00e9 green ?"}, {"timestamp": [6312.44, 6330.8], "text": " Et donc le c\u00f4t\u00e9 green, l\u00e0-dessus je dois avouer c'est un vaste chantier pour nous et je peux pas pr\u00e9tendre avoir fait assez. C'est un vrai chantier pour nous, c'est un vrai challenge. Je"}, {"timestamp": [6330.8, 6336.0], "text": " pense qu'il est d'autant plus compliqu\u00e9 quand on a ces probl\u00e9matiques de minima et on n'a pas un"}, {"timestamp": [6336.0, 6341.6], "text": " portefeuille de sourcing qui est tr\u00e8s large. Et du coup, il y a des qualit\u00e9s qui existent mais"}, {"timestamp": [6341.6, 6349.96], "text": " auxquelles on n'a pas acc\u00e8s aujourd'hui. Pour moi, le c\u00f4t\u00e9 green passe \u00e0 diff\u00e9rentes choses, il est \u00e0 diff\u00e9rents stades."}, {"timestamp": [6349.96, 6354.76], "text": " Il est sur le sourcing des qualit\u00e9s de mati\u00e8re, si je ne parle que du produit,"}, {"timestamp": [6354.76, 6358.96], "text": " parce qu'apr\u00e8s il y a plein de sujets, mais si je parle du produit,"}, {"timestamp": [6358.96, 6370.74], "text": " il est sur la qualit\u00e9 des mati\u00e8res, il est sur le sujet de la surproduction ou de la production justement calibr\u00e9e, il est"}, {"timestamp": [6370.74, 6380.78], "text": " sur le packaging et le transport. Quatre \u00e9tapes, je vous fais l'audition sur les quatre \u00e9tapes. Sur"}, {"timestamp": [6380.78, 6388.46], "text": " les mati\u00e8res, on y vient surtout sur le bain, donc c'est \u00e0 dire que printemps \u00e9t\u00e9 20, la grande"}, {"timestamp": [6388.46, 6393.62], "text": " majorit\u00e9 de la collection va \u00eatre en mati\u00e8re \u00e9coresponsable parce qu'il y a des nouvelles"}, {"timestamp": [6393.62, 6398.1], "text": " qualit\u00e9s qui existent auxquelles on a acc\u00e8s et qu'on s'est dit maintenant on bascule. \u00c7a co\u00fbte"}, {"timestamp": [6398.1, 6411.52], "text": " plus cher pour nous et on va pas le r\u00e9percuter pour les clientes. C'est un choix. Enfin, c'est pas... ou d'un choix pour moi c'\u00e9tait n\u00e9cessaire et du coup \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un no-brainer quoi, on fait comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6412.08, 6416.84], "text": " Sur la lingerie c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 parce que j'ai pas les options de mati\u00e8re."}, {"timestamp": [6417.32, 6420.56], "text": " J'en vais en avoir quelques-unes sur des microfibres,"}, {"timestamp": [6421.08, 6423.08], "text": " donc sur des qualit\u00e9s assez basiques"}, {"timestamp": [6423.68, 6427.28], "text": " et du coup on va basculer dessus \u00e0 l'automne,"}, {"timestamp": [6427.28, 6429.2], "text": " hiver prochain, donc en 2020 aussi."}, {"timestamp": [6429.48, 6431.96], "text": " Mais sur de la dentelle, par exemple, ou sur de la broderie,"}, {"timestamp": [6432.04, 6433.04], "text": " je n'ai pas l'option."}, {"timestamp": [6433.44, 6436.96], "text": " Donc, c'est une transition qui se fait petit \u00e0 petit, step by step."}, {"timestamp": [6437.64, 6440.88], "text": " Sur le sujet de la surproduction,"}, {"timestamp": [6440.96, 6444.72], "text": " \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 deux ans maintenant qu'on fait ce qu'on appelle des"}, {"timestamp": [6444.72, 6445.8], "text": " collections acte 2,"}, {"timestamp": [6445.8, 6454.36], "text": " mais c'est on fait des toutes petites s\u00e9ries sur la base des mati\u00e8res qui nous restent en stock \u00e0"}, {"timestamp": [6454.36, 6462.0], "text": " l'issue des prods. Donc d\u00e9j\u00e0 on essaye de pas trop acheter pour produire, donc de calibrer nos"}, {"timestamp": [6462.0, 6467.4], "text": " achats de mati\u00e8res de fa\u00e7on juste pour la quantit\u00e9 de mod\u00e8les qu'on va produire."}, {"timestamp": [6467.4, 6472.4], "text": " Mais toujours pour cette m\u00eame raison de minima,"}, {"timestamp": [6472.4, 6476.2], "text": " parfois je suis oblig\u00e9 d'acheter 300 m alors que j'en ai besoin que de 250."}, {"timestamp": [6476.2, 6479.5], "text": " Et donc acte 2, ce sont des collections upcycling."}, {"timestamp": [6479.5, 6482.2], "text": " Donc on va faire des mod\u00e8les un petit peu diff\u00e9rents,"}, {"timestamp": [6482.2, 6484.4], "text": " mais sur la base de mati\u00e8res qui nous restent en stock,"}, {"timestamp": [6484.4, 6485.72], "text": " en petite quantit\u00e9 \u00e0 prix"}, {"timestamp": [6485.72, 6489.24], "text": " moins cher parce que du coup on ne compte pas dans notre prix de revient la mati\u00e8re."}, {"timestamp": [6489.96, 6491.44], "text": " Et \u00e7a c'est"}, {"timestamp": [6491.44, 6494.44], "text": " bien \u00e9cologiquement et c'est bien aussi financi\u00e8rement j'imagine."}, {"timestamp": [6494.44, 6494.96], "text": " \u00c7a c'est bien"}, {"timestamp": [6495.44, 6500.68], "text": " financi\u00e8rement parce qu'on n'a plus de stock et \u00e9cologiquement parce que effectivement \u00e7a nous permet de ne pas faire de g\u00e2chis."}, {"timestamp": [6501.12, 6507.92], "text": " La surproduction elle est aussi au niveau des produits et \u00e7a on a eu l'occasion d\u00e9j\u00e0 d'en parler pendant le podcast mais c'est pas un sujet qu'on a dans la mesure o\u00f9 nous,"}, {"timestamp": [6507.92, 6516.72], "text": " on ne jette pas de produits tellement \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident mais en gros, aujourd'hui on n'a pas du"}, {"timestamp": [6516.72, 6522.52], "text": " tout la question du surstockage parce qu'on vend et jusqu'\u00e0 \u00e9puisement du stock. Souvent c'est"}, {"timestamp": [6522.52, 6526.0], "text": " tr\u00e8s rapide et parfois c'est un petit peu plus long. Il n'y a pas des moments o\u00f9 \u00e7a te v\u00e9n\u00e8re quand un truc part trop vite ?"}, {"timestamp": [6526.0, 6528.0], "text": " Si, si, si, c'est frustrant,"}, {"timestamp": [6528.0, 6530.0], "text": " c'est frustrant, mais honn\u00eatement"}, {"timestamp": [6530.0, 6532.0], "text": " c'est un probl\u00e8me de \u00ab riche \u00bb"}, {"timestamp": [6532.0, 6534.0], "text": " c'est plut\u00f4t..."}, {"timestamp": [6534.0, 6536.0], "text": " C'est pas voulu,"}, {"timestamp": [6536.0, 6538.0], "text": " mais c'est mieux, enfin franchement."}, {"timestamp": [6538.0, 6540.0], "text": " Et 3, c'est sur la"}, {"timestamp": [6540.0, 6542.0], "text": " question du packaging. Et donc l\u00e0,"}, {"timestamp": [6542.0, 6544.0], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un vrai sujet parce que c'est par l\u00e0 qu'on a commenc\u00e9."}, {"timestamp": [6544.0, 6545.12], "text": " Nos clientes nous \u00e9crivent beaucoup l\u00e0-dessus, et en fait du packaging. Et donc l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un vrai sujet parce que c'est par l\u00e0 qu'on a commenc\u00e9. Nos"}, {"timestamp": [6545.12, 6550.44], "text": " clientes nous \u00e9crivent beaucoup l\u00e0-dessus. Et en fait, tous nos produits sont dans des petites"}, {"timestamp": [6550.44, 6557.64], "text": " pochettes plastifi\u00e9es. Et vraiment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une vraie pr\u00e9occupation pour mon \u00e9quipe et pour moi."}, {"timestamp": [6557.64, 6561.28], "text": " Et nos clientes nous \u00e9crivent, je pense, quasiment tous les jours sur ce sujet en disant"}, {"timestamp": [6561.28, 6568.2], "text": " \u00ab Enlevez les pochettes plastiques ! \u00bb. Nous, si on le fait, c'est vraiment pour des questions d'hygi\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire que je"}, {"timestamp": [6568.2, 6573.92], "text": " suis oblig\u00e9 de transporter mes produits depuis mes usines qui sont au Maroc et en Tunisie"}, {"timestamp": [6574.16, 6579.68], "text": " vers l'entrep\u00f4t qui est \u00e0 Rissoringis en banlieue parisienne, puis la chemin\u00e9e vers la"}, {"timestamp": [6579.68, 6585.24], "text": " cliente. Il se trouve que quand c'est sorti du carton, on les range dans des \u00e9tag\u00e8res, dans des petites"}, {"timestamp": [6585.24, 6590.6], "text": " barquettes en carton, ensuite il y a une personne qui va prendre le produit \u00e0 la main et qui va"}, {"timestamp": [6590.6, 6599.24], "text": " l'emballer dans le carton qui va permettre d'\u00eatre livr\u00e9 \u00e0 la cliente. J'avoue que je n'imaginerais"}, {"timestamp": [6599.24, 6607.48], "text": " pas que tout \u00e7a soit fait sans protection. Avec du craft peut-\u00eatre ? Des fibres qui peuvent \u00eatre recycl\u00e9es"}, {"timestamp": [6607.48, 6615.36], "text": " etc. Donc d\u00e9j\u00e0 savoir que toutes ces pochettes sont recyclables. Donc d\u00e9j\u00e0, maintenant j'incite"}, {"timestamp": [6615.36, 6622.88], "text": " vraiment les clientes \u00e0 recycler ces pochettes. Poubelle jaune. Poubelle jaune. De la m\u00eame fa\u00e7on"}, {"timestamp": [6622.88, 6631.0], "text": " que nous on le fait par exemple dans nos boutiques ou ou au service client, etc. Tout l'usage et la consommation de ces pochettes doit \u00eatre recycl\u00e9."}, {"timestamp": [6631.0, 6636.04], "text": " Mais maintenant c'est vrai que c'est important d'avoir la transparence des produits parce que de"}, {"timestamp": [6636.04, 6641.92], "text": " la m\u00eame fa\u00e7on en boutique, quand on remet un produit dans la pochette, apr\u00e8s on le"}, {"timestamp": [6641.92, 6645.76], "text": " rerange en stock et on a besoin de voir quel est le produit qui est sous cette pochette. Apr\u00e8s, on le rerange en stock et on a besoin de voir quel est le produit"}, {"timestamp": [6645.76, 6646.76], "text": " qui est sous cette pochette."}, {"timestamp": [6647.24, 6648.84], "text": " Donc, j'avoue que j'ai une petite"}, {"timestamp": [6648.84, 6650.0], "text": " contrainte et qu'on n'a pas encore"}, {"timestamp": [6650.0, 6651.24], "text": " r\u00e9solu totalement le myst\u00e8re."}, {"timestamp": [6651.24, 6653.0], "text": " Maintenant, on va passer sur un"}, {"timestamp": [6653.0, 6655.2], "text": " nouveau polybag qui est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [6655.44, 6657.44], "text": " mieux con\u00e7u, avec des fibres"}, {"timestamp": [6657.44, 6659.32], "text": " qui sont plus green, qui va"}, {"timestamp": [6659.4, 6661.16], "text": " donc plut\u00f4t \u00eatre recycl\u00e9 et"}, {"timestamp": [6661.16, 6663.4], "text": " recyclable. Donc, \u00e7a va"}, {"timestamp": [6663.4, 6666.4], "text": " \u00eatre, je pense, mieux. Mais toujours est-il"}, {"timestamp": [6666.4, 6669.76], "text": " que pour moi c'\u00e9tait pas possible. Les clients nous disent enlever les pochettes"}, {"timestamp": [6669.76, 6672.9], "text": " en plastique, mettez directement les produits dans le pochon. Honn\u00eatement pour"}, {"timestamp": [6672.9, 6675.58], "text": " des raisons d'hygi\u00e8ne et de stockage c'est pas envisageable."}, {"timestamp": [6675.58, 6678.8], "text": " C'est un truc sur lequel il semble que vous travaillez quand m\u00eame pas mal."}, {"timestamp": [6678.8, 6682.3], "text": " En tout cas voil\u00e0, il y a du jus de cerveau qui est dessus."}, {"timestamp": [6682.3, 6687.36], "text": " Voil\u00e0 et apr\u00e8s sur le transport c'est toute la question du sourcing proche."}, {"timestamp": [6687.36, 6689.96], "text": " Mais effectivement, je disais qu'au d\u00e9part, c'\u00e9tait une contrainte."}, {"timestamp": [6689.96, 6696.76], "text": " Mais aujourd'hui, je suis plut\u00f4t fi\u00e8re et je pense que c'est n\u00e9cessaire dans le positionnement"}, {"timestamp": [6696.76, 6701.96], "text": " d'id\u00e9es que tout notre sourcing soit vraiment proche Europe."}, {"timestamp": [6701.96, 6704.96], "text": " Donc, c'est les mati\u00e8res qui sont vraiment europ\u00e9ennes."}, {"timestamp": [6704.96, 6706.34], "text": " Le plus loin qu'on ailleille c'est en Turquie."}, {"timestamp": [6706.6, 6710.56], "text": " Et apr\u00e8s la fa\u00e7on est faite en Maroc, Tunisie."}, {"timestamp": [6711.52, 6715.92], "text": " Et aupr\u00e8s de partenaires avec qui on travaille depuis des ann\u00e9es, dont on conna\u00eet tr\u00e8s bien les usines,"}, {"timestamp": [6716.86, 6725.16], "text": " qui forment des nouvelles recrues \u00e0 ces m\u00e9tiers de confection de corsetterie, sur des machines qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e0 la pointe."}, {"timestamp": [6725.16, 6730.92], "text": " Donc je pense que c'est aussi \u00e7a qui permet, malheureusement le Made in France n'\u00e9tait pas"}, {"timestamp": [6730.92, 6733.8], "text": " tellement une option pour des raisons de prix, parce que je te le disais, j'avais quand m\u00eame"}, {"timestamp": [6733.8, 6738.8], "text": " une target que je voulais proposer aux clients et que si je faisais du Made in France, je ne"}, {"timestamp": [6738.8, 6742.44], "text": " pouvais pas tenir cette target. Il n'y en a quasiment pas un qui le font, c'est tr\u00e8s rare."}, {"timestamp": [6742.44, 6745.48], "text": " Il y en a. Et tu passes \u00e0 combien, c'est tr\u00e8s rare non ? Il y en a."}, {"timestamp": [6745.48, 6747.96], "text": " Et tu passes \u00e0 combien en prix si tu fais du M\u00e9dis France ?"}, {"timestamp": [6747.96, 6754.92], "text": " En fait moi je me souviens que quand j'avais fait un premier devis pour un soutien-gorge de la premi\u00e8re collection,"}, {"timestamp": [6754.92, 6760.52], "text": " on m'avait dit, sans compter la mati\u00e8re, que le soutien-gorge reviendrait juste en fa\u00e7on \u00e0 20 euros."}, {"timestamp": [6760.52, 6763.48], "text": " Donc apr\u00e8s c'est \u00e0 peu pr\u00e8s autant, enfin \u00e7a peut \u00eatre..."}, {"timestamp": [6763.48, 6766.0], "text": " 40 euros de mati\u00e8re, donc 40- \u00e7a peut \u00eatre... 40-45..."}, {"timestamp": [6766.0, 6768.0], "text": " G\u00e9n\u00e9ralement tu vends"}, {"timestamp": [6768.0, 6770.0], "text": " deux fois et demi le prix, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s."}, {"timestamp": [6770.0, 6772.0], "text": " Donc tu arrives \u00e0 125 euros"}, {"timestamp": [6772.0, 6774.0], "text": " de soutien-gorge. Et moi aujourd'hui,"}, {"timestamp": [6774.0, 6776.0], "text": " j'ai certains soutien-gorge qui sont en prix de"}, {"timestamp": [6776.0, 6778.0], "text": " vente client \u00e0 45 euros TTC."}, {"timestamp": [6778.0, 6780.0], "text": " L\u00e0 je parle alors des 20 euros"}, {"timestamp": [6780.0, 6782.0], "text": " hors-taxe plus 15 euros de mati\u00e8re."}, {"timestamp": [6782.0, 6784.0], "text": " \u00c7a faisait 35, enfin..."}, {"timestamp": [6784.0, 6786.46], "text": " C'\u00e9tait pas jouable."}, {"timestamp": [6786.46, 6789.96], "text": " C'est passionnant tout ce que tu me dis."}, {"timestamp": [6789.96, 6795.8], "text": " Alors c'est vrai que tu es encore tr\u00e8s jeune, tu as des enfants, tu as appris"}, {"timestamp": [6795.8, 6801.04], "text": " d'autres choses par ailleurs mais dans un \u00e9pisode on parle de finance,"}, {"timestamp": [6801.04, 6808.08], "text": " d'actionnariat, on parle de boutique, de gestion de boutique, on parle de corsetterie, on parle d'Instagram,"}, {"timestamp": [6808.08, 6814.72], "text": " on parle de logistique, on parle de green, des pr\u00e9occupations etc."}, {"timestamp": [6814.72, 6815.72], "text": " sur tout \u00e7a."}, {"timestamp": [6815.72, 6818.84], "text": " Vous \u00eates quand m\u00eame une relativement petite \u00e9quipe,"}, {"timestamp": [6818.84, 6822.16], "text": " c'est beaucoup, 20 et 12 au si\u00e8ge,"}, {"timestamp": [6822.16, 6826.52], "text": " c'est petit en termes de temps de cerveau, de choses \u00e0 ex\u00e9cuter."}, {"timestamp": [6826.52, 6833.18], "text": " Comment, j'ai deux questions l\u00e0-dessus, comment tu as appris tout \u00e7a, comment tu"}, {"timestamp": [6833.18, 6836.46], "text": " progresses en tout cas, comment tu progresses ? C'est quoi, est-ce que tu as"}, {"timestamp": [6836.46, 6840.52], "text": " une sorte de... et comment tu t'organises dans tout \u00e7a par rapport \u00e0 tous ces"}, {"timestamp": [6840.52, 6843.78], "text": " m\u00e9tiers, par rapport \u00e0 tes \u00e9quipes, etc ?"}, {"timestamp": [6843.78, 6848.36], "text": " Je suis tr\u00e8s tr\u00e8s g\u00ean\u00e9e par cette question, par d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9lib\u00e9ration."}, {"timestamp": [6848.56, 6850.6], "text": " Et en fait, ce qui me fait prendre conscience quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [6850.8, 6856.48], "text": " que la grande oubli\u00e9e de cette interview est vraiment mon \u00e9quipe,"}, {"timestamp": [6856.68, 6859.76], "text": " qui est certes petite, mais tellement forte."}, {"timestamp": [6859.96, 6863.76], "text": " Enfin voil\u00e0, c'est honn\u00eatement, c'est gr\u00e2ce \u00e0 elle que j'ai grandi,"}, {"timestamp": [6863.96, 6864.84], "text": " que j'ai progress\u00e9."}, {"timestamp": [6870.12, 6875.96], "text": " \u00c7a ont \u00e9t\u00e9 des recrutements pour certaines vraiment cl\u00e9s. Aujourd'hui Clara Gervais qui est ma directrice g\u00e9n\u00e9rale adjointe est vraiment, elle"}, {"timestamp": [6875.96, 6881.6], "text": " c'\u00e9tait notre premi\u00e8re stagiaire en 2013 et aujourd'hui c'est vraiment elle qui"}, {"timestamp": [6881.6, 6886.84], "text": " est ma sparing partner dans tout ce que je fais chez Is\u00e9e."}, {"timestamp": [6886.84, 6890.76], "text": " Non parce que c'\u00e9tait ta stagiaire, elle avait deux ans de moins que toi en fait."}, {"timestamp": [6890.76, 6894.16], "text": " Ouais je crois qu'on a m\u00eame un an ou 18 mois quoi."}, {"timestamp": [6894.16, 6901.56], "text": " Enfin voil\u00e0 donc c'est en tout cas, je pense qu'on partage une vraie vision et d'Is\u00e9e,"}, {"timestamp": [6901.56, 6904.96], "text": " mais aussi de la fa\u00e7on de faire et de l'\u00e9quipe et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [6904.96, 6905.0], "text": " Et donc c'est vraiment tr\u00e8s constructif de la fa\u00e7on de faire et de l'\u00e9quipe et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [6905.0, 6910.0], "text": " Et donc, c'est vraiment tr\u00e8s constructif de travailler avec elle et de grandir avec elle."}, {"timestamp": [6910.0, 6916.0], "text": " Et toutes les autres que je ne cite pas, qui ont rejoint Ise, du coup, pas aussit\u00f4t que Clara Gervais,"}, {"timestamp": [6916.0, 6926.0], "text": " mais plus r\u00e9cemment, mais en tout cas qui ont toutes, voil\u00e0, qui m'ont toutes apport\u00e9, je pense, leur comp\u00e9tence. Je le disais pour certains recrutements,"}, {"timestamp": [6926.0, 6928.0], "text": " je disais moi je ne sais pas faire ce que tu fais,"}, {"timestamp": [6928.0, 6930.0], "text": " et en fait maintenant je l'ai accept\u00e9"}, {"timestamp": [6930.0, 6932.0], "text": " et j'attends d'apprendre par toi."}, {"timestamp": [6932.0, 6934.0], "text": " Et donc en fait c'est vrai que c'est aussi,"}, {"timestamp": [6934.0, 6936.0], "text": " quand on parle de prod, par exemple,"}, {"timestamp": [6936.0, 6938.0], "text": " Laura m'a apport\u00e9 une vraie expertise"}, {"timestamp": [6938.0, 6940.0], "text": " sur une vraie rigueur,"}, {"timestamp": [6940.0, 6942.0], "text": " une vraie tenue des plannings,"}, {"timestamp": [6942.0, 6944.0], "text": " une vraie connaissance,"}, {"timestamp": [6944.0, 6945.2], "text": " et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des pierres de la vie. exemple, Laura m'a apport\u00e9 une vraie expertise sur une vraie rigueur, une vraie tenue des"}, {"timestamp": [6945.2, 6946.72], "text": " plannings, une vraie connaissance."}, {"timestamp": [6946.72, 6952.0], "text": " Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des pierres vraiment constructives dans cet \u00e9difice."}, {"timestamp": [6952.0, 6958.56], "text": " Et ensuite, effectivement, on a une petite \u00e9quipe pour faire beaucoup."}, {"timestamp": [6958.56, 6963.12], "text": " Et du coup, l\u00e0 o\u00f9 je dois les remercier, c'est sur leur implication."}, {"timestamp": [6963.12, 6968.8], "text": " Honn\u00eatement, c'est quand je parle de personnes qui sont concentr\u00e9es, rigoureuses, travailleuses"}, {"timestamp": [6968.8, 6973.28], "text": " enfin honn\u00eatement c'est ces petites abeilles qui butinent dans la rue"}, {"timestamp": [6973.28, 6977.44], "text": " c'est hallucinant. J'en conviens et je veux dire mais que ce soit elle ou toi"}, {"timestamp": [6977.44, 6986.0], "text": " que ce soit Clara ou toi Clara mais tu peux \u00eatre consensueuse, travailleuse etc. et bosser dans le vide"}, {"timestamp": [6986.0, 6988.76], "text": " tu vois ce que je veux dire ? Comment vous vous organisez ?"}, {"timestamp": [6988.76, 6993.04], "text": " Qu'est-ce qui fait la dif ? C'est un truc naturel et puis c'est"}, {"timestamp": [6993.04, 6996.6], "text": " venu tout seul et puis \u00e7a va. Comment Clara est devenue aussi experte de tout \u00e7a"}, {"timestamp": [6996.6, 6998.96], "text": " alors qu'elle \u00e9tait stagiaire et qu'elle y connaissait rien ?"}, {"timestamp": [6998.96, 7002.16], "text": " Parce que je pense qu'elle a un \u00e9tat d'esprit tr\u00e8s tr\u00e8s entrepreneurial, hyper"}, {"timestamp": [7002.16, 7012.8], "text": " curieux, tr\u00e8s positif, tr\u00e8s constructif. Voil\u00e0 vraiment \u00e7a, un esprit entrepreneurial, d'apprendre de choses qui ne marchent pas,"}, {"timestamp": [7012.8, 7015.04], "text": " de faire vraiment confiance \u00e0 ses intuitions."}, {"timestamp": [7015.04, 7021.8], "text": " Je pense qu'on a toujours aussi l'\u00e9tat d'esprit de radine, mais de faire des choses"}, {"timestamp": [7021.8, 7027.48], "text": " bien avec peu d'argent. Et d'\u00eatre super,"}, {"timestamp": [7027.88, 7031.52], "text": " je pense, super soud\u00e9. Je pense qu'il y a une vraie solidarit\u00e9, un vrai partage"}, {"timestamp": [7031.52, 7035.72], "text": " d'envie, d'implication de tout le monde dans les projets."}, {"timestamp": [7035.72, 7037.88], "text": " Et que finalement, c'est ce qui fait que \u00e7a marche, que les gens..."}, {"timestamp": [7038.6, 7042.36], "text": " Je pense qu'en fait, l'air de rien que l'envie et de comprendre pourquoi"}, {"timestamp": [7042.36, 7045.64], "text": " on travaille et d'aimer la raison pour laquelle on"}, {"timestamp": [7045.64, 7050.56], "text": " travaille fait que \u00e7a permet de mettre beaucoup d'huile dans le moteur."}, {"timestamp": [7050.56, 7056.12], "text": " Mais je suis pas s\u00fbre que ce soit \u00e7a la cl\u00e9 et la seule, mais en tout cas"}, {"timestamp": [7056.12, 7059.4], "text": " c'est pour moi une des explications de cette alchimie."}, {"timestamp": [7059.4, 7064.48], "text": " Et toi sur ton orga, tu as des routines, tu as des obligations,"}, {"timestamp": [7064.48, 7065.0], "text": " je sais pas,"}, {"timestamp": [7065.0, 7067.0], "text": " tu veux peut-\u00eatre poser des enfants \u00e0 l'\u00e9cole et faire des choses comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [7067.0, 7068.5], "text": " mais du coup, comment tu..."}, {"timestamp": [7068.5, 7070.5], "text": " Comment elles se d\u00e9coupent tes journ\u00e9es ?"}, {"timestamp": [7072.0, 7075.5], "text": " Honn\u00eatement, l\u00e0-dessus, j'ai un peu de mal \u00e0 m'exprimer"}, {"timestamp": [7075.5, 7078.0], "text": " parce que je suis toujours en qu\u00eate."}, {"timestamp": [7080.0, 7082.0], "text": " T'es \u00e0 la d\u00e9rive, quoi."}, {"timestamp": [7082.0, 7084.0], "text": " Non, non, je d\u00e9rive pas non plus,"}, {"timestamp": [7084.0, 7087.0], "text": " parce que, comme tu l'auras peut-\u00eatre entendu, je suis quand m\u00eame quelqu'un un peu de ma\u00eetrise,"}, {"timestamp": [7087.0, 7098.0], "text": " mais je suis toujours un peu en interrogation sur... je pourrais faire mieux en termes d'\u00e9quilibre, en termes d'organisation,"}, {"timestamp": [7098.0, 7106.6], "text": " j'ai vraiment l'impression d'\u00eatre assez d\u00e9sorganis\u00e9e et d'un peu prendre les choses telles qu'elles arrivent, souvent un peu de last minute."}, {"timestamp": [7106.68, 7108.16], "text": " Je ne dis pas trop tard, je dis last minute."}, {"timestamp": [7109.68, 7111.16], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [7111.36, 7114.6], "text": " Mais apr\u00e8s, je te dis, je suis de plus en plus \u00e0 l'aise avec le fait que c'est sans"}, {"timestamp": [7114.6, 7118.76], "text": " doute ma fa\u00e7on de faire et que c'est aussi en l'acceptant que \u00e7a marche."}, {"timestamp": [7119.44, 7122.76], "text": " Parce que sinon, on ne met pas son \u00e9nergie au bon endroit."}, {"timestamp": [7123.12, 7126.8], "text": " Et moi, d\u00e9j\u00e0, d'\u00eatre \u00e0 l'aise avec \u00e7a,"}, {"timestamp": [7126.8, 7127.8], "text": " et c'est assez r\u00e9cent,"}, {"timestamp": [7127.8, 7131.0], "text": " avec cette relative des organisations,"}, {"timestamp": [7131.0, 7135.08], "text": " \u00e7a me permet d'\u00eatre plus concentr\u00e9e"}, {"timestamp": [7135.08, 7137.0], "text": " et de mieux, et d'\u00eatre plus,"}, {"timestamp": [7137.0, 7139.72], "text": " j'ose pas dire align\u00e9e,"}, {"timestamp": [7139.72, 7141.2], "text": " parce que j'ai d\u00e9j\u00e0 employ\u00e9 le mot,"}, {"timestamp": [7141.2, 7142.8], "text": " mais avec celle que je suis,"}, {"timestamp": [7142.8, 7143.8], "text": " l\u00e0 o\u00f9 je suis."}, {"timestamp": [7143.8, 7149.48], "text": " Donc c'est maman quand je suis maman, et au boulot quand je suis au boulot."}, {"timestamp": [7149.68, 7154.12], "text": " Voil\u00e0. Mais apr\u00e8s, voil\u00e0, je, je, j'essaye de, j'essaye."}, {"timestamp": [7154.32, 7157.48], "text": " Enfin voil\u00e0, moi, j'ai beaucoup, j'adore \u00eatre avec mes enfants,"}, {"timestamp": [7157.68, 7160.4], "text": " mais j'ai aussi compris que j'aimais beaucoup mon travail."}, {"timestamp": [7160.6, 7165.84], "text": " Donc je me dis que si j'arrive aussi \u00e0 leur expliquer \u00e7a, \u00e0 leur transmettre \u00e7a,"}, {"timestamp": [7165.84, 7171.8], "text": " et ben je pense que \u00e7a sera une superbe valeur transmise et que de toute fa\u00e7on,"}, {"timestamp": [7171.8, 7179.8], "text": " \u00e7a sera certainement leur monde aussi. C'est quoi ta pire nuit blanche d'entrepreneur ? J'en"}, {"timestamp": [7179.8, 7185.04], "text": " ai plein mais parce que je me fous des n\u0153uds au cerveau pour pas grand chose. Honn\u00eatement,"}, {"timestamp": [7185.04, 7189.04], "text": " je les relativise toutes les nuits blanches et \u00e7a pour le coup, mon mari est beaucoup plus"}, {"timestamp": [7189.04, 7195.96], "text": " pis que moi. Il me trouve toujours trop stress\u00e9 pour pas grand chose et je pense qu'il a raison."}, {"timestamp": [7195.96, 7200.48], "text": " Mais moi, \u00e7a peut \u00eatre un peu tout. C'est beaucoup l'humain. En fait, honn\u00eatement,"}, {"timestamp": [7200.48, 7209.56], "text": " j'aime pas \u00eatre en conflit avec les gens. J'ai une peur vraiment bleue du conflit et j'aime pas qu'on m'aime pas, j'aime pas"}, {"timestamp": [7209.56, 7214.12], "text": " qu'on me reproche un truc et du coup je peux un peu anticiper le fait"}, {"timestamp": [7214.12, 7218.4], "text": " que je vais d\u00e9plaire \u00e0 quelqu'un et \u00e7a \u00e7a me travaille donc c'est"}, {"timestamp": [7218.4, 7222.28], "text": " beaucoup \u00e7a quoi c'est un peu la peur de d\u00e9cevoir mais sans doute moi-m\u00eame la"}, {"timestamp": [7222.28, 7226.44], "text": " premi\u00e8re donc c'est sympa d'en parler."}, {"timestamp": [7226.44, 7239.44], "text": " Si tu avais l'occasion de passer derri\u00e8re Clara Blochman juste avant la cr\u00e9ation d'Ise,"}, {"timestamp": [7239.44, 7245.52], "text": " ou au tout d\u00e9but et te glisser un petit truc \u00e0 toi-m\u00eame, qu'est-ce que tu te dirais ?"}, {"timestamp": [7245.52, 7251.8], "text": " Je me dirais de le faire parce que c'est vrai que vraiment j'ai beaucoup h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 me lancer"}, {"timestamp": [7251.8, 7255.52], "text": " dans l'aventure entrepreneuriale d'Ise. J'avoue que les premi\u00e8res ann\u00e9es en plus, j'ai vraiment eu"}, {"timestamp": [7255.52, 7258.68], "text": " plein de moments o\u00f9 je me suis dit que j'allais arr\u00eater, j'\u00e9tais extr\u00eamement d\u00e9courag\u00e9e,"}, {"timestamp": [7258.68, 7266.24], "text": " d\u00e9motiv\u00e9e. Donc in fine je suis tr\u00e8s contente, enfin in Fine c'est pas fini, mais \u00e0 ce stade je suis tr\u00e8s contente d'avoir"}, {"timestamp": [7266.64, 7269.8], "text": " d'avoir jou\u00e9 le jeu, d'avoir lanc\u00e9 l'id\u00e9e et voil\u00e0."}, {"timestamp": [7270.2, 7274.88], "text": " Qu'est-ce qui fait que tu as continu\u00e9 pendant ces ann\u00e9es ?"}, {"timestamp": [7275.56, 7281.48], "text": " C'est assez dr\u00f4le, tu d\u00e9fies un peu toutes les lois de l'entrepreneur o\u00f9 tu as toujours cette foi et tout le temps tout le monde qui"}, {"timestamp": [7281.48, 7288.24], "text": " d\u00e9crit j'ai toujours cru ou j'ai toujours machin, toi tu dis j'ai voulu arr\u00eater plein de fois et je sais pas ce que je fais encore l\u00e0."}, {"timestamp": [7288.24, 7293.12], "text": " Pardon je suis d\u00e9sol\u00e9e d'\u00eatre un peu... enfin j'esp\u00e8re que \u00e7a para\u00eet pas pessimiste parce que"}, {"timestamp": [7293.12, 7294.08], "text": " t'es pas du tout contemporain."}, {"timestamp": [7294.08, 7297.96], "text": " Non non mais \u00e9videmment tu pourrais pas mais ce que je veux dire c'est que c'est tr\u00e8s r\u00e9aliste"}, {"timestamp": [7297.96, 7301.24], "text": " et c'est tr\u00e8s honn\u00eate et transparent. Attends je te dis pas je suis pas dans la critique au"}, {"timestamp": [7301.24, 7313.2], "text": " contraire je trouve \u00e7a remarquable de le partager et je trouve que \u00e7a donne plein d'espoir alors c'est moi qui vais m'excuser si je donne un mauvais message l\u00e0-dessus"}, {"timestamp": [7313.2, 7318.6], "text": " c'est que tu vois tu r\u00e9ussis un truc qui est quand m\u00eame assez fantastique"}, {"timestamp": [7318.6, 7324.0], "text": " et je pense qu'un profil comme le tien je le verrais aujourd'hui qui me dirait je veux entreprendre"}, {"timestamp": [7324.0, 7327.0], "text": " je dirais ouais ouais ouais vas-y mais fais quelques ann\u00e9es avant dans une bo\u00eete et"}, {"timestamp": [7327.0, 7330.32], "text": " puis on verra en me disant elle n'entreprendra jamais en fait."}, {"timestamp": [7330.32, 7333.44], "text": " Tu as un peu un profil atypique l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [7333.44, 7335.84], "text": " Bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, maintenant j'en ai conscience."}, {"timestamp": [7335.84, 7347.14], "text": " Mais voil\u00e0 donc je pense que j'y ai cru, j'ai eu franchement un vrai soutien aussi, je veux dire, Corentin,"}, {"timestamp": [7347.14, 7349.72], "text": " que je connais, enfin, qui m'a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier,"}, {"timestamp": [7349.72, 7351.22], "text": " parce que c'est vraiment lui qui m'a dit fais-le."}, {"timestamp": [7353.38, 7355.52], "text": " Il m'a toujours beaucoup accompagn\u00e9e."}, {"timestamp": [7355.72, 7360.02], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un vrai coach mental aussi pour tenir le coup."}, {"timestamp": [7360.72, 7362.32], "text": " Donc, c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9..."}, {"timestamp": [7362.32, 7366.0], "text": " Voil\u00e0, je pense que c'est vraiment un entourage aussi,"}, {"timestamp": [7366.0, 7368.0], "text": " lui, mais aussi ma famille, mes amis, etc."}, {"timestamp": [7368.0, 7370.0], "text": " Mais qui ont \u00e9t\u00e9 des vrais..."}, {"timestamp": [7370.0, 7372.0], "text": " hyper \u00e0 l'\u00e9coute, hyper encourageants,"}, {"timestamp": [7372.0, 7378.0], "text": " toujours justement plus positifs, sans doute, que je ne l'\u00e9tais."}, {"timestamp": [7378.0, 7382.0], "text": " Et puis, voil\u00e0, je pense aussi \u00e0 cette \u00e9quipe"}, {"timestamp": [7382.0, 7386.4], "text": " qui, m\u00eame si elle \u00e9tait plus petite quand \u00e7a ne marchait pas encore,"}, {"timestamp": [7386.4, 7391.4], "text": " l'air de rien, je me disais, franchement, je ne voulais pas les d\u00e9cevoir non plus."}, {"timestamp": [7391.4, 7397.4], "text": " Je ne voulais pas dire, on va fermer l'EASY, on va d\u00e9poser le bilan."}, {"timestamp": [7397.4, 7401.4], "text": " Et puis, je sais qu'ils auront \u00e9t\u00e9 super bien rebondis en plus."}, {"timestamp": [7401.4, 7405.64], "text": " Mais je ne sais pas, \u00e7a me stressait, \u00e7a me stressait"}, {"timestamp": [7405.64, 7409.48], "text": " rien que d'envisager cette hypoth\u00e8se l\u00e0. Et du coup, je me suis dit, une fois"}, {"timestamp": [7409.48, 7412.44], "text": " encore, pour pas d\u00e9cevoir, pour pas d\u00e9cevoir cette \u00e9quipe, pour pas d\u00e9cevoir"}, {"timestamp": [7412.44, 7416.92], "text": " certainement mon entourage et in fine et surtout moi-m\u00eame, je me suis dit"}, {"timestamp": [7416.92, 7422.36], "text": " bah il faut que \u00e7a, faut que \u00e7a, faut que \u00e7a, faut que \u00e7a paye quoi."}, {"timestamp": [7422.36, 7427.8], "text": " Ce que j'avais pas r\u00e9alis\u00e9 quand tu dis tout \u00e7a, c'est \u00e0 quel point t'es pass\u00e9e quand m\u00eame, semble-t-il, assez pr\u00e8s du d\u00e9p\u00f4t de bilan, m\u00eame dans ta t\u00eate quoi."}, {"timestamp": [7427.8, 7434.0], "text": " Ah ouais non non mais alors en revanche je me suis renseign\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s sensiblement sur le d\u00e9p\u00f4t de bilan."}, {"timestamp": [7434.0, 7437.0], "text": " Je savais le faire. Enfin, j'avais toute la doc."}, {"timestamp": [7437.0, 7442.0], "text": " Non non voil\u00e0, c'est vrai que j'avais... je m'\u00e9tais renseign\u00e9e vraiment pour le faire."}, {"timestamp": [7442.0, 7444.0], "text": " Donc... mais voil\u00e0, je l'ai pas fait."}, {"timestamp": [7444.0, 7446.84], "text": " Et tu le regrettes pas ?"}, {"timestamp": [7446.84, 7453.04], "text": " Non, je ne le regrette pas du tout. Et voil\u00e0, mais c'est, je pense aussi, le fait d'avoir eu un peu"}, {"timestamp": [7453.04, 7461.36], "text": " cette prise de conscience, d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 un doigt de le faire, qui m'a permis aussi apr\u00e8s de..."}, {"timestamp": [7461.36, 7468.0], "text": " Pas de deux, un seul ! D'\u00eatre plus confiante aussi sur"}, {"timestamp": [7468.0, 7471.0], "text": " la fa\u00e7on dont je faisais les choses."}, {"timestamp": [7471.0, 7475.0], "text": " Et ouais, je pense que \u00e7a m'a permis aussi"}, {"timestamp": [7475.0, 7477.0], "text": " quand m\u00eame un vrai l\u00e2cher prise quand m\u00eame"}, {"timestamp": [7477.0, 7479.0], "text": " sur la fa\u00e7on de faire,"}, {"timestamp": [7479.0, 7481.0], "text": " la fa\u00e7on de me faire confiance"}, {"timestamp": [7481.0, 7483.0], "text": " et de croire en certaines..."}, {"timestamp": [7483.0, 7485.04], "text": " Enfin, c'est pas des intuitions mais c'est"}, {"timestamp": [7485.04, 7487.2], "text": " en fait faire confiance au bon sens."}, {"timestamp": [7487.2, 7492.32], "text": " D\u00e9sormais tu es align\u00e9e pour le plus grand bien de ton \u00e9quipe, de Corentin."}, {"timestamp": [7492.32, 7494.88], "text": " Tu dors toujours pas la nuit, mais bon c'est encore un peu..."}, {"timestamp": [7494.88, 7496.96], "text": " Si, si, non mais honn\u00eatement, si, si, je dors."}, {"timestamp": [7496.96, 7500.32], "text": " Si, si, je dors, je suis tr\u00e8s fatigu\u00e9e."}, {"timestamp": [7500.32, 7506.48], "text": " \u00c9coute, chouette, t'aurais un, pour finir, je sais pas, un outil f\u00e9tiche que tu utilises"}, {"timestamp": [7506.48, 7511.52], "text": " dans ton, je sais pas, pour prendre des notes pour, je sais pas, dans ton t\u00e9l\u00e9phone, un"}, {"timestamp": [7511.52, 7514.2], "text": " petit secret, un podcast que t'\u00e9coutes."}, {"timestamp": [7514.2, 7516.2], "text": " Ah tu vas sortir un podcast d'ailleurs, faut le dire."}, {"timestamp": [7516.2, 7517.2], "text": " Ah t'es sympa."}, {"timestamp": [7517.2, 7522.2], "text": " \u00c9coute, je lance les premiers podcasts d'Ise qui s'appellent Intimit\u00e9, o\u00f9 du coup je"}, {"timestamp": [7522.2, 7528.84], "text": " passe derri\u00e8re la casquette de l'interviewer et c'est vrai que c'\u00e9tait aussi un nouveau challenge, et je"}, {"timestamp": [7528.84, 7532.2], "text": " vais \u00e0 la rencontre de femmes et je les interroge sur leur rapport au corps et"}, {"timestamp": [7532.2, 7534.56], "text": " l'\u00e9volution de leur regard sur leur propre corps."}, {"timestamp": [7534.56, 7535.56], "text": " Il sort quand ?"}, {"timestamp": [7535.56, 7539.4], "text": " Il sort d\u00e9but novembre, \u00e0 priori le 6 novembre."}, {"timestamp": [7539.4, 7541.4], "text": " Donc on est le 16 octobre."}, {"timestamp": [7541.4, 7545.64], "text": " Je pourrais sortir cet \u00e9pisode \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce moment l\u00e0 ou un peu apr\u00e8s comme \u00e7a"}, {"timestamp": [7545.84, 7547.84], "text": " on peut pas donner de date ici sur l'enregistrement de l'\u00e9pisode"}, {"timestamp": [7549.04, 7551.04], "text": " parce que je veux qu'il soit \u00e9cout\u00e9 pendant des ann\u00e9es encore"}, {"timestamp": [7551.04, 7553.04], "text": " ah pardon excuse moi"}, {"timestamp": [7553.04, 7555.04], "text": " nous sommes dans une ann\u00e9e vague"}, {"timestamp": [7555.04, 7557.04], "text": " exactement"}, {"timestamp": [7557.04, 7559.04], "text": " aux alentours des ann\u00e9es 2020"}, {"timestamp": [7559.04, 7561.04], "text": " et voil\u00e0 et toujours est il que"}, {"timestamp": [7561.04, 7563.04], "text": " on mettra le lien du coup"}, {"timestamp": [7563.04, 7566.52], "text": " c'est sympa voil\u00e0 donc en tout cas j'ai ador\u00e9 les femmes que j'ai rencontr\u00e9es parce que"}, {"timestamp": [7566.52, 7569.24], "text": " maintenant les interviews sont dans la bo\u00eete, j'esp\u00e8re qu'il y en aura d'autres"}, {"timestamp": [7569.24, 7572.76], "text": " et c'est vraiment en tout cas une enqu\u00eate sur le corps et la perception"}, {"timestamp": [7572.76, 7577.12], "text": " du corps et de la f\u00e9minit\u00e9 par des regards f\u00e9minins qui portent des regards"}, {"timestamp": [7577.12, 7582.04], "text": " sur elles-m\u00eames que je trouve tr\u00e8s... C'est des femmes connues ? Des introspections, plus ou moins."}, {"timestamp": [7582.04, 7586.56], "text": " Voil\u00e0 elles sont franchement aussi je je dirais, toutes connues, mais avec des"}, {"timestamp": [7586.56, 7588.0], "text": " niveaux d'influence diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [7588.16, 7589.4], "text": " Une noble, c'est affreux comme terme."}, {"timestamp": [7590.2, 7594.32], "text": " Non, non, non, mais et en tout cas, voil\u00e0, toutes des histoires, des profils"}, {"timestamp": [7594.32, 7597.04], "text": " diff\u00e9rents, des histoires de corps diff\u00e9rents, que ce soit du sport, de la"}, {"timestamp": [7597.04, 7598.52], "text": " maternit\u00e9, des maladies."}, {"timestamp": [7598.92, 7602.96], "text": " Et en fait, je trouve que c'\u00e9tait des regards introspectifs super int\u00e9ressants."}, {"timestamp": [7603.0, 7610.74], "text": " Je trouve qu'il y a beaucoup de lev\u00e9es de tabous sur quand m\u00eame vraiment le c\u0153ur du corps, mais les r\u00e8gles, la libido, la pubert\u00e9,"}, {"timestamp": [7610.74, 7617.38], "text": " le d\u00e9sir. Je trouve que c'est super parce que, je sais pas si c'est le fait qu'il n'y ait pas"}, {"timestamp": [7617.38, 7622.82], "text": " d'image, mais qu'en tout cas le fait que ce soit juste des voix fait que la voix, je trouve,"}, {"timestamp": [7622.82, 7625.26], "text": " porte et pr\u00eate \u00e0 dire des choses qu'elle ne"}, {"timestamp": [7625.26, 7626.46], "text": " dirait pas en temps habituel."}, {"timestamp": [7626.46, 7629.6], "text": " Tu verras, moi je viens et j'ai vraiment"}, {"timestamp": [7629.6, 7634.28], "text": " travaill\u00e9 tr\u00e8s longtemps dans l'image et passer sur la voix c'est une autre"}, {"timestamp": [7634.28, 7635.28], "text": " dimension en fait."}, {"timestamp": [7635.28, 7639.28], "text": " J'invite du coup tous ceux qui essaient, qui m'entendront, \u00e0 avoir une"}, {"timestamp": [7639.28, 7643.28], "text": " relative indulgence parce que c'\u00e9tait pas mon m\u00e9tier."}, {"timestamp": [7643.28, 7647.0], "text": " Mais en fait j'ai pris beaucoup de plaisir \u00e0 faire cette s\u00e9rie"}, {"timestamp": [7647.0, 7655.12], "text": " parce que c'est vraiment mettre des voix, des mots et une fa\u00e7on"}, {"timestamp": [7655.12, 7660.08], "text": " sur un nouveau m\u00e9dia, sur vraiment le c\u0153ur des valeurs dis\u00e9es."}, {"timestamp": [7660.08, 7662.64], "text": " Mais de porter un nouveau regard sur son corps,"}, {"timestamp": [7662.64, 7664.52], "text": " c'est tellement la raison pour laquelle j'ai lanc\u00e9 cette marque."}, {"timestamp": [7664.52, 7665.0], "text": " Et du coup, de pouvoir vraiment interroger, Mais de porter un nouveau regard sur son corps, c'est tellement la raison pour laquelle j'ai lanc\u00e9 cette marque."}, {"timestamp": [7665.0, 7672.0], "text": " Et du coup, de pouvoir vraiment interroger, avoir un panel de projections de soi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 hyper int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [7672.0, 7677.0], "text": " Donc j'esp\u00e8re que les auditeurs auront le m\u00eame plaisir que moi \u00e0 \u00e9couter ses fins."}, {"timestamp": [7677.0, 7680.0], "text": " Et donc concernant des outils, des petits secrets ?"}, {"timestamp": [7680.0, 7703.0], "text": " Non mais si, soyez heureux quoi. Enfin je sais pas, c'est un truc bateau mais non mais moi honn\u00eatement le fait de regarder ce qu'on fait avec aussi pas mal d'indulgence et de l\u00e2cher prise, d'accepter notre d\u00e9sorganisation, nos d\u00e9fauts etc."}, {"timestamp": [7703.0, 7706.24], "text": " Je trouve que c'est d\u00e9j\u00e0 une aide colossale."}, {"timestamp": [7706.24, 7707.24], "text": " Alignez-vous quoi !"}, {"timestamp": [7707.24, 7708.24], "text": " Alignez-vous !"}, {"timestamp": [7708.24, 7709.24], "text": " Alignez-vous avec le poing lev\u00e9 quoi !"}, {"timestamp": [7709.24, 7712.24], "text": " Et merci ma coach parce que franchement c'est..."}, {"timestamp": [7712.24, 7713.24], "text": " Tu peux la citer si tu veux."}, {"timestamp": [7713.24, 7714.24], "text": " Ouais c'est S\u00e9verine Mursiani."}, {"timestamp": [7714.24, 7715.24], "text": " Tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [7715.24, 7716.24], "text": " Voil\u00e0, super."}, {"timestamp": [7716.24, 7719.24], "text": " S\u00e9verine Mursiani, on mettra un lien si tu me le donnes apr\u00e8s."}, {"timestamp": [7719.24, 7721.24], "text": " Ouais je vais pas passer \u00e0 leur site."}, {"timestamp": [7721.24, 7723.24], "text": " Ouais vous la trouverez quelque part sur LinkedIn probablement."}, {"timestamp": [7723.24, 7725.52], "text": " Et toi d'ailleurs on te trouve o\u00f9, on te suit o\u00f9 sur LinkedIn ?"}, {"timestamp": [7725.52, 7727.52], "text": " Oui, pas trop."}, {"timestamp": [7727.52, 7733.52], "text": " Bonne question, pas trop. O\u00f9 est-ce qu'on t'envoie un message pour te dire que tu \u00e9coutes des podcasts ?"}, {"timestamp": [7733.52, 7734.52], "text": " Sur Instagram."}, {"timestamp": [7734.52, 7735.52], "text": " Sur EZ ?"}, {"timestamp": [7735.52, 7736.52], "text": " Sur EZ et sur Clara Blockman."}, {"timestamp": [7736.52, 7737.52], "text": " D'accord, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [7737.52, 7738.52], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [7738.52, 7749.08], "text": " Un livre pour finir ? Un coup de c\u0153ur r\u00e9cent, peu importe, pas forc\u00e9ment business ? Alors un livre que je lis en ce moment et parce que justement j'ai \u00e9cout\u00e9 des"}, {"timestamp": [7749.08, 7752.04], "text": " podcasts o\u00f9 il y a beaucoup de femmes qui le recommandaient, mais c'est Une chambre \u00e0"}, {"timestamp": [7752.04, 7756.88], "text": " soie de Virginia Wolf, qui est une \u00e9crivaine f\u00e9ministe et qui a justement fait un"}, {"timestamp": [7756.88, 7761.84], "text": " essai o\u00f9 elle raconte qu'en fait il y a une injustice entre les \u00e9crivains"}, {"timestamp": [7761.84, 7765.48], "text": " hommes et les \u00e9crivains femmes."}, {"timestamp": [7767.68, 7768.36], "text": " C'est parce que les hommes avaient..."}, {"timestamp": [7771.4, 7771.76], "text": " Elle dit que les femmes, pour pouvoir \u00e9crire, ont besoin d'avoir"}, {"timestamp": [7773.76, 7774.24], "text": " une chambre \u00e0 elles. Et je trouve que c'est..."}, {"timestamp": [7776.2, 7777.4], "text": " J'adorais ce titre et j'adorais"}, {"timestamp": [7780.6, 7782.4], "text": " cet esprit aussi de se dire qu'on a besoin d'avoir un moment pour se retrouver et pour"}, {"timestamp": [7784.2, 7787.6], "text": " se fermer quand m\u00eame aussi du monde, de l'entourage et des"}, {"timestamp": [7787.6, 7790.2], "text": " occupations qui sont normalement"}, {"timestamp": [7790.2, 7793.72], "text": " les n\u00f4tres, ces obligations familiales"}, {"timestamp": [7793.72, 7794.76], "text": " dans son cas,"}, {"timestamp": [7794.76, 7795.6], "text": " mais"}, {"timestamp": [7795.6, 7799.56], "text": " familiales, m\u00e9nag\u00e8res, voil\u00e0, et se lib\u00e9rer aussi d'une certaine charge"}, {"timestamp": [7799.56, 7803.08], "text": " mentale, mais pour aussi pouvoir se consacrer \u00e0 sa vie professionnelle et \u00e0"}, {"timestamp": [7803.08, 7803.68], "text": " son"}, {"timestamp": [7803.68, 7810.76], "text": " son d\u00e9veloppement. Ah oui, j'allais te remercier l\u00e0-dessus, mais tu viens d'utiliser un mot-cl\u00e9 charge"}, {"timestamp": [7810.76, 7815.96], "text": " mentale qui est un peu galvaud\u00e9, mais comment \u00e7a se passe dans la vie de deux entrepreneurs"}, {"timestamp": [7815.96, 7820.52], "text": " en pleine... tu vas d\u00e9foncer Corentin l\u00e0 peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [7820.52, 7821.52], "text": " Mais non, mais pas du tout."}, {"timestamp": [7821.52, 7824.52], "text": " Qu'est-ce qu'il pense aux vacances ? Qu'est-ce qu'il ach\u00e8te les v\u00eatements des enfants ?"}, {"timestamp": [7824.52, 7830.0], "text": " C'est pour \u00e7a que je voulais pas qu'on termine l\u00e0-dessus parce que si il nous entend vraiment il va dire"}, {"timestamp": [7830.0, 7835.0], "text": " mais pourquoi est-ce qu'on lui pose la question \u00e0 elle ? Honn\u00eatement, je peux pas me plaindre, j'ai vraiment un mari qui fait tout."}, {"timestamp": [7835.0, 7843.0], "text": " Donc voil\u00e0, je le dis, je suis tr\u00e8s d\u00e9sorganis\u00e9e et j'ai un mari qui va tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s vite, franchement tr\u00e8s rapide,"}, {"timestamp": [7843.0, 7845.36], "text": " qui pense \u00e0 beaucoup de choses,"}, {"timestamp": [7845.36, 7848.12], "text": " qui est un super papa, un super mari, super tout."}, {"timestamp": [7848.12, 7850.08], "text": " Donc c'est super man, c'est le mien."}, {"timestamp": [7850.08, 7853.36], "text": " Ne le cherchez pas sur Instagram, ni sur LinkedIn."}, {"timestamp": [7853.36, 7854.36], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [7854.36, 7860.12], "text": " Et donc c'est une chance inou\u00efe, mais c'est qu'effectivement, c'est le chef d'orchestre"}, {"timestamp": [7860.12, 7861.12], "text": " de notre vie personnelle."}, {"timestamp": [7861.12, 7862.12], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [7862.12, 7864.64], "text": " C'est une belle mani\u00e8re de finir quand m\u00eame."}, {"timestamp": [7864.64, 7866.12], "text": " Je te remercie pour"}, {"timestamp": [7866.12, 7872.3], "text": " toute cette transparence. Moi j'avais besoin de savoir ce qui se passait en backstage chez"}, {"timestamp": [7872.3, 7877.4], "text": " Is\u00e9e. On a d\u00e9couvert plein. Quand m\u00eame pas mal. Tu m'as fait beaucoup parler. J'ai des chiffres,"}, {"timestamp": [7877.4, 7891.0], "text": " j'ai un doigt du d\u00e9p\u00f4t de bilan, j'ai une vente partielle des actions des investisseurs anciens associ\u00e9s \u00e0 Etam."}, {"timestamp": [7891.0, 7892.0], "text": " J'ai tout ce que je voulais."}, {"timestamp": [7892.0, 7893.0], "text": " J'ai tout dit, voil\u00e0."}, {"timestamp": [7893.0, 7896.5], "text": " Mais je pense que cette transparence est la n\u00f4tre quand m\u00eame chez EZ."}, {"timestamp": [7896.5, 7905.32], "text": " C'est important pour moi de dire que cette sinc\u00e9rit\u00e9, je pense que c'est la l'unicit\u00e9 de cette marque."}, {"timestamp": [7905.32, 7906.4], "text": " J'ai pas eu le code promo."}, {"timestamp": [7906.4, 7907.52], "text": " T'as pas eu le code promo ?"}, {"timestamp": [7907.52, 7908.6], "text": " 10 euros sur la premi\u00e8re commande."}, {"timestamp": [7908.6, 7909.36], "text": " Non non non."}, {"timestamp": [7909.36, 7912.88], "text": " Bon, je te remercie quand m\u00eame."}, {"timestamp": [7912.88, 7913.92], "text": " \u00c7a m'a fait super plaisir."}, {"timestamp": [7913.92, 7918.28], "text": " Moi aussi, je vous remercie \u00e0 tous d'\u00eatre rest\u00e9s avec nous jusqu'ici."}, {"timestamp": [7918.28, 7923.6], "text": " Et puis je vous invite \u00e0 \u00e9couter le podcast d'Is\u00e9e."}, {"timestamp": [7923.6, 7924.36], "text": " Intimit\u00e9."}, {"timestamp": [7924.36, 7928.76], "text": " Intimit\u00e9. Et puis je vous propose pas de code"}, {"timestamp": [7928.76, 7932.0], "text": " promo du coup j'ai pas eu \u00e7a, j'ai une barre de fer en fin de mois. Venez quand m\u00eame sur"}, {"timestamp": [7932.0, 7936.16], "text": " id.baril.com, il y a plein de jolies choses. A combien de pourcentage, tu vois je peux jamais"}, {"timestamp": [7936.16, 7942.28], "text": " m'arr\u00eater, du chiffre d'affaires en ligne versus les boutiques ? 60%. 60% en ligne, ok. C'est pas"}, {"timestamp": [7942.28, 7945.0], "text": " mal. Ce sera le mot de la fin. Ce sera le mot de la fin."}, {"timestamp": [7945.0, 7946.0], "text": " 60%."}, {"timestamp": [7946.0, 7947.48], "text": " Vive le digital et les boutiques r\u00e9enchant\u00e9es."}, {"timestamp": [7947.48, 7948.48], "text": " Salut."}, {"timestamp": [7948.48, 7949.48], "text": " Salut."}, {"timestamp": [7949.48, 7958.68], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Twitter Self jusqu'au bout."}, {"timestamp": [7958.68, 7963.32], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au"}, {"timestamp": [7963.32, 7965.2], "text": " podcast sur leur smartphone,"}, {"timestamp": [7965.2, 7969.28], "text": " et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour"}, {"timestamp": [7969.28, 7970.28], "text": " ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [7970.28, 7976.68], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la"}, {"timestamp": [7976.68, 7978.84], "text": " semaine ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [7978.84, 7983.64], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute"}, {"timestamp": [7983.64, 7991.1], "text": " l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact arrobase koza vostra.com. Je suis"}, {"timestamp": [7991.1, 8010.92], "text": " Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [8010.92, 8015.16], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [8015.16, 8019.16], "text": " travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma"}, {"timestamp": [8019.16, 8021.52], "text": " ch\u00e8re amie Julia Molcou qui est produit par Orso Media."}, {"timestamp": [8021.52, 8027.56], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens,"}, {"timestamp": [8027.56, 8032.48], "text": " ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent"}, {"timestamp": [8032.48, 8036.96], "text": " les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer"}, {"timestamp": [8036.96, 8041.52], "text": " \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve"}, {"timestamp": [8041.52, 8048.56], "text": " tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [8048.56, 8053.6], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater"}, {"timestamp": [8053.6, 8057.04], "text": " pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il"}, {"timestamp": [8057.04, 8060.8], "text": " y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui"}, {"timestamp": [8060.8, 8067.2], "text": " savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux"}, {"timestamp": [8067.2, 8073.8], "text": " qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin y'a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques,"}, {"timestamp": [8073.8, 8077.44], "text": " on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes"}, {"timestamp": [8077.44, 8081.32], "text": " li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal"}, {"timestamp": [8081.32, 8084.92], "text": " mais aussi humain, parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous"}, {"timestamp": [8084.92, 8088.36], "text": " passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine c'est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [8088.36, 8092.8], "text": " assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins alors n'attendez plus abonnez-vous \u00e0"}, {"timestamp": [8092.8, 8096.6], "text": " New Work City le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute"}, {"timestamp": [8096.6, 8101.04], "text": " dont celle ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite abonnez-vous c'est New Work City, do it !"}, {"timestamp": [8103.72, 8104.92], "text": " WorkCity, fais-le !"}]}}