{"11": {"text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire. Vous allez voir avec eux, c'est carr\u00e9. Vous \u00eates chef d'entreprise, retailer, restaurateur, vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution des modes de paiement que vos clients utilisent. Vous ne voulez plus manquer de vente en ligne comme en physique. La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions d'entreprises un peu partout dans le monde, c'est Square. Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel hardware et logiciel software qui travaillent ensemble pour de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel hardware et logiciel software qui travaillent ensemble pour vous et votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing, le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre votre entreprise pour booster vos revenus. En plus, Square propose un appareil qui s'appelle tout simplement Square Terminal et qui, tout simplement aussi, est un terminal de paiement intelligent qui vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception des paiements. Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne, \u00e7a c'est un truc de ouf pour accepter les paiements partout, tout le temps. Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration de Turself et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.doit et vous utilisez le code promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal c'est square.com.com.go.do it pour obtenir sur votre premier Square Terminal 40% jusqu'au 31 juillet dans la limite des stocks disponibles avec Square vous ne manquerez plus de vente alors do it ! Bonsoir \u00e0 tous, je suis ravi de vous partager ce 11e \u00e9pisode, la suite du 10e \u00e9pisode, donc avec S\u00e9bastien Copp, le fondateur de Veja. Pour ceux qui n'ont pas \u00e9cout\u00e9 l'\u00e9pisode num\u00e9ro 10, je vous recommande vivement de revenir un \u00e9pisode en arri\u00e8re. S\u00e9bastien est donc le co-fondateur avec Guylain de la marque de chaussures, entre autres Veja. Il va nous raconter dans cet \u00e9pisode comment ils ont d\u00e9velopp\u00e9 la marque et puis quelles aventures ils ont pu avoir, notamment avec CentreCommercial.cc. Vous avez \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 m'envoyer des messages et \u00e0 partager, \u00e0 aimer le premier \u00e9pisode donc j'en suis ravi. Je vois que \u00e7a vous a plu et c'est vraiment top. N'h\u00e9sitez pas \u00e0 partager cet \u00e9pisode et puis un geste facile, \u00e0 vous abonner sur iTunes \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration DIY ou sur SoundCloud, c'est le meilleur moyen de me soutenir, avec \u00e9videmment le partage, vous pouvez l'envoyer \u00e0 un ami par e-mail, par texto ou \u00e0 tous vos amis sur les r\u00e9seaux sociaux pour faire partager un peu cette qu\u00eate de connaissances. Je vous souhaite une tr\u00e8s bonne \u00e9coute pour ce onzi\u00e8me \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself avec S\u00e9bastien Coppe et Mathieu St\u00e9phanie. C'est important je pense dans la vie, dans les vies folles qu'on m\u00e8ne, de savoir ralentir le rythme. Mais ralentir le rythme, c'est pas forc\u00e9ment partir en vacances, mais c'est ralentir le rythme de la vie, c'est-\u00e0-dire pas faire 7 rendez-vous ou 8 rendez-vous par jour pour finir en buvant un ap\u00e9ro avec des copains et aller d\u00eener avec d'autres. C'est ralentir ce rythme-l\u00e0, c'est assez important. Moi, \u00e7a me manque aujourd'hui un peu. Bref. Et du coup, Veja commence sur les'hui un peu. Bref, et du coup Veja commence sur les chapeaux de roue en fait, Veja commence tr\u00e8s fort, tr\u00e8s vite, on livre la premi\u00e8re collection et j'ai manqu\u00e9 une \u00e9tape, c'est une association de r\u00e9insertion qui s'occupe de la logistique, on les convainc de s'occuper de la logistique de Veja, c'est-\u00e0-dire d'\u00eatre notre prestataire logistique, c'est des gars en r\u00e9insertion qui ont eu des vies un peu cass\u00e9es en France. En France, le stock de Veja arrive en France et ensuite est dispatch\u00e9 partout, surtout en Europe au d\u00e9but. C'est pour \u00e7a que je parlais de logistique tout \u00e0 l'heure parce que je connaissais ce petit, c'est pas un d\u00e9tail, ce rouage dans votre syst\u00e8me, donc sur la logistique, mais je savais pas que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but. C'est-\u00e0-dire que c'est vraiment quelque chose o\u00f9 vous vous \u00eates dit je vais pas utiliser les m\u00eames stocks ou entrep\u00f4ts que les autres, je veux un truc aussi plus... parce que la facilit\u00e9 elle aurait \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame d'aller chez un mec qui fait du dispatch et qui existe d\u00e9j\u00e0. Ah oui mais c'\u00e9tait le... ce qui nous faisait courir c'\u00e9tait on prend une basket, on la d\u00e9construit \u00e9conomiquement, on d\u00e9construit toutes les \u00e9tapes de cette basket et \u00e0 chaque fois qu'on peut changer une \u00e9tape, avoir un impact environnemental meilleur, avoir un impact social meilleur... C'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a me fait marrer, \u00e7a m'impressionne et c'est que vous l\u00e2chez rien quoi. C'est-\u00e0-dire que, enfin, je comprends que tu l\u00e2ches rien, je comprends que tu as envie, mais tu pourrais dire dans les \u00e9tapes de la construction de ces soci\u00e9t\u00e9s pour notamment, potentiellement, m\u00eame la viabiliser \u00e9conomiquement. Au d\u00e9but, j'ach\u00e8te du coton bio, mais pas du caoutchouc bio. J'ach\u00e8te et puis apr\u00e8s, je mettrai le caoutchouc comme \u00e7a. Et puis apr\u00e8s, je ferai le dispatch comme \u00e7a. Je vais le faire au fur et \u00e0 mesure. L\u00e0, d\u00e8s la premi\u00e8re prod, quand je dis que vous \u00eates des ayatollahs, c'est avec vous-m\u00eame en tout cas, c'envoie, et sur mon chemin, dans la d\u00e9construction de cette valeur, quand je la reconstruis, j'ai fait une cha\u00eene qui est diff\u00e9rente, sans avoir aucune concession peut-\u00eatre que tu en avais mais si il faut la transporter je suppose qu'elle est transport\u00e9e avec des bateaux qui utilisent du p\u00e9trole bon oui bien s\u00fbr mais \u00e7a on pouvait pas changer et mais en m\u00eame temps quand \u00e0 que \u00e7a \u00e0 faire \u00e7a nous paraissait pas fou parce que \u00e0 partir du moment o\u00f9 tu l\u00e2ches la communication, \u00e7a te lib\u00e8re... \u00e7a nous a lib\u00e9r\u00e9 un co\u00fbt pour produire des baskets sept fois plus chers que si on les produisait en Asie du Sud-Est. Mais \u00e7a te lib\u00e8re aussi un temps \u00e9norme qui est celui que tu passes \u00e0 penser comment tu vas vendre une basket, est-ce qu'elle va sauter plus haut, est-ce qu'elle va courir plus vite, est-ce qu'elle va te rendre plus glamour que les autres, qui sont finalement souvent des histoires factices, qui sont souvent... du storytelling L\u00e0, notre storytelling c'\u00e9tait la v\u00e9rit\u00e9, c'\u00e9tait la prod, c'\u00e9tait prendre les lumi\u00e8res que tu mets g\u00e9n\u00e9ralement sur une histoire un peu invent\u00e9e, un artiste. C'est m\u00eame la plus loin que la prod, c'est justement l\u00e0 o\u00f9 j'en viens, c'est que c'est aussi la distribution. C'est toute la cha\u00eene \u00e9conomique, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant. C'est toute la cha\u00eene \u00e9conomique et c'est \u00e7a qui est... tu n'abandonnes aucun maillon de la cha\u00eene. Et oui, je pense, j'ai peut-\u00eatre un souvenir un peu tronqu\u00e9, \u00e7a fait longtemps, mais je pense qu'on s'est dit est-ce qu'on fait l'association d'insertion ? Est-ce que \u00e7a va marcher ? Est-ce que \u00e7a va pas \u00eatre moins efficace que si on prenait un prestataire logistique normal. Et on s'est dit non, quitte \u00e0 affronter la r\u00e9alit\u00e9, autant l'affronter jusqu'au bout. Et en fait, le fait de me retrouver avec les gars dans ce hangar, il y a des gars qui ne savent pas lire, il y a des gars qui ne savent pas \u00e9crire, il y a des gars qui ne savent pas \u00e9crire, il y a des gars qui ne parlent pas du tout fran\u00e7ais, eh bien \u00e7a te force \u00e0 penser ce que doit \u00eatre la logistique d'une marque de basket, et comment s'y prendre, et le nombre de paires que tu mets dans un carton, et les cartons, comment gagner de l'espace et gagner de la place en cr\u00e9ant ta bo\u00eete de basket, etc. En fait, cet affrontement avec la r\u00e9alit\u00e9 ou cette confrontation avec la r\u00e9alit\u00e9 te permet de la transformer et te permet aussi d'avoir une rationalit\u00e9 \u00e9conomique plus grande. Parce qu'on est la seule marque au monde aujourd'hui, une des seules marques, enfin je pense qu'on est la seule marque et de basket et de textile qui ach\u00e8te son coton. Mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 tu ach\u00e8tes ton coton bio, tu connais les prix du coton. Oui, et puis t'as pas d'interm\u00e9diaires qui prennent sa marge. Mais \u00e7a c'est le but du commerce \u00e9quitable, c'est d\u00e9sinterm\u00e9diariser, c'est-\u00e0-dire t'as pas 10 interm\u00e9diaires, c'est leurs traders, etc., qui prennent leur marge. Donc nos baskets valent beaucoup plus cher, mais s'il y avait des traders et des interm\u00e9diaires au milieu, \u00e7a serait encore plus cher. Ce serait pas viable. Non, ce serait pas viable du tout. S'il y avait des traders de coton bio\u00e9diaires au milieu, \u00e7a serait encore plus cher. Ce serait pas viable. \u00c7a serait pas viable du tout. S'il y avait des traders de coton bio, on n'en sortirait pas. \u00c7a voudrait dire qu'ils prendraient 10% ou 5% du prix du coton. Enfin, \u00e0 chaque fois, le prix s'agr\u00e8ge, le co\u00fbt va s'agr\u00e9ger dans le prix final de la basket. Et du coup, on \u00e9tait quasi oblig\u00e9, mais on n'a m\u00eame pas r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 le faire autrement. Mais apr\u00e8s, \u00e7a donne un avantage \u00e9norme que de ma\u00eetriser le co\u00fbt du coton, le co\u00fbt du caoutchouc, le co\u00fbt... Apr\u00e8s, l'usine de basket, elle peut pas te raconter n'importe quoi, puisque t'es la marque, eux, ils savent m\u00eame pas combien co\u00fbte le coton, ils savent combien co\u00fbte la toile, mais ils savent m\u00eame pas le prix du coton, l'usine de basket, en g\u00e9n\u00e9ral. En g\u00e9n\u00e9ral, c'est des usines qui commandent tout. Ils commandent les mati\u00e8res premi\u00e8res, toi t'es une marque de basket normale... Tu leur fais un plan... Non, t'arrives avec la basket, tu leur dis \u00ab je veux \u00e7a \u00bb, et c'est eux qui se qui commandent tout. Ils commandent les mati\u00e8res premi\u00e8res, t'es une marque de basket normal... Tu leur fais un plan... Non, t'arrives avec la basket, tu leur dis que tu veux \u00e7a, et c'est eux qui se d\u00e9brouillent. L\u00e0 non, on leur pavait le chemin. Alors ils nous disaient que c'\u00e9tait beaucoup plus cher, on voulait utiliser cette toile-l\u00e0 parce que c'est nous qui avons achet\u00e9 le coton et nous qui avons revendu le coton sans marge avec 0,5% de marge sinon c'est pas l\u00e9gal, c'est du dumping, \u00e0 la coop\u00e9rative de filage. Mais du coup on connaissait tous les co\u00fbts et \u00e7a donne, dans le temps, \u00e7a donne un avantage \u00e9norme. Donc t'as tes 2000 baskets qui arrivent en France. Voil\u00e0, elles sont livr\u00e9es dans les magasins. Pour les magasins parisiens, c'est l'association de r\u00e9insertion qui livre, eux-m\u00eames. Donc avec des histoires assez dingues. Et c'est vrai que voil\u00e0, elles sont livr\u00e9es, elles partent \u00e0 une vitesse... En une semaine, il n'y a plus rien. Et l\u00e0, les magasins nous rappellent, ils nous disent on veut du r\u00e9assor. Et on leur dit, il faut attendre six mois. Ils nous disent quoi, comment nous disent qu'on veut du r\u00e9assor. On leur dit qu'il faut attendre 6 mois. Ils nous disent qu'on n'a pas assez de coton pour produire. La r\u00e9colte est en juin, vous les aurez en septembre ou octobre. Du coup, \u00e7a cr\u00e9e un manque \u00e9norme. Tous les jours, des clients viennent demander des V\u00e9gea parce que sur notre site on a un petit site enfin une page o\u00f9 il y a les noms des des retailers, des distributeurs, des magasins qui les vendent et tous les jours, tous les jours, il y a des gens qui viennent leur demander des V\u00e9gea. Tu as un mod\u00e8le ? On a un mod\u00e8le. D'accord. Un mod\u00e8le, on a un mod\u00e8le, 7 couleurs. En toile... On a une toile blanche avec le V rouge, une toile blanche avec le V vert, une toile blanche avec le V vert, une toile blanche avec le V noir, une noire, c'est tr\u00e8s basique. Et du coup, Veja commence comme \u00e7a. Et d'une aventure, \u00e7a devient une entreprise rapidement. On commence \u00e0 embaucher, on commence \u00e0 grandir tr\u00e8s vite, tous les ans on double. Tu les r\u00e9empruntes \u00e0 chaque fois du coup \u00e0 ce moment-l\u00e0 ? Ouais, ouais. Et vous \u00eates rentable \u00e0 partir de quand du coup ? La premi\u00e8re ann\u00e9e. D'accord. La premi\u00e8re ann\u00e9e parce qu'on n'a pas de salaire, on n'a pas de bureau, on n'a pas de co\u00fbt. Et du coup t'as pas de salaire, \u00e7a fait des ann\u00e9es que t'as pas pas de salaire, tu as quand m\u00eame des gens qui t'aident pour bouffer. Ah oui, quand on n'a pas de salaire, on mange des p\u00e2tes, on vit avec rien du tout. On a un appart, on a la chance d'avoir un appart par nos parents. On est log\u00e9 par nos parents. Vous ne vivez pas tous les deux quand m\u00eame ensemble ? Ah non, on est chez nos parents. Ah chez vos parents ? Oui, oui, d'accord. Je croyais que c'\u00e9tait log\u00e9 par vos parents, chez vos parents. Ok, tr\u00e8s bien. Et donc le r\u00e9assort, tu te souviens \u00e0 peu pr\u00e8s ? Combien de chaussures ? Tu fais 2000, 4000, puis c'est \u00e7a ? Non, non, la premi\u00e8re prod c'est 5000, 4000, puis c'est \u00e7a ? Non, non, on fait... La premi\u00e8re prod c'est 5000, la deuxi\u00e8me prod c'est 11000. Et apr\u00e8s, je peux pas dire, \u00e7a doit \u00eatre, je sais pas, 18000 ou 20000, je sais plus. D'accord. Et les prods, c'est annuel, du coup ? C'est semestre r\u00e9el ? Tous les 6 mois. Tous les 6 mois ? C'est toutes les saisons. En fonction des... D'accord. Et \u00e7a, c'est \u00e0 la fois en fonction de la mode, des crit\u00e8res de la mode, qui demandent tous les 6 mois ? Non, non, parce que... C'est de la prod de coton uniquement ? Non, non, parce que qui demandent tous les 6 mois, c'est de la prod de coton uniquement. Non, non, nos baskets elles changent pas. Pendant 3 ans on a le m\u00eame mod\u00e8le qui change de couleur, mais c'est le m\u00eame mod\u00e8le. Le deuxi\u00e8me mod\u00e8le il arrive au bout de 2 ans je crois. D'accord. Et apr\u00e8s donc tu... Et apr\u00e8s on commence \u00e0 avoir un rythme normal, c'est-\u00e0-dire on lance un mod\u00e8le par an \u00e0 partir de 2008-2009. D'accord, ok. Et du coup 2008-2009 la bo\u00eete marche bien ? Ouais, non mais elle a toujours bien march\u00e9. On a toujours \u00e9t\u00e9, comme on n'avait pas d'investisseurs, on a toujours g\u00e9r\u00e9 avec un peu le bon sens de nos grands-parents. C'est toujours une gestion \u00e0 la papa. On sait que si on n'est pas rentable, on va \u00eatre en difficult\u00e9 tr\u00e8s vite. Je pense qu'on oblitaire... on va un peu moins vite. Euh... on... on croit pas du tout aussi vite qu'on aurait pu cro\u00eetre. Mais \u00e7a ne nous d\u00e9range pas du tout. Parce qu'on peut... Mais \u00e7a c'est aussi une partie du commerce \u00e9quitable et du d\u00e9veloppement durable, c'est-\u00e0-dire que toi t'es pas \u00e0 la recherche de croissance absolue dans ce type de business. Ouais, et puis on est plus \u00e0 la recherche de cr\u00e9er des racines profondes que cr\u00e9er un arbre qui va tr\u00e8s haut tr\u00e8s vite et qui va \u00eatre tr\u00e8s fragile. Et en fait, la demande est \u00e9norme. Et on sait qu'on a 25 ans et qu'\u00e0 27, 28, si on se retrouve \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise de 200 personnes, on va craquer. On est de tr\u00e8s mauvais managers parce qu'on est beaucoup plus aventurier, voyage, un peu solitaire, plut\u00f4t que manager. On a des copains en commun qui sont des super managers. Moi je sais qu'aujourd'hui \u00e7a va. Aujourd'hui j'ai 11 sur 20 ou 12 sur 20 en management. Mais \u00e0 l'\u00e9poque, on est compl\u00e8tement... les gens qui travaillent avec nous, sans rappel, avec \u00e9motion, on est compl\u00e8tement lunaires. C'est pas une entreprise. Mais ils travaillent toujours avec vous. Ouais, il y en a qui travaillent encore avec nous, il y en a qui sont partis sous d'autres cieux encore plus cl\u00e9ment, mais c'est un peu bizarre comme organisation. Et du coup, apr\u00e8s pour parler encore un tout petit peu mat\u00e9riaux, apr\u00e8s sur des probl\u00e9matiques aussi un peu plus business, mais je vois aussi dans les baskets qui nous entourent maintenant du cuir par exemple. Alors le d\u00e9fi de Veja, c'est quand je te parlais d'innovation tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait le d\u00e9fi de Veja,'est d'innover technologiquement dans l'\u00e9cologie, dans l'impact positif social. C'est-\u00e0-dire qu'on commence \u00e0 d\u00e9velopper d'autres mat\u00e9riaux \u00e0 partir de 2008 et on se dit voil\u00e0, si on veut une basket en cuir clean, qu'est-ce que c'est ? Donc on remonte la fili\u00e8re du cuir. En 2010-11, c'est un autre mat\u00e9riau qu'on voit, bon, on l'a abandonn\u00e9 depuis. En 2014, on tombe sur un type un peu fou au Br\u00e9sil qui cr\u00e9e une usine o\u00f9 il recycle les bouteilles en plastique et les transforme en m\u00e8che, c'est-\u00e0-dire en tissu technique. \u00c7a vaut 20 fois le prix que payent les grandes marques pour avoir ce tissu technique normal. Mais nous on lui dit, oui, pas de probl\u00e8me, on essaye. On le met sur des baskets. Aujourd'hui c'est sur, je dirais, entre 30 et 40 % de la collection, on utilise ce tissu-l\u00e0, qui est parfait pour les baskets solides, respirants, herm\u00e9tiques, \u00e0 m\u00e9moire de forme, mais pas compl\u00e8tement. Et d\u00e9j\u00e0 c'est \u00e7a, c'est trouver \u00e0 chaque fois des mat\u00e9riaux, des nouveaux mat\u00e9riaux \u00e9cologiques ou r\u00e9inventer des mat\u00e9riaux qui sont pas tr\u00e8s \u00e9cologiques comme le cuir pour en faire quelque chose de beaucoup plus clean. Et vous avez eu l\u00e0-dedans des gros fails, des probl\u00e8mes de qualit\u00e9, des probl\u00e8mes de... Ah oui, comme toutes les marques. Comme toutes les marques en 2009, j'ai le souvenir de 5000 paires qui s'ouvrent, qui sont mal coll\u00e9es, pour une raison que j'ai un peu oubli\u00e9e. Mais je veux dire, m\u00eame sur des questions \u00e0 cause peut-\u00eatre de votre exigence de ce qui est mauvais ou du je sais pas, \u00e7a reste... Au contraire, je crois qu'on utilise une colle \u00e9cologique et que sur cette prod l\u00e0, l'usine nous le dit pas, mais j'utilise une colle qui n'est pas \u00e9cologique et c'est celle l\u00e0 qui s'ouvre. Alors c'est vraiment, tu vois, tu te dis bon c'est vraiment un peu b\u00eata. Mais non, on a plein de probl\u00e8mes. En 2008, je crois, il y a 11 tonnes de coton bio qui br\u00fblent \u00e0 cause d'un orage parce que c'est des endroits tr\u00e8s secs au Br\u00e9sil et que l'orage met le feu \u00e0 un atelier juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du stockage du coton et tout br\u00fble fort en deux heures. Et on n'a plus de r\u00e9serve de coton pour l'ann\u00e9e qui vient. Donc tu ne peux plus produire. Donc on prend notre sac \u00e0 dos et on repart au Br\u00e9sil trouver d'autres producteurs et en se disant en fait il faut qu'on ait plus... on avait un tampon de 10 tonnes de coton toujours c'\u00e9tait nos stocks minimum en fait le tampon doit faire 20 tonnes il doit \u00eatre dans deux endroits diff\u00e9rents bref. Et l\u00e0 dessus aujourd'hui c'est combien de paires l\u00e0 ta collection actuelle ? Tu veux dire une collection qui nous entoure ? Ouais. La collection qu'on sort tous les six mois c'est une je dirais 80 paires pour adultes et 40 pour enfants. Et on produit, j'ai pas bien les chiffres 2017, 2016 c'est 300 000 paires par an. 300 000 paires par an. 300 000 pairs par an. 300 000 pairs par an. Et du coup les fails en fait, les fails sont normaux. Je pense que on a une expression en portugais qui dit \u00ab failles parches \u00bb. Les fails \u00e7a fait partie de n'importe quelle entreprise, de la ville, n'importe quelle organisation etc. Et il faut pas se dire \u00ab tiens j'ai pas de chance, \u00e7a n'arrive qu'\u00e0 moi \u00bb. Et c'est un peu les entrepreneurs, ils sont souvent un peu comme \u00e7a, c'est un r\u00e2l\u00e9 \u00e0 dire \u00ab oh l\u00e0 l\u00e0 j'ai pas de chance, bon ne parlons pas des imp\u00f4ts parce que l\u00e0 c'est un d\u00e9lire \u00bb, mais toujours \u00e0 se prendre le ciel sur la t\u00eate, mais en fait tr\u00e8s t\u00f4t on voit que les probl\u00e8mes \u00e7a fait partie du truc, il faut les affronter et en fait un probl\u00e8me c'est toujours une r\u00e9flexion vers la solution et le probl\u00e8me doit te dire on doit changer, \u00e7a veut dire que en fait \u00e7a doit donner le r\u00e9flexe de dire qu'est ce que j'ai mal fait. S'il y a un probl\u00e8me qui vient de l'ext\u00e9rieur, quand il y a le tonnerre qui tombe sur le stockage de coton bio... Il faut avoir deux stockages quoi. Eh ben, c'est ta faute. Tu dois te dire qu'est-ce que j'ai mal fait. En fait, avoir un stockage, c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu os\u00e9. Avoir deux, si on en avait eu deux, il y en a un qui br\u00fble, ok c'est dommage, etc. Ok, on paye le coton au producteurs quand m\u00eame etc mais on a quand m\u00eame un autre stockage. T'avais une assurance ? Non mais les assurances en France voil\u00e0 enfin je te laisse seul juge et les assurances au Br\u00e9sil enfin bon. Et donc aujourd'hui tu sais combien de producteurs vous avez ? Est-ce que c'est des gens que vous faites vivre \u00e0 100% ? Est-ce que tu as l\u00e0-dessus des choses int\u00e9ressantes ? On a une vision, c'est pas nous qui les faisons vivre, c'est eux qui font un boulot d'exception et qui vendent un produit d'exception. Mais qui ne te le vendent qu'\u00e0 toi non ? Pour certains. Et nous qui sommes des acheteurs un peu sp\u00e9ciaux, particuliers, mais on n'a pas du tout cette relation de sauveur ou de... on a vraiment une relation terre \u00e0 terre assez cynique de commerces diff\u00e9rents. Mais on reste client, on a des exigences, on a un cahier des charges, m\u00eame si c'est un peu p\u00e9dant de l'appeler comme \u00e7a, mais on veut... Tu peux refuser une prod parce que le coton il est pourri. Non. Non ? On va trouver un moyen. Ok. Le coton pourri \u00e7a n'arrive pas parce que... Voil\u00e0. On essaye pas de t'arnaquer au Br\u00e9sil. En 2006... Peut-\u00eatre que je vais dire non et que demain \u00e7a arrivera. Mais en fait quand tu es sur le terrain, quand tu passes ton temps sur le terrain, quand aujourd'hui Valdenira qui est ing\u00e9nieur agronome, une femme exceptionnelle, elle la voit de d\u00e9j\u00e0 sur le terrain, dans les champs de coton bio et qu'elle est l\u00e0 et qu'elle aide les producteurs, c'est une relation diff\u00e9rente quoi. Guylain est l\u00e0-bas aussi tout le temps. Et Guylain est l\u00e0-bas souvent, Guylain a habit\u00e9 l\u00e0-bas deux ans. Il y a un truc de pr\u00e9sence physique qui est important. D'accord. Et donc pour revenir sur cette question, tu sais combien vous avez de producteurs diff\u00e9rents aujourd'hui du coup ? Pour le coton ? Ils sont 600. Vache. Ils sont 600, les rendements, c'est-\u00e0-dire la productivit\u00e9 s'accro\u00eet. En Amazonie, je n'ai pas envie de te dire d'habitude, ils sont une centaine, peut-\u00eatre un peu plus, 150. En caoutchouc, donc. 150. Et toujours avec... Le caoutchouc, c'est que pour nous, parce qu'il n'y a que nous qui demandons. Mais on trace une voie o\u00f9 d'autres commencent \u00e0 demander, ils commencent \u00e0 voir, il y a un client qui est une banque, je crois qu'il fait des... alors c'est vraiment des... ils font des \u00e9lastiques pour tenir les billets, mais ils les produisent avec ce caoutchouc l\u00e0. Et en fait, notre truc c'est de cr\u00e9er une voie pour que d'autres se disent, tiens en fait c'est pas si compliqu\u00e9 que \u00e7a, on peut le faire aussi. Et c'est en train de prendre l\u00e0, au bout de 12 ans. Pas d\u00e9j\u00e0, mais le fait de travailler de cette fa\u00e7on l\u00e0 commence \u00e0 vraiment int\u00e9resser et des petites et des moyennes et des grandes marques, que ce soit dans le textile ou des grandes entreprises dans le textile ou ailleurs, pour travailler de cette fa\u00e7on l\u00e0. Et nous c'est ce qu'on voulait. C'\u00e9tait un peu amorcer la pompe pour dire c'est possible de travailler comme \u00e7a. Et l\u00e0-dessus, donc vous produisez aujourd'hui donc 300 000 paires \u00e0 peu pr\u00e8s, l'id\u00e9e c'est d'essayer, alors peut-\u00eatre que vous ne doublez plus tous les ans en termes de volume, mais en termes de chiffre d'affaires ou de choses comme \u00e7a, mais le business aujourd'hui il du le sans cro\u00eetre toujours parce que vous vous grossissez en termes de pays, je crois vous vous lancez aussi en Am\u00e9rique du Nord, vous \u00eates lanc\u00e9 depuis deux ans, et dans tous ces pays tu r\u00e9ussis \u00e0 avoir aussi un dispatch qui est \u00e9quitable ? Non, en Am\u00e9rique du Nord quand on livre, non, on livre d'ici, on livrait d'ici et maintenant on livre directement du Br\u00e9sil, mais non. Il n'y a pas de stockage en fait. Il n'y a pas de stockage V\u00e9gea en Am\u00e9rique du Nord. On livre directement de l'usine. Ok et donc la croissance elle se fait encore aujourd'hui principalement sur des nouveaux territoires ou m\u00eame en France ? Ah non, en France aussi. Je vois que d'ailleurs notre nouveau pr\u00e9sident porte des V\u00e9gea pendant ses vacances. Il les a achet\u00e9s cet \u00e9t\u00e9. Donc un client un peu particulier mais un client voil\u00e0 il les a achet\u00e9s cet \u00e9t\u00e9 sur le site. En fait on a un copain qui travaillait \u00e0 l'Elys\u00e9e et qui lui a montr\u00e9 le projet. Voil\u00e0 \u00e7a lui a plu, il cherchait des baskets pour les vacances. Enfin comme toi et moi on peut chercher des baskets et voil\u00e0. Et je crois savoir que, alors j'ai des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse parce qu'\u00e9videmment je vais pas te poser cette question sur qu'est ce qui te fait courir, tu as eu cette r\u00e9ponse pr\u00e8s de Beno\u00eet Bergeau dont on parlait, qu'on salue ce soir, mais je crois savoir que tu as eu des offres de rachat d\u00e9j\u00e0, plusieurs peut-\u00eatre. \u00c7a c'est des choses dont des choses j'imagine sur des volumes comme \u00e7a et des soci\u00e9t\u00e9s comme \u00e7a qui doivent \u00eatre assez importantes. Ah oui on a eu des offres de rachat, des offres de rentr\u00e9e au capital etc. Mais on est assez old school l\u00e0-dessus. C'est-\u00e0-dire qu qu'on dit pas non, jamais, enfin on dit pas jamais mais pour l'instant on dit non parce que c'est quand m\u00eame tr\u00e8s agr\u00e9able d'\u00eatre compl\u00e8tement mettre \u00e0 bord et je pense qu'il y a plein de projets qu'on fait qui seraient refus\u00e9s si on avait des investisseurs. Il y a plein de risques qu'on prend, d'envie qu'on a et de projets qu'on m\u00e8ne qui ne seraient pas viables s'il y avait des investisseurs, enfin qui ne seraient pas accept\u00e9s plut\u00f4t. Tu peux avoir des investisseurs peut-\u00eatre d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, je sais pas, j'imagine que \u00e7a existe, \u00e9quitable, d\u00e9veloppement durable, ou si \u00e7a n'existe pas il faut le cr\u00e9er, il faut que tu le fondes ? Peut-\u00eatre, oui, pourquoi pas. Mais je ne sais pas, je pense qu'on \u00e9tait banquier d'affaires avant, donc c'est un syst\u00e8me qu'on conna\u00eet et on n'a pas envie d'\u00eatre dans cette \u00e9conomie-l\u00e0, ou pas forc\u00e9ment dans cette \u00e9conomie-l\u00e0 qui est de dire... Non, bien s\u00fbr, il pourrait y avoir un investisseur priv\u00e9 un particulier qui investit dans Veja ou une entreprise comme la n\u00f4tre d'une taille bien sup\u00e9rieure qui investit dans Veja mais on sait qu'on perdrait de la libert\u00e9 et c'est l'une des choses \u00e0 laquelle on tient le plus c'est une libert\u00e9 totale et une responsabilit\u00e9 totale aussi. C'est \u00e0 dire que si \u00e7a marche c'est gr\u00e2ce \u00e0 nous et si \u00e7a marche pas c'est \u00e0 cause de nous. Et on aime bien cr\u00e9er... alors c'est vrai que c'est pas du tout l'\u00e9cole d'aujourd'hui o\u00f9 les lev\u00e9es de fonds ont pris quasiment autant d'importance que le business, mais pareil on se lib\u00e8re un temps. On a un temps lib\u00e9r\u00e9 dans le non-reporting qu'on n'a pas \u00e0 faire \u00e0 des investisseurs, dans la non-chasse \u00e0 la lev\u00e9e de fonds. Voil\u00e0, on s'occupe de... Une organisation qui vous est propre, qui ne vous impose pas. Alors peut-\u00eatre que les investisseurs apporteraient une organisation meilleure, etc. Mais \u00e7a on ne saura peut-\u00eatre jamais. Et si tu devais revenir dix ans en arri\u00e8re, et peut-\u00eatre apr\u00e8s vingt ans ou quinze ans, et te donner un bon conseil sur ce que tu dois faire, est-ce qu'aujourd'hui il y a des choses qui te reviendraient \u00e0 l'esprit ou tu te dis on a fait les choses \u00e0 l'endroit ? On a fait plein de b\u00eatises, on a fait plein de conneries, on en fait toujours encore tous les jours. Un conseil, ouais parce que je t'en parlais tout \u00e0 l'heure en fait d'\u00eatre un peu moins dans la critique, un peu moins dans la col\u00e8re, surtout au d\u00e9but de V\u00e9gea. Et \u00e7a je l'ai appris, je l'ai appris beaucoup \u00e0 travers par exemple un mec comme JR, tu sais, le photographe qui... je pense, je sais pas si on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ensemble mais sa fa\u00e7on de voir c'est vraiment de s'occuper de lui et d'\u00eatre plut\u00f4t d'avoir un regard, j'aime pas du tout le mot bienveillant, mais d'avoir un regard optimiste sur les gens, optimiste sur le monde. Et il y a peut-\u00eatre eu un moment de Veja o\u00f9 surtout moi, Guylain beaucoup moins, il est tr\u00e8s pessimiste dans le business, ce qui est tr\u00e8s bien, mais il est tr\u00e8s optimiste dans la vie et et moi je pense qu'il y a un moment o\u00f9 j'\u00e9tais un peu pessimiste et un peu critique. Et fighter, trop, c'est \u00e0 dire trop critique envers les gens et aujourd'hui j'ai l'impression de de m'accompagner moi-m\u00eame dans ce changement et d'\u00eatre beaucoup plus cool, relax et je pense que c'est de la confiance en soi aussi. Je pense que c'\u00e9tait sans doute un manque de confiance en moi. Et donc de s'occuper de ce qu'on fait soi, d'essayer de le faire au mieux sans regarder trop Pierre, Paul, Jacques en les critiquant. \u00c7a, \u00e7a a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9... Tu vois, je pense que 2006, 2009, je suis un peu dans ce truc-l\u00e0. Par col\u00e8re et par d\u00e9nonciation, etc. Aujourd'hui, je le suis plus du tout. Enfin, plus... \u00c7a m'importe plus, en fait. Dans le syst\u00e8me que je connais assez peu, mais actuel, alors il y a un syst\u00e8me que je connais bien qui est celui des m\u00e9dias, qu'on peut critiquer de temps en temps. Mais dans le syst\u00e8me actuel de la mode, on dit aussi souvent que si par exemple tu n'es pas annonceur quelque part, on ne va pas parler de toi. Aujourd'hui, vous, vous arrivez \u00e0 faire quand m\u00eame pas mal parler de vous, notamment par votre mod\u00e8le \u00e9conomique, par un certain nombre de choses. Est-ce que \u00e7a t'as ressenti, t'as eu l'impression par moments que vous \u00e9tiez un peu mis de c\u00f4t\u00e9 parce que tu payais pas de pub dans tel magazine, ou c'est vraiment pas quelque chose que tu ressens ? Tu vois, dans le conseil pr\u00e9c\u00e9dent, l\u00e0, ou dans le... C'est pas le conseil, c'est le conseil \u00e0 moi-m\u00eame, euh... j'avais peut-\u00eatre un peu \u00e7a, \u00e0 un moment. 2006, 2009, c'\u00e9tait un peu... l\u00e0-dedans, \u00e0 critiquer... \u00e0 critiquer... pas forc\u00e9ment les m\u00e9dias, hein. N'importe qui. Aujourd'hui, on en fait peu de cas, c'est vous voulez parler de nous tant mieux, vous voulez pas parler de nous, tant pis, on s'en fout en fait. On s'en fout, nous en fait ce qui compte c'est de cr\u00e9er quelque chose d'innovant, de s'amuser et on pense que cet amour l\u00e0, en fait c'est, je te parle de \u00e7a, c'est plus du v\u00e9cu que une th\u00e9orie, c'est Quand tu mets beaucoup d'amour dans un produit, dans un projet, dans une entreprise, elle a quand m\u00eame beaucoup de chances de marcher. Quand tu veux faire juste du business pour le business, pour l'argent, elle a des chances de marcher mais je pense qu'elle en a moins. Et quand tu mets tout sur la table, quand tu mets\u2026 En fait, c'est le conseil que je donne \u00e0 des cr\u00e9ateurs, des copains qui sont cr\u00e9ateurs de mode etc. Je leur dis souvent votre marque, vous mettez pas assez de vous dedans, il faut mettre de vous \u00e0 fond, il faut tout mettre. C'est le moment, c'est pas dans deux ans ou trois ans que tu mettras tout, c'est aujourd'hui. Mais tout ce que tu as en toi, tout ce que tu penses du monde, mets-le \u00e0 l'int\u00e9rieur. Avec de la bienveillance. Que \u00e7a soit de la po\u00e9sie, que \u00e7a soit de ta vision du monde, que \u00e7a soit... Mets-le dans ce que tu fais tous les jours et tu t'emporteras s\u00fbrement mieux. Parce qu'il y a une esp\u00e8ce de cr\u00e9ation, tu te mets hors de toi, tu cr\u00e9es quelque chose hors de toi. Il y a s\u00fbrement un peu de psychanalyse aussi je pense l\u00e0-dedans. Ouais, non mais je pense aussi qu'il y a aussi des choses qu'on acquiert apr\u00e8s. \u00c7a doit faire une douzaine d'ann\u00e9es que j'entreprends et je pense que j'int\u00e8gre beaucoup plus d'\u00e9l\u00e9ments justement de culture d'entreprise, mais je dis \u00e7a dans le terme plus autour de la bienveillance, une culture est cr\u00e9\u00e9e toute seule quelque part, mais d'essayer de faire en sorte que les gens soient bien, que tu aies une bonne relation avec tes fournisseurs, avec tes clients. Moi je vois par exemple dans mon business d'agence, je vois beaucoup d'agences qui bossent avec des sous-traitants qui veulent surtout pas qu'on sache que tel truc a \u00e9t\u00e9 fait par un tel et c'est pas eux qui l'ont fait etc. La question c'est comment tu rentres chez toi le soir ? Ouais c'est \u00e7a. Quand c'est comme \u00e7a, tu vois si toi et moi on a la chance d'avoir cr\u00e9\u00e9 des projets, si les gens sont pas \u00e0 l'aise, si les gens sont pas heureux dans ces projets tous les jours, comment toi tu peux l'\u00eatre ? C'est quand m\u00eame un peu difficile quoi je crois. En fait je peux pas parler pour les autres. En tout cas moi je sais que je serais pas heureux dans une organisation comme \u00e7a. T'es bien dans TVJ quoi. Bah ouais, non mais c'est important, c'est le plus important m\u00eame. Je me marre de ma propre blague. On passe 10 heures par jour ensemble, peut-\u00eatre un peu moins, mais on passe 7-8 heures par jour ensemble. Putain si c'est pas agr\u00e9able, sympa, confiance, etc. Mais quand je te disais on \u00e9tait mauvais manager, il y avait de \u00e7a. S\u00fbrement au d\u00e9but on n'avait pas assez confiance dans les gens, on attendait trop d'eux. Tandis qu'on s'est rendu compte que laisser de l'autonomie aux gens dans leur travail, \u00e7a les rendait heureux, \u00e7a les rendait... c'est m\u00eame pas performant, c'est que tu les voyais se transformer. Et quel plus grand bonheur que de voir quelqu'un qui bosse \u00e0 tes c\u00f4t\u00e9s tous les jours, qui se transforme et qui grandit et qui devient de plus en plus curieux. Pour moi c'est l'un des plus grands bonheurs de la vie professionnelle. Et parlons digital rapidement. Aujourd'hui vous vendez vos baskets donc par des boutiques qui sont pas les v\u00f4tres. Vous vendez vos baskets on pourrait peut-\u00eatre rapidement par une boutique au moins qui est la v\u00f4tre, qui vend d'autres baskets ou d'autres produits qui s'appelle centre commercial. Et vous vendez aussi aujourd'hui beaucoup en ligne. C'est un business qui repr\u00e9sente une bonne partie de votre chiffre d'affaires, c'est quelque chose qui agrossit \u00e9norm\u00e9ment, \u00e7a fonctionne bien. C'est ce flux de distribution internet, on l'a pas bien trait\u00e9 au d\u00e9but, mais \u00e0 dessein. C'est-\u00e0-dire qu'on voulait prot\u00e9ger nos clients, les magasins qui vendent des l\u00e9v\u00e9s, on voulait pas leur faire d'ombre. Et on s'est vite rendu compte que, enfin on s'est vite rendu compte, on a commenc\u00e9 r\u00e9ellement le e-commerce en 2009 alors qu'on aurait d\u00fb le commencer bien avant. Mais je pense que c'\u00e9tait pas mal dans cette histoire de cr\u00e9er des liens tr\u00e8s forts qu'on a toujours avec nos retailers, de les avoir prot\u00e9g\u00e9s. Ils ont vu notre attention et aujourd'hui la marque a pris une ampleur telle qu'il n'y a pas du tout de probl\u00e8me \u00e0 avoir un site de vente en ligne tr\u00e8s fort et des retailers tr\u00e8s fort. Et \u00e7a s'accommode tr\u00e8s bien et on fait attention aussi de leur r\u00e9server des surprises, de leur r\u00e9server des exclusivit\u00e9s. C'est une attention particuli\u00e8re, on est \u00e0 l'aise dans les deux mondes. Et le commerce direct, c'est-\u00e0-dire nos propres retails, et le commerce indirect, qu'on appelle le wholesale, ou grossiste en fran\u00e7ais, ce qui me traite joli, mais de vendre \u00e0 des boutiques, on est tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans les deux. Et c'est vrai que c'est les deux pendants de distribution de Veja, et on les d\u00e9fend corps et \u00e2me tous les deux. Et c'est vrai que c'est les deux pendants de distribution de Veja et on les d\u00e9fend corps et \u00e2me tous les deux. Et dans votre cha\u00eene de valeur il y a... D'ailleurs, juste pour... Je te coupe pardon. Et d'ailleurs on a r\u00e9organis\u00e9, on sait r\u00e9organiser nous avec Guylain. Guylain aujourd'hui s'occupe du flux wholesale et moi je m'occupe du flux direct. Et c'est assez cool d'avoir cette... On n'a pas du tout de comp\u00e9tition entre nous, mais d'avoir cet \u00e9change et cette attention o\u00f9 il y a un fondateur qui est \u00e0 chaque fois dans un flux compl\u00e8tement diff\u00e9rent. Et du coup vous avez aujourd'hui dans ta cha\u00eene de valeur, est-ce que tu peux dire tel grossiste ou tel magasin ou cha\u00eene de magasin je veux pas lui vendre parce qu'elle correspond pas. Ah oui mais \u00e7a arrive tous les jours, tout le temps. Tu vends pas sur Amazon ? On a vendu, on n'a pas forc\u00e9ment appr\u00e9ci\u00e9, on a arr\u00eat\u00e9, ils reviennent \u00e0 la charge tr\u00e8s fort. Je dis pas que c'est un mauvais rettablir, j'y suis absolument pas. C'est pas un probl\u00e8me \u00e9thique, c'est Amazon, c'est plus un probl\u00e8me de fa\u00e7on de faire, o\u00f9 c'est vraiment l'inhumanit\u00e9 totale, c'est-\u00e0-dire que tu n'as pas grand monde en face de toi et qu'il y a le moindre probl\u00e8me, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 de traiter avec eux. Il y a un risque potentiel, m\u00eame si je suis client, mais de se dire que le rouleau compresseur Amazon, \u00e0 l'avenir, \u00e9crasera tout sur son passage aussi sur un certain nombre de... Non, \u00e7a je crois pas. Non ? Non, je crois pas du tout. Pas du tout, du tout. Et donc du coup, pour revenir un tout petit peu sur ton organisation et sur... essayer de comprendre un peu, je sais pas, tes petites recettes au quotidien, les petites choses o\u00f9 t'as pu analyser, progresser, etc. Que ce soit perso, pro, est-ce que dans ton organisation quotidienne, dans... je sais pas, moi on parle de morning routine chez les am\u00e9ricains, on parle de... beaucoup de gens qui vont... je sais pas, moi j'ai pu parler \u00e0 C\u00e9line Lazorte, la fondatrice de Leetchi, qui m'a racont\u00e9 qu'elle m\u00e9ditait dans le m\u00e9tro, d'autres qui vont faire du sport, d'autres qui s'organisent pour telle ou telle chose, qui \u00e9coutent tel podcast ou qui lisent tel... Tu as, toi, aujourd'hui, des petites choses qui te font vivre, qui te font progresser, quand je dis perso, c'est plus... qui te font progresser humainement, business ways, des habitudes. Pas trop, si ce n'est oui, de me d\u00e9placer \u00e0 v\u00e9lo, \u00e7a fait du bien. Sinon non, je suis tellement d\u00e9sorganis\u00e9 comme gar\u00e7on que j'ai pas de... j'ai pas trop de routine en fait quotidienne. C'est peut-\u00eatre \u00e7a en fait le trick c'est d'essayer de casser la routine. \u00c0 la limite... C'est vrai que mes \u00e9quipes me courent un peu apr\u00e8s, de temps en temps, parce qu'ils savent pas trop o\u00f9 je suis, o\u00f9 je vais, o\u00f9 je serai. J'ai pas d'agenda partag\u00e9 par exemple, j'ai qu'un agenda papier, j'ai pas d'agenda digital. Personne ne prend mes billets de train, mes billets d'avion. Dans notre organisation ici, on essaie de ne pas avoir de secr\u00e9taire ou d'assistant. C'est-\u00e0-dire que l'autonomie \u00e7a commence par l\u00e0. Pour nous chacun s'occupe de vider sa corbeille \u00e0 papier le soir. J'exag\u00e8re un peu, mais c'est une image, parce qu'on a des gens qui font le m\u00e9nage en r\u00e9insertion d'ailleurs ici, et c'est pas forc\u00e9ment la meilleure r\u00e9insertion d'ailleurs, on s'en est rendu compte. Mais quand m\u00eame, on prodigue l'autonomie dans le travail, mais dans tout ce qui touche au travail de fa\u00e7on indirecte. Et puis apr\u00e8s tu nous en as aussi livr\u00e9 un qui \u00e9tait potentiellement de partir deux semaines avec Guylain ou de faire un certain nombre de choses pour justement pour prendre \u00e0 faire un pas en arri\u00e8re et \u00e7a je pense que c'est aussi une petite recette qu'il faut \u00eatre capable de prendre en consid\u00e9ration. C'est pas possible dans tous les business. Aujourd'hui on a une bonne \u00e9quipe on est 60-70 je sais d\u00e9j\u00e0 et l\u00e0 par exemple j'ai pris un mois de vacances et c'est la deuxi\u00e8me ann\u00e9e que je fais \u00e7a et c'est un \u00e9norme luxe. Bon luxe mais les onze mois qui restent sont assez intenses du coup. Mais je pense qu'on a besoin de couper avec Guylain. Et c'est vrai que le Br\u00e9sil, m\u00eame si \u00e7a reste du boulot, est une vraie coupure. De chan... En fait, notre force, je pense, \u00e7a r\u00e9side dans le fait de changer d'environnement, mais totalement. C'est-\u00e0-dire quand t'es un jour en rendez-vous avec Mathieu, avec un micro vert et un micro rose, et le lendemain, j'exag\u00e8re, ou le surlendemain au Br\u00e9sil dans la for\u00eat amazonienne, \u00e7a permet de ne pas te faire tuer par la routine, je pense. Et de changer d'environnement. Et nous, c'est aussi pour \u00e7a qu'on a mont\u00e9 d\u00e9j\u00e0. C'est \u00e0 ces environnements tellement diff\u00e9rents, tellement forts \u00e0 chaque fois, que \u00e7a cr\u00e9e une vie assez intense, m\u00eame si elle n'est pas forc\u00e9ment rapide. Et je pense aussi qu'aujourd'hui, en restant toujours dans le quotidien, moi je le vois aussi, trop focus, tu r\u00e9ussis \u00e0... tu finis par... moi je me suis impos\u00e9 pas mal de choses sur le sport, sur les lev\u00e9es le matin, sur pas mal de choses, et tr\u00e8s vite aussi, tu finis par t'imposer trop de choses aussi. Et dans toute cette organisation, il faut savoir trouver un peu le l\u00e2cher prise et \u00e0 un certain moment... Et quand tu es en vacances un mois, tu bosses pas ? Parce que c'est toujours pareil, \u00e7a me fait un peu marrer, doucement marrer, parce qu'on est tous \u00e0 dire qu'on bosse pas. Je reviens sur C\u00e9line Lasord qui me disait, moi j'ai un truc, c'est que le samedi je bosse pas, machin. Je lui dis mais tu regardes pas TML, tu r\u00e9ponds \u00e0 rien. Elle me dit, ah bah si sur mon t\u00e9l\u00e9phone, et voil\u00e0, je r\u00e9ponds quand m\u00eame \u00e0 des choses. Je suis un peu donc en fait pas boss\u00e9 si \u00e7a consiste \u00e0 pas \u00eatre sur un ordinateur. Toi t'arrives \u00e0 faire un cut-off total ou ? J'avais du mal et j'y arrive de plus en plus. Mais par exemple j'ai pas mes mails sur mon t\u00e9l\u00e9phone. Du tout. Bah voil\u00e0 une petite recette. D'accord. J'ai pas mes mails sur mon t\u00e9l\u00e9phone. Donc quand tu quittes le travail le soir avant le lendemain matin, t'as peu de pollution. Non, je peux tr\u00e8s bien, pendant des ann\u00e9es j'ai boss\u00e9, je d\u00eenais en famille et \u00e0 21h30 je m'emb\u00eatais au boulot jusqu'\u00e0 1h du mat. Mais t'as quand m\u00eame pas cette pollution, ce que je veux dire c'est que \u00e7a c'est int\u00e9ressant, c'est quelque chose, moi je crois vraiment que le mail est une vraie pollution aujourd'hui dans le travail tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer je suis vraiment tr\u00e8s loin d'avoir r\u00e9gl\u00e9 ce probl\u00e8me. Non non plus, je ne l'ai pas r\u00e9gl\u00e9 du tout. Mais le fait de dire quand je pars du bureau que j'ai pas mon ordinateur que je suis... Non je me dis pas \u00e7a. Oui mais moi je me dis, alors \u00e0 la limite moi je me le dis, il y a quand m\u00eame ce truc o\u00f9 toi, quand tu pars, tu es en famille, si tu n'as pas ton t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 c\u00f4t\u00e9, tu ne peux pas regarder tes mails comme \u00e7a, il faut ouvrir l'ordinateur, il faut faire une d\u00e9marche, ce n'est pas aussi accessible, ce n'est pas aussi simple. Du coup, quand tu vas d\u00eener avec des potes, tu d\u00eenes avec des potes. Tu vois ce que je veux dire ? Alors, moi, je n'ai plus de notifs depuis bien longtemps sur mes mails, mais tu n'as pas cette esp\u00e8ce de pollution qui vient dans ta vie intrusive, venir chercher des choses. Et je pense que c'est quelque chose de potentiellement int\u00e9ressant. Oui, apr\u00e8s des d\u00eeners bris\u00e9s avec des potes, j'en ai eu aussi. Des d\u00eeners o\u00f9 il y a un probl\u00e8me texto, un appel, un appel. Mais en fait, il faut le prendre de fa\u00e7on relax. C'est un prof de philo qu'on a eu \u00e0 Aiguillin et qui nous a beaucoup marqu\u00e9 en terminale, qui disait les enfants si vous faites un schisme entre votre vie professionnelle et votre vie personnelle vous serez malheureux, c'est la m\u00eame vie, c'est une vie. Donc je pense qu'on a tr\u00e8s bien r\u00e9ussi \u00e0 ne pas faire de schisme. Mais apr\u00e8s, c'est vrai que ne pas faire de schisme, \u00e7a peut vouloir dire aussi se faire compl\u00e8tement avaler. Mais on a, Eguilain et moi, un caract\u00e8re qui... c'est tr\u00e8s difficile de nous avaler. C'est... on arrive tr\u00e8s bien \u00e0 faire la part des choses. Et je pense que \u00e7a, c'est une discipline personnelle. Que de prendre du recul un peu \u00e0 chaque fois, m\u00eame \u00e0 chaque message, m\u00eame \u00e0 chaque mail, de ne pas \u00eatre surtout dans l'instantan\u00e9it\u00e9 tout le temps. Et c'est dur. Nous, on est la g\u00e9n\u00e9ration qui s'est prise des r\u00e9seaux sociaux en pleine figure. On est la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration Facebook 2005, on a 25 ans, on est les premiers utilisateurs quoi. Et on a \u00e9t\u00e9 un peu bouff\u00e9s par les r\u00e9seaux sociaux tous, nos enfants, nos enfants nous regardent, tu vois on a des enfants qui ont sensiblement le m\u00eame \u00e2ge je pense, et ils nous regardent, ils doivent se dire c'est quand m\u00eame bizarre un enfant qui a trois ans qui regarde un indice aujourd'hui, c'est quand m\u00eame bizarre, un indice qui est arriv\u00e9 sur son t\u00e9l\u00e9phone je dirais la moiti\u00e9 ou un tiers du temps commun partag\u00e9. D'ailleurs on voit bien que quand un enfant grandit, \u00e0 un an, deux ans, l'objet qu'il impressionne le plus et qu'il a envie de toucher et de prendre, c'est vraiment le t\u00e9l\u00e9phone. Parce qu'il se dit, c'est quoi cette bo\u00eete noire sur lequel ils sont tout le temps en fait quoi. Ouais et c'est vrai qu'avec avec la femme que j'aime on a voil\u00e0 on n'a pas de t\u00e9l\u00e9 chez nous, on n'a pas de tablette, on n'a pas de on n'a pas de... on a... si on a des \u00e9crans, on a des t\u00e9l\u00e9phones mais c'est tout. Et pour les enfants je pense que c'est important je pense que je vois les enfants des autres et parfois je suis assez impressionn\u00e9 qu'\u00e0 quatre ans ils sachent se servir d'un t\u00e9l\u00e9phone ou ils sachent se servir d'une tablette de fa\u00e7on dingue et qu'ils passent leur vie sur la tablette. Moi \u00e7a m'angoisse un peu. Alors \u00e7a sera l'avenir, \u00e7a sera pas l'avenir, j'en sais rien, mais en tout cas pour mes enfants \u00e7a m'angoisse un peu. Et on pourrait refaire un podcast entier sur Centres Commerciales, j'imagine, donc peut-\u00eatre qu'on le fera, mais avant de te poser la question de l'avenir de Veja et l'avenir de S\u00e9bastien Coop, en deux mots, Veja, vous avez cr\u00e9\u00e9 tous les deux une autre soci\u00e9t\u00e9 ? Non, c'est la m\u00eame. La m\u00eame, donc vous avez cr\u00e9\u00e9 Centre Commercial qui est un lieu qui est \u00e0 Paris, pas loin d'ici. Oui, c'est d\u00e9j\u00e0 vieux. Dans une \u00e9poque rapide, c'est d\u00e9j\u00e0 vieux. On l'a lanc\u00e9 en d\u00e9cembre 2010, donc \u00e7a va bient\u00f4t vers 7 ans. C'est un lieu qui rassemble, c'est un magasin de mode, qui rassemble plein de marques qui travaillent diff\u00e9remment, qui ont un souci particulier sur le sourcing de production. Donc \u00e7a rassemble les marques qu'on estime \u00eatre les plus cool esth\u00e9tiquement, c'est \u00e0 dire qu'il y a un pan esth\u00e9tique tr\u00e8s fort et un pan sourcing, transparence tr\u00e8s fort aussi. En fait il faut cumuler les deux pour pouvoir rentrer chez Centres Commerciales en tant que marque. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le premier lieu qu'on a ouvert, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le premier magasin qu'on a ouvert. C'est un nom un peu particulier parce que... Oui, tr\u00e8s paradoxal. Je l'ai trouv\u00e9 en lisant Paradis Infernaux de Mike Davis, qui est un sociologue am\u00e9ricain incroyable, qui travaille sur les villes. L'introduction de ce bouquin-l\u00e0, c'\u00e9tait sur le centre commercial qui repr\u00e9sentait le futur, c'est-\u00e0-dire un lieu o\u00f9 on est film\u00e9 en permanence. Il appelait \u00e7a un lieu panoptique, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des cam\u00e9ras partout, dans les magasins, dans les couloirs, dans les toilettes. Tu peux \u00eatre film\u00e9 de A \u00e0 Z en mettant un pied dans un centre commercial. Il disait que ces centres commerciaux refl\u00e9taient la ville de demain, plut\u00f4t pour le pire. Et \u00e7a nous a amus\u00e9 de se servir d'un nom de lieu qu'on juge un peu obsol\u00e8te d\u00e9j\u00e0 pour cr\u00e9er le magasin qu'on voulait voir appara\u00eetre, c'est \u00e0 dire un magasin qui a une attention particuli\u00e8re sur les marques qu'il r\u00e9f\u00e9rence en termes de sourcing. Donc en fait \u00e7a cr\u00e9e un peu une famille, c'est \u00e0 dire que c'est beaucoup de cr\u00e9ateurs de notre \u00e2ge, de notre g\u00e9n\u00e9ration et plus jeunes qui se lancent dans le Made in France, dans le Made in England, dans le bio, etc. sans que \u00e7a soit trop dit comme dans Veja, sans que \u00e7a soit trop dit, trop sur les murs, trop communiqu\u00e9. Il y a plein de clients qui y vont sans m\u00eame savoir ce que c'est et ce qui est comme Veja d'ailleurs, on appelle \u00e7a le cheval de trois, c'est-\u00e0-dire qu'il y a plein de clients qui ont des Veja sans conna\u00eetre le projet derri\u00e8re. Et on trouve que c'est la meilleure des victoires. Parce que \u00e7a veut dire que, esth\u00e9tiquement, on est au niveau des autres. Tu r\u00e9ponds aux crit\u00e8res de la consommation, tout en \u00e9tant derri\u00e8re... Oui, et \u00e7a c'est une vraie victoire je crois. Et qu'on retrouve d'ailleurs \u00e0 centre commercial en ligne sur centrecommercial.cc tr\u00e8s bien et du coup l'avenir de Veja c'est quoi ? Pourquoi vous faites pas des chemises ou des t-shirts ? Parce qu'on adore les baskets et que c'est toujours un produit aussi particulier pour nous et qu'on adore les baskets et que c'est toujours un produit aussi particulier pour nous et qu'on a encore \u00e9norm\u00e9ment de chemin \u00e0 faire, que pour nous on en est encore au d\u00e9but de Veja. On le voit dans la croissance de l'organisation, la croissance de l'entreprise. On a lanc\u00e9 Veja aux Etats-Unis il y a deux ans, c'est incroyable ce qui arrive l\u00e0-bas. \u00c7a repr\u00e9sente combien votre chiffre d'affaires ? C'est je crois 20%, je m\u00e9lange un peu 2016-2017, 20-25% de notre chiffre d'affaires maintenant. C'est \u00e9norme. Et on a encore vraiment \u00e9norm\u00e9ment de chemin \u00e0 faire, de projets \u00e0 r\u00e9aliser, on n'en est qu'au d\u00e9but pour nous. Donc l'avenir de Veja c'est continuer \u00e0 \u00eatre heureux tous les jours dans ce qu'on fait, dans les innovations, continuer \u00e0 essayer de se r\u00e9volutionner soi-m\u00eame. C'est un peu... \u00e7a c'est une bonne discipline aussi, d'essayer de ne pas rester sur nos acquis. Je pense que Eguilain et moi, avec des caract\u00e8res tr\u00e8s diff\u00e9rents, on a ce point commun qui est de s'ennuyer tr\u00e8s vite. Par exemple, centre commercial, s'il y avait eu des investisseurs dans Veja, jamais ils auraient voulu qu'on n'excelle. Et aujourd'hui, c'est une r\u00e9ussite \u00e9conomique tr\u00e8s forte, sans balancer de chiffres, etc. C'est une \u00e9quipe de 15 personnes aujourd'hui. On ouvre centre commercial num\u00e9ro 2, rive gauche, dans deux mois, avec une \u00e9quipe vraiment incroyable. Enfin, c'est toutes les personnes qui travaillent l\u00e0-bas, on a une \u00e9quipe tr\u00e8s soud\u00e9e, tr\u00e8s forte. Et voil\u00e0, c'est dans un contexte retail physique qui est tr\u00e8s dur, o\u00f9 la crise, internet, etc. On est arriv\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er quelque chose de fort et de surprenant et de cool, o\u00f9 on fait plein de lancements de bouquins. Tu vois, on avait lanc\u00e9 il y a 5-6 ans l'ouvrage de Julian Assange. En fait, Centre Commercial, \u00e7a nous a permis de sortir de Veja et de s'exprimer sur des projets, des \u0153uvres, travail des artistes o\u00f9 on n'aurait pas forc\u00e9ment pu le faire sur une basket. Et \u00e7a nous a ouvert des portes, \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 des ponts pour, et \u00e7a a je pense renforcer Veja sur le temps long long. L\u00e0 par exemple on lance le 21 septembre, on lance avec Aurel San qui est un artiste, un chanteur, un rappeur fran\u00e7ais, on lance sa marque de v\u00eatements qui est assez cool qui s'appelle Avnier et lui \u00e9tait venu nous voir parce qu'il voulait produire de fa\u00e7on clean d\u00e8s le d\u00e9part etc et \u00e7a cr\u00e9e des ponts, \u00e7a cr\u00e9e des rencontres, on adore ce projet l\u00e0 aussi. Et c'est vrai que ces deux projets qui sont men\u00e9s en parall\u00e8le mais qui se compl\u00e8tent et qui se nourrissent l'un l'autre, beaucoup. Il y a eu beaucoup de collaborations avec Veja qui naissent de centres commerciaux, c'est \u00e0 dire que la marque est r\u00e9f\u00e9renc\u00e9e chez ce centre commercial, une marque comme Bleu de Paname, c'est un peu les Ayatollahs du Made in France, on a cr\u00e9\u00e9 une V\u00e9gea Bleu de Paname avec leur tissu fabriqu\u00e9 en France, qu'on a envoy\u00e9 au Br\u00e9sil et on a cr\u00e9\u00e9 une basket avec eux. \u00c7a cr\u00e9e des ponts, \u00e7a cr\u00e9e un tremplin, c'est aussi un tremplin, un centre commercial pour plein de marques aujourd'hui parce qu'on a cette capacit\u00e9 \u00e0 faire des lancements, \u00e0 ramoter plein de mondques aujourd'hui parce qu'on a cette capacit\u00e9 \u00e0 faire des lancements, \u00e0 ramoter plein de mondes compl\u00e8tement diff\u00e9rents. On a plusieurs sph\u00e8res, on a la sph\u00e8re tr\u00e8s \u00e9colo, tr\u00e8s engag\u00e9e, greenpeace, etc. On a la sph\u00e8re mode et on a la sph\u00e8re un peu plus artistes, \u00e9crivains, plasticiens, photographes. Et on aime bien m\u00e9langer ces mond mondes l\u00e0, on aime bien qu'ils se rencontrent et cr\u00e9ent des projets m\u00eame hors de nous. C'est \u00e7a pour nous. Et l\u00e0-dessus, pour finir, alors je sais que tu veux pas \u00eatre, tu l'as dit, dans la critique trop ou dans justement le donneur de le le\u00e7ons mais \u00e0 l'inverse... Alors c'est aussi le cas de ce podcast, tu parlais de temps long mais c'est un peu l'id\u00e9e, moi j'appr\u00e9cie beaucoup cet \u00e9change o\u00f9 on va au fond des choses et bon, il pourrait durer le double de temps, on va bient\u00f4t s'arr\u00eater mais... Vous avez jamais eu envie d'\u00e9crire un livre sur tout \u00e7a justement, sur comment vous faites, pas pour critiquer mais pour donner l'exemple, pour expliquer \u00e0 d'autres, parce que je pense que, en \u00e9coutant tout \u00e7a, si tu faisais \u00e7a, quelque part, tu pourrais donner des raccourcis \u00e0 pas mal de gens pour leur apprendre des choses et partager des choses que vous avez apprises. Moi j'avais cette envie-l\u00e0, Guylain l'avait moins, il disait que ce serait un peu comme si c'\u00e9tait un peu une fin et je pense qu'il comme souvent il a raison dans le sens o\u00f9 le meilleur livre que tu puisses \u00e9crire c'est la r\u00e9alit\u00e9, c'est la vie et finalement \u00e9crire \u00e7a serait peut-\u00eatre un peu se regarder, c'est marrant parce que d\u00e9j\u00e0 \u00e7a veut dire \u00ab regarde \u00bb en portugais et je pense qu'il a raison qu'on est au d\u00e9but du chemin encore, on n'a pas encore 40 ans et on a encore plein d'envie, plein de projets \u00e0 mener et \u00e9crire un livre c'est peut-\u00eatre un peu, tu vois, s'arr\u00eater et regarder en arri\u00e8re. Ils voyaient \u00e7a comme \u00e7a et je ne le comprenais pas trop au d\u00e9but. Et en fait, je comprends beaucoup mieux. J'avais envie \u00e0 4-5 ans et je crois qu'il a raison. Je crois qu'\u00e9crire un livre, il y a un truc de se regarder un peu et de s'auto-\u00e9crire. Je sais pas, j'\u00e9tais pr\u00eat, je ne le suis plus et on a plein de projets \u00e0 mener et je pense qu'on est vachement trop dans la vie et dans le mouvement pour \u00e9crire encore. Lui, il voit \u00e7a un peu comme des m\u00e9moires. C'est vrai qu'il y a un truc un peu flippant. Oui, \u00e7a pourrait \u00eatre dur autrement. C'est vrai que c'est une des choses dont on aurait d\u00fb plus parler aussi, mais cette relation avec Guylain, elle est super forte depuis le d\u00e9but, depuis toujours. Vous vous engueulez beaucoup ? Non, parce qu'il est tr\u00e8s sympa. C'est plus gr\u00e2ce \u00e0 lui alors. Ouais c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui, parce qu'il a un caract\u00e8re tr\u00e8s diplomate. Et que, bah lui, tu vois pour t'expliquer \u00e7a g\u00e9ographiquement, lui il vient du Nord, moi je viens de... Lui vient de Calais et moi je viens de Marseille. Donc voil\u00e0, c'est la glace et le feu. et on a quand m\u00eame \u00e7a dans notre temp\u00e9rament et on s'engueule mais la minute d'apr\u00e8s on est d\u00e9j\u00e0 reparti, on se conna\u00eet tellement bien qu'une engueulade se termine. C'est d'ailleurs assez fou l'orage que \u00e7a peut cr\u00e9er, l'intensit\u00e9 de l'attention pour nos \u00e9quipes quand on n'est pas d'accord et la surprise que de se remettre ensemble tout de suite d\u00e8s la minute qui suit \u00e7a c'est un peu de notre particularit\u00e9 de couple si tu veux, on a un couple un peu bizarre tu sais comme chaque couple, comme un couple amoureux peut l'\u00eatre. Nous on a un couple d'amis et m\u00eame on est plus qu'amis, on est comme fr\u00e8res et c'est intenable pour beaucoup de monde de nous avoir dans la m\u00eame pi\u00e8ce parce qu'on se comprend, il y a plein de choses. C'est \u00e0 dire que si t'es avec nous deux, on a tellement eu le m\u00eame parcours, on a tellement travers\u00e9 les m\u00eames \u00e9tapes que je saurais ce que Guylain pense de toi, il saura ce que je pense de toi, m\u00eame si on pense pas la m\u00eame chose. C'est assez fou, la fusion qu'on peut avoir n'est pas forc\u00e9ment agr\u00e9able pour la troisi\u00e8me personne qui est avec nous. Je te remercie, moi je suis impressionn\u00e9 par tout \u00e7a. Je trouve que, notamment, cette association, c'est la base. Apr\u00e8s, il y a tout le reste qui est all\u00e9 autour, mais c'est la base et pour moi, la quintessence de l'entreprise. Et j'aime beaucoup ce mot qui est finalement une entreprise, mais que vous avez tour sur un quelque chose de beau, de po\u00e9tique et de bon en fait entre vous deux d'abord et apr\u00e8s avec vos fournisseurs, avec vos \u00e9quipes, avec vos clients, avec tout l'\u00e9cosyst\u00e8me qui va autour donc je te remercie parce que c'est tr\u00e8s inspirant, c'est exactement ce que je veux faire dans ce podcast, J'esp\u00e8re que tout le monde l'appr\u00e9ciera. Et puis, \u00e9ventuellement, on sera une suite un jour quand tu auras 12 projets de plus. Bravo, merci beaucoup S\u00e9bastien. Merci \u00e0 toi Mathieu. Et puis, \u00e0 bient\u00f4t alors. Salut. Wow, mais quel claque. J'esp\u00e8re que cet \u00e9pisode vous a plu. qu'il m'a plu. Moi j'ai pris une bonne le\u00e7on de business et d'humanit\u00e9. Je pense que S\u00e9bastien et son cofondateur Guylain ont fait quelque chose d'extraordinaire mais aussi ils prouvent qu'ils ont \u00e9volu\u00e9 dans la dur\u00e9e beaucoup. Ils partaient avec beaucoup de bonne volont\u00e9, mais ils ont aussi beaucoup chang\u00e9 et ils changent aussi la mani\u00e8re de voir le business, la vision du monde, les ambitions qu'on peut avoir, se dire qu'on peut faire des affaires tout en faisant du bien au monde, en faisant du bien aux gens qui nous entourent. C'est quand m\u00eame quelque chose d'assez nouveau. Donc voil\u00e0, moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a fantastique. J'esp\u00e8re que c'est le cas pour vous. Si c'est le cas, chose d'assez nouveau. Donc voil\u00e0, moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a fantastique, j'esp\u00e8re que c'est le cas pour vous. Si c'est le cas, partagez cet \u00e9pisode et le pr\u00e9c\u00e9dent, abonnez-vous \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself \u00e9galement, et puis r\u00e9pondez la bonne parole autour de vous. Cet \u00e9pisode est termin\u00e9, G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself \u00e9pisode 11, c'est fini. c'est fini. gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact.causavostra.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin, y'a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! you", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 10.6], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [10.6, 17.04], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [17.04, 20.12], "text": " cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale."}, {"timestamp": [20.12, 26.76], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [26.76, 30.84], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [30.84, 42.2], "text": " Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire."}, {"timestamp": [42.2, 45.44], "text": " Vous allez voir avec eux, c'est carr\u00e9."}, {"timestamp": [45.44, 48.8], "text": " Vous \u00eates chef d'entreprise, retailer, restaurateur, vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution"}, {"timestamp": [48.8, 50.8], "text": " des modes de paiement que vos clients utilisent."}, {"timestamp": [50.8, 53.88], "text": " Vous ne voulez plus manquer de vente en ligne comme en physique."}, {"timestamp": [53.88, 58.04], "text": " La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions d'entreprises un peu partout dans le monde,"}, {"timestamp": [58.04, 59.04], "text": " c'est Square."}, {"timestamp": [59.04, 64.52], "text": " Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel hardware"}, {"timestamp": [64.52, 65.76], "text": " et logiciel software qui travaillent ensemble pour de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel hardware et logiciel software qui"}, {"timestamp": [65.76, 71.0], "text": " travaillent ensemble pour vous et votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation"}, {"timestamp": [71.0, 74.72], "text": " d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing,"}, {"timestamp": [74.72, 80.16], "text": " le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte"}, {"timestamp": [80.16, 84.4], "text": " vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre"}, {"timestamp": [84.4, 88.72], "text": " votre entreprise pour booster vos revenus. En plus, Square propose un appareil"}, {"timestamp": [88.72, 93.04], "text": " qui s'appelle tout simplement Square Terminal et qui, tout simplement aussi, est un terminal"}, {"timestamp": [93.04, 98.0], "text": " de paiement intelligent qui vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression"}, {"timestamp": [98.0, 103.44], "text": " des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception des paiements. Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne,"}, {"timestamp": [103.44, 105.64], "text": " \u00e7a c'est un truc de ouf pour accepter les paiements partout,"}, {"timestamp": [105.64, 110.24], "text": " tout le temps. Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration"}, {"timestamp": [110.24, 115.4], "text": " de Turself et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.doit et vous"}, {"timestamp": [115.4, 129.48], "text": " utilisez le code promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal c'est square.com.com.go.do it pour obtenir sur votre premier"}, {"timestamp": [129.48, 134.48], "text": " Square Terminal 40% jusqu'au 31 juillet dans la limite des stocks disponibles avec"}, {"timestamp": [134.48, 151.36], "text": " Square vous ne manquerez plus de vente alors do it ! Bonsoir \u00e0 tous, je suis ravi de vous partager ce 11e \u00e9pisode, la suite du 10e \u00e9pisode,"}, {"timestamp": [151.36, 153.56], "text": " donc avec S\u00e9bastien Copp, le fondateur de Veja."}, {"timestamp": [153.56, 157.08], "text": " Pour ceux qui n'ont pas \u00e9cout\u00e9 l'\u00e9pisode num\u00e9ro 10, je vous recommande vivement de"}, {"timestamp": [157.08, 158.48], "text": " revenir un \u00e9pisode en arri\u00e8re."}, {"timestamp": [158.48, 164.32], "text": " S\u00e9bastien est donc le co-fondateur avec Guylain de la marque de chaussures, entre autres Veja."}, {"timestamp": [164.32, 168.68], "text": " Il va nous raconter dans cet \u00e9pisode comment ils ont d\u00e9velopp\u00e9 la marque et puis quelles"}, {"timestamp": [168.68, 172.4], "text": " aventures ils ont pu avoir, notamment avec CentreCommercial.cc."}, {"timestamp": [172.4, 179.76], "text": " Vous avez \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 m'envoyer des messages et \u00e0 partager, \u00e0 aimer le premier"}, {"timestamp": [179.76, 181.04], "text": " \u00e9pisode donc j'en suis ravi."}, {"timestamp": [181.04, 183.16], "text": " Je vois que \u00e7a vous a plu et c'est vraiment top."}, {"timestamp": [183.16, 188.0], "text": " N'h\u00e9sitez pas \u00e0 partager cet \u00e9pisode et puis un geste facile,"}, {"timestamp": [188.0, 192.0], "text": " \u00e0 vous abonner sur iTunes \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration DIY ou sur SoundCloud,"}, {"timestamp": [192.0, 196.0], "text": " c'est le meilleur moyen de me soutenir, avec \u00e9videmment le partage,"}, {"timestamp": [196.0, 201.0], "text": " vous pouvez l'envoyer \u00e0 un ami par e-mail, par texto ou \u00e0 tous vos amis sur les r\u00e9seaux sociaux"}, {"timestamp": [201.0, 204.0], "text": " pour faire partager un peu cette qu\u00eate de connaissances."}, {"timestamp": [204.0, 211.36], "text": " Je vous souhaite une tr\u00e8s bonne \u00e9coute pour ce onzi\u00e8me \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself avec S\u00e9bastien Coppe et Mathieu"}, {"timestamp": [211.36, 221.6], "text": " St\u00e9phanie. C'est important je pense dans la vie, dans les vies folles qu'on m\u00e8ne, de savoir ralentir"}, {"timestamp": [221.6, 231.12], "text": " le rythme. Mais ralentir le rythme, c'est pas forc\u00e9ment partir en vacances, mais c'est ralentir le rythme de la vie, c'est-\u00e0-dire pas faire 7 rendez-vous ou 8"}, {"timestamp": [231.12, 237.32], "text": " rendez-vous par jour pour finir en buvant un ap\u00e9ro avec des copains et aller d\u00eener avec"}, {"timestamp": [237.32, 242.2], "text": " d'autres. C'est ralentir ce rythme-l\u00e0, c'est assez important. Moi, \u00e7a me manque aujourd'hui un peu."}, {"timestamp": [242.2, 246.24], "text": " Bref. Et du coup, Veja commence sur les'hui un peu. Bref, et du coup Veja"}, {"timestamp": [246.24, 249.64], "text": " commence sur les chapeaux de roue en fait, Veja commence tr\u00e8s fort, tr\u00e8s vite,"}, {"timestamp": [249.64, 256.28], "text": " on livre la premi\u00e8re collection et j'ai manqu\u00e9 une \u00e9tape, c'est une"}, {"timestamp": [256.28, 260.08], "text": " association de r\u00e9insertion qui s'occupe de la logistique, on les convainc"}, {"timestamp": [260.08, 263.0], "text": " de s'occuper de la logistique de Veja, c'est-\u00e0-dire d'\u00eatre notre prestataire"}, {"timestamp": [263.0, 268.28], "text": " logistique, c'est des gars en r\u00e9insertion qui ont eu des vies un peu cass\u00e9es en France. En France,"}, {"timestamp": [268.28, 274.36], "text": " le stock de Veja arrive en France et ensuite est dispatch\u00e9 partout, surtout en Europe au d\u00e9but."}, {"timestamp": [274.36, 291.36], "text": " C'est pour \u00e7a que je parlais de logistique tout \u00e0 l'heure parce que je connaissais ce petit, c'est pas un d\u00e9tail, ce rouage dans votre syst\u00e8me, donc sur la logistique,"}, {"timestamp": [291.36, 295.88], "text": " mais je savais pas que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but. C'est-\u00e0-dire que c'est vraiment"}, {"timestamp": [295.88, 301.16], "text": " quelque chose o\u00f9 vous vous \u00eates dit je vais pas utiliser les m\u00eames stocks ou entrep\u00f4ts"}, {"timestamp": [301.16, 304.98], "text": " que les autres, je veux un truc aussi plus... parce que la facilit\u00e9 elle aurait \u00e9t\u00e9 quand"}, {"timestamp": [304.98, 307.98], "text": " m\u00eame d'aller chez un mec qui fait du dispatch et qui existe d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [307.98, 309.98], "text": " Ah oui mais c'\u00e9tait le..."}, {"timestamp": [310.26, 312.26], "text": " ce qui nous faisait courir"}, {"timestamp": [312.6, 313.92], "text": " c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [313.92, 319.7], "text": " on prend une basket, on la d\u00e9construit \u00e9conomiquement, on d\u00e9construit toutes les \u00e9tapes"}, {"timestamp": [320.26, 329.0], "text": " de cette basket et \u00e0 chaque fois qu'on peut changer une \u00e9tape, avoir un impact environnemental meilleur, avoir un impact social meilleur..."}, {"timestamp": [329.0, 335.0], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a me fait marrer, \u00e7a m'impressionne et c'est que vous l\u00e2chez rien quoi."}, {"timestamp": [335.0, 345.24], "text": " C'est-\u00e0-dire que, enfin, je comprends que tu l\u00e2ches rien, je comprends que tu as envie, mais tu pourrais dire dans les \u00e9tapes de la construction de ces soci\u00e9t\u00e9s pour notamment,"}, {"timestamp": [345.24, 347.28], "text": " potentiellement, m\u00eame la viabiliser \u00e9conomiquement."}, {"timestamp": [348.92, 352.0], "text": " Au d\u00e9but, j'ach\u00e8te du coton bio, mais pas du caoutchouc bio."}, {"timestamp": [352.76, 356.92], "text": " J'ach\u00e8te et puis apr\u00e8s, je mettrai le caoutchouc comme \u00e7a."}, {"timestamp": [356.92, 358.36], "text": " Et puis apr\u00e8s, je ferai le dispatch comme \u00e7a."}, {"timestamp": [358.56, 359.84], "text": " Je vais le faire au fur et \u00e0 mesure."}, {"timestamp": [361.92, 377.52], "text": " L\u00e0, d\u00e8s la premi\u00e8re prod, quand je dis que vous \u00eates des ayatollahs, c'est avec vous-m\u00eame en tout cas, c'envoie, et sur mon chemin, dans la d\u00e9construction de cette valeur,"}, {"timestamp": [377.52, 385.64], "text": " quand je la reconstruis, j'ai fait une cha\u00eene qui est diff\u00e9rente, sans avoir aucune concession peut-\u00eatre que tu en avais mais si il faut la transporter je suppose"}, {"timestamp": [385.64, 389.0], "text": " qu'elle est transport\u00e9e avec des bateaux qui utilisent du p\u00e9trole bon oui bien s\u00fbr mais"}, {"timestamp": [389.0, 396.52], "text": " \u00e7a on pouvait pas changer et mais en m\u00eame temps quand \u00e0 que \u00e7a \u00e0 faire \u00e7a nous paraissait pas"}, {"timestamp": [396.52, 407.78], "text": " fou parce que \u00e0 partir du moment o\u00f9 tu l\u00e2ches la communication, \u00e7a te lib\u00e8re... \u00e7a nous a lib\u00e9r\u00e9 un co\u00fbt pour"}, {"timestamp": [407.78, 416.44], "text": " produire des baskets sept fois plus chers que si on les produisait en Asie du Sud-Est. Mais \u00e7a te"}, {"timestamp": [416.44, 425.72], "text": " lib\u00e8re aussi un temps \u00e9norme qui est celui que tu passes \u00e0 penser comment tu vas vendre"}, {"timestamp": [429.32, 433.68], "text": " une basket, est-ce qu'elle va sauter plus haut, est-ce qu'elle va courir plus vite, est-ce qu'elle va"}, {"timestamp": [439.84, 440.16], "text": " te rendre plus glamour que les autres, qui sont finalement souvent des histoires factices, qui sont souvent..."}, {"timestamp": [442.16, 443.2], "text": " du storytelling"}, {"timestamp": [450.56, 455.76], "text": " L\u00e0, notre storytelling c'\u00e9tait la v\u00e9rit\u00e9, c'\u00e9tait la prod, c'\u00e9tait prendre les lumi\u00e8res que tu mets g\u00e9n\u00e9ralement sur une histoire un peu invent\u00e9e, un artiste."}, {"timestamp": [455.76, 458.96], "text": " C'est m\u00eame la plus loin que la prod, c'est justement l\u00e0 o\u00f9 j'en viens, c'est que c'est"}, {"timestamp": [458.96, 462.16], "text": " aussi la distribution. C'est toute la cha\u00eene \u00e9conomique, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [462.16, 471.92], "text": " C'est toute la cha\u00eene \u00e9conomique et c'est \u00e7a qui est... tu n'abandonnes aucun maillon de la cha\u00eene. Et oui, je pense, j'ai peut-\u00eatre un"}, {"timestamp": [471.92, 475.12], "text": " souvenir un peu tronqu\u00e9, \u00e7a fait longtemps, mais je pense qu'on s'est dit est-ce qu'on fait"}, {"timestamp": [475.12, 481.64], "text": " l'association d'insertion ? Est-ce que \u00e7a va marcher ? Est-ce que \u00e7a va pas \u00eatre moins efficace que si"}, {"timestamp": [481.64, 485.2], "text": " on prenait un prestataire logistique normal."}, {"timestamp": [485.2, 491.0], "text": " Et on s'est dit non, quitte \u00e0 affronter la r\u00e9alit\u00e9, autant l'affronter jusqu'au bout."}, {"timestamp": [491.0, 497.7], "text": " Et en fait, le fait de me retrouver avec les gars dans ce hangar,"}, {"timestamp": [497.7, 501.5], "text": " il y a des gars qui ne savent pas lire, il y a des gars qui ne savent pas \u00e9crire,"}, {"timestamp": [501.5, 510.08], "text": " il y a des gars qui ne savent pas \u00e9crire, il y a des gars qui ne parlent pas du tout fran\u00e7ais, eh bien \u00e7a te force \u00e0 penser ce que doit \u00eatre la logistique d'une marque de basket,"}, {"timestamp": [510.08, 514.28], "text": " et comment s'y prendre, et le nombre de paires que tu mets dans un carton,"}, {"timestamp": [514.28, 519.88], "text": " et les cartons, comment gagner de l'espace et gagner de la place en cr\u00e9ant ta bo\u00eete de basket,"}, {"timestamp": [519.88, 525.36], "text": " etc. En fait, cet affrontement avec la r\u00e9alit\u00e9 ou cette confrontation avec la r\u00e9alit\u00e9"}, {"timestamp": [525.36, 533.52], "text": " te permet de la transformer et te permet aussi d'avoir une rationalit\u00e9 \u00e9conomique plus grande."}, {"timestamp": [533.52, 539.28], "text": " Parce qu'on est la seule marque au monde aujourd'hui, une des seules marques, enfin je pense qu'on est"}, {"timestamp": [539.28, 544.36], "text": " la seule marque et de basket et de textile qui ach\u00e8te son coton. Mais \u00e0 partir du moment o\u00f9"}, {"timestamp": [544.36, 546.0], "text": " tu ach\u00e8tes ton coton bio,"}, {"timestamp": [546.0, 548.0], "text": " tu connais les prix du coton."}, {"timestamp": [548.0, 550.0], "text": " Oui, et puis t'as pas d'interm\u00e9diaires qui prennent sa marge."}, {"timestamp": [550.0, 552.0], "text": " Mais \u00e7a c'est le but du commerce \u00e9quitable, c'est d\u00e9sinterm\u00e9diariser,"}, {"timestamp": [552.0, 554.0], "text": " c'est-\u00e0-dire t'as pas 10 interm\u00e9diaires,"}, {"timestamp": [554.0, 557.0], "text": " c'est leurs traders, etc., qui prennent leur marge."}, {"timestamp": [557.0, 559.0], "text": " Donc nos baskets valent beaucoup plus cher,"}, {"timestamp": [559.0, 562.0], "text": " mais s'il y avait des traders et des interm\u00e9diaires au milieu,"}, {"timestamp": [562.0, 564.0], "text": " \u00e7a serait encore plus cher."}, {"timestamp": [564.0, 565.36], "text": " Ce serait pas viable. Non, ce serait pas viable du tout. S'il y avait des traders de coton bio\u00e9diaires au milieu, \u00e7a serait encore plus cher. Ce serait pas viable."}, {"timestamp": [565.36, 569.72], "text": " \u00c7a serait pas viable du tout. S'il y avait des traders de coton bio, on n'en sortirait pas."}, {"timestamp": [569.72, 572.44], "text": " \u00c7a voudrait dire qu'ils prendraient 10% ou 5% du prix du coton."}, {"timestamp": [572.44, 577.04], "text": " Enfin, \u00e0 chaque fois, le prix s'agr\u00e8ge, le co\u00fbt va s'agr\u00e9ger dans le prix final de la basket."}, {"timestamp": [577.04, 581.44], "text": " Et du coup, on \u00e9tait quasi oblig\u00e9, mais on n'a m\u00eame pas r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 le faire autrement."}, {"timestamp": [581.44, 587.44], "text": " Mais apr\u00e8s, \u00e7a donne un avantage \u00e9norme que de ma\u00eetriser le co\u00fbt du coton,"}, {"timestamp": [587.44, 589.52], "text": " le co\u00fbt du caoutchouc, le co\u00fbt..."}, {"timestamp": [589.52, 591.92], "text": " Apr\u00e8s, l'usine de basket, elle peut pas te raconter n'importe quoi,"}, {"timestamp": [591.92, 595.12], "text": " puisque t'es la marque, eux, ils savent m\u00eame pas combien co\u00fbte le coton,"}, {"timestamp": [595.12, 597.72], "text": " ils savent combien co\u00fbte la toile, mais ils savent m\u00eame pas le prix du coton,"}, {"timestamp": [597.72, 599.8], "text": " l'usine de basket, en g\u00e9n\u00e9ral."}, {"timestamp": [599.8, 601.88], "text": " En g\u00e9n\u00e9ral, c'est des usines qui commandent tout."}, {"timestamp": [601.88, 604.8], "text": " Ils commandent les mati\u00e8res premi\u00e8res, toi t'es une marque de basket normale..."}, {"timestamp": [604.8, 606.0], "text": " Tu leur fais un plan... Non, t'arrives avec la basket, tu leur dis \u00ab je veux \u00e7a \u00bb, et c'est eux qui se qui commandent tout. Ils commandent les mati\u00e8res premi\u00e8res, t'es une marque de basket normal..."}, {"timestamp": [606.0, 608.0], "text": " Tu leur fais un plan..."}, {"timestamp": [608.0, 610.0], "text": " Non, t'arrives avec la basket,"}, {"timestamp": [610.0, 612.0], "text": " tu leur dis que tu veux \u00e7a,"}, {"timestamp": [612.0, 614.0], "text": " et c'est eux qui se d\u00e9brouillent."}, {"timestamp": [614.0, 616.0], "text": " L\u00e0 non, on leur pavait le chemin."}, {"timestamp": [616.0, 618.0], "text": " Alors ils nous disaient que c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [618.0, 620.0], "text": " beaucoup plus cher,"}, {"timestamp": [620.0, 622.0], "text": " on voulait utiliser cette toile-l\u00e0"}, {"timestamp": [622.0, 624.0], "text": " parce que c'est nous qui avons achet\u00e9"}, {"timestamp": [624.0, 625.92], "text": " le coton et nous qui avons revendu le coton sans marge avec 0,5% de marge sinon c'est pas l\u00e9gal, c'est du dumping,"}, {"timestamp": [625.92, 635.36], "text": " \u00e0 la coop\u00e9rative de filage. Mais du coup on connaissait tous les co\u00fbts et \u00e7a donne, dans"}, {"timestamp": [635.36, 643.12], "text": " le temps, \u00e7a donne un avantage \u00e9norme. Donc t'as tes 2000 baskets qui arrivent en France."}, {"timestamp": [643.12, 645.84], "text": " Voil\u00e0, elles sont livr\u00e9es dans les magasins."}, {"timestamp": [645.84, 649.48], "text": " Pour les magasins parisiens, c'est l'association de r\u00e9insertion qui livre, eux-m\u00eames."}, {"timestamp": [651.08, 653.96], "text": " Donc avec des histoires assez dingues."}, {"timestamp": [655.16, 659.88], "text": " Et c'est vrai que voil\u00e0, elles sont livr\u00e9es, elles partent \u00e0 une vitesse..."}, {"timestamp": [661.0, 662.88], "text": " En une semaine, il n'y a plus rien."}, {"timestamp": [662.88, 664.96], "text": " Et l\u00e0, les magasins nous rappellent, ils nous disent on veut du r\u00e9assor."}, {"timestamp": [664.96, 665.0], "text": " Et on leur dit, il faut attendre six mois. Ils nous disent quoi, comment nous disent qu'on veut du r\u00e9assor."}, {"timestamp": [665.0, 667.0], "text": " On leur dit qu'il faut attendre 6 mois."}, {"timestamp": [667.0, 670.0], "text": " Ils nous disent qu'on n'a pas assez de coton pour produire."}, {"timestamp": [670.0, 675.0], "text": " La r\u00e9colte est en juin, vous les aurez en septembre ou octobre."}, {"timestamp": [675.0, 680.0], "text": " Du coup, \u00e7a cr\u00e9e un manque \u00e9norme."}, {"timestamp": [680.0, 685.48], "text": " Tous les jours, des clients viennent demander des V\u00e9gea parce que sur notre site on a un petit site"}, {"timestamp": [685.48, 687.48], "text": " enfin une page o\u00f9 il y a les noms des"}, {"timestamp": [688.4, 694.6], "text": " des retailers, des distributeurs, des magasins qui les vendent et tous les jours, tous les jours, il y a des gens qui viennent leur demander des V\u00e9gea."}, {"timestamp": [694.6, 695.28], "text": " Tu as un mod\u00e8le ?"}, {"timestamp": [695.28, 696.28], "text": " On a un mod\u00e8le."}, {"timestamp": [696.28, 696.78], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [696.78, 699.78], "text": " Un mod\u00e8le, on a un mod\u00e8le, 7 couleurs."}, {"timestamp": [699.78, 701.78], "text": " En toile..."}, {"timestamp": [702.08, 704.08], "text": " On a une toile blanche"}, {"timestamp": [706.0, 708.0], "text": " avec le V rouge, une toile blanche avec le V vert, une toile blanche avec le V vert, une toile blanche avec le V noir,"}, {"timestamp": [708.0, 710.0], "text": " une noire,"}, {"timestamp": [710.0, 712.0], "text": " c'est tr\u00e8s basique."}, {"timestamp": [712.0, 714.0], "text": " Et du coup,"}, {"timestamp": [714.0, 716.0], "text": " Veja commence comme \u00e7a."}, {"timestamp": [716.0, 718.0], "text": " Et d'une aventure, \u00e7a devient une entreprise"}, {"timestamp": [718.0, 720.0], "text": " rapidement."}, {"timestamp": [720.0, 722.0], "text": " On commence"}, {"timestamp": [722.0, 724.0], "text": " \u00e0 embaucher,"}, {"timestamp": [724.0, 727.44], "text": " on commence \u00e0 grandir tr\u00e8s vite, tous les ans on double."}, {"timestamp": [727.44, 731.56], "text": " Tu les r\u00e9empruntes \u00e0 chaque fois du coup \u00e0 ce moment-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [731.56, 732.56], "text": " Ouais, ouais."}, {"timestamp": [732.56, 734.6], "text": " Et vous \u00eates rentable \u00e0 partir de quand du coup ?"}, {"timestamp": [734.6, 735.6], "text": " La premi\u00e8re ann\u00e9e."}, {"timestamp": [735.6, 736.6], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [736.6, 739.88], "text": " La premi\u00e8re ann\u00e9e parce qu'on n'a pas de salaire, on n'a pas de bureau, on n'a pas"}, {"timestamp": [739.88, 740.88], "text": " de co\u00fbt."}, {"timestamp": [740.88, 750.28], "text": " Et du coup t'as pas de salaire, \u00e7a fait des ann\u00e9es que t'as pas pas de salaire, tu as quand m\u00eame des gens qui t'aident pour bouffer. Ah oui, quand on n'a pas de salaire,"}, {"timestamp": [750.28, 761.0], "text": " on mange des p\u00e2tes, on vit avec rien du tout. On a un appart, on a la chance d'avoir un appart"}, {"timestamp": [761.0, 766.32], "text": " par nos parents. On est log\u00e9 par nos parents."}, {"timestamp": [766.32, 769.24], "text": " Vous ne vivez pas tous les deux quand m\u00eame ensemble ?"}, {"timestamp": [769.24, 771.04], "text": " Ah non, on est chez nos parents."}, {"timestamp": [771.04, 772.04], "text": " Ah chez vos parents ?"}, {"timestamp": [772.04, 773.04], "text": " Oui, oui, d'accord."}, {"timestamp": [773.04, 776.0], "text": " Je croyais que c'\u00e9tait log\u00e9 par vos parents, chez vos parents."}, {"timestamp": [776.0, 777.0], "text": " Ok, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [777.0, 780.4], "text": " Et donc le r\u00e9assort, tu te souviens \u00e0 peu pr\u00e8s ?"}, {"timestamp": [780.4, 782.4], "text": " Combien de chaussures ?"}, {"timestamp": [782.4, 784.88], "text": " Tu fais 2000, 4000, puis c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [784.88, 785.6], "text": " Non, non, la premi\u00e8re prod c'est 5000, 4000, puis c'est \u00e7a ? Non, non, on fait..."}, {"timestamp": [785.6, 786.8], "text": " La premi\u00e8re prod c'est 5000,"}, {"timestamp": [786.8, 788.4], "text": " la deuxi\u00e8me prod c'est 11000."}, {"timestamp": [788.4, 790.4], "text": " Et apr\u00e8s, je peux pas dire,"}, {"timestamp": [790.4, 792.8], "text": " \u00e7a doit \u00eatre, je sais pas, 18000 ou 20000, je sais plus."}, {"timestamp": [792.8, 793.4], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [793.4, 795.2], "text": " Et les prods, c'est annuel, du coup ?"}, {"timestamp": [795.2, 795.8], "text": " C'est semestre r\u00e9el ?"}, {"timestamp": [795.8, 796.4], "text": " Tous les 6 mois."}, {"timestamp": [796.4, 797.0], "text": " Tous les 6 mois ?"}, {"timestamp": [797.0, 797.6], "text": " C'est toutes les saisons."}, {"timestamp": [797.6, 798.6], "text": " En fonction des... D'accord."}, {"timestamp": [798.6, 802.0], "text": " Et \u00e7a, c'est \u00e0 la fois en fonction de la mode,"}, {"timestamp": [802.0, 803.2], "text": " des crit\u00e8res de la mode,"}, {"timestamp": [803.2, 804.8], "text": " qui demandent tous les 6 mois ?"}, {"timestamp": [804.8, 806.8], "text": " Non, non, parce que... C'est de la prod de coton uniquement ? Non, non, parce que qui demandent tous les 6 mois, c'est de la prod de coton uniquement."}, {"timestamp": [806.8, 811.4], "text": " Non, non, nos baskets elles changent pas. Pendant 3 ans on a le m\u00eame mod\u00e8le qui change de couleur,"}, {"timestamp": [811.4, 814.8], "text": " mais c'est le m\u00eame mod\u00e8le. Le deuxi\u00e8me mod\u00e8le il arrive au bout de 2 ans je crois."}, {"timestamp": [814.8, 817.8], "text": " D'accord. Et apr\u00e8s donc tu..."}, {"timestamp": [817.8, 826.52], "text": " Et apr\u00e8s on commence \u00e0 avoir un rythme normal, c'est-\u00e0-dire on lance un mod\u00e8le par an \u00e0 partir de 2008-2009."}, {"timestamp": [826.52, 832.44], "text": " D'accord, ok. Et du coup 2008-2009 la bo\u00eete marche bien ?"}, {"timestamp": [832.44, 837.2], "text": " Ouais, non mais elle a toujours bien march\u00e9. On a toujours \u00e9t\u00e9, comme on n'avait pas d'investisseurs,"}, {"timestamp": [837.2, 848.0], "text": " on a toujours g\u00e9r\u00e9 avec un peu le bon sens de nos grands-parents. C'est toujours une gestion \u00e0 la papa."}, {"timestamp": [848.0, 854.0], "text": " On sait que si on n'est pas rentable, on va \u00eatre en difficult\u00e9 tr\u00e8s vite."}, {"timestamp": [854.0, 866.0], "text": " Je pense qu'on oblitaire... on va un peu moins vite."}, {"timestamp": [866.0, 868.0], "text": " Euh..."}, {"timestamp": [868.0, 870.0], "text": " on... on croit pas du tout aussi vite"}, {"timestamp": [870.0, 872.0], "text": " qu'on aurait pu cro\u00eetre. Mais \u00e7a ne nous d\u00e9range pas du tout."}, {"timestamp": [872.0, 873.0], "text": " Parce qu'on peut..."}, {"timestamp": [873.0, 875.0], "text": " Mais \u00e7a c'est aussi une partie du commerce \u00e9quitable"}, {"timestamp": [875.0, 877.0], "text": " et du d\u00e9veloppement durable, c'est-\u00e0-dire que toi t'es pas"}, {"timestamp": [877.0, 879.0], "text": " \u00e0 la recherche de croissance absolue"}, {"timestamp": [879.0, 881.0], "text": " dans ce type de business."}, {"timestamp": [881.0, 883.0], "text": " Ouais, et puis on est plus \u00e0 la recherche de cr\u00e9er des racines"}, {"timestamp": [883.0, 887.96], "text": " profondes que cr\u00e9er un arbre qui va tr\u00e8s haut tr\u00e8s vite et qui va \u00eatre tr\u00e8s fragile."}, {"timestamp": [887.96, 891.84], "text": " Et en fait, la demande est \u00e9norme."}, {"timestamp": [891.84, 899.2], "text": " Et on sait qu'on a 25 ans et qu'\u00e0 27, 28, si on se retrouve \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise"}, {"timestamp": [899.2, 901.64], "text": " de 200 personnes, on va craquer."}, {"timestamp": [901.64, 907.24], "text": " On est de tr\u00e8s mauvais managers parce qu'on est beaucoup plus aventurier,"}, {"timestamp": [907.24, 915.12], "text": " voyage, un peu solitaire, plut\u00f4t que manager. On a des copains en commun qui sont des super"}, {"timestamp": [915.12, 919.52], "text": " managers. Moi je sais qu'aujourd'hui \u00e7a va. Aujourd'hui j'ai 11 sur 20 ou 12 sur 20 en"}, {"timestamp": [919.52, 925.8], "text": " management. Mais \u00e0 l'\u00e9poque, on est compl\u00e8tement... les gens qui travaillent avec nous, sans rappel,"}, {"timestamp": [925.8, 931.08], "text": " avec \u00e9motion, on est compl\u00e8tement lunaires. C'est pas une entreprise."}, {"timestamp": [931.08, 932.48], "text": " Mais ils travaillent toujours avec vous."}, {"timestamp": [932.48, 936.28], "text": " Ouais, il y en a qui travaillent encore avec nous, il y en a qui sont partis sous d'autres"}, {"timestamp": [936.28, 943.88], "text": " cieux encore plus cl\u00e9ment, mais c'est un peu bizarre comme organisation."}, {"timestamp": [943.88, 947.28], "text": " Et du coup, apr\u00e8s pour parler encore un tout petit peu mat\u00e9riaux,"}, {"timestamp": [947.28, 949.6], "text": " apr\u00e8s sur des probl\u00e9matiques aussi un peu plus business,"}, {"timestamp": [949.6, 954.4], "text": " mais je vois aussi dans les baskets qui nous entourent maintenant du cuir par exemple."}, {"timestamp": [954.4, 961.2], "text": " Alors le d\u00e9fi de Veja, c'est quand je te parlais d'innovation tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [961.2, 966.0], "text": " c'\u00e9tait le d\u00e9fi de Veja,'est d'innover technologiquement"}, {"timestamp": [966.0, 972.0], "text": " dans l'\u00e9cologie, dans l'impact positif social."}, {"timestamp": [972.0, 977.0], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'on commence \u00e0 d\u00e9velopper d'autres mat\u00e9riaux \u00e0 partir de 2008 et"}, {"timestamp": [977.0, 996.26], "text": " on se dit voil\u00e0, si on veut une basket en cuir clean, qu'est-ce que c'est ? Donc on remonte la fili\u00e8re du cuir. En 2010-11, c'est un autre mat\u00e9riau qu'on"}, {"timestamp": [996.26, 1006.48], "text": " voit, bon, on l'a abandonn\u00e9 depuis. En 2014, on tombe sur un type un peu fou au Br\u00e9sil qui cr\u00e9e une usine"}, {"timestamp": [1006.48, 1011.48], "text": " o\u00f9 il recycle les bouteilles en plastique et les transforme en m\u00e8che,"}, {"timestamp": [1011.48, 1013.48], "text": " c'est-\u00e0-dire en tissu technique."}, {"timestamp": [1013.48, 1018.48], "text": " \u00c7a vaut 20 fois le prix que payent les grandes marques"}, {"timestamp": [1018.48, 1021.48], "text": " pour avoir ce tissu technique normal."}, {"timestamp": [1021.48, 1023.48], "text": " Mais nous on lui dit, oui, pas de probl\u00e8me, on essaye."}, {"timestamp": [1023.48, 1024.98], "text": " On le met sur des baskets."}, {"timestamp": [1024.98, 1030.48], "text": " Aujourd'hui c'est sur, je dirais, entre 30 et 40 % de la collection, on utilise ce tissu-l\u00e0,"}, {"timestamp": [1030.48, 1039.28], "text": " qui est parfait pour les baskets solides, respirants, herm\u00e9tiques, \u00e0 m\u00e9moire de forme,"}, {"timestamp": [1039.28, 1048.4], "text": " mais pas compl\u00e8tement. Et d\u00e9j\u00e0 c'est \u00e7a, c'est trouver \u00e0 chaque fois des mat\u00e9riaux, des nouveaux mat\u00e9riaux \u00e9cologiques"}, {"timestamp": [1048.4, 1052.7], "text": " ou r\u00e9inventer des mat\u00e9riaux qui sont pas tr\u00e8s \u00e9cologiques comme le cuir"}, {"timestamp": [1052.7, 1054.7], "text": " pour en faire quelque chose de beaucoup plus clean."}, {"timestamp": [1054.7, 1060.3], "text": " Et vous avez eu l\u00e0-dedans des gros fails, des probl\u00e8mes de qualit\u00e9, des probl\u00e8mes de..."}, {"timestamp": [1060.3, 1062.3], "text": " Ah oui, comme toutes les marques."}, {"timestamp": [1062.3, 1066.0], "text": " Comme toutes les marques en 2009, j'ai le souvenir de 5000 paires qui s'ouvrent, qui sont mal coll\u00e9es,"}, {"timestamp": [1066.0, 1070.0], "text": " pour une raison que j'ai un peu oubli\u00e9e."}, {"timestamp": [1070.0, 1074.0], "text": " Mais je veux dire, m\u00eame sur des questions \u00e0 cause peut-\u00eatre de votre exigence"}, {"timestamp": [1074.0, 1078.0], "text": " de ce qui est mauvais ou du je sais pas, \u00e7a reste..."}, {"timestamp": [1078.0, 1080.0], "text": " Au contraire, je crois qu'on utilise une colle \u00e9cologique"}, {"timestamp": [1080.0, 1082.0], "text": " et que sur cette prod l\u00e0,"}, {"timestamp": [1082.0, 1084.0], "text": " l'usine nous le dit pas, mais j'utilise une colle"}, {"timestamp": [1084.0, 1086.0], "text": " qui n'est pas \u00e9cologique"}, {"timestamp": [1086.0, 1093.16], "text": " et c'est celle l\u00e0 qui s'ouvre. Alors c'est vraiment, tu vois, tu te dis bon c'est vraiment un peu b\u00eata."}, {"timestamp": [1093.16, 1101.88], "text": " Mais non, on a plein de probl\u00e8mes. En 2008, je crois, il y a 11 tonnes de coton bio qui br\u00fblent \u00e0 cause d'un"}, {"timestamp": [1101.88, 1105.84], "text": " orage parce que c'est des endroits tr\u00e8s secs au Br\u00e9sil"}, {"timestamp": [1105.84, 1110.08], "text": " et que l'orage met le feu \u00e0 un atelier juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du stockage du coton"}, {"timestamp": [1110.08, 1113.08], "text": " et tout br\u00fble fort en deux heures."}, {"timestamp": [1113.84, 1119.12], "text": " Et on n'a plus de r\u00e9serve de coton pour l'ann\u00e9e qui vient."}, {"timestamp": [1119.12, 1120.52], "text": " Donc tu ne peux plus produire."}, {"timestamp": [1121.52, 1128.32], "text": " Donc on prend notre sac \u00e0 dos et on repart au Br\u00e9sil trouver d'autres producteurs et en se"}, {"timestamp": [1128.32, 1135.72], "text": " disant en fait il faut qu'on ait plus... on avait un tampon de 10 tonnes de coton toujours c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [1135.72, 1139.6], "text": " nos stocks minimum en fait le tampon doit faire 20 tonnes il doit \u00eatre dans deux endroits diff\u00e9rents"}, {"timestamp": [1139.6, 1145.4], "text": " bref. Et l\u00e0 dessus aujourd'hui c'est combien de paires l\u00e0 ta collection actuelle ?"}, {"timestamp": [1145.4, 1147.8], "text": " Tu veux dire une collection qui nous entoure ?"}, {"timestamp": [1147.8, 1148.8], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [1148.8, 1155.12], "text": " La collection qu'on sort tous les six mois c'est une je dirais 80 paires pour adultes"}, {"timestamp": [1155.12, 1156.92], "text": " et 40 pour enfants."}, {"timestamp": [1156.92, 1164.32], "text": " Et on produit, j'ai pas bien les chiffres 2017, 2016 c'est 300 000 paires par an."}, {"timestamp": [1164.32, 1165.2], "text": " 300 000 paires par an. 300 000 pairs par an."}, {"timestamp": [1165.2, 1166.2], "text": " 300 000 pairs par an."}, {"timestamp": [1166.2, 1174.76], "text": " Et du coup les fails en fait, les fails sont normaux."}, {"timestamp": [1174.76, 1183.0], "text": " Je pense que on a une expression en portugais qui dit \u00ab failles parches \u00bb. Les fails \u00e7a"}, {"timestamp": [1183.0, 1186.36], "text": " fait partie de n'importe quelle entreprise,"}, {"timestamp": [1186.36, 1190.36], "text": " de la ville, n'importe quelle organisation etc. Et il faut pas se dire \u00ab tiens j'ai pas de chance,"}, {"timestamp": [1190.36, 1193.24], "text": " \u00e7a n'arrive qu'\u00e0 moi \u00bb. Et c'est un peu les entrepreneurs, ils sont souvent un peu comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [1193.24, 1197.64], "text": " c'est un r\u00e2l\u00e9 \u00e0 dire \u00ab oh l\u00e0 l\u00e0 j'ai pas de chance, bon ne parlons pas des imp\u00f4ts parce que"}, {"timestamp": [1197.64, 1205.2], "text": " l\u00e0 c'est un d\u00e9lire \u00bb, mais toujours \u00e0 se prendre le ciel sur la t\u00eate, mais en fait tr\u00e8s t\u00f4t on voit que les probl\u00e8mes"}, {"timestamp": [1205.2, 1212.72], "text": " \u00e7a fait partie du truc, il faut les affronter et en fait un probl\u00e8me c'est toujours une r\u00e9flexion"}, {"timestamp": [1212.72, 1220.28], "text": " vers la solution et le probl\u00e8me doit te dire on doit changer, \u00e7a veut dire que en fait \u00e7a doit"}, {"timestamp": [1220.28, 1224.56], "text": " donner le r\u00e9flexe de dire qu'est ce que j'ai mal fait. S'il y a un probl\u00e8me qui vient de l'ext\u00e9rieur,"}, {"timestamp": [1224.56, 1228.48], "text": " quand il y a le tonnerre qui tombe sur le stockage de coton bio..."}, {"timestamp": [1228.48, 1230.12], "text": " Il faut avoir deux stockages quoi."}, {"timestamp": [1230.12, 1231.84], "text": " Eh ben, c'est ta faute."}, {"timestamp": [1231.84, 1234.12], "text": " Tu dois te dire qu'est-ce que j'ai mal fait."}, {"timestamp": [1234.12, 1236.96], "text": " En fait, avoir un stockage, c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu os\u00e9."}, {"timestamp": [1236.96, 1239.24], "text": " Avoir deux, si on en avait eu deux,"}, {"timestamp": [1239.24, 1241.8], "text": " il y en a un qui br\u00fble, ok c'est dommage, etc."}, {"timestamp": [1241.8, 1245.64], "text": " Ok, on paye le coton au producteurs quand m\u00eame etc mais on a quand m\u00eame"}, {"timestamp": [1245.64, 1253.96], "text": " un autre stockage. T'avais une assurance ? Non mais les assurances en France voil\u00e0 enfin je te laisse"}, {"timestamp": [1253.96, 1261.96], "text": " seul juge et les assurances au Br\u00e9sil enfin bon. Et donc aujourd'hui tu sais combien de producteurs"}, {"timestamp": [1261.96, 1269.72], "text": " vous avez ? Est-ce que c'est des gens que vous faites vivre \u00e0 100% ? Est-ce que tu as l\u00e0-dessus des choses int\u00e9ressantes ?"}, {"timestamp": [1269.72, 1272.6], "text": " On a une vision, c'est pas nous qui les faisons vivre, c'est eux qui font un"}, {"timestamp": [1272.6, 1275.92], "text": " boulot d'exception et qui vendent un produit d'exception."}, {"timestamp": [1275.92, 1277.92], "text": " Mais qui ne te le vendent qu'\u00e0 toi non ? Pour certains."}, {"timestamp": [1277.92, 1283.4], "text": " Et nous qui sommes des acheteurs un peu sp\u00e9ciaux, particuliers, mais on n'a pas du tout cette"}, {"timestamp": [1283.4, 1285.44], "text": " relation de sauveur ou de..."}, {"timestamp": [1285.44, 1291.08], "text": " on a vraiment une relation terre \u00e0 terre assez cynique de commerces diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [1291.08, 1297.52], "text": " Mais on reste client, on a des exigences, on a un cahier des charges, m\u00eame si"}, {"timestamp": [1297.52, 1301.44], "text": " c'est un peu p\u00e9dant de l'appeler comme \u00e7a, mais on veut..."}, {"timestamp": [1301.44, 1303.28], "text": " Tu peux refuser une prod parce que le coton il est pourri."}, {"timestamp": [1303.28, 1303.78], "text": " Non."}, {"timestamp": [1303.78, 1304.28], "text": " Non ?"}, {"timestamp": [1304.28, 1306.0], "text": " On va trouver un moyen."}, {"timestamp": [1306.0, 1308.0], "text": " Ok."}, {"timestamp": [1308.0, 1310.0], "text": " Le coton pourri \u00e7a n'arrive pas parce que..."}, {"timestamp": [1310.0, 1312.0], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [1312.0, 1314.0], "text": " On essaye pas de t'arnaquer au Br\u00e9sil."}, {"timestamp": [1314.0, 1316.0], "text": " En 2006..."}, {"timestamp": [1316.0, 1320.0], "text": " Peut-\u00eatre que je vais dire non et que demain \u00e7a arrivera."}, {"timestamp": [1320.0, 1322.0], "text": " Mais en fait quand tu es sur le terrain,"}, {"timestamp": [1322.0, 1325.92], "text": " quand tu passes ton temps sur le terrain, quand"}, {"timestamp": [1325.92, 1332.84], "text": " aujourd'hui Valdenira qui est ing\u00e9nieur agronome, une femme exceptionnelle, elle la voit de d\u00e9j\u00e0 sur"}, {"timestamp": [1332.84, 1337.88], "text": " le terrain, dans les champs de coton bio et qu'elle est l\u00e0 et qu'elle aide les producteurs,"}, {"timestamp": [1337.88, 1347.0], "text": " c'est une relation diff\u00e9rente quoi. Guylain est l\u00e0-bas aussi tout le temps. Et Guylain est l\u00e0-bas souvent, Guylain a habit\u00e9 l\u00e0-bas deux ans."}, {"timestamp": [1347.0, 1352.0], "text": " Il y a un truc de pr\u00e9sence physique qui est important."}, {"timestamp": [1352.0, 1355.0], "text": " D'accord. Et donc pour revenir sur cette question,"}, {"timestamp": [1355.0, 1357.0], "text": " tu sais combien vous avez de producteurs diff\u00e9rents aujourd'hui du coup ?"}, {"timestamp": [1357.0, 1359.0], "text": " Pour le coton ?"}, {"timestamp": [1359.0, 1360.0], "text": " Ils sont 600."}, {"timestamp": [1360.0, 1361.0], "text": " Vache."}, {"timestamp": [1361.0, 1365.64], "text": " Ils sont 600, les rendements, c'est-\u00e0-dire la productivit\u00e9 s'accro\u00eet."}, {"timestamp": [1365.64, 1370.56], "text": " En Amazonie, je n'ai pas envie de te dire d'habitude, ils sont une centaine, peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [1370.56, 1371.56], "text": " un peu plus, 150."}, {"timestamp": [1371.56, 1372.56], "text": " En caoutchouc, donc."}, {"timestamp": [1372.56, 1373.56], "text": " 150."}, {"timestamp": [1373.56, 1374.56], "text": " Et toujours avec..."}, {"timestamp": [1374.56, 1378.16], "text": " Le caoutchouc, c'est que pour nous, parce qu'il n'y a que nous qui demandons."}, {"timestamp": [1378.16, 1383.4], "text": " Mais on trace une voie o\u00f9 d'autres commencent \u00e0 demander, ils commencent \u00e0 voir, il y"}, {"timestamp": [1383.4, 1388.56], "text": " a un client qui est une banque, je crois qu'il fait des... alors c'est vraiment des... ils font des \u00e9lastiques pour"}, {"timestamp": [1388.56, 1395.0], "text": " tenir les billets, mais ils les produisent avec ce caoutchouc l\u00e0. Et en fait, notre truc c'est de"}, {"timestamp": [1395.0, 1398.12], "text": " cr\u00e9er une voie pour que d'autres se disent, tiens en fait c'est pas si compliqu\u00e9 que \u00e7a,"}, {"timestamp": [1398.12, 1410.8], "text": " on peut le faire aussi. Et c'est en train de prendre l\u00e0, au bout de 12 ans. Pas d\u00e9j\u00e0, mais le fait de travailler de cette fa\u00e7on l\u00e0 commence \u00e0 vraiment int\u00e9resser"}, {"timestamp": [1410.8, 1414.6], "text": " et des petites et des moyennes et des grandes marques, que ce soit dans le textile ou des"}, {"timestamp": [1414.6, 1418.44], "text": " grandes entreprises dans le textile ou ailleurs, pour travailler de cette fa\u00e7on l\u00e0."}, {"timestamp": [1418.44, 1419.44], "text": " Et nous c'est ce qu'on voulait."}, {"timestamp": [1419.44, 1427.76], "text": " C'\u00e9tait un peu amorcer la pompe pour dire c'est possible de travailler comme \u00e7a. Et l\u00e0-dessus, donc vous"}, {"timestamp": [1427.76, 1434.0], "text": " produisez aujourd'hui donc 300 000 paires \u00e0 peu pr\u00e8s, l'id\u00e9e c'est d'essayer, alors peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [1434.0, 1436.92], "text": " que vous ne doublez plus tous les ans en termes de volume, mais en termes de chiffre d'affaires"}, {"timestamp": [1436.92, 1442.84], "text": " ou de choses comme \u00e7a, mais le business aujourd'hui il du le sans cro\u00eetre toujours parce que vous"}, {"timestamp": [1442.84, 1445.12], "text": " vous grossissez en termes de pays, je crois"}, {"timestamp": [1445.12, 1451.68], "text": " vous vous lancez aussi en Am\u00e9rique du Nord, vous \u00eates lanc\u00e9 depuis deux ans, et dans tous ces pays"}, {"timestamp": [1451.68, 1460.64], "text": " tu r\u00e9ussis \u00e0 avoir aussi un dispatch qui est \u00e9quitable ? Non, en Am\u00e9rique du Nord quand on livre,"}, {"timestamp": [1460.64, 1467.52], "text": " non, on livre d'ici, on livrait d'ici et maintenant on livre directement du Br\u00e9sil, mais non."}, {"timestamp": [1467.52, 1472.28], "text": " Il n'y a pas de stockage en fait. Il n'y a pas de stockage V\u00e9gea en Am\u00e9rique du Nord. On livre"}, {"timestamp": [1472.28, 1476.0], "text": " directement de l'usine. Ok et donc la croissance elle se fait encore aujourd'hui principalement"}, {"timestamp": [1476.0, 1480.24], "text": " sur des nouveaux territoires ou m\u00eame en France ? Ah non, en France aussi. Je vois que d'ailleurs"}, {"timestamp": [1480.24, 1486.44], "text": " notre nouveau pr\u00e9sident porte des V\u00e9gea pendant ses vacances."}, {"timestamp": [1486.44, 1493.24], "text": " Il les a achet\u00e9s cet \u00e9t\u00e9. Donc un client un peu particulier mais un client voil\u00e0 il les a"}, {"timestamp": [1493.24, 1498.44], "text": " achet\u00e9s cet \u00e9t\u00e9 sur le site. En fait on a un copain qui travaillait \u00e0 l'Elys\u00e9e et qui lui a"}, {"timestamp": [1498.44, 1503.84], "text": " montr\u00e9 le projet. Voil\u00e0 \u00e7a lui a plu, il cherchait des baskets pour les"}, {"timestamp": [1503.84, 1505.52], "text": " vacances. Enfin comme toi et moi on"}, {"timestamp": [1505.52, 1512.44], "text": " peut chercher des baskets et voil\u00e0. Et je crois savoir que, alors j'ai des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse"}, {"timestamp": [1512.44, 1515.84], "text": " parce qu'\u00e9videmment je vais pas te poser cette question sur qu'est ce qui te fait courir,"}, {"timestamp": [1515.84, 1522.36], "text": " tu as eu cette r\u00e9ponse pr\u00e8s de Beno\u00eet Bergeau dont on parlait, qu'on salue ce soir, mais je"}, {"timestamp": [1522.36, 1527.52], "text": " crois savoir que tu as eu des offres de rachat d\u00e9j\u00e0, plusieurs peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [1527.52, 1531.96], "text": " \u00c7a c'est des choses dont des choses j'imagine sur des volumes comme \u00e7a et des soci\u00e9t\u00e9s"}, {"timestamp": [1531.96, 1533.68], "text": " comme \u00e7a qui doivent \u00eatre assez importantes."}, {"timestamp": [1533.68, 1539.28], "text": " Ah oui on a eu des offres de rachat, des offres de rentr\u00e9e au capital etc."}, {"timestamp": [1539.28, 1542.32], "text": " Mais on est assez old school l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [1542.32, 1548.4], "text": " C'est-\u00e0-dire qu qu'on dit pas non, jamais, enfin on dit pas jamais"}, {"timestamp": [1548.4, 1554.28], "text": " mais pour l'instant on dit non parce que c'est quand m\u00eame tr\u00e8s agr\u00e9able d'\u00eatre compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [1554.28, 1557.92], "text": " mettre \u00e0 bord et je pense qu'il y a plein de projets qu'on fait qui seraient refus\u00e9s si on"}, {"timestamp": [1557.92, 1568.52], "text": " avait des investisseurs. Il y a plein de risques qu'on prend, d'envie qu'on a et de projets qu'on m\u00e8ne qui ne seraient pas"}, {"timestamp": [1568.52, 1572.36], "text": " viables s'il y avait des investisseurs, enfin qui ne seraient pas accept\u00e9s plut\u00f4t."}, {"timestamp": [1572.36, 1576.52], "text": " Tu peux avoir des investisseurs peut-\u00eatre d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, je sais pas,"}, {"timestamp": [1576.52, 1581.92], "text": " j'imagine que \u00e7a existe, \u00e9quitable, d\u00e9veloppement durable, ou si \u00e7a n'existe pas il faut le cr\u00e9er,"}, {"timestamp": [1581.92, 1590.16], "text": " il faut que tu le fondes ? Peut-\u00eatre, oui, pourquoi pas. Mais je ne sais pas, je pense qu'on \u00e9tait banquier d'affaires avant,"}, {"timestamp": [1590.16, 1596.76], "text": " donc c'est un syst\u00e8me qu'on conna\u00eet et on n'a pas envie d'\u00eatre dans cette \u00e9conomie-l\u00e0,"}, {"timestamp": [1596.76, 1604.2], "text": " ou pas forc\u00e9ment dans cette \u00e9conomie-l\u00e0 qui est de dire... Non, bien s\u00fbr, il pourrait y avoir"}, {"timestamp": [1604.2, 1607.26], "text": " un investisseur priv\u00e9 un particulier qui"}, {"timestamp": [1607.26, 1611.78], "text": " investit dans Veja ou une entreprise comme la n\u00f4tre d'une taille bien sup\u00e9rieure qui investit"}, {"timestamp": [1611.78, 1616.94], "text": " dans Veja mais on sait qu'on perdrait de la libert\u00e9 et c'est l'une des choses \u00e0 laquelle"}, {"timestamp": [1616.94, 1625.44], "text": " on tient le plus c'est une libert\u00e9 totale et une responsabilit\u00e9 totale aussi. C'est \u00e0 dire que si \u00e7a marche c'est gr\u00e2ce \u00e0 nous et si"}, {"timestamp": [1625.44, 1633.84], "text": " \u00e7a marche pas c'est \u00e0 cause de nous. Et on aime bien cr\u00e9er... alors c'est vrai que c'est pas du"}, {"timestamp": [1633.84, 1637.2], "text": " tout l'\u00e9cole d'aujourd'hui o\u00f9 les lev\u00e9es de fonds ont pris quasiment autant d'importance que"}, {"timestamp": [1637.2, 1647.0], "text": " le business, mais pareil on se lib\u00e8re un temps. On a un temps lib\u00e9r\u00e9 dans le non-reporting qu'on n'a pas \u00e0 faire \u00e0 des investisseurs,"}, {"timestamp": [1647.0, 1650.5], "text": " dans la non-chasse \u00e0 la lev\u00e9e de fonds."}, {"timestamp": [1650.5, 1652.5], "text": " Voil\u00e0, on s'occupe de..."}, {"timestamp": [1652.5, 1656.0], "text": " Une organisation qui vous est propre, qui ne vous impose pas."}, {"timestamp": [1656.0, 1660.5], "text": " Alors peut-\u00eatre que les investisseurs apporteraient une organisation meilleure, etc."}, {"timestamp": [1660.5, 1663.0], "text": " Mais \u00e7a on ne saura peut-\u00eatre jamais."}, {"timestamp": [1663.0, 1666.48], "text": " Et si tu devais revenir dix ans en arri\u00e8re,"}, {"timestamp": [1666.48, 1679.28], "text": " et peut-\u00eatre apr\u00e8s vingt ans ou quinze ans, et te donner un bon conseil sur ce que tu dois faire,"}, {"timestamp": [1679.28, 1690.52], "text": " est-ce qu'aujourd'hui il y a des choses qui te reviendraient \u00e0 l'esprit ou tu te dis on a fait les choses \u00e0 l'endroit ? On a fait plein de b\u00eatises, on a fait plein de conneries, on en fait"}, {"timestamp": [1690.52, 1699.8], "text": " toujours encore tous les jours. Un conseil, ouais parce que je t'en parlais tout \u00e0 l'heure en fait"}, {"timestamp": [1699.8, 1705.44], "text": " d'\u00eatre un peu moins dans la critique, un peu moins dans la col\u00e8re, surtout au d\u00e9but de V\u00e9gea."}, {"timestamp": [1707.32, 1713.68], "text": " Et \u00e7a je l'ai appris, je l'ai appris beaucoup \u00e0 travers par exemple un mec comme JR, tu sais, le photographe"}, {"timestamp": [1715.8, 1719.44], "text": " qui... je pense, je sais pas si on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ensemble mais"}, {"timestamp": [1719.68, 1727.44], "text": " sa fa\u00e7on de voir c'est vraiment de s'occuper de lui et d'\u00eatre plut\u00f4t d'avoir un regard, j'aime pas du"}, {"timestamp": [1727.44, 1736.04], "text": " tout le mot bienveillant, mais d'avoir un regard optimiste sur les gens, optimiste sur le monde."}, {"timestamp": [1736.04, 1743.08], "text": " Et il y a peut-\u00eatre eu un moment de Veja o\u00f9 surtout moi, Guylain beaucoup moins, il est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1743.08, 1745.56], "text": " pessimiste dans le business, ce qui est tr\u00e8s bien,"}, {"timestamp": [1747.72, 1748.56], "text": " mais il est tr\u00e8s optimiste dans la vie et"}, {"timestamp": [1751.52, 1751.88], "text": " et moi je pense qu'il y a un moment o\u00f9 j'\u00e9tais un peu pessimiste"}, {"timestamp": [1756.4, 1757.28], "text": " et un peu critique. Et fighter, trop, c'est \u00e0 dire"}, {"timestamp": [1762.2, 1762.56], "text": " trop critique envers les gens et aujourd'hui j'ai l'impression de"}, {"timestamp": [1765.92, 1772.24], "text": " de m'accompagner moi-m\u00eame dans ce changement et d'\u00eatre beaucoup plus cool, relax et je pense que c'est de la confiance en soi aussi. Je pense que"}, {"timestamp": [1772.24, 1778.6], "text": " c'\u00e9tait sans doute un manque de confiance en moi. Et donc de s'occuper de ce qu'on fait soi,"}, {"timestamp": [1778.6, 1788.08], "text": " d'essayer de le faire au mieux sans regarder trop Pierre, Paul, Jacques en les critiquant."}, {"timestamp": [1788.08, 1792.32], "text": " \u00c7a, \u00e7a a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9... Tu vois, je pense que 2006, 2009, je suis un peu dans ce truc-l\u00e0."}, {"timestamp": [1792.32, 1798.96], "text": " Par col\u00e8re et par d\u00e9nonciation, etc. Aujourd'hui, je le suis plus du tout."}, {"timestamp": [1798.96, 1803.44], "text": " Enfin, plus... \u00c7a m'importe plus, en fait."}, {"timestamp": [1803.44, 1807.0], "text": " Dans le syst\u00e8me que je connais assez peu, mais actuel, alors il y a un syst\u00e8me que"}, {"timestamp": [1807.0, 1809.76], "text": " je connais bien qui est celui des m\u00e9dias, qu'on peut critiquer de temps en temps."}, {"timestamp": [1809.76, 1816.72], "text": " Mais dans le syst\u00e8me actuel de la mode, on dit aussi souvent que si par exemple tu n'es"}, {"timestamp": [1816.72, 1821.24], "text": " pas annonceur quelque part, on ne va pas parler de toi."}, {"timestamp": [1821.24, 1825.0], "text": " Aujourd'hui, vous, vous arrivez \u00e0 faire quand m\u00eame pas mal parler de vous,"}, {"timestamp": [1825.0, 1829.0], "text": " notamment par votre mod\u00e8le \u00e9conomique, par un certain nombre de choses."}, {"timestamp": [1829.0, 1836.0], "text": " Est-ce que \u00e7a t'as ressenti, t'as eu l'impression par moments que vous \u00e9tiez un peu mis de c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [1836.0, 1846.08], "text": " parce que tu payais pas de pub dans tel magazine, ou c'est vraiment pas quelque chose que tu ressens ? Tu vois, dans le conseil pr\u00e9c\u00e9dent, l\u00e0, ou dans le..."}, {"timestamp": [1846.08, 1848.08], "text": " C'est pas le conseil, c'est le conseil \u00e0 moi-m\u00eame,"}, {"timestamp": [1848.08, 1850.08], "text": " euh..."}, {"timestamp": [1850.08, 1853.08], "text": " j'avais peut-\u00eatre un peu \u00e7a, \u00e0 un moment."}, {"timestamp": [1853.08, 1855.08], "text": " 2006, 2009, c'\u00e9tait un peu..."}, {"timestamp": [1855.08, 1859.08], "text": " l\u00e0-dedans, \u00e0 critiquer..."}, {"timestamp": [1859.08, 1861.58], "text": " \u00e0 critiquer... pas forc\u00e9ment les m\u00e9dias, hein."}, {"timestamp": [1861.58, 1863.58], "text": " N'importe qui."}, {"timestamp": [1863.58, 1866.08], "text": " Aujourd'hui, on en fait peu de cas, c'est"}, {"timestamp": [1866.08, 1870.04], "text": " vous voulez parler de nous tant mieux, vous voulez pas parler de nous, tant pis, on s'en fout en"}, {"timestamp": [1870.04, 1875.84], "text": " fait. On s'en fout, nous en fait ce qui compte c'est de cr\u00e9er quelque chose d'innovant, de"}, {"timestamp": [1875.84, 1883.04], "text": " s'amuser et on pense que cet amour l\u00e0, en fait c'est, je te parle de \u00e7a, c'est plus du v\u00e9cu que"}, {"timestamp": [1883.04, 1886.84], "text": " une th\u00e9orie, c'est Quand tu mets beaucoup d'amour dans"}, {"timestamp": [1886.84, 1892.64], "text": " un produit, dans un projet, dans une entreprise, elle a quand m\u00eame beaucoup de chances de marcher."}, {"timestamp": [1892.64, 1899.36], "text": " Quand tu veux faire juste du business pour le business, pour l'argent, elle a des chances de"}, {"timestamp": [1899.36, 1904.2], "text": " marcher mais je pense qu'elle en a moins. Et quand tu mets tout sur la table, quand tu mets\u2026 En fait,"}, {"timestamp": [1904.2, 1905.16], "text": " c'est le conseil que je donne \u00e0"}, {"timestamp": [1905.16, 1909.48], "text": " des cr\u00e9ateurs, des copains qui sont cr\u00e9ateurs de mode etc. Je leur dis souvent votre marque,"}, {"timestamp": [1909.48, 1914.08], "text": " vous mettez pas assez de vous dedans, il faut mettre de vous \u00e0 fond, il faut tout mettre."}, {"timestamp": [1914.08, 1918.28], "text": " C'est le moment, c'est pas dans deux ans ou trois ans que tu mettras tout, c'est aujourd'hui. Mais"}, {"timestamp": [1918.28, 1928.88], "text": " tout ce que tu as en toi, tout ce que tu penses du monde, mets-le \u00e0 l'int\u00e9rieur. Avec de la bienveillance. Que \u00e7a soit de la po\u00e9sie, que \u00e7a soit de ta vision du monde, que \u00e7a soit..."}, {"timestamp": [1928.88, 1933.68], "text": " Mets-le dans ce que tu fais tous les jours et tu t'emporteras s\u00fbrement mieux."}, {"timestamp": [1933.68, 1940.44], "text": " Parce qu'il y a une esp\u00e8ce de cr\u00e9ation, tu te mets hors de toi, tu cr\u00e9es quelque"}, {"timestamp": [1940.44, 1941.44], "text": " chose hors de toi."}, {"timestamp": [1941.44, 1950.62], "text": " Il y a s\u00fbrement un peu de psychanalyse aussi je pense l\u00e0-dedans. Ouais, non mais je pense aussi qu'il y a aussi des choses qu'on acquiert apr\u00e8s. \u00c7a doit faire"}, {"timestamp": [1950.62, 1955.34], "text": " une douzaine d'ann\u00e9es que j'entreprends et je pense que j'int\u00e8gre beaucoup plus d'\u00e9l\u00e9ments"}, {"timestamp": [1955.34, 1962.22], "text": " justement de culture d'entreprise, mais je dis \u00e7a dans le terme plus autour de la bienveillance,"}, {"timestamp": [1962.22, 1968.08], "text": " une culture est cr\u00e9\u00e9e toute seule quelque part, mais d'essayer de faire en sorte que les gens soient"}, {"timestamp": [1968.08, 1972.24], "text": " bien, que tu aies une bonne relation avec tes fournisseurs, avec tes clients."}, {"timestamp": [1972.24, 1975.48], "text": " Moi je vois par exemple dans mon business d'agence, je vois beaucoup"}, {"timestamp": [1975.48, 1978.36], "text": " d'agences qui bossent avec des sous-traitants qui veulent surtout pas"}, {"timestamp": [1978.36, 1981.96], "text": " qu'on sache que tel truc a \u00e9t\u00e9 fait par un tel et c'est pas eux qui l'ont fait"}, {"timestamp": [1981.96, 1993.24], "text": " etc. La question c'est comment tu rentres chez toi le soir ? Ouais c'est \u00e7a. Quand c'est comme \u00e7a, tu vois si toi et moi on a la chance d'avoir cr\u00e9\u00e9 des projets,"}, {"timestamp": [1993.24, 1998.36], "text": " si les gens sont pas \u00e0 l'aise, si les gens sont pas heureux dans ces projets tous les jours,"}, {"timestamp": [1998.36, 2002.44], "text": " comment toi tu peux l'\u00eatre ? C'est quand m\u00eame un peu difficile quoi je crois."}, {"timestamp": [2002.44, 2005.0], "text": " En fait je peux pas parler pour les autres."}, {"timestamp": [2005.0, 2009.0], "text": " En tout cas moi je sais que je serais pas heureux dans une organisation comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2009.0, 2010.32], "text": " T'es bien dans TVJ quoi."}, {"timestamp": [2010.32, 2012.84], "text": " Bah ouais, non mais c'est important, c'est le plus important m\u00eame."}, {"timestamp": [2012.84, 2013.84], "text": " Je me marre de ma propre blague."}, {"timestamp": [2013.84, 2018.6], "text": " On passe 10 heures par jour ensemble, peut-\u00eatre un peu moins,"}, {"timestamp": [2018.6, 2021.36], "text": " mais on passe 7-8 heures par jour ensemble."}, {"timestamp": [2021.36, 2028.5], "text": " Putain si c'est pas agr\u00e9able, sympa, confiance, etc. Mais quand je te disais on \u00e9tait"}, {"timestamp": [2028.5, 2033.0], "text": " mauvais manager, il y avait de \u00e7a. S\u00fbrement au d\u00e9but on n'avait pas assez confiance dans les"}, {"timestamp": [2033.0, 2040.6], "text": " gens, on attendait trop d'eux. Tandis qu'on s'est rendu compte que laisser de l'autonomie aux gens"}, {"timestamp": [2040.6, 2051.96], "text": " dans leur travail, \u00e7a les rendait heureux, \u00e7a les rendait... c'est m\u00eame pas performant, c'est que tu les voyais se transformer. Et quel plus grand bonheur"}, {"timestamp": [2051.96, 2055.84], "text": " que de voir quelqu'un qui bosse \u00e0 tes c\u00f4t\u00e9s tous les jours, qui se transforme"}, {"timestamp": [2055.84, 2061.44], "text": " et qui grandit et qui devient de plus en plus curieux."}, {"timestamp": [2061.44, 2066.48], "text": " Pour moi c'est l'un des plus grands bonheurs de la vie"}, {"timestamp": [2066.48, 2076.52], "text": " professionnelle. Et parlons digital rapidement. Aujourd'hui vous vendez vos"}, {"timestamp": [2076.52, 2082.68], "text": " baskets donc par des boutiques qui sont pas les v\u00f4tres. Vous vendez vos baskets"}, {"timestamp": [2082.68, 2085.92], "text": " on pourrait peut-\u00eatre rapidement par une boutique au moins qui est la v\u00f4tre,"}, {"timestamp": [2086.78, 2090.16], "text": " qui vend d'autres baskets ou d'autres produits qui s'appelle centre commercial."}, {"timestamp": [2090.86, 2093.4], "text": " Et vous vendez aussi aujourd'hui beaucoup en ligne."}, {"timestamp": [2094.28, 2096.28], "text": " C'est un business qui repr\u00e9sente"}, {"timestamp": [2098.0, 2102.28], "text": " une bonne partie de votre chiffre d'affaires, c'est quelque chose qui agrossit \u00e9norm\u00e9ment, \u00e7a fonctionne bien."}, {"timestamp": [2102.84, 2104.84], "text": " C'est ce flux"}, {"timestamp": [2111.6, 2116.12], "text": " de distribution internet, on l'a pas bien trait\u00e9 au d\u00e9but, mais \u00e0 dessein. C'est-\u00e0-dire qu'on voulait prot\u00e9ger nos clients, les magasins qui vendent des l\u00e9v\u00e9s,"}, {"timestamp": [2116.12, 2117.48], "text": " on voulait pas leur faire d'ombre."}, {"timestamp": [2117.48, 2122.68], "text": " Et on s'est vite rendu compte que, enfin on s'est vite rendu compte, on a commenc\u00e9"}, {"timestamp": [2122.68, 2128.56], "text": " r\u00e9ellement le e-commerce en 2009 alors qu'on"}, {"timestamp": [2128.56, 2134.28], "text": " aurait d\u00fb le commencer bien avant. Mais je pense que c'\u00e9tait pas mal dans cette histoire de cr\u00e9er"}, {"timestamp": [2134.28, 2150.82], "text": " des liens tr\u00e8s forts qu'on a toujours avec nos retailers, de les avoir prot\u00e9g\u00e9s. Ils ont vu notre attention et aujourd'hui la marque a pris une ampleur telle qu'il n'y a"}, {"timestamp": [2150.82, 2155.86], "text": " pas du tout de probl\u00e8me \u00e0 avoir un site de vente en ligne tr\u00e8s fort et des retailers tr\u00e8s fort."}, {"timestamp": [2155.86, 2164.12], "text": " Et \u00e7a s'accommode tr\u00e8s bien et on fait attention aussi de leur r\u00e9server des surprises, de leur"}, {"timestamp": [2164.12, 2165.8], "text": " r\u00e9server des exclusivit\u00e9s."}, {"timestamp": [2165.8, 2170.24], "text": " C'est une attention particuli\u00e8re, on est \u00e0 l'aise dans les deux mondes."}, {"timestamp": [2170.24, 2173.32], "text": " Et le commerce direct, c'est-\u00e0-dire nos propres retails,"}, {"timestamp": [2173.32, 2175.84], "text": " et le commerce indirect, qu'on appelle le wholesale,"}, {"timestamp": [2175.84, 2177.68], "text": " ou grossiste en fran\u00e7ais, ce qui me traite joli,"}, {"timestamp": [2177.68, 2180.72], "text": " mais de vendre \u00e0 des boutiques, on est tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans les deux."}, {"timestamp": [2180.72, 2183.28], "text": " Et c'est vrai que c'est les deux pendants de distribution de Veja,"}, {"timestamp": [2183.28, 2185.0], "text": " et on les d\u00e9fend corps et \u00e2me tous les deux. Et c'est vrai que c'est les deux pendants de distribution de Veja et on les d\u00e9fend"}, {"timestamp": [2185.0, 2189.32], "text": " corps et \u00e2me tous les deux. Et dans votre cha\u00eene de valeur il y a... D'ailleurs, juste pour... Je te"}, {"timestamp": [2189.32, 2195.48], "text": " coupe pardon. Et d'ailleurs on a r\u00e9organis\u00e9, on sait r\u00e9organiser nous avec Guylain. Guylain aujourd'hui"}, {"timestamp": [2195.48, 2202.6], "text": " s'occupe du flux wholesale et moi je m'occupe du flux direct. Et c'est assez cool d'avoir"}, {"timestamp": [2202.6, 2206.0], "text": " cette... On n'a pas du tout de comp\u00e9tition entre nous, mais d'avoir cet \u00e9change"}, {"timestamp": [2206.0, 2212.08], "text": " et cette attention o\u00f9 il y a un fondateur qui est \u00e0 chaque fois dans un flux compl\u00e8tement diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [2212.08, 2221.92], "text": " Et du coup vous avez aujourd'hui dans ta cha\u00eene de valeur, est-ce que tu peux dire tel grossiste"}, {"timestamp": [2221.92, 2226.04], "text": " ou tel magasin ou cha\u00eene de magasin je veux pas lui vendre parce qu'elle"}, {"timestamp": [2226.04, 2230.92], "text": " correspond pas. Ah oui mais \u00e7a arrive tous les jours, tout le temps. Tu vends pas sur Amazon ?"}, {"timestamp": [2230.92, 2239.4], "text": " On a vendu, on n'a pas forc\u00e9ment appr\u00e9ci\u00e9, on a arr\u00eat\u00e9, ils reviennent \u00e0 la charge tr\u00e8s fort."}, {"timestamp": [2239.4, 2245.0], "text": " Je dis pas que c'est un mauvais rettablir, j'y suis absolument pas."}, {"timestamp": [2245.0, 2251.5], "text": " C'est pas un probl\u00e8me \u00e9thique, c'est Amazon, c'est plus un probl\u00e8me de fa\u00e7on de faire,"}, {"timestamp": [2251.5, 2258.0], "text": " o\u00f9 c'est vraiment l'inhumanit\u00e9 totale, c'est-\u00e0-dire que tu n'as pas grand monde en face de toi"}, {"timestamp": [2258.0, 2262.0], "text": " et qu'il y a le moindre probl\u00e8me, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 de traiter avec eux."}, {"timestamp": [2262.0, 2265.0], "text": " Il y a un risque potentiel, m\u00eame si je suis client,"}, {"timestamp": [2265.0, 2270.0], "text": " mais de se dire que le rouleau compresseur Amazon, \u00e0 l'avenir,"}, {"timestamp": [2270.0, 2273.0], "text": " \u00e9crasera tout sur son passage aussi sur un certain nombre de..."}, {"timestamp": [2273.0, 2274.0], "text": " Non, \u00e7a je crois pas."}, {"timestamp": [2274.0, 2274.5], "text": " Non ?"}, {"timestamp": [2274.5, 2276.0], "text": " Non, je crois pas du tout."}, {"timestamp": [2276.0, 2277.0], "text": " Pas du tout, du tout."}, {"timestamp": [2277.0, 2282.0], "text": " Et donc du coup, pour revenir un tout petit peu sur ton organisation"}, {"timestamp": [2282.0, 2285.38], "text": " et sur... essayer de comprendre un peu, je sais pas, tes petites recettes au quotidien,"}, {"timestamp": [2285.38, 2288.68], "text": " les petites choses o\u00f9 t'as pu analyser, progresser, etc."}, {"timestamp": [2288.68, 2294.36], "text": " Que ce soit perso, pro, est-ce que dans ton organisation quotidienne,"}, {"timestamp": [2294.36, 2298.76], "text": " dans... je sais pas, moi on parle de morning routine chez les am\u00e9ricains,"}, {"timestamp": [2298.76, 2303.16], "text": " on parle de... beaucoup de gens qui vont... je sais pas,"}, {"timestamp": [2303.16, 2306.36], "text": " moi j'ai pu parler \u00e0 C\u00e9line Lazorte, la fondatrice de Leetchi,"}, {"timestamp": [2306.36, 2308.16], "text": " qui m'a racont\u00e9 qu'elle m\u00e9ditait dans le m\u00e9tro,"}, {"timestamp": [2308.16, 2310.16], "text": " d'autres qui vont faire du sport,"}, {"timestamp": [2310.16, 2312.16], "text": " d'autres qui s'organisent pour telle ou telle chose,"}, {"timestamp": [2312.16, 2314.16], "text": " qui \u00e9coutent tel podcast ou qui lisent tel..."}, {"timestamp": [2314.16, 2318.52], "text": " Tu as, toi, aujourd'hui, des petites choses qui te font vivre,"}, {"timestamp": [2318.52, 2320.52], "text": " qui te font progresser,"}, {"timestamp": [2320.52, 2322.52], "text": " quand je dis perso, c'est plus..."}, {"timestamp": [2322.52, 2327.88], "text": " qui te font progresser humainement, business ways,"}, {"timestamp": [2327.88, 2328.88], "text": " des habitudes."}, {"timestamp": [2328.88, 2335.72], "text": " Pas trop, si ce n'est oui, de me d\u00e9placer \u00e0 v\u00e9lo, \u00e7a fait du bien."}, {"timestamp": [2335.72, 2348.16], "text": " Sinon non, je suis tellement d\u00e9sorganis\u00e9 comme gar\u00e7on que j'ai pas de... j'ai pas"}, {"timestamp": [2348.16, 2352.4], "text": " trop de routine en fait quotidienne. C'est peut-\u00eatre \u00e7a en fait le trick"}, {"timestamp": [2352.4, 2357.88], "text": " c'est d'essayer de casser la routine. \u00c0 la limite... C'est vrai que mes \u00e9quipes me"}, {"timestamp": [2357.88, 2361.56], "text": " courent un peu apr\u00e8s, de temps en temps, parce qu'ils savent pas trop o\u00f9 je suis, o\u00f9 je vais, o\u00f9 je"}, {"timestamp": [2361.56, 2369.0], "text": " serai. J'ai pas d'agenda partag\u00e9 par exemple, j'ai qu'un agenda papier, j'ai pas d'agenda digital."}, {"timestamp": [2369.0, 2374.0], "text": " Personne ne prend mes billets de train, mes billets d'avion."}, {"timestamp": [2374.0, 2380.0], "text": " Dans notre organisation ici, on essaie de ne pas avoir de secr\u00e9taire ou d'assistant."}, {"timestamp": [2380.0, 2383.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que l'autonomie \u00e7a commence par l\u00e0."}, {"timestamp": [2383.0, 2388.5], "text": " Pour nous chacun s'occupe de vider sa corbeille \u00e0 papier le soir."}, {"timestamp": [2388.5, 2396.0], "text": " J'exag\u00e8re un peu, mais c'est une image, parce qu'on a des gens qui font le m\u00e9nage en r\u00e9insertion d'ailleurs ici,"}, {"timestamp": [2396.0, 2399.0], "text": " et c'est pas forc\u00e9ment la meilleure r\u00e9insertion d'ailleurs, on s'en est rendu compte."}, {"timestamp": [2399.0, 2410.08], "text": " Mais quand m\u00eame, on prodigue l'autonomie dans le travail, mais dans tout ce qui touche au travail"}, {"timestamp": [2410.08, 2414.56], "text": " de fa\u00e7on indirecte. Et puis apr\u00e8s tu nous en as aussi livr\u00e9 un qui \u00e9tait potentiellement de"}, {"timestamp": [2414.56, 2418.76], "text": " partir deux semaines avec Guylain ou de faire un certain nombre de choses pour justement pour"}, {"timestamp": [2418.76, 2425.12], "text": " prendre \u00e0 faire un pas en arri\u00e8re et \u00e7a je pense que c'est aussi une petite recette qu'il faut \u00eatre"}, {"timestamp": [2425.12, 2428.0], "text": " capable de prendre en consid\u00e9ration. C'est pas possible dans tous les"}, {"timestamp": [2428.0, 2432.6], "text": " business. Aujourd'hui on a une bonne \u00e9quipe on est 60-70"}, {"timestamp": [2432.6, 2438.76], "text": " je sais d\u00e9j\u00e0 et l\u00e0 par exemple j'ai pris un mois de vacances et c'est la"}, {"timestamp": [2438.76, 2443.76], "text": " deuxi\u00e8me ann\u00e9e que je fais \u00e7a et c'est un \u00e9norme luxe. Bon luxe mais les onze"}, {"timestamp": [2443.76, 2446.4], "text": " mois qui restent sont assez intenses du coup."}, {"timestamp": [2446.4, 2451.9], "text": " Mais je pense qu'on a besoin de couper avec Guylain."}, {"timestamp": [2451.9, 2456.4], "text": " Et c'est vrai que le Br\u00e9sil, m\u00eame si \u00e7a reste du boulot, est une vraie coupure."}, {"timestamp": [2456.4, 2465.6], "text": " De chan... En fait, notre force, je pense, \u00e7a r\u00e9side dans le fait de changer d'environnement, mais totalement. C'est-\u00e0-dire quand t'es un jour"}, {"timestamp": [2465.6, 2472.32], "text": " en rendez-vous avec Mathieu, avec un micro vert et un micro rose, et le lendemain, j'exag\u00e8re,"}, {"timestamp": [2472.32, 2480.84], "text": " ou le surlendemain au Br\u00e9sil dans la for\u00eat amazonienne, \u00e7a permet de ne pas te faire"}, {"timestamp": [2480.84, 2487.84], "text": " tuer par la routine, je pense. Et de changer d'environnement. Et nous, c'est aussi pour \u00e7a qu'on a mont\u00e9 d\u00e9j\u00e0. C'est \u00e0 ces environnements tellement diff\u00e9rents,"}, {"timestamp": [2487.84, 2495.72], "text": " tellement forts \u00e0 chaque fois, que \u00e7a cr\u00e9e une vie assez intense, m\u00eame si elle n'est pas"}, {"timestamp": [2495.72, 2507.8], "text": " forc\u00e9ment rapide. Et je pense aussi qu'aujourd'hui, en restant toujours dans le quotidien,"}, {"timestamp": [2507.8, 2512.0], "text": " moi je le vois aussi, trop focus, tu r\u00e9ussis \u00e0..."}, {"timestamp": [2512.0, 2515.7], "text": " tu finis par... moi je me suis impos\u00e9 pas mal de choses sur le sport,"}, {"timestamp": [2515.7, 2517.5], "text": " sur les lev\u00e9es le matin, sur pas mal de choses,"}, {"timestamp": [2517.5, 2521.3], "text": " et tr\u00e8s vite aussi, tu finis par t'imposer trop de choses aussi."}, {"timestamp": [2521.3, 2525.4], "text": " Et dans toute cette organisation, il faut savoir trouver un peu"}, {"timestamp": [2526.2, 2528.6], "text": " le l\u00e2cher prise et \u00e0 un certain moment..."}, {"timestamp": [2528.6, 2530.4], "text": " Et quand tu es en vacances un mois, tu bosses pas ?"}, {"timestamp": [2530.6, 2532.0], "text": " Parce que c'est toujours pareil,"}, {"timestamp": [2532.0, 2534.0], "text": " \u00e7a me fait un peu marrer, doucement marrer,"}, {"timestamp": [2534.0, 2535.6], "text": " parce qu'on est tous \u00e0 dire qu'on bosse pas."}, {"timestamp": [2535.6, 2537.6], "text": " Je reviens sur C\u00e9line Lasord qui me disait,"}, {"timestamp": [2537.6, 2540.6], "text": " moi j'ai un truc, c'est que le samedi je bosse pas, machin."}, {"timestamp": [2540.6, 2542.4], "text": " Je lui dis mais tu regardes pas TML, tu r\u00e9ponds \u00e0 rien."}, {"timestamp": [2542.4, 2544.2], "text": " Elle me dit, ah bah si sur mon t\u00e9l\u00e9phone,"}, {"timestamp": [2544.2, 2546.32], "text": " et voil\u00e0, je r\u00e9ponds quand m\u00eame \u00e0 des choses."}, {"timestamp": [2546.32, 2550.24], "text": " Je suis un peu donc en fait pas boss\u00e9 si \u00e7a consiste \u00e0 pas \u00eatre sur un ordinateur."}, {"timestamp": [2550.24, 2552.32], "text": " Toi t'arrives \u00e0 faire un cut-off total ou ?"}, {"timestamp": [2552.32, 2555.84], "text": " J'avais du mal et j'y arrive de plus en plus."}, {"timestamp": [2555.84, 2558.32], "text": " Mais par exemple j'ai pas mes mails sur mon t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [2558.32, 2559.32], "text": " Du tout."}, {"timestamp": [2559.32, 2561.32], "text": " Bah voil\u00e0 une petite recette."}, {"timestamp": [2561.32, 2562.32], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2562.32, 2563.32], "text": " J'ai pas mes mails sur mon t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [2563.32, 2569.8], "text": " Donc quand tu quittes le travail le soir avant le lendemain matin, t'as peu de pollution. Non, je peux tr\u00e8s bien, pendant des ann\u00e9es j'ai"}, {"timestamp": [2569.8, 2577.72], "text": " boss\u00e9, je d\u00eenais en famille et \u00e0 21h30 je m'emb\u00eatais au boulot jusqu'\u00e0 1h du mat. Mais t'as quand m\u00eame"}, {"timestamp": [2577.72, 2581.0], "text": " pas cette pollution, ce que je veux dire c'est que \u00e7a c'est int\u00e9ressant, c'est quelque chose,"}, {"timestamp": [2581.0, 2585.28], "text": " moi je crois vraiment que le mail est une vraie pollution"}, {"timestamp": [2585.28, 2589.8], "text": " aujourd'hui dans le travail tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer je suis vraiment tr\u00e8s loin d'avoir"}, {"timestamp": [2589.8, 2596.84], "text": " r\u00e9gl\u00e9 ce probl\u00e8me. Non non plus, je ne l'ai pas r\u00e9gl\u00e9 du tout. Mais le fait de dire quand je pars"}, {"timestamp": [2596.84, 2601.96], "text": " du bureau que j'ai pas mon ordinateur que je suis... Non je me dis pas \u00e7a. Oui mais moi je me dis,"}, {"timestamp": [2601.96, 2605.52], "text": " alors \u00e0 la limite moi je me le dis, il y a quand m\u00eame ce truc o\u00f9 toi, quand tu pars,"}, {"timestamp": [2605.52, 2610.32], "text": " tu es en famille, si tu n'as pas ton t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 c\u00f4t\u00e9, tu ne peux pas regarder tes mails"}, {"timestamp": [2610.32, 2612.8], "text": " comme \u00e7a, il faut ouvrir l'ordinateur, il faut faire une d\u00e9marche, ce n'est pas aussi"}, {"timestamp": [2612.8, 2614.04], "text": " accessible, ce n'est pas aussi simple."}, {"timestamp": [2614.04, 2618.44], "text": " Du coup, quand tu vas d\u00eener avec des potes, tu d\u00eenes avec des potes."}, {"timestamp": [2618.44, 2619.76], "text": " Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [2619.76, 2624.32], "text": " Alors, moi, je n'ai plus de notifs depuis bien longtemps sur mes mails,"}, {"timestamp": [2624.32, 2626.0], "text": " mais tu n'as pas cette esp\u00e8ce"}, {"timestamp": [2626.0, 2629.96], "text": " de pollution qui vient dans ta vie intrusive, venir chercher des choses."}, {"timestamp": [2629.96, 2631.6], "text": " Et je pense que c'est quelque chose de potentiellement int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [2631.6, 2634.84], "text": " Oui, apr\u00e8s des d\u00eeners bris\u00e9s avec des potes, j'en ai eu aussi."}, {"timestamp": [2634.84, 2639.04], "text": " Des d\u00eeners o\u00f9 il y a un probl\u00e8me texto, un appel, un appel."}, {"timestamp": [2639.04, 2641.88], "text": " Mais en fait, il faut le prendre de fa\u00e7on relax."}, {"timestamp": [2641.88, 2645.76], "text": " C'est un prof de philo qu'on a eu \u00e0 Aiguillin et qui nous a beaucoup"}, {"timestamp": [2645.76, 2653.16], "text": " marqu\u00e9 en terminale, qui disait les enfants si vous faites un schisme entre votre vie"}, {"timestamp": [2653.16, 2656.76], "text": " professionnelle et votre vie personnelle vous serez malheureux, c'est la m\u00eame vie, c'est une vie."}, {"timestamp": [2656.76, 2671.5], "text": " Donc je pense qu'on a tr\u00e8s bien r\u00e9ussi \u00e0 ne pas faire de schisme. Mais apr\u00e8s, c'est vrai que ne pas faire de schisme, \u00e7a peut vouloir dire aussi se faire compl\u00e8tement avaler."}, {"timestamp": [2671.5, 2677.5], "text": " Mais on a, Eguilain et moi, un caract\u00e8re qui... c'est tr\u00e8s difficile de nous avaler."}, {"timestamp": [2677.5, 2682.0], "text": " C'est... on arrive tr\u00e8s bien \u00e0 faire la part des choses."}, {"timestamp": [2682.0, 2685.0], "text": " Et je pense que \u00e7a, c'est une discipline personnelle."}, {"timestamp": [2685.0, 2688.0], "text": " Que de prendre du recul un peu \u00e0 chaque fois,"}, {"timestamp": [2688.0, 2690.0], "text": " m\u00eame \u00e0 chaque message, m\u00eame \u00e0 chaque mail,"}, {"timestamp": [2690.0, 2694.0], "text": " de ne pas \u00eatre surtout dans l'instantan\u00e9it\u00e9 tout le temps."}, {"timestamp": [2694.0, 2696.0], "text": " Et c'est dur."}, {"timestamp": [2696.0, 2700.0], "text": " Nous, on est la g\u00e9n\u00e9ration qui s'est prise des r\u00e9seaux sociaux en pleine figure."}, {"timestamp": [2700.0, 2703.0], "text": " On est la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration Facebook 2005,"}, {"timestamp": [2703.0, 2706.0], "text": " on a 25 ans, on est les premiers utilisateurs quoi."}, {"timestamp": [2706.0, 2712.72], "text": " Et on a \u00e9t\u00e9 un peu bouff\u00e9s par les r\u00e9seaux sociaux tous, nos enfants, nos enfants nous regardent,"}, {"timestamp": [2712.72, 2718.16], "text": " tu vois on a des enfants qui ont sensiblement le m\u00eame \u00e2ge je pense, et ils nous regardent,"}, {"timestamp": [2718.16, 2721.6], "text": " ils doivent se dire c'est quand m\u00eame bizarre un enfant qui a trois ans qui regarde un indice"}, {"timestamp": [2721.6, 2725.0], "text": " aujourd'hui, c'est quand m\u00eame bizarre, un indice qui est arriv\u00e9 sur son t\u00e9l\u00e9phone"}, {"timestamp": [2725.0, 2730.0], "text": " je dirais la moiti\u00e9 ou un tiers du temps commun partag\u00e9."}, {"timestamp": [2730.0, 2736.0], "text": " D'ailleurs on voit bien que quand un enfant grandit, \u00e0 un an, deux ans, l'objet qu'il impressionne le plus"}, {"timestamp": [2736.0, 2741.0], "text": " et qu'il a envie de toucher et de prendre, c'est vraiment le t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [2741.0, 2746.86], "text": " Parce qu'il se dit, c'est quoi cette bo\u00eete noire sur lequel ils sont tout le temps en fait quoi. Ouais et c'est vrai qu'avec"}, {"timestamp": [2747.26, 2751.68], "text": " avec la femme que j'aime on a voil\u00e0 on n'a pas de t\u00e9l\u00e9 chez nous, on n'a pas de tablette, on n'a pas de"}, {"timestamp": [2752.9, 2756.9], "text": " on n'a pas de... on a... si on a des \u00e9crans, on a des t\u00e9l\u00e9phones mais c'est tout."}, {"timestamp": [2758.7, 2761.98], "text": " Et pour les enfants je pense que c'est important je pense que je vois les enfants"}, {"timestamp": [2763.9, 2766.68], "text": " des autres et parfois je suis assez"}, {"timestamp": [2766.68, 2770.2], "text": " impressionn\u00e9 qu'\u00e0 quatre ans ils sachent se servir d'un t\u00e9l\u00e9phone ou ils sachent se servir"}, {"timestamp": [2770.2, 2777.4], "text": " d'une tablette de fa\u00e7on dingue et qu'ils passent leur vie sur la tablette. Moi \u00e7a m'angoisse un"}, {"timestamp": [2777.4, 2783.68], "text": " peu. Alors \u00e7a sera l'avenir, \u00e7a sera pas l'avenir, j'en sais rien, mais en tout cas pour mes enfants"}, {"timestamp": [2783.68, 2785.0], "text": " \u00e7a m'angoisse un peu."}, {"timestamp": [2785.0, 2790.5], "text": " Et on pourrait refaire un podcast entier sur Centres Commerciales, j'imagine, donc peut-\u00eatre qu'on le fera,"}, {"timestamp": [2790.5, 2798.0], "text": " mais avant de te poser la question de l'avenir de Veja et l'avenir de S\u00e9bastien Coop,"}, {"timestamp": [2798.0, 2803.0], "text": " en deux mots, Veja, vous avez cr\u00e9\u00e9 tous les deux une autre soci\u00e9t\u00e9 ?"}, {"timestamp": [2803.0, 2810.0], "text": " Non, c'est la m\u00eame. La m\u00eame, donc vous avez cr\u00e9\u00e9 Centre Commercial qui est un lieu qui est \u00e0 Paris, pas loin d'ici."}, {"timestamp": [2810.0, 2812.0], "text": " Oui, c'est d\u00e9j\u00e0 vieux."}, {"timestamp": [2812.0, 2814.44], "text": " Dans une \u00e9poque rapide, c'est d\u00e9j\u00e0 vieux."}, {"timestamp": [2814.44, 2818.24], "text": " On l'a lanc\u00e9 en d\u00e9cembre 2010, donc \u00e7a va bient\u00f4t vers 7 ans."}, {"timestamp": [2818.24, 2831.84], "text": " C'est un lieu qui rassemble, c'est un magasin de mode, qui rassemble plein de marques qui travaillent diff\u00e9remment, qui ont un souci particulier sur le sourcing de production. Donc \u00e7a rassemble les"}, {"timestamp": [2831.84, 2837.3], "text": " marques qu'on estime \u00eatre les plus cool esth\u00e9tiquement, c'est \u00e0 dire qu'il y a un pan esth\u00e9tique tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2837.3, 2845.48], "text": " fort et un pan sourcing, transparence tr\u00e8s fort aussi. En fait il faut cumuler les deux pour pouvoir rentrer chez Centres"}, {"timestamp": [2845.48, 2851.28], "text": " Commerciales en tant que marque. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le premier lieu qu'on a ouvert,"}, {"timestamp": [2851.28, 2855.8], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le premier magasin qu'on a ouvert. C'est un nom un peu particulier parce que..."}, {"timestamp": [2855.8, 2856.88], "text": " Oui, tr\u00e8s paradoxal."}, {"timestamp": [2856.88, 2866.6], "text": " Je l'ai trouv\u00e9 en lisant Paradis Infernaux de Mike Davis, qui est un sociologue am\u00e9ricain incroyable, qui travaille"}, {"timestamp": [2866.6, 2871.84], "text": " sur les villes. L'introduction de ce bouquin-l\u00e0, c'\u00e9tait sur le centre commercial qui repr\u00e9sentait"}, {"timestamp": [2871.84, 2878.6], "text": " le futur, c'est-\u00e0-dire un lieu o\u00f9 on est film\u00e9 en permanence. Il appelait \u00e7a un lieu panoptique,"}, {"timestamp": [2878.6, 2883.64], "text": " c'est-\u00e0-dire qu'il y a des cam\u00e9ras partout, dans les magasins, dans les couloirs, dans les"}, {"timestamp": [2883.64, 2886.36], "text": " toilettes. Tu peux \u00eatre film\u00e9 de A \u00e0 Z"}, {"timestamp": [2886.36, 2890.08], "text": " en mettant un pied dans un centre commercial. Il disait que ces centres commerciaux refl\u00e9taient"}, {"timestamp": [2890.08, 2905.4], "text": " la ville de demain, plut\u00f4t pour le pire. Et \u00e7a nous a amus\u00e9 de se servir d'un nom de lieu qu'on juge un peu obsol\u00e8te d\u00e9j\u00e0"}, {"timestamp": [2906.84, 2912.08], "text": " pour cr\u00e9er le magasin qu'on voulait voir appara\u00eetre, c'est \u00e0 dire un magasin qui"}, {"timestamp": [2912.6, 2917.04], "text": " a une attention particuli\u00e8re sur les marques qu'il r\u00e9f\u00e9rence en termes de sourcing. Donc en fait"}, {"timestamp": [2917.44, 2921.64], "text": " \u00e7a cr\u00e9e un peu une famille, c'est \u00e0 dire que c'est beaucoup de cr\u00e9ateurs de notre \u00e2ge, de notre g\u00e9n\u00e9ration"}, {"timestamp": [2922.84, 2927.8], "text": " et plus jeunes qui se lancent dans le Made in France,"}, {"timestamp": [2927.8, 2934.08], "text": " dans le Made in England, dans le bio, etc. sans que \u00e7a soit trop dit comme dans Veja, sans que \u00e7a soit"}, {"timestamp": [2934.08, 2940.4], "text": " trop dit, trop sur les murs, trop communiqu\u00e9. Il y a plein de clients qui y vont sans m\u00eame"}, {"timestamp": [2940.4, 2945.28], "text": " savoir ce que c'est et ce qui est comme Veja d'ailleurs, on appelle \u00e7a le cheval de trois,"}, {"timestamp": [2945.28, 2947.04], "text": " c'est-\u00e0-dire qu'il y a plein de clients qui ont des Veja"}, {"timestamp": [2947.04, 2948.88], "text": " sans conna\u00eetre le projet derri\u00e8re."}, {"timestamp": [2948.88, 2951.4], "text": " Et on trouve que c'est la meilleure des victoires."}, {"timestamp": [2951.4, 2953.4], "text": " Parce que \u00e7a veut dire que,"}, {"timestamp": [2953.4, 2954.4], "text": " esth\u00e9tiquement,"}, {"timestamp": [2956.08, 2957.52], "text": " on est au niveau des autres."}, {"timestamp": [2957.52, 2959.88], "text": " Tu r\u00e9ponds aux crit\u00e8res de la consommation,"}, {"timestamp": [2959.88, 2961.24], "text": " tout en \u00e9tant derri\u00e8re..."}, {"timestamp": [2961.24, 2963.8], "text": " Oui, et \u00e7a c'est une vraie victoire je crois."}, {"timestamp": [2963.8, 2965.28], "text": " Et qu'on retrouve"}, {"timestamp": [2965.28, 2969.48], "text": " d'ailleurs \u00e0 centre commercial en ligne sur centrecommercial.cc"}, {"timestamp": [2969.48, 2977.36], "text": " tr\u00e8s bien et du coup l'avenir de Veja c'est quoi ? Pourquoi vous faites pas"}, {"timestamp": [2977.36, 2983.2], "text": " des chemises ou des t-shirts ? Parce qu'on adore les baskets et que c'est"}, {"timestamp": [2983.2, 2987.8], "text": " toujours un produit aussi particulier pour nous et qu'on adore les baskets et que c'est toujours un produit aussi particulier pour nous et qu'on a"}, {"timestamp": [2987.8, 2994.48], "text": " encore \u00e9norm\u00e9ment de chemin \u00e0 faire, que pour nous on en est encore au d\u00e9but de Veja. On le voit"}, {"timestamp": [2994.48, 3001.12], "text": " dans la croissance de l'organisation, la croissance de l'entreprise. On a lanc\u00e9 Veja aux Etats-Unis"}, {"timestamp": [3001.12, 3006.6], "text": " il y a deux ans, c'est incroyable ce qui arrive l\u00e0-bas. \u00c7a repr\u00e9sente combien votre chiffre d'affaires ?"}, {"timestamp": [3006.6, 3012.6], "text": " C'est je crois 20%, je m\u00e9lange un peu 2016-2017, 20-25% de notre chiffre d'affaires maintenant."}, {"timestamp": [3012.6, 3014.6], "text": " C'est \u00e9norme."}, {"timestamp": [3014.6, 3029.56], "text": " Et on a encore vraiment \u00e9norm\u00e9ment de chemin \u00e0 faire, de projets \u00e0 r\u00e9aliser, on n'en est qu'au d\u00e9but pour nous. Donc l'avenir de Veja c'est continuer \u00e0 \u00eatre heureux tous les jours dans ce qu'on fait,"}, {"timestamp": [3029.56, 3035.28], "text": " dans les innovations, continuer \u00e0 essayer de se r\u00e9volutionner soi-m\u00eame."}, {"timestamp": [3035.28, 3041.52], "text": " C'est un peu... \u00e7a c'est une bonne discipline aussi, d'essayer de ne pas rester sur nos acquis."}, {"timestamp": [3041.52, 3045.16], "text": " Je pense que Eguilain et moi, avec des caract\u00e8res tr\u00e8s diff\u00e9rents,"}, {"timestamp": [3045.16, 3047.68], "text": " on a ce point commun qui est de s'ennuyer tr\u00e8s vite."}, {"timestamp": [3049.68, 3050.84], "text": " Par exemple, centre commercial,"}, {"timestamp": [3051.04, 3052.84], "text": " s'il y avait eu des investisseurs dans Veja,"}, {"timestamp": [3052.84, 3055.64], "text": " jamais ils auraient voulu qu'on n'excelle."}, {"timestamp": [3055.64, 3058.76], "text": " Et aujourd'hui, c'est une r\u00e9ussite \u00e9conomique tr\u00e8s forte,"}, {"timestamp": [3058.76, 3060.16], "text": " sans balancer de chiffres, etc."}, {"timestamp": [3060.16, 3063.2], "text": " C'est une \u00e9quipe de 15 personnes aujourd'hui."}, {"timestamp": [3064.2, 3068.88], "text": " On ouvre centre commercial num\u00e9ro 2, rive gauche,"}, {"timestamp": [3068.88, 3076.6], "text": " dans deux mois, avec une \u00e9quipe vraiment incroyable. Enfin, c'est toutes les personnes"}, {"timestamp": [3076.6, 3087.76], "text": " qui travaillent l\u00e0-bas, on a une \u00e9quipe tr\u00e8s soud\u00e9e, tr\u00e8s forte. Et voil\u00e0, c'est dans un contexte retail physique qui est tr\u00e8s dur, o\u00f9 la crise, internet, etc."}, {"timestamp": [3087.76, 3094.36], "text": " On est arriv\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er quelque chose de fort et de surprenant et de cool,"}, {"timestamp": [3094.36, 3097.12], "text": " o\u00f9 on fait plein de lancements de bouquins."}, {"timestamp": [3097.12, 3102.2], "text": " Tu vois, on avait lanc\u00e9 il y a 5-6 ans l'ouvrage de Julian Assange."}, {"timestamp": [3102.2, 3106.64], "text": " En fait, Centre Commercial, \u00e7a nous a permis de sortir de Veja et de"}, {"timestamp": [3106.64, 3113.92], "text": " s'exprimer sur des projets, des \u0153uvres, travail des artistes o\u00f9 on n'aurait pas"}, {"timestamp": [3113.92, 3120.0], "text": " forc\u00e9ment pu le faire sur une basket. Et \u00e7a nous a ouvert des portes, \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 des ponts pour,"}, {"timestamp": [3120.0, 3125.52], "text": " et \u00e7a a je pense renforcer Veja sur le temps long long. L\u00e0 par exemple on lance le 21 septembre,"}, {"timestamp": [3125.52, 3133.6], "text": " on lance avec Aurel San qui est un artiste, un chanteur, un rappeur fran\u00e7ais, on lance sa marque"}, {"timestamp": [3133.6, 3140.76], "text": " de v\u00eatements qui est assez cool qui s'appelle Avnier et lui \u00e9tait venu nous voir parce qu'il"}, {"timestamp": [3140.76, 3145.52], "text": " voulait produire de fa\u00e7on clean d\u00e8s le d\u00e9part etc et \u00e7a cr\u00e9e des"}, {"timestamp": [3145.52, 3152.4], "text": " ponts, \u00e7a cr\u00e9e des rencontres, on adore ce projet l\u00e0 aussi. Et c'est vrai que ces deux projets qui"}, {"timestamp": [3152.4, 3156.64], "text": " sont men\u00e9s en parall\u00e8le mais qui se compl\u00e8tent et qui se nourrissent l'un l'autre, beaucoup. Il y a"}, {"timestamp": [3156.64, 3161.96], "text": " eu beaucoup de collaborations avec Veja qui naissent de centres commerciaux, c'est \u00e0 dire que la marque"}, {"timestamp": [3161.96, 3168.44], "text": " est r\u00e9f\u00e9renc\u00e9e chez ce centre commercial, une marque comme Bleu de Paname, c'est un peu les Ayatollahs du Made in France,"}, {"timestamp": [3168.44, 3174.12], "text": " on a cr\u00e9\u00e9 une V\u00e9gea Bleu de Paname avec leur tissu fabriqu\u00e9 en France, qu'on a envoy\u00e9"}, {"timestamp": [3174.12, 3176.0], "text": " au Br\u00e9sil et on a cr\u00e9\u00e9 une basket avec eux."}, {"timestamp": [3176.0, 3179.82], "text": " \u00c7a cr\u00e9e des ponts, \u00e7a cr\u00e9e un tremplin, c'est aussi un tremplin, un centre commercial"}, {"timestamp": [3179.82, 3184.84], "text": " pour plein de marques aujourd'hui parce qu'on a cette capacit\u00e9 \u00e0 faire des lancements,"}, {"timestamp": [3184.84, 3185.8], "text": " \u00e0 ramoter plein de mondques aujourd'hui parce qu'on a cette capacit\u00e9 \u00e0 faire des lancements, \u00e0 ramoter plein"}, {"timestamp": [3185.8, 3191.64], "text": " de mondes compl\u00e8tement diff\u00e9rents. On a plusieurs sph\u00e8res, on a la sph\u00e8re tr\u00e8s \u00e9colo, tr\u00e8s engag\u00e9e,"}, {"timestamp": [3191.64, 3200.24], "text": " greenpeace, etc. On a la sph\u00e8re mode et on a la sph\u00e8re un peu plus artistes, \u00e9crivains,"}, {"timestamp": [3200.24, 3205.64], "text": " plasticiens, photographes. Et on aime bien m\u00e9langer ces mond mondes l\u00e0, on aime bien qu'ils se rencontrent"}, {"timestamp": [3205.64, 3209.44], "text": " et cr\u00e9ent des projets m\u00eame hors de nous. C'est \u00e7a pour nous."}, {"timestamp": [3209.44, 3221.4], "text": " Et l\u00e0-dessus, pour finir, alors je sais que tu veux pas \u00eatre, tu l'as dit, dans la critique"}, {"timestamp": [3221.4, 3226.0], "text": " trop ou dans justement le donneur de le le\u00e7ons mais \u00e0 l'inverse..."}, {"timestamp": [3226.0, 3230.3], "text": " Alors c'est aussi le cas de ce podcast, tu parlais de temps long mais c'est un peu l'id\u00e9e,"}, {"timestamp": [3230.3, 3234.0], "text": " moi j'appr\u00e9cie beaucoup cet \u00e9change o\u00f9 on va au fond des choses et bon,"}, {"timestamp": [3234.0, 3237.0], "text": " il pourrait durer le double de temps, on va bient\u00f4t s'arr\u00eater mais..."}, {"timestamp": [3237.0, 3242.0], "text": " Vous avez jamais eu envie d'\u00e9crire un livre sur tout \u00e7a justement,"}, {"timestamp": [3242.0, 3246.0], "text": " sur comment vous faites, pas pour critiquer mais pour donner l'exemple, pour expliquer \u00e0 d'autres,"}, {"timestamp": [3246.0, 3249.4], "text": " parce que je pense que, en \u00e9coutant tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [3249.4, 3254.6], "text": " si tu faisais \u00e7a, quelque part, tu pourrais"}, {"timestamp": [3254.6, 3257.4], "text": " donner des raccourcis \u00e0 pas mal de gens"}, {"timestamp": [3257.4, 3262.4], "text": " pour leur apprendre des choses et partager des choses que vous avez apprises."}, {"timestamp": [3262.4, 3269.04], "text": " Moi j'avais cette envie-l\u00e0, Guylain l'avait moins, il disait que ce serait un peu comme"}, {"timestamp": [3269.04, 3278.48], "text": " si c'\u00e9tait un peu une fin et je pense qu'il comme souvent il a raison dans le sens o\u00f9"}, {"timestamp": [3278.48, 3286.7], "text": " le meilleur livre que tu puisses \u00e9crire c'est la r\u00e9alit\u00e9, c'est la vie et finalement \u00e9crire \u00e7a serait peut-\u00eatre un peu se regarder,"}, {"timestamp": [3286.7, 3293.72], "text": " c'est marrant parce que d\u00e9j\u00e0 \u00e7a veut dire \u00ab regarde \u00bb en portugais et je pense qu'il a raison"}, {"timestamp": [3293.72, 3302.08], "text": " qu'on est au d\u00e9but du chemin encore, on n'a pas encore 40 ans et on a encore plein d'envie,"}, {"timestamp": [3302.08, 3309.12], "text": " plein de projets \u00e0 mener et \u00e9crire un livre c'est peut-\u00eatre un peu, tu vois, s'arr\u00eater et regarder en arri\u00e8re."}, {"timestamp": [3309.12, 3312.12], "text": " Ils voyaient \u00e7a comme \u00e7a et je ne le comprenais pas trop au d\u00e9but."}, {"timestamp": [3312.12, 3314.36], "text": " Et en fait, je comprends beaucoup mieux."}, {"timestamp": [3314.36, 3318.16], "text": " J'avais envie \u00e0 4-5 ans et je crois qu'il a raison."}, {"timestamp": [3318.16, 3326.8], "text": " Je crois qu'\u00e9crire un livre, il y a un truc de se regarder un peu et de s'auto-\u00e9crire."}, {"timestamp": [3326.8, 3335.36], "text": " Je sais pas, j'\u00e9tais pr\u00eat, je ne le suis plus et on a plein de projets \u00e0 mener et"}, {"timestamp": [3335.36, 3341.16], "text": " je pense qu'on est vachement trop dans la vie et dans le mouvement pour \u00e9crire encore."}, {"timestamp": [3341.16, 3343.36], "text": " Lui, il voit \u00e7a un peu comme des m\u00e9moires."}, {"timestamp": [3343.36, 3345.52], "text": " C'est vrai qu'il y a un truc un peu flippant."}, {"timestamp": [3345.52, 3347.0], "text": " Oui, \u00e7a pourrait \u00eatre dur autrement."}, {"timestamp": [3347.0, 3353.4], "text": " C'est vrai que c'est une des choses dont on aurait d\u00fb plus parler aussi, mais cette"}, {"timestamp": [3353.4, 3356.8], "text": " relation avec Guylain, elle est super forte depuis le d\u00e9but, depuis toujours."}, {"timestamp": [3356.8, 3361.92], "text": " Vous vous engueulez beaucoup ? Non, parce qu'il est tr\u00e8s sympa."}, {"timestamp": [3361.92, 3366.0], "text": " C'est plus gr\u00e2ce \u00e0 lui alors."}, {"timestamp": [3366.0, 3372.0], "text": " Ouais c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui, parce qu'il a un caract\u00e8re tr\u00e8s diplomate."}, {"timestamp": [3372.0, 3377.0], "text": " Et que, bah lui, tu vois pour t'expliquer \u00e7a g\u00e9ographiquement,"}, {"timestamp": [3377.0, 3379.0], "text": " lui il vient du Nord, moi je viens de..."}, {"timestamp": [3379.0, 3381.0], "text": " Lui vient de Calais et moi je viens de Marseille."}, {"timestamp": [3381.0, 3389.84], "text": " Donc voil\u00e0, c'est la glace et le feu. et on a quand m\u00eame \u00e7a dans notre temp\u00e9rament et on s'engueule"}, {"timestamp": [3389.84, 3398.92], "text": " mais la minute d'apr\u00e8s on est d\u00e9j\u00e0 reparti, on se conna\u00eet tellement bien qu'une engueulade"}, {"timestamp": [3398.92, 3408.56], "text": " se termine. C'est d'ailleurs assez fou l'orage que \u00e7a peut cr\u00e9er, l'intensit\u00e9 de l'attention pour nos \u00e9quipes quand on n'est pas d'accord"}, {"timestamp": [3408.56, 3415.08], "text": " et la surprise que de se remettre ensemble tout de suite d\u00e8s la minute qui suit"}, {"timestamp": [3415.08, 3430.28], "text": " \u00e7a c'est un peu de notre particularit\u00e9 de couple si tu veux, on a un couple un peu bizarre tu sais comme chaque couple, comme un couple amoureux peut l'\u00eatre. Nous on a un couple d'amis et m\u00eame on est plus qu'amis,"}, {"timestamp": [3430.28, 3435.2], "text": " on est comme fr\u00e8res et c'est intenable pour beaucoup de monde de nous avoir dans la m\u00eame"}, {"timestamp": [3435.2, 3440.04], "text": " pi\u00e8ce parce qu'on se comprend, il y a plein de choses. C'est \u00e0 dire que si t'es avec nous deux,"}, {"timestamp": [3440.04, 3447.92], "text": " on a tellement eu le m\u00eame parcours, on a tellement travers\u00e9 les m\u00eames \u00e9tapes que je saurais ce que"}, {"timestamp": [3447.92, 3452.24], "text": " Guylain pense de toi, il saura ce que je pense de toi, m\u00eame si on pense pas la m\u00eame chose. C'est"}, {"timestamp": [3452.24, 3459.64], "text": " assez fou, la fusion qu'on peut avoir n'est pas forc\u00e9ment agr\u00e9able pour la troisi\u00e8me personne"}, {"timestamp": [3459.64, 3467.36], "text": " qui est avec nous. Je te remercie, moi je suis impressionn\u00e9 par tout \u00e7a. Je trouve que,"}, {"timestamp": [3467.36, 3473.56], "text": " notamment, cette association, c'est la base. Apr\u00e8s, il y a tout le reste qui est all\u00e9 autour,"}, {"timestamp": [3473.56, 3479.64], "text": " mais c'est la base et pour moi, la quintessence de l'entreprise. Et j'aime beaucoup ce mot qui est"}, {"timestamp": [3479.64, 3487.8], "text": " finalement une entreprise, mais que vous avez tour sur un quelque chose de beau, de po\u00e9tique et de bon"}, {"timestamp": [3487.8, 3495.28], "text": " en fait entre vous deux d'abord et apr\u00e8s avec vos fournisseurs, avec vos \u00e9quipes, avec vos clients,"}, {"timestamp": [3495.28, 3501.32], "text": " avec tout l'\u00e9cosyst\u00e8me qui va autour donc je te remercie parce que c'est tr\u00e8s inspirant,"}, {"timestamp": [3501.32, 3505.48], "text": " c'est exactement ce que je veux faire dans ce podcast, J'esp\u00e8re que tout le monde l'appr\u00e9ciera."}, {"timestamp": [3506.6, 3513.96], "text": " Et puis, \u00e9ventuellement, on sera une suite un jour quand tu auras 12 projets de plus."}, {"timestamp": [3513.96, 3517.6], "text": " Bravo, merci beaucoup S\u00e9bastien."}, {"timestamp": [3517.6, 3518.48], "text": " Merci \u00e0 toi Mathieu."}, {"timestamp": [3518.48, 3520.88], "text": " Et puis, \u00e0 bient\u00f4t alors."}, {"timestamp": [3521.2, 3521.72], "text": " Salut."}, {"timestamp": [3522.84, 3524.24], "text": " Wow, mais quel claque."}, {"timestamp": [3524.56, 3527.96], "text": " J'esp\u00e8re que cet \u00e9pisode vous a plu. qu'il m'a plu. Moi j'ai pris une"}, {"timestamp": [3529.0, 3531.98], "text": " bonne le\u00e7on de business et d'humanit\u00e9."}, {"timestamp": [3532.76, 3534.6], "text": " Je pense que S\u00e9bastien"}, {"timestamp": [3534.6, 3540.96], "text": " et son cofondateur Guylain ont fait quelque chose d'extraordinaire mais aussi ils prouvent qu'ils ont \u00e9volu\u00e9"}, {"timestamp": [3541.16, 3550.52], "text": " dans la dur\u00e9e beaucoup. Ils partaient avec beaucoup de bonne volont\u00e9, mais ils ont aussi beaucoup chang\u00e9 et ils changent aussi la mani\u00e8re de voir le business,"}, {"timestamp": [3550.52, 3555.86], "text": " la vision du monde, les ambitions qu'on peut avoir, se dire qu'on peut faire des affaires"}, {"timestamp": [3555.86, 3560.44], "text": " tout en faisant du bien au monde, en faisant du bien aux gens qui nous entourent. C'est"}, {"timestamp": [3560.44, 3564.64], "text": " quand m\u00eame quelque chose d'assez nouveau. Donc voil\u00e0, moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a fantastique."}, {"timestamp": [3564.64, 3566.72], "text": " J'esp\u00e8re que c'est le cas pour vous. Si c'est le cas, chose d'assez nouveau. Donc voil\u00e0, moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a fantastique, j'esp\u00e8re que c'est le cas pour vous."}, {"timestamp": [3566.72, 3570.0], "text": " Si c'est le cas, partagez cet \u00e9pisode et le pr\u00e9c\u00e9dent,"}, {"timestamp": [3570.0, 3572.72], "text": " abonnez-vous \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself \u00e9galement,"}, {"timestamp": [3572.72, 3575.92], "text": " et puis r\u00e9pondez la bonne parole autour de vous."}, {"timestamp": [3575.92, 3577.68], "text": " Cet \u00e9pisode est termin\u00e9,"}, {"timestamp": [3577.68, 3581.44], "text": " G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself \u00e9pisode 11, c'est fini."}, {"timestamp": [3609.76, 3611.92], "text": " c'est fini. gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [3611.92, 3616.72], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute"}, {"timestamp": [3616.72, 3620.6], "text": " l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur"}, {"timestamp": [3620.6, 3621.6], "text": " contact.causavostra.com."}, {"timestamp": [3621.6, 3625.64], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse."}, {"timestamp": [3642.32, 3646.92], "text": " Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [3646.92, 3651.16], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [3651.16, 3655.16], "text": " travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma"}, {"timestamp": [3655.16, 3657.52], "text": " ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media."}, {"timestamp": [3657.52, 3661.72], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets"}, {"timestamp": [3661.72, 3664.84], "text": " tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous"}, {"timestamp": [3664.84, 3669.16], "text": " \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous,"}, {"timestamp": [3669.16, 3674.0], "text": " je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [3674.0, 3678.72], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre"}, {"timestamp": [3678.72, 3683.68], "text": " est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et"}, {"timestamp": [3683.68, 3686.12], "text": " inamovibles. Mais dans la vraie vie,"}, {"timestamp": [3686.12, 3691.04], "text": " il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui"}, {"timestamp": [3691.04, 3695.2], "text": " ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne,"}, {"timestamp": [3695.2, 3699.96], "text": " et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que"}, {"timestamp": [3699.96, 3705.28], "text": " personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV."}, {"timestamp": [3705.28, 3710.46], "text": " Enfin, y'a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous"}, {"timestamp": [3710.46, 3714.0], "text": " dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie"}, {"timestamp": [3714.0, 3717.8], "text": " de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi"}, {"timestamp": [3717.8, 3721.36], "text": " humain parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez"}, {"timestamp": [3721.36, 3724.48], "text": " 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [3724.48, 3727.68], "text": " assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez"}, {"timestamp": [3727.68, 3732.08], "text": " plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les"}, {"timestamp": [3732.08, 3735.44], "text": " plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous,"}, {"timestamp": [3735.44, 3737.04], "text": " c'est New Work City, do it !"}, {"timestamp": [3739.73, 3741.79], "text": " you"}]}}