{"113": {"text": " Je t'avais d\u00e9j\u00e0 tortur\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et \u00e7a m'a fait marrer de te reparler de \u00e7a parce qu'en fait c'\u00e9tait avant g\u00e9n\u00e9ration de with yourself et je me rends compte et je me souviens que je torturais d\u00e9j\u00e0 les entrepreneurs pour savoir comment ils avaient fait tout \u00e7a et je me souviens vraiment de pas mal de points donc on va r\u00e9\u00e9voquer aujourd'hui. Et d'o\u00f9 \u00e7a vient ce besoin de faire mal, de torturer ? \u00c9coute, je ne sais pas, j'ai besoin de comprendre. On a des fruits, on les conna\u00eet, je sais \u00e0 quel moment il faut qu'on les transforme, je connais la vari\u00e9t\u00e9, je sais o\u00f9 ils poussent, je sais comment \u00e9leverger. Tout \u00e7a, je veux le mettre dans une bouteille, et puis, j'allais dire, le faire d\u00e9couvrir d'une autre fa\u00e7on \u00e0 des acheteurs ou \u00e0 des consommateurs. Nous on est avant tout une marque plaisir. Il faut qu'il y ait de la couleur, de la texture, il faut qu'il y ait du ressenti, il faut que le jus de fruit sublime le fruit ou sublime en fait le moment de d\u00e9gustation. C'est en fait un produit fran\u00e7ais un peu luxe en fait. Enfin je veux dire, c'est comme un sac Vuitton, tu vois, on le trouve... C'est pas un sac fran\u00e7ais. Non, en fait on n'est pas luxe. En fait, dans le luxe, il faut \u00eatre un peu inaccessible. Nous sommes accessibles. Moi je veux que mes 50 collaborateurs viennent dans l'entreprise en fait avec l'envie de construire et qu'ils soient compl\u00e8tement conscients qu'ils apportent leur pierre \u00e0 l'\u00e9difice. C'est hyper important. Moi j'ai un alli\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps qui s'appelle le temps qui passe. Je trouve que la vie n'est pas courte, je trouve qu'elle est longue, elle est riche d'enseignements, de rencontres, certes d'\u00e9checs, de victoires, de c\u00e9l\u00e9brations, etc. Mais on a tellement de choses \u00e0 faire, on fait tellement de choses en une semaine, en une journ\u00e9e. Alors j'imagine dans un trimestre... Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyenne. Aujourd'hui, je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore. Vous les connaissez, il s'appelle Legal Start. C'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle LegalStart, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneurial. Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. D'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement, c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix. Ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9 donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur LegalStart, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT. Donc je suis avec Alain Milla et Alain, le roi du jus de fruits, vient de me demander est-ce que tu peux \u00e9viter, juste avant que j'appuie sur ce petit bouton rouge pour enregistrer, les trucs anglais genre setup, filles, t'as dit quoi d'autre ? Les no go, \u00e7a m'agace un peu. Voil\u00e0, du coup... J'en comprends certains mais pas tous donc c'est pour \u00e7a. Bon, j'as dit quoi d'autre ? Les no go, \u00e7a m'agace un peu. Je comprends certains mais pas tous donc c'est pour \u00e7a. Je vais avoir je pense de fervents supporters d'Alain qui me disent que j'en utilise trop, je vais essayer d'\u00eatre moins vulgaire aussi mais bon \u00e7a va \u00e7a va je me d\u00e9brouillerai. Salut Alain ! Bonjour Mathieu ! Comment vas-tu ? Je vais tr\u00e8s bien. Alors on enregistre pour ceux qui l'entendront plus tard puisque vous l'entendrez plus tard, on enregistre le 23 d\u00e9cembre la veille du r\u00e9veillon. Je suis ravi de t'avoir ici chez Cosa Ostra. Alain Millat, donc roi du jus de fruits, je t'ai rencontr\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es et comme moi sur certaines rencontres tu ne t'en souvenais pas, je suis tr\u00e8s vex\u00e9 mais bon tu vois \u00e7a m'a pas emp\u00each\u00e9 de t'inviter quand m\u00eame ici. On avait d\u00een\u00e9 chez toi dans un de tes restos, je dis le resto, on est d'accord ? On a reconnu \u00e7a puisque je t'ai dit que c'\u00e9tait en sous-sol donc donc donc bien voil\u00e0. Suivre une invitation, Lisa Kajita, qu'on embrasse, Lisa, voil\u00e0. Alain, je te propose pour commencer de te pr\u00e9senter, comme \u00e7a sera le plus simple. Je t'avais d\u00e9j\u00e0 tortur\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et \u00e7a m'a fait marrer de te reparler de \u00e7a parce qu'en fait c'\u00e9tait avant g\u00e9n\u00e9ration de With Your Self et je me rends compte et je me souviens que je torturais d\u00e9j\u00e0 les entrepreneurs pour savoir comment ils avaient fait tout \u00e7a et je me souviens vraiment de pas mal de points donc on va r\u00e9\u00e9voquer aujourd'hui. Et d'o\u00f9 \u00e7a vient ce besoin de faire mal, de torturer ? Exactement, et bien \u00e9coute je ne sais pas, j'ai besoin de comprendre, d'apprendre, de progresser tu vois donc voil\u00e0 j'esp\u00e8re que je vais pouvoir comprendre plein de choses aujourd'hui mais j'en suis certain parce qu'en plus on est quand m\u00eame sur un univers qui est assez loin de ce que je pratique au quotidien. L'agriculture, le fruit, la prod, l'industriel aussi un petit peu. Donc voil\u00e0. Alors raconte-moi, raconte-moi qui es-tu Alain ? Alors je commence par mon parcours on va dire. Moi je viens d'un milieu agricole, mes parents avaient une ferme, voil\u00e0, je suis arriv\u00e9 sur la propri\u00e9t\u00e9 j'avais \u00e0 peine 18 ans, je me souviens d'ailleurs... Dans quel coin ? Alors au sud de Lyon, sud ouest de Lyon, donc on va dire contrefort du massif central, r\u00e9gion tr\u00e8s sympa, assez vallonn\u00e9e, une zone de coteaux, c'\u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able. Et je suis rentr\u00e9 sur cette petite ferme, submodeste, d'une vingtaine d'hectares, et sur laquelle il y avait un \u00e9levage de moutons et des fruits, des vergers, puisque les premiers vergers avaient \u00e9t\u00e9 plant\u00e9s l'ann\u00e9e de ma naissance. \u00c7a a un lien, pardon je vais te couper tout le long, des moutons et le verger, je veux dire il faut des moutons pour entretenir le verger ou c'est juste... Ils aimaient les moutons, ils aimaient les p\u00eaches quoi. Non, il y avait des moutons parce qu'il y avait des terres qui n'\u00e9taient pas cultivables en fait, qui \u00e9taient trop pentues en fait, non m\u00e9canisables, et donc il fallait pour les entretenir un \u00e9levage. Et c'est les moutons plut\u00f4t que les autres, parce qu'il y avait peut-\u00eatre une affection particuli\u00e8re pour ces animaux. Mais affection que je partageais, puisque c'\u00e9tait vraiment mon dada, ce mauvais jeu de mots de cet \u00e9levage de moutons. Je ne l'ai pas relev\u00e9 tu vois. Je me suis aper\u00e7u de la bourde en la faisant. Donc voil\u00e0, je suis arriv\u00e9 \u00e0 18 ans et je me suis install\u00e9 en tant que agriculteur \u00e0 18 ans et je crois un mois. D\u00e8s que je suis arriv\u00e9, j'ai sign\u00e9 mon premier emprunt pour racheter du mat\u00e9riel et un b\u00e2timent, je crois que j'ai d\u00fb signer mon emprunt, j'avais la majorit\u00e9 plus un mois ou un truc comme \u00e7a quoi, voil\u00e0. Alors \u00e7a veut dire, juste que je comprenne, tu as rachet\u00e9 la propri\u00e9t\u00e9 de t'\u00eatre m\u00e9nager ? Non, j'ai rachet\u00e9 des terres, des mat\u00e9riels, etc. pour m'installer tout simplement parce que mes parents \u00e9taient encore relativement jeunes. Et donc j'ai fait ce m\u00e9tier l\u00e0 pendant 15 ans. Ok, donc jusqu'\u00e0 32-33 ans. Jusqu'\u00e0 33 ans j'ai effectivement cultiv\u00e9, j'ai r\u00e9nov\u00e9 un verger, j'ai mis en place d'autres parcelles de poirier, de p\u00eacher, de pommier. Voil\u00e0, j'ai malheureusement \u00e0 mon regret d\u00fb abandonner l'\u00e9levage de moutons parce que c'\u00e9tait pas rentable et puis que \u00e7a demandait beaucoup trop de temps. Et j'ai fait \u00e7a donc effectivement pendant 15 ans. Donc de 18 \u00e0 32, 33 ans ? C'est \u00e7a. Et alors c'est quoi le juste que je comprenne quand tu vis \u00e7a le quotidien ? D\u00e9j\u00e0 \u00e0 18 ans, \u00e7a veut dire que t'avais ta propre propri\u00e9t\u00e9 ? Pas d'associ\u00e9s ? T'avais pas d'employ\u00e9s ? Non, non, pas d'employ\u00e9s. C'\u00e9tait une ferme de tr\u00e8s petite surface, donc tout seul on pouvait se d\u00e9brouiller. Je travaillais avec mes parents \u00e0 l'\u00e9poque. voil\u00e0 c'\u00e9tait... on avait tout simplement ce qu'on appelle des saisonniers qui venaient l'\u00e9t\u00e9, les quinzaines, voil\u00e0, et qui restaient pendant quatre mois mais sinon les huit autres mois ou les sept autres mois on travaillait seul effectivement. Et t'arrives \u00e0 avoir une vie sociale dans ce... enfin je veux dire tu bosses comme un lienche, tu bosses pas 35 heures par semaine je pense. En fait on est tr\u00e8s cal\u00e9 sur les saisons avec ce m\u00e9tier l\u00e0, donc c'est un rythme plut\u00f4t agr\u00e9able pour soi, c'est un rythme relativement, j'allais dire, vivifiant en fait, parce que c'est... on se l\u00e8ve avec le jour, on se couche... enfin on termine la journ\u00e9e quand on est... puisqu'on travaille dans les terres \u00e0 l'ext\u00e9rieur, donc avec le soleil qui se couche et voil\u00e0 c'est un rythme qui est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able. Tu fais rien l'hiver, tu bosses beaucoup l'\u00e9t\u00e9 quoi. C'est vrai que l'hiver tu bosses tr\u00e8s tr\u00e8s peu en ext\u00e9rieur parce qu'il y a tr\u00e8s peu de disponibilit\u00e9 de lumi\u00e8re, simplement le jour et les journ\u00e9es sont tr\u00e8s courtes. Et donc tu dis, t'arrives \u00e0 avoir des potes et des... Ah oui, mais c'est pas parce que t'es agriculteur que t'es d\u00e9pressif. Non, mais c'est pas ce que je dis, c'est juste que c'est un boulot... Tu bosses pas... Excuse-moi, mais je connais des agriculteurs aussi, moi-m\u00eame de famille, on a des terres en Corse et des choses comme \u00e7a, tu bosses pas du lundi au vendredi, de Xheure \u00e0 Xheure, c'est quand m\u00eameif de contraignant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un plaisir pendant 15 ans de travailler, de construire, d'am\u00e9nager, de r\u00e9nover, parce qu'on parle de l'\u00e9conomie ou de la commercialisation des produits. Donc non, j'ai pas trouv\u00e9 \u00e7a contraignant. Oui c'est dur physiquement, mais comme tout autre m\u00e9tier, que ce soit en int\u00e9rieur dans un bureau ou \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour des artisans. Non, non, il n'y a rien de... Je n'ai pas trouv\u00e9 cette p\u00e9riode d\u00e9sagr\u00e9able loin de l\u00e0, quoi. Vraiment loin de l\u00e0. Si je dois reprendre, juste pour comprendre, quand tu reprends ces terres, il y a quoi dessus ? Dessus, il doit y avoir \u00e0 peine une dizaine d'hectares de verger, il doit y avoir huit hectares de verger, un \u00e9levage de moutons et quelques terres, c'est tout. Et verger, t doit y avoir 8 hectares de verger, un \u00e9levage de moutons et quelques terres, c'est tout. Et verger, t'as quels fruits ? Alors il y avait des pommiers, des poiriers, des p\u00eachers et des cerisiers. Donc l\u00e0-dessus tu r\u00e9coles tous ces fruits au cours des saisons, tu les vends... enfin c'est en bon \u00e9tat ? C'est quoi le mod\u00e8le ? Tu peux me raconter un peu ? Je veux juste comprendre... Il faut savoir, on est dans les ann\u00e9es 80, donc moi je suis arriv\u00e9 sur la ferme en 83, juin 83 et il y avait deux mod\u00e8les \u00e9conomiques en fait \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0 sur ce qu'on appelle l'agriculture p\u00e9riurbaine, c'est \u00e0 dire proche des grands bassins de consommation. Soit le premier business mod\u00e8le \u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 volume et le producteur de fruits \u00e9tait fournissant de mati\u00e8res premi\u00e8res et donc ne pouvait pas s'accaparer ou engranger une valeur ajout\u00e9e sur la vente de ces mati\u00e8res. Donc il fallait jouer sur le volume, donc sur la surface. Donc tu vends \u00e0 des centrales d'achat g\u00e9n\u00e9ralement qui vont vendre \u00e0 des andros ou des gens comme \u00e7a, c'est \u00e7a un peu l'id\u00e9e ? C'est plut\u00f4t ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque des exp\u00e9diteurs ou des grossistes, mais le producteur dans ce cas l\u00e0 en fait ne conditionnait pas sa mati\u00e8re premi\u00e8re. Il \u00e9tait vraiment une mati\u00e8re premi\u00e8re brute. C'est ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque du vrac ou du bord de champ ou du d\u00e9part verger. Voil\u00e0, \u00e7a c'est le premier mod\u00e8le. Le second \u00e9tait plut\u00f4t... Donc tu vends une remorque en fait, en gros. A la tonne. Oui, \u00e7a se vend \u00e0 la tonne, exactement. Et le deuxi\u00e8me mod\u00e8le \u00e9tait plut\u00f4t un mod\u00e8le tourn\u00e9 vers le consommateur, donc c'est plut\u00f4t B2C, et l\u00e0 c'est plut\u00f4t des structures de petites surfaces avec beaucoup beaucoup d'esp\u00e8ces routi\u00e8res, beaucoup de vari\u00e9t\u00e9s pour avoir tout au long de l'ann\u00e9e en fait une offre \u00e0 vendre aupr\u00e8s des consommateurs. Et comme autour de Lyon, Lyon est un gros bassin de consommation, un million de consommateurs \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0, et donc il y a beaucoup de march\u00e9s, donc il y a beaucoup de ventes directes. Donc on est sur des mod\u00e8les de circuit court et c'est un mod\u00e8le que nous, nous n'avions pas imagin\u00e9 et donc on \u00e9tait plut\u00f4t sur le premier mod\u00e8le \u00e0 savoir la vente de mati\u00e8res premi\u00e8res. Donc financi\u00e8rement, \u00e9conomiquement \u00e7a pouvait pas aller tr\u00e8s tr\u00e8s loin sauf si on d\u00e9cidait d'\u00e9norm\u00e9ment grandir, de mettre en place de nouveaux vergers etc. Ce qui \u00e9tait un peu compliqu\u00e9 quand m\u00eame dans la r\u00e9gion parce que les terres ne sont pas si disponibles que \u00e7a. On n'est pas dans la plaine de Lacroix, on n'est pas sur la Valle du Rh\u00f4ne, le Val-de-Loire o\u00f9 la disponibilit\u00e9 des terres \u00e9tait plus forte. Parce qu'avec 7-8 hectares en effet, si tu veux faire du volume, c'est compliqu\u00e9. Il t'en faut plut\u00f4t 50 non ? A cette \u00e9poque l\u00e0, c'\u00e9tait \u00e0 minima 40 hectares pour avoir une rentabilit\u00e9 en tant que fournisseur de mati\u00e8res premi\u00e8res. D'accord. Moi j'\u00e9tais mont\u00e9 \u00e0 20 hectares en fait. D'accord. Et tu peux... Est-ce qu'on oppose forc\u00e9ment dans ces cas-l\u00e0 quantit\u00e9, qualit\u00e9 ? Je veux dire est-ce que quand t'arrives \u00e0 40-50 hectares tu peux proposer... est-ce que tu as d'ailleurs int\u00e9r\u00eat \u00e0 proposer en vrac, tu vois, \u00e0 la remorque un truc \u00e0 te soucier vraiment de sortir un produit hyper quali ou est-ce que finalement tu te dis de toute fa\u00e7on tu sais m\u00eame pas o\u00f9 \u00e7a va ? Il faut se remettre dans le contexte. En fait, en 80, 85, 90, la qualit\u00e9 est pour moi quand m\u00eame une notion assez subjective. C'est une esp\u00e8ce de curseur qui permet de diff\u00e9rencier les produits entre eux par rapport \u00e0 l'ensemble de l'offre. A cette \u00e9poque-l\u00e0, la qualit\u00e9 n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment reconnue. L'organisation de la fili\u00e8re fruits et l\u00e9gumes frais, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment fruits frais, \u00e9tait domin\u00e9e par les acheteurs de la grande distribution. Donc tous les op\u00e9rateurs auxquels on s'adressait \u00e9taient travaill\u00e9s pour la grande distribution. Est-ce qu'\u00e0 ce moment- l\u00e0, une qualit\u00e9 organoleptique, c'est-\u00e0-dire de profil aromatique, avait une valeur ? Si j'essaie de faire un comparatif par rapport \u00e0 ce qu'on vit depuis les ann\u00e9es 2000, 2010 et maintenant bient\u00f4t 2020, non, il y avait moins de consid\u00e9rations pour le profil aromatique, pour le gustatif. C'est assez g\u00e9n\u00e9ral, je veux dire, enfin, \u00e7a concerne, alors l\u00e0 je vais te parler d'un autre fruit, mais m\u00eame dans le vin, le pinard, ce qu'on vendait dans les ann\u00e9es 60, 70, 80, comparativement aujourd'hui sur des, enfin ce qu'on pouvait qualifier de piquettes quand m\u00eame, dans beaucoup de secteurs, je vois les vins Corses notamment, mais ailleurs. Alors tu avais le Bordelais, la Bourgogne, mais plein de r\u00e9gions o\u00f9 en fait on te vendait des trucs qui \u00e9taient vraiment pas du tout au niveau de ce que c'est aujourd'hui. Toi tu \u00e9tais dans ce... c'est-\u00e0-dire que tu \u00e9tais d\u00e9j\u00e0 sensible \u00e0 te dire je veux faire des choses mieux ou tu suivais le flot ? On revient \u00e0 ta question pr\u00e9c\u00e9dente, tu me demandais si on pouvait avec 40 ou 50 hectares faire de la qualit\u00e9. Oui, en fait c'est juste que la qualit\u00e9 d'un fruit se pr\u00e9pare, se pr\u00e9pare bien en amont en fait, se pr\u00e9pare au moment de la cr\u00e9ation du verger en fait. C'est \u00e0 dire on prend la bonne esp\u00e8ce, la bonne vari\u00e9t\u00e9 sur le bon sol, on organise son investissement pour qu'il y ait plus d'a\u00e9ration, plus d'amarassinaires par exemple pour les arbres et au bout du compte avoir des arbres plus \u00e9quilibr\u00e9s, une r\u00e9partition des fruits plus \u00e9quitable sur chaque rameau de l'arbre et donc on peut effectivement sur ce principe l\u00e0 avoir 20, 30, 50, 100 hectares et avoir une qualit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s optimale. Alors j'essaierai d'\u00e9viter les anglicismes mais quand tu me parles d'amarassinaires tu vas devoir m'expliquer aussi de quoi tu parles. Ok. Alors, je le vois lever les yeux aussi. En fait, il faut imaginer un... En fait, tout est question d'\u00e9quilibre. Un arbre, en fait, a besoin... Il a une partie a\u00e9rienne et une partie souterraine. Ce qui lui permet d'\u00eatre ancr\u00e9 dans le sol pour tenir d\u00e9j\u00e0 face \u00e0 des... des for\u00eats scolates. Des intemp\u00e9ries. Des intemp\u00e9ries, le temps, le vent, la neige. Donc il faut qu'il soit bien ancr\u00e9 dans le sol. Et pour qu'il soit ancr\u00e9 dans le sol, il faut qu'il ait de la place. Il faut qu'il puisse tout simplement respirer. Donc une fois qu'il est bien implant\u00e9, il peut effectivement dans sa partie a\u00e9rienne bien se d\u00e9velopper. Et il se d\u00e9veloppe que si il n'est pas \u00e0 2 m du voisin, et \u00e0 ce moment-l\u00e0 il s'ouvre et il se met en place une forme d'\u00e9quilibre entre le sol et la partie souterraine et la partie a\u00e9rienne. Donc \u00e7a veut dire que quand tu fais un verger hyper intensif et que tu mets 3000 pieds, 3000 arbres \u00e0 l'hectare, t'imagines bien que ils ont chacun 3,33 m\u00b2 disponibles, ce qui est relativement \u00e9troit. Donc c'est comme si tu avais un m\u00e8tre de disponible entre chaque arbre en fait, et 3 m\u00e8tres de l'autre c\u00f4t\u00e9, et 1,50 m\u00e8tre de chaque c\u00f4t\u00e9. Donc ils sont tr\u00e8s coinc\u00e9s, et donc du coup ils se d\u00e9veloppent un peu comme ils peuvent, mais surtout en fonction de la place que prend aussi le voisin. Si tu passes \u00e0 1500 arbres, t'as d\u00e9j\u00e0 le double. Donc d\u00e9j\u00e0 ton arme racinaire va \u00eatre deux fois plus dense et puis s'\u00e9tendent sur deux fois plus de surface et donc la partie a\u00e9rienne va r\u00e9agir de la m\u00eame fa\u00e7on, donc on va avoir aussi plus de place. Donc on doit absolument raisonner la qualit\u00e9 d\u00e8s l'investissement pour au bout du compte avoir ce qu'on appelle une esp\u00e8ce d'\u00e9quilibre entre la surface foliaire, c'est-\u00e0-dire le nombre de feuilles par arbre, le nombre de fruits, la r\u00e9partition des fruits, mais surtout aussi trouver la bonne vari\u00e9t\u00e9, la bonne esp\u00e8ce avec ce qui se passe dans le sol. Et \u00e7a tu l'as appris dans le dur ? En \u00e9tant avec tes parents ? Tu l'as appris \u00e0 l'\u00e9cole ? Comment fin ? Il y a pas mal de bouquins l\u00e0-dessus. Il y a pas mal de bouquins. Il y a aussi des gens que j'avais rencontr\u00e9s dans l'Ard\u00e8che \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, qui faisaient partie de communaut\u00e9s un peu particuli\u00e8res, mais qui avaient par contre une vision sur le sol et sur l'arbre, en tant qu'\u00eatre vivant. Je vais devoir vous donner des d\u00e9tails sur la communaut\u00e9 l\u00e0, parce que je crois que je vais louper quelque chose l\u00e0 sinon. Non, non, je ne sais m\u00eame plus comment il s'appelait ce type, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s enrichissant. Et puis aussi Claude et Lydia Bourguignon, qui sont quand m\u00eame assez, je ne sais pas si vous les connaissez, mais qui sont des, c'est deux anciens ing\u00e9nieurs, enfin c'est deux ing\u00e9nieurs agro qui \u00e9taient \u00e0 l'INRA, qui sont sortis du bois pour, j'allais dire, vulgariser tout ce qui se passe en fait dans le sol, en fait, et consid\u00e9rer enfin le sol comme un \u00eatre vivant, comme un monde \u00e0 part. Et donc ce sont des grands sp\u00e9cialistes de la p\u00e9dologie et notamment des, ce qu'on appelle des profils p\u00e9dologiques, en fait, donc voil\u00e0 donc ils vont travailler sur la nature du sol. Et donc c'est en lisant et en c\u00f4toyant ce genre de personnalit\u00e9s que j'ai pu faire ma propre vision de ce que pouvait \u00eatre un verger performant tout en respectant le sol, l'arbre, le fruit et au bout du compte le consommateur. D'accord, donc ce que tu dis c'est que si tu investis bien au d\u00e9but et que tu fais bien tes calculs et que tu as un minimum d'expertise ou de savoir, tu peux finalement pr\u00e9voir un verger. Alors j'allais dire que \u00e7a a peu d'incidence sur le prix, sur l'avenir, c'est pas forc\u00e9ment compl\u00e8tement vrai parce que, \u00e9videmment, j'imagine que si tu densifies un petit peu, tu peux peut-\u00eatre avoir une qualit\u00e9 moindre mais une quantit\u00e9 \u00e9quivalente voire sup\u00e9rieure ? Alors la densification des arbres \u00e0 l'hectare, donc la concentration, n'est pas forc\u00e9ment, peut-\u00eatre soit effectivement, source d'une am\u00e9lioration de la production hectare, donc au m\u00e8tre carr\u00e9, comme tu veux. En revanche, la dur\u00e9e de vie de l'arbre est fortement engag\u00e9e, puisque, c'est comme si on \u00e9tait \u00e0 vivre tous serr\u00e9s les uns contre les autres. Je fais souvent le parall\u00e8le d'ailleurs entre les concentrations d'humains dans les banlieues o\u00f9 il existe des tas de soucis relationnels. Et des tas de troubles qui apparaissent, que ce soit au niveau relationnel, comportemental, mais aussi, \u00e7a peut \u00eatre dans les vergers, c'est pas tellement au niveau comportemental, quoique, mais c'est surtout au niveau maladie quoi, et au niveau maladie qu'elle soit d'origine cryptogamique ou bact\u00e9rie ou virus quoi, donc plus tu concentres, plus tu prends des risques. Donc au bout du compte tu peux avoir avec un verger extr\u00eamement dense, une am\u00e9lioration du rendement, mais une dur\u00e9e de vie qui peut \u00eatre engag\u00e9e. D'accord, donc sachant que on va revenir rapidement sur ces d\u00e9m\u00e9trixes qui m'int\u00e9ressent, en tout cas juste par curiosit\u00e9, mais c'est vrai que le comparatif bureau en ce qui me concerne, tu vois, moi j'ai achet\u00e9 plusieurs bureaux et je fais un peu... Et c'est vrai qu'on fait des calculs pour savoir combien de... Et t'as les aspects l\u00e9gaux et puis t'as les aspects aussi, on va dire, de confort et bien-\u00eatre. Et donc du coup c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que tu te dis est-ce que je densifie un peu par exemple certaines parties pour avoir plus de personnes \u00e0 certains endroits mais plus d'espaces communs \u00e0 d'autres parce qu'en fait finalement est-ce que tu veux... et puis t'as une question de mod\u00e8le \u00e9conomique puisque les bureaux co\u00fbtent tr\u00e8s tr\u00e8s cher \u00e0 l'achat finalement derri\u00e8re il faut quand m\u00eame pouvoir te les rentabiliser mais te dire \u00e0 la limite les gens auront des plus petits les employ\u00e9s, les locataires etc auront des plus petits, les employ\u00e9s, les locataires, etc. auront des plus petits espaces de travail, mais en revanche ils auront de plus grands espaces communs, plus cool, etc. C'est plein de compromis \u00e0 faire, tr\u00e8s complexes. Alors le parall\u00e8le est int\u00e9ressant pour les bureaux, sauf que dans les bureaux tu peux bouger tes \u00eatres vivants, alors que si tu mets en place un premier, tu vas pas lui dire tiens, t'as une partie commune va jouer d'un c\u00f4t\u00e9 pour d\u00e9lasser les jambes. Non \u00e7a marche pas donc il faut raisonner d\u00e8s le d\u00e9part parce que on s'engage sur 20 ans et que si effectivement ton arbre en fait trouve sa place peut d\u00e9velopper son amas racinaire, peut \u00eatre peu facilement \u00eatre je vais dire s\u00e9ch\u00e9 apr\u00e8s une pluie, peu facilement s'a\u00e9rer, etc. L\u00e0, effectivement, tu pars sur un verger par exemple qui va avoir, si tu fais versus un verger extr\u00eamement intensif, tu vas avoir, tu peux gagner 5 ans de production. Sachant que c'est \u00e9norme parce que, justement, l\u00e0 tu me parles de 20 ans, alors c'est peut-\u00eatre pas pour tous les fruits identiques mais voil\u00e0 mais si je dois faire une moyenne un peu grossi\u00e8re tu investis \u00e0 un instant t quelle est la premi\u00e8re ann\u00e9e apr\u00e8s cet investissement \u00e0 laquelle tu peux r\u00e9colter des fruits ? Je parle pas sur un pommier ou des v\u00e9g\u00e9t\u00e9s. Sur un pommier tu fais des premi\u00e8res r\u00e9coltes, ce qu'on appelle en quatri\u00e8me feuille. Donc en quatri\u00e8me ann\u00e9e, apr\u00e8s ton plantation, tu commences \u00e0 avoir des r\u00e9coltes qui ne sont pas celles qui seront d\u00e9finitives en termes de capacit\u00e9 de production, mais qui vont fr\u00f4ler peut-\u00eatre les 50 ou 70%. Donc c'est un investissement quand m\u00eame \u00e0 long terme. Et le plus long c'est un investissement quand m\u00eame \u00e0 long terme. Et le plus long c'est quoi ? Alors une esp\u00e8ce fruiti\u00e8re avec laquelle le nombre d'ann\u00e9es d'attente est tr\u00e8s tr\u00e8s long. Non c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout comme \u00e7a, c'est 4-5 ans. Un peu plus les agrumes. Un peu plus les agrumes, mais sur les fruits de m\u00e9tropole, \u00e7a peut \u00eatre entre p\u00eache, poire pomme, cerise, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s, dans ces eaux-l\u00e0, croix prune aussi, c'est pareil. D'accord, donc \u00e7a veut dire que quand m\u00eame t'es comparativement \u00e0 un certain nombre de business de tech par exemple, o\u00f9 tu l\u00e8ves des fonds, tu fais des choses incroyables, Alors tu pourrais d'ailleurs parce qu'il y a une certaine... finalement il y a des \u00e9l\u00e9ments ext\u00e9rieurs qui font que bon, en effet, temp\u00eate, chaleur... mais tu peux miser sur un certain nombre de choses, une certaine p\u00e9rennit\u00e9. Bon alors apr\u00e8s il y a le r\u00e9chauffement climatique, j'imagine que l\u00e0, je sais pas \u00e0 quel point \u00e7a stresse tout \u00e7a, mais j'imagine un peu quand m\u00eame. Ouais, \u00e7a stresse un peu. Un petit exemple, il un peu quand m\u00eame. Ouais, \u00e7a stresse un peu. \u00c0 titre d'exemple, il y a quand m\u00eame ce r\u00e9chauffement climatique qui existe, en tout cas des sommes de temp\u00e9rature positive sont plus fortes, pour preuve, moi j'habite au sud de Lyon, quand j'\u00e9tais enfant, donc tout gamin, les premi\u00e8res cigales \u00e9taient \u00e0 Mont\u00e9limar, et cette ann\u00e9e j'en ai dans mes prairies, en face de chez moi. Donc elles ont fait 120 km en 40 ans. Donc c'est pas anodin quand m\u00eame. Non c'est pas anodin. Donc si je reviens un peu \u00e0 ce moment-l\u00e0, toi tu commences, tu h\u00e9rites d'un verger qui est dans... Enfin tu h\u00e9rites, non tu ach\u00e8tes un verger, enfin h\u00e9rites d'un verger qui est dans... Je travaille avec mes parents. Tu travailles avec tes parents, mais dans un verger qui est... dans quel... sur le curseur, on va dire, qualit\u00e9-quantit\u00e9, il se place comment ? Les premiers vergers \u00e0 destination du business auquel on s'adresse, \u00e0 savoir des stations-fruiti\u00e8res, des exp\u00e9diteurs,iteurs ou des gros grossistes qui allaient retravailler cette mati\u00e8re premi\u00e8re pour la rendre livrable \u00e0 des consommateurs via la grande distribution. Les premiers vergers de ce type l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 faits dans les ann\u00e9es 65-70. Donc quand je suis arriv\u00e9, moi j'ai effectivement sur la ferme de mes parents b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ces vergers l\u00e0 qui \u00e9taient en souffrance. Je m'en suis aper\u00e7u rapidement parce que encore une fois trop dense et c'est un mod\u00e8le qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 mais qui a donn\u00e9 \u00e0 manger quand m\u00eame la famille pendant presque 20 ans donc c'\u00e9tait quand m\u00eame int\u00e9ressant. Donc c'est l\u00e0 que je suis intervenu, que j'ai r\u00e9nov\u00e9 une partie de ces vergers, et puis j'ai plant\u00e9 d'autres vergers qui \u00e9taient plus dans ma conception, effectivement, de ce que j'imaginais d'un verger qui pouvait s'inscrire dans le temps et livrer ou produire un fruit de qualit\u00e9. Donc, r\u00e9nover, \u00e7a veut dire quoi ? \u00c7a veut dire que tu enl\u00e8ves un arbre sur deux ou un arbre sur trois et on va voir ce qui se passe ? Exactement. Je veux dire que ce soit en termes de plantation ou de r\u00e9novation, c'est quand m\u00eame un peu chelou en termes d'entrepreneur de te dire tiens je vais enlever un tiers de mes arbres et puis on va voir ce qui se passe. Tes parents ne disaient pas que t'\u00e9tais... Que j'\u00e9tais perch\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque ? Tu le dis peut-\u00eatre toujours. Ouais... Oui mon p\u00e8re me le dit encore. Il me l'a dit hier du reste. Non... Non, j'avais... Je b\u00e9n\u00e9ficiais d'une grande, grande confiance de la part de mes parents d\u00e9j\u00e0. C'\u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able. Pourquoi ? Bah parce que j'\u00e9tais leur enfant tout simplement, je crois qu'on fait confiance aussi \u00e0 ses enfants. Ouais mais tu peux aussi c\u00f4t\u00e9 paternit\u00e9, tu vois un peu genre, je sais pas je te pose la question mais... Tu veux dire ? T'es jeune, comment, enfin tu vois il y a un c\u00f4t\u00e9, je suis le pater, j'ai l'expertise, je fais \u00e7a depuis 30 ans, je ne vois pas pourquoi je l'\u00e9couterais lui, tu vois. J'ai d\u00fb \u00eatre convaincant, s\u00fbrement. Non, non, \u00e7a s'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien pass\u00e9. C'\u00e9tait plut\u00f4t tr\u00e8s rafra\u00eechissant pour eux. Mais j'intervenais en r\u00e9novation sur des vergers qui avaient \u00e9t\u00e9 plant\u00e9s m\u00eame par mon grand-p\u00e8re. Donc juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mon chalet, l\u00e0 o\u00f9 j'habite dans la ferme, il y avait une parcelle de poiriers qui avait \u00e9t\u00e9 plant\u00e9e en 56. Oui, en 56. Et qui se travaillait... non, en 46, et qui se travaillait avec le cheval. Donc du coup, j'ai enlev\u00e9 un arbre sur deux, quoi. Tant dans un sens que dans l'autre, quoi. C'est-\u00e0-dire une ligne enlev\u00e9 un arbre sur deux quoi, dans un sens que dans l'autre quoi. C'est \u00e0 dire une ligne sur deux plus un arbre sur deux quoi. Mais c'\u00e9tait le seul moyen de sauver ces pauvres poiriers qui allaient juste mourir d'\u00e9puisement quoi, vraiment. Tu vois pourquoi il y a aussi peut-\u00eatre qu'il y a eu des moments o\u00f9 tu as prouv\u00e9 en faisant un truc comme \u00e7a que \u00e7a marchait ? Enfin tu as gagn\u00e9 un peu du cr\u00e9dit au fur et \u00e0 mesure ou c'\u00e9tait une relation que vous avez toujours eu ? Non, j'ai pas eu de cr\u00e9dit, je faisais, voil\u00e0 quoi, et \u00e7a marchait donc bon c'est vrai que l'\u00e9tat d'esprit de mes parents \u00e9tait tel qu'ils acceptaient avec joie de voir arriver un peu de vent frais sur la ferme quoi, donc \u00e7a s'est bien pass\u00e9. On verra un peu sur la suite parce que je pense que c'est aussi l\u00e0 o\u00f9 en revanche tu as probablement gagn\u00e9 du cr\u00e9dit sur peut-\u00eatre la suite de ton aventure mais tous ces arbres l\u00e0, toutes ces choses l\u00e0 quand tu dis on les enlevait, c'\u00e9tait toi ? C'\u00e9tait comment ? C'\u00e9tait quoi ? Tu les arraches ? Tu fais \u00e7a comment ? Avec qui ? Ben oui, tu prends ton tracteur, tes cha\u00eenes, tu t'attaches, t'arraches. Non mais regarde pas comme c'est \u00e9vident, moi j'ai jamais fait \u00e7a. Non mais c'est vraiment comme quand tu es sur ton balcon, tu as des rases et que tu as trois plants de tomates et il y en a un qui est un peu patraque, tu tires dessus, tu l'enl\u00e8ves quoi. Sauf que l'arbre est un peu plus gros l\u00e0 et voil\u00e0. Tu prends ton tracteur, tu l'arraches, tu le d\u00e9bites avec une tron\u00e7onneuse, tu vends le bois ou tu le... Non, tu le gardes, tu te chauffes avec. D'accord. Et \u00e7a, tu fais \u00e7a sur un, je sais pas, le premier champ, c'est Poirier, c'est combien d'arbres ? Je sais pas, j'ai enlev\u00e9 1500 arbres. C'est combien d'arbres par jour ? Je me souviens plus, mais \u00e7a allait vite, comme ils \u00e9taient un peu en souffrance, ils n'avaient pas des amarracinaires \u00e9normes, donc t'enl\u00e8ves une mol\u00e8re qui est carr\u00e9\u00e9e, donc c'est rien. Mais c'est 10 arbres par jour ? Ah non, t'en fais 100. Ah ouais ? Tu vas vite, t'es pas tout seul, t'y as deux, et puis voil\u00e0, qui tient la cha\u00eene, qui est sur le traiteur. Mais 100, tu les coupes, tu les coupes pas encore, tu les tr. T'es pas tout seul, il y en a deux qui tiennent la cha\u00eene sur le tracteur. Mais sans, tu les coupes, tu les coupes pas encore, tu les tron\u00e7onnes pas ? Oui, apr\u00e8s faut les tron\u00e7onner. L\u00e0 tu parles de, c'est une ann\u00e9e de boulot ? Non, mais non, quelques semaines. Il exag\u00e8re pas en plus. Mais non, non, non, quelques semaines, non, non, non, non, non, non, non, non, \u00e7a para\u00eet parce que tu l'as jamais fait, mais y'a rien de... Mais moi tu me fais envie de faire un truc, quatre jours plus tard je suis toujours l\u00e0, avec mes cha\u00eenes derri\u00e8re le tracteur. Il n'y a rien d'extraordinaire, c'est pas un travail titanesque, tu fais \u00e7a en perspective d'une construction d'une maison toi-m\u00eame, effectivement par tes propres moyens, oui, mais c'est beaucoup plus fort. Mais non, c'est pas... Au regard de ce qu'ont pu faire certains agriculteurs ou certains groupes d'agriculteurs pour le drainage manuel dans certaines r\u00e9gions o\u00f9 il y avait beaucoup trop d'humidit\u00e9, o\u00f9 les drainages, je sais pas, pas moi, 11e, 15e si\u00e8cle, tout se faisait \u00e0 la main, \u00e7a c'\u00e9tait titanesque quoi. Et alors une fois que ces 1500 arbres sont enlev\u00e9s, bon j'allais dire tu te poses et tu regardes, j'imagine que tu te poses pas, t'as d'autres arbres \u00e0 enlever ou d'autres trucs \u00e0 faire, mais tu regardes ce qui se passe, et il se passe quoi ? Alors ceux qui restent d\u00e9j\u00e0 ils font ouf, j'ai pas \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9, \u00e7a c'est le premier point. Ils s'en rendent compte vraiment ? Alors ils s'en rendent compte, oui parce qu'ils vont se d\u00e9velopper beaucoup mieux donc ils ont plus de place, plus d'aisance mais c'est, oui de toute mani\u00e8re ce qui a \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 se produit, \u00e0 savoir il y a un peu plus de d\u00e9veloppement, plus d'aisance. Mais c'est... Oui, de toute mani\u00e8re, ce qui est projet\u00e9 se produit, \u00e0 savoir il y a un peu plus de d\u00e9veloppement des arbres qui restent et puis tu retrouves des \u00e9quilibres d'arbres qui sont plus coh\u00e9rents avec ce que doit \u00eatre effectivement un arbre qui est seul dans un espace. Voil\u00e0, donc tout s'est bien d\u00e9roul\u00e9 m\u00eame. Donc ils ont 40 ans \u00e0 peu pr\u00e8s ? Ouais ils avaient 40 ans quand je suis arriv\u00e9 ouais. Et l\u00e0 t'as une nouvelle vie pour un arbre comme \u00e7a ? Je veux dire c'est un truc, \u00e7a redevient, \u00e7a se voit. Ouais je les ai gard\u00e9s dix ans encore apr\u00e8s ouais. Et apr\u00e8s comment \u00e7a se passe ? On va venir sur la suite de ton aventure mais tout \u00e7a, donc combien d'hectares l\u00e0-dessus ? Donc 20 hectares \u00e0 la fin. 20 hectares, tu renouvelles au fur et \u00e0 mesure. J'imagine que du coup une fois que tu as enlev\u00e9 ceux-l\u00e0, il y a un moment tu vas dire j'en enl\u00e8ve certains qui sont pas bien, j'en replante un autre... Oui, tu cr\u00e9es de nouveaux vergers avec des vari\u00e9t\u00e9s qui te semblent adapt\u00e9es avec encore une fois ta vision du verger. Mais tu fais pas champ par champ, c'est ce que je veux dire, tu fais, je veux dire, tu as une rotation permanente ? Oui, tu as des jeunes vergers, tu as des vergers qui sont en bout de course que tu \u00e9crases compl\u00e8tement et certains que tu r\u00e9noves parce que \u00e7a en vaut la peine. Et puis tu plantes de nouveaux vergers aussi sur des nouvelles parcelles ou sur des parcelles qui te semblent en ad\u00e9quation avec ce que tu veux faire comme fruit en fonction de l'esp\u00e8ce que tu as choisi. Et in fine, oui, il y avait 20 hectares de vergers. Ok, donc tu fais \u00e7a une petite quinzaine d'ann\u00e9es. Oui, 15 ans. Tu progresses beaucoup dans ces 15 ans ? C'est quoi ? On progresse individuellement. Ouais, est-ce que tu as l'impression ? Est-ce que tout a pris en 3 ans, apr\u00e8s tu reproduis, tu reproduis ? En fait, il n'y avait rien de routinier. Parce que quand tu... Si tu es un \u00e9leveur de poulet, tu fais des bandes de poulet, tes bandes de poulet en six mois, elles sont faites. Tu ach\u00e8tes des poussins, tu les \u00e9l\u00e8ves, boum, tu les vends. Et voil\u00e0, quand m\u00eame, je dis six mois, c'est huit mois pour certaines r\u00e9gions, certaines esp\u00e8ces, bon, peu importe. Mais je veux dire, c'est un cycle en fait qui est tr\u00e8s court. Un verger c'est pas un cycle court, un verger c'est un cycle long en fait. Donc c'est 15 ans, 20 ans, voil\u00e0. Oui mais donc tu pourrais mettre en face, excuse-moi, mais chiant. Non. Tu vois ce que je veux dire en fait ? Non. Tu le peux. Non, je vois pas ce que tu veux dire. Je ne dis pas que \u00e7a l'est, c'est ce qui m'int\u00e9resse. Sinon je ne serais pas en face de toi. Mais tu pourrais vite te dire, bon... Oui, alors dans le sens o\u00f9 chaque ann\u00e9e, je vais r\u00e9colter des fruits, chaque ann\u00e9e je vais tailler les vergers, chaque ann\u00e9e je vais r\u00e9nover, chaque ann\u00e9e je vais en planter une partie, oui. Mais toutes les ann\u00e9es sont diff\u00e9rentes, les saisons sont diff\u00e9rentes, les al\u00e9as climatiques sont surprenants, donc la qualit\u00e9 des fruits peut changer d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre, il y a des choses que tu ressens, il y a des choses qui sont de l'ordre un peu plus scientifique, un peu plus math\u00e9matique. Il y a des choses que tu comprends pas ? Bien s\u00fbr, il y a plein de choses que tu comprends pas. Quand t'es face aux \u00eatres vivants, il y a plein de choses que tu comprends pas de l'\u00eatre vivant qui est en face de toi. Que ce soit un \u00eatre humain, une plante, un animal, il y a des choses qui nous \u00e9chappent. T'as eu des ann\u00e9es catastrophiques, tu n'as pas compris pourquoi ? Catastrophiques en fruits et l\u00e9gumes, mais surtout en fruits, la catastrophe c'est la gr\u00eale ou le gel. C'est deux \u00e9piph\u00e9nom\u00e8nes qui peuvent tout mettre \u00e0 plat. Une campagne fruiti\u00e8re compl\u00e8te peut \u00eatre r\u00e9duite \u00e0 z\u00e9ro parce que tu as eu un gros rage de gr\u00eale, parce que tu as eu un gel printanier, et bien chiffre d'affaires divis\u00e9e par 5 ou 8. Tu l'as v\u00e9cu ? Ouais. Et tu fais quoi cette ann\u00e9e l\u00e0 ? Pour vivre ? Non mais je veux dire, t'as de l'argent de c\u00f4t\u00e9 ? Alors si t'en as c'est bien, au moins tu peux payer tes fournisseurs, ton eau d'irrigation, tes emprunts, etc. Oui, moi je l'ai v\u00e9cu deux fois, deux gros orages. En fait on en sort plut\u00f4t grandi parce que \u00e7a nous apprend \u00e0 nous d\u00e9brouiller avec une tr\u00e9sorerie qui est plus que d\u00e9faillante, la n\u00e9gociation fournisseur parce qu'effectivement il faut reporter des \u00e9ch\u00e9ances, selon les cas les \u00e9taler, voil\u00e0. Apr\u00e8s tu manges un peu moins bien, un peu mieux, \u00e7a change rien de toute mani\u00e8re, t'es dans ta ferme. T'es arriv\u00e9, ouais. Ouais mais enfin c'est pas cela non plus. Mais effectivement c'est tr\u00e8s dur pour la ferme dont tu as la responsabilit\u00e9. \u00c7a c'est dur. Puis \u00e7a veut dire que les investissements que t'avais pr\u00e9vus, t'en feras pas, tu d\u00e9cales encore une ann\u00e9e. Voil\u00e0 quoi. Est-ce que tu as l'inverse ? Est-ce qu'il y a des ann\u00e9es euphoriques ? Est-ce que tu peux avoir... Parce que \u00e7a c'est la difficult\u00e9 du truc, c'est est-ce que tu as des ann\u00e9es de merde et une ann\u00e9e o\u00f9 tu vas faire 20% 30% de plus ? Parce que c'est que de la marge j'imagine du coup. Alors certaines... Moi je l'ai connue une fois o\u00f9 effectivement il y avait eu beaucoup de gel et les co\u00fbts \u00e9taient vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s sur une esp\u00e8ce, je crois que c'\u00e9tait sur les pommes en fait, et \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0 c'\u00e9tait la mati\u00e8re premi\u00e8re qu'on vendait puisque c'\u00e9tait notre mod\u00e8le \u00e9conomique et les pommes rouges qu'on vendait pour un trader on va dire qui travaillait avec l'Italie, cette ann\u00e9e l\u00e0 effectivement on les avait vendus trois fois le prix de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente et l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente \u00e7a couvrait les charges donc effectivement il y a eu 70% de marge nette quoi, durant une ann\u00e9e quoi voil\u00e0. Alors bon c'\u00e9tait pas 2000 tonnes, il y avait peut-\u00eatre 50 tonnes etc. c'\u00e9tait en francs \u00e0 l'\u00e9poque enfin voil\u00e0 c'est juste que \u00e7a fait plaisir quoi mais j'ai v\u00e9cu une fois, oui. Donc si on passe \u00e0 la suite... Ouais, c'est pas bien. Non mais attends, c'est important parce que moi je veux... je pense que c'est comme \u00e7a qu'on comprend aussi ce qui est devenu Alain Milliat-Lamarque aussi parce qu'il y a l'homme dont on parle l\u00e0, mais ce que t'as fait avec tes parents, etc. Mais moi ce qui m'impressionne dans tout ce que tu fais, tu vas y venir et m'expliquer bien en d\u00e9tail, mais comment tu per\u00e7ois le fruit comme un amateur de vin notamment, ou m\u00eame plus qu'un amateur d'ailleurs, un professionnel, va percevoir la vigne et le raisin et comment tu le travailles derri\u00e8re et d'o\u00f9 \u00e7a vient tout \u00e7a. Tu arrives donc \u00e0 quoi ? 32, 33 ans ? Tu fais \u00e7a depuis 15 ans ? Et what ? Qu'est-ce qui se passe ? Pardon, what ? What, \u00e7a va ? Je comprends, what ? What the fuck ? Qu'est-ce qui se passe ? Il y avait quand m\u00eame un souci de rentabilit\u00e9 sur ce ferme, m\u00eame si je me plaisais beaucoup et que c'\u00e9tait... il y avait quand m\u00eame un caract\u00e8re, des ingr\u00e9dients pour que ce soit idyllique et \u00e7a l'\u00e9tait, quoi. Mais c'est juste qu'il faut quand m\u00eame manger \u00e0 la fin du mois, il faut quand m\u00eame on avait subi quelques ann\u00e9es cons\u00e9cutives qui \u00e9taient tr\u00e8s difficiles et donc en 97 il fallait trouver une solution pour engranger la valeur ajout\u00e9e et donc c'\u00e9tait de transformer une partie de mes de mes fruits en jus de fruits quoi et c'est comme \u00e7a que \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 en fait. Sachant qu'on dit que dans le... alors nous tu vois on est producteur en Corse, dans la famille depuis quelques g\u00e9n\u00e9rations et en l'occurrence c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais business quoi, parce que parce qu'en fait tant que tu transformes pas, c'est ce qui se dit beaucoup, que tu transformes pas ta vigne en vin, que tu ne transformes pas ton lait de brebis en fromage, que tu... bah en fait finalement tu restes le bout du bout du bout de la cha\u00eene et puis... Tu restes un fournisseur de mati\u00e8res premi\u00e8res. Voil\u00e0, qu'on va serrer certaines ann\u00e9es, rarement tu vas voir, voil\u00e0, tu me dis j'ai eu deux ann\u00e9es de vache maigre, une ann\u00e9e de vache folle, et voil\u00e0. Donc on dit qu'il faut transformer pour r\u00e9ussir, enfin si tu veux y arriver, tous les gens qui transforment ne r\u00e9ussissent pas, cela dit c'est un autre m\u00e9tier. Mais voil\u00e0, donc toi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ta d\u00e9marche, te dire je vais faire du jus de fruits avec mes fruits. Oui parce que j'aurais pu partir sur d'autres produits plus solides, la confiture, des compotes, je sais pas, de la p\u00e2te de fruits, des sirops, non. Non, non, il y a eu, je sais pas pourquoi des compotes, de la p\u00e2te de fruits, des sirops. Non, il y a eu, je ne sais pas pourquoi, \u00e7a a atterri sur le jus de fruits, mais il y avait aussi la conjonction d'un autre sentiment en fait. Le premier \u00e9tait tr\u00e8s, j'allais dire, financier, il fallait trouver une solution. Et puis, j'avais pas fait le tour de mon m\u00e9tier, mais je voulais bien conna\u00eetre ce qui se passait. Je prends souvent la parabole de savoir ce qui se passait de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la cl\u00f4ture. Grosso modo, c'est aller au bout et dire qu'est-ce qu'il y a comme monde derri\u00e8re tout \u00e7a. Parce que quand tu es agriculteur, \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0 en tous les cas, et en ce qui me concerne, en ce qui me concernait, c'\u00e9tait tr\u00e8s circulaire. En fait, tu restais dans ton milieu, tu rencontrais d'autres individus qui \u00e9taient en lien avec ton m\u00e9tier, mais tu allais, tu rencontrais peu d'autres personnes venant d'autres univers, avec d'autres sensibilit\u00e9s, etc. Donc, le fait de faire des jus de fruits \u00e7a me permettait apr\u00e8s de me dire je vais les vendre \u00e0 quelqu'un qui va les boire ou qui va les servir je ne sais pas mais en tous les cas je vais rencontrer d'autres personnes donc \u00e7a m'a motiv\u00e9 aussi. Et c'est quoi le jour 1 de cette aventure ? Je sais pas s'il y a eu un jour 1... Le jour o\u00f9 tu as d\u00e9cid\u00e9 que tu allais, que tu plongeais, tu ne te souviens pas, il n'y a pas eu un... Non, mais c'est un peu comme la vie, c'est un cheminement, il t'arrive des choses qui deviennent des ingr\u00e9dients et qui te fa\u00e7onnent et qui \u00e0 un moment donn\u00e9 te font partir vers telle ou telle direction. Moi, je me souviens, c'\u00e9tait aussi cette envie d'aller voir ce qui se passait de l'autre c\u00f4t\u00e9, plus loin, rencontrer d'autres personnes et puis peut-\u00eatre d\u00e9finir une esth\u00e9tique. Pour moi, c'\u00e9tait assez important. D\u00e9j\u00e0, mon p\u00e8re me reprochait de passer trop de temps pour l'\u00e9laboration des vergers parce que je passais trop de temps \u00e0 les aligner, \u00e0 les faire des angles \u00e0 90 degr\u00e9s, etc. Parce que \u00e7a me plaisait et parce que je trouvais que... je trouve que la beaut\u00e9 s'appr\u00e9cie avec l'\u0153il aussi et donc il fallait que ce soit agr\u00e9able \u00e0 regarder. Voil\u00e0 donc le fait de faire un jus de fruits c'est aussi une mani\u00e8re de pr\u00e9ciser, de fa\u00e7onner, de faire quelque chose qui me plaisait, qui pouvait \u00e9ventuellement plaire \u00e0 quelqu'un. Je suis tr\u00e8s dans le diable et ses d\u00e9tails, mais je pense qu'en effet, une exploitation agricole mal tenue avec je sais pas moi des tas de mauvaises herbes entre les vignes. C'est de la pluriel moi. Et tout de suite on sait normalement, on voit \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qui en d\u00e9coule quoi, puis la ferme pareil, le garage ou les outils mal align\u00e9s et les choses comme \u00e7a. Et je pense que c'est pareil, l\u00e0 on parle de... Mais c'est pareil dans les bureaux, c'est pareil un peu partout. Je pense qu'il faut \u00eatre un peu align\u00e9, avec Clara Blochmann sur ce podcast, avec soi-m\u00eame aussi. Et alors, quand je te parle de jour 1, c'est qu'il y a bien un moment o\u00f9 tu as, je sais pas, tu as dit \u00e0 tes parents, on va faire \u00e7a, ou tu es all\u00e9 chez le banquier pour lui dire, je vais acheter une machine. Comment, c'est quoi, \u00e7a commence par quoi ? Tu vas presser chez d'autres ? Alors effectivement j'ai d\u00e9marr\u00e9 en pressant chez un prestataire, donc je livrais mes mati\u00e8res premi\u00e8res et je r\u00e9cup\u00e9rais le produit semi-fini, non \u00e9tiquet\u00e9, voil\u00e0. On \u00e9tiquetait et ensuite on a commenc\u00e9 \u00e0 les proposer autour de nous mais... Donc t'as des bouteilles en verre d\u00e9j\u00e0 ? J'ai des bouteilles en verre. Tu mets tes \u00e9tiquettes toi-m\u00eame ? J'ai des \u00e9tiquettes \u00e0 la main. Mes parents n'\u00e9taient pas dans l'affaire. Mes parents \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite en fait depuis d\u00e9j\u00e0 5 ou 8 ans, un truc comme \u00e7a. \u00c7a s'appelle Alain Millat d\u00e8s le d\u00e9but ? Alain Millat d\u00e8s le d\u00e9but, c'\u00e9tait moi qui avais dessin\u00e9 d'ailleurs l'\u00e9tiquette. C'\u00e9tait relativement moche quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque. Faut le dire. On croit qu'on a du go\u00fbt et puis \u00e0 la fin on s'aper\u00e7oit vite qu'on n'en a pas du tout. Et en revanche il y a eu un jour 1, si on peut parler d'un jour 1, c'est celui o\u00f9 j'ai d\u00e9cid\u00e9 en fait de prendre les six premiers parfums et les envoyer \u00e0 60 sommeliers au L\u00e9chataud. \u00c7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre le jour 1 de l'histoire de la marque. C'\u00e9tait \u00e0 partir de combien de temps ? \u00c7a je crois je l'ai fait en 98, donc quasiment la premi\u00e8re ann\u00e9e de commercialisation des jus de fruits. Et d\u00e9j\u00e0 tu travaillais, je vais dire, sur la presse, tout \u00e7a, t'es obsessionnel sur le go\u00fbt, les choses, les fruits que tu mets dedans, comment ? Tu apprends, tu apprends beaucoup. Les premi\u00e8res ann\u00e9es tu apprends, mais j'apprends encore aujourd'hui. On en a encore appris deux, trois... Enfin, moi j'ai encore appris deux, trois choses assez sympas sur les fruits et sur ce qu'ils \u00e9taient capables de nous rendre, de nous donner cette ann\u00e9e. Donc tu apprends quand m\u00eame toutes les ann\u00e9es, si on se met dans la posture d'\u00eatre dans la capacit\u00e9 \u00e0 recevoir, et \u00e0 analyser, \u00e0 regarder, en m\u00eame temps pour une fine ann\u00e9e \u00e7a va s'enrichir. Mais les d\u00e9buts n'\u00e9taient pas si catastrophiques que \u00e7a, mais on \u00e9tait sur des mati\u00e8res premi\u00e8res qui \u00e9taient tr\u00e8s faciles, donc poires, pommes, p\u00eaches, abricots, tu vois. Des fruits que tu avais quand m\u00eame travaill\u00e9 pendant 15 ans, donc qui \u00e9taient a priori d\u00e9j\u00e0 bien bons ? Que je connaissais, que je ma\u00eetrisais. Donc je savais qu'est-ce qu'\u00e9tait un fruit, le niveau de maturit\u00e9 d'un fruit que tu veux manger \u00e0 midi, d'un fruit que tu veux manger dans deux jours, et j'ai vite appris ce que c'\u00e9tait que la maturit\u00e9 d'un fruit que tu dois transformer en jus de fruit. Ce qui \u00e9tait un peu diff\u00e9rent. Donc \u00e7a tu l'apprends vite, au fur et \u00e0 mesure que tu fais des productions. C'est au jour pr\u00e8s, presque. Ah oui, c'est au jour pr\u00e8s, oui. C'est pas presque, c'est au jour pr\u00e8s, oui. D'accord, un fruit que tu presses un jour, c'est la veille ou le lendemain ? Tu peux avoir sur certaines esp\u00e8ces de grandes diff\u00e9rences, qui ne sont pas catastrophiques pour la plupart des consommateurs, mais qui seraient pour moi et pour nous. Donc l\u00e0 tu presses tes premiers fruits, tu fais 6 parfums directement, lesquels ? Alors on avait une pomme ranette, une poire pascrasane, une poire William, ensuite on avait un pomme-\u00e9coin, un abricot, une p\u00eache jaune je crois. Et tout venait de chez toi ? \u00c7a sauf l'abricot. D'accord. Et ces six l\u00e0, je sais plus si c'est \u00e0 la p\u00eache de vignes ou pas, je crois pas pour le carton d'envoi au sommelier, mais j'ai pris le guide relais ch\u00e2teau et au hasard, et vraiment au hasard, j'ai envoy\u00e9 un carton d'\u00e9chantillon au sommelier. Donc grand bien m'a pris. Donc \u00e7a, c'est le jour 1. Oui, effectivement. D'accord. Avec du coup, de ce jour 1 ou de cette id\u00e9e initiale, j'allais dire from scratch, mais bon, tu m'appartiens, une id\u00e9e qui est de dire je me compare ou je me... enfin, \u00e0 une d\u00e9marche de vin. Donc je sors du jus de fruits brique pratique normale pour proposer quelque chose de qualitatif, gustatif, diff\u00e9rent. Tu ne l'aurais pas envoy\u00e9 \u00e0 un... Non, mais je ne l'ai pas envoy\u00e9 \u00e0 des acheteurs de la grande distribution, on est bien d'accord. Je voulais me confronter, en fait. Je voulais surtout me confronter. Moi, j'avais une id\u00e9e de la qualit\u00e9 de mes produits. Je savais ce qu'ils valaient \u00e0 manger. Apr\u00e8s, quand tu transformes un produit, \u00e7a veut dire que tu l'exploses, tu le filtres, tu ne filtres pas. Mais en tous les cas, c'est un rendu. On va dire que tout vient du fruit, mais il y a une partie qui est... La perception est tr\u00e8s diff\u00e9rente. Donc moi je connaissais pas du tout le monde de la restauration de l'h\u00f4tellerie et donc on fr\u00e9quentait pas, donc c'est tout simplement. Mais la bouffe d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, m'a toujours un peu plu. Et avoir ce guide sous les mains, en main, et en choisissant 60 au hasard \u00e9tablissements, je les appelle et j'aurais dit, je fabrique des jus de fruits, je les envoyais au sommelier, et j'aimerais bien recueillir son avis, et \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 comme \u00e7a. Mais c'\u00e9tait surtout, toujours dans cette id\u00e9e d'esth\u00e9tique, de beaut\u00e9. Il faut se remettre dans le contexte, en 97, un relais ch\u00e2teau c'est juste un \u00e9tablissement inaccessible. C'\u00e9tait un tr\u00e8s tr\u00e8s beau label \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a l'est encore, mais ils \u00e9taient moins nombreux et aujourd'hui, et \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0, c'\u00e9tait quasiment le seul \u00e0 un relais ch\u00e2teau, c'est un relais ch\u00e2teau. Donc on faisait \u00e9quipe assez devant, mais on rentrait jamais. Mais c'\u00e9tait la perfection, c'\u00e9tait un endroit assez unique. Et donc se retrouver en face, enfin, de confronter ce que je savais faire \u00e0 des experts en fait, que pouvaient \u00eatre les sommeliers, pour moi c'\u00e9tait tr\u00e8s... c'\u00e9tait pas risqu\u00e9, c'\u00e9tait un moyen de peut-\u00eatre de me prouver quelque chose, je sais pas, mais en tous les cas \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ma d\u00e9marche et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une bonne d\u00e9marche. Et la d\u00e9marche parce qu'on dit souvent en effet l\u00e0 dessus et je pense que c'est assez prouv\u00e9 que finalement solliciter quelqu'un en lui proposant quelque chose, en lui demandant enfin juste plut\u00f4t en lui demandant un avis, une expertise, sans forc\u00e9ment lui vendre quelque chose, c'est une bonne d\u00e9marche pour rentrer en contact et finalement pour prospecter indirectement. Est-ce que toi fondamentalement tu \u00e9tais un peu en disant bon si \u00e7a se passe bien \u00e7a va derri\u00e8re d\u00e9clencher quelque chose ? Tu voulais voir, tu \u00e9tais curieux ? Non, non, j'\u00e9tais curieux. Non, non, il n'y avait pas de... Et je suis encore un tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais commercial. Non, non, je suis encore un tr\u00e8s mauvais commercial. On a Pierre-Olivier au bout de la table qui nous a remis en relation, qui doit s'occuper de \u00e7a pour toi j'imagine, dans ton directeur g\u00e9n\u00e9ral. Entre autres, tu ne fais pas que \u00e7a heureusement. Non, non, ce n'\u00e9tait pas dans une finalit\u00e9 commerciale financi\u00e8re, c'\u00e9tait vraiment personnel, c'est une d\u00e9marche personnelle de confronter ce que je venais de faire \u00e0 des personnes qui avaient une comp\u00e9tence ou une sensibilit\u00e9 particuli\u00e8re. Alors qu'est-ce qui se passe ? Qu'est-ce qui se passe en jour 2 du coup ? Alors jour 2, c'\u00e9tait jour 8 ou 10 jours, il faut se trouver dans le contexte aussi, il n'y avait pas internet \u00e0 l'\u00e9poque, 97, ou en tous les cas pas de partout, avec des modems qui faisaient des bruits de fou. Et donc, bah c'est t\u00e9l\u00e9phone, voil\u00e0. Et donc, fax, courrier, et on se retrouve, je me retrouve \u00e0 les solliciter par t\u00e9l\u00e9phone, 8 ou 15 jours apr\u00e8s l'envoi du carton. Et sur les 60 \u00e0 qui j'avais adress\u00e9, 55 ont r\u00e9pondu. Donc c'est \u00e9norme. C'est la premi\u00e8re fois qu'ils recevaient un produit comme \u00e7a, je crois que c'est la premi\u00e8re fois qu'ils \u00e9taient sollicit\u00e9s pour un jus de fruits. Et donc c'\u00e9tait les familles, \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, 3 gros, Bocuse, Loiseau, Coderre, enfin la pyramide. Et \u00e7a tu le fais personnellement, tu les appelles ? Ah ben rien, j'\u00e9tais tout seul, donc je n'ai pas demand\u00e9 \u00e0 ma collaboratrice au marketing ou \u00e0 mon cher DG de le faire \u00e0 ma place. Non, je suis tout seul, donc pas le choix. Et sur les 55, en fait, un produit avait re\u00e7u re\u00e7u on va dire un vote positif. Donc un produit avait fait l'unanimit\u00e9 des 55. Et les autres avaient fait entre 45 et 55 points donc vote positif on va dire. Donc je me suis dit peut-\u00eatre que je suis pas si mauvais que \u00e7a, il y a peut-\u00eatre quelque chose \u00e0 faire. Et donc \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 comme \u00e7a. Et donc tu as commenc\u00e9 \u00e0 leur en vendre ? Et apr\u00e8s certains effectivement ont dit bah on d\u00e9marre voil\u00e0 ce qu'on peut en avoir bah oui alors c'est s\u00fbr qu'on n'\u00e9tait pas dans le service qualit\u00e9 logistique que nous avons aujourd'hui donc c'est un peu plus long. Je livrais moi-m\u00eame d'ailleurs les premiers clients qui \u00e9taient autour de Lyon en fait. Mais \u00e7a pla\u00eet \u00e7a aussi au d\u00e9but je pense \u00e7a fait partie de l'histoire je veux dire si tu commences \u00e0 avoir cette grosse machine etc, \u00e0 voir Alain Millat qui d\u00e9barque et qui lui-m\u00eame ses propres jus de fruits et qui voil\u00e0 je veux dire... Oui, sauf qu'Alain Millat c'\u00e9tait pas une marque \u00e0 l'\u00e9poque. Oui mais tu vois ce que je veux dire, il y a aussi ce c\u00f4t\u00e9, quand tu es sur les ch\u00e2te, que tu peux dire c'est un producteur local qui fait ses... Oui, alors surtout c'\u00e9tait quasiment que des \u00e9toil\u00e9s, donc effectivement ils avaient d\u00e9j\u00e0 l'habitude de travailler en direct avec des fournisseurs, qu'ils soient dans le solide, dans le liquide, en food ou pas en food, p\u00e9tard j'allais dire, normal comme r\u00e9action de la part de mes interlocuteurs restaurants. En beverage on dit. En beverage, oui. Donc \u00e7a a commenc\u00e9 comme \u00e7a. Apr\u00e8s, je ne sais pas si j'ai eu encore une bonne id\u00e9e, mais en tous les cas, je suis mont\u00e9 \u00e0 Paris et ce qui m'int\u00e9ressait c'\u00e9tait d'avoir des vitrines. L\u00e0 pour le coup j'ai r\u00e9fl\u00e9chi, c'\u00e9tait un peu moins spontan\u00e9, c'\u00e9tait un peu plus machiav\u00e9lique mais en tous les cas c'\u00e9tait un peu plus r\u00e9fl\u00e9chi. Parce qu'il fallait quand m\u00eame faire du chiffre voil\u00e0 il y avait de la prestation, il y avait des \u00e9tiquettes \u00e0 payer, des bouteilles, etc. donc des transports. Et donc je me suis adress\u00e9 \u00e0 la Grande \u00c9picerie et au Rive Gauche, bon march\u00e9, et le Lafayette Gourmet, Boulevard Haussmann, Rive Droite. Et ces deux l\u00e0, en fait, ont \u00e9t\u00e9 mes vitrines pour exposer les produits. Et \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, c'\u00e9tait quand m\u00eame deux gros spots que visitaient notamment les cavistes, les \u00e9piciers, les restaurateurs. Et donc, \u00e7a nous a permis d'\u00eatre visibles. C'est un peu comme Colette \u00e0 un certain moment, c'est-\u00e0-dire que c'est l'endroit... J'ai travaill\u00e9 \u00e0 Colette d\u00e8s 1998. D'accord, donc il y a des endroits o\u00f9 quand t'es expos\u00e9, quand t'es l\u00e0, c'est un peu le produit qu'il faut avoir. Le Water Bar avec le responsable du bar qui s'appelait Marco en fait et Marco a travaill\u00e9 avec moi pendant je crois 8 ans chez Colette. Alors juste pour comprendre, apr\u00e8s, \u00e9videmment je ne vais pas te mettre dans le clich\u00e9 avec tes bottes et d\u00e9barquer \u00e0 Paris, etc. mais tu as quand m\u00eame fait du business, tu d\u00e9barques dans un monde qui n'est pas du tout le tien, quand m\u00eame. Comment tu arrives au bon march\u00e9 ? Comment tu arrives aux galeries ? Comment tu convaincs, tu dis bah j'ai ces personnes dans ces restaurants \u00e9toil\u00e9s, tu fais tester... Non, c'est la premi\u00e8re carte de visite que j'avais en fait, que j'ai eue, en fait je l'ai eue en je crois en 2007, donc je suis rest\u00e9 dix ans sans carte de visite d'accord, sans flyer, sans PLV, rien de tout \u00e7a. Et j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 que c'est le produit lui-m\u00eame en fait, qui doit \u00eatre source, en fait qui doit \u00eatre capable de d\u00e9clencher une relation. Alors certes on arrivait sur un march\u00e9 qui \u00e9tait le march\u00e9 du jus de fruits \u00e0 l'\u00e9poque, m\u00eame il est encore, et plut\u00f4t de production et de factures industrielles. Un produit qui est arriv\u00e9 dans l'histoire de l'alimentation assez tardivement, puisque c'est seulement dans les ann\u00e9es 70 qu'il y a eu le premier jus de fruits et qui ont, j'allais dire, suivi le d\u00e9veloppement de la grande distribution. Donc c'est un produit tr\u00e8s fonctionnel et je me suis dit mais on a des fruits, on les conna\u00eet, je sais \u00e0 quel moment il faut qu'on le transforme, je connais la vari\u00e9t\u00e9, je sais o\u00f9 il pousse, je sais comment \u00e9leverger, mais tout \u00e7a je vais le mettre dans une bouteille et puis le faire d\u00e9couvrir d'une autre fa\u00e7on \u00e0 mes acheteurs ou \u00e0 des consommateurs. Donc \u00e7a, c'\u00e9tait le principe au d\u00e9part et donc j'ai jamais et encore maintenant, avant tout cette qualit\u00e9 diff\u00e9renciante qui fait qu'on est encore pr\u00e9sent sur le march\u00e9 et qu'on avance encore. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 l'ingr\u00e9dient majeur d\u00e8s le d\u00e9part, c'est cette diff\u00e9renciation de produits. La texture, la couleur, l'\u00e9clat en bouche, la fin de bouche, voil\u00e0. On fait souvent pour nous le parall\u00e8le avec le vin, je trouve \u00e7a un peu pr\u00e9tentieux parce que le vin c'est un produit qui a une transformation alcoolique des sucres, donc c'est un produit qui est beaucoup plus \u00e9labor\u00e9, qui est \u00e9lev\u00e9. La grande diff\u00e9rence avec une bouteille de vin, c'est le r\u00e9sultat de la vigne, enfin du sol, de la vigne, de l'intervention de l'homme dans la vigne, mais aussi de l'\u00e9levage en fait qui a lieu ensuite par la main de l'homme, pas toujours le m\u00eame d'ailleurs, c'est quelquefois un ma\u00eetre de ch\u00e8que qui a sa sensibilit\u00e9, qui pousse sa patte sur de l'\u00e9levage, versus un vigneron qui est plus proche de ses vignes. Mais voil\u00e0, c'est un peu diff\u00e9rent. Nous on a un produit qui a une valeur gustative, et quand on va le transformer, le livrer dans nos jolis flacons, il faut que ce soit proche de cette mati\u00e8re premi\u00e8re que j'ai trouv\u00e9 int\u00e9ressante. \u00c7a n'\u00e9volue plus une fois que c'est mis en bouteille ? Si, \u00e7a \u00e9volue. \u00c7a \u00e9volue tout simplement parce que on ne va pas, dans notre l\u00e9g\u00e8re pasteurisation, pour stabiliser le produit, on ne va pas tout \u00e9craser. Le produit peut tr\u00e8s bien vieillir. On a par exemple, dans ma r\u00e9serve perso... Je vais dire ton garde, oui, tu en stockes. Dans ma r\u00e9serve perso, j'ai des griottes de 6 ans d'\u00e2ge, qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s vieilles en fait et qui expriment maintenant un profil aromatique qui est juste hallucinant parce que c'est m\u00eame plus un jus de grillote, \u00e7a part sur des amaretto ou sur des riverzalt ou des choses comme \u00e7a mais c'est voil\u00e0 donc \u00e7a c'est juste pour l'anecdote et juste pour illustrer le fait que certains de nos jus en fait \u00e9voluent tr\u00e8s tr\u00e8s bien. Mais effectivement nos produits ne sont pas compl\u00e8tement morts en fait. Parce qu'en effet c'est une question que j'avais \u00e9videmment, toi qui travaille \u00e0 fond la qualit\u00e9, donc on comprend bien \u00e7a, c'est quand m\u00eame ton obsession par rapport \u00e0 \u00e7a depuis le d\u00e9but, la plantation de larves jusqu'\u00e0... On a \u00e9videmment le... On oppose souvent dans les jus, dans la qualit\u00e9, le jus de fruits frais, donc fra\u00eechement press\u00e9, au jus de fruits pasteuris\u00e9s, c'est \u00e7a un peu, donc du coup qui passe par un syst\u00e8me... Alors quoique dans les... Apr\u00e8s maintenant il y a entre les deux, il y a les flashs pasteuris\u00e9s, il y a les choses qui... les jus qui se gardent pas, mais tu peux donc avoir un jus qui se conserve et qui est d'une qualit\u00e9 exceptionnelle versus un jus qui est fra\u00eechement press\u00e9 ? Alors un jus press\u00e9 donc c'est un jus qu'on d\u00e9finit nous comme fonctionnel. En fait ta motivation d'achat ou la motivation d'achat pour un consommateur, ce n'est pas ce qu'il est frais, donc c'est plus nutritionnel. D'accord ? Donc, si un vite veut avoir 100 % de ses vitamines, ses nutriments, et le seul moyen d'avoir 100 %, effectivement, c'est de le faire frais \u00e0 la minute. Sachant qu'il y a quand m\u00eame un risque. Un, c'est l'oxydation puisque c'est le premier ennemi en fait de tous les fruits. On conna\u00eet tous, tu coupes une poire, une pomme, quelques instants plus tard \u00e7a va \u00eatre oxyd\u00e9, \u00e7a devient marron, banane pareil. Donc il y a l'oxydation, le premier point. Et puis le deuxi\u00e8me, c'est que quand tu fais du frais, tu le fais si tu as une mati\u00e8re premi\u00e8re fra\u00eeche qui est disponible et de qualit\u00e9. C'est pas parce qu'il est frais que tu auras automatiquement un jus de fruits frais qui aura une valeur gustative ou un profil aromatique int\u00e9ressant. Si tu prends ces deux principes-l\u00e0, moi je les oppose \u00e0 ce que nous on fait. C'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 on identifie une vari\u00e9t\u00e9, une r\u00e9gion, un niveau de maturit\u00e9 avec des bons \u00e9quilibres sucres-acides et \u00e0 ce moment l\u00e0, on intervient et on enferme en fait... On capture. On capture et on va enfermer toutes ces particularit\u00e9s dans un flacon. Alors certes il est pasteuris\u00e9, mais c'est une tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re pasteurisation et c'est un de nos forts. Une de nos forts c'est qu'on a une ma\u00eetrise de cette pasteurisation telle que pour certains produits on ne la sent m\u00eame pas. Je pense \u00e0 notre ananas par exemple, c'est assez exceptionnel puisque certains nous disent qu'il est plut\u00f4t frais. On dit non, il est pasteuris\u00e9. C'est quoi une l\u00e9g\u00e8re pasteurisation ? Pasteurisation c'est temps et temp\u00e9rature. En fait elle doit s'adapter en fonction de chaque mati\u00e8re premi\u00e8re, de chaque taux d'acidit\u00e9 qu'il y a naturellement dans le fruit, de chaque taux de sucre et de chaque maturit\u00e9. Donc tu pasteurises pas l'ananas comme tu pasteurises la pomme ? Non, chaque fois c'est diff\u00e9rent. Donc tu dois les amener \u00e0 une certaine temp\u00e9rature, un certain temps et \u00e7a permet de les conserver plus longtemps apr\u00e8s. Oui, \u00e7a permet de les stabiliser. Nous, c'est pas pour les garder, c'est pour stabiliser en fait. C'est juste pour que tout ce qu'on a identifi\u00e9 comme traits de caract\u00e8re, ou comme traits de personnalit\u00e9 dans un fruit ou dans une vari\u00e9t\u00e9 en fait pour que ce qu'on a imagin\u00e9 l\u00e0 soit livr\u00e9 au maxi \u00e0 100%. Voil\u00e0. Ok. Donc tu es pass\u00e9 de ce relais ch\u00e2teau \u00e0 galerie n\u00e9e bon march\u00e9, grande \u00e9picerie. \u00c7a c'est en quoi ? En un an, deux ans ? Rapide \u00e7a ? 99, je suis rentr\u00e9 \u00e0 la Grande \u00c9picerie, je crois qu'on a... un peu avant d'ailleurs, je crois qu'on a 20, d\u00e8s le d\u00e9part d'ailleurs, puisque... ou 98, quelque chose comme \u00e7a. Mais en tout cas on a une vingtaine d'ann\u00e9es de collaboration avec la Grande \u00c9picerie, puisqu'il est encore un de nos plus importants clients sur Paris-Rhin. D'accord et tout \u00e7a tu es encore tout seul \u00e0 ce moment l\u00e0 ? Alors quand j'ai d\u00e9marr\u00e9 oui j'avais un prestataire donc pour fabriquer pour transformer les mati\u00e8res premi\u00e8res donc \u00e7a c'est ext\u00e9rieur. Tu g\u00e8res encore tes arbres, tes vergers et tout \u00e7a ? Alors je commence \u00e0 ne plus les g\u00e9rer et je les confie \u00e0 un voisin qui va s'en occuper. D'accord. Donc je me d\u00e9tache de la ferme, j'y reste encore parce que c'est l\u00e0 que tout se passe, tous mes produits passent par l\u00e0, mes jus de fruits. Et 98, 99, on va dire jour 3, puisqu'on a fait le 1 et le 2, je suis rep\u00e9r\u00e9 \u00e0 la grande \u00e9picerie par un acheteur de food qui venait des Etats-Unis et qui repr\u00e9sentait la marque, enfin l'enseigne William Sonoma et qui c'\u00e9tait, ils avaient \u00e0 peu pr\u00e8s 200 magasins \u00e0 travers les Etats-Unis sur la plupart des \u00e9tats, au moins les grosses m\u00e9tropoles. Et ils vendaient du, qu'on appelle \u00e7a, de l'art culinaire. Des articles d'art culinaire plut\u00f4t haut de gamme et avaient un petit corner en fait food \u00e0 l'int\u00e9rieur. Et ils avaient une dizaine de marques pioch\u00e9es principalement en Europe, donc \u00e0 Espagne, Italie et France et proposaient ces produits-l\u00e0 sur les 200 magasins. Donc on est rep\u00e9r\u00e9 par l'acheteur, \u00e0 l'\u00e9poque il s'appelait Chris Bridge, je me rappelle bien. Et les rendez-vous avaient lieu je crois au Lancaster au petit d\u00e9jeuner donc c'\u00e9tait assez impressionnant et ils font une premi\u00e8re commande et la premi\u00e8re commande en 99 je crois repr\u00e9sentait 70% des chutes d'affaires de l'ann\u00e9e. C'est \u00e0 combien de bouteilles ? Je crois qu'il y avait trois containers donc trois containers \u00e7a doit faire aller 30 000 bouteilles, 30-40 000 bouteilles, un truc comme \u00e7a. Mais toi tu as assez de fruits pour faire tout \u00e7a ? Ouais, j'avais assez de fruits sauf que j'avais jamais vu un container, j'avais jamais travaill\u00e9 \u00e0 l'export, j'avais pas fait payer par avance, enfin bon... Il vient pas voir tout ce qu'il y a derri\u00e8re lui. Tu vas au Lancaster, il ach\u00e8te, il signe, et basta. Non mais c'\u00e9tait pas le Lancaster. J'ai eu le Lancaster pour le rendez-vous. C'\u00e9tait bien pour l'acheteur am\u00e9ricain. Oui mais l'acheteur il vient pas voir chez toi ce qu'il se passe, ce qu'il y a derri\u00e8re, etc. Bah si, si. Il vient voir, il fait un audit, etc. Donc voil\u00e0, tout se passe bien, il go\u00fbte les produits, il sont fan, pas de probl\u00e8me. Je crois qu'il y a cinq r\u00e9f\u00e9rences, ou quatre r\u00e9f\u00e9rences qui avaient \u00e9t\u00e9 choisies. Tout le staff l\u00e0-bas adore, donc c'est bon, il le positionne et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un gros coup de boost en fait pour la micro-entreprise qui d\u00e9marrait. \u00c7a a dur\u00e9 quatre ans. D'accord, et alors l\u00e0 tu commences \u00e0 recruter autour de toi ? Un petit peu, mais pas tant que \u00e7a parce que jusqu'en 2007 on n'a fait aucune prospection, c'est-\u00e0-dire seuls les grandes vitrines et puis le bouche \u00e0 oreille nous alimentaient suffisamment pour assurer la croissance. Mais tu parles bien, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s confidentiel. Je suis d'accord, mais ce qui m'impressionne moi et toi, j'ai l'impression que tu l'as compl\u00e8tement assimil\u00e9 mais tu passes d'un m\u00e9tier o\u00f9 tu arraches des arbres avec des cha\u00eenes derri\u00e8re ton tracteur, je te vois faire non mais si tu viens de l\u00e0. L'image. Non mais attends. J'ai pas pass\u00e9 15 ans de ma vie avec une cha\u00eene derri\u00e8re moi. Mais non mais d'accord ! Mais... Mais... Mais... T'as \u00e0 planter des... Il a envie de me flinguer ! \u00c0 planter des... \u00c0 planter des arbres, \u00e0 am\u00e9liorer tes ar\u00f4mes, \u00e0 am\u00e9liorer tes fruits, enfin tout \u00e7a... Pendant 15 ans j'ai essay\u00e9 de faire des belles choses. Oui je sais mais pendant... Mais tu as continu\u00e9 apr\u00e8s d'ailleurs, bien apr\u00e8s. Et ce que je veux dire c'est que ton quotidien au-del\u00e0 de \u00e7a, tu as les mains dans la terre, tu vois, j'imagine avec de la terre sous les ongles et tous les jours et voil\u00e0. Un mec qui tout d'un coup devient, va apprendre \u00e0 passer un processus de transformation du fruit, c'est nouveau. Dans la m\u00eame ann\u00e9e tu dois convaincre des personnes, donc des sommeliers, l'ann\u00e9e suivante ou quasiment la m\u00eame ann\u00e9e tu deviens VRP en fait, quand m\u00eame, m\u00eame si \u00e7a doit t'agacer mais il faut bien vendre ton truc, alors tu le vends par la qualit\u00e9 mais il y a quand m\u00eame une id\u00e9e, t'as du business, t'as de la changement de compta, t'as des approvisionnements, t'as de la logistique, t'as des tas de choses, tout \u00e7a c'est nouveau, tu l'apprends petit \u00e0 petit mais... Ouais mais bon y'a rien de compliqu\u00e9 non plus, c'est pas du nucl\u00e9aire non plus. D'accord mais tu fais combien de chiffres d'affaires aujourd'hui ? On est aux alentours de 12 millions quoi voil\u00e0. D'accord et c'est hyper simple. Non mais tu vois ce que je veux dire, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir. Je te parle de cette \u00e9poque l\u00e0, je veux dire-l\u00e0. En fait, on est sortis du bois en 2007, grosso modo. Pendant 10 ans, c'est rest\u00e9 dans le sens confidentiel o\u00f9 je n'ai pas mis en place de d\u00e9marche, de strat\u00e9gie, m\u00eame si j'avais \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette \u00e9poque approch\u00e9 par la grande distribution qui voulait qu'on leur fasse des jus de fruits, etc. parce qu'ils nous avaient rep\u00e9r\u00e9, notamment Leclerc \u00e0 l'\u00e9poque, je crois. Ce que tu n'as jamais fait ? Ce que j'ai toujours refus\u00e9, et c'est encore le cas aujourd'hui. Mais je me suis tenu \u00e0 faire du mieux que je pouvais avec, on va dire, ma sensibilit\u00e9 sur les fruits pour les rep\u00e9rer, et puis ce que j'imaginais d'esth\u00e9tique pour un produit qu'on allait poser sur une table, servir sur un plateau, dans un restaurant. Avec un prix qui a toujours \u00e9t\u00e9 assez ambitieux ? Depuis le d\u00e9but ? Non, au d\u00e9but c'\u00e9tait pas tr\u00e8s ambitieux donc l\u00e0 pour le coup je manquais vraiment d'exp\u00e9rience, \u00e7a tombait pas sous le sens. C'\u00e9tait pas si \u00e9vident que \u00e7a d'imaginer que ce qu'allait co\u00fbter en fait la mise en place d'un jus de fruits qu'on allait distribuer 20 ans plus tard aupr\u00e8s de 4500 clients en direct. Il y a eu des \u00e9volutions tr\u00e8s fortes en fait certaines ann\u00e9es, je crois qu'une ann\u00e9e j'ai fait passer une augmentation sur un jus de tomate \u00e0 29% donc c'est pas des hausses, c'\u00e9tait juste quelque chose de juste inimaginable pour les acheteurs. Mais c'\u00e9tait compr\u00e9hensible parce que c'\u00e9tait la r\u00e9alit\u00e9, qu'il fallait bien effectivement... Sinon tu bouclais pas ton budget et voil\u00e0 quoi, donc c'\u00e9tait aussi simple que \u00e7a quoi. Mais \u00e7a c'est pas... on a toujours eu un relationnel avec nos acheteurs, qui \u00e9tait un relationnel tr\u00e8s... qui \u00e9tait jamais dans l'affrontement, qui \u00e9tait jamais dans la discussion. C'est-\u00e0-dire que... est-ce que... moi je vous ai dit, faites de votre mieux avec vos produits, et eux ils me disaient, ben faites ton mieux avec ce que tu sais faire quoi. Donc quelque part il y a une esp\u00e8ce de rencontre entre le produit, un consommateur, un acheteur, un fournisseur. \u00c7a s'est d\u00e9roul\u00e9 relativement naturel, avec un grand naturel en fait. Pendant dix ans \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a, voil\u00e0. Il y a quand m\u00eame un \u00e9norme changement de paradigme parce que tu me dis que tout \u00e7a voil\u00e0 c'\u00e9tait facile, \u00e7a change... Mais, enfin, facile, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame... Ouais, c'\u00e9tait pas non plus... Non, mais t'es pass\u00e9 d'un mod\u00e8le \u00e9conomique o\u00f9 tu vendais en vrac \u00e0 des personnes qui t'imposaient des prix, voil\u00e0, \u00e0 une transformation, tu vends en s\u00e9lectifif voire ultra s\u00e9lectif en refusant toutes les personnes qui te proposent de la grande distrib ou des choses comme \u00e7a parce que tu refuses finalement probablement de revenir \u00e0 un mod\u00e8le que tu as connu sur lequel on peut imposer un certain nombre de choses. Je veux dire ce co\u00fbt du jus de tomate \u00e0 plus de 29% il est assez embl\u00e9matique de la diff\u00e9rence de monde. Oui, alors, au d\u00e9part, les... En fait, moi j'essaie toujours d'avancer avec raison. Voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre aussi ce que je tire de cette exp\u00e9rience d'agriculteur ou de paysan, peu importe le terme, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, si par exemple aujourd'hui on ach\u00e8te tous nos fruits, puisque \u00e7a ne vient pas de la propri\u00e9t\u00e9, on est bien d'accord, et je me suis vite aper\u00e7u qu'il fallait mieux acheter et rep\u00e9rer, en fait rep\u00e9rer, identifier une mati\u00e8re premi\u00e8re, une zone de production, une vari\u00e9t\u00e9, un mode de culture, un producteur, et \u00e0 ce moment l\u00e0, quand effectivement l\u00e0 c mode de culture, un producteur et \u00e0 ce moment l\u00e0 quand effectivement l\u00e0 c'est int\u00e9ressant on ach\u00e8te et on fonctionne comme \u00e7a depuis maintenant 20 ans. Quand tu produis, tu subis les r\u00e9activit\u00e9s climatiques, si tu fais un mauvais abricot, tu fais un mauvais abricot, si tu fais une mauvaise p\u00eache parce que tu as deux semaines de froid, tu as une mauvaise p\u00eache et apr\u00e8s tu as transform\u00e9 une mauvaise p\u00eache pour faire un \u00e9clair de p\u00eache qui va \u00eatre juste tr\u00e8s banal ou moyen et \u00e7a correspond pas \u00e0 ce que j'imagine pour mes clients. Donc on parlait des hausses par exemple, des hausses de mati\u00e8re premi\u00e8re, il faut bien aussi qu'on... on fait une belle mati\u00e8re premi\u00e8re aussi parce qu'on a des bonnes collaborations avec les producteurs de fruits, avec les groupes de producteurs de fruits. Parce que je viens de ce milieu-l\u00e0, parce que je parle le m\u00eame langage qu'eux, parce que je sais, je connais leurs contraintes, je ne dis pas leurs difficult\u00e9s, je dis leurs contraintes. Je sais que la confiance avec eux est un ingr\u00e9dient majeur chez eux. Je te prends la p\u00eache de vigne, la p\u00eache de vigne \u00e7a fait... Je travaille avec un verger, c'est le m\u00eame verger depuis 20 ans en fait. Donc \u00e7a fait... voil\u00e0. Et pour \u00e7a, il faut eux aussi qu'ils gagnent leur vie. Tu vois ? Et \u00e7a c'est hyper important chez nous. Parce qu'on n'est pas des opportunistes, on est des opportunistes sur l'achat \u00e0 qualit\u00e9. c'est-\u00e0-dire si mon verger de p\u00eache de vigne avec lequel je travaille depuis 20 ans, si un jour pour des raisons climatiques, la qualit\u00e9 n'est pas au rendez-vous, je n'ach\u00e8te pas chez lui. Mais pas parce qu'il est mauvais, c'est parce qu'il n'a pas eu de chance, c'est tout. Mais c'\u00e9tait la question que j'avais \u00e9videmment, parce que tu t'engages forc\u00e9ment sur la dur\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que, alors est-ce que tu peux co-concevoir un certain nombre de choses, c'est-\u00e0-dire avec eux, de leur dire j'aimerais avoir all\u00e9 sur ce genre de choses, etc. d\u00e8s le d\u00e9but, d\u00e8s la plantation. Premi\u00e8re question, oui, bon, \u00e9ventuellement. Mais l'id\u00e9e c'est que t'es engag\u00e9, comme t'es engag\u00e9 sur la dur\u00e9e, en effet, si une ann\u00e9e pour x ou y raison, ils ont un fruit qui est mauvais, tu leur dis quoi ? Tu leur dis va le vendre ailleurs ? Ah ben oui, oui, mais c'est parce qu'on paye relativement bien aussi toutes les autres ann\u00e9es quoi. D'accord. Donc ils savent que c'est le prix \u00e0 payer. Et si une ann\u00e9e ils ont un fruit qui est excellent et qu'ils sont quelqu'un qui est pr\u00eat \u00e0 payer plus, bah tant pis pour toi. Non, non pas tant pis pour moi, ils sont tr\u00e8s corrects et ils nous l'accordent. D'accord. Sans personne payer plus peut-\u00eatre. C'est possible ? Peut-\u00eatre que personne paye plus. Dans certains cas oui, \u00e7a peut \u00eatre le cas. D'accord. T'as combien de fournisseurs aujourd'hui ? Alors en for\u00eat fran\u00e7aise, m\u00e9tropole, on a \u00e0 peu pr\u00e8s une dizaine. D'accord, mais c'est pas beaucoup. Et ils ont des grosses propri\u00e9t\u00e9s \u00e0 chaque fois ? C'est des gros vergers ? Pas forc\u00e9ment, non. Non, il y en a un qui a une petite propri\u00e9t\u00e9 mais hyper sp\u00e9cialis\u00e9 notamment \u00e0 la p\u00eache de vignes. Apr\u00e8s c'est des groupes de producteurs sur l'abricot, \u00e7a peut \u00eatre aussi des producteurs sur une seule parcelle, voil\u00e0 donc c'est un peu divers et vari\u00e9s quoi en fait il y a tous les mod\u00e8les, tous les modes. Tu ach\u00e8tes \u00e0 l'\u00e9tranger, tu fais je sais pas de la mangue ou du... Ouais d'accord. Donc l\u00e0 on a les fruits exotiques chez nous, c'est une part importante parce qu'il y a une envie en fait \u00e0 part de nos consommateurs, je sais pas si c'est pour voyager mais tout simplement parce qu'il y a une vraie sensibilit\u00e9 et puis que c'est la mangue, la passion \u00e0 l'ananas sont quand m\u00eame trois fruits commun\u00e9ment consomm\u00e9s en France en version frais, mais aussi beaucoup dans l'agroalimentaire. Et donc l\u00e0, pour alimenter la l\u00e9gende, je pourrais dire je prends un avion par semaine et je saute sur la premi\u00e8re plantation de manguiers qui se pointe. Dans la pub Jacques Vabre. Tu sors en parachute. Non, \u00e7a se passe pas comme \u00e7a du tout. Non, j'ai deux personnes, Nicolas et Lionel, en fait, qui parcourent chacun leur zone, \u00e0 savoir un plus Am\u00e9rique centrale, l'autre plus Asie-Afrique. Et ce sont des ind\u00e9pendants en fait, avec qui j'ai de bonnes collaborations depuis de nombreux ann\u00e9es. C'est peut-\u00eatre ceux qui bossent avec Terre de caf\u00e9, qui vont lui trouver ses bons caf\u00e9s ? Alors non, ils font pas le caf\u00e9. D'accord. Non, ils font pas le caf\u00e9. C'est vrai. D'accord. Mais ils font du rep\u00e9rage, ils font du rep\u00e9rage sur tout un tas de grandes marques, ou pour des chefs, etc. et quand ils trouvent quelque chose d'exceptionnel, clac, ils font, ils pr\u00e9l\u00e8vent un \u00e9chantillon, ils m'envoient, je go\u00fbte. Voil\u00e0, j'ach\u00e8te, j'ach\u00e8te pas. Et il y a l\u00e0-dessus, il y a un rapport toujours le m\u00eame, je veux dire pour faire pousser ce type de fruit, c'est toujours pousser plus ou moins le m\u00eame fondamentaux, je veux dire, de la marmite ? C'est un peu diff\u00e9rent, c'est un peu diff\u00e9rent. Nous on essaie de mettre en place des contraintes notamment au niveau de la propret\u00e9 du produit. Voil\u00e0 \u00e7a c'est hyper important. Soyons clairs c'est tr\u00e8s loin. J'ach\u00e8te avant tout un produit propre et bon et donc \u00e7a peut changer effectivement de producteur. G\u00e9n\u00e9ralement on reste toujours sur les m\u00eames pays, sur les m\u00eames zones mais \u00e7a peut changer de producteur. Et puis on travaille pas avec un producteur, on travaille avec un op\u00e9rateur qui rassemble des producteurs. Pour la simple et bonne raison c'est que on ne fait pas arriver un fruit frais parce qu'on aurait un impact CO2 extr\u00eamement fort, il faudrait faire de l'import avion en fait, donc c'est pas envisageable. Si on fait du bateau en frais, \u00e7a veut dire qu'il n'est pas ramass\u00e9 \u00e0 bonne maturit\u00e9 et donc on aurait un produit passable au niveau des caract\u00e8res organoleptiques. Donc on va faire extraire sur place au moment de la maturit\u00e9 optimale selon moi, et \u00e0 ce moment l\u00e0, il surg\u00e8le imm\u00e9diatement sans pasteurisation et hop, on r\u00e9cup\u00e8re le produit en mode surgel\u00e9. D'accord, donc il traverse l'Atlantique surgel\u00e9. Ouais, d'accord. En bateau. En bateau, en bateau. Et donc tu dis un produit propre, c'est une question, alors j'ai vu que vous aviez quelques produits bio, mais c'est une question \u00e9videmment fondamentale d\u00e9sormais en 2020 quoi. Toi t'es sur du propre aujourd'hui, le bio est quelque chose que vous travaillez un peu mais qui n'est pas majeur encore, est-ce que l\u00e0-dessus, c'est quoi ta perception ? D'ailleurs puisque je vous dis que je n'y connais pas grand chose, j'imagine que... enfin propre, bio, c'est des ta perception ? D'ailleurs puisque j'y connais pas grand chose j'imagine que Prop' Bio c'est des labels, enfin Prop' c'est pas un label. Alors le bio, est-ce que c'est... alors le bio existe depuis les ann\u00e9es 50, 70 commence \u00e0 rassembler du monde pour faire la petite histoire. Depuis quelques ann\u00e9es il s'exprime en fait et est identifiable dans tous les magasins, voire des enseignes sp\u00e9cialis\u00e9es. OK, \u00e7a correspond \u00e0 un sujet en fait de soci\u00e9t\u00e9 qui est mieux manger, faire attention \u00e0 ceux qui nous nourrissent etc. Bon, nous on a avant tout une marque plaisir. En fait il faut qu'il y ait de la couleur, de la texture, il faut qu'il y ait du ressenti. Il faut que le jus de fruits soit sublime le fruit ou sublime en fait le moment de d\u00e9gustation. Si c'est en tea time, si c'est en d\u00e9but de repas, si c'est le soir comme ingr\u00e9dient, m\u00eame mineur mais en tout cas qui va avoir son effet dans un cocktail. Donc c'est le fond, un des fondements de la marque. Apr\u00e8s \u00e7a passe effectivement, comme on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, s\u00e9lection de mati\u00e8res premi\u00e8res, niveau de maturit\u00e9, transformation, ma\u00eetrise des proc\u00e8s, etc. Et puis strat\u00e9gie, puisque on n'est pas n'importe o\u00f9, on n'est que chez les gens qui veulent faire plaisir aux autres. Je dis souvent entre un produit conventionnel, tr\u00e8s bon, donc conventionnel, qui peut avoir de la chimie dans sa production, mais qui, au niveau organoleptique, est tr\u00e8s bon, versus un produit bio, tr\u00e8s propre, mais pas bon, lequel je choisis, \u00e0 ton avis ? J'imagine que tu choisis le bon. Eh bien non, aucun des deux. Je choisis aucun des deux. Parce que celui qui est propre mais qui est... sur lequel j'ai pas la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, je vais pas le prendre. Et celui qui est bio mais qui ressemble \u00e0 rien et qui va rien provoquer, il est bio et c'est sa seule valeur, mais qu'il n'y a pas de valeur plaisir, je ne le prends pas non plus. Donc l\u00e0 on cote la r\u00e9f\u00e9rence. D'accord et l\u00e0 du coup la question c'est qu'est ce que c'est les crit\u00e8res de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire et de propre alors ? Alors, il y a trois grands types d'agriculture en France. Tu as le conventionnel, donc le conventionnel tu interviens \u00e0 titre pr\u00e9ventif sur la plupart des maladies ou des ravageurs. Donc tu utilises de la chimie de moins en moins. Pour en avoir utilis\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es, aujourd'hui ils s'en utilisent quand m\u00eame, on va dire peut-\u00eatre deux \u00e0 trois fois moins \u00e0 ramener \u00e0 l'hectare ou \u00e0 la tonne de fruits produits. Apr\u00e8s tu as le raisonn\u00e9, donc le lutte int\u00e9gr\u00e9e, mais en tout cas le lutte raisonn\u00e9e, donc c'est l\u00e0, c'est le producteur qui va raisonner son intervention, c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s observation, en fait il va d\u00e9cider si son fruit, sa production ou son arbre est en danger d'intervenir chimiquement ou pas, \u00e7a peut \u00eatre aussi par des biotechnologies. Et enfin la troisi\u00e8me agriculture, troisi\u00e8me mode, c'est le bio o\u00f9 l\u00e0 tout est interdit, effectivement toute intervention chimique est interdite. C'est juste qu'il faut rappeler en fait que la surface agraire qui est produite en bio en fait repr\u00e9sente qu'\u00e0 peine 7% en fait de la surface agraire fran\u00e7aise. En fruits c'est un peu plus \u00e9lev\u00e9 que \u00e7a, 8 ou 10% et la demande est telle en fait qu'on n'a pas les moyens avec 10% de l'offre de choisir ce qui est bon en fait. Parce qu'il y a une vraie demande de plus en plus forte de la part des grosses industries agroalimentaires qui, pour qui en fait, et je le con\u00e7ois et je le respecte et c'est honorable, disent on a un produit bio mais on n'a pas un produit plaisir forc\u00e9ment quoi. Nous notre premier le premier claim en fait c'est bio. Nous on veut rester dans cette histoire, dans cet \u00e9quilibre entre le plaisir, la propret\u00e9, l'instant o\u00f9 on va consommer ce produit-l\u00e0, l'endroit o\u00f9 on va le trouver. Donc voil\u00e0, c'est une esp\u00e8ce d'\u00e9quilibre entre tout \u00e7a. Donc on met, pour reprendre ta question initiale, mais je voulais faire ce pr\u00e9ambule au d\u00e9part. Effectivement, on avance avec des cahiers des charges qui sont de plus en plus pr\u00e9cis sur l'utilisation ou non de certaines mati\u00e8res actives chimiques ou de synth\u00e8se. Et voil\u00e0 comment on avance avec des producteurs ou des groupes de producteurs. Et ton sentiment, et c'est une question vraiment... C'est plus une impression que j'ai. Enfin je vois, je sais pas moi, un Naturalia qui a ouvert au coin de l'\u00e9cole de mes enfants, il y avait tous les parents qui prenaient en photo avant l'ouverture le Naturalia, c'\u00e9tait l'\u00e9v\u00e9nement, tu vois, du 17e arrondissement. J'exag\u00e8re un peu mais \u00e0 peine. Est-ce que, en fait que de toute fa\u00e7on tu vas pas \u00eatre contraint et forc\u00e9, on n'est pas contraint et forc\u00e9 au bout d'un moment qu'on travaille ce type de mati\u00e8re premi\u00e8re \u00e0 aller \u00e0 fond sur le bio parce que de toute fa\u00e7on le march\u00e9 va \u00eatre comme \u00e7a ? Si mais il y a une r\u00e9alit\u00e9 de terrain, encore une fois, si il y a 10% de la surface qui va nourrir 10% de la population, on fait quoi des 90 autres ? Oui bien s\u00fbr. Enfin je veux dire, c'est aussi juste une question \u00e9conomique \u00e0 laquelle, j'allais dire, les producteurs, les ing\u00e9nieurs agro, certains centres de recherche, en fait, bossent depuis des ann\u00e9es avec des grands courants de pens\u00e9e, que peut \u00eatre l'agro\u00e9cologie avec Pierre Rabhi et je sais pas comment il s'appelle, Dion, le r\u00e9alisateur du film, qui a aussi un investissement tr\u00e8s fort sur ce sujet-l\u00e0. C'est un chantier qui va, pour moi, mettre une g\u00e9n\u00e9ration. Il faut, dans 20 ans, on va se retrouver \u00e0 peut-\u00eatre \u00e0 60 ou 70% de l'offre qui sera en tous les cas propre. Est-ce qu'elle sera sous un label ou pas, j'en sais rien. Moi je trouve que je n'aime pas tout ce qui est radical en fait. \u00c7a me g\u00eane un peu. Le bio... Moi je trouve qu'il y a quand m\u00eame encore trop d'offres bio pas tr\u00e8s intelligentes. Voil\u00e0, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais c'est comme \u00e7a que je qualifie. Mais se retrouver des fruits en contre-saison bio dans une ancienne sp\u00e9cialis\u00e9e, je trouve \u00e7a un peu cr\u00e9tin, un peu idiot, et je trouve que c'est contre-productif par rapport \u00e0 ce que signifie intrins\u00e8quement le bio, \u00e0 savoir un produit compl\u00e8tement propre, mais aussi raisonn\u00e9 dans sa date de production, dans la consommation CO2 qu'il aura parce que manger de la fraise au mois de d\u00e9cembre qui vient de Berluc, moi je suis all\u00e9 faire des courses ce week-end, j'ai vu des cerises, des cerises fra\u00eeches et qui \u00e9taient en plus tr\u00e8s tr\u00e8s belles, avec des 32, un truc de fou quoi. Je n'ai pas regard\u00e9 le prix parce que... Au mois de d\u00e9cembre oui. Au mois de d\u00e9cembre, il y a un c\u00f4t\u00e9 ridicule en fait. Voil\u00e0, \u00e7a c'est ridicule, pour moi \u00e7a n'a pas de sens. Je ne dis pas que les industriels ach\u00e8tent de la fraise fra\u00eeche aujourd'hui pour la transformer, ce qui n'est s\u00fbrement pas le cas. Mais je trouve qu'il y a encore quelque chose de pas tr\u00e8s coh\u00e9rent en fait dans l'offre bio en France. C'est qu'on tend vers quelque chose d'un peu plus raisonn\u00e9, qui serait plus cal\u00e9 sur que peut faire notre r\u00e9gion, que peut faire comment on peut acheter \u00e0 500 km autour de soi, ou peut-\u00eatre \u00e0 800, mais pas plus, etc. Voil\u00e0, donc je trouve que \u00e7a, \u00e7a va dans le bon sens, mais \u00e0 moins de 20 ans, je vois pas tout basculer en bio. C'est int\u00e9ressant parce qu'on voit que ce virage se fait comme tout ce que tu as fait depuis le d\u00e9but, j'imagine un peu, j'ai l'impression en tout cas un peu sur le temps long quoi sans jamais enfin c'est un peu un fondamental j'imagine obligatoire quand tu bosses sur les arbres on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure mais avant de venir sur o\u00f9 on est Alain Millat aujourd'hui l'entreprise je voudrais juste rebondir sur un... pas un d\u00e9tail mais ce que tu as dit tout \u00e0 l'heure, un moment int\u00e9ressant, tu parlais des moments o\u00f9 on consommait tes jus et tu as parl\u00e9 de tea time donc plut\u00f4t le go\u00fbter, tu as parl\u00e9 de d\u00eener en d\u00e9but de repas, potentiellement d'ap\u00e9ro etc... mais c'est pas un jus de par exemple de petit-d\u00e9j? Enfin'ap\u00e9ro etc. Mais c'est pas un jus de, par exemple, de petit d\u00e9j. C'est marrant, c'est vraiment un... m\u00eame sur ce moment l\u00e0, on est dans un jus diff\u00e9rent. En fait aujourd'hui on a quand m\u00eame 38 parfums diff\u00e9rents. Donc quand je dis 38 parfums diff\u00e9rents, on ne fait aucun assemblage, donc il n'y a jamais deux esp\u00e8ces, \u00e0 part un qui est le pomme-coin, mais il est historique, il faisait partie des six premiers du jour 1. Et donc ensuite on a diff\u00e9rentes esp\u00e8ces. Mais on passe de fruits exotiques \u00e0 des fruits m\u00e9tropoles, on a m\u00eame du l\u00e9gume en fait, puisqu'on a la carotte, la betterave, une fruit barbe qui est un jus de s\u00e8ve, donc c'est un peu particulier. Mais chacun trouve leur place aupr\u00e8s des consommateurs, soit au regard de leur sensibilit\u00e9, soit au regard de l'usage, c'est-\u00e0-dire si c'est un ingr\u00e9dient, s'il est \u00e0 boire tout seul, s'il est int\u00e9gr\u00e9 ou incorpor\u00e9 \u00e0 un cocktail, voire m\u00eame \u00e0 une recette, et puis en fonction du moment. Donc tu vas avoir des textures par exemple extr\u00eamement gourmandes avec une poire d'\u00e9t\u00e9, une poire William. L\u00e0 on est sur une poire William plut\u00f4t de coteau, voire d'altitude, donc extr\u00eamement riche, aromatiquement tr\u00e8s forte, avec un l\u00e9ger sale. Il faut les go\u00fbter, j'incite \u00e0 le faire. C'est typiquement un produit qui va au petit d\u00e9jeuner, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi en d\u00e9but de repas. On a notre collection de tomates, on a quand m\u00eame 4 tomates, donc 4 mono. On a un blinde de 3 tomates rouges qui ne sont pas des tomates de vari\u00e9t\u00e9 industrielle pour la transformation industrielle, ce sont des vari\u00e9t\u00e9s de fruits de bouche, en fait, qui vont sur le march\u00e9 et qu'on blinde en fait, et on en fait un jus de tomate avec un profil aromatique qui n'a pas chang\u00e9 depuis des ann\u00e9es, c'est un m\u00e9lange de trois vari\u00e9t\u00e9s. J'ai go\u00fbt\u00e9 tes jus de tomate mais j'ai jamais go\u00fbt\u00e9 les uns \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres, \u00e7a doit \u00eatre assez... Oui, une vraie diff\u00e9rence avec la tomate jaune, tomate ananas, une noire de crim\u00e9e et enfin une green zebra, une verte. Voil\u00e0, donc on a ces tomates l\u00e0 qui sont en d\u00e9but de repas. On peut avoir aussi, on a les sauvignons. On a quand m\u00eame sauvignons et cabernets qui sont deux r\u00e9f\u00e9rences. Pur jus de raisin. L\u00e0 aussi, tu vois, en propret\u00e9, typiquement c'est un verger qui est sur haute valeur environnementale, donc HVE coefficient 4, donc la plus forte note, donc avec effectivement ma\u00eetrise des intrants, conditions de travail, respect de l'environnement, voil\u00e0 donc \u00e7a c'est bien. Mais tu peux avoir aussi ce qu'on appelle m\u00eame des jus de dessert,'on a par exemple souvent la mandarine qui est servie, donc c'est la Tardivoni Chakuli, pas l'herbe, 80 hectares, un produit unique, des zestes qui sont assez exceptionnels, qui finissent dans l'industrie de la parfumerie, de la eau de parfumerie. Et l\u00e0, cette mandarine est souvent servie en shot, en fait, en accompagnement de certains desserts chocolat\u00e9s. Voil\u00e0, mais aussi on a l'apr\u00e8s-midi o\u00f9 tu peux avoir de la fraise, de la framboise, une p\u00eache de vignes, et puis le soir des r\u00e9f\u00e9rences... Je vais boire du jus toute la journ\u00e9e, merci. Voil\u00e0, et le soir tu vas avoir la rhubarbe qui va \u00eatre utilis\u00e9e comme le fait par exemple le plaza dans un de ses cocktails exceptionnels. Si je dois venir alors apr\u00e8s pour un truc beaucoup plus justement vulgaire, moins po\u00e9tique que ses fruits, ses moments de consommation et de testing, tu me disais tout \u00e0 l'heure que vous faites \u00e0 peu pr\u00e8s 12 millions d'euros de chiffre d'affaires, tu vends donc toujours en direct \u00e0, alors beaucoup j'imagine, ce qu'on va appeler en B2B, donc \u00e0 des... \u00e9ventuellement des restaurateurs, un certain nombre de choses. Mais o\u00f9 est-ce qu'on trouve aujourd'hui ? C'est quoi tes mod\u00e8les ? C'est quoi tes grosses zones ? D\u00e9j\u00e0 je peux acheter sur alain-mia.com en direct, \u00e7a c'est s\u00fbr. Je peux trouver toujours \u00e0 la Grande \u00c9picerie j'imagine ou ailleurs. Dans un tas d'h\u00f4tels, mais alors en gros c'est quasiment j'ai envie de dire, si t'as un bon h\u00f4tel, Palace Parisien ou ailleurs, on les reconna\u00eet aux jus qui sont expos\u00e9s tous les uns \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres. Oussa, ailleurs. Alors, t'es que fran\u00e7ais ? Alors d\u00e9j\u00e0 en France, donc effectivement avec 400 clients, on travaille en direct, c'est une de nos signatures. Trois gros segments en fait, quatre exactement. Le premier c'est la restauration, donc certes il y a l'\u00e9toil\u00e9 Michelin, mais c'est aussi tous les endroits, on appelle \u00e7a nos belles tables en fait. Mais c'est aussi tous les restaurateurs ou les sommeliers ou les ma\u00eetres d'h\u00f4tels qui veulent faire plaisir \u00e0 leurs clients et qui veulent cr\u00e9er de la coh\u00e9rence. C'est \u00e0 dire s'ils font un effort de choisir des vins de propri\u00e9taires, d'\u00e9leveurs propri\u00e9taires, d'avoir une tr\u00e8s belle carte de vins, de faire attention aussi au pain, de faire attention \u00e0 tout ce tas de choses, et bien servir effectivement un jus de fruits fonctionnel d'une grande marque nationale qui ne peut pas faire autrement que de faire un produit \u00e0 base de concentr\u00e9, il y a une incoh\u00e9rence, nous on intervient pour faire de la coh\u00e9rence aussi \u00e0 ces \u00e9tablissements l\u00e0. Donc toutes les belles tables, qu'elles soient grandes, petites, en province, perdues quelque part, mais effectivement tous ces gens l\u00e0 en fait nous ils nous int\u00e9ressent parce qu'ils veulent faire plaisir et nous on est l\u00e0 pour les aider \u00e0 construire une carte de jus de fruits. Deuxi\u00e8me gros segment, l'h\u00f4tellerie donc effectivement c'est plut\u00f4t 4 et 5 tout simplement question de positionnement prix donc on nous retrouve au petit d\u00e9jeuner, au buffet petit d\u00e9jeuner mais aussi mini bar mais aussi room service et puis dans le bar ou la brasserie si l'\u00e9tablissement est \u00e9quip\u00e9 de cette prestation. Troisi\u00e8me segment c'est la boutique donc l\u00e0 c'est boutique d'\u00e9picerie fine avec des nouveaux mod\u00e8les qui apparaissent avec je pense \u00e0 la maison Jul\u00e8s qui propose effectivement autant de \u00e9piceries s\u00e8ches mais aussi un rayon fromage, un rayon charcuterie \u00e0 la coupe. L\u00e0 on est tr\u00e8s pr\u00e9sent. l\u00e0 aussi c'est des tr\u00e8s anciens clients puisqu'on a d\u00e9marr\u00e9 je crois il y a presque 20 ans. Et puis enfin \u00e7a peut \u00eatre aussi un peu de cavistes, il y en a un petit peu m\u00eame si, j'allais dire ils ont quand m\u00eame une sensibilit\u00e9 plus alcool, c'est leur job, mais on intervient comme CA additionnel en fait pour ces structures-l\u00e0, pour ces business models-l\u00e0. Et enfin le mode traiteur, donc l'\u00e9v\u00e9nementiel, o\u00f9 l\u00e0 on intervient aussi beaucoup aupr\u00e8s des traiteurs qui vont faire de l'\u00e9v\u00e9nement et qui s'adressent aussi \u00e0 l'institutionnel, donc on travaille avec des ambassades, avec des minist\u00e8res, mais aussi des op\u00e9ras, des th\u00e9\u00e2tres, voil\u00e0, l'Institut du monde arabe. Finalement, le direct to consumer, donc le consommateur final sur ton site, on ne parle m\u00eame pas parce que c'est petit, petit, dans tes quatre piliers. Oui, c'est relativement petit, m\u00eame si on \u00e0... \u00e7a fait partie en fait des leviers qu'on va actionner sur 2020, le digital, parce qu'on d\u00e9marre peut-\u00eatre aussi un peu de bas et qu'on a un peu n\u00e9glig\u00e9 ce support en fait. Donc oui, il y aura un peu de nouveaut\u00e9s en fait, ou une accessibilit\u00e9 un peu plus ais\u00e9e pour pour celui qui va venir taper \u00e0 la mi-apr\u00e8s-mai. Tu vends toujours aux Etats-Unis ? Alors pour l'expert, \u00e7a c'est de la France. Ces 4 500 clients ont besoin maintenant d'\u00eatre d'avoir un service qualit\u00e9 livraison plus fort, c'est-\u00e0-dire avoir plus de dire qu'on ait plus de r\u00e9activit\u00e9, qu'on livre en plus petite quantit\u00e9. Donc l\u00e0 on est en train de mettre en place plut\u00f4t des distributeurs en parall\u00e8le de notre action B2B mais en direct, donc pour am\u00e9liorer effectivement notre interm\u00e9diaire pour certaines zones et pour \u00e7a on va s'appuyer sur certains distributeurs. C'est combien ton chiffre d'affaires la France ? C'est 70% de chiffre. D'accord, c'est \u00e9norme. Donc 30% export. Et l'export c'est o\u00f9 du coup ? Alors c'est toujours en direction de m\u00e9tropoles qui ont une concentration qui sont plut\u00f4t des zones touristiques ou business, plut\u00f4t des grosses m\u00e9tropoles, c'est Tokyo, c'est Osaka, mais c'est aussi d'autres villes au Japon. C'est en fait un produit fran\u00e7ais un peu luxe en fait. Enfin je veux dire, c'est comme un salut-itton, on le trouve... Non, en fait on n'est pas luxe, parce que dans le luxe il y a quand m\u00eame un ingr\u00e9dient majeur, dans le luxe il faut \u00eatre un peu inaccessible. Nous sommes accessibles. Certes c'est un jus de fruit, il y a une certaine valeur qui est justifi\u00e9e parce qu'il y a une recherche de mati\u00e8re premi\u00e8re, parce qu'on ne vend pas partout, parce qu'on ne fait pas les volumes, parce qu'on pourrait nous demander, mais c'est que quand il n'y a plus de mati\u00e8re premi\u00e8re, on n'en fait plus parce qu'on estime qu'on a une obligation de r\u00e9sultat qualitatif organo-leptique face \u00e0 nos consommateurs et \u00e0 nos clients professionnels. Donc luxe non parce qu'on n'est pas, on a un produit accessible. Oui mais apr\u00e8s le fait d'offrir des demandes et dire j'en fais plus quand je peux plus c'est aussi justement la raret\u00e9 que tu cr\u00e9es dans ces univers. Oui alors sauf quand par exemple tu fais, tu vois on peut mettre du luxe dans le vin parce que quand tu as de la raret\u00e9 dans le vin tu dis il n'y en a plus par contre il reste tr\u00e8s peu et les prix c'est x2. Nous c'est pas x2, \u00e7a ne bouge pas, on est tr\u00e8s stable, l\u00e0 aussi on essaie d'avancer avec raison. Oui, on est luxe dans le sens o\u00f9 on nous retrouve sur les tr\u00e8s belles places quoi. Effectivement, \u00eatre dans le bar de Bourges \u00e0 l'Arabe avec un cocktail \u00e0 la B\u00e9t\u00e9trave \u00e0 la Mia, oui c'est bien. \u00catre pr\u00e9sent \u00e0 la carte du bar le plus haut du monde \u00e0 au Ritz \u00e0 Hong Kong, oui voil\u00e0, effectivement. Donc ta croissance est quand m\u00eame hyper contrainte finalement par la production. Je veux dire, aujourd'hui, est-ce que tu es au max de ce que tu peux vendre ? Non, on est..., parce que, alors, on ne veut pas en tous les cas sortir du niveau qualitatif qu'on s'est impos\u00e9 et qu'on a impos\u00e9. Et puis on estime, et Pierre-Olivier qui est pr\u00e8s de nous l\u00e0, va s\u00fbrement acquiescer, mais une marque est forte quand elle impose quelque chose. Nous on a impos\u00e9 un format qualitatif de textures, de couleurs, de ressentis, etc. Et \u00e7a on n'en sortira pas. Alors certes, sur certaines r\u00e9f\u00e9rences, tu prends la p\u00eache de vignes, la poire d'automne, paskrasane, qui sont sur des vergers avec des vari\u00e9t\u00e9s bien sp\u00e9cifiques. Oui, on ne pourra pas multiplier par 5 la production. Mais \u00e7a se... encore une fois, peut-\u00eatre que mon pass\u00e9 de producteur de fruits m'aide et je me dis, mon job c'est aussi de r\u00e9fl\u00e9chir et de dire dans cinq ans o\u00f9 on sera, qu'est-ce qu'on ne devrait pas, on ne devrait pas aujourd'hui, d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, faire planter telle vari\u00e9t\u00e9 \u00e0 tel endroit pour avoir telle mati\u00e8re premi\u00e8re disponible de telle qualit\u00e9 dans trois ans, dans cinq ans, dans huit ans, dans dix ans. Donc on n'est pas si limit\u00e9 que \u00e7a en fait. Apr\u00e8s sur les tomates, t'es pas limit\u00e9, sur les productions annuelles, donc \u00e7a va. Et donc vous transformez toujours vous-m\u00eame, alors \u00e0 part comme on a vu en Am\u00e9rique du Sud, ou enfin certaines, quoi que vous r\u00e9coltez quand m\u00eame le produit voil\u00e0 mais donc l\u00e0 tu as une... Je sais pas comment on appelle \u00e7a une usine... On peut l'appeler une usine, nous on l'appelle l'atelier parce que \u00e7a reste quand m\u00eame \u00e0 taille humaine. Et c'est o\u00f9 ? C'est ton ancien chez toi ? Non, non, non. Je trouvais \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant de s\u00e9parer le travail de la vie priv\u00e9e, comme la plupart des gens. Non, c'est \u00e0 Valence en fait, o\u00f9 il y a un site de production, donc tous les fruits arrivent l\u00e0-bas et tout repart de l\u00e0-bas en jus de fruits. Et donc \u00e7a tourne toute l'ann\u00e9e, il y a des p\u00e9riodes o\u00f9 il n'y a pas de fruits ? \u00c7a tourne toute l'ann\u00e9e. Parce qu a des p\u00e9riodes o\u00f9 il n'y a pas de fruits ? \u00c7a tourne toute l'ann\u00e9e. Parce qu'on a la p\u00e9riode des fruits frais, juillet-d\u00e9cembre, on va dire, deuxi\u00e8me semestre avec les abricots, les p\u00eaches, les poires, les pommes, les tomates, les raisins. Donc l\u00e0, \u00e7a arrive tous les jours. Je valide tous les achats. Je signe tous les produits qui sortent. Comme \u00e7a, il n'y a pas de souci. M\u00eame si j'ai une \u00e9quipe avec moi qui se forme au fur et \u00e0 mesure des semaines, des campagnes et des ann\u00e9es. Tu go\u00fbtes \u00e0 chaque fois ? Oui je go\u00fbte tout. Donc tu y es beaucoup l\u00e0-bas ? Oui, j'y suis un minimum une fois par semaine, mais l'\u00e9t\u00e9 beaucoup plus souvent parce qu'il surgel\u00e9s, donc qui arrivent des zones exotiques et on va transformer effectivement l'ananas, la passion, le litchi, la banane, etc. D'accord. Donc toi, ton job aujourd'hui, il est encore hyper hands-on, comme dirait nos amis. Donc, tu es vraiment les mains dans le cambouis encore, c'est-\u00e0-dire \u00e0 voir, enfin, impliquer dans le cambouis encore, c'est \u00e0 dire \u00e0 voir, enfin impliquer dans le produit ? Ouais, mon job en fait c'est d'\u00eatre au d\u00e9but et \u00e0 la fin. D'accord. Alors d\u00e9but et \u00e0 la fin, sur les process, mais pas dans le process. Il y a un directeur industriel, il a des bonnes \u00e9quipes avec lui, donc \u00e7a fonctionne bien. Vous \u00eates combien ? Sur le site de production, il faut une trentaine de personnes et au total on est \u00e0 peu pr\u00e8s 50. D'accord, c'est le gros des effectifs. Et une grosse \u00e9quipe qualit\u00e9, c'est hyper important, on est m\u00eame surstaff\u00e9 proportionnellement \u00e0 ce qu'on fait en volume, en qualit\u00e9, mais parce que c'est important aussi, on se r\u00e9clame pas d'\u00eatre propre ou d'\u00eatre tr\u00e8s bon s'il n'y a pas tout un process de suivi, d'\u00e9volution, d'vieillissement etc. Donc \u00e7a on est tr\u00e8s tr\u00e8s vigilant l\u00e0-dessus. Et donc moi je suis au d\u00e9but pour les achats en fait, donc je go\u00fbte tout ce qui rentre et ensuite bon l'op\u00e9rationnel je g\u00e8re pas, on est bien d'accord, et puis tout ce qui sort aussi. Et comment t'as appris tout \u00e7a ? Comment tu progresses ? Comment t'as appris ? Parce que tu vois, t'as beau me dire que \u00e7a vient au fil de l'eau, mais... En fait, il n'y a pas \u00e0 apprendre, il faut juste observer, m\u00e9moriser, m\u00e9moriser des couleurs, par exemple les couleurs de p\u00eache, il faut les m\u00e9moriser, le toucher aussi est hyper important. L\u00e0 tu restes sur le produit, mais tu es un manager, tu as des finances, tu as des banquiers, tu as un outil industriel \u00e0 produire, tu as des investissements, tu as des investissements sur le long terme, tu as plein de choses, tout \u00e7a, tu fais \u00e7a, tu es autodidacte dans tout \u00e7a. Toi tu n'as pas de dipl\u00f4me ? Non, non, je n'ai pas \u00e9t\u00e9 form\u00e9, non, non, je n'ai rien de tout \u00e7a, je n'ai m\u00eame pas le bac. Alors, en ayant le bac bac on peut faire une entreprise. Mais enfin, en tout cas... En priori, en l'ayant pas, tu peux en faire une aussi. En l'ayant pas, tu peux vraiment en faire une, ma petite entreprise. Non, c'est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, quand les besoins de l'entreprise sur certaines comp\u00e9tences, disciplines deviennent tr\u00e8s fortes, raisonnent tr\u00e8s souvent ou avec une r\u00e9currence forte, il faut trouver une solution. Donc tu fais appel \u00e0 des externes, consultant, etc. Quand tu as un peu plus de moyens, tu embauches ton premier, ton second, etc. Et puis tu construis tes \u00e9quipes. Et puis \u00e0 un moment donn\u00e9... Donc tu bouges les trous en fait, c'est \u00e7a ? Non, non, non, mais je dis \u00e7a... C'est pas tr\u00e8s sain d'avoir un collaborateur. Non, non, non, mais je veux dire, c'est une autre mani\u00e8re, c'\u00e9tait pas du tout... Je veux dire, c'est un moment en fait, tu essayes, tu vois qu'il y a un moment o\u00f9 il y a une fuite, et puis tu te dis, tiens, il faut que quelqu'un vienne m'aider pour la... Alors, non, c'est juste que moi moi je n'imagine pas travailler seul et je trouve qu'on fait rien tout seul. Tu l'as fait pendant longtemps. Oui mais quelque part t'es pas vraiment seul, quand tu fais appel \u00e0 d'autres, quand tu r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 plusieurs, non t'es pas vraiment seul. Et moi je trouve que quand tu fais rentrer d'autres sensibilit\u00e9s, d'autres personnalit\u00e9s, et puis des profils qui ont eu d\u00e9j\u00e0 des exp\u00e9riences, qui ont eu d\u00e9j\u00e0 un bon niveau de formation, et qui ont un angle d'attaque sur des sujets avec une m\u00e9thode O pour l'appliquer, effectivement, moi je trouve que je suis bien gard\u00e9. J'ai une garde proche qui est tr\u00e8s tr\u00e8s bonne, j'ai eu la chance, on peut dire chance ou autre chose suivant ses convictions, mais se retrouver \u00e0 choisir un DG en tant que pr\u00e9sident, choisir un DG et dire bon, il faut y aller, enfin un DG c'est un poste quand m\u00eame hyper strat\u00e9gique, c'est vraiment... sans parler de num\u00e9ro 2, parce que j'aime pas trop ce terme l\u00e0, mais c'est je veux dire, ils sont plus proches collaborateurs, il faut que \u00e7a fitte, si \u00e7a marche pas, \u00e7a marche pas. L\u00e0 \u00e7a marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien avec Pierre-Olivier, il y a de bons \u00e9changes, on co-construit tous les jours. Au-del\u00e0 de l'entente humaine, il y a aussi une envie de faire avancer les choses, tant dans la globalit\u00e9 de l'entreprise manag\u00e9riale, humaine, consid\u00e9ration, etc. mais aussi dans le projet d'entreprise. C'est finalement assez souvent le cas, mais quand j'arrive vers la fin d'\u00e9pisode avec mes invit\u00e9s, je trouve que ce qui m'impressionne c'est cette coh\u00e9rence souvent... \u00e7a peut para\u00eetre tout \u00e0 fait normal et b\u00e2touse ce que je dis mais tu vois entre ton parcours et ce que tu as v\u00e9cu d\u00e8s le d\u00e9but parce que quand on t'\u00e9coute, tu me regardes et les gens ne voient pas mais avec des yeux genre mais que de quoi il me parle lui, pourquoi il me demande qu'est-ce que j'ai appris ou comment tout \u00e7a c'est simple, \u00e7a vient comme \u00e7a etc. On voit quand m\u00eame un peu cet arbre qui au fur et \u00e0 mesure prend racine d'une part et d\u00e9ploie ses branches et ses feuilles par ailleurs et elles sont de plus en plus importantes et t'as de plus en plus de feuilles, de plus en plus de m\u00e9tiers, de plus en plus de choses. Tout \u00e7a tellement finalement \u00e0 la fois lentement, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e etc. qui fait que ben il n'y a pas de surprise. On ne dit pas tiens, boum, il a fait ce truc l\u00e0 d'un coup et puis \u00e7a, \u00e7a s'est rajout\u00e9 d'un coup, etc. Tout \u00e7a est un parcours qui semble assez... je trouve \u00e0 la fois impressionnant, mais fait dans une dur\u00e9e qui fait que m\u00eame, surtout toi, \u00e7a te semble tout \u00e0 fait logique et pas... Enfin voil\u00e0, je sais pas si c'est clair ce que je dis mais... Si, c'est tr\u00e8s clair. Mais moi j'ai un alli\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps qui s'appelle le temps qui passe en fait. Je trouve que la vie n'est pas courte, je trouve qu'elle est longue, elle est riche d'enseignements, de rencontres, enfin je veux dire, certe d'enseignements, de rencontres, enfin je veux dire, certes d'\u00e9checs, de victoires, de c\u00e9l\u00e9brations, etc. Mais, tellement de choses \u00e0 faire, on fait tellement de choses en une semaine, en une journ\u00e9e. Alors, t'imagines, en un trimestre, en une campagne fruiti\u00e8re, en une collaboration avec quelqu'un avec qui tu peux co-construire. On fait des tonnes de choses, quoi. On fait des tonnes de choses. Parce que le temps, en fait, est un alli\u00e9 pour moi, enfin c'est mon meilleur ami quoi, c'est vraiment \u00e7a quoi. Et c'est vraiment pour \u00e7a que je suis content de t'avoir racont\u00e9 de cet \u00e9change Alain, parce que je pense que c'est des choses qu'on oublie beaucoup. On parle beaucoup d'instantan\u00e9it\u00e9, on parle des r\u00e9seaux sociaux, de tout ce qui est d'imm\u00e9diatet\u00e9, de devoir voir tout le temps, de fear of missing out. Donc ce faux mot, c'est chose o\u00f9 il faut toujours \u00eatre le premier, avoir l'alerte, la notif, les choses, etc. Et \u00e7a, je dois te dire que m\u00eame y compris dans la dur\u00e9e et dans la... J'ai un ami qui est depuis 20 ans chez BNP et qui s'\u00e9clate l\u00e0-bas, qui a un super job, etc. Et tu te dis, non mais dans nos g\u00e9n\u00e9rations, quelqu'un qui est depuis 20 ans dans un truc, c'est genre... What ? Mais qu'est-ce que tu fous l\u00e0 encore ? En fait, aujourd'hui, son encadrement commence \u00e0 avoir une valeur immense en lui parce qu'en fait il fait partie, pas des m\u00fbrs justement, il fait partie des gens qui... Parce qu'il a 20 ans. Parce qu'il a 20 ans d'exp\u00e9rience dans la bo\u00eete, parce que en fait sur le drive, sur le long terme et voil\u00e0. Et je pense qu'on est en train de revenir potentiellement dans une certaine... apr\u00e8s cette culture de l'imm\u00e9diatet\u00e9 qu'on subit depuis l'apparition du digital qui a forc\u00e9ment acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 tout \u00e7a, mais on revient \u00e0 un mouvement o\u00f9 aussi le slow, m\u00eame dans la mode, dans l'alimentaire, dans plein de choses font qu'aujourd'hui peut-\u00eatre que la dur\u00e9e, l'investissement sur le long terme est quelque chose d'important. Alors, tout \u00e0 l'heure je faisais... on pourrait faire le parall\u00e8le avec le bio. En fait, je n'aime pas trop le tout radical. L'av\u00e8nement des nouvelles technologies, et notamment la digitalisation, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, avec effectivement peut-\u00eatre un peu trop mont\u00e9 en \u00e9pingle. \u00c7a a fait na\u00eetre des sentiments d'imm\u00e9diatet\u00e9. \u00c7a a apport\u00e9 quand m\u00eame, \u00e7a nous a bouscul\u00e9, \u00e7a a fait na\u00eetre des nouvelles fili\u00e8res, des nouvelles comp\u00e9tences, une vision, une attaque des sujets sous un autre angle, etc. Mais m\u00eame si je suis tr\u00e8s raccord avec le temps qui passe, je suis tr\u00e8s raccord avec les \u00e9quilibres en fait. Tout est \u00e9quilibre pour moi. Donc si effectivement, m\u00eame si c'est un c\u00f4t\u00e9 \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne que peut-\u00eatre ce sentiment d'imm\u00e9diatet\u00e9, m\u00eame si \u00e7a redescend, il en restera en fait suffisamment pour que ce soit que \u00e7a vienne nous piquer les fesses, ou que \u00e7a vienne nous remettre en question sur peut-\u00eatre un process que l'on a en interne dans l'entreprise. Si je fais l'application et qu'on se dit, c'est vrai qu'on a mis 6 mois pour prendre la d\u00e9cision de changer un site, non, normalement \u00e7a se fait en un mois, parce qu'aujourd'hui on peut tr\u00e8s bien le faire en un mois. C'est fou parce que malgr\u00e9 tout es... Il faut avoir cette capacit\u00e9 \u00e0 \u00eatre mall\u00e9able et \u00e9quilibr\u00e9 suffisamment \u00e9ponge et en m\u00eame temps pas r\u00e9agir \u00e0 chaud, prendre la distance, s'\u00e9lever mais pour \u00e7a il faut \u00eatre bien entour\u00e9 il faut vraiment \u00eatre bien entour\u00e9. Je te rejoins \u00e9norm\u00e9ment l\u00e0 dessus je suis pas du tout en train de dire que... alors \u00e9videmment venant de moi c'est tr\u00e8s malvenu que les r\u00e9seaux sociaux et tout \u00e7a c'est pas bien je dis juste qu'il faut savoir faire la part des choses et aller full \u00e0 fond sur tout, c'est jamais bon. Et je pense que c'est assez impressionnant le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9 que tu as, mais qui vient aussi probablement de cette exp\u00e9rience que tu as. L'\u00e9quilibre, c'est quelque chose d'important dans ce que tu as v\u00e9cu par le pass\u00e9. Que ce soit sur la mani\u00e8re de g\u00e9rer tes vergers, tes fruits, pas de m\u00e9lange, parce que tu fais pas de m\u00e9lange mais voil\u00e0. O\u00f9 est-ce qu'on te suit, o\u00f9 est-ce qu'on te tais-toi justement, parlant de r\u00e9seaux sociaux, il y a des endroits o\u00f9 tu es actif, o\u00f9 tu existes, o\u00f9 on peut te contacter, je sais pas, LinkedIn, Insta ? Alors Insta principalement, Instagram et Facebook. C'est toi qui les g\u00e8res ? Non, je ne les g\u00e8re pas, c'est g\u00e9r\u00e9 en externe, \u00e7a aussi il faut qu'on se bouge un peu et \u00e7a va bouger avec 2020 qui va \u00eatre l'ann\u00e9e de la digitalisation chez Mia. \u00c7a se fait des signes avec PO. Oui sur Instagram effectivement mais c'est pareil sur Insta on ne fait pas... On n'ach\u00e8te pas des followers, on ne fait pas de sponsoring pour l'instant, voil\u00e0, on a on a une adh\u00e9sion qui est relativement forte parce que c'est des gens qui nous suivent, etc. Alors, pour l'instant, strat\u00e9giquement, on n'a pas choisi encore les suffisamment de choses pour que ce soit hyper performant et qu'on dise r\u00e9ellement qui on est, ce qu'on aime et ce qu'on sait faire. Mais \u00e7a reste par contre une communaut\u00e9 tr\u00e8s sympathique avec nous. Et donc \u00e7a aussi \u00e7a fait partie des ingr\u00e9dients majeurs qui viennent alimenter cet \u00e9quilibre, comme l'\u00e9quilibre manag\u00e9rial. Moi je veux que mes 50 collaborateurs viennent de l'entreprise avec l'envie de construire et qu'ils soient compl\u00e8tement conscients qu'ils apportent leur pierre \u00e0 l'\u00e9difice. C'est hyper important. Et quel que soit leur poste, qu'ils soient \u00e0 la manut en train de faire des palettes, ou \u00e0 la strat\u00e9gie, ou au marketing, ou m\u00eame \u00e0 la prod, c'est hyper important. Donc si on veut finalement indirectement te contacter, la mani\u00e8re la plus s\u00fbre est d'ajouter Pierre-Olivier Gandon, G-A-N-D-O-N, il va se faire harceler sur LinkedIn, mais je sais que \u00e7a marche puisque c'est Pierre-Olivier qui en fait m'a \u00e9crit pour totalement autre chose, pour parler du podcast et puis je lui ai dit \u00ab ah mais je connais Alain et Alain ne s'en souvenait pas, je le rappelle. Mais du coup, voil\u00e0. Et en effet, donc tu es actif sur LinkedIn, Pierre-Olivier. On n'a pas beaucoup parl\u00e9 d'\u00e9checs, Alain, sur tout cet \u00e9pisode, comme si tout avait \u00e9t\u00e9 toujours un long fleuve tranquille. Tu as pris des gros fours. C'est quoi ton \u00e9chec pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ? J'en sais rien, je sais pas, t'as pris des 33 tonnes dans la gueule ? Alors peut-\u00eatre que les \u00e9checs pour moi ne doivent pas s'inscrire dans le temps. Je les vis, je les interpr\u00e8te, je m\u00e9morise et apr\u00e8s je m\u00e9morise l'interpr\u00e9tation mais le reste apr\u00e8s \u00e7a... j'arrive pas \u00e0 m\u00e9moriser les mauvaises choses donc \u00e7a c'est aussi un tr\u00e8s une chance que j'ai mais on en tire vraiment profit et \u00e7a \u00e7a c'est un travail de direction de strat\u00e9gie je parle au niveau au niveau professionnel bien entendu mais \u00e7a c'est analyser pourquoi \u00e7a va fonctionner il faut pas oublier d'aussi d'analyser pourquoi \u00e7a a fonctionn\u00e9. Je suis d'accord. Bien souvent on a un peu tendance dans nos contr\u00e9es, en Europe de l'Ouest, je trouve, d'analyser, ou du moins en France, d'analyser toujours pourquoi \u00e7a ne fonctionne pas. Tu as compl\u00e8tement raison. Mais il faut aussi analyser pourquoi \u00e7a fonctionne. Parce qu'on dit, ah on a beaucoup de chance, on est arriv\u00e9 au bon moment, etc. Non, \u00e7a va \u00eatre un peu plus complexe que \u00e7a. Il y a aussi une attente, tu peux regarder du c\u00f4t\u00e9 de la sociologie, du c\u00f4t\u00e9 des grands sujets soci\u00e9taux, etc. Donc voil\u00e0, il faut analyser. Mais je ne me suis pas pris de gros fours, comme tu dis, des 33 tonnes ou des... on ne se fasse que la moiti\u00e9, mais on a toujours des... on fait des ratages, ce qu'onon appelle des ratages, on plante une prod. Mais on n'a pas non plus des lancements de produits qui sont vertigineux en termes de moyens. Le dernier, on a lanc\u00e9 une collection de citronades bio sans sucre ajout\u00e9 parce qu'on voulait faire une rupture avec le c\u00f4t\u00e9 gourmand extr\u00eamement plaisir mais tout en \u00e9tant presque z\u00e9ro sucre, on est juste le sucre du fruit donc on est... Et c'est pas trop... Un peu trop quoi ? On dit amer ? Non c'est pas amer, c'est quoi ? Alors citron il y a d'amertume et d'acidit\u00e9. Acide, oui. Donc il faut trouver le moyen de lutter contre l'agressivit\u00e9 en fait, voil\u00e0 c'est tout. Mais non, c'est une vraie rupture avec finalement une adh\u00e9sion assez forte, m\u00eame, alors pour le coup on est arriv\u00e9 \u00e0 nos objectifs m\u00eame de lancement. Sachant que Alain est ambitieux, je crois que P\u00e9aume ne me dira pas le contraire, mais t'as l'air surpris. Je ne suis pas tr\u00e8s ambitieux des fois, mais bon. Et du coup, c'\u00e9tait plut\u00f4t un bon succ\u00e8s. Donc l\u00e0 aussi on essaye de l'analyser, mais sinon quand on se prend des fours, comme tu dis, c'est quand on rate, quand j'ai fait un mauvais achat. Quand j'ai fait un mauvais achat de mati\u00e8res premi\u00e8res, Pour moi, \u00e7a avait le go\u00fbt, \u00e7a avait l'odeur, \u00e7a avait la couleur, et puis quand on transforme, bah paf, \u00e7a tombe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 parce que \u00e7a n'a pas donn\u00e9 ce que j'imaginais, donc l\u00e0, on d\u00e9truit ou on donne. Ta vie a radicalement chang\u00e9. En fait, entre tes 25 ans et aujourd'hui, je veux dire, on parle d'h\u00f4tels de luxe \u00e0 Osaka et de ch\u00eanes avec ton tracteur. Je suis d\u00e9sol\u00e9, j'ai cette image. Cette image ? Non, non, mais je veux dire... Alors, moi je ne trouve pas, alors d\u00e9j\u00e0 j'habite encore dans ma ferme, pas au m\u00eame endroit mais je suis quand m\u00eame encore dans ma ferme, j'ai un petit chalet en bois, l\u00e0 aussi tr\u00e8s propre, avec du bois qui venait du Beaujolais, donc \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez moi, avec une peinture naturelle su\u00e9doise, enfin voil\u00e0 donc j'ai fait attention. J'ai toujours la m\u00eame ligne d'horizon, celle au-del\u00e0 de laquelle je voulais aller quand j'avais 32, 33 ans et que j'avais peut-\u00eatre fait le tour de mon m\u00e9tier de producteur de fruits ou d'agriculteur. Donc j'ai toujours la m\u00eame ligne d'horizon, je vais avoir 55 ans cette ann\u00e9e. Est-ce que ma vie a chang\u00e9 mat\u00e9riellement ? Oui, s\u00fbrement, \u00e7a a \u00e9volu\u00e9, mais c'est pas radical. Oui, effectivement, de temps en temps je dors dans des beaux endroits, je mange chez des chefs ou des chefs que peint comme Alexandre Gautier qui me touchent particuli\u00e8rement \u00e0 la grenouill\u00e8re. La grenouill\u00e8re, c'est \u00e0 Montreuil-sur-Mer. Ah, je suis all\u00e9, c'est mon travail formel. Ah j'y suis all\u00e9, c'est fantastique. Ah bah c'est juste extraordinaire, le jardin est juste extraordinaire. Je sais pas si t'as pu \u00e9changer avec Alexandre mais... Rapidement, rapidement, j'ai parl\u00e9 avec lui, il \u00e9tait dans son jardin en train de faire des trous pour amasser, c'\u00e9tait la nuit des \u00e9toiles filantes. Ouais c'\u00e9tait un truc de Biodynamic. Ouais ouais. \u00c7a c'est fantastique. Dans les huttes \u00e0 la grenouill\u00e8re. D'ailleurs, il ne faut pas trop le dire parce que c'est trop bien. Il faut s'\u00e9changer sous le manteau cette adresse. Tr\u00e8s belle carte des vins, tr\u00e8s belle carte des vins chez lui aussi, magnifique. T'as go\u00fbt\u00e9 la prune qui sert dans ces huttes justement ? Moi j'aime pas trop les prunes et tout \u00e7a, j'aime pas trop ces trucs l\u00e0, c'est fantastique, c'est un truc de fou. Tu rentres dans cette alors juste pour le dire, tant pis on va le survendre et puis voil\u00e0. Il en a pas besoin en plus mais tu rentres dans ses huttes et puis tu dis mais y'avait pas une baignoire dans votre truc en fait ? Et puis il dit si si elle est l\u00e0 et puis il soul\u00e8ve juste devant le lit une esp\u00e8ce de malle et l\u00e0 t'as un truc incroyable enfin non mais c'est fou tout est travaill\u00e9 dans le moindre d\u00e9tail c'est fantastique. Effectivement on rencontre, ce qui a chang\u00e9 c'est effectivement mon enrichissement. Je vois plus de monde, je c\u00f4toie des personnalit\u00e9s, des sensibilit\u00e9s et \u00e7a pour moi c'est mon profit en fait, mon profit personnel en fait il est l\u00e0 chaque ann\u00e9e, c'est que je m'enrichis de nouvelles rencontres ou de relations peut-\u00eatre un peu plus intimes, plus proches, que ce soit avec mes collaborateurs ou avec des clients, alors plus avec mes collaborateurs parce que je les vois plus souvent. Et puis je m'enrichis de t\u00e9moignages de collaborateurs qui m'avouent \u00eatre heureux parce que c'est pas non plus tr\u00e8s instinctif de dire chef je suis tr\u00e8s heureux chez vous. Bah oui, ils me le disent et \u00e7a aussi c'est du gros b\u00e9n\u00e9fice. Moi je prends, c'est tr\u00e8s enrichissant. Apr\u00e8s, je suis toujours connect\u00e9 sur ces \u00e9l\u00e9ments, sur ces arbres, sur ces animaux, sur la terre, je crois que \u00e7a fait partie de moi. Peut-\u00eatre c'est aussi \u00e7a qui m'\u00e9quilibre, c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui me fait dire que le temps doit, pas doit \u00eatre, mais est un alli\u00e9 pour moi, est mon meilleur ami. En \u00e9tant connect\u00e9 \u00e0 tout \u00e7a, tu restes tr\u00e8s pragmatique, tu pars pas dans des d\u00e9lires de... tu ne dialogues pas avec des armes en tout cas. Alors, je ne crois pas, je ne crois pas, mais je crois qu'il y a une phrase de Christian Bobin qui est un auteur en fait, plut\u00f4t po\u00e8te, qui \u00e0 un moment donn\u00e9, alors je ne connais pas vraiment la phrase, mais qui se dirige vers un, je crois que c'est un ch\u00eane, enfin un arbre en tous les cas, et qui l'enlace en fait, et il dit que c'est pas pour savoir que l'arbre est bien l\u00e0, mais c'est pour me rendre compte que je suis bien vivant. Et je trouve que c'est une inversion des r\u00f4les qui est extr\u00eamement bien jou\u00e9e, en plus c'est d\u00e9livr\u00e9 avec les mots de Christian Bebin, donc c'est une po\u00e9sie juste bouleversante. Voil\u00e0, je suis un peu dans ce trip l\u00e0, dans le sens o\u00f9 effectivement, moi faire un tour de mes trois, quatre parcelles qui sont autour de chez moi avec mon chien, c'est d'un bonheur sans nom. Tu cultives toujours ? Non, je cultive pas, mais je peux pas... Je vais te raconter une anecdote. En fait, mon premier d\u00e9placement, je l'ai fait \u00e0 Londres, au moins en 99 ou en 2000. Je suis tellement attach\u00e9 \u00e0 ma maison, en fait, que j'avais pas de fric \u00e0 l'\u00e9poque, donc je partais un lundi, je revenais le vendredi, et j'\u00e9tais tellement malheureux le mardi soir, en fait, ou le mercredi, j'ai pris un avion pour dormir chez moi, je suis retourn\u00e9, j'ai repris un avion pour dormir le lendemain, donc je suis revenu dormir chez moi \u00e0 Lyon en fait, de Londres, parce que je pouvais pas rester plus de deux jours en fait, loin de chez moi quoi. Et cet attachement visc\u00e9ral, sentimental, presque spirituel en fait, \u00e0 ce lieu en fait, mais \u00e0 d'autres lieux aussi, j'appr\u00e9cie mais celui ci m'est particulier je pense que c'est \u00e7a fait vraiment partie de moi et c'est quelque chose que je m\u00eame que je cultive ou que je j'essaie de d\u00e9velopper parce que je trouve que \u00e7a m'aide en fait. Tu parlais un peu d'auteur et litt\u00e9rature, tu aurais un livre \u00e0 nous recommander ? Un livre que tu as offert sinon... Alors un livre qu'on m'a offert, qui s'appelle, je revends dire sur Christian Bobin, deux amis proches m'ont livr\u00e9, m'ont donn\u00e9 en fait un bruit de balan\u00e7oire. C'est \u00e7a, un bruit de balan\u00e7oire. Donc c'est une... Non, c'est \u00e0 d\u00e9couvrir, j'en parle pas. C'est vraiment \u00e0 d\u00e9couvrir. Ok, \u00e7a me pla\u00eet, dans l'id\u00e9e. Top. Si tu avais, Alain, l'opportunit\u00e9 de passer derri\u00e8re Alain quand il a 18 ans, qu'il se met \u00e0 son compte avec ses parents mais voil\u00e0 et tu pouvais te murmurer \u00e0 l'oreille de toi m\u00eame quelque chose qu'est ce que tu dirais ? Laisse-toi emmener. Ce que tu as fait quand m\u00eame ou pas assez ? Ouais mais faut garder \u00e7a \u00e0 l'esprit, il faut se laisser... moi j'ai toujours r\u00eav\u00e9 ou r\u00eavass\u00e9, enfin depuis tout petit quoi, j'ai toujours imagin\u00e9 des vergers, des lignes d'horizon, des lumi\u00e8res, des mati\u00e8res, des choses comme \u00e7a, donc \u00e7a, il faut voir sans doute que c'\u00e9tait peut-\u00eatre une sensibilit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 qui \u00e9tait en place mais il faut pas h\u00e9siter \u00e0 se laisser emmener par tout ce qui s'offre \u00e0 nous. Il faut \u00eatre vigilant, il faut pas se laisser emmener par des choses qui sont mauvaises, qui peuvent \u00eatre dangereuses, mais se laisser emmener, faire confiance, faire confiance \u00e0 l'autre. Il faut jamais \u00eatre dans la retenue quand on a un collaborateur, un ami. Ce n'est pas une question de donner sa chance. Tout le monde a du talent en fait et il faut essayer de le trouver chez chacun de ses collaborateurs. Tous nos collaborateurs ont du talent. Pour certains d'entre eux c'est tr\u00e8s visible, pour d'autres \u00e7a l'est moins, mais voil\u00e0. C'est trouv\u00e9, \u00e7a c'est ce que je dirais \u00e0 Alain, j'y avais fait encore plus confiance, m\u00eame si j'ai pas trop p\u00each\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 on va dire. J'ai toujours fait confiance \u00e0 S\u00e8vres, facilement oui. On a rompu ta confiance beaucoup ? Quelques fois, mais c'est un peu douloureux, mais \u00e7a passe. C'est douloureux oui, c'est un peu douloureux mais \u00e7a passe. C'est douloureux oui c'est vrai que quand on... Tu redonnes ta confiance \u00e0 quelqu'un qui l'a rompu ? Ah non, c'est pas que je la redonne pas mais je je m'\u00e9loigne, oui. Non je m'\u00e9loigne donc il peut plus me la redonner, oui. Il peut plus me la redemander plut\u00f4t. Ouais. T'as des routines ? Je sais pas, tu fais du sport, tu m\u00e9dites, tu... routines ? Je sais pas, tu fais du sport, tu m\u00e9dites, tu... Oui, moi il me faut une heure le matin, il me faut une heure le matin avant de partir au boulot. Je suis chez moi, il n'y a pas de bruit, il me faut une petite heure. Bouquin\u00e9 ou tu fais quoi ? Ouais, ouais, c'est un moment \u00e0 moi, ouais. Au moins prendre le temps de remercier quoi, de tout ce qui se passe, c'est important. \u00c9coute, t'aurais pu \u00eatre moins de Shaolin, je pense, dans une autre vie, mais non, t'as l'air tr\u00e8s pos\u00e9 sur tout \u00e7a, donc \u00e7a m'aurait pas \u00e9tonn\u00e9 que tu m\u00e9dites ou que tu sois proche de certaines... Non pas du tout, \u00e7a t'a jamais travers\u00e9 l'esprit. La m\u00e9ditation non, apr\u00e8s bon je suis... et je peux en parler, je suis chr\u00e9tien donc la foi chez moi a beaucoup d'importance en fait, tient beaucoup de place. Vraiment que \u00e7a a une incidence sur ma relation \u00e0 l'autre d'une certaine fa\u00e7on, ma relation aussi au mat\u00e9riel aussi parce que c'est pas si important que \u00e7a. Voil\u00e0 donc, puisque tu insistais pour savoir ce qui se passait le matin pendant cette heure l\u00e0, mais c'est vrai que j'ai un peu bott\u00e9 en touche en disant je prends un moment pour remercier mais effectivement c'est ce que je fais le matin. D'accord, tr\u00e8s bien. Je pense que c'est important d'en parler, je pense qu'on en parle moins dans certaines religions que dans d'autres, je pense qu'on est moins pr\u00e8s aux \u00e9lites. Moi je suis pas hyper religieux mais je suis toujours tr\u00e8s sensible \u00e0 aussi avoir certains de mes invit\u00e9s qui partagent au moins l\u00e0-dessus, au-del\u00e0 de ce en quoi on croit, je pense que c'est important aussi d'avoir un moment o\u00f9 on se pose. Tu vois, j'ai eu cet \u00e9t\u00e9 Jean-David B\u00e9nichoux, un \u00e9pisode que j'ai ador\u00e9 et qui me raconte, je crois que j'en ai d\u00e9j\u00e0 reparl\u00e9, mais j'ai ador\u00e9 cet \u00e9pisode. Si vous ne l'avez pas \u00e9cout\u00e9, \u00e9coutez-le, je t'invite \u00e0 l'\u00e9couter aussi. Il me dit, tu vois, le samedi c'est Shabbat et je touche pas mon t\u00e9l\u00e9phone, et tu te dis, peut-\u00eatre que c'est pas con de pas toucher \u00e0 son t\u00e9l\u00e9phone et \u00e0 ses mails et \u00e0 rien du tout un jour par semaine, au final c'est peut-\u00eatre pas une mauvaise chose. Alain, j'ai pass\u00e9 un super moment \u00e0 tes c\u00f4t\u00e9s, je suis pas \u00e9tonn\u00e9 parce que j'avais eu une discussion avec toi sur tout \u00e7a, mais c'est vraiment dans cet ancrage que moi je trouve que ta marque Alain Amillat est sublim\u00e9e, mais je pense aussi l'homme derri\u00e8re, donc vraiment c'est hyper int\u00e9ressant ce que tu as construit et bravo parce que je n'avais pas tous ces d\u00e9tails, je n'avais pas eu tout \u00e7a, voil\u00e0 au moins l\u00e0 on aura. Je vais essayer de n\u00e9gocier avec Pierre-Olivier un petit code promo pour le site internet, comme \u00e7a vous commanderez avec le code DOIT et puis vous aurez peut-\u00eatre un 10% ou 15% je sais pas voil\u00e0. Pas trop quand m\u00eame. Une remise, je le mettrais dans les... voil\u00e0 pour ceux qui sont arriv\u00e9s jusqu'au bout de cet \u00e9pisode. Pour go\u00fbter parce que voil\u00e0 on a parl\u00e9 de plein de choses, c'est bien joli, c'est bien po\u00e9tique, c'est superbe, c'est tr\u00e8s ancr\u00e9. Maintenant qu'on a tout \u00e7a pour comprendre pourquoi et comment, faut go\u00fbter parce qu'en fait c'est pas que des paroles, les jus et tout le travail que tu as fait depuis tout ce temps l\u00e0 \u00e7a se go\u00fbte et c'est que comme \u00e7a qu'on peut comprendre tout ce qu'on a dit aujourd'hui. Donc voil\u00e0 je vous invite \u00e0 le faire que ce soit... c'est pas de la promo mal plac\u00e9e, c'est vraiment... voil\u00e0 acheter les trois jus de tomates et vous verrez la diff\u00e9rence. Mais voil\u00e0, je te remercie. Merci \u00e0 toi de m'avoir invit\u00e9, j'ai pu aborder des sujets comme \u00e7a, d'une fa\u00e7on tr\u00e8s spontan\u00e9e finalement. Tu t'es venu avec des notes, tu les as pas... Je ne les ai m\u00eame pas regard\u00e9es. C'est bien parce que c'est pas du tout dans un style journalistique et donc \u00e7a c'est tr\u00e8s agr\u00e9able m\u00eame si c'est toujours aussi tr\u00e8s agr\u00e9able avec les journalistes et les interviews que nous faisons. Mais non c'\u00e9tait une vraie conversation comme je l'avais imagin\u00e9 en voix-off au d\u00e9but de notre conversation. Mais effectivement c'est une vraie conversation, comme on aurait pu la faire en tout cas, quelque part, dans un caf\u00e9. Je pourrais te demander encore une question avant de te quitter, parce que je te posais une question, pardon. Tu nous as parl\u00e9 de ta ligne d'origine \u00e0 plusieurs reprises, \u00e0 la limite j'en aurais deux ou une, mais elle est o\u00f9 ta ligne d'origine d\u00e9sormais et surtout tu nous as dit que tu avais fait le tour de ta premi\u00e8re vie, quand est-ce que tu auras fait le tour de ta deuxi\u00e8me vie ? Professionnelle ou pas ? Alors, aujourd'hui, \u00e0 titre personnel, c'est de plus en plus riche. Pour toutes les raisons que j'ai \u00e9voqu\u00e9es tout \u00e0 l'heure, les rencontres, les \u00e9changes, etc. Cette co-construction avec les collaborateurs. Pardon. Ma vision par exemple de la marque \u00e0 5 ans, c'est \u00eatre le jus de fruit, j'allais dire, incontournable quand on veut sublimer un moment, parce qu'il faut c\u00e9l\u00e9brer que ce soit un anniversaire, que ce soit le triomphe d'un gros succ\u00e8s, d'une op\u00e9ration, d'une entreprise. Donc voil\u00e0, \u00e7a et c'est \u00eatre la seule marque, ou du moins une des rares marques en fait, \u00e0 pouvoir sublimer effectivement un fruit, une vari\u00e9t\u00e9, une zone de production. Donc c'est \u00eatre toujours \u00e0 ce moment l\u00e0. Alors on s'y attelle chaque jour, \u00e0 chaque moment, que ce soit aux achats mais \u00e0 la qualit\u00e9, que ce soit aussi dans la strat\u00e9gie, parce que c'est hyper important, de la production avec les process qu'on am\u00e9liore chaque ann\u00e9e. On a quand m\u00eame de l'invest qui, chaque ann\u00e9e ann\u00e9e intervient pour am\u00e9liorer les proc\u00e8s, pour \u00eatre encore plus pr\u00e8s en fait de la mati\u00e8re premi\u00e8re qu'on a identifi\u00e9 comme int\u00e9ressante \u00e0 livrer. Donc voil\u00e0, et donc c'est \u00eatre effectivement ce jus de r\u00e9f\u00e9rence, le jus plaisir de sublimation de l'instant. D'accord. J'ai l'impression que tu y es d\u00e9j\u00e0 presque. Non mais il y a encore tout un tas de choses \u00e0 faire. Les Etats-Unis restent une poche de d\u00e9veloppement hyper int\u00e9ressante, avec une sensibilit\u00e9 peut-\u00eatre particuli\u00e8re. L'Asie est hyper importante aussi pour nous. Et tu pourrais par exemple d\u00e9velopper les Etats-Unis en me disant finalement je le fais avec des vergers locaux ? Parce que \u00e7a aurait un sens ou tu dois forc\u00e9ment exporter du verger ? \u00c7a peut avoir un sens. \u00c7a peut avoir un sens sur des stations tr\u00e8s lointaines. Effectivement, d\u00e9j\u00e0 pour des questions de coh\u00e9rence, d'\u00e9cologie, d'impact environnemental, il y a encore des tr\u00e8s tr\u00e8s... enfin il y a d\u00e9j\u00e0 des tr\u00e8s tr\u00e8s belles zones de production fruiti\u00e8re aux Etats-Unis, que ce soit \u00e0 l'est ou \u00e0 l'ouest, Sonoma Valley, etc. C'est un autre projet industriel. C'est un autre projet, voil\u00e0, c'est un autre projet industriel. On pourrait faire la m\u00eame chose en Asie aussi, voil\u00e0, pourquoi pas. Aujourd'hui nous n'en sommes pas encore l\u00e0, il y a encore beaucoup de choses \u00e0 faire sur sur Londres. On a d\u00e9j\u00e0 aussi beaucoup de choses \u00e0 faire encore en France. En France on est... il y a quand m\u00eame toute la province avec laquelle on travaille, c'est 60% de notre business, 40% \u00e0 Paris. Le produit doit \u00eatre de plus en plus accessible, c'est \u00e0 dire qu'on est de plus en plus dans ce qu'on appelle nous le snacking en fait un peu premium, donc avec une accessibilit\u00e9 produit parfum de plus en plus forte, donc il y a encore beaucoup de choses \u00e0 faire en France mais aussi tous les pays voisins l'Italie, Benelux, le UK et puis l'Asieie. Donc les cinq ans \u00e0 venir sont dans cette projection l\u00e0. Apr\u00e8s il y a des nouveaux produits qui nous int\u00e9ressent parce que j'ai fait le tour l\u00e0 aussi pour le concourir. Fruits. Je ne veux pas faire de la cr\u00e9a pour faire de la cr\u00e9a. C'est pas parce que l'a\u00e7ai, cette esp\u00e8ce de fruit br\u00e9silien qui ressemble \u00e0 rien, qui est un super fruit, mais qui est juste imangeable parce que \u00e7a ne correspond pas \u00e0 notre sensibilit\u00e9 d'Europe de l'Ouest, eh bien celui-ci, je vais pas faire un jus d'a\u00e7ai parce que c'est \u00e0 la mode. Il faut qu'il y ait une notion de plaisir, de texture, de couleur, etc. Bon, donc on a quasiment fait le tour des fruits, donc aujourd'hui on va vers d'autres cat\u00e9gories. Donc les citronates ont \u00e9t\u00e9 un premier essai avec succ\u00e8s aupr\u00e8s des consommateurs et l\u00e0 on va vers une autre cat\u00e9gorie qui sera plus en direction du v\u00e9g\u00e9tal en fait et on sera proche de l'infusion mais toujours dans cet esprit aussi de beaut\u00e9, de d\u00e9but de bouche, de toute cette notion de plaisir. Ne pas faire un produit fonctionnel, \u00e7a nous int\u00e9resse pas, il y a des tas de gens qui les font, des petites marques, des grosses marques, on n'est pas l\u00e0 dedans. Il faut que ce soit extr\u00eamement raccord avec ce moment, avec ce fondamental qu'est la sublimation. Bon, \u00e9coute, voil\u00e0, pour cl\u00f4turer tout \u00e7a, on va continuer \u00e0 se faire plaisir avec Alain Millat alors. Merci encore, et puis... et puis je te souhaite de bonnes f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, je vous souhaite \u00e0 tous une bonne ann\u00e9e, puisque je pense que quand vous \u00e9couterez \u00e7a, on sera en 2020. Et puis, j'esp\u00e8re qu'on va faire plein de choses ensemble cette ann\u00e9e, qu'on va continuer \u00e0 avoir de super invit\u00e9s comme Alain. On m'avait demand\u00e9, on me demande des gens qui viennent pas de Paris tu vois, donc l\u00e0 aujourd'hui voil\u00e0, qui sont pas que dans la tech, donc voil\u00e0 je fais toujours attention \u00e0 bien \u00e9couter vos retours \u00e0 chacun. Et puis moi je vous demande \u00e0 votre tour de faire attention \u00e0 bien \u00e9couter les miens et partager autour de vous cet \u00e9pisode et plein d'autres. Celui-l\u00e0, moi je sais \u00e0 qui je vais le partager, notamment dans ma famille et autour de la production et la transformation. Il y a pas mal de choses qu'on aura appris. Et puis autour de plein de gens, je pense que je l'enverrai aussi \u00e0 Christophe Serrel, docteur de caf\u00e9, tu vois, et pas mal de gens comme \u00e7a. A tr\u00e8s bient\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration Twitter Self, salut ! Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Twitter Self jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, de We Ture Self jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire. Vous pouvez le faire tous les jours et c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com. Je remercie toutes les \u00e9quipes qui ont travaill\u00e9 sur cet \u00e9pisode et particuli\u00e8rement Morgane Prud'homme de Studio Module pour l'habillage sonore. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise. C'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 23.0], "text": " Je t'avais d\u00e9j\u00e0 tortur\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et \u00e7a m'a fait marrer de te reparler de \u00e7a parce qu'en fait c'\u00e9tait avant g\u00e9n\u00e9ration de with yourself et je me rends compte et je me souviens que je torturais d\u00e9j\u00e0 les entrepreneurs pour savoir comment ils avaient fait tout \u00e7a et je me souviens vraiment de pas mal de points donc on va r\u00e9\u00e9voquer aujourd'hui."}, {"timestamp": [23.0, 25.6], "text": " Et d'o\u00f9 \u00e7a vient ce besoin de faire mal, de torturer ?"}, {"timestamp": [25.6, 27.6], "text": " \u00c9coute, je ne sais pas, j'ai besoin de comprendre."}, {"timestamp": [29.6, 35.4], "text": " On a des fruits, on les conna\u00eet, je sais \u00e0 quel moment il faut qu'on les transforme,"}, {"timestamp": [35.4, 38.8], "text": " je connais la vari\u00e9t\u00e9, je sais o\u00f9 ils poussent, je sais comment \u00e9leverger."}, {"timestamp": [38.8, 40.8], "text": " Tout \u00e7a, je veux le mettre dans une bouteille,"}, {"timestamp": [40.8, 47.2], "text": " et puis, j'allais dire, le faire d\u00e9couvrir d'une autre fa\u00e7on \u00e0 des acheteurs ou \u00e0 des consommateurs."}, {"timestamp": [47.2, 50.2], "text": " Nous on est avant tout une marque plaisir."}, {"timestamp": [50.2, 56.0], "text": " Il faut qu'il y ait de la couleur, de la texture, il faut qu'il y ait du ressenti,"}, {"timestamp": [56.0, 62.4], "text": " il faut que le jus de fruit sublime le fruit ou sublime en fait le moment de d\u00e9gustation."}, {"timestamp": [62.4, 66.76], "text": " C'est en fait un produit fran\u00e7ais un peu luxe en fait."}, {"timestamp": [66.76, 69.04], "text": " Enfin je veux dire, c'est comme un sac Vuitton,"}, {"timestamp": [69.04, 71.04], "text": " tu vois, on le trouve..."}, {"timestamp": [71.04, 72.04], "text": " C'est pas un sac fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [72.04, 74.04], "text": " Non, en fait on n'est pas luxe."}, {"timestamp": [74.04, 77.04], "text": " En fait, dans le luxe, il faut \u00eatre un peu inaccessible."}, {"timestamp": [77.04, 78.48], "text": " Nous sommes accessibles."}, {"timestamp": [80.24, 82.36], "text": " Moi je veux que mes 50 collaborateurs"}, {"timestamp": [82.36, 84.48], "text": " viennent dans l'entreprise en fait"}, {"timestamp": [84.48, 86.0], "text": " avec l'envie de construire"}, {"timestamp": [86.0, 90.4], "text": " et qu'ils soient compl\u00e8tement conscients qu'ils apportent leur pierre \u00e0 l'\u00e9difice."}, {"timestamp": [90.4, 91.4], "text": " C'est hyper important."}, {"timestamp": [91.4, 97.4], "text": " Moi j'ai un alli\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps qui s'appelle le temps qui passe."}, {"timestamp": [97.4, 101.28], "text": " Je trouve que la vie n'est pas courte, je trouve qu'elle est longue, elle est riche"}, {"timestamp": [101.28, 107.76], "text": " d'enseignements, de rencontres, certes d'\u00e9checs, de victoires, de c\u00e9l\u00e9brations, etc."}, {"timestamp": [107.76, 112.52], "text": " Mais on a tellement de choses \u00e0 faire, on fait tellement de choses en une semaine, en une journ\u00e9e."}, {"timestamp": [112.52, 114.52], "text": " Alors j'imagine dans un trimestre..."}, {"timestamp": [114.52, 121.92], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [121.92, 128.24], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de"}, {"timestamp": [128.24, 129.68], "text": " conseils tech et cr\u00e9ative."}, {"timestamp": [129.68, 134.84], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [134.84, 138.56], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyenne."}, {"timestamp": [138.56, 144.52], "text": " Aujourd'hui, je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore."}, {"timestamp": [144.52, 145.28], "text": " Vous les connaissez, il s'appelle Legal Start. C'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez,"}, {"timestamp": [145.28, 150.52], "text": " il s'appelle LegalStart, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied,"}, {"timestamp": [150.52, 154.4], "text": " des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise"}, {"timestamp": [154.4, 158.88], "text": " LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneurial. Parce"}, {"timestamp": [158.88, 162.68], "text": " qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative"}, {"timestamp": [162.68, 166.88], "text": " et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile."}, {"timestamp": [166.88, 171.68], "text": " Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant"}, {"timestamp": [171.68, 174.44], "text": " \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [174.44, 178.24], "text": " D'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro"}, {"timestamp": [178.24, 180.36], "text": " 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise."}, {"timestamp": [180.36, 184.12], "text": " 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart."}, {"timestamp": [184.12, 188.04], "text": " Et accessoirement, c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [188.04, 193.04], "text": " Ensuite, Legal Start ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire"}, {"timestamp": [193.04, 197.16], "text": " les bons choix. Ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre"}, {"timestamp": [197.16, 201.92], "text": " disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent"}, {"timestamp": [201.92, 207.62], "text": " pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le"}, {"timestamp": [207.62, 211.06], "text": " bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer"}, {"timestamp": [211.06, 212.06], "text": " sur votre business."}, {"timestamp": [212.06, 216.96], "text": " Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins"}, {"timestamp": [216.96, 222.08], "text": " de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des"}, {"timestamp": [222.08, 226.68], "text": " tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9 donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part,"}, {"timestamp": [226.68, 231.36], "text": " vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur"}, {"timestamp": [231.36, 235.68], "text": " la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur LegalStart, c'est facile, vous savez ce qu'il"}, {"timestamp": [235.68, 253.56], "text": " vous reste \u00e0 faire. DOIT. Donc je suis avec Alain Milla et Alain, le roi du jus de fruits, vient de me demander"}, {"timestamp": [253.56, 257.4], "text": " est-ce que tu peux \u00e9viter, juste avant que j'appuie sur ce petit bouton rouge pour enregistrer,"}, {"timestamp": [257.4, 261.36], "text": " les trucs anglais genre setup, filles, t'as dit quoi d'autre ?"}, {"timestamp": [261.36, 264.4], "text": " Les no go, \u00e7a m'agace un peu."}, {"timestamp": [264.4, 265.52], "text": " Voil\u00e0, du coup... J'en comprends certains mais pas tous donc c'est pour \u00e7a. Bon, j'as dit quoi d'autre ? Les no go, \u00e7a m'agace un peu."}, {"timestamp": [265.52, 268.52], "text": " Je comprends certains mais pas tous donc c'est pour \u00e7a."}, {"timestamp": [268.52, 275.64], "text": " Je vais avoir je pense de fervents supporters d'Alain qui me disent que"}, {"timestamp": [275.64, 278.64], "text": " j'en utilise trop, je vais essayer d'\u00eatre moins vulgaire aussi mais bon \u00e7a va \u00e7a"}, {"timestamp": [278.64, 284.64], "text": " va je me d\u00e9brouillerai. Salut Alain ! Bonjour Mathieu ! Comment vas-tu ?"}, {"timestamp": [284.64, 289.76], "text": " Je vais tr\u00e8s bien. Alors on enregistre pour ceux qui l'entendront plus tard"}, {"timestamp": [289.76, 293.28], "text": " puisque vous l'entendrez plus tard, on enregistre le 23 d\u00e9cembre la veille du"}, {"timestamp": [293.28, 297.48], "text": " r\u00e9veillon. Je suis ravi de t'avoir ici chez Cosa"}, {"timestamp": [297.48, 303.24], "text": " Ostra. Alain Millat, donc roi du jus de fruits,"}, {"timestamp": [303.24, 306.8], "text": " je t'ai rencontr\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es et"}, {"timestamp": [306.8, 310.32], "text": " comme moi sur certaines rencontres tu ne t'en souvenais pas, je suis tr\u00e8s vex\u00e9"}, {"timestamp": [310.32, 314.6], "text": " mais bon tu vois \u00e7a m'a pas emp\u00each\u00e9 de t'inviter quand m\u00eame ici. On avait d\u00een\u00e9"}, {"timestamp": [314.6, 321.16], "text": " chez toi dans un de tes restos, je dis le resto, on est d'accord ?"}, {"timestamp": [321.16, 325.0], "text": " On a reconnu \u00e7a puisque je t'ai dit que c'\u00e9tait en sous-sol donc"}, {"timestamp": [325.0, 330.28], "text": " donc donc bien voil\u00e0. Suivre une invitation, Lisa Kajita, qu'on embrasse,"}, {"timestamp": [330.28, 337.08], "text": " Lisa, voil\u00e0. Alain, je te propose pour commencer de te pr\u00e9senter, comme \u00e7a sera"}, {"timestamp": [337.08, 343.36], "text": " le plus simple. Je t'avais d\u00e9j\u00e0 tortur\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et \u00e7a m'a fait marrer de"}, {"timestamp": [343.36, 345.52], "text": " te reparler de \u00e7a parce qu'en fait c'\u00e9tait avant"}, {"timestamp": [345.52, 348.4], "text": " g\u00e9n\u00e9ration de With Your Self et je me rends compte et je me souviens que"}, {"timestamp": [348.4, 352.36], "text": " je torturais d\u00e9j\u00e0 les entrepreneurs pour savoir comment ils avaient fait tout \u00e7a"}, {"timestamp": [352.36, 355.36], "text": " et je me souviens vraiment de pas mal de points donc on va r\u00e9\u00e9voquer"}, {"timestamp": [355.36, 358.56], "text": " aujourd'hui. Et d'o\u00f9 \u00e7a vient ce besoin de faire mal, de torturer ?"}, {"timestamp": [358.56, 362.04], "text": " Exactement, et bien \u00e9coute je ne sais pas, j'ai besoin de comprendre,"}, {"timestamp": [362.04, 367.08], "text": " d'apprendre, de progresser tu vois donc voil\u00e0 j'esp\u00e8re que je vais pouvoir comprendre plein de choses aujourd'hui"}, {"timestamp": [367.08, 369.4], "text": " mais j'en suis certain parce qu'en plus on est quand m\u00eame sur un univers qui est"}, {"timestamp": [369.4, 374.16], "text": " assez loin de ce que je pratique au quotidien."}, {"timestamp": [374.16, 380.8], "text": " L'agriculture, le fruit, la prod, l'industriel aussi un petit peu."}, {"timestamp": [380.8, 385.64], "text": " Donc voil\u00e0. Alors raconte-moi, raconte-moi qui es-tu Alain ?"}, {"timestamp": [385.64, 391.24], "text": " Alors je commence par mon parcours on va dire. Moi je viens d'un milieu"}, {"timestamp": [391.24, 397.36], "text": " agricole, mes parents avaient une ferme, voil\u00e0, je suis arriv\u00e9 sur la"}, {"timestamp": [397.36, 402.32], "text": " propri\u00e9t\u00e9 j'avais \u00e0 peine 18 ans, je me souviens d'ailleurs..."}, {"timestamp": [402.32, 403.32], "text": " Dans quel coin ?"}, {"timestamp": [403.32, 408.5], "text": " Alors au sud de Lyon, sud ouest de Lyon, donc on va dire contrefort du massif central,"}, {"timestamp": [408.5, 414.5], "text": " r\u00e9gion tr\u00e8s sympa, assez vallonn\u00e9e, une zone de coteaux, c'\u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able."}, {"timestamp": [414.5, 420.0], "text": " Et je suis rentr\u00e9 sur cette petite ferme, submodeste, d'une vingtaine d'hectares,"}, {"timestamp": [420.0, 424.5], "text": " et sur laquelle il y avait un \u00e9levage de moutons et des fruits, des vergers,"}, {"timestamp": [424.5, 428.8], "text": " puisque les premiers vergers avaient \u00e9t\u00e9 plant\u00e9s l'ann\u00e9e de ma naissance."}, {"timestamp": [428.8, 433.52], "text": " \u00c7a a un lien, pardon je vais te couper tout le long, des moutons et le verger,"}, {"timestamp": [433.52, 436.32], "text": " je veux dire il faut des moutons pour entretenir le verger ou c'est juste..."}, {"timestamp": [436.32, 439.04], "text": " Ils aimaient les moutons, ils aimaient les p\u00eaches quoi."}, {"timestamp": [439.04, 443.04], "text": " Non, il y avait des moutons parce qu'il y avait des terres qui n'\u00e9taient pas cultivables en fait,"}, {"timestamp": [443.04, 445.56], "text": " qui \u00e9taient trop pentues en fait, non m\u00e9canisables,"}, {"timestamp": [445.56, 447.56], "text": " et donc il fallait pour les entretenir un \u00e9levage."}, {"timestamp": [447.56, 453.84], "text": " Et c'est les moutons plut\u00f4t que les autres, parce qu'il y avait peut-\u00eatre une affection particuli\u00e8re pour ces animaux."}, {"timestamp": [453.84, 458.16], "text": " Mais affection que je partageais, puisque c'\u00e9tait vraiment mon dada,"}, {"timestamp": [458.16, 462.16], "text": " ce mauvais jeu de mots de cet \u00e9levage de moutons."}, {"timestamp": [462.16, 464.16], "text": " Je ne l'ai pas relev\u00e9 tu vois."}, {"timestamp": [464.16, 467.0], "text": " Je me suis aper\u00e7u de la bourde en la faisant."}, {"timestamp": [467.0, 475.0], "text": " Donc voil\u00e0, je suis arriv\u00e9 \u00e0 18 ans et je me suis install\u00e9 en tant que agriculteur \u00e0 18 ans et je crois un mois."}, {"timestamp": [475.0, 488.96], "text": " D\u00e8s que je suis arriv\u00e9, j'ai sign\u00e9 mon premier emprunt pour racheter du mat\u00e9riel et un b\u00e2timent, je crois que j'ai d\u00fb signer mon emprunt, j'avais la"}, {"timestamp": [488.96, 491.04], "text": " majorit\u00e9 plus un mois ou un truc comme \u00e7a quoi, voil\u00e0."}, {"timestamp": [491.04, 497.68], "text": " Alors \u00e7a veut dire, juste que je comprenne, tu as rachet\u00e9 la propri\u00e9t\u00e9 de t'\u00eatre"}, {"timestamp": [497.68, 500.88], "text": " m\u00e9nager ? Non, j'ai rachet\u00e9 des terres, des mat\u00e9riels, etc. pour m'installer tout simplement parce que mes"}, {"timestamp": [500.88, 506.24], "text": " parents \u00e9taient encore relativement jeunes. Et donc j'ai fait ce m\u00e9tier l\u00e0 pendant 15 ans."}, {"timestamp": [506.24, 510.96], "text": " Ok, donc jusqu'\u00e0 32-33 ans."}, {"timestamp": [510.96, 515.12], "text": " Jusqu'\u00e0 33 ans j'ai effectivement cultiv\u00e9, j'ai r\u00e9nov\u00e9 un verger,"}, {"timestamp": [515.12, 521.0], "text": " j'ai mis en place d'autres parcelles de poirier, de p\u00eacher, de pommier."}, {"timestamp": [521.0, 526.48], "text": " Voil\u00e0, j'ai malheureusement \u00e0 mon regret d\u00fb abandonner l'\u00e9levage de moutons"}, {"timestamp": [526.48, 532.08], "text": " parce que c'\u00e9tait pas rentable et puis que \u00e7a demandait beaucoup trop de temps. Et j'ai fait"}, {"timestamp": [532.08, 538.56], "text": " \u00e7a donc effectivement pendant 15 ans. Donc de 18 \u00e0 32, 33 ans ? C'est \u00e7a. Et alors c'est quoi le"}, {"timestamp": [538.56, 547.0], "text": " juste que je comprenne quand tu vis \u00e7a le quotidien ? D\u00e9j\u00e0 \u00e0 18 ans, \u00e7a veut dire que t'avais ta propre propri\u00e9t\u00e9 ?"}, {"timestamp": [547.0, 551.48], "text": " Pas d'associ\u00e9s ? T'avais pas d'employ\u00e9s ?"}, {"timestamp": [551.48, 558.16], "text": " Non, non, pas d'employ\u00e9s. C'\u00e9tait une ferme de tr\u00e8s petite surface, donc tout seul on pouvait se d\u00e9brouiller."}, {"timestamp": [558.16, 565.32], "text": " Je travaillais avec mes parents \u00e0 l'\u00e9poque. voil\u00e0 c'\u00e9tait... on avait tout simplement ce qu'on appelle des"}, {"timestamp": [565.32, 570.16], "text": " saisonniers qui venaient l'\u00e9t\u00e9, les quinzaines, voil\u00e0, et qui restaient pendant"}, {"timestamp": [570.16, 574.76], "text": " quatre mois mais sinon les huit autres mois ou les sept autres mois on"}, {"timestamp": [574.76, 576.48], "text": " travaillait seul effectivement."}, {"timestamp": [576.48, 580.36], "text": " Et t'arrives \u00e0 avoir une vie sociale dans ce..."}, {"timestamp": [580.36, 584.04], "text": " enfin je veux dire tu bosses comme un lienche, tu bosses pas 35 heures par"}, {"timestamp": [584.04, 585.52], "text": " semaine je pense."}, {"timestamp": [585.52, 594.36], "text": " En fait on est tr\u00e8s cal\u00e9 sur les saisons avec ce m\u00e9tier l\u00e0, donc c'est un rythme plut\u00f4t agr\u00e9able"}, {"timestamp": [594.36, 604.36], "text": " pour soi, c'est un rythme relativement, j'allais dire, vivifiant en fait, parce que c'est... on se"}, {"timestamp": [604.36, 605.6], "text": " l\u00e8ve avec le jour, on se couche..."}, {"timestamp": [605.6, 609.8], "text": " enfin on termine la journ\u00e9e quand on est... puisqu'on travaille dans les terres \u00e0"}, {"timestamp": [609.8, 614.2], "text": " l'ext\u00e9rieur, donc avec le soleil qui se couche et voil\u00e0 c'est un rythme qui est"}, {"timestamp": [614.2, 615.6], "text": " quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able."}, {"timestamp": [615.6, 617.2], "text": " Tu fais rien l'hiver, tu bosses beaucoup l'\u00e9t\u00e9 quoi."}, {"timestamp": [617.2, 622.6], "text": " C'est vrai que l'hiver tu bosses tr\u00e8s tr\u00e8s peu en ext\u00e9rieur parce qu'il y a tr\u00e8s peu de"}, {"timestamp": [622.6, 627.52], "text": " disponibilit\u00e9 de lumi\u00e8re, simplement le jour et les journ\u00e9es sont tr\u00e8s courtes."}, {"timestamp": [627.52, 632.32], "text": " Et donc tu dis, t'arrives \u00e0 avoir des potes et des..."}, {"timestamp": [632.32, 635.2], "text": " Ah oui, mais c'est pas parce que t'es agriculteur que t'es d\u00e9pressif."}, {"timestamp": [635.2, 641.04], "text": " Non, mais c'est pas ce que je dis, c'est juste que c'est un boulot..."}, {"timestamp": [641.04, 648.92], "text": " Tu bosses pas... Excuse-moi, mais je connais des agriculteurs aussi, moi-m\u00eame de famille,"}, {"timestamp": [648.92, 657.32], "text": " on a des terres en Corse et des choses comme \u00e7a, tu bosses pas du lundi au vendredi, de Xheure \u00e0 Xheure,"}, {"timestamp": [657.32, 667.6], "text": " c'est quand m\u00eameif de contraignant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un plaisir pendant 15 ans"}, {"timestamp": [667.6, 691.2], "text": " de travailler, de construire, d'am\u00e9nager, de r\u00e9nover, parce qu'on parle de l'\u00e9conomie ou de la commercialisation des produits."}, {"timestamp": [691.2, 698.48], "text": " Donc non, j'ai pas trouv\u00e9 \u00e7a contraignant. Oui c'est dur physiquement, mais comme tout autre m\u00e9tier,"}, {"timestamp": [698.48, 706.0], "text": " que ce soit en int\u00e9rieur dans un bureau ou \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour des artisans. Non, non, il n'y a rien de..."}, {"timestamp": [706.0, 711.5], "text": " Je n'ai pas trouv\u00e9 cette p\u00e9riode d\u00e9sagr\u00e9able loin de l\u00e0, quoi. Vraiment loin de l\u00e0."}, {"timestamp": [711.5, 717.0], "text": " Si je dois reprendre, juste pour comprendre, quand tu reprends ces terres, il y a quoi dessus ?"}, {"timestamp": [717.0, 722.0], "text": " Dessus, il doit y avoir \u00e0 peine une dizaine d'hectares de verger, il doit y avoir huit hectares de verger,"}, {"timestamp": [722.0, 725.3], "text": " un \u00e9levage de moutons et quelques terres, c'est tout. Et verger, t doit y avoir 8 hectares de verger, un \u00e9levage de moutons et quelques"}, {"timestamp": [725.3, 729.52], "text": " terres, c'est tout. Et verger, t'as quels fruits ?"}, {"timestamp": [729.52, 733.68], "text": " Alors il y avait des pommiers, des poiriers, des p\u00eachers et des cerisiers."}, {"timestamp": [733.68, 741.68], "text": " Donc l\u00e0-dessus tu r\u00e9coles tous ces fruits au cours des saisons, tu les"}, {"timestamp": [741.68, 745.64], "text": " vends... enfin c'est en bon \u00e9tat ? C'est quoi le mod\u00e8le ? Tu peux me"}, {"timestamp": [745.64, 747.6], "text": " raconter un peu ? Je veux juste comprendre..."}, {"timestamp": [747.6, 752.32], "text": " Il faut savoir, on est dans les ann\u00e9es 80,"}, {"timestamp": [752.32, 761.88], "text": " donc moi je suis arriv\u00e9 sur la ferme en 83, juin 83 et il y avait deux mod\u00e8les"}, {"timestamp": [761.88, 766.26], "text": " \u00e9conomiques en fait \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0 sur ce qu'on"}, {"timestamp": [766.26, 770.2], "text": " appelle l'agriculture p\u00e9riurbaine, c'est \u00e0 dire proche des grands bassins de"}, {"timestamp": [770.2, 777.0], "text": " consommation. Soit le premier business mod\u00e8le \u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 volume"}, {"timestamp": [777.0, 782.62], "text": " et le producteur de fruits \u00e9tait fournissant de mati\u00e8res premi\u00e8res et"}, {"timestamp": [782.62, 785.36], "text": " donc ne pouvait pas s'accaparer ou"}, {"timestamp": [785.36, 789.08], "text": " engranger une valeur ajout\u00e9e sur la vente de ces mati\u00e8res."}, {"timestamp": [789.08, 792.72], "text": " Donc il fallait jouer sur le volume, donc sur la surface."}, {"timestamp": [792.72, 796.64], "text": " Donc tu vends \u00e0 des centrales d'achat g\u00e9n\u00e9ralement qui vont vendre \u00e0 des"}, {"timestamp": [796.64, 799.24], "text": " andros ou des gens comme \u00e7a, c'est \u00e7a un peu l'id\u00e9e ?"}, {"timestamp": [799.24, 807.0], "text": " C'est plut\u00f4t ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque des exp\u00e9diteurs ou des grossistes, mais le"}, {"timestamp": [807.0, 810.8], "text": " producteur dans ce cas l\u00e0 en fait ne conditionnait pas sa mati\u00e8re premi\u00e8re."}, {"timestamp": [810.8, 813.8], "text": " Il \u00e9tait vraiment une mati\u00e8re premi\u00e8re brute. C'est ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque"}, {"timestamp": [813.8, 819.04], "text": " du vrac ou du bord de champ ou du d\u00e9part verger. Voil\u00e0, \u00e7a c'est le premier mod\u00e8le."}, {"timestamp": [819.04, 823.4], "text": " Le second \u00e9tait plut\u00f4t... Donc tu vends une remorque en fait, en gros."}, {"timestamp": [823.4, 828.72], "text": " A la tonne. Oui, \u00e7a se vend \u00e0 la tonne, exactement. Et le deuxi\u00e8me mod\u00e8le \u00e9tait plut\u00f4t un"}, {"timestamp": [828.72, 834.32], "text": " mod\u00e8le tourn\u00e9 vers le consommateur, donc c'est plut\u00f4t B2C, et l\u00e0 c'est plut\u00f4t"}, {"timestamp": [834.32, 840.2], "text": " des structures de petites surfaces avec beaucoup beaucoup d'esp\u00e8ces"}, {"timestamp": [840.2, 845.3], "text": " routi\u00e8res, beaucoup de vari\u00e9t\u00e9s pour avoir tout au long de l'ann\u00e9e en fait"}, {"timestamp": [845.3, 850.3], "text": " une offre \u00e0 vendre aupr\u00e8s des consommateurs. Et comme autour de Lyon, Lyon est un gros"}, {"timestamp": [850.3, 856.66], "text": " bassin de consommation, un million de consommateurs \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0, et donc il y a beaucoup"}, {"timestamp": [856.66, 859.7], "text": " de march\u00e9s, donc il y a beaucoup de ventes directes. Donc on est sur des mod\u00e8les de"}, {"timestamp": [859.7, 865.56], "text": " circuit court et c'est un mod\u00e8le que nous, nous n'avions pas imagin\u00e9 et donc on \u00e9tait"}, {"timestamp": [865.56, 869.44], "text": " plut\u00f4t sur le premier mod\u00e8le \u00e0 savoir la vente de mati\u00e8res premi\u00e8res."}, {"timestamp": [869.44, 876.32], "text": " Donc financi\u00e8rement, \u00e9conomiquement \u00e7a pouvait pas aller tr\u00e8s tr\u00e8s loin sauf"}, {"timestamp": [876.32, 882.44], "text": " si on d\u00e9cidait d'\u00e9norm\u00e9ment grandir, de mettre en place de nouveaux vergers"}, {"timestamp": [882.44, 886.84], "text": " etc. Ce qui \u00e9tait un peu compliqu\u00e9 quand m\u00eame dans la r\u00e9gion parce que"}, {"timestamp": [886.84, 890.36], "text": " les terres ne sont pas si disponibles que \u00e7a. On n'est pas dans la plaine de"}, {"timestamp": [890.36, 895.56], "text": " Lacroix, on n'est pas sur la Valle du Rh\u00f4ne, le Val-de-Loire o\u00f9"}, {"timestamp": [895.56, 897.6], "text": " la disponibilit\u00e9 des terres \u00e9tait plus forte."}, {"timestamp": [897.6, 901.4], "text": " Parce qu'avec 7-8 hectares en effet, si tu veux faire du volume, c'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [901.4, 903.4], "text": " Il t'en faut plut\u00f4t 50 non ?"}, {"timestamp": [903.4, 909.96], "text": " A cette \u00e9poque l\u00e0, c'\u00e9tait \u00e0 minima 40 hectares pour avoir une rentabilit\u00e9"}, {"timestamp": [909.96, 911.76], "text": " en tant que fournisseur de mati\u00e8res premi\u00e8res."}, {"timestamp": [911.76, 912.56], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [912.56, 916.2], "text": " Moi j'\u00e9tais mont\u00e9 \u00e0 20 hectares en fait."}, {"timestamp": [916.2, 922.76], "text": " D'accord. Et tu peux... Est-ce qu'on oppose forc\u00e9ment dans ces cas-l\u00e0 quantit\u00e9,"}, {"timestamp": [922.76, 927.32], "text": " qualit\u00e9 ? Je veux dire est-ce que quand t'arrives \u00e0 40-50 hectares tu peux proposer... est-ce que tu as d'ailleurs"}, {"timestamp": [927.32, 933.46], "text": " int\u00e9r\u00eat \u00e0 proposer en vrac, tu vois, \u00e0 la remorque un truc \u00e0 te"}, {"timestamp": [933.46, 938.06], "text": " soucier vraiment de sortir un produit hyper quali ou est-ce que finalement tu"}, {"timestamp": [938.06, 940.22], "text": " te dis de toute fa\u00e7on tu sais m\u00eame pas o\u00f9 \u00e7a va ?"}, {"timestamp": [940.22, 950.2], "text": " Il faut se remettre dans le contexte. En fait, en 80, 85, 90, la qualit\u00e9 est pour moi quand m\u00eame une notion assez subjective."}, {"timestamp": [950.2, 957.0], "text": " C'est une esp\u00e8ce de curseur qui permet de diff\u00e9rencier les produits entre eux par rapport \u00e0 l'ensemble de l'offre."}, {"timestamp": [957.0, 967.68], "text": " A cette \u00e9poque-l\u00e0, la qualit\u00e9 n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment reconnue. L'organisation de la fili\u00e8re fruits et l\u00e9gumes frais,"}, {"timestamp": [967.68, 969.88], "text": " et plus pr\u00e9cis\u00e9ment fruits frais,"}, {"timestamp": [969.88, 974.96], "text": " \u00e9tait domin\u00e9e par les acheteurs de la grande distribution."}, {"timestamp": [974.96, 977.6], "text": " Donc tous les op\u00e9rateurs auxquels on s'adressait"}, {"timestamp": [977.6, 981.16], "text": " \u00e9taient travaill\u00e9s pour la grande distribution."}, {"timestamp": [981.16, 986.36], "text": " Est-ce qu'\u00e0 ce moment- l\u00e0, une qualit\u00e9 organoleptique,"}, {"timestamp": [986.36, 992.36], "text": " c'est-\u00e0-dire de profil aromatique, avait une valeur ?"}, {"timestamp": [992.36, 995.96], "text": " Si j'essaie de faire un comparatif par rapport \u00e0 ce qu'on vit depuis les ann\u00e9es 2000,"}, {"timestamp": [995.96, 1002.12], "text": " 2010 et maintenant bient\u00f4t 2020, non, il y avait moins de"}, {"timestamp": [1002.12, 1011.28], "text": " consid\u00e9rations pour le profil aromatique, pour le gustatif. C'est assez g\u00e9n\u00e9ral, je veux dire, enfin, \u00e7a concerne, alors l\u00e0 je vais te parler d'un autre fruit,"}, {"timestamp": [1011.28, 1016.04], "text": " mais m\u00eame dans le vin, le pinard, ce qu'on vendait dans les ann\u00e9es 60, 70, 80,"}, {"timestamp": [1016.04, 1020.68], "text": " comparativement aujourd'hui sur des, enfin ce qu'on pouvait qualifier de piquettes quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [1020.68, 1027.38], "text": " dans beaucoup de secteurs, je vois les vins Corses notamment, mais ailleurs. Alors tu avais le Bordelais, la Bourgogne, mais"}, {"timestamp": [1027.38, 1030.1], "text": " plein de r\u00e9gions o\u00f9 en fait on te vendait des trucs qui \u00e9taient vraiment"}, {"timestamp": [1030.1, 1033.08], "text": " pas du tout au niveau de ce que c'est aujourd'hui."}, {"timestamp": [1033.08, 1038.12], "text": " Toi tu \u00e9tais dans ce... c'est-\u00e0-dire que tu \u00e9tais d\u00e9j\u00e0 sensible \u00e0 te dire je veux"}, {"timestamp": [1038.12, 1041.64], "text": " faire des choses mieux ou tu suivais le flot ?"}, {"timestamp": [1041.64, 1048.16], "text": " On revient \u00e0 ta question pr\u00e9c\u00e9dente, tu me demandais"}, {"timestamp": [1048.16, 1052.88], "text": " si on pouvait avec 40 ou 50 hectares faire de la qualit\u00e9. Oui, en fait c'est"}, {"timestamp": [1052.88, 1058.12], "text": " juste que la qualit\u00e9 d'un fruit se pr\u00e9pare, se pr\u00e9pare bien en amont en"}, {"timestamp": [1058.12, 1063.76], "text": " fait, se pr\u00e9pare au moment de la cr\u00e9ation du verger en fait. C'est \u00e0 dire on prend la"}, {"timestamp": [1063.76, 1071.16], "text": " bonne esp\u00e8ce, la bonne vari\u00e9t\u00e9 sur le bon sol, on organise son investissement pour qu'il y ait"}, {"timestamp": [1071.16, 1075.92], "text": " plus d'a\u00e9ration, plus d'amarassinaires par exemple pour les arbres et au bout du"}, {"timestamp": [1075.92, 1080.0], "text": " compte avoir des arbres plus \u00e9quilibr\u00e9s, une r\u00e9partition des fruits plus"}, {"timestamp": [1080.0, 1085.04], "text": " \u00e9quitable sur chaque rameau de l'arbre et donc on peut"}, {"timestamp": [1085.04, 1090.48], "text": " effectivement sur ce principe l\u00e0 avoir 20, 30, 50, 100 hectares et avoir une"}, {"timestamp": [1090.48, 1094.0], "text": " qualit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s optimale. Alors j'essaierai d'\u00e9viter les anglicismes"}, {"timestamp": [1094.0, 1097.0], "text": " mais quand tu me parles d'amarassinaires tu vas devoir m'expliquer aussi de quoi tu"}, {"timestamp": [1097.0, 1107.0], "text": " parles. Ok. Alors, je le vois lever les yeux aussi. En fait, il faut imaginer un..."}, {"timestamp": [1109.0, 1111.0], "text": " En fait, tout est question d'\u00e9quilibre."}, {"timestamp": [1111.0, 1113.0], "text": " Un arbre, en fait, a besoin..."}, {"timestamp": [1113.0, 1116.0], "text": " Il a une partie a\u00e9rienne et une partie souterraine."}, {"timestamp": [1116.0, 1120.0], "text": " Ce qui lui permet d'\u00eatre ancr\u00e9 dans le sol pour tenir d\u00e9j\u00e0 face \u00e0 des..."}, {"timestamp": [1120.0, 1121.0], "text": " des for\u00eats scolates."}, {"timestamp": [1121.0, 1122.0], "text": " Des intemp\u00e9ries."}, {"timestamp": [1122.0, 1125.0], "text": " Des intemp\u00e9ries, le temps, le vent, la neige."}, {"timestamp": [1125.0, 1128.0], "text": " Donc il faut qu'il soit bien ancr\u00e9 dans le sol."}, {"timestamp": [1128.0, 1130.0], "text": " Et pour qu'il soit ancr\u00e9 dans le sol, il faut qu'il ait de la place."}, {"timestamp": [1130.0, 1132.0], "text": " Il faut qu'il puisse tout simplement respirer."}, {"timestamp": [1132.0, 1134.0], "text": " Donc une fois qu'il est bien implant\u00e9,"}, {"timestamp": [1134.0, 1138.0], "text": " il peut effectivement dans sa partie a\u00e9rienne bien se d\u00e9velopper."}, {"timestamp": [1138.0, 1141.0], "text": " Et il se d\u00e9veloppe que si il n'est pas \u00e0 2 m du voisin,"}, {"timestamp": [1141.0, 1145.64], "text": " et \u00e0 ce moment-l\u00e0 il s'ouvre et il se met en place une"}, {"timestamp": [1145.64, 1150.36], "text": " forme d'\u00e9quilibre entre le sol et la partie souterraine et la partie"}, {"timestamp": [1150.36, 1155.08], "text": " a\u00e9rienne. Donc \u00e7a veut dire que quand tu fais un verger hyper"}, {"timestamp": [1155.08, 1159.32], "text": " intensif et que tu mets 3000 pieds, 3000 arbres \u00e0 l'hectare,"}, {"timestamp": [1159.32, 1167.84], "text": " t'imagines bien que ils ont chacun 3,33 m\u00b2 disponibles, ce qui est relativement \u00e9troit."}, {"timestamp": [1167.84, 1174.96], "text": " Donc c'est comme si tu avais un m\u00e8tre de disponible entre chaque arbre en fait,"}, {"timestamp": [1174.96, 1178.32], "text": " et 3 m\u00e8tres de l'autre c\u00f4t\u00e9, et 1,50 m\u00e8tre de chaque c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [1178.32, 1183.88], "text": " Donc ils sont tr\u00e8s coinc\u00e9s, et donc du coup ils se d\u00e9veloppent un peu"}, {"timestamp": [1183.88, 1188.52], "text": " comme ils peuvent, mais surtout en fonction de la place que prend aussi le voisin."}, {"timestamp": [1188.52, 1193.44], "text": " Si tu passes \u00e0 1500 arbres, t'as d\u00e9j\u00e0 le double. Donc d\u00e9j\u00e0 ton arme racinaire va"}, {"timestamp": [1193.44, 1199.4], "text": " \u00eatre deux fois plus dense et puis s'\u00e9tendent sur deux fois plus de surface"}, {"timestamp": [1199.4, 1218.0], "text": " et donc la partie a\u00e9rienne va r\u00e9agir de la m\u00eame fa\u00e7on, donc on va avoir aussi plus de place. Donc on doit absolument raisonner la qualit\u00e9 d\u00e8s l'investissement pour au bout du compte avoir ce qu'on appelle une esp\u00e8ce d'\u00e9quilibre entre la surface foliaire,"}, {"timestamp": [1218.0, 1226.0], "text": " c'est-\u00e0-dire le nombre de feuilles par arbre, le nombre de fruits, la r\u00e9partition des fruits, mais surtout aussi trouver la bonne vari\u00e9t\u00e9, la bonne esp\u00e8ce avec ce qui se passe dans le sol."}, {"timestamp": [1226.0, 1228.0], "text": " Et \u00e7a tu l'as appris dans le dur ?"}, {"timestamp": [1228.0, 1232.0], "text": " En \u00e9tant avec tes parents ?"}, {"timestamp": [1232.0, 1234.0], "text": " Tu l'as appris \u00e0 l'\u00e9cole ?"}, {"timestamp": [1234.0, 1236.0], "text": " Comment fin ?"}, {"timestamp": [1236.0, 1238.0], "text": " Il y a pas mal de bouquins l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [1238.0, 1240.0], "text": " Il y a pas mal de bouquins."}, {"timestamp": [1240.0, 1248.36], "text": " Il y a aussi des gens que j'avais rencontr\u00e9s dans l'Ard\u00e8che \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0,"}, {"timestamp": [1248.36, 1251.04], "text": " qui faisaient partie de communaut\u00e9s un peu particuli\u00e8res,"}, {"timestamp": [1251.04, 1258.72], "text": " mais qui avaient par contre une vision sur le sol et sur l'arbre,"}, {"timestamp": [1258.72, 1260.16], "text": " en tant qu'\u00eatre vivant."}, {"timestamp": [1260.16, 1261.88], "text": " Je vais devoir vous donner des d\u00e9tails sur la communaut\u00e9 l\u00e0,"}, {"timestamp": [1261.88, 1264.32], "text": " parce que je crois que je vais louper quelque chose l\u00e0 sinon."}, {"timestamp": [1264.32, 1269.76], "text": " Non, non, je ne sais m\u00eame plus comment il s'appelait ce type, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1269.76, 1274.76], "text": " enrichissant. Et puis aussi Claude et Lydia Bourguignon, qui sont quand m\u00eame assez, je ne sais pas si vous les connaissez,"}, {"timestamp": [1274.76, 1287.64], "text": " mais qui sont des, c'est deux anciens ing\u00e9nieurs, enfin c'est deux ing\u00e9nieurs agro qui \u00e9taient \u00e0 l'INRA, qui sont sortis du bois pour, j'allais dire,"}, {"timestamp": [1287.64, 1293.08], "text": " vulgariser tout ce qui se passe en fait dans le sol, en fait, et consid\u00e9rer"}, {"timestamp": [1293.08, 1298.08], "text": " enfin le sol comme un \u00eatre vivant, comme un monde \u00e0 part. Et donc ce sont des"}, {"timestamp": [1298.08, 1302.92], "text": " grands sp\u00e9cialistes de la p\u00e9dologie et notamment des, ce qu'on appelle des"}, {"timestamp": [1302.92, 1306.5], "text": " profils p\u00e9dologiques, en fait, donc voil\u00e0 donc ils vont travailler sur la nature du sol."}, {"timestamp": [1306.5, 1312.0], "text": " Et donc c'est en lisant et en c\u00f4toyant ce genre de personnalit\u00e9s"}, {"timestamp": [1312.0, 1317.5], "text": " que j'ai pu faire ma propre vision de ce que pouvait \u00eatre un verger"}, {"timestamp": [1317.5, 1322.5], "text": " performant tout en respectant le sol, l'arbre, le fruit"}, {"timestamp": [1322.5, 1324.0], "text": " et au bout du compte le consommateur."}, {"timestamp": [1324.0, 1328.72], "text": " D'accord, donc ce que tu dis c'est que si tu investis bien au d\u00e9but et que tu fais"}, {"timestamp": [1328.72, 1337.44], "text": " bien tes calculs et que tu as un minimum d'expertise ou de savoir, tu peux finalement pr\u00e9voir"}, {"timestamp": [1337.44, 1338.44], "text": " un verger."}, {"timestamp": [1338.44, 1342.68], "text": " Alors j'allais dire que \u00e7a a peu d'incidence sur le prix, sur l'avenir, c'est pas forc\u00e9ment"}, {"timestamp": [1342.68, 1348.88], "text": " compl\u00e8tement vrai parce que, \u00e9videmment, j'imagine que si tu densifies un petit peu, tu peux peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [1348.88, 1353.46], "text": " avoir une qualit\u00e9 moindre mais une quantit\u00e9 \u00e9quivalente voire sup\u00e9rieure ?"}, {"timestamp": [1353.46, 1360.92], "text": " Alors la densification des arbres \u00e0 l'hectare, donc la concentration, n'est"}, {"timestamp": [1360.92, 1369.96], "text": " pas forc\u00e9ment, peut-\u00eatre soit effectivement, source d'une am\u00e9lioration de la production hectare, donc au m\u00e8tre carr\u00e9, comme tu veux."}, {"timestamp": [1369.96, 1378.8], "text": " En revanche, la dur\u00e9e de vie de l'arbre est fortement engag\u00e9e, puisque,"}, {"timestamp": [1378.8, 1383.52], "text": " c'est comme si on \u00e9tait \u00e0 vivre tous serr\u00e9s les uns contre les autres."}, {"timestamp": [1383.52, 1389.0], "text": " Je fais souvent le parall\u00e8le d'ailleurs entre les concentrations d'humains dans les banlieues"}, {"timestamp": [1389.0, 1394.0], "text": " o\u00f9 il existe des tas de soucis relationnels."}, {"timestamp": [1394.0, 1401.0], "text": " Et des tas de troubles qui apparaissent,"}, {"timestamp": [1401.0, 1403.0], "text": " que ce soit au niveau relationnel, comportemental,"}, {"timestamp": [1403.0, 1409.12], "text": " mais aussi, \u00e7a peut \u00eatre dans les vergers, c'est pas tellement au niveau comportemental, quoique, mais c'est surtout au"}, {"timestamp": [1409.12, 1417.0], "text": " niveau maladie quoi, et au niveau maladie qu'elle soit d'origine cryptogamique ou bact\u00e9rie ou virus"}, {"timestamp": [1417.0, 1421.68], "text": " quoi, donc plus tu concentres, plus tu prends des risques. Donc au bout du compte tu peux avoir avec"}, {"timestamp": [1421.68, 1425.28], "text": " un verger extr\u00eamement dense,"}, {"timestamp": [1425.28, 1431.12], "text": " une am\u00e9lioration du rendement, mais une dur\u00e9e de vie qui peut \u00eatre engag\u00e9e."}, {"timestamp": [1431.12, 1436.4], "text": " D'accord, donc sachant que on va revenir rapidement sur ces d\u00e9m\u00e9trixes qui m'int\u00e9ressent,"}, {"timestamp": [1436.4, 1441.76], "text": " en tout cas juste par curiosit\u00e9, mais c'est vrai que le comparatif bureau en ce qui me concerne,"}, {"timestamp": [1441.76, 1446.84], "text": " tu vois, moi j'ai achet\u00e9 plusieurs bureaux et je fais un peu..."}, {"timestamp": [1446.84, 1454.0], "text": " Et c'est vrai qu'on fait des calculs pour savoir combien de... Et t'as les aspects l\u00e9gaux et puis"}, {"timestamp": [1454.0, 1460.44], "text": " t'as les aspects aussi, on va dire, de confort et bien-\u00eatre. Et donc du coup c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9"}, {"timestamp": [1460.44, 1467.94], "text": " parce que tu te dis est-ce que je densifie un peu par exemple certaines parties pour avoir plus de personnes \u00e0 certains endroits mais plus"}, {"timestamp": [1467.94, 1472.7], "text": " d'espaces communs \u00e0 d'autres parce qu'en fait finalement est-ce que tu veux..."}, {"timestamp": [1472.7, 1476.06], "text": " et puis t'as une question de mod\u00e8le \u00e9conomique puisque les bureaux co\u00fbtent"}, {"timestamp": [1476.06, 1479.54], "text": " tr\u00e8s tr\u00e8s cher \u00e0 l'achat finalement derri\u00e8re il faut quand m\u00eame pouvoir te"}, {"timestamp": [1479.54, 1482.86], "text": " les rentabiliser mais te dire \u00e0 la limite les gens auront des plus petits"}, {"timestamp": [1482.86, 1489.28], "text": " les employ\u00e9s, les locataires etc auront des plus petits, les employ\u00e9s, les locataires, etc. auront des plus petits espaces de travail, mais en revanche ils auront de plus grands espaces communs,"}, {"timestamp": [1489.28, 1493.52], "text": " plus cool, etc. C'est plein de compromis \u00e0 faire, tr\u00e8s complexes."}, {"timestamp": [1493.52, 1499.64], "text": " Alors le parall\u00e8le est int\u00e9ressant pour les bureaux, sauf que dans les bureaux tu peux"}, {"timestamp": [1499.64, 1504.32], "text": " bouger tes \u00eatres vivants, alors que si tu mets en place un premier, tu vas pas lui dire tiens,"}, {"timestamp": [1504.32, 1505.0], "text": " t'as une partie commune"}, {"timestamp": [1505.24, 1507.24], "text": " va jouer d'un c\u00f4t\u00e9 pour"}, {"timestamp": [1507.84, 1513.0], "text": " d\u00e9lasser les jambes. Non \u00e7a marche pas donc il faut raisonner d\u00e8s le d\u00e9part parce que on s'engage sur 20 ans"}, {"timestamp": [1513.2, 1516.96], "text": " et que si effectivement ton arbre en fait trouve sa place"}, {"timestamp": [1517.84, 1521.76], "text": " peut d\u00e9velopper son amas racinaire, peut \u00eatre peu facilement \u00eatre"}, {"timestamp": [1522.4, 1525.16], "text": " je vais dire s\u00e9ch\u00e9 apr\u00e8s une pluie, peu facilement"}, {"timestamp": [1525.16, 1530.78], "text": " s'a\u00e9rer, etc. L\u00e0, effectivement, tu pars sur un verger par exemple qui va avoir, si tu"}, {"timestamp": [1530.78, 1537.4], "text": " fais versus un verger extr\u00eamement intensif, tu vas avoir, tu peux gagner 5 ans"}, {"timestamp": [1537.4, 1539.08], "text": " de production."}, {"timestamp": [1539.08, 1542.84], "text": " Sachant que c'est \u00e9norme parce que, justement, l\u00e0 tu me parles de 20 ans,"}, {"timestamp": [1542.84, 1549.72], "text": " alors c'est peut-\u00eatre pas pour tous les fruits identiques mais voil\u00e0 mais si je dois faire une"}, {"timestamp": [1549.72, 1555.24], "text": " moyenne un peu grossi\u00e8re tu investis \u00e0 un instant t"}, {"timestamp": [1555.24, 1559.78], "text": " quelle est la premi\u00e8re ann\u00e9e apr\u00e8s cet investissement \u00e0 laquelle tu peux"}, {"timestamp": [1559.78, 1563.44], "text": " r\u00e9colter des fruits ? Je parle pas sur un pommier ou des v\u00e9g\u00e9t\u00e9s."}, {"timestamp": [1563.44, 1565.72], "text": " Sur un pommier tu fais des premi\u00e8res r\u00e9coltes, ce qu'on appelle en"}, {"timestamp": [1565.72, 1569.64], "text": " quatri\u00e8me feuille. Donc en quatri\u00e8me ann\u00e9e, apr\u00e8s"}, {"timestamp": [1569.64, 1573.92], "text": " ton plantation, tu commences \u00e0 avoir des r\u00e9coltes qui ne sont pas celles qui"}, {"timestamp": [1573.92, 1578.08], "text": " seront d\u00e9finitives en termes de capacit\u00e9 de production, mais qui vont"}, {"timestamp": [1578.08, 1584.16], "text": " fr\u00f4ler peut-\u00eatre les 50 ou 70%. Donc c'est un investissement"}, {"timestamp": [1584.16, 1585.64], "text": " quand m\u00eame \u00e0 long terme. Et le plus long c'est un investissement quand m\u00eame \u00e0 long terme."}, {"timestamp": [1585.64, 1588.36], "text": " Et le plus long c'est quoi ?"}, {"timestamp": [1588.36, 1593.04], "text": " Alors une esp\u00e8ce fruiti\u00e8re avec laquelle le nombre d'ann\u00e9es"}, {"timestamp": [1593.04, 1597.52], "text": " d'attente est tr\u00e8s tr\u00e8s long."}, {"timestamp": [1599.52, 1604.16], "text": " Non c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout comme \u00e7a, c'est 4-5 ans."}, {"timestamp": [1604.16, 1605.48], "text": " Un peu plus les agrumes."}, {"timestamp": [1605.48, 1609.16], "text": " Un peu plus les agrumes, mais sur les fruits de m\u00e9tropole,"}, {"timestamp": [1609.16, 1612.84], "text": " \u00e7a peut \u00eatre entre p\u00eache, poire pomme, cerise, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s,"}, {"timestamp": [1612.84, 1614.84], "text": " dans ces eaux-l\u00e0, croix prune aussi, c'est pareil."}, {"timestamp": [1614.84, 1620.44], "text": " D'accord, donc \u00e7a veut dire que quand m\u00eame t'es comparativement \u00e0 un certain nombre de business de tech par exemple,"}, {"timestamp": [1620.44, 1627.68], "text": " o\u00f9 tu l\u00e8ves des fonds, tu fais des choses incroyables, Alors tu pourrais d'ailleurs parce qu'il y a une certaine... finalement il y a des \u00e9l\u00e9ments ext\u00e9rieurs"}, {"timestamp": [1627.68, 1633.72], "text": " qui font que bon, en effet, temp\u00eate, chaleur... mais tu peux miser sur un certain"}, {"timestamp": [1633.72, 1636.56], "text": " nombre de choses, une certaine p\u00e9rennit\u00e9. Bon alors apr\u00e8s il y a le r\u00e9chauffement climatique,"}, {"timestamp": [1636.56, 1641.36], "text": " j'imagine que l\u00e0, je sais pas \u00e0 quel point \u00e7a stresse tout \u00e7a, mais j'imagine"}, {"timestamp": [1641.36, 1642.32], "text": " un peu quand m\u00eame."}, {"timestamp": [1642.32, 1646.0], "text": " Ouais, \u00e7a stresse un peu. Un petit exemple, il un peu quand m\u00eame. Ouais, \u00e7a stresse un peu. \u00c0 titre d'exemple, il y a quand m\u00eame"}, {"timestamp": [1646.0, 1648.0], "text": " ce r\u00e9chauffement climatique qui existe, en tout cas"}, {"timestamp": [1648.0, 1650.0], "text": " des sommes de temp\u00e9rature positive"}, {"timestamp": [1650.0, 1652.0], "text": " sont plus"}, {"timestamp": [1652.0, 1654.0], "text": " fortes, pour preuve, moi j'habite"}, {"timestamp": [1654.0, 1656.0], "text": " au sud de Lyon, quand j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [1656.0, 1658.0], "text": " enfant, donc tout gamin,"}, {"timestamp": [1658.0, 1660.0], "text": " les premi\u00e8res cigales \u00e9taient \u00e0 Mont\u00e9limar,"}, {"timestamp": [1660.0, 1662.0], "text": " et cette ann\u00e9e j'en ai dans mes prairies, en face de chez moi."}, {"timestamp": [1662.0, 1664.0], "text": " Donc elles ont fait"}, {"timestamp": [1664.0, 1666.5], "text": " 120 km en 40 ans."}, {"timestamp": [1666.5, 1669.0], "text": " Donc c'est pas anodin quand m\u00eame."}, {"timestamp": [1669.0, 1670.0], "text": " Non c'est pas anodin."}, {"timestamp": [1672.5, 1674.5], "text": " Donc si je reviens un peu \u00e0 ce moment-l\u00e0,"}, {"timestamp": [1674.5, 1677.5], "text": " toi tu commences, tu h\u00e9rites d'un verger qui est dans..."}, {"timestamp": [1677.5, 1680.0], "text": " Enfin tu h\u00e9rites, non tu ach\u00e8tes un verger,"}, {"timestamp": [1680.0, 1682.5], "text": " enfin h\u00e9rites d'un verger qui est dans..."}, {"timestamp": [1682.5, 1683.5], "text": " Je travaille avec mes parents."}, {"timestamp": [1683.5, 1685.7], "text": " Tu travailles avec tes parents, mais dans un verger qui est..."}, {"timestamp": [1685.7, 1693.7], "text": " dans quel... sur le curseur, on va dire, qualit\u00e9-quantit\u00e9, il se place comment ?"}, {"timestamp": [1693.7, 1701.7], "text": " Les premiers vergers \u00e0 destination du business auquel on s'adresse,"}, {"timestamp": [1701.7, 1706.8], "text": " \u00e0 savoir des stations-fruiti\u00e8res, des exp\u00e9diteurs,iteurs ou des gros grossistes qui allaient retravailler cette mati\u00e8re premi\u00e8re pour la rendre"}, {"timestamp": [1707.92, 1711.44], "text": " livrable \u00e0 des consommateurs via la grande distribution."}, {"timestamp": [1712.22, 1715.12], "text": " Les premiers vergers de ce type l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 faits dans les ann\u00e9es"}, {"timestamp": [1715.92, 1722.92], "text": " 65-70. Donc quand je suis arriv\u00e9, moi j'ai effectivement sur la ferme de mes parents b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ces vergers l\u00e0"}, {"timestamp": [1723.6, 1726.84], "text": " qui \u00e9taient en souffrance. Je m'en suis aper\u00e7u rapidement parce que"}, {"timestamp": [1726.84, 1732.0], "text": " encore une fois trop dense et c'est un mod\u00e8le qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9"}, {"timestamp": [1732.0, 1737.12], "text": " mais qui a donn\u00e9 \u00e0 manger quand m\u00eame la famille pendant presque 20 ans"}, {"timestamp": [1737.12, 1742.12], "text": " donc c'\u00e9tait quand m\u00eame int\u00e9ressant. Donc c'est l\u00e0 que je suis intervenu, que"}, {"timestamp": [1742.12, 1747.52], "text": " j'ai r\u00e9nov\u00e9 une partie de ces vergers, et puis j'ai plant\u00e9 d'autres vergers qui \u00e9taient plus dans ma conception,"}, {"timestamp": [1747.52, 1752.56], "text": " effectivement, de ce que j'imaginais d'un verger qui pouvait"}, {"timestamp": [1752.56, 1756.6], "text": " s'inscrire dans le temps et livrer ou produire un fruit de qualit\u00e9."}, {"timestamp": [1756.6, 1760.4], "text": " Donc, r\u00e9nover, \u00e7a veut dire quoi ?"}, {"timestamp": [1760.4, 1766.08], "text": " \u00c7a veut dire que tu enl\u00e8ves un arbre sur deux ou un arbre sur trois et on va voir ce qui se passe ?"}, {"timestamp": [1766.08, 1766.58], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [1766.58, 1773.08], "text": " Je veux dire que ce soit en termes de plantation ou de r\u00e9novation, c'est quand m\u00eame un peu"}, {"timestamp": [1773.08, 1778.32], "text": " chelou en termes d'entrepreneur de te dire tiens je vais enlever un tiers de mes arbres et puis on va voir ce qui se passe."}, {"timestamp": [1778.32, 1781.84], "text": " Tes parents ne disaient pas que t'\u00e9tais..."}, {"timestamp": [1781.84, 1786.7], "text": " Que j'\u00e9tais perch\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque ? Tu le dis peut-\u00eatre toujours."}, {"timestamp": [1786.7, 1788.7], "text": " Ouais..."}, {"timestamp": [1788.7, 1791.7], "text": " Oui mon p\u00e8re me le dit encore."}, {"timestamp": [1791.7, 1793.7], "text": " Il me l'a dit hier du reste."}, {"timestamp": [1793.7, 1795.7], "text": " Non..."}, {"timestamp": [1795.7, 1797.7], "text": " Non, j'avais..."}, {"timestamp": [1797.7, 1799.7], "text": " Je b\u00e9n\u00e9ficiais d'une grande, grande"}, {"timestamp": [1799.7, 1801.7], "text": " confiance de la part de mes parents d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [1801.7, 1803.7], "text": " C'\u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able."}, {"timestamp": [1803.7, 1810.64], "text": " Pourquoi ? Bah parce que j'\u00e9tais leur enfant tout simplement, je crois qu'on fait confiance aussi \u00e0 ses"}, {"timestamp": [1810.64, 1811.64], "text": " enfants."}, {"timestamp": [1811.64, 1816.56], "text": " Ouais mais tu peux aussi c\u00f4t\u00e9 paternit\u00e9, tu vois un peu genre, je sais pas je te pose"}, {"timestamp": [1816.56, 1817.56], "text": " la question mais..."}, {"timestamp": [1817.56, 1818.56], "text": " Tu veux dire ?"}, {"timestamp": [1818.56, 1826.24], "text": " T'es jeune, comment, enfin tu vois il y a un c\u00f4t\u00e9, je suis le pater, j'ai l'expertise, je fais \u00e7a depuis 30 ans,"}, {"timestamp": [1826.24, 1828.64], "text": " je ne vois pas pourquoi je l'\u00e9couterais lui, tu vois."}, {"timestamp": [1830.08, 1831.92], "text": " J'ai d\u00fb \u00eatre convaincant, s\u00fbrement."}, {"timestamp": [1831.92, 1835.04], "text": " Non, non, \u00e7a s'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien pass\u00e9."}, {"timestamp": [1835.04, 1837.84], "text": " C'\u00e9tait plut\u00f4t tr\u00e8s rafra\u00eechissant pour eux."}, {"timestamp": [1837.84, 1849.48], "text": " Mais j'intervenais en r\u00e9novation sur des vergers qui avaient \u00e9t\u00e9 plant\u00e9s m\u00eame par mon grand-p\u00e8re. Donc juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mon chalet, l\u00e0 o\u00f9 j'habite dans la ferme,"}, {"timestamp": [1849.48, 1853.44], "text": " il y avait une parcelle de poiriers qui avait \u00e9t\u00e9 plant\u00e9e en 56."}, {"timestamp": [1853.44, 1855.44], "text": " Oui, en 56."}, {"timestamp": [1855.44, 1861.04], "text": " Et qui se travaillait... non, en 46, et qui se travaillait avec le cheval."}, {"timestamp": [1861.04, 1863.88], "text": " Donc du coup, j'ai enlev\u00e9 un arbre sur deux, quoi."}, {"timestamp": [1863.88, 1865.24], "text": " Tant dans un sens que dans l'autre, quoi. C'est-\u00e0-dire une ligne enlev\u00e9 un arbre sur deux quoi, dans un sens que"}, {"timestamp": [1865.24, 1868.04], "text": " dans l'autre quoi. C'est \u00e0 dire une ligne sur deux plus un arbre sur deux quoi."}, {"timestamp": [1868.04, 1874.68], "text": " Mais c'\u00e9tait le seul moyen de sauver ces pauvres poiriers qui allaient juste"}, {"timestamp": [1874.68, 1877.6], "text": " mourir d'\u00e9puisement quoi, vraiment."}, {"timestamp": [1877.6, 1882.64], "text": " Tu vois pourquoi il y a aussi peut-\u00eatre qu'il y a eu des moments o\u00f9 tu as prouv\u00e9 en faisant un truc comme \u00e7a que \u00e7a marchait ?"}, {"timestamp": [1882.64, 1886.04], "text": " Enfin tu as gagn\u00e9 un peu du cr\u00e9dit au fur et \u00e0 mesure ou c'\u00e9tait une relation"}, {"timestamp": [1886.04, 1886.96], "text": " que vous avez toujours eu ?"}, {"timestamp": [1886.96, 1894.4], "text": " Non, j'ai pas eu de cr\u00e9dit, je faisais, voil\u00e0 quoi, et \u00e7a marchait donc bon c'est vrai que"}, {"timestamp": [1894.4, 1899.92], "text": " l'\u00e9tat d'esprit de mes parents \u00e9tait tel qu'ils acceptaient avec joie de"}, {"timestamp": [1899.92, 1911.4], "text": " voir arriver un peu de vent frais sur la ferme quoi, donc \u00e7a s'est bien pass\u00e9. On verra un peu sur la suite parce que je pense que c'est aussi l\u00e0 o\u00f9 en"}, {"timestamp": [1911.4, 1914.52], "text": " revanche tu as probablement gagn\u00e9 du cr\u00e9dit sur peut-\u00eatre la suite de ton"}, {"timestamp": [1914.52, 1919.0], "text": " aventure mais tous ces arbres l\u00e0, toutes ces choses l\u00e0 quand tu dis"}, {"timestamp": [1919.0, 1923.2], "text": " on les enlevait, c'\u00e9tait toi ? C'\u00e9tait comment ? C'\u00e9tait quoi ? Tu les arraches ?"}, {"timestamp": [1923.2, 1925.28], "text": " Tu fais \u00e7a comment ? Avec qui ?"}, {"timestamp": [1925.28, 1929.28], "text": " Ben oui, tu prends ton tracteur, tes cha\u00eenes, tu t'attaches, t'arraches."}, {"timestamp": [1929.28, 1931.28], "text": " Non mais regarde pas comme c'est \u00e9vident, moi j'ai jamais fait \u00e7a."}, {"timestamp": [1931.28, 1937.56], "text": " Non mais c'est vraiment comme quand tu es sur ton balcon, tu as des rases et que tu as trois plants de tomates"}, {"timestamp": [1937.56, 1941.6], "text": " et il y en a un qui est un peu patraque, tu tires dessus, tu l'enl\u00e8ves quoi."}, {"timestamp": [1941.6, 1943.84], "text": " Sauf que l'arbre est un peu plus gros l\u00e0 et voil\u00e0."}, {"timestamp": [1943.84, 1949.92], "text": " Tu prends ton tracteur, tu l'arraches, tu le d\u00e9bites avec une tron\u00e7onneuse, tu vends le bois ou tu le..."}, {"timestamp": [1949.92, 1951.44], "text": " Non, tu le gardes, tu te chauffes avec."}, {"timestamp": [1951.44, 1957.8], "text": " D'accord. Et \u00e7a, tu fais \u00e7a sur un, je sais pas, le premier champ, c'est Poirier, c'est combien d'arbres ?"}, {"timestamp": [1957.8, 1960.92], "text": " Je sais pas, j'ai enlev\u00e9 1500 arbres."}, {"timestamp": [1960.92, 1963.4], "text": " C'est combien d'arbres par jour ?"}, {"timestamp": [1963.4, 1966.0], "text": " Je me souviens plus, mais \u00e7a allait vite,"}, {"timestamp": [1966.0, 1968.0], "text": " comme ils \u00e9taient un peu en souffrance,"}, {"timestamp": [1968.0, 1970.0], "text": " ils n'avaient pas des amarracinaires \u00e9normes, donc"}, {"timestamp": [1970.0, 1972.0], "text": " t'enl\u00e8ves"}, {"timestamp": [1972.0, 1974.0], "text": " une mol\u00e8re qui est carr\u00e9\u00e9e,"}, {"timestamp": [1974.0, 1975.0], "text": " donc c'est rien."}, {"timestamp": [1975.0, 1977.0], "text": " Mais c'est 10 arbres par jour ?"}, {"timestamp": [1977.0, 1979.0], "text": " Ah non, t'en fais 100."}, {"timestamp": [1979.0, 1981.0], "text": " Ah ouais ?"}, {"timestamp": [1981.0, 1983.0], "text": " Tu vas vite, t'es pas tout seul, t'y as deux,"}, {"timestamp": [1983.0, 1986.0], "text": " et puis voil\u00e0, qui tient la cha\u00eene, qui est sur le traiteur. Mais 100, tu les coupes, tu les coupes pas encore, tu les tr. T'es pas tout seul, il y en a deux qui tiennent la cha\u00eene sur le tracteur."}, {"timestamp": [1986.0, 1989.0], "text": " Mais sans, tu les coupes, tu les coupes pas encore, tu les tron\u00e7onnes pas ?"}, {"timestamp": [1989.0, 1990.0], "text": " Oui, apr\u00e8s faut les tron\u00e7onner."}, {"timestamp": [1990.0, 1992.0], "text": " L\u00e0 tu parles de, c'est une ann\u00e9e de boulot ?"}, {"timestamp": [1992.0, 1995.0], "text": " Non, mais non, quelques semaines."}, {"timestamp": [1995.0, 1996.0], "text": " Il exag\u00e8re pas en plus."}, {"timestamp": [1996.0, 2002.0], "text": " Mais non, non, non, quelques semaines, non, non, non, non, non, non, non, non, \u00e7a para\u00eet parce que tu l'as jamais fait, mais y'a rien de..."}, {"timestamp": [2002.0, 2005.74], "text": " Mais moi tu me fais envie de faire un truc, quatre jours plus tard je suis toujours l\u00e0,"}, {"timestamp": [2005.74, 2008.18], "text": " avec mes cha\u00eenes derri\u00e8re le tracteur."}, {"timestamp": [2008.18, 2013.98], "text": " Il n'y a rien d'extraordinaire, c'est pas un travail titanesque,"}, {"timestamp": [2013.98, 2021.3], "text": " tu fais \u00e7a en perspective d'une construction d'une maison toi-m\u00eame,"}, {"timestamp": [2021.3, 2033.96], "text": " effectivement par tes propres moyens, oui, mais c'est beaucoup plus fort. Mais non, c'est pas... Au regard de ce qu'ont pu faire certains agriculteurs ou certains"}, {"timestamp": [2033.96, 2039.44], "text": " groupes d'agriculteurs pour le drainage manuel dans certaines r\u00e9gions o\u00f9 il y avait beaucoup"}, {"timestamp": [2039.44, 2048.44], "text": " trop d'humidit\u00e9, o\u00f9 les drainages, je sais pas, pas moi, 11e, 15e si\u00e8cle, tout se faisait \u00e0 la main, \u00e7a c'\u00e9tait titanesque quoi."}, {"timestamp": [2049.8, 2052.88], "text": " Et alors une fois que ces 1500 arbres sont enlev\u00e9s,"}, {"timestamp": [2054.32, 2058.72], "text": " bon j'allais dire tu te poses et tu regardes, j'imagine que tu te poses pas, t'as d'autres arbres \u00e0 enlever ou d'autres trucs \u00e0 faire,"}, {"timestamp": [2058.72, 2062.48], "text": " mais tu regardes ce qui se passe, et il se passe quoi ?"}, {"timestamp": [2064.48, 2070.32], "text": " Alors ceux qui restent d\u00e9j\u00e0 ils font ouf, j'ai pas \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9, \u00e7a c'est le premier point."}, {"timestamp": [2070.32, 2072.32], "text": " Ils s'en rendent compte vraiment ?"}, {"timestamp": [2072.32, 2081.32], "text": " Alors ils s'en rendent compte, oui parce qu'ils vont se d\u00e9velopper beaucoup mieux donc ils ont plus de place, plus d'aisance"}, {"timestamp": [2081.32, 2085.8], "text": " mais c'est, oui de toute mani\u00e8re ce qui a \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 se produit, \u00e0 savoir il y a un peu plus de d\u00e9veloppement, plus d'aisance. Mais c'est... Oui, de toute mani\u00e8re, ce qui est"}, {"timestamp": [2085.8, 2089.6], "text": " projet\u00e9 se produit, \u00e0 savoir il y a un peu plus de d\u00e9veloppement des arbres qui"}, {"timestamp": [2089.6, 2094.16], "text": " restent et puis tu retrouves des \u00e9quilibres d'arbres qui sont plus"}, {"timestamp": [2094.16, 2097.92], "text": " coh\u00e9rents avec ce que doit \u00eatre effectivement un arbre qui est seul dans"}, {"timestamp": [2097.92, 2105.6], "text": " un espace. Voil\u00e0, donc tout s'est bien d\u00e9roul\u00e9 m\u00eame."}, {"timestamp": [2105.6, 2108.08], "text": " Donc ils ont 40 ans \u00e0 peu pr\u00e8s ?"}, {"timestamp": [2108.08, 2111.76], "text": " Ouais ils avaient 40 ans quand je suis arriv\u00e9 ouais."}, {"timestamp": [2111.76, 2114.56], "text": " Et l\u00e0 t'as une nouvelle vie pour un arbre comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2114.56, 2117.84], "text": " Je veux dire c'est un truc, \u00e7a redevient, \u00e7a se voit."}, {"timestamp": [2117.84, 2120.64], "text": " Ouais je les ai gard\u00e9s dix ans encore apr\u00e8s ouais."}, {"timestamp": [2120.64, 2125.32], "text": " Et apr\u00e8s comment \u00e7a se passe ? On va venir sur la suite de ton aventure mais"}, {"timestamp": [2125.32, 2130.72], "text": " tout \u00e7a, donc combien d'hectares l\u00e0-dessus ?"}, {"timestamp": [2130.72, 2132.72], "text": " Donc 20 hectares \u00e0 la fin."}, {"timestamp": [2132.72, 2138.72], "text": " 20 hectares, tu renouvelles au fur et \u00e0 mesure. J'imagine que du coup une fois que tu as enlev\u00e9 ceux-l\u00e0,"}, {"timestamp": [2138.72, 2142.72], "text": " il y a un moment tu vas dire j'en enl\u00e8ve certains qui sont pas bien, j'en replante un autre..."}, {"timestamp": [2142.72, 2147.64], "text": " Oui, tu cr\u00e9es de nouveaux vergers avec des vari\u00e9t\u00e9s qui te semblent adapt\u00e9es avec"}, {"timestamp": [2147.64, 2150.68], "text": " encore une fois ta vision du verger."}, {"timestamp": [2150.68, 2154.44], "text": " Mais tu fais pas champ par champ, c'est ce que je veux dire, tu fais, je veux dire,"}, {"timestamp": [2154.44, 2156.88], "text": " tu as une rotation permanente ?"}, {"timestamp": [2156.88, 2161.0], "text": " Oui, tu as des jeunes vergers, tu as des vergers qui sont en bout de course que tu"}, {"timestamp": [2161.0, 2165.28], "text": " \u00e9crases compl\u00e8tement et certains que tu r\u00e9noves parce que \u00e7a en vaut la peine."}, {"timestamp": [2165.28, 2168.92], "text": " Et puis tu plantes de nouveaux vergers aussi sur des nouvelles parcelles ou sur des parcelles"}, {"timestamp": [2168.92, 2175.3], "text": " qui te semblent en ad\u00e9quation avec ce que tu veux faire comme fruit en fonction de l'esp\u00e8ce"}, {"timestamp": [2175.3, 2179.68], "text": " que tu as choisi. Et in fine, oui, il y avait 20 hectares de vergers."}, {"timestamp": [2179.68, 2183.68], "text": " Ok, donc tu fais \u00e7a une petite quinzaine d'ann\u00e9es."}, {"timestamp": [2183.68, 2185.68], "text": " Oui, 15 ans."}, {"timestamp": [2186.96, 2188.96], "text": " Tu progresses beaucoup dans ces 15 ans ?"}, {"timestamp": [2188.96, 2190.96], "text": " C'est quoi ?"}, {"timestamp": [2193.96, 2197.72], "text": " On progresse individuellement."}, {"timestamp": [2197.72, 2199.72], "text": " Ouais, est-ce que tu as l'impression ?"}, {"timestamp": [2199.72, 2203.16], "text": " Est-ce que tout a pris en 3 ans, apr\u00e8s tu reproduis, tu reproduis ?"}, {"timestamp": [2203.16, 2207.08], "text": " En fait, il n'y avait rien de routinier."}, {"timestamp": [2207.68, 2209.68], "text": " Parce que quand tu..."}, {"timestamp": [2211.6, 2213.96], "text": " Si tu es un \u00e9leveur de poulet, tu fais des bandes de poulet,"}, {"timestamp": [2214.16, 2216.04], "text": " tes bandes de poulet en six mois, elles sont faites."}, {"timestamp": [2216.32, 2219.36], "text": " Tu ach\u00e8tes des poussins, tu les \u00e9l\u00e8ves, boum, tu les vends."}, {"timestamp": [2219.56, 2222.04], "text": " Et voil\u00e0, quand m\u00eame, je dis six mois, c'est huit mois pour certaines r\u00e9gions,"}, {"timestamp": [2222.24, 2223.4], "text": " certaines esp\u00e8ces, bon, peu importe."}, {"timestamp": [2223.92, 2226.6], "text": " Mais je veux dire, c'est un cycle en fait qui est tr\u00e8s court."}, {"timestamp": [2226.6, 2230.2], "text": " Un verger c'est pas un cycle court, un verger c'est un cycle long en fait."}, {"timestamp": [2230.2, 2233.0], "text": " Donc c'est 15 ans, 20 ans, voil\u00e0."}, {"timestamp": [2233.0, 2239.4], "text": " Oui mais donc tu pourrais mettre en face, excuse-moi, mais chiant."}, {"timestamp": [2239.4, 2240.4], "text": " Non."}, {"timestamp": [2240.4, 2242.4], "text": " Tu vois ce que je veux dire en fait ?"}, {"timestamp": [2242.4, 2243.4], "text": " Non."}, {"timestamp": [2243.4, 2244.4], "text": " Tu le peux."}, {"timestamp": [2244.4, 2246.0], "text": " Non, je vois pas ce que tu veux dire."}, {"timestamp": [2246.0, 2248.0], "text": " Je ne dis pas que \u00e7a l'est, c'est ce qui m'int\u00e9resse."}, {"timestamp": [2248.0, 2250.0], "text": " Sinon je ne serais pas en face de toi."}, {"timestamp": [2250.0, 2254.0], "text": " Mais tu pourrais vite te dire, bon..."}, {"timestamp": [2256.0, 2258.0], "text": " Oui, alors dans le sens o\u00f9 chaque ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [2258.0, 2260.0], "text": " je vais r\u00e9colter des fruits, chaque ann\u00e9e je vais tailler"}, {"timestamp": [2260.0, 2262.0], "text": " les vergers, chaque ann\u00e9e je vais r\u00e9nover,"}, {"timestamp": [2262.0, 2264.0], "text": " chaque ann\u00e9e je vais en planter une partie,"}, {"timestamp": [2264.0, 2266.28], "text": " oui."}, {"timestamp": [2267.24, 2273.52], "text": " Mais toutes les ann\u00e9es sont diff\u00e9rentes, les saisons sont diff\u00e9rentes, les"}, {"timestamp": [2273.52, 2279.92], "text": " al\u00e9as climatiques sont surprenants, donc la qualit\u00e9 des fruits peut changer d'une"}, {"timestamp": [2279.92, 2283.4], "text": " ann\u00e9e \u00e0 l'autre, il y a des choses que tu ressens, il y a des choses qui sont de"}, {"timestamp": [2283.4, 2288.4], "text": " l'ordre un peu plus scientifique, un peu plus math\u00e9matique."}, {"timestamp": [2288.4, 2289.84], "text": " Il y a des choses que tu comprends pas ?"}, {"timestamp": [2289.84, 2293.96], "text": " Bien s\u00fbr, il y a plein de choses que tu comprends pas."}, {"timestamp": [2293.96, 2298.16], "text": " Quand t'es face aux \u00eatres vivants, il y a plein de choses que tu comprends pas de l'\u00eatre vivant qui est en face de toi."}, {"timestamp": [2298.16, 2302.8], "text": " Que ce soit un \u00eatre humain, une plante, un animal, il y a des choses qui nous \u00e9chappent."}, {"timestamp": [2302.8, 2307.44], "text": " T'as eu des ann\u00e9es catastrophiques, tu n'as pas compris pourquoi ?"}, {"timestamp": [2307.44, 2315.2], "text": " Catastrophiques en fruits et l\u00e9gumes, mais surtout en fruits, la catastrophe c'est la gr\u00eale ou le gel."}, {"timestamp": [2315.2, 2322.32], "text": " C'est deux \u00e9piph\u00e9nom\u00e8nes qui peuvent tout mettre \u00e0 plat."}, {"timestamp": [2322.32, 2326.6], "text": " Une campagne fruiti\u00e8re compl\u00e8te peut \u00eatre r\u00e9duite"}, {"timestamp": [2326.6, 2331.08], "text": " \u00e0 z\u00e9ro parce que tu as eu un gros rage de gr\u00eale, parce que tu as eu un gel printanier,"}, {"timestamp": [2331.08, 2335.84], "text": " et bien chiffre d'affaires divis\u00e9e par 5 ou 8."}, {"timestamp": [2335.84, 2336.92], "text": " Tu l'as v\u00e9cu ?"}, {"timestamp": [2336.92, 2337.76], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [2337.76, 2343.28], "text": " Et tu fais quoi cette ann\u00e9e l\u00e0 ? Pour vivre ? Non mais je veux dire, t'as de l'argent de c\u00f4t\u00e9 ?"}, {"timestamp": [2343.28, 2350.64], "text": " Alors si t'en as c'est bien, au moins tu peux payer tes fournisseurs, ton eau d'irrigation, tes emprunts, etc."}, {"timestamp": [2350.64, 2357.44], "text": " Oui, moi je l'ai v\u00e9cu deux fois, deux gros orages."}, {"timestamp": [2357.44, 2365.04], "text": " En fait on en sort plut\u00f4t grandi parce que \u00e7a nous apprend \u00e0 nous d\u00e9brouiller avec"}, {"timestamp": [2365.52, 2367.52], "text": " une tr\u00e9sorerie qui est plus que d\u00e9faillante,"}, {"timestamp": [2368.96, 2374.6], "text": " la n\u00e9gociation fournisseur parce qu'effectivement il faut reporter des \u00e9ch\u00e9ances, selon les cas les \u00e9taler, voil\u00e0."}, {"timestamp": [2375.92, 2380.72], "text": " Apr\u00e8s tu manges un peu moins bien, un peu mieux, \u00e7a change rien de toute mani\u00e8re, t'es dans ta ferme."}, {"timestamp": [2380.72, 2382.72], "text": " T'es arriv\u00e9, ouais."}, {"timestamp": [2382.72, 2384.72], "text": " Ouais mais enfin c'est pas cela non plus."}, {"timestamp": [2385.4, 2391.12], "text": " Mais effectivement c'est tr\u00e8s dur pour la ferme dont tu as la responsabilit\u00e9."}, {"timestamp": [2391.12, 2392.12], "text": " \u00c7a c'est dur."}, {"timestamp": [2392.12, 2396.12], "text": " Puis \u00e7a veut dire que les investissements que t'avais pr\u00e9vus, t'en feras pas, tu d\u00e9cales"}, {"timestamp": [2396.12, 2397.12], "text": " encore une ann\u00e9e."}, {"timestamp": [2397.12, 2398.12], "text": " Voil\u00e0 quoi."}, {"timestamp": [2398.12, 2404.16], "text": " Est-ce que tu as l'inverse ? Est-ce qu'il y a des ann\u00e9es euphoriques ? Est-ce que tu"}, {"timestamp": [2404.16, 2410.08], "text": " peux avoir... Parce que \u00e7a c'est la difficult\u00e9 du truc, c'est est-ce que tu as des ann\u00e9es de merde et une ann\u00e9e o\u00f9 tu vas faire 20% 30% de plus ?"}, {"timestamp": [2410.08, 2413.4], "text": " Parce que c'est que de la marge j'imagine du coup."}, {"timestamp": [2413.4, 2426.36], "text": " Alors certaines... Moi je l'ai connue une fois o\u00f9 effectivement il y avait eu beaucoup de gel et les co\u00fbts \u00e9taient vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s sur une"}, {"timestamp": [2426.36, 2429.32], "text": " esp\u00e8ce, je crois que c'\u00e9tait sur les pommes en fait, et \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0 c'\u00e9tait la mati\u00e8re"}, {"timestamp": [2429.32, 2433.04], "text": " premi\u00e8re qu'on vendait puisque c'\u00e9tait notre mod\u00e8le \u00e9conomique et les pommes"}, {"timestamp": [2433.04, 2437.48], "text": " rouges qu'on vendait pour un trader on va dire qui travaillait avec l'Italie,"}, {"timestamp": [2437.48, 2442.24], "text": " cette ann\u00e9e l\u00e0 effectivement on les avait vendus trois fois le prix de l'ann\u00e9e"}, {"timestamp": [2442.24, 2448.52], "text": " pr\u00e9c\u00e9dente et l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente \u00e7a couvrait les charges donc effectivement il y a eu"}, {"timestamp": [2448.52, 2453.24], "text": " 70% de marge nette quoi, durant une ann\u00e9e quoi voil\u00e0."}, {"timestamp": [2453.24, 2457.52], "text": " Alors bon c'\u00e9tait pas 2000 tonnes, il y avait peut-\u00eatre 50 tonnes etc."}, {"timestamp": [2457.52, 2462.92], "text": " c'\u00e9tait en francs \u00e0 l'\u00e9poque enfin voil\u00e0 c'est juste que \u00e7a fait plaisir quoi"}, {"timestamp": [2462.92, 2466.84], "text": " mais j'ai v\u00e9cu une fois, oui."}, {"timestamp": [2468.16, 2470.16], "text": " Donc si on passe \u00e0 la suite... Ouais, c'est pas bien."}, {"timestamp": [2470.16, 2472.16], "text": " Non mais attends, c'est important parce que"}, {"timestamp": [2472.16, 2475.76], "text": " moi je veux... je pense que c'est comme \u00e7a qu'on comprend aussi"}, {"timestamp": [2475.76, 2478.76], "text": " ce qui est devenu"}, {"timestamp": [2478.76, 2480.76], "text": " Alain Milliat-Lamarque aussi"}, {"timestamp": [2480.76, 2484.96], "text": " parce qu'il y a l'homme dont on parle l\u00e0, mais ce que t'as fait avec tes parents, etc."}, {"timestamp": [2484.96, 2490.92], "text": " Mais moi ce qui m'impressionne dans tout ce que tu fais, tu vas y venir et m'expliquer bien en"}, {"timestamp": [2490.92, 2501.48], "text": " d\u00e9tail, mais comment tu per\u00e7ois le fruit comme un amateur de vin notamment, ou m\u00eame plus qu'un"}, {"timestamp": [2501.48, 2509.8], "text": " amateur d'ailleurs, un professionnel, va percevoir la vigne et le raisin et comment tu le travailles derri\u00e8re et"}, {"timestamp": [2509.8, 2516.08], "text": " d'o\u00f9 \u00e7a vient tout \u00e7a. Tu arrives donc \u00e0 quoi ? 32, 33 ans ?"}, {"timestamp": [2516.08, 2526.0], "text": " Tu fais \u00e7a depuis 15 ans ? Et what ? Qu'est-ce qui se passe ? Pardon, what ? What, \u00e7a va ? Je comprends, what ? What the fuck ?"}, {"timestamp": [2526.0, 2528.0], "text": " Qu'est-ce qui se passe ?"}, {"timestamp": [2530.0, 2532.0], "text": " Il y avait quand m\u00eame un souci"}, {"timestamp": [2532.0, 2534.0], "text": " de rentabilit\u00e9 sur ce ferme,"}, {"timestamp": [2534.0, 2536.0], "text": " m\u00eame si je me plaisais beaucoup et que c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [2536.0, 2538.0], "text": " il y avait quand m\u00eame"}, {"timestamp": [2538.0, 2540.0], "text": " un caract\u00e8re,"}, {"timestamp": [2540.0, 2542.0], "text": " des ingr\u00e9dients pour que ce soit idyllique"}, {"timestamp": [2542.0, 2544.0], "text": " et \u00e7a l'\u00e9tait, quoi. Mais c'est juste qu'il faut quand m\u00eame"}, {"timestamp": [2544.0, 2545.76], "text": " manger \u00e0 la fin du mois, il faut quand m\u00eame"}, {"timestamp": [2546.36, 2548.36], "text": " on avait subi quelques ann\u00e9es"}, {"timestamp": [2548.92, 2551.48], "text": " cons\u00e9cutives qui \u00e9taient tr\u00e8s difficiles et donc en 97"}, {"timestamp": [2552.68, 2554.68], "text": " il fallait trouver une solution pour"}, {"timestamp": [2555.48, 2558.48], "text": " engranger la valeur ajout\u00e9e et donc c'\u00e9tait de transformer"}, {"timestamp": [2559.08, 2560.76], "text": " une partie de mes"}, {"timestamp": [2560.76, 2564.2], "text": " de mes fruits en jus de fruits quoi et c'est comme \u00e7a que \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 en fait."}, {"timestamp": [2564.2, 2571.0], "text": " Sachant qu'on dit que dans le... alors nous tu vois on est producteur en Corse,"}, {"timestamp": [2571.0, 2576.16], "text": " dans la famille depuis quelques g\u00e9n\u00e9rations et en l'occurrence c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais"}, {"timestamp": [2576.16, 2580.56], "text": " business quoi, parce que parce qu'en fait tant que tu transformes pas, c'est ce qui se dit beaucoup,"}, {"timestamp": [2580.56, 2585.44], "text": " que tu transformes pas ta vigne en vin, que tu ne transformes pas ton lait de brebis en"}, {"timestamp": [2585.44, 2591.24], "text": " fromage, que tu... bah en fait finalement tu restes le bout du bout du bout de la cha\u00eene et puis..."}, {"timestamp": [2591.24, 2600.16], "text": " Tu restes un fournisseur de mati\u00e8res premi\u00e8res. Voil\u00e0, qu'on va serrer certaines ann\u00e9es, rarement tu vas voir, voil\u00e0, tu me dis j'ai eu deux ann\u00e9es de vache maigre,"}, {"timestamp": [2600.16, 2605.68], "text": " une ann\u00e9e de vache folle, et voil\u00e0. Donc on dit qu'il faut"}, {"timestamp": [2605.68, 2609.24], "text": " transformer pour r\u00e9ussir, enfin si tu veux y arriver, tous les gens qui"}, {"timestamp": [2609.24, 2611.32], "text": " transforment ne r\u00e9ussissent pas, cela dit c'est un autre m\u00e9tier."}, {"timestamp": [2611.32, 2615.36], "text": " Mais voil\u00e0, donc toi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ta d\u00e9marche, te dire je vais faire du jus de"}, {"timestamp": [2615.36, 2617.16], "text": " fruits avec mes fruits."}, {"timestamp": [2617.16, 2621.44], "text": " Oui parce que j'aurais pu partir sur d'autres produits plus solides,"}, {"timestamp": [2621.44, 2624.96], "text": " la confiture, des compotes, je sais pas, de la p\u00e2te de fruits, des sirops, non."}, {"timestamp": [2624.96, 2628.56], "text": " Non, non, il y a eu, je sais pas pourquoi des compotes, de la p\u00e2te de fruits, des sirops. Non, il y a eu, je ne sais pas pourquoi, \u00e7a a atterri sur le jus de"}, {"timestamp": [2628.56, 2635.12], "text": " fruits, mais il y avait aussi la conjonction d'un autre sentiment en fait."}, {"timestamp": [2635.12, 2639.08], "text": " Le premier \u00e9tait tr\u00e8s, j'allais dire, financier, il fallait trouver une solution."}, {"timestamp": [2639.08, 2649.36], "text": " Et puis, j'avais pas fait le tour de mon m\u00e9tier, mais je voulais bien conna\u00eetre ce qui se passait."}, {"timestamp": [2649.36, 2652.48], "text": " Je prends souvent la parabole de savoir ce qui se passait de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la cl\u00f4ture."}, {"timestamp": [2652.48, 2656.8], "text": " Grosso modo, c'est aller au bout et dire qu'est-ce qu'il y a comme monde derri\u00e8re tout \u00e7a."}, {"timestamp": [2656.8, 2661.2], "text": " Parce que quand tu es agriculteur, \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0 en tous les cas,"}, {"timestamp": [2661.2, 2667.4], "text": " et en ce qui me concerne, en ce qui me concernait, c'\u00e9tait tr\u00e8s circulaire."}, {"timestamp": [2667.4, 2670.6], "text": " En fait, tu restais dans ton milieu,"}, {"timestamp": [2670.6, 2674.8], "text": " tu rencontrais d'autres individus qui \u00e9taient en lien avec ton m\u00e9tier,"}, {"timestamp": [2674.8, 2679.24], "text": " mais tu allais, tu rencontrais peu d'autres personnes"}, {"timestamp": [2679.24, 2682.2], "text": " venant d'autres univers, avec d'autres sensibilit\u00e9s, etc."}, {"timestamp": [2682.2, 2686.26], "text": " Donc, le fait de faire des jus de fruits \u00e7a me"}, {"timestamp": [2686.26, 2690.86], "text": " permettait apr\u00e8s de me dire je vais les vendre \u00e0 quelqu'un qui va les"}, {"timestamp": [2690.86, 2693.7], "text": " boire ou qui va les servir je ne sais pas mais en tous les cas je vais"}, {"timestamp": [2693.7, 2695.66], "text": " rencontrer d'autres personnes donc \u00e7a m'a motiv\u00e9 aussi."}, {"timestamp": [2695.66, 2702.7], "text": " Et c'est quoi le jour 1 de cette aventure ?"}, {"timestamp": [2702.7, 2710.0], "text": " Je sais pas s'il y a eu un jour 1... Le jour o\u00f9 tu as d\u00e9cid\u00e9 que tu allais, que tu plongeais, tu ne te souviens pas, il n'y a pas eu un..."}, {"timestamp": [2710.0, 2716.0], "text": " Non, mais c'est un peu comme la vie, c'est un cheminement, il t'arrive des choses qui deviennent des ingr\u00e9dients"}, {"timestamp": [2716.0, 2721.0], "text": " et qui te fa\u00e7onnent et qui \u00e0 un moment donn\u00e9 te font partir vers telle ou telle direction."}, {"timestamp": [2721.0, 2734.16], "text": " Moi, je me souviens, c'\u00e9tait aussi cette envie d'aller voir ce qui se passait de l'autre c\u00f4t\u00e9, plus loin, rencontrer d'autres personnes et puis peut-\u00eatre d\u00e9finir une esth\u00e9tique."}, {"timestamp": [2734.16, 2735.2], "text": " Pour moi, c'\u00e9tait assez important."}, {"timestamp": [2735.2, 2741.4], "text": " D\u00e9j\u00e0, mon p\u00e8re me reprochait de passer trop de temps pour l'\u00e9laboration des vergers parce"}, {"timestamp": [2741.4, 2748.64], "text": " que je passais trop de temps \u00e0 les aligner, \u00e0 les faire des angles \u00e0 90 degr\u00e9s, etc. Parce que \u00e7a me plaisait et parce que"}, {"timestamp": [2748.64, 2755.84], "text": " je trouvais que... je trouve que la beaut\u00e9 s'appr\u00e9cie avec l'\u0153il aussi et donc"}, {"timestamp": [2755.84, 2760.08], "text": " il fallait que ce soit agr\u00e9able \u00e0 regarder. Voil\u00e0 donc le fait de faire un"}, {"timestamp": [2760.08, 2768.56], "text": " jus de fruits c'est aussi une mani\u00e8re de pr\u00e9ciser, de fa\u00e7onner, de faire"}, {"timestamp": [2768.56, 2772.92], "text": " quelque chose qui me plaisait, qui pouvait \u00e9ventuellement plaire \u00e0"}, {"timestamp": [2772.92, 2777.76], "text": " quelqu'un. Je suis tr\u00e8s dans le diable et ses d\u00e9tails, mais je pense"}, {"timestamp": [2777.76, 2787.64], "text": " qu'en effet, une exploitation agricole mal tenue avec je sais pas moi des tas de mauvaises"}, {"timestamp": [2787.64, 2789.24], "text": " herbes entre les vignes."}, {"timestamp": [2789.24, 2791.24], "text": " C'est de la pluriel moi."}, {"timestamp": [2791.24, 2795.42], "text": " Et tout de suite on sait normalement, on voit \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qui en d\u00e9coule"}, {"timestamp": [2795.42, 2800.36], "text": " quoi, puis la ferme pareil, le garage ou les outils mal align\u00e9s et les choses"}, {"timestamp": [2800.36, 2806.48], "text": " comme \u00e7a. Et je pense que c'est pareil, l\u00e0 on parle de... Mais c'est pareil dans les bureaux, c'est pareil un peu partout."}, {"timestamp": [2806.52, 2809.16], "text": " Je pense qu'il faut \u00eatre un peu align\u00e9,"}, {"timestamp": [2810.16, 2813.84], "text": " avec Clara Blochmann sur ce podcast, avec soi-m\u00eame aussi."}, {"timestamp": [2815.0, 2817.4], "text": " Et alors, quand je te parle de jour 1, c'est qu'il y a bien un moment o\u00f9"}, {"timestamp": [2817.4, 2819.52], "text": " tu as, je sais pas, tu as dit \u00e0 tes parents,"}, {"timestamp": [2820.24, 2822.56], "text": " on va faire \u00e7a, ou tu es all\u00e9 chez le banquier pour lui dire, je vais acheter"}, {"timestamp": [2822.56, 2826.88], "text": " une machine. Comment, c'est quoi, \u00e7a commence par quoi ? Tu vas presser chez d'autres ?"}, {"timestamp": [2826.88, 2831.6], "text": " Alors effectivement j'ai d\u00e9marr\u00e9 en pressant chez un prestataire,"}, {"timestamp": [2831.6, 2839.12], "text": " donc je livrais mes mati\u00e8res premi\u00e8res et je r\u00e9cup\u00e9rais le produit semi-fini, non \u00e9tiquet\u00e9, voil\u00e0."}, {"timestamp": [2839.12, 2845.36], "text": " On \u00e9tiquetait et ensuite on a commenc\u00e9 \u00e0 les proposer autour de nous mais..."}, {"timestamp": [2845.36, 2846.8], "text": " Donc t'as des bouteilles en verre d\u00e9j\u00e0 ?"}, {"timestamp": [2846.8, 2847.8], "text": " J'ai des bouteilles en verre."}, {"timestamp": [2847.8, 2848.8], "text": " Tu mets tes \u00e9tiquettes toi-m\u00eame ?"}, {"timestamp": [2848.8, 2850.28], "text": " J'ai des \u00e9tiquettes \u00e0 la main."}, {"timestamp": [2850.28, 2852.2], "text": " Mes parents n'\u00e9taient pas dans l'affaire."}, {"timestamp": [2852.2, 2856.6], "text": " Mes parents \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite en fait depuis d\u00e9j\u00e0 5 ou 8 ans, un truc comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2856.6, 2858.72], "text": " \u00c7a s'appelle Alain Millat d\u00e8s le d\u00e9but ?"}, {"timestamp": [2858.72, 2863.2], "text": " Alain Millat d\u00e8s le d\u00e9but, c'\u00e9tait moi qui avais dessin\u00e9 d'ailleurs l'\u00e9tiquette."}, {"timestamp": [2863.2, 2868.52], "text": " C'\u00e9tait relativement moche quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque. Faut le dire. On croit qu'on a du go\u00fbt et puis \u00e0 la fin on s'aper\u00e7oit vite qu'on n'en a pas du tout."}, {"timestamp": [2868.52, 2883.28], "text": " Et en revanche il y a eu un jour 1, si on peut parler d'un jour 1, c'est celui o\u00f9 j'ai d\u00e9cid\u00e9"}, {"timestamp": [2883.28, 2885.2], "text": " en fait de prendre les six premiers parfums et"}, {"timestamp": [2885.2, 2890.32], "text": " les envoyer \u00e0 60 sommeliers au L\u00e9chataud. \u00c7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre le jour 1 de"}, {"timestamp": [2890.32, 2893.0], "text": " l'histoire de la marque. C'\u00e9tait \u00e0 partir de combien de temps ?"}, {"timestamp": [2893.0, 2898.36], "text": " \u00c7a je crois je l'ai fait en 98, donc quasiment la premi\u00e8re"}, {"timestamp": [2898.36, 2902.88], "text": " ann\u00e9e de commercialisation des jus de fruits. Et d\u00e9j\u00e0 tu travaillais, je vais"}, {"timestamp": [2902.88, 2906.72], "text": " dire, sur la presse, tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [2906.92, 2910.56], "text": " t'es obsessionnel sur le go\u00fbt, les choses, les fruits que tu mets dedans,"}, {"timestamp": [2910.76, 2911.52], "text": " comment ?"}, {"timestamp": [2912.92, 2914.32], "text": " Tu apprends, tu apprends beaucoup."}, {"timestamp": [2914.52, 2917.4], "text": " Les premi\u00e8res ann\u00e9es tu apprends, mais j'apprends encore aujourd'hui."}, {"timestamp": [2917.6, 2919.8], "text": " On en a encore appris deux, trois..."}, {"timestamp": [2920.0, 2922.92], "text": " Enfin, moi j'ai encore appris deux, trois choses assez sympas sur les"}, {"timestamp": [2923.12, 2926.72], "text": " fruits et sur ce qu'ils \u00e9taient capables de nous rendre,"}, {"timestamp": [2926.72, 2928.72], "text": " de nous donner cette ann\u00e9e."}, {"timestamp": [2928.72, 2936.88], "text": " Donc tu apprends quand m\u00eame toutes les ann\u00e9es, si on se met dans la posture d'\u00eatre dans la capacit\u00e9 \u00e0 recevoir,"}, {"timestamp": [2936.88, 2942.2], "text": " et \u00e0 analyser, \u00e0 regarder, en m\u00eame temps pour une fine ann\u00e9e \u00e7a va s'enrichir."}, {"timestamp": [2942.2, 2947.64], "text": " Mais les d\u00e9buts n'\u00e9taient pas si catastrophiques que \u00e7a, mais on \u00e9tait sur des mati\u00e8res premi\u00e8res qui \u00e9taient tr\u00e8s faciles, donc"}, {"timestamp": [2947.64, 2950.44], "text": " poires, pommes, p\u00eaches, abricots, tu vois."}, {"timestamp": [2950.44, 2953.44], "text": " Des fruits que tu avais quand m\u00eame travaill\u00e9 pendant 15 ans, donc qui \u00e9taient a priori"}, {"timestamp": [2953.44, 2955.84], "text": " d\u00e9j\u00e0 bien bons ?"}, {"timestamp": [2955.84, 2958.24], "text": " Que je connaissais, que je ma\u00eetrisais."}, {"timestamp": [2958.24, 2962.36], "text": " Donc je savais qu'est-ce qu'\u00e9tait un fruit,"}, {"timestamp": [2962.36, 2966.36], "text": " le niveau de maturit\u00e9 d'un fruit que tu veux manger \u00e0 midi,"}, {"timestamp": [2966.36, 2968.36], "text": " d'un fruit que tu veux manger dans deux jours,"}, {"timestamp": [2968.36, 2971.72], "text": " et j'ai vite appris ce que c'\u00e9tait que la maturit\u00e9 d'un fruit"}, {"timestamp": [2971.72, 2973.22], "text": " que tu dois transformer en jus de fruit."}, {"timestamp": [2973.22, 2974.72], "text": " Ce qui \u00e9tait un peu diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [2974.72, 2976.72], "text": " Donc \u00e7a tu l'apprends vite, au fur et \u00e0 mesure que tu fais des productions."}, {"timestamp": [2976.72, 2978.72], "text": " C'est au jour pr\u00e8s, presque."}, {"timestamp": [2978.72, 2979.72], "text": " Ah oui, c'est au jour pr\u00e8s, oui."}, {"timestamp": [2979.72, 2981.72], "text": " C'est pas presque, c'est au jour pr\u00e8s, oui."}, {"timestamp": [2981.72, 2983.72], "text": " D'accord, un fruit que tu presses un jour,"}, {"timestamp": [2983.72, 2987.14], "text": " c'est la veille ou le lendemain ? Tu peux avoir sur certaines esp\u00e8ces de"}, {"timestamp": [2987.14, 2990.46], "text": " grandes diff\u00e9rences, qui ne sont pas catastrophiques pour la plupart des"}, {"timestamp": [2990.46, 2995.82], "text": " consommateurs, mais qui seraient pour moi et pour nous."}, {"timestamp": [2995.82, 3001.78], "text": " Donc l\u00e0 tu presses tes premiers fruits, tu fais 6 parfums directement, lesquels ?"}, {"timestamp": [3001.78, 3005.88], "text": " Alors on avait une pomme ranette, une poire pascrasane, une poire"}, {"timestamp": [3005.88, 3014.24], "text": " William, ensuite on avait un pomme-\u00e9coin, un abricot, une p\u00eache jaune je crois. Et tout venait de"}, {"timestamp": [3014.24, 3027.36], "text": " chez toi ? \u00c7a sauf l'abricot. D'accord. Et ces six l\u00e0, je sais plus si c'est \u00e0 la p\u00eache de vignes ou pas, je crois pas pour le carton d'envoi au sommelier,"}, {"timestamp": [3027.36, 3037.28], "text": " mais j'ai pris le guide relais ch\u00e2teau et au hasard, et vraiment au hasard, j'ai envoy\u00e9 un"}, {"timestamp": [3037.28, 3045.56], "text": " carton d'\u00e9chantillon au sommelier. Donc grand bien m'a pris. Donc \u00e7a, c'est le jour 1. Oui, effectivement. D'accord."}, {"timestamp": [3049.4, 3049.44], "text": " Avec du coup, de ce jour 1 ou de cette id\u00e9e initiale,"}, {"timestamp": [3051.36, 3053.4], "text": " j'allais dire from scratch, mais bon, tu m'appartiens,"}, {"timestamp": [3055.92, 3056.76], "text": " une id\u00e9e qui est de dire"}, {"timestamp": [3059.36, 3060.52], "text": " je me compare ou je me..."}, {"timestamp": [3062.16, 3065.0], "text": " enfin, \u00e0 une d\u00e9marche de vin."}, {"timestamp": [3065.0, 3068.0], "text": " Donc je sors du jus de fruits"}, {"timestamp": [3068.0, 3072.0], "text": " brique pratique normale"}, {"timestamp": [3072.0, 3076.0], "text": " pour proposer quelque chose de qualitatif, gustatif, diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [3076.0, 3079.0], "text": " Tu ne l'aurais pas envoy\u00e9 \u00e0 un..."}, {"timestamp": [3079.0, 3082.0], "text": " Non, mais je ne l'ai pas envoy\u00e9 \u00e0 des acheteurs de la grande distribution, on est bien d'accord."}, {"timestamp": [3082.0, 3085.84], "text": " Je voulais me confronter, en fait. Je voulais surtout me confronter."}, {"timestamp": [3086.04, 3087.72], "text": " Moi, j'avais une id\u00e9e de la qualit\u00e9 de mes produits."}, {"timestamp": [3087.92, 3089.88], "text": " Je savais ce qu'ils valaient \u00e0 manger."}, {"timestamp": [3091.2, 3096.16], "text": " Apr\u00e8s, quand tu transformes un produit, \u00e7a veut dire que tu l'exploses,"}, {"timestamp": [3096.36, 3098.04], "text": " tu le filtres, tu ne filtres pas."}, {"timestamp": [3098.24, 3100.44], "text": " Mais en tous les cas, c'est un rendu."}, {"timestamp": [3101.28, 3104.72], "text": " On va dire que tout vient du fruit, mais il y a une partie qui est..."}, {"timestamp": [3106.76, 3114.4], "text": " La perception est tr\u00e8s diff\u00e9rente. Donc moi je connaissais pas du tout le monde de la"}, {"timestamp": [3114.4, 3118.24], "text": " restauration de l'h\u00f4tellerie et donc on fr\u00e9quentait pas, donc c'est tout"}, {"timestamp": [3118.24, 3127.0], "text": " simplement. Mais la bouffe d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, m'a toujours un peu plu."}, {"timestamp": [3127.0, 3134.0], "text": " Et avoir ce guide sous les mains, en main, et en choisissant 60 au hasard \u00e9tablissements,"}, {"timestamp": [3134.0, 3139.0], "text": " je les appelle et j'aurais dit, je fabrique des jus de fruits, je les envoyais au sommelier,"}, {"timestamp": [3139.0, 3145.44], "text": " et j'aimerais bien recueillir son avis, et \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 comme \u00e7a. Mais c'\u00e9tait surtout, toujours"}, {"timestamp": [3145.44, 3153.24], "text": " dans cette id\u00e9e d'esth\u00e9tique, de beaut\u00e9."}, {"timestamp": [3153.24, 3159.28], "text": " Il faut se remettre dans le contexte, en 97, un relais ch\u00e2teau c'est juste"}, {"timestamp": [3159.28, 3163.64], "text": " un \u00e9tablissement inaccessible. C'\u00e9tait un tr\u00e8s tr\u00e8s beau label \u00e0"}, {"timestamp": [3163.64, 3167.6], "text": " l'\u00e9poque, \u00e7a l'est encore, mais ils \u00e9taient moins"}, {"timestamp": [3167.6, 3171.08], "text": " nombreux et aujourd'hui, et \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0, c'\u00e9tait quasiment le seul \u00e0 un relais ch\u00e2teau,"}, {"timestamp": [3171.08, 3176.0], "text": " c'est un relais ch\u00e2teau. Donc on faisait \u00e9quipe assez devant, mais on rentrait jamais. Mais c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [3176.0, 3187.0], "text": " la perfection, c'\u00e9tait un endroit assez unique. Et donc se retrouver en face, enfin, de confronter ce que je savais faire \u00e0 des"}, {"timestamp": [3187.0, 3190.52], "text": " experts en fait, que pouvaient \u00eatre les sommeliers,"}, {"timestamp": [3190.52, 3197.68], "text": " pour moi c'\u00e9tait tr\u00e8s... c'\u00e9tait pas risqu\u00e9, c'\u00e9tait un moyen de peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [3197.68, 3200.86], "text": " de me prouver quelque chose, je sais pas, mais en tous les cas \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ma"}, {"timestamp": [3200.86, 3203.2], "text": " d\u00e9marche et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une bonne d\u00e9marche."}, {"timestamp": [3203.2, 3208.16], "text": " Et la d\u00e9marche parce qu'on dit souvent en effet l\u00e0 dessus et je pense que c'est"}, {"timestamp": [3208.16, 3214.64], "text": " assez prouv\u00e9 que finalement solliciter quelqu'un en lui proposant quelque"}, {"timestamp": [3214.64, 3218.2], "text": " chose, en lui demandant enfin juste plut\u00f4t en lui demandant un avis, une"}, {"timestamp": [3218.2, 3221.6], "text": " expertise, sans forc\u00e9ment lui vendre quelque chose, c'est une bonne"}, {"timestamp": [3221.6, 3228.24], "text": " d\u00e9marche pour rentrer en contact et finalement pour prospecter indirectement. Est-ce que toi fondamentalement tu \u00e9tais un peu en"}, {"timestamp": [3228.24, 3231.8], "text": " disant bon si \u00e7a se passe bien \u00e7a va derri\u00e8re d\u00e9clencher quelque chose ?"}, {"timestamp": [3231.8, 3233.44], "text": " Tu voulais voir, tu \u00e9tais curieux ?"}, {"timestamp": [3233.44, 3236.48], "text": " Non, non, j'\u00e9tais curieux. Non, non, il n'y avait pas de..."}, {"timestamp": [3236.48, 3238.48], "text": " Et je suis encore un tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais commercial."}, {"timestamp": [3238.48, 3242.48], "text": " Non, non, je suis encore un tr\u00e8s mauvais commercial."}, {"timestamp": [3242.48, 3247.0], "text": " On a Pierre-Olivier au bout de la table qui nous a remis en relation,"}, {"timestamp": [3247.0, 3250.0], "text": " qui doit s'occuper de \u00e7a pour toi j'imagine, dans ton directeur g\u00e9n\u00e9ral."}, {"timestamp": [3250.0, 3253.0], "text": " Entre autres, tu ne fais pas que \u00e7a heureusement."}, {"timestamp": [3253.0, 3260.0], "text": " Non, non, ce n'\u00e9tait pas dans une finalit\u00e9 commerciale financi\u00e8re,"}, {"timestamp": [3260.0, 3264.0], "text": " c'\u00e9tait vraiment personnel, c'est une d\u00e9marche personnelle"}, {"timestamp": [3264.0, 3265.68], "text": " de confronter ce que"}, {"timestamp": [3265.68, 3270.64], "text": " je venais de faire \u00e0 des personnes qui avaient une comp\u00e9tence ou une"}, {"timestamp": [3270.64, 3271.76], "text": " sensibilit\u00e9 particuli\u00e8re."}, {"timestamp": [3271.76, 3272.8], "text": " Alors qu'est-ce qui se passe ?"}, {"timestamp": [3272.8, 3275.8], "text": " Qu'est-ce qui se passe en jour 2 du coup ?"}, {"timestamp": [3275.8, 3280.56], "text": " Alors jour 2, c'\u00e9tait jour 8 ou 10 jours, il faut se trouver dans le contexte aussi,"}, {"timestamp": [3280.56, 3291.48], "text": " il n'y avait pas internet \u00e0 l'\u00e9poque, 97, ou en tous les cas pas de partout, avec des modems qui faisaient des bruits de fou. Et donc, bah c'est t\u00e9l\u00e9phone, voil\u00e0."}, {"timestamp": [3291.48, 3297.28], "text": " Et donc, fax, courrier, et on se retrouve, je me retrouve \u00e0 les solliciter par"}, {"timestamp": [3297.28, 3309.18], "text": " t\u00e9l\u00e9phone, 8 ou 15 jours apr\u00e8s l'envoi du carton. Et sur les 60 \u00e0 qui j'avais adress\u00e9, 55 ont r\u00e9pondu. Donc c'est \u00e9norme."}, {"timestamp": [3309.18, 3314.28], "text": " C'est la premi\u00e8re fois qu'ils recevaient un produit comme \u00e7a, je crois que c'est la premi\u00e8re fois qu'ils \u00e9taient sollicit\u00e9s pour un jus de fruits."}, {"timestamp": [3314.28, 3326.32], "text": " Et donc c'\u00e9tait les familles, \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, 3 gros, Bocuse, Loiseau, Coderre, enfin la pyramide. Et \u00e7a tu le fais personnellement, tu les appelles ?"}, {"timestamp": [3326.32, 3336.56], "text": " Ah ben rien, j'\u00e9tais tout seul, donc je n'ai pas demand\u00e9 \u00e0 ma collaboratrice au marketing ou \u00e0 mon cher DG de le faire \u00e0 ma place."}, {"timestamp": [3336.56, 3340.4], "text": " Non, je suis tout seul, donc pas le choix."}, {"timestamp": [3340.4, 3346.72], "text": " Et sur les 55, en fait, un produit avait re\u00e7u re\u00e7u on va dire un vote positif."}, {"timestamp": [3346.72, 3349.44], "text": " Donc un produit avait fait l'unanimit\u00e9 des 55."}, {"timestamp": [3349.44, 3355.64], "text": " Et les autres avaient fait entre 45 et 55 points donc vote positif on va dire."}, {"timestamp": [3355.64, 3359.08], "text": " Donc je me suis dit peut-\u00eatre que je suis pas si mauvais que \u00e7a,"}, {"timestamp": [3359.08, 3360.32], "text": " il y a peut-\u00eatre quelque chose \u00e0 faire."}, {"timestamp": [3360.32, 3362.08], "text": " Et donc \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3362.08, 3370.68], "text": " Et donc tu as commenc\u00e9 \u00e0 leur en vendre ? Et apr\u00e8s certains effectivement ont dit bah on d\u00e9marre voil\u00e0 ce qu'on peut en avoir"}, {"timestamp": [3370.68, 3375.32], "text": " bah oui alors c'est s\u00fbr qu'on n'\u00e9tait pas dans le service qualit\u00e9 logistique"}, {"timestamp": [3375.32, 3379.04], "text": " que nous avons aujourd'hui donc c'est un peu plus long. Je livrais moi-m\u00eame d'ailleurs"}, {"timestamp": [3379.04, 3383.44], "text": " les premiers clients qui \u00e9taient autour de Lyon en fait."}, {"timestamp": [3383.44, 3387.88], "text": " Mais \u00e7a pla\u00eet \u00e7a aussi au d\u00e9but je pense \u00e7a fait partie de l'histoire je veux dire si tu"}, {"timestamp": [3387.88, 3392.88], "text": " commences \u00e0 avoir cette grosse machine etc, \u00e0 voir Alain Millat qui d\u00e9barque et"}, {"timestamp": [3392.88, 3396.32], "text": " qui lui-m\u00eame ses propres jus de fruits et qui voil\u00e0 je veux dire..."}, {"timestamp": [3396.32, 3398.32], "text": " Oui, sauf qu'Alain Millat c'\u00e9tait pas une marque \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [3398.32, 3406.0], "text": " Oui mais tu vois ce que je veux dire, il y a aussi ce c\u00f4t\u00e9, quand tu es sur les ch\u00e2te, que tu peux dire c'est un producteur local qui fait ses..."}, {"timestamp": [3406.0, 3414.5], "text": " Oui, alors surtout c'\u00e9tait quasiment que des \u00e9toil\u00e9s, donc effectivement ils avaient d\u00e9j\u00e0 l'habitude de travailler en direct avec des fournisseurs,"}, {"timestamp": [3414.5, 3431.28], "text": " qu'ils soient dans le solide, dans le liquide, en food ou pas en food, p\u00e9tard j'allais dire, normal comme r\u00e9action de la part de mes interlocuteurs restaurants."}, {"timestamp": [3431.28, 3432.28], "text": " En beverage on dit."}, {"timestamp": [3432.28, 3433.28], "text": " En beverage, oui."}, {"timestamp": [3433.28, 3437.36], "text": " Donc \u00e7a a commenc\u00e9 comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3437.36, 3443.4], "text": " Apr\u00e8s, je ne sais pas si j'ai eu encore une bonne id\u00e9e, mais en tous les cas, je suis mont\u00e9 \u00e0 Paris"}, {"timestamp": [3443.4, 3445.32], "text": " et ce qui m'int\u00e9ressait c'\u00e9tait d'avoir des vitrines."}, {"timestamp": [3445.32, 3450.96], "text": " L\u00e0 pour le coup j'ai r\u00e9fl\u00e9chi, c'\u00e9tait un peu moins spontan\u00e9, c'\u00e9tait un peu plus"}, {"timestamp": [3451.68, 3453.68], "text": " machiav\u00e9lique"}, {"timestamp": [3454.04, 3458.12], "text": " mais en tous les cas c'\u00e9tait un peu plus r\u00e9fl\u00e9chi."}, {"timestamp": [3458.12, 3460.42], "text": " Parce qu'il fallait quand m\u00eame"}, {"timestamp": [3461.6, 3463.4], "text": " faire du chiffre"}, {"timestamp": [3463.4, 3465.06], "text": " voil\u00e0 il y avait de la prestation, il y avait"}, {"timestamp": [3465.06, 3469.58], "text": " des \u00e9tiquettes \u00e0 payer, des bouteilles, etc. donc des transports. Et donc je me"}, {"timestamp": [3469.58, 3474.66], "text": " suis adress\u00e9 \u00e0 la Grande \u00c9picerie et au Rive Gauche, bon march\u00e9,"}, {"timestamp": [3474.66, 3479.3], "text": " et le Lafayette Gourmet, Boulevard Haussmann, Rive Droite."}, {"timestamp": [3479.3, 3489.8], "text": " Et ces deux l\u00e0, en fait, ont \u00e9t\u00e9 mes vitrines pour exposer les produits. Et \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, c'\u00e9tait quand m\u00eame deux gros spots"}, {"timestamp": [3489.8, 3493.84], "text": " que visitaient notamment les cavistes, les \u00e9piciers,"}, {"timestamp": [3493.84, 3498.24], "text": " les restaurateurs."}, {"timestamp": [3498.24, 3502.32], "text": " Et donc, \u00e7a nous a permis d'\u00eatre visibles."}, {"timestamp": [3502.32, 3506.0], "text": " C'est un peu comme Colette \u00e0 un certain moment, c'est-\u00e0-dire que c'est l'endroit..."}, {"timestamp": [3506.0, 3508.0], "text": " J'ai travaill\u00e9 \u00e0 Colette d\u00e8s 1998."}, {"timestamp": [3508.0, 3510.0], "text": " D'accord, donc il y a des endroits o\u00f9 quand"}, {"timestamp": [3510.0, 3512.0], "text": " t'es expos\u00e9, quand t'es l\u00e0, c'est un peu"}, {"timestamp": [3512.0, 3514.0], "text": " le produit qu'il faut avoir."}, {"timestamp": [3514.0, 3516.0], "text": " Le Water Bar avec le responsable du bar"}, {"timestamp": [3516.0, 3518.0], "text": " qui s'appelait Marco en fait"}, {"timestamp": [3518.0, 3520.0], "text": " et Marco a travaill\u00e9 avec moi pendant"}, {"timestamp": [3520.0, 3522.0], "text": " je crois 8 ans chez Colette."}, {"timestamp": [3522.0, 3524.0], "text": " Alors"}, {"timestamp": [3524.0, 3526.0], "text": " juste pour comprendre,"}, {"timestamp": [3526.0, 3528.0], "text": " apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [3528.0, 3530.0], "text": " \u00e9videmment je ne vais pas te mettre dans le clich\u00e9"}, {"timestamp": [3530.0, 3532.0], "text": " avec tes bottes et d\u00e9barquer \u00e0 Paris, etc."}, {"timestamp": [3532.0, 3534.0], "text": " mais tu as quand m\u00eame fait du business,"}, {"timestamp": [3534.0, 3536.0], "text": " tu d\u00e9barques dans un monde"}, {"timestamp": [3536.0, 3538.0], "text": " qui n'est pas du tout le tien, quand m\u00eame."}, {"timestamp": [3538.0, 3540.0], "text": " Comment tu arrives"}, {"timestamp": [3540.0, 3542.0], "text": " au bon march\u00e9 ?"}, {"timestamp": [3542.0, 3544.0], "text": " Comment tu arrives aux galeries ?"}, {"timestamp": [3544.0, 3545.88], "text": " Comment tu convaincs, tu dis"}, {"timestamp": [3545.88, 3549.88], "text": " bah j'ai ces personnes dans ces restaurants \u00e9toil\u00e9s, tu fais tester..."}, {"timestamp": [3549.88, 3556.2], "text": " Non, c'est la premi\u00e8re carte de visite que j'avais en fait, que j'ai eue, en fait"}, {"timestamp": [3556.2, 3561.64], "text": " je l'ai eue en je crois en 2007, donc je suis rest\u00e9 dix ans sans carte de visite"}, {"timestamp": [3561.64, 3566.0], "text": " d'accord, sans flyer, sans PLV, rien de tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3566.0, 3570.5], "text": " Et j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 que c'est le produit lui-m\u00eame en fait, qui doit \u00eatre"}, {"timestamp": [3570.5, 3575.0], "text": " source, en fait qui doit \u00eatre capable de d\u00e9clencher une relation."}, {"timestamp": [3575.0, 3581.0], "text": " Alors certes on arrivait sur un march\u00e9 qui \u00e9tait le march\u00e9 du jus de fruits \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [3581.0, 3588.64], "text": " m\u00eame il est encore, et plut\u00f4t de production et de factures industrielles. Un produit qui est arriv\u00e9 dans l'histoire de l'alimentation"}, {"timestamp": [3588.64, 3591.42], "text": " assez tardivement, puisque c'est seulement dans les ann\u00e9es 70 qu'il y a eu le premier"}, {"timestamp": [3591.42, 3597.34], "text": " jus de fruits et qui ont, j'allais dire, suivi le d\u00e9veloppement de la grande"}, {"timestamp": [3597.34, 3602.38], "text": " distribution. Donc c'est un produit tr\u00e8s fonctionnel et je me suis dit mais on a"}, {"timestamp": [3602.38, 3607.76], "text": " des fruits, on les conna\u00eet, je sais \u00e0 quel moment il faut qu'on le transforme,"}, {"timestamp": [3607.76, 3611.44], "text": " je connais la vari\u00e9t\u00e9, je sais o\u00f9 il pousse, je sais comment \u00e9leverger,"}, {"timestamp": [3611.44, 3620.64], "text": " mais tout \u00e7a je vais le mettre dans une bouteille et puis le faire d\u00e9couvrir d'une autre fa\u00e7on \u00e0 mes acheteurs ou \u00e0 des consommateurs."}, {"timestamp": [3620.64, 3625.64], "text": " Donc \u00e7a, c'\u00e9tait le principe au d\u00e9part et donc j'ai jamais"}, {"timestamp": [3625.64, 3630.64], "text": " et encore maintenant, avant tout cette qualit\u00e9 diff\u00e9renciante qui fait"}, {"timestamp": [3630.64, 3635.72], "text": " qu'on est encore pr\u00e9sent sur le march\u00e9 et qu'on avance encore."}, {"timestamp": [3635.72, 3640.48], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 l'ingr\u00e9dient majeur d\u00e8s le d\u00e9part, c'est cette"}, {"timestamp": [3640.48, 3646.8], "text": " diff\u00e9renciation de produits. La texture, la couleur, l'\u00e9clat en bouche, la fin de bouche, voil\u00e0."}, {"timestamp": [3646.8, 3654.28], "text": " On fait souvent pour nous le parall\u00e8le avec le vin, je trouve \u00e7a un peu pr\u00e9tentieux parce que le vin"}, {"timestamp": [3654.28, 3662.8], "text": " c'est un produit qui a une transformation alcoolique des sucres, donc c'est un produit"}, {"timestamp": [3662.8, 3668.8], "text": " qui est beaucoup plus \u00e9labor\u00e9, qui est \u00e9lev\u00e9. La grande diff\u00e9rence avec une bouteille de vin,"}, {"timestamp": [3668.8, 3676.28], "text": " c'est le r\u00e9sultat de la vigne, enfin du sol, de la vigne, de"}, {"timestamp": [3676.28, 3680.4], "text": " l'intervention de l'homme dans la vigne, mais aussi de l'\u00e9levage en fait qui a"}, {"timestamp": [3680.4, 3683.72], "text": " lieu ensuite par la main de l'homme, pas toujours le m\u00eame d'ailleurs, c'est"}, {"timestamp": [3683.72, 3687.28], "text": " quelquefois un ma\u00eetre de ch\u00e8que qui a sa sensibilit\u00e9,"}, {"timestamp": [3687.28, 3689.48], "text": " qui pousse sa patte sur de l'\u00e9levage,"}, {"timestamp": [3689.48, 3693.48], "text": " versus un vigneron qui est plus proche de ses vignes."}, {"timestamp": [3693.48, 3695.48], "text": " Mais voil\u00e0, c'est un peu diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [3695.48, 3701.48], "text": " Nous on a un produit qui a une valeur gustative,"}, {"timestamp": [3701.48, 3705.24], "text": " et quand on va le transformer, le livrer dans nos jolis flacons,"}, {"timestamp": [3705.24, 3709.72], "text": " il faut que ce soit proche de cette mati\u00e8re premi\u00e8re que j'ai trouv\u00e9 int\u00e9ressante."}, {"timestamp": [3709.72, 3712.88], "text": " \u00c7a n'\u00e9volue plus une fois que c'est mis en bouteille ?"}, {"timestamp": [3712.88, 3718.6], "text": " Si, \u00e7a \u00e9volue. \u00c7a \u00e9volue tout simplement parce que"}, {"timestamp": [3718.6, 3727.0], "text": " on ne va pas, dans notre l\u00e9g\u00e8re pasteurisation, pour stabiliser le produit,"}, {"timestamp": [3727.0, 3733.0], "text": " on ne va pas tout \u00e9craser. Le produit peut tr\u00e8s bien vieillir."}, {"timestamp": [3733.0, 3737.0], "text": " On a par exemple, dans ma r\u00e9serve perso..."}, {"timestamp": [3737.0, 3739.0], "text": " Je vais dire ton garde, oui, tu en stockes."}, {"timestamp": [3739.0, 3743.0], "text": " Dans ma r\u00e9serve perso, j'ai des griottes de 6 ans d'\u00e2ge,"}, {"timestamp": [3743.0, 3745.4], "text": " qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s vieilles en fait et qui"}, {"timestamp": [3745.4, 3751.14], "text": " expriment maintenant un profil aromatique qui est juste hallucinant parce que c'est m\u00eame plus un"}, {"timestamp": [3751.14, 3757.4], "text": " jus de grillote, \u00e7a part sur des amaretto ou sur des riverzalt ou des choses comme \u00e7a mais c'est"}, {"timestamp": [3757.4, 3764.04], "text": " voil\u00e0 donc \u00e7a c'est juste pour l'anecdote et juste pour illustrer le fait que certains de nos"}, {"timestamp": [3764.04, 3765.6], "text": " jus en fait \u00e9voluent tr\u00e8s tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [3765.6, 3770.56], "text": " Mais effectivement nos produits ne sont pas compl\u00e8tement morts en fait."}, {"timestamp": [3770.56, 3778.6], "text": " Parce qu'en effet c'est une question que j'avais \u00e9videmment, toi qui travaille \u00e0 fond la qualit\u00e9,"}, {"timestamp": [3778.6, 3785.0], "text": " donc on comprend bien \u00e7a, c'est quand m\u00eame ton obsession par rapport \u00e0 \u00e7a depuis le d\u00e9but,"}, {"timestamp": [3785.0, 3790.5], "text": " la plantation de larves jusqu'\u00e0... On a \u00e9videmment le... On oppose souvent dans les jus,"}, {"timestamp": [3790.5, 3797.2], "text": " dans la qualit\u00e9, le jus de fruits frais, donc fra\u00eechement press\u00e9, au jus de fruits"}, {"timestamp": [3797.2, 3803.0], "text": " pasteuris\u00e9s, c'est \u00e7a un peu, donc du coup qui passe par un syst\u00e8me... Alors quoique"}, {"timestamp": [3803.0, 3807.36], "text": " dans les... Apr\u00e8s maintenant il y a entre les deux, il y a les flashs pasteuris\u00e9s, il y a les choses qui... les jus qui se gardent pas,"}, {"timestamp": [3807.36, 3814.64], "text": " mais tu peux donc avoir un jus qui se conserve et qui est d'une qualit\u00e9"}, {"timestamp": [3814.64, 3817.72], "text": " exceptionnelle versus un jus qui est fra\u00eechement press\u00e9 ?"}, {"timestamp": [3817.72, 3823.84], "text": " Alors un jus press\u00e9 donc c'est un jus qu'on d\u00e9finit nous comme fonctionnel."}, {"timestamp": [3823.84, 3827.08], "text": " En fait ta motivation d'achat ou la motivation d'achat"}, {"timestamp": [3827.08, 3829.16], "text": " pour un consommateur, ce n'est pas ce qu'il est frais,"}, {"timestamp": [3829.16, 3830.72], "text": " donc c'est plus nutritionnel."}, {"timestamp": [3830.72, 3831.64], "text": " D'accord ?"}, {"timestamp": [3831.64, 3835.16], "text": " Donc, si un vite veut avoir 100 % de ses vitamines,"}, {"timestamp": [3835.16, 3836.16], "text": " ses nutriments,"}, {"timestamp": [3837.12, 3840.64], "text": " et le seul moyen d'avoir 100 %,"}, {"timestamp": [3840.64, 3843.36], "text": " effectivement, c'est de le faire frais \u00e0 la minute."}, {"timestamp": [3844.04, 3845.14], "text": " Sachant qu'il y a quand m\u00eame un risque."}, {"timestamp": [3845.14, 3848.84], "text": " Un, c'est l'oxydation puisque c'est le premier ennemi en fait de tous les fruits."}, {"timestamp": [3848.84, 3853.8], "text": " On conna\u00eet tous, tu coupes une poire, une pomme, quelques instants plus tard \u00e7a va \u00eatre oxyd\u00e9,"}, {"timestamp": [3853.8, 3860.76], "text": " \u00e7a devient marron, banane pareil. Donc il y a l'oxydation, le premier point. Et puis le deuxi\u00e8me,"}, {"timestamp": [3860.76, 3866.8], "text": " c'est que quand tu fais du frais, tu le fais si tu as une mati\u00e8re premi\u00e8re"}, {"timestamp": [3866.8, 3869.4], "text": " fra\u00eeche qui est disponible et de qualit\u00e9."}, {"timestamp": [3869.4, 3874.36], "text": " C'est pas parce qu'il est frais que tu auras automatiquement un jus de fruits frais"}, {"timestamp": [3874.36, 3877.76], "text": " qui aura une valeur gustative ou un profil aromatique int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [3877.76, 3882.32], "text": " Si tu prends ces deux principes-l\u00e0, moi je les oppose \u00e0 ce que nous on fait."}, {"timestamp": [3882.32, 3888.64], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 on identifie une vari\u00e9t\u00e9, une r\u00e9gion, un niveau de maturit\u00e9 avec des bons \u00e9quilibres sucres-acides"}, {"timestamp": [3888.64, 3894.36], "text": " et \u00e0 ce moment l\u00e0, on intervient et on enferme en fait..."}, {"timestamp": [3894.36, 3895.36], "text": " On capture."}, {"timestamp": [3895.36, 3901.12], "text": " On capture et on va enfermer toutes ces particularit\u00e9s dans un flacon."}, {"timestamp": [3901.12, 3905.22], "text": " Alors certes il est pasteuris\u00e9, mais c'est une tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re"}, {"timestamp": [3905.22, 3910.3], "text": " pasteurisation et c'est un de nos forts. Une de nos forts c'est"}, {"timestamp": [3910.3, 3913.68], "text": " qu'on a une ma\u00eetrise de cette pasteurisation telle que pour certains"}, {"timestamp": [3913.68, 3917.76], "text": " produits on ne la sent m\u00eame pas. Je pense \u00e0 notre ananas par exemple, c'est"}, {"timestamp": [3917.76, 3921.1], "text": " assez exceptionnel puisque certains nous disent qu'il est plut\u00f4t frais."}, {"timestamp": [3921.1, 3922.62], "text": " On dit non, il est pasteuris\u00e9."}, {"timestamp": [3922.62, 3927.52], "text": " C'est quoi une l\u00e9g\u00e8re pasteurisation ? Pasteurisation c'est temps et temp\u00e9rature."}, {"timestamp": [3927.52, 3932.36], "text": " En fait elle doit s'adapter en fonction de chaque mati\u00e8re premi\u00e8re, de"}, {"timestamp": [3932.36, 3936.08], "text": " chaque taux d'acidit\u00e9 qu'il y a naturellement dans le fruit, de chaque taux de"}, {"timestamp": [3936.08, 3938.64], "text": " sucre et de chaque maturit\u00e9."}, {"timestamp": [3938.64, 3940.96], "text": " Donc tu pasteurises pas l'ananas comme tu pasteurises la pomme ?"}, {"timestamp": [3940.96, 3943.2], "text": " Non, chaque fois c'est diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [3943.2, 3948.5], "text": " Donc tu dois les amener \u00e0 une certaine temp\u00e9rature, un certain temps et \u00e7a"}, {"timestamp": [3948.5, 3950.32], "text": " permet de les conserver plus longtemps apr\u00e8s."}, {"timestamp": [3950.32, 3951.64], "text": " Oui, \u00e7a permet de les stabiliser."}, {"timestamp": [3951.64, 3955.56], "text": " Nous, c'est pas pour les garder, c'est pour stabiliser en fait. C'est juste pour"}, {"timestamp": [3955.56, 3964.92], "text": " que tout ce qu'on a identifi\u00e9 comme traits de caract\u00e8re, ou comme traits de"}, {"timestamp": [3964.92, 3967.0], "text": " personnalit\u00e9 dans un fruit ou dans une vari\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [3967.0, 3972.0], "text": " en fait pour que ce qu'on a imagin\u00e9 l\u00e0 soit livr\u00e9 au maxi \u00e0 100%."}, {"timestamp": [3972.0, 3973.0], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [3973.0, 3974.0], "text": " Ok."}, {"timestamp": [3974.0, 3984.0], "text": " Donc tu es pass\u00e9 de ce relais ch\u00e2teau \u00e0 galerie n\u00e9e bon march\u00e9, grande \u00e9picerie."}, {"timestamp": [3984.0, 3986.24], "text": " \u00c7a c'est en quoi ? En un an, deux ans ?"}, {"timestamp": [3986.24, 3988.24], "text": " Rapide \u00e7a ?"}, {"timestamp": [3988.24, 3991.24], "text": " 99, je suis rentr\u00e9 \u00e0 la Grande \u00c9picerie,"}, {"timestamp": [3991.24, 3993.24], "text": " je crois qu'on a..."}, {"timestamp": [3993.24, 3995.24], "text": " un peu avant d'ailleurs,"}, {"timestamp": [3995.24, 3997.24], "text": " je crois qu'on a 20, d\u00e8s le d\u00e9part d'ailleurs,"}, {"timestamp": [3997.24, 3999.24], "text": " puisque... ou 98, quelque chose comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3999.24, 4001.24], "text": " Mais en tout cas on a une vingtaine d'ann\u00e9es de collaboration"}, {"timestamp": [4001.24, 4003.24], "text": " avec la Grande \u00c9picerie, puisqu'il est encore"}, {"timestamp": [4003.24, 4005.6], "text": " un de nos plus importants clients sur Paris-Rhin."}, {"timestamp": [4005.6, 4011.04], "text": " D'accord et tout \u00e7a tu es encore tout seul \u00e0 ce moment l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [4011.04, 4016.44], "text": " Alors quand j'ai d\u00e9marr\u00e9 oui j'avais un prestataire donc pour fabriquer pour"}, {"timestamp": [4016.44, 4019.32], "text": " transformer les mati\u00e8res premi\u00e8res donc \u00e7a c'est ext\u00e9rieur. Tu g\u00e8res encore tes"}, {"timestamp": [4019.32, 4023.84], "text": " arbres, tes vergers et tout \u00e7a ? Alors je commence \u00e0 ne plus les g\u00e9rer et je les"}, {"timestamp": [4023.84, 4029.16], "text": " confie \u00e0 un voisin qui va s'en occuper. D'accord. Donc je me d\u00e9tache de la ferme, j'y reste encore"}, {"timestamp": [4029.16, 4033.96], "text": " parce que c'est l\u00e0 que tout se passe, tous mes produits passent par l\u00e0, mes jus de fruits."}, {"timestamp": [4033.96, 4048.64], "text": " Et 98, 99, on va dire jour 3, puisqu'on a fait le 1 et le 2, je suis rep\u00e9r\u00e9 \u00e0 la grande \u00e9picerie par un acheteur de"}, {"timestamp": [4048.64, 4054.6], "text": " food qui venait des Etats-Unis et qui repr\u00e9sentait la marque, enfin l'enseigne"}, {"timestamp": [4054.6, 4059.48], "text": " William Sonoma et qui c'\u00e9tait, ils avaient \u00e0 peu pr\u00e8s 200 magasins \u00e0"}, {"timestamp": [4059.48, 4073.24], "text": " travers les Etats-Unis sur la plupart des \u00e9tats, au moins les grosses m\u00e9tropoles. Et ils vendaient du, qu'on appelle \u00e7a, de l'art culinaire."}, {"timestamp": [4073.24, 4078.48], "text": " Des articles d'art culinaire plut\u00f4t haut de gamme et avaient un petit corner"}, {"timestamp": [4078.48, 4086.3], "text": " en fait food \u00e0 l'int\u00e9rieur. Et ils avaient une dizaine de marques pioch\u00e9es principalement en Europe, donc \u00e0 Espagne,"}, {"timestamp": [4086.3, 4093.22], "text": " Italie et France et proposaient ces produits-l\u00e0 sur les 200 magasins."}, {"timestamp": [4093.22, 4099.5], "text": " Donc on est rep\u00e9r\u00e9 par l'acheteur, \u00e0 l'\u00e9poque il s'appelait Chris Bridge, je me rappelle bien."}, {"timestamp": [4099.5, 4109.04], "text": " Et les rendez-vous avaient lieu je crois au Lancaster au petit d\u00e9jeuner donc c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [4109.04, 4113.92], "text": " assez impressionnant et ils font une premi\u00e8re commande et la premi\u00e8re"}, {"timestamp": [4113.92, 4117.68], "text": " commande en 99 je crois repr\u00e9sentait 70% des chutes d'affaires de l'ann\u00e9e."}, {"timestamp": [4117.68, 4121.96], "text": " C'est \u00e0 combien de bouteilles ? Je crois qu'il y avait trois containers donc"}, {"timestamp": [4121.96, 4129.6], "text": " trois containers \u00e7a doit faire aller 30 000 bouteilles, 30-40 000 bouteilles, un truc comme \u00e7a."}, {"timestamp": [4129.6, 4132.0], "text": " Mais toi tu as assez de fruits pour faire tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [4132.0, 4136.64], "text": " Ouais, j'avais assez de fruits sauf que j'avais jamais vu un container, j'avais jamais"}, {"timestamp": [4136.64, 4141.6], "text": " travaill\u00e9 \u00e0 l'export, j'avais pas fait payer par avance, enfin bon..."}, {"timestamp": [4141.6, 4145.4], "text": " Il vient pas voir tout ce qu'il y a derri\u00e8re lui. Tu vas au Lancaster,"}, {"timestamp": [4145.4, 4148.92], "text": " il ach\u00e8te, il signe, et basta. Non mais c'\u00e9tait pas le Lancaster. J'ai eu le Lancaster pour le"}, {"timestamp": [4148.92, 4152.84], "text": " rendez-vous. C'\u00e9tait bien pour l'acheteur am\u00e9ricain. Oui mais l'acheteur il vient pas"}, {"timestamp": [4152.84, 4156.0], "text": " voir chez toi ce qu'il se passe, ce qu'il y a derri\u00e8re, etc. Bah si, si. Il vient voir,"}, {"timestamp": [4156.0, 4159.96], "text": " il fait un audit, etc. Donc voil\u00e0, tout se passe bien, il go\u00fbte les produits,"}, {"timestamp": [4159.96, 4169.2], "text": " il sont fan, pas de probl\u00e8me. Je crois qu'il y a cinq r\u00e9f\u00e9rences, ou quatre r\u00e9f\u00e9rences qui avaient \u00e9t\u00e9 choisies."}, {"timestamp": [4169.2, 4175.72], "text": " Tout le staff l\u00e0-bas adore, donc c'est bon, il le positionne et \u00e7a a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [4175.72, 4181.0], "text": " un gros coup de boost en fait pour la micro-entreprise qui d\u00e9marrait."}, {"timestamp": [4181.0, 4186.0], "text": " \u00c7a a dur\u00e9 quatre ans. D'accord, et alors l\u00e0 tu commences \u00e0 recruter autour de toi ?"}, {"timestamp": [4186.0, 4191.28], "text": " Un petit peu, mais pas tant que \u00e7a parce que jusqu'en 2007 on n'a fait aucune"}, {"timestamp": [4191.28, 4195.12], "text": " prospection, c'est-\u00e0-dire seuls les grandes vitrines et puis le bouche \u00e0"}, {"timestamp": [4195.12, 4201.0], "text": " oreille nous alimentaient suffisamment pour assurer la croissance."}, {"timestamp": [4201.0, 4203.0], "text": " Mais tu parles bien, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s confidentiel."}, {"timestamp": [4203.0, 4206.84], "text": " Je suis d'accord, mais ce qui m'impressionne moi et toi, j'ai"}, {"timestamp": [4206.84, 4210.08], "text": " l'impression que tu l'as compl\u00e8tement assimil\u00e9 mais tu passes d'un m\u00e9tier o\u00f9"}, {"timestamp": [4210.08, 4216.72], "text": " tu arraches des arbres avec des cha\u00eenes derri\u00e8re ton tracteur, je te vois faire"}, {"timestamp": [4216.72, 4221.88], "text": " non mais si tu viens de l\u00e0. L'image. Non mais attends. J'ai pas pass\u00e9 15 ans de"}, {"timestamp": [4221.88, 4225.28], "text": " ma vie avec une cha\u00eene derri\u00e8re moi. Mais non mais d'accord ! Mais..."}, {"timestamp": [4225.28, 4226.28], "text": " Mais..."}, {"timestamp": [4226.28, 4227.28], "text": " Mais..."}, {"timestamp": [4227.28, 4228.28], "text": " T'as \u00e0 planter des..."}, {"timestamp": [4228.28, 4229.28], "text": " Il a envie de me flinguer !"}, {"timestamp": [4229.28, 4230.28], "text": " \u00c0 planter des..."}, {"timestamp": [4230.28, 4236.0], "text": " \u00c0 planter des arbres, \u00e0 am\u00e9liorer tes ar\u00f4mes, \u00e0 am\u00e9liorer tes fruits, enfin tout \u00e7a..."}, {"timestamp": [4236.0, 4237.56], "text": " Pendant 15 ans j'ai essay\u00e9 de faire des belles choses."}, {"timestamp": [4237.56, 4238.56], "text": " Oui je sais mais pendant..."}, {"timestamp": [4238.56, 4241.52], "text": " Mais tu as continu\u00e9 apr\u00e8s d'ailleurs, bien apr\u00e8s."}, {"timestamp": [4241.52, 4245.6], "text": " Et ce que je veux dire c'est que ton quotidien au-del\u00e0 de \u00e7a, tu as les mains dans la terre,"}, {"timestamp": [4246.0, 4249.9], "text": " tu vois, j'imagine avec de la terre sous les ongles et tous les jours et voil\u00e0."}, {"timestamp": [4249.9, 4254.6], "text": " Un mec qui tout d'un coup devient,"}, {"timestamp": [4255.46, 4259.44], "text": " va apprendre \u00e0 passer un processus de transformation du fruit, c'est nouveau."}, {"timestamp": [4260.28, 4262.28], "text": " Dans la m\u00eame ann\u00e9e tu dois"}, {"timestamp": [4262.8, 4264.8], "text": " convaincre des personnes,"}, {"timestamp": [4268.0, 4273.2], "text": " donc des sommeliers, l'ann\u00e9e suivante ou quasiment la m\u00eame ann\u00e9e tu deviens VRP en fait, quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [4273.2, 4276.6], "text": " m\u00eame si \u00e7a doit t'agacer mais il faut bien vendre ton truc,"}, {"timestamp": [4276.6, 4279.2], "text": " alors tu le vends par la qualit\u00e9 mais il y a quand m\u00eame une id\u00e9e,"}, {"timestamp": [4279.2, 4283.0], "text": " t'as du business, t'as de la changement de compta, t'as des approvisionnements,"}, {"timestamp": [4283.0, 4287.2], "text": " t'as de la logistique, t'as des tas de choses, tout \u00e7a c'est nouveau, tu l'apprends petit \u00e0 petit mais..."}, {"timestamp": [4287.2, 4292.72], "text": " Ouais mais bon y'a rien de compliqu\u00e9 non plus, c'est pas du nucl\u00e9aire non plus."}, {"timestamp": [4292.72, 4295.8], "text": " D'accord mais tu fais combien de chiffres d'affaires aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [4295.8, 4297.96], "text": " On est aux alentours de 12 millions quoi voil\u00e0."}, {"timestamp": [4297.96, 4299.96], "text": " D'accord et c'est hyper simple."}, {"timestamp": [4299.96, 4303.52], "text": " Non mais tu vois ce que je veux dire, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir."}, {"timestamp": [4303.52, 4310.32], "text": " Je te parle de cette \u00e9poque l\u00e0, je veux dire-l\u00e0. En fait, on est sortis du bois en 2007, grosso modo."}, {"timestamp": [4310.32, 4315.36], "text": " Pendant 10 ans, c'est rest\u00e9 dans le sens confidentiel o\u00f9 je n'ai pas mis en place"}, {"timestamp": [4315.36, 4319.6], "text": " de d\u00e9marche, de strat\u00e9gie, m\u00eame si j'avais \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette \u00e9poque approch\u00e9 par"}, {"timestamp": [4319.6, 4323.04], "text": " la grande distribution qui voulait qu'on leur fasse des jus de fruits, etc."}, {"timestamp": [4323.04, 4326.0], "text": " parce qu'ils nous avaient rep\u00e9r\u00e9, notamment Leclerc \u00e0 l'\u00e9poque, je crois."}, {"timestamp": [4326.0, 4328.0], "text": " Ce que tu n'as jamais fait ?"}, {"timestamp": [4328.0, 4332.0], "text": " Ce que j'ai toujours refus\u00e9, et c'est encore le cas aujourd'hui."}, {"timestamp": [4332.0, 4337.0], "text": " Mais je me suis tenu \u00e0 faire du mieux que je pouvais"}, {"timestamp": [4337.0, 4340.0], "text": " avec, on va dire, ma sensibilit\u00e9 sur les fruits pour les rep\u00e9rer,"}, {"timestamp": [4340.0, 4344.0], "text": " et puis ce que j'imaginais d'esth\u00e9tique pour un produit"}, {"timestamp": [4344.0, 4345.68], "text": " qu'on allait poser sur"}, {"timestamp": [4345.68, 4348.92], "text": " une table, servir sur un plateau, dans un restaurant."}, {"timestamp": [4348.92, 4353.88], "text": " Avec un prix qui a toujours \u00e9t\u00e9 assez ambitieux ?"}, {"timestamp": [4354.52, 4360.68], "text": " Depuis le d\u00e9but ? Non, au d\u00e9but c'\u00e9tait pas tr\u00e8s ambitieux donc l\u00e0 pour le coup je"}, {"timestamp": [4360.68, 4362.92], "text": " manquais vraiment d'exp\u00e9rience, \u00e7a tombait pas sous le sens."}, {"timestamp": [4362.92, 4370.0], "text": " C'\u00e9tait pas si \u00e9vident que \u00e7a d'imaginer que ce qu'allait co\u00fbter en fait la mise"}, {"timestamp": [4370.0, 4373.72], "text": " en place d'un jus de fruits qu'on allait distribuer 20 ans plus tard aupr\u00e8s de"}, {"timestamp": [4373.72, 4381.72], "text": " 4500 clients en direct. Il y a eu des \u00e9volutions tr\u00e8s fortes en fait"}, {"timestamp": [4381.72, 4388.7], "text": " certaines ann\u00e9es, je crois qu'une ann\u00e9e j'ai fait passer une augmentation sur un jus de tomate \u00e0 29% donc c'est pas des hausses,"}, {"timestamp": [4388.7, 4392.26], "text": " c'\u00e9tait juste quelque chose de juste inimaginable pour les acheteurs."}, {"timestamp": [4392.26, 4396.62], "text": " Mais c'\u00e9tait compr\u00e9hensible parce que c'\u00e9tait la r\u00e9alit\u00e9, qu'il fallait bien"}, {"timestamp": [4396.62, 4401.26], "text": " effectivement... Sinon tu bouclais pas ton budget et voil\u00e0 quoi, donc c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [4401.26, 4412.08], "text": " aussi simple que \u00e7a quoi. Mais \u00e7a c'est pas... on a toujours eu un relationnel avec nos acheteurs, qui \u00e9tait un relationnel tr\u00e8s... qui \u00e9tait jamais dans"}, {"timestamp": [4412.08, 4415.8], "text": " l'affrontement, qui \u00e9tait jamais dans la discussion. C'est-\u00e0-dire que... est-ce que..."}, {"timestamp": [4415.8, 4419.64], "text": " moi je vous ai dit, faites de votre mieux avec vos produits, et eux ils me disaient,"}, {"timestamp": [4419.64, 4426.16], "text": " ben faites ton mieux avec ce que tu sais faire quoi. Donc quelque part il y a une esp\u00e8ce de"}, {"timestamp": [4433.12, 4434.16], "text": " rencontre entre le produit, un consommateur, un acheteur, un fournisseur. \u00c7a s'est d\u00e9roul\u00e9 relativement"}, {"timestamp": [4439.36, 4440.72], "text": " naturel, avec un grand naturel en fait. Pendant dix ans \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a, voil\u00e0."}, {"timestamp": [4443.84, 4444.44], "text": " Il y a quand m\u00eame un \u00e9norme changement de paradigme parce que"}, {"timestamp": [4448.0, 4451.0], "text": " tu me dis que tout \u00e7a voil\u00e0 c'\u00e9tait facile, \u00e7a change... Mais, enfin, facile, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [4451.0, 4453.0], "text": " Ouais, c'\u00e9tait pas non plus..."}, {"timestamp": [4453.0, 4459.0], "text": " Non, mais t'es pass\u00e9 d'un mod\u00e8le \u00e9conomique o\u00f9 tu vendais en vrac \u00e0 des personnes qui t'imposaient des prix,"}, {"timestamp": [4459.0, 4467.96], "text": " voil\u00e0, \u00e0 une transformation, tu vends en s\u00e9lectifif voire ultra s\u00e9lectif en"}, {"timestamp": [4467.96, 4470.72], "text": " refusant toutes les personnes qui te proposent de la grande distrib ou des"}, {"timestamp": [4470.72, 4473.24], "text": " choses comme \u00e7a parce que tu refuses finalement probablement de revenir \u00e0 un"}, {"timestamp": [4473.24, 4476.8], "text": " mod\u00e8le que tu as connu sur lequel on peut imposer un certain nombre de choses."}, {"timestamp": [4476.8, 4485.4], "text": " Je veux dire ce co\u00fbt du jus de tomate \u00e0 plus de 29% il est assez embl\u00e9matique de la diff\u00e9rence de monde."}, {"timestamp": [4485.4, 4491.9], "text": " Oui, alors, au d\u00e9part, les..."}, {"timestamp": [4491.9, 4496.2], "text": " En fait, moi j'essaie toujours d'avancer avec raison."}, {"timestamp": [4496.2, 4501.4], "text": " Voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre aussi ce que je tire de cette exp\u00e9rience"}, {"timestamp": [4501.4, 4508.36], "text": " d'agriculteur ou de paysan, peu importe le terme, mais \u00e0 un moment"}, {"timestamp": [4508.36, 4512.6], "text": " donn\u00e9, si par exemple aujourd'hui on ach\u00e8te tous nos fruits, puisque \u00e7a ne vient pas de la propri\u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [4512.6, 4517.96], "text": " on est bien d'accord, et je me suis vite aper\u00e7u qu'il fallait mieux acheter et rep\u00e9rer, en fait"}, {"timestamp": [4517.96, 4524.08], "text": " rep\u00e9rer, identifier une mati\u00e8re premi\u00e8re, une zone de production, une vari\u00e9t\u00e9, un mode de culture,"}, {"timestamp": [4524.08, 4526.0], "text": " un producteur, et \u00e0 ce moment l\u00e0, quand effectivement l\u00e0 c mode de culture, un producteur et \u00e0 ce"}, {"timestamp": [4526.0, 4530.0], "text": " moment l\u00e0 quand effectivement l\u00e0 c'est int\u00e9ressant on ach\u00e8te et on fonctionne"}, {"timestamp": [4530.0, 4534.72], "text": " comme \u00e7a depuis maintenant 20 ans. Quand tu produis, tu subis les r\u00e9activit\u00e9s climatiques,"}, {"timestamp": [4534.72, 4538.2], "text": " si tu fais un mauvais abricot, tu fais un mauvais abricot, si tu fais une mauvaise p\u00eache parce que tu as deux"}, {"timestamp": [4538.2, 4541.8], "text": " semaines de froid, tu as une mauvaise p\u00eache et apr\u00e8s tu as transform\u00e9 une mauvaise p\u00eache pour faire un"}, {"timestamp": [4541.8, 4547.0], "text": " \u00e9clair de p\u00eache qui va \u00eatre juste tr\u00e8s banal ou moyen et \u00e7a correspond pas \u00e0 ce que j'imagine pour mes clients."}, {"timestamp": [4547.0, 4559.0], "text": " Donc on parlait des hausses par exemple, des hausses de mati\u00e8re premi\u00e8re, il faut bien aussi qu'on..."}, {"timestamp": [4559.0, 4566.3], "text": " on fait une belle mati\u00e8re premi\u00e8re aussi parce qu'on a des bonnes collaborations avec les producteurs de fruits, avec les groupes de producteurs de fruits."}, {"timestamp": [4566.3, 4571.04], "text": " Parce que je viens de ce milieu-l\u00e0, parce que je parle le m\u00eame langage qu'eux,"}, {"timestamp": [4571.04, 4574.5], "text": " parce que je sais, je connais leurs contraintes,"}, {"timestamp": [4574.5, 4577.9], "text": " je ne dis pas leurs difficult\u00e9s, je dis leurs contraintes."}, {"timestamp": [4577.9, 4584.7], "text": " Je sais que la confiance avec eux est un ingr\u00e9dient majeur chez eux."}, {"timestamp": [4584.7, 4587.88], "text": " Je te prends la p\u00eache de vigne, la p\u00eache de vigne \u00e7a fait..."}, {"timestamp": [4587.88, 4591.88], "text": " Je travaille avec un verger, c'est le m\u00eame verger depuis 20 ans en fait."}, {"timestamp": [4591.88, 4593.48], "text": " Donc \u00e7a fait... voil\u00e0."}, {"timestamp": [4593.48, 4596.48], "text": " Et pour \u00e7a, il faut eux aussi qu'ils gagnent leur vie."}, {"timestamp": [4596.48, 4600.48], "text": " Tu vois ? Et \u00e7a c'est hyper important chez nous."}, {"timestamp": [4600.48, 4607.8], "text": " Parce qu'on n'est pas des opportunistes, on est des opportunistes sur l'achat \u00e0 qualit\u00e9. c'est-\u00e0-dire si mon verger de p\u00eache de vigne avec lequel je travaille depuis 20 ans,"}, {"timestamp": [4607.8, 4612.8], "text": " si un jour pour des raisons climatiques, la qualit\u00e9 n'est pas au rendez-vous,"}, {"timestamp": [4612.8, 4616.3], "text": " je n'ach\u00e8te pas chez lui. Mais pas parce qu'il est mauvais, c'est parce qu'il n'a pas eu de chance, c'est tout."}, {"timestamp": [4616.3, 4619.5], "text": " Mais c'\u00e9tait la question que j'avais \u00e9videmment, parce que tu t'engages forc\u00e9ment sur la dur\u00e9e,"}, {"timestamp": [4619.5, 4623.1], "text": " c'est-\u00e0-dire que, alors est-ce que tu peux co-concevoir un certain nombre de choses,"}, {"timestamp": [4623.1, 4625.04], "text": " c'est-\u00e0-dire avec eux, de leur dire j'aimerais avoir"}, {"timestamp": [4629.68, 4630.36], "text": " all\u00e9 sur ce genre de choses, etc. d\u00e8s le d\u00e9but, d\u00e8s la plantation. Premi\u00e8re question, oui, bon,"}, {"timestamp": [4637.04, 4639.04], "text": " \u00e9ventuellement. Mais l'id\u00e9e c'est que t'es engag\u00e9, comme t'es engag\u00e9 sur la dur\u00e9e, en effet, si une ann\u00e9e pour x ou y raison, ils ont un fruit qui est mauvais,"}, {"timestamp": [4639.4, 4641.4], "text": " tu leur dis quoi ? Tu leur dis va le vendre ailleurs ?"}, {"timestamp": [4641.76, 4646.48], "text": " Ah ben oui, oui, mais c'est parce qu'on paye relativement bien aussi toutes les"}, {"timestamp": [4646.48, 4649.24], "text": " autres ann\u00e9es quoi. D'accord. Donc ils savent que c'est le prix \u00e0 payer."}, {"timestamp": [4649.24, 4651.92], "text": " Et si une ann\u00e9e ils ont un fruit qui est excellent et qu'ils sont quelqu'un qui est"}, {"timestamp": [4651.92, 4655.92], "text": " pr\u00eat \u00e0 payer plus, bah tant pis pour toi. Non, non pas tant pis pour moi, ils sont"}, {"timestamp": [4655.92, 4658.16], "text": " tr\u00e8s corrects et ils nous l'accordent. D'accord."}, {"timestamp": [4658.16, 4662.32], "text": " Sans personne payer plus peut-\u00eatre. C'est possible ? Peut-\u00eatre que personne paye plus."}, {"timestamp": [4662.32, 4666.0], "text": " Dans certains cas oui, \u00e7a peut \u00eatre le cas."}, {"timestamp": [4666.0, 4667.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [4667.0, 4669.28], "text": " T'as combien de fournisseurs aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [4669.28, 4676.92], "text": " Alors en for\u00eat fran\u00e7aise, m\u00e9tropole, on a \u00e0 peu pr\u00e8s une dizaine."}, {"timestamp": [4676.92, 4678.48], "text": " D'accord, mais c'est pas beaucoup."}, {"timestamp": [4678.48, 4682.36], "text": " Et ils ont des grosses propri\u00e9t\u00e9s \u00e0 chaque fois ? C'est des gros vergers ?"}, {"timestamp": [4682.36, 4683.36], "text": " Pas forc\u00e9ment, non."}, {"timestamp": [4683.36, 4685.96], "text": " Non, il y en a un qui a une petite propri\u00e9t\u00e9 mais hyper sp\u00e9cialis\u00e9"}, {"timestamp": [4685.96, 4690.76], "text": " notamment \u00e0 la p\u00eache de vignes. Apr\u00e8s c'est des groupes de producteurs sur"}, {"timestamp": [4690.76, 4695.68], "text": " l'abricot, \u00e7a peut \u00eatre aussi des producteurs sur une seule parcelle, voil\u00e0"}, {"timestamp": [4695.68, 4699.96], "text": " donc c'est un peu divers et vari\u00e9s quoi en fait il y a tous les mod\u00e8les, tous les"}, {"timestamp": [4699.96, 4705.48], "text": " modes. Tu ach\u00e8tes \u00e0 l'\u00e9tranger, tu fais je sais pas de la mangue ou du... Ouais d'accord."}, {"timestamp": [4705.48, 4711.1], "text": " Donc l\u00e0 on a les fruits exotiques chez nous, c'est une part importante parce"}, {"timestamp": [4711.1, 4717.88], "text": " qu'il y a une envie en fait \u00e0 part de nos consommateurs, je sais pas si c'est"}, {"timestamp": [4717.88, 4721.24], "text": " pour voyager mais tout simplement parce qu'il y a une vraie sensibilit\u00e9 et puis que"}, {"timestamp": [4721.24, 4730.66], "text": " c'est la mangue, la passion \u00e0 l'ananas sont quand m\u00eame trois fruits commun\u00e9ment consomm\u00e9s en France en version frais, mais aussi beaucoup dans"}, {"timestamp": [4730.66, 4739.28], "text": " l'agroalimentaire. Et donc l\u00e0, pour alimenter la l\u00e9gende, je pourrais dire je"}, {"timestamp": [4739.28, 4742.52], "text": " prends un avion par semaine et je saute sur la premi\u00e8re plantation de"}, {"timestamp": [4742.52, 4746.8], "text": " manguiers qui se pointe. Dans la pub Jacques Vabre."}, {"timestamp": [4746.8, 4748.3], "text": " Tu sors en parachute."}, {"timestamp": [4748.3, 4749.8], "text": " Non, \u00e7a se passe pas comme \u00e7a du tout."}, {"timestamp": [4749.8, 4757.0], "text": " Non, j'ai deux personnes, Nicolas et Lionel, en fait, qui parcourent chacun leur zone,"}, {"timestamp": [4757.0, 4760.4], "text": " \u00e0 savoir un plus Am\u00e9rique centrale, l'autre plus Asie-Afrique."}, {"timestamp": [4760.4, 4766.36], "text": " Et ce sont des ind\u00e9pendants en fait, avec qui j'ai de bonnes collaborations depuis de nombreux ann\u00e9es."}, {"timestamp": [4766.36, 4770.04], "text": " C'est peut-\u00eatre ceux qui bossent avec Terre de caf\u00e9, qui vont lui trouver ses bons caf\u00e9s ?"}, {"timestamp": [4770.04, 4771.52], "text": " Alors non, ils font pas le caf\u00e9."}, {"timestamp": [4771.52, 4772.02], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [4772.02, 4772.52], "text": " Non, ils font pas le caf\u00e9."}, {"timestamp": [4772.52, 4773.02], "text": " C'est vrai."}, {"timestamp": [4773.02, 4773.52], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [4773.52, 4781.44], "text": " Mais ils font du rep\u00e9rage, ils font du rep\u00e9rage sur tout un tas de grandes marques,"}, {"timestamp": [4781.44, 4788.16], "text": " ou pour des chefs, etc. et quand ils trouvent quelque chose d'exceptionnel, clac, ils font, ils pr\u00e9l\u00e8vent un \u00e9chantillon, ils m'envoient,"}, {"timestamp": [4788.16, 4790.96], "text": " je go\u00fbte. Voil\u00e0, j'ach\u00e8te, j'ach\u00e8te pas."}, {"timestamp": [4790.96, 4797.0], "text": " Et il y a l\u00e0-dessus, il y a un rapport toujours le m\u00eame, je veux dire pour faire pousser ce type de fruit,"}, {"timestamp": [4797.0, 4800.68], "text": " c'est toujours pousser plus ou moins le m\u00eame fondamentaux, je veux dire, de la marmite ?"}, {"timestamp": [4800.68, 4805.88], "text": " C'est un peu diff\u00e9rent, c'est un peu diff\u00e9rent. Nous on essaie de mettre en place des"}, {"timestamp": [4805.88, 4810.12], "text": " contraintes notamment au niveau de la propret\u00e9 du produit. Voil\u00e0 \u00e7a c'est"}, {"timestamp": [4810.12, 4814.4], "text": " hyper important. Soyons clairs c'est tr\u00e8s loin."}, {"timestamp": [4814.4, 4819.96], "text": " J'ach\u00e8te avant tout un produit propre et bon et donc \u00e7a peut changer"}, {"timestamp": [4819.96, 4822.72], "text": " effectivement de producteur. G\u00e9n\u00e9ralement on reste toujours sur les"}, {"timestamp": [4822.72, 4825.0], "text": " m\u00eames pays, sur les m\u00eames zones mais \u00e7a peut changer de producteur."}, {"timestamp": [4825.0, 4828.68], "text": " Et puis on travaille pas avec un producteur, on travaille avec un"}, {"timestamp": [4828.68, 4832.4], "text": " op\u00e9rateur qui rassemble des producteurs. Pour la simple et bonne raison c'est que"}, {"timestamp": [4832.4, 4836.4], "text": " on ne fait pas arriver un fruit frais parce qu'on aurait un impact CO2"}, {"timestamp": [4836.4, 4841.72], "text": " extr\u00eamement fort, il faudrait faire de l'import avion en fait, donc c'est pas"}, {"timestamp": [4841.72, 4847.36], "text": " envisageable. Si on fait du bateau en frais, \u00e7a veut dire qu'il n'est pas ramass\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [4847.36, 4852.44], "text": " bonne maturit\u00e9 et donc on aurait un produit passable au niveau des caract\u00e8res organoleptiques."}, {"timestamp": [4852.44, 4861.68], "text": " Donc on va faire extraire sur place au moment de la maturit\u00e9 optimale selon moi, et \u00e0 ce moment l\u00e0,"}, {"timestamp": [4861.68, 4867.64], "text": " il surg\u00e8le imm\u00e9diatement sans pasteurisation et hop, on r\u00e9cup\u00e8re le produit en mode surgel\u00e9."}, {"timestamp": [4867.64, 4871.68], "text": " D'accord, donc il traverse l'Atlantique surgel\u00e9."}, {"timestamp": [4871.68, 4872.48], "text": " Ouais, d'accord."}, {"timestamp": [4872.48, 4874.76], "text": " En bateau."}, {"timestamp": [4874.76, 4875.4], "text": " En bateau, en bateau."}, {"timestamp": [4875.4, 4881.08], "text": " Et donc tu dis un produit propre, c'est une question, alors j'ai vu que vous aviez"}, {"timestamp": [4881.08, 4888.96], "text": " quelques produits bio, mais c'est une question \u00e9videmment fondamentale d\u00e9sormais en 2020 quoi."}, {"timestamp": [4888.96, 4893.28], "text": " Toi t'es sur du propre aujourd'hui, le bio est quelque chose que vous"}, {"timestamp": [4893.28, 4899.16], "text": " travaillez un peu mais qui n'est pas majeur encore, est-ce que"}, {"timestamp": [4899.16, 4902.92], "text": " l\u00e0-dessus, c'est quoi ta perception ? D'ailleurs puisque je vous dis que je n'y connais"}, {"timestamp": [4902.92, 4911.22], "text": " pas grand chose, j'imagine que... enfin propre, bio, c'est des ta perception ? D'ailleurs puisque j'y connais pas grand chose j'imagine que Prop' Bio c'est des labels, enfin Prop' c'est pas un label."}, {"timestamp": [4911.22, 4917.38], "text": " Alors le bio, est-ce que c'est... alors le bio existe depuis les ann\u00e9es 50, 70"}, {"timestamp": [4917.38, 4922.46], "text": " commence \u00e0 rassembler du monde pour faire la petite histoire."}, {"timestamp": [4922.46, 4929.32], "text": " Depuis quelques ann\u00e9es il s'exprime en fait et est identifiable dans tous les"}, {"timestamp": [4929.32, 4937.24], "text": " magasins, voire des enseignes sp\u00e9cialis\u00e9es. OK, \u00e7a correspond \u00e0 un sujet en fait de"}, {"timestamp": [4937.24, 4942.68], "text": " soci\u00e9t\u00e9 qui est mieux manger, faire attention \u00e0 ceux qui nous nourrissent etc."}, {"timestamp": [4942.68, 4946.18], "text": " Bon, nous on a avant tout une marque plaisir."}, {"timestamp": [4946.18, 4952.02], "text": " En fait il faut qu'il y ait de la couleur, de la texture, il faut qu'il y ait du"}, {"timestamp": [4952.02, 4958.26], "text": " ressenti. Il faut que le jus de fruits soit"}, {"timestamp": [4958.26, 4967.26], "text": " sublime le fruit ou sublime en fait le moment de d\u00e9gustation. Si c'est en tea time, si c'est en d\u00e9but de"}, {"timestamp": [4967.26, 4973.04], "text": " repas, si c'est le soir comme ingr\u00e9dient, m\u00eame mineur mais en tout cas qui va avoir"}, {"timestamp": [4973.04, 4983.12], "text": " son effet dans un cocktail. Donc c'est le fond, un des fondements de la marque."}, {"timestamp": [4983.12, 4986.32], "text": " Apr\u00e8s \u00e7a passe effectivement, comme on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, s\u00e9lection"}, {"timestamp": [4986.32, 4990.28], "text": " de mati\u00e8res premi\u00e8res, niveau de maturit\u00e9, transformation, ma\u00eetrise des proc\u00e8s, etc."}, {"timestamp": [4990.28, 4993.92], "text": " Et puis strat\u00e9gie, puisque on n'est pas n'importe o\u00f9, on n'est que chez les gens qui veulent"}, {"timestamp": [4993.92, 5000.48], "text": " faire plaisir aux autres. Je dis souvent entre un produit conventionnel, tr\u00e8s bon, donc"}, {"timestamp": [5000.48, 5005.76], "text": " conventionnel, qui peut avoir de la chimie dans sa production, mais qui,"}, {"timestamp": [5005.76, 5012.88], "text": " au niveau organoleptique, est tr\u00e8s bon, versus un produit bio, tr\u00e8s propre, mais"}, {"timestamp": [5012.88, 5016.08], "text": " pas bon, lequel je choisis, \u00e0 ton avis ?"}, {"timestamp": [5016.08, 5018.08], "text": " J'imagine que tu choisis le bon."}, {"timestamp": [5018.08, 5020.08], "text": " Eh bien non, aucun des deux."}, {"timestamp": [5020.08, 5028.24], "text": " Je choisis aucun des deux. Parce que celui qui est propre mais qui est... sur lequel j'ai pas la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, je vais pas le prendre."}, {"timestamp": [5028.24, 5033.74], "text": " Et celui qui est bio mais qui ressemble \u00e0 rien et qui va rien provoquer, il est"}, {"timestamp": [5033.74, 5037.76], "text": " bio et c'est sa seule valeur, mais qu'il n'y a pas de valeur plaisir, je ne le prends"}, {"timestamp": [5037.76, 5040.12], "text": " pas non plus. Donc l\u00e0 on cote la r\u00e9f\u00e9rence."}, {"timestamp": [5040.12, 5043.76], "text": " D'accord et l\u00e0 du coup la question c'est qu'est ce que c'est les crit\u00e8res de"}, {"timestamp": [5043.76, 5046.36], "text": " s\u00e9curit\u00e9 sanitaire et de propre alors ?"}, {"timestamp": [5046.36, 5049.72], "text": " Alors, il y a trois grands types d'agriculture en France."}, {"timestamp": [5049.72, 5054.16], "text": " Tu as le conventionnel, donc le conventionnel tu interviens \u00e0 titre"}, {"timestamp": [5054.16, 5058.6], "text": " pr\u00e9ventif sur la plupart des maladies ou des ravageurs."}, {"timestamp": [5058.6, 5062.76], "text": " Donc tu utilises de la chimie de moins en moins. Pour en avoir utilis\u00e9 pendant"}, {"timestamp": [5062.76, 5067.2], "text": " de nombreuses ann\u00e9es, aujourd'hui ils s'en utilisent quand m\u00eame, on va dire peut-\u00eatre deux \u00e0 trois fois moins"}, {"timestamp": [5067.2, 5075.0], "text": " \u00e0 ramener \u00e0 l'hectare ou \u00e0 la tonne de fruits produits. Apr\u00e8s tu as le raisonn\u00e9,"}, {"timestamp": [5075.0, 5079.36], "text": " donc le lutte int\u00e9gr\u00e9e, mais en tout cas le lutte raisonn\u00e9e, donc c'est l\u00e0, c'est le"}, {"timestamp": [5079.36, 5082.48], "text": " producteur qui va raisonner son intervention, c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s"}, {"timestamp": [5082.48, 5085.56], "text": " observation, en fait il va d\u00e9cider si son fruit,"}, {"timestamp": [5085.56, 5090.68], "text": " sa production ou son arbre est en danger d'intervenir chimiquement ou pas, \u00e7a peut \u00eatre"}, {"timestamp": [5090.68, 5097.8], "text": " aussi par des biotechnologies. Et enfin la troisi\u00e8me agriculture, troisi\u00e8me mode, c'est le bio o\u00f9 l\u00e0"}, {"timestamp": [5097.8, 5105.72], "text": " tout est interdit, effectivement toute intervention chimique est interdite. C'est juste qu'il faut rappeler en fait que la"}, {"timestamp": [5105.72, 5111.84], "text": " surface agraire qui est produite en bio en fait repr\u00e9sente qu'\u00e0 peine 7%"}, {"timestamp": [5111.84, 5119.04], "text": " en fait de la surface agraire fran\u00e7aise. En fruits c'est un peu plus \u00e9lev\u00e9 que \u00e7a,"}, {"timestamp": [5119.04, 5127.6], "text": " 8 ou 10% et la demande est telle en fait qu'on n'a pas les moyens avec 10% de l'offre"}, {"timestamp": [5127.6, 5133.56], "text": " de choisir ce qui est bon en fait. Parce qu'il y a une vraie demande de plus en plus"}, {"timestamp": [5133.56, 5138.4], "text": " forte de la part des grosses industries agroalimentaires qui, pour qui en fait,"}, {"timestamp": [5138.4, 5144.08], "text": " et je le con\u00e7ois et je le respecte et c'est honorable, disent on a un produit bio"}, {"timestamp": [5144.08, 5146.2], "text": " mais on n'a pas un"}, {"timestamp": [5146.2, 5151.28], "text": " produit plaisir forc\u00e9ment quoi. Nous notre premier le premier claim en fait"}, {"timestamp": [5151.28, 5157.46], "text": " c'est bio. Nous on veut rester dans cette histoire, dans cet"}, {"timestamp": [5157.46, 5167.84], "text": " \u00e9quilibre entre le plaisir, la propret\u00e9, l'instant o\u00f9 on va consommer ce produit-l\u00e0, l'endroit o\u00f9 on va le trouver."}, {"timestamp": [5167.84, 5169.72], "text": " Donc voil\u00e0, c'est une esp\u00e8ce d'\u00e9quilibre entre tout \u00e7a."}, {"timestamp": [5169.72, 5176.88], "text": " Donc on met, pour reprendre ta question initiale, mais je voulais faire ce pr\u00e9ambule au d\u00e9part."}, {"timestamp": [5176.88, 5186.52], "text": " Effectivement, on avance avec des cahiers des charges qui sont de plus en plus pr\u00e9cis"}, {"timestamp": [5186.52, 5194.4], "text": " sur l'utilisation ou non de certaines mati\u00e8res actives chimiques ou de synth\u00e8se."}, {"timestamp": [5194.4, 5198.24], "text": " Et voil\u00e0 comment on avance avec des producteurs ou des groupes de producteurs."}, {"timestamp": [5198.24, 5201.6], "text": " Et ton sentiment, et c'est une question vraiment..."}, {"timestamp": [5201.6, 5207.66], "text": " C'est plus une impression que j'ai. Enfin je vois, je sais pas moi, un Naturalia qui a ouvert"}, {"timestamp": [5209.04, 5211.36], "text": " au coin de l'\u00e9cole de mes enfants, il y avait"}, {"timestamp": [5211.96, 5218.02], "text": " tous les parents qui prenaient en photo avant l'ouverture le Naturalia, c'\u00e9tait l'\u00e9v\u00e9nement, tu vois, du"}, {"timestamp": [5218.96, 5220.68], "text": " 17e arrondissement."}, {"timestamp": [5220.68, 5222.68], "text": " J'exag\u00e8re un peu mais \u00e0 peine."}, {"timestamp": [5223.04, 5225.56], "text": " Est-ce que, en fait que de toute fa\u00e7on tu vas pas \u00eatre"}, {"timestamp": [5225.56, 5228.08], "text": " contraint et forc\u00e9, on n'est pas contraint et forc\u00e9 au bout d'un moment qu'on"}, {"timestamp": [5228.08, 5232.64], "text": " travaille ce type de mati\u00e8re premi\u00e8re \u00e0 aller \u00e0 fond sur le bio parce que de"}, {"timestamp": [5232.64, 5234.76], "text": " toute fa\u00e7on le march\u00e9 va \u00eatre comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5234.76, 5240.92], "text": " Si mais il y a une r\u00e9alit\u00e9 de terrain, encore une fois, si il y a 10% de la surface qui va nourrir 10% de"}, {"timestamp": [5240.92, 5242.72], "text": " la population, on fait quoi des 90 autres ?"}, {"timestamp": [5242.72, 5243.22], "text": " Oui bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [5243.22, 5246.82], "text": " Enfin je veux dire, c'est aussi juste une question \u00e9conomique"}, {"timestamp": [5246.82, 5251.8], "text": " \u00e0 laquelle, j'allais dire, les producteurs, les ing\u00e9nieurs agro,"}, {"timestamp": [5251.8, 5255.6], "text": " certains centres de recherche, en fait, bossent depuis des ann\u00e9es avec des"}, {"timestamp": [5255.6, 5262.4], "text": " grands courants de pens\u00e9e, que peut \u00eatre l'agro\u00e9cologie avec Pierre Rabhi et"}, {"timestamp": [5262.4, 5272.72], "text": " je sais pas comment il s'appelle, Dion, le r\u00e9alisateur du film, qui a aussi un investissement tr\u00e8s fort sur ce sujet-l\u00e0."}, {"timestamp": [5272.72, 5281.04], "text": " C'est un chantier qui va, pour moi, mettre une g\u00e9n\u00e9ration."}, {"timestamp": [5281.04, 5289.76], "text": " Il faut, dans 20 ans, on va se retrouver \u00e0 peut-\u00eatre \u00e0 60 ou 70% de l'offre"}, {"timestamp": [5289.76, 5295.48], "text": " qui sera en tous les cas propre. Est-ce qu'elle sera sous un label ou pas, j'en sais rien. Moi je"}, {"timestamp": [5295.48, 5307.2], "text": " trouve que je n'aime pas tout ce qui est radical en fait. \u00c7a me g\u00eane un peu. Le bio..."}, {"timestamp": [5307.2, 5310.62], "text": " Moi je trouve qu'il y a quand m\u00eame encore trop d'offres bio pas tr\u00e8s"}, {"timestamp": [5310.62, 5315.4], "text": " intelligentes. Voil\u00e0, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais c'est comme \u00e7a que je qualifie. Mais"}, {"timestamp": [5315.4, 5319.96], "text": " se retrouver des fruits en contre-saison bio dans une"}, {"timestamp": [5319.96, 5327.04], "text": " ancienne sp\u00e9cialis\u00e9e, je trouve \u00e7a un peu cr\u00e9tin, un peu idiot, et je trouve que c'est contre-productif"}, {"timestamp": [5327.04, 5334.16], "text": " par rapport \u00e0 ce que signifie intrins\u00e8quement le bio, \u00e0 savoir un produit compl\u00e8tement propre,"}, {"timestamp": [5334.16, 5341.0], "text": " mais aussi raisonn\u00e9 dans sa date de production, dans la consommation CO2 qu'il aura"}, {"timestamp": [5341.0, 5346.08], "text": " parce que manger de la fraise au mois de d\u00e9cembre qui vient"}, {"timestamp": [5346.08, 5348.76], "text": " de Berluc, moi je suis all\u00e9 faire des courses ce week-end, j'ai vu des cerises,"}, {"timestamp": [5348.76, 5355.16], "text": " des cerises fra\u00eeches et qui \u00e9taient en plus tr\u00e8s tr\u00e8s belles, avec des 32, un truc de fou quoi."}, {"timestamp": [5355.16, 5357.16], "text": " Je n'ai pas regard\u00e9 le prix parce que..."}, {"timestamp": [5357.16, 5358.16], "text": " Au mois de d\u00e9cembre oui."}, {"timestamp": [5358.16, 5361.56], "text": " Au mois de d\u00e9cembre, il y a un c\u00f4t\u00e9 ridicule en fait."}, {"timestamp": [5361.56, 5364.16], "text": " Voil\u00e0, \u00e7a c'est ridicule, pour moi \u00e7a n'a pas de sens."}, {"timestamp": [5364.16, 5369.4], "text": " Je ne dis pas que les industriels ach\u00e8tent de la fraise fra\u00eeche aujourd'hui pour la transformer,"}, {"timestamp": [5369.4, 5372.9], "text": " ce qui n'est s\u00fbrement pas le cas. Mais je trouve qu'il y a encore"}, {"timestamp": [5372.9, 5377.1], "text": " quelque chose de pas tr\u00e8s coh\u00e9rent en fait dans l'offre bio en France."}, {"timestamp": [5377.1, 5379.6], "text": " C'est qu'on tend vers quelque chose d'un peu plus"}, {"timestamp": [5379.6, 5383.0], "text": " raisonn\u00e9, qui serait plus cal\u00e9 sur"}, {"timestamp": [5383.0, 5386.16], "text": " que peut faire notre r\u00e9gion, que peut faire"}, {"timestamp": [5390.88, 5397.34], "text": " comment on peut acheter \u00e0 500 km autour de soi, ou peut-\u00eatre \u00e0 800, mais pas plus, etc. Voil\u00e0, donc je trouve que \u00e7a, \u00e7a va dans le bon sens, mais \u00e0 moins de 20 ans, je vois pas tout basculer en bio."}, {"timestamp": [5397.34, 5400.32], "text": " C'est int\u00e9ressant parce qu'on voit que ce virage se fait comme"}, {"timestamp": [5401.32, 5411.72], "text": " tout ce que tu as fait depuis le d\u00e9but, j'imagine un peu, j'ai l'impression en tout cas un peu sur le temps long quoi sans jamais enfin c'est un peu un fondamental j'imagine obligatoire"}, {"timestamp": [5411.72, 5417.48], "text": " quand tu bosses sur les arbres on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure mais avant de venir sur o\u00f9 on est"}, {"timestamp": [5417.48, 5429.52], "text": " Alain Millat aujourd'hui l'entreprise je voudrais juste rebondir sur un... pas un d\u00e9tail mais ce que tu as dit tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [5429.52, 5435.76], "text": " un moment int\u00e9ressant, tu parlais des moments o\u00f9 on consommait tes jus et tu as parl\u00e9 de"}, {"timestamp": [5435.76, 5443.96], "text": " tea time donc plut\u00f4t le go\u00fbter, tu as parl\u00e9 de d\u00eener en d\u00e9but de repas, potentiellement d'ap\u00e9ro"}, {"timestamp": [5443.96, 5447.2], "text": " etc... mais c'est pas un jus de par exemple de petit-d\u00e9j? Enfin'ap\u00e9ro etc. Mais c'est pas un jus de, par exemple, de petit"}, {"timestamp": [5447.2, 5455.08], "text": " d\u00e9j. C'est marrant, c'est vraiment un... m\u00eame sur ce moment l\u00e0, on est dans un jus diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [5455.08, 5460.16], "text": " En fait aujourd'hui on a quand m\u00eame 38 parfums diff\u00e9rents. Donc quand je dis 38 parfums diff\u00e9rents,"}, {"timestamp": [5460.16, 5468.36], "text": " on ne fait aucun assemblage, donc il n'y a jamais deux esp\u00e8ces, \u00e0 part un qui est le pomme-coin, mais il est historique, il faisait partie des six premiers du jour 1."}, {"timestamp": [5468.36, 5473.12], "text": " Et donc ensuite on a diff\u00e9rentes esp\u00e8ces."}, {"timestamp": [5473.12, 5479.28], "text": " Mais on passe de fruits exotiques \u00e0 des fruits m\u00e9tropoles, on a m\u00eame du l\u00e9gume en fait,"}, {"timestamp": [5479.28, 5483.12], "text": " puisqu'on a la carotte, la betterave, une fruit barbe qui est un jus de s\u00e8ve,"}, {"timestamp": [5483.12, 5485.6], "text": " donc c'est un peu particulier."}, {"timestamp": [5485.6, 5492.12], "text": " Mais chacun trouve leur place aupr\u00e8s des consommateurs, soit au regard de leur"}, {"timestamp": [5492.12, 5495.84], "text": " sensibilit\u00e9, soit au regard de l'usage, c'est-\u00e0-dire si c'est un ingr\u00e9dient,"}, {"timestamp": [5495.84, 5502.92], "text": " s'il est \u00e0 boire tout seul, s'il est int\u00e9gr\u00e9 ou incorpor\u00e9 \u00e0 un"}, {"timestamp": [5502.92, 5506.88], "text": " cocktail, voire m\u00eame \u00e0 une recette, et puis en fonction du moment."}, {"timestamp": [5506.88, 5511.72], "text": " Donc tu vas avoir des textures par exemple extr\u00eamement gourmandes avec une poire d'\u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [5511.72, 5518.16], "text": " une poire William. L\u00e0 on est sur une poire William plut\u00f4t de coteau, voire d'altitude,"}, {"timestamp": [5518.16, 5521.88], "text": " donc extr\u00eamement riche, aromatiquement tr\u00e8s forte, avec un l\u00e9ger sale."}, {"timestamp": [5521.88, 5528.12], "text": " Il faut les go\u00fbter, j'incite \u00e0 le faire. C'est typiquement un produit qui va au petit d\u00e9jeuner, mais \u00e7a peut"}, {"timestamp": [5528.12, 5532.48], "text": " \u00eatre aussi en d\u00e9but de repas. On a notre collection de tomates, on a"}, {"timestamp": [5532.48, 5537.72], "text": " quand m\u00eame 4 tomates, donc 4 mono. On a un blinde de 3 tomates rouges qui ne"}, {"timestamp": [5537.72, 5542.52], "text": " sont pas des tomates de vari\u00e9t\u00e9 industrielle pour la transformation"}, {"timestamp": [5542.52, 5547.7], "text": " industrielle, ce sont des vari\u00e9t\u00e9s de fruits de bouche, en fait, qui vont sur le march\u00e9 et qu'on blinde"}, {"timestamp": [5547.7, 5552.44], "text": " en fait, et on en fait un jus de tomate avec un profil aromatique qui n'a pas"}, {"timestamp": [5552.44, 5554.74], "text": " chang\u00e9 depuis des ann\u00e9es, c'est un m\u00e9lange de trois vari\u00e9t\u00e9s."}, {"timestamp": [5554.74, 5559.14], "text": " J'ai go\u00fbt\u00e9 tes jus de tomate mais j'ai jamais go\u00fbt\u00e9 les uns \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres,"}, {"timestamp": [5559.14, 5560.3], "text": " \u00e7a doit \u00eatre assez..."}, {"timestamp": [5560.3, 5563.26], "text": " Oui, une vraie diff\u00e9rence avec la tomate jaune, tomate ananas,"}, {"timestamp": [5563.26, 5565.88], "text": " une noire de crim\u00e9e et enfin"}, {"timestamp": [5565.88, 5567.24], "text": " une green zebra, une verte."}, {"timestamp": [5567.24, 5569.8], "text": " Voil\u00e0, donc on a ces tomates l\u00e0 qui sont en d\u00e9but de repas."}, {"timestamp": [5569.8, 5571.8], "text": " On peut avoir aussi, on a les sauvignons."}, {"timestamp": [5571.8, 5577.0], "text": " On a quand m\u00eame sauvignons et cabernets qui sont deux r\u00e9f\u00e9rences."}, {"timestamp": [5577.0, 5578.4], "text": " Pur jus de raisin."}, {"timestamp": [5578.4, 5590.24], "text": " L\u00e0 aussi, tu vois, en propret\u00e9, typiquement c'est un verger qui est sur haute valeur environnementale, donc HVE coefficient 4, donc la plus forte note, donc avec"}, {"timestamp": [5590.24, 5596.24], "text": " effectivement ma\u00eetrise des intrants, conditions de travail, respect de"}, {"timestamp": [5596.24, 5601.44], "text": " l'environnement, voil\u00e0 donc \u00e7a c'est bien. Mais tu peux avoir aussi ce qu'on"}, {"timestamp": [5601.44, 5607.8], "text": " appelle m\u00eame des jus de dessert,'on a par exemple souvent la mandarine qui est servie,"}, {"timestamp": [5607.8, 5612.6], "text": " donc c'est la Tardivoni Chakuli, pas l'herbe, 80 hectares, un produit unique,"}, {"timestamp": [5612.6, 5615.5], "text": " des zestes qui sont assez exceptionnels,"}, {"timestamp": [5615.5, 5618.4], "text": " qui finissent dans l'industrie de la parfumerie,"}, {"timestamp": [5618.4, 5619.3], "text": " de la eau de parfumerie."}, {"timestamp": [5619.3, 5624.3], "text": " Et l\u00e0, cette mandarine est souvent servie en shot,"}, {"timestamp": [5624.3, 5627.04], "text": " en fait, en accompagnement de certains desserts chocolat\u00e9s."}, {"timestamp": [5627.32, 5633.04], "text": " Voil\u00e0, mais aussi on a l'apr\u00e8s-midi o\u00f9 tu peux avoir de la fraise, de la framboise, une p\u00eache de vignes, et puis le soir des r\u00e9f\u00e9rences..."}, {"timestamp": [5633.04, 5635.04], "text": " Je vais boire du jus toute la journ\u00e9e, merci."}, {"timestamp": [5635.04, 5643.04], "text": " Voil\u00e0, et le soir tu vas avoir la rhubarbe qui va \u00eatre utilis\u00e9e comme le fait par exemple le plaza dans un de ses cocktails exceptionnels."}, {"timestamp": [5643.04, 5647.6], "text": " Si je dois venir alors apr\u00e8s pour un truc beaucoup plus"}, {"timestamp": [5647.6, 5653.48], "text": " justement vulgaire, moins po\u00e9tique que ses fruits, ses moments de"}, {"timestamp": [5653.48, 5657.84], "text": " consommation et de testing, tu me disais tout \u00e0 l'heure que vous"}, {"timestamp": [5657.84, 5661.68], "text": " faites \u00e0 peu pr\u00e8s 12 millions d'euros de chiffre d'affaires, tu vends donc toujours"}, {"timestamp": [5661.68, 5665.36], "text": " en direct \u00e0, alors beaucoup j'imagine, ce qu'on va appeler en B2B,"}, {"timestamp": [5665.36, 5670.32], "text": " donc \u00e0 des... \u00e9ventuellement des restaurateurs, un certain nombre de choses."}, {"timestamp": [5670.32, 5675.36], "text": " Mais o\u00f9 est-ce qu'on trouve aujourd'hui ? C'est quoi tes mod\u00e8les ? C'est quoi tes grosses zones ?"}, {"timestamp": [5675.36, 5680.72], "text": " D\u00e9j\u00e0 je peux acheter sur alain-mia.com en direct, \u00e7a c'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [5680.72, 5683.6], "text": " Je peux trouver toujours \u00e0 la Grande \u00c9picerie j'imagine ou ailleurs."}, {"timestamp": [5683.6, 5689.2], "text": " Dans un tas d'h\u00f4tels, mais alors en gros c'est quasiment j'ai envie de dire, si"}, {"timestamp": [5689.2, 5694.68], "text": " t'as un bon h\u00f4tel, Palace Parisien ou ailleurs, on les reconna\u00eet aux jus qui"}, {"timestamp": [5694.68, 5700.24], "text": " sont expos\u00e9s tous les uns \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres. Oussa, ailleurs."}, {"timestamp": [5700.24, 5702.16], "text": " Alors, t'es que fran\u00e7ais ?"}, {"timestamp": [5702.16, 5708.0], "text": " Alors d\u00e9j\u00e0 en France, donc effectivement avec 400 clients, on travaille en direct, c'est une de nos signatures."}, {"timestamp": [5708.0, 5726.06], "text": " Trois gros segments en fait, quatre exactement. Le premier c'est la restauration, donc certes il y a l'\u00e9toil\u00e9 Michelin, mais c'est aussi tous les endroits, on appelle \u00e7a nos belles tables en fait. Mais c'est aussi tous les restaurateurs ou les sommeliers"}, {"timestamp": [5726.06, 5728.98], "text": " ou les ma\u00eetres d'h\u00f4tels qui veulent faire plaisir \u00e0 leurs clients et qui"}, {"timestamp": [5728.98, 5733.3], "text": " veulent cr\u00e9er de la coh\u00e9rence. C'est \u00e0 dire s'ils font un effort de choisir des"}, {"timestamp": [5733.3, 5735.96], "text": " vins de propri\u00e9taires, d'\u00e9leveurs propri\u00e9taires, d'avoir une tr\u00e8s belle"}, {"timestamp": [5735.96, 5739.7], "text": " carte de vins, de faire attention aussi au pain, de faire attention \u00e0 tout ce"}, {"timestamp": [5739.7, 5743.34], "text": " tas de choses, et bien servir effectivement un jus de fruits fonctionnel d'une grande"}, {"timestamp": [5743.34, 5746.32], "text": " marque nationale qui ne peut pas faire autrement que de faire un produit \u00e0 base de"}, {"timestamp": [5746.32, 5749.6], "text": " concentr\u00e9, il y a une incoh\u00e9rence, nous on intervient pour faire de la coh\u00e9rence"}, {"timestamp": [5749.6, 5752.6], "text": " aussi \u00e0 ces \u00e9tablissements l\u00e0. Donc toutes les belles tables, qu'elles soient"}, {"timestamp": [5752.6, 5758.48], "text": " grandes, petites, en province, perdues quelque part, mais effectivement tous ces gens l\u00e0"}, {"timestamp": [5758.48, 5761.0], "text": " en fait nous ils nous int\u00e9ressent parce qu'ils veulent faire plaisir et nous on"}, {"timestamp": [5761.0, 5764.24], "text": " est l\u00e0 pour les aider \u00e0 construire une carte de jus de fruits. Deuxi\u00e8me gros"}, {"timestamp": [5764.24, 5766.32], "text": " segment, l'h\u00f4tellerie donc"}, {"timestamp": [5766.32, 5769.56], "text": " effectivement c'est plut\u00f4t 4 et 5 tout simplement question de positionnement"}, {"timestamp": [5769.56, 5774.36], "text": " prix donc on nous retrouve au petit d\u00e9jeuner, au buffet petit d\u00e9jeuner mais aussi"}, {"timestamp": [5774.36, 5778.4], "text": " mini bar mais aussi room service et puis dans le bar ou la brasserie si"}, {"timestamp": [5778.4, 5783.0], "text": " l'\u00e9tablissement est \u00e9quip\u00e9 de cette prestation. Troisi\u00e8me segment c'est la"}, {"timestamp": [5783.0, 5788.6], "text": " boutique donc l\u00e0 c'est boutique d'\u00e9picerie fine avec des nouveaux mod\u00e8les qui apparaissent"}, {"timestamp": [5788.6, 5797.2], "text": " avec je pense \u00e0 la maison Jul\u00e8s qui propose effectivement autant de"}, {"timestamp": [5797.2, 5802.24], "text": " \u00e9piceries s\u00e8ches mais aussi un rayon fromage, un rayon charcuterie \u00e0 la coupe."}, {"timestamp": [5802.24, 5809.3], "text": " L\u00e0 on est tr\u00e8s pr\u00e9sent. l\u00e0 aussi c'est des tr\u00e8s anciens clients puisqu'on a d\u00e9marr\u00e9 je crois il y a"}, {"timestamp": [5809.3, 5815.42], "text": " presque 20 ans. Et puis enfin \u00e7a peut \u00eatre aussi un peu de cavistes, il y en a"}, {"timestamp": [5815.42, 5820.4], "text": " un petit peu m\u00eame si, j'allais dire ils ont quand m\u00eame une sensibilit\u00e9 plus"}, {"timestamp": [5820.4, 5825.88], "text": " alcool, c'est leur job, mais on intervient comme CA additionnel"}, {"timestamp": [5825.88, 5830.12], "text": " en fait pour ces structures-l\u00e0, pour ces business models-l\u00e0. Et enfin le mode"}, {"timestamp": [5830.12, 5835.84], "text": " traiteur, donc l'\u00e9v\u00e9nementiel, o\u00f9 l\u00e0 on intervient aussi beaucoup aupr\u00e8s des"}, {"timestamp": [5835.84, 5842.76], "text": " traiteurs qui vont faire de l'\u00e9v\u00e9nement et qui s'adressent aussi \u00e0"}, {"timestamp": [5842.76, 5846.0], "text": " l'institutionnel, donc on travaille avec des ambassades, avec des minist\u00e8res,"}, {"timestamp": [5846.0, 5852.0], "text": " mais aussi des op\u00e9ras, des th\u00e9\u00e2tres, voil\u00e0, l'Institut du monde arabe."}, {"timestamp": [5852.0, 5857.0], "text": " Finalement, le direct to consumer, donc le consommateur final sur ton site,"}, {"timestamp": [5857.0, 5861.0], "text": " on ne parle m\u00eame pas parce que c'est petit, petit, dans tes quatre piliers."}, {"timestamp": [5861.0, 5871.2], "text": " Oui, c'est relativement petit, m\u00eame si on \u00e0... \u00e7a fait partie en fait des leviers qu'on va actionner sur 2020,"}, {"timestamp": [5871.2, 5875.16], "text": " le digital, parce qu'on d\u00e9marre peut-\u00eatre aussi un peu de bas et qu'on a un peu"}, {"timestamp": [5875.16, 5887.04], "text": " n\u00e9glig\u00e9 ce support en fait. Donc oui, il y aura un peu de nouveaut\u00e9s en fait, ou une accessibilit\u00e9 un peu plus ais\u00e9e pour"}, {"timestamp": [5888.44, 5891.3], "text": " pour celui qui va venir taper \u00e0 la mi-apr\u00e8s-mai."}, {"timestamp": [5891.3, 5893.3], "text": " Tu vends toujours aux Etats-Unis ?"}, {"timestamp": [5893.38, 5895.58], "text": " Alors pour l'expert, \u00e7a c'est de la France."}, {"timestamp": [5896.66, 5900.48], "text": " Ces 4 500 clients ont besoin maintenant d'\u00eatre"}, {"timestamp": [5901.24, 5904.7], "text": " d'avoir un service qualit\u00e9 livraison plus fort,"}, {"timestamp": [5904.96, 5907.38], "text": " c'est-\u00e0-dire avoir plus de dire qu'on ait plus de r\u00e9activit\u00e9,"}, {"timestamp": [5907.38, 5911.1], "text": " qu'on livre en plus petite quantit\u00e9. Donc l\u00e0 on est en train de mettre en place plut\u00f4t des"}, {"timestamp": [5911.1, 5918.78], "text": " distributeurs en parall\u00e8le de notre action B2B mais en direct, donc pour am\u00e9liorer effectivement"}, {"timestamp": [5918.78, 5924.6], "text": " notre interm\u00e9diaire pour certaines zones et pour \u00e7a on va s'appuyer sur certains distributeurs."}, {"timestamp": [5924.6, 5926.44], "text": " C'est combien ton chiffre d'affaires la France ?"}, {"timestamp": [5926.44, 5929.48], "text": " C'est 70% de chiffre."}, {"timestamp": [5929.48, 5931.0], "text": " D'accord, c'est \u00e9norme."}, {"timestamp": [5931.0, 5932.56], "text": " Donc 30% export."}, {"timestamp": [5932.56, 5934.88], "text": " Et l'export c'est o\u00f9 du coup ?"}, {"timestamp": [5934.88, 5942.96], "text": " Alors c'est toujours en direction de m\u00e9tropoles qui ont une concentration"}, {"timestamp": [5942.96, 5946.74], "text": " qui sont plut\u00f4t des zones touristiques ou business,"}, {"timestamp": [5946.74, 5953.14], "text": " plut\u00f4t des grosses m\u00e9tropoles, c'est Tokyo, c'est Osaka, mais c'est aussi"}, {"timestamp": [5953.14, 5955.54], "text": " d'autres villes au Japon."}, {"timestamp": [5955.54, 5959.14], "text": " C'est en fait un produit fran\u00e7ais un peu luxe en fait."}, {"timestamp": [5959.14, 5967.0], "text": " Enfin je veux dire, c'est comme un salut-itton, on le trouve..."}, {"timestamp": [5967.0, 5972.58], "text": " Non, en fait on n'est pas luxe, parce que dans le luxe il y a quand m\u00eame un"}, {"timestamp": [5972.58, 5976.52], "text": " ingr\u00e9dient majeur, dans le luxe il faut \u00eatre un peu inaccessible. Nous sommes"}, {"timestamp": [5976.52, 5982.0], "text": " accessibles. Certes c'est un jus de fruit, il y a une certaine valeur qui est"}, {"timestamp": [5982.0, 5987.04], "text": " justifi\u00e9e parce qu'il y a une recherche de mati\u00e8re premi\u00e8re, parce qu'on ne vend pas partout, parce qu'on ne fait pas les"}, {"timestamp": [5987.04, 5992.1], "text": " volumes, parce qu'on pourrait nous demander, mais c'est que quand il n'y a"}, {"timestamp": [5992.1, 5996.88], "text": " plus de mati\u00e8re premi\u00e8re, on n'en fait plus parce qu'on estime qu'on a une"}, {"timestamp": [5996.88, 6003.28], "text": " obligation de r\u00e9sultat qualitatif organo-leptique face \u00e0 nos consommateurs"}, {"timestamp": [6003.28, 6005.44], "text": " et \u00e0 nos clients professionnels."}, {"timestamp": [6007.44, 6007.48], "text": " Donc luxe"}, {"timestamp": [6009.88, 6010.32], "text": " non parce qu'on n'est pas, on a un produit accessible."}, {"timestamp": [6012.08, 6017.8], "text": " Oui mais apr\u00e8s le fait d'offrir des demandes et dire j'en fais plus quand je peux plus c'est aussi justement la raret\u00e9 que tu cr\u00e9es dans ces"}, {"timestamp": [6017.8, 6018.32], "text": " univers."}, {"timestamp": [6018.32, 6022.8], "text": " Oui alors sauf quand par exemple tu fais, tu vois on peut mettre du luxe dans le vin parce que quand tu as de la raret\u00e9 dans le vin"}, {"timestamp": [6022.8, 6028.2], "text": " tu dis il n'y en a plus par contre il reste tr\u00e8s peu et les prix c'est x2. Nous c'est pas x2,"}, {"timestamp": [6028.2, 6036.12], "text": " \u00e7a ne bouge pas, on est tr\u00e8s stable, l\u00e0 aussi on essaie d'avancer avec raison. Oui, on est luxe"}, {"timestamp": [6036.12, 6040.2], "text": " dans le sens o\u00f9 on nous retrouve sur les tr\u00e8s belles places quoi. Effectivement, \u00eatre dans le"}, {"timestamp": [6040.2, 6049.0], "text": " bar de Bourges \u00e0 l'Arabe avec un cocktail \u00e0 la B\u00e9t\u00e9trave \u00e0 la Mia, oui c'est bien. \u00catre pr\u00e9sent \u00e0 la carte du bar le plus haut du monde \u00e0"}, {"timestamp": [6049.0, 6053.4], "text": " au Ritz \u00e0 Hong Kong, oui voil\u00e0, effectivement."}, {"timestamp": [6053.4, 6058.4], "text": " Donc ta croissance est quand m\u00eame hyper contrainte finalement par la production."}, {"timestamp": [6058.4, 6063.4], "text": " Je veux dire, aujourd'hui, est-ce que tu es au max de ce que tu peux vendre ?"}, {"timestamp": [6063.4, 6072.96], "text": " Non, on est..., parce que, alors, on ne veut pas en tous les cas sortir du niveau qualitatif"}, {"timestamp": [6072.96, 6080.16], "text": " qu'on s'est impos\u00e9 et qu'on a impos\u00e9. Et puis on estime, et Pierre-Olivier qui est pr\u00e8s de nous"}, {"timestamp": [6080.16, 6092.26], "text": " l\u00e0, va s\u00fbrement acquiescer, mais une marque est forte quand elle impose quelque chose. Nous on a impos\u00e9 un format qualitatif de textures, de couleurs, de"}, {"timestamp": [6092.26, 6097.64], "text": " ressentis, etc. Et \u00e7a on n'en sortira pas. Alors certes, sur certaines r\u00e9f\u00e9rences,"}, {"timestamp": [6097.64, 6103.66], "text": " tu prends la p\u00eache de vignes, la poire d'automne, paskrasane, qui sont sur des"}, {"timestamp": [6103.66, 6107.72], "text": " vergers avec des vari\u00e9t\u00e9s bien sp\u00e9cifiques. Oui, on ne pourra pas multiplier par 5 la"}, {"timestamp": [6107.72, 6112.6], "text": " production. Mais \u00e7a se... encore une fois, peut-\u00eatre que mon pass\u00e9 de producteur de"}, {"timestamp": [6112.6, 6117.64], "text": " fruits m'aide et je me dis, mon job c'est aussi de r\u00e9fl\u00e9chir et de dire dans"}, {"timestamp": [6117.64, 6123.0], "text": " cinq ans o\u00f9 on sera, qu'est-ce qu'on ne devrait pas, on ne devrait pas"}, {"timestamp": [6123.0, 6128.96], "text": " aujourd'hui, d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, faire planter telle vari\u00e9t\u00e9 \u00e0 tel endroit pour avoir telle mati\u00e8re premi\u00e8re"}, {"timestamp": [6128.96, 6132.18], "text": " disponible de telle qualit\u00e9 dans trois ans, dans cinq ans, dans huit ans, dans dix"}, {"timestamp": [6132.18, 6136.76], "text": " ans. Donc on n'est pas si limit\u00e9 que \u00e7a en fait. Apr\u00e8s sur les tomates, t'es pas"}, {"timestamp": [6136.76, 6139.24], "text": " limit\u00e9, sur les productions annuelles, donc \u00e7a va."}, {"timestamp": [6139.24, 6143.32], "text": " Et donc vous transformez toujours vous-m\u00eame, alors \u00e0 part comme on a vu en"}, {"timestamp": [6143.32, 6149.62], "text": " Am\u00e9rique du Sud, ou enfin certaines, quoi que vous r\u00e9coltez quand m\u00eame le produit voil\u00e0 mais donc l\u00e0 tu as une..."}, {"timestamp": [6149.62, 6153.62], "text": " Je sais pas comment on appelle \u00e7a une usine..."}, {"timestamp": [6153.62, 6163.22], "text": " On peut l'appeler une usine, nous on l'appelle l'atelier parce que \u00e7a reste quand m\u00eame \u00e0 taille humaine."}, {"timestamp": [6163.22, 6165.28], "text": " Et c'est o\u00f9 ? C'est ton ancien chez toi ?"}, {"timestamp": [6165.28, 6167.28], "text": " Non, non, non."}, {"timestamp": [6167.28, 6171.28], "text": " Je trouvais \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant de s\u00e9parer le travail de la vie priv\u00e9e,"}, {"timestamp": [6171.28, 6173.28], "text": " comme la plupart des gens."}, {"timestamp": [6173.28, 6175.28], "text": " Non, c'est \u00e0 Valence en fait,"}, {"timestamp": [6175.28, 6177.28], "text": " o\u00f9 il y a un site de production,"}, {"timestamp": [6177.28, 6179.28], "text": " donc tous les fruits arrivent l\u00e0-bas"}, {"timestamp": [6179.28, 6182.28], "text": " et tout repart de l\u00e0-bas en jus de fruits."}, {"timestamp": [6182.28, 6184.28], "text": " Et donc \u00e7a tourne toute l'ann\u00e9e, il y a des p\u00e9riodes o\u00f9 il n'y a pas de fruits ?"}, {"timestamp": [6184.28, 6186.0], "text": " \u00c7a tourne toute l'ann\u00e9e. Parce qu a des p\u00e9riodes o\u00f9 il n'y a pas de fruits ? \u00c7a tourne toute l'ann\u00e9e."}, {"timestamp": [6186.0, 6188.0], "text": " Parce qu'on a la p\u00e9riode des fruits frais,"}, {"timestamp": [6188.0, 6190.0], "text": " juillet-d\u00e9cembre, on va dire,"}, {"timestamp": [6190.0, 6192.0], "text": " deuxi\u00e8me semestre avec"}, {"timestamp": [6192.0, 6194.0], "text": " les abricots, les p\u00eaches, les poires, les pommes,"}, {"timestamp": [6194.0, 6196.0], "text": " les tomates, les raisins. Donc l\u00e0,"}, {"timestamp": [6196.0, 6198.0], "text": " \u00e7a arrive tous les jours."}, {"timestamp": [6198.0, 6200.0], "text": " Je valide tous les achats."}, {"timestamp": [6200.0, 6202.0], "text": " Je signe tous les produits qui sortent."}, {"timestamp": [6202.0, 6204.0], "text": " Comme \u00e7a, il n'y a pas de souci. M\u00eame si j'ai"}, {"timestamp": [6204.0, 6208.3], "text": " une \u00e9quipe avec moi qui se forme au fur et \u00e0 mesure des semaines, des campagnes et des ann\u00e9es."}, {"timestamp": [6208.3, 6210.3], "text": " Tu go\u00fbtes \u00e0 chaque fois ?"}, {"timestamp": [6210.3, 6211.3], "text": " Oui je go\u00fbte tout."}, {"timestamp": [6211.3, 6213.3], "text": " Donc tu y es beaucoup l\u00e0-bas ?"}, {"timestamp": [6213.3, 6228.72], "text": " Oui, j'y suis un minimum une fois par semaine, mais l'\u00e9t\u00e9 beaucoup plus souvent parce qu'il surgel\u00e9s, donc qui arrivent des zones exotiques et on va transformer"}, {"timestamp": [6228.72, 6233.04], "text": " effectivement l'ananas, la passion, le litchi, la banane, etc."}, {"timestamp": [6233.72, 6238.04], "text": " D'accord. Donc toi, ton job aujourd'hui, il est encore hyper"}, {"timestamp": [6238.28, 6239.72], "text": " hands-on, comme dirait nos amis."}, {"timestamp": [6239.84, 6242.0], "text": " Donc, tu es vraiment les mains dans le cambouis encore, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [6243.64, 6245.6], "text": " \u00e0 voir, enfin, impliquer dans le cambouis encore, c'est \u00e0 dire \u00e0 voir, enfin impliquer dans le produit ?"}, {"timestamp": [6245.6, 6252.12], "text": " Ouais, mon job en fait c'est d'\u00eatre au d\u00e9but et \u00e0 la fin. D'accord. Alors d\u00e9but et \u00e0 la fin,"}, {"timestamp": [6252.12, 6258.24], "text": " sur les process, mais pas dans le process. Il y a un directeur industriel, il a des bonnes \u00e9quipes"}, {"timestamp": [6258.24, 6267.16], "text": " avec lui, donc \u00e7a fonctionne bien. Vous \u00eates combien ? Sur le site de production, il faut une trentaine de personnes et au total on est \u00e0 peu pr\u00e8s 50."}, {"timestamp": [6267.16, 6274.64], "text": " D'accord, c'est le gros des effectifs. Et une grosse \u00e9quipe qualit\u00e9, c'est hyper important, on est m\u00eame"}, {"timestamp": [6274.64, 6279.28], "text": " surstaff\u00e9 proportionnellement \u00e0 ce qu'on fait en volume, en qualit\u00e9, mais parce que c'est important"}, {"timestamp": [6279.28, 6286.72], "text": " aussi, on se r\u00e9clame pas d'\u00eatre propre ou d'\u00eatre tr\u00e8s bon s'il n'y a pas tout un process de suivi, d'\u00e9volution, d'vieillissement etc."}, {"timestamp": [6286.72, 6290.86], "text": " Donc \u00e7a on est tr\u00e8s tr\u00e8s vigilant l\u00e0-dessus. Et donc moi je suis au d\u00e9but pour les"}, {"timestamp": [6290.86, 6295.2], "text": " achats en fait, donc je go\u00fbte tout ce qui rentre et ensuite bon l'op\u00e9rationnel je"}, {"timestamp": [6295.2, 6299.0], "text": " g\u00e8re pas, on est bien d'accord, et puis tout ce qui sort aussi."}, {"timestamp": [6299.0, 6301.88], "text": " Et comment t'as appris tout \u00e7a ? Comment tu progresses ? Comment t'as appris ?"}, {"timestamp": [6301.88, 6305.36], "text": " Parce que tu vois, t'as beau me"}, {"timestamp": [6305.36, 6308.48], "text": " dire que \u00e7a vient au fil de l'eau, mais..."}, {"timestamp": [6308.48, 6316.16], "text": " En fait, il n'y a pas \u00e0 apprendre, il faut juste observer, m\u00e9moriser,"}, {"timestamp": [6316.16, 6320.52], "text": " m\u00e9moriser des couleurs, par exemple les couleurs de p\u00eache, il faut les m\u00e9moriser,"}, {"timestamp": [6320.52, 6323.24], "text": " le toucher aussi est hyper important."}, {"timestamp": [6323.24, 6328.44], "text": " L\u00e0 tu restes sur le produit, mais tu es un manager, tu as des finances,"}, {"timestamp": [6328.44, 6332.72], "text": " tu as des banquiers, tu as un outil industriel \u00e0 produire, tu as des investissements,"}, {"timestamp": [6332.72, 6336.72], "text": " tu as des investissements sur le long terme, tu as plein de choses, tout \u00e7a, tu fais \u00e7a,"}, {"timestamp": [6336.72, 6338.72], "text": " tu es autodidacte dans tout \u00e7a."}, {"timestamp": [6338.72, 6339.72], "text": " Toi tu n'as pas de dipl\u00f4me ?"}, {"timestamp": [6339.72, 6344.24], "text": " Non, non, je n'ai pas \u00e9t\u00e9 form\u00e9, non, non, je n'ai rien de tout \u00e7a, je n'ai m\u00eame pas le bac."}, {"timestamp": [6344.24, 6346.8], "text": " Alors, en ayant le bac bac on peut faire une entreprise."}, {"timestamp": [6346.8, 6348.8], "text": " Mais enfin, en tout cas..."}, {"timestamp": [6348.8, 6351.36], "text": " En priori, en l'ayant pas, tu peux en faire une aussi."}, {"timestamp": [6351.36, 6355.04], "text": " En l'ayant pas, tu peux vraiment en faire une, ma petite entreprise."}, {"timestamp": [6355.04, 6361.6], "text": " Non, c'est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, quand les besoins de l'entreprise"}, {"timestamp": [6361.6, 6366.36], "text": " sur certaines comp\u00e9tences, disciplines"}, {"timestamp": [6366.36, 6376.36], "text": " deviennent tr\u00e8s fortes, raisonnent tr\u00e8s souvent ou avec une r\u00e9currence forte,"}, {"timestamp": [6376.36, 6380.04], "text": " il faut trouver une solution. Donc tu fais appel \u00e0 des externes,"}, {"timestamp": [6380.04, 6384.96], "text": " consultant, etc. Quand tu as un peu plus de moyens, tu embauches"}, {"timestamp": [6384.96, 6386.64], "text": " ton premier, ton second, etc."}, {"timestamp": [6386.64, 6389.4], "text": " Et puis tu construis tes \u00e9quipes. Et puis \u00e0 un moment donn\u00e9..."}, {"timestamp": [6389.4, 6391.4], "text": " Donc tu bouges les trous en fait, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [6391.4, 6393.4], "text": " Non, non, non, mais je dis \u00e7a..."}, {"timestamp": [6393.4, 6395.4], "text": " C'est pas tr\u00e8s sain d'avoir un collaborateur."}, {"timestamp": [6395.4, 6397.4], "text": " Non, non, non, mais je veux dire, c'est une autre mani\u00e8re, c'\u00e9tait pas du tout..."}, {"timestamp": [6397.4, 6401.2], "text": " Je veux dire, c'est un moment en fait, tu essayes, tu vois qu'il y a un moment o\u00f9 il y a une fuite,"}, {"timestamp": [6401.2, 6403.2], "text": " et puis tu te dis, tiens, il faut que quelqu'un vienne m'aider pour la..."}, {"timestamp": [6403.2, 6410.4], "text": " Alors, non, c'est juste que moi moi je n'imagine pas travailler seul et je trouve qu'on fait rien tout seul."}, {"timestamp": [6410.4, 6412.4], "text": " Tu l'as fait pendant longtemps."}, {"timestamp": [6412.4, 6418.4], "text": " Oui mais quelque part t'es pas vraiment seul, quand tu fais appel \u00e0 d'autres, quand tu r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 plusieurs,"}, {"timestamp": [6418.4, 6432.56], "text": " non t'es pas vraiment seul. Et moi je trouve que quand tu fais rentrer d'autres sensibilit\u00e9s, d'autres personnalit\u00e9s, et puis des profils qui ont eu d\u00e9j\u00e0 des exp\u00e9riences, qui ont eu d\u00e9j\u00e0 un bon niveau de formation,"}, {"timestamp": [6432.56, 6437.28], "text": " et qui ont un angle d'attaque sur des sujets avec une m\u00e9thode O pour l'appliquer,"}, {"timestamp": [6437.28, 6442.44], "text": " effectivement, moi je trouve que je suis bien gard\u00e9."}, {"timestamp": [6442.44, 6449.24], "text": " J'ai une garde proche qui est tr\u00e8s tr\u00e8s bonne, j'ai eu la chance,"}, {"timestamp": [6449.24, 6454.88], "text": " on peut dire chance ou autre chose suivant ses convictions, mais se retrouver \u00e0 choisir un DG"}, {"timestamp": [6454.88, 6458.8], "text": " en tant que pr\u00e9sident, choisir un DG et dire"}, {"timestamp": [6458.8, 6464.92], "text": " bon, il faut y aller, enfin un DG c'est un poste quand m\u00eame hyper strat\u00e9gique, c'est vraiment..."}, {"timestamp": [6464.92, 6467.88], "text": " sans parler de num\u00e9ro 2, parce que j'aime pas trop ce terme l\u00e0, mais c'est"}, {"timestamp": [6467.88, 6472.6], "text": " je veux dire, ils sont plus proches collaborateurs, il faut que \u00e7a fitte, si \u00e7a marche pas, \u00e7a marche pas."}, {"timestamp": [6472.6, 6476.36], "text": " L\u00e0 \u00e7a marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien avec Pierre-Olivier, il y a de bons \u00e9changes,"}, {"timestamp": [6476.36, 6482.08], "text": " on co-construit tous les jours. Au-del\u00e0 de l'entente humaine,"}, {"timestamp": [6482.08, 6486.44], "text": " il y a aussi une envie de faire avancer les choses, tant dans"}, {"timestamp": [6486.44, 6491.76], "text": " la globalit\u00e9 de l'entreprise manag\u00e9riale, humaine, consid\u00e9ration, etc."}, {"timestamp": [6491.76, 6493.84], "text": " mais aussi dans le projet d'entreprise."}, {"timestamp": [6493.84, 6498.36], "text": " C'est finalement assez souvent le cas, mais quand j'arrive vers la fin d'\u00e9pisode"}, {"timestamp": [6498.36, 6503.56], "text": " avec mes invit\u00e9s, je trouve que ce qui m'impressionne c'est cette coh\u00e9rence"}, {"timestamp": [6503.56, 6505.36], "text": " souvent..."}, {"timestamp": [6509.08, 6509.44], "text": " \u00e7a peut para\u00eetre tout \u00e0 fait normal et b\u00e2touse ce que je dis mais tu vois"}, {"timestamp": [6512.52, 6512.88], "text": " entre ton parcours et ce que tu as v\u00e9cu d\u00e8s le d\u00e9but parce que"}, {"timestamp": [6516.44, 6519.4], "text": " quand on t'\u00e9coute, tu me regardes et les gens ne voient pas mais avec des yeux genre mais que de quoi il me parle lui, pourquoi il me demande"}, {"timestamp": [6519.6, 6523.12], "text": " qu'est-ce que j'ai appris ou comment tout \u00e7a c'est simple, \u00e7a vient comme \u00e7a etc."}, {"timestamp": [6523.28, 6528.4], "text": " On voit quand m\u00eame un peu cet arbre qui au fur et \u00e0 mesure prend"}, {"timestamp": [6528.4, 6533.44], "text": " racine d'une part et d\u00e9ploie ses branches et ses feuilles par ailleurs et"}, {"timestamp": [6533.44, 6536.32], "text": " elles sont de plus en plus importantes et t'as de plus en plus de feuilles, de plus"}, {"timestamp": [6536.32, 6541.16], "text": " en plus de m\u00e9tiers, de plus en plus de choses. Tout \u00e7a tellement finalement \u00e0 la"}, {"timestamp": [6541.16, 6548.12], "text": " fois lentement, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e etc. qui fait que ben il n'y a pas de surprise."}, {"timestamp": [6548.12, 6552.08], "text": " On ne dit pas tiens, boum, il a fait ce truc l\u00e0 d'un coup et puis \u00e7a, \u00e7a s'est"}, {"timestamp": [6552.08, 6556.88], "text": " rajout\u00e9 d'un coup, etc. Tout \u00e7a est un parcours qui semble assez..."}, {"timestamp": [6556.88, 6562.52], "text": " je trouve \u00e0 la fois impressionnant, mais fait dans une dur\u00e9e qui fait que"}, {"timestamp": [6562.52, 6566.64], "text": " m\u00eame, surtout toi, \u00e7a te semble tout \u00e0 fait logique et pas..."}, {"timestamp": [6566.64, 6570.4], "text": " Enfin voil\u00e0, je sais pas si c'est clair ce que je dis mais..."}, {"timestamp": [6570.4, 6572.4], "text": " Si, c'est tr\u00e8s clair."}, {"timestamp": [6573.02, 6577.9], "text": " Mais moi j'ai un alli\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps qui s'appelle le temps qui passe en fait."}, {"timestamp": [6577.9, 6582.96], "text": " Je trouve que la vie n'est pas courte, je trouve qu'elle est longue, elle est riche d'enseignements,"}, {"timestamp": [6582.96, 6585.32], "text": " de rencontres, enfin je veux dire, certe d'enseignements, de rencontres,"}, {"timestamp": [6585.32, 6589.72], "text": " enfin je veux dire, certes d'\u00e9checs, de victoires, de c\u00e9l\u00e9brations, etc."}, {"timestamp": [6589.72, 6594.64], "text": " Mais, tellement de choses \u00e0 faire, on fait tellement de choses en une semaine, en une journ\u00e9e."}, {"timestamp": [6594.64, 6598.08], "text": " Alors, t'imagines, en un trimestre, en une campagne fruiti\u00e8re,"}, {"timestamp": [6598.08, 6601.84], "text": " en une collaboration avec quelqu'un avec qui tu peux co-construire."}, {"timestamp": [6601.84, 6604.4], "text": " On fait des tonnes de choses, quoi. On fait des tonnes de choses."}, {"timestamp": [6604.4, 6610.06], "text": " Parce que le temps, en fait, est un alli\u00e9 pour moi, enfin c'est mon meilleur ami quoi, c'est vraiment \u00e7a quoi."}, {"timestamp": [6610.06, 6620.5], "text": " Et c'est vraiment pour \u00e7a que je suis content de t'avoir racont\u00e9 de cet \u00e9change Alain, parce que je pense que c'est des choses qu'on oublie beaucoup."}, {"timestamp": [6620.5, 6628.2], "text": " On parle beaucoup d'instantan\u00e9it\u00e9, on parle des r\u00e9seaux sociaux, de tout ce qui est d'imm\u00e9diatet\u00e9, de devoir voir tout le temps, de fear of missing out."}, {"timestamp": [6628.2, 6631.28], "text": " Donc ce faux mot, c'est chose o\u00f9 il faut toujours \u00eatre le premier,"}, {"timestamp": [6631.6, 6633.8], "text": " avoir l'alerte, la notif, les choses, etc."}, {"timestamp": [6634.12, 6639.8], "text": " Et \u00e7a, je dois te dire que m\u00eame y compris dans la dur\u00e9e et dans la..."}, {"timestamp": [6641.68, 6648.4], "text": " J'ai un ami qui est depuis 20 ans chez BNP et qui s'\u00e9clate l\u00e0-bas, qui a un super job, etc."}, {"timestamp": [6648.4, 6655.04], "text": " Et tu te dis, non mais dans nos g\u00e9n\u00e9rations, quelqu'un qui est depuis 20 ans dans un truc, c'est genre..."}, {"timestamp": [6655.04, 6657.04], "text": " What ? Mais qu'est-ce que tu fous l\u00e0 encore ?"}, {"timestamp": [6657.04, 6667.94], "text": " En fait, aujourd'hui, son encadrement commence \u00e0 avoir une valeur immense en lui parce qu'en fait il fait"}, {"timestamp": [6667.94, 6670.94], "text": " partie, pas des m\u00fbrs justement, il fait partie des gens qui..."}, {"timestamp": [6670.94, 6673.78], "text": " Parce qu'il a 20 ans. Parce qu'il a 20 ans d'exp\u00e9rience dans la bo\u00eete, parce que en"}, {"timestamp": [6673.78, 6676.58], "text": " fait sur le drive, sur le long terme et voil\u00e0. Et je pense qu'on est en train de"}, {"timestamp": [6676.58, 6680.54], "text": " revenir potentiellement dans une certaine... apr\u00e8s cette culture de"}, {"timestamp": [6680.54, 6684.58], "text": " l'imm\u00e9diatet\u00e9 qu'on subit depuis l'apparition du digital qui a"}, {"timestamp": [6684.58, 6689.32], "text": " forc\u00e9ment acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 tout \u00e7a, mais on revient \u00e0 un mouvement o\u00f9 aussi le"}, {"timestamp": [6689.32, 6694.48], "text": " slow, m\u00eame dans la mode, dans l'alimentaire, dans plein de choses"}, {"timestamp": [6694.48, 6698.48], "text": " font qu'aujourd'hui peut-\u00eatre que la dur\u00e9e, l'investissement sur le long terme"}, {"timestamp": [6698.48, 6700.0], "text": " est quelque chose d'important."}, {"timestamp": [6700.0, 6708.08], "text": " Alors, tout \u00e0 l'heure je faisais... on pourrait faire le parall\u00e8le avec le bio. En fait, je n'aime pas trop le tout radical."}, {"timestamp": [6708.28, 6713.96], "text": " L'av\u00e8nement des nouvelles technologies, et notamment la digitalisation,"}, {"timestamp": [6714.16, 6718.12], "text": " ces derni\u00e8res ann\u00e9es, avec effectivement peut-\u00eatre un peu trop mont\u00e9 en \u00e9pingle."}, {"timestamp": [6718.32, 6721.76], "text": " \u00c7a a fait na\u00eetre des sentiments d'imm\u00e9diatet\u00e9."}, {"timestamp": [6721.96, 6727.56], "text": " \u00c7a a apport\u00e9 quand m\u00eame, \u00e7a nous a"}, {"timestamp": [6727.56, 6733.6], "text": " bouscul\u00e9, \u00e7a a fait na\u00eetre des nouvelles fili\u00e8res, des nouvelles"}, {"timestamp": [6733.6, 6739.0], "text": " comp\u00e9tences, une vision, une attaque des sujets sous un autre angle, etc."}, {"timestamp": [6739.0, 6744.08], "text": " Mais m\u00eame si je suis tr\u00e8s raccord avec le temps qui passe, je suis tr\u00e8s raccord"}, {"timestamp": [6744.08, 6747.8], "text": " avec les \u00e9quilibres en fait. Tout est \u00e9quilibre pour moi. Donc si"}, {"timestamp": [6747.8, 6752.8], "text": " effectivement, m\u00eame si c'est un c\u00f4t\u00e9 \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne que peut-\u00eatre ce"}, {"timestamp": [6752.8, 6756.8], "text": " sentiment d'imm\u00e9diatet\u00e9, m\u00eame si \u00e7a redescend, il en restera en fait"}, {"timestamp": [6756.8, 6760.52], "text": " suffisamment pour que ce soit que \u00e7a vienne nous piquer les fesses, ou que \u00e7a"}, {"timestamp": [6760.52, 6767.0], "text": " vienne nous remettre en question sur peut-\u00eatre un process que l'on a en interne dans l'entreprise."}, {"timestamp": [6767.0, 6774.0], "text": " Si je fais l'application et qu'on se dit, c'est vrai qu'on a mis 6 mois pour prendre la d\u00e9cision de changer un site,"}, {"timestamp": [6774.0, 6778.0], "text": " non, normalement \u00e7a se fait en un mois, parce qu'aujourd'hui on peut tr\u00e8s bien le faire en un mois."}, {"timestamp": [6778.0, 6785.0], "text": " C'est fou parce que malgr\u00e9 tout es... Il faut avoir cette capacit\u00e9 \u00e0 \u00eatre"}, {"timestamp": [6785.0, 6791.04], "text": " mall\u00e9able et \u00e9quilibr\u00e9 suffisamment \u00e9ponge et en m\u00eame temps pas r\u00e9agir \u00e0"}, {"timestamp": [6791.04, 6794.84], "text": " chaud, prendre la distance, s'\u00e9lever mais pour \u00e7a il faut \u00eatre bien entour\u00e9"}, {"timestamp": [6794.84, 6798.32], "text": " il faut vraiment \u00eatre bien entour\u00e9. Je te rejoins \u00e9norm\u00e9ment l\u00e0 dessus je suis pas"}, {"timestamp": [6798.32, 6801.52], "text": " du tout en train de dire que... alors \u00e9videmment venant de moi c'est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [6801.52, 6809.88], "text": " malvenu que les r\u00e9seaux sociaux et tout \u00e7a c'est pas bien je dis juste qu'il faut savoir faire la part des choses et aller full \u00e0 fond sur tout, c'est jamais bon."}, {"timestamp": [6809.88, 6819.48], "text": " Et je pense que c'est assez impressionnant le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9 que tu as, mais qui vient aussi probablement de cette exp\u00e9rience que tu as."}, {"timestamp": [6819.48, 6822.88], "text": " L'\u00e9quilibre, c'est quelque chose d'important dans ce que tu as v\u00e9cu par le pass\u00e9."}, {"timestamp": [6822.88, 6825.32], "text": " Que ce soit sur la mani\u00e8re de g\u00e9rer tes vergers, tes"}, {"timestamp": [6825.32, 6826.32], "text": " fruits,"}, {"timestamp": [6826.32, 6828.8], "text": " pas de m\u00e9lange, parce que tu fais pas de m\u00e9lange mais"}, {"timestamp": [6829.84, 6830.88], "text": " voil\u00e0."}, {"timestamp": [6830.88, 6835.78], "text": " O\u00f9 est-ce qu'on te suit, o\u00f9 est-ce qu'on te tais-toi justement, parlant de r\u00e9seaux sociaux, il y a des endroits o\u00f9 tu es actif, o\u00f9 tu"}, {"timestamp": [6835.78, 6838.32], "text": " existes, o\u00f9 on peut te contacter, je sais pas, LinkedIn, Insta ?"}, {"timestamp": [6838.32, 6841.6], "text": " Alors Insta principalement, Instagram et Facebook."}, {"timestamp": [6841.6, 6843.6], "text": " C'est toi qui les g\u00e8res ?"}, {"timestamp": [6843.6, 6849.22], "text": " Non, je ne les g\u00e8re pas, c'est g\u00e9r\u00e9 en externe, \u00e7a aussi il faut qu'on se bouge un peu et \u00e7a va bouger avec"}, {"timestamp": [6849.22, 6854.26], "text": " 2020 qui va \u00eatre l'ann\u00e9e de la digitalisation chez Mia."}, {"timestamp": [6854.72, 6858.8], "text": " \u00c7a se fait des signes avec PO."}, {"timestamp": [6859.26, 6865.28], "text": " Oui sur Instagram effectivement mais c'est pareil sur Insta on ne fait pas..."}, {"timestamp": [6872.24, 6872.68], "text": " On n'ach\u00e8te pas des followers, on ne fait pas de sponsoring pour l'instant, voil\u00e0, on a"}, {"timestamp": [6880.72, 6881.64], "text": " on a une adh\u00e9sion qui est relativement forte parce que c'est des gens qui nous suivent, etc. Alors, pour l'instant, strat\u00e9giquement, on n'a pas choisi encore les"}, {"timestamp": [6887.72, 6891.44], "text": " suffisamment de choses pour que ce soit hyper performant et qu'on dise r\u00e9ellement qui on est, ce qu'on aime et ce qu'on sait faire. Mais \u00e7a reste par contre une communaut\u00e9 tr\u00e8s sympathique avec nous."}, {"timestamp": [6891.44, 6896.36], "text": " Et donc \u00e7a aussi \u00e7a fait partie des ingr\u00e9dients majeurs qui viennent"}, {"timestamp": [6896.36, 6900.52], "text": " alimenter cet \u00e9quilibre, comme l'\u00e9quilibre manag\u00e9rial."}, {"timestamp": [6900.52, 6908.56], "text": " Moi je veux que mes 50 collaborateurs viennent de l'entreprise avec l'envie de construire"}, {"timestamp": [6908.56, 6913.2], "text": " et qu'ils soient compl\u00e8tement conscients qu'ils apportent leur pierre \u00e0 l'\u00e9difice."}, {"timestamp": [6913.2, 6914.56], "text": " C'est hyper important."}, {"timestamp": [6914.56, 6918.8], "text": " Et quel que soit leur poste, qu'ils soient \u00e0 la manut en train de faire des palettes,"}, {"timestamp": [6918.8, 6923.76], "text": " ou \u00e0 la strat\u00e9gie, ou au marketing, ou m\u00eame \u00e0 la prod, c'est hyper important."}, {"timestamp": [6923.76, 6927.76], "text": " Donc si on veut finalement indirectement te contacter, la mani\u00e8re la plus s\u00fbre"}, {"timestamp": [6927.76, 6931.96], "text": " est d'ajouter Pierre-Olivier Gandon, G-A-N-D-O-N, il va se faire harceler sur"}, {"timestamp": [6931.96, 6935.56], "text": " LinkedIn, mais je sais que \u00e7a marche puisque c'est Pierre-Olivier qui en fait"}, {"timestamp": [6935.56, 6940.28], "text": " m'a \u00e9crit pour totalement autre chose, pour parler du podcast et puis"}, {"timestamp": [6940.28, 6945.32], "text": " je lui ai dit \u00ab ah mais je connais Alain et Alain ne s'en souvenait pas, je le rappelle."}, {"timestamp": [6947.76, 6947.8], "text": " Mais du coup, voil\u00e0."}, {"timestamp": [6950.96, 6952.76], "text": " Et en effet, donc tu es actif sur LinkedIn, Pierre-Olivier."}, {"timestamp": [6958.16, 6958.52], "text": " On n'a pas beaucoup parl\u00e9 d'\u00e9checs, Alain, sur tout cet \u00e9pisode,"}, {"timestamp": [6960.8, 6961.24], "text": " comme si tout avait \u00e9t\u00e9 toujours un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [6964.32, 6964.52], "text": " Tu as pris des gros fours."}, {"timestamp": [6965.72, 6970.16], "text": " C'est quoi ton \u00e9chec pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ? J'en sais rien, je sais pas, t'as pris des 33 tonnes dans la gueule ?"}, {"timestamp": [6970.16, 6976.44], "text": " Alors peut-\u00eatre que les \u00e9checs pour moi ne doivent pas s'inscrire dans le temps."}, {"timestamp": [6976.44, 6981.52], "text": " Je les vis, je les interpr\u00e8te, je m\u00e9morise et apr\u00e8s je m\u00e9morise l'interpr\u00e9tation"}, {"timestamp": [6981.52, 6986.68], "text": " mais le reste apr\u00e8s \u00e7a... j'arrive pas \u00e0 m\u00e9moriser les mauvaises choses donc \u00e7a c'est aussi un tr\u00e8s une chance que j'ai"}, {"timestamp": [6987.92, 6991.28], "text": " mais on en tire vraiment profit et \u00e7a"}, {"timestamp": [6991.76, 6999.68], "text": " \u00e7a c'est un travail de direction de strat\u00e9gie je parle au niveau au niveau professionnel bien entendu mais \u00e7a c'est analyser pourquoi \u00e7a va fonctionner"}, {"timestamp": [7000.96, 7006.76], "text": " il faut pas oublier d'aussi d'analyser pourquoi \u00e7a a fonctionn\u00e9. Je suis d'accord."}, {"timestamp": [7006.76, 7011.08], "text": " Bien souvent on a un peu tendance dans nos contr\u00e9es, en Europe de l'Ouest, je trouve,"}, {"timestamp": [7011.08, 7013.76], "text": " d'analyser, ou du moins en France, d'analyser toujours pourquoi \u00e7a ne fonctionne pas."}, {"timestamp": [7013.76, 7014.76], "text": " Tu as compl\u00e8tement raison."}, {"timestamp": [7014.76, 7016.76], "text": " Mais il faut aussi analyser pourquoi \u00e7a fonctionne."}, {"timestamp": [7016.76, 7019.76], "text": " Parce qu'on dit, ah on a beaucoup de chance, on est arriv\u00e9 au bon moment, etc."}, {"timestamp": [7019.76, 7021.76], "text": " Non, \u00e7a va \u00eatre un peu plus complexe que \u00e7a."}, {"timestamp": [7021.76, 7024.76], "text": " Il y a aussi une attente, tu peux regarder du c\u00f4t\u00e9 de la sociologie,"}, {"timestamp": [7024.76, 7031.28], "text": " du c\u00f4t\u00e9 des grands sujets soci\u00e9taux, etc. Donc voil\u00e0, il faut analyser."}, {"timestamp": [7031.28, 7036.8], "text": " Mais je ne me suis pas pris de gros fours, comme tu dis, des 33 tonnes ou des..."}, {"timestamp": [7036.8, 7042.4], "text": " on ne se fasse que la moiti\u00e9, mais on a toujours des..."}, {"timestamp": [7042.4, 7045.72], "text": " on fait des ratages, ce qu'onon appelle des ratages, on plante une prod."}, {"timestamp": [7045.72, 7053.76], "text": " Mais on n'a pas non plus des lancements de produits qui sont"}, {"timestamp": [7053.76, 7060.64], "text": " vertigineux en termes de moyens. Le dernier, on a lanc\u00e9 une collection"}, {"timestamp": [7060.64, 7065.78], "text": " de citronades bio sans sucre ajout\u00e9 parce qu'on voulait"}, {"timestamp": [7065.78, 7071.6], "text": " faire une rupture avec le c\u00f4t\u00e9 gourmand extr\u00eamement plaisir mais tout en \u00e9tant"}, {"timestamp": [7071.6, 7076.56], "text": " presque z\u00e9ro sucre, on est juste le sucre du fruit donc on est..."}, {"timestamp": [7076.56, 7078.88], "text": " Et c'est pas trop..."}, {"timestamp": [7078.88, 7080.16], "text": " Un peu trop quoi ?"}, {"timestamp": [7080.16, 7082.16], "text": " On dit amer ? Non c'est pas amer, c'est quoi ?"}, {"timestamp": [7082.16, 7085.44], "text": " Alors citron il y a d'amertume et d'acidit\u00e9."}, {"timestamp": [7085.44, 7086.44], "text": " Acide, oui."}, {"timestamp": [7086.44, 7091.16], "text": " Donc il faut trouver le moyen de lutter contre l'agressivit\u00e9 en fait, voil\u00e0 c'est tout."}, {"timestamp": [7091.16, 7096.32], "text": " Mais non, c'est une vraie rupture avec finalement une adh\u00e9sion assez forte,"}, {"timestamp": [7096.32, 7100.56], "text": " m\u00eame, alors pour le coup on est arriv\u00e9 \u00e0 nos objectifs m\u00eame de lancement."}, {"timestamp": [7100.56, 7107.0], "text": " Sachant que Alain est ambitieux, je crois que P\u00e9aume ne me dira pas le contraire, mais t'as l'air surpris."}, {"timestamp": [7107.0, 7111.0], "text": " Je ne suis pas tr\u00e8s ambitieux des fois, mais bon."}, {"timestamp": [7111.0, 7115.0], "text": " Et du coup, c'\u00e9tait plut\u00f4t un bon succ\u00e8s."}, {"timestamp": [7115.0, 7119.0], "text": " Donc l\u00e0 aussi on essaye de l'analyser, mais sinon quand on se prend des fours, comme tu dis,"}, {"timestamp": [7119.0, 7121.0], "text": " c'est quand on rate, quand j'ai fait un mauvais achat."}, {"timestamp": [7121.0, 7129.0], "text": " Quand j'ai fait un mauvais achat de mati\u00e8res premi\u00e8res, Pour moi, \u00e7a avait le go\u00fbt, \u00e7a avait l'odeur, \u00e7a avait la couleur, et puis quand on transforme,"}, {"timestamp": [7129.0, 7133.0], "text": " bah paf, \u00e7a tombe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 parce que \u00e7a n'a pas donn\u00e9 ce que j'imaginais,"}, {"timestamp": [7133.0, 7136.0], "text": " donc l\u00e0, on d\u00e9truit ou on donne."}, {"timestamp": [7136.0, 7138.0], "text": " Ta vie a radicalement chang\u00e9."}, {"timestamp": [7138.0, 7144.0], "text": " En fait, entre tes 25 ans et aujourd'hui, je veux dire,"}, {"timestamp": [7144.0, 7147.8], "text": " on parle d'h\u00f4tels de luxe \u00e0 Osaka"}, {"timestamp": [7147.8, 7152.2], "text": " et de ch\u00eanes avec ton tracteur."}, {"timestamp": [7152.2, 7154.2], "text": " Je suis d\u00e9sol\u00e9, j'ai cette image."}, {"timestamp": [7154.2, 7155.6], "text": " Cette image ?"}, {"timestamp": [7155.6, 7158.4], "text": " Non, non, mais je veux dire..."}, {"timestamp": [7160.8, 7167.7], "text": " Alors, moi je ne trouve pas, alors d\u00e9j\u00e0 j'habite encore dans ma ferme, pas au m\u00eame endroit mais je suis quand m\u00eame encore dans ma ferme, j'ai un petit"}, {"timestamp": [7167.7, 7172.88], "text": " chalet en bois, l\u00e0 aussi tr\u00e8s propre, avec du bois qui venait du Beaujolais,"}, {"timestamp": [7172.88, 7177.0], "text": " donc \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez moi, avec une peinture naturelle su\u00e9doise, enfin voil\u00e0"}, {"timestamp": [7177.0, 7183.48], "text": " donc j'ai fait attention. J'ai toujours la m\u00eame ligne d'horizon, celle au-del\u00e0"}, {"timestamp": [7183.48, 7188.92], "text": " de laquelle je voulais aller quand j'avais 32, 33 ans et que j'avais peut-\u00eatre fait le tour de mon m\u00e9tier de"}, {"timestamp": [7188.92, 7190.96], "text": " producteur de fruits ou d'agriculteur."}, {"timestamp": [7190.96, 7195.6], "text": " Donc j'ai toujours la m\u00eame ligne d'horizon, je vais avoir 55 ans cette ann\u00e9e."}, {"timestamp": [7195.6, 7203.48], "text": " Est-ce que ma vie a chang\u00e9 mat\u00e9riellement ? Oui, s\u00fbrement, \u00e7a a \u00e9volu\u00e9, mais c'est"}, {"timestamp": [7203.48, 7204.48], "text": " pas radical."}, {"timestamp": [7204.48, 7207.0], "text": " Oui, effectivement, de temps en temps je dors dans des beaux endroits,"}, {"timestamp": [7207.0, 7215.0], "text": " je mange chez des chefs ou des chefs que peint comme Alexandre Gautier"}, {"timestamp": [7215.0, 7220.0], "text": " qui me touchent particuli\u00e8rement \u00e0 la grenouill\u00e8re."}, {"timestamp": [7220.0, 7226.0], "text": " La grenouill\u00e8re, c'est \u00e0 Montreuil-sur-Mer. Ah, je suis all\u00e9, c'est mon travail formel."}, {"timestamp": [7226.0, 7227.0], "text": " Ah j'y suis all\u00e9, c'est fantastique."}, {"timestamp": [7227.0, 7230.0], "text": " Ah bah c'est juste extraordinaire, le jardin est juste extraordinaire."}, {"timestamp": [7230.0, 7232.0], "text": " Je sais pas si t'as pu \u00e9changer avec Alexandre mais..."}, {"timestamp": [7232.0, 7239.0], "text": " Rapidement, rapidement, j'ai parl\u00e9 avec lui, il \u00e9tait dans son jardin en train de faire des trous pour amasser,"}, {"timestamp": [7239.0, 7241.0], "text": " c'\u00e9tait la nuit des \u00e9toiles filantes."}, {"timestamp": [7241.0, 7243.0], "text": " Ouais c'\u00e9tait un truc de Biodynamic."}, {"timestamp": [7243.0, 7244.0], "text": " Ouais ouais."}, {"timestamp": [7244.0, 7249.92], "text": " \u00c7a c'est fantastique."}, {"timestamp": [7249.92, 7257.16], "text": " Dans les huttes \u00e0 la grenouill\u00e8re. D'ailleurs, il ne faut pas trop le dire parce que c'est trop bien."}, {"timestamp": [7257.16, 7266.46], "text": " Il faut s'\u00e9changer sous le manteau cette adresse. Tr\u00e8s belle carte des vins, tr\u00e8s belle carte des vins chez lui aussi, magnifique."}, {"timestamp": [7266.46, 7274.6], "text": " T'as go\u00fbt\u00e9 la prune qui sert dans ces huttes justement ? Moi j'aime pas trop les prunes et tout \u00e7a, j'aime pas trop ces trucs l\u00e0, c'est fantastique, c'est un truc de fou."}, {"timestamp": [7274.6, 7278.1], "text": " Tu rentres dans cette alors juste pour le dire, tant pis on va le survendre et puis voil\u00e0."}, {"timestamp": [7278.1, 7285.1], "text": " Il en a pas besoin en plus mais tu rentres dans ses huttes et puis tu dis mais y'avait pas"}, {"timestamp": [7285.1, 7289.26], "text": " une baignoire dans votre truc en fait ? Et puis il dit si si elle est l\u00e0 et puis"}, {"timestamp": [7289.26, 7292.72], "text": " il soul\u00e8ve juste devant le lit une esp\u00e8ce de malle et l\u00e0 t'as un truc"}, {"timestamp": [7292.72, 7295.66], "text": " incroyable enfin non mais c'est fou tout est travaill\u00e9 dans le moindre d\u00e9tail"}, {"timestamp": [7295.66, 7300.06], "text": " c'est fantastique. Effectivement on rencontre, ce qui a chang\u00e9 c'est"}, {"timestamp": [7300.06, 7307.02], "text": " effectivement mon enrichissement. Je vois plus de monde, je c\u00f4toie des"}, {"timestamp": [7307.02, 7315.72], "text": " personnalit\u00e9s, des sensibilit\u00e9s et \u00e7a pour moi c'est mon profit en fait,"}, {"timestamp": [7315.72, 7319.98], "text": " mon profit personnel en fait il est l\u00e0 chaque ann\u00e9e, c'est que je m'enrichis de"}, {"timestamp": [7319.98, 7325.52], "text": " nouvelles rencontres ou de relations peut-\u00eatre un peu plus intimes, plus"}, {"timestamp": [7325.52, 7328.6], "text": " proches, que ce soit avec mes collaborateurs ou avec des clients, alors plus avec mes"}, {"timestamp": [7328.6, 7333.16], "text": " collaborateurs parce que je les vois plus souvent. Et puis je m'enrichis de"}, {"timestamp": [7333.16, 7339.04], "text": " t\u00e9moignages de collaborateurs qui m'avouent \u00eatre heureux parce que c'est"}, {"timestamp": [7339.04, 7342.4], "text": " pas non plus tr\u00e8s instinctif de dire"}, {"timestamp": [7342.4, 7348.52], "text": " chef je suis tr\u00e8s heureux chez vous. Bah oui, ils me le disent et \u00e7a aussi c'est du gros b\u00e9n\u00e9fice."}, {"timestamp": [7348.52, 7351.44], "text": " Moi je prends, c'est tr\u00e8s enrichissant."}, {"timestamp": [7351.44, 7358.32], "text": " Apr\u00e8s, je suis toujours connect\u00e9 sur ces \u00e9l\u00e9ments,"}, {"timestamp": [7358.32, 7361.08], "text": " sur ces arbres, sur ces animaux, sur la terre,"}, {"timestamp": [7361.08, 7363.68], "text": " je crois que \u00e7a fait partie de moi."}, {"timestamp": [7363.68, 7369.08], "text": " Peut-\u00eatre c'est aussi \u00e7a qui m'\u00e9quilibre, c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui me fait dire que"}, {"timestamp": [7369.08, 7373.24], "text": " le temps doit, pas doit \u00eatre, mais est un alli\u00e9 pour moi, est mon meilleur ami."}, {"timestamp": [7373.24, 7377.76], "text": " En \u00e9tant connect\u00e9 \u00e0 tout \u00e7a, tu restes tr\u00e8s pragmatique, tu pars pas"}, {"timestamp": [7377.76, 7390.92], "text": " dans des d\u00e9lires de... tu ne dialogues pas avec des armes en tout cas. Alors, je ne crois pas, je ne crois pas, mais je crois qu'il y a une phrase de Christian"}, {"timestamp": [7390.92, 7397.92], "text": " Bobin qui est un auteur en fait, plut\u00f4t po\u00e8te, qui \u00e0 un moment donn\u00e9, alors je ne connais"}, {"timestamp": [7397.92, 7405.92], "text": " pas vraiment la phrase, mais qui se dirige vers un, je crois que c'est un ch\u00eane, enfin un arbre en tous les cas,"}, {"timestamp": [7405.92, 7411.0], "text": " et qui l'enlace en fait, et il dit que c'est pas pour savoir que l'arbre est bien l\u00e0,"}, {"timestamp": [7411.0, 7413.2], "text": " mais c'est pour me rendre compte que je suis bien vivant."}, {"timestamp": [7413.2, 7420.2], "text": " Et je trouve que c'est une inversion des r\u00f4les qui est extr\u00eamement bien jou\u00e9e,"}, {"timestamp": [7420.2, 7423.2], "text": " en plus c'est d\u00e9livr\u00e9 avec les mots de Christian Bebin,"}, {"timestamp": [7423.2, 7425.68], "text": " donc c'est une po\u00e9sie juste bouleversante."}, {"timestamp": [7425.68, 7433.32], "text": " Voil\u00e0, je suis un peu dans ce trip l\u00e0, dans le sens o\u00f9 effectivement, moi faire un tour"}, {"timestamp": [7433.32, 7438.24], "text": " de mes trois, quatre parcelles qui sont autour de chez moi avec mon chien, c'est d'un bonheur"}, {"timestamp": [7438.24, 7440.24], "text": " sans nom."}, {"timestamp": [7440.24, 7442.24], "text": " Tu cultives toujours ?"}, {"timestamp": [7442.24, 7446.88], "text": " Non, je cultive pas, mais je peux pas..."}, {"timestamp": [7446.88, 7448.48], "text": " Je vais te raconter une anecdote."}, {"timestamp": [7448.48, 7450.52], "text": " En fait, mon premier d\u00e9placement, je l'ai fait \u00e0 Londres,"}, {"timestamp": [7450.52, 7453.52], "text": " au moins en 99 ou en 2000."}, {"timestamp": [7453.52, 7456.24], "text": " Je suis tellement attach\u00e9 \u00e0 ma maison, en fait,"}, {"timestamp": [7456.24, 7458.52], "text": " que j'avais pas de fric \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [7458.52, 7460.56], "text": " donc je partais un lundi, je revenais le vendredi,"}, {"timestamp": [7460.56, 7464.8], "text": " et j'\u00e9tais tellement malheureux le mardi soir, en fait,"}, {"timestamp": [7464.8, 7467.0], "text": " ou le mercredi, j'ai pris un avion pour"}, {"timestamp": [7467.0, 7469.72], "text": " dormir chez moi, je suis retourn\u00e9, j'ai repris un avion pour dormir le lendemain, donc je suis"}, {"timestamp": [7469.72, 7474.28], "text": " revenu dormir chez moi \u00e0 Lyon en fait, de Londres, parce que je pouvais pas rester plus de deux jours"}, {"timestamp": [7474.28, 7481.68], "text": " en fait, loin de chez moi quoi. Et cet attachement visc\u00e9ral, sentimental, presque spirituel en fait,"}, {"timestamp": [7481.68, 7489.92], "text": " \u00e0 ce lieu en fait, mais \u00e0 d'autres lieux aussi, j'appr\u00e9cie mais celui ci m'est particulier je pense que c'est \u00e7a fait"}, {"timestamp": [7489.92, 7493.42], "text": " vraiment partie de moi et c'est quelque chose que je m\u00eame que je cultive ou que"}, {"timestamp": [7493.42, 7499.8], "text": " je j'essaie de d\u00e9velopper parce que je trouve que \u00e7a m'aide en fait."}, {"timestamp": [7499.8, 7506.2], "text": " Tu parlais un peu d'auteur et litt\u00e9rature, tu aurais un livre \u00e0 nous recommander ?"}, {"timestamp": [7510.2, 7512.56], "text": " Un livre que tu as offert sinon..."}, {"timestamp": [7513.64, 7518.08], "text": " Alors un livre qu'on m'a offert, qui s'appelle, je revends dire sur Christian Bobin,"}, {"timestamp": [7518.68, 7520.68], "text": " deux amis proches"}, {"timestamp": [7522.52, 7526.44], "text": " m'ont livr\u00e9, m'ont donn\u00e9 en fait un bruit de balan\u00e7oire."}, {"timestamp": [7526.44, 7529.16], "text": " C'est \u00e7a, un bruit de balan\u00e7oire."}, {"timestamp": [7529.16, 7530.16], "text": " Donc c'est une..."}, {"timestamp": [7530.16, 7533.4], "text": " Non, c'est \u00e0 d\u00e9couvrir, j'en parle pas."}, {"timestamp": [7533.4, 7534.4], "text": " C'est vraiment \u00e0 d\u00e9couvrir."}, {"timestamp": [7534.4, 7538.2], "text": " Ok, \u00e7a me pla\u00eet, dans l'id\u00e9e."}, {"timestamp": [7538.2, 7539.2], "text": " Top."}, {"timestamp": [7539.2, 7552.24], "text": " Si tu avais, Alain, l'opportunit\u00e9 de passer derri\u00e8re Alain quand il a 18 ans, qu'il se met \u00e0 son compte avec ses"}, {"timestamp": [7552.24, 7557.44], "text": " parents mais voil\u00e0 et tu pouvais te murmurer \u00e0 l'oreille de toi m\u00eame quelque chose qu'est ce"}, {"timestamp": [7557.44, 7566.36], "text": " que tu dirais ? Laisse-toi emmener. Ce que tu as fait quand m\u00eame ou pas assez ? Ouais mais faut garder \u00e7a \u00e0 l'esprit,"}, {"timestamp": [7566.36, 7572.16], "text": " il faut se laisser... moi j'ai toujours r\u00eav\u00e9 ou r\u00eavass\u00e9, enfin depuis tout petit quoi,"}, {"timestamp": [7572.16, 7576.96], "text": " j'ai toujours imagin\u00e9 des vergers, des lignes d'horizon, des lumi\u00e8res, des mati\u00e8res, des"}, {"timestamp": [7576.96, 7589.76], "text": " choses comme \u00e7a, donc \u00e7a, il faut voir sans doute que c'\u00e9tait peut-\u00eatre une sensibilit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 qui \u00e9tait en place mais il faut pas h\u00e9siter \u00e0 se laisser emmener"}, {"timestamp": [7589.76, 7594.4], "text": " par tout ce qui s'offre \u00e0 nous. Il faut \u00eatre vigilant, il faut pas se laisser emmener par"}, {"timestamp": [7594.4, 7599.52], "text": " des choses qui sont mauvaises, qui peuvent \u00eatre dangereuses, mais se laisser emmener, faire"}, {"timestamp": [7599.52, 7607.64], "text": " confiance, faire confiance \u00e0 l'autre. Il faut jamais \u00eatre dans la retenue quand on a un collaborateur, un ami."}, {"timestamp": [7607.64, 7616.04], "text": " Ce n'est pas une question de donner sa chance. Tout le monde a du talent en fait et il faut"}, {"timestamp": [7616.04, 7619.52], "text": " essayer de le trouver chez chacun de ses collaborateurs. Tous nos collaborateurs ont du talent."}, {"timestamp": [7619.52, 7626.44], "text": " Pour certains d'entre eux c'est tr\u00e8s visible, pour d'autres \u00e7a l'est moins, mais voil\u00e0."}, {"timestamp": [7626.44, 7632.16], "text": " C'est trouv\u00e9, \u00e7a c'est ce que je dirais \u00e0 Alain, j'y avais fait encore plus confiance,"}, {"timestamp": [7632.16, 7635.76], "text": " m\u00eame si j'ai pas trop p\u00each\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 on va dire."}, {"timestamp": [7635.76, 7638.48], "text": " J'ai toujours fait confiance \u00e0 S\u00e8vres, facilement oui."}, {"timestamp": [7638.48, 7640.08], "text": " On a rompu ta confiance beaucoup ?"}, {"timestamp": [7640.08, 7642.72], "text": " Quelques fois, mais c'est un peu douloureux, mais \u00e7a passe."}, {"timestamp": [7642.72, 7646.52], "text": " C'est douloureux oui, c'est un peu douloureux mais \u00e7a passe. C'est douloureux oui c'est vrai que quand on..."}, {"timestamp": [7647.36, 7650.56], "text": " Tu redonnes ta confiance \u00e0 quelqu'un qui l'a rompu ?"}, {"timestamp": [7650.56, 7652.32], "text": " Ah non, c'est pas que je la redonne pas mais je"}, {"timestamp": [7653.32, 7656.92], "text": " je m'\u00e9loigne, oui. Non je m'\u00e9loigne donc il peut plus me la redonner, oui."}, {"timestamp": [7656.92, 7658.24], "text": " Il peut plus me la redemander plut\u00f4t."}, {"timestamp": [7658.8, 7659.6], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [7659.6, 7660.6], "text": " T'as des routines ?"}, {"timestamp": [7660.92, 7663.64], "text": " Je sais pas, tu fais du sport, tu m\u00e9dites, tu..."}, {"timestamp": [7665.6, 7672.2], "text": " routines ? Je sais pas, tu fais du sport, tu m\u00e9dites, tu... Oui, moi il me faut une heure le matin, il me faut une heure le matin avant de partir au boulot."}, {"timestamp": [7672.2, 7678.44], "text": " Je suis chez moi, il n'y a pas de bruit, il me faut une petite heure."}, {"timestamp": [7678.44, 7687.68], "text": " Bouquin\u00e9 ou tu fais quoi ? Ouais, ouais, c'est un moment \u00e0 moi, ouais. Au moins prendre le temps de remercier"}, {"timestamp": [7687.68, 7694.92], "text": " quoi, de tout ce qui se passe, c'est important. \u00c9coute, t'aurais pu \u00eatre moins de Shaolin,"}, {"timestamp": [7694.92, 7699.72], "text": " je pense, dans une autre vie, mais non, t'as l'air tr\u00e8s pos\u00e9 sur tout \u00e7a, donc \u00e7a m'aurait pas"}, {"timestamp": [7699.72, 7708.3], "text": " \u00e9tonn\u00e9 que tu m\u00e9dites ou que tu sois proche de certaines... Non pas du tout, \u00e7a t'a jamais travers\u00e9 l'esprit."}, {"timestamp": [7708.3, 7730.34], "text": " La m\u00e9ditation non, apr\u00e8s bon je suis... et je peux en parler, je suis chr\u00e9tien donc la foi chez moi a beaucoup d'importance en fait, tient beaucoup de place. Vraiment que \u00e7a a une incidence sur ma relation \u00e0 l'autre d'une certaine"}, {"timestamp": [7730.34, 7735.58], "text": " fa\u00e7on, ma relation aussi au mat\u00e9riel aussi parce que c'est pas si important"}, {"timestamp": [7735.58, 7743.06], "text": " que \u00e7a. Voil\u00e0 donc, puisque tu insistais pour savoir ce qui se passait le matin"}, {"timestamp": [7743.06, 7748.8], "text": " pendant cette heure l\u00e0, mais c'est vrai que j'ai un peu bott\u00e9 en touche en disant je prends un moment pour"}, {"timestamp": [7748.8, 7750.88], "text": " remercier mais effectivement c'est ce que je fais le matin."}, {"timestamp": [7750.88, 7755.16], "text": " D'accord, tr\u00e8s bien. Je pense que c'est important d'en parler, je pense qu'on en"}, {"timestamp": [7755.16, 7757.44], "text": " parle moins dans certaines religions que dans d'autres, je pense qu'on est moins"}, {"timestamp": [7757.44, 7760.76], "text": " pr\u00e8s aux \u00e9lites. Moi je suis pas hyper religieux mais je suis toujours tr\u00e8s"}, {"timestamp": [7760.76, 7766.0], "text": " sensible \u00e0 aussi avoir certains de mes invit\u00e9s qui partagent au moins l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [7766.0, 7768.0], "text": " au-del\u00e0 de ce en quoi on croit,"}, {"timestamp": [7768.0, 7770.0], "text": " je pense que c'est important aussi"}, {"timestamp": [7770.0, 7772.0], "text": " d'avoir un moment o\u00f9 on se pose."}, {"timestamp": [7772.0, 7774.0], "text": " Tu vois, j'ai eu"}, {"timestamp": [7774.0, 7776.0], "text": " cet \u00e9t\u00e9 Jean-David"}, {"timestamp": [7776.0, 7778.0], "text": " B\u00e9nichoux, un \u00e9pisode que j'ai ador\u00e9"}, {"timestamp": [7778.0, 7780.0], "text": " et qui me raconte,"}, {"timestamp": [7780.0, 7782.0], "text": " je crois que j'en ai d\u00e9j\u00e0 reparl\u00e9, mais j'ai ador\u00e9 cet \u00e9pisode."}, {"timestamp": [7782.0, 7784.0], "text": " Si vous ne l'avez pas \u00e9cout\u00e9, \u00e9coutez-le, je t'invite \u00e0 l'\u00e9couter aussi."}, {"timestamp": [7784.0, 7795.64], "text": " Il me dit, tu vois, le samedi c'est Shabbat et je touche pas mon t\u00e9l\u00e9phone, et tu te dis, peut-\u00eatre que c'est pas con de pas toucher \u00e0 son t\u00e9l\u00e9phone et \u00e0 ses mails et \u00e0 rien du tout un jour par semaine,"}, {"timestamp": [7795.64, 7807.68], "text": " au final c'est peut-\u00eatre pas une mauvaise chose. Alain, j'ai pass\u00e9 un super moment \u00e0 tes c\u00f4t\u00e9s, je suis pas \u00e9tonn\u00e9 parce que j'avais"}, {"timestamp": [7807.68, 7812.8], "text": " eu une discussion avec toi sur tout \u00e7a, mais c'est vraiment dans cet ancrage que"}, {"timestamp": [7812.8, 7819.6], "text": " moi je trouve que ta marque Alain Amillat est sublim\u00e9e, mais je pense aussi l'homme"}, {"timestamp": [7819.6, 7825.52], "text": " derri\u00e8re, donc vraiment c'est hyper int\u00e9ressant ce que tu as construit et bravo parce que"}, {"timestamp": [7825.52, 7831.24], "text": " je n'avais pas tous ces d\u00e9tails, je n'avais pas eu tout \u00e7a, voil\u00e0 au moins l\u00e0 on aura."}, {"timestamp": [7831.24, 7836.76], "text": " Je vais essayer de n\u00e9gocier avec Pierre-Olivier un petit code promo pour le site internet,"}, {"timestamp": [7836.76, 7845.96], "text": " comme \u00e7a vous commanderez avec le code DOIT et puis vous aurez peut-\u00eatre un 10% ou 15% je sais pas voil\u00e0. Pas trop quand m\u00eame."}, {"timestamp": [7845.96, 7852.16], "text": " Une remise, je le mettrais dans les... voil\u00e0 pour ceux qui sont arriv\u00e9s jusqu'au bout de cet \u00e9pisode."}, {"timestamp": [7852.16, 7856.92], "text": " Pour go\u00fbter parce que voil\u00e0 on a parl\u00e9 de plein de choses, c'est bien joli, c'est bien po\u00e9tique,"}, {"timestamp": [7856.92, 7861.36], "text": " c'est superbe, c'est tr\u00e8s ancr\u00e9. Maintenant qu'on a tout \u00e7a pour comprendre pourquoi et comment,"}, {"timestamp": [7861.36, 7867.8], "text": " faut go\u00fbter parce qu'en fait c'est pas que des paroles, les jus et tout le travail que tu as fait depuis tout ce"}, {"timestamp": [7867.8, 7870.6], "text": " temps l\u00e0 \u00e7a se go\u00fbte et c'est que comme \u00e7a qu'on peut comprendre tout ce qu'on"}, {"timestamp": [7870.6, 7873.68], "text": " a dit aujourd'hui. Donc voil\u00e0 je vous invite \u00e0 le faire"}, {"timestamp": [7873.68, 7879.28], "text": " que ce soit... c'est pas de la promo mal plac\u00e9e, c'est vraiment... voil\u00e0 acheter"}, {"timestamp": [7879.28, 7885.76], "text": " les trois jus de tomates et vous verrez la diff\u00e9rence. Mais voil\u00e0, je te remercie."}, {"timestamp": [7885.76, 7892.92], "text": " Merci \u00e0 toi de m'avoir invit\u00e9, j'ai pu aborder des sujets comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [7892.92, 7895.52], "text": " d'une fa\u00e7on tr\u00e8s spontan\u00e9e finalement."}, {"timestamp": [7895.52, 7898.72], "text": " Tu t'es venu avec des notes, tu les as pas..."}, {"timestamp": [7898.72, 7901.44], "text": " Je ne les ai m\u00eame pas regard\u00e9es."}, {"timestamp": [7901.6, 7910.0], "text": " C'est bien parce que c'est pas du tout dans un style journalistique et donc \u00e7a c'est tr\u00e8s agr\u00e9able m\u00eame si c'est toujours aussi tr\u00e8s agr\u00e9able avec les journalistes et les interviews que nous faisons."}, {"timestamp": [7910.0, 7919.0], "text": " Mais non c'\u00e9tait une vraie conversation comme je l'avais imagin\u00e9 en voix-off au d\u00e9but de notre conversation."}, {"timestamp": [7919.0, 7925.18], "text": " Mais effectivement c'est une vraie conversation, comme on aurait pu la faire en tout cas, quelque part,"}, {"timestamp": [7925.18, 7927.1], "text": " dans un caf\u00e9."}, {"timestamp": [7927.1, 7929.1], "text": " Je pourrais te demander encore une question avant de te quitter,"}, {"timestamp": [7929.1, 7931.8], "text": " parce que je te posais une question, pardon."}, {"timestamp": [7931.8, 7934.84], "text": " Tu nous as parl\u00e9 de ta ligne d'origine \u00e0 plusieurs reprises,"}, {"timestamp": [7934.84, 7938.6], "text": " \u00e0 la limite j'en aurais deux ou une, mais elle est o\u00f9 ta ligne d'origine"}, {"timestamp": [7938.6, 7943.28], "text": " d\u00e9sormais et surtout tu nous as dit que tu avais fait le tour de ta premi\u00e8re vie,"}, {"timestamp": [7943.28, 7948.64], "text": " quand est-ce que tu auras fait le tour de ta deuxi\u00e8me vie ? Professionnelle ou pas ?"}, {"timestamp": [7948.64, 7954.72], "text": " Alors, aujourd'hui, \u00e0 titre personnel, c'est de plus en plus riche."}, {"timestamp": [7954.72, 7961.0], "text": " Pour toutes les raisons que j'ai \u00e9voqu\u00e9es tout \u00e0 l'heure, les rencontres, les \u00e9changes, etc."}, {"timestamp": [7961.0, 7965.06], "text": " Cette co-construction avec les collaborateurs."}, {"timestamp": [7965.06, 7967.06], "text": " Pardon."}, {"timestamp": [7967.06, 7976.26], "text": " Ma vision par exemple de la marque \u00e0 5 ans, c'est \u00eatre le jus de fruit, j'allais dire, incontournable"}, {"timestamp": [7976.26, 7988.6], "text": " quand on veut sublimer un moment, parce qu'il faut c\u00e9l\u00e9brer que ce soit un anniversaire, que ce soit le triomphe d'un"}, {"timestamp": [7988.6, 7992.32], "text": " gros succ\u00e8s, d'une op\u00e9ration, d'une entreprise."}, {"timestamp": [7992.32, 7998.2], "text": " Donc voil\u00e0, \u00e7a et c'est \u00eatre la seule marque, ou du moins une des rares marques"}, {"timestamp": [7998.2, 8002.6], "text": " en fait, \u00e0 pouvoir sublimer effectivement un fruit, une vari\u00e9t\u00e9, une zone de production."}, {"timestamp": [8002.6, 8006.0], "text": " Donc c'est \u00eatre toujours \u00e0 ce moment l\u00e0."}, {"timestamp": [8006.0, 8013.0], "text": " Alors on s'y attelle chaque jour, \u00e0 chaque moment, que ce soit aux achats mais \u00e0 la qualit\u00e9,"}, {"timestamp": [8013.0, 8018.0], "text": " que ce soit aussi dans la strat\u00e9gie, parce que c'est hyper important, de la production avec les process"}, {"timestamp": [8018.0, 8031.28], "text": " qu'on am\u00e9liore chaque ann\u00e9e. On a quand m\u00eame de l'invest qui, chaque ann\u00e9e ann\u00e9e intervient pour am\u00e9liorer les proc\u00e8s, pour \u00eatre encore plus pr\u00e8s en fait de la mati\u00e8re premi\u00e8re qu'on a identifi\u00e9 comme int\u00e9ressante \u00e0 livrer."}, {"timestamp": [8031.8, 8038.36], "text": " Donc voil\u00e0, et donc c'est \u00eatre effectivement ce jus de r\u00e9f\u00e9rence, le jus plaisir de sublimation de l'instant."}, {"timestamp": [8038.36, 8039.84], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [8039.84, 8041.84], "text": " J'ai l'impression que tu y es d\u00e9j\u00e0 presque."}, {"timestamp": [8042.08, 8044.08], "text": " Non mais il y a encore tout un tas de choses \u00e0 faire."}, {"timestamp": [8044.76, 8048.0], "text": " Les Etats-Unis restent une poche de d\u00e9veloppement hyper int\u00e9ressante,"}, {"timestamp": [8048.0, 8050.0], "text": " avec une sensibilit\u00e9 peut-\u00eatre particuli\u00e8re."}, {"timestamp": [8050.0, 8053.0], "text": " L'Asie est hyper importante aussi pour nous."}, {"timestamp": [8053.0, 8056.0], "text": " Et tu pourrais par exemple d\u00e9velopper les Etats-Unis en me disant finalement"}, {"timestamp": [8056.0, 8061.0], "text": " je le fais avec des vergers locaux ?"}, {"timestamp": [8061.0, 8067.72], "text": " Parce que \u00e7a aurait un sens ou tu dois forc\u00e9ment exporter du verger ?"}, {"timestamp": [8067.72, 8073.76], "text": " \u00c7a peut avoir un sens. \u00c7a peut avoir un sens sur des stations tr\u00e8s lointaines."}, {"timestamp": [8073.76, 8080.56], "text": " Effectivement, d\u00e9j\u00e0 pour des questions de coh\u00e9rence, d'\u00e9cologie, d'impact"}, {"timestamp": [8080.56, 8085.76], "text": " environnemental, il y a encore des tr\u00e8s tr\u00e8s... enfin il y a d\u00e9j\u00e0 des tr\u00e8s tr\u00e8s"}, {"timestamp": [8085.76, 8089.6], "text": " belles zones de production fruiti\u00e8re aux Etats-Unis, que ce soit \u00e0 l'est ou \u00e0 l'ouest,"}, {"timestamp": [8089.6, 8093.12], "text": " Sonoma Valley, etc."}, {"timestamp": [8093.8, 8097.56], "text": " C'est un autre projet industriel. C'est un autre projet, voil\u00e0, c'est un autre projet"}, {"timestamp": [8097.56, 8103.6], "text": " industriel. On pourrait faire la m\u00eame chose en Asie aussi, voil\u00e0, pourquoi pas."}, {"timestamp": [8103.6, 8106.84], "text": " Aujourd'hui nous n'en sommes pas encore l\u00e0, il y a encore beaucoup de choses \u00e0 faire sur"}, {"timestamp": [8106.84, 8108.32], "text": " sur Londres."}, {"timestamp": [8108.32, 8111.68], "text": " On a d\u00e9j\u00e0 aussi beaucoup de choses \u00e0 faire encore en France. En France on est..."}, {"timestamp": [8112.28, 8116.48], "text": " il y a quand m\u00eame toute la province avec laquelle on travaille, c'est 60% de notre business, 40% \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [8117.84, 8124.24], "text": " Le produit doit \u00eatre de plus en plus accessible, c'est \u00e0 dire qu'on est de plus en plus"}, {"timestamp": [8124.96, 8130.16], "text": " dans ce qu'on appelle nous le snacking en fait un peu premium,"}, {"timestamp": [8130.16, 8135.32], "text": " donc avec une accessibilit\u00e9 produit parfum de plus en plus forte, donc il y a"}, {"timestamp": [8135.32, 8138.76], "text": " encore beaucoup de choses \u00e0 faire en France mais aussi tous les pays voisins"}, {"timestamp": [8138.76, 8148.0], "text": " l'Italie, Benelux, le UK et puis l'Asieie. Donc les cinq ans \u00e0 venir sont dans cette"}, {"timestamp": [8148.0, 8152.96], "text": " projection l\u00e0. Apr\u00e8s il y a des nouveaux produits qui nous int\u00e9ressent parce que"}, {"timestamp": [8152.96, 8158.48], "text": " j'ai fait le tour l\u00e0 aussi pour le concourir. Fruits. Je ne veux pas faire de la"}, {"timestamp": [8158.48, 8162.0], "text": " cr\u00e9a pour faire de la cr\u00e9a. C'est pas parce que l'a\u00e7ai, cette esp\u00e8ce de fruit"}, {"timestamp": [8162.0, 8166.24], "text": " br\u00e9silien qui ressemble \u00e0 rien, qui est un super fruit,"}, {"timestamp": [8166.24, 8173.96], "text": " mais qui est juste imangeable parce que \u00e7a ne correspond pas \u00e0 notre sensibilit\u00e9 d'Europe de"}, {"timestamp": [8173.96, 8179.8], "text": " l'Ouest, eh bien celui-ci, je vais pas faire un jus d'a\u00e7ai parce que c'est \u00e0 la mode. Il faut"}, {"timestamp": [8179.8, 8187.56], "text": " qu'il y ait une notion de plaisir, de texture, de couleur, etc. Bon, donc on a quasiment fait le tour des fruits, donc aujourd'hui on va vers"}, {"timestamp": [8187.56, 8191.16], "text": " d'autres cat\u00e9gories. Donc les citronates ont \u00e9t\u00e9 un premier essai avec succ\u00e8s"}, {"timestamp": [8191.16, 8195.76], "text": " aupr\u00e8s des consommateurs et l\u00e0 on va vers une autre cat\u00e9gorie qui sera plus"}, {"timestamp": [8195.76, 8201.32], "text": " en direction du v\u00e9g\u00e9tal en fait et on sera proche de l'infusion mais toujours"}, {"timestamp": [8201.32, 8206.4], "text": " dans cet esprit aussi de beaut\u00e9, de d\u00e9but de"}, {"timestamp": [8206.4, 8210.72], "text": " bouche, de toute cette notion de plaisir. Ne pas faire un produit fonctionnel, \u00e7a"}, {"timestamp": [8210.72, 8214.0], "text": " nous int\u00e9resse pas, il y a des tas de gens qui les font, des petites marques, des grosses"}, {"timestamp": [8214.0, 8218.56], "text": " marques, on n'est pas l\u00e0 dedans. Il faut que ce soit extr\u00eamement raccord"}, {"timestamp": [8218.56, 8226.24], "text": " avec ce moment, avec ce fondamental qu'est la sublimation. Bon, \u00e9coute, voil\u00e0, pour cl\u00f4turer tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [8226.24, 8230.24], "text": " on va continuer \u00e0 se faire plaisir avec Alain Millat alors."}, {"timestamp": [8230.24, 8234.24], "text": " Merci encore, et puis..."}, {"timestamp": [8234.24, 8236.24], "text": " et puis je te souhaite de bonnes f\u00eates de fin d'ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [8236.24, 8238.24], "text": " je vous souhaite \u00e0 tous une bonne ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [8238.24, 8240.96], "text": " puisque je pense que quand vous \u00e9couterez \u00e7a, on sera en 2020."}, {"timestamp": [8240.96, 8245.2], "text": " Et puis, j'esp\u00e8re qu'on va faire plein de choses ensemble cette"}, {"timestamp": [8245.2, 8249.88], "text": " ann\u00e9e, qu'on va continuer \u00e0 avoir de super invit\u00e9s comme Alain. On m'avait"}, {"timestamp": [8249.88, 8252.36], "text": " demand\u00e9, on me demande des gens qui viennent pas de Paris tu vois, donc l\u00e0"}, {"timestamp": [8252.36, 8256.76], "text": " aujourd'hui voil\u00e0, qui sont pas que dans la tech, donc voil\u00e0 je fais"}, {"timestamp": [8256.76, 8263.36], "text": " toujours attention \u00e0 bien \u00e9couter vos retours \u00e0 chacun. Et puis moi je vous"}, {"timestamp": [8263.36, 8265.2], "text": " demande \u00e0 votre tour de faire attention \u00e0 bien"}, {"timestamp": [8265.44, 8267.96], "text": " \u00e9couter les miens et partager autour de vous"}, {"timestamp": [8268.56, 8269.92], "text": " cet \u00e9pisode et plein d'autres."}, {"timestamp": [8270.08, 8273.2], "text": " Celui-l\u00e0, moi je sais \u00e0 qui je vais le partager,"}, {"timestamp": [8273.36, 8274.52], "text": " notamment dans ma famille"}, {"timestamp": [8276.0, 8279.16], "text": " et autour de la production et la transformation."}, {"timestamp": [8279.2, 8280.88], "text": " Il y a pas mal de choses qu'on aura appris."}, {"timestamp": [8281.2, 8283.8], "text": " Et puis autour de plein de gens, je pense que je l'enverrai aussi"}, {"timestamp": [8283.8, 8285.62], "text": " \u00e0 Christophe Serrel, docteur de caf\u00e9, tu vois,"}, {"timestamp": [8285.92, 8287.84], "text": " et pas mal de gens"}, {"timestamp": [8287.84, 8291.84], "text": " comme \u00e7a. A tr\u00e8s bient\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration Twitter Self, salut !"}, {"timestamp": [8297.92, 8301.32], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Twitter Self jusqu'au bout."}, {"timestamp": [8301.72, 8304.32], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous,"}, {"timestamp": [8304.32, 8309.6], "text": " de We Ture Self jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec"}, {"timestamp": [8309.6, 8313.72], "text": " un gentil commentaire. Vous pouvez le faire tous les jours et c'est ce qui me fait ressortir dans"}, {"timestamp": [8313.72, 8320.32], "text": " les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de"}, {"timestamp": [8320.32, 8324.36], "text": " la semaine ainsi que deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins"}, {"timestamp": [8324.36, 8329.12], "text": " en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner"}, {"timestamp": [8329.12, 8336.36], "text": " comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com. Je remercie toutes les \u00e9quipes qui"}, {"timestamp": [8336.36, 8341.12], "text": " ont travaill\u00e9 sur cet \u00e9pisode et particuli\u00e8rement Morgane Prud'homme de Studio Module pour l'habillage"}, {"timestamp": [8341.12, 8367.2], "text": " sonore. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les"}, {"timestamp": [8367.2, 8368.44], "text": " sujets tabous de l'entreprise."}, {"timestamp": [8368.44, 8371.68], "text": " C'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit."}, {"timestamp": [8371.68, 8376.36], "text": " Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui"}, {"timestamp": [8376.36, 8379.92], "text": " f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [8379.92, 8383.84], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [8383.84, 8388.36], "text": " Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [8388.36, 8390.36], "text": " sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [8390.36, 8393.48], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [8393.48, 8396.92], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont"}, {"timestamp": [8396.92, 8401.44], "text": " du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne,"}, {"timestamp": [8401.44, 8404.56], "text": " et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des"}, {"timestamp": [8404.56, 8408.48], "text": " tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux,"}, {"timestamp": [8408.48, 8414.6], "text": " ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez"}, {"timestamp": [8414.6, 8418.88], "text": " sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit"}, {"timestamp": [8418.88, 8422.96], "text": " les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal"}, {"timestamp": [8422.96, 8428.78], "text": " mais aussi humain parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant"}, {"timestamp": [8428.78, 8431.66], "text": " tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner"}, {"timestamp": [8431.66, 8436.7], "text": " tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est"}, {"timestamp": [8436.7, 8439.34], "text": " disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle"}, {"timestamp": [8439.34, 8451.36], "text": " vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}]}}