{"115": {"text": " Il y a un proverbe africain que j'adore qui dit \u00ab les poules savent quand le jour se l\u00e8ve, mais elles laissent au coq le soin de l'annoncer \u00bb. Mais c'est elles qui font le job. Ils disent tout ce proverbe. C'est elles qui font le job. Ce que je dis maintenant aux filles et aux jeunes femmes, c'est \u00ab ayez plus confiance en vous \u00bb. Et c'est paradoxal puisque moi j'ai rarement eu beaucoup de confiance en moi et j'ai v\u00e9cu dans les doutes. Je pense que le doute aide \u00e0 se construire parce qu'il ne faut pas... Il faut douter beaucoup pour arriver \u00e0 quelque chose de solide. Au bout d'un mois, les gens se disaient de toute fa\u00e7on, elle est l\u00e0 parce que c'est la ma\u00eetresse du patron. Donc j'ai \u00e9t\u00e9 tellement choqu\u00e9e. C'\u00e9tait le cas ? Non. En plus, c'est d\u00e9gueulasse. Non, c'est d\u00e9gueulasse. Et j'ai \u00e9t\u00e9 tellement choqu\u00e9e. Je me\u00e9tait le cas ? Non ! D'accord, bah en plus c'est d\u00e9gueulasse ! Non, ouais c'est d\u00e9gueulasse. Et j'ai \u00e9t\u00e9 tellement choqu\u00e9e, je me suis dit, si c'est \u00e7a l'entreprise, il faut que ce soit mes propres entreprises. C'est mon c\u00f4t\u00e9 dingue, d'ailleurs. Beaucoup de gens pensent que je suis f\u00eal\u00e9e, et je le suis, comme souvent les entrepreneurs d'ailleurs. Parce qu'on est port\u00e9 par quelque chose, on ne sait pas d'o\u00f9 \u00e7a vient, sinon peut-\u00eatre un d\u00e9sir de libert\u00e9. Une chose que j'ai gagn\u00e9 de vieillir, c'est que \u00e7a m'est \u00e9gal de ne pas \u00eatre aim\u00e9, maintenant. J'ai cherch\u00e9 \u00e0 \u00eatre aim\u00e9 toute ma vie, aujourd'hui je m'en fous. J'ai besoin d'\u00eatre aim\u00e9 par mon mari, par mes enfants et mes petits-enfants. Comment est-ce que tu progresses ? En regardant les gens, en regardant le monde se transformer, en essayant, ce que je vais dire peut para\u00eetre pr\u00e9tentieux, de voir justement comment il va se transformer, voir ce que je peux faire. Et je me suis dit, mais c'est \u00e7a que je vais faire, je vais cr\u00e9er l'\u00e9quivalent pour les femmes, parce que comment est-ce qu'on peut concevoir, penser le monde sans la moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9 ? Voil\u00e0, je pense que si \u00e7a peut servir, c'est vachement bien, surtout aux femmes. Il faut qu'elles aient plus confiance en elles, qu'elles soient plus solides et si je peux leur apporter \u00e7a, l\u00e0 j'aurais r\u00e9ussi ma vie. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes, qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyenne. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle LegalStart, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entreprenariale, parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment Legal Start peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, Legal Start c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent Legal Start et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus de tout \u00e7a LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9 donc Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur LegalStart, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT ! Je suis donc chez Aude. Salut Aude ! Salut ! Je suis ravi. Alors, il se trouve que c'est la deuxi\u00e8me fois qu'on se rencontre. Puisque je suis pass\u00e9 ici sur un rendez-vous manqu\u00e9, avec un peu de retard de mon c\u00f4t\u00e9 et toi pas forc\u00e9ment d'avoir pr\u00e9vu suffisamment de temps derri\u00e8re. Donc, \u00e7a nous a permis de faire connaissance il n'y a pas tr\u00e8s longtemps. Haute de Thuyn, je suis ravi d'enregistrer avec toi, \u00e7a fait assez longtemps qu'on se tourne autour parce que tu as un agenda. Au-del\u00e0 de l'agenda, en plus, tu n'es pas souvent \u00e0 Paris, m\u00eame si j'ai l'impression que c'est un endroit qui te pla\u00eet, que tu as des attaches ici, mais g\u00e9n\u00e9ralement quand j'essaie de savoir o\u00f9 tu es, tu es entre le Togo, le Nigeria, le Maroc, beaucoup de pays africains, mais pas que. Voil\u00e0, alors on va aller creuser dans tout \u00e7a, mais d'abord ma ch\u00e8re Vaud, je te propose de te pr\u00e9senter. Et bien je... Comment me pr\u00e9senter ? Je suis un entrepreneur recidiviste ou autrement dit un serial entrepreneur puisque j'ai cr\u00e9\u00e9 ma premi\u00e8re bo\u00eete \u00e0 22 ans ne sachant rien faire et surtout apr\u00e8s avoir eu une courte exp\u00e9rience dans une bo\u00eete o\u00f9 j'\u00e9tais rentr\u00e9e, je ne sais m\u00eame plus pour faire quoi. Et au bout d'un mois, les gens se disaient de toute fa\u00e7on, elle est l\u00e0 parce que c'est la ma\u00eetresse du patron. Donc, j'ai \u00e9t\u00e9 tellement choqu\u00e9e. C'est le cas ? Non. En plus, c'est d\u00e9gueulasse. Non, c'est d\u00e9gueulasse. Et j'ai \u00e9t\u00e9 tellement choqu\u00e9e. Je me suis dit, si c'est \u00e7a l'entreprise, il faut que ce soit mes propres entreprises et je pense que j'avais aussi ce temp\u00e9rament et donc voil\u00e0 j'ai cr\u00e9\u00e9 ma premi\u00e8re bo\u00eete \u00e0 22 ans qui \u00e9tait un journal en province. D'accord, un quotidien ? Non c'\u00e9tait un hebdomadaire de petites annonces comme il y en avait beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque. Et j'adorais la presse. Ce n'\u00e9tait pas vraiment la presse parce qu'il y avait quelques papiers, mais peu, mais j'adore le papier, j'adore l'imprimerie. Quand on m'avait des petites, d'ailleurs, je donnais des cours sur Gutenberg, jusqu'au jour o\u00f9 Gutenberg, pour eux, c'\u00e9tait totalement p\u00e9rim\u00e9 parce qu'\u00e9videmment, les ordinateurs \u00e9taient l\u00e0 et que Gutenberg, il s'en foute. Mais voil\u00e0, j'adore la chose imprim\u00e9e. Je veux absolument revenir sur ce point parce que je voudrais comprendre comment tu fais \u00e7a \u00e0 22 ans. Mais avant tout \u00e7a, tu viens de parler de ta fille, tu m'as parl\u00e9 juste avant de ta petite fille qui te piquait tes v\u00eatements d'ailleurs. Et tu es entour\u00e9e de femmes depuis toujours. C'est vraiment, enfin je veux dire... Oui, j'ai cinq soeurs. C'est \u00e7a. J'ai cinq soeurs et dans ma famille les hommes mouraient en plus t\u00f4t. Et donc c'\u00e9tait une famille et un environnement de femmes et qui a... je trouvais pas \u00e7a tr\u00e8s bien d'ailleurs, parce que c'\u00e9tait des femmes qui, lorsque les hommes \u00e9taient encore vivants, ne serait-ce que mon p\u00e8re, c'\u00e9tait des femmes soumises. Et \u00e7a me gonflait de voir \u00e7a. Et puis surtout, moi j'ai v\u00e9cu une chose extr\u00eamement difficile, et je pense que toute ma vie vient de l\u00e0, c'est qu'\u00e0 chaque fois que ma m\u00e8re avait une fille, donc j'ai cinq soeurs, depuis toute petite, je me souviens de l'entendre dire \u00ab zut, encore une fille ! \u00bb et donc j'ai consid\u00e9r\u00e9 que moi \u00e9tant fille, elle ne me d\u00e9sirait pas et comme j'\u00e9tais la seconde, je suis donc en col\u00e8re depuis toujours. Je suis en col\u00e8re parce que je ne comprenais pas comment est-ce qu'une maman pouvait dire \u00e7a. Et j'\u00e9tais en col\u00e8re et j'\u00e9tais une enfant extr\u00eamement difficile, sans doute pour cette raison-l\u00e0. Enfin s\u00fbrement, parce qu'apr\u00e8s j'ai fait un travail analytique pour gu\u00e9rir de \u00e7a, et on ne se gu\u00e9rit pas de \u00e7a. Mais j'\u00e9tais entour\u00e9e de femmes avec une grand-m\u00e8re tr\u00e8s forte personnalit\u00e9. Tu crois que les cinq soeurs tu t'en aurais eu moins s'il y avait eu un gar\u00e7on qui \u00e9tait arriv\u00e9 avant ? Ah oui puisque ma m\u00e8re, si mon p\u00e8re n'\u00e9tait pas mort en cours de route, on serait 12. Elle aurait continu\u00e9 \u00e0 faire des enfants jusqu'\u00e0 avoir un fils. T'imagines s'il y avait eu un gar\u00e7on qui arrivait dans tout \u00e7a, en plus \u00e7a aurait presque \u00e9t\u00e9 pire pour toi. Le fait qu'il n'y en ait pas eu, peut-\u00eatre que du coup... Non, je crois pas. Enfin, c'est... Non, je crois que c'est... Et j'ai beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi apr\u00e8s, d'ailleurs, sur l'\u00e9quilibre homme-femme. Mais non, j'aurais bien aim\u00e9. J'aurais bien aim\u00e9 parce que moi, je me prenais pour un mec en plus, toute petite. Mais \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 le Messie dans la famille. Oui, \u00e9videmment. \u00c9videmment. Mais j'\u00e9tais tellement en col\u00e8re que \u00e7a n'aurait pas eu d'impact. Ma col\u00e8re dominait, je crois r\u00e9ellement. Ma col\u00e8re dominait tout. D'accord. Et tu \u00e9tais la seule en col\u00e8re, je veux dire. Tu dis, elles \u00e9taient soumises. Oui, mes soeurs. seules en col\u00e8re, je veux dire, tu dis qu'elles \u00e9taient soumises. Oui, mais m\u00eame mes s\u0153urs, elles sont soumises aussi. Elles ne comprennent pas ce que je fais. Elles ne cherchent pas, elles n'ont m\u00eame pas cherch\u00e9 \u00e0 comprendre. Je suis pour elles une chose un peu \u00e9trange. Et puis, je suis partie tr\u00e8s t\u00f4t puisque j'\u00e9tais tellement en conflit avec cette famille qui, malheureusement, ne m'apportait pas grand chose. Voil\u00e0, je suis venue \u00e0 Paris, vivre chez une de mes tantes qui \u00e9tait c\u00e9libataire. Et en gros, ma m\u00e8re, en faisant \u00e7a, s'est d\u00e9barrass\u00e9e de moi. C'est hyper dur ce que tu dis. Oui, je sais. Quand tu dis cette famille qui ne m'apportait pas grand chose. Oui, je sais, j'en suis tr\u00e8s consciente et j'ose m\u00eame dire que c'\u00e9tait une famille qui n'\u00e9tait pas tr\u00e8s intelligente. Je peux le dire parce que j'ai fait un tel travail analytique. J'ai d\u00e9pens\u00e9 une blinde en psy toute ma vie pour arriver \u00e0 vivre avec \u00e7a, avec ma personnalit\u00e9 atypique, avec mes cheveux roux qui \u00e9taient une horreur pour moi. Mais c'est comme \u00e7a. Je veux dire, chacun a... Moi j'ai donn\u00e9 une apparence toute ma vie de femme qui r\u00e9ussissait, tout \u00e7a, et en r\u00e9alit\u00e9 il y avait beaucoup de souffrance derri\u00e8re tout \u00e7a. Et je me suis aussi construite sur la souffrance. Quand tu parles de cette notion d'intelligence, c'est quelque chose qui, j'ai l'impression de temps en temps aujourd'hui, choque de plus en plus, c'est-\u00e0-dire quand on part de personnes qui ne sont pas intelligentes ou qu'on se met plus... Comment \u00e7a se mat\u00e9rialisait ? Je ne veux pas rentrer dans cette analyse d'ailleurs, mais... Moi, je les ignorais. Les gens pas intelligents, je les ignorais. comment \u00e7a se mat\u00e9rialisait ou comment \u00e7a... je veux pas rentrer dans cette analyse d'ailleurs mais... Moi je les ignorais, c'est-\u00e0-dire les gens pas intelligents, je les ignorais. J'avais une esp\u00e8ce de... je m'\u00e9cartais d'eux et j'\u00e9tais fascin\u00e9e par les gens intelligents que je rencontrais. Et donc j'allais spontan\u00e9ment vers cela parce qu'avec le sentiment qu'ils allaient m'apprendre quelque chose. Et je ne m'en rendais m\u00eame pas compte \u00e9videmment, c'est longtemps apr\u00e8s que j'ai r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a. Et puis tout \u00e7a se passait dans un petit village en Bretagne o\u00f9 c'est tr\u00e8s ferm\u00e9, c'est tr\u00e8s religieux, c'est tr\u00e8s catho et en m\u00eame temps ce catholicisme, enfin cette religion qui envahissait tout. Moi c'\u00e9tait ma grand-m\u00e8re allait trois fois par jour \u00e0 l'\u00e9glise et j'avais un cousin cur\u00e9 et qui se tapait toutes les filles du village o\u00f9 il \u00e9tait et donc l\u00e0 aussi \u00e7a me r\u00e9voltait donc ma col\u00e8re ne faisait que grandir quand je voyais \u00e7a. Donc tu t'es extrait. Oui je me suis... Il fallait, il fallait, c'\u00e9tait une question de survie. Et ta tante \u00e9tait la soeur de ton p\u00e8re ou de ta m\u00e8re ? Non, c'\u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re. D'accord. Et c'est une femme qui avait une chose particuli\u00e8re, elle travaillait aux \u00c9chos, elle \u00e9tait l'expert comptable du journal Les \u00c9chos. D'accord. C'est comme \u00e7a que j'ai... Mon coup de foudre avec la presse vient de \u00e7a. Et depuis toute petite aussi, je lis beaucoup beaucoup beaucoup, mais ma vraie relation avec la presse, c'est quand j'allais la voir aux \u00e9chos sur les Champs-Elys\u00e9es et que je rencontrais Madame B\u00e9thout, qui me fascinait. Et elle, elle \u00e9tait c\u00e9libataire, encore une femme, elle \u00e9tait c\u00e9libataire parce qu'elle avait perdu son fianc\u00e9 \u00e0 la guerre. Et donc voil\u00e0, par je ne sais pas pourquoi, elle a eu la b\u00eatise de ne plus jamais regarder un homme, donc c'\u00e9tait une vieille femme, qui comme souvent \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0, mais \u00e7a arrive encore, de ce fait vieillissait mal. Elle \u00e9tait vieille avant d'\u00eatre vieille. Mais elle avait une quelque chose, D'ailleurs, c'est un peu aussi ma famille est comme \u00e7a. Et \u00e7a, j'en ai fait le constat. Apr\u00e8s, c'est la gentillesse. C'est-\u00e0-dire qu'il n'y a aucune m\u00e9chancet\u00e9. Jamais pas de... Mes s\u0153urs, elles ne sont pas envieuses, elles ne sont pas. Et cette gentillesse qui, je consid\u00e8re \u00e7a comme une des plus grandes valeurs de notre \u00e9poque, les gens gentils, \u00e9tait une des sp\u00e9cialit\u00e9s, c'\u00e9tait la sp\u00e9cialit\u00e9 de cette tante. D'accord, donc il y avait quand m\u00eame quelques belles valeurs dans tout \u00e7a. Oui bien s\u00fbr, c'\u00e9tait pas Zola non plus. Donc non, le probl\u00e8me c'\u00e9tait le contraste entre une personnalit\u00e9 un peu atypique qui \u00e9tait la mienne, une force qui \u00e9tait li\u00e9e \u00e0 la col\u00e8re, parce que la col\u00e8re c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de cr\u00e9er sur la col\u00e8re, plut\u00f4t que de s'enfermer sur la col\u00e8re parce que je pense que \u00e7a peut rendre fou. Et moi j'ai mis cette col\u00e8re au profit de beaucoup de choses dans ma vie, encore maintenant avec ce que je fais. C'est la col\u00e8re, quand je regarde l'hypocrisie \u00e0 l'\u00e9gard des femmes, c'est tr\u00e8s faux cul tout ce qu'on vit. Des bo\u00eetes, il y en a deux l\u00e0 qui vont quitter la France pour ne pas avoir 40% de femmes dans leur conseil. C'est ahurissant. S'il n'y avait pas eu les quotas, dont le Women's Forum est d'ailleurs \u00e0 l'origine des quotas, on mettrait ici en France 250 ans pour arriver \u00e0 une parit\u00e9. Et en Italie 700, donc \u00e7a va. Je sens qu'on va bien se marrer aujourd'hui, Aude. T'as pas la langue dans ta poche au moins. Alors 17 ans tu d\u00e9barques \u00e0 Paris, dans ce monde qu'est le tien qui est un monde de femmes alors, 22 ans tu montes ton premier business qui est un journal. Oui mais j'\u00e9tais aussi, je me suis mari\u00e9e aussi \u00e0 22 ans. D'accord. Avec un homme c'est tout \u00e7a est tr\u00e8s compliqu\u00e9, je sais pas s'il faut rentrer dans tout \u00e7a mais il avait le m\u00eame \u00e2ge que ma m\u00e8re. Donc comme d\u00e9j\u00e0 j'\u00e9tais dans une relation difficile avec elle, elle a arr\u00eat\u00e9 de me voir compl\u00e8tement. Elle \u00e9tait \u00e0 ton mariage au moins ? Non non pas du tout. Ils \u00e9taient n\u00e9s le m\u00eame mois de la m\u00eame ann\u00e9e. C'\u00e9tait une forme de r\u00e9volte aussi ? Non, \u00e7a s'explique tr\u00e8s bien en psychanalyse, qui est d'\u00e9pouser le p\u00e8re. Les psychanalystes l'expliquent tr\u00e8s bien. Et il \u00e9tait beau, il avait 25 ans de plus que moi, j'avais 22 ans et on ne voit pas la diff\u00e9rence d'\u00e2ge. D'ailleurs, quand on \u00e9pouse un homme, moi je 22 ans, il en avait pas 50 et on ne voit pas. Voil\u00e0 donc et c'est le p\u00e8re de ma fille. Je te confirme, moi j'ai, enfin je sais pas pour toi, mais j'ai quand m\u00eame l'impression d'avoir 22 ans moi. A priori tu vois que je les ai pas. Tu sais pas quel \u00e2ge tu as toi dans ta t\u00eate. Je veux pas savoir ton \u00e2ge, c'est pas ce qui m'int\u00e9resse. Mais t'as l'impression d'avoir 32 ans. Moi je le dis parce que, en plus je d\u00e9teste vieillir moi. dans ta t\u00eate, de dire non je veux pas savoir ton \u00e2ge, c'est pas ce qui m'int\u00e9resse, mais est-ce que t'as l'impression d'avoir 32 ans ? Moi je le dis parce que, en plus je d\u00e9teste vieillir moi, c'est-\u00e0-dire que l'avantage de l'\u00e2ge, d'abord l'inconv\u00e9nient c'est qu'on a mal au genou, bon, l'avantage c'est la libert\u00e9 de parole. Est-ce que t'as l'impression d'avoir toujours 32 ans ? Non, parce que justement j'ai mal au genou. \u00c7a te le rappelle un peu tous les jours. Oui, c'est \u00e9vident que c'est plus dur le matin de se mettre en route, que je vois par rapport aux jeunes, je suis moins agile, non pas intellectuellement, j'esp\u00e8re, quoique j'ai un d\u00e9faut de m\u00e9moire, ce que je trouve toujours un peu inqui\u00e9tant, \u00e9videmment, mais je n'ai pas cette agilit\u00e9 que permet le num\u00e9rique et qui est formidable dans le monde nouveau vers lequel on va. Donc j'essaie d'\u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s, de faire avec ces nouveaux \u00e0 la fois outils, m\u00e9dias et tout \u00e7a, mais je n'ai pas cette agilit\u00e9 par exemple de mon \u00e9quipe et je trouve \u00e7a un peu dommage. Et puis globalement, je n'aime pas cette agilit\u00e9 par exemple de mon \u00e9quipe et je trouve \u00e7a un peu dommage. Et puis globalement je n'aime pas vieillir. Quand je vois les autres femmes... Juste, Aude nous ment en ce moment, elle dit tout \u00e7a, mais elle est entour\u00e9e d'un ordinateur, d'un iPhone, de tout \u00e7a et je l'ai vu un peu manipuler tout \u00e7a. Elle n'est pas quand m\u00eame compl\u00e8tement... Je tiens juste \u00e0 te dire, \u00e0 la ramasse, on est loin de l\u00e0. Non, mais je ne suis pas non plus de cette agilit\u00e9 formidable qui permet de gagner du temps, d'aller plus vite. Voil\u00e0, une des choses qui me fascine aujourd'hui, c'est l'intelligence artificielle et qui me fait peur parce que c'est un domaine d'hommes mais on y reviendra peut-\u00eatre. Oui, avec grand plaisir. Je pense que \u00e7a va pouvoir r\u00e9duire aussi le gap sur certaines choses. Le fait de pouvoir parler aussi \u00e0 des t\u00e9l\u00e9phones ou \u00e0 la machine va changer un peu l'appr\u00e9hension probablement. C'est-\u00e0-dire que tout le monde aura acc\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 tout beaucoup plus facilement qu'\u00e0 des moments o\u00f9 il faut, si tu sais faire trois bouts de code, tu es un... Tr\u00e8s bien. Alors revenons \u00e0 notre p\u00e9riode 22 ans. Donc tu te maries, tu montes une bo\u00eete. D'accord. Un journal. D'accord. ans. Donc tu te maries, tu montes une bo\u00eete. D'accord. Un journal. D'accord. J'ai ador\u00e9. Comment tu montes un journal \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0 ? Donc c'est comment tu le finances ? Qui est-ce que tu vas voir ? Parce que c'\u00e9tait en province. Je vais voir. Tout \u00e7a, c'est dr\u00f4le parce qu'on n'\u00e9tait pas du tout \u00e0 l'\u00e8re de l'informatique ou tr\u00e8s peu. C'\u00e9tait dans Lyon. Mais m\u00eame pas \u00e0 l'\u00e8re de la cr\u00e9ation de bo\u00eetes. Je veux dire, c'est pas facile de cr\u00e9er une bo\u00eete \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0. Non, mais je ne me suis jamais pos\u00e9 la question. C'est \u00e7a, je ne me suis jamais pos\u00e9 la question. Je faisais les choses quand elles me semblaient \u00eatre naturelles et j'y allais sans r\u00e9fl\u00e9chir. Et vraiment, c'est assez, c'est mon c\u00f4t\u00e9 dingue d'ailleurs, que tout le monde, beaucoup de gens pensent que je suis f\u00eal\u00e9 et je le suis, comme souvent les entrepreneurs d'ailleurs. Parce qu'on est port\u00e9 par quelque chose, on ne sait pas d'o\u00f9 \u00e7a vient, sinon peut-\u00eatre un d\u00e9sir de libert\u00e9 qu'ont les entrepreneurs. Moi j'avais eu cette petite exp\u00e9rience avant, mais j'avais eu d'autres exp\u00e9riences. J'ai \u00e9t\u00e9 standardiste aussi. C'est comme \u00e7a que j'ai connu Fran\u00e7ois Zolto avant. Donc, encore, j'ai \u00e9t\u00e9 mannequin parce que j'avais la taille que j'avais et que j'\u00e9tais rousse, mais qui \u00e9tait une souffrance \u00e9norme. Jusqu'au jour o\u00f9 on m'a demand\u00e9 d'\u00eatre mannequin. Donc \u00e7a, \u00e7a m'a aid\u00e9. J'ai d\u00fb \u00e9viter de d\u00e9penser un peu plus d'argent en psy \u00e0 ce moment-l\u00e0. Je te rassure, moi je pense que les plus belles femmes sont rousses. Oui, mais \u00e0 notre \u00e9poque, oui. Quoique, dans le dernier livre que j'ai \u00e9crit, je parle quand m\u00eame d'un petit gar\u00e7on, Math\u00e9o, qui s'est suicid\u00e9 parce qu'il \u00e9tait roux et que les roux continuent \u00e0 \u00eatre stigmatis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole. Moi, je le sais par mes petits enfants. Mon petit fils est n\u00e9 roux, avec des cheveux pas trop roux. Et heureusement pour lui, parce que moi qui l'\u00e9tais beaucoup plus, la souffrance de la diff\u00e9rence \u00e9tait terrible. Et puis de dire tu as pris le soleil \u00e0 travers une passoire, c'\u00e9tait horrible. Ce que les enfants sont capables de faire est horrible. Et moi, je l'ai v\u00e9cu, \u00e7a. Et en plus, vivant en Bretagne, le soleil en Bretagne est curieusement beaucoup plus fort et agressif que dans le midi, par exemple. Et donc, j'ai \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 pour coup de soleil. Enfin, des choses... Voil\u00e0, c'\u00e9tait... Non, tout \u00e7a fait aussi partie de ma vie, et de ma construction, avec toutes ces douleurs-l\u00e0 et toutes ces souffrances qui ne partiront jamais, qui font ce que je suis aussi. Voil\u00e0. \u2014 Je pourrais rentrer l\u00e0-dedans, parce que je sais pas s'il faut, si c'est le propos l\u00e0, mais c'est vrai que la m\u00e9chancet\u00e9 des enfants, j'ai l'impression qu'on peut rien y faire, c'est-\u00e0-dire que c'est l'apprentissage de la m\u00e9chancet\u00e9, c'est-\u00e0-dire souvent... De la vie. De la vie, je veux dire, moi je sais que j'ai eu des p\u00e9riodes o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 m\u00e9chant au coll\u00e8ge, que je regrette \u00e9norm\u00e9ment, parce qu'en fait je d\u00e9teste la m\u00e9chanccet\u00e9 mais il a fallu que je passe par l\u00e0 o\u00f9 je la vive au travers de moi ou au travers d'autres d'ailleurs Mais c'est vrai je pense que \u00e7a a toujours exist\u00e9 mais ce que je vois aussi c'est que aujourd'hui d'abord on en parle plus parce que de tout temps il y a eu des enfants malmen\u00e9s par d'autres il y a toujours eu des enfants qui \u00e9taient, parce que leur nature \u00e9tait comme \u00e7a, plus timide ou qui avaient des d\u00e9fauts physiques et qui de ce fait devenaient... enfin ils \u00e9taient harcel\u00e9s. Il y a toujours eu \u00e7a, les enfants sont comme \u00e7a. Mais, moi je le vois lorsque j'en parle avec mes petits enfants, l'\u00e9ducation peut faire une diff\u00e9rence et c'est le sujet majeur de notre soci\u00e9t\u00e9 qui est celle d'\u00e9duquer les enfants et de les \u00e9duquer avec des valeurs et de ne jamais c\u00e9der sur ces valeurs, jamais, jamais. C'est vrai, je te rejoins l\u00e0-dessus. Donc comment on cr\u00e9e un journal \u00e0 22 ans ? C'est quoi la premi\u00e8re \u00e9tape ? Le premier jour, tu fais quoi ? Tu vas o\u00f9 ? Tu vas voir l'imprimeur ? C'est tellement vieux. Oui, je vais voir un imprimeur, mais d'abord, c'\u00e9tait un journal, comme \u00e0 l'\u00e9poque, il y en avait beaucoup, qui \u00e9taient ces journaux de petites annonces. Mais donc, il faut les vendre. Qui les vend ? Non, alors c'\u00e9tait des journaux... Moi, j'avais une sp\u00e9cialit\u00e9. Normalement, ces journaux-l\u00e0 \u00e9taient des gratuits, qui \u00e9taient diffus\u00e9s chez les commer\u00e7ants, qui \u00e9taient diffus\u00e9s chez les commer\u00e7ants, qui \u00e9taient diffus\u00e9s... Et moi j'ai eu assez rapidement, je crois au bout de deux ans, la bonne id\u00e9e Lyon, la Bourgogne est une r\u00e9gion de r\u00e9sidence secondaire et donc je les vendais, je sais plus comment j'ai fait, par abonnement aux personnes qui avaient des r\u00e9sidences secondaires. Pourquoi ? Parce qu'il y avait des rubriques de vente de meubles anciens et tout le monde \u00e0 l'\u00e9poque, le rustique marchait beaucoup. Oui, c'est fini aujourd'hui. Ou c'est en tout cas beaucoup moins... Bien s\u00fbr. Et donc, \u00e7a, c'\u00e9tait une des tr\u00e8s grosses rubriques que nous avions. Il y avait aussi, bien s\u00fbr, tout ce qui \u00e9tait emploi, recherche et offre d'emploi. Et je ne me souviens plus... Si je crois qu'on avait aussi un truc de rencontre, c'\u00e9tait le mythique de l'\u00e9poque quoi, parce que c'\u00e9tait \u00e7a les journaux gratuits. Et comme il n'y en avait pas, c'est facile d'\u00eatre leader et tout \u00e7a a dur\u00e9 le temps de mon mariage. Et comme j'avais un mari qui ne bossait pas des masses, c'est moi qui bossais et j'adorais \u00e7a. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai... \u00c7a marchait ? Tu rapportais de l'argent \u00e0 la maison ? Oui, bien s\u00fbr, \u00e7a marchait tr\u00e8s bien. \u00c7a marchait tr\u00e8s tr\u00e8s bien. Mais tu faisais tout du coup ? Tu avais des employ\u00e9s ? Non, je n'avais pas. Rien de ce posait comme question. Cette \u00e9poque-l\u00e0, c'est quand m\u00eame presque... c'est l'ancien monde. Quand on voit la fa\u00e7on, j'en parle sur le plan de la technologie surtout. Les transactions \u00e9taient en cache ? Non, non, quand m\u00eame pas. C'\u00e9tait une structure assez normale, mais il se trouve que j'adore l'imprimerie et donc on composait au d\u00e9but le journal sur des linotipies et j'habitais une ferme avec mon premier mari et on avait achet\u00e9 des linotipies. Et puis, mais \u00e7a, \u00e7a a dur\u00e9 tr\u00e8s peu. Et ensuite, je les ai gard\u00e9s, j'en ai fait une collection de machines. J'adorais les caract\u00e8res et donc j'allais les acheter dans les imprimeries, dans les ventes et tout \u00e7a. J'adore \u00e7a. J'adore l'\u00e9criture et c'est une des choses qui me fascine le plus. Donc tu l'as revendu ce business ? Alors je l'ai revendu quand j'ai divorc\u00e9. T'as revendu ton mari avec ? Oui presque. C'est \u00e0 dire que je suis partie sans rien. \u00c7a c'\u00e9tait une grande \u00e9tape de ma vie. Plut\u00f4t que d'avoir un divorce difficile, j'ai du mal dans la bagarre, j'ai beaucoup de mal dans les bagarres. J'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 tout laisser. Donc je suis partie avec ma fille sous le bras, ses v\u00eatements et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout et j'ai red\u00e9marr\u00e9 \u00e0 z\u00e9ro, compl\u00e8tement. Et j'avais, je sais pas quel \u00e2ge j'avais, 29 ou 30 ans. Tu lui as laiss\u00e9 un bon piqure du coup ? Je lui ai laiss\u00e9 la bo\u00eete, il l'a vendue, et puis voil\u00e0, c'est la maison, tout. Mais je ne savais m\u00eame pas la valeur de tout \u00e7a. Ce que je voulais, c'\u00e9tait partir parce que ce n'\u00e9tait pas le mari qu'il me fallait. Mais c'est le p\u00e8re de ma fille, aujourd'hui il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, et voil\u00e0, j'ai une fille formidable et on l'a faite \u00e0 deux. Donc c'est le souvenir de \u00e7a et puis c'est surtout voil\u00e0 et c'est apr\u00e8s d'ailleurs parce que c'est lui qui s'appelle Thuyn. Le nom vient de lui alors \u00e7a \u00e7a amuse beaucoup les gens parce qu'ils me prennent pour une aristocrate. Il se trouve que Thuyn c'\u00e9tait... c'est une famille int\u00e9ressante. Tu dois plut\u00f4t avoir un nom en hec \u00e0 la fin fin, toi, si tu viens de Bretagne, non ? Non, c'\u00e9tait Leroux. Ah, Leroux, oui. T'aurais pu \u00eatre l'autre, d'accord. C'\u00e9tait le plus petit nom. C'\u00e9tait par hasard, probablement. Non, bien s\u00fbr. En Bretagne, on a souvent des noms qui signifient, qui sont en lien avec l'endroit, avec, voil\u00e0, et puis y compris le c\u00f4t\u00e9 t\u00eatu qui n'est pas neutre et qui est r\u00e9el chez les bretons. Et donc voil\u00e0 et puis j'ai gard\u00e9 son nom, c'\u00e9tait m\u00eame act\u00e9 dans l'acte de divorce. Je le garde parce que j'avais recommenc\u00e9 assez vite \u00e0 travailler \u00e0 Paris et donc voil\u00e0 j'aimais bien ce nom. Et c'\u00e9tait pas ne m\u00eame pas, je ne mesurais pas encore ce qu'une particule pouvait provoquer. Apr\u00e8s je l'ai mesur\u00e9 et utilis\u00e9 d'ailleurs. Donc retour \u00e0 Paris, en fait qui est devenu ton nouveau base camp quoi. Il se trouve que j'ai une passion pour Paris. Passion folle. L\u00e0, quand il y a des lumi\u00e8res comme \u00e7a, je peux m'arr\u00eater sur un pont, on a beau me klaxonner, je vais rester pour regarder Paris \u00e0 droite \u00e0 gauche. Quand je passe sur les ponts, je suis fascin\u00e9e par Paris, par ce que l'homme est capable de construire, et puis par les Parisiens aussi, leur attitude. \u00c7a, \u00e7a ne cesse de me fasciner, quand m\u00eame. Ils sont tellement paradoxales, et puis ne r\u00e9alisent pas qu'on a tout. C'est-\u00e0-dire que moi, j'ai aussi cette vision-l\u00e0, maintenant que je vais beaucoup en Afrique, et quand je reviens, je mesure encore plus quelle chance nous avons de vivre en France, et particuli\u00e8rement \u00e0 Paris. Je suis d'accord, je pense que c'est aussi avons de vivre en France et particuli\u00e8rement \u00e0 Paris. Je suis d'accord, je pense que c'est aussi assez largement en France, mais en ce qui me concerne, la semaine derni\u00e8re j'\u00e9tais \u00e0 Tunis et je me faisais la remarque du nombre de travaux, notamment publics, qu'on a. C'est-\u00e0-dire que l\u00e0, je sais pas, en bas de chez moi dans le 17e, il y a l'extension de la ligne de tramway et puis d\u00e8s que'est \u00e0 dire que l\u00e0, je sais pas, en bas de chez moi dans le 17e, il y a l'extension de la ligne de tramway et puis d\u00e8s que tu vas \u00e0 droite \u00e0 gauche, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mon bureau, il y a l'extension de la ligne 14, enfin il y a un nombre de chantiers tout le temps, \u00e7a s'am\u00e9liore, etc. Et tu vois le fl\u00e9au dans certaines villes africaines et ailleurs d'ailleurs, mais c'est le manque de d\u00e9veloppement, c'est \u00e0 dire l\u00e0-bas, il y a une infrastructure qui date, en tout cas de tramways, qui date d'il y a je pense 40 ans et on va dire l'\u00e9volution majeure des transports publics tunisiens. J'ai beaucoup d'affect pour cette ville. Attention, il ne faut pas me pr\u00eater, il y a plein d'autres valeurs, mais je pense que la difficult\u00e9 de d\u00e9veloppement, c'est \u00e7a, c'est que le grand changement, c'est d'avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 les anciens bus de la RATP, toujours la m\u00eame couleur. Et \u00e7a pose un autre sujet, surtout, qui est celui de la pollution de presque toutes les capitales africaines. \u00c0 cause de \u00e7a, parce qu'on leur fourgue nos vieilles voitures, nos vieux bus. Alors maintenant, par exemple, au Maroc, c'est interdit. Plus de cinq ans, c'est impossible de venir avec une voiture ou un car. Mais les autres pays subsahariens les prennent et \u00e7a cr\u00e9e des pollutions majeures. D'ailleurs \u00e7a m'a donn\u00e9 une id\u00e9e, j'ai propos\u00e9 \u00e0 un ministre l'autre jour, parce que Marrakech o\u00f9 je vis un peu, est tellement pollu\u00e9, que je lui ai propos\u00e9 qu'il cr\u00e9e un garage mais uniquement avec des femmes. Parce que sinon, quand les gens vont faire un contr\u00f4le technique, il suffit qu'ils donnent un billet et on leur dit voil\u00e0 c'est r\u00e9par\u00e9. En r\u00e9alit\u00e9, ce n'est pas r\u00e9par\u00e9 parce que la corruption est l\u00e0 aussi. Mais bon, \u00e7a nous entra\u00eene sur un autre sujet. On va venir dans tout \u00e7a, mais c'est hyper int\u00e9ressant parce qu'en effet, je ne l'ai pas pr\u00e9cis\u00e9. Donc, je t'ai demand\u00e9 de te pr\u00e9senter. On est parti billet en t\u00eate sur toute cette histoire. Mais tu diriges et tu as cr\u00e9\u00e9 le Women's Forum, certes, mais aujourd'hui, Women in Africa, que tu pr\u00e9sides \u00e9galement. Non, plus, j'ai d\u00e9missionn\u00e9 de tout parce que... donc je l'ai cr\u00e9\u00e9, je suis fondatrice et je suis chair of the board, mais j'ai d\u00e9missionn\u00e9 parce que j'ai re\u00e7u de tels scuds et de telles attaques, parce que tout le monde disait c'est formidable ce que vous faites, c'est dommage vous \u00eates blanche. Et donc voil\u00e0, je raconterai aussi \u00e7a peut-\u00eatre plus tard, parce que c'est une exp\u00e9rience extr\u00eamement int\u00e9ressante et \u00e7a continue un peu. Enfin, c'est calm\u00e9 dans les grandes lignes, mais quand m\u00eame, ils ont... et surtout les pays d'Afrique de l'Ouest qui sont tr\u00e8s schizophr\u00e8nes par rapport \u00e0 l'Afrance. En Afrique de l'Est, les pays anglophones, ce n'est pas un sujet. D'accord. Est-ce qu'ils cr\u00e9ent un boulevard pour la Chine notamment, j'ai l'impression en ce moment ? Ce n'est pas que \u00e7a cr\u00e9e, c'est que le boulevard est cr\u00e9\u00e9 par les Chinois. Et donc ils circulent sur le boulevard, ils y cr\u00e9ent des immeubles, ils y cr\u00e9ent des a\u00e9roports. L'autre jour, il y a une semaine, j'\u00e9tais \u00e0 Abuja au Nigeria, l'a\u00e9roport est cr\u00e9\u00e9 par des chinois. En \u00c9thiopie, l'Union africaine, le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par des chinois et les infrastructures, presque toutes, sont cr\u00e9\u00e9es par des chinois. Et y compris, ce qui se passe en Afrique est incroyable puisque le gouvernement chinois, qui n'a pas beaucoup de complexe, ni d'\u00e9tat d'\u00e2me, envoie des mecs seuls. Et donc ces mecs, il y a des femmes et donc ils font des enfants et on est en train d'assister, particuli\u00e8rement en \u00c9thiopie et dans cette r\u00e9gion de l'Afrique, \u00e0 une nouvelle... je sais pas comment l'exprimer... des Africains chinois. C'est extr\u00eamement int\u00e9ressant de voir... alors pour l'instant, ce sont des enfants ou des adolescents, des jeunes. Mais il faut que \u00e7a s'arr\u00eate. Et le gouvernement chinois a compris qu'ils \u00e9taient peut-\u00eatre all\u00e9s trop loin. Surtout s'ils le poussent. Oui, ils l'ont pouss\u00e9. Aujourd'hui, la France a un r\u00f4le majeur \u00e0 jouer, puisque les Africains, enfin les Chinois plut\u00f4t, disent qu'ils ont besoin de la France pour \u00e9tablir une relation nouvelle avec les Chinois plut\u00f4t, disent qu'ils ont besoin de la France pour \u00e9tablir une relation nouvelle avec l'Afrique parce qu'ils sont all\u00e9s \u00e0 la hache au d\u00e9part et aujourd'hui \u00e7a change, enfin \u00e7a doit changer, ils en sont conscients. D'accord, on va venir sur tout \u00e7a. Tu es en plus de \u00e7a donc multi-entrepreneuse. Tu as parl\u00e9 donc l\u00e0, on a parl\u00e9 de Women in Africa, on a parl\u00e9 de ton premier journal. Il y a eu entre temps, donc je peux les citer maintenant, je ne sais pas si on viendra sur toutes si on aura le temps, mais la Semaine Internationale du Marketing Direct, l'Art du Jardin, Women Forum for the Economy and Society, Osons la France. J'en oublie ? Non ? Non, car si, dans la m\u00eame p\u00e9riode de l'art du jardin, j'ai cr\u00e9\u00e9 quelque chose qui existait mais qui n'\u00e9tait pas nomm\u00e9 r\u00e9ellement. J'ai cr\u00e9\u00e9 le premier salon des loisirs cr\u00e9atifs, qui s'appelait Cr\u00e9ation et savoir-faire, apr\u00e8s avoir observ\u00e9 que beaucoup de femmes faisaient des choses de leur main et je me suis souvenue d'une phrase que disait ma grand-m\u00e8re, quand on fait quelque chose avec ses deux mains, on a les deux pieds sur terre. Et c'\u00e9tait exactement ce ph\u00e9nom\u00e8ne et j'ai travaill\u00e9 beaucoup avec des sociologues sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne, y compris d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9poque de l'art du jardin, parce que c'\u00e9tait au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, la France rentrait dans une crise \u00e9conomique et le jardin \u00e9tait une valeur de recentrage. Et c'\u00e9tait extr\u00eamement int\u00e9ressant, c'est-\u00e0-dire que quand on a peur, quand on est inquiet par l'avenir, quand on ne sent pas l'avenir justement, c'est souvent \u00e7a qui inqui\u00e8te, qui inqui\u00e8te le jardin qui est d'un acc\u00e8s facile, puisque le jardin, on n'est pas oblig\u00e9 d'en avoir. Il y a les parcs publics, il y a les for\u00eats, la France l\u00e0-dessus est tr\u00e8s bien \u00e9quip\u00e9e. Enfin, on a la chance, une fois de plus, la France est un magnifique pays qui a tout. Et l'art du jardin a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 sur ces valeurs sociologiques et ensuite il avait lieu au printemps et dans cette continuit\u00e9 et dans le m\u00eame esprit donc j'ai cr\u00e9\u00e9 le premier salon cr\u00e9ation et savoir-faire qui existe encore et qui est devenu le leader mondial tr\u00e8s vite. Toujours que tu avais vendu \u00e0 Marie Claire c'est \u00e7a ? Non, moi j'ai vendu ce groupe \u00e0 Lagard\u00e8re et c'est ensuite Lagard\u00e8re qui a revendu \u00e0 Marie-Claire, c'est \u00e7a ? Non, moi j'ai vendu ce groupe \u00e0 Lagard\u00e8re et c'est ensuite Lagard\u00e8re qui a revendu \u00e0 Marie-Claire. Mais non, c'est Arnaud Lagard\u00e8re qui commence, je sais plus, je pense qu'il \u00e9tait jeune \u00e0 l'\u00e9poque, ils avaient des journaux sur ces th\u00e8mes-l\u00e0, que ce soit Le Jardin, Parelle D\u00e9co ou sur les loisirs cr\u00e9atifs parce que le ph\u00e9nom\u00e8ne est \u00e9norme. Le chiffre d'affaires de ce... On est clairement dans le... alors \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec mon podcast, mais le nom de With Yourself, tu m'en as parl\u00e9 la derni\u00e8re fois, parfois de temps en temps je crois qu'il y a des gens qui d\u00e9barquent sur G\u00e9n\u00e9ration With Yourself en se disant je vais apprendre \u00e0 faire des cocottes, mais en l'occurrence ils apprennent \u00e0 faire d'autres choses mais pas des cocottes. Et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s belle exp\u00e9rience professionnelle et puis parce que \u00e7a correspondait profond\u00e9ment \u00e0 quelque chose et en m\u00eame temps, autant j'ai ador\u00e9 l'art du jardin, autant Cr\u00e9ation et Savoir-Faire me culpabilisait parce que c'\u00e9tait assez populaire et \u00e7a devait me renvoyer quelque part vers le pass\u00e9, je sais pas. Et puis potentiellement un peu, je sais pas si je vais te choquer en disant \u00e7a, mais c'est un peu un truc de femme. Enfin, tu vois ce que je veux dire ? Oui, mais c'est pas \u00e7a qui me d\u00e9rangeait. Au contraire, j'avais m\u00eame, c'est assez dr\u00f4le, il y avait 95% ou 96% du public, c'\u00e9tait des femmes, mais j'avais cr\u00e9\u00e9 une garderie pour hommes, la premi\u00e8re au monde. Et les t\u00e9l\u00e9s du monde entier sont venues d'ailleurs dans cette garderie pour hommes parce que certaines venaient avec leur mari. Pas mal d'ailleurs, et \u00e7a aussi c'\u00e9tait un ph\u00e9nom\u00e8ne int\u00e9ressant, c'\u00e9tait de voir que les femmes n'osaient pas et qu'elles n'avaient pas le droit de d\u00e9penser de l'argent de la famille. En r\u00e9alit\u00e9, j'ai compris aussi apr\u00e8s, parce que je menais des \u00e9tudes pour comprendre comment les femmes fonctionnaient, elles mettaient de l'argent de c\u00f4t\u00e9 tous les mois pour se faire plaisir. Et les mecs n'\u00e9taient pas au courant. Et c'est tant mieux parce que c'est \u00e7a qui donne des moments de libert\u00e9 aux femmes dans un monde o\u00f9 \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es entre 90 et au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, la d\u00e9pendance \u00e9conomique des femmes \u00e9tait tr\u00e8s forte, la d\u00e9pendance \u00e0 leur mari. Et moi j'avais beaucoup analys\u00e9 \u00e7a et donc je montais des choses en lien avec \u00e7a. J'ai ador\u00e9 cette partie-l\u00e0 et en m\u00eame temps, ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s grand public, \u00e7a recevait, je le faisais \u00e0 Paris deux fois par an, \u00e0 Lyon, \u00e0 Bordeaux ou Toulouse, je sais plus, c'\u00e9tait des centaines de milliers de visiteurs, \u00e9norme, et \u00e7a m'agacait. Et puis il y avait un c\u00f4t\u00e9 un peu hyst\u00e9rique dans le comportement des gens. Je me souviens \u00e0 l'ouverture, on \u00e9tait oblig\u00e9 d'appeler des gardes pour que... voil\u00e0 on a eu une phrase interras\u00e9e. Je sais pas, c'est un esp\u00e8ce de complexe que j'ai encore un peu, venant d'une famille assez banale, de province, sans beaucoup d'\u00e9ducation, n'ayant pas fait d'\u00e9tudes, et donc je tra\u00eene ce complexe et l\u00e0 je le voyais multipli\u00e9 par des milliers et j'avais pas envie de \u00e7a. \u00c7a me d\u00e9rangeait. Tu le comportais devant des gens, un peu \u00e0 se jouer des coudes, \u00e0 machin... C'\u00e9tait pas \u00e7a. Non, c'\u00e9tait pas \u00e7a. \u00c7a, \u00e7a me... \u00c7a, \u00e7a m'agacait profond\u00e9ment. Non, c'\u00e9tait que j'avais envie de faire quelque chose intellectuellement, qui m'apporte quelque chose. Et l\u00e0, non. Non. J'avais conscience que j'apportais beaucoup sur ce c\u00f4t\u00e9... Toujours cette phrase, quand on fait quelque chose avec ses deux mains, on a les deux pieds sur terre. Donc \u00e7a faisait du bien aux gens et \u00e7a, j'aimais bien cette notion. Mais c'est moi qui souffrais de ne pas \u00eatre une art intellectuelle. J'ai toujours eu ce complexe. D'accord, tu n'avais pas l'impression de faire \u00e9voluer le monde avec \u00e7a. Non, en r\u00e9alit\u00e9, je le faisais bouger parce que d'abord, je suis \u00e0 l'origine de la cr\u00e9ation de centaines et de centaines de bo\u00eetes dans cet univers, parce que \u00e7a permettait... Justement, il n'y avait pas besoin d'\u00eatre intellectuel pour lancer les choses comme \u00e7a. Et \u00e7a correspondait \u00e0 un besoin profond. C'\u00e9tait tr\u00e8s... Toutes les r\u00e9gions de France aussi, d'ailleurs. Et moi, je voulais, comme toujours, aller au-del\u00e0. Donc, je me sou souviens j'ai travaill\u00e9 avec Jean-Paul Gaultier sur le tapis, la r\u00e9fection du tapis de la cath\u00e9drale de Chartres o\u00f9 je lui avais demand\u00e9 de faire une maquette et on l'a fait faire par plein d'associations de femmes et ensuite on a r\u00e9uni les morceaux. J'ai fait plein de choses, j'ai fait venir aussi Karl Lagerfeld parce que je voulais qu'ils apportent leur cr\u00e9ativit\u00e9 \u00e0 ces femmes qui... voil\u00e0. Mais comment tu les fais venir ces gens l\u00e0 ? Tu les appelles et ils viennent ? Oui, quand le sujet, et \u00e7a j'ai remarqu\u00e9 \u00e7a, quand on est dans la v\u00e9rit\u00e9, c'est \u00e0 dire j'avais pas \u00e0 expliquer le ph\u00e9nom\u00e8ne du do it yourself pour des gens comme \u00e7a. Ils comprenaient assez vite... Oui, mais pourquoi ils viennent l\u00e0 ? Quel est leur int\u00e9r\u00eat \u00e0 eux ? C'est de la communication, leurs communicants trouvaient \u00e7a tr\u00e8s bien et il y en a peu qui m'ont dit non. Mais je me souviens \u00e0 l'\u00e9poque aussi de l'art du jardin, tous les ans... J'ai l'impression qu'on ne dit pas non \u00e0 Haute-Detuin en fait. Non mais \u00e7a me fait marrer parce que tout \u00e0 l'heure je suis arriv\u00e9 ici, tu \u00e9tais avec certains de tes collaborateurs, vous parliez de noms de grands industriels que je vais pas citer, et tu disais, ah bah oui, je vais lui \u00e9crire, ah bah eux il faut absolument qu'on les voit, il faut qu'ils participent \u00e0 ce machin, \u00e0 lui il me gonfle parce qu'il r\u00e9pond pas \u00e0 mes trucs et il va falloir qu'il r\u00e9ponde parce que l\u00e0 \u00e7a me saoule, tu vois de qui je parle. Et... Non, je suis, c'est mon c\u00f4t\u00e9 breton t\u00eatu, c'est-\u00e0-dire que ce qui m'\u00e9nerve c'est que j'ai le sentiment que ce que je fais est bien. Autant j'ai des doutes sur moi et sur... et plein de complexes et plein de choses compliqu\u00e9es, que malgr\u00e9 des ann\u00e9es d'analyse que je n'ai pas surmont\u00e9, autant quand... l\u00e0, en l'occurrence avec Women in Africa, je sais l'importance mondiale du sujet de l'Afrique, et en particulier nous ici en France et l'Europe, et que les femmes sont essentielles aujourd'hui parce qu'elles sont moins corrompues, parce qu'elles veulent \u00eatre fi\u00e8res de leur pays, et elles le sont avec raison, et de voir que des bo\u00eetes ne nous r\u00e9pondent pas, et qu'ils n'\u00e9coutent m\u00eame pas ce qu'on a \u00e0 dire apr\u00e8s qu'il n'ait pas les budgets, qu'il n'ait pas... Je comprends, \u00e9videmment, c'est le business. Mais qu'au moins, ils ne nous re\u00e7oivent pas parce qu'ils comprennent pas l'Afrique, c'est encore, c'est de la charit\u00e9. Et \u00e7a, \u00e7a me r\u00e9volte. Et c'est une fois de plus, tu vois, si tu m'entendais justement dire \u00e7a, c'est cette r\u00e9volte en moi qui fait que je voudrais au moins qu'ils nous re\u00e7oivent ou qu'ils lisent nos documents. Apr\u00e8s, ok, ils viennent pas et je comprends. Mais il y en a beaucoup qui sont gonfl\u00e9s par moi. Il y a encore deux tuins, ils en ont marre. Mais cela \u00e9tant, j'ai eu... il y en a encore beaucoup qui me re\u00e7oivent, oui. Et puis, \u00e0 peu pr\u00e8s toute ma vie, j'ai fait des choses qui quand m\u00eame allaient dans le sens d'une \u00e9volution aussi pour les bo\u00eetes. Ce que j'apportais quand j'ai cr\u00e9\u00e9 la semaine du marketing direct, c'\u00e9tait l'anc\u00eatre d'internet. C'\u00e9tait ta premi\u00e8re bo\u00eete, dans les ann\u00e9es 80. Oui, je l'ai cr\u00e9\u00e9, j'avais 30 ans. Et donc, c'\u00e9tait, je suis devenue num\u00e9ro 2 mondial assez rapidement. J'ai gard\u00e9 cette bo\u00eete 11 ans. C'\u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement. C'\u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait un salon conf\u00e9rence qui remplissait le palais des congr\u00e8s et qui \u00e9tait l'anc\u00eatre d'Internet. Pourquoi tu dis \u00e7a ? Parce que j'ai rencontr\u00e9 l\u00e0-bas ceux qui sont dans Internet aujourd'hui, ne serait-ce que Xavier Niel. Parce que le marketing direct c'est \u00e7a, c'est communiquer avec des gens sans voir les gens. En direct, oui. Voil\u00e0 et donc internet c'est \u00e7a aujourd'hui. Il y a \u00e9norm\u00e9ment de grands talents du marketing direct qui ont bien fonctionn\u00e9 sur internet. Pourquoi ? Parce qu'on parle souvent par exemple du copywriting, tu vois, des techniques marketing sur pas mal de choses. Sur internet on va parler d'une landing page. Mais c'est l'\u00e9criture qui fait la diff\u00e9rence. Le coin commun par exemple sur une landing page dans le marketing, si tu me permets, c'est quand tu fais venir un million de personnes par mois sur une page et que tu veux leur faire faire une action, tu dois mettre le bon bouton avec le bon mot qui va \u00eatre s'inscrire ou je m'inscris. Est-ce que tu transformes mieux si le bouton dit \u00e7a ou \u00e7a ? Est-ce que s'il est bleu ou vert ? Est-ce qu'il est plus gros plus bas ? En haut \u00e0 droite ? Etc. Etc. Et c'est exactement pareil \u00e0 l'\u00e9poque sur des mailings que tu envoyais en masse notamment ou des coups de fil. Et nous on travaillait beaucoup sur la pr\u00e9servation des donn\u00e9es. Je travaillais avec l'ACNIL, je travaillais avec... Justement, c'est \u00e7a qui \u00e9tait passionnant et avec des gens qui \u00e9crivaient bien. Je me souviens de David Ogilvy, c'\u00e9tait une des plus grosses agences de marketing direct. David venait tous les ans et mon beau fr\u00e8re J\u00e9r\u00f4me Zisnis, qui \u00e9crit d'ailleurs et qui a toujours eu le sens de l'\u00e9criture, c'est un intellectuel mais il fallait bien qu'il vive, et il travaillait chez Ogilvy avant d'avoir cr\u00e9\u00e9 sa propre bo\u00eete, et les gens le recherchaient pour la qualit\u00e9 de l'\u00e9criture. Et \u00e7a c'\u00e9tait assez fascinant. Et comme j'adorais justement l'\u00e9criture, la chose \u00e9crite, j'\u00e9tais tr\u00e8s confortable et j'ai ador\u00e9 faire ce salon. D'abord parce que j'ai ador\u00e9 faire \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que j'ai fait parce que j'\u00e9tais la premi\u00e8re et que \u00e7a n'existait pas. Alors pour revenir parce que c'\u00e9tait un des grosses entreprises, je dirais, en tout cas qui a marqu\u00e9, il n'y a pas de petite entreprise, mais le journal \u00e9tait plus petit. Et puis il \u00e9tait confin\u00e9 \u00e0 une r\u00e9gion. L\u00e0, quand on parle de la semaine internationale du marketing direct, tu l'as cr\u00e9\u00e9 toute seule ? Oui, comme tout. Donc tu avais 100% d\u00e9part ? Oui, j'avais mis mes soeurs apr\u00e8s, mais quand j'ai vendu, j'avais 100% d\u00e9part. Et c'est quoi le jour 1 de la semaine du marketing direct ? Comment \u00e7a commence ? C'est pareil parce que toi tu d\u00e9barques \u00e0 Paris, est-ce que tu es l\u00e9gitime probablement ? Est-ce que tu as la cr\u00e9dibilit\u00e9 ? C'est-\u00e0-dire que quand j'ai une id\u00e9e, je vais \u00e9crire, r\u00e9diger, je mets beaucoup de temps avant que \u00e7a sorte pour que le jour o\u00f9 \u00e7a se produit ou le jour o\u00f9 je vais voir des annonceurs pour qu'ils m'accompagnent et qu'ils financent, ce soit \u00e0 peu pr\u00e8s au point. \u00c7a n'est jamais au point bien s\u00fbr et \u00e7a se construit au jour le jour. Je pense que j'ai la capacit\u00e9 d'entendre. Beaucoup de gens pensent que je suis une \u00e9ponge. Et donc quand \u00e7a arrive, c'est-\u00e0-dire que comme une \u00e9ponge, quand je presse tout \u00e7a, eh bien c'est \u00e0 peu pr\u00e8s au point parce que j'ai pris... Moi je m'enrichis de l'intelligence des autres. C'est une de mes forces. C'est \u00e7a, et j'adore. Figure-toi que je suis l\u00e0 en train de te pomper la tienne, tu vois. Et pas pour moi tout seul, c'est mon objectif aussi. J'esp\u00e8re que t'en es consciente. Mais voil\u00e0, et je me souviens, mon second mari, Hubert Zisnis, je l'ai connu en 81, au moment o\u00f9 je cr\u00e9e la semaine du marketing direct. Pourquoi ? Parce que la presse, la force de la presse, c'\u00e9tait les abonnements. Et donc c'\u00e9tait du marketing direct. Et on m'avait dit, il y a un Am\u00e9ricain qui est au groupe Expansion et qui cartonne parce qu'il a apport\u00e9 des \u00c9tats-Unis ces techniques-l\u00e0. Alors, il n'\u00e9tait pas le seul, mais il se trouve qu'il est all\u00e9 plus vite que les autres parce qu'il avait ce c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain. Puis, c'est quelqu'un aussi de structure, c'est un tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bon manager. Et il est rentr\u00e9. Et moi, j'ai toujours eu des conseils, des boards, et il est rentr\u00e9 dans mon conseil, et j'avais d'ailleurs aussi, un gar\u00e7on qui est mort maintenant, Jacques Strill et Alain Stoll, qui ont cr\u00e9\u00e9 l'OFUP, et qui \u00e9tait aussi dans mon conseil, parce que tous ces gens-l\u00e0 faisaient utiliser les techniques de marketing direct, et donc je me suis entour\u00e9e tr\u00e8s vite de tous ces gens-l\u00e0 faisaient utiliser les techniques de marketing direct et donc je me suis entour\u00e9e tr\u00e8s vite de tous ces gens-l\u00e0, il n'y avait que des hommes d'ailleurs, pour construire ce que je faisais. Et donc j'allais tr\u00e8s vite apr\u00e8s parce que quand on prend l'intelligence des autres, \u00e0 un moment on est dix et \u00e7a fait dix intelligences qu'il faut \u00e0 un moment mat\u00e9riellement mettre en sc\u00e8ne et c'\u00e9tait ces salons et puis ces conf\u00e9rences. J'ai fait venir, j'avais fait tout un travail aussi sur le marketing politique qui \u00e9tait le fundraising et la complexit\u00e9 des fran\u00e7ais. Je me souviens il y avait des d\u00e9put\u00e9s qui venaient dans la salle pratiquement sous un imperm\u00e9able et un chapeau pour pas qu'on les reconnaisse parce qu'en France c'\u00e9tait pas... ils voyaient \u00e7a d'un oeil absolument terrifi\u00e9. En m\u00eame temps, ils enviaient les Am\u00e9ricains et les Am\u00e9ricains commencent que les campagnes de fonds se font, en centaines de millions de dollars, par ces techniques-l\u00e0. Et \u00e7a aussi, je l'avais observ\u00e9. Et c'\u00e9tait tout \u00e7a que je mettais en sc\u00e8ne. Sachant qu'un salon, on est d'accord que c'est quand m\u00eame, on va dire, sur les fondamentaux, assez similaires, et c'est pour \u00e7a que c'est souvent les m\u00eames univers, tu parlais de La Gard\u00e8re et ensuite du groupe Marie-Claire, \u00e0 la presse. C'est-\u00e0-dire que tu as des annonceurs d'un c\u00f4t\u00e9 et tu as du public de l'autre. D'ailleurs les salons appartiennent tous soit \u00e0 des f\u00e9d\u00e9rations professionnelles, comme le salon automobile, le salon du livre, soit \u00e0 des groupes. Alors apr\u00e8s, \u00e7a s'est un peu chang\u00e9, mais quand moi je suis arriv\u00e9, on \u00e9tait une dizaine d'ailleurs, \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame \u00e2ge, une trentaine d'ann\u00e9es \u00e0 se lancer seul. Mais sinon, \u00e7a appartenait \u00e0 des groupes de presse parce que c'\u00e9tait le m\u00eame public. Et donc, soit c'\u00e9tait des f\u00e9d\u00e9rations professionnelles, soit des groupes de presse. Et puis il y a eu quelques cingl\u00e9s qui eux voyaient des niches qui n'\u00e9taient pas prises. Moi sur le marketing direct et donc j'y suis all\u00e9e. Patrick Lecettre \u00e0 l'\u00e9poque sur Maison et Objet qui est devenu... Et c'est apr\u00e8s que ce m\u00e9tier s'est restructur\u00e9 autrement. Et moi quand j'ai vendu, c'\u00e9tait au que ce m\u00e9tier s'est restructur\u00e9 autrement. Et moi, quand j'ai vendu, c'\u00e9tait au groupe Lagard\u00e8re de fa\u00e7on assez logique. Tu as vendu aussi \u00e0 la Semaine Internationale du March\u00e9 ? Oui, \u00e0 un groupe aussi qui \u00e9tait CEP. Un groupe de presse aussi. D'accord, tr\u00e8s bien. C'est lui qui m'a rachet\u00e9. J'avais 22 propositions de rachat. J'\u00e9tais leader en Europe, j'\u00e9tais num\u00e9ro 2 mondial. Et j'avais 22 propositions de rachat. Et comme je me suis remari\u00e9e, j'ai estim\u00e9 \u00e0 ce \u00e0 ce moment l\u00e0 que j'\u00e9tais pas mari\u00e9e avec ma bo\u00eete et donc j'ai vendu ma bo\u00eete avec beaucoup de... d'abord parce que la premi\u00e8re fois que j'avais de l'argent dans ma vie... T'as vendu \u00e7a combien ? Je sais plus mais beaucoup... En dizaines de millions de francs ? Oui c'\u00e9tait des francs mais oui j'ai tr\u00e8s tr\u00e8s bien vendu et puis j'avais... j'ai vraiment r\u00e9ellement ce sentiment que j'\u00e9tais pas mari\u00e9e avec ma bo\u00eete. C'\u00e9tait une dizaine d'ann\u00e9es apr\u00e8s la cr\u00e9ation. 11 ans apr\u00e8s. Donc t'as \u00e0 peu pr\u00e8s une quarantaine d'ann\u00e9es. Et c'est la premi\u00e8re fois que tu as de l'argent tu dis ? Oui r\u00e9ellement oui. Oui parce que je gagnais ma vie bien, j'avais une autonomie formidable, j'ai \u00e9t\u00e9 c\u00e9libataire pendant neuf ans avant de me remarier avec Hubert Ziznis. Qui est ton mari aujourd'hui toujours ? Oui, depuis 30 ans. Qu'on embrasse alors s'il nous \u00e9coute. Oui, il va \u00e9couter. Un mari formidable, f\u00e9ministe, formidable, attentif, que tout le monde m'envit avec raison. Et donc, j'ai vendu. Et l\u00e0, on a eu une histoire assez... qui a beaucoup marqu\u00e9 ma vie. J'avais 39 ans quand je me suis remari\u00e9e avec Hubert, qui en avait neuf de plus. Et on a d\u00e9cid\u00e9 qu'on n'aurait pas d'enfants. Il en avait trois. Moi, j'en avais une. C'est suffisant. Et on a d\u00e9cid\u00e9 de se faire construire une maison en Corse. Et nous avons re\u00e7u trois bombes. Notre maison a eu trois bombes. Un soir du 14 juillet. Dans le sud, \u00e0 Pianotoni Caldarello, entre Sarten et Bonifacio. Le sud \u00e9tait dur \u00e0 cette \u00e9poque. Oui, tr\u00e8s. Mais l\u00e0, \u00e7a ne venait pas des nationalistes, \u00e7a venait d'un entrepreneur qu'on n'avait pas choisi. On a commis une erreur, c'\u00e9tait de demander deux devis. Et c'\u00e9tait une maison en bois, c'\u00e9tait les fameuses maisons comme Sp\u00e9ron d'ailleurs. Mon mari avait achet\u00e9 un terrain \u00e0 Sp\u00e9ron, et moi je n'aime pas les lieux ferm\u00e9s comme \u00e7a, les clubs, les machins, et donc je lui ai dit que jamais je ne vivrais \u00e0 Sp\u00e9rone et moi je n'aime pas les lieux ferm\u00e9s comme \u00e7a, les clubs, les machins et donc je lui ai dit que jamais je ne vivrais \u00e0 Sp\u00e9rone et on a vendu le terrain et on a trouv\u00e9 celui-l\u00e0 qui \u00e9tait au bord de la mer. C'\u00e9tait formidable mais sauf qu'on a re\u00e7u trois bombes et du coup on a continu\u00e9 \u00e0 construire quand m\u00eame. Il fallait pas c\u00e9der, on a eu les excuses des nationalistes et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment assez incroyable de notre vie. Et on a su, parce que les flics n'ont rien fait pour la gendarmerie pour trouver, mais nous on a mis en place quelqu'un, enfin on a demand\u00e9 \u00e0 quelqu'un de trouver, on a su que pour chacune des bombes ils avaient touch\u00e9 5000 francs. Donc ils \u00e9taient trois, jeunes, du village, et c'\u00e9tait l'entrepreneur. 750 euros, c'est pas beaucoup. Non, c'est pas beaucoup. Mais pour faire sauter une maison qui \u00e9tait en cours de construction, donc l'assurance d\u00e9pendait de l'entrepreneur, et on a fini par reprendre les travaux. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, j'ai eu un besoin, je m'\u00e9tais arr\u00eat\u00e9e de travailler peu de temps avant, puisque j'avais vendu ma bo\u00eete, et j'ai eu un besoin irr\u00e9pressible de travailler, c'\u00e9tait \u00e7a ou faire une d\u00e9pression. Parce que quand on re\u00e7oit trois bombes, c'est d'une violence absolument terrible. M\u00eame si on n'habitait pas encore la maison. C'\u00e9tait la d\u00e9marche qui \u00e9tait incroyable. \u00c7a fait sourire quand je dis \u00e7a, on a eu trois bombes, les gens se marrent, c'est pas dr\u00f4le quoi. Et c'est \u00e0 ce moment l\u00e0, donc c'\u00e9tait au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, qu'on rentrait dans une crise \u00e9conomique et que nous \u00e9tions all\u00e9s avec Hubert l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente au Chelsea Flower Show qui est le salon de jardin mondialement connu, exceptionnel, bon exceptionnel avec un go\u00fbt anglais, moi les jard anglais, c'est pas mon truc. Et je me suis dit pourquoi est-ce qu'il n'y a pas l'\u00e9quivalent en France? Il y avait d\u00e9j\u00e0 des plantes, il y avait des choses, mais il n'y avait pas ce que j'ai fait. Et c'est devenu, je suis devenu le deuxi\u00e8me au monde tr\u00e8s vite apr\u00e8s le Chelsea Flower Show. Et j'ai ador\u00e9 faire \u00e7a, sauf que c'\u00e9tait, c'est pour \u00e7a que j'ai cr\u00e9\u00e9 Cr\u00e9ation et Savoir Faire, c'\u00e9tait d'une ins\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re totale puisque c'\u00e9tait en plein air et que quand il pleuvait c'\u00e9tait moins 50% de visiteurs. Un peu comme au Roland-Garros. C'est \u00e7a, c'\u00e9tait terrible, \u00e7a se passait dans le parc de Saint-Cloud et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que les mondains, les bourgeois, quand je les vois, je me pr\u00e9sente, ils disent \u00ab Ah, l'art du jardin ! \u00bb. Ils n'ont pas du tout capt\u00e9 que j'avais fait apr\u00e8s le Women's Forum qui a r\u00e9ellement apport\u00e9 quelque chose, mais ils se souviennent de \u00e7a tellement c'\u00e9tait mondain. Et c'est vrai que c'\u00e9tait mondain. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 merveilleux parce que j'adore les jardins, je suis une folle de fleurs, de jardins, je peux pas vivre sans \u00e7a. Et j'ai un mari qui est aussi tr\u00e8s bon jardinier. Donc j'ai ador\u00e9 faire \u00e7a. Si je puis me permettre, Aude, tu es assez \u00e9tonnante parce que quand on te voit comme \u00e7a, grande femme, etc. On peut se dire, on pourrait te qualifier de mondaine ou de bourgeoise un petit peu. Mais je l'ai jou\u00e9, je l'ai \u00e9t\u00e9. Et la derni\u00e8re fois que je t'ai vue, quand on s'est vu il y a deux semaines, tu m'en as parl\u00e9 aussi avec ces termes en me disant les bourgeois, les mondains. Et donc c'est marrant parce qu'on te voit, on se dit, tu vois, je suis dans un appartement, pas forc\u00e9ment, j'ai pas tout vu, mais pas forc\u00e9ment \u00e9norme, mais... Non, c'est mon pied-\u00e0-terre Parisien. Voil\u00e0, joli, quelques oeuvres d'art, une tr\u00e8s belle table, je te l'ai dit aussi, etc. Mais tu ne t'associes pas du tout \u00e0 ce monde-l\u00e0. Et c'est assez marrant parce que, pareil, sur ce c\u00f4t\u00e9, on a parfois l'impression, quand tu parles de l'art du jardin ou de cr\u00e9ation et savoir-faire et de ses succ\u00e8s, o\u00f9 tu prends un peu une certaine distance. Et en fait, quand on comprend et que je crois lire pas que entre les lignes, parce que t'es assez cash, du coup, mais c'est plus que... En fait, c'\u00e9tait d'\u00e9normes complexes, c'est-\u00e0-dire que ce qui t'emmerde, c'est en fait... Alors, tu l'es peut-\u00eatre devenu, je sais pas, par rapport \u00e0 toi-m\u00eame, je sais pas, mais de pas \u00eatre une intellectuelle ou de pas faire \u00e9voluer le schmilblick, quoi. pas \u00eatre une intellectuelle ou de pas faire \u00e9voluer le schmilblick quoi. Oui je suis, je tra\u00eene une culpabilit\u00e9 incroyable de ne pas avoir fait d'\u00e9tudes et aussi une grande tristesse parce que je pense que je suis pas con et que si j'avais pu faire des \u00e9tudes j'aurais pu aller tr\u00e8s loin. Mais t'as pas... j'ai toujours un... t'as pas fait les \u00e9tudes de la vie ? Enfin je veux dire, vu tout ce que t'as fait, tu vois, \u00e0 30 ans, est-ce que tu crois pas que tu veux... qu'apr\u00e8s, quand t'as mont\u00e9 deux bo\u00eetes, qu'\u00e0 30 ans t'as vendu... ou \u00e0 40 ans, tout \u00e7a, t'as pas fait mieux que 99% des HEC ? Pour autant, j'ai cette esp\u00e8ce de truc qu'aucun analyste n'a r\u00e9ussi \u00e0 me faire passer ces complexes. Et je suis entour\u00e9e de gens... Il y a un canap\u00e9, installe-toi derri\u00e8re, on va en parler. Mais quand apr\u00e8s, parce qu'on va arriver aussi parce que j'ai eu des succ\u00e8s mais j'ai aussi eu un \u00e9chec, c'est l\u00e0 o\u00f9 tout mon pass\u00e9 m'est revenu, et tout est revenu en masse en disant \u00ab j'ai un \u00e9chec parce que j'ai d'abord cette personnalit\u00e9 que parfois je hais, et que j'adorerais \u00eatre normale, que je ne me consid\u00e8re pas comme quelqu'un de normal, sauf quand je suis avec mon mari et les enfants. Et voil\u00e0, je suis d'une contradiction, et puis je suis tr\u00e8s contradictoire, mais j'ai voulu \u00eatre... On parlait des bourgeois et des aristocrates. Il se trouve que j'avais le nom avec une particule, mais les aristocrates savaient que je n'en \u00e9tais pas une, donc ils me m\u00e9prisaient. Les bourgeois, moi, je suis comme Jacques Brel, la chanson de Jacques Brel, je me la r\u00e9p\u00e8te souvent, je n'aime pas l'esprit bourgeois parce qu'il est fig\u00e9 dans des certitudes et que je n'aime que les gens mutants. Je suis en col\u00e8re contre ces gens qui restent dans un pass\u00e9, qui ne comprennent pas que le monde est en train de changer. Et donc je ne veux pas m'assimiler \u00e0 \u00e7a. Et en m\u00eame temps je l'ai \u00e9t\u00e9. J'ai \u00e9pous\u00e9 un grand bourgeois, d'une famille bourgeoise, tr\u00e8s tr\u00e8s grand bourgeois, que j'ai ador\u00e9. Et donc j'ai aussi utilis\u00e9 tout \u00e7a, je l'ai \u00e9t\u00e9, j'ai ma part de... voil\u00e0 parce que j'utilisais tout ce que j'avais aussi qui \u00e9tait ma taille, le fait que j'\u00e9tais une fille plut\u00f4t pas mal. J'ai jou\u00e9 sur tout \u00e7a, \u00e9videmment j'ai jou\u00e9 sur tous les tableaux que ma personnalit\u00e9 m'autorisait. Je me suis fait... Je m'ai gentiment recadr\u00e9 par certains auditeurs parce que un jour j'avais d\u00fb faire une remarque comme \u00e7a mais moi j'ai envie de te dire en tout cas, peu importe si je me fais recadrer, que tu restes une tr\u00e8s belle femme Aude et je me suis fait la remarque la derni\u00e8re fois que je t'ai vue c'est... Oui je crois que je le sais, \u00e9videmment je veux dire dire \u00e0 un moment, faut pas \u00eatre dupe non plus, et faut pas \u00eatre \u00e0 ce point l\u00e0, passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des trucs et je l'ai utilis\u00e9. Mais ce que j'ai surtout utilis\u00e9, c'est que quand j'\u00e9tais petite, les bonnes s\u0153urs disaient \u00e0 ma m\u00e8re, on peut pas lui r\u00e9sister quand elle sourit. Et je crois que \u00e7a, \u00e7a continue \u00e0 marcher. Donc quand j'ai besoin, envie d'obtenir quelque chose, je souris. mais je souris aussi assez naturellement d'ailleurs. Moi tu vois, t'as rien \u00e0 me demander, tu m'as souri beaucoup donc... Alors tiens, point juste l\u00e0-dessus, c'\u00e9tait pas du tout pr\u00e9vu, mais comment \u00e7a s'utilise ? Est-ce que t'as justement des apprentissages ? J'ai jamais parl\u00e9 de \u00e7a avec une belle femme qui a r\u00e9ussi, mais t'as des apprentissages, des choses \u00e0 partager. Non, je... C'est-\u00e0-dire que... On peut vite te mettre dans un aspect potiche aussi, tu vois. Non, j'ai \u00e9t\u00e9... Je crois que j'ai une personnalit\u00e9 forte qui a toujours domin\u00e9. Je suis quelqu'un de dominant, c'est tr\u00e8s clair. Ce qui a fait de moi d'ailleurs un tr\u00e8s mauvais manager, parce que dominant, impatient, j'ai tous ces travers-l\u00e0. Je suis les gens lents, qui pensent pas vite, qui n'ex\u00e9cutent pas vite mes nerves. Et donc moi j'ai toujours... Ce qui est tr\u00e8s difficile dans les entreprises en 2020, je veux dire encore plus qu'avant. C'est pour \u00e7a que je ne manage plus rien. D'accord. Parce que j'ai toujours... Ce qui est tr\u00e8s difficile dans les entreprises en 2020, je veux dire, alors encore plus qu'avant. C'est pour \u00e7a que je ne manage plus rien. D'accord. Parce que j'ai bien compris \u00e7a. Et puis je l'ai pay\u00e9 et je l'ai pay\u00e9 presque de fa\u00e7on normale parce que c'\u00e9tait pas de l'arrogance que j'avais, mais c'\u00e9tait de l'impatience. Et je n'avais du mal \u00e0 supporter les gens et j'ai toujours du mal \u00e0 supporter les gens qui ne sont pas \u00e0 la hauteur des jobs qu'ils ont ou qui se survendent. J'ai aussi probablement souvent mal recrut\u00e9 trop vite et tout \u00e7a je l'ai pay\u00e9, je l'ai pay\u00e9 tr\u00e8s cher. Mais pour revenir \u00e0 ta question sur des conseils, non moi ce que je dis maintenant aux filles et aux jeunes femmes, c'est ayez plus confiance en vous. Et c'est paradoxal puisque moi, j'ai rarement eu beaucoup de confiance en moi et j'ai v\u00e9cu dans les doutes. Je pense que le doute aide \u00e0 se construire parce qu'il ne faut pas... Il faut douter beaucoup pour arriver \u00e0 quelque chose de solide. Vraiment, c'est... Et puis puis je... Je te rejoins l\u00e0-dessus et c'est valable pour les hommes. Oui bien s\u00fbr. C'est assez universel. Oui, je suis d'accord. Apr\u00e8s on dit souvent que tu vois pour m\u00e9riter un job, je crois que j'en ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, c'est pas de moi de toute fa\u00e7on, mais un homme quand il est \u00e0 80% il va demander un job, donc il est en dessous de ses comp\u00e9tences que tu disais tout \u00e0 l'heure, une femme elle va attendre d'\u00eatre \u00e0 130% pour te dire non mais ce job je peux pas le faire. C'est le probl\u00e8me des femmes. C'est un des grands sujets. T'as jamais \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 de job mais tu... Non c'est pour \u00e7a j'ai toujours \u00e9t\u00e9 patron, de ce fait \u00e7a me mettait dans une position diff\u00e9rente. Mais tu t'es vue l\u00e9gitime m\u00eame si... Toujours. Dans ce que j'ai fait, dans toutes les bo\u00eetes que j'ai cr\u00e9\u00e9es... T'as jamais eu de syndrome de l'imposteur ? Si, bien s\u00fbr, et dans mon livre sur mon \u00e9chec, j'ai un chapitre entier l\u00e0-dessus. Bien s\u00fbr, c'est un peu li\u00e9 \u00e0 ce que je disais tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire le syndrome de l'imposteur est quelque chose qui m'a... Oui, \u00e7a m'a bouff\u00e9 une partie de ma vie. Mais curieusement, j'arrive toujours \u00e0 ressortir de \u00e7a. J'ai des nuits tr\u00e8s difficiles depuis toujours et c'est la nuit que \u00e7a revient. Quand je suis le matin pr\u00eate \u00e0 partir, \u00e0 un moment j'oublie tout \u00e7a et j'y vais parce que quand on est entrepreneur on n'a pas le choix. Quand on a cr\u00e9\u00e9 quelque chose on ne peut pas faire marche arri\u00e8re. Et donc c'\u00e9tait \u00e7a qui \u00e9tait mon moteur \u00e9tait l\u00e0, \u00e9tait dans le fait d'avoir cr\u00e9\u00e9 et donc de ce fait d'avoir des engagements, d'avoir des salari\u00e9s qu'il faut payer chaque fin de mois, d'avoir des clients qu'il faut satisfaire, des fournisseurs, des... voil\u00e0. Et donc il y a une logique tr\u00e8s diff\u00e9rente et un comportement tr\u00e8s diff\u00e9rent quand on est entrepreneur. Et moi je ne me posais pas, je ne me suis jamais pos\u00e9 la question de ma l\u00e9gitimit\u00e9 en tant qu'entrepreneur, puisque ce que je cr\u00e9e \u00e9tait l\u00e9gitime dans son \u00e9poque. Et mes copains disent d'ailleurs que je fais de la sociologie appliqu\u00e9e. Lorsque m\u00eame quand j'ai fait la semaine du marketing direct, je ne comprenais pas pourquoi il n'y avait pas un salon professionnel l\u00e0-dessus. Je crois que je suis all\u00e9e visiter un salon, je connaissais une femme qui travaillait dans une entreprise qui, elle, organisait des salons et je me suis dit finalement c'est pas un m\u00e9tier difficile, pas besoin de faire d'\u00e9tudes, c'est assez simple. Et donc le sujet \u00e9tait int\u00e9ressant. Et c'est pareil pour tout, l'art du jardin c'\u00e9tait fondamental et \u00e7a reste. Et ce qu'on vit aujourd'hui sur les villes et la pollution me donnait raison. Et apr\u00e8s malheureusement, j'y viendrai, mais j'ai rachet\u00e9 l'art du jardin et l\u00e0 je me suis plant\u00e9. \u00c7a c'\u00e9tait une erreur, une vraie connerie. Mais de ce fait, ma l\u00e9gitimit\u00e9, elle \u00e9tait dans la v\u00e9racit\u00e9 de ce que je faisais sur le fond. C'est-\u00e0-dire que les entreprises que j'ai cr\u00e9\u00e9es \u00e9taient en phase avec leur \u00e9poque. Toutes. Alors apr\u00e8s la revente de l'art du jardin, de cr\u00e9ation et savoir-faire. En effet, c'est l\u00e0 o\u00f9 tu cr\u00e9es Women's Forum. Tu parles d'\u00e9chec, alors je ne sais pas si on a eu plusieurs... Non, c'est apr\u00e8s. Dans le Women's Forum, oui, la fin pour moi est un \u00e9chec bien s\u00fbr. Mais le d\u00e9but aussi d'ailleurs, non ? Si j'ai compris de ce que j'ai pu comprendre, le Women's Forum vient d'une porte que tu t'es pris dans la gueuleailleurs non ? Si j'ai compris de ce que j'ai pu comprendre, le Women for Rome vient d'un... d'une porte que tu t'es pris dans la gueule non ? Donc une forme d'\u00e9chec entre guillemets. Surtout c'est dr\u00f4le aujourd'hui parce que c'est l'ouverture de Davos. Oui, on enregistre \u00e0 ce moment l\u00e0. Et c'est parce que j'ai voulu aller \u00e0 Davos \u00e0 partir des ann\u00e9es 2000, 2000, 2001, 2002 parce que je sortais donc de 10 ann\u00e9es ou de 20 ann\u00e9es de succ\u00e8s et que je pensais que je pensais le monde, que je regardais le monde, que j'avais une vision, et on disait de Davos que c'\u00e9tait l'endroit o\u00f9 on pensait le monde de demain. Et donc je trouvais \u00e7a l\u00e9gitime avec mon c\u00f4t\u00e9 pr\u00e9tentieux. Et puis j'avais les moyens, j'avais une bo\u00eete qui marchait bien, j'\u00e9tais en train de la vendre, j'avais les moyens de payer, aujourd'hui c'est 50 000 euros pour rentrer, \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait 15 000. J'avais ces moyens-l\u00e0. Et je n'ai jamais eu de r\u00e9ponse \u00e0 ma demande. Comment \u00e7a se passe ? Je ne sais pas comment on rentre \u00e0 Davos. \u00c0 Davos, il faut correspondre \u00e0 des crit\u00e8res qui sont des crit\u00e8res de soi, d'\u00eatre entrepreneur, d'\u00eatre dans le monde de la finance. C'est l'\u00e9conomie, c'est l'\u00e9conomie lib\u00e9rale. Aujourd'hui, ils sont... Ils ne s'est pas donn\u00e9 bonne conscience, ils sont tous en train d'aller ailleurs. Mais enfin, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par un mec, Klaus Schwab, qui n'a pas beaucoup d'\u00e9tat d'\u00e2me, pour qui les femmes, c'est rien, qui est suisse-all\u00e9manique, comme on en conna\u00eet quelques-uns, c'est-\u00e0-dire que... Mais en m\u00eame temps, je dis \u00e7a parce qu'il a tous ses d\u00e9fauts-l\u00e0, mais enfin, il a eu le g\u00e9nie de cr\u00e9er Davos, et qui est aussi utile. Et moi, je r\u00eavais d'y aller, je r\u00eavais d'y aller. Et j'avais trois copines qui allaient, des femmes que j'ai connues \u00e0 l'\u00e9poque de l'Art du Jardin, parce que tout le monde venait \u00e0 l'Art du Jardin. Entre autres, Anne Lauvergeon, c'est elle aussi qui me disait qu'elle faisait de la broderie dans les avions. L'ancienne patronne d'Art et Vin. Oui. C'est surprenant ce que tu me dis quand m\u00eame. Oui, ben oui, mais Patricia Barbizet qui, elle, j'ai connu \u00e0 Cr\u00e9ation et Savoir Faire, mais elle, c'\u00e9tait la partie fleur, comme moi, une passion pour... Et Dominique H\u00e9rard-Dubreuil, qui \u00e9tait dans le Cognac, et que j'ai connu dans ma pr\u00e9c\u00e9dente vie professionnelle, et qui allait \u00e0 Davos. Et donc je leur disais, mais toi tu as le droit d'y aller, tu y vas. Elle dit oui, mais nous on est dans des grandes entreprises. Et moi, PME, je ne repr\u00e9sentais rien pour Davos. Et donc je n'\u00e9tais pas digne d'aller \u00e0 Davos dans leur vie. Voil\u00e0. Et \u00e7a m'a mise dans une col\u00e8re folle. Mais c'est une col\u00e8re qui est cr\u00e9ative, une fois de plus. Et je me suis dit, mais c'est \u00e7a que je vais faire. Je vais cr\u00e9er l'\u00e9quivalent pour les femmes. Parce que comment est-ce qu'on peut concevoir, penser le monde sans la moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9 ? Et j'avais les moyens puisque j'avais vendu ma bo\u00eete. Et j'ai eu la chance de rencontrer Maria Livano-Skataoui, qui est co-fondatrice de Davos que personne ne sait, du World Economic Forum, qui a travaill\u00e9, qui n'est pas rest\u00e9e comme personne puisque Claude Schwaab a du mal \u00e0 retenir les gens autour de lui. Maria est devenue une amie, elle m'a beaucoup guid\u00e9e et j'ai mis trois ans avant de \u00e0 la fois trouver le bon mod\u00e8le \u00e9conomique, de comprendre... Enfin non, c'est pas de comprendre parce que mon envie \u00e9tait... Elle \u00e9tait justifi\u00e9e, mais c'\u00e9tait de savoir comment j'allais exprimer ce que je ressentais et comment donner... C'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'il y avait un forum \u00e9conomique pour les femmes. Il y avait d\u00e9j\u00e0 des forums qui existaient, mais ils n'\u00e9taient pas sur le m\u00eame registre. Moi je voulais un forum qui change le monde par la vision des femmes, le regard des femmes avec les hommes et j'ai eu la chance d'\u00eatre d'\u00eatre accompagn\u00e9e quand je l'ai lanc\u00e9. D'abord j'ai eu la chance de rencontrer l'ancien CEO de Davos, Claude Smadja, qui \u00e9tait l'ancien journaliste de la radio suisse allemande, t\u00e9l\u00e9vision, et que j'ai pris comme consultant, avec qui j'ai travaill\u00e9 pendant des ann\u00e9es sur l'\u00e9tablissement des programmes. Je me suis entour\u00e9 une fois de plus d'un board dans lequel il y avait les femmes les plus... Il y avait des femmes, oui, cette fois-ci. Oui, il y en avait plein, plein, plein, que \u00e7a. En France, et puis j'avais cr\u00e9\u00e9 un board \u00e9galement \u00e0 Bruxelles pour avoir un input international, tout \u00e7a avec un anglais tr\u00e8s pr\u00e9caire. C'est vrai. Ah oui, c'est dingue. Et c'est assez dr\u00f4le, d'autant plus que mon mari est am\u00e9ricain. Il est n\u00e9 am\u00e9ricain. Et c'est comme \u00e7a. Et maintenant, j'ai d\u00e9pass\u00e9 mes complexes assez r\u00e9cemment. C'est peut-\u00eatre l'avantage de vieillir, c'est quand m\u00eame un moment quand m\u00eame s'il faut arr\u00eater les choses. Et n'ayant plus de complexe, je parle beaucoup plus facilement \u00e9videmment. Et donc j'ai cr\u00e9\u00e9 le Women's Forum qui est devenu tr\u00e8s vite, qui a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9. La presse anglo-saxonne disait que c'\u00e9tait le premier forum de femmes qui comptait. Et j'\u00e9tais dans les cinq forums qui comptaient hommes et femmes j'\u00e9tais en troisi\u00e8me position, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lue le troisi\u00e8me meilleur forum au monde d\u00e8s la troisi\u00e8me ann\u00e9e et j'ai ador\u00e9 faire le Women's Forum, j'ai ador\u00e9. Oui, sachant que tu \u00e9tais vraiment dans quelque chose alors, chacun, chacune dans beaucoup de cr\u00e9ations, d'associations, de structures pour les femmes, on est souvent dans des choses tr\u00e8s honorables. J'ai eu Laurence Fischer ici, je sais pas si tu la connais, qui est une femme formidable avec Fight for Dignity et qui est aujourd'hui ambassadrice de France au sport, que je l'embrasse, je crois qu'elle \u00e9coute souvent ce podcast d'ailleurs, et qui fait des choses fantastiques pour les femmes qu'on subie un viol ou des agressions sexuelles. Mais toi t'es dans une d\u00e9marche qui est totalement autre que de dire \u00ab ok, on doit changer le monde, on doit \u00eatre actif, on doit faire du business, on doit... C'est le pouvoir, on ne change la soci\u00e9t\u00e9 que lorsqu'on a le pouvoir et moi j'ai toujours pens\u00e9 qu'il fallait avoir un meilleur partage du pouvoir et avoir des femmes sinon \u00e0 \u00e9galit\u00e9 c'est impossible que les femmes... et des postes on voit bien il n'y a pas de femmes dans le CAC 40 il y en a a une et encore, elle n'est que directrice g\u00e9n\u00e9rale, puisqu'il y a un pr\u00e9sident homme qui est Engie, Isabelle Cocher. Et donc, je trouvais \u00e7a d'une injustice totale. La m\u00eame chose dans le Next en 20, le Next Forty. Oui, absolument. Oui, on sait bien, les chiffres, c'est dramatique. M\u00eame dans les start-up, quoi. Oui, c'est dramatique. Et \u00e7a, c'est ma col\u00e8re. C'est cette col\u00e8re que j'ai, qui m'a aussi beaucoup aid\u00e9. Beaucoup de gens, beaucoup de personnes ne comprenaient pas que j'ose cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 alors qu'on faisait quelque chose pour les femmes. Parce que d\u00e8s qu'on parle femme, et l\u00e0, ne parlons pas de l'Afrique, j'y reviendrai, il faut penser charit\u00e9, il faut penser soutien. Il faut penser, non, nous avons le m\u00eame cerveau que les hommes. Il faut arr\u00eater de se faire mal, il faut arr\u00eater de se diminuer, il faut arr\u00eater de ne pas comprendre le r\u00f4le que nous avons. Et m\u00eame une femme africaine ! Oui ! Non mais ce que je veux dire c'est que... Je dis \u00e7a sur le ton de l'humour, mais ce que je veux dire c'est que ce qui qui m'a frapp\u00e9 moi, dans les premi\u00e8res fois o\u00f9 je suis all\u00e9 en Tunisie, au-del\u00e0 des femmes d'ailleurs, c'est qu'il a fallu que j'explique \u00e0 des entrepreneurs que quand tu installes une bo\u00eete en Tunisie, que ce soit des hommes, des femmes, tu dois les traiter comme tes employ\u00e9s fran\u00e7ais en fait, parce qu'ils ont le m\u00eame cerveau, ils sont pareils que nous. Et ce n'est pas parce que c'est des Tunisiens ou des Marocains. Et donc, ce n'est pas parce que c'est des femmes que... Je te rejoins. J'ai lu avec beaucoup de plaisir il y a quelques ann\u00e9es, le livre de Rousselet. Et il a dit une chose qui m'a frapp\u00e9e, c'est qu'il ne voyait pas la couleur de peau des gens. Moi, je suis pareil. Moi, je ne vois pas la couleur de la peau. Ce que je vois, c'est le cerveau. de peau des gens. Moi, je suis pareil. Moi, je ne vois pas la couleur de la peau. Ce que je vois, c'est le cerveau. Et donc, c'est int\u00e9ressant, cette notion de ne pas voir la couleur des gens, mais de rep\u00e9rer les gens qui peuvent aider \u00e0 changer le monde. Mais alors, on voit encore le sexe, en revanche, peut-\u00eatre, du coup. Oui, alors moi, \u00e9videmment, parce que tout ce que je fais depuis bient\u00f4t 20 ans, c'est justement de travailler sur le sujet des femmes. Et que je veux absolument me battre l\u00e0-dessus, c'est finalement le grand combat de ma vie, c'est celui-l\u00e0. Et puis c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre plus en paix avec moi-m\u00eame, parce qu'intellectuellement, c'\u00e9tait diff\u00e9rent. Le Women's Forum a \u00e9t\u00e9, pour une grande partie, apr\u00e8s \u00e7a s'est durci, mais un apaisement pour moi, parce que c'\u00e9tait pas le succ\u00e8s qui me donnait cet apaisement, m\u00eame si j'\u00e9tais fi\u00e8re de \u00e7a, c'\u00e9tait le fait de rencontrer des gens qui \u00e9taient un r\u00eave pour moi, c'est-\u00e0-dire des gens qui avaient fait des \u00e9tudes, des gens... Et je construisais avec eux, et les gens ne me voyaient pas, ne pensaient pas que ce que moi je pensais pour moi, c'est-\u00e0-dire des gens qui avaient fait des \u00e9tudes, des gens, et je construisais avec eux, et les gens ne me voyaient pas, ne pensaient pas que ce que moi je pensais de moi, c'est-\u00e0-dire une fille venant de province, pas d'\u00e9tudes, pas de... voil\u00e0, non, ils voyaient en moi des gens, quelqu'un d'\u00e9quivalent, quelqu'un de comme eux, et j'ai ador\u00e9, mais c'est ce que j'ai ador\u00e9 faire avec le Women's Forum, c'\u00e9tait cr\u00e9er ce mouvement qui dure, qui \u00e9tait n\u00e9cessaire, qui se poursuit. Et m\u00eame si l'histoire de Women's Forum est diff\u00e9rente depuis que je suis partie, je l'ai fait. J'ai cr\u00e9\u00e9 \u00e7a et j'ai cette fiert\u00e9 profonde de l'avoir fait. Je te confirme, tu peux. C'est juste pour remettre \u00e7a dans le contexte, mais on n'a pas dit exactement ce que c'\u00e9tait. C'est un \u00e9v\u00e9nement. Au-del\u00e0 de \u00e7a, il y a aussi un r\u00e9seau, etc. Mais moi, je ne l'ai pas fait pour \u00e7a parce que je n'avais m\u00eame pas conscience que je cr\u00e9ais le plus grand network de femmes au monde. Parce que je suis dans aucun r\u00e9seau. C'est \u00e7a qui est le paradoxe. Je suis incapable d'\u00eatre dans un r\u00e9seau. Tout le monde pense que je suis une femme de r\u00e9seau. \u00c7a c'est une des choses. Alors avec, et on qualifie \u00e7a de... Il y a les gens qui disent, de toute fa\u00e7on c'est une femme de r\u00e9seau de fa\u00e7on n\u00e9gative, puis d'autres qui disent mais c'est formidable. Je ne le suis pas. Je l'ai cr\u00e9\u00e9 parce que c'\u00e9tait la logique m\u00eame que de r\u00e9unir ces femmes, de ce fait de cr\u00e9er un r\u00e9seau, comme je le fais aujourd'hui avec Women in Africa. Mais je n'en avais pas du tout cette... C'\u00e9tait pas... je l'ai pas fait parce que je savais que j'allais cr\u00e9er \u00e7a, non, je l'ai fait parce que je pensais et je continue de dire que les femmes ont un r\u00f4le \u00e0 jouer dans le monde d'aujourd'hui et de plus en plus. Et tu as fait venir qui au Women Forum ? Oh, t'es magnifique ! Qui je voulais ? Oui, mais alors, je sais pas, t'as des Angela Merkel ou des Michelle Obama ? Non, non, l\u00e0 non. Angela Merkel, malheureusement non, j'ai eu l'occasion de la rencontrer une fois. Elle ne pouvait pas venir parce que je n'avais pas re\u00e7u de pr\u00e9sident fran\u00e7ais. Or, je n'ai pas eu de pr\u00e9sident fran\u00e7ais et \u00e7a, \u00e7a tient \u00e0 une anecdote. Moi j'ai cr\u00e9\u00e9 le premier Women's Forum en 2005, et on \u00e9tait en pr\u00e9-\u00e9lection, puisque les \u00e9lections \u00e9taient en 2006 ou 2007. Et les deux candidats, C\u00e9guelaine Royal et Nicolas Sarkozy, avaient dit qu'ils viendraient. \u00c0 l'\u00e9poque, je pensais que c'\u00e9tait important. Apr\u00e8s, j'ai compris qu'il ne fallait surtout pas de politique, parce que ces femmes, c'est pas \u00e7a qui les int\u00e9resse. En plus, elles n'ont pas confiance, vraiment, dans les politiques, parce que ces femmes, c'est pas \u00e7a qui les int\u00e9resse. En plus, elles n'ont pas confiance vraiment dans les politiques, sauf celles qui en font, bien s\u00fbr. Et les deux voulaient finir. Et l\u00e0, j'ai eu un petit probl\u00e8me, qui est que j'ai refus\u00e9 de donner la parole \u00e0 une femme politique et qui a fait que Sarkozy, qui avait annonc\u00e9 sa venue, s'est d\u00e9command\u00e9. Et de ce fait, S\u00e9gol\u00e8ne Royal a dit, sa venue s'est d\u00e9command\u00e9 et de ce fait S\u00e9gol\u00e8ne Royal a dit moi non plus je ne vais pas venir dans un forum de riches dans une ville bourgeoise. Elle avait juste oubli\u00e9 que sa m\u00e8re vivait \u00e0 Deauville aussi. Mais elle n'est pas une contradiction. Mais j'ai re\u00e7u Wandari Matai, j'ai re\u00e7u Thalistas Liman Asrin, j'ai re\u00e7u Mohamed Younous, j'ai re\u00e7u les plus grands pr\u00e9sidents du monde, am\u00e9ricains, allemands, fran\u00e7ais, je les ai tous re\u00e7us. Tous parce que... Pr\u00e9sident de soci\u00e9t\u00e9 ? Oui, de soci\u00e9t\u00e9. D'accord, d'accord, oui, tr\u00e8s bien. Je les ai tous re\u00e7us parce que la d\u00e9marche qui \u00e9tait la mienne de dire qu'on ne pouvait pas continuer \u00e0 construire le monde sans la vision des femmes et sans l'apport des femmes dans le monde \u00e9conomique parce que c'est par ce biais l\u00e0 qu'on construit une soci\u00e9t\u00e9. C'est l'argent qui fait que... Sinon ce sont des belles paroles et sinon on est une fois de plus dans ce soutien \u00e0 la charit\u00e9 que je d\u00e9teste parce que c'est un train et la France c'est dramatique, l'assistanat est une chose dramatique et d\u00e8s qu'il s'agit de l'assistanat c'est toujours les femmes qui sont concern\u00e9es. Donc \u00e7a c'\u00e9tait ce que je voulais \u00e9viter et les gens ont compris ma d\u00e9marche de fa\u00e7on inou\u00efe et donc ils sont tous venus. C'\u00e9tait quoi le plus gros Women's Forum que tu aies fait, en chiffres ? C'\u00e9tait pas tellement les chiffres, c'\u00e9tait pas ma d\u00e9marche, ce qui est aujourd'hui la nouvelle d\u00e9marche de Women's Forum. Moi \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait, je cherchais les gens les plus qualifi\u00e9s et ceux qui allaient impacter le plus les gens qui allaient venir. C'est-\u00e0-dire par ce qu'ils faisaient, par ces t\u00e9moignages incroyables que nous avons eus et qui montraient justement que le monde pouvait \u00eatre diff\u00e9rent par l'apport des femmes dans ce monde. Et en particulier dans des pays difficiles pour les femmes. Je me souviens d'une anecdote douloureuse, quelque chose qui m'a traumatis\u00e9e, que je pense encore souvent, d'une femme afghane qui avait une association pour soutenir les femmes. Et comme souvent, les femmes afghanes, on trouve des biais. C'est-\u00e0-dire qu'elle soutenait les femmes, mais en m\u00eame temps, elle avait dans son association des femmes m\u00e9decins, professeurs, chercheurs, \u00e9crivains, mais elle donnait l'impression, enfin elle voulait, pour faire passer les messages et se rencontrer, qu'elle faisait de la couture, qu'elle faisait des choses de la poterie, des choses comme \u00e7a, pour ne pas montrer qu'elle se r\u00e9unissait entre intellectuels. Cr\u00e9ation et savoir-faire. Absolument. Mais d'ailleurs, j'ai fait, \u00e0 Cr\u00e9\u00e9ation et savoir-faire, je faisais des trucs incroyables. C'est comme \u00e7a que j'ai connu Chekeba, qui s'occupait, qui est pr\u00e9sidente de l'Afghanistan libre. J'ai fait venir un groupe de femmes d'Afghanistan sous un pr\u00e9texte, c'est des intellectuels, sous un pr\u00e9texte justement de broderie, de poterie, etc. Parce que justement, je faisais des trucs dingues parce que rien ne me paraissait dingue. Je pense qu'\u00e0 un moment, tout est possible. Et cette femme afghane quitte un matin son domicile, couverte par la burqa et donc avec ses yeux... Elle arrive dans la voiture et elle dit, elle enl\u00e8ve son voile et elle dit je pars dans un pays libre pour parler des femmes. son voile et elle dit je pars dans un pays libre pour parler des femmes et son chauffeur l'a trahi et \u00e0 cause de nous sa fondation a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e et elle a eu du mal \u00e0 rentrer dans le pays et je garde un souvenir terrible de \u00e7a Et apr\u00e8s je pense que les choses se sont arrang\u00e9es mais enfin \u00e7a fait, on a eu ce genre... j'ai v\u00e9cu \u00e7a. Il y a eu beaucoup de choses. Quand Asli Manasrin est venue, c'\u00e9tait la premi\u00e8re ann\u00e9e, on \u00e9tait un peu plus de 500 personnes, et on pleurait tous de ce qu'elle avait v\u00e9cu. Mohamed Younous, qui a parl\u00e9 du microcr\u00e9dit pour la premi\u00e8re fois en France, c'\u00e9tait bouleversant parce que la situation des femmes dans le monde est bouleversante. Alors \u00e9videmment il ne faut pas comparer entre nos pays riches et lib\u00e9raux et ces pays qui sont terribles pour les femmes. Mais il fallait aussi parler de \u00e7a, justement. Il ne fallait pas, et c'\u00e9tait la diff\u00e9rence peut-\u00eatre fondamentale avec Davos, c'est que Davos ignorait cette \u00e9conomie-l\u00e0, c'est-\u00e0-dire la n\u00e9cessit\u00e9 d'une \u00e9conomie qui n'\u00e9tait pas de la sistana, qui n'\u00e9tait pas de la charit\u00e9, c'\u00e9tait de mettre les femmes, de les encourager \u00e0 travailler, \u00e0 cr\u00e9er des entreprises par le microcr\u00e9dit. Et donc c'\u00e9tait essentiel. Apr\u00e8s, je me suis beaucoup r\u00e9volt\u00e9e contre le microcr\u00e9dit parce que, pour se donner bonne conscience, la plupart des banques ont cr\u00e9\u00e9 \u00e7a, et comme elles ne gagnent pas d'argent avec \u00e7a, c'\u00e9tait des taux absolument terribles, et de ce fait, enfin je trouvais \u00e7a scandaleux. C'\u00e9tait pour se donner bonne conscience, et l\u00e0 o\u00f9 on voit bien que l'\u00e9conomie est quelque chose de redoutable parfois, mais voil\u00e0 c'est encore une autre histoire. Mais j'ai v\u00e9cu avec le Women's Forum une exp\u00e9rience de vie unique, que je revis un peu aujourd'hui avec Women in Africa. Mais je pensais jamais que je ferais quelque chose en Afrique, donc je n'y pensais pas \u00e0 l'\u00e9poque. On va y venir. C'est vrai que c'est quand m\u00eame, j'imagine, assez chouette de pouvoir avoir une entreprise p\u00e9renne, rentable et qui a un sens, une mission dans la soci\u00e9t\u00e9. Donc l\u00e0, j'imagine que toi, tu devais t'aligner un petit peu pour reprendre aussi un \u00e9change que j'ai eu avec une femme qui s'appelle Clara Blochmann qui a fond\u00e9 une marque de lingerie qui s'appelle Is\u00e9e. Un tr\u00e8s bon \u00e9pisode que je vous recommande d'ailleurs. Et tu as pu t'aligner, comment elle se termine cette histoire du Women's Forum ? Mal, mal pour moi parce qu'en 2008 j'ai perdu presque la moiti\u00e9 de mon chiffre d'affaires parce que j'avais toutes les grosses bo\u00eetes am\u00e9ricaines, j'avais Lehman Brothers, j'avais AIG. Ah oui c'est ton b\u00e9ton. Et donc on avait lieu tous les ans en octobre et \u00e0 partir du mois de juin les contrats ne rentraient pas, ils rentraient au printemps et puis surtout on avait les engagements... Tu as subi plein fouet la crise. Ah oui la crise des subprimes, oui, compl\u00e8tement. Donc, j'ai perdu beaucoup d'argent cette ann\u00e9e-l\u00e0, mais je pouvais faire une lev\u00e9e de fonds. J'avais juste ouvert le capital \u00e0 15%, donc j'avais de la marge. Et donc, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 mener une lev\u00e9e de fonds avec quelqu'un de tr\u00e8s, tr\u00e8s connu d'ailleurs en France, sur une valorisation, ce n'\u00e9tait pas parce que j'avais cet \u00e9pisode douloureux, sur une valorisation int\u00e9ressante de l'entreprise. Et non, j'aime pas parler de mon temps, mais c'\u00e9tait une vraiment bonne op\u00e9ration et n\u00e9cessaire surtout pour remettre cet argent en capital, j'avais besoin d'\u00eatre solide pour perdurer, parce que cette crise des subprimes, je savais qu'elle aurait des cons\u00e9quences pendant plusieurs ann\u00e9es. J'ai v\u00e9cu un deuxi\u00e8me \u00e9pisode dans les m\u00eames six mois qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s douloureux. J'avais cr\u00e9\u00e9 le Asia Women's Forum avec un accord avec le gouvernement chinois. En Asie donc, oui. \u00c0 Shanghai, le choix que je travaillais avec la F\u00e9d\u00e9ration des femmes. Et lorsque j'ai rencontr\u00e9 la pr\u00e9sidente, qui \u00e9tait une femme de tr\u00e8s grande taille, ce qui est rare, \u00e7a commence \u00e0 venir maintenant, mais qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait encore assez rare. Et elle me dit, bonjour, madame la pr\u00e9sidente, je me pr\u00e9sente, je suis la pr\u00e9sidente de 580 millions de femmes. Et je lui r\u00e9ponds, et moi de 11. Et on est devenu copine. Et c'\u00e9tait la pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration des femmes, avec qui j'ai travaill\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 mon amie Yan Lan, une amie chinoise tr\u00e8s ch\u00e8re et femme exceptionnellees qui travaillent maintenant, qui dirigent Lazare Asie-Pacifique. Et donc j'ai cr\u00e9\u00e9 un accord avec le gouvernement parce que le gouvernement chinois, j'avais besoin d'un accord parce qu'il consid\u00e9rait que ce que je faisais c'est vrai, ce sont des forums intellectuels. Et puis je d\u00e9couvrais, chaque voyage je d\u00e9couvrais des choses, jusqu'au jour o\u00f9 ils m'ont dit, Donc j'avais eu cette autorisation par le biais de la F\u00e9d\u00e9ration des femmes et ils avaient des femmes, un d\u00e9partement fran\u00e7ais, avec des femmes qui parlaient un fran\u00e7ais courant et tout avait fait \u00e0 Minima Sciences Po et souvent l'ENA et l'\u00e9cole du parti. Pas mal. Extraordinaire exp\u00e9rience. J'ai ador\u00e9 ces rencontres. Et les femmes ont surtout un pouvoir en Chine. Donc c'\u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rent comme concept parce que elles sont venues me chercher. Enfin, c'est Yan Lan qui me disait il faut absolument que tu fasses \u00e7a. Parce que certes, elles ont le pouvoir, mais en m\u00eame temps, \u00e7a reste une soci\u00e9t\u00e9 d'hommes. Une fois de plus, enfin, c'est ce fameux... Oui, parce que je ne connais pas un homme d'affaires, une femme d'affaires chinoise, une femme politique chinoise. Non, justement, c'est une soci\u00e9t\u00e9 d'hommes, mais en r\u00e9alit\u00e9, ce sont des femmes qui font aussi beaucoup. Tr\u00e8s diff\u00e9remment encore de l'Afrique, mais elles font... C'est un peu comme en M\u00e9diterran\u00e9e. Oui, et elles sont assez exceptionnelles. Cela \u00e9tant, moi, je connais de tr\u00e8s, tr\u00e8s grandes femmes d'affaires chinoises qui ont r\u00e9ussi toutes seules. J'en connais beaucoup et il y en a de plus en plus aussi parce qu'elles sont compl\u00e8tement d\u00e9complex\u00e9es. Et \u00e7a aussi, c'est la nuance entre les mentalit\u00e9s europ\u00e9ennes, asiatiques et africaines ou am\u00e9ricaines. M\u00eame j'ai beaucoup travaill\u00e9 sur ces diff\u00e9rences. Et ce Women Forum in Asia, donc, tu le co-fondes, tu es actionnaire ? Je le fonde avec la soci\u00e9t\u00e9, je cr\u00e9e une structure locale, mais j'\u00e9tais comme toujours avec juste mes deux actionnaires de d\u00e9part qui avaient 15%. Et on \u00e9tait en train de pr\u00e9parer la seconde \u00e9dition. La premi\u00e8re a eu un gros succ\u00e8s \u00e0 Shanghai et donc l'accord, c'\u00e9tait Shanghai-P\u00e9kin, tous les ans chang\u00e9 de ville. Et quelques mois avant que le second ait lieu, Nicolas Sarkozy a eu la mauvaise id\u00e9e pour moi de recevoir le Daily Lama. Et les relations entre la Chine et la France ont \u00e9t\u00e9 impact\u00e9es par \u00e7a. Il y a eu pas mal de r\u00e9pression \u00e0 l'\u00e9gard des entreprises fran\u00e7aises et moi j'ai fait partie des victimes collat\u00e9rales. Mon bureau a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9. Donc, entre eux, j'avais 11 personnes l\u00e0-bas. Et j'avais perdu de l'argent la premi\u00e8re ann\u00e9e, puisque c'\u00e9tait impossible d'en gagner dans notre m\u00e9tier. Enfin, il y en a de beaucoup de bo\u00eetes qui savent maintenant. Et moi, je ne savais pas gagner de l'argent tout de suite. Et du coup, l\u00e0, je ne pouvais plus faire face. Entre la perte que j'avais en France sur le forum mondial et le EJI Women's Forum, et j'ai re\u00e7u un appel de Maurice L\u00e9vy. Et ils sont rentr\u00e9s dans le capital, et \u00e9videmment j'\u00e9tais pour puisque j'avais besoin de me solidifier. Sur une lev\u00e9e de fonds ? Oui, et puis ils ont fini par acheter, et ils m'ont vir\u00e9, ce qui est dans la logique des choses, quelque part. Mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une douleur \u00e9norme, j'ai fait un burn-out s\u00e9v\u00e8re, parce que j'avais ador\u00e9 faire le Women's Forum. Tu t'es fait un peu piquer ta bo\u00eete, c'est le sentiment que tu as quand tu parles d'\u00e9checs ? Oui, mais je suis aussi responsable de \u00e7a. Les choses sont rarement uniques. C'est bien d'en avoir conscience, parce que souvent tu vois des entrepreneurs aigris sur certains \u00e9checs qui vont dire qu'ils vont en vouloir \u00e0 le monde entier. C'est facile de refaire l'histoire apr\u00e8s, mais la r\u00e9alit\u00e9 c'est que je n'\u00e9tais pas complaisante et j'avais jamais eu d'actionnaire. Et donc ce manque d'exp\u00e9rience faisait que j'\u00e9tais... J'aurais pu rester, j''imagine si j'avais \u00e9t\u00e9... si je parlais moins, si j'avais pas de col\u00e8re, si je savais ma\u00eetriser mes \u00e9motions. Et c'est quelque chose que je n'ai jamais su faire et qui m'a beaucoup nuit toute ma vie. T'en avais conscience d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque ? Parce qu'aujourd'hui j'ai l'impression que t'as conscience de pas mal de choses. Non mais c'est l'\u00e2ge qui aide \u00e0 la conscience. Et puis le travail le travail analytique, j'ai quand m\u00eame d\u00e9pens\u00e9 des blindes chez les psy. Donc non, j'en avais pas conscience \u00e0 l'\u00e9poque. J'avais un mari qui me calmait mais \u00e7a m'\u00e9chappait quand j'\u00e9tais en r\u00e9union, je sortais des trucs invraisemblables. Et en plus j'en sortais quand c'\u00e9tait souvent justifi\u00e9 ce que je disais, c'est-\u00e0-dire que je voyais l'hypocrisie, je voyais la malhonn\u00eatet\u00e9, je voyais plein de choses et donc je disais au lieu de composer, l\u00e0 j'ai appris avant-hier un mot, enfin deux mots si seulement j'ai pens\u00e9 les deux derni\u00e8res nuits o\u00f9 j'ai mal dormi, qui est le judo mental. Je sais pas si tu sais ce que c'est. Et bien si j'avais appris ce qu'est le judo mental, je pense que je serais encore \u00e0 la t\u00eate du Women's Forum. Le judo mental consiste, c'est une psy qui m'a dit \u00e7a, une psycanalyste, consiste \u00e0 \u00eatre dans un jeu, dans une d\u00e9marche de parole qui fait qu'il n'y a jamais de vaincus ou de vainqueur. Et donc, c'est une... tout est dans la fa\u00e7on, une fa\u00e7on qui peut \u00eatre, c'est pas seulement d'\u00eatre dans la n\u00e9go, en permanence, mais en m\u00eame temps, oui, ce judo mental est une d\u00e9marche intellectuelle qui permet qu'il n'y ait pas de perdant, il n'y a pas de gagnant. Elle n'est pas que tout seule, donc elle est dans un dialogue. Oui, dans un dialogue. Si j'avais su \u00e7a, je pense que je pourrais \u00eatre encore \u00e0 la t\u00eate de Women's Forum aujourd'hui. Tu faisais partie de ces gens qui cherchaient \u00e0 gagner une discussion entre guillemets ? Oui, je disais tout. Je n'ai jamais su me taire, c'est effrayant. C'est effrayant, je n'ai jamais su me taire. Et dans le judo mental, alors peut-\u00eatre que tu es devenue sp\u00e9cialiste en deux jours, mais est-ce que si tu as en face de toi quelqu'un qui est comme \u00e7a, du coup tu dois quand m\u00eame essayer de lui r\u00e9sister pour arriver \u00e0 une \u00e9galit\u00e9, c'est l'id\u00e9e. Oui mais sur \u00e7a j'adore l'id\u00e9e donc j'y r\u00e9fl\u00e9chis beaucoup. Tu n'es pas l\u00e0 pour l'\u00e9craser en revanche. Non c'est \u00e7a, c'est toute la diff\u00e9rence, c'est que en appliquant le judo mental, je vais gagner plein de choses. Je vais avoir une approche diff\u00e9renci\u00e9e de ma relation avec l'autre. Je vais voir si je trouve des bouquins l\u00e0-dessus, je vous mettrai \u00e7a en lien \u00e0 tout le monde. Sinon, c'est les psy de Paris et d'ailleurs qui vont faire un boom \u00e9norme gr\u00e2ce \u00e0 Haute-Detoin, qui va envoyer tout le monde chez les psy. J'adore la notion de judo mental. Je trouve que les deux mots associ\u00e9s disent \u00e0 eux seuls ce que c'est. D'ailleurs quand la psy m'en a parl\u00e9, elle ne me l'a m\u00eame pas expliqu\u00e9. Je lui ai dit vous avez raison c'est ce que je dois faire parce que j'ai un truc \u00e0 n\u00e9gocier avec quelqu'un, je dois me sortir d'une impasse. Voil\u00e0 elle m'a dit mais pratiquez le judo mental Aude. J'adore, j'adore, je vais rencontrer cette personne bient\u00f4t et je vais donc faire du judo mental, Aude. J'adore, j'adore. Je vais rencontrer cette personne bient\u00f4t et je vais donc faire du judo mental. \u00c9coute aussi cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de leadership self avec, je fais un peu d'auto-promo au passage, avec l'ancien patron de la n\u00e9go du Red qui fait un \u00e9pisode sur justement les objectifs communs partag\u00e9s, ce qu'il appelle les OCP, etc. Et comment mieux n\u00e9gocier. Il est formidable, il m'a beaucoup aid\u00e9, je l'ai r\u00e9\u00e9cout\u00e9. Il m'a aid\u00e9 dans plusieurs n\u00e9go depuis, tu verras. Mais le juge de Montaigne, j'aime beaucoup l'id\u00e9e, je voudrais juste faire un... Tu as dit deux fois que tu avais d\u00e9pens\u00e9 une blinde en psy, donc je dois quand m\u00eame m'arr\u00eater l\u00e0-dessus. Je suis la meilleure prendisseur de psy de Paris d'ailleurs, et des jardiniers. J'avais une \u00e9poque o\u00f9 je fournissais tous les psy, tout ce qui en avait besoin, et je fais souvent des recommandations \u00e0 des gens qui n'aiment pas du tout l'id\u00e9e d'eux, mais je suis tr\u00e8s bien conformiste \u00e0 eux. Je pense que, je sais pas si c'est une id\u00e9e... c'est peut-\u00eatre que moi qui me dis \u00e7a, mais chez les entrepreneurs, le c\u00f4t\u00e9 psy un peu trop introspection etc. Il y a un moment tu veux \u00eatre un bulldozer et pas te poser trop de questions. Oui, les entrepreneurs sont rarement dans cette introspection. On est d'accord. Moi je l'ai \u00e0 peu pr\u00e8s toujours \u00e9t\u00e9 et j'en parle dans mon livre sur l'\u00e9chec puisque \u00e0 la sortie du Women's Forum, j'ai recr\u00e9\u00e9 une entreprise qui n'a pas march\u00e9. Ose-en la France. Oui, c'est-\u00e0-dire que c'est pas... d'abord \u00e0 la sortie, pour me sortir de mon burn-out et \u00e7a c'est important pour les femmes et je tiens beaucoup \u00e0 faire passer ce message, je suis all\u00e9e en Afrique pour aider une d\u00e9l\u00e9gation de femmes am\u00e9ricaines men\u00e9e par Charles Histeron d'ailleurs, qui allait voir le docteur Mugwebe qui a eu le prix Nobel de la paix l'ann\u00e9e derni\u00e8re et qui est, on dit de lui que c'est l'homme qui r\u00e9pare les femmes. Les femmes sont l\u00e0-bas, en RDC. Qui est l'acolyte de Laurence Fischer dont je parlais tout \u00e0 l'heure, avec qui elle a beaucoup travaill\u00e9. Un type formidable qui a gagn\u00e9 le... Et donc je suis all\u00e9e l\u00e0-bas, dans le Kivu, et j'ai un peu aid\u00e9, je suis rest\u00e9e un moment et on se sort tr\u00e8s vite d'un burn-out quand on voit ce que ces femmes subissent. Et je suis revenue en France et j'ai \u00e9crit mon premier livre, un vrai livre. Avant j'en avais fait un sur l'art du jardin, j'en avais fait un sur le marketing direct. J'essaye de garder un \u00e9pisode \u00e9crit une fois de plus, la chose \u00e9crite de chacune de mes exp\u00e9riences professionnelles. Et j'ai \u00e9crit mon premier livre construit, qui moi m'a port\u00e9 quelque chose. C'\u00e9tait important que je le fasse, qui s'appelait \u00ab Femme si vous osiez, le monde se porterait mieux \u00bb chez Laffont. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, je me demandais ce que j'allais faire, je ne concevais pas. J'avais, lorsque je suis sortie, c'\u00e9tait en 2011, donc j'avais 61 ans et je savais que je n'\u00e9tais pas recrutable. J'avais jamais \u00e9t\u00e9 salari\u00e9e, ma personnalit\u00e9 faisait que, voil\u00e0, j'avais une conscience aigu\u00eb du fait que je ne pourrais pas \u00eatre recrut\u00e9 quelque part et je pouvais donc cr\u00e9er une entreprise. Et j'ai cr\u00e9\u00e9 Osons la France sur un constat qui \u00e9tait que j'avais fait le tour du monde mais pas loin avec l'\u00e9poque du Women's Forum et il y avait une chose qui m'obs\u00e9dait c'est que tout le monde disait on ne vous comprend pas vous les fran\u00e7ais, vous avez tout et vous \u00eates toujours en train de vous plaindre. Vous avez les \u00e9coles gratuites, vous avez la sant\u00e9, vous avez la beaut\u00e9 des paysages, vous avez des autoroutes, vous avez m\u00eame le pinard et la mode, et vous \u00eates toujours en train de vous plaindre. Et donc parlez-nous de votre pays. Et \u00e7a je l'ai entendu dans \u00e0 peu pr\u00e8s tous les pays o\u00f9 je suis all\u00e9 et un jour je me suis r\u00e9veill\u00e9e en disant mais il faut donc que les fran\u00e7ais soient fiers d'eux et je vais cr\u00e9er Osons la France. C'est comme \u00e7a que c'est arriv\u00e9. C'est sur ce constat-l\u00e0. Alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9, le d\u00e9but a \u00e9t\u00e9, beaucoup de gens ont gard\u00e9 un tr\u00e8s bon souvenir, c'est un peu l'anc\u00eatre de Viva Technologie aujourd'hui. C'\u00e9tait mettre en valeur ce qui marchait en France. Tu as cr\u00e9\u00e9 \u00e7a sur un, c'\u00e9tait encore une fois une r\u00e9action avant, on parlait d'une r\u00e9action \u00e0 Davos, l\u00e0 c'\u00e9tait une r\u00e9action \u00e0 ton burn-out, il y a un moment o\u00f9 tu t'es dit... Non, c'\u00e9tait pas une r\u00e9action au burn-out. Non, \u00e7a j'avais tr\u00e8s bien vendu mon entreprise. J'avais besoin de travailler. J'avais besoin de m'occuper le cerveau. Je suis incapable de m'arr\u00eater. Je ne peux pas. Je ne peux pas. J'aimerais... Beaucoup de gens pensent que je devrais d'ailleurs et que j'irais mieux. Ce qu'ils savent pas c'est que en gros j'irais mal. Moi les femmes de mon \u00e2ge qui se sont arr\u00eat\u00e9es je les trouve pas en forme. Je trouve qu'elles vieillissent beaucoup plus de moi. Oui le mec c'est pareil. J'en connais peu qui ont r\u00e9ussi leur sortie. Mon mari, sa meilleure amie, qui en eux sont fiers de... enfin pas fiers, mais heureux de s'\u00eatre arr\u00eat\u00e9s parce qu'ils ont d'autres valeurs. Mais globalement, quand je vois \u00e0 Marrakech, les retrait\u00e9s de Marrakech, o\u00f9 je vis un peu, c'est pas ma tasse de th\u00e9. Attention parce qu'ils ont du temps, ils peuvent \u00e9couter des podcasts longs. Oui mais \u00e7a m'\u00e9gale... Alors une chose que j'ai gagn\u00e9e de vieillir, c'est que \u00e7a m'\u00e9gale de ne pas \u00eatre aim\u00e9 maintenant. J'ai cherch\u00e9 \u00e0 \u00eatre aim\u00e9 toute ma vie, aujourd'hui je m'en fous. Aujourd'hui j'ai besoin d'\u00eatre aim\u00e9 par mon mari, par mes enfants et mes petits-enfants, par... point ! Je veux dire, \u00e7a va, j'ai... Non, toute ma vie j'ai cherch\u00e9 \u00e7a, j'ai recherch\u00e9 l'admiration dans le regard des autres, j'ai cherch\u00e9, j'ai tout cherch\u00e9 dans ma vie. Et j'ai eu, parce que j'ai eu une vie quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s riche, mais je cherchais d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment cette admiration. Et je me souviens m\u00eame, j'\u00e9tais mannequin un peu, et je me demandais pourquoi ? Parce que je n'avais pas... C'est ce paradoxe, un paradoxe ambulant. Et Osent la France, c'\u00e9tait une fois de plus ce constat sociologique de cette France qui ne se reconna\u00eet pas comme \u00e9tant un pays qui a tout. Et puis ce truc fran\u00e7ais qui est de se plaindre de ne pas r\u00e9aliser ce qu'on a, de ne pas avoir la conscience aigu\u00eb que nous sommes un des, sinon le plus beau pays du monde, que nous avons tout, r\u00e9ellement tout. Et Osent la France \u00e9tait l\u00e0 pour r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a. Donc, les premi\u00e8res ann\u00e9es, c'\u00e9tait bien, mais c'\u00e9tait petit et je m'ennuyais un peu. C'\u00e9tait une petite affaire et quand c'est trop petit je m'emb\u00eate. Et puis j'ai eu la malencontreuse id\u00e9e parce que je disais toujours \u00e0 qui voulait l'entendre parce qu'on me demandait mais l'art du jardin pourquoi tu as arr\u00eat\u00e9 ? Les gens ne r\u00e9alisaient pas que l'art du jardin ne gagnait pas d'argent. J'avais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s contente de le vendre parce que voil\u00e0, parce que \u00e0 cause de la m\u00e9t\u00e9o, \u00e0 cause des... vraiment c'\u00e9tait un salon crise cardiaque ce truc. Et du coup j'ai... les gens me disaient c'est assez marrant, il faut que tu le refasses. Et je r\u00e9pondais un peu comme un... oui je r\u00e9pondais comme \u00e7a, sans en avoir l'envie r\u00e9ellement. Je disais ben oui si c'\u00e9tait au Grand Palais parce que le Grand Palais c'est un lieu pour faire un jardin g\u00e9ant et il n'avait pas \u00e9t\u00e9 construit pour \u00e7a mais il avait \u00e9t\u00e9 construit pour l'exposition universelle. Au moins tu te prot\u00e9geais de la m\u00e9t\u00e9o. C'est \u00e7a et donc c'est ce que je disais. C'est quand m\u00eame fantastique le Grand Palais. Et donc c'est pour \u00e7a je disais si c'est au Grand Palais, oui c'est une serre g\u00e9ante donc bon. Et un jour le Grand Palais m'appelle en disant il para\u00eet que vous dites \u00e7a, si vous voulez vous avez le Grand Palais. Mais tu le payes quand m\u00eame ? Oui, en disant oui, bien s\u00fbr. C'est hors de prix ? C'est hors de prix et surtout ils n'ont pas tenu leur parole. Il y avait un pr\u00e9sident qui est un homme comme souvent, \u00e9narque, s\u00fbr de lui, d'une pr\u00e9tention, d'une arrogance absolument inou\u00efe, absolument inou\u00efe, pour qui un entrepreneur c'est m\u00e9prisant, parce qu'il faut \u00eatre dans les grands corps, il faut \u00eatre comme lui. Lui, il est juste mauvais, profond\u00e9ment mauvais. Il se reconna\u00eetra, j'esp\u00e8re. Et... Merci. Et en plus, je m'en fous. Je me sommeille compl\u00e8tement d'\u00e9gal maintenant. A 69 ans, on est prot\u00e9g\u00e9 par une carapace. Et donc, il s'\u00e9tait engag\u00e9 minimum pour deux ans. \u00c7a ne pouvait marcher que si, justement, j'avais l'assurance des deux premi\u00e8res ann\u00e9es pour ensuite perp\u00e9trer et le faire dans la dur\u00e9e. C'est dans la dur\u00e9e qu'on gagne dans notre m\u00e9tier. Et le premier a \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussi. Donc, j'ai investi de l'argent, perdu de l'argent la premi\u00e8re ann\u00e9e, aux ans la France \u00e9tait tout petit, donc ne gagnait pas suffisamment pour compenser la perte. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s \u00e9norme, \u00e9norme, \u00e9norme, un nombre de visiteurs incroyables. Et c'est l\u00e0 aussi o\u00f9 j'ai beaucoup utilis\u00e9 les outils num\u00e9riques. J'avais une fille sp\u00e9cialiste d'Internet et des r\u00e9seaux et qui m'a appris la politique du coucou. Pour connecter les gens, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s consid\u00e9rable. Qu'est-ce que tu appelles la politique du coucou ? La politique du coucou, c'\u00e9tait qu'en ouvrant des portes, on en ouvrait une autre, une autre, une autre, une autre, qui faisait que des milliers de gens \u00e9taient connect\u00e9s et savaient ce qui allait arriver. La presse mondiale est venue, j'ai travaill\u00e9 avec un paysagiste que j'adore qui s'appelle Thierry Huot, qui est un penseur de jardin, c'est un penseur tout court. Th\u00e9 ou caf\u00e9 c'\u00e9tait lui ? Non, c'\u00e9tait pas lui. Une petite blague entre nous. Non, lui non, il est parce que c'est un gentil. D'accord. Et qu'il aurait su r\u00e9pondre th\u00e9 ou caf\u00e9, et non pas dire ce que vous voulez. Et malheureusement, un mois apr\u00e8s la fin du premier, et j'avais toute la profession contre moi aussi, parce que je d\u00e9rangeais ce milieu du jardin qui est finalement compos\u00e9 de gens plut\u00f4t... Il n'y a pas beaucoup de grands dans ce milieu, sur le plan intellectuel. Il y a plut\u00f4t des gens assez petits, et \u00e0 la fois sur le plan intellectuel comme dans les entreprises. \u00c7a je l'avais d\u00e9j\u00e0 vu quand j'avais cr\u00e9\u00e9 les 11 ans o\u00f9 j'avais eu le grand, enfin l' du Jardin, j'avais juste oubli\u00e9 \u00e7a. J'avais pas pris \u00e7a en compte donc j'ai subi des attaques assez terribles parce que je faisais... les gens pensaient que je faisais concurrence \u00e0 quelque chose qui \u00e9tait une petite chose, qui \u00e9tait bien, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s bien, mais ils ont cru que je voulais... enfin que j'\u00e9tais une fois de plus cette pr\u00e9tention, le Grand Palais, machin machin... donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 terrible les attaques dont j'\u00e9tais une fois de plus cette pr\u00e9tention, le Grand Palais, machin, machin. Donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 terrible, les attaques dont j'ai fait l'objet. Ils essaient de d\u00e9stabiliser tous les exposants que je pouvais avoir, tous les gens qui pouvaient apporter de l'argent dans cette affaire. Mais ce n'est pas \u00e7a qui m'a fait perdre. Ce qui m'a fait perdre, c'est que le Grand Palais, un mois apr\u00e8s le premier, m'a dit finalement, on a trouv\u00e9 de l'argent chez les Russes pour faire une expo et donc vous n'avez plus de place et l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s vous pouvez pas avoir lieu. Et l\u00e0 je venais donc j'avais perdu beaucoup d'argent donc j'ai essay\u00e9 de le faire au Palais de Tokyo, ce qui \u00e9tait assez coh\u00e9rent. Tout \u00e7a en parall\u00e8le d'Ozone \u00e0 la France. Oui, oui, parce que j'avais besoin de faire grandir la soci\u00e9t\u00e9 et donc c'\u00e9tait bien justement. Et puis j'aimais bien l'id\u00e9e de refaire parce que j'avais besoin de faire grandir la soci\u00e9t\u00e9. Et donc, c'\u00e9tait bien, justement. Et puis, j'aimais bien l'id\u00e9e de refaire parce que dans cet \u00e9pisode, dans ces dix ann\u00e9es, entre la fin de l'art du jardin, premi\u00e8re \u00e9tape et la seconde, il y avait ce ph\u00e9nom\u00e8ne de jardin dans les villes, la n\u00e9cessit\u00e9 de v\u00e9g\u00e9taliser les villes. Parce que, finalement, le changement climatique, ce n'est pas aujourd'hui. Aujourd'hui, on est en \u00e9tat de choc. \u00c0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le d\u00e9but. Et quand j'ai tout fait pour qu'il ait lieu au Palais de Tokyo parce que c'est un c\u00f4t\u00e9 un peu underground et donc ville justement. Et on pouvait en v\u00e9g\u00e9talisant, en montrant ce qu'on pouvait faire dans les villes, c'\u00e9tait plus une vision un peu dingue. Et avec Thierry Huot, on a mont\u00e9, on a fait le... Et on a travaill\u00e9 avec Jean Meloisy, qui \u00e9tait le pr\u00e9sident, qui est un type formidable qui dirige aujourd'hui l'\u00c9cole des Beaux-Arts, et son \u00e9quipe, Julie Linnardet. C'\u00e9tait vraiment des gens formidables. Et donc, on travaillait. J'avais pris un accord avec la ville de Bloomberg, avec la ville de New York et avec la fondation de Michael Bloomberg, pour montrer l'exemple de New York et des toits qui ont commenc\u00e9 \u00e0 v\u00e9g\u00e9taliser. Donc j'ai fait un \u00e9norme travail, l\u00e0 aussi intellectuel, pour arriver \u00e0 \u00e7a et malheureusement les annonceurs n'ont pas suivi. Les annonceurs ne comprenaient pas comment on pouvait passer du Grand Palais au Palais de Tokyo. Et c'est vrai que c'\u00e9tait, moi, dans ma logique de ville underground, enfin de nouvelle ville, de la n\u00e9cessit\u00e9 de v\u00e9g\u00e9taliser, \u00e7a faisait sens. Mais pas pour des annonceurs qui comprenaient pas ma vision ni celle de Thierry. Et donc j'ai \u00e9t\u00e9 mise devant le fait accompli que je ne pouvais faire qu'une chose, c'\u00e9tait d\u00e9poser le bilan. J'ai donc d\u00e9pos\u00e9 le bilan de l'Art du Jardin. 48 heures apr\u00e8s, mes banques me l\u00e2chaient. \u00c0 ce moment-l\u00e0, sur OZAN La France, c'est la holding que j'avais mis en place parce que la holding me permettait d'avoir les services communs aux entreprises, c'est-\u00e0-dire la direction g\u00e9n\u00e9rale, la gestion de la tr\u00e9sorerie, les services communs. Non, justement, non, j'avais des services d\u00e9di\u00e9s. Non, il fallait des gens sp\u00e9cialistes du jardin, que j'avais, mais on avait en commun les entreprises. Et donc le premier d\u00e9p\u00f4t de bilan qui a suivi \u00e9tait la holding de t\u00eate et puis Ozone la France a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9e dans ce mouvement. Quand tu parles d'\u00e9chec... Alors moi je l'ai v\u00e9cu comme un \u00e9chec. Mais c'\u00e9tait celui d'avant ? T'as encha\u00een\u00e9 du coup un petit peu l\u00e0 ? Oui c'est \u00e7a, c'est tout est revenu. Tout. Et surtout, il y a une chose importante. On est sur quelle p\u00e9riode ? Excuse-moi. C'\u00e9tait en 2015. Et entre la fin du Women Forum pour Troyes et \u00e7a, c'est il y a une chose importante. On est sur quelle p\u00e9riode ? Excuse-moi. C'\u00e9tait en 2015. Et entre la fin du Women Forum pour Troyes et \u00e7a, il y a combien de temps ? Cinq ans \u00e0 peu pr\u00e8s ? Oui, c'est \u00e7a. Donc c'est cinq ann\u00e9es quand m\u00eame difficiles. Quatre ans, quatre ans r\u00e9ellement. Oui, difficile, vraiment difficile, horrible. Et je me disais, il ne faut pas que je refasse un Burnout. Donc je savais ce qu'\u00e9tait un Burnout parce que je sais ce qu'est un burn-out. Et je ne voulais pas en refaire. C'\u00e9tait trop douloureux pour ma famille. Pardon. Mais tu vois, je te vois \u00e9mu et je le suis aussi du coup. Mais c'est vrai que c'est ce qui est fantastique dans ce que tu dis, Aude, et je me permets de prendre le relais du coup, c'est que on voit dans ce podcast et je vois beaucoup de monde qui viennent ici o\u00f9 en fait on a l'impression qu'on a une chance, deux chances dans la vie et quand je t'entends je remarque que \u00e7a tu l'as v\u00e9cu je crois que tu avais finalement 60 ans \u00e0 peu pr\u00e8s, enfin on est dans ces eaux l\u00e0 Et de te voir aujourd'hui juste me raconter tout \u00e7a, voir la suite de tout ce qui se passe. Et la mani\u00e8re dont tu as m\u00eame rebondi depuis, c'est quand m\u00eame ph\u00e9nom\u00e9nal. Moi, je veux dire, tu me donnes un espoir et je suis s\u00fbr que c'est le cas de beaucoup de gens qui nous \u00e9coutent. Au moins que \u00e7a, c'est pas quelque chose. Mais sur la suite, il y a deux gros apprentissages que j'ai l\u00e0 sur les derni\u00e8res minutes et peut-\u00eatre la derni\u00e8re. Je voulais rebondir sur quelque chose mais je t'ai laiss\u00e9 parler tout \u00e0 l'heure. Il y a \u00e7a, c'est de se dire en gros, tu vois moi j'ai eu 40 ans, il y a presque un an, je vais avoir 41 ans, et par moments je me disais, tu vois quand j'ai eu mes 40 ans, allez il me reste 5 ans pour faire un gros truc, puis apr\u00e8s je ferai du conseil, j'\u00e9tais en mode un peu, apr\u00e8s on fera autre chose. Et voil\u00e0, et donc \u00e7a je m'en rends bien compte depuis un an, avec plusieurs personnes, avec Alain Milli\u00e8re aussi dont je te parlais tout \u00e0 l'heure, que j'ai re\u00e7u, etc. L'autre chose que je voulais dire aussi sur laquelle j'ai rebondi, je l'ai dit dans ce podcast parce que j'ai eu une p\u00e9riode un peu difficile en 2019. Quand ce podcast a grossi beaucoup, je pense qu'il y a des \u00e9pisodes, notamment j'ai \u00e9t\u00e9 ravi de faire C\u00e9dric Villani. Je parlais probablement un peu trop de moi parce que je me disais il va y avoir des nouveaux auditeurs. Donc du coup je vais essayer de faire en sorte qu'ils sachent ce que je fais avec Cosa Vostra, que je suis tr\u00e8s fier aussi de tout \u00e7a, d'avoir cr\u00e9\u00e9 cette entreprise, d'avoir tous\u00e9 cette entreprise, d'avoir tous ces collaborateurs qui sont top, etc. Je vais pas retourner l\u00e0-dedans. Et je m'en suis pris plein la gueule \u00e0 un moment. Vraiment, enfin tu vois, sur des notes, sur des tas de choses, il y a beaucoup de gens qui disaient le mec il parle trop de lui, machin et truc. Du coup j'ai repos\u00e9 des questions, j'ai beaucoup d'auditeurs qui m'ont dit tu fais bien, etc. Et en fait, apr\u00e8s quelques mois, je r\u00e9alise deux choses, c'est que j'ai tr\u00e8s mal v\u00e9cu le fait d'en prendre plein la gueule et que je vis trop bien le fait d'avoir des compliments. C'est-\u00e0-dire qu'en gros, les deux sont tr\u00e8s li\u00e9s. C'est-\u00e0-dire qu'en fait, quand on te dit ce que tu fais, c'est g\u00e9nial. Il ne faut pas partir au plafond. Parce que si tu fais \u00e7a, quand on te dit que ce que tu faisais de la merde, c'est que t'es un gros con, tu pars sous la cave. Et donc, du coup, il faut savoir \u00eatre vachement sto\u00efque dans tout \u00e7a. Oui, mais \u00e7a, tu vois, \u00e7a, \u00e7a veut dire \u00eatre entrepreneur, justement. Mais c'est dur. \u00catre entrepreneur, c'est dur. Oui, bien s\u00fbr. \u00catre entrepreneur, c'est dur tout court. Alors maintenant, il y a ces r\u00e9ussites fulgurantes. Bon, mais moi, j'ai gagn\u00e9 de l'argent avec mes bo\u00eetes mais pas fait fortune non plus. Puis j'en ai perdu aussi et il y a m\u00eame des gens qui disent qu'elles ne savent pas faire d'argent. Parce que le probl\u00e8me de cette personnalit\u00e9, de cette putain de personnalit\u00e9 qui est la mienne, c'est que je suis tr\u00e8s clivante. Et donc il y a des gens qui me d\u00e9testent. La suite du Women's Forum est un truc assez incroyable parce que... Tu es tr\u00e8s clivante, c'est vrai. Oui, je le sais, mais c'est comme \u00e7a, je ne peux pas lutter. C'est pas l'analyse qui va me changer ma personnalit\u00e9, \u00e7a va m'aider \u00e0 moins souffrir, mais c'est pas fait pour changer une personnalit\u00e9. On est d'une certaine fa\u00e7on. Et il faut vivre avec ce qu'on est, N-A-I-T, et avec ce qu'on est, N A I T, et avec ce qu'on est, E S T. Il faut savoir \u00e7a, mais il faut du temps. Et avec son nez aussi, N E Z pour certains, pour un mauvais nez. Je me permets une blague de merde. Mon mari dit que j'ai le plus grand pif de Paris. Il est tr\u00e8s bien de le prendre pas pour toi. C'est juste qu'il fallait d\u00e9fendre un peu. C'est marrant au niveau de l'intuition. Lui il parle de l'intuition, il dit \u00ab ma femme a le plus grand pif de Paris \u00bb. Mais il y a beaucoup de femmes qui m'en veulent parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, l'accord que j'avais pris avec Claude Smatja qui dirigeait les programmes de Women's Forum, c'\u00e9tait que je n'aurais que 10% de femmes fran\u00e7aises speakers. Et elles pensaient toutes \u00eatre capables de prendre la parole. Il y en a tr\u00e8s peu qui savent parler. Il y en a beaucoup qui ont des choses \u00e0 dire dire mais qui savent parler, tenir une salle c'est juste... c'est pas un m\u00e9tier mais il faut savoir le faire. Et donc beaucoup m'en ont voulu et puis c'\u00e9tait aussi cette arrogance, cette impression que je donnais d'\u00eatre arrogante, pr\u00e9tentieuse, hautaine donc voil\u00e0 et de ce fait, tout \u00e7a est vrai aussi. Et bref, je ne sais plus du coup o\u00f9 j'en \u00e9tais dans Osons la France. Voil\u00e0, donc j'ai d\u00e9pos\u00e9 le bilan, j'en ai d\u00e9pos\u00e9 trois en neuf mois. En quelle ann\u00e9e ? 2015. C'est tout r\u00e9cent. 2015 et pendant toute cette p\u00e9riode-l\u00e0, entre le moment o\u00f9 je suis sortie du Women's Forum et l'\u00e9pisode Oisons la France, L'heure du jardin et tout \u00e7a, les femmes africaines, des femmes africaines, prenaient contact avec moi tout le temps, disant \u00ab nous on a besoin de toi, on a besoin de toi \u00bb. Et puis apr\u00e8s elles ont su les difficult\u00e9s que j'ai v\u00e9cues. J'ai pass\u00e9 un an sans \u00eatre en contact avec personne. C'est mon mari qui \u00e9tait le contact. Je n'ai plus r\u00e9pondu \u00e0 rien. J'ai... parce que voil\u00e0, j'avais plus de bureau. J'ai donn\u00e9 tous mes meubles \u00e0 la Fondation des femmes. On a quitt\u00e9 notre maison de Paris. J'ai donn\u00e9 mes fringues, j'ai donn\u00e9 mes sacs. L'autre jour encore, je voyais la fille de mon ancienne concierge avec un sac Saint-Laurent, ou C\u00e9line, je ne sais plus. J'ai donn\u00e9 mes dizaines de paires de godasses, parce que j'ai compris que j'\u00e9tais une apparence, et que j'\u00e9tais autre chose que cette apparence dans laquelle les gens me voyaient et que l\u00e0 je grandissais par cette exp\u00e9rience que j'avais eu d'\u00e9chec. Tu t'es lib\u00e9r\u00e9 quoi. Oui et donc j'ai tout donn\u00e9 et nous avons tout donn\u00e9 avec un mari qui disait mais oui il faut vivre autrement. On avait une maison avec un jardin, des poules. J'avais un poulailler dans le 16e que j'avais appel\u00e9 Marie-Antoinette. Donc voil\u00e0. Et puis mon mari est all\u00e9 vivre... On avait aussi un appartement \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc tout petit, avant lequel on mettait les enfants. Et mon mari est all\u00e9 vivre en Normandie, dans notre maison. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, je me suis retrouv\u00e9e seule dans un caf\u00e9 au Coq, autre cas des r\u00f4les, parce que j'habitais \u00e0 c\u00f4t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 mon bureau pendant deux ans. Et il m'adore, quand j'y vais j'avais m\u00eame ma table. Et \u00e0 ce moment l\u00e0, apr\u00e8s avoir d\u00e9conn\u00e9, d'abord j'ai \u00e9crit mon livre sur l'\u00e9chec. Oui, \u00e7a c'est un \u00e9pisode int\u00e9ressant, enfin important. J'ai \u00e9videmment continu\u00e9 ce travail analytique pour essayer de souffrir moins. C'est forcer le destin. Oui, forcer le destin et le sous-titre dit beaucoup les choses, puisqu'il dit j'ai choisi le succ\u00e8s et l'\u00e9chec m'a rattrap\u00e9. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai fait un travail d'introspection et je suis remont\u00e9e jusqu'\u00e0 toujours. Depuis mon enfance, mon adolescence, o\u00f9 j'ai tout mis sur la table, tout, comme si j'avais besoin de me lib\u00e9rer. C'\u00e9tait comme avoir tout donn\u00e9 de ce que j'avais dans ma maison, mes fringues, tout, mes sacs, les livres. On en avait beaucoup, mais on en avait aussi beaucoup encore en Normandie. Donc, on a donn\u00e9 \u00e0 des biblioth\u00e8ques. Enfin, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 incroyable et \u00e7a m'a fait beaucoup de bien, mon mari aussi, d'ailleurs. Il n'y a que cela o\u00f9 \u00e7a n'a pas fait de bien, c'est \u00e0 sa famille qui a rompu avec moi parce que j'avais eu un \u00e9chec. Et donc, dans une famille bourgeoise, c'\u00e9tait inacceptable. Et puis, comment avoir os\u00e9 \u00e9crire tout \u00e7a ? Avoir os\u00e9 \u00e9crire alors qu'il faut vivre cach\u00e9. avoir os\u00e9 \u00e9crire alors qu'il faut vivre cach\u00e9. \u00c7a, c'est bourgeois, cette hypocrisie de bourgeois qui... Donc, je ne les vois toujours pas, d'ailleurs, depuis. Ils ne veulent m\u00eame pas entendre parler de moi. Ils ne comprennent pas leur fr\u00e8re, mon mari. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 aussi difficile avec les enfants qui ont pens\u00e9 que j'avais spoli\u00e9 mon mari. Donc, les cons\u00e9quences \u00e9taient graves. Et puis je ne me remettais pas du fait d'avoir plant\u00e9 des fournisseurs dans un ami. Je m'en suis jamais remise, toujours. Mais je vais r\u00e9sister, je ne vais pas repleurer l\u00e0 parce que je dois affronter \u00e7a. Et puis, j'ai \u00e9crit ce livre tr\u00e8s vite comme un exutoire, il fallait tourner la page. C'\u00e9tait pas un livre, je ne l'ai pas consid\u00e9r\u00e9 comme une analyse sur le plan th\u00e9rapeutique. Mais j'ai consid\u00e9r\u00e9 qu'il m'aidait \u00e0 tourner la page, c'est du moins ce que je croyais. Et en r\u00e9alit\u00e9, non, je suis marqu\u00e9e au fer rouge par ce que j'ai v\u00e9cu. Et par toi-m\u00eame, beaucoup, pas que par les autres, je suis marqu\u00e9e au fer rouge parce que j'ai v\u00e9cu. D'accord. Et par toi-m\u00eame beaucoup, pas que par les autres, je veux dire. Et puis apr\u00e8s, j'ai vu aussi la r\u00e9alit\u00e9 des gens. C'est-\u00e0-dire que quand j'ai plus \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente de Women's Forum, j'ai perdu la moiti\u00e9 ou les trois quarts de mon carnet d'adresse parce que j'avais plus d'int\u00e9r\u00eat. Et puis apr\u00e8s, quand j'ai d\u00e9pos\u00e9 le bilan, j'ai perdu tout le reste. Et puis c'est moi qui voulais plus de reste, c'est-\u00e0-dire des autres. C'\u00e9tait pas int\u00e9ressant. J'ai compris, j'ai pris la pleine mesure de la r\u00e9alit\u00e9 des gens. C'est int\u00e9ressant ce que tu dis, parce que je pense que quand m\u00eame, quand tu... Il y a quand m\u00eame ce moment o\u00f9 je pense que quand tu tombes... Aller revoir des gens, m\u00eame s'ils t'acceptent, mais alors que t'es plus au m\u00eame niveau qu'avant, par rapport \u00e0 toi-m\u00eame, \u00e7a te renvoie un truc qui n'est pas ce que tu veux. Tu vois ce que je veux dire, je pense. Non, mais les gens ne m'int\u00e9ressent pas. Ayant compris ce qu'ils sont, les gens ne m'int\u00e9ressent pas. Aujourd'hui, je ne suis que dans la recherche de gens atypiques, que dans la recherche de la v\u00e9rit\u00e9, que dans la recherche de l'originalit\u00e9, que dans la recherche de la bienveillance, de l'authenticit\u00e9. Je suis dans... C'est une nouvelle vie que je vis et dans laquelle mon mari m'accompagne avec bonheur. Il est tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux de cette nouvelle vie parce qu'on n'a jamais \u00e9t\u00e9 mondain. Les gens aussi m'ont pris pour une mondaine. Dans le fond on l'\u00e9tait pas. Nous les d\u00eeners, les trucs... En plus moi j'ai besoin de dormir donc \u00e0 11h j'ai besoin d'\u00eatre au lit. Et puis comme j'ai en plus trois quotidiens \u00e0 lire, \u00e7a prend du temps. Donc voil\u00e0. Mais j'avais donn\u00e9 cette impression par l'Art du Jardin parce que l'art du jardin, tout Paris venait, tout Londres venait, tout New York venait \u00e0 l'art du jardin. C'\u00e9tait juste incroyable et de ce fait, j'ai une image de grande bourgeoise de mondaine qui adorait \u00e7a et j'ai ador\u00e9 \u00e7a. Oui, parce que je n'analysais pas la profondeur des gens, je ne voyais pas la r\u00e9alit\u00e9 des gens. Si je le percevais bien s\u00fbr parce que je suis tr\u00e8s une \u00e9ponge, mais je composais avec parce que \u00e7a m'arrangeait. C'est apr\u00e8s que je me suis dit mais je n'en ai rien \u00e0 faire de ces gens-l\u00e0. Et je suis beaucoup mieux \u00e0 travailler dans mon jardin, \u00e0 lire, \u00e0 \u00e9crire, \u00e0 penser, \u00e0 continuer \u00e0 penser le monde de demain. C'est pour \u00e7a que j'aime faire ce que je fais avec Women in Africa, m\u00eame si c'est dur. On va finir l\u00e0-dessus, le temps passe. Il faut absolument qu'on y vienne. Voil\u00e0, donc j'ai \u00e9crit ce livre et puis apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 plus d'un an sans donner de contact du tout, du tout \u00e0 personne, sauf \u00e0 ma fille, mes petits-enfants et Hubert, bien s\u00fbr. J'ai fini par les \u00e9couter et une de mes amies sud-africaine, Wendy Louabey, qui \u00e9tait un peu ce chef de file des femmes africaines qui voulait que je fasse quelque chose, me disait \u00ab \u00e9coute, on a besoin de toi pour trois raisons. La premi\u00e8re, c'est qu'on sait que ton engagement \u00e0 l'\u00e9gard des femmes n'a pas faibli, ce qui est vrai. Ma col\u00e8re est toujours l\u00e0. La deuxi\u00e8me raison, c'est parce que c'est ton m\u00e9tier et nous, notre besoin c'est d'\u00eatre connect\u00e9 au monde pour que le monde sache ce qu'on fait en Afrique parce que les gens ne voient pas, ne r\u00e9alisent pas et donc on a besoin que tu cr\u00e9es quelque chose pour \u00e7a. Et la troisi\u00e8me raison c'est que parce que tu es cingl\u00e9 et que tu es la seule \u00e0 pouvoir le faire. Et j'ai fini par entendre, il y avait un seul banquier qui ne m'avait pas l\u00e2ch\u00e9, qui est un type formidable. On peut le citer ? Oui, Patrick Al\u00e9zard, d'une filiale du CIC, avec qui je d\u00e9jeune bient\u00f4t, que j'adore. Un petit personnage magnifique, magnifique. Et apr\u00e8s il est parti, son rempla\u00e7ant pareil, et c'est pas par hasard d'ailleurs. Et nous avons un lien d'amiti\u00e9 profond et il a une sensibilit\u00e9, une \u00e9coute envers les entrepreneurs absolument formidable. Et puis, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a, je me suis dit qu'on n'allait pas en Afrique, que je connaissais quand m\u00eame un peu, sans avoir un impact. Donc, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'avoir deux structures, une structure commerciale classique et un fonds de dotation pour soutenir l'entreprenariat parce que l\u00e0, c'\u00e9tait toute ma vie d'entrepreneur qui revenait et que moi, si j'avais \u00e9t\u00e9 aid\u00e9e \u00e0 22 ans quand j'ai cr\u00e9\u00e9 ma premi\u00e8re entreprise et que si j'avais gagn\u00e9 un prix, peut-\u00eatre aussi que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 moins difficile. Donc, j'avais un fonds de dotation. J'ai r\u00e9ussi parce que, comme m'a dit le tribunal, quand j'ai d\u00e9pos\u00e9 mes bilans, ils m'ont dit on n'a jamais d\u00e9pos\u00e9 le bilan d'un fonds de dotation. Donc j'ai demand\u00e9 l'autorisation qu'il soit d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'entrepreneuriat. C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas. Il \u00e9tait d\u00e9di\u00e9. Pour reformuler de certains que j'ai bien compris, d'avoir bien compris, on parle d'une partie commerciale, business, Women in Africa et une partie philanthropique. Oui, et parce que je voulais r\u00e9ellement avoir un impact. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, une fois que j'ai eu l'assurance que des bo\u00eetes d'une Africa et une partie philanthropique. C'est \u00e7a, oui. Et parce que je voulais r\u00e9ellement avoir un impact. Et \u00e0 ce moment l\u00e0, une fois que j'ai eu l'assurance que des bo\u00eetes venaient, donc les premi\u00e8res, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, et je peux les citer parce que c'est gr\u00e2ce \u00e0 elles que... Il faut les citer. C'est Orange, L'Or\u00e9al, Engie, Suez, les premi\u00e8res. Et puis ensuite, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite pour le fonds de dotation Stop Anger. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 GFI, la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, Renault. Et donc j'avais de l'argent dans les deux structures, une pour soutenir l'entreprenariat et Roland Berger, qui a \u00e9t\u00e9 incroyable parce que le pr\u00e9sident de l'\u00e9poque, Charles-\u00c9douard Bou\u00e9, est un de mes amis. Il m'a dit si tu as besoin de moi, on est l\u00e0. Je sais que je suis tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9 ou \u00e9cout\u00e9 par un certain nombre de personnes chez Roland Berger, parce que j'ai souvent des gens qui m'envoient. Et c'est gr\u00e2ce \u00e0 eux et toujours d'ailleurs, et mes bureaux sont chez eux. D'accord. Qu'on a pu d\u00e9velopper OUYA54, c'est l'acronyme de Women in Africa, 54, comme 54 pays d'Afrique. Et que on est en train de, on est devenu la premi\u00e8re plateforme au monde \u00e0 identifier comment les femmes africaines sont en train de transformer l'Afrique. Et puis dans le sommet annuel \u00e9conomique, le choix que j'ai fait, c'\u00e9tait qu'il ait lieu \u00e0 Marrakech. D'o\u00f9 ma vie \u00e0 Marrakech maintenant, puisque c'est l\u00e0 o\u00f9 mon mari m'a dit \u00ab et si on changeait de vie ? \u00bb C'\u00e9tait formidable, parce que lui, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait il y a trois ans, quatre ans, il avait d\u00e9j\u00e0 74 ans. Donc, on a vendu notre propri\u00e9t\u00e9 en Normandie et donc on vit entre Paris, parce que j'ai quand m\u00eame des bureaux ici, et Marrakech, lui beaucoup. Et puis j'ai lanc\u00e9 Women in Africa et la raison pour laquelle j'ai dit oui, une fois que j'avais l'assurance d'avoir ces annonceurs et que mon banquier m'a dit moi je connais votre business model avec ces annonceurs, je sais que vous allez y arriver, donc OK, je vous suis aussi. Donc j'avais besoin d'un emprunt parce que j'avais plus d'argent. Pourquoi ils font \u00e7a ? C'est un soutien ? Mais c'est parce qu'ils travaillent en Afrique et qu'ils ont besoin de femmes. C'est pas... Ils le font, c'est du business pour eux. Chez nous, ils rencontrent les femmes qui sont en train de construire l'Afrique, de transformer l'Afrique. On parle en plus de sujets dont on parle peu. Actuel et futur en plus. Oui et puis on parle de la corruption, on parle du pouvoir des femmes. Il y a un proverbe africain que j'adore qui dit \u00ab les poules savent quand le jour se l\u00e8ve, mais elles laissent au coq le soin de l'annoncer \u00bb. Mais c'est elles qui font le job. Il dit tout ce proverbe. C'est elles qui font le job. Et les entreprises internationales le savent. Et donc, elles savent aussi qu'il n'y a pas d'emploi, ou tr\u00e8s peu, en dehors de ce... L'Afrique est en danger par... Sa population, quand on sait ce vers quoi on va, est en danger parce qu'il n'y a pas assez d'emplois cr\u00e9\u00e9s. Donc, \u00e7a passera par l'entreprenariat. Et aujourd'hui, ce qu'il faut, c'est aider les femmes \u00e0 sortir de l'emploi nourricier, c'est-\u00e0-dire que souvent, elles cr\u00e9ent des entreprises pour se nourrir elles et leurs familles. Aujourd'hui, on est dans une autre... On va ailleurs. Il faut qu'elles cr\u00e9ent entre deux et cinq emplois. \u00c7a va changer compl\u00e8tement la donne. Et donc, c'est l\u00e0 o\u00f9 nous, avec Roland Berger, donc avec ce travail qu'on fait sur We Are 54, c'est d'identifier les meilleurs mod\u00e8les \u00e9conomiques dans des secteurs structurants pour le continent. Sant\u00e9, \u00e9ducation, agriculture, \u00e7a concerne 65% des femmes. Les FinTech, l'eau, l'\u00e9nergie, l'industrie de la beaut\u00e9, les industries cr\u00e9atives, elles sont en train d'impacter le monde entier, tout le monde. Aujourd'hui, il n'y a pas une couverture de magazine qui n'est pas, aujourd'hui, pas une couverture de magazine qui n'est pas aujourd'hui un ou une Africaine, pas seulement les mannequins, mais c'est aussi la cr\u00e9ation africaine qui est en train de changer. Il y a une capillarit\u00e9 en plus en Afrique par les r\u00e9seaux sociaux et le num\u00e9rique qui est absolument magnifique. Et il faut aider aujourd'hui ces femmes africaines. Angela Merkel a fait voter un budget de 700 millions pour aider les femmes africaines, entrepreneurs. Le G7, la conclusion de la G7 pour les femmes, c'\u00e9tait je ne sais plus combien de millions. Tout le monde a cette conscience et nous, moi, je suis la premi\u00e8re \u00e0 avoir cr\u00e9\u00e9 un sommet pour \u00e7a. Je suis la premi\u00e8re et ce que j'ai v\u00e9cu est terrible. Pourquoi ? Parce que j'ai \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9, attaqu\u00e9 par des Africains parce que je suis blanche. Et les gens disaient c'est formidable ce que, attaqu\u00e9 par des Africains parce que je suis blanche. Et les gens disaient c'est formidable ce que vous faites, c'est dommage vous \u00eates blanche. Ils ont failli m'avoir. Je me suis tap\u00e9 une pneumonie violente et je pense que c'\u00e9tait li\u00e9 \u00e0 cette... Je suis quelqu'un de tr\u00e8s fragile, \u00e7a se voit tout ce que je viens de... Je reste fragile, c'est ma nature et c'est aussi sans doute pour \u00e7a que j'ai cr\u00e9\u00e9 tout \u00e7a. Et souvent d'ailleurs, il y a un lien entre les cr\u00e9atifs, la fragilit\u00e9 et la cr\u00e9ativit\u00e9 sont deux mots qui sont tr\u00e8s associ\u00e9s. Et j'en ai eu marre, j'en ai eu marre parce que j'avais le sentiment qu'avec mon \u00e9quipe, une \u00e9quipe de r\u00eave, que vraiment on faisait des choses bien. Et un matin, au lieu de dire... parce qu'au d\u00e9part je devais avoir cette femme qui est venue me chercher beaucoup, qui devait \u00eatre vice-pr\u00e9sidente, elle a eu des pressions pour ne pas m'accompagner. Donc je me suis retrouv\u00e9e, j'avais tout lanc\u00e9 seule, sinon j'y serais pas me parl\u00e9. J'\u00e9tais partie dans l'id\u00e9e qu'on faisait \u00e7a \u00e0 deux et que je faisais \u00e7a pour des Africains avec des Africains. Et puis elle s'est retir\u00e9e parce qu'elle avait re\u00e7u de ces pressions. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, un matin, je me suis r\u00e9veill\u00e9e en disant \u00e0 mon mari, \u00ab \u00c9coute, je vais d\u00e9missionner parce que je ne vais pas l\u00e2cher. J'ai mis de l'argent, je ne vais pas le perdre. Mais j'ai failli quand m\u00eame parce que je n'ai plus cette force que j'avais avant \u00e0 cause de cet \u00e9chec. Quand je dis que je suis marqu\u00e9e au fer rouge, je reste marqu\u00e9e profond\u00e9ment par ce que j'ai v\u00e9cu. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, la bonne id\u00e9e que j'ai eue, et puis j'avais 68 ans l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'\u00e9tait de me dire, cette affaire doit \u00eatre entre les mains des Africains. \u00c7a s'appelle Women in Africa. Donc, je vais recruter une pr\u00e9sidente que je vais former avec... J'ai une jeune directrice g\u00e9n\u00e9rale, Caroline Bouderg, qui g\u00e8re, qui est managing director, qui fait un travail absolument formidable, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 avec moi \u00e0 Women's Forum. Donc, \u00e7a fait 12 ans qu'on se conna\u00eet, qu'on bosse ensemble, avec quelques interruptions, \u00e9videmment. Et une \u00e9quipe avec quelques Blancs, mais beaucoup d'Africains. Le fonds de dotation et le projet sur les entrepreneurs est g\u00e9r\u00e9 par une femme \u00e0 Dakar, par une S\u00e9n\u00e9galaise magnifique. La fille qui dirige les programmes est Africaine aussi. Et donc j'ai recrut\u00e9 cette femme, j'ai d\u00e9missionn\u00e9. Je ne suis que founder et chair of the board. Je fais le job, je continue comme si j'\u00e9tais pr\u00e9sidente parce qu'un titre n'a pas d'importance. Je m'en suis toujours un peu foutu en plus. J'aimais bien le titre, Madame la pr\u00e9sidente, mais \u00e7a va, \u00e7a va. J'ai \u00e9t\u00e9 suffisamment pr\u00e9sidente dans ma vie. Et aujourd'hui, mon id\u00e9e, c'est de me retirer quand je pense que l'\u00e9quipe sera pr\u00eate. Je me donne deux ans. Je continuerai \u00e0 leur apporter des id\u00e9es parce que j'en ai encore \u00e0 peu pr\u00e8s tous les jours. Il y a les bonnes, les moins bonnes. Il y a celles qu'on retient, celles qui vont nous faire gagner ou pas, celles qu'on oublie, celles qui n'est pas une intuition. Quand une intuition se renouvelle trois fois, c'est plus qu'une intuition, c'est quelque chose qu'il faut suivre. Mais voil\u00e0, parce que ma vie est cr\u00e9ative, le cerveau ne s'est pas arr\u00eat\u00e9. En mati\u00e8re de cr\u00e9ativit\u00e9, j'aimerais bien parfois, \u00e7a me reposerait, mais c'est comme \u00e7a. Et aujourd'hui, ce qu'on fait est magnifique parce qu'on a ce sommet annuel. On a eu 82 pays en troisi\u00e8me \u00e9dition, plus de 600 personnes \u00e0 Marrakech. Donc, on pr\u00e9pare le quatri\u00e8me. Qui est quand ? En juin, fin juin. Et puis, avec le fonds de dotation, on a ce soutien \u00e0 l'entreprenariat. On fait venir \u00e0 Marrakech une femme par pays. On a pris un accord avec un groupement d'universit\u00e9s am\u00e9ricains qui s'appelle Honoris United Universities et on a mis en place un bootcamp pour les aider \u00e0 aller plus loin. Donc on leur donne des cours. Il y en a 25 ou 26 qui ont d\u00e9j\u00e0 en deux ans gagn\u00e9 des MBA. Et l\u00e0, on est soutenu par ces entreprises fran\u00e7aises dont la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale qui Donc on leur donne des cours. Il y en a 25 ou 26 qui ont d\u00e9j\u00e0 en deux ans gagn\u00e9 des MBA. Et l\u00e0, on est soutenu par ces entreprises fran\u00e7aises, dont la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, qui est magnifique, magnifique partenaire. Toujours les m\u00eames, GFI, Stop Hunger, ils sont vraiment, vraiment formidables. Et puis, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, on a d\u00e9cid\u00e9, toujours pour avoir un impact, de former au coding des femmes. Donc on a form\u00e9 plusieurs femmes au coding en S\u00e9n\u00e9gal et en D\u00e9marres, en C\u00f4te d'Ivoire. On a cr\u00e9\u00e9 deux maisons de l'entrepreneuriat pour apprendre aux femmes justement \u00e0 appr\u00e9hender mieux ce qu'est l'entreprise, parce que souvent elles cr\u00e9ent une entreprise par d\u00e9faut, comme je vous le dis. Et il faut les abonner \u00e0 une main. Pour se cr\u00e9er son emploi en fait, pour manger tout simplement. Oui, mais c'est pas celle-l\u00e0, \u00e7a c'est pas ma cible, parce que celle-l\u00e0, on ne trouvera pas d'argent pour les aider. C'est celle pour un an et plus. Il faut qu'elles se mettent dans une d\u00e9marche de vouloir grossir. C'est \u00e7a. Alors il y a celle-l\u00e0 qu'on rep\u00e8re aussi, parce qu'on est tr\u00e8s au point maintenant dans les process qu'on a mis en place avec Roland Berger. Et donc on a cr\u00e9\u00e9 deux maisons de l'entrepreneuriat, une \u00e0 Kinshasa et une d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'agriculture \u00e0 Harare, aux Zimbabwe. C'est un pays qui sort d'un pr\u00e9sident... Je pr\u00e9cise juste une chose parce que vous entendez Aude qui parle de tous ces pays. Je te connais peu mais \u00e7a je le sais. Tu n'en parles pas de loin comme \u00e7a. Tu y es all\u00e9, tu y vas tous les mois, tout le temps. Oui, je reviens de 8 jours, un peu plus m\u00eame, au Nigeria et au Togo. J'y vais parce qu'on n'a pas de partenaire panafricain, on n'a pas d'argent qui vient d'Afrique. On a un partenaire, un gros partenaire marocain au CP, magnifique dans l'agriculture, on cr\u00e9e le prix de la femme entrepreneure, enfin la femme agricole. Donc c'est un partenaire formidable, mais on n'a pas de partenaire panafricain. Donc j'y vais pour mieux comprendre. J'y vais pour comprendre et surtout on lance un nouveau produit maintenant puisqu'on m'a beaucoup reproch\u00e9 aussi, de toute fa\u00e7on on me reproche toujours tous, c'est un peu aga\u00e7ant, d'\u00eatre au Maroc qui est un pays dit gris. C'est l'Afrique du Nord. Donc c'est un ministre que j'aime beaucoup qui dit on est un pays gris, c'est-\u00e0-dire entre l'Europe et l'Afrique subsaharienne. Et c'est tr\u00e8s important d'aller, pour moi, de comprendre et ensuite de cr\u00e9er. C'est-\u00e0-dire que j'ai besoin d'\u00eatre au contact des gens pour savoir comment je vais faire \u00e9voluer le concept. Et donc, dans les d\u00e9cisions qu'on a prises, et c'est une nouveaut\u00e9 que j'annonce ici pour la premi\u00e8re fois, on a cr\u00e9\u00e9 le produit qui s'appelle Women in Africa Action Days. Action Days voulant dire qu'on met les femmes dans l'action avec une bo\u00eete de consulting, avec laquelle d'ailleurs on travaille aussi sur du mentoring avec Deloitte, j'ai oubli\u00e9 de le signaler, tr\u00e8s important tout \u00e7a. On a d\u00e9j\u00e0 30 personnes l\u00e0 qui sont mentor\u00e9es avec un objectif \u00e0 200 dans les deux ans qui viennent. Et ces Action Days, ce sont des laboratoires de r\u00e9flexion collaborative sur les grands enjeux, soit des pays, soit du continent. Et on va en sortir des livres blancs et des outils. Par exemple, un des cas, des situations les plus extr\u00eames aujourd'hui, c'est le climat. L'Afrique est totalement impact\u00e9e. Les femmes sont les premi\u00e8res victimes et c'est pour \u00e7a qu'il y a ces sujets de migration. Or une femme ne veut pas migrer. C'est pour \u00e7a que j'avais d\u00e9cid\u00e9 d'y aller. C'est parce qu'elles ne veulent pas migrer. La deuxi\u00e8me raison, j'ai oubli\u00e9 de le dire, c'\u00e9tait la fiert\u00e9 des Africains. J'ai ador\u00e9, eux \u00e9taient fiers de leur pays qui n'ont pas grand chose alors que nous on n'est pas fiers de notre pays qui a tout. Truc de dingue \u00e7a encore. Et du coup, ces action days, on va pouvoir les produire, on va produire \u00e7a et \u00e7a va servir de benchmark et \u00e7a va aider les investisseurs \u00e9galement \u00e0 orienter leurs investissements, \u00e0 mieux comprendre le r\u00f4le des femmes, comme sur le sujet de la corruption. On fait une conf\u00e9rence \u00e0 Paris le 27 f\u00e9vrier sur la pr\u00e9vention de la corruption. On est en train de former des femmes sur ce sujet-l\u00e0. On a un r\u00e9seau d'ambassadrices sur le continent, on en est \u00e0 42 depuis ce matin, l\u00e0 on a la Zambie, je viens de recevoir l'information. Et j'esp\u00e8re qu'on aura le Togo l\u00e0 dans la semaine. Donc mon \u00e9quipe m'a dit qu'en juin on aurait 50 ambassadrices sur les 54. On en a aussi une en Chine, au Japon. On peut donc lancer un appel d'ailleurs. C'est dans les pays qui nous manquent mais j'ai pas les pays qui nous manquent. Tu me les donneras, je les \u00e9crirai. Oui, c'est gentil. C'est Caroline qui g\u00e8re \u00e7a pour nous. Mais on en a aussi une, on a une magnifique femme \u00e0 Washington de l'\u00e9quipe d'Obama. On a une ambassadrice pour l'Am\u00e9rique du Sud, une au Japon et une en Chine. Parce que le monde entier est en train de venir. Je vais devoir t'arr\u00eater l\u00e0, m\u00eame si j'aimerais en parler de Women in Africa encore plus. J'ai tout dit sur Women in Africa, je suis contente, je fais ma pub. Non mais attends, une tr\u00e8s belle pub, mais tu vas m'en vouloir apr\u00e8s si je te mets en retard. Donc j'ai quelques questions avant de te laisser, ma ch\u00e8re Aude. J'aimerais d\u00e9j\u00e0, tu as \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure trois quotidiens par jour, j'aimerais savoir, j'ai l'impression que tu as quelques routines. Oui, plein. Lesquelles sont-elles ? Le premier que je lis c'est les \u00e9chos, admirablement fait. D'ailleurs maintenant, comme je suis souvent \u00e0 l'\u00e9tranger, j'ai un abonnement \u00e9lectronique, donc je suis tr\u00e8s contente. Le monde, je l'ai \u00e0 la fois sur mon iPad et papier, et je ne peux pas m'en passer. Je ne peux pas, il n'y a rien \u00e0 faire. Et le Figaro, que je lis plus, l\u00e0 en cinq minutes, que je lis plus pour les d\u00e9c\u00e8s, parce que quand m\u00eame il faut que je garde quelques traditions bourgeoises, ce qui est d'envoyer, voil\u00e0, soit des v\u0153ux quand c'est une naissance, soit des condol\u00e9ances quand \u00e7a... voil\u00e0. Mais je lis plus les quotidiens parce que j'ai besoin de lire, donc ce qui fait que je ne lis jamais de livres sauf quand je suis en vacances. Tu as d'autres routines, du sport ? Je me suis remise au golf, parce que c'est Marrakech. Et que j'ai un mari qui joue tr\u00e8s tr\u00e8s bien, qui avait cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9quipe de golf de HSC. Tu vois, la bourgeoisie revient toujours vers toi. Oui, toujours, mais le golf n'est pas, on dit que c'est un sport bourgeois. Pour en Europe, aux Etats-Unis, pas du tout. Non, pas du tout, il faut arr\u00eater \u00e7a aussi, c'est jugement tr\u00e8s fran\u00e7ais \u00e7a encore. Donc je me suis remise avec beaucoup de bonheur, et vraiment beaucoup beaucoup de bonheur. Sinon la marche, quand je peux, j'adore, parce que \u00e7a m'aide \u00e0 penser, et le jardin. Voil\u00e0, ma passion absolue. Oui, jardin et fleurs, c'est diff\u00e9rent. Les fleurs, c'est-\u00e0-dire que quand je suis stress\u00e9e, la premi\u00e8re chose que je fais, c'est que j'ach\u00e8te des fleurs, je fais des bouquets. Je peux y passer une heure, deux heures, trois heures. Et si je n'en ai pas, je suis malheureuse. Voil\u00e0, donc \u00e7a, ce sont mes passions. Et puis en dehors de \u00e7a, j'ai \u00e9videmment mes petits enfants qui sont... C'est pour \u00e7a que j'ai d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pour qu'ils soient l\u00e0, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi. Et je suis l\u00e0 s'ils en ont besoin. Et puis en m\u00eame temps, je sais aussi me montrer discr\u00e8te parce qu'il soit l\u00e0, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi et pour... je suis l\u00e0 s'ils en ont besoin et puis en m\u00eame temps je sais aussi me montrer discr\u00e8te parce que voil\u00e0 ce sont des ados magnifiques et qui font mon bonheur. Si tu avais l'occasion, au moment o\u00f9, je choisis toujours un moment, au moment o\u00f9 tu quittes ton premier mari, et que tu reviens \u00e0 Paris, si tu avais l'occasion de passer derri\u00e8re Aude et de lui glisser un petit mot derri\u00e8re l'oreille, qu'est-ce que tu lui dirais ? Pas bien fait de le quitter. T'attendais pas \u00e0 \u00e7a ? Non. T'avais le doute ? T'avais un doute ? Non mais j'avais peur parce que j'avais une fille. Et que voil\u00e0, c'\u00e9tait le traumatisme du divorce qui me faisait peur. Et elle a \u00e9t\u00e9 traumatis\u00e9e. J'avais raison d'avoir peur. Tu me disais que tu dormais pas beaucoup, ou mal, ou voil\u00e0. Si parmi toutes ces nuits difficiles, tu en avais une \u00e0 sortir et \u00e0 me dire \u00e7a, c'\u00e9tait ma pire nuit blanche d'entrepreneur ou de plus par rapport au pro, je dirais. Il y en a eu beaucoup parce qu'un entrepreneur a beaucoup de nuits blanches. Donc, j'en ai eu beaucoup, beaucoup, vraiment. Et l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le maximum, mais d'ailleurs j'avais besoin d'\u00eatre bourr\u00e9 de m\u00e9dicaments pour dormir, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque du d\u00e9p\u00f4t de bilan. Et \u00e7a a dur\u00e9 un an, un an de nuit blanche. Je n'arrivais pas \u00e0 remonter la t\u00eate, je n'arrivais pas pas parce que \u00e7a impactait des gens, et je ne m'en suis toujours pas remise. Mais voil\u00e0, donc j'y pense quand je ne dors pas. Et puis aussi, j'ai toujours les doutes sur est-ce que j'ai raison de faire comme je fais? Est-ce que je suis en permanence dans le doute? Et donc c'est \u00e7a qui m'emp\u00eache de dormir. J'ai besoin d'\u00eatre en dehors de Paris pour dormir finalement. Donc l\u00e0 je viens d'annuler un gros voyage aux Etats-Unis, mon mari m'enl\u00e8ve. Il m'emm\u00e8ne d'abord \u00e0 Madrid pour visiter le Prado parce qu'on adore ce mus\u00e9e. Donc voil\u00e0. Et ensuite je pars \u00e0 Marrakech. J'ai un bureau l\u00e0-bas, donc c'est comme si j'\u00e9tais ici. Je veux dire, je travaille autant, mais dans un environnement entrecoup\u00e9 de golf, entrecoup\u00e9 de balades, avec un ciel bleu et voil\u00e0 j'en ai besoin. Comment est-ce que tu progresses ? En regardant les gens, en regardant le monde se transformer, en essayant, ce que je vais dire peut para\u00eetre pr\u00e9tentieux, de voir justement comment il va se transformer, voir ce que je peux faire. Et j'ai le sentiment que je peux faire en ce qui concerne les femmes. Et donc, vraiment j'ai conscience que \u00e7a peut sembler pr\u00e9tentieux, mais \u00e7a ne l'est pas. J'ai la chance de faire le m\u00e9tier que je fais maintenant, qui est un m\u00e9tier que j'aime profond\u00e9ment, qui est dans ce monde virtuel qui est le n\u00f4tre, de rencontrer les gens, de les mettre en relation. Je pense qu'on a besoin de se toucher. On a besoin de \u00e7a plus que jamais. Et je comprends en cela d'ailleurs les Gilets jaunes, qui \u00e9taient une sorte de d\u00e9sesp\u00e9rance, la solitude. Moi je ne vis pas \u00e7a parce que j'ai un mari et des enfants. J'ai une solitude dans ma t\u00eate par rapport \u00e0 moi et plein de choses comme \u00e7a. Mais en r\u00e9alit\u00e9 non, j'ai la chance d'avoir cet environnement pr\u00e9cieux, chaleureux. J'ai le sentiment que oui, que j'apporte quelque chose et que je comprends les femmes et que je peux continuer \u00e0 leur apporter. Mais je voudrais juste savoir ralentir. J'ai du mal \u00e0 savoir \u00e7a. Deux toutes petites questions. Un, si tu avais un livre \u00e0 recommander ou un livre que tu as offert beaucoup ou un livre qui aurait chang\u00e9 ta vie. Il y a Fran\u00e7ois H\u00e9ritier qui m'a aid\u00e9 et qui m'a aid\u00e9 \u00e0 mieux comprendre les gens. Je ne me souviens plus du titre, pourtant un titre tellement simple de son dernier livre que j'ai offert, je ne sais pas, une centaine de fois. Il y a Parole d'adolescent de Fran\u00e7ois St-Auto que j'ai aussi offert plus que \u00e7a, je pense que depuis qu'il est sorti il y a tr\u00e8s longtemps, j'ai aussi offert plus que \u00e7a, je pense que depuis qu'il est sorti il y a tr\u00e8s longtemps, j'ai d\u00fb l'offrir au moins 200 fois, parce que c'\u00e9tait Paroles d'adolescent ou Le complexe du homard, titre int\u00e9ressant. Il y a Belle du Seigneur, qui est d'ailleurs, mon petit-fils s'appelle Solal et c'est pas par hasard, c'est parce que je l'ai fait lire \u00e0 ma fille quand elle \u00e9tait ado, elle a ador\u00e9 et je l'ai relu quand mon petit-fils est n\u00e9, que j'adore et puis voil\u00e0 oui pour l'essentiel. Et ben \u00e9coute d\u00e9j\u00e0 merci, o\u00f9 est-ce qu'on te suit ou on te contacte ? LinkedIn ? Oui, LinkedIn. Je poste pas beaucoup, plus souvent quand je suis en col\u00e8re d'ailleurs. D'ailleurs un jour j'ai \u00e9t\u00e9... Ou quand je suis... C'est souvent en fait finalement. Non, non, \u00e7a pourrait, oui. C'est vrai que je suis souvent en col\u00e8re. Quand je suis en col\u00e8re, toutes les 3 heures environ. Non, je poste pas beaucoup parce que je n'ai pas ce r\u00e9flexe. C'est une question d'\u00e2ge. Et donc je suis moins agile. Non, non, je suis pas pas beaucoup parce que je n'ai pas ce r\u00e9flexe, c'est une question d'\u00e2ge et donc je suis moins agile. Non, je suis pas d'accord avec toi. Sur LinkedIn, les gens postent pas encore beaucoup et c'est pas une question d'\u00e2ge. Mais il y a un truc qui a beaucoup bluff\u00e9 mes petits enfants, j'adore quand ils me disent \u00ab Oh mania, c'est g\u00e9nial ! \u00bb Mais c'\u00e9tait tr\u00e8s triste parce que j'avais post\u00e9 sur le suicide d'un chef d'entreprise et \u00e7a m'a rappel\u00e9 moi \u00e0 pr\u00e9vosant la France et j'ai eu plus de 95 000 vues de ce post et j'ai remarqu\u00e9 que \u00e7a aussi \u00e7a pose beaucoup, enfin \u00e7a me pose beaucoup de questions sur les gens. Quand je poste sur Women in Africa en gros ils s'en foutent et donc c'est quand je poste des choses plus personnelles. Quoique le dernier post que j'ai fait c'\u00e9tait sur ce sommet sur les faux m\u00e9dicaments qui tue pas loin d'un million de personnes ce week-end et donc qui est tr\u00e8s suivi. Mais voil\u00e0, donc je sais que je dois communiquer plus parce qu'il y a des gens qui aiment m'entendre dans ma v\u00e9rit\u00e9, enfin peut-\u00eatre aussi dans cettec\u00e9rit\u00e9, parce que je ne suis plus dans les faux-semblants, comme j'ai dit, et que la force de l'\u00e2ge, c'est la libert\u00e9 de parole. Donc peut-\u00eatre que je dois faire plus. Et ce que je fais avec toi, ce que j'ai accept\u00e9, c'\u00e9tait pour \u00e7a. C'est parce que si \u00e7a peut aider, en particulier les femmes, \u00e0 avoir plus confiance en elles, \u00e0 rebondir. D'ailleurs, mon prochain livre sera l\u00e0-dessus. Je fais l\u00e0 un petit livre en ce moment sur les femmes africaines, sur des portraits de femmes magnifiques que j'ai rencontr\u00e9s, sur des conseils pour les femmes africaines, que je vais faire en anglais et en fran\u00e7ais. Mais je vais, mon prochain livre, peut-\u00eatre chez Robert Laffont, comme les deux pr\u00e9c\u00e9dents, je ne sais pas, s'appellera RER, parce que \u00e7a veut dire r\u00e9ussir, \u00e9chouer, rebondir. Je ne consid\u00e8re pas que je suis encore dans le rebond. Certes, Women in Africa a bient\u00f4t 4 ans, mais sur le plan \u00e9conomique, on est juste break-even, je serai peut-\u00eatre l'ann\u00e9e prochaine quand j'aurai laiss\u00e9 compl\u00e8tement la main \u00e0 mon \u00e9quipe parce que ce sera un livre qui est important, en particulier pour les femmes. Tu es dans le rebond, tu n'es pas encore rebond, peut-\u00eatre pas encore totalement. Mais pas encore, et en tout cas, surtout, je n'ai pas le temps. Je n'ai pas le temps d'\u00e9crire. Et \u00e7a, je sais, moi, j'ai alors l\u00e0, pour le coup, tu vois, c'est une question que j'aurais aim\u00e9 te poser si on avait... Mais c'est vrai qu'en ce moment, certains \u00e9diteurs avec ce podcast me sollicite et honn\u00eatement, c'est trop... C'est pas compliqu\u00e9, c'est pas impossible. On n'a pas le temps quand on est d'entrepreneurs. Je te remercie mille fois. Alors, de Tuin, juste pour LinkedIn, de Tuin, c'est T impossible. On n'a pas le temps quand on est d'entrepreneur. Je te remercie mille fois. Deux tu un juste pour LinkedIn. Deux tu un c'est T H U I N. Il suffit de regarder le titre de ce podcast si vous \u00eates sur votre t\u00e9l\u00e9phone. Sur LinkedIn vous pouvez l'ajouter. Elle vous acceptera j'imagine. Voil\u00e0. Je te remercie mille fois d'avoir accept\u00e9 cette sollicitation et de m'avoir donn\u00e9 toute cette transparence et cette authenticit\u00e9 que j'aime beaucoup. Merci \u00e0 toi parce que merci, je pense que si \u00e7a peut servir, c'est vachement bien, surtout aux femmes. Il faut qu'elles aient plus confiance en elles, qu'elles soient plus solides et si je peux leur apporter \u00e7a, l\u00e0 j'aurais r\u00e9ussi ma vie. Parle-lui plus dans ton micro parce qu'on la voit. Si j'aurais r\u00e9ussi \u00e0 apporter aux femmes tout ce qui est du registre de la confiance, sur le doute, l'intuition et sur ce qu'elles peuvent apporter au monde, et leur dire, allez-y les filles, allez-y. Et puis juste une chose, peut-\u00eatre qu'on a, alors est-ce que on est pourtant pareil, on a le m\u00eame cerveau, je sais pas d'o\u00f9 que \u00e7a vient, c'est probablement culturel plus que biologique, mais juste m\u00eame si c'est dur, et l\u00e0 je l'ai senti aujourd'hui, mais on a le droit de se tromper, on a le droit de faire des choses qui sont pas parfaites en fait, c'est pas grave, c'est pas grave. C'est pas grave. Oui, je sais, mais quand t'as plant\u00e9 quelqu'un, tu peux pas te redresser de \u00e7a. Parce que j'ai pas rembours\u00e9 mes dettes. Je suis d'accord, mais je parle aux femmes aussi qui h\u00e9sitent \u00e0 se lancer, etc. Je me dis juste, \u00e0 un moment, tu vois, te planter dans une pr\u00e9sentation, alors si t'es chirurgien, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c te prend... Alors si t'es chirurgien et que c'est plus compliqu\u00e9 de se planter, je comprends. Mais non, mais m\u00eame quand t'es chirurgien, les chirurgiens font des erreurs, il reste des \u00eatres humains d'ailleurs. C'est pour \u00e7a qu'ils sont remplac\u00e9s par des machines. Non, je rentre pas dans ce d\u00e9bat. Mais voil\u00e0, en tout cas, je veux vraiment dire \u00e7a parce que, en fait, la plupart du temps c'est quand m\u00eame pas tr\u00e8s grave et on s'en sort. Merci mille fois Aude, merci \u00e0 vous, je vous embrasse, je vous remercie, on m'a dit d'arr\u00eater de vous remercier r\u00e9cemment parce que voil\u00e0 mais en fait c'est pas je pense le cas, je veux continuer \u00e0 vous remercier d'\u00e9couter tous ces \u00e9pisodes jusqu'au bout pour beaucoup d'entre vous, du soutien que vous me donnez, des messages que vous m'envoyez, certains de mes invit\u00e9s Jean Jean-David Benichoux, hier m'a envoy\u00e9 encore un message en me disant \u00ab mais tous tes invit\u00e9s te disent qu'ils re\u00e7oivent autant de messages que moi \u00bb parce que j'hallucine en fait le nombre de gens qui m'ajoutent sur LinkedIn. Ah oui ? Voil\u00e0, parce qu'ils ont l'impression de te conna\u00eetre, tu me diras. Donc faites-le, n'h\u00e9sitez pas, parce que la plupart de mes invit\u00e9s, il y en a peut-\u00eatre qui ne r\u00e9pondent pas, mais ils sont contents et ravis de pouvoir \u00e9changer aussi \u00e0 la suite de ces \u00e9pisodes. Donc n'h\u00e9sitez pas. Je vous embrasse et je vous dis \u00e0 bient\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself. Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire. Vous pouvez le faire tous les jours et c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux-trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com. Je remercie toutes les \u00e9quipes qui ont travaill\u00e9 sur cet \u00e9pisode et particuli\u00e8rement Morgane Fruidhom de Studio Module pour l'habillage sonore. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. \u00e0 la place du Y de New York City. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise. C'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain, parce que la vie de bureau c'est \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins alors n'attendez plus abonnez vous \u00e0 New Work City le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite abonnez vous c'est New Work City, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 11.36], "text": " Il y a un proverbe africain que j'adore qui dit \u00ab les poules savent quand le jour se l\u00e8ve,"}, {"timestamp": [11.36, 15.68], "text": " mais elles laissent au coq le soin de l'annoncer \u00bb. Mais c'est elles qui font le job. Ils"}, {"timestamp": [15.68, 20.76], "text": " disent tout ce proverbe. C'est elles qui font le job. Ce que je dis maintenant aux filles et"}, {"timestamp": [20.76, 24.96], "text": " aux jeunes femmes, c'est \u00ab ayez plus confiance en vous \u00bb. Et c'est paradoxal puisque moi j'ai"}, {"timestamp": [24.96, 27.12], "text": " rarement eu beaucoup de confiance en moi"}, {"timestamp": [27.12, 28.52], "text": " et j'ai v\u00e9cu dans les doutes."}, {"timestamp": [28.52, 32.48], "text": " Je pense que le doute aide \u00e0 se construire parce qu'il ne faut pas..."}, {"timestamp": [32.52, 34.84], "text": " Il faut douter beaucoup pour arriver \u00e0 quelque chose de solide."}, {"timestamp": [36.8, 37.96], "text": " Au bout d'un mois, les gens se disaient"}, {"timestamp": [37.96, 39.96], "text": " de toute fa\u00e7on, elle est l\u00e0 parce que c'est la ma\u00eetresse du patron."}, {"timestamp": [40.36, 41.96], "text": " Donc j'ai \u00e9t\u00e9 tellement choqu\u00e9e."}, {"timestamp": [41.96, 42.56], "text": " C'\u00e9tait le cas ?"}, {"timestamp": [42.56, 43.56], "text": " Non."}, {"timestamp": [43.56, 44.6], "text": " En plus, c'est d\u00e9gueulasse."}, {"timestamp": [44.6, 45.5], "text": " Non, c'est d\u00e9gueulasse. Et j'ai \u00e9t\u00e9 tellement choqu\u00e9e. Je me\u00e9tait le cas ? Non ! D'accord, bah en plus c'est d\u00e9gueulasse ! Non, ouais c'est d\u00e9gueulasse."}, {"timestamp": [45.5, 51.5], "text": " Et j'ai \u00e9t\u00e9 tellement choqu\u00e9e, je me suis dit, si c'est \u00e7a l'entreprise, il faut que ce soit mes propres entreprises."}, {"timestamp": [53.0, 54.5], "text": " C'est mon c\u00f4t\u00e9 dingue, d'ailleurs."}, {"timestamp": [54.5, 59.5], "text": " Beaucoup de gens pensent que je suis f\u00eal\u00e9e, et je le suis, comme souvent les entrepreneurs d'ailleurs."}, {"timestamp": [59.5, 65.2], "text": " Parce qu'on est port\u00e9 par quelque chose, on ne sait pas d'o\u00f9 \u00e7a vient, sinon peut-\u00eatre un d\u00e9sir de libert\u00e9."}, {"timestamp": [65.2, 71.48], "text": " Une chose que j'ai gagn\u00e9 de vieillir, c'est que \u00e7a m'est \u00e9gal de ne pas \u00eatre aim\u00e9, maintenant. J'ai"}, {"timestamp": [71.48, 76.32], "text": " cherch\u00e9 \u00e0 \u00eatre aim\u00e9 toute ma vie, aujourd'hui je m'en fous. J'ai besoin d'\u00eatre aim\u00e9 par mon mari,"}, {"timestamp": [76.32, 77.84], "text": " par mes enfants et mes petits-enfants."}, {"timestamp": [77.84, 81.56], "text": " Comment est-ce que tu progresses ?"}, {"timestamp": [81.56, 87.0], "text": " En regardant les gens, en regardant le monde se transformer,"}, {"timestamp": [87.0, 90.0], "text": " en essayant, ce que je vais dire peut para\u00eetre pr\u00e9tentieux,"}, {"timestamp": [90.0, 93.0], "text": " de voir justement comment il va se transformer, voir ce que je peux faire."}, {"timestamp": [94.0, 98.0], "text": " Et je me suis dit, mais c'est \u00e7a que je vais faire, je vais cr\u00e9er l'\u00e9quivalent pour les femmes,"}, {"timestamp": [98.0, 103.0], "text": " parce que comment est-ce qu'on peut concevoir, penser le monde sans la moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9 ?"}, {"timestamp": [104.0, 108.0], "text": " Voil\u00e0, je pense que si \u00e7a peut servir, c'est vachement bien, surtout aux femmes."}, {"timestamp": [108.0, 111.48], "text": " Il faut qu'elles aient plus confiance en elles, qu'elles soient plus solides et si"}, {"timestamp": [111.48, 115.6], "text": " je peux leur apporter \u00e7a, l\u00e0 j'aurais r\u00e9ussi ma vie."}, {"timestamp": [118.8, 121.76], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [121.76, 125.04], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste"}, {"timestamp": [125.04, 131.24], "text": " et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself,"}, {"timestamp": [131.24, 135.88], "text": " je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes,"}, {"timestamp": [135.88, 138.36], "text": " qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyenne."}, {"timestamp": [138.36, 145.2], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez,"}, {"timestamp": [145.2, 150.44], "text": " il s'appelle LegalStart, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied,"}, {"timestamp": [150.44, 154.28], "text": " des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise"}, {"timestamp": [154.28, 158.36], "text": " LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entreprenariale,"}, {"timestamp": [158.36, 162.28], "text": " parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme"}, {"timestamp": [162.28, 169.04], "text": " administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment"}, {"timestamp": [169.04, 174.08], "text": " Legal Start peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [174.08, 178.36], "text": " Alors d'abord en num\u00e9ro 1, Legal Start c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la"}, {"timestamp": [178.36, 182.92], "text": " cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et"}, {"timestamp": [182.92, 187.96], "text": " qui utilisent Legal Start et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [187.96, 192.96], "text": " Ensuite, Legal Start, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire"}, {"timestamp": [192.96, 197.12], "text": " les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre"}, {"timestamp": [197.12, 201.84], "text": " disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent"}, {"timestamp": [201.84, 208.2], "text": " pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre"}, {"timestamp": [208.2, 211.52], "text": " d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business."}, {"timestamp": [211.52, 217.32], "text": " Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes"}, {"timestamp": [217.32, 222.64], "text": " sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus de tout \u00e7a LegalStart propose des tarifs beaucoup moins"}, {"timestamp": [222.64, 229.04], "text": " chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9 donc Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa,"}, {"timestamp": [229.04, 232.2], "text": " je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [232.2, 236.36], "text": " C'est le code DOIT sur LegalStart, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire."}, {"timestamp": [236.36, 237.2], "text": " DOIT !"}, {"timestamp": [247.6, 248.6], "text": " Je suis donc chez Aude. Salut Aude ! Salut !"}, {"timestamp": [248.6, 252.0], "text": " Je suis ravi. Alors, il se trouve que c'est la deuxi\u00e8me fois qu'on se rencontre."}, {"timestamp": [252.0, 259.12], "text": " Puisque je suis pass\u00e9 ici sur un rendez-vous manqu\u00e9, avec un peu de retard de mon c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [259.12, 264.0], "text": " et toi pas forc\u00e9ment d'avoir pr\u00e9vu suffisamment de temps derri\u00e8re. Donc, \u00e7a nous a permis"}, {"timestamp": [264.0, 266.0], "text": " de faire connaissance il n'y a pas tr\u00e8s longtemps."}, {"timestamp": [266.0, 269.88], "text": " Haute de Thuyn, je suis ravi d'enregistrer avec toi,"}, {"timestamp": [269.88, 272.88], "text": " \u00e7a fait assez longtemps qu'on se tourne autour parce que tu as un agenda."}, {"timestamp": [272.88, 277.64], "text": " Au-del\u00e0 de l'agenda, en plus, tu n'es pas souvent \u00e0 Paris,"}, {"timestamp": [277.64, 280.92], "text": " m\u00eame si j'ai l'impression que c'est un endroit qui te pla\u00eet,"}, {"timestamp": [280.92, 282.0], "text": " que tu as des attaches ici,"}, {"timestamp": [282.0, 293.94], "text": " mais g\u00e9n\u00e9ralement quand j'essaie de savoir o\u00f9 tu es, tu es entre le Togo, le Nigeria, le Maroc, beaucoup de pays africains,"}, {"timestamp": [293.94, 300.78], "text": " mais pas que. Voil\u00e0, alors on va aller creuser dans tout \u00e7a, mais d'abord ma ch\u00e8re Vaud,"}, {"timestamp": [300.78, 306.48], "text": " je te propose de te pr\u00e9senter. Et bien je... Comment me pr\u00e9senter ? Je suis un entrepreneur"}, {"timestamp": [307.24, 310.54], "text": " recidiviste ou autrement dit un serial entrepreneur"}, {"timestamp": [311.44, 314.26], "text": " puisque j'ai cr\u00e9\u00e9 ma premi\u00e8re bo\u00eete \u00e0 22 ans"}, {"timestamp": [316.28, 318.28], "text": " ne sachant rien faire"}, {"timestamp": [318.28, 321.92], "text": " et surtout apr\u00e8s avoir eu une courte exp\u00e9rience"}, {"timestamp": [322.88, 325.44], "text": " dans une bo\u00eete o\u00f9 j'\u00e9tais rentr\u00e9e,"}, {"timestamp": [325.64, 328.08], "text": " je ne sais m\u00eame plus pour faire quoi."}, {"timestamp": [328.6, 331.96], "text": " Et au bout d'un mois, les gens se disaient de toute fa\u00e7on,"}, {"timestamp": [332.16, 333.48], "text": " elle est l\u00e0 parce que c'est la ma\u00eetresse du patron."}, {"timestamp": [333.88, 335.52], "text": " Donc, j'ai \u00e9t\u00e9 tellement choqu\u00e9e."}, {"timestamp": [335.72, 336.4], "text": " C'est le cas ?"}, {"timestamp": [336.6, 337.36], "text": " Non."}, {"timestamp": [337.56, 338.32], "text": " En plus, c'est d\u00e9gueulasse."}, {"timestamp": [338.52, 339.28], "text": " Non, c'est d\u00e9gueulasse."}, {"timestamp": [339.6, 340.72], "text": " Et j'ai \u00e9t\u00e9 tellement choqu\u00e9e."}, {"timestamp": [340.92, 348.64], "text": " Je me suis dit, si c'est \u00e7a l'entreprise, il faut que ce soit mes propres entreprises et je pense que j'avais aussi ce temp\u00e9rament et donc"}, {"timestamp": [348.64, 355.28], "text": " voil\u00e0 j'ai cr\u00e9\u00e9 ma premi\u00e8re bo\u00eete \u00e0 22 ans qui \u00e9tait un journal en province."}, {"timestamp": [355.28, 360.08], "text": " D'accord, un quotidien ? Non c'\u00e9tait un hebdomadaire de petites annonces comme"}, {"timestamp": [360.08, 365.16], "text": " il y en avait beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque. Et j'adorais la presse."}, {"timestamp": [367.72, 367.92], "text": " Ce n'\u00e9tait pas vraiment la presse parce qu'il y avait quelques papiers,"}, {"timestamp": [371.6, 371.8], "text": " mais peu, mais j'adore le papier, j'adore l'imprimerie."}, {"timestamp": [374.04, 374.24], "text": " Quand on m'avait des petites, d'ailleurs, je donnais des cours sur"}, {"timestamp": [378.32, 378.52], "text": " Gutenberg, jusqu'au jour o\u00f9 Gutenberg, pour eux,"}, {"timestamp": [381.76, 381.96], "text": " c'\u00e9tait totalement p\u00e9rim\u00e9 parce qu'\u00e9videmment, les ordinateurs"}, {"timestamp": [383.44, 383.96], "text": " \u00e9taient l\u00e0 et que Gutenberg, il s'en foute."}, {"timestamp": [386.24, 391.68], "text": " Mais voil\u00e0, j'adore la chose imprim\u00e9e. Je veux absolument revenir sur ce point parce que je voudrais comprendre comment tu fais \u00e7a \u00e0 22 ans."}, {"timestamp": [391.68, 398.64], "text": " Mais avant tout \u00e7a, tu viens de parler de ta fille, tu m'as parl\u00e9 juste avant de ta petite fille qui te piquait tes v\u00eatements d'ailleurs."}, {"timestamp": [398.64, 406.0], "text": " Et tu es entour\u00e9e de femmes depuis toujours."}, {"timestamp": [406.0, 407.5], "text": " C'est vraiment, enfin je veux dire..."}, {"timestamp": [407.5, 408.5], "text": " Oui, j'ai cinq soeurs."}, {"timestamp": [408.5, 409.5], "text": " C'est \u00e7a."}, {"timestamp": [409.5, 414.0], "text": " J'ai cinq soeurs et dans ma famille les hommes mouraient en plus t\u00f4t."}, {"timestamp": [414.0, 420.5], "text": " Et donc c'\u00e9tait une famille et un environnement de femmes"}, {"timestamp": [420.5, 429.72], "text": " et qui a... je trouvais pas \u00e7a tr\u00e8s bien d'ailleurs, parce que c'\u00e9tait des femmes qui, lorsque les hommes"}, {"timestamp": [429.72, 436.44], "text": " \u00e9taient encore vivants, ne serait-ce que mon p\u00e8re, c'\u00e9tait des femmes soumises. Et \u00e7a me gonflait de"}, {"timestamp": [436.44, 446.08], "text": " voir \u00e7a. Et puis surtout, moi j'ai v\u00e9cu une chose extr\u00eamement difficile, et je pense que toute ma vie vient de l\u00e0, c'est qu'\u00e0 chaque fois que"}, {"timestamp": [446.08, 453.48], "text": " ma m\u00e8re avait une fille, donc j'ai cinq soeurs, depuis toute petite, je me souviens"}, {"timestamp": [453.48, 458.24], "text": " de l'entendre dire \u00ab zut, encore une fille ! \u00bb et donc j'ai consid\u00e9r\u00e9 que moi"}, {"timestamp": [458.24, 463.56], "text": " \u00e9tant fille, elle ne me d\u00e9sirait pas et comme j'\u00e9tais la seconde, je suis donc en"}, {"timestamp": [463.56, 470.08], "text": " col\u00e8re depuis toujours. Je suis en col\u00e8re parce que je ne comprenais pas comment est-ce qu'une"}, {"timestamp": [470.08, 475.08], "text": " maman pouvait dire \u00e7a. Et j'\u00e9tais en col\u00e8re et j'\u00e9tais une enfant extr\u00eamement"}, {"timestamp": [475.08, 478.8], "text": " difficile, sans doute pour cette raison-l\u00e0. Enfin s\u00fbrement, parce qu'apr\u00e8s j'ai fait un"}, {"timestamp": [478.8, 483.68], "text": " travail analytique pour gu\u00e9rir de \u00e7a, et on ne se gu\u00e9rit pas de \u00e7a."}, {"timestamp": [483.68, 487.56], "text": " Mais j'\u00e9tais entour\u00e9e de femmes"}, {"timestamp": [487.56, 489.92], "text": " avec une grand-m\u00e8re tr\u00e8s forte personnalit\u00e9."}, {"timestamp": [489.92, 495.32], "text": " Tu crois que les cinq soeurs tu t'en aurais eu moins s'il y avait eu un gar\u00e7on qui \u00e9tait arriv\u00e9 avant ?"}, {"timestamp": [495.32, 498.56], "text": " Ah oui puisque ma m\u00e8re, si mon p\u00e8re n'\u00e9tait pas mort en cours de route, on serait 12."}, {"timestamp": [498.56, 500.92], "text": " Elle aurait continu\u00e9 \u00e0 faire des enfants jusqu'\u00e0 avoir un fils."}, {"timestamp": [500.92, 504.52], "text": " T'imagines s'il y avait eu un gar\u00e7on qui arrivait dans tout \u00e7a, en plus \u00e7a aurait presque \u00e9t\u00e9 pire pour toi."}, {"timestamp": [504.52, 506.56], "text": " Le fait qu'il n'y en ait pas eu, peut-\u00eatre que du coup..."}, {"timestamp": [506.56, 507.96], "text": " Non, je crois pas."}, {"timestamp": [507.96, 511.28], "text": " Enfin, c'est... Non, je crois que c'est..."}, {"timestamp": [511.28, 515.36], "text": " Et j'ai beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi apr\u00e8s, d'ailleurs, sur l'\u00e9quilibre"}, {"timestamp": [515.92, 517.04], "text": " homme-femme."}, {"timestamp": [517.04, 519.04], "text": " Mais non, j'aurais bien aim\u00e9."}, {"timestamp": [519.04, 522.72], "text": " J'aurais bien aim\u00e9 parce que moi, je me prenais pour un mec en plus, toute petite."}, {"timestamp": [522.84, 524.48], "text": " Mais \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 le Messie dans la famille."}, {"timestamp": [524.48, 525.68], "text": " Oui, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [525.88, 526.56], "text": " \u00c9videmment."}, {"timestamp": [526.76, 530.76], "text": " Mais j'\u00e9tais tellement en col\u00e8re que \u00e7a n'aurait pas eu d'impact."}, {"timestamp": [530.96, 533.04], "text": " Ma col\u00e8re dominait, je crois r\u00e9ellement."}, {"timestamp": [533.24, 534.76], "text": " Ma col\u00e8re dominait tout."}, {"timestamp": [534.96, 535.72], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [535.92, 541.48], "text": " Et tu \u00e9tais la seule en col\u00e8re, je veux dire."}, {"timestamp": [541.68, 543.0], "text": " Tu dis, elles \u00e9taient soumises."}, {"timestamp": [543.2, 544.48], "text": " Oui, mes soeurs."}, {"timestamp": [543.08, 551.0], "text": " seules en col\u00e8re, je veux dire, tu dis qu'elles \u00e9taient soumises. Oui, mais m\u00eame mes s\u0153urs, elles sont soumises aussi."}, {"timestamp": [551.04, 552.88], "text": " Elles ne comprennent pas ce que je fais."}, {"timestamp": [553.96, 556.6], "text": " Elles ne cherchent pas, elles n'ont m\u00eame pas cherch\u00e9 \u00e0 comprendre."}, {"timestamp": [557.44, 560.16], "text": " Je suis pour elles une chose un peu \u00e9trange."}, {"timestamp": [560.92, 563.68], "text": " Et puis, je suis partie tr\u00e8s t\u00f4t puisque j'\u00e9tais tellement en conflit"}, {"timestamp": [564.56, 568.0], "text": " avec cette famille qui, malheureusement, ne m'apportait pas grand chose."}, {"timestamp": [568.0, 574.0], "text": " Voil\u00e0, je suis venue \u00e0 Paris, vivre chez une de mes tantes qui \u00e9tait c\u00e9libataire."}, {"timestamp": [574.0, 577.0], "text": " Et en gros, ma m\u00e8re, en faisant \u00e7a, s'est d\u00e9barrass\u00e9e de moi."}, {"timestamp": [577.0, 578.0], "text": " C'est hyper dur ce que tu dis."}, {"timestamp": [578.0, 579.0], "text": " Oui, je sais."}, {"timestamp": [579.0, 582.0], "text": " Quand tu dis cette famille qui ne m'apportait pas grand chose."}, {"timestamp": [582.0, 586.0], "text": " Oui, je sais, j'en suis tr\u00e8s consciente et j'ose m\u00eame dire que"}, {"timestamp": [586.0, 588.0], "text": " c'\u00e9tait une famille qui n'\u00e9tait pas tr\u00e8s intelligente."}, {"timestamp": [590.0, 592.0], "text": " Je peux le dire parce que j'ai fait un tel"}, {"timestamp": [592.0, 594.0], "text": " travail analytique."}, {"timestamp": [594.0, 596.0], "text": " J'ai d\u00e9pens\u00e9 une blinde"}, {"timestamp": [596.0, 598.0], "text": " en psy toute ma vie"}, {"timestamp": [598.0, 600.0], "text": " pour arriver \u00e0 vivre avec"}, {"timestamp": [600.0, 602.0], "text": " \u00e7a, avec ma personnalit\u00e9"}, {"timestamp": [602.0, 604.0], "text": " atypique,"}, {"timestamp": [604.0, 608.04], "text": " avec mes cheveux roux qui \u00e9taient une horreur pour moi."}, {"timestamp": [608.04, 610.04], "text": " Mais c'est comme \u00e7a."}, {"timestamp": [610.04, 612.04], "text": " Je veux dire, chacun a..."}, {"timestamp": [612.04, 618.04], "text": " Moi j'ai donn\u00e9 une apparence toute ma vie de femme qui r\u00e9ussissait, tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [618.04, 620.04], "text": " et en r\u00e9alit\u00e9 il y avait beaucoup de souffrance derri\u00e8re tout \u00e7a."}, {"timestamp": [620.04, 630.2], "text": " Et je me suis aussi construite sur la souffrance. Quand tu parles de cette notion d'intelligence, c'est quelque chose"}, {"timestamp": [630.2, 634.24], "text": " qui, j'ai l'impression de temps en temps aujourd'hui, choque de plus en plus,"}, {"timestamp": [634.24, 638.64], "text": " c'est-\u00e0-dire quand on part de personnes qui ne sont pas intelligentes"}, {"timestamp": [638.64, 642.0], "text": " ou qu'on se met plus... Comment \u00e7a se mat\u00e9rialisait ?"}, {"timestamp": [642.0, 644.96], "text": " Je ne veux pas rentrer dans cette analyse d'ailleurs, mais..."}, {"timestamp": [644.96, 645.28], "text": " Moi, je les ignorais. Les gens pas intelligents, je les ignorais. comment \u00e7a se mat\u00e9rialisait ou comment \u00e7a... je veux pas rentrer dans cette analyse d'ailleurs mais..."}, {"timestamp": [645.28, 648.0], "text": " Moi je les ignorais, c'est-\u00e0-dire les gens pas intelligents, je les ignorais."}, {"timestamp": [648.0, 653.8], "text": " J'avais une esp\u00e8ce de... je m'\u00e9cartais d'eux et j'\u00e9tais fascin\u00e9e par les gens"}, {"timestamp": [653.8, 657.72], "text": " intelligents que je rencontrais. Et donc j'allais spontan\u00e9ment vers"}, {"timestamp": [657.72, 661.08], "text": " cela parce qu'avec le sentiment qu'ils allaient m'apprendre quelque chose."}, {"timestamp": [661.08, 665.58], "text": " Et je ne m'en rendais m\u00eame pas compte \u00e9videmment, c'est longtemps apr\u00e8s que j'ai"}, {"timestamp": [665.58, 672.82], "text": " r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a. Et puis tout \u00e7a se passait dans un petit village en Bretagne o\u00f9 c'est tr\u00e8s ferm\u00e9,"}, {"timestamp": [672.82, 681.16], "text": " c'est tr\u00e8s religieux, c'est tr\u00e8s catho et en m\u00eame temps ce catholicisme, enfin cette religion"}, {"timestamp": [681.16, 685.56], "text": " qui envahissait tout. Moi c'\u00e9tait ma grand-m\u00e8re allait trois fois"}, {"timestamp": [685.56, 690.78], "text": " par jour \u00e0 l'\u00e9glise et j'avais un cousin cur\u00e9 et qui se tapait toutes les"}, {"timestamp": [690.78, 696.94], "text": " filles du village o\u00f9 il \u00e9tait et donc l\u00e0 aussi \u00e7a me r\u00e9voltait donc ma col\u00e8re"}, {"timestamp": [696.94, 700.62], "text": " ne faisait que grandir quand je voyais \u00e7a. Donc tu t'es extrait. Oui je me suis..."}, {"timestamp": [700.62, 707.72], "text": " Il fallait, il fallait, c'\u00e9tait une question de survie. Et ta tante \u00e9tait la soeur de ton p\u00e8re ou de ta m\u00e8re ?"}, {"timestamp": [707.72, 709.72], "text": " Non, c'\u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re."}, {"timestamp": [709.72, 710.2], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [710.2, 714.84], "text": " Et c'est une femme qui avait une chose particuli\u00e8re, elle travaillait aux \u00c9chos,"}, {"timestamp": [714.84, 717.16], "text": " elle \u00e9tait l'expert comptable du journal Les \u00c9chos."}, {"timestamp": [717.16, 717.52], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [717.52, 721.08], "text": " C'est comme \u00e7a que j'ai... Mon coup de foudre avec la presse vient de \u00e7a."}, {"timestamp": [723.28, 726.32], "text": " Et depuis toute petite aussi, je lis beaucoup beaucoup beaucoup, mais"}, {"timestamp": [726.32, 731.12], "text": " ma vraie relation avec la presse, c'est quand j'allais la voir aux \u00e9chos sur les Champs-Elys\u00e9es"}, {"timestamp": [731.12, 738.76], "text": " et que je rencontrais Madame B\u00e9thout, qui me fascinait. Et elle, elle \u00e9tait c\u00e9libataire,"}, {"timestamp": [738.76, 743.6], "text": " encore une femme, elle \u00e9tait c\u00e9libataire parce qu'elle avait perdu son fianc\u00e9 \u00e0 la guerre. Et"}, {"timestamp": [743.6, 745.16], "text": " donc voil\u00e0,"}, {"timestamp": [745.16, 749.52], "text": " par je ne sais pas pourquoi, elle a eu la b\u00eatise de ne plus jamais regarder un"}, {"timestamp": [749.52, 754.44], "text": " homme, donc c'\u00e9tait une vieille femme, qui comme souvent \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0, mais"}, {"timestamp": [754.44, 760.16], "text": " \u00e7a arrive encore, de ce fait vieillissait mal. Elle \u00e9tait vieille avant d'\u00eatre"}, {"timestamp": [760.16, 768.16], "text": " vieille. Mais elle avait une quelque chose, D'ailleurs, c'est un peu aussi ma famille est comme \u00e7a."}, {"timestamp": [768.2, 770.4], "text": " Et \u00e7a, j'en ai fait le constat. Apr\u00e8s, c'est la gentillesse."}, {"timestamp": [770.84, 772.8], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'il n'y a aucune m\u00e9chancet\u00e9."}, {"timestamp": [773.2, 775.2], "text": " Jamais pas de..."}, {"timestamp": [776.16, 779.28], "text": " Mes s\u0153urs, elles ne sont pas envieuses, elles ne sont pas."}, {"timestamp": [779.36, 782.8], "text": " Et cette gentillesse qui, je consid\u00e8re \u00e7a comme une des plus grandes"}, {"timestamp": [782.8, 788.52], "text": " valeurs de notre \u00e9poque, les gens gentils, \u00e9tait une des sp\u00e9cialit\u00e9s, c'\u00e9tait la sp\u00e9cialit\u00e9 de"}, {"timestamp": [788.52, 792.48], "text": " cette tante. D'accord, donc il y avait quand m\u00eame quelques belles valeurs dans tout \u00e7a."}, {"timestamp": [792.48, 797.04], "text": " Oui bien s\u00fbr, c'\u00e9tait pas Zola non plus."}, {"timestamp": [797.04, 802.32], "text": " Donc non, le probl\u00e8me c'\u00e9tait le contraste entre une"}, {"timestamp": [802.32, 812.0], "text": " personnalit\u00e9 un peu atypique qui \u00e9tait la mienne, une force qui \u00e9tait li\u00e9e \u00e0 la col\u00e8re, parce que la col\u00e8re c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de cr\u00e9er sur la col\u00e8re,"}, {"timestamp": [812.0, 820.0], "text": " plut\u00f4t que de s'enfermer sur la col\u00e8re parce que je pense que \u00e7a peut rendre fou."}, {"timestamp": [820.0, 825.8], "text": " Et moi j'ai mis cette col\u00e8re au profit de beaucoup de choses dans ma vie, encore maintenant avec ce que je fais."}, {"timestamp": [825.8, 833.84], "text": " C'est la col\u00e8re, quand je regarde l'hypocrisie \u00e0 l'\u00e9gard des femmes, c'est tr\u00e8s faux cul tout ce qu'on vit."}, {"timestamp": [833.84, 840.72], "text": " Des bo\u00eetes, il y en a deux l\u00e0 qui vont quitter la France pour ne pas avoir 40% de femmes dans leur conseil."}, {"timestamp": [840.72, 845.82], "text": " C'est ahurissant. S'il n'y avait pas eu les quotas, dont le Women's"}, {"timestamp": [845.82, 852.52], "text": " Forum est d'ailleurs \u00e0 l'origine des quotas, on mettrait ici en France 250 ans"}, {"timestamp": [852.52, 856.26], "text": " pour arriver \u00e0 une parit\u00e9. Et en Italie 700, donc \u00e7a va."}, {"timestamp": [856.26, 868.4], "text": " Je sens qu'on va bien se marrer aujourd'hui, Aude. T'as pas la langue dans ta poche au moins. Alors 17 ans tu d\u00e9barques \u00e0 Paris, dans ce monde"}, {"timestamp": [868.4, 874.72], "text": " qu'est le tien qui est un monde de femmes alors, 22 ans tu montes ton premier business"}, {"timestamp": [874.72, 875.72], "text": " qui est un journal."}, {"timestamp": [875.72, 878.48], "text": " Oui mais j'\u00e9tais aussi, je me suis mari\u00e9e aussi \u00e0 22 ans."}, {"timestamp": [878.48, 879.48], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [879.48, 883.92], "text": " Avec un homme c'est tout \u00e7a est tr\u00e8s compliqu\u00e9, je sais pas s'il faut rentrer dans tout \u00e7a"}, {"timestamp": [883.92, 887.84], "text": " mais il avait le m\u00eame \u00e2ge que ma m\u00e8re. Donc comme d\u00e9j\u00e0 j'\u00e9tais dans une"}, {"timestamp": [887.84, 890.2], "text": " relation difficile avec elle, elle a arr\u00eat\u00e9 de me voir compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [890.2, 895.92], "text": " Elle \u00e9tait \u00e0 ton mariage au moins ? Non non pas du tout. Ils \u00e9taient n\u00e9s le"}, {"timestamp": [895.92, 900.88], "text": " m\u00eame mois de la m\u00eame ann\u00e9e. C'\u00e9tait une forme de r\u00e9volte aussi ?"}, {"timestamp": [900.88, 905.68], "text": " Non, \u00e7a s'explique tr\u00e8s bien en psychanalyse,"}, {"timestamp": [905.68, 910.32], "text": " qui est d'\u00e9pouser le p\u00e8re. Les psychanalystes l'expliquent tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [910.32, 917.76], "text": " Et il \u00e9tait beau, il avait 25 ans de plus que moi, j'avais 22 ans et on ne voit pas"}, {"timestamp": [917.76, 922.4], "text": " la diff\u00e9rence d'\u00e2ge. D'ailleurs, quand on \u00e9pouse un homme, moi je"}, {"timestamp": [922.4, 926.4], "text": " 22 ans, il en avait pas 50 et on ne voit pas."}, {"timestamp": [926.4, 929.72], "text": " Voil\u00e0 donc et c'est le p\u00e8re de ma fille."}, {"timestamp": [929.72, 935.68], "text": " Je te confirme, moi j'ai, enfin je sais pas pour toi, mais j'ai quand m\u00eame l'impression d'avoir 22 ans moi."}, {"timestamp": [935.68, 937.88], "text": " A priori tu vois que je les ai pas."}, {"timestamp": [937.88, 941.0], "text": " Tu sais pas quel \u00e2ge tu as toi dans ta t\u00eate."}, {"timestamp": [941.0, 943.4], "text": " Je veux pas savoir ton \u00e2ge, c'est pas ce qui m'int\u00e9resse."}, {"timestamp": [943.4, 944.88], "text": " Mais t'as l'impression d'avoir 32 ans."}, {"timestamp": [944.88, 945.0], "text": " Moi je le dis parce que, en plus je d\u00e9teste vieillir moi. dans ta t\u00eate, de dire non je veux pas savoir ton \u00e2ge, c'est pas ce qui m'int\u00e9resse, mais est-ce que t'as l'impression d'avoir 32 ans ?"}, {"timestamp": [945.0, 953.6], "text": " Moi je le dis parce que, en plus je d\u00e9teste vieillir moi, c'est-\u00e0-dire que l'avantage de l'\u00e2ge, d'abord l'inconv\u00e9nient c'est qu'on a mal au genou,"}, {"timestamp": [953.6, 956.4], "text": " bon, l'avantage c'est la libert\u00e9 de parole."}, {"timestamp": [956.4, 960.6], "text": " Est-ce que t'as l'impression d'avoir toujours 32 ans ?"}, {"timestamp": [960.6, 964.0], "text": " Non, parce que justement j'ai mal au genou."}, {"timestamp": [964.0, 966.0], "text": " \u00c7a te le rappelle un peu tous les jours."}, {"timestamp": [966.0, 970.2], "text": " Oui, c'est \u00e9vident que c'est plus dur le matin de se mettre en route,"}, {"timestamp": [970.3, 976.3], "text": " que je vois par rapport aux jeunes, je suis moins agile,"}, {"timestamp": [977.4, 981.4], "text": " non pas intellectuellement, j'esp\u00e8re, quoique j'ai un d\u00e9faut de m\u00e9moire,"}, {"timestamp": [981.4, 983.2], "text": " ce que je trouve toujours un peu inqui\u00e9tant, \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [983.6, 987.16], "text": " mais je n'ai pas cette agilit\u00e9 que permet le num\u00e9rique"}, {"timestamp": [987.88, 990.64], "text": " et qui est formidable dans le monde nouveau vers lequel on va."}, {"timestamp": [990.84, 997.04], "text": " Donc j'essaie d'\u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s, de faire avec ces nouveaux"}, {"timestamp": [997.56, 1001.12], "text": " \u00e0 la fois outils, m\u00e9dias et tout \u00e7a, mais je n'ai pas cette agilit\u00e9"}, {"timestamp": [1001.32, 1003.32], "text": " par exemple de mon \u00e9quipe et je trouve \u00e7a un peu dommage."}, {"timestamp": [1003.52, 1007.52], "text": " Et puis globalement, je n'aime pas cette agilit\u00e9 par exemple de mon \u00e9quipe et je trouve \u00e7a un peu dommage. Et puis globalement je n'aime pas vieillir."}, {"timestamp": [1007.52, 1008.96], "text": " Quand je vois les autres femmes..."}, {"timestamp": [1008.96, 1013.2], "text": " Juste, Aude nous ment en ce moment, elle dit tout \u00e7a, mais elle est entour\u00e9e d'un"}, {"timestamp": [1013.2, 1016.68], "text": " ordinateur, d'un iPhone, de tout \u00e7a et je l'ai vu un peu manipuler tout \u00e7a."}, {"timestamp": [1016.68, 1019.92], "text": " Elle n'est pas quand m\u00eame compl\u00e8tement... Je tiens juste \u00e0 te dire, \u00e0 la ramasse,"}, {"timestamp": [1019.92, 1021.2], "text": " on est loin de l\u00e0."}, {"timestamp": [1021.2, 1025.0], "text": " Non, mais je ne suis pas non plus de cette agilit\u00e9"}, {"timestamp": [1025.0, 1030.0], "text": " formidable qui permet de gagner du temps,"}, {"timestamp": [1030.0, 1032.0], "text": " d'aller plus vite."}, {"timestamp": [1032.0, 1034.0], "text": " Voil\u00e0, une des choses qui me fascine aujourd'hui,"}, {"timestamp": [1034.0, 1036.0], "text": " c'est l'intelligence artificielle et qui me fait peur"}, {"timestamp": [1036.0, 1038.0], "text": " parce que c'est un domaine d'hommes"}, {"timestamp": [1038.0, 1039.0], "text": " mais on y reviendra peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [1039.0, 1041.0], "text": " Oui, avec grand plaisir."}, {"timestamp": [1041.0, 1043.0], "text": " Je pense que \u00e7a va pouvoir r\u00e9duire aussi"}, {"timestamp": [1043.0, 1045.4], "text": " le gap sur certaines choses."}, {"timestamp": [1045.4, 1052.44], "text": " Le fait de pouvoir parler aussi \u00e0 des t\u00e9l\u00e9phones ou \u00e0 la machine va changer un peu l'appr\u00e9hension"}, {"timestamp": [1052.44, 1055.16], "text": " probablement. C'est-\u00e0-dire que tout le monde aura acc\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 tout beaucoup"}, {"timestamp": [1055.16, 1059.44], "text": " plus facilement qu'\u00e0 des moments o\u00f9 il faut, si tu sais faire trois bouts de code,"}, {"timestamp": [1059.44, 1064.92], "text": " tu es un... Tr\u00e8s bien. Alors revenons \u00e0 notre p\u00e9riode 22 ans. Donc tu te maries,"}, {"timestamp": [1064.92, 1065.52], "text": " tu montes une bo\u00eete. D'accord. Un journal. D'accord. ans. Donc tu te maries, tu montes une bo\u00eete."}, {"timestamp": [1065.52, 1070.08], "text": " D'accord. Un journal. D'accord. J'ai ador\u00e9. Comment tu montes un journal \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [1070.08, 1073.4], "text": " Donc c'est comment tu le finances ? Qui est-ce que tu vas voir ?"}, {"timestamp": [1073.4, 1085.48], "text": " Parce que c'\u00e9tait en province. Je vais voir. Tout \u00e7a, c'est dr\u00f4le parce qu'on n'\u00e9tait pas du tout \u00e0 l'\u00e8re de l'informatique ou tr\u00e8s peu."}, {"timestamp": [1087.32, 1088.2], "text": " C'\u00e9tait dans Lyon."}, {"timestamp": [1088.4, 1090.2], "text": " Mais m\u00eame pas \u00e0 l'\u00e8re de la cr\u00e9ation de bo\u00eetes."}, {"timestamp": [1090.2, 1092.04], "text": " Je veux dire, c'est pas facile de cr\u00e9er une bo\u00eete \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0."}, {"timestamp": [1092.24, 1094.4], "text": " Non, mais je ne me suis jamais pos\u00e9 la question."}, {"timestamp": [1094.96, 1097.4], "text": " C'est \u00e7a, je ne me suis jamais pos\u00e9 la question."}, {"timestamp": [1097.4, 1101.96], "text": " Je faisais les choses quand elles me semblaient \u00eatre naturelles et j'y allais sans r\u00e9fl\u00e9chir."}, {"timestamp": [1102.92, 1109.0], "text": " Et vraiment, c'est assez, c'est mon c\u00f4t\u00e9 dingue d'ailleurs, que tout le monde,"}, {"timestamp": [1109.0, 1114.04], "text": " beaucoup de gens pensent que je suis f\u00eal\u00e9 et je le suis, comme souvent les entrepreneurs d'ailleurs."}, {"timestamp": [1114.04, 1121.32], "text": " Parce qu'on est port\u00e9 par quelque chose, on ne sait pas d'o\u00f9 \u00e7a vient, sinon peut-\u00eatre un d\u00e9sir"}, {"timestamp": [1121.32, 1127.48], "text": " de libert\u00e9 qu'ont les entrepreneurs. Moi j'avais eu cette petite exp\u00e9rience avant,"}, {"timestamp": [1127.64, 1129.2], "text": " mais j'avais eu d'autres exp\u00e9riences."}, {"timestamp": [1129.28, 1131.44], "text": " J'ai \u00e9t\u00e9 standardiste aussi."}, {"timestamp": [1132.6, 1134.44], "text": " C'est comme \u00e7a que j'ai connu Fran\u00e7ois Zolto avant."}, {"timestamp": [1134.52, 1140.56], "text": " Donc, encore, j'ai \u00e9t\u00e9 mannequin parce que j'avais la taille que j'avais"}, {"timestamp": [1141.2, 1144.6], "text": " et que j'\u00e9tais rousse, mais qui \u00e9tait une souffrance \u00e9norme."}, {"timestamp": [1144.96, 1146.32], "text": " Jusqu'au jour o\u00f9 on m'a demand\u00e9 d'\u00eatre mannequin."}, {"timestamp": [1146.32, 1151.64], "text": " Donc \u00e7a, \u00e7a m'a aid\u00e9. J'ai d\u00fb \u00e9viter de d\u00e9penser un peu plus d'argent en psy \u00e0 ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [1151.64, 1154.0], "text": " Je te rassure, moi je pense que les plus belles femmes sont rousses."}, {"timestamp": [1154.0, 1163.04], "text": " Oui, mais \u00e0 notre \u00e9poque, oui. Quoique, dans le dernier livre que j'ai \u00e9crit, je parle quand m\u00eame d'un petit gar\u00e7on,"}, {"timestamp": [1163.04, 1166.44], "text": " Math\u00e9o, qui s'est suicid\u00e9 parce qu'il \u00e9tait roux et que les roux continuent \u00e0"}, {"timestamp": [1166.44, 1170.14], "text": " \u00eatre stigmatis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole. Moi, je le sais par mes petits enfants."}, {"timestamp": [1170.14, 1175.82], "text": " Mon petit fils est n\u00e9 roux, avec des cheveux pas trop roux."}, {"timestamp": [1175.82, 1182.14], "text": " Et heureusement pour lui, parce que moi qui l'\u00e9tais beaucoup plus, la souffrance de la"}, {"timestamp": [1182.14, 1187.4], "text": " diff\u00e9rence \u00e9tait terrible. Et puis de dire tu as pris le soleil \u00e0 travers une passoire,"}, {"timestamp": [1187.4, 1189.08], "text": " c'\u00e9tait horrible."}, {"timestamp": [1189.08, 1191.92], "text": " Ce que les enfants sont capables de faire est horrible."}, {"timestamp": [1191.92, 1193.28], "text": " Et moi, je l'ai v\u00e9cu, \u00e7a."}, {"timestamp": [1193.28, 1195.08], "text": " Et en plus, vivant en Bretagne,"}, {"timestamp": [1195.48, 1199.68], "text": " le soleil en Bretagne est curieusement beaucoup plus fort et agressif"}, {"timestamp": [1200.08, 1201.84], "text": " que dans le midi, par exemple."}, {"timestamp": [1201.84, 1203.96], "text": " Et donc, j'ai \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 pour coup de soleil."}, {"timestamp": [1203.96, 1205.12], "text": " Enfin, des choses..."}, {"timestamp": [1205.12, 1211.8], "text": " Voil\u00e0, c'\u00e9tait... Non, tout \u00e7a fait aussi partie de ma vie, et de ma construction,"}, {"timestamp": [1211.8, 1218.52], "text": " avec toutes ces douleurs-l\u00e0 et toutes ces souffrances qui ne partiront jamais, qui font ce que je suis aussi."}, {"timestamp": [1218.52, 1219.52], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [1219.52, 1225.82], "text": " \u2014 Je pourrais rentrer l\u00e0-dedans, parce que je sais pas s'il faut, si c'est le propos l\u00e0, mais c'est vrai que"}, {"timestamp": [1227.62, 1230.5], "text": " la m\u00e9chancet\u00e9 des enfants, j'ai l'impression qu'on peut rien y faire, c'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [1231.4, 1234.64], "text": " c'est l'apprentissage de la m\u00e9chancet\u00e9, c'est-\u00e0-dire souvent..."}, {"timestamp": [1234.64, 1235.14], "text": " De la vie."}, {"timestamp": [1235.14, 1239.34], "text": " De la vie, je veux dire, moi je sais que j'ai eu des p\u00e9riodes o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 m\u00e9chant au coll\u00e8ge,"}, {"timestamp": [1240.52, 1246.56], "text": " que je regrette \u00e9norm\u00e9ment, parce qu'en fait je d\u00e9teste la m\u00e9chanccet\u00e9 mais il a fallu que je passe par l\u00e0 o\u00f9 je la vive"}, {"timestamp": [1247.44, 1249.64], "text": " au travers de moi ou au travers d'autres d'ailleurs"}, {"timestamp": [1251.24, 1254.0], "text": " Mais c'est vrai je pense que \u00e7a a toujours exist\u00e9"}, {"timestamp": [1254.8, 1257.2], "text": " mais ce que je vois aussi"}, {"timestamp": [1257.84, 1263.32], "text": " c'est que aujourd'hui d'abord on en parle plus parce que de tout temps il y a eu des enfants"}, {"timestamp": [1263.84, 1269.72], "text": " malmen\u00e9s par d'autres il y a toujours eu des enfants qui \u00e9taient, parce que leur nature \u00e9tait"}, {"timestamp": [1269.72, 1275.44], "text": " comme \u00e7a, plus timide ou qui avaient des d\u00e9fauts physiques et qui de ce fait"}, {"timestamp": [1275.44, 1281.28], "text": " devenaient... enfin ils \u00e9taient harcel\u00e9s. Il y a toujours eu \u00e7a, les enfants sont comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1281.28, 1292.16], "text": " Mais, moi je le vois lorsque j'en parle avec mes petits enfants, l'\u00e9ducation peut faire une diff\u00e9rence et c'est le sujet majeur de notre soci\u00e9t\u00e9 qui est celle"}, {"timestamp": [1292.16, 1297.48], "text": " d'\u00e9duquer les enfants et de les \u00e9duquer avec des valeurs et de ne jamais c\u00e9der sur ces valeurs,"}, {"timestamp": [1297.48, 1305.4], "text": " jamais, jamais. C'est vrai, je te rejoins l\u00e0-dessus. Donc comment on cr\u00e9e un journal \u00e0 22 ans ?"}, {"timestamp": [1305.4, 1308.04], "text": " C'est quoi la premi\u00e8re \u00e9tape ? Le premier jour, tu fais quoi ?"}, {"timestamp": [1308.04, 1309.04], "text": " Tu vas o\u00f9 ? Tu vas voir l'imprimeur ?"}, {"timestamp": [1309.04, 1310.04], "text": " C'est tellement vieux."}, {"timestamp": [1310.64, 1313.12], "text": " Oui, je vais voir un imprimeur, mais d'abord, c'\u00e9tait un journal,"}, {"timestamp": [1313.12, 1315.44], "text": " comme \u00e0 l'\u00e9poque, il y en avait beaucoup, qui \u00e9taient ces journaux"}, {"timestamp": [1315.44, 1316.44], "text": " de petites annonces."}, {"timestamp": [1316.44, 1317.44], "text": " Mais donc, il faut les vendre."}, {"timestamp": [1317.44, 1318.44], "text": " Qui les vend ?"}, {"timestamp": [1318.44, 1320.4], "text": " Non, alors c'\u00e9tait des journaux... Moi, j'avais une sp\u00e9cialit\u00e9."}, {"timestamp": [1320.4, 1324.16], "text": " Normalement, ces journaux-l\u00e0 \u00e9taient des gratuits, qui \u00e9taient diffus\u00e9s"}, {"timestamp": [1324.28, 1325.1], "text": " chez les commer\u00e7ants, qui \u00e9taient diffus\u00e9s chez les commer\u00e7ants,"}, {"timestamp": [1325.1, 1329.6], "text": " qui \u00e9taient diffus\u00e9s... Et moi j'ai eu assez rapidement, je crois au bout de deux ans,"}, {"timestamp": [1329.6, 1338.06], "text": " la bonne id\u00e9e Lyon, la Bourgogne est une r\u00e9gion de r\u00e9sidence secondaire et donc je les vendais,"}, {"timestamp": [1338.06, 1343.16], "text": " je sais plus comment j'ai fait, par abonnement aux personnes qui avaient des r\u00e9sidences secondaires."}, {"timestamp": [1343.16, 1348.44], "text": " Pourquoi ? Parce qu'il y avait des rubriques de vente de meubles anciens"}, {"timestamp": [1348.44, 1350.6], "text": " et tout le monde \u00e0 l'\u00e9poque, le rustique marchait beaucoup."}, {"timestamp": [1350.6, 1351.92], "text": " Oui, c'est fini aujourd'hui."}, {"timestamp": [1351.92, 1354.24], "text": " Ou c'est en tout cas beaucoup moins..."}, {"timestamp": [1354.24, 1354.88], "text": " Bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [1354.88, 1359.12], "text": " Et donc, \u00e7a, c'\u00e9tait une des tr\u00e8s grosses rubriques que nous avions."}, {"timestamp": [1359.48, 1361.96], "text": " Il y avait aussi, bien s\u00fbr, tout ce qui \u00e9tait emploi,"}, {"timestamp": [1362.52, 1363.96], "text": " recherche et offre d'emploi."}, {"timestamp": [1369.16, 1374.4], "text": " Et je ne me souviens plus... Si je crois qu'on avait aussi un truc de rencontre, c'\u00e9tait le mythique de l'\u00e9poque quoi, parce que c'\u00e9tait \u00e7a les journaux"}, {"timestamp": [1374.4, 1380.44], "text": " gratuits. Et comme il n'y en avait pas, c'est facile d'\u00eatre leader et tout \u00e7a a dur\u00e9"}, {"timestamp": [1380.44, 1383.4], "text": " le temps de mon mariage. Et comme j'avais un mari qui ne bossait pas des"}, {"timestamp": [1383.4, 1386.36], "text": " masses, c'est moi qui bossais et j'adorais \u00e7a. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai..."}, {"timestamp": [1386.36, 1388.24], "text": " \u00c7a marchait ? Tu rapportais de l'argent \u00e0 la maison ?"}, {"timestamp": [1388.24, 1390.92], "text": " Oui, bien s\u00fbr, \u00e7a marchait tr\u00e8s bien. \u00c7a marchait tr\u00e8s tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [1390.92, 1394.64], "text": " Mais tu faisais tout du coup ? Tu avais des employ\u00e9s ?"}, {"timestamp": [1394.64, 1400.8], "text": " Non, je n'avais pas. Rien de ce posait comme question. Cette \u00e9poque-l\u00e0, c'est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [1400.8, 1405.28], "text": " presque... c'est l'ancien monde. Quand on voit la fa\u00e7on,"}, {"timestamp": [1405.28, 1407.44], "text": " j'en parle sur le plan de la technologie surtout."}, {"timestamp": [1407.44, 1409.44], "text": " Les transactions \u00e9taient en cache ?"}, {"timestamp": [1409.44, 1413.8], "text": " Non, non, quand m\u00eame pas. C'\u00e9tait une structure assez normale,"}, {"timestamp": [1413.8, 1419.04], "text": " mais il se trouve que j'adore l'imprimerie et donc on composait au"}, {"timestamp": [1419.04, 1428.04], "text": " d\u00e9but le journal sur des linotipies et j'habitais une ferme avec mon premier mari et on avait achet\u00e9 des linotipies."}, {"timestamp": [1428.04, 1432.96], "text": " Et puis, mais \u00e7a, \u00e7a a dur\u00e9 tr\u00e8s peu. Et ensuite, je les ai gard\u00e9s, j'en ai fait une collection de"}, {"timestamp": [1432.96, 1438.36], "text": " machines. J'adorais les caract\u00e8res et donc j'allais les acheter dans les imprimeries, dans les ventes"}, {"timestamp": [1438.36, 1446.92], "text": " et tout \u00e7a. J'adore \u00e7a. J'adore l'\u00e9criture et c'est une des choses qui me fascine le plus."}, {"timestamp": [1446.92, 1448.52], "text": " Donc tu l'as revendu ce business ?"}, {"timestamp": [1448.52, 1451.72], "text": " Alors je l'ai revendu quand j'ai divorc\u00e9."}, {"timestamp": [1451.72, 1453.68], "text": " T'as revendu ton mari avec ?"}, {"timestamp": [1453.68, 1458.48], "text": " Oui presque. C'est \u00e0 dire que je suis partie sans rien."}, {"timestamp": [1458.48, 1461.0], "text": " \u00c7a c'\u00e9tait une grande \u00e9tape de ma vie."}, {"timestamp": [1461.0, 1466.36], "text": " Plut\u00f4t que d'avoir un divorce difficile, j'ai du mal dans la bagarre,"}, {"timestamp": [1466.36, 1471.04], "text": " j'ai beaucoup de mal dans les bagarres. J'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 tout laisser. Donc je suis partie avec"}, {"timestamp": [1471.04, 1474.76], "text": " ma fille sous le bras, ses v\u00eatements et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout et j'ai red\u00e9marr\u00e9 \u00e0 z\u00e9ro,"}, {"timestamp": [1474.76, 1480.64], "text": " compl\u00e8tement. Et j'avais, je sais pas quel \u00e2ge j'avais, 29 ou 30 ans."}, {"timestamp": [1480.64, 1483.12], "text": " Tu lui as laiss\u00e9 un bon piqure du coup ?"}, {"timestamp": [1483.12, 1487.36], "text": " Je lui ai laiss\u00e9 la bo\u00eete, il l'a vendue, et puis voil\u00e0, c'est la maison, tout."}, {"timestamp": [1487.36, 1491.64], "text": " Mais je ne savais m\u00eame pas la valeur de tout \u00e7a."}, {"timestamp": [1491.64, 1495.68], "text": " Ce que je voulais, c'\u00e9tait partir parce que ce n'\u00e9tait pas le mari qu'il me fallait."}, {"timestamp": [1495.68, 1502.64], "text": " Mais c'est le p\u00e8re de ma fille, aujourd'hui il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, et voil\u00e0, j'ai une fille"}, {"timestamp": [1502.64, 1504.8], "text": " formidable et on l'a faite \u00e0 deux."}, {"timestamp": [1504.8, 1510.18], "text": " Donc c'est le souvenir de \u00e7a et puis c'est surtout voil\u00e0 et c'est apr\u00e8s d'ailleurs"}, {"timestamp": [1510.18, 1514.94], "text": " parce que c'est lui qui s'appelle Thuyn. Le nom vient de lui alors \u00e7a \u00e7a amuse"}, {"timestamp": [1514.94, 1518.08], "text": " beaucoup les gens parce qu'ils me prennent pour une aristocrate. Il se"}, {"timestamp": [1518.08, 1521.9], "text": " trouve que Thuyn c'\u00e9tait... c'est une famille int\u00e9ressante."}, {"timestamp": [1521.9, 1525.68], "text": " Tu dois plut\u00f4t avoir un nom en hec \u00e0 la fin fin, toi, si tu viens de Bretagne, non ?"}, {"timestamp": [1525.68, 1526.48], "text": " Non, c'\u00e9tait Leroux."}, {"timestamp": [1526.48, 1527.48], "text": " Ah, Leroux, oui."}, {"timestamp": [1527.48, 1529.84], "text": " T'aurais pu \u00eatre l'autre, d'accord."}, {"timestamp": [1529.84, 1531.28], "text": " C'\u00e9tait le plus petit nom."}, {"timestamp": [1531.28, 1533.28], "text": " C'\u00e9tait par hasard, probablement."}, {"timestamp": [1533.28, 1535.28], "text": " Non, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [1535.28, 1538.08], "text": " En Bretagne, on a souvent des noms qui signifient,"}, {"timestamp": [1538.08, 1540.08], "text": " qui sont en lien avec l'endroit,"}, {"timestamp": [1540.08, 1544.08], "text": " avec, voil\u00e0, et puis y compris"}, {"timestamp": [1544.08, 1547.92], "text": " le c\u00f4t\u00e9 t\u00eatu qui n'est pas neutre et qui est"}, {"timestamp": [1547.92, 1553.6], "text": " r\u00e9el chez les bretons. Et donc voil\u00e0 et puis j'ai gard\u00e9 son nom, c'\u00e9tait m\u00eame"}, {"timestamp": [1553.6, 1556.96], "text": " act\u00e9 dans l'acte de divorce. Je le garde parce que j'avais recommenc\u00e9"}, {"timestamp": [1556.96, 1563.12], "text": " assez vite \u00e0 travailler \u00e0 Paris et donc voil\u00e0 j'aimais bien ce nom."}, {"timestamp": [1563.12, 1566.08], "text": " Et c'\u00e9tait pas ne m\u00eame pas, je ne"}, {"timestamp": [1566.08, 1571.68], "text": " mesurais pas encore ce qu'une particule pouvait provoquer. Apr\u00e8s je l'ai"}, {"timestamp": [1571.68, 1575.0], "text": " mesur\u00e9 et utilis\u00e9 d'ailleurs."}, {"timestamp": [1575.0, 1580.56], "text": " Donc retour \u00e0 Paris, en fait qui est devenu ton nouveau base camp quoi."}, {"timestamp": [1580.56, 1587.4], "text": " Il se trouve que j'ai une passion pour Paris. Passion folle."}, {"timestamp": [1587.4, 1591.2], "text": " L\u00e0, quand il y a des lumi\u00e8res comme \u00e7a, je peux m'arr\u00eater sur un pont,"}, {"timestamp": [1591.2, 1596.2], "text": " on a beau me klaxonner, je vais rester pour regarder Paris \u00e0 droite \u00e0 gauche."}, {"timestamp": [1596.2, 1599.9], "text": " Quand je passe sur les ponts, je suis fascin\u00e9e par Paris,"}, {"timestamp": [1599.9, 1606.8], "text": " par ce que l'homme est capable de construire, et puis par les Parisiens aussi, leur attitude."}, {"timestamp": [1607.0, 1608.8], "text": " \u00c7a, \u00e7a ne cesse de me fasciner, quand m\u00eame."}, {"timestamp": [1608.8, 1610.9], "text": " Ils sont tellement paradoxales,"}, {"timestamp": [1611.4, 1613.6], "text": " et puis ne r\u00e9alisent pas qu'on a tout."}, {"timestamp": [1614.4, 1615.8], "text": " C'est-\u00e0-dire que moi, j'ai aussi cette vision-l\u00e0,"}, {"timestamp": [1615.8, 1617.1], "text": " maintenant que je vais beaucoup en Afrique,"}, {"timestamp": [1617.8, 1618.9], "text": " et quand je reviens,"}, {"timestamp": [1619.4, 1623.1], "text": " je mesure encore plus quelle chance nous avons de vivre en France,"}, {"timestamp": [1623.4, 1625.4], "text": " et particuli\u00e8rement \u00e0 Paris. Je suis d'accord, je pense que c'est aussi avons de vivre en France et particuli\u00e8rement \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [1625.4, 1631.96], "text": " Je suis d'accord, je pense que c'est aussi assez largement en France, mais en ce qui me concerne,"}, {"timestamp": [1631.96, 1638.68], "text": " la semaine derni\u00e8re j'\u00e9tais \u00e0 Tunis et je me faisais la remarque du nombre de travaux,"}, {"timestamp": [1638.68, 1644.44], "text": " notamment publics, qu'on a. C'est-\u00e0-dire que l\u00e0, je sais pas, en bas de chez moi dans le 17e,"}, {"timestamp": [1644.44, 1645.1], "text": " il y a l'extension de la ligne de tramway et puis d\u00e8s que'est \u00e0 dire que l\u00e0, je sais pas, en bas de chez moi dans le 17e, il y a l'extension"}, {"timestamp": [1645.1, 1650.98], "text": " de la ligne de tramway et puis d\u00e8s que tu vas \u00e0 droite \u00e0 gauche, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mon bureau,"}, {"timestamp": [1650.98, 1656.46], "text": " il y a l'extension de la ligne 14, enfin il y a un nombre de chantiers tout le temps, \u00e7a s'am\u00e9liore,"}, {"timestamp": [1656.46, 1664.82], "text": " etc. Et tu vois le fl\u00e9au dans certaines villes africaines et ailleurs d'ailleurs, mais c'est le"}, {"timestamp": [1664.82, 1668.96], "text": " manque de d\u00e9veloppement, c'est \u00e0 dire l\u00e0-bas, il y a une infrastructure qui"}, {"timestamp": [1668.96, 1673.22], "text": " date, en tout cas de tramways, qui date d'il y a je pense 40 ans et on va dire"}, {"timestamp": [1673.22, 1677.6], "text": " l'\u00e9volution majeure des transports publics tunisiens. J'ai beaucoup d'affect"}, {"timestamp": [1677.6, 1681.12], "text": " pour cette ville. Attention, il ne faut pas me pr\u00eater, il y a plein d'autres valeurs, mais je"}, {"timestamp": [1681.12, 1683.88], "text": " pense que la difficult\u00e9 de d\u00e9veloppement, c'est \u00e7a, c'est que le"}, {"timestamp": [1683.88, 1686.16], "text": " grand changement, c'est d'avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 les anciens bus de la"}, {"timestamp": [1686.36, 1687.84], "text": " RATP, toujours la m\u00eame couleur."}, {"timestamp": [1688.04, 1691.56], "text": " Et \u00e7a pose un autre sujet, surtout, qui est celui de la pollution de presque"}, {"timestamp": [1691.76, 1693.76], "text": " toutes les capitales africaines."}, {"timestamp": [1693.96, 1698.44], "text": " \u00c0 cause de \u00e7a, parce qu'on leur fourgue nos vieilles voitures, nos vieux bus."}, {"timestamp": [1699.16, 1701.24], "text": " Alors maintenant, par exemple, au Maroc, c'est interdit."}, {"timestamp": [1701.44, 1704.4], "text": " Plus de cinq ans, c'est impossible de venir avec une voiture ou un car."}, {"timestamp": [1704.8, 1708.68], "text": " Mais les autres pays subsahariens les prennent et \u00e7a cr\u00e9e des pollutions majeures."}, {"timestamp": [1708.68, 1715.0], "text": " D'ailleurs \u00e7a m'a donn\u00e9 une id\u00e9e, j'ai propos\u00e9 \u00e0 un ministre l'autre jour, parce que Marrakech o\u00f9"}, {"timestamp": [1715.0, 1720.36], "text": " je vis un peu, est tellement pollu\u00e9, que je lui ai propos\u00e9 qu'il cr\u00e9e un garage mais uniquement"}, {"timestamp": [1720.36, 1725.26], "text": " avec des femmes. Parce que sinon, quand les gens vont faire un contr\u00f4le technique,"}, {"timestamp": [1725.26, 1729.48], "text": " il suffit qu'ils donnent un billet et on leur dit voil\u00e0 c'est r\u00e9par\u00e9."}, {"timestamp": [1729.48, 1731.64], "text": " En r\u00e9alit\u00e9, ce n'est pas r\u00e9par\u00e9 parce que la corruption est l\u00e0 aussi."}, {"timestamp": [1731.64, 1733.36], "text": " Mais bon, \u00e7a nous entra\u00eene sur un autre sujet."}, {"timestamp": [1733.36, 1737.76], "text": " On va venir dans tout \u00e7a, mais c'est hyper int\u00e9ressant parce qu'en effet, je ne l'ai pas pr\u00e9cis\u00e9."}, {"timestamp": [1737.76, 1738.76], "text": " Donc, je t'ai demand\u00e9 de te pr\u00e9senter."}, {"timestamp": [1738.76, 1741.6], "text": " On est parti billet en t\u00eate sur toute cette histoire."}, {"timestamp": [1741.6, 1746.6], "text": " Mais tu diriges et tu as cr\u00e9\u00e9 le"}, {"timestamp": [1746.6, 1751.52], "text": " Women's Forum, certes, mais aujourd'hui, Women in Africa, que tu pr\u00e9sides"}, {"timestamp": [1751.52, 1756.96], "text": " \u00e9galement. Non, plus, j'ai d\u00e9missionn\u00e9 de tout parce que..."}, {"timestamp": [1756.96, 1762.24], "text": " donc je l'ai cr\u00e9\u00e9, je suis fondatrice et je suis chair of the board, mais j'ai"}, {"timestamp": [1762.24, 1767.44], "text": " d\u00e9missionn\u00e9 parce que j'ai re\u00e7u de tels scuds et de telles attaques, parce que tout le monde disait c'est formidable ce que"}, {"timestamp": [1767.44, 1768.68], "text": " vous faites, c'est dommage vous \u00eates blanche."}, {"timestamp": [1769.36, 1773.76], "text": " Et donc voil\u00e0, je raconterai aussi \u00e7a peut-\u00eatre plus tard, parce que c'est une"}, {"timestamp": [1773.76, 1778.44], "text": " exp\u00e9rience extr\u00eamement int\u00e9ressante et \u00e7a continue un peu."}, {"timestamp": [1778.56, 1783.16], "text": " Enfin, c'est calm\u00e9 dans les grandes lignes, mais quand m\u00eame, ils ont..."}, {"timestamp": [1783.6, 1788.64], "text": " et surtout les pays d'Afrique de l'Ouest qui sont tr\u00e8s schizophr\u00e8nes par rapport \u00e0 l'Afrance. En Afrique de l'Est,"}, {"timestamp": [1788.64, 1791.28], "text": " les pays anglophones, ce n'est pas un sujet."}, {"timestamp": [1791.28, 1795.84], "text": " D'accord. Est-ce qu'ils cr\u00e9ent un boulevard pour la Chine notamment,"}, {"timestamp": [1795.84, 1796.84], "text": " j'ai l'impression en ce moment ?"}, {"timestamp": [1796.84, 1800.48], "text": " Ce n'est pas que \u00e7a cr\u00e9e, c'est que le boulevard est cr\u00e9\u00e9 par les Chinois."}, {"timestamp": [1800.48, 1803.84], "text": " Et donc ils circulent sur le boulevard, ils y cr\u00e9ent des immeubles,"}, {"timestamp": [1803.84, 1809.2], "text": " ils y cr\u00e9ent des a\u00e9roports. L'autre jour, il y a une semaine, j'\u00e9tais \u00e0 Abuja au"}, {"timestamp": [1809.2, 1815.92], "text": " Nigeria, l'a\u00e9roport est cr\u00e9\u00e9 par des chinois. En \u00c9thiopie, l'Union africaine,"}, {"timestamp": [1815.92, 1821.24], "text": " le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par des chinois et les infrastructures, presque toutes,"}, {"timestamp": [1821.24, 1828.28], "text": " sont cr\u00e9\u00e9es par des chinois. Et y compris, ce qui se passe en Afrique est incroyable"}, {"timestamp": [1828.28, 1835.2], "text": " puisque le gouvernement chinois, qui n'a pas beaucoup de complexe, ni d'\u00e9tat d'\u00e2me, envoie"}, {"timestamp": [1835.2, 1845.0], "text": " des mecs seuls. Et donc ces mecs, il y a des femmes et donc ils font des enfants et on est en train d'assister, particuli\u00e8rement"}, {"timestamp": [1845.0, 1857.26], "text": " en \u00c9thiopie et dans cette r\u00e9gion de l'Afrique, \u00e0 une nouvelle... je sais pas comment l'exprimer..."}, {"timestamp": [1857.26, 1865.28], "text": " des Africains chinois. C'est extr\u00eamement int\u00e9ressant de voir... alors pour l'instant, ce sont des enfants ou"}, {"timestamp": [1865.38, 1871.26], "text": " des adolescents, des jeunes. Mais il faut que \u00e7a s'arr\u00eate. Et le gouvernement"}, {"timestamp": [1871.36, 1873.22], "text": " chinois a compris qu'ils \u00e9taient peut-\u00eatre all\u00e9s trop loin."}, {"timestamp": [1874.76, 1875.8], "text": " Surtout s'ils le poussent."}, {"timestamp": [1876.52, 1880.56], "text": " Oui, ils l'ont pouss\u00e9. Aujourd'hui, la France a un r\u00f4le majeur \u00e0 jouer,"}, {"timestamp": [1881.0, 1884.68], "text": " puisque les Africains, enfin les Chinois plut\u00f4t, disent qu'ils ont besoin"}, {"timestamp": [1884.78, 1885.08], "text": " de la France pour \u00e9tablir une relation nouvelle avec les Chinois plut\u00f4t, disent qu'ils ont besoin de la France"}, {"timestamp": [1885.08, 1892.08], "text": " pour \u00e9tablir une relation nouvelle avec l'Afrique parce qu'ils sont all\u00e9s \u00e0 la hache au d\u00e9part et"}, {"timestamp": [1892.08, 1898.48], "text": " aujourd'hui \u00e7a change, enfin \u00e7a doit changer, ils en sont conscients. D'accord, on va venir sur tout \u00e7a."}, {"timestamp": [1898.48, 1908.96], "text": " Tu es en plus de \u00e7a donc multi-entrepreneuse. Tu as parl\u00e9 donc l\u00e0, on a parl\u00e9 de Women in Africa, on a parl\u00e9 de ton premier journal."}, {"timestamp": [1908.96, 1913.6], "text": " Il y a eu entre temps, donc je peux les citer maintenant, je ne sais pas si on viendra sur"}, {"timestamp": [1913.6, 1916.4], "text": " toutes si on aura le temps, mais la Semaine Internationale du Marketing Direct, l'Art"}, {"timestamp": [1916.4, 1920.88], "text": " du Jardin, Women Forum for the Economy and Society, Osons la France."}, {"timestamp": [1920.88, 1928.4], "text": " J'en oublie ? Non ? Non, car si, dans la m\u00eame p\u00e9riode de l'art du jardin,"}, {"timestamp": [1928.4, 1934.0], "text": " j'ai cr\u00e9\u00e9 quelque chose qui existait mais qui n'\u00e9tait pas nomm\u00e9 r\u00e9ellement."}, {"timestamp": [1934.0, 1936.8], "text": " J'ai cr\u00e9\u00e9 le premier salon des loisirs cr\u00e9atifs,"}, {"timestamp": [1936.8, 1943.3], "text": " qui s'appelait Cr\u00e9ation et savoir-faire, apr\u00e8s avoir observ\u00e9 que beaucoup de femmes"}, {"timestamp": [1943.3, 1945.28], "text": " faisaient des choses de leur main et je me suis"}, {"timestamp": [1945.28, 1950.36], "text": " souvenue d'une phrase que disait ma grand-m\u00e8re, quand on fait quelque chose"}, {"timestamp": [1950.36, 1955.4], "text": " avec ses deux mains, on a les deux pieds sur terre. Et c'\u00e9tait exactement ce"}, {"timestamp": [1955.4, 1960.04], "text": " ph\u00e9nom\u00e8ne et j'ai travaill\u00e9 beaucoup avec des sociologues sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne,"}, {"timestamp": [1960.04, 1965.86], "text": " y compris d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9poque de l'art du jardin, parce que c'\u00e9tait au d\u00e9but des ann\u00e9es 90,"}, {"timestamp": [1965.86, 1972.46], "text": " la France rentrait dans une crise \u00e9conomique et le jardin \u00e9tait une valeur de recentrage."}, {"timestamp": [1972.46, 1977.3], "text": " Et c'\u00e9tait extr\u00eamement int\u00e9ressant, c'est-\u00e0-dire que quand on a peur, quand on est inquiet par"}, {"timestamp": [1977.3, 1982.02], "text": " l'avenir, quand on ne sent pas l'avenir justement, c'est souvent \u00e7a qui inqui\u00e8te, qui inqui\u00e8te le"}, {"timestamp": [1982.02, 1985.24], "text": " jardin qui est d'un acc\u00e8s facile,"}, {"timestamp": [1985.24, 1988.0], "text": " puisque le jardin, on n'est pas oblig\u00e9 d'en avoir."}, {"timestamp": [1988.0, 1994.52], "text": " Il y a les parcs publics, il y a les for\u00eats, la France l\u00e0-dessus est tr\u00e8s bien \u00e9quip\u00e9e."}, {"timestamp": [1994.52, 1999.12], "text": " Enfin, on a la chance, une fois de plus, la France est un magnifique pays qui a tout."}, {"timestamp": [1999.12, 2008.5], "text": " Et l'art du jardin a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 sur ces valeurs sociologiques et ensuite il avait lieu au printemps"}, {"timestamp": [2008.5, 2013.88], "text": " et dans cette continuit\u00e9 et dans le m\u00eame esprit donc j'ai cr\u00e9\u00e9 le premier salon cr\u00e9ation et"}, {"timestamp": [2013.88, 2018.08], "text": " savoir-faire qui existe encore et qui est devenu le leader mondial tr\u00e8s vite."}, {"timestamp": [2018.08, 2021.16], "text": " Toujours que tu avais vendu \u00e0 Marie Claire c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2021.16, 2026.18], "text": " Non, moi j'ai vendu ce groupe \u00e0 Lagard\u00e8re et c'est ensuite Lagard\u00e8re qui a revendu \u00e0 Marie-Claire, c'est \u00e7a ? Non, moi j'ai vendu ce groupe \u00e0 Lagard\u00e8re et c'est"}, {"timestamp": [2026.18, 2028.66], "text": " ensuite Lagard\u00e8re qui a revendu \u00e0 Marie-Claire."}, {"timestamp": [2028.66, 2033.96], "text": " Mais non, c'est Arnaud Lagard\u00e8re qui commence, je sais plus, je"}, {"timestamp": [2033.96, 2038.32], "text": " pense qu'il \u00e9tait jeune \u00e0 l'\u00e9poque, ils avaient des journaux sur ces th\u00e8mes-l\u00e0,"}, {"timestamp": [2038.32, 2044.1], "text": " que ce soit Le Jardin, Parelle D\u00e9co ou sur les loisirs cr\u00e9atifs parce que le"}, {"timestamp": [2044.1, 2045.28], "text": " ph\u00e9nom\u00e8ne est \u00e9norme."}, {"timestamp": [2045.28, 2047.52], "text": " Le chiffre d'affaires de ce..."}, {"timestamp": [2047.52, 2050.48], "text": " On est clairement dans le... alors \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec mon podcast,"}, {"timestamp": [2050.48, 2054.0], "text": " mais le nom de With Yourself, tu m'en as parl\u00e9 la derni\u00e8re fois,"}, {"timestamp": [2054.0, 2057.52], "text": " parfois de temps en temps je crois qu'il y a des gens qui d\u00e9barquent sur G\u00e9n\u00e9ration With Yourself"}, {"timestamp": [2057.52, 2059.84], "text": " en se disant je vais apprendre \u00e0 faire des cocottes,"}, {"timestamp": [2059.84, 2071.56], "text": " mais en l'occurrence ils apprennent \u00e0 faire d'autres choses mais pas des cocottes. Et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s belle exp\u00e9rience professionnelle et puis parce que \u00e7a correspondait"}, {"timestamp": [2071.56, 2078.16], "text": " profond\u00e9ment \u00e0 quelque chose et en m\u00eame temps, autant j'ai ador\u00e9 l'art du jardin,"}, {"timestamp": [2078.16, 2083.92], "text": " autant Cr\u00e9ation et Savoir-Faire me culpabilisait parce que c'\u00e9tait assez populaire et \u00e7a"}, {"timestamp": [2083.92, 2087.28], "text": " devait me renvoyer quelque part vers le pass\u00e9, je sais pas."}, {"timestamp": [2087.28, 2092.48], "text": " Et puis potentiellement un peu, je sais pas si je vais te choquer en disant \u00e7a,"}, {"timestamp": [2092.48, 2093.72], "text": " mais c'est un peu un truc de femme."}, {"timestamp": [2093.72, 2094.72], "text": " Enfin, tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [2094.72, 2096.96], "text": " Oui, mais c'est pas \u00e7a qui me d\u00e9rangeait."}, {"timestamp": [2096.96, 2103.12], "text": " Au contraire, j'avais m\u00eame, c'est assez dr\u00f4le, il y avait 95% ou 96% du public,"}, {"timestamp": [2103.12, 2107.96], "text": " c'\u00e9tait des femmes, mais j'avais cr\u00e9\u00e9 une garderie pour hommes, la premi\u00e8re au monde. Et les t\u00e9l\u00e9s du monde entier sont venues d'ailleurs dans"}, {"timestamp": [2107.96, 2114.04], "text": " cette garderie pour hommes parce que certaines venaient avec leur mari. Pas"}, {"timestamp": [2114.04, 2118.2], "text": " mal d'ailleurs, et \u00e7a aussi c'\u00e9tait un ph\u00e9nom\u00e8ne int\u00e9ressant, c'\u00e9tait de voir"}, {"timestamp": [2118.2, 2120.92], "text": " que les femmes n'osaient pas et qu'elles n'avaient pas le droit de d\u00e9penser de"}, {"timestamp": [2120.92, 2124.8], "text": " l'argent de la famille. En r\u00e9alit\u00e9, j'ai compris aussi apr\u00e8s, parce que je menais"}, {"timestamp": [2124.8, 2128.4], "text": " des \u00e9tudes pour comprendre comment les femmes fonctionnaient, elles mettaient de l'argent"}, {"timestamp": [2128.4, 2133.6], "text": " de c\u00f4t\u00e9 tous les mois pour se faire plaisir. Et les mecs n'\u00e9taient pas au courant. Et c'est tant"}, {"timestamp": [2133.6, 2139.2], "text": " mieux parce que c'est \u00e7a qui donne des moments de libert\u00e9 aux femmes dans un monde o\u00f9 \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [2139.2, 2150.0], "text": " \u00e7a c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es entre 90 et au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, la d\u00e9pendance \u00e9conomique des femmes \u00e9tait tr\u00e8s forte, la d\u00e9pendance \u00e0 leur mari."}, {"timestamp": [2150.0, 2157.0], "text": " Et moi j'avais beaucoup analys\u00e9 \u00e7a et donc je montais des choses en lien avec \u00e7a."}, {"timestamp": [2157.0, 2167.72], "text": " J'ai ador\u00e9 cette partie-l\u00e0 et en m\u00eame temps, ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s grand public, \u00e7a recevait, je le faisais \u00e0 Paris deux fois par an,"}, {"timestamp": [2167.72, 2174.76], "text": " \u00e0 Lyon, \u00e0 Bordeaux ou Toulouse, je sais plus, c'\u00e9tait des centaines de milliers de visiteurs,"}, {"timestamp": [2174.76, 2188.4], "text": " \u00e9norme, et \u00e7a m'agacait. Et puis il y avait un c\u00f4t\u00e9 un peu hyst\u00e9rique dans le comportement des gens. Je me souviens \u00e0 l'ouverture,"}, {"timestamp": [2188.4, 2194.48], "text": " on \u00e9tait oblig\u00e9 d'appeler des gardes pour que... voil\u00e0 on a eu une phrase"}, {"timestamp": [2194.48, 2210.16], "text": " interras\u00e9e. Je sais pas, c'est un esp\u00e8ce de complexe que j'ai encore un peu, venant d'une famille assez banale, de province, sans beaucoup"}, {"timestamp": [2210.16, 2216.12], "text": " d'\u00e9ducation, n'ayant pas fait d'\u00e9tudes, et donc je tra\u00eene ce complexe et l\u00e0 je"}, {"timestamp": [2216.12, 2220.36], "text": " le voyais multipli\u00e9 par des milliers et j'avais pas envie de \u00e7a."}, {"timestamp": [2220.36, 2222.16], "text": " \u00c7a me d\u00e9rangeait."}, {"timestamp": [2222.16, 2225.88], "text": " Tu le comportais devant des gens, un peu \u00e0 se jouer des coudes, \u00e0 machin..."}, {"timestamp": [2225.88, 2236.16], "text": " C'\u00e9tait pas \u00e7a. Non, c'\u00e9tait pas \u00e7a. \u00c7a, \u00e7a me... \u00c7a, \u00e7a m'agacait profond\u00e9ment. Non, c'\u00e9tait que j'avais envie de faire quelque chose intellectuellement,"}, {"timestamp": [2236.16, 2244.32], "text": " qui m'apporte quelque chose. Et l\u00e0, non. Non. J'avais conscience que j'apportais beaucoup sur ce c\u00f4t\u00e9... Toujours cette phrase,"}, {"timestamp": [2244.32, 2246.68], "text": " quand on fait quelque chose avec ses deux mains, on a les deux pieds sur terre."}, {"timestamp": [2247.0, 2250.16], "text": " Donc \u00e7a faisait du bien aux gens et \u00e7a, j'aimais bien cette notion."}, {"timestamp": [2250.56, 2255.84], "text": " Mais c'est moi qui souffrais de ne pas \u00eatre une art intellectuelle."}, {"timestamp": [2255.88, 2256.88], "text": " J'ai toujours eu ce complexe."}, {"timestamp": [2256.88, 2258.92], "text": " D'accord, tu n'avais pas l'impression de faire \u00e9voluer le monde avec \u00e7a."}, {"timestamp": [2259.8, 2263.76], "text": " Non, en r\u00e9alit\u00e9, je le faisais bouger parce que d'abord, je suis \u00e0 l'origine"}, {"timestamp": [2264.16, 2269.24], "text": " de la cr\u00e9ation de centaines et de centaines de bo\u00eetes dans cet univers,"}, {"timestamp": [2269.24, 2273.76], "text": " parce que \u00e7a permettait... Justement, il n'y avait pas besoin d'\u00eatre intellectuel pour lancer les choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2273.76, 2281.16], "text": " Et \u00e7a correspondait \u00e0 un besoin profond. C'\u00e9tait tr\u00e8s... Toutes les r\u00e9gions de France aussi, d'ailleurs."}, {"timestamp": [2281.16, 2287.94], "text": " Et moi, je voulais, comme toujours, aller au-del\u00e0. Donc, je me sou souviens j'ai travaill\u00e9 avec Jean-Paul Gaultier sur le tapis, la r\u00e9fection du"}, {"timestamp": [2287.94, 2291.46], "text": " tapis de la cath\u00e9drale de Chartres o\u00f9 je lui avais demand\u00e9 de faire une"}, {"timestamp": [2291.46, 2295.58], "text": " maquette et on l'a fait faire par plein d'associations de femmes et ensuite on a"}, {"timestamp": [2295.58, 2299.34], "text": " r\u00e9uni les morceaux. J'ai fait plein de choses, j'ai fait venir aussi"}, {"timestamp": [2299.34, 2305.68], "text": " Karl Lagerfeld parce que je voulais qu'ils apportent leur cr\u00e9ativit\u00e9 \u00e0 ces femmes"}, {"timestamp": [2305.68, 2308.8], "text": " qui... voil\u00e0. Mais comment tu les fais venir ces gens l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [2308.8, 2315.96], "text": " Tu les appelles et ils viennent ? Oui, quand le sujet, et \u00e7a j'ai remarqu\u00e9 \u00e7a,"}, {"timestamp": [2315.96, 2321.6], "text": " quand on est dans la v\u00e9rit\u00e9, c'est \u00e0 dire j'avais pas \u00e0 expliquer le ph\u00e9nom\u00e8ne du"}, {"timestamp": [2321.6, 2326.88], "text": " do it yourself pour des gens comme \u00e7a. Ils comprenaient assez vite... Oui, mais pourquoi ils viennent l\u00e0 ? Quel est leur int\u00e9r\u00eat \u00e0 eux ?"}, {"timestamp": [2326.88, 2333.56], "text": " C'est de la communication, leurs communicants trouvaient \u00e7a tr\u00e8s bien et il y en a peu qui"}, {"timestamp": [2333.56, 2337.8], "text": " m'ont dit non. Mais je me souviens \u00e0 l'\u00e9poque aussi de l'art du jardin, tous les ans..."}, {"timestamp": [2337.8, 2341.04], "text": " J'ai l'impression qu'on ne dit pas non \u00e0 Haute-Detuin en fait. Non mais \u00e7a me fait marrer parce que tout"}, {"timestamp": [2341.04, 2344.68], "text": " \u00e0 l'heure je suis arriv\u00e9 ici, tu \u00e9tais avec certains de tes collaborateurs, vous parliez"}, {"timestamp": [2344.68, 2347.02], "text": " de noms de grands industriels que je vais pas citer,"}, {"timestamp": [2347.02, 2350.22], "text": " et tu disais, ah bah oui, je vais lui \u00e9crire,"}, {"timestamp": [2350.22, 2352.52], "text": " ah bah eux il faut absolument qu'on les voit,"}, {"timestamp": [2352.52, 2354.4], "text": " il faut qu'ils participent \u00e0 ce machin,"}, {"timestamp": [2354.4, 2359.28], "text": " \u00e0 lui il me gonfle parce qu'il r\u00e9pond pas \u00e0 mes trucs et il va falloir qu'il r\u00e9ponde parce que l\u00e0 \u00e7a me saoule, tu vois de qui je parle."}, {"timestamp": [2359.28, 2361.12], "text": " Et..."}, {"timestamp": [2361.12, 2363.52], "text": " Non, je suis, c'est mon c\u00f4t\u00e9 breton t\u00eatu,"}, {"timestamp": [2363.52, 2367.96], "text": " c'est-\u00e0-dire que ce qui m'\u00e9nerve c'est que j'ai le sentiment que ce que je fais est bien."}, {"timestamp": [2369.44, 2372.32], "text": " Autant j'ai des doutes sur moi et sur..."}, {"timestamp": [2372.52, 2376.44], "text": " et plein de complexes et plein de choses compliqu\u00e9es, que malgr\u00e9 des ann\u00e9es"}, {"timestamp": [2376.64, 2380.24], "text": " d'analyse que je n'ai pas surmont\u00e9, autant quand..."}, {"timestamp": [2381.44, 2387.16], "text": " l\u00e0, en l'occurrence avec Women in Africa, je sais l'importance mondiale du sujet de l'Afrique,"}, {"timestamp": [2387.16, 2394.8], "text": " et en particulier nous ici en France et l'Europe, et que les femmes sont essentielles aujourd'hui"}, {"timestamp": [2394.8, 2399.12], "text": " parce qu'elles sont moins corrompues, parce qu'elles veulent \u00eatre fi\u00e8res de leur pays,"}, {"timestamp": [2399.12, 2403.52], "text": " et elles le sont avec raison, et de voir que des bo\u00eetes ne nous r\u00e9pondent pas,"}, {"timestamp": [2403.52, 2407.84], "text": " et qu'ils n'\u00e9coutent m\u00eame pas ce qu'on a \u00e0 dire apr\u00e8s qu'il n'ait pas les budgets,"}, {"timestamp": [2407.94, 2411.96], "text": " qu'il n'ait pas... Je comprends, \u00e9videmment, c'est le business. Mais qu'au moins,"}, {"timestamp": [2412.06, 2414.96], "text": " ils ne nous re\u00e7oivent pas parce qu'ils comprennent pas l'Afrique, c'est encore,"}, {"timestamp": [2415.12, 2419.04], "text": " c'est de la charit\u00e9. Et \u00e7a, \u00e7a me r\u00e9volte. Et c'est une fois de plus,"}, {"timestamp": [2419.44, 2422.52], "text": " tu vois, si tu m'entendais justement dire \u00e7a, c'est cette r\u00e9volte en moi qui fait"}, {"timestamp": [2422.62, 2431.68], "text": " que je voudrais au moins qu'ils nous re\u00e7oivent ou qu'ils lisent nos documents. Apr\u00e8s, ok, ils viennent pas et je comprends. Mais il y en a"}, {"timestamp": [2431.68, 2437.28], "text": " beaucoup qui sont gonfl\u00e9s par moi. Il y a encore deux tuins, ils en ont marre. Mais cela \u00e9tant,"}, {"timestamp": [2437.28, 2446.12], "text": " j'ai eu... il y en a encore beaucoup qui me re\u00e7oivent, oui. Et puis, \u00e0 peu pr\u00e8s toute ma vie, j'ai fait des choses qui"}, {"timestamp": [2446.12, 2450.76], "text": " quand m\u00eame allaient dans le sens d'une \u00e9volution aussi pour les bo\u00eetes. Ce que"}, {"timestamp": [2450.76, 2453.96], "text": " j'apportais quand j'ai cr\u00e9\u00e9 la semaine du marketing direct, c'\u00e9tait l'anc\u00eatre"}, {"timestamp": [2453.96, 2459.44], "text": " d'internet. C'\u00e9tait ta premi\u00e8re bo\u00eete, dans les ann\u00e9es 80. Oui, je l'ai cr\u00e9\u00e9, j'avais 30 ans."}, {"timestamp": [2459.44, 2467.16], "text": " Et donc, c'\u00e9tait, je suis devenue num\u00e9ro 2 mondial assez rapidement."}, {"timestamp": [2467.36, 2468.72], "text": " J'ai gard\u00e9 cette bo\u00eete 11 ans."}, {"timestamp": [2468.92, 2469.68], "text": " C'\u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement."}, {"timestamp": [2469.88, 2473.32], "text": " C'\u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait un salon conf\u00e9rence"}, {"timestamp": [2474.2, 2478.36], "text": " qui remplissait le palais des congr\u00e8s et qui \u00e9tait l'anc\u00eatre d'Internet."}, {"timestamp": [2478.56, 2480.2], "text": " Pourquoi tu dis \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2480.64, 2483.88], "text": " Parce que j'ai rencontr\u00e9 l\u00e0-bas ceux qui sont dans Internet aujourd'hui,"}, {"timestamp": [2484.08, 2485.2], "text": " ne serait-ce que Xavier Niel."}, {"timestamp": [2485.2, 2491.96], "text": " Parce que le marketing direct c'est \u00e7a, c'est communiquer avec des gens sans voir les gens."}, {"timestamp": [2491.96, 2492.88], "text": " En direct, oui."}, {"timestamp": [2492.88, 2496.72], "text": " Voil\u00e0 et donc internet c'est \u00e7a aujourd'hui."}, {"timestamp": [2496.72, 2503.44], "text": " Il y a \u00e9norm\u00e9ment de grands talents du marketing direct qui ont bien fonctionn\u00e9 sur internet."}, {"timestamp": [2503.44, 2505.6], "text": " Pourquoi ? Parce qu'on parle souvent par exemple du"}, {"timestamp": [2506.24, 2509.0], "text": " copywriting, tu vois, des techniques marketing sur pas mal de choses."}, {"timestamp": [2509.8, 2511.8], "text": " Sur internet on va parler d'une landing page."}, {"timestamp": [2512.96, 2514.96], "text": " Mais c'est l'\u00e9criture qui fait la diff\u00e9rence."}, {"timestamp": [2514.96, 2519.24], "text": " Le coin commun par exemple sur une landing page dans le marketing, si tu me permets, c'est"}, {"timestamp": [2520.28, 2521.76], "text": " quand tu fais venir"}, {"timestamp": [2521.76, 2528.28], "text": " un million de personnes par mois sur une page et que tu veux leur faire faire une action, tu dois mettre le bon bouton avec le bon"}, {"timestamp": [2528.28, 2532.72], "text": " mot qui va \u00eatre s'inscrire ou je m'inscris. Est-ce que tu transformes mieux si le"}, {"timestamp": [2532.72, 2536.28], "text": " bouton dit \u00e7a ou \u00e7a ? Est-ce que s'il est bleu ou vert ? Est-ce qu'il est plus gros"}, {"timestamp": [2536.28, 2539.88], "text": " plus bas ? En haut \u00e0 droite ? Etc. Etc. Et c'est exactement pareil \u00e0 l'\u00e9poque sur"}, {"timestamp": [2539.88, 2544.08], "text": " des mailings que tu envoyais en masse notamment ou des coups de fil."}, {"timestamp": [2544.08, 2547.72], "text": " Et nous on travaillait beaucoup sur la pr\u00e9servation des donn\u00e9es."}, {"timestamp": [2548.52, 2550.92], "text": " Je travaillais avec l'ACNIL, je travaillais avec..."}, {"timestamp": [2551.52, 2555.24], "text": " Justement, c'est \u00e7a qui \u00e9tait passionnant et avec des gens qui \u00e9crivaient bien."}, {"timestamp": [2555.28, 2558.84], "text": " Je me souviens de David Ogilvy, c'\u00e9tait une des plus grosses agences de marketing direct."}, {"timestamp": [2558.88, 2562.88], "text": " David venait tous les ans et mon beau fr\u00e8re J\u00e9r\u00f4me Zisnis,"}, {"timestamp": [2563.0, 2568.0], "text": " qui \u00e9crit d'ailleurs et qui a toujours eu le sens de l'\u00e9criture,"}, {"timestamp": [2568.0, 2570.5], "text": " c'est un intellectuel mais il fallait bien qu'il vive,"}, {"timestamp": [2570.5, 2574.0], "text": " et il travaillait chez Ogilvy avant d'avoir cr\u00e9\u00e9 sa propre bo\u00eete,"}, {"timestamp": [2574.0, 2577.5], "text": " et les gens le recherchaient pour la qualit\u00e9 de l'\u00e9criture."}, {"timestamp": [2577.5, 2583.5], "text": " Et \u00e7a c'\u00e9tait assez fascinant. Et comme j'adorais justement l'\u00e9criture, la chose \u00e9crite,"}, {"timestamp": [2583.5, 2585.2], "text": " j'\u00e9tais tr\u00e8s confortable et j'ai"}, {"timestamp": [2585.2, 2591.52], "text": " ador\u00e9 faire ce salon. D'abord parce que j'ai ador\u00e9 faire \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que j'ai fait"}, {"timestamp": [2591.52, 2593.52], "text": " parce que j'\u00e9tais la premi\u00e8re et que \u00e7a n'existait pas."}, {"timestamp": [2593.52, 2600.52], "text": " Alors pour revenir parce que c'\u00e9tait un des grosses entreprises, je dirais, en tout cas"}, {"timestamp": [2600.52, 2606.8], "text": " qui a marqu\u00e9, il n'y a pas de petite entreprise, mais le journal \u00e9tait plus petit."}, {"timestamp": [2606.8, 2608.92], "text": " Et puis il \u00e9tait confin\u00e9 \u00e0 une r\u00e9gion."}, {"timestamp": [2608.92, 2614.36], "text": " L\u00e0, quand on parle de la semaine internationale du marketing direct, tu l'as cr\u00e9\u00e9 toute seule ?"}, {"timestamp": [2614.36, 2616.28], "text": " Oui, comme tout."}, {"timestamp": [2616.28, 2617.52], "text": " Donc tu avais 100% d\u00e9part ?"}, {"timestamp": [2617.52, 2622.44], "text": " Oui, j'avais mis mes soeurs apr\u00e8s, mais quand j'ai vendu, j'avais 100% d\u00e9part."}, {"timestamp": [2622.44, 2625.64], "text": " Et c'est quoi le jour 1 de la semaine du marketing direct ?"}, {"timestamp": [2625.64, 2628.8], "text": " Comment \u00e7a commence ? C'est pareil parce que toi tu d\u00e9barques \u00e0 Paris,"}, {"timestamp": [2628.8, 2632.28], "text": " est-ce que tu es l\u00e9gitime probablement ? Est-ce que tu as la cr\u00e9dibilit\u00e9 ?"}, {"timestamp": [2632.28, 2640.56], "text": " C'est-\u00e0-dire que quand j'ai une id\u00e9e, je vais \u00e9crire, r\u00e9diger,"}, {"timestamp": [2640.56, 2649.08], "text": " je mets beaucoup de temps avant que \u00e7a sorte pour que le jour o\u00f9 \u00e7a se produit ou le jour o\u00f9 je"}, {"timestamp": [2649.08, 2655.08], "text": " vais voir des annonceurs pour qu'ils m'accompagnent et qu'ils financent, ce soit \u00e0 peu pr\u00e8s au point."}, {"timestamp": [2655.08, 2660.68], "text": " \u00c7a n'est jamais au point bien s\u00fbr et \u00e7a se construit au jour le jour. Je pense que j'ai"}, {"timestamp": [2660.68, 2668.0], "text": " la capacit\u00e9 d'entendre. Beaucoup de gens pensent que je suis une \u00e9ponge. Et donc quand \u00e7a arrive, c'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [2668.0, 2672.0], "text": " comme une \u00e9ponge, quand je presse tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [2672.0, 2675.5], "text": " eh bien c'est \u00e0 peu pr\u00e8s au point parce que j'ai pris..."}, {"timestamp": [2675.5, 2678.0], "text": " Moi je m'enrichis de l'intelligence des autres."}, {"timestamp": [2678.0, 2680.0], "text": " C'est une de mes forces."}, {"timestamp": [2680.0, 2681.5], "text": " C'est \u00e7a, et j'adore."}, {"timestamp": [2681.5, 2684.0], "text": " Figure-toi que je suis l\u00e0 en train de te pomper la tienne, tu vois."}, {"timestamp": [2684.0, 2688.0], "text": " Et pas pour moi tout seul, c'est mon objectif aussi."}, {"timestamp": [2688.0, 2690.0], "text": " J'esp\u00e8re que t'en es consciente."}, {"timestamp": [2690.0, 2695.5], "text": " Mais voil\u00e0, et je me souviens, mon second mari, Hubert Zisnis,"}, {"timestamp": [2695.5, 2700.5], "text": " je l'ai connu en 81, au moment o\u00f9 je cr\u00e9e la semaine du marketing direct."}, {"timestamp": [2700.5, 2704.5], "text": " Pourquoi ? Parce que la presse, la force de la presse, c'\u00e9tait les abonnements."}, {"timestamp": [2704.5, 2705.96], "text": " Et donc c'\u00e9tait du marketing direct."}, {"timestamp": [2706.08, 2710.88], "text": " Et on m'avait dit, il y a un Am\u00e9ricain qui est au groupe Expansion et qui cartonne"}, {"timestamp": [2710.92, 2714.16], "text": " parce qu'il a apport\u00e9 des \u00c9tats-Unis ces techniques-l\u00e0."}, {"timestamp": [2714.64, 2718.08], "text": " Alors, il n'\u00e9tait pas le seul, mais il se trouve qu'il est all\u00e9 plus vite que les"}, {"timestamp": [2718.08, 2720.08], "text": " autres parce qu'il avait ce c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain."}, {"timestamp": [2720.12, 2723.28], "text": " Puis, c'est quelqu'un aussi de structure, c'est un tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bon manager."}, {"timestamp": [2723.76, 2727.28], "text": " Et il est rentr\u00e9. Et moi, j'ai toujours eu des conseils, des boards,"}, {"timestamp": [2727.28, 2731.64], "text": " et il est rentr\u00e9 dans mon conseil, et j'avais d'ailleurs aussi,"}, {"timestamp": [2731.64, 2734.76], "text": " un gar\u00e7on qui est mort maintenant, Jacques Strill et Alain Stoll,"}, {"timestamp": [2734.76, 2739.6], "text": " qui ont cr\u00e9\u00e9 l'OFUP, et qui \u00e9tait aussi dans mon conseil,"}, {"timestamp": [2739.6, 2743.68], "text": " parce que tous ces gens-l\u00e0 faisaient utiliser les techniques de marketing direct,"}, {"timestamp": [2743.68, 2750.08], "text": " et donc je me suis entour\u00e9e tr\u00e8s vite de tous ces gens-l\u00e0 faisaient utiliser les techniques de marketing direct et donc je me suis entour\u00e9e tr\u00e8s vite de tous ces gens-l\u00e0, il n'y avait que des hommes d'ailleurs,"}, {"timestamp": [2750.08, 2754.56], "text": " pour construire ce que je faisais. Et donc j'allais tr\u00e8s vite apr\u00e8s parce que quand"}, {"timestamp": [2754.56, 2760.18], "text": " on prend l'intelligence des autres, \u00e0 un moment on est dix et \u00e7a fait dix intelligences"}, {"timestamp": [2760.18, 2766.04], "text": " qu'il faut \u00e0 un moment mat\u00e9riellement mettre en sc\u00e8ne et c'\u00e9tait ces salons"}, {"timestamp": [2766.04, 2768.76], "text": " et puis ces conf\u00e9rences. J'ai fait venir, j'avais fait tout un"}, {"timestamp": [2768.76, 2773.2], "text": " travail aussi sur le marketing politique qui \u00e9tait le fundraising et la"}, {"timestamp": [2773.2, 2777.28], "text": " complexit\u00e9 des fran\u00e7ais. Je me souviens il y avait des d\u00e9put\u00e9s qui venaient dans la"}, {"timestamp": [2777.28, 2780.84], "text": " salle pratiquement sous un imperm\u00e9able et un chapeau pour pas qu'on les reconnaisse"}, {"timestamp": [2780.84, 2789.04], "text": " parce qu'en France c'\u00e9tait pas... ils voyaient \u00e7a d'un oeil absolument terrifi\u00e9. En m\u00eame temps, ils enviaient les Am\u00e9ricains et les"}, {"timestamp": [2789.04, 2793.28], "text": " Am\u00e9ricains commencent que les campagnes de fonds se font, en centaines de millions"}, {"timestamp": [2793.28, 2798.72], "text": " de dollars, par ces techniques-l\u00e0. Et \u00e7a aussi, je l'avais observ\u00e9."}, {"timestamp": [2798.72, 2801.08], "text": " Et c'\u00e9tait tout \u00e7a que je mettais en sc\u00e8ne."}, {"timestamp": [2801.08, 2805.0], "text": " Sachant qu'un salon, on est d'accord que c'est quand m\u00eame, on va dire,"}, {"timestamp": [2805.0, 2810.96], "text": " sur les fondamentaux, assez similaires, et c'est pour \u00e7a que c'est souvent les m\u00eames"}, {"timestamp": [2810.96, 2818.6], "text": " univers, tu parlais de La Gard\u00e8re et ensuite du groupe Marie-Claire, \u00e0 la presse. C'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [2818.6, 2823.8], "text": " que tu as des annonceurs d'un c\u00f4t\u00e9 et tu as du public de l'autre. D'ailleurs les salons appartiennent"}, {"timestamp": [2823.8, 2825.6], "text": " tous soit \u00e0 des f\u00e9d\u00e9rations"}, {"timestamp": [2825.6, 2828.36], "text": " professionnelles, comme le salon automobile, le salon du livre,"}, {"timestamp": [2829.28, 2831.04], "text": " soit \u00e0 des groupes."}, {"timestamp": [2831.16, 2834.2], "text": " Alors apr\u00e8s, \u00e7a s'est un peu chang\u00e9, mais quand moi je suis arriv\u00e9,"}, {"timestamp": [2834.24, 2836.36], "text": " on \u00e9tait une dizaine d'ailleurs, \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame \u00e2ge, une"}, {"timestamp": [2836.36, 2838.36], "text": " trentaine d'ann\u00e9es \u00e0 se lancer seul."}, {"timestamp": [2838.72, 2840.88], "text": " Mais sinon, \u00e7a appartenait \u00e0 des groupes de presse parce que c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [2840.88, 2841.96], "text": " le m\u00eame public."}, {"timestamp": [2842.56, 2848.04], "text": " Et donc, soit c'\u00e9tait des f\u00e9d\u00e9rations professionnelles, soit des groupes de presse. Et puis il y a eu quelques cingl\u00e9s qui"}, {"timestamp": [2848.04, 2853.0], "text": " eux voyaient des niches qui n'\u00e9taient pas prises. Moi sur le marketing direct et"}, {"timestamp": [2853.0, 2858.36], "text": " donc j'y suis all\u00e9e. Patrick Lecettre \u00e0 l'\u00e9poque sur Maison et Objet qui est"}, {"timestamp": [2858.36, 2864.36], "text": " devenu... Et c'est apr\u00e8s que ce m\u00e9tier s'est restructur\u00e9"}, {"timestamp": [2864.36, 2865.36], "text": " autrement. Et moi quand j'ai vendu, c'\u00e9tait au que ce m\u00e9tier s'est restructur\u00e9 autrement."}, {"timestamp": [2869.92, 2870.4], "text": " Et moi, quand j'ai vendu, c'\u00e9tait au groupe Lagard\u00e8re de fa\u00e7on assez logique."}, {"timestamp": [2872.08, 2874.28], "text": " Tu as vendu aussi \u00e0 la Semaine Internationale du March\u00e9 ? Oui, \u00e0 un groupe aussi qui \u00e9tait CEP."}, {"timestamp": [2874.72, 2875.72], "text": " Un groupe de presse aussi."}, {"timestamp": [2875.76, 2876.44], "text": " D'accord, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [2876.56, 2878.56], "text": " C'est lui qui m'a rachet\u00e9. J'avais 22 propositions de rachat."}, {"timestamp": [2879.0, 2881.4], "text": " J'\u00e9tais leader en Europe, j'\u00e9tais num\u00e9ro 2 mondial."}, {"timestamp": [2881.68, 2883.44], "text": " Et j'avais 22 propositions de rachat."}, {"timestamp": [2883.48, 2887.7], "text": " Et comme je me suis remari\u00e9e, j'ai estim\u00e9 \u00e0 ce \u00e0 ce moment l\u00e0 que j'\u00e9tais pas mari\u00e9e avec ma bo\u00eete et"}, {"timestamp": [2887.7, 2891.54], "text": " donc j'ai vendu ma bo\u00eete avec beaucoup de... d'abord parce que la premi\u00e8re fois"}, {"timestamp": [2891.54, 2897.86], "text": " que j'avais de l'argent dans ma vie... T'as vendu \u00e7a combien ? Je sais plus mais beaucoup..."}, {"timestamp": [2897.86, 2902.54], "text": " En dizaines de millions de francs ? Oui c'\u00e9tait des francs mais oui j'ai tr\u00e8s tr\u00e8s bien"}, {"timestamp": [2902.54, 2907.36], "text": " vendu et puis j'avais... j'ai vraiment"}, {"timestamp": [2907.36, 2911.92], "text": " r\u00e9ellement ce sentiment que j'\u00e9tais pas mari\u00e9e avec ma bo\u00eete. C'\u00e9tait une dizaine d'ann\u00e9es"}, {"timestamp": [2911.92, 2918.48], "text": " apr\u00e8s la cr\u00e9ation. 11 ans apr\u00e8s. Donc t'as \u00e0 peu pr\u00e8s une quarantaine d'ann\u00e9es. Et c'est la"}, {"timestamp": [2918.48, 2926.72], "text": " premi\u00e8re fois que tu as de l'argent tu dis ? Oui r\u00e9ellement oui. Oui parce que je gagnais ma vie bien, j'avais une autonomie formidable,"}, {"timestamp": [2926.72, 2932.0], "text": " j'ai \u00e9t\u00e9 c\u00e9libataire pendant neuf ans avant de me remarier avec Hubert Ziznis."}, {"timestamp": [2932.0, 2934.48], "text": " Qui est ton mari aujourd'hui toujours ?"}, {"timestamp": [2934.48, 2935.48], "text": " Oui, depuis 30 ans."}, {"timestamp": [2935.48, 2937.48], "text": " Qu'on embrasse alors s'il nous \u00e9coute."}, {"timestamp": [2937.48, 2945.96], "text": " Oui, il va \u00e9couter. Un mari formidable, f\u00e9ministe, formidable, attentif, que tout le monde m'envit avec raison."}, {"timestamp": [2946.36, 2947.36], "text": " Et"}, {"timestamp": [2948.64, 2950.16], "text": " donc, j'ai vendu."}, {"timestamp": [2950.16, 2951.16], "text": " Et l\u00e0, on a eu"}, {"timestamp": [2952.28, 2953.52], "text": " une histoire assez..."}, {"timestamp": [2954.64, 2955.88], "text": " qui a beaucoup marqu\u00e9 ma vie."}, {"timestamp": [2957.08, 2958.32], "text": " J'avais 39 ans quand je me suis"}, {"timestamp": [2958.32, 2959.48], "text": " remari\u00e9e avec Hubert, qui en avait"}, {"timestamp": [2959.48, 2960.94], "text": " neuf de plus. Et on a d\u00e9cid\u00e9 qu'on"}, {"timestamp": [2960.96, 2962.04], "text": " n'aurait pas d'enfants. Il en avait"}, {"timestamp": [2962.04, 2963.16], "text": " trois. Moi, j'en avais une."}, {"timestamp": [2963.6, 2964.6], "text": " C'est suffisant."}, {"timestamp": [2964.72, 2967.56], "text": " Et on a d\u00e9cid\u00e9 de se faire construire une maison en Corse."}, {"timestamp": [2967.56, 2969.56], "text": " Et nous avons re\u00e7u trois bombes."}, {"timestamp": [2969.56, 2971.56], "text": " Notre maison a eu trois bombes."}, {"timestamp": [2971.56, 2973.56], "text": " Un soir du 14 juillet."}, {"timestamp": [2973.56, 2980.2], "text": " Dans le sud, \u00e0 Pianotoni Caldarello, entre Sarten et Bonifacio."}, {"timestamp": [2980.2, 2983.44], "text": " Le sud \u00e9tait dur \u00e0 cette \u00e9poque."}, {"timestamp": [2983.44, 2987.72], "text": " Oui, tr\u00e8s. Mais l\u00e0, \u00e7a ne venait pas des nationalistes,"}, {"timestamp": [2987.72, 2989.96], "text": " \u00e7a venait d'un entrepreneur qu'on n'avait pas choisi."}, {"timestamp": [2989.96, 2992.36], "text": " On a commis une erreur, c'\u00e9tait de demander deux devis."}, {"timestamp": [2992.36, 2997.76], "text": " Et c'\u00e9tait une maison en bois, c'\u00e9tait les fameuses maisons comme Sp\u00e9ron d'ailleurs."}, {"timestamp": [2997.76, 3000.72], "text": " Mon mari avait achet\u00e9 un terrain \u00e0 Sp\u00e9ron,"}, {"timestamp": [3000.72, 3004.48], "text": " et moi je n'aime pas les lieux ferm\u00e9s comme \u00e7a, les clubs, les machins,"}, {"timestamp": [3004.48, 3008.08], "text": " et donc je lui ai dit que jamais je ne vivrais \u00e0 Sp\u00e9rone et moi je n'aime pas les lieux ferm\u00e9s comme \u00e7a, les clubs, les machins et donc je lui ai dit que jamais je ne vivrais \u00e0 Sp\u00e9rone et on a vendu le"}, {"timestamp": [3008.08, 3012.4], "text": " terrain et on a trouv\u00e9 celui-l\u00e0 qui \u00e9tait au bord de la mer. C'\u00e9tait"}, {"timestamp": [3012.4, 3016.8], "text": " formidable mais sauf qu'on a re\u00e7u trois bombes et du coup on a"}, {"timestamp": [3016.8, 3020.52], "text": " continu\u00e9 \u00e0 construire quand m\u00eame. Il fallait pas c\u00e9der, on a eu les excuses"}, {"timestamp": [3020.52, 3025.2], "text": " des nationalistes et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment assez incroyable de notre"}, {"timestamp": [3025.2, 3031.6], "text": " vie. Et on a su, parce que les flics n'ont rien fait pour la gendarmerie pour"}, {"timestamp": [3031.6, 3036.32], "text": " trouver, mais nous on a mis en place quelqu'un, enfin on a demand\u00e9 \u00e0 quelqu'un"}, {"timestamp": [3036.32, 3040.28], "text": " de trouver, on a su que pour chacune des bombes"}, {"timestamp": [3040.28, 3047.76], "text": " ils avaient touch\u00e9 5000 francs. Donc ils \u00e9taient trois, jeunes, du village, et c'\u00e9tait l'entrepreneur. 750 euros, c'est pas beaucoup."}, {"timestamp": [3047.76, 3052.76], "text": " Non, c'est pas beaucoup. Mais pour faire sauter une maison qui \u00e9tait en cours de construction,"}, {"timestamp": [3052.76, 3058.36], "text": " donc l'assurance d\u00e9pendait de l'entrepreneur, et on a fini par reprendre les travaux."}, {"timestamp": [3058.36, 3062.12], "text": " Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, j'ai eu un besoin, je m'\u00e9tais arr\u00eat\u00e9e de travailler peu de temps avant,"}, {"timestamp": [3062.12, 3066.72], "text": " puisque j'avais vendu ma bo\u00eete, et j'ai eu un besoin irr\u00e9pressible de travailler, c'\u00e9tait \u00e7a"}, {"timestamp": [3066.72, 3069.52], "text": " ou faire une d\u00e9pression. Parce que quand on re\u00e7oit trois bombes, c'est d'une"}, {"timestamp": [3069.52, 3073.28], "text": " violence absolument terrible. M\u00eame si on n'habitait pas encore la maison."}, {"timestamp": [3073.28, 3077.48], "text": " C'\u00e9tait la d\u00e9marche qui \u00e9tait incroyable."}, {"timestamp": [3077.48, 3080.92], "text": " \u00c7a fait sourire quand je dis \u00e7a, on a eu trois bombes, les gens se marrent, c'est"}, {"timestamp": [3080.92, 3085.72], "text": " pas dr\u00f4le quoi. Et c'est \u00e0 ce moment l\u00e0, donc c'\u00e9tait au d\u00e9but des ann\u00e9es"}, {"timestamp": [3085.72, 3093.96], "text": " 90, qu'on rentrait dans une crise \u00e9conomique et que nous \u00e9tions all\u00e9s avec Hubert l'ann\u00e9e"}, {"timestamp": [3093.96, 3100.56], "text": " pr\u00e9c\u00e9dente au Chelsea Flower Show qui est le salon de jardin mondialement connu, exceptionnel,"}, {"timestamp": [3100.56, 3107.8], "text": " bon exceptionnel avec un go\u00fbt anglais, moi les jard anglais, c'est pas mon truc. Et je me suis dit pourquoi est-ce qu'il n'y a pas l'\u00e9quivalent en France?"}, {"timestamp": [3108.6, 3113.84], "text": " Il y avait d\u00e9j\u00e0 des plantes, il y avait des choses, mais il n'y avait pas"}, {"timestamp": [3114.92, 3120.08], "text": " ce que j'ai fait. Et c'est devenu, je suis devenu le deuxi\u00e8me au monde tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3120.08, 3121.6], "text": " vite apr\u00e8s le Chelsea Flower Show."}, {"timestamp": [3122.12, 3125.2], "text": " Et j'ai ador\u00e9 faire \u00e7a, sauf que c'\u00e9tait, c'est pour \u00e7a que"}, {"timestamp": [3125.2, 3129.72], "text": " j'ai cr\u00e9\u00e9 Cr\u00e9ation et Savoir Faire, c'\u00e9tait d'une ins\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re totale puisque c'\u00e9tait en"}, {"timestamp": [3129.72, 3134.84], "text": " plein air et que quand il pleuvait c'\u00e9tait moins 50% de visiteurs. Un peu comme au Roland-Garros."}, {"timestamp": [3134.84, 3139.6], "text": " C'est \u00e7a, c'\u00e9tait terrible, \u00e7a se passait dans le parc de Saint-Cloud et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant"}, {"timestamp": [3139.6, 3146.96], "text": " parce que les mondains, les bourgeois, quand je les vois, je me pr\u00e9sente, ils disent"}, {"timestamp": [3146.96, 3150.16], "text": " \u00ab Ah, l'art du jardin ! \u00bb. Ils n'ont pas du tout capt\u00e9 que j'avais fait apr\u00e8s le"}, {"timestamp": [3150.16, 3153.4], "text": " Women's Forum qui a r\u00e9ellement apport\u00e9 quelque chose, mais ils se souviennent de"}, {"timestamp": [3153.4, 3158.88], "text": " \u00e7a tellement c'\u00e9tait mondain. Et c'est vrai que c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [3158.88, 3162.68], "text": " mondain. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 merveilleux parce que j'adore les jardins, je suis une folle de"}, {"timestamp": [3162.68, 3165.6], "text": " fleurs, de jardins, je peux pas vivre sans \u00e7a."}, {"timestamp": [3165.6, 3168.72], "text": " Et j'ai un mari qui est aussi tr\u00e8s bon jardinier."}, {"timestamp": [3168.72, 3171.12], "text": " Donc j'ai ador\u00e9 faire \u00e7a."}, {"timestamp": [3171.12, 3179.8], "text": " Si je puis me permettre, Aude, tu es assez \u00e9tonnante parce que quand on te voit comme \u00e7a, grande femme, etc."}, {"timestamp": [3179.8, 3183.24], "text": " On peut se dire, on pourrait te qualifier de mondaine ou de bourgeoise un petit peu."}, {"timestamp": [3183.24, 3185.28], "text": " Mais je l'ai jou\u00e9, je l'ai \u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [3185.28, 3188.56], "text": " Et la derni\u00e8re fois que je t'ai vue, quand on s'est vu il y a deux semaines,"}, {"timestamp": [3188.56, 3192.08], "text": " tu m'en as parl\u00e9 aussi avec ces termes en me disant les bourgeois, les mondains."}, {"timestamp": [3192.08, 3197.72], "text": " Et donc c'est marrant parce qu'on te voit, on se dit, tu vois, je suis dans un appartement,"}, {"timestamp": [3197.72, 3201.04], "text": " pas forc\u00e9ment, j'ai pas tout vu, mais pas forc\u00e9ment \u00e9norme, mais..."}, {"timestamp": [3201.04, 3202.4], "text": " Non, c'est mon pied-\u00e0-terre Parisien."}, {"timestamp": [3202.4, 3206.96], "text": " Voil\u00e0, joli, quelques oeuvres d'art, une tr\u00e8s belle table, je te l'ai dit aussi, etc."}, {"timestamp": [3206.96, 3210.24], "text": " Mais tu ne t'associes pas du tout \u00e0 ce monde-l\u00e0."}, {"timestamp": [3210.24, 3215.56], "text": " Et c'est assez marrant parce que, pareil, sur ce c\u00f4t\u00e9, on a parfois l'impression,"}, {"timestamp": [3215.56, 3220.76], "text": " quand tu parles de l'art du jardin ou de cr\u00e9ation et savoir-faire et de ses succ\u00e8s,"}, {"timestamp": [3220.76, 3222.16], "text": " o\u00f9 tu prends un peu une certaine distance."}, {"timestamp": [3222.16, 3226.76], "text": " Et en fait, quand on comprend et que je crois lire pas que entre les lignes,"}, {"timestamp": [3226.96, 3229.84], "text": " parce que t'es assez cash, du coup, mais c'est plus que..."}, {"timestamp": [3230.04, 3234.4], "text": " En fait, c'\u00e9tait d'\u00e9normes complexes, c'est-\u00e0-dire que ce qui t'emmerde,"}, {"timestamp": [3234.6, 3236.28], "text": " c'est en fait..."}, {"timestamp": [3236.88, 3239.4], "text": " Alors, tu l'es peut-\u00eatre devenu, je sais pas, par rapport \u00e0 toi-m\u00eame,"}, {"timestamp": [3239.6, 3243.76], "text": " je sais pas, mais de pas \u00eatre une intellectuelle ou de pas faire"}, {"timestamp": [3243.96, 3244.8], "text": " \u00e9voluer le schmilblick, quoi."}, {"timestamp": [3245.1, 3251.58], "text": " pas \u00eatre une intellectuelle ou de pas faire \u00e9voluer le schmilblick quoi. Oui je suis, je tra\u00eene une culpabilit\u00e9 incroyable de ne pas avoir fait d'\u00e9tudes"}, {"timestamp": [3251.58, 3256.02], "text": " et aussi une grande tristesse parce que je pense que je suis pas con et que si"}, {"timestamp": [3256.02, 3258.38], "text": " j'avais pu faire des \u00e9tudes j'aurais pu aller tr\u00e8s loin."}, {"timestamp": [3258.38, 3263.38], "text": " Mais t'as pas... j'ai toujours un... t'as pas fait les \u00e9tudes de la vie ?"}, {"timestamp": [3263.38, 3266.48], "text": " Enfin je veux dire, vu tout ce que t'as fait, tu vois, \u00e0 30 ans,"}, {"timestamp": [3266.48, 3272.92], "text": " est-ce que tu crois pas que tu veux... qu'apr\u00e8s, quand t'as mont\u00e9 deux bo\u00eetes, qu'\u00e0 30 ans t'as vendu..."}, {"timestamp": [3272.92, 3278.08], "text": " ou \u00e0 40 ans, tout \u00e7a, t'as pas fait mieux que 99% des HEC ?"}, {"timestamp": [3278.08, 3290.32], "text": " Pour autant, j'ai cette esp\u00e8ce de truc qu'aucun analyste n'a r\u00e9ussi \u00e0 me faire passer ces complexes."}, {"timestamp": [3290.32, 3293.52], "text": " Et je suis entour\u00e9e de gens..."}, {"timestamp": [3293.52, 3297.52], "text": " Il y a un canap\u00e9, installe-toi derri\u00e8re, on va en parler."}, {"timestamp": [3297.52, 3302.52], "text": " Mais quand apr\u00e8s, parce qu'on va arriver aussi parce que j'ai eu des"}, {"timestamp": [3302.52, 3311.72], "text": " succ\u00e8s mais j'ai aussi eu un \u00e9chec, c'est l\u00e0 o\u00f9 tout mon pass\u00e9 m'est revenu, et tout est revenu en masse en disant"}, {"timestamp": [3311.72, 3316.6], "text": " \u00ab j'ai un \u00e9chec parce que j'ai d'abord cette personnalit\u00e9 que parfois je hais,"}, {"timestamp": [3316.6, 3323.92], "text": " et que j'adorerais \u00eatre normale, que je ne me consid\u00e8re pas comme quelqu'un de normal,"}, {"timestamp": [3323.92, 3327.04], "text": " sauf quand je suis avec mon mari et les enfants."}, {"timestamp": [3328.92, 3332.56], "text": " Et voil\u00e0, je suis d'une contradiction, et puis je suis tr\u00e8s contradictoire,"}, {"timestamp": [3332.56, 3334.12], "text": " mais j'ai voulu \u00eatre..."}, {"timestamp": [3334.16, 3336.0], "text": " On parlait des bourgeois et des aristocrates."}, {"timestamp": [3336.04, 3338.96], "text": " Il se trouve que j'avais le nom avec une particule, mais les aristocrates"}, {"timestamp": [3338.96, 3342.36], "text": " savaient que je n'en \u00e9tais pas une, donc ils me m\u00e9prisaient."}, {"timestamp": [3343.04, 3345.92], "text": " Les bourgeois, moi, je suis comme Jacques Brel, la chanson de Jacques Brel,"}, {"timestamp": [3345.92, 3354.04], "text": " je me la r\u00e9p\u00e8te souvent, je n'aime pas l'esprit bourgeois parce qu'il est fig\u00e9 dans des certitudes"}, {"timestamp": [3354.04, 3363.88], "text": " et que je n'aime que les gens mutants. Je suis en col\u00e8re contre ces gens qui restent dans un pass\u00e9,"}, {"timestamp": [3363.88, 3366.8], "text": " qui ne comprennent pas que le monde est en train de changer."}, {"timestamp": [3366.8, 3372.84], "text": " Et donc je ne veux pas m'assimiler \u00e0 \u00e7a. Et en m\u00eame temps je l'ai \u00e9t\u00e9. J'ai \u00e9pous\u00e9 un grand bourgeois,"}, {"timestamp": [3372.84, 3387.08], "text": " d'une famille bourgeoise, tr\u00e8s tr\u00e8s grand bourgeois, que j'ai ador\u00e9. Et donc j'ai aussi utilis\u00e9 tout \u00e7a, je l'ai \u00e9t\u00e9, j'ai ma part de... voil\u00e0 parce que j'utilisais tout"}, {"timestamp": [3387.08, 3394.64], "text": " ce que j'avais aussi qui \u00e9tait ma taille, le fait que j'\u00e9tais une fille plut\u00f4t pas mal. J'ai jou\u00e9"}, {"timestamp": [3394.64, 3399.68], "text": " sur tout \u00e7a, \u00e9videmment j'ai jou\u00e9 sur tous les tableaux que ma personnalit\u00e9 m'autorisait."}, {"timestamp": [3399.68, 3405.0], "text": " Je me suis fait... Je m'ai gentiment"}, {"timestamp": [3405.92, 3409.72], "text": " recadr\u00e9 par certains auditeurs parce que un jour j'avais d\u00fb faire une remarque comme \u00e7a mais"}, {"timestamp": [3409.72, 3413.92], "text": " moi j'ai envie de te dire en tout cas, peu importe si je me fais recadrer, que tu restes une tr\u00e8s belle femme Aude"}, {"timestamp": [3414.32, 3416.0], "text": " et"}, {"timestamp": [3416.0, 3418.0], "text": " je me suis fait la remarque la derni\u00e8re fois que je t'ai vue"}, {"timestamp": [3418.88, 3420.88], "text": " c'est..."}, {"timestamp": [3421.0, 3425.84], "text": " Oui je crois que je le sais, \u00e9videmment je veux dire dire \u00e0 un moment, faut pas \u00eatre dupe non plus,"}, {"timestamp": [3425.84, 3430.92], "text": " et faut pas \u00eatre \u00e0 ce point l\u00e0, passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des trucs et je l'ai utilis\u00e9. Mais ce que j'ai"}, {"timestamp": [3430.92, 3435.72], "text": " surtout utilis\u00e9, c'est que quand j'\u00e9tais petite, les bonnes s\u0153urs disaient \u00e0 ma m\u00e8re, on peut pas"}, {"timestamp": [3435.72, 3440.16], "text": " lui r\u00e9sister quand elle sourit. Et je crois que \u00e7a, \u00e7a continue \u00e0 marcher. Donc quand j'ai besoin,"}, {"timestamp": [3440.16, 3451.56], "text": " envie d'obtenir quelque chose, je souris. mais je souris aussi assez naturellement d'ailleurs. Moi tu vois, t'as rien \u00e0 me demander, tu m'as souri beaucoup donc... Alors tiens, point juste"}, {"timestamp": [3451.56, 3459.2], "text": " l\u00e0-dessus, c'\u00e9tait pas du tout pr\u00e9vu, mais comment \u00e7a s'utilise ? Est-ce que t'as justement"}, {"timestamp": [3459.2, 3466.88], "text": " des apprentissages ? J'ai jamais parl\u00e9 de \u00e7a avec une belle femme qui a r\u00e9ussi, mais t'as des apprentissages, des choses \u00e0 partager."}, {"timestamp": [3466.88, 3469.88], "text": " Non, je..."}, {"timestamp": [3469.88, 3471.88], "text": " C'est-\u00e0-dire que..."}, {"timestamp": [3471.88, 3474.88], "text": " On peut vite te mettre dans un aspect potiche aussi, tu vois."}, {"timestamp": [3474.88, 3479.88], "text": " Non, j'ai \u00e9t\u00e9... Je crois que j'ai une personnalit\u00e9 forte qui a toujours domin\u00e9."}, {"timestamp": [3479.88, 3482.88], "text": " Je suis quelqu'un de dominant, c'est tr\u00e8s clair."}, {"timestamp": [3482.88, 3486.44], "text": " Ce qui a fait de moi d'ailleurs un tr\u00e8s mauvais manager,"}, {"timestamp": [3486.44, 3489.72], "text": " parce que dominant, impatient,"}, {"timestamp": [3489.72, 3492.04], "text": " j'ai tous ces travers-l\u00e0."}, {"timestamp": [3492.04, 3498.04], "text": " Je suis les gens lents, qui pensent pas vite, qui n'ex\u00e9cutent pas vite mes nerves."}, {"timestamp": [3498.04, 3500.8], "text": " Et donc moi j'ai toujours..."}, {"timestamp": [3500.8, 3502.96], "text": " Ce qui est tr\u00e8s difficile dans les entreprises en 2020,"}, {"timestamp": [3502.96, 3504.56], "text": " je veux dire encore plus qu'avant."}, {"timestamp": [3504.56, 3505.88], "text": " C'est pour \u00e7a que je ne manage plus rien. D'accord. Parce que j'ai toujours... Ce qui est tr\u00e8s difficile dans les entreprises en 2020, je veux dire, alors encore plus qu'avant. C'est pour \u00e7a que je ne manage plus rien."}, {"timestamp": [3506.08, 3506.84], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3507.04, 3508.4], "text": " Parce que j'ai bien compris \u00e7a."}, {"timestamp": [3508.6, 3512.0], "text": " Et puis je l'ai pay\u00e9 et je l'ai pay\u00e9 presque de fa\u00e7on normale"}, {"timestamp": [3512.32, 3514.96], "text": " parce que c'\u00e9tait pas de l'arrogance que j'avais,"}, {"timestamp": [3515.32, 3516.76], "text": " mais c'\u00e9tait de l'impatience."}, {"timestamp": [3518.44, 3522.28], "text": " Et je n'avais du mal \u00e0 supporter les gens et j'ai toujours du mal"}, {"timestamp": [3522.48, 3531.88], "text": " \u00e0 supporter les gens qui ne sont pas \u00e0 la hauteur des jobs qu'ils ont ou qui se survendent. J'ai aussi probablement souvent mal recrut\u00e9 trop vite"}, {"timestamp": [3531.88, 3540.04], "text": " et tout \u00e7a je l'ai pay\u00e9, je l'ai pay\u00e9 tr\u00e8s cher. Mais pour revenir \u00e0 ta question sur des conseils,"}, {"timestamp": [3540.04, 3547.0], "text": " non moi ce que je dis maintenant aux filles et aux jeunes femmes, c'est ayez plus confiance en vous."}, {"timestamp": [3547.0, 3552.0], "text": " Et c'est paradoxal puisque moi, j'ai rarement eu beaucoup de confiance en moi et j'ai v\u00e9cu dans les doutes."}, {"timestamp": [3552.0, 3557.0], "text": " Je pense que le doute aide \u00e0 se construire parce qu'il ne faut pas..."}, {"timestamp": [3557.0, 3561.0], "text": " Il faut douter beaucoup pour arriver \u00e0 quelque chose de solide."}, {"timestamp": [3561.0, 3567.24], "text": " Vraiment, c'est... Et puis puis je... Je te rejoins l\u00e0-dessus et c'est valable pour les hommes."}, {"timestamp": [3567.24, 3568.24], "text": " Oui bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [3568.24, 3569.72], "text": " C'est assez universel."}, {"timestamp": [3569.72, 3572.24], "text": " Oui, je suis d'accord."}, {"timestamp": [3572.24, 3577.56], "text": " Apr\u00e8s on dit souvent que tu vois pour m\u00e9riter un job,"}, {"timestamp": [3577.56, 3580.04], "text": " je crois que j'en ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, c'est pas de moi de toute fa\u00e7on,"}, {"timestamp": [3580.04, 3583.44], "text": " mais un homme quand il est \u00e0 80% il va demander un job,"}, {"timestamp": [3583.44, 3588.4], "text": " donc il est en dessous de ses comp\u00e9tences que tu disais tout \u00e0 l'heure, une femme elle va attendre d'\u00eatre \u00e0 130% pour te dire non mais ce"}, {"timestamp": [3588.4, 3591.44], "text": " job je peux pas le faire. C'est le probl\u00e8me des femmes. C'est un des grands sujets."}, {"timestamp": [3591.44, 3593.88], "text": " T'as jamais \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 de job mais tu..."}, {"timestamp": [3593.88, 3599.04], "text": " Non c'est pour \u00e7a j'ai toujours \u00e9t\u00e9 patron, de ce fait \u00e7a me mettait dans une position diff\u00e9rente."}, {"timestamp": [3599.04, 3600.64], "text": " Mais tu t'es vue l\u00e9gitime m\u00eame si..."}, {"timestamp": [3600.64, 3603.88], "text": " Toujours. Dans ce que j'ai fait, dans toutes les bo\u00eetes que j'ai cr\u00e9\u00e9es..."}, {"timestamp": [3603.88, 3606.76], "text": " T'as jamais eu de syndrome de l'imposteur ?"}, {"timestamp": [3606.96, 3610.72], "text": " Si, bien s\u00fbr, et dans mon livre sur mon \u00e9chec, j'ai un chapitre entier l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [3610.92, 3613.48], "text": " Bien s\u00fbr, c'est un peu li\u00e9 \u00e0 ce que je disais tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [3613.68, 3617.28], "text": " c'est-\u00e0-dire le syndrome de l'imposteur est quelque chose qui m'a..."}, {"timestamp": [3617.48, 3621.76], "text": " Oui, \u00e7a m'a bouff\u00e9 une partie de ma vie."}, {"timestamp": [3621.96, 3628.8], "text": " Mais curieusement, j'arrive toujours \u00e0 ressortir de \u00e7a. J'ai des nuits tr\u00e8s difficiles"}, {"timestamp": [3628.8, 3635.36], "text": " depuis toujours et c'est la nuit que \u00e7a revient. Quand je suis le matin pr\u00eate \u00e0 partir, \u00e0 un"}, {"timestamp": [3635.36, 3639.4], "text": " moment j'oublie tout \u00e7a et j'y vais parce que quand on est entrepreneur on n'a pas le choix."}, {"timestamp": [3639.4, 3652.12], "text": " Quand on a cr\u00e9\u00e9 quelque chose on ne peut pas faire marche arri\u00e8re. Et donc c'\u00e9tait \u00e7a qui \u00e9tait mon moteur \u00e9tait l\u00e0, \u00e9tait dans le fait d'avoir cr\u00e9\u00e9 et donc de ce fait d'avoir des engagements, d'avoir"}, {"timestamp": [3652.12, 3657.88], "text": " des salari\u00e9s qu'il faut payer chaque fin de mois, d'avoir des clients qu'il faut satisfaire, des"}, {"timestamp": [3657.88, 3662.56], "text": " fournisseurs, des... voil\u00e0. Et donc il y a une logique tr\u00e8s diff\u00e9rente et un comportement tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3662.56, 3670.0], "text": " diff\u00e9rent quand on est entrepreneur. Et moi je ne me posais pas, je ne me suis jamais pos\u00e9 la question de ma l\u00e9gitimit\u00e9 en tant qu'entrepreneur,"}, {"timestamp": [3670.0, 3673.0], "text": " puisque ce que je cr\u00e9e \u00e9tait l\u00e9gitime dans son \u00e9poque."}, {"timestamp": [3673.0, 3677.0], "text": " Et mes copains disent d'ailleurs que je fais de la sociologie appliqu\u00e9e."}, {"timestamp": [3677.0, 3681.0], "text": " Lorsque m\u00eame quand j'ai fait la semaine du marketing direct,"}, {"timestamp": [3681.0, 3691.84], "text": " je ne comprenais pas pourquoi il n'y avait pas un salon professionnel l\u00e0-dessus. Je crois que je suis all\u00e9e visiter un salon, je connaissais une femme qui travaillait"}, {"timestamp": [3691.84, 3696.8], "text": " dans une entreprise qui, elle, organisait des salons et je me suis dit finalement c'est pas"}, {"timestamp": [3696.8, 3705.8], "text": " un m\u00e9tier difficile, pas besoin de faire d'\u00e9tudes, c'est assez simple. Et donc le sujet \u00e9tait int\u00e9ressant. Et c'est pareil pour tout,"}, {"timestamp": [3705.8, 3714.44], "text": " l'art du jardin c'\u00e9tait fondamental et \u00e7a reste. Et ce qu'on vit aujourd'hui sur les villes et la"}, {"timestamp": [3714.44, 3720.0], "text": " pollution me donnait raison. Et apr\u00e8s malheureusement, j'y viendrai, mais j'ai rachet\u00e9 l'art du jardin"}, {"timestamp": [3720.0, 3726.68], "text": " et l\u00e0 je me suis plant\u00e9. \u00c7a c'\u00e9tait une erreur, une vraie connerie. Mais de ce fait,"}, {"timestamp": [3726.68, 3733.6], "text": " ma l\u00e9gitimit\u00e9, elle \u00e9tait dans la v\u00e9racit\u00e9 de ce que je faisais sur le fond. C'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [3733.6, 3738.08], "text": " les entreprises que j'ai cr\u00e9\u00e9es \u00e9taient en phase avec leur \u00e9poque. Toutes."}, {"timestamp": [3738.08, 3747.84], "text": " Alors apr\u00e8s la revente de l'art du jardin, de cr\u00e9ation et savoir-faire. En effet, c'est l\u00e0 o\u00f9 tu cr\u00e9es Women's Forum."}, {"timestamp": [3747.84, 3753.84], "text": " Tu parles d'\u00e9chec, alors je ne sais pas si on a eu plusieurs..."}, {"timestamp": [3753.84, 3759.84], "text": " Non, c'est apr\u00e8s. Dans le Women's Forum, oui, la fin pour moi est un \u00e9chec bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [3759.84, 3762.84], "text": " Mais le d\u00e9but aussi d'ailleurs, non ? Si j'ai compris de ce que j'ai pu comprendre,"}, {"timestamp": [3762.84, 3768.4], "text": " le Women's Forum vient d'une porte que tu t'es pris dans la gueuleailleurs non ? Si j'ai compris de ce que j'ai pu comprendre, le Women for Rome vient d'un... d'une porte que tu t'es pris dans la gueule non ?"}, {"timestamp": [3768.4, 3770.4], "text": " Donc une forme d'\u00e9chec entre guillemets."}, {"timestamp": [3770.4, 3772.4], "text": " Surtout c'est dr\u00f4le aujourd'hui parce que c'est l'ouverture de Davos."}, {"timestamp": [3772.4, 3774.4], "text": " Oui, on enregistre \u00e0 ce moment l\u00e0."}, {"timestamp": [3774.4, 3783.28], "text": " Et c'est parce que j'ai voulu aller \u00e0 Davos \u00e0 partir des ann\u00e9es 2000, 2000, 2001, 2002 parce que je sortais"}, {"timestamp": [3783.28, 3786.0], "text": " donc de 10 ann\u00e9es ou de 20 ann\u00e9es de succ\u00e8s"}, {"timestamp": [3786.0, 3791.0], "text": " et que je pensais que je pensais le monde, que je regardais le monde, que j'avais une vision,"}, {"timestamp": [3791.0, 3796.0], "text": " et on disait de Davos que c'\u00e9tait l'endroit o\u00f9 on pensait le monde de demain."}, {"timestamp": [3796.0, 3799.0], "text": " Et donc je trouvais \u00e7a l\u00e9gitime avec mon c\u00f4t\u00e9 pr\u00e9tentieux."}, {"timestamp": [3799.0, 3802.0], "text": " Et puis j'avais les moyens, j'avais une bo\u00eete qui marchait bien,"}, {"timestamp": [3802.0, 3804.0], "text": " j'\u00e9tais en train de la vendre, j'avais les moyens de payer,"}, {"timestamp": [3804.0, 3807.96], "text": " aujourd'hui c'est 50 000 euros pour rentrer, \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait 15 000. J'avais ces moyens-l\u00e0."}, {"timestamp": [3807.96, 3811.16], "text": " Et je n'ai jamais eu de r\u00e9ponse \u00e0 ma demande."}, {"timestamp": [3811.16, 3813.68], "text": " Comment \u00e7a se passe ? Je ne sais pas comment on rentre \u00e0 Davos."}, {"timestamp": [3813.68, 3819.8], "text": " \u00c0 Davos, il faut correspondre \u00e0 des crit\u00e8res qui sont des crit\u00e8res de soi,"}, {"timestamp": [3819.8, 3824.24], "text": " d'\u00eatre entrepreneur, d'\u00eatre dans le monde de la finance. C'est l'\u00e9conomie,"}, {"timestamp": [3824.24, 3826.2], "text": " c'est l'\u00e9conomie lib\u00e9rale."}, {"timestamp": [3826.2, 3828.4], "text": " Aujourd'hui, ils sont..."}, {"timestamp": [3828.4, 3833.84], "text": " Ils ne s'est pas donn\u00e9 bonne conscience, ils sont tous en train d'aller ailleurs."}, {"timestamp": [3833.84, 3837.88], "text": " Mais enfin, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par un mec, Klaus Schwab, qui n'a pas beaucoup d'\u00e9tat"}, {"timestamp": [3837.88, 3844.0], "text": " d'\u00e2me, pour qui les femmes, c'est rien, qui est suisse-all\u00e9manique, comme on en"}, {"timestamp": [3844.0, 3845.92], "text": " conna\u00eet quelques-uns, c'est-\u00e0-dire que..."}, {"timestamp": [3845.92, 3849.72], "text": " Mais en m\u00eame temps, je dis \u00e7a parce qu'il a tous ses d\u00e9fauts-l\u00e0,"}, {"timestamp": [3849.72, 3854.32], "text": " mais enfin, il a eu le g\u00e9nie de cr\u00e9er Davos, et qui est aussi utile."}, {"timestamp": [3854.32, 3857.52], "text": " Et moi, je r\u00eavais d'y aller, je r\u00eavais d'y aller."}, {"timestamp": [3857.52, 3862.12], "text": " Et j'avais trois copines qui allaient, des femmes que j'ai connues \u00e0 l'\u00e9poque de l'Art du Jardin,"}, {"timestamp": [3862.12, 3863.76], "text": " parce que tout le monde venait \u00e0 l'Art du Jardin."}, {"timestamp": [3863.76, 3868.56], "text": " Entre autres, Anne Lauvergeon, c'est elle aussi qui me disait qu'elle faisait de la broderie dans"}, {"timestamp": [3868.56, 3873.32], "text": " les avions. L'ancienne patronne d'Art et Vin. Oui. C'est surprenant ce que tu me dis quand m\u00eame. Oui,"}, {"timestamp": [3873.32, 3877.28], "text": " ben oui, mais Patricia Barbizet qui, elle, j'ai connu \u00e0 Cr\u00e9ation et Savoir Faire, mais elle,"}, {"timestamp": [3877.28, 3888.12], "text": " c'\u00e9tait la partie fleur, comme moi, une passion pour... Et Dominique H\u00e9rard-Dubreuil, qui \u00e9tait dans le Cognac, et que j'ai connu dans ma pr\u00e9c\u00e9dente vie"}, {"timestamp": [3888.12, 3893.16], "text": " professionnelle, et qui allait \u00e0 Davos. Et donc je leur disais, mais toi tu as le droit d'y aller,"}, {"timestamp": [3893.16, 3897.36], "text": " tu y vas. Elle dit oui, mais nous on est dans des grandes entreprises. Et moi, PME, je ne"}, {"timestamp": [3897.36, 3906.44], "text": " repr\u00e9sentais rien pour Davos. Et donc je n'\u00e9tais pas digne d'aller \u00e0 Davos dans leur vie. Voil\u00e0. Et \u00e7a m'a mise dans une col\u00e8re folle."}, {"timestamp": [3906.64, 3909.08], "text": " Mais c'est une col\u00e8re qui est cr\u00e9ative, une fois de plus."}, {"timestamp": [3909.28, 3912.4], "text": " Et je me suis dit, mais c'est \u00e7a que je vais faire."}, {"timestamp": [3912.6, 3914.08], "text": " Je vais cr\u00e9er l'\u00e9quivalent pour les femmes."}, {"timestamp": [3914.44, 3918.28], "text": " Parce que comment est-ce qu'on peut concevoir, penser le monde sans la moiti\u00e9"}, {"timestamp": [3918.48, 3923.0], "text": " de l'humanit\u00e9 ? Et j'avais les moyens puisque j'avais vendu ma bo\u00eete."}, {"timestamp": [3923.44, 3925.16], "text": " Et j'ai eu la chance de rencontrer"}, {"timestamp": [3925.16, 3930.4], "text": " Maria Livano-Skataoui, qui est co-fondatrice de Davos que personne ne sait, du World Economic"}, {"timestamp": [3930.4, 3935.32], "text": " Forum, qui a travaill\u00e9, qui n'est pas rest\u00e9e comme personne puisque Claude Schwaab a du"}, {"timestamp": [3935.32, 3937.84], "text": " mal \u00e0 retenir les gens autour de lui."}, {"timestamp": [3937.84, 3945.84], "text": " Maria est devenue une amie, elle m'a beaucoup guid\u00e9e et j'ai mis trois ans avant de \u00e0 la fois trouver le bon mod\u00e8le \u00e9conomique,"}, {"timestamp": [3945.84, 3948.72], "text": " de comprendre..."}, {"timestamp": [3948.72, 3953.12], "text": " Enfin non, c'est pas de comprendre parce que mon envie \u00e9tait..."}, {"timestamp": [3953.12, 3958.0], "text": " Elle \u00e9tait justifi\u00e9e, mais c'\u00e9tait de savoir comment j'allais exprimer ce que je ressentais"}, {"timestamp": [3958.0, 3963.2], "text": " et comment donner... C'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'il y avait un forum \u00e9conomique pour les femmes."}, {"timestamp": [3963.2, 3967.32], "text": " Il y avait d\u00e9j\u00e0 des forums qui existaient, mais ils n'\u00e9taient pas sur le m\u00eame registre."}, {"timestamp": [3967.32, 3972.66], "text": " Moi je voulais un forum qui change le monde par la vision des femmes, le regard"}, {"timestamp": [3972.66, 3978.96], "text": " des femmes avec les hommes et j'ai eu la chance d'\u00eatre d'\u00eatre accompagn\u00e9e"}, {"timestamp": [3978.96, 3983.76], "text": " quand je l'ai lanc\u00e9. D'abord j'ai eu la chance de rencontrer l'ancien CEO de"}, {"timestamp": [3983.76, 3988.2], "text": " Davos, Claude Smadja, qui \u00e9tait l'ancien journaliste de la radio suisse"}, {"timestamp": [3988.32, 3992.0], "text": " allemande, t\u00e9l\u00e9vision, et que j'ai pris comme consultant, avec qui j'ai"}, {"timestamp": [3992.12, 3994.2], "text": " travaill\u00e9 pendant des ann\u00e9es sur l'\u00e9tablissement des programmes."}, {"timestamp": [3994.96, 3998.92], "text": " Je me suis entour\u00e9 une fois de plus d'un board dans lequel il y avait"}, {"timestamp": [3999.04, 3999.88], "text": " les femmes les plus..."}, {"timestamp": [4000.0, 4001.08], "text": " Il y avait des femmes, oui, cette fois-ci."}, {"timestamp": [4001.2, 4005.4], "text": " Oui, il y en avait plein, plein, plein, que \u00e7a."}, {"timestamp": [4008.28, 4008.8], "text": " En France, et puis j'avais cr\u00e9\u00e9 un board \u00e9galement \u00e0 Bruxelles"}, {"timestamp": [4012.84, 4012.92], "text": " pour avoir un input international, tout \u00e7a avec un anglais tr\u00e8s pr\u00e9caire."}, {"timestamp": [4013.44, 4014.48], "text": " C'est vrai. Ah oui, c'est dingue."}, {"timestamp": [4014.48, 4017.0], "text": " Et c'est assez dr\u00f4le, d'autant plus que mon mari est am\u00e9ricain."}, {"timestamp": [4017.36, 4018.56], "text": " Il est n\u00e9 am\u00e9ricain."}, {"timestamp": [4018.56, 4020.16], "text": " Et c'est comme \u00e7a."}, {"timestamp": [4020.16, 4023.24], "text": " Et maintenant, j'ai d\u00e9pass\u00e9 mes complexes assez r\u00e9cemment."}, {"timestamp": [4024.08, 4028.28], "text": " C'est peut-\u00eatre l'avantage de vieillir, c'est quand m\u00eame un moment quand m\u00eame"}, {"timestamp": [4028.28, 4030.48], "text": " s'il faut arr\u00eater les choses."}, {"timestamp": [4030.48, 4033.76], "text": " Et n'ayant plus de complexe, je parle beaucoup plus facilement \u00e9videmment."}, {"timestamp": [4033.76, 4040.44], "text": " Et donc j'ai cr\u00e9\u00e9 le Women's Forum qui est devenu tr\u00e8s vite, qui a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9."}, {"timestamp": [4040.44, 4044.96], "text": " La presse anglo-saxonne disait que c'\u00e9tait le premier forum de femmes qui comptait."}, {"timestamp": [4044.96, 4049.28], "text": " Et j'\u00e9tais dans les cinq forums qui comptaient hommes et femmes"}, {"timestamp": [4049.28, 4053.44], "text": " j'\u00e9tais en troisi\u00e8me position, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lue le troisi\u00e8me meilleur forum au monde"}, {"timestamp": [4053.44, 4058.64], "text": " d\u00e8s la troisi\u00e8me ann\u00e9e et j'ai ador\u00e9 faire le Women's Forum, j'ai ador\u00e9."}, {"timestamp": [4058.64, 4071.96], "text": " Oui, sachant que tu \u00e9tais vraiment dans quelque chose alors, chacun, chacune dans beaucoup de cr\u00e9ations, d'associations, de structures"}, {"timestamp": [4071.96, 4079.04], "text": " pour les femmes, on est souvent dans des choses tr\u00e8s honorables. J'ai eu Laurence Fischer ici,"}, {"timestamp": [4079.04, 4084.08], "text": " je sais pas si tu la connais, qui est une femme formidable avec Fight for Dignity et qui est"}, {"timestamp": [4084.08, 4087.8], "text": " aujourd'hui ambassadrice de France au sport,"}, {"timestamp": [4087.8, 4090.0], "text": " que je l'embrasse, je crois qu'elle \u00e9coute souvent ce podcast d'ailleurs,"}, {"timestamp": [4090.0, 4097.2], "text": " et qui fait des choses fantastiques pour les femmes qu'on subie un viol ou des agressions sexuelles."}, {"timestamp": [4097.2, 4101.6], "text": " Mais toi t'es dans une d\u00e9marche qui est totalement autre que de dire"}, {"timestamp": [4101.6, 4106.36], "text": " \u00ab ok, on doit changer le monde, on doit \u00eatre"}, {"timestamp": [4106.36, 4108.48], "text": " actif, on doit faire du business, on doit..."}, {"timestamp": [4108.48, 4113.44], "text": " C'est le pouvoir, on ne change la soci\u00e9t\u00e9 que lorsqu'on a le pouvoir et moi j'ai"}, {"timestamp": [4113.44, 4117.04], "text": " toujours pens\u00e9 qu'il fallait avoir un meilleur partage du pouvoir"}, {"timestamp": [4117.04, 4121.96], "text": " et avoir des femmes sinon \u00e0 \u00e9galit\u00e9 c'est impossible que les femmes... et des"}, {"timestamp": [4121.96, 4128.68], "text": " postes on voit bien il n'y a pas de femmes dans le CAC 40 il y en a a une et encore, elle n'est que directrice g\u00e9n\u00e9rale, puisqu'il y a un pr\u00e9sident homme qui est"}, {"timestamp": [4128.68, 4132.84], "text": " Engie, Isabelle Cocher. Et donc, je trouvais \u00e7a d'une injustice totale."}, {"timestamp": [4132.84, 4136.76], "text": " La m\u00eame chose dans le Next en 20, le Next Forty."}, {"timestamp": [4136.76, 4140.4], "text": " Oui, absolument. Oui, on sait bien, les chiffres, c'est dramatique."}, {"timestamp": [4140.4, 4141.2], "text": " M\u00eame dans les start-up, quoi."}, {"timestamp": [4141.2, 4146.0], "text": " Oui, c'est dramatique. Et \u00e7a, c'est ma col\u00e8re."}, {"timestamp": [4146.0, 4150.0], "text": " C'est cette col\u00e8re que j'ai, qui m'a aussi beaucoup aid\u00e9."}, {"timestamp": [4150.0, 4154.0], "text": " Beaucoup de gens, beaucoup de personnes ne comprenaient pas que j'ose"}, {"timestamp": [4154.0, 4157.0], "text": " cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 alors qu'on faisait quelque chose pour les femmes."}, {"timestamp": [4157.0, 4161.0], "text": " Parce que d\u00e8s qu'on parle femme, et l\u00e0, ne parlons pas de l'Afrique,"}, {"timestamp": [4161.0, 4164.0], "text": " j'y reviendrai, il faut penser charit\u00e9, il faut penser soutien."}, {"timestamp": [4164.0, 4166.56], "text": " Il faut penser, non, nous avons le m\u00eame cerveau que les hommes."}, {"timestamp": [4166.56, 4169.92], "text": " Il faut arr\u00eater de se faire mal, il faut arr\u00eater de se diminuer,"}, {"timestamp": [4169.92, 4175.68], "text": " il faut arr\u00eater de ne pas comprendre le r\u00f4le que nous avons."}, {"timestamp": [4175.68, 4177.12], "text": " Et m\u00eame une femme africaine !"}, {"timestamp": [4177.12, 4177.92], "text": " Oui !"}, {"timestamp": [4177.92, 4179.92], "text": " Non mais ce que je veux dire c'est que..."}, {"timestamp": [4179.92, 4206.28], "text": " Je dis \u00e7a sur le ton de l'humour, mais ce que je veux dire c'est que ce qui qui m'a frapp\u00e9 moi, dans les premi\u00e8res fois o\u00f9 je suis all\u00e9 en Tunisie, au-del\u00e0 des femmes d'ailleurs, c'est qu'il a fallu que j'explique \u00e0 des entrepreneurs que quand tu installes une bo\u00eete en Tunisie, que ce soit des hommes, des femmes, tu dois les traiter comme tes employ\u00e9s fran\u00e7ais en fait, parce qu'ils ont le m\u00eame cerveau, ils sont pareils que nous. Et ce n'est pas parce que c'est des Tunisiens ou des Marocains."}, {"timestamp": [4206.48, 4209.16], "text": " Et donc, ce n'est pas parce que c'est des femmes que..."}, {"timestamp": [4209.36, 4210.12], "text": " Je te rejoins."}, {"timestamp": [4210.32, 4214.52], "text": " J'ai lu avec beaucoup de plaisir il y a quelques ann\u00e9es, le livre"}, {"timestamp": [4214.72, 4215.48], "text": " de Rousselet."}, {"timestamp": [4215.68, 4219.6], "text": " Et il a dit une chose qui m'a frapp\u00e9e, c'est qu'il ne voyait pas"}, {"timestamp": [4219.8, 4220.68], "text": " la couleur de peau des gens."}, {"timestamp": [4220.88, 4221.64], "text": " Moi, je suis pareil."}, {"timestamp": [4221.84, 4222.6], "text": " Moi, je ne vois pas la couleur de la peau."}, {"timestamp": [4223.32, 4224.28], "text": " Ce que je vois, c'est le cerveau."}, {"timestamp": [4222.28, 4222.48], "text": " de peau des gens. Moi, je suis pareil. Moi, je ne vois pas la couleur de la"}, {"timestamp": [4224.28, 4225.28], "text": " peau. Ce que je vois, c'est le cerveau."}, {"timestamp": [4230.96, 4231.16], "text": " Et donc, c'est int\u00e9ressant, cette notion de ne pas voir la couleur"}, {"timestamp": [4235.2, 4235.4], "text": " des gens, mais de rep\u00e9rer les gens qui peuvent aider \u00e0 changer le monde."}, {"timestamp": [4239.08, 4239.28], "text": " Mais alors, on voit encore le sexe, en revanche, peut-\u00eatre, du coup."}, {"timestamp": [4242.64, 4243.04], "text": " Oui, alors moi, \u00e9videmment, parce que tout ce que je fais depuis"}, {"timestamp": [4246.32, 4254.12], "text": " bient\u00f4t 20 ans, c'est justement de travailler sur le sujet des femmes. Et que je veux absolument me battre l\u00e0-dessus, c'est finalement le grand combat de ma vie, c'est celui-l\u00e0."}, {"timestamp": [4254.12, 4260.0], "text": " Et puis c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre plus en paix avec moi-m\u00eame, parce qu'intellectuellement, c'\u00e9tait diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [4260.0, 4268.64], "text": " Le Women's Forum a \u00e9t\u00e9, pour une grande partie, apr\u00e8s \u00e7a s'est durci, mais un apaisement pour moi,"}, {"timestamp": [4268.64, 4274.64], "text": " parce que c'\u00e9tait pas le succ\u00e8s qui me donnait cet apaisement, m\u00eame si j'\u00e9tais fi\u00e8re de \u00e7a,"}, {"timestamp": [4274.64, 4281.36], "text": " c'\u00e9tait le fait de rencontrer des gens qui \u00e9taient un r\u00eave pour moi,"}, {"timestamp": [4281.36, 4284.04], "text": " c'est-\u00e0-dire des gens qui avaient fait des \u00e9tudes, des gens..."}, {"timestamp": [4284.04, 4285.08], "text": " Et je construisais avec eux, et les gens ne me voyaient pas, ne pensaient pas que ce que moi je pensais pour moi, c'est-\u00e0-dire des gens qui avaient fait des \u00e9tudes, des gens, et je construisais avec"}, {"timestamp": [4285.08, 4289.64], "text": " eux, et les gens ne me voyaient pas, ne pensaient pas que ce que moi je pensais de moi, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [4289.64, 4295.8], "text": " une fille venant de province, pas d'\u00e9tudes, pas de... voil\u00e0, non, ils voyaient en moi des gens,"}, {"timestamp": [4295.8, 4301.76], "text": " quelqu'un d'\u00e9quivalent, quelqu'un de comme eux, et j'ai ador\u00e9, mais c'est ce que j'ai ador\u00e9 faire"}, {"timestamp": [4301.76, 4306.28], "text": " avec le Women's Forum, c'\u00e9tait cr\u00e9er ce mouvement qui dure,"}, {"timestamp": [4306.28, 4312.88], "text": " qui \u00e9tait n\u00e9cessaire, qui se poursuit. Et m\u00eame si l'histoire de Women's Forum est diff\u00e9rente"}, {"timestamp": [4312.88, 4319.84], "text": " depuis que je suis partie, je l'ai fait. J'ai cr\u00e9\u00e9 \u00e7a et j'ai cette fiert\u00e9 profonde de l'avoir fait."}, {"timestamp": [4319.84, 4327.52], "text": " Je te confirme, tu peux. C'est juste pour remettre \u00e7a dans le contexte, mais on n'a pas dit exactement ce que c'\u00e9tait."}, {"timestamp": [4327.52, 4331.72], "text": " C'est un \u00e9v\u00e9nement. Au-del\u00e0 de \u00e7a, il y a aussi un r\u00e9seau, etc."}, {"timestamp": [4331.72, 4336.96], "text": " Mais moi, je ne l'ai pas fait pour \u00e7a parce que je n'avais m\u00eame pas conscience que je cr\u00e9ais le plus grand network de femmes au monde."}, {"timestamp": [4336.96, 4340.56], "text": " Parce que je suis dans aucun r\u00e9seau. C'est \u00e7a qui est le paradoxe."}, {"timestamp": [4340.56, 4348.88], "text": " Je suis incapable d'\u00eatre dans un r\u00e9seau. Tout le monde pense que je suis une femme de r\u00e9seau. \u00c7a c'est une des choses. Alors avec, et on qualifie \u00e7a de... Il y a les gens"}, {"timestamp": [4348.88, 4351.8], "text": " qui disent, de toute fa\u00e7on c'est une femme de r\u00e9seau de fa\u00e7on n\u00e9gative, puis d'autres qui disent"}, {"timestamp": [4351.8, 4357.62], "text": " mais c'est formidable. Je ne le suis pas. Je l'ai cr\u00e9\u00e9 parce que c'\u00e9tait la logique m\u00eame que de"}, {"timestamp": [4357.62, 4362.2], "text": " r\u00e9unir ces femmes, de ce fait de cr\u00e9er un r\u00e9seau, comme je le fais aujourd'hui avec Women in Africa."}, {"timestamp": [4362.2, 4368.8], "text": " Mais je n'en avais pas du tout cette... C'\u00e9tait pas... je l'ai pas fait parce que je savais que j'allais cr\u00e9er \u00e7a,"}, {"timestamp": [4368.8, 4372.84], "text": " non, je l'ai fait parce que je pensais et je continue de dire que les femmes ont"}, {"timestamp": [4372.84, 4375.48], "text": " un r\u00f4le \u00e0 jouer dans le monde d'aujourd'hui et de plus en plus."}, {"timestamp": [4375.48, 4377.96], "text": " Et tu as fait venir qui au Women Forum ?"}, {"timestamp": [4377.96, 4378.96], "text": " Oh, t'es magnifique !"}, {"timestamp": [4378.96, 4379.96], "text": " Qui je voulais ?"}, {"timestamp": [4379.96, 4383.16], "text": " Oui, mais alors, je sais pas, t'as des Angela Merkel ou des Michelle Obama ?"}, {"timestamp": [4383.16, 4385.76], "text": " Non, non, l\u00e0 non."}, {"timestamp": [4385.76, 4392.3], "text": " Angela Merkel, malheureusement non, j'ai eu l'occasion de la rencontrer une fois."}, {"timestamp": [4392.3, 4395.72], "text": " Elle ne pouvait pas venir parce que je n'avais pas re\u00e7u de pr\u00e9sident fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [4395.72, 4401.68], "text": " Or, je n'ai pas eu de pr\u00e9sident fran\u00e7ais et \u00e7a, \u00e7a tient \u00e0 une anecdote."}, {"timestamp": [4401.68, 4406.16], "text": " Moi j'ai cr\u00e9\u00e9 le premier Women's Forum en 2005,"}, {"timestamp": [4406.16, 4410.56], "text": " et on \u00e9tait en pr\u00e9-\u00e9lection, puisque les \u00e9lections \u00e9taient en 2006 ou 2007."}, {"timestamp": [4410.56, 4416.12], "text": " Et les deux candidats, C\u00e9guelaine Royal et Nicolas Sarkozy, avaient dit qu'ils"}, {"timestamp": [4416.12, 4419.08], "text": " viendraient. \u00c0 l'\u00e9poque, je pensais que c'\u00e9tait important. Apr\u00e8s, j'ai compris"}, {"timestamp": [4419.08, 4422.76], "text": " qu'il ne fallait surtout pas de politique, parce que ces femmes, c'est pas \u00e7a qui"}, {"timestamp": [4422.76, 4425.96], "text": " les int\u00e9resse. En plus, elles n'ont pas confiance, vraiment, dans les politiques, parce que ces femmes, c'est pas \u00e7a qui les int\u00e9resse. En plus, elles n'ont pas confiance vraiment dans les politiques,"}, {"timestamp": [4426.92, 4428.16], "text": " sauf celles qui en font, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [4428.6, 4431.64], "text": " Et les deux voulaient finir."}, {"timestamp": [4431.68, 4436.16], "text": " Et l\u00e0, j'ai eu un petit probl\u00e8me, qui est que j'ai refus\u00e9 de donner la parole"}, {"timestamp": [4436.4, 4441.48], "text": " \u00e0 une femme politique et qui a fait que Sarkozy,"}, {"timestamp": [4441.48, 4444.32], "text": " qui avait annonc\u00e9 sa venue, s'est d\u00e9command\u00e9."}, {"timestamp": [4444.68, 4445.3], "text": " Et de ce fait, S\u00e9gol\u00e8ne Royal a dit, sa venue s'est d\u00e9command\u00e9 et de ce fait"}, {"timestamp": [4445.3, 4448.86], "text": " S\u00e9gol\u00e8ne Royal a dit moi non plus je ne vais pas venir dans un forum de riches"}, {"timestamp": [4448.86, 4453.52], "text": " dans une ville bourgeoise. Elle avait juste oubli\u00e9 que sa m\u00e8re vivait \u00e0 Deauville aussi."}, {"timestamp": [4453.52, 4457.86], "text": " Mais elle n'est pas une contradiction."}, {"timestamp": [4457.86, 4466.12], "text": " Mais j'ai re\u00e7u Wandari Matai, j'ai re\u00e7u Thalistas Liman Asrin, j'ai re\u00e7u Mohamed Younous,"}, {"timestamp": [4466.12, 4473.28], "text": " j'ai re\u00e7u les plus grands pr\u00e9sidents du monde, am\u00e9ricains, allemands, fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [4473.28, 4475.26], "text": " je les ai tous re\u00e7us."}, {"timestamp": [4475.26, 4476.26], "text": " Tous parce que..."}, {"timestamp": [4476.26, 4478.26], "text": " Pr\u00e9sident de soci\u00e9t\u00e9 ?"}, {"timestamp": [4478.26, 4479.26], "text": " Oui, de soci\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [4479.26, 4480.26], "text": " D'accord, d'accord, oui, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [4480.26, 4485.76], "text": " Je les ai tous re\u00e7us parce que la d\u00e9marche qui \u00e9tait la mienne de dire qu'on ne pouvait pas"}, {"timestamp": [4485.76, 4490.52], "text": " continuer \u00e0 construire le monde sans la vision des femmes et sans l'apport des femmes dans le monde"}, {"timestamp": [4490.52, 4495.56], "text": " \u00e9conomique parce que c'est par ce biais l\u00e0 qu'on construit une soci\u00e9t\u00e9. C'est l'argent qui fait"}, {"timestamp": [4495.56, 4500.76], "text": " que... Sinon ce sont des belles paroles et sinon on est une fois de plus dans ce soutien \u00e0 la charit\u00e9"}, {"timestamp": [4500.76, 4506.0], "text": " que je d\u00e9teste parce que c'est un train et la France c'est"}, {"timestamp": [4506.0, 4509.84], "text": " dramatique, l'assistanat est une chose dramatique et d\u00e8s qu'il s'agit de"}, {"timestamp": [4509.84, 4513.92], "text": " l'assistanat c'est toujours les femmes qui sont concern\u00e9es. Donc \u00e7a c'\u00e9tait ce"}, {"timestamp": [4513.92, 4520.76], "text": " que je voulais \u00e9viter et les gens ont compris ma d\u00e9marche de fa\u00e7on inou\u00efe et"}, {"timestamp": [4520.76, 4527.0], "text": " donc ils sont tous venus. C'\u00e9tait quoi le plus gros Women's Forum que tu aies fait, en chiffres ?"}, {"timestamp": [4527.0, 4534.0], "text": " C'\u00e9tait pas tellement les chiffres, c'\u00e9tait pas ma d\u00e9marche, ce qui est aujourd'hui la nouvelle d\u00e9marche de Women's Forum."}, {"timestamp": [4534.0, 4549.78], "text": " Moi \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait, je cherchais les gens les plus qualifi\u00e9s et ceux qui allaient impacter le plus les gens qui allaient venir. C'est-\u00e0-dire par ce qu'ils faisaient, par ces t\u00e9moignages incroyables"}, {"timestamp": [4549.78, 4555.36], "text": " que nous avons eus et qui montraient justement que le monde pouvait \u00eatre diff\u00e9rent par"}, {"timestamp": [4555.36, 4562.0], "text": " l'apport des femmes dans ce monde. Et en particulier dans des pays difficiles pour"}, {"timestamp": [4562.0, 4566.4], "text": " les femmes. Je me souviens d'une anecdote douloureuse,"}, {"timestamp": [4566.4, 4572.2], "text": " quelque chose qui m'a traumatis\u00e9e, que je pense encore souvent,"}, {"timestamp": [4572.2, 4577.2], "text": " d'une femme afghane qui avait une association pour soutenir les femmes."}, {"timestamp": [4577.2, 4582.2], "text": " Et comme souvent, les femmes afghanes, on trouve des biais."}, {"timestamp": [4582.2, 4586.6], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'elle soutenait les femmes, mais en m\u00eame temps, elle avait dans son association des femmes m\u00e9decins,"}, {"timestamp": [4586.6, 4592.96], "text": " professeurs, chercheurs, \u00e9crivains, mais elle donnait l'impression,"}, {"timestamp": [4592.96, 4595.72], "text": " enfin elle voulait, pour faire passer les messages et se rencontrer, qu'elle faisait"}, {"timestamp": [4595.72, 4600.16], "text": " de la couture, qu'elle faisait des choses de la poterie, des choses comme \u00e7a, pour"}, {"timestamp": [4600.16, 4602.2], "text": " ne pas montrer qu'elle se r\u00e9unissait entre intellectuels."}, {"timestamp": [4602.2, 4603.0], "text": " Cr\u00e9ation et savoir-faire."}, {"timestamp": [4603.0, 4607.0], "text": " Absolument. Mais d'ailleurs, j'ai fait, \u00e0 Cr\u00e9\u00e9ation et savoir-faire, je faisais des trucs incroyables."}, {"timestamp": [4607.0, 4613.0], "text": " C'est comme \u00e7a que j'ai connu Chekeba, qui s'occupait, qui est pr\u00e9sidente de l'Afghanistan libre."}, {"timestamp": [4613.0, 4618.0], "text": " J'ai fait venir un groupe de femmes d'Afghanistan sous un pr\u00e9texte, c'est des intellectuels,"}, {"timestamp": [4618.0, 4622.0], "text": " sous un pr\u00e9texte justement de broderie, de poterie, etc."}, {"timestamp": [4622.0, 4625.92], "text": " Parce que justement, je faisais des trucs dingues parce que rien ne me"}, {"timestamp": [4626.12, 4626.88], "text": " paraissait dingue."}, {"timestamp": [4627.08, 4628.56], "text": " Je pense qu'\u00e0 un moment, tout est possible."}, {"timestamp": [4629.04, 4634.04], "text": " Et cette femme afghane quitte un matin son domicile, couverte par"}, {"timestamp": [4634.24, 4636.56], "text": " la burqa et donc avec ses yeux..."}, {"timestamp": [4637.24, 4641.88], "text": " Elle arrive dans la voiture et elle dit, elle enl\u00e8ve son voile et elle"}, {"timestamp": [4642.08, 4644.64], "text": " dit je pars dans un pays libre pour parler des femmes."}, {"timestamp": [4645.44, 4646.6], "text": " son voile et elle dit je pars dans un pays libre pour parler des femmes et"}, {"timestamp": [4648.6, 4650.44], "text": " son chauffeur l'a trahi"}, {"timestamp": [4650.44, 4657.08], "text": " et \u00e0 cause de nous sa fondation a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e et elle a eu du mal \u00e0 rentrer dans le pays et je garde un souvenir"}, {"timestamp": [4658.56, 4660.56], "text": " terrible de \u00e7a"}, {"timestamp": [4661.36, 4668.32], "text": " Et apr\u00e8s je pense que les choses se sont arrang\u00e9es mais enfin \u00e7a fait, on a eu ce genre... j'ai v\u00e9cu \u00e7a."}, {"timestamp": [4668.32, 4671.6], "text": " Il y a eu beaucoup de choses."}, {"timestamp": [4671.6, 4676.96], "text": " Quand Asli Manasrin est venue, c'\u00e9tait la premi\u00e8re ann\u00e9e, on \u00e9tait un peu plus de 500 personnes,"}, {"timestamp": [4676.96, 4679.68], "text": " et on pleurait tous de ce qu'elle avait v\u00e9cu."}, {"timestamp": [4679.68, 4687.2], "text": " Mohamed Younous, qui a parl\u00e9 du microcr\u00e9dit pour la premi\u00e8re fois en France,"}, {"timestamp": [4687.2, 4694.4], "text": " c'\u00e9tait bouleversant parce que la situation des femmes dans le monde est bouleversante."}, {"timestamp": [4694.4, 4700.08], "text": " Alors \u00e9videmment il ne faut pas comparer entre nos pays riches et lib\u00e9raux"}, {"timestamp": [4700.08, 4704.4], "text": " et ces pays qui sont terribles pour les femmes."}, {"timestamp": [4704.4, 4708.04], "text": " Mais il fallait aussi parler de \u00e7a, justement."}, {"timestamp": [4708.04, 4712.28], "text": " Il ne fallait pas, et c'\u00e9tait la diff\u00e9rence peut-\u00eatre fondamentale avec Davos,"}, {"timestamp": [4712.28, 4715.2], "text": " c'est que Davos ignorait cette \u00e9conomie-l\u00e0,"}, {"timestamp": [4715.2, 4720.2], "text": " c'est-\u00e0-dire la n\u00e9cessit\u00e9 d'une \u00e9conomie qui n'\u00e9tait pas de la sistana, qui n'\u00e9tait pas de la charit\u00e9,"}, {"timestamp": [4720.2, 4726.08], "text": " c'\u00e9tait de mettre les femmes, de les encourager \u00e0 travailler, \u00e0 cr\u00e9er des entreprises par le microcr\u00e9dit."}, {"timestamp": [4726.08, 4728.64], "text": " Et donc c'\u00e9tait essentiel."}, {"timestamp": [4728.64, 4734.0], "text": " Apr\u00e8s, je me suis beaucoup r\u00e9volt\u00e9e contre le microcr\u00e9dit parce que, pour se donner bonne conscience,"}, {"timestamp": [4734.0, 4739.08], "text": " la plupart des banques ont cr\u00e9\u00e9 \u00e7a, et comme elles ne gagnent pas d'argent avec \u00e7a,"}, {"timestamp": [4739.08, 4747.32], "text": " c'\u00e9tait des taux absolument terribles, et de ce fait, enfin je trouvais \u00e7a scandaleux. C'\u00e9tait pour"}, {"timestamp": [4747.32, 4752.52], "text": " se donner bonne conscience, et l\u00e0 o\u00f9 on voit bien que l'\u00e9conomie est quelque chose de redoutable"}, {"timestamp": [4752.52, 4759.04], "text": " parfois, mais voil\u00e0 c'est encore une autre histoire. Mais j'ai v\u00e9cu avec le Women's Forum"}, {"timestamp": [4759.04, 4764.32], "text": " une exp\u00e9rience de vie unique, que je revis un peu aujourd'hui avec Women in Africa. Mais je"}, {"timestamp": [4764.32, 4766.36], "text": " pensais jamais que je ferais quelque chose en Afrique, donc je n'y"}, {"timestamp": [4766.36, 4767.36], "text": " pensais pas \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [4768.28, 4770.88], "text": " On va y venir. C'est vrai que c'est quand m\u00eame, j'imagine, assez chouette"}, {"timestamp": [4770.92, 4774.36], "text": " de pouvoir avoir une entreprise p\u00e9renne, rentable"}, {"timestamp": [4776.16, 4779.72], "text": " et qui a un sens, une mission dans la soci\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [4780.48, 4782.48], "text": " Donc l\u00e0, j'imagine que toi, tu devais"}, {"timestamp": [4784.36, 4790.0], "text": " t'aligner un petit peu pour reprendre aussi un \u00e9change que j'ai eu avec une femme qui s'appelle Clara Blochmann"}, {"timestamp": [4790.0, 4794.0], "text": " qui a fond\u00e9 une marque de lingerie qui s'appelle Is\u00e9e. Un tr\u00e8s bon \u00e9pisode que je vous recommande d'ailleurs."}, {"timestamp": [4794.0, 4800.0], "text": " Et tu as pu t'aligner, comment elle se termine cette histoire du Women's Forum ?"}, {"timestamp": [4800.0, 4805.6], "text": " Mal, mal pour moi parce qu'en 2008 j'ai perdu presque la moiti\u00e9 de mon chiffre d'affaires"}, {"timestamp": [4805.6, 4810.08], "text": " parce que j'avais toutes les grosses bo\u00eetes am\u00e9ricaines, j'avais Lehman Brothers, j'avais AIG."}, {"timestamp": [4810.08, 4811.12], "text": " Ah oui c'est ton b\u00e9ton."}, {"timestamp": [4811.12, 4816.48], "text": " Et donc on avait lieu tous les ans en octobre et \u00e0 partir du mois de juin les contrats ne"}, {"timestamp": [4816.48, 4819.92], "text": " rentraient pas, ils rentraient au printemps et puis surtout on avait les engagements..."}, {"timestamp": [4819.92, 4821.8], "text": " Tu as subi plein fouet la crise."}, {"timestamp": [4821.8, 4828.48], "text": " Ah oui la crise des subprimes, oui, compl\u00e8tement. Donc, j'ai perdu beaucoup d'argent cette ann\u00e9e-l\u00e0,"}, {"timestamp": [4829.0, 4831.8], "text": " mais je pouvais faire une lev\u00e9e de fonds."}, {"timestamp": [4831.8, 4834.88], "text": " J'avais juste ouvert le capital \u00e0 15%, donc j'avais de la marge."}, {"timestamp": [4835.36, 4838.48], "text": " Et donc, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 mener une lev\u00e9e de fonds avec quelqu'un de tr\u00e8s,"}, {"timestamp": [4838.48, 4841.24], "text": " tr\u00e8s connu d'ailleurs en France, sur une valorisation,"}, {"timestamp": [4841.24, 4844.28], "text": " ce n'\u00e9tait pas parce que j'avais cet \u00e9pisode douloureux,"}, {"timestamp": [4844.76, 4846.96], "text": " sur une valorisation int\u00e9ressante de l'entreprise."}, {"timestamp": [4846.96, 4850.8], "text": " Et non, j'aime pas parler de mon temps,"}, {"timestamp": [4850.8, 4854.56], "text": " mais c'\u00e9tait une vraiment bonne op\u00e9ration"}, {"timestamp": [4854.56, 4857.72], "text": " et n\u00e9cessaire surtout pour remettre cet argent en capital,"}, {"timestamp": [4857.72, 4862.12], "text": " j'avais besoin d'\u00eatre solide pour perdurer,"}, {"timestamp": [4862.12, 4865.48], "text": " parce que cette crise des subprimes, je savais qu'elle aurait des cons\u00e9quences pendant plusieurs"}, {"timestamp": [4865.48, 4866.48], "text": " ann\u00e9es."}, {"timestamp": [4866.6, 4867.9], "text": " J'ai v\u00e9cu un deuxi\u00e8me \u00e9pisode dans"}, {"timestamp": [4867.9, 4869.8], "text": " les m\u00eames six mois qui a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [4869.8, 4870.8], "text": " tr\u00e8s douloureux. J'avais cr\u00e9\u00e9 le"}, {"timestamp": [4870.8, 4872.84], "text": " Asia Women's Forum avec"}, {"timestamp": [4872.84, 4873.98], "text": " un accord avec le gouvernement"}, {"timestamp": [4873.98, 4874.72], "text": " chinois."}, {"timestamp": [4874.72, 4875.72], "text": " En Asie donc, oui."}, {"timestamp": [4875.88, 4877.44], "text": " \u00c0 Shanghai, le choix que"}, {"timestamp": [4877.84, 4878.76], "text": " je travaillais avec la F\u00e9d\u00e9ration"}, {"timestamp": [4878.76, 4879.6], "text": " des femmes. Et lorsque j'ai"}, {"timestamp": [4879.6, 4881.2], "text": " rencontr\u00e9 la pr\u00e9sidente, qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [4881.2, 4882.28], "text": " une femme de tr\u00e8s grande taille,"}, {"timestamp": [4882.28, 4883.84], "text": " ce qui est rare, \u00e7a commence \u00e0"}, {"timestamp": [4883.84, 4884.92], "text": " venir maintenant, mais qu'\u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [4884.92, 4885.68], "text": " c'\u00e9tait encore assez rare."}, {"timestamp": [4886.12, 4889.04], "text": " Et elle me dit, bonjour, madame la pr\u00e9sidente, je me pr\u00e9sente, je suis la"}, {"timestamp": [4889.04, 4891.04], "text": " pr\u00e9sidente de 580 millions de femmes."}, {"timestamp": [4891.32, 4893.48], "text": " Et je lui r\u00e9ponds, et moi de 11. Et on est devenu copine."}, {"timestamp": [4894.52, 4898.56], "text": " Et c'\u00e9tait la pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration des femmes, avec qui j'ai"}, {"timestamp": [4898.56, 4901.92], "text": " travaill\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 mon amie Yan Lan, une amie chinoise tr\u00e8s ch\u00e8re"}, {"timestamp": [4902.6, 4905.64], "text": " et femme exceptionnellees qui travaillent"}, {"timestamp": [4905.64, 4910.64], "text": " maintenant, qui dirigent Lazare Asie-Pacifique. Et donc j'ai cr\u00e9\u00e9 un accord avec le gouvernement"}, {"timestamp": [4910.64, 4914.88], "text": " parce que le gouvernement chinois, j'avais besoin d'un accord parce qu'il consid\u00e9rait que ce que je"}, {"timestamp": [4914.88, 4922.32], "text": " faisais c'est vrai, ce sont des forums intellectuels. Et puis je d\u00e9couvrais, chaque voyage je d\u00e9couvrais"}, {"timestamp": [4922.32, 4927.56], "text": " des choses, jusqu'au jour o\u00f9 ils m'ont dit, Donc j'avais eu cette autorisation par le biais de la F\u00e9d\u00e9ration des femmes"}, {"timestamp": [4927.68, 4930.32], "text": " et ils avaient des femmes, un d\u00e9partement fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [4930.92, 4932.88], "text": " avec des femmes qui parlaient un fran\u00e7ais courant"}, {"timestamp": [4932.96, 4937.76], "text": " et tout avait fait \u00e0 Minima Sciences Po et souvent l'ENA et l'\u00e9cole du parti."}, {"timestamp": [4938.12, 4938.64], "text": " Pas mal."}, {"timestamp": [4938.88, 4940.04], "text": " Extraordinaire exp\u00e9rience."}, {"timestamp": [4940.08, 4942.04], "text": " J'ai ador\u00e9 ces rencontres."}, {"timestamp": [4942.56, 4945.08], "text": " Et les femmes ont surtout un pouvoir en Chine."}, {"timestamp": [4945.12, 4948.24], "text": " Donc c'\u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rent comme concept parce que"}, {"timestamp": [4949.6, 4950.56], "text": " elles sont venues me chercher."}, {"timestamp": [4950.6, 4953.24], "text": " Enfin, c'est Yan Lan qui me disait il faut absolument que tu fasses \u00e7a."}, {"timestamp": [4953.6, 4959.92], "text": " Parce que certes, elles ont le pouvoir, mais en m\u00eame temps, \u00e7a reste une soci\u00e9t\u00e9 d'hommes."}, {"timestamp": [4960.44, 4962.2], "text": " Une fois de plus, enfin, c'est ce fameux..."}, {"timestamp": [4962.24, 4964.84], "text": " Oui, parce que je ne connais pas un homme d'affaires, une femme d'affaires chinoise,"}, {"timestamp": [4965.0, 4967.0], "text": " une femme politique chinoise."}, {"timestamp": [4967.0, 4971.0], "text": " Non, justement, c'est une soci\u00e9t\u00e9 d'hommes, mais en r\u00e9alit\u00e9, ce sont des femmes qui font aussi beaucoup."}, {"timestamp": [4971.0, 4974.0], "text": " Tr\u00e8s diff\u00e9remment encore de l'Afrique, mais elles font..."}, {"timestamp": [4974.0, 4976.0], "text": " C'est un peu comme en M\u00e9diterran\u00e9e."}, {"timestamp": [4976.0, 4980.0], "text": " Oui, et elles sont assez exceptionnelles."}, {"timestamp": [4980.0, 4985.4], "text": " Cela \u00e9tant, moi, je connais de tr\u00e8s, tr\u00e8s grandes femmes d'affaires chinoises qui ont r\u00e9ussi toutes seules."}, {"timestamp": [4985.4, 4989.0], "text": " J'en connais beaucoup et il y en a de plus en plus aussi parce qu'elles sont compl\u00e8tement d\u00e9complex\u00e9es."}, {"timestamp": [4989.0, 4999.4], "text": " Et \u00e7a aussi, c'est la nuance entre les mentalit\u00e9s europ\u00e9ennes, asiatiques et africaines ou am\u00e9ricaines."}, {"timestamp": [4999.4, 5001.6], "text": " M\u00eame j'ai beaucoup travaill\u00e9 sur ces diff\u00e9rences."}, {"timestamp": [5001.6, 5006.56], "text": " Et ce Women Forum in Asia, donc, tu le co-fondes, tu es actionnaire ?"}, {"timestamp": [5006.76, 5010.8], "text": " Je le fonde avec la soci\u00e9t\u00e9, je cr\u00e9e une structure locale,"}, {"timestamp": [5011.16, 5013.68], "text": " mais j'\u00e9tais comme toujours avec juste mes deux actionnaires de d\u00e9part"}, {"timestamp": [5013.88, 5014.64], "text": " qui avaient 15%."}, {"timestamp": [5014.84, 5018.04], "text": " Et on \u00e9tait en train de pr\u00e9parer la seconde \u00e9dition."}, {"timestamp": [5018.24, 5020.72], "text": " La premi\u00e8re a eu un gros succ\u00e8s \u00e0 Shanghai et donc l'accord,"}, {"timestamp": [5020.92, 5023.4], "text": " c'\u00e9tait Shanghai-P\u00e9kin, tous les ans chang\u00e9 de ville."}, {"timestamp": [5024.0, 5028.4], "text": " Et quelques mois avant que le second ait lieu,"}, {"timestamp": [5028.4, 5036.0], "text": " Nicolas Sarkozy a eu la mauvaise id\u00e9e pour moi de recevoir le Daily Lama."}, {"timestamp": [5036.0, 5039.4], "text": " Et les relations entre la Chine et la France ont \u00e9t\u00e9 impact\u00e9es par \u00e7a."}, {"timestamp": [5039.4, 5043.8], "text": " Il y a eu pas mal de r\u00e9pression \u00e0 l'\u00e9gard des entreprises fran\u00e7aises"}, {"timestamp": [5043.8, 5045.6], "text": " et moi j'ai fait partie des victimes collat\u00e9rales."}, {"timestamp": [5045.64, 5046.64], "text": " Mon bureau a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9."}, {"timestamp": [5047.08, 5050.2], "text": " Donc, entre eux, j'avais 11 personnes l\u00e0-bas."}, {"timestamp": [5050.64, 5054.04], "text": " Et j'avais perdu de l'argent la premi\u00e8re ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [5054.04, 5056.52], "text": " puisque c'\u00e9tait impossible d'en gagner dans notre m\u00e9tier."}, {"timestamp": [5056.52, 5058.28], "text": " Enfin, il y en a de beaucoup de bo\u00eetes qui savent maintenant."}, {"timestamp": [5058.28, 5059.8], "text": " Et moi, je ne savais pas gagner de l'argent tout de suite."}, {"timestamp": [5060.28, 5063.32], "text": " Et du coup, l\u00e0, je ne pouvais plus faire face."}, {"timestamp": [5063.6, 5068.32], "text": " Entre la perte que j'avais en France sur le forum mondial et le EJI Women's Forum,"}, {"timestamp": [5068.32, 5070.32], "text": " et j'ai re\u00e7u un appel de Maurice L\u00e9vy."}, {"timestamp": [5070.32, 5072.32], "text": " Et ils sont rentr\u00e9s dans le capital,"}, {"timestamp": [5072.32, 5075.6], "text": " et \u00e9videmment j'\u00e9tais pour puisque j'avais besoin de me solidifier."}, {"timestamp": [5075.6, 5076.6], "text": " Sur une lev\u00e9e de fonds ?"}, {"timestamp": [5076.6, 5079.8], "text": " Oui, et puis ils ont fini par acheter,"}, {"timestamp": [5079.8, 5083.08], "text": " et ils m'ont vir\u00e9, ce qui est dans la logique des choses, quelque part."}, {"timestamp": [5083.08, 5086.96], "text": " Mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une douleur \u00e9norme, j'ai fait un burn-out s\u00e9v\u00e8re,"}, {"timestamp": [5086.96, 5089.44], "text": " parce que j'avais ador\u00e9 faire le Women's Forum."}, {"timestamp": [5089.44, 5094.8], "text": " Tu t'es fait un peu piquer ta bo\u00eete, c'est le sentiment que tu as quand tu parles d'\u00e9checs ?"}, {"timestamp": [5094.8, 5099.48], "text": " Oui, mais je suis aussi responsable de \u00e7a."}, {"timestamp": [5099.48, 5102.88], "text": " Les choses sont rarement uniques."}, {"timestamp": [5102.88, 5105.96], "text": " C'est bien d'en avoir conscience,"}, {"timestamp": [5105.96, 5109.0], "text": " parce que souvent tu vois des entrepreneurs aigris sur certains \u00e9checs"}, {"timestamp": [5109.0, 5110.6], "text": " qui vont dire qu'ils vont en vouloir \u00e0 le monde entier."}, {"timestamp": [5110.6, 5111.8], "text": " C'est facile de refaire l'histoire apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [5112.32, 5116.8], "text": " mais la r\u00e9alit\u00e9 c'est que je n'\u00e9tais pas complaisante"}, {"timestamp": [5117.8, 5119.6], "text": " et j'avais jamais eu d'actionnaire."}, {"timestamp": [5119.88, 5123.64], "text": " Et donc ce manque d'exp\u00e9rience faisait que j'\u00e9tais..."}, {"timestamp": [5124.0, 5126.64], "text": " J'aurais pu rester, j''imagine si j'avais \u00e9t\u00e9..."}, {"timestamp": [5126.64, 5133.12], "text": " si je parlais moins, si j'avais pas de col\u00e8re, si je savais ma\u00eetriser mes \u00e9motions."}, {"timestamp": [5133.12, 5137.28], "text": " Et c'est quelque chose que je n'ai jamais su faire et qui m'a beaucoup nuit toute ma vie."}, {"timestamp": [5137.28, 5141.12], "text": " T'en avais conscience d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque ? Parce qu'aujourd'hui j'ai l'impression que t'as conscience de pas mal de choses."}, {"timestamp": [5141.12, 5147.0], "text": " Non mais c'est l'\u00e2ge qui aide \u00e0 la conscience. Et puis le travail le travail analytique, j'ai quand m\u00eame d\u00e9pens\u00e9 des blindes chez les psy."}, {"timestamp": [5147.0, 5151.4], "text": " Donc non, j'en avais pas conscience \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [5151.4, 5155.24], "text": " J'avais un mari qui me calmait mais \u00e7a m'\u00e9chappait quand j'\u00e9tais en"}, {"timestamp": [5155.24, 5158.64], "text": " r\u00e9union, je sortais des trucs invraisemblables. Et en plus j'en sortais"}, {"timestamp": [5158.64, 5163.24], "text": " quand c'\u00e9tait souvent justifi\u00e9 ce que je disais, c'est-\u00e0-dire que je voyais"}, {"timestamp": [5163.24, 5169.52], "text": " l'hypocrisie, je voyais la malhonn\u00eatet\u00e9, je voyais plein de choses et donc je disais au lieu de"}, {"timestamp": [5169.52, 5175.2], "text": " composer, l\u00e0 j'ai appris avant-hier un mot, enfin deux mots si seulement j'ai"}, {"timestamp": [5175.2, 5180.08], "text": " pens\u00e9 les deux derni\u00e8res nuits o\u00f9 j'ai mal dormi, qui est le judo mental. Je sais"}, {"timestamp": [5180.08, 5183.24], "text": " pas si tu sais ce que c'est. Et bien si j'avais appris ce qu'est le judo mental,"}, {"timestamp": [5183.24, 5185.64], "text": " je pense que je serais encore \u00e0 la t\u00eate du Women's Forum."}, {"timestamp": [5185.64, 5191.28], "text": " Le judo mental consiste, c'est une psy qui m'a dit \u00e7a, une psycanalyste, consiste"}, {"timestamp": [5191.28, 5199.8], "text": " \u00e0 \u00eatre dans un jeu, dans une d\u00e9marche de parole qui fait qu'il n'y a jamais de"}, {"timestamp": [5199.8, 5208.16], "text": " vaincus ou de vainqueur. Et donc, c'est une... tout est dans la fa\u00e7on, une fa\u00e7on"}, {"timestamp": [5208.16, 5214.88], "text": " qui peut \u00eatre, c'est pas seulement d'\u00eatre dans la n\u00e9go, en permanence, mais en"}, {"timestamp": [5214.88, 5220.88], "text": " m\u00eame temps, oui, ce judo mental est une d\u00e9marche intellectuelle qui permet qu'il"}, {"timestamp": [5220.88, 5222.36], "text": " n'y ait pas de perdant, il n'y a pas de gagnant."}, {"timestamp": [5222.36, 5227.08], "text": " Elle n'est pas que tout seule, donc elle est dans un dialogue."}, {"timestamp": [5227.08, 5232.3], "text": " Oui, dans un dialogue. Si j'avais su \u00e7a, je pense que je pourrais \u00eatre encore \u00e0 la t\u00eate de Women's Forum aujourd'hui."}, {"timestamp": [5232.3, 5237.16], "text": " Tu faisais partie de ces gens qui cherchaient \u00e0 gagner une discussion entre guillemets ?"}, {"timestamp": [5237.16, 5239.16], "text": " Oui, je disais tout."}, {"timestamp": [5239.16, 5241.16], "text": " Je n'ai jamais su me taire, c'est effrayant."}, {"timestamp": [5241.16, 5243.76], "text": " C'est effrayant, je n'ai jamais su me taire."}, {"timestamp": [5243.76, 5247.88], "text": " Et dans le judo mental, alors peut-\u00eatre que tu es devenue sp\u00e9cialiste en deux jours,"}, {"timestamp": [5247.88, 5252.04], "text": " mais est-ce que si tu as en face de toi quelqu'un qui est comme \u00e7a, du coup tu dois quand m\u00eame"}, {"timestamp": [5252.04, 5255.04], "text": " essayer de lui r\u00e9sister pour arriver \u00e0 une \u00e9galit\u00e9, c'est l'id\u00e9e."}, {"timestamp": [5255.04, 5258.08], "text": " Oui mais sur \u00e7a j'adore l'id\u00e9e donc j'y r\u00e9fl\u00e9chis beaucoup."}, {"timestamp": [5258.08, 5259.4], "text": " Tu n'es pas l\u00e0 pour l'\u00e9craser en revanche."}, {"timestamp": [5259.4, 5263.84], "text": " Non c'est \u00e7a, c'est toute la diff\u00e9rence, c'est que en appliquant le judo mental,"}, {"timestamp": [5263.84, 5266.48], "text": " je vais gagner plein de choses."}, {"timestamp": [5266.48, 5271.48], "text": " Je vais avoir une approche diff\u00e9renci\u00e9e de ma relation avec l'autre."}, {"timestamp": [5271.48, 5275.28], "text": " Je vais voir si je trouve des bouquins l\u00e0-dessus, je vous mettrai \u00e7a en lien \u00e0 tout le monde."}, {"timestamp": [5275.28, 5282.0], "text": " Sinon, c'est les psy de Paris et d'ailleurs qui vont faire un boom \u00e9norme gr\u00e2ce \u00e0 Haute-Detoin,"}, {"timestamp": [5282.0, 5283.4], "text": " qui va envoyer tout le monde chez les psy."}, {"timestamp": [5283.4, 5289.24], "text": " J'adore la notion de judo mental. Je trouve que les deux mots associ\u00e9s disent \u00e0 eux seuls ce que c'est."}, {"timestamp": [5289.24, 5294.52], "text": " D'ailleurs quand la psy m'en a parl\u00e9, elle ne me l'a m\u00eame pas expliqu\u00e9. Je lui ai dit vous avez"}, {"timestamp": [5294.52, 5298.12], "text": " raison c'est ce que je dois faire parce que j'ai un truc \u00e0 n\u00e9gocier avec quelqu'un, je dois me"}, {"timestamp": [5298.12, 5303.44], "text": " sortir d'une impasse. Voil\u00e0 elle m'a dit mais pratiquez le judo mental Aude. J'adore, j'adore,"}, {"timestamp": [5303.44, 5306.04], "text": " je vais rencontrer cette personne bient\u00f4t et je vais donc faire du judo mental, Aude. J'adore, j'adore. Je vais rencontrer cette personne bient\u00f4t et je vais donc faire du"}, {"timestamp": [5306.36, 5307.08], "text": " judo mental."}, {"timestamp": [5307.08, 5309.24], "text": " \u00c9coute aussi cet \u00e9pisode"}, {"timestamp": [5309.24, 5310.56], "text": " de G\u00e9n\u00e9ration de leadership self"}, {"timestamp": [5310.56, 5311.76], "text": " avec, je fais un peu d'auto-promo"}, {"timestamp": [5311.76, 5313.36], "text": " au passage, avec l'ancien patron"}, {"timestamp": [5313.36, 5315.56], "text": " de la n\u00e9go du Red"}, {"timestamp": [5316.32, 5317.96], "text": " qui fait un \u00e9pisode sur justement"}, {"timestamp": [5318.0, 5319.56], "text": " les objectifs communs partag\u00e9s,"}, {"timestamp": [5320.16, 5321.72], "text": " ce qu'il appelle les OCP, etc."}, {"timestamp": [5321.92, 5323.0], "text": " Et comment mieux n\u00e9gocier."}, {"timestamp": [5323.12, 5324.28], "text": " Il est formidable, il m'a beaucoup"}, {"timestamp": [5324.28, 5327.72], "text": " aid\u00e9, je l'ai r\u00e9\u00e9cout\u00e9. Il m'a aid\u00e9 dans plusieurs n\u00e9go depuis, tu verras."}, {"timestamp": [5327.72, 5335.2], "text": " Mais le juge de Montaigne, j'aime beaucoup l'id\u00e9e, je voudrais juste faire un... Tu as dit deux fois que tu avais d\u00e9pens\u00e9 une blinde en psy, donc je dois quand m\u00eame m'arr\u00eater l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [5335.2, 5341.4], "text": " Je suis la meilleure prendisseur de psy de Paris d'ailleurs, et des jardiniers. J'avais une \u00e9poque o\u00f9 je fournissais tous les psy, tout ce qui en avait besoin,"}, {"timestamp": [5341.4, 5345.52], "text": " et je fais souvent des recommandations \u00e0 des gens qui n'aiment pas du tout l'id\u00e9e d'eux, mais je suis tr\u00e8s bien conformiste \u00e0 eux."}, {"timestamp": [5345.52, 5349.72], "text": " Je pense que, je sais pas si c'est une id\u00e9e... c'est peut-\u00eatre que moi qui me dis \u00e7a, mais chez les"}, {"timestamp": [5349.72, 5354.28], "text": " entrepreneurs, le c\u00f4t\u00e9 psy un peu trop introspection etc. Il y a un moment tu veux"}, {"timestamp": [5354.28, 5355.92], "text": " \u00eatre un bulldozer et pas te poser trop de questions."}, {"timestamp": [5355.92, 5358.44], "text": " Oui, les entrepreneurs sont rarement dans cette introspection."}, {"timestamp": [5358.44, 5359.08], "text": " On est d'accord."}, {"timestamp": [5359.08, 5362.96], "text": " Moi je l'ai \u00e0 peu pr\u00e8s toujours \u00e9t\u00e9 et j'en parle dans mon livre sur l'\u00e9chec"}, {"timestamp": [5362.96, 5368.0], "text": " puisque \u00e0 la sortie du Women's Forum, j'ai recr\u00e9\u00e9 une entreprise qui n'a pas march\u00e9."}, {"timestamp": [5368.0, 5369.0], "text": " Ose-en la France."}, {"timestamp": [5369.0, 5374.28], "text": " Oui, c'est-\u00e0-dire que c'est pas... d'abord \u00e0 la sortie, pour me sortir de mon"}, {"timestamp": [5374.28, 5377.0], "text": " burn-out et \u00e7a c'est important pour les femmes et je tiens beaucoup \u00e0 faire"}, {"timestamp": [5377.0, 5383.96], "text": " passer ce message, je suis all\u00e9e en Afrique pour aider une d\u00e9l\u00e9gation de"}, {"timestamp": [5383.96, 5385.88], "text": " femmes am\u00e9ricaines men\u00e9e par Charles"}, {"timestamp": [5385.88, 5390.32], "text": " Histeron d'ailleurs, qui allait voir le docteur Mugwebe qui a eu le prix Nobel"}, {"timestamp": [5390.32, 5393.84], "text": " de la paix l'ann\u00e9e derni\u00e8re et qui est, on dit de lui que c'est l'homme qui"}, {"timestamp": [5393.84, 5399.8], "text": " r\u00e9pare les femmes. Les femmes sont l\u00e0-bas, en RDC."}, {"timestamp": [5399.8, 5403.44], "text": " Qui est l'acolyte de Laurence Fischer dont je parlais tout \u00e0 l'heure, avec qui elle a beaucoup travaill\u00e9."}, {"timestamp": [5403.44, 5405.6], "text": " Un type formidable qui a gagn\u00e9 le..."}, {"timestamp": [5405.6, 5411.22], "text": " Et donc je suis all\u00e9e l\u00e0-bas, dans le Kivu, et j'ai un peu aid\u00e9, je suis rest\u00e9e un"}, {"timestamp": [5411.22, 5416.36], "text": " moment et on se sort tr\u00e8s vite d'un burn-out quand on voit ce que ces femmes"}, {"timestamp": [5416.36, 5420.12], "text": " subissent. Et je suis revenue en France et j'ai \u00e9crit mon premier livre, un vrai"}, {"timestamp": [5420.12, 5424.24], "text": " livre. Avant j'en avais fait un sur l'art du jardin, j'en avais fait un sur"}, {"timestamp": [5424.24, 5428.5], "text": " le marketing direct. J'essaye de garder un \u00e9pisode \u00e9crit une fois de plus, la"}, {"timestamp": [5428.5, 5433.14], "text": " chose \u00e9crite de chacune de mes exp\u00e9riences professionnelles. Et j'ai"}, {"timestamp": [5433.14, 5438.6], "text": " \u00e9crit mon premier livre construit, qui moi m'a"}, {"timestamp": [5438.6, 5440.88], "text": " port\u00e9 quelque chose. C'\u00e9tait important que je le fasse, qui s'appelait \u00ab Femme si vous"}, {"timestamp": [5440.88, 5448.28], "text": " osiez, le monde se porterait mieux \u00bb chez Laffont. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, je me demandais ce que j'allais faire, je ne concevais pas."}, {"timestamp": [5448.28, 5455.64], "text": " J'avais, lorsque je suis sortie, c'\u00e9tait en 2011, donc j'avais 61 ans et je savais que"}, {"timestamp": [5455.64, 5461.84], "text": " je n'\u00e9tais pas recrutable. J'avais jamais \u00e9t\u00e9 salari\u00e9e, ma personnalit\u00e9 faisait que,"}, {"timestamp": [5461.84, 5465.44], "text": " voil\u00e0, j'avais une conscience aigu\u00eb du fait que je ne pourrais pas \u00eatre recrut\u00e9 quelque part"}, {"timestamp": [5465.44, 5471.96], "text": " et je pouvais donc cr\u00e9er une entreprise. Et j'ai cr\u00e9\u00e9 Osons la France sur un constat qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [5471.96, 5478.6], "text": " que j'avais fait le tour du monde mais pas loin avec l'\u00e9poque du Women's Forum et il y avait une"}, {"timestamp": [5478.6, 5481.52], "text": " chose qui m'obs\u00e9dait c'est que tout le monde disait on ne vous comprend pas vous les fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [5481.52, 5488.18], "text": " vous avez tout et vous \u00eates toujours en train de vous plaindre. Vous avez les \u00e9coles gratuites, vous avez la"}, {"timestamp": [5488.18, 5493.6], "text": " sant\u00e9, vous avez la beaut\u00e9 des paysages, vous avez des"}, {"timestamp": [5493.6, 5498.52], "text": " autoroutes, vous avez m\u00eame le pinard et la mode, et vous \u00eates toujours en train de"}, {"timestamp": [5498.52, 5502.4], "text": " vous plaindre. Et donc parlez-nous de votre pays. Et \u00e7a je l'ai entendu dans \u00e0"}, {"timestamp": [5502.4, 5508.0], "text": " peu pr\u00e8s tous les pays o\u00f9 je suis all\u00e9 et un jour je me suis r\u00e9veill\u00e9e en disant mais il faut donc que les fran\u00e7ais soient fiers d'eux"}, {"timestamp": [5508.0, 5512.0], "text": " et je vais cr\u00e9er Osons la France. C'est comme \u00e7a que c'est arriv\u00e9. C'est sur ce constat-l\u00e0."}, {"timestamp": [5512.0, 5516.0], "text": " Alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9, le d\u00e9but a \u00e9t\u00e9, beaucoup de gens ont gard\u00e9 un tr\u00e8s bon souvenir, c'est un peu"}, {"timestamp": [5516.0, 5520.0], "text": " l'anc\u00eatre de Viva Technologie aujourd'hui."}, {"timestamp": [5520.0, 5524.0], "text": " C'\u00e9tait mettre en valeur ce qui marchait en France."}, {"timestamp": [5524.0, 5529.0], "text": " Tu as cr\u00e9\u00e9 \u00e7a sur un, c'\u00e9tait encore une fois une r\u00e9action avant, on parlait d'une r\u00e9action \u00e0 Davos,"}, {"timestamp": [5529.0, 5531.0], "text": " l\u00e0 c'\u00e9tait une r\u00e9action \u00e0 ton burn-out, il y a un moment o\u00f9 tu t'es dit..."}, {"timestamp": [5531.0, 5533.0], "text": " Non, c'\u00e9tait pas une r\u00e9action au burn-out."}, {"timestamp": [5533.0, 5535.0], "text": " Non, \u00e7a j'avais tr\u00e8s bien vendu mon entreprise."}, {"timestamp": [5535.0, 5538.0], "text": " J'avais besoin de travailler."}, {"timestamp": [5538.0, 5541.0], "text": " J'avais besoin de m'occuper le cerveau. Je suis incapable de m'arr\u00eater."}, {"timestamp": [5541.0, 5549.32], "text": " Je ne peux pas. Je ne peux pas. J'aimerais... Beaucoup de gens pensent que je devrais d'ailleurs et que j'irais mieux. Ce qu'ils"}, {"timestamp": [5549.32, 5553.28], "text": " savent pas c'est que en gros j'irais mal. Moi les femmes de mon \u00e2ge qui se sont"}, {"timestamp": [5553.28, 5555.84], "text": " arr\u00eat\u00e9es je les trouve pas en forme. Je trouve qu'elles vieillissent beaucoup"}, {"timestamp": [5555.84, 5559.64], "text": " plus de moi. Oui le mec c'est pareil. J'en connais peu qui ont r\u00e9ussi leur"}, {"timestamp": [5559.64, 5566.4], "text": " sortie. Mon mari, sa meilleure amie, qui en eux sont fiers de... enfin pas fiers, mais"}, {"timestamp": [5566.4, 5568.4], "text": " heureux de s'\u00eatre arr\u00eat\u00e9s parce qu'ils ont d'autres valeurs."}, {"timestamp": [5568.4, 5573.36], "text": " Mais globalement, quand je vois \u00e0 Marrakech, les retrait\u00e9s de Marrakech,"}, {"timestamp": [5573.36, 5577.48], "text": " o\u00f9 je vis un peu, c'est pas ma tasse de th\u00e9."}, {"timestamp": [5577.48, 5580.08], "text": " Attention parce qu'ils ont du temps, ils peuvent \u00e9couter des podcasts longs."}, {"timestamp": [5580.08, 5587.2], "text": " Oui mais \u00e7a m'\u00e9gale... Alors une chose que j'ai gagn\u00e9e de vieillir, c'est que \u00e7a m'\u00e9gale de ne pas \u00eatre aim\u00e9 maintenant."}, {"timestamp": [5587.2, 5591.0], "text": " J'ai cherch\u00e9 \u00e0 \u00eatre aim\u00e9 toute ma vie, aujourd'hui je m'en fous."}, {"timestamp": [5591.0, 5596.7], "text": " Aujourd'hui j'ai besoin d'\u00eatre aim\u00e9 par mon mari, par mes enfants et mes petits-enfants, par... point !"}, {"timestamp": [5596.7, 5609.92], "text": " Je veux dire, \u00e7a va, j'ai... Non, toute ma vie j'ai cherch\u00e9 \u00e7a, j'ai recherch\u00e9 l'admiration dans le regard des autres, j'ai cherch\u00e9, j'ai tout cherch\u00e9 dans ma vie. Et j'ai eu, parce que j'ai eu une vie quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s riche, mais je"}, {"timestamp": [5609.92, 5614.72], "text": " cherchais d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment cette admiration. Et je me souviens m\u00eame, j'\u00e9tais mannequin un peu,"}, {"timestamp": [5614.72, 5628.76], "text": " et je me demandais pourquoi ? Parce que je n'avais pas... C'est ce paradoxe, un paradoxe ambulant. Et Osent la France, c'\u00e9tait une fois de plus ce"}, {"timestamp": [5628.76, 5635.8], "text": " constat sociologique de cette France qui ne se reconna\u00eet pas comme \u00e9tant un pays qui a tout."}, {"timestamp": [5635.8, 5647.04], "text": " Et puis ce truc fran\u00e7ais qui est de se plaindre de ne pas r\u00e9aliser ce qu'on a, de ne pas avoir la conscience aigu\u00eb"}, {"timestamp": [5648.12, 5654.36], "text": " que nous sommes un des, sinon le plus beau pays du monde, que nous avons tout,"}, {"timestamp": [5654.8, 5658.56], "text": " r\u00e9ellement tout. Et Osent la France \u00e9tait l\u00e0 pour r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [5659.44, 5663.24], "text": " Donc, les premi\u00e8res ann\u00e9es, c'\u00e9tait bien, mais c'\u00e9tait petit et je m'ennuyais un peu."}, {"timestamp": [5663.72, 5669.44], "text": " C'\u00e9tait une petite affaire et quand c'est trop petit je m'emb\u00eate. Et puis j'ai eu la malencontreuse id\u00e9e parce que je disais"}, {"timestamp": [5669.44, 5672.96], "text": " toujours \u00e0 qui voulait l'entendre parce qu'on me demandait mais l'art du jardin pourquoi tu as"}, {"timestamp": [5672.96, 5677.12], "text": " arr\u00eat\u00e9 ? Les gens ne r\u00e9alisaient pas que l'art du jardin ne gagnait pas d'argent. J'avais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s"}, {"timestamp": [5677.12, 5686.0], "text": " contente de le vendre parce que voil\u00e0, parce que \u00e0 cause de la m\u00e9t\u00e9o, \u00e0 cause des... vraiment c'\u00e9tait un salon crise cardiaque ce truc."}, {"timestamp": [5686.0, 5695.28], "text": " Et du coup j'ai... les gens me disaient c'est assez marrant, il faut que tu le refasses."}, {"timestamp": [5695.28, 5703.4], "text": " Et je r\u00e9pondais un peu comme un... oui je r\u00e9pondais comme \u00e7a, sans en avoir l'envie r\u00e9ellement."}, {"timestamp": [5703.4, 5705.76], "text": " Je disais ben oui si c'\u00e9tait au Grand Palais parce que"}, {"timestamp": [5705.76, 5710.76], "text": " le Grand Palais c'est un lieu pour faire un jardin g\u00e9ant et il n'avait pas \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [5710.76, 5713.16], "text": " construit pour \u00e7a mais il avait \u00e9t\u00e9 construit pour l'exposition universelle."}, {"timestamp": [5713.16, 5717.52], "text": " Au moins tu te prot\u00e9geais de la m\u00e9t\u00e9o. C'est \u00e7a et donc c'est ce que je disais."}, {"timestamp": [5717.52, 5720.36], "text": " C'est quand m\u00eame fantastique le Grand Palais. Et donc c'est pour \u00e7a je disais si c'est au"}, {"timestamp": [5720.36, 5725.76], "text": " Grand Palais, oui c'est une serre g\u00e9ante donc bon. Et un jour le Grand Palais m'appelle"}, {"timestamp": [5725.76, 5728.32], "text": " en disant il para\u00eet que vous dites \u00e7a, si vous voulez vous avez le Grand Palais."}, {"timestamp": [5728.32, 5730.72], "text": " Mais tu le payes quand m\u00eame ?"}, {"timestamp": [5730.72, 5732.96], "text": " Oui, en disant oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [5732.96, 5733.48], "text": " C'est hors de prix ?"}, {"timestamp": [5733.48, 5737.64], "text": " C'est hors de prix et surtout ils n'ont pas tenu leur parole. Il y avait un pr\u00e9sident qui est"}, {"timestamp": [5737.64, 5746.28], "text": " un homme comme souvent, \u00e9narque, s\u00fbr de lui, d'une pr\u00e9tention, d'une arrogance absolument inou\u00efe,"}, {"timestamp": [5746.28, 5750.72], "text": " absolument inou\u00efe, pour qui un entrepreneur c'est m\u00e9prisant, parce qu'il faut \u00eatre dans les grands"}, {"timestamp": [5750.72, 5757.76], "text": " corps, il faut \u00eatre comme lui. Lui, il est juste mauvais, profond\u00e9ment mauvais. Il se reconna\u00eetra,"}, {"timestamp": [5757.76, 5765.68], "text": " j'esp\u00e8re. Et... Merci. Et en plus, je m'en fous."}, {"timestamp": [5765.68, 5767.4], "text": " Je me sommeille compl\u00e8tement d'\u00e9gal maintenant."}, {"timestamp": [5767.4, 5772.44], "text": " A 69 ans, on est prot\u00e9g\u00e9 par une carapace."}, {"timestamp": [5772.44, 5777.2], "text": " Et donc, il s'\u00e9tait engag\u00e9 minimum pour deux ans."}, {"timestamp": [5777.2, 5780.4], "text": " \u00c7a ne pouvait marcher que si, justement, j'avais l'assurance des deux premi\u00e8res"}, {"timestamp": [5780.4, 5783.28], "text": " ann\u00e9es pour ensuite perp\u00e9trer et le faire dans la dur\u00e9e."}, {"timestamp": [5783.28, 5784.96], "text": " C'est dans la dur\u00e9e qu'on gagne dans notre m\u00e9tier."}, {"timestamp": [5784.96, 5789.28], "text": " Et le premier a \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussi. Donc, j'ai investi de l'argent, perdu de"}, {"timestamp": [5789.28, 5795.0], "text": " l'argent la premi\u00e8re ann\u00e9e, aux ans la France \u00e9tait tout petit, donc ne gagnait pas suffisamment"}, {"timestamp": [5795.0, 5801.92], "text": " pour compenser la perte. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s \u00e9norme, \u00e9norme, \u00e9norme, un nombre de visiteurs"}, {"timestamp": [5801.92, 5806.48], "text": " incroyables. Et c'est l\u00e0 aussi o\u00f9 j'ai beaucoup utilis\u00e9 les outils num\u00e9riques."}, {"timestamp": [5806.48, 5810.28], "text": " J'avais une fille sp\u00e9cialiste d'Internet et des r\u00e9seaux"}, {"timestamp": [5810.28, 5811.96], "text": " et qui m'a appris la politique du coucou."}, {"timestamp": [5813.56, 5815.84], "text": " Pour connecter les gens, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s consid\u00e9rable."}, {"timestamp": [5815.84, 5817.16], "text": " Qu'est-ce que tu appelles la politique du coucou ?"}, {"timestamp": [5817.16, 5819.84], "text": " La politique du coucou, c'\u00e9tait qu'en ouvrant des portes,"}, {"timestamp": [5819.84, 5821.84], "text": " on en ouvrait une autre, une autre, une autre, une autre,"}, {"timestamp": [5821.84, 5824.48], "text": " qui faisait que des milliers de gens \u00e9taient connect\u00e9s"}, {"timestamp": [5824.48, 5825.64], "text": " et savaient ce qui allait arriver."}, {"timestamp": [5825.64, 5831.0], "text": " La presse mondiale est venue, j'ai travaill\u00e9 avec un paysagiste que"}, {"timestamp": [5831.0, 5836.2], "text": " j'adore qui s'appelle Thierry Huot, qui est un penseur de jardin, c'est un penseur tout court."}, {"timestamp": [5836.2, 5837.28], "text": " Th\u00e9 ou caf\u00e9 c'\u00e9tait lui ?"}, {"timestamp": [5837.28, 5839.2], "text": " Non, c'\u00e9tait pas lui."}, {"timestamp": [5839.2, 5841.44], "text": " Une petite blague entre nous."}, {"timestamp": [5841.44, 5845.0], "text": " Non, lui non, il est parce que c'est un gentil."}, {"timestamp": [5845.0, 5846.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [5846.0, 5851.0], "text": " Et qu'il aurait su r\u00e9pondre th\u00e9 ou caf\u00e9, et non pas dire ce que vous voulez."}, {"timestamp": [5851.0, 5857.0], "text": " Et malheureusement, un mois apr\u00e8s la fin du premier,"}, {"timestamp": [5857.0, 5860.0], "text": " et j'avais toute la profession contre moi aussi,"}, {"timestamp": [5860.0, 5866.08], "text": " parce que je d\u00e9rangeais ce milieu du jardin qui est finalement compos\u00e9 de gens plut\u00f4t..."}, {"timestamp": [5866.08, 5871.16], "text": " Il n'y a pas beaucoup de grands dans ce milieu, sur le plan intellectuel. Il y a plut\u00f4t des gens"}, {"timestamp": [5871.16, 5877.68], "text": " assez petits, et \u00e0 la fois sur le plan intellectuel comme dans les entreprises. \u00c7a je l'avais d\u00e9j\u00e0 vu"}, {"timestamp": [5877.68, 5885.52], "text": " quand j'avais cr\u00e9\u00e9 les 11 ans o\u00f9 j'avais eu le grand, enfin l' du Jardin, j'avais juste oubli\u00e9 \u00e7a."}, {"timestamp": [5885.52, 5890.12], "text": " J'avais pas pris \u00e7a en compte donc j'ai subi des attaques assez terribles parce"}, {"timestamp": [5890.12, 5893.72], "text": " que je faisais... les gens pensaient que je faisais concurrence \u00e0 quelque"}, {"timestamp": [5893.72, 5898.0], "text": " chose qui \u00e9tait une petite chose, qui \u00e9tait bien, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s bien, mais"}, {"timestamp": [5898.0, 5902.12], "text": " ils ont cru que je voulais... enfin que j'\u00e9tais une fois de plus cette pr\u00e9tention,"}, {"timestamp": [5902.12, 5907.4], "text": " le Grand Palais, machin machin... donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 terrible les attaques dont j'\u00e9tais une fois de plus cette pr\u00e9tention, le Grand Palais, machin, machin. Donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 terrible, les attaques dont j'ai"}, {"timestamp": [5907.4, 5910.68], "text": " fait l'objet. Ils essaient de d\u00e9stabiliser tous les exposants que je"}, {"timestamp": [5910.68, 5913.0], "text": " pouvais avoir, tous les gens qui pouvaient apporter de l'argent dans"}, {"timestamp": [5913.0, 5915.72], "text": " cette affaire. Mais ce n'est pas \u00e7a qui m'a fait perdre."}, {"timestamp": [5915.76, 5918.6], "text": " Ce qui m'a fait perdre, c'est que le Grand Palais, un mois apr\u00e8s le"}, {"timestamp": [5918.6, 5922.08], "text": " premier, m'a dit finalement, on a trouv\u00e9 de l'argent chez les"}, {"timestamp": [5922.08, 5928.6], "text": " Russes pour faire une expo et donc vous n'avez plus de place et l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s vous pouvez pas avoir lieu. Et l\u00e0 je venais"}, {"timestamp": [5928.6, 5935.24], "text": " donc j'avais perdu beaucoup d'argent donc j'ai essay\u00e9 de le faire au Palais de"}, {"timestamp": [5935.24, 5939.88], "text": " Tokyo, ce qui \u00e9tait assez coh\u00e9rent. Tout \u00e7a en parall\u00e8le d'Ozone \u00e0 la France. Oui, oui,"}, {"timestamp": [5939.88, 5944.24], "text": " parce que j'avais besoin de faire grandir la soci\u00e9t\u00e9 et donc"}, {"timestamp": [5944.24, 5945.5], "text": " c'\u00e9tait bien justement. Et puis j'aimais bien l'id\u00e9e de refaire parce que j'avais besoin de faire grandir la soci\u00e9t\u00e9. Et donc, c'\u00e9tait bien, justement."}, {"timestamp": [5946.68, 5950.08], "text": " Et puis, j'aimais bien l'id\u00e9e de refaire parce que dans cet \u00e9pisode,"}, {"timestamp": [5950.08, 5953.12], "text": " dans ces dix ann\u00e9es, entre la fin de l'art du jardin,"}, {"timestamp": [5953.12, 5956.68], "text": " premi\u00e8re \u00e9tape et la seconde, il y avait ce ph\u00e9nom\u00e8ne de jardin"}, {"timestamp": [5956.68, 5960.16], "text": " dans les villes, la n\u00e9cessit\u00e9 de v\u00e9g\u00e9taliser les villes."}, {"timestamp": [5960.68, 5962.92], "text": " Parce que, finalement, le changement climatique, ce n'est pas aujourd'hui."}, {"timestamp": [5962.92, 5964.16], "text": " Aujourd'hui, on est en \u00e9tat de choc."}, {"timestamp": [5964.16, 5971.02], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le d\u00e9but. Et quand j'ai tout fait pour qu'il ait"}, {"timestamp": [5971.02, 5976.1], "text": " lieu au Palais de Tokyo parce que c'est un c\u00f4t\u00e9 un peu underground et donc"}, {"timestamp": [5976.1, 5981.78], "text": " ville justement. Et on pouvait en v\u00e9g\u00e9talisant, en montrant ce qu'on"}, {"timestamp": [5981.78, 5987.04], "text": " pouvait faire dans les villes, c'\u00e9tait plus une vision un peu dingue."}, {"timestamp": [5987.68, 5991.0], "text": " Et avec Thierry Huot, on a mont\u00e9, on a fait le..."}, {"timestamp": [5991.52, 5995.12], "text": " Et on a travaill\u00e9 avec Jean Meloisy, qui \u00e9tait le pr\u00e9sident, qui est un type"}, {"timestamp": [5995.12, 5998.52], "text": " formidable qui dirige aujourd'hui l'\u00c9cole des Beaux-Arts, et son \u00e9quipe, Julie"}, {"timestamp": [5998.52, 6000.28], "text": " Linnardet. C'\u00e9tait vraiment des gens formidables."}, {"timestamp": [6000.68, 6002.92], "text": " Et donc, on travaillait."}, {"timestamp": [6002.92, 6007.88], "text": " J'avais pris un accord avec la ville de Bloomberg, avec la ville de New York et avec la fondation de Michael Bloomberg,"}, {"timestamp": [6007.88, 6011.76], "text": " pour montrer l'exemple de New York et des toits qui ont commenc\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [6011.76, 6016.2], "text": " v\u00e9g\u00e9taliser. Donc j'ai fait un \u00e9norme travail, l\u00e0 aussi intellectuel, pour"}, {"timestamp": [6016.2, 6019.24], "text": " arriver \u00e0 \u00e7a et malheureusement les annonceurs n'ont pas suivi."}, {"timestamp": [6019.24, 6022.48], "text": " Les annonceurs ne comprenaient pas comment on pouvait passer du Grand"}, {"timestamp": [6022.48, 6029.72], "text": " Palais au Palais de Tokyo. Et c'est vrai que c'\u00e9tait, moi, dans ma logique de ville underground,"}, {"timestamp": [6029.72, 6034.8], "text": " enfin de nouvelle ville, de la n\u00e9cessit\u00e9 de v\u00e9g\u00e9taliser, \u00e7a faisait sens."}, {"timestamp": [6034.8, 6038.6], "text": " Mais pas pour des annonceurs qui comprenaient pas ma vision ni celle de Thierry."}, {"timestamp": [6038.6, 6044.92], "text": " Et donc j'ai \u00e9t\u00e9 mise devant le fait accompli que je ne pouvais faire qu'une chose, c'\u00e9tait d\u00e9poser le bilan."}, {"timestamp": [6044.92, 6046.56], "text": " J'ai donc d\u00e9pos\u00e9 le bilan de l'Art du"}, {"timestamp": [6046.56, 6050.8], "text": " Jardin. 48 heures apr\u00e8s, mes banques me l\u00e2chaient."}, {"timestamp": [6050.8, 6055.64], "text": " \u00c0 ce moment-l\u00e0, sur OZAN La France, c'est la holding que j'avais mis en place"}, {"timestamp": [6055.64, 6061.16], "text": " parce que la holding me permettait d'avoir les services communs aux"}, {"timestamp": [6061.16, 6064.6], "text": " entreprises, c'est-\u00e0-dire la direction g\u00e9n\u00e9rale, la gestion de la tr\u00e9sorerie,"}, {"timestamp": [6064.6, 6068.58], "text": " les services communs. Non, justement, non, j'avais des"}, {"timestamp": [6068.58, 6072.64], "text": " services d\u00e9di\u00e9s. Non, il fallait des gens sp\u00e9cialistes du jardin, que"}, {"timestamp": [6072.64, 6079.72], "text": " j'avais, mais on avait en commun les entreprises. Et donc le premier d\u00e9p\u00f4t de"}, {"timestamp": [6079.72, 6086.18], "text": " bilan qui a suivi \u00e9tait la holding de t\u00eate et puis Ozone la France a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9e"}, {"timestamp": [6086.18, 6088.18], "text": " dans ce mouvement."}, {"timestamp": [6088.18, 6090.18], "text": " Quand tu parles d'\u00e9chec..."}, {"timestamp": [6090.18, 6092.18], "text": " Alors moi je l'ai v\u00e9cu comme un \u00e9chec."}, {"timestamp": [6092.18, 6094.18], "text": " Mais c'\u00e9tait celui d'avant ? T'as encha\u00een\u00e9 du coup un petit peu l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [6094.18, 6096.18], "text": " Oui c'est \u00e7a, c'est tout est revenu."}, {"timestamp": [6096.18, 6098.18], "text": " Tout."}, {"timestamp": [6098.18, 6100.18], "text": " Et surtout,"}, {"timestamp": [6100.18, 6102.18], "text": " il y a une chose importante."}, {"timestamp": [6102.18, 6104.18], "text": " On est sur quelle p\u00e9riode ? Excuse-moi."}, {"timestamp": [6104.18, 6105.0], "text": " C'\u00e9tait en 2015. Et entre la fin du Women Forum pour Troyes et \u00e7a, c'est il y a une chose importante. On est sur quelle p\u00e9riode ? Excuse-moi. C'\u00e9tait en 2015."}, {"timestamp": [6105.0, 6109.0], "text": " Et entre la fin du Women Forum pour Troyes et \u00e7a, il y a combien de temps ?"}, {"timestamp": [6109.0, 6110.0], "text": " Cinq ans \u00e0 peu pr\u00e8s ?"}, {"timestamp": [6110.0, 6111.0], "text": " Oui, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [6111.0, 6112.0], "text": " Donc c'est cinq ann\u00e9es quand m\u00eame difficiles."}, {"timestamp": [6112.0, 6114.0], "text": " Quatre ans, quatre ans r\u00e9ellement."}, {"timestamp": [6114.0, 6116.0], "text": " Oui, difficile, vraiment difficile, horrible."}, {"timestamp": [6116.0, 6120.0], "text": " Et je me disais, il ne faut pas que je refasse un Burnout."}, {"timestamp": [6120.0, 6125.84], "text": " Donc je savais ce qu'\u00e9tait un Burnout parce que je sais ce qu'est un burn-out."}, {"timestamp": [6125.84, 6127.48], "text": " Et je ne voulais pas en refaire."}, {"timestamp": [6127.48, 6129.04], "text": " C'\u00e9tait trop douloureux pour ma famille."}, {"timestamp": [6129.04, 6130.04], "text": " Pardon."}, {"timestamp": [6130.04, 6135.08], "text": " Mais tu vois, je te vois \u00e9mu et je le suis aussi du coup."}, {"timestamp": [6135.08, 6139.04], "text": " Mais c'est vrai que c'est ce qui est fantastique dans ce que tu dis, Aude, et je me permets"}, {"timestamp": [6139.04, 6148.12], "text": " de prendre le relais du coup, c'est que on voit dans ce podcast et je vois beaucoup de monde qui viennent ici o\u00f9 en fait on a l'impression qu'on a une chance, deux"}, {"timestamp": [6148.12, 6153.4], "text": " chances dans la vie et quand je t'entends je remarque que \u00e7a tu l'as v\u00e9cu"}, {"timestamp": [6153.7, 6157.58], "text": " je crois que tu avais finalement 60 ans \u00e0 peu pr\u00e8s, enfin on est dans ces eaux l\u00e0"}, {"timestamp": [6159.4, 6163.76], "text": " Et de te voir aujourd'hui juste me raconter tout \u00e7a, voir la suite"}, {"timestamp": [6166.36, 6173.64], "text": " de tout ce qui se passe. Et la mani\u00e8re dont tu as m\u00eame rebondi depuis, c'est quand m\u00eame ph\u00e9nom\u00e9nal."}, {"timestamp": [6173.64, 6179.52], "text": " Moi, je veux dire, tu me donnes un espoir et je suis s\u00fbr que c'est le cas de beaucoup de gens qui nous \u00e9coutent."}, {"timestamp": [6179.52, 6181.96], "text": " Au moins que \u00e7a, c'est pas quelque chose."}, {"timestamp": [6181.96, 6188.8], "text": " Mais sur la suite, il y a deux gros apprentissages que j'ai l\u00e0 sur les derni\u00e8res minutes et peut-\u00eatre la derni\u00e8re."}, {"timestamp": [6188.8, 6191.8], "text": " Je voulais rebondir sur quelque chose mais je t'ai laiss\u00e9 parler tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [6191.8, 6197.0], "text": " Il y a \u00e7a, c'est de se dire en gros, tu vois moi j'ai eu 40 ans, il y a presque un an, je vais avoir 41 ans,"}, {"timestamp": [6197.0, 6200.0], "text": " et par moments je me disais, tu vois quand j'ai eu mes 40 ans,"}, {"timestamp": [6200.0, 6205.28], "text": " allez il me reste 5 ans pour faire un gros truc, puis apr\u00e8s je ferai du conseil,"}, {"timestamp": [6205.28, 6208.32], "text": " j'\u00e9tais en mode un peu, apr\u00e8s on fera autre chose."}, {"timestamp": [6208.32, 6211.12], "text": " Et voil\u00e0, et donc \u00e7a je m'en rends bien compte depuis un an,"}, {"timestamp": [6211.12, 6213.84], "text": " avec plusieurs personnes, avec Alain Milli\u00e8re aussi dont je te parlais tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [6213.84, 6214.84], "text": " que j'ai re\u00e7u, etc."}, {"timestamp": [6214.84, 6218.08], "text": " L'autre chose que je voulais dire aussi sur laquelle j'ai rebondi,"}, {"timestamp": [6218.08, 6229.2], "text": " je l'ai dit dans ce podcast parce que j'ai eu une p\u00e9riode un peu difficile en 2019. Quand ce podcast a grossi beaucoup,"}, {"timestamp": [6229.2, 6233.04], "text": " je pense qu'il y a des \u00e9pisodes, notamment j'ai \u00e9t\u00e9 ravi de faire C\u00e9dric Villani."}, {"timestamp": [6233.04, 6236.8], "text": " Je parlais probablement un peu trop de moi parce que je me disais il va y avoir des nouveaux auditeurs."}, {"timestamp": [6236.8, 6241.12], "text": " Donc du coup je vais essayer de faire en sorte qu'ils sachent ce que je fais avec Cosa Vostra,"}, {"timestamp": [6241.12, 6244.96], "text": " que je suis tr\u00e8s fier aussi de tout \u00e7a, d'avoir cr\u00e9\u00e9 cette entreprise,"}, {"timestamp": [6244.96, 6245.16], "text": " d'avoir tous\u00e9 cette entreprise,"}, {"timestamp": [6245.16, 6248.28], "text": " d'avoir tous ces collaborateurs qui sont top, etc. Je vais pas retourner l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [6248.28, 6252.28], "text": " Et je m'en suis pris plein la gueule \u00e0 un moment. Vraiment, enfin tu vois, sur des"}, {"timestamp": [6252.28, 6255.12], "text": " notes, sur des tas de choses, il y a beaucoup de gens qui disaient le mec il parle trop"}, {"timestamp": [6255.12, 6258.28], "text": " de lui, machin et truc. Du coup j'ai repos\u00e9 des questions, j'ai beaucoup d'auditeurs"}, {"timestamp": [6258.28, 6262.36], "text": " qui m'ont dit tu fais bien, etc. Et en fait, apr\u00e8s quelques mois, je r\u00e9alise deux choses,"}, {"timestamp": [6262.36, 6266.0], "text": " c'est que j'ai tr\u00e8s mal v\u00e9cu le fait d'en prendre plein la gueule"}, {"timestamp": [6266.0, 6271.0], "text": " et que je vis trop bien le fait d'avoir des compliments."}, {"timestamp": [6271.0, 6273.0], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'en gros, les deux sont tr\u00e8s li\u00e9s."}, {"timestamp": [6273.0, 6276.0], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'en fait, quand on te dit ce que tu fais, c'est g\u00e9nial."}, {"timestamp": [6276.0, 6278.0], "text": " Il ne faut pas partir au plafond."}, {"timestamp": [6278.0, 6282.0], "text": " Parce que si tu fais \u00e7a, quand on te dit que ce que tu faisais de la merde,"}, {"timestamp": [6282.0, 6284.0], "text": " c'est que t'es un gros con, tu pars sous la cave."}, {"timestamp": [6284.0, 6287.36], "text": " Et donc, du coup, il faut savoir \u00eatre vachement sto\u00efque dans tout \u00e7a."}, {"timestamp": [6287.36, 6290.64], "text": " Oui, mais \u00e7a, tu vois, \u00e7a, \u00e7a veut dire \u00eatre entrepreneur, justement."}, {"timestamp": [6290.64, 6291.64], "text": " Mais c'est dur."}, {"timestamp": [6291.64, 6293.64], "text": " \u00catre entrepreneur, c'est dur."}, {"timestamp": [6293.64, 6294.64], "text": " Oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [6294.64, 6295.64], "text": " \u00catre entrepreneur, c'est dur tout court."}, {"timestamp": [6295.64, 6299.52], "text": " Alors maintenant, il y a ces r\u00e9ussites fulgurantes."}, {"timestamp": [6299.52, 6307.52], "text": " Bon, mais moi, j'ai gagn\u00e9 de l'argent avec mes bo\u00eetes mais pas fait fortune non plus."}, {"timestamp": [6307.52, 6312.32], "text": " Puis j'en ai perdu aussi et il y a m\u00eame des gens qui disent qu'elles ne savent pas faire d'argent."}, {"timestamp": [6312.32, 6318.32], "text": " Parce que le probl\u00e8me de cette personnalit\u00e9, de cette putain de personnalit\u00e9 qui est la mienne,"}, {"timestamp": [6318.32, 6322.08], "text": " c'est que je suis tr\u00e8s clivante. Et donc il y a des gens qui me d\u00e9testent."}, {"timestamp": [6322.08, 6327.0], "text": " La suite du Women's Forum est un truc assez incroyable parce que..."}, {"timestamp": [6327.0, 6330.0], "text": " Tu es tr\u00e8s clivante, c'est vrai."}, {"timestamp": [6330.0, 6334.0], "text": " Oui, je le sais, mais c'est comme \u00e7a, je ne peux pas lutter."}, {"timestamp": [6334.0, 6338.0], "text": " C'est pas l'analyse qui va me changer ma personnalit\u00e9, \u00e7a va m'aider \u00e0 moins souffrir,"}, {"timestamp": [6338.0, 6342.0], "text": " mais c'est pas fait pour changer une personnalit\u00e9. On est d'une certaine fa\u00e7on."}, {"timestamp": [6342.0, 6346.6], "text": " Et il faut vivre avec ce qu'on est, N-A-I-T, et avec ce qu'on est, N A I T, et avec ce qu'on"}, {"timestamp": [6346.6, 6350.96], "text": " est, E S T. Il faut savoir \u00e7a, mais il faut du temps."}, {"timestamp": [6350.96, 6353.52], "text": " Et avec son nez aussi, N E Z pour certains, pour un mauvais nez."}, {"timestamp": [6353.52, 6355.52], "text": " Je me permets une blague de merde."}, {"timestamp": [6355.52, 6358.24], "text": " Mon mari dit que j'ai le plus grand pif de Paris."}, {"timestamp": [6358.24, 6360.32], "text": " Il est tr\u00e8s bien de le prendre pas pour toi."}, {"timestamp": [6360.32, 6362.32], "text": " C'est juste qu'il fallait d\u00e9fendre un peu."}, {"timestamp": [6362.32, 6363.32], "text": " C'est marrant au niveau de l'intuition."}, {"timestamp": [6363.32, 6365.0], "text": " Lui il parle de l'intuition,"}, {"timestamp": [6365.0, 6367.0], "text": " il dit \u00ab ma femme a le plus grand pif de Paris \u00bb."}, {"timestamp": [6367.0, 6370.0], "text": " Mais il y a beaucoup de femmes qui m'en veulent"}, {"timestamp": [6370.0, 6373.0], "text": " parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, l'accord que j'avais pris avec Claude Smatja"}, {"timestamp": [6373.0, 6375.0], "text": " qui dirigeait les programmes de Women's Forum,"}, {"timestamp": [6375.0, 6378.0], "text": " c'\u00e9tait que je n'aurais que 10% de femmes fran\u00e7aises speakers."}, {"timestamp": [6378.0, 6381.0], "text": " Et elles pensaient toutes \u00eatre capables de prendre la parole."}, {"timestamp": [6381.0, 6383.0], "text": " Il y en a tr\u00e8s peu qui savent parler."}, {"timestamp": [6383.0, 6388.88], "text": " Il y en a beaucoup qui ont des choses \u00e0 dire dire mais qui savent parler, tenir une salle c'est juste... c'est pas un m\u00e9tier"}, {"timestamp": [6388.88, 6395.8], "text": " mais il faut savoir le faire. Et donc beaucoup m'en ont voulu et puis c'\u00e9tait aussi cette arrogance,"}, {"timestamp": [6395.8, 6405.56], "text": " cette impression que je donnais d'\u00eatre arrogante, pr\u00e9tentieuse, hautaine donc voil\u00e0 et de ce fait, tout \u00e7a est vrai aussi."}, {"timestamp": [6410.64, 6411.12], "text": " Et bref, je ne sais plus du coup o\u00f9 j'en \u00e9tais dans Osons la France."}, {"timestamp": [6414.08, 6414.48], "text": " Voil\u00e0, donc j'ai d\u00e9pos\u00e9 le bilan, j'en ai d\u00e9pos\u00e9 trois en neuf mois."}, {"timestamp": [6417.08, 6417.32], "text": " En quelle ann\u00e9e ? 2015."}, {"timestamp": [6418.08, 6418.56], "text": " C'est tout r\u00e9cent."}, {"timestamp": [6421.8, 6423.04], "text": " 2015 et pendant toute cette p\u00e9riode-l\u00e0,"}, {"timestamp": [6431.0, 6440.0], "text": " entre le moment o\u00f9 je suis sortie du Women's Forum et l'\u00e9pisode Oisons la France, L'heure du jardin et tout \u00e7a, les femmes africaines, des femmes africaines, prenaient contact avec moi tout le temps, disant \u00ab nous on a besoin de toi, on a besoin de toi \u00bb."}, {"timestamp": [6440.0, 6446.24], "text": " Et puis apr\u00e8s elles ont su les difficult\u00e9s que j'ai v\u00e9cues. J'ai pass\u00e9 un an sans \u00eatre en contact avec personne."}, {"timestamp": [6447.2, 6450.48], "text": " C'est mon mari qui \u00e9tait le contact."}, {"timestamp": [6450.56, 6452.96], "text": " Je n'ai plus r\u00e9pondu \u00e0 rien."}, {"timestamp": [6453.68, 6457.44], "text": " J'ai... parce que voil\u00e0, j'avais plus de bureau."}, {"timestamp": [6457.68, 6459.52], "text": " J'ai donn\u00e9 tous mes meubles \u00e0 la Fondation des femmes."}, {"timestamp": [6460.48, 6462.76], "text": " On a quitt\u00e9 notre maison de Paris."}, {"timestamp": [6462.8, 6464.76], "text": " J'ai donn\u00e9 mes fringues, j'ai donn\u00e9 mes sacs."}, {"timestamp": [6464.84, 6468.6], "text": " L'autre jour encore, je voyais la fille de mon ancienne concierge avec un sac Saint-Laurent,"}, {"timestamp": [6468.6, 6470.12], "text": " ou C\u00e9line, je ne sais plus."}, {"timestamp": [6470.12, 6474.76], "text": " J'ai donn\u00e9 mes dizaines de paires de godasses,"}, {"timestamp": [6474.76, 6479.28], "text": " parce que j'ai compris que j'\u00e9tais une apparence,"}, {"timestamp": [6479.28, 6489.84], "text": " et que j'\u00e9tais autre chose que cette apparence dans laquelle les gens me voyaient et que l\u00e0 je grandissais par"}, {"timestamp": [6489.84, 6494.84], "text": " cette exp\u00e9rience que j'avais eu d'\u00e9chec. Tu t'es lib\u00e9r\u00e9 quoi. Oui et donc j'ai tout donn\u00e9 et nous"}, {"timestamp": [6494.84, 6507.68], "text": " avons tout donn\u00e9 avec un mari qui disait mais oui il faut vivre autrement. On avait une maison avec un jardin, des poules. J'avais un poulailler dans le 16e que j'avais"}, {"timestamp": [6507.68, 6514.84], "text": " appel\u00e9 Marie-Antoinette. Donc voil\u00e0. Et puis mon mari est all\u00e9 vivre... On avait aussi un appartement"}, {"timestamp": [6514.84, 6520.24], "text": " \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc tout petit, avant lequel on mettait les enfants. Et mon mari est all\u00e9 vivre en Normandie,"}, {"timestamp": [6520.24, 6525.52], "text": " dans notre maison. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, je me suis retrouv\u00e9e seule dans un caf\u00e9 au"}, {"timestamp": [6525.52, 6531.28], "text": " Coq, autre cas des r\u00f4les, parce que j'habitais \u00e0 c\u00f4t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 mon bureau pendant deux ans."}, {"timestamp": [6531.28, 6535.76], "text": " Et il m'adore, quand j'y vais j'avais m\u00eame ma table."}, {"timestamp": [6535.76, 6545.16], "text": " Et \u00e0 ce moment l\u00e0, apr\u00e8s avoir d\u00e9conn\u00e9, d'abord j'ai \u00e9crit mon livre sur l'\u00e9chec."}, {"timestamp": [6547.58, 6548.96], "text": " Oui, \u00e7a c'est un \u00e9pisode int\u00e9ressant, enfin important."}, {"timestamp": [6553.08, 6554.28], "text": " J'ai \u00e9videmment continu\u00e9 ce travail analytique pour essayer de souffrir moins. C'est forcer le destin."}, {"timestamp": [6554.28, 6556.28], "text": " Oui, forcer le destin et le sous-titre"}, {"timestamp": [6556.96, 6561.32], "text": " dit beaucoup les choses, puisqu'il dit j'ai choisi le succ\u00e8s et l'\u00e9chec m'a rattrap\u00e9."}, {"timestamp": [6561.52, 6565.82], "text": " Et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai fait un travail d'introspection et je suis remont\u00e9e jusqu'\u00e0 toujours."}, {"timestamp": [6566.18, 6567.98], "text": " Depuis mon enfance, mon"}, {"timestamp": [6567.98, 6568.98], "text": " adolescence,"}, {"timestamp": [6570.66, 6572.5], "text": " o\u00f9 j'ai tout mis sur la table, tout,"}, {"timestamp": [6573.02, 6573.98], "text": " comme si j'avais besoin de me"}, {"timestamp": [6573.98, 6575.48], "text": " lib\u00e9rer. C'\u00e9tait comme avoir tout"}, {"timestamp": [6575.48, 6576.82], "text": " donn\u00e9 de ce que j'avais dans ma"}, {"timestamp": [6576.82, 6578.7], "text": " maison, mes fringues, tout,"}, {"timestamp": [6578.98, 6580.46], "text": " mes sacs, les livres."}, {"timestamp": [6580.7, 6582.2], "text": " On en avait beaucoup, mais on en"}, {"timestamp": [6582.5, 6583.74], "text": " avait aussi beaucoup encore en"}, {"timestamp": [6583.74, 6586.44], "text": " Normandie. Donc, on a donn\u00e9 \u00e0 des biblioth\u00e8ques."}, {"timestamp": [6586.44, 6590.24], "text": " Enfin, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 incroyable et \u00e7a m'a fait beaucoup de bien, mon mari aussi,"}, {"timestamp": [6590.24, 6593.56], "text": " d'ailleurs. Il n'y a que cela o\u00f9 \u00e7a n'a pas fait de bien, c'est \u00e0 sa famille qui a"}, {"timestamp": [6593.56, 6595.4], "text": " rompu avec moi parce que j'avais eu un \u00e9chec."}, {"timestamp": [6595.4, 6597.56], "text": " Et donc, dans une famille bourgeoise, c'\u00e9tait inacceptable."}, {"timestamp": [6597.6, 6599.52], "text": " Et puis, comment avoir os\u00e9 \u00e9crire tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [6600.0, 6604.88], "text": " Avoir os\u00e9 \u00e9crire alors qu'il faut vivre cach\u00e9."}, {"timestamp": [6604.88, 6608.96], "text": " avoir os\u00e9 \u00e9crire alors qu'il faut vivre cach\u00e9. \u00c7a, c'est bourgeois, cette hypocrisie de bourgeois qui..."}, {"timestamp": [6609.96, 6611.8], "text": " Donc, je ne les vois toujours pas, d'ailleurs, depuis."}, {"timestamp": [6612.48, 6614.52], "text": " Ils ne veulent m\u00eame pas entendre parler de moi."}, {"timestamp": [6614.52, 6616.44], "text": " Ils ne comprennent pas leur fr\u00e8re, mon mari."}, {"timestamp": [6617.96, 6621.12], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 aussi difficile avec les enfants qui ont pens\u00e9 que j'avais spoli\u00e9 mon mari."}, {"timestamp": [6622.6, 6627.0], "text": " Donc, les cons\u00e9quences \u00e9taient graves."}, {"timestamp": [6627.0, 6632.4], "text": " Et puis je ne me remettais pas du fait d'avoir plant\u00e9 des fournisseurs dans un ami."}, {"timestamp": [6632.4, 6638.76], "text": " Je m'en suis jamais remise, toujours. Mais je vais r\u00e9sister, je ne vais pas"}, {"timestamp": [6638.76, 6646.0], "text": " repleurer l\u00e0 parce que je dois affronter \u00e7a. Et puis, j'ai \u00e9crit ce livre tr\u00e8s vite"}, {"timestamp": [6646.0, 6648.0], "text": " comme un exutoire,"}, {"timestamp": [6648.0, 6650.0], "text": " il fallait tourner la page. C'\u00e9tait pas un livre,"}, {"timestamp": [6650.0, 6652.0], "text": " je ne l'ai pas consid\u00e9r\u00e9"}, {"timestamp": [6652.0, 6654.0], "text": " comme une analyse"}, {"timestamp": [6654.0, 6656.0], "text": " sur le plan th\u00e9rapeutique. Mais j'ai"}, {"timestamp": [6656.0, 6658.0], "text": " consid\u00e9r\u00e9 qu'il m'aidait \u00e0 tourner la page, c'est du moins ce que je croyais."}, {"timestamp": [6658.0, 6660.0], "text": " Et en r\u00e9alit\u00e9,"}, {"timestamp": [6660.0, 6662.0], "text": " non, je suis marqu\u00e9e au fer rouge"}, {"timestamp": [6662.0, 6664.0], "text": " par ce que j'ai v\u00e9cu."}, {"timestamp": [6664.0, 6668.0], "text": " Et par toi-m\u00eame, beaucoup, pas que par les autres, je suis marqu\u00e9e au fer rouge parce que j'ai v\u00e9cu. D'accord. Et par toi-m\u00eame beaucoup, pas que par les autres, je veux dire."}, {"timestamp": [6668.0, 6672.4], "text": " Et puis apr\u00e8s, j'ai vu aussi la r\u00e9alit\u00e9 des gens."}, {"timestamp": [6672.4, 6675.8], "text": " C'est-\u00e0-dire que quand j'ai plus \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente de Women's Forum,"}, {"timestamp": [6675.8, 6679.1], "text": " j'ai perdu la moiti\u00e9 ou les trois quarts de mon carnet d'adresse"}, {"timestamp": [6679.1, 6683.2], "text": " parce que j'avais plus d'int\u00e9r\u00eat. Et puis apr\u00e8s, quand j'ai d\u00e9pos\u00e9"}, {"timestamp": [6683.2, 6685.4], "text": " le bilan, j'ai perdu tout le reste."}, {"timestamp": [6685.4, 6687.6], "text": " Et puis c'est moi qui voulais plus de reste,"}, {"timestamp": [6687.6, 6689.28], "text": " c'est-\u00e0-dire des autres."}, {"timestamp": [6689.28, 6690.28], "text": " C'\u00e9tait pas int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [6690.28, 6694.0], "text": " J'ai compris, j'ai pris la pleine mesure de la r\u00e9alit\u00e9 des gens."}, {"timestamp": [6694.0, 6698.64], "text": " C'est int\u00e9ressant ce que tu dis, parce que je pense que quand m\u00eame, quand tu..."}, {"timestamp": [6698.64, 6703.0], "text": " Il y a quand m\u00eame ce moment o\u00f9 je pense que quand tu tombes..."}, {"timestamp": [6703.0, 6708.86], "text": " Aller revoir des gens, m\u00eame s'ils t'acceptent, mais alors que"}, {"timestamp": [6708.86, 6713.22], "text": " t'es plus au m\u00eame niveau qu'avant, par rapport \u00e0 toi-m\u00eame, \u00e7a te renvoie"}, {"timestamp": [6713.22, 6714.58], "text": " un truc qui n'est pas ce que tu veux."}, {"timestamp": [6714.58, 6715.62], "text": " Tu vois ce que je veux dire, je pense."}, {"timestamp": [6715.62, 6716.98], "text": " Non, mais les gens ne m'int\u00e9ressent pas."}, {"timestamp": [6717.82, 6720.82], "text": " Ayant compris ce qu'ils sont, les gens ne m'int\u00e9ressent pas."}, {"timestamp": [6721.26, 6723.98], "text": " Aujourd'hui, je ne suis que dans la recherche de gens atypiques,"}, {"timestamp": [6724.38, 6728.52], "text": " que dans la recherche de la v\u00e9rit\u00e9, que dans la recherche de l'originalit\u00e9,"}, {"timestamp": [6728.56, 6732.88], "text": " que dans la recherche de la bienveillance, de l'authenticit\u00e9."}, {"timestamp": [6734.64, 6738.84], "text": " Je suis dans... C'est une nouvelle vie que je vis"}, {"timestamp": [6738.88, 6742.24], "text": " et dans laquelle mon mari m'accompagne avec bonheur."}, {"timestamp": [6742.8, 6747.92], "text": " Il est tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux de cette nouvelle vie parce qu'on"}, {"timestamp": [6747.92, 6751.84], "text": " n'a jamais \u00e9t\u00e9 mondain. Les gens aussi m'ont pris pour une mondaine. Dans le fond on l'\u00e9tait pas."}, {"timestamp": [6751.84, 6757.24], "text": " Nous les d\u00eeners, les trucs... En plus moi j'ai besoin de dormir donc \u00e0 11h j'ai besoin d'\u00eatre au lit."}, {"timestamp": [6757.24, 6763.56], "text": " Et puis comme j'ai en plus trois quotidiens \u00e0 lire, \u00e7a prend du temps. Donc voil\u00e0. Mais j'avais"}, {"timestamp": [6763.56, 6768.44], "text": " donn\u00e9 cette impression par l'Art du Jardin parce que l'art du jardin, tout Paris venait, tout Londres venait, tout New York"}, {"timestamp": [6768.44, 6772.56], "text": " venait \u00e0 l'art du jardin. C'\u00e9tait juste incroyable et de ce fait, j'ai"}, {"timestamp": [6772.56, 6775.92], "text": " une image de grande bourgeoise de mondaine qui adorait \u00e7a et j'ai ador\u00e9"}, {"timestamp": [6775.92, 6782.12], "text": " \u00e7a. Oui, parce que je n'analysais pas la profondeur des gens, je ne voyais pas"}, {"timestamp": [6782.12, 6789.0], "text": " la r\u00e9alit\u00e9 des gens. Si je le percevais bien s\u00fbr parce que je suis tr\u00e8s une \u00e9ponge,"}, {"timestamp": [6789.0, 6792.0], "text": " mais je composais avec parce que \u00e7a m'arrangeait."}, {"timestamp": [6792.0, 6797.0], "text": " C'est apr\u00e8s que je me suis dit mais je n'en ai rien \u00e0 faire de ces gens-l\u00e0."}, {"timestamp": [6797.0, 6807.6], "text": " Et je suis beaucoup mieux \u00e0 travailler dans mon jardin, \u00e0 lire, \u00e0 \u00e9crire, \u00e0 penser, \u00e0 continuer \u00e0 penser le monde de"}, {"timestamp": [6807.6, 6811.44], "text": " demain. C'est pour \u00e7a que j'aime faire ce que je fais avec Women in Africa, m\u00eame si c'est dur."}, {"timestamp": [6811.44, 6814.32], "text": " On va finir l\u00e0-dessus, le temps passe."}, {"timestamp": [6814.32, 6815.32], "text": " Il faut absolument qu'on y vienne."}, {"timestamp": [6815.32, 6825.56], "text": " Voil\u00e0, donc j'ai \u00e9crit ce livre et puis apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 plus d'un an sans donner de contact du tout, du tout \u00e0 personne, sauf \u00e0 ma fille, mes petits-enfants et Hubert, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [6832.48, 6833.08], "text": " J'ai fini par les \u00e9couter et une de mes amies sud-africaine, Wendy Louabey,"}, {"timestamp": [6836.24, 6836.32], "text": " qui \u00e9tait un peu ce chef de file des femmes africaines qui voulait que je fasse quelque chose,"}, {"timestamp": [6838.2, 6838.64], "text": " me disait \u00ab \u00e9coute, on a besoin de toi pour trois raisons."}, {"timestamp": [6841.96, 6842.56], "text": " La premi\u00e8re, c'est qu'on sait que ton engagement \u00e0 l'\u00e9gard des femmes n'a pas faibli, ce qui est vrai."}, {"timestamp": [6843.48, 6843.96], "text": " Ma col\u00e8re est toujours l\u00e0."}, {"timestamp": [6849.44, 6853.76], "text": " La deuxi\u00e8me raison, c'est parce que c'est ton m\u00e9tier et nous, notre besoin c'est d'\u00eatre connect\u00e9 au monde pour que le monde sache ce qu'on fait en Afrique parce que les gens ne voient pas, ne r\u00e9alisent pas et"}, {"timestamp": [6853.76, 6857.8], "text": " donc on a besoin que tu cr\u00e9es quelque chose pour \u00e7a. Et la troisi\u00e8me raison c'est que parce que tu"}, {"timestamp": [6857.8, 6862.92], "text": " es cingl\u00e9 et que tu es la seule \u00e0 pouvoir le faire. Et j'ai fini par entendre, il y avait un"}, {"timestamp": [6862.92, 6869.52], "text": " seul banquier qui ne m'avait pas l\u00e2ch\u00e9, qui est un type formidable. On peut le citer ? Oui, Patrick Al\u00e9zard, d'une filiale du CIC,"}, {"timestamp": [6869.52, 6876.72], "text": " avec qui je d\u00e9jeune bient\u00f4t, que j'adore. Un petit personnage magnifique, magnifique."}, {"timestamp": [6876.72, 6885.8], "text": " Et apr\u00e8s il est parti, son rempla\u00e7ant pareil, et c'est pas par hasard d'ailleurs. Et nous avons un lien d'amiti\u00e9"}, {"timestamp": [6885.8, 6892.28], "text": " profond et il a une sensibilit\u00e9, une \u00e9coute envers les entrepreneurs absolument formidable."}, {"timestamp": [6892.28, 6901.68], "text": " Et puis, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a, je me suis dit qu'on n'allait pas en Afrique,"}, {"timestamp": [6901.68, 6908.36], "text": " que je connaissais quand m\u00eame un peu, sans avoir un impact. Donc, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'avoir deux structures, une structure commerciale classique et un fonds"}, {"timestamp": [6908.36, 6911.72], "text": " de dotation pour soutenir l'entreprenariat parce que l\u00e0, c'\u00e9tait toute ma vie d'entrepreneur"}, {"timestamp": [6911.72, 6916.6], "text": " qui revenait et que moi, si j'avais \u00e9t\u00e9 aid\u00e9e \u00e0 22 ans quand j'ai cr\u00e9\u00e9 ma premi\u00e8re entreprise"}, {"timestamp": [6916.6, 6922.16], "text": " et que si j'avais gagn\u00e9 un prix, peut-\u00eatre aussi que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 moins difficile. Donc, j'avais"}, {"timestamp": [6922.16, 6926.28], "text": " un fonds de dotation. J'ai r\u00e9ussi parce que, comme m'a dit le tribunal, quand j'ai d\u00e9pos\u00e9 mes"}, {"timestamp": [6926.28, 6928.86], "text": " bilans, ils m'ont dit on n'a jamais d\u00e9pos\u00e9 le bilan d'un fonds de"}, {"timestamp": [6928.86, 6932.52], "text": " dotation. Donc j'ai demand\u00e9 l'autorisation qu'il soit d\u00e9di\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [6932.52, 6934.52], "text": " l'entrepreneuriat. C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas. Il \u00e9tait d\u00e9di\u00e9."}, {"timestamp": [6934.64, 6937.24], "text": " Pour reformuler de certains que j'ai bien compris, d'avoir bien compris,"}, {"timestamp": [6937.6, 6940.98], "text": " on parle d'une partie commerciale, business, Women in Africa et une partie"}, {"timestamp": [6940.98, 6941.98], "text": " philanthropique."}, {"timestamp": [6942.36, 6944.52], "text": " Oui, et parce que je voulais r\u00e9ellement avoir un impact."}, {"timestamp": [6945.04, 6945.24], "text": " Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, une fois que j'ai eu l'assurance que des bo\u00eetes d'une Africa et une partie philanthropique. C'est \u00e7a, oui. Et parce que je voulais r\u00e9ellement avoir un impact."}, {"timestamp": [6947.64, 6947.84], "text": " Et \u00e0 ce moment l\u00e0, une fois que j'ai eu l'assurance que des bo\u00eetes venaient,"}, {"timestamp": [6951.04, 6951.24], "text": " donc les premi\u00e8res, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, et je peux les citer parce que c'est gr\u00e2ce \u00e0 elles que..."}, {"timestamp": [6952.0, 6952.2], "text": " Il faut les citer."}, {"timestamp": [6956.08, 6956.28], "text": " C'est Orange, L'Or\u00e9al, Engie, Suez, les premi\u00e8res."}, {"timestamp": [6961.32, 6961.52], "text": " Et puis ensuite, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite pour le fonds de dotation Stop Anger."}, {"timestamp": [6965.32, 6967.92], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 GFI, la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, Renault. Et donc j'avais de l'argent dans les deux structures, une pour soutenir"}, {"timestamp": [6967.92, 6972.04], "text": " l'entreprenariat et Roland Berger, qui a \u00e9t\u00e9 incroyable parce que"}, {"timestamp": [6972.4, 6974.68], "text": " le pr\u00e9sident de l'\u00e9poque, Charles-\u00c9douard Bou\u00e9, est un de mes amis."}, {"timestamp": [6974.68, 6976.16], "text": " Il m'a dit si tu as besoin de moi, on est l\u00e0."}, {"timestamp": [6976.52, 6979.0], "text": " Je sais que je suis tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9 ou \u00e9cout\u00e9 par un certain nombre de"}, {"timestamp": [6979.0, 6981.4], "text": " personnes chez Roland Berger, parce que j'ai souvent des gens qui m'envoient."}, {"timestamp": [6981.4, 6986.0], "text": " Et c'est gr\u00e2ce \u00e0 eux et toujours d'ailleurs, et mes bureaux sont chez eux."}, {"timestamp": [6986.0, 6988.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [6988.0, 6990.0], "text": " Qu'on a pu d\u00e9velopper"}, {"timestamp": [6990.0, 6992.0], "text": " OUYA54, c'est l'acronyme de Women in Africa,"}, {"timestamp": [6992.0, 6994.0], "text": " 54, comme 54 pays d'Afrique."}, {"timestamp": [6994.0, 6996.0], "text": " Et que"}, {"timestamp": [6996.0, 6998.0], "text": " on est en train de,"}, {"timestamp": [6998.0, 7000.0], "text": " on est devenu la premi\u00e8re plateforme au monde"}, {"timestamp": [7000.0, 7002.0], "text": " \u00e0 identifier comment les femmes africaines sont en train de"}, {"timestamp": [7002.0, 7004.0], "text": " transformer l'Afrique. Et puis"}, {"timestamp": [7004.0, 7007.6], "text": " dans le sommet annuel \u00e9conomique, le choix que j'ai fait, c'\u00e9tait qu'il ait lieu \u00e0 Marrakech."}, {"timestamp": [7007.6, 7012.0], "text": " D'o\u00f9 ma vie \u00e0 Marrakech maintenant, puisque c'est l\u00e0 o\u00f9 mon mari m'a dit \u00ab et si on changeait de vie ? \u00bb"}, {"timestamp": [7012.0, 7019.0], "text": " C'\u00e9tait formidable, parce que lui, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait il y a trois ans, quatre ans, il avait d\u00e9j\u00e0 74 ans."}, {"timestamp": [7019.0, 7025.76], "text": " Donc, on a vendu notre propri\u00e9t\u00e9 en Normandie et donc on vit entre Paris,"}, {"timestamp": [7025.76, 7029.44], "text": " parce que j'ai quand m\u00eame des bureaux ici, et Marrakech, lui beaucoup."}, {"timestamp": [7030.0, 7036.36], "text": " Et puis j'ai lanc\u00e9 Women in Africa et la raison pour laquelle j'ai dit oui,"}, {"timestamp": [7036.36, 7039.64], "text": " une fois que j'avais l'assurance d'avoir ces annonceurs et que mon banquier m'a dit"}, {"timestamp": [7039.64, 7041.68], "text": " moi je connais votre business model avec ces annonceurs,"}, {"timestamp": [7042.08, 7044.72], "text": " je sais que vous allez y arriver, donc OK, je vous suis aussi."}, {"timestamp": [7047.0, 7049.8], "text": " Donc j'avais besoin d'un emprunt parce que j'avais plus d'argent. Pourquoi ils font \u00e7a ? C'est un soutien ?"}, {"timestamp": [7049.8, 7052.2], "text": " Mais c'est parce qu'ils travaillent en Afrique et qu'ils ont besoin de femmes."}, {"timestamp": [7052.2, 7057.0], "text": " C'est pas... Ils le font, c'est du business pour eux."}, {"timestamp": [7057.0, 7060.2], "text": " Chez nous, ils rencontrent les femmes qui sont en train de construire l'Afrique,"}, {"timestamp": [7060.2, 7064.8], "text": " de transformer l'Afrique. On parle en plus de sujets dont on parle peu."}, {"timestamp": [7064.8, 7065.8], "text": " Actuel et futur en plus."}, {"timestamp": [7065.8, 7071.4], "text": " Oui et puis on parle de la corruption, on parle du pouvoir des femmes."}, {"timestamp": [7071.4, 7074.0], "text": " Il y a un proverbe africain que j'adore qui dit"}, {"timestamp": [7074.0, 7077.8], "text": " \u00ab les poules savent quand le jour se l\u00e8ve, mais elles laissent au coq le soin de l'annoncer \u00bb."}, {"timestamp": [7077.8, 7079.4], "text": " Mais c'est elles qui font le job."}, {"timestamp": [7079.4, 7082.6], "text": " Il dit tout ce proverbe. C'est elles qui font le job."}, {"timestamp": [7082.6, 7085.28], "text": " Et les entreprises internationales le savent."}, {"timestamp": [7086.08, 7089.6], "text": " Et donc, elles savent aussi qu'il n'y a pas d'emploi, ou tr\u00e8s peu, en dehors de ce..."}, {"timestamp": [7090.68, 7093.2], "text": " L'Afrique est en danger par..."}, {"timestamp": [7094.2, 7097.48], "text": " Sa population, quand on sait ce vers quoi on va,"}, {"timestamp": [7098.44, 7100.8], "text": " est en danger parce qu'il n'y a pas assez d'emplois cr\u00e9\u00e9s."}, {"timestamp": [7100.8, 7102.32], "text": " Donc, \u00e7a passera par l'entreprenariat."}, {"timestamp": [7102.84, 7106.28], "text": " Et aujourd'hui, ce qu'il faut, c'est aider les femmes \u00e0 sortir de"}, {"timestamp": [7106.28, 7108.36], "text": " l'emploi nourricier, c'est-\u00e0-dire que souvent, elles cr\u00e9ent des"}, {"timestamp": [7108.36, 7110.8], "text": " entreprises pour se nourrir elles et leurs familles."}, {"timestamp": [7110.88, 7112.36], "text": " Aujourd'hui, on est dans une autre..."}, {"timestamp": [7112.6, 7115.76], "text": " On va ailleurs. Il faut qu'elles cr\u00e9ent entre deux et cinq emplois."}, {"timestamp": [7115.84, 7117.72], "text": " \u00c7a va changer compl\u00e8tement la donne."}, {"timestamp": [7118.04, 7120.72], "text": " Et donc, c'est l\u00e0 o\u00f9 nous, avec Roland Berger, donc avec ce travail"}, {"timestamp": [7120.72, 7124.6], "text": " qu'on fait sur We Are 54, c'est d'identifier les meilleurs"}, {"timestamp": [7124.6, 7125.4], "text": " mod\u00e8les \u00e9conomiques"}, {"timestamp": [7125.4, 7127.2], "text": " dans des secteurs structurants pour le continent."}, {"timestamp": [7127.2, 7130.4], "text": " Sant\u00e9, \u00e9ducation, agriculture, \u00e7a concerne 65% des femmes."}, {"timestamp": [7131.16, 7136.32], "text": " Les FinTech, l'eau, l'\u00e9nergie, l'industrie de la beaut\u00e9, les industries cr\u00e9atives,"}, {"timestamp": [7136.32, 7138.92], "text": " elles sont en train d'impacter le monde entier, tout le monde."}, {"timestamp": [7139.0, 7144.64], "text": " Aujourd'hui, il n'y a pas une couverture de magazine qui n'est pas, aujourd'hui,"}, {"timestamp": [7144.64, 7144.96], "text": " pas une couverture de magazine qui n'est pas aujourd'hui"}, {"timestamp": [7148.72, 7148.76], "text": " un ou une Africaine, pas seulement les mannequins,"}, {"timestamp": [7152.04, 7152.56], "text": " mais c'est aussi la cr\u00e9ation africaine qui est en train de changer."}, {"timestamp": [7155.6, 7157.56], "text": " Il y a une capillarit\u00e9 en plus en Afrique par les r\u00e9seaux sociaux et le num\u00e9rique qui est absolument magnifique."}, {"timestamp": [7158.24, 7160.36], "text": " Et il faut aider aujourd'hui ces femmes africaines."}, {"timestamp": [7160.72, 7163.88], "text": " Angela Merkel a fait voter un budget de 700 millions"}, {"timestamp": [7164.24, 7165.48], "text": " pour aider les femmes africaines,"}, {"timestamp": [7166.08, 7167.08], "text": " entrepreneurs."}, {"timestamp": [7167.08, 7169.24], "text": " Le G7, la conclusion de la G7"}, {"timestamp": [7169.24, 7170.44], "text": " pour les femmes, c'\u00e9tait je ne sais"}, {"timestamp": [7170.44, 7171.44], "text": " plus combien de millions."}, {"timestamp": [7171.72, 7173.22], "text": " Tout le monde a cette conscience et"}, {"timestamp": [7173.24, 7174.8], "text": " nous, moi, je suis la premi\u00e8re \u00e0"}, {"timestamp": [7174.8, 7176.8], "text": " avoir cr\u00e9\u00e9 un sommet pour"}, {"timestamp": [7176.8, 7177.76], "text": " \u00e7a."}, {"timestamp": [7177.76, 7179.74], "text": " Je suis la premi\u00e8re et ce que j'ai"}, {"timestamp": [7179.74, 7180.84], "text": " v\u00e9cu est terrible."}, {"timestamp": [7180.84, 7182.58], "text": " Pourquoi ? Parce que j'ai \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [7182.58, 7184.44], "text": " attaqu\u00e9, attaqu\u00e9 par des Africains"}, {"timestamp": [7184.44, 7185.12], "text": " parce que je suis blanche. Et les gens disaient c'est formidable ce que, attaqu\u00e9 par des Africains parce que je suis blanche."}, {"timestamp": [7185.12, 7189.64], "text": " Et les gens disaient c'est formidable ce que vous faites, c'est dommage vous \u00eates blanche. Ils ont"}, {"timestamp": [7189.64, 7195.36], "text": " failli m'avoir. Je me suis tap\u00e9 une pneumonie violente et je pense que c'\u00e9tait li\u00e9 \u00e0 cette..."}, {"timestamp": [7195.36, 7202.48], "text": " Je suis quelqu'un de tr\u00e8s fragile, \u00e7a se voit tout ce que je viens de... Je reste fragile, c'est"}, {"timestamp": [7202.48, 7210.28], "text": " ma nature et c'est aussi sans doute pour \u00e7a que j'ai cr\u00e9\u00e9 tout \u00e7a. Et souvent d'ailleurs, il y a un lien entre les cr\u00e9atifs, la fragilit\u00e9 et la"}, {"timestamp": [7210.28, 7217.16], "text": " cr\u00e9ativit\u00e9 sont deux mots qui sont tr\u00e8s associ\u00e9s. Et j'en ai eu marre, j'en ai eu marre parce que"}, {"timestamp": [7217.16, 7222.48], "text": " j'avais le sentiment qu'avec mon \u00e9quipe, une \u00e9quipe de r\u00eave, que vraiment on faisait des choses bien."}, {"timestamp": [7222.48, 7225.36], "text": " Et un matin, au lieu de dire... parce qu'au d\u00e9part je"}, {"timestamp": [7225.36, 7228.64], "text": " devais avoir cette femme qui est venue me chercher beaucoup, qui devait \u00eatre vice-pr\u00e9sidente, elle a"}, {"timestamp": [7228.64, 7232.32], "text": " eu des pressions pour ne pas m'accompagner. Donc je me suis retrouv\u00e9e, j'avais tout lanc\u00e9 seule,"}, {"timestamp": [7232.32, 7237.52], "text": " sinon j'y serais pas me parl\u00e9. J'\u00e9tais partie dans l'id\u00e9e qu'on faisait \u00e7a \u00e0 deux et que je"}, {"timestamp": [7237.52, 7243.16], "text": " faisais \u00e7a pour des Africains avec des Africains. Et puis elle s'est retir\u00e9e parce qu'elle avait"}, {"timestamp": [7243.16, 7247.72], "text": " re\u00e7u de ces pressions. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, un matin, je me suis r\u00e9veill\u00e9e en disant \u00e0 mon mari,"}, {"timestamp": [7247.72, 7253.52], "text": " \u00ab \u00c9coute, je vais d\u00e9missionner parce que je ne vais pas l\u00e2cher."}, {"timestamp": [7253.52, 7256.08], "text": " J'ai mis de l'argent, je ne vais pas le perdre."}, {"timestamp": [7256.08, 7261.0], "text": " Mais j'ai failli quand m\u00eame parce que je n'ai plus cette force que j'avais avant \u00e0 cause de cet \u00e9chec."}, {"timestamp": [7261.0, 7266.08], "text": " Quand je dis que je suis marqu\u00e9e au fer rouge, je reste marqu\u00e9e profond\u00e9ment par ce que j'ai v\u00e9cu."}, {"timestamp": [7266.76, 7269.48], "text": " Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, la bonne id\u00e9e que j'ai eue,"}, {"timestamp": [7269.48, 7271.24], "text": " et puis j'avais 68 ans l'ann\u00e9e derni\u00e8re,"}, {"timestamp": [7271.24, 7275.0], "text": " c'\u00e9tait de me dire, cette affaire doit \u00eatre entre les mains des Africains."}, {"timestamp": [7275.08, 7276.36], "text": " \u00c7a s'appelle Women in Africa."}, {"timestamp": [7276.88, 7282.0], "text": " Donc, je vais recruter une pr\u00e9sidente que je vais former avec..."}, {"timestamp": [7282.44, 7285.12], "text": " J'ai une jeune directrice g\u00e9n\u00e9rale, Caroline Bouderg,"}, {"timestamp": [7285.72, 7288.8], "text": " qui g\u00e8re, qui est managing director, qui fait un travail absolument formidable,"}, {"timestamp": [7289.6, 7291.08], "text": " qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 avec moi \u00e0 Women's Forum."}, {"timestamp": [7291.12, 7294.36], "text": " Donc, \u00e7a fait 12 ans qu'on se conna\u00eet, qu'on bosse ensemble,"}, {"timestamp": [7294.4, 7296.0], "text": " avec quelques interruptions, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [7296.56, 7301.4], "text": " Et une \u00e9quipe avec quelques Blancs, mais beaucoup d'Africains."}, {"timestamp": [7301.44, 7309.24], "text": " Le fonds de dotation et le projet sur les entrepreneurs est g\u00e9r\u00e9 par une femme \u00e0 Dakar, par une S\u00e9n\u00e9galaise magnifique. La fille qui dirige les programmes est Africaine"}, {"timestamp": [7309.24, 7317.36], "text": " aussi. Et donc j'ai recrut\u00e9 cette femme, j'ai d\u00e9missionn\u00e9. Je ne suis que founder et chair"}, {"timestamp": [7317.36, 7322.32], "text": " of the board. Je fais le job, je continue comme si j'\u00e9tais pr\u00e9sidente parce qu'un titre n'a pas"}, {"timestamp": [7322.32, 7325.08], "text": " d'importance. Je m'en suis toujours un peu foutu en plus."}, {"timestamp": [7328.0, 7328.52], "text": " J'aimais bien le titre, Madame la pr\u00e9sidente, mais \u00e7a va, \u00e7a va."}, {"timestamp": [7330.44, 7330.8], "text": " J'ai \u00e9t\u00e9 suffisamment pr\u00e9sidente dans ma vie."}, {"timestamp": [7336.52, 7336.68], "text": " Et aujourd'hui, mon id\u00e9e, c'est de me retirer quand je pense que l'\u00e9quipe sera pr\u00eate."}, {"timestamp": [7337.84, 7339.64], "text": " Je me donne deux ans."}, {"timestamp": [7344.4, 7344.44], "text": " Je continuerai \u00e0 leur apporter des id\u00e9es parce que j'en ai encore \u00e0 peu pr\u00e8s tous les jours."}, {"timestamp": [7349.24, 7353.4], "text": " Il y a les bonnes, les moins bonnes. Il y a celles qu'on retient, celles qui vont nous faire gagner ou pas, celles qu'on oublie, celles qui n'est pas une intuition. Quand une intuition se renouvelle"}, {"timestamp": [7353.4, 7358.08], "text": " trois fois, c'est plus qu'une intuition, c'est quelque chose qu'il faut suivre. Mais voil\u00e0,"}, {"timestamp": [7358.08, 7363.12], "text": " parce que ma vie est cr\u00e9ative, le cerveau ne s'est pas arr\u00eat\u00e9. En mati\u00e8re de cr\u00e9ativit\u00e9,"}, {"timestamp": [7363.12, 7365.32], "text": " j'aimerais bien parfois, \u00e7a me reposerait, mais c'est comme \u00e7a."}, {"timestamp": [7365.84, 7370.08], "text": " Et aujourd'hui, ce qu'on fait est magnifique parce qu'on a ce sommet"}, {"timestamp": [7370.08, 7373.36], "text": " annuel. On a eu 82 pays en troisi\u00e8me \u00e9dition,"}, {"timestamp": [7373.88, 7376.2], "text": " plus de 600 personnes \u00e0 Marrakech."}, {"timestamp": [7376.44, 7377.6], "text": " Donc, on pr\u00e9pare le quatri\u00e8me."}, {"timestamp": [7377.64, 7378.64], "text": " Qui est quand ?"}, {"timestamp": [7378.64, 7379.64], "text": " En juin, fin juin."}, {"timestamp": [7380.32, 7384.72], "text": " Et puis, avec le fonds de dotation, on a ce soutien \u00e0 l'entreprenariat."}, {"timestamp": [7384.92, 7388.76], "text": " On fait venir \u00e0 Marrakech une femme par pays."}, {"timestamp": [7388.76, 7395.16], "text": " On a pris un accord avec un groupement d'universit\u00e9s am\u00e9ricains qui s'appelle Honoris United"}, {"timestamp": [7395.16, 7400.12], "text": " Universities et on a mis en place un bootcamp pour les aider \u00e0 aller plus loin."}, {"timestamp": [7400.12, 7401.12], "text": " Donc on leur donne des cours."}, {"timestamp": [7401.12, 7403.92], "text": " Il y en a 25 ou 26 qui ont d\u00e9j\u00e0 en deux ans gagn\u00e9 des MBA."}, {"timestamp": [7403.92, 7405.56], "text": " Et l\u00e0, on est soutenu par ces entreprises fran\u00e7aises dont la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale qui Donc on leur donne des cours. Il y en a 25 ou 26 qui ont d\u00e9j\u00e0 en deux ans gagn\u00e9 des MBA."}, {"timestamp": [7408.68, 7411.44], "text": " Et l\u00e0, on est soutenu par ces entreprises fran\u00e7aises, dont la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, qui est magnifique, magnifique partenaire."}, {"timestamp": [7412.4, 7417.12], "text": " Toujours les m\u00eames, GFI, Stop Hunger, ils sont vraiment, vraiment formidables."}, {"timestamp": [7417.68, 7423.32], "text": " Et puis, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, on a d\u00e9cid\u00e9, toujours pour avoir un impact,"}, {"timestamp": [7423.6, 7425.08], "text": " de former au coding des femmes."}, {"timestamp": [7425.28, 7428.96], "text": " Donc on a form\u00e9 plusieurs femmes au coding en S\u00e9n\u00e9gal et en D\u00e9marres, en C\u00f4te d'Ivoire."}, {"timestamp": [7429.48, 7432.48], "text": " On a cr\u00e9\u00e9 deux maisons de l'entrepreneuriat pour apprendre aux femmes"}, {"timestamp": [7433.48, 7436.12], "text": " justement \u00e0 appr\u00e9hender mieux ce qu'est l'entreprise,"}, {"timestamp": [7436.32, 7438.44], "text": " parce que souvent elles cr\u00e9ent une entreprise par d\u00e9faut, comme je vous le dis."}, {"timestamp": [7439.28, 7440.68], "text": " Et il faut les abonner \u00e0 une main."}, {"timestamp": [7440.88, 7442.08], "text": " Pour se cr\u00e9er son emploi en fait, pour manger tout simplement."}, {"timestamp": [7442.28, 7444.56], "text": " Oui, mais c'est pas celle-l\u00e0, \u00e7a c'est pas ma cible,"}, {"timestamp": [7444.76, 7447.2], "text": " parce que celle-l\u00e0, on ne trouvera pas d'argent pour les aider."}, {"timestamp": [7447.2, 7450.7], "text": " C'est celle pour un an et plus."}, {"timestamp": [7450.7, 7453.0], "text": " Il faut qu'elles se mettent dans une d\u00e9marche de vouloir grossir."}, {"timestamp": [7453.0, 7459.4], "text": " C'est \u00e7a. Alors il y a celle-l\u00e0 qu'on rep\u00e8re aussi, parce qu'on est tr\u00e8s au point maintenant dans les process qu'on a mis en place avec Roland Berger."}, {"timestamp": [7459.4, 7466.24], "text": " Et donc on a cr\u00e9\u00e9 deux maisons de l'entrepreneuriat, une \u00e0 Kinshasa et une d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'agriculture \u00e0 Harare, aux Zimbabwe."}, {"timestamp": [7466.24, 7470.0], "text": " C'est un pays qui sort d'un pr\u00e9sident..."}, {"timestamp": [7470.0, 7474.88], "text": " Je pr\u00e9cise juste une chose parce que vous entendez Aude qui parle de tous ces pays."}, {"timestamp": [7474.88, 7479.12], "text": " Je te connais peu mais \u00e7a je le sais. Tu n'en parles pas de loin comme \u00e7a."}, {"timestamp": [7479.12, 7482.16], "text": " Tu y es all\u00e9, tu y vas tous les mois, tout le temps."}, {"timestamp": [7482.16, 7487.6], "text": " Oui, je reviens de 8 jours, un peu plus m\u00eame, au Nigeria et au Togo."}, {"timestamp": [7487.6, 7493.6], "text": " J'y vais parce qu'on n'a pas de partenaire panafricain, on n'a pas d'argent qui vient d'Afrique."}, {"timestamp": [7493.6, 7499.0], "text": " On a un partenaire, un gros partenaire marocain au CP, magnifique dans l'agriculture,"}, {"timestamp": [7499.0, 7502.0], "text": " on cr\u00e9e le prix de la femme entrepreneure, enfin la femme agricole."}, {"timestamp": [7502.0, 7506.16], "text": " Donc c'est un partenaire formidable, mais on n'a pas de partenaire panafricain."}, {"timestamp": [7506.2, 7507.96], "text": " Donc j'y vais pour mieux comprendre."}, {"timestamp": [7508.36, 7510.8], "text": " J'y vais pour comprendre"}, {"timestamp": [7511.12, 7512.92], "text": " et surtout on lance un nouveau produit"}, {"timestamp": [7513.12, 7514.68], "text": " maintenant puisqu'on m'a beaucoup reproch\u00e9 aussi,"}, {"timestamp": [7514.72, 7515.92], "text": " de toute fa\u00e7on on me reproche toujours tous,"}, {"timestamp": [7515.92, 7516.92], "text": " c'est un peu aga\u00e7ant,"}, {"timestamp": [7517.12, 7518.84], "text": " d'\u00eatre au Maroc qui est un pays dit gris."}, {"timestamp": [7519.04, 7520.04], "text": " C'est l'Afrique du Nord."}, {"timestamp": [7520.04, 7522.84], "text": " Donc c'est un ministre que j'aime beaucoup"}, {"timestamp": [7523.2, 7524.28], "text": " qui dit on est un pays gris,"}, {"timestamp": [7524.4, 7529.2], "text": " c'est-\u00e0-dire entre l'Europe et l'Afrique subsaharienne."}, {"timestamp": [7529.2, 7541.0], "text": " Et c'est tr\u00e8s important d'aller, pour moi, de comprendre et ensuite de cr\u00e9er."}, {"timestamp": [7541.0, 7546.44], "text": " C'est-\u00e0-dire que j'ai besoin d'\u00eatre au contact des gens pour savoir comment je vais faire \u00e9voluer"}, {"timestamp": [7546.44, 7553.04], "text": " le concept. Et donc, dans les d\u00e9cisions qu'on a prises, et c'est une nouveaut\u00e9 que j'annonce ici"}, {"timestamp": [7553.04, 7558.56], "text": " pour la premi\u00e8re fois, on a cr\u00e9\u00e9 le produit qui s'appelle Women in Africa Action Days. Action Days"}, {"timestamp": [7558.56, 7563.32], "text": " voulant dire qu'on met les femmes dans l'action avec une bo\u00eete de consulting, avec laquelle d'ailleurs"}, {"timestamp": [7563.32, 7565.68], "text": " on travaille aussi sur du mentoring"}, {"timestamp": [7565.68, 7571.8], "text": " avec Deloitte, j'ai oubli\u00e9 de le signaler, tr\u00e8s important tout \u00e7a. On a d\u00e9j\u00e0 30 personnes"}, {"timestamp": [7571.8, 7578.92], "text": " l\u00e0 qui sont mentor\u00e9es avec un objectif \u00e0 200 dans les deux ans qui viennent. Et ces Action Days,"}, {"timestamp": [7578.92, 7585.8], "text": " ce sont des laboratoires de r\u00e9flexion collaborative sur les grands enjeux, soit des pays, soit du continent. Et on va en"}, {"timestamp": [7585.8, 7593.36], "text": " sortir des livres blancs et des outils. Par exemple, un des cas, des situations les plus"}, {"timestamp": [7593.36, 7601.12], "text": " extr\u00eames aujourd'hui, c'est le climat. L'Afrique est totalement impact\u00e9e. Les femmes sont les"}, {"timestamp": [7601.12, 7607.2], "text": " premi\u00e8res victimes et c'est pour \u00e7a qu'il y a ces sujets de migration. Or une femme ne veut pas migrer. C'est pour \u00e7a que j'avais d\u00e9cid\u00e9"}, {"timestamp": [7607.2, 7609.76], "text": " d'y aller. C'est parce qu'elles ne veulent pas migrer. La deuxi\u00e8me raison,"}, {"timestamp": [7609.76, 7611.4], "text": " j'ai oubli\u00e9 de le dire, c'\u00e9tait la fiert\u00e9 des Africains."}, {"timestamp": [7611.4, 7614.84], "text": " J'ai ador\u00e9, eux \u00e9taient fiers de leur pays qui n'ont pas grand chose alors que"}, {"timestamp": [7614.84, 7619.4], "text": " nous on n'est pas fiers de notre pays qui a tout. Truc de dingue \u00e7a encore. Et du coup,"}, {"timestamp": [7619.4, 7631.2], "text": " ces action days, on va pouvoir les produire, on va produire \u00e7a et \u00e7a va servir de benchmark et \u00e7a va aider les investisseurs \u00e9galement \u00e0 orienter leurs investissements,"}, {"timestamp": [7631.2, 7638.8], "text": " \u00e0 mieux comprendre le r\u00f4le des femmes, comme sur le sujet de la corruption. On fait une conf\u00e9rence \u00e0 Paris le 27 f\u00e9vrier sur la pr\u00e9vention de la corruption."}, {"timestamp": [7638.8, 7646.44], "text": " On est en train de former des femmes sur ce sujet-l\u00e0. On a un r\u00e9seau d'ambassadrices sur le continent, on en est \u00e0 42 depuis ce matin,"}, {"timestamp": [7646.44, 7651.88], "text": " l\u00e0 on a la Zambie, je viens de recevoir l'information. Et j'esp\u00e8re qu'on aura le Togo"}, {"timestamp": [7651.88, 7657.36], "text": " l\u00e0 dans la semaine. Donc mon \u00e9quipe m'a dit qu'en juin on aurait 50 ambassadrices sur les 54. On en"}, {"timestamp": [7657.36, 7661.68], "text": " a aussi une en Chine, au Japon. On peut donc lancer un appel d'ailleurs. C'est dans les pays"}, {"timestamp": [7661.68, 7665.48], "text": " qui nous manquent mais j'ai pas les pays qui nous manquent. Tu me les donneras, je les \u00e9crirai."}, {"timestamp": [7665.48, 7667.48], "text": " Oui, c'est gentil. C'est Caroline qui g\u00e8re \u00e7a pour nous."}, {"timestamp": [7667.48, 7673.68], "text": " Mais on en a aussi une, on a une magnifique femme \u00e0 Washington de l'\u00e9quipe d'Obama."}, {"timestamp": [7673.68, 7678.28], "text": " On a une ambassadrice pour l'Am\u00e9rique du Sud, une au Japon et une en Chine."}, {"timestamp": [7678.28, 7680.28], "text": " Parce que le monde entier est en train de venir."}, {"timestamp": [7680.28, 7683.28], "text": " Je vais devoir t'arr\u00eater l\u00e0, m\u00eame si j'aimerais en parler de Women in Africa encore plus."}, {"timestamp": [7683.28, 7686.24], "text": " J'ai tout dit sur Women in Africa, je suis contente, je fais ma pub."}, {"timestamp": [7686.24, 7690.12], "text": " Non mais attends, une tr\u00e8s belle pub, mais tu vas m'en vouloir apr\u00e8s si je te mets en retard."}, {"timestamp": [7690.12, 7693.84], "text": " Donc j'ai quelques questions avant de te laisser, ma ch\u00e8re Aude."}, {"timestamp": [7693.84, 7700.0], "text": " J'aimerais d\u00e9j\u00e0, tu as \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure trois quotidiens par jour, j'aimerais savoir, j'ai l'impression que tu as quelques routines."}, {"timestamp": [7700.0, 7701.36], "text": " Oui, plein."}, {"timestamp": [7701.36, 7703.12], "text": " Lesquelles sont-elles ?"}, {"timestamp": [7703.12, 7706.0], "text": " Le premier que je lis c'est les \u00e9chos,"}, {"timestamp": [7706.0, 7707.5], "text": " admirablement fait."}, {"timestamp": [7707.5, 7710.0], "text": " D'ailleurs maintenant, comme je suis souvent \u00e0 l'\u00e9tranger,"}, {"timestamp": [7710.0, 7713.0], "text": " j'ai un abonnement \u00e9lectronique, donc je suis tr\u00e8s contente."}, {"timestamp": [7713.0, 7718.0], "text": " Le monde, je l'ai \u00e0 la fois sur mon iPad et papier,"}, {"timestamp": [7718.0, 7720.0], "text": " et je ne peux pas m'en passer."}, {"timestamp": [7720.0, 7721.5], "text": " Je ne peux pas, il n'y a rien \u00e0 faire."}, {"timestamp": [7721.5, 7729.62], "text": " Et le Figaro, que je lis plus, l\u00e0 en cinq minutes, que je lis plus pour les d\u00e9c\u00e8s, parce que quand m\u00eame il faut que je garde quelques traditions"}, {"timestamp": [7729.62, 7736.74], "text": " bourgeoises, ce qui est d'envoyer, voil\u00e0, soit des v\u0153ux quand c'est une naissance, soit des"}, {"timestamp": [7736.74, 7741.26], "text": " condol\u00e9ances quand \u00e7a... voil\u00e0. Mais je lis plus les quotidiens parce que j'ai besoin de lire,"}, {"timestamp": [7741.26, 7743.38], "text": " donc ce qui fait que je ne lis jamais de livres sauf quand je suis en vacances."}, {"timestamp": [7743.38, 7746.4], "text": " Tu as d'autres routines, du sport ?"}, {"timestamp": [7746.4, 7748.68], "text": " Je me suis remise au golf, parce que c'est Marrakech."}, {"timestamp": [7748.68, 7753.2], "text": " Et que j'ai un mari qui joue tr\u00e8s tr\u00e8s bien, qui avait cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9quipe de golf de HSC."}, {"timestamp": [7753.2, 7755.48], "text": " Tu vois, la bourgeoisie revient toujours vers toi."}, {"timestamp": [7755.48, 7758.28], "text": " Oui, toujours, mais le golf n'est pas, on dit que c'est un sport bourgeois."}, {"timestamp": [7758.28, 7759.68], "text": " Pour en Europe, aux Etats-Unis, pas du tout."}, {"timestamp": [7759.68, 7763.96], "text": " Non, pas du tout, il faut arr\u00eater \u00e7a aussi, c'est jugement tr\u00e8s fran\u00e7ais \u00e7a encore."}, {"timestamp": [7763.96, 7768.52], "text": " Donc je me suis remise avec beaucoup de bonheur, et vraiment beaucoup beaucoup de"}, {"timestamp": [7768.52, 7775.28], "text": " bonheur. Sinon la marche, quand je peux, j'adore, parce que \u00e7a m'aide \u00e0 penser,"}, {"timestamp": [7775.28, 7777.72], "text": " et le jardin. Voil\u00e0, ma passion absolue."}, {"timestamp": [7777.72, 7779.12], "text": " Oui, jardin et fleurs, c'est diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [7779.12, 7783.28], "text": " Les fleurs, c'est-\u00e0-dire que quand je suis stress\u00e9e, la premi\u00e8re chose que je fais,"}, {"timestamp": [7783.28, 7785.74], "text": " c'est que j'ach\u00e8te des fleurs, je fais des bouquets. Je peux y"}, {"timestamp": [7785.74, 7792.44], "text": " passer une heure, deux heures, trois heures. Et si je n'en ai pas, je suis malheureuse. Voil\u00e0, donc \u00e7a,"}, {"timestamp": [7792.44, 7798.44], "text": " ce sont mes passions. Et puis en dehors de \u00e7a, j'ai \u00e9videmment mes petits enfants qui sont..."}, {"timestamp": [7798.44, 7805.92], "text": " C'est pour \u00e7a que j'ai d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9, pour qu'ils soient l\u00e0, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi. Et je suis l\u00e0 s'ils en ont besoin. Et puis en m\u00eame temps, je sais aussi me montrer discr\u00e8te parce qu'il soit l\u00e0, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi et pour... je suis l\u00e0 s'ils en ont"}, {"timestamp": [7805.92, 7809.48], "text": " besoin et puis en m\u00eame temps je sais aussi me montrer discr\u00e8te parce que"}, {"timestamp": [7809.48, 7815.8], "text": " voil\u00e0 ce sont des ados magnifiques et qui font mon bonheur."}, {"timestamp": [7815.8, 7823.2], "text": " Si tu avais l'occasion, au moment o\u00f9, je choisis toujours un moment, au moment"}, {"timestamp": [7823.2, 7825.0], "text": " o\u00f9 tu quittes ton premier mari,"}, {"timestamp": [7828.0, 7831.0], "text": " et que tu reviens \u00e0 Paris, si tu avais l'occasion de passer derri\u00e8re"}, {"timestamp": [7831.0, 7834.0], "text": " Aude et de lui glisser un petit mot derri\u00e8re l'oreille, qu'est-ce que tu lui dirais ?"}, {"timestamp": [7834.0, 7836.0], "text": " Pas bien fait de le quitter."}, {"timestamp": [7836.0, 7841.0], "text": " T'attendais pas \u00e0 \u00e7a ?"}, {"timestamp": [7841.0, 7846.0], "text": " Non. T'avais le doute ? T'avais un doute ?"}, {"timestamp": [7846.0, 7848.0], "text": " Non mais j'avais peur parce que j'avais une fille."}, {"timestamp": [7848.0, 7853.0], "text": " Et que voil\u00e0, c'\u00e9tait le traumatisme du divorce qui me faisait peur."}, {"timestamp": [7853.0, 7855.0], "text": " Et elle a \u00e9t\u00e9 traumatis\u00e9e."}, {"timestamp": [7855.0, 7857.0], "text": " J'avais raison d'avoir peur."}, {"timestamp": [7857.0, 7862.0], "text": " Tu me disais que tu dormais pas beaucoup, ou mal, ou voil\u00e0."}, {"timestamp": [7862.0, 7866.52], "text": " Si parmi toutes ces nuits difficiles, tu en avais une \u00e0 sortir et"}, {"timestamp": [7866.52, 7867.8], "text": " \u00e0 me dire \u00e7a, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [7869.36, 7870.92], "text": " ma pire nuit blanche d'entrepreneur"}, {"timestamp": [7870.92, 7872.84], "text": " ou de plus par rapport au pro,"}, {"timestamp": [7872.84, 7873.84], "text": " je dirais."}, {"timestamp": [7874.24, 7875.24], "text": " Il y en a eu beaucoup parce qu'un"}, {"timestamp": [7875.24, 7876.24], "text": " entrepreneur a beaucoup de nuits"}, {"timestamp": [7876.24, 7877.24], "text": " blanches."}, {"timestamp": [7877.36, 7878.36], "text": " Donc, j'en ai"}, {"timestamp": [7879.56, 7881.24], "text": " eu beaucoup, beaucoup, vraiment."}, {"timestamp": [7883.92, 7887.64], "text": " Et l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le maximum, mais d'ailleurs j'avais besoin d'\u00eatre bourr\u00e9 de"}, {"timestamp": [7887.64, 7894.56], "text": " m\u00e9dicaments pour dormir, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque du d\u00e9p\u00f4t de bilan. Et \u00e7a a dur\u00e9 un an, un an de nuit"}, {"timestamp": [7894.56, 7907.86], "text": " blanche. Je n'arrivais pas \u00e0 remonter la t\u00eate, je n'arrivais pas pas parce que \u00e7a impactait des gens, et je ne m'en suis toujours pas remise."}, {"timestamp": [7907.86, 7916.92], "text": " Mais voil\u00e0, donc j'y pense quand je ne dors pas. Et puis aussi, j'ai toujours les doutes sur est-ce"}, {"timestamp": [7916.92, 7921.48], "text": " que j'ai raison de faire comme je fais? Est-ce que je suis en permanence dans le doute? Et donc"}, {"timestamp": [7921.48, 7925.2], "text": " c'est \u00e7a qui m'emp\u00eache de dormir. J'ai besoin d'\u00eatre en dehors de Paris"}, {"timestamp": [7925.2, 7931.16], "text": " pour dormir finalement. Donc l\u00e0 je viens d'annuler un gros voyage aux Etats-Unis,"}, {"timestamp": [7931.16, 7936.88], "text": " mon mari m'enl\u00e8ve. Il m'emm\u00e8ne d'abord \u00e0 Madrid pour visiter le Prado parce qu'on adore ce mus\u00e9e."}, {"timestamp": [7936.88, 7943.12], "text": " Donc voil\u00e0. Et ensuite je pars \u00e0 Marrakech. J'ai un bureau l\u00e0-bas, donc c'est comme si j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [7943.12, 7945.16], "text": " ici. Je veux dire, je travaille autant, mais dans un"}, {"timestamp": [7945.16, 7952.28], "text": " environnement entrecoup\u00e9 de golf, entrecoup\u00e9 de balades, avec un ciel bleu et voil\u00e0 j'en ai besoin."}, {"timestamp": [7952.28, 7953.8], "text": " Comment est-ce que tu progresses ?"}, {"timestamp": [7953.8, 7968.8], "text": " En regardant les gens, en regardant le monde se transformer, en essayant, ce que je vais dire peut para\u00eetre pr\u00e9tentieux,"}, {"timestamp": [7968.8, 7971.8], "text": " de voir justement comment il va se transformer, voir ce que je peux faire."}, {"timestamp": [7971.8, 7976.8], "text": " Et j'ai le sentiment que je peux faire en ce qui concerne les femmes."}, {"timestamp": [7976.8, 7982.8], "text": " Et donc, vraiment j'ai conscience que \u00e7a peut sembler pr\u00e9tentieux, mais \u00e7a ne l'est pas."}, {"timestamp": [7982.8, 7989.0], "text": " J'ai la chance de faire le m\u00e9tier que je fais maintenant, qui est un m\u00e9tier que j'aime profond\u00e9ment,"}, {"timestamp": [7989.0, 7995.0], "text": " qui est dans ce monde virtuel qui est le n\u00f4tre, de rencontrer les gens, de les mettre en relation."}, {"timestamp": [7995.0, 8000.0], "text": " Je pense qu'on a besoin de se toucher. On a besoin de \u00e7a plus que jamais."}, {"timestamp": [8000.0, 8006.0], "text": " Et je comprends en cela d'ailleurs les Gilets jaunes, qui \u00e9taient une sorte de d\u00e9sesp\u00e9rance, la solitude."}, {"timestamp": [8006.0, 8009.5], "text": " Moi je ne vis pas \u00e7a parce que j'ai un mari et des enfants."}, {"timestamp": [8009.5, 8016.0], "text": " J'ai une solitude dans ma t\u00eate par rapport \u00e0 moi et plein de choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [8016.0, 8021.0], "text": " Mais en r\u00e9alit\u00e9 non, j'ai la chance d'avoir cet environnement pr\u00e9cieux, chaleureux."}, {"timestamp": [8021.0, 8025.44], "text": " J'ai le sentiment que oui, que j'apporte quelque chose et que je"}, {"timestamp": [8025.64, 8028.6], "text": " comprends les femmes et que je peux continuer \u00e0 leur apporter."}, {"timestamp": [8028.8, 8031.04], "text": " Mais je voudrais juste savoir ralentir."}, {"timestamp": [8031.24, 8033.0], "text": " J'ai du mal \u00e0 savoir \u00e7a."}, {"timestamp": [8033.2, 8034.64], "text": " Deux toutes petites questions."}, {"timestamp": [8034.84, 8039.72], "text": " Un, si tu avais un livre \u00e0 recommander ou un livre que tu as offert beaucoup ou"}, {"timestamp": [8039.92, 8042.32], "text": " un livre qui aurait chang\u00e9 ta vie."}, {"timestamp": [8042.52, 8044.48], "text": " Il y a Fran\u00e7ois H\u00e9ritier"}, {"timestamp": [8044.68, 8046.0], "text": " qui m'a"}, {"timestamp": [8046.0, 8048.0], "text": " aid\u00e9"}, {"timestamp": [8048.0, 8050.0], "text": " et qui m'a aid\u00e9 \u00e0 mieux"}, {"timestamp": [8050.0, 8052.0], "text": " comprendre les gens."}, {"timestamp": [8052.0, 8054.0], "text": " Je ne me souviens plus du titre, pourtant"}, {"timestamp": [8054.0, 8056.0], "text": " un titre tellement simple de son dernier livre que j'ai"}, {"timestamp": [8056.0, 8058.0], "text": " offert, je ne sais pas, une centaine de fois."}, {"timestamp": [8058.0, 8060.0], "text": " Il y a Parole d'adolescent"}, {"timestamp": [8060.0, 8062.0], "text": " de Fran\u00e7ois St-Auto que j'ai aussi offert"}, {"timestamp": [8062.0, 8064.0], "text": " plus que \u00e7a, je pense que"}, {"timestamp": [8064.0, 8065.12], "text": " depuis qu'il est sorti il y a tr\u00e8s longtemps, j'ai aussi offert plus que \u00e7a, je pense que depuis qu'il est"}, {"timestamp": [8065.12, 8070.6], "text": " sorti il y a tr\u00e8s longtemps, j'ai d\u00fb l'offrir au moins 200 fois, parce que c'\u00e9tait Paroles"}, {"timestamp": [8070.6, 8074.64], "text": " d'adolescent ou Le complexe du homard, titre int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [8074.64, 8083.26], "text": " Il y a Belle du Seigneur, qui est d'ailleurs, mon petit-fils s'appelle Solal et c'est pas"}, {"timestamp": [8083.26, 8085.2], "text": " par hasard, c'est parce que je l'ai fait"}, {"timestamp": [8085.2, 8089.84], "text": " lire \u00e0 ma fille quand elle \u00e9tait ado, elle a ador\u00e9 et je l'ai relu quand mon petit-fils est n\u00e9,"}, {"timestamp": [8089.84, 8101.56], "text": " que j'adore et puis voil\u00e0 oui pour l'essentiel. Et ben \u00e9coute d\u00e9j\u00e0 merci, o\u00f9 est-ce qu'on te"}, {"timestamp": [8101.56, 8106.88], "text": " suit ou on te contacte ? LinkedIn ? Oui, LinkedIn."}, {"timestamp": [8106.88, 8109.44], "text": " Je poste pas beaucoup, plus souvent quand je suis en col\u00e8re d'ailleurs."}, {"timestamp": [8109.44, 8111.44], "text": " D'ailleurs un jour j'ai \u00e9t\u00e9..."}, {"timestamp": [8111.44, 8113.44], "text": " Ou quand je suis..."}, {"timestamp": [8113.44, 8115.44], "text": " C'est souvent en fait finalement."}, {"timestamp": [8115.44, 8117.44], "text": " Non, non, \u00e7a pourrait, oui."}, {"timestamp": [8117.44, 8119.44], "text": " C'est vrai que je suis souvent en col\u00e8re."}, {"timestamp": [8119.44, 8121.44], "text": " Quand je suis en col\u00e8re, toutes les 3 heures environ."}, {"timestamp": [8121.44, 8123.44], "text": " Non, je poste pas beaucoup parce que je n'ai pas ce r\u00e9flexe."}, {"timestamp": [8123.44, 8127.0], "text": " C'est une question d'\u00e2ge. Et donc je suis moins agile. Non, non, je suis pas pas beaucoup parce que je n'ai pas ce r\u00e9flexe, c'est une question d'\u00e2ge et donc je suis moins agile."}, {"timestamp": [8127.0, 8132.0], "text": " Non, je suis pas d'accord avec toi. Sur LinkedIn, les gens postent pas encore beaucoup et c'est pas une question d'\u00e2ge."}, {"timestamp": [8132.0, 8138.0], "text": " Mais il y a un truc qui a beaucoup bluff\u00e9 mes petits enfants, j'adore quand ils me disent \u00ab Oh mania, c'est g\u00e9nial ! \u00bb"}, {"timestamp": [8138.0, 8148.86], "text": " Mais c'\u00e9tait tr\u00e8s triste parce que j'avais post\u00e9 sur le suicide d'un chef d'entreprise et \u00e7a m'a rappel\u00e9 moi \u00e0 pr\u00e9vosant la France et j'ai eu plus de 95 000 vues de ce post et j'ai"}, {"timestamp": [8148.86, 8153.46], "text": " remarqu\u00e9 que \u00e7a aussi \u00e7a pose beaucoup, enfin \u00e7a me pose beaucoup de questions"}, {"timestamp": [8153.46, 8157.78], "text": " sur les gens. Quand je poste sur Women in Africa en gros ils s'en foutent"}, {"timestamp": [8157.78, 8162.08], "text": " et donc c'est quand je poste des choses plus personnelles. Quoique le dernier"}, {"timestamp": [8162.08, 8170.34], "text": " post que j'ai fait c'\u00e9tait sur ce sommet sur les faux m\u00e9dicaments qui tue pas loin d'un million de personnes ce week-end et donc qui est tr\u00e8s suivi."}, {"timestamp": [8170.34, 8179.22], "text": " Mais voil\u00e0, donc je sais que je dois communiquer plus parce qu'il y a des gens qui aiment m'entendre"}, {"timestamp": [8179.22, 8189.12], "text": " dans ma v\u00e9rit\u00e9, enfin peut-\u00eatre aussi dans cettec\u00e9rit\u00e9, parce que je ne suis plus dans les faux-semblants, comme j'ai dit, et que la force de l'\u00e2ge, c'est la libert\u00e9 de parole."}, {"timestamp": [8189.12, 8191.12], "text": " Donc peut-\u00eatre que je dois faire plus."}, {"timestamp": [8191.12, 8195.0], "text": " Et ce que je fais avec toi, ce que j'ai accept\u00e9, c'\u00e9tait pour \u00e7a."}, {"timestamp": [8195.0, 8198.84], "text": " C'est parce que si \u00e7a peut aider, en particulier les femmes,"}, {"timestamp": [8198.84, 8201.76], "text": " \u00e0 avoir plus confiance en elles, \u00e0 rebondir."}, {"timestamp": [8201.76, 8205.0], "text": " D'ailleurs, mon prochain livre sera l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [8205.0, 8208.24], "text": " Je fais l\u00e0 un petit livre en ce moment sur les femmes africaines,"}, {"timestamp": [8208.24, 8210.44], "text": " sur des portraits de femmes magnifiques que j'ai rencontr\u00e9s,"}, {"timestamp": [8210.44, 8213.92], "text": " sur des conseils pour les femmes africaines, que je vais faire en anglais et en fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [8214.24, 8216.76], "text": " Mais je vais, mon prochain livre, peut-\u00eatre chez Robert Laffont,"}, {"timestamp": [8216.76, 8219.44], "text": " comme les deux pr\u00e9c\u00e9dents, je ne sais pas, s'appellera RER,"}, {"timestamp": [8219.88, 8222.08], "text": " parce que \u00e7a veut dire r\u00e9ussir, \u00e9chouer, rebondir."}, {"timestamp": [8222.64, 8224.68], "text": " Je ne consid\u00e8re pas que je suis encore dans le rebond."}, {"timestamp": [8230.4, 8235.52], "text": " Certes, Women in Africa a bient\u00f4t 4 ans, mais sur le plan \u00e9conomique, on est juste break-even, je serai peut-\u00eatre l'ann\u00e9e prochaine quand j'aurai laiss\u00e9 compl\u00e8tement la main \u00e0 mon \u00e9quipe parce"}, {"timestamp": [8235.52, 8241.0], "text": " que ce sera un livre qui est important, en particulier pour les femmes."}, {"timestamp": [8241.0, 8244.36], "text": " Tu es dans le rebond, tu n'es pas encore rebond, peut-\u00eatre pas encore totalement."}, {"timestamp": [8244.36, 8247.2], "text": " Mais pas encore, et en tout cas, surtout, je n'ai pas le temps."}, {"timestamp": [8248.2, 8249.2], "text": " Je n'ai pas le temps d'\u00e9crire."}, {"timestamp": [8249.2, 8253.2], "text": " Et \u00e7a, je sais, moi, j'ai alors l\u00e0, pour le coup, tu vois, c'est une question que j'aurais aim\u00e9 te poser si on avait..."}, {"timestamp": [8253.2, 8259.4], "text": " Mais c'est vrai qu'en ce moment, certains \u00e9diteurs avec ce podcast me sollicite et honn\u00eatement, c'est trop..."}, {"timestamp": [8259.4, 8261.6], "text": " C'est pas compliqu\u00e9, c'est pas impossible."}, {"timestamp": [8261.6, 8263.2], "text": " On n'a pas le temps quand on est d'entrepreneurs."}, {"timestamp": [8263.2, 8266.0], "text": " Je te remercie mille fois. Alors, de Tuin, juste pour LinkedIn, de Tuin, c'est T impossible. On n'a pas le temps quand on est d'entrepreneur. Je te remercie mille fois."}, {"timestamp": [8266.0, 8268.0], "text": " Deux tu un juste pour LinkedIn."}, {"timestamp": [8268.0, 8270.0], "text": " Deux tu un c'est T H U I N."}, {"timestamp": [8270.0, 8272.0], "text": " Il suffit de regarder le titre de ce podcast si vous \u00eates sur votre t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [8272.0, 8274.0], "text": " Sur LinkedIn vous pouvez l'ajouter."}, {"timestamp": [8274.0, 8276.0], "text": " Elle vous acceptera j'imagine."}, {"timestamp": [8276.0, 8278.0], "text": " Voil\u00e0. Je te remercie"}, {"timestamp": [8278.0, 8280.0], "text": " mille fois d'avoir accept\u00e9 cette sollicitation"}, {"timestamp": [8280.0, 8282.0], "text": " et de m'avoir donn\u00e9 toute cette transparence"}, {"timestamp": [8282.0, 8284.0], "text": " et cette"}, {"timestamp": [8284.0, 8286.72], "text": " authenticit\u00e9 que j'aime beaucoup."}, {"timestamp": [8286.72, 8294.72], "text": " Merci \u00e0 toi parce que merci, je pense que si \u00e7a peut servir, c'est vachement bien,"}, {"timestamp": [8294.72, 8302.2], "text": " surtout aux femmes. Il faut qu'elles aient plus confiance en elles, qu'elles soient plus solides"}, {"timestamp": [8302.2, 8304.56], "text": " et si je peux leur apporter \u00e7a, l\u00e0 j'aurais r\u00e9ussi ma vie."}, {"timestamp": [8304.56, 8306.76], "text": " Parle-lui plus dans ton micro parce qu'on la voit."}, {"timestamp": [8306.76, 8314.64], "text": " Si j'aurais r\u00e9ussi \u00e0 apporter aux femmes tout ce qui est du registre de la confiance,"}, {"timestamp": [8314.64, 8321.12], "text": " sur le doute, l'intuition et sur ce qu'elles peuvent apporter au monde,"}, {"timestamp": [8321.12, 8329.6], "text": " et leur dire, allez-y les filles, allez-y. Et puis juste une chose, peut-\u00eatre qu'on a, alors est-ce que on est pourtant pareil,"}, {"timestamp": [8329.6, 8333.96], "text": " on a le m\u00eame cerveau, je sais pas d'o\u00f9 que \u00e7a vient, c'est probablement culturel"}, {"timestamp": [8333.96, 8341.2], "text": " plus que biologique, mais juste m\u00eame si c'est dur, et l\u00e0 je l'ai senti aujourd'hui,"}, {"timestamp": [8341.2, 8344.6], "text": " mais on a le droit de se tromper, on a le droit de faire des choses qui sont pas parfaites en fait,"}, {"timestamp": [8344.6, 8345.52], "text": " c'est pas grave, c'est pas grave."}, {"timestamp": [8345.52, 8346.64], "text": " C'est pas grave."}, {"timestamp": [8346.64, 8350.0], "text": " Oui, je sais, mais quand t'as plant\u00e9 quelqu'un, tu peux pas te redresser de \u00e7a."}, {"timestamp": [8350.0, 8351.6], "text": " Parce que j'ai pas rembours\u00e9 mes dettes."}, {"timestamp": [8351.6, 8354.88], "text": " Je suis d'accord, mais je parle aux femmes aussi qui h\u00e9sitent \u00e0 se lancer, etc."}, {"timestamp": [8354.88, 8365.84], "text": " Je me dis juste, \u00e0 un moment, tu vois, te planter dans une pr\u00e9sentation, alors si t'es chirurgien, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c'est plus dur, c te prend... Alors si t'es chirurgien et que c'est plus compliqu\u00e9 de se planter, je comprends."}, {"timestamp": [8365.84, 8370.56], "text": " Mais non, mais m\u00eame quand t'es chirurgien, les chirurgiens font des erreurs, il reste des \u00eatres humains d'ailleurs."}, {"timestamp": [8370.56, 8374.32], "text": " C'est pour \u00e7a qu'ils sont remplac\u00e9s par des machines. Non, je rentre pas dans ce d\u00e9bat."}, {"timestamp": [8374.32, 8382.2], "text": " Mais voil\u00e0, en tout cas, je veux vraiment dire \u00e7a parce que, en fait, la plupart du temps c'est quand m\u00eame pas tr\u00e8s grave et on s'en sort."}, {"timestamp": [8382.2, 8385.76], "text": " Merci mille fois Aude, merci \u00e0 vous,"}, {"timestamp": [8385.76, 8388.96], "text": " je vous embrasse, je vous remercie, on m'a dit d'arr\u00eater de vous remercier r\u00e9cemment parce que"}, {"timestamp": [8388.96, 8397.52], "text": " voil\u00e0 mais en fait c'est pas je pense le cas, je veux continuer \u00e0 vous remercier d'\u00e9couter tous"}, {"timestamp": [8397.52, 8401.28], "text": " ces \u00e9pisodes jusqu'au bout pour beaucoup d'entre vous, du soutien que vous me donnez, des messages"}, {"timestamp": [8401.28, 8407.08], "text": " que vous m'envoyez, certains de mes invit\u00e9s Jean Jean-David Benichoux, hier m'a envoy\u00e9 encore un message en me disant"}, {"timestamp": [8407.08, 8411.64], "text": " \u00ab mais tous tes invit\u00e9s te disent qu'ils re\u00e7oivent autant de messages que moi \u00bb"}, {"timestamp": [8411.64, 8414.64], "text": " parce que j'hallucine en fait le nombre de gens qui m'ajoutent sur LinkedIn."}, {"timestamp": [8414.64, 8415.64], "text": " Ah oui ?"}, {"timestamp": [8415.64, 8418.64], "text": " Voil\u00e0, parce qu'ils ont l'impression de te conna\u00eetre, tu me diras."}, {"timestamp": [8418.64, 8422.04], "text": " Donc faites-le, n'h\u00e9sitez pas, parce que la plupart de mes invit\u00e9s,"}, {"timestamp": [8422.04, 8424.04], "text": " il y en a peut-\u00eatre qui ne r\u00e9pondent pas, mais ils sont contents"}, {"timestamp": [8424.04, 8428.6], "text": " et ravis de pouvoir \u00e9changer aussi \u00e0 la suite de ces \u00e9pisodes."}, {"timestamp": [8428.6, 8433.16], "text": " Donc n'h\u00e9sitez pas. Je vous embrasse et je vous dis \u00e0 bient\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself."}, {"timestamp": [8433.16, 8443.24], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout."}, {"timestamp": [8443.24, 8448.2], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au"}, {"timestamp": [8448.2, 8452.72], "text": " podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire."}, {"timestamp": [8452.72, 8456.0], "text": " Vous pouvez le faire tous les jours et c'est ce qui me fait ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [8456.0, 8462.28], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la"}, {"timestamp": [8462.28, 8464.28], "text": " semaine ainsi que deux-trois bons plans."}, {"timestamp": [8464.28, 8468.4], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif,"}, {"timestamp": [8468.4, 8476.08], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com."}, {"timestamp": [8476.08, 8481.04], "text": " Je remercie toutes les \u00e9quipes qui ont travaill\u00e9 sur cet \u00e9pisode et particuli\u00e8rement Morgane"}, {"timestamp": [8481.04, 8508.12], "text": " Fruidhom de Studio Module pour l'habillage sonore. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. \u00e0 la place du Y de New York City. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers,"}, {"timestamp": [8508.12, 8512.28], "text": " tous les sujets tabous de l'entreprise. C'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus,"}, {"timestamp": [8512.28, 8516.84], "text": " vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous,"}, {"timestamp": [8516.84, 8521.68], "text": " je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [8521.68, 8525.58], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [8525.64, 8532.16], "text": " Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [8532.16, 8535.0], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [8535.2, 8540.28], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement,"}, {"timestamp": [8540.28, 8544.96], "text": " il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire,"}, {"timestamp": [8544.92, 8549.72], "text": " il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la"}, {"timestamp": [8549.72, 8556.12], "text": " couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui"}, {"timestamp": [8556.12, 8560.76], "text": " sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit"}, {"timestamp": [8560.76, 8564.88], "text": " les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal"}, {"timestamp": [8564.88, 8565.68], "text": " mais aussi humain, parce que la vie de bureau c'est \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain"}, {"timestamp": [8565.76, 8569.96], "text": " parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps"}, {"timestamp": [8570.04, 8574.24], "text": " mais c'est avant tout une aventure humaine c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins"}, {"timestamp": [8574.44, 8577.68], "text": " alors n'attendez plus abonnez vous \u00e0 New Work City"}, {"timestamp": [8577.76, 8582.16], "text": " le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite"}, {"timestamp": [8582.48, null], "text": " abonnez vous c'est New Work City, do it !"}]}}