{"126": {"text": " Quand j'ai cr\u00e9\u00e9 mon garage, parce que j'ai eu un service pendant 8 ou 10 ans, j'ai mis tout l'argent que j'avais l\u00e0-dedans, je ne connaissais rien, j'ai d\u00e9marr\u00e9 de z\u00e9ro, et quand j'ai cr\u00e9\u00e9 Cityscoot, j'ai fait pareil. Mais quand tu lances un projet, il faut y aller \u00e0 fond. C'est-\u00e0-dire qu'il faut tous les sous que tu as, tous les forts que tu peux miser, tout le temps que tu peux y consacrer, tous les sacrifices que tu peux faire, il faut le faire. Il n'y a plus de calcul. Et \u00e7a, c'est pendant, \u00e0 mon avis, les deux ou trois premi\u00e8res ann\u00e9es. Il faut savoir se mettre \u00e0 la place de ses salari\u00e9s de temps en temps. De temps en temps, il ne faut pas. L'int\u00e9r\u00eat de l'entreprise, je pense qu'il est souverain, mais en m\u00eame temps, il ne faut pas compl\u00e8tement se d\u00e9shumaniser. Je pense que \u00e7a, \u00e7a s'apprend. Je ne pense pas qu'il faille ma\u00eetriser tous les m\u00e9tiers, enfin, qu'il faille avoir toutes les comp\u00e9tences pour d\u00e9velopper un projet. Je pense que la qualit\u00e9, c'est de savoir quel type de mec il faut avoir autour de toi pour y arriver. Il n'y a pas de m\u00e9thode math\u00e9matique pour savoir g\u00e9rer le risque. Moi, j'ai un syst\u00e8me qui est assez simple. Je me dis quel est mon upside, quel est mon downside ? Est-ce que j'ai deux fois plus d'upside que de downside si jamais telle ou telle situation arrive ? Si c'est le cas, je prends le risque \u00e0 tous les coups. Ne repoussez pas le risque d\u00e8s qu'il se pr\u00e9sente \u00e0 vous. Essayez de le palper et de le mesurer et de traiter avec lui, c'est super important. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9atifs. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds, partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise Legal Start, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale. Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment Legal Start peut changer votre vie, en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, Legal Start c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent Legal Start et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. LegalStart met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise, c'est le code DOIT sur LegalStart. C'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. Do it ! Salut \u00e0 tous, je suis toujours confin\u00e9 en ce qui me concerne. Pour ceux qui \u00e9coutent cet \u00e9pisode loin dans le futur, on est \u00e0 la quatri\u00e8me semaine de confinement au milieu de cet \u00e9pisode extraordinaire du coronavirus. Et j'ai cet immense plaisir de recevoir sur G\u00e9n\u00e9ration de Whitcher Self, m\u00eame si je te le disais \u00e0 l'instant Bertrand, j'aurais aim\u00e9 qu'on se voit en face. C'\u00e9tait quand m\u00eame plus sympa, plus chaleureux. Mais donc Bertrand Fleurose, le patron fondateur de Cityscoot. Salut Bertrand. Salut Mathieu. Alors toi, tu me disais que tu \u00e9tais au bureau l\u00e0. Oui, je me suis d\u00e9confin\u00e9 ce matin exceptionnellement. Les conditions du podcast, l'environnement de mon appartement ne me permettait pas de remplir les conditions id\u00e9ales du podcast parce que j'ai la famille \u00e0 la maison. Donc j'en profite pour trier mes papiers et voil\u00e0 je suis venu au bureau, il n'y a personne, je suis tout seul, c'est assez incroyable comme situation. J'imagine, j'imagine. L\u00e0 si tu as un micro, je ne sais pas si tu peux le mettre bien devant ta bouche, c'est mieux. On t'entendait mieux, j'ai l'impression, tout \u00e0 l'heure. Cityscout, c'est combien de personnes au bureau, du coup, \u00e0 Paris, normalement ? Alors, on a un bureau et pas mal de sites de maintenance et de recharge de batterie. Au bureau simplement on est \u00e0 peu pr\u00e8s une cinquantaine et puis si on compte tout le personnel de terrain, maintenance, etc. on doit \u00eatre au moins 250. D'accord, tu vas si tu veux bien nous tout \u00e7a, mais avant, je vais te proposer ma premi\u00e8re question habituelle, m\u00eame si c'est la deuxi\u00e8me du coup. Je vais te proposer de te pr\u00e9senter Bertrand, si tu veux bien. Oui, alors je suis Bertrand Fleureau, je suis le pr\u00e9sident fondateur de Cityscoot. J'ai 54 ans, j'ai trois enfants, je ne suis pas mari\u00e9. Et ben voil\u00e0, je suis un heureux patron. Un heureux patron. Alors CitiScoot, on le rappelle, c'est un service de location de scooter en self-service un peu partout gr\u00e2ce aux smartphones, c'est un peu l'id\u00e9e, c'est \u00e7a ? Oui, ce n'est pas qu'une application, mais effectivement, c'est du self-service, c'est un peu un terme que j'entends pour la premi\u00e8re fois, \u00e7a fait un peu cantine, mais on dit libre service nous. La particularit\u00e9 de Cityscoot et de maintenant plein de services de mobilit\u00e9, de micro-mobilit\u00e9 dans Paris, c'est que c'est un service en free floating, c'est-\u00e0-dire il n'y a pas de station d'attache. On a \u00e9t\u00e9 les pieuillers en 2016 en France et quasiment en Europe. On offre des scooters \u00e9lectriques 50 cm3 et sans abonnement. On s'est factur\u00e9 qu'\u00e0 l'usage, qu'\u00e0 la minute. Je pense qu'on est un des plus importants services en Europe. Je suis d\u00e9sol\u00e9 Bertrand, en fait, on t'entend de super loin, \u00e7a marchait mieux quand t'\u00e9tais\u2026 J'ai pas boug\u00e9. T'as pas boug\u00e9 d'accord, quand tu parles alors\u2026 et t'as un micro casque ou un\u2026 J'ai un filaire. Un filaire et tu mets le micro \u00e0 peu pr\u00e8s devant ta bouche, ouais ? Mais il est coll\u00e9 \u00e0 ma bouche. Ah bon, \u00e9coute, j'entendais moins bien jusque l\u00e0. L\u00e0 c'est mieux l\u00e0. \u00c7a a l'air mieux Ah bon, \u00e9coute, j'entendais moins bien jusque l\u00e0. L\u00e0, c'est mieux, l\u00e0. \u00c7a a l'air mieux, mais bon, \u00e9coute, on verra. Tu disais donc, et 50... Alors, \u00e7a, c'est des projets, mais moi, ce qui m'int\u00e9resse, qui sont d'une ambition monstre, parce qu'en fait, en effet, tu as \u00e0 l'origine une id\u00e9e. Bon, tr\u00e8s bien. Tu te dis finalement, il y a des V\u00e9lib, pourquoi pas faire des Scootlibs ? Enfin, je me demande si \u00e7a peut exister. Oui, oui, exactement. Oui, alors ce n'est pas V\u00e9lib qui m'a inspir\u00e9, c'est Autolib qui m'a inspir\u00e9. D'accord. Pourquoi Autolib ? Parce que v\u00e9hicule \u00e9lectrique, moi j'ai senti que le v\u00e9hicule \u00e9lectrique\u2026 Moi mon projet je l'ai lanc\u00e9 en\u2026 enfin l'id\u00e9e elle s'est lanc\u00e9e d\u00e9but 2013. D\u00e9but 2013, Autolib avait pas encore tout \u00e0 fait deux ans et \u00e0 l'\u00e9poque moi j'\u00e9tais garagiste, enfin centre de service de scooter \u00e0 Paris. Ma carri\u00e8re originale c'est pas \u00e7a, c'\u00e9tait un accident de parcours, un heureux accident de parcours que je devienne garagiste de scooter, mais c'est plut\u00f4t Autolib qui m'a r\u00e9ellement plant\u00e9 la petite graine dans ma t\u00eate, cette histoire de, enfin, ce business de libre-service en v\u00e9hicule \u00e9lectrique, je sentais que c'\u00e9tait un peu l'avenir, mais par contre j'ai toujours d\u00e9test\u00e9 depuis le premier jour la notion de station et l'avantage du scooter c'est que la batterie est suffisante, que le v\u00e9hicule est suffisamment gros pour qu'on puisse mettre plein d'\u00e9lectronique dedans et suffisamment petit pour qu'on puisse prendre les batteries sur place et les remplacer par d'autres batteries ce qui nous a donc permis de faire un service sans station j'ai trouv\u00e9 que l'id\u00e9e \u00e9tait magnifique. Oui parce qu'en effet, la station a quand m\u00eame son avantage, c'est que tu pourrais envisager que quand tu te branches dans la station, tu recharges comme Vlib en l'occurrence. Toi tu t'ajoutes une contrainte logistique, mais de toute fa\u00e7on j'imagine qu'il y a des entretiens et des choses comme \u00e7a qu'il faut suivre. Oui, mais la contrainte logistique elle est obligatoire, la priorit\u00e9 c'est que l'exp\u00e9rience client soit la meilleure possible. On sait qu'un scooteriste c'est pas un marcheur. S'il a un scooter c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'il veut terminer sa course, d\u00e9j\u00e0 il veut trouver son scooter le plus pr\u00e8s possible de l\u00e0 o\u00f9 il part et il veut terminer sa course pile poil \u00e0 l'endroit o\u00f9 il a sa destination. Obliger un scooteriste \u00e0 aller chercher un scooter dans une station et l'obliger \u00e0 le rendre dans une station pour ensuite marcher, \u00e7a aurait jamais fonctionn\u00e9. On va y revenir mais en effet je comprends ce que tu dis. Alors moi, c'est vrai que \u00e7a fait 20 ans que je suis en scooter dans Paris et en effet, je comprends exactement ce que tu dis. C'est-\u00e0-dire que ce qui est presque un probl\u00e8me d'ailleurs en termes de... c'est un autre sujet, mais en termes de pratiques physiques et sportives. En effet, le scooter, c'est un truc terrible parce que tu as une tendance \u00e0 prendre ton scooter pour un oui ou pour un non, pour faire 300 m\u00e8tres ou traverser Paris. \u00c7a, c'est un peu vrai, mais le temps que tu \u00e9conomises en scooter, tu peux le consacrer. Moi, je n'ai jamais fait autant de sport que depuis que je fais du scooter, parce que je gagne une heure par jour. Oui, mais c'est vrai, tu as raison. Apr\u00e8s, si tu remplaces le scooter par le v\u00e9lo, par exemple, \u00e7a te fait du sport aussi, mais c'est encore un autre niveau de praticit\u00e9, ce n'est pas exactement la m\u00eame chose. \u00c9coute, il y en a pour tous les go\u00fbts, et on ne peut pas obliger les gens \u00e0 choisir une discipline de vie qui n'est pas forc\u00e9ment celle\u2026 Voil\u00e0, donc il y a des gens qui ont choisi\u2026 Il y a une certaine cat\u00e9gorie de population qui depuis 30 ans a choisi de faire du scooter, c'est pour des bonnes raisons je pense, et puis d'autres qui pr\u00e9f\u00e8rent faire du v\u00e9lo, ils ont leurs raisons aussi. Et voil\u00e0, donc \u00e7a on pourra en parler, enfin je ne sais pas si on peut en parler, mais le dogmatisme autour du v\u00e9lo et de forcer les gens \u00e0 faire du v\u00e9lo, je trouve \u00e7a g\u00e9nial le v\u00e9lo, mais tout le monde n'est pas forc\u00e9ment d'accord. On va y revenir, \u00e7a m'int\u00e9resse en effet, parce qu'en plus moi je fais du scooter et je fais du v\u00e9lo, mais en effet je ne fais pas beaucoup de v\u00e9lo en termes de d\u00e9placement et je suis aussi assez d'accord avec toi sur le fait que le scooter me fait \u00e9conomiser tellement de temps que c'est juste fantastique. Avant de revenir sur tout \u00e7a et de venir \u00e0 comment on cr\u00e9e une bo\u00eete qui, au-del\u00e0 d'une application bien faite, des scooters, de la maintenance, toutes ces personnes, comment on lance, m\u00eame de l'id\u00e9e au premier scooter qui tourne et qui est command\u00e9, est-ce que tu me permets de faire un petit retour en arri\u00e8re ? Tu es parisien toi, Bertrand ? Oui, je suis parisien. Je ne suis pas n\u00e9 \u00e0 Paris, mais j'\u00e9tais \u00e0 partir de l'\u00e2ge de b\u00e9b\u00e9. Mais j'ai toujours \u00e9t\u00e9 parisien. J'ai v\u00e9cu 5 ans \u00e0 Londres et 1 an aux Etats-Unis, mais je suis un pur parisien, j'adore Paris. Je vais en choquer plus d'un, mais j'adore l'effervescence d'une grande ville. Pour avoir grandi en Normandie, conna\u00eetre aussi bien la Corse et tout \u00e7a, je te rejoins pas mal l\u00e0-dessus. J'ai beaucoup aim\u00e9 Londres, encore plus New York, et je suis un fou de Paris, moi. Donc, je comprends compl\u00e8tement ton kiff l\u00e0-dessus. Et j'ai vu que tu avais un dipl\u00f4me am\u00e9ricain ? Je me trompe ? Non, oui, alors \u00e7a, c'est\u2026pe ? Non, tu ne te trompes pas, j'ai un bachelor \u00e0 Boston, business, c'est un bac plus trois que j'ai fait \u00e0 Boston. C'est assez rigolo comme histoire parce que j'\u00e9tais parti pour faire plus que \u00e7a, pour faire plus que \u00e7a, question \u00e9tudes, mais pour faire un master, il fallait avoir un peu d'exp\u00e9rience professionnelle. Les fran\u00e7ais aux Etats-Unis, en g\u00e9n\u00e9ral, sont un peu plus jeunes que les am\u00e9ricains au m\u00eame niveau. J'ai fait l'arm\u00e9e, puisque moi je suis de cette g\u00e9n\u00e9ration qui faisait encore l'arm\u00e9e. \u00c7a, \u00e7a comptait comme une ann\u00e9e d'exp\u00e9rience professionnelle. Et puis ensuite je suis rentr\u00e9 dans une\u2026 \u00e7a n'existe plus maintenant, mais \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a s'appelait des soci\u00e9t\u00e9s de bourse. Et puis comme mon bachelor t'es sp\u00e9cialis\u00e9 finance de march\u00e9, je suis devenu stagiaire, puis salari\u00e9 dans une soci\u00e9t\u00e9 de bourse, \u00e7a m'a passionn\u00e9. Et je ne suis jamais revenu\u2026 je n'ai jamais repris mes \u00e9tudes en fait, parce que je me suis dit, j'adore tellement \u00e7a, ce que je suis en train de faire, que finalement, j'y suis, \u00e7a sert \u00e0 rien de repartir faire des \u00e9tudes. Alors que j'avais fait une application \u00e0 MIT, \u00e0 la Sloan School, et mon dossier avait \u00e9t\u00e9 retenu. J'ai regrett\u00e9 pendant super longtemps de ne pas avoir fait MIT. Ce n'\u00e9tait pas de la science que j'aurais fait, c'\u00e9tait du business. Mais finalement, aujourd'hui, je regrette rien. Je comprends, il y a quand m\u00eame le c\u00f4t\u00e9... Alors toi, \u00e0 Boston, ce n'est pas exactement... Enfin si, ce n'est pas loin quand m\u00eame, mais Harvard, MIT, c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Et c'est vrai que c'est quand exactement... Enfin si, c'est pas loin quand m\u00eame, mais Harvard, MIT, c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Et c'est vrai que c'est quand m\u00eame une exp\u00e9rience, j'ai l'impression, assez unique, surtout quand t'as \u00e9t\u00e9 admis, \u00e7a a d\u00fb \u00eatre un choix assez dur \u00e0 faire, non ? Non, parce que c'\u00e9tait pas du tout dur \u00e0 faire. Franchement, j'ai m\u00eame foutu le truc \u00e0 la poubelle assez rapidement. C'est apr\u00e8s que j'ai regrett\u00e9, \u00e9videmment mes parents n'\u00e9taient pas tr\u00e8s contents non plus. Mais moi j'ai fait 15 ans, plus de 15 ans de march\u00e9 financier et j'ai ador\u00e9 \u00e7a. Et \u00e7a ne t'a jamais bloqu\u00e9 de ne pas avoir fait un master ? D'ailleurs, moi, on en parlera peut-\u00eatre plus tard, mais les dipl\u00f4mes dans un CV, pour moi, c'est vraiment pas ce qu'il y a de plus important. On conna\u00eet, il y a pas mal de... Alors \u00e9videmment, tous les patrons du CAC 40, c'est des minards, des X etc en g\u00e9n\u00e9ral mais on voit maintenant que la g\u00e9n\u00e9ration, si on regarde le palmar\u00e8s des mecs du mec, les CV des mecs du Next 40 bon ben voil\u00e0 ok ils ont fait peut-\u00eatre une \u00e9cole de commerce ou des trucs comme \u00e7a mais il n'y a pas que des \u00e9ternels \u00e9tudiants. Moi, quand je recrute les dipl\u00f4mes, bon, ok, je regarde, mais pour moi, l'exp\u00e9rience, moi, ce que j'aime, c'est quelqu'un qui a fait plein de choses hyper diff\u00e9rentes. Non, je n'ai jamais recrut\u00e9. \u00c7a ne m'a jamais bloqu\u00e9. Je pense que beaucoup qui nous \u00e9couteront seront contents aussi d'entendre \u00e7a, parce que je me prends un peu les pieds dans le tapis de temps en temps \u00e0 inviter des gens. Je ne regarde pas toujours tout leur cursus, leur parcours, mais en effet, j'ai eu beaucoup d'HEC, ESSEC, beaucoup d'\u00e9coles de commerce assez prestigieuses et du coup j'aime bien aussi en sortir et j'aime bien aussi montrer que tu peux avec comme Paul Morley et Lunettes pour tous avec un bac en poche ou certains m\u00eame sans bac en poche r\u00e9ussir \u00e0 faire des choses, Jean-Philippe Cartier r\u00e9cemment H8 collection, enfin des choses fantastiques. En effet, je te rejoins totalement. Et du coup, march\u00e9 financier, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 90 \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est \u00e7a j'imagine ? \u00c9coute, je suis arriv\u00e9 dans les march\u00e9s financiers un mois avant le crack d'octobre 87. D'accord. Donc \u00e7a, c'\u00e9tait une grosse exp\u00e9rience. Le crack d'octobre 87, il a \u00e9t\u00e9 quasiment plus violent que le krach qu'on vient de subir, enfin qu'on a subi il y a trois semaines. Et si tu veux, \u00e7a m'a impr\u00e9gn\u00e9. J'\u00e9tais un peu joueur \u00e0 l'\u00e9poque, je dois avouer, \u00e7a m'a compl\u00e8tement quitt\u00e9, mais j'\u00e9tais un peu joueur et quand on arrive dans un truc comme \u00e7a, qu'on a 21 ou 29 ans et qu'on se dit, c'est un casino g\u00e9ant ce truc, c'est g\u00e9nial, aujourd'hui \u00e7a me ferait vomir, \u00e7a me ferait vomir, mais \u00e0 l'\u00e9poque je dois reconna\u00eetre que \u00e7a m'a beaucoup attir\u00e9. Les enjeux financiers, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec les march\u00e9s financiers d'aujourd'hui, \u00e9videmment. Mais oui, j'ai commenc\u00e9 dans les belles ann\u00e9es, ce qu'on appelle la fin des ann\u00e9es 80, et jusqu'en 2005 \u00e0 peu pr\u00e8s. Il y a en effet, j'avais re\u00e7u Marc Fiorentino, je ne sais pas si tu le connais, qui a en effet v\u00e9cu toutes ces ann\u00e9es, qui nous les d\u00e9crivait en disant que c'\u00e9tait assez incroyable. On est vraiment dans, de toute fa\u00e7on, le sch\u00e9ma de Wall Street, Michael Douglas, il y avait encore, j'imagine, tu vas me le dire, mais toutes ces personnes dans les bourses qui prenaient les ordres, qui les donnaient, etc. \u00e7a criait, c'\u00e9tait vraiment \u00e7a. Ah oui, c'est \u00e7a, c'\u00e9tait la cri\u00e9e. En 87, ou juste en 88, je ne sais plus, le march\u00e9 a commenc\u00e9 \u00e0 devenir \u00e9lectronique, mais que pour une toute petite partie du march\u00e9 maintenant, tout devenir \u00e9lectronique, mais que pour une toute petite partie du march\u00e9 maintenant tout est \u00e9lectronique, enfin bon, sauf encore dans certains pays, mais c'\u00e9tait \u00e7a, il y avait des commis, il y avait la cri\u00e9e, il y avait des paniers o\u00f9 on mettait les ordres, ce qu'on appelait des stalls, etc. C'\u00e9tait extraordinaire. Et toi tu faisais quoi l\u00e0-dedans justement ? Moi j'ai commenc\u00e9 sur ce qu'on appelle les futures et les options. Les options venaient juste d'arriver \u00e0 Paris, \u00e7a s'appelait le Monep \u00e0 l'\u00e9poque, march\u00e9 des options n\u00e9gociables de Paris. Et c'est un truc qui \u00e9tait connu aux Etats-Unis depuis une dizaine d'ann\u00e9es, mais pas en France. donc maintenant \u00e9videmment \u00e7a fait partie de la vie de tous les jours les gens manipulent \u00e7a hyper facilement tout ce qui est varan, put, call etc mais \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a existait pas du tout. Tu peux acheter des actions \u00e0 la baisse \u00e0 la hausse, c'est un peu l'id\u00e9e on va pas rentrer dans le d\u00e9tail mais... Ouais non on pouvait on pouvait faire ce qu'on faisait, il y avait beaucoup de libert\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et les march\u00e9s \u00e9taient beaucoup plus faciles qu'aujourd'hui, en tout cas d'acc\u00e8s, donc c'\u00e9tait assez sympa, je ne regrette pas du tout, m\u00eame si pour rien au monde je retournerais dans les march\u00e9s financiers, je plains ceux qui ont plus de 40 ans et qui y sont encore. Pourquoi ? Parce que c'est un truc de jeune je pense. Moi j'ai travaill\u00e9 pour compte propre, mon boulot c'\u00e9tait de faire gagner de l'argent aux banques pour lesquelles je travaillais et il y avait une gestion du risque. Moi j'ai une notion de palpation du risque qui guide ma vie en fait, probablement gr\u00e2ce \u00e0 la bourse et au march\u00e9 financier. Et c'est pas un truc de vieuxux, c'est un truc de jeune, c'est un truc o\u00f9 plus on vieillit, moins on prend de risques. Donc, savoir prendre les bons risques au bon moment, c'est toute l'essence du m\u00e9tier. Alors, j'ai l'impression que c'est relatif. Je vais revenir ce que tu m'as dit l\u00e0 tout de suite. Mais une des premi\u00e8res remarques que je me suis faite en t'\u00e9coutant et du calcul que j'ai fait, calcul hautement scientifique tu me diras, c'est que tu me disais que tu as 54 ans, que Cityscout \u00e9tait fond\u00e9e en 2013. L'id\u00e9e a germ\u00e9 en 2013, on a cr\u00e9\u00e9 l'entit\u00e9 juridique en 2014 et on a lanc\u00e9 le service en 2016. R\u00e9ellement, on existe depuis 4 ans. On parle quand m\u00eame d'un truc que tu as cr\u00e9\u00e9 \u00e0 47-48 ans. Je veux dire, c'est relatif cette notion du risque qui part avec l'\u00e2ge parce que je ne sais pas quel risque tu as pris, alors apr\u00e8s c'est toujours aussi relatif \u00e7a. Tu vois, il y a peu d'entrepreneurs sur des projets aussi ambitieux. Je sais pas justement tu peux nous raconter ce qui s'est pass\u00e9 entre la fin des march\u00e9s 2005 justement et 2013 mais qui se lancent dans un projet aussi gros. J'en ai pas eu beaucoup apr\u00e8s, \u00e0 l'aube de leur cinquantaine. D'abord, le projet, si j'avais su qu'il serait aussi gros quatre ans apr\u00e8s, ou six ans apr\u00e8s, puisque l'entit\u00e9 juridique je l'ai cr\u00e9\u00e9 en 2014, \u00e7a m'aurait peut-\u00eatre fait un peu peur, j'en sais rien. Le projet a pas \u00e9t\u00e9 gros du jour au lendemain, mais je suis du style \u00e0 prendre, quand j'ai une id\u00e9e derri\u00e8re la t\u00eate, je fais tapis, enfin je mets all in, moi je fonctionne comme \u00e7a et m\u00eame dans la gestion de l'entreprise, alors bon c'est beaucoup moins vrai, chaque jour que l'entreprise croit, le calcul de la prise de risque est diff\u00e9rent, mais un entrepreneur qui n'a pas mis sa soci\u00e9t\u00e9 en p\u00e9ril au moins une fois ou deux dans les deux premi\u00e8res ann\u00e9es, je pense, sauf si c'est un m\u00e9tier comme par exemple vendre priv\u00e9 ou on vend avant d'avoir achet\u00e9 donc le risque c'est magnifique d'ailleurs mais le risque il est quand m\u00eame assez limit\u00e9 mais je crois pas qu'un entrepreneur qui a pas mis un jour, je vais \u00eatre un petit peu vulgaire mais ses couilles sur la table pour sa soci\u00e9t\u00e9, il perd un an ou deux, la croissance elle est l\u00e0. Donc non il faut savoir vraiment g\u00e9rer le risque, il n'y a pas de m\u00e9thode math\u00e9matique pour savoir g\u00e9rer le risque, moi j'ai un syst\u00e8me qui est assez simple, je me dis quel est mon upside, quel est mon downside, est-ce que j'ai deux fois plus d'upside que de downside si jamais telle ou telle situation arrive ? Si c'est le cas, je prends le risque \u00e0 tous les coups. Mais pas un risque tel qui mettrait la soci\u00e9t\u00e9 en p\u00e9ril. Non, \u00e7a c'est fini \u00e7a. C'est marrant parce que \u00e0 la fois, je me dis en t'\u00e9coutant, je me dis je sens qu'on va se marrer parce que tu me dis j'\u00e9tais joueur et je ne le suis plus. Mais quand j'ai une id\u00e9e, apr\u00e8s, tu me dis, quand j'ai une id\u00e9e dans la t\u00eate, je mets tapis. Donc, tu vois, il y a quand m\u00eame une approche de risque. Je ne sais pas ce que \u00e7a veut dire \u00eatre joueur avant. Non, non, mais \u00e7a veut dire, c'est quand j'ai cr\u00e9\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9, par exemple, quand j'ai cr\u00e9\u00e9 mon garage parce que j'ai eu un service pendant 8 ou 10 ans, j'ai mis tout l'argent que j'avais l\u00e0-dedans, je ne connaissais rien, enfin j'ai d\u00e9marr\u00e9 de z\u00e9ro et quand j'ai cr\u00e9\u00e9 Cityscout, j'ai fait pareil. Mais une fois que l'entreprise est lanc\u00e9e, tu vois, c'est un peu comme un petit ch\u00e2teau de cartes, tu vois, quand le ch\u00e2teau il n'est pas tr\u00e8s bien construit, si tu fais tomber ta carte, bonanc\u00e9e, c'est un peu comme un petit ch\u00e2teau de cartes, tu vois quand le ch\u00e2teau il est pas tr\u00e8s bien construit, si tu fais tomber ta carte bon bah c'est pas tr\u00e8s grave, finalement l'\u00e9difice que tu as mont\u00e9 il tombe pas de tr\u00e8s haut, l\u00e0 aujourd'hui city scoot moi je vais pas, c'est fini, je ferai plus jamais, \u00e7a fait longtemps que je mettrais, je ferai plus tapis avec city scoot, mais quand tu lances un projet il faut y aller \u00e0 fond. C'est-\u00e0-dire qu'il faut tous les sous que tu as, tous les forts que tu peux miser, tout le temps que tu peux y consacrer, tous les sacrifices que tu peux faire, il faut le faire. Il n'y a plus de calcul. Et \u00e7a, c'est \u00e0 mon avis pendant les deux ou trois premi\u00e8res ann\u00e9es. C'est \u00e9videmment, d'ailleurs, dans les... Alors nous on cofonde ou on fonde pas mal de bo\u00eetes avec Cosa Bostra, un startup studio qui s'appelle Padrino et puis on investit ou on a des investisseurs qui viennent et c'est une des choses qu'on va regarder quand tu investis, c'est \u00eatre certain que la fondatrice, le founder qui entre l\u00e0-dedans, ils mettent corps, \u00e2me, sang, argent, famille. Tu es aussi content d'ailleurs que quand ta famille a investi dans le truc, c'est souvent des bons signes parce que tu ne veux pas d\u00e9cevoir tes proches. Il y a plein de signaux comme \u00e7a, mais c'est vrai que c'est presque une obligation dans tous les business de passer par l\u00e0. Mais alors du coup tu es pass\u00e9, alors tu disais, tu \u00e9tais quoi ? Tu \u00e9tais plus trader que broker toi, t'\u00e9tais trader, on est d'accord si j'ai bien compris ? Ouais, moi j'\u00e9tais trader, je parlais pas aux clients, j'avais jamais eu de client, je parlais pas aux clients, j'\u00e9tais plut\u00f4t le client d'interm\u00e9diaire et moi je travaillais pour compte propre c'est \u00e0 dire que je devais faire faire j'avais d\u00e9j\u00e0 des comptes et je devais je devais les faire fructifier. D'accord donc les comptes de la banque en l'occurrence ou d'accord et du coup tu... c'est des m\u00e9tiers sur lesquels des p\u00e9riodes sur lesquelles il y avait quand m\u00eame des montagnes d'argent j'imagine \u00e0 gagner pour la banque et pour toi ? Ouais alors \u00e7a c'est pas tout \u00e0 fait ce qu'on croit c'est \u00e0 dire que d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque des traders qui gagnent 20 millions de dollars par an enfin je crois que c'est termin\u00e9 \u00e7a mais \u00e0 l'\u00e9poque ouais il y avait des bonnes ann\u00e9es, il y avait des moins bonnes ann\u00e9es, c'est facile moi j'\u00e9tais dans une \u00e9poque o\u00f9 finalement les salaires fixes \u00e9taient assez petits et puis on \u00e9tait juste pay\u00e9 avec un calcul assez savant que la banque faisait sur un pourcentage de l'argent qu'on lui avait ramen\u00e9, donc il y avait des ann\u00e9es horribles puis il y avait des super ann\u00e9es donc, mais ouais c'\u00e9tait un peu \u00e7a l'esprit, je crois qu'aujourd'hui \u00e7a a beaucoup chang\u00e9, je me suis compl\u00e8tement d\u00e9tach\u00e9 du monde des march\u00e9s financiers, je ne regrette pas ce que j'ai fait mais tu vois si je suis parti \u00e0 40 ans des march\u00e9s financiers et finalement je suis sorti de l\u00e0 compl\u00e8tement \u00e0 poil, j'avais rien appris. Moi je ne savais pas ce que c'est qu'un EBITDA, je ne savais pas ce que c'est qu'un passif, je n'avais jamais\u2026 j'avais une petite \u00e9quipe dans mes banques mais je ne g\u00e9rais pas une entreprise. Enfin quand on est dans les march\u00e9s financiers on n'apprend rien. C'est presque la pire \u00e9cole pour la vie. C'est marrant parce que c'est assez\u2026 Le d\u00e9part, c'est li\u00e9 \u00e0 ce que tu disais aussi, c'est pour les jeunes d'ailleurs, parce que le d\u00e9part \u00e0 35, 38, 40, 45 ans des march\u00e9s, sauf si tu es vraiment mont\u00e9 dans la hi\u00e9rarchie fort dans la banque ce qui n'arrive pas beaucoup en effet moi j'ai quelques j'ai quand m\u00eame quelques potes qui sont sur les march\u00e9s encore aujourd'hui et certains en effet leur sont mont\u00e9s tr\u00e8s haut et d'autres sinon trouve des projets mais en effet souvent ils ont des projets de partir et de faire autre chose parce qu'en fait tu sens qu'il y a un moment o\u00f9 il y a des similitudes aussi avec des m\u00e9tiers de sales je veux dire des vendeurs dans des services commerciaux Si tu t'es vendeur sales \u00e0 plus de 45-50 ans souvent on te per\u00e7oit un peu comme cram\u00e9, est-ce que c'est vrai, pas vrai ou est-ce que tu as appris beaucoup ou pas beaucoup. C'est vrai qu'il y a potentiellement des techniques et des choses qui tournent en fait un petit peu. Alors il se trouve que l\u00e0 il y a quand m\u00eame beaucoup de choses qui \u00e9voluent, y compris sur les march\u00e9s, y compris sur les sales, des techniques, des nouvelles mani\u00e8res de faire. Mais voil\u00e0, donc toi tu quittes en 2005, c'est quoi ? C'est en mode je plaque tout, je me casse, tu te fais virer. Il se passe quoi ? C'est quoi le trigger ? Je bossais pour des potes dans une soci\u00e9t\u00e9\u2026 Je g\u00e9rais des fonds indiciels, ce qui n'\u00e9tait vraiment pas super passionnant \u00e0 la fin de ma carri\u00e8re. Et je plaque tout, j'ai plusieurs id\u00e9es dont j'ai toujours eu la notion de service. Moi, ce qui m'int\u00e9resse, c'est vraiment le monde du service, quel qu'il soit. Donc j'avais une id\u00e9e, par exemple, pour les personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque, un truc de rapprochement de fichiers ou l'aide \u00e0 domicile, des trucs comme \u00e7a, je voulais lancer un projet l\u00e0-dessus. J'avais le projet d'ouvrir des centres de services. Mon ambition, c'\u00e9tait de monter le MIDAS du scooter \u00e0 Paris, en France. Donc, plein de centres de services. C'\u00e9tait une de mes id\u00e9es. Et finalement finalement je me suis lanc\u00e9 l\u00e0 dessus sans sans rien conna\u00eetre sans rien savoir en guise de midas j'ai mont\u00e9 que juste un tr\u00e8s gros centre de service dans le 17e mais qui fonctionnait vachement bien qui s'appelle comment on est qui s'appelait scoot up c'est fini \u00e7a existe plus d'un homme et je comme je suis un peu pas un enfant du 7e je suis tr\u00e8s tr\u00e8s 17e chez moi j'ai vu mes bureaux, mon domicile, etc. Et c'\u00e9tait o\u00f9 ? C'\u00e9tait rue des Acacias. Et c'est marrant parce que dans le 17e, il y avait aussi dans l'univers concurrentiel de ce que tu dis. C'est pour \u00e7a que je te pose la question. Il y avait aussi Dogbiker, qui \u00e9tait, j'imagine, qui se voulait un peu le bidasse aussi du sport. Ouais, ouais, ouais, ouais. C'\u00e9tait ton concurrent. Ouais, c'est vrai. Bon ouais ouais c'\u00e9tait ton concurrent ouais ouais c'est vrai bon on n'\u00e9tait pas concurrent Doug Baker il avait cette image un petit peu hard discount moi j'\u00e9tais un peu plus un peu plus haut de gamme plus cher, plus de service donc on avait et puis moi je vendais aussi des scooters Doug Baker on vendait pas. J'\u00e9tais aussi agent et concessionnaire. J'\u00e9tais loueur de scooters aussi, puisque j'avais mont\u00e9 une petite soci\u00e9t\u00e9 de location traditionnelle de scooters, c'est-\u00e0-dire location normale, la journ\u00e9e, la semaine, etc. J'\u00e9tais accueilli par tous les assureurs. Tu veux dire chez la location ? Oui, moyen, moyen. Un tout petit march\u00e9. Mais mon atelier, sinon mon garage, il marchait bien. Je faisais quasiment 2 millions d'euros de chiffre d'affaires assez rapidement, dont plus de la moiti\u00e9 juste en atelier. Je ne sais pas si tu vois ce que \u00e7a fait, mais \u00e7a fait... C'est \u00e9norme. Oui, c'\u00e9tait beaucoup, ouais. Mais alors, il se trouve que nous, on a nos bureaux rue de Saussure, je ne sais pas si tu vois. Ouais, t'as Urgence \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Ouais, il y a Urgence exactement en dessous, c'est \u00e7a. Ils sont quasiment en dessous de chez nous. Mais c'est... Alors, j'imagine que c'est le plus gros, j'en sais rien. C'est hallucinant, c'est-\u00e0-dire qu'ils se font livrer par jour des scooters neufs pour les vendre. Mais c'est... Je ne sais pas, c'est 10inant, c'est-\u00e0-dire qu'ils se font livrer par jour des scooters neufs pour les vendre, mais c'est je sais pas c'est 10, 20, 30, enfin c'est compl\u00e8tement d\u00e9lirant en fait le nombre de scooters qui... on a l'impression que c'est une boulangerie le truc en fait, d'ailleurs en face c'est une boulangerie elle est quasiment pas plus... Je les connais bien, on a \u00e9t\u00e9 plus ou moins concurrent pendant des ann\u00e9es, enfin ils sont sp\u00e9cialis\u00e9s Piaggio,aggio, mais Urgent c'est une \u00e9quipe talentueuse. Ils avaient 70 m\u00b2 \u00e0 20 grammes et ils \u00e9taient le plus gros concessionnaire du monde pour Piaggio au d\u00e9part. C'est te dire la qualit\u00e9 des mecs quand m\u00eame. C'est s\u00fbr. L\u00e0-dessus, c'est un m\u00e9tier, juste pour que tu m'expliques un peu comment tu le fais, au moins que je connais de loin, mais je le connais en \u00e9tant client plut\u00f4t. Je vais faire un clin d'\u0153il \u00e0 mon concessionnaire Suzuki qui s'appelle\u2026 Ah, comment il s'appelle ? C'est Moto Champion. Je ne sais pas si tu vois Rue Championn\u00e9. Et ils sont cham\u00e9sm\u00e9s mais en fait quand tu vas et notamment tu parlais de l'avenue de la grande arm\u00e9e, tu vas vers aussi la porte d'Ani\u00e8res mais un peu partout dans Paris, tu as quand m\u00eame un gars sur deux, un garage sur deux, d'ailleurs je dis un gars mais il y a aussi pas mal de plus en plus de femmes qui g\u00e8rent notamment chez Urgence et c'est quand m\u00eame l'esp\u00e8ce d'\u00e9norme, tu vas te faire une r\u00e9vision de ton scooter et tu t'en sors pour 700 euros alors que chez Moto Champion tu en as pour 270. J'ai l'impression que c'est quand m\u00eame un peu la foire d'empoigne ce truc, non ? Ce march\u00e9. Oui, c'est une des raisons pour lesquelles mon esprit commen\u00e7ait \u00e0 s'\u00e9vader vers d'autres horizons notamment celui de Cityscoot, c'est qu'il y a eu des belles ann\u00e9es sur ce march\u00e9, moi j'ai particip\u00e9 \u00e0 quelques belles ann\u00e9es et c'est devenu ultra concurrentiel \u00e0 partir de 2010 et finalement comme le g\u00e2teau, c'est un g\u00e2teau qui a des limites finies, il fallait se le partager en plus, \u00e0 partir du moment o\u00f9 il faut se le partager, il faut diviser sa portion par deux ou trois, moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 perdre de l'argent en 2011 ou 2012, c'est pour \u00e7a que je voulais faire autre chose, c'est la premi\u00e8re fois que je perdais de l'argent avec mon centre de service. Mais ouais, c'est la foire d'empoigne. Bon, et puis tout en temps, il y a des pratiques. Les pratiques ne sont pas toujours les bonnes en moyenne dans les garages, ce qui fait que la profession peut \u00eatre mal vue. Les clients, ils arrivent a priori, ils sont d\u00e9fiants vis-\u00e0-vis du... le premier sentiment c'est la d\u00e9fiance. Il faut gagner leur confiance, c'est super dur. Mais moi j'\u00e9tais derri\u00e8re mon comptoir 12 heures par jour, je recevais les clients comme \u00e7a pendant 8 ans et je pense que les clients... Enfin je suis pas le... J'ai pas le profil... J'ai pas le profil moyen du gars qui vend les scooters. J'ai discut\u00e9 avec des gens de finance, d'\u00e9conomie et de choses comme \u00e7a avec mes clients. Et ce qui est rigolo d'ailleurs, c'est qu'il y a pas mal de mes ex-clients qui sont devenus investisseurs, enfin premiers business angels dans CityScoot tout au d\u00e9but. J'ai r\u00e9ussi \u00e0 nouer des relations assez fortes quand m\u00eame. En effet, \u00e7a c'est quand m\u00eame un truc, c'est que ce changement de vie \u00e0 40 ans, tu \u00e9tais d\u00e9j\u00e0 avec ta compagne, peut-\u00eatre pas d'ailleurs. J'\u00e9tais mari\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque. D'accord, mais tes proches et tout \u00e7a ne se sont pas dit, le mec il p\u00e8te une pile, il ouvre, tu vois il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu, tu passes derri\u00e8re ton trading desk, derri\u00e8re ton comptoir... Ouais c'est fou alors aujourd'hui, alors \u00e0 l'\u00e9poque c'est vrai que \u00e7a surprenait beaucoup et il y en a plein qui se sont dit ce mec \u00e9tait trader, il est tout d'un coup garagiste et puis il accueille les clients derri\u00e8re son comptoir avec des plaquettes de freins qui sont suspendues dans son bouclar et tout donc c'est un fou. Aujourd'hui \u00e7a se fait de plus en plus, \u00e7a se voit pas mal les parcours atypiques des mecs qui ont chang\u00e9 compl\u00e8tement de carri\u00e8re, j'ai l'impression qu'il y en a de plus en plus. Mais ouais, il y a 15 ans, c'\u00e9tait assez bizarre. Moi, je ne m'en suis pas rendu compte, en fait. J'\u00e9tais super content. \u00c9videmment, j'ai r\u00e9duit mon train de vie par 3, mais j'\u00e9tais super content. J'\u00e9tais patron, j'ai commenc\u00e9 avec 3 ou 4 salari\u00e9s, puis une comptable, puis 10 salari\u00e9s, on est mont\u00e9 jusqu'\u00e0 12 ou 13 employ\u00e9s. Et puis je me mariais avec mes clients toute la journ\u00e9e, je buvais beaucoup de caf\u00e9, je me souviens parce que je bossais \u00e9norm\u00e9ment. Mais j'ai ador\u00e9, j'\u00e9tais dix fois plus heureux \u00e0 \u00eatre un petit entrepreneur qui cr\u00e9ait son truc de z\u00e9ro, qui avait une compta, qui regardait ses chiffres, sa performance, etc. J'\u00e9tais dix fois plus heureux \u00e0 faire \u00e7a qu'\u00e0 \u00eatre derri\u00e8re mes dix \u00e9crans. Enfin, c'\u00e9tait horrible. Et \u00e7a, ce n'est pas en effet un frein, enfin, se d\u00e9corr\u00e9ler de cette notion d'argent qui est un peu tout en fait dans la finance. C'est le sujet, c'est l'objectif, c'est la mati\u00e8re premi\u00e8re, c'est pour arriver dans un truc. Il n'y a pas un moment o\u00f9 il y a un sevrage ou un\u2026 Non, le fait de gagner notamment moins d'argent, ce n'est pas\u2026 Non, mais bon, moi ce qui compte, c'est de se lever le matin en \u00e9tant content. La notion de l'argent quand on est dans les march\u00e9s financiers on perd compl\u00e8tement la notion de la valeur, la vraie valeur du travail et de l'argent et de l'humain. D\u00e9j\u00e0 on est devant des ordinateurs, on manipule des chiffres, on appuie sur des boutons, de moins en moins on t\u00e9l\u00e9phone finalement dans les march\u00e9s financiers, enfin d\u00e9j\u00e0 moi \u00e0 mon \u00e9poque, alors j'imagine 15 ans apr\u00e8s, et j'ai retrouv\u00e9 un monde, tant pis si je l'ai fait qu'\u00e0 40 ans, je suis d\u00e9j\u00e0 content de l'avoir fait, mais en ayant ma petite entreprise que j'ai mont\u00e9e tout seul, en cr\u00e9ant de la valeur humaine, en ayant la responsabilit\u00e9 de nourrir une dizaine de salari\u00e9s etc. c'\u00e9tait, enfin moi j'\u00e9tais super heureux, je pensais qu'\u00e0 \u00e7a et j'ai retrouv\u00e9 les vraies valeurs, ouais j'ai retrouv\u00e9 les vraies valeurs. Je ne suis pas en train de crasher sur les march\u00e9s financiers, c'est pas \u00e7a le truc. J'ai bien compris. Mais juste pour revenir sur le jour 1 de ScootUp justement, c'est quoi ? Tu as rachet\u00e9 une petite structure ? Tu dis on a commenc\u00e9 on \u00e9tait 3 ou \u00e7a a d\u00e9clench\u00e9 ? Non, non, non. J'ai achet\u00e9 un draw by, un local vide, j'ai appris des fournisseurs, j'ai essay\u00e9 de cr\u00e9er des liens commerciaux avec des grandes marques genre Piaggio, Yamaha, etc. pour \u00eatre agent de marque. J'ai embauch\u00e9 un chef d'atelier, des m\u00e9caniciens, j'ai bouquin\u00e9 dans internet pour savoir comment fonctionnait un moteur thermique, pour savoir un petit peu de quoi je parle et je suis parti de z\u00e9ro quoi. Et puis je me suis dit de toute fa\u00e7on, faire une vidange, faire une r\u00e9vision, changer des plaquettes de frein, c'est pas moi qui le ferai. Je pense que c'est la notion de service qui est importante donc on \u00e9tait ouvert de 8h \u00e0 20h tous les jours sauf le dimanche. Moi je pr\u00eatais des scooters gratuitement \u00e0 tous mes clients qui en avaient besoin d'un parce que je sentais que \u00e7a allait faire la diff\u00e9rence. \u00c7a a fait la diff\u00e9rence. Et c'est tout. Et puis le discours derri\u00e8re le comptoir, le caf\u00e9 offert, le truc. Et j'ai une super bonne m\u00e9moire des visages et des noms. Et \u00e7a je sais. Je pense que le monde entier est pareil, quand on rentre dans une boutique et que le boutiquier t'appelle par ton nom, il te reconna\u00eet, il sait pourquoi t'es venu la fois d'avant, etc. Ce que j'ai tr\u00e8s bien m\u00e9moire, \u00e7a fait aussi la diff\u00e9rence. Carr\u00e9ment. Ouais, donc voil\u00e0. C'est pour \u00e7a que je fais du business. Et puis peut-\u00eatre que je suis bon vendeur je pense, je le savais pas mais je suis assez bon vendeur donc tout \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9 et j'ai v\u00e9cu de tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes ann\u00e9es. Et comment, juste pour finir l\u00e0-dessus, mais tu te souviens de ton premier jour, premier client, premier... Non je me souviens pas. Ouais si peut-\u00eatre premier client, moi je me souviens j' Ouais, si, peut-\u00eatre premier client. Moi, je me souviens, j'avais embauch\u00e9 trop de clients. J'avais vu les choses en grand parce que quand on monte une bo\u00eete, on a tendance \u00e0 penser que \u00e7a va \u00eatre l'afflux de clients d\u00e8s le premier jour. On est tellement\u2026 On monte une bo\u00eete, c'est tellement g\u00e9nial qu'on pense que tout le monde va se pr\u00e9cipiter. Ce qui est faux, moi, j'avais embauch\u00e9 quatre m\u00e9caniciens d\u00e8s le premier jour et les mecs qui jouaient aux cartes dans le garage toute la journ\u00e9e jusqu'\u00e0 ce qu'on ait notre premier client. Mais je me souviens plus comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \u00c7a devait s\u00fbrement \u00eatre des copains. Je crois que mes 20 premiers clients \u00e7a devait \u00eatre 20 potes. Il faut bien amorcer la pompe. Cette aventure dure quelques ann\u00e9es, tu me dis que vous montez \u00e0 une douzaine de personnes, deux millions de CA, \u00e7a d\u00e9cro\u00eet un peu \u00e0 un moment, une liquidation \u00e0 l'amiable, c'est-\u00e0-dire que les comptes \u00e0 z\u00e9ro, on ferme la bo\u00eete gentiment, l'entit\u00e9 n'existe plus, et on envoie notre fichier de client \u00e0 un autre garagiste \u00e0 qui on a confiance, que je vois encore d'ailleurs de temps en temps. Et puis c'est termin\u00e9, puis on passe \u00e0 autre chose. L\u00e0 c'est quoi 2012-2013 du coup ? Ouais c'est 2000... Non non plus tard ! Parce que moi j'ai l'id\u00e9e de Cityscoot en 2013, je cr\u00e9e l'entit\u00e9 juridique en 2014 et on \u00e9teint progressivement l'activit\u00e9 de scoot up en 2016. Donc \u00e0 un moment j'ai les deux trucs en parall\u00e8le mais je m'occupe plus du tout de scoot up, j'ai d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 depuis scoot up depuis deux ans. D'accord oui, donc tu n'as pas v\u00e9cu une sorte de fermeture un peu difficile, triste et c'\u00e9tait en parall\u00e8le de l'explosion de Cityscout ? Pas du tout d'ailleurs. D'ailleurs j'ai repris la moiti\u00e9 des gens de Scootup et je les ai int\u00e9gr\u00e9s dans Cityscout. Donc voil\u00e0. Non, non, c'est du tout \u00e9t\u00e9 difficile du tout. Bon, tr\u00e8s bien. Et donc, si on vient ensuite \u00e0 cette aventure de CityScoot, avant de revenir au d\u00e9but, tu peux me donner quelques m\u00e9trics pour que je comprenne le Z, avant de reparler du A, tu vois, o\u00f9 est-ce que vous en \u00eates aujourd'hui ? Combien de scoots ? Combien de je ne sais pas, en quoi tu parles d'heures, de trajets, de kilom\u00e8tres ? Ouais, tu veux les m\u00e9triques d'aujourd'hui ? D'avant la crise peut-\u00eatre ? \u00c9coute, on \u00e9tait en train je pense, on \u00e9tait en train d'approcher notre dix millionni\u00e8me location \u00e0 50 000 pr\u00e8s juste avant la crise. Pour autant dire... Alors, si \u00e7a se trouve, on l'a franchi pendant la crise puisqu'on fait encore 10 % \u00e0 peu pr\u00e8s de notre activit\u00e9, entre 5 et 10 % de notre activit\u00e9. Donc, \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente 40 millions de kilom\u00e8tres. OK ? C'est toujours sympa de le dire. Ce qui repr\u00e9sente, je ne sais pas, 100 fois... millions de kilom\u00e8tres, c'est toujours sympa de le dire, \u00e7a fait 1000 tours de la terre, ou je crois 100 fois la distance Terre-Lune, il y a plein de trucs assez rigolos \u00e0 faire, et alors c'est un certain nombre, \u00e7a c'est quand on s'adresse \u00e0 d'autres personnes, mais c'est un certain nombre de tonnes de CO2 de gratt\u00e9 par rapport \u00e0 l'escompteur thermique. C'est \u00e0 peu pr\u00e8s 380 salari\u00e9s en tout, parce qu'on est dans quatre villes, on est \u00e0 Paris-Nice, Milan et Rome et on \u00e9tait en train d'ouvrir \u00e0 Barcelone quand la crise est arriv\u00e9e, \u00e7a c'est \u00e7a peu pr\u00e8s entre 15 et 20 000 locks par jour, et les mauvais mois se divertent, c'est entre 10 et 15 000 par jour. Donc voil\u00e0 c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a. Et puis on a \u00e0 peu pr\u00e8s, on a pas loin de 7000 scooters qui tournent \u00e0 droite \u00e0 gauche dans les quatre villes. C'est assez impressionnant. Alors avant justement de venir sur cette cr\u00e9ation et comment tu fais tourner le premier scooter et comment parce qu'il y a quand m\u00eame une logistique et m\u00eame des aspects m\u00e9caniques etc. Est-ce que tu peux, tu me disais que tu avais fini ton exp\u00e9rience pr\u00e9c\u00e9dente en ne sachant rien. Bon \u00e9videmment, j'exag\u00e8re un peu tes propos et tu les as probablement exag\u00e9r\u00e9s toi-m\u00eame aussi, mais entre 2005 et 2013, 2013-2014, tu as appris quoi ? Est-ce que tu aurais pu monter CityScoot sans \u00eatre pass\u00e9 par ScootUp ? Et si ce n'est pas le cas, est-ce que tu peux me dire un peu ? En fait je crois que oui, je crois que j'aurais pu le faire. J'ai quand m\u00eame, ce que ScootUp m'a apport\u00e9 c'\u00e9tait un peu quelques connaissances. Alors d\u00e9j\u00e0 \u00e7a m'a apport\u00e9 de la l\u00e9gitimit\u00e9. Quand tu vas pour lever des fonds, tu fais ton tour au tour CID ou ton tour A et que tu as 10 ans de scooter et notamment de location de scooter m\u00eame si c'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame style de location de scooter et que tu connais le march\u00e9, que tu connais l'habitude des parisiens parce que tu as \u00e9t\u00e9 pendant 10 ans garagiste, enfin loueur et garagiste \u00e0 Paris, tu connais le taux de casse, le taux d'accidentologie, etc. T'es pris un peu plus au s\u00e9rieux que le mec lambda. Donc l\u00e0, c'est pas les \u00e9tudes qui comptent, c'est l'exp\u00e9rience professionnelle, c'est le background professionnel. Tu as la street cred quoi. Qu'est-ce que tu dis ? Tu as la street cred, la cr\u00e9dibilit\u00e9, les credentials de la rue quoi, c'est \u00e7a. Exactement. Et sinon \u00e7a m'a aussi appris \u00e0 g\u00e9rer un peu de monde, m\u00eame si c'\u00e9tait tr\u00e8s peu de salari\u00e9s pour Scootop. J'ai appris \u00e0 devenir un bon et un patron qui \u00e9tait tr\u00e8s juste, tr\u00e8s fair play. Je pense que je l'aurais \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame, m\u00eame sans avoir cr\u00e9\u00e9 Scootop. Donc non, je pense que j'aurais pu le faire sans avoir cr\u00e9\u00e9 Scootop auparavant, mais cette notion de cr\u00e9dibilit\u00e9 et de l\u00e9gitimit\u00e9 pour monter le projet, je crois que \u00e7a a fait pas mal de diff\u00e9rences, au moment d'aller chercher les investisseurs, au moment de parler avec la mairie de Paris pour pr\u00e9senter notre produit en 2015 parce que Anne Hidalgo nous l'a inaugur\u00e9 \u00e0 un an avant le lancement de notre service officiel quand m\u00eame, donc \u00e7a, \u00e7a a compt\u00e9. Quand on parle aux professionnels de la profession, notamment aux professionnels de la branche, nous on est dans la branche automobile et \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 dix ans qu'on \u00e9tait membre de cette branche. Tout \u00e7a, \u00e7a compte un peu. Je venais un petit peu du m\u00e9tier. OK. OK. Et donc, ton id\u00e9e d'origine, c'est quoi ? Tu te souviens du premier draft, du premier truc que tu as \u00e9crit ? C'\u00e9tait CitiScoot tel que c'est aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 ? Non, non, non. En fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9\u2026 Moi, j'avais Scootop et Scootop Locations. Scootop Locations \u00e9tait devenu partenaire avec\u2026 On avait r\u00e9ussi \u00e0 ouvrir un bureau et une station \u00e0 la D\u00e9fense dans un parking Vinci. \u00c0 l'\u00e9poque, \u00e7a s'appelait Vinci, ce n'\u00e9tait pas Indigo, et Indigo, enfin Vinci Park \u00e0 l'\u00e9poque, devait r\u00e9pondre \u00e0 un appel d'offre pour le renouvellement de la concession de ces 14 parkings de la D\u00e9fense et nous a demand\u00e9 de participer, nous a demand\u00e9 si on serait int\u00e9ress\u00e9 de mettre une station de scooter \u00e9lectrique en libre service dans le parking centre de la D\u00e9fense. Et moi j'ai dit ok je vais bien vous aider \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cet appel d'offre. Vinci Park a gagn\u00e9 l'appel d'offre et on a mont\u00e9 notre premi\u00e8re station. Donc le premier projet c'\u00e9tait une station, donc l\u00e0 au d\u00e9but c'\u00e9tait que sur le papier, c'\u00e9tait une r\u00e9ponse \u00e0 l'appel d'offres, puis apr\u00e8s ils m'ont dit on le va le faire. Et donc alors moi j'avais rien, je ne savais pas faire, donc j'ai appel\u00e9 une bo\u00eete d'ing\u00e9nierie, Hardware, en leur disant est-ce que vous voulez bien essayer d'imaginer un parcours client, voil\u00e0 un parcours client que j'aimerais bien faire, est-ce que vous pouvez le concevoir ? On a cr\u00e9\u00e9 un prototype, \u00e7a c'\u00e9tait en d\u00e9but 2014, prototype d'un scooter qui pouvait saou louer mais \u00e0 partir d'une station \u00e0 ce moment l\u00e0 et il y avait une bo\u00eete qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, qui n'existe plus, qui avait d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9 un petit peu sur ce genre de projet avec des smarts je crois \u00e0 l'\u00e9poque et donc ils nous ont, la technologie qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9e, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 l'adapter plus ou moins \u00e0 l'int\u00e9rieur du scooter. Et puis voil\u00e0, on a inaugur\u00e9 une station je pense en septembre 2014 avec Vinci, avec deux ou trois scooters \u00e9quip\u00e9s. Alors c'\u00e9tait \u00e0 l'arrache, il y avait une arbre et tout, mais bon, c'\u00e9tait pas aussi souple qu'aujourd'hui l\u00e0. Et puis c'est comme \u00e7a qu'on a d\u00e9marr\u00e9, et puis finalement \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 notre premi\u00e8re station et notre seule station, parce que je me suis dit, jamais les gens vont descendre dans la rue, dans un parking, pour louer des scooters. \u00c0 l'\u00e9poque j'avais un associ\u00e9 que j'ai plu, enfin qui travaillait avec moi, qui m'a pas mal influenc\u00e9 sur le fait que les parkings \u00e7a allait pas aller, il fallait mettre les scooters dans la rue. Tout \u00e7a, \u00e7a m'a un petit peu aid\u00e9. La bo\u00eete qui a d\u00e9velopp\u00e9, qui avait fait les premiers d\u00e9veloppements hardware et software, elle a d\u00e9pos\u00e9 le bilan et donc les trois ing\u00e9nieurs qui avaient travaill\u00e9 sur mon projet \u00e0 l'\u00e9poque, je les ai recrut\u00e9s puisqu'ils \u00e9taient \u00e0 la rue et ce sont devenus mes trois premiers salari\u00e9s entre juillet et septembre 2015, ce sont devenus mes trois premiers salari\u00e9s de Cityscoot. Et c'est un petit peu gr\u00e2ce \u00e0 eux qu'on a lanc\u00e9 Cityscoot. C'est en fait, on fait le premier scooter selon le cahier des charges que je leur avais donn\u00e9 avec un parcours client, celui que je voulais. C'est encore celui qui existe aujourd'hui. D'accord, donc en effet, c'est int\u00e9ressant parce que j'imagine que c'est quand m\u00eame le... Enfin, pour moi, c'est la parce que j'imagine que c'est quand m\u00eame le... Enfin... Pour moi c'est la montagne de ton business quoi. C'est-\u00e0-dire, alors apr\u00e8s il y a un point que tu as touch\u00e9 tout \u00e0 l'heure en parlant d'Aninalgo qui est un point politique, qui est quand m\u00eame une autre montagne. Mais... Je veux dire entre... Te dire ok je vais mettre des scooters \u00e9lectriques... Enfin, vous avez con\u00e7u des scooters quoi. Enfin je veux dire c'est pas rien quoi tu vois c'est C'est bas\u00e9 sur des scooters qui existaient d\u00e9j\u00e0 ? oui bien s\u00fbr on n'est pas constructeur de scooters \u00e7a c'est un vrai m\u00e9tier les homologations donc on a pris un scooter qui \u00e9tait sur les \u00e9tag\u00e8res Bon \u00e7a c'\u00e9tait un de mes autres avantages, c'est que moi quand j'ai un scooter entre les mains et puis surtout mes Meccano que j'avais avant etc. Tu en as un scooter entre les mains, on sait tout de suite au bout de 5 minutes si c'est un scooter qui va tenir la distance ou qui ne va pas tenir la distance. Et il se trouve que le scooter qui nous paraissait le mieux \u00e0 l'\u00e9poque et qui \u00e0 mon avis reste encore le mieux aujourd'hui, donc tu imagines 6 ou 7 ans apr\u00e8s, c'\u00e9tait un scooter allemand, la marque c'est Govex, c'est tous nos scooters, quand on l'a eu entre les mains on s'est dit bon ben voil\u00e0 c'est celui l\u00e0 qu'il nous faut. D'abord, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par une bo\u00eete allemande, donc \u00e7a me para\u00eet s\u00e9rieux. C'est europ\u00e9en. C'est vrai. Non mais c'est vrai. Ouais, parce qu'il y a un des trucs qui me fascine, c'est de me dire en fait, le pays o\u00f9 il y a le plus de scooters au monde, c'est la Chine. Il est chinois. Mais c'est de me dire en fait, le pays o\u00f9 il y a le plus de scooters au monde, c'est la Chine. Et les Chinois... Mais c'est jetable. Mais c'est jetable. \u00c7a vaut 800 dollars et c'est jetable et tu le changes tous les 6 mois, tous les ans. Moi, je n'allais pas faire \u00e7a. Donc, c'\u00e9tait le scooter que vo\u00fbte du business model c'\u00e9tait la dur\u00e9e de vie du v\u00e9hicule. Les op\u00e9rateurs de trottinette, ils l'ont appris \u00e0 leur d\u00e9pens, je pense qu'ils s'en sont aper\u00e7us un petit peu trop tard ou alors ils ont \u00e9t\u00e9 trop optimistes l\u00e0 dessus ou alors ils ont menti \u00e0 leurs investisseurs mais ils ont compris que tr\u00e8s vite la cl\u00e9 de route du business model quand on a appris que certaines trottinettes duraient un mois ou deux mois c'\u00e9tait pas tenable et finalement il n'y a que \u00e7a qui compte. Moi je l'ai compris depuis le d\u00e9part, j'avais un grand-p\u00e8re qui disait tout le temps il faut \u00eatre riche pour acheter bon march\u00e9, je pense qu'il y a plein de gens qui ont une famille qui ont entendu cette expression avant moi, les chaussures, tu ach\u00e8tes une paire de chaussures \u00e0 1000 euros, ok tu les as pay\u00e9es 1000 euros mais elles te durent 10 ans, c'est pareil, les scooters c'est pareil donc j'ai achet\u00e9 ce scooter l\u00e0 qui \u00e9tait compl\u00e8tement sur les visag\u00e8res et effectivement \u00e0 l'int\u00e9rieur mes 3 ing\u00e9s que je remercierai jamais assez qui j'esp\u00e8re me seront fid\u00e8les en tout cas moi je leur serais fid\u00e8le pendant toute la dur\u00e9e de Vite City Scoot je leur ai dit voil\u00e0 moi je veux que \u00e7a fonctionne comme \u00e7a vous vous d\u00e9merdez et les mecs ils ont \u00e9t\u00e9 incroyables. Et tu voulais que \u00e7a fonctionne comment alors tu peux nous l'expliquer ? Ouais ouais moi je voulais que \u00e7a fonctionne avec des batteries amovibles je voulais que je voulais que l'appli la r\u00e9servation se fasse par l'appli mais je voulais pas que la fin de r\u00e9servation ne se fasse que par l'appli au cas o\u00f9 l'appli elle tombe enfin le t\u00e9l\u00e9phone tombe en rad, je voulais que le casque dans le scooter soit d\u00e9tectable en cas de vol, je voulais \u00e9videmment qu'il soit g\u00e9olocalis\u00e9 en temps r\u00e9el de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir assurer le free floating, etc. donc il y avait quand m\u00eame tout un petit parcours \u00e0 faire, je voulais que la communique, que le scooter communique tout le temps, donc les mecs je leur ai dit, bon voil\u00e0, moi je veux \u00e7a, je ne savais m\u00eame pas si c'\u00e9tait possible ou pas, parce que je suis pas un t\u00e9cos, et les mecs ils se sont d\u00e9merd\u00e9s, ils avaient entre 20 et 25 ans \u00e0 l'\u00e9poque et ils ont enfil\u00e9 leurs lunettes de soudeurs l\u00e0 et ils ont construit des cartes \u00e9lectroniques eux-m\u00eames et ensuite ces cartes \u00e9lectroniques on les a design\u00e9es, on les a enlev\u00e9es en Chine et on les a produits de fa\u00e7on industrielle et bon effectivement il y a eu beaucoup d'\u00e9volutions entre la V0 et la V je ne sais m\u00eame pas \u00e0 combien on est aujourd'hui mais le scooter d'aujourd'hui il est pratiquement identique au scooter qu'il y avait en 2015, les premiers qu'on a d\u00e9ploy\u00e9s derri\u00e8re la mairie de Paris en juin 2015 \u00e0 Equivalent, bon \u00e7a n'a pas beaucoup chang\u00e9. Les mecs ils ont tout fait, on a tout fait. C'est une des particularit\u00e9s, attends excuse-moi, mais \u00e7a c'est vachement important. J'ai rencontr\u00e9 plusieurs personnes comme \u00e7a qui ont reconnu avoir fait l'erreur depuis, mais une des particularit\u00e9s de Cityscout c'est de ma\u00eetriser compl\u00e8tement cette \u00e9chelle de A \u00e0 Z. Et quand je dis cette \u00e9chelle, c'est, et tout le parcours d'ailleurs, nous on ne sous-traite rien. On a cr\u00e9\u00e9 nous-m\u00eames le hardware, on a cr\u00e9\u00e9 tous les softs, c'est nous qui faisons l'op\u00e9rationnel, c'est nous qui faisons la maintenance, et je pense, et je crois que c'est une des raisons pour lesquelles mon concurrent coupe \u00e0 jeter... c'est une des raisons, c'est pas la raison, mais c'est une des raisons pour lesquelles on ne peut pas jeter l'\u00e9ponge il y a quelques mois, c'est que quand on ne ma\u00eetrise pas sa cha\u00eene op\u00e9rationnelle et son m\u00e9tier, on se trompe. Il y en a beaucoup, notamment pas mal d'op\u00e9rateurs de free floating aujourd'hui, ou de micro-mobilit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, qui pensent qu'il suffit d'acheter un logiciel, une carte \u00e9lectronique, un v\u00e9hicule, on assemble tout et \u00e7a y est on est op\u00e9rateur. Bon, moi je pense que \u00e7a c'est une \u00e9norme erreur. Tous ceux qui font comme \u00e7a, ils se retrouvent. Mais alors la diff\u00e9rence, j'entends ce que tu dis et je trouve \u00e7a hyper int\u00e9ressant, la diff\u00e9rence quand tu dis entre acheter un v\u00e9hicule, une carte \u00e9lectronique, toi c'est quoi ? C'est que ta carte \u00e9lectronique, tu la fais toi-m\u00eame, donc voil\u00e0, vous l'avez faite reproduire par des prestataires en Chine, apr\u00e8s tu la renvoies chez ton constructeur allemand, tu lui demandes de monter selon ton cahier des charges un certain nombre de choses et ils te livrent tes scooters, c'est \u00e7a ? Exactement. Et eux, ils font quoi alors ? C'est quoi la diff\u00e9rence ? Ils disent \u00e0 leur allemand ou leur \u00e9quivalent allemand qui est en Italie, en Chine ou peu importe, ils disent tiens fais moi un scooter qui fait \u00e7a et puis d\u00e9merde toi. Ah non mais eux ils... Tu veux parler du coup ? Je dis coupe ou d'autres, ceux qui se plantent en l'occurrence. Ah eux, les autres ? Ouais. Bah on voit par exemple ce qu'a fait Coup, Coup ils ont achet\u00e9 un scooter \u00e0 Ta\u00efwan, ce qui est quand m\u00eame assez paradoxal alors que c'est Bosch qui est derri\u00e8re, ils auraient au moins pu faire un effort de ne pas acheter un scooter asiatique qui n'avait aucun composant Bosch \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est un scooter qui n'\u00e9tait pas trop mal ceci dit, d'ailleurs c'est pas un scooter chinois, c'est un scooter \u00e0 1000 euros, c'est unoter \u00e0 5000 euros, le bon gros, et ils ont ensuite achet\u00e9, ils ont ensuite sous-trait\u00e9 \u00e0 une bo\u00eete, je vais pas citer trop de noms d'accord, mais ils ont sous-trait\u00e9 \u00e0 une bo\u00eete allemande aussi, enfin cette fois-ci, qui s'occupe de tout ce qui est modules de communication entre le scooter et le back-end de la soci\u00e9t\u00e9. Ils ont fait un check au Postal Consulting Group qui a mont\u00e9 une \u00e9quipe d'ing\u00e9 pour faire une appli, etc. et un petit peu de design de l'appli, un petit peu d'intelligence et tout. Et voil\u00e0, c'est comme un puzzle, ils ont assembl\u00e9 le puzzle. Et en fait, ils avaient ni travaill\u00e9 sur le scoop d'eux-m\u00eames, ni sur le module de communication, et on va demande sous-traiter tout ce qui \u00e9tait syst\u00e8me soft etc. Et quand on se pr\u00e9tend op\u00e9rateur et que finalement on fait rien soi-m\u00eame, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a co\u00fbte deux fois plus cher. On n'a pas la ma\u00eetrise du truc, quand on veut faire un changement, on est compl\u00e8tement d\u00e9pendant des autres. \u00c7a ne peut pas fonctionner. Pour moi, \u00e7a ne peut pas fonctionner. C'est peut-\u00eatre aussi une des choses que... Je ne sais pas si tu t'en rends compte ou si tu es d'accord avec ce que je te dis, mais ta cr\u00e9ation de garage, from scratch, t'as appris aussi. Je veux dire, t'as eu huit ann\u00e9es derri\u00e8re ton comptoir, les mains dans le cambouis. je parle, bon c'est pas tout ce qui \u00e9tait dans l'atelier non plus, mais \u00e0 vraiment faire, accompagner, suivre, comprendre, j'imagine que c'est aussi quelque chose de ne pas monter un business sur un PowerPoint uniquement. Oui, alors \u00e7a c'est exactement le PowerPoint. J'ai pas envie de critiquer mais quand on voit que j'aurais jamais critiqu\u00e9 un de mes concurrents d'ailleurs je ne critique pas parce que je trouve que l'\u00e9quipe parisienne est formidable et nous on s'est toujours tr\u00e8s bien entendu avec Coupe Coupe, CELV c'\u00e9tait ton concurrent des scooters gris et vert qu'on voyait aussi \u00e0 Paris c'est \u00e7a mais \u00e7a me paraissait, je l'ai vu venir de loin quand m\u00eame qu'une bo\u00eete qui en plus c'est Bosch c'est pas leur m\u00e9tier c'est pas un business unit qui est tr\u00e8s important pour Bosch et je sentais qu'il y avait de la perte de ma\u00eetrise c'est s\u00fbr pour faire tourner 2200 scooters \u00e0 Paris ils \u00e9taient 25 donc Donc 25 dans les bureaux, probablement du marketing, du service client et un peu de management. Mais c'est pas \u00e7a le m\u00e9tier. Quand on est op\u00e9rateur, ton corps m\u00e9tier, c'est pas d'avoir une app, c'est de faire les op\u00e9rations. Or celui qui sous-traite son corps m\u00e9tier, son corps business, il a rien compris. Il, il n'y arrivera jamais. Il va tenir peut-\u00eatre parce que s'il a de l'argent, il peut tenir, mais il tiendra juste le temps de d\u00e9penser tout son fric. Quand tu dis que c'est Bosch, c'est que c'\u00e9tait Bosch qui avait mont\u00e9, qui \u00e9tait derri\u00e8re le\u2026 donc c'\u00e9tait une venture, enfin c'\u00e9tait une startup qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par un groupe industriel. Oui c'est \u00e7a. Comme \u00e7a se fait en effet fr\u00e9quemment. Tr\u00e8s bien et alors dans les op\u00e9rateurs, parce que c'est vrai que tu parles de, on dit du free flow c'est \u00e7a ? Du free non ? Du free floating. Du free floating, merci. Donc j'ai l'impression qu'il y a quand m\u00eame pas mal d'op\u00e9rateurs en effet, alors \u00e7a a beaucoup brass\u00e9, il y en a eu \u00e9norm\u00e9ment, mais qui ont \u00e9t\u00e9 dans cette d\u00e9marche, c'est-\u00e0-dire que tout derri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement uberis\u00e9 jusqu'\u00e0 l'extr\u00eame, c'est-\u00e0-dire que les gens sont pay\u00e9s pour recharger des trottinettes, les gens en fait, tu as une application qui se lance dans une ville, ils posent des trottinettes et puis ils se disent que \u00e7a va marcher tout seul, c'est un peu leur approche pour certains ? Oui, c'est \u00e7a. Bon, je vais\u2026 comme je suis quelqu'un qui parle en g\u00e9n\u00e9ral sans langue de moi, j'ai peur de me lancer dans des trucs assez forts, mais\u2026 Fais le bien dans ton micro, il y a des moments je t'entends mieux ou moins bien, je sais pas, mais vas-y je t'en prie. Il suffit pas effectivement de construire une arbre, de planter des trottinettes, et puis d'engager des auto-entrepreneurs pour \u00eatre op\u00e9rateurs. \u00c7a marche un certain temps, et puis ensuite, finalement, ils apportent aucune valeur \u00e0 ceux qui font \u00e7a, il n'y a pas de valeur ajout\u00e9e, il n'y a pas d'exp\u00e9rience m\u00e9tier. Et je pense que autant \u00e7a a march\u00e9 pour Uber, je pense que Uber est l'un des derniers pour lequel \u00e7a a pu marcher. Mais aujourd'hui, en tout cas je pense que dans le monde de la n\u00e9cromobilit\u00e9, les pires players, ceux qu'on cr\u00e9e, ceux qui ne vivent que de \u00e7a, ceux qui ma\u00eetrisent toute la cha\u00eene, sont ceux qui... Alors attend, je vais le dire un petit peu autrement parce que sinon avec ce que je vais dire apr\u00e8s \u00e7a risque d'\u00eatre confusing. Les players qui ne ma\u00eetrisent pas la cha\u00eene, qui ont une croissance \u00e0 la Uber, c'est-\u00e0-dire qui comptent simplement sur la croissance et le nombre de clients acquis et les fonds lev\u00e9s en capitaux pour pouvoir assurer leur m\u00e9tier, je pense qu'ils n'y arriveront plus. Je pense que Uber est un des derniers qui a pu r\u00e9ussir ce tour de force. Mais si je par exemple, les gros op\u00e9rateurs am\u00e9ricains de trottinettes qui finalement sont des g\u00e9ants au pied d'argile, parce que le business model n'a pas \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 et ils ne vivent que de fa\u00e7on un peu remote dans leur m\u00e9tier avec l'argent qu'ils ont lev\u00e9, je pense que cela paradoxalement peuvent s'\u00e9crouler plus vite que les petits qui ma\u00eetrisent compl\u00e8tement leur cha\u00eene de A \u00e0 Z, qui ne vivent pas que sur les capitaux lev\u00e9s et dans l'espoir de lever plus de capitaux. Si tu veux la crise du coronavirus l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre un petit peu le test du mod\u00e8le qui tient et du mod\u00e8le qui tient pas. Je ne souhaite \u00e0 personne de s'effondrer mais j'ai peur finalement que ce soit les plus gros qui s'effondrent en avant les autres. Donc voil\u00e0, j'ai un peu perdu le fil de la question au d\u00e9part. Je te demandais un peu justement, on parlait un peu du lancement avec juste une petite \u00e9quipe et une arm\u00e9e de sous-traitants. Je trouve \u00e7a int\u00e9ressant d'avoir ton avis et en effet c'est des mod\u00e8les j'ai tout type d'entrepreneurs sur g\u00e9n\u00e9ration de with yourself j'ai des gens qui font des choses formidables avec des lev\u00e9es gigantesques et qui arrivent \u00e0 valider des mod\u00e8les \u00e9conomiques mais j'ai aussi beaucoup de gens qui sont pas lev\u00e9s qui font des choses incroyables et souvent une tr\u00e8s bonne solidit\u00e9, une rentabilit\u00e9. Moi je ne suis pas du monde de la mobilit\u00e9, les autres mondes je les connais pas, je ne les permettrais pas. C'est s\u00fbr et dans la mobilit\u00e9 il y a aussi un notion de r\u00e9alit\u00e9 d'industriel et le hardware versus le software quoi et \u00e7a c'est aussi quelque chose d'assez fascinant un des premiers invit\u00e9s que j'ai eu avec qui on a parl\u00e9 hardware \u00e9tait quelqu'un qui a un ami il a n'a bien sera et il anne lui il \u00e9tait dans des dans des il est venu du soft pour arriver dans un univers qui \u00e9tait les des t\u00e9l\u00e9phones qui mettaient \u00e0 la maison pour dialoguer avec avec les enfants \u00e0 distance ou entre familles, etc. Et il m'expliquait la difficult\u00e9 de l'\u00e9lectronique embarqu\u00e9e, de toutes ces choses-l\u00e0. J'imagine que... Oui, toi tu en parles avec moi, alors tu as eu la bonne \u00e9quipe, j'imagine, tu as eu le nez creux l\u00e0-dessus. Mais on a l'impression que c'\u00e9tait presque facile quand on t'\u00e9coute. Non, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9, mais aujourd'hui on ma\u00eetrise cet \u00e9lectronique embarqu\u00e9, c'est un \u00e9norme avantage, et effectivement on le voit tous les jours quand il faut faire \u00e9voluer l'app. Nous on est capables quand m\u00eame, parce qu'on ma\u00eetrise l'app, de donner une instruction \u00e0 nos 7000 scooters, changer le parcours utilisateur en appuyant sur quelques boutons depuis nos \u00e9crans ici. C'est hyper important. Celui qui n'est pas capable de faire \u00e7a, il va s'effondrer. Mais il a un d\u00e9savantage. La micromobilit\u00e9, c'est une guerre monstrueuse dans les villes. Et il n'y a que ceux qui ma\u00eetriseront leur m\u00e9tier \u00e0 100%. Ceux-l\u00e0 sont les derniers, je pense. Je te confirme, \u00e0 chaque fois que je me dis que je vais faire du V\u00e9lib, depuis qu'ils ont chang\u00e9 tous les V\u00e9libs, je m'approche pr\u00e8s d'une borne, je t\u00e9l\u00e9charge l'appli et je suis compl\u00e8tement idiot parce que tout le monde y arrive donc a priori je suis le plus gros d\u00e9bile de tout Paris mais je n'arrive pas \u00e0 r\u00e9server un putain de v\u00e9lo tu vois. Je me dis mais c'est compl\u00e8tement dingue alors que tu vas sur la trottinette d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, tu flashes le machin et c'est parti quoi et en effet si tu si tu il ya des pain point \u00e0 tous les \u00e9tages et en effet si tu peux pas faire \u00e9voluer tout \u00e7a dans le bon sens c'est hyper complexe et je per\u00e7ois de loin en effet la difficult\u00e9 de tous ces m\u00e9tiers et notamment la facilit\u00e9 chez vous alors je suis assez peu j'ai d\u00e9j\u00e0 fait pour tout te dire j'ai d\u00fb faire un trajet une fois sur sur un city scoot sur lequel j'\u00e9tais assez agr\u00e9ablement surpris de la d'ailleurs de l'acc\u00e9l\u00e9ration et moi je roule en tu vois en burgman 650 donc c'est pas du tout le m\u00eame typologie de scooter mais j'ai \u00e9t\u00e9 assez surpris du de l'agilit\u00e9 et des scooters que tu proposais mais en l'occurrence il y a une vraie facilit\u00e9 d'usage et de prise en main qui est assez d\u00e9concertante. Et \u00e7a c'est des choses que tu ne connaissais pas du tout notamment l'univers du software. Tu m'as expliqu\u00e9 comment tu \u00e9tais arriv\u00e9 sur la cr\u00e9ation du hard, avec tes quatre amis de ton ancien prestataire. Comment tu as d\u00e9couvert le soft ? Non mais moi je pense pas qu'il faille ma\u00eetriser tous les m\u00e9tiers, enfin il faille avoir toutes les comp\u00e9tences pour d\u00e9velopper un projet. Je pense que la qualit\u00e9 c'est de savoir quel type de mec il faut avoir autour de toi pour y arriver. Moi franchement au d\u00e9but je ne le savais pas, on a d\u00e9marr\u00e9 doucement et puis les mecs du HARD ils m'ont dit bon ben voil\u00e0 les mecs c'est pas tout \u00e0 fait vrai ce que je dis parce que moi au d\u00e9but je pensais qu'il fallait qu'une appli donc j'ai appel\u00e9, j'ai sous-trait\u00e9 au d\u00e9but parce que les premiers mois et j'ai appel\u00e9 un pote qui a une ss2i et je lui ai dit tu peux me faire une appli et il m'a dit walala attend y'a pas que \u00e7a qu'il te faut il te faut de l'architecture, il te faut du back-end, il faut des serveurs, etc... c'est pas qu'une appli ton truc. Ok bon est-ce que tu peux me faire \u00e7a ? ouais je fais \u00e7a et puis au fur et \u00e0 mesure on a boss\u00e9 avec lui, et puis du coup tu vois cette partie de la cha\u00eene de m\u00e9tier je l'avais pas, donc quand j'ai commenc\u00e9 j'avais une bo\u00eete d'ing\u00e9 hard j'avais une bo\u00eete d'ing\u00e9 soft et finalement j'avais z\u00e9ro employ\u00e9, j'\u00e9tais tout seul et je comptais que sur des ing\u00e9s hard et des ing\u00e9s soft. Finalement les ing\u00e9 hard je les ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, assez rapidement je voulais tout poss\u00e9der mais au d\u00e9but on n'a pas le choix que de sous-traiter je pense. Donc les ing\u00e9 hard je les ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 et la bo\u00eete d'ing\u00e9 soft je l'ai rachet\u00e9 en 2017, parce que je voulais compl\u00e8tement ma\u00eetriser la cha\u00eene, c'\u00e9tait vraiment une app\u00e9tence que j'avais. Et donc \u00e7a a rachet\u00e9 la bo\u00eete de ce qui \u00e9tait un des potes, c'est \u00e7a ? Oui, alors il a cr\u00e9\u00e9 une entit\u00e9 qui ne d\u00e9veloppait pratiquement, parce que les devs devenaient assez pointus. Donc lui et un de ses associ\u00e9s, ils ont d\u00e9velopp\u00e9 une bo\u00eete pratiquement pour nous, qui plus tard, une fois que notre projet serait devenu un peu moins gourmand en termes de ressources, ils auraient r\u00e9ussi probablement \u00e0 passer pour d'autres, parce qu'ils avaient mont\u00e9 une \u00e9quipe d'ing avait mont\u00e9 une \u00e9quipe de dev assez pointue, mais ils ne bossaient que pour nous, au d\u00e9but. Et donc l\u00e0, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de racheter cette entit\u00e9 qu'ils avaient mont\u00e9e expr\u00e8s pour nous. Et donc j'imagine qu'entre temps, l\u00e0 on parle de l'id\u00e9e, du art, de ton projet \u00e0 la d\u00e9fense de Ani Dalgo 2015, etc. J'imagine qu'entre temps, l\u00e0 on parle de l'id\u00e9e, du art, de ton projet \u00e0 la d\u00e9fense de Anne Hidalgo 2015, etc. Tu dis que tu en lances tout \u00e7a en 2016. Tout \u00e7a, ce n'est pas fait sur fonds propres, \u00e0 priori ? Non, non, non. Moi, j'ai eu la chance d'avoir lev\u00e9 pas mal d'argent. Alors, quand tu dis sur fonds propres, ce n'est pas mes propres fonds. Oui, c'est \u00e7a que tu voulais dire. Oui, oui, c'est \u00e7a. Tu n'as pasc\u00e9 tout tout seul parce que \u00e7a co\u00fbte un peu d'argent. Ah non, non, non, moi j'ai eu la chance, j'ai fait ma premi\u00e8re lev\u00e9e Friends and Family en septembre 2014, en d\u00e9cembre 2014, je me souviens plus. Combien ? C'\u00e9tait 400 000 euros. D'accord. C'\u00e9tait 400.000 euros. D'accord. Ensuite j'ai relev\u00e9... qui s'est transform\u00e9 en 800 parce que tr\u00e8s rapidement il y en a d'autres qui ont voulu rentrer. Donc disons que c'\u00e9tait 800 avant le mars 2015. Et ensuite j'ai relev\u00e9 2 millions de plus en obligations converties. Pareil, Friends and Family. Donc j'ai eu la chance quand m\u00eame. Tout le monde n'a pas forc\u00e9ment cette... Je reconnais que j'ai eu beaucoup de chance d'avoir dans mon entourage des connaissances qui pouvaient mettre pas mal d'argent. J'ai r\u00e9ussi \u00e0 avoir lev\u00e9 2,8 millions avant mon premier tour. D'accord. Donc \u00e7a c'est beaucoup d'argent. Oui, \u00e7a c'est beaucoup d'argent mais disons que les 400 000 premiers euros ont permis de payer les fournisseurs, ing\u00e9nieurs hard, ing\u00e9nieurs soft, premier prototype, une commande d'une dizaine de scooters, et puis les 400 000 suivants qu'on suivit tr\u00e8s tr\u00e8s vite. Je ne sais plus ce que \u00e7a nous a permis de faire. Mais c'\u00e9tait... Ouais, on avait des coups quand m\u00eame. Et donc avec ces 2,8 millions au total, tu as eu tes premiers scooters qui roulaient dans Paris ? Ouais, alors on a pu en mettre 150. 150, nous on a ouvert le service en 2016 avec 150 scoots. On n'avait pas fait notre tour A quand on a ouvert en 2016. On \u00e9tait en train de discuter avec nos premiers investisseurs \u00e0 ce moment-l\u00e0 du tour A, mais on n'avait pas lev\u00e9 encore. On a lev\u00e9 en premier jour de l'\u00e9t\u00e9 2016. Je pense que mon associ\u00e9 Laurent, j'en parle souvent d'ailleurs sur chacun des messes, ce sera int\u00e9ressant que tu me dises, un des tout premiers clients, parce que je me souviens un jour il embarquait dans ce truc. Laurent comment ? Laurent Krets. Il devait \u00eatre dans les 100 ou 1000 en tout cas, je ne sais pas. Tr\u00e8s bien, et donc tu... Alors \u00e7a j'imagine que c'est hyper important parce que quand tu vas faire un tour A avec une... T'as prouv\u00e9 en fait, t'as prouv\u00e9 que t'avais d\u00e9j\u00e0 eu un scooter qui roulait, 150 scoots qui roulaient, des commandes etc. Donc l\u00e0 t'es au-del\u00e0 du proof of concept ou du MVP, t'as vraiment un truc qui est live. Ouais, enfin j'ai z\u00e9ro client. Quand j'ouvre le service, on l'ouvre avec 50 ou 100 scouts, on arrive \u00e0 150 au bout d'un mois je crois. Je ne sais plus exactement comment \u00e7a s'est pass\u00e9. Je crois que le tournant de City Scoot, ce qui nous a fait un petit peu d\u00e9coller, ce qui a d\u00e9clench\u00e9 le tour A, c'est qu'en mai 2015, et c'est ce qui a provoqu\u00e9 l'view en instant avec la maire de Paris, en mai 2015, je contacte un journaliste du journal du dimanche et je lui dis je vais faire une grosse annonce, mais il me faut une demi-page. Alors il me dit ok, c'est quoi l'annonce ? Je lui dis je vais mettre 1000 scooters \u00e0 Paris avant fin 2016, 1000 scooters \u00e9lectriques en libre service. Et il me dit ah ouais \u00e7a m'int\u00e9resse vachement, ok on fait \u00e7a. Donc l'article sort, alors je dois dire que tu vois \u00e7a c'\u00e9tait un peu un coup de bluff parce que je crois qu'\u00e0 ce moment l\u00e0 on est rest\u00e9 70 000 euros sur notre compte quand je dis que je vais mettre 1000 scooters avant fin 2016, mais j'esp\u00e8re que l'article va tout d\u00e9clencher. L'article sort, la mainframe m'appelle d\u00e8s le lundi, elle me dit \u00ab c'est g\u00e9nial votre id\u00e9e, est-ce qu'on peut inaugurer le truc ensemble ? \u00bb Moi \u00e7a me pla\u00eet. Je pense que \u00e7a arrang\u00e9 un peu Anne Hidalgo parce qu'elle avait promen\u00e9 un scoot-lib dans sa pr\u00e9-campagne et je crois qu'elle avait pas tellement du temps de s'en occuper ou elle avait pas envie de le faire. Enfin bon, le fait que j'arrive comme \u00e7a... Mais bon, c'est pas innocemment que je l'ai fait aussi, je savais probablement que \u00e7a arrangerait. Et donc on inaugure et cette inauguration a eu, avec la force de communication de l'Am\u00e9rique, Paris, \u00e7a a eu un d\u00e9rentement fou et c'est \u00e7a qui m'a permis de d\u00e9marrer. D'accord, d'avoir vraiment des gens qui commentent, de l'usage, quand tu dis d\u00e9marrer, c'est vraiment de l'usage. Apr\u00e8s on a fait notre p\u00e9tatest qui a dur\u00e9 6 ou 7 mois, qui a eu beaucoup de succ\u00e8s, et les metrics de notre b\u00eata test nous ont aid\u00e9 \u00e0 lever les fonds. Et tout est parti de l\u00e0. Et j'imagine que tu apprends plein de trucs, parce que tu vois au d\u00e9but, quand tu as tes intuitions sur ce genre de choses, tu te dis, attends, le mec qui va mettre des scouts dans Paris, d\u00e9j\u00e0 il va s'en faire voler, il y en a qui vont finir dans la Seine, je ne sais pas quoi, ils vont \u00eatre d\u00e9grad\u00e9s. Je veux dire, ils vont tous partir au m\u00eame endroit et puis il va falloir les red\u00e9placer, \u00e7a va co\u00fbter un prix construit. C'est quoi les apprentissages que tu as eu l\u00e0-dessus ? Il y a une part d'intuition et une part d'exp\u00e9rience. Parce que les scooters \u00e0 Paris ne sont pas d\u00e9grad\u00e9s. D'abord un scooter \u00e7a p\u00e8se plus de 100 kilos, donc aller le prendre pour le foutre dans la sc\u00e8ne, bon ensuite c'est un scooter \u00e9lectrique c'est pas tr\u00e8s s\u00e9cis, c'est un scooter \u00e9lectrique, puis c'est un volable en plus, \u00e9lectronique etc, donc on modifie tout l'\u00e9lectronique, c'est g\u00e9olocalis\u00e9, enfin qui va aller s'emmerder \u00e0 voler un scooter \u00e9lectrique qui n'est pas possible de d\u00e9marrer, d'accord, qui va m\u00eame pas vite, alors qu'il alors que Vespa 50 cm3 thermique \u00e7a se vole en 5 minutes. J'esp\u00e8re que je ne serais pas trop \u00e9cout\u00e9 par des possesseurs de Vespa 50 cm3 ou d'autres \u00e0 qui je pourrais donner des id\u00e9es mais c'est facilement volable. Donc si tu veux le vol, je savais que je prenais rien. La d\u00e9gradation d'exp\u00e9rience, non c'est pas vrai, les scooters \u00e7a se fait pas d\u00e9grader, c'est hyper compliqu\u00e9, enfin c'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant de d\u00e9grader un scooter. D'ailleurs toi qui a un Burnman 650, est-ce qu'on te pique tes r\u00e9tro, est-ce qu'on te d\u00e9chire ta selle tous les deux jours, est-ce qu'on te coure en r\u00e9tro, est-ce qu'on te d\u00e9chire ta selle tous les deux jours ? Est-ce qu'on te renverse ? On m'a mis un coup de cutter dans la selle une fois, c'est relou, c'est cher \u00e0 r\u00e9parer. Mais non, on me l'a renvers\u00e9 r\u00e9cemment, d'ailleurs il faut que je finisse le constat. Mais en l'occurrence on me l'a renvers\u00e9. Mais bon, c'est assez... Peut-\u00eatre une bagnole en se garant, je sais pas. C'est assez rare finalement qu'il y ait du vrai vandalisme sur les scooters. Les scooters \u00e7a fait 50 ans qu'ils font partie du paysage de la ville, et finalement c'est pas une nouvelle b\u00eate curieuse vers laquelle les voyous sont attir\u00e9s, tu vois. Le seul truc instinctif sur lequel il a fallu parier, c'est effectivement les scooters au bon endroit. Jamais CityScoot n'a replac\u00e9 un scooter d'un mauvais endroit \u00e0 un bon endroit. En fait, j'ai compt\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment sur la nature et le fait que la nature ferait bien les choses et que l\u00e0 o\u00f9 les gens finalement iraient en scooter \u00e9lectrique, probablement ils repartiraient en scooter \u00e9lectrique. Donc l\u00e0 o\u00f9 il y a du business, il y a du business. Et les zones dans Paris o\u00f9 il y a peu d'int\u00e9r\u00eat, les gens ils vont pas. Alors \u00e7a arrive qu'il y ait quelques scooters qui soient coll\u00e9s pendant quelques jours dans une zone o\u00f9 un mec y est all\u00e9 et puis finalement \u00e7a int\u00e9resse personne dans cette zone, mais c'est hyper rare. Je pense pas qu'il puisse passer deux jours de suite sans qu'un de nos scooters soit... ou trois jours, bon en ce moment \u00e9videmment, nos scooters sont pas utilis\u00e9s. Donc \u00e7a, l'intuition \u00e9tait sur le fait que la nature pr\u00e9vient les choses et qu'on n'aurait jamais besoin de d\u00e9placer un scooter. Tu l'as valid\u00e9 cette intuition, oui. Ben oui. Quand tu sais, nous il y a quand m\u00eame des jours o\u00f9 nos scooters sont utilis\u00e9s, chaque scooter est utilis\u00e9 dix fois par jour. Je ne sais pas ce que tu as chang\u00e9 Bertrand, mais je t'entends nettement mieux d'un coup en tout l\u00e0 nettement. Ah ouais, il y a quand m\u00eame des jours o\u00f9 les scooters sont sont utilis\u00e9s dix fois par jour. Donc quand un scooter est utilis\u00e9 dix fois par jour, tu te dis que \u00e7a sert \u00e0 rien d'essayer de faire mieux que \u00e7a. C'est parfait. Donc \u00e7a c'\u00e9tait le seul truc d'appui sur le reste je l'avais acquis d'exp\u00e9rience. Je pr\u00e9cise parce que moi c'\u00e9tait un des trucs qui m'avait fascin\u00e9, j'avais un bureau pas tout en haut de la butte Montmartre, mais \u00e0 Montmartre, on va dire au pied du funiculaire, et en fait il y avait une borne V\u00e9lib juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, et elle \u00e9tait toujours vide parce que personne ne montait la butte en v\u00e9lo. Tout le monde descendait \u00e9ventuellement, donc ils devaient tous les jours r\u00e9approvisionner la borne en v\u00e9lo pour que les gens descendent 300 m\u00e8tres mais ne les remontent jamais. Donc c'\u00e9tait quand m\u00eame des petits trucs, je ne sais pas si eux y avaient pens\u00e9, mais en effet, \u00e7a faisait en termes de logistique un truc important. Alors oui, c'est \u00e7a, il y a deux choses. Il y a les services \u00e0 station, tu es oblig\u00e9 forc\u00e9ment de remplir les stations vides et de vider les stations pleines un petit peu. C'est un peu le probl\u00e8me des services \u00e0 station, moi je savais qu'avec le free floating j'aurais jamais ce probl\u00e8me l\u00e0. Et du coup au niveau apr\u00e8s, un de tes troisi\u00e8me m\u00e9tiers aussi, de cette approche logistique, donc vous changez les batteries des scooters. Alors d\u00e9j\u00e0 \u00e7a te co\u00fbte combien un scooter aujourd'hui ? Un scooter additionnel sans mettre le prix de l'ARD au d\u00e9but ? Je ne peux pas dire \u00e7a. D'accord. Bon c'est plus de 5 000 euros en tout cas, c'est ce que tu disais tout \u00e0 l'heure. Je ne peux pas r\u00e9v\u00e9ler le prix auquel on ach\u00e8te les scooters, non on les ach\u00e8te un apr\u00e8s moins de 5 000 euros. Ah d'accord. Et du coup, tu dois changer les batteries, donc tu as des scooters \u00e0 des batteries, tous les jours il y a des batteries qui sont chang\u00e9es. \u00c7a fait combien une batterie ? \u00c7a dure combien de kilom\u00e8tres ? L'autonomie d'une batterie, on a deux batteries dans notre scooter. Il y en a une qui est un peu plus grosse que l'autre. Il y en a une qui dure \u00e0 peu pr\u00e8s 40 kilom\u00e8tres et l'autre \u00e0ie d'une batterie, on a deux batteries dans notre scooter, il y en a une qui est un peu plus grosse que l'autre, il y en a une qui dure \u00e0 peu pr\u00e8s 40 km et l'autre \u00e0 peu pr\u00e8s 30. D'accord, donc en effet il faut un bon paquet, donc t'as une... On en change l'\u00e9t\u00e9, on en change autant qu'il y a de scooters dans Paris, l'hiver on en change \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 de ce qu'il y a dans Paris. Puisque tu parlais dans ton delta de 10 \u00e0 20 000 \u00e0 peu pr\u00e8s location jour, plus ou moins. Oui, c'est \u00e7a. D'accord. Et \u00e7a fait quand m\u00eame un petit paquet, tu disais c'est 7000 dans Paris, non ? Ou 7000 au total ? Non, non, j'en ai 3800 dans Paris. D'accord. Et environ 3000 r\u00e9partis dans les autres villes. D'accord. Ok donc l\u00e0 c'est combien de personnes qui g\u00e8rent \u00e7a ? C'est au moins 150. Et ils doivent r\u00e9cup\u00e9rer des scooters aussi pour les entretenir ? Non ce ne sont pas les m\u00eames \u00e9quipes. Il y a des \u00e9quipes d\u00e9di\u00e9es \u00e0 remplacement de batterie qui tournent en fourgonnette \u00e9lectrique, tu peux en voir en Paris, on en a une vingtaine qui tourne. Et eux ils ne font que le remplacement des batteries, donc ils vont de scooter en scooter, ils v\u00e9rifient la propret\u00e9, ils v\u00e9rifient s'il y a des charlottes, ils v\u00e9rifient le fonctionnement du scooter rapidement. Et puis apr\u00e8s on a des \u00e9quipes en scooter pour les petits trucs rapides \u00e0 faire, pour les v\u00e9rifications, qui elles tournent en scooter dans Paris. Et puis aussi, et l\u00e0 c'est le seul truc qu'on sous-traite, on travaille avec une entreprise de remorquage qui va nous ram\u00e8ne les scooters \u00e0 l'atelier quand ils fonctionnent plus quand il faut les remorquer quand ils ont un accident des choses comme \u00e7a donc \u00e7a c'est \u00e7a c'est \u00e7a c'est un m\u00e9tier qu'on n'a pas tr\u00e8s envie de faire le remorquage de nos propres v\u00e9hicules. D'accord et Et j'ai un million de questions, quoi, tu vois, des trucs tr\u00e8s techniques et des trucs tr\u00e8s... Typiquement, tu as des... Autour des choses tr\u00e8s politiques, parce que l'arriv\u00e9e \u00e0 fond du free floating a fait qu'il y a eu plein de gens qui se plaignaient des pollutions sur les trottoirs. Il fut un temps, il n'y a pas si longtemps, on pouvait se garer. Quand je dis, je vais dire \u00e7a, je vais agacer beaucoup de monde, mais moi, je faisais \u00e7a tr\u00e8s respectueusement. On avait une tol\u00e9rance, d'ailleurs, de la mairie de Paris pour se garer sur les trottoirs. Vas-y, dis-le, tout le monde le sait. Les scooters sur les trottoirs. Et donc, la tol\u00e9rance, elle \u00e9tait, et notamment, moi, je me souviens que je d\u00e9non\u00e7ais toutes les amendes que je prenais puisque j'avais ce fameux, tu le connais, ce fameux arr\u00eat\u00e9 du pr\u00e9fet ou je ne sais plus qui disait qu'il \u00e9tait tol\u00e9r\u00e9 de garer un scooter sur les trottoirs \u00e0 partir du moment o\u00f9 tu laissais passer une chaise roulante ou une poussette. Et donc je faisais toujours tr\u00e8s attention, voil\u00e0. Et puis tu garais tout le monde, tu garais ton scooter en bas de chez toi, \u00e0 peu pr\u00e8s en face sur des \u00e9normes trottoirs, \u00e7a g\u00eanait personne. Mais \u00e7a aga\u00e7ait des gens \u00e9videmment parce qu'en plus, beaucoup d'automobilistes qui devaient tourner pendant des heures, \u00e7a devait les remettre dans leur... Et en fait \u00e0 un moment on s'est fait tous retirer nos scooters, prises des amendes ph\u00e9nom\u00e9nales astronomiques sur ces trucs l\u00e0 etc. Parce qu'en effet avec l'apparition de plein de trucs de free floating, les trottoirs se sont retrouv\u00e9s, c'\u00e9tait un peu le far west etc. Et vous, comment vous avez aussi subi \u00e7a d'une mani\u00e8re ou d'une autre ? Peut-\u00eatre, je ne sais pas si vous l'avez acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 d'ailleurs, mais en tout cas vous l'avez... Mais comment vous g\u00e9rez notamment toutes les amendes ? Aujourd'hui il faut se garer d'une mani\u00e8re... Alors, les amendes, ce qui fait que quand une amende est dress\u00e9e sur un de nos scooters, celui qui la gare est l\u00e0, la pr\u00e9fecture, le centre des amendes \u00e0 Rennes c'est exactement qui est responsable et l'utilisateur re\u00e7oit directement son amende. \u00c7a passe m\u00eame pas par nous. Il y a que les fourri\u00e8res qui passent vaguement par nous je crois, mais ouais les fourri\u00e8res parce qu'on va aller chercher les scooters \u00e0 la fourri\u00e8re, donc effectivement t'as raison, il y a eu... Alors moi je pense quand m\u00eame que la mairie r\u00e9fl\u00e9chissait depuis assez longtemps \u00e0 r\u00e9glementer et \u00e0 interdire le stationnement des scooters sur les trottoirs et c'est \u00e9vident que l'arriv\u00e9e des v\u00e9los en free floating, off-road, mobile, etc. a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la r\u00e9flexion et c'est \u00e7a qui a pu\u2026 apr\u00e8s les trottinettes nous a achev\u00e9s, les scooteristes, c'est s\u00fbr, mais tu sais, moi je pense que la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise par l'Am\u00e9rique de Paris, d'ailleurs c'est pas le cas par contre des mairies, puisque de ville en ville \u00e7a change un petit peu, mais de laisser les scooteristes se garer sur les 130 000 places voiture gratuitement je pense que c'est bien c'est tr\u00e8s bien moi j'ai toujours essay\u00e9 de le faire m\u00eame quand \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 c'\u00e9tait sur les trottoirs moi aussi \u00e7a fait 20 ans que je suis en scooter \u00e0 Paris j'ai toujours essay\u00e9 de le faire je trouve que c'est tr\u00e8s bien alors c'est un peu chiant quand tu retrouves ton scooter renvers\u00e9 par la voiture qui s'est gar\u00e9 mais je trouve que c'est tr\u00e8s bien. C'est un peu chiant quand tu retrouves ton scooter revers\u00e9. C'est pas gar\u00e9. Mais je trouve que c'est quand m\u00eame pas mal. Mais \u00e7a, du coup, alors c'est dr\u00f4le parce que c'\u00e9tait les pi\u00e9tons qui n'avaient pas les scooters gar\u00e9s sur le truc. Et c'est assez marrant pour ceux qui ne sont pas familiers avec Paris, en tout cas qui nous \u00e9coutent, qui sont encore l\u00e0, parce que peut-\u00eatre que justement, \u00e7a les a saoul\u00e9s. Mais il y a vraiment des sortes de... pas de guerre, mais les v\u00e9los d\u00e9testent les scooters, les scooters... les voitures d\u00e9testent les scooters, alors tout le monde d\u00e9teste les scooters, enfin bon, tout le monde d\u00e9teste les v\u00e9los aussi, sauf les v\u00e9los, enfin... il y a une sorte de famille de mobilit\u00e9 dans... alors les trottinettes, tout le monde les d\u00e9teste \u00e0 peu pr\u00e8s, sauf les mecs en trottinette. Non, je d\u00e9conne un peu, mais voil\u00e0. Il y a quand m\u00eame vraiment cette esp\u00e8ce de\u2026 Tu vois, et parmi les scooters, les gros scooters n'aiment pas trop les petits scooters parce qu'ils conduisent n'importe comment. Enfin, il y a vraiment une sorte de hi\u00e9rarchie dans la ville aujourd'hui qui a compl\u00e8tement \u00e9t\u00e9 chamboul\u00e9e par tout \u00e7a. Tu vois de quoi je parle ? Exactement. Et je vais m\u00eame te dire, tout \u00e0 l'heure, tu me disais que tu roulais en Bermuda 650. Moi j'ai roul\u00e9 en T-Max depuis 2004, tu vois \u00e0 peu pr\u00e8s. Oui, j'en ai eu des besoins. Et ce qui est rigolo c'est que le comportement d'un mec, d'un individu, mais en g\u00e9n\u00e9ral c'est plut\u00f4t les mecs qui sont un peu arrogants plus que les femmes, le comportement d'un mec, d'un individu, mais en g\u00e9n\u00e9ral c'est plut\u00f4t les mecs qui sont un peu arrogants plus que les femmes, le comportement d'un mec sur son scooter, il a compl\u00e8tement chang\u00e9, sur son v\u00e9hicule. C'est-\u00e0-dire que tu te serais balad\u00e9 il y a 6 ou 7 ans en scooter en T50 \u00e9lectrique \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un mec qui a un TMAX, le mec il t'aurait regard\u00e9 de haut, il t'aurait m\u00e9pris\u00e9, tu vois. Alors que maintenant, je te jure, au feu rouge, moi je suis avec mon petit Govex 50, mon petit CityScoot 50 \u00e9lectrique, et le mec qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi au feu rouge et qui fait du bruit, il regarde vers le bas, je te jure, il a honte. C'est assez incroyable. Il a honte. Donc cette hi\u00e9rarchie, elle est d\u00e9j\u00e0 entre scooteriste, elle est chamboul\u00e9e, et ensuite entre les moyens de... les diff\u00e9rents moyens de... enfin, les diff\u00e9rentes micro-mobilit\u00e9s. Alors les v\u00e9los, c'est \u00e0 part. Les v\u00e9los, ils ont tellement \u00e9t\u00e9... ils sont mis tellement haut par les diff\u00e9rentes mairies, dans la hi\u00e9rarchie des gens qui agissent bien versus ceux qui agissent mal, qu'effectivement, ils se prennent un petit peu pour des dieux. Alors qu'il faut quand m\u00eame reconna\u00eetre, moi, je n'ai pas honte de le dire sur le podcast, c'est que ce sont quand m\u00eame ceux qui se comportent le plus mal sur leur\u2026 Voil\u00e0 cette fameuse diff\u00e9rence entre toi t'es scooteriste, non mais t'as raison, il y a beaucoup de\u2026 Les trottinettes aussi, les bons\u2026 Quand on trottinette, tout le monde les d\u00e9teste, y compris ceux qui font de la trottinette, sauf quand ils montent sur la trottinette. Moi j'ai parl\u00e9 \u00e0 plein de gens autour de moi qui font de la trottinette, sauf quand ils montent sur la trottinette. Moi j'ai parl\u00e9 \u00e0 plein de gens autour de moi qui font de la trottinette, et quand ils montent sur la trottinette, ils ne sont plus les m\u00eames. C'est-\u00e0-dire que le feu rouge n'existe plus, les pi\u00e9tons n'existent plus, et ils avouent, humblement, qu'ils ont honte d'eux-m\u00eames, d\u00e8s qu'ils descendent de la trottinette. Ils se disent \u00ab mais qu'est-ce que j'ai fait ? Comment \u00e7a se fait que j'ai chang\u00e9 comme \u00e7a ? \u00bb C'est incroyable. Le scooteriste, il n'est pas comme \u00e7a, sauf le livreur ou le boursier \u00e9videmment, qui n'a aucun respect, mais le cycliste, il est un peu comme \u00e7a. Le cycliste ignore les autres et le code de la route. Moi, je suis compl\u00e8tement\u2026 Oui, mais on pourrait faire un \u00e9pisode entier l\u00e0-dessus, je pense, parce que, en effet, ce qui est compliqu\u00e9, c'est que le cycliste, \u00e7a doit s'appliquer aux trottinettes aussi, j'imagine, mais d\u00e9j\u00e0, il a des r\u00e8gles diff\u00e9rentes. Il y a quand m\u00eame des endroits ou des rues o\u00f9 il peut aller \u00e0 l'envers. Il y a des feux sur lesquels il a le droit de ne pas s'arr\u00eater. Il y a une signalisation diff\u00e9rente pour lui, etc. Donc, \u00e7a lui donne aussi cette c\u00f4te, je parlais de noblesse, mais c'est quasiment \u00e7a, en des passe-droits qui sont voil\u00e0 et du coup mais m\u00eame moi quand je suis en v\u00e9lo d'ailleurs il y a des feux tu te dis bon attends celui-l\u00e0 j'ai pas vraiment le droit de passer parce que voil\u00e0 mais je m'en fous je suis en v\u00e9lo donc j'y vais finalement et il y a un peu ce c\u00f4t\u00e9 bon de son je suis en v\u00e9lo c'est \u00e7a c'est que je suis invincible je suis en v\u00e9lo. Alors que tu ne l'es pas vraiment, il faut le rappeler. Non, mais je suis invincible au niveau de la loi. Et moi je suis compl\u00e8tement subjugu\u00e9 par la dose d'id\u00e9ologie qu'il faut injecter pour promouvoir le v\u00e9lo au point de r\u00e9volutionner la ville, le laisser aller en sens inverse dans les rues, le laisser ignorer les feux, le laisser rouler sans casque, sans code de l'ordre, sans rien, d'accord ? Et le mettre si haut dans la cha\u00eene hi\u00e9rarchique des mobilit\u00e9s, alors qu'en fait ceux qui les conduisent sont extr\u00eamement peu vertus. Par contre, il ne faut pas me taxer d'anti-v\u00e9lo, je serais heureux que tout le monde fasse du v\u00e9lo, personnellement, mais si tout le monde se comportait bien. Moi, les v\u00e9los qui s'arr\u00eatent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi au feu rouge, franchement, je les f\u00e9licite \u00e0 chaque fois. Et les trottinettes encore plus. Je suis sid\u00e9r\u00e9 qu'un v\u00e9lo s'arr\u00eate \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi quand je suis au feu rouge. Je n'arrive pas \u00e0 le croire. Les femmes le font un peu plus que les hommes, en moyenne, mais je suis sid\u00e9r\u00e9. Et je trouve qu'il y a une id\u00e9ologie qui est un peu trop pouss\u00e9e vis-\u00e0-vis du v\u00e9lo. Mais bon. mais je suis sid\u00e9r\u00e9. Et je trouve qu'il y a une id\u00e9ologie qui est un peu trop pouss\u00e9e vis-\u00e0-vis du v\u00e9lo, de moi. On va s'arr\u00eater l\u00e0 parce que je pourrais te parler aussi des... Tu vois, quand tu as un permis moto, toi aussi, puisque tu as eu un TMA, etc., moi j'en ai un \u00e9galement, et tu as aussi cette esp\u00e8ce de... Les motards, entre eux, se disent bonjour, mais quand tu es sur un scooter 650, donc ils savent que tu es motard aussi, que tu as un permis, mais ils ne te disent pas bonjour. Donc, c'est vraiment dr\u00f4le. Moi, \u00e7a me fascine. Ces codes, je trouve \u00e7a assez dr\u00f4le. Et en effet, apr\u00e8s, il ne faut pas stigmatiser. Je pense qu'il y a quand m\u00eame quelques, je connais quelques personnes en v\u00e9lo tr\u00e8s vertueuses, etc. Mais en effet, quand tu vas \u00e0 Amsterdam ou dans certains endroits o\u00f9 \u00e7a marche depuis longtemps, c'est quand m\u00eame assez fou. C'est vrai que c'est assez fou, mais c'est passionnant. Depuis, tu as fait plusieurs lev\u00e9es, tu me dis, tu en as fait une au moins d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce moment-l\u00e0. J'en ai fait trois. Trois. \u00c7a repr\u00e9sente combien de lev\u00e9es ? 80 millions. Aupr\u00e8s de qui ? Dans l'ordre, il y a eu Caisse des d\u00e9p\u00f4ts, il y a eu principalement, il y a une sorte de familier office dont le scope est plus l'h\u00f4tellerie. C'est assez particulier mais il adore le projet. Il y a RATP, il y a un fonds qui s'appelle Inventure Partners, c'est un fonds russe. La RATP est ton capital, je je savais pas ouais depuis le tour depuis le deuxi\u00e8me tour il ya d\u00e9m\u00e9ter partners qui viennent rentrer et alliance qui viennent rentrer voil\u00e0 c'est les principaux d'accord et c'est quoi le c'est quoi l'ambition de cityscoot c'est d'\u00eatre dans le monde entier c'est d'\u00eatre alors d\u00e9j\u00e0 oui alors non j'ai pas cette ambition d'\u00eatre dans le monde entier. Moi, mon ambition, c'est d'\u00eatre dans l'Europe enti\u00e8re. Plus dans quelques pays \u00e0 droite, \u00e0 gauche, hors de l'Europe, mais le monde entier, non. Tu vois, par exemple, les \u00c9tats-Unis, c'est un pays o\u00f9 jamais Cityscoop ne fonctionnera. L'Afrique j'y crois pas, c'est le niveau de vie en moyen des pays africains est trop faible. Cityscoop c'est pas cher, c'est N fois moins cher qu'un VTC ou quelque chose comme \u00e7a, mais c'est pas compl\u00e8tement donn\u00e9 non'est N fois moins cher qu'un VTC ou quelque chose comme \u00e7a, mais c'est pas compl\u00e8tement donn\u00e9 non plus si tu l'utilises beaucoup. Donc il faut quand m\u00eame, on s'adresse plut\u00f4t \u00e0 des pays qui ont un niveau de vie disons europ\u00e9en. Donc l'Afrique c'est compliqu\u00e9, en tout cas pour la majeure partie des pays. L'Asie, je pense que notre produit est trop haut de gamme pour l'Asie, ils sont plut\u00f4t habitu\u00e9s, d\u00e9j\u00e0 ils ont tous... Tu vois, j'ai cit\u00e9 l'exemple de l'Inde. En Inde, tu as une ville qui s'appelle Bengalore, qui a 14 millions d'habitants. Sur ces 14 millions, il y en a 7 millions qui ont 1\u20ac. En g\u00e9n\u00e9ral, c'est plut\u00f4t des petites motos, moto 5.4 ou 80 cm3, 125 cm3, et la moiti\u00e9 de la population a un truc comme \u00e7a. Ces trucs l\u00e0 c'est des trucs qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9s une grandaine de fois, le co\u00fbt revient z\u00e9ro, enfin voil\u00e0. T'arrives avec un service comme CityScoot qui est un service cher \u00e0 Bangalore, c'est l'\u00e9chec absolu. Il y a \u00e0 Mangalore un service qui s'appelle Bounce, ils ont 15 000 scooters en trickletting, mais ce sont des scooters qui ne valent pas cher du tout, \u00e0 essence, tu vois, et c'est, voil\u00e0, \u00e7a pour t'illustrer qu'il y a des continents o\u00f9 \u00e7a ne peut pas fonctionner. En revanche, une ville comme Singapour, \u00e7a peut marcher, peut-\u00eatre. Une ville comme Tokyo, \u00e7a peut fonctionner. Mais notre continent de pr\u00e9dilection, c'est l'Europe. L'ambition de CityScoot, c'est l'Europe. Et aujourd'hui, sur les villes sur lesquelles tu es ouvert, c'est quoi les objectifs ? C'est plus de scooters, c'est plus d'usages par scooter ? Ou t'es \u00e0 une ville comme Paris, t'es arriv\u00e9... Alors plus d'usages par scooter, c'est vrai. Une fois que t'as un certain nombre de scooters, mais bon, apr\u00e8s, il faut utiliser le nombre optimal de scooters dans la ville. Et \u00e7a, on ne le conna\u00eet pas bien. Parce que quelle est la taille du march\u00e9 ? On peut imaginer \u00e0 peu pr\u00e8s la taille du march\u00e9. Moi je dirais que pour une ville c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 10% de la population de la ville, enfin de la population, de l\u00e0 o\u00f9 tu es install\u00e9. Donc nous on est dans Paris, c'est une quinzaine de banlieues, \u00e7a doit repr\u00e9senter \u00e0 peu pr\u00e8s 2 millions et demi d'habitants. Moi je pense qu'il en faut un pour \u00e0 peu pr\u00e8s 5 000 scooters dans Paris. Mais les habitudes peuvent faire, imagine demain apr\u00e8s le virus les gens se disent ah putain moi les transports en commun je suis moins chaud, parce que la promiscuit\u00e9 et tout, j'ai pas envie de me coller aux gens, peut-\u00eatre que demain c'est pas 5000 scooters qu'il faut \u00e0 Paris, c'\u00e9tait 10 000. Vous \u00eates au milieu de plein de changements d'usage, c'est-\u00e0-dire qu'on parle beaucoup de d\u00e9placement multimodaux. J'avoue qu'une fois que tu as ton scooter, je suis un peu old school l\u00e0-dessus, c'est-\u00e0-dire que je suis assez peu client des diff\u00e9rentes\u2026 Il y a des gens qui vraiment utilisent tout quoi, du Uber, du City Scoot, du Lime ou je sais pas quoi, du v\u00e9lo Uber qui est... alors qui est pas... qui doit \u00eatre un bon concurrent pour toi d'ailleurs ce v\u00e9lo d'ailleurs parce que on m'en parle beaucoup comme un truc qui va vite, qui est bien et que pas mal de gens autour de moi d'ailleurs qui n'utiliserait pas un scooter, utilisent ce truc-l\u00e0 qui en fait n'est pas loin d'\u00eatre un scooter en vrai. Oui je suis d'accord, je pense que c'est le v\u00e9hicule qui est le plus concurrent que tous les autres. On a remarqu\u00e9 qu'il y avait assez peu d'overlap entre le v\u00e9lo \u00e0 p\u00e9dale, le v\u00e9lo m\u00e9canique et le scooter, entre la trottinette et le scooter. Et je pense que celui, on n'a pas les chiffres encore, mais effectivement notre plus gros concurrent c'est le v\u00e9lo \u00e9lectrique. Ce qui me semble incroyable, c'est qu'il y a des histoires de r\u00e9glementation qui j'imagine te rendent dingue, c'est que pour le coup, ce que je trouve aberrant, c'est que sur ces v\u00e9los, on puisse en faire 100 casques. \u00c7a me para\u00eet lunaire, mais en revanche, tu peux aller sur des voies pour bus, j'imagine, alors que tu ne peux pas avec un cityscoot, si tu peux ? Non, pas encore. Non, tu ne peux pas. On a lanc\u00e9 une \u00e9tude, on a a un peu jet\u00e9e comme un pav\u00e9 dans la main il y a un mois et demi \u00e0 peu pr\u00e8s, au moment des campagnes municipales. On a lanc\u00e9 une \u00e9tude, qu'on a faite tr\u00e8s s\u00e9rieusement, sur l'impact que \u00e7a aurait d'autoriser les secteurs \u00e9lectriques pour les circuler dans les voies de bus. On a d\u00e9montr\u00e9 que l'impact \u00e9tait nul, enfin l'\u00e9tude a d\u00e9montr\u00e9 que l'impact \u00e9tait nul, l'\u00e9tude a d\u00e9montr\u00e9 que l'impact serait nul au niveau de l'accidentologie et au niveau de la circulation des... enfin de la fluidit\u00e9 de la circulation des bus, mais effectivement aujourd'hui on ne peut pas. Je pense que ce serait une vraie indiff\u00e9rence et je pense que ce serait une tr\u00e8s tr\u00e8s grosse motivation. Moi j'ai interrog\u00e9 plein de personnes autour de moi pour la motivation. Je leur ai dit est-ce que si tu pouvais circuler dans les voies de bus en \u00e9lectrique, qu'est-ce que tu ferais avec ton scooter thermique ? Et tous disent, mais attends, moi je le vends et j'ach\u00e8te un scooter \u00e9lectrique, je m'abonne \u00e0 \u00e7a. Imm\u00e9diatement. C'est un no-brainer. C'est le jour m\u00eame. C'est-\u00e0-dire que tu dis \u00e7a... Donc si les villes veulent, si les \u00c9tats et les villes veulent modifier, veulent inciter, veulent faire op\u00e9rer le changement, c'est-\u00e0-dire la transition vers une \u00e9nergie plus douce, c'est le premier truc \u00e0 faire. On a pay\u00e9, on sait nous qu'ils avont pay\u00e9 l'\u00e9tude \u00e0 leur place pour qu'ils puissent le faire, maintenant ils n'ont plus qu'\u00e0 le faire. Donc, mais effectivement le v\u00e9lo a des avantages que le scooter n'a pas, mais en v\u00e9lo tu ne peux pas monter \u00e0 deux, tu ne peux pas te prot\u00e9ger, tu ne peux pas mettre ta petite valise devant pour aller \u00e0 la gare, pour aller dans une gare, parce que c'est plus compliqu\u00e9, l'usage n'est pas forc\u00e9ment le m\u00eame. C'est clair. Tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien. \u00c9coute, je voudrais rebondir sur deux, trois petites choses et apr\u00e8s je vais te laisser. Tout \u00e0 l'heure, tu m'as dit un truc qui m'a un peu marqu\u00e9. Je cherche ma note et tu me disais que tu avais appris \u00e0 \u00eatre un patron juste. \u00c7a veut dire quoi \u00eatre un patron tr\u00e8s juste ? Tu as dit exactement \u00e7a veut dire quoi ? Et \u00e7a se veut ? Bon je pense que je suis quelqu'un d'extr\u00eame. La notion de justice pour moi est tr\u00e8s importante, de faire plaidre, de fiabilit\u00e9, etc. Je pense \u00eatre quelqu'un \u00e0 la base juste. Donc ensuite, la fa\u00e7on dont on traite, le mot est un peu fort peut-\u00eatre, mais la fa\u00e7on dont on traite ses collaborateurs, c'est quelque chose qui s'apprend. Est-ce qu'il faut basculer vers trop d'empathie ou essayer de se d\u00e9tacher de l'empathie qu'on a naturellement, c'est quelque chose qui s'apprend, je pense. Moi, je ne pense pas pas que un patron doit avoir, on va me dire c'est un peu ti\u00e8de ce que tu dis Bertrand sur l'empathie et tout, mais un jour, enfin moi c'est pas blanc ou noir, je pense qu'il faut avoir un peu d'empathie, il faut savoir se mettre \u00e0 la place de ses salari\u00e9s de temps en temps, de temps en temps il faut pas. L'int\u00e9r\u00eat de l'entreprise je pense qu'il est souverain, mais en m\u00eame temps il ne faut pas \u00eatre compl\u00e8tement se d\u00e9shumaniser, et \u00e7a, \u00e7a s'apprend, je ne pense pas que \u00e7a\u2026 Si tu veux, la notion de justice, on l'a de fa\u00e7on inn\u00e9e, mais en revanche, la balance, le bon dosage entre la notion, l'entreprise d'abord, mais sans \u00eatre un chien, je pense que \u00e7a, \u00e7a s'apprend. Et je pense qu'avec mes 8 ans, avec mes 10 ou 12 ou 13 salari\u00e9s, je crois que je l'ai appris \u00e7a. Je ne sais pas si \u00e7a te fait devenir un bon manager, je dis que \u00e7a te fait devenir un bon patron. C'est diff\u00e9rent. Je pense que la notion de justice et de courage en tant que patron, c'est des choses qui sont tr\u00e8s... La notion de courage pour moi est tr\u00e8s importante. Je pense qu'un bon patron, c'est... D'ailleurs, j'adorerais que nos gouvernants politiques\u2026 Pour moi il y a que deux qualit\u00e9s, c'est le courage, le bon sens\u2026 C'est \u00e7a, attends, pardon, j'ai toujours l'habitude de dire qu'il faut avoir du bon sens et des couilles. Le dirigeant ou la dirigeante qui regroupe \u00e7a, je pense qu'il n'a pas besoin de grand chose d'autre. Sachant qu'au-del\u00e0 de l'image, une femme peut avoir des couilles, c'est ce que tu dis. Oui, on a eu Marguerite Thatcher. Oui, oui. Un grand exemple. Tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait. Merkel aussi, en l'occurrence plus r\u00e9cemment. Tr\u00e8s bien. Je voulais revenir aussi sur un autre point o\u00f9 tu me dis la notion de palpation du risque. Je reviens sur un truc qui guide ta vie. On a parl\u00e9 un peu de \u00e7a tout \u00e0 l'heure, mais \u00e7a veut dire quoi la notion de palpation du risque qui guide ta vie ? Le risque, bon moi j'ai manipul\u00e9 le risque pendant toutes mes ann\u00e9es dans les march\u00e9s financiers, ensuite dans une moindre proportion, mais quand m\u00eame, parce que dans les march\u00e9s financiers j'avais la responsabilit\u00e9 d'aider de dollars, d'euros et finalement j'avais la responsabilit\u00e9 de compte, ensuite on a la responsabilit\u00e9 d'avoir des salari\u00e9s et donc le risque est plus tout \u00e0 fait le m\u00eame, mais j'adore le risque, j'ai appris \u00e0 le traiter un petit peu comme quelque chose de palpable, d'accord ? C'est-\u00e0-dire que pour moi le risque, pratiquementai appris \u00e0 le traiter un petit peu comme quelque chose de palpable, d'accord ? C'est-\u00e0-dire que pour moi, le risque, pratiquement, faut pas me prendre pour un fou, mais j'arrive \u00e0 le personnifier presque et \u00e0 discuter avec lui et \u00e0 l'\u00e9valuer, que ce soit en faisant des tableaux Excel, en r\u00e9fl\u00e9chissant un petit peu, en parlant, en sondant \u00e0 gauche et \u00e0 droite, qu'est-ce qui pourrait arriver si on faisait \u00e7a, etc. Et je le traite de fa\u00e7on\u2026 je le consid\u00e8re de fa\u00e7on extr\u00eamement s\u00e9rieuse. C'est-\u00e0-dire que je le respecte, le risque, et parce que je sais que c'est une sorte de personnage qui peut me rapporter gros si je le consid\u00e8re, si je le respecte, ou qui peut me tuer si je le respecte pas suffisamment. Donc cette notion de risque pour moi, enfin je vis pas quotidiennement avec le risque, et je dois dire que plus la soci\u00e9t\u00e9 avance, moins j'aurai tendance \u00e0 vouloir traiter avec le risque. C'est tout \u00e0 fait \u00e7a, oui. Mais je parle un peu, enfin c'est ma vision, je parle un peu \u00e0 tous les nouveaux entrepreneurs, ceux qui m'\u00e9coutent et ceux qui ont encore leur soci\u00e9t\u00e9 qui est en train d'\u00eatre b\u00e2tie et qui est hyper fragile, qui est un peu comme l'image que je donnais tout \u00e0 l'heure, c'est encore un ch\u00e2teau de cartes. Et de temps en temps, \u00e0 un moment, je ne vois pas comment c'est possible de faire grandir ce ch\u00e2teau de cartes si \u00e0 un moment on ne prend pas des risques. Ceux qui ne prennent jamais de risques, ils n'avanceront jamais. Donc c'est simplement, \u00e0 chaque fois qu'il y a une d\u00e9cision importante \u00e0 prendre, j'invite \u00e0 tous ceux qui ont en g\u00e9n\u00e9ral un petit peu, qui sont un peu peur du risque, moi j'en ai rencontr\u00e9 plein, des gens qui \u00e9taient compl\u00e8tement risque averse, et je les plaignais un petit peu, et eux ils me disaient que j'\u00e9tais compl\u00e8tement fou, probablement le bon m\u00e9lange. C'est un petit peu des deux. Mais je dis \u00e0 tout cela, ne repoussez pas le risque d\u00e8s qu'il se pr\u00e9sente \u00e0 vous. Essayez de le palper et de le mesurer et de traiter avec lui. C'est super important. \u00c9coute, c'est hyper int\u00e9ressant. Eux te diront, ouais, mais enfin, mais enfin tu vois alors l\u00e0 on parle d'un signe noir probablement mais l\u00e0 ce qui se passe en ce moment bon tu pouvais pas le pr\u00e9voir oui bon. On peut pas faire tout cet \u00e9pisode m\u00eame si je veux le d\u00e9corr\u00e9l\u00e9 de l'actualit\u00e9 je t'en avais parl\u00e9 un peu la semaine derni\u00e8re. Ah non mais allons-y ouais ouais. Sans forc\u00e9ment aller l\u00e0 dedans. Alors c'est quoi, je veux pas te parler de l'analyse du coronavirus, l\u00e0 on partirait trop loin, mais par rapport \u00e0 ton business, par rapport \u00e0 c'est quoi les incidents, c'est quoi, comment tu vas s'en sortir selon toi ? Bon, alors d\u00e9j\u00e0 on a la chance nous d'avoir lev\u00e9 des fonds 2 mois avant la crise. Toutes les entreprises n'ont pas eu cette chance, ce qui fait que quand tu l\u00e8ves des fonds, m\u00eame si on avait des investissements urgents qu'on a faits d\u00e8s qu'on a eu les fonds, donc il ne reste pas tout le montant lev\u00e9, mais \u00e7a nous permet de tenir quand m\u00eame, \u00e7a nous permet d\u00e9j\u00e0 de ne pas \u00eatre angoiss\u00e9 du jour au lendemain. Comme les miennes, c'est tr\u00e8s rare qu'elles aient plus de 6 mois de point de vie en cash. En g\u00e9n\u00e9ral, c'est plus de 3 mois. Donc, moi je dis, si ma soci\u00e9t\u00e9 est en difficult\u00e9, ce n'est pas une mauvaise d\u00e9cision que j'ai prise. \u00c7a c'est important, c'est important pour garder le moral, pour savoir tenir la barre, qu'essayer de r\u00e9sister le plus longtemps possible, on n'y peut rien, tous les autres sont soumis au m\u00eame peine et bon, nous on est parmi les pires puisque on perd 95% de notre chiffre d'affaires, on est quasiment \u00e0 l'arr\u00eat, mais c'est pas pour \u00e7a que \u00e7a remet le business model en jeu, tu vois, c'est pas pour \u00e7a que notre service il est pourri, donc \u00e7a il faut garder le moral. Ensuite on a la chance en France et je ne remercierai jamais assez pour le coup Macron, Bruno Le Maire, la BPI et tous ces gens-l\u00e0 qui se disent, qui se sont dit nous on va faire tapis sur les entreprises, on ne va pas les laisser mourir parce que si on les laisse mourir de toute fa\u00e7on \u00e7a nous co\u00fbtera trois fois plus cher que de les ouvrir, d'accord ? \u00c0 la fin.. Donc \u00e7a je pense et on a la chance d'\u00eatre en France parce que tous les pays n'ont pas fait \u00e7a, aux Etats-Unis ils ne le font pas, dans d'autres pays europ\u00e9ens ils le font un peu mais c'est beaucoup plus compliqu\u00e9. Les startups aujourd'hui et la majeure partie des entreprises fran\u00e7aises qui ont plus d'un an d'anciennet\u00e9, elles ont acc\u00e8s aux pr\u00eats garantis par l'\u00e9tat et une vraie merveille. En plus nous on a la chance d'avoir d\u00e9j\u00e0 des relations assez intenses avec la BPI depuis longtemps, on est NEXT 40, donc on est une entreprise qui est... C'est sur les cheveux du projecteur, il ne faudrait pas qu'il y en ait trop qui tombent. Il ne faudrait pas qu'il y en ait trop qui tombent. Il ne faudrait pas qu'il y en ait trop qui tombent, je pense. On peut \u00eatre sp\u00e9cialement prot\u00e9g\u00e9, mais un petit peu quand m\u00eame, je pense. On est une start-up qui emploie plus de 300 personnes, 100% fran\u00e7aise. Donc, je sais que l'\u00c9tat va nous aider, au m\u00eame titre que les autres, je sais que l'\u00c9tat va nous aider. Donc je ne suis pas hyper inquiet, enfin il ne faudrait pas que \u00e7a dure deux ans de faire du connerie \u00e0 un virus, mais je ne suis pas hyper inquiet sur le fait que Cityscout va traverser la crise et sortira de la crise assez fort. Je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, peut-\u00eatre que les transports en commun vont perdre un tout petit peu Enfin, il y a plein... Il y a quelques personnes qui vont se dire, moi maintenant je vais peut-\u00eatre plut\u00f4t utiliser des moyens de transport individuels que des moyens de transport en commun. Peut-\u00eatre qu'on peut en sortir un petit peu plus fort. Peut-\u00eatre qu'on va faire un mois d'ao\u00fbt exceptionnel, parce que normalement au mois d'ao\u00fbt on ne fait rien, parce que tous les gens sont en vacances, mais l\u00e0 c'est peut-\u00eatre possible que les gens ne puissent pas sortir d'Europe ou n'importe quoi, ou m\u00eame de France, pas traverser les fronti\u00e8res, donc on va peut-\u00eatre faire un mois d'ao\u00fbt exceptionnel. Enfin bon, moi je pense que notre business va tenir, on ressortira m\u00eame plus fort. Tu sais, dans l'histoire, les apr\u00e8s-guerres, les apr\u00e8s-crise, etc., les pays ont boom\u00e9 apr\u00e8s. Moi je pense que \u00e7a va \u00eatre le cas encore. Donc je ne suis pas inquiet. Moi je pense qu'il faut tenir la distance. Je crois que toutes les bo\u00eetes qui ont six ou neuf mois de tr\u00e9seau, elles vont s'en sortir. Ok. Six ou neuf mois de tr\u00e9seau, c'est quoi payer ? Six ou neuf mois de salaire, c'est beaucoup d'argent. Sur beaucoup. Enfin, il faut couper un peu les salaires. Nous, on a coup\u00e9 75% de notre masse salariale. Que tu as mis en ch\u00f4mage partiel, oui. C'est \u00e7a ? Oui. On a d\u00e9cid\u00e9 de rester ouvert parce que l'\u00c9tat a exhort\u00e9 les entreprises \u00e0 rester, \u00e0 quand m\u00eame essayer d'exercer leur activit\u00e9. Nous, on s'est dit, on ne va pas foutre, c'est un peu trop facile de profiter du ch\u00f4mage partiel offert par l'\u00c9tat. On ne va pas le faire, mais bon, on fait partie des bo\u00eetes pour 95% de chutes, l\u00e0, donc on a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 d'y recouvrir quand m\u00eame, mais on reste ouvert. Et puis, en plus, on offre de la gratuit\u00e9 aux personnels soignants. Donc, en ce moment, c'est important d'en \u00eatre ouvert. Je suis totalement align\u00e9. C'est un des messages que je mets en avant \u00e9norm\u00e9ment sur LinkedIn et ailleurs et dans le podcast. C'est qu'il faut pousser tant qu'on peut parce que tu vois, j'avais une connaissance ce matin qui me disait, dans un univers similaire au n\u00f4tre, qui me disait, enfin au mien de Cosa B\u00f4tre, qui me disait, enfin au mien de Cosa Bostra, qui me disait, nous on a mis tout le monde sauf un cr\u00e9a, ils doivent \u00eatre, tu vois nous on est 60, ils doivent \u00eatre une petite cinquantaine, on a mis tout le monde sauf un cr\u00e9a en ch\u00f4mage partiel et je me dis mais c'est insens\u00e9, je sais pas mais nous on a du business, on a des choses, on a des gens qui ont des besoins de dev, de cr\u00e9a, de conseils, on leur propose des nouvelles choses, life goes on quoi. Et c'est vrai que je pense que c'est une responsabilit\u00e9 aussi d'entrepreneur de faire tourner l'\u00e9conomie. Ah ouais, il faut essayer de maintenir au maximum. Tr\u00e8s bien. Quelques derni\u00e8res questions, apr\u00e8s je te laisse. Rapidement, si tu avais l'occasion Bertrand, de retrouver ce jeune Bertrand qui a fini son service militaire, qui rentre sur les march\u00e9s financiers, que tu pouvais lui glisser un petit mot derri\u00e8re l'oreille, qu'est-ce que tu lui dirais ? Je lui dirais que fait ta bo\u00eete si tu peux. Alors, il y a un truc que j'ai fait qui \u00e9tait vachement bien mais heureusement j'avais la chance de pouvoir me le permettre parce que j'habitais chez mes parents, que j'avais avec un petit peu d'argent de poche de mes parents j'arrive \u00e0 m'en sortir mais la fa\u00e7on dont je me suis me suis fait embaucher la premi\u00e8re fois c'est que j'ai propos\u00e9 de travailler pendant six mois gratuitement. Finalement, c'est que j'ai propos\u00e9 de travailler pendant 6 mois gratuitement. Finalement, au bout de 6 mois, j'ai \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9. Je pense que les jeunes devraient faire \u00e7a. J'ai fait une d\u00e9gale en sud-chambre. C'est aussi le probl\u00e8me. Non, mais sous forme de stagiaire, j'en sais rien. Moi, je travaille gratos pendant 6 mois. Moi, je pense qu'il faut essayer de dire, moi je suis OK pour avoir le salaire minimum, mais minimum, et m\u00eame pour payer un salaire de stagiaire. Je pense qu'il y a plein de gens qui seraient du coup qui seraient embauch\u00e9s par des bo\u00eetes, ils auraient le temps de faire leurs preuves et ils y arriveraient vraiment c'est comme \u00e7a que j'ai fait mes preuves dans la bo\u00eete et j'en connais plein qui ont fait comme \u00e7a aussi. Enfin j'en connais pas, j'en connais quelques-uns. Donc \u00e7a c'est le premier truc, mais \u00e7a je l'ai fait d'accord. Ensuite le deuxi\u00e8me truc c'est qu'une fois qu'on a eu un petit peu d'exp\u00e9rience professionnelle dans une bo\u00eete, moi j'exhorte tout le monde \u00e0 essayer de ne pas tomber dans la facilit\u00e9. La facilit\u00e9 c'est essayer de monter sa propre entreprise, et essayer de se planter une ou deux fois en faisant des tout petits projets. Et c'est comme \u00e7a qu'on apprend le plus la diff\u00e9rence. M\u00eame en ce que c'est son job. C'est plut\u00f4t pas obligatoire. Non, mais m\u00eame en plus, il faut se lancer, il faut bosser deux fois plus, 8 heures par jour pour son job et 5 heures par jour pour sa propre bo\u00eete, son propre petit projet. Moi j'exhorte tout le monde \u00e0 faire \u00e7a, c'est trop... on apprend tellement plus de choses. Il y a une \u00e9norme diff\u00e9rence entre il y a 30 ans, quand j'avais 24 ans et aujourd'hui, je m'aper\u00e7ois que les jeunes qui viennent chez nous, ils sont hyper bons, c'est \u00e0 dire qu'ils connaissent le monde de l'entreprise, parce qu'ils ont fait des stages d'une semaine, puis un mois, puis un an dans les entreprises. Ils connaissent tous les codes de l'entreprise, ils savent comment \u00e7a marche, et je trouve qu'ils sont hyper bien \u00e9duqu\u00e9s. Et moi je les vois, les mecs qui ont 22 ans, qui ont fait l'ESSEC, HEC, m\u00eame Sciences Pro, etc. Les mecs ils sont super bons. Mais vraiment. T'as l'impression qu'ils ont boss\u00e9 d\u00e9j\u00e0, ils ont 5 ans d'exp\u00e9rience dans des bo\u00eetes. C'est incroyable. Moi \u00e0 mon \u00e9poque, il n'y avait pas \u00e7a. Donc une fois qu'ils ont acquis l'exp\u00e9rience en entreprise, franchement, il faut se lancer dans l'entrepreneuriat, c'est hyper fun. Alors \u00e9videmment, il faut avoir la chance, \u00e7a ne s'adresse qu'\u00e0 ceux qui ont la chance, ont un peu d'argent, ont la chance de pouvoir encore habiter chez leurs parents, ou qui n'ont pas de famille \u00e0 nourrir, mais \u00e7a c'est mon conseil, ouais. Moi j'aurais fait \u00e7a plut\u00f4t que de rentrer dans la bourse, je r\u00e9ussirais de calmer ma bouche tout de suite. Je regrette \u00e9norm\u00e9ment, m\u00eame si je me suis bien marr\u00e9, je regrette \u00e9norm\u00e9ment. C'est quoi ta pire nuit blanche d'entrepreneur Bertrand ? Alors mon pire r\u00e9veil, ce serait que tout d'un coup il y a un \u00e9norme concurrent qui vient de me concurrencer et qui soit aussi beau que moi. \u00c7a ce serait mon pire r\u00e9veil. Ma pire nuit blanche c'est que tout d'un coup, il y a un \u00e9norme concurrent qui vienne me concurrencer et qui soit aussi beau que moi. \u00c7a, ce serait mon pire r\u00e9veil. Ma pire nuit blanche, c'est que tout d'un coup, je r\u00eave que... enfin, je r\u00eave que du coup, puisque c'est une nuit blanche, \u00e7a m'emp\u00eache de dormir, que tout d'un coup, j'imagine que les gens ne puissent plus aimer Cityscoot. Voil\u00e0. Parce qu'ils trouvent que c'est plus bien, ou parce que l'exp\u00e9rience utilisateur est pourrie. Mais c'est \u00e7a. Comment est-ce que tu progresses ? Tous les jours j'apprends, c'est \u00e7a qui est extraordinaire. Et surtout je me suis entour\u00e9 de collaborateurs qui connaissent tous, notamment mes managers, mais m\u00eame les sous-managers, ils savent tous ce qu'ils font mieux que moi. Donc en fait, \u00e0 chaque fois que je parle avec eux, ils m'apprennent plein de choses. Alors normalement il faudrait progresser en \u00e9chouant, je pense que les meilleurs progr\u00e8s sont les \u00e9checs. Chez Cityscoot j'ai eu pas mal de chance, j'ai pas trop \u00e9chou\u00e9 depuis le d\u00e9part, j'ai fait des erreurs, j'ai notamment fait une tr\u00e8s grosse erreur l'ann\u00e9e derni\u00e8re de mettre trop de scooters en fin et'ann\u00e9e 2018 et en d\u00e9but d'ann\u00e9e 2019, j'ai plus que doubl\u00e9 la flotte, ce qui fait que mes scooters ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s, \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 un peu d'argent \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, je ne le referai plus, c'est un des projets que je fais, et je suis content de l'avoir fait au bout de deux ans de CityScoot parce que \u00e7a me co\u00fbte moins cher que si je le faisais apr\u00e8s plus d'ann\u00e9es. Mais je pense que savoir s'entourer, c'est la meilleure fa\u00e7on de progresser. OK. Et c'est quoi le livre que tu as le plus offert ou un de tes livres pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s ? Moi, je ne lis que deux sortes de livres. Je lis les San Antonio, je suis un fan d'A un fan absolu, c'est mon p\u00e8re qui m'a inclut\u00e9 \u00e7a, mais je lis des romans policiers. Et en dehors de \u00e7a, je lis jamais de... je lis tr\u00e8s peu de livres sur ce qui est politique, g\u00e9opolitique, strat\u00e9gie, etc. Allant, ton San Antonio pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, ceux qu'on n'a jamais lus, tu commences par quoi ? Alors je pense qu'en ce moment, celui qui serait extraordinaire \u00e0 lire, j'invite tout le monde \u00e0 lire, c'est un des meilleurs, s'appelle Tango Shintok. D'accord. Tango Shintok, il est compl\u00e8tement... je ne l'ai pas lu depuis au moins dix ans, mais j'ai des souvenirs de ce livre qui seraient compl\u00e8tement d'actualit\u00e9 aujourd'hui. Alors, quand on n'a jamais lu de San Antonio, on ne peut pas appr\u00e9cier un San Antonio, on appr\u00e9cie San Antonio apr\u00e8s en avant une dizaine ou une vingtaine. D'accord. Sinon, c'est un peu cryptique quand m\u00eame, et puis c'est un peu choquant. Mais oui, Tom Washington, il faut que je me le refasse. Je lis beaucoup de livres po\u00e9siens et je lis surtout pas mal de litt\u00e9rature classique. L\u00e0, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de me remettre pendant la p\u00e9riode du confinement dans Camus, que je connaissais pas. D'accord. Et il y en a un que t'as lu aussi que tu recommanderais l\u00e0 ? Camus ? Ouais. Ah bah non, mais il faut lire les... J'ai recommenc\u00e9, je l'avais lu quand j'\u00e9tais en cours, j'ai relu l'\u00e9tranger qui peut \u00eatre aussi d'actualit\u00e9, qui pourrait se projeter un petit peu dans l'\u00e9tranger, c'est extraordinaire. Ok, je crois qu'on a fait un bon tour. Je ne t'ai pas demand\u00e9, mais j'ai l'impression que tu ne le communiques pas, le chiffre d'affaires de Cityscoot, vous en parlez ? Non, je ne le communique pas. On n'a pas parl\u00e9 non plus de notre partenariat avec Uber qui est un truc passionnant. Mais rapidement, parlons-en tr\u00e8s vite. On est super content d'avoir, tu sais, c'est la premi\u00e8re fois qu'Uber fait \u00e7a dans le monde entier. Nos scooters sont sur l'appui d'Uber maintenant et on loue un partenariat dont on est hyper fiers avec Uber, un partenariat \u00e0 long terme, on esp\u00e8re \u00eatre avec eux, \u00e7a va \u00eatre un booster extraordinaire pour cette e-scoot dans beaucoup de villes d'Europe. On a \u00e9norm\u00e9ment appris, tu me parlais tout \u00e0 l'heure de comment tu apprends Bertrand, on a discut\u00e9 pratiquement pendant 6 \u00e0uf mois avec Uber sur ce partenariat, je dois dire que les gens d'Uber ont \u00e9t\u00e9 extraordinaires, le deal est hyper fair play, ils ont le sens du business, etc. J'ai \u00e9norm\u00e9ment appris l\u00e0-dedans et je suis tr\u00e8s excit\u00e9 de bosser avec Uber, \u00e7a nous donne une dimension, \u00e7a donne \u00e0 Cityscoot une dimension dont on est un peu fier, et une dimension suppl\u00e9mentaire par rapport \u00e0 nos concurrents. C'est un truc que je voulais dire, c'est que la mauvaise image d'Uber, on a tous une mauvaise image d'Uber depuis longtemps, parce qu'ils ont donn\u00e9 une mauvaise image, les chauffeurs, etc. Mais je dois dire que les \u00e9quipes de management et les mecs qui sont derri\u00e8re, ils sont super forts, ils sont vachement sympas, et ils connaissent bien le business. Tr\u00e8s bien, donc \u00e7a veut dire que sur mon appli Uber je peux d\u00e9sormais louer un CityScoot ? Oui, si tu as la derni\u00e8re version. Et toi tu r\u00e9cup\u00e8res toutes les infos du conducteur, parce qu'il te faut des infos que tu ne condonnes pas Uber naturellement. Non, parce que tu peux faire tout le parcours client sur Uber. L'inscription, la r\u00e9servation, le paiement, tout \u00e7a c'est fait sur la plateforme Uber. Moi je conna\u00eetrais \u00e0 la limite que je crois ton nom et ton trajet. Par exemple pour envoyer l'amende, je reviens l\u00e0-dessus, mais tu vois, c'est un petit point de d\u00e9tail peut-\u00eatre. Il faut que tu aies l'adresse. Ah mais Uber l\u00e0, c'est dans le syst\u00e8me, nos serveurs. D'accord tr\u00e8s bien. Non t'inqui\u00e8te pas tu n'y es, tu n'y es, cher Fran\u00e7ois \u00e0 la monde. C'est un garage, m\u00eame via Uber. Bon ok j'ai essay\u00e9 de t'avoir mais tr\u00e8s bien et c'est vrai que c'est assez fantastique et donc du coup j'imagine que en effet l\u00e0 dessus, Burpwn prend une commission sur chaque location. Oui c'est \u00e7a, exactement. On pense que \u00e7a va non seulement nous amener beaucoup plus de clients au global, que \u00e7a va nous permettre d'aller plus facilement, plus volontiers dans certaines villes europ\u00e9ennes o\u00f9 on n'aurait peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 attir\u00e9 \u00e0 la base, ou en tout cas qui seraient peut-\u00eatre dans notre second tier de ville de pr\u00e9dilection, mais o\u00f9 Uber est tr\u00e8s pr\u00e9sent, tr\u00e8s fort. Ah, puis en termes de notori\u00e9t\u00e9, c'est quand m\u00eame vachement bien. Oui, c'est s\u00fbr. \u00c9coute, je te remercie. Derni\u00e8re chose, toi tu acceptes les gens sur LinkedIn, on peut t'ajouter o\u00f9 \u00e7a, o\u00f9 est-ce qu'on te suit, comment on reste en contact avec toi ? Moi je ne suis que sur LinkedIn, je ne suis de mon groupe, je n'ai jamais eu de Facebook et j'ai abandonn\u00e9 Twitter tr\u00e8s tr\u00e8s vite. Donc je ne suis que sur LinkedIn et j'accepte en g\u00e9n\u00e9ral, il suffit que j'ai une ou deux relations en commun pour accepter les r\u00e9seaux. Sinon on peut te suivre de toute fa\u00e7on. Oui, je communique assez peu. Il faut que \u00e7a change. Je ne suis pas un homme de r\u00e9seaux sociaux. On va en parler Bertrand. Tr\u00e8s bien, j'ai \u00e9t\u00e9 ravi de cet \u00e9pisode, vraiment. Je te remercie dans cette p\u00e9riode de confinement. Et ouais, je sais que \u00e7a ne doit pas \u00eatre facile pour toi en ce moment, tout \u00e7a, donc d'avoir pris ces deux bonnes heures pour nous. Non, \u00e9coute, moi \u00e7a va. Je suis bizarrement tr\u00e8s occup\u00e9 en ce moment, mais le jour... Je bosse vachement, vachement, pas plus, je pense pas plus que quand je venais au bureau tous les jours, mais \u00e9tonnamment c'est pas une p\u00e9riode de vacances du tout d'organiser tout \u00e7a, c'est assez \u00e9tonnant, mais bon le moral, j'ai le moral au top. Je vois \u00e7a, je vois \u00e7a, et je l'entends et bravo, et je t'avoue que moi non plus, je ne bosse pas moins. En tout cas, \u00e7a, c'est s\u00fbr. Peut-\u00eatre pas beaucoup plus, mais pas moins. Une p\u00e9riode incroyable. Voil\u00e0, je vais te laisser du coup dans cet environnement lunaire, qui est ton bureau en pleine semaine. J'ai vu Vincent dans le chief marketing, je l'ai vu arriver, il est en train de bosser dans son bureau et je vois que je ne suis plus tout seul. Tu le salueras pour nous de loin et pour toi aussi de loin. Je te remercie un million de fois pour ce... Merci \u00e0 vous deux. ...\u00e9change. Merci Aur\u00e9lie de nous avoir \u00e9cout\u00e9 aussi en parall\u00e8le. Je finis juste cet \u00e9pisode en vous remerciant aussi \u00e0 tous ceux qui nous \u00e9coutez. J'ai re\u00e7u beaucoup d'encouragement et de messages tr\u00e8s sympas de continuer les \u00e9pisodes du Dimanche de g\u00e9n\u00e9ration de We It Yourself. Et je suis ravi de le faire parce que \u00e7a me fait... \u00c9coute, je vais le faire maintenant. Voil\u00e0, j'esp\u00e8re que tu les \u00e9couteras. Je vais en reprendre des anciens parce que j'ai vu, je crois qu'il y a quelques invit\u00e9s qui m'int\u00e9ressaient, que tu as d\u00e9j\u00e0 eu je crois. Bah voil\u00e0, en fonction. Moi tu vois j'ai mes \u00e9couteurs Bluetooth dans mon scooter, je les \u00e9coute pas trop fort. Contrairement \u00e0 la musique, \u00e7a n'emp\u00eache pas d'\u00e9couter l'environnement sonore, donc j'\u00e9coute beaucoup en scooter tu vois. Alors l\u00e0 maintenant je fais moins de scooter, c'est mon probl\u00e8me. Et puis je voudrais remercier aussi tous les auditeurs de bien partager \u00e0 fond chaque \u00e9pisode parce que c'est hyper important de liker, de commenter aussi tous les posts sur les r\u00e9seaux sociaux parce que c'est ce qui fait qu'on gagne en visibilit\u00e9. Gr\u00e2ce \u00e0 vous tous, G\u00e9n\u00e9ration With Yourself continue de grossir, m\u00eame en cette p\u00e9riode, c'est une croissance diff\u00e9rente mais j'en reparlerai. Et puisqu'il y a des gens qui nous \u00e9coutent et si c'est podcast\u00e9 dans tr\u00e8s peu de temps j'aimerais bien que tous nos auditeurs relaient le fait que c'est gratuit pour le personnel soignant en ce moment, il y en a peu qui le savent et ce serait bien que tous le sachent s'ils peuvent faire tourner le message que c'est gratuit pour les soignants, ce serait vachement bien. Je vais le faire passer, comment il s'identifie ? Il suffit de le dire ? On a toujours un service client, donc ils envoient, je ne sais plus comment \u00e7a se passe, mais s'ils vont sur l'appli c'est tr\u00e8s simple, je crois qu'il suffit d'uploader une esp\u00e8ce de carte de soignant ou infirmi\u00e8re ou m\u00e9decin, je ne sais pas, et du coup on leur envoie de la gratuit\u00e9. Tr\u00e8s bien. Et bien, bravo pour \u00e7a d\u00e9j\u00e0. Et on va le relayer au maximum. Et puis, je te remercie une fois de plus. Je vous souhaite \u00e0 tous un bon confinement si vous \u00eates dans le pr\u00e9sent, une bonne journ\u00e9e si vous \u00eates dans le futur. Et puis, \u00e0 bient\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration du Turcel. Salut Bertrand. Salut, merci ! Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de We Ture Self jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire. Vous pouvez le faire tous les jours et c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy arrobase causavostra.com. Je remercie toutes les \u00e9quipes qui ont travaill\u00e9 sur cet \u00e9pisode, et particuli\u00e8rement Morgane Prudhomme de Studio Module pour l'habillage sonore. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin, y'a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute, dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! you", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 13.0], "text": " Quand j'ai cr\u00e9\u00e9 mon garage, parce que j'ai eu un service pendant 8 ou 10 ans, j'ai mis"}, {"timestamp": [13.0, 17.2], "text": " tout l'argent que j'avais l\u00e0-dedans, je ne connaissais rien, j'ai d\u00e9marr\u00e9 de z\u00e9ro,"}, {"timestamp": [17.2, 19.28], "text": " et quand j'ai cr\u00e9\u00e9 Cityscoot, j'ai fait pareil."}, {"timestamp": [19.28, 28.72], "text": " Mais quand tu lances un projet, il faut y aller \u00e0 fond. C'est-\u00e0-dire qu'il faut tous les sous que tu as, tous les forts que tu peux miser,"}, {"timestamp": [28.72, 32.52], "text": " tout le temps que tu peux y consacrer, tous les sacrifices que tu peux faire, il faut"}, {"timestamp": [32.52, 33.52], "text": " le faire."}, {"timestamp": [33.52, 34.72], "text": " Il n'y a plus de calcul."}, {"timestamp": [34.72, 38.24], "text": " Et \u00e7a, c'est pendant, \u00e0 mon avis, les deux ou trois premi\u00e8res ann\u00e9es."}, {"timestamp": [38.24, 44.12], "text": " Il faut savoir se mettre \u00e0 la place de ses salari\u00e9s de temps en temps."}, {"timestamp": [44.12, 46.0], "text": " De temps en temps, il ne faut pas."}, {"timestamp": [46.0, 49.0], "text": " L'int\u00e9r\u00eat de l'entreprise, je pense qu'il est souverain,"}, {"timestamp": [49.0, 52.0], "text": " mais en m\u00eame temps, il ne faut pas compl\u00e8tement se d\u00e9shumaniser."}, {"timestamp": [52.0, 54.0], "text": " Je pense que \u00e7a, \u00e7a s'apprend."}, {"timestamp": [56.0, 60.0], "text": " Je ne pense pas qu'il faille ma\u00eetriser tous les m\u00e9tiers,"}, {"timestamp": [60.0, 64.0], "text": " enfin, qu'il faille avoir toutes les comp\u00e9tences pour d\u00e9velopper un projet."}, {"timestamp": [64.0, 67.68], "text": " Je pense que la qualit\u00e9, c'est de savoir"}, {"timestamp": [67.88, 71.52], "text": " quel type de mec il faut avoir autour de toi pour y arriver."}, {"timestamp": [73.76, 77.48], "text": " Il n'y a pas de m\u00e9thode math\u00e9matique pour savoir g\u00e9rer le risque."}, {"timestamp": [78.0, 80.04], "text": " Moi, j'ai un syst\u00e8me qui est assez simple."}, {"timestamp": [80.24, 83.24], "text": " Je me dis quel est mon upside, quel est mon downside ?"}, {"timestamp": [83.84, 86.2], "text": " Est-ce que j'ai deux fois plus d'upside que de downside"}, {"timestamp": [86.2, 88.56], "text": " si jamais telle ou telle situation arrive ?"}, {"timestamp": [88.56, 91.6], "text": " Si c'est le cas, je prends le risque \u00e0 tous les coups."}, {"timestamp": [94.08, 97.0], "text": " Ne repoussez pas le risque d\u00e8s qu'il se pr\u00e9sente \u00e0 vous."}, {"timestamp": [97.0, 99.8], "text": " Essayez de le palper et de le mesurer"}, {"timestamp": [99.8, 110.32], "text": " et de traiter avec lui, c'est super important."}, {"timestamp": [112.44, 113.04], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [115.84, 116.12], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste"}, {"timestamp": [120.12, 120.52], "text": " et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9atifs."}, {"timestamp": [123.92, 124.2], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble"}, {"timestamp": [128.96, 135.0], "text": " des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez,"}, {"timestamp": [135.0, 140.28], "text": " il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied,"}, {"timestamp": [140.28, 144.12], "text": " des pieds, partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise"}, {"timestamp": [144.12, 148.16], "text": " Legal Start, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale."}, {"timestamp": [148.16, 152.32], "text": " Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme"}, {"timestamp": [152.32, 156.48], "text": " administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile."}, {"timestamp": [156.48, 160.16], "text": " Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment Legal Start peut changer votre vie,"}, {"timestamp": [160.16, 163.88], "text": " en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [163.88, 168.16], "text": " Alors d'abord en num\u00e9ro 1, Legal Start c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la"}, {"timestamp": [168.16, 172.72], "text": " cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et"}, {"timestamp": [172.72, 176.56], "text": " qui utilisent Legal Start et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9,"}, {"timestamp": [176.56, 182.16], "text": " je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et"}, {"timestamp": [182.16, 188.64], "text": " vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. LegalStart met \u00e0 votre disposition 100 juristes"}, {"timestamp": [188.64, 193.4], "text": " bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance,"}, {"timestamp": [193.4, 197.32], "text": " pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le"}, {"timestamp": [197.32, 200.88], "text": " bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur"}, {"timestamp": [200.88, 210.28], "text": " votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus"}, {"timestamp": [210.28, 214.16], "text": " de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du"}, {"timestamp": [214.16, 217.8], "text": " march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT"}, {"timestamp": [217.8, 221.88], "text": " parce que comme je suis sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise,"}, {"timestamp": [221.88, 226.72], "text": " c'est le code DOIT sur LegalStart. C'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. Do it !"}, {"timestamp": [226.72, 240.12], "text": " Salut \u00e0 tous, je suis toujours confin\u00e9 en ce qui me concerne. Pour ceux qui \u00e9coutent"}, {"timestamp": [240.12, 245.36], "text": " cet \u00e9pisode loin dans le futur, on est \u00e0 la quatri\u00e8me semaine de confinement"}, {"timestamp": [245.92, 250.04], "text": " au milieu de cet \u00e9pisode extraordinaire"}, {"timestamp": [250.44, 252.0], "text": " du coronavirus."}, {"timestamp": [252.76, 257.68], "text": " Et j'ai cet immense plaisir de recevoir sur G\u00e9n\u00e9ration de Whitcher Self,"}, {"timestamp": [257.72, 260.2], "text": " m\u00eame si je te le disais \u00e0 l'instant Bertrand,"}, {"timestamp": [261.6, 262.8], "text": " j'aurais aim\u00e9 qu'on se voit en face."}, {"timestamp": [262.84, 264.68], "text": " C'\u00e9tait quand m\u00eame plus sympa, plus chaleureux."}, {"timestamp": [265.68, 273.76], "text": " Mais donc Bertrand Fleurose, le patron fondateur de Cityscoot. Salut Bertrand. Salut Mathieu. Alors toi, tu me"}, {"timestamp": [273.76, 279.76], "text": " disais que tu \u00e9tais au bureau l\u00e0. Oui, je me suis d\u00e9confin\u00e9 ce matin exceptionnellement. Les"}, {"timestamp": [279.76, 286.64], "text": " conditions du podcast, l'environnement de mon appartement ne me permettait pas de remplir les conditions"}, {"timestamp": [286.64, 294.28], "text": " id\u00e9ales du podcast parce que j'ai la famille \u00e0 la maison. Donc j'en profite pour trier mes"}, {"timestamp": [294.28, 298.8], "text": " papiers et voil\u00e0 je suis venu au bureau, il n'y a personne, je suis tout seul, c'est assez incroyable"}, {"timestamp": [298.8, 306.64], "text": " comme situation. J'imagine, j'imagine. L\u00e0 si tu as un micro, je ne sais pas si tu peux le mettre bien devant ta bouche, c'est mieux."}, {"timestamp": [307.04, 309.04], "text": " On t'entendait mieux, j'ai l'impression, tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [310.96, 314.88], "text": " Cityscout, c'est combien de personnes au bureau, du coup, \u00e0 Paris, normalement ?"}, {"timestamp": [315.76, 317.16], "text": " Alors,"}, {"timestamp": [317.16, 321.88], "text": " on a un bureau et pas mal de sites de"}, {"timestamp": [322.6, 327.4], "text": " maintenance et de recharge de batterie. Au bureau simplement on est \u00e0 peu pr\u00e8s une"}, {"timestamp": [327.4, 337.72], "text": " cinquantaine et puis si on compte tout le personnel de terrain, maintenance, etc. on doit \u00eatre au moins"}, {"timestamp": [337.72, 347.68], "text": " 250. D'accord, tu vas si tu veux bien nous tout \u00e7a, mais avant, je vais te proposer ma premi\u00e8re question habituelle,"}, {"timestamp": [347.68, 349.36], "text": " m\u00eame si c'est la deuxi\u00e8me du coup."}, {"timestamp": [349.36, 352.84], "text": " Je vais te proposer de te pr\u00e9senter Bertrand, si tu veux bien."}, {"timestamp": [353.68, 356.0], "text": " Oui, alors je suis Bertrand Fleureau,"}, {"timestamp": [356.0, 360.84], "text": " je suis le pr\u00e9sident fondateur de Cityscoot."}, {"timestamp": [362.52, 368.0], "text": " J'ai 54 ans, j'ai trois enfants, je ne suis pas mari\u00e9."}, {"timestamp": [370.24, 374.64], "text": " Et ben voil\u00e0, je suis un heureux patron."}, {"timestamp": [375.28, 376.28], "text": " Un heureux patron."}, {"timestamp": [377.36, 384.68], "text": " Alors CitiScoot, on le rappelle, c'est un service de location de scooter"}, {"timestamp": [389.16, 391.16], "text": " en self-service un peu partout gr\u00e2ce aux smartphones, c'est un peu l'id\u00e9e, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [391.16, 395.76], "text": " Oui, ce n'est pas qu'une application,"}, {"timestamp": [395.76, 399.8], "text": " mais effectivement, c'est du self-service,"}, {"timestamp": [399.8, 402.16], "text": " c'est un peu un terme que j'entends pour la premi\u00e8re fois,"}, {"timestamp": [402.16, 412.16], "text": " \u00e7a fait un peu cantine, mais on dit libre service nous. La particularit\u00e9 de Cityscoot et de maintenant plein de services de mobilit\u00e9,"}, {"timestamp": [412.16, 417.52], "text": " de micro-mobilit\u00e9 dans Paris, c'est que c'est un service en free floating, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [417.52, 426.8], "text": " il n'y a pas de station d'attache. On a \u00e9t\u00e9 les pieuillers en 2016 en France et quasiment en Europe."}, {"timestamp": [432.72, 435.04], "text": " On offre des scooters \u00e9lectriques 50 cm3 et sans abonnement. On s'est factur\u00e9 qu'\u00e0 l'usage, qu'\u00e0 la minute."}, {"timestamp": [437.36, 440.44], "text": " Je pense qu'on est un des plus importants services en Europe."}, {"timestamp": [441.28, 446.84], "text": " Je suis d\u00e9sol\u00e9 Bertrand, en fait, on t'entend de super loin, \u00e7a marchait mieux quand t'\u00e9tais\u2026"}, {"timestamp": [446.84, 449.0], "text": " J'ai pas boug\u00e9."}, {"timestamp": [449.0, 453.24], "text": " T'as pas boug\u00e9 d'accord, quand tu parles alors\u2026 et t'as un micro casque ou un\u2026"}, {"timestamp": [453.24, 454.96], "text": " J'ai un filaire."}, {"timestamp": [454.96, 459.12], "text": " Un filaire et tu mets le micro \u00e0 peu pr\u00e8s devant ta bouche, ouais ?"}, {"timestamp": [459.12, 461.0], "text": " Mais il est coll\u00e9 \u00e0 ma bouche."}, {"timestamp": [461.0, 463.84], "text": " Ah bon, \u00e9coute, j'entendais moins bien jusque l\u00e0."}, {"timestamp": [463.84, 465.44], "text": " L\u00e0 c'est mieux l\u00e0. \u00c7a a l'air mieux Ah bon, \u00e9coute, j'entendais moins bien jusque l\u00e0. L\u00e0, c'est mieux, l\u00e0."}, {"timestamp": [465.64, 469.52], "text": " \u00c7a a l'air mieux, mais bon, \u00e9coute, on verra."}, {"timestamp": [470.72, 473.24], "text": " Tu disais donc, et 50..."}, {"timestamp": [473.32, 474.96], "text": " Alors, \u00e7a, c'est des projets,"}, {"timestamp": [475.64, 480.08], "text": " mais moi, ce qui m'int\u00e9resse, qui sont d'une ambition monstre,"}, {"timestamp": [480.16, 485.32], "text": " parce qu'en fait, en effet, tu as \u00e0 l'origine une id\u00e9e."}, {"timestamp": [485.32, 486.12], "text": " Bon, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [486.12, 491.6], "text": " Tu te dis finalement, il y a des V\u00e9lib, pourquoi pas faire des Scootlibs ?"}, {"timestamp": [491.6, 493.12], "text": " Enfin, je me demande si \u00e7a peut exister."}, {"timestamp": [493.12, 495.32], "text": " Oui, oui, exactement."}, {"timestamp": [495.32, 497.32], "text": " Oui, alors ce n'est pas V\u00e9lib qui m'a inspir\u00e9,"}, {"timestamp": [497.32, 498.96], "text": " c'est Autolib qui m'a inspir\u00e9."}, {"timestamp": [498.96, 499.96], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [501.36, 502.36], "text": " Pourquoi Autolib ?"}, {"timestamp": [502.36, 510.8], "text": " Parce que v\u00e9hicule \u00e9lectrique, moi j'ai senti que le v\u00e9hicule \u00e9lectrique\u2026"}, {"timestamp": [510.8, 515.84], "text": " Moi mon projet je l'ai lanc\u00e9 en\u2026 enfin l'id\u00e9e elle s'est lanc\u00e9e d\u00e9but 2013."}, {"timestamp": [515.84, 522.8], "text": " D\u00e9but 2013, Autolib avait pas encore tout \u00e0 fait deux ans et \u00e0 l'\u00e9poque moi j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [522.8, 529.08], "text": " garagiste, enfin centre de service de scooter \u00e0 Paris. Ma carri\u00e8re originale c'est pas \u00e7a,"}, {"timestamp": [529.08, 534.04], "text": " c'\u00e9tait un accident de parcours, un heureux accident de parcours que je devienne"}, {"timestamp": [534.04, 548.24], "text": " garagiste de scooter, mais c'est plut\u00f4t Autolib qui m'a r\u00e9ellement plant\u00e9 la petite graine dans ma t\u00eate,"}, {"timestamp": [548.24, 554.04], "text": " cette histoire de, enfin, ce business de libre-service en v\u00e9hicule"}, {"timestamp": [554.04, 557.32], "text": " \u00e9lectrique, je sentais que c'\u00e9tait un peu l'avenir, mais par contre j'ai toujours"}, {"timestamp": [557.32, 563.76], "text": " d\u00e9test\u00e9 depuis le premier jour la notion de station et l'avantage du scooter c'est"}, {"timestamp": [563.76, 567.24], "text": " que la batterie est suffisante, que le v\u00e9hicule est suffisamment gros"}, {"timestamp": [567.24, 569.8], "text": " pour qu'on puisse mettre plein d'\u00e9lectronique dedans"}, {"timestamp": [569.8, 574.08], "text": " et suffisamment petit pour qu'on puisse prendre les batteries sur place"}, {"timestamp": [574.08, 576.12], "text": " et les remplacer par d'autres batteries"}, {"timestamp": [576.12, 582.08], "text": " ce qui nous a donc permis de faire un service sans station"}, {"timestamp": [582.08, 587.84], "text": " j'ai trouv\u00e9 que l'id\u00e9e \u00e9tait magnifique. Oui parce qu'en effet, la station a quand m\u00eame son avantage,"}, {"timestamp": [587.84, 592.32], "text": " c'est que tu pourrais envisager que quand tu te branches dans la station,"}, {"timestamp": [592.32, 595.6], "text": " tu recharges comme Vlib en l'occurrence."}, {"timestamp": [595.6, 598.24], "text": " Toi tu t'ajoutes une contrainte logistique,"}, {"timestamp": [598.24, 602.24], "text": " mais de toute fa\u00e7on j'imagine qu'il y a des entretiens et des choses comme \u00e7a qu'il faut suivre."}, {"timestamp": [602.24, 606.0], "text": " Oui, mais la contrainte logistique elle est obligatoire,"}, {"timestamp": [606.0, 612.0], "text": " la priorit\u00e9 c'est que l'exp\u00e9rience client soit la meilleure possible."}, {"timestamp": [612.0, 618.0], "text": " On sait qu'un scooteriste c'est pas un marcheur."}, {"timestamp": [618.0, 624.0], "text": " S'il a un scooter c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'il veut terminer sa course,"}, {"timestamp": [624.0, 627.86], "text": " d\u00e9j\u00e0 il veut trouver son scooter le plus pr\u00e8s possible de l\u00e0 o\u00f9 il part et il veut"}, {"timestamp": [627.86, 633.12], "text": " terminer sa course pile poil \u00e0 l'endroit o\u00f9 il a sa destination."}, {"timestamp": [633.12, 637.12], "text": " Obliger un scooteriste \u00e0 aller chercher un scooter dans une station et l'obliger"}, {"timestamp": [637.12, 641.6], "text": " \u00e0 le rendre dans une station pour ensuite marcher, \u00e7a aurait jamais fonctionn\u00e9."}, {"timestamp": [641.6, 647.0], "text": " On va y revenir mais en effet je comprends ce que tu dis."}, {"timestamp": [647.0, 652.0], "text": " Alors moi, c'est vrai que \u00e7a fait 20 ans que je suis en scooter dans Paris"}, {"timestamp": [652.0, 655.0], "text": " et en effet, je comprends exactement ce que tu dis."}, {"timestamp": [655.0, 658.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que ce qui est presque un probl\u00e8me d'ailleurs en termes de..."}, {"timestamp": [658.0, 665.16], "text": " c'est un autre sujet, mais en termes de pratiques physiques et sportives."}, {"timestamp": [665.16, 667.8], "text": " En effet, le scooter, c'est un truc terrible"}, {"timestamp": [667.8, 669.8], "text": " parce que tu as une tendance \u00e0 prendre ton scooter"}, {"timestamp": [669.8, 671.08], "text": " pour un oui ou pour un non,"}, {"timestamp": [671.08, 673.36], "text": " pour faire 300 m\u00e8tres ou traverser Paris."}, {"timestamp": [673.36, 677.28], "text": " \u00c7a, c'est un peu vrai,"}, {"timestamp": [677.28, 679.84], "text": " mais le temps que tu \u00e9conomises en scooter,"}, {"timestamp": [679.84, 681.32], "text": " tu peux le consacrer."}, {"timestamp": [681.32, 683.24], "text": " Moi, je n'ai jamais fait autant de sport"}, {"timestamp": [683.24, 684.4], "text": " que depuis que je fais du scooter,"}, {"timestamp": [684.4, 686.2], "text": " parce que je gagne une heure par jour."}, {"timestamp": [686.2, 689.6], "text": " Oui, mais c'est vrai, tu as raison."}, {"timestamp": [689.6, 693.2], "text": " Apr\u00e8s, si tu remplaces le scooter par le v\u00e9lo, par exemple,"}, {"timestamp": [693.2, 699.0], "text": " \u00e7a te fait du sport aussi, mais c'est encore un autre niveau de praticit\u00e9,"}, {"timestamp": [699.0, 700.2], "text": " ce n'est pas exactement la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [700.2, 702.0], "text": " \u00c9coute, il y en a pour tous les go\u00fbts,"}, {"timestamp": [702.0, 707.0], "text": " et on ne peut pas obliger les gens \u00e0 choisir"}, {"timestamp": [707.0, 712.4], "text": " une discipline de vie qui n'est pas forc\u00e9ment celle\u2026 Voil\u00e0, donc il y a des gens qui"}, {"timestamp": [712.4, 717.92], "text": " ont choisi\u2026 Il y a une certaine cat\u00e9gorie de population qui depuis 30 ans a choisi de"}, {"timestamp": [717.92, 723.4], "text": " faire du scooter, c'est pour des bonnes raisons je pense, et puis d'autres qui pr\u00e9f\u00e8rent"}, {"timestamp": [723.4, 725.44], "text": " faire du v\u00e9lo, ils ont leurs raisons aussi."}, {"timestamp": [726.88, 729.44], "text": " Et voil\u00e0, donc \u00e7a on pourra en parler,"}, {"timestamp": [729.44, 730.92], "text": " enfin je ne sais pas si on peut en parler,"}, {"timestamp": [730.92, 733.2], "text": " mais le dogmatisme autour du v\u00e9lo"}, {"timestamp": [733.2, 735.12], "text": " et de forcer les gens \u00e0 faire du v\u00e9lo,"}, {"timestamp": [735.12, 736.4], "text": " je trouve \u00e7a g\u00e9nial le v\u00e9lo,"}, {"timestamp": [737.32, 740.96], "text": " mais tout le monde n'est pas forc\u00e9ment d'accord."}, {"timestamp": [741.76, 743.76], "text": " On va y revenir, \u00e7a m'int\u00e9resse en effet,"}, {"timestamp": [743.76, 745.8], "text": " parce qu'en plus moi je fais du scooter et"}, {"timestamp": [745.8, 752.08], "text": " je fais du v\u00e9lo, mais en effet je ne fais pas beaucoup de v\u00e9lo en termes de d\u00e9placement"}, {"timestamp": [752.08, 758.52], "text": " et je suis aussi assez d'accord avec toi sur le fait que le scooter me fait \u00e9conomiser"}, {"timestamp": [758.52, 770.04], "text": " tellement de temps que c'est juste fantastique. Avant de revenir sur tout \u00e7a et de venir \u00e0 comment on cr\u00e9e une bo\u00eete qui, au-del\u00e0"}, {"timestamp": [770.04, 775.2], "text": " d'une application bien faite, des scooters, de la maintenance, toutes ces personnes, comment"}, {"timestamp": [775.2, 782.12], "text": " on lance, m\u00eame de l'id\u00e9e au premier scooter qui tourne et qui est command\u00e9, est-ce que"}, {"timestamp": [782.12, 785.0], "text": " tu me permets de faire un petit retour en arri\u00e8re ?"}, {"timestamp": [785.0, 787.0], "text": " Tu es parisien toi, Bertrand ?"}, {"timestamp": [787.0, 798.0], "text": " Oui, je suis parisien. Je ne suis pas n\u00e9 \u00e0 Paris, mais j'\u00e9tais \u00e0 partir de l'\u00e2ge de b\u00e9b\u00e9."}, {"timestamp": [798.0, 806.0], "text": " Mais j'ai toujours \u00e9t\u00e9 parisien. J'ai v\u00e9cu 5 ans \u00e0 Londres et 1 an aux Etats-Unis,"}, {"timestamp": [806.0, 811.0], "text": " mais je suis un pur parisien, j'adore Paris."}, {"timestamp": [811.0, 817.0], "text": " Je vais en choquer plus d'un, mais j'adore l'effervescence d'une grande ville."}, {"timestamp": [817.0, 825.24], "text": " Pour avoir grandi en Normandie, conna\u00eetre aussi bien la Corse et tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [825.24, 826.96], "text": " je te rejoins pas mal l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [826.96, 831.2], "text": " J'ai beaucoup aim\u00e9 Londres, encore plus New York,"}, {"timestamp": [831.2, 832.76], "text": " et je suis un fou de Paris, moi."}, {"timestamp": [832.76, 837.8], "text": " Donc, je comprends compl\u00e8tement ton kiff l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [838.6, 842.32], "text": " Et j'ai vu que tu avais un dipl\u00f4me am\u00e9ricain ?"}, {"timestamp": [843.04, 843.56], "text": " Je me trompe ?"}, {"timestamp": [844.48, 851.8], "text": " Non, oui, alors \u00e7a, c'est\u2026pe ? Non, tu ne te trompes pas, j'ai un bachelor \u00e0 Boston,"}, {"timestamp": [852.36, 856.0], "text": " business, c'est un bac plus trois que j'ai fait \u00e0 Boston."}, {"timestamp": [857.76, 863.12], "text": " C'est assez rigolo comme histoire parce que j'\u00e9tais parti pour faire plus que \u00e7a,"}, {"timestamp": [870.28, 874.24], "text": " pour faire plus que \u00e7a, question \u00e9tudes, mais pour faire un master, il fallait avoir un peu d'exp\u00e9rience professionnelle. Les fran\u00e7ais aux Etats-Unis, en g\u00e9n\u00e9ral, sont un peu plus jeunes"}, {"timestamp": [874.24, 881.0], "text": " que les am\u00e9ricains au m\u00eame niveau. J'ai fait l'arm\u00e9e, puisque moi je suis de cette g\u00e9n\u00e9ration"}, {"timestamp": [881.0, 887.6], "text": " qui faisait encore l'arm\u00e9e. \u00c7a, \u00e7a comptait comme une ann\u00e9e d'exp\u00e9rience professionnelle. Et puis ensuite je suis rentr\u00e9 dans une\u2026"}, {"timestamp": [887.6, 891.04], "text": " \u00e7a n'existe plus maintenant, mais \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a s'appelait des soci\u00e9t\u00e9s de bourse."}, {"timestamp": [891.04, 899.72], "text": " Et puis comme mon bachelor t'es sp\u00e9cialis\u00e9 finance de march\u00e9, je suis devenu stagiaire,"}, {"timestamp": [899.72, 903.52], "text": " puis salari\u00e9 dans une soci\u00e9t\u00e9 de bourse, \u00e7a m'a passionn\u00e9. Et je ne suis jamais"}, {"timestamp": [903.52, 906.76], "text": " revenu\u2026 je n'ai jamais repris mes \u00e9tudes en fait,"}, {"timestamp": [906.76, 908.76], "text": " parce que je me suis dit, j'adore tellement \u00e7a,"}, {"timestamp": [908.76, 911.76], "text": " ce que je suis en train de faire, que finalement, j'y suis,"}, {"timestamp": [911.76, 913.76], "text": " \u00e7a sert \u00e0 rien de repartir faire des \u00e9tudes."}, {"timestamp": [913.76, 918.26], "text": " Alors que j'avais fait une application \u00e0 MIT, \u00e0 la Sloan School,"}, {"timestamp": [918.26, 924.26], "text": " et mon dossier avait \u00e9t\u00e9 retenu."}, {"timestamp": [924.26, 928.2], "text": " J'ai regrett\u00e9 pendant super longtemps de ne pas avoir fait MIT."}, {"timestamp": [928.2, 930.88], "text": " Ce n'\u00e9tait pas de la science que j'aurais fait, c'\u00e9tait du business."}, {"timestamp": [930.88, 935.2], "text": " Mais finalement, aujourd'hui, je regrette rien."}, {"timestamp": [935.2, 937.88], "text": " Je comprends, il y a quand m\u00eame le c\u00f4t\u00e9..."}, {"timestamp": [937.88, 940.88], "text": " Alors toi, \u00e0 Boston, ce n'est pas exactement..."}, {"timestamp": [940.88, 942.68], "text": " Enfin si, ce n'est pas loin quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [942.68, 944.4], "text": " mais Harvard, MIT, c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [944.4, 951.4], "text": " Et c'est vrai que c'est quand exactement... Enfin si, c'est pas loin quand m\u00eame, mais Harvard, MIT, c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Et c'est vrai que c'est quand m\u00eame une exp\u00e9rience, j'ai l'impression, assez unique,"}, {"timestamp": [951.4, 955.12], "text": " surtout quand t'as \u00e9t\u00e9 admis, \u00e7a a d\u00fb \u00eatre un choix assez dur \u00e0 faire, non ?"}, {"timestamp": [955.12, 960.84], "text": " Non, parce que c'\u00e9tait pas du tout dur \u00e0 faire. Franchement, j'ai m\u00eame foutu le truc \u00e0 la poubelle"}, {"timestamp": [960.84, 969.88], "text": " assez rapidement. C'est apr\u00e8s que j'ai regrett\u00e9, \u00e9videmment mes parents n'\u00e9taient pas tr\u00e8s contents non plus. Mais moi j'ai fait 15 ans, plus de 15"}, {"timestamp": [969.88, 974.48], "text": " ans de march\u00e9 financier et j'ai ador\u00e9 \u00e7a."}, {"timestamp": [974.48, 990.76], "text": " Et \u00e7a ne t'a jamais bloqu\u00e9 de ne pas avoir fait un master ? D'ailleurs, moi, on en parlera peut-\u00eatre plus tard, mais les dipl\u00f4mes dans un CV,"}, {"timestamp": [990.76, 994.56], "text": " pour moi, c'est vraiment pas ce qu'il y a de plus important."}, {"timestamp": [994.56, 998.96], "text": " On conna\u00eet, il y a pas mal de..."}, {"timestamp": [998.96, 1009.36], "text": " Alors \u00e9videmment, tous les patrons du CAC 40, c'est des minards, des X etc en g\u00e9n\u00e9ral mais on voit maintenant que la g\u00e9n\u00e9ration,"}, {"timestamp": [1009.36, 1019.76], "text": " si on regarde le palmar\u00e8s des mecs du mec, les CV des mecs du Next 40 bon ben voil\u00e0 ok ils ont fait"}, {"timestamp": [1019.76, 1025.4], "text": " peut-\u00eatre une \u00e9cole de commerce ou des trucs comme \u00e7a mais il n'y a pas que des \u00e9ternels \u00e9tudiants."}, {"timestamp": [1025.4, 1033.28], "text": " Moi, quand je recrute les dipl\u00f4mes, bon, ok, je regarde, mais pour moi, l'exp\u00e9rience,"}, {"timestamp": [1033.28, 1036.44], "text": " moi, ce que j'aime, c'est quelqu'un qui a fait plein de choses hyper diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [1036.44, 1044.64], "text": " Non, je n'ai jamais recrut\u00e9. \u00c7a ne m'a jamais bloqu\u00e9."}, {"timestamp": [1044.64, 1048.4], "text": " Je pense que beaucoup qui nous \u00e9couteront seront contents aussi d'entendre \u00e7a,"}, {"timestamp": [1048.4, 1055.8], "text": " parce que je me prends un peu les pieds dans le tapis de temps en temps \u00e0 inviter des gens."}, {"timestamp": [1055.8, 1059.6], "text": " Je ne regarde pas toujours tout leur cursus, leur parcours,"}, {"timestamp": [1059.6, 1065.52], "text": " mais en effet, j'ai eu beaucoup d'HEC, ESSEC, beaucoup d'\u00e9coles de commerce assez prestigieuses et du coup j'aime"}, {"timestamp": [1065.52, 1071.76], "text": " bien aussi en sortir et j'aime bien aussi montrer que tu peux avec comme Paul Morley et Lunettes"}, {"timestamp": [1071.76, 1077.64], "text": " pour tous avec un bac en poche ou certains m\u00eame sans bac en poche r\u00e9ussir \u00e0 faire des choses,"}, {"timestamp": [1077.64, 1086.66], "text": " Jean-Philippe Cartier r\u00e9cemment H8 collection, enfin des choses fantastiques. En effet, je te rejoins totalement. Et du coup,"}, {"timestamp": [1086.66, 1092.92], "text": " march\u00e9 financier, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 90 \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est \u00e7a j'imagine ?"}, {"timestamp": [1092.92, 1100.36], "text": " \u00c9coute, je suis arriv\u00e9 dans les march\u00e9s financiers un mois avant le crack d'octobre 87."}, {"timestamp": [1100.36, 1101.36], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1101.36, 1108.48], "text": " Donc \u00e7a, c'\u00e9tait une grosse exp\u00e9rience. Le crack d'octobre 87, il a \u00e9t\u00e9 quasiment"}, {"timestamp": [1108.48, 1117.72], "text": " plus violent que le krach qu'on vient de subir, enfin qu'on a subi il y a trois semaines."}, {"timestamp": [1117.72, 1127.04], "text": " Et si tu veux, \u00e7a m'a impr\u00e9gn\u00e9. J'\u00e9tais un peu joueur \u00e0 l'\u00e9poque, je dois avouer, \u00e7a m'a compl\u00e8tement quitt\u00e9,"}, {"timestamp": [1127.04, 1133.48], "text": " mais j'\u00e9tais un peu joueur et quand on arrive dans un truc comme \u00e7a, qu'on a 21 ou 29 ans et"}, {"timestamp": [1133.48, 1142.56], "text": " qu'on se dit, c'est un casino g\u00e9ant ce truc, c'est g\u00e9nial, aujourd'hui \u00e7a me ferait vomir,"}, {"timestamp": [1142.56, 1148.08], "text": " \u00e7a me ferait vomir, mais \u00e0 l'\u00e9poque je dois reconna\u00eetre que \u00e7a m'a beaucoup attir\u00e9."}, {"timestamp": [1148.08, 1153.32], "text": " Les enjeux financiers, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec les march\u00e9s financiers d'aujourd'hui, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [1153.32, 1159.2], "text": " Mais oui, j'ai commenc\u00e9 dans les belles ann\u00e9es, ce qu'on appelle la fin des ann\u00e9es 80,"}, {"timestamp": [1159.2, 1162.76], "text": " et jusqu'en 2005 \u00e0 peu pr\u00e8s."}, {"timestamp": [1162.76, 1167.6], "text": " Il y a en effet, j'avais re\u00e7u Marc Fiorentino, je ne sais pas si tu le connais,"}, {"timestamp": [1167.6, 1175.6], "text": " qui a en effet v\u00e9cu toutes ces ann\u00e9es, qui nous les d\u00e9crivait en disant que c'\u00e9tait assez incroyable."}, {"timestamp": [1175.6, 1182.0], "text": " On est vraiment dans, de toute fa\u00e7on, le sch\u00e9ma de Wall Street, Michael Douglas,"}, {"timestamp": [1182.0, 1188.52], "text": " il y avait encore, j'imagine, tu vas me le dire, mais toutes ces"}, {"timestamp": [1188.52, 1193.12], "text": " personnes dans les bourses qui prenaient les ordres, qui les donnaient, etc. \u00e7a criait, c'\u00e9tait vraiment \u00e7a."}, {"timestamp": [1193.12, 1201.36], "text": " Ah oui, c'est \u00e7a, c'\u00e9tait la cri\u00e9e. En 87, ou juste en 88, je ne sais plus, le march\u00e9 a commenc\u00e9 \u00e0 devenir"}, {"timestamp": [1201.36, 1207.56], "text": " \u00e9lectronique, mais que pour une toute petite partie du march\u00e9 maintenant, tout devenir \u00e9lectronique, mais que pour une toute petite partie du march\u00e9"}, {"timestamp": [1207.56, 1212.32], "text": " maintenant tout est \u00e9lectronique, enfin bon, sauf encore dans certains pays, mais c'\u00e9tait \u00e7a,"}, {"timestamp": [1212.32, 1217.44], "text": " il y avait des commis, il y avait la cri\u00e9e, il y avait des paniers o\u00f9 on mettait les ordres,"}, {"timestamp": [1217.44, 1221.2], "text": " ce qu'on appelait des stalls, etc. C'\u00e9tait extraordinaire."}, {"timestamp": [1221.2, 1228.36], "text": " Et toi tu faisais quoi l\u00e0-dedans justement ? Moi j'ai commenc\u00e9 sur ce qu'on"}, {"timestamp": [1228.36, 1232.36], "text": " appelle les futures et les options. Les options venaient juste d'arriver \u00e0 Paris, \u00e7a s'appelait"}, {"timestamp": [1232.36, 1237.6], "text": " le Monep \u00e0 l'\u00e9poque, march\u00e9 des options n\u00e9gociables de Paris. Et c'est un truc qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [1237.6, 1245.5], "text": " connu aux Etats-Unis depuis une dizaine d'ann\u00e9es, mais pas en France. donc maintenant \u00e9videmment \u00e7a fait partie de la vie de tous les"}, {"timestamp": [1245.5, 1252.7], "text": " jours les gens manipulent \u00e7a hyper facilement tout ce qui est varan, put, call etc"}, {"timestamp": [1252.7, 1256.3], "text": " mais \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a existait pas du tout. Tu peux acheter des actions \u00e0 la baisse \u00e0 la"}, {"timestamp": [1256.3, 1260.18], "text": " hausse, c'est un peu l'id\u00e9e on va pas rentrer dans le d\u00e9tail mais..."}, {"timestamp": [1260.18, 1267.28], "text": " Ouais non on pouvait on pouvait faire ce qu'on faisait, il y avait beaucoup de libert\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque"}, {"timestamp": [1267.28, 1274.48], "text": " et les march\u00e9s \u00e9taient beaucoup plus faciles qu'aujourd'hui, en tout cas d'acc\u00e8s,"}, {"timestamp": [1274.48, 1279.24], "text": " donc c'\u00e9tait assez sympa, je ne regrette pas du tout, m\u00eame si pour rien au monde je"}, {"timestamp": [1279.24, 1285.84], "text": " retournerais dans les march\u00e9s financiers, je plains ceux qui ont plus de 40 ans et qui y sont encore."}, {"timestamp": [1285.84, 1289.52], "text": " Pourquoi ? Parce que c'est un truc de jeune je pense."}, {"timestamp": [1289.52, 1302.4], "text": " Moi j'ai travaill\u00e9 pour compte propre, mon boulot c'\u00e9tait de faire gagner de l'argent"}, {"timestamp": [1302.4, 1308.92], "text": " aux banques pour lesquelles je travaillais et il y avait une gestion du risque."}, {"timestamp": [1308.92, 1315.84], "text": " Moi j'ai une notion de palpation du risque qui guide ma vie en fait, probablement gr\u00e2ce"}, {"timestamp": [1315.84, 1317.68], "text": " \u00e0 la bourse et au march\u00e9 financier."}, {"timestamp": [1317.68, 1325.8], "text": " Et c'est pas un truc de vieuxux, c'est un truc de jeune,"}, {"timestamp": [1325.8, 1329.32], "text": " c'est un truc o\u00f9 plus on vieillit, moins on prend de risques."}, {"timestamp": [1329.32, 1332.92], "text": " Donc, savoir prendre les bons risques au bon moment,"}, {"timestamp": [1332.92, 1335.16], "text": " c'est toute l'essence du m\u00e9tier."}, {"timestamp": [1335.76, 1337.24], "text": " Alors, j'ai l'impression que c'est relatif."}, {"timestamp": [1337.24, 1338.8], "text": " Je vais revenir ce que tu m'as dit l\u00e0 tout de suite."}, {"timestamp": [1338.8, 1343.08], "text": " Mais une des premi\u00e8res remarques que je me suis faite en t'\u00e9coutant"}, {"timestamp": [1344.08, 1346.54], "text": " et du calcul que j'ai fait, calcul hautement"}, {"timestamp": [1346.54, 1355.0], "text": " scientifique tu me diras, c'est que tu me disais que tu as 54 ans, que Cityscout \u00e9tait fond\u00e9e en 2013."}, {"timestamp": [1355.0, 1367.0], "text": " L'id\u00e9e a germ\u00e9 en 2013, on a cr\u00e9\u00e9 l'entit\u00e9 juridique en 2014 et on a lanc\u00e9 le service en 2016. R\u00e9ellement, on existe depuis 4 ans."}, {"timestamp": [1367.0, 1372.0], "text": " On parle quand m\u00eame d'un truc que tu as cr\u00e9\u00e9 \u00e0 47-48 ans."}, {"timestamp": [1372.0, 1376.0], "text": " Je veux dire, c'est relatif cette notion du risque qui part avec l'\u00e2ge"}, {"timestamp": [1376.0, 1380.0], "text": " parce que je ne sais pas quel risque tu as pris,"}, {"timestamp": [1380.0, 1384.0], "text": " alors apr\u00e8s c'est toujours aussi relatif \u00e7a."}, {"timestamp": [1384.0, 1387.28], "text": " Tu vois, il y a peu d'entrepreneurs sur"}, {"timestamp": [1387.28, 1391.64], "text": " des projets aussi ambitieux. Je sais pas justement tu peux nous raconter ce qui s'est pass\u00e9 entre la"}, {"timestamp": [1391.64, 1405.72], "text": " fin des march\u00e9s 2005 justement et 2013 mais qui se lancent dans un projet aussi gros. J'en ai pas eu beaucoup apr\u00e8s, \u00e0 l'aube de leur cinquantaine."}, {"timestamp": [1405.72, 1414.52], "text": " D'abord, le projet, si j'avais su qu'il serait aussi gros quatre ans apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [1414.52, 1418.64], "text": " ou six ans apr\u00e8s, puisque l'entit\u00e9 juridique je l'ai cr\u00e9\u00e9 en 2014,"}, {"timestamp": [1418.64, 1421.16], "text": " \u00e7a m'aurait peut-\u00eatre fait un peu peur, j'en sais rien."}, {"timestamp": [1421.16, 1425.64], "text": " Le projet a pas \u00e9t\u00e9 gros du jour au lendemain, mais je suis du style"}, {"timestamp": [1425.64, 1433.8], "text": " \u00e0 prendre, quand j'ai une id\u00e9e derri\u00e8re la t\u00eate, je fais tapis, enfin je mets all in, moi je"}, {"timestamp": [1433.8, 1441.24], "text": " fonctionne comme \u00e7a et m\u00eame dans la gestion de l'entreprise, alors bon c'est beaucoup moins vrai,"}, {"timestamp": [1441.24, 1449.04], "text": " chaque jour que l'entreprise croit, le calcul de la prise de"}, {"timestamp": [1449.04, 1455.36], "text": " risque est diff\u00e9rent, mais un entrepreneur qui n'a pas mis sa soci\u00e9t\u00e9 en p\u00e9ril au moins une fois ou"}, {"timestamp": [1455.36, 1467.04], "text": " deux dans les deux premi\u00e8res ann\u00e9es, je pense, sauf si c'est un m\u00e9tier comme par exemple vendre priv\u00e9 ou on vend avant d'avoir"}, {"timestamp": [1467.04, 1472.72], "text": " achet\u00e9 donc le risque c'est magnifique d'ailleurs mais le risque il est quand m\u00eame assez limit\u00e9"}, {"timestamp": [1472.72, 1478.72], "text": " mais je crois pas qu'un entrepreneur qui a pas mis un jour, je vais \u00eatre un petit peu vulgaire"}, {"timestamp": [1478.72, 1490.36], "text": " mais ses couilles sur la table pour sa soci\u00e9t\u00e9, il perd un an ou deux, la croissance elle est l\u00e0. Donc non il faut"}, {"timestamp": [1490.36, 1496.16], "text": " savoir vraiment g\u00e9rer le risque, il n'y a pas de m\u00e9thode math\u00e9matique pour savoir"}, {"timestamp": [1496.16, 1500.8], "text": " g\u00e9rer le risque, moi j'ai un syst\u00e8me qui est assez simple, je me dis quel est mon"}, {"timestamp": [1500.8, 1505.64], "text": " upside, quel est mon downside, est-ce que j'ai deux fois plus d'upside que de downside"}, {"timestamp": [1505.64, 1507.88], "text": " si jamais telle ou telle situation arrive ?"}, {"timestamp": [1507.88, 1510.96], "text": " Si c'est le cas, je prends le risque \u00e0 tous les coups."}, {"timestamp": [1510.96, 1515.16], "text": " Mais pas un risque tel qui mettrait la soci\u00e9t\u00e9 en p\u00e9ril."}, {"timestamp": [1515.16, 1516.6], "text": " Non, \u00e7a c'est fini \u00e7a."}, {"timestamp": [1516.6, 1520.6], "text": " C'est marrant parce que \u00e0 la fois,"}, {"timestamp": [1520.6, 1522.6], "text": " je me dis en t'\u00e9coutant, je me dis je sens qu'on va se marrer"}, {"timestamp": [1522.6, 1528.6], "text": " parce que tu me dis j'\u00e9tais joueur et je ne le suis plus."}, {"timestamp": [1529.68, 1531.48], "text": " Mais quand j'ai une id\u00e9e, apr\u00e8s, tu me dis, quand j'ai une id\u00e9e"}, {"timestamp": [1531.68, 1532.8], "text": " dans la t\u00eate, je mets tapis."}, {"timestamp": [1533.0, 1537.28], "text": " Donc, tu vois, il y a quand m\u00eame une approche de risque."}, {"timestamp": [1537.48, 1540.0], "text": " Je ne sais pas ce que \u00e7a veut dire \u00eatre joueur avant."}, {"timestamp": [1540.2, 1543.84], "text": " Non, non, mais \u00e7a veut dire, c'est quand j'ai cr\u00e9\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [1544.04, 1552.2], "text": " par exemple, quand j'ai cr\u00e9\u00e9 mon garage parce que j'ai eu un service pendant 8 ou 10 ans, j'ai mis"}, {"timestamp": [1552.2, 1555.44], "text": " tout l'argent que j'avais l\u00e0-dedans, je ne connaissais rien, enfin j'ai d\u00e9marr\u00e9"}, {"timestamp": [1555.44, 1560.68], "text": " de z\u00e9ro et quand j'ai cr\u00e9\u00e9 Cityscout, j'ai fait pareil. Mais une fois que l'entreprise"}, {"timestamp": [1560.68, 1564.24], "text": " est lanc\u00e9e, tu vois, c'est un peu comme un petit ch\u00e2teau de cartes, tu vois, quand"}, {"timestamp": [1564.24, 1569.48], "text": " le ch\u00e2teau il n'est pas tr\u00e8s bien construit, si tu fais tomber ta carte, bonanc\u00e9e, c'est un peu comme un petit ch\u00e2teau de cartes, tu vois quand le ch\u00e2teau il est pas tr\u00e8s bien construit, si tu fais tomber ta carte bon bah c'est pas tr\u00e8s grave, finalement"}, {"timestamp": [1569.48, 1574.4], "text": " l'\u00e9difice que tu as mont\u00e9 il tombe pas de tr\u00e8s haut, l\u00e0 aujourd'hui city scoot moi je vais pas,"}, {"timestamp": [1574.4, 1579.08], "text": " c'est fini, je ferai plus jamais, \u00e7a fait longtemps que je mettrais, je ferai plus tapis avec city"}, {"timestamp": [1579.08, 1587.0], "text": " scoot, mais quand tu lances un projet il faut y aller \u00e0 fond. C'est-\u00e0-dire qu'il faut tous les sous que tu as,"}, {"timestamp": [1587.0, 1591.0], "text": " tous les forts que tu peux miser, tout le temps que tu peux y consacrer,"}, {"timestamp": [1591.0, 1595.0], "text": " tous les sacrifices que tu peux faire, il faut le faire."}, {"timestamp": [1595.0, 1597.0], "text": " Il n'y a plus de calcul."}, {"timestamp": [1597.0, 1608.14], "text": " Et \u00e7a, c'est \u00e0 mon avis pendant les deux ou trois premi\u00e8res ann\u00e9es. C'est \u00e9videmment, d'ailleurs, dans les... Alors nous on cofonde ou on fonde pas"}, {"timestamp": [1608.14, 1613.7], "text": " mal de bo\u00eetes avec Cosa Bostra, un startup studio qui s'appelle Padrino et puis on investit ou on a"}, {"timestamp": [1613.7, 1617.1], "text": " des investisseurs qui viennent et c'est une des choses qu'on va regarder quand tu investis,"}, {"timestamp": [1617.1, 1628.64], "text": " c'est \u00eatre certain que la fondatrice, le founder qui entre l\u00e0-dedans, ils mettent corps, \u00e2me, sang, argent, famille."}, {"timestamp": [1628.64, 1633.56], "text": " Tu es aussi content d'ailleurs que quand ta famille a investi dans le truc, c'est"}, {"timestamp": [1633.56, 1636.56], "text": " souvent des bons signes parce que tu ne veux pas d\u00e9cevoir tes proches. Il y a plein de"}, {"timestamp": [1636.56, 1640.96], "text": " signaux comme \u00e7a, mais c'est vrai que c'est presque une obligation dans tous les"}, {"timestamp": [1640.96, 1645.62], "text": " business de passer par l\u00e0. Mais alors du coup tu es pass\u00e9, alors tu"}, {"timestamp": [1645.62, 1650.68], "text": " disais, tu \u00e9tais quoi ? Tu \u00e9tais plus trader que broker toi, t'\u00e9tais trader, on est"}, {"timestamp": [1650.68, 1654.8], "text": " d'accord si j'ai bien compris ? Ouais, moi j'\u00e9tais trader, je parlais pas"}, {"timestamp": [1654.8, 1657.34], "text": " aux clients, j'avais jamais eu de client, je parlais pas aux clients, j'\u00e9tais plut\u00f4t"}, {"timestamp": [1657.34, 1669.18], "text": " le client d'interm\u00e9diaire et moi je travaillais pour compte propre c'est \u00e0 dire que je devais faire faire j'avais d\u00e9j\u00e0 des comptes et je devais je devais les faire"}, {"timestamp": [1669.18, 1674.62], "text": " fructifier. D'accord donc les comptes de la banque en l'occurrence ou d'accord et"}, {"timestamp": [1674.62, 1678.74], "text": " du coup tu... c'est des m\u00e9tiers sur lesquels des p\u00e9riodes sur lesquelles il"}, {"timestamp": [1678.74, 1681.58], "text": " y avait quand m\u00eame des montagnes d'argent j'imagine \u00e0 gagner pour la"}, {"timestamp": [1681.58, 1689.24], "text": " banque et pour toi ? Ouais alors \u00e7a c'est pas tout \u00e0 fait ce qu'on"}, {"timestamp": [1689.24, 1694.84], "text": " croit c'est \u00e0 dire que d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque des traders qui gagnent 20 millions de dollars par"}, {"timestamp": [1694.84, 1701.36], "text": " an enfin je crois que c'est termin\u00e9 \u00e7a mais \u00e0 l'\u00e9poque ouais il y avait des bonnes ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [1701.36, 1705.24], "text": " il y avait des moins bonnes ann\u00e9es, c'est facile"}, {"timestamp": [1705.24, 1708.68], "text": " moi j'\u00e9tais dans une \u00e9poque o\u00f9 finalement les salaires fixes \u00e9taient assez petits et"}, {"timestamp": [1708.68, 1715.04], "text": " puis on \u00e9tait juste pay\u00e9 avec un calcul assez savant que la banque faisait sur un"}, {"timestamp": [1715.04, 1719.48], "text": " pourcentage de l'argent qu'on lui avait ramen\u00e9, donc il y avait des ann\u00e9es horribles"}, {"timestamp": [1719.48, 1725.96], "text": " puis il y avait des super ann\u00e9es donc, mais ouais c'\u00e9tait un peu \u00e7a l'esprit, je crois qu'aujourd'hui"}, {"timestamp": [1725.96, 1735.04], "text": " \u00e7a a beaucoup chang\u00e9, je me suis compl\u00e8tement d\u00e9tach\u00e9 du monde des march\u00e9s financiers,"}, {"timestamp": [1735.04, 1740.6], "text": " je ne regrette pas ce que j'ai fait mais tu vois si je suis parti \u00e0 40 ans des march\u00e9s"}, {"timestamp": [1740.6, 1746.6], "text": " financiers et finalement je suis sorti de l\u00e0 compl\u00e8tement \u00e0 poil, j'avais rien appris."}, {"timestamp": [1746.6, 1753.08], "text": " Moi je ne savais pas ce que c'est qu'un EBITDA, je ne savais pas ce que c'est qu'un passif,"}, {"timestamp": [1753.08, 1759.04], "text": " je n'avais jamais\u2026 j'avais une petite \u00e9quipe dans mes banques mais je ne g\u00e9rais pas une"}, {"timestamp": [1759.04, 1768.0], "text": " entreprise. Enfin quand on est dans les march\u00e9s financiers on n'apprend rien. C'est presque la pire \u00e9cole pour la vie."}, {"timestamp": [1768.0, 1771.6], "text": " C'est marrant parce que c'est assez\u2026"}, {"timestamp": [1771.6, 1774.4], "text": " Le d\u00e9part, c'est li\u00e9 \u00e0 ce que tu disais aussi,"}, {"timestamp": [1774.4, 1775.6], "text": " c'est pour les jeunes d'ailleurs,"}, {"timestamp": [1775.6, 1782.0], "text": " parce que le d\u00e9part \u00e0 35, 38, 40, 45 ans des march\u00e9s,"}, {"timestamp": [1782.0, 1786.44], "text": " sauf si tu es vraiment mont\u00e9 dans la hi\u00e9rarchie fort dans la banque"}, {"timestamp": [1786.44, 1791.84], "text": " ce qui n'arrive pas beaucoup en effet moi j'ai quelques j'ai quand m\u00eame quelques potes"}, {"timestamp": [1791.84, 1796.08], "text": " qui sont sur les march\u00e9s encore aujourd'hui et certains en effet leur sont mont\u00e9s tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1796.08, 1800.72], "text": " haut et d'autres sinon trouve des projets mais en effet souvent ils ont des projets"}, {"timestamp": [1800.72, 1808.64], "text": " de partir et de faire autre chose parce qu'en fait tu sens qu'il y a un moment o\u00f9 il y a des similitudes aussi avec des m\u00e9tiers de sales je veux dire"}, {"timestamp": [1809.28, 1811.28], "text": " des vendeurs dans des services commerciaux"}, {"timestamp": [1813.08, 1816.56], "text": " Si tu t'es vendeur sales \u00e0"}, {"timestamp": [1817.56, 1819.64], "text": " plus de 45-50 ans souvent on"}, {"timestamp": [1820.76, 1825.64], "text": " te per\u00e7oit un peu comme cram\u00e9, est-ce que c'est vrai, pas vrai ou est-ce que tu as appris beaucoup ou pas beaucoup."}, {"timestamp": [1825.64, 1833.36], "text": " C'est vrai qu'il y a potentiellement des techniques et des choses qui tournent en fait un petit peu."}, {"timestamp": [1833.36, 1836.48], "text": " Alors il se trouve que l\u00e0 il y a quand m\u00eame beaucoup de choses qui \u00e9voluent, y compris sur les march\u00e9s,"}, {"timestamp": [1836.48, 1839.68], "text": " y compris sur les sales, des techniques, des nouvelles mani\u00e8res de faire."}, {"timestamp": [1839.68, 1845.2], "text": " Mais voil\u00e0, donc toi tu quittes en 2005, c'est quoi ?"}, {"timestamp": [1845.2, 1849.48], "text": " C'est en mode je plaque tout, je me casse, tu te fais virer."}, {"timestamp": [1849.48, 1851.48], "text": " Il se passe quoi ? C'est quoi le trigger ?"}, {"timestamp": [1851.48, 1856.48], "text": " Je bossais pour des potes dans une soci\u00e9t\u00e9\u2026"}, {"timestamp": [1856.48, 1863.28], "text": " Je g\u00e9rais des fonds indiciels, ce qui n'\u00e9tait vraiment pas super passionnant"}, {"timestamp": [1863.28, 1865.0], "text": " \u00e0 la fin de ma carri\u00e8re."}, {"timestamp": [1865.0, 1874.0], "text": " Et je plaque tout, j'ai plusieurs id\u00e9es dont j'ai toujours eu la notion de service."}, {"timestamp": [1874.0, 1879.0], "text": " Moi, ce qui m'int\u00e9resse, c'est vraiment le monde du service, quel qu'il soit."}, {"timestamp": [1879.0, 1885.36], "text": " Donc j'avais une id\u00e9e, par exemple, pour les personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [1885.36, 1890.56], "text": " un truc de rapprochement de fichiers ou l'aide \u00e0 domicile,"}, {"timestamp": [1890.56, 1892.56], "text": " des trucs comme \u00e7a, je voulais lancer un projet l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [1892.56, 1896.8], "text": " J'avais le projet d'ouvrir des centres de services."}, {"timestamp": [1896.8, 1901.76], "text": " Mon ambition, c'\u00e9tait de monter le MIDAS du scooter \u00e0 Paris, en France."}, {"timestamp": [1901.76, 1903.76], "text": " Donc, plein de centres de services."}, {"timestamp": [1903.76, 1908.34], "text": " C'\u00e9tait une de mes id\u00e9es. Et finalement finalement je me suis lanc\u00e9 l\u00e0 dessus sans sans rien"}, {"timestamp": [1908.34, 1912.84], "text": " conna\u00eetre sans rien savoir en guise de midas j'ai mont\u00e9 que juste un tr\u00e8s gros"}, {"timestamp": [1912.84, 1916.38], "text": " centre de service dans le 17e mais qui fonctionnait vachement bien qui"}, {"timestamp": [1916.38, 1919.68], "text": " s'appelle comment on est qui s'appelait scoot up c'est fini \u00e7a existe plus"}, {"timestamp": [1919.68, 1923.06], "text": " d'un homme et je comme je suis un peu pas un enfant du 7e je suis tr\u00e8s tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1923.06, 1927.72], "text": " 17e chez moi j'ai vu mes bureaux, mon domicile, etc."}, {"timestamp": [1927.92, 1929.32], "text": " Et c'\u00e9tait o\u00f9 ?"}, {"timestamp": [1929.52, 1930.8], "text": " C'\u00e9tait rue des Acacias."}, {"timestamp": [1931.0, 1932.44], "text": " Et c'est marrant parce que dans le 17e,"}, {"timestamp": [1932.64, 1935.64], "text": " il y avait aussi dans l'univers concurrentiel de ce que tu dis."}, {"timestamp": [1935.68, 1936.68], "text": " C'est pour \u00e7a que je te pose la question."}, {"timestamp": [1936.88, 1939.0], "text": " Il y avait aussi Dogbiker,"}, {"timestamp": [1939.2, 1942.64], "text": " qui \u00e9tait, j'imagine, qui se voulait un peu le bidasse aussi du sport."}, {"timestamp": [1942.84, 1943.84], "text": " Ouais, ouais, ouais, ouais."}, {"timestamp": [1944.04, 1944.56], "text": " C'\u00e9tait ton concurrent."}, {"timestamp": [1944.76, 1945.78], "text": " Ouais, c'est vrai. Bon ouais ouais c'\u00e9tait ton concurrent ouais ouais c'est vrai"}, {"timestamp": [1945.78, 1948.68], "text": " bon on n'\u00e9tait pas concurrent"}, {"timestamp": [1948.68, 1951.68], "text": " Doug Baker il avait cette image un petit peu"}, {"timestamp": [1951.68, 1952.68], "text": " hard discount"}, {"timestamp": [1952.68, 1956.68], "text": " moi j'\u00e9tais un peu plus un peu plus haut de gamme"}, {"timestamp": [1956.68, 1958.68], "text": " plus cher, plus de service"}, {"timestamp": [1958.68, 1962.68], "text": " donc on avait"}, {"timestamp": [1962.68, 1963.68], "text": " et puis moi je vendais aussi des scooters"}, {"timestamp": [1963.68, 1965.28], "text": " Doug Baker on vendait pas."}, {"timestamp": [1965.28, 1967.76], "text": " J'\u00e9tais aussi agent et concessionnaire."}, {"timestamp": [1967.76, 1969.72], "text": " J'\u00e9tais loueur de scooters aussi,"}, {"timestamp": [1969.72, 1973.56], "text": " puisque j'avais mont\u00e9 une petite soci\u00e9t\u00e9 de location traditionnelle"}, {"timestamp": [1973.56, 1977.72], "text": " de scooters, c'est-\u00e0-dire location normale,"}, {"timestamp": [1977.72, 1979.52], "text": " la journ\u00e9e, la semaine, etc."}, {"timestamp": [1979.52, 1982.44], "text": " J'\u00e9tais accueilli par tous les assureurs."}, {"timestamp": [1982.44, 1984.32], "text": " Tu veux dire chez la location ?"}, {"timestamp": [1984.32, 1987.44], "text": " Oui, moyen, moyen."}, {"timestamp": [1987.64, 1988.64], "text": " Un tout petit march\u00e9."}, {"timestamp": [1988.92, 1991.92], "text": " Mais mon atelier, sinon mon garage, il marchait bien."}, {"timestamp": [1991.96, 1998.0], "text": " Je faisais quasiment 2 millions d'euros de chiffre d'affaires assez rapidement,"}, {"timestamp": [1998.04, 2000.2], "text": " dont plus de la moiti\u00e9 juste en atelier."}, {"timestamp": [2000.56, 2002.84], "text": " Je ne sais pas si tu vois ce que \u00e7a fait, mais \u00e7a fait..."}, {"timestamp": [2002.88, 2003.88], "text": " C'est \u00e9norme."}, {"timestamp": [2004.12, 2005.8], "text": " Oui, c'\u00e9tait beaucoup, ouais."}, {"timestamp": [2005.8, 2009.68], "text": " Mais alors, il se trouve que nous, on a nos bureaux rue de Saussure, je ne sais pas si"}, {"timestamp": [2009.68, 2010.68], "text": " tu vois."}, {"timestamp": [2010.68, 2011.68], "text": " Ouais, t'as Urgence \u00e0 c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [2011.68, 2014.28], "text": " Ouais, il y a Urgence exactement en dessous, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [2014.28, 2015.52], "text": " Ils sont quasiment en dessous de chez nous."}, {"timestamp": [2015.52, 2016.52], "text": " Mais c'est..."}, {"timestamp": [2016.52, 2020.12], "text": " Alors, j'imagine que c'est le plus gros, j'en sais rien."}, {"timestamp": [2020.12, 2023.32], "text": " C'est hallucinant, c'est-\u00e0-dire qu'ils se font livrer par jour des scooters neufs pour"}, {"timestamp": [2023.32, 2024.32], "text": " les vendre."}, {"timestamp": [2024.32, 2028.94], "text": " Mais c'est... Je ne sais pas, c'est 10inant, c'est-\u00e0-dire qu'ils se font livrer par jour des scooters neufs pour les vendre, mais c'est je sais pas c'est 10, 20, 30, enfin c'est"}, {"timestamp": [2028.94, 2032.48], "text": " compl\u00e8tement d\u00e9lirant en fait le nombre de scooters qui... on a l'impression que"}, {"timestamp": [2032.48, 2034.86], "text": " c'est une boulangerie le truc en fait, d'ailleurs en face c'est une boulangerie"}, {"timestamp": [2034.86, 2038.24], "text": " elle est quasiment pas plus..."}, {"timestamp": [2038.24, 2042.58], "text": " Je les connais bien, on a \u00e9t\u00e9 plus ou moins concurrent pendant des ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [2042.58, 2052.68], "text": " enfin ils sont sp\u00e9cialis\u00e9s Piaggio,aggio, mais Urgent c'est une \u00e9quipe talentueuse. Ils avaient 70 m\u00b2 \u00e0 20 grammes et ils \u00e9taient"}, {"timestamp": [2052.68, 2059.92], "text": " le plus gros concessionnaire du monde pour Piaggio au d\u00e9part. C'est te dire la qualit\u00e9"}, {"timestamp": [2059.92, 2066.12], "text": " des mecs quand m\u00eame. C'est s\u00fbr. L\u00e0-dessus, c'est un m\u00e9tier, juste pour"}, {"timestamp": [2066.12, 2071.08], "text": " que tu m'expliques un peu comment tu le fais, au moins que je connais de loin, mais"}, {"timestamp": [2071.08, 2076.56], "text": " je le connais en \u00e9tant client plut\u00f4t. Je vais faire un clin d'\u0153il \u00e0 mon concessionnaire"}, {"timestamp": [2076.56, 2080.64], "text": " Suzuki qui s'appelle\u2026 Ah, comment il s'appelle ? C'est Moto Champion. Je ne sais pas si"}, {"timestamp": [2080.64, 2087.96], "text": " tu vois Rue Championn\u00e9. Et ils sont cham\u00e9sm\u00e9s mais en fait quand tu vas et notamment tu parlais de l'avenue"}, {"timestamp": [2087.96, 2091.4], "text": " de la grande arm\u00e9e, tu vas vers aussi la porte d'Ani\u00e8res mais un peu partout dans"}, {"timestamp": [2091.4, 2095.88], "text": " Paris, tu as quand m\u00eame un gars sur deux, un garage sur deux, d'ailleurs je dis un"}, {"timestamp": [2095.88, 2098.48], "text": " gars mais il y a aussi pas mal de plus en plus de femmes qui g\u00e8rent notamment chez"}, {"timestamp": [2098.48, 2107.28], "text": " Urgence et c'est quand m\u00eame l'esp\u00e8ce d'\u00e9norme, tu vas te faire une r\u00e9vision de ton scooter"}, {"timestamp": [2107.28, 2112.72], "text": " et tu t'en sors pour 700 euros alors que chez Moto Champion tu en as pour 270."}, {"timestamp": [2112.72, 2117.36], "text": " J'ai l'impression que c'est quand m\u00eame un peu la foire d'empoigne ce truc, non ?"}, {"timestamp": [2117.36, 2118.36], "text": " Ce march\u00e9."}, {"timestamp": [2118.36, 2124.0], "text": " Oui, c'est une des raisons pour lesquelles mon esprit commen\u00e7ait \u00e0 s'\u00e9vader vers"}, {"timestamp": [2124.0, 2125.12], "text": " d'autres horizons notamment"}, {"timestamp": [2125.12, 2130.4], "text": " celui de Cityscoot, c'est qu'il y a eu des belles ann\u00e9es sur ce march\u00e9, moi j'ai particip\u00e9"}, {"timestamp": [2130.4, 2139.8], "text": " \u00e0 quelques belles ann\u00e9es et c'est devenu ultra concurrentiel \u00e0 partir de 2010 et finalement"}, {"timestamp": [2139.8, 2148.56], "text": " comme le g\u00e2teau, c'est un g\u00e2teau qui a des limites finies, il fallait se le partager en plus,"}, {"timestamp": [2148.56, 2153.44], "text": " \u00e0 partir du moment o\u00f9 il faut se le partager, il faut diviser sa portion par deux ou trois,"}, {"timestamp": [2153.44, 2158.24], "text": " moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 perdre de l'argent en 2011 ou 2012, c'est pour \u00e7a que je voulais faire autre"}, {"timestamp": [2158.24, 2167.84], "text": " chose, c'est la premi\u00e8re fois que je perdais de l'argent avec mon centre de service. Mais ouais, c'est la foire d'empoigne. Bon, et puis tout en"}, {"timestamp": [2167.84, 2174.0], "text": " temps, il y a des pratiques. Les pratiques ne sont pas toujours les bonnes en moyenne"}, {"timestamp": [2174.0, 2178.04], "text": " dans les garages, ce qui fait que la profession peut \u00eatre mal vue. Les clients, ils arrivent"}, {"timestamp": [2178.04, 2185.24], "text": " a priori, ils sont d\u00e9fiants vis-\u00e0-vis du... le premier sentiment c'est la d\u00e9fiance."}, {"timestamp": [2185.24, 2187.84], "text": " Il faut gagner leur confiance, c'est super dur."}, {"timestamp": [2187.84, 2193.12], "text": " Mais moi j'\u00e9tais derri\u00e8re mon comptoir 12 heures par jour, je recevais les clients"}, {"timestamp": [2193.12, 2199.04], "text": " comme \u00e7a pendant 8 ans et je pense que les clients..."}, {"timestamp": [2199.04, 2200.88], "text": " Enfin je suis pas le..."}, {"timestamp": [2200.88, 2203.4], "text": " J'ai pas le profil..."}, {"timestamp": [2203.4, 2211.72], "text": " J'ai pas le profil moyen du gars qui vend les scooters. J'ai discut\u00e9 avec des gens de finance,"}, {"timestamp": [2211.72, 2216.24], "text": " d'\u00e9conomie et de choses comme \u00e7a avec mes clients. Et ce qui est rigolo d'ailleurs,"}, {"timestamp": [2216.24, 2220.76], "text": " c'est qu'il y a pas mal de mes ex-clients qui sont devenus investisseurs, enfin premiers"}, {"timestamp": [2220.76, 2226.64], "text": " business angels dans CityScoot tout au d\u00e9but. J'ai r\u00e9ussi \u00e0 nouer des relations assez fortes quand m\u00eame."}, {"timestamp": [2226.64, 2229.52], "text": " En effet, \u00e7a c'est quand m\u00eame un truc,"}, {"timestamp": [2229.52, 2232.08], "text": " c'est que ce changement de vie \u00e0 40 ans,"}, {"timestamp": [2232.08, 2235.84], "text": " tu \u00e9tais d\u00e9j\u00e0 avec ta compagne, peut-\u00eatre pas d'ailleurs."}, {"timestamp": [2235.84, 2236.88], "text": " J'\u00e9tais mari\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [2236.88, 2240.32], "text": " D'accord, mais tes proches et tout \u00e7a ne se sont pas dit,"}, {"timestamp": [2240.32, 2243.04], "text": " le mec il p\u00e8te une pile, il ouvre,"}, {"timestamp": [2243.04, 2244.72], "text": " tu vois il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu,"}, {"timestamp": [2244.72, 2245.12], "text": " tu passes"}, {"timestamp": [2245.12, 2250.32], "text": " derri\u00e8re ton trading desk, derri\u00e8re ton comptoir..."}, {"timestamp": [2250.32, 2255.68], "text": " Ouais c'est fou alors aujourd'hui, alors \u00e0 l'\u00e9poque c'est vrai que \u00e7a surprenait"}, {"timestamp": [2255.68, 2260.24], "text": " beaucoup et il y en a plein qui se sont dit ce mec \u00e9tait trader, il est tout d'un coup"}, {"timestamp": [2260.24, 2264.28], "text": " garagiste et puis il accueille les clients derri\u00e8re son comptoir avec des"}, {"timestamp": [2264.28, 2272.52], "text": " plaquettes de freins qui sont suspendues dans son bouclar et tout donc c'est un fou. Aujourd'hui \u00e7a se fait de"}, {"timestamp": [2272.52, 2279.08], "text": " plus en plus, \u00e7a se voit pas mal les parcours atypiques des mecs qui ont chang\u00e9 compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [2279.08, 2288.72], "text": " de carri\u00e8re, j'ai l'impression qu'il y en a de plus en plus. Mais ouais, il y a 15 ans, c'\u00e9tait assez bizarre."}, {"timestamp": [2288.72, 2291.28], "text": " Moi, je ne m'en suis pas rendu compte, en fait."}, {"timestamp": [2291.28, 2292.68], "text": " J'\u00e9tais super content."}, {"timestamp": [2292.68, 2297.6], "text": " \u00c9videmment, j'ai r\u00e9duit mon train de vie par 3,"}, {"timestamp": [2297.6, 2299.28], "text": " mais j'\u00e9tais super content."}, {"timestamp": [2299.28, 2303.64], "text": " J'\u00e9tais patron, j'ai commenc\u00e9 avec 3 ou 4 salari\u00e9s,"}, {"timestamp": [2303.64, 2306.24], "text": " puis une comptable, puis 10 salari\u00e9s, on est mont\u00e9 jusqu'\u00e0"}, {"timestamp": [2306.24, 2313.32], "text": " 12 ou 13 employ\u00e9s. Et puis je me mariais avec mes clients toute la journ\u00e9e, je buvais beaucoup de"}, {"timestamp": [2313.32, 2319.2], "text": " caf\u00e9, je me souviens parce que je bossais \u00e9norm\u00e9ment. Mais j'ai ador\u00e9, j'\u00e9tais dix fois"}, {"timestamp": [2319.2, 2326.52], "text": " plus heureux \u00e0 \u00eatre un petit entrepreneur qui cr\u00e9ait son truc de z\u00e9ro,"}, {"timestamp": [2327.92, 2332.56], "text": " qui avait une compta, qui regardait ses chiffres, sa performance, etc."}, {"timestamp": [2332.92, 2337.0], "text": " J'\u00e9tais dix fois plus heureux \u00e0 faire \u00e7a qu'\u00e0 \u00eatre derri\u00e8re mes dix \u00e9crans."}, {"timestamp": [2337.2, 2338.48], "text": " Enfin, c'\u00e9tait horrible."}, {"timestamp": [2340.68, 2344.8], "text": " Et \u00e7a, ce n'est pas en effet un frein, enfin,"}, {"timestamp": [2347.0, 2349.0], "text": " se d\u00e9corr\u00e9ler de cette notion d'argent qui est un peu tout en fait dans la finance."}, {"timestamp": [2349.0, 2353.0], "text": " C'est le sujet, c'est l'objectif, c'est la mati\u00e8re premi\u00e8re,"}, {"timestamp": [2353.0, 2355.0], "text": " c'est pour arriver dans un truc."}, {"timestamp": [2355.0, 2358.0], "text": " Il n'y a pas un moment o\u00f9 il y a un sevrage ou un\u2026"}, {"timestamp": [2358.0, 2362.0], "text": " Non, le fait de gagner notamment moins d'argent, ce n'est pas\u2026"}, {"timestamp": [2363.0, 2368.16], "text": " Non, mais bon, moi ce qui compte, c'est de se lever le matin en \u00e9tant content. La"}, {"timestamp": [2368.16, 2373.72], "text": " notion de l'argent quand on est dans les march\u00e9s financiers on perd compl\u00e8tement la notion de la"}, {"timestamp": [2373.72, 2383.44], "text": " valeur, la vraie valeur du travail et de l'argent et de l'humain. D\u00e9j\u00e0 on est devant des ordinateurs,"}, {"timestamp": [2383.44, 2387.04], "text": " on manipule des chiffres, on appuie sur des boutons, de moins"}, {"timestamp": [2387.04, 2392.92], "text": " en moins on t\u00e9l\u00e9phone finalement dans les march\u00e9s financiers, enfin d\u00e9j\u00e0 moi \u00e0 mon \u00e9poque,"}, {"timestamp": [2392.92, 2400.8], "text": " alors j'imagine 15 ans apr\u00e8s, et j'ai retrouv\u00e9 un monde, tant pis si je l'ai fait qu'\u00e0 40 ans,"}, {"timestamp": [2400.8, 2405.12], "text": " je suis d\u00e9j\u00e0 content de l'avoir fait, mais en ayant ma petite entreprise que j'ai"}, {"timestamp": [2405.12, 2413.44], "text": " mont\u00e9e tout seul, en cr\u00e9ant de la valeur humaine, en ayant la responsabilit\u00e9 de nourrir une dizaine"}, {"timestamp": [2413.44, 2422.6], "text": " de salari\u00e9s etc. c'\u00e9tait, enfin moi j'\u00e9tais super heureux, je pensais qu'\u00e0 \u00e7a et j'ai retrouv\u00e9 les"}, {"timestamp": [2422.6, 2426.46], "text": " vraies valeurs, ouais j'ai retrouv\u00e9 les vraies valeurs. Je ne suis pas en train de crasher"}, {"timestamp": [2426.46, 2430.72], "text": " sur les march\u00e9s financiers, c'est pas \u00e7a le truc."}, {"timestamp": [2430.72, 2435.52], "text": " J'ai bien compris. Mais juste pour revenir sur le jour 1 de ScootUp justement, c'est"}, {"timestamp": [2435.52, 2438.88], "text": " quoi ? Tu as rachet\u00e9 une petite structure ? Tu dis on a commenc\u00e9 on \u00e9tait 3 ou \u00e7a"}, {"timestamp": [2438.88, 2447.0], "text": " a d\u00e9clench\u00e9 ? Non, non, non. J'ai achet\u00e9 un draw by, un local vide, j'ai appris des fournisseurs, j'ai essay\u00e9 de cr\u00e9er"}, {"timestamp": [2447.0, 2452.78], "text": " des liens commerciaux avec des grandes marques genre Piaggio, Yamaha, etc. pour \u00eatre agent"}, {"timestamp": [2452.78, 2459.02], "text": " de marque. J'ai embauch\u00e9 un chef d'atelier, des m\u00e9caniciens, j'ai bouquin\u00e9 dans internet"}, {"timestamp": [2459.02, 2464.08], "text": " pour savoir comment fonctionnait un moteur thermique, pour savoir un petit peu de quoi"}, {"timestamp": [2464.08, 2466.3], "text": " je parle et je suis parti de z\u00e9ro quoi."}, {"timestamp": [2466.3, 2473.44], "text": " Et puis je me suis dit de toute fa\u00e7on, faire une vidange, faire une r\u00e9vision,"}, {"timestamp": [2473.44, 2476.96], "text": " changer des plaquettes de frein, c'est pas moi qui le ferai. Je pense que c'est la notion de"}, {"timestamp": [2476.96, 2480.96], "text": " service qui est importante donc on \u00e9tait ouvert de 8h \u00e0 20h tous les jours sauf le dimanche."}, {"timestamp": [2480.96, 2489.04], "text": " Moi je pr\u00eatais des scooters gratuitement \u00e0 tous mes clients qui en avaient besoin d'un parce que je sentais que \u00e7a allait faire la diff\u00e9rence. \u00c7a a"}, {"timestamp": [2489.04, 2494.0], "text": " fait la diff\u00e9rence. Et c'est tout. Et puis le discours derri\u00e8re le comptoir, le caf\u00e9"}, {"timestamp": [2494.0, 2501.56], "text": " offert, le truc. Et j'ai une super bonne m\u00e9moire des visages et des noms. Et \u00e7a je"}, {"timestamp": [2501.56, 2506.28], "text": " sais. Je pense que le monde entier est pareil, quand on rentre dans"}, {"timestamp": [2506.28, 2512.28], "text": " une boutique et que le boutiquier t'appelle par ton nom, il te reconna\u00eet, il sait pourquoi"}, {"timestamp": [2512.28, 2513.76], "text": " t'es venu la fois d'avant, etc."}, {"timestamp": [2513.76, 2516.84], "text": " Ce que j'ai tr\u00e8s bien m\u00e9moire, \u00e7a fait aussi la diff\u00e9rence."}, {"timestamp": [2516.84, 2517.84], "text": " Carr\u00e9ment."}, {"timestamp": [2517.84, 2518.84], "text": " Ouais, donc voil\u00e0."}, {"timestamp": [2518.84, 2519.84], "text": " C'est pour \u00e7a que je fais du business."}, {"timestamp": [2519.84, 2527.52], "text": " Et puis peut-\u00eatre que je suis bon vendeur je pense, je le savais pas mais je suis assez"}, {"timestamp": [2527.52, 2532.84], "text": " bon vendeur donc tout \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9 et j'ai v\u00e9cu de tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes"}, {"timestamp": [2532.84, 2533.84], "text": " ann\u00e9es."}, {"timestamp": [2533.84, 2538.36], "text": " Et comment, juste pour finir l\u00e0-dessus, mais tu te souviens de ton premier jour, premier"}, {"timestamp": [2538.36, 2539.36], "text": " client, premier..."}, {"timestamp": [2539.36, 2542.96], "text": " Non je me souviens pas."}, {"timestamp": [2542.96, 2546.0], "text": " Ouais si peut-\u00eatre premier client, moi je me souviens j' Ouais, si, peut-\u00eatre premier client."}, {"timestamp": [2546.0, 2549.0], "text": " Moi, je me souviens, j'avais embauch\u00e9 trop de clients."}, {"timestamp": [2549.0, 2552.0], "text": " J'avais vu les choses en grand parce que quand on monte une bo\u00eete,"}, {"timestamp": [2552.0, 2558.0], "text": " on a tendance \u00e0 penser que \u00e7a va \u00eatre l'afflux de clients d\u00e8s le premier jour."}, {"timestamp": [2558.0, 2559.0], "text": " On est tellement\u2026"}, {"timestamp": [2559.0, 2561.0], "text": " On monte une bo\u00eete, c'est tellement g\u00e9nial"}, {"timestamp": [2561.0, 2563.0], "text": " qu'on pense que tout le monde va se pr\u00e9cipiter."}, {"timestamp": [2563.0, 2568.52], "text": " Ce qui est faux, moi, j'avais embauch\u00e9 quatre m\u00e9caniciens d\u00e8s le premier jour et les mecs qui jouaient aux cartes"}, {"timestamp": [2568.52, 2572.72], "text": " dans le garage toute la journ\u00e9e jusqu'\u00e0 ce qu'on ait notre premier client. Mais je me souviens"}, {"timestamp": [2572.72, 2578.2], "text": " plus comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \u00c7a devait s\u00fbrement \u00eatre des copains. Je crois que mes 20 premiers"}, {"timestamp": [2578.2, 2587.08], "text": " clients \u00e7a devait \u00eatre 20 potes. Il faut bien amorcer la pompe. Cette aventure dure quelques ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [2587.08, 2589.8], "text": " tu me dis que vous montez \u00e0 une douzaine de personnes, deux millions de CA,"}, {"timestamp": [2589.8, 2605.0], "text": " \u00e7a d\u00e9cro\u00eet un peu \u00e0 un moment, une liquidation \u00e0 l'amiable,"}, {"timestamp": [2605.0, 2614.0], "text": " c'est-\u00e0-dire que les comptes \u00e0 z\u00e9ro, on ferme la bo\u00eete gentiment,"}, {"timestamp": [2614.0, 2622.0], "text": " l'entit\u00e9 n'existe plus, et on envoie notre fichier de client \u00e0 un autre garagiste"}, {"timestamp": [2622.0, 2628.96], "text": " \u00e0 qui on a confiance, que je vois encore d'ailleurs de temps en temps."}, {"timestamp": [2628.96, 2634.84], "text": " Et puis c'est termin\u00e9, puis on passe \u00e0 autre chose. L\u00e0 c'est quoi 2012-2013 du coup ?"}, {"timestamp": [2634.84, 2641.4], "text": " Ouais c'est 2000... Non non plus tard ! Parce que moi j'ai l'id\u00e9e de Cityscoot en 2013,"}, {"timestamp": [2641.4, 2646.96], "text": " je cr\u00e9e l'entit\u00e9 juridique en 2014 et on \u00e9teint progressivement l'activit\u00e9"}, {"timestamp": [2646.96, 2654.32], "text": " de scoot up en 2016. Donc \u00e0 un moment j'ai les deux trucs en parall\u00e8le mais je m'occupe"}, {"timestamp": [2654.32, 2658.64], "text": " plus du tout de scoot up, j'ai d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 depuis scoot up depuis deux ans."}, {"timestamp": [2658.64, 2663.36], "text": " D'accord oui, donc tu n'as pas v\u00e9cu une sorte de fermeture un peu difficile, triste"}, {"timestamp": [2663.36, 2667.2], "text": " et c'\u00e9tait en parall\u00e8le de l'explosion"}, {"timestamp": [2667.2, 2668.2], "text": " de Cityscout ?"}, {"timestamp": [2668.2, 2669.2], "text": " Pas du tout d'ailleurs."}, {"timestamp": [2669.2, 2678.48], "text": " D'ailleurs j'ai repris la moiti\u00e9 des gens de Scootup et je les ai int\u00e9gr\u00e9s dans Cityscout."}, {"timestamp": [2678.48, 2679.48], "text": " Donc voil\u00e0."}, {"timestamp": [2679.48, 2685.0], "text": " Non, non, c'est du tout \u00e9t\u00e9 difficile du tout. Bon, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [2685.0, 2690.0], "text": " Et donc, si on vient ensuite \u00e0 cette aventure de CityScoot,"}, {"timestamp": [2690.0, 2695.0], "text": " avant de revenir au d\u00e9but, tu peux me donner quelques m\u00e9trics"}, {"timestamp": [2695.0, 2701.0], "text": " pour que je comprenne le Z, avant de reparler du A, tu vois,"}, {"timestamp": [2701.0, 2702.0], "text": " o\u00f9 est-ce que vous en \u00eates aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [2702.0, 2704.0], "text": " Combien de scoots ? Combien de je ne sais pas,"}, {"timestamp": [2704.0, 2706.76], "text": " en quoi tu parles d'heures, de trajets, de kilom\u00e8tres ?"}, {"timestamp": [2706.76, 2710.44], "text": " Ouais, tu veux les m\u00e9triques d'aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [2710.44, 2713.12], "text": " D'avant la crise peut-\u00eatre ?"}, {"timestamp": [2713.12, 2722.64], "text": " \u00c9coute, on \u00e9tait en train je pense, on \u00e9tait en train d'approcher notre dix millionni\u00e8me"}, {"timestamp": [2722.64, 2726.96], "text": " location \u00e0 50 000 pr\u00e8s juste avant la crise."}, {"timestamp": [2727.16, 2728.4], "text": " Pour autant dire..."}, {"timestamp": [2728.6, 2731.64], "text": " Alors, si \u00e7a se trouve, on l'a franchi pendant la crise"}, {"timestamp": [2731.84, 2734.84], "text": " puisqu'on fait encore 10 % \u00e0 peu pr\u00e8s de notre activit\u00e9,"}, {"timestamp": [2735.04, 2736.84], "text": " entre 5 et 10 % de notre activit\u00e9."}, {"timestamp": [2737.04, 2741.32], "text": " Donc, \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente 40 millions de kilom\u00e8tres."}, {"timestamp": [2741.52, 2742.52], "text": " OK ?"}, {"timestamp": [2742.72, 2744.04], "text": " C'est toujours sympa de le dire."}, {"timestamp": [2744.24, 2752.84], "text": " Ce qui repr\u00e9sente, je ne sais pas, 100 fois... millions de kilom\u00e8tres, c'est toujours sympa de le dire, \u00e7a fait 1000 tours de la terre,"}, {"timestamp": [2752.84, 2758.44], "text": " ou je crois 100 fois la distance Terre-Lune, il y a plein de trucs assez rigolos \u00e0 faire,"}, {"timestamp": [2758.44, 2765.96], "text": " et alors c'est un certain nombre, \u00e7a c'est quand on s'adresse \u00e0 d'autres personnes,"}, {"timestamp": [2765.96, 2775.32], "text": " mais c'est un certain nombre de tonnes de CO2 de gratt\u00e9 par rapport \u00e0 l'escompteur thermique."}, {"timestamp": [2775.32, 2786.3], "text": " C'est \u00e0 peu pr\u00e8s 380 salari\u00e9s en tout, parce qu'on est dans quatre villes, on est \u00e0 Paris-Nice, Milan et Rome et"}, {"timestamp": [2786.3, 2819.16], "text": " on \u00e9tait en train d'ouvrir \u00e0 Barcelone quand la crise est arriv\u00e9e, \u00e7a c'est \u00e7a peu pr\u00e8s entre 15 et 20 000 locks par jour, et les mauvais mois se divertent,"}, {"timestamp": [2819.16, 2831.44], "text": " c'est entre 10 et 15 000 par jour. Donc voil\u00e0 c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a. Et puis on a \u00e0 peu pr\u00e8s, on a pas loin de 7000"}, {"timestamp": [2831.44, 2838.52], "text": " scooters qui tournent \u00e0 droite \u00e0 gauche dans les quatre villes. C'est assez impressionnant."}, {"timestamp": [2838.52, 2846.0], "text": " Alors avant justement de venir sur cette cr\u00e9ation et comment tu fais tourner le premier scooter"}, {"timestamp": [2846.0, 2851.0], "text": " et comment parce qu'il y a quand m\u00eame une logistique et m\u00eame des aspects m\u00e9caniques etc."}, {"timestamp": [2851.0, 2858.0], "text": " Est-ce que tu peux, tu me disais que tu avais fini ton exp\u00e9rience pr\u00e9c\u00e9dente en ne sachant rien."}, {"timestamp": [2858.0, 2875.0], "text": " Bon \u00e9videmment, j'exag\u00e8re un peu tes propos et tu les as probablement exag\u00e9r\u00e9s toi-m\u00eame aussi, mais entre 2005 et 2013, 2013-2014, tu as appris quoi ?"}, {"timestamp": [2875.2, 2881.2], "text": " Est-ce que tu aurais pu monter CityScoot sans \u00eatre pass\u00e9 par ScootUp ?"}, {"timestamp": [2881.4, 2886.48], "text": " Et si ce n'est pas le cas, est-ce que tu peux me dire un peu ?"}, {"timestamp": [2886.48, 2889.52], "text": " En fait je crois que oui, je crois que j'aurais pu le faire."}, {"timestamp": [2889.52, 2897.0], "text": " J'ai quand m\u00eame, ce que ScootUp m'a apport\u00e9 c'\u00e9tait un peu quelques connaissances."}, {"timestamp": [2897.0, 2899.8], "text": " Alors d\u00e9j\u00e0 \u00e7a m'a apport\u00e9 de la l\u00e9gitimit\u00e9."}, {"timestamp": [2899.8, 2906.16], "text": " Quand tu vas pour lever des fonds, tu fais ton tour au tour CID ou ton tour A et que"}, {"timestamp": [2906.16, 2910.12], "text": " tu as 10 ans de scooter et notamment de location de scooter m\u00eame si c'est pas tout \u00e0 fait"}, {"timestamp": [2910.12, 2915.96], "text": " le m\u00eame style de location de scooter et que tu connais le march\u00e9, que tu connais l'habitude"}, {"timestamp": [2915.96, 2920.64], "text": " des parisiens parce que tu as \u00e9t\u00e9 pendant 10 ans garagiste, enfin loueur et garagiste"}, {"timestamp": [2920.64, 2929.44], "text": " \u00e0 Paris, tu connais le taux de casse, le taux d'accidentologie, etc. T'es pris un peu plus au s\u00e9rieux que le mec lambda."}, {"timestamp": [2929.44, 2935.44], "text": " Donc l\u00e0, c'est pas les \u00e9tudes qui comptent, c'est l'exp\u00e9rience professionnelle, c'est"}, {"timestamp": [2935.44, 2936.44], "text": " le background professionnel."}, {"timestamp": [2936.44, 2938.44], "text": " Tu as la street cred quoi."}, {"timestamp": [2938.44, 2940.08], "text": " Qu'est-ce que tu dis ?"}, {"timestamp": [2940.08, 2944.96], "text": " Tu as la street cred, la cr\u00e9dibilit\u00e9, les credentials de la rue quoi, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [2944.96, 2945.0], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [2945.0, 2952.2], "text": " Et sinon \u00e7a m'a aussi appris \u00e0 g\u00e9rer un peu de monde,"}, {"timestamp": [2952.2, 2955.2], "text": " m\u00eame si c'\u00e9tait tr\u00e8s peu de salari\u00e9s pour Scootop."}, {"timestamp": [2955.2, 2963.2], "text": " J'ai appris \u00e0 devenir un bon et un patron qui \u00e9tait tr\u00e8s juste, tr\u00e8s fair play."}, {"timestamp": [2963.2, 2965.24], "text": " Je pense que je l'aurais \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [2965.24, 2967.24], "text": " m\u00eame sans avoir cr\u00e9\u00e9 Scootop."}, {"timestamp": [2967.24, 2971.04], "text": " Donc non, je pense que j'aurais pu le faire sans avoir cr\u00e9\u00e9 Scootop auparavant,"}, {"timestamp": [2971.04, 2975.84], "text": " mais cette notion de cr\u00e9dibilit\u00e9"}, {"timestamp": [2975.84, 2978.24], "text": " et de l\u00e9gitimit\u00e9 pour monter le projet,"}, {"timestamp": [2978.24, 2982.0], "text": " je crois que \u00e7a a fait pas mal de diff\u00e9rences,"}, {"timestamp": [2982.0, 2986.6], "text": " au moment d'aller chercher les investisseurs, au moment de parler avec la"}, {"timestamp": [2986.6, 2991.68], "text": " mairie de Paris pour pr\u00e9senter notre produit en 2015 parce que Anne Hidalgo nous l'a inaugur\u00e9"}, {"timestamp": [2991.68, 2997.44], "text": " \u00e0 un an avant le lancement de notre service officiel quand m\u00eame, donc \u00e7a, \u00e7a a compt\u00e9."}, {"timestamp": [2997.44, 3002.56], "text": " Quand on parle aux professionnels de la profession, notamment aux professionnels de la branche,"}, {"timestamp": [3002.56, 3009.96], "text": " nous on est dans la branche automobile et \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 dix ans qu'on \u00e9tait membre de cette branche."}, {"timestamp": [3010.16, 3011.28], "text": " Tout \u00e7a, \u00e7a compte un peu."}, {"timestamp": [3011.48, 3014.32], "text": " Je venais un petit peu du m\u00e9tier."}, {"timestamp": [3014.52, 3015.76], "text": " OK."}, {"timestamp": [3015.96, 3016.48], "text": " OK."}, {"timestamp": [3016.68, 3021.6], "text": " Et donc, ton id\u00e9e d'origine, c'est quoi ?"}, {"timestamp": [3021.8, 3024.84], "text": " Tu te souviens du premier draft, du premier truc que tu as \u00e9crit ?"}, {"timestamp": [3025.0, 3027.0], "text": " C'\u00e9tait CitiScoot tel que c'est aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 ?"}, {"timestamp": [3027.0, 3030.0], "text": " Non, non, non. En fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9\u2026"}, {"timestamp": [3030.0, 3033.0], "text": " Moi, j'avais Scootop et Scootop Locations."}, {"timestamp": [3033.0, 3036.0], "text": " Scootop Locations \u00e9tait devenu partenaire avec\u2026"}, {"timestamp": [3036.0, 3043.0], "text": " On avait r\u00e9ussi \u00e0 ouvrir un bureau et une station \u00e0 la D\u00e9fense dans un parking Vinci."}, {"timestamp": [3043.0, 3049.24], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque, \u00e7a s'appelait Vinci, ce n'\u00e9tait pas Indigo, et"}, {"timestamp": [3049.24, 3059.44], "text": " Indigo, enfin Vinci Park \u00e0 l'\u00e9poque, devait r\u00e9pondre \u00e0 un appel d'offre pour le renouvellement"}, {"timestamp": [3059.44, 3066.72], "text": " de la concession de ces 14 parkings de la D\u00e9fense et nous a demand\u00e9 de participer, nous a demand\u00e9 si on"}, {"timestamp": [3066.72, 3074.04], "text": " serait int\u00e9ress\u00e9 de mettre une station de scooter \u00e9lectrique en libre service dans le parking centre"}, {"timestamp": [3074.04, 3078.84], "text": " de la D\u00e9fense. Et moi j'ai dit ok je vais bien vous aider \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cet appel d'offre."}, {"timestamp": [3078.84, 3089.2], "text": " Vinci Park a gagn\u00e9 l'appel d'offre et on a mont\u00e9 notre premi\u00e8re station. Donc le premier projet c'\u00e9tait une station,"}, {"timestamp": [3089.2, 3092.56], "text": " donc l\u00e0 au d\u00e9but c'\u00e9tait que sur le papier,"}, {"timestamp": [3092.56, 3093.84], "text": " c'\u00e9tait une r\u00e9ponse \u00e0 l'appel d'offres,"}, {"timestamp": [3093.84, 3095.6], "text": " puis apr\u00e8s ils m'ont dit on le va le faire."}, {"timestamp": [3095.6, 3101.88], "text": " Et donc alors moi j'avais rien, je ne savais pas faire,"}, {"timestamp": [3101.88, 3108.0], "text": " donc j'ai appel\u00e9 une bo\u00eete d'ing\u00e9nierie, Hardware, en leur disant"}, {"timestamp": [3108.0, 3112.32], "text": " est-ce que vous voulez bien essayer d'imaginer"}, {"timestamp": [3112.32, 3117.6], "text": " un parcours client, voil\u00e0 un parcours client que j'aimerais bien faire,"}, {"timestamp": [3117.6, 3118.8], "text": " est-ce que vous pouvez le concevoir ?"}, {"timestamp": [3118.8, 3123.52], "text": " On a cr\u00e9\u00e9 un prototype, \u00e7a c'\u00e9tait en d\u00e9but 2014,"}, {"timestamp": [3123.52, 3126.4], "text": " prototype d'un scooter qui pouvait saou louer mais \u00e0 partir d'une station"}, {"timestamp": [3126.4, 3131.76], "text": " \u00e0 ce moment l\u00e0 et il y avait une bo\u00eete qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, qui n'existe plus, qui avait"}, {"timestamp": [3131.76, 3139.2], "text": " d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9 un petit peu sur ce genre de projet avec des smarts je crois \u00e0 l'\u00e9poque et donc ils"}, {"timestamp": [3139.2, 3148.0], "text": " nous ont, la technologie qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9e, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 l'adapter plus ou moins \u00e0 l'int\u00e9rieur du scooter."}, {"timestamp": [3148.0, 3153.0], "text": " Et puis voil\u00e0, on a inaugur\u00e9 une station je pense en septembre 2014 avec Vinci,"}, {"timestamp": [3153.0, 3157.0], "text": " avec deux ou trois scooters \u00e9quip\u00e9s. Alors c'\u00e9tait \u00e0 l'arrache, il y avait une arbre et tout,"}, {"timestamp": [3157.0, 3164.0], "text": " mais bon, c'\u00e9tait pas aussi souple qu'aujourd'hui l\u00e0."}, {"timestamp": [3164.0, 3166.28], "text": " Et puis c'est comme \u00e7a qu'on a d\u00e9marr\u00e9,"}, {"timestamp": [3166.28, 3169.2], "text": " et puis finalement \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 notre premi\u00e8re station"}, {"timestamp": [3169.2, 3170.8], "text": " et notre seule station,"}, {"timestamp": [3170.8, 3172.4], "text": " parce que je me suis dit,"}, {"timestamp": [3172.4, 3174.2], "text": " jamais les gens vont descendre dans la rue,"}, {"timestamp": [3174.2, 3175.8], "text": " dans un parking,"}, {"timestamp": [3175.8, 3177.8], "text": " pour louer des scooters."}, {"timestamp": [3177.8, 3179.8], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque j'avais un associ\u00e9 que j'ai plu,"}, {"timestamp": [3179.8, 3182.8], "text": " enfin qui travaillait avec moi,"}, {"timestamp": [3182.8, 3188.88], "text": " qui m'a pas mal influenc\u00e9 sur le fait que les parkings \u00e7a"}, {"timestamp": [3188.88, 3192.44], "text": " allait pas aller, il fallait mettre les scooters dans la rue."}, {"timestamp": [3192.44, 3195.48], "text": " Tout \u00e7a, \u00e7a m'a un petit peu aid\u00e9."}, {"timestamp": [3195.48, 3203.52], "text": " La bo\u00eete qui a d\u00e9velopp\u00e9, qui avait fait les premiers d\u00e9veloppements hardware et software,"}, {"timestamp": [3203.52, 3208.76], "text": " elle a d\u00e9pos\u00e9 le bilan et donc les trois ing\u00e9nieurs qui avaient travaill\u00e9"}, {"timestamp": [3208.76, 3215.44], "text": " sur mon projet \u00e0 l'\u00e9poque, je les ai recrut\u00e9s puisqu'ils \u00e9taient \u00e0 la rue et ce sont devenus"}, {"timestamp": [3215.44, 3221.6], "text": " mes trois premiers salari\u00e9s entre juillet et septembre 2015, ce sont devenus mes trois"}, {"timestamp": [3221.6, 3225.48], "text": " premiers salari\u00e9s de Cityscoot."}, {"timestamp": [3225.68, 3229.2], "text": " Et c'est un petit peu gr\u00e2ce \u00e0 eux qu'on a lanc\u00e9 Cityscoot."}, {"timestamp": [3229.4, 3233.68], "text": " C'est en fait, on fait le premier scooter selon le cahier des charges que je leur"}, {"timestamp": [3233.68, 3236.4], "text": " avais donn\u00e9 avec un parcours client, celui que je voulais."}, {"timestamp": [3236.6, 3238.64], "text": " C'est encore celui qui existe aujourd'hui."}, {"timestamp": [3238.84, 3243.56], "text": " D'accord, donc en effet, c'est int\u00e9ressant parce que j'imagine que c'est quand m\u00eame le..."}, {"timestamp": [3243.76, 3245.2], "text": " Enfin, pour moi, c'est la parce que j'imagine que c'est quand m\u00eame le... Enfin..."}, {"timestamp": [3245.2, 3248.2], "text": " Pour moi c'est la montagne de ton business quoi."}, {"timestamp": [3248.2, 3252.2], "text": " C'est-\u00e0-dire, alors apr\u00e8s il y a un point que tu as touch\u00e9 tout \u00e0 l'heure en parlant d'Aninalgo"}, {"timestamp": [3252.2, 3254.2], "text": " qui est un point politique, qui est quand m\u00eame une autre montagne."}, {"timestamp": [3254.2, 3256.2], "text": " Mais..."}, {"timestamp": [3256.2, 3260.2], "text": " Je veux dire entre..."}, {"timestamp": [3260.2, 3263.2], "text": " Te dire ok je vais mettre des scooters \u00e9lectriques..."}, {"timestamp": [3263.2, 3267.32], "text": " Enfin, vous avez con\u00e7u des scooters quoi. Enfin je veux dire c'est pas rien quoi tu vois c'est"}, {"timestamp": [3270.0, 3272.0], "text": " C'est bas\u00e9 sur des scooters qui existaient d\u00e9j\u00e0 ?"}, {"timestamp": [3272.56, 3277.64], "text": " oui bien s\u00fbr on n'est pas constructeur de scooters \u00e7a c'est un vrai m\u00e9tier les homologations"}, {"timestamp": [3279.48, 3282.6], "text": " donc on a pris un scooter qui \u00e9tait sur les \u00e9tag\u00e8res"}, {"timestamp": [3284.32, 3289.9], "text": " Bon \u00e7a c'\u00e9tait un de mes autres avantages, c'est que moi quand j'ai un scooter entre les mains"}, {"timestamp": [3289.9, 3293.9], "text": " et puis surtout mes Meccano que j'avais avant etc."}, {"timestamp": [3293.9, 3298.1], "text": " Tu en as un scooter entre les mains, on sait tout de suite au bout de 5 minutes si c'est"}, {"timestamp": [3298.1, 3300.9], "text": " un scooter qui va tenir la distance ou qui ne va pas tenir la distance."}, {"timestamp": [3300.9, 3309.0], "text": " Et il se trouve que le scooter qui nous paraissait le mieux \u00e0 l'\u00e9poque et qui \u00e0 mon"}, {"timestamp": [3309.0, 3316.08], "text": " avis reste encore le mieux aujourd'hui, donc tu imagines 6 ou 7 ans apr\u00e8s, c'\u00e9tait un scooter"}, {"timestamp": [3316.08, 3322.8], "text": " allemand, la marque c'est Govex, c'est tous nos scooters, quand on l'a eu entre les mains on s'est"}, {"timestamp": [3322.8, 3332.36], "text": " dit bon ben voil\u00e0 c'est celui l\u00e0 qu'il nous faut. D'abord, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par une bo\u00eete allemande, donc \u00e7a me para\u00eet s\u00e9rieux."}, {"timestamp": [3332.36, 3334.56], "text": " C'est europ\u00e9en."}, {"timestamp": [3334.56, 3335.32], "text": " C'est vrai."}, {"timestamp": [3335.32, 3337.84], "text": " Non mais c'est vrai."}, {"timestamp": [3337.84, 3341.52], "text": " Ouais, parce qu'il y a un des trucs qui me fascine, c'est de me dire en fait,"}, {"timestamp": [3341.52, 3344.32], "text": " le pays o\u00f9 il y a le plus de scooters au monde, c'est la Chine."}, {"timestamp": [3344.32, 3346.12], "text": " Il est chinois. Mais c'est de me dire en fait, le pays o\u00f9 il y a le plus de scooters au monde, c'est la Chine."}, {"timestamp": [3346.88, 3347.4], "text": " Et les Chinois... Mais c'est jetable."}, {"timestamp": [3347.4, 3348.4], "text": " Mais c'est jetable."}, {"timestamp": [3348.4, 3353.32], "text": " \u00c7a vaut 800 dollars et c'est jetable et tu le changes tous les 6 mois, tous les ans."}, {"timestamp": [3353.32, 3354.56], "text": " Moi, je n'allais pas faire \u00e7a."}, {"timestamp": [3354.56, 3373.06], "text": " Donc, c'\u00e9tait le scooter que vo\u00fbte du business model c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [3373.06, 3382.56], "text": " la dur\u00e9e de vie du v\u00e9hicule. Les op\u00e9rateurs de trottinette, ils l'ont appris \u00e0 leur"}, {"timestamp": [3382.56, 3388.6], "text": " d\u00e9pens, je pense qu'ils s'en sont aper\u00e7us un petit peu trop tard ou alors ils ont \u00e9t\u00e9 trop optimistes l\u00e0 dessus ou alors ils ont menti \u00e0"}, {"timestamp": [3388.6, 3394.16], "text": " leurs investisseurs mais ils ont compris que tr\u00e8s vite la cl\u00e9 de route du business model quand on"}, {"timestamp": [3394.16, 3399.32], "text": " a appris que certaines trottinettes duraient un mois ou deux mois c'\u00e9tait pas tenable et"}, {"timestamp": [3399.32, 3405.8], "text": " finalement il n'y a que \u00e7a qui compte. Moi je l'ai compris depuis le d\u00e9part, j'avais un grand-p\u00e8re qui disait"}, {"timestamp": [3405.8, 3409.08], "text": " tout le temps il faut \u00eatre riche pour acheter bon march\u00e9, je pense qu'il y a plein de gens"}, {"timestamp": [3409.08, 3417.52], "text": " qui ont une famille qui ont entendu cette expression avant moi, les chaussures, tu ach\u00e8tes"}, {"timestamp": [3417.52, 3422.12], "text": " une paire de chaussures \u00e0 1000 euros, ok tu les as pay\u00e9es 1000 euros mais elles te"}, {"timestamp": [3422.12, 3426.0], "text": " durent 10 ans, c'est pareil, les scooters c'est pareil"}, {"timestamp": [3426.0, 3429.0], "text": " donc j'ai achet\u00e9 ce scooter l\u00e0"}, {"timestamp": [3429.0, 3432.0], "text": " qui \u00e9tait compl\u00e8tement sur les visag\u00e8res et effectivement \u00e0 l'int\u00e9rieur"}, {"timestamp": [3432.0, 3435.0], "text": " mes 3 ing\u00e9s que je remercierai jamais assez"}, {"timestamp": [3435.0, 3438.0], "text": " qui j'esp\u00e8re me seront fid\u00e8les"}, {"timestamp": [3438.0, 3441.0], "text": " en tout cas moi je leur serais fid\u00e8le pendant toute la dur\u00e9e de Vite City Scoot"}, {"timestamp": [3441.0, 3444.0], "text": " je leur ai dit voil\u00e0 moi je veux que \u00e7a fonctionne comme \u00e7a"}, {"timestamp": [3444.0, 3446.36], "text": " vous vous d\u00e9merdez et les mecs ils ont \u00e9t\u00e9 incroyables."}, {"timestamp": [3446.36, 3449.44], "text": " Et tu voulais que \u00e7a fonctionne comment alors tu peux nous l'expliquer ?"}, {"timestamp": [3449.44, 3453.04], "text": " Ouais ouais moi je voulais que \u00e7a fonctionne avec des batteries amovibles"}, {"timestamp": [3453.04, 3458.0], "text": " je voulais que je voulais que l'appli la r\u00e9servation se fasse par l'appli mais"}, {"timestamp": [3458.0, 3462.32], "text": " je voulais pas que la fin de r\u00e9servation ne se fasse que par l'appli au cas o\u00f9"}, {"timestamp": [3462.32, 3470.24], "text": " l'appli elle tombe enfin le t\u00e9l\u00e9phone tombe en rad, je voulais que le casque dans le"}, {"timestamp": [3470.24, 3477.72], "text": " scooter soit d\u00e9tectable en cas de vol, je voulais \u00e9videmment qu'il soit g\u00e9olocalis\u00e9 en temps r\u00e9el"}, {"timestamp": [3477.72, 3483.44], "text": " de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir assurer le free floating, etc. donc il y avait quand m\u00eame tout un petit parcours"}, {"timestamp": [3483.44, 3485.0], "text": " \u00e0 faire, je voulais que la communique,"}, {"timestamp": [3485.0, 3490.0], "text": " que le scooter communique tout le temps, donc les mecs je leur ai dit, bon voil\u00e0,"}, {"timestamp": [3490.0, 3494.0], "text": " moi je veux \u00e7a, je ne savais m\u00eame pas si c'\u00e9tait possible ou pas, parce que je suis"}, {"timestamp": [3494.0, 3508.76], "text": " pas un t\u00e9cos, et les mecs ils se sont d\u00e9merd\u00e9s, ils avaient entre 20 et 25 ans \u00e0 l'\u00e9poque et ils ont enfil\u00e9 leurs lunettes de soudeurs l\u00e0 et ils ont construit"}, {"timestamp": [3508.76, 3514.8], "text": " des cartes \u00e9lectroniques eux-m\u00eames et ensuite ces cartes \u00e9lectroniques on les a design\u00e9es,"}, {"timestamp": [3514.8, 3526.72], "text": " on les a enlev\u00e9es en Chine et on les a produits de fa\u00e7on industrielle et bon effectivement il y a eu beaucoup d'\u00e9volutions entre la V0 et la V je ne sais m\u00eame pas \u00e0 combien on est aujourd'hui"}, {"timestamp": [3526.72, 3536.76], "text": " mais le scooter d'aujourd'hui il est pratiquement identique au scooter qu'il y avait en 2015, les"}, {"timestamp": [3536.76, 3544.04], "text": " premiers qu'on a d\u00e9ploy\u00e9s derri\u00e8re la mairie de Paris en juin 2015 \u00e0 Equivalent,"}, {"timestamp": [3544.04, 3545.16], "text": " bon \u00e7a n'a pas beaucoup chang\u00e9."}, {"timestamp": [3545.16, 3547.72], "text": " Les mecs ils ont tout fait, on a tout fait. C'est une des particularit\u00e9s,"}, {"timestamp": [3547.72, 3550.4], "text": " attends excuse-moi, mais \u00e7a c'est vachement important."}, {"timestamp": [3550.4, 3555.68], "text": " J'ai rencontr\u00e9 plusieurs personnes comme \u00e7a qui ont reconnu avoir fait l'erreur depuis,"}, {"timestamp": [3555.68, 3560.68], "text": " mais une des particularit\u00e9s de Cityscout c'est de ma\u00eetriser compl\u00e8tement cette \u00e9chelle de A \u00e0 Z."}, {"timestamp": [3560.68, 3564.48], "text": " Et quand je dis cette \u00e9chelle, c'est, et tout le parcours d'ailleurs,"}, {"timestamp": [3564.48, 3565.44], "text": " nous on ne"}, {"timestamp": [3565.44, 3570.92], "text": " sous-traite rien. On a cr\u00e9\u00e9 nous-m\u00eames le hardware, on a cr\u00e9\u00e9 tous les softs, c'est"}, {"timestamp": [3570.92, 3575.6], "text": " nous qui faisons l'op\u00e9rationnel, c'est nous qui faisons la maintenance, et je pense, et"}, {"timestamp": [3575.6, 3583.0], "text": " je crois que c'est une des raisons pour lesquelles mon concurrent coupe \u00e0 jeter... c'est une"}, {"timestamp": [3583.0, 3587.0], "text": " des raisons, c'est pas la raison, mais c'est une des raisons pour lesquelles on ne peut pas jeter l'\u00e9ponge il y a quelques mois,"}, {"timestamp": [3587.0, 3594.0], "text": " c'est que quand on ne ma\u00eetrise pas sa cha\u00eene op\u00e9rationnelle et son m\u00e9tier, on se trompe."}, {"timestamp": [3594.0, 3600.0], "text": " Il y en a beaucoup, notamment pas mal d'op\u00e9rateurs de free floating aujourd'hui,"}, {"timestamp": [3600.0, 3606.24], "text": " ou de micro-mobilit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, qui pensent qu'il suffit d'acheter un logiciel, une carte \u00e9lectronique,"}, {"timestamp": [3606.24, 3609.2], "text": " un v\u00e9hicule, on assemble tout et \u00e7a y est on est op\u00e9rateur."}, {"timestamp": [3609.2, 3611.36], "text": " Bon, moi je pense que \u00e7a c'est une \u00e9norme erreur."}, {"timestamp": [3611.36, 3614.56], "text": " Tous ceux qui font comme \u00e7a, ils se retrouvent."}, {"timestamp": [3614.56, 3619.56], "text": " Mais alors la diff\u00e9rence, j'entends ce que tu dis et je trouve \u00e7a hyper int\u00e9ressant,"}, {"timestamp": [3619.56, 3623.68], "text": " la diff\u00e9rence quand tu dis entre acheter un v\u00e9hicule, une carte \u00e9lectronique, toi"}, {"timestamp": [3623.68, 3626.36], "text": " c'est quoi ? C'est que ta carte \u00e9lectronique, tu la fais toi-m\u00eame,"}, {"timestamp": [3626.36, 3631.16], "text": " donc voil\u00e0, vous l'avez faite reproduire par des prestataires en Chine,"}, {"timestamp": [3631.16, 3634.56], "text": " apr\u00e8s tu la renvoies chez ton constructeur allemand,"}, {"timestamp": [3634.56, 3636.56], "text": " tu lui demandes de monter selon ton cahier des charges"}, {"timestamp": [3636.56, 3638.56], "text": " un certain nombre de choses et ils te livrent tes scooters, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [3638.56, 3639.76], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [3639.76, 3641.32], "text": " Et eux, ils font quoi alors ?"}, {"timestamp": [3641.32, 3642.32], "text": " C'est quoi la diff\u00e9rence ?"}, {"timestamp": [3642.32, 3647.4], "text": " Ils disent \u00e0 leur allemand ou leur \u00e9quivalent allemand qui est en Italie, en Chine ou peu importe,"}, {"timestamp": [3647.4, 3651.16], "text": " ils disent tiens fais moi un scooter qui fait \u00e7a et puis d\u00e9merde toi."}, {"timestamp": [3651.16, 3653.4], "text": " Ah non mais eux ils... Tu veux parler du coup ?"}, {"timestamp": [3653.4, 3656.0], "text": " Je dis coupe ou d'autres, ceux qui se plantent en l'occurrence."}, {"timestamp": [3656.0, 3657.0], "text": " Ah eux, les autres ?"}, {"timestamp": [3657.0, 3658.0], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [3658.0, 3662.2], "text": " Bah on voit par exemple ce qu'a fait Coup, Coup ils ont achet\u00e9 un scooter \u00e0 Ta\u00efwan,"}, {"timestamp": [3662.2, 3666.76], "text": " ce qui est quand m\u00eame assez paradoxal alors que c'est Bosch"}, {"timestamp": [3666.76, 3670.76], "text": " qui est derri\u00e8re, ils auraient au moins pu faire un effort de ne pas acheter un scooter asiatique"}, {"timestamp": [3670.76, 3675.92], "text": " qui n'avait aucun composant Bosch \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est un scooter qui n'\u00e9tait pas trop mal ceci dit,"}, {"timestamp": [3675.92, 3688.8], "text": " d'ailleurs c'est pas un scooter chinois, c'est un scooter \u00e0 1000 euros, c'est unoter \u00e0 5000 euros, le bon gros, et ils ont ensuite achet\u00e9, ils ont ensuite"}, {"timestamp": [3688.8, 3694.76], "text": " sous-trait\u00e9 \u00e0 une bo\u00eete, je vais pas citer trop de noms d'accord, mais ils ont"}, {"timestamp": [3694.76, 3706.0], "text": " sous-trait\u00e9 \u00e0 une bo\u00eete allemande aussi, enfin cette fois-ci, qui s'occupe de tout ce qui est modules de communication"}, {"timestamp": [3707.0, 3713.0], "text": " entre le scooter et le back-end de la soci\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [3714.0, 3719.0], "text": " Ils ont fait un check au Postal Consulting Group"}, {"timestamp": [3720.0, 3725.48], "text": " qui a mont\u00e9 une \u00e9quipe d'ing\u00e9 pour faire une appli, etc."}, {"timestamp": [3725.48, 3731.04], "text": " et un petit peu de design de l'appli, un petit peu d'intelligence et tout."}, {"timestamp": [3731.04, 3737.2], "text": " Et voil\u00e0, c'est comme un puzzle, ils ont assembl\u00e9 le puzzle."}, {"timestamp": [3737.2, 3740.88], "text": " Et en fait, ils avaient ni travaill\u00e9 sur le scoop d'eux-m\u00eames,"}, {"timestamp": [3740.88, 3751.0], "text": " ni sur le module de communication, et on va demande sous-traiter tout ce qui \u00e9tait syst\u00e8me soft etc."}, {"timestamp": [3751.0, 3760.0], "text": " Et quand on se pr\u00e9tend op\u00e9rateur et que finalement on fait rien soi-m\u00eame, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a co\u00fbte deux fois plus cher."}, {"timestamp": [3760.0, 3766.0], "text": " On n'a pas la ma\u00eetrise du truc, quand on veut faire un changement, on est compl\u00e8tement d\u00e9pendant des autres."}, {"timestamp": [3766.0, 3768.0], "text": " \u00c7a ne peut pas fonctionner."}, {"timestamp": [3768.0, 3770.0], "text": " Pour moi, \u00e7a ne peut pas fonctionner."}, {"timestamp": [3770.0, 3772.0], "text": " C'est peut-\u00eatre aussi une des choses que..."}, {"timestamp": [3772.0, 3776.0], "text": " Je ne sais pas si tu t'en rends compte ou si tu es d'accord avec ce que je te dis,"}, {"timestamp": [3776.0, 3780.0], "text": " mais ta cr\u00e9ation de garage, from scratch, t'as appris aussi."}, {"timestamp": [3780.0, 3789.72], "text": " Je veux dire, t'as eu huit ann\u00e9es derri\u00e8re ton comptoir, les mains dans le cambouis. je parle, bon c'est pas tout ce qui \u00e9tait dans l'atelier non plus, mais \u00e0 vraiment faire,"}, {"timestamp": [3789.72, 3794.92], "text": " accompagner, suivre, comprendre, j'imagine que c'est aussi quelque chose de ne pas monter un"}, {"timestamp": [3794.92, 3810.32], "text": " business sur un PowerPoint uniquement. Oui, alors \u00e7a c'est exactement le PowerPoint. J'ai pas envie de critiquer mais quand on voit que j'aurais jamais critiqu\u00e9 un de mes concurrents"}, {"timestamp": [3810.32, 3817.32], "text": " d'ailleurs je ne critique pas parce que je trouve que l'\u00e9quipe parisienne est formidable et nous on s'est toujours tr\u00e8s bien entendu avec Coupe"}, {"timestamp": [3817.32, 3826.0], "text": " Coupe, CELV c'\u00e9tait ton concurrent des scooters gris et vert qu'on voyait aussi \u00e0 Paris c'est \u00e7a mais \u00e7a me paraissait, je l'ai vu venir de loin quand m\u00eame"}, {"timestamp": [3826.0, 3828.0], "text": " qu'une bo\u00eete qui"}, {"timestamp": [3828.0, 3830.0], "text": " en plus c'est Bosch"}, {"timestamp": [3830.0, 3832.0], "text": " c'est pas leur m\u00e9tier"}, {"timestamp": [3832.0, 3834.0], "text": " c'est pas un business unit"}, {"timestamp": [3834.0, 3836.0], "text": " qui est tr\u00e8s important"}, {"timestamp": [3836.0, 3838.0], "text": " pour Bosch"}, {"timestamp": [3838.0, 3840.0], "text": " et je sentais qu'il y avait de la perte de ma\u00eetrise"}, {"timestamp": [3840.0, 3842.0], "text": " c'est s\u00fbr pour faire tourner"}, {"timestamp": [3842.0, 3844.0], "text": " 2200 scooters \u00e0 Paris"}, {"timestamp": [3844.0, 3848.2], "text": " ils \u00e9taient 25 donc Donc 25 dans les"}, {"timestamp": [3848.2, 3853.0], "text": " bureaux, probablement du marketing, du service client et un peu de management. Mais c'est"}, {"timestamp": [3853.0, 3856.68], "text": " pas \u00e7a le m\u00e9tier. Quand on est op\u00e9rateur, ton corps m\u00e9tier, c'est pas d'avoir une"}, {"timestamp": [3856.68, 3861.8], "text": " app, c'est de faire les op\u00e9rations. Or celui qui sous-traite son corps m\u00e9tier, son corps"}, {"timestamp": [3861.8, 3867.0], "text": " business, il a rien compris. Il, il n'y arrivera jamais."}, {"timestamp": [3867.0, 3870.68], "text": " Il va tenir peut-\u00eatre parce que s'il a de l'argent, il peut tenir, mais il tiendra juste"}, {"timestamp": [3870.68, 3872.72], "text": " le temps de d\u00e9penser tout son fric."}, {"timestamp": [3872.72, 3876.6], "text": " Quand tu dis que c'est Bosch, c'est que c'\u00e9tait Bosch qui avait mont\u00e9, qui \u00e9tait derri\u00e8re"}, {"timestamp": [3876.6, 3882.44], "text": " le\u2026 donc c'\u00e9tait une venture, enfin c'\u00e9tait une startup qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par un groupe"}, {"timestamp": [3882.44, 3883.44], "text": " industriel."}, {"timestamp": [3883.44, 3889.0], "text": " Oui c'est \u00e7a. Comme \u00e7a se fait en effet fr\u00e9quemment."}, {"timestamp": [3889.0, 3894.28], "text": " Tr\u00e8s bien et alors dans les op\u00e9rateurs, parce que c'est vrai que tu parles de, on"}, {"timestamp": [3894.28, 3895.84], "text": " dit du free flow c'est \u00e7a ? Du free non ?"}, {"timestamp": [3895.84, 3897.52], "text": " Du free floating."}, {"timestamp": [3897.52, 3899.52], "text": " Du free floating, merci."}, {"timestamp": [3899.52, 3904.4], "text": " Donc j'ai l'impression qu'il y a quand m\u00eame pas mal d'op\u00e9rateurs en effet, alors \u00e7a"}, {"timestamp": [3904.4, 3905.88], "text": " a beaucoup brass\u00e9, il y en a eu \u00e9norm\u00e9ment,"}, {"timestamp": [3905.88, 3907.32], "text": " mais qui ont \u00e9t\u00e9 dans cette d\u00e9marche,"}, {"timestamp": [3907.32, 3913.8], "text": " c'est-\u00e0-dire que tout derri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement uberis\u00e9 jusqu'\u00e0 l'extr\u00eame,"}, {"timestamp": [3913.8, 3916.88], "text": " c'est-\u00e0-dire que les gens sont pay\u00e9s pour recharger des trottinettes,"}, {"timestamp": [3916.88, 3920.36], "text": " les gens en fait, tu as une application qui se lance dans une ville,"}, {"timestamp": [3920.36, 3923.12], "text": " ils posent des trottinettes et puis ils se disent que \u00e7a va marcher tout seul,"}, {"timestamp": [3923.12, 3925.28], "text": " c'est un peu leur approche pour certains ?"}, {"timestamp": [3926.4, 3928.4], "text": " Oui, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [3928.4, 3934.36], "text": " Bon, je vais\u2026"}, {"timestamp": [3934.36, 3937.04], "text": " comme je suis quelqu'un qui parle en g\u00e9n\u00e9ral sans langue de moi,"}, {"timestamp": [3937.04, 3942.16], "text": " j'ai peur de me lancer dans des trucs assez forts, mais\u2026"}, {"timestamp": [3942.16, 3946.0], "text": " Fais le bien dans ton micro, il y a des moments je t'entends mieux ou moins bien,"}, {"timestamp": [3946.0, 3948.0], "text": " je sais pas, mais vas-y je t'en prie."}, {"timestamp": [3948.0, 3950.0], "text": " Il suffit pas effectivement"}, {"timestamp": [3950.0, 3952.0], "text": " de construire une arbre,"}, {"timestamp": [3952.0, 3954.0], "text": " de planter des trottinettes,"}, {"timestamp": [3954.0, 3956.0], "text": " et puis d'engager des auto-entrepreneurs"}, {"timestamp": [3956.0, 3958.0], "text": " pour \u00eatre op\u00e9rateurs."}, {"timestamp": [3958.0, 3960.0], "text": " \u00c7a marche un certain temps,"}, {"timestamp": [3960.0, 3962.0], "text": " et puis ensuite,"}, {"timestamp": [3964.0, 3971.4], "text": " finalement, ils apportent aucune valeur \u00e0 ceux qui font \u00e7a, il n'y a pas de valeur ajout\u00e9e, il n'y a pas d'exp\u00e9rience m\u00e9tier."}, {"timestamp": [3971.4, 3979.88], "text": " Et je pense que autant \u00e7a a march\u00e9 pour Uber, je pense que Uber est l'un des derniers pour lequel \u00e7a a pu marcher."}, {"timestamp": [3979.88, 4009.12], "text": " Mais aujourd'hui, en tout cas je pense que dans le monde de la n\u00e9cromobilit\u00e9, les pires players, ceux qu'on cr\u00e9e, ceux qui ne vivent que de \u00e7a, ceux qui ma\u00eetrisent toute la cha\u00eene, sont ceux qui... Alors attend, je vais le dire un petit peu autrement parce que sinon avec ce que je vais dire apr\u00e8s \u00e7a risque d'\u00eatre confusing."}, {"timestamp": [4010.92, 4027.16], "text": " Les players qui ne ma\u00eetrisent pas la cha\u00eene, qui ont une croissance \u00e0 la Uber, c'est-\u00e0-dire qui comptent simplement sur la croissance et le nombre de clients acquis et les fonds lev\u00e9s en capitaux pour pouvoir assurer leur m\u00e9tier, je pense qu'ils"}, {"timestamp": [4027.16, 4030.72], "text": " n'y arriveront plus. Je pense que Uber est un des derniers qui a pu r\u00e9ussir ce tour"}, {"timestamp": [4030.72, 4036.96], "text": " de force. Mais si je par exemple, les gros op\u00e9rateurs am\u00e9ricains de trottinettes qui"}, {"timestamp": [4036.96, 4049.84], "text": " finalement sont des g\u00e9ants au pied d'argile, parce que le business model n'a pas \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 et ils ne vivent que de fa\u00e7on un peu remote dans"}, {"timestamp": [4049.84, 4056.84], "text": " leur m\u00e9tier avec l'argent qu'ils ont lev\u00e9, je pense que cela paradoxalement peuvent s'\u00e9crouler"}, {"timestamp": [4056.84, 4066.04], "text": " plus vite que les petits qui ma\u00eetrisent compl\u00e8tement leur cha\u00eene de A \u00e0 Z, qui ne vivent pas que sur les capitaux lev\u00e9s"}, {"timestamp": [4066.04, 4069.64], "text": " et dans l'espoir de lever plus de capitaux."}, {"timestamp": [4069.64, 4075.76], "text": " Si tu veux la crise du coronavirus l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre un petit peu le test"}, {"timestamp": [4075.76, 4081.44], "text": " du mod\u00e8le qui tient et du mod\u00e8le qui tient pas. Je ne souhaite \u00e0 personne de"}, {"timestamp": [4081.44, 4085.8], "text": " s'effondrer mais j'ai peur finalement que ce soit les plus gros qui s'effondrent en avant les autres."}, {"timestamp": [4085.8, 4093.24], "text": " Donc voil\u00e0, j'ai un peu perdu le fil de la question au d\u00e9part."}, {"timestamp": [4093.24, 4098.84], "text": " Je te demandais un peu justement, on parlait un peu du lancement"}, {"timestamp": [4098.84, 4102.84], "text": " avec juste une petite \u00e9quipe et une arm\u00e9e de sous-traitants."}, {"timestamp": [4102.84, 4106.8], "text": " Je trouve \u00e7a int\u00e9ressant d'avoir ton avis et en effet"}, {"timestamp": [4106.8, 4112.8], "text": " c'est des mod\u00e8les j'ai tout type d'entrepreneurs sur g\u00e9n\u00e9ration de with yourself j'ai des gens"}, {"timestamp": [4112.8, 4119.32], "text": " qui font des choses formidables avec des lev\u00e9es gigantesques et qui arrivent \u00e0 valider des mod\u00e8les"}, {"timestamp": [4119.32, 4124.76], "text": " \u00e9conomiques mais j'ai aussi beaucoup de gens qui sont pas lev\u00e9s qui font des choses incroyables et"}, {"timestamp": [4124.76, 4125.68], "text": " souvent une tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4125.68, 4133.6], "text": " bonne solidit\u00e9, une rentabilit\u00e9. Moi je ne suis pas du monde de la mobilit\u00e9, les autres mondes je les connais pas, je ne les permettrais pas."}, {"timestamp": [4133.6, 4140.76], "text": " C'est s\u00fbr et dans la mobilit\u00e9 il y a aussi un notion de r\u00e9alit\u00e9 d'industriel et"}, {"timestamp": [4140.76, 4146.68], "text": " le hardware versus le software quoi et \u00e7a c'est aussi quelque chose d'assez fascinant un des premiers invit\u00e9s que j'ai eu"}, {"timestamp": [4147.12, 4149.12], "text": " avec qui on a parl\u00e9 hardware \u00e9tait"}, {"timestamp": [4150.0, 4153.68], "text": " quelqu'un qui a un ami il a n'a bien sera et il anne"}, {"timestamp": [4154.68, 4159.52], "text": " lui il \u00e9tait dans des dans des il est venu du soft pour arriver dans un univers qui \u00e9tait les"}, {"timestamp": [4159.92, 4163.16], "text": " des t\u00e9l\u00e9phones qui mettaient \u00e0 la maison pour dialoguer avec"}, {"timestamp": [4164.4, 4168.0], "text": " avec les enfants \u00e0 distance ou entre familles, etc."}, {"timestamp": [4168.0, 4175.0], "text": " Et il m'expliquait la difficult\u00e9 de l'\u00e9lectronique embarqu\u00e9e, de toutes ces choses-l\u00e0."}, {"timestamp": [4175.0, 4180.0], "text": " J'imagine que... Oui, toi tu en parles avec moi, alors tu as eu la bonne \u00e9quipe, j'imagine, tu as eu le nez creux l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [4180.0, 4190.0], "text": " Mais on a l'impression que c'\u00e9tait presque facile quand on t'\u00e9coute. Non, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9, mais aujourd'hui on ma\u00eetrise cet \u00e9lectronique embarqu\u00e9,"}, {"timestamp": [4190.0, 4197.0], "text": " c'est un \u00e9norme avantage, et effectivement on le voit tous les jours quand il faut faire \u00e9voluer l'app."}, {"timestamp": [4197.0, 4202.0], "text": " Nous on est capables quand m\u00eame, parce qu'on ma\u00eetrise l'app,"}, {"timestamp": [4202.0, 4211.0], "text": " de donner une instruction \u00e0 nos 7000 scooters, changer le parcours utilisateur en appuyant sur quelques boutons depuis nos \u00e9crans ici."}, {"timestamp": [4211.0, 4218.0], "text": " C'est hyper important. Celui qui n'est pas capable de faire \u00e7a, il va s'effondrer."}, {"timestamp": [4218.0, 4226.36], "text": " Mais il a un d\u00e9savantage. La micromobilit\u00e9, c'est une guerre monstrueuse dans les villes."}, {"timestamp": [4226.36, 4234.44], "text": " Et il n'y a que ceux qui ma\u00eetriseront leur m\u00e9tier \u00e0 100%."}, {"timestamp": [4234.44, 4237.84], "text": " Ceux-l\u00e0 sont les derniers, je pense."}, {"timestamp": [4237.84, 4242.08], "text": " Je te confirme, \u00e0 chaque fois que je me dis que je vais faire du V\u00e9lib,"}, {"timestamp": [4242.08, 4251.28], "text": " depuis qu'ils ont chang\u00e9 tous les V\u00e9libs, je m'approche pr\u00e8s d'une borne, je t\u00e9l\u00e9charge l'appli et je suis compl\u00e8tement idiot parce que"}, {"timestamp": [4251.28, 4255.52], "text": " tout le monde y arrive donc a priori je suis le plus gros d\u00e9bile de tout Paris mais je n'arrive"}, {"timestamp": [4255.52, 4259.68], "text": " pas \u00e0 r\u00e9server un putain de v\u00e9lo tu vois. Je me dis mais c'est compl\u00e8tement dingue alors que tu"}, {"timestamp": [4259.68, 4268.6], "text": " vas sur la trottinette d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, tu flashes le machin et c'est parti quoi et en effet si tu si tu il ya des pain point \u00e0 tous les \u00e9tages et en effet si tu peux pas faire"}, {"timestamp": [4268.6, 4274.52], "text": " \u00e9voluer tout \u00e7a dans le bon sens c'est hyper complexe et je per\u00e7ois de loin en"}, {"timestamp": [4274.52, 4279.56], "text": " effet la difficult\u00e9 de tous ces m\u00e9tiers et notamment la facilit\u00e9 chez vous"}, {"timestamp": [4279.56, 4283.28], "text": " alors je suis assez peu j'ai d\u00e9j\u00e0 fait pour tout te dire j'ai d\u00fb faire un"}, {"timestamp": [4283.28, 4286.92], "text": " trajet une fois sur sur un city scoot sur lequel"}, {"timestamp": [4286.92, 4291.96], "text": " j'\u00e9tais assez agr\u00e9ablement surpris de la d'ailleurs de l'acc\u00e9l\u00e9ration et moi je roule en tu vois en"}, {"timestamp": [4291.96, 4299.68], "text": " burgman 650 donc c'est pas du tout le m\u00eame typologie de scooter mais j'ai \u00e9t\u00e9 assez"}, {"timestamp": [4299.68, 4308.68], "text": " surpris du de l'agilit\u00e9 et des scooters que tu proposais mais en l'occurrence il y a une vraie"}, {"timestamp": [4308.68, 4319.24], "text": " facilit\u00e9 d'usage et de prise en main qui est assez d\u00e9concertante. Et \u00e7a c'est des choses que tu ne"}, {"timestamp": [4319.24, 4327.32], "text": " connaissais pas du tout notamment l'univers du software. Tu m'as expliqu\u00e9 comment tu \u00e9tais arriv\u00e9 sur la cr\u00e9ation du hard,"}, {"timestamp": [4327.32, 4334.88], "text": " avec tes quatre amis de ton ancien prestataire. Comment tu as d\u00e9couvert le soft ?"}, {"timestamp": [4334.88, 4341.68], "text": " Non mais moi je pense pas qu'il faille ma\u00eetriser tous les m\u00e9tiers,"}, {"timestamp": [4341.68, 4347.2], "text": " enfin il faille avoir toutes les comp\u00e9tences pour d\u00e9velopper un projet."}, {"timestamp": [4347.2, 4356.08], "text": " Je pense que la qualit\u00e9 c'est de savoir quel type de mec il faut avoir autour de toi pour"}, {"timestamp": [4356.08, 4363.2], "text": " y arriver. Moi franchement au d\u00e9but je ne le savais pas, on a d\u00e9marr\u00e9 doucement et puis les"}, {"timestamp": [4363.2, 4366.0], "text": " mecs du HARD ils m'ont dit bon ben voil\u00e0 les mecs"}, {"timestamp": [4366.0, 4368.0], "text": " c'est pas tout \u00e0 fait vrai ce que je dis"}, {"timestamp": [4368.0, 4370.0], "text": " parce que moi au d\u00e9but je pensais qu'il fallait qu'une appli"}, {"timestamp": [4370.0, 4372.0], "text": " donc j'ai appel\u00e9, j'ai sous-trait\u00e9 au d\u00e9but"}, {"timestamp": [4372.0, 4374.0], "text": " parce que les premiers mois"}, {"timestamp": [4374.0, 4376.0], "text": " et j'ai appel\u00e9 un pote"}, {"timestamp": [4376.0, 4378.0], "text": " qui a une ss2i"}, {"timestamp": [4378.0, 4380.0], "text": " et je lui ai dit tu peux me faire une appli"}, {"timestamp": [4380.0, 4382.0], "text": " et il m'a dit walala attend"}, {"timestamp": [4382.0, 4384.0], "text": " y'a pas que \u00e7a qu'il te faut"}, {"timestamp": [4384.0, 4387.12], "text": " il te faut de l'architecture, il te faut du back-end,"}, {"timestamp": [4387.12, 4393.44], "text": " il faut des serveurs, etc... c'est pas qu'une appli ton truc. Ok bon est-ce que tu peux me"}, {"timestamp": [4393.44, 4398.88], "text": " faire \u00e7a ? ouais je fais \u00e7a et puis au fur et \u00e0 mesure on a boss\u00e9 avec lui, et puis du coup tu vois"}, {"timestamp": [4398.88, 4409.12], "text": " cette partie de la cha\u00eene de m\u00e9tier je l'avais pas, donc quand j'ai commenc\u00e9 j'avais une bo\u00eete d'ing\u00e9"}, {"timestamp": [4409.12, 4418.52], "text": " hard j'avais une bo\u00eete d'ing\u00e9 soft et finalement j'avais z\u00e9ro employ\u00e9, j'\u00e9tais tout seul et je"}, {"timestamp": [4418.52, 4433.96], "text": " comptais que sur des ing\u00e9s hard et des ing\u00e9s soft. Finalement les ing\u00e9 hard je les ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, assez rapidement je voulais tout poss\u00e9der mais au d\u00e9but on n'a pas le choix que de sous-traiter"}, {"timestamp": [4433.96, 4453.04], "text": " je pense. Donc les ing\u00e9 hard je les ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 et la bo\u00eete d'ing\u00e9 soft je l'ai rachet\u00e9 en 2017, parce que je voulais compl\u00e8tement ma\u00eetriser la cha\u00eene, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [4453.04, 4454.72], "text": " vraiment une app\u00e9tence que j'avais."}, {"timestamp": [4454.72, 4457.44], "text": " Et donc \u00e7a a rachet\u00e9 la bo\u00eete de ce qui \u00e9tait un des potes, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [4457.44, 4463.96], "text": " Oui, alors il a cr\u00e9\u00e9 une entit\u00e9 qui ne d\u00e9veloppait pratiquement, parce que les devs"}, {"timestamp": [4463.96, 4465.68], "text": " devenaient assez pointus."}, {"timestamp": [4465.68, 4470.78], "text": " Donc lui et un de ses associ\u00e9s, ils ont d\u00e9velopp\u00e9 une bo\u00eete pratiquement pour nous,"}, {"timestamp": [4470.78, 4478.16], "text": " qui plus tard, une fois que notre projet serait devenu un peu moins gourmand en termes de ressources,"}, {"timestamp": [4478.16, 4483.32], "text": " ils auraient r\u00e9ussi probablement \u00e0 passer pour d'autres,"}, {"timestamp": [4483.32, 4488.4], "text": " parce qu'ils avaient mont\u00e9 une \u00e9quipe d'ing avait mont\u00e9 une \u00e9quipe de dev assez pointue,"}, {"timestamp": [4488.4, 4491.64], "text": " mais ils ne bossaient que pour nous, au d\u00e9but."}, {"timestamp": [4491.64, 4498.0], "text": " Et donc l\u00e0, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de racheter cette entit\u00e9 qu'ils avaient mont\u00e9e expr\u00e8s pour nous."}, {"timestamp": [4498.0, 4504.6], "text": " Et donc j'imagine qu'entre temps, l\u00e0 on parle de l'id\u00e9e, du art,"}, {"timestamp": [4504.6, 4505.0], "text": " de ton projet \u00e0 la d\u00e9fense de Ani Dalgo 2015, etc. J'imagine qu'entre temps, l\u00e0 on parle de l'id\u00e9e, du art,"}, {"timestamp": [4505.0, 4508.72], "text": " de ton projet \u00e0 la d\u00e9fense de Anne Hidalgo 2015, etc."}, {"timestamp": [4508.72, 4511.88], "text": " Tu dis que tu en lances tout \u00e7a en 2016."}, {"timestamp": [4511.88, 4514.8], "text": " Tout \u00e7a, ce n'est pas fait sur fonds propres, \u00e0 priori ?"}, {"timestamp": [4514.8, 4516.24], "text": " Non, non, non."}, {"timestamp": [4516.24, 4519.88], "text": " Moi, j'ai eu la chance d'avoir lev\u00e9 pas mal d'argent."}, {"timestamp": [4519.88, 4523.52], "text": " Alors, quand tu dis sur fonds propres, ce n'est pas mes propres fonds."}, {"timestamp": [4523.52, 4524.6], "text": " Oui, c'est \u00e7a que tu voulais dire."}, {"timestamp": [4524.6, 4528.0], "text": " Oui, oui, c'est \u00e7a. Tu n'as pasc\u00e9 tout tout seul parce que \u00e7a co\u00fbte un peu d'argent."}, {"timestamp": [4528.0, 4537.0], "text": " Ah non, non, non, moi j'ai eu la chance, j'ai fait ma premi\u00e8re lev\u00e9e Friends and Family en septembre 2014,"}, {"timestamp": [4537.0, 4539.5], "text": " en d\u00e9cembre 2014, je me souviens plus."}, {"timestamp": [4539.5, 4540.5], "text": " Combien ?"}, {"timestamp": [4540.5, 4542.5], "text": " C'\u00e9tait 400 000 euros."}, {"timestamp": [4542.5, 4543.5], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [4543.0, 4544.0], "text": " C'\u00e9tait 400.000 euros. D'accord."}, {"timestamp": [4544.0, 4547.0], "text": " Ensuite j'ai relev\u00e9..."}, {"timestamp": [4547.0, 4552.0], "text": " qui s'est transform\u00e9 en 800 parce que tr\u00e8s rapidement il y en a d'autres qui ont voulu rentrer."}, {"timestamp": [4552.0, 4555.0], "text": " Donc disons que c'\u00e9tait 800 avant le mars 2015."}, {"timestamp": [4555.0, 4559.0], "text": " Et ensuite j'ai relev\u00e9 2 millions de plus en obligations converties."}, {"timestamp": [4559.0, 4561.0], "text": " Pareil, Friends and Family."}, {"timestamp": [4561.0, 4563.0], "text": " Donc j'ai eu la chance quand m\u00eame."}, {"timestamp": [4563.0, 4568.4], "text": " Tout le monde n'a pas forc\u00e9ment cette..."}, {"timestamp": [4568.4, 4572.36], "text": " Je reconnais que j'ai eu beaucoup de chance d'avoir dans mon entourage des connaissances"}, {"timestamp": [4572.36, 4575.24], "text": " qui pouvaient mettre pas mal d'argent."}, {"timestamp": [4575.24, 4579.32], "text": " J'ai r\u00e9ussi \u00e0 avoir lev\u00e9 2,8 millions avant mon premier tour."}, {"timestamp": [4579.32, 4580.32], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [4580.32, 4583.32], "text": " Donc \u00e7a c'est beaucoup d'argent."}, {"timestamp": [4583.32, 4594.48], "text": " Oui, \u00e7a c'est beaucoup d'argent mais disons que les 400 000 premiers euros ont permis de payer"}, {"timestamp": [4594.48, 4600.68], "text": " les fournisseurs, ing\u00e9nieurs hard, ing\u00e9nieurs soft, premier prototype, une commande d'une"}, {"timestamp": [4600.68, 4607.72], "text": " dizaine de scooters, et puis les 400 000 suivants qu'on suivit tr\u00e8s tr\u00e8s vite."}, {"timestamp": [4607.72, 4610.96], "text": " Je ne sais plus ce que \u00e7a nous a permis de faire."}, {"timestamp": [4610.96, 4613.96], "text": " Mais c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [4613.96, 4616.96], "text": " Ouais, on avait des coups quand m\u00eame."}, {"timestamp": [4616.96, 4618.96], "text": " Et donc avec ces 2,8 millions au total,"}, {"timestamp": [4618.96, 4620.96], "text": " tu as eu tes premiers scooters qui roulaient dans Paris ?"}, {"timestamp": [4620.96, 4623.96], "text": " Ouais, alors on a pu en mettre 150."}, {"timestamp": [4623.96, 4629.2], "text": " 150, nous on a ouvert le service en 2016 avec 150 scoots."}, {"timestamp": [4629.2, 4633.12], "text": " On n'avait pas fait notre tour A quand on a ouvert en 2016."}, {"timestamp": [4633.12, 4638.32], "text": " On \u00e9tait en train de discuter avec nos premiers investisseurs \u00e0 ce moment-l\u00e0 du tour A,"}, {"timestamp": [4638.32, 4639.32], "text": " mais on n'avait pas lev\u00e9 encore."}, {"timestamp": [4639.32, 4642.56], "text": " On a lev\u00e9 en premier jour de l'\u00e9t\u00e9 2016."}, {"timestamp": [4642.56, 4645.96], "text": " Je pense que mon associ\u00e9 Laurent, j'en parle souvent d'ailleurs sur chacun"}, {"timestamp": [4645.96, 4650.84], "text": " des messes, ce sera int\u00e9ressant que tu me dises, un des tout premiers clients, parce"}, {"timestamp": [4650.84, 4653.44], "text": " que je me souviens un jour il embarquait dans ce truc."}, {"timestamp": [4653.44, 4654.44], "text": " Laurent comment ?"}, {"timestamp": [4654.44, 4655.44], "text": " Laurent Krets."}, {"timestamp": [4655.44, 4661.56], "text": " Il devait \u00eatre dans les 100 ou 1000 en tout cas, je ne sais pas."}, {"timestamp": [4661.56, 4668.5], "text": " Tr\u00e8s bien, et donc tu... Alors \u00e7a j'imagine que c'est hyper important parce que quand tu vas faire un tour A"}, {"timestamp": [4668.5, 4671.5], "text": " avec une..."}, {"timestamp": [4671.5, 4677.0], "text": " T'as prouv\u00e9 en fait, t'as prouv\u00e9 que t'avais d\u00e9j\u00e0 eu un scooter qui roulait,"}, {"timestamp": [4677.0, 4679.5], "text": " 150 scoots qui roulaient, des commandes etc."}, {"timestamp": [4679.5, 4685.68], "text": " Donc l\u00e0 t'es au-del\u00e0 du proof of concept ou du MVP, t'as vraiment un truc qui est live."}, {"timestamp": [4685.68, 4688.16], "text": " Ouais, enfin j'ai z\u00e9ro client."}, {"timestamp": [4688.16, 4697.12], "text": " Quand j'ouvre le service, on l'ouvre avec 50 ou 100 scouts, on arrive \u00e0 150 au bout"}, {"timestamp": [4697.12, 4699.32], "text": " d'un mois je crois."}, {"timestamp": [4699.32, 4705.0], "text": " Je ne sais plus exactement comment \u00e7a s'est pass\u00e9."}, {"timestamp": [4705.0, 4712.0], "text": " Je crois que le tournant de City Scoot, ce qui nous a fait un petit peu d\u00e9coller,"}, {"timestamp": [4712.0, 4716.0], "text": " ce qui a d\u00e9clench\u00e9 le tour A, c'est qu'en mai 2015,"}, {"timestamp": [4716.0, 4725.22], "text": " et c'est ce qui a provoqu\u00e9 l'view en instant avec la maire de Paris, en mai 2015, je contacte"}, {"timestamp": [4725.22, 4735.22], "text": " un journaliste du journal du dimanche et je lui dis je vais faire une grosse annonce,"}, {"timestamp": [4735.22, 4740.66], "text": " mais il me faut une demi-page. Alors il me dit ok, c'est quoi l'annonce ? Je lui dis"}, {"timestamp": [4740.66, 4753.76], "text": " je vais mettre 1000 scooters \u00e0 Paris avant fin 2016, 1000 scooters \u00e9lectriques en libre service. Et il me dit ah ouais \u00e7a m'int\u00e9resse vachement, ok on fait \u00e7a. Donc"}, {"timestamp": [4753.76, 4761.16], "text": " l'article sort, alors je dois dire que tu vois \u00e7a c'\u00e9tait un peu un coup de bluff"}, {"timestamp": [4761.16, 4764.24], "text": " parce que je crois qu'\u00e0 ce moment l\u00e0 on est rest\u00e9 70 000 euros sur notre compte quand"}, {"timestamp": [4764.24, 4767.0], "text": " je dis que je vais mettre"}, {"timestamp": [4767.0, 4771.0], "text": " 1000 scooters avant fin 2016, mais j'esp\u00e8re que l'article va tout d\u00e9clencher."}, {"timestamp": [4771.0, 4776.0], "text": " L'article sort, la mainframe m'appelle d\u00e8s le lundi,"}, {"timestamp": [4776.0, 4781.0], "text": " elle me dit \u00ab c'est g\u00e9nial votre id\u00e9e, est-ce qu'on peut inaugurer le truc ensemble ? \u00bb"}, {"timestamp": [4781.0, 4791.0], "text": " Moi \u00e7a me pla\u00eet. Je pense que \u00e7a arrang\u00e9 un peu Anne Hidalgo parce qu'elle avait promen\u00e9 un scoot-lib dans sa pr\u00e9-campagne"}, {"timestamp": [4791.0, 4795.0], "text": " et je crois qu'elle avait pas tellement du temps de s'en occuper"}, {"timestamp": [4795.0, 4796.0], "text": " ou elle avait pas envie de le faire."}, {"timestamp": [4796.0, 4798.0], "text": " Enfin bon, le fait que j'arrive comme \u00e7a..."}, {"timestamp": [4798.0, 4800.0], "text": " Mais bon, c'est pas innocemment que je l'ai fait aussi,"}, {"timestamp": [4800.0, 4802.0], "text": " je savais probablement que \u00e7a arrangerait."}, {"timestamp": [4802.0, 4806.5], "text": " Et donc on inaugure et cette inauguration a eu,"}, {"timestamp": [4806.5, 4810.5], "text": " avec la force de communication de l'Am\u00e9rique,"}, {"timestamp": [4810.5, 4813.0], "text": " Paris, \u00e7a a eu un d\u00e9rentement fou"}, {"timestamp": [4813.0, 4815.0], "text": " et c'est \u00e7a qui m'a permis de d\u00e9marrer."}, {"timestamp": [4815.0, 4817.0], "text": " D'accord, d'avoir vraiment des gens qui commentent,"}, {"timestamp": [4817.0, 4819.5], "text": " de l'usage, quand tu dis d\u00e9marrer, c'est vraiment de l'usage."}, {"timestamp": [4819.5, 4824.0], "text": " Apr\u00e8s on a fait notre p\u00e9tatest"}, {"timestamp": [4824.0, 4826.64], "text": " qui a dur\u00e9 6 ou 7 mois, qui a eu beaucoup de succ\u00e8s,"}, {"timestamp": [4826.64, 4835.08], "text": " et les metrics de notre b\u00eata test nous ont aid\u00e9 \u00e0 lever les fonds."}, {"timestamp": [4835.08, 4837.08], "text": " Et tout est parti de l\u00e0."}, {"timestamp": [4837.08, 4844.12], "text": " Et j'imagine que tu apprends plein de trucs, parce que tu vois au d\u00e9but,"}, {"timestamp": [4844.12, 4847.6], "text": " quand tu as tes intuitions sur ce genre de choses, tu te dis,"}, {"timestamp": [4847.6, 4850.6], "text": " attends, le mec qui va mettre des scouts dans Paris,"}, {"timestamp": [4850.6, 4856.2], "text": " d\u00e9j\u00e0 il va s'en faire voler, il y en a qui vont finir dans la Seine,"}, {"timestamp": [4856.2, 4859.0], "text": " je ne sais pas quoi, ils vont \u00eatre d\u00e9grad\u00e9s."}, {"timestamp": [4859.0, 4862.2], "text": " Je veux dire, ils vont tous partir au m\u00eame endroit"}, {"timestamp": [4862.2, 4865.0], "text": " et puis il va falloir les red\u00e9placer, \u00e7a va co\u00fbter un prix construit."}, {"timestamp": [4865.0, 4869.48], "text": " C'est quoi les apprentissages que tu as eu l\u00e0-dessus ?"}, {"timestamp": [4869.48, 4872.76], "text": " Il y a une part d'intuition et une part d'exp\u00e9rience."}, {"timestamp": [4872.76, 4878.64], "text": " Parce que les scooters \u00e0 Paris ne sont pas d\u00e9grad\u00e9s."}, {"timestamp": [4878.64, 4882.08], "text": " D'abord un scooter \u00e7a p\u00e8se plus de 100 kilos,"}, {"timestamp": [4882.08, 4885.16], "text": " donc aller le prendre pour le foutre dans la sc\u00e8ne,"}, {"timestamp": [4885.16, 4889.16], "text": " bon ensuite c'est un scooter \u00e9lectrique c'est pas tr\u00e8s s\u00e9cis, c'est un scooter \u00e9lectrique,"}, {"timestamp": [4889.16, 4894.64], "text": " puis c'est un volable en plus, \u00e9lectronique etc, donc on modifie tout l'\u00e9lectronique,"}, {"timestamp": [4894.64, 4899.56], "text": " c'est g\u00e9olocalis\u00e9, enfin qui va aller s'emmerder \u00e0 voler un scooter \u00e9lectrique qui n'est pas"}, {"timestamp": [4899.56, 4907.92], "text": " possible de d\u00e9marrer, d'accord, qui va m\u00eame pas vite, alors qu'il alors que Vespa 50 cm3 thermique \u00e7a se vole en"}, {"timestamp": [4907.92, 4908.92], "text": " 5 minutes."}, {"timestamp": [4908.92, 4920.24], "text": " J'esp\u00e8re que je ne serais pas trop \u00e9cout\u00e9 par des possesseurs de Vespa 50 cm3 ou d'autres"}, {"timestamp": [4920.24, 4925.08], "text": " \u00e0 qui je pourrais donner des id\u00e9es mais c'est facilement volable. Donc si tu veux le vol,"}, {"timestamp": [4925.08, 4932.76], "text": " je savais que je prenais rien. La d\u00e9gradation d'exp\u00e9rience, non c'est pas vrai, les scooters \u00e7a"}, {"timestamp": [4932.76, 4939.6], "text": " se fait pas d\u00e9grader, c'est hyper compliqu\u00e9, enfin c'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant de d\u00e9grader un scooter."}, {"timestamp": [4939.6, 4944.36], "text": " D'ailleurs toi qui a un Burnman 650, est-ce qu'on te pique tes r\u00e9tro, est-ce qu'on te d\u00e9chire ta selle"}, {"timestamp": [4944.36, 4945.72], "text": " tous les deux jours, est-ce qu'on te coure en r\u00e9tro, est-ce qu'on te d\u00e9chire ta selle tous les deux jours ?"}, {"timestamp": [4945.72, 4947.08], "text": " Est-ce qu'on te renverse ?"}, {"timestamp": [4947.08, 4951.08], "text": " On m'a mis un coup de cutter dans la selle une fois, c'est relou, c'est cher \u00e0 r\u00e9parer."}, {"timestamp": [4951.08, 4954.56], "text": " Mais non, on me l'a renvers\u00e9 r\u00e9cemment, d'ailleurs il faut que je finisse le constat."}, {"timestamp": [4954.56, 4958.16], "text": " Mais en l'occurrence on me l'a renvers\u00e9."}, {"timestamp": [4958.16, 4961.16], "text": " Mais bon, c'est assez..."}, {"timestamp": [4961.16, 4963.68], "text": " Peut-\u00eatre une bagnole en se garant, je sais pas."}, {"timestamp": [4963.68, 4967.08], "text": " C'est assez rare finalement qu'il y ait du vrai vandalisme sur les scooters."}, {"timestamp": [4967.08, 4970.6], "text": " Les scooters \u00e7a fait 50 ans qu'ils font partie du paysage de la ville,"}, {"timestamp": [4970.6, 4978.52], "text": " et finalement c'est pas une nouvelle b\u00eate curieuse vers laquelle les voyous sont attir\u00e9s, tu vois."}, {"timestamp": [4978.52, 4987.0], "text": " Le seul truc instinctif sur lequel il a fallu parier, c'est effectivement les scooters au bon endroit."}, {"timestamp": [4989.12, 4993.52], "text": " Jamais CityScoot n'a replac\u00e9 un scooter d'un mauvais endroit \u00e0 un bon endroit."}, {"timestamp": [4995.92, 4999.96], "text": " En fait, j'ai compt\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment sur la nature"}, {"timestamp": [5001.52, 5007.72], "text": " et le fait que la nature ferait bien les choses et que l\u00e0 o\u00f9 les gens finalement iraient"}, {"timestamp": [5007.72, 5011.88], "text": " en scooter \u00e9lectrique, probablement ils repartiraient en scooter \u00e9lectrique."}, {"timestamp": [5011.88, 5017.44], "text": " Donc l\u00e0 o\u00f9 il y a du business, il y a du business."}, {"timestamp": [5017.44, 5024.84], "text": " Et les zones dans Paris o\u00f9 il y a peu d'int\u00e9r\u00eat, les gens ils vont pas."}, {"timestamp": [5024.84, 5027.0], "text": " Alors \u00e7a arrive qu'il y ait quelques scooters qui"}, {"timestamp": [5027.0, 5031.62], "text": " soient coll\u00e9s pendant quelques jours dans une zone o\u00f9 un mec y est all\u00e9 et puis finalement"}, {"timestamp": [5031.62, 5037.2], "text": " \u00e7a int\u00e9resse personne dans cette zone, mais c'est hyper rare. Je pense pas qu'il puisse"}, {"timestamp": [5037.2, 5041.4], "text": " passer deux jours de suite sans qu'un de nos scooters soit... ou trois jours, bon en"}, {"timestamp": [5041.4, 5047.8], "text": " ce moment \u00e9videmment, nos scooters sont pas utilis\u00e9s. Donc \u00e7a, l'intuition \u00e9tait sur le fait que la nature pr\u00e9vient les choses"}, {"timestamp": [5047.8, 5050.8], "text": " et qu'on n'aurait jamais besoin de d\u00e9placer un scooter."}, {"timestamp": [5050.8, 5052.8], "text": " Tu l'as valid\u00e9 cette intuition, oui."}, {"timestamp": [5052.8, 5054.8], "text": " Ben oui."}, {"timestamp": [5054.8, 5057.3], "text": " Quand tu sais, nous il y a quand m\u00eame des jours"}, {"timestamp": [5057.3, 5061.3], "text": " o\u00f9 nos scooters sont utilis\u00e9s, chaque scooter est utilis\u00e9 dix fois par jour."}, {"timestamp": [5061.3, 5062.8], "text": " Je ne sais pas ce que tu as chang\u00e9 Bertrand,"}, {"timestamp": [5062.8, 5070.6], "text": " mais je t'entends nettement mieux d'un coup en tout l\u00e0 nettement. Ah ouais, il y a quand m\u00eame des jours o\u00f9 les scooters sont"}, {"timestamp": [5070.6, 5077.72], "text": " sont utilis\u00e9s dix fois par jour. Donc quand un scooter est utilis\u00e9 dix fois par jour, tu te dis que \u00e7a sert \u00e0 rien"}, {"timestamp": [5077.72, 5084.16], "text": " d'essayer de faire mieux que \u00e7a. C'est parfait. Donc \u00e7a c'\u00e9tait le seul truc d'appui sur le reste"}, {"timestamp": [5084.16, 5086.6], "text": " je l'avais acquis d'exp\u00e9rience."}, {"timestamp": [5086.6, 5089.6], "text": " Je pr\u00e9cise parce que moi c'\u00e9tait un des trucs qui m'avait fascin\u00e9,"}, {"timestamp": [5089.6, 5092.4], "text": " j'avais un bureau pas tout en haut de la butte Montmartre,"}, {"timestamp": [5092.4, 5096.2], "text": " mais \u00e0 Montmartre, on va dire au pied du funiculaire,"}, {"timestamp": [5096.2, 5100.4], "text": " et en fait il y avait une borne V\u00e9lib juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9,"}, {"timestamp": [5100.4, 5104.6], "text": " et elle \u00e9tait toujours vide parce que personne ne montait la butte en v\u00e9lo."}, {"timestamp": [5104.6, 5105.92], "text": " Tout le monde descendait \u00e9ventuellement,"}, {"timestamp": [5105.92, 5109.96], "text": " donc ils devaient tous les jours r\u00e9approvisionner la borne en v\u00e9lo"}, {"timestamp": [5109.96, 5113.16], "text": " pour que les gens descendent 300 m\u00e8tres mais ne les remontent jamais."}, {"timestamp": [5113.16, 5117.72], "text": " Donc c'\u00e9tait quand m\u00eame des petits trucs, je ne sais pas si eux y avaient pens\u00e9,"}, {"timestamp": [5117.72, 5120.56], "text": " mais en effet, \u00e7a faisait en termes de logistique un truc important."}, {"timestamp": [5120.56, 5121.72], "text": " Alors oui, c'est \u00e7a, il y a deux choses."}, {"timestamp": [5121.72, 5127.68], "text": " Il y a les services \u00e0 station, tu es oblig\u00e9 forc\u00e9ment de remplir les stations vides et de vider les stations pleines un petit peu."}, {"timestamp": [5127.68, 5131.0], "text": " C'est un peu le probl\u00e8me des services \u00e0 station, moi je savais qu'avec le free"}, {"timestamp": [5131.0, 5138.48], "text": " floating j'aurais jamais ce probl\u00e8me l\u00e0. Et du coup au niveau apr\u00e8s, un de tes"}, {"timestamp": [5138.48, 5142.08], "text": " troisi\u00e8me m\u00e9tiers aussi, de cette approche logistique, donc vous changez les"}, {"timestamp": [5142.08, 5145.88], "text": " batteries des scooters. Alors d\u00e9j\u00e0 \u00e7a te co\u00fbte combien un"}, {"timestamp": [5145.88, 5151.52], "text": " scooter aujourd'hui ? Un scooter additionnel sans mettre le prix de l'ARD au d\u00e9but ?"}, {"timestamp": [5151.52, 5152.92], "text": " Je ne peux pas dire \u00e7a."}, {"timestamp": [5152.92, 5156.56], "text": " D'accord. Bon c'est plus de 5 000 euros en tout cas, c'est ce que tu disais tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [5156.56, 5160.96], "text": " Je ne peux pas r\u00e9v\u00e9ler le prix auquel on ach\u00e8te les scooters,"}, {"timestamp": [5160.96, 5170.2], "text": " non on les ach\u00e8te un apr\u00e8s moins de 5 000 euros. Ah d'accord. Et du coup, tu dois changer les batteries,"}, {"timestamp": [5170.4, 5175.72], "text": " donc tu as des scooters \u00e0 des batteries, tous les jours il y a des batteries qui sont chang\u00e9es."}, {"timestamp": [5175.92, 5177.64], "text": " \u00c7a fait combien une batterie ?"}, {"timestamp": [5177.84, 5179.64], "text": " \u00c7a dure combien de kilom\u00e8tres ?"}, {"timestamp": [5179.84, 5183.92], "text": " L'autonomie d'une batterie, on a deux batteries dans notre scooter."}, {"timestamp": [5184.12, 5186.26], "text": " Il y en a une qui est un peu plus grosse que l'autre. Il y en a une qui dure \u00e0 peu pr\u00e8s 40 kilom\u00e8tres et l'autre \u00e0ie d'une batterie, on a deux batteries dans notre scooter, il y en a une qui est un peu plus grosse que l'autre,"}, {"timestamp": [5186.26, 5189.6], "text": " il y en a une qui dure \u00e0 peu pr\u00e8s 40 km et l'autre \u00e0 peu pr\u00e8s 30."}, {"timestamp": [5189.6, 5194.3], "text": " D'accord, donc en effet il faut un bon paquet, donc t'as une..."}, {"timestamp": [5194.3, 5197.26], "text": " On en change l'\u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [5197.26, 5200.46], "text": " on en change autant qu'il y a de scooters dans Paris,"}, {"timestamp": [5200.46, 5202.9], "text": " l'hiver on en change"}, {"timestamp": [5202.9, 5205.2], "text": " \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 de ce qu'il y a dans Paris."}, {"timestamp": [5205.2, 5210.2], "text": " Puisque tu parlais dans ton delta de 10 \u00e0 20 000 \u00e0 peu pr\u00e8s location jour, plus ou moins."}, {"timestamp": [5210.2, 5211.2], "text": " Oui, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [5211.2, 5212.2], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [5212.2, 5218.2], "text": " Et \u00e7a fait quand m\u00eame un petit paquet, tu disais c'est 7000 dans Paris, non ?"}, {"timestamp": [5218.2, 5219.2], "text": " Ou 7000 au total ?"}, {"timestamp": [5219.2, 5221.2], "text": " Non, non, j'en ai 3800 dans Paris."}, {"timestamp": [5221.2, 5222.2], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [5222.2, 5225.76], "text": " Et environ 3000 r\u00e9partis dans les autres villes."}, {"timestamp": [5225.76, 5230.2], "text": " D'accord. Ok donc l\u00e0 c'est combien de personnes qui g\u00e8rent \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5230.2, 5234.96], "text": " C'est au moins 150."}, {"timestamp": [5234.96, 5241.6], "text": " Et ils doivent r\u00e9cup\u00e9rer des scooters aussi pour les entretenir ?"}, {"timestamp": [5241.6, 5245.64], "text": " Non ce ne sont pas les m\u00eames \u00e9quipes."}, {"timestamp": [5245.64, 5251.28], "text": " Il y a des \u00e9quipes d\u00e9di\u00e9es \u00e0 remplacement de batterie qui tournent en fourgonnette \u00e9lectrique,"}, {"timestamp": [5251.28, 5255.76], "text": " tu peux en voir en Paris, on en a une vingtaine qui tourne."}, {"timestamp": [5255.76, 5262.04], "text": " Et eux ils ne font que le remplacement des batteries, donc ils vont de scooter en scooter,"}, {"timestamp": [5262.04, 5267.12], "text": " ils v\u00e9rifient la propret\u00e9, ils v\u00e9rifient s'il y a des charlottes, ils v\u00e9rifient le fonctionnement du scooter rapidement."}, {"timestamp": [5267.12, 5276.32], "text": " Et puis apr\u00e8s on a des \u00e9quipes en scooter"}, {"timestamp": [5276.32, 5279.28], "text": " pour les petits trucs rapides \u00e0 faire, pour les v\u00e9rifications,"}, {"timestamp": [5279.28, 5281.2], "text": " qui elles tournent en scooter dans Paris."}, {"timestamp": [5281.2, 5284.4], "text": " Et puis aussi, et l\u00e0 c'est le seul truc qu'on sous-traite,"}, {"timestamp": [5284.4, 5287.88], "text": " on travaille avec une entreprise de remorquage qui va nous ram\u00e8ne les"}, {"timestamp": [5287.88, 5290.88], "text": " scooters \u00e0 l'atelier quand ils fonctionnent plus quand il faut les"}, {"timestamp": [5290.88, 5296.52], "text": " remorquer quand ils ont un accident des choses comme \u00e7a donc \u00e7a c'est \u00e7a c'est"}, {"timestamp": [5296.52, 5301.88], "text": " \u00e7a c'est un m\u00e9tier qu'on n'a pas tr\u00e8s envie de faire le remorquage de nos"}, {"timestamp": [5301.88, 5310.88], "text": " propres v\u00e9hicules. D'accord et Et j'ai un million de questions, quoi, tu vois, des trucs tr\u00e8s techniques et des trucs"}, {"timestamp": [5310.88, 5311.88], "text": " tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [5311.88, 5312.88], "text": " Typiquement, tu as des..."}, {"timestamp": [5312.88, 5319.44], "text": " Autour des choses tr\u00e8s politiques, parce que l'arriv\u00e9e \u00e0 fond du free floating a"}, {"timestamp": [5319.44, 5324.32], "text": " fait qu'il y a eu plein de gens qui se plaignaient des pollutions sur les trottoirs."}, {"timestamp": [5324.32, 5327.44], "text": " Il fut un temps, il n'y a pas si longtemps, on pouvait se garer."}, {"timestamp": [5327.64, 5329.4], "text": " Quand je dis, je vais dire \u00e7a, je vais agacer beaucoup de monde,"}, {"timestamp": [5329.6, 5331.64], "text": " mais moi, je faisais \u00e7a tr\u00e8s respectueusement."}, {"timestamp": [5331.84, 5335.92], "text": " On avait une tol\u00e9rance, d'ailleurs, de la mairie de Paris pour se garer sur les trottoirs."}, {"timestamp": [5336.12, 5337.52], "text": " Vas-y, dis-le, tout le monde le sait."}, {"timestamp": [5337.72, 5339.24], "text": " Les scooters sur les trottoirs."}, {"timestamp": [5339.44, 5344.16], "text": " Et donc, la tol\u00e9rance, elle \u00e9tait, et notamment, moi, je me souviens que je"}, {"timestamp": [5344.36, 5352.16], "text": " d\u00e9non\u00e7ais toutes les amendes que je prenais puisque j'avais ce fameux, tu le connais, ce fameux arr\u00eat\u00e9"}, {"timestamp": [5352.16, 5357.44], "text": " du pr\u00e9fet ou je ne sais plus qui disait qu'il \u00e9tait tol\u00e9r\u00e9 de garer un scooter sur les"}, {"timestamp": [5357.44, 5363.56], "text": " trottoirs \u00e0 partir du moment o\u00f9 tu laissais passer une chaise roulante ou une poussette."}, {"timestamp": [5363.56, 5366.96], "text": " Et donc je faisais toujours tr\u00e8s attention, voil\u00e0."}, {"timestamp": [5366.96, 5369.48], "text": " Et puis tu garais tout le monde, tu garais ton scooter en bas de chez toi,"}, {"timestamp": [5369.48, 5372.0], "text": " \u00e0 peu pr\u00e8s en face sur des \u00e9normes trottoirs, \u00e7a g\u00eanait personne."}, {"timestamp": [5372.0, 5375.0], "text": " Mais \u00e7a aga\u00e7ait des gens \u00e9videmment parce qu'en plus,"}, {"timestamp": [5375.0, 5377.48], "text": " beaucoup d'automobilistes qui devaient tourner pendant des heures,"}, {"timestamp": [5377.48, 5380.16], "text": " \u00e7a devait les remettre dans leur..."}, {"timestamp": [5380.16, 5386.16], "text": " Et en fait \u00e0 un moment on s'est fait tous retirer nos scooters,"}, {"timestamp": [5386.16, 5390.48], "text": " prises des amendes ph\u00e9nom\u00e9nales astronomiques sur ces trucs l\u00e0 etc."}, {"timestamp": [5390.48, 5393.68], "text": " Parce qu'en effet avec l'apparition de plein de trucs de free floating,"}, {"timestamp": [5393.68, 5396.28], "text": " les trottoirs se sont retrouv\u00e9s, c'\u00e9tait un peu le far west etc."}, {"timestamp": [5396.28, 5400.6], "text": " Et vous, comment vous avez aussi subi \u00e7a d'une mani\u00e8re ou d'une autre ?"}, {"timestamp": [5400.6, 5403.76], "text": " Peut-\u00eatre, je ne sais pas si vous l'avez acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 d'ailleurs,"}, {"timestamp": [5403.76, 5404.88], "text": " mais en tout cas vous l'avez..."}, {"timestamp": [5404.88, 5409.24], "text": " Mais comment vous g\u00e9rez notamment toutes les amendes ? Aujourd'hui il faut se garer"}, {"timestamp": [5409.24, 5435.48], "text": " d'une mani\u00e8re... Alors, les amendes, ce qui fait que quand une amende"}, {"timestamp": [5435.48, 5446.32], "text": " est dress\u00e9e sur un de nos scooters, celui qui la gare est l\u00e0, la pr\u00e9fecture, le centre des amendes \u00e0 Rennes c'est exactement"}, {"timestamp": [5446.32, 5449.84], "text": " qui est responsable et l'utilisateur re\u00e7oit directement son amende."}, {"timestamp": [5449.84, 5451.16], "text": " \u00c7a passe m\u00eame pas par nous."}, {"timestamp": [5451.16, 5456.04], "text": " Il y a que les fourri\u00e8res qui passent vaguement par nous je crois, mais ouais les fourri\u00e8res"}, {"timestamp": [5456.04, 5459.84], "text": " parce qu'on va aller chercher les scooters \u00e0 la fourri\u00e8re, donc effectivement t'as"}, {"timestamp": [5459.84, 5461.44], "text": " raison, il y a eu..."}, {"timestamp": [5461.44, 5466.24], "text": " Alors moi je pense quand m\u00eame que la mairie r\u00e9fl\u00e9chissait depuis assez longtemps \u00e0"}, {"timestamp": [5466.24, 5474.82], "text": " r\u00e9glementer et \u00e0 interdire le stationnement des scooters sur les trottoirs et c'est \u00e9vident que"}, {"timestamp": [5474.82, 5483.36], "text": " l'arriv\u00e9e des v\u00e9los en free floating, off-road, mobile, etc. a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la r\u00e9flexion et c'est \u00e7a"}, {"timestamp": [5483.36, 5489.2], "text": " qui a pu\u2026 apr\u00e8s les trottinettes nous a achev\u00e9s, les scooteristes,"}, {"timestamp": [5489.2, 5497.6], "text": " c'est s\u00fbr, mais tu sais, moi je pense que la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise par l'Am\u00e9rique de Paris,"}, {"timestamp": [5497.6, 5501.0], "text": " d'ailleurs c'est pas le cas par contre des mairies, puisque de ville en ville \u00e7a change un petit peu,"}, {"timestamp": [5501.0, 5511.1], "text": " mais de laisser les scooteristes se garer sur les 130 000 places voiture gratuitement je pense que c'est bien c'est tr\u00e8s bien moi j'ai toujours essay\u00e9 de le faire"}, {"timestamp": [5511.1, 5517.7], "text": " m\u00eame quand \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 c'\u00e9tait sur les trottoirs moi aussi \u00e7a fait 20 ans que je suis en scooter \u00e0"}, {"timestamp": [5517.7, 5521.54], "text": " Paris j'ai toujours essay\u00e9 de le faire je trouve que c'est tr\u00e8s bien alors c'est un peu chiant"}, {"timestamp": [5521.54, 5525.0], "text": " quand tu retrouves ton scooter renvers\u00e9 par la voiture qui s'est gar\u00e9 mais je trouve que c'est tr\u00e8s bien. C'est un peu chiant quand tu retrouves ton scooter revers\u00e9."}, {"timestamp": [5525.2, 5526.44], "text": " C'est pas gar\u00e9."}, {"timestamp": [5526.64, 5529.96], "text": " Mais je trouve que c'est quand m\u00eame pas mal."}, {"timestamp": [5530.16, 5533.76], "text": " Mais \u00e7a, du coup, alors c'est dr\u00f4le parce que c'\u00e9tait les pi\u00e9tons"}, {"timestamp": [5533.76, 5535.36], "text": " qui n'avaient pas les scooters gar\u00e9s sur le truc."}, {"timestamp": [5535.56, 5539.72], "text": " Et c'est assez marrant pour ceux qui ne sont pas familiers avec Paris,"}, {"timestamp": [5539.72, 5541.44], "text": " en tout cas qui nous \u00e9coutent, qui sont encore l\u00e0,"}, {"timestamp": [5541.64, 5542.96], "text": " parce que peut-\u00eatre que justement, \u00e7a les a saoul\u00e9s."}, {"timestamp": [5543.16, 5550.52], "text": " Mais il y a vraiment des sortes de... pas de guerre, mais les v\u00e9los d\u00e9testent les scooters, les scooters..."}, {"timestamp": [5550.98, 5556.36], "text": " les voitures d\u00e9testent les scooters, alors tout le monde d\u00e9teste les scooters, enfin bon, tout le monde d\u00e9teste les v\u00e9los aussi, sauf les v\u00e9los, enfin..."}, {"timestamp": [5556.36, 5558.76], "text": " il y a une sorte de famille de mobilit\u00e9 dans..."}, {"timestamp": [5559.44, 5565.6], "text": " alors les trottinettes, tout le monde les d\u00e9teste \u00e0 peu pr\u00e8s, sauf les mecs en trottinette. Non, je d\u00e9conne un peu, mais voil\u00e0."}, {"timestamp": [5565.6, 5569.0], "text": " Il y a quand m\u00eame vraiment cette esp\u00e8ce de\u2026"}, {"timestamp": [5569.0, 5570.68], "text": " Tu vois, et parmi les scooters,"}, {"timestamp": [5570.68, 5572.32], "text": " les gros scooters n'aiment pas trop les petits scooters"}, {"timestamp": [5572.32, 5573.56], "text": " parce qu'ils conduisent n'importe comment."}, {"timestamp": [5573.56, 5577.52], "text": " Enfin, il y a vraiment une sorte de hi\u00e9rarchie dans la ville aujourd'hui"}, {"timestamp": [5577.52, 5581.32], "text": " qui a compl\u00e8tement \u00e9t\u00e9 chamboul\u00e9e par tout \u00e7a."}, {"timestamp": [5581.32, 5582.76], "text": " Tu vois de quoi je parle ?"}, {"timestamp": [5582.76, 5583.88], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [5583.88, 5587.52], "text": " Et je vais m\u00eame te dire, tout \u00e0 l'heure, tu me disais que tu roulais en Bermuda 650."}, {"timestamp": [5587.52, 5591.72], "text": " Moi j'ai roul\u00e9 en T-Max depuis 2004, tu vois \u00e0 peu pr\u00e8s."}, {"timestamp": [5591.72, 5593.52], "text": " Oui, j'en ai eu des besoins."}, {"timestamp": [5593.52, 5601.52], "text": " Et ce qui est rigolo c'est que le comportement d'un mec,"}, {"timestamp": [5601.52, 5610.8], "text": " d'un individu, mais en g\u00e9n\u00e9ral c'est plut\u00f4t les mecs qui sont un peu arrogants plus que les femmes, le comportement d'un mec, d'un individu, mais en g\u00e9n\u00e9ral c'est plut\u00f4t les mecs qui sont un peu arrogants plus que les femmes, le comportement d'un mec sur son scooter, il a compl\u00e8tement chang\u00e9,"}, {"timestamp": [5610.8, 5617.48], "text": " sur son v\u00e9hicule. C'est-\u00e0-dire que tu te serais balad\u00e9 il y a 6 ou 7 ans en scooter en T50"}, {"timestamp": [5617.48, 5624.56], "text": " \u00e9lectrique \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un mec qui a un TMAX, le mec il t'aurait regard\u00e9 de haut, il t'aurait"}, {"timestamp": [5624.56, 5626.0], "text": " m\u00e9pris\u00e9, tu vois."}, {"timestamp": [5626.0, 5628.6], "text": " Alors que maintenant, je te jure, au feu rouge,"}, {"timestamp": [5628.6, 5632.5], "text": " moi je suis avec mon petit Govex 50, mon petit CityScoot 50 \u00e9lectrique,"}, {"timestamp": [5632.5, 5636.0], "text": " et le mec qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi au feu rouge et qui fait du bruit,"}, {"timestamp": [5636.0, 5640.4], "text": " il regarde vers le bas, je te jure, il a honte."}, {"timestamp": [5640.4, 5643.8], "text": " C'est assez incroyable. Il a honte."}, {"timestamp": [5643.8, 5646.04], "text": " Donc cette hi\u00e9rarchie, elle est d\u00e9j\u00e0 entre"}, {"timestamp": [5646.04, 5651.2], "text": " scooteriste, elle est chamboul\u00e9e, et ensuite entre les moyens de... les diff\u00e9rents moyens"}, {"timestamp": [5651.2, 5656.64], "text": " de... enfin, les diff\u00e9rentes micro-mobilit\u00e9s. Alors les v\u00e9los, c'est \u00e0 part. Les v\u00e9los,"}, {"timestamp": [5656.64, 5665.48], "text": " ils ont tellement \u00e9t\u00e9... ils sont mis tellement haut par les diff\u00e9rentes mairies,"}, {"timestamp": [5665.68, 5670.2], "text": " dans la hi\u00e9rarchie des gens qui agissent bien"}, {"timestamp": [5670.4, 5674.64], "text": " versus ceux qui agissent mal, qu'effectivement, ils se prennent"}, {"timestamp": [5674.84, 5677.24], "text": " un petit peu pour des dieux."}, {"timestamp": [5677.44, 5679.4], "text": " Alors qu'il faut quand m\u00eame reconna\u00eetre,"}, {"timestamp": [5679.6, 5682.68], "text": " moi, je n'ai pas honte de le dire sur le podcast,"}, {"timestamp": [5682.88, 5685.88], "text": " c'est que ce sont quand m\u00eame ceux qui se comportent le plus"}, {"timestamp": [5685.88, 5692.4], "text": " mal sur leur\u2026 Voil\u00e0 cette fameuse diff\u00e9rence entre toi"}, {"timestamp": [5692.4, 5696.76], "text": " t'es scooteriste, non mais t'as raison, il y a beaucoup de\u2026 Les trottinettes aussi,"}, {"timestamp": [5696.76, 5700.12], "text": " les bons\u2026 Quand on trottinette, tout le monde les d\u00e9teste,"}, {"timestamp": [5700.12, 5705.2], "text": " y compris ceux qui font de la trottinette, sauf quand ils montent sur la trottinette. Moi j'ai parl\u00e9 \u00e0 plein de gens autour de moi qui font de la trottinette, sauf quand ils montent sur la trottinette."}, {"timestamp": [5705.2, 5708.4], "text": " Moi j'ai parl\u00e9 \u00e0 plein de gens autour de moi qui font de la trottinette,"}, {"timestamp": [5708.4, 5712.0], "text": " et quand ils montent sur la trottinette, ils ne sont plus les m\u00eames."}, {"timestamp": [5712.0, 5716.6], "text": " C'est-\u00e0-dire que le feu rouge n'existe plus, les pi\u00e9tons n'existent plus,"}, {"timestamp": [5716.6, 5720.4], "text": " et ils avouent, humblement, qu'ils ont honte d'eux-m\u00eames,"}, {"timestamp": [5720.4, 5722.2], "text": " d\u00e8s qu'ils descendent de la trottinette."}, {"timestamp": [5722.2, 5723.8], "text": " Ils se disent \u00ab mais qu'est-ce que j'ai fait ?"}, {"timestamp": [5723.8, 5725.88], "text": " Comment \u00e7a se fait que j'ai chang\u00e9 comme \u00e7a ? \u00bb C'est incroyable."}, {"timestamp": [5725.88, 5729.92], "text": " Le scooteriste, il n'est pas comme \u00e7a, sauf le livreur ou le boursier \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [5729.92, 5733.96], "text": " qui n'a aucun respect, mais le cycliste, il est un peu comme \u00e7a."}, {"timestamp": [5733.96, 5738.12], "text": " Le cycliste ignore les autres et le code de la route."}, {"timestamp": [5738.12, 5739.28], "text": " Moi, je suis compl\u00e8tement\u2026"}, {"timestamp": [5739.28, 5743.2], "text": " Oui, mais on pourrait faire un \u00e9pisode entier l\u00e0-dessus, je pense, parce que,"}, {"timestamp": [5743.2, 5748.32], "text": " en effet, ce qui est compliqu\u00e9, c'est que le cycliste, \u00e7a doit s'appliquer aux trottinettes aussi,"}, {"timestamp": [5748.32, 5751.0], "text": " j'imagine, mais d\u00e9j\u00e0, il a des r\u00e8gles diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [5751.0, 5754.52], "text": " Il y a quand m\u00eame des endroits ou des rues o\u00f9 il peut aller \u00e0 l'envers."}, {"timestamp": [5754.52, 5758.12], "text": " Il y a des feux sur lesquels il a le droit de ne pas s'arr\u00eater."}, {"timestamp": [5758.12, 5761.88], "text": " Il y a une signalisation diff\u00e9rente pour lui, etc."}, {"timestamp": [5761.88, 5764.56], "text": " Donc, \u00e7a lui donne aussi cette c\u00f4te, je parlais de noblesse,"}, {"timestamp": [5764.56, 5769.64], "text": " mais c'est quasiment \u00e7a, en des passe-droits qui sont voil\u00e0 et du coup mais m\u00eame moi quand je suis en"}, {"timestamp": [5769.64, 5774.4], "text": " v\u00e9lo d'ailleurs il y a des feux tu te dis bon attends celui-l\u00e0 j'ai pas vraiment le droit de"}, {"timestamp": [5774.4, 5779.16], "text": " passer parce que voil\u00e0 mais je m'en fous je suis en v\u00e9lo donc j'y vais finalement et il y a un peu"}, {"timestamp": [5779.16, 5785.64], "text": " ce c\u00f4t\u00e9 bon de son je suis en v\u00e9lo c'est \u00e7a c'est que je suis invincible je suis en v\u00e9lo."}, {"timestamp": [5785.64, 5787.64], "text": " Alors que tu ne l'es pas vraiment, il faut le rappeler."}, {"timestamp": [5787.64, 5790.12], "text": " Non, mais je suis invincible au niveau de la loi."}, {"timestamp": [5790.12, 5798.96], "text": " Et moi je suis compl\u00e8tement subjugu\u00e9 par la dose d'id\u00e9ologie qu'il faut injecter"}, {"timestamp": [5798.96, 5807.0], "text": " pour promouvoir le v\u00e9lo au point de r\u00e9volutionner la ville,"}, {"timestamp": [5808.0, 5811.5], "text": " le laisser aller en sens inverse dans les rues,"}, {"timestamp": [5811.5, 5813.5], "text": " le laisser ignorer les feux,"}, {"timestamp": [5814.0, 5816.0], "text": " le laisser rouler sans casque,"}, {"timestamp": [5816.5, 5819.0], "text": " sans code de l'ordre, sans rien, d'accord ?"}, {"timestamp": [5819.5, 5825.0], "text": " Et le mettre si haut dans la cha\u00eene hi\u00e9rarchique des mobilit\u00e9s,"}, {"timestamp": [5825.0, 5830.0], "text": " alors qu'en fait ceux qui les conduisent sont extr\u00eamement peu vertus."}, {"timestamp": [5830.0, 5835.0], "text": " Par contre, il ne faut pas me taxer d'anti-v\u00e9lo,"}, {"timestamp": [5835.0, 5840.0], "text": " je serais heureux que tout le monde fasse du v\u00e9lo, personnellement,"}, {"timestamp": [5840.0, 5842.0], "text": " mais si tout le monde se comportait bien."}, {"timestamp": [5842.0, 5845.2], "text": " Moi, les v\u00e9los qui s'arr\u00eatent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi au feu rouge,"}, {"timestamp": [5845.4, 5846.8], "text": " franchement, je les f\u00e9licite \u00e0 chaque fois."}, {"timestamp": [5847.0, 5848.4], "text": " Et les trottinettes encore plus."}, {"timestamp": [5848.6, 5852.2], "text": " Je suis sid\u00e9r\u00e9 qu'un v\u00e9lo s'arr\u00eate \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi"}, {"timestamp": [5852.4, 5853.2], "text": " quand je suis au feu rouge."}, {"timestamp": [5853.4, 5854.4], "text": " Je n'arrive pas \u00e0 le croire."}, {"timestamp": [5854.6, 5858.8], "text": " Les femmes le font un peu plus que les hommes, en moyenne,"}, {"timestamp": [5859.0, 5861.0], "text": " mais je suis sid\u00e9r\u00e9."}, {"timestamp": [5861.2, 5864.4], "text": " Et je trouve qu'il y a une id\u00e9ologie qui est un peu trop pouss\u00e9e"}, {"timestamp": [5864.6, 5865.76], "text": " vis-\u00e0-vis du v\u00e9lo. Mais bon. mais je suis sid\u00e9r\u00e9. Et je trouve qu'il y a une id\u00e9ologie qui est un peu trop pouss\u00e9e"}, {"timestamp": [5866.96, 5868.0], "text": " vis-\u00e0-vis du v\u00e9lo, de moi."}, {"timestamp": [5871.24, 5871.64], "text": " On va s'arr\u00eater l\u00e0 parce que je pourrais te parler aussi des..."}, {"timestamp": [5874.92, 5875.12], "text": " Tu vois, quand tu as un permis moto, toi aussi,"}, {"timestamp": [5877.72, 5877.92], "text": " puisque tu as eu un TMA, etc., moi j'en ai un \u00e9galement,"}, {"timestamp": [5881.04, 5881.24], "text": " et tu as aussi cette esp\u00e8ce de..."}, {"timestamp": [5882.68, 5882.88], "text": " Les motards, entre eux, se disent bonjour,"}, {"timestamp": [5885.64, 5887.68], "text": " mais quand tu es sur un scooter 650, donc ils savent que tu es motard aussi,"}, {"timestamp": [5887.68, 5890.32], "text": " que tu as un permis, mais ils ne te disent pas bonjour."}, {"timestamp": [5890.32, 5891.56], "text": " Donc, c'est vraiment dr\u00f4le."}, {"timestamp": [5891.56, 5892.48], "text": " Moi, \u00e7a me fascine."}, {"timestamp": [5892.48, 5895.76], "text": " Ces codes, je trouve \u00e7a assez dr\u00f4le."}, {"timestamp": [5896.08, 5897.84], "text": " Et en effet, apr\u00e8s, il ne faut pas stigmatiser."}, {"timestamp": [5897.96, 5899.84], "text": " Je pense qu'il y a quand m\u00eame quelques,"}, {"timestamp": [5899.84, 5902.44], "text": " je connais quelques personnes en v\u00e9lo tr\u00e8s vertueuses, etc."}, {"timestamp": [5902.44, 5907.96], "text": " Mais en effet, quand tu vas \u00e0 Amsterdam ou dans certains endroits o\u00f9 \u00e7a marche depuis longtemps,"}, {"timestamp": [5907.96, 5909.4], "text": " c'est quand m\u00eame assez fou."}, {"timestamp": [5909.4, 5914.44], "text": " C'est vrai que c'est assez fou, mais c'est passionnant."}, {"timestamp": [5914.44, 5918.12], "text": " Depuis, tu as fait plusieurs lev\u00e9es, tu me dis,"}, {"timestamp": [5918.12, 5920.12], "text": " tu en as fait une au moins d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [5920.12, 5921.44], "text": " J'en ai fait trois."}, {"timestamp": [5921.44, 5922.24], "text": " Trois."}, {"timestamp": [5922.24, 5928.0], "text": " \u00c7a repr\u00e9sente combien de lev\u00e9es ? 80 millions."}, {"timestamp": [5928.0, 5930.0], "text": " Aupr\u00e8s de qui ?"}, {"timestamp": [5930.0, 5932.0], "text": " Dans l'ordre, il y a eu Caisse des d\u00e9p\u00f4ts,"}, {"timestamp": [5932.0, 5934.0], "text": " il y a eu principalement,"}, {"timestamp": [5934.0, 5940.0], "text": " il y a une sorte de familier office"}, {"timestamp": [5940.0, 5947.0], "text": " dont le scope est plus l'h\u00f4tellerie."}, {"timestamp": [5947.0, 5952.32], "text": " C'est assez particulier mais il adore le projet."}, {"timestamp": [5952.32, 5958.8], "text": " Il y a RATP, il y a un fonds qui s'appelle Inventure Partners, c'est un fonds russe."}, {"timestamp": [5958.8, 5965.84], "text": " La RATP est ton capital, je je savais pas ouais depuis le tour depuis le deuxi\u00e8me tour"}, {"timestamp": [5965.84, 5970.44], "text": " il ya d\u00e9m\u00e9ter partners qui viennent rentrer et alliance qui viennent rentrer"}, {"timestamp": [5970.44, 5978.08], "text": " voil\u00e0 c'est les principaux d'accord et c'est quoi le c'est quoi l'ambition de"}, {"timestamp": [5978.08, 5982.4], "text": " cityscoot c'est d'\u00eatre dans le monde entier c'est d'\u00eatre alors d\u00e9j\u00e0 oui"}, {"timestamp": [5982.4, 5989.0], "text": " alors non j'ai pas cette ambition d'\u00eatre dans le monde entier."}, {"timestamp": [5989.0, 5993.0], "text": " Moi, mon ambition, c'est d'\u00eatre dans l'Europe enti\u00e8re."}, {"timestamp": [5993.0, 6000.0], "text": " Plus dans quelques pays \u00e0 droite, \u00e0 gauche, hors de l'Europe,"}, {"timestamp": [6000.0, 6002.0], "text": " mais le monde entier, non."}, {"timestamp": [6002.0, 6004.0], "text": " Tu vois, par exemple, les \u00c9tats-Unis,"}, {"timestamp": [6004.0, 6006.24], "text": " c'est un pays o\u00f9 jamais"}, {"timestamp": [6006.24, 6014.32], "text": " Cityscoop ne fonctionnera. L'Afrique j'y crois pas, c'est le niveau de vie en moyen"}, {"timestamp": [6014.32, 6023.4], "text": " des pays africains est trop faible. Cityscoop c'est pas cher, c'est N fois moins cher qu'un"}, {"timestamp": [6023.4, 6026.48], "text": " VTC ou quelque chose comme \u00e7a, mais c'est pas compl\u00e8tement donn\u00e9 non'est N fois moins cher qu'un VTC ou quelque chose comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [6026.48, 6030.36], "text": " mais c'est pas compl\u00e8tement donn\u00e9 non plus si tu l'utilises beaucoup."}, {"timestamp": [6030.36, 6038.0], "text": " Donc il faut quand m\u00eame, on s'adresse plut\u00f4t \u00e0 des pays qui ont un niveau de vie disons europ\u00e9en."}, {"timestamp": [6038.0, 6043.6], "text": " Donc l'Afrique c'est compliqu\u00e9, en tout cas pour la majeure partie des pays."}, {"timestamp": [6043.6, 6046.78], "text": " L'Asie, je pense que notre produit est trop haut de gamme pour l'Asie,"}, {"timestamp": [6046.78, 6049.68], "text": " ils sont plut\u00f4t habitu\u00e9s, d\u00e9j\u00e0 ils ont tous..."}, {"timestamp": [6049.68, 6052.62], "text": " Tu vois, j'ai cit\u00e9 l'exemple de l'Inde."}, {"timestamp": [6052.62, 6055.58], "text": " En Inde, tu as une ville qui s'appelle Bengalore,"}, {"timestamp": [6055.58, 6057.82], "text": " qui a 14 millions d'habitants."}, {"timestamp": [6057.82, 6063.02], "text": " Sur ces 14 millions, il y en a 7 millions qui ont 1\u20ac."}, {"timestamp": [6063.02, 6074.44], "text": " En g\u00e9n\u00e9ral, c'est plut\u00f4t des petites motos, moto 5.4 ou 80 cm3, 125 cm3, et la moiti\u00e9 de la population a un truc comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6074.44, 6078.64], "text": " Ces trucs l\u00e0 c'est des trucs qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9s une grandaine de fois, le co\u00fbt"}, {"timestamp": [6078.64, 6083.52], "text": " revient z\u00e9ro, enfin voil\u00e0. T'arrives avec un service comme CityScoot qui est un service"}, {"timestamp": [6083.52, 6086.3], "text": " cher \u00e0 Bangalore, c'est l'\u00e9chec absolu."}, {"timestamp": [6086.3, 6091.4], "text": " Il y a \u00e0 Mangalore un service qui s'appelle Bounce, ils ont 15 000 scooters en trickletting,"}, {"timestamp": [6091.4, 6096.0], "text": " mais ce sont des scooters qui ne valent pas cher du tout, \u00e0 essence, tu vois,"}, {"timestamp": [6096.0, 6101.4], "text": " et c'est, voil\u00e0, \u00e7a pour t'illustrer qu'il y a des continents o\u00f9 \u00e7a ne peut pas fonctionner."}, {"timestamp": [6101.4, 6105.0], "text": " En revanche, une ville comme Singapour, \u00e7a peut marcher, peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [6105.0, 6107.0], "text": " Une ville comme Tokyo, \u00e7a peut fonctionner."}, {"timestamp": [6107.0, 6115.0], "text": " Mais notre continent de pr\u00e9dilection, c'est l'Europe."}, {"timestamp": [6115.0, 6117.0], "text": " L'ambition de CityScoot, c'est l'Europe."}, {"timestamp": [6117.0, 6121.0], "text": " Et aujourd'hui, sur les villes sur lesquelles tu es ouvert,"}, {"timestamp": [6121.0, 6125.16], "text": " c'est quoi les objectifs ?"}, {"timestamp": [6125.36, 6128.12], "text": " C'est plus de scooters, c'est plus d'usages par scooter ?"}, {"timestamp": [6128.32, 6131.6], "text": " Ou t'es \u00e0 une ville comme Paris, t'es arriv\u00e9..."}, {"timestamp": [6131.8, 6134.16], "text": " Alors plus d'usages par scooter, c'est vrai."}, {"timestamp": [6134.36, 6137.08], "text": " Une fois que t'as un certain nombre de scooters, mais bon,"}, {"timestamp": [6137.28, 6139.88], "text": " apr\u00e8s, il faut utiliser le nombre optimal de scooters dans la ville."}, {"timestamp": [6140.08, 6141.52], "text": " Et \u00e7a, on ne le conna\u00eet pas bien."}, {"timestamp": [6141.72, 6144.08], "text": " Parce que quelle est la taille du march\u00e9 ?"}, {"timestamp": [6144.28, 6148.0], "text": " On peut imaginer \u00e0 peu pr\u00e8s la taille du march\u00e9."}, {"timestamp": [6148.0, 6151.0], "text": " Moi je dirais que pour une ville c'est \u00e0 peu pr\u00e8s"}, {"timestamp": [6152.0, 6155.0], "text": " 10% de la population de la ville,"}, {"timestamp": [6155.0, 6157.0], "text": " enfin de la population,"}, {"timestamp": [6159.0, 6160.0], "text": " de l\u00e0 o\u00f9 tu es install\u00e9."}, {"timestamp": [6160.0, 6163.0], "text": " Donc nous on est dans Paris, c'est une quinzaine de banlieues,"}, {"timestamp": [6163.0, 6170.56], "text": " \u00e7a doit repr\u00e9senter \u00e0 peu pr\u00e8s 2 millions et demi d'habitants."}, {"timestamp": [6170.56, 6184.08], "text": " Moi je pense qu'il en faut un pour \u00e0 peu pr\u00e8s 5 000 scooters dans Paris."}, {"timestamp": [6184.08, 6188.56], "text": " Mais les habitudes peuvent faire, imagine demain apr\u00e8s"}, {"timestamp": [6188.56, 6193.44], "text": " le virus les gens se disent ah putain moi les transports en commun je suis moins chaud,"}, {"timestamp": [6193.44, 6199.36], "text": " parce que la promiscuit\u00e9 et tout, j'ai pas envie de me coller aux gens, peut-\u00eatre que"}, {"timestamp": [6199.36, 6210.62], "text": " demain c'est pas 5000 scooters qu'il faut \u00e0 Paris, c'\u00e9tait 10 000. Vous \u00eates au milieu de plein de changements d'usage, c'est-\u00e0-dire qu'on parle beaucoup"}, {"timestamp": [6210.62, 6214.8], "text": " de d\u00e9placement multimodaux."}, {"timestamp": [6214.8, 6221.44], "text": " J'avoue qu'une fois que tu as ton scooter, je suis un peu old school l\u00e0-dessus, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [6221.44, 6232.24], "text": " que je suis assez peu client des diff\u00e9rentes\u2026 Il y a des gens qui vraiment utilisent tout quoi, du Uber, du City Scoot, du Lime ou je"}, {"timestamp": [6232.24, 6236.04], "text": " sais pas quoi, du v\u00e9lo Uber qui est... alors qui est pas... qui doit \u00eatre un bon concurrent"}, {"timestamp": [6236.04, 6240.8], "text": " pour toi d'ailleurs ce v\u00e9lo d'ailleurs parce que on m'en parle beaucoup comme un truc qui"}, {"timestamp": [6240.8, 6246.0], "text": " va vite, qui est bien et que pas mal de gens autour de moi d'ailleurs"}, {"timestamp": [6246.0, 6251.0], "text": " qui n'utiliserait pas un scooter, utilisent ce truc-l\u00e0 qui en fait n'est pas loin d'\u00eatre un scooter en vrai."}, {"timestamp": [6251.0, 6261.0], "text": " Oui je suis d'accord, je pense que c'est le v\u00e9hicule qui est le plus concurrent que tous les autres."}, {"timestamp": [6261.0, 6267.6], "text": " On a remarqu\u00e9 qu'il y avait assez peu d'overlap entre le v\u00e9lo \u00e0 p\u00e9dale, le v\u00e9lo m\u00e9canique"}, {"timestamp": [6267.6, 6271.12], "text": " et le scooter, entre la trottinette et le scooter."}, {"timestamp": [6271.12, 6275.6], "text": " Et je pense que celui, on n'a pas les chiffres encore, mais effectivement notre plus gros"}, {"timestamp": [6275.6, 6277.2], "text": " concurrent c'est le v\u00e9lo \u00e9lectrique."}, {"timestamp": [6277.2, 6283.2], "text": " Ce qui me semble incroyable, c'est qu'il y a des histoires de r\u00e9glementation qui j'imagine"}, {"timestamp": [6283.2, 6288.2], "text": " te rendent dingue, c'est que pour le coup, ce que je trouve aberrant, c'est que sur ces v\u00e9los,"}, {"timestamp": [6288.4, 6289.32], "text": " on puisse en faire 100 casques."}, {"timestamp": [6289.52, 6295.96], "text": " \u00c7a me para\u00eet lunaire, mais en revanche, tu peux aller sur des voies"}, {"timestamp": [6296.16, 6298.96], "text": " pour bus, j'imagine, alors que tu ne peux pas avec un cityscoot, si tu peux ?"}, {"timestamp": [6299.16, 6300.88], "text": " Non, pas encore."}, {"timestamp": [6301.08, 6302.24], "text": " Non, tu ne peux pas."}, {"timestamp": [6302.44, 6306.0], "text": " On a lanc\u00e9 une \u00e9tude, on a a un peu jet\u00e9e comme un pav\u00e9 dans la main"}, {"timestamp": [6306.0, 6311.0], "text": " il y a un mois et demi \u00e0 peu pr\u00e8s, au moment des campagnes municipales."}, {"timestamp": [6311.0, 6319.0], "text": " On a lanc\u00e9 une \u00e9tude, qu'on a faite tr\u00e8s s\u00e9rieusement, sur l'impact que \u00e7a aurait d'autoriser"}, {"timestamp": [6319.0, 6321.0], "text": " les secteurs \u00e9lectriques pour les circuler dans les voies de bus."}, {"timestamp": [6321.0, 6325.22], "text": " On a d\u00e9montr\u00e9 que l'impact \u00e9tait nul, enfin l'\u00e9tude a d\u00e9montr\u00e9 que l'impact \u00e9tait nul, l'\u00e9tude a d\u00e9montr\u00e9"}, {"timestamp": [6325.22, 6331.5], "text": " que l'impact serait nul au niveau de l'accidentologie et au niveau de la circulation des... enfin"}, {"timestamp": [6331.5, 6336.7], "text": " de la fluidit\u00e9 de la circulation des bus, mais effectivement aujourd'hui on ne peut"}, {"timestamp": [6336.7, 6340.98], "text": " pas. Je pense que ce serait une vraie indiff\u00e9rence et je pense que ce serait une tr\u00e8s tr\u00e8s"}, {"timestamp": [6340.98, 6348.64], "text": " grosse motivation. Moi j'ai interrog\u00e9 plein de personnes autour de moi pour la motivation. Je leur ai dit est-ce que si tu pouvais"}, {"timestamp": [6348.64, 6352.4], "text": " circuler dans les voies de bus en \u00e9lectrique, qu'est-ce que tu ferais avec ton scooter"}, {"timestamp": [6352.4, 6356.32], "text": " thermique ? Et tous disent, mais attends, moi je le vends et j'ach\u00e8te un scooter \u00e9lectrique, je m'abonne \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [6356.32, 6361.0], "text": " Imm\u00e9diatement. C'est un no-brainer. C'est le jour m\u00eame."}, {"timestamp": [6361.0, 6366.8], "text": " C'est-\u00e0-dire que tu dis \u00e7a... Donc si les villes veulent, si les \u00c9tats et les villes veulent modifier,"}, {"timestamp": [6366.82, 6369.9], "text": " veulent inciter, veulent faire op\u00e9rer le changement,"}, {"timestamp": [6369.92, 6374.16], "text": " c'est-\u00e0-dire la transition vers une \u00e9nergie plus douce,"}, {"timestamp": [6374.18, 6376.14], "text": " c'est le premier truc \u00e0 faire."}, {"timestamp": [6376.16, 6380.12], "text": " On a pay\u00e9, on sait nous qu'ils avont pay\u00e9 l'\u00e9tude \u00e0 leur place"}, {"timestamp": [6380.14, 6383.32], "text": " pour qu'ils puissent le faire, maintenant ils n'ont plus qu'\u00e0 le faire."}, {"timestamp": [6384.28, 6388.0], "text": " Donc, mais effectivement le v\u00e9lo a des avantages que le scooter n'a pas,"}, {"timestamp": [6388.0, 6392.0], "text": " mais en v\u00e9lo tu ne peux pas monter \u00e0 deux, tu ne peux pas te prot\u00e9ger,"}, {"timestamp": [6392.0, 6396.0], "text": " tu ne peux pas mettre ta petite valise devant pour aller \u00e0 la gare,"}, {"timestamp": [6396.0, 6401.0], "text": " pour aller dans une gare, parce que c'est plus compliqu\u00e9,"}, {"timestamp": [6401.0, 6403.0], "text": " l'usage n'est pas forc\u00e9ment le m\u00eame."}, {"timestamp": [6403.0, 6406.8], "text": " C'est clair. Tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [6406.8, 6409.4], "text": " \u00c9coute, je voudrais rebondir sur deux, trois petites choses"}, {"timestamp": [6409.4, 6411.6], "text": " et apr\u00e8s je vais te laisser."}, {"timestamp": [6411.6, 6416.4], "text": " Tout \u00e0 l'heure, tu m'as dit un truc qui m'a un peu marqu\u00e9."}, {"timestamp": [6416.4, 6430.6], "text": " Je cherche ma note et tu me disais que tu avais appris \u00e0 \u00eatre un patron juste. \u00c7a veut dire quoi \u00eatre un patron tr\u00e8s juste ?"}, {"timestamp": [6430.6, 6434.0], "text": " Tu as dit exactement \u00e7a veut dire quoi ? Et \u00e7a se veut ?"}, {"timestamp": [6434.0, 6446.02], "text": " Bon je pense que je suis quelqu'un d'extr\u00eame. La notion de justice pour moi est tr\u00e8s importante, de faire plaidre, de fiabilit\u00e9, etc."}, {"timestamp": [6446.02, 6451.02], "text": " Je pense \u00eatre quelqu'un \u00e0 la base juste."}, {"timestamp": [6451.02, 6459.02], "text": " Donc ensuite, la fa\u00e7on dont on traite,"}, {"timestamp": [6459.02, 6461.02], "text": " le mot est un peu fort peut-\u00eatre,"}, {"timestamp": [6461.02, 6464.02], "text": " mais la fa\u00e7on dont on traite ses collaborateurs,"}, {"timestamp": [6464.02, 6467.0], "text": " c'est quelque chose qui s'apprend."}, {"timestamp": [6472.0, 6475.0], "text": " Est-ce qu'il faut basculer vers trop d'empathie"}, {"timestamp": [6475.0, 6480.0], "text": " ou essayer de se d\u00e9tacher de l'empathie qu'on a naturellement,"}, {"timestamp": [6480.0, 6483.0], "text": " c'est quelque chose qui s'apprend, je pense."}, {"timestamp": [6484.0, 6490.6], "text": " Moi, je ne pense pas pas que un patron doit avoir, on va me dire c'est un peu ti\u00e8de ce que tu"}, {"timestamp": [6490.6, 6495.24], "text": " dis Bertrand sur l'empathie et tout, mais un jour, enfin moi c'est pas blanc ou noir,"}, {"timestamp": [6495.24, 6497.96], "text": " je pense qu'il faut avoir un peu d'empathie, il faut savoir se mettre \u00e0 la place de ses"}, {"timestamp": [6497.96, 6501.44], "text": " salari\u00e9s de temps en temps, de temps en temps il faut pas."}, {"timestamp": [6501.44, 6506.76], "text": " L'int\u00e9r\u00eat de l'entreprise je pense qu'il est souverain, mais en m\u00eame temps il ne faut"}, {"timestamp": [6506.76, 6512.88], "text": " pas \u00eatre compl\u00e8tement se d\u00e9shumaniser, et \u00e7a, \u00e7a s'apprend, je ne pense pas que \u00e7a\u2026"}, {"timestamp": [6512.88, 6519.64], "text": " Si tu veux, la notion de justice, on l'a de fa\u00e7on inn\u00e9e, mais en revanche, la balance,"}, {"timestamp": [6519.64, 6528.52], "text": " le bon dosage entre la notion, l'entreprise d'abord, mais sans \u00eatre un chien, je pense que \u00e7a, \u00e7a s'apprend."}, {"timestamp": [6528.52, 6536.4], "text": " Et je pense qu'avec mes 8 ans, avec mes 10 ou 12 ou 13 salari\u00e9s, je crois que je l'ai appris \u00e7a."}, {"timestamp": [6536.4, 6545.44], "text": " Je ne sais pas si \u00e7a te fait devenir un bon manager, je dis que \u00e7a te fait devenir un bon patron. C'est diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [6545.44, 6553.44], "text": " Je pense que la notion de justice et de courage en tant que patron,"}, {"timestamp": [6553.44, 6555.44], "text": " c'est des choses qui sont tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [6555.44, 6558.94], "text": " La notion de courage pour moi est tr\u00e8s importante."}, {"timestamp": [6558.94, 6560.94], "text": " Je pense qu'un bon patron, c'est..."}, {"timestamp": [6560.94, 6567.2], "text": " D'ailleurs, j'adorerais que nos gouvernants politiques\u2026"}, {"timestamp": [6567.2, 6573.0], "text": " Pour moi il y a que deux qualit\u00e9s, c'est le courage, le bon sens\u2026"}, {"timestamp": [6573.0, 6580.0], "text": " C'est \u00e7a, attends, pardon, j'ai toujours l'habitude de dire qu'il faut avoir du bon sens et des couilles."}, {"timestamp": [6580.0, 6586.24], "text": " Le dirigeant ou la dirigeante qui regroupe \u00e7a,"}, {"timestamp": [6586.24, 6589.84], "text": " je pense qu'il n'a pas besoin de grand chose d'autre."}, {"timestamp": [6589.84, 6592.84], "text": " Sachant qu'au-del\u00e0 de l'image, une femme peut avoir des couilles, c'est ce que tu dis."}, {"timestamp": [6592.84, 6596.04], "text": " Oui, on a eu Marguerite Thatcher."}, {"timestamp": [6596.04, 6598.44], "text": " Oui, oui."}, {"timestamp": [6598.44, 6599.44], "text": " Un grand exemple."}, {"timestamp": [6599.44, 6600.76], "text": " Tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [6600.76, 6602.8], "text": " Merkel aussi, en l'occurrence plus r\u00e9cemment."}, {"timestamp": [6602.8, 6604.4], "text": " Tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [6604.4, 6605.16], "text": " Je voulais"}, {"timestamp": [6605.16, 6612.04], "text": " revenir aussi sur un autre point o\u00f9 tu me dis la notion de palpation du risque. Je reviens sur un"}, {"timestamp": [6612.04, 6619.36], "text": " truc qui guide ta vie. On a parl\u00e9 un peu de \u00e7a tout \u00e0 l'heure, mais \u00e7a veut dire quoi la notion"}, {"timestamp": [6619.36, 6627.6], "text": " de palpation du risque qui guide ta vie ? Le risque, bon moi j'ai manipul\u00e9 le risque pendant toutes mes ann\u00e9es dans les march\u00e9s financiers,"}, {"timestamp": [6627.6, 6638.44], "text": " ensuite dans une moindre proportion, mais quand m\u00eame, parce que dans les march\u00e9s financiers"}, {"timestamp": [6638.44, 6647.44], "text": " j'avais la responsabilit\u00e9 d'aider de dollars, d'euros et finalement j'avais la responsabilit\u00e9 de compte, ensuite on a"}, {"timestamp": [6647.44, 6657.32], "text": " la responsabilit\u00e9 d'avoir des salari\u00e9s et donc le risque est plus tout \u00e0 fait le m\u00eame,"}, {"timestamp": [6657.32, 6664.36], "text": " mais j'adore le risque, j'ai appris \u00e0 le traiter un petit peu comme quelque chose de"}, {"timestamp": [6664.36, 6666.16], "text": " palpable, d'accord ? C'est-\u00e0-dire que pour moi le risque, pratiquementai appris \u00e0 le traiter un petit peu comme quelque chose de palpable, d'accord ?"}, {"timestamp": [6666.18, 6670.08], "text": " C'est-\u00e0-dire que pour moi, le risque, pratiquement, faut pas me prendre pour un fou,"}, {"timestamp": [6670.1, 6678.96], "text": " mais j'arrive \u00e0 le personnifier presque et \u00e0 discuter avec lui et \u00e0 l'\u00e9valuer,"}, {"timestamp": [6678.98, 6683.2], "text": " que ce soit en faisant des tableaux Excel, en r\u00e9fl\u00e9chissant un petit peu,"}, {"timestamp": [6683.22, 6686.72], "text": " en parlant, en sondant \u00e0 gauche"}, {"timestamp": [6686.72, 6692.9], "text": " et \u00e0 droite, qu'est-ce qui pourrait arriver si on faisait \u00e7a, etc. Et je le traite de"}, {"timestamp": [6692.9, 6698.28], "text": " fa\u00e7on\u2026 je le consid\u00e8re de fa\u00e7on extr\u00eamement s\u00e9rieuse. C'est-\u00e0-dire que je le respecte,"}, {"timestamp": [6698.28, 6709.24], "text": " le risque, et parce que je sais que c'est une sorte de personnage qui peut me rapporter gros si je le consid\u00e8re,"}, {"timestamp": [6709.24, 6715.88], "text": " si je le respecte, ou qui peut me tuer si je le respecte pas suffisamment. Donc cette"}, {"timestamp": [6715.88, 6719.68], "text": " notion de risque pour moi, enfin je vis pas quotidiennement avec le risque, et je dois"}, {"timestamp": [6719.68, 6729.68], "text": " dire que plus la soci\u00e9t\u00e9 avance, moins j'aurai tendance \u00e0 vouloir traiter avec le risque."}, {"timestamp": [6729.68, 6733.12], "text": " C'est tout \u00e0 fait \u00e7a, oui."}, {"timestamp": [6733.12, 6739.2], "text": " Mais je parle un peu, enfin c'est ma vision, je parle un peu \u00e0 tous les nouveaux entrepreneurs,"}, {"timestamp": [6739.2, 6743.44], "text": " ceux qui m'\u00e9coutent et ceux qui ont encore leur soci\u00e9t\u00e9 qui est en train d'\u00eatre b\u00e2tie"}, {"timestamp": [6743.44, 6748.28], "text": " et qui est hyper fragile, qui est un peu comme l'image que je donnais tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [6748.28, 6750.08], "text": " c'est encore un ch\u00e2teau de cartes."}, {"timestamp": [6750.08, 6753.6], "text": " Et de temps en temps, \u00e0 un moment, je ne vois pas comment c'est possible de faire"}, {"timestamp": [6753.6, 6756.48], "text": " grandir ce ch\u00e2teau de cartes si \u00e0 un moment on ne prend pas des risques."}, {"timestamp": [6756.48, 6759.52], "text": " Ceux qui ne prennent jamais de risques, ils n'avanceront jamais."}, {"timestamp": [6759.52, 6768.7], "text": " Donc c'est simplement, \u00e0 chaque fois qu'il y a une d\u00e9cision importante \u00e0 prendre,"}, {"timestamp": [6768.7, 6774.2], "text": " j'invite \u00e0 tous ceux qui ont en g\u00e9n\u00e9ral un petit peu, qui sont un peu peur du risque,"}, {"timestamp": [6774.2, 6778.5], "text": " moi j'en ai rencontr\u00e9 plein, des gens qui \u00e9taient compl\u00e8tement risque averse,"}, {"timestamp": [6778.5, 6783.0], "text": " et je les plaignais un petit peu, et eux ils me disaient que j'\u00e9tais compl\u00e8tement fou,"}, {"timestamp": [6783.0, 6785.96], "text": " probablement le bon m\u00e9lange."}, {"timestamp": [6786.16, 6787.76], "text": " C'est un petit peu des deux."}, {"timestamp": [6787.96, 6790.48], "text": " Mais je dis \u00e0 tout cela,"}, {"timestamp": [6790.68, 6794.6], "text": " ne repoussez pas le risque d\u00e8s qu'il se pr\u00e9sente \u00e0 vous."}, {"timestamp": [6794.8, 6798.56], "text": " Essayez de le palper et de le mesurer et de traiter avec lui."}, {"timestamp": [6798.76, 6800.96], "text": " C'est super important."}, {"timestamp": [6802.72, 6804.04], "text": " \u00c9coute, c'est hyper int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [6804.24, 6806.48], "text": " Eux te diront, ouais, mais enfin, mais enfin tu vois alors l\u00e0 on parle d'un"}, {"timestamp": [6806.48, 6812.04], "text": " signe noir probablement mais l\u00e0 ce qui se passe en ce moment bon tu pouvais pas le pr\u00e9voir oui"}, {"timestamp": [6812.04, 6818.68], "text": " bon. On peut pas faire tout cet \u00e9pisode m\u00eame si je veux le d\u00e9corr\u00e9l\u00e9 de l'actualit\u00e9 je"}, {"timestamp": [6818.68, 6822.8], "text": " t'en avais parl\u00e9 un peu la semaine derni\u00e8re. Ah non mais allons-y ouais ouais. Sans forc\u00e9ment"}, {"timestamp": [6822.8, 6829.64], "text": " aller l\u00e0 dedans. Alors c'est quoi, je veux pas te parler de l'analyse du coronavirus, l\u00e0 on partirait"}, {"timestamp": [6829.64, 6833.88], "text": " trop loin, mais par rapport \u00e0 ton business, par rapport \u00e0 c'est quoi les incidents,"}, {"timestamp": [6833.88, 6838.16], "text": " c'est quoi, comment tu vas s'en sortir selon toi ?"}, {"timestamp": [6838.16, 6847.2], "text": " Bon, alors d\u00e9j\u00e0 on a la chance nous d'avoir lev\u00e9 des fonds 2 mois avant la crise."}, {"timestamp": [6847.2, 6850.44], "text": " Toutes les entreprises n'ont pas eu cette chance,"}, {"timestamp": [6850.44, 6852.44], "text": " ce qui fait que quand tu l\u00e8ves des fonds,"}, {"timestamp": [6852.44, 6857.64], "text": " m\u00eame si on avait des investissements urgents qu'on a faits d\u00e8s qu'on a eu les fonds,"}, {"timestamp": [6857.64, 6860.04], "text": " donc il ne reste pas tout le montant lev\u00e9,"}, {"timestamp": [6860.04, 6862.04], "text": " mais \u00e7a nous permet de tenir quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [6862.04, 6865.48], "text": " \u00e7a nous permet d\u00e9j\u00e0 de ne pas \u00eatre angoiss\u00e9 du jour au lendemain."}, {"timestamp": [6865.48, 6871.12], "text": " Comme les miennes, c'est tr\u00e8s rare qu'elles aient plus de 6 mois de point de vie en cash."}, {"timestamp": [6871.12, 6873.12], "text": " En g\u00e9n\u00e9ral, c'est plus de 3 mois."}, {"timestamp": [6873.12, 6880.32], "text": " Donc, moi je dis, si ma soci\u00e9t\u00e9 est en difficult\u00e9,"}, {"timestamp": [6880.32, 6888.88], "text": " ce n'est pas une mauvaise d\u00e9cision que j'ai prise. \u00c7a c'est important, c'est important pour garder le"}, {"timestamp": [6888.88, 6894.08], "text": " moral, pour savoir tenir la barre, qu'essayer de r\u00e9sister le plus longtemps possible, on n'y peut"}, {"timestamp": [6894.08, 6906.88], "text": " rien, tous les autres sont soumis au m\u00eame peine et bon, nous on est parmi les pires puisque on perd 95% de notre chiffre d'affaires,"}, {"timestamp": [6906.88, 6912.0], "text": " on est quasiment \u00e0 l'arr\u00eat, mais c'est pas pour \u00e7a que \u00e7a remet le business model en jeu, tu vois,"}, {"timestamp": [6912.0, 6919.44], "text": " c'est pas pour \u00e7a que notre service il est pourri, donc \u00e7a il faut garder le moral. Ensuite on a la"}, {"timestamp": [6919.44, 6929.6], "text": " chance en France et je ne remercierai jamais assez pour le coup Macron, Bruno Le Maire, la BPI et tous ces gens-l\u00e0"}, {"timestamp": [6929.6, 6936.32], "text": " qui se disent, qui se sont dit nous on va faire tapis sur les entreprises, on ne va pas les laisser"}, {"timestamp": [6936.32, 6941.16], "text": " mourir parce que si on les laisse mourir de toute fa\u00e7on \u00e7a nous co\u00fbtera trois fois plus cher que"}, {"timestamp": [6941.16, 6947.92], "text": " de les ouvrir, d'accord ? \u00c0 la fin.. Donc \u00e7a je pense et on a la chance d'\u00eatre en France"}, {"timestamp": [6947.92, 6953.32], "text": " parce que tous les pays n'ont pas fait \u00e7a, aux Etats-Unis ils ne le font pas, dans d'autres pays"}, {"timestamp": [6953.32, 6958.7], "text": " europ\u00e9ens ils le font un peu mais c'est beaucoup plus compliqu\u00e9. Les startups aujourd'hui et la"}, {"timestamp": [6958.7, 6974.2], "text": " majeure partie des entreprises fran\u00e7aises qui ont plus d'un an d'anciennet\u00e9, elles ont acc\u00e8s aux pr\u00eats garantis par l'\u00e9tat et une vraie merveille. En plus nous on a la chance d'avoir d\u00e9j\u00e0 des relations assez"}, {"timestamp": [6974.2, 6980.0], "text": " intenses avec la BPI depuis longtemps, on est NEXT 40, donc on est une entreprise qui"}, {"timestamp": [6980.0, 6981.0], "text": " est..."}, {"timestamp": [6981.0, 6984.76], "text": " C'est sur les cheveux du projecteur, il ne faudrait pas qu'il y en ait trop qui tombent."}, {"timestamp": [6984.76, 6985.0], "text": " Il ne faudrait pas qu'il y en ait trop qui tombent."}, {"timestamp": [6985.0, 6987.0], "text": " Il ne faudrait pas qu'il y en ait trop qui tombent, je pense."}, {"timestamp": [6987.0, 6991.0], "text": " On peut \u00eatre sp\u00e9cialement prot\u00e9g\u00e9, mais un petit peu quand m\u00eame, je pense."}, {"timestamp": [6991.0, 6996.0], "text": " On est une start-up qui emploie plus de 300 personnes, 100% fran\u00e7aise."}, {"timestamp": [6996.0, 7005.54], "text": " Donc, je sais que l'\u00c9tat va nous aider, au m\u00eame titre que les autres, je sais que l'\u00c9tat va nous aider."}, {"timestamp": [7005.54, 7010.82], "text": " Donc je ne suis pas hyper inquiet, enfin il ne faudrait pas que \u00e7a dure deux ans de faire du"}, {"timestamp": [7010.82, 7016.02], "text": " connerie \u00e0 un virus, mais je ne suis pas hyper inquiet sur le fait que Cityscout va traverser"}, {"timestamp": [7016.02, 7022.42], "text": " la crise et sortira de la crise assez fort. Je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, peut-\u00eatre que les"}, {"timestamp": [7022.42, 7026.6], "text": " transports en commun vont perdre un tout petit peu Enfin, il y a plein... Il y a quelques personnes qui vont se dire,"}, {"timestamp": [7026.6, 7030.24], "text": " moi maintenant je vais peut-\u00eatre plut\u00f4t utiliser des moyens de transport individuels"}, {"timestamp": [7030.24, 7032.0], "text": " que des moyens de transport en commun."}, {"timestamp": [7032.0, 7035.0], "text": " Peut-\u00eatre qu'on peut en sortir un petit peu plus fort."}, {"timestamp": [7035.0, 7040.4], "text": " Peut-\u00eatre qu'on va faire un mois d'ao\u00fbt exceptionnel,"}, {"timestamp": [7040.4, 7042.2], "text": " parce que normalement au mois d'ao\u00fbt on ne fait rien,"}, {"timestamp": [7042.2, 7043.92], "text": " parce que tous les gens sont en vacances,"}, {"timestamp": [7043.92, 7046.88], "text": " mais l\u00e0 c'est peut-\u00eatre possible que les gens ne puissent pas sortir d'Europe ou n'importe quoi,"}, {"timestamp": [7046.88, 7051.2], "text": " ou m\u00eame de France, pas traverser les fronti\u00e8res, donc on va peut-\u00eatre faire un mois d'ao\u00fbt"}, {"timestamp": [7051.2, 7056.56], "text": " exceptionnel. Enfin bon, moi je pense que notre business va tenir, on ressortira m\u00eame plus fort."}, {"timestamp": [7056.56, 7068.94], "text": " Tu sais, dans l'histoire, les apr\u00e8s-guerres, les apr\u00e8s-crise, etc., les pays ont boom\u00e9 apr\u00e8s. Moi je pense que"}, {"timestamp": [7068.94, 7073.14], "text": " \u00e7a va \u00eatre le cas encore. Donc je ne suis pas inquiet. Moi je pense qu'il faut tenir la distance."}, {"timestamp": [7073.14, 7076.22], "text": " Je crois que toutes les bo\u00eetes qui ont six ou neuf mois de tr\u00e9seau, elles vont s'en sortir."}, {"timestamp": [7076.22, 7082.74], "text": " Ok. Six ou neuf mois de tr\u00e9seau, c'est quoi payer ? Six ou neuf mois de salaire, c'est beaucoup"}, {"timestamp": [7082.74, 7085.4], "text": " d'argent. Sur beaucoup. Enfin, il faut couper un peu les salaires."}, {"timestamp": [7085.4, 7088.4], "text": " Nous, on a coup\u00e9 75% de notre masse salariale."}, {"timestamp": [7088.4, 7090.4], "text": " Que tu as mis en ch\u00f4mage partiel, oui."}, {"timestamp": [7090.4, 7091.2], "text": " C'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [7091.2, 7092.2], "text": " Oui."}, {"timestamp": [7092.2, 7099.2], "text": " On a d\u00e9cid\u00e9 de rester ouvert parce que l'\u00c9tat a exhort\u00e9 les entreprises"}, {"timestamp": [7099.2, 7102.68], "text": " \u00e0 rester, \u00e0 quand m\u00eame essayer d'exercer leur activit\u00e9."}, {"timestamp": [7102.68, 7108.36], "text": " Nous, on s'est dit, on ne va pas foutre, c'est un peu trop facile de profiter du ch\u00f4mage partiel offert par l'\u00c9tat."}, {"timestamp": [7108.56, 7111.56], "text": " On ne va pas le faire, mais bon, on fait partie des bo\u00eetes"}, {"timestamp": [7111.76, 7115.64], "text": " pour 95% de chutes, l\u00e0, donc on a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 d'y recouvrir quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [7115.84, 7117.04], "text": " mais on reste ouvert."}, {"timestamp": [7117.24, 7121.72], "text": " Et puis, en plus, on offre de la gratuit\u00e9 aux personnels soignants."}, {"timestamp": [7121.92, 7124.08], "text": " Donc, en ce moment, c'est important d'en \u00eatre ouvert."}, {"timestamp": [7124.28, 7126.8], "text": " Je suis totalement align\u00e9."}, {"timestamp": [7126.8, 7131.6], "text": " C'est un des messages que je mets en avant \u00e9norm\u00e9ment sur LinkedIn"}, {"timestamp": [7131.6, 7132.8], "text": " et ailleurs et dans le podcast."}, {"timestamp": [7132.8, 7137.2], "text": " C'est qu'il faut pousser tant qu'on peut parce que tu vois,"}, {"timestamp": [7137.2, 7141.0], "text": " j'avais une connaissance ce matin qui me disait,"}, {"timestamp": [7141.0, 7143.0], "text": " dans un univers similaire au n\u00f4tre,"}, {"timestamp": [7143.0, 7145.08], "text": " qui me disait, enfin au mien de Cosa B\u00f4tre, qui me disait, enfin au mien de"}, {"timestamp": [7145.08, 7151.76], "text": " Cosa Bostra, qui me disait, nous on a mis tout le monde sauf un cr\u00e9a, ils doivent \u00eatre,"}, {"timestamp": [7151.76, 7155.64], "text": " tu vois nous on est 60, ils doivent \u00eatre une petite cinquantaine, on a mis tout le"}, {"timestamp": [7155.64, 7161.16], "text": " monde sauf un cr\u00e9a en ch\u00f4mage partiel et je me dis mais c'est insens\u00e9, je sais pas"}, {"timestamp": [7161.16, 7165.48], "text": " mais nous on a du business, on a des choses, on a des gens qui ont des besoins de dev,"}, {"timestamp": [7165.48, 7173.2], "text": " de cr\u00e9a, de conseils, on leur propose des nouvelles choses, life goes on quoi. Et c'est vrai que je"}, {"timestamp": [7173.2, 7178.08], "text": " pense que c'est une responsabilit\u00e9 aussi d'entrepreneur de faire tourner l'\u00e9conomie."}, {"timestamp": [7178.08, 7181.96], "text": " Ah ouais, il faut essayer de maintenir au maximum."}, {"timestamp": [7181.96, 7185.96], "text": " Tr\u00e8s bien. Quelques derni\u00e8res questions, apr\u00e8s je te laisse."}, {"timestamp": [7185.96, 7196.44], "text": " Rapidement, si tu avais l'occasion Bertrand, de retrouver ce jeune Bertrand qui a fini son"}, {"timestamp": [7196.44, 7199.44], "text": " service militaire, qui rentre sur les march\u00e9s financiers, que tu pouvais lui glisser un petit"}, {"timestamp": [7199.44, 7203.24], "text": " mot derri\u00e8re l'oreille, qu'est-ce que tu lui dirais ? Je lui dirais que fait ta bo\u00eete si tu peux."}, {"timestamp": [7203.24, 7207.08], "text": " Alors, il y a un truc que j'ai fait qui \u00e9tait vachement bien mais heureusement"}, {"timestamp": [7207.08, 7210.68], "text": " j'avais la chance de pouvoir me le permettre"}, {"timestamp": [7210.8, 7214.72], "text": " parce que j'habitais chez mes parents, que j'avais avec un petit peu d'argent"}, {"timestamp": [7214.72, 7219.36], "text": " de poche de mes parents j'arrive \u00e0 m'en sortir mais la fa\u00e7on dont je me suis"}, {"timestamp": [7219.36, 7222.84], "text": " me suis fait embaucher la premi\u00e8re fois c'est que j'ai propos\u00e9 de travailler"}, {"timestamp": [7222.84, 7225.0], "text": " pendant six mois gratuitement. Finalement, c'est que j'ai propos\u00e9 de travailler pendant 6 mois gratuitement."}, {"timestamp": [7225.0, 7230.0], "text": " Finalement, au bout de 6 mois, j'ai \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9. Je pense que les jeunes devraient faire \u00e7a."}, {"timestamp": [7230.0, 7232.0], "text": " J'ai fait une d\u00e9gale en sud-chambre."}, {"timestamp": [7232.0, 7234.0], "text": " C'est aussi le probl\u00e8me."}, {"timestamp": [7234.0, 7236.0], "text": " Non, mais sous forme de stagiaire, j'en sais rien."}, {"timestamp": [7236.0, 7239.0], "text": " Moi, je travaille gratos pendant 6 mois."}, {"timestamp": [7239.0, 7243.0], "text": " Moi, je pense qu'il faut essayer de dire, moi je suis OK pour avoir le salaire minimum,"}, {"timestamp": [7243.0, 7246.76], "text": " mais minimum, et m\u00eame pour payer un salaire de stagiaire. Je pense qu'il y a plein de gens qui"}, {"timestamp": [7246.76, 7254.08], "text": " seraient du coup qui seraient embauch\u00e9s par des bo\u00eetes, ils auraient le temps de"}, {"timestamp": [7254.08, 7256.88], "text": " faire leurs preuves et ils y arriveraient vraiment c'est comme \u00e7a que j'ai fait mes preuves dans la"}, {"timestamp": [7256.88, 7258.92], "text": " bo\u00eete et j'en connais plein qui ont fait comme \u00e7a aussi."}, {"timestamp": [7258.92, 7262.8], "text": " Enfin j'en connais pas, j'en connais quelques-uns. Donc \u00e7a c'est le"}, {"timestamp": [7262.8, 7267.84], "text": " premier truc, mais \u00e7a je l'ai fait d'accord. Ensuite le deuxi\u00e8me truc c'est qu'une fois qu'on a eu un petit peu d'exp\u00e9rience professionnelle"}, {"timestamp": [7267.84, 7274.56], "text": " dans une bo\u00eete, moi j'exhorte tout le monde \u00e0 essayer de ne pas tomber dans la facilit\u00e9."}, {"timestamp": [7274.56, 7280.76], "text": " La facilit\u00e9 c'est essayer de monter sa propre entreprise,"}, {"timestamp": [7280.76, 7284.76], "text": " et essayer de se planter une ou deux fois en faisant des tout petits projets."}, {"timestamp": [7284.76, 7288.4], "text": " Et c'est comme \u00e7a qu'on apprend le plus la diff\u00e9rence."}, {"timestamp": [7288.4, 7289.4], "text": " M\u00eame en ce que c'est son job."}, {"timestamp": [7289.4, 7291.4], "text": " C'est plut\u00f4t pas obligatoire."}, {"timestamp": [7291.4, 7295.4], "text": " Non, mais m\u00eame en plus, il faut se lancer, il faut bosser deux fois plus,"}, {"timestamp": [7295.4, 7299.9], "text": " 8 heures par jour pour son job et 5 heures par jour pour sa propre bo\u00eete,"}, {"timestamp": [7299.9, 7303.4], "text": " son propre petit projet."}, {"timestamp": [7303.4, 7312.04], "text": " Moi j'exhorte tout le monde \u00e0 faire \u00e7a, c'est trop... on apprend tellement"}, {"timestamp": [7312.04, 7317.64], "text": " plus de choses. Il y a une \u00e9norme diff\u00e9rence entre il y a 30 ans, quand j'avais 24 ans et"}, {"timestamp": [7317.64, 7324.28], "text": " aujourd'hui, je m'aper\u00e7ois que les jeunes qui viennent chez nous, ils sont hyper bons, c'est \u00e0"}, {"timestamp": [7324.28, 7326.36], "text": " dire qu'ils connaissent le monde de l'entreprise,"}, {"timestamp": [7326.36, 7329.64], "text": " parce qu'ils ont fait des stages d'une semaine,"}, {"timestamp": [7329.64, 7332.76], "text": " puis un mois, puis un an dans les entreprises."}, {"timestamp": [7332.76, 7335.36], "text": " Ils connaissent tous les codes de l'entreprise,"}, {"timestamp": [7335.36, 7338.16], "text": " ils savent comment \u00e7a marche,"}, {"timestamp": [7338.16, 7340.36], "text": " et je trouve qu'ils sont hyper bien \u00e9duqu\u00e9s."}, {"timestamp": [7340.36, 7343.76], "text": " Et moi je les vois, les mecs qui ont 22 ans,"}, {"timestamp": [7343.76, 7346.16], "text": " qui ont fait l'ESSEC, HEC, m\u00eame Sciences"}, {"timestamp": [7346.16, 7347.16], "text": " Pro, etc."}, {"timestamp": [7347.16, 7349.12], "text": " Les mecs ils sont super bons."}, {"timestamp": [7349.12, 7350.12], "text": " Mais vraiment."}, {"timestamp": [7350.12, 7355.36], "text": " T'as l'impression qu'ils ont boss\u00e9 d\u00e9j\u00e0, ils ont 5 ans d'exp\u00e9rience dans des bo\u00eetes."}, {"timestamp": [7355.36, 7356.36], "text": " C'est incroyable."}, {"timestamp": [7356.36, 7362.0], "text": " Moi \u00e0 mon \u00e9poque, il n'y avait pas \u00e7a."}, {"timestamp": [7362.0, 7366.08], "text": " Donc une fois qu'ils ont acquis l'exp\u00e9rience en entreprise, franchement, il faut se lancer"}, {"timestamp": [7366.08, 7368.44], "text": " dans l'entrepreneuriat, c'est hyper fun."}, {"timestamp": [7368.44, 7375.32], "text": " Alors \u00e9videmment, il faut avoir la chance, \u00e7a ne s'adresse qu'\u00e0 ceux qui ont la chance,"}, {"timestamp": [7375.32, 7379.08], "text": " ont un peu d'argent, ont la chance de pouvoir encore habiter chez leurs parents, ou qui"}, {"timestamp": [7379.08, 7383.84], "text": " n'ont pas de famille \u00e0 nourrir, mais \u00e7a c'est mon conseil, ouais."}, {"timestamp": [7383.84, 7387.0], "text": " Moi j'aurais fait \u00e7a plut\u00f4t que de rentrer dans la bourse,"}, {"timestamp": [7387.0, 7390.72], "text": " je r\u00e9ussirais de calmer ma bouche tout de suite. Je regrette \u00e9norm\u00e9ment, m\u00eame si je"}, {"timestamp": [7390.72, 7396.0], "text": " me suis bien marr\u00e9, je regrette \u00e9norm\u00e9ment. C'est quoi ta pire nuit blanche d'entrepreneur"}, {"timestamp": [7396.0, 7400.38], "text": " Bertrand ? Alors mon pire r\u00e9veil, ce serait que tout"}, {"timestamp": [7400.38, 7403.96], "text": " d'un coup il y a un \u00e9norme concurrent qui vient de me concurrencer et qui soit aussi"}, {"timestamp": [7403.96, 7405.28], "text": " beau que moi. \u00c7a ce serait mon pire r\u00e9veil. Ma pire nuit blanche c'est que tout d'un coup, il y a un \u00e9norme concurrent qui vienne me concurrencer et qui soit aussi beau que moi."}, {"timestamp": [7405.28, 7407.28], "text": " \u00c7a, ce serait mon pire r\u00e9veil."}, {"timestamp": [7407.28, 7409.28], "text": " Ma pire nuit blanche, c'est que tout d'un coup,"}, {"timestamp": [7409.28, 7411.28], "text": " je r\u00eave que..."}, {"timestamp": [7411.28, 7413.28], "text": " enfin, je r\u00eave que du coup,"}, {"timestamp": [7413.28, 7415.28], "text": " puisque c'est une nuit blanche, \u00e7a m'emp\u00eache de dormir,"}, {"timestamp": [7415.28, 7419.28], "text": " que tout d'un coup, j'imagine que les gens ne puissent plus aimer"}, {"timestamp": [7419.28, 7421.28], "text": " Cityscoot."}, {"timestamp": [7421.28, 7424.28], "text": " Voil\u00e0. Parce qu'ils trouvent que c'est plus bien,"}, {"timestamp": [7424.28, 7430.0], "text": " ou parce que l'exp\u00e9rience utilisateur est pourrie."}, {"timestamp": [7430.0, 7434.0], "text": " Mais c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [7434.0, 7436.0], "text": " Comment est-ce que tu progresses ?"}, {"timestamp": [7436.0, 7439.0], "text": " Tous les jours j'apprends, c'est \u00e7a qui est extraordinaire."}, {"timestamp": [7439.0, 7449.06], "text": " Et surtout je me suis entour\u00e9 de collaborateurs qui connaissent tous, notamment mes managers, mais m\u00eame les sous-managers,"}, {"timestamp": [7449.06, 7452.36], "text": " ils savent tous ce qu'ils font mieux que moi."}, {"timestamp": [7452.36, 7457.56], "text": " Donc en fait, \u00e0 chaque fois que je parle avec eux, ils m'apprennent plein de choses."}, {"timestamp": [7457.56, 7463.52], "text": " Alors normalement il faudrait progresser en \u00e9chouant,"}, {"timestamp": [7463.52, 7467.0], "text": " je pense que les meilleurs progr\u00e8s sont les \u00e9checs."}, {"timestamp": [7467.0, 7477.0], "text": " Chez Cityscoot j'ai eu pas mal de chance, j'ai pas trop \u00e9chou\u00e9 depuis le d\u00e9part, j'ai fait des erreurs,"}, {"timestamp": [7477.0, 7488.0], "text": " j'ai notamment fait une tr\u00e8s grosse erreur l'ann\u00e9e derni\u00e8re de mettre trop de scooters en fin et'ann\u00e9e 2018 et en d\u00e9but d'ann\u00e9e 2019, j'ai plus que doubl\u00e9"}, {"timestamp": [7488.0, 7492.12], "text": " la flotte, ce qui fait que mes scooters ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s, \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 un peu d'argent"}, {"timestamp": [7492.12, 7497.32], "text": " \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, je ne le referai plus, c'est un des projets que je fais, et je suis content"}, {"timestamp": [7497.32, 7501.12], "text": " de l'avoir fait au bout de deux ans de CityScoot parce que \u00e7a me co\u00fbte moins cher que si"}, {"timestamp": [7501.12, 7505.4], "text": " je le faisais apr\u00e8s plus d'ann\u00e9es."}, {"timestamp": [7509.8, 7510.2], "text": " Mais je pense que savoir s'entourer, c'est la meilleure fa\u00e7on de progresser."}, {"timestamp": [7517.52, 7518.32], "text": " OK. Et c'est quoi le livre que tu as le plus offert ou un de tes livres pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s ?"}, {"timestamp": [7523.24, 7523.68], "text": " Moi, je ne lis que deux sortes de livres."}, {"timestamp": [7528.32, 7530.32], "text": " Je lis les San Antonio, je suis un fan d'A un fan absolu, c'est mon p\u00e8re qui m'a inclut\u00e9 \u00e7a, mais je lis des romans policiers."}, {"timestamp": [7530.32, 7534.92], "text": " Et en dehors de \u00e7a, je lis jamais de..."}, {"timestamp": [7534.92, 7541.4], "text": " je lis tr\u00e8s peu de livres sur ce qui est politique, g\u00e9opolitique, strat\u00e9gie, etc."}, {"timestamp": [7541.4, 7547.36], "text": " Allant, ton San Antonio pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, ceux qu'on n'a jamais lus, tu commences par quoi ?"}, {"timestamp": [7547.92, 7554.12], "text": " Alors je pense qu'en ce moment, celui qui serait extraordinaire \u00e0 lire, j'invite tout le monde \u00e0 lire, c'est un des meilleurs,"}, {"timestamp": [7554.56, 7556.56], "text": " s'appelle Tango Shintok."}, {"timestamp": [7556.64, 7557.68], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [7557.68, 7559.68], "text": " Tango Shintok,"}, {"timestamp": [7560.04, 7567.54], "text": " il est compl\u00e8tement... je ne l'ai pas lu depuis au moins dix ans, mais j'ai des souvenirs de ce livre qui seraient compl\u00e8tement d'actualit\u00e9 aujourd'hui."}, {"timestamp": [7570.84, 7573.8], "text": " Alors, quand on n'a jamais lu de San Antonio, on ne peut pas appr\u00e9cier un San Antonio,"}, {"timestamp": [7573.82, 7576.74], "text": " on appr\u00e9cie San Antonio apr\u00e8s en avant une dizaine ou une vingtaine."}, {"timestamp": [7577.06, 7578.06], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [7578.26, 7581.46], "text": " Sinon, c'est un peu cryptique quand m\u00eame, et puis c'est un peu choquant."}, {"timestamp": [7582.48, 7586.8], "text": " Mais oui, Tom Washington, il faut que je me le refasse."}, {"timestamp": [7586.8, 7591.0], "text": " Je lis beaucoup de livres po\u00e9siens et je lis surtout pas mal de litt\u00e9rature classique."}, {"timestamp": [7591.0, 7594.0], "text": " L\u00e0, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de me remettre pendant la p\u00e9riode du confinement"}, {"timestamp": [7594.0, 7596.0], "text": " dans Camus, que je connaissais pas."}, {"timestamp": [7596.0, 7598.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [7598.0, 7601.0], "text": " Et il y en a un que t'as lu aussi que tu recommanderais l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [7601.0, 7602.0], "text": " Camus ?"}, {"timestamp": [7602.0, 7603.0], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [7603.0, 7608.0], "text": " Ah bah non, mais il faut lire les... J'ai recommenc\u00e9, je l'avais lu quand j'\u00e9tais en cours,"}, {"timestamp": [7608.0, 7613.0], "text": " j'ai relu l'\u00e9tranger qui peut \u00eatre aussi d'actualit\u00e9,"}, {"timestamp": [7613.0, 7616.0], "text": " qui pourrait se projeter un petit peu dans l'\u00e9tranger, c'est extraordinaire."}, {"timestamp": [7616.0, 7619.0], "text": " Ok, je crois qu'on a fait un bon tour."}, {"timestamp": [7619.0, 7621.0], "text": " Je ne t'ai pas demand\u00e9, mais j'ai l'impression que tu ne le communiques pas,"}, {"timestamp": [7621.0, 7624.0], "text": " le chiffre d'affaires de Cityscoot, vous en parlez ?"}, {"timestamp": [7624.0, 7629.48], "text": " Non, je ne le communique pas. On n'a pas parl\u00e9 non plus de notre partenariat avec Uber qui est un truc passionnant."}, {"timestamp": [7629.48, 7633.08], "text": " Mais rapidement, parlons-en tr\u00e8s vite."}, {"timestamp": [7633.08, 7641.0], "text": " On est super content d'avoir, tu sais, c'est la premi\u00e8re fois qu'Uber fait \u00e7a dans le monde entier."}, {"timestamp": [7641.0, 7647.2], "text": " Nos scooters sont sur l'appui d'Uber maintenant et on loue un partenariat"}, {"timestamp": [7647.2, 7651.92], "text": " dont on est hyper fiers avec Uber, un partenariat \u00e0 long terme, on esp\u00e8re \u00eatre avec eux,"}, {"timestamp": [7651.92, 7656.48], "text": " \u00e7a va \u00eatre un booster extraordinaire pour cette e-scoot dans beaucoup de villes d'Europe."}, {"timestamp": [7656.48, 7662.2], "text": " On a \u00e9norm\u00e9ment appris, tu me parlais tout \u00e0 l'heure de comment tu apprends Bertrand,"}, {"timestamp": [7662.2, 7667.08], "text": " on a discut\u00e9 pratiquement pendant 6 \u00e0uf mois avec Uber sur ce partenariat,"}, {"timestamp": [7667.08, 7674.24], "text": " je dois dire que les gens d'Uber ont \u00e9t\u00e9 extraordinaires, le deal est hyper fair play,"}, {"timestamp": [7674.24, 7681.48], "text": " ils ont le sens du business, etc. J'ai \u00e9norm\u00e9ment appris l\u00e0-dedans et je suis tr\u00e8s excit\u00e9 de bosser"}, {"timestamp": [7681.48, 7687.0], "text": " avec Uber, \u00e7a nous donne une dimension, \u00e7a donne \u00e0 Cityscoot une dimension dont on est un peu fier,"}, {"timestamp": [7687.0, 7690.0], "text": " et une dimension suppl\u00e9mentaire par rapport \u00e0 nos concurrents."}, {"timestamp": [7690.0, 7693.0], "text": " C'est un truc que je voulais dire, c'est que la mauvaise image d'Uber,"}, {"timestamp": [7693.0, 7696.0], "text": " on a tous une mauvaise image d'Uber depuis longtemps,"}, {"timestamp": [7696.0, 7699.0], "text": " parce qu'ils ont donn\u00e9 une mauvaise image, les chauffeurs, etc."}, {"timestamp": [7699.0, 7702.0], "text": " Mais je dois dire que les \u00e9quipes de management et les mecs qui sont derri\u00e8re,"}, {"timestamp": [7702.0, 7706.64], "text": " ils sont super forts, ils sont vachement sympas, et ils connaissent bien le business."}, {"timestamp": [7706.64, 7711.92], "text": " Tr\u00e8s bien, donc \u00e7a veut dire que sur mon appli Uber je peux d\u00e9sormais louer un CityScoot ?"}, {"timestamp": [7711.92, 7714.4], "text": " Oui, si tu as la derni\u00e8re version."}, {"timestamp": [7714.4, 7729.0], "text": " Et toi tu r\u00e9cup\u00e8res toutes les infos du conducteur, parce qu'il te faut des infos que tu ne condonnes pas Uber naturellement. Non, parce que tu peux faire tout le parcours client sur Uber."}, {"timestamp": [7729.0, 7733.5], "text": " L'inscription, la r\u00e9servation, le paiement, tout \u00e7a c'est fait sur la plateforme Uber."}, {"timestamp": [7733.5, 7738.0], "text": " Moi je conna\u00eetrais \u00e0 la limite que je crois ton nom et ton trajet."}, {"timestamp": [7738.0, 7740.0], "text": " Par exemple pour envoyer l'amende, je reviens l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [7740.0, 7743.0], "text": " mais tu vois, c'est un petit point de d\u00e9tail peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [7743.0, 7750.32], "text": " Il faut que tu aies l'adresse. Ah mais Uber l\u00e0, c'est dans le syst\u00e8me, nos serveurs."}, {"timestamp": [7750.32, 7751.68], "text": " D'accord tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [7751.68, 7754.96], "text": " Non t'inqui\u00e8te pas tu n'y es, tu n'y es, cher Fran\u00e7ois \u00e0 la monde."}, {"timestamp": [7754.96, 7758.48], "text": " C'est un garage, m\u00eame via Uber."}, {"timestamp": [7758.48, 7764.24], "text": " Bon ok j'ai essay\u00e9 de t'avoir mais tr\u00e8s bien et c'est vrai que c'est assez fantastique"}, {"timestamp": [7764.24, 7765.32], "text": " et donc du coup j'imagine que"}, {"timestamp": [7765.32, 7770.52], "text": " en effet l\u00e0 dessus, Burpwn prend une commission sur chaque location."}, {"timestamp": [7770.52, 7776.84], "text": " Oui c'est \u00e7a, exactement. On pense que \u00e7a va non seulement"}, {"timestamp": [7776.84, 7781.28], "text": " nous amener beaucoup plus de clients au global, que \u00e7a va nous"}, {"timestamp": [7781.28, 7786.0], "text": " permettre d'aller plus facilement, plus volontiers dans certaines villes europ\u00e9ennes"}, {"timestamp": [7786.2, 7790.6], "text": " o\u00f9 on n'aurait peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 attir\u00e9 \u00e0 la base,"}, {"timestamp": [7790.8, 7794.0], "text": " ou en tout cas qui seraient peut-\u00eatre dans notre second tier de ville"}, {"timestamp": [7794.2, 7797.0], "text": " de pr\u00e9dilection, mais o\u00f9 Uber est tr\u00e8s pr\u00e9sent, tr\u00e8s fort."}, {"timestamp": [7797.2, 7800.8], "text": " Ah, puis en termes de notori\u00e9t\u00e9, c'est quand m\u00eame vachement bien."}, {"timestamp": [7801.0, 7803.0], "text": " Oui, c'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [7803.2, 7806.0], "text": " \u00c9coute, je te remercie."}, {"timestamp": [7806.0, 7808.0], "text": " Derni\u00e8re chose, toi tu acceptes les gens sur LinkedIn,"}, {"timestamp": [7808.0, 7810.0], "text": " on peut t'ajouter o\u00f9 \u00e7a, o\u00f9 est-ce qu'on te suit,"}, {"timestamp": [7810.0, 7812.0], "text": " comment on reste en contact avec toi ?"}, {"timestamp": [7812.0, 7814.0], "text": " Moi je ne suis que sur LinkedIn,"}, {"timestamp": [7814.0, 7816.0], "text": " je ne suis de mon groupe,"}, {"timestamp": [7816.0, 7818.0], "text": " je n'ai jamais eu de Facebook et j'ai abandonn\u00e9 Twitter tr\u00e8s tr\u00e8s vite."}, {"timestamp": [7818.0, 7823.0], "text": " Donc je ne suis que sur LinkedIn et j'accepte en g\u00e9n\u00e9ral,"}, {"timestamp": [7823.0, 7828.68], "text": " il suffit que j'ai une ou deux relations en commun pour accepter les r\u00e9seaux."}, {"timestamp": [7828.68, 7830.68], "text": " Sinon on peut te suivre de toute fa\u00e7on."}, {"timestamp": [7830.68, 7835.04], "text": " Oui, je communique assez peu."}, {"timestamp": [7835.04, 7837.04], "text": " Il faut que \u00e7a change."}, {"timestamp": [7837.04, 7839.44], "text": " Je ne suis pas un homme de r\u00e9seaux sociaux."}, {"timestamp": [7839.44, 7841.44], "text": " On va en parler Bertrand."}, {"timestamp": [7841.44, 7845.56], "text": " Tr\u00e8s bien, j'ai \u00e9t\u00e9 ravi de cet \u00e9pisode, vraiment."}, {"timestamp": [7845.76, 7848.68], "text": " Je te remercie dans cette p\u00e9riode de confinement."}, {"timestamp": [7848.88, 7853.08], "text": " Et ouais, je sais que \u00e7a ne doit pas \u00eatre facile pour toi en ce moment,"}, {"timestamp": [7853.28, 7857.2], "text": " tout \u00e7a, donc d'avoir pris ces deux bonnes heures pour nous."}, {"timestamp": [7857.4, 7859.36], "text": " Non, \u00e9coute, moi \u00e7a va."}, {"timestamp": [7859.56, 7863.12], "text": " Je suis bizarrement tr\u00e8s occup\u00e9 en ce moment, mais le jour..."}, {"timestamp": [7863.32, 7867.84], "text": " Je bosse vachement, vachement, pas plus, je pense pas plus que quand je"}, {"timestamp": [7867.84, 7873.6], "text": " venais au bureau tous les jours, mais \u00e9tonnamment c'est pas une p\u00e9riode de vacances du tout d'organiser"}, {"timestamp": [7873.6, 7880.48], "text": " tout \u00e7a, c'est assez \u00e9tonnant, mais bon le moral, j'ai le moral au top. Je vois \u00e7a, je vois \u00e7a,"}, {"timestamp": [7880.48, 7886.72], "text": " et je l'entends et bravo, et je t'avoue que moi non plus, je ne bosse pas moins."}, {"timestamp": [7886.72, 7887.6], "text": " En tout cas, \u00e7a, c'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [7887.8, 7890.76], "text": " Peut-\u00eatre pas beaucoup plus, mais pas moins."}, {"timestamp": [7890.96, 7891.96], "text": " Une p\u00e9riode incroyable."}, {"timestamp": [7892.16, 7894.52], "text": " Voil\u00e0, je vais te laisser du coup dans cet environnement lunaire,"}, {"timestamp": [7894.72, 7896.92], "text": " qui est ton bureau en pleine semaine."}, {"timestamp": [7897.12, 7901.72], "text": " J'ai vu Vincent dans le chief marketing,"}, {"timestamp": [7901.92, 7908.4], "text": " je l'ai vu arriver, il est en train de bosser dans son bureau et je vois que je ne suis plus tout seul."}, {"timestamp": [7908.4, 7913.2], "text": " Tu le salueras pour nous de loin et pour toi aussi de loin."}, {"timestamp": [7913.2, 7917.8], "text": " Je te remercie un million de fois pour ce..."}, {"timestamp": [7917.8, 7918.8], "text": " Merci \u00e0 vous deux."}, {"timestamp": [7918.8, 7922.6], "text": " ...\u00e9change. Merci Aur\u00e9lie de nous avoir \u00e9cout\u00e9 aussi en parall\u00e8le."}, {"timestamp": [7922.6, 7926.92], "text": " Je finis juste cet \u00e9pisode en vous remerciant aussi \u00e0 tous ceux qui nous \u00e9coutez."}, {"timestamp": [7928.36, 7931.12], "text": " J'ai re\u00e7u beaucoup d'encouragement et de messages tr\u00e8s sympas"}, {"timestamp": [7931.12, 7934.28], "text": " de continuer les \u00e9pisodes du Dimanche de g\u00e9n\u00e9ration de We It Yourself."}, {"timestamp": [7934.76, 7936.8], "text": " Et je suis ravi de le faire parce que \u00e7a me fait..."}, {"timestamp": [7937.56, 7938.56], "text": " \u00c9coute, je vais le faire maintenant."}, {"timestamp": [7938.96, 7940.2], "text": " Voil\u00e0, j'esp\u00e8re que tu les \u00e9couteras."}, {"timestamp": [7940.2, 7943.2], "text": " Je vais en reprendre des anciens parce que j'ai vu,"}, {"timestamp": [7943.2, 7947.4], "text": " je crois qu'il y a quelques invit\u00e9s qui m'int\u00e9ressaient, que tu as d\u00e9j\u00e0 eu je crois."}, {"timestamp": [7947.4, 7948.9], "text": " Bah voil\u00e0, en fonction."}, {"timestamp": [7948.9, 7952.9], "text": " Moi tu vois j'ai mes \u00e9couteurs Bluetooth dans mon scooter, je les \u00e9coute pas trop fort."}, {"timestamp": [7952.9, 7958.4], "text": " Contrairement \u00e0 la musique, \u00e7a n'emp\u00eache pas d'\u00e9couter l'environnement sonore, donc j'\u00e9coute beaucoup en scooter tu vois."}, {"timestamp": [7958.4, 7960.7], "text": " Alors l\u00e0 maintenant je fais moins de scooter, c'est mon probl\u00e8me."}, {"timestamp": [7960.7, 7965.52], "text": " Et puis je voudrais remercier aussi tous les auditeurs de bien partager \u00e0 fond"}, {"timestamp": [7965.52, 7970.48], "text": " chaque \u00e9pisode parce que c'est hyper important de liker, de commenter aussi tous les posts sur"}, {"timestamp": [7970.48, 7974.92], "text": " les r\u00e9seaux sociaux parce que c'est ce qui fait qu'on gagne en visibilit\u00e9. Gr\u00e2ce \u00e0 vous tous,"}, {"timestamp": [7974.92, 7979.96], "text": " G\u00e9n\u00e9ration With Yourself continue de grossir, m\u00eame en cette p\u00e9riode, c'est une croissance"}, {"timestamp": [7979.96, 7987.24], "text": " diff\u00e9rente mais j'en reparlerai. Et puisqu'il y a des gens qui nous \u00e9coutent et si c'est podcast\u00e9 dans tr\u00e8s peu de temps"}, {"timestamp": [7987.24, 7992.6], "text": " j'aimerais bien que tous nos auditeurs relaient le fait que c'est gratuit pour le personnel"}, {"timestamp": [7992.6, 7997.84], "text": " soignant en ce moment, il y en a peu qui le savent et ce serait bien que tous le sachent"}, {"timestamp": [7997.84, 8002.24], "text": " s'ils peuvent faire tourner le message que c'est gratuit pour les soignants, ce serait"}, {"timestamp": [8002.24, 8003.24], "text": " vachement bien."}, {"timestamp": [8003.24, 8005.0], "text": " Je vais le faire passer,"}, {"timestamp": [8005.0, 8010.28], "text": " comment il s'identifie ? Il suffit de le dire ? On a toujours un service client,"}, {"timestamp": [8010.28, 8014.8], "text": " donc ils envoient, je ne sais plus comment \u00e7a se passe, mais s'ils vont sur l'appli c'est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [8014.8, 8020.92], "text": " simple, je crois qu'il suffit d'uploader une esp\u00e8ce de carte de soignant ou infirmi\u00e8re ou m\u00e9decin,"}, {"timestamp": [8020.92, 8025.2], "text": " je ne sais pas, et du coup on leur envoie de la gratuit\u00e9. Tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [8025.2, 8027.4], "text": " Et bien, bravo pour \u00e7a d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [8027.4, 8031.4], "text": " Et on va le relayer au maximum."}, {"timestamp": [8031.4, 8033.6], "text": " Et puis, je te remercie une fois de plus."}, {"timestamp": [8033.6, 8037.2], "text": " Je vous souhaite \u00e0 tous un bon confinement"}, {"timestamp": [8037.2, 8038.4], "text": " si vous \u00eates dans le pr\u00e9sent,"}, {"timestamp": [8038.4, 8040.4], "text": " une bonne journ\u00e9e si vous \u00eates dans le futur."}, {"timestamp": [8040.4, 8043.2], "text": " Et puis, \u00e0 bient\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration du Turcel."}, {"timestamp": [8043.2, 8044.2], "text": " Salut Bertrand."}, {"timestamp": [8044.2, 8045.28], "text": " Salut, merci !"}, {"timestamp": [8045.28, 8054.84], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de We Ture Self jusqu'au bout."}, {"timestamp": [8054.84, 8060.2], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast"}, {"timestamp": [8060.2, 8064.76], "text": " sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire. Vous pouvez"}, {"timestamp": [8064.76, 8068.0], "text": " le faire tous les jours et c'est ce qui me fait ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [8068.0, 8076.0], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [8076.0, 8080.0], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif,"}, {"timestamp": [8080.0, 8085.64], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy"}, {"timestamp": [8085.64, 8091.0], "text": " arrobase causavostra.com. Je remercie toutes les \u00e9quipes qui ont travaill\u00e9 sur cet \u00e9pisode,"}, {"timestamp": [8091.0, 8094.96], "text": " et particuli\u00e8rement Morgane Prudhomme de Studio Module pour l'habillage sonore."}, {"timestamp": [8094.96, 8097.24], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse."}, {"timestamp": [8097.24, 8106.2], "text": " Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [8106.2, 8110.44], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [8110.44, 8114.44], "text": " travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma"}, {"timestamp": [8114.44, 8116.84], "text": " ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media."}, {"timestamp": [8116.84, 8121.0], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets"}, {"timestamp": [8121.0, 8124.12], "text": " tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous"}, {"timestamp": [8124.12, 8125.16], "text": " \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit."}, {"timestamp": [8125.16, 8129.84], "text": " Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui"}, {"timestamp": [8129.84, 8133.4], "text": " f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [8133.4, 8137.32], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [8137.32, 8141.84], "text": " Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [8141.84, 8143.84], "text": " sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [8143.84, 8146.76], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [8146.76, 8150.78], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, ceux qui ont du mal"}, {"timestamp": [8150.78, 8155.2], "text": " avec la notion de consentement, ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, ceux qui"}, {"timestamp": [8155.2, 8159.16], "text": " n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et"}, {"timestamp": [8159.16, 8162.44], "text": " que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux"}, {"timestamp": [8162.44, 8165.08], "text": " qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin,"}, {"timestamp": [8165.08, 8170.24], "text": " y'a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work"}, {"timestamp": [8170.24, 8174.32], "text": " City. Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0"}, {"timestamp": [8174.32, 8178.44], "text": " faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau,"}, {"timestamp": [8178.44, 8182.6], "text": " c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une"}, {"timestamp": [8182.6, 8188.36], "text": " aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New"}, {"timestamp": [8188.36, 8191.88], "text": " Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute,"}, {"timestamp": [8191.88, 8196.32], "text": " dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}, {"timestamp": [8198.99, 8201.05], "text": " you"}]}}