{"13": {"text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire. Vous allez voir avec eux, c'est carr\u00e9. Vous \u00eates chef d'entreprise, retailer, restaurateur, vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution des modes de paiement que vos clients utilisent. Vous ne voulez plus manquer de vente en ligne comme en physique. La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions d'entreprises un peu partout dans le monde, c'est Square. Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel hardware et logiciel software qui travaillent ensemble pour vous et votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing, le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre votre entreprise pour booster vos revenus. En plus, Square propose un appareil qui s'appelle tout simplement Square Terminal et qui, tout simplement aussi, est un terminal de paiement intelligent qui vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception des paiements. Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne, \u00e7a c'est un truc de ouf pour accepter les paiements partout, tout le temps. Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration de Turself et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.doit et vous utilisez le code promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal, c'est squaere.com pour obtenir sur votre premier Square Terminal 40% jusqu'au 31 juillet dans la limite des stocks disponibles. Avec Square vous ne manquerez plus de vente alors do it ! Bonjour \u00e0 tous j'esp\u00e8re que vous allez bien. J'ai un immense plaisir aujourd'hui de vous pr\u00e9senter et d'\u00e9changer avec Kamel Menour, le gal\u00e9riste qui aujourd'hui est \u00e0 la t\u00eate d'un certain nombre de galeries en France et en Europe, l'un des grands pontes de l'art contemporain. Il va nous donner envie probablement de nous lancer dans des nouvelles collections. C'est un vrai entrepreneur pure souche qui est arriv\u00e9 d'Alg\u00e9rie \u00e0 l'\u00e2ge de deux ans, qui a v\u00e9cu dans des conditions tr\u00e8s modestes et qui s'est lanc\u00e9 tout seul dans un milieu qu'on pourrait dire assez hostile et qui nous prouve aujourd'hui qu'on peut vraiment arriver quasiment \u00e0 tout avec de la volont\u00e9, du travail et de la motivation \u00e9videmment. J'esp\u00e8re que cet \u00e9pisode vous plaira. N'h\u00e9sitez pas \u00e0 m'en faire vos commentaires. Il est un peu plus court que d'habitude, j'ai d\u00fb r\u00e9ussir \u00e0 me glisser dans l'agenda surcharg\u00e9 de Kamel. N'oubliez pas de vous inscrire \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself sur iTunes, sur Soundcloud, de laisser vos notes, 5 \u00e9toiles bien \u00e9videmment, \u00e7a m'aide beaucoup pour mettre en avant ce podcast. Je vous souhaite une tr\u00e8s bonne \u00e9coute de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, l'\u00e9pisode 13, avec Kamel Menour et votre serviteur Mathieu St\u00e9phanie. Bonjour \u00e0 tous, je suis aujourd'hui chez Kamel Menour, avec Kamel Menour dans la galerie du 8e arrondissement. Bonjour Kamel. Bonjour. Kamel, est-ce que je peux te demander de te pr\u00e9senter ? Voil\u00e0. Kamel Menour, galeriste parisien et londonien. Nous sommes actuellement \u00e0 la galerie du 8e arrondissement, puisque nous avons la rive gauche et la rive droite. D'accord. Merci. Donc, toi toi tu as un parcours assez atypique, tu n'as pas fait d'\u00e9cole d'art, tu n'as pas fait... je crois que tu d'ailleurs tu n'es pas n\u00e9 en France, si ? Non, je ne suis pas n\u00e9 en France. Tu es arriv\u00e9 assez jeune avec tes parents ? A deux ans. A deux ans, tr\u00e8s bien. Avec un bagage, tu as des parents qui connaissaient un peu l'art contemporain ? Pas du tout. D'accord. Tu t'es fait tout seul dans ce milieu ? Oui. D'accord. Et est-ce que tu peux nous raconter un peu comment on peut... J'ai l'impression que c'est un milieu, nous qui sommes plus de la tech, qui semble de l'ext\u00e9rieur assez ferm\u00e9. C'est le cas, d\u00e9j\u00e0 ? C'est effectivement un milieu extr\u00eamement ferm\u00e9, assez cloisonn\u00e9, o\u00f9 en fait, il y avait jusqu'\u00e0 tr\u00e8s peu de temps, jusqu'\u00e0 une quinzaine d'ann\u00e9es, une sorte de... un certain entre-soi. Et je suis arriv\u00e9 tout \u00e0 fait comme une sorte de boule dans un jeu de quilles, en me disant que j'\u00e9tais fascin\u00e9, j'avais vraiment... je d\u00e9vorais des biographies de grands galeristes, des biographies d'artistes. Donc en fait, c'est tout \u00e0 fait par hasard, en me disant qu'apr\u00e8s une ma\u00eetrise d'\u00e9conomie, donc je n'\u00e9tais pas du tout pr\u00e9destin\u00e9 \u00e0 ce monde, \u00e0 ce milieu, \u00e0 ce contexte, que je regardais avec des yeux ronds, en me disant que c'est vraiment ce que je souhaitais faire. Donc apr\u00e8s toutes ces lectures, je suis rentr\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur sans aucun respect en me disant que j'\u00e9tais un petit peu le brigand ou le malfrat mais que j'allais faire mes classes et que je ferais tout pour devenir le meilleur. Et comment on t'a regard\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0 ? Toi, en fait, il y a eu pas mal d'\u00e9tapes, j'ai l'impression, mais quand tu rentres l\u00e0-dedans, il faut que tu gravisses des \u00e9chelons. T'as eu un succ\u00e8s relativement imm\u00e9diat. En fait, j'ai ouvert une toute petite galerie, rue Mazarin, donc dans le 6\u00e8me arrondissement. C\u0153ur de l'autospace ? Oui, effectivement. Il y avait autour de moi un tas de grands galeristes et grands marchands d'art contemporain, mais surtout d'art moderne et d'art primitif. Et donc au d\u00e9but, les gens devaient se dire, mais tiens, une petite galerie. Il n'y avait aucun... Je n'\u00e9tais pas un lancombrantant, j'\u00e9tais pas celui qu'on voulait d\u00e9gommer, puisque bon, j'\u00e9tais une des petites particules du paysage. Mais tr\u00e8s rapidement je m'\u00e9tais dit que j'avais envie de faire des choses pertinentes, en tout cas des choses particuli\u00e8res, des choses qu'on ne voyait pas ailleurs. Et le parti pris que j'ai eu dans les ann\u00e9es fin 90, en 99 exactement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de pr\u00e9senter un moment o\u00f9 il n'y avait tr\u00e8s peu de photographie \u00e0 Paris, montrer un programme de photographes et surtout de grands photographes. Donc assez rapidement, on a pr\u00e9sent\u00e9 6-7 expositions par an des plus grands, d'Anil Ebovitz \u00e0 Peter Beard, Roger Balen, Steven Shore, Araki, Moriyama. Alors je vais avoir plein de questions l\u00e0-dessus \u00e9videmment, mais de savoir comment tu arrives \u00e0 aller chercher ces gens-l\u00e0. Mais avant \u00e7a, cette premi\u00e8re galerie, si j'ai bien compris, tu viens quand m\u00eame d'un milieu tr\u00e8s modeste. Oui, tr\u00e8s tr\u00e8s modeste. Tr\u00e8s tr\u00e8s modeste, je crois. Et en plus de parents divorc\u00e9s, donc tout seul avec ta m\u00e8re, qui avait lev\u00e9 combien d'enfants ? Trois enfants. Trois enfants. Comment tu ouvres une galerie rue Mazarin ? Comment tu trouves l'argent ? Comment t'as saisi cette opportunit\u00e9 ? D\u00e9j\u00e0 en fait, j'ai plus l'\u00e2ge d'\u00eatre avec ma m\u00e8re, donc effectivement j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9, \u00e9lev\u00e9 par ma m\u00e8re, qui \u00e9tait mon p\u00e8re quand j'avais 14-15 ans. Mais donc j'ouvre cette galerie quand j'ai 32-33 ans, donc 7-8 ans apr\u00e8s d'\u00eatre sorti de la fac, j'ai eu des petits boulots avant de me dire qu'il fallait que je me lance et \u00e0 32-33 ans il fallait que quelque chose se passe, que je voyais tous mes copains qui avaient fait 3e cycle et qui avaient fait de l'EESS et qui rentraient de l'HEC et autres et qu'on, et qui commen\u00e7ait \u00e0 travailler dans les cabines audites, chez des grands avocats, et qui \u00e9tait une petite mame, et qui avait d\u00e9j\u00e0... alors que moi je continuais, apr\u00e8s ma fac, \u00e0 avoir des petits boulots, des petits boulots quoi, des petits boulots d'\u00e9tudiant dans ce milieu qui n'\u00e9tait pas mon milieu. Donc tu avais pas d'argent de c\u00f4t\u00e9 ? Non, j'avais tr\u00e8s peu en tout cas. Quand j'ai ouvert cette galerie, c'est une galerie qui m'a co\u00fbt\u00e9 de t\u00eate 70 000 francs de l'\u00e9poque. Donc 10 000 euros. 70 000 francs de l'\u00e9poque et le loyer en courant, \u00e0 suivant. Voil\u00e0. Donc un coup de peinture, on \u00e9tait parti. D'accord. Et 10 000 euros, c'est vrai que \u00e7a para\u00eet pas tant que \u00e7a aujourd'hui pour une galerie rue Mazarine. Enfin, on se dit quand m\u00eame, j'aurais pens\u00e9 d'autres montants, mais c'\u00e9tait aussi une autre \u00e9poque, peut-\u00eatre qu'aujourd'hui ce serait quand m\u00eame un peu plus, puis surtout toi t'avais pas de nom quoi, alors je veux dire t'arrives en plus il y a aussi tout un sujet l\u00e0 dessus, peut-\u00eatre qu'on y reviendra, mais aujourd'hui on dit Kamel Menour, je crois quand m\u00eame pour ceux qui sont pas familiers avec l'art contemporain, une vraie notori\u00e9t\u00e9, quelque chose de... je crois que tu peux \u00eatre tr\u00e8s fier, mais je veux dire, en plus quand t'es en 95, 99, tout Kamel Menour, \u00e7a t'aide pas trop je pense, rien que la consonance nord-africaine. C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 presque peut-\u00eatre exotique. J'ai appr\u00e9hend\u00e9 un petit peu le d\u00e9marrage, j'appr\u00e9hendais doublement. J'appr\u00e9hendais parce qu'on ouvre une galerie, on sait pas trop comment \u00e7a se passe. Et j'apprendais un tout petit peu parce que je me disais qu'\u00e0 Melmenour \u00e7a va pas \u00eatre... comment \u00e7a va \u00eatre per\u00e7u. Donc au d\u00e9but la galerie a \u00e9t\u00e9 ouverte sans aucune... sans \u00e9tiquette, c'est-\u00e0-dire qu'il n'y avait pas le nom de la galerie. C'\u00e9tait une galerie d'art, point barre. Et au bout d'un moment, je crois que \u00e7a a dur\u00e9 un an, un an et demi, j'ai revendiqu\u00e9 de mani\u00e8re tout \u00e0 fait, comme tout le monde, je vous dirais, d'appeler la galerie Kamel Menour. Et on avait d\u00e9j\u00e0 fait peut-\u00eatre deux, trois expositions. On avait montr\u00e9, je crois, Larry Clark, ce grand photographe am\u00e9ricain, Araki, Pierre Molinier, artiste mort. Donc on \u00e9tait dans la photographie moderne, la photographie contemporaine. Et au bout d'un moment je m'\u00e9tais dit, ben voil\u00e0, je vais revendiquer mon nom, comme si je m'appelais Jean-Fran\u00e7ois Perrin. Et donc, tu r\u00e9unis ces 10 000 euros, tu les avais \u00e0 peu pr\u00e8s ? Ou tu avais r\u00e9ussi \u00e0 les mettre de c\u00f4t\u00e9 ? C'est quelque chose que tu t'es... Non parce qu'il fallait aller tr\u00e8s vite. Tu t'es fait pr\u00eater de l'argent ? Ouais je me suis fait pr\u00eater de l'argent, mon fr\u00e8re et ma m\u00e8re \u00e0 l'\u00e9poque. Il fallait aller tr\u00e8s vite puisque en fait c'\u00e9tait un syst\u00e8me de tontine, il fallait donner l'argent \u00e0 la personne qui me pr\u00e9sentait le propri\u00e9taire. Et donc c'\u00e9tait une mani\u00e8re de rentrer, une sorte d'avaloir. Et t'as d\u00fb les convaincre ? Ils \u00e9taient convaincus ? Ils croyaient en toi ? Non, parce qu'on est une famille tr\u00e8s soud\u00e9e et je pense que dans toutes les familles, quand c'est une grosse somme et pas une grosse somme, \u00e0 la limite on perdait 10.000 euros. C'\u00e9tait pas beaucoup d'argent. Donc quelque part, j'\u00e9tais tellement excit\u00e9, j'avais tellement ce projet d'ouvrir une galerie que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 trop dommage. Et tu l'as trouv\u00e9 comment ? Tu te souviens ? Cette galerie ? Oui, en fait, c'est un coll\u00e8gue d'affiches qui m'en a parl\u00e9. Parce que je fantasmais, je disais tout le temps qu'un jour si je trouvais un espace, \u00e7a aurait pu \u00eatre \u00e0 R\u00e9publique, dans le Marais, \u00e0 Aubertvilliers, j'avais envie d'un endroit. Et l\u00e0 il s'est trouv\u00e9 que cet espace \u00e9tait ferm\u00e9 depuis 18 mois. Donc le propri\u00e9taire faisait jouer la clause de r\u00e9solution de bail, c'est-\u00e0-dire qu'il virait le locataire pr\u00e9c\u00e9dent et c'est ce locataire qui, pour r\u00e9cup\u00e9rer un peu de sous, r\u00e9cup\u00e9rait ses 70.000 francs et me pr\u00e9sentait l'artiste, l'absus, au propri\u00e9taire. D'accord et donc du coup c'est quand m\u00eame une sorte de coup de chance aussi que \u00e7a ait \u00e9t\u00e9 dans ce coin-l\u00e0, rue Mazarin, enfin plus qu'Aubervilliers, non ? Ouais, je crois beaucoup \u00e0 \u00e7a. Je pense que malgr\u00e9 tout, on provoque la chance. Et il s'est trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un espace qui se lib\u00e9rait au Mazarine. \u00c7a aurait pu \u00eatre effectivement, et j'aurais peut-\u00eatre eu une carri\u00e8re compl\u00e8tement diff\u00e9rente. \u00c7a aurait pu \u00eatre \u00e0 Montreuil, \u00e7a aurait pu \u00eatre, je ne sais pas. Je ne sais pas. En tout cas, il s'est trouv\u00e9 que pour moi, c'\u00e9tait un terrain de connaissance. J'ai fait mes \u00e9tudes au Panth\u00e9on, donc je connaissais un petit peu. Je me disais, tiens, c'est dr\u00f4le. Je connaissais tr\u00e8s peu les galeries du quartier. J'\u00e9tais plus \u00e0 visiter les galeries du Marais, mais je m'\u00e9tais dit, bon, voil\u00e0, c'est ici et \u00e0 moi d'y aller maintenant. Et du coup, l\u00e0, tu te retrouves 99 \u00e0 ta galerie. Oui. Et t'as pas d'artiste. Z\u00e9ro. Z\u00e9ro artiste. Et donc du coup, l\u00e0 tu te dis bon ok, je vais aller en chercher. Ouais, l\u00e0, pendant 5-6 mois, j'ai d\u00fb pr\u00e9henter des artistes de la Buton-Martre. Sans aucune... Il n'y a rien de p\u00e9joratif. C'est ce que je pouvais pr\u00e9senter de l'\u00e9poque et \u00e0 partir de... donc ouais c'est fin 98, donc novembre jusqu'\u00e0 avril et mai on fait notre premi\u00e8re exposition de photographie, Yann Saoudek, j'ai gard\u00e9 vers l'affiche qu'il \u00e9tait un collector. Et c'est \u00e0 partir de ce moment l\u00e0 je fais une programmation au jour le jour, du mois, suivant le prochain mois. Et sur cette p\u00e9riode de novembre \u00e0 mai, tu fais des ventes, tu gagnes de l'argent, rien du tout ? Ouais, on survit, on vend peut-\u00eatre, je ne sais pas le souvenir, mais on a d\u00fb vendre peut-\u00eatre une ou deux pi\u00e8ces par mois qui nous permettaient de payer les frais, le t\u00e9l\u00e9phone, le loyer. Je crois qu'on payait 15 000 francs de l'\u00e9poque, de loyer. 15-16 000 francs m\u00eame. Donc en vendant une ou deux pi\u00e8ces, \u00e7a nous permettait de payer le loyer. Parce que le truc c'\u00e9tait de payer le loyer. Il fallait ne pas rater l'\u00e9ch\u00e9ance parce que sinon on perdait le bail. Et toi quand tu vas voir un artiste \u00e0 ce moment l\u00e0, tu lui promets rien de plus que de le pousser. Tu lui ach\u00e8tes rien, tu le payes pas. Non, non, on pouvait pas. Ce que je lui vendais entre guillemets c'\u00e9tait cette id\u00e9e de pr\u00e9senter une exposition la plus belle possible \u00e0 Paris. Donc c'\u00e9tait Paris que je vendais. Paris \u00e9tait une sorte d'aimant pour les photographes. La photographie \u00e9tait tr\u00e8s peu montr\u00e9e. Il n'y avait pas encore le salon Paris Photos, qui \u00e9tait un salon qui est devenu tr\u00e8s tr\u00e8s important. Et donc, on \u00e9tait au balbutiement, on a anticip\u00e9, c'est peut-\u00eatre aussi un peu de chance \u00e7a, c'est de trouver un peu le m\u00e9dium qui allait devenir un des m\u00e9diums les plus importants, la cr\u00e9ation. De l'instinct, j'ai lu quelque part, alors je crois que c'est une de tes amies qui est artiste, Katerina Jeb, c'est \u00e7a qui dit que tu es un primate. C'est ce que j'ai vu dans ton acuit\u00e9 instinctive. Peut-\u00eatre que l\u00e0-dessus tu avais senti quelque chose. Peut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'il y a une part d'intuition, d'anticipation. Je crois beaucoup \u00e0 cette... le terme exact, j'ai un mauvais accent allemand, Zeitgeist, l'air du temps. Trouver le truc l\u00e0 qui fait que... le capturer en tout cas, \u00eatre dans ce petit moment qui est juste avant la musique. C'est un mot que j'entends pas souvent mais figure-toi que j'ai travaill\u00e9 pendant six mois \u00e0 New York dans une soci\u00e9t\u00e9 de distribution de films qui s'appelle Zeitgeist Films et qui distribuait des films ind\u00e9pendants. Et c'est vrai que, mais c'est vrai que je pense que d\u00e8s le d\u00e9but tu dois avoir \u00e9norm\u00e9ment d'instincts j'imagine parce qu'aujourd'hui \u00e7a a chang\u00e9 on y reviendra tout \u00e0 l'heure mais aujourd'hui quand Kamel Menour pr\u00e9sente quelque chose il ya quand m\u00eame un effet Kamel Menour. Au d\u00e9but il n'y a pas du tout d'effet Kamel Menour. Non c'est Paris, c'est vraiment Paris. En fait quand je vais, quand je prends l'avion, \u00e7a me co\u00fbtait, pour produire une exposition c'\u00e9tait un billet d'avion. Pour aller rencontrer l'artiste ? Pour aller \u00e0 Tokyo. On voyait bien, on voyageait bien entendu en classico. Je partais souvent avec ma femme et on partait, on allait s\u00e9duire Araki pour lui dire que Paris l'attendait. Mais tu y vas avec un interpr\u00e8te ? Non, non parce qu'en fait on anticipe bien entendu ce voyage, on y va pas comme \u00e7a. Vous connaissez peut-\u00eatre Araki, effectivement il parle pas du tout anglais mais il a son agent qui parle anglais mieux que moi. D'accord. Donc on pr\u00e9pare, \u00e0 l'\u00e9poque il y avait des fax, on pr\u00e9pare les visites. On avait fait la m\u00eame chose avec Larry Clark, on a fait la m\u00eame chose avec Steven Shore. \u00c7a se pr\u00e9pare par fax et on arrive le 26 du mois, le 28 ou le 32 ou je ne sais pas. Et on va parler d'un \u00e9ventuel projet. et on va parler d'un \u00e9ventuel projet. Donc c'est comme \u00e7a que nous faisions... je faisais... maintenant je dis nous parce qu'on est plusieurs, mais \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais seul. C'est ce que j'allais te demander, c'\u00e9tait ta femme et toi, nous ? M\u00eame pas, Annicka m'accompagnait pour les voyages, mais la galerie, elle finit les \u00e9tudes, mais elle \u00e9tait architecte. D architecte. Donc voil\u00e0 en fait comment... Donc il y a une dimension un petit peu... Essayer de trouver comment on fait pour se frayer un chemin. D'accord. Et donc le premier, tu le convaincs, tu y vas. \u00c7a, c'est hyper important, j j'imagine dans la d\u00e9marche. Tu lui dis on y va banco. Et l\u00e0 tu dois quand m\u00eame investir, soit pour de l'impression, du transport, des choses comme \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte quand m\u00eame un peu d'argent. Qu'est-ce que \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 ? \u00c7a a co\u00fbt\u00e9 le co\u00fbt du transport effectivement. Donc les photographies, Voyage \u00e0 plat, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s important. \u00c0 l'\u00e9poque il y avait d\u00e9j\u00e0 FedEx,, donc \u00e7a co\u00fbtait un co\u00fbt de transport. Il y a effectivement les cadres. Donc, admettons qu'Araki nous laissait en consignation 20 photos, on encadrait 12. Parce qu'on les gardait, celles qui n'\u00e9taient pas... parce que la galerie \u00e9tait assez petite, on les gardait en r\u00e9serve. Et si on vendait, on faisait encadrer au fur et \u00e0 mesure. Donc, il fallait...on avait une \u00e9conomie tr\u00e8s... on \u00e9tait tr\u00e8s \u00e0 cheval sur le moindre sou parce que un 4 \u00e7a co\u00fbtait quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 3-400 francs. Donc il fallait faire attention, on faisait attention \u00e0 tout. Ce qui aujourd'hui litt\u00e9ralement j'imagine, si je connais un peu de loin ton business mais au moindre coup tu reparts de ta galerie c'est vraiment des choses qui sont courantes, des d\u00e9penses courantes quoi. Au d\u00e9but c'est vraiment des investissements... On repeignait nous-m\u00eames, \u00e7a fait partie d'un parcours, on repeint chaque expo, chaque expo il y a un peintre qui vient repeindre pour que la galerie soit compl\u00e8tement nette. A l'\u00e9poque on accrochait nous-m\u00eames et on repeignait nous-m\u00eames. Et l\u00e0-dessus, alors, tes premi\u00e8res ventes, on va dire un peu s\u00e9rieuses, \u00e7a arrive d\u00e8s le d\u00e9but aussi, en mai ? Ouais, en fait, on a eu vraiment le vent en poupe, la photographie d\u00e9marrait. Donc, quand on a la chance de faire les photographes dont je vous parlais, les Bovitz, je crois que vous v\u00e9rifierez sur notre site Internet. Mais c'est vite, c'est 2000-2001, Araki c'est 2000 je crois, Larry Clark la m\u00eame ann\u00e9e, on montre Steven Shaw en 2002 je crois, donc bon, un tas de photographes tr\u00e8s importants qui \u00e9taient pratiquement jamais montr\u00e9s \u00e0 Paris et donc les gens venaient voir ces artistes, ils venaient pas voir Kamel Menour, ils savaient m\u00eame pas qui nous \u00e9tions. Et quand est-ce qu'il y a eu ce shift ? Quand est-ce que tu es devenu Kamel Menour ? Je pense qu'effectivement, on a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la FIAC assez rapidement, je crois en 2000 ou 2001, gr\u00e2ce \u00e0 la photographie, parce qu'il y a eu tr\u00e8s peu de d\u00e9g\u00e2ts de photos. Et je pense qu'au bout d'un moment, j'ai eu le sentiment de r\u00e9citer une le\u00e7on comme une sorte de singe savant, en me disant que j'alignais les expositions monographiques de tel ou tel photographe. Et au bout d'un moment, j'ai eu le sentiment de tourner en rond, en tout cas de raconter une histoire compl\u00e8tement connue et sue. Donc j'ai eu la volont\u00e9 de changer, mais radicalement. Et en 2004, je crois, 2003-2004, il faudrait qu'on v\u00e9rifie sur mon site internet, parce que c'est assez bien not\u00e9, je d\u00e9cide de faire de l'art contemporain. C'est-\u00e0-dire que de continuer ma photographie, mais d'accueillir de tr\u00e8s jeunes artistes. Je reviens juste sur la FIAC, la Foire internationale de l'art contemporain, qui est \u00e0 Paris au Grand Palais. \u00c7a date de quand tu sais \u00e0 peu pr\u00e8s la FIAC ? Non, tu parles de 2001 pour toi. Je crois que c'est 40 ans. D'accord. Et donc en 2001, c'est d\u00e9j\u00e0 un \u00e9v\u00e9nement super majeur. Donc toi quand m\u00eame, rentrer l\u00e0-dedans pour toi c'est un premier d\u00e9clencheur. C'est vraiment un \u00e9v\u00e9nement \u00e9norme pour nous, mais m\u00eame je vous dirais pour le petit milieu, puisque \u00e0 l'\u00e9poque je crois que pour rentrer \u00e0 la FIAC il fallait 7-8 ans d'existence. Et nous sommes rentr\u00e9s, je crois, avec apr\u00e8s un ou deux ans. Donc, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e des One Man Show, je me rappelle. C'\u00e9tait cette ann\u00e9e o\u00f9, en fait, la FIAC, qui \u00e9tait \u00e0 la Porte de Versailles, invitait chaque galerie \u00e0 pr\u00e9senter un seul artiste. Et nous avons \u00e9t\u00e9 pris en... Je me rappelle, c'\u00e9tait assez amusant. On a \u00e9t\u00e9 pris au rattrapage. Le premier dossier avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 avec un photographe ou artiste dont je tairai le nom, c'est pas tr\u00e8s important, et on avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 en rattrapage avec le projet de Peter Birb. J'ai un souvenir assez \u00e9mu de ce moment-l\u00e0 parce que j'avais appel souvenir assez \u00e9mu de ce moment l\u00e0 parce que j'avais appel\u00e9 la directrice de la FIAC \u00e0 l'\u00e9poque en lui disant qu'\u00e9ventuellement s'ils avaient encore de la place je pouvais repostuler avec un nouveau projet puisque je venais de d\u00e9jeuner avec un photographe c'\u00e9tait Peter Beard qui m'avait soumis l'id\u00e9e qu'\u00e9ventuellement il pourrait faire quelque chose donc lui \u00e9tait \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8re de se dire qu'il fallait postuler pour lui Peter Beard en expose. Donc j'ai pr\u00e9sent\u00e9 son projet et quelques temps plus tard, un mois plus tard, je crois que j'ai re\u00e7u une r\u00e9ponse positive qui me donnait la possibilit\u00e9 d'exposer avec l'impossibilit\u00e9 de pr\u00e9senter un autre projet que celui de Peter Beard. Donc j'\u00e9tais pas choisi sur Kamel mais j'\u00e9tais choisi sur Peter. Alors c'est marrant parce qu'on a l'impression qu'il y a une suite parce que l\u00e0 tu nous racontes donc 99 l'ouverture galerie, 2001 \u00e0 la FIAC, 2004 tu revois un peu, tu repositionnes, je crois que 2007 tu vas nous le dire apr\u00e8s. J'ouvre rue Saint-Andr\u00e9-les-Arts. Voil\u00e0 et tu as aussi tu as admis \u00e0 la FIAC en tant que board member, board committee etc. Donc en fait il y a toute une p\u00e9riode de ta vie o\u00f9 donc tu es arriv\u00e9 en France, tu as fait tes \u00e9tudes d\u00e9j\u00e0, tu as fait de belles \u00e9tudes en venant d'un milieu modeste etc. Finalement entre la fin de tes \u00e9tudes et tes 31 32 ans, tu as pris le temps et puis tout d'un coup on a l'impression que tout s'enflamme quand m\u00eame super vite et il s'est pass\u00e9 quelque chose ? Je veux dire, comment t'analyses \u00e7a le fait que... alors est-ce qu'avant c'est all\u00e9 super vite mais tu venais loin donc fallait que \u00e7a vienne ? Ou l\u00e0 on a l'impression que de 99 \u00e0 2007, et jusqu'\u00e0 maintenant d'ailleurs parce que t' es quand m\u00eame tout en haut maintenant. Je pense qu'en 99, je comprends, en tout cas, je me dis que j'ai plus de temps \u00e0 perdre et que des gens de ma g\u00e9n\u00e9ration avaient d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre cinq, six, sept ans, huit ans en tant que stagiaire ou en tant qu'assistant en gu\u00e9ris. Moi j'arrive comme je vous disais, comme une sorte de balle dans un jeu de qui ? Je me dis il faut que \u00e7a pulse et il faut que j'y aille vite, parce que je pourrais pas attendre. J'avais d\u00e9j\u00e0 32, 33 ans et moi, j'avais d\u00e9j\u00e0 cette envie depuis 24, 25 ans apr\u00e8s la fac. Je savais d\u00e9j\u00e0 que je voulais devenir galeriste, je savais pas quand est-ce que \u00e7a allait arriver ce moment. Donc, c'est difficile de dire, l\u00e0, j'ai plus de temps \u00e0 perdre, l\u00e0, j'y vais \u00e0 la hache. J'ai tr\u00e8s envie, je lis, je lis, je lis, je rencontre des artistes, des journalistes, des commissaires d'exposition, tout ce que je peux rencontrer pour un petit peu r\u00e9cup\u00e9rer, entre guillemets, le temps perdu. Et c'est parti. D'accord. Il y a eu, je crois, un d\u00e9clic, un d\u00e9clenchement d\u00e9clencheur o\u00f9 c'est venu vraiment plus cet \u00e9l\u00e9ment, c'est de trouver la galerie c'est tout je pense que c'\u00e9tait un des bases de cette partie de ce moment je me dis l\u00e0 t'as plus d'excuses il faut y aller l\u00e0 il faut que tu puisses tout faire en tout cas tu pourras rater mais en tout cas tout faire pour que tu puisses avancer j'avais une id\u00e9e assez assez pr\u00e9cise j'avais vraiment cette boulimie, cette envie. Moi je pense que c'\u00e9tait irr\u00e9pressible. J'aurais pu mal tourner si j'avais pas fait ce truc l\u00e0. Mais il semble que tu l'as toujours, non ? Ouais. Ouais ? Ouais. Et du coup, c'est trop t\u00f4t pour demander les prochaines \u00e9tapes, mais je veux dire, c'est vrai qu'il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de chemin de fait et mais tu crois que tu l'auras toujours il ya un truc que tu veux atteindre ? Non j'ai une id\u00e9e un peu pr\u00e9cise de ce que j'aimerais atteindre je pense que mon envie de d\u00e9sir et d'enthousiasme, d'envie, d'excitation, de but un petit peu culminant et j'ai une id\u00e9e un peu pr\u00e9cise dont je parlerai pas parce que voil\u00e0 c'est pas tr\u00e8s important mais j'ai une id\u00e9e de ce que j'aimerais continuer \u00e0 faire mais en fait j'ai toujours ce feu sacr\u00e9 le matin en me disant que apr\u00e8s avoir d\u00e9pos\u00e9 mes enfants j'ai envie quoi il y a toujours des choses \u00e0 faire quand t'es galeriste tu fais un peu de conciergerie tu fais de l'assistanat, de l'accompagnement, il faut \u00eatre la bonne oreille, il faut d\u00e9clencher, provoquer, excuser. Et t'as une \u00e9quipe aussi autour de toi. Je l'ai bien vu, c'est ce que je te disais tout \u00e0 l'heure en parlant avant. C'est la deuxi\u00e8me fois qu'on se voit, nous, la premi\u00e8re fois, tu l'as probablement oubli\u00e9, mais moi, je t'ai vu justement \u00e0 La FIAC il y a quelques ann\u00e9es, o\u00f9 je suis arriv\u00e9 sur le stand. C'\u00e9tait un moment o\u00f9 il y avait, je crois que \u00e7a devait \u00eatre les jours pr\u00e9ouverture. En tout cas, il n'y avait personne quasiment. Il \u00e9tait arriv\u00e9, me pr\u00e9sentait des choses et directement. Tu peux avoir, j'ai l'impression, un r\u00f4le de vendeur aussi. Et on voit que tu te tendances assez vite tous les r\u00f4les. Oui, je pense que \u00eatre galerie, c c'est effectivement c'est promouvoir, accompagner, vendre, donner tout un tas de verbes qui font que t'es un peu tout \u00e7a et t'as aussi une \u00e9quipe, donc t'as une \u00e9quipe qu'il faut motiver, qu'il faut mettre dans les meilleures dispositions pour qu'elle puisse donner le meilleur. Alors parlons un peu de ce business justement qui en est un, tu es entrepreneur \u00e9galement, ton business de galeriste c'est une grosse partie d'artistique c'est \u00e0 dire des choix que tu dois faire... C'est essentiellement \u00e7a, en tout cas. Que tu fais seul. C'est \u00e0 dire que je prends bien entendu, j'\u00e9coute, je prends tout un tas de positions, de conseils, je suis vraiment \u00e0 l'\u00e9coute, mais il n'y a que moi qui prendra une d\u00e9cision, m\u00eame si c'est travaill\u00e9 en amont, finale, pour dire qu'on va sur ce projet ou on travaille avec cet artiste. \u00c7a c'est essentiel dans une galerie et c'est ce qui fait la diff\u00e9rence entre galerie et galerie. C'est pas le chiffre d'affaires, c'est, je crois vous dire, c'est la direction que la galerie prend, en tout cas par rapport aux expositions, par rapport aux artistes qu'elle r\u00e9unit, par rapport aux expositions. Donc c'est beaucoup de d\u00e9cisions qui font que malheureusement, et parfois je me dis tiens je devrais un peu plus m'occuper de \u00e7a, je m'occupe de moins en moins de la dimension commerciale. D'accord. Et en plus c'est souvent difficile dans les m\u00e9tiers que ce soit artistique, cr\u00e9atif, m\u00eame largement, on m\u00e9lange pas, je prends une r\u00e9daction dans un journal, je prends dans la musique, on a la prole, la distribution, l'artistique, etc. L\u00e0 tu m\u00e9langes tout quand m\u00eame un peu. Oui, je dois \u00eatre... donc on fait tr\u00e8s souvent des r\u00e9unions, que ce soit des r\u00e9unions de programmation ou des r\u00e9unions, que ce soit des r\u00e9unions de programmation ou des r\u00e9unions de vente, des r\u00e9unions d'arbitrage. Il y a des \u0153uvres que nous souhaitons, en tout cas on essaie de pr\u00e9senter ou de vendre qu'\u00e0 des mus\u00e9es. Donc c'est... il y a un peu tout \u00e7a. C'est vraiment une appr\u00e9ciation par rapport \u00e0 une position, \u00e0 comment on construit la galerie avec les artistes, pour les artistes. Et tu as une sorte de r\u00e9seau de scouts, comme on pourrait dire en anglais, de gens qui te disent tiens j'ai un nouveau gars, j'ai une nouvelle... Voil\u00e0, c'est \u00e7a. Bah oui, c'est tellement important ces scouts, c'est un foot qu'on parle des scouts. Donc j'ai quelques amis, commissaires d'exposition ou directeurs de mus\u00e9e, qui vont me dire par exemple, tiens on vient d'accueillir l'exposition de un tel tu devrais peut-\u00eatre regarder tu vois donc on vient voir l'exposition tu vois et c'est souvent en fait des artistes qu'il faut red\u00e9couvrir ou des artistes \u00e9mergents et c'est exactement le type de point vers lequel je tends. \u00c9mergeant ou \u00e0 red\u00e9couvrir. Parce que l\u00e0-dedans, en effet, j'ai l'impression que dans tes artistes, tu as des burentes, tu parles d'Annie Leibovitz, de gens qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 connus avant. Tr\u00e8s connus. Donc tu as une sorte de m\u00e9lange de gens qui sont tr\u00e8s connus qu'il faut que tu convainques de venir avec toi. Ce n'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident. Oui. Surtout que certains doivent avoir des caract\u00e8res d'artistes j'imagine. Tr\u00e8s souvent. D'accord. Et puis d'autres que tu vas vraiment chercher et sortir du marasme. Ouais, un peu de la non-connaissance, du moins de la non-reconnaissance plut\u00f4t du public, de l'audience. Et \u00e7a je pense qu'on a sorti vraiment plusieurs, des tr\u00e8s jeunes artistes qui sont devenus artistes tr\u00e8s tr\u00e8s identifi\u00e9s, reconnus. En r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Camille Henreau, Latifa Echakch, Moa\u00efd Bourouissa, Alicia Quad, Lili Reynaud-Ewar, je pourrais en citer... J'en mettrai un certain nombre sur les notes du podcast. Et il y en a un que tu es plus fi\u00e8re que d'autres d'avoir, je ne sais pas, \u00e9videmment ce n'est pas \u00e9vident parce que tu repr\u00e9sentes beaucoup de monde, mais est-ce qu'il y en a un que tu es all\u00e9 chercher tr\u00e8s loin ? Il y en a un qui peut ressortir un peu ? Ou un des premiers, je ne sais pas ? Oui, je vous dirais peut-\u00eatre une artiste fran\u00e7aise de chez nous l\u00e0 qui est une artiste tr\u00e8s importante qui a une actualit\u00e9 dans tr\u00e8s peu de temps l\u00e0 dans une quinzaine de jours Camille Enro qui va investir tout le pays de Tokyo donc c'est assez formidable pour elle de savoir que on a d\u00e9marr\u00e9 il y a une douzaine d'ann\u00e9es je crois crois, et elle \u00e9tait inconnue. Elle a fait les arts d\u00e9co et on a fait les premi\u00e8res exhibitions ensemble et l\u00e0 elle investit tout le palais Tokyo. Donc \u00e7a c'est assez formidable. Et il y a eu des fails, des grosses foies ? Oui on a rat\u00e9, on a rat\u00e9 plein de trucs. Il y a des artistes qui nous ont quitt\u00e9s. On se fait partie de la carri\u00e8re de Nia N\u00e8merie. On essaye, on n'est pas infaillible. On peut rater, ne pas \u00eatre la bonne cr\u00e8merie. Au bout d'un moment, tel ou tel artiste peut se dire, bah tiens, il n'est pas au niveau ou il n'est pas bon. Et quand tu arrives \u00e0 ce niveau l\u00e0 o\u00f9 tu es aujourd'hui, est-ce que tu peux encore rater ? Je veux dire, \u00e7a vous arrive encore ? Est-ce que tu vois ce que je veux dire ? Il y a quand m\u00eame du coup un peu le serpent qui se mord la queue aussi. On a un petit peu plus d'exp\u00e9rience qu'au d\u00e9but. Moi je disais qu'on a eu deux, trois artistes qui nous ont quitt\u00e9s, je crois, deux artistes, dont un un peu plus brutalement que le second, et c'\u00e9tait peut-\u00eatre faute \u00e0 un manque d'exp\u00e9rience, un caract\u00e8re un peu difficile de l'artiste. Mais peut-\u00eatre qu'aujourd'hui \u00e7a nous arrivera. Si \u00e7a arrive, j'esp\u00e8re que le plus tard possible ou m\u00eame pas du tout. Mais peut-\u00eatre que ce sera d'autres facteurs qui seront mis en cause. Peut-\u00eatre que voil\u00e0, on a un peu plus de bouteilles. Et il n'y a pas de mercato d'artistes ? Je veux dire tu ne passes pas chez ton confr\u00e8re concurrent parce qu'il te propose un meilleur taux de je sais pas quoi, \u00e7a se fait pas, tu vas pas piquer chez tes confr\u00e8res ? Non on essaye de y a une esp\u00e8ce de d\u00e9ontologie o\u00f9 en tout cas maintenant il suffit qu'un artiste rencontre un autre artiste, un autre galeriste et qu'au bout d'un moment c'est comme une histoire humaine. Il peut y avoir un mari qui va s\u00e9duire la femme d'un de ses copains, \u00e7a peut arriver, c'est pas tout le temps, mais \u00e7a peut arriver. C'est la vie. \u00c7a se respecte bien, je veux dire, on n'est pas dans... tu pourrais \u00eatre tent\u00e9, je veux dire, si toi tu allais chez un de tes concurrents directs, je ne citerai pas ici, \u00e7a n'est pas dans... Tu pourrais \u00eatre tent\u00e9, je veux dire, si toi tu allais chez un de tes concurrents directs, je ne citerai pas ici, \u00e7a n'a rien, mais aller, comme le PSG, je crois que tu es un grand fan de foot, ce qui doit \u00eatre quelque chose d'assez unique dans ce milieu, mais aller gratter Neymar quelque part, quand tu vas chercher un tr\u00e8s gros nom en face, au-del\u00e0 de ce que \u00e7a peut t'apporter pour laorter pour la galerie \u00e7a peut apporter aussi d'autres artistes qui viennent. Apr\u00e8s il y a des artistes qui sont venus nous voir qui nous ont rejoints plus t\u00f4t Hugo Rondinone ou Philippe Parreno sont venus eux-m\u00eames c'est \u00e0 dire qu'il y a un contexte un peu plus favorable qui font que ces artistes se sentaient un peu plus \u00e0 l'aise ou peut-\u00eatre plus en confiance chez nous que chez un de nos confr\u00e8res. Il y a de \u00e7a, il y a des d\u00e9sirs qui sont r\u00e9ciproques. Peut-\u00eatre qu'un artiste d'une autre galerie peut-\u00eatre sera amen\u00e9 \u00e0 vouloir rentrer chez nous, comme je vous dirais peut-\u00eatre qu'\u00e0 terme ou m\u00eame demain, on sait pas, un de nos artistes dira bon j'ai fait le tour avec vous j'ai envie d'aller chez l'autre. D'accord et comment on le fait ? Alors celui qui vient c'est probablement plus simple mais les autres comment on les fait signer ? C'est quoi le... c'est quoi ce qui fait la diff\u00e9rence ? C'est l'approche artistique ? C'est le cachet ? Ouais je pense que c'est un peu tout \u00e7a c'est... c'est... c'est... qu'est-ce que c'est ? C'est la r\u00e9putation, c'est qu'est-ce qui fait que t'as un tel envie d'aller chez toi, c'est le fait qu'il y a un contexte, je parlais de plateforme, c'est la r\u00e9union d'un certain nombre d'artistes qui font que un autre artiste se dise mais je me sens plus \u00e0 l'aise chez Pierre que Jacques, que Paul. Et pas d que Paul. Et peu d'\u00e9l\u00e9ments contractuels, c'est pas une n\u00e9go... Malheureusement, \u00e7a mon avocate que j'ai depuis une dizaine d'ann\u00e9es ne comprend pas parce qu'elle est sp\u00e9cialis\u00e9e en propri\u00e9t\u00e9s intellectuelles et qui me disait c'est incroyable que dans votre industrie elle s'occupe beaucoup de musique o\u00f9 tout est hyper contractualis\u00e9 alors Alors chez nous, en fait, on se sert la main et on d\u00e9jeune ensemble, alors que les sommes sont extr\u00eamement importantes. Et c'est quoi justement le mod\u00e8le \u00e9conomique l\u00e0-dessus ? Il y a un split \u00e0 peu pr\u00e8s de march\u00e9 tant pour l'artiste tant pour le... \u00c7a peut \u00eatre de 50-50, 50% pour la galerie, 50% pour l'artiste, \u00e7a peut \u00eatre 60-40, 60 l'artiste, 40 la galerie. Il y a souvent en fait les frais de production qui sont \u00e0 la charge de la galerie, \u00e0 charge de la galerie de produire des expositions dans les mus\u00e9es, et ensuite essayer de les vendre et de r\u00e9cup\u00e9rer son argent. Donc \u00e0 part \u00e9gal entre l'artiste et la galerie, c'est un petit peu le mod\u00e8le \u00e9conomique. Sachant que le frais de production dans l'art contemporain, il peut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9. \u00c7a peut aller tr\u00e8s vite et tr\u00e8s haut, \u00e7a peut \u00eatre d\u00e9vastateur m\u00eame. C'est pas comme dans la photo, o\u00f9 finalement c'est tr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9. Non, la photo c'\u00e9tait quoi ? Finalement on recevait, il y avait les tirages d'exposition, les tirages qui pouvaient m\u00eame parfois \u00eatre que des tirages qui n'\u00e9taient pas les tirages d\u00e9finitifs, donc pas beaucoup d'argent. Ensuite l'encadrement, on mettait 15 clous et c'\u00e9tait fait. Aujourd'hui parfois quand on fait Monumenta au ch\u00e2teau de Versailles, \u00e7a douille. Parce que le ch\u00e2teau de Versailles c'est aussi des choses qui t'ont fait conna\u00eetre, je veux dire Monumenta \u00e0 plusieurs reprises, des expos au ch\u00e2teau de Versailles \u00e0 plusieurs reprises aussi je crois. Je veux dire \u00e7a c'est \u00e9norme mais c'est aussi un investissement \u00e9norme. C'est quoi l'investissement ? En termes d'images, d'autorit\u00e9, d'acc\u00e9l\u00e9ration, c'est formidable. Maintenant il y a une prise de risque maximale parce que \u00e7a peut aller tr\u00e8s tr\u00e8s vite, tr\u00e8s loin. C'est une centaine de milliers en millions d'euros ? Oui, \u00e7a peut \u00eatre effectivement en millions d'euros. Trouver des m\u00e9c\u00e8nes pour t'accompagner, \u00e7a va tr\u00e8s vite. Les espaces sont tellement hors normes qu'il faut remplir. Les projets des artistes sont souvent en fonction de l'endroit, du contexte, ce qui fait que il va pas installer une petite sculpture comme la sculpture qui est en face de vous l\u00e0 de 30 cm l\u00e0 quand on expose au Grand Palais ou quand on expose au Ch\u00e2teau de Versailles. La norme, le curseur, il est d\u00e9j\u00e0 tellement d\u00e9multipli\u00e9. Et du coup, l'artiste, en plus, tu essaies de lui dire, il faut pas que tu d\u00e9passes temps, mais lui... On peut pas trop lui dire, on lui dit, il dialogue avec l'espace. C'est un cadeau empoisonn\u00e9. Quand l'artiste accepte une invitation, ce type d'endroit, on sait que \u00e7a va douiller. \u00c7a doit \u00eatre g\u00e9nial d'\u00eatre artiste dans ce moment-l\u00e0. Il y a des moments o\u00f9 tu dois r\u00e9ussir \u00e0 lui dire l\u00e0-dessus, il va falloir \u00eatre un peu moins ambitieux ? On a eu, je ne vais pas citer de non artistes, mais dans ces deux, trois endroits dont on parle, j'ai eu quelques nuits blanches avec des r\u00e9unions les jours suivants o\u00f9 il y avait de nouvelles d\u00e9cisions ou des devis qui tombaient avec l'artiste, avec le commissaire de l'exposition pour essayer de trouver des solutions parce que parfois quand tu re\u00e7ois une facture de x centaines de milliers d'euros et que tu sais pas comment la payer tu te dis comment on va faire ? Donc il faut trouver un m\u00e9c\u00e8ne, il faut vendre des pi\u00e8ces pour essayer de payer cette facture, c'est un travail de tous les jours. Et \u00e0 la fois le paradoxe c'est que plus c'est cher, plus c'est monumental souvent, plus \u00e7a fait parler, et plus tu es derri\u00e8re, tu en tires une notori\u00e9t\u00e9. Oui, il y a de l'image, c'est surtout pour l'artiste, l'image et pour l'endroit aussi, pour le ch\u00e2teau de Versailles, c'est formidable. Maintenant, le probl\u00e8me de ce type d'\u00e9v\u00e9nements, c'est que le priv\u00e9, les galeries, les m\u00e9c\u00e8nes se substituent \u00e0 l'\u00c9tat. L'\u00c9tat est la force invitante, donc quand c'est le ch\u00e2teau de Versailles ou le Grand Palais, c'est l'Etat, mais il n'y a pas l'argent qui va derri\u00e8re pour ce type d'invitations. Donc finalement, il y a cette volont\u00e9 de vouloir \u00eatre plus beau que ce que ton budget te permet. Et si t'as pas les galeries, c'est foutu. Moi j'ai une vraie r\u00e9flexion sur ce type de... la p\u00e9rennit\u00e9 de ce type d'\u00e9v\u00e9nements parce que je me dis est-ce que \u00e7a va pouvoir continuer ? C'est pas possible ? Parce que c'est de plus en plus cher en plus non ? Oui les endroits sont tellement importants. Le Grand Palais, le ch\u00e2teau de Versailles... Et alors c'est peut-\u00eatre aussi une des... tu vas r\u00e9pondre sur ce point peut-\u00eatre avec \u00e0 ma prochaine question mais on a parl\u00e9 beaucoup de faire venir les artistes mais il y a aussi un autre client quand m\u00eame il ya aussi une autre partie il ya des clients je veux dire on parle de tr\u00e8s gros clients je suis pas s\u00fbr que dans ce milieu toi tu puisses parler de tes clients mais moi j'entends parler de deux \u00e9videmment des plus grands noms fran\u00e7ais de bernard noeud de fran\u00e7ois \u00e9pinaux de gens comme \u00e7a des grosses fondations qui t'ach\u00e8tent beaucoup de choses des mus\u00e9es aussi comment comment tu comment t'int\u00e9resse ces gens que par ta s\u00e9lection artistique ? Est-ce que toi, tu vas les voir ? Tu frappes \u00e0 leur porte ? Tu leur serres les mains ? Non, je pense que... Tu fais des d\u00eeners ? Oui, un peu, mais c'est les deux personnes que tu \u00e9voques, elles viennent jamais au d\u00eener. D'accord. Ils s'en foutent. Non, ils s'en foutent. Ils ont de quoi manger. Oui, ils ont un peu de quoi manger. Et on a besoin que d'un d\u00e9jeuner, d'un d\u00eener par jour, donc ils ne vont pas les additionner. Non, je pense que ces gens-l\u00e0, ils viennent que par le fait de ce que tu as montr\u00e9, ta programmation, la pertinence ou la non-pertinence, en tout cas l'int\u00e9r\u00eat qu'ils vont vouloir apporter \u00e0 ce que tu pr\u00e9sentes. Donc ils viendront, on a tr\u00e8s \u00e9levement des gens qui viennent eux-m\u00eames ou des gens qui viennent pour eux, et qui visitent et qui voient au bout d'un moment parfois, ils demandent le prix de telle pi\u00e8ce, on envoie un mail, une fiche technique et on voit. Apr\u00e8s \u00e7a discute. \u00c7a se n\u00e9gocie ? Ah oui \u00e7a se n\u00e9gocie, toujours. D'accord, une oeuvre d'art \u00e7a se n\u00e9gocie, c'est bon \u00e0 savoir. Et justement c'est quoi la plus grosse pi\u00e8ce que tu as vendu aujourd'hui ? En fait la pi\u00e8ce la moins ch\u00e8re je crois que c'est une pi\u00e8ce \u00e0 200-300 euros. Aujourd'hui encore ? Oui parce qu'on a des gravures et des photos, des photos qui sont des polaro\u00efds de Haraki par exemple, que nous pr\u00e9sentons je crois \u00e0 500 euros je crois, pour un polaro\u00efd original et je crois que j'ai vendu une pi\u00e8ce de Giacometti \u00e0 pas loin de 2 000 euros. D'accord, Giacometti, donc ce sont des pi\u00e8ces que tu r\u00e9cup\u00e8res, que tu ach\u00e8tes quelque part et que tu revends maintenant ? Non, non, non. En fait nous repr\u00e9sentons la fondation Jam Comity. Nous sommes... Donc depuis 8-9 ans, nous pr\u00e9sentons en fait des pi\u00e8ces assez r\u00e9guli\u00e8rement, des pi\u00e8ces assez exceptionnelles. Et \u00e7a c'est vendu de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9, c'est pas des ench\u00e8res ? Non, non, nous sommes en fait une galerie de premier march\u00e9 et de second march\u00e9 donc dans ce cas de figure l\u00e0 c'est des pi\u00e8ces que nous avons en fait mises \u00e0 disposition par la fondation ou par un particulier et nous les vendons avec une petite commission. D'accord et aujourd'hui justement donc tu parlais de ces plus petites choses, si moi je dois acheter, on a pas mal de pro fans je pense dans les gens qui nous \u00e9coutent, si je veux acheter une oeuvre, alors je vais te demander d'\u00e9viter la r\u00e9ponse commune qui est de dire faut se faire plaisir et acheter ce qui nous pla\u00eet uniquement, si on doit acheter une oeuvre et si on se dit je veux commencer une collection ou je veux commencer quelque chose en commen\u00e7ant avec un budget qui est le mien. Alors ok je veux me faire plaisir mais apr\u00e8s au-del\u00e0 de \u00e7a. Non mais je pense qu'il y a bien entendu la notion du plaisir. Je pense vous dire qu'elle vient apr\u00e8s cette notion de plaisir. D'accord. Je pense qu'il y a vraiment un B \u00e0 bas. Il y a quelque chose qui est de l'ordre de l'apprentissage et c'est d'une n\u00e9cessit\u00e9, je pense que si tu veux le faire s\u00e9rieusement, maintenant une collection tu peux tout \u00e0 fait te planter pendant deux trois ans et ensuite commencer \u00e0 comprendre. Moi je conseille souvent des copains qui sont souvent des anciens copains de fac ou qui qui ont entendu que j'\u00e9tais donn\u00e9 galeriste et qui me disent, bah tiens, comment on peut faire ? Je leur dis souvent en fait, bah \u00e9coute, soit tu le fais d'une mani\u00e8re d\u00e9corative et te dire qu'une fois par... une fois tous les ans, ou une fois tous les deux ans, tu vas acheter un truc qui va ressembler \u00e0 quelque chose par rapport \u00e0 tes rideaux, soit t'as envie de le faire de mani\u00e8re s\u00e9rieuse et de comprendre et de, \u00e0 terme, te faire plaisir. Pend pendant un ou deux ans je te conseille d'aller te balader dans toutes les galeries possibles sans acheter d'accord de balader dans les mus\u00e9es t'abonner \u00e0 telle ou telle revue d'art et tu peux les citer les deux telle ou telle revue d'art journal des arts le quotidien de l'art magasine l'oe, bref c'est pas tr\u00e8s important mais en tout cas d'avoir la possibilit\u00e9 de t'inscrire un petit peu dans de la connaissance. Parce que je pense que tu ne peux pas comme \u00e7a arriver et te faire plaisir, c'est n'importe quoi. \u00c0 moins d'\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s riche et d'\u00eatre conseiller sinon quand on d\u00e9marre, je pense qu'il faut regarder, passer un peu de temps. Les galeries d'art sont un des rares lieux o\u00f9 l'entr\u00e9e est gratuite. Il faut y aller. Il y a un effort \u00e0 prendre. Le piste se fait d\u00e8s l'instant o\u00f9 on investit le terrain. Et on essaie de bien comprendre un petit peu ce qui se passe, ce qui se dit, ce qui se fait, ce qu'il ne faut pas faire. C'est un petit peu comme jouer au piano. Faire du piano, si tu n'as pas le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9barbatif du solf\u00e8ge, tu ne feras jamais t'en remettre plaisir. Je pense que l'art c'est un petit peu la m\u00eame chose. Comment on peut appr\u00e9cier cette oeuvre de Daniel Buren si on n'a pas un petit peu connaissance pour savoir quelle a \u00e9t\u00e9 l'approche de Buren dans les ann\u00e9es 60 et qu'est-ce qu'il a \u00e9t\u00e9 par rapport \u00e0 l'art de son temps jusqu'\u00e0 aujourd'hui. Je pense que c'est important. Et alors l\u00e0 par exemple tu dis, et je pense que c'est tr\u00e8s important en effet, qu'on n'ose pas rentrer dans les galeries je pense. Et tu dis ici par exemple il faut rentrer, alors l\u00e0 il y a une partie de la galerie qui est en bas, si on arrive en bas on va nous proposer de monter tr\u00e8s facilement. Apr\u00e8s c'est vous et votre charisme, c'est bien entendu qu'on y est toujours une sorte de... on est un peu inhib\u00e9 quand on y est, mais au bout d'un moment il y a une ou deux guerriers avec qui on va se sentir un peu plus \u00e0 l'aise. On va commencer \u00e0 discuter avec le guerriste. Et les guerristes ont vraiment envie de voir des gens qui discutent aujourd'hui, d'apprendre, de poser des questions. En tout cas moi personnellement, je n'ai jamais refus\u00e9 la conversation avec une personne qui venait, o\u00f9 je sentais vraiment un int\u00e9r\u00eat, une envie, en tout cas une passion. Moi je dis que t'as 90% des gens qui vont pas acheter. Je l'ai senti quand je t'ai vu, tu vois, mais c'est vrai. Ensuite au bout d'un moment, les choses se font, je pense qu'il y a le tamis de la connaissance se met en place et au bout d'un moment, vous, toi, tu deviens un petit peu ton propre... l'acteur de tes envies et de tes choix. Mais je pense que se jeter comme \u00e7a... Sur le premier truc qui vient. Et tu peux acheter la premi\u00e8re chose... Tu peux acheter, donc tu le dis, \u00e0 partir de 500 000 euros des premi\u00e8res choses. Moi, je pense vraiment qu'en allant dans les galeries d'art contemporain, on peut tout \u00e0 fait... Moi j'aime bien cette id\u00e9e de la jach\u00e8re, pendant un an, deux ans, rien acheter, se dire que j'ai envie de m'int\u00e9resser \u00e0 ce milieu, \u00e0 ce savoir que je vais me mettre en place. Et je pense que c'est tr\u00e8s important \u00e7a. Deux petites questions. Si tu avais l'opportunit\u00e9 de donner un conseil \u00e0 Kamel Menour \u00e0 24 ans ou 22 ans \u00e0 la sortie de la Sorbonne, qu'est-ce que tu lui dirais ? Moi j'aurais aim\u00e9 lui dire peut-\u00eatre que... Lui dire. Parce que je savais lui dire \u00e0 Kamel, parce que finalement j'ai perdu 10 ans \u00e0 essayer de m'accrocher aux branches, parce que j'avais vraiment une sorte de complexe. Donc je peux comprendre un peu cette inhibition que peuvent avoir les gens de rentrer dans une galerie, de se dire \u00ab tiens, c'est une sorte de lieu un peu entre soi \u00bb. J'en parlais tout \u00e0 l'heure. Je pense qu'en fait, si j'avais pu savoir ce que je sais aujourd'hui \u00e0 51 ans, peut-\u00eatre que je dirais \u00e0 Kamel, \u00e0 24 ans, de rentrer dans n'importe quelle des galeries un peu dans le coup et de devenir le jeune assistant \u00e0 servir le caf\u00e9 et \u00e0 rentrer au plus bas de l'\u00e9chelle pour avoir la possibilit\u00e9 de comprendre. Je pense qu'en deux ans, j'aurais compris, moi. Donc finalement, j'ai pris dix ans avec des sentiers battus, en passant \u00e0 droite, \u00e0 gauche, en faisant les centres commerciaux, les march\u00e9s, tout ce que je d\u00e9testais, pour avoir la possibilit\u00e9 de provoquer \u00e0 33, 34 ans, je m'en souviens plus tr\u00e8s bien, et d'ouvrir cette galerie. Je pense que j'aurais pu l'ouvrir beaucoup plus t\u00f4t et avoir plus de plaisir. Et alors du coup ma derni\u00e8re question sera tr\u00e8s li\u00e9e \u00e0 \u00e7a, elle est li\u00e9e \u00e0 ma premi\u00e8re, on parlait d'un milieu ferm\u00e9. Est-ce que toi, du coup, vu ton parcours, est-ce que tu as l'impression de l'ouvrir d'une certaine mesure ? De participer en tout cas. Je ne suis pas le seul. Il y a beaucoup de galeries aujourd'hui qui sont extr\u00eamement ouvertes et accessibles et qui forment de nouveaux collectionneurs et qui font en sorte qu'aujourd'hui, c'est un milieu beaucoup moins cloisonn\u00e9, beaucoup moins herm\u00e9tique et qui ont la possibilit\u00e9 de faire voir, de faire savoir et de transmettre. Et donc le futur Kamel Menour pourra sortir de chez toi. C'est-\u00e0-dire que \u00e7a pourrait \u00eatre ce type qui fait les caf\u00e9s ici, qui va \u00eatre... Tu crois que tu laisses la possibilit\u00e9 ? Je crois, on verra, c'est toi et ta chance, c'est toi, tu la provoques, et apr\u00e8s peut-\u00eatre que, je souhaite, quand je vois des jeunes qui d\u00e9marrent, je vois tout de suite s'il a ce petit plus qui fait qu'il va pouvoir tenir, parce qu'il faut tenir, c'est ouvrir sa gavette, et ensuite il faut tenir, il faut pers\u00e9v\u00e9rer. Oui, comme dans tout business, je crois que l'un des plus gros secrets, c'est pers\u00e9v\u00e9rer et apprendre de ses erreurs. Et bien Kamel, je te remercie beaucoup pour ton temps, j'aurai des millions de questions mais on y reviendra lors d'un prochain \u00e9pisode. Merci. Et puis on peut te retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux je crois, un petit peu, Twitter, Instagram Kamel Menour, Twitter Kamel Menour, et sur internet et puis \u00e9videmment sur trois galeries dans Paris, une galerie \u00e0 Londres pour l'instant c'est tout et d'autres \u00e0 venir ? Non pour l'instant on est bien, on va bien renforcer tout \u00e7a. Bon bah \u00e9coute je te souhaite beaucoup de courage, beaucoup de chance, beaucoup de plaisir dans la vie et puis \u00e0 bient\u00f4t. Merci. Salut. Merci d'avoir \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode jusqu'au bout, j'esp\u00e8re qu'il vous a plu, que vous pourrez aujourd'hui sans probl\u00e8me aller ouvrir les portes des galeries d'art contemporain et bien plus \u00e0 Paris et ailleurs pour peut-\u00eatre pour les plus chanceux d'entre vous commencer une collection en tout cas pour ma part je pense que comme il le dit je vais pousser ses portes et puis on verra le jour o\u00f9 je pourrai commencer cette collection voil\u00e0 n'oubliez pas de partager ce podcast, de suivre G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself. Je vous souhaite une bonne fin de journ\u00e9e et je vous remercie. G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, \u00e9pisode 13, c'est fini. Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact arrobase causa vostra.com Je suis Mathieu St\u00e9 de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 10.6], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [10.6, 17.04], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [17.04, 20.12], "text": " cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale."}, {"timestamp": [20.12, 26.76], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [26.76, 30.84], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [30.84, 42.12], "text": " Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire."}, {"timestamp": [42.12, 45.32], "text": " Vous allez voir avec eux, c'est carr\u00e9. Vous \u00eates"}, {"timestamp": [45.32, 49.0], "text": " chef d'entreprise, retailer, restaurateur, vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution des modes de"}, {"timestamp": [49.0, 53.68], "text": " paiement que vos clients utilisent. Vous ne voulez plus manquer de vente en ligne comme en physique."}, {"timestamp": [53.68, 57.44], "text": " La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions d'entreprises un peu partout dans le monde,"}, {"timestamp": [57.44, 62.64], "text": " c'est Square. Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise,"}, {"timestamp": [62.64, 65.68], "text": " mat\u00e9riel hardware et logiciel software qui"}, {"timestamp": [65.68, 70.92], "text": " travaillent ensemble pour vous et votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation"}, {"timestamp": [70.92, 74.64], "text": " d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing,"}, {"timestamp": [74.64, 80.08], "text": " le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte"}, {"timestamp": [80.08, 84.2], "text": " vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre"}, {"timestamp": [84.2, 89.0], "text": " votre entreprise pour booster vos revenus. En plus, Square propose un appareil qui s'appelle"}, {"timestamp": [89.0, 93.2], "text": " tout simplement Square Terminal et qui, tout simplement aussi, est un terminal de paiement"}, {"timestamp": [93.2, 98.76], "text": " intelligent qui vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0"}, {"timestamp": [98.76, 103.52], "text": " la r\u00e9ception des paiements. Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne, \u00e7a c'est un truc"}, {"timestamp": [103.52, 105.56], "text": " de ouf pour accepter les paiements partout,"}, {"timestamp": [105.56, 110.24], "text": " tout le temps. Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration"}, {"timestamp": [110.24, 115.28], "text": " de Turself et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.doit et vous"}, {"timestamp": [115.28, 130.16], "text": " utilisez le code promo DOIT pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal, c'est squaere.com pour obtenir sur votre premier Square Terminal"}, {"timestamp": [130.16, 135.92], "text": " 40% jusqu'au 31 juillet dans la limite des stocks disponibles. Avec Square vous ne manquerez plus de"}, {"timestamp": [135.92, 147.0], "text": " vente alors do it ! Bonjour \u00e0 tous j'esp\u00e8re que vous allez bien."}, {"timestamp": [147.0, 152.2], "text": " J'ai un immense plaisir aujourd'hui de vous pr\u00e9senter et d'\u00e9changer avec Kamel"}, {"timestamp": [152.2, 157.88], "text": " Menour, le gal\u00e9riste qui aujourd'hui est \u00e0 la t\u00eate d'un certain nombre de galeries"}, {"timestamp": [157.88, 161.32], "text": " en France et en Europe, l'un des grands pontes de l'art contemporain."}, {"timestamp": [161.32, 168.96], "text": " Il va nous donner envie probablement de nous lancer dans des nouvelles collections. C'est un vrai entrepreneur pure souche qui est"}, {"timestamp": [168.96, 173.76], "text": " arriv\u00e9 d'Alg\u00e9rie \u00e0 l'\u00e2ge de deux ans, qui a v\u00e9cu dans des conditions tr\u00e8s"}, {"timestamp": [173.76, 176.92], "text": " modestes et qui s'est lanc\u00e9 tout seul dans un milieu qu'on pourrait dire assez"}, {"timestamp": [176.92, 181.44], "text": " hostile et qui nous prouve aujourd'hui qu'on peut vraiment arriver quasiment \u00e0"}, {"timestamp": [181.44, 185.4], "text": " tout avec de la volont\u00e9, du travail et de la motivation \u00e9videmment."}, {"timestamp": [185.88, 191.16], "text": " J'esp\u00e8re que cet \u00e9pisode vous plaira. N'h\u00e9sitez pas \u00e0 m'en faire vos commentaires. Il est un peu plus court que d'habitude,"}, {"timestamp": [191.64, 194.82], "text": " j'ai d\u00fb r\u00e9ussir \u00e0 me glisser dans l'agenda surcharg\u00e9 de Kamel."}, {"timestamp": [195.4, 200.22], "text": " N'oubliez pas de vous inscrire \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself sur iTunes, sur Soundcloud, de laisser"}, {"timestamp": [200.92, 206.6], "text": " vos notes, 5 \u00e9toiles bien \u00e9videmment, \u00e7a m'aide beaucoup pour mettre en avant ce podcast."}, {"timestamp": [206.6, 211.12], "text": " Je vous souhaite une tr\u00e8s bonne \u00e9coute de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, l'\u00e9pisode 13,"}, {"timestamp": [211.12, 215.08], "text": " avec Kamel Menour et votre serviteur Mathieu St\u00e9phanie."}, {"timestamp": [215.08, 226.8], "text": " Bonjour \u00e0 tous, je suis aujourd'hui chez Kamel Menour, avec Kamel Menour dans la galerie du 8e arrondissement."}, {"timestamp": [227.0, 227.6], "text": " Bonjour Kamel."}, {"timestamp": [227.88, 228.4], "text": " Bonjour."}, {"timestamp": [229.68, 231.4], "text": " Kamel, est-ce que je peux te demander de te pr\u00e9senter ?"}, {"timestamp": [231.64, 232.0], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [232.52, 236.28], "text": " Kamel Menour, galeriste parisien et londonien."}, {"timestamp": [237.04, 239.4], "text": " Nous sommes actuellement \u00e0 la galerie du 8e arrondissement,"}, {"timestamp": [239.4, 242.08], "text": " puisque nous avons la rive gauche et la rive droite."}, {"timestamp": [243.24, 243.72], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [244.64, 247.24], "text": " Merci. Donc, toi toi tu as un parcours"}, {"timestamp": [247.24, 253.32], "text": " assez atypique, tu n'as pas fait d'\u00e9cole d'art, tu n'as pas fait... je crois que tu"}, {"timestamp": [253.32, 257.76], "text": " d'ailleurs tu n'es pas n\u00e9 en France, si ? Non, je ne suis pas n\u00e9 en France. Tu es arriv\u00e9 assez"}, {"timestamp": [257.76, 262.68], "text": " jeune avec tes parents ? A deux ans. A deux ans, tr\u00e8s bien. Avec un bagage, tu as des"}, {"timestamp": [262.68, 265.72], "text": " parents qui connaissaient un peu l'art contemporain ? Pas du tout."}, {"timestamp": [265.72, 267.88], "text": " D'accord. Tu t'es fait tout seul dans ce milieu ?"}, {"timestamp": [267.88, 268.16], "text": " Oui."}, {"timestamp": [268.16, 273.08], "text": " D'accord. Et est-ce que tu peux nous raconter un peu comment on peut... J'ai l'impression que c'est"}, {"timestamp": [273.08, 280.6], "text": " un milieu, nous qui sommes plus de la tech, qui semble de l'ext\u00e9rieur assez ferm\u00e9. C'est le cas,"}, {"timestamp": [280.6, 280.92], "text": " d\u00e9j\u00e0 ?"}, {"timestamp": [280.92, 287.16], "text": " C'est effectivement un milieu extr\u00eamement ferm\u00e9, assez cloisonn\u00e9, o\u00f9 en fait, il"}, {"timestamp": [287.16, 291.04], "text": " y avait jusqu'\u00e0 tr\u00e8s peu de temps, jusqu'\u00e0 une quinzaine d'ann\u00e9es, une sorte de..."}, {"timestamp": [291.04, 292.2], "text": " un certain entre-soi."}, {"timestamp": [292.2, 298.4], "text": " Et je suis arriv\u00e9 tout \u00e0 fait comme une sorte de boule dans un jeu de quilles, en"}, {"timestamp": [298.4, 307.28], "text": " me disant que j'\u00e9tais fascin\u00e9, j'avais vraiment... je d\u00e9vorais des biographies de grands galeristes, des biographies"}, {"timestamp": [307.28, 312.48], "text": " d'artistes. Donc en fait, c'est tout \u00e0 fait par hasard, en me disant qu'apr\u00e8s une ma\u00eetrise"}, {"timestamp": [312.48, 319.52], "text": " d'\u00e9conomie, donc je n'\u00e9tais pas du tout pr\u00e9destin\u00e9 \u00e0 ce monde, \u00e0 ce milieu, \u00e0 ce contexte,"}, {"timestamp": [319.52, 325.26], "text": " que je regardais avec des yeux ronds, en me disant que c'est vraiment ce que je"}, {"timestamp": [325.26, 332.78], "text": " souhaitais faire. Donc apr\u00e8s toutes ces lectures, je suis rentr\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur"}, {"timestamp": [332.78, 338.3], "text": " sans aucun respect en me disant que j'\u00e9tais un petit peu le"}, {"timestamp": [338.3, 342.94], "text": " brigand ou le malfrat mais que j'allais faire mes classes et que je ferais tout"}, {"timestamp": [342.94, 344.18], "text": " pour devenir le meilleur."}, {"timestamp": [344.18, 346.0], "text": " Et comment on t'a regard\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [346.0, 349.0], "text": " Toi, en fait, il y a eu pas mal d'\u00e9tapes, j'ai l'impression,"}, {"timestamp": [349.0, 354.0], "text": " mais quand tu rentres l\u00e0-dedans, il faut que tu gravisses des \u00e9chelons."}, {"timestamp": [354.0, 358.0], "text": " T'as eu un succ\u00e8s relativement imm\u00e9diat."}, {"timestamp": [358.0, 363.0], "text": " En fait, j'ai ouvert une toute petite galerie, rue Mazarin,"}, {"timestamp": [363.0, 365.24], "text": " donc dans le 6\u00e8me arrondissement."}, {"timestamp": [365.24, 366.64], "text": " C\u0153ur de l'autospace ?"}, {"timestamp": [366.64, 373.04], "text": " Oui, effectivement. Il y avait autour de moi un tas de grands galeristes et grands marchands d'art contemporain,"}, {"timestamp": [373.04, 375.44], "text": " mais surtout d'art moderne et d'art primitif."}, {"timestamp": [375.44, 381.04], "text": " Et donc au d\u00e9but, les gens devaient se dire, mais tiens, une petite galerie."}, {"timestamp": [381.04, 387.46], "text": " Il n'y avait aucun... Je n'\u00e9tais pas un lancombrantant, j'\u00e9tais pas celui qu'on voulait d\u00e9gommer,"}, {"timestamp": [387.46, 393.82], "text": " puisque bon, j'\u00e9tais une des petites particules du paysage. Mais tr\u00e8s rapidement je m'\u00e9tais dit que"}, {"timestamp": [393.82, 399.62], "text": " j'avais envie de faire des choses pertinentes, en tout cas des choses particuli\u00e8res, des choses"}, {"timestamp": [399.62, 405.76], "text": " qu'on ne voyait pas ailleurs. Et le parti pris que j'ai eu dans les ann\u00e9es fin 90, en 99 exactement,"}, {"timestamp": [405.76, 411.6], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de pr\u00e9senter un moment o\u00f9 il n'y avait tr\u00e8s peu de photographie \u00e0 Paris,"}, {"timestamp": [411.6, 418.44], "text": " montrer un programme de photographes et surtout de grands photographes. Donc assez rapidement,"}, {"timestamp": [418.44, 426.3], "text": " on a pr\u00e9sent\u00e9 6-7 expositions par an des plus grands, d'Anil Ebovitz \u00e0 Peter Beard,"}, {"timestamp": [426.5, 433.14], "text": " Roger Balen, Steven Shore, Araki, Moriyama."}, {"timestamp": [433.34, 435.02], "text": " Alors je vais avoir plein de questions l\u00e0-dessus \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [435.22, 437.74], "text": " mais de savoir comment tu arrives \u00e0 aller chercher ces gens-l\u00e0."}, {"timestamp": [438.0, 444.58], "text": " Mais avant \u00e7a, cette premi\u00e8re galerie, si j'ai bien compris,"}, {"timestamp": [444.78, 446.24], "text": " tu viens quand m\u00eame d'un milieu tr\u00e8s modeste."}, {"timestamp": [446.24, 447.24], "text": " Oui, tr\u00e8s tr\u00e8s modeste."}, {"timestamp": [447.24, 448.24], "text": " Tr\u00e8s tr\u00e8s modeste, je crois."}, {"timestamp": [448.24, 455.24], "text": " Et en plus de parents divorc\u00e9s, donc tout seul avec ta m\u00e8re, qui avait lev\u00e9 combien d'enfants ?"}, {"timestamp": [455.24, 455.84], "text": " Trois enfants."}, {"timestamp": [455.84, 456.84], "text": " Trois enfants."}, {"timestamp": [456.84, 467.2], "text": " Comment tu ouvres une galerie rue Mazarin ? Comment tu trouves l'argent ? Comment t'as saisi cette opportunit\u00e9 ?"}, {"timestamp": [467.2, 476.2], "text": " D\u00e9j\u00e0 en fait, j'ai plus l'\u00e2ge d'\u00eatre avec ma m\u00e8re, donc effectivement j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9, \u00e9lev\u00e9 par ma m\u00e8re,"}, {"timestamp": [476.2, 479.2], "text": " qui \u00e9tait mon p\u00e8re quand j'avais 14-15 ans."}, {"timestamp": [479.2, 485.52], "text": " Mais donc j'ouvre cette galerie quand j'ai 32-33 ans, donc 7-8 ans apr\u00e8s d'\u00eatre sorti de la fac,"}, {"timestamp": [485.52, 491.96], "text": " j'ai eu des petits boulots avant de me dire qu'il fallait que je me lance et \u00e0"}, {"timestamp": [491.96, 495.8], "text": " 32-33 ans il fallait que quelque chose se passe, que je voyais tous mes copains"}, {"timestamp": [495.8, 502.36], "text": " qui avaient fait 3e cycle et qui avaient fait de l'EESS et qui rentraient de"}, {"timestamp": [502.36, 506.64], "text": " l'HEC et autres et qu'on, et qui commen\u00e7ait \u00e0 travailler dans les"}, {"timestamp": [506.64, 510.14], "text": " cabines audites, chez des grands avocats, et qui \u00e9tait une petite mame, et qui avait"}, {"timestamp": [510.14, 515.56], "text": " d\u00e9j\u00e0... alors que moi je continuais, apr\u00e8s ma fac, \u00e0 avoir des petits boulots, des petits"}, {"timestamp": [515.56, 519.88], "text": " boulots quoi, des petits boulots d'\u00e9tudiant dans ce milieu qui n'\u00e9tait pas mon milieu."}, {"timestamp": [519.88, 523.12], "text": " Donc tu avais pas d'argent de c\u00f4t\u00e9 ? Non, j'avais tr\u00e8s peu en tout cas. Quand"}, {"timestamp": [523.12, 526.68], "text": " j'ai ouvert cette galerie, c'est une galerie qui m'a co\u00fbt\u00e9"}, {"timestamp": [527.36, 529.32], "text": " de t\u00eate 70 000 francs de l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [529.76, 530.76], "text": " Donc 10 000 euros."}, {"timestamp": [532.36, 535.6], "text": " 70 000 francs de l'\u00e9poque et le loyer en courant, \u00e0 suivant."}, {"timestamp": [535.76, 538.08], "text": " Voil\u00e0. Donc un coup de peinture, on \u00e9tait parti."}, {"timestamp": [538.8, 541.68], "text": " D'accord. Et 10 000 euros, c'est vrai que \u00e7a para\u00eet pas tant que \u00e7a"}, {"timestamp": [541.72, 543.52], "text": " aujourd'hui pour une galerie rue Mazarine."}, {"timestamp": [543.56, 546.08], "text": " Enfin, on se dit quand m\u00eame, j'aurais pens\u00e9 d'autres montants, mais"}, {"timestamp": [546.08, 548.36], "text": " c'\u00e9tait aussi une autre \u00e9poque, peut-\u00eatre qu'aujourd'hui ce serait quand m\u00eame un"}, {"timestamp": [548.36, 552.84], "text": " peu plus, puis surtout toi t'avais pas de nom quoi, alors je veux dire t'arrives"}, {"timestamp": [552.84, 555.8], "text": " en plus il y a aussi tout un sujet l\u00e0 dessus, peut-\u00eatre qu'on y reviendra, mais"}, {"timestamp": [555.8, 560.16], "text": " aujourd'hui on dit Kamel Menour, je crois quand m\u00eame pour ceux qui sont pas"}, {"timestamp": [560.16, 563.96], "text": " familiers avec l'art contemporain, une vraie notori\u00e9t\u00e9, quelque chose de..."}, {"timestamp": [563.96, 569.16], "text": " je crois que tu peux \u00eatre tr\u00e8s fier, mais je veux dire, en plus quand t'es en 95,"}, {"timestamp": [569.16, 574.48], "text": " 99, tout Kamel Menour, \u00e7a t'aide pas trop je pense, rien que la consonance"}, {"timestamp": [574.48, 581.04], "text": " nord-africaine. C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 presque peut-\u00eatre exotique."}, {"timestamp": [581.04, 585.4], "text": " J'ai appr\u00e9hend\u00e9 un petit peu le d\u00e9marrage, j'appr\u00e9hendais doublement."}, {"timestamp": [585.4, 588.84], "text": " J'appr\u00e9hendais parce qu'on ouvre une galerie, on sait pas trop comment \u00e7a se"}, {"timestamp": [588.84, 591.8], "text": " passe. Et j'apprendais un tout petit peu parce que je me disais qu'\u00e0 Melmenour"}, {"timestamp": [591.8, 595.52], "text": " \u00e7a va pas \u00eatre... comment \u00e7a va \u00eatre per\u00e7u. Donc au d\u00e9but la galerie a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [595.52, 602.12], "text": " ouverte sans aucune... sans \u00e9tiquette, c'est-\u00e0-dire qu'il n'y avait pas le nom de la"}, {"timestamp": [602.12, 607.76], "text": " galerie. C'\u00e9tait une galerie d'art, point barre. Et au bout d'un moment, je crois que \u00e7a a dur\u00e9 un an, un an et demi,"}, {"timestamp": [608.28, 612.16], "text": " j'ai revendiqu\u00e9 de mani\u00e8re tout \u00e0 fait, comme tout le monde, je vous dirais,"}, {"timestamp": [612.76, 614.84], "text": " d'appeler la galerie Kamel Menour."}, {"timestamp": [615.96, 618.24], "text": " Et on avait d\u00e9j\u00e0 fait peut-\u00eatre deux, trois expositions."}, {"timestamp": [618.28, 622.68], "text": " On avait montr\u00e9, je crois, Larry Clark, ce grand photographe am\u00e9ricain,"}, {"timestamp": [622.8, 628.0], "text": " Araki, Pierre Molinier, artiste mort."}, {"timestamp": [628.0, 632.0], "text": " Donc on \u00e9tait dans la photographie moderne, la photographie contemporaine."}, {"timestamp": [632.0, 636.0], "text": " Et au bout d'un moment je m'\u00e9tais dit, ben voil\u00e0, je vais revendiquer mon nom,"}, {"timestamp": [636.0, 641.0], "text": " comme si je m'appelais Jean-Fran\u00e7ois Perrin."}, {"timestamp": [641.0, 647.44], "text": " Et donc, tu r\u00e9unis ces 10 000 euros, tu les avais \u00e0 peu pr\u00e8s ?"}, {"timestamp": [647.44, 649.72], "text": " Ou tu avais r\u00e9ussi \u00e0 les mettre de c\u00f4t\u00e9 ? C'est quelque chose que tu t'es..."}, {"timestamp": [649.72, 651.6], "text": " Non parce qu'il fallait aller tr\u00e8s vite. Tu t'es fait pr\u00eater de l'argent ?"}, {"timestamp": [651.6, 656.2], "text": " Ouais je me suis fait pr\u00eater de l'argent, mon fr\u00e8re et ma m\u00e8re \u00e0 l'\u00e9poque. Il fallait aller tr\u00e8s vite"}, {"timestamp": [656.2, 661.76], "text": " puisque en fait c'\u00e9tait un syst\u00e8me de tontine, il fallait donner l'argent \u00e0 la"}, {"timestamp": [661.76, 665.36], "text": " personne qui me pr\u00e9sentait le propri\u00e9taire. Et donc c'\u00e9tait une mani\u00e8re de rentrer,"}, {"timestamp": [665.36, 672.0], "text": " une sorte d'avaloir. Et t'as d\u00fb les convaincre ? Ils \u00e9taient convaincus ? Ils croyaient en toi ?"}, {"timestamp": [672.0, 676.0], "text": " Non, parce qu'on est une famille tr\u00e8s soud\u00e9e et je pense que dans toutes les familles,"}, {"timestamp": [676.0, 681.84], "text": " quand c'est une grosse somme et pas une grosse somme, \u00e0 la limite on perdait 10.000 euros."}, {"timestamp": [681.84, 685.2], "text": " C'\u00e9tait pas beaucoup d'argent."}, {"timestamp": [685.2, 689.4], "text": " Donc quelque part, j'\u00e9tais tellement excit\u00e9,"}, {"timestamp": [689.4, 695.0], "text": " j'avais tellement ce projet d'ouvrir une galerie"}, {"timestamp": [695.0, 697.2], "text": " que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 trop dommage."}, {"timestamp": [697.2, 698.4], "text": " Et tu l'as trouv\u00e9 comment ?"}, {"timestamp": [698.4, 700.0], "text": " Tu te souviens ? Cette galerie ?"}, {"timestamp": [700.0, 703.2], "text": " Oui, en fait, c'est un coll\u00e8gue d'affiches qui m'en a parl\u00e9."}, {"timestamp": [703.2, 709.12], "text": " Parce que je fantasmais, je disais tout le temps qu'un jour si je trouvais un espace, \u00e7a aurait pu \u00eatre \u00e0 R\u00e9publique,"}, {"timestamp": [709.12, 714.76], "text": " dans le Marais, \u00e0 Aubertvilliers, j'avais envie d'un endroit. Et l\u00e0 il s'est trouv\u00e9 que cet espace"}, {"timestamp": [714.76, 719.96], "text": " \u00e9tait ferm\u00e9 depuis 18 mois. Donc le propri\u00e9taire faisait jouer la clause de r\u00e9solution de bail,"}, {"timestamp": [719.96, 725.6], "text": " c'est-\u00e0-dire qu'il virait le locataire pr\u00e9c\u00e9dent et c'est ce locataire qui, pour r\u00e9cup\u00e9rer un peu de sous,"}, {"timestamp": [725.6, 732.32], "text": " r\u00e9cup\u00e9rait ses 70.000 francs et me pr\u00e9sentait l'artiste, l'absus, au propri\u00e9taire."}, {"timestamp": [732.32, 738.0], "text": " D'accord et donc du coup c'est quand m\u00eame une sorte de coup de chance aussi que \u00e7a ait \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [738.0, 742.16], "text": " dans ce coin-l\u00e0, rue Mazarin, enfin plus qu'Aubervilliers, non ?"}, {"timestamp": [742.16, 746.0], "text": " Ouais, je crois beaucoup \u00e0 \u00e7a. Je pense que malgr\u00e9 tout, on provoque la chance."}, {"timestamp": [746.0, 751.08], "text": " Et il s'est trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un espace qui se lib\u00e9rait au Mazarine."}, {"timestamp": [751.08, 754.4], "text": " \u00c7a aurait pu \u00eatre effectivement, et j'aurais peut-\u00eatre eu une carri\u00e8re"}, {"timestamp": [754.4, 755.28], "text": " compl\u00e8tement diff\u00e9rente."}, {"timestamp": [755.6, 758.56], "text": " \u00c7a aurait pu \u00eatre \u00e0 Montreuil, \u00e7a aurait pu \u00eatre, je ne sais pas."}, {"timestamp": [759.36, 759.92], "text": " Je ne sais pas."}, {"timestamp": [759.92, 765.52], "text": " En tout cas, il s'est trouv\u00e9 que pour moi, c'\u00e9tait un terrain de connaissance."}, {"timestamp": [765.72, 768.68], "text": " J'ai fait mes \u00e9tudes au Panth\u00e9on, donc je connaissais un petit peu."}, {"timestamp": [768.88, 770.24], "text": " Je me disais, tiens, c'est dr\u00f4le."}, {"timestamp": [770.68, 772.4], "text": " Je connaissais tr\u00e8s peu les galeries du quartier."}, {"timestamp": [772.6, 776.44], "text": " J'\u00e9tais plus \u00e0 visiter les galeries du Marais, mais je m'\u00e9tais dit, bon,"}, {"timestamp": [776.64, 778.64], "text": " voil\u00e0, c'est ici et \u00e0 moi d'y aller maintenant."}, {"timestamp": [779.16, 782.96], "text": " Et du coup, l\u00e0, tu te retrouves 99 \u00e0 ta galerie."}, {"timestamp": [783.36, 784.12], "text": " Oui."}, {"timestamp": [784.32, 785.56], "text": " Et t'as pas d'artiste."}, {"timestamp": [786.56, 787.44], "text": " Z\u00e9ro. Z\u00e9ro artiste."}, {"timestamp": [791.08, 791.6], "text": " Et donc du coup, l\u00e0 tu te dis bon ok, je vais aller en chercher."}, {"timestamp": [797.72, 798.72], "text": " Ouais, l\u00e0, pendant 5-6 mois, j'ai d\u00fb pr\u00e9henter des artistes de la Buton-Martre."}, {"timestamp": [800.68, 800.72], "text": " Sans aucune... Il n'y a rien de p\u00e9joratif."}, {"timestamp": [804.52, 810.68], "text": " C'est ce que je pouvais pr\u00e9senter de l'\u00e9poque et \u00e0 partir de... donc ouais c'est fin 98, donc novembre jusqu'\u00e0 avril et mai on fait notre"}, {"timestamp": [810.68, 814.76], "text": " premi\u00e8re exposition de photographie, Yann Saoudek, j'ai gard\u00e9 vers l'affiche qu'il \u00e9tait un"}, {"timestamp": [814.76, 819.04], "text": " collector. Et c'est \u00e0 partir de ce moment l\u00e0 je fais une programmation au jour le"}, {"timestamp": [819.04, 829.64], "text": " jour, du mois, suivant le prochain mois. Et sur cette p\u00e9riode de novembre \u00e0 mai, tu fais des ventes, tu gagnes de l'argent, rien du tout ?"}, {"timestamp": [829.64, 836.64], "text": " Ouais, on survit, on vend peut-\u00eatre, je ne sais pas le souvenir, mais on a d\u00fb vendre peut-\u00eatre une ou deux pi\u00e8ces par mois"}, {"timestamp": [836.64, 847.0], "text": " qui nous permettaient de payer les frais, le t\u00e9l\u00e9phone, le loyer. Je crois qu'on payait 15 000 francs de l'\u00e9poque, de loyer."}, {"timestamp": [847.0, 853.44], "text": " 15-16 000 francs m\u00eame. Donc en vendant une ou deux pi\u00e8ces, \u00e7a nous permettait de payer le loyer."}, {"timestamp": [853.44, 859.48], "text": " Parce que le truc c'\u00e9tait de payer le loyer. Il fallait ne pas rater l'\u00e9ch\u00e9ance parce que sinon"}, {"timestamp": [859.48, 869.16], "text": " on perdait le bail. Et toi quand tu vas voir un artiste \u00e0 ce moment l\u00e0, tu lui promets rien de plus que de le pousser. Tu lui ach\u00e8tes rien, tu le payes pas."}, {"timestamp": [869.16, 873.6], "text": " Non, non, on pouvait pas. Ce que je lui vendais entre guillemets c'\u00e9tait cette"}, {"timestamp": [873.6, 877.76], "text": " id\u00e9e de pr\u00e9senter une exposition la plus belle possible \u00e0 Paris. Donc c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [877.76, 881.44], "text": " Paris que je vendais. Paris \u00e9tait une sorte d'aimant pour les"}, {"timestamp": [881.44, 884.68], "text": " photographes. La photographie \u00e9tait tr\u00e8s peu montr\u00e9e."}, {"timestamp": [884.68, 886.0], "text": " Il n'y avait pas encore le salon Paris Photos,"}, {"timestamp": [886.0, 888.0], "text": " qui \u00e9tait un salon qui est devenu tr\u00e8s tr\u00e8s important."}, {"timestamp": [888.0, 890.0], "text": " Et donc,"}, {"timestamp": [890.0, 892.0], "text": " on \u00e9tait au balbutiement,"}, {"timestamp": [892.0, 894.0], "text": " on a anticip\u00e9,"}, {"timestamp": [894.0, 896.0], "text": " c'est peut-\u00eatre aussi un peu de chance \u00e7a,"}, {"timestamp": [896.0, 898.0], "text": " c'est de trouver un peu"}, {"timestamp": [898.0, 900.0], "text": " le m\u00e9dium qui allait devenir"}, {"timestamp": [900.0, 902.0], "text": " un des m\u00e9diums les plus importants, la cr\u00e9ation."}, {"timestamp": [902.0, 904.0], "text": " De l'instinct,"}, {"timestamp": [904.0, 906.74], "text": " j'ai lu quelque part, alors je crois que c'est une de tes"}, {"timestamp": [906.74, 910.26], "text": " amies qui est artiste, Katerina Jeb, c'est \u00e7a qui dit que tu es un primate."}, {"timestamp": [910.26, 915.5], "text": " C'est ce que j'ai vu dans ton acuit\u00e9 instinctive."}, {"timestamp": [915.5, 917.74], "text": " Peut-\u00eatre que l\u00e0-dessus tu avais senti quelque chose."}, {"timestamp": [917.74, 921.1], "text": " Peut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'il y a une part d'intuition, d'anticipation."}, {"timestamp": [921.1, 925.52], "text": " Je crois beaucoup \u00e0 cette... le terme exact, j'ai un mauvais accent"}, {"timestamp": [925.52, 930.52], "text": " allemand, Zeitgeist, l'air du temps. Trouver le truc l\u00e0 qui fait que... le"}, {"timestamp": [930.52, 936.56], "text": " capturer en tout cas, \u00eatre dans ce petit moment qui est juste avant la musique."}, {"timestamp": [936.56, 940.12], "text": " C'est un mot que j'entends pas souvent mais figure-toi que j'ai travaill\u00e9"}, {"timestamp": [940.12, 943.96], "text": " pendant six mois \u00e0 New York dans une soci\u00e9t\u00e9 de distribution de films qui"}, {"timestamp": [943.96, 946.24], "text": " s'appelle Zeitgeist Films et qui distribuait des films ind\u00e9pendants."}, {"timestamp": [946.24, 951.4], "text": " Et c'est vrai que, mais c'est vrai que je pense que d\u00e8s le d\u00e9but tu"}, {"timestamp": [951.4, 954.52], "text": " dois avoir \u00e9norm\u00e9ment d'instincts j'imagine parce qu'aujourd'hui \u00e7a a"}, {"timestamp": [954.52, 958.56], "text": " chang\u00e9 on y reviendra tout \u00e0 l'heure mais aujourd'hui quand Kamel Menour"}, {"timestamp": [958.56, 961.64], "text": " pr\u00e9sente quelque chose il ya quand m\u00eame un effet Kamel Menour. Au d\u00e9but il n'y a"}, {"timestamp": [961.64, 967.88], "text": " pas du tout d'effet Kamel Menour. Non c'est Paris, c'est vraiment Paris. En fait quand je vais, quand je prends l'avion,"}, {"timestamp": [967.88, 972.52], "text": " \u00e7a me co\u00fbtait, pour produire une exposition c'\u00e9tait un billet d'avion."}, {"timestamp": [972.52, 978.76], "text": " Pour aller rencontrer l'artiste ? Pour aller \u00e0 Tokyo. On voyait bien,"}, {"timestamp": [978.76, 987.56], "text": " on voyageait bien entendu en classico. Je partais souvent avec ma femme et on partait, on allait"}, {"timestamp": [987.56, 991.68], "text": " s\u00e9duire Araki pour lui dire que Paris l'attendait."}, {"timestamp": [991.68, 996.52], "text": " Mais tu y vas avec un interpr\u00e8te ? Non, non parce qu'en fait on"}, {"timestamp": [996.52, 998.72], "text": " anticipe bien entendu ce voyage, on y va pas comme \u00e7a."}, {"timestamp": [998.72, 1001.72], "text": " Vous connaissez peut-\u00eatre Araki, effectivement il parle pas du tout"}, {"timestamp": [1001.72, 1007.8], "text": " anglais mais il a son agent qui parle anglais mieux que moi. D'accord. Donc on pr\u00e9pare, \u00e0 l'\u00e9poque il y avait des fax,"}, {"timestamp": [1007.9, 1011.8], "text": " on pr\u00e9pare les visites. On avait fait la m\u00eame chose avec Larry Clark, on a fait"}, {"timestamp": [1011.9, 1017.68], "text": " la m\u00eame chose avec Steven Shore. \u00c7a se pr\u00e9pare par fax et on arrive le 26"}, {"timestamp": [1017.78, 1023.04], "text": " du mois, le 28 ou le 32 ou je ne sais pas. Et on va parler d'un \u00e9ventuel projet."}, {"timestamp": [1023.08, 1027.08], "text": " et on va parler d'un \u00e9ventuel projet. Donc c'est comme \u00e7a que nous faisions..."}, {"timestamp": [1027.08, 1029.08], "text": " je faisais..."}, {"timestamp": [1029.08, 1031.08], "text": " maintenant je dis nous parce qu'on est plusieurs,"}, {"timestamp": [1031.08, 1033.08], "text": " mais \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais seul."}, {"timestamp": [1033.08, 1035.08], "text": " C'est ce que j'allais te demander, c'\u00e9tait ta femme et toi, nous ?"}, {"timestamp": [1035.08, 1037.08], "text": " M\u00eame pas, Annicka m'accompagnait"}, {"timestamp": [1037.08, 1039.08], "text": " pour les voyages,"}, {"timestamp": [1039.08, 1041.08], "text": " mais la galerie,"}, {"timestamp": [1041.08, 1043.08], "text": " elle finit les \u00e9tudes,"}, {"timestamp": [1043.08, 1048.64], "text": " mais elle \u00e9tait architecte. D architecte. Donc voil\u00e0 en fait comment..."}, {"timestamp": [1049.4, 1051.96], "text": " Donc il y a une dimension un petit peu..."}, {"timestamp": [1053.24, 1057.4], "text": " Essayer de trouver comment on fait pour se frayer un chemin."}, {"timestamp": [1057.76, 1063.0], "text": " D'accord. Et donc le premier, tu le convaincs, tu y vas."}, {"timestamp": [1063.44, 1065.4], "text": " \u00c7a, c'est hyper important, j j'imagine dans la d\u00e9marche."}, {"timestamp": [1065.4, 1067.4], "text": " Tu lui dis on y va banco."}, {"timestamp": [1067.4, 1073.6], "text": " Et l\u00e0 tu dois quand m\u00eame investir, soit pour de l'impression, du transport, des choses comme \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte quand m\u00eame un peu d'argent."}, {"timestamp": [1073.6, 1076.8], "text": " Qu'est-ce que \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 ? \u00c7a a co\u00fbt\u00e9 le co\u00fbt du transport effectivement."}, {"timestamp": [1076.8, 1080.6], "text": " Donc les photographies, Voyage \u00e0 plat, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s important."}, {"timestamp": [1080.6, 1085.04], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque il y avait d\u00e9j\u00e0 FedEx,, donc \u00e7a co\u00fbtait un co\u00fbt de transport."}, {"timestamp": [1090.4, 1090.6], "text": " Il y a effectivement les cadres. Donc, admettons qu'Araki nous laissait"}, {"timestamp": [1094.84, 1095.04], "text": " en consignation 20 photos, on encadrait 12. Parce qu'on les gardait,"}, {"timestamp": [1098.6, 1098.8], "text": " celles qui n'\u00e9taient pas... parce que la galerie \u00e9tait assez petite,"}, {"timestamp": [1102.6, 1102.8], "text": " on les gardait en r\u00e9serve. Et si on vendait, on faisait encadrer au fur"}, {"timestamp": [1108.52, 1113.36], "text": " et \u00e0 mesure. Donc, il fallait...on avait une \u00e9conomie tr\u00e8s... on \u00e9tait tr\u00e8s \u00e0 cheval sur le moindre sou parce que un 4 \u00e7a co\u00fbtait quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 3-400 francs."}, {"timestamp": [1113.36, 1117.36], "text": " Donc il fallait faire attention, on faisait attention \u00e0 tout."}, {"timestamp": [1117.36, 1122.12], "text": " Ce qui aujourd'hui litt\u00e9ralement j'imagine, si je connais un peu de loin ton business"}, {"timestamp": [1122.12, 1127.52], "text": " mais au moindre coup tu reparts de ta galerie c'est vraiment des choses"}, {"timestamp": [1127.52, 1131.24], "text": " qui sont courantes, des d\u00e9penses courantes quoi. Au d\u00e9but c'est vraiment des investissements..."}, {"timestamp": [1131.24, 1140.08], "text": " On repeignait nous-m\u00eames, \u00e7a fait partie d'un parcours, on repeint chaque expo, chaque expo il"}, {"timestamp": [1140.08, 1143.92], "text": " y a un peintre qui vient repeindre pour que la galerie soit compl\u00e8tement nette. A l'\u00e9poque on"}, {"timestamp": [1143.92, 1146.84], "text": " accrochait nous-m\u00eames et on repeignait nous-m\u00eames."}, {"timestamp": [1146.84, 1150.16], "text": " Et l\u00e0-dessus, alors, tes premi\u00e8res ventes, on va dire un peu s\u00e9rieuses,"}, {"timestamp": [1150.16, 1152.04], "text": " \u00e7a arrive d\u00e8s le d\u00e9but aussi, en mai ?"}, {"timestamp": [1152.04, 1157.4], "text": " Ouais, en fait, on a eu vraiment le vent en poupe, la photographie d\u00e9marrait."}, {"timestamp": [1157.4, 1161.24], "text": " Donc, quand on a la chance de faire les photographes dont je vous parlais,"}, {"timestamp": [1161.24, 1170.56], "text": " les Bovitz, je crois que vous v\u00e9rifierez sur notre site Internet. Mais c'est vite, c'est 2000-2001, Araki c'est 2000 je crois, Larry Clark la"}, {"timestamp": [1170.56, 1174.84], "text": " m\u00eame ann\u00e9e, on montre Steven Shaw en 2002 je crois, donc bon, un tas de photographes"}, {"timestamp": [1174.84, 1179.36], "text": " tr\u00e8s importants qui \u00e9taient pratiquement jamais montr\u00e9s \u00e0 Paris et donc les gens"}, {"timestamp": [1179.36, 1183.24], "text": " venaient voir ces artistes, ils venaient pas voir Kamel Menour, ils savaient m\u00eame"}, {"timestamp": [1183.24, 1185.16], "text": " pas qui nous \u00e9tions."}, {"timestamp": [1185.16, 1188.44], "text": " Et quand est-ce qu'il y a eu ce shift ? Quand est-ce que tu es devenu Kamel Menour ?"}, {"timestamp": [1188.44, 1194.36], "text": " Je pense qu'effectivement, on a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la FIAC assez rapidement, je crois en 2000"}, {"timestamp": [1194.36, 1199.12], "text": " ou 2001, gr\u00e2ce \u00e0 la photographie, parce qu'il y a eu tr\u00e8s peu de d\u00e9g\u00e2ts de photos."}, {"timestamp": [1199.12, 1212.2], "text": " Et je pense qu'au bout d'un moment, j'ai eu le sentiment de r\u00e9citer une le\u00e7on comme une sorte de singe savant, en me disant que j'alignais les expositions monographiques de tel ou tel photographe."}, {"timestamp": [1212.2, 1215.6], "text": " Et au bout d'un moment, j'ai eu le sentiment de tourner en rond,"}, {"timestamp": [1215.6, 1219.4], "text": " en tout cas de raconter une histoire compl\u00e8tement connue et sue."}, {"timestamp": [1219.4, 1225.0], "text": " Donc j'ai eu la volont\u00e9 de changer, mais radicalement."}, {"timestamp": [1225.0, 1231.0], "text": " Et en 2004, je crois, 2003-2004, il faudrait qu'on v\u00e9rifie sur mon site internet,"}, {"timestamp": [1231.0, 1238.0], "text": " parce que c'est assez bien not\u00e9, je d\u00e9cide de faire de l'art contemporain."}, {"timestamp": [1238.0, 1252.4], "text": " C'est-\u00e0-dire que de continuer ma photographie, mais d'accueillir de tr\u00e8s jeunes artistes. Je reviens juste sur la FIAC, la Foire internationale de l'art contemporain, qui est \u00e0 Paris au"}, {"timestamp": [1252.4, 1253.4], "text": " Grand Palais."}, {"timestamp": [1253.4, 1254.64], "text": " \u00c7a date de quand tu sais \u00e0 peu pr\u00e8s la FIAC ?"}, {"timestamp": [1254.64, 1258.4], "text": " Non, tu parles de 2001 pour toi."}, {"timestamp": [1258.4, 1260.36], "text": " Je crois que c'est 40 ans."}, {"timestamp": [1260.36, 1261.36], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1261.36, 1264.32], "text": " Et donc en 2001, c'est d\u00e9j\u00e0 un \u00e9v\u00e9nement super majeur."}, {"timestamp": [1264.32, 1267.8], "text": " Donc toi quand m\u00eame, rentrer l\u00e0-dedans pour toi c'est un premier d\u00e9clencheur."}, {"timestamp": [1267.8, 1274.88], "text": " C'est vraiment un \u00e9v\u00e9nement \u00e9norme pour nous, mais m\u00eame je vous dirais"}, {"timestamp": [1274.88, 1281.48], "text": " pour le petit milieu, puisque \u00e0 l'\u00e9poque je crois que pour rentrer \u00e0 la"}, {"timestamp": [1281.48, 1285.0], "text": " FIAC il fallait 7-8 ans d'existence."}, {"timestamp": [1285.0, 1289.0], "text": " Et nous sommes rentr\u00e9s, je crois, avec apr\u00e8s un ou deux ans."}, {"timestamp": [1289.0, 1292.0], "text": " Donc, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e des One Man Show, je me rappelle."}, {"timestamp": [1292.0, 1296.0], "text": " C'\u00e9tait cette ann\u00e9e o\u00f9, en fait, la FIAC, qui \u00e9tait \u00e0 la Porte de Versailles,"}, {"timestamp": [1296.0, 1299.0], "text": " invitait chaque galerie \u00e0 pr\u00e9senter un seul artiste."}, {"timestamp": [1299.0, 1303.0], "text": " Et nous avons \u00e9t\u00e9 pris en... Je me rappelle, c'\u00e9tait assez amusant."}, {"timestamp": [1303.0, 1307.32], "text": " On a \u00e9t\u00e9 pris au rattrapage."}, {"timestamp": [1307.32, 1313.56], "text": " Le premier dossier avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 avec un photographe ou artiste"}, {"timestamp": [1313.56, 1317.72], "text": " dont je tairai le nom, c'est pas tr\u00e8s important, et on avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 en"}, {"timestamp": [1317.72, 1323.04], "text": " rattrapage avec le projet de Peter Birb. J'ai un souvenir assez"}, {"timestamp": [1323.04, 1325.6], "text": " \u00e9mu de ce moment-l\u00e0 parce que j'avais appel souvenir assez \u00e9mu de ce moment l\u00e0 parce que j'avais"}, {"timestamp": [1325.6, 1328.28], "text": " appel\u00e9 la directrice de la FIAC \u00e0 l'\u00e9poque en lui disant qu'\u00e9ventuellement"}, {"timestamp": [1328.28, 1332.0], "text": " s'ils avaient encore de la place je pouvais repostuler avec un nouveau"}, {"timestamp": [1332.0, 1336.2], "text": " projet puisque je venais de d\u00e9jeuner avec un photographe c'\u00e9tait Peter Beard"}, {"timestamp": [1336.2, 1339.88], "text": " qui m'avait soumis l'id\u00e9e qu'\u00e9ventuellement il pourrait faire"}, {"timestamp": [1339.88, 1344.0], "text": " quelque chose donc lui \u00e9tait \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8re de se dire qu'il fallait"}, {"timestamp": [1344.0, 1349.48], "text": " postuler pour lui Peter Beard en expose. Donc j'ai pr\u00e9sent\u00e9 son projet et"}, {"timestamp": [1349.48, 1352.96], "text": " quelques temps plus tard, un mois plus tard, je crois que j'ai re\u00e7u une r\u00e9ponse"}, {"timestamp": [1352.96, 1359.48], "text": " positive qui me donnait la possibilit\u00e9 d'exposer avec l'impossibilit\u00e9 de"}, {"timestamp": [1359.48, 1362.0], "text": " pr\u00e9senter un autre projet que celui de Peter Beard. Donc j'\u00e9tais pas choisi sur"}, {"timestamp": [1362.0, 1365.76], "text": " Kamel mais j'\u00e9tais choisi sur Peter. Alors c'est marrant parce qu'on a l'impression qu'il y a une"}, {"timestamp": [1365.76, 1370.28], "text": " suite parce que l\u00e0 tu nous racontes donc 99 l'ouverture galerie, 2001 \u00e0 la FIAC,"}, {"timestamp": [1370.28, 1374.08], "text": " 2004 tu revois un peu, tu repositionnes, je crois que 2007 tu vas nous le dire"}, {"timestamp": [1374.08, 1378.72], "text": " apr\u00e8s. J'ouvre rue Saint-Andr\u00e9-les-Arts. Voil\u00e0 et tu as aussi tu as admis \u00e0 la FIAC"}, {"timestamp": [1378.72, 1384.8], "text": " en tant que board member, board committee etc."}, {"timestamp": [1384.8, 1386.9], "text": " Donc en fait il y a toute une p\u00e9riode de ta vie"}, {"timestamp": [1386.9, 1393.94], "text": " o\u00f9 donc tu es arriv\u00e9 en France, tu as fait tes \u00e9tudes d\u00e9j\u00e0, tu as fait de belles \u00e9tudes"}, {"timestamp": [1393.94, 1401.42], "text": " en venant d'un milieu modeste etc. Finalement entre la fin de tes \u00e9tudes et tes 31 32 ans,"}, {"timestamp": [1401.42, 1404.78], "text": " tu as pris le temps et puis tout d'un coup on a l'impression que tout s'enflamme quand m\u00eame"}, {"timestamp": [1404.78, 1409.36], "text": " super vite et il s'est pass\u00e9 quelque chose ? Je veux dire, comment t'analyses"}, {"timestamp": [1409.36, 1414.08], "text": " \u00e7a le fait que... alors est-ce qu'avant c'est all\u00e9 super vite mais tu venais loin donc"}, {"timestamp": [1414.08, 1422.8], "text": " fallait que \u00e7a vienne ? Ou l\u00e0 on a l'impression que de 99 \u00e0 2007, et jusqu'\u00e0 maintenant"}, {"timestamp": [1422.8, 1425.1], "text": " d'ailleurs parce que t' es quand m\u00eame tout en haut maintenant."}, {"timestamp": [1425.3, 1431.3], "text": " Je pense qu'en 99, je comprends, en tout cas, je me dis que j'ai plus"}, {"timestamp": [1431.5, 1434.82], "text": " de temps \u00e0 perdre et que des gens de ma g\u00e9n\u00e9ration avaient d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [1435.18, 1438.42], "text": " cinq, six, sept ans, huit ans en tant que stagiaire ou en tant qu'assistant"}, {"timestamp": [1438.62, 1439.38], "text": " en gu\u00e9ris."}, {"timestamp": [1439.58, 1444.5], "text": " Moi j'arrive comme je vous disais, comme une sorte de balle dans un jeu"}, {"timestamp": [1444.7, 1448.32], "text": " de qui ? Je me dis il faut que \u00e7a pulse et il faut que j'y aille vite,"}, {"timestamp": [1448.32, 1449.6], "text": " parce que je pourrais pas attendre."}, {"timestamp": [1449.6, 1454.0], "text": " J'avais d\u00e9j\u00e0 32, 33 ans et moi, j'avais d\u00e9j\u00e0 cette envie depuis 24,"}, {"timestamp": [1454.0, 1455.12], "text": " 25 ans apr\u00e8s la fac."}, {"timestamp": [1455.12, 1456.4], "text": " Je savais d\u00e9j\u00e0 que je voulais devenir galeriste,"}, {"timestamp": [1456.4, 1459.52], "text": " je savais pas quand est-ce que \u00e7a allait arriver ce moment."}, {"timestamp": [1459.52, 1462.6], "text": " Donc, c'est difficile de dire, l\u00e0, j'ai plus de temps \u00e0 perdre,"}, {"timestamp": [1462.6, 1463.92], "text": " l\u00e0, j'y vais \u00e0 la hache."}, {"timestamp": [1463.92, 1469.16], "text": " J'ai tr\u00e8s envie, je lis, je lis, je lis, je rencontre des artistes,"}, {"timestamp": [1469.36, 1472.88], "text": " des journalistes, des commissaires d'exposition, tout ce que je peux"}, {"timestamp": [1473.28, 1478.72], "text": " rencontrer pour un petit peu r\u00e9cup\u00e9rer, entre guillemets, le temps perdu."}, {"timestamp": [1479.56, 1480.52], "text": " Et c'est parti."}, {"timestamp": [1480.92, 1481.68], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1481.88, 1483.88], "text": " Il y a eu, je crois, un d\u00e9clic, un d\u00e9clenchement d\u00e9clencheur o\u00f9 c'est"}, {"timestamp": [1484.08, 1486.36], "text": " venu vraiment plus cet \u00e9l\u00e9ment, c'est de trouver la galerie c'est tout"}, {"timestamp": [1486.36, 1492.9], "text": " je pense que c'\u00e9tait un des bases de cette partie de ce moment je me dis l\u00e0"}, {"timestamp": [1492.9, 1496.96], "text": " t'as plus d'excuses il faut y aller l\u00e0 il faut que tu puisses tout faire en tout"}, {"timestamp": [1496.96, 1500.0], "text": " cas tu pourras rater mais en tout cas tout faire pour que tu puisses avancer"}, {"timestamp": [1500.0, 1506.96], "text": " j'avais une id\u00e9e assez assez pr\u00e9cise j'avais vraiment cette boulimie, cette envie."}, {"timestamp": [1506.96, 1509.4], "text": " Moi je pense que c'\u00e9tait irr\u00e9pressible."}, {"timestamp": [1509.4, 1513.2], "text": " J'aurais pu mal tourner si j'avais pas fait ce truc l\u00e0."}, {"timestamp": [1513.2, 1515.36], "text": " Mais il semble que tu l'as toujours, non ?"}, {"timestamp": [1515.36, 1516.36], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [1516.36, 1517.36], "text": " Ouais ?"}, {"timestamp": [1517.36, 1518.36], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [1518.36, 1523.04], "text": " Et du coup, c'est trop t\u00f4t pour demander les prochaines \u00e9tapes, mais je veux dire,"}, {"timestamp": [1523.04, 1529.72], "text": " c'est vrai qu'il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de chemin de fait et mais tu crois que tu l'auras toujours il ya un truc que tu"}, {"timestamp": [1529.72, 1534.12], "text": " veux atteindre ? Non j'ai une id\u00e9e un peu pr\u00e9cise de ce que j'aimerais atteindre je"}, {"timestamp": [1534.12, 1540.84], "text": " pense que mon envie de d\u00e9sir et d'enthousiasme, d'envie, d'excitation, de"}, {"timestamp": [1540.84, 1545.06], "text": " but un petit peu culminant et j'ai une id\u00e9e un peu pr\u00e9cise dont je"}, {"timestamp": [1545.06, 1548.1], "text": " parlerai pas parce que voil\u00e0 c'est pas tr\u00e8s important mais j'ai une id\u00e9e de"}, {"timestamp": [1548.1, 1551.48], "text": " ce que j'aimerais continuer \u00e0 faire mais en fait j'ai toujours ce feu sacr\u00e9 le"}, {"timestamp": [1551.48, 1555.56], "text": " matin en me disant que apr\u00e8s avoir d\u00e9pos\u00e9 mes enfants j'ai envie quoi"}, {"timestamp": [1555.56, 1559.1], "text": " il y a toujours des choses \u00e0 faire quand t'es galeriste tu fais un peu de"}, {"timestamp": [1559.1, 1565.16], "text": " conciergerie tu fais de l'assistanat, de l'accompagnement, il faut \u00eatre la bonne oreille,"}, {"timestamp": [1569.0, 1569.2], "text": " il faut d\u00e9clencher, provoquer, excuser."}, {"timestamp": [1572.24, 1572.44], "text": " Et t'as une \u00e9quipe aussi autour de toi."}, {"timestamp": [1576.04, 1576.24], "text": " Je l'ai bien vu, c'est ce que je te disais tout \u00e0 l'heure en parlant avant."}, {"timestamp": [1579.16, 1579.36], "text": " C'est la deuxi\u00e8me fois qu'on se voit, nous, la premi\u00e8re fois, tu l'as probablement oubli\u00e9,"}, {"timestamp": [1581.6, 1581.96], "text": " mais moi, je t'ai vu justement \u00e0 La FIAC il y a quelques ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [1583.28, 1583.48], "text": " o\u00f9 je suis arriv\u00e9 sur le stand."}, {"timestamp": [1586.0, 1586.68], "text": " C'\u00e9tait un moment o\u00f9 il y avait, je crois que \u00e7a devait \u00eatre les jours"}, {"timestamp": [1589.64, 1589.92], "text": " pr\u00e9ouverture. En tout cas, il n'y avait personne quasiment."}, {"timestamp": [1593.12, 1593.52], "text": " Il \u00e9tait arriv\u00e9, me pr\u00e9sentait des choses et directement."}, {"timestamp": [1595.64, 1596.36], "text": " Tu peux avoir, j'ai l'impression, un r\u00f4le de vendeur aussi."}, {"timestamp": [1600.12, 1600.44], "text": " Et on voit que tu te tendances assez vite tous les r\u00f4les."}, {"timestamp": [1606.56, 1614.12], "text": " Oui, je pense que \u00eatre galerie, c c'est effectivement c'est promouvoir, accompagner, vendre, donner tout un tas de verbes qui font que t'es un peu tout \u00e7a et t'as aussi une \u00e9quipe,"}, {"timestamp": [1614.12, 1620.4], "text": " donc t'as une \u00e9quipe qu'il faut motiver, qu'il faut mettre dans les meilleures dispositions"}, {"timestamp": [1620.4, 1626.5], "text": " pour qu'elle puisse donner le meilleur. Alors parlons un peu de ce business justement qui en est un, tu es"}, {"timestamp": [1626.5, 1633.44], "text": " entrepreneur \u00e9galement, ton business de galeriste c'est une grosse"}, {"timestamp": [1633.44, 1637.04], "text": " partie d'artistique c'est \u00e0 dire des choix que tu dois faire..."}, {"timestamp": [1637.04, 1640.08], "text": " C'est essentiellement \u00e7a, en tout cas. Que tu fais seul."}, {"timestamp": [1640.08, 1647.28], "text": " C'est \u00e0 dire que je prends bien entendu, j'\u00e9coute, je prends tout un tas de positions,"}, {"timestamp": [1647.28, 1657.48], "text": " de conseils, je suis vraiment \u00e0 l'\u00e9coute, mais il n'y a que moi qui prendra une d\u00e9cision,"}, {"timestamp": [1657.48, 1664.12], "text": " m\u00eame si c'est travaill\u00e9 en amont, finale, pour dire qu'on va sur ce projet ou on travaille"}, {"timestamp": [1664.12, 1668.92], "text": " avec cet artiste. \u00c7a c'est essentiel dans une galerie et c'est ce qui fait la diff\u00e9rence entre"}, {"timestamp": [1668.92, 1675.04], "text": " galerie et galerie. C'est pas le chiffre d'affaires, c'est, je crois vous dire, c'est"}, {"timestamp": [1675.04, 1681.56], "text": " la direction que la galerie prend, en tout cas par rapport aux expositions, par"}, {"timestamp": [1681.56, 1685.76], "text": " rapport aux artistes qu'elle r\u00e9unit, par rapport aux"}, {"timestamp": [1685.76, 1693.32], "text": " expositions. Donc c'est beaucoup de d\u00e9cisions qui font que malheureusement,"}, {"timestamp": [1693.32, 1697.96], "text": " et parfois je me dis tiens je devrais un peu plus m'occuper de \u00e7a, je m'occupe de"}, {"timestamp": [1697.96, 1701.0], "text": " moins en moins de la dimension commerciale."}, {"timestamp": [1701.0, 1705.66], "text": " D'accord. Et en plus c'est souvent difficile dans les m\u00e9tiers que ce"}, {"timestamp": [1705.66, 1711.5], "text": " soit artistique, cr\u00e9atif, m\u00eame largement, on m\u00e9lange pas, je prends une r\u00e9daction dans un"}, {"timestamp": [1711.5, 1717.58], "text": " journal, je prends dans la musique, on a la prole, la distribution, l'artistique, etc. L\u00e0 tu m\u00e9langes"}, {"timestamp": [1717.58, 1723.06], "text": " tout quand m\u00eame un peu. Oui, je dois \u00eatre... donc on fait tr\u00e8s souvent des r\u00e9unions, que ce soit"}, {"timestamp": [1723.06, 1725.08], "text": " des r\u00e9unions de programmation ou des r\u00e9unions, que ce soit des r\u00e9unions de"}, {"timestamp": [1725.08, 1729.64], "text": " programmation ou des r\u00e9unions de vente, des r\u00e9unions d'arbitrage."}, {"timestamp": [1729.64, 1733.8], "text": " Il y a des \u0153uvres que nous souhaitons, en tout cas on essaie de pr\u00e9senter ou de"}, {"timestamp": [1733.8, 1737.88], "text": " vendre qu'\u00e0 des mus\u00e9es. Donc c'est... il y a un peu tout \u00e7a. C'est vraiment"}, {"timestamp": [1737.88, 1741.58], "text": " une appr\u00e9ciation par rapport \u00e0 une position, \u00e0 comment on construit la"}, {"timestamp": [1741.58, 1743.8], "text": " galerie avec les artistes, pour les artistes."}, {"timestamp": [1743.8, 1748.04], "text": " Et tu as une sorte de r\u00e9seau de scouts, comme on pourrait dire en anglais,"}, {"timestamp": [1748.04, 1750.4], "text": " de gens qui te disent tiens j'ai un nouveau gars, j'ai une nouvelle..."}, {"timestamp": [1750.4, 1752.0], "text": " Voil\u00e0, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [1752.0, 1757.0], "text": " Bah oui, c'est tellement important ces scouts, c'est un foot qu'on parle des scouts."}, {"timestamp": [1757.0, 1761.4], "text": " Donc j'ai quelques amis, commissaires d'exposition ou directeurs de mus\u00e9e,"}, {"timestamp": [1761.4, 1766.16], "text": " qui vont me dire par exemple, tiens on vient d'accueillir"}, {"timestamp": [1766.16, 1770.64], "text": " l'exposition de un tel tu devrais peut-\u00eatre regarder tu vois donc on vient"}, {"timestamp": [1770.64, 1776.76], "text": " voir l'exposition tu vois et c'est souvent en fait des artistes qu'il faut"}, {"timestamp": [1776.76, 1784.8], "text": " red\u00e9couvrir ou des artistes \u00e9mergents et c'est exactement le type de point"}, {"timestamp": [1784.8, 1785.88], "text": " vers lequel je tends."}, {"timestamp": [1785.88, 1788.48], "text": " \u00c9mergeant ou \u00e0 red\u00e9couvrir."}, {"timestamp": [1788.48, 1791.28], "text": " Parce que l\u00e0-dedans, en effet, j'ai l'impression que dans tes artistes,"}, {"timestamp": [1791.28, 1793.68], "text": " tu as des burentes, tu parles d'Annie Leibovitz,"}, {"timestamp": [1793.68, 1796.0], "text": " de gens qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 connus avant."}, {"timestamp": [1796.0, 1796.6], "text": " Tr\u00e8s connus."}, {"timestamp": [1796.6, 1799.2], "text": " Donc tu as une sorte de m\u00e9lange de gens qui sont tr\u00e8s connus"}, {"timestamp": [1799.2, 1801.0], "text": " qu'il faut que tu convainques de venir avec toi."}, {"timestamp": [1801.0, 1802.08], "text": " Ce n'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident."}, {"timestamp": [1802.08, 1802.48], "text": " Oui."}, {"timestamp": [1802.48, 1806.64], "text": " Surtout que certains doivent avoir des caract\u00e8res d'artistes j'imagine."}, {"timestamp": [1806.64, 1807.64], "text": " Tr\u00e8s souvent."}, {"timestamp": [1807.64, 1808.64], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1808.64, 1817.68], "text": " Et puis d'autres que tu vas vraiment chercher et sortir du marasme."}, {"timestamp": [1817.68, 1827.28], "text": " Ouais, un peu de la non-connaissance, du moins de la non-reconnaissance plut\u00f4t du public, de l'audience."}, {"timestamp": [1827.28, 1832.36], "text": " Et \u00e7a je pense qu'on a sorti vraiment plusieurs, des tr\u00e8s jeunes artistes qui sont devenus"}, {"timestamp": [1832.36, 1838.12], "text": " artistes tr\u00e8s tr\u00e8s identifi\u00e9s, reconnus. En r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Camille Henreau, Latifa Echakch,"}, {"timestamp": [1838.12, 1846.2], "text": " Moa\u00efd Bourouissa, Alicia Quad, Lili Reynaud-Ewar, je pourrais en citer... J'en mettrai un certain nombre sur les notes du podcast."}, {"timestamp": [1846.2, 1852.0], "text": " Et il y en a un que tu es plus fi\u00e8re que d'autres d'avoir, je ne sais pas,"}, {"timestamp": [1852.0, 1854.0], "text": " \u00e9videmment ce n'est pas \u00e9vident parce que tu repr\u00e9sentes beaucoup de monde,"}, {"timestamp": [1854.0, 1857.0], "text": " mais est-ce qu'il y en a un que tu es all\u00e9 chercher tr\u00e8s loin ?"}, {"timestamp": [1857.0, 1860.0], "text": " Il y en a un qui peut ressortir un peu ? Ou un des premiers, je ne sais pas ?"}, {"timestamp": [1860.0, 1865.2], "text": " Oui, je vous dirais peut-\u00eatre une artiste fran\u00e7aise de chez nous l\u00e0 qui est"}, {"timestamp": [1865.2, 1870.6], "text": " une artiste tr\u00e8s importante qui a une actualit\u00e9 dans tr\u00e8s peu de temps l\u00e0"}, {"timestamp": [1870.6, 1875.48], "text": " dans une quinzaine de jours Camille Enro qui va investir tout le pays de Tokyo"}, {"timestamp": [1875.48, 1880.64], "text": " donc c'est assez formidable pour elle de savoir que on a d\u00e9marr\u00e9 il y a une"}, {"timestamp": [1880.64, 1885.2], "text": " douzaine d'ann\u00e9es je crois crois, et elle \u00e9tait inconnue."}, {"timestamp": [1885.2, 1889.6], "text": " Elle a fait les arts d\u00e9co et on a fait les premi\u00e8res exhibitions ensemble et l\u00e0"}, {"timestamp": [1889.6, 1892.88], "text": " elle investit tout le palais Tokyo. Donc \u00e7a c'est assez formidable."}, {"timestamp": [1892.88, 1897.88], "text": " Et il y a eu des fails, des grosses foies ?"}, {"timestamp": [1897.88, 1901.04], "text": " Oui on a rat\u00e9, on a rat\u00e9 plein de trucs. Il y a des artistes qui nous ont quitt\u00e9s."}, {"timestamp": [1901.04, 1911.28], "text": " On se fait partie de la carri\u00e8re de Nia N\u00e8merie. On essaye, on n'est pas infaillible. On peut rater, ne pas \u00eatre la bonne"}, {"timestamp": [1911.28, 1915.28], "text": " cr\u00e8merie. Au bout d'un moment, tel ou tel artiste peut se dire, bah tiens, il n'est pas au niveau"}, {"timestamp": [1915.28, 1921.52], "text": " ou il n'est pas bon. Et quand tu arrives \u00e0 ce niveau l\u00e0 o\u00f9 tu es"}, {"timestamp": [1921.52, 1924.28], "text": " aujourd'hui, est-ce que tu peux encore rater ? Je veux dire, \u00e7a vous arrive encore ?"}, {"timestamp": [1924.28, 1926.92], "text": " Est-ce que tu vois ce que je veux dire ? Il y a quand m\u00eame du"}, {"timestamp": [1926.92, 1930.16], "text": " coup un peu le serpent qui se mord la queue aussi."}, {"timestamp": [1930.16, 1933.96], "text": " On a un petit peu plus d'exp\u00e9rience qu'au d\u00e9but. Moi je disais qu'on a eu deux, trois"}, {"timestamp": [1933.96, 1937.84], "text": " artistes qui nous ont quitt\u00e9s, je crois, deux artistes, dont un un peu plus"}, {"timestamp": [1937.84, 1942.8], "text": " brutalement que le second, et c'\u00e9tait peut-\u00eatre faute \u00e0 un manque d'exp\u00e9rience,"}, {"timestamp": [1942.8, 1945.4], "text": " un caract\u00e8re un peu difficile de l'artiste."}, {"timestamp": [1945.4, 1950.08], "text": " Mais peut-\u00eatre qu'aujourd'hui \u00e7a nous arrivera."}, {"timestamp": [1950.08, 1954.8], "text": " Si \u00e7a arrive, j'esp\u00e8re que le plus tard possible ou m\u00eame pas du tout."}, {"timestamp": [1954.8, 1959.48], "text": " Mais peut-\u00eatre que ce sera d'autres facteurs qui seront mis en cause."}, {"timestamp": [1959.48, 1964.0], "text": " Peut-\u00eatre que voil\u00e0, on a un peu plus de bouteilles."}, {"timestamp": [1964.0, 1965.72], "text": " Et il n'y a pas de mercato"}, {"timestamp": [1965.72, 1969.0], "text": " d'artistes ? Je veux dire tu ne passes pas chez ton"}, {"timestamp": [1969.0, 1972.48], "text": " confr\u00e8re concurrent parce qu'il te propose un meilleur taux de je sais pas"}, {"timestamp": [1972.48, 1975.8], "text": " quoi, \u00e7a se fait pas, tu vas pas piquer chez tes confr\u00e8res ? Non on essaye de"}, {"timestamp": [1975.8, 1981.08], "text": " y a une esp\u00e8ce de d\u00e9ontologie o\u00f9 en tout cas maintenant il suffit qu'un"}, {"timestamp": [1981.08, 1996.16], "text": " artiste rencontre un autre artiste, un autre galeriste et qu'au bout d'un moment c'est comme une histoire humaine. Il peut y avoir un mari qui va s\u00e9duire la femme d'un de ses copains,"}, {"timestamp": [1996.16, 1999.08], "text": " \u00e7a peut arriver, c'est pas tout le temps, mais \u00e7a peut arriver. C'est la vie."}, {"timestamp": [1999.08, 2003.52], "text": " \u00c7a se respecte bien, je veux dire, on n'est pas dans... tu pourrais \u00eatre tent\u00e9, je veux dire,"}, {"timestamp": [2003.52, 2005.0], "text": " si toi tu allais chez un de tes concurrents directs, je ne citerai pas ici, \u00e7a n'est pas dans... Tu pourrais \u00eatre tent\u00e9, je veux dire, si toi tu allais"}, {"timestamp": [2005.0, 2008.0], "text": " chez un de tes concurrents directs, je ne citerai pas ici, \u00e7a n'a rien,"}, {"timestamp": [2008.0, 2012.0], "text": " mais aller, comme le PSG,"}, {"timestamp": [2012.0, 2014.0], "text": " je crois que tu es un grand fan de foot,"}, {"timestamp": [2014.0, 2017.0], "text": " ce qui doit \u00eatre quelque chose d'assez unique dans ce milieu,"}, {"timestamp": [2017.0, 2020.0], "text": " mais aller gratter Neymar quelque part,"}, {"timestamp": [2020.0, 2023.0], "text": " quand tu vas chercher un tr\u00e8s gros nom en face,"}, {"timestamp": [2023.0, 2027.32], "text": " au-del\u00e0 de ce que \u00e7a peut t'apporter pour laorter pour la galerie \u00e7a peut apporter aussi d'autres artistes qui"}, {"timestamp": [2027.32, 2032.92], "text": " viennent. Apr\u00e8s il y a des artistes qui sont venus nous voir qui nous ont"}, {"timestamp": [2032.92, 2037.2], "text": " rejoints plus t\u00f4t Hugo Rondinone ou Philippe Parreno sont venus eux-m\u00eames"}, {"timestamp": [2037.2, 2043.04], "text": " c'est \u00e0 dire qu'il y a un contexte un peu plus favorable qui font que ces"}, {"timestamp": [2043.04, 2047.48], "text": " artistes se sentaient un peu plus \u00e0 l'aise ou peut-\u00eatre plus en confiance chez nous que"}, {"timestamp": [2047.88, 2053.12], "text": " chez un de nos confr\u00e8res. Il y a de \u00e7a, il y a des d\u00e9sirs qui sont r\u00e9ciproques."}, {"timestamp": [2053.76, 2056.6], "text": " Peut-\u00eatre qu'un artiste d'une autre galerie peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [2056.92, 2061.14], "text": " sera amen\u00e9 \u00e0 vouloir rentrer chez nous, comme je vous dirais peut-\u00eatre qu'\u00e0 terme ou m\u00eame"}, {"timestamp": [2061.44, 2066.76], "text": " demain, on sait pas, un de nos artistes dira bon j'ai fait le tour avec vous j'ai envie d'aller chez l'autre."}, {"timestamp": [2066.76, 2071.16], "text": " D'accord et comment on le fait ? Alors celui qui vient c'est probablement plus"}, {"timestamp": [2071.16, 2074.72], "text": " simple mais les autres comment on les fait signer ? C'est quoi le... c'est quoi"}, {"timestamp": [2074.72, 2078.4], "text": " ce qui fait la diff\u00e9rence ? C'est l'approche artistique ? C'est le cachet ?"}, {"timestamp": [2078.4, 2087.96], "text": " Ouais je pense que c'est un peu tout \u00e7a c'est... c'est... c'est... qu'est-ce que c'est ? C'est la r\u00e9putation, c'est"}, {"timestamp": [2087.96, 2093.68], "text": " qu'est-ce qui fait que t'as un tel envie d'aller chez toi, c'est le fait qu'il y a"}, {"timestamp": [2093.68, 2098.16], "text": " un contexte, je parlais de plateforme, c'est la r\u00e9union d'un certain nombre d'artistes"}, {"timestamp": [2098.16, 2102.28], "text": " qui font que un autre artiste se dise mais je me sens plus \u00e0 l'aise chez Pierre"}, {"timestamp": [2102.28, 2107.16], "text": " que Jacques, que Paul. Et pas d que Paul. Et peu d'\u00e9l\u00e9ments contractuels, c'est pas une n\u00e9go..."}, {"timestamp": [2107.16, 2114.4], "text": " Malheureusement, \u00e7a mon avocate que j'ai depuis une dizaine d'ann\u00e9es ne comprend pas"}, {"timestamp": [2114.4, 2117.56], "text": " parce qu'elle est sp\u00e9cialis\u00e9e en propri\u00e9t\u00e9s intellectuelles et qui me"}, {"timestamp": [2117.56, 2121.16], "text": " disait c'est incroyable que dans votre industrie elle s'occupe beaucoup de"}, {"timestamp": [2121.16, 2134.36], "text": " musique o\u00f9 tout est hyper contractualis\u00e9 alors Alors chez nous, en fait, on se sert la main et on d\u00e9jeune ensemble, alors que les sommes sont extr\u00eamement importantes."}, {"timestamp": [2134.36, 2137.92], "text": " Et c'est quoi justement le mod\u00e8le \u00e9conomique l\u00e0-dessus ? Il y a un split \u00e0 peu pr\u00e8s de"}, {"timestamp": [2137.92, 2143.24], "text": " march\u00e9 tant pour l'artiste tant pour le... \u00c7a peut \u00eatre de 50-50, 50% pour la galerie,"}, {"timestamp": [2143.24, 2147.0], "text": " 50% pour l'artiste, \u00e7a peut \u00eatre 60-40, 60 l'artiste, 40 la galerie."}, {"timestamp": [2147.0, 2154.0], "text": " Il y a souvent en fait les frais de production qui sont \u00e0 la charge de la galerie, \u00e0 charge de la galerie de produire des expositions dans les mus\u00e9es,"}, {"timestamp": [2154.0, 2158.0], "text": " et ensuite essayer de les vendre et de r\u00e9cup\u00e9rer son argent."}, {"timestamp": [2158.0, 2162.0], "text": " Donc \u00e0 part \u00e9gal entre l'artiste et la galerie, c'est un petit peu le mod\u00e8le \u00e9conomique."}, {"timestamp": [2162.0, 2165.2], "text": " Sachant que le frais de production dans l'art contemporain, il peut \u00eatre tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2165.2, 2168.6], "text": " tr\u00e8s compliqu\u00e9. \u00c7a peut aller tr\u00e8s vite et tr\u00e8s haut, \u00e7a peut \u00eatre"}, {"timestamp": [2168.6, 2171.36], "text": " d\u00e9vastateur m\u00eame. C'est pas comme dans la photo, o\u00f9 finalement c'est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2171.36, 2175.24], "text": " ma\u00eetris\u00e9. Non, la photo c'\u00e9tait quoi ? Finalement on recevait, il y avait les"}, {"timestamp": [2175.24, 2178.56], "text": " tirages d'exposition, les tirages qui pouvaient m\u00eame parfois \u00eatre que des"}, {"timestamp": [2178.56, 2182.2], "text": " tirages qui n'\u00e9taient pas les tirages d\u00e9finitifs, donc pas beaucoup d'argent."}, {"timestamp": [2182.2, 2187.56], "text": " Ensuite l'encadrement, on mettait 15 clous et c'\u00e9tait fait. Aujourd'hui"}, {"timestamp": [2187.56, 2190.76], "text": " parfois quand on fait Monumenta au ch\u00e2teau de Versailles, \u00e7a douille."}, {"timestamp": [2190.76, 2193.84], "text": " Parce que le ch\u00e2teau de Versailles c'est aussi des choses qui t'ont fait"}, {"timestamp": [2193.84, 2198.72], "text": " conna\u00eetre, je veux dire Monumenta \u00e0 plusieurs reprises, des expos au ch\u00e2teau"}, {"timestamp": [2198.72, 2202.56], "text": " de Versailles \u00e0 plusieurs reprises aussi je crois. Je veux dire \u00e7a c'est \u00e9norme"}, {"timestamp": [2202.56, 2206.96], "text": " mais c'est aussi un investissement \u00e9norme. C'est quoi l'investissement ?"}, {"timestamp": [2206.96, 2212.52], "text": " En termes d'images, d'autorit\u00e9, d'acc\u00e9l\u00e9ration, c'est formidable."}, {"timestamp": [2212.52, 2216.28], "text": " Maintenant il y a une prise de risque maximale parce que \u00e7a peut aller tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2216.28, 2217.32], "text": " tr\u00e8s vite, tr\u00e8s loin."}, {"timestamp": [2217.32, 2218.32], "text": " C'est une centaine de milliers en millions d'euros ?"}, {"timestamp": [2218.32, 2220.64], "text": " Oui, \u00e7a peut \u00eatre effectivement en millions d'euros."}, {"timestamp": [2220.64, 2223.56], "text": " Trouver des m\u00e9c\u00e8nes pour t'accompagner, \u00e7a va tr\u00e8s vite."}, {"timestamp": [2223.56, 2227.72], "text": " Les espaces sont tellement hors normes qu'il faut remplir. Les projets des"}, {"timestamp": [2227.72, 2233.0], "text": " artistes sont souvent en fonction de l'endroit, du contexte, ce qui fait que il"}, {"timestamp": [2233.0, 2237.56], "text": " va pas installer une petite sculpture comme la sculpture qui est en face de"}, {"timestamp": [2237.56, 2242.0], "text": " vous l\u00e0 de 30 cm l\u00e0 quand on expose au Grand Palais ou quand on expose au"}, {"timestamp": [2242.0, 2250.04], "text": " Ch\u00e2teau de Versailles. La norme, le curseur, il est d\u00e9j\u00e0 tellement d\u00e9multipli\u00e9. Et du coup, l'artiste, en plus, tu essaies de lui dire,"}, {"timestamp": [2250.04, 2255.12], "text": " il faut pas que tu d\u00e9passes temps, mais lui... On peut pas trop lui dire, on lui dit, il dialogue"}, {"timestamp": [2255.12, 2261.8], "text": " avec l'espace. C'est un cadeau empoisonn\u00e9. Quand l'artiste accepte une invitation, ce type d'endroit,"}, {"timestamp": [2261.8, 2265.48], "text": " on sait que \u00e7a va douiller."}, {"timestamp": [2267.04, 2267.64], "text": " \u00c7a doit \u00eatre g\u00e9nial d'\u00eatre artiste dans ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [2272.48, 2272.72], "text": " Il y a des moments o\u00f9 tu dois r\u00e9ussir \u00e0 lui dire l\u00e0-dessus, il va falloir \u00eatre un peu moins ambitieux ?"}, {"timestamp": [2278.76, 2279.12], "text": " On a eu, je ne vais pas citer de non artistes, mais dans ces deux, trois endroits dont on parle,"}, {"timestamp": [2285.56, 2289.08], "text": " j'ai eu quelques nuits blanches avec des r\u00e9unions les jours suivants o\u00f9 il y avait de nouvelles d\u00e9cisions ou des devis qui"}, {"timestamp": [2289.08, 2292.56], "text": " tombaient avec l'artiste, avec le commissaire de l'exposition pour essayer"}, {"timestamp": [2292.56, 2296.08], "text": " de trouver des solutions parce que parfois quand tu re\u00e7ois une facture de"}, {"timestamp": [2296.08, 2298.56], "text": " x centaines de milliers d'euros et que tu sais pas comment la payer tu te dis"}, {"timestamp": [2298.56, 2302.12], "text": " comment on va faire ? Donc il faut trouver un m\u00e9c\u00e8ne, il faut"}, {"timestamp": [2302.12, 2306.68], "text": " vendre des pi\u00e8ces pour essayer de payer cette facture, c'est un travail de tous les jours."}, {"timestamp": [2306.68, 2311.28], "text": " Et \u00e0 la fois le paradoxe c'est que plus c'est cher, plus c'est monumental souvent,"}, {"timestamp": [2311.28, 2317.64], "text": " plus \u00e7a fait parler, et plus tu es derri\u00e8re, tu en tires une"}, {"timestamp": [2317.64, 2322.08], "text": " notori\u00e9t\u00e9. Oui, il y a de l'image, c'est surtout pour l'artiste,"}, {"timestamp": [2322.08, 2329.0], "text": " l'image et pour l'endroit aussi, pour le ch\u00e2teau de Versailles, c'est formidable."}, {"timestamp": [2329.0, 2339.0], "text": " Maintenant, le probl\u00e8me de ce type d'\u00e9v\u00e9nements, c'est que le priv\u00e9, les galeries, les m\u00e9c\u00e8nes se substituent \u00e0 l'\u00c9tat."}, {"timestamp": [2339.0, 2348.8], "text": " L'\u00c9tat est la force invitante, donc quand c'est le ch\u00e2teau de Versailles ou le Grand Palais, c'est l'Etat, mais il n'y a pas l'argent qui va derri\u00e8re pour ce type d'invitations. Donc finalement,"}, {"timestamp": [2348.8, 2354.4], "text": " il y a cette volont\u00e9 de vouloir \u00eatre plus beau que ce que ton budget te permet."}, {"timestamp": [2354.4, 2357.1], "text": " Et si t'as pas les galeries, c'est foutu."}, {"timestamp": [2357.1, 2363.3], "text": " Moi j'ai une vraie r\u00e9flexion sur ce type de..."}, {"timestamp": [2363.3, 2365.18], "text": " la p\u00e9rennit\u00e9 de ce type d'\u00e9v\u00e9nements"}, {"timestamp": [2365.18, 2368.22], "text": " parce que je me dis est-ce que \u00e7a va pouvoir continuer ? C'est pas possible ?"}, {"timestamp": [2368.22, 2370.32], "text": " Parce que c'est de plus en plus cher en plus non ?"}, {"timestamp": [2370.32, 2372.54], "text": " Oui les endroits sont tellement importants."}, {"timestamp": [2372.54, 2374.3], "text": " Le Grand Palais, le ch\u00e2teau de Versailles..."}, {"timestamp": [2374.3, 2380.66], "text": " Et alors c'est peut-\u00eatre aussi une des... tu vas r\u00e9pondre sur ce point peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [2380.66, 2383.5], "text": " avec \u00e0 ma prochaine question mais on a parl\u00e9 beaucoup de faire venir les artistes"}, {"timestamp": [2383.5, 2386.7], "text": " mais il y a aussi un autre client quand m\u00eame il ya aussi une autre partie"}, {"timestamp": [2386.7, 2390.74], "text": " il ya des clients je veux dire on parle de tr\u00e8s gros clients je suis pas s\u00fbr que dans ce milieu"}, {"timestamp": [2390.74, 2395.3], "text": " toi tu puisses parler de tes clients mais moi j'entends parler de deux \u00e9videmment des plus"}, {"timestamp": [2395.3, 2399.14], "text": " grands noms fran\u00e7ais de bernard noeud de fran\u00e7ois \u00e9pinaux de gens comme \u00e7a des grosses fondations"}, {"timestamp": [2399.14, 2404.46], "text": " qui t'ach\u00e8tent beaucoup de choses des mus\u00e9es aussi comment comment tu comment t'int\u00e9resse"}, {"timestamp": [2404.46, 2406.16], "text": " ces gens que par ta s\u00e9lection artistique ?"}, {"timestamp": [2406.36, 2409.08], "text": " Est-ce que toi, tu vas les voir ? Tu frappes \u00e0 leur porte ?"}, {"timestamp": [2409.28, 2410.28], "text": " Tu leur serres les mains ?"}, {"timestamp": [2410.48, 2411.48], "text": " Non, je pense que..."}, {"timestamp": [2412.48, 2413.48], "text": " Tu fais des d\u00eeners ?"}, {"timestamp": [2413.68, 2417.84], "text": " Oui, un peu, mais c'est les deux personnes que tu \u00e9voques,"}, {"timestamp": [2418.04, 2419.04], "text": " elles viennent jamais au d\u00eener."}, {"timestamp": [2419.24, 2420.24], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2420.44, 2421.44], "text": " Ils s'en foutent."}, {"timestamp": [2421.64, 2422.64], "text": " Non, ils s'en foutent."}, {"timestamp": [2422.84, 2423.84], "text": " Ils ont de quoi manger."}, {"timestamp": [2424.04, 2425.0], "text": " Oui, ils ont un peu de quoi manger."}, {"timestamp": [2425.0, 2431.0], "text": " Et on a besoin que d'un d\u00e9jeuner, d'un d\u00eener par jour, donc ils ne vont pas les"}, {"timestamp": [2431.0, 2432.0], "text": " additionner."}, {"timestamp": [2432.0, 2437.0], "text": " Non, je pense que ces gens-l\u00e0, ils viennent que par le fait de ce que tu as montr\u00e9, ta"}, {"timestamp": [2437.0, 2441.0], "text": " programmation, la pertinence ou la non-pertinence, en tout cas l'int\u00e9r\u00eat qu'ils vont vouloir"}, {"timestamp": [2441.0, 2449.86], "text": " apporter \u00e0 ce que tu pr\u00e9sentes. Donc ils viendront, on a tr\u00e8s \u00e9levement des gens qui viennent eux-m\u00eames ou des"}, {"timestamp": [2449.86, 2453.52], "text": " gens qui viennent pour eux, et qui visitent et qui voient au bout d'un"}, {"timestamp": [2453.52, 2458.08], "text": " moment parfois, ils demandent le prix de telle pi\u00e8ce, on envoie un mail, une fiche"}, {"timestamp": [2458.08, 2460.36], "text": " technique et on voit. Apr\u00e8s \u00e7a discute."}, {"timestamp": [2460.36, 2461.96], "text": " \u00c7a se n\u00e9gocie ?"}, {"timestamp": [2461.96, 2463.52], "text": " Ah oui \u00e7a se n\u00e9gocie, toujours."}, {"timestamp": [2463.52, 2465.56], "text": " D'accord, une oeuvre d'art \u00e7a se n\u00e9gocie, c'est"}, {"timestamp": [2465.56, 2472.52], "text": " bon \u00e0 savoir. Et justement c'est quoi la plus grosse pi\u00e8ce que tu as vendu aujourd'hui ? En"}, {"timestamp": [2472.52, 2478.56], "text": " fait la pi\u00e8ce la moins ch\u00e8re je crois que c'est une pi\u00e8ce \u00e0 200-300 euros. Aujourd'hui encore ?"}, {"timestamp": [2478.56, 2486.82], "text": " Oui parce qu'on a des gravures et des photos, des photos qui sont des"}, {"timestamp": [2486.82, 2491.76], "text": " polaro\u00efds de Haraki par exemple, que nous pr\u00e9sentons je crois \u00e0 500 euros je"}, {"timestamp": [2491.76, 2497.58], "text": " crois, pour un polaro\u00efd original et je crois que j'ai vendu une pi\u00e8ce de"}, {"timestamp": [2497.58, 2503.88], "text": " Giacometti \u00e0 pas loin de 2 000 euros. D'accord, Giacometti, donc ce sont des"}, {"timestamp": [2503.88, 2505.6], "text": " pi\u00e8ces que tu r\u00e9cup\u00e8res, que tu ach\u00e8tes"}, {"timestamp": [2505.6, 2509.56], "text": " quelque part et que tu revends maintenant ? Non, non, non. En fait nous repr\u00e9sentons la"}, {"timestamp": [2509.56, 2513.56], "text": " fondation Jam Comity. Nous sommes..."}, {"timestamp": [2513.56, 2519.44], "text": " Donc depuis 8-9 ans, nous pr\u00e9sentons en fait des pi\u00e8ces assez r\u00e9guli\u00e8rement,"}, {"timestamp": [2519.44, 2524.04], "text": " des pi\u00e8ces assez exceptionnelles. Et \u00e7a c'est vendu de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9, c'est pas"}, {"timestamp": [2524.04, 2528.84], "text": " des ench\u00e8res ? Non, non, nous sommes en fait une galerie de premier march\u00e9 et de second march\u00e9 donc"}, {"timestamp": [2528.84, 2534.64], "text": " dans ce cas de figure l\u00e0 c'est des pi\u00e8ces que nous avons en fait mises \u00e0"}, {"timestamp": [2534.64, 2538.52], "text": " disposition par la fondation ou par un particulier et nous les vendons avec une"}, {"timestamp": [2538.52, 2544.96], "text": " petite commission. D'accord et aujourd'hui justement donc tu parlais de ces"}, {"timestamp": [2544.96, 2546.36], "text": " plus petites choses,"}, {"timestamp": [2546.36, 2551.16], "text": " si moi je dois acheter, on a pas mal de pro fans je pense dans les gens qui nous \u00e9coutent,"}, {"timestamp": [2551.16, 2559.84], "text": " si je veux acheter une oeuvre, alors je vais te demander d'\u00e9viter la r\u00e9ponse commune qui est de"}, {"timestamp": [2559.84, 2567.4], "text": " dire faut se faire plaisir et acheter ce qui nous pla\u00eet uniquement, si on doit acheter une oeuvre et si on se dit je veux commencer une"}, {"timestamp": [2567.6, 2570.28], "text": " collection ou je veux commencer quelque chose en commen\u00e7ant avec un"}, {"timestamp": [2570.48, 2571.24], "text": " budget qui est le mien."}, {"timestamp": [2571.44, 2574.0], "text": " Alors ok je veux me faire plaisir mais apr\u00e8s au-del\u00e0 de \u00e7a."}, {"timestamp": [2574.2, 2578.6], "text": " Non mais je pense qu'il y a bien entendu la notion du plaisir."}, {"timestamp": [2579.16, 2582.56], "text": " Je pense vous dire qu'elle vient apr\u00e8s cette notion de plaisir."}, {"timestamp": [2582.76, 2583.52], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2583.72, 2584.92], "text": " Je pense qu'il y a vraiment un B \u00e0 bas."}, {"timestamp": [2587.72, 2590.44], "text": " Il y a quelque chose qui est de l'ordre de l'apprentissage et c'est d'une n\u00e9cessit\u00e9, je pense que si tu veux le faire s\u00e9rieusement,"}, {"timestamp": [2590.44, 2594.92], "text": " maintenant une collection tu peux tout \u00e0 fait te planter pendant deux trois ans"}, {"timestamp": [2594.92, 2600.36], "text": " et ensuite commencer \u00e0 comprendre. Moi je conseille souvent des copains qui"}, {"timestamp": [2600.36, 2605.8], "text": " sont souvent des anciens copains de fac ou qui qui ont entendu que j'\u00e9tais donn\u00e9 galeriste"}, {"timestamp": [2605.8, 2609.24], "text": " et qui me disent, bah tiens, comment on peut faire ? Je leur dis souvent en fait, bah \u00e9coute,"}, {"timestamp": [2609.24, 2615.08], "text": " soit tu le fais d'une mani\u00e8re d\u00e9corative et te dire qu'une fois par... une fois tous les ans,"}, {"timestamp": [2615.08, 2618.24], "text": " ou une fois tous les deux ans, tu vas acheter un truc qui va ressembler \u00e0 quelque chose par rapport"}, {"timestamp": [2618.24, 2622.8], "text": " \u00e0 tes rideaux, soit t'as envie de le faire de mani\u00e8re s\u00e9rieuse et de comprendre et de, \u00e0 terme,"}, {"timestamp": [2622.8, 2625.28], "text": " te faire plaisir. Pend pendant un ou deux ans"}, {"timestamp": [2625.28, 2629.18], "text": " je te conseille d'aller te balader dans toutes les galeries possibles sans acheter"}, {"timestamp": [2629.18, 2635.32], "text": " d'accord de balader dans les mus\u00e9es t'abonner \u00e0 telle ou telle revue d'art"}, {"timestamp": [2635.32, 2639.72], "text": " et tu peux les citer les deux telle ou telle revue d'art journal des arts le"}, {"timestamp": [2639.72, 2645.12], "text": " quotidien de l'art magasine l'oe, bref c'est pas tr\u00e8s important mais en tout cas d'avoir la possibilit\u00e9"}, {"timestamp": [2645.12, 2652.72], "text": " de t'inscrire un petit peu dans de la connaissance. Parce que je pense que tu ne peux pas comme \u00e7a"}, {"timestamp": [2652.72, 2656.52], "text": " arriver et te faire plaisir, c'est n'importe quoi. \u00c0 moins d'\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s riche et d'\u00eatre conseiller"}, {"timestamp": [2656.52, 2661.56], "text": " sinon quand on d\u00e9marre, je pense qu'il faut regarder, passer un peu de temps. Les galeries"}, {"timestamp": [2661.56, 2665.28], "text": " d'art sont un des rares lieux o\u00f9 l'entr\u00e9e est"}, {"timestamp": [2665.28, 2670.64], "text": " gratuite. Il faut y aller. Il y a un effort \u00e0 prendre."}, {"timestamp": [2670.64, 2675.92], "text": " Le piste se fait d\u00e8s l'instant o\u00f9 on investit le terrain."}, {"timestamp": [2675.92, 2679.44], "text": " Et on essaie de bien comprendre un petit peu ce qui se passe, ce qui se dit, ce qui"}, {"timestamp": [2679.44, 2682.76], "text": " se fait, ce qu'il ne faut pas faire. C'est un petit peu comme jouer au piano."}, {"timestamp": [2682.76, 2688.48], "text": " Faire du piano, si tu n'as pas le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9barbatif du solf\u00e8ge, tu ne"}, {"timestamp": [2688.48, 2691.6], "text": " feras jamais t'en remettre plaisir. Je pense que l'art c'est un petit peu la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [2691.6, 2695.04], "text": " Comment on peut appr\u00e9cier cette oeuvre de Daniel Buren si on n'a pas un petit"}, {"timestamp": [2695.04, 2699.76], "text": " peu connaissance pour savoir quelle a \u00e9t\u00e9 l'approche de Buren dans les ann\u00e9es 60"}, {"timestamp": [2699.76, 2703.52], "text": " et qu'est-ce qu'il a \u00e9t\u00e9 par rapport \u00e0 l'art de son temps jusqu'\u00e0 aujourd'hui."}, {"timestamp": [2703.52, 2707.12], "text": " Je pense que c'est important. Et alors l\u00e0 par exemple tu dis, et je pense que c'est tr\u00e8s important en effet,"}, {"timestamp": [2707.12, 2708.72], "text": " qu'on n'ose pas rentrer dans les galeries je pense."}, {"timestamp": [2708.72, 2712.08], "text": " Et tu dis ici par exemple il faut rentrer, alors l\u00e0 il y a une partie de la galerie"}, {"timestamp": [2712.08, 2716.44], "text": " qui est en bas, si on arrive en bas on va nous proposer de monter tr\u00e8s facilement."}, {"timestamp": [2716.44, 2722.2], "text": " Apr\u00e8s c'est vous et votre charisme, c'est bien entendu qu'on y est toujours"}, {"timestamp": [2722.2, 2728.5], "text": " une sorte de... on est un peu inhib\u00e9 quand on y est, mais au bout d'un moment il y a une ou deux guerriers avec qui on va se sentir un peu plus \u00e0 l'aise."}, {"timestamp": [2728.5, 2737.5], "text": " On va commencer \u00e0 discuter avec le guerriste. Et les guerristes ont vraiment envie de voir des gens qui discutent aujourd'hui, d'apprendre, de poser des questions."}, {"timestamp": [2737.5, 2747.2], "text": " En tout cas moi personnellement, je n'ai jamais refus\u00e9 la conversation avec une personne qui venait, o\u00f9 je sentais vraiment un int\u00e9r\u00eat, une envie, en tout cas une passion. Moi je dis que t'as 90% des gens qui vont pas acheter."}, {"timestamp": [2747.2, 2750.24], "text": " Je l'ai senti quand je t'ai vu, tu vois, mais c'est vrai."}, {"timestamp": [2750.24, 2756.16], "text": " Ensuite au bout d'un moment, les choses se font, je pense qu'il y a le tamis de la connaissance se met en place"}, {"timestamp": [2756.16, 2766.32], "text": " et au bout d'un moment, vous, toi, tu deviens un petit peu ton propre... l'acteur de tes envies et de tes choix."}, {"timestamp": [2766.72, 2768.24], "text": " Mais je pense que se jeter comme \u00e7a..."}, {"timestamp": [2770.52, 2772.6], "text": " Sur le premier truc qui vient."}, {"timestamp": [2772.88, 2775.6], "text": " Et tu peux acheter la premi\u00e8re chose..."}, {"timestamp": [2775.92, 2780.0], "text": " Tu peux acheter, donc tu le dis, \u00e0 partir de 500 000 euros des"}, {"timestamp": [2780.0, 2780.76], "text": " premi\u00e8res choses."}, {"timestamp": [2781.12, 2783.04], "text": " Moi, je pense vraiment qu'en allant dans les galeries d'art"}, {"timestamp": [2783.04, 2785.8], "text": " contemporain, on peut tout \u00e0 fait..."}, {"timestamp": [2785.8, 2790.04], "text": " Moi j'aime bien cette id\u00e9e de la jach\u00e8re, pendant un an, deux ans, rien acheter, se"}, {"timestamp": [2790.04, 2796.48], "text": " dire que j'ai envie de m'int\u00e9resser \u00e0 ce milieu, \u00e0 ce savoir que je vais me mettre"}, {"timestamp": [2796.48, 2797.48], "text": " en place."}, {"timestamp": [2797.48, 2800.36], "text": " Et je pense que c'est tr\u00e8s important \u00e7a."}, {"timestamp": [2800.36, 2802.52], "text": " Deux petites questions."}, {"timestamp": [2802.52, 2808.58], "text": " Si tu avais l'opportunit\u00e9 de donner un conseil \u00e0 Kamel Menour \u00e0 24"}, {"timestamp": [2808.58, 2811.72], "text": " ans ou 22 ans \u00e0 la sortie de la Sorbonne, qu'est-ce que tu lui dirais ?"}, {"timestamp": [2811.72, 2816.48], "text": " Moi j'aurais aim\u00e9 lui dire peut-\u00eatre que..."}, {"timestamp": [2816.48, 2817.48], "text": " Lui dire."}, {"timestamp": [2817.48, 2827.0], "text": " Parce que je savais lui dire \u00e0 Kamel, parce que finalement j'ai perdu 10 ans \u00e0 essayer de m'accrocher aux branches,"}, {"timestamp": [2827.0, 2831.0], "text": " parce que j'avais vraiment une sorte de complexe."}, {"timestamp": [2831.0, 2834.0], "text": " Donc je peux comprendre un peu cette inhibition que peuvent avoir les gens"}, {"timestamp": [2834.0, 2840.0], "text": " de rentrer dans une galerie, de se dire \u00ab tiens, c'est une sorte de lieu un peu entre soi \u00bb."}, {"timestamp": [2840.0, 2841.0], "text": " J'en parlais tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [2841.0, 2845.6], "text": " Je pense qu'en fait, si j'avais pu savoir ce que je sais aujourd'hui \u00e0 51 ans, peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [2845.6, 2850.24], "text": " que je dirais \u00e0 Kamel, \u00e0 24 ans, de rentrer dans n'importe quelle des galeries un peu"}, {"timestamp": [2850.24, 2856.0], "text": " dans le coup et de devenir le jeune assistant \u00e0 servir le caf\u00e9 et \u00e0 rentrer au plus bas"}, {"timestamp": [2856.0, 2858.32], "text": " de l'\u00e9chelle pour avoir la possibilit\u00e9 de comprendre."}, {"timestamp": [2858.32, 2860.44], "text": " Je pense qu'en deux ans, j'aurais compris, moi."}, {"timestamp": [2860.44, 2869.6], "text": " Donc finalement, j'ai pris dix ans avec des sentiers battus, en passant \u00e0 droite, \u00e0 gauche, en faisant les centres commerciaux, les march\u00e9s, tout ce que je d\u00e9testais, pour avoir la possibilit\u00e9"}, {"timestamp": [2869.6, 2874.28], "text": " de provoquer \u00e0 33, 34 ans, je m'en souviens plus tr\u00e8s bien, et d'ouvrir cette galerie."}, {"timestamp": [2874.28, 2877.2], "text": " Je pense que j'aurais pu l'ouvrir beaucoup plus t\u00f4t et avoir plus de plaisir."}, {"timestamp": [2877.2, 2881.24], "text": " Et alors du coup ma derni\u00e8re question sera tr\u00e8s li\u00e9e \u00e0 \u00e7a, elle est li\u00e9e \u00e0 ma premi\u00e8re,"}, {"timestamp": [2881.24, 2889.48], "text": " on parlait d'un milieu ferm\u00e9. Est-ce que toi, du coup, vu ton parcours, est-ce que tu as l'impression de l'ouvrir"}, {"timestamp": [2890.08, 2890.88], "text": " d'une certaine mesure ?"}, {"timestamp": [2890.88, 2892.52], "text": " De participer en tout cas. Je ne suis pas le seul."}, {"timestamp": [2892.52, 2895.48], "text": " Il y a beaucoup de galeries aujourd'hui qui sont extr\u00eamement ouvertes et"}, {"timestamp": [2895.48, 2900.72], "text": " accessibles et qui forment de nouveaux collectionneurs et qui font en sorte"}, {"timestamp": [2900.72, 2911.52], "text": " qu'aujourd'hui, c'est un milieu beaucoup moins cloisonn\u00e9, beaucoup moins herm\u00e9tique et qui ont la possibilit\u00e9 de faire voir,"}, {"timestamp": [2911.52, 2913.52], "text": " de faire savoir et de transmettre."}, {"timestamp": [2913.72, 2916.4], "text": " Et donc le futur Kamel Menour pourra sortir de chez toi."}, {"timestamp": [2916.6, 2919.84], "text": " C'est-\u00e0-dire que \u00e7a pourrait \u00eatre ce type qui fait les caf\u00e9s ici,"}, {"timestamp": [2919.84, 2922.56], "text": " qui va \u00eatre... Tu crois que tu laisses la possibilit\u00e9 ?"}, {"timestamp": [2922.56, 2926.96], "text": " Je crois, on verra, c'est toi et ta chance, c'est toi, tu la provoques,"}, {"timestamp": [2926.96, 2930.6], "text": " et apr\u00e8s peut-\u00eatre que, je souhaite, quand je vois des jeunes qui d\u00e9marrent,"}, {"timestamp": [2930.6, 2935.16], "text": " je vois tout de suite s'il a ce petit plus qui fait qu'il va pouvoir tenir,"}, {"timestamp": [2935.16, 2937.64], "text": " parce qu'il faut tenir, c'est ouvrir sa gavette, et ensuite il faut tenir,"}, {"timestamp": [2937.64, 2938.36], "text": " il faut pers\u00e9v\u00e9rer."}, {"timestamp": [2938.36, 2941.56], "text": " Oui, comme dans tout business, je crois que l'un des plus gros secrets,"}, {"timestamp": [2941.56, 2943.8], "text": " c'est pers\u00e9v\u00e9rer et apprendre de ses erreurs."}, {"timestamp": [2943.8, 2946.92], "text": " Et bien Kamel, je te remercie beaucoup pour ton temps, j'aurai des"}, {"timestamp": [2946.92, 2949.6], "text": " millions de questions mais on y reviendra lors d'un prochain \u00e9pisode."}, {"timestamp": [2949.6, 2954.8], "text": " Merci. Et puis on peut te retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux je crois, un petit peu,"}, {"timestamp": [2954.8, 2959.28], "text": " Twitter, Instagram Kamel Menour, Twitter Kamel Menour, et sur internet et puis"}, {"timestamp": [2959.28, 2964.2], "text": " \u00e9videmment sur trois galeries dans Paris, une galerie \u00e0 Londres pour l'instant"}, {"timestamp": [2964.2, 2967.92], "text": " c'est tout et d'autres \u00e0 venir ? Non pour l'instant on est bien, on va bien renforcer tout \u00e7a."}, {"timestamp": [2967.92, 2971.88], "text": " Bon bah \u00e9coute je te souhaite beaucoup de courage, beaucoup de chance,"}, {"timestamp": [2971.88, 2974.0], "text": " beaucoup de plaisir dans la vie et puis \u00e0 bient\u00f4t."}, {"timestamp": [2974.0, 2975.0], "text": " Merci. Salut."}, {"timestamp": [2975.0, 2979.72], "text": " Merci d'avoir \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode jusqu'au bout, j'esp\u00e8re qu'il vous a plu,"}, {"timestamp": [2979.72, 2986.96], "text": " que vous pourrez aujourd'hui sans probl\u00e8me aller ouvrir les portes des galeries d'art contemporain et bien plus"}, {"timestamp": [2987.2, 2993.4], "text": " \u00e0 Paris et ailleurs pour peut-\u00eatre pour les plus chanceux d'entre vous commencer une collection"}, {"timestamp": [2994.44, 2996.44], "text": " en tout cas pour ma part je pense que"}, {"timestamp": [2996.56, 3001.48], "text": " comme il le dit je vais pousser ses portes et puis on verra le jour o\u00f9 je pourrai commencer cette collection"}, {"timestamp": [3002.04, 3003.28], "text": " voil\u00e0"}, {"timestamp": [3003.28, 3008.16], "text": " n'oubliez pas de partager ce podcast, de suivre G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself."}, {"timestamp": [3008.16, 3012.32], "text": " Je vous souhaite une bonne fin de journ\u00e9e et je vous remercie. G\u00e9n\u00e9ration"}, {"timestamp": [3012.32, 3016.84], "text": " Do It Yourself, \u00e9pisode 13, c'est fini."}, {"timestamp": [3021.12, 3025.12], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout."}, {"timestamp": [3025.12, 3030.68], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast"}, {"timestamp": [3030.68, 3034.56], "text": " sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire,"}, {"timestamp": [3034.56, 3037.16], "text": " \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [3037.16, 3044.4], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que"}, {"timestamp": [3044.4, 3045.2], "text": " deux trois bons plans."}, {"timestamp": [3045.76, 3049.52], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital,"}, {"timestamp": [3049.96, 3054.96], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact"}, {"timestamp": [3054.96, 3056.96], "text": " arrobase causa vostra.com"}, {"timestamp": [3057.4, 3080.8], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9 de podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [3080.8, 3087.84], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City,"}, {"timestamp": [3087.84, 3091.16], "text": " et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media."}, {"timestamp": [3091.16, 3095.56], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets"}, {"timestamp": [3095.56, 3099.24], "text": " tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon"}, {"timestamp": [3099.24, 3103.64], "text": " endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais,"}, {"timestamp": [3103.64, 3108.0], "text": " les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [3108.0, 3111.96], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [3111.96, 3116.46], "text": " Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [3116.46, 3118.44], "text": " sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [3118.44, 3121.48], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [3121.48, 3128.12], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger"}, {"timestamp": [3128.12, 3131.2], "text": " souci avec l'hygi\u00e8ne et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire,"}, {"timestamp": [3131.2, 3135.96], "text": " ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la"}, {"timestamp": [3135.96, 3141.92], "text": " couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin il y a beaucoup beaucoup de cas concrets"}, {"timestamp": [3141.92, 3145.6], "text": " qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les"}, {"timestamp": [3145.6, 3149.64], "text": " traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces"}, {"timestamp": [3149.64, 3153.92], "text": " situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau c'est non seulement"}, {"timestamp": [3153.92, 3157.88], "text": " l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine,"}, {"timestamp": [3157.88, 3161.56], "text": " c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez"}, {"timestamp": [3161.56, 3167.12], "text": " plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci"}, {"timestamp": [3167.12, 3171.12], "text": " sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}]}}