{"164": {"text": " Mais sachez en tout cas que \u00e0 id\u00e9e \u00e9gale, vous perdrez toujours. Cette phrase, elle est vraiment rest\u00e9e comme un moteur de la comp\u00e9tition qu'on avait \u00e0 adresser, qui \u00e9tait, \u00e7a y est, il va falloir qu'on aille combattre, se confronter aux agences dont le m\u00e9tier, c'est depuis 20 ou 30 ans, de concevoir des id\u00e9es. Mais en fait, il y a cette n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter, puis de changer, puis de r\u00e9p\u00e9ter ce changement, puis de changer, puis de r\u00e9p\u00e9ter ce changement. Oui, mais maintenant, il y a aussi une n\u00e9cessit\u00e9, c'est d'avoir du sens. Et on installe Konbini comme une marque. Et chacun de nos contenus \u00e9tait une opportunit\u00e9. On n'avait pas de business model sur les vid\u00e9os, clairement, mais on les a vus comme une opportunit\u00e9 d'installer notre marque. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyenne. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle LegalStart, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale. Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponses en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part. Vous utilisez le code Do It parce que comme je suis sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code Do It sur Legal Start. C'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. Do It. Alors, nous y voil\u00e0 avec Lucie BET. Salut Lucie ! Bonjour Mathieu ! Je suis comme d'hab, je dois commencer tous mes \u00e9pisodes comme \u00e7a mais je suis toujours trop content de commencer un \u00e9pisode. Mais l\u00e0 particuli\u00e8rement, figure-toi Lucie, parce qu'on va parler m\u00e9dias. Moi j'ai un amour profond depuis que je suis n\u00e9 professionnellement au moins, pour les m\u00e9dias. Et puis en plus on va parler innovation, donc double, tu vois c'est presque all-in pour moi, donc trop content. Enfin je dis innovation, c'est juste que Combini, que tu as co-fond\u00e9, est un m\u00e9dia innovant, je crois qu'on peut dire \u00e7a quand m\u00eame. Oui j'esp\u00e8re. Et depuis le tout d\u00e9but, alors c'est marrant parce que quand on creuse un tout petit peu sur Combini, un petit peu, j'ai creus\u00e9 quand m\u00eame pas mal, j'avais pas la notion du temps. C'est quand m\u00eame, \u00e7a fait quand m\u00eame un bout de temps, quoi. Vous \u00eates pas tout jeune. Non, mais \u00e0 la fois, c'est quand m\u00eame, \u00e7a fait quand m\u00eame un bout de temps, vous n'\u00eates pas tout jeune. Non, mais \u00e0 la fois, c'est un jeune m\u00e9dia, hyper nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui est arriv\u00e9 finalement avec les r\u00e9seaux sociaux. Et \u00e0 la fois, ce n'est pas 2016, 2017. Au moment o\u00f9 on enregistre \u00e7a, on est en 2020. Enfin 2020, c'est d\u00e9j\u00e0 une douzaine d'ann\u00e9es. Oui, et en fait, on est un des plus vieux des nouveaux m\u00e9dias, c'est d\u00e9j\u00e0 une douzaine d'ann\u00e9es. Oui, et en fait on est un des plus vieux des nouveaux m\u00e9dias, \u00e7a c'est s\u00fbr, avec Vice. Et on est m\u00eame, je pense, arriv\u00e9s un peu avant les r\u00e9seaux sociaux qu'on conna\u00eet aujourd'hui en tout cas. Ce qui a pas \u00e9t\u00e9 des sympa d'ailleurs. Oui c'est \u00e7a, c'est en effet avant m\u00eame aussi leurs mutations diverses et vari\u00e9es qui font que les m\u00e9dias ont d\u00fb aussi s'adapter. Bon, je vais te proposer ma question habituelle avant de rentrer dans le vif du sujet. Lucie, je te propose de te pr\u00e9senter. Alors, je suis Lucie. J'ai donc co-fond\u00e9 Konbini avec David Creusot il y a 12 ans. \u00c7a se r\u00e9sume \u00e0 \u00e7a, Lucie BD. Tu es quand m\u00eame entrepreneur r\u00e9cidiviste, je crois. Avec David d\u00e9j\u00e0 avant ? Avec David et puis petit \u00e9pisode aussi solo. D'accord. Tu me racontes ? Bien s\u00fbr, d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre la base c'est quand m\u00eame de dire que j'ai rencontr\u00e9 David au lyc\u00e9e. D'accord. Et que au d\u00e9but c'\u00e9tait plut\u00f4t une aventure personnelle. Avec quand m\u00eame et que au d\u00e9but c'\u00e9tait plut\u00f4t une aventure personnelle. On s'est trouv\u00e9 aussi autour d'un projet, et c'est marrant quand on regarde notre parcours aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire qu'au lyc\u00e9e je faisais partie du journal du lyc\u00e9e, et lui plut\u00f4t dans des groupes, il montait des concerts, des trucs. Et puis il est arriv\u00e9, il est venu et il m'a accompagn\u00e9 un petit peu sur le journal du lyc\u00e9e. Je n'\u00e9tais pas toute seule, il y avait un gar\u00e7on qui s'appelait Stan qui \u00e9tait avec nous. Et puis on a fait les concours J-Press, Scoupe en Stock, Crois\u00e9 le chemin rapidement de Charb qui \u00e9tait vraiment dans ces trucs-l\u00e0 parce qu'il avait gagn\u00e9 un concours. Donc voil\u00e0, on a fait ce petit concours. Charb, l'ancien chef de Charlie. Exactement. J'ai eu la chance de le rencontrer aussi une ou deux fois. Moi je ne l'ai pas vraiment rencontr\u00e9, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait les grands. Quand on y \u00e9tait, on \u00e9tait petits. C'\u00e9tait \u00e0 Paris ? En fait l'ann\u00e9e d'avant, non, c'\u00e9tait \u00e0 Poitiers. On avait fait un concours qui s'appelait Scoupe en stock. D'accord. On avait gagn\u00e9 le concours r\u00e9gional et on \u00e9tait au concours national. Et toi, tu es... Ils avaient gagn\u00e9. Donc, ils faisaient en fait un journal qui tombait. Le concept, c'\u00e9tait on devait faire un journal en 24 heures. D'accord. Et on dormait pas. Et eux, toutes les heures, ils faisaient tomber des conneries, quoi, parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame des conneries \u00e0 l'\u00e9poque. C'est un peu de militantisme et on dormait pas. Et eux, toutes les heures, ils faisaient tomber des conneries. Parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame des conneries \u00e0 l'\u00e9poque. Un peu de militantisme et beaucoup de blagues. Et donc du coup, on \u00e9tait vraiment dans ce truc. Et on est rest\u00e9, on a boss\u00e9 avec du presse un petit peu apr\u00e8s, pendant quelques ann\u00e9es. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un truc dans notre parcours, je pense,'il nous a aussi accompagn\u00e9 sur l'aspect communication et m\u00e9dias et fanzine, parce que c'\u00e9tait vraiment l'id\u00e9e du fanzine \u00e0 l'\u00e9poque. Donc, c'est un petit d\u00e9tail. Qu'est-ce que c'est un fanzine ? Pardon, \u00e9videmment, j'ai vu ce mot passer plein de fois, mais je ne sais pas exactement comment \u00e7a se d\u00e9finit. En tout cas, nous, \u00e0 l'\u00e9poque, parce que l\u00e0, je parle je parle de 93, 94. C'est un petit journal qu'on autopublie, en fait. Et comme nous, c'\u00e9tait... D'ailleurs, un petit d\u00e9tail, mais c'\u00e9tait le journal \u00e0 l'int\u00e9rieur du lyc\u00e9e au d\u00e9part. On se rend compte que les proviseurs ne laissaient pas tout passer. Notre premier journal, par exemple, on avait 24 pages de censur\u00e9s. Donc, c'\u00e9tait... Oui, \u00e7a fait beaucoup. Du coup, tu avais un journal d'une page. Disons qu'on voulait vraiment \u00eatre cr\u00e9ative, reproposer des choses. On avait un client, en fait. Tu as subi la censure d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge. Donc non, c'\u00e9tait \u00e7a. Il y avait un truc de libert\u00e9 d'expression qui \u00e9tait inh\u00e9rent \u00e0 la d\u00e9marche. Donc, voil\u00e0, c'est vraiment pour la petite anecdote et tout de suite, au d\u00e9but, on se rencontre. C'est \u00e7a qui nous rapproche. D'accord. Alors, pardon, c'\u00e9tait \u00e0 Poitiers ? Tu m'as dit... Non, on est d'Orl\u00e9ans. D'Orl\u00e9ans, OK. On court \u00e0 Poitiers ? Tu m'as dit... Nous, on est d'Orl\u00e9ans au d\u00e9part. D'Orl\u00e9ans, OK. On a fait ce concours qui est \u00e0 Poitiers, o\u00f9 on croise tout. J'imagine que tout le march\u00e9 d'aujourd'hui a d\u00fb passer par l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, je ne sais pas. Et donc, moi, apr\u00e8s, je m'oriente sur des \u00e9tudes d'art et David sur des \u00e9tudes de commerce. Donc l\u00e0, c'est assez diff\u00e9rent. Donc l'artiste chanteur d'origine et ou musicien est devenu business man et toi tu es devenu artiste. Voil\u00e0, David a fait l'ESSEC et moi j'ai fait Olivier Tserr. Et j'ai fait Olivier Tserr et j'ai fait une option c\u00e9ramique. D'accord, \u00e9videmment. Je voulais \u00eatre c\u00e9ramiste. Ok, bien jou\u00e9. Tu t'es foir\u00e9e, je crois, Lucie. Oui, il y a un truc qui ne s'est pas fait. En plus, je voulais \u00eatre c\u00e9ramiste, puis un truc particulier dans la c\u00e9ramique, c'est que je voulais faire des des ornements architecturaux en fait, ce qui est un m\u00e9lange entre le milieu de l'artisanat et le milieu du b\u00e2timent. C'\u00e9tait vraiment un truc qu'il fallait le vivre quoi. Donc j'ai v\u00e9cu quand m\u00eame, je suisi de l'\u00e9cole et j'ai mont\u00e9 ma bo\u00eete de c\u00e9ramique. D'accord. Et \u00e7a a march\u00e9 ? \u00c7a a dur\u00e9 ? Alors \u00e7a a march\u00e9 tout de suite parce que j'ai tout de suite eu une grosse commande en fait. Je sais pas si \u00e7a sera int\u00e9ressant \u00e0 d\u00e9velopper. J'ai tout de suite eu une grosse commande parce que j'ai refait avec les monuments historiques la cit\u00e9 universitaire des \u00e9tudiants d'Asie en 14e, c'\u00e9tait internationale. C'\u00e9tait un tr\u00e8s, tr\u00e8s gros truc pour moi qui sortais d'\u00e9cole et qui \u00e9tait toute seule. J'ai d\u00e9marr\u00e9, je devais avoir 500 pi\u00e8ces \u00e0 faire, j'ai fini, j'en avais plus de 5000. C'\u00e9tait une grosse prod, comme on dit. C'est tomb\u00e9 du ciel ? C'est tomb\u00e9 du ciel, oui. J'ai eu de la chance. J'ai eu de la chance parce que \u00e7a m'a permis de progresser d\u00e9j\u00e0 techniquement de ouf. Et puis apr\u00e8s, je me suis dit, il y a des trucs qui se passent \u00e0 c\u00f4t\u00e9. David, il commen\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 \u00eatre sur internet. Et \u00e7a avait l'air quand m\u00eame vachement dr\u00f4le. Et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire en parall\u00e8le des conneries sur Photoshop. J'avais fait un esp\u00e8ce de roman photo, des trucs comme \u00e7a, pour voir comment \u00e7a marchait. Alors bon, on va pas mentir. Pardon, je fais une petite... Tu vas revenir sur ce que tu faisais du coup \u00e0 ce moment-l\u00e0, mais t'es pass\u00e9e d'un... C'est quand m\u00eame une sorte de grand \u00e9cart, d'un truc tr\u00e8s c\u00e9ramique, tr\u00e8s concret, qui dure dans le temps, des mill\u00e9naires de savoir-faire, des objets qui restent, etc. \u00e0 un truc totalement... Un truc compl\u00e8tement connect\u00e9 effectivement \u00e0 la mati\u00e8re, qui est compl\u00e8tement connect\u00e9 \u00e0 l'immat\u00e9riel. Voil\u00e0, exactement. Et il y avait quand m\u00eame une \u00e9nergie, il faut \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eate, sur le digital qui naissait \u00e0 l'\u00e9poque, m\u00eame si les moyens techniques \u00e9taient d\u00e9finitivement pas l\u00e0, qui \u00e9taient assez fascinantes et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 devenir DA en fait, ni plus ni moins, sur un internet qui acceptait \u00e0 peine les images. Est-ce que cette \u00e9nergie, elle est vraiment pass\u00e9e ? Cette \u00e9nergie est vraiment pass\u00e9e ? Absolument pas. Alors l\u00e0, pour le coup, il y a bien un truc qui est, \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai mis un doigt de pied dans ce march\u00e9 du digital, et aujourd'hui, s'il y a bien un truc qui est constant, c'est l'\u00e9nergie du changement d'ailleurs, et l'\u00e9nergie cr\u00e9ative de cet outil quand m\u00eame. Merci Lucie parce que je me suis dit que si tu partais dans le Direction Pos\u00e9e, on allait tout de suite partir dans ce discours de vieux con qui dit ouais mais en 99... Non mais je te rejoins'est beaucoup avant. Non, non, mais je te rejoins compl\u00e8tement. Ce que je veux dire, c'est qu'il y a un renouvellement qui est permanent, que je trouve incroyable, en fait, moi. Et alors, en particulier quand tu aimes les m\u00e9dias, je veux dire... Tu vois, je regarde... J'en parle ici, je ne vais pas m'\u00e9tendre l\u00e0-dessus, mais je regarde TikTok actuellement et je me dis, mais qu'est-ce que je pourrais bien faire sur TikTok ? Et je vois tous les jours des nouvelles mani\u00e8res d'appr\u00e9hender un m\u00e9dia comme \u00e7a. Vous avez \u00e9t\u00e9 aussi, je ne sais pas \u00e0 quel point vous \u00eates fort sur TikTok, mais vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort sur Snap, par exemple. Et je me dis, mais il y a une sorte de besoin cr\u00e9atif, de narration, de mani\u00e8re de parler \u00e0 des communaut\u00e9s d'appr\u00e9hension des r\u00e9seaux sociaux, qui est dingue en fait \u00e0 chaque fois. Et puis en plus, il faut \u00eatre honn\u00eate, \u00e0 l'\u00e9poque on n'\u00e9tait quand m\u00eame pas tr\u00e8s nombreux \u00e0 \u00e9crire ces supports. Aujourd'hui on est tellement nombreux \u00e0 le faire que la richesse et l'\u00e9volution, elle est encore plus rapide. Oui, on a \u00e9t\u00e9 vite largu\u00e9. Oui, et puis l\u00e0 tout le monde aujourd'hui est un cr\u00e9atif, le moindre kid de 14 ans est un cr\u00e9atif exceptionnel. On peut l'\u00eatre en tout cas. C'est int\u00e9ressant, on peut revenir \u00e0 cette \u00e9poque, on rev. Il peut l'\u00eatre, ouais. C'est int\u00e9ressant. On peut revenir \u00e0 cette \u00e9poque, on reviendra aujourd'hui, plus tard. Du coup, vous bossez ensemble, tous les deux ? On bosse ensemble, tout de suite, bien s\u00fbr. Et puis, c'est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9poque, ce qui est quand m\u00eame fascinant, et pour le coup, l\u00e0, c'est un autre truc, c'est l'entreprise qui est quand m\u00eame aussi compl\u00e8tement... La notion d'entreprise est est quand m\u00eame aussi compl\u00e8tement... La notion d'entreprise est compl\u00e8tement chamboul\u00e9e. Il y a des startups qui naissent toutes les dix minutes dans le dixi\u00e8me. Donc, nous, c'est quand m\u00eame une p\u00e9riode fascinante. On fait beaucoup de services, on fait du conseil et puis on fait du branding \u00e0 l'\u00e9poque, du positionnement de marques. Et comme il y a des startups qui naissent \u00e0 outrance, on doit positionner tr\u00e8s vite des startups dans leur march\u00e9, analyser tr\u00e8s vite ce march\u00e9 et puis prendre des d\u00e9cisions et des postures pour des marques qui n'existent pas encore. C'est quand m\u00eame un bonheur pour des cr\u00e9atifs comme David et moi \u00e0 l'\u00e9poque. Et... Tu d\u00e9finis David comme un cr\u00e9atif aussi ? Oui, bien s\u00fbr. Bien s\u00fbr, on est un bin\u00f4me cr\u00e9atif. Je ne vois pas le truc autrement. Il a des comp\u00e9tences strat\u00e9giques qui sont extra. C'est un entrepreneur super, mais c'est un entrepreneur super, mais c'est avant tout un cr\u00e9atif. D'accord. Et donc, vous commencez, comment, tous les deux, quoi. \u00c0 un moment, vous avez un client. Puis depuis trois, en fait, c'est un peu comme ce qui m'est arriv\u00e9 10, 15 ans plus tard. Tu, tu, tu sais, j'exag\u00e8re un peu, mais tu sais pas quoi faire. Il y a des gens qui ont besoin de toi. Donc, en fait, tu fais un truc pour eux, puis pour un autre, puis pour un autre. Puis \u00e0 la fin, \u00e7a grossit, puis \u00e0 la fin, t'as du monde. Et puis voil\u00e0, c'est \u00e7a. C'est un peu \u00e7a l'esprit. David avait commenc\u00e9 un tout petit peu avant avec un DA freelance, machin et tout. Mais il avait mont\u00e9 sa bo\u00eete et il commen\u00e7ait tout seul. Il faisait du conseil, tant qu'il n'y avait pas... J'\u00e9tais pas l\u00e0. Et puis apr\u00e8s, on fait du branding ensemble. Et oui, oui, c'est \u00e7a. Et puis au bout d'un moment, il y a trop de... Il y a trop de DA \u00e0 faire, alors je commence \u00e0 prendre des freelance. Et puis apr\u00e8s, il y en a encore plus en staff. Et puis voil\u00e0. Bon, il y a eu ce truc aussi. On travaillait pour plein de startups au d\u00e9but et puis petit \u00e0 petit, on va dire l'institution s'est int\u00e9ress\u00e9e au truc, donc IBM, des grosses bo\u00eetes et BNP \u00e0 l'\u00e9poque. Et l\u00e0, on se retrouve, on est gringal\u00e9, on a 24 ou 25 ans et on se retrouve \u00e0 \u00eatre les experts d'un march\u00e9 et \u00e0 expliquer ce qui est en train de se passer \u00e0 des gens qui ont deux fois notre \u00e2ge et on est \u00e9cout\u00e9 comme si on \u00e9tait des vrais experts. C'est une p\u00e9riode quand m\u00eame assez marrante. On ne va pas se mentir. Et puis, effectivement, on se taffe, on grossit. On est quand m\u00eame parfois un peu \u00e0 l'\u00e9troit dans l'aspect tech du march\u00e9 parce que ce n'est pas ce qui nous passionne. Donc, on regarde beaucoup ce qui se passe \u00e0 l'\u00e9poque en Angleterre, o\u00f9 il y a des agences quand m\u00eame cr\u00e9atives qui font des trucs un peu plus chouettes. Parce que vous faites, si je dois rationner, vous faites des sites quoi ? Du branding et quelques sites. Du branding. Voil\u00e0 exactement. D'accord, mais pas du contenu comme plus tard ? Pas du contenu, en fait d\u00e9j\u00e0 il n'y a pas encore vraiment de vid\u00e9os. On y reviendra sur la vid\u00e9o. On va \u00eatre \u00e0 fond. M\u00eame les photos en ligne, quand tu commences \u00e0 ce moment l\u00e0, \u00e7a met une plombe \u00e0 charger. Une plombe. Notre premier titre, c'\u00e9tait... On le regardait, \u00e7a chargeait ligne par ligne. On sait que c'est des pixels, mais ce que l'on voyait, c'\u00e9tait des lignes. Et du coup, il y a un truc qu'on a appel\u00e9 la bulle Internet qui arrive, o\u00f9 d'un seul coup, toutes ces startups ne seront plus l\u00e0. Mais nous, on a eu la chance d'avoir ce deal avec IBM. Et puis surtout, \u00e0 un moment, c'est l'arriv\u00e9e de l'e-commerce. Et \u00e0 un moment, on arrive et on rencontre des gens chez Wanadu et on les fait passer \u00e0 l'e-commerce. C'est nous qui orchestrons ce tournant-l\u00e0 chez eux. C'est-\u00e0-dire vendre des lignes internet en ligne ? C'est la base d'un site qui dit voil\u00e0 ce que c'est que Wanadu. Ah, voil\u00e0, Wanadu vend \u00e0 l'\u00e9poque des forfaits internet. Alors Wanadu, pour ceux qui ne savent pas, c'est avant Orange. Fut un temps, Orange s'appelait France T\u00e9l\u00e9com et ils ont cr\u00e9\u00e9 une filiale qui s'appelait OneHadoo qui donnait des acc\u00e8s \u00e0 Internet en gros. Et tout \u00e7a est devenu par la suite Orange, une magnifique entreprise. D'accord. Et donc, vous vendiez des fonds internet ? Et donc nous, une fois encore, toute petite shop, on arrive et on leur donne des id\u00e9es sur l'e-commerce et on commence \u00e0... l\u00e0 c'est vraiment de la strat\u00e9gie et du web design et on commence \u00e0 rentrer dans le truc. Et bien s\u00fbr, pas la peine de dire qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 on a mis ce truc en ligne, \u00e7a a cartonn\u00e9. Les ventes ont vraiment commenc\u00e9 \u00e0 super bien marcher. Et puis, deux mois apr\u00e8s \u00e7a, on se retourne et il y a ce qu'on appelle l'explosion de la bulle Internet. C'\u00e9tait une agence qui s'appelait P\u00e9kin, c'est \u00e7a ? D\u00e9j\u00e0 ? Oui, \u00e7a s'appelait P\u00e9kin, c'est \u00e7a ? D\u00e9j\u00e0 ? Oui, \u00e7a s'appelait P\u00e9kin. \u00c7a s'appelait Victor, qu'on a renomm\u00e9 en P\u00e9kin. D'accord. Et dans laquelle vous \u00e9tiez du coup co-actionnaire tous les deux ? Non, oui, oui, on \u00e9tait co-actionnaire tous les deux. Et personne d'autre. Et du coup, cette bulle Internet, l\u00e0, on se retrouve et tous les gens qu'on trouvait super bons sur ce march\u00e9, qui \u00e9taient quand m\u00eame stimulants pour nous, il y avait quand m\u00eame des gens cr\u00e9atifs et super bons, et on se retourne et il n'y a plus personne en fait. Donc, on se retrouve avec Duke, parce que c'\u00e9tait l'agence de l'\u00e9poque, l'autre Web Agency, et puis deux, trois autres acteurs, mais \u00e7a restait un peu peu et puis des acteurs plus techniques mais \u00e7a nous touchait moins de fait. Et puis ce qui se passe \u00e0 ce moment l\u00e0 c'est qu'on a deux fois plus, trois fois plus de demandes en fait. Ah d'accord c'est l'inverse c'est \u00e0 dire que pour vous l'explosion de la bulle ? Ah bah c'\u00e9tait vu qu'on avait ce client qui \u00e9tait tr\u00e8s stabilis\u00e9 et qui \u00e9tait en succ\u00e8s et qu'on \u00e9tait essentiel dans sa strat\u00e9gie, on n'a pas \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9s par cette explosion de bulles. Et puis, par exemple, c'\u00e9tait fou, j'avais 200 CV qui tombaient dans ma bo\u00eete mail, c'\u00e9tait compl\u00e8tement dingue. Il y avait plein de gens sur le march\u00e9 \u00e0 recruter. Donc, si on \u00e9tait tr\u00e8s concentr\u00e9, on pouvait vraiment trouver des tr\u00e8s bons. Mais c'\u00e9tait du boulot. Et puis, on avait beaucoup plus de comp\u00e9titions et de projets. Donc, on avait qu'une p\u00e9riode de croissance quand m\u00eame assez importante. C'\u00e9tait important de rester l\u00e0. Donc, voil\u00e0. \u00c7a repr\u00e9sente quoi en termes de nombre d'employ\u00e9s, de chiffre d'affaires ? On parle quand m\u00eame d'une petite hot shop. Au d\u00e9part, je dirais qu'on \u00e9tait \u00e0 5, 6 avant l'explosion de la bulle. Et on va arriver \u00e0 25,30 un an ou deux apr\u00e8s. Donc 2-3 millions de serres, quelque chose comme \u00e7a ? Genre, voil\u00e0. Et puis le seul probl\u00e8me c'est qu'on a ce client qui nous appelle vers un truc, l'e-commerce, donc promo des ventes et tech. Et l\u00e0, avec David, on est plus si confortable sur ce march\u00e9 qu'on le sent en tout cas, d'avoir des opportunit\u00e9s plus cr\u00e9atives. Et nous, on se dit, l\u00e0, c'est notre premi\u00e8re p\u00e9riode de, apr\u00e8s cette petite croissance, on va dire, c'est notre premi\u00e8re p\u00e9riode de se dire il faut qu'on op\u00e8re un virage. Parce que... Tu dis plus cr\u00e9ative, plus more ou plus less ? Plus avantage cr\u00e9atif en fait. Mais c'est l\u00e0 vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s, je vais encore dire un mot anglais, mais early stage, on sent qu'on va pouvoir d\u00e9velopper des projets cr\u00e9atifs sur ce m\u00e9dia et donc on veut l\u00e2cher l'aspect technique et conseil au profit de la strat\u00e9gie de marque et de campagne cr\u00e9ative. Parce que le technique \u00e7a vous saoule ? Le technique c'est pas notre personnalit\u00e9 je crois, on n'est pas notre personnalit\u00e9, je crois. On n'est pas fait pour \u00e7a avec David. Ce n'est pas que \u00e7a nous saoule. On a quand m\u00eame des comp\u00e9tences techniques pas nulles du tout. On reste des gens de ce m\u00e9dia, donc il vaut mieux savoir comment il marche. Mais ce n'est pas quelque chose qu'on veut d\u00e9velopper comme un point fort. On n'est pas passionn\u00e9, on est passionn\u00e9 par le monde des id\u00e9es, c'est \u00e7a qui nous fascine. Et du coup, on se retrouve face \u00e0 une premi\u00e8re difficult\u00e9 qui est comment on orchestre un changement dans une entreprise. On a vu tous nos clients changer, on les a vu faire, mais nous, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on se dit qu'il va falloir le faire avec des r\u00e9sistances en interne. Et puis, peut-\u00eatre un conflit culturel, parce qu'on a beaucoup de gens qui refusent ce truc. On a par exemple un \u00e9pisode lunaire o\u00f9 on a toujours un peu refus\u00e9, avec Dajid, de mettre en place des organisations trop hi\u00e9rarchiques et \u00e0 un moment on dit bon on va arr\u00eater tout \u00e7a l\u00e0 parce que entre les stagiaires, les machins, les trucs, on avait vraiment des organisations qui commen\u00e7aient \u00e0 devenir ubuesques et on dit bon on va mettre tout le monde \u00e0 niveau, il y aura les seniors, les juniors et puis basta quoi. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s violent et refus\u00e9 par nos \u00e9quipes \u00e0 l'\u00e9poque. Et on a retrouv\u00e9 des... On avait fait des cartes de visite qui allaient dans ce sens et on a retrouv\u00e9 des cartes de visite jet\u00e9es \u00e0 la poubelle. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 vraiment... On \u00e9tait dans un conflit culturel o\u00f9 les gens ne voulaient pas de changement et s'orienter vers un truc. Donc on a eu un conflit social du coup aussi. Un conflit social, un conflit, on n'\u00e9tait pas si nombreux. Il y a des gens qui sont partis et puis de m\u00eame. Et puis on a op\u00e9r\u00e9 petit \u00e0 petit. Bon, ce qu'il faut savoir aussi, c'\u00e9tait quon g\u00e9rait vraiment la bo\u00eete un peu \u00e0 la papa, qu'on avait... c'\u00e9tait une PME, donc on avait un an et demi de tr\u00e9seau, enfin on avait vraiment travaill\u00e9 dur tout le temps pour \u00e7a. Un an et demi de tr\u00e9seau c'est beaucoup. C'est beaucoup, je suis contente que \u00e7a ne m'ait pas arriv\u00e9 h\u00e9las. Un an et demi de tr\u00e9seau, juste pour ceux qui ne comprennent pas, c'est juste que g\u00e9n\u00e9ralement quand on fonctionne comme \u00e7a, c'est que si jamais tu ne fais pas de chiffre d'affaires, on est bien d'accord, c'est ce que tu veux dire, tu pourrais tenir un an et demi en payant toutes tes charges. Donc c'est en effet, comme tu le dis, \u00e0 la papa, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s entouflard dans l'approche, et genre je n'investis pas massivement, je ne prends pas beaucoup de risques et c'est bien aussi, c'est s\u00e9cure. On bossait, c'\u00e9tait notre vie, on bossait tout le temps, c'\u00e9tait dans l'esprit on va dire, mais du coup on avait les moyens d'op\u00e9rer ce changement. Vous \u00e9tiez, je ne sais pas si aujourd'hui, si \u00e7a se pose, mais vous \u00eates ensemble en couple ? Oui, bien s\u00fbr. D'accord. Et de ce que tu l'as dit \u00e0 l'\u00e9poque, mais du coup, vous \u00eates connue au lyc\u00e9e, mais \u00e7a a continu\u00e9. Et donc, vous avez v\u00e9cu en parall\u00e8le depuis tout ce temps-l\u00e0 une vie perso. Oui, voil\u00e0. Vous avez eu des enfants \u00e0 un moment ? Exactement. Je pense que Madeleine, qui a 18 ans aujourd'hui, est n\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 cette p\u00e9riode-l\u00e0. Et puis, Madeleine et Marcel, deux ans apr\u00e8s. D'accord. Donc effectivement, en plus, \u00e0 l'\u00e9poque, on bossait vraiment beaucoup. Encore aujourd'hui. Et d'ailleurs, c'est un truc particulier d'\u00eatre en couple, en famille et dans le boulot pour des enfants, je crois. Pour enfants ? Ouais mais c'est tr\u00e8s immersif je crois. Tu veux dire que ta fille et ton fils sont board members de Konbini ? C'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 l'\u00e9poque je me souviens, on bossait quand on prenait la voiture, c'\u00e9tait des r\u00e9unions, les filles \u00e9taient toutes petites \u00e0 l'arri\u00e8re. Et je me souviens d'une fois o\u00f9 Madeleine avait... C'est fini, \u00e7a suffit les parents. Parce que c'\u00e9tait vraiment du boulot. Petite digression l\u00e0-dessus, mais dans quelle mesure \u00e7a les... C'est trop large, \u00e7a les impacte, mais dans quelle mesure \u00e7a les... Est-ce qu'aujourd'hui, du coup, ils comprennent bien ce que vous faites ? Est-ce que \u00e7a les oriente vers des carri\u00e8res dans quelque chose comme \u00e7a ? Ou est-ce qu'au contraire, tu sens qu'ils vont plut\u00f4t \u00eatre m\u00e9decins ou arch\u00e9ologues ? Je pense que sion aura affaire \u00e0 deux cr\u00e9atives, \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident. Pas exactement dans les m\u00eames domaines, mais en tout cas oui, quand je disais c'est immersif, je pense qu'elles vivent combin\u00e9es de l'int\u00e9rieur et de l'ext\u00e9rieur. Comme elles sont plus dans la cible. Elles ont un rapport qui est tr\u00e8s, malgr\u00e9 tout, tr\u00e8s analytique, tr\u00e8s technique. Elles sont dans la compr\u00e9hension du making of, \u00e7a c'est s\u00fbr. Donc c'est vraiment immersif, une vie d'entrepreneur en couple, \u00e7a emm\u00e8ne aussi, je pense, tout le monde dans le truc. Et d\u00e9j\u00e0, je pense que tu vois, pour le vivre, moi, je pense que ma vie d'entrepreneur, elle est un peu pour mes enfants. Mais alors, quant \u00e0 les deux parents qui le sont et qui le sont dans le m\u00eame business, je pense qu'en effet, c'est potentiellement un d\u00e9lire. Vous arrivez \u00e0 vous en extraire quand m\u00eame ? Est-ce qu'on arrive \u00e0 s'en extraire ? Oui, oui, oui. Oui, parce que... Mais je pense qu'avec les m\u00eames traverses, on a des hobbies, heureusement. On ne fait pas que \u00e7a, on fait de la c\u00e9ramique, donc. Mais je pense avec le m\u00eame... avec le m\u00eame... avec le m\u00eame truc d'absolu. Ce qui est un peu chiant, c'est que pour les filles la c\u00e9ramique c'est un peu moins immersif, elles sont un peu moins dedans. D'accord. C'est mieux combin\u00e9 que pourquoi vous faites des peaux. D'accord. Et vous le faites tous les deux ? Ouais. D'accord. Tous les deux. Ah oui vous avez vraiment rien l\u00e2ch\u00e9. Ok, c' Ah oui, vous n'avez vraiment rien l\u00e2ch\u00e9 ? OK, c'est int\u00e9ressant. Bon alors, j'en fais un petit peu plus que lui. Ce n'est pas exactement pareil. Moi, je dessine aussi. Je fais plein de trucs comme \u00e7a. Mais ouais, ouais, en tout cas, les vid\u00e9os, ouais, il est dedans aussi, ouais, bien s\u00fbr. C'est des choses que tu gardes pour toi, \u00e7a, ou qu'on peut voir quelque part ? Des c\u00e9ramiques, des dessins ? Tr\u00e8s peu de choses. J'ai mis des c\u00e9ramiques il n'y a pas tr\u00e8s longtemps sur les r\u00e9seaux. Mais des dessins, je ne sais pas si j'en ai de Chammy, je ne suis pas certaine. Mais oui, je peux en mettre sur Insta. Et puis, j'ai fait un livre de photos aussi il y a quelques ann\u00e9es et que j'avais aussi mis sur Insta. J'avais mis toutes mes photos et puis j'avais fait une expo aussi \u00e0 Arles. Voil\u00e0, j'ai toujours une petite activit\u00e9 artistique \u00e0 c\u00f4t\u00e9, que je communique pas tellement, sur laquelle je communique pas tellement. Tr\u00e8s bien, oui en effet, je la vois sur Insta. D'accord, d'accord, tr\u00e8s bien. Et \u00e7a c'est quelque chose que tu as tenu en filigrane quand m\u00eame tout le temps. L\u00e0, tu me parlais de ces ann\u00e9es, donc P\u00e9kin, transformation, e-commerce, contenu, etc. Et en parall\u00e8le, tu as toujours tenu des dessins, des c\u00e9ramiques. La c\u00e9ramique, j'ai repris un petit peu. Mais le dessin, par contre, bien s\u00fbr. D\u00e9j\u00e0, quand on a des enfants, on dessine ses enfants. C'est un truc, c'est un besoin. Quand on est en r\u00e9union, on dessine les gens qui sont en r\u00e9union avec nous. Quelle est la diff\u00e9rence entre la poterie et la c\u00e9ramique ? La c\u00e9ramique, c'est d\u00e9j\u00e0 un terme un peu plus noble et du coup on commence \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer la poterie parce que je pense que le travail de la terre doit avoir une noblesse qui doit \u00eatre naturelle en fait et que s'il n'y a bien un truc qu'il n'ait pas besoin de survendre, c'est ce qui est essentiel. Je ne pense pas qu'il y ait de diff\u00e9rence. La poterie c'est plut\u00f4t de l'usuel quand la c\u00e9ramique peut comprendre de la sculpture ou de l'artistique, c'est s\u00fbr. Mais j'ai envie de me dire que m\u00eame la sculpture c'est de la poterie quand elle est faite en terre. Tr\u00e8s bien. C'est une d\u00e9fense de wording si on doit prendre le terme anglais du coup. Je pr\u00e9f\u00e8re le mot poterie personnellement et David pr\u00e9f\u00e8re c\u00e9ramique. D'accord. Ok, donc tu me racontais un peu cette... Je trouve \u00e7a int\u00e9ressant cette approche, ce que tu dis sur le fait de rajouter des couches hi\u00e9rarchiques. Tu me dis, on a toujours refus\u00e9 de mettre en place des organisations trop hi\u00e9rarchiques. Et \u00e0 la fois, je le comprends. On parle du temps qu'on \u00e9tait 25. Et bien \u00e9vident qu'aujourd'hui la soci\u00e9t\u00e9, elle est structur\u00e9e et qu'on a mis en place une forme de hi\u00e9rarchie, mais \u00e7a reste un petit peu un petit peu punk et puis on essaye de mettre au c\u0153ur de la hi\u00e9rarchie des profils cr\u00e9atifs pour \u00e9viter de perdre, d'avoir des d\u00e9partementiers qui sont perdus \u00e0 des questions de pure performance. Donc \u00e7a reste un petit peu atypique chez Combini aujourd'hui, mais bon, on est une soci\u00e9t\u00e9 qui est structur\u00e9e maintenant. Parce que tu vois, c'est un \u00e9ternel d\u00e9bat, c'est-\u00e0-dire que nous, on passe, tu vois, le cap des 70 personnes. Et en fait, dans ces p\u00e9riodes cette ann\u00e9e compliqu\u00e9es qu'on vient de vivre avec des confinements, etc. Tu te dis si... Alors, je prends un cas tr\u00e8s concret, mais si tu... Si t'as pas de... Alors, g\u00e9n\u00e9ralement, on va dire sur des hi\u00e9rarchies, on va essayer de mettre un manager qui va avoir entre 5 et dix, mais plut\u00f4t six, sept max personnes pour pouvoir dialoguer au quotidien, id\u00e9alement. Et en fait, tu te retrouves, si tu fais pas \u00e7a, nous, ce qu'on a pu vivre \u00e0 un moment o\u00f9 moi, j'aime bien ton terme punk, mais... Et j'aimerais rester tr\u00e8s punk, mais dans l'absolu, en fait, quand t'es trop punk, t'as des gens qui sont isol\u00e9s quoi, et qui se retrouvent... T' t'es trop punk, t'as des gens qui sont isol\u00e9s et qui se retrouvent... T'as des oublis... Non, mais plus on grossit, moins c'est possible. \u00c0 l'\u00e9poque, on \u00e9tait 25, donc \u00e7a allait. Mais effectivement, aujourd'hui, on a quand m\u00eame besoin d'avoir quand m\u00eame des micro-organisations dans l'organisation. \u00c7a para\u00eet \u00e9vident. Ce qui veut dire que si on est punk, on est condamn\u00e9 \u00e0 rester dans des petites bo\u00eetes ? Ou d'\u00eatre punk autrement, il y a plein de fa\u00e7ons d'\u00eatre punk. Je pense que l'on arrive \u00e0 rester punk. Je pense que tous les profils qu'on b\u00e9nit aujourd'hui restent des profils qui sont assez atypiques. On s'est construit sur des profils atypiques, donc de fait il y a quand m\u00eame une personnalit\u00e9 globale. Je pense que les gens qui travaillent chez Konbini, ils ne pourraient pas forc\u00e9ment travailler chez d'autres gens qui n'ont pas le m\u00eame esprit. J'ai l'impression en tout cas que pour beaucoup \u00e7a reste aussi un feat personnel, une culture commune. Je ne sais pas si je m'exprime tr\u00e8s bien. Si, si, ce ne serait pas facile de passer chez Valeurs Actuelles. Les gens qui nous ont rejoints sont venus pour certaines raisons, on les a choisis pour ces m\u00eames raisons. C'est un peu des gens tr\u00e8s atypiques, tr\u00e8s cr\u00e9atifs quels qu'ils soient. Nos journalistes, ils sont assez exceptionnels au fond. Ils ont v\u00e9cu plein de changements, ils travaillent avec des cr\u00e9atifs. Je pense que dans des m\u00e9dias plus traditionnels, on n'en trouve pas des profils comme \u00e7a, pas trop. Alors venons-y justement, comment tu es pass\u00e9e de... On est encore loin, on parlait de la p\u00e9riode de Web Agency qui passe vraiment \u00e0 autre shop cr\u00e9ative. Cette p\u00e9riode est quand m\u00eame structurante pour nous avec David parce qu'elle nous permet d\u00e9j\u00e0 de faire la premi\u00e8re vid\u00e9o \u00e0 trois semaines pr\u00e8s. On \u00e9tait deux \u00e0 faire des campagnes cr\u00e9atives sur le digital et on fait une des premi\u00e8res vid\u00e9os en ligne. Donc l\u00e0, il faut imaginer qu'on a, nous, des \u00e9crans qui font 50 par 50, qui sont immenses et que la vid\u00e9o au milieu, elle va faire 3 cm par 3 cm et qu'elle va mettre un temps fou \u00e0 charger et que c'est la gal\u00e8re pour trouver des players. Mais c'est ce qu'on appelle \u00e0 l'\u00e9poque, c'est un peu la naissance des buzz. Et voil\u00e0, on travaille \u00e0 l'\u00e9poque, on fait ce qui est g\u00e9nial. Oh ce vieux terme, pardon, mais buzz, c'est vrai quoi. Dans le temps on disait \u00e7a, ouais. Oui c'est vrai, c'est vrai. Alors l\u00e0 vraiment, je pense qu'il faut le bannir, parce que si tu veux passer pour un vieux con, je crois que buzz c'est vraiment le terme par excellence. Et donc, \u00e0 l'\u00e9poque c'est pour BNP. Et dr\u00f4le aussi, c'est que sous pr\u00e9texte de faire une campagne digitale qu'on veut qui marche, on a le droit de tout faire. Donc on fait une des histoires de radins qui veulent faire des \u00e9conomies. Il y avait aussi une libert\u00e9 de ton qui \u00e9tait, \u00e0 l'\u00e9poque, je pense, in\u00e9gal\u00e9e. On avait vraiment le droit de faire n'importe quoi. C'\u00e9tait un peu dans les ann\u00e9es 2000, le canal plus des ann\u00e9es 90. Exactement, c'est \u00e7a. C'\u00e9tait la suite des nuls, se passer sur le digital et on avait le droit de faire des trucs comme \u00e7a. Donc voil\u00e0, on fait cette premi\u00e8re campagne, d\u00e9couverte de la vid\u00e9o, parce que pour nous c'est nouveau. On fait un tournage, on n'avait jamais fait de tournage, on fait un storyboard, on fait des trucs comme \u00e7a. Et puis bien s\u00fbr, pas la peine de dire, le concept m\u00eame du buzz, c'est que vous n'avez pas de moyens, vous avez tr\u00e8s tr\u00e8s peu de moyens. Donc, on fait des productions low cost. Et alors l\u00e0, le march\u00e9 n'est pas du tout structur\u00e9 pour faire des productions low cost. La production, c'est assez cher, il y a plein de gens sur le truc. Donc l\u00e0, c'est en mode MacGyver et on bricole. Et donc, on recrute un r\u00e9alisateur pour ce film qui sait faire le truc. On bidouille avec lui ses films et on se dit qu'il faut absolument qu'on int\u00e8gre cette comp\u00e9tence. Donc, on recrute ce r\u00e9alisateur avec nous, il s'appelle Jean-No\u00ebl Fraisal, et qui nous rejoint. Et on staff autour de lui avec des concepteurs, des gens qui savent \u00e9crire, des id\u00e9es, pour faire ce genre de choses. On gagne une deuxi\u00e8me campagne. Petite anecdote aussi, \u00e0 l'\u00e9poque, on veut arr\u00eater l'aspect e-commerce, Wanadu, machin, et on se dit comment on fait pour qu'avec Orange, on les accompagne sur ce genre d'id\u00e9es cr\u00e9atives ? Et avec David, on se fait un petit brainstorm, puis on se dit, il n'y a qu'une solution, il faut parler au DG. Always talk to the boss, c'est la strat\u00e9gie de Richard Branson. Donc, on envoie un mot \u00e0 Jean-No\u00ebl Tron, oui, il faut remettre de la cr\u00e9ativit\u00e9 dans le digital, patati patata. Et il nous r\u00e9pond. Et il nous dit d'accord, venez nous voir. Et on se retrouve face aux \u00e9quipes de communication de branche qui \u00e9taient exclusivement \u00e0 l'\u00e9poque, qui travaillaient exclusivement avec BETC \u00e0 l'\u00e9poque. Et ils nous disent effectivement, on aimerait bien faire un truc sur le digital, notre agence n'y arrive pas, on a un produit qui sort, on vous interroge dessus, donc premi\u00e8re fois qu'on interroge une agence digitale contre une agence de pub. Et c'\u00e9tait des contrats, c'est toujours des contrats, la BETC \u00e9tait en contrat avec Orange. Oui, normalement, ils n'ont pas le droit de bosser Orange avec d'autres, c'est \u00e7a ? Donc, ils disent, on va essayer de trouver une solution, mais sachez en tout cas qu'\u00e0 id\u00e9e \u00e9gale, vous vous perdrez toujours. Et cette phrase, elle est vraiment rest\u00e9e comme un moteur de la comp\u00e9tition qu'on avait \u00e0 adresser, qui \u00e9tait, \u00e7a y est, il va falloir qu'on aille combattre, se confronter aux agences dont le m\u00e9tier, c'est depuis 20 ou 30 ans, de concevoir des id\u00e9es. Donc on a gagn\u00e9 cette comp\u00e9tition et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame assez, pour le coup, repris dans la presse et tout, c'\u00e9tait quand m\u00eame assez \u00e9tonnant de voir une agence digitale prendre un budget publicitaire. Et ensuite on a avanc\u00e9 l\u00e0-dessus, on a staff\u00e9 l\u00e0-dessus, on a gagn\u00e9. Tu es que sur un seul client ? Pardon, un seul pays, excuse-moi. Oui, on est que en France. D'accord. Et pour voir, je ne sais pas si tu te souviens, mais \u00e0 peu pr\u00e8s des proportions, quand tu gagnes un client comme \u00e7a, est-ce que c'est un contrat qui peut doubler la taille de ton agence ? Non, non, non, c'est pas... Toujours le digital, on a toujours quasiment de moyens. D'ailleurs, c'est s\u00fbrement ce qu'arrangent \u00e0 l'\u00e9poque les annonceurs, c'est-\u00e0-dire, d'un seul coup, on fait des campagnes cr\u00e9atives, marrantes, avec ce savoir-faire dont les gens parlent et \u00e7a nous co\u00fbte dix fois moins cher que de faire des pubs qui passent en t\u00e9l\u00e9. Donc,, et ce qu'il faut savoir c'est que par contre nous on a un vrai probl\u00e8me de staffing, c'est-\u00e0-dire qu'on est quand m\u00eame encore un peu outsider, on ne peut pas tellement aller chercher dans les agences parce que les gens r\u00eavent de travailler encore avec BETC, avec machin, \u00e7a ne fait pas tellement r\u00eaver encore le digital. Du coup on est dans un mode de recrutement sauvage, on ne va pas se mentir, c'est un peu la guerre. Donc, par exemple, typiquement, le tournage d'Orange, on recrute Patator, qui \u00e9tait un des personnages du truc, et qui revient parce qu'on avait trouv\u00e9 qu'il avait un superbe go\u00fbt, une superbe personnalit\u00e9, et on le drop. Voil\u00e0, concepteur, il devient concepteur. Aujourd'hui, il a fait un superbe parcours, il est r\u00e9alisateur, il s'appelle Benjamin Varen. Mais en tout cas c'est juste pour vous dire qu'on est dans un mode de recrutement sauvage, il faut qu'on trouve des cr\u00e9atifs et on ne peut pas aller les chercher dans les agences, donc on les cherche partout. Et on arrive \u00e0 se structurer, on gagne d'autres campagnes et on commence... Ce qu'il faut savoir c'est que la premi\u00e8re campagne, petite anecdote aussi, pour BNP, Super Aradin, on avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 quand m\u00eame pour un prix \u00e0 Mery Bell et puis comme on \u00e9tait atypique et qu'il y avait eu deux campagnes comme \u00e7a dans l'ann\u00e9e, il n'y avait pas assez de monde dans notre cat\u00e9gorie et le jour o\u00f9 on est arriv\u00e9 \u00e0 Marie Belle pour voir comment c'\u00e9tait une remise de prix dans le march\u00e9 de la publicit\u00e9, ils ont tout bonnement annul\u00e9 notre... Ils ont supprim\u00e9 notre cat\u00e9gorie. Sympa. Au moins t'as pu skier un ou deux jours. C'est toujours \u00e7a. Et puis on a d\u00een\u00e9 avec Jean-No\u00ebl Tronc. Mais n\u00e9anmoins, voil\u00e0, en tout cas, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on est quand m\u00eame l'agence qui est en train, vu qu'on regarde toujours \u00e0 fond ce que font les Anglais. On est fan de Pauk et de Moser. Jean-No\u00ebl Tronc vient faire une conf\u00e9rence de presse chez nous. On a investi dans des bureaux vraiment cool, Russie Mont-Le-Franc, et on a mis des robots et des playmobiles partout. Et on a m\u00eame mis, \u00e0 ne jamais faire, mais on avait mis un bar qu'on avait fait faire sur mesure avec une tireuse \u00e0 bi\u00e8re. Les gens croyaient que c'\u00e9tait un bar. Des fois, on arrivait, il y avait des gens qui \u00e9taient install\u00e9s et qui disaient, on attend d'\u00eatre servis. C'\u00e9tait visible depuis l'ext\u00e9rieur. Voil\u00e0, on a ses locaux, c'est improbable. Ambiance chouette. Et puis l\u00e0, on commence \u00e0 gagner, bien s\u00fbr, des comp\u00e8tes. Mais donc, on est nomin\u00e9 pour un prix qu'on va gagner avec la FNAC et les technophobes anonymes. Les technophobes anonymes, ok. Et du coup, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on se dit, c'est cette phrase qui reste quand m\u00eame, \u00ab A id\u00e9e \u00e9gale, vous perdrez toujours \u00bb. On se dit qu'il faut vraiment qu'on se renforce sur, un, la compr\u00e9hension des alliances cr\u00e9atives et puis deux, qu'on devienne plus sharp, plus agressif sur la partie, aller rencontrer les annonceurs et montrer ce qu'on fait. Et on avait \u00e9t\u00e9 assez fascin\u00e9 par les grands cr\u00e9atifs de la pub que sont Gabriel Gauthier. Et il y avait un profil qui \u00e9tait Eric Tompkong \u00e0 l'\u00e9poque, qu'on avait vu passer dans quelques m\u00e9dias, qui avait quand m\u00eame fond\u00e9 Na\u00efve, qui \u00e9tait un profil plus culturel, qui avait une personnalit\u00e9 assez rayonnante et qui avait donc fond\u00e9 B.E.T.C. avec les autres personnes du B.E.T.C. avec les autres personnes du B.E.T.C. Un tr\u00e8s grand nom de cr\u00e9atrices. Un grand nom de publicit\u00e9. On avait exactement vu son parcours, puis \u00e0 ce moment-l\u00e0, on savait qu'il \u00e9tait pass\u00e9 par chez IMI, et \u00e0 ce moment-l\u00e0, on se dit, mais qu'est-ce qu'il fait au fait ? Et avec David, nous prend cette tocade de se dire, il faut qu'on aille le recruter, il faut qu'on aille le recruter, il faut qu'on aille le d\u00e9baucher. Et donc l\u00e0 on commence \u00e0 demander \u00e0 tout le monde, vous ne connaisseriez pas quelqu'un qui conna\u00eetrait, on veut rencontrer avec Hong Kong. Et on finit par trouver une connexion dans une sombre soir\u00e9e au Paris-Paris avec quelqu'un qui nous pr\u00e9sentait, pas au Paris-Paris, un peu plus loin. Il vient nous voir \u00e0 l'agence. Effectivement, il \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s dispo, mais pas tout \u00e0 fait. On ne lui a m\u00eame pas dit qu'on voulait le recruter. On voulait se rencontrer. Et l\u00e0, il nous dit \u00ab je suis en train de monter mon agence avec d'autres publicitaires que nous, on ne connaissait pas du tout. Parce que ce n'\u00e9tait vraiment pas de notre march\u00e9. Voil\u00e0, donc il montait son agence et tout de suite, assez vite, il nous dit, je pense que \u00e7a serait cool si vous veniez avec nous, si vous nous rejoignez. Et c'est all\u00e9 tr\u00e8s vite, en fait, ils nous ont fait une proposition de rachat. Donc, du coup, c'est un peu l'inverse, c'est-\u00e0-dire que... En fait, c'est pas nous qui l'avons d\u00e9bouch\u00e9, puisqu'il \u00e9tait en train de monter cet album. Il avait mis donc Pascal Gr\u00e9goire et pas mal d'autres personnes, d'ailleurs, \u00e0 l'\u00e9poque, de la pub. Et plut\u00f4t que de l'int\u00e9grer, il nous a int\u00e9gr\u00e9s. Ils ont rachet\u00e9 P\u00e9kin \u00e0 l'\u00e9poque et ils nous ont donn\u00e9 20% de d\u00e9part. C'\u00e9tait la m\u00eame chose que ce qu'avaient les autres. Donc on est rentr\u00e9 dans cette aventure. Pourquoi vous accepter ? Parce que vous \u00eates quand m\u00eame un peu chez vous, vous avez votre truc, vous voulez recruter quelqu'un et tout d'un coup tu te dis tiens... Mais en fait je crois que quand on fait ce boulot d'entrepreneur, c'est un beau job, c'est un beau boulot. Je crois qu'on est passionn\u00e9 par le changement et les \u00e9tapes. Et que \u00e7a passe aussi par ce qu'on peut apprendre. Et que l\u00e0, on a l'impression que c'est une porte ouverte vers autre chose, vers apprendre de leurs comp\u00e9tences \u00e0 eux. On n'a pas \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 jamais. C'est un march\u00e9 qu'on ne conna\u00eet pas tr\u00e8s bien. Et puis, je pense aussi qu'il y a bien un truc qui ne nous fait pas peur, c'est de monter des bo\u00eetes, parce qu'il y a une \u00e9nergie quand on monte des bo\u00eetes, et l\u00e0, la chose n'existe pas encore. Et l'id\u00e9e d'accompagner le branding et le lancement de cette bo\u00eete, \u00e7a fait partie des choses qui nous grisent. Et puis Eric est quelqu'un, on ne va pas se mentir, qui par son parcours na\u00eff, sa femme qui \u00e9crit, tr\u00e8s bien d'ailleurs. D'un seul coup, c'est vraiment ce march\u00e9 cr\u00e9atif qui nous parle. Et du coup, on se dit, bah ouais, super, allons-y quoi. On est aventurier, on ne fait pas \u00e7a si on n'est pas aventurier. Donc, on jump dans cette aventure et on accompagne le lancement de la chose. Apr\u00e8s, on rencontre les associ\u00e9s \u00e0 Lyriquec qui deviennent les n\u00f4tres d'ailleurs. Et il y a une sorte de... Excuse-moi, je vais creuser un tout petit peu encore l\u00e0-dessus parce que vous \u00eates deux associ\u00e9s en couple. Vous vous connaissez depuis le lyc\u00e9e. Vous voulez recruter quelqu'un et vous laissez cette personne avec d'autres s'immiscer dans votre business. Pour moi, \u00e7a me semble assez, je veux dire, tu vois, anti-naturel. Et je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien, mais je veux... Il vous a... Il y a eu un crush avec lui. Il y a eu un... Au-del\u00e0, parce que j'imagine g\u00e9n\u00e9ralement, si tu fais \u00e7a pour un aspect financier tu vas vendre plut\u00f4t \u00e0 Avas que \u00e0 une bo\u00eete en formation donc j'imagine qu'il y a eu un petit rachat, il y a quand m\u00eame un peu de cash out pour vous et c'est bien mais c'est pas \u00e7a le fond du truc. Si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 \u00e7a, vous encore une fois vous auriez fait \u00e7a pour autre chose. Tu te souviens du moment o\u00f9 vous avez commenc\u00e9 \u00e0 envisager le truc, des raisons profondes ? J'en sais rien, je suis d\u00e9sol\u00e9, j'insiste, mais \u00e7a me semble irr\u00e9el en fait. Je crois qu'on est vraiment attir\u00e9 par l'\u00e9tape, la notion d'\u00e9tape. Je crois que c'est vraiment \u00e7a qui nous grise, de passer une \u00e9tape, de passer un cap. \u00c0 l'\u00e9poque, \u00e7a fait sept, huit ans qu'on a cette bo\u00eete, et c'est vrai qu'on sent qu'on doit passer une \u00e9tape de toute fa\u00e7on, et qu'on cherche le levier pour la passer. Ce qu'on voit l\u00e0, c'est aussi une promesse de passer cette \u00e9tape. Et en vrai, on va la passer vraiment \u00e0 ce moment-l\u00e0. Et vous ne pouviez pas la passer tout seul ? Je ne pense pas qu'on aurait pu la passer tout seul, non. Ils \u00e9taient plus vieux que vous tous ? Ils \u00e9taient tous beaucoup plus vieux que nous. Ils avaient \u00e9mis deux jeunes dans leur bande d'associ\u00e9s, mais qui \u00e9taient beaucoup pr\u00e9sents dans le capital. Et oui, tous les autres \u00e9taient plus vieux que nous. Non, je crois qu'on vraiment, on se dit que c'est aussi pour nous l'opportunit\u00e9 d'apprendre, de comprendre plein de nouveaux trucs et que anyway, c'est l'aventure, on se marrera. Il y avait besoin de chercher peut-\u00eatre aussi quelque chose \u00e0 l'ext\u00e9rieur, de s'ouvrir sur \u00e7a, \u00e7a ferait peut-\u00eatre du bien aussi, j'imagine. C'est marrant parce que \u00e7a me rappelle, il y a un cr\u00e9atif que j'avais rencontr\u00e9, qui me fascinait parce que je l'avais rencontr\u00e9, il \u00e9tait tout jeune, c'est Charlene Vendu, qui est un gar\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s talentueux. Et j'avais \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9e parce que je l'ai rencontr\u00e9, il devait avoir 21 ans, un truc comme \u00e7a. Et en fait, il disait oui \u00e0 tout. Toutes les propositions, toutes les opportunit\u00e9s, que ce soit mode, que ce soit musique, que ce soit... En fait, il ne sait jamais rien. Et je crois que \u00e7a a fait de lui un gar\u00e7on qui s'est form\u00e9 entre 17 et 25 ans \u00e0 outrance, qui a fait \u00e9norm\u00e9ment de choses, dix fois plus que quelqu'un qui aurait r\u00e9fl\u00e9chi \u00e9norm\u00e9ment et tri\u00e9 les choses qu'il sait. Et je crois que pour vraiment progresser, il faut aussi \u00eatre super ouvert. Donc \u00e0 ce moment-l\u00e0, on est vraiment super ouvert. On a vraiment envie de passer cette \u00e9tape et d'apprendre des nouveaux trucs et de gagner des comp\u00e8tes contre les grosses agences et de valoriser notre capacit\u00e9 \u00e0 \u00eatre comp\u00e9titive dans le monde des id\u00e9es publicitaires aussi. Voil\u00e0. En fait, Sam, si j'ai insist\u00e9 l\u00e0-dessus un peu, c'est que pour le vivre aussi, ou l'avoir v\u00e9cu et le vivre aussi de l'int\u00e9rieur souvent, c'est difficile de l\u00e2cher prise quand tu cr\u00e9es ton entreprise. Je veux dire surtout que si je lis bien entre les lignes, peut-\u00eatre \u00e0 part quelques stages, vous n'avez jamais boss\u00e9 pour quelqu'un d'autre. Non. Et souvent, je vais utiliser un mot qui est faux d'ailleurs, parce que tu l'as dit, c'est beaucoup de travail, mais souvent, l'entrepreneur a ce besoin de sorte de libert\u00e9. Quand je dis que c'est beaucoup de travail. Mais souvent, l'entrepreneur a ce besoin de sorte de libert\u00e9. Quand je dis que c'est un mot qui est assez faux, c'est qu'en fait, l'entrepreneur n'est pas forc\u00e9ment libre. G\u00e9n\u00e9ralement, il a juste un gros boulet au pied qu'est son entreprise. Il faut juste savoir si on kiffe son boulet ou pas. Il n'y a pas plus de libre qu'un entrepreneur au fond. Et en m\u00eame temps, il n'y a pas plus libre qu'un entrepreneur. Exactement. Mais je connais aussi beaucoup. Il y a une libert\u00e9, mais il y a aussi un besoin. Il faut kiffer son boulet, entre guillemets. C'est-\u00e0-dire que moi, j'adore ce que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire de ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais il y a des moments quand m\u00eame tr\u00e8s difficiles. Et voil\u00e0. Mais souvent, ce que tu cheris par-dessus tout, surtout quand vous avez ce background, c'est aussi un peu de, tu vois, d'\u00eatre, de ne pas avoir justement de potentiel associ\u00e9 qu'au fondateur. Voil\u00e0. Et \u00e0 la fois, tu cherches l'\u00e9quipe. Non, mais c'est toujours voil\u00e0. Et quand tu as commenc\u00e9 en tout cas libre et seul, et \u00e0 deux et en couple, et voil\u00e0, tu te dis finalement, ce n'est pas la solution de facilit\u00e9. Je l'ai vu et ressenti chez Mathias. Ce n'\u00e9tait pas \u00e9vident du tout pour \u00eatre honn\u00eate. Je ne regrette pas du tout, mais ce n'\u00e9tait pas \u00e9vident du tout de travailler avec d'autres gens qui \u00e9taient si diff\u00e9rents de nous d'ailleurs. Mais je crois qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, on voit comme une grande libert\u00e9 de pouvoir vivre cette exp\u00e9rience, de pouvoir jumper dans cette exp\u00e9rience, de pouvoir sauter dans cette exp\u00e9rience. Donc du coup, P\u00e9kin devient la chose. Alors \u00e7a par contre, c'\u00e9tait pas la partie la plus agr\u00e9able. C'est-\u00e0-dire qu'on pensait que P\u00e9kin allait continuer de vivre aux c\u00f4t\u00e9s de la chose et qu'on serait la hot shop, un peu comme Pau qui \u00e9tait la hot shop de Mother. Et c'\u00e9tait le sch\u00e9ma qu'on avait en t\u00eate. Et tr\u00e8s vite, on se rend compte que tout est compliqu\u00e9 parce qu'il y a quand m\u00eame beaucoup d'associ\u00e9s et qu'ils souhaitent qu'au P\u00e9kin devienne la chose. Donc contre le fait qu'ils viennent dans nos bureaux, mais \u00e7a c'\u00e9tait parfaitement entendu et cool, ils finissent par effectivement \u00e9craser la marque. Donc \u00e7a fait partie des petites choses qui nous font nous dire est-ce que c'est ce qu'on voulait ? Pas s\u00fbr. Mais bon, c'est un d\u00e9tail. On vit quand m\u00eame des exp\u00e9riences riches. On apprend plein de trucs. On apprend \u00e0 faire une pub avant un match de foot. On apprend \u00e0 voir comment on r\u00e9fl\u00e9chit. On d\u00e9couvre... En plus, c'est quand m\u00eame cr\u00e9atif. Donc, on d\u00e9couvre cette m\u00e9canique de la publicit\u00e9, qui est une m\u00e9canique structur\u00e9e qu'on ne connaissait pas, puisque nous, on l'avait fait avec toute notre intuition. Et puis, en plus, \u00e0 chaque fois qu'on cr\u00e9tait des gens, c'\u00e9tait des gens qui \u00e9taient atypiques. Donc, ils faisaient comme on faisait. Et est-ce que pour faire une pause, tu peux me dire ce que c'est juste cette m\u00e9canique structur\u00e9e en quelques mots, ce que tu as appris \u00e0 ce moment-l\u00e0 ? En fait, je d\u00e9couvre la phrase, par exemple. La phrase, la punchline ? En fait, tr\u00e8s vite, quand ils ont un brief, ils cherchent la phrase. Donc \u00e7a, c'est un truc qu'on ne faisait pas, non ? Donc c'est assez fascinant. En gros, on d\u00e9couvre leur m\u00e9thode de travail. C'est clairement... C'est marrant parce que j'ai \u00e9chang\u00e9 avec Jacques Segu\u00e9 sur ce podcast. Et c'est une des choses, clairement, qui met en avant tr\u00e8s vite la phrase. Et c'est quelque chose qui est rest\u00e9 chez vous, qui est toujours important pour toi ? Je pense que oui, m\u00eame si de par mon temp\u00e9rament, je serais plut\u00f4t sur l'image que sur la phrase. Mais je pense que oui, cette notion de synth\u00e8se qui est inh\u00e9rente \u00e0 la publicit\u00e9 et qui est synth\u00e9tis\u00e9e \u00e0 le besoin, le march\u00e9, l'id\u00e9e, c'est en une phrase ou en une image, c'est quelque chose qui reste, oui, qui reste bien s\u00fbr. Donc quand tu pr\u00e9sentes \u00e7a \u00e0 un client, c'est vraiment un genre de reveal, la r\u00e9v\u00e9lation, boum, tiens, la phrase, l'image, tiens, dans ta face. On arrive dans une forme de r\u00e9sum\u00e9 de la probl\u00e9matique, qui a un n\u0153ud bien souvent. Et \u00e7a, c'est un truc qui reste tr\u00e8s fort dans ma culture en tout cas. Donc, pour \u00e7a, c'est chouette. Apr\u00e8s, nous, notre probl\u00e8me, tr\u00e8s vite dans ce ce contexte c'est qu'on est des gens du digital, on a toujours v\u00e9cu comme des observateurs acteurs de toutes les mutations qu'on vivait tous les deux ans sur le digital, de l'e-commerce, du machin, du truc, de la vid\u00e9o. Et l\u00e0 c'est vrai qu'on arrive avec des gens qui eux viennent d'un march\u00e9 plus industriel et qui, comme on a eu ce prix, sont dans un sch\u00e9ma o\u00f9 il va falloir refaire un peu \u00e0 l'identique des dispositifs comme celui-l\u00e0. Et l\u00e0, nous on a l'impression que le digital n'est pas comme \u00e7a et que refaire \u00e0 l'identique un dispositif, ce n'est pas l'esprit du digital de l'\u00e9poque, qu'il faut continuer d'innover parce que ce march\u00e9 \u00e9volue constamment. Et puis, autre gros probl\u00e8me pour nous, on a les yeux riv\u00e9s sur MySpace et cette longue taille qui est en train d'exploser \u00e0 la face des internautes, en tout cas, pas encore si nombreux, mais et cette cr\u00e9ativit\u00e9 incroyable qui s'exprime sur MySpace. Je dois forc\u00e9ment te poser l\u00e0-dessus, Lucie, encore, je suis d\u00e9sol\u00e9, mais c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe ici. Mais MySpace peut sembler une sorte d'\u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne pour beaucoup parce qu'en fait, finalement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez mainstream, mais quand m\u00eame mainstream geek. Ce que je veux dire, c'est que tous les gens qui sont sur les r\u00e9seaux sociaux aujourd'hui, il y en a peut-\u00eatre 1 sur 20, 1 sur 30 qui a vraiment \u00e9t\u00e9 actif sur MySpace, mais MySpace, pour moi, \u00e7a a dur\u00e9, je ne sais pas, 2 ans, 3 ans. Mais alors, quelle d\u00e9couverte ! Je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 \u00e9changer avec des gens, pour certains hyper connus, pour certains compl\u00e8tement niche dans des trucs. Et en fait, c'\u00e9tait vraiment un r\u00e9seau social trop complexe. Parce qu'il fallait, j'exag\u00e8re un peu, mais presque coder quand m\u00eame, aller chercher des trucs. C'\u00e9tait trop complexe en UX. Mais en termes de cr\u00e9ativit\u00e9, de musique, d'images, de tout, c'\u00e9tait compl\u00e8tement fou. Alors en fait, moi je le vois pas comme \u00e7a. Moi, mon fr\u00e8re, il y avait vraiment une explosion cr\u00e9ative, il y avait plein plein de cr\u00e9atifs, et puis il y avait tout le milieu de la musique qui avait quand m\u00eame saut\u00e9 dans ce wagon. Il y avait quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait aussi tous les probl\u00e8mes de Napster, l'apr\u00e8s-Napster, on va dire, et le monde de la musique \u00e9tait compl\u00e8tement... C'\u00e9tait compl\u00e8tement fragment\u00e9. Il y avait plein de gens qui avaient leur home studio et qui faisaient leur musique et qui, on va dire, d\u00e9veloppaient leur univers cr\u00e9atif sur MySpace. Tu avais des graphistes aussi qui d\u00e9veloppaient des choses assez folles. C'est un peu ce que je dis, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait pas si accessible dans le sens que ce soit technique. Enfin, tu ne pouvais pas t'exprimer sur MySpace par exemple aussi facilement que sur Instagram, tu vois ce que je veux dire ? Tu prends une photo, tu mets un filtre et c'est facile. J'exag\u00e8re, c'est merveilleux, mais MySpace c'est quand m\u00eame technique. Et puis bon, sans parler de... Il fallait avoir un gros ordinateur qui pesait tr\u00e8s fort, qui prenait \u00e9norm\u00e9ment de place. On n'\u00e9tait pas du tout dans l'\u00e9poque mobile \u00e0 l'\u00e9poque. Oui, c'est vrai que c'\u00e9tait un truc. Bon, il y avait tout Paris quand m\u00eame, tout Paris de l'\u00e9lectro, de la musique \u00e9lectro \u00e9tait l\u00e0. Il y avait quand m\u00eame des cr\u00e9atifs, mais oui, c'\u00e9tait un truc. \u00c7a restait niche, on ne va pas se mentir. Tout Paris, tout Los Angeles, tout Londres, tout Berlin, tout l'Ouest. Mais on n'est pas dans Facebook encore, c'est s\u00fbr. On est tr\u00e8s loin d'\u00eatre dans Facebook. Ce serait marrant de mettre mes parents sur MySpace pour voir aujourd'hui comment ils ont... Et tes enfants, o\u00f9 sont-ils ? Mes enfants, non pas grand-pas. Il faudrait appeler Tom. Qui \u00e9tait l'ami de tout le monde, oui c'est vrai. Et non, donc voil\u00e0, il y a MySpace et puis il y a un autre truc encore plus chelou qui est Second Life. Hum. O\u00f9 avec David on a un personnage et \u00e0 l'\u00e9poque on est copain avec JM Tauve, qui se reconna\u00eetra, qui est donc le patron d'UZIK aujourd'hui et le fondateur de Calvin's Rocks. D'accord, oui. Et lui c'est une vraie star \u00e0 l'\u00e9poque sur Second Life. Nous, on est des badauds, on ne va pas se mentir. Et on fait par contre un tr\u00e8s beau, un tr\u00e8s bel album photo de cette \u00e9poque, \u00e0 base de copies d'\u00e9cran de notre vie sur Second Life. Mais donc, Second Life, c'\u00e9tait une sorte de monde virtuel dans lequel tu avais un avatar. Mais c'\u00e9tait un r\u00e9seau social. Et du coup, ces deux r\u00e9seaux sociaux, les premiers je pense, nous fascinent \u00e9norm\u00e9ment parce que d\u00e9j\u00e0, en plus d'\u00eatre des r\u00e9seaux sociaux, ce sont des r\u00e9seaux sociaux qui sont tr\u00e8s cr\u00e9atifs. Donc en plus de toutes nos vid\u00e9os et de toutes nos conneries qu'on fait pour faire des buzz, \u00e0 l'\u00e9poque, on assiste au lancement de YouTube. La premi\u00e8re fois que je me connecte \u00e0 YouTube, c'\u00e9tait le jour o\u00f9 ils ont lanc\u00e9 quoi. 2005, 2004-2005. Donc cette fascination l\u00e0 nous \u00e9loigne de l'aspect industriel, de la campagne buzz qui est en train d'arriver et on se dit que notre place c'est pas ce march\u00e9 l\u00e0, c'est celui des contenus en fait. Et qu'on voit arriver le monde des contenus sur internet en fait et le monde des contenus cr\u00e9atifs. On voit arriver la languetel et un internet moins mainstream et donc une audience qui ne consommera plus que du mainstream, qui consommera des newcomers, des nouveaux cr\u00e9atifs, des nouveaux artistes. On voit une nouvelle sc\u00e8ne arriver sur le m\u00e9dia. C'est... Pour moi, pardon Lucie, c'est un moment qui est un pivot fondamental dans la... Dans la naissance de Covid, oui, bien s\u00fbr. Oui, mais plus largement, vous l'avez pris tr\u00e8s, tr\u00e8s t\u00f4t, mais dans la communication et dans la mani\u00e8re de parler des gens et de l'ensemble de la population, mais aussi des marques. C'est-\u00e0-dire qu'on est pass\u00e9 d'un... en quelques ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire en trois, quatre ans, avec l'apparition des blogs ou le d\u00e9ploiement des blogs, l'apparition de YouTube, plus tard les podcasts maintenant, mais aussi voil\u00e0 l'audio, la photo, la vid\u00e9o, le texte, \u00e0 un moment o\u00f9 en fait quand tu viens, pour certains, de la pub, o\u00f9 en fait avant tu cr\u00e9ais des punchlines, tu disais des phrases que tu mettais sur des ce qu'on appelait des supports, j'aime pas ce terme, et qui \u00e9taient en fait des endroits o\u00f9 tu disais tiens regarde ma marque elle est belle, elle fait des choses bien. Mais voil\u00e0 un moment o\u00f9 en fait tu peux engager des communaut\u00e9s, raconter des histoires. C'est vraiment la naissance d'un truc qui est la fin, pas la fin de la r\u00e9clame puisque la r\u00e9clame existe encore, mais qui est vraiment qui est la fin, pas la fin de la r\u00e9clame, puisque la r\u00e9clame existe encore, mais qui est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent, o\u00f9 les marques peuvent devenir des m\u00e9dias, o\u00f9 les m\u00e9dias peuvent int\u00e9grer des marques autrement. Exactement, de toute fa\u00e7on, ce qu'on voit aussi \u00e0 l'\u00e9poque, c'est que le digital il est int\u00e9gralement financ\u00e9 par les marques et la publicit\u00e9. Donc on imagine que le contenu de l'\u00e9poque sera financ\u00e9 par les m\u00eames leviers. Donc on imagine que le contenu de l'\u00e9poque sera financ\u00e9 par les m\u00eames leviers. Donc on imagine qu'il va y avoir une \u00e9volution des formats de marques, qui va tendre vers le contenu et qui aura une innovation sur ce sujet-l\u00e0 et qui aura une demande. Si je viens sur, et je fais un bond en avant, avant de revenir sur cette naissance de Konbini, vous venez de la communication, du digital, des contenus quand m\u00eame, mais plut\u00f4t de la publicit\u00e9, du contenu. Mais \u00e7a peut poser, quand on voit une forme d'affrontement entre le journalisme et les marques, tu vois o\u00f9 je veux en venir, c'est pas un probl\u00e8me d'avoir, en tout cas d'un point de vue perception par une certaine partie justement de journalistes, de devenir, d'avoir un background plut\u00f4t de communicant que de journaliste ? C'est un probl\u00e8me, bien s\u00fbr. Apr\u00e8s je pense que c'est d\u00e9j\u00e0 une \u00e9tape dans mon parcours. Je me sens plus issue du contenu digital qu'\u00e0 proprement parler de la publicit\u00e9. Je n'ai pas fait de communiqu\u00e9 pour les marques, c'\u00e9tait la mode \u00e0 l'\u00e9poque. Pour moi, je me sens plus issue du contenu digital qu'\u00e0 proprement parl\u00e9 du contenu publicitaire. Et puis, il y a un truc complexe effectivement \u00e0 craquer. Apr\u00e8s, tous les m\u00e9dias sont financ\u00e9s par de la publicit\u00e9, \u00e7a reste tr\u00e8s interd\u00e9pendant et l'id\u00e9e de savoir g\u00e9rer... J'ai l'impression qu'en tout cas \u00e0 l'\u00e9poque on a une sinc\u00e9rit\u00e9 sur le contenu qui est int\u00e9grale. On sait faire du contenu pour l'audience et on sait aller chercher des marques pour nous aider \u00e0 financer ces plateformes. Mais \u00e7a reste deux choses diff\u00e9rentes. Nous, ce qu'on veut, c'est l'int\u00e9r\u00eat des gens. On veut faire des trucs qui leur plaisent, on veut parler des artistes qu'il faut absolument qu'ils d\u00e9couvrent. Il y a un truc tr\u00e8s sinc\u00e8re en fait dans notre d\u00e9marche, qui est avant tout rechercher des choses en termes de contenu qui ont du sens. Et d\u00e9velopper de nouvelles formes narratives aussi, que permettent les esp\u00e8ces digitales. C'est vrai qu'on s'est beaucoup heurt\u00e9 \u00e0 ce truc. Nous, aujourd'hui, on a vraiment un parti pris qui est une des connexions totales entre la partie \u00e9dito et la partie marque. Il n'y a pas de profil polyvalent, je dirais, \u00e0 part David, Arthur et moi. Sur les deux entit\u00e9s, nos journalistes ont une libert\u00e9 absolue sur la partie \u00e9ditoriale et il n'y a aucun impact possible de la part des marques et des annonceurs sur nos contenus. On s'y est heurt\u00e9 plusieurs fois et c'est une posture qui est radicale, c'est essentiel. Sinon, c'est ce que je disais au d\u00e9part, quel int\u00e9r\u00eat va-t-on trouver chez l'audience ? Ok, ok. Non, non, mais je pose \u00e9videmment puisque c'est un peu les actes de naissance et pour \u00eatre aussi tr\u00e8s puisque c'est un peu les actes de naissance et pour \u00eatre aussi tr\u00e8s actifs dans les m\u00e9dias, c'est quelque chose qui revient assez souvent. Et j'ai l'impression aussi que c'est quelque chose qui est revenu chez vous. Mais sachant que la partie news est venue, vraiment news, hard news, est venue peut-\u00eatre un peu plus tard aussi. Au d\u00e9but, moi, j'ai clairement ce souvenir de Konbini, ces premi\u00e8res ann\u00e9es, qui \u00e9tait une sorte de workshop cr\u00e9atif. On a des contenus cr\u00e9atifs de marque bien s\u00fbr, mais qui sont clairement sponsoris\u00e9s, qui sont clairement affich\u00e9s. On a des trucs qui marchent super bien, mais \u00e7a reste des contenus sponsoris\u00e9s avec un affichage extr\u00eamement clair. Je pense qu'aujourd'hui, on n'a pas de pont entre les deux. Mais effectivement, la publicit\u00e9 d'aujourd'hui, c'est du contenu. Alors, comment \u00e7a se passe techniquement ? Vous quittez \u00e0 ce moment-l\u00e0 en d\u00e9couvrant tout \u00e7a, P\u00e9kin slash la chose, ou \u00e7a se fait plus doucement la transition ? \u00c7a se fait pas doucement parce que le monde, enfin le parcours d'un entrepreneur est fait de d\u00e9cisions. Donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 on d\u00e9cide que ce n'est pas l'endroit o\u00f9 on va continuer de progresser, \u00e7a reste, je pense que c'est la position de tout entrepreneur, c'est un moment o\u00f9 on prend une d\u00e9cision, on acte et on quitte la chose, tout simplement. On est en quelle ann\u00e9e l\u00e0 ? L\u00e0 on est en 2007. Et le rapprochement s'\u00e9tait fait en quelle ann\u00e9e ? On est rest\u00e9 quasiment 18 mois. \u00c7a a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 assez court du coup. Oui c'\u00e9tait assez court, on a accompagn\u00e9 la fusion, on va dire. Et puis, on a fait quelques campagnes et puis on sort. Vous vous \u00eates remis \u00e0 la c\u00e9ramique ? Non, pas \u00e0 ce moment-l\u00e0. C'est quoi l'\u00e9tat d'esprit quand vous quittez ? Donc vous quittez ensemble, tous les deux en m\u00eame temps ? On quitte ensemble, tous les deux en m\u00eame temps, avec un minuscule petit carton. D'accord, avec de la tristesse, de la joie ? De la d\u00e9termination, je dirais. On a d\u00e9cid\u00e9 de partir. De la tristesse, oui, bien s\u00fbr. C'est quelque chose qu'on a construit. Des \u00e9quipes qu'on a r\u00e9unies. Mais l'absolue certitude qu'on a un truc \u00e0 \u00e9crire. Tous les deux ? Tous les deux. Donc l\u00e0, notre projet est assez clair dans notre t\u00eate. D\u00e8s le d\u00e9part, quand a cette vision de cette plateforme de contenu qui parlerait de la nouvelle sc\u00e8ne, des nouveaux artistes, vu qu'on vit tr\u00e8s fortement dans le digital, dans notre t\u00eate \u00e7a doit \u00eatre incarn\u00e9 par un lieu et un lieu qui accueille en fait. Donc tr\u00e8s vite, on cherche un lieu, on a besoin de ce lieu pour mat\u00e9rialiser ce qu'on va faire en fait, et on trouve un garage un peu pourri dans le quatri\u00e8me \u00e0 l'\u00e9poque, et du coup on se met en contact avec les gens pour le louer, et tr\u00e8s vite on voit que c'est l\u00e0 qu'on aura un petit studio, que c'est l\u00e0 que\u2026 Et du coup on appelle ce projet Garage. Et puis ce nom ne convient plus pour plein de raisons. Et du coup on se dit, mais vas-y, il faut qu'on trouve un nom de lieu. \u00c7a doit \u00eatre un lieu qui rassemble, qui r\u00e9unit une diversit\u00e9, une vari\u00e9t\u00e9 de choses, un espace non virtuel. Et du coup on tombe par hasard sur les convenience stores au Japon, qu'on appelle des konbini, o\u00f9 on peut payer une facture d'\u00e9lectricit\u00e9, acheter des nouilles chaudes ou froides. Une sorte de d\u00e9lit quoi, enfin presque. Exactement. Et on se dit tiens, c'est \u00e7a notre lieu, c'est un konbini. On pouvait acheter des nouilles. C'\u00e9tait l'esprit, c'est int\u00e9ressant. Ce qui est int\u00e9ressant dans ce que tu dis, c'est que tu mod\u00e9lises un truc que je vis depuis pas mal de temps, que j'avais jamais vu sous cet angle, qui est en fait de vivre dans le digital depuis si longtemps et d'avoir ce besoin absolu de lieu pour une sorte de compensation, je ne sais pas comment t'appelles \u00e7a, mais que ce soit \u00e0 Paris, \u00e0 Bordeaux ou dans chaque endroit o\u00f9 on est. C'\u00e9tait peut-\u00eatre la phrase du digital, en fait. Il fallait qu'on image le truc, en fait, et \u00e7a passait par ce lieu. Et c'est vrai que c'est marrant parce qu'on n'a pas eu ce garage, parce qu'ils n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire les travaux. Ils nous ont h\u00e9berg\u00e9s dans des locaux tout pourris, qui avaient des murs rose saumon, et qui sentaient tr\u00e8s mauvais en attendant, parce qu'on esp\u00e9rait toujours avoir ce garage. On a commenc\u00e9 sur tout combini \u00e0 la maison, on ne va pas se mentir, chez nous. J'aime bien ce d\u00e9tail de cr\u00e9atif, mais qui \u00e0 la fois dit tout, ces murs rose saumon, vraiment le truc traumatisant. On les appelait les locotahamas. Tr\u00e8s vite on commence \u00e0 la maison et en attendant ce garage et puis on parle quand m\u00eame de notre projet, de ce qu'on a en t\u00eate, on en parle notamment \u00e0 Orange, de qui on est rest\u00e9 tr\u00e8s proche. Et il y a Mathieu Marmouget qu'on a rencontr\u00e9, et Quentin Delobel avec qui on a fait des campagnes super super audacieuses \u00e0 l'\u00e9poque qui sont vraiment derri\u00e8re nous sur ce projet et en fait Mathieu va nous rejoindre assez vite. C'est pas le premier je crois pas, mais pas loin. Et en fait Orange, notre vision de contenu, tout \u00e7a c'est super et tout, mais en fait ils ont un probl\u00e8me, ils nous contactent et en fait on a un brief, on veut vision de contenu, tout \u00e7a c'est super et tout, mais en fait ils ont un probl\u00e8me, ils nous contactent et en fait on a un brief, on veut faire du contenu dessus, c'est peut-\u00eatre le premier projet de Konbini et il s'agit du lancement de l'iPhone. Pas mal. Donc tr\u00e8s off, pas le droit de communiquer dessus, tr\u00e8s complexe. On ne sait pas quand \u00e7a va sortir, mais \u00e7a va sortir. Vous connaissez Apple. Et du coup, on doit bosser sur ce projet. Sauf que, combin\u00e9, on n'a m\u00eame pas encore mont\u00e9 la bo\u00eete. C'est \u00e0 l'arrache. OK, d'accord. OK, bon, on va le faire. OK, on va le faire. On d\u00e9cide de le faire. Du coup, \u00e0 peine des vacances entre les deux, on est d\u00e9j\u00e0 reparti \u00e0 fond. Et on bosse sur le lancement de l'iPhone. Alors, ce qui est super, c'est que ces fondateurs ont plein de points de vue. C'est que ce c\u00f4t\u00e9 tactile, ce c\u00f4t\u00e9 on va construire, et ce c\u00f4t\u00e9 mobile, on va construire vraiment nos contenus qui sont faits pour cet outil en fait. On est li\u00e9. Konbini s'est lanc\u00e9 en m\u00eame temps que l'iPhone. Et \u00e7a, c'est pas un d\u00e9tail parce que... Non, c'est un peu comme Mon Agent s'est n\u00e9 en m\u00eame temps que l'ampoule de Thomas Edison. C'est assez fat quand m\u00eame, comme comparaison. En tout cas, c'est une chance pour nous parce que il y a cette r\u00e9flexion qui du coup nous impr\u00e8gne compl\u00e8tement. Et on se dit, bon d'accord, on va faire des trucs, on va faire des battles de playlists pour montrer qu'on peut avoir et un t\u00e9l\u00e9phone maintenant et un iPod dans le m\u00eame truc. Et puis pour montrer comment \u00e7a marche, pour montrer les gens qui le manipulent. Et donc on monte ces iPhone Battle, on fait une grosse battle avec plein de cr\u00e9atifs de partout, plein d'influenceurs, des animateurs t\u00e9l\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, il y avait d\u00e9j\u00e0 Mouloud Achour qui \u00e9tait l\u00e0. Enfin voil\u00e0, on r\u00e9unit tout le monde, on fait une grosse f\u00eate, on se dit bon pour faire une grosse f\u00eate il n'y avait pas meilleur que le mec qui a fait le baron, donc on va voir Lionel Benzemoun et on bosse l\u00e0 dessus avec lui. Nous donc on a encore \u00e0 peine un logo, on est d'accord, \u00e7a reste tr\u00e8s... Et donc on monte ce projet de contenu qui a un succ\u00e8s, on fait monter les battles sur YouTube, et on montre l'iPhone utilis\u00e9 par des gens cools pour faire des f\u00eates cools et \u00e7a marche plut\u00f4t super bien. Et puis nous, \u00e7a nous enrichit de cette manipulation de l'iPhone et de cet outil, de ce device qui va nous aider \u00e0 \u00e9crire la page qui s'ouvre. Et l\u00e0 vous avez, alors d\u00e9j\u00e0 bon super parce que c'est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 m\u00eame c'est quelque chose qui marque, c'est \u00e0 dire comme tu le disais tout de suite quoi, associer le lancement de de Konbini avec un tel produit, c'est \u00e7a une telle r\u00e9volution, en fait. Ouais, c'est \u00e7a une telle r\u00e9volution. Que c'est quand m\u00eame forc\u00e9ment quelque chose qui va derri\u00e8re, si tu le fais bien, t'aider \u00e0 en tout cas aller en chercher d'autres. Parce que m\u00eame dans le conscient collectif ou l'inconscient collectif, associer un vrai succ\u00e8s. Mais l\u00e0, tel que tu en parles, on pourrait se dire que Combini, c'est une nouvelle agence. L\u00e0, tel que j'en parle, c'est du contenu, mais effectivement avec un produit de placement tr\u00e8s tr\u00e8s marqu\u00e9. C'est pour \u00e7a d'ailleurs qu'on n'a pas encore la plateforme Combini, parce que \u00e7a sera moins marqu\u00e9 dans la plateforme Combini par la suite. Mais \u00e7a fait partie des innovations publicitaires qu'on am\u00e8ne \u00e0 ce moment-l\u00e0. Et il y a un deuxi\u00e8me petit miracle sur cette campagne, c'est que j'avais besoin d'un DA. Et du coup, je n'avais plus de DA, je ne savais plus trop avec qui travailler. Et Lionel Benseemoun me dit que sur la battle, ce serait peut-\u00eatre pas mal de faire au travail Arthur King, qui est un d\u00e9a super talentueux, qui a boss\u00e9 sur Snickers, qui a un documentaire avec Thibaut de Longeville, partie par Thibaut de Langeville, par Thibaut de Langeville, sur l'univers de la Snickers qui est vraiment un petit bijou. Je conseille \u00e0 tout le monde d'aller voir. On mettra le lien. D'accord. Et donc Arthur va prendre en free \u00e0 l'\u00e9poque la DA de ce projet. Moi, je ne le connais pas. Et puis, comme dans ce march\u00e9-l\u00e0, \u00e7a arrive beaucoup, mettre en ligne des d\u00e9lais parce qu'on sait \u00e0 la derni\u00e8re minute, on a le produit \u00e0 la derni\u00e8re minute, on se retrouve \u00e0 travailler toute la nuit, tous les deux. Et je me rends compte qu'outre le fait que ce gar\u00e7on est extr\u00eamement talentueux, c'est \u00e9galement une cr\u00e8me. Et c'est quelqu'un qui, m\u00eame quand c'est dur, m\u00eame quand on n'arrive pas \u00e0 avoir une validation sur un truc, un machin, \u00e0 5h du matin, il est encore capable d'arriver et de dire \u00ab j'ai une petite id\u00e9e si on faisait \u00e7a \u00bb. Les gens qui ont des petites id\u00e9es \u00e0 5h du matin, il n'y en a pas beaucoup. Et du coup, je me dis que c'est un vrai miracle qu'il soit sur notre route. Et je d\u00e9cide \u00e0 ce moment-l\u00e0 que c'est la personne qu'il nous faut pour l'image de Combini. Alors c'est un temps tr\u00e8s libre \u00e0 l'\u00e9poque. Mais... Pardon, je te... Parce que toi, tu... Enfin, tu viens de l\u00e0, t'es quand m\u00eame le... Pourquoi c'est pas toi le... Le creative art director ? Voil\u00e0. Moi, je fais plus de DA depuis tr\u00e8s longtemps. J'\u00e9tais devenue directrice de cr\u00e9ation d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque de la chose, et d\u00e9j\u00e0, m\u00eame encore un peu avant. Je dirige des cr\u00e9atives, j'apprends toujours des DA meilleurs que moi, en fait. C'est le concept. OK.A. meilleurs que moi en fait. C'est le concept. Et du coup, Arthur \u00e0 l'\u00e9poque, il est tr\u00e8s libre et \u00e7a va \u00eatre un vrai boulot de le motiver. Mais on commence \u00e0 rassembler l'\u00e9quipe autour de Konbini parce qu'on n'a pas eu le temps de le faire. Donc, on va chercher des profils tr\u00e8s vari\u00e9s sur l'univers culture et divertissement. On va chercher Morgan Bouvant chez Ethnize, qui a une vraie culture street, skate, et qui a aussi la t\u00eate un peu dans l'\u00e9lectro. On va chercher un gar\u00e7on qui s'appelle Guillaume Berg, qui avait son blog Les Fluo Kids, et qui \u00e9tait dans la sc\u00e8ne \u00e9lectro \u00e9galement. On va chercher Nadej Winter, qui \u00e9tait \u00e0 la communication de Colette, du magasin Colette. Et voil\u00e0, on rassemble cette \u00e9quipe un peu g\u00e9niale et Morgan m'aide sur le dernier truc pour aller convaincre Arthur pour nous rejoindre. Et il y a Gino \u00e9galement, Jean-No\u00ebl Fr\u00e9zel, qui \u00e9tait \u00e0 la chose, qui va nous rejoindre, qui \u00e9tait notre directeur de cr\u00e9ation et qui va nous rejoindre aussi. Et Arthur est la cerise sur le g\u00e2teau de, et bien s\u00fbr je l'ai mis avant, Mathieu Marmouget aussi, qui nous a rejoint d'Orange. D'accord, il vous a rejoint aussi, tu en parlais tout \u00e0 l'heure, donc il vous a aid\u00e9 sur le lancement et puis tu l'as d\u00e9bauch\u00e9. Exactement. Je pr\u00e9cise juste une chose, c'est que mon associ\u00e9 Fran\u00e7ois Desfoss\u00e9, qui travaille un peu avec lui sur certains projets en ce moment, ne cesse de me dire \u00e0 quel point Mathieu est extraordinaire. Je vous comprends. C'est un peu notre Eric Chong Kong \u00e0 nous. Je crois qu'en ce moment, je lui fais une sorte de d\u00e9claration en direct sur ce podcast, mais on r\u00eave d'avoir Mathieu Marmouger \u00e0 bord et il va finir par nous racheter. Tu vois ? C'est possible. Non, non, en tout cas, voil\u00e0, j'entends de loin, je ne l'ai jamais rencontr\u00e9, mais je n'entends que du bien de lui. Je te conseille de le rencontrer. D'accord. I will. Et donc, c'est vraiment l'\u00e9quipe de d\u00e9marrage qui nous semble id\u00e9ale. Et Arthur vient en cerise sur le g\u00e2teau apr\u00e8s un call avec Morgan qui ne le l\u00e2che pas. Et on est pr\u00eat \u00e0 partir. On se donne six mois pour construire le site et les premiers contenus. Et on lance en septembre 2008 en faisant semblant qu'on est tellement nul en tech, qu'on a un bug \u00e9norme et que le site est \u00e0 l'envers. Et on le lance \u00e0 l'envers en fait. Et l'\u00e9quipe de d\u00e9marrage en termes de grille, on a le Palma Show qui nous font un super contenu, qui nous sont pr\u00e9sent\u00e9s d'ailleurs par Gonzales, le musicien Gonzales, qui est un grand derri\u00e8re nous aussi \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0, et qui nous fait des formats compl\u00e8tement barr\u00e9s. En fait il fait des auto-interviews, pas du tout, il fait des interviews o\u00f9 on suit sa promo, et en fait il commente avec une voix off toutes les questions qu'il se pose pendant l'interview. C'\u00e9tait compl\u00e8tement barr\u00e9 pour le truc. Et il nous pr\u00e9sente les Palmashow et Jonathan Barret qui r\u00e9alise quelques-uns de ses clips. Et puis on a \u00e9galement au lancement J.E.T. avec Julien Potard qui est aujourd'hui la voix de Soch. Et puis Dimitri Paye. On a \u00e9galement M\u00e9lanie Canard qui nous rejoint et qui fait un format dans la poche de Mel. On a plein de formats, j'esp\u00e8re que je n'oublie pas, et qui viennent comme \u00e7a. On met en ligne toutes les semaines des nouveaux formats et on lance Combini comme \u00e7a. Alors, tr\u00e8s vite, on arrive quand m\u00eame \u00e0 avoir, on va dire, une certaine fame, notamment sur Paris. Mais ce qu'il faut savoir quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque c'est que sur Facebook par exemple, on peut juste mettre j'ai bien mang\u00e9 \u00e0 midi et puis vraiment je suis contente de vous voir. On a quelques caract\u00e8res. Tu peux pas uploader de vid\u00e9os, je sais m\u00eame pas si tu peux vraiment uploader de photos. Pas de vid\u00e9os \u00e0 l'\u00e9poque. Les photos arrivent un peu ensuite mais bon \u00e7a vient tr\u00e8s vite les photos de vacances. Tu peux partager des liens quand m\u00eame ? Oui, tu peux pas partager de lien, pas encore, non. Oui, l'id\u00e9e c'est de rester \u00e0 l'int\u00e9rieur de Facebook. Pour nous, il fallait nous occuper du tout d'un outil de g\u00e9n\u00e9ration de trafic. Donc tout \u00e7a limite la viralit\u00e9, le partage. La viralit\u00e9 et nous oblige \u00e0 faire un peu \u00e0 l'ancienne, un peu de RP et puis beaucoup de bouche \u00e0 oreille et de buzz. Donc \u00e7a d\u00e9marre comme \u00e7a. On se positionne aussi tr\u00e8s vite sur la musique parce que c'\u00e9tait important pour nous et C'\u00e9tait vraiment la sc\u00e8ne qu'on avait envie de montrer. On fait cette \u00e9mission qui s'appelle Long Stage Wheels, o\u00f9 on accompagne toute la nouvelle sc\u00e8ne musicale. On fait plein de concerts. C'est vraiment pareil, assez barr\u00e9, m\u00eame visuellement, parce que c'est des gens qui ont des casques dans le concert et qui, des fois fois montent sur sc\u00e8ne et font n'importe quoi. C'est vraiment tr\u00e8s immersif. Et puis on a quelques annonceurs qui sponsorisent les contenus Citro\u00ebn, Orange, qui nous permettent vraiment d'\u00eatre dans cette phase de lancement et de nous donner un peu de moyens. C'est quand m\u00eame, l\u00e0-dessus, c'est pas si simple. J'imaginais, oui en effet, \u00e7a s'encha\u00eene, tu parles d'Orange, de l'iPhone, etc. Mais Citro\u00ebn, etc. Tout \u00e7a, c'est quand m\u00eame, elle est assez vite. C'est des tr\u00e8s belles marques d\u00e8s le d\u00e9but d'une aventure qui est un peu un ovni aussi. Et des deux c\u00f4t\u00e9s, parce que je remarque que les noms que tu cites du tout tout d\u00e9but sont quand m\u00eame aussi derri\u00e8re devenus des... Alors je ne me rends pas compte \u00e0 quel point ils commen\u00e7aient \u00e0 \u00eatre connus ou non. Mais je veux dire, Palmashow, toutes ces personnes avec qui vous travaillez d\u00e8s le d\u00e9but. C'est le tout d\u00e9but de Palmashow. Alors ce qui \u00e9tait fou aussi, c'est Palmashow, typiquement, premier \u00e9pisode. On a un guest dans l'\u00e9pisode, c'est Christophe Lambert, pas le publicitaire, l'acteur. Highlander. Highlander, voil\u00e0, exactement. Et donc, du coup, il est venu nous voir dans les locaux Tarama. Et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, l'acteur Highlander. Voil\u00e0 exactement. Et donc du coup, il est venu nous voir dans les locaux Tarama et c'\u00e9tait assez improbable. C'\u00e9tait notre d\u00e9but vraiment dans les artistes vraiment statutaires et la sortie de la longue telle un peu. C'\u00e9tait assez marrant. Et ouais, non, bien s\u00fbr, c'est le tout d\u00e9but. Ils ont fait un superbe parcours depuis. Comment, sur la question de l'apprentissage, est-ce que tu estimes que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9unir tous ces talents et ces personnes en devenir, en tout cas de notori\u00e9t\u00e9 en devenir. Et comment vous avez continu\u00e9 dans le temps ? Parce que, que ce soit sur les plateformes, que ce soit sur justement ces talents, il y a une obligation de renouvellement que vous avez, je crois, que vous avez, je crois, accompli avec un certain talent. Mais comment on fait \u00e7a ? Comment ? Parce que ce n'est pas si simple, tu vois, d'une question que je n'ai pas pos\u00e9e \u00e0 Richard Orlinsky, qui a r\u00e9ussi \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer autour de lui beaucoup de monde. Mais comment vous, vous r\u00e9ussissez \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer toutes ces personnes ? Comment t'arrives \u00e0 \u00eatre une\u00e9rer toutes ces personnes ? Comment t'es... t'arrives \u00e0 \u00eatre une sorte de centre de gravit\u00e9 o\u00f9 finalement gravitent autour de toi des personnes qui permettent de financer \u00e7a, qui sont des... je ne sais pas si on appelle \u00e7a des annonceurs, des marques en tout cas. Et par ailleurs, des cr\u00e9atifs, des gens qui cr\u00e9ent des contenus extraordinaires. Comment t'arrives \u00e0 \u00eatre au milieu de tout \u00e7a ? C'est quoi ta recette secr\u00e8te ? D\u00e9j\u00e0 il y a un truc, c'est... MySpace est mort quoi. Et je crois qu'il y a un vrai besoin en fait. Les cr\u00e9atifs, ils ont vraiment besoin de plateformes de visibilit\u00e9, ils ont vraiment besoin d'\u00eatre accompagn\u00e9s dans leur image. Ils sont souvent plus vraiment avec des maisons de disques qui les portent parce que les maisons de disques, elles sont fragilis\u00e9es. Donc, je crois que toute la musique, vraiment, elle r\u00e9pond super bien \u00e0 ce qu'on propose \u00e0 l'\u00e9poque. La communaut\u00e9 se mobilise quand m\u00eame autour de nous. Et du coup, je pense qu'on est ensemble aussi parce qu'on est compl\u00e9mentaires. Et c'est vrai qu'on n'a pas beaucoup de moyens non plus, on ne va pas se mentir, parce qu'on se rend tr\u00e8s vite compte que pour alimenter la machine, il en faut des contenus, que des contenus c'est des costs. Mais du coup, nous on est cr\u00e9atifs, on met en place un syst\u00e8me d'interview improbable comme l'iPhone, \u00e7a marche et qu'on peut commencer \u00e0 se filmer. D\u00e8s qu'on peut commencer \u00e0 faire les films, on fait ce qu'on appelle, sur l'impulsion de Sarah Jane Burnman, qui \u00e9tait notre anglaise qui travaillait avec nous. On fait un format qui s'appelle auto interview, j'en parlais tout \u00e0 l'heure, et o\u00f9 le concept, c'est on envoie une liste de questions \u00e0 des artistes et ils se filment eux-m\u00eames et ils nous renvoient le truc et puis nous on fait un petit montage. Dans ce concept d'auto interview, \u00e0 l'\u00e9poque, et c'est vraiment l\u00e0, je pense qu'on est en 2009-2010, on a des Aza Proki qui nous fait un freestyle avec du Konbini dedans et qui nous envoie du love. C'est vraiment en fait avec tous ces petits trucs, je que nous, on a r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre cool parce qu'on est hyper cr\u00e9atifs et qu'on r\u00e9pond \u00e0 un besoin. Et puis, on est entour\u00e9 de gens cools. C'est hyper vertueux. En fait, on a Cassius, \u00e0 l'\u00e9poque, je me souviens, ils avaient ador\u00e9 ce format Out interview. Ils nous avaient fait... Genre, ils nous avaient envoy\u00e9 une heure et demie de bande, quoi. Alors que bon... C'\u00e9tait vraiment... On \u00e9tait cr\u00e9atifs, ils \u00e9taient cr\u00e9atifs, on faisait des formats cr\u00e9atifs. Et puis, je pense que c'\u00e9tait vraiment joyeux ce qu'on \u00e9mettait \u00e0 l'\u00e9poque. Et du coup, je pense que les marques, elles avaient envie de cette communaut\u00e9 joyeuse, cool, et qu'elles achetaient de la coolness \u00e0 l'\u00e9poque. Et comme tu es sur une, on va dire, une s\u00e9rie d'artistes, de cr\u00e9atifs en devenir aussi, t'as pas forc\u00e9ment... parce que souvent, ce qu'on peut retrouver aussi comme probl\u00e9matique l\u00e0-dedans, c'est que ce peu de moyens peut aussi \u00eatre compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer parce que tu peux avoir une tendance \u00e0 vouloir faire de briquet de broc, peut-\u00eatre \u00e0 sous-payer. C'est aussi souvent mal vu par les photographes. C'est vrai qu'on n'avait pas beaucoup d'argent, mais bon, on avait des \u00e9quipes, on payait et puis c'\u00e9tait bon. Oui, c'est \u00e7a, mais tu vois ce que je veux dire ? Les anciennes prods de pubs, vid\u00e9os ou les anciennes \u00e9normes prods photos ou m\u00eame je crois ce que je fais sur le podcast avec... Enfin, quand je vois la diff\u00e9rence avec ce qu'on peut faire dans des tr\u00e8s grandes maisons de radio, en fait, il y a toujours une sorte de d\u00e9fiance aussi, et de savoir faire avec ce qu'on a, c'est aussi un truc int\u00e9ressant, je pense, que vous avez toujours su faire, non ? Oui, c'est vraiment \u00e7a. Et puis je pense que \u00e7a c'\u00e9tait peut-\u00eatre aussi notre parcours d'avant, avec toutes ces prods low cost, et puis ces contraintes techniques, je sais pas, en tout cas on arrive effectivement \u00e0 faire un m\u00e9dia de briquet de broc avec quand m\u00eame des investisseurs, on va dire, Friends and Family et puis des marques qui sont l\u00e0. Et on arrive \u00e0 faire toute la partie pr\u00e9 r\u00e9seau sociaux, comme \u00e7a. Donc j'imagine qu'il s'est pass\u00e9 une sorte d'\u00e9tincelle juste apr\u00e8s. Alors on fait quand m\u00eame un format qui va... Alors c'est pas encore Facebook, on peut pas encore mettre de vid\u00e9os, mais par contre, il y a des communaut\u00e9s sur Twitter qui sont fortes. Et en fait, on travaille avec Orelsan \u00e0 l'\u00e9poque. Je me rappelle, pardon, juste, tu te souviens de TweetPic ? Ah non, je ne l'ai pas, celui-l\u00e0. En fait, parce que juste pour recontextualiser ce que tu disais tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire qu'au d\u00e9but, sur Twitter, on ne pouvait pas partager de photos qui sont compl\u00e8tement lunaires quand m\u00eame. Et en fait, il y avait un service qui s'appelait Tweetpeek. Tu uploadais ta photo sur Tweetpeek et tu partageais le lien vers Tweetpeek sur Twitter, mais qu'il n'y avait pas de miniature en fait. Donc tu mettais un lien, etc. Les gens devaient cliquer. C'est fou quand tu te remets l\u00e0-dedans. Et l\u00e0, je parle de 2007-2008, c'est tout r\u00e9cent. Exactement. Et donc nous, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on bosse avec Aur\u00e9lien San, qui a d\u00e9j\u00e0 une communaut\u00e9 sur Twitter importante. On commence \u00e0 comprendre comment fonctionne Twitter. Et on monte ce projet avec lui, qui a plus dans le bus, qui est encore, je trouve, une petite p\u00e9pite d'EDA. Et puis Aur\u00e9lien San, jeune, dans sa vie de tous les jours, dans sa tourn\u00e9e. On fait le clip de La Terre est ronde avec lui. Et \u00e7a, c'est quand m\u00eame un tournant o\u00f9 Orelsan a quand m\u00eame une grosse communaut\u00e9, rap d'ailleurs. Et on commence vraiment \u00e0 avoir de l'audience et on commence \u00e0 avoir les premiers ponts sur les r\u00e9seaux sociaux, surtout via Twitter en fait \u00e0 l'\u00e9poque. Donc on a une croissance d'audience \u00e0 l'\u00e9poque assez importante. On a des formats cin\u00e9ma avec Benjamin Parent, vous vous souvenez de Patator, et qui \u00e9tait ensuite concepteur de r\u00e9daction, concepteur, pardon, chez P\u00e9kin. Puis la chose, Benjamin Parent vient nous faire un format sur le cin\u00e9ma parce qu'il est absolument passionn\u00e9 de cin\u00e9ma. Et en parall\u00e8le, il \u00e9crit son court-m\u00e9trage, qui va devenir un long-m\u00e9trage, je crois. Voil\u00e0, et donc voil\u00e0, enfin \u00e7a reste un peu la famille quoi, et on commence \u00e0 avoir les premiers pics d'audience. On a aussi Justice, Pedro Winter et Ed Banger ont \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s et \u00e7a fait partie des communaut\u00e9s qui construisent vraiment le premier combini. C'est quand m\u00eame fou, juste excuse-moi mais tu me fais un peu saliver. Orelsan, Pedro Winter, Ed Banger, le premier Konbini. Ouais, c'est pas mal. C'est pas mal. C'\u00e9tait chouette. Et donc, on commence \u00e0 avoir des liens qui apparaissent sur Facebook. Et l\u00e0, on se dit que c'est le moment pour nous de... C'est des liens qui nous obligent \u00e0 faire des articles. Il n'y a que l'\u00e9crit qui fonctionne encore \u00e0 l'\u00e9poque en lien sur Facebook. Et donc, on commence \u00e0... Parce qu'en fait, on peut avoir des liens sur des sites \u00e9merg\u00e9s. Mais le seul truc, c'est qu'on se rend compte que l'algorithme de Facebook, si on lui envoie un truc une fois par semaine, n'existe pas. Et on voyait beaucoup. Donc, pour envoyer beaucoup, on ne peut pas se permettre de mettre une prod vid\u00e9o \u00e0 chaque fois. Donc, on commence'existe pas et on voyait beaucoup. Donc pour envoyer beaucoup, on ne peut pas se permettre de mettre une prod vid\u00e9o \u00e0 chaque fois. Donc on commence \u00e0 \u00e9crire. Et c'est l\u00e0 qu'on int\u00e8gre des gens comme Louis, Rachid qui commence \u00e0 arriver. Rachid Majou et Louis Lepron. Rachid il est sur la partie encore aujourd'hui rap et tout, je pense qu'il vient sous l'impulsion de ce qu'on avait fait avec Aurel Saad. Et puis on commence \u00e0 int\u00e9grer de l'\u00e9crit et l\u00e0 l'algorithme commence \u00e0 se comporter pas mal avec nous. Et les audiences d\u00e9marrent vraiment beaucoup. \u00c7a, c'est une p\u00e9riode incroyable qui, \u00e0 la fois, m'a compl\u00e8tement fascin\u00e9 et traumatis\u00e9. Moi, j'ai accompagn\u00e9 pas mal de m\u00e9dias \u00e0 ce moment-l\u00e0, justement, pour les accompagner sur les r\u00e9seaux sociaux et Facebook. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une sorte d'ascenseur compl\u00e8tement dingue, qui assez vite, je veux dire, tu pouvais te retrouver avec 50% de ton audience qui venait de Facebook pour certains m\u00e9dias, ce qui veut dire qu'ils avaient doubl\u00e9 leur audience en deux ou trois ans gr\u00e2ce \u00e0 Facebook. Et puis \u00e0 un moment, Facebook a siffl\u00e9 un peu la fin de la r\u00e9cr\u00e9 et s'est retomb\u00e9 assez plat. Alors pour des acteurs natifs comme vous, souvent, c'est retomb\u00e9 un peu moins, mais quand m\u00eame retomb\u00e9. Mais c'\u00e9tait d'une violence dans un sens comme dans l'autre, o\u00f9 en fait, tu t'es rendu compte, et j'aimerais bien venir l\u00e0-dessus \u00e9ventuellement, mais \u00e0 quel point vous avez \u00e9t\u00e9 du coup tir\u00e9 vers le haut, mais \u00e0 quel point vous avez \u00e9t\u00e9 plateforme d\u00e9pendant pendant toutes ces ann\u00e9es ? Oui, bien s\u00fbr. Oui, oui. Tant qu'il n'y avait que Facebook, c'est vrai que c'\u00e9tait... On \u00e9tait plateforme d\u00e9pendant et puis on \u00e9tait, une fois encore, c'est une machine extr\u00eamement gourmande, on \u00e9tait oblig\u00e9 d'\u00eatre extr\u00eamement... de jouer avec cet outil et ses r\u00e8gles, donc la pression, donc \u00e9mettre beaucoup. Et du coup, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 hyper formateur aussi pour nous, on ne va pas se mentir. Je pense qu'on a appris et compris plein de trucs. Par contre, on a fait une phase un peu nerd, on regardait tout comment \u00e7a fonctionnait. D\u00e8s qu'on a pu mettre des photos, on testait les colorim\u00e9tries, on se rendait compte qu'il y avait des diff\u00e9rences. C'\u00e9tait vraiment une p\u00e9riode de compr\u00e9hension et d'analyse folle pour nous. Et tr\u00e8s vite on se dit, d\u00e8s qu'on peut remettre des vid\u00e9os, ce qu'on comprend, c'est qu'on a un vrai besoin, d'ailleurs qu'un besoin pour l'interne et pour l'exterient. C'est \u00e0 dire que je pense que pour que ce soit clair, vu qu'on a plusieurs journalistes, des D.A., des menteurs, plusieurs projets, pour que tout ait une coh\u00e9rence, il nous faut une phrase que tout le monde ait en t\u00eate, qui soit simple. Pour qu'\u00e0 chaque fois qu'ils \u00e9mettent quelque chose, on ne peut pas tout v\u00e9rifier, tout checker, que ce soit dans l'esprit de la marque. Et on se rend compte qu'\u00e0 chaque fois qu'on \u00e9met quelque chose, c'est une opportunit\u00e9 rendra fort un jour, c'est d'avoir une marque. Et du coup, David a cet \u00e9clair assez ouf sur la pop culture, et dit, voil\u00e0, nous ce qu'on fait c'est de la pop culture, et Arthur propose All Pop Everything. Et \u00e0 partir de ce moment l\u00e0, on va chacune de nos vid\u00e9os les consid\u00e9rer comme une vraie pub pour Konbini. Et en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 donc tu dis une sorte de r\u00e9v\u00e9lation. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un truc qui a simplifi\u00e9 l'interne et l'\u00e9mission et l'homog\u00e9n\u00e9isation de nos contenus et qui a permis aussi de simplifier notre image en externe et de la marquer et de mettre notre empreinte. Ce qui est int\u00e9ressant l\u00e0-dessus, c'est que c'est \u00e0 la fois une phrase ou une punchline pour l'externe, mais c'est aussi un mission statement finalement, en interne. C'est-\u00e0-dire que \u00e7a peut \u00eatre d\u00e9corr\u00e9l\u00e9, ces deux \u00e9l\u00e9ments. Vous c'\u00e9tait corr\u00e9l\u00e9, c'\u00e9tait le m\u00eame ? Compl\u00e8tement corr\u00e9l\u00e9, exactement. \u00c7a nous a permis d'\u00eatre plus... C'est chiant les mots anglais, j'en ai marre, mais d'\u00eatre plus bold, d'\u00eatre plus... Audacieux. Ouais, et marqu\u00e9,qu\u00e9 et net et simple. C'est important ce que tu dis parce que beaucoup de gens, alors pardon je parle aussi en anglais mais ce mission statement, alors pareil je ne saurais pas trop le traduire exactement mais cette mission que tu t'attribues en tant qu'entreprise, souvent on a un peu l'impression que c'est du flan, tu vois, j'allais dire le bullshit mais du coup je mais et pourtant quand c'est bien fait \u00e7a change tout et \u00e7a aligne plein de choses et pour beaucoup de monde dans des tr\u00e8s grosses bo\u00eetes c'est d'une puissance quand c'est bien fait qui est compl\u00e8tement dingue. C'est le sens qu'on a. Donc si on n'a pas de sens, c'est pas la peine. Donc on cr\u00e9e un jingle sonore, qu'on b\u00e9nit, la bulle, et on commence \u00e0 bastonner. Chacun de nos formats r\u00e9p\u00e8te Konbini, r\u00e9p\u00e8te All Pop Everything. Et l\u00e0 on vit ce qu'on a un peu appris en publicit\u00e9, qui est la force de la r\u00e9p\u00e9tition. Et on installe, combin\u00e9 comme une marque. Et chacun de nos contenus \u00e9tait une opportunit\u00e9. On n'avait pas de business model sur les vid\u00e9os, clairement, mais on les a vus comme une opportunit\u00e9 d'installer notre marque. Donc on commence \u00e0 essayer de craquer le sujet de la vid\u00e9o. Comment on fait des vid\u00e9os adapt\u00e9es aux r\u00e9seaux sociaux, adapt\u00e9es \u00e0 ces formats de mobilit\u00e9 ? Et comme on travaille en parall\u00e8le, alors je n'ai pas racont\u00e9 un autre truc, mais comme on travaille en parall\u00e8le beaucoup dans la publicit\u00e9, puisque c'est ce qui, on va dire, fait na\u00eetre Konbini et vivre Konbini, qui donne des moyens \u00e0 Konbini. On est interrog\u00e9 en parall\u00e8le par Orange, qui doit anticiper l'arriv\u00e9e de Free dans un univers low cost mobile. Et ils nous interrogent sur la cr\u00e9ation d'une marque plus startup qui serait plus agile au sein de leur groupe. Vous \u00eates tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 Orange, vous deux, au-del\u00e0 de Konbini. Je parlais de Quentin Delobel avec qui on travaille depuis maintenant tr\u00e8s longtemps. C'est effectivement aujourd'hui un partenariat extr\u00eamement... Il faut encore une compl\u00e9mentarit\u00e9 qui fonctionne super bien. C'est quand on travaille avec des gens comme \u00e7a, je pense qu'il nous rend meilleurs, on nous rend meilleurs, \u00e7a marche bien. Quand on a des gens avec qui \u00e7a marche bien, on continue nous aussi ensemble. En plus, on s'appr\u00e9cie, mais ce n'est pas que \u00e7a. C'est un moment assez vertueux. Il a \u00e9t\u00e9 audacieux tellement de fois, alors que le web \u00e9tait au d\u00e9but en tout cas un peu relou. On a fait des trucs vraiment marrants ensemble et puis des vrais succ\u00e8s. Je ne vais pas parler du rentr\u00e9e, mais on travaille avec lui. \u00c0 l'\u00e9poque, c'est Odile Rougeol. Et comment on fait durer \u00e7a ? Et comment on fait durer \u00e7a ? Typiquement, il nous interroge sur ce projet de marque Agile et on arrive avec une recommandation. Mais vous en perdez des comp\u00e8tes ? Quand ils vous interrogent l\u00e0, vous en perdez souvent, tout le temps ? On va pas se mentir, ils sont toujours en contrat. Mais pour cette nouvelle marque, leur agence n'y arrive pas. Ils ne trouvent pas le nom. Je me marre parce que je vois ce que tu vas dire. Ils, ils ne trouvent pas l'univers, ils ne trouvent pas l'agilit\u00e9, ils ne trouvent pas le sens de cette marque par rapport \u00e0 la grande marque statutaire qu'est Orange. Et nous on arrive avec notre en parall\u00e8le tout ce travail sur la cr\u00e9ation de cette marque, cet univers qui nous semble un peu comme nous d'ailleurs, hyper agile \u00e0 l'\u00e9poque et puis qui cherche \u00e0 casser un petit peu le rythme de l'ensemble du march\u00e9 tr\u00e8s statutaire de la t\u00e9l\u00e9phonie et de la technologie et de la pub en g\u00e9n\u00e9ral t\u00e9l\u00e9com. Et du coup, on cr\u00e9e cette marque, et on travaille sur comment faire des contenus plus \u00e9pileptiques, plus... Il y a un truc qui est essentiel dans la construction de Soch, c'est que par rapport \u00e0 Orange, nous on va \u00eatre une marque dans l'auto-d\u00e9rision, qui est m\u00eame capable de se moquer de son propre nom. Et je pense que tout \u00e7a, on le cr\u00e9e aussi sur Komuni. C'est en parall\u00e8le, en fait, je pense que \u00e7a nous inspire aussi des formats qui sont le travail sur l'\u00e9pileptique, le travail sur l'authenticit\u00e9. Et je pense qu'il y a un vrai parall\u00e8le dans la construction des formats qu'on travaille \u00e0 l'\u00e9poque. Et on craque ce truc de cette marque, en tout cas, je pense que \u00e7a marche. On fait bien s\u00fbr la campagne \u00ab Je suis pass\u00e9e chez Soch \u00bb. C'est pas mal \u00e0 prononcer, parce que c'est \u00e0 dire. Je veux dire le nom Soch et tout \u00e7a \u00e9tait un peu... Il y avait une volont\u00e9 un peu de faire un truc un peu un peu chelou et justement vous y avez jou\u00e9 apr\u00e8s par accident ? Non, en fait au d\u00e9part l'id\u00e9e c'est quand m\u00eame de faire une marque social. C'\u00e9tait vraiment d'\u00eatre sur cette nouveaut\u00e9 des marques plus sociales. Et du coup, par exemple, de toute fa\u00e7on, je suis convaincue qu'une marque, c'est ce que tu mets dedans qui la fait en fait. Et je me souviens, on avait re\u00e7u \u00e0 l'\u00e9poque un animateur connu, on avait une r\u00e9union sur Soch justement et tout. Et le mec arrive et il dit, bon, par contre ce nom de merde, c'est pas possible. Avant, je suis pass\u00e9e chez Soch, il dit, qui a trouv\u00e9 ce nom de merde ? Tu t'enfonces dans ton si\u00e8ge, tu roulis. On peut continuer ? Et du coup on a rempli cette marque avec cette auto-d\u00e9veloppement, quand on s'est rendu compte que c'\u00e9tait impossible \u00e0 dire et que c'\u00e9tait plut\u00f4t marrant. Et voil\u00e0. Et donc, en parall\u00e8le de \u00e7a, nous, on travaille sur le format qu'on cherche qui va craquer Facebook, en fait. Et c'est l\u00e0 qu'apr\u00e8s beaucoup de tests, on a le premier test fait sur Fast & Curious, qui marche avec Clarisse. Nouveau format vid\u00e9o. Et c'est Arthur qui craque le truc avec tout. En fait, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de se dire... Fast & Curious, c'\u00e9tait de se dire... Fast and Curious, c'est un format vid\u00e9o auquel tu r\u00e9ponds, o\u00f9 tu choisis entre les deux. C'est bien celui-l\u00e0 ? Entre deux r\u00e9ponses ? Ou je confonds ? Donc \u00e7a nous permet, c'est exactement celui-l\u00e0. Et \u00e7a nous permet vraiment, c'est le premier, qui apr\u00e8s, une fois qu'on a compris, on va d\u00e9cliner. Mais c'est le premier qui, en fait, on est parti du principe de se dire que les artistes qui \u00e9taient en promo, c'est souvent tr\u00e8s format\u00e9, pas tr\u00e8s authentique, ils ont souvent des \u00e9l\u00e9ments de langage, et nous, notre enjeu, c'est de les faire sortir de ces \u00e9l\u00e9ments de langage. Donc, de cr\u00e9er une authenticit\u00e9, une proximit\u00e9, et de les mettre dans un rythme o\u00f9 petit \u00e0 petit on les emm\u00e8ne vers un accident, Steve Jobs, Lou Jobs, et on sait qu'on n'a pas beaucoup de temps pour le cr\u00e9er, donc il faut le rythme \u00e9pileptique, on a d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 dans la publicit\u00e9 auparavant. Donc vraiment, on construit \u00e7a, on craft \u00e7a vraiment de mani\u00e8re artisanale, c'est Arthur qui craque le sujet et qui nous pr\u00e9sente le premier Fastlane Curious. Et voil\u00e0 quoi. Et puis voil\u00e0. Et les artistes adh\u00e8rent plut\u00f4t bien. C'est-\u00e0-dire que tout le monde veut passer dessus ? Oui, assez vite. Parce que c'est un format cr\u00e9atif, on n'a pas trop de mal \u00e0 faire venir les gens. Et \u00e7a c'est fait chez vous ? Comment c'est fait derri\u00e8re le... Oui, Vivianne. \u00c7a prend combien de temps par exemple ? On a des promos et on en a quand m\u00eame quelques-uns qui sont faits dans les cadres de presse junket et tout \u00e7a. Mais globalement on pr\u00e9f\u00e8re les faire venir chez nous. Et puis l\u00e0, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on d\u00e9m\u00e9nage aussi il n'y a pas tr\u00e8s longtemps, c'est trois ans notre d\u00e9m\u00e9nagement, quatre ans. Et on s'est cr\u00e9\u00e9 notre petit studio avec nous, toujours pour marquer plus notre territoire, avec nos fonds de couleurs et cette image qui est la n\u00f4tre. Mais c'est important de r\u00e9ussir \u00e0 comprendre comment on installe des formats mobiles, des formats qui passent dans les feeds. C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'on trouve la recette. Apr\u00e8s, on sait tr\u00e8s bien que c'est ce que j'ai dit auparavant, la recette c'est un m\u00e9lange de r\u00e9p\u00e9tition et de on casse le rythme. Donc on cr\u00e9e des nouveaut\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement. Et c'est ce qu'on produit aujourd'hui, c'est ce qui est nous aujourd'hui. La recette c'est de casser le rythme. D'une r\u00e9p\u00e9tition qu'on se cr\u00e9e nous-m\u00eames. Et alors, c'est exactement l\u00e0 o\u00f9 je voulais revenir. Tu m'as aid\u00e9 l\u00e0, mais je voulais rebondir sur des mots que tu as utilis\u00e9s tout \u00e0 l'heure. Tu as utilis\u00e9 un mot d\u00e9gueulasse, bastonn\u00e9, mais que je trouvais int\u00e9ressant. Et apr\u00e8s tu as parl\u00e9 de la force de la r\u00e9p\u00e9tition et l\u00e0 maintenant de casser tout \u00e7a \u00e0 la fois. Et tu vois, \u00e0 la fois \u00e9videmment tu as utilis\u00e9 le terme d\u00e9gueulasse, mais est-ce que c'est inexorable ? Est-ce que pour faire penser \u00e0 mes auditeurs que quand ils ont un projet digital, je dois leur r\u00e9p\u00e9ter le nom Cosa Vostra en d\u00e9but d'\u00e9pisode et est-ce que... alors j'essaie de le faire proprement et pas tout le temps etc. Tant on peut me le reprocher mais whatever, \u00e7a reste un truc qui est aussi mon on gagne pas, tu vois. Est-ce que est-ce que c'est le seul moyen, tu vois, pour moi le... Ah putain, pardon. Du coup, il m'est sorti de la t\u00eate, c'\u00e9tait un truc de de vue. Ah, tu sais qu'il te faisait des pubs, il te les r\u00e9p\u00e9tait trois ou quatre fois quand on \u00e9tait petit. \u00c7a te parle ? Ben c'est vraiment \u00e7a, ouais. Et, bah \u00e9videmment maintenant \u00e7a m'est sorti de la t\u00eate, mais c'est indispensable, on peut rien faire d'autre. C'est une recette miracle qui ne... C'\u00e9tait, c'est aujourd'hui, \u00e7a \u00e9volue quand m\u00eame beaucoup. La preuve, nous-m\u00eames, on n'est plus que l\u00e0-dessus. Et \u00e7a va \u00e9voluer encore beaucoup. La preuve, nous-m\u00eames, on n'est plus que l\u00e0-dessus. Et \u00e7a va \u00e9voluer encore beaucoup. Mais en fait, il y a cette n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter, puis de changer, puis de r\u00e9p\u00e9ter ce changement, puis de changer, puis de r\u00e9p\u00e9ter ce changement. Oui, mais maintenant il y a aussi une n\u00e9cessit\u00e9 c'est d'avoir du sens, une n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas \u00eatre l\u00e0 pour rien et une n\u00e9cessit\u00e9 de servir \u00e0 quelque chose. Et je pense qu'aujourd'hui si on n'a pas \u00e7a, on n'a pas de place dans les feeds. Oui, et puis si tu r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0, pour moi, un succ\u00e8s parall\u00e8le au v\u00f4tre, est ph\u00e9nom\u00e9nal, mais tr\u00e8s parall\u00e8le, qu'on ne peut pas forc\u00e9ment dissocier compl\u00e8tement. En tout cas, c'est plus une envergure tr\u00e8s, tr\u00e8s internationale, mais je prends Red Bull et leur compr\u00e9hension des contenus des m\u00e9dias sociaux. En fait, il y a une forme de r\u00e9p\u00e9tition et de bastonnage, puisqu'ils sont partout, je veux dire sur du base jump, sur du foot, sur de la F1, sur je sais pas, on peut en trouver un million de sports dans lesquels ils sont, g\u00e9n\u00e9ralement sur des casques, sur du ski, je me gaffe de vid\u00e9os de ski, de snowboard, et voil\u00e0, Ils sont l\u00e0-dessus sur des formats incroyables, sur des films longs avec des gros budgets de snowboard notamment. Bien s\u00fbr. Et il y a une forme de r\u00e9p\u00e9tition, mais qui n'est pas d\u00e9gueulasse, qui est vraiment superbe. Ils font la promotion dans Lifestyle. Nous-m\u00eames, on fait la promotion d'un lifestyle. C'est \u00e7a notre raison d'\u00eatre. Et c'est vrai que c'est tr\u00e8s similaire. Nous, on fait la promotion d'une sc\u00e8ne culturelle qu'on adore avec sinc\u00e9rit\u00e9, qui est faite de newcomers et de moins en moins, enfin de plus en plus de gens reconnus, eux ils font la promotion d'un lifestyle de l'extr\u00eame, du sport extr\u00eame. The Art of Flight, c'est \u00e7a que je cherchais comme 2011, tu vois c'est le m\u00eame moment que tout ce qui d\u00e9crit la cr\u00e9ation de Soch etc. The Art of Flight c'est le m\u00eame moment que tout ce que tu d\u00e9cris, la cr\u00e9ation de Soch, etc. The Art of Light, c'est un monument, ce film. Encore \u00e0 regarder sur grand \u00e9cran, avec une musique \u00e0 dons, c'est fou, incroyable de regarder ce film. Ce qui est int\u00e9ressant, en parall\u00e8le, on n'a pas beaucoup parl\u00e9 de business, on a beaucoup parl\u00e9 de contenu et de cr\u00e9ativit\u00e9, c'est que quand je lis, si les donn\u00e9es que j'ai sont bonnes et que... Voil\u00e0, c'est que vous avez lev\u00e9 d'abord tr\u00e8s t\u00f4t 700 000 euros, puis en 2009, 3 millions d'euros pr\u00e8s de Nextage. Puis en 2012, vous avez... Vous annoncez votre rentabilit\u00e9 avec un chiffre d'affaires quand m\u00eame important, 5 millions d'euros. Pour un m\u00e9dia, c'est int\u00e9ressant. C'est exact \u00e0 peu pr\u00e8s ces montants. \u00c0 peu pr\u00e8s oui, sauf qu'on va faire l'international \u00e0 ce moment-l\u00e0 et que \u00e7a va un petit peu venir chambouler l'aspect rentabilit\u00e9. Mais c'est quand m\u00eame un succ\u00e8s fulgurant parce que je veux dire, il y a quand m\u00eame un truc dans les m\u00e9dias, c'est que tous les m\u00e9dias traditionnels sont en crise profonde et vous, vous arrivez comme \u00e7a... A faire de l'innovation et \u00e0 trouver un march\u00e9 assez vite. Apr\u00e8s, nous, tr\u00e8s vite, on se dit bon notre communaut\u00e9, c'est les jeunes, c'est les cr\u00e9atifs, elle est surtout int\u00e9ressante si on va essayer de la chercher dans d'autres pays aussi. Donc, c'est vrai qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, on se dit que nos contenus, quand on a AESA Pro qui, il y a dix ans quasiment, on se dit que \u00e7a pourrait marcher dans plein d'autres pays. Et du coup, on se dit mais tentons l'international, tentons d'autres pays. Et c'est vrai que \u00e7a, clairement, il faut beaucoup de fonds quand m\u00eame pour tenter l'international. C'\u00e9tait une erreur ? C'\u00e9tait s\u00fbrement, enfin on n'avait pas le bon partenaire je pense financier pour \u00e7a. Il faut quand m\u00eame beaucoup d'argent, je pense qu'il aurait s\u00fbrement fallu une autre lev\u00e9e de fonds. Le contexte n'\u00e9tait pas l'esprit je crois. Et du coup on finance tant bien que mal l'\u00e9tranger. C'est-\u00e0-dire, on fait avec des micro-\u00e9quipes, on prend un peu sur la France qui commence \u00e0 gagner des sous, un peu aupr\u00e8s de nos actionnaires en on essaie de bidouiller des entit\u00e9s aux US et en UK. Et \u00e7a, c'est s\u00fbr qu'il aurait fallu, enfin je pense que c'est beaucoup d'argent de d\u00e9velopper l'\u00e9tranger, il aurait fallu une lev\u00e9e de fonds \u00e0 proprement parler pour vraiment pouvoir le faire. Donc c'est vrai qu'on va faire demi-tour sur l'\u00e9tranger, on a fait demi-tour sur l'\u00e9tranger, on avait des beaux succ\u00e8s d'audience. C'\u00e9tait vraiment hyper prometteur, mais on n'avait pas les moyens de le faire. Donc, \u00e7a a un peu calm\u00e9 la rentabilit\u00e9 de la bo\u00eete, on ne va pas se mentir. C'est l\u00e0 o\u00f9 vous vous \u00eates install\u00e9e \u00e0 Londres ? C'est l\u00e0 o\u00f9 on s'est install\u00e9 \u00e0 Londres, parce qu'on essayait en fait de mutualiser au maximum. On avait essay\u00e9 de recruter des Anglais, donc Sarah Jane. Et puis, mais on s'est dit bon, en fait, il nous faut du contenu local, ils nous font des gens locaux. On croyait qu'en faisant Londres, on arriverait \u00e0 s\u00e9duire des Am\u00e9ricains, mais non, il faut des Am\u00e9ricains pour s\u00e9duire les Anglais. \u00c7a va plut\u00f4t dans ce sens. Les \u00c9tats-Unis, c'est des dizaines de millions de lev\u00e9es, c'est pas 5 millions, c'est 40, 50, je sais pas. Exactement, c'est peut-\u00eatre m\u00eame un peu plus, \u00e0 mon avis. Mais donc voil\u00e0, c'est vraiment \u00e0 ce moment-l\u00e0 que nous nous on bouge \u00e0 Londres et clairement on n'a pas les moyens de d\u00e9velopper proprement l'international. Donc on s'est recentr\u00e9 l\u00e0 depuis deux ans sur le march\u00e9 fran\u00e7ais pour arr\u00eater de le plomber et arriver \u00e0 la rentabilit\u00e9, \u00e7a devient maintenant tr\u00e8s important. Donc c'est votre retour \u00e0 la rentabilit\u00e9 qui est votre priorit\u00e9 actuelle ? Voil\u00e0, on a d\u00fb le faire cette ann\u00e9e. On est au courant qu'il y a un petit accident sur l'ann\u00e9e qui plombe pas mal d'entreprises, pas que nous. Et malheureusement, je pense que comme pour pas mal d'entreprises, on ajourne nos r\u00e9sultats de cette ann\u00e9e \u00e0 l'ann\u00e9e suivante. D'accord. Sachant que j'imagine que comme pour pas mal d'entreprises, en tout cas dans la presse et les m\u00e9dias, vous faites une super ann\u00e9e en termes d'audience, non ? Exactement. Mais pas forc\u00e9ment sur les revenus qui vont en face. Franchement, on n'est pas les plus malheureux, il n'est pas \u00e0 tout question de se plaindre. On avait beaucoup quand m\u00eame de partenariats culturels qui sautent, malheureusement, et \u00e9v\u00e9nementiels, mais on ne va pas se plaindre. Justement parce que notre business est digital, on n'est pas les plus impact\u00e9s par cette incroyable crise. Alors justement \u00e0 ce sujet, on en parlait tr\u00e8s tr\u00e8s bri\u00e8vement juste avant d'appuyer sur record tout \u00e0 l'heure, moi je suis pas un m\u00e9dia d'investigation, je suis m\u00eame pas, en tout cas je suis pas journaliste, je sais pas si je rappelle \u00e7a en m\u00e9dia, mais en tout cas j'explore par des discussions, je sais pas, les \u00e9l\u00e9ments qui ont fait que mes interlocuteurs ont fait des choses incroyables. Mais en pr\u00e9parant cet \u00e9change avec toi Lucie, \u00e9videmment il y a un truc qui saute aux yeux, c'est qu'il y a quelques articles qui mettent en avant des difficult\u00e9s chez Konbini, et du coup \u00e9videmment comme moi je ne fais pas d'investigation, je n'ai pas envie non plus de rentrer finalement pr\u00e9cis\u00e9ment dans tout \u00e7a, mais \u00e0 la fois je ne peux pas non plus mettre tout \u00e7a de c\u00f4t\u00e9. Est-ce que tu peux m'expliquer un peu ce qui s'est pass\u00e9 justement en 2020 et pourquoi on parle de mandat de d\u00e9p\u00f4t ? D\u00e9j\u00e0 ce n'est pas les premiers articles qui essaient de nous d\u00e9stabiliser, soit sur des questions, effectivement, plus r\u00e9cemment, financi\u00e8res, mais auparavant on avait eu des articles qui tentaient de nous d\u00e9stabiliser sur des questions sociales. Globalement, je pense qu'on a plein de gens qui ne nous aiment pas trop et on a plein de gens qui nous aiment. Je crois que c'est la ran\u00e7on du succ\u00e8s et que c'est la life, c'est pas tr\u00e8s grave. Apr\u00e8s, pour l'article auquel tu fais r\u00e9f\u00e9rence, c'est un sujet tr\u00e8s compliqu\u00e9, effectivement, qui est sorti dans la presse, qui essaye d'inqui\u00e9ter sur Konbini. En fait, on a eu des probl\u00e8mes qui sont plus des probl\u00e8mes de... On a fait appel \u00e0 un mandataire ad hoc, \u00e7a s'appelle. C'est d'ailleurs une esp\u00e8ce de m\u00e9diateur. On avait des probl\u00e8mes de gouvernance dans l'entreprise et de communication avec nos actionnaires, qu'on a r\u00e9gl\u00e9 assez rapidement. En fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dans ce cas-l\u00e0 utile d'appeler ce mandataire \u00e0 DOC. Ce probl\u00e8me est derri\u00e8re nous depuis juillet et la solution a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e. On avance et Combini n'est pas d\u00e9stabilis\u00e9. On garde une vision claire de la suite, une organisation claire et il n'y a pas de mordement. Ok. Aujourd'hui, vous \u00eates, je le disais, vous \u00eates notamment assez fort sur Snap. C'est quoi ta vision, votre vision ? Puisque vous devez rester au taquet, on dit edge, sur les contenus et les plateformes et les types de m\u00e9dias et la mani\u00e8re de narrer vos histoires. C'est quoi tes intuitions, tes visions ? Qu'est-ce qu'il faut regarder en ce moment ? Clairement, oui, effectivement, Snap, c'est un m\u00e9dia sur lequel on est tr\u00e8s \u00e0 l'aise. En fait, ce qu'il faut savoir, c'est que Snap, d\u00e8s leur lancement en France, ils sont venus nous voir. Ce qui \u00e9tait g\u00e9nial, c'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque, ce n'\u00e9tait pas encore une bo\u00eete tr\u00e8s structur\u00e9e comme \u00e7a l'est aujourd'hui. Et qu'on a eu les membres fondateurs qui sont venus, qui sont venus, pas Evans Pigel, mais les membres fondateurs de d\u00e9but, en fait l'\u00e9quipe de d\u00e9marrage qui est venue chez nous et avec lesquels on a travaill\u00e9. Et et en fait on a appris plein de trucs aussi avec eux, et outre les petites techniques m\u00eame, ce qu'il faut savoir c'est quand m\u00eame que c'est une \u00e9quipe cr\u00e9ative l'\u00e9quipe qu'a fond\u00e9 Snap. Je pense que c'est pas un d\u00e9tail par rapport \u00e0 nous et au fait qu'on a toujours voulu faire du digital cr\u00e9atif et qu'on a toujours essay\u00e9 de travailler dans cette voie et qu'on a une \u00e9quipe \u00e0 forte coloration cr\u00e9ative. Je pense que le match \u00e9tait assez parfait. Et puis l'autre truc qu'il faut savoir sur Snap, c'est outre le fait que les gens qui ont fait Snap sont des cr\u00e9atifs, je crois qu'en fait Snap ou TikTok ne sont ni plus ni moins que des outils qui transmettent une capacit\u00e9 cr\u00e9ative \u00e0 l'audience et que ils rendent toutes leurs audiences plus cr\u00e9atives. Donc il y a cette culture commune entre nous, l'audience qui a rendu cr\u00e9ative et l'outil qui est cr\u00e9\u00e9. Et je crois que cette \u00e9nergie, elle est super forte et je crois que c'est le sens de ce qui est en train de se produire, que ces outils sont des outils qui transmettent de la cr\u00e9ativit\u00e9, je pense qu'on va avoir des outils qui vont transmettre des moyens d'action. Je pense que cette libert\u00e9 d'expression et cette c\u00e9l\u00e9bration de l'expression individuelle, on est en train d'arriver \u00e0 un esp\u00e8ce de summum, une esp\u00e8ce d'extase de la cr\u00e9ation individuelle. \u00c7a foisonne aujourd'hui \u00e9norm\u00e9ment et ce n'est pas nous, c'est nos audiences, c'est les jeunes et on va avoir aussi toute une esp\u00e8ce de mouvement aussi de empowerment avec des outils cr\u00e9 mot l\u00e0, mais empowerment en fait, avec des outils cr\u00e9atifs mais avec des outils d'action, avec des outils de toutes ces audiences qui sont en train d'\u00eatre autonomes dans ces moyens d'expression et d'action. Donc nous, on est dans cet \u00e9cosyst\u00e8me et je ne sais pas si je r\u00e9ponds bien, mais outre le fait que chez Konbini, bien s\u00fbr, je pense que la grande qualit\u00e9 de Konbini, la grande force de Konbini, \u00e0 part cet ADN, c'est les gens qui l'ont rejoint et l'\u00e9quipe qu'on a. Une fois encore, je disais que nos journalistes sont des profils atypiques et cr\u00e9atifs. Nos cr\u00e9atifs n'en parlent pas. M\u00eame les gens qui viennent dans les \u00e9quipes commerciales ou dans Kewl, qui est notre agence, notre agence pour la partie publicitaire. Tous ces gens-l\u00e0 sont des talents quand m\u00eame assez uniques sur le march\u00e9 et que c'est toute cette \u00e9nergie qui nous permet de cr\u00e9er cette osmose avec nos audiences, audiences, ce renouvellement permanent, cette connivence, cette parfois auto-d\u00e9rision, enfin ce jeu en fait. On est dans le jeu avec nos audiences. Je ne sais pas si je r\u00e9ponds clairement \u00e0 tout le monde. Je veux absolument rebondir sur deux trois choses. Je voudrais revenir sur ces moyens d'action parce que tu dois avoir quelque chose \u00e0 creuser l\u00e0-dessus, mais avant d'arriver sur ce point pr\u00e9cis, en fait je voudrais juste appuyer ce que tu dis sur l'audience plus cr\u00e9ative et le... je veux dire, \u00e7a peut aller de tr\u00e8s loin, mais m\u00eame du tutoriel de base que tu trouves sur du YouTube ou ailleurs, et m\u00eame sur TikTok d'ailleurs, qui vont potentiellement selon tes kiffs te pousser \u00e0 faire du du fish and chips ou du bricolage ou une cuisine je sais pas o\u00f9, ou tel ou tel du bricolage ou une cuisine, je ne sais pas o\u00f9, ou telle ou telle cabane ou aventure en outdoor, tu vois ce que je veux dire, \u00e0 potentiellement des choses plus musicales, cr\u00e9atives, dessins, etc. Toutes ces choses-l\u00e0, en fait, moi j'hallucine, c'est-\u00e0-dire que tu le vois, je le vois chez mes enfants, mais l\u00e0 quand ils veulent creuser quelque chose et savoir bien d\u00e9finir une voiture ou un \u00e9l\u00e9phant, je veux dire, je n'avais pas ces moyens \u00e0 dispo moi. Et je suis presque jaloux. C'est fou, quoi. C'est vraiment fou. Et alors, moi, j'ai des moyens d'autres moyens \u00e0 dispo quand je veux faire un truc tr\u00e8s pr\u00e9cis chez moi. J'ai profit\u00e9 du confinement pour finaliser les trucs que je voulais faire ou faire faire. Puis finalement, j'ai tout fait et je me suis d\u00e9couvert, pas du tout de talent d'ailleurs, mais en tout cas un potentiel \u00e0 aller chercher des ressources totalement dingues. Et \u00e7a, j'avoue que \u00e7a me fascine. J'ai l'impression que finalement, vous, vous savez identifier. Et c'est le cas aussi potentiellement. Je prends TikTok parce qu'on l'a souvent associ\u00e9 \u00e0 la danse, mais c'est la base \u00e0 l'origine. \u00c7a n'est plus le cas aujourd'hui, il y a beaucoup d'autres choses, mais m\u00eame l\u00e0-dessus finalement, c'est un aspect de cr\u00e9ativit\u00e9 int\u00e9ressant, je veux dire la danse chez les jeunes. Et vous, j'ai l'impression qu'il y a une des choses que vous savez bien faire, c'est notamment peut-\u00eatre... Est-ce que si je r\u00e9sume... C'est un r\u00e9sum\u00e9 tr\u00e8s grossier, mais c'est trouver les plateformes qui \u00e9mergent, trouver sur ces plateformes, identifier des personnes qui correspondent \u00e0... qui font des choses incroyables et potentiellement, gr\u00e2ce \u00e0 des marques, leur donner des moyens de faire ces choses incroyables encore plus incroyables avec d'autres choses incroyables, avec d'autres gens incroyables. C'est un peu \u00e7a votre job ? Oui, mais on travaille quand m\u00eame aussi, nous, sur les formats. Et c'est vrai que je pense que notre job c'est aussi de trouver... En fait, je pense que, par exemple, r\u00e9cemment on a sorti un filtre, d'ailleurs on a eu un prix pour \u00e7a, un filtre Fast and Curious. En fait, ce qu'il faut comprendre aussi, c'est que je pense que ce sont des plateformes de jeu. Et que nous, on doit aussi apprendre \u00e0 jouer avec. C'est \u00e7a ce que tu appelles les moyens d'action ? Par exemple, oui. Et du coup, c'est vraiment d'\u00eatre dans la m\u00e9canique de ces plateformes, qui est aussi super important pour les comprendre et participer. Mais comment tu peux \u00eatre dans la m\u00e9canique et comment tu peux les comprendre quand tu as plus de 40 ans, je ne sais pas si c'est ton \u00e2ge, je parle de l'\u00e2ge du mien en tout cas, et comment c'est une... tu dois forc\u00e9ment, que tu es tr\u00e8s jeune, tu dois toi te mettre dans cette m\u00e9canique et t'immerger \u00e0 chaque fois, parce qu'il y en a beaucoup, \u00e7a se d\u00e9multiplie. Il y a des communaut\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur qui font des choses tr\u00e8s diff\u00e9rentes et qui utilisent la m\u00eame plateforme de mani\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rente, voire oppos\u00e9e. C'est clair qu'on va dire que je me souviens, j'ai \u00e9t\u00e9 hyper choqu\u00e9e par \u00e7a parce qu'il n'y a pas longtemps, j'ai vu des \u00e9changes sur LinkedIn d'un monsieur de 40 ans qui disait qu'un tr\u00e8s bon, tr\u00e8s bon publicitaire, c'\u00e9tait quelqu'un qui, par exemple, luiait qu'il y a un tr\u00e8s bon publicitaire. C'\u00e9tait quelqu'un qui, par exemple, lui, \u00e9crivait pour une marque de sable de jeunes filles. Et tout le monde pensait que, quand il \u00e9crivait dans ce blog, il \u00e9tait une jeune fille de 16 ans. \u00c7a, je pense que ce n'est pas du tout, nous... En tout cas, ce n'est pas du tout ma vision. Je pense que nous, je pense qu'on s'est hiss\u00e9es dans ce support parce qu'on \u00e9tait authentique. Et je pense que si ce n'est pas une vraie personne qui est derri\u00e8re, \u00e7a ne marche pas du tout. Ce n'est pas des com\u00e9diens. Effectivement, je pense que nous, la jeune fille qui s'occupe d'Instagram, elle est vraiment, outre le fait qu'elle est native, elle est passionn\u00e9e par \u00e7a. Et effectivement, je pense que ce que les gens ressentent aussi, c'est qu'on parle \u00e0 quelqu'un qui est quelqu'un de notre g\u00e9n\u00e9ration, qui a notre \u00e2ge. Il y a ce truc tr\u00e8s vrai o\u00f9 Konbini, c'est une soci\u00e9t\u00e9 diverse avec des gens tr\u00e8s jeunes parfois et on n'a pas peur de recruter des gens effectivement tr\u00e8s jeunes et tr\u00e8s atypiques qui n'ont pas forc\u00e9ment leur place, d'ailleurs, dans des soci\u00e9t\u00e9s plus industrielles. Et je pense que \u00e7a se ressent aussi sur TikTok, sur Insta, sur Snap. C'est des vraies personnes. OK. Vous restez \u00e0 Londres, du coup, tous les deux ? On reste \u00e0 Londres, oui. En fait, on est arriv\u00e9s \u00e0 Londres donc pour d\u00e9velopper un petit bureau ici. On est arriv\u00e9s aussi parce qu'on adore, on adore cette culture. On a eu plein de, plein de, plein de rencontres de ouf ici. On a rencontr\u00e9, par exemple, au Nouveau Monde, on est tr\u00e8s, tr\u00e8s mobilis\u00e9s sur l'environnement depuis longtemps avec David. et c'est vrai que Konbini, on faisait des petites choses sur l'environnement, mais des petits articles. Et l\u00e0, c'\u00e9tait il y a quelques temps d\u00e9j\u00e0. Mais on n'avait pas de structure, on n'avait pas tellement d'ailleurs de r\u00e9seau sur l'environnement \u00e0 l'\u00e9poque en France. Et on a commenc\u00e9 ici \u00e0 travailler avec Vivian Westwood, qui est une vraie figure de l'environnement ici en Angleterre. Et pas pour elle du tout, on voulait avancer sur l'environnement et on avait fait avec elle des trucs sur la COP21. Elle nous avait ouvert ses r\u00e9seaux, on a fait plein d'interviews. Il y a une sc\u00e8ne sur l'environnement qui est super chouette ici, m\u00eame pas d'extension r\u00e9bellion et tout. Il y a une sc\u00e8ne cr\u00e9ative qui est quand m\u00eame ouf ici. Donc bon, nous, c'est un bonheur au quotidien de vivre ici. Et puis, bien s\u00fbr, on a scolaris\u00e9 nos enfants ici, donc on va essayer de ne pas trop les... Voil\u00e0. Donc oui, on va rester \u00e0 Londres. En plus, normalement, avant cette crise, c'\u00e9tait simple de faire le trajet, d'\u00eatre pr\u00e9sent. Maintenant, en plus, le distanciel est quand m\u00eame quelque chose d'acquis dans les organisations de travail. Donc oui, on reste \u00e0 Londres, c'est s\u00fbr, mais on kiffe surtout Londres. OK. c'est s\u00fbr, mais on kiffe surtout Londres. Ok. J'aurais bien aim\u00e9 aborder, mais j'ai pas envie de finir sur une note n\u00e9gative, on fera \u00e7a une autre fois justement, ces probl\u00e9matiques de management. J'ai rien de n\u00e9gatif, comment \u00e7a ? Non, non, pardon, non, non, je voulais aborder, j'aurais aim\u00e9 aborder ces probl\u00e9matiques justement, des difficult\u00e9s que ce que c'est de passer d'une vision internationale \u00e0 se recentrer, parce que tu dois fermer des bureaux j'imagine, tu dois... Tu vois, les d\u00e9fis qu'il y a autour, mais je sais pas si en trois mots... C'est toujours une question de d\u00e9cision en fait. Et puis aussi quand on a une bo\u00eete de 150 personnes, de d\u00e9cision et de responsabilit\u00e9. Et je pense que ce qu'il faut, c'est l'int\u00e9r\u00eat du collectif, il ne passe avant toute chose. Et que si on n'a pas les moyens, on ne le fait pas. C'est tout. Et qu'on le fera peut-\u00eatre plus tard, et que ce n'est pas mort, mais ce n'est pas sans moyens. Ou alors on va faire pour gagner plein de sous en France et apr\u00e8s on verra. Mais en tout cas, c'est pas cette ann\u00e9e. De toute fa\u00e7on, avec la crise, je pense que c'est pas simple. C'est pas l'ann\u00e9e prochaine non plus, \u00e7a c'est s\u00fbr. Mais en tout cas, on a quelque chose de tr\u00e8s fort en France. Il n'est pas question de d\u00e9stabiliser. C'est une \u00e9quipe qui, je crois sinc\u00e8rement, et s'il y a bien un truc dont je pourrais \u00eatre fi\u00e8re, un des rares trucs, et je n'aime pas trop ce mot fi\u00e8re, mais c'est vraiment la qualit\u00e9 exceptionnelle du collectif, de l'\u00e9quipe fran\u00e7aise. exceptionnel du collectif de l'\u00e9quipe fran\u00e7aise. Les talents qui constituent cette \u00e9quipe sont quand m\u00eame tous... Je consid\u00e8re que c'est vraiment une chance. Je pense bien s\u00fbr \u00e0 Arthur Raphael, qui est en train de tourner un show de No\u00ebl pour Canal+. Je pense bien s\u00fbr \u00e0 Guillaume, \u00e0 la partie Q. Je pense bien \u00e9videmment \u00e0 tout notre management, \u00e0 St\u00e9phanie, \u00e0 toute l'\u00e9quipe commerciale. L'\u00e9quipe de combiniste reste un truc de ouf et un truc qui est je pense notre vraie valeur. On a deux valeurs consid\u00e9rables aujourd'hui. C'est cette \u00e9quipe qui est rassembl\u00e9e autour d'un projet et puis c'est cette marque. Je confirme de l'int\u00e9rieur, je sais pas si tu le sais d'ailleurs mais avec Cosa Bossa on a boss\u00e9 un petit peu avec Konzi sur un ou deux trucs et moi j'ai fait un rendez-vous chez vous, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien re\u00e7u et on sent cette cette vibe, cette chaleur qui est tr\u00e8s pr\u00e9sente. On est de beaux locaux \u00e0 Paris et On a une \u00e9nergie en fait a une \u00e9nergie collective et s'il y a bien un petit tr\u00e9sor qu'on doit ch\u00e9rir, c'est ce truc. Tr\u00e8s bien, je l'ai bien ressenti en tout cas, je dois te dire. J'ai deux trois questions avant de te laisser partir, si tu as encore cinq minutes. D\u00e9j\u00e0, comment est-ce que vous avez r\u00e9parti avec David vos implications, notamment sans rentrer trop dans votre vie perso, mais perso, pro, en tant que p\u00e8re, m\u00e8re, etc. C'est pas hyper complexe ? C'est ce que je disais, c'est Madeleine \u00e0 qui un jour on dit \u00e7a suffit quoi. Parce que bon, \u00e7a prend beaucoup de place, c'est s\u00fbr. Apr\u00e8s, elles ont 16 et 18 ans, elles comprennent beaucoup de ce qu'on fait, elles participent beaucoup. Et je crois que l'avantage c'est qu'elles sont assez grandes pour que justement \u00e7a puisse \u00eatre un truc qu'on partage et pas qu'ils nous disent aussi. Est-ce qu'elles t'ont donn\u00e9 des id\u00e9es directement ? Est-ce qu'elles ont particip\u00e9 \u00e0 des choses tr\u00e8s concr\u00e8tes, de convenues ? Oui, bien s\u00fbr. En tout cas, elles sont force de proposition, c'est s\u00fbr. J'ai des fois des copies d'\u00e9cran avec des questions. C'est trop bien. Tu as ton panel directement li\u00e9. What the fuck man. Comment est-ce que tu progresses, Lucie ? Comment est-ce que tu progresses, Lucie ? Comment est-ce que je progresse ? En fait, je crois que tu l'as compris, je pense, dans la fa\u00e7on dont j'ai d\u00e9crit le parcours qu'on a fait. Je crois que c'est une question de rythme, en fait. C'est d'ailleurs \u00e0 l'image de ce que je disais aussi sur comment on installe une relation avec l'audience. Je pense qu'on a des p\u00e9riodes de stabilisation qui sont fortes et des p\u00e9riodes o\u00f9 on casse le rythme qui sont fortes. Et je crois que d\u00e9j\u00e0 si on fait des entreprises, on les fait parce qu'on aime profond\u00e9ment le changement. On ne peut pas se contenter de faire une entreprise en temps un qui reste dans cet \u00e9tat. On fait une entreprise dont on a la sensation de cr\u00e9er des \u00e9tapes en fait. Et je crois que je progresse, moi, de mani\u00e8re par contre un peu violente, en cr\u00e9ant des \u00e9tapes fortes dans le parcours. C'est ce qu'on a fait pour par exemple News, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la cr\u00e9ation de News, de Speech, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une \u00e9tape complexe \u00e0 passer pour l'interne et pour nous, mais une \u00e9tape essentielle. \u00c7a se fait un peu de mani\u00e8re parfois un peu violente, il faut \u00eatre honn\u00eate, mais c'est \u00e7a qui nous rend plus fort, qui nous renforce et qui nous rend meilleurs, je pense. C'est un discours tr\u00e8s peu... qui pique en France, je pense, ce que tu dis l\u00e0. Je veux dire... violence, casse, etc. C'est pas cass\u00e9, je parle pas de cass\u00e9. Tu as dit des phases o\u00f9 on stabilise et des phases o\u00f9 on casse, par exemple, tout \u00e0 l'heure, j'en crois avoir not\u00e9. C'est pas ce que j'ai voulu dire, des phases o\u00f9 on stabilise et des phases o\u00f9 on avance, o\u00f9 on change des choses. C'est vraiment des... On n'a rien cass\u00e9 quand on a cr\u00e9\u00e9 Combini News, on a ajout\u00e9 quelque chose \u00e0 la culture. Mais ajouter quelque chose \u00e0 la culture d'entreprise, c'est complexe. Oui, mais c'est une routine, je veux dire, il y a un peu \u00e7a aussi. C'est \u00e0 un moment, on a install\u00e9 une organisation et \u00e0 un moment, nous en tout cas, cette organisation, on ne va plus pouvoir en b\u00e9n\u00e9ficier. On est oblig\u00e9 de passer \u00e0 autre chose. Et sinon, je pense que Konbini ne serait pas l\u00e0. On a vraiment \u00e0 chaque fois impuls\u00e9 des changements majeurs, en fait, quasiment tous les deux ans, pour pouvoir arriver o\u00f9 on est aujourd'hui. Et c'est vrai que c'est con. Ils te ou ils vous viennent comment, ces changements majeurs ? Je veux dire, c'est un truc qui m\u00fbrit et puis un jour tu dis, il faut y aller l\u00e0. C'est demain. Exactement. Je crois que c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s intuitif. On ressent des choses, mais globalement, l'exemple de news, peut-\u00eatre on peut en parler, mais \u00e7a s'est fait plus ou moins rapidement. C'est-\u00e0-dire que... Donc on fait cette COP21 avec Vivienne Westwood qui a de l'IMSS en r\u00e9seau. Nous, l'environnement c'est important. On a la soci\u00e9t\u00e9 qui commence \u00e0 bouger sur Combigny avec un tr\u00e8s beau t\u00e9moignage qui avait \u00e9t\u00e9 recueilli par Louis, de Lucie qui \u00e9tait soeur oppositive. On a vraiment des questions sociales qui commencent \u00e0 arriver. Nous, en parall\u00e8le, on voit le Brexit et les jeunes qui ne votent pas. Et on se dit qu'en France, il y a des \u00e9lections qui arrivent et que si on n'essaye pas d'interagir, vu qu'on a une audience jeune et massive, s'ils n'essaient pas d'interagir avec ces \u00e9lections, ils ne seront pas int\u00e9ress\u00e9s par ces \u00e9lections. Et que si on essaye, peut-\u00eatre qu'on arrivera \u00e0 les int\u00e9resser. Donc, on se dit, bon, d'accord, il faut absolument qu'on rentre dans le game des \u00e9lections, qu'on fasse venir les candidats. Et l\u00e0, on cr\u00e9e speech. Donc, on n'a pas de gens en interne qui connaissent vraiment la politique, de journalistes qui connaissent la politique. On fait donc venir quelqu'un qui a un parcours dans la communication politique, qui n'a pas de gens en interne qui connaissent vraiment la politique, de journalistes qui connaissent la politique. On fait donc venir quelqu'un qui a un parcours dans la communication politique, Ariane Vincent, on cr\u00e9e speech, et c'est Macron qui ouvre le jeu des candidats qui viennent. On fait des questions sur les programmes, on fait m\u00eame un fast and serious pour qu'ils soient plus \u00e0 l'aise, parce qu'il y a des questions qu'on ne peut pas leur poser. Mais globalement... Vis ma vie de Lucie Baudet, on cr\u00e9e Speech et puis c'est Macron qui d\u00e9barque. Moi j'ai cr\u00e9\u00e9 G\u00e9n\u00e9ration de Lutte sur Self et je n'ai pas eu Macron qui a... Il \u00e9tait pas tr\u00e8s \u00e9vident. C'est vrai, c'est vrai. Vous avez quand m\u00eame ce talent de... C'est \u00e9vident. Vous avez quand m\u00eame ce talent. C'est une intuition, voil\u00e0, c'est \u00e7a. On met cette premi\u00e8re \u00e9tape. Et puis, \u00e0 un moment, on se dit, comment on peut mobiliser des jeunes et les int\u00e9resser \u00e0 aller voter s'ils se sentent m\u00e9pris\u00e9s ou en tout cas pas consid\u00e9r\u00e9s par l'appareil politique. Et donc, on se dit, l'\u00e9vidence c'est que ce n'est pas les candidats qui doivent venir draguer l'audience, c'est l'appareil politique qui doit venir faire \u00e9tat de consid\u00e9ration pour nos jeunes. Et l\u00e0, \u00e7a appara\u00eet comme une \u00e9vidence, on contacte l'\u00e9quipe de Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 leur pr\u00e9sident et on lui demande de venir parler chez nous. Et \u00e7a c'est une id\u00e9e, l\u00e0 on commence \u00e0 la mettre en \u0153uvre, mais si on n'est pas pugnace, si on n'est pas d\u00e9termin\u00e9, si on ne les harc\u00e8le pas, ben \u00e7a ne marche pas. Donc \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, on devient compl\u00e8tement d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 le faire venir et on ne l\u00e2che pas l'affaire jusqu'\u00e0 la visite du pr\u00e9sident, \u00e0 cette interview du pr\u00e9sident qui tourne en boucle sur les r\u00e9seaux, et pas que sur les r\u00e9seaux, sur toutes les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque. On a le pr\u00e9sident qui parle avec des jeunes et qui est plus d\u00e9tendu que d'habitude, qui a un appareil politique moins complex\u00e9 et je crois qu'on gagne ce qu'on voulait montrer en fait \u00e0 ce moment-l\u00e0 et que la logique et la suite logique de \u00e7a c'est de dire bon bah maintenant on va faire du terrain, on va envoyer quelqu'un sur le terrain et donc on se pose la question et c'est de dire bon bah maintenant on va faire du terrain, on va envoyer quelqu'un sur le terrain et donc on se pose la question et c'est l\u00e0 qu'on identifie Hugo Cl\u00e9ment pour incarner ce changement qui s'est op\u00e9r\u00e9 chez nous. Et tout \u00e7a est encore une histoire de je crois ce que je disais au d\u00e9but sur comment on construit cette marque, ces \u00e9tapes, c'est aussi en symboliquement, en synth\u00e9tisant par des images le voil\u00e0 o\u00f9 nous sommes aujourd'hui. Et c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'on positionne ce voil\u00e0 o\u00f9 nous sommes aujourd'hui. Voil\u00e0 o\u00f9 nous sommes, c'est pas nous d'ailleurs, c'est les m\u00e9dias digitaux aujourd'hui. C'est ce qu'on raconte comme histoire. C'est un jeune journaliste en succ\u00e8s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, quitte pour le digital. Et c'est ces histoires-l\u00e0 qu'on raconte depuis le d\u00e9but dans la cr\u00e9ation d'Internet. Je crois que finalement, on est la narration du m\u00e9dia digital et de l'\u00e9volution des audiences sur Internet. C'est ce qu'on essaye de montrer, de d\u00e9montrer. Et je ne sais plus si je... Si, si, si, si, si. Tu sais, je me disais que la boucle \u00e9tait boucl\u00e9e, je veux dire, depuis ton d\u00e9part de la c\u00e9ramique professionnelle, de la poterie devrais-je dire. Non mais tu vois ce que je veux dire, c'est que tu as un peu quitt\u00e9 \u00e7a pour \u00e7a et ces r\u00e9volutions, dans le sens litt\u00e9ral, qui reviennent je veux dire, \u00e0 peu pr\u00e8s tous les deux ans, voil\u00e0, mais ce cycle qui pourrait para\u00eetre infernal mais qui est aussi je je veux dire, \u00e0 peu pr\u00e8s tous les deux ans, voil\u00e0. Mais ce cycle qui pourrait para\u00eetre infernal, mais qui est aussi, je pense, passionnant, d'invention, de cr\u00e9ativit\u00e9. En fait, on cr\u00e9e des r\u00e9cipients. Ecoute, c'est hyper int\u00e9ressant. Je ne vais pas y passer des heures. Je pourrais y passer des heures parce que tu vois, je vois ce r\u00f4le, tu parles de news, mais l\u00e0, on rentre plus dans un r\u00f4le social. J'ai l'impression plus qu'un r\u00f4le business parce que je sais aussi que c'est beaucoup plus difficile \u00e0 mon\u00e9tiser. Oui, bien s\u00fbr, mais c'est essentiel de faire du journalisme d'impact dans l'\u00e9poque dans laquelle on est aujourd'hui. On est quand m\u00eame dans une crise, un syst\u00e8me social qui est en r\u00e9\u00e9criture, en correction. Et c'est vrai que ne pas participer \u00e0 ce d\u00e9bat, \u00e7a serait irresponsable. Et qu'aujourd'hui, tous ces gens qui nous suivent, c'est aussi une responsabilit\u00e9 tr\u00e8s lourde qu'on doit honorer, en fait. Donc, c'est vrai que News, il est l\u00e0 plut\u00f4t dans notre rapport \u00e0 notre responsabilit\u00e9 maintenant qu'autre chose. C'est adulte, c'est bien. \u00c9coute, c'est vraiment un super \u00e9change. J'ai mes trois derni\u00e8res questions. Si tu avais un livre \u00e0 me recommander ? J'en ai un parce que c'est super que tu me poses cette question parce que j'ai un probl\u00e8me avec ce livre. C'est un livre que j'adore et c'est un livre que je ne peux pas offrir parce qu'il est trop triste et que j'ai toujours peur qu'il porte l'\u00e2ge commun ou qu ils voient un message. Et du coup, je garde pour moi. Alors... Donc tu veux porter l'\u00e2ge commun \u00e0 tous mes \u00e9diteurs. Non, pas du tout. Les gens qui n'ont pas peur d'avoir une petite \u00e9motion peuvent le lire. C'est un livre tr\u00e8s court, puisque moi, ce que j'aime par-dessus tout, c'est l'illustration. Ce que j'aime aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, c'est l'illustration. C'est un livre dont j'ai en plus d\u00e9couvert la gen\u00e8se dans une exposition, qui s'appelle Michael Rosenstad Book, je ne crois pas qu'il existe en fran\u00e7ais, et qui est illustr\u00e9 par Quentin Blake, que tout le monde conna\u00eet pour ses illustrations de ses livres de Roald Dahl. Il est en Angleterre un illustrateur tr\u00e8s connu. C'est un peu notre sant\u00e9 ici, moins avec l'humour et plus avec le c\u00f4t\u00e9 social anglais qu'on peut reconna\u00eetre. Et en fait la Gen\u00e8se c'est Michael Rosen qui envoie des mails, et en fait j'ai fait cette expo, par mail il envoie \u00ab j'aimerais bien vous soumettre une histoire et que vous illustriez \u00bb, deuxi\u00e8me mail \u00ab voil\u00e0 mais le probl\u00e8me c'est que ci et \u00e7a, et je ne vais pas raconter l'histoire. Et en fait, cette exposition c'est la somme des \u00e9changes par mail entre Michael Rosen et Quentin Blake, et petit \u00e0 petit, la page 1, la page 2, la page 3, et les illustrations qui commencent \u00e0 venir incarner les personnages, etc. Et en fait, on tourne dans une salle et on a toute l'histoire racont\u00e9e de la Gen\u00e8se au livre. Et j'ai trouv\u00e9 ce livre parce qu'il est tr\u00e8s, tr\u00e8s beau. Il y avait un \u00e9diteur qui voulait nous en faire un d'une tr\u00e8s belle \u00e9dition, \u00e7a serait super parce que l'\u00e9dition est un peu en dessous de la qualit\u00e9 du livre. Un peu con fran\u00e7ais. Avis aux \u00e9diteurs s'il y en a qui nous \u00e9coutent. O\u00f9 est-ce qu'on peut te suivre ou te contacter ? Insta. Insta. Oui. Je mettrai le lien. Tr\u00e8s bien. Et si tu avais l'occasion de retrouver la jeune Lucie qui fait ses poteries \u00e0 la sortie de son \u00e9cole et que tu pouvais lui glisser un petit message, qu'est ce que tu lui dirais ? Je sais pas. Je lui dirais de bien s'amuser. Tu t'es bien amus\u00e9e depuis ? Ouais. Ouais ? Ouais. Tu t'amuses toujours ? Heureusement. J'ai l'impression. Ouais, pas mal. \u00c9coute, je te remercie pour tout ce temps que tu m'as accord\u00e9. C'\u00e9tait une tr\u00e8s belle rencontre. J'esp\u00e8re que... J'esp\u00e8re que tu ne vas pas \u00eatre c'est toi qui parle. Eh ben \u00e9coute, avec plaisir. Tu me... Ouais. On le fera avec plaisir. On essaie de se rencontrer, pour de vrai. Je viendrai \u00e0 Londres, de toute fa\u00e7on, c'est pr\u00e9vu. Quand j'aurai le droit. Et puis bravo, parce que comme beaucoup, \u00e9videmment, mais c'est une aventure qu'on me dit que je suis depuis le tout tout tout d\u00e9but, et je crois vraiment vraiment les tout tout d\u00e9buts, parce que j'\u00e9tais vraiment dans ce genre de... \u00e7a m'a toujours parl\u00e9, tu vois, je vois cette affinit\u00e9 qu'on a pour pas mal de choses, dont MySpace et je pense que vous avez toujours une tonalit\u00e9 \u00e0 la fois avant-gardiste mais pas trop, juste dans l'air du temps, qui accompagne dans un c\u00f4t\u00e9 pop et donc populaire et donc finalement aussi mass-m\u00e9dia mais sans en avoir honte, parce que bienfait et pas justement pas trop tard, un accompagnement d'une g\u00e9n\u00e9ration, d'une soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble avec des responsabilisations, tu l'as dit sur la politique, le vote, l'\u00e9cologie, que je trouve que vous faites avec brio et je trouve \u00e7a admirable, je trouve \u00e7a bien fait et je trouve \u00e7a beau et donc bravo \u00e0 David et toi. Moi je trouve que cette aventure \u00e0 tous les deux depuis ce lyc\u00e9e est quelque chose d'aussi tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s beau et \u00e7a doit \u00eatre int\u00e9ressant de vivre \u00e7a, cette passion commune quoi. Avec en plus votre poterie en commun, l\u00e0 tu m'as tu\u00e9 mais bon voil\u00e0. Merci pour tout, on te suit donc du coup sur insta, LucieBD, officielle je mettrai le lion, c'est bien \u00e7a ? C'est \u00e7a, ouais. Et on verra tes poteries comme \u00e7a. Et puis voil\u00e0, je te remercie pour tout. A vous tous qui \u00eates toujours l\u00e0 apr\u00e8s tout ce temps. Lucie qui me posait cette question, mais comment tu fais des contenus aussi longs ? On n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 \u00e7a, mais j'y r\u00e9ponds assez souvent. \u00c9coutez, si vous \u00eates encore l\u00e0, c'est que \u00e7a pla\u00eet \u00e0 quelques personnes. Et si vous faites partie de ces quelques personnes, partagez-le \u00e0 quelqu'un qui aimera d\u00e9couvrir Lucie et peut-\u00eatre bien d'autres des \u00e9pisodes r\u00e9cents. Moi, je m'\u00e9clate toujours gr\u00e2ce \u00e0 vous, \u00e0 faire ces \u00e9pisodes un par un. Vous n'avez pas id\u00e9e, hyper excit\u00e9 ce matin avant de faire mon caf\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e d'enregistrer avec Lucie que je connaissais pas et je le suis d'autant plus apr\u00e8s cet enregistrement. J'esp\u00e8re que c'est la m\u00eame chose pour vous, je vous embrasse, je vous retiens pas plus longtemps. Causa vostra, causa vostra, causa vostra, causa vostra, causa vostra, je crois que c'est comme \u00e7a que \u00e7a marche Lucie tu m'as dit. Je t'embrasse et je vous dis \u00e0 tous \u00e0 bient\u00f4t. Salut ! Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de We Ture Self jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy arrobase causavostra.com Je suis Mathieu St\u00e9 de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork. Il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement. Il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne. Et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire. Ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re. Ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux. Ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques. On les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 13.0], "text": " Mais sachez en tout cas que \u00e0 id\u00e9e \u00e9gale, vous perdrez toujours."}, {"timestamp": [13.0, 19.04], "text": " Cette phrase, elle est vraiment rest\u00e9e comme un moteur de la comp\u00e9tition qu'on avait \u00e0"}, {"timestamp": [19.04, 28.2], "text": " adresser, qui \u00e9tait, \u00e7a y est, il va falloir qu'on aille combattre, se confronter aux agences dont le m\u00e9tier,"}, {"timestamp": [28.2, 32.48], "text": " c'est depuis 20 ou 30 ans, de concevoir des id\u00e9es."}, {"timestamp": [32.48, 38.84], "text": " Mais en fait, il y a cette n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter, puis de changer, puis de r\u00e9p\u00e9ter ce changement,"}, {"timestamp": [38.84, 40.44], "text": " puis de changer, puis de r\u00e9p\u00e9ter ce changement."}, {"timestamp": [40.44, 45.2], "text": " Oui, mais maintenant, il y a aussi une n\u00e9cessit\u00e9, c'est d'avoir du sens."}, {"timestamp": [45.2, 50.32], "text": " Et on installe Konbini comme une marque."}, {"timestamp": [50.32, 53.88], "text": " Et chacun de nos contenus \u00e9tait une opportunit\u00e9."}, {"timestamp": [53.88, 56.84], "text": " On n'avait pas de business model sur les vid\u00e9os, clairement,"}, {"timestamp": [56.84, 70.28], "text": " mais on les a vus comme une opportunit\u00e9 d'installer notre marque. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [70.28, 76.64], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [76.64, 81.64], "text": " agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself,"}, {"timestamp": [81.64, 84.6], "text": " je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [84.6, 85.0], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyenne. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [88.72, 99.72], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [104.16, 109.4], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle LegalStart, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout,"}, {"timestamp": [109.4, 113.08], "text": " toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, LegalStart,"}, {"timestamp": [113.08, 116.32], "text": " c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale."}, {"timestamp": [116.32, 120.4], "text": " Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme"}, {"timestamp": [120.4, 124.56], "text": " administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile."}, {"timestamp": [124.56, 128.32], "text": " Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie"}, {"timestamp": [128.32, 132.0], "text": " en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [132.0, 135.6], "text": " Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit,"}, {"timestamp": [135.6, 139.88], "text": " le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont"}, {"timestamp": [139.88, 143.92], "text": " saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des solutions les"}, {"timestamp": [143.92, 145.96], "text": " mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [145.96, 151.0], "text": " Ensuite, Legal Start ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire"}, {"timestamp": [151.0, 154.68], "text": " les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met"}, {"timestamp": [154.68, 159.36], "text": " \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous"}, {"timestamp": [159.36, 163.12], "text": " accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et"}, {"timestamp": [163.12, 167.6], "text": " tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner"}, {"timestamp": [167.6, 169.52], "text": " du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business."}, {"timestamp": [169.52, 174.84], "text": " Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponses en moins"}, {"timestamp": [174.84, 178.08], "text": " de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7."}, {"timestamp": [178.08, 181.8], "text": " Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions"}, {"timestamp": [181.8, 182.8], "text": " traditionnelles du march\u00e9."}, {"timestamp": [182.8, 187.0], "text": " Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part. Vous utilisez le code Do It parce que comme je suis sympa,"}, {"timestamp": [187.04, 190.4], "text": " je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [190.44, 192.6], "text": " C'est le code Do It sur Legal Start."}, {"timestamp": [192.64, 194.52], "text": " C'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire."}, {"timestamp": [194.56, 196.04], "text": " Do It."}, {"timestamp": [203.36, 209.3], "text": " Alors, nous y voil\u00e0 avec Lucie BET. Salut Lucie ! Bonjour Mathieu !"}, {"timestamp": [209.3, 213.88], "text": " Je suis comme d'hab, je dois commencer tous mes \u00e9pisodes comme \u00e7a mais je suis toujours trop"}, {"timestamp": [213.88, 219.04], "text": " content de commencer un \u00e9pisode. Mais l\u00e0 particuli\u00e8rement, figure-toi Lucie, parce qu'on"}, {"timestamp": [219.04, 225.28], "text": " va parler m\u00e9dias. Moi j'ai un amour profond depuis que je suis n\u00e9 professionnellement au moins,"}, {"timestamp": [225.8, 227.32], "text": " pour les m\u00e9dias."}, {"timestamp": [227.32, 229.24], "text": " Et puis en plus on va parler"}, {"timestamp": [229.24, 231.24], "text": " innovation, donc"}, {"timestamp": [231.56, 232.92], "text": " double,"}, {"timestamp": [232.92, 237.56], "text": " tu vois c'est presque all-in pour moi, donc trop content. Enfin je dis innovation, c'est juste que"}, {"timestamp": [238.16, 240.6], "text": " Combini, que tu as co-fond\u00e9, est un m\u00e9dia"}, {"timestamp": [241.36, 243.36], "text": " innovant, je crois qu'on peut dire \u00e7a quand m\u00eame."}, {"timestamp": [243.36, 248.36], "text": " Oui j'esp\u00e8re. Et depuis le tout d\u00e9but,"}, {"timestamp": [248.36, 250.96], "text": " alors c'est marrant parce que quand on creuse un tout petit peu sur"}, {"timestamp": [250.96, 251.96], "text": " Combini,"}, {"timestamp": [253.36, 255.8], "text": " un petit peu, j'ai creus\u00e9 quand m\u00eame pas mal, j'avais"}, {"timestamp": [258.16, 259.92], "text": " pas la notion du temps."}, {"timestamp": [260.04, 262.32], "text": " C'est quand m\u00eame, \u00e7a fait quand m\u00eame un bout de temps, quoi."}, {"timestamp": [262.36, 265.28], "text": " Vous \u00eates pas tout jeune. Non, mais \u00e0 la fois, c'est quand m\u00eame, \u00e7a fait quand m\u00eame un bout de temps, vous n'\u00eates pas tout jeune."}, {"timestamp": [265.92, 270.44], "text": " Non, mais \u00e0 la fois, c'est un jeune m\u00e9dia, hyper nouvelle g\u00e9n\u00e9ration"}, {"timestamp": [271.68, 273.72], "text": " qui est arriv\u00e9 finalement avec les r\u00e9seaux sociaux."}, {"timestamp": [274.76, 277.56], "text": " Et \u00e0 la fois, ce n'est pas 2016, 2017."}, {"timestamp": [278.4, 279.96], "text": " Au moment o\u00f9 on enregistre \u00e7a, on est en 2020."}, {"timestamp": [280.0, 281.88], "text": " Enfin 2020, c'est d\u00e9j\u00e0 une douzaine d'ann\u00e9es."}, {"timestamp": [282.36, 288.0], "text": " Oui, et en fait, on est un des plus vieux des nouveaux m\u00e9dias, c'est d\u00e9j\u00e0 une douzaine d'ann\u00e9es. Oui, et en fait on est un des plus vieux des nouveaux m\u00e9dias, \u00e7a c'est s\u00fbr,"}, {"timestamp": [288.0, 298.5], "text": " avec Vice. Et on est m\u00eame, je pense, arriv\u00e9s un peu avant les r\u00e9seaux sociaux"}, {"timestamp": [298.5, 313.0], "text": " qu'on conna\u00eet aujourd'hui en tout cas. Ce qui a pas \u00e9t\u00e9 des sympa d'ailleurs. Oui c'est \u00e7a, c'est en effet avant m\u00eame aussi leurs mutations diverses et vari\u00e9es qui font que les m\u00e9dias ont d\u00fb aussi s'adapter."}, {"timestamp": [313.0, 318.0], "text": " Bon, je vais te proposer ma question habituelle avant de rentrer dans le vif du sujet."}, {"timestamp": [318.0, 320.0], "text": " Lucie, je te propose de te pr\u00e9senter."}, {"timestamp": [320.0, 327.28], "text": " Alors, je suis Lucie. J'ai donc co-fond\u00e9 Konbini avec David Creusot il y a 12 ans."}, {"timestamp": [327.28, 336.56], "text": " \u00c7a se r\u00e9sume \u00e0 \u00e7a, Lucie BD."}, {"timestamp": [336.56, 343.04], "text": " Tu es quand m\u00eame entrepreneur r\u00e9cidiviste, je crois."}, {"timestamp": [343.04, 348.24], "text": " Avec David d\u00e9j\u00e0 avant ? Avec David et puis petit \u00e9pisode aussi"}, {"timestamp": [348.8, 350.04], "text": " solo."}, {"timestamp": [350.04, 351.16], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [351.16, 353.16], "text": " Tu me racontes ?"}, {"timestamp": [353.32, 355.32], "text": " Bien s\u00fbr, d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [355.32, 358.24], "text": " la base c'est quand m\u00eame de dire que j'ai rencontr\u00e9 David au lyc\u00e9e."}, {"timestamp": [358.88, 360.88], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [360.88, 364.0], "text": " Et que au d\u00e9but c'\u00e9tait plut\u00f4t une aventure personnelle."}, {"timestamp": [371.0, 373.44], "text": " Avec quand m\u00eame et que au d\u00e9but c'\u00e9tait plut\u00f4t une aventure personnelle. On s'est trouv\u00e9 aussi autour d'un projet, et c'est marrant quand on regarde notre parcours aujourd'hui,"}, {"timestamp": [373.44, 375.84], "text": " c'est-\u00e0-dire qu'au lyc\u00e9e je faisais partie du journal du lyc\u00e9e,"}, {"timestamp": [375.84, 381.4], "text": " et lui plut\u00f4t dans des groupes, il montait des concerts, des trucs."}, {"timestamp": [381.4, 387.6], "text": " Et puis il est arriv\u00e9, il est venu et il m'a accompagn\u00e9 un petit peu sur"}, {"timestamp": [387.6, 391.4], "text": " le journal du lyc\u00e9e. Je n'\u00e9tais pas toute seule, il y avait un gar\u00e7on qui s'appelait Stan qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [391.4, 400.48], "text": " avec nous. Et puis on a fait les concours J-Press, Scoupe en Stock, Crois\u00e9 le chemin rapidement de"}, {"timestamp": [400.48, 406.7], "text": " Charb qui \u00e9tait vraiment dans ces trucs-l\u00e0 parce qu'il avait gagn\u00e9 un concours."}, {"timestamp": [406.7, 409.8], "text": " Donc voil\u00e0, on a fait ce petit concours."}, {"timestamp": [409.8, 412.3], "text": " Charb, l'ancien chef de Charlie."}, {"timestamp": [412.3, 413.3], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [413.3, 415.8], "text": " J'ai eu la chance de le rencontrer aussi une ou deux fois."}, {"timestamp": [415.8, 418.8], "text": " Moi je ne l'ai pas vraiment rencontr\u00e9, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait les grands."}, {"timestamp": [418.8, 421.8], "text": " Quand on y \u00e9tait, on \u00e9tait petits."}, {"timestamp": [421.8, 422.8], "text": " C'\u00e9tait \u00e0 Paris ?"}, {"timestamp": [422.8, 424.8], "text": " En fait l'ann\u00e9e d'avant, non, c'\u00e9tait \u00e0 Poitiers."}, {"timestamp": [424.8, 425.44], "text": " On avait fait un concours qui s'appelait Scoupe en stock. D'accord."}, {"timestamp": [425.44, 429.08], "text": " On avait gagn\u00e9 le concours r\u00e9gional et on \u00e9tait au concours national."}, {"timestamp": [429.08, 430.08], "text": " Et toi, tu es..."}, {"timestamp": [430.08, 433.36], "text": " Ils avaient gagn\u00e9. Donc, ils faisaient en fait un journal qui tombait."}, {"timestamp": [433.36, 436.08], "text": " Le concept, c'\u00e9tait on devait faire un journal en 24 heures."}, {"timestamp": [436.08, 437.08], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [437.08, 443.52], "text": " Et on dormait pas. Et eux, toutes les heures, ils faisaient tomber des conneries, quoi,"}, {"timestamp": [443.52, 446.6], "text": " parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame des conneries \u00e0 l'\u00e9poque. C'est un peu de militantisme et on dormait pas. Et eux, toutes les heures, ils faisaient tomber des conneries."}, {"timestamp": [446.6, 448.6], "text": " Parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame des conneries \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [448.6, 451.6], "text": " Un peu de militantisme et beaucoup de blagues."}, {"timestamp": [451.6, 455.4], "text": " Et donc du coup, on \u00e9tait vraiment dans ce truc."}, {"timestamp": [455.4, 459.2], "text": " Et on est rest\u00e9, on a boss\u00e9 avec du presse un petit peu apr\u00e8s, pendant quelques ann\u00e9es."}, {"timestamp": [459.2, 468.12], "text": " Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un truc dans notre parcours, je pense,'il nous a aussi accompagn\u00e9 sur l'aspect communication et m\u00e9dias"}, {"timestamp": [468.16, 471.0], "text": " et fanzine, parce que c'\u00e9tait vraiment l'id\u00e9e du fanzine \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [471.8, 473.6], "text": " Donc, c'est un petit d\u00e9tail."}, {"timestamp": [474.12, 475.16], "text": " Qu'est-ce que c'est un fanzine ?"}, {"timestamp": [475.16, 478.16], "text": " Pardon, \u00e9videmment, j'ai vu ce mot passer plein de fois, mais je ne sais pas"}, {"timestamp": [478.4, 479.68], "text": " exactement comment \u00e7a se d\u00e9finit."}, {"timestamp": [480.08, 485.72], "text": " En tout cas, nous, \u00e0 l'\u00e9poque, parce que l\u00e0, je parle je parle de 93, 94."}, {"timestamp": [487.2, 489.52], "text": " C'est un petit journal qu'on autopublie, en fait."}, {"timestamp": [491.88, 494.92], "text": " Et comme nous, c'\u00e9tait... D'ailleurs, un petit d\u00e9tail, mais c'\u00e9tait le journal"}, {"timestamp": [495.64, 497.04], "text": " \u00e0 l'int\u00e9rieur du lyc\u00e9e au d\u00e9part."}, {"timestamp": [497.04, 500.0], "text": " On se rend compte que les proviseurs ne laissaient pas tout passer."}, {"timestamp": [500.04, 503.68], "text": " Notre premier journal, par exemple, on avait 24 pages de censur\u00e9s."}, {"timestamp": [505.12, 506.12], "text": " Donc, c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [507.28, 508.28], "text": " Oui, \u00e7a fait beaucoup."}, {"timestamp": [508.28, 509.28], "text": " Du coup, tu avais un journal d'une page."}, {"timestamp": [510.68, 513.48], "text": " Disons qu'on voulait vraiment \u00eatre cr\u00e9ative, reproposer des choses."}, {"timestamp": [513.48, 515.2], "text": " On avait un client, en fait."}, {"timestamp": [516.12, 518.24], "text": " Tu as subi la censure d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge."}, {"timestamp": [518.76, 520.04], "text": " Donc non, c'\u00e9tait \u00e7a."}, {"timestamp": [520.04, 524.16], "text": " Il y avait un truc de libert\u00e9 d'expression"}, {"timestamp": [524.56, 526.36], "text": " qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [527.36, 528.52], "text": " inh\u00e9rent \u00e0 la d\u00e9marche."}, {"timestamp": [530.48, 532.92], "text": " Donc, voil\u00e0, c'est vraiment pour la petite anecdote et tout"}, {"timestamp": [532.92, 534.64], "text": " de suite, au d\u00e9but, on se rencontre."}, {"timestamp": [534.64, 537.12], "text": " C'est \u00e7a qui nous rapproche."}, {"timestamp": [538.52, 539.52], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [539.92, 541.76], "text": " Alors, pardon, c'\u00e9tait \u00e0 Poitiers ?"}, {"timestamp": [542.04, 543.04], "text": " Tu m'as dit..."}, {"timestamp": [543.16, 544.16], "text": " Non, on est d'Orl\u00e9ans."}, {"timestamp": [544.56, 545.2], "text": " D'Orl\u00e9ans, OK. On court \u00e0 Poitiers ? Tu m'as dit... Nous, on est d'Orl\u00e9ans au d\u00e9part. D'Orl\u00e9ans, OK."}, {"timestamp": [545.2, 548.2], "text": " On a fait ce concours qui est \u00e0 Poitiers, o\u00f9 on croise tout."}, {"timestamp": [548.72, 552.4], "text": " J'imagine que tout le march\u00e9 d'aujourd'hui a d\u00fb passer par l\u00e0"}, {"timestamp": [553.88, 555.12], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque, je ne sais pas."}, {"timestamp": [556.6, 562.24], "text": " Et donc, moi, apr\u00e8s, je m'oriente sur des \u00e9tudes d'art"}, {"timestamp": [563.16, 569.0], "text": " et David sur des \u00e9tudes de commerce. Donc l\u00e0, c'est assez"}, {"timestamp": [569.0, 576.4], "text": " diff\u00e9rent. Donc l'artiste chanteur d'origine et ou musicien est devenu business man et toi tu es"}, {"timestamp": [576.4, 588.24], "text": " devenu artiste. Voil\u00e0, David a fait l'ESSEC et moi j'ai fait Olivier Tserr. Et j'ai fait Olivier Tserr et j'ai fait une option c\u00e9ramique."}, {"timestamp": [588.24, 589.24], "text": " D'accord, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [589.24, 590.24], "text": " Je voulais \u00eatre c\u00e9ramiste."}, {"timestamp": [590.24, 591.24], "text": " Ok, bien jou\u00e9."}, {"timestamp": [591.24, 592.24], "text": " Tu t'es foir\u00e9e, je crois, Lucie."}, {"timestamp": [592.24, 600.44], "text": " Oui, il y a un truc qui ne s'est pas fait."}, {"timestamp": [600.44, 607.88], "text": " En plus, je voulais \u00eatre c\u00e9ramiste, puis un truc particulier dans la c\u00e9ramique, c'est que je voulais faire des"}, {"timestamp": [608.88, 610.88], "text": " des ornements"}, {"timestamp": [611.96, 617.48], "text": " architecturaux en fait, ce qui est un m\u00e9lange entre le milieu de l'artisanat et le milieu du b\u00e2timent."}, {"timestamp": [618.48, 620.48], "text": " C'\u00e9tait vraiment un truc"}, {"timestamp": [621.36, 623.36], "text": " qu'il fallait le vivre quoi."}, {"timestamp": [623.68, 626.64], "text": " Donc j'ai v\u00e9cu quand m\u00eame, je suisi de l'\u00e9cole et j'ai mont\u00e9"}, {"timestamp": [626.64, 634.6], "text": " ma bo\u00eete de c\u00e9ramique. D'accord. Et \u00e7a a march\u00e9 ? \u00c7a a dur\u00e9 ? Alors \u00e7a a march\u00e9 tout de suite"}, {"timestamp": [634.6, 637.68], "text": " parce que j'ai tout de suite eu une grosse commande en fait. Je sais pas si \u00e7a sera"}, {"timestamp": [637.68, 643.04], "text": " int\u00e9ressant \u00e0 d\u00e9velopper. J'ai tout de suite eu une grosse commande parce que j'ai refait avec"}, {"timestamp": [643.04, 651.24], "text": " les monuments historiques la cit\u00e9 universitaire des \u00e9tudiants d'Asie en 14e, c'\u00e9tait internationale. C'\u00e9tait un tr\u00e8s,"}, {"timestamp": [651.24, 655.84], "text": " tr\u00e8s gros truc pour moi qui sortais d'\u00e9cole et qui \u00e9tait toute seule. J'ai d\u00e9marr\u00e9,"}, {"timestamp": [655.84, 661.76], "text": " je devais avoir 500 pi\u00e8ces \u00e0 faire, j'ai fini, j'en avais plus de 5000. C'\u00e9tait une grosse prod,"}, {"timestamp": [661.76, 667.0], "text": " comme on dit. C'est tomb\u00e9 du ciel ? C'est tomb\u00e9 du ciel, oui. J'ai eu de la chance."}, {"timestamp": [667.0, 674.0], "text": " J'ai eu de la chance parce que \u00e7a m'a permis de progresser d\u00e9j\u00e0 techniquement de ouf."}, {"timestamp": [674.0, 689.0], "text": " Et puis apr\u00e8s, je me suis dit, il y a des trucs qui se passent \u00e0 c\u00f4t\u00e9. David, il commen\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 \u00eatre sur internet. Et \u00e7a avait l'air quand m\u00eame"}, {"timestamp": [689.0, 698.2], "text": " vachement dr\u00f4le. Et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire en parall\u00e8le des conneries sur Photoshop."}, {"timestamp": [698.2, 705.16], "text": " J'avais fait un esp\u00e8ce de roman photo, des trucs comme \u00e7a, pour voir comment \u00e7a marchait."}, {"timestamp": [706.48, 706.68], "text": " Alors bon, on va pas mentir."}, {"timestamp": [708.8, 709.0], "text": " Pardon, je fais une petite..."}, {"timestamp": [713.08, 713.28], "text": " Tu vas revenir sur ce que tu faisais du coup \u00e0 ce moment-l\u00e0, mais t'es pass\u00e9e d'un..."}, {"timestamp": [717.12, 717.32], "text": " C'est quand m\u00eame une sorte de grand \u00e9cart, d'un truc tr\u00e8s c\u00e9ramique, tr\u00e8s concret,"}, {"timestamp": [723.12, 723.32], "text": " qui dure dans le temps, des mill\u00e9naires de savoir-faire, des objets qui restent,"}, {"timestamp": [726.0, 730.5], "text": " etc. \u00e0 un truc totalement... Un truc compl\u00e8tement connect\u00e9 effectivement \u00e0 la mati\u00e8re,"}, {"timestamp": [730.5, 734.8], "text": " qui est compl\u00e8tement connect\u00e9 \u00e0 l'immat\u00e9riel."}, {"timestamp": [734.8, 736.5], "text": " Voil\u00e0, exactement."}, {"timestamp": [736.5, 741.5], "text": " Et il y avait quand m\u00eame une \u00e9nergie, il faut \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eate,"}, {"timestamp": [741.5, 744.8], "text": " sur le digital qui naissait \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [744.8, 747.0], "text": " m\u00eame si les moyens"}, {"timestamp": [747.0, 753.0], "text": " techniques \u00e9taient d\u00e9finitivement pas l\u00e0, qui \u00e9taient assez fascinantes et j'ai commenc\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [753.0, 761.76], "text": " devenir DA en fait, ni plus ni moins, sur un internet qui acceptait \u00e0 peine les images."}, {"timestamp": [761.76, 766.0], "text": " Est-ce que cette \u00e9nergie, elle est vraiment pass\u00e9e ?"}, {"timestamp": [766.0, 768.0], "text": " Cette \u00e9nergie est vraiment pass\u00e9e ?"}, {"timestamp": [768.0, 769.0], "text": " Absolument pas."}, {"timestamp": [769.0, 773.0], "text": " Alors l\u00e0, pour le coup, il y a bien un truc qui est,"}, {"timestamp": [773.0, 777.0], "text": " \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai mis un doigt de pied dans ce march\u00e9 du digital,"}, {"timestamp": [777.0, 783.0], "text": " et aujourd'hui, s'il y a bien un truc qui est constant,"}, {"timestamp": [783.0, 788.04], "text": " c'est l'\u00e9nergie du changement d'ailleurs, et l'\u00e9nergie"}, {"timestamp": [788.04, 795.32], "text": " cr\u00e9ative de cet outil quand m\u00eame. Merci Lucie parce que je me suis dit que si tu partais dans"}, {"timestamp": [795.32, 799.56], "text": " le Direction Pos\u00e9e, on allait tout de suite partir dans ce discours de vieux con qui dit"}, {"timestamp": [799.56, 806.0], "text": " ouais mais en 99... Non mais je te rejoins'est beaucoup avant. Non, non, mais je te rejoins compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [806.0, 808.0], "text": " Ce que je veux dire, c'est qu'il y a un renouvellement"}, {"timestamp": [808.0, 810.0], "text": " qui est permanent,"}, {"timestamp": [810.0, 812.0], "text": " que je trouve incroyable,"}, {"timestamp": [812.0, 814.0], "text": " en fait, moi. Et alors, en particulier"}, {"timestamp": [814.0, 816.0], "text": " quand tu aimes les m\u00e9dias,"}, {"timestamp": [816.0, 818.0], "text": " je veux dire..."}, {"timestamp": [818.0, 820.0], "text": " Tu vois, je regarde..."}, {"timestamp": [820.0, 822.0], "text": " J'en parle ici, je ne vais pas m'\u00e9tendre l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [822.0, 824.0], "text": " mais je regarde TikTok actuellement"}, {"timestamp": [824.0, 825.72], "text": " et je me dis, mais qu'est-ce que je pourrais bien faire sur TikTok ?"}, {"timestamp": [825.72, 829.62], "text": " Et je vois tous les jours des nouvelles mani\u00e8res d'appr\u00e9hender un m\u00e9dia"}, {"timestamp": [829.62, 832.36], "text": " comme \u00e7a. Vous avez \u00e9t\u00e9 aussi, je ne sais pas \u00e0 quel point vous \u00eates fort sur"}, {"timestamp": [832.36, 834.46], "text": " TikTok, mais vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort sur Snap, par exemple."}, {"timestamp": [834.84, 839.4], "text": " Et je me dis, mais il y a une sorte de besoin cr\u00e9atif, de"}, {"timestamp": [839.4, 842.2], "text": " narration, de mani\u00e8re de parler \u00e0 des communaut\u00e9s"}, {"timestamp": [844.04, 845.24], "text": " d'appr\u00e9hension des r\u00e9seaux sociaux,"}, {"timestamp": [845.24, 846.48], "text": " qui est dingue en fait \u00e0 chaque fois."}, {"timestamp": [846.48, 855.92], "text": " Et puis en plus, il faut \u00eatre honn\u00eate, \u00e0 l'\u00e9poque on n'\u00e9tait quand m\u00eame pas tr\u00e8s nombreux \u00e0 \u00e9crire ces supports."}, {"timestamp": [855.92, 865.68], "text": " Aujourd'hui on est tellement nombreux \u00e0 le faire que la richesse et l'\u00e9volution, elle est encore plus rapide."}, {"timestamp": [865.68, 868.72], "text": " Oui, on a \u00e9t\u00e9 vite largu\u00e9."}, {"timestamp": [868.72, 879.24], "text": " Oui, et puis l\u00e0 tout le monde aujourd'hui est un cr\u00e9atif, le moindre kid de 14 ans est un cr\u00e9atif exceptionnel."}, {"timestamp": [879.24, 881.76], "text": " On peut l'\u00eatre en tout cas."}, {"timestamp": [881.76, 886.0], "text": " C'est int\u00e9ressant, on peut revenir \u00e0 cette \u00e9poque, on rev. Il peut l'\u00eatre, ouais. C'est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [886.0, 888.0], "text": " On peut revenir \u00e0 cette \u00e9poque, on reviendra"}, {"timestamp": [888.0, 890.0], "text": " aujourd'hui, plus tard."}, {"timestamp": [892.0, 894.0], "text": " Du coup, vous bossez ensemble, tous les deux ?"}, {"timestamp": [894.0, 896.0], "text": " On bosse ensemble, tout de suite, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [896.0, 898.0], "text": " Et puis,"}, {"timestamp": [898.0, 900.0], "text": " c'est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9poque, ce qui est quand m\u00eame fascinant,"}, {"timestamp": [900.0, 902.0], "text": " et pour le coup, l\u00e0, c'est un autre truc, c'est l'entreprise"}, {"timestamp": [902.0, 904.0], "text": " qui est quand m\u00eame aussi compl\u00e8tement..."}, {"timestamp": [904.0, 905.2], "text": " La notion d'entreprise est est quand m\u00eame aussi compl\u00e8tement... La"}, {"timestamp": [905.2, 908.68], "text": " notion d'entreprise est compl\u00e8tement chamboul\u00e9e. Il y a des startups qui naissent toutes les dix"}, {"timestamp": [908.68, 918.88], "text": " minutes dans le dixi\u00e8me. Donc, nous, c'est quand m\u00eame une p\u00e9riode fascinante. On fait"}, {"timestamp": [918.88, 927.28], "text": " beaucoup de services, on fait du conseil et puis on fait du branding \u00e0 l'\u00e9poque, du positionnement de marques."}, {"timestamp": [927.28, 933.88], "text": " Et comme il y a des startups qui naissent \u00e0 outrance, on doit positionner tr\u00e8s vite"}, {"timestamp": [933.88, 940.84], "text": " des startups dans leur march\u00e9, analyser tr\u00e8s vite ce march\u00e9 et puis prendre des d\u00e9cisions"}, {"timestamp": [940.84, 947.88], "text": " et des postures pour des marques qui n'existent pas encore. C'est quand m\u00eame un bonheur pour des cr\u00e9atifs"}, {"timestamp": [948.36, 949.88], "text": " comme David et moi \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [950.76, 951.76], "text": " Et..."}, {"timestamp": [952.16, 954.12], "text": " Tu d\u00e9finis David comme un cr\u00e9atif aussi ?"}, {"timestamp": [954.28, 955.28], "text": " Oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [955.64, 957.4], "text": " Bien s\u00fbr, on est un bin\u00f4me cr\u00e9atif."}, {"timestamp": [957.52, 959.64], "text": " Je ne vois pas le truc autrement."}, {"timestamp": [959.88, 962.72], "text": " Il a des comp\u00e9tences strat\u00e9giques qui sont extra."}, {"timestamp": [962.96, 964.16], "text": " C'est un entrepreneur"}, {"timestamp": [965.44, 965.64], "text": " super, mais c'est un entrepreneur"}, {"timestamp": [969.32, 969.52], "text": " super, mais c'est avant tout un cr\u00e9atif."}, {"timestamp": [970.2, 970.4], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [973.76, 973.96], "text": " Et donc, vous commencez, comment, tous les deux, quoi."}, {"timestamp": [975.08, 975.12], "text": " \u00c0 un moment, vous avez un client."}, {"timestamp": [978.56, 978.76], "text": " Puis depuis trois, en fait, c'est un peu comme ce qui m'est arriv\u00e9 10, 15 ans plus tard."}, {"timestamp": [982.16, 982.2], "text": " Tu, tu, tu sais, j'exag\u00e8re un peu, mais tu sais pas quoi faire."}, {"timestamp": [984.08, 984.12], "text": " Il y a des gens qui ont besoin de toi."}, {"timestamp": [986.28, 987.8], "text": " Donc, en fait, tu fais un truc pour eux, puis pour un autre, puis pour un autre. Puis \u00e0 la fin, \u00e7a grossit, puis \u00e0 la fin, t'as du monde."}, {"timestamp": [987.8, 988.6], "text": " Et puis voil\u00e0, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [988.6, 989.84], "text": " C'est un peu \u00e7a l'esprit."}, {"timestamp": [989.84, 993.92], "text": " David avait commenc\u00e9 un tout petit peu avant avec un DA freelance, machin et tout."}, {"timestamp": [994.32, 997.68], "text": " Mais il avait mont\u00e9 sa bo\u00eete et il commen\u00e7ait tout seul."}, {"timestamp": [997.68, 999.32], "text": " Il faisait du conseil, tant qu'il n'y avait pas..."}, {"timestamp": [999.32, 1000.24], "text": " J'\u00e9tais pas l\u00e0."}, {"timestamp": [1000.24, 1002.12], "text": " Et puis apr\u00e8s, on fait du branding ensemble."}, {"timestamp": [1002.12, 1003.24], "text": " Et oui, oui, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [1003.24, 1004.92], "text": " Et puis au bout d'un moment, il y a trop de..."}, {"timestamp": [1008.24, 1009.24], "text": " Il y a trop de DA \u00e0 faire, alors je commence \u00e0 prendre des freelance."}, {"timestamp": [1009.24, 1012.76], "text": " Et puis apr\u00e8s, il y en a encore plus en staff."}, {"timestamp": [1012.76, 1015.76], "text": " Et puis voil\u00e0."}, {"timestamp": [1015.76, 1020.64], "text": " Bon, il y a eu ce truc aussi."}, {"timestamp": [1020.64, 1030.64], "text": " On travaillait pour plein de startups au d\u00e9but et puis petit \u00e0 petit, on va dire"}, {"timestamp": [1030.64, 1038.28], "text": " l'institution s'est int\u00e9ress\u00e9e au truc, donc IBM, des grosses bo\u00eetes et BNP \u00e0 l'\u00e9poque. Et l\u00e0,"}, {"timestamp": [1038.28, 1048.44], "text": " on se retrouve, on est gringal\u00e9, on a 24 ou 25 ans et on se retrouve \u00e0 \u00eatre les experts d'un march\u00e9 et \u00e0 expliquer ce qui est"}, {"timestamp": [1048.44, 1055.2], "text": " en train de se passer \u00e0 des gens qui ont deux fois notre \u00e2ge et on est \u00e9cout\u00e9 comme si on \u00e9tait"}, {"timestamp": [1055.2, 1065.6], "text": " des vrais experts. C'est une p\u00e9riode quand m\u00eame assez marrante."}, {"timestamp": [1066.6, 1067.12], "text": " On ne va pas se mentir."}, {"timestamp": [1071.28, 1072.88], "text": " Et puis, effectivement, on se taffe, on grossit."}, {"timestamp": [1076.72, 1078.04], "text": " On est quand m\u00eame parfois un peu \u00e0 l'\u00e9troit dans l'aspect tech"}, {"timestamp": [1080.64, 1081.16], "text": " du march\u00e9 parce que ce n'est pas ce qui nous passionne."}, {"timestamp": [1086.16, 1089.6], "text": " Donc, on regarde beaucoup ce qui se passe \u00e0 l'\u00e9poque en Angleterre, o\u00f9 il y a des agences quand m\u00eame cr\u00e9atives qui font des trucs un peu plus chouettes."}, {"timestamp": [1089.6, 1096.44], "text": " Parce que vous faites, si je dois rationner, vous faites des sites quoi ?"}, {"timestamp": [1096.44, 1098.24], "text": " Du branding et quelques sites."}, {"timestamp": [1098.24, 1098.48], "text": " Du branding."}, {"timestamp": [1098.48, 1099.24], "text": " Voil\u00e0 exactement."}, {"timestamp": [1099.24, 1101.72], "text": " D'accord, mais pas du contenu comme plus tard ?"}, {"timestamp": [1101.72, 1103.52], "text": " Pas du contenu, en fait d\u00e9j\u00e0 il n'y a pas encore vraiment de vid\u00e9os."}, {"timestamp": [1103.52, 1105.68], "text": " On y reviendra sur la vid\u00e9o."}, {"timestamp": [1105.88, 1109.08], "text": " On va \u00eatre \u00e0 fond."}, {"timestamp": [1109.28, 1111.28], "text": " M\u00eame les photos en ligne, quand tu commences \u00e0 ce moment l\u00e0,"}, {"timestamp": [1111.28, 1112.28], "text": " \u00e7a met une plombe \u00e0 charger."}, {"timestamp": [1112.48, 1114.28], "text": " Une plombe. Notre premier titre, c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [1114.48, 1118.48], "text": " On le regardait, \u00e7a chargeait ligne par ligne."}, {"timestamp": [1118.68, 1122.56], "text": " On sait que c'est des pixels, mais ce que l'on voyait, c'\u00e9tait des lignes."}, {"timestamp": [1122.76, 1130.16], "text": " Et du coup, il y a un truc qu'on a appel\u00e9 la bulle Internet qui arrive,"}, {"timestamp": [1130.92, 1132.92], "text": " o\u00f9 d'un seul coup, toutes ces startups ne seront plus l\u00e0."}, {"timestamp": [1132.96, 1135.92], "text": " Mais nous, on a eu la chance d'avoir ce deal avec IBM."}, {"timestamp": [1135.96, 1139.92], "text": " Et puis surtout, \u00e0 un moment, c'est l'arriv\u00e9e de l'e-commerce."}, {"timestamp": [1140.6, 1148.4], "text": " Et \u00e0 un moment, on arrive et on rencontre des gens chez Wanadu et on les fait passer \u00e0 l'e-commerce."}, {"timestamp": [1148.4, 1153.6], "text": " C'est nous qui orchestrons ce tournant-l\u00e0 chez eux."}, {"timestamp": [1153.6, 1157.2], "text": " C'est-\u00e0-dire vendre des lignes internet en ligne ?"}, {"timestamp": [1157.2, 1159.4], "text": " C'est la base d'un site qui dit voil\u00e0 ce que c'est que Wanadu."}, {"timestamp": [1159.4, 1164.2], "text": " Ah, voil\u00e0, Wanadu vend \u00e0 l'\u00e9poque des forfaits internet."}, {"timestamp": [1164.2, 1168.28], "text": " Alors Wanadu, pour ceux qui ne savent pas, c'est avant Orange."}, {"timestamp": [1170.4, 1175.76], "text": " Fut un temps, Orange s'appelait France T\u00e9l\u00e9com et ils ont cr\u00e9\u00e9 une filiale"}, {"timestamp": [1175.76, 1178.48], "text": " qui s'appelait OneHadoo qui donnait des acc\u00e8s \u00e0 Internet en gros."}, {"timestamp": [1178.48, 1181.56], "text": " Et tout \u00e7a est devenu par la suite Orange,"}, {"timestamp": [1182.76, 1183.8], "text": " une magnifique entreprise."}, {"timestamp": [1185.32, 1189.32], "text": " D'accord. Et donc, vous vendiez des fonds internet ?"}, {"timestamp": [1189.32, 1197.32], "text": " Et donc nous, une fois encore, toute petite shop, on arrive et on leur donne des id\u00e9es sur l'e-commerce"}, {"timestamp": [1197.32, 1205.88], "text": " et on commence \u00e0... l\u00e0 c'est vraiment de la strat\u00e9gie et du web design et on commence \u00e0 rentrer dans le truc."}, {"timestamp": [1205.88, 1209.48], "text": " Et bien s\u00fbr, pas la peine de dire qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 on a mis ce truc en ligne,"}, {"timestamp": [1209.48, 1210.8], "text": " \u00e7a a cartonn\u00e9."}, {"timestamp": [1211.04, 1214.92], "text": " Les ventes ont vraiment commenc\u00e9 \u00e0 super bien marcher."}, {"timestamp": [1215.84, 1222.48], "text": " Et puis, deux mois apr\u00e8s \u00e7a, on se retourne et il y a ce qu'on appelle l'explosion de la bulle Internet."}, {"timestamp": [1223.16, 1224.88], "text": " C'\u00e9tait une agence qui s'appelait P\u00e9kin, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1225.36, 1225.84], "text": " D\u00e9j\u00e0 ? Oui, \u00e7a s'appelait P\u00e9kin, c'est \u00e7a ? D\u00e9j\u00e0 ?"}, {"timestamp": [1225.84, 1226.84], "text": " Oui, \u00e7a s'appelait P\u00e9kin."}, {"timestamp": [1227.28, 1229.68], "text": " \u00c7a s'appelait Victor, qu'on a renomm\u00e9 en P\u00e9kin."}, {"timestamp": [1231.24, 1235.0], "text": " D'accord. Et dans laquelle vous \u00e9tiez du coup co-actionnaire tous les deux ?"}, {"timestamp": [1235.12, 1237.84], "text": " Non, oui, oui, on \u00e9tait co-actionnaire tous les deux."}, {"timestamp": [1237.84, 1240.92], "text": " Et personne d'autre."}, {"timestamp": [1241.8, 1246.24], "text": " Et du coup, cette bulle Internet, l\u00e0, on se retrouve et tous les gens qu'on trouvait super bons"}, {"timestamp": [1246.28, 1249.88], "text": " sur ce march\u00e9, qui \u00e9taient quand m\u00eame stimulants pour nous,"}, {"timestamp": [1249.92, 1252.28], "text": " il y avait quand m\u00eame des gens cr\u00e9atifs et super bons,"}, {"timestamp": [1252.84, 1255.2], "text": " et on se retourne et il n'y a plus personne en fait."}, {"timestamp": [1256.0, 1258.16], "text": " Donc, on se retrouve avec Duke,"}, {"timestamp": [1258.2, 1261.36], "text": " parce que c'\u00e9tait l'agence de l'\u00e9poque, l'autre Web Agency,"}, {"timestamp": [1261.4, 1263.28], "text": " et puis deux, trois autres acteurs,"}, {"timestamp": [1263.32, 1266.0], "text": " mais \u00e7a restait un peu peu et puis des acteurs plus"}, {"timestamp": [1266.0, 1272.72], "text": " techniques mais \u00e7a nous touchait moins de fait. Et puis ce qui se passe \u00e0 ce moment l\u00e0 c'est qu'on"}, {"timestamp": [1272.72, 1277.96], "text": " a deux fois plus, trois fois plus de demandes en fait. Ah d'accord c'est l'inverse c'est \u00e0 dire"}, {"timestamp": [1277.96, 1283.64], "text": " que pour vous l'explosion de la bulle ? Ah bah c'\u00e9tait vu qu'on avait ce client qui \u00e9tait tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1283.64, 1285.84], "text": " stabilis\u00e9 et qui \u00e9tait en succ\u00e8s et"}, {"timestamp": [1285.84, 1293.68], "text": " qu'on \u00e9tait essentiel dans sa strat\u00e9gie, on n'a pas \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9s par cette explosion de bulles."}, {"timestamp": [1293.68, 1300.08], "text": " Et puis, par exemple, c'\u00e9tait fou, j'avais 200 CV qui tombaient dans ma bo\u00eete mail,"}, {"timestamp": [1300.08, 1306.36], "text": " c'\u00e9tait compl\u00e8tement dingue. Il y avait plein de gens sur le march\u00e9 \u00e0 recruter."}, {"timestamp": [1306.36, 1311.96], "text": " Donc, si on \u00e9tait tr\u00e8s concentr\u00e9, on pouvait vraiment trouver des tr\u00e8s bons."}, {"timestamp": [1311.96, 1314.16], "text": " Mais c'\u00e9tait du boulot."}, {"timestamp": [1314.16, 1319.52], "text": " Et puis, on avait beaucoup plus de comp\u00e9titions et de projets."}, {"timestamp": [1319.52, 1322.88], "text": " Donc, on avait qu'une p\u00e9riode de croissance quand m\u00eame assez importante."}, {"timestamp": [1322.88, 1326.72], "text": " C'\u00e9tait important de rester l\u00e0."}, {"timestamp": [1326.76, 1327.76], "text": " Donc, voil\u00e0."}, {"timestamp": [1330.16, 1335.04], "text": " \u00c7a repr\u00e9sente quoi en termes de nombre d'employ\u00e9s, de chiffre d'affaires ?"}, {"timestamp": [1335.6, 1337.28], "text": " On parle quand m\u00eame d'une petite hot shop."}, {"timestamp": [1337.36, 1341.84], "text": " Au d\u00e9part, je dirais qu'on \u00e9tait \u00e0 5, 6 avant l'explosion de la bulle."}, {"timestamp": [1342.48, 1350.62], "text": " Et on va arriver \u00e0 25,30 un an ou deux apr\u00e8s. Donc 2-3 millions de serres,"}, {"timestamp": [1350.62, 1358.48], "text": " quelque chose comme \u00e7a ? Genre, voil\u00e0. Et puis le seul probl\u00e8me c'est qu'on a ce client qui nous"}, {"timestamp": [1358.48, 1369.72], "text": " appelle vers un truc, l'e-commerce, donc promo des ventes et tech. Et l\u00e0, avec David, on est plus si confortable sur ce march\u00e9"}, {"timestamp": [1369.72, 1374.76], "text": " qu'on le sent en tout cas, d'avoir des opportunit\u00e9s plus cr\u00e9atives."}, {"timestamp": [1376.08, 1381.12], "text": " Et nous, on se dit, l\u00e0, c'est notre premi\u00e8re p\u00e9riode de,"}, {"timestamp": [1381.52, 1385.6], "text": " apr\u00e8s cette petite croissance, on va dire, c'est notre premi\u00e8re p\u00e9riode de se dire"}, {"timestamp": [1385.6, 1391.36], "text": " il faut qu'on op\u00e8re un virage. Parce que... Tu dis plus cr\u00e9ative, plus more ou plus less ?"}, {"timestamp": [1391.36, 1400.56], "text": " Plus avantage cr\u00e9atif en fait. Mais c'est l\u00e0 vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s, je vais encore dire un mot"}, {"timestamp": [1400.56, 1406.56], "text": " anglais, mais early stage, on sent qu'on va pouvoir d\u00e9velopper des projets"}, {"timestamp": [1406.56, 1414.32], "text": " cr\u00e9atifs sur ce m\u00e9dia et donc on veut l\u00e2cher l'aspect technique et conseil au profit de la"}, {"timestamp": [1414.32, 1422.2], "text": " strat\u00e9gie de marque et de campagne cr\u00e9ative. Parce que le technique \u00e7a vous saoule ? Le technique"}, {"timestamp": [1422.2, 1425.1], "text": " c'est pas notre personnalit\u00e9 je crois, on n'est pas notre personnalit\u00e9, je crois. On n'est pas fait"}, {"timestamp": [1425.1, 1429.32], "text": " pour \u00e7a avec David. Ce n'est pas que \u00e7a nous saoule. On a quand m\u00eame des comp\u00e9tences techniques"}, {"timestamp": [1429.32, 1438.24], "text": " pas nulles du tout. On reste des gens de ce m\u00e9dia, donc il vaut mieux savoir comment il marche. Mais"}, {"timestamp": [1438.24, 1451.4], "text": " ce n'est pas quelque chose qu'on veut d\u00e9velopper comme un point fort. On n'est pas passionn\u00e9, on est passionn\u00e9 par le monde des id\u00e9es, c'est \u00e7a qui nous fascine. Et du coup, on se retrouve face \u00e0 une premi\u00e8re difficult\u00e9 qui est"}, {"timestamp": [1451.4, 1458.76], "text": " comment on orchestre un changement dans une entreprise. On a vu tous nos clients changer,"}, {"timestamp": [1458.76, 1467.4], "text": " on les a vu faire, mais nous, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on se dit qu'il va falloir le faire avec des r\u00e9sistances en interne."}, {"timestamp": [1468.84, 1475.2], "text": " Et puis, peut-\u00eatre un conflit culturel, parce qu'on a beaucoup de gens qui refusent ce truc."}, {"timestamp": [1475.56, 1486.44], "text": " On a par exemple un \u00e9pisode lunaire o\u00f9 on a toujours un peu refus\u00e9, avec Dajid, de mettre en place des organisations trop hi\u00e9rarchiques et \u00e0 un moment on dit bon"}, {"timestamp": [1486.44, 1491.44], "text": " on va arr\u00eater tout \u00e7a l\u00e0 parce que entre les stagiaires, les machins, les trucs, on avait"}, {"timestamp": [1491.44, 1499.28], "text": " vraiment des organisations qui commen\u00e7aient \u00e0 devenir ubuesques et on dit bon on va mettre"}, {"timestamp": [1499.28, 1508.56], "text": " tout le monde \u00e0 niveau, il y aura les seniors, les juniors et puis basta quoi. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s violent et refus\u00e9 par nos \u00e9quipes \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [1509.44, 1510.44], "text": " Et on a retrouv\u00e9 des..."}, {"timestamp": [1511.36, 1513.8], "text": " On avait fait des cartes de visite qui allaient dans ce sens et on a retrouv\u00e9"}, {"timestamp": [1513.8, 1516.96], "text": " des cartes de visite jet\u00e9es \u00e0 la poubelle."}, {"timestamp": [1517.92, 1518.92], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 vraiment..."}, {"timestamp": [1519.88, 1522.88], "text": " On \u00e9tait dans un conflit culturel o\u00f9 les gens ne voulaient pas"}, {"timestamp": [1523.96, 1526.28], "text": " de changement et s'orienter vers"}, {"timestamp": [1526.28, 1533.52], "text": " un truc. Donc on a eu un conflit social du coup aussi. Un conflit social, un conflit, on n'\u00e9tait"}, {"timestamp": [1533.52, 1541.08], "text": " pas si nombreux. Il y a des gens qui sont partis et puis de m\u00eame. Et puis on a op\u00e9r\u00e9 petit \u00e0 petit."}, {"timestamp": [1541.08, 1545.16], "text": " Bon, ce qu'il faut savoir aussi, c'\u00e9tait quon g\u00e9rait vraiment la bo\u00eete un peu \u00e0 la papa,"}, {"timestamp": [1545.16, 1553.72], "text": " qu'on avait... c'\u00e9tait une PME, donc on avait un an et demi de tr\u00e9seau, enfin on avait vraiment"}, {"timestamp": [1553.72, 1557.52], "text": " travaill\u00e9 dur tout le temps pour \u00e7a. Un an et demi de tr\u00e9seau c'est beaucoup."}, {"timestamp": [1557.52, 1560.28], "text": " C'est beaucoup, je suis contente que \u00e7a ne m'ait pas arriv\u00e9 h\u00e9las."}, {"timestamp": [1560.28, 1566.2], "text": " Un an et demi de tr\u00e9seau, juste pour ceux qui ne comprennent pas, c'est juste que g\u00e9n\u00e9ralement"}, {"timestamp": [1566.2, 1571.24], "text": " quand on fonctionne comme \u00e7a, c'est que si jamais tu ne fais pas de chiffre d'affaires, on est bien"}, {"timestamp": [1571.24, 1574.36], "text": " d'accord, c'est ce que tu veux dire, tu pourrais tenir un an et demi en payant toutes tes charges."}, {"timestamp": [1574.36, 1582.48], "text": " Donc c'est en effet, comme tu le dis, \u00e0 la papa, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s entouflard dans l'approche,"}, {"timestamp": [1582.48, 1585.4], "text": " et genre je n'investis pas massivement, je ne prends pas"}, {"timestamp": [1585.4, 1590.64], "text": " beaucoup de risques et c'est bien aussi, c'est s\u00e9cure. On bossait, c'\u00e9tait notre vie, on bossait"}, {"timestamp": [1590.64, 1596.88], "text": " tout le temps, c'\u00e9tait dans l'esprit on va dire, mais du coup on avait les moyens d'op\u00e9rer ce"}, {"timestamp": [1596.88, 1605.56], "text": " changement. Vous \u00e9tiez, je ne sais pas si aujourd'hui, si \u00e7a se pose, mais vous \u00eates ensemble en couple ?"}, {"timestamp": [1605.56, 1607.04], "text": " Oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [1607.04, 1612.72], "text": " D'accord. Et de ce que tu l'as dit \u00e0 l'\u00e9poque, mais du coup, vous \u00eates connue au lyc\u00e9e, mais \u00e7a a continu\u00e9."}, {"timestamp": [1612.72, 1617.24], "text": " Et donc, vous avez v\u00e9cu en parall\u00e8le depuis tout ce temps-l\u00e0 une vie perso."}, {"timestamp": [1617.24, 1618.24], "text": " Oui, voil\u00e0."}, {"timestamp": [1618.24, 1619.96], "text": " Vous avez eu des enfants \u00e0 un moment ?"}, {"timestamp": [1619.96, 1625.0], "text": " Exactement. Je pense que Madeleine, qui a 18 ans aujourd'hui,"}, {"timestamp": [1626.68, 1626.88], "text": " est n\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 cette p\u00e9riode-l\u00e0."}, {"timestamp": [1629.84, 1630.04], "text": " Et puis, Madeleine et Marcel, deux ans apr\u00e8s."}, {"timestamp": [1631.36, 1631.56], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1634.6, 1634.8], "text": " Donc effectivement, en plus, \u00e0 l'\u00e9poque, on bossait vraiment beaucoup."}, {"timestamp": [1636.0, 1636.2], "text": " Encore aujourd'hui."}, {"timestamp": [1639.48, 1639.68], "text": " Et d'ailleurs, c'est un truc particulier d'\u00eatre en couple,"}, {"timestamp": [1646.64, 1657.32], "text": " en famille et dans le boulot pour des enfants, je crois. Pour enfants ? Ouais mais c'est tr\u00e8s immersif je crois. Tu veux dire que ta fille et ton fils sont board members de Konbini ?"}, {"timestamp": [1657.32, 1665.12], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 l'\u00e9poque je me souviens, on bossait quand on prenait la voiture,"}, {"timestamp": [1669.4, 1669.6], "text": " c'\u00e9tait des r\u00e9unions, les filles \u00e9taient toutes petites \u00e0 l'arri\u00e8re."}, {"timestamp": [1672.72, 1674.64], "text": " Et je me souviens d'une fois o\u00f9 Madeleine avait..."}, {"timestamp": [1676.32, 1679.64], "text": " C'est fini, \u00e7a suffit les parents."}, {"timestamp": [1681.56, 1683.72], "text": " Parce que c'\u00e9tait vraiment du boulot."}, {"timestamp": [1685.88, 1685.92], "text": " Petite digression l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [1687.0, 1691.44], "text": " mais dans quelle mesure \u00e7a les... C'est trop large, \u00e7a les impacte,"}, {"timestamp": [1691.48, 1692.48], "text": " mais dans quelle mesure \u00e7a les..."}, {"timestamp": [1692.76, 1694.52], "text": " Est-ce qu'aujourd'hui, du coup,"}, {"timestamp": [1694.52, 1695.88], "text": " ils comprennent bien ce que vous faites ?"}, {"timestamp": [1695.88, 1697.16], "text": " Est-ce que \u00e7a les oriente vers des"}, {"timestamp": [1697.16, 1699.4], "text": " carri\u00e8res dans quelque chose comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1699.4, 1700.64], "text": " Ou est-ce qu'au contraire, tu sens"}, {"timestamp": [1700.64, 1702.04], "text": " qu'ils vont plut\u00f4t \u00eatre m\u00e9decins ou"}, {"timestamp": [1703.16, 1704.16], "text": " arch\u00e9ologues ?"}, {"timestamp": [1704.84, 1707.12], "text": " Je pense que sion aura affaire \u00e0"}, {"timestamp": [1707.12, 1712.0], "text": " deux cr\u00e9atives, \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident. Pas exactement dans les m\u00eames domaines, mais en tout"}, {"timestamp": [1712.0, 1718.4], "text": " cas oui, quand je disais c'est immersif, je pense qu'elles vivent combin\u00e9es de l'int\u00e9rieur et de"}, {"timestamp": [1718.4, 1725.68], "text": " l'ext\u00e9rieur. Comme elles sont plus dans la cible. Elles ont un rapport"}, {"timestamp": [1725.84, 1727.44], "text": " qui est tr\u00e8s,"}, {"timestamp": [1728.8, 1730.44], "text": " malgr\u00e9 tout, tr\u00e8s analytique, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1730.44, 1731.28], "text": " technique. Elles sont dans la"}, {"timestamp": [1731.28, 1733.32], "text": " compr\u00e9hension du making of,"}, {"timestamp": [1733.36, 1734.36], "text": " \u00e7a c'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [1735.72, 1737.48], "text": " Donc c'est vraiment immersif, une"}, {"timestamp": [1737.52, 1739.48], "text": " vie d'entrepreneur en couple,"}, {"timestamp": [1740.0, 1741.8], "text": " \u00e7a emm\u00e8ne aussi, je pense,"}, {"timestamp": [1741.92, 1743.12], "text": " tout le monde dans le truc."}, {"timestamp": [1744.2, 1747.4], "text": " Et d\u00e9j\u00e0, je pense que tu vois, pour le vivre, moi, je pense que"}, {"timestamp": [1748.2, 1750.6], "text": " ma vie d'entrepreneur, elle est un peu pour mes enfants."}, {"timestamp": [1750.88, 1753.96], "text": " Mais alors, quant \u00e0 les deux parents qui le sont et qui le sont dans le m\u00eame"}, {"timestamp": [1753.96, 1757.72], "text": " business, je pense qu'en effet, c'est potentiellement un d\u00e9lire."}, {"timestamp": [1758.6, 1761.92], "text": " Vous arrivez \u00e0 vous en extraire quand m\u00eame ?"}, {"timestamp": [1762.72, 1764.48], "text": " Est-ce qu'on arrive \u00e0 s'en extraire ?"}, {"timestamp": [1764.76, 1766.0], "text": " Oui, oui, oui."}, {"timestamp": [1766.0, 1768.0], "text": " Oui, parce que..."}, {"timestamp": [1768.0, 1770.0], "text": " Mais je pense qu'avec les m\u00eames traverses,"}, {"timestamp": [1770.0, 1772.0], "text": " on a des hobbies,"}, {"timestamp": [1772.0, 1774.0], "text": " heureusement."}, {"timestamp": [1774.0, 1776.0], "text": " On ne fait pas que \u00e7a, on fait de la c\u00e9ramique, donc."}, {"timestamp": [1776.0, 1778.0], "text": " Mais je pense"}, {"timestamp": [1778.0, 1780.0], "text": " avec le m\u00eame..."}, {"timestamp": [1780.0, 1782.0], "text": " avec le m\u00eame..."}, {"timestamp": [1782.0, 1784.0], "text": " avec le m\u00eame truc d'absolu."}, {"timestamp": [1784.0, 1785.8], "text": " Ce qui est un peu chiant, c'est que pour les filles la c\u00e9ramique"}, {"timestamp": [1785.8, 1791.72], "text": " c'est un peu moins immersif, elles sont un peu moins dedans. D'accord. C'est mieux combin\u00e9 que"}, {"timestamp": [1791.72, 1800.08], "text": " pourquoi vous faites des peaux. D'accord. Et vous le faites tous les deux ? Ouais. D'accord."}, {"timestamp": [1800.08, 1805.04], "text": " Tous les deux. Ah oui vous avez vraiment rien l\u00e2ch\u00e9. Ok, c' Ah oui, vous n'avez vraiment rien l\u00e2ch\u00e9 ?"}, {"timestamp": [1806.8, 1807.4], "text": " OK, c'est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [1809.24, 1810.88], "text": " Bon alors, j'en fais un petit peu plus que lui."}, {"timestamp": [1812.0, 1812.32], "text": " Ce n'est pas exactement pareil."}, {"timestamp": [1813.32, 1813.44], "text": " Moi, je dessine aussi."}, {"timestamp": [1814.68, 1814.72], "text": " Je fais plein de trucs comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1817.28, 1819.2], "text": " Mais ouais, ouais, en tout cas, les vid\u00e9os, ouais, il est dedans aussi, ouais, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [1819.92, 1821.16], "text": " C'est des choses que tu gardes pour toi, \u00e7a,"}, {"timestamp": [1821.16, 1822.48], "text": " ou qu'on peut voir quelque part ?"}, {"timestamp": [1822.84, 1823.84], "text": " Des c\u00e9ramiques, des dessins ?"}, {"timestamp": [1823.84, 1824.64], "text": " Tr\u00e8s peu de choses."}, {"timestamp": [1824.64, 1827.0], "text": " J'ai mis des c\u00e9ramiques il n'y a pas tr\u00e8s longtemps sur les r\u00e9seaux."}, {"timestamp": [1827.0, 1831.24], "text": " Mais des dessins, je ne sais pas si j'en ai de Chammy, je ne suis pas certaine."}, {"timestamp": [1831.24, 1833.56], "text": " Mais oui, je peux en mettre sur Insta."}, {"timestamp": [1835.84, 1840.08], "text": " Et puis, j'ai fait un livre de photos aussi il y a quelques ann\u00e9es"}, {"timestamp": [1840.92, 1842.64], "text": " et que j'avais aussi mis sur Insta."}, {"timestamp": [1842.64, 1846.08], "text": " J'avais mis toutes mes photos et puis j'avais fait une expo aussi \u00e0 Arles."}, {"timestamp": [1847.08, 1850.12], "text": " Voil\u00e0, j'ai toujours une petite activit\u00e9 artistique"}, {"timestamp": [1851.8, 1856.36], "text": " \u00e0 c\u00f4t\u00e9, que je communique pas tellement, sur laquelle je communique pas tellement."}, {"timestamp": [1857.08, 1859.72], "text": " Tr\u00e8s bien, oui en effet, je la vois sur Insta."}, {"timestamp": [1862.6, 1867.16], "text": " D'accord, d'accord, tr\u00e8s bien. Et \u00e7a c'est quelque chose que tu as tenu en filigrane quand m\u00eame tout le temps."}, {"timestamp": [1867.36, 1869.6], "text": " L\u00e0, tu me parlais de ces ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [1869.8, 1872.04], "text": " donc P\u00e9kin,"}, {"timestamp": [1873.16, 1876.4], "text": " transformation, e-commerce, contenu, etc."}, {"timestamp": [1876.6, 1878.96], "text": " Et en parall\u00e8le, tu as toujours tenu"}, {"timestamp": [1879.16, 1881.56], "text": " des dessins, des c\u00e9ramiques."}, {"timestamp": [1881.76, 1886.64], "text": " La c\u00e9ramique, j'ai repris un petit peu. Mais le dessin, par contre, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [1886.72, 1889.44], "text": " D\u00e9j\u00e0, quand on a des enfants, on dessine ses enfants."}, {"timestamp": [1890.24, 1892.76], "text": " C'est un truc, c'est un besoin."}, {"timestamp": [1892.84, 1895.92], "text": " Quand on est en r\u00e9union, on dessine les gens qui sont en r\u00e9union avec nous."}, {"timestamp": [1897.56, 1899.8], "text": " Quelle est la diff\u00e9rence entre la poterie et la c\u00e9ramique ?"}, {"timestamp": [1903.48, 1907.68], "text": " La c\u00e9ramique, c'est d\u00e9j\u00e0 un terme un peu plus noble et du coup on commence \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer"}, {"timestamp": [1907.68, 1915.4], "text": " la poterie parce que je pense que le travail de la terre doit avoir une noblesse qui doit"}, {"timestamp": [1915.4, 1925.32], "text": " \u00eatre naturelle en fait et que s'il n'y a bien un truc qu'il n'ait pas besoin de survendre, c'est ce qui est essentiel."}, {"timestamp": [1925.32, 1934.64], "text": " Je ne pense pas qu'il y ait de diff\u00e9rence. La poterie c'est plut\u00f4t de l'usuel quand la"}, {"timestamp": [1934.64, 1940.76], "text": " c\u00e9ramique peut comprendre de la sculpture ou de l'artistique, c'est s\u00fbr. Mais j'ai envie de me"}, {"timestamp": [1940.76, 1950.88], "text": " dire que m\u00eame la sculpture c'est de la poterie quand elle est faite en terre. Tr\u00e8s bien. C'est une d\u00e9fense de wording si on doit prendre le terme anglais du coup."}, {"timestamp": [1950.88, 1954.04], "text": " Je pr\u00e9f\u00e8re le mot poterie personnellement et David pr\u00e9f\u00e8re c\u00e9ramique."}, {"timestamp": [1954.04, 1961.32], "text": " D'accord. Ok, donc tu me racontais un peu cette... Je trouve \u00e7a int\u00e9ressant cette approche,"}, {"timestamp": [1961.32, 1969.0], "text": " ce que tu dis sur le fait de rajouter des couches hi\u00e9rarchiques."}, {"timestamp": [1969.0, 1972.2], "text": " Tu me dis, on a toujours refus\u00e9 de mettre en place des organisations trop hi\u00e9rarchiques."}, {"timestamp": [1972.2, 1974.0], "text": " Et \u00e0 la fois, je le comprends."}, {"timestamp": [1974.0, 1979.5], "text": " On parle du temps qu'on \u00e9tait 25."}, {"timestamp": [1979.5, 1983.5], "text": " Et bien \u00e9vident qu'aujourd'hui la soci\u00e9t\u00e9, elle est structur\u00e9e"}, {"timestamp": [1983.5, 1988.24], "text": " et qu'on a mis en place une forme de hi\u00e9rarchie, mais \u00e7a reste un petit peu"}, {"timestamp": [1988.64, 1990.64], "text": " un petit peu punk et puis"}, {"timestamp": [1992.36, 1996.48], "text": " on essaye de mettre au c\u0153ur de la hi\u00e9rarchie des profils cr\u00e9atifs"}, {"timestamp": [1997.64, 2001.04], "text": " pour \u00e9viter de perdre,"}, {"timestamp": [2002.04, 2007.0], "text": " d'avoir des d\u00e9partementiers qui sont perdus \u00e0 des questions de pure performance."}, {"timestamp": [2007.0, 2017.0], "text": " Donc \u00e7a reste un petit peu atypique chez Combini aujourd'hui, mais bon, on est une soci\u00e9t\u00e9 qui est structur\u00e9e maintenant."}, {"timestamp": [2017.0, 2025.96], "text": " Parce que tu vois, c'est un \u00e9ternel d\u00e9bat, c'est-\u00e0-dire que nous, on passe, tu vois, le cap des 70 personnes."}, {"timestamp": [2029.4, 2032.32], "text": " Et en fait, dans ces p\u00e9riodes cette ann\u00e9e compliqu\u00e9es qu'on vient de vivre"}, {"timestamp": [2032.32, 2033.76], "text": " avec des confinements, etc."}, {"timestamp": [2033.8, 2034.8], "text": " Tu te dis si..."}, {"timestamp": [2036.0, 2037.88], "text": " Alors, je prends un cas tr\u00e8s concret, mais si tu..."}, {"timestamp": [2038.32, 2039.12], "text": " Si t'as pas de..."}, {"timestamp": [2039.12, 2042.08], "text": " Alors, g\u00e9n\u00e9ralement, on va dire sur des hi\u00e9rarchies, on va essayer de mettre"}, {"timestamp": [2042.48, 2046.36], "text": " un manager qui va avoir entre 5 et dix, mais plut\u00f4t six, sept max"}, {"timestamp": [2046.88, 2048.8], "text": " personnes pour pouvoir dialoguer"}, {"timestamp": [2049.04, 2050.16], "text": " au quotidien, id\u00e9alement."}, {"timestamp": [2050.64, 2052.68], "text": " Et en fait, tu te retrouves, si tu"}, {"timestamp": [2052.68, 2054.56], "text": " fais pas \u00e7a, nous, ce qu'on a"}, {"timestamp": [2054.56, 2056.28], "text": " pu vivre \u00e0 un moment o\u00f9 moi, j'aime"}, {"timestamp": [2056.28, 2057.28], "text": " bien ton terme punk, mais..."}, {"timestamp": [2058.28, 2060.12], "text": " Et j'aimerais rester tr\u00e8s punk, mais"}, {"timestamp": [2060.64, 2062.76], "text": " dans l'absolu, en fait, quand t'es trop"}, {"timestamp": [2062.76, 2064.44], "text": " punk, t'as des gens qui sont isol\u00e9s"}, {"timestamp": [2064.44, 2065.52], "text": " quoi, et qui se retrouvent... T' t'es trop punk, t'as des gens qui sont isol\u00e9s et qui se retrouvent..."}, {"timestamp": [2065.96, 2066.96], "text": " T'as des oublis..."}, {"timestamp": [2069.4, 2071.52], "text": " Non, mais plus on grossit, moins c'est possible."}, {"timestamp": [2071.68, 2073.68], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque, on \u00e9tait 25, donc \u00e7a allait."}, {"timestamp": [2073.72, 2079.44], "text": " Mais effectivement, aujourd'hui, on a quand m\u00eame besoin d'avoir quand m\u00eame des"}, {"timestamp": [2079.44, 2081.16], "text": " micro-organisations dans l'organisation."}, {"timestamp": [2081.96, 2082.96], "text": " \u00c7a para\u00eet \u00e9vident."}, {"timestamp": [2083.44, 2086.24], "text": " Ce qui veut dire que si on est punk, on est condamn\u00e9 \u00e0 rester dans des petites bo\u00eetes ?"}, {"timestamp": [2086.24, 2090.52], "text": " Ou d'\u00eatre punk autrement, il y a plein de fa\u00e7ons d'\u00eatre punk."}, {"timestamp": [2090.52, 2094.92], "text": " Je pense que l'on arrive \u00e0 rester punk."}, {"timestamp": [2094.92, 2099.76], "text": " Je pense que tous les profils qu'on b\u00e9nit aujourd'hui restent des profils qui sont"}, {"timestamp": [2099.76, 2100.6], "text": " assez atypiques."}, {"timestamp": [2100.6, 2103.44], "text": " On s'est construit sur des profils atypiques,"}, {"timestamp": [2103.44, 2112.08], "text": " donc de fait il y a quand m\u00eame une personnalit\u00e9 globale. Je pense que les gens qui travaillent chez Konbini,"}, {"timestamp": [2112.08, 2118.0], "text": " ils ne pourraient pas forc\u00e9ment travailler chez d'autres gens qui n'ont pas le m\u00eame"}, {"timestamp": [2118.0, 2131.12], "text": " esprit. J'ai l'impression en tout cas que pour beaucoup \u00e7a reste aussi un feat personnel, une culture commune."}, {"timestamp": [2131.12, 2136.48], "text": " Je ne sais pas si je m'exprime tr\u00e8s bien. Si, si, ce ne serait pas facile de passer chez Valeurs"}, {"timestamp": [2136.48, 2150.56], "text": " Actuelles. Les gens qui nous ont rejoints sont venus pour certaines raisons, on les a choisis pour ces m\u00eames raisons. C'est un peu des gens tr\u00e8s atypiques, tr\u00e8s cr\u00e9atifs quels qu'ils soient."}, {"timestamp": [2150.56, 2157.52], "text": " Nos journalistes, ils sont assez exceptionnels au fond. Ils ont v\u00e9cu"}, {"timestamp": [2157.52, 2161.04], "text": " plein de changements, ils travaillent avec des cr\u00e9atifs."}, {"timestamp": [2161.04, 2167.36], "text": " Je pense que dans des m\u00e9dias plus traditionnels, on n'en trouve pas des profils comme \u00e7a, pas trop."}, {"timestamp": [2167.36, 2171.96], "text": " Alors venons-y justement, comment tu es pass\u00e9e de..."}, {"timestamp": [2171.96, 2188.04], "text": " On est encore loin, on parlait de la p\u00e9riode de Web Agency qui passe vraiment \u00e0 autre shop cr\u00e9ative. Cette p\u00e9riode est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [2188.04, 2194.8], "text": " structurante pour nous avec David parce qu'elle nous permet d\u00e9j\u00e0 de faire la premi\u00e8re vid\u00e9o \u00e0"}, {"timestamp": [2194.8, 2204.0], "text": " trois semaines pr\u00e8s. On \u00e9tait deux \u00e0 faire des campagnes cr\u00e9atives sur le digital et on fait une"}, {"timestamp": [2204.0, 2207.68], "text": " des premi\u00e8res vid\u00e9os en ligne. Donc l\u00e0, il faut imaginer qu'on a,"}, {"timestamp": [2207.68, 2212.84], "text": " nous, des \u00e9crans qui font 50 par 50, qui sont immenses et que la vid\u00e9o au milieu,"}, {"timestamp": [2212.84, 2219.04], "text": " elle va faire 3 cm par 3 cm et qu'elle va mettre un temps fou \u00e0 charger et que c'est la gal\u00e8re"}, {"timestamp": [2219.04, 2225.32], "text": " pour trouver des players. Mais c'est ce qu'on appelle \u00e0 l'\u00e9poque, c'est un peu la naissance des buzz."}, {"timestamp": [2225.32, 2230.68], "text": " Et voil\u00e0, on travaille \u00e0 l'\u00e9poque, on fait ce qui est g\u00e9nial."}, {"timestamp": [2230.68, 2233.8], "text": " Oh ce vieux terme, pardon, mais buzz, c'est vrai quoi."}, {"timestamp": [2233.8, 2235.64], "text": " Dans le temps on disait \u00e7a, ouais."}, {"timestamp": [2235.64, 2237.04], "text": " Oui c'est vrai, c'est vrai."}, {"timestamp": [2237.04, 2238.84], "text": " Alors l\u00e0 vraiment, je pense qu'il faut le bannir,"}, {"timestamp": [2238.84, 2241.0], "text": " parce que si tu veux passer pour un vieux con,"}, {"timestamp": [2241.0, 2243.96], "text": " je crois que buzz c'est vraiment le terme par excellence."}, {"timestamp": [2243.96, 2253.44], "text": " Et donc, \u00e0 l'\u00e9poque c'est pour BNP. Et dr\u00f4le aussi, c'est que sous pr\u00e9texte de faire une"}, {"timestamp": [2253.44, 2259.78], "text": " campagne digitale qu'on veut qui marche, on a le droit de tout faire. Donc on fait une des"}, {"timestamp": [2259.78, 2267.2], "text": " histoires de radins qui veulent faire des \u00e9conomies. Il y avait aussi une libert\u00e9 de ton qui \u00e9tait,"}, {"timestamp": [2267.2, 2274.32], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque, je pense, in\u00e9gal\u00e9e. On avait vraiment le droit de faire n'importe quoi."}, {"timestamp": [2274.32, 2279.12], "text": " C'\u00e9tait un peu dans les ann\u00e9es 2000, le canal plus des ann\u00e9es 90."}, {"timestamp": [2279.12, 2287.2], "text": " Exactement, c'est \u00e7a. C'\u00e9tait la suite des nuls, se passer sur le digital et on avait le droit de faire"}, {"timestamp": [2287.2, 2293.2], "text": " des trucs comme \u00e7a. Donc voil\u00e0, on fait cette premi\u00e8re campagne, d\u00e9couverte de la vid\u00e9o,"}, {"timestamp": [2293.2, 2297.76], "text": " parce que pour nous c'est nouveau. On fait un tournage, on n'avait jamais fait de tournage,"}, {"timestamp": [2297.76, 2303.12], "text": " on fait un storyboard, on fait des trucs comme \u00e7a. Et puis bien s\u00fbr, pas la peine de dire,"}, {"timestamp": [2303.12, 2305.64], "text": " le concept m\u00eame du buzz,"}, {"timestamp": [2305.64, 2312.08], "text": " c'est que vous n'avez pas de moyens, vous avez tr\u00e8s tr\u00e8s peu de moyens. Donc, on fait des"}, {"timestamp": [2312.08, 2316.36], "text": " productions low cost. Et alors l\u00e0, le march\u00e9 n'est pas du tout structur\u00e9 pour faire des"}, {"timestamp": [2316.36, 2326.2], "text": " productions low cost. La production, c'est assez cher, il y a plein de gens sur le truc. Donc l\u00e0, c'est en mode MacGyver et on bricole."}, {"timestamp": [2326.4, 2332.84], "text": " Et donc, on recrute un r\u00e9alisateur pour ce film qui sait faire le truc."}, {"timestamp": [2333.04, 2337.12], "text": " On bidouille avec lui ses films et on se dit qu'il faut absolument"}, {"timestamp": [2337.32, 2338.4], "text": " qu'on int\u00e8gre cette comp\u00e9tence."}, {"timestamp": [2338.6, 2340.12], "text": " Donc, on recrute ce r\u00e9alisateur avec nous,"}, {"timestamp": [2340.32, 2343.68], "text": " il s'appelle Jean-No\u00ebl Fraisal, et qui nous rejoint."}, {"timestamp": [2343.88, 2346.44], "text": " Et on staff autour de lui avec des concepteurs,"}, {"timestamp": [2346.44, 2352.08], "text": " des gens qui savent \u00e9crire, des id\u00e9es, pour faire ce genre de choses. On gagne une deuxi\u00e8me"}, {"timestamp": [2352.08, 2361.8], "text": " campagne. Petite anecdote aussi, \u00e0 l'\u00e9poque, on veut arr\u00eater l'aspect e-commerce, Wanadu,"}, {"timestamp": [2361.8, 2367.36], "text": " machin, et on se dit comment on fait pour qu'avec Orange,"}, {"timestamp": [2367.4, 2369.72], "text": " on les accompagne sur ce genre d'id\u00e9es cr\u00e9atives ?"}, {"timestamp": [2370.32, 2373.72], "text": " Et avec David, on se fait un petit brainstorm,"}, {"timestamp": [2373.76, 2376.2], "text": " puis on se dit, il n'y a qu'une solution, il faut parler au DG."}, {"timestamp": [2377.64, 2380.64], "text": " Always talk to the boss, c'est la strat\u00e9gie de Richard Branson."}, {"timestamp": [2382.0, 2383.96], "text": " Donc, on envoie un mot \u00e0 Jean-No\u00ebl Tron,"}, {"timestamp": [2384.4, 2386.44], "text": " oui, il faut remettre de la cr\u00e9ativit\u00e9"}, {"timestamp": [2386.44, 2387.6], "text": " dans le digital,"}, {"timestamp": [2388.44, 2389.44], "text": " patati patata."}, {"timestamp": [2389.84, 2391.12], "text": " Et il nous r\u00e9pond."}, {"timestamp": [2391.52, 2393.68], "text": " Et il nous dit d'accord, venez nous voir."}, {"timestamp": [2394.48, 2396.16], "text": " Et on se retrouve face aux \u00e9quipes de"}, {"timestamp": [2396.16, 2398.36], "text": " communication de branche qui \u00e9taient"}, {"timestamp": [2398.76, 2400.48], "text": " exclusivement \u00e0 l'\u00e9poque, qui"}, {"timestamp": [2400.52, 2402.24], "text": " travaillaient exclusivement avec BETC"}, {"timestamp": [2402.28, 2403.28], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [2403.52, 2407.2], "text": " Et ils nous disent effectivement, on aimerait bien faire un truc sur le digital,"}, {"timestamp": [2407.2, 2409.2], "text": " notre agence n'y arrive pas,"}, {"timestamp": [2409.2, 2413.12], "text": " on a un produit qui sort,"}, {"timestamp": [2413.12, 2417.56], "text": " on vous interroge dessus, donc premi\u00e8re fois qu'on interroge une agence digitale"}, {"timestamp": [2417.56, 2421.08], "text": " contre une agence de pub."}, {"timestamp": [2421.08, 2431.28], "text": " Et c'\u00e9tait des contrats, c'est toujours des contrats, la BETC \u00e9tait en contrat avec Orange."}, {"timestamp": [2431.28, 2434.32], "text": " Oui, normalement, ils n'ont pas le droit de bosser Orange avec d'autres, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2434.32, 2440.04], "text": " Donc, ils disent, on va essayer de trouver une solution, mais sachez en tout cas qu'\u00e0 id\u00e9e \u00e9gale,"}, {"timestamp": [2440.04, 2446.36], "text": " vous vous perdrez toujours. Et cette phrase, elle est vraiment rest\u00e9e comme un moteur de la"}, {"timestamp": [2446.36, 2453.0], "text": " comp\u00e9tition qu'on avait \u00e0 adresser, qui \u00e9tait, \u00e7a y est, il va falloir qu'on aille combattre,"}, {"timestamp": [2453.0, 2466.6], "text": " se confronter aux agences dont le m\u00e9tier, c'est depuis 20 ou 30 ans, de concevoir des id\u00e9es. Donc on a gagn\u00e9 cette comp\u00e9tition et"}, {"timestamp": [2467.32, 2472.22], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame assez, pour le coup, repris dans la presse et tout, c'\u00e9tait quand m\u00eame assez \u00e9tonnant"}, {"timestamp": [2472.76, 2476.76], "text": " de voir une agence digitale prendre un budget publicitaire."}, {"timestamp": [2477.28, 2479.28], "text": " Et"}, {"timestamp": [2479.28, 2485.52], "text": " ensuite on a avanc\u00e9 l\u00e0-dessus, on a staff\u00e9 l\u00e0-dessus, on a gagn\u00e9."}, {"timestamp": [2485.52, 2488.24], "text": " Tu es que sur un seul client ?"}, {"timestamp": [2489.6, 2490.96], "text": " Pardon, un seul pays, excuse-moi."}, {"timestamp": [2490.96, 2492.68], "text": " Oui, on est que en France."}, {"timestamp": [2492.68, 2493.68], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2493.68, 2497.6], "text": " Et pour voir, je ne sais pas si tu te souviens,"}, {"timestamp": [2497.6, 2498.88], "text": " mais \u00e0 peu pr\u00e8s des proportions,"}, {"timestamp": [2498.88, 2500.76], "text": " quand tu gagnes un client comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [2500.76, 2511.48], "text": " est-ce que c'est un contrat qui peut doubler la taille de ton agence ? Non, non, non, c'est pas... Toujours le digital, on a toujours quasiment de moyens. D'ailleurs, c'est"}, {"timestamp": [2511.48, 2516.48], "text": " s\u00fbrement ce qu'arrangent \u00e0 l'\u00e9poque les annonceurs, c'est-\u00e0-dire, d'un seul coup, on fait des campagnes"}, {"timestamp": [2516.48, 2522.36], "text": " cr\u00e9atives, marrantes, avec ce savoir-faire dont les gens parlent et \u00e7a nous co\u00fbte dix fois moins"}, {"timestamp": [2522.36, 2529.0], "text": " cher que de faire des pubs qui passent en t\u00e9l\u00e9. Donc,, et ce qu'il faut savoir c'est que par contre nous on a un vrai probl\u00e8me de staffing,"}, {"timestamp": [2529.0, 2533.0], "text": " c'est-\u00e0-dire qu'on est quand m\u00eame encore un peu outsider, on ne peut pas tellement aller"}, {"timestamp": [2533.0, 2537.6], "text": " chercher dans les agences parce que les gens r\u00eavent de travailler encore avec BETC,"}, {"timestamp": [2537.6, 2541.96], "text": " avec machin, \u00e7a ne fait pas tellement r\u00eaver encore le digital. Du coup on est dans un mode"}, {"timestamp": [2541.96, 2545.36], "text": " de recrutement sauvage, on ne va pas se mentir, c'est un peu la guerre."}, {"timestamp": [2545.56, 2548.64], "text": " Donc, par exemple, typiquement, le tournage d'Orange,"}, {"timestamp": [2548.84, 2552.04], "text": " on recrute Patator, qui \u00e9tait un des personnages du truc,"}, {"timestamp": [2552.24, 2555.44], "text": " et qui revient parce qu'on avait trouv\u00e9 qu'il avait un superbe go\u00fbt,"}, {"timestamp": [2555.64, 2559.6], "text": " une superbe personnalit\u00e9, et on le drop."}, {"timestamp": [2559.8, 2562.12], "text": " Voil\u00e0, concepteur, il devient concepteur."}, {"timestamp": [2562.32, 2566.12], "text": " Aujourd'hui, il a fait un superbe parcours, il est r\u00e9alisateur,"}, {"timestamp": [2566.12, 2571.52], "text": " il s'appelle Benjamin Varen. Mais en tout cas c'est juste pour vous dire qu'on est dans un mode"}, {"timestamp": [2571.52, 2574.88], "text": " de recrutement sauvage, il faut qu'on trouve des cr\u00e9atifs et on ne peut pas aller les chercher"}, {"timestamp": [2574.88, 2582.52], "text": " dans les agences, donc on les cherche partout. Et on arrive \u00e0 se structurer, on gagne d'autres"}, {"timestamp": [2582.52, 2586.8], "text": " campagnes et on commence... Ce qu'il faut savoir c'est que"}, {"timestamp": [2586.8, 2592.96], "text": " la premi\u00e8re campagne, petite anecdote aussi, pour BNP, Super Aradin, on avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 quand m\u00eame"}, {"timestamp": [2592.96, 2599.96], "text": " pour un prix \u00e0 Mery Bell et puis comme on \u00e9tait atypique et qu'il y avait eu deux campagnes comme"}, {"timestamp": [2599.96, 2605.0], "text": " \u00e7a dans l'ann\u00e9e, il n'y avait pas assez de monde dans notre cat\u00e9gorie et le jour o\u00f9 on est arriv\u00e9"}, {"timestamp": [2605.0, 2609.28], "text": " \u00e0 Marie Belle pour voir comment c'\u00e9tait une remise de prix dans le march\u00e9 de la publicit\u00e9,"}, {"timestamp": [2609.28, 2615.64], "text": " ils ont tout bonnement annul\u00e9 notre... Ils ont supprim\u00e9 notre cat\u00e9gorie."}, {"timestamp": [2615.64, 2616.64], "text": " Sympa."}, {"timestamp": [2616.64, 2625.36], "text": " Au moins t'as pu skier un ou deux jours. C'est toujours \u00e7a. Et puis on a d\u00een\u00e9 avec Jean-No\u00ebl Tronc."}, {"timestamp": [2627.2, 2632.08], "text": " Mais n\u00e9anmoins, voil\u00e0, en tout cas, \u00e0 ce moment-l\u00e0,"}, {"timestamp": [2632.08, 2633.6], "text": " on est quand m\u00eame l'agence qui est en train,"}, {"timestamp": [2633.8, 2636.8], "text": " vu qu'on regarde toujours \u00e0 fond ce que font les Anglais."}, {"timestamp": [2637.0, 2640.2], "text": " On est fan de Pauk et de Moser."}, {"timestamp": [2640.4, 2642.64], "text": " Jean-No\u00ebl Tronc vient faire une conf\u00e9rence de presse chez nous."}, {"timestamp": [2642.84, 2645.64], "text": " On a investi dans des bureaux vraiment cool,"}, {"timestamp": [2645.64, 2647.64], "text": " Russie Mont-Le-Franc,"}, {"timestamp": [2647.64, 2651.28], "text": " et on a mis des robots et des playmobiles partout."}, {"timestamp": [2651.28, 2655.36], "text": " Et on a m\u00eame mis, \u00e0 ne jamais faire,"}, {"timestamp": [2655.36, 2659.64], "text": " mais on avait mis un bar qu'on avait fait faire sur mesure"}, {"timestamp": [2659.64, 2661.64], "text": " avec une tireuse \u00e0 bi\u00e8re."}, {"timestamp": [2661.64, 2663.64], "text": " Les gens croyaient que c'\u00e9tait un bar."}, {"timestamp": [2663.64, 2665.96], "text": " Des fois, on arrivait, il y avait des gens qui \u00e9taient install\u00e9s"}, {"timestamp": [2666.4, 2667.88], "text": " et qui disaient, on attend d'\u00eatre servis."}, {"timestamp": [2670.32, 2671.56], "text": " C'\u00e9tait visible depuis l'ext\u00e9rieur."}, {"timestamp": [2671.76, 2673.72], "text": " Voil\u00e0, on a ses locaux, c'est improbable."}, {"timestamp": [2674.64, 2675.44], "text": " Ambiance chouette."}, {"timestamp": [2675.44, 2678.88], "text": " Et puis l\u00e0, on commence \u00e0 gagner, bien s\u00fbr, des comp\u00e8tes."}, {"timestamp": [2678.88, 2683.56], "text": " Mais donc, on est nomin\u00e9 pour un prix qu'on va gagner avec la FNAC"}, {"timestamp": [2686.0, 2688.0], "text": " et les technophobes anonymes. Les technophobes anonymes, ok."}, {"timestamp": [2688.0, 2696.24], "text": " Et du coup, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on se dit, c'est cette phrase qui reste quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [2696.24, 2700.68], "text": " \u00ab A id\u00e9e \u00e9gale, vous perdrez toujours \u00bb. On se dit qu'il faut vraiment qu'on se renforce sur,"}, {"timestamp": [2700.68, 2705.12], "text": " un, la compr\u00e9hension des alliances cr\u00e9atives et puis deux, qu'on devienne plus"}, {"timestamp": [2705.12, 2711.04], "text": " sharp, plus agressif sur la partie, aller rencontrer les annonceurs et montrer ce qu'on"}, {"timestamp": [2711.04, 2720.36], "text": " fait. Et on avait \u00e9t\u00e9 assez fascin\u00e9 par les grands cr\u00e9atifs de la pub que sont Gabriel"}, {"timestamp": [2720.36, 2725.0], "text": " Gauthier. Et il y avait un profil qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [2726.24, 2727.76], "text": " Eric Tompkong \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [2729.56, 2731.6], "text": " qu'on avait vu passer dans quelques m\u00e9dias, qui avait"}, {"timestamp": [2731.6, 2733.64], "text": " quand m\u00eame fond\u00e9 Na\u00efve,"}, {"timestamp": [2733.92, 2735.8], "text": " qui \u00e9tait un profil plus culturel,"}, {"timestamp": [2735.96, 2737.4], "text": " qui avait une personnalit\u00e9 assez"}, {"timestamp": [2737.4, 2739.04], "text": " rayonnante et"}, {"timestamp": [2740.52, 2741.52], "text": " qui avait donc fond\u00e9 B.E.T.C."}, {"timestamp": [2742.32, 2744.24], "text": " avec les autres personnes"}, {"timestamp": [2744.68, 2745.16], "text": " du B.E.T.C. avec les autres personnes du B.E.T.C."}, {"timestamp": [2745.16, 2748.96], "text": " Un tr\u00e8s grand nom de cr\u00e9atrices."}, {"timestamp": [2748.96, 2751.16], "text": " Un grand nom de publicit\u00e9."}, {"timestamp": [2751.16, 2753.6], "text": " On avait exactement vu son parcours,"}, {"timestamp": [2753.6, 2756.56], "text": " puis \u00e0 ce moment-l\u00e0, on savait qu'il \u00e9tait pass\u00e9 par chez IMI,"}, {"timestamp": [2756.56, 2760.08], "text": " et \u00e0 ce moment-l\u00e0, on se dit, mais qu'est-ce qu'il fait au fait ?"}, {"timestamp": [2760.08, 2763.72], "text": " Et avec David, nous prend cette tocade de se dire,"}, {"timestamp": [2763.72, 2765.24], "text": " il faut qu'on aille le recruter, il faut qu'on aille le recruter,"}, {"timestamp": [2765.24, 2771.52], "text": " il faut qu'on aille le d\u00e9baucher. Et donc l\u00e0 on commence \u00e0 demander \u00e0 tout le monde,"}, {"timestamp": [2771.52, 2775.92], "text": " vous ne connaisseriez pas quelqu'un qui conna\u00eetrait, on veut rencontrer avec Hong Kong."}, {"timestamp": [2775.92, 2785.04], "text": " Et on finit par trouver une connexion dans une sombre soir\u00e9e au Paris-Paris avec quelqu'un qui nous pr\u00e9sentait,"}, {"timestamp": [2785.04, 2792.88], "text": " pas au Paris-Paris, un peu plus loin. Il vient nous voir \u00e0 l'agence. Effectivement, il \u00e9tait"}, {"timestamp": [2792.88, 2797.76], "text": " \u00e0 peu pr\u00e8s dispo, mais pas tout \u00e0 fait. On ne lui a m\u00eame pas dit qu'on voulait le recruter."}, {"timestamp": [2797.76, 2803.32], "text": " On voulait se rencontrer. Et l\u00e0, il nous dit \u00ab je suis en train de monter mon agence avec"}, {"timestamp": [2803.32, 2805.88], "text": " d'autres publicitaires que nous, on ne connaissait pas du tout."}, {"timestamp": [2805.88, 2808.6], "text": " Parce que ce n'\u00e9tait vraiment pas de notre march\u00e9."}, {"timestamp": [2811.84, 2821.0], "text": " Voil\u00e0, donc il montait son agence et tout de suite, assez vite, il nous dit, je pense que \u00e7a serait cool si vous veniez avec nous, si vous nous rejoignez."}, {"timestamp": [2822.64, 2827.04], "text": " Et c'est all\u00e9 tr\u00e8s vite, en fait, ils nous ont fait une proposition de"}, {"timestamp": [2827.16, 2828.16], "text": " rachat."}, {"timestamp": [2829.12, 2830.84], "text": " Donc, du coup, c'est un peu l'inverse, c'est-\u00e0-dire que..."}, {"timestamp": [2831.56, 2834.8], "text": " En fait, c'est pas nous qui l'avons d\u00e9bouch\u00e9, puisqu'il \u00e9tait en train de"}, {"timestamp": [2834.8, 2838.28], "text": " monter cet album. Il avait mis donc Pascal Gr\u00e9goire et pas mal d'autres"}, {"timestamp": [2838.28, 2840.2], "text": " personnes, d'ailleurs, \u00e0 l'\u00e9poque, de la pub."}, {"timestamp": [2841.12, 2844.4], "text": " Et plut\u00f4t que de l'int\u00e9grer,"}, {"timestamp": [2851.44, 2860.28], "text": " il nous a int\u00e9gr\u00e9s. Ils ont rachet\u00e9 P\u00e9kin \u00e0 l'\u00e9poque et ils nous ont donn\u00e9 20% de d\u00e9part. C'\u00e9tait la m\u00eame chose que ce qu'avaient les autres. Donc on est rentr\u00e9 dans"}, {"timestamp": [2860.28, 2867.44], "text": " cette aventure. Pourquoi vous accepter ? Parce que vous \u00eates quand m\u00eame un peu chez vous,"}, {"timestamp": [2867.44, 2871.0], "text": " vous avez votre truc, vous voulez recruter quelqu'un et tout d'un coup tu te dis tiens..."}, {"timestamp": [2871.0, 2878.64], "text": " Mais en fait je crois que quand on fait ce boulot d'entrepreneur, c'est un beau job,"}, {"timestamp": [2878.64, 2885.0], "text": " c'est un beau boulot. Je crois qu'on est passionn\u00e9 par le changement et les \u00e9tapes."}, {"timestamp": [2885.0, 2889.0], "text": " Et que \u00e7a passe aussi par ce qu'on peut apprendre."}, {"timestamp": [2889.0, 2897.0], "text": " Et que l\u00e0, on a l'impression que c'est une porte ouverte vers autre chose,"}, {"timestamp": [2897.0, 2901.0], "text": " vers apprendre de leurs comp\u00e9tences \u00e0 eux."}, {"timestamp": [2901.0, 2903.0], "text": " On n'a pas \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 jamais."}, {"timestamp": [2903.0, 2907.68], "text": " C'est un march\u00e9 qu'on ne conna\u00eet pas tr\u00e8s bien. Et puis,"}, {"timestamp": [2907.68, 2913.52], "text": " je pense aussi qu'il y a bien un truc qui ne nous fait pas peur, c'est de monter des bo\u00eetes,"}, {"timestamp": [2913.52, 2918.24], "text": " parce qu'il y a une \u00e9nergie quand on monte des bo\u00eetes, et l\u00e0, la chose n'existe pas encore."}, {"timestamp": [2918.24, 2928.88], "text": " Et l'id\u00e9e d'accompagner le branding et le lancement de cette bo\u00eete, \u00e7a fait partie des choses qui"}, {"timestamp": [2928.88, 2937.8], "text": " nous grisent. Et puis Eric est quelqu'un, on ne va pas se mentir, qui par son parcours na\u00eff,"}, {"timestamp": [2937.8, 2945.24], "text": " sa femme qui \u00e9crit, tr\u00e8s bien d'ailleurs."}, {"timestamp": [2949.2, 2949.4], "text": " D'un seul coup, c'est vraiment ce march\u00e9 cr\u00e9atif qui nous parle."}, {"timestamp": [2952.68, 2953.8], "text": " Et du coup, on se dit, bah ouais, super, allons-y quoi."}, {"timestamp": [2957.16, 2957.36], "text": " On est aventurier, on ne fait pas \u00e7a si on n'est pas aventurier."}, {"timestamp": [2959.84, 2960.84], "text": " Donc, on jump dans cette aventure"}, {"timestamp": [2963.28, 2963.96], "text": " et on accompagne le lancement de la chose."}, {"timestamp": [2969.32, 2970.24], "text": " Apr\u00e8s, on rencontre les associ\u00e9s \u00e0 Lyriquec qui deviennent les n\u00f4tres d'ailleurs."}, {"timestamp": [2971.88, 2973.2], "text": " Et il y a une sorte de..."}, {"timestamp": [2977.16, 2977.32], "text": " Excuse-moi, je vais creuser un tout petit peu encore l\u00e0-dessus parce que vous \u00eates"}, {"timestamp": [2980.52, 2980.6], "text": " deux associ\u00e9s en couple."}, {"timestamp": [2982.16, 2983.36], "text": " Vous vous connaissez depuis le lyc\u00e9e."}, {"timestamp": [2985.76, 2987.56], "text": " Vous voulez recruter quelqu'un et vous laissez cette personne"}, {"timestamp": [2987.64, 2989.44], "text": " avec d'autres s'immiscer"}, {"timestamp": [2991.0, 2992.0], "text": " dans votre business."}, {"timestamp": [2992.08, 2993.76], "text": " Pour moi, \u00e7a me semble assez, je veux dire,"}, {"timestamp": [2993.84, 2994.84], "text": " tu vois, anti-naturel."}, {"timestamp": [2994.92, 2996.52], "text": " Et je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien, mais je veux..."}, {"timestamp": [2997.16, 2998.16], "text": " Il vous a..."}, {"timestamp": [2998.56, 3000.24], "text": " Il y a eu un crush avec lui."}, {"timestamp": [3000.4, 3001.4], "text": " Il y a eu un..."}, {"timestamp": [3002.48, 3003.92], "text": " Au-del\u00e0, parce que j'imagine"}, {"timestamp": [3004.24, 3005.84], "text": " g\u00e9n\u00e9ralement, si tu fais \u00e7a pour un aspect"}, {"timestamp": [3005.84, 3013.56], "text": " financier tu vas vendre plut\u00f4t \u00e0 Avas que \u00e0 une bo\u00eete en formation donc j'imagine qu'il y a eu un"}, {"timestamp": [3013.56, 3018.72], "text": " petit rachat, il y a quand m\u00eame un peu de cash out pour vous et c'est bien mais c'est pas \u00e7a le"}, {"timestamp": [3018.72, 3023.28], "text": " fond du truc. Si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 \u00e7a, vous encore une fois vous auriez fait \u00e7a pour autre chose. Tu te"}, {"timestamp": [3023.28, 3026.16], "text": " souviens du moment o\u00f9 vous avez commenc\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [3026.16, 3033.04], "text": " envisager le truc, des raisons profondes ? J'en sais rien, je suis d\u00e9sol\u00e9, j'insiste, mais \u00e7a me"}, {"timestamp": [3033.04, 3046.48], "text": " semble irr\u00e9el en fait. Je crois qu'on est vraiment attir\u00e9 par l'\u00e9tape, la notion d'\u00e9tape. Je crois que c'est vraiment \u00e7a qui nous grise,"}, {"timestamp": [3046.56, 3048.84], "text": " de passer une \u00e9tape, de passer un cap."}, {"timestamp": [3050.24, 3053.96], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque, \u00e7a fait sept, huit ans qu'on a cette bo\u00eete,"}, {"timestamp": [3054.48, 3059.32], "text": " et c'est vrai qu'on sent qu'on doit passer une \u00e9tape de toute fa\u00e7on,"}, {"timestamp": [3060.48, 3063.16], "text": " et qu'on cherche le levier pour la passer."}, {"timestamp": [3070.32, 3070.56], "text": " Ce qu'on voit l\u00e0, c'est aussi une promesse de passer cette \u00e9tape. Et en vrai, on va la passer vraiment \u00e0 ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [3072.56, 3074.8], "text": " Et vous ne pouviez pas la passer tout seul ? Je ne pense pas qu'on aurait pu la passer tout seul, non."}, {"timestamp": [3075.32, 3077.8], "text": " Ils \u00e9taient plus vieux que vous tous ?"}, {"timestamp": [3078.12, 3083.24], "text": " Ils \u00e9taient tous beaucoup plus vieux que nous. Ils avaient \u00e9mis deux jeunes dans leur bande d'associ\u00e9s, mais qui \u00e9taient beaucoup"}, {"timestamp": [3083.92, 3093.52], "text": " pr\u00e9sents dans le capital. Et oui, tous les autres \u00e9taient plus vieux que nous. Non, je crois qu'on vraiment, on se dit que"}, {"timestamp": [3093.52, 3102.48], "text": " c'est aussi pour nous l'opportunit\u00e9 d'apprendre, de comprendre plein de nouveaux trucs et que"}, {"timestamp": [3102.48, 3107.0], "text": " anyway, c'est l'aventure, on se marrera."}, {"timestamp": [3107.0, 3110.0], "text": " Il y avait besoin de chercher peut-\u00eatre aussi quelque chose \u00e0 l'ext\u00e9rieur,"}, {"timestamp": [3110.0, 3117.0], "text": " de s'ouvrir sur \u00e7a, \u00e7a ferait peut-\u00eatre du bien aussi, j'imagine."}, {"timestamp": [3117.0, 3120.0], "text": " C'est marrant parce que \u00e7a me rappelle, il y a un cr\u00e9atif que j'avais rencontr\u00e9,"}, {"timestamp": [3120.0, 3123.0], "text": " qui me fascinait parce que je l'avais rencontr\u00e9, il \u00e9tait tout jeune,"}, {"timestamp": [3123.0, 3130.72], "text": " c'est Charlene Vendu, qui est un gar\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s talentueux. Et j'avais \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9e parce"}, {"timestamp": [3130.72, 3135.96], "text": " que je l'ai rencontr\u00e9, il devait avoir 21 ans, un truc comme \u00e7a. Et en fait, il disait oui \u00e0 tout."}, {"timestamp": [3135.96, 3147.2], "text": " Toutes les propositions, toutes les opportunit\u00e9s, que ce soit mode, que ce soit musique, que ce soit... En fait, il ne sait jamais rien."}, {"timestamp": [3147.2, 3154.92], "text": " Et je crois que \u00e7a a fait de lui un gar\u00e7on qui s'est form\u00e9 entre 17 et 25 ans \u00e0 outrance,"}, {"timestamp": [3154.92, 3157.48], "text": " qui a fait \u00e9norm\u00e9ment de choses,"}, {"timestamp": [3157.48, 3162.52], "text": " dix fois plus que quelqu'un qui aurait r\u00e9fl\u00e9chi \u00e9norm\u00e9ment et tri\u00e9 les choses qu'il sait."}, {"timestamp": [3162.52, 3167.68], "text": " Et je crois que pour vraiment progresser,"}, {"timestamp": [3167.68, 3172.84], "text": " il faut aussi \u00eatre super ouvert. Donc \u00e0 ce moment-l\u00e0, on est vraiment super ouvert."}, {"timestamp": [3172.84, 3180.96], "text": " On a vraiment envie de passer cette \u00e9tape et d'apprendre des nouveaux trucs et de gagner des"}, {"timestamp": [3180.96, 3190.12], "text": " comp\u00e8tes contre les grosses agences et de valoriser notre capacit\u00e9 \u00e0 \u00eatre comp\u00e9titive dans le monde des id\u00e9es publicitaires aussi."}, {"timestamp": [3190.12, 3191.12], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [3191.12, 3201.0], "text": " En fait, Sam, si j'ai insist\u00e9 l\u00e0-dessus un peu, c'est que pour le vivre aussi, ou l'avoir v\u00e9cu et le vivre aussi de l'int\u00e9rieur souvent,"}, {"timestamp": [3201.0, 3207.76], "text": " c'est difficile de l\u00e2cher prise quand tu cr\u00e9es ton entreprise."}, {"timestamp": [3207.88, 3210.76], "text": " Je veux dire surtout que si je lis bien"}, {"timestamp": [3210.76, 3212.4], "text": " entre les lignes, peut-\u00eatre \u00e0 part quelques stages,"}, {"timestamp": [3212.4, 3213.96], "text": " vous n'avez jamais boss\u00e9 pour quelqu'un d'autre."}, {"timestamp": [3213.96, 3214.96], "text": " Non."}, {"timestamp": [3216.96, 3217.96], "text": " Et souvent,"}, {"timestamp": [3219.16, 3220.56], "text": " je vais utiliser un mot qui est faux d'ailleurs,"}, {"timestamp": [3220.56, 3222.12], "text": " parce que tu l'as dit, c'est beaucoup de travail,"}, {"timestamp": [3222.12, 3224.32], "text": " mais souvent, l'entrepreneur a ce besoin"}, {"timestamp": [3224.32, 3227.12], "text": " de sorte de libert\u00e9. Quand je dis que c'est beaucoup de travail. Mais souvent, l'entrepreneur a ce besoin de sorte de libert\u00e9."}, {"timestamp": [3227.16, 3229.84], "text": " Quand je dis que c'est un mot qui est assez faux, c'est qu'en fait,"}, {"timestamp": [3229.88, 3231.48], "text": " l'entrepreneur n'est pas forc\u00e9ment libre."}, {"timestamp": [3231.52, 3233.92], "text": " G\u00e9n\u00e9ralement, il a juste un gros boulet au pied qu'est son entreprise."}, {"timestamp": [3233.96, 3235.52], "text": " Il faut juste savoir si on kiffe son boulet ou pas."}, {"timestamp": [3235.56, 3238.64], "text": " Il n'y a pas plus de libre qu'un entrepreneur au fond."}, {"timestamp": [3238.68, 3239.96], "text": " Et en m\u00eame temps, il n'y a pas plus libre qu'un entrepreneur."}, {"timestamp": [3240.0, 3240.88], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [3240.92, 3242.56], "text": " Mais je connais aussi beaucoup."}, {"timestamp": [3242.6, 3244.96], "text": " Il y a une libert\u00e9, mais il y a aussi un besoin."}, {"timestamp": [3245.04, 3248.08], "text": " Il faut kiffer son boulet, entre guillemets."}, {"timestamp": [3248.12, 3254.96], "text": " C'est-\u00e0-dire que moi, j'adore ce que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire de ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [3254.96, 3258.4], "text": " mais il y a des moments quand m\u00eame tr\u00e8s difficiles."}, {"timestamp": [3259.96, 3264.16], "text": " Et voil\u00e0. Mais souvent, ce que tu cheris par-dessus tout,"}, {"timestamp": [3264.2, 3265.3], "text": " surtout quand vous avez ce"}, {"timestamp": [3265.3, 3267.56], "text": " background, c'est aussi un peu de, tu vois,"}, {"timestamp": [3267.56, 3269.6], "text": " d'\u00eatre, de ne pas avoir"}, {"timestamp": [3269.84, 3272.4], "text": " justement de potentiel"}, {"timestamp": [3274.28, 3275.84], "text": " associ\u00e9 qu'au fondateur."}, {"timestamp": [3276.16, 3278.08], "text": " Voil\u00e0. Et \u00e0 la fois, tu cherches l'\u00e9quipe."}, {"timestamp": [3278.12, 3279.48], "text": " Non, mais c'est toujours voil\u00e0. Et quand tu as"}, {"timestamp": [3279.48, 3282.06], "text": " commenc\u00e9 en tout cas libre et seul, et \u00e0"}, {"timestamp": [3282.06, 3284.28], "text": " deux et en couple, et voil\u00e0, tu te dis"}, {"timestamp": [3284.8, 3286.54], "text": " finalement, ce n'est pas la solution de facilit\u00e9."}, {"timestamp": [3286.92, 3288.92], "text": " Je l'ai vu et ressenti chez Mathias."}, {"timestamp": [3289.2, 3291.48], "text": " Ce n'\u00e9tait pas \u00e9vident du tout pour \u00eatre honn\u00eate."}, {"timestamp": [3292.28, 3295.94], "text": " Je ne regrette pas du tout, mais ce n'\u00e9tait pas \u00e9vident du tout de"}, {"timestamp": [3295.94, 3300.28], "text": " travailler avec d'autres gens qui \u00e9taient si diff\u00e9rents de nous d'ailleurs."}, {"timestamp": [3303.28, 3309.0], "text": " Mais je crois qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, on voit comme une grande libert\u00e9 de pouvoir vivre cette exp\u00e9rience,"}, {"timestamp": [3309.0, 3313.44], "text": " de pouvoir jumper dans cette exp\u00e9rience, de pouvoir sauter dans cette exp\u00e9rience."}, {"timestamp": [3313.44, 3317.44], "text": " Donc du coup, P\u00e9kin devient la chose."}, {"timestamp": [3317.44, 3324.76], "text": " Alors \u00e7a par contre, c'\u00e9tait pas la partie la plus agr\u00e9able. C'est-\u00e0-dire qu'on pensait que"}, {"timestamp": [3324.76, 3327.6], "text": " P\u00e9kin allait continuer de vivre aux c\u00f4t\u00e9s de la chose"}, {"timestamp": [3327.6, 3333.32], "text": " et qu'on serait la hot shop, un peu comme Pau qui \u00e9tait la hot shop de Mother."}, {"timestamp": [3333.32, 3336.12], "text": " Et c'\u00e9tait le sch\u00e9ma qu'on avait en t\u00eate."}, {"timestamp": [3336.12, 3340.16], "text": " Et tr\u00e8s vite, on se rend compte que tout est compliqu\u00e9 parce qu'il y a quand m\u00eame"}, {"timestamp": [3340.16, 3353.38], "text": " beaucoup d'associ\u00e9s et qu'ils souhaitent qu'au P\u00e9kin devienne la chose. Donc contre le fait"}, {"timestamp": [3353.38, 3359.12], "text": " qu'ils viennent dans nos bureaux, mais \u00e7a c'\u00e9tait parfaitement entendu et cool, ils finissent par"}, {"timestamp": [3359.12, 3373.12], "text": " effectivement \u00e9craser la marque. Donc \u00e7a fait partie des petites choses qui nous font nous dire est-ce que c'est ce qu'on voulait ? Pas s\u00fbr. Mais bon, c'est un d\u00e9tail. On vit quand m\u00eame"}, {"timestamp": [3373.12, 3380.8], "text": " des exp\u00e9riences riches. On apprend plein de trucs. On apprend \u00e0 faire une pub avant un match de foot."}, {"timestamp": [3380.8, 3385.12], "text": " On apprend \u00e0 voir comment on r\u00e9fl\u00e9chit. On d\u00e9couvre..."}, {"timestamp": [3386.04, 3387.56], "text": " En plus, c'est quand m\u00eame cr\u00e9atif."}, {"timestamp": [3388.92, 3392.4], "text": " Donc, on d\u00e9couvre cette m\u00e9canique de la publicit\u00e9,"}, {"timestamp": [3392.4, 3394.24], "text": " qui est une m\u00e9canique structur\u00e9e qu'on ne connaissait pas,"}, {"timestamp": [3394.6, 3398.0], "text": " puisque nous, on l'avait fait avec toute notre intuition."}, {"timestamp": [3398.0, 3399.96], "text": " Et puis, en plus, \u00e0 chaque fois qu'on cr\u00e9tait des gens,"}, {"timestamp": [3400.88, 3402.2], "text": " c'\u00e9tait des gens qui \u00e9taient atypiques."}, {"timestamp": [3402.2, 3404.84], "text": " Donc, ils faisaient comme on faisait."}, {"timestamp": [3405.04, 3409.6], "text": " Et est-ce que pour faire une pause, tu peux me dire ce que c'est juste cette"}, {"timestamp": [3409.8, 3412.6], "text": " m\u00e9canique structur\u00e9e en quelques mots, ce que tu as appris \u00e0 ce moment-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [3412.8, 3417.88], "text": " En fait, je d\u00e9couvre la phrase, par exemple."}, {"timestamp": [3418.08, 3419.44], "text": " La phrase, la punchline ?"}, {"timestamp": [3419.64, 3422.4], "text": " En fait, tr\u00e8s vite, quand ils ont un brief, ils cherchent la phrase."}, {"timestamp": [3422.6, 3425.28], "text": " Donc \u00e7a, c'est un truc qu'on ne faisait pas, non ?"}, {"timestamp": [3426.4, 3427.56], "text": " Donc c'est assez fascinant."}, {"timestamp": [3427.68, 3430.08], "text": " En gros, on d\u00e9couvre leur m\u00e9thode de travail."}, {"timestamp": [3431.36, 3432.76], "text": " C'est clairement..."}, {"timestamp": [3433.36, 3436.6], "text": " C'est marrant parce que j'ai \u00e9chang\u00e9 avec Jacques Segu\u00e9 sur ce podcast."}, {"timestamp": [3436.68, 3442.2], "text": " Et c'est une des choses, clairement, qui met en avant tr\u00e8s vite la phrase."}, {"timestamp": [3442.28, 3445.08], "text": " Et c'est quelque chose qui est rest\u00e9 chez vous, qui est toujours important"}, {"timestamp": [3445.08, 3446.08], "text": " pour toi ?"}, {"timestamp": [3447.36, 3449.4], "text": " Je pense que oui, m\u00eame si"}, {"timestamp": [3449.8, 3451.52], "text": " de par mon temp\u00e9rament, je serais"}, {"timestamp": [3451.52, 3453.52], "text": " plut\u00f4t sur l'image que sur la"}, {"timestamp": [3453.52, 3454.52], "text": " phrase."}, {"timestamp": [3455.88, 3457.64], "text": " Mais je pense que oui,"}, {"timestamp": [3458.08, 3459.36], "text": " cette notion de synth\u00e8se"}, {"timestamp": [3460.24, 3462.16], "text": " qui est inh\u00e9rente \u00e0 la"}, {"timestamp": [3462.16, 3464.56], "text": " publicit\u00e9 et qui est synth\u00e9tis\u00e9e"}, {"timestamp": [3464.56, 3467.96], "text": " \u00e0 le besoin, le march\u00e9, l'id\u00e9e,"}, {"timestamp": [3467.96, 3477.36], "text": " c'est en une phrase ou en une image, c'est quelque chose qui reste, oui, qui reste bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [3477.36, 3481.84], "text": " Donc quand tu pr\u00e9sentes \u00e7a \u00e0 un client, c'est vraiment un genre de reveal, la r\u00e9v\u00e9lation,"}, {"timestamp": [3481.84, 3490.96], "text": " boum, tiens, la phrase, l'image, tiens, dans ta face. On arrive dans une forme de r\u00e9sum\u00e9 de la probl\u00e9matique, qui a un n\u0153ud bien souvent."}, {"timestamp": [3490.96, 3496.48], "text": " Et \u00e7a, c'est un truc qui reste tr\u00e8s fort dans ma culture en tout cas."}, {"timestamp": [3498.72, 3500.96], "text": " Donc, pour \u00e7a, c'est chouette."}, {"timestamp": [3502.0, 3508.28], "text": " Apr\u00e8s, nous, notre probl\u00e8me, tr\u00e8s vite dans ce ce contexte c'est qu'on est des gens"}, {"timestamp": [3508.28, 3516.84], "text": " du digital, on a toujours v\u00e9cu comme des observateurs acteurs de toutes les mutations"}, {"timestamp": [3516.84, 3521.8], "text": " qu'on vivait tous les deux ans sur le digital, de l'e-commerce, du machin, du truc, de la vid\u00e9o."}, {"timestamp": [3521.8, 3526.92], "text": " Et l\u00e0 c'est vrai qu'on arrive avec des gens qui eux viennent"}, {"timestamp": [3526.92, 3535.08], "text": " d'un march\u00e9 plus industriel et qui, comme on a eu ce prix, sont dans un sch\u00e9ma o\u00f9 il va falloir"}, {"timestamp": [3535.08, 3542.6], "text": " refaire un peu \u00e0 l'identique des dispositifs comme celui-l\u00e0. Et l\u00e0, nous on a l'impression"}, {"timestamp": [3542.6, 3550.36], "text": " que le digital n'est pas comme \u00e7a et que refaire \u00e0 l'identique un dispositif, ce n'est pas l'esprit du digital de l'\u00e9poque, qu'il faut continuer"}, {"timestamp": [3550.36, 3559.12], "text": " d'innover parce que ce march\u00e9 \u00e9volue constamment. Et puis, autre gros probl\u00e8me pour nous,"}, {"timestamp": [3559.12, 3569.0], "text": " on a les yeux riv\u00e9s sur MySpace et cette longue taille qui est en train d'exploser \u00e0 la face des internautes,"}, {"timestamp": [3569.0, 3577.6], "text": " en tout cas, pas encore si nombreux, mais et cette cr\u00e9ativit\u00e9 incroyable qui s'exprime sur MySpace."}, {"timestamp": [3577.6, 3585.52], "text": " Je dois forc\u00e9ment te poser l\u00e0-dessus, Lucie, encore, je suis d\u00e9sol\u00e9, mais c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe ici. Mais"}, {"timestamp": [3585.52, 3595.36], "text": " MySpace peut sembler une sorte d'\u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne pour beaucoup parce qu'en fait, finalement,"}, {"timestamp": [3595.36, 3599.64], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez mainstream, mais quand m\u00eame mainstream geek. Ce que je veux dire, c'est que"}, {"timestamp": [3599.64, 3609.0], "text": " tous les gens qui sont sur les r\u00e9seaux sociaux aujourd'hui, il y en a peut-\u00eatre 1 sur 20, 1 sur 30 qui a vraiment \u00e9t\u00e9 actif sur MySpace,"}, {"timestamp": [3609.0, 3613.0], "text": " mais MySpace, pour moi, \u00e7a a dur\u00e9, je ne sais pas, 2 ans, 3 ans."}, {"timestamp": [3613.0, 3616.0], "text": " Mais alors, quelle d\u00e9couverte !"}, {"timestamp": [3616.0, 3626.16], "text": " Je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 \u00e9changer avec des gens, pour certains hyper connus, pour certains compl\u00e8tement niche dans des trucs."}, {"timestamp": [3626.36, 3631.32], "text": " Et en fait, c'\u00e9tait vraiment un r\u00e9seau social trop complexe."}, {"timestamp": [3631.52, 3633.76], "text": " Parce qu'il fallait, j'exag\u00e8re un peu,"}, {"timestamp": [3633.96, 3636.36], "text": " mais presque coder quand m\u00eame, aller chercher des trucs."}, {"timestamp": [3636.56, 3639.12], "text": " C'\u00e9tait trop complexe en UX."}, {"timestamp": [3639.32, 3644.0], "text": " Mais en termes de cr\u00e9ativit\u00e9, de musique, d'images, de tout,"}, {"timestamp": [3644.2, 3646.08], "text": " c'\u00e9tait compl\u00e8tement fou."}, {"timestamp": [3646.08, 3655.04], "text": " Alors en fait, moi je le vois pas comme \u00e7a. Moi, mon fr\u00e8re, il y avait vraiment une explosion cr\u00e9ative,"}, {"timestamp": [3655.04, 3665.56], "text": " il y avait plein plein de cr\u00e9atifs, et puis il y avait tout le milieu de la musique qui avait quand m\u00eame saut\u00e9 dans ce wagon."}, {"timestamp": [3668.04, 3668.16], "text": " Il y avait quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [3670.92, 3671.84], "text": " c'\u00e9tait aussi tous les probl\u00e8mes de Napster,"}, {"timestamp": [3673.2, 3673.76], "text": " l'apr\u00e8s-Napster, on va dire,"}, {"timestamp": [3678.08, 3678.44], "text": " et le monde de la musique \u00e9tait compl\u00e8tement..."}, {"timestamp": [3680.16, 3680.4], "text": " C'\u00e9tait compl\u00e8tement fragment\u00e9."}, {"timestamp": [3682.48, 3682.56], "text": " Il y avait plein de gens qui avaient leur home studio"}, {"timestamp": [3684.72, 3685.48], "text": " et qui faisaient leur musique et qui,"}, {"timestamp": [3685.48, 3692.32], "text": " on va dire, d\u00e9veloppaient leur univers cr\u00e9atif sur MySpace. Tu avais des graphistes aussi qui"}, {"timestamp": [3692.32, 3699.52], "text": " d\u00e9veloppaient des choses assez folles. C'est un peu ce que je dis, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait pas"}, {"timestamp": [3699.52, 3707.16], "text": " si accessible dans le sens que ce soit technique. Enfin, tu ne pouvais pas t'exprimer sur MySpace par exemple"}, {"timestamp": [3707.16, 3712.4], "text": " aussi facilement que sur Instagram, tu vois ce que je veux dire ? Tu prends une photo, tu mets un"}, {"timestamp": [3712.4, 3718.16], "text": " filtre et c'est facile. J'exag\u00e8re, c'est merveilleux, mais MySpace c'est quand m\u00eame technique."}, {"timestamp": [3718.16, 3725.6], "text": " Et puis bon, sans parler de... Il fallait avoir un gros ordinateur qui pesait tr\u00e8s fort, qui prenait \u00e9norm\u00e9ment de place."}, {"timestamp": [3725.6, 3728.44], "text": " On n'\u00e9tait pas du tout dans l'\u00e9poque mobile \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [3728.44, 3731.88], "text": " Oui, c'est vrai que c'\u00e9tait un truc."}, {"timestamp": [3731.88, 3736.56], "text": " Bon, il y avait tout Paris quand m\u00eame, tout Paris de l'\u00e9lectro, de la musique \u00e9lectro"}, {"timestamp": [3736.56, 3737.56], "text": " \u00e9tait l\u00e0."}, {"timestamp": [3737.56, 3742.4], "text": " Il y avait quand m\u00eame des cr\u00e9atifs, mais oui, c'\u00e9tait un truc."}, {"timestamp": [3742.4, 3745.64], "text": " \u00c7a restait niche, on ne va pas se mentir."}, {"timestamp": [3745.72, 3749.6], "text": " Tout Paris, tout Los Angeles, tout Londres, tout Berlin, tout l'Ouest."}, {"timestamp": [3750.16, 3753.2], "text": " Mais on n'est pas dans Facebook encore, c'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [3754.04, 3755.76], "text": " On est tr\u00e8s loin d'\u00eatre dans Facebook."}, {"timestamp": [3756.96, 3760.16], "text": " Ce serait marrant de mettre mes parents sur MySpace pour voir aujourd'hui"}, {"timestamp": [3760.16, 3761.16], "text": " comment ils ont..."}, {"timestamp": [3763.84, 3764.84], "text": " Et tes enfants, o\u00f9 sont-ils ?"}, {"timestamp": [3765.76, 3772.4], "text": " Mes enfants, non pas grand-pas. Il faudrait appeler Tom. Qui \u00e9tait l'ami de tout le monde, oui c'est vrai."}, {"timestamp": [3772.4, 3790.0], "text": " Et non, donc voil\u00e0, il y a MySpace et puis il y a un autre truc encore plus chelou qui est Second Life. Hum. O\u00f9 avec David on a un personnage et \u00e0 l'\u00e9poque on est copain avec JM Tauve,"}, {"timestamp": [3790.0, 3801.0], "text": " qui se reconna\u00eetra, qui est donc le patron d'UZIK aujourd'hui et le fondateur de Calvin's Rocks."}, {"timestamp": [3801.0, 3803.0], "text": " D'accord, oui."}, {"timestamp": [3803.0, 3805.64], "text": " Et lui c'est une vraie star \u00e0"}, {"timestamp": [3805.64, 3807.0], "text": " l'\u00e9poque sur Second Life."}, {"timestamp": [3807.24, 3809.56], "text": " Nous, on est des badauds, on ne va pas"}, {"timestamp": [3809.56, 3811.24], "text": " se mentir. Et on fait par contre un"}, {"timestamp": [3811.24, 3812.88], "text": " tr\u00e8s beau, un tr\u00e8s bel album photo"}, {"timestamp": [3812.88, 3813.88], "text": " de cette \u00e9poque, \u00e0"}, {"timestamp": [3815.2, 3817.18], "text": " base de copies d'\u00e9cran de notre vie"}, {"timestamp": [3817.2, 3818.2], "text": " sur Second Life."}, {"timestamp": [3818.6, 3819.72], "text": " Mais donc, Second Life, c'\u00e9tait une"}, {"timestamp": [3819.72, 3820.92], "text": " sorte de monde virtuel dans"}, {"timestamp": [3821.72, 3822.92], "text": " lequel tu avais un avatar."}, {"timestamp": [3823.32, 3829.18], "text": " Mais c'\u00e9tait un r\u00e9seau social. Et du coup,"}, {"timestamp": [3829.18, 3839.18], "text": " ces deux r\u00e9seaux sociaux, les premiers je pense, nous fascinent \u00e9norm\u00e9ment parce que d\u00e9j\u00e0,"}, {"timestamp": [3839.18, 3853.64], "text": " en plus d'\u00eatre des r\u00e9seaux sociaux, ce sont des r\u00e9seaux sociaux qui sont tr\u00e8s cr\u00e9atifs. Donc en plus de toutes nos vid\u00e9os et de toutes nos conneries qu'on fait pour faire des buzz,"}, {"timestamp": [3853.64, 3866.76], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque, on assiste au lancement de YouTube. La premi\u00e8re fois que je me connecte \u00e0 YouTube, c'\u00e9tait le jour o\u00f9 ils ont lanc\u00e9 quoi. 2005, 2004-2005."}, {"timestamp": [3866.76, 3881.0], "text": " Donc cette fascination l\u00e0 nous \u00e9loigne de l'aspect industriel, de la campagne buzz qui"}, {"timestamp": [3881.0, 3887.2], "text": " est en train d'arriver et on se dit que notre place c'est pas ce march\u00e9 l\u00e0,"}, {"timestamp": [3887.2, 3897.12], "text": " c'est celui des contenus en fait. Et qu'on voit arriver le monde des contenus sur internet en"}, {"timestamp": [3897.12, 3907.68], "text": " fait et le monde des contenus cr\u00e9atifs. On voit arriver la languetel et un internet moins mainstream"}, {"timestamp": [3907.68, 3913.2], "text": " et donc une audience qui ne consommera plus que du mainstream,"}, {"timestamp": [3913.2, 3919.44], "text": " qui consommera des newcomers, des nouveaux cr\u00e9atifs, des nouveaux artistes."}, {"timestamp": [3919.44, 3925.08], "text": " On voit une nouvelle sc\u00e8ne arriver sur le m\u00e9dia. C'est..."}, {"timestamp": [3926.56, 3928.72], "text": " Pour moi, pardon Lucie, c'est un moment"}, {"timestamp": [3928.72, 3930.8], "text": " qui est un pivot fondamental dans"}, {"timestamp": [3930.8, 3931.64], "text": " la..."}, {"timestamp": [3931.64, 3933.22], "text": " Dans la naissance de Covid, oui, bien"}, {"timestamp": [3933.24, 3933.56], "text": " s\u00fbr."}, {"timestamp": [3933.56, 3935.46], "text": " Oui, mais plus largement,"}, {"timestamp": [3935.48, 3936.96], "text": " vous l'avez pris tr\u00e8s, tr\u00e8s t\u00f4t, mais"}, {"timestamp": [3936.96, 3939.4], "text": " dans la communication"}, {"timestamp": [3939.4, 3940.4], "text": " et dans la mani\u00e8re"}, {"timestamp": [3941.88, 3943.64], "text": " de parler"}, {"timestamp": [3944.8, 3946.44], "text": " des gens et de l'ensemble de la"}, {"timestamp": [3946.44, 3947.8], "text": " population, mais aussi des marques."}, {"timestamp": [3947.8, 3949.72], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'on est pass\u00e9"}, {"timestamp": [3949.72, 3951.84], "text": " d'un... en quelques ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [3951.84, 3953.6], "text": " en trois, quatre ans, avec l'apparition"}, {"timestamp": [3953.6, 3955.52], "text": " des blogs ou le"}, {"timestamp": [3955.52, 3957.28], "text": " d\u00e9ploiement des blogs, l'apparition"}, {"timestamp": [3957.28, 3959.08], "text": " de YouTube, plus tard"}, {"timestamp": [3959.08, 3960.76], "text": " les podcasts maintenant, mais aussi"}, {"timestamp": [3961.76, 3963.92], "text": " voil\u00e0 l'audio, la photo, la vid\u00e9o,"}, {"timestamp": [3964.12, 3968.46], "text": " le texte, \u00e0 un moment o\u00f9 en fait quand tu viens,"}, {"timestamp": [3968.46, 3975.1], "text": " pour certains, de la pub, o\u00f9 en fait avant tu cr\u00e9ais des punchlines, tu disais des phrases"}, {"timestamp": [3975.1, 3981.9], "text": " que tu mettais sur des ce qu'on appelait des supports, j'aime pas ce terme, et qui \u00e9taient"}, {"timestamp": [3981.9, 3986.34], "text": " en fait des endroits o\u00f9 tu disais tiens regarde ma marque elle est belle, elle fait des choses bien."}, {"timestamp": [3986.78, 3988.78], "text": " Mais voil\u00e0 un moment o\u00f9 en fait"}, {"timestamp": [3989.46, 3993.42], "text": " tu peux engager des communaut\u00e9s, raconter des histoires."}, {"timestamp": [3996.46, 3998.84], "text": " C'est vraiment la naissance d'un truc"}, {"timestamp": [3999.86, 4004.32], "text": " qui est la fin, pas la fin de la r\u00e9clame puisque la r\u00e9clame existe encore, mais qui est vraiment"}, {"timestamp": [4006.48, 4010.46], "text": " qui est la fin, pas la fin de la r\u00e9clame, puisque la r\u00e9clame existe encore, mais qui est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent, o\u00f9 les marques peuvent devenir des m\u00e9dias, o\u00f9 les m\u00e9dias peuvent int\u00e9grer des marques autrement."}, {"timestamp": [4011.74, 4020.08], "text": " Exactement, de toute fa\u00e7on, ce qu'on voit aussi \u00e0 l'\u00e9poque, c'est que le digital il est int\u00e9gralement financ\u00e9 par les marques et la publicit\u00e9."}, {"timestamp": [4020.76, 4026.32], "text": " Donc on imagine que le contenu de l'\u00e9poque sera financ\u00e9 par les m\u00eames leviers. Donc on imagine que le contenu de l'\u00e9poque sera financ\u00e9 par les m\u00eames leviers."}, {"timestamp": [4026.32, 4034.76], "text": " Donc on imagine qu'il va y avoir une \u00e9volution des formats de marques,"}, {"timestamp": [4034.76, 4045.88], "text": " qui va tendre vers le contenu et qui aura une innovation sur ce sujet-l\u00e0 et qui aura une demande."}, {"timestamp": [4048.16, 4050.4], "text": " Si je viens sur, et je fais un bond en avant, avant de revenir sur cette naissance de Konbini,"}, {"timestamp": [4053.2, 4057.24], "text": " vous venez de la communication, du digital, des contenus quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [4057.24, 4059.68], "text": " mais plut\u00f4t de la publicit\u00e9, du contenu."}, {"timestamp": [4062.64, 4070.44], "text": " Mais \u00e7a peut poser, quand on voit une forme d'affrontement entre le journalisme et les marques,"}, {"timestamp": [4070.44, 4079.72], "text": " tu vois o\u00f9 je veux en venir, c'est pas un probl\u00e8me d'avoir, en tout cas d'un point de vue perception"}, {"timestamp": [4079.72, 4087.86], "text": " par une certaine partie justement de journalistes, de devenir, d'avoir un background plut\u00f4t de communicant"}, {"timestamp": [4089.1, 4091.1], "text": " que de journaliste ?"}, {"timestamp": [4091.22, 4093.22], "text": " C'est un probl\u00e8me, bien s\u00fbr. Apr\u00e8s je"}, {"timestamp": [4094.46, 4102.46], "text": " pense que c'est d\u00e9j\u00e0 une \u00e9tape dans mon parcours. Je me sens plus issue du contenu digital qu'\u00e0 proprement parler de la publicit\u00e9."}, {"timestamp": [4103.22, 4106.56], "text": " Je n'ai pas fait de communiqu\u00e9 pour les marques,"}, {"timestamp": [4106.56, 4113.0], "text": " c'\u00e9tait la mode \u00e0 l'\u00e9poque. Pour moi, je me sens plus issue du contenu digital qu'\u00e0 proprement"}, {"timestamp": [4113.0, 4122.88], "text": " parl\u00e9 du contenu publicitaire. Et puis, il y a un truc complexe effectivement \u00e0 craquer. Apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [4122.88, 4135.72], "text": " tous les m\u00e9dias sont financ\u00e9s par de la publicit\u00e9, \u00e7a reste tr\u00e8s interd\u00e9pendant et l'id\u00e9e de savoir g\u00e9rer... J'ai l'impression"}, {"timestamp": [4135.72, 4149.44], "text": " qu'en tout cas \u00e0 l'\u00e9poque on a une sinc\u00e9rit\u00e9 sur le contenu qui est int\u00e9grale. On sait faire du contenu pour l'audience et on sait aller chercher des marques"}, {"timestamp": [4149.44, 4158.12], "text": " pour nous aider \u00e0 financer ces plateformes. Mais \u00e7a reste deux choses diff\u00e9rentes. Nous,"}, {"timestamp": [4158.12, 4166.84], "text": " ce qu'on veut, c'est l'int\u00e9r\u00eat des gens. On veut faire des trucs qui leur plaisent, on veut parler des artistes qu'il"}, {"timestamp": [4166.84, 4171.96], "text": " faut absolument qu'ils d\u00e9couvrent. Il y a un truc tr\u00e8s sinc\u00e8re en fait dans notre d\u00e9marche,"}, {"timestamp": [4171.96, 4181.08], "text": " qui est avant tout rechercher des choses en termes de contenu qui ont du sens."}, {"timestamp": [4181.08, 4186.0], "text": " Et d\u00e9velopper de nouvelles formes narratives aussi, que permettent les esp\u00e8ces digitales."}, {"timestamp": [4186.0, 4189.0], "text": " C'est vrai qu'on s'est beaucoup heurt\u00e9 \u00e0 ce truc."}, {"timestamp": [4189.0, 4192.0], "text": " Nous, aujourd'hui, on a vraiment un parti pris"}, {"timestamp": [4192.0, 4195.0], "text": " qui est une des connexions totales"}, {"timestamp": [4195.0, 4200.0], "text": " entre la partie \u00e9dito et la partie marque."}, {"timestamp": [4200.0, 4204.0], "text": " Il n'y a pas de profil polyvalent,"}, {"timestamp": [4204.0, 4205.92], "text": " je dirais, \u00e0 part David, Arthur et moi."}, {"timestamp": [4205.92, 4217.72], "text": " Sur les deux entit\u00e9s, nos journalistes ont une libert\u00e9 absolue sur la partie \u00e9ditoriale"}, {"timestamp": [4217.72, 4224.48], "text": " et il n'y a aucun impact possible de la part des marques et des annonceurs sur nos"}, {"timestamp": [4224.48, 4226.2], "text": " contenus. On s'y est heurt\u00e9 plusieurs fois"}, {"timestamp": [4226.56, 4231.6], "text": " et c'est une posture qui est radicale, c'est essentiel. Sinon, c'est ce que je disais au d\u00e9part,"}, {"timestamp": [4232.24, 4234.72], "text": " quel int\u00e9r\u00eat va-t-on trouver chez l'audience ?"}, {"timestamp": [4236.92, 4238.12], "text": " Ok, ok."}, {"timestamp": [4238.12, 4244.16], "text": " Non, non, mais je pose \u00e9videmment puisque c'est un peu les actes de naissance et pour \u00eatre aussi tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4244.32, 4245.92], "text": " puisque c'est un peu les actes de naissance et pour \u00eatre aussi tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4248.96, 4249.16], "text": " actifs dans les m\u00e9dias, c'est quelque chose qui revient assez souvent."}, {"timestamp": [4251.04, 4251.24], "text": " Et j'ai l'impression aussi que c'est quelque chose qui est revenu chez vous."}, {"timestamp": [4252.32, 4253.48], "text": " Mais"}, {"timestamp": [4257.6, 4260.96], "text": " sachant que la partie news est venue, vraiment news, hard news, est venue peut-\u00eatre un peu plus tard aussi. Au d\u00e9but, moi, j'ai clairement ce souvenir de"}, {"timestamp": [4261.16, 4265.28], "text": " Konbini, ces premi\u00e8res ann\u00e9es, qui \u00e9tait une sorte de workshop cr\u00e9atif."}, {"timestamp": [4265.28, 4273.12], "text": " On a des contenus cr\u00e9atifs de marque bien s\u00fbr, mais qui sont clairement sponsoris\u00e9s,"}, {"timestamp": [4273.12, 4279.24], "text": " qui sont clairement affich\u00e9s. On a des trucs qui marchent super bien, mais \u00e7a reste des"}, {"timestamp": [4279.24, 4287.56], "text": " contenus sponsoris\u00e9s avec un affichage extr\u00eamement clair."}, {"timestamp": [4290.52, 4291.16], "text": " Je pense qu'aujourd'hui, on n'a pas de pont entre les deux."}, {"timestamp": [4294.4, 4299.2], "text": " Mais effectivement, la publicit\u00e9 d'aujourd'hui, c'est du contenu."}, {"timestamp": [4301.16, 4301.44], "text": " Alors, comment \u00e7a se passe techniquement ?"}, {"timestamp": [4304.04, 4305.76], "text": " Vous quittez \u00e0 ce moment-l\u00e0 en d\u00e9couvrant tout \u00e7a, P\u00e9kin"}, {"timestamp": [4305.76, 4313.24], "text": " slash la chose, ou \u00e7a se fait plus doucement la transition ? \u00c7a se fait pas doucement parce que"}, {"timestamp": [4313.24, 4329.2], "text": " le monde, enfin le parcours d'un entrepreneur est fait de d\u00e9cisions. Donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 on d\u00e9cide que ce n'est pas l'endroit o\u00f9 on va continuer de progresser,"}, {"timestamp": [4329.2, 4337.04], "text": " \u00e7a reste, je pense que c'est la position de tout entrepreneur, c'est un moment o\u00f9 on prend une"}, {"timestamp": [4337.04, 4345.0], "text": " d\u00e9cision, on acte et on quitte la chose, tout simplement."}, {"timestamp": [4345.0, 4349.0], "text": " On est en quelle ann\u00e9e l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [4349.0, 4352.0], "text": " L\u00e0 on est en 2007."}, {"timestamp": [4352.0, 4355.0], "text": " Et le rapprochement s'\u00e9tait fait en quelle ann\u00e9e ?"}, {"timestamp": [4355.0, 4358.0], "text": " On est rest\u00e9 quasiment 18 mois."}, {"timestamp": [4358.0, 4361.0], "text": " \u00c7a a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 assez court du coup."}, {"timestamp": [4361.0, 4373.96], "text": " Oui c'\u00e9tait assez court, on a accompagn\u00e9 la fusion, on va dire. Et puis, on a fait quelques campagnes et puis on sort."}, {"timestamp": [4373.96, 4379.4], "text": " Vous vous \u00eates remis \u00e0 la c\u00e9ramique ? Non, pas \u00e0 ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [4379.4, 4384.08], "text": " C'est quoi l'\u00e9tat d'esprit quand vous quittez ? Donc vous quittez ensemble, tous les deux en m\u00eame"}, {"timestamp": [4384.08, 4388.32], "text": " temps ? On quitte ensemble, tous les deux en m\u00eame temps, avec un minuscule petit carton."}, {"timestamp": [4388.32, 4394.4], "text": " D'accord, avec de la tristesse, de la joie ?"}, {"timestamp": [4394.4, 4410.64], "text": " De la d\u00e9termination, je dirais. On a d\u00e9cid\u00e9 de partir. De la tristesse, oui, bien s\u00fbr. C'est quelque chose qu'on a"}, {"timestamp": [4410.64, 4433.52], "text": " construit. Des \u00e9quipes qu'on a r\u00e9unies. Mais l'absolue certitude qu'on a un truc \u00e0 \u00e9crire. Tous les deux ? Tous les deux. Donc l\u00e0, notre projet est assez clair"}, {"timestamp": [4433.52, 4452.08], "text": " dans notre t\u00eate. D\u00e8s le d\u00e9part, quand a cette vision de cette plateforme de contenu"}, {"timestamp": [4452.08, 4472.72], "text": " qui parlerait de la nouvelle sc\u00e8ne, des nouveaux artistes, vu qu'on vit tr\u00e8s fortement dans le digital,"}, {"timestamp": [4472.72, 4480.2], "text": " dans notre t\u00eate \u00e7a doit \u00eatre incarn\u00e9 par un lieu et un lieu qui accueille en fait. Donc tr\u00e8s vite,"}, {"timestamp": [4480.2, 4496.56], "text": " on cherche un lieu, on a besoin de ce lieu pour mat\u00e9rialiser ce qu'on va faire en fait, et on trouve un garage un peu pourri dans le quatri\u00e8me \u00e0 l'\u00e9poque, et du coup on se met en"}, {"timestamp": [4496.56, 4508.72], "text": " contact avec les gens pour le louer, et tr\u00e8s vite on voit que c'est l\u00e0 qu'on aura un petit studio, que c'est l\u00e0 que\u2026 Et du coup on appelle ce projet Garage."}, {"timestamp": [4508.72, 4513.6], "text": " Et puis ce nom ne convient plus pour plein de raisons."}, {"timestamp": [4513.6, 4518.72], "text": " Et du coup on se dit, mais vas-y, il faut qu'on trouve un nom de lieu."}, {"timestamp": [4518.72, 4532.28], "text": " \u00c7a doit \u00eatre un lieu qui rassemble, qui r\u00e9unit une diversit\u00e9, une vari\u00e9t\u00e9 de choses, un espace non virtuel. Et du"}, {"timestamp": [4532.28, 4539.32], "text": " coup on tombe par hasard sur les convenience stores au Japon, qu'on appelle des konbini,"}, {"timestamp": [4539.32, 4545.12], "text": " o\u00f9 on peut payer une facture d'\u00e9lectricit\u00e9, acheter des nouilles chaudes ou froides."}, {"timestamp": [4545.12, 4549.6], "text": " Une sorte de d\u00e9lit quoi, enfin presque."}, {"timestamp": [4549.6, 4555.2], "text": " Exactement. Et on se dit tiens, c'est \u00e7a notre lieu, c'est un konbini."}, {"timestamp": [4555.2, 4569.16], "text": " On pouvait acheter des nouilles. C'\u00e9tait l'esprit, c'est int\u00e9ressant. Ce qui est int\u00e9ressant dans ce que tu dis, c'est que tu mod\u00e9lises un truc que je vis"}, {"timestamp": [4569.16, 4575.28], "text": " depuis pas mal de temps, que j'avais jamais vu sous cet angle, qui est en fait de vivre dans le digital"}, {"timestamp": [4575.28, 4580.0], "text": " depuis si longtemps et d'avoir ce besoin absolu de lieu pour une sorte de compensation,"}, {"timestamp": [4580.0, 4585.08], "text": " je ne sais pas comment t'appelles \u00e7a, mais que ce soit \u00e0 Paris, \u00e0 Bordeaux ou dans chaque endroit o\u00f9 on est."}, {"timestamp": [4585.08, 4594.08], "text": " C'\u00e9tait peut-\u00eatre la phrase du digital, en fait. Il fallait qu'on image le truc, en fait,"}, {"timestamp": [4594.08, 4599.84], "text": " et \u00e7a passait par ce lieu. Et c'est vrai que c'est marrant parce qu'on n'a pas eu ce garage,"}, {"timestamp": [4599.84, 4606.0], "text": " parce qu'ils n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire les travaux. Ils nous ont h\u00e9berg\u00e9s dans des locaux tout pourris,"}, {"timestamp": [4606.0, 4611.0], "text": " qui avaient des murs rose saumon,"}, {"timestamp": [4611.0, 4614.0], "text": " et qui sentaient tr\u00e8s mauvais en attendant,"}, {"timestamp": [4614.0, 4616.0], "text": " parce qu'on esp\u00e9rait toujours avoir ce garage."}, {"timestamp": [4616.0, 4618.0], "text": " On a commenc\u00e9 sur tout combini \u00e0 la maison,"}, {"timestamp": [4618.0, 4620.0], "text": " on ne va pas se mentir, chez nous."}, {"timestamp": [4620.0, 4623.0], "text": " J'aime bien ce d\u00e9tail de cr\u00e9atif, mais qui \u00e0 la fois dit tout,"}, {"timestamp": [4623.0, 4635.32], "text": " ces murs rose saumon, vraiment le truc traumatisant. On les appelait les locotahamas. Tr\u00e8s vite on commence \u00e0 la"}, {"timestamp": [4635.32, 4645.56], "text": " maison et en attendant ce garage et puis on parle quand m\u00eame de notre projet, de ce qu'on a en t\u00eate, on en parle notamment \u00e0 Orange,"}, {"timestamp": [4645.56, 4658.76], "text": " de qui on est rest\u00e9 tr\u00e8s proche. Et il y a Mathieu Marmouget qu'on a rencontr\u00e9,"}, {"timestamp": [4658.76, 4665.96], "text": " et Quentin Delobel avec qui on a fait des campagnes super super audacieuses \u00e0 l'\u00e9poque qui sont vraiment derri\u00e8re nous sur"}, {"timestamp": [4665.96, 4673.32], "text": " ce projet et en fait Mathieu va nous rejoindre assez vite. C'est pas le premier je crois pas,"}, {"timestamp": [4673.32, 4683.16], "text": " mais pas loin. Et en fait Orange, notre vision de contenu, tout \u00e7a c'est super et tout, mais"}, {"timestamp": [4684.24, 4685.68], "text": " en fait ils ont un probl\u00e8me, ils nous contactent et en fait on a un brief, on veut vision de contenu, tout \u00e7a c'est super et tout, mais en fait ils ont un probl\u00e8me,"}, {"timestamp": [4685.68, 4692.08], "text": " ils nous contactent et en fait on a un brief, on veut faire du contenu dessus, c'est peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [4692.08, 4700.4], "text": " le premier projet de Konbini et il s'agit du lancement de l'iPhone. Pas mal. Donc tr\u00e8s off,"}, {"timestamp": [4700.4, 4705.88], "text": " pas le droit de communiquer dessus, tr\u00e8s complexe."}, {"timestamp": [4708.16, 4708.36], "text": " On ne sait pas quand \u00e7a va sortir, mais \u00e7a va sortir."}, {"timestamp": [4709.36, 4712.08], "text": " Vous connaissez Apple."}, {"timestamp": [4714.8, 4715.0], "text": " Et du coup, on doit bosser sur ce projet."}, {"timestamp": [4717.32, 4717.52], "text": " Sauf que, combin\u00e9, on n'a m\u00eame pas encore mont\u00e9 la bo\u00eete."}, {"timestamp": [4718.52, 4718.72], "text": " C'est \u00e0 l'arrache."}, {"timestamp": [4719.72, 4720.52], "text": " OK, d'accord."}, {"timestamp": [4721.64, 4721.84], "text": " OK, bon, on va le faire."}, {"timestamp": [4723.52, 4724.0], "text": " OK, on va le faire. On d\u00e9cide de le faire."}, {"timestamp": [4726.84, 4726.88], "text": " Du coup, \u00e0 peine des vacances entre les deux,"}, {"timestamp": [4728.88, 4729.64], "text": " on est d\u00e9j\u00e0 reparti \u00e0 fond."}, {"timestamp": [4732.88, 4732.92], "text": " Et on bosse sur le lancement de l'iPhone."}, {"timestamp": [4734.04, 4734.08], "text": " Alors, ce qui est super,"}, {"timestamp": [4736.72, 4736.76], "text": " c'est que ces fondateurs ont plein de points de vue."}, {"timestamp": [4741.04, 4741.08], "text": " C'est que ce c\u00f4t\u00e9 tactile, ce c\u00f4t\u00e9 on va construire,"}, {"timestamp": [4744.08, 4746.48], "text": " et ce c\u00f4t\u00e9 mobile, on va construire vraiment nos contenus qui sont faits"}, {"timestamp": [4746.48, 4753.76], "text": " pour cet outil en fait. On est li\u00e9. Konbini s'est lanc\u00e9 en m\u00eame temps que l'iPhone. Et \u00e7a,"}, {"timestamp": [4753.76, 4758.72], "text": " c'est pas un d\u00e9tail parce que... Non, c'est un peu comme Mon Agent s'est n\u00e9 en m\u00eame temps que"}, {"timestamp": [4758.72, 4766.0], "text": " l'ampoule de Thomas Edison. C'est assez fat quand m\u00eame, comme comparaison."}, {"timestamp": [4766.0, 4768.0], "text": " En tout cas,"}, {"timestamp": [4768.0, 4770.0], "text": " c'est une chance pour nous parce que"}, {"timestamp": [4770.0, 4772.0], "text": " il y a cette r\u00e9flexion qui du coup"}, {"timestamp": [4772.0, 4774.0], "text": " nous impr\u00e8gne compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [4774.0, 4776.0], "text": " Et on se dit, bon d'accord,"}, {"timestamp": [4776.0, 4778.0], "text": " on va faire des trucs,"}, {"timestamp": [4778.0, 4780.0], "text": " on va faire des battles de playlists"}, {"timestamp": [4780.0, 4782.0], "text": " pour montrer qu'on"}, {"timestamp": [4782.0, 4784.0], "text": " peut avoir et un t\u00e9l\u00e9phone maintenant"}, {"timestamp": [4784.0, 4786.36], "text": " et un iPod dans le"}, {"timestamp": [4786.36, 4787.36], "text": " m\u00eame truc."}, {"timestamp": [4787.36, 4792.0], "text": " Et puis pour montrer comment \u00e7a marche, pour montrer les gens qui le manipulent."}, {"timestamp": [4792.0, 4798.92], "text": " Et donc on monte ces iPhone Battle, on fait une grosse battle avec plein de cr\u00e9atifs de"}, {"timestamp": [4798.92, 4804.92], "text": " partout, plein d'influenceurs, des animateurs t\u00e9l\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, il y avait d\u00e9j\u00e0 Mouloud"}, {"timestamp": [4804.92, 4807.32], "text": " Achour qui \u00e9tait l\u00e0."}, {"timestamp": [4807.32, 4813.2], "text": " Enfin voil\u00e0, on r\u00e9unit tout le monde, on fait une grosse f\u00eate, on se dit bon pour faire une grosse f\u00eate"}, {"timestamp": [4813.2, 4818.24], "text": " il n'y avait pas meilleur que le mec qui a fait le baron, donc on va voir Lionel Benzemoun et"}, {"timestamp": [4818.24, 4829.52], "text": " on bosse l\u00e0 dessus avec lui. Nous donc on a encore \u00e0 peine un logo, on est d'accord, \u00e7a reste tr\u00e8s... Et donc on monte ce"}, {"timestamp": [4829.52, 4840.52], "text": " projet de contenu qui a un succ\u00e8s, on fait monter les battles sur YouTube, et on montre l'iPhone"}, {"timestamp": [4840.52, 4848.7], "text": " utilis\u00e9 par des gens cools pour faire des f\u00eates cools et \u00e7a marche plut\u00f4t super bien. Et"}, {"timestamp": [4848.7, 4858.5], "text": " puis nous, \u00e7a nous enrichit de cette manipulation de l'iPhone et de cet outil, de ce device qui va"}, {"timestamp": [4858.5, 4866.76], "text": " nous aider \u00e0 \u00e9crire la page qui s'ouvre. Et l\u00e0 vous avez, alors d\u00e9j\u00e0 bon super parce que c'est"}, {"timestamp": [4866.76, 4870.6], "text": " quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 m\u00eame c'est quelque chose qui marque, c'est \u00e0 dire comme tu le disais tout de"}, {"timestamp": [4870.6, 4894.0], "text": " suite quoi, associer le lancement de de Konbini avec un tel produit, c'est \u00e7a une telle r\u00e9volution, en fait. Ouais, c'est \u00e7a une telle r\u00e9volution. Que c'est quand m\u00eame forc\u00e9ment quelque chose qui va derri\u00e8re, si tu le fais bien, t'aider \u00e0 en tout cas aller en chercher d'autres."}, {"timestamp": [4894.0, 4900.0], "text": " Parce que m\u00eame dans le conscient collectif ou l'inconscient collectif, associer un vrai succ\u00e8s."}, {"timestamp": [4900.0, 4905.84], "text": " Mais l\u00e0, tel que tu en parles, on pourrait se dire que Combini, c'est une nouvelle agence."}, {"timestamp": [4905.84, 4912.72], "text": " L\u00e0, tel que j'en parle, c'est du contenu, mais effectivement avec un produit de placement tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4912.72, 4916.24], "text": " tr\u00e8s marqu\u00e9. C'est pour \u00e7a d'ailleurs qu'on n'a pas encore la plateforme Combini, parce que \u00e7a"}, {"timestamp": [4916.24, 4921.96], "text": " sera moins marqu\u00e9 dans la plateforme Combini par la suite. Mais \u00e7a fait partie des innovations"}, {"timestamp": [4921.96, 4925.0], "text": " publicitaires qu'on am\u00e8ne \u00e0 ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [4930.0, 4930.56], "text": " Et il y a un deuxi\u00e8me petit miracle sur cette campagne,"}, {"timestamp": [4933.4, 4935.16], "text": " c'est que j'avais besoin d'un DA."}, {"timestamp": [4937.04, 4939.32], "text": " Et du coup,"}, {"timestamp": [4940.8, 4941.56], "text": " je n'avais plus de DA,"}, {"timestamp": [4943.48, 4944.32], "text": " je ne savais plus trop avec qui travailler."}, {"timestamp": [4951.9, 4961.34], "text": " Et Lionel Benseemoun me dit que sur la battle, ce serait peut-\u00eatre pas mal de faire au travail Arthur King, qui est un d\u00e9a super talentueux, qui a boss\u00e9 sur Snickers, qui a un documentaire"}, {"timestamp": [4961.34, 4965.12], "text": " avec Thibaut de Longeville, partie par Thibaut de Langeville, par Thibaut de Langeville,"}, {"timestamp": [4965.12, 4970.56], "text": " sur l'univers de la Snickers qui est vraiment un petit bijou. Je conseille \u00e0 tout le monde"}, {"timestamp": [4970.56, 4971.56], "text": " d'aller voir."}, {"timestamp": [4971.56, 4973.56], "text": " On mettra le lien."}, {"timestamp": [4973.56, 4987.0], "text": " D'accord. Et donc Arthur va prendre en free \u00e0 l'\u00e9poque la DA de ce projet. Moi, je ne le connais pas. Et puis, comme dans ce"}, {"timestamp": [4987.0, 4993.44], "text": " march\u00e9-l\u00e0, \u00e7a arrive beaucoup, mettre en ligne des d\u00e9lais parce qu'on sait \u00e0 la"}, {"timestamp": [4993.44, 4997.48], "text": " derni\u00e8re minute, on a le produit \u00e0 la derni\u00e8re minute, on se retrouve \u00e0 travailler toute"}, {"timestamp": [4997.48, 5008.0], "text": " la nuit, tous les deux. Et je me rends compte qu'outre le fait que ce gar\u00e7on est extr\u00eamement talentueux, c'est"}, {"timestamp": [5008.0, 5009.52], "text": " \u00e9galement une cr\u00e8me."}, {"timestamp": [5009.52, 5014.36], "text": " Et c'est quelqu'un qui, m\u00eame quand c'est dur, m\u00eame quand on n'arrive pas \u00e0 avoir"}, {"timestamp": [5014.36, 5018.8], "text": " une validation sur un truc, un machin, \u00e0 5h du matin, il est encore capable d'arriver"}, {"timestamp": [5018.8, 5022.04], "text": " et de dire \u00ab j'ai une petite id\u00e9e si on faisait \u00e7a \u00bb. Les gens qui ont des petites"}, {"timestamp": [5022.04, 5034.92], "text": " id\u00e9es \u00e0 5h du matin, il n'y en a pas beaucoup. Et du coup, je me dis que c'est un vrai miracle qu'il soit sur notre route. Et je d\u00e9cide \u00e0 ce moment-l\u00e0"}, {"timestamp": [5034.92, 5046.04], "text": " que c'est la personne qu'il nous faut pour l'image de Combini. Alors c'est un temps tr\u00e8s libre \u00e0 l'\u00e9poque. Mais... Pardon, je te... Parce que toi, tu..."}, {"timestamp": [5046.04, 5048.64], "text": " Enfin, tu viens de l\u00e0, t'es quand m\u00eame le..."}, {"timestamp": [5048.64, 5050.24], "text": " Pourquoi c'est pas toi le..."}, {"timestamp": [5050.24, 5051.68], "text": " Le creative art director ?"}, {"timestamp": [5051.68, 5052.32], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [5052.32, 5053.84], "text": " Moi, je fais plus de DA depuis tr\u00e8s longtemps."}, {"timestamp": [5053.84, 5056.84], "text": " J'\u00e9tais devenue directrice de cr\u00e9ation d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque de la chose,"}, {"timestamp": [5056.84, 5058.4], "text": " et d\u00e9j\u00e0, m\u00eame encore un peu avant."}, {"timestamp": [5059.0, 5060.68], "text": " Je dirige des cr\u00e9atives,"}, {"timestamp": [5060.68, 5063.0], "text": " j'apprends toujours des DA meilleurs que moi, en fait."}, {"timestamp": [5063.48, 5064.32], "text": " C'est le concept."}, {"timestamp": [5069.72, 5070.92], "text": " OK.A. meilleurs que moi en fait. C'est le concept. Et du coup,"}, {"timestamp": [5080.88, 5085.08], "text": " Arthur \u00e0 l'\u00e9poque, il est tr\u00e8s libre et \u00e7a va \u00eatre un vrai boulot de le motiver. Mais on commence \u00e0 rassembler l'\u00e9quipe autour de Konbini parce qu'on n'a pas eu le temps de le faire."}, {"timestamp": [5085.08, 5089.88], "text": " Donc, on va chercher des profils tr\u00e8s vari\u00e9s"}, {"timestamp": [5089.88, 5093.72], "text": " sur l'univers culture et divertissement."}, {"timestamp": [5093.72, 5097.88], "text": " On va chercher Morgan Bouvant chez Ethnize,"}, {"timestamp": [5097.88, 5101.04], "text": " qui a une vraie culture street, skate,"}, {"timestamp": [5101.04, 5103.6], "text": " et qui a aussi la t\u00eate un peu dans l'\u00e9lectro."}, {"timestamp": [5103.6, 5107.0], "text": " On va chercher un gar\u00e7on qui s'appelle Guillaume Berg,"}, {"timestamp": [5107.0, 5112.0], "text": " qui avait son blog Les Fluo Kids,"}, {"timestamp": [5112.0, 5114.0], "text": " et qui \u00e9tait dans la sc\u00e8ne \u00e9lectro \u00e9galement."}, {"timestamp": [5114.0, 5116.0], "text": " On va chercher Nadej Winter,"}, {"timestamp": [5116.0, 5119.0], "text": " qui \u00e9tait \u00e0 la communication de Colette,"}, {"timestamp": [5119.0, 5121.0], "text": " du magasin Colette."}, {"timestamp": [5121.0, 5127.56], "text": " Et voil\u00e0, on rassemble cette \u00e9quipe un peu g\u00e9niale et Morgan m'aide sur le dernier truc"}, {"timestamp": [5127.56, 5132.92], "text": " pour aller convaincre Arthur pour nous rejoindre. Et il y a Gino \u00e9galement, Jean-No\u00ebl Fr\u00e9zel,"}, {"timestamp": [5132.92, 5136.84], "text": " qui \u00e9tait \u00e0 la chose, qui va nous rejoindre, qui \u00e9tait notre directeur de cr\u00e9ation et qui va nous"}, {"timestamp": [5136.84, 5149.52], "text": " rejoindre aussi. Et Arthur est la cerise sur le g\u00e2teau de, et bien s\u00fbr je l'ai mis avant, Mathieu Marmouget aussi, qui nous a rejoint d'Orange."}, {"timestamp": [5150.32, 5155.32], "text": " D'accord, il vous a rejoint aussi, tu en parlais tout \u00e0 l'heure, donc il vous a aid\u00e9 sur le lancement et puis tu l'as d\u00e9bauch\u00e9."}, {"timestamp": [5155.72, 5157.16], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [5157.16, 5163.36], "text": " Je pr\u00e9cise juste une chose, c'est que mon associ\u00e9 Fran\u00e7ois Desfoss\u00e9, qui travaille un peu avec lui sur certains projets en ce moment,"}, {"timestamp": [5164.2, 5165.56], "text": " ne cesse de me dire"}, {"timestamp": [5165.56, 5172.52], "text": " \u00e0 quel point Mathieu est extraordinaire. Je vous comprends. C'est un peu notre Eric"}, {"timestamp": [5172.52, 5176.72], "text": " Chong Kong \u00e0 nous. Je crois qu'en ce moment, je lui fais une sorte de d\u00e9claration en direct"}, {"timestamp": [5176.72, 5185.2], "text": " sur ce podcast, mais on r\u00eave d'avoir Mathieu Marmouger \u00e0 bord et il va finir par nous racheter. Tu vois ? C'est possible."}, {"timestamp": [5185.2, 5189.08], "text": " Non, non, en tout cas, voil\u00e0, j'entends de loin, je ne l'ai jamais rencontr\u00e9, mais"}, {"timestamp": [5189.08, 5190.68], "text": " je n'entends que du bien de lui."}, {"timestamp": [5190.68, 5192.32], "text": " Je te conseille de le rencontrer."}, {"timestamp": [5192.32, 5193.32], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [5193.32, 5194.32], "text": " I will."}, {"timestamp": [5194.32, 5198.64], "text": " Et donc, c'est vraiment l'\u00e9quipe de d\u00e9marrage qui nous semble id\u00e9ale."}, {"timestamp": [5198.64, 5207.0], "text": " Et Arthur vient en cerise sur le g\u00e2teau apr\u00e8s un call avec Morgan qui ne le l\u00e2che pas."}, {"timestamp": [5207.0, 5214.0], "text": " Et on est pr\u00eat \u00e0 partir."}, {"timestamp": [5214.0, 5222.0], "text": " On se donne six mois pour construire le site et les premiers contenus."}, {"timestamp": [5222.0, 5228.4], "text": " Et on lance en septembre 2008 en faisant semblant qu'on est tellement"}, {"timestamp": [5228.4, 5234.48], "text": " nul en tech, qu'on a un bug \u00e9norme et que le site est \u00e0 l'envers. Et on le lance \u00e0 l'envers en fait."}, {"timestamp": [5234.48, 5248.08], "text": " Et l'\u00e9quipe de d\u00e9marrage en termes de grille, on a le Palma Show qui nous font un super contenu, qui nous sont pr\u00e9sent\u00e9s d'ailleurs par Gonzales,"}, {"timestamp": [5248.08, 5253.52], "text": " le musicien Gonzales, qui est un grand derri\u00e8re nous aussi \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0, et qui nous fait"}, {"timestamp": [5253.52, 5260.0], "text": " des formats compl\u00e8tement barr\u00e9s. En fait il fait des auto-interviews, pas du tout, il fait des"}, {"timestamp": [5260.0, 5267.44], "text": " interviews o\u00f9 on suit sa promo, et en fait il commente avec une voix off toutes les questions"}, {"timestamp": [5267.44, 5273.8], "text": " qu'il se pose pendant l'interview. C'\u00e9tait compl\u00e8tement barr\u00e9 pour le truc. Et il nous"}, {"timestamp": [5273.8, 5288.6], "text": " pr\u00e9sente les Palmashow et Jonathan Barret qui r\u00e9alise quelques-uns de ses clips. Et puis on a \u00e9galement au lancement J.E.T. avec Julien Potard qui est aujourd'hui la"}, {"timestamp": [5288.6, 5300.24], "text": " voix de Soch. Et puis Dimitri Paye. On a \u00e9galement M\u00e9lanie Canard qui nous rejoint et qui fait un"}, {"timestamp": [5300.24, 5305.12], "text": " format dans la poche de Mel. On a plein de formats, j'esp\u00e8re que je n'oublie pas,"}, {"timestamp": [5306.4, 5307.48], "text": " et qui viennent comme \u00e7a."}, {"timestamp": [5307.96, 5310.64], "text": " On met en ligne toutes les semaines des nouveaux formats"}, {"timestamp": [5312.36, 5314.04], "text": " et on lance Combini comme \u00e7a."}, {"timestamp": [5314.64, 5316.64], "text": " Alors, tr\u00e8s vite,"}, {"timestamp": [5317.52, 5321.36], "text": " on arrive quand m\u00eame \u00e0 avoir, on va dire, une certaine fame,"}, {"timestamp": [5321.76, 5323.32], "text": " notamment sur Paris."}, {"timestamp": [5324.44, 5328.76], "text": " Mais ce qu'il faut savoir quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque c'est que sur Facebook par exemple,"}, {"timestamp": [5329.2, 5330.76], "text": " on peut juste mettre"}, {"timestamp": [5330.76, 5333.72], "text": " j'ai bien mang\u00e9 \u00e0 midi et puis vraiment je suis contente de vous voir."}, {"timestamp": [5334.76, 5336.76], "text": " On a quelques caract\u00e8res."}, {"timestamp": [5336.76, 5339.56], "text": " Tu peux pas uploader de vid\u00e9os, je sais m\u00eame pas si tu peux vraiment uploader de photos."}, {"timestamp": [5339.56, 5341.56], "text": " Pas de vid\u00e9os \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [5341.84, 5349.28], "text": " Les photos arrivent un peu ensuite mais bon \u00e7a vient tr\u00e8s vite les photos de vacances. Tu peux partager des liens quand m\u00eame ? Oui, tu peux pas partager de lien,"}, {"timestamp": [5349.28, 5353.88], "text": " pas encore, non. Oui, l'id\u00e9e c'est de rester \u00e0 l'int\u00e9rieur de Facebook. Pour nous, il fallait"}, {"timestamp": [5353.88, 5360.16], "text": " nous occuper du tout d'un outil de g\u00e9n\u00e9ration de trafic. Donc tout \u00e7a limite la viralit\u00e9,"}, {"timestamp": [5360.16, 5371.0], "text": " le partage. La viralit\u00e9 et nous oblige \u00e0 faire un peu \u00e0 l'ancienne, un peu de RP et puis beaucoup"}, {"timestamp": [5371.0, 5380.48], "text": " de bouche \u00e0 oreille et de buzz. Donc \u00e7a d\u00e9marre comme \u00e7a. On se positionne aussi tr\u00e8s vite sur"}, {"timestamp": [5380.48, 5386.2], "text": " la musique parce que c'\u00e9tait important pour nous et C'\u00e9tait vraiment la sc\u00e8ne qu'on avait envie de montrer."}, {"timestamp": [5386.4, 5388.52], "text": " On fait cette \u00e9mission qui s'appelle Long Stage Wheels,"}, {"timestamp": [5388.72, 5392.44], "text": " o\u00f9 on accompagne toute la nouvelle sc\u00e8ne musicale."}, {"timestamp": [5392.64, 5394.48], "text": " On fait plein de concerts."}, {"timestamp": [5394.68, 5400.52], "text": " C'est vraiment pareil, assez barr\u00e9, m\u00eame visuellement,"}, {"timestamp": [5400.72, 5404.16], "text": " parce que c'est des gens qui ont des casques dans le concert"}, {"timestamp": [5404.36, 5406.48], "text": " et qui, des fois fois montent sur sc\u00e8ne"}, {"timestamp": [5406.48, 5413.24], "text": " et font n'importe quoi. C'est vraiment tr\u00e8s immersif. Et puis on a quelques annonceurs"}, {"timestamp": [5413.24, 5428.04], "text": " qui sponsorisent les contenus Citro\u00ebn, Orange, qui nous permettent vraiment d'\u00eatre dans cette phase de lancement et de nous donner un peu de moyens."}, {"timestamp": [5428.04, 5436.28], "text": " C'est quand m\u00eame, l\u00e0-dessus, c'est pas si simple. J'imaginais, oui en effet, \u00e7a s'encha\u00eene,"}, {"timestamp": [5436.28, 5441.36], "text": " tu parles d'Orange, de l'iPhone, etc. Mais Citro\u00ebn, etc. Tout \u00e7a, c'est quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [5441.36, 5445.68], "text": " elle est assez vite. C'est des tr\u00e8s belles marques d\u00e8s le d\u00e9but d'une"}, {"timestamp": [5445.68, 5452.32], "text": " aventure qui est un peu un ovni aussi. Et des deux c\u00f4t\u00e9s, parce que je remarque que les noms"}, {"timestamp": [5452.32, 5458.32], "text": " que tu cites du tout tout d\u00e9but sont quand m\u00eame aussi derri\u00e8re devenus des... Alors je ne me rends"}, {"timestamp": [5458.32, 5465.12], "text": " pas compte \u00e0 quel point ils commen\u00e7aient \u00e0 \u00eatre connus ou non. Mais je veux dire, Palmashow,"}, {"timestamp": [5466.48, 5467.94], "text": " toutes ces personnes avec qui vous"}, {"timestamp": [5467.94, 5468.94], "text": " travaillez d\u00e8s le d\u00e9but."}, {"timestamp": [5469.84, 5470.84], "text": " C'est le tout d\u00e9but de Palmashow."}, {"timestamp": [5471.0, 5472.64], "text": " Alors ce qui \u00e9tait fou aussi, c'est"}, {"timestamp": [5472.76, 5474.56], "text": " Palmashow, typiquement, premier"}, {"timestamp": [5474.56, 5475.56], "text": " \u00e9pisode."}, {"timestamp": [5476.8, 5478.56], "text": " On a un guest dans l'\u00e9pisode,"}, {"timestamp": [5478.6, 5480.2], "text": " c'est Christophe Lambert,"}, {"timestamp": [5480.48, 5481.48], "text": " pas le publicitaire,"}, {"timestamp": [5482.56, 5483.56], "text": " l'acteur."}, {"timestamp": [5483.56, 5484.56], "text": " Highlander."}, {"timestamp": [5484.76, 5486.0], "text": " Highlander, voil\u00e0, exactement. Et donc, du coup, il est venu nous voir dans les locaux Tarama. Et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, l'acteur Highlander. Voil\u00e0 exactement. Et donc du coup, il est"}, {"timestamp": [5486.0, 5492.88], "text": " venu nous voir dans les locaux Tarama et c'\u00e9tait assez improbable. C'\u00e9tait notre"}, {"timestamp": [5492.88, 5501.36], "text": " d\u00e9but vraiment dans les artistes vraiment statutaires et la sortie de la longue telle"}, {"timestamp": [5501.36, 5508.4], "text": " un peu. C'\u00e9tait assez marrant. Et ouais, non, bien s\u00fbr, c'est le tout d\u00e9but."}, {"timestamp": [5508.4, 5513.6], "text": " Ils ont fait un superbe parcours depuis."}, {"timestamp": [5513.6, 5517.4], "text": " Comment, sur la question de l'apprentissage,"}, {"timestamp": [5517.4, 5521.6], "text": " est-ce que tu estimes que vous avez r\u00e9ussi"}, {"timestamp": [5521.6, 5528.24], "text": " \u00e0 r\u00e9unir tous ces talents et ces personnes en"}, {"timestamp": [5528.34, 5532.52], "text": " devenir, en tout cas de notori\u00e9t\u00e9 en devenir. Et comment vous avez continu\u00e9"}, {"timestamp": [5532.62, 5537.08], "text": " dans le temps ? Parce que, que ce soit sur les plateformes, que ce soit sur justement"}, {"timestamp": [5537.18, 5543.28], "text": " ces talents, il y a une obligation de renouvellement que vous avez, je crois,"}, {"timestamp": [5543.32, 5544.12], "text": " que vous avez, je crois,"}, {"timestamp": [5545.8, 5546.36], "text": " accompli avec un certain talent."}, {"timestamp": [5550.44, 5550.48], "text": " Mais comment on fait \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5552.56, 5556.64], "text": " Comment ? Parce que ce n'est pas si simple, tu vois, d'une question que je n'ai pas pos\u00e9e \u00e0 Richard Orlinsky,"}, {"timestamp": [5556.64, 5559.8], "text": " qui a r\u00e9ussi \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer autour de lui beaucoup de monde."}, {"timestamp": [5559.8, 5562.84], "text": " Mais comment vous, vous r\u00e9ussissez \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer toutes ces personnes ?"}, {"timestamp": [5562.84, 5565.68], "text": " Comment t'arrives \u00e0 \u00eatre une\u00e9rer toutes ces personnes ? Comment t'es..."}, {"timestamp": [5568.52, 5571.92], "text": " t'arrives \u00e0 \u00eatre une sorte de centre de gravit\u00e9 o\u00f9 finalement gravitent autour de toi des personnes qui permettent de financer"}, {"timestamp": [5571.92, 5572.92], "text": " \u00e7a, qui sont des..."}, {"timestamp": [5574.76, 5576.84], "text": " je ne sais pas si on appelle \u00e7a des annonceurs, des marques en tout cas."}, {"timestamp": [5577.44, 5579.88], "text": " Et par ailleurs, des cr\u00e9atifs, des"}, {"timestamp": [5580.44, 5582.56], "text": " gens qui cr\u00e9ent des contenus extraordinaires."}, {"timestamp": [5583.12, 5584.88], "text": " Comment t'arrives \u00e0 \u00eatre au milieu de tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5586.52, 5588.08], "text": " C'est quoi ta recette secr\u00e8te ? D\u00e9j\u00e0 il y a un truc, c'est..."}, {"timestamp": [5588.68, 5590.68], "text": " MySpace est mort quoi."}, {"timestamp": [5591.44, 5594.04], "text": " Et je crois qu'il y a un vrai besoin en fait."}, {"timestamp": [5594.52, 5599.56], "text": " Les cr\u00e9atifs, ils ont vraiment besoin de plateformes de visibilit\u00e9, ils ont vraiment besoin"}, {"timestamp": [5600.36, 5606.12], "text": " d'\u00eatre accompagn\u00e9s dans leur image. Ils sont souvent plus vraiment avec des maisons de disques qui les portent"}, {"timestamp": [5606.32, 5608.04], "text": " parce que les maisons de disques, elles sont fragilis\u00e9es."}, {"timestamp": [5608.24, 5611.36], "text": " Donc, je crois que toute la musique, vraiment,"}, {"timestamp": [5611.56, 5616.68], "text": " elle r\u00e9pond super bien \u00e0 ce qu'on propose \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [5616.88, 5619.96], "text": " La communaut\u00e9 se mobilise quand m\u00eame autour de nous."}, {"timestamp": [5620.16, 5632.68], "text": " Et du coup, je pense qu'on est ensemble aussi parce qu'on est compl\u00e9mentaires."}, {"timestamp": [5632.68, 5639.76], "text": " Et c'est vrai qu'on n'a pas beaucoup de moyens non plus, on ne va pas se mentir,"}, {"timestamp": [5639.76, 5643.04], "text": " parce qu'on se rend tr\u00e8s vite compte que pour alimenter la machine, il en faut des"}, {"timestamp": [5643.04, 5649.72], "text": " contenus, que des contenus c'est des costs. Mais du coup, nous on est cr\u00e9atifs, on met en place un syst\u00e8me"}, {"timestamp": [5649.72, 5654.98], "text": " d'interview improbable comme l'iPhone, \u00e7a marche et qu'on peut commencer \u00e0 se filmer. D\u00e8s qu'on"}, {"timestamp": [5654.98, 5661.0], "text": " peut commencer \u00e0 faire les films, on fait ce qu'on appelle, sur l'impulsion de Sarah Jane Burnman,"}, {"timestamp": [5661.0, 5665.12], "text": " qui \u00e9tait notre anglaise qui travaillait avec nous."}, {"timestamp": [5666.56, 5667.88], "text": " On fait un format qui s'appelle"}, {"timestamp": [5671.6, 5671.72], "text": " auto interview, j'en parlais tout \u00e0 l'heure, et o\u00f9 le concept, c'est"}, {"timestamp": [5675.44, 5675.56], "text": " on envoie une liste de questions \u00e0 des artistes et ils se filment eux-m\u00eames"}, {"timestamp": [5678.44, 5679.84], "text": " et ils nous renvoient le truc et puis nous on fait un petit montage."}, {"timestamp": [5684.12, 5684.32], "text": " Dans ce concept d'auto interview, \u00e0 l'\u00e9poque, et c'est vraiment l\u00e0,"}, {"timestamp": [5686.0, 5695.84], "text": " je pense qu'on est en 2009-2010, on a des Aza Proki qui nous fait un freestyle avec du Konbini dedans et qui nous envoie du love."}, {"timestamp": [5695.84, 5706.04], "text": " C'est vraiment en fait avec tous ces petits trucs, je que nous, on a r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre cool parce qu'on est hyper cr\u00e9atifs"}, {"timestamp": [5706.04, 5708.16], "text": " et qu'on r\u00e9pond \u00e0 un besoin."}, {"timestamp": [5708.16, 5710.2], "text": " Et puis, on est entour\u00e9 de gens cools."}, {"timestamp": [5710.2, 5711.28], "text": " C'est hyper vertueux."}, {"timestamp": [5711.28, 5714.92], "text": " En fait, on a Cassius, \u00e0 l'\u00e9poque, je me souviens,"}, {"timestamp": [5714.92, 5717.6], "text": " ils avaient ador\u00e9 ce format Out interview."}, {"timestamp": [5717.6, 5719.04], "text": " Ils nous avaient fait..."}, {"timestamp": [5719.04, 5721.76], "text": " Genre, ils nous avaient envoy\u00e9 une heure et demie de bande, quoi."}, {"timestamp": [5721.76, 5723.76], "text": " Alors que bon..."}, {"timestamp": [5723.76, 5729.68], "text": " C'\u00e9tait vraiment... On \u00e9tait cr\u00e9atifs, ils \u00e9taient cr\u00e9atifs,"}, {"timestamp": [5729.68, 5738.04], "text": " on faisait des formats cr\u00e9atifs. Et puis, je pense que c'\u00e9tait vraiment joyeux ce qu'on"}, {"timestamp": [5738.04, 5745.2], "text": " \u00e9mettait \u00e0 l'\u00e9poque. Et du coup, je pense que les marques, elles avaient envie de cette communaut\u00e9 joyeuse,"}, {"timestamp": [5745.2, 5748.48], "text": " cool, et qu'elles achetaient de la coolness \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [5748.48, 5758.88], "text": " Et comme tu es sur une, on va dire, une s\u00e9rie d'artistes, de cr\u00e9atifs en devenir aussi,"}, {"timestamp": [5758.88, 5762.64], "text": " t'as pas forc\u00e9ment... parce que souvent, ce qu'on peut retrouver aussi comme probl\u00e9matique"}, {"timestamp": [5762.64, 5767.28], "text": " l\u00e0-dedans, c'est que ce peu de moyens peut aussi \u00eatre compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer"}, {"timestamp": [5767.28, 5772.44], "text": " parce que tu peux avoir une tendance \u00e0 vouloir faire de briquet de broc,"}, {"timestamp": [5772.44, 5774.2], "text": " peut-\u00eatre \u00e0 sous-payer."}, {"timestamp": [5774.2, 5778.0], "text": " C'est aussi souvent mal vu par les photographes."}, {"timestamp": [5778.0, 5780.08], "text": " C'est vrai qu'on n'avait pas beaucoup d'argent, mais bon,"}, {"timestamp": [5780.08, 5787.8], "text": " on avait des \u00e9quipes, on payait et puis c'\u00e9tait bon. Oui, c'est \u00e7a, mais tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [5787.8, 5792.8], "text": " Les anciennes prods de pubs, vid\u00e9os ou les anciennes \u00e9normes prods photos"}, {"timestamp": [5792.8, 5795.8], "text": " ou m\u00eame je crois ce que je fais sur le podcast avec..."}, {"timestamp": [5795.8, 5801.8], "text": " Enfin, quand je vois la diff\u00e9rence avec ce qu'on peut faire dans des tr\u00e8s grandes maisons de radio,"}, {"timestamp": [5801.8, 5808.36], "text": " en fait, il y a toujours une sorte de d\u00e9fiance aussi, et de savoir faire avec ce qu'on a,"}, {"timestamp": [5808.36, 5812.2], "text": " c'est aussi un truc int\u00e9ressant, je pense, que vous avez toujours su faire, non ?"}, {"timestamp": [5812.2, 5817.28], "text": " Oui, c'est vraiment \u00e7a. Et puis je pense que \u00e7a c'\u00e9tait peut-\u00eatre aussi notre parcours d'avant,"}, {"timestamp": [5817.28, 5834.88], "text": " avec toutes ces prods low cost, et puis ces contraintes techniques, je sais pas, en tout cas on arrive effectivement \u00e0 faire un m\u00e9dia de briquet de broc avec quand m\u00eame des investisseurs, on va dire,"}, {"timestamp": [5834.88, 5846.64], "text": " Friends and Family et puis des marques qui sont l\u00e0. Et on arrive \u00e0 faire toute la partie pr\u00e9 r\u00e9seau sociaux, comme \u00e7a."}, {"timestamp": [5849.48, 5850.76], "text": " Donc j'imagine qu'il s'est pass\u00e9 une sorte d'\u00e9tincelle juste apr\u00e8s."}, {"timestamp": [5852.8, 5853.28], "text": " Alors on fait quand m\u00eame un format qui va..."}, {"timestamp": [5856.92, 5857.56], "text": " Alors c'est pas encore Facebook, on peut pas encore mettre de vid\u00e9os,"}, {"timestamp": [5862.6, 5863.2], "text": " mais par contre, il y a des communaut\u00e9s sur Twitter qui sont fortes."}, {"timestamp": [5866.08, 5867.08], "text": " Et en fait, on travaille avec Orelsan \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [5871.16, 5872.0], "text": " Je me rappelle, pardon, juste, tu te souviens de TweetPic ?"}, {"timestamp": [5873.0, 5874.2], "text": " Ah non, je ne l'ai pas, celui-l\u00e0."}, {"timestamp": [5878.4, 5881.48], "text": " En fait, parce que juste pour recontextualiser ce que tu disais tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire qu'au d\u00e9but, sur Twitter, on ne pouvait pas partager de photos"}, {"timestamp": [5882.64, 5884.12], "text": " qui sont compl\u00e8tement lunaires quand m\u00eame."}, {"timestamp": [5884.52, 5886.24], "text": " Et en fait, il y avait un service qui"}, {"timestamp": [5886.24, 5893.68], "text": " s'appelait Tweetpeek. Tu uploadais ta photo sur Tweetpeek et tu partageais le lien vers"}, {"timestamp": [5893.68, 5897.76], "text": " Tweetpeek sur Twitter, mais qu'il n'y avait pas de miniature en fait. Donc tu mettais un lien,"}, {"timestamp": [5897.76, 5905.4], "text": " etc. Les gens devaient cliquer. C'est fou quand tu te remets l\u00e0-dedans. Et l\u00e0, je parle de 2007-2008, c'est tout r\u00e9cent."}, {"timestamp": [5905.4, 5906.4], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [5906.4, 5909.72], "text": " Et donc nous, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on bosse avec Aur\u00e9lien San,"}, {"timestamp": [5909.72, 5911.88], "text": " qui a d\u00e9j\u00e0 une communaut\u00e9 sur Twitter importante."}, {"timestamp": [5911.88, 5913.96], "text": " On commence \u00e0 comprendre comment fonctionne Twitter."}, {"timestamp": [5914.96, 5918.32], "text": " Et on monte ce projet avec lui,"}, {"timestamp": [5918.32, 5920.0], "text": " qui a plus dans le bus,"}, {"timestamp": [5920.0, 5923.52], "text": " qui est encore, je trouve, une petite p\u00e9pite d'EDA."}, {"timestamp": [5923.52, 5929.4], "text": " Et puis Aur\u00e9lien San, jeune, dans sa vie de tous les jours, dans sa tourn\u00e9e."}, {"timestamp": [5929.4, 5932.28], "text": " On fait le clip de La Terre est ronde avec lui."}, {"timestamp": [5932.28, 5937.84], "text": " Et \u00e7a, c'est quand m\u00eame un tournant o\u00f9 Orelsan a quand m\u00eame une grosse communaut\u00e9,"}, {"timestamp": [5937.84, 5940.04], "text": " rap d'ailleurs."}, {"timestamp": [5940.04, 5947.9], "text": " Et on commence vraiment \u00e0 avoir de l'audience et on commence \u00e0 avoir les premiers ponts"}, {"timestamp": [5947.9, 5952.9], "text": " sur les r\u00e9seaux sociaux, surtout via Twitter en fait \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [5952.9, 5958.02], "text": " Donc on a une croissance d'audience \u00e0 l'\u00e9poque assez importante."}, {"timestamp": [5958.02, 5965.36], "text": " On a des formats cin\u00e9ma avec Benjamin Parent, vous vous souvenez de Patator, et qui \u00e9tait ensuite concepteur de r\u00e9daction,"}, {"timestamp": [5966.12, 5969.96], "text": " concepteur, pardon, chez P\u00e9kin."}, {"timestamp": [5970.28, 5973.04], "text": " Puis la chose, Benjamin Parent vient nous faire un format"}, {"timestamp": [5975.44, 5978.72], "text": " sur le cin\u00e9ma parce qu'il est absolument passionn\u00e9 de cin\u00e9ma."}, {"timestamp": [5979.04, 5983.12], "text": " Et en parall\u00e8le, il \u00e9crit son court-m\u00e9trage,"}, {"timestamp": [5983.4, 5987.0], "text": " qui va devenir un long-m\u00e9trage, je crois."}, {"timestamp": [5987.0, 5996.8], "text": " Voil\u00e0, et donc voil\u00e0, enfin \u00e7a reste un peu la famille quoi, et on commence \u00e0 avoir"}, {"timestamp": [5996.8, 5999.04], "text": " les premiers pics d'audience."}, {"timestamp": [5999.04, 6010.28], "text": " On a aussi Justice, Pedro Winter et Ed Banger ont \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s et \u00e7a fait partie des"}, {"timestamp": [6010.28, 6016.92], "text": " communaut\u00e9s qui construisent vraiment le premier combini. C'est quand m\u00eame fou,"}, {"timestamp": [6016.92, 6026.44], "text": " juste excuse-moi mais tu me fais un peu saliver. Orelsan, Pedro Winter, Ed Banger, le premier Konbini. Ouais, c'est pas mal."}, {"timestamp": [6026.52, 6027.52], "text": " C'est pas mal."}, {"timestamp": [6027.6, 6029.28], "text": " C'\u00e9tait chouette."}, {"timestamp": [6029.36, 6039.4], "text": " Et donc, on commence \u00e0 avoir des liens qui apparaissent sur Facebook."}, {"timestamp": [6040.04, 6042.56], "text": " Et l\u00e0, on se dit que c'est le moment pour nous de..."}, {"timestamp": [6043.04, 6045.72], "text": " C'est des liens qui nous obligent \u00e0 faire des articles."}, {"timestamp": [6047.16, 6051.16], "text": " Il n'y a que l'\u00e9crit qui fonctionne encore \u00e0 l'\u00e9poque en lien sur Facebook."}, {"timestamp": [6051.2, 6052.2], "text": " Et donc, on commence \u00e0..."}, {"timestamp": [6052.2, 6056.12], "text": " Parce qu'en fait, on peut avoir des liens sur des sites \u00e9merg\u00e9s."}, {"timestamp": [6056.48, 6058.88], "text": " Mais le seul truc, c'est qu'on se rend compte que l'algorithme de Facebook,"}, {"timestamp": [6058.88, 6061.48], "text": " si on lui envoie un truc une fois par semaine, n'existe pas."}, {"timestamp": [6061.96, 6063.04], "text": " Et on voyait beaucoup."}, {"timestamp": [6063.56, 6065.2], "text": " Donc, pour envoyer beaucoup, on ne peut pas se permettre de mettre une prod vid\u00e9o \u00e0 chaque fois. Donc, on commence'existe pas et on voyait beaucoup. Donc pour envoyer beaucoup, on ne peut pas se"}, {"timestamp": [6065.2, 6071.64], "text": " permettre de mettre une prod vid\u00e9o \u00e0 chaque fois. Donc on commence \u00e0 \u00e9crire. Et c'est l\u00e0 qu'on"}, {"timestamp": [6071.64, 6081.12], "text": " int\u00e8gre des gens comme Louis, Rachid qui commence \u00e0 arriver. Rachid Majou et Louis Lepron. Rachid"}, {"timestamp": [6081.12, 6088.6], "text": " il est sur la partie encore aujourd'hui rap et tout, je pense qu'il vient sous l'impulsion de ce qu'on avait fait avec Aurel Saad."}, {"timestamp": [6088.6, 6097.8], "text": " Et puis on commence \u00e0 int\u00e9grer de l'\u00e9crit et l\u00e0 l'algorithme commence \u00e0 se comporter pas mal avec nous."}, {"timestamp": [6097.8, 6105.72], "text": " Et les audiences d\u00e9marrent vraiment beaucoup."}, {"timestamp": [6111.32, 6111.4], "text": " \u00c7a, c'est une p\u00e9riode incroyable qui, \u00e0 la fois, m'a compl\u00e8tement fascin\u00e9"}, {"timestamp": [6114.24, 6114.28], "text": " et traumatis\u00e9. Moi, j'ai accompagn\u00e9 pas mal de m\u00e9dias \u00e0 ce moment-l\u00e0,"}, {"timestamp": [6116.64, 6117.48], "text": " justement, pour les accompagner sur les r\u00e9seaux sociaux et Facebook."}, {"timestamp": [6121.24, 6124.08], "text": " Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une sorte d'ascenseur compl\u00e8tement dingue,"}, {"timestamp": [6130.04, 6134.24], "text": " qui assez vite, je veux dire, tu pouvais te retrouver avec 50% de ton audience qui venait de Facebook pour certains m\u00e9dias, ce qui veut dire qu'ils avaient doubl\u00e9 leur audience"}, {"timestamp": [6134.24, 6140.4], "text": " en deux ou trois ans gr\u00e2ce \u00e0 Facebook. Et puis \u00e0 un moment, Facebook a siffl\u00e9 un peu la fin de la"}, {"timestamp": [6140.4, 6146.36], "text": " r\u00e9cr\u00e9 et s'est retomb\u00e9 assez plat. Alors pour des acteurs natifs comme vous, souvent, c'est retomb\u00e9 un peu moins,"}, {"timestamp": [6146.4, 6147.48], "text": " mais quand m\u00eame retomb\u00e9."}, {"timestamp": [6149.4, 6153.0], "text": " Mais c'\u00e9tait d'une violence dans un sens comme dans l'autre,"}, {"timestamp": [6153.04, 6156.08], "text": " o\u00f9 en fait, tu t'es rendu compte, et j'aimerais bien venir l\u00e0-dessus"}, {"timestamp": [6156.12, 6161.68], "text": " \u00e9ventuellement, mais \u00e0 quel point vous avez \u00e9t\u00e9 du coup tir\u00e9 vers le haut,"}, {"timestamp": [6161.72, 6166.68], "text": " mais \u00e0 quel point vous avez \u00e9t\u00e9 plateforme d\u00e9pendant pendant toutes ces ann\u00e9es ?"}, {"timestamp": [6166.68, 6167.68], "text": " Oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [6167.68, 6168.68], "text": " Oui, oui."}, {"timestamp": [6168.68, 6171.8], "text": " Tant qu'il n'y avait que Facebook, c'est vrai que c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [6171.8, 6178.12], "text": " On \u00e9tait plateforme d\u00e9pendant et puis on \u00e9tait, une fois encore, c'est une machine"}, {"timestamp": [6178.12, 6181.72], "text": " extr\u00eamement gourmande, on \u00e9tait oblig\u00e9 d'\u00eatre extr\u00eamement..."}, {"timestamp": [6181.72, 6188.04], "text": " de jouer avec cet outil et ses r\u00e8gles, donc la pression, donc \u00e9mettre beaucoup."}, {"timestamp": [6188.04, 6198.56], "text": " Et du coup, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 hyper formateur aussi pour nous, on ne va pas se mentir. Je pense qu'on a"}, {"timestamp": [6198.56, 6204.08], "text": " appris et compris plein de trucs. Par contre, on a fait une phase un peu nerd, on regardait"}, {"timestamp": [6204.08, 6206.56], "text": " tout comment \u00e7a fonctionnait. D\u00e8s qu'on a pu mettre"}, {"timestamp": [6206.56, 6211.4], "text": " des photos, on testait les colorim\u00e9tries, on se rendait compte qu'il y avait des diff\u00e9rences."}, {"timestamp": [6211.4, 6230.24], "text": " C'\u00e9tait vraiment une p\u00e9riode de compr\u00e9hension et d'analyse folle pour nous. Et tr\u00e8s vite on se dit, d\u00e8s qu'on peut remettre des vid\u00e9os, ce qu'on comprend,"}, {"timestamp": [6230.24, 6248.96], "text": " c'est qu'on a un vrai besoin, d'ailleurs qu'un besoin pour l'interne et pour l'exterient. C'est \u00e0 dire que je pense que pour que ce soit clair,"}, {"timestamp": [6248.96, 6256.36], "text": " vu qu'on a plusieurs journalistes, des D.A., des menteurs, plusieurs projets, pour que tout"}, {"timestamp": [6256.36, 6263.76], "text": " ait une coh\u00e9rence, il nous faut une phrase que tout le monde ait en t\u00eate, qui soit simple. Pour"}, {"timestamp": [6263.76, 6267.12], "text": " qu'\u00e0 chaque fois qu'ils \u00e9mettent quelque chose, on ne peut pas"}, {"timestamp": [6267.12, 6274.08], "text": " tout v\u00e9rifier, tout checker, que ce soit dans l'esprit de la marque. Et on se rend compte qu'\u00e0"}, {"timestamp": [6274.08, 6285.76], "text": " chaque fois qu'on \u00e9met quelque chose, c'est une opportunit\u00e9 rendra fort un jour, c'est d'avoir une marque."}, {"timestamp": [6293.24, 6293.28], "text": " Et du coup, David a cet \u00e9clair assez ouf sur la pop culture,"}, {"timestamp": [6295.68, 6296.32], "text": " et dit, voil\u00e0, nous ce qu'on fait c'est de la pop culture,"}, {"timestamp": [6298.44, 6299.48], "text": " et Arthur propose All Pop Everything."}, {"timestamp": [6303.68, 6312.5], "text": " Et \u00e0 partir de ce moment l\u00e0, on va chacune de nos vid\u00e9os les consid\u00e9rer comme une vraie"}, {"timestamp": [6312.5, 6314.5], "text": " pub pour Konbini."}, {"timestamp": [6314.5, 6320.58], "text": " Et en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 donc tu dis une sorte de r\u00e9v\u00e9lation."}, {"timestamp": [6320.58, 6326.16], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un truc qui a simplifi\u00e9 l'interne et l'\u00e9mission et l'homog\u00e9n\u00e9isation de"}, {"timestamp": [6326.16, 6335.24], "text": " nos contenus et qui a permis aussi de simplifier notre image en externe et de la marquer et"}, {"timestamp": [6335.24, 6339.16], "text": " de mettre notre empreinte."}, {"timestamp": [6339.16, 6343.52], "text": " Ce qui est int\u00e9ressant l\u00e0-dessus, c'est que c'est \u00e0 la fois une phrase ou une punchline"}, {"timestamp": [6343.52, 6346.6], "text": " pour l'externe, mais c'est aussi un mission statement finalement, en interne."}, {"timestamp": [6346.6, 6349.4], "text": " C'est-\u00e0-dire que \u00e7a peut \u00eatre d\u00e9corr\u00e9l\u00e9, ces deux \u00e9l\u00e9ments."}, {"timestamp": [6349.4, 6351.0], "text": " Vous c'\u00e9tait corr\u00e9l\u00e9, c'\u00e9tait le m\u00eame ?"}, {"timestamp": [6351.0, 6352.6], "text": " Compl\u00e8tement corr\u00e9l\u00e9, exactement."}, {"timestamp": [6352.6, 6355.0], "text": " \u00c7a nous a permis d'\u00eatre plus..."}, {"timestamp": [6355.0, 6359.2], "text": " C'est chiant les mots anglais, j'en ai marre, mais d'\u00eatre plus bold, d'\u00eatre plus..."}, {"timestamp": [6359.2, 6361.0], "text": " Audacieux."}, {"timestamp": [6361.0, 6368.56], "text": " Ouais, et marqu\u00e9,qu\u00e9 et net et simple."}, {"timestamp": [6368.56, 6373.32], "text": " C'est important ce que tu dis parce que beaucoup de gens, alors pardon je parle"}, {"timestamp": [6373.32, 6376.32], "text": " aussi en anglais mais ce mission statement, alors pareil je ne saurais pas"}, {"timestamp": [6376.32, 6380.4], "text": " trop le traduire exactement mais cette mission que tu t'attribues en tant"}, {"timestamp": [6380.4, 6388.18], "text": " qu'entreprise, souvent on a un peu l'impression que c'est du flan, tu vois, j'allais dire le bullshit mais du coup je"}, {"timestamp": [6389.42, 6391.28], "text": " mais"}, {"timestamp": [6391.28, 6397.28], "text": " et pourtant quand c'est bien fait \u00e7a change tout et \u00e7a aligne plein de choses et pour beaucoup de monde dans des tr\u00e8s grosses bo\u00eetes"}, {"timestamp": [6397.28, 6401.36], "text": " c'est d'une puissance quand c'est bien fait qui est"}, {"timestamp": [6402.12, 6404.7], "text": " compl\u00e8tement dingue. C'est le sens qu'on a."}, {"timestamp": [6408.16, 6426.28], "text": " Donc si on n'a pas de sens, c'est pas la peine. Donc on cr\u00e9e un jingle sonore, qu'on b\u00e9nit, la bulle, et on commence \u00e0 bastonner."}, {"timestamp": [6426.28, 6435.52], "text": " Chacun de nos formats r\u00e9p\u00e8te Konbini, r\u00e9p\u00e8te All Pop Everything."}, {"timestamp": [6435.52, 6443.52], "text": " Et l\u00e0 on vit ce qu'on a un peu appris en publicit\u00e9, qui est la force de la r\u00e9p\u00e9tition."}, {"timestamp": [6443.52, 6446.24], "text": " Et on installe, combin\u00e9 comme"}, {"timestamp": [6446.24, 6454.72], "text": " une marque. Et chacun de nos contenus \u00e9tait une opportunit\u00e9. On n'avait pas de business"}, {"timestamp": [6454.72, 6459.76], "text": " model sur les vid\u00e9os, clairement, mais on les a vus comme une opportunit\u00e9 d'installer"}, {"timestamp": [6459.76, 6467.84], "text": " notre marque. Donc on commence \u00e0 essayer de craquer le sujet de la vid\u00e9o. Comment on fait des vid\u00e9os"}, {"timestamp": [6467.84, 6473.08], "text": " adapt\u00e9es aux r\u00e9seaux sociaux, adapt\u00e9es \u00e0 ces formats de mobilit\u00e9 ? Et comme on travaille"}, {"timestamp": [6473.08, 6477.04], "text": " en parall\u00e8le, alors je n'ai pas racont\u00e9 un autre truc, mais comme on travaille en"}, {"timestamp": [6477.04, 6483.52], "text": " parall\u00e8le beaucoup dans la publicit\u00e9, puisque c'est ce qui, on va dire, fait na\u00eetre Konbini"}, {"timestamp": [6483.52, 6486.44], "text": " et vivre Konbini, qui donne des moyens \u00e0 Konbini."}, {"timestamp": [6486.44, 6490.68], "text": " On est interrog\u00e9 en parall\u00e8le par Orange,"}, {"timestamp": [6490.68, 6495.36], "text": " qui doit anticiper l'arriv\u00e9e de Free"}, {"timestamp": [6495.36, 6500.32], "text": " dans un univers low cost mobile."}, {"timestamp": [6500.32, 6505.5], "text": " Et ils nous interrogent sur la cr\u00e9ation d'une marque plus startup"}, {"timestamp": [6506.66, 6508.66], "text": " qui serait plus"}, {"timestamp": [6509.0, 6510.66], "text": " agile"}, {"timestamp": [6510.66, 6512.66], "text": " au sein de leur groupe."}, {"timestamp": [6513.26, 6514.86], "text": " Vous \u00eates"}, {"timestamp": [6514.86, 6519.66], "text": " tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 Orange, vous deux, au-del\u00e0 de Konbini."}, {"timestamp": [6520.18, 6524.38], "text": " Je parlais de Quentin Delobel avec qui on travaille depuis maintenant tr\u00e8s longtemps."}, {"timestamp": [6524.78, 6530.2], "text": " C'est effectivement aujourd'hui un partenariat extr\u00eamement... Il faut encore une compl\u00e9mentarit\u00e9"}, {"timestamp": [6530.2, 6536.56], "text": " qui fonctionne super bien. C'est quand on travaille avec des gens comme \u00e7a, je pense"}, {"timestamp": [6536.56, 6540.88], "text": " qu'il nous rend meilleurs, on nous rend meilleurs, \u00e7a marche bien. Quand on a des gens avec qui \u00e7a"}, {"timestamp": [6540.88, 6545.24], "text": " marche bien, on continue nous aussi ensemble. En plus, on s'appr\u00e9cie,"}, {"timestamp": [6545.24, 6555.56], "text": " mais ce n'est pas que \u00e7a. C'est un moment assez vertueux. Il a \u00e9t\u00e9 audacieux tellement de fois,"}, {"timestamp": [6555.56, 6561.96], "text": " alors que le web \u00e9tait au d\u00e9but en tout cas un peu relou. On a fait des trucs vraiment marrants"}, {"timestamp": [6561.96, 6571.12], "text": " ensemble et puis des vrais succ\u00e8s. Je ne vais pas parler du rentr\u00e9e, mais on travaille avec lui."}, {"timestamp": [6571.32, 6572.56], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque, c'est Odile Rougeol."}, {"timestamp": [6572.76, 6575.0], "text": " Et comment on fait durer \u00e7a ?"}, {"timestamp": [6575.2, 6576.32], "text": " Et comment on fait durer \u00e7a ?"}, {"timestamp": [6576.52, 6581.28], "text": " Typiquement, il nous interroge sur ce projet de marque Agile"}, {"timestamp": [6581.48, 6583.88], "text": " et on arrive avec une recommandation."}, {"timestamp": [6584.08, 6587.2], "text": " Mais vous en perdez des comp\u00e8tes ?"}, {"timestamp": [6587.2, 6590.96], "text": " Quand ils vous interrogent l\u00e0, vous en perdez souvent, tout le temps ? On va pas se mentir, ils sont"}, {"timestamp": [6590.96, 6598.4], "text": " toujours en contrat. Mais pour cette nouvelle marque, leur agence n'y arrive pas. Ils ne trouvent pas le nom."}, {"timestamp": [6598.4, 6608.76], "text": " Je me marre parce que je vois ce que tu vas dire. Ils, ils ne trouvent pas l'univers, ils ne trouvent pas l'agilit\u00e9,"}, {"timestamp": [6608.76, 6614.0], "text": " ils ne trouvent pas le sens de cette marque par rapport \u00e0 la grande marque statutaire qu'est Orange."}, {"timestamp": [6614.0, 6632.56], "text": " Et nous on arrive avec notre en parall\u00e8le tout ce travail sur la cr\u00e9ation de cette marque,"}, {"timestamp": [6632.56, 6640.12], "text": " cet univers qui nous semble un peu comme nous d'ailleurs, hyper agile \u00e0 l'\u00e9poque et puis"}, {"timestamp": [6640.12, 6648.76], "text": " qui cherche \u00e0 casser un petit peu le rythme de l'ensemble du march\u00e9 tr\u00e8s statutaire de la"}, {"timestamp": [6648.76, 6672.24], "text": " t\u00e9l\u00e9phonie et de la technologie et de la pub en g\u00e9n\u00e9ral t\u00e9l\u00e9com. Et du coup, on cr\u00e9e cette marque, et on travaille sur comment faire des contenus plus \u00e9pileptiques, plus..."}, {"timestamp": [6672.24, 6677.16], "text": " Il y a un truc qui est essentiel dans la construction de Soch, c'est que par rapport \u00e0 Orange,"}, {"timestamp": [6677.16, 6687.92], "text": " nous on va \u00eatre une marque dans l'auto-d\u00e9rision, qui est m\u00eame capable de se moquer de son propre nom. Et je pense que tout \u00e7a, on le cr\u00e9e aussi sur Komuni."}, {"timestamp": [6688.12, 6692.52], "text": " C'est en parall\u00e8le, en fait, je pense que \u00e7a nous inspire aussi"}, {"timestamp": [6692.72, 6696.12], "text": " des formats qui sont le travail sur l'\u00e9pileptique,"}, {"timestamp": [6696.32, 6699.12], "text": " le travail sur l'authenticit\u00e9."}, {"timestamp": [6699.32, 6703.8], "text": " Et je pense qu'il y a un vrai parall\u00e8le dans la construction"}, {"timestamp": [6704.0, 6705.48], "text": " des formats qu'on travaille \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [6705.48, 6716.48], "text": " Et on craque ce truc de cette marque, en tout cas, je pense que \u00e7a marche. On fait bien s\u00fbr la campagne"}, {"timestamp": [6716.48, 6726.0], "text": " \u00ab Je suis pass\u00e9e chez Soch \u00bb. C'est pas mal \u00e0 prononcer, parce que c'est \u00e0 dire. Je veux dire le nom Soch et tout \u00e7a \u00e9tait un peu..."}, {"timestamp": [6728.0, 6730.0], "text": " Il y avait une volont\u00e9 un peu de faire un truc un peu"}, {"timestamp": [6730.0, 6732.0], "text": " un peu chelou et justement"}, {"timestamp": [6732.0, 6734.0], "text": " vous y avez jou\u00e9 apr\u00e8s"}, {"timestamp": [6734.0, 6736.0], "text": " par accident ?"}, {"timestamp": [6736.0, 6738.0], "text": " Non, en fait au d\u00e9part"}, {"timestamp": [6738.0, 6740.0], "text": " l'id\u00e9e c'est quand m\u00eame de faire une marque"}, {"timestamp": [6740.0, 6742.0], "text": " social."}, {"timestamp": [6744.0, 6750.44], "text": " C'\u00e9tait vraiment d'\u00eatre sur cette nouveaut\u00e9 des marques plus sociales."}, {"timestamp": [6750.44, 6760.36], "text": " Et du coup, par exemple, de toute fa\u00e7on, je suis convaincue qu'une marque, c'est ce que"}, {"timestamp": [6760.36, 6767.04], "text": " tu mets dedans qui la fait en fait. Et je me souviens, on avait re\u00e7u \u00e0 l'\u00e9poque un animateur connu,"}, {"timestamp": [6767.04, 6769.8], "text": " on avait une r\u00e9union sur Soch justement et tout."}, {"timestamp": [6770.44, 6772.44], "text": " Et le mec arrive et il dit,"}, {"timestamp": [6772.44, 6775.36], "text": " bon, par contre ce nom de merde, c'est pas possible."}, {"timestamp": [6775.36, 6777.96], "text": " Avant, je suis pass\u00e9e chez Soch,"}, {"timestamp": [6778.68, 6780.72], "text": " il dit, qui a trouv\u00e9 ce nom de merde ?"}, {"timestamp": [6784.64, 6787.0], "text": " Tu t'enfonces dans ton si\u00e8ge, tu roulis."}, {"timestamp": [6787.0, 6799.68], "text": " On peut continuer ? Et du coup on a rempli cette marque avec cette auto-d\u00e9veloppement,"}, {"timestamp": [6799.68, 6807.64], "text": " quand on s'est rendu compte que c'\u00e9tait impossible \u00e0 dire et que c'\u00e9tait plut\u00f4t marrant. Et voil\u00e0. Et donc,"}, {"timestamp": [6807.64, 6815.68], "text": " en parall\u00e8le de \u00e7a, nous, on travaille sur le format qu'on cherche qui va craquer Facebook,"}, {"timestamp": [6815.68, 6829.6], "text": " en fait. Et c'est l\u00e0 qu'apr\u00e8s beaucoup de tests, on a le premier test fait sur Fast & Curious,"}, {"timestamp": [6829.6, 6833.2], "text": " qui marche avec Clarisse."}, {"timestamp": [6833.2, 6836.64], "text": " Nouveau format vid\u00e9o."}, {"timestamp": [6836.64, 6842.36], "text": " Et c'est Arthur qui craque le truc avec tout."}, {"timestamp": [6842.36, 6844.8], "text": " En fait, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de se dire..."}, {"timestamp": [6844.8, 6845.0], "text": " Fast & Curious, c'\u00e9tait de se dire..."}, {"timestamp": [6845.0, 6846.72], "text": " Fast and Curious, c'est un format vid\u00e9o"}, {"timestamp": [6846.72, 6848.96], "text": " auquel tu r\u00e9ponds,"}, {"timestamp": [6849.56, 6850.96], "text": " o\u00f9 tu choisis entre les deux."}, {"timestamp": [6850.96, 6851.96], "text": " C'est bien celui-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [6851.96, 6853.4], "text": " Entre deux r\u00e9ponses ?"}, {"timestamp": [6853.4, 6854.2], "text": " Ou je confonds ?"}, {"timestamp": [6854.2, 6855.92], "text": " Donc \u00e7a nous permet, c'est exactement celui-l\u00e0."}, {"timestamp": [6856.36, 6858.24], "text": " Et \u00e7a nous permet vraiment, c'est le premier,"}, {"timestamp": [6858.24, 6860.48], "text": " qui apr\u00e8s, une fois qu'on a compris,"}, {"timestamp": [6860.48, 6862.72], "text": " on va d\u00e9cliner."}, {"timestamp": [6862.72, 6864.8], "text": " Mais c'est le premier qui, en fait,"}, {"timestamp": [6866.48, 6872.56], "text": " on est parti du principe de se dire que les artistes qui \u00e9taient en promo, c'est souvent tr\u00e8s format\u00e9, pas tr\u00e8s authentique,"}, {"timestamp": [6872.56, 6876.6], "text": " ils ont souvent des \u00e9l\u00e9ments de langage, et nous, notre enjeu, c'est de les faire sortir de ces"}, {"timestamp": [6876.6, 6886.16], "text": " \u00e9l\u00e9ments de langage. Donc, de cr\u00e9er une authenticit\u00e9, une proximit\u00e9, et de les mettre dans un rythme o\u00f9 petit \u00e0 petit on les emm\u00e8ne vers un accident,"}, {"timestamp": [6886.16, 6893.08], "text": " Steve Jobs, Lou Jobs, et on sait qu'on n'a pas beaucoup de temps pour le cr\u00e9er, donc il faut"}, {"timestamp": [6893.08, 6897.76], "text": " le rythme \u00e9pileptique, on a d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 dans la publicit\u00e9 auparavant. Donc vraiment,"}, {"timestamp": [6897.76, 6906.66], "text": " on construit \u00e7a, on craft \u00e7a vraiment de mani\u00e8re artisanale, c'est Arthur qui craque le sujet et qui nous pr\u00e9sente"}, {"timestamp": [6906.66, 6918.34], "text": " le premier Fastlane Curious. Et voil\u00e0 quoi. Et puis voil\u00e0. Et les artistes adh\u00e8rent plut\u00f4t"}, {"timestamp": [6918.34, 6919.34], "text": " bien."}, {"timestamp": [6919.34, 6922.02], "text": " C'est-\u00e0-dire que tout le monde veut passer dessus ?"}, {"timestamp": [6922.02, 6930.0], "text": " Oui, assez vite. Parce que c'est un format cr\u00e9atif, on n'a pas trop de mal \u00e0 faire venir les gens."}, {"timestamp": [6930.0, 6934.0], "text": " Et \u00e7a c'est fait chez vous ? Comment c'est fait derri\u00e8re le..."}, {"timestamp": [6934.0, 6936.0], "text": " Oui, Vivianne."}, {"timestamp": [6936.0, 6938.0], "text": " \u00c7a prend combien de temps par exemple ?"}, {"timestamp": [6938.0, 6943.0], "text": " On a des promos et on en a quand m\u00eame quelques-uns qui sont faits dans les cadres de presse junket et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [6943.0, 6945.36], "text": " Mais globalement on pr\u00e9f\u00e8re les faire"}, {"timestamp": [6945.36, 6951.2], "text": " venir chez nous. Et puis l\u00e0, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on d\u00e9m\u00e9nage aussi il n'y a pas tr\u00e8s longtemps,"}, {"timestamp": [6951.2, 6957.2], "text": " c'est trois ans notre d\u00e9m\u00e9nagement, quatre ans. Et on s'est cr\u00e9\u00e9 notre petit studio avec nous,"}, {"timestamp": [6957.2, 6965.6], "text": " toujours pour marquer plus notre territoire, avec nos fonds de couleurs et cette image qui est la n\u00f4tre."}, {"timestamp": [6966.12, 6971.68], "text": " Mais c'est important de r\u00e9ussir \u00e0 comprendre comment on installe"}, {"timestamp": [6971.68, 6974.56], "text": " des formats mobiles, des formats qui passent dans les feeds."}, {"timestamp": [6976.12, 6979.0], "text": " C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'on trouve la recette."}, {"timestamp": [6982.0, 6986.24], "text": " Apr\u00e8s, on sait tr\u00e8s bien que c'est ce que j'ai dit auparavant,"}, {"timestamp": [6986.24, 6990.88], "text": " la recette c'est un m\u00e9lange de r\u00e9p\u00e9tition et de on casse le rythme."}, {"timestamp": [6990.88, 6994.0], "text": " Donc on cr\u00e9e des nouveaut\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement."}, {"timestamp": [6994.0, 7001.68], "text": " Et c'est ce qu'on produit aujourd'hui, c'est ce qui est nous aujourd'hui."}, {"timestamp": [7001.68, 7004.48], "text": " La recette c'est de casser le rythme."}, {"timestamp": [7004.48, 7006.12], "text": " D'une r\u00e9p\u00e9tition qu'on se cr\u00e9e nous-m\u00eames."}, {"timestamp": [7006.12, 7013.68], "text": " Et alors, c'est exactement l\u00e0 o\u00f9 je voulais revenir. Tu m'as aid\u00e9 l\u00e0, mais je voulais"}, {"timestamp": [7013.68, 7016.92], "text": " rebondir sur des mots que tu as utilis\u00e9s tout \u00e0 l'heure. Tu as utilis\u00e9 un mot d\u00e9gueulasse,"}, {"timestamp": [7016.92, 7027.86], "text": " bastonn\u00e9, mais que je trouvais int\u00e9ressant. Et apr\u00e8s tu as parl\u00e9 de la force de la r\u00e9p\u00e9tition et l\u00e0 maintenant de casser tout \u00e7a \u00e0 la fois."}, {"timestamp": [7027.86, 7036.42], "text": " Et tu vois, \u00e0 la fois \u00e9videmment tu as utilis\u00e9 le terme d\u00e9gueulasse, mais est-ce que c'est"}, {"timestamp": [7036.42, 7047.16], "text": " inexorable ? Est-ce que pour faire penser \u00e0 mes auditeurs que quand ils ont un projet digital, je dois leur r\u00e9p\u00e9ter le nom"}, {"timestamp": [7047.16, 7054.28], "text": " Cosa Vostra en d\u00e9but d'\u00e9pisode et est-ce que... alors j'essaie de le faire proprement et pas tout"}, {"timestamp": [7054.28, 7066.0], "text": " le temps etc. Tant on peut me le reprocher mais whatever, \u00e7a reste un truc qui est aussi mon on gagne pas, tu vois. Est-ce que est-ce que"}, {"timestamp": [7066.0, 7068.0], "text": " c'est le seul moyen, tu vois, pour moi"}, {"timestamp": [7068.0, 7070.0], "text": " le..."}, {"timestamp": [7070.0, 7072.0], "text": " Ah putain, pardon."}, {"timestamp": [7072.0, 7074.0], "text": " Du coup, il m'est sorti de la t\u00eate, c'\u00e9tait un truc de"}, {"timestamp": [7074.0, 7076.0], "text": " de vue. Ah, tu sais"}, {"timestamp": [7076.0, 7078.0], "text": " qu'il te faisait des pubs, il te les r\u00e9p\u00e9tait"}, {"timestamp": [7078.0, 7080.0], "text": " trois ou quatre fois quand on \u00e9tait petit."}, {"timestamp": [7080.0, 7082.0], "text": " \u00c7a te parle ? Ben c'est vraiment \u00e7a, ouais."}, {"timestamp": [7082.0, 7084.0], "text": " Et, bah \u00e9videmment"}, {"timestamp": [7084.0, 7087.6], "text": " maintenant \u00e7a m'est sorti de la t\u00eate, mais c'est indispensable, on"}, {"timestamp": [7087.6, 7088.6], "text": " peut rien faire d'autre."}, {"timestamp": [7088.6, 7094.24], "text": " C'est une recette miracle qui ne..."}, {"timestamp": [7094.24, 7100.6], "text": " C'\u00e9tait, c'est aujourd'hui, \u00e7a \u00e9volue quand m\u00eame beaucoup."}, {"timestamp": [7100.6, 7109.04], "text": " La preuve, nous-m\u00eames, on n'est plus que l\u00e0-dessus. Et \u00e7a va \u00e9voluer encore beaucoup. La preuve, nous-m\u00eames, on n'est plus que l\u00e0-dessus. Et \u00e7a va \u00e9voluer encore beaucoup."}, {"timestamp": [7109.04, 7113.64], "text": " Mais en fait, il y a cette n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter, puis de changer, puis de r\u00e9p\u00e9ter ce changement,"}, {"timestamp": [7113.64, 7130.16], "text": " puis de changer, puis de r\u00e9p\u00e9ter ce changement. Oui, mais maintenant il y a aussi une n\u00e9cessit\u00e9 c'est d'avoir du sens, une n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas \u00eatre l\u00e0 pour rien et une n\u00e9cessit\u00e9 de"}, {"timestamp": [7130.16, 7145.88], "text": " servir \u00e0 quelque chose. Et je pense qu'aujourd'hui si on n'a pas \u00e7a, on n'a pas de place dans les feeds. Oui, et puis si tu r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0, pour moi, un succ\u00e8s"}, {"timestamp": [7147.0, 7148.32], "text": " parall\u00e8le au v\u00f4tre,"}, {"timestamp": [7149.0, 7150.96], "text": " est ph\u00e9nom\u00e9nal, mais tr\u00e8s parall\u00e8le,"}, {"timestamp": [7151.0, 7152.24], "text": " qu'on ne peut pas forc\u00e9ment dissocier"}, {"timestamp": [7152.24, 7154.0], "text": " compl\u00e8tement. En tout cas, c'est plus"}, {"timestamp": [7154.0, 7154.92], "text": " une envergure tr\u00e8s, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [7154.92, 7155.96], "text": " internationale, mais je prends"}, {"timestamp": [7155.96, 7156.96], "text": " Red Bull"}, {"timestamp": [7158.32, 7160.28], "text": " et leur compr\u00e9hension des contenus"}, {"timestamp": [7160.44, 7161.48], "text": " des m\u00e9dias sociaux."}, {"timestamp": [7163.52, 7167.56], "text": " En fait, il y a une forme de r\u00e9p\u00e9tition et de bastonnage,"}, {"timestamp": [7167.56, 7172.64], "text": " puisqu'ils sont partout, je veux dire sur du base jump, sur du foot, sur de la F1,"}, {"timestamp": [7172.64, 7177.44], "text": " sur je sais pas, on peut en trouver un million de sports dans lesquels ils sont,"}, {"timestamp": [7177.44, 7181.64], "text": " g\u00e9n\u00e9ralement sur des casques, sur du ski, je me gaffe de vid\u00e9os de ski,"}, {"timestamp": [7181.64, 7185.88], "text": " de snowboard, et voil\u00e0, Ils sont l\u00e0-dessus sur des formats"}, {"timestamp": [7185.92, 7187.48], "text": " incroyables, sur des films"}, {"timestamp": [7188.2, 7190.04], "text": " longs avec des gros budgets"}, {"timestamp": [7191.96, 7193.56], "text": " de snowboard notamment."}, {"timestamp": [7193.72, 7194.72], "text": " Bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [7194.8, 7196.84], "text": " Et il y a une forme de r\u00e9p\u00e9tition,"}, {"timestamp": [7196.84, 7198.96], "text": " mais qui n'est pas d\u00e9gueulasse,"}, {"timestamp": [7199.4, 7201.0], "text": " qui est vraiment superbe."}, {"timestamp": [7201.4, 7202.96], "text": " Ils font la promotion dans Lifestyle."}, {"timestamp": [7203.48, 7207.0], "text": " Nous-m\u00eames, on fait la promotion d'un lifestyle."}, {"timestamp": [7207.0, 7209.52], "text": " C'est \u00e7a notre raison d'\u00eatre."}, {"timestamp": [7209.52, 7213.64], "text": " Et c'est vrai que c'est tr\u00e8s similaire."}, {"timestamp": [7213.64, 7220.36], "text": " Nous, on fait la promotion d'une sc\u00e8ne culturelle qu'on adore avec sinc\u00e9rit\u00e9,"}, {"timestamp": [7220.36, 7228.16], "text": " qui est faite de newcomers et de moins en moins, enfin de plus en plus de gens reconnus,"}, {"timestamp": [7228.16, 7236.32], "text": " eux ils font la promotion d'un lifestyle de l'extr\u00eame, du sport extr\u00eame."}, {"timestamp": [7236.32, 7243.36], "text": " The Art of Flight, c'est \u00e7a que je cherchais comme 2011, tu vois c'est le m\u00eame moment que"}, {"timestamp": [7243.36, 7246.4], "text": " tout ce qui d\u00e9crit la cr\u00e9ation de Soch etc. The Art of Flight c'est le m\u00eame moment que tout ce que tu d\u00e9cris, la cr\u00e9ation de Soch, etc."}, {"timestamp": [7246.4, 7251.76], "text": " The Art of Light, c'est un monument, ce film. Encore \u00e0 regarder sur grand \u00e9cran, avec une"}, {"timestamp": [7251.76, 7256.84], "text": " musique \u00e0 dons, c'est fou, incroyable de regarder ce film. Ce qui est int\u00e9ressant, en parall\u00e8le,"}, {"timestamp": [7256.84, 7261.84], "text": " on n'a pas beaucoup parl\u00e9 de business, on a beaucoup parl\u00e9 de contenu et de cr\u00e9ativit\u00e9,"}, {"timestamp": [7261.84, 7266.3], "text": " c'est que quand je lis, si les donn\u00e9es que j'ai sont bonnes et que... Voil\u00e0, c'est que vous avez"}, {"timestamp": [7266.56, 7268.48], "text": " lev\u00e9 d'abord"}, {"timestamp": [7269.52, 7271.32], "text": " tr\u00e8s t\u00f4t 700 000 euros, puis"}, {"timestamp": [7271.8, 7273.32], "text": " en 2009, 3 millions d'euros pr\u00e8s de"}, {"timestamp": [7273.32, 7274.76], "text": " Nextage. Puis en 2012,"}, {"timestamp": [7275.64, 7277.22], "text": " vous avez... Vous annoncez votre"}, {"timestamp": [7277.22, 7279.02], "text": " rentabilit\u00e9 avec un chiffre d'affaires"}, {"timestamp": [7279.04, 7280.14], "text": " quand m\u00eame important, 5 millions"}, {"timestamp": [7280.16, 7281.16], "text": " d'euros."}, {"timestamp": [7282.36, 7284.52], "text": " Pour un m\u00e9dia, c'est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [7287.0, 7292.6], "text": " C'est exact \u00e0 peu pr\u00e8s ces montants. \u00c0 peu pr\u00e8s oui, sauf qu'on va faire l'international \u00e0 ce moment-l\u00e0 et que \u00e7a va un petit peu"}, {"timestamp": [7292.6, 7295.16], "text": " venir chambouler l'aspect rentabilit\u00e9."}, {"timestamp": [7295.16, 7308.64], "text": " Mais c'est quand m\u00eame un succ\u00e8s fulgurant parce que je veux dire, il y a quand m\u00eame un truc dans les m\u00e9dias, c'est que tous les m\u00e9dias traditionnels"}, {"timestamp": [7308.64, 7315.6], "text": " sont en crise profonde et vous, vous arrivez comme \u00e7a... A faire de l'innovation et \u00e0 trouver un march\u00e9"}, {"timestamp": [7315.6, 7327.8], "text": " assez vite. Apr\u00e8s, nous, tr\u00e8s vite, on se dit bon notre communaut\u00e9, c'est les jeunes, c'est les cr\u00e9atifs,"}, {"timestamp": [7327.8, 7334.32], "text": " elle est surtout int\u00e9ressante si on va essayer de la chercher dans d'autres pays aussi. Donc,"}, {"timestamp": [7334.32, 7346.68], "text": " c'est vrai qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, on se dit que nos contenus, quand on a AESA Pro qui, il y a dix ans quasiment, on se dit que \u00e7a pourrait marcher dans plein d'autres pays."}, {"timestamp": [7346.68, 7357.24], "text": " Et du coup, on se dit mais tentons l'international, tentons d'autres pays. Et c'est vrai que \u00e7a,"}, {"timestamp": [7357.24, 7361.72], "text": " clairement, il faut beaucoup de fonds quand m\u00eame pour tenter l'international."}, {"timestamp": [7361.72, 7362.44], "text": " C'\u00e9tait une erreur ?"}, {"timestamp": [7362.44, 7368.08], "text": " C'\u00e9tait s\u00fbrement, enfin on n'avait pas le bon partenaire je pense financier"}, {"timestamp": [7368.08, 7372.84], "text": " pour \u00e7a. Il faut quand m\u00eame beaucoup d'argent, je pense qu'il aurait s\u00fbrement fallu une autre"}, {"timestamp": [7372.84, 7388.16], "text": " lev\u00e9e de fonds. Le contexte n'\u00e9tait pas l'esprit je crois. Et du coup on finance tant bien que mal l'\u00e9tranger. C'est-\u00e0-dire, on fait avec des micro-\u00e9quipes,"}, {"timestamp": [7388.16, 7407.6], "text": " on prend un peu sur la France qui commence \u00e0 gagner des sous, un peu aupr\u00e8s de nos actionnaires en on essaie de bidouiller des entit\u00e9s aux US et en UK."}, {"timestamp": [7408.68, 7410.96], "text": " Et \u00e7a, c'est s\u00fbr qu'il aurait fallu,"}, {"timestamp": [7411.08, 7414.2], "text": " enfin je pense que c'est beaucoup d'argent de d\u00e9velopper l'\u00e9tranger,"}, {"timestamp": [7414.32, 7416.76], "text": " il aurait fallu une lev\u00e9e de fonds \u00e0 proprement parler"}, {"timestamp": [7417.8, 7419.32], "text": " pour vraiment pouvoir le faire."}, {"timestamp": [7419.72, 7422.04], "text": " Donc c'est vrai qu'on va faire demi-tour sur l'\u00e9tranger,"}, {"timestamp": [7422.16, 7423.92], "text": " on a fait demi-tour sur l'\u00e9tranger,"}, {"timestamp": [7424.12, 7427.2], "text": " on avait des beaux succ\u00e8s d'audience."}, {"timestamp": [7427.4, 7431.68], "text": " C'\u00e9tait vraiment hyper prometteur,"}, {"timestamp": [7431.88, 7435.52], "text": " mais on n'avait pas les moyens de le faire."}, {"timestamp": [7435.72, 7440.72], "text": " Donc, \u00e7a a un peu calm\u00e9 la rentabilit\u00e9 de la bo\u00eete,"}, {"timestamp": [7440.92, 7441.92], "text": " on ne va pas se mentir."}, {"timestamp": [7442.12, 7443.8], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 vous vous \u00eates install\u00e9e \u00e0 Londres ?"}, {"timestamp": [7444.0, 7446.7], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 on s'est install\u00e9 \u00e0 Londres, parce qu'on essayait"}, {"timestamp": [7446.7, 7448.6], "text": " en fait de mutualiser au maximum."}, {"timestamp": [7448.6, 7451.4], "text": " On avait essay\u00e9 de recruter des Anglais, donc Sarah Jane."}, {"timestamp": [7451.4, 7455.1], "text": " Et puis, mais on s'est dit bon, en fait, il nous faut du"}, {"timestamp": [7455.1, 7456.7], "text": " contenu local, ils nous font des gens locaux."}, {"timestamp": [7457.2, 7460.3], "text": " On croyait qu'en faisant Londres, on arriverait \u00e0 s\u00e9duire des"}, {"timestamp": [7460.3, 7462.7], "text": " Am\u00e9ricains, mais non, il faut des Am\u00e9ricains pour s\u00e9duire les"}, {"timestamp": [7462.7, 7464.3], "text": " Anglais. \u00c7a va plut\u00f4t dans ce sens."}, {"timestamp": [7467.72, 7475.48], "text": " Les \u00c9tats-Unis, c'est des dizaines de millions de lev\u00e9es, c'est pas 5 millions, c'est 40, 50, je sais pas. Exactement, c'est peut-\u00eatre m\u00eame un peu plus,"}, {"timestamp": [7475.48, 7487.56], "text": " \u00e0 mon avis. Mais donc voil\u00e0, c'est vraiment \u00e0 ce moment-l\u00e0 que nous nous on bouge \u00e0 Londres et clairement on n'a pas les moyens de d\u00e9velopper"}, {"timestamp": [7487.56, 7493.6], "text": " proprement l'international. Donc on s'est recentr\u00e9 l\u00e0 depuis deux ans sur le march\u00e9 fran\u00e7ais pour"}, {"timestamp": [7493.6, 7501.88], "text": " arr\u00eater de le plomber et arriver \u00e0 la rentabilit\u00e9, \u00e7a devient maintenant tr\u00e8s important."}, {"timestamp": [7501.88, 7510.56], "text": " Donc c'est votre retour \u00e0 la rentabilit\u00e9 qui est votre priorit\u00e9 actuelle ? Voil\u00e0, on a d\u00fb le faire cette ann\u00e9e. On est au courant qu'il y a un petit accident sur"}, {"timestamp": [7510.56, 7516.8], "text": " l'ann\u00e9e qui plombe pas mal d'entreprises, pas que nous. Et malheureusement, je pense que comme pour"}, {"timestamp": [7516.8, 7521.6], "text": " pas mal d'entreprises, on ajourne nos r\u00e9sultats de cette ann\u00e9e \u00e0 l'ann\u00e9e suivante. D'accord."}, {"timestamp": [7521.6, 7526.52], "text": " Sachant que j'imagine que comme pour pas mal d'entreprises, en tout cas dans"}, {"timestamp": [7526.52, 7531.16], "text": " la presse et les m\u00e9dias, vous faites une super ann\u00e9e en termes d'audience, non ? Exactement."}, {"timestamp": [7531.16, 7538.32], "text": " Mais pas forc\u00e9ment sur les revenus qui vont en face. Franchement, on n'est pas les plus malheureux,"}, {"timestamp": [7538.32, 7546.64], "text": " il n'est pas \u00e0 tout question de se plaindre. On avait beaucoup quand m\u00eame de partenariats culturels qui sautent, malheureusement,"}, {"timestamp": [7546.64, 7552.56], "text": " et \u00e9v\u00e9nementiels, mais on ne va pas se plaindre. Justement parce que notre business est digital,"}, {"timestamp": [7552.56, 7559.76], "text": " on n'est pas les plus impact\u00e9s par cette incroyable crise."}, {"timestamp": [7559.76, 7566.48], "text": " Alors justement \u00e0 ce sujet, on en parlait tr\u00e8s tr\u00e8s bri\u00e8vement juste avant d'appuyer sur record tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [7566.48, 7574.08], "text": " moi je suis pas un m\u00e9dia d'investigation, je suis m\u00eame pas, en tout cas je suis pas journaliste, je sais pas si je rappelle \u00e7a en m\u00e9dia,"}, {"timestamp": [7574.08, 7587.96], "text": " mais en tout cas j'explore par des discussions, je sais pas, les \u00e9l\u00e9ments qui ont fait que mes interlocuteurs ont fait des choses incroyables."}, {"timestamp": [7587.96, 7595.84], "text": " Mais en pr\u00e9parant cet \u00e9change avec toi Lucie, \u00e9videmment il y a un truc qui saute aux yeux,"}, {"timestamp": [7595.84, 7601.32], "text": " c'est qu'il y a quelques articles qui mettent en avant des difficult\u00e9s chez Konbini,"}, {"timestamp": [7601.32, 7603.4], "text": " et du coup \u00e9videmment comme moi je ne fais pas d'investigation,"}, {"timestamp": [7603.4, 7609.36], "text": " je n'ai pas envie non plus de rentrer finalement pr\u00e9cis\u00e9ment dans tout \u00e7a, mais \u00e0 la fois je ne peux pas non plus mettre"}, {"timestamp": [7609.36, 7615.08], "text": " tout \u00e7a de c\u00f4t\u00e9. Est-ce que tu peux m'expliquer un peu ce qui s'est pass\u00e9 justement en 2020 et"}, {"timestamp": [7615.08, 7622.92], "text": " pourquoi on parle de mandat de d\u00e9p\u00f4t ? D\u00e9j\u00e0 ce n'est pas les premiers articles qui essaient"}, {"timestamp": [7622.92, 7626.3], "text": " de nous d\u00e9stabiliser, soit sur des questions, effectivement,"}, {"timestamp": [7626.3, 7632.44], "text": " plus r\u00e9cemment, financi\u00e8res, mais auparavant on avait eu des articles qui tentaient de nous"}, {"timestamp": [7632.44, 7638.72], "text": " d\u00e9stabiliser sur des questions sociales. Globalement, je pense qu'on a plein de gens"}, {"timestamp": [7638.72, 7650.04], "text": " qui ne nous aiment pas trop et on a plein de gens qui nous aiment. Je crois que c'est la ran\u00e7on du succ\u00e8s et que c'est la life, c'est pas tr\u00e8s grave."}, {"timestamp": [7650.04, 7660.6], "text": " Apr\u00e8s, pour l'article auquel tu fais r\u00e9f\u00e9rence, c'est un sujet tr\u00e8s compliqu\u00e9, effectivement,"}, {"timestamp": [7660.6, 7668.18], "text": " qui est sorti dans la presse, qui essaye d'inqui\u00e9ter sur Konbini."}, {"timestamp": [7668.18, 7670.52], "text": " En fait, on a eu des probl\u00e8mes qui sont plus des probl\u00e8mes de..."}, {"timestamp": [7670.52, 7675.36], "text": " On a fait appel \u00e0 un mandataire ad hoc, \u00e7a s'appelle."}, {"timestamp": [7675.36, 7677.44], "text": " C'est d'ailleurs une esp\u00e8ce de m\u00e9diateur."}, {"timestamp": [7677.44, 7680.88], "text": " On avait des probl\u00e8mes de gouvernance dans l'entreprise"}, {"timestamp": [7680.88, 7683.48], "text": " et de communication avec nos actionnaires,"}, {"timestamp": [7683.48, 7686.08], "text": " qu'on a r\u00e9gl\u00e9 assez rapidement."}, {"timestamp": [7686.08, 7694.12], "text": " En fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dans ce cas-l\u00e0 utile d'appeler ce mandataire \u00e0 DOC. Ce probl\u00e8me est derri\u00e8re nous"}, {"timestamp": [7694.12, 7708.2], "text": " depuis juillet et la solution a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e. On avance et Combini n'est pas d\u00e9stabilis\u00e9. On garde une vision claire de la suite,"}, {"timestamp": [7708.2, 7714.8], "text": " une organisation claire et il n'y a pas de mordement."}, {"timestamp": [7714.8, 7716.28], "text": " Ok."}, {"timestamp": [7716.28, 7719.52], "text": " Aujourd'hui, vous \u00eates, je le disais,"}, {"timestamp": [7719.52, 7722.56], "text": " vous \u00eates notamment assez fort sur Snap."}, {"timestamp": [7722.56, 7726.8], "text": " C'est quoi ta vision, votre vision ?"}, {"timestamp": [7728.36, 7731.16], "text": " Puisque vous devez rester au taquet,"}, {"timestamp": [7731.68, 7735.8], "text": " on dit edge, sur les contenus et les plateformes"}, {"timestamp": [7736.76, 7740.28], "text": " et les types de m\u00e9dias et la mani\u00e8re de narrer vos histoires."}, {"timestamp": [7741.56, 7743.96], "text": " C'est quoi tes intuitions, tes visions ?"}, {"timestamp": [7744.72, 7745.92], "text": " Qu'est-ce qu'il faut regarder en ce moment ?"}, {"timestamp": [7745.92, 7751.88], "text": " Clairement, oui, effectivement, Snap, c'est un m\u00e9dia sur lequel on est tr\u00e8s \u00e0 l'aise. En fait,"}, {"timestamp": [7751.88, 7755.84], "text": " ce qu'il faut savoir, c'est que Snap, d\u00e8s leur lancement en France, ils sont venus nous voir."}, {"timestamp": [7756.4, 7762.0], "text": " Ce qui \u00e9tait g\u00e9nial, c'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque, ce n'\u00e9tait pas encore une bo\u00eete tr\u00e8s structur\u00e9e"}, {"timestamp": [7762.0, 7766.64], "text": " comme \u00e7a l'est aujourd'hui. Et qu'on a eu les membres fondateurs qui sont venus,"}, {"timestamp": [7767.24, 7769.24], "text": " qui sont venus,"}, {"timestamp": [7769.4, 7775.32], "text": " pas Evans Pigel, mais les membres fondateurs de d\u00e9but, en fait l'\u00e9quipe de d\u00e9marrage qui est venue chez nous et avec lesquels on a travaill\u00e9."}, {"timestamp": [7776.2, 7778.2], "text": " Et"}, {"timestamp": [7778.6, 7783.72], "text": " et en fait on a appris plein de trucs aussi avec eux, et"}, {"timestamp": [7784.8, 7786.76], "text": " outre les petites techniques m\u00eame,"}, {"timestamp": [7786.76, 7791.04], "text": " ce qu'il faut savoir c'est quand m\u00eame que c'est une \u00e9quipe cr\u00e9ative l'\u00e9quipe qu'a fond\u00e9 Snap."}, {"timestamp": [7791.04, 7797.64], "text": " Je pense que c'est pas un d\u00e9tail par rapport \u00e0 nous et au fait qu'on a toujours voulu faire du"}, {"timestamp": [7797.64, 7808.72], "text": " digital cr\u00e9atif et qu'on a toujours essay\u00e9 de travailler dans cette voie et qu'on a une \u00e9quipe \u00e0 forte coloration cr\u00e9ative. Je pense que le match \u00e9tait assez parfait."}, {"timestamp": [7808.72, 7816.44], "text": " Et puis l'autre truc qu'il faut savoir sur Snap, c'est outre le fait que les gens"}, {"timestamp": [7816.44, 7825.72], "text": " qui ont fait Snap sont des cr\u00e9atifs, je crois qu'en fait Snap ou TikTok ne sont ni plus ni moins que des outils qui transmettent"}, {"timestamp": [7826.6, 7833.6], "text": " une capacit\u00e9 cr\u00e9ative \u00e0 l'audience et que ils rendent toutes leurs audiences plus cr\u00e9atives."}, {"timestamp": [7835.0, 7836.6], "text": " Donc"}, {"timestamp": [7836.6, 7838.6], "text": " il y a cette culture commune"}, {"timestamp": [7839.08, 7841.72], "text": " entre nous, l'audience qui a rendu cr\u00e9ative"}, {"timestamp": [7842.44, 7849.6], "text": " et l'outil qui est cr\u00e9\u00e9. Et je crois que cette \u00e9nergie,"}, {"timestamp": [7849.6, 7856.48], "text": " elle est super forte et je crois que c'est le sens de ce qui est en train de se produire,"}, {"timestamp": [7856.48, 7873.32], "text": " que ces outils sont des outils qui transmettent de la cr\u00e9ativit\u00e9, je pense qu'on va avoir des outils qui vont transmettre des moyens d'action. Je pense que cette libert\u00e9 d'expression et cette"}, {"timestamp": [7873.32, 7888.56], "text": " c\u00e9l\u00e9bration de l'expression individuelle, on est en train d'arriver \u00e0 un esp\u00e8ce de summum, une esp\u00e8ce d'extase de la cr\u00e9ation individuelle."}, {"timestamp": [7888.76, 7894.76], "text": " \u00c7a foisonne aujourd'hui \u00e9norm\u00e9ment et ce n'est pas nous, c'est nos audiences,"}, {"timestamp": [7894.96, 7902.0], "text": " c'est les jeunes et on va avoir aussi toute une esp\u00e8ce de mouvement"}, {"timestamp": [7902.2, 7906.2], "text": " aussi de empowerment avec des outils cr\u00e9 mot l\u00e0, mais empowerment en fait,"}, {"timestamp": [7906.2, 7911.56], "text": " avec des outils cr\u00e9atifs mais avec des outils d'action, avec des outils de toutes ces audiences"}, {"timestamp": [7911.56, 7920.48], "text": " qui sont en train d'\u00eatre autonomes dans ces moyens d'expression et d'action. Donc nous,"}, {"timestamp": [7920.48, 7926.16], "text": " on est dans cet \u00e9cosyst\u00e8me et je ne sais pas si je r\u00e9ponds bien,"}, {"timestamp": [7926.16, 7928.88], "text": " mais outre le fait que chez Konbini,"}, {"timestamp": [7929.32, 7933.32], "text": " bien s\u00fbr, je pense que la grande qualit\u00e9 de Konbini,"}, {"timestamp": [7933.32, 7936.32], "text": " la grande force de Konbini, \u00e0 part cet ADN,"}, {"timestamp": [7936.68, 7941.28], "text": " c'est les gens qui l'ont rejoint et l'\u00e9quipe qu'on a."}, {"timestamp": [7942.36, 7945.04], "text": " Une fois encore, je disais que nos journalistes"}, {"timestamp": [7945.12, 7947.56], "text": " sont des profils atypiques et cr\u00e9atifs."}, {"timestamp": [7948.44, 7950.8], "text": " Nos cr\u00e9atifs n'en parlent pas."}, {"timestamp": [7952.28, 7956.0], "text": " M\u00eame les gens qui viennent dans les \u00e9quipes commerciales"}, {"timestamp": [7956.08, 7958.52], "text": " ou dans Kewl, qui est notre agence,"}, {"timestamp": [7958.6, 7961.72], "text": " notre agence pour la partie publicitaire."}, {"timestamp": [7962.88, 7972.44], "text": " Tous ces gens-l\u00e0 sont des talents quand m\u00eame assez uniques sur le march\u00e9"}, {"timestamp": [7972.44, 7988.2], "text": " et que c'est toute cette \u00e9nergie qui nous permet de cr\u00e9er cette osmose avec nos audiences, audiences, ce renouvellement permanent, cette connivence, cette parfois"}, {"timestamp": [7988.2, 7993.96], "text": " auto-d\u00e9rision, enfin ce jeu en fait. On est dans le jeu avec nos"}, {"timestamp": [7993.96, 7998.4], "text": " audiences. Je ne sais pas si je r\u00e9ponds clairement \u00e0 tout le monde."}, {"timestamp": [7998.4, 8002.88], "text": " Je veux absolument rebondir sur deux trois choses. Je voudrais revenir sur"}, {"timestamp": [8002.88, 8005.04], "text": " ces moyens d'action parce que tu dois avoir"}, {"timestamp": [8005.04, 8011.76], "text": " quelque chose \u00e0 creuser l\u00e0-dessus, mais avant d'arriver sur ce point pr\u00e9cis, en fait je voudrais"}, {"timestamp": [8011.76, 8020.48], "text": " juste appuyer ce que tu dis sur l'audience plus cr\u00e9ative et le... je veux dire, \u00e7a peut aller de"}, {"timestamp": [8020.48, 8029.16], "text": " tr\u00e8s loin, mais m\u00eame du tutoriel de base que tu trouves sur du YouTube ou ailleurs, et m\u00eame sur TikTok d'ailleurs,"}, {"timestamp": [8030.24, 8033.44], "text": " qui vont potentiellement selon tes kiffs te pousser \u00e0 faire"}, {"timestamp": [8035.2, 8037.2], "text": " du"}, {"timestamp": [8037.92, 8044.52], "text": " du fish and chips ou du bricolage ou une cuisine je sais pas o\u00f9, ou tel ou tel"}, {"timestamp": [8042.8, 8043.72], "text": " du bricolage ou une cuisine, je ne sais pas o\u00f9, ou"}, {"timestamp": [8045.72, 8046.68], "text": " telle ou telle"}, {"timestamp": [8052.94, 8054.8], "text": " cabane ou aventure en outdoor, tu vois ce que je veux dire, \u00e0 potentiellement des choses plus"}, {"timestamp": [8062.8, 8064.04], "text": " musicales, cr\u00e9atives, dessins, etc. Toutes ces choses-l\u00e0, en fait, moi j'hallucine, c'est-\u00e0-dire que tu le vois, je le vois chez mes enfants, mais l\u00e0"}, {"timestamp": [8065.72, 8067.48], "text": " quand ils veulent creuser quelque chose et savoir bien d\u00e9finir une"}, {"timestamp": [8067.48, 8069.28], "text": " voiture ou un \u00e9l\u00e9phant, je veux"}, {"timestamp": [8069.28, 8070.9], "text": " dire, je n'avais pas ces moyens \u00e0"}, {"timestamp": [8070.9, 8072.84], "text": " dispo moi. Et je suis presque jaloux."}, {"timestamp": [8072.88, 8074.2], "text": " C'est fou, quoi. C'est vraiment fou."}, {"timestamp": [8074.64, 8075.76], "text": " Et alors, moi, j'ai des moyens"}, {"timestamp": [8075.76, 8076.96], "text": " d'autres moyens \u00e0 dispo quand je"}, {"timestamp": [8076.96, 8077.96], "text": " veux"}, {"timestamp": [8078.6, 8080.08], "text": " faire un truc tr\u00e8s pr\u00e9cis chez moi."}, {"timestamp": [8080.12, 8081.36], "text": " J'ai profit\u00e9 du confinement pour"}, {"timestamp": [8081.36, 8083.2], "text": " finaliser les trucs que je voulais"}, {"timestamp": [8083.64, 8084.92], "text": " faire ou faire faire."}, {"timestamp": [8084.96, 8089.48], "text": " Puis finalement, j'ai tout fait et je me suis d\u00e9couvert, pas du tout de talent d'ailleurs,"}, {"timestamp": [8089.48, 8097.2], "text": " mais en tout cas un potentiel \u00e0 aller chercher des ressources totalement dingues."}, {"timestamp": [8097.2, 8099.84], "text": " Et \u00e7a, j'avoue que \u00e7a me fascine."}, {"timestamp": [8099.84, 8103.88], "text": " J'ai l'impression que finalement, vous, vous savez identifier."}, {"timestamp": [8103.88, 8109.12], "text": " Et c'est le cas aussi potentiellement. Je prends TikTok parce qu'on l'a souvent associ\u00e9 \u00e0 la danse, mais c'est la base \u00e0 l'origine."}, {"timestamp": [8109.24, 8112.22], "text": " \u00c7a n'est plus le cas aujourd'hui, il y a beaucoup d'autres choses, mais"}, {"timestamp": [8113.36, 8118.12], "text": " m\u00eame l\u00e0-dessus finalement, c'est un aspect de cr\u00e9ativit\u00e9 int\u00e9ressant, je veux dire"}, {"timestamp": [8118.88, 8120.88], "text": " la danse chez les jeunes."}, {"timestamp": [8121.92, 8125.16], "text": " Et vous, j'ai l'impression qu'il y a une des choses que vous savez bien"}, {"timestamp": [8125.16, 8126.68], "text": " faire, c'est notamment peut-\u00eatre..."}, {"timestamp": [8128.64, 8129.64], "text": " Est-ce que si je r\u00e9sume..."}, {"timestamp": [8129.84, 8131.72], "text": " C'est un r\u00e9sum\u00e9 tr\u00e8s grossier, mais"}, {"timestamp": [8132.48, 8134.68], "text": " c'est trouver les plateformes"}, {"timestamp": [8134.68, 8135.68], "text": " qui \u00e9mergent,"}, {"timestamp": [8136.8, 8138.16], "text": " trouver sur ces plateformes,"}, {"timestamp": [8138.24, 8139.44], "text": " identifier des personnes qui"}, {"timestamp": [8139.44, 8140.44], "text": " correspondent \u00e0..."}, {"timestamp": [8140.8, 8142.36], "text": " qui font des choses incroyables et"}, {"timestamp": [8142.36, 8143.78], "text": " potentiellement, gr\u00e2ce \u00e0 des marques,"}, {"timestamp": [8143.8, 8147.6], "text": " leur donner des moyens de faire ces choses incroyables encore plus incroyables"}, {"timestamp": [8147.96, 8150.48], "text": " avec d'autres choses incroyables, avec d'autres gens incroyables."}, {"timestamp": [8150.68, 8152.44], "text": " C'est un peu \u00e7a votre job ?"}, {"timestamp": [8153.64, 8159.52], "text": " Oui, mais on travaille quand m\u00eame aussi, nous, sur les formats."}, {"timestamp": [8161.4, 8166.0], "text": " Et c'est vrai que je pense que notre job c'est aussi de trouver..."}, {"timestamp": [8166.0, 8171.0], "text": " En fait, je pense que, par exemple, r\u00e9cemment on a sorti un filtre,"}, {"timestamp": [8171.0, 8175.0], "text": " d'ailleurs on a eu un prix pour \u00e7a, un filtre Fast and Curious."}, {"timestamp": [8175.0, 8181.0], "text": " En fait, ce qu'il faut comprendre aussi, c'est que je pense que ce sont des plateformes de jeu."}, {"timestamp": [8181.0, 8187.4], "text": " Et que nous, on doit aussi apprendre \u00e0 jouer avec."}, {"timestamp": [8187.4, 8189.4], "text": " C'est \u00e7a ce que tu appelles les moyens d'action ?"}, {"timestamp": [8189.4, 8197.36], "text": " Par exemple, oui. Et du coup, c'est vraiment d'\u00eatre dans la m\u00e9canique de ces plateformes,"}, {"timestamp": [8197.36, 8207.72], "text": " qui est aussi super important pour les comprendre et participer."}, {"timestamp": [8207.72, 8214.0], "text": " Mais comment tu peux \u00eatre dans la m\u00e9canique et comment tu peux les comprendre quand tu as plus de 40 ans,"}, {"timestamp": [8214.0, 8216.32], "text": " je ne sais pas si c'est ton \u00e2ge, je parle de l'\u00e2ge du mien en tout cas,"}, {"timestamp": [8216.32, 8219.84], "text": " et comment c'est une... tu dois forc\u00e9ment, que tu es tr\u00e8s jeune,"}, {"timestamp": [8219.84, 8223.52], "text": " tu dois toi te mettre dans cette m\u00e9canique et t'immerger \u00e0 chaque fois,"}, {"timestamp": [8223.52, 8225.8], "text": " parce qu'il y en a beaucoup, \u00e7a se d\u00e9multiplie."}, {"timestamp": [8225.8, 8226.72], "text": " Il y a des communaut\u00e9s \u00e0"}, {"timestamp": [8226.72, 8227.72], "text": " l'int\u00e9rieur qui font des choses"}, {"timestamp": [8227.72, 8229.08], "text": " tr\u00e8s diff\u00e9rentes et qui utilisent"}, {"timestamp": [8229.08, 8230.02], "text": " la m\u00eame plateforme de mani\u00e8re"}, {"timestamp": [8230.02, 8230.96], "text": " tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rente, voire"}, {"timestamp": [8230.96, 8231.96], "text": " oppos\u00e9e."}, {"timestamp": [8232.64, 8234.12], "text": " C'est clair qu'on va dire que"}, {"timestamp": [8234.92, 8236.22], "text": " je me souviens, j'ai \u00e9t\u00e9 hyper"}, {"timestamp": [8236.22, 8237.48], "text": " choqu\u00e9e par \u00e7a parce qu'il n'y a"}, {"timestamp": [8237.48, 8238.8], "text": " pas longtemps, j'ai vu des"}, {"timestamp": [8238.8, 8240.0], "text": " \u00e9changes sur LinkedIn"}, {"timestamp": [8240.76, 8242.48], "text": " d'un monsieur de"}, {"timestamp": [8242.48, 8244.08], "text": " 40 ans qui disait qu'un tr\u00e8s bon,"}, {"timestamp": [8244.52, 8245.52], "text": " tr\u00e8s bon publicitaire, c'\u00e9tait quelqu'un qui, par exemple, luiait qu'il y a un tr\u00e8s bon publicitaire."}, {"timestamp": [8245.72, 8247.08], "text": " C'\u00e9tait quelqu'un qui, par exemple, lui,"}, {"timestamp": [8247.28, 8250.76], "text": " \u00e9crivait pour une marque de sable de jeunes filles."}, {"timestamp": [8250.96, 8253.8], "text": " Et tout le monde pensait que, quand il \u00e9crivait dans ce blog,"}, {"timestamp": [8254.0, 8255.52], "text": " il \u00e9tait une jeune fille de 16 ans."}, {"timestamp": [8257.36, 8259.6], "text": " \u00c7a, je pense que ce n'est pas du tout, nous..."}, {"timestamp": [8259.8, 8261.04], "text": " En tout cas, ce n'est pas du tout ma vision."}, {"timestamp": [8261.4, 8262.8], "text": " Je pense que nous,"}, {"timestamp": [8264.28, 8271.2], "text": " je pense qu'on s'est hiss\u00e9es dans ce support parce qu'on \u00e9tait authentique."}, {"timestamp": [8271.2, 8276.2], "text": " Et je pense que si ce n'est pas une vraie personne qui est derri\u00e8re, \u00e7a ne marche pas du tout."}, {"timestamp": [8276.2, 8285.6], "text": " Ce n'est pas des com\u00e9diens. Effectivement, je pense que nous, la jeune fille qui s'occupe d'Instagram,"}, {"timestamp": [8285.6, 8291.92], "text": " elle est vraiment, outre le fait qu'elle est native, elle est passionn\u00e9e par \u00e7a."}, {"timestamp": [8291.92, 8299.4], "text": " Et effectivement, je pense que ce que les gens ressentent aussi, c'est qu'on parle \u00e0 quelqu'un"}, {"timestamp": [8299.4, 8307.44], "text": " qui est quelqu'un de notre g\u00e9n\u00e9ration, qui a notre \u00e2ge. Il y a ce truc tr\u00e8s vrai o\u00f9 Konbini,"}, {"timestamp": [8307.44, 8316.0], "text": " c'est une soci\u00e9t\u00e9 diverse avec des gens tr\u00e8s jeunes parfois et on n'a pas peur de recruter des"}, {"timestamp": [8316.0, 8327.26], "text": " gens effectivement tr\u00e8s jeunes et tr\u00e8s atypiques qui n'ont pas forc\u00e9ment leur place, d'ailleurs, dans des soci\u00e9t\u00e9s plus industrielles."}, {"timestamp": [8327.26, 8331.06], "text": " Et je pense que \u00e7a se ressent aussi sur TikTok,"}, {"timestamp": [8331.06, 8332.72], "text": " sur Insta, sur Snap."}, {"timestamp": [8332.72, 8335.74], "text": " C'est des vraies personnes."}, {"timestamp": [8335.74, 8336.74], "text": " OK."}, {"timestamp": [8336.74, 8340.3], "text": " Vous restez \u00e0 Londres, du coup, tous les deux ?"}, {"timestamp": [8340.3, 8342.14], "text": " On reste \u00e0 Londres, oui."}, {"timestamp": [8342.14, 8345.96], "text": " En fait, on est arriv\u00e9s \u00e0 Londres"}, {"timestamp": [8347.2, 8348.2], "text": " donc pour d\u00e9velopper un petit bureau ici."}, {"timestamp": [8349.64, 8351.52], "text": " On est arriv\u00e9s aussi parce qu'on"}, {"timestamp": [8351.52, 8353.6], "text": " adore, on adore cette culture."}, {"timestamp": [8354.68, 8356.32], "text": " On a eu plein de, plein"}, {"timestamp": [8356.32, 8358.28], "text": " de, plein de rencontres de ouf"}, {"timestamp": [8358.28, 8359.08], "text": " ici."}, {"timestamp": [8359.08, 8360.48], "text": " On a rencontr\u00e9, par exemple,"}, {"timestamp": [8361.0, 8362.24], "text": " au Nouveau Monde, on est tr\u00e8s,"}, {"timestamp": [8362.32, 8363.92], "text": " tr\u00e8s mobilis\u00e9s sur l'environnement"}, {"timestamp": [8364.64, 8367.56], "text": " depuis longtemps avec David. et c'est vrai que"}, {"timestamp": [8368.84, 8371.44], "text": " Konbini, on faisait des petites choses sur l'environnement,"}, {"timestamp": [8371.44, 8373.36], "text": " mais des petits articles."}, {"timestamp": [8373.36, 8376.96], "text": " Et l\u00e0, c'\u00e9tait il y a quelques temps d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [8378.04, 8380.6], "text": " Mais on n'avait pas de structure,"}, {"timestamp": [8380.6, 8383.72], "text": " on n'avait pas tellement d'ailleurs de r\u00e9seau sur l'environnement \u00e0 l'\u00e9poque en France."}, {"timestamp": [8384.16, 8390.48], "text": " Et on a commenc\u00e9 ici \u00e0 travailler avec Vivian Westwood, qui est une vraie figure de l'environnement ici"}, {"timestamp": [8390.48, 8398.28], "text": " en Angleterre. Et pas pour elle du tout, on voulait avancer sur l'environnement et on avait"}, {"timestamp": [8398.28, 8403.56], "text": " fait avec elle des trucs sur la COP21. Elle nous avait ouvert ses r\u00e9seaux, on a fait plein"}, {"timestamp": [8403.56, 8408.56], "text": " d'interviews. Il y a une sc\u00e8ne sur l'environnement qui est super chouette ici,"}, {"timestamp": [8408.56, 8411.08], "text": " m\u00eame pas d'extension r\u00e9bellion et tout."}, {"timestamp": [8411.08, 8414.08], "text": " Il y a une sc\u00e8ne cr\u00e9ative qui est quand m\u00eame ouf ici."}, {"timestamp": [8414.08, 8418.12], "text": " Donc bon, nous, c'est un bonheur au quotidien de vivre ici."}, {"timestamp": [8418.12, 8420.68], "text": " Et puis, bien s\u00fbr, on a scolaris\u00e9 nos enfants ici,"}, {"timestamp": [8420.68, 8422.32], "text": " donc on va essayer de ne pas trop les..."}, {"timestamp": [8422.32, 8423.6], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [8423.6, 8425.52], "text": " Donc oui, on va rester \u00e0 Londres."}, {"timestamp": [8425.56, 8428.44], "text": " En plus, normalement, avant cette crise,"}, {"timestamp": [8429.44, 8432.36], "text": " c'\u00e9tait simple de faire le trajet, d'\u00eatre pr\u00e9sent."}, {"timestamp": [8433.64, 8436.28], "text": " Maintenant, en plus, le distanciel est quand m\u00eame quelque chose d'acquis"}, {"timestamp": [8436.6, 8438.52], "text": " dans les organisations de travail."}, {"timestamp": [8438.88, 8443.0], "text": " Donc oui, on reste \u00e0 Londres, c'est s\u00fbr, mais on kiffe surtout Londres."}, {"timestamp": [8444.84, 8447.0], "text": " OK. c'est s\u00fbr, mais on kiffe surtout Londres. Ok. J'aurais bien aim\u00e9 aborder,"}, {"timestamp": [8447.0, 8450.0], "text": " mais j'ai pas envie de finir sur une note n\u00e9gative,"}, {"timestamp": [8450.0, 8453.0], "text": " on fera \u00e7a une autre fois justement,"}, {"timestamp": [8453.0, 8455.0], "text": " ces probl\u00e9matiques de management."}, {"timestamp": [8455.0, 8457.0], "text": " J'ai rien de n\u00e9gatif, comment \u00e7a ?"}, {"timestamp": [8457.0, 8459.0], "text": " Non, non, pardon, non, non, je voulais aborder,"}, {"timestamp": [8459.0, 8461.0], "text": " j'aurais aim\u00e9 aborder ces probl\u00e9matiques justement,"}, {"timestamp": [8461.0, 8469.24], "text": " des difficult\u00e9s que ce que c'est de passer d'une vision internationale \u00e0 se recentrer, parce que tu dois fermer des bureaux j'imagine, tu dois..."}, {"timestamp": [8469.24, 8475.4], "text": " Tu vois, les d\u00e9fis qu'il y a autour, mais je sais pas si en trois mots..."}, {"timestamp": [8475.4, 8481.04], "text": " C'est toujours une question de d\u00e9cision en fait. Et puis aussi quand on a une bo\u00eete de"}, {"timestamp": [8481.04, 8488.0], "text": " 150 personnes, de d\u00e9cision et de responsabilit\u00e9. Et je pense que ce qu'il faut, c'est l'int\u00e9r\u00eat du collectif,"}, {"timestamp": [8488.0, 8490.0], "text": " il ne passe avant toute chose."}, {"timestamp": [8490.0, 8496.0], "text": " Et que si on n'a pas les moyens, on ne le fait pas."}, {"timestamp": [8496.0, 8497.0], "text": " C'est tout."}, {"timestamp": [8497.0, 8499.0], "text": " Et qu'on le fera peut-\u00eatre plus tard,"}, {"timestamp": [8499.0, 8503.0], "text": " et que ce n'est pas mort, mais ce n'est pas sans moyens."}, {"timestamp": [8503.0, 8505.8], "text": " Ou alors on va faire pour gagner plein de sous en France et apr\u00e8s on verra."}, {"timestamp": [8506.76, 8512.04], "text": " Mais en tout cas, c'est pas cette ann\u00e9e."}, {"timestamp": [8512.6, 8515.08], "text": " De toute fa\u00e7on, avec la crise, je pense que c'est pas simple."}, {"timestamp": [8516.08, 8518.2], "text": " C'est pas l'ann\u00e9e prochaine non plus, \u00e7a c'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [8518.84, 8523.6], "text": " Mais en tout cas, on a quelque chose de tr\u00e8s fort en France."}, {"timestamp": [8523.84, 8525.36], "text": " Il n'est pas question de d\u00e9stabiliser."}, {"timestamp": [8526.8, 8529.8], "text": " C'est une \u00e9quipe qui, je crois sinc\u00e8rement,"}, {"timestamp": [8529.8, 8535.4], "text": " et s'il y a bien un truc dont je pourrais \u00eatre fi\u00e8re,"}, {"timestamp": [8535.4, 8537.52], "text": " un des rares trucs, et je n'aime pas trop ce mot fi\u00e8re,"}, {"timestamp": [8537.52, 8541.68], "text": " mais c'est vraiment la qualit\u00e9 exceptionnelle du collectif,"}, {"timestamp": [8542.92, 8544.16], "text": " de l'\u00e9quipe fran\u00e7aise."}, {"timestamp": [8550.68, 8566.28], "text": " exceptionnel du collectif de l'\u00e9quipe fran\u00e7aise. Les talents qui constituent cette \u00e9quipe sont quand m\u00eame tous... Je consid\u00e8re que c'est vraiment une chance. Je pense bien s\u00fbr \u00e0 Arthur Raphael, qui est en train de tourner un show de No\u00ebl pour Canal+."}, {"timestamp": [8567.88, 8572.92], "text": " Je pense bien s\u00fbr \u00e0 Guillaume, \u00e0 la partie Q."}, {"timestamp": [8573.2, 8577.48], "text": " Je pense bien \u00e9videmment \u00e0 tout notre management,"}, {"timestamp": [8578.96, 8583.48], "text": " \u00e0 St\u00e9phanie, \u00e0 toute l'\u00e9quipe commerciale."}, {"timestamp": [8584.84, 8590.2], "text": " L'\u00e9quipe de combiniste reste un truc de ouf et un truc"}, {"timestamp": [8590.2, 8599.12], "text": " qui est je pense notre vraie valeur. On a deux valeurs consid\u00e9rables aujourd'hui. C'est cette"}, {"timestamp": [8599.12, 8605.72], "text": " \u00e9quipe qui est rassembl\u00e9e autour d'un projet et puis c'est cette marque."}, {"timestamp": [8610.88, 8615.2], "text": " Je confirme de l'int\u00e9rieur, je sais pas si tu le sais d'ailleurs mais avec Cosa Bossa on a boss\u00e9 un petit peu avec Konzi sur un ou deux trucs et moi j'ai fait un rendez-vous chez vous, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien re\u00e7u et on sent cette"}, {"timestamp": [8616.52, 8620.76], "text": " cette vibe, cette chaleur qui est tr\u00e8s pr\u00e9sente. On est de beaux locaux \u00e0 Paris et"}, {"timestamp": [8622.08, 8631.72], "text": " On a une \u00e9nergie en fait a une \u00e9nergie collective et s'il y a bien un petit tr\u00e9sor qu'on doit ch\u00e9rir, c'est ce truc."}, {"timestamp": [8631.72, 8641.4], "text": " Tr\u00e8s bien, je l'ai bien ressenti en tout cas, je dois te dire. J'ai deux trois questions avant"}, {"timestamp": [8641.4, 8653.72], "text": " de te laisser partir, si tu as encore cinq minutes. D\u00e9j\u00e0, comment est-ce que vous avez r\u00e9parti avec David vos implications,"}, {"timestamp": [8653.72, 8659.0], "text": " notamment sans rentrer trop dans votre vie perso, mais perso, pro, en tant que p\u00e8re, m\u00e8re, etc."}, {"timestamp": [8659.0, 8661.0], "text": " C'est pas hyper complexe ?"}, {"timestamp": [8661.0, 8667.8], "text": " C'est ce que je disais, c'est Madeleine \u00e0 qui un jour on dit \u00e7a suffit quoi. Parce que bon,"}, {"timestamp": [8667.8, 8677.16], "text": " \u00e7a prend beaucoup de place, c'est s\u00fbr. Apr\u00e8s, elles ont 16 et 18 ans, elles comprennent beaucoup"}, {"timestamp": [8677.16, 8682.56], "text": " de ce qu'on fait, elles participent beaucoup. Et je crois que l'avantage c'est qu'elles sont"}, {"timestamp": [8682.56, 8690.4], "text": " assez grandes pour que justement \u00e7a puisse \u00eatre un truc qu'on partage et pas qu'ils nous disent aussi."}, {"timestamp": [8690.4, 8695.8], "text": " Est-ce qu'elles t'ont donn\u00e9 des id\u00e9es directement ? Est-ce qu'elles"}, {"timestamp": [8695.8, 8698.56], "text": " ont particip\u00e9 \u00e0 des choses tr\u00e8s concr\u00e8tes, de convenues ?"}, {"timestamp": [8698.56, 8707.2], "text": " Oui, bien s\u00fbr. En tout cas, elles sont force de proposition, c'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [8707.2, 8710.2], "text": " J'ai des fois des copies d'\u00e9cran avec des questions."}, {"timestamp": [8710.2, 8712.72], "text": " C'est trop bien."}, {"timestamp": [8712.72, 8717.84], "text": " Tu as ton panel directement li\u00e9."}, {"timestamp": [8717.84, 8720.96], "text": " What the fuck man."}, {"timestamp": [8720.96, 8724.16], "text": " Comment est-ce que tu progresses, Lucie ?"}, {"timestamp": [8724.16, 8728.32], "text": " Comment est-ce que tu progresses, Lucie ? Comment est-ce que je progresse ? En fait, je crois que"}, {"timestamp": [8728.32, 8736.0], "text": " tu l'as compris, je pense, dans la fa\u00e7on dont j'ai d\u00e9crit le parcours qu'on a fait. Je crois"}, {"timestamp": [8736.0, 8746.46], "text": " que c'est une question de rythme, en fait. C'est d'ailleurs \u00e0 l'image de ce que je disais aussi sur comment on installe une relation avec"}, {"timestamp": [8746.46, 8754.76], "text": " l'audience. Je pense qu'on a des p\u00e9riodes de stabilisation qui sont fortes et des p\u00e9riodes"}, {"timestamp": [8754.76, 8762.32], "text": " o\u00f9 on casse le rythme qui sont fortes. Et je crois que d\u00e9j\u00e0 si on fait des entreprises,"}, {"timestamp": [8762.32, 8766.52], "text": " on les fait parce qu'on aime profond\u00e9ment"}, {"timestamp": [8766.52, 8767.52], "text": " le changement."}, {"timestamp": [8767.52, 8774.0], "text": " On ne peut pas se contenter de faire une entreprise en temps un qui reste dans cet \u00e9tat."}, {"timestamp": [8774.0, 8785.0], "text": " On fait une entreprise dont on a la sensation de cr\u00e9er des \u00e9tapes en fait."}, {"timestamp": [8785.0, 8790.5], "text": " Et je crois que je progresse, moi, de mani\u00e8re par contre un peu violente,"}, {"timestamp": [8790.5, 8794.0], "text": " en cr\u00e9ant des \u00e9tapes fortes dans le parcours."}, {"timestamp": [8794.0, 8798.0], "text": " C'est ce qu'on a fait pour par exemple News,"}, {"timestamp": [8798.0, 8802.5], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la cr\u00e9ation de News, de Speech,"}, {"timestamp": [8802.5, 8810.0], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une \u00e9tape complexe \u00e0 passer pour l'interne et pour nous,"}, {"timestamp": [8810.0, 8816.84], "text": " mais une \u00e9tape essentielle. \u00c7a se fait un peu de mani\u00e8re parfois un peu violente, il faut \u00eatre"}, {"timestamp": [8816.84, 8826.24], "text": " honn\u00eate, mais c'est \u00e7a qui nous rend plus fort, qui nous renforce et qui nous rend meilleurs, je pense."}, {"timestamp": [8826.24, 8829.24], "text": " C'est un discours tr\u00e8s peu..."}, {"timestamp": [8829.24, 8834.04], "text": " qui pique en France, je pense, ce que tu dis l\u00e0."}, {"timestamp": [8834.04, 8836.04], "text": " Je veux dire..."}, {"timestamp": [8836.04, 8839.04], "text": " violence, casse, etc."}, {"timestamp": [8839.04, 8843.04], "text": " C'est pas cass\u00e9, je parle pas de cass\u00e9."}, {"timestamp": [8843.04, 8847.0], "text": " Tu as dit des phases o\u00f9 on stabilise et des phases o\u00f9 on casse, par exemple, tout \u00e0 l'heure, j'en crois avoir not\u00e9."}, {"timestamp": [8847.0, 8854.0], "text": " C'est pas ce que j'ai voulu dire, des phases o\u00f9 on stabilise et des phases o\u00f9 on avance, o\u00f9 on change des choses."}, {"timestamp": [8854.0, 8862.0], "text": " C'est vraiment des... On n'a rien cass\u00e9 quand on a cr\u00e9\u00e9 Combini News, on a ajout\u00e9 quelque chose \u00e0 la culture."}, {"timestamp": [8862.0, 8868.96], "text": " Mais ajouter quelque chose \u00e0 la culture d'entreprise, c'est complexe. Oui, mais c'est une routine, je veux dire, il y a un peu \u00e7a aussi."}, {"timestamp": [8868.96, 8875.84], "text": " C'est \u00e0 un moment, on a install\u00e9 une organisation et \u00e0 un moment, nous en tout cas, cette organisation,"}, {"timestamp": [8875.84, 8880.8], "text": " on ne va plus pouvoir en b\u00e9n\u00e9ficier. On est oblig\u00e9 de passer \u00e0 autre chose. Et sinon,"}, {"timestamp": [8880.8, 8888.84], "text": " je pense que Konbini ne serait pas l\u00e0. On a vraiment \u00e0 chaque fois impuls\u00e9 des changements"}, {"timestamp": [8890.92, 8894.2], "text": " majeurs, en fait, quasiment tous les deux ans,"}, {"timestamp": [8895.6, 8898.24], "text": " pour pouvoir arriver o\u00f9 on est aujourd'hui."}, {"timestamp": [8898.8, 8900.4], "text": " Et c'est vrai que c'est con."}, {"timestamp": [8902.08, 8904.96], "text": " Ils te ou ils vous viennent comment, ces changements majeurs ?"}, {"timestamp": [8905.08, 8908.36], "text": " Je veux dire, c'est un truc qui m\u00fbrit et puis un jour tu dis,"}, {"timestamp": [8908.96, 8910.04], "text": " il faut y aller l\u00e0. C'est demain."}, {"timestamp": [8910.24, 8912.16], "text": " Exactement. Je crois que c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s intuitif."}, {"timestamp": [8912.72, 8917.44], "text": " On ressent des choses, mais globalement, l'exemple de news, peut-\u00eatre on peut"}, {"timestamp": [8917.64, 8921.56], "text": " en parler, mais \u00e7a s'est fait plus ou moins rapidement."}, {"timestamp": [8922.24, 8923.24], "text": " C'est-\u00e0-dire que..."}, {"timestamp": [8924.0, 8927.0], "text": " Donc on fait cette COP21 avec Vivienne Westwood"}, {"timestamp": [8927.0, 8928.0], "text": " qui a de l'IMSS en r\u00e9seau."}, {"timestamp": [8928.0, 8930.0], "text": " Nous, l'environnement c'est important."}, {"timestamp": [8930.0, 8933.0], "text": " On a la soci\u00e9t\u00e9 qui commence \u00e0 bouger sur Combigny"}, {"timestamp": [8933.0, 8935.0], "text": " avec un tr\u00e8s beau t\u00e9moignage"}, {"timestamp": [8935.0, 8937.0], "text": " qui avait \u00e9t\u00e9 recueilli par Louis,"}, {"timestamp": [8937.0, 8940.0], "text": " de Lucie qui \u00e9tait soeur oppositive."}, {"timestamp": [8940.0, 8943.0], "text": " On a vraiment des questions sociales qui commencent \u00e0 arriver."}, {"timestamp": [8943.0, 8946.24], "text": " Nous, en parall\u00e8le, on voit le Brexit et les jeunes qui ne votent pas."}, {"timestamp": [8946.24, 8957.56], "text": " Et on se dit qu'en France, il y a des \u00e9lections qui arrivent et que si on n'essaye pas d'interagir,"}, {"timestamp": [8957.56, 8960.76], "text": " vu qu'on a une audience jeune et massive,"}, {"timestamp": [8960.76, 8965.44], "text": " s'ils n'essaient pas d'interagir avec ces \u00e9lections, ils ne seront pas int\u00e9ress\u00e9s"}, {"timestamp": [8965.44, 8968.84], "text": " par ces \u00e9lections. Et que si on essaye, peut-\u00eatre qu'on arrivera \u00e0 les int\u00e9resser."}, {"timestamp": [8968.84, 8974.88], "text": " Donc, on se dit, bon, d'accord, il faut absolument qu'on rentre dans le game des \u00e9lections,"}, {"timestamp": [8974.88, 8982.12], "text": " qu'on fasse venir les candidats. Et l\u00e0, on cr\u00e9e speech. Donc, on n'a pas de gens"}, {"timestamp": [8982.12, 8985.68], "text": " en interne qui connaissent vraiment la politique, de journalistes qui connaissent la politique. On fait donc venir quelqu'un qui a un parcours dans la communication politique, qui n'a pas de gens en interne qui connaissent vraiment la politique, de journalistes qui connaissent la politique."}, {"timestamp": [8985.68, 8989.68], "text": " On fait donc venir quelqu'un qui a un parcours dans la communication politique,"}, {"timestamp": [8989.68, 8991.72], "text": " Ariane Vincent, on cr\u00e9e speech,"}, {"timestamp": [8992.68, 8998.6], "text": " et c'est Macron qui ouvre le jeu des candidats qui viennent."}, {"timestamp": [8998.84, 9000.4], "text": " On fait des questions sur les programmes,"}, {"timestamp": [9000.4, 9008.32], "text": " on fait m\u00eame un fast and serious pour qu'ils soient plus \u00e0 l'aise, parce qu'il y a des questions qu'on ne peut pas leur poser."}, {"timestamp": [9008.32, 9010.32], "text": " Mais globalement..."}, {"timestamp": [9010.32, 9014.32], "text": " Vis ma vie de Lucie Baudet, on cr\u00e9e Speech et puis c'est Macron qui d\u00e9barque."}, {"timestamp": [9014.32, 9018.32], "text": " Moi j'ai cr\u00e9\u00e9 G\u00e9n\u00e9ration de Lutte sur Self et je n'ai pas eu Macron qui a..."}, {"timestamp": [9018.32, 9020.32], "text": " Il \u00e9tait pas tr\u00e8s \u00e9vident."}, {"timestamp": [9020.32, 9024.32], "text": " C'est vrai, c'est vrai."}, {"timestamp": [9024.32, 9025.76], "text": " Vous avez quand m\u00eame ce talent de... C'est \u00e9vident."}, {"timestamp": [9026.76, 9027.68], "text": " Vous avez quand m\u00eame ce talent."}, {"timestamp": [9029.2, 9029.88], "text": " C'est une intuition, voil\u00e0, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [9031.0, 9031.56], "text": " On met cette premi\u00e8re \u00e9tape."}, {"timestamp": [9034.32, 9034.4], "text": " Et puis, \u00e0 un moment,"}, {"timestamp": [9037.48, 9037.56], "text": " on se dit, comment on peut mobiliser des jeunes"}, {"timestamp": [9039.48, 9039.88], "text": " et les int\u00e9resser \u00e0 aller voter"}, {"timestamp": [9043.08, 9043.16], "text": " s'ils se sentent m\u00e9pris\u00e9s ou en tout cas pas consid\u00e9r\u00e9s"}, {"timestamp": [9044.24, 9045.8], "text": " par l'appareil politique. Et donc,"}, {"timestamp": [9045.8, 9051.28], "text": " on se dit, l'\u00e9vidence c'est que ce n'est pas les candidats qui doivent venir draguer l'audience,"}, {"timestamp": [9051.28, 9059.8], "text": " c'est l'appareil politique qui doit venir faire \u00e9tat de consid\u00e9ration pour nos jeunes. Et l\u00e0,"}, {"timestamp": [9059.8, 9066.12], "text": " \u00e7a appara\u00eet comme une \u00e9vidence, on contacte l'\u00e9quipe de Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 leur pr\u00e9sident et on lui"}, {"timestamp": [9066.12, 9075.6], "text": " demande de venir parler chez nous. Et \u00e7a c'est une id\u00e9e, l\u00e0 on commence \u00e0 la mettre en \u0153uvre,"}, {"timestamp": [9075.6, 9081.2], "text": " mais si on n'est pas pugnace, si on n'est pas d\u00e9termin\u00e9, si on ne les harc\u00e8le pas,"}, {"timestamp": [9081.2, 9087.56], "text": " ben \u00e7a ne marche pas. Donc \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, on devient compl\u00e8tement d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 le faire venir"}, {"timestamp": [9087.84, 9091.0], "text": " et on ne l\u00e2che pas l'affaire jusqu'\u00e0 la visite du pr\u00e9sident,"}, {"timestamp": [9091.16, 9096.12], "text": " \u00e0 cette interview du pr\u00e9sident qui tourne en boucle sur les r\u00e9seaux,"}, {"timestamp": [9096.88, 9100.0], "text": " et pas que sur les r\u00e9seaux, sur toutes les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [9100.76, 9105.32], "text": " On a le pr\u00e9sident qui parle avec des jeunes et qui est plus d\u00e9tendu que d'habitude,"}, {"timestamp": [9105.32, 9114.36], "text": " qui a un appareil politique moins complex\u00e9 et je crois qu'on gagne ce qu'on voulait montrer en"}, {"timestamp": [9114.36, 9121.56], "text": " fait \u00e0 ce moment-l\u00e0 et que la logique et la suite logique de \u00e7a c'est de dire bon bah maintenant on"}, {"timestamp": [9121.56, 9133.96], "text": " va faire du terrain, on va envoyer quelqu'un sur le terrain et donc on se pose la question et c'est de dire bon bah maintenant on va faire du terrain, on va envoyer quelqu'un sur le terrain et donc on se pose la question et c'est l\u00e0 qu'on identifie Hugo Cl\u00e9ment pour incarner ce changement"}, {"timestamp": [9133.96, 9147.6], "text": " qui s'est op\u00e9r\u00e9 chez nous. Et tout \u00e7a est encore une histoire de je crois ce que je disais au d\u00e9but sur comment on construit cette marque, ces \u00e9tapes, c'est aussi en"}, {"timestamp": [9147.6, 9158.52], "text": " symboliquement, en synth\u00e9tisant par des images le voil\u00e0 o\u00f9 nous sommes aujourd'hui. Et c'est \u00e0 ce"}, {"timestamp": [9158.52, 9162.88], "text": " moment-l\u00e0 qu'on positionne ce voil\u00e0 o\u00f9 nous sommes aujourd'hui. Voil\u00e0 o\u00f9 nous sommes, c'est pas nous"}, {"timestamp": [9162.88, 9167.68], "text": " d'ailleurs, c'est les m\u00e9dias digitaux aujourd'hui. C'est ce qu'on raconte comme histoire. C'est un jeune"}, {"timestamp": [9167.68, 9176.16], "text": " journaliste en succ\u00e8s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, quitte pour le digital. Et c'est ces histoires-l\u00e0 qu'on"}, {"timestamp": [9176.16, 9188.2], "text": " raconte depuis le d\u00e9but dans la cr\u00e9ation d'Internet. Je crois que finalement, on est la narration du m\u00e9dia digital et de l'\u00e9volution des audiences sur Internet."}, {"timestamp": [9188.4, 9192.04], "text": " C'est ce qu'on essaye de montrer, de d\u00e9montrer."}, {"timestamp": [9192.24, 9196.32], "text": " Et je ne sais plus si je..."}, {"timestamp": [9196.52, 9197.52], "text": " Si, si, si, si, si."}, {"timestamp": [9197.72, 9202.72], "text": " Tu sais, je me disais que la boucle \u00e9tait boucl\u00e9e,"}, {"timestamp": [9202.92, 9207.96], "text": " je veux dire, depuis ton d\u00e9part de la c\u00e9ramique professionnelle, de la poterie devrais-je dire."}, {"timestamp": [9209.6, 9211.72], "text": " Non mais tu vois ce que je veux dire, c'est que tu as un peu"}, {"timestamp": [9212.88, 9219.4], "text": " quitt\u00e9 \u00e7a pour \u00e7a et ces r\u00e9volutions, dans le sens litt\u00e9ral,"}, {"timestamp": [9220.16, 9224.72], "text": " qui reviennent je veux dire, \u00e0 peu pr\u00e8s tous les deux ans, voil\u00e0, mais ce cycle"}, {"timestamp": [9227.36, 9231.96], "text": " qui pourrait para\u00eetre infernal mais qui est aussi je je veux dire, \u00e0 peu pr\u00e8s tous les deux ans, voil\u00e0. Mais ce cycle qui pourrait para\u00eetre infernal, mais qui est aussi, je pense, passionnant, d'invention, de cr\u00e9ativit\u00e9."}, {"timestamp": [9231.96, 9234.68], "text": " En fait, on cr\u00e9e des r\u00e9cipients."}, {"timestamp": [9234.68, 9238.12], "text": " Ecoute, c'est hyper int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [9238.12, 9240.0], "text": " Je ne vais pas y passer des heures."}, {"timestamp": [9240.0, 9242.84], "text": " Je pourrais y passer des heures parce que tu vois, je vois ce r\u00f4le,"}, {"timestamp": [9242.84, 9246.36], "text": " tu parles de news, mais l\u00e0, on rentre plus dans un r\u00f4le social."}, {"timestamp": [9246.56, 9249.52], "text": " J'ai l'impression plus qu'un r\u00f4le business parce que je sais aussi que c'est"}, {"timestamp": [9249.52, 9251.04], "text": " beaucoup plus difficile \u00e0 mon\u00e9tiser."}, {"timestamp": [9251.16, 9256.4], "text": " Oui, bien s\u00fbr, mais c'est essentiel de faire du journalisme d'impact"}, {"timestamp": [9256.4, 9258.12], "text": " dans l'\u00e9poque dans laquelle on est aujourd'hui."}, {"timestamp": [9259.16, 9264.0], "text": " On est quand m\u00eame dans une crise, un syst\u00e8me social qui est en r\u00e9\u00e9criture,"}, {"timestamp": [9264.2, 9265.0], "text": " en correction."}, {"timestamp": [9266.28, 9271.48], "text": " Et c'est vrai que ne pas participer \u00e0 ce d\u00e9bat, \u00e7a serait irresponsable."}, {"timestamp": [9272.84, 9278.48], "text": " Et qu'aujourd'hui, tous ces gens qui nous suivent, c'est aussi une"}, {"timestamp": [9278.48, 9281.28], "text": " responsabilit\u00e9 tr\u00e8s lourde qu'on doit honorer, en fait."}, {"timestamp": [9281.96, 9286.96], "text": " Donc, c'est vrai que News, il est l\u00e0 plut\u00f4t"}, {"timestamp": [9286.96, 9289.56], "text": " dans notre rapport"}, {"timestamp": [9289.56, 9291.16], "text": " \u00e0 notre responsabilit\u00e9 maintenant"}, {"timestamp": [9291.4, 9292.4], "text": " qu'autre chose."}, {"timestamp": [9293.32, 9294.32], "text": " C'est adulte, c'est bien."}, {"timestamp": [9297.76, 9300.08], "text": " \u00c9coute, c'est"}, {"timestamp": [9300.08, 9301.48], "text": " vraiment un super \u00e9change."}, {"timestamp": [9301.56, 9302.68], "text": " J'ai mes trois derni\u00e8res questions."}, {"timestamp": [9304.68, 9305.96], "text": " Si tu avais un livre \u00e0 me recommander ?"}, {"timestamp": [9305.96, 9311.44], "text": " J'en ai un parce que c'est super que tu me poses cette question parce que j'ai un probl\u00e8me avec"}, {"timestamp": [9311.44, 9316.88], "text": " ce livre. C'est un livre que j'adore et c'est un livre que je ne peux pas offrir parce qu'il est"}, {"timestamp": [9316.88, 9326.04], "text": " trop triste et que j'ai toujours peur qu'il porte l'\u00e2ge commun ou qu ils voient un message. Et du coup, je garde pour moi."}, {"timestamp": [9326.32, 9326.84], "text": " Alors..."}, {"timestamp": [9326.84, 9328.44], "text": " Donc tu veux porter l'\u00e2ge commun \u00e0 tous mes \u00e9diteurs."}, {"timestamp": [9328.44, 9329.44], "text": " Non, pas du tout."}, {"timestamp": [9330.52, 9335.36], "text": " Les gens qui n'ont pas peur d'avoir une petite \u00e9motion peuvent le lire."}, {"timestamp": [9335.4, 9339.48], "text": " C'est un livre tr\u00e8s court, puisque moi, ce que j'aime par-dessus tout, c'est"}, {"timestamp": [9339.48, 9340.48], "text": " l'illustration."}, {"timestamp": [9342.6, 9349.12], "text": " Ce que j'aime aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, c'est l'illustration. C'est un livre dont j'ai en plus d\u00e9couvert"}, {"timestamp": [9349.12, 9356.0], "text": " la gen\u00e8se dans une exposition, qui s'appelle Michael Rosenstad Book, je ne crois pas qu'il"}, {"timestamp": [9356.0, 9376.44], "text": " existe en fran\u00e7ais, et qui est illustr\u00e9 par Quentin Blake, que tout le monde conna\u00eet pour ses illustrations de ses livres de Roald Dahl. Il est en Angleterre un illustrateur tr\u00e8s connu. C'est un peu notre sant\u00e9 ici,"}, {"timestamp": [9376.44, 9393.8], "text": " moins avec l'humour et plus avec le c\u00f4t\u00e9 social anglais qu'on peut reconna\u00eetre. Et en fait la Gen\u00e8se c'est Michael Rosen qui envoie des mails, et en fait j'ai"}, {"timestamp": [9393.8, 9399.36], "text": " fait cette expo, par mail il envoie \u00ab j'aimerais bien vous soumettre une histoire et que vous"}, {"timestamp": [9399.36, 9405.2], "text": " illustriez \u00bb, deuxi\u00e8me mail \u00ab voil\u00e0 mais le probl\u00e8me c'est que ci et \u00e7a, et je ne vais pas raconter l'histoire."}, {"timestamp": [9405.2, 9412.36], "text": " Et en fait, cette exposition c'est la somme des \u00e9changes par mail entre Michael Rosen et"}, {"timestamp": [9412.36, 9420.44], "text": " Quentin Blake, et petit \u00e0 petit, la page 1, la page 2, la page 3, et les illustrations qui"}, {"timestamp": [9420.44, 9426.16], "text": " commencent \u00e0 venir incarner les personnages, etc. Et en fait, on tourne dans une salle et on a"}, {"timestamp": [9426.16, 9432.96], "text": " toute l'histoire racont\u00e9e de la Gen\u00e8se au livre. Et j'ai trouv\u00e9 ce livre parce qu'il est tr\u00e8s, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [9432.96, 9443.04], "text": " beau. Il y avait un \u00e9diteur qui voulait nous en faire un d'une tr\u00e8s belle \u00e9dition, \u00e7a serait"}, {"timestamp": [9443.04, 9448.72], "text": " super parce que l'\u00e9dition est un peu en dessous de la qualit\u00e9 du livre."}, {"timestamp": [9448.72, 9450.72], "text": " Un peu con fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [9450.72, 9452.72], "text": " Avis aux \u00e9diteurs s'il y en a qui nous \u00e9coutent."}, {"timestamp": [9452.72, 9457.72], "text": " O\u00f9 est-ce qu'on peut te suivre ou te contacter ?"}, {"timestamp": [9457.72, 9458.72], "text": " Insta."}, {"timestamp": [9458.72, 9459.72], "text": " Insta."}, {"timestamp": [9459.72, 9460.72], "text": " Oui."}, {"timestamp": [9460.72, 9470.1], "text": " Je mettrai le lien. Tr\u00e8s bien. Et si tu avais l'occasion de retrouver la jeune Lucie"}, {"timestamp": [9472.16, 9479.8], "text": " qui fait ses poteries \u00e0 la sortie de son \u00e9cole et que tu pouvais lui glisser un petit message, qu'est ce que tu lui dirais ?"}, {"timestamp": [9481.12, 9483.12], "text": " Je sais pas. Je lui dirais de bien s'amuser."}, {"timestamp": [9483.12, 9485.0], "text": " Tu t'es bien amus\u00e9e depuis ?"}, {"timestamp": [9485.0, 9486.0], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [9486.0, 9487.0], "text": " Ouais ?"}, {"timestamp": [9487.0, 9488.0], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [9488.0, 9489.0], "text": " Tu t'amuses toujours ?"}, {"timestamp": [9489.0, 9490.0], "text": " Heureusement."}, {"timestamp": [9490.0, 9491.0], "text": " J'ai l'impression."}, {"timestamp": [9491.0, 9492.0], "text": " Ouais, pas mal."}, {"timestamp": [9492.0, 9495.0], "text": " \u00c9coute, je te remercie pour tout ce temps que tu m'as accord\u00e9."}, {"timestamp": [9495.0, 9496.0], "text": " C'\u00e9tait une tr\u00e8s belle rencontre."}, {"timestamp": [9496.0, 9497.0], "text": " J'esp\u00e8re que..."}, {"timestamp": [9497.0, 9500.0], "text": " J'esp\u00e8re que tu ne vas pas \u00eatre c'est toi qui parle."}, {"timestamp": [9500.0, 9502.0], "text": " Eh ben \u00e9coute, avec plaisir."}, {"timestamp": [9502.0, 9503.0], "text": " Tu me..."}, {"timestamp": [9503.0, 9504.0], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [9504.0, 9506.0], "text": " On le fera avec plaisir. On essaie de se rencontrer,"}, {"timestamp": [9506.0, 9508.0], "text": " pour de vrai."}, {"timestamp": [9508.0, 9510.0], "text": " Je viendrai \u00e0 Londres, de toute fa\u00e7on, c'est pr\u00e9vu."}, {"timestamp": [9510.0, 9512.0], "text": " Quand j'aurai le droit."}, {"timestamp": [9512.0, 9514.0], "text": " Et puis bravo,"}, {"timestamp": [9514.0, 9516.0], "text": " parce que"}, {"timestamp": [9516.0, 9518.0], "text": " comme beaucoup, \u00e9videmment, mais c'est une aventure"}, {"timestamp": [9518.0, 9520.0], "text": " qu'on me dit que je suis depuis le tout"}, {"timestamp": [9520.0, 9522.0], "text": " tout tout d\u00e9but, et je crois vraiment"}, {"timestamp": [9522.0, 9524.0], "text": " vraiment les tout tout d\u00e9buts,"}, {"timestamp": [9524.0, 9525.04], "text": " parce que j'\u00e9tais vraiment dans ce genre"}, {"timestamp": [9525.04, 9532.12], "text": " de... \u00e7a m'a toujours parl\u00e9, tu vois, je vois cette affinit\u00e9 qu'on a pour pas mal de choses,"}, {"timestamp": [9532.12, 9545.0], "text": " dont MySpace et je pense que vous avez toujours une tonalit\u00e9 \u00e0 la fois avant-gardiste mais pas trop, juste dans l'air du temps,"}, {"timestamp": [9549.24, 9550.12], "text": " qui accompagne dans un c\u00f4t\u00e9 pop et donc populaire et donc"}, {"timestamp": [9555.8, 9557.6], "text": " finalement aussi mass-m\u00e9dia mais sans en avoir honte, parce que bienfait et pas justement pas trop tard,"}, {"timestamp": [9567.16, 9568.8], "text": " un accompagnement d'une g\u00e9n\u00e9ration, d'une soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble avec des responsabilisations, tu l'as dit sur la politique, le vote, l'\u00e9cologie,"}, {"timestamp": [9570.8, 9571.32], "text": " que je trouve que vous faites avec brio et"}, {"timestamp": [9578.0, 9579.28], "text": " je trouve \u00e7a admirable, je trouve \u00e7a bien fait et je trouve \u00e7a beau et donc bravo \u00e0 David et toi."}, {"timestamp": [9584.58, 9593.32], "text": " Moi je trouve que cette aventure \u00e0 tous les deux depuis ce lyc\u00e9e est quelque chose d'aussi tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s beau et \u00e7a doit \u00eatre int\u00e9ressant de vivre \u00e7a, cette passion commune quoi. Avec en plus"}, {"timestamp": [9593.32, 9602.36], "text": " votre poterie en commun, l\u00e0 tu m'as tu\u00e9 mais bon voil\u00e0. Merci pour tout, on te suit donc du coup"}, {"timestamp": [9602.36, 9606.76], "text": " sur insta, LucieBD, officielle je mettrai le lion, c'est bien \u00e7a ?"}, {"timestamp": [9606.76, 9607.64], "text": " C'est \u00e7a, ouais."}, {"timestamp": [9607.64, 9610.04], "text": " Et on verra tes poteries comme \u00e7a."}, {"timestamp": [9611.48, 9617.52], "text": " Et puis voil\u00e0, je te remercie pour tout. A vous tous qui \u00eates toujours l\u00e0 apr\u00e8s tout ce temps."}, {"timestamp": [9618.24, 9621.48], "text": " Lucie qui me posait cette question, mais comment tu fais des contenus aussi longs ? On n'a pas"}, {"timestamp": [9622.2, 9629.62], "text": " r\u00e9pondu \u00e0 \u00e7a, mais j'y r\u00e9ponds assez souvent. \u00c9coutez, si vous \u00eates encore l\u00e0, c'est que \u00e7a pla\u00eet \u00e0 quelques personnes. Et si vous faites"}, {"timestamp": [9629.62, 9634.5], "text": " partie de ces quelques personnes, partagez-le \u00e0 quelqu'un qui aimera d\u00e9couvrir Lucie et peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [9634.5, 9641.5], "text": " bien d'autres des \u00e9pisodes r\u00e9cents. Moi, je m'\u00e9clate toujours gr\u00e2ce \u00e0 vous, \u00e0 faire ces"}, {"timestamp": [9641.5, 9645.28], "text": " \u00e9pisodes un par un. Vous n'avez pas id\u00e9e,"}, {"timestamp": [9647.88, 9648.4], "text": " hyper excit\u00e9 ce matin avant de faire mon caf\u00e9"}, {"timestamp": [9653.64, 9654.04], "text": " \u00e0 l'id\u00e9e d'enregistrer avec Lucie que je connaissais pas et je le suis d'autant plus apr\u00e8s cet enregistrement."}, {"timestamp": [9656.64, 9657.04], "text": " J'esp\u00e8re que c'est la m\u00eame chose pour vous, je vous embrasse, je vous retiens pas plus longtemps."}, {"timestamp": [9661.66, 9662.16], "text": " Causa vostra, causa vostra, causa vostra, causa vostra, causa vostra, je crois que c'est comme \u00e7a que \u00e7a marche Lucie tu m'as dit."}, {"timestamp": [9664.16, 9664.6], "text": " Je t'embrasse et"}, {"timestamp": [9666.92, 9672.48], "text": " je vous dis \u00e0 tous \u00e0 bient\u00f4t. Salut !"}, {"timestamp": [9675.9, 9676.14], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de We Ture Self jusqu'au bout."}, {"timestamp": [9681.68, 9681.76], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone"}, {"timestamp": [9686.64, 9692.28], "text": " et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la"}, {"timestamp": [9692.28, 9694.2], "text": " semaine ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [9694.2, 9698.96], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif,"}, {"timestamp": [9698.96, 9703.08], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur"}, {"timestamp": [9703.08, 9704.08], "text": " gdiy.com."}, {"timestamp": [9704.08, 9706.24], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy arrobase causavostra.com"}, {"timestamp": [9706.24, 9740.88], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9 de podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [9740.88, 9747.92], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City,"}, {"timestamp": [9747.92, 9751.24], "text": " et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media."}, {"timestamp": [9751.24, 9755.6], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets"}, {"timestamp": [9755.6, 9759.04], "text": " tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au"}, {"timestamp": [9759.04, 9763.12], "text": " bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous,"}, {"timestamp": [9763.12, 9768.08], "text": " je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [9768.08, 9772.04], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [9772.04, 9776.54], "text": " Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [9776.54, 9778.52], "text": " sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [9778.52, 9781.48], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [9781.48, 9786.64], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork. Il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement."}, {"timestamp": [9786.64, 9789.28], "text": " Il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne."}, {"timestamp": [9789.28, 9791.44], "text": " Et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire."}, {"timestamp": [9791.44, 9794.8], "text": " Ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re."}, {"timestamp": [9794.8, 9796.8], "text": " Ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux."}, {"timestamp": [9796.8, 9799.2], "text": " Ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV."}, {"timestamp": [9799.2, 9803.36], "text": " Enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques."}, {"timestamp": [9803.36, 9808.8], "text": " On les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous"}, {"timestamp": [9808.8, 9812.12], "text": " aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain."}, {"timestamp": [9812.12, 9816.2], "text": " Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre"}, {"timestamp": [9816.2, 9819.16], "text": " temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important"}, {"timestamp": [9819.16, 9820.72], "text": " d'avoir envie d'y retourner tous les matins."}, {"timestamp": [9820.72, 9827.16], "text": " Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci"}, {"timestamp": [9827.16, 9831.04], "text": " sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}]}}