{"165": {"text": " Aujourd'hui, cette fascination pour la d\u00e9croissance, pour le principe de pr\u00e9caution, pour l'antiscience est en train de faire sortir la France de l'histoire technologique et de l'histoire tout court. On est dans une \u00e9conomie qui est devenue une \u00e9conomie du mensonge. Et il y a tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'acteurs en Europe qui font vraiment de l'intelligence artificielle. Puis ils le font \u00e0 toute toute petite \u00e9chelle. Pour ce qui concerne Raoult et Greta Thunberg, je persiste et signe. Quand j'entends Greta Thunberg expliquer que les jeunes ne doivent pas aller faire d'\u00e9tudes parce qu'il n'y a pas de futur, il n'y a pas d'avenir et que \u00e7a ne sert \u00e0 rien de faire des \u00e9tudes parce que le monde va dispara\u00eetre, quand je l'entends tenir un discours ultra pessimiste sur l'avenir de la jeunesse et l'avenir du monde, je m'y oppose. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Cosa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyenne. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore. Vous les connaissez, il s'appelle Legal Start. C'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, Legal Start, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale, parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus de tout \u00e7a LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9 donc allez-y les yeux ferm\u00e9s vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur LegalStart. C'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT. On est parti avec Laurent Alexandre. Salut Laurent. Bonsoir. Bonsoir. Il est 14h, Laurent, je crois que \u00e7a va, non ? On est en d\u00e9calage horaire ? Les Belges sont parfois atypiques. Je suis tr\u00e8s content de t'avoir apr\u00e8s ce d\u00e9calage de derni\u00e8re minute parce qu'en fait tu devais faire le d\u00e9jeuner de tes enfants je crois et du coup il a fallu qu'on remette en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi notre enregistrement. Donc c'est donc toi qui fait la popote \u00e0 la maison ? Ouais c'est toujours moi qui cuisine. Il y a un gros sujet autour de la nourriture, je crois, chez Laurent Alexandre. Pour commencer, je te pose ma question habituelle. Laurent, je te propose de te pr\u00e9senter. Laurent Alexandre, donc, j'ai 60 ans, p\u00e8re de famille, qui a fait \u00e0 la fois de la m\u00e9decine et puis de l'\u00e9conomie. En parall\u00e8le de mes \u00e9tudes de m\u00e9decine qui m'ont conduit \u00e0 \u00eatre chirurgien urologue, je suis pass\u00e9 par Sciences Po, HEC et l'\u00c9cole Nationale d'Administration. Et puis j'ai pass\u00e9 pas mal de temps dans les h\u00f4pitaux et en parall\u00e8le j'ai cr\u00e9\u00e9 une quinzaine de startups en Am\u00e9rique du Nord et puis en Europe, toutes dans le secteur de la haute technologie avec une dimension informatique importante dans la plupart des bo\u00eetes. Tr\u00e8s bien, alors \u00e7a pose pas mal de bases. En pr\u00e9parant cet \u00e9change, alors je ne sais pas si tu feintais la surprise, mais quand je t'ai dit que tu pouvais \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un peu sulfureux, tu me disais \u00ab ah bon quoi, je ne sais pas \u00bb. Et c'est vrai que si m\u00eame je ne lis que ta page Wikip\u00e9dia, le d\u00e9but, il me semble qu'on lit justement ce c\u00f4t\u00e9 un peu pour \u00eatre provocateur sulfureux quelque part. Moi ce que je trouve int\u00e9ressant dans ton parcours, si je reprends le tout d\u00e9but, et on reviendra sur ce c\u00f4t\u00e9 sulfureux, c'est ce que tu as cit\u00e9 sur tes \u00e9tudes. Docteur en m\u00e9decine, donc Universit\u00e9 Paris VI, interne des h\u00f4pitaux de Paris en chirurgie et urologie, Sciences Po, Paris, MBA, HEC, l'ENA. Alors d\u00e9j\u00e0, je pourrais te poser deux questions. Un, pourquoi tu as fait tout \u00e7a et pas polytechnique ? Et deux, pourquoi tout \u00e7a en fait ? Tu cherchais \u00e0 battre un record ? Non, mais quand j'\u00e9tais jeune j'avais une tr\u00e8s bonne m\u00e9moire, donc j'avais pas beaucoup de difficult\u00e9s avec les \u00e9tudes. Donc j'avais la possibilit\u00e9 de faire en parall\u00e8le plusieurs types d'\u00e9tudes, et puis j'ai toujours aim\u00e9 comprendre les choses de fa\u00e7on un peu holistique, un peu syst\u00e9mique, et par ailleurs mes coll\u00e8gues chirurgiens, quand j'\u00e9tais jeune chirurgien, \u00e9taient dans une face profond\u00e9ment aigrie, ils regrettaient la chirurgie du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, quand le chirurgien \u00e9tait puissant et davantage riche, ils \u00e9taient tr\u00e8s aigris, ils ne comprenaient pas comment marchait Ils regrettaient la chirurgie du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, quand la chirurgie a \u00e9t\u00e9 puissante et davantage riche. Ils \u00e9taient tr\u00e8s aigris, ils ne comprenaient pas comment marchait la s\u00e9curit\u00e9 sociale, ils avaient l'impression un peu parano\u00efa que l'\u00c9tat leur en voulait. Et vraiment tr\u00e8s jeune, je me suis dit \u00ab pas \u00e7a, pas moi \u00bb. Je ne vais pas passer ma vie \u00e0 pleurer sur une chirurgie id\u00e9alis\u00e9e du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, avec des chirurgiens puissants, la race des seigneurs \u00e0 la fois SEI et SAI, avec le jeu de mots entre les seigneurs et les seigneurs qui font gicler le sang, qui est r\u00e9pandu chez les chirurgiens. Et donc, je n'avais pas envie de finir aigri, paum\u00e9 dans un monde que je n'aurais pas compris sur le plan administratif, sur le plan politique, etc. Et j'ai voulu comprendre comment \u00e7a marchait, j'ai voulu comprendre comment fonctionnait l'appareil d'\u00c9tat, j'ai voulu comprendre d'o\u00f9 venait le balentendu entre les m\u00e9decins et l'appareil d'\u00c9tat, j'ai voulu comprendre comment d\u00e9cider un technocrate, m\u00eame si je n'avais pas vocation \u00e0 finir dans un minist\u00e8re. Et donc, tout \u00e7a m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9. Puis, en plus, j'ai une curiosit\u00e9 intellectuelle qui est assez multiforme. Et donc, \u00e7a me passionnait de d\u00e9couvrir des nouveaux horizons. La d\u00e9couverte du droit international a \u00e9t\u00e9 une profonde source de jouissance intellectuelle, l'approfondissement de mes connaissances en g\u00e9opolitique, en droit administratif, en droit constitutionnel, tout \u00e7a \u00e9tait jouissif, oui, donc \u00e7a m'a beaucoup beaucoup plu. J'ai toujours beaucoup aim\u00e9 \u00e9tudier et je continue beaucoup \u00e0 \u00e9tudier aujourd'hui encore, alors pas dans un cadre universitaire, mais je passe de nombreuses heures par jour \u00e0 apprendre des nouvelles choses, \u00e0 apprendre des nouveaux territoires, \u00e0 me r\u00e9citer les choses pour \u00eatre s\u00fbr que je les retiens, etc. Donc, tout \u00e7a, \u00e7a vient du fait que j'avais une tr\u00e8s, tr\u00e8s grande curiosit\u00e9 intellectuelle sur le pass\u00e9, le pr\u00e9sent et aussi le futur. Je voulais comprendre quelles \u00e9taient les grandes tendances et pour comprendre les grandes tendances, mon sentiment c'est qu'il fallait conna\u00eetre le pass\u00e9, puis il fallait conna\u00eetre plusieurs champs de la connaissance. Tr\u00e8s bien. Si je reviens sur... Comprendre comment fonctionnaient les technocrates et cette relation avec le corps m\u00e9dical. Tu piques ma curiosit\u00e9 de fils de m\u00e9decin, je pense mon p\u00e8re en tout cas, a un ressentiment assez fort envers les \u00e9narques en particulier. Tu peux d\u00e9velopper un peu ce que tu as appris ? Que l'appareil d'\u00c9tat est complexe, que les m\u00e9decins sont le nez sur le guidon et ne comprennent pas la complexit\u00e9 du monde, qu'ils ont eu des connaissances juridiques et \u00e9conomiques qui sont catastrophiquement faibles et que tout ceci fait qu'ils sont poulainistes, corporatistes, et paum\u00e9s en ce d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle. Et puis \u00e7a ne va pas s'arranger parce que le monde va \u00eatre de plus en plus compliqu\u00e9 et les m\u00e9decins vont rester le nez sur le guidon, il n'y a pas de formation \u00e9conomique pendant les \u00e9tudes de m\u00e9decine, les m\u00e9decins ne connaissent pas le monde, donc leur ressentiment, leur erreur va augmenter. Ce n'est pas sp\u00e9cifique \u00e0 la France, le m\u00e9decin am\u00e9ricain ne conna\u00eet pas non plus la g\u00e9opolitique, le droit sanitaire et puis les grandes tendances de notre soci\u00e9t\u00e9. Le m\u00e9decin est un ex\u00e9cutant technique qui n'a pas une connaissance syst\u00e9mique du monde, une connaissance globale. Donc, il est forc\u00e9ment, dans les p\u00e9riodes de mutations intenses comme aujourd'hui, aigri, malheureux. Et le technocrate, l'ENARC, est un bouc \u00e9missaire parfait. Voil\u00e0. Donc, tu t'es mis du c\u00f4t\u00e9 du technocrate ? Absolument pas du tout, et je suis retourn\u00e9 op\u00e9rer, quand j'ai fini l'ENA, je suis retourn\u00e9 op\u00e9rer \u00e0 l'h\u00f4pital public, \u00e0 l'assistance publique de Paris, donc je ne me suis pas du tout mis du c\u00f4t\u00e9 des technocrates, mais j'\u00e9tais un m\u00e9decin qui comprenait pourquoi les choses sont ce qu'elles sont et qui donc n'\u00e9tait pas aigri de la position relative des m\u00e9decins face \u00e0 l'appareil d'\u00c9tat et face aux technocrates. J'\u00e9tais un m\u00e9decin serein et qui aimait profond\u00e9ment la m\u00e9decine dans son aspect pratique, dans son exercice clinique. J'aime beaucoup la consultation m\u00e9dicale, j'aime beaucoup voir des patients et qui, en m\u00eame temps, comprenait comment fonctionnait la s\u00e9curit\u00e9 sociale et pourquoi les choses sont plus compliqu\u00e9es que les m\u00e9decins l'imaginent. Je reviens sur ce que tu disais, sur les m\u00e9decins qui ne connaissent pas le monde. Est-ce qu'il faut apporter une solution ? Notamment apr\u00e8s, je peux constater que souvent les architectes ne savent pas faire du business, au moins quand ils sortent, les avocats non plus. Est-ce que \u00e7a veut dire qu'il faut combler tout \u00e7a ? Parce que souvent c'est quand m\u00eame... on doit les former sur de la technicit\u00e9 tr\u00e8s forte, notamment dans tous ces m\u00e9tiers. Est-ce que pour autant du coup il faut leur faire faire des cours de droit, de marketing ? Est-ce qu'on a le temps ? La r\u00e9ponse est bien \u00e9videmment non. Puis, comme le niveau des m\u00e9decins va beaucoup chuter dans les ann\u00e9es qui viennent, de toute fa\u00e7on, on ne risque pas d'avoir des m\u00e9decins qui connaissent \u00e0 la fois la m\u00e9decine, le droit et le business. Donc, ce qui caract\u00e9rise la m\u00e9decine de demain, c'est qu'une bonne partie des m\u00e9decins vont \u00eatre en fait plus proches d'officiers de sant\u00e9 ou de super-infirmi\u00e8res que de vrais m\u00e9decins. Quoi ? Parce que traiter comme sont les m\u00e9decins, payer comme ils le sont, avec le niveau de contrainte absolument incroyable qu'il y a, eh bien il n'y a que les mauvais qui vont venir. Et quelques motiv\u00e9s ou masochistes, mais il n'y a qu'\u00e0 voir le fait que les grands patrons de m\u00e9decine font faire davantage une grande \u00e9cole \u00e0 leur gamin plut\u00f4t que m\u00e9decine. L'attractivit\u00e9 de la m\u00e9decine s'est effondr\u00e9e, et donc le niveau des m\u00e9decins va baisser. En plus, comme on a une d\u00e9mographie m\u00e9dicale tr\u00e8s forte, on va arriver \u00e0 250 000 m\u00e9decins, il n'y a pas 250 000 personnes capables d'\u00eatre \u00e0 la fois m\u00e9decins, juristes, entrepreneurs, scientifiques. En France, il n'y a pas ce potentiel-l\u00e0. Donc, une grande partie des m\u00e9decins de demain vont \u00eatre des ex\u00e9cutants, et ils vont \u00eatre d'autant plus des ex\u00e9cutants que, face au d\u00e9veloppement des syst\u00e8mes experts et de l'intelligence artificielle, m\u00eame si l'intelligence artificielle n'a aucune vocation \u00e0 \u00eatre dot\u00e9e de conscience artificielle et \u00e0 remplacer l'homme, et face au syst\u00e8me expert, la plupart des m\u00e9decins tels qu'on les forme aujourd'hui seront incapables de comprendre comment fonctionnent ces syst\u00e8mes et seront de vrais ex\u00e9cutants. Il n'y a aucune chance que ce qui est en train de rentrer dans les \u00e9coles de m\u00e9decine aujourd'hui forme demain des m\u00e9decins capables d'\u00eatre autonomes face aux intelligences artificielles m\u00e9dicales. Le d\u00e9calage entre ce qu'il faudrait, 50 000 m\u00e9decins de tr\u00e8s haut niveau en France, avec des assistants autour d'eux, des infirmi\u00e8res sp\u00e9cialis\u00e9es, des techniciens sp\u00e9cialis\u00e9s, etc. Le d\u00e9calage entre ce sch\u00e9ma-l\u00e0 et puis ce qu'on est en train de faire, 250 000 sous-m\u00e9decins, va \u00eatre absolument terrible. Mais c'est trop compliqu\u00e9 pour l'\u00c9tat de mettre en place un syst\u00e8me de super m\u00e9decins, capables de comprendre la m\u00e9decine de demain, capables de choisir, orienter, s\u00e9lectionner les intelligences artificielles dans le futur, en \u00e9tant entour\u00e9s d'assistants. Le vrai sch\u00e9ma, c'est le sch\u00e9ma des cabinets d'avocats, avec des parall\u00e8ys de haut niveau, avec des techniciens de haut niveau et avec un exercice collectif des avocats. Donc, on maintient un exercice individuel des m\u00e9decins qui sont tous seuls dans leur cabinet avec leur bite et leur couteau, et leur secr\u00e9taire \u00e0 mi-temps, tr\u00e8s isol\u00e9, ayant beaucoup de mal \u00e0 g\u00e9rer leur formation m\u00e9dicale continue. C'est un sch\u00e9ma qui conduit \u00e0 la m\u00e9diocrisation de la m\u00e9decine et au remplacement d'une partie importante du pouvoir m\u00e9dical par le pouvoir des algorithmes m\u00e9dicaux. C'est un choix que les m\u00e9decins ne per\u00e7oivent pas et ne comprennent pas, mais c'est un choix qui a \u00e9t\u00e9 fait par la collectivit\u00e9. Dire plein de sous-m\u00e9decins plut\u00f4t que des m\u00e9decins ing\u00e9nieurs capables de comprendre la m\u00e9decine de 2050. Alors, pour aller dans ce sens, il y a des choses qui m'ont un peu surpris r\u00e9cemment. En effet, tu parlais de ta m\u00e9moire tout \u00e0 l'heure. Alors, c'est notamment la diff\u00e9rence entre le m\u00e9decin que je connaissais \u00e9tant petit qui m\u00e9morisait beaucoup de choses. Et aujourd'hui, on va dire cette recherche imm\u00e9diate, je ressens \u00e7a de temps en temps, mais sur internet d'un certain nombre de choses, on pourra venir aussi sur deux petits cimeaux plus tard que tu connais bien, et aussi alors plus r\u00e9cemment l'usage d'un, alors l\u00e0 il se trouve que c'est un de mes tout premiers sponsors, en l'occurrence, qui s'appelle Livi, mais d'un... Tu connais un peu l'id\u00e9e, je ne sais pas si tu les connais, mais un peu comme le fait d'ailleurs aujourd'hui... Je cherche le nom, pardon. C'\u00e9tait un \u00e9norme acteur de la prise de rendez-vous m\u00e9dical. Doctolib. Doctolib, oui, c'est \u00e7a, des consultations en ligne. Et en fait, en amont de la consultation en ligne sur Libye, on me posait \u00e9norm\u00e9ment de questions. Et en fait, quand j'\u00e9changeais avec mon p\u00e8re l\u00e0-dessus et que je lui montre un peu comment \u00e7a fonctionnait, il m'expliquait que oui, \u00e7a faisait une sorte de pr\u00e9-analyse des sympt\u00f4mes pour \u00eatre capable d'orienter potentiellement tr\u00e8s vite. Voil\u00e0, donc on sent une forme d'automatisation de m\u00eame cette partie-l\u00e0, qui me semblait aussi avant tr\u00e8s importante pour notamment les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes. Tout \u00e7a, c'est des choses qui vont grossir tr\u00e8s fort. La m\u00e9decine personnalis\u00e9e, orient\u00e9e en fonction de nos caract\u00e9ristiques biologiques, de nos caract\u00e9ristiques g\u00e9n\u00e9tiques, n\u00e9cessite un traitement informationnel qui n'est pas \u00e0 la port\u00e9e d'un \u00eatre humain. Le g\u00e9nome d'un individu en donn\u00e9es brutes, c'est 20 t\u00e9raoctets, donc 20 000 gigas, 20 000 milliards d'informations par patient. Chacun d'entre nous a un million et demi de mutations de son ADN par rapport \u00e0 la r\u00e9f\u00e9rence, human ref, c'est-\u00e0-dire le gold standard. Dans sa vie ? Un million et demi de diff\u00e9rence. Dans sa vie, je veux dire, pas... C'est un effet, c'est-\u00e0-dire que si on prend une de tes cellules et qu'on regarde les chromosomes de ta cellule, tu vas avoir par rapport au g\u00e9nome de r\u00e9f\u00e9rence un million et demi de diff\u00e9rence par rapport \u00e0 la r\u00e9f\u00e9rence universelle qui est le Gold Standard. Donc, d'analyser notre ADN pour personnaliser nos traitements, notre prise en charge, \u00e7a suppose d'analyser un million et demi de diff\u00e9rences par rapport au Gold Standard, avec des interactions entre ces diff\u00e9rences qui sont tr\u00e8s importantes, qu'on appelle l'\u00e9pistasis, et qui n'est pas accessible \u00e0 un \u00eatre humain. Aucun \u00eatre humain ne peut analyser un million et demi de mutations pendant une consultation de 15 minutes, d\u00e9shabillage et rabillage du patient compris. Donc l'entr\u00e9e des syst\u00e8mes experts dans l'univers de la d\u00e9cision m\u00e9dicale est in\u00e9vitable. La seule question qui se pose, c'est est-ce que les m\u00e9decins participent au choix des algorithmes et \u00e0 leur r\u00e9gulation, ou est-ce qu'ils s'ob\u00e9issent comme aujourd'hui une infirmi\u00e8re ob\u00e9it aux prescriptions du docteur ? Le sch\u00e9ma dans lequel on est entr\u00e9, c'est la solution B, c'est la vassalisation et la disparition du pouvoir m\u00e9dical. Pour qu'il y ait des m\u00e9decins autonomes, il faudrait des m\u00e9decins ayant le niveau d'un ing\u00e9nieur. Or, ce n'est pas le cas. Les m\u00e9decins qu'on forme aujourd'hui ont un niveau tr\u00e8s inf\u00e9rieur \u00e0 un ing\u00e9nieur, et la non-attractivit\u00e9 de la m\u00e9decine, m\u00eame si la m\u00e9decine reste un m\u00e9tier passionnant et que j'adore, que j'aime beaucoup, conduit \u00e0 cette impasse. En r\u00e9alit\u00e9, pour \u00eatre un m\u00e9decin autonome en 2050, il faudrait avoir le niveau d'un polytechnicien ou d'un dipl\u00f4m\u00e9 de MIT. Le d\u00e9calage entre un polytechnicien et le m\u00e9decin de 2050, il va \u00eatre absolument, h\u00e9las, consid\u00e9rable. Donc, la solution, elle viendrait probablement du priv\u00e9 avec des m\u00e9decins qui seront potentiellement comme tu l'as \u00e9t\u00e9 dans une certaine mesure, mais un combo m\u00e9decine polytechnique HEC. Oui, mais c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a va se passer. En r\u00e9alit\u00e9, le m\u00e9decin va voir son r\u00f4le diminuer comme le pilote d'avion a vu son r\u00f4le diminuer. C'est un processus gradu\u00e9, il y a toujours des pilotes. Les pilotes continuent \u00e0 \u00eatre form\u00e9s, ils agissent avec l'avion de moins en moins, mais ils continuent un peu \u00e0 agir avec l'avion, mais la quasi-totalit\u00e9 des d\u00e9cisions sont prises par les algorithmes et par l'ordinateur de bord. Il y a extr\u00eamement peu de d\u00e9cisions qui sont prises par un pilote dans l'avion. De toute fa\u00e7on, avec les milliers de capteurs qu'il y a dans un Airbus A380, il serait impossible \u00e0 un cerveau humain de retenir, de regarder et de manager les milliards d'informations qui, chaque minute, sont produites par les sondes. Donc, de toute fa\u00e7on, il faut qu'il y ait une couche informatique entre les capteurs et puis le pilote. Cette \u00e9volution, on voit bien, elle est graduelle et en m\u00e9decine, elle va se passer \u00e0 peu pr\u00e8s de la m\u00eame fa\u00e7on, et \u00e7a va conduire \u00e0 ce que le m\u00e9decin soit un ex\u00e9cutant avec un r\u00f4le social, mais la plupart des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes aujourd'hui sont davantage des assistantes sociales que des scientifiques, ce qui est un r\u00f4le extr\u00eamement important et que je ne sous-estime pas par ailleurs. Donc, on va avoir une marginalisation du m\u00e9decin en mati\u00e8re de d\u00e9cision m\u00e9dicale et puis un recentrage du m\u00e9decin vers des fonctions d'assistante sociale avec une population pr\u00e9caris\u00e9e, avec beaucoup de gens perdus dans la soci\u00e9t\u00e9 telle qu'on a aujourd'hui. Le m\u00e9decin va progressivement switcher d'un r\u00f4le technique \u00e0 un r\u00f4le plus psychosocial. Et en fond de tout \u00e7a, on va passer d'un r\u00f4le technique \u00e0 un r\u00f4le plus psychosocial. Et en fond de tout \u00e7a, on va passer d'un moment o\u00f9 l'homme moniteure la machine, \u00e0 ce moment o\u00f9 la machine moniteure l'homme, en fait, si je comprends bien. Oui, alors la difficult\u00e9 du monitorage de la machine, c'est qu'il y a un grand malentendu sur notre capacit\u00e9 \u00e0 auditer un syst\u00e8me d'intelligence artificielle, et notamment de machine learning, de deep learning. En r\u00e9alit\u00e9, par d\u00e9finition, nous ne sommes pas capables de comprendre comment un syst\u00e8me de deep learning prend une d\u00e9cision donn\u00e9e, compte tenu des variations tr\u00e8s rapides des poids des neurones virtuels, \u00e0 cause de ce qu'on appelle \u00ab backpropagation \u00bb pour utiliser un terme un peu technique. Donc l'illusion sur laquelle on va contr\u00f4ler les syst\u00e8mes experts est assez na\u00efve. Mais il faut bien voir qu'on ne sait pas non plus ce qui se passe dans les 86 milliards de neurones du canc\u00e9rologue quand il choisit une chimioth\u00e9rapie plut\u00f4t qu'une autre. Donc, il n'est pas fondamentalement diff\u00e9rent de ne pas savoir ce qui se passe dans les 86 milliards de neurones du canc\u00e9rologue que de ne pas savoir ce qui se passe dans les neurones virtuels des dizaines de couches d'un r\u00e9seau de neurones en deep learning. \u00c7a n'est pas plus choquant en r\u00e9alit\u00e9, m\u00eame si c'est choquant pour les docteurs et peut-\u00eatre pour les malades. Le probl\u00e8me, non ce n'est pas forc\u00e9ment un probl\u00e8me, mais le constat j'imagine c'est que le nombre de neurones d'un canc\u00e9rologue est limit\u00e9, alors que celui d'une machine potentielliellement, peut continuer \u00e0 grossir, grossir, grossir. Oui, mais enfin, on sait bien aujourd'hui qu'on ne fait aucun progr\u00e8s en mati\u00e8re d'intelligence artificielle forte, c'est-\u00e0-dire vers des intelligences artificielles capables d'\u00eatre autonomes et d'avoir une conscience artificielle. Contrairement \u00e0 ce que certains ont cru vers 2015, notamment Bill Gates, l'astrophysicien Hawkins ou Elon Musk, en r\u00e9alit\u00e9 la phase actuelle de l'intelligence artificielle, c'est-\u00e0-dire le d\u00e9veloppement des r\u00e9seaux de neurones du deep learning, pour simplifier, ne s'est accompagn\u00e9e d'aucun progr\u00e8s vers des intelligences artificielles fortes. Donc on reste dans un monde d'intelligence artificielle faible, c'est-\u00e0-dire capable de d\u00e9passer l'\u00eatre humain sur des t\u00e2ches techniques, mais sans aucune vision transversale, sans aucune multidisciplinarit\u00e9, sans capacit\u00e9 d'appliquer un savoir \u00e0 un autre, ce qu'on appelle le transfert learning, c'est-\u00e0-dire \u00eatre capable de passer d'une t\u00e2che \u00e0 une autre en transf\u00e9rant les patterns qu'on a appris, tout \u00e7a est inaccessible aux intelligences artificielles, et sans doute pendant tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps. Donc on va garder des intelligences artificielles qui vont \u00eatre cons comme une bite, mais capables de nous d\u00e9passer dans un nombre croissant de t\u00e2ches techniques, non multidisciplinaires. Alors c'est pas du tout dramatique pour les \u00eatres humains qui vont trouver de tr\u00e8s belles niches \u00e9cologiques, et d'ailleurs \u00e7a va nous sortir de notre zone de confort, parce qu'il est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir notre incapacit\u00e9 actuelle \u00e0 pr\u00e9dire les endroits o\u00f9 l'intelligence artificielle nous \u00e9crabouille. Il y a des domaines o\u00f9 on a cru que l'intelligence artificielle allait d\u00e9passer l'homme et o\u00f9 elle s'est vautr\u00e9e, et \u00e0 l'inverse il y a des domaines o\u00f9 l'intelligence artificielle fait beaucoup mieux que nous et qu'on n'avait pas vu arriver. o\u00f9 elle s'est vautr\u00e9e et \u00e0 l'inverse il y a des domaines o\u00f9 l'intelligence artificielle fait beaucoup mieux que nous et qu'on n'avait pas vu arriver. Alors il y a deux exemples qui sont magnifiques, c'est le repliement des prot\u00e9ines o\u00f9 Google au travers de sa filiale DeepMind a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9velopper des algorithmes qui permettent de pr\u00e9dire la forme d'une prot\u00e9ine, et c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce qu'il y a Google au cube possibilit\u00e9 de repliement d'une prot\u00e9ine \u00e0 partir de sa base d'acide \u00e9min\u00e9 pour une prot\u00e9ine de taille moyenne, c'est-\u00e0-dire Google au cube, Google puissance Google puissance Google, c'est quand m\u00eame pas mal, un suivi de 300 z\u00e9ros de possibilit\u00e9 et Google DeepMind, donc la filiale londonienne de Google, a une capacit\u00e9 extr\u00eamement fine de pr\u00e9diction de la forme des prot\u00e9ines \u00e0 partir de leur succession d'acides amin\u00e9s et \u00e7a on n'imaginait pas \u00e7a possible avant une cinquantaine d'ann\u00e9es. De la m\u00eame fa\u00e7on, en mati\u00e8re de jeux de go, Google toujours, au travers toujours de DeepMind, sa filiale londonienne, a d\u00e9velopp\u00e9 AlphaGo qui a \u00e9cras\u00e9 les 100 meilleurs joueurs de Go mondiaux, alors qu'on estimait que pendant les 100 \u00e0 200 prochaines ann\u00e9es, les ordinateurs ne pourraient pas jouer aux jeux de Go compte tenu de la complexit\u00e9 du go. Donc on s'est compl\u00e8tement tromp\u00e9. Les principaux informaticiens \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 n'imaginaient pas qu'une machine puisse jouer aux jeux de go correctement avant le 22e si\u00e8cle. En r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es que Google a \u00e9cras\u00e9 les joueurs de go. Donc c'est int\u00e9ressant de voir \u00e0 quel point on est nul pour pr\u00e9voir l\u00e0 o\u00f9 l'intelligence artificielle est forte et l\u00e0 o\u00f9 c'est notre cerveau qui est fort. Donc il y a de toute fa\u00e7on un effort qu'on a \u00e0 faire, un effort avec des r\u00e9percussions philosophiques, politiques, \u00e9conomiques, majeures. C'est o\u00f9 l'intelligence artificielle nous \u00e9crabouille et o\u00f9 est-ce que c'est nous qui ridiculisons l'intelligence artificielle nous \u00e9crabouille et o\u00f9 est-ce que c'est nous qui ridiculisons l'intelligence artificielle. Et l'avenir de l'\u00e9conomie, l'avenir de nos organisations sociales d\u00e9pend pas mal du territoire respectif de l'intelligence artificielle et puis de nos cerveaux biologiques. Tu ne crois pas qu'il va y avoir une sorte de breakthrough, je ne sais pas, dans six mois, dans trois ans, dans sept ans. Tu vois, moi, dans ce que tu dis, ce qui m'avait marqu\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait de voir un discours du patron de General Motors qui disait on ne verra pas de voiture conduire toute seule avant je ne sais pas combien de temps. Alors je sais qu'il y a diff\u00e9rents niveaux d'autonomie de voiture, mais deux ans apr\u00e8s, on voyait des Tesla qui quand m\u00eame faisaient des choses astronomiques auxquelles on ne s'y attendait pas. C'est des choses tr\u00e8s simples. Mais tu ne crois pas qu'\u00e0 un moment on va\u2026 Analyser un scanner, analyser un scanner, conduire une bagnole, analyser une formule sanguine, regarder une tumeur au microscope, c'est des t\u00e2ches tr\u00e8s simples et l'intelligence artificielle sait le faire tr\u00e8s bien. En revanche, manager en int\u00e9grant des probl\u00e8mes de ressources humaines, des probl\u00e8mes techniques, des probl\u00e8mes juridiques, des probl\u00e8mes de susceptibilit\u00e9 psychologique au sein des \u00e9quipes, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 et l'intelligence artificielle ne sait pas le faire. Donc aujourd'hui, sur des aspects, sur des choses techniques, on peut avoir des breakthroughs et des ruptures. En revanche, fondamentalement, l'intelligence artificielle est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s limit\u00e9e dans quatre conditions. Quand il n'y a pas beaucoup de data et inversement, le cerveau humain est excellent quand il n'y a pas beaucoup de data, quand il y a beaucoup de donn\u00e9es manquantes. Deuxi\u00e8mement, quand c'est transversal, quand il faut regarder dans plusieurs domaines un probl\u00e8me donn\u00e9, l'intelligence artificielle est nulle et le cerveau humain est excellent, quand les r\u00e8gles bougent, alors que l'intelligence artificielle est parfaite quand les r\u00e8gles sont fixes, comme au jeu de go, par exemple, et inversement, l'homme est parfaitement adapt\u00e9 \u00e0 des r\u00e8gles bouvantantes qui varient rapidement, alors que l'intelligence artificielle n'est pas capable. Si on rajoute des pions rouges et qu'on change les r\u00e8gles du jeu de go, l'intelligence artificielle n'est pas capable de jouer, alors que l'homme va \u00eatre capable de jouer imm\u00e9diatement en int\u00e9grant les nouveaux gr\u00e8les. Et puis derni\u00e8rement, le dernier domaine o\u00f9 l'intelligence artificielle est aujourd'hui nulle, c'est le domaine de l'empathie, la gestion des sentiments humains, o\u00f9 la sup\u00e9riorit\u00e9 humaine est tr\u00e8s forte. Ce qui ne veut pas dire que l'intelligence artificielle ne soit pas capable de comprendre notre cerveau, et notamment il est tr\u00e8s troublant de voir que l'intelligence artificielle d\u00e9piste beaucoup mieux le risque suicidaire des malades que les meilleurs psychiatres. Donc l'intelligence artificielle est tout de m\u00eame capable de comprendre certains aspects de notre cerveau pour nous manipuler, comme dans les grandes plateformes que l'on conna\u00eet, ou m\u00eame pour d\u00e9terminer les risques d'aggravation psychiatrique et le suicide est quand m\u00eame la plus grave des pathologies psychiatriques. Donc le champ de ce qu'est capable de faire le patient commence \u00e0 le comprendre mieux aujourd'hui et c'est plut\u00f4t rassurant sur son incapacit\u00e9 au moins au 21e si\u00e8cle de d\u00e9passer l'esprit humain dans toutes ses dimensions. Alors je voudrais revenir sur, quand il n'y a pas beaucoup de data, l'IA est nulle, bon \u00e7a semble assez \u00e9vident puisque elle ne peut pas apprendre entre guillemets, puisque j'ai besoin de la... Pourquoi l'homme est bon ? Parce que lui-m\u00eame interpr\u00e8te ses datas tout seul ? Parce qu'on a des heuristiques. L'instinct ? L'\u00e9volution darwinienne. L'\u00e9volution darwinienne nous a dot\u00e9 de notre capacit\u00e9 \u00e0 rep\u00e9rer des signaux, et notamment des signaux dangereux, extr\u00eamement rapidement. Et \u00e7a, c'est une sup\u00e9riorit\u00e9 absolument extraordinaire. On le voit dans notre capacit\u00e9 \u00e0 rep\u00e9rer tr\u00e8s vite un serpent dans l'herbe, \u00e0 rep\u00e9rer un danger, des bruits derri\u00e8re un buisson, \u00e0 imaginer que c'est un animal. L\u00e0 o\u00f9 l'intelligence artificielle va \u00eatre absolument catastrophique, nous, on est excellent dans la pr\u00e9diction de ce qui est dangereux. Notamment dans des choses qu'on n'a jamais vues et qui sont totalement instinctives, non ? Qui sont instinctives et qui sont cod\u00e9es, qui sont cod\u00e9es dans notre cerveau. La plupart des mammif\u00e8res ont peur des serpents avant d'en avoir vu. Nous avons des peurs qui sont ancr\u00e9es dans notre biologie et dans notre ADN, en dehors de l'apprentissage. Est-ce que tu as d\u00e9j\u00e0 entendu parler de la trypophobie ? Non, c'est quoi \u00e7a ? La trypophobie, c'est la peur des trous. Et en l'occurrence, c'est un truc que j'ai d\u00e9couvert il y a quelques ann\u00e9es et qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9. Alors, ce qui est dr\u00f4le, c'est que c'est la machine, et notamment Google, qui a permis de d\u00e9couvrir cette peur parce que les hommes n'\u00e9taient pas conscients que \u00e7a existait et en fait c'est exactement ce que tu d\u00e9cris c'est \u00e0 dire que c'est un truc que tu as dans le cerveau qui est imprim\u00e9 qui vient souvent en fait l'analyse qui est faite aujourd'hui c'est \u00e0 dire que beaucoup de gens cherchaient sur Google qu'est ce que c'est que la peur des trous et puis il y a eu des forums et puis il y a eu des analyses faites par des m\u00e9decins comme le syndrome Harry Potter on pourrait pourrait revenir l\u00e0-dessus d'ailleurs. Et en l'occurrence, c'est la machine qui a permis de les d\u00e9couvrir. En l'occurrence, souvent les trous reviennent sur des patterns d'animaux venimeux qui ont, quand tu les regardes visuellement, des t\u00e2ches ou des choses qui reviennent assez souvent, que ce soit sur des crapauds venimeux, des serpents, peut-\u00eatre m\u00eame des araign\u00e9es ou des choses comme \u00e7a. Et donc, du coup, il y a une sorte de peur qui se cr\u00e9e pour un certain nombre de personnes et qui revient. \u00c7a s'appelle la tripophobie. J'aurais pu apprendre peut-\u00eatre quelque chose \u00e0 l'Orient, Alexandre, c'est toujours... Tu vas regarder \u00e7a, tu vas l'analyser, tu vas me d\u00e9foncer par ailleurs dans un de tes tweets. Non, non, je serais int\u00e9ress\u00e9 d'avoir ton sentiment l\u00e0-dessus quand on aura eu le temps. C'est marrant parce qu'on a eu un d\u00e9but de podcast en off ce matin quand on a failli enregistrer, qui partait compl\u00e8tement ailleurs. Et moi, on va dire que la d\u00e9couverte que j'ai faite de Laurent-Alexandre en un peu plus long format \u00e9tait sur ton intervention au S\u00e9nat, ou \u00e0 l'Assembl\u00e9e au S\u00e9nat, je crois, sur l'intelligence artificielle, en effet, il y a trois ans, je dirais, 2017. Je ne suis pas souvent d\u00e9moralis\u00e9, mais je suis sorti de l\u00e0 d\u00e9moralis\u00e9. Je te l'ai senti un peu. d\u00e9moralis\u00e9, mais je suis sorti de l\u00e0 d\u00e9moralis\u00e9. Je me suis dit, on n'est pas pr\u00eat d'avoir une strat\u00e9gie intelligence artificielle raisonnable, lucide, efficace, avec un tel niveau de m\u00e9connaissance des politiques sur ces sujets-l\u00e0. C'est assez effrayant. Et avec un effet de Nyingreger, c'est qu'en plus, les gens connaissent pas, mais ils ont l'impression de comprendre et de conna\u00eetre. C'est ce qui est pire. Donc, ils ne travaillent pas les sujets parce qu'ils pensent ne pas avoir besoin. Et c'est solutionnable ? Il y a des endroits o\u00f9 d\u00e9j\u00e0 \u00e7a existe ? Alors, parce que je me souviens, j'aime pas mal cette expression de entre la comparaison entre les forces que sont les BATX, les GAFA dans l'absolu et nous, ce nain que nous sommes en Europe, notamment. Mais je veux dire, politiquement, au moins, tout \u00e7a est solutionnable. Je n'ai pas l'impression. C'est tr\u00e8s difficile. D'abord, parce qu'il y a beaucoup de pens\u00e9e magique, les gens pensent qu'avec trois sous on est capable de mettre au point des strat\u00e9gies d'intelligence artificielle, les gens ne comprennent pas la complexit\u00e9 des probl\u00e8mes de plateformes. Pourquoi les plateformes sont devenues si puissantes ? Google, Apple, Facebook, Amazon, Microsoft et puis leurs \u00e9quivalents chinois. Et puis les gens ne comprennent pas le r\u00f4le de la data. Ils ne comprennent pas que pour \u00e9duquer les intelligences artificielles, pour encore tr\u00e8s longtemps, pour encore plusieurs d\u00e9cennies, il faut des montagnes de donn\u00e9es. Et qu'on peut diminuer un tout petit peu la taille de la montagne de donn\u00e9es pour \u00e9duquer des r\u00e9seaux de neurones, mais pas beaucoup, pas tant que \u00e7a. Et que donc les gens qui ont des grandes plateformes et qui stockent de la donn\u00e9e ont un avantage \u00e9norme et un avantage durable. Or comme l'Europe ne ma\u00eetrise pas le t\u00e9l\u00e9phone portable, ne ma\u00eetrise pas les operating systems, ne ma\u00eetrise pas les r\u00e9seaux sociaux, les acteurs europ\u00e9ens n'ont pas de donn\u00e9es et donc ils sont nuls en intelligence artificielle, ce qu'ils masquent par le mensonge ou par le d\u00e9ni. Il est tr\u00e8s tr\u00e8s amusant de voir que 40% des start-up qui pr\u00e9tendent en Europe faire de l'intelligence artificielle n'ont pas le d\u00e9but du commencement d'intelligence artificielle. Mais l'intelligence artificielle attirant les pigeons, il est rentable de faire croire qu'on fait de l'intelligence artificielle, mais l'intelligence artificielle attirant les pigeons, il est rentable de faire croire qu'on fait de l'intelligence artificielle m\u00eame quand on n'en fait pas, parce que beaucoup d'investisseurs sont cr\u00e9dules, investisseurs publics ou banques d'investissement public ou les banques priv\u00e9es et les ventures capitalistes, il y a beaucoup de na\u00efvet\u00e9. Donc, on a une incitation de la part des gens qui d\u00e9veloppent des startups \u00e0 mentir pour faire croire qu'elles font de l'intelligence artificielle. Donc, on est dans une \u00e9conomie qui est devenue une \u00e9conomie de mensonges. Et il y a tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s peu d'acteurs en Europe qui font vraiment de l'intelligence artificielle. Puis, ils le font \u00e0 toute, toute petite \u00e9chelle. Et... Tu peux en citer quelques-uns ? Alors je ne vais pas citer de nom, mais on peut prendre un acteur europ\u00e9en qui pr\u00e9tendait \u00eatre extr\u00eamement puissant et qui avait annonc\u00e9 qu'il allait \u00e9craser Amazon il y a quelques ann\u00e9es. Un acteur fran\u00e7ais tr\u00e8s m\u00e9diatique avec \u00e0 sa t\u00eate un brillant entrepreneur, un storyteller. Et cette bo\u00eete s'est vendue pour trois cacahu\u00e8tes alors qu'elle pr\u00e9tendait, quelques mots auparavant, tuer Amazon et notamment la filiale Alexa d'Amazon qui comporte dix mille techniciens et ing\u00e9nieurs. Donc cette \u00e9conomie du mensonge est d\u00e9l\u00e9t\u00e8re pour l'\u00e9cosyst\u00e8me parce que bien s\u00fbr les investisseurs sont tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us de se faire pigeonner, la plupart de ces bo\u00eetes qui pr\u00e9tendent faire de l'intelligence artificielle sans en faire vont crever la gueule ouverte et puis comme les investisseurs ne sont pas assez vigilants, on laisse des menteurs sur le march\u00e9 piquer du pognon \u00e0 des gens cr\u00e9dules et \u00e7a ab\u00eeme l'\u00e9cosyst\u00e8me, \u00e7a ab\u00eeme la place. Donc pour qu'on progresse, il faut aussi qu'on sorte de cette \u00e9conomie du mensonge et qu'on ne laisse pas les gens qui font de l'informatique traditionnelle raconter qu'ils font de l'intelligence artificielle parce que \u00e7a freine la prise de conscience de nos difficult\u00e9s, \u00e7a nous maintient dans le d\u00e9ni, puis \u00e7a emp\u00eache de d\u00e9velopper des strat\u00e9gies permettant d'attraper le retard europ\u00e9en. Mais o\u00f9 peut-on aller chercher cette data ? Il n'existe pas de mine naturelle de data. Il faut r\u00e9former le RGPD, il faut permettre aux acteurs europ\u00e9ens de stocker plus facilement de la data. Impossible, \u00e7a n'arrivera jamais. C'est pas s\u00fbr, c'est pas s\u00fbr. Il peut y avoir une prise de conscience en Europe de notre effondrement en mati\u00e8re d'intelligence artificielle et des cons\u00e9quences g\u00e9opolitiques, militaires, scientifiques qui sont en train d'arriver. Il n'y a pas que des cr\u00e9tins \u00e0 Bruxelles, il y a des gens qui sont capables de comprendre \u00e7a. Je pense que la pr\u00e9sidente de la commission Etierry Breton voit bien les difficult\u00e9s de l'Europe en mati\u00e8re d'intelligence artificielle et de collecte de donn\u00e9es. Donc je ne suis pas certain qu'on ne puisse pas r\u00e9\u00e9crire l'URGPD. \u00c7a ne veut pas dire laisser le consommateur europ\u00e9en sans d\u00e9fense face aux acteurs de l'intelligence artificielle, bien s\u00fbr que non, mais permettre \u00e0 des acteurs europ\u00e9ens de stocker plus facilement de la donn\u00e9e, en garantissant bien s\u00fbr l'anonymat et la protection des lois fondamentales du consommateur, c'est indispensable et je pense que \u00e7a finira par arriver. L'Europe commence \u00e0 comprendre l'extr\u00eame difficult\u00e9 dans laquelle elle s'est mise en mati\u00e8re d'intelligence artificielle. Alors aujourd'hui, ce qui me d\u00e9sole un petit peu, c'est que la strat\u00e9gie actuelle de l'Europe est une strat\u00e9gie de punition vis-\u00e0-vis des GAFAM. C'est-\u00e0-dire qu'on dit, on va leur mettre des imp\u00f4ts, on va leur mettre des taxes, on va limiter leur pouvoir. Mais notre probl\u00e8me n'est pas de limiter le pouvoir des GAFAM, c'est de faire \u00e9merger des grands acteurs d'intelligence artificielle en Europe. Et l'Europe doit comprendre une chose, c'est que ce n'est pas en cognant sur les GAFA qu'on va faire \u00e9merger m\u00e9caniquement des \u00e9quivalents des g\u00e9ants europ\u00e9ens de l'intelligence artificielle. Quand on a une petite bite et que sa femme vous quitte et prend un amant, ce n'est pas en filant une paire de baffes \u00e0 l'amant de sa femme qu'on va avoir une grosse bite automatiquement. C'est pareil en mati\u00e8re d'intelligence artificielle. Ce n'est pas en cognant sur les GAFA qu'on va faire \u00e9merger des plateformes d'intelligence artificielle europ\u00e9ennes. Ma m\u00e9taphore est un peu triviale mais elle est fond\u00e9e. J'ai retenu mon rire mais oui oui. On pourrait passer des heures l\u00e0-dessus en effet. Alors je crois que tu as quelques bouquins, quelques articles, un certain nombre de choses et puis on y reviendra probablement mais qu'on peut trouver \u00e0 droite \u00e0 gauche. On mettra des liens d'ailleurs sur o\u00f9 est-ce qu'on peut... Principalement je pense que Twitter, c'est l\u00e0 o\u00f9 tu partages l'essentiel de tes actualit\u00e9s. Je voudrais revenir un tout petit peu sur ton parcours pour essayer de comprendre comment tu es devenu ce Laurent Alexandre \u00e0 60 ans, tu le disais. Toi, tu as cr\u00e9\u00e9 en fait ta premi\u00e8re bo\u00eete quasi \u00e0 la sortie de l'ENA en fait. Quelques mois apr\u00e8s, c'est \u00e7a ? Pas du tout, avant ma sortie de l'ENA. Mais il ne faut pas le dire. \u00c0 l'ENA, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 entrepreneur. Normalement, on n'a pas trop le droit donc on va... \u00c7a reste entre nous. On va publiquement passer sur le sujet. Enfin il y a prescription de toute fa\u00e7on mais voil\u00e0. On peut pas trop tirer le dipl\u00f4me peut-\u00eatre. C'\u00e9tait Medcost c'est \u00e7a ? Non j'ai cr\u00e9\u00e9 avant Medcost. Medcost en 2015 mais j'avais d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 des petites startups avant. Ok, et que tu as... C'\u00e9tait revendu avant, apr\u00e8s, au d\u00e9but des ann\u00e9es 90. Tr\u00e8s bien. On passe l\u00e0-dessus ? Tu veux en parler ? Je pr\u00e9f\u00e8re pas trop, je pr\u00e9f\u00e8re qu'on passe sur le sujet. Medcost c'\u00e9tait un logiciel pour les m\u00e9decins d\u00e9j\u00e0 ? Alors MedCost \u00e7a faisait de l'IT, \u00e7a faisait du web, c'\u00e9tait une ESS de ZEE et puis \u00e7a d\u00e9veloppait des applicatifs de communication pour les m\u00e9decins oui. C'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai vu la tr\u00e8s tr\u00e8s grande difficult\u00e9 des d\u00e9lais m\u00e9decins en mati\u00e8re de gestion de l'information. Tr\u00e8s tr\u00e8s grande difficult\u00e9. D\u00e8s le milieu des ann\u00e9es 90. Tr\u00e8s tr\u00e8s grande difficult\u00e9. C'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai compris que de toute fa\u00e7on on n'y arriverait pas. C'est-\u00e0-dire qu'il n'est pas possible pour un m\u00e9decin, il n'est pas o\u00f9 j'ai compris que de toute fa\u00e7on on n'y arriverait pas. C'est-\u00e0-dire qu'il n'est pas possible pour un m\u00e9decin, il n'est pas humainement possible pour un m\u00e9decin, de conna\u00eetre tout le champ de la m\u00e9decine. Un m\u00e9decin sp\u00e9cialiste ne peut pas conna\u00eetre toute sa sp\u00e9cialit\u00e9. Par exemple, dans ma sp\u00e9cialit\u00e9, la chirurgie urologique, il n'y a aucun urologue qui conna\u00eet toute l'urologie. Correctement, ce n'est pas possible. On ne peut pas \u00e0 la fois \u00eatre sp\u00e9cialiste des diff\u00e9rents cancers, sp\u00e9cialiste de la g\u00e9nomique des cancers, de la greffe r\u00e9nale et pancr\u00e9atique. Les greffes du pancr\u00e9as sont faites par les urologues en France. On ne peut pas tout faire, on ne peut pas tout savoir. Donc \u00e0 l'\u00e9chelle d'une soci\u00e9t\u00e9, on se sous-sp\u00e9cialise. Quant au g\u00e9n\u00e9raliste, il est strictement impossible pour un g\u00e9n\u00e9raliste de conna\u00eetre la totalit\u00e9, donc il ne peut qu'orienter. Et donc \u00e7a rend tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s difficile la t\u00e2che du g\u00e9n\u00e9raliste et sa formation, parce que le p\u00e9rim\u00e8tre \u00e0 conna\u00eetre est trop vaste, est objectivement trop vaste. Est objectivement trop vaste. On demande, on demande trop aux g\u00e9n\u00e9ralistes. On l'a dit, \u00e7a va se r\u00e9gler, \u00e7a va se r\u00e9gler petit \u00e0 petit avec les syst\u00e8mes experts. Mais en tout cas, aujourd'hui, il y a une vraie impasse sur la formation des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes. L\u00e0, tu es sur une soci\u00e9t\u00e9 dont Medcos, qui est \u00e0 la fois une soci\u00e9t\u00e9 de service, qui t'a un petit peu servi de rampe de lancement pour d'autres soci\u00e9t\u00e9s, dont Doctissimo, c'est \u00e7a ? \u00c7a m'a permis de rentrer dans le domaine de l'IT, de comprendre le web. Et effectivement, moi qui ne suis pas informaticien, \u00e7a m'a permis de progresser et de lancer Doctissimo. Pourquoi tu t'es pench\u00e9 ? C'est quoi le jour 1 de tout \u00e7a et de l'IT et de Laurent Alexandre qui rencontre tout \u00e7a ? Parce que ce n'est pas si \u00e9vident dans le milieu des ann\u00e9es 90, quand tu as fait toutes ces \u00e9tudes, de se retrouver finalement dans l'Ha\u00efti. Tu aurais pu faire, justement, je ne sais pas pourquoi, tu aurais pu \u00eatre ministre, tu aurais pu \u00eatre \u00e9minent chirurgien, telle ou telle chose. Toi, tu d\u00e9cides d'aller te mettre dans l'Ha\u00efti. C'est quoi la d\u00e9couverte ? C'est quoi l'\u00e9tincelle qui a fait tout \u00e7a ? tu d\u00e9cides d'aller te mettre dans l'IT ? C'est quoi la d\u00e9couverte ? C'est quoi l'\u00e9tincelle qui a fait tout \u00e7a ? J'ai \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par l'\u00e9volution de la loi de Moore et de l'augmentation de la puissance informatique. J'ai trouv\u00e9 cette dynamique absolument extraordinaire. Et puis le web m'a fascin\u00e9 progressivement quand il est devenu grand public \u00e0 partir du d\u00e9but des ann\u00e9es 90. J'ai trouv\u00e9 le lien hypertexte une innovation absolument r\u00e9volutionnaire. Donc le sujet m'a passionn\u00e9, m'a captiv\u00e9 et j'ai essay\u00e9 de rentrer dedans. Et moi qui n'\u00e9tais pas informaticien, comme le sujet du web \u00e9tait totalement embryonnaire, finalement les cartes \u00e9taient rebattues. Donc j'ai pu comprendre, y compris les aspects techniques du web, en partant de z\u00e9ro, parce que tout le monde partait de z\u00e9ro. Donc j'ai appris par imbibition \u00e0 partir du d\u00e9but des ann\u00e9es 90, progressivement, alors m\u00eame que je n'avais aucune comp\u00e9tence informatique. Mais je n'aurais pas pu devenir un coboliste ou devenir un sp\u00e9cialiste du piton en cinq minutes \u00e0 l'\u00e9poque, mais je suis rentr\u00e9 dans le web \u00e0 partir de la compr\u00e9hension de l'architecture du r\u00e9seau, qui \u00e9tait relativement simple au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, et sur lequel on pouvait apprendre petit \u00e0 petit, m\u00eame sans \u00eatre un sp\u00e9cialiste. Je reviens sur ce que tu dis sur l'id\u00e9e r\u00e9volutionnaire qu'est le lien hypertexte. C'est vrai que \u00e7a faisait longtemps que je n'avais pas entendu \u00e7a, parce qu'on l'a un peu oubli\u00e9, c'est devenu tellement naturel. Peut-\u00eatre en particulier pour des gens qui ont soif de savoir comme toi et moi, c'est vrai que c'est compl\u00e8tement dingue quand on le d\u00e9couvre en fait la premi\u00e8re fois. Oui c'est fascinant. Moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation. \u00c0 partir de 89-90 quand le web s'est d\u00e9velopp\u00e9, et \u00e0 partir du moment o\u00f9 il est devenu grand public, j'ai \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par \u00e7a. On admire ton multitasking parce que j'entends les notifs de... tu arrives \u00e0 faire plusieurs choses \u00e0 la fois ? \u00c7a d\u00e9pend. Bon j'arr\u00eate. Tant que tu y arrives, moi \u00e7a me d\u00e9range pas. Non, non, non, excuse. Et je me reconsente, mais je suis assez dispers\u00e9. Tu fais bien de le signaler. \u00c9coute, j'aurais tens\u00e9 et appris quelque chose \u00e0 Laurent Alexandre dans la m\u00eame discussion. Je vais finir par ne plus me sentir. Fais attention parce que je... Si je reviens sur la suite d'Octissimo, \u00e7a part de quoi ? On voit sur Wikip\u00e9dia que c'est une inspiration am\u00e9ricaine. C'est quoi ton id\u00e9e derri\u00e8re tout \u00e7a ? C'est de faire \u00e9voluer la m\u00e9decine ? C'est de devenir riche ? C'est de continuer \u00e0 souvire cette envie de savoir ? Tu peux m'expliquer le d\u00e9but de cette aventure et comment \u00e7a se cr\u00e9e ? Moi j'ai \u00e9crit au milieu des ann\u00e9es 90 que le web allait r\u00e9volutionner la m\u00e9decine et je l'ai cru. Alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus long que je l'imaginais et donc j'ai cherch\u00e9 les points d'entr\u00e9e dans le monde de la m\u00e9decine \u00e0 partir du web. Donc j'ai cr\u00e9\u00e9 le premier site web consacr\u00e9 \u00e0 la m\u00e9decine en 94, qui n'\u00e9tait pas d'octissimo \u00e0 l'\u00e9poque, qui n'\u00e9tait pas tr\u00e8s grand public et qui parlait plus d'\u00e9conomie de sant\u00e9 que de m\u00e9decine clinique en vrai. Et puis petit \u00e0 petit je me suis passionn\u00e9 pour cet univers-l\u00e0, j'ai eu l'opportunit\u00e9 de faire rentrer Medcost en bourse en 2000 \u00e0 la bourse de Paris au nouveau march\u00e9 au moment de l'effondrement de la bulle internet et en parall\u00e8le j'ai d\u00e9velopp\u00e9 Doctissimo qui \u00e9tait une structure diff\u00e9rente de Medcost mais j'ai fait racheter Doctissimo par Medcost donc j'ai vendu Doctissimo \u00e0 Medcost ce qui correspondait en fait \u00e0 une fusion entre Medcost dont j'\u00e9tais actionnaire tr\u00e8s pr\u00e9pond\u00e9rant et puis Doctissimo dont j'\u00e9tais aussi actionnaire majoritaire. A Sparilichon, cashout ? Non, non, non, j'ai pas sorti d'argent au m'ont vendu un chat de Doctissimo par contre, en m\u00eame cas j'ai vendu mes parts pour un franc symbolique. De toute fa\u00e7on comme j'\u00e9tais actionnaire, tr\u00e8s majoritaire des deux, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 parfaitement neutre pour moi d'un point de vue financier. Et puis apr\u00e8s l'\u00e9clatement de la bulle, j'ai eu l'\u00e9norme chance qu'il n'y ait plus personne, parce que plus personne ne croyait au web. Et donc 2001, 2002, 2003, d\u00e9but 2004, il n'y avait aucun concurrent. Personne ne s'int\u00e9ressait au web. Je me souviens des gens de Elle, je me souviens des gens qui faisaient des magazines f\u00e9minins, sant\u00e9, ils se moquaient de Doctissimo, qui n'avait pas d'avenir, qui n'avait pas de chiffre d'affaires et nous on \u00e9tait tout seul. Alors, tu ne doutais pas ? Tous les autres portails web ont fait faillite, ont ferm\u00e9. Plan\u00e8te Medica, C'est votre sant\u00e9 de Michel Barzac, malgr\u00e9 des investissements en centaines de millions. Parce que des portails sant\u00e9 il y en a eu beaucoup. Alors, en 2002-2003, j'ai beaucoup dout\u00e9. J'ai beaucoup dout\u00e9 parce que par exemple, en 2000, j'ai fait 1750 francs de chiffre d'affaires et j'ai bouff\u00e9 30 millions de francs. Donc, c'est vrai que quand on bouffe 30 millions, alors ce n'\u00e9tait pas des euros, c'\u00e9tait des francs fran\u00e7ais, mais quand on bouffe 30 millions et qu'on fait 1750 francs de chiffre d'affaires, on s'inqui\u00e8te quand m\u00eame sur le business model. En 2001, \u00e7a ne s'est pas arrang\u00e9, c'\u00e9tait catastrophique, 2002 a \u00e9t\u00e9 catastrophique, 2003 a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais, mais moi j'\u00e9tais confiant parce que l'audience explosait et le d\u00e9veloppement des lignes ADSL \u00e0 haut d\u00e9bit permettait aux gens de surfer de plus en plus vite. Il y avait vraiment une tr\u00e8s tr\u00e8s forte croissance de l'audience et le business model publicitaire a fini par arriver. Et quand j'ai vendu Doctissimo, j'arrivais \u00e0 7 millions de b\u00e9n\u00e9fices net en base annuelle. En euros. C'\u00e9tait en euros, pas en francs. Donc c'\u00e9tait une entreprise extr\u00eamement rentable parce qu'il y avait tr\u00e8s peu de co\u00fbts fixes. J'avais mont\u00e9 une bo\u00eete qui fonctionnait vraiment \u00e0 l'\u00e9conomie, on d\u00e9pensait tr\u00e8s tr\u00e8s peu. On avait beaucoup restructur\u00e9 \u00e7a avec mon directeur g\u00e9n\u00e9ral C\u00e9dric Tournet qui est toujours un ami, d'ailleurs avec qui on a recr\u00e9\u00e9 des startups tous les deux, et qui est un remarquable connaisseur de Google, du r\u00e9f\u00e9rencement, et qui connaissait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien le web. On avait cr\u00e9\u00e9 une bo\u00eete tr\u00e8s agile et qui d\u00e9pensait tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'argent. On \u00e9tait beaucoup mieux organis\u00e9s que les g\u00e9ants des m\u00e9dias et notre audience \u00e9tait tellement forte qu'on ridiculisait tous les groupes m\u00e9dias. Au F\u00e9minin et Nous, on avait acquis des audiences absolument extraordinaires, on faisait chacun deux millions de visiteurs chaque jour et donc les grands groupes m\u00e9dias qui cherchaient de l'audience entre 2007 et 2008 nous ont achet\u00e9s parce qu'ils en avaient marre d'\u00eatre ridicules sur le web et ils voulaient avoir des visiteurs. D'ailleurs, quand Lagard\u00e8re m'a achet\u00e9, j'ai fait exploser l'audience web du groupe Lagard\u00e8re, qui a nettement plus que doubl\u00e9 en mati\u00e8re d'audience. De toute fa\u00e7on, si je suis entre les les lignes, ce qui est int\u00e9ressant, c'est pour m'en souvenir \u00e0 cette \u00e9poque, il y a quand m\u00eame un moment o\u00f9 on se disait tu peux avoir des millions et des millions et des millions de visiteurs, de toute fa\u00e7on \u00e7a ne vaut rien, \u00e7a a exist\u00e9 pendant quelques ann\u00e9es ce discours quand m\u00eame. Oui, mais le mod\u00e8le publicitaire a fini par appara\u00eetre et il y a eu finalement trois p\u00e9riodes sur le mod\u00e8le publicitaire. La premi\u00e8re p\u00e9riode, il n'y a pas de pognon et on n'a pas de visiteurs et on n'a pas de recettes par visiteur, c'est jusqu'\u00e0 2004-2005. Apr\u00e8s on a une p\u00e9riode b\u00e9nie qui est 2005-2010, on a plein de visiteurs, la publicit\u00e9 arrive massivement sur le web et les sites web se font des couilles en or quand ils ont beaucoup de purses. Puis \u00e0 partir de 2010, on a un nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est qu'en r\u00e9alit\u00e9 les petits \u00e9diteurs, et Doctissimo en fait partie, m\u00eame si Doctissimo avait 2 millions d'\u00e9diteurs par jour, les \u00e9diteurs web ind\u00e9pendants perdent du chiffre d'affaires parce que ce sont Google, Amazon, Facebook qui r\u00e9cup\u00e8rent la pub. Aujourd'hui, 86% de la pub aux Etats-Unis est concentr\u00e9e sur Google, Amazon et puis Facebook, 86%. Donc, il reste 14% pour tous les autres acteurseurs y compris les grands comme le New York Times, comme les networks de t\u00e9l\u00e9vision, de radio, etc. Donc trois phases, une phase catastrophique, un Eden qui a dur\u00e9 maximum cinq ans et puis l'arriv\u00e9e des grandes plateformes qui ont piqu\u00e9 le march\u00e9 publicitaire et qui ont euthanasi\u00e9 les petits acteurs. Alors aujourd'hui, m\u00eame quand on a de l'audience, \u00e7a ne vaut rien parce que les gens ne savent pas personnaliser correctement la pub alors que Google, Facebook et les autres le savent parfaitement parce qu'ils nous connaissent et qu'on laisse beaucoup d'informations chez eux. Donc ces trois phases ont \u00e9t\u00e9 un peu troublantes, j'ai vendu au bon moment, \u00e9videmment j'aurais pu vendre un tout petit peu plus tard, j'aurais pu vendre en 2009-2010, mais c'\u00e9tait le summum de la valorisation pour les ind\u00e9pendants. Apr\u00e8s les choses sont redevenues difficiles et c'est un secret pour personne de savoir que La Gard\u00e8re a revendu Doctissimo \u00e0 TF1 il y a quelques mois pour une bouch\u00e9e de pain. On est \u00e0 nouveau dans ce qu'on a vu des \u00e9diteurs web et qui ne va pas s'arranger tout de suite parce que la capacit\u00e9 de personnalisation de la publicit\u00e9 par les g\u00e9ants de l'intelligence artificielle est tellement, tellement sup\u00e9rieure \u00e0 ce qu'il est possible de faire sur les sites web traditionnels, que la prime aux grandes plateformes va persister au moins plusieurs ann\u00e9es. C'est ces ph\u00e9nom\u00e8nes qu'on a vus sur de toutes fa\u00e7ons tous, en effet, aux f\u00e9minins, je crois que tu as travaill\u00e9 aussi avec des high m\u00e9dias, et puis tous les grands m\u00e9dias d'ailleurs plus traditionnels, qui en effet patinent un peu au niveau des mod\u00e8les, sauf quand tu es \u00e9ventuellement sur un mod\u00e8le d'abonnement. Mais en effet, la difficult\u00e9... Et tu crois que \u00e7a va pouvoir revenir pour ces \u00e9tudiants ? Pas encore, mais tu crois que ces m\u00e9dias vont pouvoir, des doctissimaux ou des gens qui vont pouvoir recommencer \u00e0 faire de l'argent gr\u00e2ce \u00e0 leurs audiences \u00e0 un moment ? Je ne le crois pas. Avec des mod\u00e8les publicitaires, je ne le crois pas. Jamais au f\u00e9minin ne sera capable de personnaliser la publicit\u00e9 aussi bien que Facebook le fait. Jamais, jamais, jamais. Donc les ind\u00e9pendants vont rester tr\u00e8s fragiles pendant longtemps. C'est que les mod\u00e8les finalement de niche que tu peux trouver sur certaines newsletters tr\u00e8s pointues, sur certains m\u00e9dias tr\u00e8s pointus, certains podcasts tr\u00e8s pointus aussi peut-\u00eatre qui vont continuer \u00e0 fonctionner. Et \u00e7a fait un business model sympathique, \u00e7a ne permet pas de valoir les 2000 milliards d'un Apple ou les 1000 milliards d'un Amazon ou les 1000 milliards d'un Google, donc \u00e7a fait des acteurs sympathiques, \u00e7a nourrit les propri\u00e9taires de ces m\u00e9dias de niche et \u00e7a ne permet pas de cr\u00e9er des g\u00e9ants de l'intelligence artificielle comme sont les GAFA et les BATX chinois. Donc \u00e7a ne r\u00e8gle pas le probl\u00e8me g\u00e9opolitique et le probl\u00e8me \u00e9conomique, industriel de l'Europe. \u00c7a r\u00e8gle le probl\u00e8me de fin de mois du propri\u00e9taire de ces petits m\u00e9dias de niches. Ce qui n'est pas nul, mais \u00e0 l'\u00e9chelle du continent europ\u00e9en, ce n'est pas une solution. Alors, on est pass\u00e9 tr\u00e8s vite sur l'aventure d'Optissimo. Tu sais que je peux moi, sur certains de mes \u00e9pisodes, passer une heure et demie sur les quatre premiers jours de j'exag\u00e8re, mais de la cr\u00e9ation d'une bo\u00eete. Je voudrais juste revenir sur un... Quand on t'\u00e9coute ici et ailleurs, moi, quand je t'\u00e9coute depuis pr\u00e8s d'une heure et quand je te lis et que je te regarde sur des vid\u00e9os, on a ce sentiment de ma\u00eetrise de ta part, de beaucoup de sujets, d'assurance assez forte dans tes propos. Qu'est-ce que \u00e7a donne \u00e0 Laurent Alexandre qui doute dans ces ann\u00e9es 2002-2005 ? Je veux dire, tu n'as jamais pens\u00e9 \u00e0 jeter l'\u00e9ponge ? Tu n'avais jamais ? Non, j'y croyais parce que l'audience montait. Et elle montait de fa\u00e7on exponentielle. Elle partait de tr\u00e8s bas, mais elle montait. D'ailleurs, je connaissais beaucoup, beaucoup de m\u00e9triques sur mon audience, comme j'ai une m\u00e9moire quasi photographique des chiffres. Donc, je connaissais des centaines de milliers de chiffres. J'avais des centaines de milliers de m\u00e9triques en t\u00eate et j'\u00e9tais confiant. J'\u00e9tais confiant \u00e0 cause des m\u00e9triques d'audience qui \u00e9taient tr\u00e8s tr\u00e8s positifs. Mais \u00e0 la fin, au moment o\u00f9 j'ai vendu, l'audience d'Octissimo \u00e9tait pass\u00e9e en un an d'un million de visiteurs jour \u00e0 deux millions de visiteurs jour. On \u00e9tait en phase d'explosion de l'audience. Et si aujourd'hui je te disais, je te refile d'octissimo pour gratuit et que l'audience monte, monte, monte, tu serais plus tr\u00e8s confiant, nonobstant le fait que cette audience monte ? Non, aujourd'hui ce serait difficile face \u00e0 la puissance de Facebook et de Google, d'exister sur ces march\u00e9s l\u00e0 resterait tr\u00e8s tr\u00e8s difficile. Je reviens sur cette question et sur ce doute. Tu es conscient de cette posture que tu as d'assurance notamment et par rapport \u00e0 toutes ces choses l\u00e0 o\u00f9 c'est quelque chose qui a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0, c'est quelque chose de naturel ou c'est quelque chose qui est venu... Non mais si je doute comme tout le monde, je m'interroge comme tout le monde, si je doutais toute la journ\u00e9e je serais au fond de mon lit et je ne ferais rien. Donc il y a un \u00e9quilibre psychologique complexe entre des convictions et puis des doutes. Tu as eu des gros fails, des grosses gamelles ? Ah bien s\u00fbr, \u00e9videmment. De toute fa\u00e7on, si on ne plante pas des bo\u00eetes, c'est qu'on n'a pas pris assez de risques. C'est quoi tes fails gamelles ? Si j'avais cr\u00e9\u00e9 dix garages dans ma vie, j'aurais eu z\u00e9ro catastrophe. Donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 on prend des paris technologiques os\u00e9s, violents, durs, tr\u00e8s risququ\u00e9. On a forc\u00e9ment des plantages. Tu peux m'en partager un ou deux ? Oh, j'en ai eu plein. J'ai d\u00e9velopp\u00e9 un site de commerce \u00e9lectronique dans l'habillement qui s'est votr\u00e9 lamentablement. J'ai cr\u00e9\u00e9 un journal il y a 25 ans qui s'est votr\u00e9 apr\u00e8s des efforts absolument \u00e9normes. Je me suis votr\u00e9, compl\u00e8tement votr\u00e9. Non, non, j'ai eu... Un journal papier ? Oui, j'ai eu pas mal. \u00c7a s'appelait comment ? Clinique Internationale. D'accord. Qui \u00e9tait un petit journal que j'avais d\u00e9velopp\u00e9 avec mon ami Philippe Rolandin, qui est un vieux copain du monde de l'\u00e9conomie de la sant\u00e9. Donc non, je me suis d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 pas mal de fois. Mais si je ne m'\u00e9tais pas votr\u00e9, ce serait la certitude que je suis all\u00e9 dans des secteurs pas assez technologiques et pas assez risqu\u00e9s. Or, quand on est pr\u00eat \u00e0 assumer du risque et qu'on aime la technologie, on a un devoir et une responsabilit\u00e9 qui est de d\u00e9velopper des entreprises de tech \u00e0 risque. C'est-\u00e0-dire, si moi, mes capitaux, je les investis dans des soci\u00e9t\u00e9s non risqu\u00e9es traditionnelles, je ne rends pas service, je rends service par ma capacit\u00e9 \u00e0 investir dans des domaines compliqu\u00e9s sur le plan technique et tr\u00e8s risqu\u00e9s. La plupart des entrepreneurs ne peuvent pas prendre de risques parce qu'ils n'ont pas assez de capitaux pour pouvoir risquer de tout perdre sur une bo\u00eete alors que moi je le peux. Donc j'ai une responsabilit\u00e9 en tant qu'entrepreneur de tech \u00e0 prendre des risques, \u00e0 faire avancer des technologies pour am\u00e9liorer la prise en charge des malades, pour am\u00e9liorer le bien-\u00eatre des malades, pour am\u00e9liorer certaines technologies sur lesquelles on n'a pas encore de traitement. Donc, je consid\u00e9rerais comme scandaleux que j'ach\u00e8te des cha\u00eenes de garage. Mais effectivement, si j'achetais des garages, j'en planterais z\u00e9ro a priori parce que je pense que je suis capable de g\u00e9rer un garage. C'est une technologie qui est assez peu mouvante. Quand je vois sur une section, alors je sais que Wikip\u00e9dia ne fait pas toujours l'unanimit\u00e9, mais pr\u00e9sence m\u00e9diatique, je lis Laurent-Alexandre dispose d'une forte pr\u00e9sence m\u00e9diatique au cours des ann\u00e9es 2010 apr\u00e8s avoir limit\u00e9 sa parole publique \u00e0 des interviews sur l'\u00e9conomie d'Internet et l'avenir de la recherche g\u00e9n\u00e9tique. Si je corr\u00e8le \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 tes premiers faits de gloire d'entrepreneur en tout cas d'une session d'Octissimo, est-ce que tu t'es ouvert \u00e0 ce moment l\u00e0 ? Est-ce que parce qu'aujourd'hui, j'ai l'impression et on y viendra aussi, mais que beaucoup de gens te d\u00e9testent, qu'on t'assimile \u00e0 plein de choses, alors notamment \u00e0 quelqu'un d'extr\u00eame droite, par moment, ce que tu, je crois, r\u00e9cuses avec v\u00e9h\u00e9mence. C'est quoi la back story, l'histoire derri\u00e8re tout \u00e7a en fait de Laurent-Alexandre qui se met \u00e0 sortir m\u00e9diatiquement et \u00e0 dire tout ce qu'il peut ? C'est normal quand on a un background scientifique qu'on est en pleine r\u00e9volution technologique et on est dans un tsunami technologique et qu'on a une formation \u00e9conomique, qu'on est ENARC, qu'ologique et on est dans un tsunami technologique, et qu'on a une formation \u00e9conomique, qu'on est \u00e9narque, donc on s'int\u00e9resse un peu \u00e0 la politique, il est normal d'exprimer des opinions sur la technopolitique, c'est-\u00e0-dire la r\u00e9gulation de la technologie. \u00c7a fait longtemps que je suis persuad\u00e9 que la r\u00e9gulation du tremblement de terre technologique autour des technologies NBIC, les nanobiotechnologies, l'informatique et les sciences du cerveau, va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9e et va \u00eatre un enjeu politique majeur. Et mes prises de position m\u00e9diatique, mes bouquins, mes tribunes, j'ai \u00e9crit 140 tribunes dans l'extr\u00eame-ouest par exemple, et j'en ai \u00e9crit pas loin d'une centaine dans le monde, et ce n'est pas les seuls journaux o\u00f9 j'ai \u00e9crit, mais ma pr\u00e9sence m\u00e9diatique est motiv\u00e9e par le fait d'expliquer ces enjeux-l\u00e0 et la difficult\u00e9 de la r\u00e9gulation de la technologie. Bien s\u00fbr, j'ai \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9, et d\u00e8s qu'on intervient on est critiqu\u00e9. On a m\u00eame \u00e9t\u00e9 racont\u00e9 que j'\u00e9tais c\u00f4t\u00e9 manif pour tous et sens commun, parce que je suis all\u00e9 parler \u00e0 de nombreuses reprises chez les gens de la manif pour tous. On oubliait juste de d\u00e9dire que j'y \u00e9tais pour exprimer mon soutien au mariage gay, \u00e0 la PMA, pour tous et pour toutes, et \u00e0 la GPA. Donc ma pr\u00e9sence \u00e0 la Manif pour tous en tant qu'opposant aux positions de la Manif pour tous, et en tant que d\u00e9fenseur des droits \u00e9quivalents entre les gays et les lesbiennes et et les gens en straight, ma pr\u00e9sence en tant qu'opposant a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en un acquiescement des prises de position anti-mariage gay de la manif pour tous. Donc on a invers\u00e9 ma position et on m'a fait passer comme un catholique int\u00e9griste facho. Franchement, un, \u00e7a me lasse et deux, j'en ai un peu marre d'avoir \u00e0 rappeler mes vraies positions sur ces sujets-l\u00e0. En revanche, mais m\u00eame d'ailleurs, pas en revanche, je vais retirer \u00e7a sur cette, tu vois, ce que tu expliques sur la manif pour tous et le fait d'aller t'exprimer sur des tribunes de la manif pour toutesiques sur la manif pour tous et le fait d'aller t'exprimer sur des tribunes de la manif pour toutes contre la manif pour tous, le fait de tacler Greta Thunberg ou professeur Raoult cette derni\u00e8re ann\u00e9e, on a l'impression que tu es volontairement provocateur, ou en tout cas de temps en temps on peut percevoir quelque chose. Pour ce qui concerne Raoult et Greta Thunberg, je persiste et signe. Quand j'entends Greta Thunberg expliquer que les jeunes ne doivent pas aller faire d'\u00e9tudes parce qu'il n'y a pas de futur, il n'y a pas d'avenir, et que \u00e7a ne sert \u00e0 rien de faire des \u00e9tudes parce que le monde va dispara\u00eetre. Quand je l'entends tenir un discours ultra pessimiste sur l'avenir de la jeunesse et l'avenir du monde, je m'y oppose. C'est-\u00e0-dire que les jeunes penseurs ne doivent pas mettre toute la jeunesse sous prosaque. D'ailleurs, c'est le sens de mon dernier bouquin \u00ab Jouisse et jeunesse \u00bb qui s'oppose aux th\u00e8ses de Greta Thunberg. Oui, je suis contre ces gens qui, sous pr\u00e9texte qu'ils sont malheureux et qu'ils ont des probl\u00e8mes personnels graves, ce qui est le cas de Greta Thunberg, veulent convaincre la totalit\u00e9 de la jeunesse que tout va mal et que la Terre va dispara\u00eetre. Et donc, quels sont les probl\u00e8mes personnels importants ? Et sa m\u00e8re a fait quelque chose de tr\u00e8s mal, elle a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 tout son dossier psychiatrique dans un de ses livres, \u00ab La maman de Greta Thunberg \u00bb. Donc oui, Greta Thunberg, on sait bien quelles sont ses difficult\u00e9s, les \u00e9pisodes de mutisme, sa d\u00e9pression grave, ses troubles alimentaires graves, etc. Donc on conna\u00eet ses difficult\u00e9s-l\u00e0, mais ce n'est pas parce qu'elle a de graves probl\u00e8mes et qu'elle est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s malheureuse sur Terre qu'elle doit rendre tous les gamins malheureux. Donc si on ne fait pas contrepoids face au discours de Greta Thunberg, il y a des gamins qui vont se flinguer. On voit d\u00e9j\u00e0, et moi j'en vois beaucoup, des gamins qui disent qu'ils ne veulent pas faire d'enfants parce qu'il n'y a pas d'avenir sur terre et qui sont tr\u00e8s inquiets. Il y a 25% des jeunes Australiens qui pensent que la fin du monde arrivera avant qu'ils soient adultes. Donc on est dans une situation grave, on est en train de convaincre les gamins que la fin du monde est au coin de la rue. Donc oui, je m'oppose \u00e0 ce discours-l\u00e0 et je vois la difficult\u00e9 d'expliquer aux jeunes que Greta Thunberg ne dit pas la v\u00e9rit\u00e9 et tient un discours catastrophiste et qu'il ne faut pas y adh\u00e9rer. \u00c7a ne veut pas dire qu'il ne faut pas avoir une conscience \u00e9cologique, mais Greta Thunberg a tort. Ce n'est pas parce qu'on a des probl\u00e8mes psys qu'il faut convaincre tout le monde que le monde est noir. Voil\u00e0, donc ma position par rapport \u00e0 Greta Thunberg, elle est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s ferme. Je consid\u00e8re que Greta Thunberg est dangereuse, comme Yves Cochet est dangereux quand il explique qu'il va bient\u00f4t rester 300 millions d'individus sur Terre \u00e0 l'ancien ministre de l'Environnement. Et quand il explique qu'il faut interdire \u00e0 Renault et Peugeot de fabriquer des voitures parce qu'il ne faut plus fabriquer que des cal\u00e8ches, oui, ces gens sont dangereux, ces gens paniquent tout le monde. Mais on pourrait dire la m\u00eame chose de Pinson Charlot, la sociologue du CNRS, qui explique qu'il y a trois milliards et demi de personnes qui vont mourir dans les ann\u00e9es qui viennent. Ses discours sont discours catastrophistes que je juge tr\u00e8s dangereux. Pour Raoult, c'est autre chose. Raoult a fait des \u00e9tudes absolument catastrophiques sur le plan m\u00e9thodologique, il a convaincu l'opinion de l'efficacit\u00e9 de son traitement alors que la chloroquine n'a aucune efficacit\u00e9 prouv\u00e9e \u00e0 ce jour. Il est devenu un vrai gourou et comme tous les gourous, il est ador\u00e9 sur une base irrationnelle. Et cette \u00e9volution de la m\u00e9decine m'inqui\u00e8te beaucoup. D'ailleurs, tr\u00e8s dr\u00f4le, c'est de voir que le pignon, finalement, lui pardonne toutes ses erreurs d'analyse. Il avait commenc\u00e9 par dire que ce serait moins grave que la trottinette, il a jur\u00e9 que jamais le virus n'atteindrait l'Europe, qu'il ne fallait pas s'inqui\u00e9ter pour trois Chinois qui mourraient, puis il a expliqu\u00e9 que la chloroquine allait faire de la Covid-19 la maladie respiratoire la plus facile \u00e0 traiter de l'histoire de la m\u00e9decine, puis il a expliqu\u00e9 qu'il n'y aurait jamais de deuxi\u00e8me vague, puis il a expliqu\u00e9 que le virus avait mut\u00e9 en plus dangereux, puis mut\u00e9 en moins dangereux, puis \u00e0 plusieurs reprises qu'il n'y aurait jamais de vaccin efficace et que c'\u00e9tait totalement inutile de chercher un vaccin contre la Covid. Il s'est plant\u00e9 sur toute la ligne, mais plus il se trompe, plus il est ador\u00e9 par son fan club, c'est assez fascinant. Mais ce n'est pas parce qu'il est ador\u00e9 par une partie importante de l'opinion qu'il ne faut pas lutter contre cette \u00e9volution obscurantiste de la m\u00e9decine. C'est l\u00e0 o\u00f9 je dois te poser rapidement, Laurent, te mettre en pause. Ce n'est pas plus simple ou plus cool en tant que personne pour lui de se dire en fait, j'ai une fan base qui m'adoube, nonobstant peu importe ce que je vais dire finalement, plut\u00f4t que de se mettre dans la position de Laurent Alexandre, qui va se dire Greta Thunberg, professeur Raoul, ce n'est pas politiquement correct en ce moment de se mettre en opposition, mais je m'en fous, j'y vais, et j'y vais \u00e0 fond. Est-ce qu'il y a... Je pense que se faire aimer en disant que la Terre est plate, ce n'est pas bien. Je pr\u00e9f\u00e8re qu'on me d\u00e9teste en disant que la Terre est ronde plut\u00f4t que d'\u00eatre ador\u00e9 en mentant sur la r\u00e9alit\u00e9 scientifique. Donc voil\u00e0, \u00eatre d\u00e9test\u00e9, je m'en fous et j'aurais beaucoup de d\u00e9go\u00fbt \u00e0 \u00eatre aim\u00e9 en prenant des positions charlatanesques, des positions sectaires, des positions anti-scientifiques et en cela, la d\u00e9rive de Raoult et des gens qui l'entourent est catastrophique \u00e0 mes yeux. Ce que dit Perronne, dont la d\u00e9rive est terrifiante, ce que dit Montagn\u00e9, qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent sur ses dossiers en racontant n'importe quoi sur la fusion du virus du Sida et du virus de la Covid-19, et sur le fait que les antennes 5G ont favoris\u00e9 la propagation du virus. Tous ces discours sont scandaleux, sont tr\u00e8s mauvais pour l'opinion, ils favorisent le complotisme et puis ils conduisent l'opinion \u00e0 adorer des torchons complotistes d\u00e9go\u00fbtants, comme a \u00e9t\u00e9 Holdop. \u00c9videmment, moi, j'essaie de voir plus aussi d'un point de vue personnel, deux choses l\u00e0-dessus, c'est un, donc la science se trompe de temps en temps, on est d'accord ? Mais bien s\u00fbr, la science progresse par remise en cause et elle avance gr\u00e2ce \u00e0 des bonnes m\u00e9thodologies, mais quand des gens ont des m\u00e9thodologies pourries, des fausses m\u00e9thodologies, comme a fait Raoult avec son essai clinique pourri, eh bien on fait reculer la science. La science peut se tromper, mais la science a une chose qu'elle n'a pas le droit de faire, elle a le droit de se tromper et d'avancer vers la v\u00e9rit\u00e9 progressivement. Mais la science n'a pas le droit d'utiliser des m\u00e9thodes obscurantistes, sectaires, anormales, mensong\u00e8res pour affirmer des choses fausses. \u00c7a, la science n'a pas le droit. Et donc le refus des m\u00e9thodologies universelles d'\u00e9valuation du m\u00e9dicament par AOULT, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s mal. Et je voudrais juste rajouter un point. Je t'en pr\u00e9tends. Parce que les auditeurs ne se rendent pas compte de l'importance d'avoir des essais randomis\u00e9s avec une m\u00e9thodologie rigoureuse. Jusqu'en 1989, on savait que la principale cause de mortalit\u00e9 quand on fait un infarctus myocarde, ce sont les troubles du rythme cardiaque, les troubles du rythme ventriculaire, les fibrillations ventriculaires, qui tuent tr\u00e8s fr\u00e9quemment les malades. Et on a des m\u00e9dicaments pour r\u00e9duire les troubles du rythme cardiaque qu'on appelle les antiarrythmiques. Et comme la premi\u00e8re cause de mort chez les infarctus c'\u00e9tait les troubles du rythme, il \u00e9tait logique de donner des m\u00e9dicaments contre les troubles du rythme, donc des antiarrythmiques, aux malades qui faisaient un infarctus. Il y avait un consensus mondial de tous les cardiologues sur terre pour dire qu'il \u00e9tait bien de donner des antiarithmiques aux patients qui faisaient des infarctus du myocarde. Et l'infarctus est la premi\u00e8re cause de mortalit\u00e9 dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s. Et puis on n'avait pas fait d'essai pour valider \u00e7a parce que c'\u00e9tait tellement \u00e9vident que tout le monde \u00e9tait persuad\u00e9 que ce n'\u00e9tait pas la peine de faire un essai randomis\u00e9. Donc tout le monde avait la position de Raoult par rapport \u00e0 la chloroquine. Il n'est pas n\u00e9cessaire de faire un essai aux standards internationaux de qualit\u00e9 pour valider un m\u00e9dicament. Et puis en 88-89, il y a quelques cardiologues qui quand m\u00eame ont dit \u00ab il faudrait qu'on v\u00e9rifie cette hypoth\u00e8se et il faudrait qu'on fasse un essai clinique. Et donc, ils lancent, contre l'avis de la quasi-totalit\u00e9 des cardiologues mondiaux, un essai clinique avec antiarithmique versus placebo, en double aveugle, randomis\u00e9, selon la proc\u00e9dure que refuse Raoult, dans l'infarctus du myocarde. Et donc, on prend plusieurs milliers de malades, on les tire au sort, \u00e0 la moiti\u00e9 on donne un placebo, et \u00e0 la moiti\u00e9 de ces patients faisant un infarctus, on donne un antiarrhythmique. Catastrophe ! En r\u00e9alit\u00e9, les antiarrhythmiques, au lieu d'am\u00e9liorer l'estimation des infarctus, multipliaient par 2,7 la mortalit\u00e9 des malades. Et si on n'avait pas fait cet essai randomis\u00e9, selon la m\u00e9thode que refuse Raoult, on ne s'en serait jamais rendu compte. Donc, quand on ne fait pas d'essai randomis\u00e9, ce qui est la proposition de Raoult, de refuser les essais randomis\u00e9s en double aveugle, en r\u00e9alit\u00e9 on fait prendre beaucoup de risques \u00e0 nos malades. Et cette histoire des antiarithmiques dans la Fartus, dont on estime qu'elle a tu\u00e9 60 000 malades rien qu'aux \u00c9tats-Unis, c'est-\u00e0-dire plus que la guerre du Vietnam, doit rester en m\u00e9moire. Il faut toujours \u00e9valuer les m\u00e9dicaments selon les proc\u00e9dures internationales, selon les standards de qualit\u00e9 internationaux, parce que quand on ne le fait pas, on peut faire des grosses b\u00eatises et tuer nos patients, parce que l'intuition m\u00e9dicale elle tue bien souvent. Et c'est bien l'intuition m\u00e9dicale des cardiologues qui a tu\u00e9 ces 60 000 malades aux Etats-Unis, rien qu'aux Etats-Unis. C'est-\u00e0-dire que toi tu prends pas de position sur des intuitions ? Je m'en tamponne, mon intuition va tuer. Ce que l'histoire nous a appris, c'est que l'intuition m\u00e9dicale tue. Mon intuition m\u00e9dicale va tuer. La seule chose qui compte, ce sont les essais cliniques aux standards internationaux. Tout le reste, c'est faire prendre des risques majeurs aux malades. Et c'est en cela que la position de Raoult et des gens qui le suivent, de son fan club, est insens\u00e9e. Ma question de fond autour de \u00e7a, sans rentrer dans ces d\u00e9tails que je connais moins et que j'ai moins \u00e9tudi\u00e9 que toi, \u00e9videmment, \u00e9tant, est-ce que par moment, te mettant en opposition \u00e0 des personnes comme \u00e7a, tu n'as pas peur, j'ai l'impression que tu n'as pas peur, mais tu ne risques pas en tout cas, \u00e0 des personnes comme \u00e7a, tu n'as pas peur, j'ai l'impression que tu n'as pas peur, mais tu ne risques pas en tout cas de passer pour un couillon parce que \u00e0 la fin, tu vas mettre en avant des choses qui n'auront pas \u00e9t\u00e9 vraies. Est-ce que je reprends par exemple, finalement, on arrive \u00e0 faire un essai randomis\u00e9 et puis Raoul, tu as raison sur la chloroquine. Tr\u00e8s bien, je change d'avis le lendemain matin. Mais tu ne diras pas que... Le jour o\u00f9 on sort une \u00e9tude qui montre que la chloroquine marche, avec des standards internationaux de qualit\u00e9, je change d'avis le lendemain matin, \u00e9videmment. Je serais tr\u00e8s heureux. Et je serais enchant\u00e9 que la chloroquine marche. On n'aurait pas un million et demi de morts d\u00e9j\u00e0. Si la chloroquine marchait, on aurait z\u00e9ro mort. Donc je serais enchant\u00e9 que la chloroquine marche, enchant\u00e9. Et bien \u00e9videmment que je changerais d'avis le lendemain d'un essai clinique randomis\u00e9 versus placebo en double aveugle, \u00e9videmment, et j'en serais enchant\u00e9. Moi, je n'attends que \u00e7a, la d\u00e9monstration, claque le roquet de marche. Sauf que toutes les \u00e9tudes randomis\u00e9es ont montr\u00e9 que \u00e7a ne marchait pas et que si \u00e7a marchait, \u00e7a se saurait parce qu'on n'aurait pas autant de morts. Et le pr\u00e9sident Val\u00e9ry Giscard d'Estaing ne serait pas mort. On est le lendemain quand on enregistre le d\u00e9c\u00e8s de PGO. Non, ce qui m'inqui\u00e8te pour toi, en fait, c'est d'accepter, ou je ne sais pas comment tu le fais, d'\u00eatre autant\u2026 parce que tu prends tellement cher sur les r\u00e9seaux sociaux. Je m'en fous, et puis ce n'est rien par rapport \u00e0 ce qu'a pris un Raymond Aron quand il s'opposait \u00e0 Pol Pot, s'opposait \u00e0 Staline, quand il expliquait \u00e0 Sartre que Staline n'\u00e9tait pas le plus grand h\u00e9ros du XXe si\u00e8cle, mais un tortionnaire. Donc franchement, par rapport \u00e0 la violence politique des ann\u00e9es 1950 et 1960, quand Sartre proposait qu'on ex\u00e9cute les opposants au communisme, expliquait que Robespierre n'avait pas tu\u00e9 assez. Cette \u00e9poque o\u00f9 beaucoup de gens disaient que Mao \u00e9tait trop tendre et ne faisait pas suffisamment d'ex\u00e9cution. Cette \u00e9poque folle o\u00f9 le plus grand intellectuel fran\u00e7ais du d\u00e9but des ann\u00e9es 80, avant de mourir, Michel Foucault, a expliqu\u00e9 son adoration pour le r\u00e9gime des Molas, l'Ayatollah Roumeni et l'Iran int\u00e9griste religieuse, par rapport \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, la violence politique est beaucoup plus faible et donc finalement ce n'est pas grand-chose. Je ne me compare bien \u00e9videmment pas du tout \u00e0 Raymond Haron qui est un de mes h\u00e9ros et quelqu'un que j'admire profond\u00e9ment, je ne suis pas du tout \u00e0 sa hauteur, mais par rapport \u00e0 ce que cette g\u00e9n\u00e9ration d'intellectuels humanistes a subi de la part des staliniens, franchement aujourd'hui les petites bisbis sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a n'est pas grand-chose. M\u00eame si dans Hold Up, on explique que Hitler \u00e9tait plus gentil et plus doux que moi. Par moment, quand je te lis sur Twitter, j'ai quand m\u00eame l'impression qu'\u00e0 l'inverse, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 masochiste. C'est que \u00e7a te fait quand m\u00eame un peu marrer. Et ce d\u00e9bat, il y a des gens \u00e0 qui tu r\u00e9ponds, o\u00f9 tu te dis mais pourquoi il r\u00e9pond \u00e0 ce truc en fait ? Et tu m\u00e9rites peut-\u00eatre pas de r\u00e9ponse. Je pense qu'en r\u00e9alit\u00e9, moi je suis d'accord avec Tristan Mendes France et Rudy Rechteck, qui sont les deux principaux anticolloclottistes avec G\u00e9rald Brunner en France. Je pense qu'il faut aller au combat. Je ne suis pas de ceux qui pensent que Raymond Haron aurait d\u00fb se taire et aurait d\u00fb laisser Sartre raconter que l'URSS \u00e9tait un pays magnifique o\u00f9 la libert\u00e9 de la presse \u00e9tait plus importante qu'en France. Et aujourd'hui, je ne suis pas d'accord avec ceux qui disent qu'il faut laisser les complotistes raconter que la terre est plate et raconter qu'il y a un complot mondial et que le virus de la Covid-19 a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 en laboratoire pour tuer les pauvres. Donc je pense qu'il faut combattre Holdup, il faut combattre les complotistes, il faut combattre les gens qui diffusent des id\u00e9ologies mortif\u00e8res et tr\u00e8s dangereuses, qui vont favoriser les extr\u00eames et qui vont d\u00e9moraliser la population. Donc non, je ne suis pas d'accord avec l'id\u00e9e qu'il est plus confortable de ne pas combattre. Je pense que c'est un combat politique contre le complotisme, contre l'antiscience, contre l'obscurantisme et que c'est un beau combat politique. Bien s\u00fbr, ce serait plus confortable pour moi de vivre sans me faire engueuler par les complotistes, et je me fais m\u00eame pas mal insulter par les proches de Kuan Yin en ce moment. Les proches de Kuan Yin ont fait quelques papiers absolument ignobles sur moi ces derniers mois, profond\u00e9ment antis\u00e9mites. Des papiers ou toi antis\u00e9mite ? Non, des papiers antis\u00e9mites d\u00e9crivant avec d\u00e9lectation tous mes amis juifs et expliquant que je suis manipul\u00e9 par le lobby juif, donc tout \u00e7a n'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able et je crois qu'il faut combattre cette mouvance complotiste, il faut combattre l'entr\u00e9e de Koanen en France. Moi, il y a deux ou trois ans, je n'imaginais pas une seconde que QAnon pourrait arriver en France et c'est le cas aujourd'hui. Il y a beaucoup de gens qui sont proches de QAnon. D'ailleurs, dans Hold Up, plusieurs des gens qui interviennent dans Hold Up sont proches de QAnon, ce qui est terrifiant pour moi. Donc non, il faut combattre au contraire et si on se fait insulter au passage, ce n'est pas tr\u00e8s grave. Ce n'est pas la premi\u00e8re fois que les humanistes se font insulter par les extr\u00e9mistes. Donc en fait, \u00e0 un moment je me demandais si \u00e7a ne glissait pas sur toi. En fait non, \u00e7a ne glisse pas, \u00e7a te donne envie de r\u00e9pondre et de te battre quand on \u00e9crit tout \u00e7a, quand on te r\u00e9pond, mais \u00e7a ne t'emp\u00eache pas de dormir. Quand je vois les saloperies qu'on raconte sur Bill Gates, \u00e7a me d\u00e9moralise un peu de penser que Bill Gates, qui a consacr\u00e9 99% de sa fortune \u00e0 la sant\u00e9 publique dans les pays pauvres, est trait\u00e9 par les complotistes de salauds qui met des puces \u00e9lectroniques pour manipuler la population. Quand je vois tous les gens qui expliquent que ces vaccins tuent, qu'ils font du mal aux populations pauvres, \u00e7a me donne envie de gerber. Et j'en suis tr\u00e8s triste parce que pour moi, Bill Gates est le plus grand h\u00e9ros du XXIe si\u00e8cle. Ce qu'il fait est remarquable. Et je suis navr\u00e9 que des salopards bousillent son image en racontant des horreurs alors qu'il consacre sa vie \u00e0 aider les plus pauvres, les plus faibles, les plus malades, les plus fragiles. C'est un exemple pour toi ? C'est quelque chose que tu voudrais suivre ? Bill Gates est l'exemple absolu. Je le r\u00e9p\u00e8te, Bill Gates est \u00e0 mes yeux le plus grand h\u00e9ros du 21e si\u00e8cle. D'ailleurs, c'est le titre d'un de mes articles dans Le Monde. Bill Gates, le plus grand h\u00e9ros du 21e si\u00e8cle. Les gens ne se rendent pas compte de tout ce qu'a fait Bill Gates en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique dans le monde. C'est absolument extraordinaire. Il m\u00e9rite un respect universel. Au lieu de \u00e7a, on lui crache \u00e0 la gueule. Les complotistes sont des pourris. Et toi, personnellement, c'est un exemple \u00e0 suivre, je ne sais pas financi\u00e8rement, sur... Je le r\u00e9p\u00e8te, ce que fait Bill Gates, je trouve \u00e7a remarquable et je pense que Bill Gates a raison, on doit tous s'investir davantage dans la sant\u00e9 publique, dans la d\u00e9fense des populations faibles, dans l'innovation destin\u00e9e aux populations les plus faibles. On s'est moqu\u00e9 de lui sur sa recherche en technologie permettant d'am\u00e9liorer les latrines pour diminuer les infections dans les pays pauvres, notamment en Afrique. Mais c'est vrai qu'il y a encore des centaines de milliers de morts dans les pays du tiers monde \u00e0 cause de l'eau souill\u00e9e par les latrines. Et donc, je trouve remarquable qu'un mec qui vienne de la tech s'int\u00e9resse aussi \u00e0 des sujets tr\u00e8s low tech, mais qui tue des centaines de milliers de jeunes sur terre chaque ann\u00e9e. On a parl\u00e9 de... Enfin, je partage tout \u00e7a, je suis un admirateur sans bande de billettes. On a parl\u00e9 du principe du politiquement correct. Je voudrais parler un peu de... J'ai \u00e0 Neville r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la suite du principe de pr\u00e9caution. Si juste, je te lance ce terme comme \u00e7a ici, \u00e7a t'inspire quoi ? Quel terme ? Le principe de pr\u00e9caution. Le probl\u00e8me du principe de pr\u00e9caution est mal pos\u00e9. On ne peut pas avoir un principe de pr\u00e9caution universel, sinon il n'y a plus d'innovation. L'aspirine tue chaque ann\u00e9e plusieurs Fran\u00e7ais par choc anaphylactique. Tous les m\u00e9dicaments ont des effets secondaires. Les chimioth\u00e9rapies anticanc\u00e9reuses sauvent des milliers de malades, mais elles ont des effets secondaires graves. On peut mourir pendant une op\u00e9ration chirurgicale, on peut mourir pendant qu'on a un scanner si on fait une allergie gravissime aux produits de contraste, ce qui est tr\u00e8s rare, mais \u00e7a peut arriver. Il y a, c'est exceptionnellement rare, mais il y a des gens qui meurent pendant une anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale. Donc on est toujours dans un arbitrage entre l'avantage d'une technologie et ses inconv\u00e9nients. Donc le principe de pr\u00e9caution, si on ne met pas en avance, si on ne met pas dans la balance par rapport au risque les avantages des technologies, nous conduirait \u00e0 retourner dans les cavernes. Il est clair qu'un couteau peut servir \u00e0 tuer quelqu'un, il est clair qu'avec des produits agricoles on peut fabriquer et les extr\u00e9mistes ne s'en servent h\u00e9las trop souvent. On a toujours un \u00e9quilibre entre l'avantage et les inconv\u00e9nients d'une technologie, les avantages et les inconv\u00e9nients \u00e9tant d\u00e9licats \u00e0 mettre en balance et \u00e0 conna\u00eetre \u00e0 un moment donn\u00e9, parce qu'il y a des avantages d'une technologie qui arrivent plus tard, et puis des inconv\u00e9nients aussi. On sait bien que le t\u00e9l\u00e9phone a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 pour transmettre la musique de l'op\u00e9ra \u00e0 domicile et quand on a invent\u00e9 les t\u00e9l\u00e9phones, personne n'imaginait que \u00e7a pourrait servir \u00e0 communiquer entre individus. Quand le web a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9, personne n'imaginait que \u00e7a aurait une d\u00e9clinaison au grand public au-del\u00e0 de l'utilisation premi\u00e8re qui \u00e9tait de ranger les dossiers au cerne de Gen\u00e8ve. Donc c'est une dynamique, c'est une dialectique qui est mouvante, qui bouge beaucoup dans le temps et en constitutionnalisant le principe de pr\u00e9caution, on oublie tous les avantages de la technologie. Et puis on oublie aussi que derri\u00e8re la technologie, il y a de la g\u00e9opolitique et que le retard que prend la France dans les grandes technologies devient absolument affolant en mati\u00e8re d'OGM, en mati\u00e8re d'\u00e9nergie, en mati\u00e8re informatique, la France prend un retard qui est \u00e9norme. On le voit d'ailleurs en ce moment, le g\u00e9ant national pharmaceutique fran\u00e7ais Sanofi est tr\u00e8s en retard sur le vaccin contre la Covid-19. Sanofi, qui est un des g\u00e9ants mondiaux du vaccin, n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 aller aussi vite que Pfizer et puis Moderna. C'est une claque dans la gueule pour les Fran\u00e7ais immenses. On ne se rend pas compte, mais des batailles perdues comme \u00e7a, on en a beaucoup. L'arriv\u00e9e des nouvelles technologies \u00e0 partir d'ARN messager n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es en France, parce qu'en France tout ce qui tourne autour des OGM au sens large du terme est tabou, et donc nous a fait prendre du retard dans les technologies g\u00e9n\u00e9tiques de fa\u00e7on catastrophique. Et c'est bien la l\u00e9gislation fran\u00e7aise contre la g\u00e9n\u00e9tique qui explique le retard de Sanofi dans la mise au point du vaccin, puisque Sanofi n'a pas d\u00e9velopp\u00e9 les technologies \u00e0 ARN messager, comme les soci\u00e9t\u00e9s les plus innovantes que sont Pfizer et BioNTech et puis Moderna. Tout \u00e7a bas\u00e9 sur le principe de pr\u00e9caution justement ? Oui bien s\u00fbr parce que la France est sortie du march\u00e9 de la g\u00e9n\u00e9tique. Le retard que la France a pris en g\u00e9n\u00e9tique est catastrophique. Les OGM sont interdits et c'est compl\u00e8tement d\u00e9bile, c'est d'un obscurantisme absolument catastrophique et je n'ai pas de conflit d'int\u00e9r\u00eat quand je dis \u00e7a, je ne suis pas actionnaire des fabricants d'OGM, mais c'est catastrophique. Et aujourd'hui, le retard technologique que prend la France est \u00e9norme. Les Fran\u00e7ais ne le savent pas, mais un pays comme la Cor\u00e9e du Sud d\u00e9pense beaucoup plus en recherche que la France. La France est en train de d\u00e9cliner, de sortir des principales nations scientifiques, elle se fait d\u00e9passer et l'Asie prend un leadership que l'Europe est en train d'abandonner et en particulier la France. Val\u00e9ry Giscard d'Estaing vient de mourir, du temps de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing la France \u00e9tait en croissance technologique, elle \u00e9tait plus avanc\u00e9e que l'Allemagne. La France \u00e9tait technologiquement plus forte que l'Allemagne. La France \u00e9tait une grande puissance technologique sous Giscard. Et puis progressivement, \u00e0 partir de Mitterrand, la France a abandonn\u00e9 la technologie. Elle n'a plus jamais eu de pr\u00e9sident ing\u00e9nieur. Le dernier scientifique \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, c'est Giscard qui \u00e9tait polytechnicien et qui connaissait tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bien la technologie. Et m\u00eame \u00e0 la veille de sa mort, il s'int\u00e9ressait \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 toutes les, tr\u00e8s, tr\u00e8s bien la technologie. Et m\u00eame \u00e0 la veille de sa mort, il s'int\u00e9ressait \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 toutes les nouvelles technologies, y compris \u00e0 la g\u00e9n\u00e9tique, \u00e0 la biologie, \u00e0 l'Internet. C'\u00e9tait vraiment un homme extraordinaire. Donc aujourd'hui, cette fascination pour la d\u00e9croissance, pour le principe de pr\u00e9caution, pour l'antiscience, est en train de faire sortir la France de l'histoire technologique et de l'histoire tout court. Alors, c'est pas paradoxal. C'est-\u00e0-dire que tout \u00e0 l'heure, tu me dis par exemple en parlant de Greta Thunberg qu'on voit une sorte de barrage de murs et de ces jeunes Australiens, plus largement, mais un avenir radieux. Et toi, tu te battes contre cet obscurantisme. Et \u00e0 la fois, quand je t'\u00e9coute sur pas mal de sujets, alors notamment au niveau de la France, l\u00e0, pour le coup, moins au niveau global, tes propos sont angoissants. Tr\u00e8s, tr\u00e8s. Est-ce qu'il y a quand m\u00eame quelques lueurs, quelques lueurs bleues, quelques coins de ciel ou de soleil pour les Fran\u00e7ais ? Je ne suis pas tr\u00e8s inquiet. Si on continue, on va continuer \u00e0 d\u00e9cliner. Mais le d\u00e9clin est in\u00e9vitable. La France ne croit plus \u00e0 une croissance nulle. Une partie importante de la population souhaite la d\u00e9croissance, c'est-\u00e0-dire le recul technologique, scientifique, \u00e9conomique. Donc les Fran\u00e7ais attendent ce recul et cette d\u00e9croissance et ils sont convaincus que c'est n\u00e9cessaire par les collapsologues catastrophistes. Donc si on continue \u00e0 bloquer toutes les nouvelles technologies et si on d\u00e9cro\u00eet, il est certain que nous serons une colonie technologique dans les d\u00e9cennies qui viennent. Et d'o\u00f9 est-elle excellente la suivre l\u00e0-dessus ? La Cor\u00e9e du Sud. La Cor\u00e9e du Sud montre qu'un pays peut, en investissant massivement dans la technologie, gagner des places tr\u00e8s vite. Mais la Cor\u00e9e du Sud d\u00e9pense presque 5% de sa richesse nationale en recherche, alors que la France n'est qu'\u00e0 2,21%. Je vais revenir, je voudrais revenir un tout petit peu. Alors tu es aussi connu pour tes connaissances ou ta perspective sur le transhumanisme. J'\u00e9coutais r\u00e9cemment chez un podcaster am\u00e9ricain qui s'appelle Tim Ferriss, Yuval Noah Harari, quand il lui posait la question de l'avenir du monde et des menaces qui arrivaient, il mettait plusieurs choses en avant. Il disait d'une part, la menace la plus imm\u00e9diate, \u00e7a reste le nucl\u00e9aire, m\u00eame si on a tendance \u00e0 l'oublier. Il dit, bon, \u00e7a peut aller tr\u00e8s vite, surtout dans une p\u00e9riode politiquement instable. La menace suivante parall\u00e8le \u00e9tant le climat. Il dit m\u00eame si des gens qu'on y croit ou qu'on n'y croit pas. Voil\u00e0, on n'a pas envie de tout \u00e7a. Et la troisi\u00e8me, c'est la transformation de l'homme. Et c'est quelque chose qui, selon lui, va arriver forc\u00e9ment. Et il dit en gros, les deux premi\u00e8res menaces, que ce soit le nucl\u00e9aire ou le climat, on en a tous \u00e0 peu pr\u00e8s conscience, m\u00eame si on ne croit pas forc\u00e9ment, on peut se dire que le climat, des choses vont s'arranger, mais on n'a pas envie que \u00e7a arrive. Et si on arrive \u00e0 prouver certaines choses, on va se battre contre. Et voil\u00e0. Le probl\u00e8me de la troisi\u00e8me menace, entre guillemets, c'est qu'il dit en fait, on ne sait pas exactement ce qui va nous arriver. Ce qu'on sait, c'est qu'il y a beaucoup de gens qui se battent pour investir massivement dans l'intelligence artificielle, dans, potentiellement, le dialogue entre l'homme et la machine. Il dit \u00e0 un moment, \u00e7a veut dire selon lui en tout cas, que l'homme et la machine seront, ou la machine va remplacer ou transformer l'homme dans un horizon 100 ou 200 ans \u00e0 peu pr\u00e8s certain. Qu'est-ce que tu penses ? Oui, je ne crois pas \u00e0 ce sc\u00e9nario \u00e0 la Frankenstein. En revanche, et d'ailleurs, c'est l'un des th\u00e8mes de mon dernier bouquin, \u00ab Ajouter jeunesse \u00bb. Il faut qu'on assume de r\u00e9guler et d'organiser Homo Deus. L'homme devient Dieu, l'homme devient Homo Deus et il faut en prendre acte. Et donc, la r\u00e9gulation des pouvoirs divins, des pouvoirs d\u00e9murgiques de l'humanit\u00e9, c'est le grand enjeu des prochains milliards d'ann\u00e9es. Il va falloir qu'on regarde les choses en face. On fait comme si au modus n'arrivait pas, mais au modus \u00e7a arrive. Nous n'allons pas oublier la technologie nucl\u00e9aire militaire, nous n'allons pas oublier les nanobiotechnologies, nous n'allons pas oublier la g\u00e9n\u00e9tique, nous n'allons pas oublier l'informatique, nous n'allons pas oublier l'ordinateur quantique, nous n'allons pas oublier l'intelligence artificielle, la robotique et les neurosciences. Donc nous devons assumer notre pouvoir sur la nature et sur notre nature humaine avec des cons\u00e9quences vertigineuses sur notre dignit\u00e9, bien s\u00fbr, notre dignit\u00e9 humaine qui est boulevers\u00e9e par cette \u00e9volution technologique et il faut qu'on se jette dans le bas. Donc la r\u00e9gulation, la gestion d'Homo Deus va \u00eatre un enjeu immense et on ne peut pas fermer les yeux sur l'enjeu comme si le sujet n'existe pas, le sujet est sur la table. R\u00e9guler Homo Deus va nous prendre quelques milliards d'ann\u00e9es. Notre toute puissance doit \u00eatre r\u00e9gul\u00e9e et ce n'estest pas tr\u00e8s simple. \u00c7a veut dire qu'il faut\u2026 De domestiquer des pouvoirs d\u00e9murgiques, ce n'est pas simple. Et nos pouvoirs d\u00e9murgiques ne vont pas s'arr\u00eater demain matin. La conqu\u00eate du cosmos va se d\u00e9velopper dans les prochains milliards d'ann\u00e9es. Notre ma\u00eetrise sur notre g\u00e9n\u00e9tique, sur notre identit\u00e9 biologique, sur notre cerveau vont \u00eatre massifs. Nous allons partiellement nous hybrider avec des machines et on a commenc\u00e9 \u00e0 le faire avec nos t\u00e9l\u00e9phones portables, m\u00eame si ce n'est pas une hybridation directement branch\u00e9e sur notre cerveau, c'est une hybridation partielle. Donc, tous ces enjeux-l\u00e0 doivent \u00eatre assum\u00e9s et le discours sur la d\u00e9croissance et le discours \u00e0 la Gata Thunberg nous font oublier. Alors, soit dit en passant, Mod\u00e9us va bien s\u00fbr r\u00e9guler le climat, va faire de la g\u00e9o-ing\u00e9nierie. Il serait tr\u00e8s na\u00eff de penser qu'on ne va pas chercher \u00e0 modifier le climat par des manipulations de g\u00e9o-ing\u00e9nierie dans les d\u00e9cennies qui viennent et l\u00e0 encore, \u00e7a va devoir \u00eatre r\u00e9gul\u00e9. Il va falloir que le droit international r\u00e9gule les modifications du climat par l'homme. Et \u00e7a ne va pas \u00eatre simple, parce que si on fait un r\u00e9f\u00e9rendum mondial sur les 8 milliards d'habitants sur Terre, eh bien les gens vont choisir un climat beaucoup plus froid qu'aujourd'hui. Parce que des gens qui habitent dans les contr\u00e9es froides, il y en a tr\u00e8s peu, la Russie, le Canada, l'Europe du Nord, la Scandinavie, donc c'est tr\u00e8s peu de monde. La plupart des gens vivent dans des zones trop chaudes, en tout cas, la plupart des gens souhaiteraient que la temp\u00e9rature moyenne sur une ann\u00e9e soit inf\u00e9rieure \u00e0 ce qu'elle est. Et donc, si on faisait un r\u00e9f\u00e9rendum mondial, compte tenu de la population \u00e9norme en Chine du Sud, en Inde, au Pakistan et puis en Afrique, l'Afrique noire va repr\u00e9senter 4 milliards d'habitants bient\u00f4t, eh bien on aurait une revendication probablement d'une baisse de la temp\u00e9rature de 5 \u00e0 7 degr\u00e9s, ce qui conduirait les glaces jusqu'\u00e0 Paris, enfin entre Bruxelles et Paris, et qui conduirait \u00e0 ce qu'il fasse un bien meilleur climat bien s\u00fbr au Mali et au Tchad, mais qui rendrait la vie un petit peu invivable au Canada et en Europe du Nord. Donc, de r\u00e9guler les manipulations futures du climat ne va pas \u00eatre simple. Qui va tenir le thermostat, ce n'est pas simple. Et je le r\u00e9p\u00e8te, un r\u00e9f\u00e9rendum mondial, c'est-\u00e0-dire une d\u00e9mocratie mondiale sur le climat, serait catastrophique pour les Scandinaves qui seraient oblig\u00e9s de d\u00e9m\u00e9nager parce que le p\u00f4le Nord descendrait bien au-del\u00e0 d'Oslo et de Stockholm. On n'a pas le choix, donc il faut qu'on commence \u00e0 r\u00e9guler Homo Deus et qu'on arr\u00eate de se lamenter avec les collapsologues. Donc le probl\u00e8me n'est pas de retourner dans les grottes, c'est d'assumer un pouvoir d\u00e9murgique que nous n'allons plus jamais quitter et qui va ne faire que s'accentuer dans les prochains milliards d'ann\u00e9es. Tr\u00e8s bien, alors tu vois l'homme dans les prochains milliards d'ann\u00e9es, tu vas se projeter dans les prochains milliards d'ann\u00e9es. Si on ne voit pas l'homme dans les prochains milliards d'ann\u00e9es et qu'on pense que l'humanit\u00e9 va dispara\u00eetre dans 100 ans, on se flingue tout de suite. L'aventure humaine n'a de sens que si elle dure. Et je partage ce que disait Darwin, l'aventure humaine n'a de sens que si elle dure. Et je partage ce que disait Darwin, l'aventure humaine n'a d'int\u00e9r\u00eat que si l'univers ne meurt pas. Si l'univers doit mourir un jour, le sens de l'aventure humaine est beaucoup diminu\u00e9. En tout cas, il ne restera pas de trace de l'humanit\u00e9 si l'univers devait mourir un jour, m\u00eame si cette mort est assez lointaine puisqu'on estime qu'elle devrait arriver vers Gogol ann\u00e9e, c'est-\u00e0-dire 10 puissance 100 ann\u00e9es. Mais comme tu le sais, les transhumanistes pensent qu'il est possible, gr\u00e2ce \u00e0 la technologie, d'emp\u00eacher la mort de l'univers. Et ce pouvoir d\u00e9murgique, l'homme ne veut pas mourir notamment. La mort de la mort est l'une des revendications, mais la mort de la mort, c'est un probl\u00e8me anecdotique. D'abord, la mort de la mort n'est pas pour tout de suite et il est probable qu'on ne va pas trouver des moyens d'augmenter significativement la dur\u00e9e de vie humaine avant 2050, 2070. Ce n'est pas pour ma g\u00e9n\u00e9ration. la dur\u00e9e de vie humaine avant 2050, 2070. C'est des repas pour ma g\u00e9n\u00e9ration. Mais le rejeu de la mort, ce que fait, ce qu'essaie de faire Calico, la filiale \u00e0 100% de Google qui est destin\u00e9e \u00e0 euthanasier la mort, tout \u00e7a correspond \u00e0 un vieux d\u00e9sir de ne pas mourir. C'est vrai que l'humanit\u00e9, les hommes veulent moins mourir, moins vieillir et moins souffrir. Cette revendication va \u00eatre universelle et va augmenter dans le futur. Il y aura une demande d'un droit opposable \u00e0 ne pas mourir dans quelques milliers d'ann\u00e9es. Ce sera consid\u00e9r\u00e9 comme un droit de l'homme de pouvoir vivre tr\u00e8s longtemps. De m\u00eame qu'il y aura un droit opposable \u00e0 l'intelligence. Dans le futur, on utilisera les neurosciences pour \u00e9galiser les capacit\u00e9s cognitives et il y aura, oui, un droit opposable \u00e0 l'intelligence, comme il y a aujourd'hui un droit opposable au logement. Ce que l'on accepte aujourd'hui, les diff\u00e9rences de capacit\u00e9s intellectuelles tr\u00e8s fortes entre individus, on ne l'acceptera pas dans le futur, on trouvera aussi d\u00e9gueulasse ce que nous faisons aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire d'accepter d'\u00e9normes in\u00e9galit\u00e9s intellectuelles \u00e0 l'int\u00e9rieur de la population, on trouvera \u00e7a aussi d\u00e9gueulasse que ce que faisaient les aristocrates de 1750 qui acceptaient d'\u00e9normes in\u00e9galit\u00e9s avec des gamins pauvres qui crevaient dans la rue. Donc, nos normes morales vont changer changer et ce qui aujourd'hui est consid\u00e9r\u00e9 comme acceptable, mourir ou les in\u00e9galit\u00e9s intellectuelles, sera jug\u00e9 inacceptable et immoral dans le futur. Je voudrais revenir sur\u2026 on a pu beaucoup de temps, quelques points avant de te poser mes derni\u00e8res questions, relativement habituelles sur ce podcast. Tu as parl\u00e9 de... Vous r\u00e9pondez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 1h46, donc on peut pas dire que \u00e7a a pas eu le temps. Oui, c'est pour \u00e7a, on a eu beaucoup de temps, j'en suis ravi, je te remercie, mais tu as parl\u00e9 de ta m\u00e9moire et que tu entra\u00eenais ta m\u00e9moire, tu as parl\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises de ta m\u00e9moire, tu as \u00e9voqu\u00e9 ta m\u00e9moire photographique sur tes donn\u00e9es, sur Doctissimo, plus t\u00f4t aussi dans tes \u00e9tudes. On sent que c'est quelque chose qui revient en fil rouge. Ma fille de huit ans m'a pos\u00e9 un peu la question r\u00e9cemment, mais elle le fait tr\u00e8s bien. C'est un exemple, \u00e9videmment. Ma fille, je lui ai d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 ma flemme sur ce podcast, je ne vais pas le refaire, mais m'a pos\u00e9 la question un peu. \u00c7a sert \u00e0 quoi d'apprendre tous ces po\u00e8mes, sachant que vous, vous les apprenez plus. En gros, maintenant, on les trouve sur Google en deux secondes. Et alors, je ne te repose pas cette question. Je te pose, j'ai l'impression que toi, tu as cette forme de rigueur, en tout cas de gymnastique intellectuel, tu t'imposes, si j'ai lu entre les lignes, tu t'exerces ? Non, non, j'ai de la m\u00e9moire, mais je m'exerce implicitement, c'est-\u00e0-dire que comme j'apprends beaucoup de choses, j'entretiens un petit peu ma m\u00e9moire, m\u00eame si maintenant j'ai 60 ans et ma m\u00e9moire a beaucoup baiss\u00e9 par rapport \u00e0 la m\u00e9moire photographique que j'avais jadis. Mais pour l'instant, en attendant mon Alzheimer et mon pr\u00e9-Alzheimer, j'ai encore une m\u00e9moire acceptable. Mais je consid\u00e8re que d'avoir une bonne m\u00e9moire et de faire l'effort d'apprendre des choses, m\u00eame quand c'est sur Google, est fondamental. Parce que si on veut avoir un raisonnement construit, on ne peut pas dans une discussion aller mille fois sur Google par heure. Donc il faut bien avoir une base documentaire dans sa t\u00eate pour aller plus vite et pour raisonner plus vite. Donc l'externe\u2026 C'est un don ? Comment ? C'est un don ou \u00e7a se travaille ? Oui, il y a une part un peu inn\u00e9e sur la m\u00e9moire. Il y a des gens qui ont des troubles de m\u00e9moire d'origine g\u00e9n\u00e9tique, il y a des gens qui sont hyperm\u00e9siques, donc oui, il y a une dimension g\u00e9n\u00e9tique. Et puis, il y a une petite dimension d'entra\u00eenement quand m\u00eame. Quand on fait beaucoup d'\u00e9tudes, quand on s'efforce de retenir les choses, on am\u00e9liore un peu sa m\u00e9moire, puis quand on consomme pas de hachiches on am\u00e9liore sa m\u00e9moire, quand on picole pas trop on am\u00e9liore sa m\u00e9moire, voil\u00e0. Moi j'ai arr\u00eat\u00e9 de picoler pour ma m\u00e9moire, moi j'adore le vin rouge. Moi je ne l'aime plus du tout, 0.20. Je ne bois plus, je ne bois plus pour pr\u00e9server ma m\u00e9moire, parce que toutes les \u00e9tudes montrent que de boire \u00e0 mon \u00e2ge entra\u00eene une baisse forte de la m\u00e9moire par rapport aux gens qui ne boivent pas. Et donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un gros sacrifice. Mais il y a quelques ann\u00e9es, j'ai arr\u00eat\u00e9 de boire de l'alcool. Je bois une coupe de champagne et un verre de Pinot noir de temps en temps. J'ai arr\u00eat\u00e9 de boire pour ma m\u00e9 m\u00eame moi. Je peux encore \u00e0 40 ans ? M\u00eame l\u00e0, il faudrait que je... Non mais moi, je ne suis pas pros\u00e9lytique. Donc, je n'impose pas mes r\u00e9gimes demi aux autres. Moi, je ne suis pas un apprenti dictateur. Je ne suis pas un... Non mais tu as dit \u00e0 mon \u00e2ge. Donc, j'ai un peu d'espoir. Et mes objectifs sont universels et doivent \u00eatre impos\u00e9s \u00e0 tous les autres. Mais moi, \u00e0 titre personnel, comme j'aime bien avoir un gros fond documentaire dans ma m\u00e9moire, ne pas ab\u00eemer ma m\u00e9moire par l'alcool m'a paru logique, m\u00eame si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un sacrifice. Je n'\u00e9tais pas alcoolique, mais j'\u00e9tais un amateur de vin. Tu as dit \u00e0 mon \u00e2ge, donc du coup moi je me dis il me reste peut-\u00eatre 10 ou 15 ans pour boire un petit peu quoi. Tr\u00e8s bien. Comment est-ce que tu progresses ? Je ne progresse plus. Je suis d\u00e9j\u00e0 en d\u00e9clin cognitif comme tout le monde \u00e0 mon \u00e2ge, on l'est plus ou moins, mais je suis d\u00e9j\u00e0 sur la pente descendante. Donc aujourd'hui, je ne cherche pas \u00e0 progresser, je cherche \u00e0 ralentir les chutes. C'est la derni\u00e8re station avant l'autoroute de l'Alzheimer. De toute fa\u00e7on, m\u00eame les gens les plus extraordinaires finissent par d\u00e9cliner, et moi je ne suis pas quelqu'un d'extraordinaire sur le plan intellectuel, je ne suis pas comparable aux grands intellectuels exceptionnels qui existent. Et puis je pourrais prendre \u00e7a pour de la fausse mod\u00e9iticit\u00e9. Non, non, non, je le pense vraiment. Par rapport \u00e0 Jacques Monod, \u00e0 Aaron, dont on parlait tout \u00e0 l'heure, je suis vraiment un crapaud et je le pense tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s sinc\u00e8rement. Mais donc, m\u00eame les plus grands baisses, et j'en fais pas partie, Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, qui \u00e9tait un homme extraordinaire et pour lequel, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, j'ai une grande admiration, il \u00e9tait moins exceptionnel sur le plan intellectuel depuis quelques ann\u00e9es. Donc, la gestion de son d\u00e9clin cognitif quand on vieillit est un \u00e9norme probl\u00e8me. Comment on essaie de le ralentir ? Comment on assume d'\u00eatre moins intelligent, d'avoir moins de m\u00e9moire, de comprendre plus lentement les choses, d'avoir du mal \u00e0 apprendre des choses nouvelles, d'avoir du mal \u00e0 comprendre les nouvelles technologies, d'\u00eatre d\u00e9pass\u00e9 culturellement et intellectuellement par la jeunesse et par les nouvelles tendances, tout \u00e7a n\u00e9cessite d'\u00eatre r\u00e9silient pour ne pas d\u00e9primer. Il y a des gens qui d\u00e9priment \u00e0 cause de leur d\u00e9clin cognitif, il y en a d'autres qui assument et qui supportent. Du coup on devrait \u00eatre inquiet d'un Joe Biden qui se fait \u00e9lire aussi vieux dans la premi\u00e8re puissance du monde ? Personnellement je pr\u00e9f\u00e8re Biden \u00e0 Trump, le d\u00e9ni de la r\u00e9alit\u00e9 sur l'affro de Trump m'a convaincu que ce type \u00e9tait un sale type, un pourri, et ses derni\u00e8res d\u00e9clarations sur QAnon et le bien qu'il dit de QAnon m'a affol\u00e9, donc je suis assez content que Trump parte dans les poubelles de l'histoire, m\u00eame si je ne suis pas du tout certain que \u00e7a va suffire \u00e0 d\u00e9sarmer QAnon. Juste un aspect plus technique, quoi est-ce qu'on te suit sur Twitter principalement ? Je ne sais pas, tu es active ailleurs sur LinkedIn, si on veut te contacter comment on fait ? Sur twitter dr underscore l underscore alexandre je mettrai le lien \u00e9videmment et sur linkedin aussi et sur facebook ok si tu avais un livre \u00e0 me recommander ? le tien \u00e9videmment le dernier ?esse \u00bb, j'aime beaucoup ce livre. J'aime beaucoup \u00ab Jouissait jeunesse \u00bb et j'aime beaucoup \u00ab La guerre des intelligences \u00bb. J'ai une petite tendresse sur la mort de la mort, qui ne pr\u00e9dit pas la mort de demain matin, mais qui parle de toutes les cons\u00e9quences du recul de la mort dans les si\u00e8cles et les prochains mill\u00e9naires. Et puis, comme livre d'un auteur tiers, moi j'aime beaucoup beaucoup \u00ab Le hasard et la n\u00e9cessit\u00e9 \u00bb de Jacques Monod, le prix Nobel de m\u00e9decine fran\u00e7ais, qui est un livre de 1970, qui a 50 ans et qui n'a pas pris une ride, qui est un livre de film extraordinaire et que j'aime vraiment beaucoup. Moi je conseille aux gens de lire. Alors, il y a des choses qui se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es fausses, pas beaucoup, mais il y en a notamment Jacques Monod qui est le plus grand biologiste mol\u00e9culaire des ann\u00e9es 60, l'homme qui a invent\u00e9 l'ARN messager, qui a d\u00e9couvert l'ARN messager, qui est \u00e0 l'origine des vaccins Moderna et Pfizer actuels, on est en pleine actualit\u00e9. Et c'est extraordinaire parce qu'il avait dit \u00ab la manipulation de l'ADN est \u00e0 tout jamais impossible \u00bb. Et six ans plus tard, six ans apr\u00e8s l'\u00e9criture de son livre, en 1976, d\u00e9butaient les premi\u00e8res manipulations g\u00e9n\u00e9tiques sur la bact\u00e9rie. C'est assez dr\u00f4le de voir que ce grand, grand biologiste pensait en 1970 qu'il \u00e9tait \u00e0 tout jamais impossible de faire quelque chose qu'en r\u00e9alit\u00e9, on allait faire cinq ans et demi plus tard. \u00c7a montre un peu l'humilit\u00e9 que tu vas avoir, parce qu'apr\u00e8s, en plus, on pourrait dire que \u00e7a pourrait an\u00e9antir tout le reste de son travail. Ce n'est pas le cas, fort heureusement, si j'\u00e9coute ce que tu dis. si j'\u00e9coute ce que tu dis. Ta pire nuit blanche, on va dire professionnelle ou en tout cas intellectuelle, je ne sais pas. Je dors tr\u00e8s bien. Je ne prends pas de somnif\u00e8res, je m'endors en 10 secondes, c'est probablement li\u00e9 au fait que quand on est intern\u00e9 en chirurgie et qu'on est souvent de garde, on est bien oblig\u00e9 de... On est bien oblig\u00e9 de... C'est capable de s'endormir, y compris sur une chaise, entre deux op\u00e9rations, entre deux malades. Donc, je n'ai pas de nuit blanche. Est-ce que tu as des routines personnelles, des recettes cach\u00e9es ? Est-ce que tu m\u00e9dites, est-ce que tu fais du sport ? La m\u00e9ditation, c'est un New Age \u00e0 la con qui amuse les foufous, les gens en qu\u00eate de sens, y compris Harari, mais c'est pas mon trip. Tu crois pas que le cerveau humain a des besoins\u2026 Je ne suis pas tr\u00e8s New Age. Tu ne crois pas que le cerveau humain\u2026 Je n'aime pas les effets de mode. Mais au-del\u00e0 des effets de mode, tu ne crois pas que le cerveau humain qui est sur-solicit\u00e9 par plein de choses tout le temps en ce moment a des besoins de\u2026 Je ne le pense pas. Je pense au contraire qu'il faut maintenir son cerveau mobilis\u00e9 tout le temps et donc l'id\u00e9e sur laquelle il faut reposer son cerveau et qu'il faut des... je n'y adh\u00e8re pas. J'ai peut-\u00eatre tort, c'est mon intuition. C'est pas un propos scientifique que je tiens l\u00e0, c'est un propos personnel. D'accord, mais toi tu as... tu vois je pourrais prendre, je sais pas si c'est ta forme de m\u00e9ditation, mais tu sais j'ai l'impression pr\u00e9server ton temps, notamment, tu vois, dans la mani\u00e8re dont on a pris contact. On a mis deux ans \u00e0 organiser cet \u00e9pisode. Tu m'as dit oui, je crois, il y a deux ans. Et puis, voil\u00e0, tu as l'impression que tu g\u00e8res tes priorit\u00e9s \u00e0 ta propre mani\u00e8re. On devrait enregistrer ce matin. Tu as pu enregistrer cet apr\u00e8s-midi, donc tu as une forme de disponibilit\u00e9 qui me semble assez irr\u00e9elle. Je n'ai pas d'emploi du temps et je n'ai jamais eu de secr\u00e9taire pour te dire mon agenda. Je n'ai pas de r\u00e9union. Ce que je trouve horrible c'est la vie d'un cadre dirigeant dont l'emploi du temps est rempli par ses assistantes deux ans \u00e0 l'avance et qui n'a aucun espace de libert\u00e9. Moi mon agenda est vide, il n'y a jamais rien dedans. Donc je fais ce que je veux au fur et \u00e0 mesure. Quand \u00e7a te chante ? Quand \u00e7a me chante. C'est ma libert\u00e9, voil\u00e0, \u00e7a me laisse du temps pour lire, pour \u00e9crire, pour discuter, voil\u00e0. Certaines formes de m\u00e9ditation, mais c'est peut-\u00eatre justement ces gens qui se mettent ces obligations qu'on a besoin aussi de temps libre. Si tu avais l'occasion de te murmurer quelque chose \u00e0 l'oreille de toi-m\u00eame quand tu as eu ton bac, si Laurent Alexandre pouvait rencontrer Laurent Alexandre, qu'est-ce que tu lui dirais ? Rien. Et je serais heureux de refaire la m\u00eame chose. J'ai fait ce que je voulais. Moi, je suis pas un Macron, j'ai pas envie du pouvoir, j'ai pas envie d'\u00eatre pr\u00e9sident de la France ou pr\u00e9sident du monde. Moi, j'ai des objectifs simples que j'ai toujours eus. J'ai toujours voulu \u00eatre entrepreneur. Quand j'\u00e9tais gamin, je voulais \u00eatre entrepreneur, je voulais cr\u00e9er des soci\u00e9t\u00e9s. J'ai toujours aim\u00e9 la technologie et je suis baign\u00e9 dans la technologie. J'ai toujours aim\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chir et donc j'ai la chance d'\u00e9crire des articles, d'\u00e9crire des livres, de faire des conf\u00e9rences, de discuter avec des gens que j'admire. J'ai fait les \u00e9tudes que je voulais faire. Je voulais faire des \u00e9tudes de gestion, je voulais faire l'ENA et la chirurgie quand j'\u00e9tais adolescent. C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un souhait. C'est tr\u00e8s ancien cette volont\u00e9 d'avoir \u00e0 la fois une formation \u00e9conomico-litt\u00e9raire et puis une formation scientifique. J'ai fait de la chirurgie pendant longtemps, de la m\u00e9decine, \u00e7a m'a passionn\u00e9, j'ai fait de la chirurgie pendant longtemps, de la m\u00e9decine, \u00e7a m'a passionn\u00e9, j'ai fait de la g\u00e9n\u00e9tique, j'ai pu assumer mes grandes passions intellectuelles, scientifiques et non-scientifiques. Donc franchement, je suis heureux de ce que j'ai fait. Bon, pour revenir \u00e0 ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure, je suis triste parce que j'ai devant moi un in\u00e9vitable d\u00e9clin intellectuel, donc \u00e7a va \u00eatre de plus en plus laborieux de lire, de comprendre ce que je lis, de retenir, \u00e7a va \u00eatre de plus en plus difficile, c'est l'\u00e2ge, il faudra que j'essaie d'\u00eatre r\u00e9silient. Non, non, si je devais... C'est plut\u00f4t \u00e0 Laurent-Alexandre d'aujourd'hui que je que je m'y remuerais quelque chose \u00e0 l'oreille. Essayez de ne pas devenir trop un vieux con, essayez de ne pas trop radoter dans le futur, essayez de rester curieux, essayez de ne pas devenir \u00e9go\u00efste comme tous les vieillards le sont. Voil\u00e0. Tr\u00e8s bien. \u00c9coute, je te remercie pour ton temps. Je crois qu'on est \u00e0 2h30 presque, en tout cas sur le temps allou\u00e9 avant. Donc on est bien. Je voudrais te dire un truc, c'est que d'une part je suis assez admiratif de ton \u00e9loquence et ta mani\u00e8re de parler. Je m'\u00e9tais fait cette remarque en voyant cette vid\u00e9o au S\u00e9nat et je me disais que j'aimerais trouver mes mots pr\u00e9cis, pointus aussi bien que tu le fais. Et \u00e7a, je trouve que c'est une arme incroyable. Ce qui me fait dire que je pense que... C'est le premier podcast que tu enregistres, l\u00e0 ? Oui. Ce qui me fait dire que je pense que tu devrais lancer ton propre podcast. Tu en auras en dehors, mais non, c'est vrai, je suis tr\u00e8s s\u00e9rieux. Je pense que tu as une arme incroyable. Alors, tu \u00e9cris bien et \u00e0 ta mani\u00e8re, tu le fais depuis longtemps. Mais je pense que vraiment \u00e7a serait quelque chose d'int\u00e9ressant pour toi d'inviter des personnes, que ce soit dans le d\u00e9bat ou dans des questionnements que tu admires ou avec qui tu n'es pas d'accord, c'est quelque chose que probablement j'\u00e9couterais. Donc voil\u00e0. Merci en tout cas Laurent, j'ai \u00e9t\u00e9 ravi d'\u00e9changer avec toi. Et on va inviter tout le monde \u00e0 suivre. Ne ferme pas la fen\u00eatre, je vais \u00e9teindre Zencaster l\u00e0. Il va y avoir un fichier qui va me permettre d'envoyer depuis ton ordinateur et apr\u00e8s on pourra cl\u00f4turer tout \u00e7a. D'accord ? Merci beaucoup et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. On suit tous Laurent Alexandre. Je vous remercie \u00e0 tous de vous abonner \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration Do-It-Yourself sur vos diff\u00e9rents devices, que ce soit sur Spotify ou sur Apple. Il faut s'abonner, il faut laisser des notes. Alors \u00e7a, c'est principalement sur Apple et surtout des commentaires. Et voil\u00e0, \u00e7a permet de remonter dans les classements, d'avoir plein de super invit\u00e9s comme Laurent. Et voil\u00e0. Et puis, j'esp\u00e8re que ceux qui ont \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode jusqu'au bout ne me taperont pas sur la gueule juste parce que j'ai invit\u00e9 Laurent Alexandre et comprendront pourquoi je l'ai fait. Et moi, j'ai \u00e9t\u00e9 ravi de le faire, en tout cas d'\u00e9changer avec toi. Je vous souhaite \u00e0 tous une bonne journ\u00e9e. Je vous embrasse et je vous dis \u00e0 la semaine prochaine sur G\u00e9n\u00e9ration du Turcel. Salut ! souhaite \u00e0 tous une bonne journ\u00e9e, je vous embrasse et je vous dis \u00e0 la semaine prochaine sur G\u00e9n\u00e9ration de We Ture Self. Salut ! Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de We Ture Self jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le disais, des sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin y'a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins alors n'attendez plus abonnez vous \u00e0 New Work City le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New WorkCity, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 15.68], "text": " Aujourd'hui, cette fascination pour la d\u00e9croissance, pour le principe de pr\u00e9caution, pour l'antiscience"}, {"timestamp": [15.68, 19.76], "text": " est en train de faire sortir la France de l'histoire technologique et de l'histoire"}, {"timestamp": [19.76, 20.76], "text": " tout court."}, {"timestamp": [20.76, 25.68], "text": " On est dans une \u00e9conomie qui est devenue une \u00e9conomie du mensonge."}, {"timestamp": [25.68, 30.64], "text": " Et il y a tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'acteurs en Europe qui font vraiment de l'intelligence"}, {"timestamp": [30.64, 31.64], "text": " artificielle."}, {"timestamp": [31.64, 33.64], "text": " Puis ils le font \u00e0 toute toute petite \u00e9chelle."}, {"timestamp": [33.64, 40.52], "text": " Pour ce qui concerne Raoult et Greta Thunberg, je persiste et signe."}, {"timestamp": [40.52, 44.6], "text": " Quand j'entends Greta Thunberg expliquer que les jeunes ne doivent pas aller faire"}, {"timestamp": [44.6, 48.68], "text": " d'\u00e9tudes parce qu'il n'y a pas de futur, il n'y a pas d'avenir et que \u00e7a ne sert \u00e0 rien de faire des \u00e9tudes"}, {"timestamp": [48.68, 54.88], "text": " parce que le monde va dispara\u00eetre, quand je l'entends tenir un discours ultra pessimiste sur"}, {"timestamp": [54.88, 58.52], "text": " l'avenir de la jeunesse et l'avenir du monde, je m'y oppose."}, {"timestamp": [70.32, 76.64], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Cosa Vostra,"}, {"timestamp": [76.64, 81.68], "text": " agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself,"}, {"timestamp": [81.68, 84.6], "text": " je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [84.6, 85.0], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyenne. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [88.72, 99.12], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [103.6, 103.7], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore. Vous les connaissez, il s'appelle Legal Start."}, {"timestamp": [109.2, 113.44], "text": " C'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, Legal Start, c'est le meilleur"}, {"timestamp": [113.44, 116.68], "text": " partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale, parce qu'il y a des d\u00e9cisions"}, {"timestamp": [116.68, 121.52], "text": " cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le"}, {"timestamp": [121.52, 127.72], "text": " d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie"}, {"timestamp": [127.72, 131.44], "text": " en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [131.44, 135.0], "text": " Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit,"}, {"timestamp": [135.0, 136.72], "text": " le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise."}, {"timestamp": [136.72, 141.32], "text": " 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart."}, {"timestamp": [141.32, 145.4], "text": " Et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [145.4, 150.44], "text": " Ensuite, Legal Start, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire"}, {"timestamp": [150.44, 154.16], "text": " les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0"}, {"timestamp": [154.16, 159.52], "text": " votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent"}, {"timestamp": [159.52, 163.1], "text": " pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas"}, {"timestamp": [163.1, 167.42], "text": " d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la"}, {"timestamp": [167.42, 172.18], "text": " suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra"}, {"timestamp": [172.18, 177.86], "text": " dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus"}, {"timestamp": [177.86, 181.74], "text": " de tout \u00e7a LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du"}, {"timestamp": [181.74, 186.36], "text": " march\u00e9 donc allez-y les yeux ferm\u00e9s vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa,"}, {"timestamp": [186.36, 191.04], "text": " je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT"}, {"timestamp": [191.04, 194.28], "text": " sur LegalStart. C'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT."}, {"timestamp": [194.28, 205.88], "text": " On est parti avec Laurent Alexandre."}, {"timestamp": [205.88, 206.88], "text": " Salut Laurent."}, {"timestamp": [206.88, 207.88], "text": " Bonsoir."}, {"timestamp": [207.88, 208.88], "text": " Bonsoir."}, {"timestamp": [208.88, 212.2], "text": " Il est 14h, Laurent, je crois que \u00e7a va, non ?"}, {"timestamp": [212.2, 214.72], "text": " On est en d\u00e9calage horaire ?"}, {"timestamp": [214.72, 217.08], "text": " Les Belges sont parfois atypiques."}, {"timestamp": [217.08, 228.64], "text": " Je suis tr\u00e8s content de t'avoir apr\u00e8s ce d\u00e9calage de derni\u00e8re minute parce qu'en fait tu devais faire le d\u00e9jeuner de tes"}, {"timestamp": [228.64, 235.32], "text": " enfants je crois et du coup il a fallu qu'on remette en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi notre enregistrement."}, {"timestamp": [235.32, 238.44], "text": " Donc c'est donc toi qui fait la popote \u00e0 la maison ?"}, {"timestamp": [238.44, 240.4], "text": " Ouais c'est toujours moi qui cuisine."}, {"timestamp": [240.4, 245.0], "text": " Il y a un gros sujet autour de la nourriture, je crois,"}, {"timestamp": [245.04, 246.16], "text": " chez Laurent Alexandre."}, {"timestamp": [248.04, 251.92], "text": " Pour commencer, je te pose ma question habituelle."}, {"timestamp": [252.08, 253.64], "text": " Laurent, je te propose de te pr\u00e9senter."}, {"timestamp": [256.16, 261.8], "text": " Laurent Alexandre, donc, j'ai 60 ans, p\u00e8re de famille,"}, {"timestamp": [261.84, 269.8], "text": " qui a fait \u00e0 la fois de la m\u00e9decine et puis de l'\u00e9conomie. En parall\u00e8le"}, {"timestamp": [269.8, 274.2], "text": " de mes \u00e9tudes de m\u00e9decine qui m'ont conduit \u00e0 \u00eatre chirurgien urologue, je suis pass\u00e9"}, {"timestamp": [274.2, 280.52], "text": " par Sciences Po, HEC et l'\u00c9cole Nationale d'Administration. Et puis j'ai pass\u00e9 pas"}, {"timestamp": [280.52, 286.16], "text": " mal de temps dans les h\u00f4pitaux et en parall\u00e8le j'ai cr\u00e9\u00e9 une quinzaine de startups"}, {"timestamp": [286.16, 290.2], "text": " en Am\u00e9rique du Nord et puis en Europe,"}, {"timestamp": [290.2, 294.08], "text": " toutes dans le secteur de la haute technologie"}, {"timestamp": [294.08, 299.68], "text": " avec une dimension informatique importante dans la plupart des bo\u00eetes."}, {"timestamp": [299.68, 303.68], "text": " Tr\u00e8s bien, alors \u00e7a pose pas mal de bases."}, {"timestamp": [303.68, 307.0], "text": " En pr\u00e9parant cet \u00e9change,"}, {"timestamp": [307.0, 311.0], "text": " alors je ne sais pas si tu feintais la surprise,"}, {"timestamp": [311.0, 317.0], "text": " mais quand je t'ai dit que tu pouvais \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un peu sulfureux,"}, {"timestamp": [317.0, 319.0], "text": " tu me disais \u00ab ah bon quoi, je ne sais pas \u00bb."}, {"timestamp": [319.0, 334.04], "text": " Et c'est vrai que si m\u00eame je ne lis que ta page Wikip\u00e9dia, le d\u00e9but, il me semble qu'on lit justement ce c\u00f4t\u00e9 un peu"}, {"timestamp": [334.04, 339.32], "text": " pour \u00eatre provocateur sulfureux quelque part. Moi ce que je trouve int\u00e9ressant dans ton parcours,"}, {"timestamp": [339.32, 349.6], "text": " si je reprends le tout d\u00e9but, et on reviendra sur ce c\u00f4t\u00e9 sulfureux, c'est ce que tu as cit\u00e9 sur tes \u00e9tudes."}, {"timestamp": [349.6, 352.6], "text": " Docteur en m\u00e9decine, donc Universit\u00e9 Paris VI,"}, {"timestamp": [352.6, 356.0], "text": " interne des h\u00f4pitaux de Paris en chirurgie et urologie,"}, {"timestamp": [356.0, 360.4], "text": " Sciences Po, Paris, MBA, HEC, l'ENA."}, {"timestamp": [360.4, 364.8], "text": " Alors d\u00e9j\u00e0, je pourrais te poser deux questions."}, {"timestamp": [364.8, 368.48], "text": " Un, pourquoi tu as fait tout \u00e7a et pas polytechnique ?"}, {"timestamp": [368.48, 374.88], "text": " Et deux, pourquoi tout \u00e7a en fait ? Tu cherchais \u00e0 battre un record ?"}, {"timestamp": [374.88, 379.36], "text": " Non, mais quand j'\u00e9tais jeune j'avais une tr\u00e8s bonne m\u00e9moire, donc j'avais pas beaucoup de"}, {"timestamp": [379.36, 384.28], "text": " difficult\u00e9s avec les \u00e9tudes. Donc j'avais la possibilit\u00e9 de faire en parall\u00e8le plusieurs"}, {"timestamp": [384.28, 385.12], "text": " types d'\u00e9tudes,"}, {"timestamp": [385.12, 389.36], "text": " et puis j'ai toujours aim\u00e9 comprendre les choses de fa\u00e7on un peu holistique, un peu syst\u00e9mique,"}, {"timestamp": [389.36, 398.72], "text": " et par ailleurs mes coll\u00e8gues chirurgiens, quand j'\u00e9tais jeune chirurgien, \u00e9taient dans une face"}, {"timestamp": [398.72, 404.16], "text": " profond\u00e9ment aigrie, ils regrettaient la chirurgie du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, quand le chirurgien \u00e9tait"}, {"timestamp": [404.16, 405.04], "text": " puissant et davantage riche, ils \u00e9taient tr\u00e8s aigris, ils ne comprenaient pas comment marchait Ils regrettaient la chirurgie du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, quand la chirurgie a \u00e9t\u00e9 puissante"}, {"timestamp": [405.04, 406.12], "text": " et davantage riche."}, {"timestamp": [406.12, 410.52], "text": " Ils \u00e9taient tr\u00e8s aigris, ils ne comprenaient pas comment marchait la s\u00e9curit\u00e9 sociale,"}, {"timestamp": [410.52, 413.76], "text": " ils avaient l'impression un peu parano\u00efa que l'\u00c9tat leur en voulait."}, {"timestamp": [413.76, 420.92], "text": " Et vraiment tr\u00e8s jeune, je me suis dit \u00ab pas \u00e7a, pas moi \u00bb. Je ne vais pas passer ma vie"}, {"timestamp": [420.92, 426.52], "text": " \u00e0 pleurer sur une chirurgie id\u00e9alis\u00e9e du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, avec des chirurgiens"}, {"timestamp": [426.52, 435.84], "text": " puissants, la race des seigneurs \u00e0 la fois SEI et SAI, avec le jeu de mots entre les seigneurs"}, {"timestamp": [435.84, 448.48], "text": " et les seigneurs qui font gicler le sang, qui est r\u00e9pandu chez les chirurgiens. Et donc, je n'avais pas envie de finir aigri, paum\u00e9"}, {"timestamp": [448.48, 453.36], "text": " dans un monde que je n'aurais pas compris sur le plan administratif, sur le plan politique,"}, {"timestamp": [453.36, 457.48], "text": " etc. Et j'ai voulu comprendre comment \u00e7a marchait, j'ai voulu comprendre comment fonctionnait"}, {"timestamp": [457.48, 462.36], "text": " l'appareil d'\u00c9tat, j'ai voulu comprendre d'o\u00f9 venait le balentendu entre les m\u00e9decins"}, {"timestamp": [462.36, 467.8], "text": " et l'appareil d'\u00c9tat, j'ai voulu comprendre comment d\u00e9cider un technocrate, m\u00eame si je n'avais pas"}, {"timestamp": [467.8, 471.44], "text": " vocation \u00e0 finir dans un minist\u00e8re."}, {"timestamp": [472.16, 473.88], "text": " Et donc, tout \u00e7a m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9."}, {"timestamp": [473.92, 477.6], "text": " Puis, en plus, j'ai une curiosit\u00e9 intellectuelle qui est assez multiforme."}, {"timestamp": [478.04, 481.8], "text": " Et donc, \u00e7a me passionnait de d\u00e9couvrir des nouveaux horizons."}, {"timestamp": [481.84, 485.68], "text": " La d\u00e9couverte du droit international a \u00e9t\u00e9 une profonde source"}, {"timestamp": [485.68, 491.88], "text": " de jouissance intellectuelle, l'approfondissement de mes connaissances en g\u00e9opolitique, en"}, {"timestamp": [491.88, 497.2], "text": " droit administratif, en droit constitutionnel, tout \u00e7a \u00e9tait jouissif, oui, donc \u00e7a m'a"}, {"timestamp": [497.2, 502.4], "text": " beaucoup beaucoup plu. J'ai toujours beaucoup aim\u00e9 \u00e9tudier et je continue beaucoup \u00e0 \u00e9tudier"}, {"timestamp": [502.4, 508.08], "text": " aujourd'hui encore, alors pas dans un cadre universitaire, mais je passe de nombreuses heures par jour \u00e0 apprendre des nouvelles"}, {"timestamp": [508.08, 513.76], "text": " choses, \u00e0 apprendre des nouveaux territoires, \u00e0 me r\u00e9citer les choses pour \u00eatre s\u00fbr que"}, {"timestamp": [513.76, 521.08], "text": " je les retiens, etc. Donc, tout \u00e7a, \u00e7a vient du fait que j'avais une tr\u00e8s, tr\u00e8s grande"}, {"timestamp": [521.08, 526.56], "text": " curiosit\u00e9 intellectuelle sur le pass\u00e9, le pr\u00e9sent"}, {"timestamp": [526.64, 527.64], "text": " et aussi le futur."}, {"timestamp": [528.68, 533.36], "text": " Je voulais comprendre quelles \u00e9taient les grandes tendances et pour comprendre"}, {"timestamp": [533.44, 536.48], "text": " les grandes tendances, mon sentiment c'est qu'il fallait conna\u00eetre le pass\u00e9,"}, {"timestamp": [536.56, 539.12], "text": " puis il fallait conna\u00eetre plusieurs champs de la connaissance."}, {"timestamp": [540.08, 540.84], "text": " Tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [540.92, 542.04], "text": " Si je reviens sur..."}, {"timestamp": [544.12, 549.66], "text": " Comprendre comment fonctionnaient les technocrates et cette relation avec le corps m\u00e9dical."}, {"timestamp": [551.46, 554.84], "text": " Tu piques ma curiosit\u00e9 de fils de m\u00e9decin,"}, {"timestamp": [556.92, 558.92], "text": " je pense mon p\u00e8re en tout cas,"}, {"timestamp": [562.96, 566.8], "text": " a un ressentiment assez fort envers les \u00e9narques en particulier."}, {"timestamp": [566.8, 568.8], "text": " Tu peux d\u00e9velopper un peu ce que tu as appris ?"}, {"timestamp": [568.8, 572.8], "text": " Que l'appareil d'\u00c9tat est complexe,"}, {"timestamp": [572.8, 578.0], "text": " que les m\u00e9decins sont le nez sur le guidon et ne comprennent pas la complexit\u00e9 du monde,"}, {"timestamp": [578.0, 586.88], "text": " qu'ils ont eu des connaissances juridiques et \u00e9conomiques qui sont catastrophiquement faibles et que tout ceci fait"}, {"timestamp": [586.88, 595.52], "text": " qu'ils sont poulainistes, corporatistes, et paum\u00e9s en ce d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle. Et puis \u00e7a ne va pas"}, {"timestamp": [595.52, 600.28], "text": " s'arranger parce que le monde va \u00eatre de plus en plus compliqu\u00e9 et les m\u00e9decins vont rester le"}, {"timestamp": [600.28, 610.68], "text": " nez sur le guidon, il n'y a pas de formation \u00e9conomique pendant les \u00e9tudes de m\u00e9decine, les m\u00e9decins ne connaissent pas le monde, donc leur ressentiment, leur erreur va augmenter. Ce n'est"}, {"timestamp": [610.68, 615.44], "text": " pas sp\u00e9cifique \u00e0 la France, le m\u00e9decin am\u00e9ricain ne conna\u00eet pas non plus la g\u00e9opolitique, le droit"}, {"timestamp": [615.44, 626.82], "text": " sanitaire et puis les grandes tendances de notre soci\u00e9t\u00e9. Le m\u00e9decin est un ex\u00e9cutant technique qui n'a pas une connaissance syst\u00e9mique"}, {"timestamp": [626.82, 628.32], "text": " du monde, une connaissance globale."}, {"timestamp": [628.32, 635.44], "text": " Donc, il est forc\u00e9ment, dans les p\u00e9riodes de mutations intenses comme aujourd'hui, aigri,"}, {"timestamp": [635.44, 636.44], "text": " malheureux."}, {"timestamp": [636.44, 642.16], "text": " Et le technocrate, l'ENARC, est un bouc \u00e9missaire parfait."}, {"timestamp": [642.16, 643.16], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [643.16, 647.04], "text": " Donc, tu t'es mis du c\u00f4t\u00e9 du technocrate ? Absolument pas du tout,"}, {"timestamp": [647.04, 651.8], "text": " et je suis retourn\u00e9 op\u00e9rer, quand j'ai fini l'ENA, je suis retourn\u00e9 op\u00e9rer \u00e0 l'h\u00f4pital public,"}, {"timestamp": [651.8, 669.2], "text": " \u00e0 l'assistance publique de Paris, donc je ne me suis pas du tout mis du c\u00f4t\u00e9 des technocrates, mais j'\u00e9tais un m\u00e9decin qui comprenait pourquoi les choses sont ce qu'elles"}, {"timestamp": [669.2, 675.6], "text": " sont et qui donc n'\u00e9tait pas aigri de la position relative des m\u00e9decins face \u00e0 l'appareil d'\u00c9tat"}, {"timestamp": [675.6, 688.28], "text": " et face aux technocrates. J'\u00e9tais un m\u00e9decin serein et qui aimait profond\u00e9ment la m\u00e9decine dans son aspect pratique, dans son exercice clinique."}, {"timestamp": [688.28, 691.8], "text": " J'aime beaucoup la consultation m\u00e9dicale, j'aime beaucoup voir des patients"}, {"timestamp": [692.56, 694.8], "text": " et qui, en m\u00eame temps, comprenait"}, {"timestamp": [695.8, 699.32], "text": " comment fonctionnait la s\u00e9curit\u00e9 sociale et pourquoi"}, {"timestamp": [699.96, 702.6], "text": " les choses sont plus compliqu\u00e9es que les m\u00e9decins l'imaginent."}, {"timestamp": [704.32, 705.68], "text": " Je reviens sur ce que tu disais,"}, {"timestamp": [705.68, 713.14], "text": " sur les m\u00e9decins qui ne connaissent pas le monde. Est-ce qu'il faut apporter une solution ? Notamment"}, {"timestamp": [713.14, 719.32], "text": " apr\u00e8s, je peux constater que souvent les architectes ne savent pas faire du business,"}, {"timestamp": [719.32, 728.92], "text": " au moins quand ils sortent, les avocats non plus. Est-ce que \u00e7a veut dire qu'il faut combler tout \u00e7a ? Parce que"}, {"timestamp": [728.92, 734.48], "text": " souvent c'est quand m\u00eame... on doit les former sur de la technicit\u00e9 tr\u00e8s forte, notamment dans tous"}, {"timestamp": [734.48, 740.4], "text": " ces m\u00e9tiers. Est-ce que pour autant du coup il faut leur faire faire des cours de droit, de"}, {"timestamp": [740.4, 745.76], "text": " marketing ? Est-ce qu'on a le temps ? La r\u00e9ponse est bien \u00e9videmment non. Puis,"}, {"timestamp": [745.76, 749.84], "text": " comme le niveau des m\u00e9decins va beaucoup chuter dans les ann\u00e9es qui viennent, de toute fa\u00e7on,"}, {"timestamp": [749.84, 754.04], "text": " on ne risque pas d'avoir des m\u00e9decins qui connaissent \u00e0 la fois la m\u00e9decine, le droit"}, {"timestamp": [754.04, 759.16], "text": " et le business. Donc, ce qui caract\u00e9rise la m\u00e9decine de demain, c'est qu'une bonne partie"}, {"timestamp": [759.16, 765.8], "text": " des m\u00e9decins vont \u00eatre en fait plus proches d'officiers de sant\u00e9 ou de super-infirmi\u00e8res que de vrais m\u00e9decins."}, {"timestamp": [765.8, 766.8], "text": " Quoi ?"}, {"timestamp": [766.8, 772.24], "text": " Parce que traiter comme sont les m\u00e9decins, payer comme ils le sont, avec le niveau de"}, {"timestamp": [772.24, 776.68], "text": " contrainte absolument incroyable qu'il y a, eh bien il n'y a que les mauvais qui vont venir."}, {"timestamp": [776.68, 788.4], "text": " Et quelques motiv\u00e9s ou masochistes, mais il n'y a qu'\u00e0 voir le fait que les grands patrons de m\u00e9decine font faire davantage une"}, {"timestamp": [788.4, 794.36], "text": " grande \u00e9cole \u00e0 leur gamin plut\u00f4t que m\u00e9decine. L'attractivit\u00e9 de la m\u00e9decine s'est effondr\u00e9e,"}, {"timestamp": [794.36, 800.28], "text": " et donc le niveau des m\u00e9decins va baisser. En plus, comme on a une d\u00e9mographie m\u00e9dicale tr\u00e8s"}, {"timestamp": [800.28, 806.6], "text": " forte, on va arriver \u00e0 250 000 m\u00e9decins, il n'y a pas 250 000 personnes capables d'\u00eatre \u00e0"}, {"timestamp": [806.6, 813.8], "text": " la fois m\u00e9decins, juristes, entrepreneurs, scientifiques. En France, il n'y a pas ce"}, {"timestamp": [813.8, 818.32], "text": " potentiel-l\u00e0. Donc, une grande partie des m\u00e9decins de demain vont \u00eatre des ex\u00e9cutants,"}, {"timestamp": [818.32, 823.8], "text": " et ils vont \u00eatre d'autant plus des ex\u00e9cutants que, face au d\u00e9veloppement des syst\u00e8mes experts et"}, {"timestamp": [823.8, 829.28], "text": " de l'intelligence artificielle, m\u00eame si l'intelligence artificielle n'a aucune vocation \u00e0 \u00eatre dot\u00e9e de conscience"}, {"timestamp": [829.28, 834.96], "text": " artificielle et \u00e0 remplacer l'homme, et face au syst\u00e8me expert, la plupart des m\u00e9decins tels"}, {"timestamp": [834.96, 839.84], "text": " qu'on les forme aujourd'hui seront incapables de comprendre comment fonctionnent ces syst\u00e8mes et"}, {"timestamp": [839.84, 846.32], "text": " seront de vrais ex\u00e9cutants. Il n'y a aucune chance que ce qui est en train de rentrer"}, {"timestamp": [846.32, 852.48], "text": " dans les \u00e9coles de m\u00e9decine aujourd'hui forme demain des m\u00e9decins capables d'\u00eatre"}, {"timestamp": [852.48, 858.04], "text": " autonomes face aux intelligences artificielles m\u00e9dicales. Le d\u00e9calage entre ce qu'il"}, {"timestamp": [858.04, 867.12], "text": " faudrait, 50 000 m\u00e9decins de tr\u00e8s haut niveau en France, avec des assistants autour d'eux, des infirmi\u00e8res"}, {"timestamp": [867.12, 873.84], "text": " sp\u00e9cialis\u00e9es, des techniciens sp\u00e9cialis\u00e9s, etc. Le d\u00e9calage entre ce sch\u00e9ma-l\u00e0 et"}, {"timestamp": [873.84, 880.24], "text": " puis ce qu'on est en train de faire, 250 000 sous-m\u00e9decins, va \u00eatre absolument terrible."}, {"timestamp": [880.24, 885.32], "text": " Mais c'est trop compliqu\u00e9 pour l'\u00c9tat de mettre en place un syst\u00e8me de super m\u00e9decins,"}, {"timestamp": [885.32, 892.28], "text": " capables de comprendre la m\u00e9decine de demain, capables de choisir, orienter, s\u00e9lectionner les"}, {"timestamp": [892.28, 899.2], "text": " intelligences artificielles dans le futur, en \u00e9tant entour\u00e9s d'assistants. Le vrai sch\u00e9ma,"}, {"timestamp": [899.2, 906.48], "text": " c'est le sch\u00e9ma des cabinets d'avocats, avec des parall\u00e8ys de haut niveau, avec des techniciens de haut niveau et avec un exercice"}, {"timestamp": [906.48, 913.36], "text": " collectif des avocats. Donc, on maintient un exercice individuel des m\u00e9decins qui sont tous"}, {"timestamp": [913.36, 920.72], "text": " seuls dans leur cabinet avec leur bite et leur couteau, et leur secr\u00e9taire \u00e0 mi-temps, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [920.72, 925.6], "text": " isol\u00e9, ayant beaucoup de mal \u00e0 g\u00e9rer leur formation m\u00e9dicale continue."}, {"timestamp": [926.6, 930.56], "text": " C'est un sch\u00e9ma qui conduit \u00e0 la m\u00e9diocrisation de la m\u00e9decine et au"}, {"timestamp": [930.56, 934.0], "text": " remplacement d'une partie importante du pouvoir m\u00e9dical par le pouvoir des"}, {"timestamp": [934.0, 935.76], "text": " algorithmes m\u00e9dicaux."}, {"timestamp": [936.24, 941.64], "text": " C'est un choix que les m\u00e9decins ne per\u00e7oivent pas et ne comprennent pas,"}, {"timestamp": [942.16, 944.16], "text": " mais c'est un choix qui a \u00e9t\u00e9 fait par la collectivit\u00e9."}, {"timestamp": [944.48, 947.6], "text": " Dire plein de sous-m\u00e9decins plut\u00f4t que des m\u00e9decins"}, {"timestamp": [947.6, 950.28], "text": " ing\u00e9nieurs capables de comprendre la m\u00e9decine de 2050."}, {"timestamp": [951.28, 954.44], "text": " Alors, pour aller dans ce sens,"}, {"timestamp": [954.48, 956.24], "text": " il y a des choses qui m'ont un peu surpris r\u00e9cemment."}, {"timestamp": [956.24, 959.0], "text": " En effet, tu parlais de ta m\u00e9moire tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [959.0, 962.2], "text": " Alors, c'est notamment la diff\u00e9rence entre le m\u00e9decin que je"}, {"timestamp": [962.2, 964.88], "text": " connaissais \u00e9tant petit qui m\u00e9morisait beaucoup de choses."}, {"timestamp": [966.12, 966.8], "text": " Et aujourd'hui,"}, {"timestamp": [971.08, 971.6], "text": " on va dire cette recherche imm\u00e9diate, je ressens \u00e7a de temps en temps, mais"}, {"timestamp": [973.56, 981.72], "text": " sur internet d'un certain nombre de choses, on pourra venir aussi sur deux petits cimeaux plus tard que tu connais bien, et aussi alors plus r\u00e9cemment"}, {"timestamp": [983.84, 987.4], "text": " l'usage d'un, alors l\u00e0 il se trouve que c'est un de mes tout premiers sponsors, en l'occurrence,"}, {"timestamp": [987.4, 990.2], "text": " qui s'appelle Livi, mais d'un..."}, {"timestamp": [990.2, 994.8], "text": " Tu connais un peu l'id\u00e9e, je ne sais pas si tu les connais,"}, {"timestamp": [994.8, 997.0], "text": " mais un peu comme le fait d'ailleurs aujourd'hui..."}, {"timestamp": [997.0, 999.8], "text": " Je cherche le nom, pardon."}, {"timestamp": [999.8, 1005.0], "text": " C'\u00e9tait un \u00e9norme acteur de la prise de rendez-vous m\u00e9dical."}, {"timestamp": [1005.48, 1006.48], "text": " Doctolib."}, {"timestamp": [1006.56, 1009.16], "text": " Doctolib, oui, c'est \u00e7a, des consultations en ligne."}, {"timestamp": [1009.24, 1012.08], "text": " Et en fait, en amont de la consultation en ligne sur Libye,"}, {"timestamp": [1012.16, 1013.76], "text": " on me posait \u00e9norm\u00e9ment de questions."}, {"timestamp": [1014.24, 1016.88], "text": " Et en fait, quand j'\u00e9changeais avec mon p\u00e8re l\u00e0-dessus"}, {"timestamp": [1016.96, 1018.04], "text": " et que je lui montre un peu comment \u00e7a fonctionnait,"}, {"timestamp": [1018.12, 1024.44], "text": " il m'expliquait que oui, \u00e7a faisait une sorte de pr\u00e9-analyse des sympt\u00f4mes"}, {"timestamp": [1024.52, 1026.6], "text": " pour \u00eatre capable d'orienter potentiellement tr\u00e8s vite."}, {"timestamp": [1026.6, 1033.52], "text": " Voil\u00e0, donc on sent une forme d'automatisation de m\u00eame cette partie-l\u00e0,"}, {"timestamp": [1033.52, 1038.64], "text": " qui me semblait aussi avant tr\u00e8s importante pour notamment les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes."}, {"timestamp": [1038.64, 1043.0], "text": " Tout \u00e7a, c'est des choses qui vont grossir tr\u00e8s fort."}, {"timestamp": [1043.0, 1048.32], "text": " La m\u00e9decine personnalis\u00e9e, orient\u00e9e en fonction de nos caract\u00e9ristiques biologiques,"}, {"timestamp": [1048.32, 1053.08], "text": " de nos caract\u00e9ristiques g\u00e9n\u00e9tiques, n\u00e9cessite un traitement informationnel"}, {"timestamp": [1053.08, 1055.16], "text": " qui n'est pas \u00e0 la port\u00e9e d'un \u00eatre humain."}, {"timestamp": [1056.16, 1059.44], "text": " Le g\u00e9nome d'un individu en donn\u00e9es brutes, c'est 20 t\u00e9raoctets,"}, {"timestamp": [1059.44, 1063.8], "text": " donc 20 000 gigas, 20 000 milliards d'informations par patient."}, {"timestamp": [1064.52, 1066.8], "text": " Chacun d'entre nous a un million et demi"}, {"timestamp": [1066.8, 1072.84], "text": " de mutations de son ADN par rapport \u00e0 la r\u00e9f\u00e9rence, human ref, c'est-\u00e0-dire le gold standard."}, {"timestamp": [1072.84, 1074.24], "text": " Dans sa vie ?"}, {"timestamp": [1074.24, 1076.48], "text": " Un million et demi de diff\u00e9rence."}, {"timestamp": [1076.48, 1077.8], "text": " Dans sa vie, je veux dire, pas..."}, {"timestamp": [1077.8, 1083.56], "text": " C'est un effet, c'est-\u00e0-dire que si on prend une de tes cellules et qu'on regarde les chromosomes"}, {"timestamp": [1083.56, 1085.52], "text": " de ta cellule, tu vas avoir par rapport"}, {"timestamp": [1085.52, 1090.72], "text": " au g\u00e9nome de r\u00e9f\u00e9rence un million et demi de diff\u00e9rence par rapport \u00e0 la r\u00e9f\u00e9rence universelle"}, {"timestamp": [1090.72, 1099.36], "text": " qui est le Gold Standard. Donc, d'analyser notre ADN pour personnaliser nos traitements, notre prise"}, {"timestamp": [1099.36, 1105.52], "text": " en charge, \u00e7a suppose d'analyser un million et demi de diff\u00e9rences par rapport au Gold Standard,"}, {"timestamp": [1105.52, 1110.56], "text": " avec des interactions entre ces diff\u00e9rences qui sont tr\u00e8s importantes, qu'on appelle l'\u00e9pistasis,"}, {"timestamp": [1110.56, 1116.8], "text": " et qui n'est pas accessible \u00e0 un \u00eatre humain. Aucun \u00eatre humain ne peut analyser un million"}, {"timestamp": [1116.8, 1122.0], "text": " et demi de mutations pendant une consultation de 15 minutes, d\u00e9shabillage et rabillage du patient"}, {"timestamp": [1122.0, 1126.16], "text": " compris. Donc l'entr\u00e9e des syst\u00e8mes experts dans"}, {"timestamp": [1126.16, 1131.96], "text": " l'univers de la d\u00e9cision m\u00e9dicale est in\u00e9vitable. La seule question qui se pose, c'est est-ce"}, {"timestamp": [1131.96, 1135.6], "text": " que les m\u00e9decins participent au choix des algorithmes et \u00e0 leur r\u00e9gulation, ou est-ce"}, {"timestamp": [1135.6, 1141.28], "text": " qu'ils s'ob\u00e9issent comme aujourd'hui une infirmi\u00e8re ob\u00e9it aux prescriptions"}, {"timestamp": [1141.28, 1145.1], "text": " du docteur ? Le sch\u00e9ma dans lequel on est entr\u00e9, c'est la solution B,"}, {"timestamp": [1145.1, 1150.44], "text": " c'est la vassalisation et la disparition du pouvoir m\u00e9dical. Pour qu'il y ait des m\u00e9decins"}, {"timestamp": [1150.44, 1153.92], "text": " autonomes, il faudrait des m\u00e9decins ayant le niveau d'un ing\u00e9nieur. Or, ce n'est pas le cas."}, {"timestamp": [1153.92, 1158.12], "text": " Les m\u00e9decins qu'on forme aujourd'hui ont un niveau tr\u00e8s inf\u00e9rieur \u00e0 un ing\u00e9nieur,"}, {"timestamp": [1158.12, 1165.92], "text": " et la non-attractivit\u00e9 de la m\u00e9decine, m\u00eame si la m\u00e9decine reste un m\u00e9tier passionnant et que j'adore, que j'aime beaucoup,"}, {"timestamp": [1167.12, 1168.36], "text": " conduit \u00e0 cette impasse."}, {"timestamp": [1168.76, 1169.76], "text": " En r\u00e9alit\u00e9, pour"}, {"timestamp": [1170.64, 1172.92], "text": " \u00eatre un m\u00e9decin autonome en 2050,"}, {"timestamp": [1172.92, 1173.96], "text": " il faudrait avoir le niveau d'un"}, {"timestamp": [1173.96, 1175.56], "text": " polytechnicien ou d'un dipl\u00f4m\u00e9 de"}, {"timestamp": [1175.56, 1176.56], "text": " MIT."}, {"timestamp": [1176.8, 1178.6], "text": " Le d\u00e9calage entre un polytechnicien"}, {"timestamp": [1178.6, 1180.4], "text": " et le m\u00e9decin de 2050, il va \u00eatre"}, {"timestamp": [1180.48, 1182.28], "text": " absolument, h\u00e9las, consid\u00e9rable."}, {"timestamp": [1183.44, 1184.6], "text": " Donc, la solution, elle viendrait"}, {"timestamp": [1184.6, 1186.04], "text": " probablement du priv\u00e9"}, {"timestamp": [1186.04, 1192.16], "text": " avec des m\u00e9decins qui seront potentiellement comme tu l'as \u00e9t\u00e9 dans une certaine mesure,"}, {"timestamp": [1192.16, 1197.4], "text": " mais un combo m\u00e9decine polytechnique HEC. Oui, mais c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a va se"}, {"timestamp": [1197.4, 1206.24], "text": " passer. En r\u00e9alit\u00e9, le m\u00e9decin va voir son r\u00f4le diminuer comme le pilote d'avion a vu son r\u00f4le diminuer."}, {"timestamp": [1206.24, 1209.2], "text": " C'est un processus gradu\u00e9, il y a toujours des pilotes."}, {"timestamp": [1209.2, 1212.24], "text": " Les pilotes continuent \u00e0 \u00eatre form\u00e9s,"}, {"timestamp": [1212.24, 1216.64], "text": " ils agissent avec l'avion de moins en moins, mais ils continuent un peu \u00e0 agir avec l'avion,"}, {"timestamp": [1216.64, 1223.0], "text": " mais la quasi-totalit\u00e9 des d\u00e9cisions sont prises par les algorithmes et par l'ordinateur de bord."}, {"timestamp": [1223.0, 1226.32], "text": " Il y a extr\u00eamement peu de d\u00e9cisions qui sont prises par un pilote dans l'avion."}, {"timestamp": [1227.56, 1232.36], "text": " De toute fa\u00e7on, avec les milliers de capteurs qu'il y a dans un Airbus A380,"}, {"timestamp": [1233.0, 1239.36], "text": " il serait impossible \u00e0 un cerveau humain de retenir, de regarder et de manager"}, {"timestamp": [1239.72, 1244.24], "text": " les milliards d'informations qui, chaque minute, sont produites par les sondes."}, {"timestamp": [1244.92, 1246.12], "text": " Donc, de toute fa\u00e7on, il faut"}, {"timestamp": [1246.12, 1253.92], "text": " qu'il y ait une couche informatique entre les capteurs et puis le pilote. Cette \u00e9volution,"}, {"timestamp": [1253.92, 1258.96], "text": " on voit bien, elle est graduelle et en m\u00e9decine, elle va se passer \u00e0 peu pr\u00e8s de la m\u00eame fa\u00e7on,"}, {"timestamp": [1258.96, 1266.8], "text": " et \u00e7a va conduire \u00e0 ce que le m\u00e9decin soit un ex\u00e9cutant avec un r\u00f4le social, mais la plupart des m\u00e9decins"}, {"timestamp": [1266.8, 1271.0], "text": " g\u00e9n\u00e9ralistes aujourd'hui sont davantage des assistantes sociales que des scientifiques,"}, {"timestamp": [1271.0, 1276.56], "text": " ce qui est un r\u00f4le extr\u00eamement important et que je ne sous-estime pas par ailleurs. Donc,"}, {"timestamp": [1276.56, 1282.52], "text": " on va avoir une marginalisation du m\u00e9decin en mati\u00e8re de d\u00e9cision m\u00e9dicale et puis un"}, {"timestamp": [1282.52, 1285.56], "text": " recentrage du m\u00e9decin vers des fonctions"}, {"timestamp": [1285.56, 1292.0], "text": " d'assistante sociale avec une population pr\u00e9caris\u00e9e, avec beaucoup de gens perdus"}, {"timestamp": [1292.0, 1300.64], "text": " dans la soci\u00e9t\u00e9 telle qu'on a aujourd'hui. Le m\u00e9decin va progressivement switcher d'un"}, {"timestamp": [1300.64, 1305.48], "text": " r\u00f4le technique \u00e0 un r\u00f4le plus psychosocial. Et en fond de tout \u00e7a, on va passer d'un r\u00f4le technique \u00e0 un r\u00f4le plus psychosocial."}, {"timestamp": [1311.4, 1311.96], "text": " Et en fond de tout \u00e7a, on va passer d'un moment o\u00f9 l'homme moniteure la machine,"}, {"timestamp": [1315.64, 1316.32], "text": " \u00e0 ce moment o\u00f9 la machine moniteure l'homme, en fait, si je comprends bien."}, {"timestamp": [1323.12, 1325.76], "text": " Oui, alors la difficult\u00e9 du monitorage de la machine, c'est qu'il y a un grand malentendu sur notre capacit\u00e9 \u00e0 auditer un syst\u00e8me"}, {"timestamp": [1325.76, 1330.32], "text": " d'intelligence artificielle, et notamment de machine learning, de deep learning. En r\u00e9alit\u00e9,"}, {"timestamp": [1330.32, 1334.76], "text": " par d\u00e9finition, nous ne sommes pas capables de comprendre comment un syst\u00e8me de deep learning"}, {"timestamp": [1334.76, 1340.92], "text": " prend une d\u00e9cision donn\u00e9e, compte tenu des variations tr\u00e8s rapides des poids des neurones"}, {"timestamp": [1340.92, 1345.36], "text": " virtuels, \u00e0 cause de ce qu'on appelle \u00ab backpropagation \u00bb pour utiliser un terme un"}, {"timestamp": [1345.36, 1352.72], "text": " peu technique. Donc l'illusion sur laquelle on va contr\u00f4ler les syst\u00e8mes experts est assez na\u00efve."}, {"timestamp": [1352.72, 1360.2], "text": " Mais il faut bien voir qu'on ne sait pas non plus ce qui se passe dans les 86 milliards de neurones"}, {"timestamp": [1360.2, 1366.42], "text": " du canc\u00e9rologue quand il choisit une chimioth\u00e9rapie plut\u00f4t qu'une autre. Donc, il n'est pas"}, {"timestamp": [1366.42, 1370.1], "text": " fondamentalement diff\u00e9rent de ne pas savoir ce qui se passe dans les 86 milliards de neurones"}, {"timestamp": [1370.1, 1375.78], "text": " du canc\u00e9rologue que de ne pas savoir ce qui se passe dans les neurones virtuels des dizaines"}, {"timestamp": [1375.78, 1388.0], "text": " de couches d'un r\u00e9seau de neurones en deep learning. \u00c7a n'est pas plus choquant en r\u00e9alit\u00e9, m\u00eame si c'est choquant pour les docteurs et peut-\u00eatre pour les malades."}, {"timestamp": [1388.0, 1402.0], "text": " Le probl\u00e8me, non ce n'est pas forc\u00e9ment un probl\u00e8me, mais le constat j'imagine c'est que le nombre de neurones d'un canc\u00e9rologue est limit\u00e9,"}, {"timestamp": [1402.0, 1406.16], "text": " alors que celui d'une machine potentielliellement, peut continuer \u00e0 grossir,"}, {"timestamp": [1406.16, 1407.16], "text": " grossir, grossir."}, {"timestamp": [1407.16, 1412.44], "text": " Oui, mais enfin, on sait bien aujourd'hui qu'on ne fait aucun progr\u00e8s en mati\u00e8re d'intelligence"}, {"timestamp": [1412.44, 1416.08], "text": " artificielle forte, c'est-\u00e0-dire vers des intelligences artificielles capables d'\u00eatre"}, {"timestamp": [1416.08, 1418.32], "text": " autonomes et d'avoir une conscience artificielle."}, {"timestamp": [1418.32, 1423.36], "text": " Contrairement \u00e0 ce que certains ont cru vers 2015, notamment Bill Gates, l'astrophysicien"}, {"timestamp": [1423.36, 1427.16], "text": " Hawkins ou Elon Musk, en r\u00e9alit\u00e9 la phase"}, {"timestamp": [1427.16, 1429.92], "text": " actuelle de l'intelligence artificielle, c'est-\u00e0-dire le d\u00e9veloppement des r\u00e9seaux"}, {"timestamp": [1429.92, 1435.96], "text": " de neurones du deep learning, pour simplifier, ne s'est accompagn\u00e9e d'aucun progr\u00e8s vers"}, {"timestamp": [1435.96, 1437.48], "text": " des intelligences artificielles fortes."}, {"timestamp": [1437.48, 1442.56], "text": " Donc on reste dans un monde d'intelligence artificielle faible, c'est-\u00e0-dire capable"}, {"timestamp": [1442.56, 1445.28], "text": " de d\u00e9passer l'\u00eatre humain sur des t\u00e2ches techniques,"}, {"timestamp": [1445.28, 1452.0], "text": " mais sans aucune vision transversale, sans aucune multidisciplinarit\u00e9, sans capacit\u00e9 d'appliquer"}, {"timestamp": [1452.0, 1456.8], "text": " un savoir \u00e0 un autre, ce qu'on appelle le transfert learning, c'est-\u00e0-dire \u00eatre capable"}, {"timestamp": [1456.8, 1464.16], "text": " de passer d'une t\u00e2che \u00e0 une autre en transf\u00e9rant les patterns qu'on a appris, tout \u00e7a est inaccessible"}, {"timestamp": [1464.16, 1465.76], "text": " aux intelligences artificielles,"}, {"timestamp": [1465.76, 1470.68], "text": " et sans doute pendant tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps. Donc on va garder des intelligences"}, {"timestamp": [1470.68, 1475.16], "text": " artificielles qui vont \u00eatre cons comme une bite, mais capables de nous d\u00e9passer dans un nombre"}, {"timestamp": [1475.16, 1480.44], "text": " croissant de t\u00e2ches techniques, non multidisciplinaires. Alors c'est pas du tout dramatique"}, {"timestamp": [1480.44, 1485.56], "text": " pour les \u00eatres humains qui vont trouver de tr\u00e8s belles niches \u00e9cologiques,"}, {"timestamp": [1485.56, 1490.14], "text": " et d'ailleurs \u00e7a va nous sortir de notre zone de confort, parce qu'il est tr\u00e8s int\u00e9ressant"}, {"timestamp": [1490.14, 1495.28], "text": " de voir notre incapacit\u00e9 actuelle \u00e0 pr\u00e9dire les endroits o\u00f9 l'intelligence artificielle"}, {"timestamp": [1495.28, 1496.28], "text": " nous \u00e9crabouille."}, {"timestamp": [1496.28, 1500.12], "text": " Il y a des domaines o\u00f9 on a cru que l'intelligence artificielle allait d\u00e9passer l'homme et o\u00f9"}, {"timestamp": [1500.12, 1504.92], "text": " elle s'est vautr\u00e9e, et \u00e0 l'inverse il y a des domaines o\u00f9 l'intelligence artificielle"}, {"timestamp": [1504.92, 1505.08], "text": " fait beaucoup mieux que nous et qu'on n'avait pas vu arriver. o\u00f9 elle s'est vautr\u00e9e et \u00e0 l'inverse il y a des domaines o\u00f9 l'intelligence artificielle fait"}, {"timestamp": [1505.08, 1510.04], "text": " beaucoup mieux que nous et qu'on n'avait pas vu arriver. Alors il y a deux exemples qui sont"}, {"timestamp": [1510.04, 1518.12], "text": " magnifiques, c'est le repliement des prot\u00e9ines o\u00f9 Google au travers de sa filiale DeepMind a r\u00e9ussi"}, {"timestamp": [1518.12, 1531.44], "text": " \u00e0 d\u00e9velopper des algorithmes qui permettent de pr\u00e9dire la forme d'une prot\u00e9ine, et c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce qu'il y a Google au cube possibilit\u00e9 de repliement d'une prot\u00e9ine \u00e0 partir de sa base d'acide"}, {"timestamp": [1531.44, 1536.84], "text": " \u00e9min\u00e9 pour une prot\u00e9ine de taille moyenne, c'est-\u00e0-dire Google au cube, Google puissance"}, {"timestamp": [1536.84, 1546.72], "text": " Google puissance Google, c'est quand m\u00eame pas mal, un suivi de 300 z\u00e9ros de possibilit\u00e9 et Google DeepMind, donc la filiale londonienne de Google,"}, {"timestamp": [1546.72, 1555.96], "text": " a une capacit\u00e9 extr\u00eamement fine de pr\u00e9diction de la forme des prot\u00e9ines \u00e0 partir de leur succession"}, {"timestamp": [1555.96, 1561.2], "text": " d'acides amin\u00e9s et \u00e7a on n'imaginait pas \u00e7a possible avant une cinquantaine d'ann\u00e9es. De"}, {"timestamp": [1561.2, 1568.28], "text": " la m\u00eame fa\u00e7on, en mati\u00e8re de jeux de go, Google toujours, au travers toujours de DeepMind,"}, {"timestamp": [1568.28, 1575.2], "text": " sa filiale londonienne, a d\u00e9velopp\u00e9 AlphaGo qui a \u00e9cras\u00e9 les 100 meilleurs joueurs de Go mondiaux,"}, {"timestamp": [1575.2, 1582.44], "text": " alors qu'on estimait que pendant les 100 \u00e0 200 prochaines ann\u00e9es, les ordinateurs ne pourraient"}, {"timestamp": [1582.44, 1590.16], "text": " pas jouer aux jeux de Go compte tenu de la complexit\u00e9 du go. Donc on s'est compl\u00e8tement tromp\u00e9. Les principaux informaticiens \u00e0 la fin"}, {"timestamp": [1590.16, 1596.84], "text": " des ann\u00e9es 90 n'imaginaient pas qu'une machine puisse jouer aux jeux de go correctement avant"}, {"timestamp": [1596.84, 1603.2], "text": " le 22e si\u00e8cle. En r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es que Google a \u00e9cras\u00e9 les joueurs de go."}, {"timestamp": [1603.2, 1606.16], "text": " Donc c'est int\u00e9ressant de voir \u00e0 quel point on est nul"}, {"timestamp": [1606.16, 1612.12], "text": " pour pr\u00e9voir l\u00e0 o\u00f9 l'intelligence artificielle est forte et l\u00e0 o\u00f9 c'est notre cerveau qui est fort."}, {"timestamp": [1612.12, 1618.08], "text": " Donc il y a de toute fa\u00e7on un effort qu'on a \u00e0 faire, un effort avec des r\u00e9percussions philosophiques,"}, {"timestamp": [1618.08, 1624.88], "text": " politiques, \u00e9conomiques, majeures. C'est o\u00f9 l'intelligence artificielle nous \u00e9crabouille et"}, {"timestamp": [1624.88, 1625.96], "text": " o\u00f9 est-ce que c'est nous qui ridiculisons l'intelligence artificielle nous \u00e9crabouille et o\u00f9 est-ce que c'est nous qui"}, {"timestamp": [1626.16, 1627.44], "text": " ridiculisons l'intelligence artificielle."}, {"timestamp": [1627.64, 1630.4], "text": " Et l'avenir de l'\u00e9conomie, l'avenir de nos organisations"}, {"timestamp": [1630.6, 1634.96], "text": " sociales d\u00e9pend pas mal du territoire respectif de l'intelligence"}, {"timestamp": [1635.16, 1638.04], "text": " artificielle et puis de nos cerveaux biologiques."}, {"timestamp": [1639.32, 1642.2], "text": " Tu ne crois pas qu'il va y avoir une sorte de breakthrough,"}, {"timestamp": [1643.48, 1645.56], "text": " je ne sais pas, dans six mois, dans trois"}, {"timestamp": [1645.56, 1649.48], "text": " ans, dans sept ans. Tu vois, moi, dans ce que tu dis, ce qui m'avait marqu\u00e9 il y a"}, {"timestamp": [1649.48, 1652.68], "text": " quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait de voir un discours du patron de General Motors qui disait on"}, {"timestamp": [1652.68, 1656.6], "text": " ne verra pas de voiture conduire toute seule avant je ne sais pas combien de temps. Alors"}, {"timestamp": [1656.6, 1659.68], "text": " je sais qu'il y a diff\u00e9rents niveaux d'autonomie de voiture, mais deux ans apr\u00e8s, on voyait"}, {"timestamp": [1659.68, 1664.24], "text": " des Tesla qui quand m\u00eame faisaient des choses astronomiques auxquelles on ne s'y attendait"}, {"timestamp": [1664.24, 1665.32], "text": " pas. C'est des choses tr\u00e8s simples."}, {"timestamp": [1665.32, 1667.32], "text": " Mais tu ne crois pas qu'\u00e0 un moment on va\u2026"}, {"timestamp": [1667.32, 1674.36], "text": " Analyser un scanner, analyser un scanner, conduire une bagnole, analyser une formule"}, {"timestamp": [1674.36, 1679.32], "text": " sanguine, regarder une tumeur au microscope, c'est des t\u00e2ches tr\u00e8s simples et l'intelligence"}, {"timestamp": [1679.32, 1686.48], "text": " artificielle sait le faire tr\u00e8s bien. En revanche, manager en int\u00e9grant des probl\u00e8mes de ressources humaines,"}, {"timestamp": [1686.48, 1690.48], "text": " des probl\u00e8mes techniques, des probl\u00e8mes juridiques, des probl\u00e8mes de susceptibilit\u00e9"}, {"timestamp": [1690.48, 1695.2], "text": " psychologique au sein des \u00e9quipes, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 et l'intelligence"}, {"timestamp": [1695.2, 1700.72], "text": " artificielle ne sait pas le faire. Donc aujourd'hui, sur des aspects, sur des choses techniques,"}, {"timestamp": [1700.72, 1707.32], "text": " on peut avoir des breakthroughs et des ruptures. En revanche, fondamentalement, l'intelligence artificielle est tr\u00e8s,"}, {"timestamp": [1707.32, 1709.4], "text": " tr\u00e8s, tr\u00e8s limit\u00e9e dans quatre conditions."}, {"timestamp": [1710.4, 1712.96], "text": " Quand il n'y a pas beaucoup de data et inversement,"}, {"timestamp": [1713.36, 1715.92], "text": " le cerveau humain est excellent quand il n'y a pas beaucoup de data,"}, {"timestamp": [1715.92, 1717.44], "text": " quand il y a beaucoup de donn\u00e9es manquantes."}, {"timestamp": [1718.32, 1722.32], "text": " Deuxi\u00e8mement, quand c'est transversal,"}, {"timestamp": [1722.84, 1727.52], "text": " quand il faut regarder dans plusieurs domaines un probl\u00e8me"}, {"timestamp": [1727.52, 1732.36], "text": " donn\u00e9, l'intelligence artificielle est nulle et le cerveau humain est excellent, quand"}, {"timestamp": [1732.36, 1737.48], "text": " les r\u00e8gles bougent, alors que l'intelligence artificielle est parfaite quand les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [1737.48, 1741.24], "text": " sont fixes, comme au jeu de go, par exemple, et inversement, l'homme est parfaitement"}, {"timestamp": [1741.24, 1745.24], "text": " adapt\u00e9 \u00e0 des r\u00e8gles bouvantantes qui varient rapidement, alors que"}, {"timestamp": [1745.24, 1751.6], "text": " l'intelligence artificielle n'est pas capable. Si on rajoute des pions rouges et qu'on change les"}, {"timestamp": [1751.6, 1755.92], "text": " r\u00e8gles du jeu de go, l'intelligence artificielle n'est pas capable de jouer, alors que l'homme va"}, {"timestamp": [1755.92, 1760.48], "text": " \u00eatre capable de jouer imm\u00e9diatement en int\u00e9grant les nouveaux gr\u00e8les. Et puis derni\u00e8rement, le"}, {"timestamp": [1760.48, 1771.4], "text": " dernier domaine o\u00f9 l'intelligence artificielle est aujourd'hui nulle, c'est le domaine de l'empathie, la gestion des sentiments humains, o\u00f9 la sup\u00e9riorit\u00e9 humaine est tr\u00e8s forte. Ce qui ne veut pas dire"}, {"timestamp": [1771.4, 1777.04], "text": " que l'intelligence artificielle ne soit pas capable de comprendre notre cerveau, et notamment il est"}, {"timestamp": [1777.04, 1781.36], "text": " tr\u00e8s troublant de voir que l'intelligence artificielle d\u00e9piste beaucoup mieux le risque"}, {"timestamp": [1781.36, 1785.64], "text": " suicidaire des malades que les meilleurs psychiatres. Donc l'intelligence"}, {"timestamp": [1785.64, 1790.8], "text": " artificielle est tout de m\u00eame capable de comprendre certains aspects de notre cerveau"}, {"timestamp": [1790.8, 1795.68], "text": " pour nous manipuler, comme dans les grandes plateformes que l'on conna\u00eet, ou m\u00eame pour"}, {"timestamp": [1795.68, 1806.64], "text": " d\u00e9terminer les risques d'aggravation psychiatrique et le suicide est quand m\u00eame la plus grave des pathologies psychiatriques."}, {"timestamp": [1806.64, 1813.8], "text": " Donc le champ de ce qu'est capable de faire le patient commence \u00e0 le comprendre mieux aujourd'hui"}, {"timestamp": [1813.8, 1821.68], "text": " et c'est plut\u00f4t rassurant sur son incapacit\u00e9 au moins au 21e si\u00e8cle de d\u00e9passer l'esprit"}, {"timestamp": [1821.68, 1827.92], "text": " humain dans toutes ses dimensions. Alors je voudrais revenir sur, quand il n'y a pas beaucoup de data, l'IA est nulle,"}, {"timestamp": [1827.92, 1830.72], "text": " bon \u00e7a semble assez \u00e9vident puisque elle ne peut pas apprendre entre guillemets,"}, {"timestamp": [1830.72, 1835.8], "text": " puisque j'ai besoin de la... Pourquoi l'homme est bon ? Parce que lui-m\u00eame interpr\u00e8te ses"}, {"timestamp": [1835.8, 1839.36], "text": " datas tout seul ? Parce qu'on a des heuristiques."}, {"timestamp": [1839.36, 1839.88], "text": " L'instinct ?"}, {"timestamp": [1839.88, 1852.28], "text": " L'\u00e9volution darwinienne. L'\u00e9volution darwinienne nous a dot\u00e9 de notre capacit\u00e9 \u00e0 rep\u00e9rer des signaux,"}, {"timestamp": [1852.28, 1855.72], "text": " et notamment des signaux dangereux, extr\u00eamement rapidement."}, {"timestamp": [1855.72, 1861.2], "text": " Et \u00e7a, c'est une sup\u00e9riorit\u00e9 absolument extraordinaire."}, {"timestamp": [1861.2, 1869.08], "text": " On le voit dans notre capacit\u00e9 \u00e0 rep\u00e9rer tr\u00e8s vite un serpent dans l'herbe,"}, {"timestamp": [1869.72, 1874.48], "text": " \u00e0 rep\u00e9rer un danger, des bruits derri\u00e8re un buisson,"}, {"timestamp": [1874.52, 1876.12], "text": " \u00e0 imaginer que c'est un animal."}, {"timestamp": [1876.36, 1879.2], "text": " L\u00e0 o\u00f9 l'intelligence artificielle va \u00eatre absolument catastrophique,"}, {"timestamp": [1879.76, 1882.96], "text": " nous, on est excellent dans la pr\u00e9diction de ce qui est dangereux."}, {"timestamp": [1883.88, 1887.02], "text": " Notamment dans des choses qu'on n'a jamais vues et qui sont"}, {"timestamp": [1887.02, 1888.02], "text": " totalement instinctives, non ?"}, {"timestamp": [1888.08, 1889.52], "text": " Qui sont instinctives et qui sont"}, {"timestamp": [1889.52, 1891.32], "text": " cod\u00e9es, qui sont cod\u00e9es"}, {"timestamp": [1891.32, 1892.6], "text": " dans notre cerveau."}, {"timestamp": [1893.24, 1894.6], "text": " La plupart des mammif\u00e8res ont peur"}, {"timestamp": [1894.6, 1896.84], "text": " des serpents avant d'en avoir vu."}, {"timestamp": [1898.96, 1900.76], "text": " Nous avons des peurs qui sont"}, {"timestamp": [1901.56, 1903.4], "text": " ancr\u00e9es dans notre biologie et dans"}, {"timestamp": [1903.4, 1906.8], "text": " notre ADN, en dehors de l'apprentissage."}, {"timestamp": [1906.8, 1909.4], "text": " Est-ce que tu as d\u00e9j\u00e0 entendu parler de la trypophobie ?"}, {"timestamp": [1909.4, 1911.0], "text": " Non, c'est quoi \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1911.0, 1913.2], "text": " La trypophobie, c'est la peur des trous."}, {"timestamp": [1913.2, 1917.8], "text": " Et en l'occurrence, c'est un truc que j'ai d\u00e9couvert il y a quelques ann\u00e9es"}, {"timestamp": [1917.8, 1919.0], "text": " et qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9."}, {"timestamp": [1919.0, 1921.0], "text": " Alors, ce qui est dr\u00f4le, c'est que c'est la machine,"}, {"timestamp": [1921.0, 1923.6], "text": " et notamment Google, qui a permis de d\u00e9couvrir cette peur"}, {"timestamp": [1923.6, 1925.72], "text": " parce que les hommes n'\u00e9taient pas conscients que"}, {"timestamp": [1926.4, 1931.12], "text": " \u00e7a existait et en fait c'est exactement ce que tu d\u00e9cris c'est \u00e0 dire que c'est un truc"}, {"timestamp": [1931.52, 1933.28], "text": " que tu as dans le cerveau qui est imprim\u00e9"}, {"timestamp": [1933.28, 1938.0], "text": " qui vient souvent en fait l'analyse qui est faite aujourd'hui c'est \u00e0 dire que beaucoup de gens cherchaient sur Google qu'est ce que c'est"}, {"timestamp": [1938.0, 1942.48], "text": " que la peur des trous et puis il y a eu des forums et puis il y a eu des analyses faites par des m\u00e9decins"}, {"timestamp": [1942.76, 1946.44], "text": " comme le syndrome Harry Potter on pourrait pourrait revenir l\u00e0-dessus d'ailleurs."}, {"timestamp": [1946.76, 1950.2], "text": " Et en l'occurrence, c'est la machine qui a permis de les d\u00e9couvrir."}, {"timestamp": [1950.24, 1954.08], "text": " En l'occurrence, souvent les trous reviennent sur des patterns d'animaux"}, {"timestamp": [1954.24, 1957.84], "text": " venimeux qui ont, quand tu les regardes visuellement,"}, {"timestamp": [1959.08, 1961.16], "text": " des t\u00e2ches ou des choses qui reviennent assez souvent,"}, {"timestamp": [1961.2, 1963.56], "text": " que ce soit sur des crapauds venimeux, des serpents,"}, {"timestamp": [1964.24, 1965.48], "text": " peut-\u00eatre m\u00eame des araign\u00e9es ou des choses"}, {"timestamp": [1965.48, 1968.92], "text": " comme \u00e7a. Et donc, du coup, il y a une sorte de peur qui se cr\u00e9e"}, {"timestamp": [1969.24, 1971.72], "text": " pour un certain nombre de personnes et qui revient."}, {"timestamp": [1971.76, 1972.76], "text": " \u00c7a s'appelle la tripophobie."}, {"timestamp": [1974.24, 1976.0], "text": " J'aurais pu apprendre peut-\u00eatre quelque chose \u00e0 l'Orient,"}, {"timestamp": [1976.0, 1977.28], "text": " Alexandre, c'est toujours..."}, {"timestamp": [1978.28, 1981.4], "text": " Tu vas regarder \u00e7a, tu vas l'analyser, tu vas me d\u00e9foncer"}, {"timestamp": [1981.4, 1984.04], "text": " par ailleurs dans un de tes tweets."}, {"timestamp": [1984.48, 1989.0], "text": " Non, non, je serais int\u00e9ress\u00e9 d'avoir ton sentiment l\u00e0-dessus quand on aura eu le temps."}, {"timestamp": [1989.0, 1995.0], "text": " C'est marrant parce qu'on a eu un d\u00e9but de podcast en off ce matin"}, {"timestamp": [1995.0, 1998.0], "text": " quand on a failli enregistrer, qui partait compl\u00e8tement ailleurs."}, {"timestamp": [1998.0, 2006.0], "text": " Et moi, on va dire que la d\u00e9couverte que j'ai faite de Laurent-Alexandre"}, {"timestamp": [2006.0, 2012.0], "text": " en un peu plus long format \u00e9tait sur ton intervention au S\u00e9nat,"}, {"timestamp": [2012.0, 2015.0], "text": " ou \u00e0 l'Assembl\u00e9e au S\u00e9nat, je crois, sur l'intelligence artificielle,"}, {"timestamp": [2015.0, 2019.0], "text": " en effet, il y a trois ans, je dirais, 2017."}, {"timestamp": [2019.0, 2023.0], "text": " Je ne suis pas souvent d\u00e9moralis\u00e9, mais je suis sorti de l\u00e0 d\u00e9moralis\u00e9."}, {"timestamp": [2023.0, 2034.24], "text": " Je te l'ai senti un peu. d\u00e9moralis\u00e9, mais je suis sorti de l\u00e0 d\u00e9moralis\u00e9. Je me suis dit, on n'est pas pr\u00eat d'avoir une strat\u00e9gie intelligence artificielle raisonnable,"}, {"timestamp": [2034.24, 2041.64], "text": " lucide, efficace, avec un tel niveau de m\u00e9connaissance des politiques sur ces sujets-l\u00e0."}, {"timestamp": [2041.64, 2044.48], "text": " C'est assez effrayant."}, {"timestamp": [2044.48, 2047.88], "text": " Et avec un effet de Nyingreger, c'est qu'en plus, les gens connaissent"}, {"timestamp": [2047.88, 2049.96], "text": " pas, mais ils ont l'impression de comprendre et de conna\u00eetre."}, {"timestamp": [2050.24, 2051.24], "text": " C'est ce qui est pire."}, {"timestamp": [2051.4, 2054.16], "text": " Donc, ils ne travaillent pas les sujets parce qu'ils pensent ne pas"}, {"timestamp": [2054.16, 2055.16], "text": " avoir besoin."}, {"timestamp": [2056.48, 2059.28], "text": " Et c'est solutionnable ?"}, {"timestamp": [2059.32, 2061.84], "text": " Il y a des endroits o\u00f9 d\u00e9j\u00e0 \u00e7a existe ?"}, {"timestamp": [2061.88, 2065.38], "text": " Alors, parce que je me souviens, j'aime pas mal"}, {"timestamp": [2065.38, 2066.78], "text": " cette expression de"}, {"timestamp": [2067.74, 2069.02], "text": " entre la comparaison entre"}, {"timestamp": [2069.02, 2070.68], "text": " les forces"}, {"timestamp": [2070.68, 2071.68], "text": " que sont les BATX,"}, {"timestamp": [2072.6, 2074.7], "text": " les GAFA dans l'absolu"}, {"timestamp": [2074.7, 2076.28], "text": " et nous, ce nain"}, {"timestamp": [2076.28, 2077.34], "text": " que nous sommes en Europe,"}, {"timestamp": [2077.88, 2078.74], "text": " notamment."}, {"timestamp": [2078.74, 2081.36], "text": " Mais je veux dire, politiquement,"}, {"timestamp": [2081.36, 2082.54], "text": " au moins, tout \u00e7a est solutionnable."}, {"timestamp": [2082.54, 2083.54], "text": " Je n'ai pas l'impression."}, {"timestamp": [2083.8, 2084.8], "text": " C'est tr\u00e8s difficile."}, {"timestamp": [2089.28, 2095.92], "text": " D'abord, parce qu'il y a beaucoup de pens\u00e9e magique, les gens pensent qu'avec trois sous on est capable de mettre au point des strat\u00e9gies d'intelligence artificielle,"}, {"timestamp": [2095.92, 2102.52], "text": " les gens ne comprennent pas la complexit\u00e9 des probl\u00e8mes de plateformes. Pourquoi les plateformes"}, {"timestamp": [2102.52, 2110.68], "text": " sont devenues si puissantes ? Google, Apple, Facebook, Amazon, Microsoft et puis leurs \u00e9quivalents chinois. Et puis les gens ne comprennent"}, {"timestamp": [2110.68, 2115.96], "text": " pas le r\u00f4le de la data. Ils ne comprennent pas que pour \u00e9duquer les intelligences artificielles,"}, {"timestamp": [2115.96, 2121.0], "text": " pour encore tr\u00e8s longtemps, pour encore plusieurs d\u00e9cennies, il faut des montagnes de donn\u00e9es. Et"}, {"timestamp": [2121.0, 2126.0], "text": " qu'on peut diminuer un tout petit peu la taille de la montagne de donn\u00e9es pour \u00e9duquer des r\u00e9seaux"}, {"timestamp": [2126.0, 2130.68], "text": " de neurones, mais pas beaucoup, pas tant que \u00e7a. Et que donc les gens qui ont des grandes plateformes"}, {"timestamp": [2130.68, 2136.36], "text": " et qui stockent de la donn\u00e9e ont un avantage \u00e9norme et un avantage durable. Or comme l'Europe"}, {"timestamp": [2136.36, 2140.76], "text": " ne ma\u00eetrise pas le t\u00e9l\u00e9phone portable, ne ma\u00eetrise pas les operating systems, ne ma\u00eetrise pas les"}, {"timestamp": [2140.76, 2151.92], "text": " r\u00e9seaux sociaux, les acteurs europ\u00e9ens n'ont pas de donn\u00e9es et donc ils sont nuls en intelligence artificielle, ce qu'ils masquent par le mensonge ou par le d\u00e9ni. Il"}, {"timestamp": [2151.92, 2157.2], "text": " est tr\u00e8s tr\u00e8s amusant de voir que 40% des start-up qui pr\u00e9tendent en Europe faire de l'intelligence"}, {"timestamp": [2157.2, 2162.6], "text": " artificielle n'ont pas le d\u00e9but du commencement d'intelligence artificielle. Mais l'intelligence"}, {"timestamp": [2162.6, 2166.12], "text": " artificielle attirant les pigeons, il est rentable de faire croire qu'on fait de l'intelligence artificielle, mais l'intelligence artificielle attirant les pigeons, il est rentable"}, {"timestamp": [2166.12, 2169.2], "text": " de faire croire qu'on fait de l'intelligence artificielle m\u00eame quand on n'en fait pas,"}, {"timestamp": [2169.2, 2175.72], "text": " parce que beaucoup d'investisseurs sont cr\u00e9dules, investisseurs publics ou banques d'investissement"}, {"timestamp": [2175.72, 2189.04], "text": " public ou les banques priv\u00e9es et les ventures capitalistes, il y a beaucoup de na\u00efvet\u00e9. Donc, on a une incitation de la part des gens qui d\u00e9veloppent des"}, {"timestamp": [2189.24, 2192.28], "text": " startups \u00e0 mentir pour faire croire qu'elles font de l'intelligence"}, {"timestamp": [2192.48, 2193.24], "text": " artificielle."}, {"timestamp": [2193.44, 2196.4], "text": " Donc, on est dans une \u00e9conomie qui est devenue une \u00e9conomie de mensonges."}, {"timestamp": [2196.92, 2200.84], "text": " Et il y a tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s peu d'acteurs en Europe qui font vraiment"}, {"timestamp": [2201.04, 2201.88], "text": " de l'intelligence artificielle."}, {"timestamp": [2202.08, 2204.48], "text": " Puis, ils le font \u00e0 toute, toute petite \u00e9chelle."}, {"timestamp": [2206.64, 2210.4], "text": " Et... Tu peux en citer quelques-uns ? Alors je ne vais pas citer de nom, mais on peut prendre un acteur europ\u00e9en"}, {"timestamp": [2210.4, 2213.68], "text": " qui pr\u00e9tendait \u00eatre extr\u00eamement puissant et qui avait annonc\u00e9"}, {"timestamp": [2213.68, 2216.2], "text": " qu'il allait \u00e9craser Amazon il y a quelques ann\u00e9es."}, {"timestamp": [2216.2, 2221.48], "text": " Un acteur fran\u00e7ais tr\u00e8s m\u00e9diatique avec \u00e0 sa t\u00eate un brillant entrepreneur,"}, {"timestamp": [2221.48, 2222.48], "text": " un storyteller."}, {"timestamp": [2222.48, 2228.48], "text": " Et cette bo\u00eete s'est vendue pour trois cacahu\u00e8tes alors qu'elle"}, {"timestamp": [2228.48, 2236.32], "text": " pr\u00e9tendait, quelques mots auparavant, tuer Amazon et notamment la filiale Alexa d'Amazon qui comporte"}, {"timestamp": [2236.32, 2246.24], "text": " dix mille techniciens et ing\u00e9nieurs. Donc cette \u00e9conomie du mensonge est d\u00e9l\u00e9t\u00e8re pour l'\u00e9cosyst\u00e8me parce que bien s\u00fbr les investisseurs"}, {"timestamp": [2246.24, 2252.12], "text": " sont tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us de se faire pigeonner, la plupart de ces bo\u00eetes qui pr\u00e9tendent faire de l'intelligence"}, {"timestamp": [2252.12, 2258.04], "text": " artificielle sans en faire vont crever la gueule ouverte et puis comme les investisseurs ne sont"}, {"timestamp": [2258.04, 2264.24], "text": " pas assez vigilants, on laisse des menteurs sur le march\u00e9 piquer du pognon \u00e0 des gens cr\u00e9dules et \u00e7a"}, {"timestamp": [2264.24, 2265.16], "text": " ab\u00eeme l'\u00e9cosyst\u00e8me,"}, {"timestamp": [2265.16, 2269.6], "text": " \u00e7a ab\u00eeme la place. Donc pour qu'on progresse, il faut aussi qu'on sorte de cette \u00e9conomie du"}, {"timestamp": [2269.6, 2276.64], "text": " mensonge et qu'on ne laisse pas les gens qui font de l'informatique traditionnelle raconter qu'ils"}, {"timestamp": [2276.64, 2281.88], "text": " font de l'intelligence artificielle parce que \u00e7a freine la prise de conscience de nos difficult\u00e9s,"}, {"timestamp": [2281.88, 2285.28], "text": " \u00e7a nous maintient dans le d\u00e9ni, puis \u00e7a emp\u00eache de"}, {"timestamp": [2285.28, 2290.56], "text": " d\u00e9velopper des strat\u00e9gies permettant d'attraper le retard europ\u00e9en. Mais o\u00f9 peut-on aller chercher"}, {"timestamp": [2290.56, 2295.64], "text": " cette data ? Il n'existe pas de mine naturelle de data. Il faut r\u00e9former le RGPD, il faut permettre"}, {"timestamp": [2295.64, 2299.64], "text": " aux acteurs europ\u00e9ens de stocker plus facilement de la data. Impossible, \u00e7a n'arrivera jamais."}, {"timestamp": [2299.64, 2305.64], "text": " C'est pas s\u00fbr, c'est pas s\u00fbr. Il peut y avoir une prise de conscience en Europe de notre effondrement"}, {"timestamp": [2305.64, 2310.04], "text": " en mati\u00e8re d'intelligence artificielle et des cons\u00e9quences g\u00e9opolitiques, militaires,"}, {"timestamp": [2310.04, 2315.36], "text": " scientifiques qui sont en train d'arriver. Il n'y a pas que des cr\u00e9tins \u00e0 Bruxelles,"}, {"timestamp": [2315.36, 2322.72], "text": " il y a des gens qui sont capables de comprendre \u00e7a. Je pense que la pr\u00e9sidente de la commission"}, {"timestamp": [2322.72, 2331.24], "text": " Etierry Breton voit bien les difficult\u00e9s de l'Europe en mati\u00e8re d'intelligence artificielle et de collecte de donn\u00e9es."}, {"timestamp": [2331.24, 2335.64], "text": " Donc je ne suis pas certain qu'on ne puisse pas r\u00e9\u00e9crire l'URGPD."}, {"timestamp": [2335.64, 2345.84], "text": " \u00c7a ne veut pas dire laisser le consommateur europ\u00e9en sans d\u00e9fense face aux acteurs de l'intelligence artificielle, bien s\u00fbr que non, mais permettre"}, {"timestamp": [2345.84, 2351.04], "text": " \u00e0 des acteurs europ\u00e9ens de stocker plus facilement de la donn\u00e9e, en garantissant bien s\u00fbr l'anonymat"}, {"timestamp": [2351.04, 2355.96], "text": " et la protection des lois fondamentales du consommateur, c'est indispensable et je pense"}, {"timestamp": [2355.96, 2363.0], "text": " que \u00e7a finira par arriver. L'Europe commence \u00e0 comprendre l'extr\u00eame difficult\u00e9 dans laquelle"}, {"timestamp": [2363.0, 2365.12], "text": " elle s'est mise en mati\u00e8re d'intelligence artificielle."}, {"timestamp": [2365.12, 2367.92], "text": " Alors aujourd'hui, ce qui me d\u00e9sole un petit peu,"}, {"timestamp": [2367.92, 2374.32], "text": " c'est que la strat\u00e9gie actuelle de l'Europe est une strat\u00e9gie de punition vis-\u00e0-vis des GAFAM."}, {"timestamp": [2374.32, 2377.6], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'on dit, on va leur mettre des imp\u00f4ts, on va leur mettre des taxes,"}, {"timestamp": [2377.6, 2379.2], "text": " on va limiter leur pouvoir."}, {"timestamp": [2379.2, 2382.4], "text": " Mais notre probl\u00e8me n'est pas de limiter le pouvoir des GAFAM,"}, {"timestamp": [2382.4, 2389.24], "text": " c'est de faire \u00e9merger des grands acteurs d'intelligence artificielle en Europe. Et l'Europe doit comprendre une chose, c'est que ce n'est pas"}, {"timestamp": [2389.24, 2396.04], "text": " en cognant sur les GAFA qu'on va faire \u00e9merger m\u00e9caniquement des \u00e9quivalents des g\u00e9ants"}, {"timestamp": [2396.04, 2408.8], "text": " europ\u00e9ens de l'intelligence artificielle. Quand on a une petite bite et que sa femme vous quitte et prend un amant,"}, {"timestamp": [2408.8, 2412.48], "text": " ce n'est pas en filant une paire de baffes \u00e0 l'amant de sa femme"}, {"timestamp": [2412.48, 2414.72], "text": " qu'on va avoir une grosse bite automatiquement."}, {"timestamp": [2414.72, 2417.32], "text": " C'est pareil en mati\u00e8re d'intelligence artificielle."}, {"timestamp": [2417.32, 2419.52], "text": " Ce n'est pas en cognant sur les GAFA qu'on va faire \u00e9merger"}, {"timestamp": [2419.52, 2421.52], "text": " des plateformes d'intelligence artificielle europ\u00e9ennes."}, {"timestamp": [2421.52, 2425.24], "text": " Ma m\u00e9taphore est un peu triviale mais elle est fond\u00e9e."}, {"timestamp": [2425.24, 2432.88], "text": " J'ai retenu mon rire mais oui oui. On pourrait passer des heures l\u00e0-dessus en effet. Alors je"}, {"timestamp": [2432.88, 2438.92], "text": " crois que tu as quelques bouquins, quelques articles, un certain nombre de choses et puis"}, {"timestamp": [2438.92, 2442.8], "text": " on y reviendra probablement mais qu'on peut trouver \u00e0 droite \u00e0 gauche. On mettra des liens d'ailleurs"}, {"timestamp": [2442.8, 2446.0], "text": " sur o\u00f9 est-ce qu'on peut... Principalement je pense que Twitter,"}, {"timestamp": [2446.0, 2449.0], "text": " c'est l\u00e0 o\u00f9 tu partages l'essentiel de tes actualit\u00e9s."}, {"timestamp": [2451.0, 2454.0], "text": " Je voudrais revenir un tout petit peu sur ton parcours"}, {"timestamp": [2454.0, 2456.0], "text": " pour essayer de comprendre"}, {"timestamp": [2457.0, 2462.0], "text": " comment tu es devenu ce Laurent Alexandre \u00e0 60 ans, tu le disais."}, {"timestamp": [2462.0, 2466.76], "text": " Toi, tu as cr\u00e9\u00e9 en fait ta premi\u00e8re bo\u00eete quasi \u00e0 la sortie de l'ENA"}, {"timestamp": [2466.76, 2472.28], "text": " en fait. Quelques mois apr\u00e8s, c'est \u00e7a ? Pas du tout, avant ma sortie de l'ENA. Mais il ne"}, {"timestamp": [2472.28, 2485.22], "text": " faut pas le dire. \u00c0 l'ENA, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 entrepreneur. Normalement, on n'a pas trop le droit donc on va..."}, {"timestamp": [2485.22, 2487.46], "text": " \u00c7a reste entre nous."}, {"timestamp": [2487.46, 2492.38], "text": " On va publiquement passer sur le sujet. Enfin il y a prescription de toute fa\u00e7on mais voil\u00e0."}, {"timestamp": [2492.38, 2497.3], "text": " On peut pas trop tirer le dipl\u00f4me peut-\u00eatre. C'\u00e9tait Medcost c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2497.3, 2505.6], "text": " Non j'ai cr\u00e9\u00e9 avant Medcost. Medcost en 2015 mais j'avais d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 des petites startups avant."}, {"timestamp": [2505.6, 2506.96], "text": " Ok, et que tu as..."}, {"timestamp": [2506.96, 2512.28], "text": " C'\u00e9tait revendu avant, apr\u00e8s, au d\u00e9but des ann\u00e9es 90."}, {"timestamp": [2512.28, 2516.76], "text": " Tr\u00e8s bien. On passe l\u00e0-dessus ? Tu veux en parler ?"}, {"timestamp": [2516.76, 2523.56], "text": " Je pr\u00e9f\u00e8re pas trop, je pr\u00e9f\u00e8re qu'on passe sur le sujet."}, {"timestamp": [2523.56, 2528.12], "text": " Medcost c'\u00e9tait un logiciel pour les m\u00e9decins d\u00e9j\u00e0 ?"}, {"timestamp": [2528.12, 2537.52], "text": " Alors MedCost \u00e7a faisait de l'IT, \u00e7a faisait du web, c'\u00e9tait une ESS de ZEE et puis \u00e7a d\u00e9veloppait"}, {"timestamp": [2537.52, 2546.64], "text": " des applicatifs de communication pour les m\u00e9decins oui. C'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai vu la tr\u00e8s tr\u00e8s grande difficult\u00e9 des"}, {"timestamp": [2546.64, 2551.48], "text": " d\u00e9lais m\u00e9decins en mati\u00e8re de gestion de l'information. Tr\u00e8s tr\u00e8s grande difficult\u00e9."}, {"timestamp": [2551.48, 2553.44], "text": " D\u00e8s le milieu des ann\u00e9es 90."}, {"timestamp": [2553.44, 2564.4], "text": " Tr\u00e8s tr\u00e8s grande difficult\u00e9. C'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai compris que de toute fa\u00e7on on n'y arriverait pas."}, {"timestamp": [2564.4, 2565.04], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'il n'est pas possible pour un m\u00e9decin, il n'est pas o\u00f9 j'ai compris que de toute fa\u00e7on on n'y arriverait pas."}, {"timestamp": [2565.04, 2569.64], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'il n'est pas possible pour un m\u00e9decin, il n'est pas humainement possible pour un m\u00e9decin,"}, {"timestamp": [2569.64, 2571.64], "text": " de conna\u00eetre tout le champ de la m\u00e9decine."}, {"timestamp": [2571.64, 2575.88], "text": " Un m\u00e9decin sp\u00e9cialiste ne peut pas conna\u00eetre toute sa sp\u00e9cialit\u00e9."}, {"timestamp": [2575.88, 2580.72], "text": " Par exemple, dans ma sp\u00e9cialit\u00e9, la chirurgie urologique, il n'y a aucun urologue qui conna\u00eet toute l'urologie."}, {"timestamp": [2580.72, 2586.68], "text": " Correctement, ce n'est pas possible. On ne peut pas \u00e0 la fois \u00eatre sp\u00e9cialiste des diff\u00e9rents"}, {"timestamp": [2586.68, 2595.0], "text": " cancers, sp\u00e9cialiste de la g\u00e9nomique des cancers, de la greffe r\u00e9nale et pancr\u00e9atique. Les greffes"}, {"timestamp": [2595.0, 2601.6], "text": " du pancr\u00e9as sont faites par les urologues en France. On ne peut pas tout faire, on ne peut"}, {"timestamp": [2601.6, 2605.76], "text": " pas tout savoir. Donc \u00e0 l'\u00e9chelle d'une soci\u00e9t\u00e9, on se sous-sp\u00e9cialise."}, {"timestamp": [2605.76, 2612.32], "text": " Quant au g\u00e9n\u00e9raliste, il est strictement impossible pour un g\u00e9n\u00e9raliste de conna\u00eetre la totalit\u00e9,"}, {"timestamp": [2612.32, 2613.76], "text": " donc il ne peut qu'orienter."}, {"timestamp": [2613.76, 2619.6], "text": " Et donc \u00e7a rend tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s difficile la t\u00e2che du g\u00e9n\u00e9raliste et sa formation,"}, {"timestamp": [2619.6, 2625.52], "text": " parce que le p\u00e9rim\u00e8tre \u00e0 conna\u00eetre est trop vaste, est objectivement trop vaste."}, {"timestamp": [2626.84, 2627.08], "text": " Est objectivement trop vaste."}, {"timestamp": [2630.32, 2631.0], "text": " On demande, on demande trop aux g\u00e9n\u00e9ralistes."}, {"timestamp": [2636.44, 2642.56], "text": " On l'a dit, \u00e7a va se r\u00e9gler, \u00e7a va se r\u00e9gler petit \u00e0 petit avec les syst\u00e8mes experts. Mais en tout cas, aujourd'hui, il y a une vraie impasse sur la formation"}, {"timestamp": [2643.12, 2644.04], "text": " des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes."}, {"timestamp": [2651.08, 2657.68], "text": " L\u00e0, tu es sur une soci\u00e9t\u00e9 dont Medcos, qui est \u00e0 la fois une soci\u00e9t\u00e9 de service, qui t'a un petit peu servi de rampe de lancement pour d'autres soci\u00e9t\u00e9s, dont Doctissimo, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2657.68, 2671.28], "text": " \u00c7a m'a permis de rentrer dans le domaine de l'IT, de comprendre le web. Et effectivement, moi qui ne suis pas informaticien, \u00e7a m'a permis de progresser et de lancer"}, {"timestamp": [2671.28, 2672.28], "text": " Doctissimo."}, {"timestamp": [2672.28, 2678.84], "text": " Pourquoi tu t'es pench\u00e9 ? C'est quoi le jour 1 de tout \u00e7a et de l'IT et de Laurent"}, {"timestamp": [2678.84, 2687.2], "text": " Alexandre qui rencontre tout \u00e7a ? Parce que ce n'est pas si \u00e9vident dans le milieu des ann\u00e9es 90, quand tu as fait toutes ces \u00e9tudes,"}, {"timestamp": [2687.76, 2690.96], "text": " de se retrouver finalement dans l'Ha\u00efti."}, {"timestamp": [2691.0, 2693.56], "text": " Tu aurais pu faire, justement, je ne sais pas pourquoi,"}, {"timestamp": [2693.56, 2694.44], "text": " tu aurais pu \u00eatre ministre,"}, {"timestamp": [2694.44, 2699.44], "text": " tu aurais pu \u00eatre \u00e9minent chirurgien, telle ou telle chose."}, {"timestamp": [2699.84, 2701.72], "text": " Toi, tu d\u00e9cides d'aller te mettre dans l'Ha\u00efti."}, {"timestamp": [2702.48, 2703.56], "text": " C'est quoi la d\u00e9couverte ?"}, {"timestamp": [2703.56, 2704.96], "text": " C'est quoi l'\u00e9tincelle qui a fait tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2702.0, 2703.6], "text": " tu d\u00e9cides d'aller te mettre dans l'IT ? C'est quoi la d\u00e9couverte ?"}, {"timestamp": [2703.6, 2705.6], "text": " C'est quoi l'\u00e9tincelle qui a fait tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2705.6, 2715.0], "text": " J'ai \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par l'\u00e9volution de la loi de Moore et de l'augmentation de la puissance informatique."}, {"timestamp": [2715.0, 2723.0], "text": " J'ai trouv\u00e9 cette dynamique absolument extraordinaire."}, {"timestamp": [2723.0, 2729.08], "text": " Et puis le web m'a fascin\u00e9 progressivement quand il est devenu"}, {"timestamp": [2729.08, 2736.4], "text": " grand public \u00e0 partir du d\u00e9but des ann\u00e9es 90. J'ai trouv\u00e9 le lien hypertexte une innovation"}, {"timestamp": [2736.4, 2747.72], "text": " absolument r\u00e9volutionnaire. Donc le sujet m'a passionn\u00e9, m'a captiv\u00e9 et j'ai essay\u00e9 de rentrer dedans. Et moi qui n'\u00e9tais pas informaticien, comme le sujet"}, {"timestamp": [2747.72, 2753.68], "text": " du web \u00e9tait totalement embryonnaire, finalement les cartes \u00e9taient rebattues. Donc j'ai pu"}, {"timestamp": [2753.68, 2759.92], "text": " comprendre, y compris les aspects techniques du web, en partant de z\u00e9ro, parce que tout le monde"}, {"timestamp": [2759.92, 2765.12], "text": " partait de z\u00e9ro. Donc j'ai appris par imbibition \u00e0 partir du d\u00e9but des ann\u00e9es 90, progressivement,"}, {"timestamp": [2765.12, 2769.36], "text": " alors m\u00eame que je n'avais aucune comp\u00e9tence informatique. Mais je n'aurais pas pu devenir"}, {"timestamp": [2769.36, 2778.56], "text": " un coboliste ou devenir un sp\u00e9cialiste du piton en cinq minutes \u00e0 l'\u00e9poque, mais je suis rentr\u00e9"}, {"timestamp": [2778.56, 2784.2], "text": " dans le web \u00e0 partir de la compr\u00e9hension de l'architecture du r\u00e9seau, qui \u00e9tait relativement"}, {"timestamp": [2784.2, 2786.6], "text": " simple au d\u00e9but des ann\u00e9es 90,"}, {"timestamp": [2786.6, 2789.6], "text": " et sur lequel on pouvait apprendre petit \u00e0 petit,"}, {"timestamp": [2789.6, 2791.6], "text": " m\u00eame sans \u00eatre un sp\u00e9cialiste."}, {"timestamp": [2791.6, 2794.8], "text": " Je reviens sur ce que tu dis sur l'id\u00e9e r\u00e9volutionnaire"}, {"timestamp": [2794.8, 2796.0], "text": " qu'est le lien hypertexte."}, {"timestamp": [2796.0, 2798.0], "text": " C'est vrai que \u00e7a faisait longtemps que je n'avais pas entendu \u00e7a,"}, {"timestamp": [2798.0, 2800.0], "text": " parce qu'on l'a un peu oubli\u00e9, c'est devenu tellement naturel."}, {"timestamp": [2800.0, 2803.0], "text": " Peut-\u00eatre en particulier pour des gens"}, {"timestamp": [2803.0, 2806.36], "text": " qui ont soif de savoir comme toi et moi,"}, {"timestamp": [2806.36, 2810.32], "text": " c'est vrai que c'est compl\u00e8tement dingue quand on le d\u00e9couvre en fait la premi\u00e8re fois."}, {"timestamp": [2810.32, 2812.32], "text": " Oui c'est fascinant."}, {"timestamp": [2812.32, 2816.16], "text": " Moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation."}, {"timestamp": [2816.16, 2821.4], "text": " \u00c0 partir de 89-90 quand le web s'est d\u00e9velopp\u00e9,"}, {"timestamp": [2821.4, 2824.4], "text": " et \u00e0 partir du moment o\u00f9 il est devenu grand public,"}, {"timestamp": [2824.4, 2826.6], "text": " j'ai \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par \u00e7a."}, {"timestamp": [2826.6, 2835.12], "text": " On admire ton multitasking parce que j'entends les notifs de... tu arrives \u00e0 faire plusieurs choses"}, {"timestamp": [2835.12, 2847.12], "text": " \u00e0 la fois ? \u00c7a d\u00e9pend. Bon j'arr\u00eate. Tant que tu y arrives, moi \u00e7a me d\u00e9range pas. Non, non, non, excuse. Et je me reconsente, mais je suis assez dispers\u00e9."}, {"timestamp": [2847.12, 2850.32], "text": " Tu fais bien de le signaler."}, {"timestamp": [2850.32, 2855.56], "text": " \u00c9coute, j'aurais tens\u00e9 et appris quelque chose \u00e0 Laurent Alexandre"}, {"timestamp": [2855.56, 2857.4], "text": " dans la m\u00eame discussion."}, {"timestamp": [2857.4, 2858.96], "text": " Je vais finir par ne plus me sentir."}, {"timestamp": [2858.96, 2859.96], "text": " Fais attention parce que je..."}, {"timestamp": [2859.96, 2865.32], "text": " Si je reviens sur la suite d'Octissimo, \u00e7a part de quoi ?"}, {"timestamp": [2865.32, 2868.8], "text": " On voit sur Wikip\u00e9dia que c'est une inspiration am\u00e9ricaine."}, {"timestamp": [2869.28, 2871.08], "text": " C'est quoi ton id\u00e9e derri\u00e8re tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2871.08, 2872.2], "text": " C'est de faire \u00e9voluer la m\u00e9decine ?"}, {"timestamp": [2872.2, 2874.4], "text": " C'est de devenir riche ?"}, {"timestamp": [2874.4, 2881.08], "text": " C'est de continuer \u00e0 souvire cette envie de savoir ?"}, {"timestamp": [2881.8, 2887.2], "text": " Tu peux m'expliquer le d\u00e9but de cette aventure et comment \u00e7a se cr\u00e9e ?"}, {"timestamp": [2887.2, 2895.2], "text": " Moi j'ai \u00e9crit au milieu des ann\u00e9es 90 que le web allait r\u00e9volutionner la m\u00e9decine et je l'ai"}, {"timestamp": [2895.2, 2901.24], "text": " cru. Alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus long que je l'imaginais et donc j'ai cherch\u00e9 les points d'entr\u00e9e dans"}, {"timestamp": [2901.24, 2906.96], "text": " le monde de la m\u00e9decine \u00e0 partir du web. Donc j'ai cr\u00e9\u00e9 le premier site"}, {"timestamp": [2906.96, 2917.36], "text": " web consacr\u00e9 \u00e0 la m\u00e9decine en 94, qui n'\u00e9tait pas d'octissimo \u00e0 l'\u00e9poque, qui n'\u00e9tait pas tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2917.36, 2928.52], "text": " grand public et qui parlait plus d'\u00e9conomie de sant\u00e9 que de m\u00e9decine clinique en vrai. Et puis petit \u00e0 petit je me suis passionn\u00e9 pour cet univers-l\u00e0,"}, {"timestamp": [2928.52, 2940.12], "text": " j'ai eu l'opportunit\u00e9 de faire rentrer Medcost en bourse en 2000 \u00e0 la bourse de Paris au nouveau"}, {"timestamp": [2940.12, 2951.4], "text": " march\u00e9 au moment de l'effondrement de la bulle internet et en parall\u00e8le j'ai d\u00e9velopp\u00e9 Doctissimo"}, {"timestamp": [2951.4, 2960.2], "text": " qui \u00e9tait une structure diff\u00e9rente de Medcost mais j'ai fait racheter Doctissimo par Medcost"}, {"timestamp": [2960.2, 2968.84], "text": " donc j'ai vendu Doctissimo \u00e0 Medcost ce qui correspondait en fait \u00e0 une fusion entre Medcost"}, {"timestamp": [2968.84, 2974.6], "text": " dont j'\u00e9tais actionnaire tr\u00e8s pr\u00e9pond\u00e9rant et puis Doctissimo dont j'\u00e9tais aussi actionnaire"}, {"timestamp": [2974.6, 2985.16], "text": " majoritaire. A Sparilichon, cashout ? Non, non, non, j'ai pas sorti d'argent au m'ont vendu un chat de Doctissimo par contre, en m\u00eame cas j'ai vendu mes parts pour"}, {"timestamp": [2985.16, 2993.84], "text": " un franc symbolique. De toute fa\u00e7on comme j'\u00e9tais actionnaire, tr\u00e8s majoritaire des deux, \u00e7a a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [2993.84, 3001.76], "text": " parfaitement neutre pour moi d'un point de vue financier. Et puis apr\u00e8s l'\u00e9clatement de la"}, {"timestamp": [3001.76, 3006.12], "text": " bulle, j'ai eu l'\u00e9norme chance qu'il n'y ait plus personne,"}, {"timestamp": [3006.12, 3012.8], "text": " parce que plus personne ne croyait au web. Et donc 2001, 2002, 2003, d\u00e9but 2004, il n'y avait"}, {"timestamp": [3012.8, 3018.48], "text": " aucun concurrent. Personne ne s'int\u00e9ressait au web. Je me souviens des gens de Elle,"}, {"timestamp": [3018.48, 3023.24], "text": " je me souviens des gens qui faisaient des magazines f\u00e9minins, sant\u00e9, ils se moquaient de Doctissimo,"}, {"timestamp": [3023.24, 3030.28], "text": " qui n'avait pas d'avenir, qui n'avait pas de chiffre d'affaires et nous on \u00e9tait tout seul. Alors, tu ne doutais pas ?"}, {"timestamp": [3030.28, 3038.08], "text": " Tous les autres portails web ont fait faillite, ont ferm\u00e9. Plan\u00e8te Medica, C'est votre sant\u00e9 de"}, {"timestamp": [3038.08, 3042.24], "text": " Michel Barzac, malgr\u00e9 des investissements en centaines de millions. Parce que des portails"}, {"timestamp": [3042.24, 3045.48], "text": " sant\u00e9 il y en a eu beaucoup. Alors, en 2002-2003,"}, {"timestamp": [3045.48, 3054.42], "text": " j'ai beaucoup dout\u00e9. J'ai beaucoup dout\u00e9 parce que par exemple, en 2000, j'ai fait 1750 francs de"}, {"timestamp": [3054.42, 3062.52], "text": " chiffre d'affaires et j'ai bouff\u00e9 30 millions de francs. Donc, c'est vrai que quand on bouffe 30"}, {"timestamp": [3062.52, 3068.88], "text": " millions, alors ce n'\u00e9tait pas des euros, c'\u00e9tait des francs fran\u00e7ais, mais quand on bouffe 30 millions et qu'on fait 1750 francs de chiffre d'affaires,"}, {"timestamp": [3068.88, 3074.6], "text": " on s'inqui\u00e8te quand m\u00eame sur le business model. En 2001, \u00e7a ne s'est pas arrang\u00e9,"}, {"timestamp": [3074.6, 3079.44], "text": " c'\u00e9tait catastrophique, 2002 a \u00e9t\u00e9 catastrophique, 2003 a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais,"}, {"timestamp": [3079.44, 3086.4], "text": " mais moi j'\u00e9tais confiant parce que l'audience explosait et le d\u00e9veloppement des lignes"}, {"timestamp": [3086.4, 3089.96], "text": " ADSL \u00e0 haut d\u00e9bit permettait aux gens de surfer de plus en plus vite."}, {"timestamp": [3089.96, 3093.56], "text": " Il y avait vraiment une tr\u00e8s tr\u00e8s forte croissance de l'audience et le business model"}, {"timestamp": [3093.56, 3095.68], "text": " publicitaire a fini par arriver."}, {"timestamp": [3095.68, 3103.72], "text": " Et quand j'ai vendu Doctissimo, j'arrivais \u00e0 7 millions de b\u00e9n\u00e9fices net en base annuelle."}, {"timestamp": [3103.72, 3104.72], "text": " En euros."}, {"timestamp": [3104.72, 3106.76], "text": " C'\u00e9tait en euros, pas en francs."}, {"timestamp": [3106.76, 3111.4], "text": " Donc c'\u00e9tait une entreprise extr\u00eamement rentable parce qu'il y avait tr\u00e8s peu de"}, {"timestamp": [3111.4, 3112.4], "text": " co\u00fbts fixes."}, {"timestamp": [3112.4, 3116.92], "text": " J'avais mont\u00e9 une bo\u00eete qui fonctionnait vraiment \u00e0 l'\u00e9conomie, on d\u00e9pensait tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3116.92, 3117.92], "text": " tr\u00e8s peu."}, {"timestamp": [3117.92, 3128.36], "text": " On avait beaucoup restructur\u00e9 \u00e7a avec mon directeur g\u00e9n\u00e9ral C\u00e9dric Tournet qui est toujours un ami, d'ailleurs avec qui on a recr\u00e9\u00e9"}, {"timestamp": [3128.36, 3134.6], "text": " des startups tous les deux, et qui est un remarquable connaisseur de Google, du r\u00e9f\u00e9rencement,"}, {"timestamp": [3134.6, 3140.12], "text": " et qui connaissait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien le web. On avait cr\u00e9\u00e9 une bo\u00eete tr\u00e8s agile et qui"}, {"timestamp": [3140.12, 3145.92], "text": " d\u00e9pensait tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'argent. On \u00e9tait beaucoup mieux organis\u00e9s que les g\u00e9ants"}, {"timestamp": [3145.92, 3152.44], "text": " des m\u00e9dias et notre audience \u00e9tait tellement forte qu'on ridiculisait tous les groupes m\u00e9dias."}, {"timestamp": [3152.44, 3158.96], "text": " Au F\u00e9minin et Nous, on avait acquis des audiences absolument extraordinaires, on faisait chacun"}, {"timestamp": [3158.96, 3165.88], "text": " deux millions de visiteurs chaque jour et donc les grands groupes m\u00e9dias qui cherchaient de l'audience"}, {"timestamp": [3165.88, 3171.84], "text": " entre 2007 et 2008 nous ont achet\u00e9s parce qu'ils en avaient marre d'\u00eatre ridicules sur le web et"}, {"timestamp": [3171.84, 3177.92], "text": " ils voulaient avoir des visiteurs. D'ailleurs, quand Lagard\u00e8re m'a achet\u00e9, j'ai fait exploser"}, {"timestamp": [3177.92, 3184.28], "text": " l'audience web du groupe Lagard\u00e8re, qui a nettement plus que doubl\u00e9 en mati\u00e8re d'audience."}, {"timestamp": [3184.28, 3188.36], "text": " De toute fa\u00e7on, si je suis entre les les lignes, ce qui est int\u00e9ressant,"}, {"timestamp": [3188.36, 3192.72], "text": " c'est pour m'en souvenir \u00e0 cette \u00e9poque, il y a quand m\u00eame un moment o\u00f9 on se disait tu peux"}, {"timestamp": [3192.72, 3196.12], "text": " avoir des millions et des millions et des millions de visiteurs, de toute fa\u00e7on \u00e7a ne vaut rien,"}, {"timestamp": [3196.12, 3198.84], "text": " \u00e7a a exist\u00e9 pendant quelques ann\u00e9es ce discours quand m\u00eame."}, {"timestamp": [3198.84, 3206.6], "text": " Oui, mais le mod\u00e8le publicitaire a fini par appara\u00eetre et il y a eu finalement trois p\u00e9riodes sur"}, {"timestamp": [3206.6, 3213.08], "text": " le mod\u00e8le publicitaire. La premi\u00e8re p\u00e9riode, il n'y a pas de pognon et on n'a pas de visiteurs"}, {"timestamp": [3213.08, 3218.28], "text": " et on n'a pas de recettes par visiteur, c'est jusqu'\u00e0 2004-2005. Apr\u00e8s on a une p\u00e9riode"}, {"timestamp": [3218.28, 3230.0], "text": " b\u00e9nie qui est 2005-2010, on a plein de visiteurs, la publicit\u00e9 arrive massivement sur le web et les sites web se font"}, {"timestamp": [3230.0, 3234.24], "text": " des couilles en or quand ils ont beaucoup de purses. Puis \u00e0 partir de 2010, on a un nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne,"}, {"timestamp": [3234.24, 3240.96], "text": " c'est qu'en r\u00e9alit\u00e9 les petits \u00e9diteurs, et Doctissimo en fait partie, m\u00eame si Doctissimo"}, {"timestamp": [3240.96, 3247.2], "text": " avait 2 millions d'\u00e9diteurs par jour, les \u00e9diteurs web ind\u00e9pendants perdent"}, {"timestamp": [3247.2, 3254.76], "text": " du chiffre d'affaires parce que ce sont Google, Amazon, Facebook qui r\u00e9cup\u00e8rent la pub. Aujourd'hui,"}, {"timestamp": [3254.76, 3261.76], "text": " 86% de la pub aux Etats-Unis est concentr\u00e9e sur Google, Amazon et puis Facebook, 86%. Donc,"}, {"timestamp": [3261.76, 3267.44], "text": " il reste 14% pour tous les autres acteurseurs y compris les grands comme le New York Times,"}, {"timestamp": [3267.44, 3277.64], "text": " comme les networks de t\u00e9l\u00e9vision, de radio, etc. Donc trois phases, une phase catastrophique,"}, {"timestamp": [3277.64, 3285.22], "text": " un Eden qui a dur\u00e9 maximum cinq ans et puis l'arriv\u00e9e des grandes plateformes qui ont piqu\u00e9 le march\u00e9 publicitaire et qui ont"}, {"timestamp": [3285.22, 3291.4], "text": " euthanasi\u00e9 les petits acteurs. Alors aujourd'hui, m\u00eame quand on a de l'audience, \u00e7a ne vaut rien"}, {"timestamp": [3291.4, 3299.52], "text": " parce que les gens ne savent pas personnaliser correctement la pub alors que Google, Facebook et"}, {"timestamp": [3299.52, 3308.68], "text": " les autres le savent parfaitement parce qu'ils nous connaissent et qu'on laisse beaucoup d'informations chez eux. Donc ces trois phases ont \u00e9t\u00e9 un peu troublantes, j'ai vendu au bon moment,"}, {"timestamp": [3308.68, 3314.64], "text": " \u00e9videmment j'aurais pu vendre un tout petit peu plus tard, j'aurais pu vendre en 2009-2010,"}, {"timestamp": [3314.64, 3320.88], "text": " mais c'\u00e9tait le summum de la valorisation pour les ind\u00e9pendants. Apr\u00e8s les choses sont redevenues"}, {"timestamp": [3320.88, 3328.2], "text": " difficiles et c'est un secret pour personne de savoir que La Gard\u00e8re a revendu"}, {"timestamp": [3328.2, 3335.4], "text": " Doctissimo \u00e0 TF1 il y a quelques mois pour une bouch\u00e9e de pain. On est \u00e0 nouveau dans ce qu'on"}, {"timestamp": [3335.4, 3341.72], "text": " a vu des \u00e9diteurs web et qui ne va pas s'arranger tout de suite parce que la capacit\u00e9 de personnalisation"}, {"timestamp": [3341.72, 3347.92], "text": " de la publicit\u00e9 par les g\u00e9ants de l'intelligence artificielle est tellement, tellement sup\u00e9rieure \u00e0 ce qu'il est"}, {"timestamp": [3347.92, 3353.32], "text": " possible de faire sur les sites web traditionnels, que la prime aux grandes"}, {"timestamp": [3353.32, 3356.44], "text": " plateformes va persister au moins plusieurs ann\u00e9es."}, {"timestamp": [3356.44, 3362.0], "text": " C'est ces ph\u00e9nom\u00e8nes qu'on a vus sur de toutes fa\u00e7ons tous, en effet, aux f\u00e9minins,"}, {"timestamp": [3362.0, 3365.44], "text": " je crois que tu as travaill\u00e9 aussi avec des high m\u00e9dias,"}, {"timestamp": [3365.44, 3368.84], "text": " et puis tous les grands m\u00e9dias d'ailleurs plus traditionnels,"}, {"timestamp": [3368.84, 3372.48], "text": " qui en effet patinent un peu au niveau des mod\u00e8les,"}, {"timestamp": [3372.48, 3377.04], "text": " sauf quand tu es \u00e9ventuellement sur un mod\u00e8le d'abonnement."}, {"timestamp": [3377.04, 3379.04], "text": " Mais en effet, la difficult\u00e9..."}, {"timestamp": [3379.04, 3383.32], "text": " Et tu crois que \u00e7a va pouvoir revenir pour ces \u00e9tudiants ?"}, {"timestamp": [3383.32, 3385.76], "text": " Pas encore, mais tu crois que ces m\u00e9dias vont pouvoir,"}, {"timestamp": [3385.76, 3391.08], "text": " des doctissimaux ou des gens qui vont pouvoir recommencer \u00e0 faire de l'argent gr\u00e2ce \u00e0 leurs"}, {"timestamp": [3391.08, 3396.48], "text": " audiences \u00e0 un moment ? Je ne le crois pas. Avec des mod\u00e8les publicitaires, je ne le crois pas."}, {"timestamp": [3396.48, 3401.72], "text": " Jamais au f\u00e9minin ne sera capable de personnaliser la publicit\u00e9 aussi bien que Facebook le fait."}, {"timestamp": [3401.72, 3407.12], "text": " Jamais, jamais, jamais. Donc les ind\u00e9pendants vont rester"}, {"timestamp": [3407.12, 3412.36], "text": " tr\u00e8s fragiles pendant longtemps. C'est que les mod\u00e8les finalement de niche que tu peux trouver"}, {"timestamp": [3412.36, 3416.28], "text": " sur certaines newsletters tr\u00e8s pointues, sur certains m\u00e9dias tr\u00e8s pointus, certains podcasts"}, {"timestamp": [3416.28, 3421.8], "text": " tr\u00e8s pointus aussi peut-\u00eatre qui vont continuer \u00e0 fonctionner. Et \u00e7a fait un business model"}, {"timestamp": [3421.8, 3426.96], "text": " sympathique, \u00e7a ne permet pas de valoir les 2000 milliards d'un Apple"}, {"timestamp": [3426.96, 3432.96], "text": " ou les 1000 milliards d'un Amazon ou les 1000 milliards d'un Google, donc \u00e7a fait des acteurs"}, {"timestamp": [3432.96, 3437.52], "text": " sympathiques, \u00e7a nourrit les propri\u00e9taires de ces m\u00e9dias de niche et \u00e7a ne permet pas de cr\u00e9er des"}, {"timestamp": [3437.52, 3443.68], "text": " g\u00e9ants de l'intelligence artificielle comme sont les GAFA et les BATX chinois. Donc \u00e7a ne r\u00e8gle pas"}, {"timestamp": [3443.68, 3445.28], "text": " le probl\u00e8me g\u00e9opolitique et le probl\u00e8me"}, {"timestamp": [3445.28, 3447.16], "text": " \u00e9conomique, industriel de l'Europe."}, {"timestamp": [3447.48, 3448.92], "text": " \u00c7a r\u00e8gle le probl\u00e8me de fin de"}, {"timestamp": [3448.92, 3450.84], "text": " mois du propri\u00e9taire de ces petits"}, {"timestamp": [3450.84, 3451.84], "text": " m\u00e9dias de niches."}, {"timestamp": [3451.92, 3454.04], "text": " Ce qui n'est pas nul,"}, {"timestamp": [3454.24, 3455.92], "text": " mais \u00e0 l'\u00e9chelle"}, {"timestamp": [3456.56, 3458.12], "text": " du continent europ\u00e9en, ce n'est pas"}, {"timestamp": [3458.12, 3459.12], "text": " une solution."}, {"timestamp": [3460.84, 3462.4], "text": " Alors, on est pass\u00e9 tr\u00e8s vite sur"}, {"timestamp": [3464.68, 3465.68], "text": " l'aventure d'Optissimo."}, {"timestamp": [3465.68, 3468.68], "text": " Tu sais que je peux moi, sur certains de mes \u00e9pisodes,"}, {"timestamp": [3468.68, 3472.44], "text": " passer une heure et demie sur les quatre premiers jours"}, {"timestamp": [3472.44, 3474.36], "text": " de j'exag\u00e8re, mais de la cr\u00e9ation d'une bo\u00eete."}, {"timestamp": [3477.04, 3479.44], "text": " Je voudrais juste revenir sur un..."}, {"timestamp": [3479.44, 3483.16], "text": " Quand on t'\u00e9coute ici et ailleurs,"}, {"timestamp": [3483.52, 3489.08], "text": " moi, quand je t'\u00e9coute depuis pr\u00e8s d'une heure et quand je te lis et que je te regarde"}, {"timestamp": [3489.08, 3508.0], "text": " sur des vid\u00e9os, on a ce sentiment de ma\u00eetrise de ta part, de beaucoup de sujets, d'assurance assez forte dans tes propos."}, {"timestamp": [3508.0, 3514.0], "text": " Qu'est-ce que \u00e7a donne \u00e0 Laurent Alexandre qui doute dans ces ann\u00e9es 2002-2005 ?"}, {"timestamp": [3514.0, 3517.0], "text": " Je veux dire, tu n'as jamais pens\u00e9 \u00e0 jeter l'\u00e9ponge ?"}, {"timestamp": [3517.0, 3520.0], "text": " Tu n'avais jamais ?"}, {"timestamp": [3520.0, 3523.0], "text": " Non, j'y croyais parce que l'audience montait."}, {"timestamp": [3523.0, 3526.52], "text": " Et elle montait de fa\u00e7on exponentielle. Elle partait"}, {"timestamp": [3526.52, 3531.8], "text": " de tr\u00e8s bas, mais elle montait. D'ailleurs, je connaissais beaucoup, beaucoup de m\u00e9triques sur"}, {"timestamp": [3531.8, 3535.88], "text": " mon audience, comme j'ai une m\u00e9moire quasi photographique des chiffres. Donc, je connaissais"}, {"timestamp": [3535.88, 3540.6], "text": " des centaines de milliers de chiffres. J'avais des centaines de milliers de m\u00e9triques en t\u00eate"}, {"timestamp": [3540.6, 3548.42], "text": " et j'\u00e9tais confiant. J'\u00e9tais confiant \u00e0 cause des m\u00e9triques d'audience qui \u00e9taient tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3548.42, 3554.94], "text": " tr\u00e8s positifs. Mais \u00e0 la fin, au moment o\u00f9 j'ai vendu, l'audience d'Octissimo \u00e9tait pass\u00e9e en"}, {"timestamp": [3554.94, 3558.94], "text": " un an d'un million de visiteurs jour \u00e0 deux millions de visiteurs jour. On \u00e9tait en phase"}, {"timestamp": [3558.94, 3566.96], "text": " d'explosion de l'audience. Et si aujourd'hui je te disais, je te refile d'octissimo pour gratuit et que l'audience"}, {"timestamp": [3566.96, 3572.68], "text": " monte, monte, monte, tu serais plus tr\u00e8s confiant, nonobstant le fait que cette audience monte ?"}, {"timestamp": [3572.68, 3577.88], "text": " Non, aujourd'hui ce serait difficile face \u00e0 la puissance de Facebook et de Google,"}, {"timestamp": [3577.88, 3588.36], "text": " d'exister sur ces march\u00e9s l\u00e0 resterait tr\u00e8s tr\u00e8s difficile. Je reviens sur cette question et sur ce doute. Tu es conscient"}, {"timestamp": [3588.36, 3597.28], "text": " de cette posture que tu as d'assurance notamment et par rapport \u00e0 toutes ces choses l\u00e0 o\u00f9 c'est"}, {"timestamp": [3597.28, 3601.44], "text": " quelque chose qui a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0, c'est quelque chose de naturel ou c'est quelque chose qui est"}, {"timestamp": [3601.44, 3605.04], "text": " venu... Non mais si je doute comme tout le monde,"}, {"timestamp": [3605.04, 3608.2], "text": " je m'interroge comme tout le monde, si je doutais toute la journ\u00e9e je serais au"}, {"timestamp": [3608.2, 3613.0], "text": " fond de mon lit et je ne ferais rien. Donc il y a un \u00e9quilibre psychologique complexe"}, {"timestamp": [3613.0, 3619.0], "text": " entre des convictions et puis des doutes."}, {"timestamp": [3619.0, 3622.0], "text": " Tu as eu des gros fails, des grosses gamelles ?"}, {"timestamp": [3622.0, 3626.0], "text": " Ah bien s\u00fbr, \u00e9videmment. De toute fa\u00e7on,"}, {"timestamp": [3626.0, 3629.88], "text": " si on ne plante pas des bo\u00eetes, c'est qu'on n'a pas pris assez de risques."}, {"timestamp": [3629.88, 3633.4], "text": " C'est quoi tes fails gamelles ? Si j'avais cr\u00e9\u00e9 dix garages dans ma vie,"}, {"timestamp": [3633.4, 3640.2], "text": " j'aurais eu z\u00e9ro catastrophe. Donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 on prend des paris technologiques os\u00e9s,"}, {"timestamp": [3640.2, 3645.6], "text": " violents, durs, tr\u00e8s risququ\u00e9. On a forc\u00e9ment des plantages."}, {"timestamp": [3646.48, 3648.56], "text": " Tu peux m'en partager un ou deux ?"}, {"timestamp": [3648.88, 3651.04], "text": " Oh, j'en ai eu plein."}, {"timestamp": [3652.68, 3660.08], "text": " J'ai d\u00e9velopp\u00e9 un site de commerce \u00e9lectronique dans l'habillement"}, {"timestamp": [3660.12, 3662.56], "text": " qui s'est votr\u00e9 lamentablement."}, {"timestamp": [3663.24, 3668.0], "text": " J'ai cr\u00e9\u00e9 un journal il y a 25 ans"}, {"timestamp": [3668.0, 3673.0], "text": " qui s'est votr\u00e9 apr\u00e8s des efforts absolument \u00e9normes."}, {"timestamp": [3673.0, 3677.0], "text": " Je me suis votr\u00e9, compl\u00e8tement votr\u00e9."}, {"timestamp": [3677.0, 3679.0], "text": " Non, non, j'ai eu..."}, {"timestamp": [3679.0, 3680.0], "text": " Un journal papier ?"}, {"timestamp": [3680.0, 3681.0], "text": " Oui, j'ai eu pas mal."}, {"timestamp": [3681.0, 3682.0], "text": " \u00c7a s'appelait comment ?"}, {"timestamp": [3682.0, 3684.0], "text": " Clinique Internationale."}, {"timestamp": [3684.0, 3691.8], "text": " D'accord. Qui \u00e9tait un petit journal que j'avais d\u00e9velopp\u00e9 avec mon ami Philippe Rolandin, qui est un"}, {"timestamp": [3691.8, 3694.84], "text": " vieux copain du monde de l'\u00e9conomie de la sant\u00e9."}, {"timestamp": [3694.84, 3700.8], "text": " Donc non, je me suis d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 pas mal de fois."}, {"timestamp": [3700.8, 3705.6], "text": " Mais si je ne m'\u00e9tais pas votr\u00e9, ce serait la certitude que je suis"}, {"timestamp": [3705.6, 3710.36], "text": " all\u00e9 dans des secteurs pas assez technologiques et pas assez risqu\u00e9s. Or, quand on est pr\u00eat"}, {"timestamp": [3710.36, 3715.52], "text": " \u00e0 assumer du risque et qu'on aime la technologie, on a un devoir et une responsabilit\u00e9 qui"}, {"timestamp": [3715.52, 3722.56], "text": " est de d\u00e9velopper des entreprises de tech \u00e0 risque. C'est-\u00e0-dire, si moi, mes capitaux,"}, {"timestamp": [3722.56, 3725.4], "text": " je les investis dans des soci\u00e9t\u00e9s non risqu\u00e9es traditionnelles,"}, {"timestamp": [3725.4, 3733.24], "text": " je ne rends pas service, je rends service par ma capacit\u00e9 \u00e0 investir dans des domaines compliqu\u00e9s"}, {"timestamp": [3733.24, 3738.16], "text": " sur le plan technique et tr\u00e8s risqu\u00e9s. La plupart des entrepreneurs ne peuvent pas prendre de risques"}, {"timestamp": [3738.16, 3746.76], "text": " parce qu'ils n'ont pas assez de capitaux pour pouvoir risquer de tout perdre sur une bo\u00eete alors que moi je le peux."}, {"timestamp": [3746.76, 3754.96], "text": " Donc j'ai une responsabilit\u00e9 en tant qu'entrepreneur de tech \u00e0 prendre des risques, \u00e0 faire avancer des"}, {"timestamp": [3754.96, 3762.08], "text": " technologies pour am\u00e9liorer la prise en charge des malades, pour am\u00e9liorer le bien-\u00eatre des malades,"}, {"timestamp": [3762.08, 3766.76], "text": " pour am\u00e9liorer certaines technologies sur lesquelles on n'a pas encore de traitement."}, {"timestamp": [3766.76, 3771.16], "text": " Donc, je consid\u00e9rerais comme scandaleux"}, {"timestamp": [3771.16, 3774.0], "text": " que j'ach\u00e8te des cha\u00eenes de garage."}, {"timestamp": [3774.0, 3776.28], "text": " Mais effectivement, si j'achetais des garages,"}, {"timestamp": [3776.28, 3778.88], "text": " j'en planterais z\u00e9ro a priori"}, {"timestamp": [3778.88, 3782.96], "text": " parce que je pense que je suis capable de g\u00e9rer un garage."}, {"timestamp": [3782.96, 3785.64], "text": " C'est une technologie qui est assez peu mouvante."}, {"timestamp": [3786.36, 3787.72], "text": " Quand je vois sur une section,"}, {"timestamp": [3787.96, 3789.52], "text": " alors je sais que Wikip\u00e9dia ne fait"}, {"timestamp": [3789.52, 3791.24], "text": " pas toujours l'unanimit\u00e9, mais"}, {"timestamp": [3791.44, 3793.08], "text": " pr\u00e9sence m\u00e9diatique, je lis"}, {"timestamp": [3793.28, 3795.12], "text": " Laurent-Alexandre dispose"}, {"timestamp": [3795.12, 3796.48], "text": " d'une forte pr\u00e9sence m\u00e9diatique au"}, {"timestamp": [3796.48, 3797.88], "text": " cours des ann\u00e9es 2010 apr\u00e8s avoir"}, {"timestamp": [3797.88, 3799.18], "text": " limit\u00e9 sa parole publique \u00e0 des"}, {"timestamp": [3799.18, 3800.62], "text": " interviews sur l'\u00e9conomie d'Internet"}, {"timestamp": [3800.68, 3801.64], "text": " et l'avenir de la recherche"}, {"timestamp": [3801.64, 3802.64], "text": " g\u00e9n\u00e9tique."}, {"timestamp": [3804.32, 3805.68], "text": " Si je corr\u00e8le \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0"}, {"timestamp": [3805.68, 3811.56], "text": " tes premiers faits de gloire d'entrepreneur en tout cas d'une session"}, {"timestamp": [3811.56, 3819.56], "text": " d'Octissimo, est-ce que tu t'es ouvert \u00e0 ce moment l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [3819.56, 3824.36], "text": " Est-ce que parce qu'aujourd'hui, j'ai l'impression et on y viendra aussi,"}, {"timestamp": [3824.36, 3827.0], "text": " mais que beaucoup de gens te d\u00e9testent,"}, {"timestamp": [3827.0, 3829.0], "text": " qu'on t'assimile \u00e0 plein de choses,"}, {"timestamp": [3829.0, 3836.0], "text": " alors notamment \u00e0 quelqu'un d'extr\u00eame droite, par moment,"}, {"timestamp": [3836.0, 3841.0], "text": " ce que tu, je crois, r\u00e9cuses avec v\u00e9h\u00e9mence."}, {"timestamp": [3841.0, 3849.6], "text": " C'est quoi la back story, l'histoire derri\u00e8re tout \u00e7a en fait de Laurent-Alexandre qui se met \u00e0"}, {"timestamp": [3849.6, 3858.88], "text": " sortir m\u00e9diatiquement et \u00e0 dire tout ce qu'il peut ? C'est normal quand on a un background"}, {"timestamp": [3858.88, 3864.96], "text": " scientifique qu'on est en pleine r\u00e9volution technologique et on est dans un tsunami technologique"}, {"timestamp": [3864.96, 3865.0], "text": " et qu'on a une formation \u00e9conomique, qu'on est ENARC, qu'ologique et on est dans un tsunami technologique,"}, {"timestamp": [3865.0, 3869.0], "text": " et qu'on a une formation \u00e9conomique, qu'on est \u00e9narque, donc on s'int\u00e9resse un peu \u00e0 la politique,"}, {"timestamp": [3869.0, 3878.0], "text": " il est normal d'exprimer des opinions sur la technopolitique, c'est-\u00e0-dire la r\u00e9gulation de la technologie."}, {"timestamp": [3878.0, 3884.0], "text": " \u00c7a fait longtemps que je suis persuad\u00e9 que la r\u00e9gulation du tremblement de terre technologique"}, {"timestamp": [3884.0, 3885.3], "text": " autour des technologies NBIC,"}, {"timestamp": [3885.3, 3888.58], "text": " les nanobiotechnologies, l'informatique et les sciences du cerveau, va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9e"}, {"timestamp": [3888.58, 3896.7], "text": " et va \u00eatre un enjeu politique majeur. Et mes prises de position m\u00e9diatique, mes bouquins,"}, {"timestamp": [3896.7, 3902.06], "text": " mes tribunes, j'ai \u00e9crit 140 tribunes dans l'extr\u00eame-ouest par exemple, et j'en ai \u00e9crit"}, {"timestamp": [3902.06, 3910.6], "text": " pas loin d'une centaine dans le monde, et ce n'est pas les seuls journaux o\u00f9 j'ai \u00e9crit, mais ma pr\u00e9sence m\u00e9diatique est motiv\u00e9e par le"}, {"timestamp": [3910.6, 3919.04], "text": " fait d'expliquer ces enjeux-l\u00e0 et la difficult\u00e9 de la r\u00e9gulation de la technologie. Bien s\u00fbr,"}, {"timestamp": [3919.04, 3932.92], "text": " j'ai \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9, et d\u00e8s qu'on intervient on est critiqu\u00e9. On a m\u00eame \u00e9t\u00e9 racont\u00e9 que j'\u00e9tais c\u00f4t\u00e9 manif pour tous et sens commun, parce que"}, {"timestamp": [3932.92, 3939.36], "text": " je suis all\u00e9 parler \u00e0 de nombreuses reprises chez les gens de la manif pour tous."}, {"timestamp": [3939.36, 3947.0], "text": " On oubliait juste de d\u00e9dire que j'y \u00e9tais pour exprimer mon soutien au mariage gay, \u00e0 la PMA, pour"}, {"timestamp": [3947.0, 3952.36], "text": " tous et pour toutes, et \u00e0 la GPA. Donc ma pr\u00e9sence \u00e0 la Manif pour tous en tant qu'opposant"}, {"timestamp": [3952.36, 3958.64], "text": " aux positions de la Manif pour tous, et en tant que d\u00e9fenseur des droits \u00e9quivalents"}, {"timestamp": [3958.64, 3967.88], "text": " entre les gays et les lesbiennes et et les gens en straight, ma pr\u00e9sence en tant qu'opposant"}, {"timestamp": [3967.88, 3974.2], "text": " a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en un acquiescement des prises de position anti-mariage gay de la"}, {"timestamp": [3974.2, 3979.2], "text": " manif pour tous. Donc on a invers\u00e9 ma position et on m'a fait passer comme un catholique"}, {"timestamp": [3979.2, 3986.16], "text": " int\u00e9griste facho. Franchement, un, \u00e7a me lasse"}, {"timestamp": [3986.84, 3988.92], "text": " et deux, j'en ai un peu marre"}, {"timestamp": [3989.28, 3990.56], "text": " d'avoir \u00e0 rappeler mes vraies"}, {"timestamp": [3990.56, 3992.12], "text": " positions sur ces sujets-l\u00e0."}, {"timestamp": [3993.32, 3995.28], "text": " En revanche, mais m\u00eame d'ailleurs,"}, {"timestamp": [3996.4, 3998.0], "text": " pas en revanche, je vais retirer \u00e7a"}, {"timestamp": [3998.52, 4000.4], "text": " sur cette, tu vois, ce que tu"}, {"timestamp": [4000.4, 4001.6], "text": " expliques sur la manif pour tous et"}, {"timestamp": [4001.6, 4003.8], "text": " le fait d'aller t'exprimer"}, {"timestamp": [4004.48, 4006.64], "text": " sur des tribunes de la manif pour toutesiques sur la manif pour tous et le fait d'aller t'exprimer sur des tribunes de la"}, {"timestamp": [4006.64, 4014.94], "text": " manif pour toutes contre la manif pour tous, le fait de tacler Greta Thunberg ou professeur"}, {"timestamp": [4014.94, 4026.76], "text": " Raoult cette derni\u00e8re ann\u00e9e, on a l'impression que tu es volontairement provocateur, ou en tout cas de temps en temps on peut percevoir quelque"}, {"timestamp": [4026.76, 4036.16], "text": " chose. Pour ce qui concerne Raoult et Greta Thunberg, je persiste et signe. Quand j'entends"}, {"timestamp": [4036.16, 4040.64], "text": " Greta Thunberg expliquer que les jeunes ne doivent pas aller faire d'\u00e9tudes parce qu'il n'y a pas"}, {"timestamp": [4040.64, 4047.28], "text": " de futur, il n'y a pas d'avenir, et que \u00e7a ne sert \u00e0 rien de faire des \u00e9tudes parce que le monde va dispara\u00eetre. Quand je l'entends tenir un"}, {"timestamp": [4047.28, 4053.28], "text": " discours ultra pessimiste sur l'avenir de la jeunesse et l'avenir du monde, je m'y"}, {"timestamp": [4053.28, 4059.84], "text": " oppose. C'est-\u00e0-dire que les jeunes penseurs ne doivent pas mettre toute la jeunesse sous"}, {"timestamp": [4059.84, 4064.92], "text": " prosaque. D'ailleurs, c'est le sens de mon dernier bouquin \u00ab Jouisse et jeunesse \u00bb"}, {"timestamp": [4064.92, 4065.56], "text": " qui s'oppose"}, {"timestamp": [4065.56, 4067.08], "text": " aux th\u00e8ses de Greta Thunberg."}, {"timestamp": [4067.08, 4071.2], "text": " Oui, je suis contre ces gens qui, sous pr\u00e9texte qu'ils sont malheureux et qu'ils ont des"}, {"timestamp": [4071.2, 4075.28], "text": " probl\u00e8mes personnels graves, ce qui est le cas de Greta Thunberg, veulent convaincre la"}, {"timestamp": [4075.28, 4078.32], "text": " totalit\u00e9 de la jeunesse que tout va mal et que la Terre va dispara\u00eetre."}, {"timestamp": [4078.32, 4084.72], "text": " Et donc, quels sont les probl\u00e8mes personnels importants ? Et sa m\u00e8re a fait quelque chose"}, {"timestamp": [4084.72, 4089.44], "text": " de tr\u00e8s mal, elle a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 tout son dossier psychiatrique dans un de ses livres, \u00ab La maman de Greta"}, {"timestamp": [4089.44, 4093.76], "text": " Thunberg \u00bb. Donc oui, Greta Thunberg, on sait bien quelles sont ses difficult\u00e9s, les"}, {"timestamp": [4093.76, 4100.16], "text": " \u00e9pisodes de mutisme, sa d\u00e9pression grave, ses troubles alimentaires graves, etc. Donc"}, {"timestamp": [4100.16, 4105.28], "text": " on conna\u00eet ses difficult\u00e9s-l\u00e0, mais ce n'est pas parce qu'elle a de graves probl\u00e8mes"}, {"timestamp": [4105.28, 4108.92], "text": " et qu'elle est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s malheureuse sur Terre qu'elle doit rendre tous les gamins"}, {"timestamp": [4108.92, 4109.92], "text": " malheureux."}, {"timestamp": [4109.92, 4116.8], "text": " Donc si on ne fait pas contrepoids face au discours de Greta Thunberg, il y a des gamins"}, {"timestamp": [4116.8, 4117.8], "text": " qui vont se flinguer."}, {"timestamp": [4117.8, 4121.4], "text": " On voit d\u00e9j\u00e0, et moi j'en vois beaucoup, des gamins qui disent qu'ils ne veulent pas"}, {"timestamp": [4121.4, 4129.12], "text": " faire d'enfants parce qu'il n'y a pas d'avenir sur terre et qui sont tr\u00e8s inquiets. Il y a 25% des jeunes Australiens qui pensent que la fin du monde"}, {"timestamp": [4129.12, 4136.28], "text": " arrivera avant qu'ils soient adultes. Donc on est dans une situation grave, on est en train de convaincre"}, {"timestamp": [4136.28, 4147.32], "text": " les gamins que la fin du monde est au coin de la rue. Donc oui, je m'oppose \u00e0 ce discours-l\u00e0 et je vois la difficult\u00e9"}, {"timestamp": [4147.32, 4151.12], "text": " d'expliquer aux jeunes que Greta Thunberg ne dit pas la v\u00e9rit\u00e9 et tient un discours"}, {"timestamp": [4151.12, 4155.76], "text": " catastrophiste et qu'il ne faut pas y adh\u00e9rer. \u00c7a ne veut pas dire qu'il ne faut pas avoir"}, {"timestamp": [4155.76, 4160.92], "text": " une conscience \u00e9cologique, mais Greta Thunberg a tort. Ce n'est pas parce qu'on a des"}, {"timestamp": [4160.92, 4166.24], "text": " probl\u00e8mes psys qu'il faut convaincre tout le monde que le monde est noir."}, {"timestamp": [4167.88, 4173.28], "text": " Voil\u00e0, donc ma position par rapport \u00e0 Greta Thunberg, elle est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s ferme."}, {"timestamp": [4174.04, 4179.0], "text": " Je consid\u00e8re que Greta Thunberg est dangereuse, comme Yves Cochet est dangereux quand il explique"}, {"timestamp": [4179.24, 4183.8], "text": " qu'il va bient\u00f4t rester 300 millions d'individus sur Terre \u00e0 l'ancien ministre de l'Environnement."}, {"timestamp": [4184.44, 4185.28], "text": " Et quand il explique"}, {"timestamp": [4185.28, 4188.76], "text": " qu'il faut interdire \u00e0 Renault et Peugeot de fabriquer des voitures parce qu'il ne faut plus"}, {"timestamp": [4188.76, 4194.92], "text": " fabriquer que des cal\u00e8ches, oui, ces gens sont dangereux, ces gens paniquent tout le monde."}, {"timestamp": [4194.92, 4200.28], "text": " Mais on pourrait dire la m\u00eame chose de Pinson Charlot, la sociologue du CNRS, qui explique"}, {"timestamp": [4200.28, 4206.0], "text": " qu'il y a trois milliards et demi de personnes qui vont mourir dans les ann\u00e9es qui viennent. Ses"}, {"timestamp": [4206.0, 4212.16], "text": " discours sont discours catastrophistes que je juge tr\u00e8s dangereux. Pour Raoult, c'est autre chose."}, {"timestamp": [4212.16, 4219.44], "text": " Raoult a fait des \u00e9tudes absolument catastrophiques sur le plan m\u00e9thodologique, il a convaincu l'opinion"}, {"timestamp": [4219.44, 4226.6], "text": " de l'efficacit\u00e9 de son traitement alors que la chloroquine n'a aucune efficacit\u00e9 prouv\u00e9e \u00e0 ce jour."}, {"timestamp": [4226.6, 4230.6], "text": " Il est devenu un vrai gourou et comme tous les gourous,"}, {"timestamp": [4230.6, 4233.4], "text": " il est ador\u00e9 sur une base irrationnelle."}, {"timestamp": [4233.4, 4236.0], "text": " Et cette \u00e9volution de la m\u00e9decine m'inqui\u00e8te beaucoup."}, {"timestamp": [4236.0, 4239.0], "text": " D'ailleurs, tr\u00e8s dr\u00f4le, c'est de voir que le pignon,"}, {"timestamp": [4239.0, 4241.2], "text": " finalement, lui pardonne toutes ses erreurs d'analyse."}, {"timestamp": [4241.2, 4245.2], "text": " Il avait commenc\u00e9 par dire que ce serait moins grave que la trottinette,"}, {"timestamp": [4245.2, 4250.48], "text": " il a jur\u00e9 que jamais le virus n'atteindrait l'Europe, qu'il ne fallait pas s'inqui\u00e9ter"}, {"timestamp": [4250.48, 4257.0], "text": " pour trois Chinois qui mourraient, puis il a expliqu\u00e9 que la chloroquine allait faire de"}, {"timestamp": [4257.0, 4261.92], "text": " la Covid-19 la maladie respiratoire la plus facile \u00e0 traiter de l'histoire de la m\u00e9decine,"}, {"timestamp": [4261.92, 4269.96], "text": " puis il a expliqu\u00e9 qu'il n'y aurait jamais de deuxi\u00e8me vague, puis il a expliqu\u00e9 que le virus avait mut\u00e9 en plus dangereux,"}, {"timestamp": [4269.96, 4275.52], "text": " puis mut\u00e9 en moins dangereux, puis \u00e0 plusieurs reprises qu'il n'y aurait jamais de vaccin"}, {"timestamp": [4275.52, 4281.16], "text": " efficace et que c'\u00e9tait totalement inutile de chercher un vaccin contre la Covid. Il s'est"}, {"timestamp": [4281.16, 4285.36], "text": " plant\u00e9 sur toute la ligne, mais plus il se trompe, plus il est ador\u00e9 par son fan club,"}, {"timestamp": [4285.44, 4286.2], "text": " c'est assez fascinant."}, {"timestamp": [4286.28, 4288.64], "text": " Mais ce n'est pas parce qu'il est ador\u00e9 par une partie importante"}, {"timestamp": [4288.72, 4292.6], "text": " de l'opinion qu'il ne faut pas lutter contre cette \u00e9volution"}, {"timestamp": [4292.68, 4293.92], "text": " obscurantiste de la m\u00e9decine."}, {"timestamp": [4294.92, 4298.6], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 je dois te poser rapidement, Laurent,"}, {"timestamp": [4300.12, 4300.88], "text": " te mettre en pause."}, {"timestamp": [4302.24, 4305.76], "text": " Ce n'est pas plus simple ou plus cool en tant que personne"}, {"timestamp": [4307.96, 4313.16], "text": " pour lui de se dire en fait, j'ai une fan base"}, {"timestamp": [4314.4, 4317.72], "text": " qui m'adoube, nonobstant peu importe ce que je vais dire finalement,"}, {"timestamp": [4317.96, 4320.12], "text": " plut\u00f4t que de se mettre dans la position de Laurent Alexandre,"}, {"timestamp": [4320.76, 4325.0], "text": " qui va se dire Greta Thunberg,"}, {"timestamp": [4325.0, 4326.0], "text": " professeur Raoul,"}, {"timestamp": [4326.0, 4328.0], "text": " ce n'est pas politiquement correct en ce moment"}, {"timestamp": [4328.0, 4329.0], "text": " de se mettre en opposition,"}, {"timestamp": [4329.0, 4331.0], "text": " mais je m'en fous, j'y vais,"}, {"timestamp": [4331.0, 4333.0], "text": " et j'y vais \u00e0 fond."}, {"timestamp": [4333.0, 4334.0], "text": " Est-ce qu'il y a..."}, {"timestamp": [4334.0, 4336.0], "text": " Je pense que se faire aimer"}, {"timestamp": [4336.0, 4337.0], "text": " en disant que la Terre est plate,"}, {"timestamp": [4337.0, 4338.0], "text": " ce n'est pas bien."}, {"timestamp": [4338.0, 4340.0], "text": " Je pr\u00e9f\u00e8re qu'on me d\u00e9teste"}, {"timestamp": [4340.0, 4341.0], "text": " en disant que la Terre est ronde"}, {"timestamp": [4341.0, 4342.0], "text": " plut\u00f4t que d'\u00eatre ador\u00e9"}, {"timestamp": [4342.0, 4344.0], "text": " en mentant sur la r\u00e9alit\u00e9 scientifique."}, {"timestamp": [4344.0, 4352.08], "text": " Donc voil\u00e0, \u00eatre d\u00e9test\u00e9, je m'en fous et j'aurais beaucoup de d\u00e9go\u00fbt"}, {"timestamp": [4352.08, 4357.92], "text": " \u00e0 \u00eatre aim\u00e9 en prenant des positions charlatanesques, des positions sectaires, des positions anti-scientifiques"}, {"timestamp": [4357.92, 4367.66], "text": " et en cela, la d\u00e9rive de Raoult et des gens qui l'entourent est catastrophique \u00e0 mes yeux. Ce que dit Perronne,"}, {"timestamp": [4367.66, 4376.76], "text": " dont la d\u00e9rive est terrifiante, ce que dit Montagn\u00e9, qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent sur ses dossiers"}, {"timestamp": [4376.76, 4383.16], "text": " en racontant n'importe quoi sur la fusion du virus du Sida et du virus de la Covid-19, et sur le fait"}, {"timestamp": [4383.16, 4385.12], "text": " que les antennes 5G ont favoris\u00e9"}, {"timestamp": [4385.32, 4386.32], "text": " la propagation du virus."}, {"timestamp": [4386.52, 4390.4], "text": " Tous ces discours sont scandaleux, sont tr\u00e8s mauvais pour l'opinion,"}, {"timestamp": [4390.6, 4394.96], "text": " ils favorisent le complotisme et puis ils conduisent l'opinion \u00e0 adorer"}, {"timestamp": [4395.36, 4398.48], "text": " des torchons complotistes d\u00e9go\u00fbtants, comme a \u00e9t\u00e9 Holdop."}, {"timestamp": [4400.6, 4404.88], "text": " \u00c9videmment, moi, j'essaie de voir plus aussi d'un point de vue personnel,"}, {"timestamp": [4405.64, 4411.32], "text": " deux choses l\u00e0-dessus, c'est un, donc la science se trompe de temps en temps, on est d'accord ? Mais bien s\u00fbr,"}, {"timestamp": [4411.32, 4417.32], "text": " la science progresse par remise en cause et elle avance gr\u00e2ce \u00e0 des bonnes m\u00e9thodologies,"}, {"timestamp": [4417.32, 4421.84], "text": " mais quand des gens ont des m\u00e9thodologies pourries, des fausses m\u00e9thodologies, comme a fait Raoult avec"}, {"timestamp": [4421.84, 4429.62], "text": " son essai clinique pourri, eh bien on fait reculer la science. La science peut se tromper, mais la science a une chose qu'elle n'a pas le"}, {"timestamp": [4429.62, 4435.24], "text": " droit de faire, elle a le droit de se tromper et d'avancer vers la v\u00e9rit\u00e9 progressivement."}, {"timestamp": [4435.24, 4442.84], "text": " Mais la science n'a pas le droit d'utiliser des m\u00e9thodes obscurantistes, sectaires, anormales,"}, {"timestamp": [4442.84, 4445.08], "text": " mensong\u00e8res pour affirmer des choses fausses."}, {"timestamp": [4445.08, 4447.08], "text": " \u00c7a, la science n'a pas le droit."}, {"timestamp": [4447.08, 4451.48], "text": " Et donc le refus des m\u00e9thodologies universelles d'\u00e9valuation du m\u00e9dicament par AOULT,"}, {"timestamp": [4451.48, 4454.16], "text": " \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s mal."}, {"timestamp": [4454.16, 4456.88], "text": " Et je voudrais juste rajouter un point."}, {"timestamp": [4456.88, 4457.72], "text": " Je t'en pr\u00e9tends."}, {"timestamp": [4457.72, 4460.68], "text": " Parce que les auditeurs ne se rendent pas compte"}, {"timestamp": [4460.68, 4463.68], "text": " de l'importance d'avoir des essais randomis\u00e9s"}, {"timestamp": [4463.68, 4467.0], "text": " avec une m\u00e9thodologie rigoureuse."}, {"timestamp": [4467.0, 4474.56], "text": " Jusqu'en 1989, on savait que la principale cause de mortalit\u00e9 quand on fait un infarctus"}, {"timestamp": [4474.56, 4479.36], "text": " myocarde, ce sont les troubles du rythme cardiaque, les troubles du rythme ventriculaire, les"}, {"timestamp": [4479.36, 4483.44], "text": " fibrillations ventriculaires, qui tuent tr\u00e8s fr\u00e9quemment les malades."}, {"timestamp": [4483.44, 4486.6], "text": " Et on a des m\u00e9dicaments pour r\u00e9duire les troubles du rythme"}, {"timestamp": [4486.6, 4492.36], "text": " cardiaque qu'on appelle les antiarrythmiques. Et comme la premi\u00e8re cause de mort chez les infarctus"}, {"timestamp": [4492.36, 4498.4], "text": " c'\u00e9tait les troubles du rythme, il \u00e9tait logique de donner des m\u00e9dicaments contre les troubles du"}, {"timestamp": [4498.4, 4506.48], "text": " rythme, donc des antiarrythmiques, aux malades qui faisaient un infarctus. Il y avait un consensus mondial de tous les cardiologues"}, {"timestamp": [4506.48, 4512.04], "text": " sur terre pour dire qu'il \u00e9tait bien de donner des antiarithmiques aux patients qui faisaient"}, {"timestamp": [4512.04, 4517.2], "text": " des infarctus du myocarde. Et l'infarctus est la premi\u00e8re cause de mortalit\u00e9 dans les pays"}, {"timestamp": [4517.2, 4521.52], "text": " d\u00e9velopp\u00e9s. Et puis on n'avait pas fait d'essai pour valider \u00e7a parce que c'\u00e9tait tellement"}, {"timestamp": [4521.52, 4527.76], "text": " \u00e9vident que tout le monde \u00e9tait persuad\u00e9 que ce n'\u00e9tait pas la peine de faire un essai randomis\u00e9. Donc tout le monde avait la position"}, {"timestamp": [4527.76, 4534.76], "text": " de Raoult par rapport \u00e0 la chloroquine. Il n'est pas n\u00e9cessaire de faire un essai aux"}, {"timestamp": [4534.76, 4539.04], "text": " standards internationaux de qualit\u00e9 pour valider un m\u00e9dicament. Et puis en 88-89,"}, {"timestamp": [4539.04, 4543.04], "text": " il y a quelques cardiologues qui quand m\u00eame ont dit \u00ab il faudrait qu'on v\u00e9rifie cette"}, {"timestamp": [4543.04, 4548.8], "text": " hypoth\u00e8se et il faudrait qu'on fasse un essai clinique. Et donc, ils lancent, contre l'avis de la quasi-totalit\u00e9"}, {"timestamp": [4548.8, 4556.4], "text": " des cardiologues mondiaux, un essai clinique avec antiarithmique versus placebo, en double aveugle,"}, {"timestamp": [4556.4, 4562.52], "text": " randomis\u00e9, selon la proc\u00e9dure que refuse Raoult, dans l'infarctus du myocarde. Et donc,"}, {"timestamp": [4562.52, 4566.0], "text": " on prend plusieurs milliers de malades, on les tire au sort, \u00e0 la moiti\u00e9 on donne un placebo,"}, {"timestamp": [4566.0, 4569.0], "text": " et \u00e0 la moiti\u00e9 de ces patients faisant un infarctus,"}, {"timestamp": [4569.0, 4571.0], "text": " on donne un antiarrhythmique."}, {"timestamp": [4571.0, 4572.0], "text": " Catastrophe !"}, {"timestamp": [4572.0, 4575.0], "text": " En r\u00e9alit\u00e9, les antiarrhythmiques,"}, {"timestamp": [4575.0, 4577.0], "text": " au lieu d'am\u00e9liorer l'estimation des infarctus,"}, {"timestamp": [4577.0, 4580.0], "text": " multipliaient par 2,7 la mortalit\u00e9 des malades."}, {"timestamp": [4580.0, 4582.0], "text": " Et si on n'avait pas fait cet essai randomis\u00e9,"}, {"timestamp": [4582.0, 4584.0], "text": " selon la m\u00e9thode que refuse Raoult,"}, {"timestamp": [4584.0, 4586.24], "text": " on ne s'en serait jamais rendu compte."}, {"timestamp": [4586.24, 4593.08], "text": " Donc, quand on ne fait pas d'essai randomis\u00e9, ce qui est la proposition de Raoult, de refuser"}, {"timestamp": [4593.08, 4597.14], "text": " les essais randomis\u00e9s en double aveugle, en r\u00e9alit\u00e9 on fait prendre beaucoup de risques"}, {"timestamp": [4597.14, 4598.14], "text": " \u00e0 nos malades."}, {"timestamp": [4598.14, 4602.76], "text": " Et cette histoire des antiarithmiques dans la Fartus, dont on estime qu'elle a tu\u00e9"}, {"timestamp": [4602.76, 4606.68], "text": " 60 000 malades rien qu'aux \u00c9tats-Unis, c'est-\u00e0-dire plus que la guerre"}, {"timestamp": [4606.68, 4613.2], "text": " du Vietnam, doit rester en m\u00e9moire. Il faut toujours \u00e9valuer les m\u00e9dicaments selon les"}, {"timestamp": [4613.2, 4617.2], "text": " proc\u00e9dures internationales, selon les standards de qualit\u00e9 internationaux, parce que quand on ne"}, {"timestamp": [4617.2, 4628.16], "text": " le fait pas, on peut faire des grosses b\u00eatises et tuer nos patients, parce que l'intuition m\u00e9dicale elle tue bien souvent. Et c'est bien"}, {"timestamp": [4628.16, 4633.2], "text": " l'intuition m\u00e9dicale des cardiologues qui a tu\u00e9 ces 60 000 malades aux Etats-Unis, rien qu'aux"}, {"timestamp": [4633.2, 4640.68], "text": " Etats-Unis. C'est-\u00e0-dire que toi tu prends pas de position sur des intuitions ? Je m'en tamponne,"}, {"timestamp": [4640.68, 4646.08], "text": " mon intuition va tuer. Ce que l'histoire nous a appris, c'est que l'intuition m\u00e9dicale tue."}, {"timestamp": [4646.6, 4648.4], "text": " Mon intuition m\u00e9dicale va tuer."}, {"timestamp": [4648.72, 4651.12], "text": " La seule chose qui compte, ce sont les essais cliniques"}, {"timestamp": [4651.52, 4652.72], "text": " aux standards internationaux."}, {"timestamp": [4653.08, 4657.28], "text": " Tout le reste, c'est faire prendre des risques majeurs aux malades."}, {"timestamp": [4657.68, 4661.28], "text": " Et c'est en cela que la position de Raoult et des gens qui le suivent,"}, {"timestamp": [4661.28, 4663.24], "text": " de son fan club, est insens\u00e9e."}, {"timestamp": [4664.44, 4667.0], "text": " Ma question de fond autour de \u00e7a,"}, {"timestamp": [4667.0, 4670.2], "text": " sans rentrer dans ces d\u00e9tails que je connais moins"}, {"timestamp": [4670.2, 4673.2], "text": " et que j'ai moins \u00e9tudi\u00e9 que toi, \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [4673.2, 4676.8], "text": " \u00e9tant, est-ce que par moment,"}, {"timestamp": [4676.8, 4684.2], "text": " te mettant en opposition \u00e0 des personnes comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [4684.2, 4685.28], "text": " tu n'as pas peur, j'ai l'impression que tu n'as pas peur, mais tu ne risques pas en tout cas, \u00e0 des personnes comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [4686.96, 4687.88], "text": " tu n'as pas peur, j'ai l'impression que tu n'as pas peur,"}, {"timestamp": [4687.88, 4689.52], "text": " mais tu ne risques pas en tout cas"}, {"timestamp": [4690.68, 4691.68], "text": " de passer pour un couillon"}, {"timestamp": [4691.68, 4693.4], "text": " parce que \u00e0 la fin,"}, {"timestamp": [4693.4, 4694.68], "text": " tu vas mettre en avant des choses"}, {"timestamp": [4695.64, 4698.28], "text": " qui n'auront pas \u00e9t\u00e9 vraies."}, {"timestamp": [4698.36, 4699.68], "text": " Est-ce que je reprends par exemple,"}, {"timestamp": [4699.76, 4702.52], "text": " finalement, on arrive \u00e0 faire un essai randomis\u00e9"}, {"timestamp": [4702.52, 4705.44], "text": " et puis Raoul, tu as raison sur la chloroquine."}, {"timestamp": [4705.44, 4708.68], "text": " Tr\u00e8s bien, je change d'avis le lendemain matin."}, {"timestamp": [4708.68, 4710.68], "text": " Mais tu ne diras pas que..."}, {"timestamp": [4710.68, 4714.48], "text": " Le jour o\u00f9 on sort une \u00e9tude qui montre que la chloroquine marche,"}, {"timestamp": [4714.48, 4717.04], "text": " avec des standards internationaux de qualit\u00e9,"}, {"timestamp": [4717.04, 4719.68], "text": " je change d'avis le lendemain matin, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [4719.68, 4720.88], "text": " Je serais tr\u00e8s heureux."}, {"timestamp": [4720.88, 4723.76], "text": " Et je serais enchant\u00e9 que la chloroquine marche."}, {"timestamp": [4723.76, 4726.8], "text": " On n'aurait pas un million et demi de morts d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [4726.8, 4730.08], "text": " Si la chloroquine marchait, on aurait z\u00e9ro mort."}, {"timestamp": [4730.08, 4733.36], "text": " Donc je serais enchant\u00e9 que la chloroquine marche, enchant\u00e9."}, {"timestamp": [4733.36, 4738.04], "text": " Et bien \u00e9videmment que je changerais d'avis le lendemain d'un essai clinique randomis\u00e9"}, {"timestamp": [4738.04, 4742.28], "text": " versus placebo en double aveugle, \u00e9videmment, et j'en serais enchant\u00e9."}, {"timestamp": [4742.28, 4745.2], "text": " Moi, je n'attends que \u00e7a, la d\u00e9monstration, claque le roquet de"}, {"timestamp": [4745.2, 4748.88], "text": " marche. Sauf que toutes les \u00e9tudes randomis\u00e9es ont montr\u00e9 que \u00e7a ne"}, {"timestamp": [4748.88, 4753.24], "text": " marchait pas et que si \u00e7a marchait, \u00e7a se saurait parce qu'on n'aurait pas"}, {"timestamp": [4753.24, 4756.48], "text": " autant de morts. Et le pr\u00e9sident Val\u00e9ry Giscard d'Estaing ne serait pas mort."}, {"timestamp": [4757.48, 4760.8], "text": " On est le lendemain quand on enregistre le d\u00e9c\u00e8s de PGO."}, {"timestamp": [4762.32, 4765.92], "text": " Non, ce qui m'inqui\u00e8te pour toi, en fait, c'est d'accepter, ou je ne sais pas comment"}, {"timestamp": [4765.92, 4771.16], "text": " tu le fais, d'\u00eatre autant\u2026 parce que tu prends tellement cher sur les r\u00e9seaux sociaux."}, {"timestamp": [4771.16, 4779.12], "text": " Je m'en fous, et puis ce n'est rien par rapport \u00e0 ce qu'a pris un Raymond Aron quand"}, {"timestamp": [4779.12, 4786.84], "text": " il s'opposait \u00e0 Pol Pot, s'opposait \u00e0 Staline, quand il expliquait \u00e0 Sartre que Staline"}, {"timestamp": [4786.84, 4793.76], "text": " n'\u00e9tait pas le plus grand h\u00e9ros du XXe si\u00e8cle, mais un tortionnaire. Donc franchement, par"}, {"timestamp": [4793.76, 4799.48], "text": " rapport \u00e0 la violence politique des ann\u00e9es 1950 et 1960, quand Sartre proposait qu'on"}, {"timestamp": [4799.48, 4806.66], "text": " ex\u00e9cute les opposants au communisme, expliquait que Robespierre n'avait pas tu\u00e9 assez. Cette \u00e9poque"}, {"timestamp": [4806.66, 4811.16], "text": " o\u00f9 beaucoup de gens disaient que Mao \u00e9tait trop tendre et ne faisait pas suffisamment"}, {"timestamp": [4811.16, 4817.44], "text": " d'ex\u00e9cution. Cette \u00e9poque folle o\u00f9 le plus grand intellectuel fran\u00e7ais du d\u00e9but des ann\u00e9es 80,"}, {"timestamp": [4817.44, 4826.72], "text": " avant de mourir, Michel Foucault, a expliqu\u00e9 son adoration pour le r\u00e9gime des Molas, l'Ayatollah Roumeni et l'Iran"}, {"timestamp": [4826.72, 4832.84], "text": " int\u00e9griste religieuse, par rapport \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, la violence politique est beaucoup"}, {"timestamp": [4832.84, 4838.28], "text": " plus faible et donc finalement ce n'est pas grand-chose."}, {"timestamp": [4838.28, 4843.12], "text": " Je ne me compare bien \u00e9videmment pas du tout \u00e0 Raymond Haron qui est un de mes h\u00e9ros"}, {"timestamp": [4843.12, 4845.32], "text": " et quelqu'un que j'admire profond\u00e9ment,"}, {"timestamp": [4845.32, 4851.2], "text": " je ne suis pas du tout \u00e0 sa hauteur, mais par rapport \u00e0 ce que cette g\u00e9n\u00e9ration d'intellectuels"}, {"timestamp": [4851.2, 4857.68], "text": " humanistes a subi de la part des staliniens, franchement aujourd'hui les petites bisbis sur"}, {"timestamp": [4857.68, 4865.08], "text": " les r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a n'est pas grand-chose. M\u00eame si dans Hold Up, on explique que Hitler \u00e9tait plus gentil et plus doux que moi."}, {"timestamp": [4865.08, 4875.24], "text": " Par moment, quand je te lis sur Twitter, j'ai quand m\u00eame l'impression qu'\u00e0 l'inverse,"}, {"timestamp": [4875.24, 4877.48], "text": " il y a un petit c\u00f4t\u00e9 masochiste."}, {"timestamp": [4877.48, 4878.88], "text": " C'est que \u00e7a te fait quand m\u00eame un peu marrer."}, {"timestamp": [4878.88, 4886.16], "text": " Et ce d\u00e9bat, il y a des gens \u00e0 qui tu r\u00e9ponds, o\u00f9 tu te dis mais pourquoi il r\u00e9pond"}, {"timestamp": [4886.16, 4887.72], "text": " \u00e0 ce truc en fait ?"}, {"timestamp": [4887.72, 4888.72], "text": " Et tu m\u00e9rites peut-\u00eatre pas de r\u00e9ponse."}, {"timestamp": [4888.72, 4890.16], "text": " Je pense qu'en r\u00e9alit\u00e9,"}, {"timestamp": [4891.0, 4892.44], "text": " moi je suis d'accord avec Tristan"}, {"timestamp": [4892.44, 4894.2], "text": " Mendes France et Rudy Rechteck,"}, {"timestamp": [4895.04, 4896.08], "text": " qui sont les deux principaux"}, {"timestamp": [4896.08, 4897.52], "text": " anticolloclottistes avec G\u00e9rald"}, {"timestamp": [4897.52, 4898.52], "text": " Brunner en France."}, {"timestamp": [4898.64, 4900.12], "text": " Je pense qu'il faut aller au combat."}, {"timestamp": [4901.12, 4903.2], "text": " Je ne suis pas de ceux qui pensent"}, {"timestamp": [4903.2, 4904.72], "text": " que Raymond Haron aurait d\u00fb se taire"}, {"timestamp": [4906.84, 4911.92], "text": " et aurait d\u00fb laisser Sartre raconter que l'URSS \u00e9tait un pays magnifique o\u00f9 la libert\u00e9 de la presse \u00e9tait"}, {"timestamp": [4911.92, 4912.92], "text": " plus importante qu'en France."}, {"timestamp": [4912.92, 4918.48], "text": " Et aujourd'hui, je ne suis pas d'accord avec ceux qui disent qu'il faut laisser les complotistes"}, {"timestamp": [4918.48, 4924.28], "text": " raconter que la terre est plate et raconter qu'il y a un complot mondial et que le virus"}, {"timestamp": [4924.28, 4927.32], "text": " de la Covid-19 a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9"}, {"timestamp": [4927.32, 4931.52], "text": " en laboratoire pour tuer les pauvres. Donc je pense qu'il faut combattre Holdup, il"}, {"timestamp": [4931.52, 4937.88], "text": " faut combattre les complotistes, il faut combattre les gens qui diffusent des id\u00e9ologies mortif\u00e8res"}, {"timestamp": [4937.88, 4942.68], "text": " et tr\u00e8s dangereuses, qui vont favoriser les extr\u00eames et qui vont d\u00e9moraliser la population."}, {"timestamp": [4942.68, 4946.04], "text": " Donc non, je ne suis pas d'accord"}, {"timestamp": [4946.04, 4949.92], "text": " avec l'id\u00e9e qu'il est plus confortable de ne pas combattre. Je pense que c'est"}, {"timestamp": [4949.92, 4954.84], "text": " un combat politique contre le complotisme, contre l'antiscience, contre l'obscurantisme"}, {"timestamp": [4954.84, 4961.24], "text": " et que c'est un beau combat politique. Bien s\u00fbr, ce serait plus confortable pour moi"}, {"timestamp": [4961.24, 4965.28], "text": " de vivre sans me faire engueuler par les complotistes, et je me fais m\u00eame pas mal"}, {"timestamp": [4965.28, 4969.52], "text": " insulter par les proches de Kuan Yin en ce moment. Les proches de Kuan Yin ont fait"}, {"timestamp": [4969.52, 4975.44], "text": " quelques papiers absolument ignobles sur moi ces derniers mois, profond\u00e9ment antis\u00e9mites."}, {"timestamp": [4975.44, 4979.48], "text": " Des papiers ou toi antis\u00e9mite ?"}, {"timestamp": [4979.48, 4988.0], "text": " Non, des papiers antis\u00e9mites d\u00e9crivant avec d\u00e9lectation tous mes amis juifs et expliquant que je"}, {"timestamp": [4988.0, 4996.36], "text": " suis manipul\u00e9 par le lobby juif, donc tout \u00e7a n'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able et je crois"}, {"timestamp": [4996.36, 5002.28], "text": " qu'il faut combattre cette mouvance complotiste, il faut combattre l'entr\u00e9e de Koanen en"}, {"timestamp": [5002.28, 5005.44], "text": " France. Moi, il y a deux ou trois ans, je n'imaginais pas une seconde que"}, {"timestamp": [5005.44, 5009.84], "text": " QAnon pourrait arriver en France et c'est le cas aujourd'hui. Il y a beaucoup de gens qui sont"}, {"timestamp": [5009.84, 5015.16], "text": " proches de QAnon. D'ailleurs, dans Hold Up, plusieurs des gens qui interviennent dans Hold"}, {"timestamp": [5015.16, 5021.76], "text": " Up sont proches de QAnon, ce qui est terrifiant pour moi. Donc non, il faut combattre au contraire"}, {"timestamp": [5021.76, 5026.44], "text": " et si on se fait insulter au passage, ce n'est pas tr\u00e8s grave."}, {"timestamp": [5026.44, 5030.8], "text": " Ce n'est pas la premi\u00e8re fois que les humanistes se font insulter par les extr\u00e9mistes."}, {"timestamp": [5030.8, 5036.24], "text": " Donc en fait, \u00e0 un moment je me demandais si \u00e7a ne glissait pas sur toi."}, {"timestamp": [5036.24, 5040.24], "text": " En fait non, \u00e7a ne glisse pas, \u00e7a te donne envie de r\u00e9pondre et de te battre"}, {"timestamp": [5040.24, 5046.88], "text": " quand on \u00e9crit tout \u00e7a, quand on te r\u00e9pond, mais \u00e7a ne t'emp\u00eache pas de dormir."}, {"timestamp": [5046.88, 5052.6], "text": " Quand je vois les saloperies qu'on raconte sur Bill Gates, \u00e7a me d\u00e9moralise un peu de penser"}, {"timestamp": [5052.6, 5056.68], "text": " que Bill Gates, qui a consacr\u00e9 99% de sa fortune \u00e0 la sant\u00e9 publique dans les pays pauvres,"}, {"timestamp": [5056.68, 5066.66], "text": " est trait\u00e9 par les complotistes de salauds qui met des puces \u00e9lectroniques pour manipuler la population. Quand je vois"}, {"timestamp": [5066.66, 5073.78], "text": " tous les gens qui expliquent que ces vaccins tuent, qu'ils font du mal aux populations"}, {"timestamp": [5073.78, 5077.86], "text": " pauvres, \u00e7a me donne envie de gerber. Et j'en suis tr\u00e8s triste parce que pour moi,"}, {"timestamp": [5077.86, 5082.06], "text": " Bill Gates est le plus grand h\u00e9ros du XXIe si\u00e8cle. Ce qu'il fait est remarquable."}, {"timestamp": [5082.06, 5086.6], "text": " Et je suis navr\u00e9 que des salopards bousillent son image en racontant"}, {"timestamp": [5086.6, 5091.16], "text": " des horreurs alors qu'il consacre sa vie \u00e0 aider les plus pauvres, les plus faibles, les plus malades,"}, {"timestamp": [5091.16, 5095.48], "text": " les plus fragiles. C'est un exemple pour toi ? C'est quelque chose que tu voudrais suivre ?"}, {"timestamp": [5095.48, 5101.16], "text": " Bill Gates est l'exemple absolu. Je le r\u00e9p\u00e8te, Bill Gates est \u00e0 mes yeux le plus grand h\u00e9ros du"}, {"timestamp": [5101.16, 5106.0], "text": " 21e si\u00e8cle. D'ailleurs, c'est le titre d'un de mes articles dans Le Monde. Bill Gates, le plus grand h\u00e9ros du 21e si\u00e8cle."}, {"timestamp": [5106.0, 5108.0], "text": " Les gens ne se rendent pas compte"}, {"timestamp": [5108.0, 5110.0], "text": " de tout ce qu'a fait Bill Gates"}, {"timestamp": [5110.0, 5112.0], "text": " en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique dans le monde."}, {"timestamp": [5112.0, 5114.0], "text": " C'est absolument extraordinaire."}, {"timestamp": [5114.0, 5116.0], "text": " Il m\u00e9rite un respect universel."}, {"timestamp": [5116.0, 5118.0], "text": " Au lieu de \u00e7a, on lui crache \u00e0 la gueule."}, {"timestamp": [5118.0, 5120.0], "text": " Les complotistes sont des pourris."}, {"timestamp": [5120.0, 5122.0], "text": " Et toi, personnellement, c'est un exemple \u00e0 suivre,"}, {"timestamp": [5122.0, 5124.0], "text": " je ne sais pas financi\u00e8rement, sur..."}, {"timestamp": [5124.0, 5128.68], "text": " Je le r\u00e9p\u00e8te, ce que fait Bill Gates, je trouve \u00e7a remarquable et je pense que"}, {"timestamp": [5128.68, 5133.68], "text": " Bill Gates a raison, on doit tous s'investir davantage dans la sant\u00e9"}, {"timestamp": [5133.68, 5138.48], "text": " publique, dans la d\u00e9fense des populations faibles, dans l'innovation"}, {"timestamp": [5138.48, 5143.48], "text": " destin\u00e9e aux populations les plus faibles. On s'est moqu\u00e9 de lui sur sa"}, {"timestamp": [5143.48, 5145.2], "text": " recherche en technologie permettant"}, {"timestamp": [5145.24, 5148.36], "text": " d'am\u00e9liorer les latrines pour diminuer les infections dans les pays pauvres,"}, {"timestamp": [5148.48, 5151.76], "text": " notamment en Afrique. Mais c'est vrai qu'il y a encore des centaines de"}, {"timestamp": [5151.8, 5155.04], "text": " milliers de morts dans les pays du tiers monde \u00e0 cause de l'eau souill\u00e9e par"}, {"timestamp": [5155.08, 5158.76], "text": " les latrines. Et donc, je trouve remarquable qu'un mec qui vienne de la"}, {"timestamp": [5158.8, 5164.36], "text": " tech s'int\u00e9resse aussi \u00e0 des sujets tr\u00e8s low tech, mais qui tue des centaines"}, {"timestamp": [5164.4, 5166.52], "text": " de milliers de jeunes sur terre"}, {"timestamp": [5167.24, 5168.24], "text": " chaque ann\u00e9e."}, {"timestamp": [5168.96, 5169.96], "text": " On a parl\u00e9 de..."}, {"timestamp": [5171.16, 5172.72], "text": " Enfin, je partage tout \u00e7a, je suis"}, {"timestamp": [5172.72, 5174.44], "text": " un admirateur sans bande de"}, {"timestamp": [5174.44, 5175.28], "text": " billettes."}, {"timestamp": [5175.28, 5176.8], "text": " On a parl\u00e9 du principe du"}, {"timestamp": [5176.8, 5177.56], "text": " politiquement correct."}, {"timestamp": [5177.56, 5179.04], "text": " Je voudrais parler un peu de..."}, {"timestamp": [5179.36, 5181.52], "text": " J'ai \u00e0 Neville r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la suite"}, {"timestamp": [5181.52, 5182.8], "text": " du principe de pr\u00e9caution."}, {"timestamp": [5183.4, 5187.28], "text": " Si juste, je te lance ce terme comme \u00e7a ici, \u00e7a t'inspire quoi ?"}, {"timestamp": [5188.32, 5189.32], "text": " Quel terme ?"}, {"timestamp": [5189.64, 5190.64], "text": " Le principe de pr\u00e9caution."}, {"timestamp": [5192.36, 5195.68], "text": " Le probl\u00e8me du principe de pr\u00e9caution est mal pos\u00e9."}, {"timestamp": [5196.8, 5199.28], "text": " On ne peut pas avoir un principe de pr\u00e9caution universel, sinon il n'y a plus"}, {"timestamp": [5199.28, 5200.28], "text": " d'innovation."}, {"timestamp": [5201.2, 5204.52], "text": " L'aspirine tue chaque ann\u00e9e plusieurs Fran\u00e7ais par choc anaphylactique."}, {"timestamp": [5207.78, 5212.8], "text": " Tous les m\u00e9dicaments ont des effets secondaires. Les chimioth\u00e9rapies anticanc\u00e9reuses sauvent des milliers de malades, mais elles ont des"}, {"timestamp": [5212.8, 5213.92], "text": " effets secondaires graves."}, {"timestamp": [5213.92, 5220.68], "text": " On peut mourir pendant une op\u00e9ration chirurgicale, on peut mourir pendant qu'on a un scanner"}, {"timestamp": [5220.68, 5225.6], "text": " si on fait une allergie gravissime aux produits de contraste, ce qui est tr\u00e8s rare,"}, {"timestamp": [5225.6, 5230.04], "text": " mais \u00e7a peut arriver. Il y a, c'est exceptionnellement rare, mais il y a des gens qui"}, {"timestamp": [5230.04, 5236.28], "text": " meurent pendant une anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale. Donc on est toujours dans un arbitrage entre l'avantage"}, {"timestamp": [5236.28, 5246.42], "text": " d'une technologie et ses inconv\u00e9nients. Donc le principe de pr\u00e9caution, si on ne met pas en avance, si on ne met pas dans la balance par rapport au risque les avantages"}, {"timestamp": [5246.42, 5253.46], "text": " des technologies, nous conduirait \u00e0 retourner dans les cavernes. Il est clair qu'un couteau"}, {"timestamp": [5253.46, 5270.62], "text": " peut servir \u00e0 tuer quelqu'un, il est clair qu'avec des produits agricoles on peut fabriquer et les extr\u00e9mistes ne s'en servent h\u00e9las trop souvent. On a toujours un \u00e9quilibre entre l'avantage"}, {"timestamp": [5270.62, 5276.22], "text": " et les inconv\u00e9nients d'une technologie, les avantages et les inconv\u00e9nients \u00e9tant d\u00e9licats"}, {"timestamp": [5276.22, 5279.98], "text": " \u00e0 mettre en balance et \u00e0 conna\u00eetre \u00e0 un moment donn\u00e9, parce qu'il y a des avantages d'une"}, {"timestamp": [5279.98, 5291.28], "text": " technologie qui arrivent plus tard, et puis des inconv\u00e9nients aussi. On sait bien que le t\u00e9l\u00e9phone a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 pour transmettre la musique de l'op\u00e9ra \u00e0 domicile et quand on a"}, {"timestamp": [5291.28, 5296.36], "text": " invent\u00e9 les t\u00e9l\u00e9phones, personne n'imaginait que \u00e7a pourrait servir \u00e0 communiquer entre individus."}, {"timestamp": [5296.36, 5306.32], "text": " Quand le web a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9, personne n'imaginait que \u00e7a aurait une d\u00e9clinaison au grand public au-del\u00e0 de l'utilisation premi\u00e8re qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [5306.32, 5313.8], "text": " de ranger les dossiers au cerne de Gen\u00e8ve. Donc c'est une dynamique, c'est une dialectique qui"}, {"timestamp": [5313.8, 5319.16], "text": " est mouvante, qui bouge beaucoup dans le temps et en constitutionnalisant le principe de pr\u00e9caution,"}, {"timestamp": [5319.16, 5325.8], "text": " on oublie tous les avantages de la technologie. Et puis on oublie aussi que derri\u00e8re la technologie,"}, {"timestamp": [5325.8, 5329.76], "text": " il y a de la g\u00e9opolitique et que le retard que prend la France dans les grandes technologies"}, {"timestamp": [5329.76, 5336.16], "text": " devient absolument affolant en mati\u00e8re d'OGM, en mati\u00e8re d'\u00e9nergie, en mati\u00e8re informatique,"}, {"timestamp": [5336.16, 5345.96], "text": " la France prend un retard qui est \u00e9norme. On le voit d'ailleurs en ce moment, le g\u00e9ant national pharmaceutique fran\u00e7ais Sanofi est"}, {"timestamp": [5345.96, 5352.96], "text": " tr\u00e8s en retard sur le vaccin contre la Covid-19. Sanofi, qui est un des g\u00e9ants mondiaux du vaccin,"}, {"timestamp": [5352.96, 5358.56], "text": " n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 aller aussi vite que Pfizer et puis Moderna. C'est une claque dans la gueule"}, {"timestamp": [5358.56, 5366.3], "text": " pour les Fran\u00e7ais immenses. On ne se rend pas compte, mais des batailles perdues comme \u00e7a, on en a beaucoup. L'arriv\u00e9e"}, {"timestamp": [5366.3, 5371.04], "text": " des nouvelles technologies \u00e0 partir d'ARN messager n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es en France,"}, {"timestamp": [5371.04, 5377.0], "text": " parce qu'en France tout ce qui tourne autour des OGM au sens large du terme est tabou,"}, {"timestamp": [5377.0, 5385.28], "text": " et donc nous a fait prendre du retard dans les technologies g\u00e9n\u00e9tiques de fa\u00e7on catastrophique. Et c'est bien la"}, {"timestamp": [5385.28, 5391.56], "text": " l\u00e9gislation fran\u00e7aise contre la g\u00e9n\u00e9tique qui explique le retard de Sanofi dans la mise au"}, {"timestamp": [5391.56, 5396.72], "text": " point du vaccin, puisque Sanofi n'a pas d\u00e9velopp\u00e9 les technologies \u00e0 ARN messager, comme les"}, {"timestamp": [5396.72, 5407.74], "text": " soci\u00e9t\u00e9s les plus innovantes que sont Pfizer et BioNTech et puis Moderna. Tout \u00e7a bas\u00e9 sur le principe de pr\u00e9caution justement ? Oui bien"}, {"timestamp": [5407.74, 5412.16], "text": " s\u00fbr parce que la France est sortie du march\u00e9 de la g\u00e9n\u00e9tique. Le retard que la France a pris en"}, {"timestamp": [5412.16, 5419.08], "text": " g\u00e9n\u00e9tique est catastrophique. Les OGM sont interdits et c'est compl\u00e8tement d\u00e9bile, c'est"}, {"timestamp": [5419.08, 5427.08], "text": " d'un obscurantisme absolument catastrophique et je n'ai pas de conflit d'int\u00e9r\u00eat quand je dis \u00e7a, je ne suis pas"}, {"timestamp": [5427.08, 5433.64], "text": " actionnaire des fabricants d'OGM, mais c'est catastrophique. Et aujourd'hui, le retard"}, {"timestamp": [5433.64, 5438.04], "text": " technologique que prend la France est \u00e9norme. Les Fran\u00e7ais ne le savent pas, mais un pays comme la"}, {"timestamp": [5438.04, 5446.28], "text": " Cor\u00e9e du Sud d\u00e9pense beaucoup plus en recherche que la France. La France est en train de d\u00e9cliner, de sortir des principales nations"}, {"timestamp": [5446.28, 5452.16], "text": " scientifiques, elle se fait d\u00e9passer et l'Asie prend un leadership que l'Europe est en train"}, {"timestamp": [5452.16, 5456.04], "text": " d'abandonner et en particulier la France. Val\u00e9ry Giscard d'Estaing vient de mourir,"}, {"timestamp": [5456.04, 5461.2], "text": " du temps de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing la France \u00e9tait en croissance technologique, elle \u00e9tait"}, {"timestamp": [5461.2, 5465.52], "text": " plus avanc\u00e9e que l'Allemagne. La France \u00e9tait technologiquement plus"}, {"timestamp": [5465.52, 5469.08], "text": " forte que l'Allemagne. La France \u00e9tait une grande puissance technologique sous Giscard."}, {"timestamp": [5469.08, 5473.52], "text": " Et puis progressivement, \u00e0 partir de Mitterrand, la France a abandonn\u00e9 la technologie. Elle n'a"}, {"timestamp": [5473.52, 5479.36], "text": " plus jamais eu de pr\u00e9sident ing\u00e9nieur. Le dernier scientifique \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, c'est Giscard qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [5479.36, 5484.68], "text": " polytechnicien et qui connaissait tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bien la technologie. Et m\u00eame \u00e0 la veille de"}, {"timestamp": [5484.68, 5485.0], "text": " sa mort, il s'int\u00e9ressait \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 toutes les, tr\u00e8s, tr\u00e8s bien la technologie. Et m\u00eame \u00e0 la veille de sa mort,"}, {"timestamp": [5485.0, 5489.52], "text": " il s'int\u00e9ressait \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 toutes les nouvelles technologies, y compris \u00e0 la g\u00e9n\u00e9tique, \u00e0 la"}, {"timestamp": [5489.52, 5495.64], "text": " biologie, \u00e0 l'Internet. C'\u00e9tait vraiment un homme extraordinaire. Donc aujourd'hui, cette fascination"}, {"timestamp": [5495.64, 5500.56], "text": " pour la d\u00e9croissance, pour le principe de pr\u00e9caution, pour l'antiscience, est en train de"}, {"timestamp": [5500.56, 5509.12], "text": " faire sortir la France de l'histoire technologique et de l'histoire tout court. Alors, c'est pas paradoxal. C'est-\u00e0-dire que tout \u00e0 l'heure, tu me dis par exemple en parlant de"}, {"timestamp": [5509.12, 5519.96], "text": " Greta Thunberg qu'on voit une sorte de barrage de murs et de ces jeunes Australiens, plus largement,"}, {"timestamp": [5519.96, 5525.12], "text": " mais un avenir radieux. Et toi, tu te battes contre"}, {"timestamp": [5527.04, 5527.88], "text": " cet obscurantisme."}, {"timestamp": [5529.88, 5530.52], "text": " Et \u00e0 la fois, quand je t'\u00e9coute"}, {"timestamp": [5531.56, 5533.08], "text": " sur pas mal de sujets, alors notamment au niveau de la France,"}, {"timestamp": [5533.08, 5533.76], "text": " l\u00e0, pour le coup,"}, {"timestamp": [5534.4, 5536.2], "text": " moins au niveau global,"}, {"timestamp": [5538.16, 5540.56], "text": " tes propos sont angoissants."}, {"timestamp": [5542.08, 5542.76], "text": " Tr\u00e8s, tr\u00e8s."}, {"timestamp": [5542.76, 5543.96], "text": " Est-ce qu'il y a quand m\u00eame"}, {"timestamp": [5543.96, 5549.36], "text": " quelques lueurs, quelques lueurs bleues, quelques coins de ciel ou de soleil"}, {"timestamp": [5549.36, 5554.0], "text": " pour les Fran\u00e7ais ? Je ne suis pas tr\u00e8s inquiet. Si on continue, on va continuer \u00e0 d\u00e9cliner. Mais"}, {"timestamp": [5554.0, 5558.64], "text": " le d\u00e9clin est in\u00e9vitable. La France ne croit plus \u00e0 une croissance nulle. Une partie importante de"}, {"timestamp": [5558.64, 5566.28], "text": " la population souhaite la d\u00e9croissance, c'est-\u00e0-dire le recul technologique, scientifique, \u00e9conomique. Donc les Fran\u00e7ais"}, {"timestamp": [5566.28, 5570.88], "text": " attendent ce recul et cette d\u00e9croissance et ils sont convaincus que c'est n\u00e9cessaire par les"}, {"timestamp": [5570.88, 5577.72], "text": " collapsologues catastrophistes. Donc si on continue \u00e0 bloquer toutes les nouvelles technologies et si"}, {"timestamp": [5577.72, 5581.6], "text": " on d\u00e9cro\u00eet, il est certain que nous serons une colonie technologique dans les d\u00e9cennies qui"}, {"timestamp": [5581.6, 5591.28], "text": " viennent. Et d'o\u00f9 est-elle excellente la suivre l\u00e0-dessus ? La Cor\u00e9e du Sud. La Cor\u00e9e du Sud montre qu'un pays peut, en investissant massivement dans la"}, {"timestamp": [5591.28, 5597.04], "text": " technologie, gagner des places tr\u00e8s vite. Mais la Cor\u00e9e du Sud d\u00e9pense presque 5% de"}, {"timestamp": [5597.04, 5605.92], "text": " sa richesse nationale en recherche, alors que la France n'est qu'\u00e0 2,21%. Je vais revenir, je voudrais revenir un tout petit peu."}, {"timestamp": [5606.12, 5613.48], "text": " Alors tu es aussi connu pour tes connaissances ou ta perspective sur le transhumanisme."}, {"timestamp": [5614.12, 5619.32], "text": " J'\u00e9coutais r\u00e9cemment chez un podcaster am\u00e9ricain qui s'appelle Tim Ferriss,"}, {"timestamp": [5619.72, 5628.84], "text": " Yuval Noah Harari, quand il lui posait la question de l'avenir du monde et des menaces qui"}, {"timestamp": [5628.84, 5637.24], "text": " arrivaient, il mettait plusieurs choses en avant. Il disait d'une part, la menace"}, {"timestamp": [5637.24, 5641.52], "text": " la plus imm\u00e9diate, \u00e7a reste le nucl\u00e9aire, m\u00eame si on a tendance \u00e0 l'oublier."}, {"timestamp": [5641.52, 5645.72], "text": " Il dit, bon, \u00e7a peut aller tr\u00e8s vite, surtout dans une p\u00e9riode politiquement"}, {"timestamp": [5645.72, 5646.72], "text": " instable."}, {"timestamp": [5648.36, 5651.88], "text": " La menace suivante parall\u00e8le"}, {"timestamp": [5651.96, 5655.2], "text": " \u00e9tant le climat."}, {"timestamp": [5656.04, 5658.28], "text": " Il dit m\u00eame si des gens qu'on y croit ou qu'on n'y croit pas."}, {"timestamp": [5658.32, 5659.92], "text": " Voil\u00e0, on n'a pas envie de tout \u00e7a."}, {"timestamp": [5660.0, 5663.48], "text": " Et la troisi\u00e8me, c'est"}, {"timestamp": [5663.48, 5666.24], "text": " la transformation de l'homme."}, {"timestamp": [5666.96, 5672.72], "text": " Et c'est quelque chose qui, selon lui, va arriver forc\u00e9ment."}, {"timestamp": [5672.88, 5679.04], "text": " Et il dit en gros, les deux premi\u00e8res menaces, que ce soit le nucl\u00e9aire ou le climat,"}, {"timestamp": [5679.12, 5681.8], "text": " on en a tous \u00e0 peu pr\u00e8s conscience, m\u00eame si on ne croit pas forc\u00e9ment,"}, {"timestamp": [5681.8, 5686.04], "text": " on peut se dire que le climat, des choses vont s'arranger, mais on n'a pas"}, {"timestamp": [5686.04, 5689.2], "text": " envie que \u00e7a arrive. Et si on arrive \u00e0 prouver certaines choses, on va"}, {"timestamp": [5689.2, 5690.2], "text": " se battre contre. Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [5690.64, 5691.92], "text": " Le probl\u00e8me de la troisi\u00e8me"}, {"timestamp": [5693.6, 5696.12], "text": " menace, entre guillemets, c'est qu'il dit en fait, on ne sait pas"}, {"timestamp": [5696.12, 5698.2], "text": " exactement ce qui va nous arriver. Ce qu'on sait, c'est qu'il y a"}, {"timestamp": [5698.2, 5701.24], "text": " beaucoup de gens qui se battent pour investir massivement"}, {"timestamp": [5701.6, 5704.88], "text": " dans l'intelligence artificielle, dans, potentiellement,"}, {"timestamp": [5704.88, 5707.12], "text": " le dialogue entre l'homme et la"}, {"timestamp": [5707.12, 5714.92], "text": " machine. Il dit \u00e0 un moment, \u00e7a veut dire selon lui en tout cas, que l'homme et la machine seront,"}, {"timestamp": [5714.92, 5720.56], "text": " ou la machine va remplacer ou transformer l'homme dans un horizon 100 ou 200 ans \u00e0 peu pr\u00e8s certain."}, {"timestamp": [5720.56, 5721.08], "text": " Qu'est-ce que tu penses ?"}, {"timestamp": [5721.08, 5727.12], "text": " Oui, je ne crois pas \u00e0 ce sc\u00e9nario \u00e0 la Frankenstein. En revanche, et d'ailleurs, c'est l'un des th\u00e8mes"}, {"timestamp": [5727.12, 5728.6], "text": " de mon dernier bouquin, \u00ab Ajouter jeunesse \u00bb."}, {"timestamp": [5729.44, 5732.68], "text": " Il faut qu'on assume de r\u00e9guler et d'organiser"}, {"timestamp": [5732.68, 5733.68], "text": " Homo Deus."}, {"timestamp": [5734.04, 5736.72], "text": " L'homme devient Dieu, l'homme devient Homo Deus"}, {"timestamp": [5736.72, 5737.72], "text": " et il faut en prendre acte."}, {"timestamp": [5739.0, 5741.36], "text": " Et donc, la r\u00e9gulation des pouvoirs divins, des"}, {"timestamp": [5741.36, 5743.28], "text": " pouvoirs d\u00e9murgiques de l'humanit\u00e9, c'est le grand"}, {"timestamp": [5743.28, 5744.64], "text": " enjeu des prochains milliards d'ann\u00e9es."}, {"timestamp": [5749.96, 5754.48], "text": " Il va falloir qu'on regarde les choses en face. On fait comme si au modus n'arrivait pas, mais au modus \u00e7a arrive. Nous n'allons pas oublier la technologie nucl\u00e9aire"}, {"timestamp": [5754.48, 5758.8], "text": " militaire, nous n'allons pas oublier les nanobiotechnologies, nous n'allons pas oublier"}, {"timestamp": [5758.8, 5762.52], "text": " la g\u00e9n\u00e9tique, nous n'allons pas oublier l'informatique, nous n'allons pas oublier"}, {"timestamp": [5762.52, 5769.36], "text": " l'ordinateur quantique, nous n'allons pas oublier l'intelligence artificielle, la robotique et les neurosciences. Donc nous"}, {"timestamp": [5769.36, 5774.84], "text": " devons assumer notre pouvoir sur la nature et sur notre nature humaine avec des cons\u00e9quences"}, {"timestamp": [5774.84, 5780.16], "text": " vertigineuses sur notre dignit\u00e9, bien s\u00fbr, notre dignit\u00e9 humaine qui est boulevers\u00e9e par cette"}, {"timestamp": [5780.16, 5785.4], "text": " \u00e9volution technologique et il faut qu'on se jette dans le bas. Donc la r\u00e9gulation, la gestion"}, {"timestamp": [5785.4, 5793.6], "text": " d'Homo Deus va \u00eatre un enjeu immense et on ne peut pas fermer les yeux sur l'enjeu comme si le sujet"}, {"timestamp": [5793.6, 5798.24], "text": " n'existe pas, le sujet est sur la table. R\u00e9guler Homo Deus va nous prendre quelques milliards"}, {"timestamp": [5798.24, 5805.12], "text": " d'ann\u00e9es. Notre toute puissance doit \u00eatre r\u00e9gul\u00e9e et ce n'estest pas tr\u00e8s simple. \u00c7a veut dire qu'il faut\u2026"}, {"timestamp": [5805.12, 5807.64], "text": " De domestiquer des pouvoirs d\u00e9murgiques, ce n'est pas simple."}, {"timestamp": [5807.64, 5810.32], "text": " Et nos pouvoirs d\u00e9murgiques ne vont pas s'arr\u00eater demain matin."}, {"timestamp": [5810.32, 5815.04], "text": " La conqu\u00eate du cosmos va se d\u00e9velopper dans les prochains milliards d'ann\u00e9es."}, {"timestamp": [5815.04, 5821.6], "text": " Notre ma\u00eetrise sur notre g\u00e9n\u00e9tique, sur notre identit\u00e9 biologique, sur notre cerveau"}, {"timestamp": [5821.6, 5822.8], "text": " vont \u00eatre massifs."}, {"timestamp": [5822.8, 5825.56], "text": " Nous allons partiellement nous hybrider avec des"}, {"timestamp": [5825.56, 5829.64], "text": " machines et on a commenc\u00e9 \u00e0 le faire avec nos t\u00e9l\u00e9phones portables, m\u00eame si ce n'est pas une"}, {"timestamp": [5829.64, 5834.88], "text": " hybridation directement branch\u00e9e sur notre cerveau, c'est une hybridation partielle. Donc,"}, {"timestamp": [5834.88, 5839.92], "text": " tous ces enjeux-l\u00e0 doivent \u00eatre assum\u00e9s et le discours sur la d\u00e9croissance et le discours \u00e0 la"}, {"timestamp": [5839.92, 5846.0], "text": " Gata Thunberg nous font oublier. Alors, soit dit en passant, Mod\u00e9us va bien s\u00fbr r\u00e9guler le climat,"}, {"timestamp": [5846.0, 5848.0], "text": " va faire de la g\u00e9o-ing\u00e9nierie."}, {"timestamp": [5848.0, 5850.0], "text": " Il serait tr\u00e8s na\u00eff de penser qu'on ne va pas"}, {"timestamp": [5850.0, 5852.0], "text": " chercher \u00e0 modifier le climat"}, {"timestamp": [5852.0, 5854.0], "text": " par des manipulations"}, {"timestamp": [5854.0, 5856.0], "text": " de g\u00e9o-ing\u00e9nierie dans les d\u00e9cennies qui viennent"}, {"timestamp": [5856.0, 5858.0], "text": " et l\u00e0 encore, \u00e7a va devoir \u00eatre r\u00e9gul\u00e9."}, {"timestamp": [5858.0, 5860.0], "text": " Il va falloir que le droit international r\u00e9gule"}, {"timestamp": [5860.0, 5862.0], "text": " les modifications du climat"}, {"timestamp": [5862.0, 5864.0], "text": " par l'homme. Et \u00e7a ne va pas \u00eatre"}, {"timestamp": [5864.0, 5865.4], "text": " simple, parce que si on fait un"}, {"timestamp": [5865.4, 5870.44], "text": " r\u00e9f\u00e9rendum mondial sur les 8 milliards d'habitants sur Terre, eh bien les gens vont choisir un climat"}, {"timestamp": [5870.44, 5875.24], "text": " beaucoup plus froid qu'aujourd'hui. Parce que des gens qui habitent dans les contr\u00e9es froides,"}, {"timestamp": [5875.24, 5882.24], "text": " il y en a tr\u00e8s peu, la Russie, le Canada, l'Europe du Nord, la Scandinavie, donc c'est tr\u00e8s peu de"}, {"timestamp": [5882.24, 5887.08], "text": " monde. La plupart des gens vivent dans des zones trop chaudes, en tout cas,"}, {"timestamp": [5887.08, 5891.52], "text": " la plupart des gens souhaiteraient que la temp\u00e9rature moyenne sur une ann\u00e9e soit inf\u00e9rieure \u00e0 ce qu'elle"}, {"timestamp": [5891.52, 5897.4], "text": " est. Et donc, si on faisait un r\u00e9f\u00e9rendum mondial, compte tenu de la population \u00e9norme en Chine du"}, {"timestamp": [5897.4, 5902.76], "text": " Sud, en Inde, au Pakistan et puis en Afrique, l'Afrique noire va repr\u00e9senter 4 milliards"}, {"timestamp": [5902.76, 5910.0], "text": " d'habitants bient\u00f4t, eh bien on aurait une revendication probablement d'une baisse de la temp\u00e9rature de 5 \u00e0 7 degr\u00e9s,"}, {"timestamp": [5910.0, 5916.0], "text": " ce qui conduirait les glaces jusqu'\u00e0 Paris, enfin entre Bruxelles et Paris,"}, {"timestamp": [5916.0, 5924.0], "text": " et qui conduirait \u00e0 ce qu'il fasse un bien meilleur climat bien s\u00fbr au Mali et au Tchad,"}, {"timestamp": [5924.0, 5925.92], "text": " mais qui rendrait la vie un petit peu invivable"}, {"timestamp": [5925.92, 5932.32], "text": " au Canada et en Europe du Nord. Donc, de r\u00e9guler les manipulations futures du climat ne va pas"}, {"timestamp": [5932.32, 5938.52], "text": " \u00eatre simple. Qui va tenir le thermostat, ce n'est pas simple. Et je le r\u00e9p\u00e8te, un r\u00e9f\u00e9rendum"}, {"timestamp": [5938.52, 5942.92], "text": " mondial, c'est-\u00e0-dire une d\u00e9mocratie mondiale sur le climat, serait catastrophique pour les"}, {"timestamp": [5942.92, 5950.56], "text": " Scandinaves qui seraient oblig\u00e9s de d\u00e9m\u00e9nager parce que le p\u00f4le Nord descendrait bien au-del\u00e0 d'Oslo et de Stockholm. On n'a pas le choix,"}, {"timestamp": [5950.56, 5956.12], "text": " donc il faut qu'on commence \u00e0 r\u00e9guler Homo Deus et qu'on arr\u00eate de se lamenter avec les"}, {"timestamp": [5956.12, 5961.44], "text": " collapsologues. Donc le probl\u00e8me n'est pas de retourner dans les grottes, c'est d'assumer un"}, {"timestamp": [5961.44, 5965.22], "text": " pouvoir d\u00e9murgique que nous n'allons plus jamais quitter et qui va ne faire"}, {"timestamp": [5965.22, 5972.4], "text": " que s'accentuer dans les prochains milliards d'ann\u00e9es. Tr\u00e8s bien, alors tu vois l'homme dans"}, {"timestamp": [5972.4, 5975.48], "text": " les prochains milliards d'ann\u00e9es, tu vas se projeter dans les prochains milliards d'ann\u00e9es."}, {"timestamp": [5975.48, 5978.24], "text": " Si on ne voit pas l'homme dans les prochains milliards d'ann\u00e9es et qu'on pense que l'humanit\u00e9"}, {"timestamp": [5978.24, 5982.92], "text": " va dispara\u00eetre dans 100 ans, on se flingue tout de suite. L'aventure humaine n'a de sens que si"}, {"timestamp": [5982.92, 5986.6], "text": " elle dure. Et je partage ce que disait Darwin, l'aventure humaine n'a de sens que si elle dure. Et je partage ce que disait Darwin,"}, {"timestamp": [5986.6, 5993.24], "text": " l'aventure humaine n'a d'int\u00e9r\u00eat que si l'univers ne meurt pas. Si l'univers doit mourir un jour,"}, {"timestamp": [5993.24, 5999.68], "text": " le sens de l'aventure humaine est beaucoup diminu\u00e9. En tout cas, il ne restera pas de"}, {"timestamp": [5999.68, 6009.08], "text": " trace de l'humanit\u00e9 si l'univers devait mourir un jour, m\u00eame si cette mort est assez lointaine puisqu'on estime qu'elle devrait arriver vers Gogol ann\u00e9e, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [6009.08, 6010.16], "text": " 10 puissance 100 ann\u00e9es."}, {"timestamp": [6011.76, 6015.16], "text": " Mais comme tu le sais, les transhumanistes pensent qu'il est possible, gr\u00e2ce \u00e0 la"}, {"timestamp": [6015.16, 6017.04], "text": " technologie, d'emp\u00eacher la mort de l'univers."}, {"timestamp": [6018.32, 6026.52], "text": " Et ce pouvoir d\u00e9murgique, l'homme ne veut pas mourir notamment."}, {"timestamp": [6029.08, 6031.88], "text": " La mort de la mort est l'une des revendications, mais la mort de la mort,"}, {"timestamp": [6032.08, 6033.08], "text": " c'est un probl\u00e8me anecdotique."}, {"timestamp": [6034.04, 6037.4], "text": " D'abord, la mort de la mort n'est pas pour tout de suite et il est probable"}, {"timestamp": [6037.6, 6040.48], "text": " qu'on ne va pas trouver des moyens d'augmenter significativement la dur\u00e9e"}, {"timestamp": [6040.68, 6042.92], "text": " de vie humaine avant 2050, 2070."}, {"timestamp": [6043.24, 6044.52], "text": " Ce n'est pas pour ma g\u00e9n\u00e9ration."}, {"timestamp": [6046.04, 6052.84], "text": " la dur\u00e9e de vie humaine avant 2050, 2070. C'est des repas pour ma g\u00e9n\u00e9ration. Mais le rejeu de la mort, ce que fait, ce qu'essaie de faire Calico, la filiale \u00e0 100% de Google qui est destin\u00e9e \u00e0"}, {"timestamp": [6052.84, 6058.4], "text": " euthanasier la mort, tout \u00e7a correspond \u00e0 un vieux d\u00e9sir de ne pas mourir. C'est vrai que"}, {"timestamp": [6058.4, 6067.88], "text": " l'humanit\u00e9, les hommes veulent moins mourir, moins vieillir et moins souffrir. Cette revendication va \u00eatre universelle et va augmenter"}, {"timestamp": [6067.88, 6074.76], "text": " dans le futur. Il y aura une demande d'un droit opposable \u00e0 ne pas mourir dans quelques milliers"}, {"timestamp": [6074.76, 6079.96], "text": " d'ann\u00e9es. Ce sera consid\u00e9r\u00e9 comme un droit de l'homme de pouvoir vivre tr\u00e8s longtemps. De m\u00eame"}, {"timestamp": [6079.96, 6085.08], "text": " qu'il y aura un droit opposable \u00e0 l'intelligence. Dans le futur, on utilisera les neurosciences"}, {"timestamp": [6085.08, 6090.28], "text": " pour \u00e9galiser les capacit\u00e9s cognitives et il y aura, oui, un droit opposable \u00e0 l'intelligence,"}, {"timestamp": [6090.28, 6094.16], "text": " comme il y a aujourd'hui un droit opposable au logement. Ce que l'on accepte aujourd'hui,"}, {"timestamp": [6094.16, 6100.16], "text": " les diff\u00e9rences de capacit\u00e9s intellectuelles tr\u00e8s fortes entre individus, on ne l'acceptera"}, {"timestamp": [6100.16, 6106.08], "text": " pas dans le futur, on trouvera aussi d\u00e9gueulasse ce que nous faisons aujourd'hui,"}, {"timestamp": [6106.08, 6110.24], "text": " c'est-\u00e0-dire d'accepter d'\u00e9normes in\u00e9galit\u00e9s intellectuelles \u00e0 l'int\u00e9rieur de la population,"}, {"timestamp": [6110.24, 6116.0], "text": " on trouvera \u00e7a aussi d\u00e9gueulasse que ce que faisaient les aristocrates de 1750 qui"}, {"timestamp": [6116.0, 6120.68], "text": " acceptaient d'\u00e9normes in\u00e9galit\u00e9s avec des gamins pauvres qui crevaient dans la rue."}, {"timestamp": [6120.68, 6128.56], "text": " Donc, nos normes morales vont changer changer et ce qui aujourd'hui est consid\u00e9r\u00e9"}, {"timestamp": [6128.56, 6133.96], "text": " comme acceptable, mourir ou les in\u00e9galit\u00e9s intellectuelles, sera jug\u00e9 inacceptable et"}, {"timestamp": [6133.96, 6135.76], "text": " immoral dans le futur."}, {"timestamp": [6135.76, 6141.32], "text": " Je voudrais revenir sur\u2026 on a pu beaucoup de temps, quelques points avant de te poser"}, {"timestamp": [6141.32, 6149.6], "text": " mes derni\u00e8res questions, relativement habituelles sur ce podcast. Tu as parl\u00e9 de... Vous r\u00e9pondez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 1h46, donc on peut pas dire que \u00e7a a pas eu le temps."}, {"timestamp": [6149.6, 6154.36], "text": " Oui, c'est pour \u00e7a, on a eu beaucoup de temps, j'en suis ravi, je te remercie, mais tu as parl\u00e9"}, {"timestamp": [6154.36, 6159.88], "text": " de ta m\u00e9moire et que tu entra\u00eenais ta m\u00e9moire, tu as parl\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises de ta m\u00e9moire,"}, {"timestamp": [6159.88, 6165.0], "text": " tu as \u00e9voqu\u00e9 ta m\u00e9moire photographique"}, {"timestamp": [6166.76, 6167.32], "text": " sur tes donn\u00e9es, sur Doctissimo,"}, {"timestamp": [6169.28, 6170.0], "text": " plus t\u00f4t aussi dans tes \u00e9tudes."}, {"timestamp": [6172.28, 6174.88], "text": " On sent que c'est quelque chose qui revient en fil rouge."}, {"timestamp": [6178.44, 6180.28], "text": " Ma fille de huit ans m'a pos\u00e9 un peu la question r\u00e9cemment, mais elle le fait tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [6180.96, 6182.2], "text": " C'est un exemple, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [6182.28, 6184.64], "text": " Ma fille, je lui ai d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 ma flemme sur ce podcast,"}, {"timestamp": [6184.64, 6187.16], "text": " je ne vais pas le refaire, mais m'a pos\u00e9 la question un peu."}, {"timestamp": [6187.48, 6191.32], "text": " \u00c7a sert \u00e0 quoi d'apprendre tous ces po\u00e8mes, sachant que vous, vous les"}, {"timestamp": [6191.32, 6193.92], "text": " apprenez plus. En gros, maintenant, on les trouve sur Google en deux secondes."}, {"timestamp": [6194.6, 6197.32], "text": " Et alors, je ne te repose pas cette question."}, {"timestamp": [6197.88, 6203.2], "text": " Je te pose, j'ai l'impression que toi, tu as cette forme de rigueur,"}, {"timestamp": [6203.24, 6206.4], "text": " en tout cas de gymnastique intellectuel, tu t'imposes,"}, {"timestamp": [6206.4, 6210.4], "text": " si j'ai lu entre les lignes, tu t'exerces ?"}, {"timestamp": [6210.4, 6215.48], "text": " Non, non, j'ai de la m\u00e9moire, mais je m'exerce implicitement, c'est-\u00e0-dire que comme j'apprends"}, {"timestamp": [6215.48, 6219.84], "text": " beaucoup de choses, j'entretiens un petit peu ma m\u00e9moire, m\u00eame si maintenant j'ai"}, {"timestamp": [6219.84, 6231.24], "text": " 60 ans et ma m\u00e9moire a beaucoup baiss\u00e9 par rapport \u00e0 la m\u00e9moire photographique que j'avais jadis. Mais pour l'instant, en attendant mon Alzheimer et mon pr\u00e9-Alzheimer, j'ai encore"}, {"timestamp": [6231.24, 6239.96], "text": " une m\u00e9moire acceptable. Mais je consid\u00e8re que d'avoir une bonne m\u00e9moire et de faire"}, {"timestamp": [6239.96, 6244.36], "text": " l'effort d'apprendre des choses, m\u00eame quand c'est sur Google, est fondamental. Parce que"}, {"timestamp": [6244.36, 6249.28], "text": " si on veut avoir un raisonnement construit, on ne peut pas dans une discussion aller mille fois sur Google"}, {"timestamp": [6249.28, 6254.0], "text": " par heure. Donc il faut bien avoir une base documentaire dans sa t\u00eate pour aller plus vite"}, {"timestamp": [6254.0, 6262.96], "text": " et pour raisonner plus vite. Donc l'externe\u2026 C'est un don ? Comment ? C'est un don ou \u00e7a se"}, {"timestamp": [6262.96, 6268.0], "text": " travaille ? Oui, il y a une part un peu inn\u00e9e sur la m\u00e9moire."}, {"timestamp": [6268.0, 6271.0], "text": " Il y a des gens qui ont des troubles de m\u00e9moire d'origine g\u00e9n\u00e9tique,"}, {"timestamp": [6271.0, 6273.0], "text": " il y a des gens qui sont hyperm\u00e9siques,"}, {"timestamp": [6273.0, 6277.0], "text": " donc oui, il y a une dimension g\u00e9n\u00e9tique."}, {"timestamp": [6277.0, 6280.0], "text": " Et puis, il y a une petite dimension d'entra\u00eenement quand m\u00eame."}, {"timestamp": [6280.0, 6281.0], "text": " Quand on fait beaucoup d'\u00e9tudes,"}, {"timestamp": [6281.0, 6284.0], "text": " quand on s'efforce de retenir les choses,"}, {"timestamp": [6284.0, 6286.0], "text": " on am\u00e9liore un peu sa m\u00e9moire,"}, {"timestamp": [6286.0, 6292.52], "text": " puis quand on consomme pas de hachiches on am\u00e9liore sa m\u00e9moire, quand on picole pas trop on am\u00e9liore"}, {"timestamp": [6292.52, 6298.8], "text": " sa m\u00e9moire, voil\u00e0. Moi j'ai arr\u00eat\u00e9 de picoler pour ma m\u00e9moire, moi j'adore le vin rouge."}, {"timestamp": [6298.8, 6300.32], "text": " Moi je ne l'aime plus du tout, 0.20."}, {"timestamp": [6300.32, 6305.16], "text": " Je ne bois plus, je ne bois plus pour pr\u00e9server ma m\u00e9moire, parce que toutes les \u00e9tudes montrent"}, {"timestamp": [6305.16, 6311.24], "text": " que de boire \u00e0 mon \u00e2ge entra\u00eene une baisse forte de la m\u00e9moire par rapport aux gens qui ne boivent"}, {"timestamp": [6311.24, 6317.84], "text": " pas. Et donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un gros sacrifice. Mais il y a quelques ann\u00e9es, j'ai arr\u00eat\u00e9 de boire de"}, {"timestamp": [6317.84, 6321.88], "text": " l'alcool. Je bois une coupe de champagne et un verre de Pinot noir de temps en temps. J'ai"}, {"timestamp": [6321.88, 6326.84], "text": " arr\u00eat\u00e9 de boire pour ma m\u00e9 m\u00eame moi. Je peux encore \u00e0 40 ans ?"}, {"timestamp": [6326.84, 6328.36], "text": " M\u00eame l\u00e0, il faudrait que je..."}, {"timestamp": [6328.36, 6330.64], "text": " Non mais moi, je ne suis pas pros\u00e9lytique."}, {"timestamp": [6330.64, 6332.88], "text": " Donc, je n'impose pas mes r\u00e9gimes"}, {"timestamp": [6332.88, 6333.4], "text": " demi aux autres."}, {"timestamp": [6333.4, 6337.04], "text": " Moi, je ne suis pas un apprenti dictateur."}, {"timestamp": [6337.04, 6339.04], "text": " Je ne suis pas un..."}, {"timestamp": [6339.04, 6340.32], "text": " Non mais tu as dit \u00e0 mon \u00e2ge."}, {"timestamp": [6340.32, 6342.32], "text": " Donc, j'ai un peu d'espoir."}, {"timestamp": [6342.32, 6344.6], "text": " Et mes objectifs sont universels"}, {"timestamp": [6344.6, 6346.32], "text": " et doivent \u00eatre impos\u00e9s \u00e0 tous les"}, {"timestamp": [6346.32, 6353.92], "text": " autres. Mais moi, \u00e0 titre personnel, comme j'aime bien avoir un gros fond documentaire dans ma"}, {"timestamp": [6353.92, 6360.68], "text": " m\u00e9moire, ne pas ab\u00eemer ma m\u00e9moire par l'alcool m'a paru logique, m\u00eame si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un sacrifice."}, {"timestamp": [6360.68, 6365.52], "text": " Je n'\u00e9tais pas alcoolique, mais j'\u00e9tais un amateur de vin."}, {"timestamp": [6365.52, 6371.24], "text": " Tu as dit \u00e0 mon \u00e2ge, donc du coup moi je me dis il me reste peut-\u00eatre 10 ou 15 ans pour boire un"}, {"timestamp": [6371.24, 6377.76], "text": " petit peu quoi. Tr\u00e8s bien. Comment est-ce que tu progresses ?"}, {"timestamp": [6377.76, 6386.4], "text": " Je ne progresse plus. Je suis d\u00e9j\u00e0 en d\u00e9clin cognitif comme tout le monde \u00e0 mon \u00e2ge, on l'est plus ou moins,"}, {"timestamp": [6386.4, 6393.88], "text": " mais je suis d\u00e9j\u00e0 sur la pente descendante. Donc aujourd'hui, je ne cherche pas \u00e0 progresser,"}, {"timestamp": [6393.88, 6400.36], "text": " je cherche \u00e0 ralentir les chutes. C'est la derni\u00e8re station avant l'autoroute de l'Alzheimer. De"}, {"timestamp": [6400.36, 6407.36], "text": " toute fa\u00e7on, m\u00eame les gens les plus extraordinaires finissent par d\u00e9cliner, et moi je ne suis pas quelqu'un d'extraordinaire sur le plan intellectuel,"}, {"timestamp": [6407.36, 6413.52], "text": " je ne suis pas comparable aux grands intellectuels exceptionnels qui existent."}, {"timestamp": [6413.52, 6416.44], "text": " Et puis je pourrais prendre \u00e7a pour de la fausse mod\u00e9iticit\u00e9."}, {"timestamp": [6416.44, 6421.72], "text": " Non, non, non, je le pense vraiment. Par rapport \u00e0 Jacques Monod, \u00e0 Aaron,"}, {"timestamp": [6421.72, 6430.28], "text": " dont on parlait tout \u00e0 l'heure, je suis vraiment un crapaud et je le pense tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s sinc\u00e8rement. Mais donc, m\u00eame les plus grands"}, {"timestamp": [6430.28, 6437.14], "text": " baisses, et j'en fais pas partie, Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, qui \u00e9tait un homme extraordinaire"}, {"timestamp": [6437.14, 6441.2], "text": " et pour lequel, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, j'ai une grande admiration, il \u00e9tait moins"}, {"timestamp": [6441.2, 6451.24], "text": " exceptionnel sur le plan intellectuel depuis quelques ann\u00e9es. Donc, la gestion de son d\u00e9clin cognitif quand on vieillit est un \u00e9norme probl\u00e8me. Comment on"}, {"timestamp": [6451.24, 6456.6], "text": " essaie de le ralentir ? Comment on assume d'\u00eatre moins intelligent, d'avoir moins de m\u00e9moire,"}, {"timestamp": [6456.6, 6462.16], "text": " de comprendre plus lentement les choses, d'avoir du mal \u00e0 apprendre des choses nouvelles, d'avoir"}, {"timestamp": [6462.16, 6470.56], "text": " du mal \u00e0 comprendre les nouvelles technologies, d'\u00eatre d\u00e9pass\u00e9 culturellement et intellectuellement par la jeunesse et par les nouvelles tendances,"}, {"timestamp": [6470.56, 6476.36], "text": " tout \u00e7a n\u00e9cessite d'\u00eatre r\u00e9silient pour ne pas d\u00e9primer. Il y a des gens qui d\u00e9priment \u00e0 cause"}, {"timestamp": [6476.36, 6482.96], "text": " de leur d\u00e9clin cognitif, il y en a d'autres qui assument et qui supportent. Du coup on devrait"}, {"timestamp": [6482.96, 6487.0], "text": " \u00eatre inquiet d'un Joe Biden qui se fait \u00e9lire aussi vieux dans la premi\u00e8re puissance du monde ?"}, {"timestamp": [6487.0, 6491.0], "text": " Personnellement je pr\u00e9f\u00e8re Biden \u00e0 Trump,"}, {"timestamp": [6491.0, 6498.0], "text": " le d\u00e9ni de la r\u00e9alit\u00e9 sur l'affro de Trump m'a convaincu que ce type \u00e9tait un sale type, un pourri,"}, {"timestamp": [6498.0, 6504.0], "text": " et ses derni\u00e8res d\u00e9clarations sur QAnon et le bien qu'il dit de QAnon m'a affol\u00e9,"}, {"timestamp": [6504.0, 6506.12], "text": " donc je suis assez content que Trump"}, {"timestamp": [6506.12, 6510.92], "text": " parte dans les poubelles de l'histoire, m\u00eame si je ne suis pas du tout certain que \u00e7a va suffire"}, {"timestamp": [6510.92, 6518.48], "text": " \u00e0 d\u00e9sarmer QAnon. Juste un aspect plus technique, quoi est-ce qu'on te suit sur Twitter principalement ?"}, {"timestamp": [6518.48, 6529.96], "text": " Je ne sais pas, tu es active ailleurs sur LinkedIn, si on veut te contacter comment on fait ? Sur twitter dr underscore l underscore alexandre"}, {"timestamp": [6529.96, 6538.24], "text": " je mettrai le lien \u00e9videmment et sur linkedin aussi et sur facebook ok si tu avais un livre"}, {"timestamp": [6538.24, 6545.96], "text": " \u00e0 me recommander ? le tien \u00e9videmment le dernier ?esse \u00bb, j'aime beaucoup ce livre. J'aime beaucoup \u00ab Jouissait"}, {"timestamp": [6545.96, 6550.96], "text": " jeunesse \u00bb et j'aime beaucoup \u00ab La guerre des intelligences \u00bb. J'ai une petite tendresse sur"}, {"timestamp": [6550.96, 6556.16], "text": " la mort de la mort, qui ne pr\u00e9dit pas la mort de demain matin, mais qui parle de toutes les"}, {"timestamp": [6556.16, 6570.36], "text": " cons\u00e9quences du recul de la mort dans les si\u00e8cles et les prochains mill\u00e9naires. Et puis, comme livre d'un auteur tiers, moi j'aime beaucoup"}, {"timestamp": [6570.36, 6573.98], "text": " beaucoup \u00ab Le hasard et la n\u00e9cessit\u00e9 \u00bb de Jacques Monod, le prix Nobel de m\u00e9decine"}, {"timestamp": [6573.98, 6581.36], "text": " fran\u00e7ais, qui est un livre de 1970, qui a 50 ans et qui n'a pas pris une ride, qui"}, {"timestamp": [6581.36, 6585.04], "text": " est un livre de film extraordinaire et que j'aime vraiment beaucoup."}, {"timestamp": [6585.04, 6589.24], "text": " Moi je conseille aux gens de lire. Alors, il y a des choses qui se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es fausses,"}, {"timestamp": [6589.24, 6595.84], "text": " pas beaucoup, mais il y en a notamment Jacques Monod qui est le plus grand biologiste mol\u00e9culaire des"}, {"timestamp": [6595.84, 6600.84], "text": " ann\u00e9es 60, l'homme qui a invent\u00e9 l'ARN messager, qui a d\u00e9couvert l'ARN messager, qui est \u00e0 l'origine"}, {"timestamp": [6600.84, 6610.92], "text": " des vaccins Moderna et Pfizer actuels, on est en pleine actualit\u00e9. Et c'est extraordinaire parce qu'il avait dit \u00ab la manipulation de l'ADN est \u00e0 tout jamais"}, {"timestamp": [6610.92, 6616.36], "text": " impossible \u00bb. Et six ans plus tard, six ans apr\u00e8s l'\u00e9criture de son livre, en 1976,"}, {"timestamp": [6616.36, 6621.28], "text": " d\u00e9butaient les premi\u00e8res manipulations g\u00e9n\u00e9tiques sur la bact\u00e9rie. C'est assez dr\u00f4le de voir que"}, {"timestamp": [6621.28, 6629.08], "text": " ce grand, grand biologiste pensait en 1970 qu'il \u00e9tait \u00e0 tout jamais impossible de faire quelque chose"}, {"timestamp": [6629.08, 6631.24], "text": " qu'en r\u00e9alit\u00e9, on allait faire cinq ans et demi plus tard."}, {"timestamp": [6632.84, 6635.28], "text": " \u00c7a montre un peu l'humilit\u00e9 que tu vas avoir, parce qu'apr\u00e8s, en plus,"}, {"timestamp": [6635.28, 6638.72], "text": " on pourrait dire que \u00e7a pourrait an\u00e9antir tout le reste de son travail."}, {"timestamp": [6638.8, 6642.48], "text": " Ce n'est pas le cas, fort heureusement, si j'\u00e9coute ce que tu dis."}, {"timestamp": [6649.16, 6659.0], "text": " si j'\u00e9coute ce que tu dis. Ta pire nuit blanche, on va dire professionnelle ou en tout cas intellectuelle, je ne sais pas. Je dors tr\u00e8s bien. Je ne prends pas de somnif\u00e8res, je m'endors en 10 secondes,"}, {"timestamp": [6659.0, 6665.08], "text": " c'est probablement li\u00e9 au fait que quand on est intern\u00e9 en chirurgie et qu'on est"}, {"timestamp": [6665.08, 6669.6], "text": " souvent de garde, on est bien oblig\u00e9 de..."}, {"timestamp": [6669.6, 6671.6], "text": " On est bien oblig\u00e9 de..."}, {"timestamp": [6671.6, 6679.84], "text": " C'est capable de s'endormir, y compris sur une chaise, entre deux op\u00e9rations, entre"}, {"timestamp": [6679.84, 6680.84], "text": " deux malades."}, {"timestamp": [6680.84, 6683.48], "text": " Donc, je n'ai pas de nuit blanche."}, {"timestamp": [6683.48, 6687.52], "text": " Est-ce que tu as des routines personnelles, des recettes cach\u00e9es ? Est-ce que tu m\u00e9dites,"}, {"timestamp": [6687.52, 6689.52], "text": " est-ce que tu fais du sport ?"}, {"timestamp": [6689.52, 6698.2], "text": " La m\u00e9ditation, c'est un New Age \u00e0 la con qui amuse les foufous, les gens en qu\u00eate"}, {"timestamp": [6698.2, 6702.56], "text": " de sens, y compris Harari, mais c'est pas mon trip."}, {"timestamp": [6702.56, 6706.6], "text": " Tu crois pas que le cerveau humain a des besoins\u2026"}, {"timestamp": [6706.6, 6707.6], "text": " Je ne suis pas tr\u00e8s New Age."}, {"timestamp": [6707.6, 6710.1], "text": " Tu ne crois pas que le cerveau humain\u2026"}, {"timestamp": [6710.1, 6711.1], "text": " Je n'aime pas les effets de mode."}, {"timestamp": [6711.1, 6714.1], "text": " Mais au-del\u00e0 des effets de mode, tu ne crois pas que le cerveau humain"}, {"timestamp": [6714.1, 6717.1], "text": " qui est sur-solicit\u00e9 par plein de choses tout le temps en ce moment"}, {"timestamp": [6717.1, 6719.1], "text": " a des besoins de\u2026"}, {"timestamp": [6719.1, 6720.1], "text": " Je ne le pense pas."}, {"timestamp": [6720.1, 6724.1], "text": " Je pense au contraire qu'il faut maintenir son cerveau mobilis\u00e9 tout le temps"}, {"timestamp": [6724.1, 6727.84], "text": " et donc l'id\u00e9e sur laquelle il faut reposer son cerveau et qu'il faut"}, {"timestamp": [6727.84, 6731.72], "text": " des... je n'y adh\u00e8re pas. J'ai peut-\u00eatre tort, c'est mon intuition."}, {"timestamp": [6731.72, 6735.88], "text": " C'est pas un propos scientifique que je tiens l\u00e0, c'est un propos personnel."}, {"timestamp": [6735.88, 6741.12], "text": " D'accord, mais toi tu as... tu vois je pourrais prendre, je sais pas si c'est ta"}, {"timestamp": [6741.12, 6746.16], "text": " forme de m\u00e9ditation, mais tu sais j'ai l'impression pr\u00e9server ton temps,"}, {"timestamp": [6748.18, 6748.2], "text": " notamment, tu vois, dans la mani\u00e8re dont on a pris contact."}, {"timestamp": [6750.08, 6750.16], "text": " On a mis deux ans \u00e0 organiser cet \u00e9pisode."}, {"timestamp": [6751.44, 6751.88], "text": " Tu m'as dit oui, je crois, il y a deux ans."}, {"timestamp": [6755.32, 6757.04], "text": " Et puis, voil\u00e0, tu as l'impression que tu g\u00e8res tes priorit\u00e9s \u00e0 ta propre mani\u00e8re. On devrait enregistrer ce matin."}, {"timestamp": [6757.16, 6760.44], "text": " Tu as pu enregistrer cet apr\u00e8s-midi, donc tu as une forme de disponibilit\u00e9"}, {"timestamp": [6760.44, 6761.96], "text": " qui me semble assez irr\u00e9elle."}, {"timestamp": [6762.08, 6765.32], "text": " Je n'ai pas d'emploi du temps et je n'ai jamais eu de secr\u00e9taire pour te"}, {"timestamp": [6765.32, 6771.84], "text": " dire mon agenda. Je n'ai pas de r\u00e9union. Ce que je trouve horrible c'est la vie d'un cadre dirigeant"}, {"timestamp": [6771.84, 6777.08], "text": " dont l'emploi du temps est rempli par ses assistantes deux ans \u00e0 l'avance et qui n'a"}, {"timestamp": [6777.08, 6786.44], "text": " aucun espace de libert\u00e9. Moi mon agenda est vide, il n'y a jamais rien dedans. Donc je fais ce que je veux au fur et \u00e0 mesure. Quand \u00e7a te chante ?"}, {"timestamp": [6786.44, 6792.2], "text": " Quand \u00e7a me chante. C'est ma libert\u00e9, voil\u00e0, \u00e7a me laisse du temps pour lire, pour \u00e9crire,"}, {"timestamp": [6792.2, 6795.48], "text": " pour discuter, voil\u00e0."}, {"timestamp": [6795.48, 6806.0], "text": " Certaines formes de m\u00e9ditation, mais c'est peut-\u00eatre justement ces gens qui se mettent ces obligations qu'on a besoin aussi de temps libre."}, {"timestamp": [6806.0, 6813.0], "text": " Si tu avais l'occasion de te murmurer quelque chose \u00e0 l'oreille de toi-m\u00eame"}, {"timestamp": [6813.0, 6818.0], "text": " quand tu as eu ton bac, si Laurent Alexandre pouvait rencontrer Laurent Alexandre,"}, {"timestamp": [6818.0, 6820.0], "text": " qu'est-ce que tu lui dirais ?"}, {"timestamp": [6820.0, 6822.0], "text": " Rien."}, {"timestamp": [6822.0, 6827.44], "text": " Et je serais heureux de refaire la m\u00eame chose. J'ai fait ce que je voulais. Moi, je"}, {"timestamp": [6827.44, 6832.36], "text": " suis pas un Macron, j'ai pas envie du pouvoir, j'ai pas envie d'\u00eatre pr\u00e9sident de la France"}, {"timestamp": [6832.36, 6838.76], "text": " ou pr\u00e9sident du monde. Moi, j'ai des objectifs simples que j'ai toujours eus. J'ai toujours"}, {"timestamp": [6838.76, 6842.2], "text": " voulu \u00eatre entrepreneur. Quand j'\u00e9tais gamin, je voulais \u00eatre entrepreneur, je voulais"}, {"timestamp": [6842.2, 6848.4], "text": " cr\u00e9er des soci\u00e9t\u00e9s. J'ai toujours aim\u00e9 la technologie et je suis baign\u00e9 dans la technologie. J'ai toujours aim\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chir"}, {"timestamp": [6848.4, 6852.76], "text": " et donc j'ai la chance d'\u00e9crire des articles, d'\u00e9crire des livres, de faire des conf\u00e9rences,"}, {"timestamp": [6852.76, 6860.32], "text": " de discuter avec des gens que j'admire. J'ai fait les \u00e9tudes que je voulais faire. Je"}, {"timestamp": [6860.32, 6871.08], "text": " voulais faire des \u00e9tudes de gestion, je voulais faire l'ENA et la chirurgie quand j'\u00e9tais adolescent. C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un souhait. C'est tr\u00e8s ancien cette volont\u00e9"}, {"timestamp": [6871.08, 6880.28], "text": " d'avoir \u00e0 la fois une formation \u00e9conomico-litt\u00e9raire et puis une formation scientifique. J'ai"}, {"timestamp": [6880.28, 6890.16], "text": " fait de la chirurgie pendant longtemps, de la m\u00e9decine, \u00e7a m'a passionn\u00e9, j'ai fait de la chirurgie pendant longtemps, de la m\u00e9decine, \u00e7a m'a passionn\u00e9, j'ai fait de la g\u00e9n\u00e9tique, j'ai pu assumer mes grandes passions intellectuelles, scientifiques"}, {"timestamp": [6890.16, 6900.2], "text": " et non-scientifiques. Donc franchement, je suis heureux de ce que j'ai fait. Bon, pour"}, {"timestamp": [6900.2, 6906.04], "text": " revenir \u00e0 ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure, je suis triste parce que j'ai devant moi"}, {"timestamp": [6906.04, 6910.48], "text": " un in\u00e9vitable d\u00e9clin intellectuel, donc \u00e7a va \u00eatre de plus en plus laborieux de lire,"}, {"timestamp": [6910.48, 6915.64], "text": " de comprendre ce que je lis, de retenir, \u00e7a va \u00eatre de plus en plus difficile, c'est"}, {"timestamp": [6915.64, 6928.48], "text": " l'\u00e2ge, il faudra que j'essaie d'\u00eatre r\u00e9silient. Non, non, si je devais... C'est plut\u00f4t \u00e0 Laurent-Alexandre d'aujourd'hui que je"}, {"timestamp": [6928.48, 6931.56], "text": " que je m'y remuerais quelque chose \u00e0 l'oreille."}, {"timestamp": [6931.56, 6937.4], "text": " Essayez de ne pas devenir trop un vieux con, essayez de ne pas trop radoter dans"}, {"timestamp": [6937.4, 6942.84], "text": " le futur, essayez de rester curieux, essayez de ne pas devenir \u00e9go\u00efste comme"}, {"timestamp": [6942.84, 6945.52], "text": " tous les vieillards le sont. Voil\u00e0."}, {"timestamp": [6945.52, 6952.04], "text": " Tr\u00e8s bien. \u00c9coute, je te remercie pour ton temps. Je crois qu'on est \u00e0 2h30 presque,"}, {"timestamp": [6952.04, 6961.12], "text": " en tout cas sur le temps allou\u00e9 avant. Donc on est bien. Je voudrais te dire un truc,"}, {"timestamp": [6961.12, 6968.44], "text": " c'est que d'une part je suis assez admiratif de ton \u00e9loquence"}, {"timestamp": [6968.44, 6969.72], "text": " et ta mani\u00e8re de parler."}, {"timestamp": [6969.72, 6973.32], "text": " Je m'\u00e9tais fait cette remarque en voyant cette vid\u00e9o au S\u00e9nat"}, {"timestamp": [6973.32, 6977.72], "text": " et je me disais que j'aimerais trouver mes mots pr\u00e9cis, pointus"}, {"timestamp": [6977.72, 6979.96], "text": " aussi bien que tu le fais."}, {"timestamp": [6979.96, 6984.84], "text": " Et \u00e7a, je trouve que c'est une arme incroyable."}, {"timestamp": [6984.84, 6987.0], "text": " Ce qui me fait dire que je pense que..."}, {"timestamp": [6987.0, 6989.0], "text": " C'est le premier podcast que tu enregistres, l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [6989.0, 6990.0], "text": " Oui."}, {"timestamp": [6991.0, 6994.0], "text": " Ce qui me fait dire que je pense que tu devrais lancer ton propre podcast."}, {"timestamp": [6994.0, 6997.0], "text": " Tu en auras en dehors, mais non, c'est vrai, je suis tr\u00e8s s\u00e9rieux."}, {"timestamp": [6997.0, 6999.0], "text": " Je pense que tu as une arme incroyable."}, {"timestamp": [6999.0, 7002.0], "text": " Alors, tu \u00e9cris bien et \u00e0 ta mani\u00e8re, tu le fais depuis longtemps."}, {"timestamp": [7002.0, 7007.2], "text": " Mais je pense que vraiment"}, {"timestamp": [7007.2, 7014.4], "text": " \u00e7a serait quelque chose d'int\u00e9ressant pour toi d'inviter des personnes, que ce"}, {"timestamp": [7014.4, 7019.04], "text": " soit dans le d\u00e9bat ou dans des questionnements que tu admires ou"}, {"timestamp": [7019.04, 7023.0], "text": " avec qui tu n'es pas d'accord, c'est quelque chose que probablement"}, {"timestamp": [7023.0, 7025.52], "text": " j'\u00e9couterais. Donc voil\u00e0."}, {"timestamp": [7028.08, 7030.48], "text": " Merci en tout cas Laurent, j'ai \u00e9t\u00e9 ravi d'\u00e9changer avec toi."}, {"timestamp": [7031.2, 7033.4], "text": " Et on va inviter tout le monde \u00e0 suivre."}, {"timestamp": [7033.48, 7036.92], "text": " Ne ferme pas la fen\u00eatre, je vais \u00e9teindre Zencaster l\u00e0."}, {"timestamp": [7037.24, 7039.8], "text": " Il va y avoir un fichier qui va me permettre d'envoyer depuis ton ordinateur"}, {"timestamp": [7039.8, 7042.48], "text": " et apr\u00e8s on pourra cl\u00f4turer tout \u00e7a. D'accord ?"}, {"timestamp": [7044.32, 7046.88], "text": " Merci beaucoup et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. On suit tous Laurent Alexandre."}, {"timestamp": [7046.88, 7051.96], "text": " Je vous remercie \u00e0 tous de vous abonner \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration Do-It-Yourself sur vos"}, {"timestamp": [7051.96, 7055.24], "text": " diff\u00e9rents devices, que ce soit sur Spotify ou sur Apple. Il faut s'abonner,"}, {"timestamp": [7055.24, 7057.84], "text": " il faut laisser des notes. Alors \u00e7a, c'est principalement sur Apple et surtout des"}, {"timestamp": [7057.84, 7061.76], "text": " commentaires. Et voil\u00e0, \u00e7a permet de remonter dans les classements, d'avoir"}, {"timestamp": [7061.76, 7067.08], "text": " plein de super invit\u00e9s comme Laurent. Et voil\u00e0. Et puis, j'esp\u00e8re"}, {"timestamp": [7067.08, 7068.76], "text": " que ceux qui ont \u00e9cout\u00e9"}, {"timestamp": [7068.96, 7070.04], "text": " cet \u00e9pisode jusqu'au bout"}, {"timestamp": [7071.36, 7073.12], "text": " ne me taperont pas sur la gueule juste"}, {"timestamp": [7073.12, 7074.36], "text": " parce que j'ai invit\u00e9 Laurent"}, {"timestamp": [7074.36, 7075.6], "text": " Alexandre et comprendront pourquoi je"}, {"timestamp": [7075.6, 7076.6], "text": " l'ai fait."}, {"timestamp": [7076.84, 7078.72], "text": " Et moi, j'ai \u00e9t\u00e9 ravi de le"}, {"timestamp": [7078.72, 7079.68], "text": " faire, en tout cas d'\u00e9changer avec"}, {"timestamp": [7079.68, 7080.88], "text": " toi. Je vous souhaite \u00e0 tous une bonne"}, {"timestamp": [7080.88, 7081.98], "text": " journ\u00e9e. Je vous embrasse et je vous"}, {"timestamp": [7082.0, 7082.84], "text": " dis \u00e0 la semaine prochaine sur"}, {"timestamp": [7082.84, 7083.68], "text": " G\u00e9n\u00e9ration du Turcel."}, {"timestamp": [7083.68, 7084.68], "text": " Salut !"}, {"timestamp": [7083.88, 7089.2], "text": " souhaite \u00e0 tous une bonne journ\u00e9e, je vous embrasse et je vous dis \u00e0 la semaine prochaine sur G\u00e9n\u00e9ration de We Ture Self. Salut !"}, {"timestamp": [7092.64, 7092.88], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de We Ture Self jusqu'au bout."}, {"timestamp": [7098.44, 7098.48], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone"}, {"timestamp": [7103.44, 7104.08], "text": " et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [7109.04, 7110.92], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [7110.92, 7115.72], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif,"}, {"timestamp": [7115.72, 7119.8], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur"}, {"timestamp": [7119.8, 7120.8], "text": " gdiy.com."}, {"timestamp": [7120.8, 7157.6], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [7157.6, 7161.84], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [7161.84, 7165.34], "text": " travail, work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City. Et c'est le"}, {"timestamp": [7165.34, 7169.0], "text": " podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez"}, {"timestamp": [7169.0, 7173.08], "text": " un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise,"}, {"timestamp": [7173.08, 7177.6], "text": " c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City,"}, {"timestamp": [7177.6, 7182.0], "text": " Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on"}, {"timestamp": [7182.0, 7185.06], "text": " n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le disais, des sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [7185.06, 7188.76], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [7188.76, 7193.26], "text": " Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [7193.26, 7195.26], "text": " sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [7195.26, 7198.18], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [7198.18, 7201.82], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont"}, {"timestamp": [7201.82, 7209.08], "text": " du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent"}, {"timestamp": [7209.08, 7213.36], "text": " comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux,"}, {"timestamp": [7213.36, 7220.04], "text": " ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin y'a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques,"}, {"timestamp": [7220.04, 7224.4], "text": " on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0"}, {"timestamp": [7224.4, 7228.7], "text": " la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain"}, {"timestamp": [7228.7, 7232.98], "text": " parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps"}, {"timestamp": [7232.98, 7236.42], "text": " mais c'est avant tout une aventure humaine c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y"}, {"timestamp": [7236.42, 7241.58], "text": " retourner tous les matins alors n'attendez plus abonnez vous \u00e0 New Work City le podcast est"}, {"timestamp": [7241.58, 7244.26], "text": " disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle ci sur laquelle"}, {"timestamp": [7244.26, 7245.26], "text": " vous \u00eates l\u00e0 tout de suite."}, {"timestamp": [7245.26, 7247.9], "text": " Abonnez-vous, c'est New WorkCity, do it !"}]}}