{"167": {"text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyenne. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore. Vous les connaissez, il s'appelle Legal Start. C'est un leader en France. Il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds, partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise Legal Start, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale. Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater. Comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart, ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur Legal Start, c'est facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT ! On est le 3 janvier 2021. Je suis un peu en retard pendant l'\u00e9pisode du dimanche parce que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de le r\u00e9enregistrer, je voulais l'enregistrer en 2021 et pas reprendre celui que j'avais fait de fin 2020. Et pourquoi ? Parce qu'en fait, personnellement moi je suis hyper content d'\u00eatre en 2021 et j'esp\u00e8re que c'est la m\u00eame chose pour vous. J'ai l'impression que c'est la m\u00eame chose pour beaucoup de gens, pas forc\u00e9ment pour les m\u00eames raisons, les bonnes raisons en tout cas toujours. Moi je veux surtout pas oublier 2020 parce que 2020 a \u00e9t\u00e9 sur plein d'aspects une super ann\u00e9e, notamment sur les aspects d'apprentissage en fait. Perso j'ai appris plein de trucs sur moi, sur mes proches, sur les business sur lesquels on travaille. Voil\u00e0 et je pense qu'il faut surtout surtout surtout pas oublier tout \u00e7a. Donc voil\u00e0, me voici avec mon \u00e9pisode annuel tout seul, j'ai envie de l'appeler l'\u00e9pisode Fid\u00e8le Castro. Alors ne vous inqui\u00e9tez pas, comme Fid\u00e8le je vais pas vous parler pendant quatre heures, je vais vous prendre une grosse demi-heure si vous l'avez, pour vous partager deux trois choses, notamment quelques inspirations que j'ai pu avoir, quelques projections que j'aimerais faire, quelques r\u00e9ponses \u00e0 certaines de vos questions. Mais voil\u00e0, je commence donc vraiment par ce point qui me semble hyper important, c'est que je pourrais avoir deux trois coups de gueule aujourd'hui, je sais pas encore si je vais les faire, j'ai une approche tr\u00e8s optimiste, vous voyez, sur la g\u00e9n\u00e9ration de Yourself, j'essaie de pas rentrer dans la pol\u00e9mique. Parfois, certains sur des \u00e9pisodes r\u00e9cents, notamment avec Laurent Alexandre, me disent \u00ab t'aurais pu quand m\u00eame poser telle ou telle ou telle question \u00bb. Oui, j'aurais pu. En l'occurrence, je peux poser des questions, mais je veux pas rentrer dans le d\u00e9bat. C'est pas mon job \u00e0 moi. Il y a d'autres gens qui font \u00e7a tr\u00e8s bien. Et moi, je suis plut\u00f4t \u00e0 un endroit o\u00f9 on vient discuter de de ses habitudes, de comment on progresse, de ses outils et voil\u00e0 donc c'est ce que je vais faire. Maintenant j'ai quand m\u00eame des coups de gueule de temps en temps qui sont les miens donc je vais voir comment ils viennent. Mais le premier qui est un micro coup de gueule c'est juste que je reviens l\u00e0-dessus oublier 2020 bah c'est de la connerie. Voil\u00e0, qu'on ait pass\u00e9 une mauvaise, une bonne, une tr\u00e8s bonne, une tr\u00e8s mauvaise ann\u00e9e en 2020, il faut justement se souvenir, \u00e9crire ce qu'on a fait, moi je pourrais vous partager ce que j'ai fait, ce que j'ai fait de bien, ce que j'ai fait de mal en 2020, mais surtout en fait progresser gr\u00e2ce \u00e0 cette ann\u00e9e exceptionnelle, parce que on est vraiment dans le sc\u00e9nario hollywoodien par excellence, o\u00f9 il s'est pass\u00e9 des choses totalement inattendues. Alors, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment une ann\u00e9e noire pour l'h\u00f4tellerie, la restauration, l'\u00e9v\u00e9nementiel, le spectacle, bien d'autres, tr\u00e8s compliqu\u00e9s. Enfin, je veux dire m\u00eame,iel, le spectacle, bien d'autres, tr\u00e8s compliqu\u00e9s. Enfin je veux dire m\u00eame, je sais pas, des m\u00e9tiers de chauffeur de taxi avec qui j'ai \u00e9chang\u00e9 hier, des tas de m\u00e9tiers auxquels on s'attend pas. Voil\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi pour d'autres une ann\u00e9e exceptionnelle, mais m\u00eame pour ceux pour qui \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e noire, beaucoup ont trouv\u00e9 des ressources hyper int\u00e9ressantes pour aller travailler de nouvelles lignes de revenus, de nouvelles mani\u00e8res de travailler justement. Voil\u00e0, \u00e7a a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, on parle beaucoup d'acc\u00e9l\u00e9ration du digital, mais \u00e7a a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 aussi des changements de vie incroyables quoi je veux dire moi je compte pas le nombre de d'amis, de couples d'amis, de familles enti\u00e8res m\u00eame qui se sont relocalis\u00e9s, qui ont mis en marche leur projet de vie un peu cach\u00e9 secret ou ce qu'ils esp\u00e9raient faire un jour et se sont dit bah voil\u00e0 2020 \u00e9tait l'ann\u00e9e donc finalement c'est une ann\u00e9e de changement je pense qu'en fait c'est c'est juste une question de d\u00e9fi quoi et pour moi le d\u00e9fi c'est un peu la vie je pense qu'on est bien l\u00e0 dedans dans la g\u00e9n\u00e9ration do it yourself je pense que pour la plupart d'entre vous qui \u00e9coutez ce podcast et pour les invit\u00e9s en tout cas on voit que c'est une qu\u00eate permanente. Alors en effet si on n'aime pas le changement, 2020 c'\u00e9tait une ann\u00e9e un peu compliqu\u00e9e, mais l\u00e0 si on aime le changement, on a \u00e9t\u00e9 servi en 2020 et je pense qu'on va \u00eatre encore plus servi en 2021, seulement voil\u00e0 le moteur du changement, c'est pas juste le changement. Cette \u00e9norme posture, voil\u00e0, c'est nous, c'est chacun. Je reprends, je cherchais un peu diff\u00e9rentes citations autour de tout \u00e7a, mais il y a Lincoln notamment qui a pas mal de citations tr\u00e8s int\u00e9ressantes, notamment sur la d\u00e9cision de r\u00e9ussir. Gardez \u00e0 l'esprit que votre propre d\u00e9cision de r\u00e9ussir est plus importante que n'importe quoi d'autre. Bah oui, voil\u00e0, ce changement, il commence \u00e0 l'int\u00e9rieur de soi, \u00e0 l'int\u00e9rieur de vous, par une ambition, par une volont\u00e9. Chacun des invit\u00e9s en 2020 de G\u00e9n\u00e9ration de Vulture Self, vous allez trouver cette flamme incroyable qui les anime. Beaucoup d'entre vous reviennent vers moi en me disant \u00ab Wow, quel claque ! Quel claque ! Une telle, quel claque, un tel ! \u00bb Cette motivation, je lisais encore, je croisais encore, c'est l'un des plus anciens \u00e9pisodes, mais Chanty, de Chanty Biscuit notamment notamment ce matin je la voyais sur Instagram qui s'arrachait sur plein de choses. Je vois des monstres du business et je vois aussi des gens beaucoup plus simples mais m\u00eame des militaires, m\u00eame des champions olympiques. Edgar Gropiron voil\u00e0 cette flamme qu'on a \u00e0 l'int\u00e9rieur il faut l'entretenir mais il faut aussi la faire br\u00fbler et pour la faire br\u00fbler il faut des projets. Et en 2021, c'est le moment de se lancer. Je parlais des changements de vie radicaux, d'acc\u00e9l\u00e9rer ses projets personnels et de se bouger big time pour avancer. Alors r\u00e9fl\u00e9chissez \u00e0 ce que vous avez fait de bien en 2020 et regardez aussi ce qui se passe dans le monde actuellement. On a une acc\u00e9l\u00e9ration fascinante de plein de choses, je parlais du digital, des modes de travail \u00e0 distance, des paiements sans contact, du management, des relations humaines, alors acc\u00e9l\u00e9ration des relations humaines, en tout cas une m\u00e9tamorphose impressionnante, notamment \u00e0 distance, c'est \u00e9norme tout \u00e7a. Et est-ce que vous croyez vraiment qu'on va revenir, qu'il va y avoir un repli e-m\u00e9dias sur l'avant ? Alors on parle du monde d'apr\u00e8s, ok, mais est-ce qu'il va y avoir un repli vers un mode ? Alors on a envie de revenir sur plein de choses, on a envie d'aller \u00e0 des concerts, on a envie d'aller au parc des princes, j'aurais aim\u00e9 \u00eatre \u00e0 la finale de la Ligue des champions. Ouais ok, mais est-ce qu'on a envie forc\u00e9ment d'\u00eatre li\u00e9 \u00e0 un bureau tout le temps ? Pas n\u00e9cessairement. Donc il va y avoir un monde d'opportunit\u00e9s incroyables pour beaucoup, beaucoup, beaucoup d'entre nous. Toutes les bo\u00eetes qui se m\u00e9tamorphoseront pas, toutes les personnes dans leur travail, dans leur quotidien qui se bougeront pas un petit peu, passeront en tout cas sur les bo\u00eetes moins attractives. Donc voil\u00e0 il y a un gros travail \u00e0 faire autour de \u00e7a. C'est hyper int\u00e9ressant de proposer des solutions. En ce qui me concerne, moi j'ai jamais \u00e9t\u00e9 finalement aussi proche et pr\u00e9sent dans ma famille physiquement qu'en 2020 et c'est quand m\u00eame assez int\u00e9ressant, c'est \u00e0 dire que notamment sur les diff\u00e9rents confinements, en particulier le premier, mais voil\u00e0, et tout en essayant aussi d'\u00eatre proche mais virtuellement de mes collaborateurs et de mes clients et \u00e7a c'\u00e9tait quand m\u00eame aussi un sacr\u00e9 d\u00e9fi parce que pas se voir au bureau voil\u00e0 on avait un peu l'impression de cet effet de tiraillement en fait permanent dans lequel en fait on a pu profiter de certaines choses il faut le reconna\u00eetre tout en souffrant d'un certain nombre d'autres choses. Je pense que ceux qui ont des familles alors d'un certain nombre d'autres choses. Je pense que ceux qui ont des familles, d'ailleurs chacun voit midi \u00e0 sa porte, mais on peut peut-\u00eatre eu pour certains des confinements plus \u00e9vidents qu'en \u00e9tant seul et encore, j'imagine que pour certaines familles \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 si simple. Voil\u00e0. Comment on a r\u00e9agi dans l'absolu, comment j'ai r\u00e9agi ? \u00c9coutez, moi j'ai eu une grosse prise de conscience l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Sur cet \u00e9pisode annuel, je vous proposais de mettre la barre plus haut. J'ai gard\u00e9 ce cap, honn\u00eatement sur 2020. Il y a eu quelques jours de sid\u00e9ration donc au mois de mars sur un moment o\u00f9 en fait on se dit, quand on bosse depuis, en tant qu'entrepreneur je veux dire au moins 2005, et qu'on se dit bon attend l\u00e0 les plan\u00e8tes s'alignent, on est dans la bonne ann\u00e9e, tout se passe bien, puis tout d'un coup on voit cette claque qui se pr\u00e9pare, on se dit wow c'est un peu un peu dur honn\u00eatement sur les quelques jours l\u00e0 je me suis dit c'\u00e9tait les ann\u00e9es o\u00f9 enfin, toutes ces ann\u00e9es de sueur, de travail intense, d'abn\u00e9gation, \u00e0 les payer. Et puis l\u00e0, on se dit, attends, tout va s'effondrer. Paradoxalement, presque bizarrement, so far so good, rien ne s'est effondr\u00e9, en tout cas \u00e9conomiquement. Voil\u00e0, on ne sait pas exactement o\u00f9 \u00e7a va aller. So far so good. Rien ne s'est effondr\u00e9, en tout cas \u00e9conomiquement. Voil\u00e0, on ne sait pas exactement o\u00f9 \u00e7a va aller, mais pour l'instant, en tout cas, tout a tenu. Et du coup, il y a eu ces deux trois jours o\u00f9 on se dit bon, attends, c'est injuste d\u00e9j\u00e0. On vient sur le personnel. Ensuite, on se dit comment on va r\u00e9agir, on voit les propositions du gouvernement, on se pose pas mal de questions, alors c'est l\u00e0 dessus que je pourrais avoir des... ceux qui me connaissent un peu vont me voir venir, mais je pourrais avoir un \u00e9norme coup de gueule \u00e0 donner et puis finalement on se prend en main quoi, on se donne des baffes et puis on se dit ok Et puis finalement, on se prend en main, on se donne des baffes et puis on se dit OK, c'est quoi mon r\u00f4le dans ce monde ? Et au-del\u00e0 d'ailleurs de ce porte-voix que je suis avec ce podcast G\u00e9n\u00e9ration du Ture Self, quel est mon r\u00f4le en tant qu'entrepreneur, en tant que patron, en tant qu'actpreneur en tant que patron, en tant que qu'acteur \u00e9conomique. C'est le mot que j'ai un peu d\u00e9couvert cette ann\u00e9e en 2020. Je vous parlais de prise de conscience et de cette force qu'on a \u00e0 l'int\u00e9rieur de soi. Il y a une force commune qu'on cr\u00e9e quand on est entrepreneur ou manager d'ailleurs, et on s'en rend pas bien compte. Peut-\u00eatre encore plus difficilement quand on est manager, parce qu'on n'a pas cr\u00e9\u00e9 \u00e7a, mais en fait il faut bien se rendre compte de ce point commun. En tant que travailleur, plus largement, ce qui est un acteur \u00e9conomique. Et en fait, c'est quelqu'un qui fait tourner la collectivit\u00e9 quoi. Et c'est hyper important. Et chacun \u00e0 son \u00e9chelle, je veux dire, il y a des acteurs \u00e9conomiques qui emploient des centaines de milliers de personnes, des dizaines de personnes, des centaines de personnes, il y en a qui s'emploient eux-m\u00eames tout m\u00eame tout seul et c'est tr\u00e8s bien, c'est d\u00e9j\u00e0 une grosse responsabilit\u00e9 mais voil\u00e0 cet acteur \u00e9conomique c'est lui qui fait tourner une soci\u00e9t\u00e9 et c'est pas juste je parle pas juste business, capital, etc. Je parle plus largement de... d'acheter votre pain, de pouvoir avoir de l'eau courante, de pouvoir manger, vous laver, et puis, je sais pas, vous cultiver, pas mal de choses. Donc \u00e0 un moment o\u00f9 on nous proposait en 2020 une sorte de mise sous cloche et puis voil\u00e0 on attend quelques mois, vous pouvez, on nous propose, on ne l'impose pas heureusement mais vous mettre sur pause et puis on va payer en partie vos salari\u00e9s, vos collaborateurs, on va... vous n'aurez pas forc\u00e9ment \u00e0 payer toutes vos charges etc etc... Eh ben il fallait faire un choix et moi je salue... et nous on a fait un choix puisqu'on avait mis l'an pass\u00e9, en 2019, mais dans nos valeurs le courage, on a fait le choix de se bouger les fesses et de se dire en fait on l\u00e2che rien, on l\u00e2che pas nos clients, on l\u00e2che pas nos collaborateurs, on l\u00e2che pas finalement, on va pas d\u00e9pendre et faire payer tout \u00e7a sur des imp\u00f4ts \u00e0 venir qui seront pay\u00e9s par je ne sais qui, moi, vous, nos enfants, j'en sais rien, mais on va continuer \u00e0 \u00eatre un acteur \u00e9conomique. Et en fait, je pense que beaucoup, beaucoup de d'acteurs \u00e9conomiques, d'entrepreneurs, d'entreprises ont pris cette d\u00e9cision assez rapidement. On s'est dit en fait \u00e0 un moment, \u00e0 un moment on se dit que tout va basculer quoi, c'est s\u00fbr que \u00e7a va partir en live, que \u00e7a va partir dans la catastrophe et puis on se rend compte qu'en fait \u00e7a commence par soi, on revient toujours l\u00e0 dessus. Et si on flanche tous, c'est s\u00fbr qu'en effet tout va basculer, c'est parti. Et c'est cette \u00e9tincelle qui doit aller dans le bon sens, cette flamme qu'on a, qui doit repartir. Et \u00e7a, je pense qu'elle est venue de mani\u00e8re assez incroyable, on l'a senti sur G\u00e9n\u00e9ration du Turcel. J'ai fait des \u00e9pisodes sp\u00e9ciaux sur le Covid, j'ai eu des acteurs incroyables, pour certains que j'avais d\u00e9j\u00e0 eu, qui me racontaient leur mani\u00e8re de faire, qui m'ont beaucoup inspir\u00e9, qui vous ont beaucoup inspir\u00e9, et en fait qui nous ont montr\u00e9 qu'il ne fallait juste rien l\u00e2cher quoi, Et potentiellement en l\u00e2chant rien, si on n'est pas \u00e9videmment dans certains secteurs, je sais pas, l'\u00e9v\u00e9nementiel, et encore je connais des gens dans l'\u00e9v\u00e9nementiel qui ont fait une transformation incroyable cette ann\u00e9e, mais si on l\u00e2che rien, et ben on peut r\u00e9ussir \u00e0 faire des choses fantastiques. Et dans la douleur cette ann\u00e9e, ce qui est souvent le cas d'ailleurs, et par moments je regrette de ne pas \u00eatre dans ce travail d'\u00e9quipe, dans cette \u00e9quipe de sport, o\u00f9 c'est dans la douleur qu'on voit bien les accomplissements. Dans la douleur cette ann\u00e9e, pour le coup, j'ai bien eu l'impression d'\u00eatre dans une \u00e9quipe de foot, de hockey sur glace, de ce que vous voulez, mais on a eu la douleur, on a eu les accomplissements et je vais vous dire, c'est une \u00e9norme fiert\u00e9 d'avoir pu avancer l\u00e0-dessus. En ce qui nous concerne, pour y revenir, nous on a recrut\u00e9 plus de 20 collaborateurs chez Cosa Vostra, j'en ai recrut\u00e9 aussi deux collaboratrices autour de ce podcast, on a associ\u00e9 plusieurs anciens dans notre capitale, on a pris des d\u00e9cisions vraiment fondamentales et on va continuer aussi en 2021. On a chang\u00e9, recrut\u00e9 sur notre startup studio qui s'appelait Padrino qui est devenu Pareto, on a lanc\u00e9 Trackpay sur l'acc\u00e9l\u00e9ration des d\u00e9lais de paiement, on lance en ce moment en fin d'ann\u00e9e un projet qui s'appelle Deal Cab, dont vous avez entendu parler aussi autour de des fusions acquisitions, on cherche des personnes qui cherchent \u00e0 vendre des soci\u00e9t\u00e9s, on cherche des personnes qui cherchent \u00e0 acheter des soci\u00e9t\u00e9s, on va cr\u00e9er cette esp\u00e8ce de banque d'affaires hybride et de bons coins dans lequel on pourra acheter et vendre des soci\u00e9t\u00e9s pas que de la tech d'ailleurs, d'un ensemble de soci\u00e9t\u00e9s. Moi j'adorerais avoir des industries, des commerces pourquoi pas dans toute la France \u00e0 l'achat \u00e0 la vente. Ca s'appelle Deal Cab, on travaille avec plusieurs personnes certains d'ailleurs, anciens invit\u00e9s du podcast pour lancer un projet ultra ambitieux, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s impatient de vous pr\u00e9senter tout \u00e7a on a sign\u00e9 l'achat de notre Comment on appelle \u00e7a une Mansion dans cet h\u00f4tel particulier \u00e0 Bordeaux voil\u00e0 en f\u00e9vrier dernier, juste avant le premier confinement. On a lanc\u00e9 les travaux pendant le premier confinement et puis voil\u00e0, on va sortir un bureau merveilleux en 2021 \u00e0 Bordeaux. Alors l\u00e0-dessus, je croise un peu les doigts pour ne pas dire que je serre un peu les fesses en esp\u00e9rant que, au o\u00f9 \u00e7a devrait ouvrir, c'est \u00e0 dire en avril, on ait de quoi ouvrir un bureau parce que c'est pas forc\u00e9ment si simple, \u00e7a aurait pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s simple en 2020 en tout cas mais voil\u00e0, superbe projet qui aura normalement une cr\u00e8che, une garderie, une piscine, un jardin \u00e9norme, enfin voil\u00e0, quelque chose de fantastique avec des associ\u00e9s que j'ai rencontr\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 ce podcast. On a lanc\u00e9 des podcasts, j'ai fait plus de podcasts sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself que jamais, on a lanc\u00e9, j'ai fait plus de podcasts sur la martingale sur lequel je me suis r\u00e9gal\u00e9, j'ai appris plein de trucs, on a lanc\u00e9 M\u00e9diarama avec mon associ\u00e9 Fran\u00e7ois Defoss\u00e9, Laurent Krets On a lanc\u00e9 M\u00e9diarama avec mon associ\u00e9 Fran\u00e7ois Defoss\u00e9. Laurent Cr\u00eate a appuy\u00e9 tr\u00e8s fort sur le panier avec des \u00e9pisodes incroyables. Yves Dizendev avec Bruno Soulaise, notre nouveau directeur des op\u00e9rations, pareil avec qui on a lanc\u00e9 un podcast d'abord et qui nous a rejoint ensuite chez CosaCostra. Enfin, vous voyez, on n'a pas ch\u00f4m\u00e9. On est \u00e0 presque, enfin, plus que x2 au nombre de podcasts sortis sur l'ann\u00e9e, avec une vraie r\u00e9ussite l\u00e0-dessus. Et c'est pareil, je veux dire, on peut se dire \u00ab oui bon c'est facile pour eux, ils sont dans le podcast donc ils en ont fait plus, etc. \u00bb Non, nous \u00e0 un moment la question qui se posait sur 2020 c'\u00e9tait est-ce qu'on ralentit parce qu'on doit se concentrer sur le business, est-ce qu'on ralentit parce qu'on doit se concentrer sur nos collaborateurs ou est-ce que justement on acc\u00e9l\u00e8re pour notre business, pour faire d\u00e9coller notre business peut-\u00eatre si \u00e7a fonctionne, pour faciliter le recrutement de collaborateurs. Voil\u00e0 on a choisi l'option 2, \u00e9videmment, l'option o\u00f9 on acc\u00e9l\u00e8re, et \u00e7a a pay\u00e9. Voil\u00e0, moi en ce qui me concerne, j'ai eu en plus toujours plus d'interventions sur BFM TV, BFM Business, avec S\u00e9bastien Coanon, qui vient de quitter l'antenne, et avec qui j'aimerais cr\u00e9er des projets. Le lancement d'une masterclass, vous avez vu \u00e7a, on en a parl\u00e9 un peu avec Cl\u00e9mentine Gallet pour se lancer dans le podcast, qui a fait un carton incroyable, je crois qu'on doit approcher des 500 \u00e9l\u00e8ves au total apr\u00e8s quelques semaines et puis j'esp\u00e8re qu'on en fera plut\u00f4t, je sais pas moi, 2000, 3000, 4000, 5000, quelque chose comme \u00e7a avec des retours voil\u00e0 un seul retour n\u00e9gatif \u00e0 date bon voil\u00e0 \u00e7a arrive mais beaucoup beaucoup de retours positifs Voil\u00e0 des enregistrements avec une web tv qui s'appelle Way, notamment en partenariat avec Salesforce entre autres. Evidemment plein de nouveaux clients qui sont arriv\u00e9s chez Kozavostra. Un focus tr\u00e8s clair sur ce qu'on veut faire avec Kozavostra qui est continuer \u00e0 faire de la croissance, oui, mais pas \u00e0 tout prix. Notre objectif, notre concentration s'applique sur vraiment la qualit\u00e9 de ce qu'on fait. La qualit\u00e9, on va dire la... je cherche ce mot... quand on a des... ah c'est un terme informatique \u00e7a me vient pas, on a des collaborateurs qui sont vraiment en ad\u00e9quation, qui comprennent ce qu'on veut faire quoi, donc la qualit\u00e9 de nos collaborateurs pour avoir une croissance vraiment faite sur la qualit\u00e9. Et plus que jamais, en 2020, on a... Et l\u00e0, je vous parle de ces prises de conscience. On s'est rendu compte que quand on travaille bien avec des clients, quand on se sert les coulades avec eux, quand on se respecte et qu'on a les m\u00eames objectifs, et bien \u00e7a fonctionne mieux plut\u00f4t qu'une qu\u00eate de croissance \u00e0 trois chiffres \u00e0 tout prix. Eh bien en fait on a une croissance qui est p\u00e9renne, stable et solide quoi. Et \u00e7a c'est vraiment ce qu'on travaille. Donc nous notre objectif est tr\u00e8s clair c'est des collaborateurs qui restent plus longtemps qui sont heureux, des clients qui restent plus longtemps qui sont heureux et c'est comme \u00e7a qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 avoir une croissance qui si elle peut \u00eatre \u00e0 25-30 elle l'a \u00e9t\u00e9, l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente 35 maximum hier en hier comme on dit, et ben c'est tr\u00e8s bien. Donc voil\u00e0, moi je vous parle pas n\u00e9cessairement de mettre la barre plus haut, oui on fait plein d'autres choses il n'y a pas que Cosa Bostra, il y a plein d'autres projets mais la barre plus haut c'est pas forc\u00e9ment que sur des chiffres, c'est potentiellement aussi sur la qualit\u00e9 de ce qu'on fait, et le tout vient souvent en m\u00eame temps. Voil\u00e0, je me suis aussi r\u00e9gal\u00e9, je me r\u00e9gale pour ceux d'entre vous qui \u00e9coutent la Martinale, ce podcast sur les finances perso. Je me suis r\u00e9gal\u00e9 \u00e0 apprendre pas mal de choses et \u00e0 voir \u00e0 quel point en profondeur la finance se transforme. Avoir aussi la responsabilit\u00e9, j'ai pas mal d'invit\u00e9es, de femmes invit\u00e9es r\u00e9cemment et j'ai de plus en plus d'auditrices sur la martingale et \u00e7a c'est int\u00e9ressant, qui me disent notamment qu'elles d\u00e9couvrent pour certaines, pas toutes, mais c'est celle qui d\u00e9couvre l'univers des finances perso, qui s'\u00e9clate l\u00e0 dedans et qui voit un peu aussi la responsabilit\u00e9, le fait que souvent on a laiss\u00e9 \u00e7a, historiquement, je sais pas si c'est culturellement, mais souvent \u00e0 l'homme, au mari, c'est une aberration et qu'en fait une vraie ind\u00e9pendance vient \u00e9videmment, comme le disait un Marie Ecclande, l'importance de l'argent et du choix de ce qu'on en fait, de la d\u00e9sallocation qu'on va en faire, et bien finalement c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est un vrai vecteur de libert\u00e9. Et donc voil\u00e0, moi je me suis r\u00e9gal\u00e9 l\u00e0-dessus, il va y avoir des \u00e9pisodes \u00e0 venir sur la finance d\u00e9centralis\u00e9e, \u00e7a para\u00eet technique comme \u00e7a, mais cet \u00e9pisode est tr\u00e8s clair et il va se passer des choses autour de la blockchain et des cryptos qui vont \u00eatre hallucinantes et qu'il faut surveiller de pr\u00e8s je pense. Et puis plein d'acteurs tellement passionnants donc voil\u00e0 l\u00e0 dessus il y a vraiment beaucoup beaucoup de choses \u00e0 faire et beaucoup de curiosit\u00e9s \u00e0 aller chercher, en tout cas \u00e0 assouvir gr\u00e2ce \u00e0 la marting 2021 et ce qu'on voit aussi. Je vais quand m\u00eame passer sur ce tout petit tout petit petit coup de gueule. Je sais que je pense que Zo\u00e9 et Caroline, mes jeunes collaboratrices, vont m'en vouloir un peu parce que... Mais voil\u00e0, je pense qu'il faut aussi assumer \u00e7a. Moi je voudrais juste revenir sur les deux plans, les deux propositions du gouvernement qui ont \u00e9t\u00e9 faites sur deux choses. Donc on parle du ch\u00f4mage partiel d'une part. Donc le ch\u00f4mage partiel c'est assez simple. Vous avez plus du tout de travail ou plus beaucoup de travail, vous prenez une partie de vos collaborateurs et puis vous pouvez choisir \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, mais \u00e0 les mettre jusqu'\u00e0 100% au ch\u00f4mage et c'est l'\u00c9tat qui va payer l'\u00e9quivalent d'un peu plus de 80% de leur salaire. Mais dans cette condition, \u00e9videmment les collaborateurs ne doivent pas travailler. Alors j'ai d\u00e9j\u00e0... il y avait trois voies possibles, pour un peu plus. Je vais prendre diff\u00e9rents sc\u00e9narii. Premier, le plus simple, c'est en effet je suis dans l'h\u00f4tellerie, je suis dans ces secteurs qui ont \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9s par la Covid-19, les confinements surtout \u00e9videmment. Bon, j'ai pas trop de choix, je dois fermer des \u00e9tablissements, je dois \u00e9conomiser un maximum pour pr\u00e9server ma tr\u00e9sorerie, je mets tout le monde ou toute une partie de mes collaborateurs au ch\u00f4mage partiel. Cette mesure est faite pour \u00e7a, c'est tr\u00e8s bien. L'autre option \u00e0 l'oppos\u00e9, ce que nous on a choisi, c'est de se dire on va essayer de s'arracher, on va essayer de mettre personne au ch\u00f4mage partiel, alors que je pense qu'on aurait pu honn\u00eatement mettre un ou deux collaborateurs au ch\u00f4mage partiel parce que pour certains en fait ils ne pouvaient pas vraiment travailler, mais finalement on a encaiss\u00e9 tout \u00e7a, l\u00e0 on a les deux extr\u00eames tout noir tout blanc et entre les deux il y a notamment alors ceux qu'on choisit, qu'aurait pu choisir le tout blanc de se dire bon allez je vais essayer et qu'on choisit de se replier, de mettre la cloche et de se dire tiens on va attendre un peu, on va pr\u00e9server notre r\u00e9seau. Et \u00e7a je trouve \u00e7a bon assez irresponsable parce qu'en tant qu'acteur \u00e9conomique on doit quand m\u00eame essayer, c'est aussi notre r\u00f4le et en fait il y avait des choses \u00e0 faire. Alors peut-\u00eatre que c'est gr\u00e2ce \u00e0 eux aussi que ceux qui comme nous ont d\u00e9cid\u00e9 de continuer ont r\u00e9ussi \u00e0 marcher, \u00e0 assez bien marcher d'ailleurs puisque finalement il ya des gens qui ont refus\u00e9 de se mettre dans le business de se mettre dans le game voil\u00e0 et qu'on payait leurs collaborateurs \u00e0 la limite ils ont le droit et vous savez quoi j'ai pas trop de jugement l\u00e0 dessus je dois le respecter c'est un choix mais entre le tout blanc et le tout noir, il y a aussi une autre partie de personnes qui a mis son entreprise sous cloche mais a fait quand m\u00eame travailler ses collaborateurs. Et \u00e7a j'en entends beaucoup, beaucoup de remont\u00e9es d'auditeurs, d'amis, voil\u00e0, qui en fait ont choisi de mettre leur entreprise, ou une grosse partie ou la totalit\u00e9 de leur entreprise, au ch\u00f4mage partiel, mais qu'on quand m\u00eame fait travailler. Donc qu'est ce qui se passe en fait ? Les collaborateurs travaillent, ils sont pay\u00e9s 80% par l'\u00e9tat, pas par la bo\u00eete. La bo\u00eete re\u00e7oit de l'argent de ses clients, c'est gagnant, gagnant, gagnant, tout le monde gagne sauf le collaborateur qui gagne moins et puis \u00e0 la fin c'est surtout une \u00e9norme arnaque pour l'\u00e9tat fran\u00e7ais, pour vous parce que c'est pour moi, pour nous, parce que c'est nous qu'allons payer ces salaires en fait. Et \u00e7a voil\u00e0 moi je dois juste dire que \u00e7a fait longtemps que je voudrais cr\u00e9er un truc l\u00e0 dessus, que je finirai par le faire mais \u00e7a me r\u00e9volte, \u00e7a me... je pense que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais pour les entreprises et pour les entrepreneurs parce qu'en fait \u00e7a donne une mauvaise image des personnes en charge, des acteurs \u00e9conomiques, des patrons, des entrepreneurs et voil\u00e0 et donc si vous \u00eates dans ce cas l\u00e0 honn\u00eatement faites machine arri\u00e8re, rendez ce que vous avez pris, dites que finalement vous avez fait travailler des gens, soyez courageux parce qu'\u00e0 un moment en fait il faut qu'on prenne nos responsabilit\u00e9s. Voil\u00e0. C'\u00e9tait ce petit coup de gueule sur cette mesure du ch\u00f4mage partiel. Il y a \u00e9videmment l'autre mesure qui \u00e9tait le pr\u00eat garanti par l'\u00e9tat, \u00e7a l\u00e0 tu un pr\u00eat garanti, \u00e7a reste un pr\u00eat donc il faut le rembourser, si on le rembourse pas, c'est l'\u00c9tat qui le payera. Nous on a pris un pr\u00eat garanti par l'\u00c9tat en s\u00e9cu, on n'y touche pas. L'id\u00e9e est de se dire qu'on le met de c\u00f4t\u00e9 parce qu'en effet \u00e0 un moment on ne savait pas ce qu'allait arriver donc winter is coming on se dit finalement je veux quand m\u00eame avoir de quoi passer l'hiver si jamais voil\u00e0 on n'y a toujours pas touch\u00e9 mais je pense que c'est important aussi de se couvrir c'est une responsabilit\u00e9 c'est une gestion en bon p\u00e8re de famille bonne m\u00e8re de famille comme je le disais pour la martingale, finalement, c'est l'id\u00e9e. Voil\u00e0, alors qu'est-ce qu'on voit pour 2021 ? Moi je pense qu'\u00e9videmment l'acc\u00e9l\u00e9ration de beaucoup de secteurs va continuer fortement. La m\u00e9tamorphose, la transformation du travail est en marche et c'est une bonne chose. On va pouvoir revenir, j'esp\u00e8re, gr\u00e2ce \u00e0 ces vaccins \u00e0 une vie plus hybride o\u00f9 on va se voir en vrai. On va pouvoir aller au restaurant, on va pouvoir se voir au bureau, on va pouvoir faire des r\u00e9unions. Je crois que par moment on se demandait ce que... on va pouvoir se voir au bureau, on va pouvoir faire des r\u00e9unions. Je crois que par moment on se demandait ce que... on se disait que c'\u00e9tait un peu trop. Certains disaient bon c'est relou les d\u00e9jeuners, moi j'adore \u00e7a, mais certains en avaient marre de voyager tout le temps, bon je pense que l\u00e0 on va se dire ok finalement c'\u00e9tait pas si mal, faut un peu des deux. Donc on va pas \u00e9videmment tous revenir au travail et faire des voyages comme avant. En tout cas je le souhaite, je pense qu'on a juste pris conscience que c'\u00e9tait possible de faire diff\u00e9remment et \u00e7a c'est vraiment quelque chose important parce que c'est fait aussi au niveau collectif. Nous on a plusieurs clients sign\u00e9s pendant le confinement num\u00e9ro un, j'en ai parl\u00e9 pour ceux qui \u00e9coutent G\u00e9n\u00e9ration Dicture Self, mais qu'on n'a jamais rencontr\u00e9s. L\u00e0 on est d\u00e9but janvier 2021, c'est une immense fiert\u00e9 quoi, je veux dire, se dire qu'on a pu faire un travail, un bon travail, un excellent travail pour des clients, on s'est arrach\u00e9 et ensemble on a r\u00e9ussi \u00e0 faire tout \u00e7a, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 inimaginable \u00e0 ce point l\u00e0 avec des clients on va dire corporate d'une grande importance il y a un an quoi, c'\u00e9tait pas ne pas se voir ne serait-ce que pour se serrer la main, pour se sentir on va dire la premi\u00e8re fois qu'on se dit qu'on voudrait \u00e9ventuellement travailler ensemble, c'\u00e9tait inenvisageable, aujourd'hui \u00e7a a chang\u00e9. Et voil\u00e0. Et donc du coup, cette prise de conscience qu'on peut faire diff\u00e9remment, c'est une bonne chose parce que \u00e7a va r\u00e9\u00e9quilibrer, \u00e7a va faire qu'en fait, certaines bo\u00eetes qui ne sont pas dans des grandes m\u00e9tropoles vont pouvoir bosser avec d'autres bo\u00eetes qui sont dans des grandes m\u00e9tropoles, qu'on va pouvoir travailler avec des gens du monde entier, qu'on va pouvoir avoir des collaborateurs o\u00f9 eux le veulent et \u00e7a quand m\u00eame c'est une libert\u00e9 qu'il faut pas n\u00e9gliger et que je pense beaucoup de petits groupes, petites bo\u00eetes doivent pousser tous ceux qui sont vraiment ces acteurs du changement dont je parlais tout \u00e0 l'heure. Les gros groupes souvent ont une tendance, je le vois d\u00e9j\u00e0, pas tous, mais groupe tr\u00e8s tradit a un retour en arri\u00e8re assez rapide, allez c'est bon tout le monde travaille, tout le monde revient dans les bureaux, au si\u00e8ge, tous les jours. Bon \u00e7a moi \u00e7a me fait halluciner, sachant qu'on voit que \u00e7a a souvent bien boss\u00e9 autrement. Et s'ils poussent trop loin l\u00e0-dedans, ils risqueront de voir partir leurs meilleurs collaborateurs qui chercheront une plus grande libert\u00e9. Certains d'entre vous ont \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode que j'ai enregistr\u00e9 pendant le premier confinement avec Pierre Chausse, qui est directeur adjoint des r\u00e9dactions du Parisien. Lui fait partie de ces gens qui sont install\u00e9s avec ses quatre enfants \u00e0 Poitiers au d\u00e9but de l'ann\u00e9e scolaire, donc en septembre 2020, et il est directeur adjoint des r\u00e9dactions du Parisien. Et \u00e7a n'aurait pas \u00e9t\u00e9 possible six mois avant. \u00c7a s'est fait gr\u00e2ce \u00e0 tout \u00e7a. Et c'est fantastique. Et puis en plus, d\u00e9sormais, il va revenir, je crois, une fois par semaine, deux jours, trois jours, mais voil\u00e0, c'est... M\u00eame dans certains grands groupes, l\u00e0 on parle du Parisien, filial de LVMH, on revient dans quelque chose qui est... On reste, pardon, dans quelque chose qui est la nouveaut\u00e9, le nouveau monde du travail. Donc ils n'auront pas forc\u00e9ment le choix ces grands groupes. Voil\u00e0. Dans les grandes lignes, je pense que cette ann\u00e9e va nous r\u00e9server \u00e9videmment, j'imagine, quelques coups durs. On va voir un peu quand pourront se r\u00e9veiller justement ces acteurs de l'\u00e9v\u00e9nementiel, ces acteurs, quand est-ce que je pourrais profiter de nouveau de mon abonnement au Parc des Princes, emmener un certain nombre de mes collaborateurs ou de nos clients voil\u00e0 sur notre presque front row, rang 0-0, c'est quand m\u00eame pas mal. Par un moment je me disais, c'est quand m\u00eame un truc de blaireau d'aller au foot. Et bien \u00e9coutez, finalement, je me suis rendu compte aussi que, ben non, c'est pas tant... c'est juste un d\u00e9fouloir, c'est un bon moment, on s'\u00e9clate, on voit des gens qui s'\u00e9clatent, on voit des \u00e9quipes qui font des choses incroyables et c'est passionnant et moi \u00e7a me manque donc je suis impatient de retrouver \u00e7a. Voil\u00e0 il va y avoir, j'imagine dans les secteurs les plus touch\u00e9s, des complexit\u00e9s. Dans la finance que je connais pas encore assez au niveau macro, aussi des d\u00e9fis assez importants \u00e0 surmonter. Mais on va suivre tout \u00e7a pr\u00e8s. Beaucoup d'investissements \u00e0 faire, beaucoup de lancements d'entreprises. C'est souvent au milieu des crises qu'on voit les nouvelles et les futures grosses entreprises appara\u00eetre. L\u00e0 on a vu des changements incroyables autour de Tesla, autour de Zoom, autour de SpaceX, autour de pas mal d'entreprises fran\u00e7aises aussi qui ont vraiment \u00e9merg\u00e9 de mani\u00e8re assez hallucinante. Je pense \u00e0 Lydia, je pense \u00e0 Insect, je pense \u00e0 Miracle, je pense \u00e0 pas mal d'anciens invit\u00e9s, des Conto, des Alan, qui ont fait des choses incroyables cette ann\u00e9e aussi et qui vont pousser tr\u00e8s fort. October aussi \u00e9videmment avec Olivier Gouin et qui vont, qui sont un gros acteur des pr\u00eats garantis par l'\u00e9tat en France, en Italie et ailleurs. Il va y avoir beaucoup beaucoup de choses et la techno, la distance, l'automatisation va changer beaucoup de choses. Donc voil\u00e0, lancez-vous si vous avez des projets, c'est plus que jamais le moment, ce sera pas facile mais \u00e7a vient de l'int\u00e9rieur, de cette petite flamme dont on a parl\u00e9 quelques fois. N'ayez pas peur. Moi, en ce qui me concerne, je vais essayer de mener de front, avec cette pleine conscience et sans peur, les diff\u00e9rents projets que sont Causa Vostra, sur lequel on a un nouveau CEO qui est Laurent Krets, mon associ\u00e9, un de mes associ\u00e9s historiques. Donc je suis pr\u00e9sident, mais j'y passe encore largement un bon tiers de mon temps. Tous ces projets de podcast et de visibilit\u00e9 qu'on va mener, et pas mal de nouveaux projets autour de \u00e7a. On parle de plus en plus de r\u00e9seaux de podcast sur lesquels on voudrait faire rentrer un maximum de personnes. On a vu des mouvements int\u00e9ressants aux Etats-Unis encore r\u00e9cemment avec Wondery qui se fait racheter par Amazon et puis du c\u00f4t\u00e9 \u00e9videmment de Spotify qui a rachet\u00e9 pas mal de choses. Donc nous on a des positions int\u00e9ressantes sur la francophonie, on va vouloir, et notamment sur les podcasts business, on va vouloir probablement aller travailler des choses autour de \u00e7a. On va travailler \u00e9videmment en deal cap, dont je vous parlais tout \u00e0 l'heure, parce qu'il se passe des choses. Donc si vous avez des opportunit\u00e9s autour de tout ce que je vous \u00e9voque, n'h\u00e9sitez pas. Voil\u00e0, je vais travailler cette petite flamme et je vais essayer de la d\u00e9multiplier aupr\u00e8s de mes collaborateurs, aupr\u00e8s de mes collaboratrices, faire un gros travail d'\u00e9quipe. C'est toute cette dualit\u00e9 dont je voulais vous parler, c'est ce travail \u00e0 l'int\u00e9rieur de soi qui doit \u00eatre capable de se d\u00e9ployer aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur, de se d\u00e9dupliquer pour faire en sorte que les autres puissent allumer, ceux qui vous entourent au niveau personnel, tant qu'au niveau professionnel, eux-m\u00eames r\u00e9ussissent \u00e0 coordonner leur petite flamme, \u00e0 l'allumer, \u00e0 en faire un gros foyer, \u00e0 en faire un b\u00fbcher, quelque chose qui va \u00e9liminer leur avenir, notre avenir, qui fera que, on parlera ensemble sur G\u00e9n\u00e9ration du Ture Self, Combat Flamme sera quelque chose de gigantesque, qui \u00e9clairera le ciel. Je vous souhaite une superbe ann\u00e9e 2021, je remercie chacun d'entre vous pour vos messages fr\u00e9quents, je remercie chacun d'entre vous pour vos partages, vos \u00e9coutes tout simplement, je vous souhaite \u00e0 chacun d'entre vous d'\u00e9crire tout \u00e7a, ce que vous avez appris et de vous dire ok ma petite flamme elle est l\u00e0 et je vais pousser fort pour qu'elle grossisse et qu'elle rayonne parce que je pense que c'est une ann\u00e9e particuli\u00e8re qui se pr\u00e9sente \u00e0 nous, une ann\u00e9e de transformation assez incroyable. Je voudrais remercier aussi Zo\u00e9, que j'ai crois\u00e9, ma productrice que j'ai crois\u00e9, rencontr\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration du True Self. Cette ann\u00e9e je voudrais aussi remercier Caro, Caroline, Franck, qui s'occupe des contenus d\u00e9sormais aussi autour de G\u00e9n\u00e9ration du Turcel. Je voudrais remercier mes proches, ma femme, mes enfants, tout le monde. Voil\u00e0, je vais pas vous faire la Jacques Martin. Et puis, voil\u00e0, tous mes collaborateurs et Cosa Vostra et toute cette extraordinaire entreprise qu'on m\u00e8ne \u00e0 bien. On a su\u00e9 cette ann\u00e9e, on va suer l'ann\u00e9e prochaine. Mais dans le bonheur, \u00e0 la lumi\u00e8re de ces flammes qui nous animent, je vous embrasse. Je vous souhaite une merveilleuse ann\u00e9e 2021 et je vous dis pour cet \u00e9pisode solo \u00e0 dans un an et \u00e0 la semaine prochaine sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself. Salut. Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself. de We Ture Self. Salut ! ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise. C'est croustillant, je vous pr\u00e9viens. Ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New WorkCity, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 11.36], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie,"}, {"timestamp": [11.36, 16.96], "text": " entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative."}, {"timestamp": [16.96, 22.92], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [22.92, 27.08], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyenne."}, {"timestamp": [39.0, 43.44], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore. Vous les connaissez, il s'appelle Legal Start."}, {"timestamp": [43.6, 45.32], "text": " C'est un leader en France."}, {"timestamp": [45.32, 49.6], "text": " Il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds, partout, toutes les \u00e9pines."}, {"timestamp": [49.6, 52.52], "text": " En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise Legal Start,"}, {"timestamp": [52.52, 55.8], "text": " c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale."}, {"timestamp": [55.8, 57.92], "text": " Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater."}, {"timestamp": [57.92, 61.8], "text": " Comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part"}, {"timestamp": [61.8, 64.12], "text": " pour s'enlever de la charge mentale inutile."}, {"timestamp": [64.12, 65.64], "text": " Prenez juste 30 secondes"}, {"timestamp": [65.64, 69.32], "text": " pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions"}, {"timestamp": [69.32, 74.68], "text": " sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous"}, {"timestamp": [74.68, 79.12], "text": " l'ai dit le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui"}, {"timestamp": [79.12, 82.68], "text": " ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart et accessoirement c'est l'une des"}, {"timestamp": [82.68, 88.36], "text": " solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start, ce sont de vrais"}, {"timestamp": [88.36, 91.92], "text": " experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment"}, {"timestamp": [91.92, 96.6], "text": " de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France,"}, {"timestamp": [96.6, 101.32], "text": " 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque,"}, {"timestamp": [101.32, 107.28], "text": " pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la"}, {"timestamp": [107.28, 112.08], "text": " suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart, ce sont des \u00e9quipes ultra"}, {"timestamp": [112.08, 117.76], "text": " dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus"}, {"timestamp": [117.76, 121.64], "text": " de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du"}, {"timestamp": [121.64, 127.32], "text": " march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code"}, {"timestamp": [127.32, 132.0], "text": " promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur Legal Start, c'est"}, {"timestamp": [132.0, 134.16], "text": " facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT !"}, {"timestamp": [134.16, 148.7], "text": " On est le 3 janvier 2021. Je suis un peu en retard pendant l'\u00e9pisode du dimanche parce que j'ai"}, {"timestamp": [148.7, 153.04], "text": " d\u00e9cid\u00e9 de le r\u00e9enregistrer, je voulais l'enregistrer en 2021 et pas reprendre celui que j'avais fait de"}, {"timestamp": [153.04, 160.6], "text": " fin 2020. Et pourquoi ? Parce qu'en fait, personnellement moi je suis hyper content"}, {"timestamp": [160.6, 169.32], "text": " d'\u00eatre en 2021 et j'esp\u00e8re que c'est la m\u00eame chose pour vous. J'ai l'impression que c'est la m\u00eame chose pour beaucoup de gens,"}, {"timestamp": [169.32, 173.0], "text": " pas forc\u00e9ment pour les m\u00eames raisons, les bonnes raisons en tout cas toujours."}, {"timestamp": [173.0, 181.44], "text": " Moi je veux surtout pas oublier 2020 parce que 2020 a \u00e9t\u00e9 sur plein d'aspects une super ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [181.44, 185.18], "text": " notamment sur les aspects d'apprentissage en fait."}, {"timestamp": [185.18, 192.48], "text": " Perso j'ai appris plein de trucs sur moi, sur mes proches, sur les business sur lesquels on"}, {"timestamp": [192.48, 199.92], "text": " travaille. Voil\u00e0 et je pense qu'il faut surtout surtout surtout pas oublier tout \u00e7a. Donc voil\u00e0,"}, {"timestamp": [199.92, 205.0], "text": " me voici avec mon \u00e9pisode annuel tout seul, j'ai envie de l'appeler"}, {"timestamp": [205.0, 209.68], "text": " l'\u00e9pisode Fid\u00e8le Castro. Alors ne vous inqui\u00e9tez pas, comme Fid\u00e8le je vais pas"}, {"timestamp": [209.68, 213.28], "text": " vous parler pendant quatre heures, je vais vous prendre une grosse demi-heure"}, {"timestamp": [213.28, 218.2], "text": " si vous l'avez, pour vous partager deux trois choses, notamment quelques"}, {"timestamp": [218.2, 224.28], "text": " inspirations que j'ai pu avoir, quelques projections que j'aimerais faire, quelques"}, {"timestamp": [224.28, 225.68], "text": " r\u00e9ponses \u00e0 certaines de vos questions."}, {"timestamp": [227.68, 232.04], "text": " Mais voil\u00e0, je commence donc vraiment par ce point qui me semble hyper important,"}, {"timestamp": [234.0, 239.56], "text": " c'est que je pourrais avoir deux trois coups de gueule aujourd'hui, je sais pas encore si je vais les faire, j'ai une approche tr\u00e8s"}, {"timestamp": [241.88, 245.5], "text": " optimiste, vous voyez, sur la g\u00e9n\u00e9ration de Yourself, j'essaie de pas rentrer dans la pol\u00e9mique."}, {"timestamp": [245.5, 251.38], "text": " Parfois, certains sur des \u00e9pisodes r\u00e9cents, notamment avec Laurent Alexandre, me disent"}, {"timestamp": [251.38, 253.38], "text": " \u00ab t'aurais pu quand m\u00eame poser telle ou telle ou telle question \u00bb."}, {"timestamp": [253.38, 257.7], "text": " Oui, j'aurais pu. En l'occurrence, je peux poser des questions, mais je veux pas rentrer dans le d\u00e9bat."}, {"timestamp": [257.7, 261.98], "text": " C'est pas mon job \u00e0 moi. Il y a d'autres gens qui font \u00e7a tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [261.98, 265.48], "text": " Et moi, je suis plut\u00f4t \u00e0 un endroit o\u00f9 on vient discuter de"}, {"timestamp": [266.2, 272.04], "text": " de ses habitudes, de comment on progresse, de ses outils et voil\u00e0 donc c'est ce que je vais faire."}, {"timestamp": [272.04, 275.16], "text": " Maintenant j'ai quand m\u00eame des coups de gueule de temps en temps qui sont les miens"}, {"timestamp": [275.64, 280.72], "text": " donc je vais voir comment ils viennent. Mais le premier qui est un micro coup de gueule c'est juste que je reviens l\u00e0-dessus"}, {"timestamp": [281.08, 283.08], "text": " oublier 2020"}, {"timestamp": [283.08, 290.16], "text": " bah c'est de la connerie. Voil\u00e0, qu'on ait pass\u00e9 une mauvaise, une bonne, une tr\u00e8s bonne, une tr\u00e8s mauvaise ann\u00e9e en 2020,"}, {"timestamp": [290.16, 297.96], "text": " il faut justement se souvenir, \u00e9crire ce qu'on a fait,"}, {"timestamp": [297.96, 303.24], "text": " moi je pourrais vous partager ce que j'ai fait, ce que j'ai fait de bien, ce que j'ai fait de mal en 2020,"}, {"timestamp": [303.24, 308.44], "text": " mais surtout en fait progresser gr\u00e2ce \u00e0 cette ann\u00e9e exceptionnelle, parce que"}, {"timestamp": [308.8, 312.16], "text": " on est vraiment dans le sc\u00e9nario hollywoodien par excellence, o\u00f9 il s'est"}, {"timestamp": [312.16, 316.44], "text": " pass\u00e9 des choses totalement inattendues."}, {"timestamp": [317.2, 320.36], "text": " Alors, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment une ann\u00e9e noire pour l'h\u00f4tellerie, la"}, {"timestamp": [320.36, 324.72], "text": " restauration, l'\u00e9v\u00e9nementiel, le spectacle, bien d'autres, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [324.72, 325.04], "text": " compliqu\u00e9s. Enfin, je veux dire m\u00eame,iel, le spectacle, bien d'autres, tr\u00e8s compliqu\u00e9s."}, {"timestamp": [325.04, 329.28], "text": " Enfin je veux dire m\u00eame, je sais pas, des m\u00e9tiers de chauffeur de taxi avec qui"}, {"timestamp": [329.28, 335.24], "text": " j'ai \u00e9chang\u00e9 hier, des tas de m\u00e9tiers auxquels on s'attend pas."}, {"timestamp": [335.24, 339.12], "text": " Voil\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi pour d'autres une ann\u00e9e exceptionnelle, mais m\u00eame pour"}, {"timestamp": [339.12, 347.44], "text": " ceux pour qui \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e noire, beaucoup ont trouv\u00e9 des ressources hyper int\u00e9ressantes pour aller"}, {"timestamp": [347.44, 354.2], "text": " travailler de nouvelles lignes de revenus, de nouvelles mani\u00e8res de travailler justement."}, {"timestamp": [354.2, 360.44], "text": " Voil\u00e0, \u00e7a a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, on parle beaucoup d'acc\u00e9l\u00e9ration du digital, mais \u00e7a a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9"}, {"timestamp": [360.44, 369.72], "text": " aussi des changements de vie incroyables quoi je veux dire moi je compte pas le nombre de d'amis, de couples d'amis, de familles enti\u00e8res"}, {"timestamp": [369.72, 378.28], "text": " m\u00eame qui se sont relocalis\u00e9s, qui ont mis en marche leur projet de vie un peu"}, {"timestamp": [378.28, 382.08], "text": " cach\u00e9 secret ou ce qu'ils esp\u00e9raient faire un jour et se sont dit bah voil\u00e0"}, {"timestamp": [382.08, 386.18], "text": " 2020 \u00e9tait l'ann\u00e9e donc finalement c'est une ann\u00e9e de changement je pense qu'en"}, {"timestamp": [386.18, 388.18], "text": " fait c'est"}, {"timestamp": [388.36, 391.96], "text": " c'est juste une question de d\u00e9fi quoi et pour moi"}, {"timestamp": [393.52, 396.12], "text": " le d\u00e9fi c'est un peu la vie"}, {"timestamp": [396.72, 401.56], "text": " je pense qu'on est bien l\u00e0 dedans dans la g\u00e9n\u00e9ration do it yourself je pense que pour la plupart d'entre vous qui \u00e9coutez"}, {"timestamp": [401.92, 411.52], "text": " ce podcast et pour les invit\u00e9s en tout cas on voit que c'est une qu\u00eate permanente. Alors en effet si on n'aime pas le changement, 2020 c'\u00e9tait une"}, {"timestamp": [411.52, 418.4], "text": " ann\u00e9e un peu compliqu\u00e9e, mais l\u00e0 si on aime le changement, on a \u00e9t\u00e9 servi en 2020 et je pense"}, {"timestamp": [418.4, 425.84], "text": " qu'on va \u00eatre encore plus servi en 2021, seulement voil\u00e0 le moteur du changement, c'est pas juste le changement."}, {"timestamp": [428.92, 431.08], "text": " Cette \u00e9norme posture, voil\u00e0, c'est nous, c'est chacun."}, {"timestamp": [436.36, 439.08], "text": " Je reprends, je cherchais un peu diff\u00e9rentes citations autour de tout \u00e7a, mais"}, {"timestamp": [443.44, 443.96], "text": " il y a Lincoln notamment qui a pas mal de citations tr\u00e8s int\u00e9ressantes, notamment"}, {"timestamp": [446.52, 448.56], "text": " sur la d\u00e9cision de r\u00e9ussir. Gardez \u00e0 l'esprit que votre propre d\u00e9cision de r\u00e9ussir"}, {"timestamp": [448.56, 450.44], "text": " est plus importante que n'importe quoi d'autre."}, {"timestamp": [451.72, 455.32], "text": " Bah oui, voil\u00e0, ce changement, il commence \u00e0 l'int\u00e9rieur de soi,"}, {"timestamp": [455.32, 458.72], "text": " \u00e0 l'int\u00e9rieur de vous, par une ambition, par une volont\u00e9."}, {"timestamp": [458.88, 463.04], "text": " Chacun des invit\u00e9s en 2020 de G\u00e9n\u00e9ration de Vulture Self,"}, {"timestamp": [463.36, 466.24], "text": " vous allez trouver cette flamme incroyable qui les anime."}, {"timestamp": [466.24, 473.72], "text": " Beaucoup d'entre vous reviennent vers moi en me disant \u00ab Wow, quel claque ! Quel claque ! Une"}, {"timestamp": [473.72, 478.4], "text": " telle, quel claque, un tel ! \u00bb Cette motivation, je lisais encore, je croisais encore, c'est l'un des"}, {"timestamp": [478.4, 486.54], "text": " plus anciens \u00e9pisodes, mais Chanty, de Chanty Biscuit notamment notamment ce matin je la voyais sur Instagram qui s'arrachait"}, {"timestamp": [486.54, 491.4], "text": " sur plein de choses. Je vois des monstres du business et je vois aussi des gens"}, {"timestamp": [491.4, 496.24], "text": " beaucoup plus simples mais m\u00eame des militaires, m\u00eame des champions"}, {"timestamp": [496.24, 499.36], "text": " olympiques. Edgar Gropiron voil\u00e0 cette flamme qu'on a \u00e0 l'int\u00e9rieur"}, {"timestamp": [499.36, 506.64], "text": " il faut l'entretenir mais il faut aussi la faire br\u00fbler et pour la faire br\u00fbler il faut des projets."}, {"timestamp": [506.64, 513.32], "text": " Et en 2021, c'est le moment de se lancer. Je parlais des changements de vie radicaux,"}, {"timestamp": [513.32, 520.64], "text": " d'acc\u00e9l\u00e9rer ses projets personnels et de se bouger big time pour avancer."}, {"timestamp": [520.64, 525.72], "text": " Alors r\u00e9fl\u00e9chissez \u00e0 ce que vous avez fait de bien en 2020 et regardez"}, {"timestamp": [525.72, 527.52], "text": " aussi ce qui se passe dans le monde actuellement."}, {"timestamp": [527.52, 532.16], "text": " On a une acc\u00e9l\u00e9ration fascinante de plein de choses, je parlais du digital,"}, {"timestamp": [532.16, 537.68], "text": " des modes de travail \u00e0 distance, des paiements sans contact, du management, des"}, {"timestamp": [537.68, 541.64], "text": " relations humaines, alors acc\u00e9l\u00e9ration des relations humaines, en tout cas une"}, {"timestamp": [541.64, 549.2], "text": " m\u00e9tamorphose impressionnante, notamment \u00e0 distance, c'est \u00e9norme tout \u00e7a."}, {"timestamp": [549.2, 558.6], "text": " Et est-ce que vous croyez vraiment qu'on va revenir, qu'il va y avoir un repli e-m\u00e9dias sur l'avant ?"}, {"timestamp": [558.6, 564.8], "text": " Alors on parle du monde d'apr\u00e8s, ok, mais est-ce qu'il va y avoir un repli vers un mode ?"}, {"timestamp": [564.8, 565.68], "text": " Alors on a envie de revenir"}, {"timestamp": [565.68, 568.56], "text": " sur plein de choses, on a envie d'aller \u00e0 des concerts, on a envie d'aller au parc"}, {"timestamp": [568.56, 571.28], "text": " des princes, j'aurais aim\u00e9 \u00eatre \u00e0 la finale de la Ligue des champions."}, {"timestamp": [571.28, 575.88], "text": " Ouais ok, mais est-ce qu'on a envie forc\u00e9ment d'\u00eatre li\u00e9 \u00e0 un bureau tout"}, {"timestamp": [575.88, 580.16], "text": " le temps ? Pas n\u00e9cessairement. Donc il va y avoir un monde d'opportunit\u00e9s"}, {"timestamp": [580.16, 584.24], "text": " incroyables pour beaucoup, beaucoup, beaucoup d'entre nous. Toutes les bo\u00eetes"}, {"timestamp": [584.24, 589.06], "text": " qui se m\u00e9tamorphoseront pas, toutes les personnes dans leur travail, dans leur"}, {"timestamp": [589.06, 593.9], "text": " quotidien qui se bougeront pas un petit peu, passeront en tout cas sur les bo\u00eetes"}, {"timestamp": [593.9, 598.26], "text": " moins attractives. Donc voil\u00e0 il y a un gros travail \u00e0 faire autour de \u00e7a."}, {"timestamp": [598.26, 606.52], "text": " C'est hyper int\u00e9ressant de proposer des solutions. En ce qui me concerne, moi j'ai jamais \u00e9t\u00e9 finalement"}, {"timestamp": [606.52, 611.52], "text": " aussi proche et pr\u00e9sent dans ma famille physiquement qu'en 2020 et c'est quand"}, {"timestamp": [611.52, 615.28], "text": " m\u00eame assez int\u00e9ressant, c'est \u00e0 dire que notamment sur les diff\u00e9rents"}, {"timestamp": [615.28, 619.8], "text": " confinements, en particulier le premier, mais voil\u00e0, et tout en essayant aussi"}, {"timestamp": [619.8, 623.88], "text": " d'\u00eatre proche mais virtuellement de mes collaborateurs et de mes clients et \u00e7a"}, {"timestamp": [623.88, 627.28], "text": " c'\u00e9tait quand m\u00eame aussi un sacr\u00e9 d\u00e9fi parce que pas se voir au bureau"}, {"timestamp": [627.28, 633.32], "text": " voil\u00e0 on avait un peu l'impression de cet effet de tiraillement en fait"}, {"timestamp": [633.32, 637.84], "text": " permanent dans lequel en fait on a pu profiter de certaines choses"}, {"timestamp": [637.84, 644.36], "text": " il faut le reconna\u00eetre tout en souffrant d'un certain nombre d'autres"}, {"timestamp": [644.36, 645.2], "text": " choses. Je pense que ceux qui ont des familles alors d'un certain nombre d'autres choses."}, {"timestamp": [645.2, 647.8], "text": " Je pense que ceux qui ont des familles,"}, {"timestamp": [647.8, 649.8], "text": " d'ailleurs chacun voit midi \u00e0 sa porte,"}, {"timestamp": [649.8, 653.5], "text": " mais on peut peut-\u00eatre eu pour certains des confinements plus \u00e9vidents"}, {"timestamp": [653.5, 656.6], "text": " qu'en \u00e9tant seul et encore,"}, {"timestamp": [656.6, 659.8], "text": " j'imagine que pour certaines familles \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 si simple."}, {"timestamp": [659.8, 661.8], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [661.8, 669.68], "text": " Comment on a r\u00e9agi dans l'absolu, comment j'ai r\u00e9agi ?"}, {"timestamp": [669.68, 674.48], "text": " \u00c9coutez, moi j'ai eu une grosse prise de conscience l'ann\u00e9e derni\u00e8re."}, {"timestamp": [674.48, 680.68], "text": " Sur cet \u00e9pisode annuel, je vous proposais de mettre la barre plus haut."}, {"timestamp": [680.68, 690.32], "text": " J'ai gard\u00e9 ce cap, honn\u00eatement sur 2020. Il y a eu quelques jours"}, {"timestamp": [690.32, 699.12], "text": " de sid\u00e9ration donc au mois de mars sur un moment o\u00f9 en fait on se dit, quand on bosse depuis,"}, {"timestamp": [699.12, 713.24], "text": " en tant qu'entrepreneur je veux dire au moins 2005, et qu'on se dit bon attend l\u00e0 les plan\u00e8tes s'alignent, on est dans la bonne ann\u00e9e, tout se passe bien, puis tout d'un coup on voit"}, {"timestamp": [713.24, 721.32], "text": " cette claque qui se pr\u00e9pare, on se dit wow c'est un peu un peu dur honn\u00eatement sur les quelques"}, {"timestamp": [721.32, 726.28], "text": " jours l\u00e0 je me suis dit c'\u00e9tait les ann\u00e9es o\u00f9 enfin,"}, {"timestamp": [726.28, 732.76], "text": " toutes ces ann\u00e9es de sueur, de travail intense, d'abn\u00e9gation, \u00e0 les payer."}, {"timestamp": [732.76, 736.92], "text": " Et puis l\u00e0, on se dit, attends, tout va s'effondrer."}, {"timestamp": [736.92, 739.76], "text": " Paradoxalement, presque bizarrement,"}, {"timestamp": [739.76, 744.64], "text": " so far so good, rien ne s'est effondr\u00e9, en tout cas \u00e9conomiquement."}, {"timestamp": [744.64, 745.0], "text": " Voil\u00e0, on ne sait pas exactement o\u00f9 \u00e7a va aller. So far so good. Rien ne s'est effondr\u00e9, en tout cas \u00e9conomiquement."}, {"timestamp": [745.0, 751.6], "text": " Voil\u00e0, on ne sait pas exactement o\u00f9 \u00e7a va aller, mais pour l'instant, en tout cas,"}, {"timestamp": [751.6, 758.32], "text": " tout a tenu. Et du coup, il y a eu ces deux trois jours o\u00f9 on se dit bon, attends, c'est"}, {"timestamp": [758.32, 766.6], "text": " injuste d\u00e9j\u00e0. On vient sur le personnel. Ensuite, on se dit comment on va r\u00e9agir, on voit les propositions"}, {"timestamp": [768.28, 772.96], "text": " du gouvernement, on se pose pas mal de questions, alors c'est l\u00e0 dessus que je pourrais avoir des..."}, {"timestamp": [773.68, 778.28], "text": " ceux qui me connaissent un peu vont me voir venir, mais je pourrais avoir un \u00e9norme coup de gueule \u00e0 donner"}, {"timestamp": [779.32, 781.32], "text": " et puis finalement"}, {"timestamp": [782.2, 784.96], "text": " on se prend en main quoi, on se donne des baffes et puis on se dit"}, {"timestamp": [785.04, 786.44], "text": " ok Et puis finalement, on se prend en main, on se donne des baffes et puis on se dit"}, {"timestamp": [791.12, 793.0], "text": " OK, c'est quoi mon r\u00f4le dans ce monde ?"}, {"timestamp": [797.64, 803.2], "text": " Et au-del\u00e0 d'ailleurs de ce porte-voix que je suis avec ce podcast G\u00e9n\u00e9ration du Ture Self, quel est mon r\u00f4le en tant qu'entrepreneur, en tant que patron,"}, {"timestamp": [803.2, 807.14], "text": " en tant qu'actpreneur en tant que patron, en tant que"}, {"timestamp": [810.22, 812.2], "text": " qu'acteur \u00e9conomique. C'est le mot que j'ai un peu d\u00e9couvert"}, {"timestamp": [814.2, 814.8], "text": " cette ann\u00e9e en 2020."}, {"timestamp": [819.36, 822.2], "text": " Je vous parlais de prise de conscience et de cette force qu'on a \u00e0 l'int\u00e9rieur de soi."}, {"timestamp": [828.0, 837.0], "text": " Il y a une force commune qu'on cr\u00e9e quand on est entrepreneur ou manager d'ailleurs, et on s'en rend pas bien compte. Peut-\u00eatre encore plus difficilement quand on est manager, parce qu'on n'a pas cr\u00e9\u00e9 \u00e7a, mais en fait il faut bien se rendre compte de ce point commun."}, {"timestamp": [837.0, 846.32], "text": " En tant que travailleur, plus largement, ce qui est un acteur \u00e9conomique. Et en fait,"}, {"timestamp": [847.98, 849.98], "text": " c'est quelqu'un qui fait"}, {"timestamp": [850.92, 852.92], "text": " tourner la collectivit\u00e9 quoi."}, {"timestamp": [853.52, 858.26], "text": " Et c'est hyper important. Et chacun \u00e0 son \u00e9chelle, je veux dire, il y a des acteurs \u00e9conomiques qui"}, {"timestamp": [858.8, 863.68], "text": " emploient des centaines de milliers de personnes, des dizaines de personnes, des centaines de personnes, il y en a qui"}, {"timestamp": [864.12, 868.44], "text": " s'emploient eux-m\u00eames tout m\u00eame tout seul et c'est tr\u00e8s bien, c'est d\u00e9j\u00e0 une"}, {"timestamp": [868.44, 876.84], "text": " grosse responsabilit\u00e9 mais voil\u00e0 cet acteur \u00e9conomique c'est lui qui fait"}, {"timestamp": [876.84, 885.96], "text": " tourner une soci\u00e9t\u00e9 et c'est pas juste je parle pas juste business, capital, etc. Je parle plus largement de..."}, {"timestamp": [885.96, 896.32], "text": " d'acheter votre pain, de pouvoir avoir de l'eau courante, de pouvoir manger, vous laver,"}, {"timestamp": [896.32, 909.56], "text": " et puis, je sais pas, vous cultiver, pas mal de choses. Donc \u00e0 un moment o\u00f9 on nous proposait en 2020 une sorte de mise sous cloche"}, {"timestamp": [909.56, 917.24], "text": " et puis voil\u00e0 on attend quelques mois, vous pouvez, on nous propose, on ne l'impose pas"}, {"timestamp": [917.24, 932.0], "text": " heureusement mais vous mettre sur pause et puis on va payer en partie vos salari\u00e9s, vos collaborateurs, on va... vous n'aurez pas forc\u00e9ment \u00e0 payer toutes vos charges etc etc..."}, {"timestamp": [932.0, 938.76], "text": " Eh ben il fallait faire un choix et moi je salue... et nous on a fait un choix"}, {"timestamp": [938.76, 945.8], "text": " puisqu'on avait mis l'an pass\u00e9, en 2019, mais dans nos valeurs le courage, on a fait le choix de"}, {"timestamp": [945.8, 952.68], "text": " se bouger les fesses et de se dire en fait on l\u00e2che rien, on l\u00e2che pas nos"}, {"timestamp": [952.68, 956.56], "text": " clients, on l\u00e2che pas nos collaborateurs, on l\u00e2che pas finalement, on va pas"}, {"timestamp": [956.56, 961.4], "text": " d\u00e9pendre et faire payer tout \u00e7a sur des imp\u00f4ts \u00e0 venir qui seront pay\u00e9s par je"}, {"timestamp": [961.4, 968.34], "text": " ne sais qui, moi, vous, nos enfants, j'en sais rien, mais on va continuer \u00e0 \u00eatre un acteur \u00e9conomique."}, {"timestamp": [972.02, 975.86], "text": " Et en fait, je pense que beaucoup, beaucoup de"}, {"timestamp": [976.98, 981.5], "text": " d'acteurs \u00e9conomiques, d'entrepreneurs, d'entreprises ont pris cette d\u00e9cision assez rapidement."}, {"timestamp": [981.82, 989.32], "text": " On s'est dit en fait \u00e0 un moment, \u00e0 un moment on se dit que tout va basculer quoi, c'est s\u00fbr que \u00e7a va partir en live,"}, {"timestamp": [989.32, 993.56], "text": " que \u00e7a va partir dans la catastrophe et puis on se rend compte qu'en"}, {"timestamp": [993.56, 998.88], "text": " fait \u00e7a commence par soi, on revient toujours l\u00e0 dessus. Et si on flanche tous,"}, {"timestamp": [998.88, 1006.0], "text": " c'est s\u00fbr qu'en effet tout va basculer, c'est parti. Et c'est cette \u00e9tincelle qui doit aller dans le bon"}, {"timestamp": [1006.0, 1016.32], "text": " sens, cette flamme qu'on a, qui doit repartir. Et \u00e7a, je pense qu'elle est venue de mani\u00e8re assez"}, {"timestamp": [1016.32, 1021.84], "text": " incroyable, on l'a senti sur G\u00e9n\u00e9ration du Turcel. J'ai fait des \u00e9pisodes sp\u00e9ciaux sur le Covid,"}, {"timestamp": [1021.84, 1029.24], "text": " j'ai eu des acteurs incroyables, pour certains que j'avais d\u00e9j\u00e0 eu, qui me racontaient"}, {"timestamp": [1029.24, 1038.28], "text": " leur mani\u00e8re de faire, qui m'ont beaucoup inspir\u00e9, qui vous ont beaucoup inspir\u00e9, et en fait qui nous"}, {"timestamp": [1038.28, 1047.0], "text": " ont montr\u00e9 qu'il ne fallait juste rien l\u00e2cher quoi, Et potentiellement en l\u00e2chant rien,"}, {"timestamp": [1047.0, 1053.0], "text": " si on n'est pas \u00e9videmment dans certains secteurs,"}, {"timestamp": [1053.0, 1054.5], "text": " je sais pas, l'\u00e9v\u00e9nementiel,"}, {"timestamp": [1054.5, 1057.0], "text": " et encore je connais des gens dans l'\u00e9v\u00e9nementiel"}, {"timestamp": [1057.0, 1060.5], "text": " qui ont fait une transformation incroyable cette ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [1060.5, 1062.5], "text": " mais si on l\u00e2che rien,"}, {"timestamp": [1062.5, 1066.44], "text": " et ben on peut r\u00e9ussir \u00e0 faire des choses fantastiques."}, {"timestamp": [1066.44, 1071.12], "text": " Et dans la douleur cette ann\u00e9e, ce qui est souvent le cas d'ailleurs,"}, {"timestamp": [1071.12, 1076.36], "text": " et par moments je regrette de ne pas \u00eatre dans ce travail d'\u00e9quipe,"}, {"timestamp": [1076.36, 1082.96], "text": " dans cette \u00e9quipe de sport, o\u00f9 c'est dans la douleur qu'on voit bien les accomplissements."}, {"timestamp": [1082.96, 1088.04], "text": " Dans la douleur cette ann\u00e9e, pour le coup, j'ai bien eu l'impression d'\u00eatre dans"}, {"timestamp": [1088.04, 1094.12], "text": " une \u00e9quipe de foot, de hockey sur glace, de ce que vous voulez, mais on a eu la douleur,"}, {"timestamp": [1094.12, 1101.44], "text": " on a eu les accomplissements et je vais vous dire, c'est une \u00e9norme fiert\u00e9 d'avoir"}, {"timestamp": [1101.44, 1102.76], "text": " pu avancer l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [1102.76, 1108.18], "text": " En ce qui nous concerne, pour y revenir, nous on a recrut\u00e9 plus de 20 collaborateurs chez Cosa Vostra, j'en ai"}, {"timestamp": [1108.18, 1112.36], "text": " recrut\u00e9 aussi deux collaboratrices autour de ce podcast,"}, {"timestamp": [1112.36, 1118.4], "text": " on a associ\u00e9 plusieurs anciens dans notre capitale, on a pris des d\u00e9cisions"}, {"timestamp": [1118.4, 1131.24], "text": " vraiment fondamentales et on va continuer aussi en 2021. On a chang\u00e9, recrut\u00e9 sur notre startup studio qui s'appelait"}, {"timestamp": [1131.24, 1136.2], "text": " Padrino qui est devenu Pareto, on a lanc\u00e9 Trackpay sur l'acc\u00e9l\u00e9ration des d\u00e9lais de paiement,"}, {"timestamp": [1136.2, 1146.68], "text": " on lance en ce moment en fin d'ann\u00e9e un projet qui s'appelle Deal Cab, dont vous avez entendu parler aussi autour de"}, {"timestamp": [1146.68, 1152.08], "text": " des fusions acquisitions, on cherche des personnes qui cherchent \u00e0 vendre des"}, {"timestamp": [1152.08, 1155.68], "text": " soci\u00e9t\u00e9s, on cherche des personnes qui cherchent \u00e0 acheter des soci\u00e9t\u00e9s, on va"}, {"timestamp": [1155.68, 1168.48], "text": " cr\u00e9er cette esp\u00e8ce de banque d'affaires hybride et de bons coins dans lequel on pourra acheter et vendre des soci\u00e9t\u00e9s"}, {"timestamp": [1168.48, 1173.12], "text": " pas que de la tech d'ailleurs, d'un ensemble de soci\u00e9t\u00e9s. Moi j'adorerais"}, {"timestamp": [1173.12, 1179.28], "text": " avoir des industries, des commerces pourquoi pas dans toute la France"}, {"timestamp": [1179.28, 1184.44], "text": " \u00e0 l'achat \u00e0 la vente. Ca s'appelle Deal Cab, on travaille avec plusieurs personnes"}, {"timestamp": [1184.44, 1192.38], "text": " certains d'ailleurs, anciens invit\u00e9s du podcast pour lancer un projet ultra ambitieux, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s impatient de vous pr\u00e9senter tout \u00e7a"}, {"timestamp": [1193.56, 1195.56], "text": " on a sign\u00e9 l'achat de notre"}, {"timestamp": [1197.68, 1199.68], "text": " Comment on appelle \u00e7a une"}, {"timestamp": [1200.28, 1202.86], "text": " Mansion dans cet h\u00f4tel particulier \u00e0 Bordeaux"}, {"timestamp": [1203.72, 1206.36], "text": " voil\u00e0 en f\u00e9vrier dernier, juste avant"}, {"timestamp": [1206.36, 1211.16], "text": " le premier confinement. On a lanc\u00e9 les travaux pendant le premier confinement"}, {"timestamp": [1211.16, 1217.04], "text": " et puis voil\u00e0, on va sortir un bureau merveilleux en 2021 \u00e0"}, {"timestamp": [1217.04, 1220.68], "text": " Bordeaux. Alors l\u00e0-dessus, je croise un peu les doigts pour ne pas dire que je"}, {"timestamp": [1220.68, 1232.32], "text": " serre un peu les fesses en esp\u00e9rant que, au o\u00f9 \u00e7a devrait ouvrir, c'est \u00e0 dire en avril, on ait de quoi ouvrir un bureau parce que c'est pas forc\u00e9ment si simple,"}, {"timestamp": [1232.32, 1236.36], "text": " \u00e7a aurait pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s simple en 2020 en tout cas mais voil\u00e0, superbe projet qui aura"}, {"timestamp": [1236.36, 1243.96], "text": " normalement une cr\u00e8che, une garderie, une piscine, un jardin \u00e9norme, enfin voil\u00e0,"}, {"timestamp": [1243.96, 1247.08], "text": " quelque chose de fantastique avec des associ\u00e9s que j'ai rencontr\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 ce podcast."}, {"timestamp": [1248.72, 1254.24], "text": " On a lanc\u00e9 des podcasts, j'ai fait plus de podcasts sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself que jamais,"}, {"timestamp": [1254.48, 1259.28], "text": " on a lanc\u00e9, j'ai fait plus de podcasts sur la martingale sur lequel je me suis r\u00e9gal\u00e9, j'ai appris plein de trucs,"}, {"timestamp": [1260.2, 1263.32], "text": " on a lanc\u00e9 M\u00e9diarama avec mon associ\u00e9 Fran\u00e7ois Defoss\u00e9,"}, {"timestamp": [1271.3, 1276.7], "text": " Laurent Krets On a lanc\u00e9 M\u00e9diarama avec mon associ\u00e9 Fran\u00e7ois Defoss\u00e9. Laurent Cr\u00eate a appuy\u00e9 tr\u00e8s fort sur le panier avec des \u00e9pisodes incroyables. Yves Dizendev avec Bruno Soulaise, notre nouveau directeur des op\u00e9rations,"}, {"timestamp": [1276.7, 1279.9], "text": " pareil avec qui on a lanc\u00e9 un podcast d'abord et qui nous a rejoint ensuite chez CosaCostra."}, {"timestamp": [1279.9, 1281.5], "text": " Enfin, vous voyez, on n'a pas ch\u00f4m\u00e9."}, {"timestamp": [1281.5, 1287.96], "text": " On est \u00e0 presque, enfin, plus que x2 au nombre de podcasts sortis sur l'ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [1287.96, 1294.0], "text": " avec une vraie r\u00e9ussite l\u00e0-dessus. Et c'est pareil, je veux dire, on peut se dire"}, {"timestamp": [1294.0, 1300.68], "text": " \u00ab oui bon c'est facile pour eux, ils sont dans le podcast donc ils en ont fait plus, etc. \u00bb"}, {"timestamp": [1300.68, 1309.12], "text": " Non, nous \u00e0 un moment la question qui se posait sur 2020 c'\u00e9tait est-ce qu'on ralentit parce qu'on doit se concentrer sur le business, est-ce"}, {"timestamp": [1309.12, 1311.8], "text": " qu'on ralentit parce qu'on doit se concentrer sur nos collaborateurs ou est-ce"}, {"timestamp": [1311.8, 1315.8], "text": " que justement on acc\u00e9l\u00e8re pour notre business, pour faire d\u00e9coller notre"}, {"timestamp": [1315.8, 1322.44], "text": " business peut-\u00eatre si \u00e7a fonctionne, pour faciliter le recrutement de"}, {"timestamp": [1322.44, 1327.0], "text": " collaborateurs. Voil\u00e0 on a choisi l'option 2, \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [1327.0, 1331.0], "text": " l'option o\u00f9 on acc\u00e9l\u00e8re, et \u00e7a a pay\u00e9."}, {"timestamp": [1331.0, 1335.0], "text": " Voil\u00e0, moi en ce qui me concerne, j'ai eu en plus"}, {"timestamp": [1335.0, 1338.0], "text": " toujours plus d'interventions sur BFM TV, BFM Business,"}, {"timestamp": [1338.0, 1341.0], "text": " avec S\u00e9bastien Coanon, qui vient de quitter l'antenne,"}, {"timestamp": [1341.0, 1344.0], "text": " et avec qui j'aimerais cr\u00e9er des projets."}, {"timestamp": [1344.0, 1345.28], "text": " Le lancement d'une masterclass,"}, {"timestamp": [1345.28, 1349.52], "text": " vous avez vu \u00e7a, on en a parl\u00e9 un peu avec Cl\u00e9mentine Gallet pour se lancer dans le podcast,"}, {"timestamp": [1349.52, 1358.92], "text": " qui a fait un carton incroyable, je crois qu'on doit approcher des 500 \u00e9l\u00e8ves au total apr\u00e8s"}, {"timestamp": [1358.92, 1366.48], "text": " quelques semaines et puis j'esp\u00e8re qu'on en fera plut\u00f4t, je sais pas moi, 2000, 3000, 4000, 5000, quelque chose comme \u00e7a avec des retours"}, {"timestamp": [1366.84, 1369.8], "text": " voil\u00e0 un seul retour n\u00e9gatif \u00e0 date"}, {"timestamp": [1370.6, 1372.6], "text": " bon voil\u00e0 \u00e7a arrive"}, {"timestamp": [1373.28, 1375.28], "text": " mais beaucoup beaucoup de retours positifs"}, {"timestamp": [1376.72, 1378.72], "text": " Voil\u00e0 des enregistrements avec"}, {"timestamp": [1379.44, 1386.56], "text": " une web tv qui s'appelle Way, notamment en partenariat avec Salesforce entre autres."}, {"timestamp": [1386.56, 1393.88], "text": " Evidemment plein de nouveaux clients qui sont arriv\u00e9s chez Kozavostra."}, {"timestamp": [1393.88, 1410.56], "text": " Un focus tr\u00e8s clair sur ce qu'on veut faire avec Kozavostra qui est continuer \u00e0 faire de la croissance, oui, mais pas \u00e0 tout prix. Notre objectif, notre concentration"}, {"timestamp": [1410.56, 1432.84], "text": " s'applique sur vraiment la qualit\u00e9 de ce qu'on fait. La qualit\u00e9, on va dire la... je cherche ce mot... quand on a des... ah c'est un terme informatique \u00e7a me vient pas,"}, {"timestamp": [1432.84, 1439.2], "text": " on a des collaborateurs qui sont vraiment en ad\u00e9quation, qui comprennent ce qu'on veut"}, {"timestamp": [1439.2, 1448.6], "text": " faire quoi, donc la qualit\u00e9 de nos collaborateurs pour avoir une croissance vraiment faite sur la qualit\u00e9. Et plus que jamais, en 2020, on a..."}, {"timestamp": [1448.6, 1452.28], "text": " Et l\u00e0, je vous parle de ces prises de conscience."}, {"timestamp": [1452.28, 1457.04], "text": " On s'est rendu compte que quand on travaille bien avec des clients, quand on se sert les"}, {"timestamp": [1457.04, 1470.0], "text": " coulades avec eux, quand on se respecte et qu'on a les m\u00eames objectifs, et bien \u00e7a fonctionne mieux plut\u00f4t qu'une qu\u00eate de croissance \u00e0 trois"}, {"timestamp": [1470.0, 1480.2], "text": " chiffres \u00e0 tout prix. Eh bien en fait on a une croissance qui est p\u00e9renne, stable et solide quoi."}, {"timestamp": [1480.2, 1486.96], "text": " Et \u00e7a c'est vraiment ce qu'on travaille. Donc nous notre objectif est"}, {"timestamp": [1486.96, 1490.36], "text": " tr\u00e8s clair c'est des collaborateurs qui restent plus longtemps qui sont heureux,"}, {"timestamp": [1490.36, 1495.92], "text": " des clients qui restent plus longtemps qui sont heureux et c'est comme \u00e7a qu'on"}, {"timestamp": [1495.92, 1509.12], "text": " va r\u00e9ussir \u00e0 avoir une croissance qui si elle peut \u00eatre \u00e0 25-30 elle l'a \u00e9t\u00e9, l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente 35 maximum"}, {"timestamp": [1509.12, 1516.44], "text": " hier en hier comme on dit, et ben c'est tr\u00e8s bien. Donc voil\u00e0, moi je vous parle"}, {"timestamp": [1516.44, 1520.56], "text": " pas n\u00e9cessairement de mettre la barre plus haut, oui on fait plein d'autres choses"}, {"timestamp": [1520.56, 1524.16], "text": " il n'y a pas que Cosa Bostra, il y a plein d'autres projets mais la barre plus haut"}, {"timestamp": [1524.16, 1533.96], "text": " c'est pas forc\u00e9ment que sur des chiffres, c'est potentiellement aussi sur la qualit\u00e9 de ce qu'on fait, et le tout vient souvent en m\u00eame temps."}, {"timestamp": [1533.96, 1553.44], "text": " Voil\u00e0, je me suis aussi r\u00e9gal\u00e9, je me r\u00e9gale pour ceux d'entre vous qui \u00e9coutent la Martinale, ce podcast sur les finances perso. Je me suis r\u00e9gal\u00e9 \u00e0 apprendre pas mal de choses et \u00e0 voir \u00e0 quel point en profondeur"}, {"timestamp": [1553.44, 1555.72], "text": " la finance se transforme."}, {"timestamp": [1555.72, 1562.12], "text": " Avoir aussi la responsabilit\u00e9, j'ai pas mal d'invit\u00e9es, de femmes invit\u00e9es r\u00e9cemment"}, {"timestamp": [1562.12, 1570.32], "text": " et j'ai de plus en plus d'auditrices sur la martingale et \u00e7a c'est int\u00e9ressant, qui me disent notamment qu'elles"}, {"timestamp": [1570.32, 1573.72], "text": " d\u00e9couvrent pour certaines, pas toutes, mais c'est celle qui d\u00e9couvre l'univers"}, {"timestamp": [1573.72, 1577.24], "text": " des finances perso, qui s'\u00e9clate l\u00e0 dedans et qui voit un peu aussi la"}, {"timestamp": [1577.24, 1582.84], "text": " responsabilit\u00e9, le fait que souvent on a laiss\u00e9 \u00e7a, historiquement, je sais pas"}, {"timestamp": [1582.84, 1586.12], "text": " si c'est culturellement, mais souvent \u00e0 l'homme, au mari,"}, {"timestamp": [1586.12, 1595.16], "text": " c'est une aberration et qu'en fait une vraie ind\u00e9pendance vient \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [1595.16, 1605.0], "text": " comme le disait un Marie Ecclande, l'importance de l'argent et du choix de ce qu'on en fait, de la d\u00e9sallocation qu'on va en faire,"}, {"timestamp": [1605.0, 1612.0], "text": " et bien finalement c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est un vrai vecteur de libert\u00e9."}, {"timestamp": [1612.0, 1617.0], "text": " Et donc voil\u00e0, moi je me suis r\u00e9gal\u00e9 l\u00e0-dessus, il va y avoir des \u00e9pisodes \u00e0 venir"}, {"timestamp": [1617.0, 1620.0], "text": " sur la finance d\u00e9centralis\u00e9e, \u00e7a para\u00eet technique comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [1620.0, 1627.28], "text": " mais cet \u00e9pisode est tr\u00e8s clair et il va se passer des choses autour de la blockchain et des cryptos"}, {"timestamp": [1627.28, 1634.96], "text": " qui vont \u00eatre hallucinantes et qu'il faut surveiller de pr\u00e8s je pense. Et puis plein d'acteurs tellement"}, {"timestamp": [1634.96, 1647.16], "text": " passionnants donc voil\u00e0 l\u00e0 dessus il y a vraiment beaucoup beaucoup de choses \u00e0 faire et beaucoup de curiosit\u00e9s \u00e0 aller chercher, en tout cas \u00e0"}, {"timestamp": [1647.16, 1668.4], "text": " assouvir gr\u00e2ce \u00e0 la marting 2021 et ce qu'on voit aussi."}, {"timestamp": [1668.4, 1675.12], "text": " Je vais quand m\u00eame passer sur ce tout petit tout petit petit coup de gueule."}, {"timestamp": [1675.12, 1680.6], "text": " Je sais que je pense que Zo\u00e9 et Caroline, mes jeunes collaboratrices, vont m'en vouloir"}, {"timestamp": [1680.6, 1682.6], "text": " un peu parce que..."}, {"timestamp": [1682.6, 1686.0], "text": " Mais voil\u00e0, je pense qu'il faut aussi"}, {"timestamp": [1686.0, 1688.0], "text": " assumer \u00e7a. Moi je voudrais juste"}, {"timestamp": [1688.0, 1690.0], "text": " revenir sur les"}, {"timestamp": [1690.0, 1692.0], "text": " deux plans, les deux propositions"}, {"timestamp": [1692.0, 1694.0], "text": " du gouvernement qui ont \u00e9t\u00e9 faites sur"}, {"timestamp": [1696.0, 1698.0], "text": " deux choses. Donc on parle du ch\u00f4mage"}, {"timestamp": [1698.0, 1700.0], "text": " partiel"}, {"timestamp": [1700.0, 1702.0], "text": " d'une part. Donc le ch\u00f4mage partiel"}, {"timestamp": [1702.0, 1704.0], "text": " c'est assez simple."}, {"timestamp": [1704.0, 1707.46], "text": " Vous avez plus du tout de travail ou plus beaucoup de travail,"}, {"timestamp": [1707.46, 1712.72], "text": " vous prenez une partie de vos collaborateurs et puis vous pouvez choisir \u00e0 diff\u00e9rents niveaux,"}, {"timestamp": [1712.72, 1720.64], "text": " mais \u00e0 les mettre jusqu'\u00e0 100% au ch\u00f4mage et c'est l'\u00c9tat qui va payer l'\u00e9quivalent d'un peu plus de 80% de leur salaire."}, {"timestamp": [1720.64, 1726.88], "text": " Mais dans cette condition, \u00e9videmment les collaborateurs ne doivent pas travailler."}, {"timestamp": [1726.88, 1737.6], "text": " Alors j'ai d\u00e9j\u00e0... il y avait trois voies possibles, pour un peu plus. Je vais prendre"}, {"timestamp": [1737.6, 1741.88], "text": " diff\u00e9rents sc\u00e9narii. Premier, le plus simple, c'est en effet je suis dans l'h\u00f4tellerie, je suis"}, {"timestamp": [1741.88, 1745.08], "text": " dans ces secteurs qui ont \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9s par la"}, {"timestamp": [1745.08, 1751.28], "text": " Covid-19, les confinements surtout \u00e9videmment. Bon, j'ai pas trop de choix, je dois fermer des"}, {"timestamp": [1751.28, 1755.36], "text": " \u00e9tablissements, je dois \u00e9conomiser un maximum pour pr\u00e9server ma tr\u00e9sorerie, je mets tout le monde ou"}, {"timestamp": [1755.36, 1763.0], "text": " toute une partie de mes collaborateurs au ch\u00f4mage partiel. Cette mesure est faite pour \u00e7a, c'est"}, {"timestamp": [1763.0, 1768.5], "text": " tr\u00e8s bien. L'autre option \u00e0 l'oppos\u00e9, ce que nous on a choisi, c'est de se dire"}, {"timestamp": [1768.5, 1772.0], "text": " on va essayer de s'arracher, on va essayer de mettre personne au ch\u00f4mage"}, {"timestamp": [1772.0, 1775.5], "text": " partiel, alors que je pense qu'on aurait pu honn\u00eatement mettre"}, {"timestamp": [1775.5, 1779.5], "text": " un ou deux collaborateurs au ch\u00f4mage partiel"}, {"timestamp": [1779.5, 1783.5], "text": " parce que pour certains en fait ils ne pouvaient pas vraiment travailler, mais"}, {"timestamp": [1783.5, 1787.12], "text": " finalement on a encaiss\u00e9 tout \u00e7a, l\u00e0 on a les deux extr\u00eames tout noir tout"}, {"timestamp": [1787.12, 1796.52], "text": " blanc et entre les deux il y a notamment alors ceux qu'on choisit, qu'aurait pu"}, {"timestamp": [1796.52, 1799.92], "text": " choisir le tout blanc de se dire bon allez je vais essayer et qu'on choisit"}, {"timestamp": [1799.92, 1810.4], "text": " de se replier, de mettre la cloche et de se dire tiens on va attendre un peu, on va pr\u00e9server notre r\u00e9seau. Et \u00e7a je trouve \u00e7a bon assez irresponsable"}, {"timestamp": [1810.4, 1815.04], "text": " parce qu'en tant qu'acteur \u00e9conomique on doit quand m\u00eame essayer, c'est aussi"}, {"timestamp": [1815.04, 1818.96], "text": " notre r\u00f4le et en fait il y avait des choses \u00e0 faire."}, {"timestamp": [1818.96, 1823.24], "text": " Alors peut-\u00eatre que c'est gr\u00e2ce \u00e0 eux aussi que ceux qui comme nous ont d\u00e9cid\u00e9"}, {"timestamp": [1823.24, 1828.16], "text": " de continuer ont r\u00e9ussi \u00e0 marcher, \u00e0 assez bien marcher d'ailleurs puisque finalement il ya des gens qui ont"}, {"timestamp": [1828.16, 1832.96], "text": " refus\u00e9 de se mettre dans le business de se mettre dans le game voil\u00e0 et qu'on"}, {"timestamp": [1832.96, 1838.36], "text": " payait leurs collaborateurs \u00e0 la limite ils ont le droit et vous savez quoi j'ai"}, {"timestamp": [1838.36, 1843.08], "text": " pas trop de jugement l\u00e0 dessus je dois le respecter c'est un choix"}, {"timestamp": [1843.08, 1847.12], "text": " mais entre le tout blanc et le tout noir,"}, {"timestamp": [1847.12, 1856.58], "text": " il y a aussi une autre partie de personnes qui a mis son entreprise sous"}, {"timestamp": [1856.58, 1858.46], "text": " cloche mais a fait quand m\u00eame travailler ses collaborateurs."}, {"timestamp": [1858.46, 1868.52], "text": " Et \u00e7a j'en entends beaucoup, beaucoup de remont\u00e9es d'auditeurs, d'amis, voil\u00e0, qui en fait ont choisi"}, {"timestamp": [1868.52, 1874.34], "text": " de mettre leur entreprise, ou une grosse partie ou la totalit\u00e9 de leur entreprise, au ch\u00f4mage"}, {"timestamp": [1874.34, 1878.04], "text": " partiel, mais qu'on quand m\u00eame fait travailler. Donc qu'est ce qui se passe en fait ? Les"}, {"timestamp": [1878.04, 1884.0], "text": " collaborateurs travaillent, ils sont pay\u00e9s 80% par l'\u00e9tat, pas par la bo\u00eete. La bo\u00eete re\u00e7oit de"}, {"timestamp": [1884.0, 1885.08], "text": " l'argent de ses clients,"}, {"timestamp": [1885.08, 1889.24], "text": " c'est gagnant, gagnant, gagnant, tout le monde gagne sauf le collaborateur qui"}, {"timestamp": [1889.24, 1895.28], "text": " gagne moins et puis \u00e0 la fin c'est surtout une \u00e9norme arnaque pour l'\u00e9tat"}, {"timestamp": [1895.28, 1899.76], "text": " fran\u00e7ais, pour vous parce que c'est pour moi, pour nous, parce que c'est nous"}, {"timestamp": [1899.76, 1908.16], "text": " qu'allons payer ces salaires en fait. Et \u00e7a voil\u00e0 moi je dois juste dire que \u00e7a fait longtemps"}, {"timestamp": [1908.16, 1912.72], "text": " que je voudrais cr\u00e9er un truc l\u00e0 dessus, que je finirai par le faire mais \u00e7a me"}, {"timestamp": [1912.72, 1920.92], "text": " r\u00e9volte, \u00e7a me... je pense que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais pour les entreprises et pour"}, {"timestamp": [1920.92, 1926.28], "text": " les entrepreneurs parce qu'en fait \u00e7a donne une mauvaise image des"}, {"timestamp": [1926.28, 1932.24], "text": " personnes en charge, des acteurs \u00e9conomiques, des patrons, des"}, {"timestamp": [1932.24, 1940.32], "text": " entrepreneurs et voil\u00e0 et donc si vous \u00eates dans ce cas l\u00e0 honn\u00eatement faites"}, {"timestamp": [1940.32, 1943.08], "text": " machine arri\u00e8re, rendez ce que vous avez pris, dites que"}, {"timestamp": [1943.08, 1945.52], "text": " finalement vous avez fait travailler des gens,"}, {"timestamp": [1947.24, 1951.22], "text": " soyez courageux parce qu'\u00e0 un moment en fait il faut qu'on prenne nos responsabilit\u00e9s. Voil\u00e0."}, {"timestamp": [1952.24, 1954.24], "text": " C'\u00e9tait ce petit"}, {"timestamp": [1955.0, 1957.0], "text": " coup de gueule sur cette mesure"}, {"timestamp": [1957.64, 1963.28], "text": " du ch\u00f4mage partiel. Il y a \u00e9videmment l'autre mesure qui \u00e9tait le pr\u00eat garanti par l'\u00e9tat, \u00e7a l\u00e0 tu"}, {"timestamp": [1964.16, 1968.54], "text": " un pr\u00eat garanti, \u00e7a reste un pr\u00eat donc il faut le rembourser, si on le"}, {"timestamp": [1968.54, 1972.22], "text": " rembourse pas, c'est l'\u00c9tat qui le payera. Nous on a pris un pr\u00eat garanti par"}, {"timestamp": [1972.22, 1978.3], "text": " l'\u00c9tat en s\u00e9cu, on n'y touche pas. L'id\u00e9e est de se dire qu'on le met de c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [1978.3, 1980.94], "text": " parce qu'en effet \u00e0 un moment on ne savait pas ce qu'allait arriver donc"}, {"timestamp": [1980.94, 1985.2], "text": " winter is coming on se dit finalement je veux"}, {"timestamp": [1985.2, 1991.28], "text": " quand m\u00eame avoir de quoi passer l'hiver si jamais voil\u00e0 on n'y a toujours pas"}, {"timestamp": [1991.28, 1997.8], "text": " touch\u00e9 mais je pense que c'est important aussi de se couvrir c'est une"}, {"timestamp": [1997.8, 2002.4], "text": " responsabilit\u00e9 c'est une gestion en bon p\u00e8re de famille bonne m\u00e8re de famille"}, {"timestamp": [2002.4, 2007.36], "text": " comme je le disais pour la martingale, finalement, c'est l'id\u00e9e."}, {"timestamp": [2007.36, 2028.88], "text": " Voil\u00e0, alors qu'est-ce qu'on voit pour 2021 ? Moi je pense qu'\u00e9videmment l'acc\u00e9l\u00e9ration de beaucoup de secteurs va continuer fortement. La m\u00e9tamorphose, la transformation du travail est en marche"}, {"timestamp": [2028.88, 2036.48], "text": " et c'est une bonne chose. On va pouvoir revenir, j'esp\u00e8re, gr\u00e2ce \u00e0 ces vaccins"}, {"timestamp": [2036.48, 2040.8], "text": " \u00e0 une vie plus hybride o\u00f9 on va se voir en vrai. On va pouvoir aller au"}, {"timestamp": [2040.8, 2044.16], "text": " restaurant, on va pouvoir se voir au bureau, on va pouvoir faire des r\u00e9unions."}, {"timestamp": [2044.16, 2046.68], "text": " Je crois que par moment on se demandait ce que... on va pouvoir se voir au bureau, on va pouvoir faire des r\u00e9unions. Je crois que par moment"}, {"timestamp": [2046.68, 2049.68], "text": " on se demandait ce que... on se disait que c'\u00e9tait un peu trop."}, {"timestamp": [2050.4, 2053.2], "text": " Certains disaient bon c'est relou les d\u00e9jeuners, moi j'adore \u00e7a, mais"}, {"timestamp": [2054.16, 2057.64], "text": " certains en avaient marre de voyager tout le temps, bon je pense que l\u00e0 on va se dire ok"}, {"timestamp": [2058.0, 2060.32], "text": " finalement c'\u00e9tait pas si mal, faut un peu des deux."}, {"timestamp": [2061.92, 2070.36], "text": " Donc on va pas \u00e9videmment tous revenir au travail et faire des voyages comme avant. En tout cas je le souhaite, je pense qu'on a juste pris conscience que"}, {"timestamp": [2070.36, 2075.36], "text": " c'\u00e9tait possible de faire diff\u00e9remment et \u00e7a c'est vraiment quelque chose"}, {"timestamp": [2075.36, 2079.84], "text": " important parce que c'est fait aussi au niveau collectif. Nous on a"}, {"timestamp": [2079.84, 2086.08], "text": " plusieurs clients sign\u00e9s pendant le confinement num\u00e9ro un, j'en ai parl\u00e9 pour ceux qui \u00e9coutent"}, {"timestamp": [2086.08, 2091.88], "text": " G\u00e9n\u00e9ration Dicture Self, mais qu'on n'a jamais rencontr\u00e9s. L\u00e0 on est d\u00e9but janvier 2021, c'est"}, {"timestamp": [2091.88, 2096.8], "text": " une immense fiert\u00e9 quoi, je veux dire, se dire qu'on a pu faire un travail, un bon travail, un"}, {"timestamp": [2096.8, 2105.92], "text": " excellent travail pour des clients, on s'est arrach\u00e9 et ensemble on a r\u00e9ussi \u00e0 faire tout \u00e7a, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 inimaginable \u00e0 ce point l\u00e0"}, {"timestamp": [2105.92, 2114.4], "text": " avec des clients on va dire corporate d'une grande importance il y a"}, {"timestamp": [2114.4, 2118.72], "text": " un an quoi, c'\u00e9tait pas ne pas se voir ne serait-ce que pour se serrer la"}, {"timestamp": [2118.72, 2126.4], "text": " main, pour se sentir on va dire la premi\u00e8re fois qu'on se dit qu'on voudrait \u00e9ventuellement travailler ensemble,"}, {"timestamp": [2126.4, 2129.2], "text": " c'\u00e9tait inenvisageable, aujourd'hui \u00e7a a chang\u00e9."}, {"timestamp": [2129.2, 2131.2], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [2131.2, 2136.8], "text": " Et donc du coup, cette prise de conscience qu'on peut faire diff\u00e9remment,"}, {"timestamp": [2136.8, 2142.8], "text": " c'est une bonne chose parce que \u00e7a va r\u00e9\u00e9quilibrer, \u00e7a va faire qu'en fait, certaines bo\u00eetes qui ne sont pas"}, {"timestamp": [2142.8, 2149.36], "text": " dans des grandes m\u00e9tropoles vont pouvoir bosser avec d'autres bo\u00eetes qui sont dans des grandes m\u00e9tropoles, qu'on va pouvoir"}, {"timestamp": [2149.36, 2152.4], "text": " travailler avec des gens du monde entier, qu'on va pouvoir avoir des"}, {"timestamp": [2152.4, 2159.24], "text": " collaborateurs o\u00f9 eux le veulent et \u00e7a quand m\u00eame c'est une libert\u00e9"}, {"timestamp": [2159.24, 2167.8], "text": " qu'il faut pas n\u00e9gliger et que je pense beaucoup de petits groupes, petites bo\u00eetes doivent pousser"}, {"timestamp": [2167.8, 2170.9], "text": " tous ceux qui sont vraiment ces acteurs du changement dont je parlais tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [2170.9, 2176.2], "text": " Les gros groupes souvent ont une tendance, je le vois d\u00e9j\u00e0, pas tous, mais"}, {"timestamp": [2176.2, 2182.2], "text": " groupe tr\u00e8s tradit a un retour en arri\u00e8re assez rapide, allez c'est bon tout le monde travaille, tout le monde revient"}, {"timestamp": [2182.2, 2190.16], "text": " dans les bureaux, au si\u00e8ge, tous les jours. Bon \u00e7a moi \u00e7a me fait halluciner, sachant qu'on voit que \u00e7a a souvent bien boss\u00e9 autrement."}, {"timestamp": [2190.16, 2195.92], "text": " Et s'ils poussent trop loin l\u00e0-dedans, ils risqueront de voir partir leurs meilleurs collaborateurs"}, {"timestamp": [2195.92, 2198.8], "text": " qui chercheront une plus grande libert\u00e9."}, {"timestamp": [2198.8, 2206.04], "text": " Certains d'entre vous ont \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode que j'ai enregistr\u00e9 pendant le premier confinement avec Pierre Chausse,"}, {"timestamp": [2206.04, 2209.84], "text": " qui est directeur adjoint des r\u00e9dactions du Parisien."}, {"timestamp": [2209.84, 2214.92], "text": " Lui fait partie de ces gens qui sont install\u00e9s avec ses quatre enfants \u00e0 Poitiers"}, {"timestamp": [2214.92, 2219.28], "text": " au d\u00e9but de l'ann\u00e9e scolaire, donc en septembre 2020,"}, {"timestamp": [2219.28, 2222.16], "text": " et il est directeur adjoint des r\u00e9dactions du Parisien."}, {"timestamp": [2222.16, 2225.08], "text": " Et \u00e7a n'aurait pas \u00e9t\u00e9 possible six mois avant."}, {"timestamp": [2225.28, 2227.16], "text": " \u00c7a s'est fait gr\u00e2ce \u00e0 tout \u00e7a."}, {"timestamp": [2227.36, 2228.6], "text": " Et c'est fantastique."}, {"timestamp": [2228.8, 2232.64], "text": " Et puis en plus, d\u00e9sormais, il va revenir, je crois, une fois par semaine,"}, {"timestamp": [2232.84, 2235.44], "text": " deux jours, trois jours, mais voil\u00e0, c'est..."}, {"timestamp": [2235.64, 2240.6], "text": " M\u00eame dans certains grands groupes, l\u00e0 on parle du Parisien, filial de LVMH,"}, {"timestamp": [2240.8, 2243.84], "text": " on revient dans quelque chose qui est..."}, {"timestamp": [2244.04, 2246.76], "text": " On reste, pardon, dans quelque chose qui est la nouveaut\u00e9,"}, {"timestamp": [2246.76, 2253.52], "text": " le nouveau monde du travail. Donc ils n'auront pas forc\u00e9ment le choix ces grands groupes."}, {"timestamp": [2253.52, 2261.08], "text": " Voil\u00e0. Dans les grandes lignes, je pense que cette ann\u00e9e va nous r\u00e9server \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [2261.08, 2266.04], "text": " j'imagine, quelques coups durs. On va voir un peu"}, {"timestamp": [2266.04, 2271.6], "text": " quand pourront se r\u00e9veiller justement ces acteurs de l'\u00e9v\u00e9nementiel, ces"}, {"timestamp": [2271.6, 2276.12], "text": " acteurs, quand est-ce que je pourrais profiter de nouveau de mon abonnement au"}, {"timestamp": [2276.12, 2281.16], "text": " Parc des Princes, emmener un certain nombre de mes collaborateurs ou de nos"}, {"timestamp": [2281.16, 2287.0], "text": " clients voil\u00e0 sur notre presque front row, rang 0-0, c'est quand m\u00eame pas mal."}, {"timestamp": [2287.0, 2292.0], "text": " Par un moment je me disais, c'est quand m\u00eame un truc de blaireau d'aller au foot."}, {"timestamp": [2292.0, 2298.0], "text": " Et bien \u00e9coutez, finalement, je me suis rendu compte aussi que, ben non, c'est pas tant..."}, {"timestamp": [2298.0, 2305.88], "text": " c'est juste un d\u00e9fouloir, c'est un bon moment, on s'\u00e9clate, on voit des gens qui s'\u00e9clatent, on voit des"}, {"timestamp": [2305.88, 2311.16], "text": " \u00e9quipes qui font des choses incroyables et c'est passionnant et moi \u00e7a me manque"}, {"timestamp": [2311.16, 2317.16], "text": " donc je suis impatient de retrouver \u00e7a. Voil\u00e0 il va y avoir, j'imagine dans les"}, {"timestamp": [2317.16, 2324.48], "text": " secteurs les plus touch\u00e9s, des complexit\u00e9s. Dans la finance que je"}, {"timestamp": [2324.48, 2327.24], "text": " connais pas encore assez au niveau macro,"}, {"timestamp": [2327.24, 2336.2], "text": " aussi des d\u00e9fis assez importants \u00e0 surmonter. Mais on va suivre tout \u00e7a pr\u00e8s. Beaucoup"}, {"timestamp": [2336.2, 2341.68], "text": " d'investissements \u00e0 faire, beaucoup de lancements d'entreprises. C'est souvent au milieu des crises"}, {"timestamp": [2341.68, 2351.84], "text": " qu'on voit les nouvelles et les futures grosses entreprises appara\u00eetre. L\u00e0 on a vu des changements incroyables autour de Tesla,"}, {"timestamp": [2351.84, 2357.6], "text": " autour de Zoom, autour de SpaceX, autour de pas mal d'entreprises fran\u00e7aises"}, {"timestamp": [2357.6, 2361.56], "text": " aussi qui ont vraiment \u00e9merg\u00e9 de mani\u00e8re assez hallucinante."}, {"timestamp": [2361.56, 2365.84], "text": " Je pense \u00e0 Lydia, je pense \u00e0 Insect, je pense \u00e0"}, {"timestamp": [2365.84, 2371.68], "text": " Miracle, je pense \u00e0 pas mal d'anciens invit\u00e9s, des Conto, des Alan,"}, {"timestamp": [2371.68, 2378.4], "text": " qui ont fait des choses incroyables cette ann\u00e9e aussi et qui vont pousser tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2378.4, 2384.52], "text": " fort. October aussi \u00e9videmment avec Olivier Gouin et qui vont, qui sont un"}, {"timestamp": [2384.52, 2388.76], "text": " gros acteur des pr\u00eats garantis par l'\u00e9tat en France, en Italie et ailleurs."}, {"timestamp": [2388.76, 2396.2], "text": " Il va y avoir beaucoup beaucoup de choses et la techno, la distance, l'automatisation va changer"}, {"timestamp": [2396.2, 2402.08], "text": " beaucoup de choses. Donc voil\u00e0, lancez-vous si vous avez des projets, c'est plus que jamais le"}, {"timestamp": [2402.08, 2408.08], "text": " moment, ce sera pas facile mais \u00e7a vient de l'int\u00e9rieur, de cette petite flamme dont on a parl\u00e9 quelques fois."}, {"timestamp": [2408.08, 2410.56], "text": " N'ayez pas peur."}, {"timestamp": [2410.56, 2425.88], "text": " Moi, en ce qui me concerne, je vais essayer de mener de front, avec cette pleine conscience et sans peur, les diff\u00e9rents projets que sont Causa Vostra,"}, {"timestamp": [2425.88, 2430.5], "text": " sur lequel on a un nouveau CEO qui est Laurent Krets,"}, {"timestamp": [2430.5, 2432.8], "text": " mon associ\u00e9, un de mes associ\u00e9s historiques."}, {"timestamp": [2433.9, 2438.18], "text": " Donc je suis pr\u00e9sident, mais j'y passe encore largement un bon tiers de mon temps."}, {"timestamp": [2440.6, 2444.32], "text": " Tous ces projets de podcast et de visibilit\u00e9 qu'on va mener,"}, {"timestamp": [2444.32, 2445.44], "text": " et pas mal de"}, {"timestamp": [2445.44, 2448.96], "text": " nouveaux projets autour de \u00e7a. On parle de plus en plus de r\u00e9seaux de"}, {"timestamp": [2448.96, 2454.32], "text": " podcast sur lesquels on voudrait faire rentrer un maximum de personnes. On a vu"}, {"timestamp": [2454.32, 2458.12], "text": " des mouvements int\u00e9ressants aux Etats-Unis encore r\u00e9cemment avec"}, {"timestamp": [2458.12, 2464.4], "text": " Wondery qui se fait racheter par Amazon et puis du c\u00f4t\u00e9 \u00e9videmment de"}, {"timestamp": [2464.4, 2466.8], "text": " Spotify qui a rachet\u00e9 pas mal de choses."}, {"timestamp": [2466.8, 2471.3], "text": " Donc nous on a des positions int\u00e9ressantes sur la francophonie, on va vouloir,"}, {"timestamp": [2471.3, 2476.6], "text": " et notamment sur les podcasts business, on va vouloir probablement aller travailler des choses autour de \u00e7a."}, {"timestamp": [2476.6, 2481.9], "text": " On va travailler \u00e9videmment en deal cap, dont je vous parlais tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [2481.9, 2485.32], "text": " parce qu'il se passe des choses. Donc si vous avez des"}, {"timestamp": [2485.32, 2491.96], "text": " opportunit\u00e9s autour de tout ce que je vous \u00e9voque, n'h\u00e9sitez pas. Voil\u00e0, je vais travailler cette"}, {"timestamp": [2491.96, 2497.16], "text": " petite flamme et je vais essayer de la d\u00e9multiplier aupr\u00e8s de mes collaborateurs, aupr\u00e8s de mes"}, {"timestamp": [2497.16, 2508.4], "text": " collaboratrices, faire un gros travail d'\u00e9quipe. C'est toute cette dualit\u00e9 dont je voulais vous parler, c'est ce travail \u00e0 l'int\u00e9rieur de soi"}, {"timestamp": [2508.4, 2518.16], "text": " qui doit \u00eatre capable de se d\u00e9ployer aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur, de se d\u00e9dupliquer pour faire en"}, {"timestamp": [2518.16, 2525.12], "text": " sorte que les autres puissent allumer, ceux qui vous entourent au niveau personnel,"}, {"timestamp": [2525.12, 2528.04], "text": " tant qu'au niveau professionnel,"}, {"timestamp": [2528.04, 2532.84], "text": " eux-m\u00eames r\u00e9ussissent \u00e0 coordonner leur petite flamme, \u00e0 l'allumer,"}, {"timestamp": [2532.84, 2537.16], "text": " \u00e0 en faire un gros foyer,"}, {"timestamp": [2537.16, 2541.08], "text": " \u00e0 en faire un b\u00fbcher,"}, {"timestamp": [2541.08, 2549.84], "text": " quelque chose qui va \u00e9liminer leur avenir, notre avenir, qui fera que, on parlera ensemble"}, {"timestamp": [2549.84, 2557.16], "text": " sur G\u00e9n\u00e9ration du Ture Self, Combat Flamme sera quelque chose de gigantesque, qui \u00e9clairera le"}, {"timestamp": [2557.16, 2571.48], "text": " ciel. Je vous souhaite une superbe ann\u00e9e 2021, je remercie chacun d'entre vous pour vos messages fr\u00e9quents, je remercie"}, {"timestamp": [2571.48, 2579.88], "text": " chacun d'entre vous pour vos partages, vos \u00e9coutes tout simplement, je vous souhaite \u00e0 chacun d'entre"}, {"timestamp": [2579.88, 2587.48], "text": " vous d'\u00e9crire tout \u00e7a, ce que vous avez appris et de vous dire ok ma petite flamme elle est l\u00e0 et"}, {"timestamp": [2587.48, 2601.16], "text": " je vais pousser fort pour qu'elle grossisse et qu'elle rayonne parce que je pense que c'est une"}, {"timestamp": [2601.16, 2607.4], "text": " ann\u00e9e particuli\u00e8re qui se pr\u00e9sente \u00e0 nous, une ann\u00e9e de transformation assez incroyable."}, {"timestamp": [2607.4, 2616.3], "text": " Je voudrais remercier aussi Zo\u00e9, que j'ai crois\u00e9, ma productrice que j'ai crois\u00e9, rencontr\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration du True Self."}, {"timestamp": [2616.3, 2625.92], "text": " Cette ann\u00e9e je voudrais aussi remercier Caro, Caroline, Franck, qui s'occupe des contenus d\u00e9sormais aussi autour de G\u00e9n\u00e9ration du Turcel."}, {"timestamp": [2625.92, 2630.28], "text": " Je voudrais remercier mes proches, ma femme, mes enfants, tout le monde."}, {"timestamp": [2630.28, 2631.76], "text": " Voil\u00e0, je vais pas vous faire la Jacques Martin."}, {"timestamp": [2632.08, 2638.76], "text": " Et puis, voil\u00e0, tous mes collaborateurs et Cosa Vostra et toute cette"}, {"timestamp": [2639.44, 2641.76], "text": " extraordinaire entreprise qu'on m\u00e8ne \u00e0 bien."}, {"timestamp": [2642.72, 2645.04], "text": " On a su\u00e9 cette ann\u00e9e, on va suer l'ann\u00e9e prochaine."}, {"timestamp": [2646.4, 2651.08], "text": " Mais dans le bonheur, \u00e0 la lumi\u00e8re de ces flammes qui nous"}, {"timestamp": [2651.08, 2652.52], "text": " animent, je vous embrasse."}, {"timestamp": [2652.56, 2657.12], "text": " Je vous souhaite une merveilleuse ann\u00e9e 2021 et je vous dis pour cet \u00e9pisode"}, {"timestamp": [2657.12, 2660.76], "text": " solo \u00e0 dans un an et \u00e0 la semaine prochaine sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself."}, {"timestamp": [2661.04, 2662.04], "text": " Salut."}, {"timestamp": [2685.76, 2688.96], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself. de We Ture Self. Salut ! ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [2688.96, 2693.52], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif,"}, {"timestamp": [2693.52, 2696.72], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit"}, {"timestamp": [2696.72, 2701.28], "text": " si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com."}, {"timestamp": [2701.28, 2735.92], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous arr\u00eate tout de suite"}, {"timestamp": [2735.92, 2740.76], "text": " un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec"}, {"timestamp": [2740.76, 2748.22], "text": " un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long,"}, {"timestamp": [2748.22, 2751.8], "text": " en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise. C'est croustillant,"}, {"timestamp": [2751.8, 2755.68], "text": " je vous pr\u00e9viens. Ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City,"}, {"timestamp": [2755.68, 2760.0], "text": " Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on"}, {"timestamp": [2760.0, 2765.32], "text": " n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous,"}, {"timestamp": [2765.32, 2769.36], "text": " c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies"}, {"timestamp": [2769.36, 2775.6], "text": " au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en"}, {"timestamp": [2775.6, 2780.16], "text": " est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal"}, {"timestamp": [2780.16, 2784.6], "text": " avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne et ceux qui"}, {"timestamp": [2784.6, 2787.48], "text": " n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des"}, {"timestamp": [2787.48, 2791.48], "text": " tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0"}, {"timestamp": [2791.48, 2797.2], "text": " eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui"}, {"timestamp": [2797.2, 2801.32], "text": " sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous,"}, {"timestamp": [2801.32, 2804.52], "text": " elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces"}, {"timestamp": [2804.52, 2808.56], "text": " situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau c'est non"}, {"timestamp": [2808.56, 2812.72], "text": " seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine,"}, {"timestamp": [2812.72, 2816.4], "text": " c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez"}, {"timestamp": [2816.4, 2820.76], "text": " plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les"}, {"timestamp": [2820.76, 2824.12], "text": " plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous,"}, {"timestamp": [2824.12, 2825.92], "text": " c'est New WorkCity, do it !"}]}}