{"168": {"text": " Pour \u00eatre honn\u00eate, on avait comme seule ambition d'avoir une entreprise qui fonctionne, qui nous permette d'en tirer un salaire normal et qui nous permette d'\u00eatre \u00e9panoui dans notre vocation professionnelle. On ne voulait pas cr\u00e9er uneicorne ou ce que tu veux, juste pour \u00eatre tr\u00e8s clair. Et \u00e7a c'est le meilleur conseil qu'ont pu me donner des dirigeants d'entreprise, c'est de dire prends soin de toi parce que tellement de gens d\u00e9pendent de toi derri\u00e8re et la qualit\u00e9 de leur vie, leur travail d\u00e9pendent de toi. Si tu prends pas soin de toi, tu seras incapable de prendre soin des autres. Le point que je cite toujours aux entrepreneurs qui viennent me voir en m'exposant des id\u00e9es ou dans les discussions sur leur projet de cr\u00e9ation d'entreprise, c'est que la taille du march\u00e9 \u00e9tait tr\u00e8s cons\u00e9quente. Et elle est toujours. La taille du march\u00e9 aujourd'hui, c'est 200 milliards dans les 6 pays dans lesquels nous sommes, en Europe, pour les particuliers. Et plus de 200 milliards pour les professionnels. 200 milliards, c'est un march\u00e9 qui est ph\u00e9nom\u00e9nal. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore. Vous les connaissez, il s'appelle Legal Start. C'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise Legalstart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart, c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus de tout \u00e7a LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9 donc allez-y les yeux ferm\u00e9s vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur Legal Start, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT ! Alors \u00e7a y est, c'est parti. J'y suis all\u00e9 de mani\u00e8re assez abrupte. Tu m'excuses Philippe, mais voil\u00e0, on est ici, pr\u00e9sent, \u00e0 distance, sur G\u00e9n\u00e9ration de With Yourself, donc dans vos oreilles d\u00e9j\u00e0, c'est pas mal. Avec Philippe Dechamville. Alors, il ne faut pas que je me trompe, parce qu'on parlait juste \u00e0 l'instant de Philippe de la chevannerie alors les deux voil\u00e0 \u00e0 succ\u00e8s, \u00e7a doit \u00eatre, il doit pas y en avoir tant que \u00e7a dans le business de la tech mais il y en a au moins deux quoi, j'aurais eu les deux sur G\u00e9n\u00e9ration de Turself. Salut Philippe ! Bonjour Mathieu, bonjour Mathieu, merci de me recevoir. Eh ben \u00e9coute je suis hyper content, \u00e7a fait longtemps que je track mano-mano mais bon mais bon, vous avez des ann\u00e9es charg\u00e9es, j'ai l'impression, en ce moment. Oui, on peut le dire comme \u00e7a. On a la chance d'avoir une entreprise qui se d\u00e9veloppe tr\u00e8s bien et \u00e7a nous tient occup\u00e9s. Tu vois, dans le trio de bo\u00eetes, de personnages et de founders que j'avais vraiment envie de creuser, il y avait toi, il y a \u00e9galement Philippe Corot chez Miracle et puis toute la bande de Insectes mais qui sont tous tout aussi pour l'instant mais je vais y arriver tu vois il faut juste \u00eatre patient en fait. Philippe Corot est tr\u00e8s sympa, je le connais bien. Je le connais un peu il est tr\u00e8s sympa aussi. Ils ont cr\u00e9\u00e9, c'est incroyable. Incroyable \u00e9galement. Bon, on va y aller. Alors d\u00e9j\u00e0, je pr\u00e9cise \u00e0 tout le monde, aujourd'hui j'ai un \u00e9pisode sp\u00e9cial parce que \u00e7a va \u00eatre un \u00e9pisode court de moins de deux heures puisqu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s au moment o\u00f9 je vous parle, je crois exactement 1h47 devant nous avec Philippe. Donc je vais te voir. Il me disait tu h\u00e9sites pas \u00e0 me couper. Je lui dis je suis pas tr\u00e8s fort l\u00e0-dedans, mais tant pis, on va on va on va on va innover quoi. Mais je te propose quand m\u00eame, Philippe, de te pr\u00e9senter pour commencer cet \u00e9pisode. Merci, merci Mathieu. \u00c9coute, je suis Philippe Dechambville. Je suis un des deux cofondateurs de Manomano avec Christian Resson. Nous avons cr\u00e9\u00e9 Manomano en 2013 et nous avons cr\u00e9\u00e9 une marketplace qui est le leader en France et nous esp\u00e9rons demain en Europe sur la vente de produits de bricolage et d'am\u00e9nagement de la maison. Nous sommes pr\u00e9sents dans six pays, la France, l'Espagne, l'Italie, l'Allemagne et l'Angleterre ainsi que la Belgique. Et aujourd'hui nous nous regroupons un peu plus de 3000 marchands sur une plateforme qui est \u00e0 la fois adress\u00e9e aux particuliers et aux professionnels. D'accord alors on parle l\u00e0 dessus de marketplace ce qui veut dire, alors on parlait de Miracle d'ailleurs juste avant, qu'elle est vraiment un des leaders mondiaux des marketplaces qui op\u00e8re, vous bossez sur votre propre marketplace, votre propre techno, vous ? Tout \u00e0 fait. Nous n'utilisons pas Miracle, nous avons cr\u00e9\u00e9 et d\u00e9velopp\u00e9 notre propre outil et notre propre plateforme technologique. Donc le principe d'une marketplace, pour le rappeler, c'est un endroit o\u00f9 vous \u00eates, on va dire, un peu comme un, je sais pas, moi je pourrais l'imaginer comme un Carrefour quoi non quoi, Carrefour stock lui-m\u00eame mais un endroit o\u00f9 en gros vous avez des vendeurs, vous avez des acheteurs mais vous, vous \u00eates l'op\u00e9rateur au milieu vous n'avez pas de produit vous n'avez pas de marque en propre a priori en tout cas pour l'instant et vous \u00eates l'endroit o\u00f9 vous mettez en valeur vos vendeurs pour que des acheteurs viennent trouver un peu de tout et chez vous. Mais vous n'avez pas de stock ? Exactement. Nous ne touchons pas \u00e0 la marchandise, c'est-\u00e0-dire que nous n'avons pas le stock nous-m\u00eames. Par contre, nous avons par exemple une offre de services logistiques, on y reviendra plus tard j'imagine, \u00e0 destination de nos marchands et de nos marques. D'accord. Donc, \u00e7a veut dire que normalement, si je me fais un panier sur mano mano, je peux commander, si je commande 40 articles, je peux avoir presque 40 vendeurs diff\u00e9rents. Alors des vendeurs diff\u00e9rents, oui, pas pour autant des colis et des envois, puisque justement nous avons une offre logistique qui nous permet de regrouper un certain nombre de commandes dans des entrep\u00f4ts que nous mettons \u00e0 disposition de nos marchands. D'accord, donc eux vont \u00e9ventuellement stocker un peu chez vous sur cette offre logistique, c'est l'id\u00e9e ? Chez des partenaires tiers, exactement. D'accord, ok. Alors la mani\u00e8re dont je le vois de loin, parce que les vraies premi\u00e8res fois, m\u00eame si je connais Mano Mano de longue date, avec un nom qui \u00e9tait autre avant ? Oui, Mon\u00e9chelle. Mon\u00e9chelle, exactement, je m'en souviens tr\u00e8s bien. Mon\u00e9chelle, et c'est marrant parce que Mon\u00e9chelle, je voyais \u00e7a comme un... D\u00e9j\u00e0, c'est peut-\u00eatre le nom aussi qui fait \u00e7a. Comme un vendeur d'\u00e9chelles. Ouais, non, mais aussi comme un petit site de bricolage sympa en fait. Et c'est devenu une sorte de mastodonte qu'on conna\u00eet avec plus de 300 millions d'euros de lev\u00e9es je crois au total. Tout \u00e0 fait, exactement. Un chiffre d'affaires... Je sais pas si vous le disclosez d'ailleurs, de combien ? L'ann\u00e9e derni\u00e8re on a fait 620 millions en 2019 et cette ann\u00e9e on saura bient\u00f4t. Oui donc \u00e7a fait un petit e-commerce sympa quoi, de quartier quoi, 600 millions. En faitelle, moi, je le voyais beaucoup comme un site sur lequel je pouvais, moi, acheter, je ne sais pas, moi, de la colle pour recoller le papier peint que mon fils vient d'arracher. Achetez-vous aussi, pareil. Ouais, quel enfer, Jules. Et du coup, voil\u00e0, mais du coup, de loin, tu dis, bon, quelle valeur ajouter par rapport \u00e0 ce que va me donner peut-\u00eatre justement Amazon o\u00f9 je peux commander cette call ou d'autres, \u00e0 un endroit o\u00f9 finalement quand j'ai red\u00e9couvert ManoMano en d\u00e9m\u00e9nageant l'ann\u00e9e derni\u00e8re, o\u00f9 en fait, entre m\u00eame mon entrepreneur qui faisait les travaux et moi, on allait presque tous les jours sur Mano Mano parce que lui commandait plein de trucs chez vous. On voyait de tout, en fait, de tout jusqu'\u00e0 des travaux, je ne sais pas, je pourrais dire, peut-\u00eatre pas du ciment, mais jusqu'aux peintures, jusqu'\u00e0 de l'am\u00e9nagement. Mais c'est devenu vraiment un endroit o\u00f9 on a, qui est plus un, excuse-moi de la comparaison parce que \u00e7a va \u00eatre un de tes concurrents directs, mais une sorte de le roi Merlin, sachant que le roi Merlin est quand m\u00eame pas forc\u00e9ment hyper bien vu par les pros, parce qu'ils aiment bien bosser avec d'autres types d'op\u00e9rateurs, peut-\u00eatre pour des questions de commission, j'en sais rien, mais en tout cas, voil\u00e0. Oui, mais tu as raison. Tu as raison Mathieu, tu fais r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la fois des vendeurs en retail, donc des gens qui ont une offre de magasin, mais qui ont une vraie sp\u00e9cialit\u00e9. Et nous, c'est ce que nous essayons de r\u00e9pliquer, mais sur Internet, avec une diff\u00e9rence ph\u00e9nom\u00e9nale. On va revenir, j'imagine, sur la gen\u00e8se de Mano Mano. Oui, bien s\u00fbr. Cr\u00e9\u00e9 par des bricoleurs pour des bricoleurs, le choix et le prix sont deux de nos axes essentiels. Et c'est ce que nous essayons de cr\u00e9er avec Mano Mano, ce qu'on a essay\u00e9 de cr\u00e9er \u00e0 mon \u00e9chelle, le d\u00e9part puis Mano Mano, c'\u00e9tait permettre aux bricoleurs et aux gens qui veulent am\u00e9nager leur maison, faire des travaux, de trouver enfin tout ce qu'ils veulent au bon prix. Et puis en avec du conseil, mais \u00e7a on y reviendra. Et concr\u00e8tement un magasin propose en moyenne 50 000 maximum 60 000 r\u00e9f\u00e9rences, nous en proposons 5 millions. Et pourquoi autant ? Parce que quand on fait des travaux, quand on r\u00e9pare, quand on r\u00e9nove, on n'a pas forc\u00e9ment besoin de la pi\u00e8ce standard, on a besoin souvent de quelque chose qui est adapt\u00e9 \u00e0 la dimension, \u00e0 de la r\u00e9novation, \u00e0 quelque chose d\u00e9j\u00e0 existant. Et on ne tient pas forc\u00e9ment \u00e0 avoir le robinet standard que tout le monde a, mais \u00e0 avoir un peu plus de choix. Et c'est vrai dans beaucoup, beaucoup, beaucoup de cat\u00e9gories du bricolage qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s vaste. Et donc, la premi\u00e8re chose que l'on apporte et la raison pour laquelle des entrepreneurs et des professionnels s'y retrouvent, c'est qu'on apporte ce choix, ce choix immense au bon prix. Et cette dimension-l\u00e0 est tr\u00e8s, tr\u00e8s importante par rapport au retail, m\u00eame si, \u00e9videmment, il y a une partie des produits qui vont \u00eatre les m\u00eames, des produits tr\u00e8s basiques qui seront vendus dans tous les magasins ou sur toutes les plateformes digitales de bricolage. des produits tr\u00e8s basiques qui seront vendus dans tous les magasins ou sur toutes les plateformes digitales de bricolage. \u00c7a c'est un peu j'ai l'impression les deux ingr\u00e9dients que tu mets en avant la gamme c'est \u00e0 dire le large choix et le prix c'est vraiment l'obsession de... alors moi je prends deux grosses r\u00e9f\u00e9rences mais ayant lu r\u00e9cemment la bio de Jack Ma et d'Ali Baba, quand tu regardes un peu l'approche de Jeff Bezos, c'est vraiment, je crois que leur deux fers de lance, c'est toujours plus de choix, toujours plus de choix et toujours des prix plus bas. C'est tout \u00e0 fait, alors tu as tout \u00e0 fait raison, le choix et le prix c'est ce qui va vraiment nous diff\u00e9rencier chez Mano Mano par rapport \u00e0 des retailers classiques, c'est-\u00e0-dire des gens qui ont des magasins, une surface de vente limit\u00e9e et donc un choix limit\u00e9 et des marges importantes et qui refl\u00e8tent un co\u00fbt d'exploitation du magasin. Et donc dans ce sens l\u00e0, on se rapproche \u00e9norm\u00e9ment des grosses plateformes digitales que sont effectivement un Alibaba ou un Amazon. Mais l'\u00e9norme diff\u00e9rence, il y en a deux, il y en a une sur le business model, on n'est pas du tout une place de march\u00e9 comme ils le sont eux, nous n'avons en commun que le nom, pas du tout le mode op\u00e9ratoire, on y reviendra parce que c'est important. Et le deuxi\u00e8me point, c'est que nous sommes sp\u00e9cialis\u00e9s, nous sommes sp\u00e9cialis\u00e9s dans le bricolage d'ordinage. Et je vais te donner deux data points qui vont permettre d'illustrer ce que je dis. Nous sommes sp\u00e9cialis\u00e9s, \u00e7a veut dire que nous avons des conseillers, nous avons des gens qui sont l\u00e0, disponibles sur le site, qui sont des experts dans le bricolage et qui orientent et conseillent sur les compatibilit\u00e9s, les produits, le bon choix, comment faire un projet. Premi\u00e8re chose. Et la deuxi\u00e8me chose, c'est que nous sommes sp\u00e9cialis\u00e9s, \u00e7a veut dire que nous avons plus de 4000 cat\u00e9gories sur notre site pour permettre aux gens des s\u00e9lections fines. Nous allons chercher des gens, enfin les gens qui viennent chez nous sont des gens qui sont des bricoleurs et qui viennent chercher vraiment des produits de bricolage versus ce qu'on peut trouver sur une grosse plateforme g\u00e9n\u00e9raliste. Tu prends Amazon par exemple, Amazon c'est de l'ordre de 350 \u00e0 400 cat\u00e9gories dans le monde du bricolage. C'est beaucoup plus g\u00e9n\u00e9rique, c'est beaucoup moins d\u00e9taill\u00e9, c'est moins fin, mais parce qu'on ne vend pas les m\u00eames produits. Un panier moyen dans le bricolage chez Amazon est en dessous de 50 euros. Nous, il est au-dessus de 100 euros parce que nous ne vendons pas les m\u00eames produits. Et tu le disais \u00e0 juste titre, tu vois, tu veux acheter de la colle, oui, mais bien s\u00fbr, mais de la colle ou une multiprise, tu peux les acheter sur Amazon sans probl\u00e8me et ils seront tr\u00e8s bons l\u00e0-dessus. Mais si tu veux acheter une paroi de douche, si tu veux aller acheter un nouveau b\u00e2ti-support pour tes toilettes, si tu as besoin d'acheter de la peinture, tu n'iras pas sur Amazon, en tout cas il y a peu de chances que tu trouves ce que tu cherches. Et c'est l\u00e0 la diff\u00e9rence. Donc nous avons comme eux, comme ces grosses plateformes, un volantage du choix et du prix, mais nous avons contrairement \u00e0 eux la sp\u00e9cialisation qu'ont les acteurs physiques du retail et qui est une sp\u00e9cialisation du monde du bricolage. Et si je peux me permettre une analogie avec le d\u00e9veloppement des grandes surfaces, les grandes surfaces ont commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper dans les ann\u00e9es 70 et elles \u00e9taient avant tout g\u00e9n\u00e9ralistes. Et les carrefours, les hauts champs de l'\u00e9poque se d\u00e9veloppaient et vendaient de tout. Ils vendaient beaucoup de bricolage, ils vendaient de l'am\u00e9nagement de la maison, de l'\u00e9lectrom\u00e9nager, ils vendaient de tout. Et puis, on a vu appara\u00eetre des grandes surfaces, mais sp\u00e9cialis\u00e9es, des boulangers, des d\u00e9cathlons, des Fnac, d'Arti, etc. qui petit \u00e0 petit ont pris cette part verticale sp\u00e9cialis\u00e9e aux grands surfaces g\u00e9n\u00e9ralistes qui elles, les carrefours et autres, se sont recentr\u00e9s sur de l'alimentaire. Et aujourd'hui dans le digital, je vois une analogie avec des grandes places de march\u00e9s g\u00e9n\u00e9ralistes qui se sont cr\u00e9\u00e9s avec une offre prolifique, mais pas vraiment de sp\u00e9cialit\u00e9, et puis petit \u00e0 petit on voit appara\u00eetre des sp\u00e9cialistes verticaux par secteur. Pourquoi ? Mais parce que quand on est passionn\u00e9 par un domaine d'activit\u00e9, quand on aime quelque chose, quand on aime l'art, quand on aime le bricolage, quand on aime le sport, quand on aime la p\u00eache, quand on aime... Dans ces cas-l\u00e0, on pr\u00e9f\u00e8re aller passer du temps et acheter sur des sites o\u00f9 on va se retrouver avec une offre d\u00e9di\u00e9e, avec des conseils d\u00e9di\u00e9s, une communaut\u00e9 d\u00e9di\u00e9e. Et \u00e7a fait une \u00e9norme diff\u00e9rence. Et c'est cette analogie que je vois sur ce qui s'est pass\u00e9 dans les ann\u00e9es 70-80 et ce qui se passe aujourd'hui avec l'apparition d'Internet. Si je devais te challenger l\u00e0-dessus, je pourrais me dire que la grande diff\u00e9rence c'est qu'il y a quand m\u00eame un monde physique d'un c\u00f4t\u00e9 et digital de l'autre, donc avec des freins et des barri\u00e8res qui ne sont pas les m\u00eames. Mais je comprends tout \u00e0 fait ce que tu dis, je suis vraiment dans un... Tu vois, sur certains univers, par exemple sportif, je peux \u00e9ventuellement avoir certains sites qui me plaisent beaucoup et avoir du mal \u00e0 \u00e9ventuellement acheter sur Amazon ou ailleurs, enfin tu vois. Typiquement, je te dirais comme \u00e7a, mais je me verrais mal acheter des baskets de running sur Amazon ou sur ses discounts. Alors qu'en soi, si elles y \u00e9taient, why not ? Mais c'est vrai, il y a une question d'approche. Maintenant, si je devais me projeter dans le futur, je pourrais me dire, un acqu\u00e9reur possible de mano-mano serait compl\u00e8tement Amazon ou Alibaba pour dire, tiens j'ai dans mon offre un projet de sp\u00e9cialiste etc comme ils l'ont fait avec je sais pas moi les couches ou tu aurais pu te dire \u00e0 un moment Amazon est un vendeur de livres qu'est ce qu'ils vont faire dans les couches tu vois ce que je veux dire. Tout \u00e0 fait, non mais Mathieu tu as raison alors il faudrait d'abord que nous le voulions, nous soyons d'accord pour \u00e7a avec Christian c'est la premi\u00e8re chose. Et ensuite, dans les faits, ils ont une politique d'acquisition \u00e0 un certain moment qui n'a pas \u00e9t\u00e9 que positive en termes de r\u00e9sultats, et ils le font de moins en moins. Ils essayent de d\u00e9velopper par eux-m\u00eames certains segments, certains verticaux, je pense au march\u00e9 de la mode par exemple, ou du luxe, avec plus ou moins de succ\u00e8s. Mais il faut comprendre qu'une entreprise avec ces capacit\u00e9s-l\u00e0 a les moyens de tout faire avec la tr\u00e9sorerie qu'ils ont, et en m\u00eame temps ils n'ont pas vocation pour l'instant \u00e0 se sp\u00e9cialiser par vertical, puisqu'ils ont une harmonie de l'exp\u00e9rience client qui correspond \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 toutes les cat\u00e9gories et qui ne change pas drastiquement. Or, il y a des parties prix \u00e0 avoir sur certains verticaux, typiquement dans le bricolage o\u00f9 la logistique n'est pas la m\u00eame que pour la mode ou la high tech, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir. Il y a des parties prix fort \u00e0 prendre qu'a priori ne sont pas pr\u00eats \u00e0 prendre pour l'instant dans un bon nombre de march\u00e9s qui ne sont pas l'alimentaire ou la high tech. Et puis bon pour Alibaba, 600 millions d'euros de chiffre d'affaires en plus, c'est quoi ? 4 heures de leur jour d'a\u00een\u00e9 d\u00e9c\u00e9libataire ? C'est rien du tout. Non mais eux choisissent \u00e9videmment leur d\u00e9fi de demain. Mais il y a encore, en fait, quand on regarde la p\u00e9n\u00e9tration online, il y a encore \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 faire sur leurs gros march\u00e9s sur lesquels ils sont depuis longtemps. Je ne suis pas persuad\u00e9 que ce soit leur mani\u00e8re de fonctionner et je vais le dire autrement. Ce qui fait, imagine que tu aimes un sport, par exemple l'alpinisme ou la montagne, tu vas aimer aller sur des sites d\u00e9di\u00e9s sur lesquels tu vas retrouver une communaut\u00e9. Tu vas retrouver des gens qui vont \u00e9changer, qui vont entrer dans le d\u00e9tail technique des produits, etc. \u00c7a devient tr\u00e8s humain, \u00e7a devient un e-commerce assez diff\u00e9rent. Et c'est le contraire de plateformes o\u00f9 ils cherchent \u00e0 tout optimiser pour que ce soit compatible pour tout. Et l'humain, au contraire, est plut\u00f4t mis de c\u00f4t\u00e9 parce que c'est un frein, c'est un coup. Je vais te prendre une analogie qui m'est arriv\u00e9e hier. Moi, je suis devenu, depuis que je suis dans le podcast, une sorte d'obs\u00e9d\u00e9 des casques et des micros, tu as vu tout \u00e0 l'heure en pr\u00e9parant cet \u00e9pisode, o\u00f9 on fait attention \u00e0 ces d\u00e9tails. Je regarde, l\u00e0 on enregistre beaucoup \u00e0 distance, j'essaie de trouver des solutions un peu plus pratiques pour nous, pour nos invit\u00e9s, pour leur envoyer aussi \u00e9ventuellement des kits pour mieux enregistrer, etc. Et en fait, d\u00e8s que tu vas sur des plateformes qui ne sont pas sp\u00e9cialis\u00e9es, qui vont te parler de casque ou de casque micro ou de choses comme \u00e7a, ils ne vont pas parler de, par exemple, je vais voir beaucoup de gamers ou de gens qui vont parler de choses qui ne sont pas du tout, pour moi, r\u00e9confortantes. Et je me retrouvais sur ce site qui s'appelait Thomann.de, c'est vraiment des Allemands. Alors, il existe en fran\u00e7ais, pour moi, r\u00e9confortante. Et je me retrouvais sur ce site qui s'appelait thoman.de c'est vraiment des allemands. Alors, il existe en fran\u00e7ais, mais c'est assez rare, ils n'ont pas pris le .fr en extension, ils restent en de mais slash fr, tu vois. C'est un bon marketing \u00e7a. Et en fait, l\u00e0-dessus, tu vois les commentaires qui sont laiss\u00e9s par les personnes qui d'ailleurs peuvent \u00eatre internationaux, les commentaires tu en as qui sont en espagnol, tu en as qui sont en anglais, en allemand, et mais en revanche, ils me correspondent beaucoup plus, c'est-\u00e0-dire que je vois que c'est des professionnels de l'audio, de l'enregistrement, qui vont faire des commentaires qui correspondent exactement \u00e0 ce que je cherche comme exp\u00e9rience et comme partage, tu vois. Donc voil\u00e0, et c'est vrai que je vois bien cette analogie je vois bien si je me replonge un an en arri\u00e8re dans mes travaux et tout \u00e7a l'importance de mano mano dans cette exp\u00e9rience notamment communautaire aussi qu'on peut avoir sur des plateformes comme comme la tienne. Apr\u00e8s par extension je peux me dire que ouais il y a une bonne partie un bon segment o\u00f9 o\u00f9 finalement vous pourriez \u00eatre tr\u00e8s concurrent avec Amazon. L'avantage \u00e9norme concurrentiel qu'ils ont c'est que leur appli je le fous 4 fois par semaine si ce n'est deux fois par jour et finalement si je veux commander pas mal de choses que vous pourriez vous me vendre j'ai une tendance beaucoup plus facile et \u00e9vidente \u00e0 aller sur des e-commer\u00e7ants o\u00f9 je vais beaucoup plus fr\u00e9quemment, mais c'est peut-\u00eatre pas le cas des vrais bricoleurs dont je ne fais pas partie, qui eux vont peut-\u00eatre beaucoup, beaucoup, beaucoup sur ManoMano. Mais tu vois, tout \u00e0 fait, mais tu vois Mathieu, nous nous d\u00e9finissons plut\u00f4t comme un anti-Amazon de deux mani\u00e8res, si tu veux. La premi\u00e8re, c'est que d'abord, nous sommes Fran\u00e7ais et Europ\u00e9ens. Nous avons des bureaux \u00e0 Paris, \u00e0 Bordeaux, \u00e0 Barcelone, et nous nous voyons vraiment comme un acteur europ\u00e9en. Nous ne voyons pas pourquoi le march\u00e9 europ\u00e9en devrait \u00eatre tenu par des acteurs am\u00e9ricains ou asiatiques. Nous pensons qu'on peut avoir des champions europ\u00e9ens en Europe qui structurent le march\u00e9 aussi. Premi\u00e8re chose. Et c'est un point important pour nous, une sorte de nationalisme \u00e9conomique. Et le deuxi\u00e8me point, c'est qu'une plateforme comme Amazon n'apporte pas du tout cette dimension sp\u00e9cialis\u00e9e que tu mentionnais. Et quand je te parlais de 4000 cat\u00e9gories versus 350 dans notre univers de bricolage, Quand je te parlais de communaut\u00e9s, de services, de gens qui te conseillent sur le site de ManoMano, c'est \u00e7a la diff\u00e9rence concr\u00e8te, tangible entre un site sp\u00e9cialis\u00e9 et un site g\u00e9n\u00e9raliste. Et la diff\u00e9rence de panier moyen dont je te parlais et ces autres sujets font qu'aujourd'hui, en France, nous sommes plus gros qu'Amazon en termes de taille de vente. Mais par contre, nous sommes concurrents sur une bonne partie en termes de taille de vente, mais par contre nous sommes concurrents sur une bonne partie du catalogue, sur \u00e0 peu pr\u00e8s 30% du catalogue si tu veux. Ce sont des produits non techniques que nous vendons et je prends l'exemple standard, une perceuse Bosch XO, un Bosch vert XO, la perceuse qu'on offre pour la f\u00eate des p\u00e8res ou pour No\u00ebl \u00e0 son beau-fr\u00e8re qui co\u00fbte 40-50 euros, cette perceuse-l\u00e0, honn\u00eatement, tu pourrais l'acheter chez Amazon, tu peux l'acheter dans ta boulangerie ou chez ton coiffeur. Ce n'est pas technique, il n'y a pas besoin de conseil pour l'acheter, c'est un produit, c'est une commodity pratiquement. Et donc oui, nous sommes clairement en concurrence avec eux sur une partie du catalogue qui est non technique, pour lequel il n'y a pas vraiment de besoin de communaut\u00e9 ou de conseils. Mais encore une fois, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 30% du catalogue de l'am\u00e9nagement de la maison, du bricolage. \u00c9coute, tu sors num\u00e9ro 3 en revanche quand je tape Perseus, Bosch, Ixo. Tu t'es fait battre par Amazon et le Roi Merlin, c'est moche. Il va falloir que... Tu sors num\u00e9ro un, en payant quand m\u00eame. Mais... C'est pas \u00e9tonnant. Ouais, parce qu'en effet c'est pas l\u00e0-dessus que tu vas... Je suis s\u00fbr que si je cherche en revanche cette porte de douze dont tu me parlais tout \u00e0 l'heure, un peu technique, c'est un num\u00e9ro un. C'est exactement \u00e7a. Bon, je te demanderai des conseils de perceuse, mais on fera \u00e7a apr\u00e8s. Si je dois revenir quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, on reviendra un peu sur tous ces d\u00e9tails parce que moi, \u00e7a m'int\u00e9resse de creuser tout \u00e7a. Je me souviens avoir, dans mes recherches e-commerce du d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, un peu creus\u00e9 certains univers et avoir vu dans des benchmarks sur certains univers, mon \u00e9chelle qui commen\u00e7ait \u00e0 \u00e9merger, et avoir eu des remarques moi-m\u00eame, mais aussi de personnes externes, qui \u00e9taient de dire en gros, alors on n'avait pas des r\u00e8gles, mais en tout cas, c'\u00e9tait une autre \u00e9poque aussi du e-commerce, o\u00f9 ces cr\u00e9neaux n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment tous pris. Mais on va dire que le sweet spot, si je puis me permettre, l'endroit o\u00f9 il fallait aller creuser vraiment pour te lancer dans l'e-commerce avec succ\u00e8s, c'\u00e9tait id\u00e9alement des produits qui n'\u00e9taient pas trop volumineux, qui co\u00fbtaient cher, qui avaient une grosse r\u00e9currence, donc qu'il fallait commander. Assez l\u00e9ger, pas fragile. Alors tu vois dans tout \u00e7a, par exemple, je reprends les couches. Les couches, alors j'ai fait Carole de June et il y a \u00e0 peu pr\u00e8s un an avec qui on a fait un super \u00e9pisode d'ailleurs et donc je suis tr\u00e8s client. Mais c'est, alors le seul truc que la casque, que \u00e7a coche pas c'est le volume parce que les couches \u00e7a prend un peu de place mais finalement maintenant c'est assez r\u00e9solu dans le dans l'histoire enfin les transports offre \u00e7a mieux g\u00e9rer \u00e7a qu'il ya dix ans mais en gros quand tu regardais tout l'univers du bricolage tu disais c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu un march\u00e9 de merde quoi parce que les marges \u00e9taient de loin enfin bon apr\u00e8s tu me diras, mais n'\u00e9taient pas folles. Les produits souvent volumineux, souvent lourds, voil\u00e0, la r\u00e9currence pas forc\u00e9ment gigantesque. Et moi c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce moment-l\u00e0 o\u00f9 je me suis dit bon ok, next, tu vois. Tu peux m'expliquer un peu, alors on viendra \u00e9ventuellement \u00e0 la gen\u00e8se juste apr\u00e8s, mais comment vous avez r\u00e9ussi \u00e0 outrepasser ces esp\u00e8ces de barri\u00e8res qui font que ce march\u00e9 pouvait \u00eatre vu, enfin tu as d\u00fb l'entendre ce que je dis l\u00e0 au d\u00e9but en tout cas. Tout \u00e0 fait. Et comment vous avez fait parce que moi \u00e7a me, enfin \u00e7a c'est pour moi c'est l'obstacle le plus grand, enfin un des plus grands que vous ayez surmont\u00e9 au moins au d\u00e9but de votre histoire. C'est tr\u00e8s int\u00e9ressant. C'est effectivement une question tr\u00e8s int\u00e9ressante. On racontera le pourquoi de l'histoire et pourquoi cr\u00e9er une entreprise et pourquoi est-ce qu'on s'est lanc\u00e9 avec Christian. Mais quand on est arriv\u00e9 \u00e0 se dire quel march\u00e9 est-ce qu'on va prendre et pourquoi ce march\u00e9-l\u00e0. D'abord, il y a une raison tr\u00e8s personnelle, c'est qu'\u00e0 Equestrian, nous sommes tous les deux boycolleurs. \u00c0 l'\u00e9poque, moi j'\u00e9tais en train de refaire mon appartement qu'on venait d'acheter avec mon \u00e9pouse et je lui avais dit \u00ab Rah, c'est vraiment\u2026 \u00bb J'ai eu un coup de c\u0153ur et je lui ai dit \u00ab \u00c9coute, ma ch\u00e9rie, c'est vraiment celui-l\u00e0 qu'il faut qu'on ach\u00e8te. \u00bb Bon, il n'est pas en tr\u00e8s bon \u00e9tat et oui, il va vite nous manquer une chambre, donc il va falloir qu'on enl\u00e8ve la cuisine qu'on va mettre dans le salon et qu'on transforme, bon, il n'est pas en tr\u00e8s bon \u00e9tat, et oui, il va vite nous manquer une chambre, donc il va falloir qu'on enl\u00e8ve la cuisine, qu'on va mettre dans le salon, et qu'on transforme la cuisine en chambre. Bon, t'inqui\u00e8te pas, je fais \u00e7a en trois mois, et dans trois mois, on a un appart super dans lequel vivre. Oui, donc t'es un vrai bricoleur, quoi, c'est presque\u2026 Ouais, mais alors, \u00e7a m'a pris trois ans. Donc je ne sais pas si je suis un vrai bricoleur. Ok, bon, tr\u00e8s bien. Il y a des stigmates, mais\u2026 Le fr\u00e9hensis, alors. Donc je ne sais pas si je suis un vrai bricoleur. Ok, bon, tr\u00e8s bien. Il y a des stigmates, mais... Je ferai en six alors. Je suis un bricoleur aussi, dans une projection dans l'avenir, je peux le devenir. Voil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est un ordre de grandeur du temps. Mais ceci dit, ayant dit tout cela, d'abord, j'ai \u00e9norm\u00e9ment appris, et puis c'est \u00e7a qui m'a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier pour cr\u00e9er ManuManu. Pourquoi ? Parce que, en tant que bricoleur, et j'allais tous les week-ends au Castorama qui est au bout de la rue de chez moi pour faire des courses. Franchement j'\u00e9tais un power user chez Castorama pendant tr\u00e8s longtemps et j'y vais encore tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement d'ailleurs. Franchement je ne trouvais pas ce que je cherchais. J'avais souvent besoin de faire plusieurs magasins, prendre la voiture, passer mes journ\u00e9es dans la voiture pour aller chercher et faire des trajets qui sont tr\u00e8s chronophages, passer du temps dans les parkings, passer du temps dans les caisses, dans les queues, \u00e0 chercher des consultants, des gens qui vont m'aider. Tout \u00e7a pourquoi ? Pour trouver des produits que je trouvais hors de prix par rapport \u00e0 ce que \u00e7a repr\u00e9sentait en termes de bouts de plastique moul\u00e9s, etc. Et je ne trouvais pas ce que je voulais. Christian, \u00e0 l'\u00e9poque, refaisait sa maison en Charente et achetait une ruine. Il a commenc\u00e9 par refaire le toit en montant dessus lui-m\u00eame parce qu'il fallait bien \u00e9viter que l'eau rentre trop dans la maison. Et il avait les m\u00eames probl\u00e8mes que moi pour se fournir en mat\u00e9riel. Donc on voyait un besoin et on ne comprenait pas pourquoi on ne trouvait pas sur internet. On est \u00e0 l'\u00e9poque en 2012, en 2012 tu ne trouvais pas du mat\u00e9riel de bricolage jardinage que tu puisses acheter sur internet. Castorama et Laurent Merlin avaient des sites vitrines. Oui. Des sites vitrines. On est en 2012, ils ont des sites vitrines, c'est-\u00e0-dire que tu ne peux pas acheter, ils te montrent des produits et le meilleur d'entre eux qui \u00e9tait Laurent Merlin disait tu peux aller l'acheter dans tel magasin, mais on ne peut pas te garantir le stock. Mais, mais, mais, enfin, on sait pourquoi, c'est pour les raisons que je viens d'\u00e9voquer, c'est qu'ils se disaient le bricolage c'est pas pour l'internet, non ? Alors moi Mathieu, j'ai une autre explication \u00e0 la chose, je pense que ce sont des gens tr\u00e8s, tr\u00e8s intelligents et tr\u00e8s malins chez les grands distributeurs de mat\u00e9riel de bricolage et de jardinage et ils d\u00e9tiennent 80, entre 75 et 80 % du march\u00e9. Et tu as m\u00eame, et tu as exactement la m\u00eame chose partout en Europe. C'est \u00e0 dire que chaque fois le march\u00e9 est tenu par un duopole ou au pire un triopole, c'est \u00e0 dire qu'en Allemagne, t'as plut\u00f4t trois qui se battent pour tenir le march\u00e9. Quand tu tiens 75% du march\u00e9 et que tu te dis que demain le e-commerce va repr\u00e9senter 20 ou 30% du march\u00e9, \u00e7a veut dire quoi ? C'est-\u00e0-dire que tu vas devoir continuer \u00e0 maintenir tes magasins avec les m\u00eames co\u00fbts, mais tu vas devoir acheter une partie de tes clients qui viennent d\u00e9j\u00e0 te voir en magasin, tu vas devoir les acheter sur Internet pour diminuer ta profitabilit\u00e9 au m\u00e8tre carr\u00e9 dans tes magasins et avoir des d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires sur internet. Honn\u00eatement, quel int\u00e9r\u00eat as-tu \u00e0 le faire ? Aucun. Tu te tires une balle dans le pied. Exactement. Je pense que les gens qui sont \u00e9videmment r\u00e9alistes, et alors parfois certains, dans certaines enseignes, et c'est tr\u00e8s rare, mais il y en a qui ont pris des positions tr\u00e8s claires en disant \u00ab Internet ne marchera jamais, \u00e7a ne d\u00e9passera jamais 3% dans notre univers de bricolage, ce n'est pas adapt\u00e9, etc. \u00bb Je pense que la r\u00e9alit\u00e9 n'est pas l\u00e0, c'est des discours publics. Dans le fond, le vrai sujet c'\u00e9tait \u00ab Pourquoi est-ce qu'on irait s'enlever 10% de marge pour racheter nos propres clients et les faire venir sur Internet, et \u00e7a nous cr\u00e9e une logistique suppl\u00e9mentaire, etc. Donc, si tu veux, il y a un vrai combat d'arri\u00e8re-garde de la part des enseignes qui tenaient d\u00e9j\u00e0 le march\u00e9, ce qui n'est pas vrai dans le E-Fi et dans beaucoup d'autres segments de march\u00e9, o\u00f9 le march\u00e9 \u00e9tait beaucoup plus atomis\u00e9, et d\u00e8s qu'un concurrent se mettait sur Internet, les autres avaient besoin d'y \u00eatre aussi pour exister l\u00e0. Mais dans ce march\u00e9-l\u00e0, qui est tenu par des duopoles, et c'est le cas dans les six pays europ\u00e9ens dans lesquels nous sommes, \u00e7a n'avait pas de sens de faire \u00e7a. C'est pour \u00e7a qu'avec Christian, nous nous sommes dit, ben, allons-y, il y a forc\u00e9ment quelque chose \u00e0 faire. On part de tellement loin. Et \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait 1% sur Internet en France. On \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 3, 4% en Allemagne et en Angleterre, mais c'\u00e9tait 1% sur Internet. On est en 2012, \u00e0 l'\u00e9poque, pour remettre les choses dans leur contexte, internet sur le bien d'\u00e9quipement de la maison, le bien d'\u00e9quipement des m\u00e9nages, c'est d\u00e9j\u00e0 en moyenne \u00e0 peu pr\u00e8s 10%, entre 10 et 13%. On \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 15% sur de l'\u00e9lectroportatif, pardon, sur du high-tech, donc des \u00e9crans, des t\u00e9l\u00e9phones, des ordinateurs, etc. Et on \u00e9tait \u00e0 1% sur le bricolage. C'est la premi\u00e8re chose qui nous a pouss\u00e9 \u00e0 y aller, c'est de dire, mais il y a un retard ph\u00e9nom\u00e9nal. Et honn\u00eatement, on ne voyait pas, il n'y avait pas de raison technique \u00e0 ce retard. Tu parles de volume, tu parles de r\u00e9currence, tu parles de marge. Les marges dans notre univers, elles sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes suivant les cat\u00e9gories, mais elles ne sont pas nulles, loin de l\u00e0, et quand tu regardes les enseignes de bricolage, elles vivent plut\u00f4t tr\u00e8s bien. Oui, oui, mais c'est s\u00fbr, mais je ne sais pas, je te prends, alors apr\u00e8s, excuse-moi, je viens sur certains trucs de base, mais je prends un, vous vendez du ciment sur ManoMano ? On en vend aujourd'hui dans les petits sacs, donc on en vend jusqu'\u00e0 5 kilos, on ne vend pas encore les sacs de 25 ou de 50 kilos parce qu'on n'a pas encore le bon r\u00e9seau logistique. On va dire qu'il y a pas mal de mat\u00e9riaux de base comme \u00e7a sur lesquels en fait, livrer en effet, j'imagine c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que vous ne le faites pas, mais 25 kilos de ciment, c'est pas compl\u00e8tement... Quoi que je connais quelqu'un qui a un site qui est dans toute la France et qui marche tr\u00e8s bien. Tu peux le faire. Tu peux livrer l'encombrant. En fait, le ciment, c'est particulier parce que le ciment, le gravillon, le sable et le pl\u00e2tre, le transport, il y a plus de valeur dans le transport que dans le produit lui-m\u00eame. Oui, c'est ce que c'est ce que voil\u00e0 pour ceux qui nous \u00e9coutent, qui connaissent pas bien le e-commerce. Voil\u00e0 la difficult\u00e9, c'est que en gros, si tu vas toi-m\u00eame chercher ton ciment chez Casto, le Roi Merlin, peu importe, chez n'importe qui ou m\u00eame d'autres plus sp\u00e9cialis\u00e9s, finalement, le fait de prendre ta voiture ou ta camionnette, de chercher le ciment et de revenir chez toi, \u00e7a a presque plus de valeur que le sac de ciment lui-m\u00eame. Mais la valeur est dans le transport et pas dans le produit, c'est certain. Tu as compl\u00e8tement raison. Et donc, du coup, si on te dit voil\u00e0, le produit, il vaut 25 euros, mais si je te l'envoie, il en vaut 50, et bien l\u00e0 tout de suite tu dis ah ben bon, je vais aller le chercher. Bien s\u00fbr, tout \u00e0 fait, et tu as raison. Et hormis les p\u00e9riodes de confinement o\u00f9 les gens ne peuvent pas se d\u00e9placer, il est \u00e9vident que \u00e7a n'apporte pas de valeur en l'\u00e9tat. Maintenant, deux r\u00e9ponses \u00e0 \u00e7a. La premi\u00e8re, c'est qu'il a exist\u00e9 et il existera demain, j'en suis certain. Et si ce n'est pas nous, ce seront d'autres sites d\u00e9di\u00e9s \u00e0 cela, avec les bons partenariats qui permettent de vendre ce genre de produits. Le deuxi\u00e8me point, c'est que sur le march\u00e9 des particuliers, les produits qui se rappellent les pond\u00e9reux repr\u00e9sentent moins de 10% du march\u00e9. Et le vrai sujet, quand tu parles de volume et d'encombrement, ce sont, parce qu'il y a beaucoup de produits volumineux et encombrements dans notre march\u00e9, ce sont les abris de jardin, ce sont les piscines, ce sont les baignoires, ce sont les cabines de douche compl\u00e8tes. C'est ce genre de choses-l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0, pour le coup, typiquement, on parlait des grands g\u00e9n\u00e9ralistes online, eux ne vendent pas \u00e7a, ils n'ont pas du tout une logistique adapt\u00e9e \u00e0 \u00e7a et ils ne vont pas changer tous leurs entrep\u00f4ts pour s'adapter \u00e0 ce genre de produits. Et \u00e7a n\u00e9cessite pour le coup une logistique tr\u00e8s sp\u00e9ciale. Mais comme nous, nous sommes sp\u00e9cialis\u00e9s dans ce vertical-l\u00e0, la logistique et le suivi de ce genre de colis, la livraison sur demande, etc. C'est le genre de choses que nous avons travaill\u00e9 et que nous avons mis en place parce que c'est le propre de notre industrie. C'est en cela que nous sommes sp\u00e9cialis\u00e9s. Et c'est pour \u00e7a que \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 g\u00eanant pour nous d\u00e8s le d\u00e9part en voyant ce march\u00e9, parce qu'on s'est dit, c'est un march\u00e9, il faut juste l'adapter ou l'attaquer de mani\u00e8re diff\u00e9rente. Et c'est plut\u00f4t une bonne chose parce que \u00e7a, \u00e7a nous diff\u00e9rencie bien des grands g\u00e9n\u00e9ralistes sur Internet. Parce que tu sais, la question Amazon, on l'a eu depuis le premier jour. Depuis le premier jour, on s'est lanc\u00e9, tout le monde a dit, mais et Amazon ? Oui, mais Amazon n'est pas fait pour livrer des produits de bricolage ordinage. \u00c7a, c'est vraiment int\u00e9ressant ce que tu dis parce que c'est un vrai, je veux dire la menace d'un gros concurrent est toujours une des bonnes raisons pour ne pas se lancer tu vois et vous vous y \u00eates all\u00e9 quand m\u00eame alors bon en effet si si tu cherches \u00e0 vendre des couches Pampers qui ne sont pas celles que tu fabriques contrairement \u00e0 June par exemple, ou voil\u00e0, je te dirais oublie peut-\u00eatre. C'est difficile. Il y a d\u00e9j\u00e0 du monde sur la corde \u00e0 linge. En revanche si tu vas sur des univers un peu moins explor\u00e9s, tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9s, il y a des choses \u00e0 faire. Peut-\u00eatre qu'encore on parle de vous d'il y a 8 ans, et bon le march\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 bien chang\u00e9 parce que quand je vois ton parcours, toi tu \u00e9tais d\u00e9j\u00e0 un peu autour, je vois O2 Capital donc c'est une marque que je connais un peu et tu vas nous en parler. Mais donc toi, tu gravitais d\u00e9j\u00e0, tu \u00e9tais capable d'analyser un peu certains march\u00e9s, j'imagine gr\u00e2ce \u00e0 ton travail, notamment c\u00f4t\u00e9 de Pierre-Edouard Steyrin, je ne sais pas si tu bosses en direct avec Pierre-Edouard, mais que j'ai eu un super \u00e9pisode, une super rencontre, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s un an aussi sur G\u00e9n\u00e9ration Future Self. Mais j'imagine que toi tu analysais d\u00e9j\u00e0 ce genre de choses, sachant que chez Othium c'est un fonds tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9 sur le retail. Donc j'imagine que toi tu connaissais quand m\u00eame un peu le\u2026 Oui, alors on regardait, c'\u00e9tait un fonds qui \u00e9tait surtout sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'interm\u00e9diation, alors le retail entre autres, mais tout ce qui \u00e9tait au sens large place de march\u00e9, c'est-\u00e0-dire mise en relation entre une demande et une offre. Typiquement, \u00e0 l'\u00e9poque, on \u00e9tait investi dans des places de march\u00e9 comme La Fourchette ou Balin\u00e9a. Ce n'est pas du retail, mais c'est du service et de la r\u00e9servation de soins ou de restaurants et autres. C'est une place de march\u00e9. Donc, on retrouve, c'est la mise en relation d'une offre et d'une demande. Et avec Christian Resson, donc l'autre fondateur, ce qui nous a d\u00e9cid\u00e9, l'argument final qui nous a d\u00e9cid\u00e9 d'aller dans cette direction d'une place de march\u00e9, dans le bricolage et jardinage, place de march\u00e9 parce qu'on n'a pas les moyens, pour \u00eatre honn\u00eate. On \u00e9tait incapable d'avoir du stock, on n'a pas d'argent. On a mis 20 000 euros chacun pour cr\u00e9er l'entreprise. On n'a pas les moyens d'avoir un entrep\u00f4t de l'argent, etc. de stock, des produits. On ne pouvait pas acheter de stock. Donc, le seul mod\u00e8le qui nous \u00e9tait possible \u00e9tait un mod\u00e8le de place de march\u00e9. Et ensuite, ce mod\u00e8le nous semblait adapt\u00e9 au march\u00e9 du bricolage jardinage parce que le march\u00e9 du bricolage jardinage, et \u00e7a c'est le point que je cite toujours aux entrepreneurs qui viennent me voir en m'exposant des id\u00e9es ou avec lequel on a des discussions sur leur projet de cr\u00e9ation d'entreprise, la taille du march\u00e9 \u00e9tait tr\u00e8s cons\u00e9quente. Elle est toujours. La taille du march\u00e9 aujourd'hui, c'est 200 milliards dans les six pays dans lesquels nous sommes, en Europe, pour les particuliers. Et plus 200 milliards pour les professionnels. 200 milliards, c'est un march\u00e9 qui est ph\u00e9nom\u00e9nal. C'est l'\u00e9quivalent de cinq ou six fois le march\u00e9 des produits high tech. Donc ordinateur plus t\u00e9l\u00e9phone, plus appareil photo, plus tout ce que tu veux. Si tu arrives \u00e0 prendre 5% de part de march\u00e9, t'es bien quoi. Mais 5% c'est ph\u00e9nom\u00e9nal d\u00e9j\u00e0. Et en fait, tout notre pari a \u00e9t\u00e9 de dire avec Christian, on a un march\u00e9 qui est absolument ph\u00e9nom\u00e9nal. Au moment o\u00f9 on se lance en 2012, puisqu'on a ouvert le site en 2013, mais au moment o\u00f9 on se lance en 2012, le site internet repr\u00e9sente 1% en France, en Espagne, en Italie, 2-3% en Allemagne, en Angleterre du march\u00e9. On se dit mais c'est aberrant \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 de se dire qu'internet ne va pas repr\u00e9senter au moins 5 ou 10% du march\u00e9 alors que c'est d\u00e9j\u00e0 le cas dans tous les autres dans tous les autres march\u00e9s, dans tous les autres verticaux. Donc on s'est dit internet va rattraper son retard, va monter au moins \u00e0 10% et 10% de ce march\u00e9 \u00e0 200 milliards, c'est un march\u00e9 \u00e0 20 milliards, un march\u00e9 tr\u00e8s sp\u00e9cifique \u00e0 cause de produits encombrants, \u00e0 cause d'une logistique particuli\u00e8re, \u00e0 cause d'un besoin de conseil, on n'en a pas parl\u00e9 encore mais c'est absolument cl\u00e9. Combien de personnes, combien de fois Mathieu vas-tu dans un magasin de bricolage o\u00f9 tu ne parles \u00e0 personne et tu ne demandes pas du conseil \u00e0 un vendeur ? En fait, dans les faits, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rare parce que quand on veut acheter un produit, on a une id\u00e9e du besoin, mais on ne sait pas exactement quel est le bon produit, il y a toujours une question ou un doute sur la mise en \u0153uvre, etc. Et donc, on a besoin de conseil. Et donc, avec Christian, on voyait des g\u00e9ants internationaux, non-europ\u00e9ens venir prendre le march\u00e9 en Europe en se disant \u00ab mais pourtant, il y a un potentiel sur ce march\u00e9-l\u00e0 \u00bb. Et donc la taille du march\u00e9 \u00e9norme, combin\u00e9 au fait qu'il y avait une diff\u00e9renciation assez \u00e9vidente avec les plateformes g\u00e9n\u00e9ralistes, et on pensait qu'on pouvait faire \u00e9merger un acteur europ\u00e9en, nous ont fait dire avec Christian, essayons, parce que dans le pire des cas, on restera petit, mais \u00e7a ne sera pas nul, \u00e9tant donn\u00e9 la taille du march\u00e9, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il n'y a rien aujourd'hui sur Internet. Et tu sais, on fast-forward de dix ans pratiquement, aujourd'hui, Internet, dans le march\u00e9 du bricolage jardinage, \u00e7a reste petit. On est entre 6 et 9 % entre les pays du sud de l'Europe et les pays du nord de l'Europe en termes de p\u00e9n\u00e9tration Internet, 6 \u00e0 9 %, alors que les biens d'\u00e9quipement des m\u00e9nages, en moyenne, c'est entre 15 et 20 %. Oui, mais il y a encore un million de d\u00e9fis \u00e0 relever et c'est ce qui est int\u00e9ressant. Et j'y pense parce que tu vois, je la vois cette \u00e9volution. Je pense, grosse d\u00e9dicace \u00e0 Ars\u00e8ne Kradouche, mon entrepreneur dont je parlais tout \u00e0 l'heure, un type super, des gens pour qui j'ai un immense respect, tu sais, qu'on travaillait, avec qui on a fait un appart, qu'on travaillait hyper bien. On a tout de m\u00eame tendance \u00e0 s'en plaindre, etc. Ce sont des gens qu'on les vit dur et qui ont un vrai souci du client. Quand m\u00eame j'entends des gens qui ont des relents de racisme. A chaque fois je pense \u00e0 Ars\u00e8ne, je dis mais les gars l\u00e0, quand j'entends des gens qui vont me dire des trucs, je leur dis mais moi j'ai des p\u00e9pites, je bosse avec des gens extraordinaires qui bossent comme des malades etc. qui sont d\u00e9di\u00e9s et avec son associ\u00e9 Khaled, ils font un boulot de ouf tu vois. Et ce qui est int\u00e9ressant c'est qu'ils viennent, ils doivent avoir 45-50 ans, ils viennent d'un, tu vois, \u00e7a fait 25-30 ans qu'ils bossent, quoi, tu vois. Et le mobile, tu vois, par exemple, le mobile est mano-mano sur le mobile. La place que \u00e7a a pris pour eux, clairement, enfin, tu vois qu'il y a un gros r\u00e9flexe, quoi. Et c'est presque eux qui me l'ont... ce qui m'a fait un peu halluciner d'ailleurs tu vois c'est comme l'\u00e9mergence du Boncoin, j'en ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 je crois sur sur G\u00e9n\u00e9ration Do-It-Yourself mais qui est venu plut\u00f4t de r\u00e9gions, plut\u00f4t que de Paris en l'occurrence, qui a grossi en r\u00e9gion avant de venir en r\u00e9gion parisienne et dans les grosses villes. L\u00e0 c'est venu par des gens, enfin tu vois, totalement inattendus. C'est-\u00e0-dire que moi, c'est pas mon entrepreneur low tech qui doit me montrer un nouveau site Internet sur lequel il faut aller ou tu trouves tout, \u00e7a me v\u00e9n\u00e8re. C'est hyper int\u00e9ressant que tu dises \u00e7a parce que ce que tu as v\u00e9cu il y a un an avec ton entrepreneur, c'est exactement sur le march\u00e9 du professionnel. C'est exactement ce qu'\u00e9tait le march\u00e9 du particulier il y a 7, 8 ans quand on s'est lanc\u00e9 avec Christian. Et c'est exactement ce qu'\u00e9tait le march\u00e9 du particulier il y a 7-8 ans quand on s'est lanc\u00e9 avec Christian. Et c'est la raison pour laquelle aujourd'hui, on se lance \u00e0 toute berzingue sur le march\u00e9 du professionnel, parce qu'il y a un potentiel ph\u00e9nom\u00e9nal. Ah puis lui, il a une r\u00e9currence, je veux dire, moi en vrai je me dis, tu vois, je ne suis pas finalement personnellement tr\u00e8s client mano-mano parce que je ne suis pas bricoleur. Vraiment, je n'aimerais bien l'\u00eatre. Je suis fascin\u00e9 par les gens qui font plein de trucs, qui prennent une perceuse, qui font un trou avec leur perceuse sans fil, qui arrive, c'est hyper propre, c'est fait en cinq minutes. Je me dis \u00ab putain, c'est facile en fait \u00bb. Puis moi, je prends la m\u00eame, je n'ai pas la bonne m\u00e8che, j'ai pas le bon machin, je fais quatre trous, je fais un carnage, je sais m\u00eame pas les reboucher, enfin tu vois c'est l'enfer, donc je pr\u00e9f\u00e8re appeler Ars\u00e8ne puis lui dire, viens passe \u00e0 la maison, j'ai deux trois trucs \u00e0 faire. Mais en l'occurrence, tu vois, je veux dire, en tout cas pour revenir sur ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure, ce breakthrough comme on dit, cette esp\u00e8ce de perc\u00e9e que vous avez faite, notamment dans les professionnels, moi, elle m'a fait halluciner. Mais quand je te dis qu'il reste des d\u00e9fis, c'est que lui, il est toujours h\u00e9sitant entre, j'imagine, dans ses arbitrages internes, entre \u00ab bon, j'ai besoin de \u00e7a maintenant \u00bb ou \u00ab demain \u00bb, enfin voil\u00e0, parce que l\u00e0, tu vois, il manque des vis, il manque des machins pour aller faire une \u00e9tape qui est cl\u00e9 dans mon chantier, qui va me permettre de faire d'autres \u00e9tapes derri\u00e8re. Et \u00e7a bon ok, la porte de douche de toute fa\u00e7on elle arrive, elle peut arriver dans deux semaines ou voil\u00e0, j'imagine que vous avez notamment un d\u00e9fi logistique immense encore qui est de dire limite, attends mais moi je te livre pas tout, mais les 600 000 REF, pardon, les 5 millions de REF, tu m'as dit tout \u00e0 l'heure, beaucoup plus rapidement. Oui, tu vois ce que je veux dire. Ecoute, tu as compl\u00e8tement raison. Ce qui est int\u00e9ressant, c'est de comprendre un peu plus toi l'histoire du digital pour les pros. Il y a un leader \u00e0 contester, on a la chance qu'il soit fran\u00e7ais, c'est une tr\u00e8s belle entreprise, il s'appelle Saint-Gobain. Ils ont pas mal d'enseignes pour les pros, notamment les plus gros pros, peut-\u00eatre un peu plus gros que ceux que tu utilises. Ils visent plut\u00f4t les entreprises de dix salari\u00e9s ou plus, alors que nous, nous visons plut\u00f4t les plus petits entrepreneurs du b\u00e2timent, qui sont plut\u00f4t pas tr\u00e8s bien servis par ces grosses entreprises qui n\u00e9cessitent un peu plus de volume. Et ces enseignes fran\u00e7aises ont essay\u00e9, ont lanc\u00e9 le digital il y a 4-5 ans et elles ont arr\u00eat\u00e9, elles ont ferm\u00e9. Ils avaient lanc\u00e9 notamment une marketplace d\u00e9di\u00e9e aux professionnels du b\u00e2timent qui s'appelle L'Outis et ils l'ont arr\u00eat\u00e9 parce qu'ils n'ont pas r\u00e9ussi. Pourquoi ? Parce que c'est quand m\u00eame difficile de demander \u00e0 leurs vendeurs en magasin de faire la promotion de leur site web. \u00c7a revenait un peu pour eux \u00e0 scier la branche \u00e0 laquelle ils \u00e9taient assis. Donc il y a un petit conflit d'int\u00e9r\u00eats l\u00e0-dessus. Et pourtant, les entrepreneurs, et notamment les petits entrepreneurs entrepreneurs ont une vie du b\u00e2timent, ont une vie digitale, comme toi et moi. Ils utilisent leur smartphone comme toi et moi pour tous les \u00e9l\u00e9ments de leur vie, sauf pour leur m\u00e9tier. Et \u00e7a, \u00e7a se traduit par 1% aujourd'hui de p\u00e9n\u00e9tration d'Internet sur le march\u00e9 des professionnels du b\u00e2timent, ce qui est absolument incroyable. On est en 2020 et on est \u00e0 1%. Je vais te donner un autre chiffre. Les garagistes et un garagiste, c'est assez proche d'un entrepreneur du BTP, parce qu'en termes de taille de business assez similaire, il y a besoin de pas mal de pi\u00e8ces, des commandes tr\u00e8s r\u00e9currentes. Un garagiste, le march\u00e9 du garagiste en France et en Europe, on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 13% de p\u00e9n\u00e9tration sur Internet. 1% dans le b\u00e2timent, 13% chez Garagist, qui sont des professions assez similaires en termes de types d'entrepreneurs et de besoins. Oui, on est en 2020, on a l'impression que tout est fait. Sur un march\u00e9 de 200 milliards, il y a encore au moins 15 points \u00e0 aller chercher en termes de p\u00e9n\u00e9tration digitale. Des opportunit\u00e9s, il y en a. Par contre, \u00e9videmment, \u00e7a demande de se structurer assez diff\u00e9remment d'une place de march\u00e9 g\u00e9n\u00e9raliste, par exemple, qui n'est pas vraiment faite pour adresser \u00e7a, ou d'un retaileur physique qui a pas mal de contraintes pour adresser la partie online. Tu as bien \u00e9tudi\u00e9 le march\u00e9 des garagistes. Je vais te mettre la puce \u00e0 l'oreille. Je suis fan \u00e0 la fois de... Quand on aime le bricolage, on aime parfois la m\u00e9canique automobile. J'aime beaucoup la m\u00e9canique automobile. D'accord. Vous n'allez pas vous lancer dans le... Parce que \u00e7a peut \u00eatre, en effet, comme tu le dis, c'est des march\u00e9s connexes quand m\u00eame. Mais au scale gros, ils existent depuis longtemps, tu vois. Et ce qui fait, on parlait tout \u00e0 l'heure de pourquoi est-ce que le digital est si en retard dans le march\u00e9 des particuliers, \u00e9tait si en retard en 2013 quand on s'est lanc\u00e9 et encore en retard aujourd'hui. Mais c'est parce qu'il n'y a pas d'offres sur Internet. C'est un march\u00e9 sur lequel il n'y avait pas d'offres. Oscarro a cr\u00e9\u00e9 l'offre pour les garagistes il y a tr\u00e8s longtemps et donc apr\u00e8s d'autres acteurs sont venus. Mais du coup, cette offre existante, le march\u00e9 s'est d\u00e9velopp\u00e9. Nous, dans notre univers, comme le march\u00e9 est tr\u00e8s domin\u00e9 par quelques gros acteurs qui n'ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 le faire, c'est vrai chez les particuliers, c'est vrai chez les professionnels, du coup le march\u00e9 ne se d\u00e9veloppe pas et est en retard. Mais la taille, je reviens sur ton point initial, pourquoi ce march\u00e9, pourquoi faire \u00e7a avec Christian ? Ce qui \u00e9tait important pour nous, c'\u00e9tait la taille du march\u00e9, parce que plus le march\u00e9 est gros, c'est notre r\u00e9flexion \u00e0 nous d'entrepreneurs, mais plus ce march\u00e9 est gros, plus on a la chance de faire la taille minimale n\u00e9cessaire pour que l'entreprise soit p\u00e9renne. Et... C'est... Pardon, je t'en prie. Non, non, non, mais voil\u00e0, je peux m'arr\u00eater l\u00e0, mais c'\u00e9tait \u00e7a notre r\u00e9flexion. Moi, ce que je trouve int\u00e9ressant, vous avez... Il y a une petite famille d'entrepreneurs qui se conna\u00eet bien parce qu'\u00e9videmment je regarde en m\u00eame temps Christian et son profil sur LinkedIn et je vois deux choses, je vois EDEC mais bien avant toi et je vois directeur administratif et financier de Smartbox et Autium Capital donc du coup du coup, le groupe Smart & Co. J'imagine qu'il y a des endroits o\u00f9 vous vous \u00eates rencontr\u00e9s. L'\u00e9cho que tu me fais l\u00e0 avec la taille du march\u00e9 et cette forme d'ambition importante me fait penser \u00e0 Antoine Fraisse, que tu dois conna\u00eetre aussi, j'imagine. Tr\u00e8s bien, il a \u00e9t\u00e9 patron. C'est lui qui m'a recrut\u00e9 chez Othium. Voil\u00e0, quelqu'un que je croise assez souvent, devant l'\u00e9cole d'ailleurs, et que j'aime beaucoup, que j'admire \u00e9norm\u00e9ment, et qui m'a dit sur ce podcast aussi, tu vois, en gros, nous chez Kerala, on n'investit pas dans des bo\u00eetes qui vont faire 30, 40 millions, parce Parce que tu vois \u00e0 quoi bon en fait ? On a autant de chances de se planter en mettant un million dans une bo\u00eete qui va faire 30-40 millions qu'en mettant un million dans une bo\u00eete qui va faire 3-4 milliards. Donc finalement, autant les mettre dans une bo\u00eete qui fait 3-4 milliards. Tu comprends vite l'id\u00e9e. C'est vrai que ce sont vraiment des remarques qui m'ont beaucoup marqu\u00e9 dans ce podcast depuis presque 200 \u00e9pisodes. C'est des trucs o\u00f9 \u00e7a me fait toujours beaucoup r\u00e9fl\u00e9chir parce que finalement, tu vois, j'ai pas mal d'invit\u00e9s depuis qui sont venus sur ce podcast qui ont des business autofinanc\u00e9s ou pas, enfin, qui ont pas lev\u00e9, en effet, quand t'as lev\u00e9 300 millions, si tu fais que 30 millions \u00e0 la fin, \u00e7a pose un probl\u00e8me, mais qui ont des r\u00e9ussites admirables, donc pareil, je suis vraiment, tu vois, tr\u00e8s fan, mais vous, vous avez vraiment cette vision qui est tr\u00e8s large, alors d\u00e8s que t'es dans le consumer, la distribution, etc. tu es oblig\u00e9. Je ne sais pas si toi tu as \u00e9t\u00e9 berc\u00e9 l\u00e0-dedans, on est d'accord ? En fait, \u00e9coute, moi j'appr\u00e9cie beaucoup Antoine et j'ai eu des discussions tr\u00e8s riches avec lui pendant les quatre ans o\u00f9 nous avons travaill\u00e9 ensemble chez Otium. On reviendra sur l'origine de ManoMano, mais Christian, Antoine et moi travaillions tous les quatre \u00e0 l'\u00e9poque dans une \u00e9quipe, enfin tous les trois \u00e0 l'\u00e9poque dans une \u00e9quipe o\u00f9 le quatri\u00e8me \u00e9tait un certain Stanislas Niok-Ch\u00e2teau, le fondateur de Doctolib. Donc \u00e7a donne un peu une id\u00e9e de l'\u00e9quipe de quatre personnes qui \u00e9tait chez OTM \u00e0 l'\u00e9poque, avec un cinqui\u00e8me qui s'appelait Olivier Chasse et qui est parti monter une entreprise en Afrique du Sud, une place de march\u00e9 notamment. Donc voil\u00e0, c'est effectivement un petit milieu que c'est cinq personnes. Mais c'est plus une question de r\u00e9alisme qui nous a fait prendre conscience de l'importance de la taille, tout simplement parce qu'une entreprise p\u00e9renne, c'est une entreprise dans laquelle il y a plus que cinq ou dix salari\u00e9s, parce qu'une entreprise tech a minimum besoin d'un certain nombre de d\u00e9veloppeurs et de personnes dans la partie tech. Il y a besoin de personnes pour couvrir des vacances. Je suis sur des choses tr\u00e8s, tr\u00e8s pragmatiques, mais quelle que soit la taille, enfin, quelle que soit l'entreprise qu'on veuille cr\u00e9er, pour qu'elle soit p\u00e9renne, il faut qu'il y ait un minimum de personnes \u00e0 certains niveaux. Et \u00e7a, tu vas le traduire de mani\u00e8re tr\u00e8s pragmatique encore, en euros. En fait, \u00e7a a un couire de mani\u00e8re tr\u00e8s pragmatique encore, en euros. En fait, \u00e7a a un co\u00fbt. Avoir un minimum 15 personnes, 20 personnes pour que l'entreprise puisse tourner, que les gens puissent prendre des cong\u00e9s, qu'il puisse y avoir des gens avec de bons niveaux de s\u00e9niorit\u00e9, \u00e7a a un co\u00fbt de quelques millions d'euros en co\u00fbts annuels. Et donc, pour que l'entreprise puisse, avec ses marges, payer quelques millions d'euros annuels de co\u00fbts salariaux, la taille de l'entreprise va \u00eatre au minimum deux temps. Et ensuite, une fois qu'on a fait le calcul, on se dit \u00ab Quelles sont mes chances de cr\u00e9er une entreprise qui fasse 50 millions \u00e0 minima dans un march\u00e9 qui fait 500 millions ? Ou quelle est ma chance de cr\u00e9er une entreprise qui fait 50 millions \u00e0 minima dans un march\u00e9 qui fait 100 milliards ? \u00bb Et c'est l\u00e0 o\u00f9 tu te rends compte que dans tous les march\u00e9s, on ne part pas avec la m\u00eame chance de cr\u00e9er une entreprise p\u00e9renne. En tout cas, il me semble. Oui, oui. Mais tu vois, je vais me porter en faux un petit peu. Je te parle de gens que je n'ai pas pu... Mais l\u00e0, je vais te donner un exemple. J'ai chang\u00e9 il y a quelques temps, il y a un peu plus d'un an, je dirais, avec Bastien qui a mont\u00e9, Guy Aubourg, qui a mont\u00e9 une bo\u00eete qui s'appelle Premier Cadeau et qui est un des leaders fran\u00e7ais sur les m\u00e9dailles de bapt\u00eame. Il a une entreprise p\u00e9renne, je dirais rentable, tr\u00e8s rentable, je ne sais pas, mais en tout cas, voil\u00e0, ils sont quelques-uns, c'est une niche, ils s'\u00e9clatent, ils peuvent cr\u00e9er des nouvelles choses. Tu vois ce que je veux dire ? Ouais, tu raisonnes. Vous n'\u00eates pas du tout inscrit dans cette lign\u00e9e qui est de dire finalement il y a des gens qui ont des business perso qui peuvent vivre bien, voire tr\u00e8s tr\u00e8s bien. Tu as compl\u00e8tement raison. L'alternative \u00e0 ce que je viens de dire, c'est un business o\u00f9 il y a de la marge, o\u00f9 il y a beaucoup de marge, suffisamment de marge pour \u00eatre confortable. Et c'est plus proche, c'est un peu plus proche du monde de l'artisanat o\u00f9 tu vas faire moins de choses, tu vas les faire tr\u00e8s bien et tu vas les faire avec des marges qui sont plus confortables. Mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 tu es dans un vertical, dans un univers tu vas les faire tr\u00e8s bien et tu vas les faire avec des marges qui sont plus confortables. Mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 tu es dans un vertical, dans un univers o\u00f9 les marges sont disput\u00e9es, o\u00f9 les marges sont un peu plus tendues, il me semble que le volume, c'est pour avoir \u00e0 la fin les moyens de payer une \u00e9quipe qui ne t'oblige pas \u00e0 \u00eatre sur le pont 24 heures sur 24 et qui te permettent de te projeter \u00e0 long terme dans une entreprise, il faut des moyens. Soit tu les as parce que tu vends peu mais avec beaucoup de marge, soit tu vends beaucoup avec des marges de march\u00e9 plus concurrentielles. C'est un peu la r\u00e9flexion, clairement. Du coup, j'ai pas mal d'exemples qui me viennent. Mais tu vois... Merci maman, moi je pense un peu la m\u00eame chose. Merci maman. Je ne sais pas si tu connais B\u00e9atrice et son mari qui sont les fondateurs de Merci maman, qui est une chouette entreprise qui a commenc\u00e9 en Angleterre. J'y pense parce que tu penses aux m\u00e9dailles de bapt\u00eame. L\u00e0, ce n'est pas des m\u00e9dailles de bapt\u00eame, c'est des bijoux. C'est des bij m\u00e9dailles de bataille, mais c'est des bijoux, c'est des bijoux f\u00e9minins. Kate, la princesse anglaise, a \u00e9t\u00e9 une des premi\u00e8res \u00e0 le prendre. Donc, c'\u00e9tait un super marketing viral pour l'entreprise, cr\u00e9\u00e9 par des Fran\u00e7ais \u00e0 Londres et maintenant dans plusieurs pays europ\u00e9ens. Et c'est une entreprise dont l'objectif n'est pas d'\u00eatre grosse en termes de milliards. Par contre, c'est d'innover, de faire des produits modernes et qui plaisent au public et qui a des marges qui sont celles de la bijouterie. Je pense \u00e0 ma place en cr\u00e8che, qui est une entreprise qui est grosse et qui pour autant est sur un march\u00e9 qui est certainement un peu plus petit qu'un march\u00e9 \u00e0 200 ou 300 milliards. Et qui marche tr\u00e8s bien et tu vois avec des superbes entrepreneurs. Je voudrais monter ma place en maison de retraite, il y a beaucoup d'avenir. C'est peut-\u00eatre le prochain visa sacr\u00e9, moi je crois beaucoup dans ce livre d'\u00e9conomie et je suis s\u00fbr qu'il y a quelque chose \u00e0 faire dans ce domaine l\u00e0, mais \u00e9coute les Ehpad, c'est pas du vice. Je vais avoir 20 propositions apr\u00e8s ce podcast. Je viens avec vous, je rentre. Non mais oui, il y en a vraiment plein et je trouve \u00e7a moi aussi assez int\u00e9ressant. Mais en effet, tu n'es pas du tout dans le m\u00eame type. Ce n'est pas la m\u00eame histoire. Ce qui me fait revenir, on va revenir aux origines, mais ce qui me fait revenir du coup, penser au nom. Et autant, j'ai envie de te dire Mano Mano, c'est un super nom parce que Mano Mano, main dans la main, partenaire avec tes clients, etc. C'est assez, j'imagine, international. Je ne sais pas si les Anglais comprennent Mano, parce que c'est Haine, mais en tout cas j'imagine que les Espagnols, les Italiens, etc. Donc c'est bon. Voil\u00e0. Donc tr\u00e8s belle, je trouve \u00e7a. Voil\u00e0. Autant mon \u00e9chelle, c'\u00e9tait quand m\u00eame vraiment pourri. Je suis d'accord. \u00c9coute, je vais te raconter l'histoire de ManoMano, en tout cas comment on en est arriv\u00e9 l\u00e0, et avant d'en arriver \u00e0 ManoMano, pourquoi est-ce que c'\u00e9tait mon \u00e9chelle ? Parce qu'il faut comprendre l'histoire dans laquelle \u00e7a s'inscrit, et il faut comprendre que l\u00e0 depuis presque une heure, on parle de taille de march\u00e9, on parle d'avantages comp\u00e9titifs, on parle de sujets hyper s\u00e9rieux et tr\u00e8s r\u00e9fl\u00e9chis. Maintenant on va \u00eatre honn\u00eate et on va dire les choses qui se sont pass\u00e9es. Mon \u00e9chelle Pumano Mano c'est avant tout une histoire humaine, c'est une histoire de deux personnes, c'est une histoire de Christian et Philippe. Attention il nous sort le pitch l\u00e0, donc vous \u00eates pr\u00eats ? \u00c7a va envoyer, vous avez pens\u00e9 ? Je tiens \u00e0 dire qu'il y a Alexandre qui nous \u00e9coute en m\u00eame temps, donc le direction Comcore, donc Alexandre, \u00e9coute bien, tu vas le noter sur 20 pour voir s'il fait bien le pitch. Alors, tu dis\u2026 \u00c9coute, Mathieu, tu serais \u00e9tonn\u00e9 si tu pouvais te transporter il y a 7-8 ans de voir la r\u00e9alit\u00e9 des moteurs humains qui nous ont pouss\u00e9 avec Christian \u00e0 cr\u00e9er mon \u00e9chelle \u00e0 l'\u00e9poque. Et en fait, c'est d'autant plus simple que tu connais Antoine Fresse qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque notre patron, \u00e0 Christian et \u00e0 moi-m\u00eame. Et donc tu pourrais lui poser la question de selon toi Antoine sur 10, quelle note tu donnerais \u00e0 Philippe et Christian dans leur job chez OTM Capital ? Et je pense qu'il donnerait \u00e0 tous les deux une note probablement en dessous de 5 sur 10. Et pourquoi est-ce qu'il ferait \u00e7a ? Parce que et Christian et moi, nous n'\u00e9tions pas \u00e0 notre place en tant qu'investisseur. Autant Antoine est un tr\u00e8s bon investisseur, c'est quelqu'un qui est l\u00e0-dessus tr\u00e8s avis\u00e9, il a vraiment du flair et un bon raisonnement pour aller avec, autant Christian et moi ce n'\u00e9tait pas notre m\u00e9tier, c'est pas le m\u00e9tier pour lequel nous \u00e9tions faits. On est arriv\u00e9s l\u00e0, pas compl\u00e8tement par hasard, mais pas en \u00e9tant \u00e0 notre place. On va le faire, donc j'avais mis mon t\u00e9l\u00e9phone en mode avion, mais je vais lui envoyer une note vocale. Alors ta question est sur 10, combien tu donnerais \u00e0 Christian et \u00e0 Philippe sur leur job chez Othio ? Exactement. Fais attention parce qu'Antoine est trop gentil, je soup\u00e7onne qu'il t'aidera quelque chose de bien trop cl\u00e9ment. La r\u00e9alit\u00e9, Mathieu... Excuse-moi, je lui pose la question en m\u00eame temps. Antoine, je suis en train d'enregistrer avec Philippe de Chanville et il me pose la question, sur 10, combien tu donnerais \u00e0 Christian et Philippe dans leur job chez Autionne Capital ? S'il te pla\u00eet, sois totalement r\u00e9aliste, n'essaye pas d'\u00eatre plus ou moins gentil qu'il faut. Voil\u00e0, j'attends ta r\u00e9ponse pendant l'enregistrement si tu peux. \u00c0 plus. Voil\u00e0, on va voir si j'ai la r\u00e9ponse. Et voil\u00e0, donc il y a la r\u00e9alit\u00e9 de notre m\u00e9tier en tant qu'entrepreneur, enfin investisseur \u00e0 l'\u00e9poque. Honn\u00eatement, je plains les quelques entrepreneurs avec lesquels j'ai travaill\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s. je pense aux deux formidables entrepreneurs de Camping & Co, Guillaume et Jean-Michel, je pense honn\u00eatement que je leur ai autant fait perdre du temps que je n'ai pu les aider en tant qu'investisseurs. Le fait de les financer je pense c'est une aide non n\u00e9gligeable, sinon le concept n'aurait pas pu l\u00e0, mais le temps n'en est plus l\u00e0. Mais le temps que j'aurais fait perdre en tant qu'investisseur, parce que je n'\u00e9tais pas \u00e0 ma place et je cherchais \u00e0 apporter de la valeur, probablement de la mauvaise mani\u00e8re. Et tout \u00e7a pour te dire que Christian et Philippe se rendent compte qu'en tant qu'entrepreneurs, ils ne sont pas \u00e0 leur place dans le monde professionnel. Et Christian avait d\u00e9j\u00e0 auparavant une exp\u00e9rience entrepreneuriale. Il avait cr\u00e9\u00e9 pendant cinq ans une entreprise dans le monde de la formation professionnelle. Il avait d\u00fb fermer son entreprise au bout de cinq ans, mais \u00e7a lui avait vraiment donn\u00e9 le go\u00fbt de ce genre de choses. Et moi, je me posais la question en parall\u00e8le de, avec ce que j'ai fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, je n'ai fait pratiquement que de la finance. J'\u00e9tais dans des cabinets d'audit pour faire du M&A, j'ai \u00e9t\u00e9 dans un fonds de Pride equity \u00e0 Londres, j'avais \u00e9t\u00e9 chez Othium Capital, un fonds de capital risque. Et je sentais que \u00e7a n'allait pas. Et donc, je me posais la question, c'est un peu la crise de la trentaine. Mais qu'est-ce que je devrais faire ? Et je me suis rendu compte apr\u00e8s un peu d'introspection, que c'est un process qui a pris une ann\u00e9e, que je n'\u00e9tais pas fait pour des m\u00e9tiers d'investissement, mais plut\u00f4t pour des m\u00e9tiers o\u00f9 on \u00e9tait \u00e0 la fois dans l'action et avec du management. Et j'avais besoin d'un environnement o\u00f9 on puisse manager quelqu'un, tu as bien compris, les fonds de capital risque, ce sont que des gens qui sont compl\u00e8tement autonomes, autoporteurs, il n'y a pas vraiment de management et je ne manageais absolument personne. Et puis, tu n'es pas dans l'un, tu as bien compris, les fonds de capital risque, ce sont que des gens qui sont compl\u00e8tement autonomes, autoporteurs, il n'y a pas vraiment de management et je ne man\u00e8ge absolument personne. Et puis, tu n'es pas dans l'action, tu es dans la r\u00e9flexion, le jugement, des choix d'investissement. Et Christian se connaissait lui d\u00e9j\u00e0 un peu mieux et il savait que lui, il voulait reprendre une entreprise, une aventure entrepreneuriale. Et donc, nous nous sommes dit, ben si on devait cr\u00e9er quelque chose, est-ce qu'on le cr\u00e9e ensemble ? Et on a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir au march\u00e9. Et l\u00e0, je me renvoie \u00e0 notre discussion tout \u00e0 l'heure, qui \u00e9tait de dire, \u00e0 l'\u00e9poque, on \u00e9tait tous les deux en train de retaper un appartement, une maison, et on se disait, mais notre exp\u00e9rience de client, elle est d\u00e9sastreuse sur le march\u00e9, parce qu'on ne trouve rien sur Internet, et on en a marre de passer nos week-ends en voiture \u00e0 courir les magasins. Et c'est comme \u00e7a que petit \u00e0 petit, on s'est dit bon, c'est peut-\u00eatre le bon march\u00e9 \u00e0 creuser. En plus, il est gros et il n'est pas digitalis\u00e9. Et comme on n'avait pas les moyens de cr\u00e9er un e-commerce, et honn\u00eatement, le e-commerce pur o\u00f9 tu ach\u00e8tes du stock n'avait pas tr\u00e8s bonne presse, parce qu'on voyait bien que c'est un mod\u00e8le qui \u00e9tait difficile \u00e0 faire grossir, \u00e7a n\u00e9cessitait beaucoup de capitaux et c'\u00e9tait pas rentable, on s'est dit ben le bon mod\u00e8le n'est pas un mod\u00e8le de e-commerce en pur, on a regard\u00e9 les services purs, on n'a r\u00e9fl\u00e9chi pas un temps \u00e0 faire un site qui n'y soit que communautaire parce que le bricolage n\u00e9cessite \u00e9norm\u00e9ment de conseils et l\u00e0 on s'est dit on va avoir du mal \u00e0 en vivre, \u00e0 en faire vivre nos familles, et l'un et l'autre, parce qu'on aura du mal \u00e0 mon\u00e9tiser le trafic et l'audience. Vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 parent tous les deux ? Christian, exactement. Christian a 10 ans de plus que moi, et lui il avait d\u00e9j\u00e0 4 enfants, et moi j'en \u00e9tais \u00e0 mon troisi\u00e8me enfant \u00e0 l'\u00e9poque. Donc on avait tous les deux charge d'\u00e2me dans le sens o\u00f9 on se disait qu'il faut quand m\u00eame qu'on arrive \u00e0 faire vivre nos familles et c'\u00e9tait notre crit\u00e8re num\u00e9ro un en termes de cr\u00e9ation d'entreprise. On ne cherchait pas \u00e0 faire une entreprise qui fasse des milliards, on ne cherchait pas \u00e0 \u00eatre le leader europ\u00e9en. Pour \u00eatre honn\u00eate, on avait comme seule ambition d'avoir une entreprise qui fonctionne, qui nous permette d'en tirer un salaire normal et qui nous permette d'\u00eatre \u00e9panoui dans notre vocation professionnelle. On ne voulait pas cr\u00e9er une multicorne ou ce que tu veux. Juste pour \u00eatre tr\u00e8s clair, certaines personnes lancent une entreprise en disant \u00ab je serai le roi du monde demain \u00bb, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 notre ambition avec Christian au d\u00e9marrage. L'ambition est venue avec le temps et en se rendant compte petit \u00e0 petit qu'on pouvait faire une entreprise qui d\u00e9passe l'\u00eele de France, on pouvait faire une entreprise qui d\u00e9passe les fronti\u00e8res nationales. Et donc... D'o\u00f9 mon \u00e9chelle. Et voil\u00e0, mon \u00e9chelle pourquoi ? Parce qu'avec Christian, on passait nos journ\u00e9es avec Pierre-Edouard et Antoine, et puis le soir, entre 21h et 23h, on se retrouvait dans des bars o\u00f9 il y avait du Wi-Fi, et on r\u00e9fl\u00e9chissait, on travaillait ensemble sur le sujet, notamment des bars d'h\u00f4tels \u00e0 la D\u00e9fense ou des endroits comme \u00e7a, parce que c'\u00e9tait assez glauque, mais c'\u00e9tait \u00e0 mi-chemin entre chez lui et chez moi. Et finalement, un jour on s s'est dit bon, quel nom on va donner au projet ? Et on voulait le nom d'un outil qui soit assez reconnaissable dans notre univers, mais aussi quelque chose qui aide et qui soit aussi bien pour le jardin que pour la maison. Et donc, c'est comme \u00e7a qu'on arrivait sur l'\u00e9chelle. Et puis, \u00e7a nous faisait rire \u00e0 l'\u00e9poque, au bout de trois bi\u00e8res, de se dire que qu'est-ce que tu as fait ce week-end ? J'ai pass\u00e9 le week-end sur mon \u00e9chelle. \u00c0 l'\u00e9poque, on avait un humour un peu potache. Je ne veux pas dire qu'il est disparu, mais \u00e7a nous a fait choisir mon \u00e9chelle et le nom de domaine \u00e9tait disponible. Donc, \u00e7a nous suffisait bien. Et tu vois, on n'a pas la vocation internationale \u00e0 l'\u00e9poque. Oui, \u00e9videmment. \u00c7a, c'est un signe fort qui se dit, oui, tu ne t'appelles pas assez assis de mon \u00e9chelle si tu te dis que je veux \u00eatre leader europ\u00e9en. Et non, pas du tout. Et puis, petit \u00e0 petit, j'ai envie de te dire, pourquoi est-ce qu'on est pass\u00e9 de mon \u00e9chelle \u00e0 Mano Mano ? Parce qu'on s'est rendu compte qu'on a eu beaucoup de plantages. Si \u00e7a t'int\u00e9resse, je peux te raconter nos vrais gros fails du d\u00e9but. Tu vas me raconter ? Attends, je te donne la r\u00e9ponse d'Antoine du coup. Il me dit, il sait, je lui ai dit chez Otium qu'il est un entrepreneur exceptionnel 9 sur 10. Donc tu avais raison, tu te sous-estimes ou il te surestime. Mais chez Otium, il n'\u00e9tait pas un entrepreneur au sens strict, mais ses qualit\u00e9s d'attaque et de doueur \u00e9taient vraiment \u00e9videntes, plus personnalit\u00e9 exceptionnelle. Il me dit aussi, beaucoup mieux que 5. Au fond, ce n'\u00e9tait pas son truc. Othium \u00e9tant un tiers investisseur, deux tiers entrepreneur, lui a permis de trouver encore plus sa voix. Vraiment. C'est exactement \u00e7a. Dix tirs en bic quand m\u00eame. Il est tr\u00e8s sympa. Oui, mais Antoine est toujours un mec tr\u00e8s sympa. \u00c7a, il faut le savoir. C'est vrai. Il est vraiment chaleureux. Mais ce qu'il dit est juste. C'est-\u00e0-dire que Christian et moi, nous \u00e9tions des entrepreneurs, mais pas des investisseurs. Et donc, Othium nous a permis de nous en rendre compte, ce qui \u00e9tait g\u00e9nial. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un vrai tournant pour nous. Alors, j'ai enregistr\u00e9 hier avec, je ne sais pas s'il sortira avant ou apr\u00e8s ton enregistrement, mais Bernard Liotto, Business Object et aujourd'hui, Balderton. J'ai l'impression que c'est quand m\u00eame un bon investisseur, parce qu'avec Balderton, il n'a pas fait que de la merde. Mais ce sont des qualit\u00e9s diff\u00e9rentes, ce sont des \u00e9tapes de la vie diff\u00e9rentes selon toi. Je lui disais justement qu'il y avait beaucoup d'entrepreneurs, une fois qu'ils avaient fait des exits, qui voulaient devenir investisseurs. Il y avait quelques investisseurs quand m\u00eame dans des fonds, notamment parmi les plus jeunes qui voulaient vraiment, on sent, \u00e7a leur ronge l'\u00e2me de devenir entrepreneur, de passer de l'autre c\u00f4t\u00e9. On a certains qui ont fait des sauts d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre, moi j'ai eu Marc Fournier de Serena sur ce podcast, il a \u00e9t\u00e9 entrepreneur, il est investisseur mais de temps en temps je sens le truc en Marc, tu connais un peu Marc, tu sens qu'il a envie de retourner de temps en temps de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re. Tu crois que c'est que des qualit\u00e9s diff\u00e9rentes parce que une fois que tu as v\u00e9cu ce que tu as v\u00e9cu avec Mano Mano, l'exp\u00e9rience que tu as de la scalabilit\u00e9, de justement ces changements de marques, du recrutement, de plein de choses, elle est quand m\u00eame priceless comme dirait nos amis anglais pour d'autres entrepreneurs qui vivent la m\u00eame chose. \u00c9coute, je crois que d'abord, le premier point c'est une question d'\u00e2ge, deux c'est une question d'exp\u00e9rience. Une question d'\u00e2ge parce que, non pas qu'il y ait un \u00e2ge pour \u00eatre entrepreneur, un \u00e2ge pour \u00eatre investisseur, mais en fonction de ton \u00e2ge, tu as des attentes diff\u00e9rentes, tu as des niveaux d'\u00e9nergie diff\u00e9rents, tu as des volont\u00e9s diff\u00e9rentes, d'accepter de se mettre au ch\u00f4mage puis au SMIC pendant deux ans, trois ans, comme l'a fait Christian. Il y a des \u00e2ges o\u00f9 tu es pr\u00eat \u00e0 le faire, des \u00e2ges o\u00f9 tu es peut-\u00eatre moins pr\u00eat \u00e0 le faire. Et ensuite, il y a des questions d'exp\u00e9rience parce que \u00eatre entrepreneur puis \u00eatre investisseur, \u00e7a aide \u00e9norm\u00e9ment dans le sens o\u00f9 tu b\u00e9n\u00e9ficies d'un \u0153il un peu plus aguerri pour juger des gens, des situations, des projets, une fois que tu as d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 entrepreneur, puisque tu as eu \u00e0 prendre des d\u00e9cisions sur le terrain, donc tu peux juger peut-\u00eatre un peu mieux apr\u00e8s en tant qu'investisseur, tandis qu'\u00eatre investisseur puis entrepreneur, \u00e7a aide pour les lev\u00e9es de fonds par exemple, et \u00e7a nous a aid\u00e9 avec Christian, le fait qu'on est tous les deux investisseurs, \u00e7a a aid\u00e9 dans nos premi\u00e8res lev\u00e9es de fonds, c'est ind\u00e9niable. Mais au fond, c'est pas absolument requis et c'\u00e9tait plus une erreur d'aiguillage je pense pour \u00eatre transparent et c'\u00e9tait pas du tout quelque chose de r\u00e9fl\u00e9chi comme \u00e7a. Avant de revenir sur l'aventure Mano Mano, si tu peux me donner, je ne sais pas, si tu pouvais me condenser en trois secrets, cinq secrets, mais en quoi \u00e7a t'a aid\u00e9 ou qu'est-ce que, quand tu es pass\u00e9 des deux c\u00f4t\u00e9s de la barri\u00e8re et que tu fais des pitchs pour aller lever de l'argent en tant qu'entrepreneur, quand tu as \u00e9t\u00e9 investisseur, quels sont les, je ne sais pas moi, \u00e9ventuellement les endroits dans lesquels il ne faut pas sombrer ou les choses qu'il faut absolument faire ? \u00c9coute, il y a d'abord diff\u00e9rents types d'investisseurs. Il y a des investisseurs capital risques pour le tout d\u00e9but, pour les premiers tours de table. Ensuite, il y a des investisseurs pour les fonds de croissance qui assistent dans des entreprises plus matures avec d'autres business models. Et puis apr\u00e8s, enfin, tu as des investisseurs de type LBO etc. ou l\u00e0 c'est des entreprises qui g\u00e9n\u00e8rent d\u00e9j\u00e0 pas mal des bid'as, qui ont des taux d'endettement importants ou d'entreprises cot\u00e9es. Donc en fait \u00e0 chaque stade de croissance de l'entreprise il y a des types d'investisseurs diff\u00e9rents et qu'une exp\u00e9rience diff\u00e9rente. Avec Christian nous \u00e9tions investisseurs plut\u00f4t donc tr\u00e8s early stage, on cr\u00e9ait des entreprises en interne chez Otium Capital \u00e0 l'\u00e9poque, et donc on voyait les entreprises au tout d\u00e9but, nous \u00e7a nous a donn\u00e9 l'exp\u00e9rience et l'expertise de petites infrastructures, de comment on d\u00e9marre une petite structure, de comment on finance et quels sont les besoins de financement d'une petite structure. Pierre-Edouard Sterling qui est un excellent entrepreneur pour lequel j'ai \u00e9norm\u00e9ment d'estime, a \u00e9t\u00e9 l\u00e0-dessus un bon exemple et ses questions, tu vois lui \u00e9tait devenu plus investisseur qu'entrepreneur \u00e0 la fin de notre p\u00e9riode chez Otium et les questions qu'il posait aux entrepreneurs \u00e9taient tr\u00e8s \u00e9clairantes pour nous parce qu'il les posait avec l'exp\u00e9rience de l'entrepreneur justement et donc \u00e7a c'\u00e9tait passionnant. Et ensuite il y a le fait que \u00e7a nous apporte une bonne compr\u00e9hension des attentes d'un fonds d'investissement, et notamment d'un fonds d'investissement ce qu'on appelle Early Stage ou Capital Risk, parce que on comprend que ces jeunes fonds l\u00e0, enfin ces fonds qui investissent dans des jeunes entreprises, investissent avant tout dans un march\u00e9, un projet et surtout une \u00e9quipe, les personnes. Ce que j'ai beaucoup entendu dire, c'est pour les fonds l\u00e0, c'est que investir dans la bonne personne qui est porteur d'un projet pas tout \u00e0 fait m\u00fbr ou pas tout \u00e0 fait le bon projet c'est pas tr\u00e8s grave parce que si c'est la bonne personne il t\u00e2tonnera et il trouvera, \u00e7a co\u00fbtera peut-\u00eatre un peu plus cher, mais il trouvera une mani\u00e8re de faire marcher son projet. Investir dans le bon projet port\u00e9 par les \u00ab mauvaises personnes \u00bb, donc des gens qui n'ont pas forc\u00e9ment les comp\u00e9tences requises pour mener bien ce projet, c'est beaucoup plus certainement vou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec. Et il y a le troisi\u00e8me ingr\u00e9dient qui est int\u00e9ressant, c'est le march\u00e9. C'est-\u00e0-dire que tu l'as dit, si tu es la bonne personne avec le mauvais projet mais sur le le march\u00e9, c'est \u00e0 dire que tu l'as dit, si t'es la bonne personne avec le mauvais projet, mais sur le bon march\u00e9, finalement voil\u00e0, mais si t'es la bonne personne avec le mauvais projet sur le mauvais march\u00e9, il y a quand m\u00eame peu de chance aussi qu'on investisse, il faut quand m\u00eame avoir senti un besoin sur un march\u00e9 sur lequel tu vas pouvoir un peu aller t\u00e2tonner pour trouver ta voie. Oui, ce sont des consid\u00e9rations plus macro \u00e7a, les consid\u00e9rations de march\u00e9, mais on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, pour moi c'est quand m\u00eame tr\u00e8s important et j'y pr\u00eate beaucoup d'attention. Et comment tu es la bonne personne ? D\u00e9sol\u00e9 c'est une question bien large, mais comment tu rassures ? C'est quoi les signaux qu'on envoient \u00e0 des investisseurs en early stage ? Qu'est-ce qu'ils font qu'ils vont se dire tiens c'est une bonne personne, une bonne \u00e9quipe, c'est solide, \u00e7a me pla\u00eet plut\u00f4t que est-ce que c'est la m\u00e9ga ambition ? Est-ce que c'est la r\u00e9assurance ? Est-ce que c'est\u2026 Moi \u00e9coute, pour bien faire, il faut poser la question \u00e0 des investisseurs. Typiquement, Antoine Fraisse serait la bonne personne \u00e0 poser ces questions-l\u00e0, parce qu'avec Kerala, il a un flair incroyable et ils ont un tr\u00e8s bon trac record pour choisir des bons entrepreneurs. De mon point de vue, ce sont des gens qui sont rassurants. Rassurants parce que pragmatiques, rassurants parce que r\u00e9alistes. Pas forc\u00e9ment besoin d'\u00eatre hyper exp\u00e9riment\u00e9s. Par contre, des gens qui, dans leur discours, pas forc\u00e9ment besoin d'\u00eatre hyper exp\u00e9riment\u00e9, par contre, des gens qui, dans leur discours, dans leur mani\u00e8re d'anticiper les choses, sont r\u00e9alistes. Quelqu'un qui te fait un business plan o\u00f9 il arrive \u00e0, je sais pas, 5 milliards au bout de 3 ans, avec quelque chose d'absolument fantaisiste, ou quelqu'un qui est beaucoup trop conservateur, et qui du coup ne... n'arrive pas \u00e0 quelque chose de rentable assez rapidement ou qui met beaucoup trop de temps \u00e0 se d\u00e9velopper. Dans les deux cas, \u00e7a fait peur parce qu'on se dit que ce ne sont pas des gens qui comprennent la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 laquelle ils vont \u00eatre confront\u00e9s. Donc, pour moi, c'est une forme de r\u00e9alisme. Et honn\u00eatement, il y a une question de confiance derri\u00e8re, enfin, de fit humain. Cette confiance, c'est beaucoup \u00ab est-ce que je m'entends avec la personne ? On en parle toujours, mais la relation entre un investisseur surtout au d\u00e9but et l'entrepreneur est fondamentale. La relation de confiance qui se noue, moi je pense toujours \u00e0 Philippe Colombel de chez Partec, qu'on a chez nous comme investisseur depuis tr\u00e8s longtemps. C'est une relation humaine qui s'est cr\u00e9\u00e9e et c'est un feed humain qui doit \u00eatre l\u00e0 parce qu'il y a un moment, pour \u00eatre honn\u00eate, o\u00f9 les r\u00e9sultats de l'entreprise ne sont pas au rendez-vous et il faut se regarder les yeux dans les yeux en se disant \u00ab est-ce que je lui fais confiance pour redresser cette situation ou non ? Est-ce que je fais confiance \u00e0 mon investisseur pour me suivre l\u00e0-dedans ou non ? \u00bb Et l\u00e0, \u00e7a devient vraiment une relation personnelle. Tu sais que souvent, je vais chercher \u00e9ventuellement chez des sportifs, des artistes ou des gens, des sujets un peu pour inspirer potentiellement des personnes qui ne sont pas dans cet univers. Et \u00e0 l'inverse, quand je t'\u00e9coute dire tout \u00e7a, je me dis mais c'est valable aussi, j'imagine dans d'autres secteurs de vie et aussi potentiellement chez des sportifs et des artistes, c'est-\u00e0-dire la personnalit\u00e9 mais aussi la lucidit\u00e9. Quand je parle de lucidit\u00e9, il y a un truc que j'adore, que je fais de plus en plus avec les bo\u00eetes que je conseille ou dans lesquelles j'investis, ou qu'on cr\u00e9e nous avec Cosa Bostra, mais qui est de dire dans une slide, tu vois, dans un deck, dans une pr\u00e9sentation, avoir au moins une slide qui dit voil\u00e0 nos faiblesses, voil\u00e0 o\u00f9 on doit progresser, comment on va les adresser, les faiblesses du projet ou les faiblesses de l'\u00e9quipe ou les faiblesses du march\u00e9, tu vois, juste dire voil\u00e0, on est conscient de \u00e7a parce que d\u00e9j\u00e0 \u00e7a permet \u00e0 la personne potentiellement dans face de se dire, peut-\u00eatre de gagner du temps sur certaines choses, mais aussi de se dire, ok, tu vois, si j'arrive \u00e0 lui purger de toutes les remarques qu'il allait me faire juste apr\u00e8s, et lui dire, tiens, voil\u00e0 comment je vais... Derri\u00e8re, tu arrives au bout, tu te dis, bon, ouais, l'\u00e9quipe, elle est... ouais, ok, c'est smart. Tu vois ce que je veux dire ? Tout \u00e0 fait. Alors \u00e7a, c'est clairement quelque chose qui va cr\u00e9er de la confiance, je pense, et faire preuve de r\u00e9alisme. Je ne sais pas si je le mettrais par \u00e9crit, ne serait-ce que parce que les decks circulent et que pas expliqu\u00e9, ou pas avec le bon ton de voix, \u00e7a peut aussi faire peur. Mais c'est vraiment quelque chose \u00e0 dire de mani\u00e8re tr\u00e8s calme et tr\u00e8s pos\u00e9e pour montrer que on comprend aussi les risques et qu'on les prend en compte. Tu as raison, je suis enti\u00e8rement d'accord avec toi Mathieu. Et je me dis par extension que quand je pense que tu es un sportif, un artiste, etc. avoir conscience de tout \u00e7a, c'est aussi les points dans la vie, m\u00eame plus largement. C'est juste un hobby de cuisine ou de bricoleur. Si tu as conscience de tes faiblesses et que tu vas sur un tuto YouTube, une masterclass ou quoi d'autre les compenser, c'est que c'est juste comme \u00e7a que tu progresses. Mais alors tu sais, \u00e9coute si tu me permets, l\u00e0 on parle de relation, on parle de ce qui les facteurs profonds de succ\u00e8s qui permettent de convaincre quelqu'un de ce qui... les facteurs profonds de succ\u00e8s, qui permettent de convaincre quelqu'un de savoir qui on est. Je ne peux pas te laisser parler de sportifs de haut niveau et de facteurs de succ\u00e8s sans parler du sujet qui est pour moi le sujet critique, parce que ce n'est pas un sujet business en tant que tel, ce n'est pas un sujet strat\u00e9gique de march\u00e9, de type d'investisseur, de comment je fais mon acquisition, etc. Mais je crois que c'est le vrai sujet strat\u00e9gique de march\u00e9, de type d'investisseur, de comment je fais mon acquisition, etc. Mais je crois que c'est le vrai sous-jacent de la croissance de notre entreprise et de la d\u00e9finition de la culture qui va avec. C'est l'association. L'association de deux fondateurs, Christian et Philippe, qui ont d\u00e9cid\u00e9 de se lancer ensemble. Et je vais te raconter pourquoi est-ce qu'on \u00e9tait, pourquoi est-ce qu'on s'\u00e9tait lanc\u00e9 parce qu'on n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait \u00e0 notre place, parce qu'on se sentait tous les deux lont\u00e9 pourquoi est-ce qu'on s'\u00e9tait lanc\u00e9, parce qu'on n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait \u00e0 notre place, parce qu'on se sentait tous les deux l\u00e0, comme entrepreneurs, et parce qu'on avait des besoins de bricolage, etc. \u00c7a nous a permis d'identifier un march\u00e9. Mais dans le fond, \u00e7a se faisait moins en 2013, \u00e7a se fait beaucoup plus maintenant. La raison du succ\u00e8s, ou en tout cas de la croissance jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent de ManoMano, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le fait qu'il y ait un duo d'entrepreneurs cofondateurs, 50-50, \u00e0 parit\u00e9 surtout, \u00e0 l'initiative de cette entreprise. Et je parlais tout \u00e0 l'heure de... Co-CEO aussi, pardon. Co-CEO, exactement. C'est donc... Cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0, en fait, si je n'explique pas cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0, c'est tr\u00e8s difficile de comprendre \u00e0 la fois la nature de la culture chez ManoMano, qui nous a permis de recruter les personnes qui ont permis le succ\u00e8s de l'entreprise, et ce qui a fait que \u00e7a avance, et que \u00e7a en est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a en est aujourd'hui. Pourquoi ? Parce que le fait d'\u00eatre deux avec Christian nous a rendu, nous a fait b\u00e9n\u00e9ficier chacun des talents de l'autre. Tu parlais tout \u00e0 l'heure des faiblesses de l'un ou des faiblesses du projet. La r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'\u00eatre deux \u00e7a prend beaucoup plus de temps. \u00catre deux c'est accepter de, entre guillemets, perdre du temps au quotidien pour se mettre d'accord, pour argumenter jusqu'\u00e0 arriver \u00e0 un compromis. Par contre, \u00e7a donne beaucoup plus de force et de justesse dans les d\u00e9cisions. Et la cons\u00e9quence de \u00e7a, c'est que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une \u00e9preuve d'humilit\u00e9. \u00c9coute, c'est un peu comme la vie de couple. Il faut accepter de se tromper, de le dire. Il faut accepter d'en conna\u00eetre ses erreurs. Il faut accepter que parfois, on est confront\u00e9 \u00e0 des personnes qui ne pensent pas comme nous et avec lesquelles on n'est pas d'accord. Mais quand on est associ\u00e9 dans une entreprise, on est oblig\u00e9 de se mettre d'accord sur la direction strat\u00e9gique. Mais c'est important ce que tu dis l\u00e0, parce que \u00eatre deux, \u00e7a ne suffit pas. Il y a un framework autour. Il y a une... Je veux dire, \u00eatre deux et jamais se parler, \u00eatre deux et... et tu vois, je parle souvent de transparence radicale, enfin voil\u00e0, mais \u00eatre deux et pas se dire vite et bien ce que je fais. Moi, j'ai trois associ\u00e9s, tu vois, mais quand il y en a un qui fait un truc bien, on lui dit. D'ailleurs, souvent, on n'insiste pas assez l\u00e0-dessus, on ne le dit pas assez vite. Quand il y en a un qui fait de la merde, on lui dit \u00e7a. \u00c7a, on h\u00e9site \u00e0 le dire. Ouais, tu vois. Non, mais \u00e7a peut \u00eatre un peu dur, mais en l'occurrence, on sait que c'est tr\u00e8s bienveillant, que c'est pour le bien de tous et que c'est pour progresser. Donc, ce tart\u00e9 de cr\u00e8me, tu vois... Mais le sujet, ouais. Mais en l'occurrence, \u00eatre capable de se dire \u00ab Enfin, ouais, tu vois, mais en l'occurrence, \u00eatre capable de dire ou l\u00e0, attention, ou m\u00eame avant que les gens d\u00e9rapent ou quand on sent qu'il y a des trucs qu'on dit attention l\u00e0-dessus. Voil\u00e0. Mais hier, j'\u00e9tais avec, hier soir, avec un de mes associ\u00e9s qui me disait la journ\u00e9e dure qu'il avait pass\u00e9e, des \u00e9changes durs, des choses. Voil\u00e0. Bon. Et \u00e0 la fin, je pense que d\u00e9j\u00e0, alors l\u00e0 c'est autre chose, c'est une phase plus d'\u00e9coute, mais aussi de r\u00e9action, quoi, et de lui dire, tu sais, non seulement \u00e7a fait partie de notre job, mais c'est aussi des d\u00e9fis qui, quand tu prends du recul, sont sympas \u00e0 surmonter, quoi. Mais quand t'es dans le dur, bah ouais, c'est dur, quoi. Mais quand t'es dans le dur, bah ouais c'est dur quoi. Mais voil\u00e0 ce que je veux dire c'est qu'il y a toute cette partie de mani\u00e8re de travailler \u00e0 deux qui est, je trouve, alors et si je vais m\u00eame tr\u00e8s loin, au-del\u00e0 du co-CEO, co-fondateur et j'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment depuis le d\u00e9but de cet \u00e9pisode la mani\u00e8re dont tu mets en avant aussi Christian Resson en citant bien \u00e0 chaque fois et tu fais le branding de ton associ\u00e9. Et je trouve que c'est tr\u00e8s beau, tr\u00e8s bien fait. Et si je projette \u00e7a jusqu'au nom, je ne sais pas si c'est volontaire, mais le Mano Mano, deux Mano, donc voil\u00e0, c'est quelque chose d'assez fort et qu'on ressent. Mais oui, alors effectivement, tu as raison. Une des raisons pour laquelle on a choisi ManoMano, la premi\u00e8re, c'\u00e9tait que \u00e7a nous permettait d'aller \u00e0 l'international dans tous les pays au nord et au sud de l'Europe et qu'un nom anglais en Espagne ou en Italie, \u00e7a ne passait pas parce que l'espagnol, l'italien, c'est pas un clich\u00e9, mais parle mal et comprenne mal l'anglais. Donc un nom compl\u00e8tement anglais serait mal pass\u00e9. Il y en avait besoin d'un nom qui passait partout. Le fran\u00e7ais \u00e9galement, on peut le dire. Oui, mais c'est certain. Mais encore plus en Espagne et en Italie. mal l'anglais, donc un non-co\u00efnnement anglais serait mal pass\u00e9. Il y en avait besoin d'un nom qui passe par... Le fran\u00e7ais \u00e9galement, on peut le dire. Oui, mais c'est certain. Mais encore plus en Espagne et en Italie. Et donc, du coup, il fallait quelque chose... Et on voulait quelque chose qui soit europ\u00e9en et qui soit pas am\u00e9ricain, donc par nature. Donc, on ne voulait pas forc\u00e9ment quelque chose d'anglophone. Mais pour revenir sur le sujet de l'association Mano Mano, une des choses qui nous a fait choisir \u00e7a avec Christian, m\u00eame si le nom \u00e9tait un peu trop long par rapport \u00e0 nos crit\u00e8res de d\u00e9but de choix de nouveau nom, c'\u00e9tait que Mano, Mano, c'est la main, c'est la main qui aide, la main du bricolage. Enfin, le bricolage, c'est bien un domaine dans lequel on fait avec ses mains, c'est le bricolage et le jardinage. Il y a Mano et Mano, avec Christian on se pr\u00e9sentait souvent comme l'un \u00e9tant Mano et l'autre \u00e9tant Mano. Donc effectivement, il y a cette notion de duo dans le domaine. Vous l'avez trouv\u00e9 tous les deux ? Non, pas du tout. On est pass\u00e9 par une agence qui devait nous le trouver en deux s\u00e9ances, et finalement on a insist\u00e9, c'\u00e9tait plut\u00f4t en quatre parce qu'on a failli s'appeler Pomelo, et finalement c'est devenu mano-mano. Mais pour revenir sur... C'est mieux. Oui, je trouve aussi. Il y a toujours le truc du fruit, quoi. Mais il y a Apple, il y a quoi, je sais plus dans quel genre. Mais il y a Apple, Orange, il y en a plein, Papillon. Oui, Lychee, Mango, Punking, il y en a plein, donc \u00e7a marche, c'est vrai que tu peux te dire si je veux avoir un peu de chance. Ouais dans le fond, le non, j'en suis arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion que le non c'est bien que \u00e7a fonctionne et que ce soit facile \u00e0 y player, apr\u00e8s c'est pas tr\u00e8s grave si... Oui mais des belles marques, on arrive \u00e0 en parler, surtout quand tu viens de mon \u00e9chelle, c'est pas le mec qui insiste sur nous. Pour revenir rapidement sur la question de l'association, on parle souvent, et on le dit sans probl\u00e8me, les deux gros fails qu'on a eus avec Christian quand on s'est lanc\u00e9. On a eu vraiment deux beaux \u00e9checs au d\u00e9marrage. On parle rarement du troisi\u00e8me, et pourtant il est tellement fondateur, et \u00e7a nous permet d'\u00eatre l\u00e0 aujourd'hui, c'est le fail dans notre association. Alors, fail c'est peut-\u00eatre un grand mot, mais \u00e0 un moment, la premi\u00e8re fois qu'on a eu des locaux qui nous ont permis d'avoir deux pi\u00e8ces, on s'est dit, puisque l'un et l'autre on a chacun une partie du business, Christian s'occupe de la partie offre avec les marchands et les op\u00e9rations, moi je m'occupe de la partie demande avec le marketing et l'IT. Et on s'est dit chacun prend ses \u00e9quipes dans une pi\u00e8ce et comme \u00e7a on est un peu chacun chez soi, on a tous les deux l'\u00e2me entrepreneur donc on est tous les deux jaloux de notre ind\u00e9pendance et on \u00e9tait tr\u00e8s heureux de se dire qu'on g\u00e9rait chacun ses \u00e9quipes de son c\u00f4t\u00e9, tout en restant \u00e9videmment associ\u00e9s, proches, etc. Mais ce dont on s'est rendu compte, c'est qu'en faisant \u00e7a, on avait beaucoup moins d'\u00e9changes informels que nos plages d'\u00e9changes formels planifi\u00e9es deux fois par semaine, deux heures, ce que tu veux. On a du mal \u00e0 y tenir parce que la vie de l'entrepreneuriat est en ce qu'elle est, qu'il y a toujours un rendez-vous investisseur, un entretien de recrutement, enfin quelque chose qui arrive, qui raccourcit ou qui fait sauter ta plage, et que finalement la synchronisation entre nous devenait de plus en plus difficile. Et ce qu'on a remarqu\u00e9 c'est que si nous on se synchronisait moins et on se parlait moins souvent, du coup il y avait des incompr\u00e9hensions qui arrivaient, il y avait des biais, les \u00e9quipes entre guillemets jouaient dessus, c'est-\u00e0-dire qu'elles avaient conscience qu'il y avait une asym\u00e9trie de l'information et donc c'\u00e9tait un peu jouer l'un contre l'autre et \u00e7a nous mettait en opposition alors que ce n'\u00e9tait pas du tout l'esprit de ce que l'on faisait. Et du coup, depuis ce jour-l\u00e0, et \u00e7a s'est pass\u00e9 vraiment dans les dix premiers mois de ManoMano, ce qu'on a fait avec Christian, c'est qu'on a d\u00e9cid\u00e9, et une d\u00e9cision qu'on tient encore aujourd'hui, de se dire, on a mis en place la r\u00e8gle des centim\u00e8tres, nos bureaux seront toujours c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te et on bouge. Un trimestre on est dans ses \u00e9quipes, un trimestre dans les miennes, on bouge un peu partout dans les locaux, mais par contre nos bureaux sont toujours c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te pour faciliter les informations informelles, pour faciliter ces discussions \u00e0 bouille pour poing et coinement au d\u00e9bot\u00e9 sur des sujets. Tiens, je sors d'une r\u00e9union, voil\u00e0 ce que j'en pense. Et on se le dit en live, l'avantage de \u00e7a, c'est qu'on est toujours au courant des informations, \u00e0 peu pr\u00e8s en m\u00eame temps, qu'on peut en d\u00e9battre plus facilement. Et ces informations informelles nous permettent d'avoir une relation tr\u00e8s humaine o\u00f9 il y a beaucoup moins de biais, il y a beaucoup moins de non-dits, il y a beaucoup moins d'incompr\u00e9hension. Et c'est \u00e7a, c'est une des choses qui fait que notre association tient tr\u00e8s bien. On est tous les deux conscients que sans cette association, on n'en serait certainement pas l\u00e0 o\u00f9 on en est aujourd'hui. L'entreprise n'existerait probablement plus, parce que chacun d'entre nous aurait pris de trop mauvaises d\u00e9cisions, chacun dans son coin. Je t'aimais bien jusque l\u00e0, mais l\u00e0, tu es vraiment relou. Tu vois, tu vas me faire passer, tu vas me faire des n\u0153uds dans le cerveau pendant quelques jours. Du coup, je t'aime nettement moins. Non, je t'explique parce que, \u00e9videmment, ce que tu dis, alors, hors confinement, \u00e7a marche. Moi, je te dis, donc, deux associ\u00e9s, trois associ\u00e9s, mais deux qui sont partis \u00e0 Bordeaux. On est en train de faire un super projet. Alors on a d\u00e9j\u00e0 des \u00e9quipes l\u00e0-bas, on a des \u00e9quipes ailleurs aussi, comme vous, d'ailleurs, vous avez des \u00e9quipes \u00e0 Bordeaux, tu me l'as dit tout \u00e0 l'heure, mais le confinement aussi passe par l\u00e0 en parall\u00e8le. C'est clairement un truc que j'ai dit, le dernier truc que j'ai dit \u00e0 Fran\u00e7ois hier, qui est l'un des deux avec mon fr\u00e8re Pierre, qui est parti \u00e0 Bordeaux, \u00e0 la fin de cet \u00e9change, tu vois, de 20 minutes, une demi-heure, qui est un peu cet \u00e9tage informel o\u00f9 on s'appelle juste pour s'appeler, tu vois. Ouais, mais c'est super \u00e7a ! J'\u00e9tais au pied de chez moi pendant 20 minutes, avant de remonter, et je lui dis, mais on ne se parle plus suffisamment tous les quatre ensemble en fait. Et c'est s\u00fbr que ces moments-l\u00e0 o\u00f9 on \u00e9tait tous les quatre sur des bureaux joints, il me manque \u00e9norm\u00e9ment. Et op\u00e9rationnellement et juste dans l'aventure humaine aussi. Et \u00e0 la fois je suis, tu vois, totalement fan et \u00e9bahi de certaines aventures, comme, est-ce que je me trompe, j'en confonds plusieurs, mais il me semble que c'est Automatik, Matt Mulenweg et son associ\u00e9 qui doit \u00eatre norv\u00e9gien, ou voil\u00e0, alors je confonds peut-\u00eatre avec Basecamp, mais il y en a un des deux o\u00f9 ils sont, ils ont toujours \u00e9t\u00e9, non c'est Basecamp, tr\u00e8s forte culture du remote, aux quatre coins du monde, etc. Ils sont toujours bien r\u00e9ussis. Donc, en fait, quand nativement, tu as commenc\u00e9 autrement. Voil\u00e0, mais comment, tu vois, la question que je me pose moi, tu ne vas peut-\u00eatre pas pouvoir r\u00e9pondre tout de suite comme \u00e7a, mais en tout cas, voil\u00e0, c'est comment je... Comment je fais parade \u00e0 \u00e7a, quoi, avec le confinement d'une part, et par la suite, avec deux associ\u00e9s qui sont plus loin. Comment je r\u00e9ussis \u00e0, tu vois, m'imposer une demi-heure ou une heure par-ci, par-l\u00e0 de discussion avec pas forc\u00e9ment d'ordre du jour ? Eh bien, Mathieu, mais tu l'as dit, tu l'as dit, comment je m'impose \u00e7a ? La r\u00e9alit\u00e9, il y a une question de discipline derri\u00e8re. Est-ce que j'arrive ? Pour nous, Christian et moi, c'est absolument essentiel parce qu'on a du mal \u00e0 s'imposer cette discipline, de tenir des plages tous les jours ou toutes les semaines, o\u00f9 on se pose, on a \u00e9crit \u00e0 l'avance tous nos points, on est s\u00fbr d'en oublier aucun et on descend tous les points. Pour les gens qui sont capables de tenir cette discipline-l\u00e0, de se noter tous les points pour \u00eatre s\u00fbr de ne pas en oublier, qu'il n'y ait pas de trucs qui passent la trappe syst\u00e9matiquement, ce n'est pas un probl\u00e8me. Et tu vois, je t'imagine que des associations o\u00f9 nativement les gens sont \u00e0 distance, et j'en connais des entreprises o\u00f9 tu en as un qui est en Inde avec toute l'\u00e9quipe de dev et l'autre qui est en France, par exemple, commercial. Enfin, tu vois, il y en a plein des bo\u00eetes comme \u00e7a. Ces gens-l\u00e0 ont appris d\u00e8s le d\u00e9part \u00e0 fonctionner de cette mani\u00e8re-l\u00e0 et \u00e7a correspond \u00e0 leur caract\u00e8re, \u00e0 leur personnalit\u00e9. Et puis, il y a des gens qui ont besoin d'\u00e9changes informels parce que c'est leur mani\u00e8re de sentir des choses, de construire une conversation et un projet strat\u00e9gique. Et moi, je reconnais, pour moi aussi, le confinement n'est pas simple. Et avec Christian, parfois, on se prend des demi-journ\u00e9es compl\u00e8tes sans rien dans l'agenda pour pouvoir \u00e9changer sur les sujets, les sujets strat\u00e9giques notamment. Et il en ressort en g\u00e9n\u00e9ral des bonnes avanc\u00e9es sur les questions de fonds d'entreprise. Mais le confinement complexifie les choses pour les gens comme nous, c'est certain. Il ne nous reste plus beaucoup de temps d\u00e9j\u00e0. Alors remarque l\u00e0-dessus, j'ai test\u00e9 un truc, je vais le retester du coup, c'est une appli qui s'appelle Cappuccino, qui est assez int\u00e9ressante pour pouvoir le faire aussi un peu en asynchrone, peut-\u00eatre au quotidien. On avait essay\u00e9, mais il va falloir qu'on se le refasse, qui permet en fait d'envoyer des m\u00e9mos vocaux, un m\u00e9mo vocal, potentiellement plusieurs dans la journ\u00e9e, et puis \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, \u00e7a te fait comme une mini, \u00e7a te fetch un peumo vocal, potentiellement plusieurs dans la journ\u00e9e, puis \u00e0 la fin de la journ\u00e9e \u00e7a te fait comme une mini, \u00e7a te f\u00eache un peu de tout \u00e7a, et \u00e7a te fait une sorte de mini comme une \u00e9mission de radio ou un truc, \u00e7a peut durer, donc si chacun parle 30 secondes, 40 secondes, une minute, deux minutes, ou plusieurs fois, \u00e0 la fin tu vas avoir un truc o\u00f9 tu vas voir chaque associ\u00e9, chaque directeur, chaque personne de ce cappuccino qui va avoir son truc, et comme \u00e7a tu vas pouvoir avoir un ressenti en bloc et peut-\u00eatre le recommander apr\u00e8s. Bref, c'\u00e9tait un test qu'on avait fait, \u00e7a pourrait \u00eatre assez rigolo. Int\u00e9ressant, ouais c'est hyper int\u00e9ressant. Bah \u00e9coute, pourquoi pas. Voil\u00e0, Cappuccino, je te l'enverrai. Ok, ouais volontiers. Rapidement, tu as parl\u00e9 de ce fail et avant je voudrais revenir tr\u00e8s vite sur les deux d'avant parce que tu me dis que tu en as parl\u00e9 pas mal, mais je ne les connais pas forc\u00e9ment. Mais ce fail-l\u00e0, comment il s'est mat\u00e9rialis\u00e9 ? Je veux dire, est-ce que derri\u00e8re il y a eu des... Tu dis vous l'avez ressenti, mais est-ce qu'il y a eu vraiment objectivement... Oui, il y a eu de la tension. Concr\u00e8tement, \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 de la tension entreprise, il y a des projets qui n'ont pas avanc\u00e9 comme ils auraient d\u00fb ou qui ont plant\u00e9. Ce ne sont pas des projets vitaux, mais oui, \u00e7a a dur\u00e9 quelques semaines, mais suffisamment pour que depuis, on respecte tr\u00e8s strictement cette r\u00e8gle, cette th\u00e9orie des centim\u00e8tres, comme on l'appelle, et qu'on s'assure que quand on est pr\u00e9sent au bureau, on est pr\u00e9sent les m\u00eames jours et on reste c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te pour pouvoir se parler entre les r\u00e9unions et avoir ces \u00e9changes informels. Et autre question l\u00e0-dessus, quand je t'entends dans votre association avec Christian, on a quand m\u00eame l'impression qu'il y a une sorte de bulle. Comment t'arrives \u00e0 \u00eatre aussi inclusif avec tes \u00e9quipes ? Parce que vous \u00eates je crois 600, c'est \u00e7a ce que me disait Alexandre ? C'est \u00e7a, tout \u00e0 fait. Donc t'as quand m\u00eame des gens tr\u00e8s cap\u00e9s dans ton board, dans tes directors, etc. Vous arrivez \u00e0 ne pas trop les exclure de votre relation et comment tu arrives \u00e0 faire une sorte de graduation entre... C'est une bonne question, d'autant plus qu'on a des bureaux \u00e0 Barcelone et \u00e0 Bordeaux, tu vois, on est un peu dans cette situation. Et donc, moi j'ai un... Le directeur technique avec lequel je travaille tous les jours est \u00e0 Barcelone, le directeur marketing est \u00e0 Bordeaux et le directeur RH est \u00e0 Paris. Donc, tu vois, je travaille \u00e0 distance aussi par nature et par design. Et en fait, la relation entre les fondateurs est n\u00e9cessairement diff\u00e9rente de la relation avec tes plus proches collaborateurs. C'est une relation qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rente parce que ce ne sont pas les m\u00eames sujets. Ils ne sont en tout cas pas abord\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re. On a d'autres choses \u00e0 se dire. Donc, je ne pense pas qu'il y ait un probl\u00e8me d'overlap ou d'exclusion. Il y a une question de temps, \u00e7a c'est certain. Mais je passe plus de temps avec mes collaborateurs qu'avec mon associ\u00e9. Par contre, les discussions avec mon associ\u00e9 sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes des discussions avec mes collaborateurs. D\u00e9j\u00e0, souvent, temps avec mes collaborateurs qu'avec mon associ\u00e9. Par contre, les discussions avec mon associ\u00e9 sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes des discussions avec mes collaborateurs. D\u00e9j\u00e0, souvent, la franchise entre collaborateurs, je pense que m\u00eame pour \u00eatre border l\u00e9galement, un peu chaud de temps en temps entre, je ne sais pas, tu vois ce que je veux dire ? Tr\u00e8s bien. L'exp\u00e9rience radicale, finalement, il y a des gens qui peuvent dire, mais il y a\u2026 Oui, mais en fait\u2026 Tu ne peux pas me dire des choses comme \u00e7a. Oui, mais derri\u00e8re, tu vois Mathieu, tout l'int\u00e9r\u00eat c'est en fait qu'est ta culture d'entreprise derri\u00e8re ? Qu'est-ce que tu dis aux gens et pourquoi tu le dis ? Et avec Christian, on t'a expliqu\u00e9 que la raison pour laquelle on a cr\u00e9\u00e9 l'entreprise, c'\u00e9tait pour nous avoir un m\u00e9tier qui nous \u00e9panouissait, qui \u00e9tait plus conforme \u00e0 ce qu'\u00e9taient nos caract\u00e8res et nos talents au moment o\u00f9 on s'est lanc\u00e9. Et on a cr\u00e9\u00e9 cette entreprise pour nous y \u00e9panouir et permettre \u00e0 nos familles d'en vivre. Et ensuite, avec le temps, on s'est rendu compte que notre id\u00e9e n'\u00e9tait pas si b\u00eate que \u00e7a, que le march\u00e9 prenait bien, et on a eu de plus en plus d'ambition. On a fait d\u00e9velopper l'entreprise comme \u00e7a. Mais les gens qu'on a recrut\u00e9s chez ManoMano, et le fond, ce qui est fondamental dans notre culture d'entreprise, c. Mais les gens qu'on a recrut\u00e9s chez ManoMano, et le fond, ce qui est fondamental dans notre culture d'entreprise, c'est qu'on essaye d'avancer en permanence avec deux jambes, une jambe humaine, sur la... chercher cette personne \u00e0 la juste place, et une jambe business, qui va en grandissant aussi, avec une ambition grandissante. Et les gens qu'on a recrut\u00e9s chez nous, on ne les a pas recrut\u00e9s sur le talent, uniquement. On les a recrut\u00e9s sur le savoir-faire et le savoir-\u00eatre. Et du coup, les relations et les discussions qu'on a avec nos collaborateurs, parfois elles sont personnelles, parfois elles sont assez pouss\u00e9es, mais c'est parce que les gens qui rejoignent ManoMano, les gens qui viennent chez nous, ils ne viennent pas juste pour une bo\u00eete qui cartonne et qui avance tr\u00e8s bien, parce que \u00e7a, souvent on ne prend pas des gens qui ont plein de talents, qui ont la bonne exp\u00e9rience mais dont on sent que l'adaptation \u00e0 la culture d'entreprise ne passera pas. Parce que c'est absolument critique pour nous que les gens qui nous rejoignent nous rejoignent pour un projet qui soit et business et humain. Et cette dimension humaine c'est pas juste l'\u00e9panouissement de la personne, c'est chaque personne \u00e0 sa juste place. Ce qui se dit entre nous est particuli\u00e8rement compliqu\u00e9 dans une entreprise en forte croissance mais c'est un autre d\u00e9bat. Mais c'est vraiment avoir les gens \u00e0 leur juste place et que gr\u00e2ce \u00e0 cela, ils en ressortent une forme de dignit\u00e9 et d'\u00e9panouissement dans le monde du travail. Et honn\u00eatement, c'est une corde raide, c'est un chemin de cr\u00eate qui est vachement dur \u00e0 tenir, mais les gens qui viennent chez nous viennent pour \u00e7a, donc les discussions personnelles, engag\u00e9es, dures, tr\u00e8s transparentes, c'est un peu le lot commun. Ce que tu dis sur le moi je le vis dans une moins forte croissance et \u00e0 ma juste mesure, sans comparaison, mais dans les entreprises en croissance, en effet la juste place est tr\u00e8s compliqu\u00e9e parce que la juste place que tu projettes, la juste place... Nous, notre grand questionnement du moment, c'est que de temps en temps, tu as envie de faire progresser \u00e9videmment des personnes qui sont autour de toi. Et qu'est-ce que \u00e7a veut dire faire progresser ? Et il y a une sorte de nature de manager qui te dit, faire progresser quelqu'un, c'est lui faire progresser tu vois et il y a une sorte de nature qui de manager qui te dit bah faire progresser quelqu'un c'est lui faire progresser en tant que manager avoir une \u00e9quipe j'en ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ici mais mais certaines personnes alors soit ne veulent pas en fait manager parce que \u00e7a les int\u00e9resse pas parce que \u00e7a peut \u00eatre dur aussi de manager enfin \u00e7a peut pas d'ailleurs c'est dur, et veulent plut\u00f4t \u00eatre devenir plus experts dans leur domaine, je pense des cr\u00e9ateurs, des devs, de l'UX, mais m\u00eame potentiellement des gens qui font du projet ou des choses comme \u00e7a, tu vois ce que je veux dire, et d'autres ne le savent pas en l'occurrence, et l\u00e0 j'ai des cas comme \u00e7a o\u00f9 en fait on propose des \u00e9volutions et on sent qu'il y a une sorte de r\u00e9ticence, on dit mais qu'est ce que tu veux, je sais pas trop, c'est hyper compliqu\u00e9, qu'est ce que tu r\u00e9ponds \u00e0 \u00e7a ? Tu vois, alors que tu es une personne qui humainement fide compl\u00e8tement avec l'entreprise, mais te dit je ne suis pas s\u00fbr de vouloir aller l\u00e0-dedans, mais je ne sais pas exactement o\u00f9 je veux aller. Mais justement, Mathieu, mais justement, tu as tellement raison. Mais bien s\u00fbr. Mais tu vois, quand on parle de la juste place, au fond, je t'ai racont\u00e9, on a parl\u00e9 d'Antoine, on a parl\u00e9 de Thiaume, avec Christian, ce que nous, on a v\u00e9cu dans le pass\u00e9, ce que moi, j'ai v\u00e9cu \u00e0 titre personnel, c'est une personne qui n'est pas \u00e0 sa place, qui du coup a un engagement moyen pour son travail et ce qu'il fait, \u00e7a va donner quelqu'un qui a pas forc\u00e9ment beaucoup d'initiatives, pas forc\u00e9ment quelqu'un qui va surperformer, et donc quelqu'un qui aura une reconnaissance assez moyenne. Et cette reconnaissance moyenne va donner encore moins d'engagement, encore moins d'initiative et de succ\u00e8s, donc encore moins de reconnaissance. Et \u00e7a, c'est le cercle vicieux des gens qui ne sont pas dans le bon m\u00e9tier pour eux. Et je l'ai v\u00e9cu, donc je sais de quoi je parle. Et inversement, une personne qui est \u00e0 sa bonne place, qui est dans un m\u00e9tier avec un environnement, une \u00e9quipe qui lui convient, c'est quelqu'un qui va \u00eatre engag\u00e9 parce qu'il fait quelque chose qui lui pla\u00eet, pour lequel ses talents sont adapt\u00e9s. Donc c'est quelqu'un qui va avoir des initiatives, c'est quelqu'un qui va avoir des id\u00e9es, et parmi ces id\u00e9es, certaines vont avoir des succ\u00e8s, vont bien se passer. \u00c7a, \u00e7a va mener \u00e0 de la reconnaissance et \u00e0 de l'estime de soi, ce qui va mener \u00e0 encore plus d'engagement, encore plus d'initiative, et \u00e7a, c'est certes le vertueux de la personne \u00e0 la bonne place. Et tu sais que j'ai v\u00e9cu des exp\u00e9riences r\u00e9centes, soit de plus juniors, soit de gens qui viennent d'autres entreprises dont la culture n'est pas du tout comme \u00e7a, qui attendaient de nous qu'on leur dise, ou de moi, qu'on leur dise \u00ab mais qu'est-ce que tu attends de moi ? \u00bb Et ma r\u00e9ponse souvent \u00e9tait \u00ab mais toi, qu'est-ce que tu veux faire ? Qu' ma r\u00e9ponse souvent \u00e9tait mais toi qu'est-ce que tu veux faire ? Qu'est-ce qui t'int\u00e9resse ? Pour essayer de comprendre un peu comment on allait aligner. Et pour eux c'\u00e9tait pas du tout naturel de me dire mais en fait on s'en fout de moi ce que je veux, moi je suis l\u00e0 donc qu'est-ce que tu veux que je fasse ? Et je leur dis je veux juste aligner les choses pour que tu sois bien, que tu sois \u00e9panoui et que comme \u00e7a apr\u00e8s tu fasses un bon boulot pour moi, pour nous. Et c' c'est dr\u00f4le parce que \u00e7a, il y a quand m\u00eame des cultures. Mais Mathieu, c'est exactement... Tu vois, tu dis qu'est-ce que c'est que le management, qu'est-ce que c'est que du bon management, qu'est-ce que c'est que l'\u00e9panouissement derri\u00e8re ? Chez ManoMano, il y a une conviction extr\u00eamement forte, mais qui vient de notre v\u00e9cu propre. Donc \u00e7a, c'est grav\u00e9 dans notre chair avec Christian, que le r\u00f4le du management et le r\u00f4le de l'entreprise, c'est d'assurer que la personne soit \u00e0 la bonne place par rapport \u00e0 ses talents \u00e0 un moment donn\u00e9, sachant que les talents \u00e9voluent avec le temps. Mais du coup, le r\u00f4le d'un manager est encore plus dans une bo\u00eete comme la n\u00f4tre, o\u00f9 l'\u00e2ge moyen est entre 29 et 30 ans. Le r\u00f4le num\u00e9ro un des managers, c'est... Il y a trois r\u00f4les chez nous. nous, un r\u00f4le d'exemplarit\u00e9, deux un r\u00f4le de souci sinc\u00e8re de la personne. Et pourquoi ce souci sinc\u00e8re de la personne ? Ce que j'apprendrai presque, aimer ses collaborateurs, mais pas de mani\u00e8re suave et rose et bisounours, mais c'est les aimer au sens d'avoir un r\u00e9el int\u00e9r\u00eat pour eux, pour \u00eatre capable de les aider \u00e0 discerner quel est leur talent. Et en fonction de leur talent, est-ce qu'ils sont \u00e0 la bonne place et quand quelqu'un a 25 ans, le meilleur service que tu puisses lui rendre, c'est pas de lui augmenter son salaire de 20%, c'est de s'assurer qu'il est au courant de ce que sont ses talents \u00e0 lui et donc savoir qu'il a le bon m\u00e9tier pour lui et c'est \u00e7a vraiment rendre service \u00e0 quelqu'un en management, j'en suis intimement persuad\u00e9 et si t'es capable de dire \u00e0 quelqu'un qui a 25 ou 30 ans, \u00e9coute, moi qui ai un peu d'exp\u00e9rience, je pense que l\u00e0 o\u00f9 t'es vraiment bon, c'est \u00e7a. Tu as un talent pour \u00e7a, un talent qui va te permettre de construire ta carri\u00e8re l\u00e0-dessus. Et je t'encouragerai \u00e0 l'utiliser. Alors dans notre entreprise, \u00e7a correspond \u00e0 tel job, ou dans notre entreprise, je vois pas tr\u00e8s bien comment tu vas mettre \u00e7a en \u0153uvre parce qu'on n'a pas de poste \u00e0 dater aujourd'hui. Et \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a la discussion. Mais si au moins tu donnes ce tr\u00e9sor \u00e0 quelqu'un, ils ont la possibilit\u00e9 d'avoir une carri\u00e8re qui r\u00e9ussisse et qui se passe bien pour eux. Je suis totalement align\u00e9 \u00e0 98 %. Si je devais mettre 2 %, c'est que je pense que c'est encore vrai pour pas mal de gens \u00e0 38, 40, 50, 60. Tu n'imagines pas le nombre d'entretiens que je fais avec des gens qui ont plus de 45 ans, \u00e0 qui je demande quel est ton talent ? Sur quoi tu veux t'appuyer pour avoir une carri\u00e8re qui se passe bien, pour avoir un poste qui te corresponde, etc. Tu n'imagines pas le nombre de gens qui ne sont pas capables de r\u00e9pondre \u00e0 la question \u00e0 45 ans pass\u00e9s. Et pourtant, tu vois tellement de gens qui ont une carri\u00e8re de sportif, dans les professions m\u00e9dicales, dans les professions artistiques, et des gens qui ont une carri\u00e8re incroyable. Et tu te dis, bon, il y a de la chance comme dans tout, mais il ne peut pas y avoir que de la chance. En fait, c'est quelqu'un qui a trouv\u00e9 sa vocation, c'est quelqu'un qui a trouv\u00e9 son talent. Et les gens qui ont ce post-it de loser ou de mauvais sur le front, je ne dis pas du tout que \u00e7a ne tient qu'\u00e0 eux, il y a plein de facteurs personnels et professionnels qui jouent, mais la meilleure mani\u00e8re d'aider les gens, je ne crois pas que les gens soient fondamentalement mauvais, par contre c'est des gens qui n'ont pas conscience de ce qu'est leur talent, qui n'ont pas pu le d\u00e9couvrir, personne ne les a aid\u00e9s \u00e0 le trouver et du coup ils v\u00e9g\u00e8tent dans des carri\u00e8res ou dans des environnements qui ne sont pas faits pour eux. Et \u00e7a, pour l'avoir v\u00e9cu, je peux te dire que je sais de quoi je parle. Je suis compl\u00e8tement align\u00e9. \u00c9coute, apr\u00e8s t'avoir d\u00e9test\u00e9, je t'en veux \u00e9norm\u00e9ment parce qu'il ne nous reste plus de temps et que cet \u00e9pisode est vraiment tr\u00e8s passionnant, tr\u00e8s int\u00e9ressant et voil\u00e0. Du coup, je vais encha\u00eener sur quelques minutes et quelques questions. Et puis, on trouvera un jour un temps pour parler aussi plus en profondeur de votre croissance, de toutes ces choses-l\u00e0. Mais honn\u00eatement, je partage beaucoup de choses et je te remercie pour tous ces partages. Il y a un point important, Philippe, que je voulais aborder avec toi. On ne va pas aller sur ces deux fails d'avant parce que sinon, on n'aura pas le temps imparti, le temps n\u00e9cessaire. Tu as l'air d'\u00eatre tr\u00e8s organis\u00e9. L'organisation de ce podcast, tu vois, et le temps imparti l\u00e0 et tout \u00e7a, c'est quasi militaire. Je n'en rajoute pas, enfin, je ne crois pas. Chaque minute, tu as l'air de compter, tu as commenc\u00e9 t\u00f4t ce matin, j'ai l'impression que tu finis aussi. Tu peux m'expliquer un peu ton hors-gard, comment tout \u00e7a est fait, comment vous travaillez, toi personnellement notamment ? Oui, \u00e9coute aujourd'hui j'ai cinq enfants, j'en avais trois quand on a commenc\u00e9 mon \u00e9chelle \u00e0 l'\u00e9poque et mon objectif prioritaire \u00e7a a \u00e9t\u00e9 avec trois quand on a commenc\u00e9 ma nomino, enfin mon \u00e9chelle \u00e0 l'\u00e9poque. Et mon objectif prioritaire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 avec Christian, quand on a cr\u00e9\u00e9 l'entreprise, de cr\u00e9er un environnement qui nous permette, on a l'impression de perdre des points de vie dans nos m\u00e9tiers d'avant. Perdre des points de vie, c'est, on y passait beaucoup de temps, on y donnait beaucoup d'\u00e9nergie. On se demandait si vraiment on vivait dans nos m\u00e9tiers. On a l'impression qu'on travaillait, mais on ne vivait pas. On a trop peu de temps, de vie de famille, etc. Pour nous, cette dimension-l\u00e0 de vivre, de passer du temps avec les gens qu'on aime, bien s\u00fbr que le travail est passionnant et on adore \u00e7a. Mais pour nous, nos vies ne peuvent pas se r\u00e9sumer \u00e0 \u00e7a. Et on jugera que \u00e7a se passe bien, que s'il y a un \u00e9quilibre entre un travail et p\u00e9nurie de temps d'une part et suffisamment de temps pour d'autres choses par ailleurs, dont la vie de famille, passer du temps avec les gens que nous aimons. Et donc, depuis le d\u00e9but, on est, tu dis militaire, mais on est assez cat\u00e9gorique avec Christian. On refuse \u00e9norm\u00e9ment d'opportunit\u00e9s de parler ou d'\u00e9changer avec d'autres personnes si on ne voit pas un int\u00e9r\u00eat professionnel ou personnel assez direct, parce que ce temps s'est ador\u00e9, je pense, \u00e0 plus rare que nous ayons aujourd'hui. Et c'est pour \u00e7a que chaque chose est minut\u00e9e. Je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est un peu bateau sur cette derni\u00e8re partie, mais c'est malheureusement la r\u00e9alit\u00e9. Non, non, mais c'est un truc sur lequel je suis, enfin je travaille depuis longtemps et je suis assez mauvais parce que j'ai du mal \u00e0 dire non et je l'ai appris assez, tu vois, moi c'est ma premi\u00e8re vie de sales o\u00f9 t'es plut\u00f4t un yes man qui m'a compl\u00e8tement tordu le cerveau l\u00e0-dessus et o\u00f9 aujourd'hui il faut que je sois capable juste de dire non je suis d\u00e9sol\u00e9 j'ai pas le temps, mon agenda me le permet pas, etc. Donc je suis assez, c'est pour \u00e7a que je te pose cette question. Donc c'est pas forc\u00e9ment... J'ai appris \u00e0 le faire, et je suis comme toi. Mais Mathieu, moi je suis comme toi et j'ai appris \u00e0 le faire, c'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able au d\u00e9but, puis apr\u00e8s \u00e0 un moment, quand tu sais le faire, tu... tu comptes que c'est pas impossible \u00e0 faire. Et c'est int\u00e9ressant et c'est pour des bonnes... tu vois ce que tu dis notamment sur ta vie pro et perso, c'est pour des bonnes raisons. J'ai lu un post r\u00e9cemment o\u00f9 on disait, on demande, qui demande \u00e0 des hommes comment concilier la vie pro et la vie perso ? Et moi, je crois que je le demande souvent sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, donc \u00e7a m'a agac\u00e9 parce qu'on avait, enfin, comme si c'\u00e9tait un poste qui disait qu'en fait, demandait que aux femmes comment elles font pour bien le faire. Et donc je vais te poser la question un peu plus, au-del\u00e0 du temps, est-ce que tu as d'autres secrets, d'autres rigueurs ? \u00c9coute, je suis encore en train d'apprendre vraiment comment faire. La vie de l'entreprise change avec le temps pas mal, en fait. plus l'entreprise grossit, plus les challenges deviennent diff\u00e9rents pour Christian et moi. Donc, on apprend \u00e0 dire non \u00e0 des choses diff\u00e9rentes et \u00e0 passer... On essaie toujours de passer autant de temps avec notre vie de famille, mais tu vois, typiquement, on a eu un choix \u00e0 faire l'un et l'autre. Entre la vie de famille, la vie sociale, la vie professionnelle, les trois \u00e9panouissants... Enfin enfin les trois ne tiennent pas \u00e0 100% dans notre emploi du temps aujourd'hui. Donc il faut choisir. Et donc on a fait chacun sa liste de priorit\u00e9 de ce que l'on jugeait que sur les 5-10 prochaines ann\u00e9es, il \u00e9tait important pour nous de continuer \u00e0 faire et de ce qui n'\u00e9tait pas important pour nous de faire, typiquement. Malheureusement, moi je suis quelqu'un de relativement sociable, j'ai des amis depuis tr\u00e8sment sociable. J'ai, j'ai, j'ai des amis depuis tr\u00e8s longtemps et que j'aime bien garder, mais je, je, je suis forc\u00e9ment constat\u00e9 que si je choisis de passer du temps avec mes amis, c'est du temps que je passerai pas avec ma famille, sachant qu'il y a un incompr\u00e9hensible pour le travail, malheureusement. Et ayant dit \u00e7a, c'est pas le travail. Quand je dis qu'il y a un incompr\u00e9hensible pour le travail, c'est pas que le travail gagne toujours, loin de l\u00e0. Il m'arrive r\u00e9guli\u00e8rement de refuser des rendez-vous parce que j'ai boxe et vue de pr\u00e8s, on pourrait se dire, attends, tu as tes deux heures de boxe par semaine, comment est-ce que tu peux privil\u00e9gier un entretien avec un investisseur, enfin la boxe par rapport \u00e0 un entretien avec un investisseur ? Mais il y aura toujours mieux que la boxe. L\u00e0-dessus, moi j'ai la piscine, tout le monde le sait ici, mais mardi soir, je peux pas, j'ai piscine. Oui, mais ou t'as poney ou t'as ping-pong, mais dans le fond, en fait, ce qui compte, c'est l'\u00e9quilibre sur le long terme. Et chacun de savoir ce qui est n\u00e9cessaire pour son \u00e9quilibre. Certains seront la musique, d'autres ce sera le sport, chacun pourra des choses diff\u00e9rentes, mais il faut comprendre \u00e0 quoi tient ton \u00e9quilibre et \u00e7a, il faut savoir le respecter. Et donc, moi, j'ai mis du temps \u00e0 savoir le faire, j'ai vraiment baiss\u00e9 conscience au d\u00e9but en me disant mais non Philippe t'es pas s\u00e9rieux en tant que dirigeant d'entreprise, t'as des fonds, l'entreprise je sais pas, on travaille \u00e0 cinq coups durs, tu peux plus te permettre de faire tes deux heures de boxe par semaine parce que, mais si, mais au contraire, si je le fais pas, je\u2026 Et \u00e7a c'est le meilleur conseil qu'ont pu me donner des dirigeants d'entreprise qui \u00e9tait de, prends soin de toi parce que tellement de gens d\u00e9pendent de toi derri\u00e8re, et la qualit\u00e9 de leur vie, leur travail d\u00e9pendent de toi. Si tu ne prends pas soin de toi, tu seras incapable de prendre soin des autres. Pour moi perso, \u00e7a c'est hyper important, moi je l'ai compris. Un jour, c'\u00e9tait une sorte de r\u00e9v\u00e9lation en voyant ces esp\u00e8ces de formations de secouriste, ou d'ailleurs, comme on te dit dans l'avion aussi, d'abord tu mets ton masque, apr\u00e8s tu mets celui de tes enfants, tu vois. C'est choquant, t'as l'impression que c'est choquant, mais en fait c'est tellement du bon sens. Mais si tu dors pas assez, si t'es pas en fit et que t'es pas bien dans ta t\u00eate, bien dans ton corps, \u00e0 la fin tu seras pas bien pour tes proches et collaborateurs et tes proches dans la famille. Y'a un truc qui m'impressionne, on aura pas le temps de diguer l\u00e0-dessus, moi j'ai trois enfants, et d\u00e9j\u00e0 je me dis, m\u00eame le temps allou\u00e9 \u00e0 trois enfants par rapport \u00e0 quand j'en avais un, je me dis, mais alors cinq, c'est pareil, c'est incompr\u00e9hensible, quand tu multiplies par cinq, le temps, en tout cas il y a des choses que tu peux faire en commun, mais c'est juste qu'il y a d'autres choses que je ne sais pas, mais en fait c'est un choix, et du coup, le temps que je choisis de consacrer \u00e0 ma famille, c'est du temps que je choisis de ne pas consacrer \u00e0 des amis, des sociales, etc. N'en parlons pas, tous les \u00e9v\u00e9nements pro du soir c'est des choses... Ah mais c'est un niet syst\u00e9matique. C'est un niet syst\u00e9matique et professionnellement \u00e7a pourrait \u00eatre utile, c'est int\u00e9ressant, j'adore rencontrer de nouvelles personnes, mais il y a des choix \u00e0 faire. Envoie d'autres collaborateurs pour picoler \u00e0 ta place, c'est bien. Par exemple, par exemple. Mais on les encourage aussi \u00e0 privil\u00e9gier ce qui est important pour eux. Et donc ceux qui en ont le temps et l'envie qu'ils le fassent c'est super, mais ceux qui disent moi je ne veux pas sortir plus d'un soir par semaine parce que je vais passer du temps chez moi avec ma famille et mes enfants, mais \u00e9videmment on respecte cela. Je te pose quelques questions tr\u00e8s vite et apr\u00e8s je te laisse. Qui sont tes mod\u00e8les ? Mod\u00e8les, inspirations ? C'est une bonne question et honn\u00eatement je ne sais pas si j'ai des mod\u00e8les. J'ai des gens qui effectivement m'ont inspir\u00e9 tout au long de mon exp\u00e9rience professionnelle. Pierre-Edouard Serrin, en tant qu'entrepreneur, typiquement, a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 avoir montr\u00e9 la voie, m'a montr\u00e9 que c'\u00e9tait possible, m'a appris \u00e0 avoir de l'ambition, et \u00e7a, je trouve \u00e7a tr\u00e8s inspirant. Et apr\u00e8s, je dirais que des entrepreneurs qui ont su g\u00e9rer \u00e0 la fois la dimension humaine et la dimension business sont des gens qui m'ont vraiment inspir\u00e9. J'en ai crois\u00e9 quelques-uns, je pense \u00e0 D. Henry de Castro, je pense \u00e0 certains entrepreneurs qui ont montr\u00e9 qu'il \u00e9tait possible de trouver sa voie et qu'il existait ce chemin de cr\u00eate entre une entreprise humaine d'un c\u00f4t\u00e9 et une entreprise qui a vraiment une ambition business et qui ne soit pas l\u00e0 pour jouer, qui soit l\u00e0 pour prendre une place de leader dans une industrie, mais que c'\u00e9tait faisable en gardant une dimension humaine. Ok. Quelles sont tes batailles internes ? Le temps, \u00e7a s'anime clairement, c'est la m\u00eame tous les jours. \u00c9coute, une entreprise en hyper-croissance, c'est extr\u00eamement violent sur l'humain. Pourquoi ? Parce que si on ne recrute pas des gens qui ont d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'exp\u00e9rience pour ce qu'on veut faire demain, les gens vont \u00eatre mis \u00e0 tr\u00e8s rude \u00e9preuve. Parce que les challenges sont importants et que tu recrutes quelqu'un pour faire 50 millions, et je vais dire autrement, tu recrutes quelqu'un pour g\u00e9n\u00e9rer une \u00e9quipe de 3 personnes et g\u00e9rer un compte de r\u00e9sultat de 2 millions, et un an plus tard, il g\u00e8re 15 personnes et il est responsable de 100 ou 150 millions. Et c'est extr\u00eamement violent parce que \u00e7a demande que les gens apprennent tr\u00e8s vite, \u00e7a demande de les outiller, \u00e7a demande de les former, de les suivre, et c'est le rythme de croissance de l'entreprise. Le march\u00e9 veut \u00e7a, la transformation actuelle du march\u00e9 veut \u00e7a, et en m\u00eame temps nous on se veut humain, fondamentalement humain et pr\u00e9occup\u00e9 par les personnes. Et donc moi c'est un combat tous les jours de me dire comment on s'assure qu'on ne mette pas les gens dans des situations inconfortables et qu'on leur permette de se d\u00e9velopper \u00e0 un rythme qui reste humain alors que la croissance qu'on vit est quasiment inhumaine. Comment est-ce que tu progresses ? Je dirais gr\u00e2ce au regard de mon associ\u00e9 et un discours franc d'une part et au retour en premier lieu, deuxi\u00e8mement en deuxi\u00e8me lieu avec les retours de mes collaborateurs qui ont un certain franc parl\u00e9 et j'en suis reconnaissant tr\u00e8s. Tr\u00e8s bien. Un livre que tu aurais \u00e0 me recommander ? Je ne vois pas que c'est une bible, mais j'aime beaucoup Team of Teams. Je ne sais pas si \u00e7a te\u2026 Non, \u00e7a ne me parle pas. C'est le g\u00e9n\u00e9ral McChrystal sur le fonctionnement des \u00e9quipes dans le monde de l'entreprise, vu d'un point de vue militaire, et qui explique comment on gagne de l'agilit\u00e9 tout en \u00e9tant \u00e9norme, et il explique comment il a g\u00e9r\u00e9 les troupes am\u00e9ricaines en Irak lors de la deuxi\u00e8me campagne, etc. Ou sinon, le r\u00f4le social de l'officier de l'IOT, un des livres que j'aime beaucoup, parce qu'en fait, il y a cette dimension tr\u00e8s humaine de la personne et en se rendant compte que tous les combats qu'on a, c'est avant tout des enjeux humains. En tout cas, nous, dans une industrie comme la n\u00f4tre, qui est tr\u00e8s technique, il n'y a pas d'outils, il n'y a pas de machines-outils, il y a du code, le code, il est produit par des hommes, il y a des produits qu'on vend, des produits au sens tech, qui sont pens\u00e9s, imagin\u00e9s, d\u00e9velopp\u00e9s par des hommes et des femmes. \u00c7a, c'est \u00e7a le propre de notre m\u00e9tier et je trouve que ce livre est tr\u00e8s adapt\u00e9. Si tu avais l'occasion de murmurer \u00e0 l'oreille de Philippe \u00e0 sa sortie de l'EDEC, quelques petits mots, qu'est-ce que tu lui dirais \u00e0 toi-m\u00eame ? J'ai perdu dix ans. J'ai perdu entre guillememets, dans l'amiti\u00e9 financi\u00e8re qui n'\u00e9tait pas fait pour moi. Je lui ai pos\u00e9 la question. Quand a-t-on dit, dans ta vie, que ce que tu as fait est exceptionnel ? Et sers-toi de cette question pour d\u00e9couvrir quel est ton talent et en fonction de \u00e7a, choisir ta carri\u00e8re plut\u00f4t que de partir sur des id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues. Allez, je te remercie. O\u00f9 est-ce qu'on peut te suivre ou te contacter ? Sur LinkedIn on peut te suivre, moi tu ne m'as pas encore accept\u00e9, mais je suis tr\u00e8s vex\u00e9, mais bon, il va falloir que tu changes \u00e7a. Je vais m'en occuper aujourd'hui. Mais donc, j'en d\u00e9duis que tu n'acceptes pas tout le monde, mais il faut que tu mettes le bouton follow, du coup, je pense, l\u00e0-dessus. Et ailleurs, il y a des endroits que tu publies ou tu\u2026 \u00c9coute, \u00e7a fait partie des choses\u2026 Non, \u00e7a fait partie des choses o\u00f9, ayant peu de temps, j'ai fait des choix. Je suis \u00e9videmment joignable sur LinkedIn et j'y vais une fois tous les 15 jours pour voir un peu ce qui se passe. Mais ce n'est pas dans mes priorit\u00e9s. Et c'est la meilleure mani\u00e8re de me joindre quand m\u00eame. On va demander \u00e0 Alexandre de nous aider \u00e0 partager \u00e7a sur ton profil. Il faudra que tu lui mani\u00e8re de me joindre quand m\u00eame. On va demander \u00e0 Alexandre de nous aider \u00e0 partager \u00e7a sur ton profil, il faudra que tu lui donnes un acc\u00e8s quand m\u00eame. Bon merci en tout cas, donc sur LinkedIn, ailleurs on se d\u00e9brouille, on essaye philippe.deux.chambi.com ? Je ne sais pas, on essaye, voil\u00e0. Et puis Philippe peut-\u00eatre que \u00e7a marche, ou Phil, \u00e7a d\u00e9pend. Vous essayez tout et puis il y en a un bien qui finit toujours par marcher. Il y en a bien un qui marchera, exactement. \u00c7a finit toujours par marcher. Et puis voil\u00e0, je te remercie infiniment pour ton temps. J'ai un tout petit peu d\u00e9bord\u00e9, mais voil\u00e0, dans ton organisation militaire, je ne vais pas aller te voler du temps avec tes enfants. Je te remercie pour \u00e7a. C'\u00e9tait passionnant, Philippe. C'est une tr\u00e8s belle rencontre. J'esp\u00e8re qu'on aura le temps de boire une bi\u00e8re un jour, peut-\u00eatre quand m\u00eame avec Antoine qui aura fait un petit saut dans cet \u00e9pisode. Ce serait hyper sympa. Je serais ravi de te faire ta connaissance en chair et en os Mathieu. Merci beaucoup. Merci \u00e0 tous, je vous embrasse. J'esp\u00e8re que cet \u00e9pisode vous a plu. Je crois que sur le management, j'ai pris pas mal de notes et je vais lire des bouquins aussi de General McChrystal. C'est quelqu'un que je lisais pas mal. Je trouvais qu'il avait des sorties de presse int\u00e9ressantes \u00e0 l'\u00e9poque. Et voil\u00e0, j'ai pass\u00e9 un tr\u00e8s bon moment. Partager, partager, partager, c'est tout ce que je vous demande. C'est pas dur. C'est deux textos, un petit t'envoie sur WhatsApp parce que c'est comme \u00e7a qu'on progresse tous. Et c'est comme \u00e7a que je r\u00e9ussis \u00e0 finir par convaincre des invit\u00e9s comme Philippe de venir sur G\u00e9n\u00e9ration de We Ture Self. On en fera une suite, j'en suis certain. A bient\u00f4t, \u00e0 la semaine prochaine. Salut \u00e0 tous, merci, je vous embrasse. Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de WeeTurself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise. C'est croustillant, je vous pr\u00e9viens. Ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin, il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques. On les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! Abonnez-vous c'est NewWorkCity, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 13.08], "text": " Pour \u00eatre honn\u00eate, on avait comme seule ambition d'avoir une entreprise qui fonctionne,"}, {"timestamp": [13.08, 19.16], "text": " qui nous permette d'en tirer un salaire normal et qui nous permette d'\u00eatre \u00e9panoui dans notre"}, {"timestamp": [19.16, 25.44], "text": " vocation professionnelle. On ne voulait pas cr\u00e9er uneicorne ou ce que tu veux, juste pour \u00eatre tr\u00e8s clair."}, {"timestamp": [25.44, 30.5], "text": " Et \u00e7a c'est le meilleur conseil qu'ont pu me donner des dirigeants d'entreprise, c'est de dire"}, {"timestamp": [30.5, 35.12], "text": " prends soin de toi parce que tellement de gens d\u00e9pendent de toi derri\u00e8re et la qualit\u00e9 de"}, {"timestamp": [35.12, 39.28], "text": " leur vie, leur travail d\u00e9pendent de toi. Si tu prends pas soin de toi, tu seras incapable de"}, {"timestamp": [39.28, 44.72], "text": " prendre soin des autres. Le point que je cite toujours aux entrepreneurs qui viennent me voir"}, {"timestamp": [44.72, 45.84], "text": " en m'exposant des id\u00e9es"}, {"timestamp": [45.84, 49.36], "text": " ou dans les discussions sur leur projet de cr\u00e9ation d'entreprise, c'est que la taille"}, {"timestamp": [49.36, 50.92], "text": " du march\u00e9 \u00e9tait tr\u00e8s cons\u00e9quente."}, {"timestamp": [50.92, 51.92], "text": " Et elle est toujours."}, {"timestamp": [51.92, 55.44], "text": " La taille du march\u00e9 aujourd'hui, c'est 200 milliards dans les 6 pays dans lesquels"}, {"timestamp": [55.44, 57.72], "text": " nous sommes, en Europe, pour les particuliers."}, {"timestamp": [57.72, 59.68], "text": " Et plus de 200 milliards pour les professionnels."}, {"timestamp": [59.68, 67.84], "text": " 200 milliards, c'est un march\u00e9 qui est ph\u00e9nom\u00e9nal."}, {"timestamp": [70.28, 71.72], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [78.64, 79.96], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative."}, {"timestamp": [84.4, 84.96], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [85.0, 88.72], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [99.34, 103.8], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore. Vous les connaissez, il s'appelle Legal Start."}, {"timestamp": [103.92, 109.4], "text": " C'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les"}, {"timestamp": [109.4, 113.76], "text": " \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise Legalstart, c'est le meilleur"}, {"timestamp": [113.76, 116.92], "text": " partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale parce qu'il y a des d\u00e9cisions"}, {"timestamp": [116.92, 121.76], "text": " cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le"}, {"timestamp": [121.76, 125.16], "text": " d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez"}, {"timestamp": [125.16, 129.52], "text": " juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos"}, {"timestamp": [129.52, 133.92], "text": " questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart,"}, {"timestamp": [133.92, 136.96], "text": " c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise."}, {"timestamp": [136.96, 141.88], "text": " 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et"}, {"timestamp": [141.88, 149.2], "text": " accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start ce sont de vrais experts qui"}, {"timestamp": [149.2, 152.84], "text": " vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son"}, {"timestamp": [152.84, 158.0], "text": " entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires"}, {"timestamp": [158.0, 161.68], "text": " ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque,"}, {"timestamp": [161.68, 167.64], "text": " pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la"}, {"timestamp": [167.64, 172.44], "text": " suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra"}, {"timestamp": [172.44, 178.08], "text": " dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus"}, {"timestamp": [178.08, 181.52], "text": " de tout \u00e7a LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles"}, {"timestamp": [181.52, 186.56], "text": " du march\u00e9 donc allez-y les yeux ferm\u00e9s vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa,"}, {"timestamp": [186.56, 191.24], "text": " je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT"}, {"timestamp": [191.24, 194.48], "text": " sur Legal Start, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT !"}, {"timestamp": [194.48, 205.52], "text": " Alors \u00e7a y est, c'est parti."}, {"timestamp": [205.52, 207.72], "text": " J'y suis all\u00e9 de mani\u00e8re assez abrupte."}, {"timestamp": [207.72, 212.36], "text": " Tu m'excuses Philippe, mais voil\u00e0, on est ici,"}, {"timestamp": [212.36, 215.88], "text": " pr\u00e9sent, \u00e0 distance, sur G\u00e9n\u00e9ration de With Yourself,"}, {"timestamp": [215.88, 218.64], "text": " donc dans vos oreilles d\u00e9j\u00e0, c'est pas mal."}, {"timestamp": [218.64, 221.76], "text": " Avec Philippe Dechamville."}, {"timestamp": [221.76, 222.68], "text": " Alors, il ne faut pas que je me trompe,"}, {"timestamp": [222.68, 226.48], "text": " parce qu'on parlait juste \u00e0 l'instant de Philippe de la chevannerie alors les deux"}, {"timestamp": [227.8, 230.32], "text": " voil\u00e0 \u00e0 succ\u00e8s, \u00e7a doit \u00eatre, il doit pas y en avoir"}, {"timestamp": [230.8, 235.32], "text": " tant que \u00e7a dans le business de la tech mais il y en a au moins deux quoi, j'aurais eu les deux sur G\u00e9n\u00e9ration de Turself."}, {"timestamp": [235.88, 238.88], "text": " Salut Philippe ! Bonjour Mathieu, bonjour Mathieu, merci de me recevoir."}, {"timestamp": [239.08, 248.44], "text": " Eh ben \u00e9coute je suis hyper content, \u00e7a fait longtemps que je track mano-mano mais bon mais bon, vous avez des ann\u00e9es charg\u00e9es, j'ai l'impression, en ce moment."}, {"timestamp": [249.72, 252.2], "text": " Oui, on peut le dire comme \u00e7a."}, {"timestamp": [252.2, 255.12], "text": " On a la chance d'avoir une entreprise qui se d\u00e9veloppe tr\u00e8s bien"}, {"timestamp": [256.2, 257.04], "text": " et \u00e7a nous tient occup\u00e9s."}, {"timestamp": [258.36, 267.24], "text": " Tu vois, dans le trio de bo\u00eetes, de personnages et de founders que j'avais vraiment envie de creuser,"}, {"timestamp": [267.24, 273.56], "text": " il y avait toi, il y a \u00e9galement Philippe Corot chez Miracle et puis toute la bande de Insectes"}, {"timestamp": [273.56, 278.48], "text": " mais qui sont tous tout aussi pour l'instant mais je vais y arriver tu vois il faut juste \u00eatre"}, {"timestamp": [278.48, 282.8], "text": " patient en fait. Philippe Corot est tr\u00e8s sympa, je le connais bien. Je le connais un peu il est"}, {"timestamp": [282.8, 285.96], "text": " tr\u00e8s sympa aussi. Ils ont cr\u00e9\u00e9, c'est incroyable. Incroyable \u00e9galement."}, {"timestamp": [285.96, 291.52], "text": " Bon, on va y aller. Alors d\u00e9j\u00e0, je pr\u00e9cise \u00e0 tout le monde, aujourd'hui j'ai un \u00e9pisode"}, {"timestamp": [291.52, 296.0], "text": " sp\u00e9cial parce que \u00e7a va \u00eatre un \u00e9pisode court de moins de deux heures puisqu'on a"}, {"timestamp": [296.0, 301.48], "text": " \u00e0 peu pr\u00e8s au moment o\u00f9 je vous parle, je crois exactement 1h47 devant nous avec Philippe."}, {"timestamp": [301.48, 305.72], "text": " Donc je vais te voir. Il me disait tu h\u00e9sites pas \u00e0 me couper. Je lui dis je suis pas tr\u00e8s fort l\u00e0-dedans,"}, {"timestamp": [305.72, 308.76], "text": " mais tant pis, on va on va on va on va innover quoi."}, {"timestamp": [310.12, 311.88], "text": " Mais je te propose quand m\u00eame, Philippe,"}, {"timestamp": [311.88, 313.84], "text": " de te pr\u00e9senter pour commencer cet \u00e9pisode."}, {"timestamp": [314.64, 315.8], "text": " Merci, merci Mathieu."}, {"timestamp": [315.8, 317.92], "text": " \u00c9coute, je suis Philippe Dechambville."}, {"timestamp": [317.92, 319.72], "text": " Je suis un des deux cofondateurs de Manomano"}, {"timestamp": [319.84, 321.28], "text": " avec Christian Resson."}, {"timestamp": [321.84, 329.36], "text": " Nous avons cr\u00e9\u00e9 Manomano en 2013 et nous avons cr\u00e9\u00e9 une marketplace qui est"}, {"timestamp": [329.36, 336.44], "text": " le leader en France et nous esp\u00e9rons demain en Europe sur la vente de produits de bricolage et"}, {"timestamp": [336.44, 340.36], "text": " d'am\u00e9nagement de la maison. Nous sommes pr\u00e9sents dans six pays, la France, l'Espagne, l'Italie,"}, {"timestamp": [340.36, 345.88], "text": " l'Allemagne et l'Angleterre ainsi que la Belgique. Et aujourd'hui nous nous regroupons"}, {"timestamp": [345.88, 350.6], "text": " un peu plus de 3000 marchands sur une plateforme qui est \u00e0 la fois adress\u00e9e aux particuliers et"}, {"timestamp": [350.6, 358.24], "text": " aux professionnels. D'accord alors on parle l\u00e0 dessus de marketplace ce qui veut dire,"}, {"timestamp": [358.24, 361.36], "text": " alors on parlait de Miracle d'ailleurs juste avant, qu'elle est vraiment un des leaders"}, {"timestamp": [361.36, 365.68], "text": " mondiaux des marketplaces qui op\u00e8re, vous bossez sur votre propre marketplace, votre propre techno, vous ?"}, {"timestamp": [365.68, 371.04], "text": " Tout \u00e0 fait. Nous n'utilisons pas Miracle, nous avons cr\u00e9\u00e9 et d\u00e9velopp\u00e9 notre propre"}, {"timestamp": [371.04, 375.28], "text": " outil et notre propre plateforme technologique. Donc le principe d'une marketplace, pour"}, {"timestamp": [375.28, 382.44], "text": " le rappeler, c'est un endroit o\u00f9 vous \u00eates, on va dire, un peu comme un, je sais pas,"}, {"timestamp": [382.44, 386.0], "text": " moi je pourrais l'imaginer comme un Carrefour quoi non quoi, Carrefour stock lui-m\u00eame"}, {"timestamp": [386.0, 388.0], "text": " mais un endroit o\u00f9 en gros"}, {"timestamp": [388.0, 390.0], "text": " vous avez des vendeurs, vous avez des acheteurs"}, {"timestamp": [390.0, 392.0], "text": " mais vous, vous \u00eates l'op\u00e9rateur au milieu"}, {"timestamp": [392.0, 394.0], "text": " vous n'avez pas de produit"}, {"timestamp": [394.0, 396.0], "text": " vous n'avez pas de marque en propre a priori"}, {"timestamp": [396.0, 398.0], "text": " en tout cas pour l'instant"}, {"timestamp": [398.0, 400.0], "text": " et vous \u00eates"}, {"timestamp": [400.0, 402.0], "text": " l'endroit o\u00f9 vous mettez en valeur vos"}, {"timestamp": [402.0, 404.0], "text": " vendeurs pour que des acheteurs viennent"}, {"timestamp": [404.0, 405.2], "text": " trouver un"}, {"timestamp": [405.2, 406.68], "text": " peu de tout et chez vous."}, {"timestamp": [406.68, 407.68], "text": " Mais vous n'avez pas de stock ?"}, {"timestamp": [407.68, 408.68], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [408.68, 411.6], "text": " Nous ne touchons pas \u00e0 la marchandise, c'est-\u00e0-dire que nous n'avons pas le stock nous-m\u00eames."}, {"timestamp": [411.6, 414.96], "text": " Par contre, nous avons par exemple une offre de services logistiques, on y reviendra plus"}, {"timestamp": [414.96, 417.72], "text": " tard j'imagine, \u00e0 destination de nos marchands et de nos marques."}, {"timestamp": [417.72, 418.72], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [418.72, 431.12], "text": " Donc, \u00e7a veut dire que normalement, si je me fais un panier sur mano mano, je peux commander, si je commande 40 articles, je peux avoir presque 40 vendeurs diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [431.12, 435.68], "text": " Alors des vendeurs diff\u00e9rents, oui, pas pour autant des colis et des envois,"}, {"timestamp": [435.68, 438.6], "text": " puisque justement nous avons une offre logistique qui nous permet de regrouper"}, {"timestamp": [438.6, 441.76], "text": " un certain nombre de commandes dans des entrep\u00f4ts que nous mettons \u00e0 disposition de nos marchands."}, {"timestamp": [441.76, 446.0], "text": " D'accord, donc eux vont \u00e9ventuellement stocker un peu chez vous sur cette offre logistique, c'est l'id\u00e9e ?"}, {"timestamp": [446.0, 448.0], "text": " Chez des partenaires tiers, exactement."}, {"timestamp": [448.0, 449.0], "text": " D'accord, ok."}, {"timestamp": [449.0, 458.0], "text": " Alors la mani\u00e8re dont je le vois de loin, parce que les vraies premi\u00e8res fois, m\u00eame si je connais Mano Mano de longue date,"}, {"timestamp": [458.0, 461.0], "text": " avec un nom qui \u00e9tait autre avant ?"}, {"timestamp": [461.0, 462.0], "text": " Oui, Mon\u00e9chelle."}, {"timestamp": [462.0, 466.0], "text": " Mon\u00e9chelle, exactement, je m'en souviens tr\u00e8s bien. Mon\u00e9chelle, et c'est"}, {"timestamp": [466.0, 468.0], "text": " marrant parce que Mon\u00e9chelle,"}, {"timestamp": [468.0, 470.0], "text": " je voyais \u00e7a comme un..."}, {"timestamp": [470.0, 472.0], "text": " D\u00e9j\u00e0, c'est peut-\u00eatre le nom aussi qui fait \u00e7a."}, {"timestamp": [472.0, 474.0], "text": " Comme un vendeur d'\u00e9chelles. Ouais, non,"}, {"timestamp": [474.0, 476.0], "text": " mais aussi comme un petit site de bricolage sympa en fait."}, {"timestamp": [476.0, 478.0], "text": " Et c'est devenu une sorte de"}, {"timestamp": [478.0, 480.0], "text": " mastodonte qu'on conna\u00eet"}, {"timestamp": [480.0, 482.0], "text": " avec plus de 300 millions d'euros de lev\u00e9es"}, {"timestamp": [482.0, 484.0], "text": " je crois au total. Tout \u00e0 fait, exactement."}, {"timestamp": [484.0, 488.56], "text": " Un chiffre d'affaires... Je sais pas si vous le disclosez d'ailleurs, de combien ? L'ann\u00e9e"}, {"timestamp": [488.56, 495.2], "text": " derni\u00e8re on a fait 620 millions en 2019 et cette ann\u00e9e on saura bient\u00f4t. Oui donc \u00e7a fait un petit"}, {"timestamp": [495.2, 507.46], "text": " e-commerce sympa quoi, de quartier quoi, 600 millions. En faitelle, moi, je le voyais beaucoup comme un site sur lequel"}, {"timestamp": [507.46, 513.66], "text": " je pouvais, moi, acheter, je ne sais pas, moi, de la colle pour recoller le papier peint"}, {"timestamp": [513.66, 514.66], "text": " que mon fils vient d'arracher."}, {"timestamp": [514.66, 515.66], "text": " Achetez-vous aussi, pareil."}, {"timestamp": [515.66, 516.66], "text": " Ouais, quel enfer, Jules."}, {"timestamp": [516.66, 527.4], "text": " Et du coup, voil\u00e0, mais du coup, de loin, tu dis, bon, quelle valeur ajouter par rapport \u00e0 ce que va me donner"}, {"timestamp": [527.4, 533.76], "text": " peut-\u00eatre justement Amazon o\u00f9 je peux commander cette call ou d'autres, \u00e0 un endroit o\u00f9"}, {"timestamp": [533.76, 540.44], "text": " finalement quand j'ai red\u00e9couvert ManoMano en d\u00e9m\u00e9nageant l'ann\u00e9e derni\u00e8re, o\u00f9 en"}, {"timestamp": [540.44, 545.4], "text": " fait, entre m\u00eame mon entrepreneur qui faisait les travaux"}, {"timestamp": [546.28, 549.2], "text": " et moi, on allait presque tous les jours sur Mano Mano"}, {"timestamp": [549.2, 551.6], "text": " parce que lui commandait plein de trucs chez vous."}, {"timestamp": [553.52, 557.36], "text": " On voyait de tout, en fait, de tout jusqu'\u00e0 des travaux,"}, {"timestamp": [557.8, 559.76], "text": " je ne sais pas, je pourrais dire, peut-\u00eatre pas du ciment,"}, {"timestamp": [559.76, 563.48], "text": " mais jusqu'aux peintures, jusqu'\u00e0 de l'am\u00e9nagement."}, {"timestamp": [564.92, 568.16], "text": " Mais c'est devenu vraiment un endroit o\u00f9 on a,"}, {"timestamp": [568.16, 571.28], "text": " qui est plus un, excuse-moi de la comparaison"}, {"timestamp": [571.28, 572.72], "text": " parce que \u00e7a va \u00eatre un de tes concurrents directs,"}, {"timestamp": [572.72, 574.88], "text": " mais une sorte de le roi Merlin,"}, {"timestamp": [574.88, 579.2], "text": " sachant que le roi Merlin est quand m\u00eame pas forc\u00e9ment hyper bien vu par les pros,"}, {"timestamp": [579.2, 583.68], "text": " parce qu'ils aiment bien bosser avec d'autres types d'op\u00e9rateurs,"}, {"timestamp": [583.68, 587.48], "text": " peut-\u00eatre pour des questions de commission, j'en sais rien, mais en tout cas, voil\u00e0."}, {"timestamp": [587.48, 588.48], "text": " Oui, mais tu as raison."}, {"timestamp": [588.48, 594.28], "text": " Tu as raison Mathieu, tu fais r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la fois des vendeurs en retail,"}, {"timestamp": [594.28, 598.56], "text": " donc des gens qui ont une offre de magasin, mais qui ont une vraie sp\u00e9cialit\u00e9."}, {"timestamp": [598.56, 600.72], "text": " Et nous, c'est ce que nous essayons de r\u00e9pliquer, mais sur Internet,"}, {"timestamp": [600.72, 603.2], "text": " avec une diff\u00e9rence ph\u00e9nom\u00e9nale."}, {"timestamp": [603.2, 606.04], "text": " On va revenir, j'imagine, sur la gen\u00e8se de Mano Mano."}, {"timestamp": [606.04, 607.04], "text": " Oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [607.16, 611.12], "text": " Cr\u00e9\u00e9 par des bricoleurs pour des bricoleurs, le choix et le prix"}, {"timestamp": [611.88, 613.6], "text": " sont deux de nos axes essentiels."}, {"timestamp": [613.96, 617.04], "text": " Et c'est ce que nous essayons de cr\u00e9er avec Mano Mano, ce qu'on a essay\u00e9 de cr\u00e9er"}, {"timestamp": [617.04, 620.04], "text": " \u00e0 mon \u00e9chelle, le d\u00e9part puis Mano Mano, c'\u00e9tait permettre aux bricoleurs"}, {"timestamp": [620.04, 622.2], "text": " et aux gens qui veulent am\u00e9nager leur maison, faire des travaux,"}, {"timestamp": [623.0, 631.6], "text": " de trouver enfin tout ce qu'ils veulent au bon prix. Et puis en avec du conseil, mais \u00e7a on y reviendra. Et concr\u00e8tement un magasin propose"}, {"timestamp": [631.6, 638.92], "text": " en moyenne 50 000 maximum 60 000 r\u00e9f\u00e9rences, nous en proposons 5 millions. Et pourquoi autant ?"}, {"timestamp": [638.92, 643.92], "text": " Parce que quand on fait des travaux, quand on r\u00e9pare, quand on r\u00e9nove, on n'a pas forc\u00e9ment"}, {"timestamp": [643.92, 649.64], "text": " besoin de la pi\u00e8ce standard, on a besoin souvent de quelque chose qui est"}, {"timestamp": [649.64, 654.48], "text": " adapt\u00e9 \u00e0 la dimension, \u00e0 de la r\u00e9novation, \u00e0 quelque chose d\u00e9j\u00e0 existant. Et on ne"}, {"timestamp": [654.48, 657.88], "text": " tient pas forc\u00e9ment \u00e0 avoir le robinet standard que tout le monde a, mais \u00e0 avoir un peu"}, {"timestamp": [657.88, 662.28], "text": " plus de choix. Et c'est vrai dans beaucoup, beaucoup, beaucoup de cat\u00e9gories du bricolage"}, {"timestamp": [662.28, 666.28], "text": " qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s vaste. Et donc, la premi\u00e8re chose que l'on apporte et la raison pour laquelle des"}, {"timestamp": [666.28, 669.68], "text": " entrepreneurs et des professionnels s'y retrouvent, c'est qu'on apporte ce choix,"}, {"timestamp": [669.8, 671.6], "text": " ce choix immense au bon prix."}, {"timestamp": [672.08, 675.2], "text": " Et cette dimension-l\u00e0 est tr\u00e8s, tr\u00e8s importante par rapport au retail,"}, {"timestamp": [676.24, 679.48], "text": " m\u00eame si, \u00e9videmment, il y a une partie des produits qui vont \u00eatre les m\u00eames,"}, {"timestamp": [680.2, 683.4], "text": " des produits tr\u00e8s basiques qui seront vendus dans tous les magasins ou sur toutes"}, {"timestamp": [683.4, 684.76], "text": " les plateformes digitales de bricolage."}, {"timestamp": [683.48, 691.52], "text": " des produits tr\u00e8s basiques qui seront vendus dans tous les magasins ou sur toutes les plateformes digitales de bricolage. \u00c7a c'est un peu j'ai l'impression les deux ingr\u00e9dients que tu mets"}, {"timestamp": [691.52, 700.96], "text": " en avant la gamme c'est \u00e0 dire le large choix et le prix c'est vraiment l'obsession de... alors"}, {"timestamp": [700.96, 705.9], "text": " moi je prends deux grosses r\u00e9f\u00e9rences mais ayant lu r\u00e9cemment la bio de Jack Ma et d'Ali Baba,"}, {"timestamp": [705.9, 712.26], "text": " quand tu regardes un peu l'approche de Jeff Bezos, c'est vraiment, je crois que leur deux fers de lance,"}, {"timestamp": [712.26, 717.34], "text": " c'est toujours plus de choix, toujours plus de choix et toujours des prix plus bas."}, {"timestamp": [717.34, 726.4], "text": " C'est tout \u00e0 fait, alors tu as tout \u00e0 fait raison, le choix et le prix c'est ce qui va vraiment nous diff\u00e9rencier chez Mano"}, {"timestamp": [726.4, 730.8], "text": " Mano par rapport \u00e0 des retailers classiques, c'est-\u00e0-dire des gens qui ont des magasins,"}, {"timestamp": [730.8, 738.16], "text": " une surface de vente limit\u00e9e et donc un choix limit\u00e9 et des marges importantes et qui refl\u00e8tent"}, {"timestamp": [738.16, 745.44], "text": " un co\u00fbt d'exploitation du magasin. Et donc dans ce sens l\u00e0, on se rapproche \u00e9norm\u00e9ment des grosses plateformes"}, {"timestamp": [745.44, 750.76], "text": " digitales que sont effectivement un Alibaba ou un Amazon. Mais l'\u00e9norme diff\u00e9rence, il y en a deux,"}, {"timestamp": [750.76, 754.2], "text": " il y en a une sur le business model, on n'est pas du tout une place de march\u00e9 comme ils le sont eux,"}, {"timestamp": [754.2, 758.52], "text": " nous n'avons en commun que le nom, pas du tout le mode op\u00e9ratoire, on y reviendra parce que c'est"}, {"timestamp": [758.52, 763.88], "text": " important. Et le deuxi\u00e8me point, c'est que nous sommes sp\u00e9cialis\u00e9s, nous sommes sp\u00e9cialis\u00e9s dans"}, {"timestamp": [763.88, 769.72], "text": " le bricolage d'ordinage. Et je vais te donner deux data points qui vont permettre d'illustrer ce que je dis. Nous sommes"}, {"timestamp": [769.72, 774.8], "text": " sp\u00e9cialis\u00e9s, \u00e7a veut dire que nous avons des conseillers, nous avons des gens qui sont l\u00e0,"}, {"timestamp": [774.8, 779.64], "text": " disponibles sur le site, qui sont des experts dans le bricolage et qui orientent et conseillent sur"}, {"timestamp": [779.64, 783.92], "text": " les compatibilit\u00e9s, les produits, le bon choix, comment faire un projet. Premi\u00e8re chose. Et la"}, {"timestamp": [783.92, 789.32], "text": " deuxi\u00e8me chose, c'est que nous sommes sp\u00e9cialis\u00e9s, \u00e7a veut dire que nous avons plus de 4000 cat\u00e9gories sur notre"}, {"timestamp": [789.32, 794.0], "text": " site pour permettre aux gens des s\u00e9lections fines. Nous allons chercher des gens, enfin les gens qui"}, {"timestamp": [794.0, 797.8], "text": " viennent chez nous sont des gens qui sont des bricoleurs et qui viennent chercher vraiment des"}, {"timestamp": [797.8, 803.04], "text": " produits de bricolage versus ce qu'on peut trouver sur une grosse plateforme g\u00e9n\u00e9raliste. Tu prends"}, {"timestamp": [803.04, 809.36], "text": " Amazon par exemple, Amazon c'est de l'ordre de 350 \u00e0 400 cat\u00e9gories dans le monde du bricolage. C'est beaucoup plus"}, {"timestamp": [809.36, 813.32], "text": " g\u00e9n\u00e9rique, c'est beaucoup moins d\u00e9taill\u00e9, c'est moins fin, mais parce qu'on ne vend pas les m\u00eames"}, {"timestamp": [813.32, 818.16], "text": " produits. Un panier moyen dans le bricolage chez Amazon est en dessous de 50 euros. Nous,"}, {"timestamp": [818.16, 821.64], "text": " il est au-dessus de 100 euros parce que nous ne vendons pas les m\u00eames produits. Et tu le disais"}, {"timestamp": [821.64, 827.16], "text": " \u00e0 juste titre, tu vois, tu veux acheter de la colle, oui, mais bien s\u00fbr, mais de la colle ou une multiprise, tu peux les acheter sur Amazon"}, {"timestamp": [827.16, 832.24], "text": " sans probl\u00e8me et ils seront tr\u00e8s bons l\u00e0-dessus. Mais si tu veux acheter une paroi de douche,"}, {"timestamp": [832.24, 837.12], "text": " si tu veux aller acheter un nouveau b\u00e2ti-support pour tes toilettes, si tu as besoin d'acheter de"}, {"timestamp": [837.12, 840.64], "text": " la peinture, tu n'iras pas sur Amazon, en tout cas il y a peu de chances que tu trouves ce que tu"}, {"timestamp": [840.64, 845.2], "text": " cherches. Et c'est l\u00e0 la diff\u00e9rence. Donc nous avons comme eux,"}, {"timestamp": [845.2, 849.64], "text": " comme ces grosses plateformes, un volantage du choix et du prix, mais nous avons contrairement"}, {"timestamp": [849.64, 854.8], "text": " \u00e0 eux la sp\u00e9cialisation qu'ont les acteurs physiques du retail et qui est une sp\u00e9cialisation"}, {"timestamp": [854.8, 860.72], "text": " du monde du bricolage. Et si je peux me permettre une analogie avec le d\u00e9veloppement des grandes"}, {"timestamp": [860.72, 869.72], "text": " surfaces, les grandes surfaces ont commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper dans les ann\u00e9es 70 et elles \u00e9taient avant tout g\u00e9n\u00e9ralistes. Et les carrefours, les hauts champs de l'\u00e9poque se"}, {"timestamp": [869.72, 874.0], "text": " d\u00e9veloppaient et vendaient de tout. Ils vendaient beaucoup de bricolage, ils vendaient de l'am\u00e9nagement"}, {"timestamp": [874.0, 879.44], "text": " de la maison, de l'\u00e9lectrom\u00e9nager, ils vendaient de tout. Et puis, on a vu appara\u00eetre des grandes"}, {"timestamp": [879.44, 887.2], "text": " surfaces, mais sp\u00e9cialis\u00e9es, des boulangers, des d\u00e9cathlons, des Fnac, d'Arti, etc. qui petit \u00e0 petit ont pris cette"}, {"timestamp": [887.2, 892.76], "text": " part verticale sp\u00e9cialis\u00e9e aux grands surfaces g\u00e9n\u00e9ralistes qui elles, les carrefours et autres,"}, {"timestamp": [892.76, 897.52], "text": " se sont recentr\u00e9s sur de l'alimentaire. Et aujourd'hui dans le digital, je vois une analogie"}, {"timestamp": [897.52, 909.24], "text": " avec des grandes places de march\u00e9s g\u00e9n\u00e9ralistes qui se sont cr\u00e9\u00e9s avec une offre prolifique, mais pas vraiment de sp\u00e9cialit\u00e9,"}, {"timestamp": [909.24, 916.16], "text": " et puis petit \u00e0 petit on voit appara\u00eetre des sp\u00e9cialistes verticaux par secteur. Pourquoi ?"}, {"timestamp": [916.16, 920.44], "text": " Mais parce que quand on est passionn\u00e9 par un domaine d'activit\u00e9, quand on aime quelque chose,"}, {"timestamp": [920.44, 931.48], "text": " quand on aime l'art, quand on aime le bricolage, quand on aime le sport, quand on aime la p\u00eache, quand on aime... Dans ces cas-l\u00e0, on pr\u00e9f\u00e8re aller passer du temps et"}, {"timestamp": [931.48, 937.28], "text": " acheter sur des sites o\u00f9 on va se retrouver avec une offre d\u00e9di\u00e9e, avec des conseils d\u00e9di\u00e9s,"}, {"timestamp": [937.28, 942.24], "text": " une communaut\u00e9 d\u00e9di\u00e9e. Et \u00e7a fait une \u00e9norme diff\u00e9rence. Et c'est cette analogie que je vois"}, {"timestamp": [942.24, 946.2], "text": " sur ce qui s'est pass\u00e9 dans les ann\u00e9es 70-80 et ce qui se passe aujourd'hui avec l'apparition d'Internet."}, {"timestamp": [946.2, 956.2], "text": " Si je devais te challenger l\u00e0-dessus, je pourrais me dire que la grande diff\u00e9rence c'est qu'il y a quand m\u00eame un monde physique d'un c\u00f4t\u00e9 et digital de l'autre,"}, {"timestamp": [956.2, 965.64], "text": " donc avec des freins et des barri\u00e8res qui ne sont pas les m\u00eames. Mais je comprends tout \u00e0 fait ce que tu dis, je suis vraiment dans un..."}, {"timestamp": [969.56, 971.8], "text": " Tu vois, sur certains univers, par exemple sportif, je peux \u00e9ventuellement avoir certains"}, {"timestamp": [973.8, 974.16], "text": " sites qui me plaisent"}, {"timestamp": [979.66, 981.56], "text": " beaucoup et avoir du mal \u00e0 \u00e9ventuellement acheter sur Amazon ou ailleurs, enfin tu vois."}, {"timestamp": [988.0, 991.0], "text": " Typiquement, je te dirais comme \u00e7a, mais je me verrais mal acheter des baskets de running sur Amazon ou sur ses discounts. Alors qu'en soi, si elles y \u00e9taient, why not ?"}, {"timestamp": [991.0, 994.0], "text": " Mais c'est vrai, il y a une question d'approche."}, {"timestamp": [994.0, 997.0], "text": " Maintenant, si je devais me projeter dans le futur, je pourrais me dire,"}, {"timestamp": [997.0, 1002.0], "text": " un acqu\u00e9reur possible de mano-mano serait compl\u00e8tement Amazon ou Alibaba"}, {"timestamp": [1002.0, 1006.72], "text": " pour dire, tiens j'ai dans mon offre un projet de sp\u00e9cialiste"}, {"timestamp": [1006.72, 1011.12], "text": " etc comme ils l'ont fait avec je sais pas moi les couches ou tu aurais pu te dire \u00e0 un moment Amazon"}, {"timestamp": [1011.12, 1013.52], "text": " est un vendeur de livres qu'est ce qu'ils vont faire dans les couches tu vois ce que je veux dire."}, {"timestamp": [1013.52, 1018.24], "text": " Tout \u00e0 fait, non mais Mathieu tu as raison alors il faudrait d'abord que nous le voulions,"}, {"timestamp": [1018.24, 1025.16], "text": " nous soyons d'accord pour \u00e7a avec Christian c'est la premi\u00e8re chose. Et ensuite, dans les faits, ils ont une politique"}, {"timestamp": [1025.16, 1031.08], "text": " d'acquisition \u00e0 un certain moment qui n'a pas \u00e9t\u00e9 que positive en termes de r\u00e9sultats,"}, {"timestamp": [1031.08, 1035.84], "text": " et ils le font de moins en moins. Ils essayent de d\u00e9velopper par eux-m\u00eames certains segments,"}, {"timestamp": [1035.84, 1041.52], "text": " certains verticaux, je pense au march\u00e9 de la mode par exemple, ou du luxe, avec plus ou moins de"}, {"timestamp": [1041.52, 1046.52], "text": " succ\u00e8s. Mais il faut comprendre qu'une entreprise avec ces capacit\u00e9s-l\u00e0"}, {"timestamp": [1046.52, 1052.2], "text": " a les moyens de tout faire avec la tr\u00e9sorerie qu'ils ont, et en m\u00eame temps ils n'ont pas vocation"}, {"timestamp": [1052.2, 1059.08], "text": " pour l'instant \u00e0 se sp\u00e9cialiser par vertical, puisqu'ils ont une harmonie de l'exp\u00e9rience client"}, {"timestamp": [1059.08, 1065.64], "text": " qui correspond \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 toutes les cat\u00e9gories et qui ne change pas drastiquement. Or, il y a des"}, {"timestamp": [1065.64, 1070.56], "text": " parties prix \u00e0 avoir sur certains verticaux, typiquement dans le bricolage o\u00f9 la logistique"}, {"timestamp": [1070.56, 1075.28], "text": " n'est pas la m\u00eame que pour la mode ou la high tech, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir. Il y a des parties"}, {"timestamp": [1075.28, 1081.8], "text": " prix fort \u00e0 prendre qu'a priori ne sont pas pr\u00eats \u00e0 prendre pour l'instant dans un bon nombre de"}, {"timestamp": [1081.8, 1087.04], "text": " march\u00e9s qui ne sont pas l'alimentaire ou la high tech."}, {"timestamp": [1087.04, 1090.48], "text": " Et puis bon pour Alibaba, 600 millions d'euros de chiffre d'affaires en plus,"}, {"timestamp": [1090.48, 1094.56], "text": " c'est quoi ? 4 heures de leur jour d'a\u00een\u00e9 d\u00e9c\u00e9libataire ?"}, {"timestamp": [1094.56, 1095.08], "text": " C'est rien du tout."}, {"timestamp": [1095.08, 1100.88], "text": " Non mais eux choisissent \u00e9videmment leur d\u00e9fi de demain."}, {"timestamp": [1100.88, 1103.96], "text": " Mais il y a encore, en fait, quand on regarde la p\u00e9n\u00e9tration online,"}, {"timestamp": [1103.96, 1106.2], "text": " il y a encore \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 faire"}, {"timestamp": [1106.2, 1107.24], "text": " sur leurs gros march\u00e9s sur lesquels"}, {"timestamp": [1107.24, 1108.24], "text": " ils sont depuis longtemps."}, {"timestamp": [1109.0, 1110.0], "text": " Je ne suis pas persuad\u00e9 que ce soit"}, {"timestamp": [1110.0, 1111.0], "text": " leur"}, {"timestamp": [1111.92, 1113.02], "text": " mani\u00e8re de fonctionner et je vais le"}, {"timestamp": [1113.02, 1114.02], "text": " dire autrement."}, {"timestamp": [1114.64, 1115.84], "text": " Ce qui fait, imagine que tu aimes un"}, {"timestamp": [1115.84, 1117.16], "text": " sport, par exemple l'alpinisme ou la"}, {"timestamp": [1117.16, 1118.92], "text": " montagne, tu vas aimer aller sur des"}, {"timestamp": [1118.92, 1120.64], "text": " sites d\u00e9di\u00e9s sur lesquels tu vas"}, {"timestamp": [1120.64, 1121.64], "text": " retrouver une communaut\u00e9."}, {"timestamp": [1121.8, 1122.64], "text": " Tu vas retrouver des gens qui vont"}, {"timestamp": [1122.64, 1123.7], "text": " \u00e9changer, qui vont entrer dans le"}, {"timestamp": [1123.7, 1125.84], "text": " d\u00e9tail technique des produits, etc."}, {"timestamp": [1125.84, 1129.52], "text": " \u00c7a devient tr\u00e8s humain, \u00e7a devient un e-commerce assez diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [1129.52, 1134.16], "text": " Et c'est le contraire de plateformes o\u00f9 ils cherchent \u00e0 tout optimiser"}, {"timestamp": [1134.16, 1136.08], "text": " pour que ce soit compatible pour tout."}, {"timestamp": [1136.08, 1139.68], "text": " Et l'humain, au contraire, est plut\u00f4t mis de c\u00f4t\u00e9 parce que c'est un frein, c'est un coup."}, {"timestamp": [1139.68, 1141.92], "text": " Je vais te prendre une analogie qui m'est arriv\u00e9e hier."}, {"timestamp": [1141.92, 1143.76], "text": " Moi, je suis devenu, depuis que je suis dans le podcast,"}, {"timestamp": [1143.76, 1147.64], "text": " une sorte d'obs\u00e9d\u00e9 des casques et des micros, tu as vu tout \u00e0 l'heure en pr\u00e9parant cet \u00e9pisode,"}, {"timestamp": [1149.36, 1155.96], "text": " o\u00f9 on fait attention \u00e0 ces d\u00e9tails. Je regarde, l\u00e0 on enregistre beaucoup \u00e0 distance, j'essaie"}, {"timestamp": [1155.96, 1159.88], "text": " de trouver des solutions un peu plus pratiques pour nous, pour nos invit\u00e9s, pour leur envoyer"}, {"timestamp": [1159.88, 1168.88], "text": " aussi \u00e9ventuellement des kits pour mieux enregistrer, etc. Et en fait, d\u00e8s que tu vas sur des plateformes qui ne sont pas sp\u00e9cialis\u00e9es,"}, {"timestamp": [1168.88, 1172.52], "text": " qui vont te parler de casque ou de casque micro ou de choses comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [1172.52, 1176.16], "text": " ils ne vont pas parler de, par exemple, je vais voir beaucoup de gamers"}, {"timestamp": [1176.16, 1182.36], "text": " ou de gens qui vont parler de choses qui ne sont pas du tout, pour moi, r\u00e9confortantes."}, {"timestamp": [1182.36, 1184.96], "text": " Et je me retrouvais sur ce site qui s'appelait Thomann.de,"}, {"timestamp": [1184.96, 1185.02], "text": " c'est vraiment des Allemands. Alors, il existe en fran\u00e7ais, pour moi, r\u00e9confortante. Et je me retrouvais sur ce site qui s'appelait thoman.de"}, {"timestamp": [1185.02, 1186.4], "text": " c'est vraiment des allemands."}, {"timestamp": [1186.4, 1188.9], "text": " Alors, il existe en fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [1188.9, 1190.62], "text": " mais c'est assez rare,"}, {"timestamp": [1190.62, 1192.62], "text": " ils n'ont pas pris le .fr en extension,"}, {"timestamp": [1192.62, 1194.62], "text": " ils restent en de mais slash fr, tu vois."}, {"timestamp": [1194.62, 1196.62], "text": " C'est un bon marketing \u00e7a."}, {"timestamp": [1196.62, 1201.42], "text": " Et en fait, l\u00e0-dessus, tu vois les commentaires"}, {"timestamp": [1201.42, 1203.62], "text": " qui sont laiss\u00e9s par les personnes"}, {"timestamp": [1203.62, 1205.04], "text": " qui d'ailleurs peuvent \u00eatre internationaux,"}, {"timestamp": [1205.04, 1208.28], "text": " les commentaires tu en as qui sont en espagnol, tu en as qui sont en anglais, en allemand,"}, {"timestamp": [1208.28, 1213.04], "text": " et mais en revanche, ils me correspondent beaucoup plus, c'est-\u00e0-dire que je vois que c'est des"}, {"timestamp": [1213.04, 1217.6], "text": " professionnels de l'audio, de l'enregistrement, qui vont faire des commentaires qui correspondent"}, {"timestamp": [1217.6, 1224.52], "text": " exactement \u00e0 ce que je cherche comme exp\u00e9rience et comme partage, tu vois. Donc voil\u00e0, et c'est"}, {"timestamp": [1224.52, 1227.0], "text": " vrai que je vois bien cette analogie je vois bien"}, {"timestamp": [1227.6, 1231.12], "text": " si je me replonge un an en arri\u00e8re dans mes travaux et tout \u00e7a"}, {"timestamp": [1231.92, 1238.84], "text": " l'importance de mano mano dans cette exp\u00e9rience notamment communautaire aussi qu'on peut avoir sur des plateformes comme"}, {"timestamp": [1239.84, 1244.94], "text": " comme la tienne. Apr\u00e8s par extension je peux me dire que ouais il y a une bonne partie un bon segment o\u00f9"}, {"timestamp": [1245.36, 1247.36], "text": " o\u00f9 finalement"}, {"timestamp": [1247.4, 1250.0], "text": " vous pourriez \u00eatre tr\u00e8s concurrent avec Amazon."}, {"timestamp": [1251.12, 1257.12], "text": " L'avantage \u00e9norme concurrentiel qu'ils ont c'est que leur appli je le fous 4 fois par semaine si ce n'est deux fois par jour et"}, {"timestamp": [1257.72, 1258.88], "text": " finalement"}, {"timestamp": [1258.88, 1260.72], "text": " si je veux commander"}, {"timestamp": [1260.72, 1271.0], "text": " pas mal de choses que vous pourriez vous me vendre j'ai une tendance beaucoup plus facile et \u00e9vidente \u00e0 aller sur des e-commer\u00e7ants o\u00f9 je vais beaucoup plus fr\u00e9quemment,"}, {"timestamp": [1271.0, 1279.0], "text": " mais c'est peut-\u00eatre pas le cas des vrais bricoleurs dont je ne fais pas partie, qui eux vont peut-\u00eatre beaucoup, beaucoup, beaucoup sur ManoMano."}, {"timestamp": [1279.0, 1285.0], "text": " Mais tu vois, tout \u00e0 fait, mais tu vois Mathieu, nous nous d\u00e9finissons plut\u00f4t comme un anti-Amazon de deux mani\u00e8res, si tu veux."}, {"timestamp": [1285.0, 1287.0], "text": " La premi\u00e8re, c'est que d'abord, nous"}, {"timestamp": [1287.0, 1288.0], "text": " sommes Fran\u00e7ais et Europ\u00e9ens."}, {"timestamp": [1288.0, 1290.0], "text": " Nous avons des bureaux \u00e0 Paris, \u00e0"}, {"timestamp": [1290.0, 1292.0], "text": " Bordeaux, \u00e0 Barcelone, et"}, {"timestamp": [1292.0, 1294.0], "text": " nous nous voyons vraiment comme un"}, {"timestamp": [1294.0, 1295.0], "text": " acteur europ\u00e9en."}, {"timestamp": [1295.0, 1296.0], "text": " Nous ne voyons pas pourquoi le march\u00e9"}, {"timestamp": [1296.0, 1297.0], "text": " europ\u00e9en devrait \u00eatre tenu par des"}, {"timestamp": [1297.0, 1299.0], "text": " acteurs am\u00e9ricains ou asiatiques."}, {"timestamp": [1299.0, 1300.0], "text": " Nous pensons qu'on peut avoir des"}, {"timestamp": [1300.0, 1302.0], "text": " champions europ\u00e9ens en Europe qui"}, {"timestamp": [1302.0, 1303.0], "text": " structurent le march\u00e9 aussi."}, {"timestamp": [1303.0, 1304.0], "text": " Premi\u00e8re chose."}, {"timestamp": [1304.0, 1308.92], "text": " Et c'est un point important pour nous, une sorte de nationalisme \u00e9conomique. Et le deuxi\u00e8me point,"}, {"timestamp": [1308.92, 1318.28], "text": " c'est qu'une plateforme comme Amazon n'apporte pas du tout cette dimension sp\u00e9cialis\u00e9e que"}, {"timestamp": [1318.28, 1323.44], "text": " tu mentionnais. Et quand je te parlais de 4000 cat\u00e9gories versus 350 dans notre univers de"}, {"timestamp": [1323.44, 1325.5], "text": " bricolage, Quand je te parlais de"}, {"timestamp": [1325.5, 1327.32], "text": " communaut\u00e9s, de services, de gens"}, {"timestamp": [1327.32, 1329.04], "text": " qui te conseillent sur le site de"}, {"timestamp": [1329.04, 1331.02], "text": " ManoMano, c'est \u00e7a la diff\u00e9rence"}, {"timestamp": [1331.12, 1333.1], "text": " concr\u00e8te, tangible entre un site"}, {"timestamp": [1333.1, 1335.04], "text": " sp\u00e9cialis\u00e9 et un site g\u00e9n\u00e9raliste."}, {"timestamp": [1335.42, 1337.28], "text": " Et la diff\u00e9rence de panier moyen"}, {"timestamp": [1337.28, 1338.7], "text": " dont je te parlais et ces autres"}, {"timestamp": [1338.7, 1339.98], "text": " sujets font qu'aujourd'hui, en"}, {"timestamp": [1339.98, 1341.6], "text": " France, nous sommes plus gros"}, {"timestamp": [1341.94, 1343.82], "text": " qu'Amazon en termes de taille de"}, {"timestamp": [1343.82, 1345.12], "text": " vente. Mais par contre, nous sommes concurrents sur une bonne partie en termes de taille de vente, mais par contre nous sommes"}, {"timestamp": [1345.12, 1350.08], "text": " concurrents sur une bonne partie du catalogue, sur \u00e0 peu pr\u00e8s 30% du catalogue si tu veux."}, {"timestamp": [1350.08, 1354.64], "text": " Ce sont des produits non techniques que nous vendons et je prends l'exemple standard,"}, {"timestamp": [1354.64, 1360.72], "text": " une perceuse Bosch XO, un Bosch vert XO, la perceuse qu'on offre pour la f\u00eate des p\u00e8res ou"}, {"timestamp": [1360.72, 1366.4], "text": " pour No\u00ebl \u00e0 son beau-fr\u00e8re qui co\u00fbte 40-50 euros, cette perceuse-l\u00e0,"}, {"timestamp": [1366.4, 1370.88], "text": " honn\u00eatement, tu pourrais l'acheter chez Amazon, tu peux l'acheter dans ta boulangerie ou chez ton"}, {"timestamp": [1370.88, 1375.88], "text": " coiffeur. Ce n'est pas technique, il n'y a pas besoin de conseil pour l'acheter, c'est un produit,"}, {"timestamp": [1375.88, 1381.48], "text": " c'est une commodity pratiquement. Et donc oui, nous sommes clairement en concurrence avec eux"}, {"timestamp": [1381.48, 1389.18], "text": " sur une partie du catalogue qui est non technique, pour lequel il n'y a pas vraiment de besoin de communaut\u00e9 ou de conseils. Mais encore une fois, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 30% du"}, {"timestamp": [1389.18, 1394.9], "text": " catalogue de l'am\u00e9nagement de la maison, du bricolage. \u00c9coute, tu sors num\u00e9ro 3 en revanche"}, {"timestamp": [1394.9, 1400.82], "text": " quand je tape Perseus, Bosch, Ixo. Tu t'es fait battre par Amazon et le Roi Merlin, c'est moche."}, {"timestamp": [1400.82, 1406.0], "text": " Il va falloir que... Tu sors num\u00e9ro un, en payant quand m\u00eame. Mais..."}, {"timestamp": [1406.0, 1408.0], "text": " C'est pas \u00e9tonnant."}, {"timestamp": [1408.0, 1410.0], "text": " Ouais, parce qu'en effet c'est pas l\u00e0-dessus que tu vas..."}, {"timestamp": [1410.0, 1412.0], "text": " Je suis s\u00fbr que si je cherche en revanche"}, {"timestamp": [1412.0, 1414.0], "text": " cette porte de douze dont tu me parlais tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [1414.0, 1416.0], "text": " un peu technique, c'est un num\u00e9ro un."}, {"timestamp": [1416.0, 1418.0], "text": " C'est exactement \u00e7a."}, {"timestamp": [1418.0, 1420.0], "text": " Bon, je te demanderai des conseils"}, {"timestamp": [1420.0, 1422.0], "text": " de perceuse, mais on fera \u00e7a apr\u00e8s."}, {"timestamp": [1422.0, 1424.0], "text": " Si je dois revenir"}, {"timestamp": [1424.0, 1426.52], "text": " quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, on reviendra un peu sur tous"}, {"timestamp": [1426.52, 1429.28], "text": " ces d\u00e9tails parce que moi, \u00e7a m'int\u00e9resse de creuser tout \u00e7a."}, {"timestamp": [1430.68, 1436.16], "text": " Je me souviens avoir, dans mes recherches e-commerce du d\u00e9but des ann\u00e9es 2000,"}, {"timestamp": [1436.16, 1443.4], "text": " un peu creus\u00e9 certains univers et avoir vu dans des benchmarks sur"}, {"timestamp": [1443.4, 1446.68], "text": " certains univers, mon \u00e9chelle qui commen\u00e7ait \u00e0 \u00e9merger,"}, {"timestamp": [1446.68, 1453.24], "text": " et avoir eu des remarques moi-m\u00eame, mais aussi de personnes externes, qui \u00e9taient de dire en gros,"}, {"timestamp": [1453.24, 1459.44], "text": " alors on n'avait pas des r\u00e8gles, mais en tout cas, c'\u00e9tait une autre \u00e9poque aussi du e-commerce,"}, {"timestamp": [1459.44, 1465.66], "text": " o\u00f9 ces cr\u00e9neaux n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment tous pris. Mais on va dire que le sweet spot, si je puis me"}, {"timestamp": [1465.66, 1470.86], "text": " permettre, l'endroit o\u00f9 il fallait aller creuser vraiment pour te lancer dans l'e-commerce avec"}, {"timestamp": [1470.86, 1476.9], "text": " succ\u00e8s, c'\u00e9tait id\u00e9alement des produits qui n'\u00e9taient pas trop volumineux, qui co\u00fbtaient"}, {"timestamp": [1476.9, 1486.0], "text": " cher, qui avaient une grosse r\u00e9currence, donc qu'il fallait commander. Assez l\u00e9ger, pas fragile. Alors tu vois dans tout \u00e7a, par exemple, je reprends les couches."}, {"timestamp": [1488.0, 1490.0], "text": " Les couches, alors j'ai fait"}, {"timestamp": [1490.0, 1492.0], "text": " Carole de June"}, {"timestamp": [1492.0, 1494.0], "text": " et il y a"}, {"timestamp": [1494.0, 1496.0], "text": " \u00e0 peu pr\u00e8s un an avec qui on a fait un super \u00e9pisode"}, {"timestamp": [1496.0, 1498.0], "text": " d'ailleurs et"}, {"timestamp": [1498.0, 1500.0], "text": " donc je suis tr\u00e8s client."}, {"timestamp": [1500.0, 1502.0], "text": " Mais c'est, alors"}, {"timestamp": [1502.0, 1504.0], "text": " le seul truc que la casque, que \u00e7a"}, {"timestamp": [1504.0, 1506.12], "text": " coche pas c'est le volume parce que les couches \u00e7a prend un peu de place"}, {"timestamp": [1506.12, 1509.24], "text": " mais finalement maintenant c'est assez r\u00e9solu dans le dans l'histoire"}, {"timestamp": [1510.0, 1513.88], "text": " enfin les transports offre \u00e7a mieux g\u00e9rer \u00e7a qu'il ya dix ans mais"}, {"timestamp": [1514.68, 1516.16], "text": " en gros"}, {"timestamp": [1516.16, 1518.8], "text": " quand tu regardais tout l'univers du bricolage"}, {"timestamp": [1519.64, 1522.46], "text": " tu disais c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu un march\u00e9 de merde quoi parce que"}, {"timestamp": [1523.88, 1527.68], "text": " les marges \u00e9taient de loin enfin bon apr\u00e8s tu me diras, mais n'\u00e9taient pas folles."}, {"timestamp": [1528.6, 1531.48], "text": " Les produits souvent volumineux, souvent lourds,"}, {"timestamp": [1532.4, 1534.8], "text": " voil\u00e0, la r\u00e9currence pas forc\u00e9ment gigantesque."}, {"timestamp": [1535.76, 1538.88], "text": " Et moi c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce moment-l\u00e0 o\u00f9 je me suis dit bon ok,"}, {"timestamp": [1539.52, 1540.52], "text": " next, tu vois."}, {"timestamp": [1541.88, 1543.52], "text": " Tu peux m'expliquer un peu,"}, {"timestamp": [1544.6, 1546.48], "text": " alors on viendra \u00e9ventuellement \u00e0 la gen\u00e8se juste"}, {"timestamp": [1546.48, 1554.76], "text": " apr\u00e8s, mais comment vous avez r\u00e9ussi \u00e0 outrepasser ces esp\u00e8ces de barri\u00e8res qui"}, {"timestamp": [1554.76, 1558.08], "text": " font que ce march\u00e9 pouvait \u00eatre vu, enfin tu as d\u00fb l'entendre ce que je dis l\u00e0 au"}, {"timestamp": [1558.08, 1563.6], "text": " d\u00e9but en tout cas. Tout \u00e0 fait. Et comment vous avez fait parce que moi \u00e7a me, enfin"}, {"timestamp": [1563.6, 1566.08], "text": " \u00e7a c'est pour moi c'est l'obstacle le plus grand,"}, {"timestamp": [1566.08, 1569.24], "text": " enfin un des plus grands que vous ayez surmont\u00e9 au moins au d\u00e9but de votre histoire."}, {"timestamp": [1569.24, 1572.08], "text": " C'est tr\u00e8s int\u00e9ressant. C'est effectivement une question tr\u00e8s int\u00e9ressante."}, {"timestamp": [1572.08, 1576.68], "text": " On racontera le pourquoi de l'histoire et pourquoi cr\u00e9er une entreprise"}, {"timestamp": [1576.68, 1578.16], "text": " et pourquoi est-ce qu'on s'est lanc\u00e9 avec Christian."}, {"timestamp": [1578.16, 1582.6], "text": " Mais quand on est arriv\u00e9 \u00e0 se dire quel march\u00e9 est-ce qu'on va prendre"}, {"timestamp": [1582.6, 1585.58], "text": " et pourquoi ce march\u00e9-l\u00e0."}, {"timestamp": [1585.68, 1586.94], "text": " D'abord, il y a une raison tr\u00e8s personnelle,"}, {"timestamp": [1587.32, 1589.38], "text": " c'est qu'\u00e0 Equestrian, nous sommes tous les deux boycolleurs."}, {"timestamp": [1590.5, 1592.66], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque, moi j'\u00e9tais en train de refaire mon appartement"}, {"timestamp": [1593.42, 1596.0], "text": " qu'on venait d'acheter avec mon \u00e9pouse et je lui avais dit"}, {"timestamp": [1596.34, 1598.14], "text": " \u00ab Rah, c'est vraiment\u2026 \u00bb J'ai eu un coup de c\u0153ur et je lui ai dit"}, {"timestamp": [1598.16, 1600.56], "text": " \u00ab \u00c9coute, ma ch\u00e9rie, c'est vraiment celui-l\u00e0 qu'il faut qu'on ach\u00e8te. \u00bb"}, {"timestamp": [1600.84, 1602.18], "text": " Bon, il n'est pas en tr\u00e8s bon \u00e9tat"}, {"timestamp": [1602.48, 1604.72], "text": " et oui, il va vite nous manquer une chambre,"}, {"timestamp": [1604.74, 1608.0], "text": " donc il va falloir qu'on enl\u00e8ve la cuisine qu'on va mettre dans le salon et qu'on transforme, bon, il n'est pas en tr\u00e8s bon \u00e9tat, et oui, il va vite nous manquer une chambre, donc il va falloir qu'on enl\u00e8ve la cuisine, qu'on va mettre dans le salon,"}, {"timestamp": [1608.0, 1610.0], "text": " et qu'on transforme la cuisine en chambre."}, {"timestamp": [1610.0, 1613.52], "text": " Bon, t'inqui\u00e8te pas, je fais \u00e7a en trois mois, et dans trois mois, on a un appart"}, {"timestamp": [1613.52, 1614.52], "text": " super dans lequel vivre."}, {"timestamp": [1614.52, 1617.24], "text": " Oui, donc t'es un vrai bricoleur, quoi, c'est presque\u2026"}, {"timestamp": [1617.24, 1619.24], "text": " Ouais, mais alors, \u00e7a m'a pris trois ans."}, {"timestamp": [1619.24, 1622.24], "text": " Donc je ne sais pas si je suis un vrai bricoleur."}, {"timestamp": [1622.24, 1623.24], "text": " Ok, bon, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [1623.24, 1624.24], "text": " Il y a des stigmates, mais\u2026"}, {"timestamp": [1624.24, 1626.0], "text": " Le fr\u00e9hensis, alors. Donc je ne sais pas si je suis un vrai bricoleur. Ok, bon, tr\u00e8s bien. Il y a des stigmates, mais..."}, {"timestamp": [1626.0, 1628.0], "text": " Je ferai en six alors."}, {"timestamp": [1628.0, 1630.0], "text": " Je suis un bricoleur aussi,"}, {"timestamp": [1630.0, 1632.0], "text": " dans une projection dans l'avenir, je peux le devenir."}, {"timestamp": [1632.0, 1634.0], "text": " Voil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est un ordre de grandeur du temps."}, {"timestamp": [1634.0, 1636.0], "text": " Mais ceci dit, ayant dit tout cela,"}, {"timestamp": [1636.0, 1638.0], "text": " d'abord, j'ai \u00e9norm\u00e9ment appris,"}, {"timestamp": [1638.0, 1640.0], "text": " et puis c'est \u00e7a qui m'a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier"}, {"timestamp": [1640.0, 1642.0], "text": " pour cr\u00e9er ManuManu. Pourquoi ?"}, {"timestamp": [1642.0, 1644.0], "text": " Parce que, en tant que bricoleur,"}, {"timestamp": [1644.0, 1645.08], "text": " et j'allais tous les week-ends au"}, {"timestamp": [1645.08, 1650.16], "text": " Castorama qui est au bout de la rue de chez moi pour faire des courses. Franchement j'\u00e9tais un"}, {"timestamp": [1650.16, 1655.28], "text": " power user chez Castorama pendant tr\u00e8s longtemps et j'y vais encore tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement d'ailleurs."}, {"timestamp": [1655.28, 1662.04], "text": " Franchement je ne trouvais pas ce que je cherchais. J'avais souvent besoin de faire plusieurs magasins,"}, {"timestamp": [1662.04, 1667.24], "text": " prendre la voiture, passer mes journ\u00e9es dans la voiture pour aller chercher et faire des trajets"}, {"timestamp": [1667.24, 1670.24], "text": " qui sont tr\u00e8s chronophages,"}, {"timestamp": [1670.24, 1671.24], "text": " passer du temps dans les parkings,"}, {"timestamp": [1671.24, 1677.24], "text": " passer du temps dans les caisses, dans les queues,"}, {"timestamp": [1677.24, 1679.74], "text": " \u00e0 chercher des consultants, des gens qui vont m'aider."}, {"timestamp": [1679.74, 1681.74], "text": " Tout \u00e7a pourquoi ?"}, {"timestamp": [1681.74, 1683.74], "text": " Pour trouver des produits que je trouvais hors de prix"}, {"timestamp": [1683.74, 1684.74], "text": " par rapport \u00e0 ce que \u00e7a repr\u00e9sentait"}, {"timestamp": [1684.74, 1687.0], "text": " en termes de bouts de plastique moul\u00e9s, etc."}, {"timestamp": [1687.0, 1690.0], "text": " Et je ne trouvais pas ce que je voulais."}, {"timestamp": [1690.0, 1693.0], "text": " Christian, \u00e0 l'\u00e9poque, refaisait sa maison en Charente et achetait une ruine."}, {"timestamp": [1693.0, 1695.0], "text": " Il a commenc\u00e9 par refaire le toit en montant dessus lui-m\u00eame"}, {"timestamp": [1695.0, 1699.0], "text": " parce qu'il fallait bien \u00e9viter que l'eau rentre trop dans la maison."}, {"timestamp": [1699.0, 1703.0], "text": " Et il avait les m\u00eames probl\u00e8mes que moi pour se fournir en mat\u00e9riel."}, {"timestamp": [1703.0, 1705.92], "text": " Donc on voyait un besoin et on ne comprenait"}, {"timestamp": [1705.92, 1711.88], "text": " pas pourquoi on ne trouvait pas sur internet. On est \u00e0 l'\u00e9poque en 2012, en 2012 tu ne"}, {"timestamp": [1711.88, 1716.76], "text": " trouvais pas du mat\u00e9riel de bricolage jardinage que tu puisses acheter sur internet. Castorama"}, {"timestamp": [1716.76, 1721.24], "text": " et Laurent Merlin avaient des sites vitrines. Oui. Des sites vitrines. On est en 2012, ils"}, {"timestamp": [1721.24, 1723.58], "text": " ont des sites vitrines, c'est-\u00e0-dire que tu ne peux pas acheter, ils te montrent des"}, {"timestamp": [1723.58, 1725.52], "text": " produits et le meilleur d'entre eux qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [1725.52, 1726.56], "text": " Laurent Merlin disait tu peux aller"}, {"timestamp": [1726.56, 1728.32], "text": " l'acheter dans tel magasin, mais on ne peut pas"}, {"timestamp": [1728.32, 1729.04], "text": " te garantir le stock."}, {"timestamp": [1729.04, 1732.84], "text": " Mais, mais, mais, enfin, on sait pourquoi,"}, {"timestamp": [1732.84, 1733.72], "text": " c'est pour les raisons que je viens"}, {"timestamp": [1733.72, 1736.0], "text": " d'\u00e9voquer, c'est qu'ils se disaient le"}, {"timestamp": [1736.0, 1738.92], "text": " bricolage c'est pas pour l'internet, non ?"}, {"timestamp": [1738.92, 1741.56], "text": " Alors moi Mathieu, j'ai une autre"}, {"timestamp": [1741.56, 1744.92], "text": " explication \u00e0 la chose, je pense que ce"}, {"timestamp": [1744.92, 1746.14], "text": " sont des gens tr\u00e8s,"}, {"timestamp": [1746.14, 1747.3], "text": " tr\u00e8s intelligents et tr\u00e8s malins"}, {"timestamp": [1747.32, 1749.42], "text": " chez les grands distributeurs"}, {"timestamp": [1749.42, 1750.76], "text": " de mat\u00e9riel de bricolage et de"}, {"timestamp": [1750.76, 1752.7], "text": " jardinage et ils d\u00e9tiennent"}, {"timestamp": [1753.18, 1755.24], "text": " 80, entre 75 et 80 %"}, {"timestamp": [1755.24, 1756.24], "text": " du march\u00e9."}, {"timestamp": [1756.78, 1758.78], "text": " Et tu as m\u00eame, et tu as exactement"}, {"timestamp": [1758.78, 1759.78], "text": " la m\u00eame chose partout en Europe."}, {"timestamp": [1759.82, 1760.76], "text": " C'est \u00e0 dire que chaque fois le march\u00e9"}, {"timestamp": [1760.76, 1762.5], "text": " est tenu par un duopole ou"}, {"timestamp": [1762.98, 1763.98], "text": " au pire un triopole, c'est \u00e0 dire"}, {"timestamp": [1763.98, 1770.72], "text": " qu'en Allemagne, t'as plut\u00f4t trois qui se battent pour tenir le march\u00e9. Quand tu tiens 75% du march\u00e9 et que tu"}, {"timestamp": [1770.72, 1775.2], "text": " te dis que demain le e-commerce va repr\u00e9senter 20 ou 30% du march\u00e9, \u00e7a veut dire quoi ? C'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [1775.2, 1779.68], "text": " que tu vas devoir continuer \u00e0 maintenir tes magasins avec les m\u00eames co\u00fbts, mais tu vas devoir"}, {"timestamp": [1779.68, 1783.56], "text": " acheter une partie de tes clients qui viennent d\u00e9j\u00e0 te voir en magasin, tu vas devoir les acheter sur"}, {"timestamp": [1783.56, 1788.44], "text": " Internet pour diminuer ta profitabilit\u00e9 au m\u00e8tre carr\u00e9 dans tes magasins et avoir des d\u00e9penses"}, {"timestamp": [1788.44, 1792.76], "text": " suppl\u00e9mentaires sur internet. Honn\u00eatement, quel int\u00e9r\u00eat as-tu \u00e0 le faire ? Aucun."}, {"timestamp": [1792.76, 1793.92], "text": " Tu te tires une balle dans le pied."}, {"timestamp": [1793.92, 1801.24], "text": " Exactement. Je pense que les gens qui sont \u00e9videmment r\u00e9alistes, et alors parfois certains,"}, {"timestamp": [1801.24, 1805.32], "text": " dans certaines enseignes, et c'est tr\u00e8s rare, mais il y en a qui ont pris des positions"}, {"timestamp": [1805.32, 1809.96], "text": " tr\u00e8s claires en disant \u00ab Internet ne marchera jamais, \u00e7a ne d\u00e9passera jamais 3% dans notre"}, {"timestamp": [1809.96, 1813.68], "text": " univers de bricolage, ce n'est pas adapt\u00e9, etc. \u00bb Je pense que la r\u00e9alit\u00e9 n'est pas l\u00e0,"}, {"timestamp": [1813.68, 1818.0], "text": " c'est des discours publics. Dans le fond, le vrai sujet c'\u00e9tait \u00ab Pourquoi est-ce qu'on"}, {"timestamp": [1818.0, 1822.44], "text": " irait s'enlever 10% de marge pour racheter nos propres clients et les faire venir sur Internet,"}, {"timestamp": [1822.44, 1825.44], "text": " et \u00e7a nous cr\u00e9e une logistique suppl\u00e9mentaire, etc."}, {"timestamp": [1829.28, 1830.32], "text": " Donc, si tu veux, il y a un vrai combat d'arri\u00e8re-garde de la part des enseignes qui tenaient d\u00e9j\u00e0 le march\u00e9,"}, {"timestamp": [1830.32, 1833.72], "text": " ce qui n'est pas vrai dans le E-Fi et dans beaucoup d'autres segments de march\u00e9,"}, {"timestamp": [1833.72, 1835.56], "text": " o\u00f9 le march\u00e9 \u00e9tait beaucoup plus atomis\u00e9,"}, {"timestamp": [1835.56, 1837.52], "text": " et d\u00e8s qu'un concurrent se mettait sur Internet,"}, {"timestamp": [1837.52, 1840.08], "text": " les autres avaient besoin d'y \u00eatre aussi pour exister l\u00e0."}, {"timestamp": [1840.08, 1843.0], "text": " Mais dans ce march\u00e9-l\u00e0, qui est tenu par des duopoles,"}, {"timestamp": [1843.0, 1845.44], "text": " et c'est le cas dans les six pays"}, {"timestamp": [1845.44, 1846.36], "text": " europ\u00e9ens dans lesquels nous sommes,"}, {"timestamp": [1846.76, 1848.0], "text": " \u00e7a n'avait pas de sens de faire \u00e7a."}, {"timestamp": [1848.32, 1849.16], "text": " C'est pour \u00e7a qu'avec Christian, nous"}, {"timestamp": [1849.16, 1850.16], "text": " nous sommes dit, ben,"}, {"timestamp": [1851.24, 1852.96], "text": " allons-y, il y a forc\u00e9ment quelque"}, {"timestamp": [1852.96, 1854.16], "text": " chose \u00e0 faire. On part de tellement"}, {"timestamp": [1854.16, 1856.04], "text": " loin. Et \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait 1%"}, {"timestamp": [1856.04, 1857.04], "text": " sur Internet en France."}, {"timestamp": [1857.04, 1858.52], "text": " On \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 3, 4% en Allemagne"}, {"timestamp": [1858.52, 1859.84], "text": " et en Angleterre, mais c'\u00e9tait 1%"}, {"timestamp": [1859.84, 1860.84], "text": " sur Internet."}, {"timestamp": [1860.88, 1862.68], "text": " On est en 2012, \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [1863.12, 1864.44], "text": " pour remettre les choses dans leur"}, {"timestamp": [1864.44, 1867.08], "text": " contexte, internet sur le bien"}, {"timestamp": [1867.08, 1871.64], "text": " d'\u00e9quipement de la maison, le bien d'\u00e9quipement des m\u00e9nages, c'est d\u00e9j\u00e0 en moyenne \u00e0 peu pr\u00e8s"}, {"timestamp": [1871.64, 1879.16], "text": " 10%, entre 10 et 13%. On \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 15% sur de l'\u00e9lectroportatif, pardon, sur du high-tech,"}, {"timestamp": [1879.16, 1884.36], "text": " donc des \u00e9crans, des t\u00e9l\u00e9phones, des ordinateurs, etc. Et on \u00e9tait \u00e0 1% sur le bricolage. C'est la"}, {"timestamp": [1884.36, 1886.0], "text": " premi\u00e8re chose qui nous a pouss\u00e9 \u00e0 y aller,"}, {"timestamp": [1886.0, 1888.0], "text": " c'est de dire, mais il y a un retard ph\u00e9nom\u00e9nal."}, {"timestamp": [1888.0, 1890.0], "text": " Et honn\u00eatement, on ne voyait pas, il n'y avait pas de raison technique"}, {"timestamp": [1890.0, 1892.0], "text": " \u00e0 ce retard. Tu parles de volume,"}, {"timestamp": [1892.0, 1894.0], "text": " tu parles de r\u00e9currence, tu parles de marge."}, {"timestamp": [1894.0, 1896.0], "text": " Les marges dans notre univers, elles sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes suivant"}, {"timestamp": [1896.0, 1898.0], "text": " les cat\u00e9gories, mais elles ne sont"}, {"timestamp": [1898.0, 1900.0], "text": " pas nulles, loin de l\u00e0, et"}, {"timestamp": [1900.0, 1902.0], "text": " quand tu regardes les enseignes de bricolage,"}, {"timestamp": [1902.0, 1904.0], "text": " elles vivent plut\u00f4t tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [1904.0, 1907.8], "text": " Oui, oui, mais c'est s\u00fbr, mais je ne sais pas, je te prends,"}, {"timestamp": [1907.8, 1911.08], "text": " alors apr\u00e8s, excuse-moi, je viens sur certains trucs de base,"}, {"timestamp": [1911.08, 1916.12], "text": " mais je prends un, vous vendez du ciment sur ManoMano ?"}, {"timestamp": [1916.12, 1919.88], "text": " On en vend aujourd'hui dans les petits sacs, donc on en vend jusqu'\u00e0 5 kilos,"}, {"timestamp": [1919.88, 1921.96], "text": " on ne vend pas encore les sacs de 25 ou de 50 kilos"}, {"timestamp": [1921.96, 1925.72], "text": " parce qu'on n'a pas encore le bon r\u00e9seau logistique."}, {"timestamp": [1925.72, 1930.68], "text": " On va dire qu'il y a pas mal de mat\u00e9riaux de base comme \u00e7a sur lesquels en fait,"}, {"timestamp": [1930.68, 1935.84], "text": " livrer en effet, j'imagine c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que vous ne le faites pas,"}, {"timestamp": [1935.84, 1940.44], "text": " mais 25 kilos de ciment, c'est pas compl\u00e8tement..."}, {"timestamp": [1940.44, 1945.52], "text": " Quoi que je connais quelqu'un qui a un site qui est dans toute la France et qui"}, {"timestamp": [1945.52, 1946.52], "text": " marche tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [1946.84, 1948.28], "text": " Tu peux le faire."}, {"timestamp": [1948.4, 1949.48], "text": " Tu peux livrer l'encombrant."}, {"timestamp": [1949.52, 1950.76], "text": " En fait, le ciment, c'est"}, {"timestamp": [1950.76, 1952.16], "text": " particulier parce que le ciment, le"}, {"timestamp": [1952.16, 1953.64], "text": " gravillon, le sable et le pl\u00e2tre,"}, {"timestamp": [1954.28, 1955.68], "text": " le transport, il y a plus de valeur"}, {"timestamp": [1955.68, 1956.44], "text": " dans le transport que dans le"}, {"timestamp": [1956.44, 1957.12], "text": " produit lui-m\u00eame."}, {"timestamp": [1957.12, 1958.08], "text": " Oui, c'est ce que c'est ce que voil\u00e0"}, {"timestamp": [1958.08, 1958.88], "text": " pour ceux qui nous \u00e9coutent, qui"}, {"timestamp": [1958.88, 1959.8], "text": " connaissent pas bien le e-commerce."}, {"timestamp": [1959.92, 1961.24], "text": " Voil\u00e0 la difficult\u00e9, c'est que"}, {"timestamp": [1961.68, 1963.08], "text": " en gros, si tu vas toi-m\u00eame chercher"}, {"timestamp": [1963.08, 1966.48], "text": " ton ciment chez Casto,"}, {"timestamp": [1966.48, 1970.4], "text": " le Roi Merlin, peu importe, chez n'importe qui ou m\u00eame d'autres plus sp\u00e9cialis\u00e9s,"}, {"timestamp": [1970.76, 1973.92], "text": " finalement, le fait de prendre ta voiture ou ta camionnette,"}, {"timestamp": [1973.92, 1975.84], "text": " de chercher le ciment et de revenir chez toi,"}, {"timestamp": [1975.84, 1978.88], "text": " \u00e7a a presque plus de valeur que le sac de ciment lui-m\u00eame."}, {"timestamp": [1979.04, 1981.6], "text": " Mais la valeur est dans le transport et pas dans le produit, c'est certain."}, {"timestamp": [1981.88, 1982.8], "text": " Tu as compl\u00e8tement raison."}, {"timestamp": [1983.04, 1986.28], "text": " Et donc, du coup, si on te dit voil\u00e0, le produit, il vaut 25 euros, mais si je te l'envoie,"}, {"timestamp": [1986.28, 1989.88], "text": " il en vaut 50, et bien l\u00e0 tout de suite tu dis ah ben bon, je vais aller le chercher."}, {"timestamp": [1989.88, 1994.44], "text": " Bien s\u00fbr, tout \u00e0 fait, et tu as raison. Et hormis les p\u00e9riodes de confinement o\u00f9 les gens"}, {"timestamp": [1994.44, 1999.04], "text": " ne peuvent pas se d\u00e9placer, il est \u00e9vident que \u00e7a n'apporte pas de valeur en l'\u00e9tat."}, {"timestamp": [1999.04, 2006.12], "text": " Maintenant, deux r\u00e9ponses \u00e0 \u00e7a. La premi\u00e8re, c'est qu'il a exist\u00e9 et il existera demain, j'en suis certain."}, {"timestamp": [2006.72, 2009.84], "text": " Et si ce n'est pas nous, ce seront d'autres sites d\u00e9di\u00e9s \u00e0 cela, avec les bons"}, {"timestamp": [2009.84, 2011.92], "text": " partenariats qui permettent de vendre ce genre de produits."}, {"timestamp": [2012.24, 2017.08], "text": " Le deuxi\u00e8me point, c'est que sur le march\u00e9 des particuliers, les produits"}, {"timestamp": [2017.08, 2020.92], "text": " qui se rappellent les pond\u00e9reux repr\u00e9sentent moins de 10% du march\u00e9."}, {"timestamp": [2021.24, 2025.2], "text": " Et le vrai sujet, quand tu parles de volume et d'encombrement, ce sont,"}, {"timestamp": [2025.2, 2028.58], "text": " parce qu'il y a beaucoup de produits volumineux et encombrements dans notre march\u00e9, ce sont les"}, {"timestamp": [2028.58, 2032.9], "text": " abris de jardin, ce sont les piscines, ce sont les baignoires, ce sont les cabines de douche"}, {"timestamp": [2032.9, 2038.22], "text": " compl\u00e8tes. C'est ce genre de choses-l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0, pour le coup, typiquement, on parlait des grands"}, {"timestamp": [2038.22, 2042.66], "text": " g\u00e9n\u00e9ralistes online, eux ne vendent pas \u00e7a, ils n'ont pas du tout une logistique adapt\u00e9e \u00e0 \u00e7a et"}, {"timestamp": [2042.66, 2047.46], "text": " ils ne vont pas changer tous leurs entrep\u00f4ts pour s'adapter \u00e0 ce genre de produits. Et \u00e7a n\u00e9cessite"}, {"timestamp": [2047.46, 2051.36], "text": " pour le coup une logistique tr\u00e8s sp\u00e9ciale. Mais comme nous, nous sommes sp\u00e9cialis\u00e9s"}, {"timestamp": [2051.36, 2056.4], "text": " dans ce vertical-l\u00e0, la logistique et le suivi de ce genre de colis, la livraison sur"}, {"timestamp": [2056.4, 2060.48], "text": " demande, etc. C'est le genre de choses que nous avons travaill\u00e9 et que nous avons mis"}, {"timestamp": [2060.48, 2064.2], "text": " en place parce que c'est le propre de notre industrie. C'est en cela que nous sommes"}, {"timestamp": [2064.2, 2067.88], "text": " sp\u00e9cialis\u00e9s. Et c'est pour \u00e7a que \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 g\u00eanant pour nous d\u00e8s le d\u00e9part en voyant ce march\u00e9,"}, {"timestamp": [2067.88, 2071.36], "text": " parce qu'on s'est dit, c'est un march\u00e9, il faut juste l'adapter ou l'attaquer de mani\u00e8re diff\u00e9rente."}, {"timestamp": [2071.36, 2076.16], "text": " Et c'est plut\u00f4t une bonne chose parce que \u00e7a, \u00e7a nous diff\u00e9rencie bien des grands g\u00e9n\u00e9ralistes sur Internet."}, {"timestamp": [2076.16, 2078.96], "text": " Parce que tu sais, la question Amazon, on l'a eu depuis le premier jour."}, {"timestamp": [2078.96, 2081.24], "text": " Depuis le premier jour, on s'est lanc\u00e9, tout le monde a dit, mais et Amazon ?"}, {"timestamp": [2081.24, 2084.36], "text": " Oui, mais Amazon n'est pas fait pour livrer des produits de bricolage ordinage."}, {"timestamp": [2084.36, 2089.32], "text": " \u00c7a, c'est vraiment int\u00e9ressant ce que tu dis parce que c'est"}, {"timestamp": [2089.32, 2095.76], "text": " un vrai, je veux dire la menace d'un gros concurrent est toujours une des bonnes raisons"}, {"timestamp": [2095.76, 2100.64], "text": " pour ne pas se lancer tu vois et vous vous y \u00eates all\u00e9 quand m\u00eame alors bon en effet si"}, {"timestamp": [2100.64, 2106.68], "text": " si tu cherches \u00e0 vendre des couches Pampers qui ne sont pas celles que tu fabriques"}, {"timestamp": [2106.68, 2111.8], "text": " contrairement \u00e0 June par exemple, ou voil\u00e0, je te dirais oublie peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [2111.8, 2112.8], "text": " C'est difficile."}, {"timestamp": [2112.8, 2115.16], "text": " Il y a d\u00e9j\u00e0 du monde sur la corde \u00e0 linge."}, {"timestamp": [2115.16, 2122.84], "text": " En revanche si tu vas sur des univers un peu moins explor\u00e9s, tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9s, il y"}, {"timestamp": [2122.84, 2132.64], "text": " a des choses \u00e0 faire. Peut-\u00eatre qu'encore on parle de vous d'il y a 8 ans, et bon le march\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 bien"}, {"timestamp": [2132.64, 2139.44], "text": " chang\u00e9 parce que quand je vois ton parcours, toi tu \u00e9tais d\u00e9j\u00e0 un peu autour, je vois"}, {"timestamp": [2139.44, 2148.8], "text": " O2 Capital donc c'est une marque que je connais un peu et tu vas nous en parler. Mais donc toi, tu gravitais d\u00e9j\u00e0, tu \u00e9tais capable d'analyser un peu certains march\u00e9s,"}, {"timestamp": [2148.8, 2154.84], "text": " j'imagine gr\u00e2ce \u00e0 ton travail, notamment c\u00f4t\u00e9 de Pierre-Edouard Steyrin,"}, {"timestamp": [2154.84, 2156.64], "text": " je ne sais pas si tu bosses en direct avec Pierre-Edouard,"}, {"timestamp": [2156.64, 2160.84], "text": " mais que j'ai eu un super \u00e9pisode, une super rencontre,"}, {"timestamp": [2160.84, 2171.2], "text": " il y a \u00e0 peu pr\u00e8s un an aussi sur G\u00e9n\u00e9ration Future Self. Mais j'imagine que toi tu analysais d\u00e9j\u00e0 ce genre de choses,"}, {"timestamp": [2171.2, 2181.44], "text": " sachant que chez Othium c'est un fonds tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9 sur le retail."}, {"timestamp": [2181.44, 2185.28], "text": " Donc j'imagine que toi tu connaissais quand m\u00eame un peu le\u2026"}, {"timestamp": [2185.28, 2191.08], "text": " Oui, alors on regardait, c'\u00e9tait un fonds qui \u00e9tait surtout sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'interm\u00e9diation,"}, {"timestamp": [2191.08, 2196.28], "text": " alors le retail entre autres, mais tout ce qui \u00e9tait au sens large place de march\u00e9,"}, {"timestamp": [2196.28, 2202.28], "text": " c'est-\u00e0-dire mise en relation entre une demande et une offre. Typiquement, \u00e0 l'\u00e9poque, on \u00e9tait"}, {"timestamp": [2202.28, 2210.2], "text": " investi dans des places de march\u00e9 comme La Fourchette ou Balin\u00e9a. Ce n'est pas du retail, mais c'est du service et de la r\u00e9servation de soins ou de"}, {"timestamp": [2210.2, 2213.4], "text": " restaurants et autres. C'est une place de march\u00e9. Donc, on retrouve, c'est la mise en relation d'une"}, {"timestamp": [2213.4, 2218.48], "text": " offre et d'une demande. Et avec Christian Resson, donc l'autre fondateur, ce qui nous a d\u00e9cid\u00e9,"}, {"timestamp": [2218.48, 2222.84], "text": " l'argument final qui nous a d\u00e9cid\u00e9 d'aller dans cette direction d'une place de march\u00e9,"}, {"timestamp": [2222.84, 2229.12], "text": " dans le bricolage et jardinage, place de march\u00e9 parce qu'on n'a pas les moyens, pour \u00eatre honn\u00eate. On \u00e9tait incapable"}, {"timestamp": [2229.12, 2232.72], "text": " d'avoir du stock, on n'a pas d'argent. On a mis 20 000 euros chacun pour cr\u00e9er l'entreprise. On n'a"}, {"timestamp": [2232.72, 2237.72], "text": " pas les moyens d'avoir un entrep\u00f4t de l'argent, etc. de stock, des produits. On ne pouvait pas"}, {"timestamp": [2237.72, 2240.96], "text": " acheter de stock. Donc, le seul mod\u00e8le qui nous \u00e9tait possible \u00e9tait un mod\u00e8le de place de"}, {"timestamp": [2240.96, 2246.48], "text": " march\u00e9. Et ensuite, ce mod\u00e8le nous semblait adapt\u00e9 au"}, {"timestamp": [2246.48, 2250.92], "text": " march\u00e9 du bricolage jardinage parce que le march\u00e9 du bricolage jardinage, et \u00e7a c'est le point que"}, {"timestamp": [2250.92, 2255.88], "text": " je cite toujours aux entrepreneurs qui viennent me voir en m'exposant des id\u00e9es ou avec lequel on a"}, {"timestamp": [2255.88, 2260.2], "text": " des discussions sur leur projet de cr\u00e9ation d'entreprise, la taille du march\u00e9 \u00e9tait tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2260.2, 2265.52], "text": " cons\u00e9quente. Elle est toujours. La taille du march\u00e9 aujourd'hui, c'est 200 milliards dans"}, {"timestamp": [2265.52, 2270.4], "text": " les six pays dans lesquels nous sommes, en Europe, pour les particuliers. Et plus 200 milliards pour"}, {"timestamp": [2270.4, 2277.52], "text": " les professionnels. 200 milliards, c'est un march\u00e9 qui est ph\u00e9nom\u00e9nal. C'est l'\u00e9quivalent de cinq"}, {"timestamp": [2277.52, 2283.72], "text": " ou six fois le march\u00e9 des produits high tech. Donc ordinateur plus t\u00e9l\u00e9phone, plus appareil photo,"}, {"timestamp": [2283.72, 2287.96], "text": " plus tout ce que tu veux. Si tu arrives \u00e0 prendre 5% de part de march\u00e9, t'es bien quoi."}, {"timestamp": [2287.96, 2289.56], "text": " Mais 5% c'est ph\u00e9nom\u00e9nal d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [2289.56, 2294.04], "text": " Et en fait, tout notre pari a \u00e9t\u00e9 de dire avec Christian, on a un march\u00e9 qui est absolument"}, {"timestamp": [2294.04, 2295.04], "text": " ph\u00e9nom\u00e9nal."}, {"timestamp": [2295.04, 2299.44], "text": " Au moment o\u00f9 on se lance en 2012, puisqu'on a ouvert le site en 2013, mais au moment o\u00f9"}, {"timestamp": [2299.44, 2306.76], "text": " on se lance en 2012, le site internet repr\u00e9sente 1% en France, en Espagne, en Italie, 2-3% en Allemagne,"}, {"timestamp": [2306.76, 2311.0], "text": " en Angleterre du march\u00e9. On se dit mais c'est aberrant \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 de se dire"}, {"timestamp": [2311.0, 2315.0], "text": " qu'internet ne va pas repr\u00e9senter au moins 5 ou 10% du march\u00e9 alors que c'est d\u00e9j\u00e0 le cas dans"}, {"timestamp": [2315.0, 2319.96], "text": " tous les autres dans tous les autres march\u00e9s, dans tous les autres verticaux. Donc on s'est dit"}, {"timestamp": [2319.96, 2325.76], "text": " internet va rattraper son retard, va monter au moins \u00e0 10% et 10% de ce march\u00e9 \u00e0 200 milliards,"}, {"timestamp": [2325.76, 2330.48], "text": " c'est un march\u00e9 \u00e0 20 milliards, un march\u00e9 tr\u00e8s sp\u00e9cifique \u00e0 cause de produits encombrants,"}, {"timestamp": [2330.48, 2334.44], "text": " \u00e0 cause d'une logistique particuli\u00e8re, \u00e0 cause d'un besoin de conseil, on n'en a pas parl\u00e9 encore"}, {"timestamp": [2334.44, 2339.4], "text": " mais c'est absolument cl\u00e9. Combien de personnes, combien de fois Mathieu vas-tu dans un magasin de"}, {"timestamp": [2339.4, 2344.28], "text": " bricolage o\u00f9 tu ne parles \u00e0 personne et tu ne demandes pas du conseil \u00e0 un vendeur ? En fait,"}, {"timestamp": [2344.28, 2345.16], "text": " dans les faits,"}, {"timestamp": [2345.16, 2349.72], "text": " c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rare parce que quand on veut acheter un produit, on a une id\u00e9e du besoin,"}, {"timestamp": [2349.72, 2353.24], "text": " mais on ne sait pas exactement quel est le bon produit, il y a toujours une question ou un doute"}, {"timestamp": [2353.24, 2359.08], "text": " sur la mise en \u0153uvre, etc. Et donc, on a besoin de conseil. Et donc, avec Christian, on voyait des"}, {"timestamp": [2359.08, 2363.32], "text": " g\u00e9ants internationaux, non-europ\u00e9ens venir prendre le march\u00e9 en Europe en se disant \u00ab mais pourtant,"}, {"timestamp": [2363.32, 2370.52], "text": " il y a un potentiel sur ce march\u00e9-l\u00e0 \u00bb. Et donc la taille du march\u00e9 \u00e9norme, combin\u00e9 au fait qu'il y avait une diff\u00e9renciation"}, {"timestamp": [2370.52, 2374.76], "text": " assez \u00e9vidente avec les plateformes g\u00e9n\u00e9ralistes, et on pensait qu'on pouvait faire \u00e9merger un"}, {"timestamp": [2374.76, 2381.4], "text": " acteur europ\u00e9en, nous ont fait dire avec Christian, essayons, parce que dans le pire des cas, on"}, {"timestamp": [2381.4, 2390.52], "text": " restera petit, mais \u00e7a ne sera pas nul, \u00e9tant donn\u00e9 la taille du march\u00e9, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il n'y a rien aujourd'hui sur Internet. Et tu sais, on fast-forward de dix ans"}, {"timestamp": [2390.52, 2396.52], "text": " pratiquement, aujourd'hui, Internet, dans le march\u00e9 du bricolage jardinage, \u00e7a reste petit. On est"}, {"timestamp": [2396.52, 2403.0], "text": " entre 6 et 9 % entre les pays du sud de l'Europe et les pays du nord de l'Europe en termes de"}, {"timestamp": [2403.0, 2409.68], "text": " p\u00e9n\u00e9tration Internet, 6 \u00e0 9 %, alors que les biens d'\u00e9quipement des m\u00e9nages, en moyenne, c'est entre 15 et 20 %."}, {"timestamp": [2409.68, 2414.28], "text": " Oui, mais il y a encore un million de d\u00e9fis \u00e0 relever et c'est ce qui est int\u00e9ressant. Et"}, {"timestamp": [2414.28, 2423.12], "text": " j'y pense parce que tu vois, je la vois cette \u00e9volution. Je pense, grosse d\u00e9dicace \u00e0 Ars\u00e8ne"}, {"timestamp": [2423.12, 2426.44], "text": " Kradouche, mon entrepreneur dont je parlais tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [2426.44, 2433.32], "text": " un type super, des gens pour qui j'ai un immense respect, tu sais, qu'on travaillait,"}, {"timestamp": [2433.32, 2435.84], "text": " avec qui on a fait un appart, qu'on travaillait hyper bien."}, {"timestamp": [2435.84, 2439.28], "text": " On a tout de m\u00eame tendance \u00e0 s'en plaindre, etc."}, {"timestamp": [2439.28, 2447.0], "text": " Ce sont des gens qu'on les vit dur et qui ont un vrai souci du client."}, {"timestamp": [2447.0, 2453.52], "text": " Quand m\u00eame j'entends des gens qui ont des relents de racisme."}, {"timestamp": [2453.52, 2459.6], "text": " A chaque fois je pense \u00e0 Ars\u00e8ne, je dis mais les gars l\u00e0, quand j'entends des gens"}, {"timestamp": [2459.6, 2465.8], "text": " qui vont me dire des trucs, je leur dis mais moi j'ai des p\u00e9pites, je bosse avec des gens extraordinaires"}, {"timestamp": [2465.8, 2474.5], "text": " qui bossent comme des malades etc. qui sont d\u00e9di\u00e9s et avec son associ\u00e9 Khaled, ils font un boulot de ouf tu vois."}, {"timestamp": [2474.5, 2480.64], "text": " Et ce qui est int\u00e9ressant c'est qu'ils viennent, ils doivent avoir 45-50 ans,"}, {"timestamp": [2480.64, 2486.72], "text": " ils viennent d'un, tu vois, \u00e7a fait 25-30 ans qu'ils bossent, quoi, tu vois."}, {"timestamp": [2486.72, 2493.92], "text": " Et le mobile, tu vois, par exemple, le mobile est mano-mano sur le mobile."}, {"timestamp": [2493.92, 2500.88], "text": " La place que \u00e7a a pris pour eux, clairement, enfin, tu vois qu'il y a un gros r\u00e9flexe, quoi."}, {"timestamp": [2500.88, 2506.12], "text": " Et c'est presque eux qui me l'ont... ce qui m'a fait un peu halluciner d'ailleurs"}, {"timestamp": [2506.12, 2510.4], "text": " tu vois c'est comme l'\u00e9mergence du Boncoin, j'en ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 je crois sur sur G\u00e9n\u00e9ration"}, {"timestamp": [2510.4, 2515.88], "text": " Do-It-Yourself mais qui est venu plut\u00f4t de r\u00e9gions, plut\u00f4t que de Paris en l'occurrence,"}, {"timestamp": [2515.88, 2522.62], "text": " qui a grossi en r\u00e9gion avant de venir en r\u00e9gion parisienne et dans les grosses villes. L\u00e0 c'est"}, {"timestamp": [2522.62, 2526.72], "text": " venu par des gens, enfin tu vois, totalement inattendus. C'est-\u00e0-dire que moi, c'est pas mon"}, {"timestamp": [2526.72, 2528.36], "text": " entrepreneur low tech qui doit me"}, {"timestamp": [2528.44, 2529.8], "text": " montrer un nouveau site Internet sur"}, {"timestamp": [2529.8, 2530.7], "text": " lequel il faut aller ou tu trouves"}, {"timestamp": [2530.72, 2531.72], "text": " tout, \u00e7a me v\u00e9n\u00e8re."}, {"timestamp": [2534.72, 2535.96], "text": " C'est hyper int\u00e9ressant que tu dises"}, {"timestamp": [2535.96, 2537.64], "text": " \u00e7a parce que ce que tu as v\u00e9cu il y a"}, {"timestamp": [2537.64, 2539.8], "text": " un an avec ton entrepreneur, c'est"}, {"timestamp": [2539.8, 2541.44], "text": " exactement sur le march\u00e9 du"}, {"timestamp": [2541.44, 2542.4], "text": " professionnel."}, {"timestamp": [2542.4, 2543.86], "text": " C'est exactement ce qu'\u00e9tait le"}, {"timestamp": [2543.86, 2545.68], "text": " march\u00e9 du particulier il y a 7, 8 ans quand on s'est lanc\u00e9 avec Christian. Et c'est exactement ce qu'\u00e9tait le march\u00e9 du particulier il y a 7-8"}, {"timestamp": [2545.68, 2548.88], "text": " ans quand on s'est lanc\u00e9 avec Christian. Et c'est la raison pour laquelle aujourd'hui,"}, {"timestamp": [2548.88, 2555.4], "text": " on se lance \u00e0 toute berzingue sur le march\u00e9 du professionnel, parce qu'il y a un potentiel"}, {"timestamp": [2555.4, 2560.24], "text": " ph\u00e9nom\u00e9nal. Ah puis lui, il a une r\u00e9currence, je veux dire, moi en vrai je me dis, tu vois,"}, {"timestamp": [2560.24, 2567.12], "text": " je ne suis pas finalement personnellement tr\u00e8s client mano-mano parce que je ne suis pas"}, {"timestamp": [2567.12, 2573.0], "text": " bricoleur. Vraiment, je n'aimerais bien l'\u00eatre. Je suis fascin\u00e9 par les gens qui font plein de"}, {"timestamp": [2573.0, 2579.24], "text": " trucs, qui prennent une perceuse, qui font un trou avec leur perceuse sans fil, qui arrive,"}, {"timestamp": [2579.24, 2582.84], "text": " c'est hyper propre, c'est fait en cinq minutes. Je me dis \u00ab putain, c'est facile en fait \u00bb. Puis moi,"}, {"timestamp": [2582.84, 2585.3], "text": " je prends la m\u00eame, je n'ai pas la bonne m\u00e8che,"}, {"timestamp": [2585.3, 2587.3], "text": " j'ai pas le bon machin, je fais quatre trous,"}, {"timestamp": [2587.3, 2589.8], "text": " je fais un carnage, je sais m\u00eame pas les reboucher,"}, {"timestamp": [2589.8, 2591.8], "text": " enfin tu vois c'est l'enfer, donc je pr\u00e9f\u00e8re appeler Ars\u00e8ne"}, {"timestamp": [2591.8, 2594.1], "text": " puis lui dire, viens passe \u00e0 la maison,"}, {"timestamp": [2594.1, 2595.6], "text": " j'ai deux trois trucs \u00e0 faire."}, {"timestamp": [2595.6, 2600.9], "text": " Mais en l'occurrence, tu vois, je veux dire,"}, {"timestamp": [2600.9, 2603.7], "text": " en tout cas pour revenir sur ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [2603.7, 2607.44], "text": " ce breakthrough comme on dit, cette esp\u00e8ce de perc\u00e9e que vous avez faite,"}, {"timestamp": [2607.44, 2609.6], "text": " notamment dans les professionnels, moi, elle m'a fait halluciner."}, {"timestamp": [2609.6, 2613.88], "text": " Mais quand je te dis qu'il reste des d\u00e9fis, c'est que lui, il est toujours h\u00e9sitant entre,"}, {"timestamp": [2613.88, 2619.64], "text": " j'imagine, dans ses arbitrages internes, entre \u00ab bon, j'ai besoin de \u00e7a maintenant \u00bb"}, {"timestamp": [2619.64, 2624.2], "text": " ou \u00ab demain \u00bb, enfin voil\u00e0, parce que l\u00e0, tu vois, il manque des vis,"}, {"timestamp": [2624.2, 2625.2], "text": " il manque des machins pour aller"}, {"timestamp": [2625.58, 2631.2], "text": " faire une \u00e9tape qui est cl\u00e9 dans mon chantier, qui va me permettre de faire d'autres \u00e9tapes derri\u00e8re."}, {"timestamp": [2632.36, 2633.76], "text": " Et"}, {"timestamp": [2633.76, 2638.04], "text": " \u00e7a bon ok, la porte de douche de toute fa\u00e7on elle arrive, elle peut arriver dans deux semaines ou voil\u00e0,"}, {"timestamp": [2638.52, 2643.88], "text": " j'imagine que vous avez notamment un d\u00e9fi logistique immense encore qui est de dire limite,"}, {"timestamp": [2644.32, 2647.24], "text": " attends mais moi je te livre pas tout,"}, {"timestamp": [2647.24, 2654.16], "text": " mais les 600 000 REF, pardon, les 5 millions de REF, tu m'as dit tout \u00e0 l'heure, beaucoup plus"}, {"timestamp": [2654.16, 2658.36], "text": " rapidement. Oui, tu vois ce que je veux dire. Ecoute, tu as compl\u00e8tement raison. Ce qui est"}, {"timestamp": [2658.36, 2663.88], "text": " int\u00e9ressant, c'est de comprendre un peu plus toi l'histoire du digital pour les pros. Il y a un"}, {"timestamp": [2663.88, 2665.0], "text": " leader \u00e0 contester, on a la chance qu'il soit fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [2665.0, 2668.0], "text": " c'est une tr\u00e8s belle entreprise, il s'appelle Saint-Gobain."}, {"timestamp": [2668.0, 2670.0], "text": " Ils ont pas mal d'enseignes pour les pros,"}, {"timestamp": [2670.0, 2672.0], "text": " notamment les plus gros pros, peut-\u00eatre un peu plus gros"}, {"timestamp": [2672.0, 2675.0], "text": " que ceux que tu utilises."}, {"timestamp": [2676.0, 2679.0], "text": " Ils visent plut\u00f4t les entreprises de dix salari\u00e9s ou plus,"}, {"timestamp": [2679.0, 2682.0], "text": " alors que nous, nous visons plut\u00f4t les plus petits entrepreneurs"}, {"timestamp": [2682.0, 2687.02], "text": " du b\u00e2timent, qui sont plut\u00f4t pas tr\u00e8s bien servis par ces grosses entreprises"}, {"timestamp": [2687.62, 2689.34], "text": " qui n\u00e9cessitent un peu plus de volume."}, {"timestamp": [2690.14, 2695.42], "text": " Et ces enseignes fran\u00e7aises ont essay\u00e9, ont lanc\u00e9 le digital il y a 4-5 ans"}, {"timestamp": [2696.32, 2697.46], "text": " et elles ont arr\u00eat\u00e9, elles ont ferm\u00e9."}, {"timestamp": [2697.5, 2700.38], "text": " Ils avaient lanc\u00e9 notamment une marketplace d\u00e9di\u00e9e aux professionnels du b\u00e2timent"}, {"timestamp": [2700.42, 2704.38], "text": " qui s'appelle L'Outis et ils l'ont arr\u00eat\u00e9 parce qu'ils n'ont pas r\u00e9ussi."}, {"timestamp": [2710.4, 2713.56], "text": " Pourquoi ? Parce que c'est quand m\u00eame difficile de demander \u00e0 leurs vendeurs en magasin de faire la promotion de leur site web."}, {"timestamp": [2713.56, 2717.32], "text": " \u00c7a revenait un peu pour eux \u00e0 scier la branche \u00e0 laquelle ils \u00e9taient assis."}, {"timestamp": [2717.32, 2719.92], "text": " Donc il y a un petit conflit d'int\u00e9r\u00eats l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [2719.92, 2725.56], "text": " Et pourtant, les entrepreneurs, et notamment les petits entrepreneurs entrepreneurs ont une vie du b\u00e2timent,"}, {"timestamp": [2725.56, 2730.16], "text": " ont une vie digitale, comme toi et moi."}, {"timestamp": [2730.16, 2733.12], "text": " Ils utilisent leur smartphone comme toi et moi pour tous les \u00e9l\u00e9ments de leur vie,"}, {"timestamp": [2733.12, 2734.12], "text": " sauf pour leur m\u00e9tier."}, {"timestamp": [2734.12, 2740.6], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a se traduit par 1% aujourd'hui de p\u00e9n\u00e9tration d'Internet sur le march\u00e9"}, {"timestamp": [2740.6, 2744.48], "text": " des professionnels du b\u00e2timent, ce qui est absolument incroyable."}, {"timestamp": [2744.48, 2746.84], "text": " On est en 2020 et on est \u00e0 1%."}, {"timestamp": [2747.36, 2748.36], "text": " Je vais te donner un autre chiffre."}, {"timestamp": [2748.84, 2753.32], "text": " Les garagistes et un garagiste, c'est assez proche d'un entrepreneur du BTP,"}, {"timestamp": [2753.52, 2756.04], "text": " parce qu'en termes de taille de business assez similaire,"}, {"timestamp": [2756.08, 2758.44], "text": " il y a besoin de pas mal de pi\u00e8ces,"}, {"timestamp": [2759.76, 2761.04], "text": " des commandes tr\u00e8s r\u00e9currentes."}, {"timestamp": [2761.64, 2764.44], "text": " Un garagiste, le march\u00e9 du garagiste en France et en Europe,"}, {"timestamp": [2764.48, 2765.56], "text": " on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 13%"}, {"timestamp": [2765.76, 2766.76], "text": " de p\u00e9n\u00e9tration sur Internet."}, {"timestamp": [2767.52, 2769.28], "text": " 1% dans le b\u00e2timent, 13% chez"}, {"timestamp": [2769.28, 2770.52], "text": " Garagist, qui sont des professions"}, {"timestamp": [2770.52, 2771.52], "text": " assez similaires en termes de"}, {"timestamp": [2772.04, 2772.92], "text": " types d'entrepreneurs et de"}, {"timestamp": [2772.92, 2773.92], "text": " besoins."}, {"timestamp": [2774.44, 2776.36], "text": " Oui, on est en 2020, on a l'impression"}, {"timestamp": [2776.36, 2777.36], "text": " que tout est fait."}, {"timestamp": [2777.48, 2778.96], "text": " Sur un march\u00e9 de 200 milliards,"}, {"timestamp": [2779.24, 2781.02], "text": " il y a encore au moins"}, {"timestamp": [2781.02, 2782.52], "text": " 15 points \u00e0 aller chercher en"}, {"timestamp": [2782.52, 2783.52], "text": " termes de p\u00e9n\u00e9tration digitale."}, {"timestamp": [2784.28, 2786.4], "text": " Des opportunit\u00e9s, il y en a."}, {"timestamp": [2786.4, 2789.4], "text": " Par contre, \u00e9videmment, \u00e7a demande de se structurer assez diff\u00e9remment"}, {"timestamp": [2789.4, 2791.6], "text": " d'une place de march\u00e9 g\u00e9n\u00e9raliste, par exemple,"}, {"timestamp": [2791.6, 2793.8], "text": " qui n'est pas vraiment faite pour adresser \u00e7a,"}, {"timestamp": [2793.8, 2796.6], "text": " ou d'un retaileur physique qui a pas mal de contraintes"}, {"timestamp": [2796.6, 2798.2], "text": " pour adresser la partie online."}, {"timestamp": [2798.2, 2801.6], "text": " Tu as bien \u00e9tudi\u00e9 le march\u00e9 des garagistes."}, {"timestamp": [2801.6, 2803.8], "text": " Je vais te mettre la puce \u00e0 l'oreille."}, {"timestamp": [2803.8, 2805.0], "text": " Je suis fan \u00e0 la fois de..."}, {"timestamp": [2805.0, 2809.0], "text": " Quand on aime le bricolage, on aime parfois la m\u00e9canique automobile."}, {"timestamp": [2809.0, 2811.0], "text": " J'aime beaucoup la m\u00e9canique automobile."}, {"timestamp": [2811.0, 2812.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2812.0, 2815.0], "text": " Vous n'allez pas vous lancer dans le..."}, {"timestamp": [2815.0, 2818.0], "text": " Parce que \u00e7a peut \u00eatre, en effet, comme tu le dis,"}, {"timestamp": [2818.0, 2819.0], "text": " c'est des march\u00e9s connexes quand m\u00eame."}, {"timestamp": [2819.0, 2821.0], "text": " Mais au scale gros, ils existent depuis longtemps, tu vois."}, {"timestamp": [2821.0, 2824.0], "text": " Et ce qui fait, on parlait tout \u00e0 l'heure de pourquoi est-ce que"}, {"timestamp": [2824.0, 2830.28], "text": " le digital est si en retard dans le march\u00e9 des particuliers, \u00e9tait si en retard en 2013"}, {"timestamp": [2830.28, 2833.04], "text": " quand on s'est lanc\u00e9 et encore en retard aujourd'hui. Mais c'est parce qu'il n'y"}, {"timestamp": [2833.04, 2835.36], "text": " a pas d'offres sur Internet. C'est un march\u00e9 sur lequel il n'y avait pas d'offres."}, {"timestamp": [2835.36, 2838.88], "text": " Oscarro a cr\u00e9\u00e9 l'offre pour les garagistes il y a tr\u00e8s longtemps et donc apr\u00e8s d'autres"}, {"timestamp": [2838.88, 2842.84], "text": " acteurs sont venus. Mais du coup, cette offre existante, le march\u00e9 s'est d\u00e9velopp\u00e9."}, {"timestamp": [2842.84, 2847.72], "text": " Nous, dans notre univers, comme le march\u00e9 est tr\u00e8s domin\u00e9 par quelques gros acteurs qui n'ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 le"}, {"timestamp": [2847.72, 2850.56], "text": " faire, c'est vrai chez les particuliers, c'est vrai chez les professionnels, du coup"}, {"timestamp": [2850.56, 2857.04], "text": " le march\u00e9 ne se d\u00e9veloppe pas et est en retard. Mais la taille, je reviens sur ton point initial,"}, {"timestamp": [2857.04, 2860.96], "text": " pourquoi ce march\u00e9, pourquoi faire \u00e7a avec Christian ? Ce qui \u00e9tait important pour nous,"}, {"timestamp": [2860.96, 2869.08], "text": " c'\u00e9tait la taille du march\u00e9, parce que plus le march\u00e9 est gros, c'est notre r\u00e9flexion \u00e0 nous d'entrepreneurs, mais plus ce march\u00e9 est gros, plus on a la chance de faire"}, {"timestamp": [2869.08, 2873.52], "text": " la taille minimale n\u00e9cessaire pour que l'entreprise soit p\u00e9renne. Et..."}, {"timestamp": [2873.52, 2874.96], "text": " C'est... Pardon, je t'en prie."}, {"timestamp": [2874.96, 2879.36], "text": " Non, non, non, mais voil\u00e0, je peux m'arr\u00eater l\u00e0, mais c'\u00e9tait \u00e7a notre r\u00e9flexion."}, {"timestamp": [2879.36, 2892.12], "text": " Moi, ce que je trouve int\u00e9ressant, vous avez... Il y a une petite famille d'entrepreneurs qui se conna\u00eet bien parce qu'\u00e9videmment je regarde en m\u00eame temps Christian et son profil sur LinkedIn et je vois"}, {"timestamp": [2892.12, 2900.28], "text": " deux choses, je vois EDEC mais bien avant toi et je vois directeur administratif et financier de"}, {"timestamp": [2900.28, 2905.2], "text": " Smartbox et Autium Capital donc du coup du coup, le groupe Smart & Co."}, {"timestamp": [2905.2, 2908.64], "text": " J'imagine qu'il y a des endroits o\u00f9 vous vous \u00eates rencontr\u00e9s."}, {"timestamp": [2908.64, 2915.64], "text": " L'\u00e9cho que tu me fais l\u00e0 avec la taille du march\u00e9 et cette forme d'ambition importante"}, {"timestamp": [2915.64, 2920.04], "text": " me fait penser \u00e0 Antoine Fraisse, que tu dois conna\u00eetre aussi, j'imagine."}, {"timestamp": [2920.04, 2923.6], "text": " Tr\u00e8s bien, il a \u00e9t\u00e9 patron. C'est lui qui m'a recrut\u00e9 chez Othium."}, {"timestamp": [2923.6, 2927.0], "text": " Voil\u00e0, quelqu'un que je croise assez souvent,"}, {"timestamp": [2927.0, 2929.0], "text": " devant l'\u00e9cole d'ailleurs,"}, {"timestamp": [2929.0, 2933.0], "text": " et que j'aime beaucoup, que j'admire \u00e9norm\u00e9ment,"}, {"timestamp": [2933.0, 2937.0], "text": " et qui m'a dit sur ce podcast aussi,"}, {"timestamp": [2937.0, 2940.0], "text": " tu vois, en gros, nous chez Kerala,"}, {"timestamp": [2940.0, 2942.0], "text": " on n'investit pas dans des bo\u00eetes"}, {"timestamp": [2942.0, 2947.6], "text": " qui vont faire 30, 40 millions, parce Parce que tu vois \u00e0 quoi bon en fait ?"}, {"timestamp": [2947.6, 2949.6], "text": " On a autant de chances de se planter"}, {"timestamp": [2949.6, 2951.92], "text": " en mettant un million dans une bo\u00eete qui va faire 30-40 millions"}, {"timestamp": [2951.92, 2954.92], "text": " qu'en mettant un million dans une bo\u00eete qui va faire 3-4 milliards."}, {"timestamp": [2954.92, 2959.28], "text": " Donc finalement, autant les mettre dans une bo\u00eete qui fait 3-4 milliards."}, {"timestamp": [2959.28, 2960.88], "text": " Tu comprends vite l'id\u00e9e."}, {"timestamp": [2960.88, 2966.88], "text": " C'est vrai que ce sont vraiment des remarques qui m'ont beaucoup marqu\u00e9 dans ce podcast depuis"}, {"timestamp": [2966.88, 2970.8], "text": " presque 200 \u00e9pisodes. C'est des trucs o\u00f9 \u00e7a me fait toujours beaucoup r\u00e9fl\u00e9chir parce que"}, {"timestamp": [2970.8, 2978.72], "text": " finalement, tu vois, j'ai pas mal d'invit\u00e9s depuis qui sont venus sur ce podcast qui ont des business"}, {"timestamp": [2978.72, 2986.3], "text": " autofinanc\u00e9s ou pas, enfin, qui ont pas lev\u00e9, en effet, quand t'as lev\u00e9 300 millions, si tu fais que 30 millions \u00e0 la fin, \u00e7a pose un probl\u00e8me,"}, {"timestamp": [2986.36, 2988.6], "text": " mais qui ont des r\u00e9ussites"}, {"timestamp": [2990.56, 2995.36], "text": " admirables, donc pareil, je suis vraiment, tu vois, tr\u00e8s fan, mais"}, {"timestamp": [2996.88, 2998.88], "text": " vous, vous avez vraiment"}, {"timestamp": [2999.04, 3006.44], "text": " cette vision qui est tr\u00e8s large, alors d\u00e8s que t'es dans le consumer, la distribution, etc. tu es oblig\u00e9. Je"}, {"timestamp": [3006.44, 3013.52], "text": " ne sais pas si toi tu as \u00e9t\u00e9 berc\u00e9 l\u00e0-dedans, on est d'accord ? En fait, \u00e9coute, moi j'appr\u00e9cie"}, {"timestamp": [3013.52, 3017.16], "text": " beaucoup Antoine et j'ai eu des discussions tr\u00e8s riches avec lui pendant les quatre ans o\u00f9 nous"}, {"timestamp": [3017.16, 3023.04], "text": " avons travaill\u00e9 ensemble chez Otium. On reviendra sur l'origine de ManoMano, mais Christian,"}, {"timestamp": [3023.04, 3026.24], "text": " Antoine et moi travaillions tous les quatre \u00e0 l'\u00e9poque"}, {"timestamp": [3026.24, 3030.34], "text": " dans une \u00e9quipe, enfin tous les trois \u00e0 l'\u00e9poque dans une \u00e9quipe o\u00f9 le quatri\u00e8me \u00e9tait un certain"}, {"timestamp": [3030.34, 3036.24], "text": " Stanislas Niok-Ch\u00e2teau, le fondateur de Doctolib. Donc \u00e7a donne un peu une id\u00e9e de l'\u00e9quipe de"}, {"timestamp": [3036.24, 3041.16], "text": " quatre personnes qui \u00e9tait chez OTM \u00e0 l'\u00e9poque, avec un cinqui\u00e8me qui s'appelait Olivier Chasse"}, {"timestamp": [3041.16, 3045.1], "text": " et qui est parti monter une entreprise en Afrique du Sud,"}, {"timestamp": [3045.1, 3050.34], "text": " une place de march\u00e9 notamment. Donc voil\u00e0, c'est effectivement un petit milieu que c'est"}, {"timestamp": [3050.34, 3057.18], "text": " cinq personnes. Mais c'est plus une question de r\u00e9alisme qui nous a fait prendre conscience de"}, {"timestamp": [3057.18, 3061.7], "text": " l'importance de la taille, tout simplement parce qu'une entreprise p\u00e9renne, c'est une entreprise"}, {"timestamp": [3061.7, 3065.98], "text": " dans laquelle il y a plus que cinq ou dix salari\u00e9s, parce qu'une entreprise tech a"}, {"timestamp": [3065.98, 3067.34], "text": " minimum besoin d'un certain nombre"}, {"timestamp": [3067.34, 3069.0], "text": " de d\u00e9veloppeurs et de personnes dans"}, {"timestamp": [3069.0, 3069.96], "text": " la partie tech."}, {"timestamp": [3069.96, 3071.26], "text": " Il y a besoin de personnes pour"}, {"timestamp": [3071.26, 3072.26], "text": " couvrir des vacances."}, {"timestamp": [3072.26, 3072.98], "text": " Je suis sur des choses tr\u00e8s, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3072.98, 3074.52], "text": " pragmatiques, mais quelle que soit"}, {"timestamp": [3074.66, 3075.62], "text": " la taille, enfin, quelle que soit"}, {"timestamp": [3075.62, 3077.5], "text": " l'entreprise qu'on veuille cr\u00e9er,"}, {"timestamp": [3077.74, 3078.72], "text": " pour qu'elle soit p\u00e9renne, il faut"}, {"timestamp": [3078.72, 3079.8], "text": " qu'il y ait un minimum de personnes"}, {"timestamp": [3079.8, 3080.8], "text": " \u00e0 certains niveaux."}, {"timestamp": [3080.98, 3082.58], "text": " Et \u00e7a, tu vas le traduire de"}, {"timestamp": [3082.58, 3084.24], "text": " mani\u00e8re tr\u00e8s pragmatique encore,"}, {"timestamp": [3084.38, 3085.4], "text": " en euros. En fait, \u00e7a a un couire de mani\u00e8re tr\u00e8s pragmatique encore, en euros. En fait,"}, {"timestamp": [3085.4, 3090.88], "text": " \u00e7a a un co\u00fbt. Avoir un minimum 15 personnes, 20 personnes pour que l'entreprise puisse tourner,"}, {"timestamp": [3090.88, 3093.76], "text": " que les gens puissent prendre des cong\u00e9s, qu'il puisse y avoir des gens avec de bons niveaux de"}, {"timestamp": [3093.76, 3098.6], "text": " s\u00e9niorit\u00e9, \u00e7a a un co\u00fbt de quelques millions d'euros en co\u00fbts annuels. Et donc, pour que"}, {"timestamp": [3098.6, 3103.28], "text": " l'entreprise puisse, avec ses marges, payer quelques millions d'euros annuels de co\u00fbts"}, {"timestamp": [3103.28, 3106.52], "text": " salariaux, la taille de l'entreprise va \u00eatre au minimum deux temps."}, {"timestamp": [3106.52, 3109.92], "text": " Et ensuite, une fois qu'on a fait le calcul, on se dit"}, {"timestamp": [3109.92, 3114.44], "text": " \u00ab Quelles sont mes chances de cr\u00e9er une entreprise qui fasse 50 millions \u00e0 minima"}, {"timestamp": [3114.44, 3117.6], "text": " dans un march\u00e9 qui fait 500 millions ?"}, {"timestamp": [3117.6, 3121.2], "text": " Ou quelle est ma chance de cr\u00e9er une entreprise qui fait 50 millions \u00e0 minima"}, {"timestamp": [3121.2, 3123.68], "text": " dans un march\u00e9 qui fait 100 milliards ? \u00bb"}, {"timestamp": [3123.68, 3128.92], "text": " Et c'est l\u00e0 o\u00f9 tu te rends compte que dans tous les march\u00e9s,"}, {"timestamp": [3128.96, 3131.6], "text": " on ne part pas avec la m\u00eame chance de cr\u00e9er une entreprise p\u00e9renne."}, {"timestamp": [3131.76, 3132.76], "text": " En tout cas, il me semble."}, {"timestamp": [3133.28, 3137.92], "text": " Oui, oui. Mais tu vois, je vais me porter en faux un petit peu."}, {"timestamp": [3138.68, 3140.24], "text": " Je te parle de gens que je n'ai pas pu..."}, {"timestamp": [3140.4, 3141.68], "text": " Mais l\u00e0, je vais te donner un exemple."}, {"timestamp": [3144.12, 3146.5], "text": " J'ai chang\u00e9 il y a quelques temps, il y a un peu plus d'un an, je dirais,"}, {"timestamp": [3146.5, 3149.5], "text": " avec Bastien qui a mont\u00e9, Guy Aubourg,"}, {"timestamp": [3149.5, 3151.0], "text": " qui a mont\u00e9 une bo\u00eete qui s'appelle Premier Cadeau"}, {"timestamp": [3151.0, 3156.5], "text": " et qui est un des leaders fran\u00e7ais sur les m\u00e9dailles de bapt\u00eame."}, {"timestamp": [3158.5, 3161.0], "text": " Il a une entreprise p\u00e9renne,"}, {"timestamp": [3163.5, 3166.24], "text": " je dirais rentable, tr\u00e8s rentable, je ne sais pas, mais en tout cas, voil\u00e0,"}, {"timestamp": [3166.24, 3172.08], "text": " ils sont quelques-uns, c'est une niche, ils s'\u00e9clatent, ils peuvent cr\u00e9er des"}, {"timestamp": [3172.08, 3173.68], "text": " nouvelles choses. Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [3173.68, 3175.44], "text": " Ouais, tu raisonnes."}, {"timestamp": [3175.44, 3179.0], "text": " Vous n'\u00eates pas du tout inscrit dans cette lign\u00e9e qui est de dire finalement"}, {"timestamp": [3179.0, 3184.4], "text": " il y a des gens qui ont des business perso qui peuvent vivre bien,"}, {"timestamp": [3184.4, 3185.4], "text": " voire tr\u00e8s tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [3185.4, 3189.2], "text": " Tu as compl\u00e8tement raison."}, {"timestamp": [3189.2, 3192.0], "text": " L'alternative \u00e0 ce que je viens de dire, c'est un business o\u00f9 il y a de la marge,"}, {"timestamp": [3192.0, 3194.7], "text": " o\u00f9 il y a beaucoup de marge, suffisamment de marge pour \u00eatre confortable."}, {"timestamp": [3194.7, 3198.1], "text": " Et c'est plus proche, c'est un peu plus proche du monde de l'artisanat"}, {"timestamp": [3198.1, 3201.6], "text": " o\u00f9 tu vas faire moins de choses, tu vas les faire tr\u00e8s bien"}, {"timestamp": [3201.6, 3204.6], "text": " et tu vas les faire avec des marges qui sont plus confortables."}, {"timestamp": [3204.6, 3205.56], "text": " Mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 tu es dans un vertical, dans un univers tu vas les faire tr\u00e8s bien et tu vas les faire avec des marges qui sont plus confortables. Mais"}, {"timestamp": [3205.56, 3212.04], "text": " \u00e0 partir du moment o\u00f9 tu es dans un vertical, dans un univers o\u00f9 les marges sont disput\u00e9es,"}, {"timestamp": [3212.04, 3219.72], "text": " o\u00f9 les marges sont un peu plus tendues, il me semble que le volume, c'est pour avoir \u00e0 la fin"}, {"timestamp": [3219.72, 3224.36], "text": " les moyens de payer une \u00e9quipe qui ne t'oblige pas \u00e0 \u00eatre sur le pont 24 heures sur 24 et qui"}, {"timestamp": [3224.36, 3229.36], "text": " te permettent de te projeter \u00e0 long terme dans une entreprise, il faut des moyens."}, {"timestamp": [3229.36, 3232.88], "text": " Soit tu les as parce que tu vends peu mais avec beaucoup de marge, soit tu vends beaucoup"}, {"timestamp": [3232.88, 3236.4], "text": " avec des marges de march\u00e9 plus concurrentielles."}, {"timestamp": [3236.4, 3239.44], "text": " C'est un peu la r\u00e9flexion, clairement."}, {"timestamp": [3239.44, 3246.96], "text": " Du coup, j'ai pas mal d'exemples qui me viennent."}, {"timestamp": [3246.96, 3247.96], "text": " Mais tu vois..."}, {"timestamp": [3247.96, 3250.24], "text": " Merci maman, moi je pense un peu la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [3250.24, 3251.24], "text": " Merci maman."}, {"timestamp": [3251.24, 3254.52], "text": " Je ne sais pas si tu connais B\u00e9atrice et son mari qui sont les fondateurs de Merci"}, {"timestamp": [3254.52, 3257.44], "text": " maman, qui est une chouette entreprise qui a commenc\u00e9 en Angleterre."}, {"timestamp": [3257.44, 3259.72], "text": " J'y pense parce que tu penses aux m\u00e9dailles de bapt\u00eame."}, {"timestamp": [3259.72, 3261.68], "text": " L\u00e0, ce n'est pas des m\u00e9dailles de bapt\u00eame, c'est des bijoux."}, {"timestamp": [3261.68, 3270.04], "text": " C'est des bij m\u00e9dailles de bataille, mais c'est des bijoux, c'est des bijoux f\u00e9minins. Kate, la princesse anglaise, a \u00e9t\u00e9 une des premi\u00e8res \u00e0 le prendre."}, {"timestamp": [3270.04, 3273.64], "text": " Donc, c'\u00e9tait un super marketing viral pour l'entreprise, cr\u00e9\u00e9 par des Fran\u00e7ais \u00e0 Londres"}, {"timestamp": [3273.64, 3275.4], "text": " et maintenant dans plusieurs pays europ\u00e9ens."}, {"timestamp": [3275.72, 3282.4], "text": " Et c'est une entreprise dont l'objectif n'est pas d'\u00eatre grosse en termes de milliards."}, {"timestamp": [3282.6, 3286.0], "text": " Par contre, c'est d'innover, de faire des produits"}, {"timestamp": [3286.0, 3288.0], "text": " modernes et qui plaisent"}, {"timestamp": [3288.0, 3290.0], "text": " au public et qui"}, {"timestamp": [3290.0, 3292.0], "text": " a des marges qui sont"}, {"timestamp": [3292.0, 3294.0], "text": " celles de la bijouterie. Je pense \u00e0"}, {"timestamp": [3294.0, 3296.0], "text": " ma place en cr\u00e8che, qui est une entreprise"}, {"timestamp": [3296.0, 3298.0], "text": " qui est grosse et qui pour autant"}, {"timestamp": [3298.0, 3300.0], "text": " est sur un march\u00e9"}, {"timestamp": [3300.0, 3302.0], "text": " qui est certainement un peu plus petit"}, {"timestamp": [3302.0, 3304.0], "text": " qu'un march\u00e9 \u00e0 200 ou 300 milliards."}, {"timestamp": [3304.0, 3305.32], "text": " Et qui marche"}, {"timestamp": [3305.32, 3307.36], "text": " tr\u00e8s bien et tu vois avec des superbes entrepreneurs."}, {"timestamp": [3307.36, 3309.64], "text": " Je voudrais monter ma place en maison de retraite, il y a beaucoup d'avenir."}, {"timestamp": [3309.64, 3315.44], "text": " C'est peut-\u00eatre le prochain visa sacr\u00e9, moi je crois beaucoup dans ce livre d'\u00e9conomie"}, {"timestamp": [3315.44, 3318.64], "text": " et je suis s\u00fbr qu'il y a quelque chose \u00e0 faire dans ce domaine l\u00e0, mais \u00e9coute les"}, {"timestamp": [3318.64, 3321.28], "text": " Ehpad, c'est pas du vice."}, {"timestamp": [3321.28, 3328.8], "text": " Je vais avoir 20 propositions apr\u00e8s ce podcast. Je viens avec vous, je rentre."}, {"timestamp": [3328.8, 3336.8], "text": " Non mais oui, il y en a vraiment plein et je trouve \u00e7a moi aussi assez int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [3336.8, 3340.0], "text": " Mais en effet, tu n'es pas du tout dans le m\u00eame type."}, {"timestamp": [3340.0, 3341.0], "text": " Ce n'est pas la m\u00eame histoire."}, {"timestamp": [3341.0, 3345.4], "text": " Ce qui me fait revenir, on va revenir aux origines, mais ce qui me"}, {"timestamp": [3345.4, 3347.8], "text": " fait revenir du coup, penser au nom."}, {"timestamp": [3347.8, 3355.88], "text": " Et autant, j'ai envie de te dire Mano Mano, c'est un super nom parce que Mano Mano, main"}, {"timestamp": [3355.88, 3360.92], "text": " dans la main, partenaire avec tes clients, etc."}, {"timestamp": [3360.92, 3363.76], "text": " C'est assez, j'imagine, international."}, {"timestamp": [3363.76, 3365.48], "text": " Je ne sais pas si les Anglais comprennent Mano,"}, {"timestamp": [3365.48, 3372.04], "text": " parce que c'est Haine, mais en tout cas j'imagine que les Espagnols, les Italiens, etc. Donc c'est"}, {"timestamp": [3372.04, 3376.88], "text": " bon. Voil\u00e0. Donc tr\u00e8s belle, je trouve \u00e7a. Voil\u00e0. Autant mon \u00e9chelle, c'\u00e9tait quand m\u00eame"}, {"timestamp": [3376.88, 3387.44], "text": " vraiment pourri. Je suis d'accord. \u00c9coute, je vais te raconter l'histoire de ManoMano, en tout cas comment"}, {"timestamp": [3387.44, 3389.96], "text": " on en est arriv\u00e9 l\u00e0, et avant d'en arriver \u00e0 ManoMano, pourquoi est-ce que c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [3389.96, 3395.64], "text": " mon \u00e9chelle ? Parce qu'il faut comprendre l'histoire dans laquelle \u00e7a s'inscrit,"}, {"timestamp": [3395.64, 3401.2], "text": " et il faut comprendre que l\u00e0 depuis presque une heure, on parle de taille de march\u00e9,"}, {"timestamp": [3401.2, 3405.04], "text": " on parle d'avantages comp\u00e9titifs, on parle de sujets hyper s\u00e9rieux et"}, {"timestamp": [3405.04, 3413.0], "text": " tr\u00e8s r\u00e9fl\u00e9chis. Maintenant on va \u00eatre honn\u00eate et on va dire les choses qui se sont pass\u00e9es. Mon"}, {"timestamp": [3413.0, 3417.4], "text": " \u00e9chelle Pumano Mano c'est avant tout une histoire humaine, c'est une histoire de deux personnes,"}, {"timestamp": [3417.4, 3422.0], "text": " c'est une histoire de Christian et Philippe. Attention il nous sort le pitch l\u00e0, donc vous"}, {"timestamp": [3422.0, 3430.56], "text": " \u00eates pr\u00eats ? \u00c7a va envoyer, vous avez pens\u00e9 ? Je tiens \u00e0 dire qu'il y a Alexandre qui nous \u00e9coute en m\u00eame temps, donc le direction"}, {"timestamp": [3430.56, 3436.08], "text": " Comcore, donc Alexandre, \u00e9coute bien, tu vas le noter sur 20 pour voir s'il fait"}, {"timestamp": [3436.08, 3437.08], "text": " bien le pitch."}, {"timestamp": [3437.08, 3438.08], "text": " Alors, tu dis\u2026"}, {"timestamp": [3438.08, 3447.72], "text": " \u00c9coute, Mathieu, tu serais \u00e9tonn\u00e9 si tu pouvais te transporter il y a 7-8 ans de voir la r\u00e9alit\u00e9 des moteurs humains"}, {"timestamp": [3447.72, 3454.84], "text": " qui nous ont pouss\u00e9 avec Christian \u00e0 cr\u00e9er mon \u00e9chelle \u00e0 l'\u00e9poque. Et en fait, c'est d'autant"}, {"timestamp": [3454.84, 3458.96], "text": " plus simple que tu connais Antoine Fresse qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque notre patron, \u00e0 Christian et"}, {"timestamp": [3458.96, 3466.36], "text": " \u00e0 moi-m\u00eame. Et donc tu pourrais lui poser la question de selon toi Antoine sur 10, quelle note tu donnerais"}, {"timestamp": [3466.36, 3472.16], "text": " \u00e0 Philippe et Christian dans leur job chez OTM Capital ? Et je pense qu'il donnerait"}, {"timestamp": [3472.16, 3475.8], "text": " \u00e0 tous les deux une note probablement en dessous de 5 sur 10."}, {"timestamp": [3475.8, 3479.88], "text": " Et pourquoi est-ce qu'il ferait \u00e7a ? Parce que et Christian et moi, nous n'\u00e9tions pas"}, {"timestamp": [3479.88, 3481.16], "text": " \u00e0 notre place en tant qu'investisseur."}, {"timestamp": [3481.16, 3484.76], "text": " Autant Antoine est un tr\u00e8s bon investisseur, c'est quelqu'un qui est l\u00e0-dessus tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3484.76, 3488.88], "text": " avis\u00e9, il a vraiment du flair et un bon raisonnement pour aller avec,"}, {"timestamp": [3488.88, 3495.28], "text": " autant Christian et moi ce n'\u00e9tait pas notre m\u00e9tier, c'est pas le m\u00e9tier pour lequel nous"}, {"timestamp": [3495.28, 3500.12], "text": " \u00e9tions faits. On est arriv\u00e9s l\u00e0, pas compl\u00e8tement par hasard, mais pas en \u00e9tant \u00e0 notre place."}, {"timestamp": [3500.12, 3505.12], "text": " On va le faire, donc j'avais mis mon t\u00e9l\u00e9phone en mode avion, mais je vais lui envoyer une note vocale."}, {"timestamp": [3505.12, 3515.6], "text": " Alors ta question est sur 10, combien tu donnerais \u00e0 Christian et \u00e0 Philippe sur leur job chez Othio ?"}, {"timestamp": [3515.6, 3520.84], "text": " Exactement. Fais attention parce qu'Antoine est trop gentil, je soup\u00e7onne qu'il t'aidera quelque"}, {"timestamp": [3520.84, 3525.0], "text": " chose de bien trop cl\u00e9ment. La r\u00e9alit\u00e9, Mathieu..."}, {"timestamp": [3525.0, 3527.0], "text": " Excuse-moi, je lui pose la question en m\u00eame temps."}, {"timestamp": [3527.0, 3532.0], "text": " Antoine, je suis en train d'enregistrer avec Philippe de Chanville"}, {"timestamp": [3532.0, 3534.0], "text": " et il me pose la question, sur 10,"}, {"timestamp": [3534.0, 3540.0], "text": " combien tu donnerais \u00e0 Christian et Philippe dans leur job chez Autionne Capital ?"}, {"timestamp": [3540.0, 3544.0], "text": " S'il te pla\u00eet, sois totalement r\u00e9aliste,"}, {"timestamp": [3544.0, 3548.0], "text": " n'essaye pas d'\u00eatre plus ou moins gentil qu'il faut."}, {"timestamp": [3548.0, 3550.5], "text": " Voil\u00e0, j'attends ta r\u00e9ponse pendant l'enregistrement si tu peux."}, {"timestamp": [3550.5, 3551.5], "text": " \u00c0 plus."}, {"timestamp": [3551.5, 3553.5], "text": " Voil\u00e0, on va voir si j'ai la r\u00e9ponse."}, {"timestamp": [3553.5, 3558.5], "text": " Et voil\u00e0, donc il y a la r\u00e9alit\u00e9 de notre m\u00e9tier en tant qu'entrepreneur,"}, {"timestamp": [3558.5, 3560.5], "text": " enfin investisseur \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [3560.5, 3563.5], "text": " Honn\u00eatement, je plains les quelques entrepreneurs"}, {"timestamp": [3563.5, 3573.4], "text": " avec lesquels j'ai travaill\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s. je pense aux deux formidables entrepreneurs de Camping & Co, Guillaume et Jean-Michel,"}, {"timestamp": [3573.4, 3578.4], "text": " je pense honn\u00eatement que je leur ai autant fait perdre du temps que je n'ai pu les aider"}, {"timestamp": [3578.4, 3579.4], "text": " en tant qu'investisseurs."}, {"timestamp": [3579.4, 3584.8], "text": " Le fait de les financer je pense c'est une aide non n\u00e9gligeable, sinon le concept n'aurait"}, {"timestamp": [3584.8, 3585.92], "text": " pas pu l\u00e0, mais le temps n'en est plus l\u00e0."}, {"timestamp": [3585.92, 3589.16], "text": " Mais le temps que j'aurais fait perdre en tant qu'investisseur, parce que je n'\u00e9tais"}, {"timestamp": [3589.16, 3593.52], "text": " pas \u00e0 ma place et je cherchais \u00e0 apporter de la valeur, probablement de la mauvaise"}, {"timestamp": [3593.52, 3594.52], "text": " mani\u00e8re."}, {"timestamp": [3594.52, 3601.2], "text": " Et tout \u00e7a pour te dire que Christian et Philippe se rendent compte qu'en tant qu'entrepreneurs,"}, {"timestamp": [3601.2, 3604.08], "text": " ils ne sont pas \u00e0 leur place dans le monde professionnel."}, {"timestamp": [3604.08, 3606.4], "text": " Et Christian avait d\u00e9j\u00e0 auparavant"}, {"timestamp": [3606.4, 3613.56], "text": " une exp\u00e9rience entrepreneuriale. Il avait cr\u00e9\u00e9 pendant cinq ans une entreprise dans le monde"}, {"timestamp": [3613.56, 3617.96], "text": " de la formation professionnelle. Il avait d\u00fb fermer son entreprise au bout de cinq ans,"}, {"timestamp": [3617.96, 3623.52], "text": " mais \u00e7a lui avait vraiment donn\u00e9 le go\u00fbt de ce genre de choses. Et moi, je me posais la question"}, {"timestamp": [3623.52, 3626.48], "text": " en parall\u00e8le de, avec"}, {"timestamp": [3627.44, 3628.24], "text": " ce que j'ai fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, je n'ai fait pratiquement que de la"}, {"timestamp": [3628.24, 3629.24], "text": " finance. J'\u00e9tais dans"}, {"timestamp": [3630.56, 3632.1], "text": " des cabinets d'audit pour faire du"}, {"timestamp": [3632.12, 3633.96], "text": " M&A, j'ai \u00e9t\u00e9 dans un fonds"}, {"timestamp": [3633.96, 3635.28], "text": " de Pride equity \u00e0 Londres, j'avais"}, {"timestamp": [3635.28, 3637.2], "text": " \u00e9t\u00e9 chez Othium Capital, un fonds"}, {"timestamp": [3637.2, 3638.2], "text": " de capital risque."}, {"timestamp": [3639.68, 3640.68], "text": " Et je sentais que \u00e7a n'allait pas."}, {"timestamp": [3640.84, 3641.84], "text": " Et donc, je me posais la question,"}, {"timestamp": [3641.96, 3643.04], "text": " c'est un peu la crise de la"}, {"timestamp": [3643.04, 3644.04], "text": " trentaine."}, {"timestamp": [3644.4, 3648.48], "text": " Mais qu'est-ce que je devrais faire ? Et je me suis rendu compte apr\u00e8s un peu d'introspection,"}, {"timestamp": [3648.48, 3654.36], "text": " que c'est un process qui a pris une ann\u00e9e, que je n'\u00e9tais pas fait pour des m\u00e9tiers d'investissement,"}, {"timestamp": [3654.36, 3657.84], "text": " mais plut\u00f4t pour des m\u00e9tiers o\u00f9 on \u00e9tait \u00e0 la fois dans l'action et avec du management. Et j'avais"}, {"timestamp": [3657.84, 3661.44], "text": " besoin d'un environnement o\u00f9 on puisse manager quelqu'un, tu as bien compris, les fonds de"}, {"timestamp": [3661.44, 3667.02], "text": " capital risque, ce sont que des gens qui sont compl\u00e8tement autonomes, autoporteurs, il n'y a pas vraiment de management et je ne manageais absolument personne. Et puis, tu n'es pas dans l'un, tu as bien compris, les fonds de capital risque, ce sont que des gens qui sont compl\u00e8tement autonomes, autoporteurs, il n'y a pas vraiment de management et je ne man\u00e8ge absolument"}, {"timestamp": [3667.02, 3671.64], "text": " personne. Et puis, tu n'es pas dans l'action, tu es dans la r\u00e9flexion, le jugement, des choix"}, {"timestamp": [3671.64, 3677.78], "text": " d'investissement. Et Christian se connaissait lui d\u00e9j\u00e0 un peu mieux et il savait que lui, il voulait"}, {"timestamp": [3677.78, 3681.14], "text": " reprendre une entreprise, une aventure entrepreneuriale. Et donc, nous nous sommes dit,"}, {"timestamp": [3681.14, 3689.44], "text": " ben si on devait cr\u00e9er quelque chose, est-ce qu'on le cr\u00e9e ensemble ? Et on a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir au march\u00e9. Et l\u00e0, je me renvoie \u00e0 notre discussion tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [3689.44, 3693.6], "text": " qui \u00e9tait de dire, \u00e0 l'\u00e9poque, on \u00e9tait tous les deux en train de retaper un appartement,"}, {"timestamp": [3693.6, 3697.64], "text": " une maison, et on se disait, mais notre exp\u00e9rience de client, elle est d\u00e9sastreuse sur le march\u00e9,"}, {"timestamp": [3697.64, 3701.6], "text": " parce qu'on ne trouve rien sur Internet, et on en a marre de passer nos week-ends en voiture \u00e0"}, {"timestamp": [3701.6, 3708.32], "text": " courir les magasins. Et c'est comme \u00e7a que petit \u00e0 petit, on s'est dit bon, c'est peut-\u00eatre le bon march\u00e9 \u00e0 creuser. En plus,"}, {"timestamp": [3708.32, 3711.48], "text": " il est gros et il n'est pas digitalis\u00e9. Et comme on n'avait pas les moyens de cr\u00e9er"}, {"timestamp": [3711.48, 3717.76], "text": " un e-commerce, et honn\u00eatement, le e-commerce pur o\u00f9 tu ach\u00e8tes du stock n'avait pas tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3717.76, 3722.64], "text": " bonne presse, parce qu'on voyait bien que c'est un mod\u00e8le qui \u00e9tait difficile \u00e0"}, {"timestamp": [3722.64, 3730.08], "text": " faire grossir, \u00e7a n\u00e9cessitait beaucoup de capitaux et c'\u00e9tait pas rentable, on s'est dit ben le bon mod\u00e8le n'est pas un mod\u00e8le de e-commerce en pur,"}, {"timestamp": [3730.08, 3735.16], "text": " on a regard\u00e9 les services purs, on n'a r\u00e9fl\u00e9chi pas un temps \u00e0 faire un site qui n'y soit que"}, {"timestamp": [3735.16, 3740.76], "text": " communautaire parce que le bricolage n\u00e9cessite \u00e9norm\u00e9ment de conseils et l\u00e0 on s'est dit on"}, {"timestamp": [3740.76, 3749.84], "text": " va avoir du mal \u00e0 en vivre, \u00e0 en faire vivre nos familles, et l'un et l'autre, parce qu'on aura du mal \u00e0 mon\u00e9tiser le trafic et l'audience."}, {"timestamp": [3749.84, 3752.56], "text": " Vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 parent tous les deux ?"}, {"timestamp": [3752.56, 3756.0], "text": " Christian, exactement. Christian a 10 ans de plus que moi,"}, {"timestamp": [3756.0, 3761.72], "text": " et lui il avait d\u00e9j\u00e0 4 enfants, et moi j'en \u00e9tais \u00e0 mon troisi\u00e8me enfant \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [3761.72, 3768.16], "text": " Donc on avait tous les deux charge d'\u00e2me dans le sens o\u00f9 on se"}, {"timestamp": [3768.16, 3771.8], "text": " disait qu'il faut quand m\u00eame qu'on arrive \u00e0 faire vivre nos familles et c'\u00e9tait notre crit\u00e8re"}, {"timestamp": [3771.8, 3777.36], "text": " num\u00e9ro un en termes de cr\u00e9ation d'entreprise. On ne cherchait pas \u00e0 faire une entreprise qui"}, {"timestamp": [3777.36, 3781.92], "text": " fasse des milliards, on ne cherchait pas \u00e0 \u00eatre le leader europ\u00e9en. Pour \u00eatre honn\u00eate, on avait"}, {"timestamp": [3781.92, 3791.16], "text": " comme seule ambition d'avoir une entreprise qui fonctionne, qui nous permette d'en tirer un salaire normal et qui nous permette d'\u00eatre \u00e9panoui dans notre"}, {"timestamp": [3791.16, 3798.36], "text": " vocation professionnelle. On ne voulait pas cr\u00e9er une multicorne ou ce que tu veux. Juste pour \u00eatre"}, {"timestamp": [3798.36, 3801.72], "text": " tr\u00e8s clair, certaines personnes lancent une entreprise en disant \u00ab je serai le roi du monde"}, {"timestamp": [3801.72, 3809.12], "text": " demain \u00bb, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 notre ambition avec Christian au d\u00e9marrage. L'ambition est venue avec le temps et en se rendant compte petit \u00e0 petit"}, {"timestamp": [3809.12, 3812.44], "text": " qu'on pouvait faire une entreprise qui d\u00e9passe l'\u00eele de France, on pouvait faire une entreprise"}, {"timestamp": [3812.44, 3818.6], "text": " qui d\u00e9passe les fronti\u00e8res nationales. Et donc... D'o\u00f9 mon \u00e9chelle. Et voil\u00e0, mon \u00e9chelle pourquoi ?"}, {"timestamp": [3818.6, 3826.36], "text": " Parce qu'avec Christian, on passait nos journ\u00e9es avec Pierre-Edouard et Antoine, et puis le soir, entre 21h et 23h,"}, {"timestamp": [3826.36, 3830.6], "text": " on se retrouvait dans des bars o\u00f9 il y avait du Wi-Fi,"}, {"timestamp": [3830.6, 3833.0], "text": " et on r\u00e9fl\u00e9chissait, on travaillait ensemble sur le sujet,"}, {"timestamp": [3833.0, 3837.0], "text": " notamment des bars d'h\u00f4tels \u00e0 la D\u00e9fense ou des endroits comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [3837.0, 3840.52], "text": " parce que c'\u00e9tait assez glauque, mais c'\u00e9tait \u00e0 mi-chemin entre chez lui et chez moi."}, {"timestamp": [3840.52, 3845.34], "text": " Et finalement, un jour on s s'est dit bon, quel nom"}, {"timestamp": [3845.34, 3846.34], "text": " on va donner au projet ?"}, {"timestamp": [3846.44, 3847.44], "text": " Et on voulait le nom d'un"}, {"timestamp": [3848.72, 3850.6], "text": " outil qui soit assez"}, {"timestamp": [3853.08, 3854.4], "text": " reconnaissable dans notre univers,"}, {"timestamp": [3854.44, 3855.48], "text": " mais aussi quelque chose qui aide"}, {"timestamp": [3855.88, 3857.16], "text": " et qui soit aussi bien pour le"}, {"timestamp": [3857.16, 3858.96], "text": " jardin que pour la maison."}, {"timestamp": [3859.24, 3859.92], "text": " Et donc, c'est comme \u00e7a qu'on"}, {"timestamp": [3859.92, 3861.0], "text": " arrivait sur l'\u00e9chelle. Et puis,"}, {"timestamp": [3861.0, 3862.08], "text": " \u00e7a nous faisait rire \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [3862.28, 3863.12], "text": " au bout de trois bi\u00e8res, de se"}, {"timestamp": [3863.12, 3864.36], "text": " dire que qu'est-ce que tu as fait"}, {"timestamp": [3864.36, 3865.96], "text": " ce week-end ? J'ai pass\u00e9 le week-end sur mon \u00e9chelle."}, {"timestamp": [3867.4, 3868.88], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque, on avait un humour un peu potache."}, {"timestamp": [3869.16, 3872.08], "text": " Je ne veux pas dire qu'il est disparu, mais \u00e7a nous a fait choisir mon \u00e9chelle"}, {"timestamp": [3872.52, 3874.0], "text": " et le nom de domaine \u00e9tait disponible."}, {"timestamp": [3874.56, 3875.68], "text": " Donc, \u00e7a nous suffisait bien."}, {"timestamp": [3876.12, 3877.96], "text": " Et tu vois, on n'a pas la vocation internationale \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [3878.04, 3881.4], "text": " Oui, \u00e9videmment. \u00c7a, c'est un signe fort qui se dit, oui,"}, {"timestamp": [3881.4, 3884.16], "text": " tu ne t'appelles pas assez assis de mon \u00e9chelle si tu te dis que je veux \u00eatre"}, {"timestamp": [3884.16, 3890.56], "text": " leader europ\u00e9en. Et non, pas du tout. Et puis, petit \u00e0 petit, j'ai envie de te dire, pourquoi"}, {"timestamp": [3890.56, 3893.12], "text": " est-ce qu'on est pass\u00e9 de mon \u00e9chelle \u00e0 Mano Mano ? Parce qu'on s'est rendu compte"}, {"timestamp": [3893.12, 3898.84], "text": " qu'on a eu beaucoup de plantages. Si \u00e7a t'int\u00e9resse, je peux te raconter nos vrais"}, {"timestamp": [3898.84, 3902.96], "text": " gros fails du d\u00e9but. Tu vas me raconter ? Attends, je te donne la r\u00e9ponse d'Antoine"}, {"timestamp": [3902.96, 3908.12], "text": " du coup. Il me dit, il sait, je lui ai dit chez Otium qu'il est un entrepreneur exceptionnel 9"}, {"timestamp": [3908.12, 3909.12], "text": " sur 10."}, {"timestamp": [3909.12, 3913.04], "text": " Donc tu avais raison, tu te sous-estimes ou il te surestime."}, {"timestamp": [3913.04, 3917.12], "text": " Mais chez Otium, il n'\u00e9tait pas un entrepreneur au sens strict, mais ses qualit\u00e9s d'attaque"}, {"timestamp": [3917.12, 3921.36], "text": " et de doueur \u00e9taient vraiment \u00e9videntes, plus personnalit\u00e9 exceptionnelle."}, {"timestamp": [3921.36, 3923.44], "text": " Il me dit aussi, beaucoup mieux que 5."}, {"timestamp": [3923.44, 3925.68], "text": " Au fond, ce n'\u00e9tait pas son truc."}, {"timestamp": [3925.68, 3927.3], "text": " Othium \u00e9tant un tiers investisseur,"}, {"timestamp": [3927.3, 3928.18], "text": " deux tiers entrepreneur,"}, {"timestamp": [3928.18, 3930.18], "text": " lui a permis de trouver encore plus sa voix."}, {"timestamp": [3930.18, 3930.88], "text": " Vraiment."}, {"timestamp": [3930.88, 3931.88], "text": " C'est exactement \u00e7a."}, {"timestamp": [3931.88, 3932.88], "text": " Dix tirs en bic quand m\u00eame."}, {"timestamp": [3932.88, 3933.88], "text": " Il est tr\u00e8s sympa."}, {"timestamp": [3933.88, 3935.52], "text": " Oui, mais Antoine est toujours un mec tr\u00e8s sympa."}, {"timestamp": [3935.52, 3936.52], "text": " \u00c7a, il faut le savoir."}, {"timestamp": [3936.52, 3937.52], "text": " C'est vrai."}, {"timestamp": [3937.52, 3938.52], "text": " Il est vraiment chaleureux."}, {"timestamp": [3938.52, 3939.86], "text": " Mais ce qu'il dit est juste."}, {"timestamp": [3939.86, 3941.64], "text": " C'est-\u00e0-dire que Christian et moi,"}, {"timestamp": [3941.64, 3942.82], "text": " nous \u00e9tions des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [3942.82, 3944.32], "text": " mais pas des investisseurs."}, {"timestamp": [3944.32, 3946.8], "text": " Et donc, Othium nous a permis de nous en rendre compte, ce qui \u00e9tait g\u00e9nial."}, {"timestamp": [3946.8, 3948.96], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un vrai tournant pour nous."}, {"timestamp": [3948.96, 3954.2], "text": " Alors, j'ai enregistr\u00e9 hier avec, je ne sais pas s'il sortira avant ou apr\u00e8s ton"}, {"timestamp": [3954.2, 3959.68], "text": " enregistrement, mais Bernard Liotto, Business Object et aujourd'hui, Balderton."}, {"timestamp": [3959.68, 3963.52], "text": " J'ai l'impression que c'est quand m\u00eame un bon investisseur, parce qu'avec Balderton,"}, {"timestamp": [3963.52, 3964.68], "text": " il n'a pas fait que de la merde."}, {"timestamp": [3964.68, 3969.68], "text": " Mais ce sont des qualit\u00e9s diff\u00e9rentes, ce sont des \u00e9tapes de la vie diff\u00e9rentes selon"}, {"timestamp": [3969.68, 3970.68], "text": " toi."}, {"timestamp": [3970.68, 3974.16], "text": " Je lui disais justement qu'il y avait beaucoup d'entrepreneurs, une fois qu'ils avaient"}, {"timestamp": [3974.16, 3976.28], "text": " fait des exits, qui voulaient devenir investisseurs."}, {"timestamp": [3976.28, 3980.76], "text": " Il y avait quelques investisseurs quand m\u00eame dans des fonds, notamment parmi les plus jeunes"}, {"timestamp": [3980.76, 3988.32], "text": " qui voulaient vraiment, on sent, \u00e7a leur ronge l'\u00e2me de devenir entrepreneur,"}, {"timestamp": [3988.32, 3992.28], "text": " de passer de l'autre c\u00f4t\u00e9. On a certains qui ont fait des sauts d'un c\u00f4t\u00e9 et de"}, {"timestamp": [3992.28, 3997.84], "text": " l'autre, moi j'ai eu Marc Fournier de Serena sur ce podcast, il a \u00e9t\u00e9 entrepreneur,"}, {"timestamp": [3997.84, 4003.72], "text": " il est investisseur mais de temps en temps je sens le truc en Marc, tu connais un peu"}, {"timestamp": [4003.72, 4006.72], "text": " Marc, tu sens qu'il a envie de retourner"}, {"timestamp": [4006.72, 4008.16], "text": " de temps en temps de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re."}, {"timestamp": [4008.16, 4013.44], "text": " Tu crois que c'est que des qualit\u00e9s diff\u00e9rentes parce que une fois que tu as v\u00e9cu ce que"}, {"timestamp": [4013.44, 4018.48], "text": " tu as v\u00e9cu avec Mano Mano, l'exp\u00e9rience que tu as de la scalabilit\u00e9, de justement"}, {"timestamp": [4018.48, 4023.44], "text": " ces changements de marques, du recrutement, de plein de choses, elle est quand m\u00eame priceless"}, {"timestamp": [4023.44, 4026.96], "text": " comme dirait nos amis anglais pour d'autres entrepreneurs qui vivent la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [4026.96, 4029.76], "text": " \u00c9coute, je crois que d'abord, le premier point c'est une question d'\u00e2ge,"}, {"timestamp": [4029.76, 4034.56], "text": " deux c'est une question d'exp\u00e9rience. Une question d'\u00e2ge parce que, non pas qu'il y ait un \u00e2ge pour"}, {"timestamp": [4034.56, 4038.68], "text": " \u00eatre entrepreneur, un \u00e2ge pour \u00eatre investisseur, mais en fonction de ton \u00e2ge, tu as des attentes"}, {"timestamp": [4038.68, 4042.36], "text": " diff\u00e9rentes, tu as des niveaux d'\u00e9nergie diff\u00e9rents, tu as des volont\u00e9s diff\u00e9rentes,"}, {"timestamp": [4042.36, 4046.44], "text": " d'accepter de se mettre au ch\u00f4mage puis au SMIC"}, {"timestamp": [4046.44, 4050.92], "text": " pendant deux ans, trois ans, comme l'a fait Christian. Il y a des \u00e2ges o\u00f9 tu es pr\u00eat \u00e0 le"}, {"timestamp": [4050.92, 4056.92], "text": " faire, des \u00e2ges o\u00f9 tu es peut-\u00eatre moins pr\u00eat \u00e0 le faire. Et ensuite, il y a des questions d'exp\u00e9rience"}, {"timestamp": [4056.92, 4068.32], "text": " parce que \u00eatre entrepreneur puis \u00eatre investisseur, \u00e7a aide \u00e9norm\u00e9ment dans le sens o\u00f9 tu b\u00e9n\u00e9ficies d'un \u0153il un peu plus aguerri pour juger des gens,"}, {"timestamp": [4068.32, 4073.08], "text": " des situations, des projets, une fois que tu as d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 entrepreneur, puisque tu as eu \u00e0 prendre"}, {"timestamp": [4073.08, 4077.8], "text": " des d\u00e9cisions sur le terrain, donc tu peux juger peut-\u00eatre un peu mieux apr\u00e8s en tant qu'investisseur,"}, {"timestamp": [4077.8, 4083.04], "text": " tandis qu'\u00eatre investisseur puis entrepreneur, \u00e7a aide pour les lev\u00e9es de fonds par exemple,"}, {"timestamp": [4083.04, 4087.88], "text": " et \u00e7a nous a aid\u00e9 avec Christian, le fait qu'on est tous les deux investisseurs, \u00e7a a aid\u00e9 dans nos premi\u00e8res"}, {"timestamp": [4087.88, 4095.4], "text": " lev\u00e9es de fonds, c'est ind\u00e9niable. Mais au fond, c'est pas absolument requis et c'\u00e9tait plus une"}, {"timestamp": [4095.4, 4100.72], "text": " erreur d'aiguillage je pense pour \u00eatre transparent et c'\u00e9tait pas du tout quelque chose de r\u00e9fl\u00e9chi"}, {"timestamp": [4100.72, 4106.48], "text": " comme \u00e7a. Avant de revenir sur l'aventure Mano Mano, si tu peux me donner, je ne sais pas, si tu"}, {"timestamp": [4106.48, 4110.6], "text": " pouvais me condenser en trois secrets, cinq secrets, mais en quoi \u00e7a t'a aid\u00e9 ou qu'est-ce"}, {"timestamp": [4110.6, 4115.2], "text": " que, quand tu es pass\u00e9 des deux c\u00f4t\u00e9s de la barri\u00e8re et que tu fais des pitchs pour"}, {"timestamp": [4115.2, 4120.68], "text": " aller lever de l'argent en tant qu'entrepreneur, quand tu as \u00e9t\u00e9 investisseur, quels sont"}, {"timestamp": [4120.68, 4126.36], "text": " les, je ne sais pas moi, \u00e9ventuellement les endroits dans lesquels il ne faut pas sombrer"}, {"timestamp": [4126.36, 4127.84], "text": " ou les choses qu'il faut absolument faire ?"}, {"timestamp": [4128.68, 4131.32], "text": " \u00c9coute, il y a d'abord diff\u00e9rents types d'investisseurs."}, {"timestamp": [4131.32, 4136.56], "text": " Il y a des investisseurs capital risques pour le tout d\u00e9but, pour les premiers tours de table."}, {"timestamp": [4136.56, 4141.6], "text": " Ensuite, il y a des investisseurs pour les fonds de croissance qui assistent dans des entreprises plus"}, {"timestamp": [4141.6, 4142.76], "text": " matures avec d'autres business models."}, {"timestamp": [4142.76, 4147.84], "text": " Et puis apr\u00e8s, enfin, tu as des investisseurs de type LBO etc. ou l\u00e0 c'est des entreprises qui g\u00e9n\u00e8rent"}, {"timestamp": [4147.84, 4151.24], "text": " d\u00e9j\u00e0 pas mal des bid'as, qui ont des taux d'endettement importants ou d'entreprises"}, {"timestamp": [4151.24, 4152.24], "text": " cot\u00e9es."}, {"timestamp": [4152.24, 4154.56], "text": " Donc en fait \u00e0 chaque stade de croissance de l'entreprise il y a des types d'investisseurs"}, {"timestamp": [4154.56, 4156.36], "text": " diff\u00e9rents et qu'une exp\u00e9rience diff\u00e9rente."}, {"timestamp": [4156.36, 4161.12], "text": " Avec Christian nous \u00e9tions investisseurs plut\u00f4t donc tr\u00e8s early stage, on cr\u00e9ait"}, {"timestamp": [4161.12, 4165.58], "text": " des entreprises en interne chez Otium Capital \u00e0 l'\u00e9poque, et donc on voyait"}, {"timestamp": [4165.58, 4170.7], "text": " les entreprises au tout d\u00e9but, nous \u00e7a nous a donn\u00e9 l'exp\u00e9rience et l'expertise de petites"}, {"timestamp": [4170.7, 4176.56], "text": " infrastructures, de comment on d\u00e9marre une petite structure, de comment on finance et quels sont les"}, {"timestamp": [4176.56, 4179.78], "text": " besoins de financement d'une petite structure. Pierre-Edouard Sterling qui est un excellent"}, {"timestamp": [4179.78, 4186.48], "text": " entrepreneur pour lequel j'ai \u00e9norm\u00e9ment d'estime, a \u00e9t\u00e9 l\u00e0-dessus un bon exemple et ses questions,"}, {"timestamp": [4186.48, 4190.2], "text": " tu vois lui \u00e9tait devenu plus investisseur qu'entrepreneur \u00e0 la fin de notre p\u00e9riode"}, {"timestamp": [4190.2, 4194.32], "text": " chez Otium et les questions qu'il posait aux entrepreneurs \u00e9taient tr\u00e8s \u00e9clairantes pour"}, {"timestamp": [4194.32, 4199.36], "text": " nous parce qu'il les posait avec l'exp\u00e9rience de l'entrepreneur justement et donc \u00e7a c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [4199.36, 4208.8], "text": " passionnant. Et ensuite il y a le fait que \u00e7a nous apporte une bonne compr\u00e9hension des attentes d'un fonds"}, {"timestamp": [4208.8, 4212.48], "text": " d'investissement, et notamment d'un fonds d'investissement ce qu'on appelle Early Stage"}, {"timestamp": [4212.48, 4218.6], "text": " ou Capital Risk, parce que on comprend que ces jeunes fonds l\u00e0, enfin ces fonds qui investissent"}, {"timestamp": [4218.6, 4228.72], "text": " dans des jeunes entreprises, investissent avant tout dans un march\u00e9, un projet et surtout une \u00e9quipe, les personnes."}, {"timestamp": [4228.72, 4234.44], "text": " Ce que j'ai beaucoup entendu dire, c'est pour les fonds l\u00e0, c'est que investir dans"}, {"timestamp": [4234.44, 4238.36], "text": " la bonne personne qui est porteur d'un projet pas tout \u00e0 fait m\u00fbr ou pas tout \u00e0 fait"}, {"timestamp": [4238.36, 4242.12], "text": " le bon projet c'est pas tr\u00e8s grave parce que si c'est la bonne personne il t\u00e2tonnera"}, {"timestamp": [4242.12, 4247.76], "text": " et il trouvera, \u00e7a co\u00fbtera peut-\u00eatre un peu plus cher, mais il trouvera une mani\u00e8re de faire marcher son projet. Investir dans le"}, {"timestamp": [4247.76, 4251.22], "text": " bon projet port\u00e9 par les \u00ab mauvaises personnes \u00bb, donc des gens qui n'ont pas forc\u00e9ment"}, {"timestamp": [4251.22, 4255.76], "text": " les comp\u00e9tences requises pour mener bien ce projet, c'est beaucoup plus certainement"}, {"timestamp": [4255.76, 4256.76], "text": " vou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec."}, {"timestamp": [4256.76, 4261.8], "text": " Et il y a le troisi\u00e8me ingr\u00e9dient qui est int\u00e9ressant, c'est le march\u00e9. C'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [4261.8, 4265.52], "text": " que tu l'as dit, si tu es la bonne personne avec le mauvais projet mais sur le le march\u00e9, c'est \u00e0 dire que tu l'as dit, si t'es la bonne personne avec le mauvais projet,"}, {"timestamp": [4265.52, 4272.28], "text": " mais sur le bon march\u00e9, finalement voil\u00e0, mais si t'es la bonne personne avec le mauvais projet"}, {"timestamp": [4272.28, 4275.48], "text": " sur le mauvais march\u00e9, il y a quand m\u00eame peu de chance aussi qu'on investisse, il faut quand m\u00eame"}, {"timestamp": [4275.48, 4280.84], "text": " avoir senti un besoin sur un march\u00e9 sur lequel tu vas pouvoir un peu aller t\u00e2tonner pour trouver"}, {"timestamp": [4280.84, 4285.48], "text": " ta voie. Oui, ce sont des consid\u00e9rations plus macro \u00e7a, les consid\u00e9rations de march\u00e9, mais"}, {"timestamp": [4285.48, 4290.02], "text": " on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, pour moi c'est quand m\u00eame tr\u00e8s important et j'y"}, {"timestamp": [4290.02, 4291.02], "text": " pr\u00eate beaucoup d'attention."}, {"timestamp": [4291.02, 4298.24], "text": " Et comment tu es la bonne personne ? D\u00e9sol\u00e9 c'est une question bien large, mais comment"}, {"timestamp": [4298.24, 4307.6], "text": " tu rassures ? C'est quoi les signaux qu'on envoient \u00e0 des investisseurs en early stage ? Qu'est-ce qu'ils font qu'ils vont"}, {"timestamp": [4307.6, 4312.92], "text": " se dire tiens c'est une bonne personne, une bonne \u00e9quipe, c'est solide, \u00e7a me pla\u00eet plut\u00f4t que"}, {"timestamp": [4312.92, 4320.16], "text": " est-ce que c'est la m\u00e9ga ambition ? Est-ce que c'est la r\u00e9assurance ? Est-ce que c'est\u2026"}, {"timestamp": [4320.16, 4327.8], "text": " Moi \u00e9coute, pour bien faire, il faut poser la question \u00e0 des investisseurs. Typiquement, Antoine Fraisse serait la bonne personne \u00e0 poser ces questions-l\u00e0,"}, {"timestamp": [4327.8, 4331.28], "text": " parce qu'avec Kerala, il a un flair incroyable et ils ont un tr\u00e8s bon"}, {"timestamp": [4331.28, 4333.04], "text": " trac record pour choisir des bons entrepreneurs."}, {"timestamp": [4333.04, 4338.08], "text": " De mon point de vue, ce sont des gens qui sont rassurants."}, {"timestamp": [4338.08, 4341.56], "text": " Rassurants parce que pragmatiques, rassurants parce que r\u00e9alistes."}, {"timestamp": [4341.56, 4344.76], "text": " Pas forc\u00e9ment besoin d'\u00eatre hyper exp\u00e9riment\u00e9s."}, {"timestamp": [4344.76, 4345.0], "text": " Par contre, des gens qui, dans leur discours, pas forc\u00e9ment besoin d'\u00eatre hyper exp\u00e9riment\u00e9,"}, {"timestamp": [4345.0, 4349.5], "text": " par contre, des gens qui, dans leur discours, dans leur mani\u00e8re d'anticiper les choses,"}, {"timestamp": [4349.5, 4352.0], "text": " sont r\u00e9alistes. Quelqu'un qui te fait un business plan"}, {"timestamp": [4352.0, 4355.0], "text": " o\u00f9 il arrive \u00e0, je sais pas, 5 milliards au bout de 3 ans,"}, {"timestamp": [4355.0, 4358.0], "text": " avec quelque chose d'absolument fantaisiste,"}, {"timestamp": [4358.0, 4361.0], "text": " ou quelqu'un qui est beaucoup trop conservateur,"}, {"timestamp": [4361.0, 4364.0], "text": " et qui du coup ne..."}, {"timestamp": [4364.0, 4365.7], "text": " n'arrive pas \u00e0 quelque chose de"}, {"timestamp": [4365.7, 4368.08], "text": " rentable assez rapidement ou qui"}, {"timestamp": [4368.08, 4369.12], "text": " met beaucoup trop de temps \u00e0 se"}, {"timestamp": [4369.12, 4370.6], "text": " d\u00e9velopper. Dans les deux cas, \u00e7a"}, {"timestamp": [4370.6, 4371.52], "text": " fait peur parce qu'on se dit que"}, {"timestamp": [4371.52, 4372.6], "text": " ce ne sont pas des gens qui"}, {"timestamp": [4372.6, 4375.12], "text": " comprennent la r\u00e9alit\u00e9"}, {"timestamp": [4375.12, 4376.12], "text": " \u00e0 laquelle ils vont \u00eatre confront\u00e9s."}, {"timestamp": [4377.96, 4379.72], "text": " Donc, pour moi, c'est une forme de"}, {"timestamp": [4379.72, 4381.48], "text": " r\u00e9alisme. Et honn\u00eatement, il y a"}, {"timestamp": [4381.48, 4382.48], "text": " une question de confiance derri\u00e8re,"}, {"timestamp": [4382.56, 4383.56], "text": " enfin, de fit humain."}, {"timestamp": [4383.92, 4389.72], "text": " Cette confiance, c'est beaucoup \u00ab est-ce que je m'entends avec la personne ? On en parle toujours,"}, {"timestamp": [4389.72, 4396.92], "text": " mais la relation entre un investisseur surtout au d\u00e9but et l'entrepreneur est fondamentale. La"}, {"timestamp": [4396.92, 4400.88], "text": " relation de confiance qui se noue, moi je pense toujours \u00e0 Philippe Colombel de chez Partec,"}, {"timestamp": [4400.88, 4407.6], "text": " qu'on a chez nous comme investisseur depuis tr\u00e8s longtemps. C'est une relation humaine qui s'est cr\u00e9\u00e9e et c'est un feed humain qui doit \u00eatre l\u00e0"}, {"timestamp": [4407.6, 4410.8], "text": " parce qu'il y a un moment, pour \u00eatre honn\u00eate, o\u00f9 les r\u00e9sultats de l'entreprise"}, {"timestamp": [4410.8, 4415.12], "text": " ne sont pas au rendez-vous et il faut se regarder les yeux dans les yeux en se disant"}, {"timestamp": [4415.12, 4418.0], "text": " \u00ab est-ce que je lui fais confiance pour redresser cette situation ou non ?"}, {"timestamp": [4418.0, 4422.16], "text": " Est-ce que je fais confiance \u00e0 mon investisseur pour me suivre l\u00e0-dedans ou non ? \u00bb"}, {"timestamp": [4422.16, 4423.84], "text": " Et l\u00e0, \u00e7a devient vraiment une relation personnelle."}, {"timestamp": [4423.84, 4428.6], "text": " Tu sais que souvent, je vais chercher \u00e9ventuellement chez des sportifs, des artistes"}, {"timestamp": [4428.6, 4433.52], "text": " ou des gens, des sujets un peu pour inspirer potentiellement des personnes qui ne sont pas"}, {"timestamp": [4433.52, 4438.08], "text": " dans cet univers. Et \u00e0 l'inverse, quand je t'\u00e9coute dire tout \u00e7a, je me dis mais c'est"}, {"timestamp": [4438.08, 4445.8], "text": " valable aussi, j'imagine dans d'autres secteurs de vie et aussi potentiellement chez des sportifs et des artistes, c'est-\u00e0-dire la personnalit\u00e9 mais"}, {"timestamp": [4445.8, 4456.56], "text": " aussi la lucidit\u00e9. Quand je parle de lucidit\u00e9, il y a un truc que j'adore, que je fais de plus"}, {"timestamp": [4456.56, 4465.92], "text": " en plus avec les bo\u00eetes que je conseille ou dans lesquelles j'investis, ou qu'on cr\u00e9e nous avec Cosa Bostra, mais qui est de dire dans une slide, tu vois,"}, {"timestamp": [4465.92, 4472.56], "text": " dans un deck, dans une pr\u00e9sentation, avoir au moins une slide qui dit voil\u00e0 nos faiblesses,"}, {"timestamp": [4472.56, 4479.44], "text": " voil\u00e0 o\u00f9 on doit progresser, comment on va les adresser, les faiblesses du projet ou les"}, {"timestamp": [4479.44, 4482.6], "text": " faiblesses de l'\u00e9quipe ou les faiblesses du march\u00e9, tu vois, juste dire voil\u00e0,"}, {"timestamp": [4482.6, 4486.84], "text": " on est conscient de \u00e7a parce que d\u00e9j\u00e0 \u00e7a permet \u00e0 la personne potentiellement"}, {"timestamp": [4486.84, 4490.44], "text": " dans face de se dire, peut-\u00eatre de gagner du temps sur certaines choses,"}, {"timestamp": [4490.44, 4493.2], "text": " mais aussi de se dire, ok, tu vois, si j'arrive \u00e0 lui purger"}, {"timestamp": [4493.2, 4495.6], "text": " de toutes les remarques qu'il allait me faire juste apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [4495.6, 4498.24], "text": " et lui dire, tiens, voil\u00e0 comment je vais..."}, {"timestamp": [4498.24, 4500.0], "text": " Derri\u00e8re, tu arrives au bout, tu te dis, bon,"}, {"timestamp": [4500.0, 4503.36], "text": " ouais, l'\u00e9quipe, elle est... ouais, ok, c'est smart."}, {"timestamp": [4503.36, 4504.0], "text": " Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [4504.0, 4506.0], "text": " Tout \u00e0 fait. Alors \u00e7a, c'est clairement quelque chose"}, {"timestamp": [4506.0, 4508.0], "text": " qui va cr\u00e9er de la confiance,"}, {"timestamp": [4508.0, 4510.0], "text": " je pense, et faire preuve de r\u00e9alisme."}, {"timestamp": [4510.0, 4512.0], "text": " Je ne sais pas si je le mettrais par \u00e9crit,"}, {"timestamp": [4512.0, 4514.0], "text": " ne serait-ce que parce que les decks circulent"}, {"timestamp": [4514.0, 4516.0], "text": " et que pas expliqu\u00e9, ou pas avec le bon ton"}, {"timestamp": [4516.0, 4518.0], "text": " de voix, \u00e7a peut aussi faire peur."}, {"timestamp": [4518.0, 4520.0], "text": " Mais c'est vraiment quelque chose \u00e0 dire"}, {"timestamp": [4520.0, 4522.0], "text": " de mani\u00e8re tr\u00e8s calme et tr\u00e8s pos\u00e9e"}, {"timestamp": [4522.0, 4524.0], "text": " pour montrer que"}, {"timestamp": [4524.0, 4526.24], "text": " on comprend aussi les risques et qu'on"}, {"timestamp": [4526.24, 4529.72], "text": " les prend en compte. Tu as raison, je suis enti\u00e8rement d'accord avec toi Mathieu. Et je me"}, {"timestamp": [4529.72, 4535.56], "text": " dis par extension que quand je pense que tu es un sportif, un artiste, etc. avoir conscience de tout"}, {"timestamp": [4535.56, 4541.32], "text": " \u00e7a, c'est aussi les points dans la vie, m\u00eame plus largement. C'est juste un hobby de cuisine ou de"}, {"timestamp": [4541.32, 4551.72], "text": " bricoleur. Si tu as conscience de tes faiblesses et que tu vas sur un tuto YouTube, une masterclass ou quoi d'autre les compenser, c'est que c'est juste comme \u00e7a que"}, {"timestamp": [4551.72, 4560.32], "text": " tu progresses. Mais alors tu sais, \u00e9coute si tu me permets, l\u00e0 on parle de relation, on parle"}, {"timestamp": [4560.32, 4565.16], "text": " de ce qui les facteurs profonds de succ\u00e8s qui permettent de convaincre quelqu'un de ce qui... les facteurs profonds de succ\u00e8s, qui permettent de convaincre quelqu'un de"}, {"timestamp": [4565.16, 4572.16], "text": " savoir qui on est. Je ne peux pas te laisser parler de sportifs de haut niveau et de facteurs"}, {"timestamp": [4572.16, 4578.08], "text": " de succ\u00e8s sans parler du sujet qui est pour moi le sujet critique, parce que ce n'est pas un sujet"}, {"timestamp": [4578.08, 4583.76], "text": " business en tant que tel, ce n'est pas un sujet strat\u00e9gique de march\u00e9, de type d'investisseur,"}, {"timestamp": [4583.76, 4585.16], "text": " de comment je fais mon acquisition, etc. Mais je crois que c'est le vrai sujet strat\u00e9gique de march\u00e9, de type d'investisseur, de comment je fais mon acquisition,"}, {"timestamp": [4585.16, 4586.16], "text": " etc."}, {"timestamp": [4586.54, 4587.84], "text": " Mais je crois que c'est le vrai"}, {"timestamp": [4587.84, 4589.66], "text": " sous-jacent de la croissance"}, {"timestamp": [4589.66, 4591.12], "text": " de notre entreprise et de la"}, {"timestamp": [4591.14, 4592.26], "text": " d\u00e9finition de la culture qui va"}, {"timestamp": [4592.26, 4594.3], "text": " avec. C'est l'association."}, {"timestamp": [4595.62, 4597.78], "text": " L'association de deux fondateurs,"}, {"timestamp": [4598.74, 4600.5], "text": " Christian et Philippe, qui ont"}, {"timestamp": [4600.5, 4601.5], "text": " d\u00e9cid\u00e9 de se lancer ensemble."}, {"timestamp": [4601.78, 4603.16], "text": " Et je vais te raconter pourquoi est-ce"}, {"timestamp": [4603.16, 4604.46], "text": " qu'on \u00e9tait, pourquoi est-ce qu'on"}, {"timestamp": [4604.46, 4605.04], "text": " s'\u00e9tait lanc\u00e9 parce qu'on n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait \u00e0 notre place, parce qu'on se sentait tous les deux lont\u00e9 pourquoi est-ce qu'on s'\u00e9tait lanc\u00e9,"}, {"timestamp": [4605.04, 4606.28], "text": " parce qu'on n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait \u00e0 notre place,"}, {"timestamp": [4606.28, 4607.28], "text": " parce qu'on se sentait tous les deux l\u00e0,"}, {"timestamp": [4607.28, 4608.28], "text": " comme entrepreneurs,"}, {"timestamp": [4608.28, 4610.2], "text": " et parce qu'on avait des besoins de bricolage, etc."}, {"timestamp": [4610.48, 4612.16], "text": " \u00c7a nous a permis d'identifier un march\u00e9."}, {"timestamp": [4612.6, 4613.6], "text": " Mais dans le fond,"}, {"timestamp": [4614.72, 4616.12], "text": " \u00e7a se faisait moins en 2013,"}, {"timestamp": [4616.12, 4617.32], "text": " \u00e7a se fait beaucoup plus maintenant."}, {"timestamp": [4617.92, 4619.72], "text": " La raison du succ\u00e8s,"}, {"timestamp": [4620.6, 4621.76], "text": " ou en tout cas de la croissance"}, {"timestamp": [4622.16, 4623.32], "text": " jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent de ManoMano,"}, {"timestamp": [4623.76, 4631.68], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le fait qu'il y ait un duo d'entrepreneurs cofondateurs, 50-50, \u00e0 parit\u00e9 surtout, \u00e0 l'initiative de cette entreprise."}, {"timestamp": [4631.68, 4634.48], "text": " Et je parlais tout \u00e0 l'heure de..."}, {"timestamp": [4634.48, 4636.16], "text": " Co-CEO aussi, pardon."}, {"timestamp": [4636.16, 4638.24], "text": " Co-CEO, exactement."}, {"timestamp": [4638.24, 4639.2], "text": " C'est donc..."}, {"timestamp": [4639.2, 4646.72], "text": " Cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0, en fait, si je n'explique pas cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0, c'est tr\u00e8s difficile de comprendre"}, {"timestamp": [4646.72, 4650.92], "text": " \u00e0 la fois la nature de la culture chez ManoMano, qui nous a permis de recruter les personnes qui"}, {"timestamp": [4650.92, 4657.44], "text": " ont permis le succ\u00e8s de l'entreprise, et ce qui a fait que \u00e7a avance, et que \u00e7a en est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a"}, {"timestamp": [4657.44, 4669.04], "text": " en est aujourd'hui. Pourquoi ? Parce que le fait d'\u00eatre deux avec Christian nous a rendu, nous a fait b\u00e9n\u00e9ficier chacun"}, {"timestamp": [4669.04, 4670.24], "text": " des talents de l'autre."}, {"timestamp": [4670.24, 4673.84], "text": " Tu parlais tout \u00e0 l'heure des faiblesses de l'un ou des faiblesses du projet."}, {"timestamp": [4673.84, 4677.2], "text": " La r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'\u00eatre deux \u00e7a prend beaucoup plus de temps."}, {"timestamp": [4677.2, 4681.48], "text": " \u00catre deux c'est accepter de, entre guillemets, perdre du temps au quotidien pour se mettre"}, {"timestamp": [4681.48, 4690.96], "text": " d'accord, pour argumenter jusqu'\u00e0 arriver \u00e0 un compromis. Par contre, \u00e7a donne beaucoup plus de force et de justesse dans les"}, {"timestamp": [4690.96, 4698.2], "text": " d\u00e9cisions. Et la cons\u00e9quence de \u00e7a, c'est que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une \u00e9preuve d'humilit\u00e9."}, {"timestamp": [4698.2, 4699.68], "text": " \u00c9coute, c'est un peu comme la vie de couple."}, {"timestamp": [4700.04, 4701.72], "text": " Il faut accepter de se tromper, de le dire."}, {"timestamp": [4701.76, 4703.4], "text": " Il faut accepter d'en conna\u00eetre ses erreurs."}, {"timestamp": [4703.44, 4707.88], "text": " Il faut accepter que parfois, on est confront\u00e9 \u00e0 des personnes qui ne pensent pas"}, {"timestamp": [4707.88, 4709.52], "text": " comme nous et avec lesquelles on n'est pas d'accord."}, {"timestamp": [4710.52, 4715.2], "text": " Mais quand on est associ\u00e9 dans une entreprise, on est oblig\u00e9 de se mettre d'accord"}, {"timestamp": [4715.44, 4716.44], "text": " sur la direction strat\u00e9gique."}, {"timestamp": [4716.6, 4720.56], "text": " Mais c'est important ce que tu dis l\u00e0, parce que \u00eatre deux, \u00e7a ne suffit pas."}, {"timestamp": [4720.68, 4722.32], "text": " Il y a un framework autour."}, {"timestamp": [4722.36, 4723.12], "text": " Il y a une..."}, {"timestamp": [4723.2, 4726.0], "text": " Je veux dire, \u00eatre deux et jamais se parler,"}, {"timestamp": [4726.0, 4729.0], "text": " \u00eatre deux et..."}, {"timestamp": [4729.0, 4733.0], "text": " et tu vois, je parle souvent de transparence radicale,"}, {"timestamp": [4733.0, 4738.0], "text": " enfin voil\u00e0, mais \u00eatre deux et pas se dire vite et bien ce que je fais."}, {"timestamp": [4738.0, 4741.0], "text": " Moi, j'ai trois associ\u00e9s, tu vois,"}, {"timestamp": [4741.0, 4748.48], "text": " mais quand il y en a un qui fait un truc bien, on lui dit. D'ailleurs, souvent, on n'insiste pas assez l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [4748.48, 4749.24], "text": " on ne le dit pas assez vite."}, {"timestamp": [4749.24, 4750.8], "text": " Quand il y en a un qui fait de la merde, on lui dit \u00e7a."}, {"timestamp": [4750.8, 4751.56], "text": " \u00c7a, on h\u00e9site \u00e0 le dire."}, {"timestamp": [4751.56, 4752.88], "text": " Ouais, tu vois."}, {"timestamp": [4752.88, 4754.68], "text": " Non, mais \u00e7a peut \u00eatre un peu dur,"}, {"timestamp": [4754.68, 4756.28], "text": " mais en l'occurrence, on sait que c'est tr\u00e8s bienveillant,"}, {"timestamp": [4756.28, 4758.72], "text": " que c'est pour le bien de tous et que c'est pour progresser."}, {"timestamp": [4758.72, 4764.12], "text": " Donc, ce tart\u00e9 de cr\u00e8me, tu vois..."}, {"timestamp": [4764.12, 4764.8], "text": " Mais le sujet, ouais."}, {"timestamp": [4764.8, 4766.2], "text": " Mais en l'occurrence, \u00eatre capable de se dire \u00ab Enfin, ouais, tu vois, mais"}, {"timestamp": [4766.2, 4767.4], "text": " en l'occurrence, \u00eatre capable de dire"}, {"timestamp": [4767.4, 4769.04], "text": " ou l\u00e0, attention, ou m\u00eame avant que les"}, {"timestamp": [4769.04, 4770.4], "text": " gens d\u00e9rapent ou quand on sent qu'il y a"}, {"timestamp": [4770.4, 4772.56], "text": " des trucs qu'on dit attention l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [4772.68, 4773.68], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [4773.8, 4776.16], "text": " Mais hier, j'\u00e9tais avec, hier soir, avec"}, {"timestamp": [4776.16, 4778.76], "text": " un de mes associ\u00e9s qui me disait"}, {"timestamp": [4778.76, 4780.68], "text": " la journ\u00e9e dure qu'il avait pass\u00e9e,"}, {"timestamp": [4781.8, 4783.72], "text": " des \u00e9changes durs, des choses."}, {"timestamp": [4783.84, 4784.84], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [4787.8, 4789.8], "text": " Bon. Et \u00e0 la fin, je pense que d\u00e9j\u00e0, alors l\u00e0 c'est autre chose, c'est une phase plus d'\u00e9coute,"}, {"timestamp": [4789.8, 4791.8], "text": " mais aussi de r\u00e9action, quoi,"}, {"timestamp": [4791.8, 4793.8], "text": " et de lui dire, tu sais,"}, {"timestamp": [4793.8, 4797.3], "text": " non seulement \u00e7a fait partie de notre job,"}, {"timestamp": [4797.3, 4798.8], "text": " mais c'est aussi des d\u00e9fis qui,"}, {"timestamp": [4798.8, 4800.8], "text": " quand tu prends du recul, sont sympas \u00e0 surmonter, quoi."}, {"timestamp": [4800.8, 4803.8], "text": " Mais quand t'es dans le dur,"}, {"timestamp": [4803.8, 4807.8], "text": " bah ouais, c'est dur, quoi. Mais quand t'es dans le dur, bah ouais c'est dur quoi. Mais voil\u00e0"}, {"timestamp": [4807.8, 4811.68], "text": " ce que je veux dire c'est qu'il y a toute cette partie de mani\u00e8re de travailler \u00e0"}, {"timestamp": [4811.68, 4820.12], "text": " deux qui est, je trouve, alors et si je vais m\u00eame tr\u00e8s loin, au-del\u00e0 du co-CEO, co-fondateur"}, {"timestamp": [4820.12, 4828.0], "text": " et j'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment depuis le d\u00e9but de cet \u00e9pisode la mani\u00e8re dont tu mets en avant aussi Christian Resson"}, {"timestamp": [4828.0, 4832.0], "text": " en citant bien \u00e0 chaque fois et tu fais le branding de ton associ\u00e9."}, {"timestamp": [4832.0, 4835.0], "text": " Et je trouve que c'est tr\u00e8s beau, tr\u00e8s bien fait."}, {"timestamp": [4835.0, 4838.0], "text": " Et si je projette \u00e7a jusqu'au nom, je ne sais pas si c'est volontaire,"}, {"timestamp": [4838.0, 4842.0], "text": " mais le Mano Mano, deux Mano, donc voil\u00e0,"}, {"timestamp": [4842.0, 4844.0], "text": " c'est quelque chose d'assez fort et qu'on ressent."}, {"timestamp": [4844.0, 4846.8], "text": " Mais oui, alors effectivement, tu as raison."}, {"timestamp": [4846.8, 4848.8], "text": " Une des raisons pour laquelle on a choisi ManoMano, la premi\u00e8re,"}, {"timestamp": [4848.8, 4850.8], "text": " c'\u00e9tait que \u00e7a nous permettait d'aller \u00e0 l'international"}, {"timestamp": [4850.8, 4852.8], "text": " dans tous les pays au nord et au sud de l'Europe"}, {"timestamp": [4852.8, 4856.8], "text": " et qu'un nom anglais en Espagne ou en Italie, \u00e7a ne passait pas"}, {"timestamp": [4856.8, 4858.8], "text": " parce que l'espagnol, l'italien, c'est pas un clich\u00e9,"}, {"timestamp": [4858.8, 4860.8], "text": " mais parle mal et comprenne mal l'anglais."}, {"timestamp": [4860.8, 4862.8], "text": " Donc un nom compl\u00e8tement anglais serait mal pass\u00e9."}, {"timestamp": [4862.8, 4863.8], "text": " Il y en avait besoin d'un nom qui passait partout."}, {"timestamp": [4863.8, 4864.8], "text": " Le fran\u00e7ais \u00e9galement, on peut le dire."}, {"timestamp": [4864.8, 4865.4], "text": " Oui, mais c'est certain. Mais encore plus en Espagne et en Italie. mal l'anglais, donc un non-co\u00efnnement anglais serait mal pass\u00e9. Il y en avait besoin d'un nom qui passe par... Le fran\u00e7ais \u00e9galement, on peut le dire."}, {"timestamp": [4866.4, 4867.0], "text": " Oui, mais c'est certain."}, {"timestamp": [4868.0, 4868.68], "text": " Mais encore plus en Espagne et en Italie."}, {"timestamp": [4870.84, 4871.12], "text": " Et donc, du coup, il fallait quelque chose..."}, {"timestamp": [4873.28, 4873.32], "text": " Et on voulait quelque chose qui soit europ\u00e9en et qui soit pas am\u00e9ricain,"}, {"timestamp": [4875.92, 4876.76], "text": " donc par nature. Donc, on ne voulait pas forc\u00e9ment quelque chose d'anglophone."}, {"timestamp": [4880.44, 4881.48], "text": " Mais pour revenir sur le sujet de l'association Mano Mano,"}, {"timestamp": [4883.96, 4887.52], "text": " une des choses qui nous a fait choisir \u00e7a avec Christian, m\u00eame si le nom \u00e9tait un peu trop long par rapport \u00e0 nos crit\u00e8res de d\u00e9but de choix de nouveau nom,"}, {"timestamp": [4887.52, 4892.72], "text": " c'\u00e9tait que Mano, Mano, c'est la main, c'est la main qui aide, la main du bricolage."}, {"timestamp": [4892.72, 4894.6], "text": " Enfin, le bricolage, c'est bien un domaine dans lequel on fait avec ses mains, c'est"}, {"timestamp": [4894.6, 4895.6], "text": " le bricolage et le jardinage."}, {"timestamp": [4895.6, 4899.8], "text": " Il y a Mano et Mano, avec Christian on se pr\u00e9sentait souvent comme l'un \u00e9tant Mano"}, {"timestamp": [4899.8, 4900.8], "text": " et l'autre \u00e9tant Mano."}, {"timestamp": [4900.8, 4905.16], "text": " Donc effectivement, il y a cette notion de duo dans le domaine."}, {"timestamp": [4905.16, 4906.52], "text": " Vous l'avez trouv\u00e9 tous les deux ?"}, {"timestamp": [4906.52, 4910.32], "text": " Non, pas du tout. On est pass\u00e9 par une agence qui devait nous le trouver en deux s\u00e9ances,"}, {"timestamp": [4910.32, 4914.28], "text": " et finalement on a insist\u00e9, c'\u00e9tait plut\u00f4t en quatre parce qu'on a failli s'appeler Pomelo,"}, {"timestamp": [4914.28, 4919.08], "text": " et finalement c'est devenu mano-mano. Mais pour revenir sur..."}, {"timestamp": [4919.08, 4920.08], "text": " C'est mieux."}, {"timestamp": [4920.08, 4921.08], "text": " Oui, je trouve aussi."}, {"timestamp": [4921.08, 4924.48], "text": " Il y a toujours le truc du fruit, quoi."}, {"timestamp": [4924.48, 4926.0], "text": " Mais il y a Apple, il y a quoi, je sais plus dans quel genre."}, {"timestamp": [4926.0, 4929.0], "text": " Mais il y a Apple, Orange, il y en a plein, Papillon."}, {"timestamp": [4929.0, 4934.0], "text": " Oui, Lychee, Mango, Punking, il y en a plein, donc \u00e7a marche, c'est vrai que tu peux te dire si je veux avoir un peu de chance."}, {"timestamp": [4934.0, 4941.0], "text": " Ouais dans le fond, le non, j'en suis arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion que le non c'est bien que \u00e7a fonctionne et que ce soit facile \u00e0 y player,"}, {"timestamp": [4941.0, 4943.0], "text": " apr\u00e8s c'est pas tr\u00e8s grave si..."}, {"timestamp": [4943.0, 4946.0], "text": " Oui mais des belles marques, on arrive \u00e0 en parler,"}, {"timestamp": [4946.0, 4951.0], "text": " surtout quand tu viens de mon \u00e9chelle, c'est pas le mec qui insiste sur nous."}, {"timestamp": [4951.0, 4956.0], "text": " Pour revenir rapidement sur la question de l'association,"}, {"timestamp": [4956.0, 4959.0], "text": " on parle souvent, et on le dit sans probl\u00e8me,"}, {"timestamp": [4959.0, 4962.0], "text": " les deux gros fails qu'on a eus avec Christian quand on s'est lanc\u00e9."}, {"timestamp": [4962.0, 4966.0], "text": " On a eu vraiment deux beaux \u00e9checs au d\u00e9marrage."}, {"timestamp": [4966.0, 4967.64], "text": " On parle rarement du troisi\u00e8me,"}, {"timestamp": [4967.64, 4969.8], "text": " et pourtant il est tellement fondateur,"}, {"timestamp": [4969.8, 4971.28], "text": " et \u00e7a nous permet d'\u00eatre l\u00e0 aujourd'hui,"}, {"timestamp": [4971.28, 4973.16], "text": " c'est le fail dans notre association."}, {"timestamp": [4973.16, 4975.32], "text": " Alors, fail c'est peut-\u00eatre un grand mot,"}, {"timestamp": [4975.32, 4977.92], "text": " mais \u00e0 un moment, la premi\u00e8re fois qu'on a eu des locaux"}, {"timestamp": [4977.92, 4979.8], "text": " qui nous ont permis d'avoir deux pi\u00e8ces,"}, {"timestamp": [4979.8, 4983.0], "text": " on s'est dit, puisque l'un et l'autre on a chacun une partie du business,"}, {"timestamp": [4983.0, 4988.4], "text": " Christian s'occupe de la partie offre avec les marchands et les op\u00e9rations, moi je m'occupe de la partie demande avec le marketing"}, {"timestamp": [4988.4, 4994.32], "text": " et l'IT. Et on s'est dit chacun prend ses \u00e9quipes dans une pi\u00e8ce et comme \u00e7a on est un peu chacun"}, {"timestamp": [4994.32, 4997.4], "text": " chez soi, on a tous les deux l'\u00e2me entrepreneur donc on est tous les deux jaloux de notre"}, {"timestamp": [4997.4, 5001.4], "text": " ind\u00e9pendance et on \u00e9tait tr\u00e8s heureux de se dire qu'on g\u00e9rait chacun ses \u00e9quipes de son c\u00f4t\u00e9,"}, {"timestamp": [5001.4, 5006.16], "text": " tout en restant \u00e9videmment associ\u00e9s, proches, etc. Mais ce"}, {"timestamp": [5006.16, 5010.12], "text": " dont on s'est rendu compte, c'est qu'en faisant \u00e7a, on avait beaucoup moins d'\u00e9changes informels"}, {"timestamp": [5010.12, 5016.72], "text": " que nos plages d'\u00e9changes formels planifi\u00e9es deux fois par semaine, deux heures, ce que tu veux. On"}, {"timestamp": [5016.72, 5019.84], "text": " a du mal \u00e0 y tenir parce que la vie de l'entrepreneuriat est en ce qu'elle est, qu'il y a"}, {"timestamp": [5019.84, 5023.88], "text": " toujours un rendez-vous investisseur, un entretien de recrutement, enfin quelque chose qui arrive,"}, {"timestamp": [5023.88, 5029.32], "text": " qui raccourcit ou qui fait sauter ta plage, et que finalement la synchronisation entre nous devenait"}, {"timestamp": [5029.32, 5034.36], "text": " de plus en plus difficile. Et ce qu'on a remarqu\u00e9 c'est que si nous on se synchronisait moins et on"}, {"timestamp": [5034.36, 5039.04], "text": " se parlait moins souvent, du coup il y avait des incompr\u00e9hensions qui arrivaient, il y avait des"}, {"timestamp": [5039.04, 5042.64], "text": " biais, les \u00e9quipes entre guillemets jouaient dessus, c'est-\u00e0-dire qu'elles avaient conscience"}, {"timestamp": [5042.64, 5048.12], "text": " qu'il y avait une asym\u00e9trie de l'information et donc c'\u00e9tait un peu jouer l'un contre"}, {"timestamp": [5048.12, 5053.52], "text": " l'autre et \u00e7a nous mettait en opposition alors que ce n'\u00e9tait pas du tout l'esprit"}, {"timestamp": [5053.52, 5057.12], "text": " de ce que l'on faisait. Et du coup, depuis ce jour-l\u00e0, et \u00e7a s'est pass\u00e9 vraiment"}, {"timestamp": [5057.12, 5060.88], "text": " dans les dix premiers mois de ManoMano, ce qu'on a fait avec Christian, c'est qu'on"}, {"timestamp": [5060.88, 5070.36], "text": " a d\u00e9cid\u00e9, et une d\u00e9cision qu'on tient encore aujourd'hui, de se dire, on a mis en place la r\u00e8gle des centim\u00e8tres, nos bureaux seront toujours c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te et on bouge. Un"}, {"timestamp": [5070.36, 5073.84], "text": " trimestre on est dans ses \u00e9quipes, un trimestre dans les miennes, on bouge un peu partout dans"}, {"timestamp": [5073.84, 5079.08], "text": " les locaux, mais par contre nos bureaux sont toujours c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te pour faciliter les"}, {"timestamp": [5079.08, 5083.0], "text": " informations informelles, pour faciliter ces discussions \u00e0 bouille pour poing et coinement"}, {"timestamp": [5083.0, 5087.8], "text": " au d\u00e9bot\u00e9 sur des sujets. Tiens, je sors d'une r\u00e9union, voil\u00e0 ce que j'en pense. Et on se le dit en live,"}, {"timestamp": [5087.8, 5094.84], "text": " l'avantage de \u00e7a, c'est qu'on est toujours au courant des informations, \u00e0 peu pr\u00e8s en m\u00eame temps,"}, {"timestamp": [5094.84, 5098.72], "text": " qu'on peut en d\u00e9battre plus facilement. Et ces informations informelles nous permettent d'avoir"}, {"timestamp": [5098.72, 5103.04], "text": " une relation tr\u00e8s humaine o\u00f9 il y a beaucoup moins de biais, il y a beaucoup moins de non-dits,"}, {"timestamp": [5103.04, 5110.88], "text": " il y a beaucoup moins d'incompr\u00e9hension. Et c'est \u00e7a, c'est une des choses qui fait que notre association tient tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [5110.88, 5119.44], "text": " On est tous les deux conscients que sans cette association, on n'en serait certainement pas l\u00e0 o\u00f9 on en est aujourd'hui."}, {"timestamp": [5119.44, 5125.08], "text": " L'entreprise n'existerait probablement plus, parce que chacun d'entre nous aurait pris de trop mauvaises d\u00e9cisions, chacun dans son coin."}, {"timestamp": [5125.2, 5127.24], "text": " Je t'aimais bien jusque l\u00e0, mais l\u00e0, tu es vraiment relou."}, {"timestamp": [5127.28, 5130.48], "text": " Tu vois, tu vas me faire passer,"}, {"timestamp": [5130.64, 5132.92], "text": " tu vas me faire des n\u0153uds dans le cerveau pendant quelques jours."}, {"timestamp": [5134.76, 5136.16], "text": " Du coup, je t'aime nettement moins."}, {"timestamp": [5137.8, 5140.44], "text": " Non, je t'explique parce que, \u00e9videmment, ce que tu dis,"}, {"timestamp": [5140.48, 5142.76], "text": " alors, hors confinement, \u00e7a marche."}, {"timestamp": [5144.04, 5147.32], "text": " Moi, je te dis, donc, deux associ\u00e9s, trois associ\u00e9s,"}, {"timestamp": [5147.32, 5149.32], "text": " mais deux qui sont partis \u00e0 Bordeaux."}, {"timestamp": [5149.32, 5150.56], "text": " On est en train de faire un super projet."}, {"timestamp": [5150.56, 5152.84], "text": " Alors on a d\u00e9j\u00e0 des \u00e9quipes l\u00e0-bas, on a des \u00e9quipes ailleurs aussi,"}, {"timestamp": [5152.84, 5154.24], "text": " comme vous, d'ailleurs, vous avez des \u00e9quipes \u00e0 Bordeaux,"}, {"timestamp": [5154.24, 5155.16], "text": " tu me l'as dit tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [5155.16, 5158.0], "text": " mais le confinement aussi passe par l\u00e0 en parall\u00e8le."}, {"timestamp": [5158.76, 5162.88], "text": " C'est clairement un truc que j'ai dit, le dernier truc que j'ai dit \u00e0 Fran\u00e7ois hier,"}, {"timestamp": [5162.88, 5165.0], "text": " qui est l'un des deux avec mon fr\u00e8re Pierre,"}, {"timestamp": [5165.0, 5166.0], "text": " qui est parti \u00e0 Bordeaux,"}, {"timestamp": [5166.0, 5168.0], "text": " \u00e0 la fin de cet \u00e9change,"}, {"timestamp": [5168.0, 5171.0], "text": " tu vois, de 20 minutes, une demi-heure,"}, {"timestamp": [5171.0, 5174.0], "text": " qui est un peu cet \u00e9tage informel"}, {"timestamp": [5174.0, 5176.0], "text": " o\u00f9 on s'appelle juste pour s'appeler, tu vois."}, {"timestamp": [5176.0, 5177.0], "text": " Ouais, mais c'est super \u00e7a !"}, {"timestamp": [5177.0, 5179.0], "text": " J'\u00e9tais au pied de chez moi pendant 20 minutes,"}, {"timestamp": [5179.0, 5181.0], "text": " avant de remonter,"}, {"timestamp": [5181.0, 5183.0], "text": " et je lui dis,"}, {"timestamp": [5183.0, 5185.84], "text": " mais on ne se parle plus suffisamment tous les quatre ensemble en fait."}, {"timestamp": [5185.84, 5191.08], "text": " Et c'est s\u00fbr que ces moments-l\u00e0 o\u00f9 on \u00e9tait tous les quatre sur des bureaux joints,"}, {"timestamp": [5191.08, 5193.88], "text": " il me manque \u00e9norm\u00e9ment."}, {"timestamp": [5193.88, 5198.68], "text": " Et op\u00e9rationnellement et juste dans l'aventure humaine aussi."}, {"timestamp": [5198.68, 5207.0], "text": " Et \u00e0 la fois je suis, tu vois, totalement fan et \u00e9bahi de certaines aventures,"}, {"timestamp": [5207.0, 5211.5], "text": " comme, est-ce que je me trompe, j'en confonds plusieurs,"}, {"timestamp": [5211.5, 5218.5], "text": " mais il me semble que c'est Automatik, Matt Mulenweg et son associ\u00e9 qui doit \u00eatre norv\u00e9gien,"}, {"timestamp": [5218.5, 5221.5], "text": " ou voil\u00e0, alors je confonds peut-\u00eatre avec Basecamp,"}, {"timestamp": [5221.5, 5224.5], "text": " mais il y en a un des deux o\u00f9 ils sont, ils ont toujours \u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [5224.5, 5227.2], "text": " non c'est Basecamp, tr\u00e8s forte culture du remote,"}, {"timestamp": [5227.2, 5228.7], "text": " aux quatre coins du monde, etc."}, {"timestamp": [5228.7, 5230.0], "text": " Ils sont toujours bien r\u00e9ussis."}, {"timestamp": [5230.0, 5233.6], "text": " Donc, en fait, quand nativement, tu as commenc\u00e9 autrement."}, {"timestamp": [5233.6, 5236.4], "text": " Voil\u00e0, mais comment, tu vois, la question que je me pose moi,"}, {"timestamp": [5236.4, 5239.3], "text": " tu ne vas peut-\u00eatre pas pouvoir r\u00e9pondre tout de suite comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [5239.3, 5243.2], "text": " mais en tout cas, voil\u00e0, c'est comment je..."}, {"timestamp": [5244.2, 5248.24], "text": " Comment je fais parade \u00e0 \u00e7a, quoi, avec le confinement d'une part,"}, {"timestamp": [5248.24, 5251.24], "text": " et par la suite, avec deux associ\u00e9s qui sont plus loin."}, {"timestamp": [5251.68, 5254.08], "text": " Comment je r\u00e9ussis \u00e0, tu vois,"}, {"timestamp": [5254.08, 5258.08], "text": " m'imposer une demi-heure ou une heure par-ci, par-l\u00e0 de discussion"}, {"timestamp": [5258.08, 5260.28], "text": " avec pas forc\u00e9ment d'ordre du jour ?"}, {"timestamp": [5260.28, 5262.6], "text": " Eh bien, Mathieu, mais tu l'as dit, tu l'as dit,"}, {"timestamp": [5262.6, 5263.84], "text": " comment je m'impose \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5263.84, 5265.8], "text": " La r\u00e9alit\u00e9, il y a une question de discipline derri\u00e8re."}, {"timestamp": [5266.04, 5269.12], "text": " Est-ce que j'arrive ? Pour nous, Christian et moi, c'est absolument"}, {"timestamp": [5269.12, 5272.8], "text": " essentiel parce qu'on a du mal \u00e0 s'imposer cette discipline, de tenir"}, {"timestamp": [5272.84, 5276.4], "text": " des plages tous les jours ou toutes les semaines, o\u00f9"}, {"timestamp": [5276.4, 5279.16], "text": " on se pose, on a \u00e9crit \u00e0 l'avance tous nos points, on est s\u00fbr d'en oublier"}, {"timestamp": [5279.16, 5280.72], "text": " aucun et on descend tous les points."}, {"timestamp": [5282.36, 5287.56], "text": " Pour les gens qui sont capables de tenir cette discipline-l\u00e0, de se noter tous les points pour \u00eatre s\u00fbr de ne pas en oublier, qu'il n'y ait pas de trucs qui"}, {"timestamp": [5287.56, 5291.32], "text": " passent la trappe syst\u00e9matiquement, ce n'est pas un probl\u00e8me. Et tu vois, je t'imagine que des"}, {"timestamp": [5291.32, 5295.24], "text": " associations o\u00f9 nativement les gens sont \u00e0 distance, et j'en connais des entreprises o\u00f9"}, {"timestamp": [5295.24, 5299.88], "text": " tu en as un qui est en Inde avec toute l'\u00e9quipe de dev et l'autre qui est en France, par exemple,"}, {"timestamp": [5299.88, 5304.16], "text": " commercial. Enfin, tu vois, il y en a plein des bo\u00eetes comme \u00e7a. Ces gens-l\u00e0 ont appris d\u00e8s le"}, {"timestamp": [5304.16, 5306.2], "text": " d\u00e9part \u00e0 fonctionner de cette mani\u00e8re-l\u00e0 et \u00e7a"}, {"timestamp": [5306.2, 5307.96], "text": " correspond \u00e0 leur caract\u00e8re, \u00e0 leur personnalit\u00e9."}, {"timestamp": [5308.88, 5313.14], "text": " Et puis, il y a des gens qui ont besoin d'\u00e9changes informels parce que c'est leur"}, {"timestamp": [5313.14, 5317.6], "text": " mani\u00e8re de sentir des choses, de construire une conversation et un projet"}, {"timestamp": [5317.68, 5321.56], "text": " strat\u00e9gique. Et moi, je reconnais, pour moi aussi, le confinement n'est pas simple."}, {"timestamp": [5321.84, 5327.4], "text": " Et avec Christian, parfois, on se prend des demi-journ\u00e9es compl\u00e8tes sans rien dans l'agenda pour pouvoir \u00e9changer sur les sujets,"}, {"timestamp": [5327.4, 5328.96], "text": " les sujets strat\u00e9giques notamment."}, {"timestamp": [5328.96, 5332.2], "text": " Et il en ressort en g\u00e9n\u00e9ral des bonnes avanc\u00e9es"}, {"timestamp": [5332.2, 5334.28], "text": " sur les questions de fonds d'entreprise."}, {"timestamp": [5335.2, 5337.76], "text": " Mais le confinement complexifie les choses"}, {"timestamp": [5337.76, 5339.32], "text": " pour les gens comme nous, c'est certain."}, {"timestamp": [5341.92, 5343.84], "text": " Il ne nous reste plus beaucoup de temps d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [5343.84, 5347.64], "text": " Alors remarque l\u00e0-dessus, j'ai test\u00e9 un truc, je vais le retester du coup,"}, {"timestamp": [5347.64, 5349.64], "text": " c'est une appli qui s'appelle Cappuccino,"}, {"timestamp": [5349.64, 5353.2], "text": " qui est assez int\u00e9ressante pour pouvoir le faire aussi un peu en asynchrone,"}, {"timestamp": [5353.2, 5354.48], "text": " peut-\u00eatre au quotidien."}, {"timestamp": [5354.48, 5357.76], "text": " On avait essay\u00e9, mais il va falloir qu'on se le refasse,"}, {"timestamp": [5357.76, 5360.76], "text": " qui permet en fait d'envoyer des m\u00e9mos vocaux,"}, {"timestamp": [5360.76, 5362.76], "text": " un m\u00e9mo vocal,"}, {"timestamp": [5362.76, 5364.76], "text": " potentiellement plusieurs dans la journ\u00e9e,"}, {"timestamp": [5364.76, 5368.72], "text": " et puis \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, \u00e7a te fait comme une mini, \u00e7a te fetch un peumo vocal, potentiellement plusieurs dans la journ\u00e9e, puis \u00e0 la fin de la journ\u00e9e \u00e7a te fait comme une mini, \u00e7a te f\u00eache un peu de tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [5368.72, 5370.72], "text": " et \u00e7a te fait une sorte de mini"}, {"timestamp": [5370.8, 5376.24], "text": " comme une \u00e9mission de radio ou un truc, \u00e7a peut durer, donc si chacun parle 30 secondes, 40 secondes, une minute, deux minutes, ou plusieurs fois,"}, {"timestamp": [5376.24, 5381.64], "text": " \u00e0 la fin tu vas avoir un truc o\u00f9 tu vas voir chaque associ\u00e9, chaque directeur, chaque personne de ce cappuccino qui va avoir"}, {"timestamp": [5381.8, 5386.64], "text": " son truc, et comme \u00e7a tu vas pouvoir avoir un ressenti en bloc et peut-\u00eatre le recommander apr\u00e8s."}, {"timestamp": [5386.64, 5390.6], "text": " Bref, c'\u00e9tait un test qu'on avait fait, \u00e7a pourrait \u00eatre assez rigolo."}, {"timestamp": [5390.6, 5393.4], "text": " Int\u00e9ressant, ouais c'est hyper int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [5393.4, 5394.96], "text": " Bah \u00e9coute, pourquoi pas."}, {"timestamp": [5394.96, 5396.92], "text": " Voil\u00e0, Cappuccino, je te l'enverrai."}, {"timestamp": [5396.92, 5397.92], "text": " Ok, ouais volontiers."}, {"timestamp": [5397.92, 5402.76], "text": " Rapidement, tu as parl\u00e9 de ce fail et avant je voudrais revenir tr\u00e8s vite sur les deux"}, {"timestamp": [5402.76, 5406.0], "text": " d'avant parce que tu me dis que tu en as parl\u00e9 pas mal, mais je ne les connais pas forc\u00e9ment."}, {"timestamp": [5406.0, 5419.0], "text": " Mais ce fail-l\u00e0, comment il s'est mat\u00e9rialis\u00e9 ? Je veux dire, est-ce que derri\u00e8re il y a eu des... Tu dis vous l'avez ressenti, mais est-ce qu'il y a eu vraiment objectivement..."}, {"timestamp": [5419.0, 5425.0], "text": " Oui, il y a eu de la tension. Concr\u00e8tement, \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 de la tension entreprise, il y a des projets qui n'ont pas avanc\u00e9 comme ils auraient d\u00fb ou qui ont plant\u00e9."}, {"timestamp": [5425.0, 5429.0], "text": " Ce ne sont pas des projets vitaux, mais oui, \u00e7a a dur\u00e9 quelques semaines,"}, {"timestamp": [5429.0, 5433.0], "text": " mais suffisamment pour que depuis, on respecte tr\u00e8s strictement cette r\u00e8gle,"}, {"timestamp": [5433.0, 5435.0], "text": " cette th\u00e9orie des centim\u00e8tres, comme on l'appelle,"}, {"timestamp": [5435.0, 5438.0], "text": " et qu'on s'assure que quand on est pr\u00e9sent au bureau,"}, {"timestamp": [5438.0, 5441.0], "text": " on est pr\u00e9sent les m\u00eames jours et on reste c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te"}, {"timestamp": [5441.0, 5444.0], "text": " pour pouvoir se parler entre les r\u00e9unions et avoir ces \u00e9changes informels."}, {"timestamp": [5444.0, 5451.0], "text": " Et autre question l\u00e0-dessus, quand je t'entends dans votre association avec Christian,"}, {"timestamp": [5451.0, 5454.68], "text": " on a quand m\u00eame l'impression qu'il y a une sorte de bulle. Comment t'arrives \u00e0 \u00eatre aussi"}, {"timestamp": [5454.68, 5460.64], "text": " inclusif avec tes \u00e9quipes ? Parce que vous \u00eates je crois 600, c'est \u00e7a ce que me disait Alexandre ?"}, {"timestamp": [5460.64, 5461.32], "text": " C'est \u00e7a, tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [5461.32, 5466.0], "text": " Donc t'as quand m\u00eame des gens tr\u00e8s cap\u00e9s dans ton board,"}, {"timestamp": [5466.0, 5469.0], "text": " dans tes directors, etc."}, {"timestamp": [5469.0, 5474.0], "text": " Vous arrivez \u00e0 ne pas trop les exclure de votre relation"}, {"timestamp": [5474.0, 5478.0], "text": " et comment tu arrives \u00e0 faire une sorte de graduation entre..."}, {"timestamp": [5478.0, 5480.0], "text": " C'est une bonne question, d'autant plus qu'on a des bureaux \u00e0 Barcelone"}, {"timestamp": [5480.0, 5482.0], "text": " et \u00e0 Bordeaux, tu vois, on est un peu dans cette situation."}, {"timestamp": [5482.0, 5485.32], "text": " Et donc, moi j'ai un... Le directeur"}, {"timestamp": [5485.32, 5489.72], "text": " technique avec lequel je travaille tous les jours est \u00e0 Barcelone, le directeur marketing est \u00e0"}, {"timestamp": [5489.72, 5496.28], "text": " Bordeaux et le directeur RH est \u00e0 Paris. Donc, tu vois, je travaille \u00e0 distance aussi par nature"}, {"timestamp": [5496.28, 5503.4], "text": " et par design. Et en fait, la relation entre les fondateurs est n\u00e9cessairement diff\u00e9rente de la"}, {"timestamp": [5503.4, 5505.04], "text": " relation avec tes plus proches"}, {"timestamp": [5505.04, 5506.04], "text": " collaborateurs."}, {"timestamp": [5506.36, 5508.52], "text": " C'est une relation qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rente parce que ce ne sont pas"}, {"timestamp": [5508.52, 5510.84], "text": " les m\u00eames sujets. Ils ne sont en tout cas pas abord\u00e9s de la m\u00eame"}, {"timestamp": [5510.84, 5513.16], "text": " mani\u00e8re. On a d'autres choses \u00e0 se dire."}, {"timestamp": [5513.88, 5516.72], "text": " Donc, je ne pense pas qu'il y ait un probl\u00e8me d'overlap ou"}, {"timestamp": [5516.72, 5519.52], "text": " d'exclusion. Il y a une question de temps, \u00e7a c'est certain."}, {"timestamp": [5520.4, 5522.12], "text": " Mais je passe plus de temps avec mes collaborateurs qu'avec mon"}, {"timestamp": [5522.12, 5524.16], "text": " associ\u00e9. Par contre, les discussions avec mon associ\u00e9 sont tr\u00e8s"}, {"timestamp": [5524.16, 5525.88], "text": " diff\u00e9rentes des discussions avec mes collaborateurs. D\u00e9j\u00e0, souvent, temps avec mes collaborateurs qu'avec mon associ\u00e9. Par contre, les discussions avec mon associ\u00e9 sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes des discussions avec mes collaborateurs."}, {"timestamp": [5525.88, 5528.72], "text": " D\u00e9j\u00e0, souvent, la franchise entre collaborateurs,"}, {"timestamp": [5528.72, 5533.68], "text": " je pense que m\u00eame pour \u00eatre border l\u00e9galement,"}, {"timestamp": [5533.68, 5537.16], "text": " un peu chaud de temps en temps entre, je ne sais pas, tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [5537.16, 5537.92], "text": " Tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [5537.92, 5540.24], "text": " L'exp\u00e9rience radicale, finalement, il y a des gens qui peuvent dire,"}, {"timestamp": [5540.24, 5540.64], "text": " mais il y a\u2026"}, {"timestamp": [5540.64, 5542.08], "text": " Oui, mais en fait\u2026"}, {"timestamp": [5542.08, 5543.32], "text": " Tu ne peux pas me dire des choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [5543.32, 5547.0], "text": " Oui, mais derri\u00e8re, tu vois Mathieu, tout l'int\u00e9r\u00eat c'est en fait"}, {"timestamp": [5547.0, 5552.0], "text": " qu'est ta culture d'entreprise derri\u00e8re ? Qu'est-ce que tu dis aux gens et pourquoi tu le dis ?"}, {"timestamp": [5552.0, 5559.0], "text": " Et avec Christian, on t'a expliqu\u00e9 que la raison pour laquelle on a cr\u00e9\u00e9 l'entreprise,"}, {"timestamp": [5559.0, 5562.0], "text": " c'\u00e9tait pour nous avoir un m\u00e9tier qui nous \u00e9panouissait,"}, {"timestamp": [5562.0, 5565.48], "text": " qui \u00e9tait plus conforme \u00e0 ce qu'\u00e9taient nos caract\u00e8res et"}, {"timestamp": [5565.48, 5571.04], "text": " nos talents au moment o\u00f9 on s'est lanc\u00e9. Et on a cr\u00e9\u00e9 cette entreprise pour nous y \u00e9panouir et"}, {"timestamp": [5571.04, 5575.24], "text": " permettre \u00e0 nos familles d'en vivre. Et ensuite, avec le temps, on s'est rendu compte que notre"}, {"timestamp": [5575.24, 5579.12], "text": " id\u00e9e n'\u00e9tait pas si b\u00eate que \u00e7a, que le march\u00e9 prenait bien, et on a eu de plus en plus d'ambition."}, {"timestamp": [5579.12, 5583.12], "text": " On a fait d\u00e9velopper l'entreprise comme \u00e7a. Mais les gens qu'on a recrut\u00e9s chez ManoMano,"}, {"timestamp": [5583.12, 5585.16], "text": " et le fond, ce qui est fondamental dans notre culture d'entreprise, c. Mais les gens qu'on a recrut\u00e9s chez ManoMano, et le fond, ce"}, {"timestamp": [5585.16, 5589.72], "text": " qui est fondamental dans notre culture d'entreprise, c'est qu'on essaye d'avancer en permanence"}, {"timestamp": [5589.72, 5596.04], "text": " avec deux jambes, une jambe humaine, sur la... chercher cette personne \u00e0 la juste place,"}, {"timestamp": [5596.04, 5601.12], "text": " et une jambe business, qui va en grandissant aussi, avec une ambition grandissante. Et"}, {"timestamp": [5601.12, 5604.76], "text": " les gens qu'on a recrut\u00e9s chez nous, on ne les a pas recrut\u00e9s sur le talent, uniquement."}, {"timestamp": [5604.76, 5609.2], "text": " On les a recrut\u00e9s sur le savoir-faire et le savoir-\u00eatre. Et du coup, les relations et"}, {"timestamp": [5609.2, 5612.96], "text": " les discussions qu'on a avec nos collaborateurs, parfois elles sont personnelles, parfois elles"}, {"timestamp": [5612.96, 5616.84], "text": " sont assez pouss\u00e9es, mais c'est parce que les gens qui rejoignent ManoMano, les gens qui viennent"}, {"timestamp": [5616.84, 5620.16], "text": " chez nous, ils ne viennent pas juste pour une bo\u00eete qui cartonne et qui avance tr\u00e8s bien,"}, {"timestamp": [5620.16, 5625.24], "text": " parce que \u00e7a, souvent on ne prend pas des gens qui ont plein de talents, qui ont la bonne"}, {"timestamp": [5625.24, 5631.12], "text": " exp\u00e9rience mais dont on sent que l'adaptation \u00e0 la culture d'entreprise ne passera pas. Parce que"}, {"timestamp": [5631.12, 5634.84], "text": " c'est absolument critique pour nous que les gens qui nous rejoignent nous rejoignent pour un projet"}, {"timestamp": [5634.84, 5639.6], "text": " qui soit et business et humain. Et cette dimension humaine c'est pas juste l'\u00e9panouissement de la"}, {"timestamp": [5639.6, 5643.44], "text": " personne, c'est chaque personne \u00e0 sa juste place. Ce qui se dit entre nous est particuli\u00e8rement"}, {"timestamp": [5643.44, 5648.12], "text": " compliqu\u00e9 dans une entreprise en forte croissance mais c'est un autre d\u00e9bat. Mais c'est vraiment avoir les gens"}, {"timestamp": [5648.12, 5652.56], "text": " \u00e0 leur juste place et que gr\u00e2ce \u00e0 cela, ils en ressortent une forme de dignit\u00e9 et d'\u00e9panouissement"}, {"timestamp": [5652.56, 5659.6], "text": " dans le monde du travail. Et honn\u00eatement, c'est une corde raide, c'est un chemin de cr\u00eate qui est"}, {"timestamp": [5659.6, 5670.56], "text": " vachement dur \u00e0 tenir, mais les gens qui viennent chez nous viennent pour \u00e7a, donc les discussions personnelles, engag\u00e9es, dures, tr\u00e8s transparentes, c'est un peu le lot commun."}, {"timestamp": [5670.56, 5676.36], "text": " Ce que tu dis sur le moi je le vis dans une moins forte croissance et \u00e0 ma juste mesure,"}, {"timestamp": [5676.36, 5688.44], "text": " sans comparaison, mais dans les entreprises en croissance, en effet la juste place est tr\u00e8s compliqu\u00e9e parce que la juste place que tu projettes, la juste place..."}, {"timestamp": [5688.44, 5697.24], "text": " Nous, notre grand questionnement du moment, c'est que de temps en temps, tu as envie de faire progresser"}, {"timestamp": [5697.24, 5700.64], "text": " \u00e9videmment des personnes qui sont autour de toi. Et qu'est-ce que \u00e7a veut dire faire progresser ?"}, {"timestamp": [5700.64, 5706.0], "text": " Et il y a une sorte de nature de manager qui te dit, faire progresser quelqu'un, c'est lui faire progresser tu vois et il y a une sorte de nature qui de manager qui te dit bah faire progresser"}, {"timestamp": [5706.0, 5710.12], "text": " quelqu'un c'est lui faire progresser en tant que manager avoir une \u00e9quipe j'en ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ici"}, {"timestamp": [5710.12, 5716.68], "text": " mais mais certaines personnes alors soit ne veulent pas en fait manager parce que \u00e7a les int\u00e9resse"}, {"timestamp": [5716.68, 5725.76], "text": " pas parce que \u00e7a peut \u00eatre dur aussi de manager enfin \u00e7a peut pas d'ailleurs c'est dur, et veulent plut\u00f4t \u00eatre devenir plus experts dans leur domaine,"}, {"timestamp": [5725.76, 5731.68], "text": " je pense des cr\u00e9ateurs, des devs, de l'UX, mais m\u00eame potentiellement des gens qui font du projet"}, {"timestamp": [5731.68, 5735.36], "text": " ou des choses comme \u00e7a, tu vois ce que je veux dire, et d'autres ne le savent pas en l'occurrence,"}, {"timestamp": [5735.36, 5739.8], "text": " et l\u00e0 j'ai des cas comme \u00e7a o\u00f9 en fait on propose des \u00e9volutions et on sent qu'il y a"}, {"timestamp": [5739.8, 5744.08], "text": " une sorte de r\u00e9ticence, on dit mais qu'est ce que tu veux, je sais pas trop, c'est hyper compliqu\u00e9,"}, {"timestamp": [5744.08, 5745.24], "text": " qu'est ce que tu r\u00e9ponds \u00e0 \u00e7a ? Tu"}, {"timestamp": [5745.24, 5746.08], "text": " vois, alors que tu es une personne qui"}, {"timestamp": [5746.08, 5747.58], "text": " humainement fide compl\u00e8tement avec"}, {"timestamp": [5747.58, 5748.92], "text": " l'entreprise, mais te dit je ne suis"}, {"timestamp": [5748.92, 5749.88], "text": " pas s\u00fbr de vouloir aller l\u00e0-dedans,"}, {"timestamp": [5749.88, 5750.72], "text": " mais je ne sais pas exactement o\u00f9 je"}, {"timestamp": [5750.72, 5751.12], "text": " veux aller."}, {"timestamp": [5751.12, 5752.12], "text": " Mais justement, Mathieu, mais"}, {"timestamp": [5752.12, 5753.44], "text": " justement, tu as tellement raison."}, {"timestamp": [5753.52, 5754.36], "text": " Mais bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [5754.36, 5756.36], "text": " Mais tu vois, quand on parle"}, {"timestamp": [5756.36, 5758.36], "text": " de la juste place, au fond,"}, {"timestamp": [5758.8, 5760.36], "text": " je t'ai racont\u00e9, on a parl\u00e9 d'Antoine,"}, {"timestamp": [5760.36, 5761.76], "text": " on a parl\u00e9 de Thiaume, avec"}, {"timestamp": [5761.76, 5763.68], "text": " Christian, ce que nous, on a v\u00e9cu"}, {"timestamp": [5763.68, 5764.68], "text": " dans le pass\u00e9, ce que moi, j'ai v\u00e9cu"}, {"timestamp": [5764.68, 5766.0], "text": " \u00e0 titre personnel, c'est"}, {"timestamp": [5766.0, 5768.0], "text": " une personne qui n'est pas \u00e0 sa place,"}, {"timestamp": [5768.0, 5770.0], "text": " qui du coup a"}, {"timestamp": [5770.0, 5772.0], "text": " un engagement"}, {"timestamp": [5772.0, 5774.0], "text": " moyen pour son travail"}, {"timestamp": [5774.0, 5776.0], "text": " et ce qu'il fait, \u00e7a va donner quelqu'un"}, {"timestamp": [5776.0, 5778.0], "text": " qui a pas forc\u00e9ment beaucoup d'initiatives,"}, {"timestamp": [5778.0, 5780.0], "text": " pas forc\u00e9ment quelqu'un qui va"}, {"timestamp": [5780.0, 5782.0], "text": " surperformer, et donc"}, {"timestamp": [5782.0, 5784.0], "text": " quelqu'un qui aura une reconnaissance assez moyenne."}, {"timestamp": [5784.0, 5785.32], "text": " Et cette reconnaissance"}, {"timestamp": [5785.32, 5790.16], "text": " moyenne va donner encore moins d'engagement, encore moins d'initiative et de succ\u00e8s, donc"}, {"timestamp": [5790.16, 5794.16], "text": " encore moins de reconnaissance. Et \u00e7a, c'est le cercle vicieux des gens qui ne sont pas"}, {"timestamp": [5794.16, 5799.32], "text": " dans le bon m\u00e9tier pour eux. Et je l'ai v\u00e9cu, donc je sais de quoi je parle. Et inversement,"}, {"timestamp": [5799.32, 5802.92], "text": " une personne qui est \u00e0 sa bonne place, qui est dans un m\u00e9tier avec un environnement,"}, {"timestamp": [5802.92, 5807.44], "text": " une \u00e9quipe qui lui convient, c'est quelqu'un qui va \u00eatre engag\u00e9 parce qu'il fait quelque chose qui lui pla\u00eet,"}, {"timestamp": [5807.44, 5811.32], "text": " pour lequel ses talents sont adapt\u00e9s. Donc c'est quelqu'un qui va avoir des initiatives,"}, {"timestamp": [5811.32, 5815.56], "text": " c'est quelqu'un qui va avoir des id\u00e9es, et parmi ces id\u00e9es, certaines vont avoir des succ\u00e8s,"}, {"timestamp": [5815.56, 5820.52], "text": " vont bien se passer. \u00c7a, \u00e7a va mener \u00e0 de la reconnaissance et \u00e0 de l'estime de soi,"}, {"timestamp": [5820.52, 5824.36], "text": " ce qui va mener \u00e0 encore plus d'engagement, encore plus d'initiative, et \u00e7a, c'est certes"}, {"timestamp": [5824.36, 5825.92], "text": " le vertueux de la personne \u00e0 la bonne place."}, {"timestamp": [5826.24, 5831.8], "text": " Et tu sais que j'ai v\u00e9cu des exp\u00e9riences r\u00e9centes, soit de plus juniors,"}, {"timestamp": [5831.8, 5834.44], "text": " soit de gens qui viennent d'autres entreprises dont la culture n'est pas du tout"}, {"timestamp": [5834.44, 5840.44], "text": " comme \u00e7a, qui attendaient de nous qu'on leur dise, ou de moi, qu'on leur dise"}, {"timestamp": [5841.28, 5844.72], "text": " \u00ab mais qu'est-ce que tu attends de moi ? \u00bb Et ma r\u00e9ponse souvent \u00e9tait \u00ab mais"}, {"timestamp": [5844.72, 5845.18], "text": " toi, qu'est-ce que tu veux faire ? Qu' ma r\u00e9ponse souvent \u00e9tait mais toi qu'est-ce que tu"}, {"timestamp": [5845.18, 5848.66], "text": " veux faire ? Qu'est-ce qui t'int\u00e9resse ? Pour essayer de comprendre un peu comment on allait"}, {"timestamp": [5848.66, 5855.86], "text": " aligner. Et pour eux c'\u00e9tait pas du tout naturel de me dire mais en fait on s'en fout de moi ce"}, {"timestamp": [5855.86, 5859.38], "text": " que je veux, moi je suis l\u00e0 donc qu'est-ce que tu veux que je fasse ? Et je leur dis je veux juste"}, {"timestamp": [5859.38, 5862.8], "text": " aligner les choses pour que tu sois bien, que tu sois \u00e9panoui et que comme \u00e7a apr\u00e8s tu fasses un"}, {"timestamp": [5862.8, 5867.6], "text": " bon boulot pour moi, pour nous. Et c' c'est dr\u00f4le parce que \u00e7a, il y a quand m\u00eame des"}, {"timestamp": [5867.6, 5868.6], "text": " cultures."}, {"timestamp": [5868.6, 5873.32], "text": " Mais Mathieu, c'est exactement... Tu vois, tu dis qu'est-ce que c'est que le management,"}, {"timestamp": [5873.32, 5875.32], "text": " qu'est-ce que c'est que du bon management, qu'est-ce que c'est que l'\u00e9panouissement"}, {"timestamp": [5875.32, 5881.2], "text": " derri\u00e8re ? Chez ManoMano, il y a une conviction extr\u00eamement forte, mais qui vient de notre"}, {"timestamp": [5881.2, 5885.26], "text": " v\u00e9cu propre. Donc \u00e7a, c'est grav\u00e9 dans notre chair avec Christian, que le r\u00f4le du"}, {"timestamp": [5885.26, 5889.16], "text": " management et le r\u00f4le de l'entreprise, c'est d'assurer que la personne"}, {"timestamp": [5889.2, 5892.06], "text": " soit \u00e0 la bonne place par rapport \u00e0 ses talents \u00e0 un moment donn\u00e9,"}, {"timestamp": [5892.16, 5893.92], "text": " sachant que les talents \u00e9voluent avec le temps."}, {"timestamp": [5894.18, 5897.24], "text": " Mais du coup, le r\u00f4le d'un manager est encore plus dans une bo\u00eete comme"}, {"timestamp": [5897.24, 5899.8], "text": " la n\u00f4tre, o\u00f9 l'\u00e2ge moyen est entre 29 et 30 ans."}, {"timestamp": [5900.24, 5903.48], "text": " Le r\u00f4le num\u00e9ro un des managers, c'est..."}, {"timestamp": [5904.32, 5906.92], "text": " Il y a trois r\u00f4les chez nous. nous, un r\u00f4le d'exemplarit\u00e9,"}, {"timestamp": [5906.92, 5909.68], "text": " deux un r\u00f4le de souci sinc\u00e8re de la personne."}, {"timestamp": [5909.68, 5913.52], "text": " Et pourquoi ce souci sinc\u00e8re de la personne ? Ce que j'apprendrai presque, aimer ses"}, {"timestamp": [5913.52, 5918.8], "text": " collaborateurs, mais pas de mani\u00e8re suave et rose et bisounours, mais c'est les aimer"}, {"timestamp": [5918.8, 5922.44], "text": " au sens d'avoir un r\u00e9el int\u00e9r\u00eat pour eux, pour \u00eatre capable de les aider \u00e0 discerner"}, {"timestamp": [5922.44, 5923.44], "text": " quel est leur talent."}, {"timestamp": [5923.44, 5927.28], "text": " Et en fonction de leur talent, est-ce qu'ils sont \u00e0 la bonne place et quand quelqu'un a 25 ans,"}, {"timestamp": [5927.28, 5930.52], "text": " le meilleur service que tu puisses lui rendre, c'est pas de lui augmenter son salaire de"}, {"timestamp": [5930.52, 5937.36], "text": " 20%, c'est de s'assurer qu'il est au courant de ce que sont ses talents \u00e0 lui"}, {"timestamp": [5937.36, 5941.24], "text": " et donc savoir qu'il a le bon m\u00e9tier pour lui et c'est \u00e7a vraiment rendre service"}, {"timestamp": [5941.24, 5944.24], "text": " \u00e0 quelqu'un en management, j'en suis intimement persuad\u00e9 et si t'es capable"}, {"timestamp": [5944.24, 5946.26], "text": " de dire \u00e0 quelqu'un qui a 25 ou 30 ans,"}, {"timestamp": [5946.3, 5948.34], "text": " \u00e9coute, moi qui ai un peu d'exp\u00e9rience,"}, {"timestamp": [5948.52, 5950.62], "text": " je pense que l\u00e0 o\u00f9 t'es vraiment bon, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [5950.7, 5951.7], "text": " Tu as un talent pour \u00e7a,"}, {"timestamp": [5952.7, 5954.82], "text": " un talent qui va te permettre de construire ta carri\u00e8re l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [5955.72, 5957.1], "text": " Et je t'encouragerai \u00e0 l'utiliser."}, {"timestamp": [5957.14, 5959.22], "text": " Alors dans notre entreprise, \u00e7a correspond \u00e0 tel job,"}, {"timestamp": [5959.26, 5960.78], "text": " ou dans notre entreprise,"}, {"timestamp": [5961.24, 5962.8], "text": " je vois pas tr\u00e8s bien comment tu vas mettre \u00e7a en \u0153uvre"}, {"timestamp": [5962.82, 5964.5], "text": " parce qu'on n'a pas de poste \u00e0 dater aujourd'hui."}, {"timestamp": [5965.02, 5966.1], "text": " Et \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a la discussion."}, {"timestamp": [5966.34, 5969.58], "text": " Mais si au moins tu donnes ce tr\u00e9sor \u00e0 quelqu'un, ils ont la possibilit\u00e9"}, {"timestamp": [5969.78, 5972.02], "text": " d'avoir une carri\u00e8re qui r\u00e9ussisse et qui se passe bien pour eux."}, {"timestamp": [5972.54, 5975.18], "text": " Je suis totalement align\u00e9 \u00e0 98 %."}, {"timestamp": [5975.22, 5978.42], "text": " Si je devais mettre 2 %, c'est que je pense que c'est encore vrai pour"}, {"timestamp": [5980.22, 5983.22], "text": " pas mal de gens \u00e0 38, 40, 50, 60."}, {"timestamp": [5987.84, 5995.04], "text": " Tu n'imagines pas le nombre d'entretiens que je fais avec des gens qui ont plus de 45 ans, \u00e0 qui je demande quel est ton talent ? Sur quoi tu veux t'appuyer pour avoir une carri\u00e8re qui se"}, {"timestamp": [5995.04, 5998.48], "text": " passe bien, pour avoir un poste qui te corresponde, etc. Tu n'imagines pas le nombre de gens qui ne"}, {"timestamp": [5998.48, 6007.0], "text": " sont pas capables de r\u00e9pondre \u00e0 la question \u00e0 45 ans pass\u00e9s. Et pourtant, tu vois tellement de gens qui ont une carri\u00e8re de sportif,"}, {"timestamp": [6007.0, 6011.66], "text": " dans les professions m\u00e9dicales, dans les professions artistiques, et des gens qui ont une carri\u00e8re"}, {"timestamp": [6011.66, 6015.96], "text": " incroyable. Et tu te dis, bon, il y a de la chance comme dans tout, mais il ne peut pas"}, {"timestamp": [6015.96, 6019.28], "text": " y avoir que de la chance. En fait, c'est quelqu'un qui a trouv\u00e9 sa vocation, c'est"}, {"timestamp": [6019.28, 6028.94], "text": " quelqu'un qui a trouv\u00e9 son talent. Et les gens qui ont ce post-it de loser ou de mauvais sur le front, je ne dis pas du"}, {"timestamp": [6028.94, 6032.24], "text": " tout que \u00e7a ne tient qu'\u00e0 eux, il y a plein de facteurs personnels et professionnels"}, {"timestamp": [6032.24, 6036.0], "text": " qui jouent, mais la meilleure mani\u00e8re d'aider les gens, je ne crois pas que les gens soient"}, {"timestamp": [6036.0, 6038.64], "text": " fondamentalement mauvais, par contre c'est des gens qui n'ont pas conscience de ce"}, {"timestamp": [6038.64, 6040.98], "text": " qu'est leur talent, qui n'ont pas pu le d\u00e9couvrir, personne ne les a aid\u00e9s \u00e0 le"}, {"timestamp": [6040.98, 6046.0], "text": " trouver et du coup ils v\u00e9g\u00e8tent dans des carri\u00e8res ou dans des environnements qui ne sont pas faits pour eux."}, {"timestamp": [6046.0, 6049.0], "text": " Et \u00e7a, pour l'avoir v\u00e9cu, je peux te dire que je sais de quoi je parle."}, {"timestamp": [6049.0, 6051.0], "text": " Je suis compl\u00e8tement align\u00e9."}, {"timestamp": [6051.0, 6054.0], "text": " \u00c9coute, apr\u00e8s t'avoir d\u00e9test\u00e9, je t'en veux \u00e9norm\u00e9ment"}, {"timestamp": [6054.0, 6057.0], "text": " parce qu'il ne nous reste plus de temps et que cet \u00e9pisode est vraiment tr\u00e8s passionnant,"}, {"timestamp": [6057.0, 6059.0], "text": " tr\u00e8s int\u00e9ressant et voil\u00e0."}, {"timestamp": [6059.0, 6063.0], "text": " Du coup, je vais encha\u00eener sur quelques minutes"}, {"timestamp": [6063.0, 6064.0], "text": " et quelques questions."}, {"timestamp": [6064.0, 6068.28], "text": " Et puis, on trouvera un jour un temps pour parler aussi plus en profondeur"}, {"timestamp": [6068.28, 6070.96], "text": " de votre croissance, de toutes ces choses-l\u00e0."}, {"timestamp": [6070.96, 6076.44], "text": " Mais honn\u00eatement, je partage beaucoup de choses"}, {"timestamp": [6076.44, 6078.56], "text": " et je te remercie pour tous ces partages."}, {"timestamp": [6078.56, 6083.44], "text": " Il y a un point important, Philippe, que je voulais aborder avec toi."}, {"timestamp": [6083.44, 6086.36], "text": " On ne va pas aller sur ces deux fails d'avant parce que sinon,"}, {"timestamp": [6087.0, 6090.6], "text": " on n'aura pas le temps imparti, le temps n\u00e9cessaire."}, {"timestamp": [6092.68, 6094.6], "text": " Tu as l'air d'\u00eatre tr\u00e8s organis\u00e9."}, {"timestamp": [6095.12, 6098.64], "text": " L'organisation de ce podcast, tu vois, et le temps imparti l\u00e0 et tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [6098.96, 6100.04], "text": " c'est quasi militaire."}, {"timestamp": [6101.44, 6103.2], "text": " Je n'en rajoute pas, enfin, je ne crois pas."}, {"timestamp": [6104.84, 6108.16], "text": " Chaque minute, tu as l'air de compter, tu as commenc\u00e9 t\u00f4t ce"}, {"timestamp": [6108.16, 6112.32], "text": " matin, j'ai l'impression que tu finis aussi. Tu peux m'expliquer un peu ton hors-gard, comment"}, {"timestamp": [6112.32, 6117.44], "text": " tout \u00e7a est fait, comment vous travaillez, toi personnellement notamment ?"}, {"timestamp": [6117.44, 6123.92], "text": " Oui, \u00e9coute aujourd'hui j'ai cinq enfants, j'en avais trois quand on a commenc\u00e9 mon"}, {"timestamp": [6123.92, 6125.28], "text": " \u00e9chelle \u00e0 l'\u00e9poque et mon objectif prioritaire \u00e7a a \u00e9t\u00e9 avec trois quand on a commenc\u00e9 ma nomino, enfin mon \u00e9chelle \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [6127.4, 6127.44], "text": " Et mon objectif prioritaire,"}, {"timestamp": [6128.44, 6129.44], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 avec Christian, quand on a cr\u00e9\u00e9 l'entreprise,"}, {"timestamp": [6129.56, 6130.6], "text": " de cr\u00e9er un environnement qui nous"}, {"timestamp": [6130.6, 6132.68], "text": " permette, on a l'impression de perdre"}, {"timestamp": [6132.68, 6133.86], "text": " des points de vie dans nos m\u00e9tiers"}, {"timestamp": [6133.86, 6134.86], "text": " d'avant."}, {"timestamp": [6134.92, 6135.96], "text": " Perdre des points de vie, c'est, on y"}, {"timestamp": [6135.96, 6136.96], "text": " passait beaucoup de temps, on y"}, {"timestamp": [6136.96, 6137.96], "text": " donnait beaucoup d'\u00e9nergie."}, {"timestamp": [6138.12, 6139.04], "text": " On se demandait si vraiment on"}, {"timestamp": [6139.04, 6140.4], "text": " vivait dans nos m\u00e9tiers."}, {"timestamp": [6140.96, 6141.92], "text": " On a l'impression qu'on travaillait,"}, {"timestamp": [6141.96, 6142.96], "text": " mais on ne vivait pas."}, {"timestamp": [6142.96, 6143.96], "text": " On a trop peu de temps, de vie de"}, {"timestamp": [6143.96, 6144.96], "text": " famille, etc."}, {"timestamp": [6145.24, 6149.12], "text": " Pour nous, cette dimension-l\u00e0 de vivre, de passer du temps avec les gens qu'on"}, {"timestamp": [6149.12, 6151.56], "text": " aime, bien s\u00fbr que le travail est passionnant et on adore \u00e7a."}, {"timestamp": [6152.04, 6154.8], "text": " Mais pour nous, nos vies ne peuvent pas se r\u00e9sumer \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [6155.16, 6160.0], "text": " Et on jugera que \u00e7a se passe bien, que s'il y a un \u00e9quilibre entre"}, {"timestamp": [6160.04, 6163.2], "text": " un travail et p\u00e9nurie de temps d'une part et suffisamment de temps pour"}, {"timestamp": [6163.2, 6166.06], "text": " d'autres choses par ailleurs, dont la vie de famille, passer du temps avec les gens que nous aimons."}, {"timestamp": [6166.8, 6168.8], "text": " Et donc, depuis le d\u00e9but,"}, {"timestamp": [6168.82, 6173.0], "text": " on est, tu dis militaire, mais on est assez cat\u00e9gorique avec Christian."}, {"timestamp": [6173.02, 6175.72], "text": " On refuse \u00e9norm\u00e9ment d'opportunit\u00e9s"}, {"timestamp": [6176.74, 6181.64], "text": " de parler ou d'\u00e9changer avec d'autres personnes"}, {"timestamp": [6181.66, 6186.76], "text": " si on ne voit pas un int\u00e9r\u00eat professionnel ou personnel assez direct,"}, {"timestamp": [6186.76, 6192.88], "text": " parce que ce temps s'est ador\u00e9, je pense, \u00e0 plus rare que nous ayons aujourd'hui."}, {"timestamp": [6192.88, 6197.72], "text": " Et c'est pour \u00e7a que chaque chose est minut\u00e9e."}, {"timestamp": [6197.72, 6201.48], "text": " Je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est un peu bateau sur cette derni\u00e8re partie, mais c'est malheureusement la r\u00e9alit\u00e9."}, {"timestamp": [6201.48, 6206.0], "text": " Non, non, mais c'est un truc sur lequel je suis, enfin je travaille depuis longtemps et je suis assez mauvais"}, {"timestamp": [6206.0, 6208.0], "text": " parce que j'ai"}, {"timestamp": [6208.0, 6210.0], "text": " du mal \u00e0 dire non"}, {"timestamp": [6210.0, 6212.0], "text": " et je l'ai appris assez,"}, {"timestamp": [6212.0, 6214.0], "text": " tu vois, moi c'est ma premi\u00e8re vie"}, {"timestamp": [6214.0, 6216.0], "text": " de sales o\u00f9 t'es plut\u00f4t un yes man"}, {"timestamp": [6216.0, 6218.0], "text": " qui m'a compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [6218.0, 6220.0], "text": " tordu le cerveau l\u00e0-dessus"}, {"timestamp": [6220.0, 6222.0], "text": " et o\u00f9 aujourd'hui il faut que je sois capable juste de dire"}, {"timestamp": [6222.0, 6224.0], "text": " non je suis d\u00e9sol\u00e9 j'ai pas le temps, mon agenda me le permet pas, etc."}, {"timestamp": [6224.0, 6226.0], "text": " Donc je suis assez, c'est pour \u00e7a que je te pose cette question."}, {"timestamp": [6226.0, 6227.0], "text": " Donc c'est pas forc\u00e9ment..."}, {"timestamp": [6227.0, 6229.0], "text": " J'ai appris \u00e0 le faire, et je suis comme toi."}, {"timestamp": [6229.0, 6231.0], "text": " Mais Mathieu, moi je suis comme toi et j'ai appris \u00e0 le faire,"}, {"timestamp": [6231.0, 6233.0], "text": " c'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able au d\u00e9but, puis apr\u00e8s \u00e0 un moment,"}, {"timestamp": [6233.0, 6235.0], "text": " quand tu sais le faire, tu..."}, {"timestamp": [6235.0, 6237.0], "text": " tu comptes que c'est pas impossible \u00e0 faire."}, {"timestamp": [6237.0, 6239.0], "text": " Et c'est int\u00e9ressant et c'est pour des bonnes..."}, {"timestamp": [6239.0, 6241.0], "text": " tu vois ce que tu dis notamment sur ta vie pro"}, {"timestamp": [6241.0, 6243.0], "text": " et perso, c'est pour des bonnes raisons."}, {"timestamp": [6243.0, 6245.76], "text": " J'ai lu un post r\u00e9cemment o\u00f9 on disait,"}, {"timestamp": [6245.76, 6250.24], "text": " on demande, qui demande \u00e0 des hommes"}, {"timestamp": [6250.24, 6252.72], "text": " comment concilier la vie pro et la vie perso ?"}, {"timestamp": [6252.72, 6255.52], "text": " Et moi, je crois que je le demande souvent"}, {"timestamp": [6255.52, 6258.24], "text": " sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, donc \u00e7a m'a agac\u00e9"}, {"timestamp": [6258.24, 6261.84], "text": " parce qu'on avait, enfin, comme si c'\u00e9tait un poste"}, {"timestamp": [6261.84, 6266.2], "text": " qui disait qu'en fait, demandait que aux femmes comment elles font"}, {"timestamp": [6266.2, 6271.08], "text": " pour bien le faire. Et donc je vais te poser la question un peu plus, au-del\u00e0 du temps,"}, {"timestamp": [6271.08, 6276.64], "text": " est-ce que tu as d'autres secrets, d'autres rigueurs ?"}, {"timestamp": [6276.64, 6282.8], "text": " \u00c9coute, je suis encore en train d'apprendre vraiment comment faire. La vie de l'entreprise"}, {"timestamp": [6282.8, 6287.84], "text": " change avec le temps pas mal, en fait. plus l'entreprise grossit, plus les challenges deviennent diff\u00e9rents pour Christian et moi."}, {"timestamp": [6287.84, 6293.08], "text": " Donc, on apprend \u00e0 dire non \u00e0 des choses diff\u00e9rentes et \u00e0 passer... On essaie toujours"}, {"timestamp": [6293.08, 6298.2], "text": " de passer autant de temps avec notre vie de famille, mais tu vois, typiquement, on a eu un"}, {"timestamp": [6298.2, 6303.32], "text": " choix \u00e0 faire l'un et l'autre. Entre la vie de famille, la vie sociale, la vie professionnelle,"}, {"timestamp": [6303.32, 6308.0], "text": " les trois \u00e9panouissants... Enfin enfin les trois ne tiennent pas \u00e0 100%"}, {"timestamp": [6308.0, 6312.0], "text": " dans notre emploi du temps aujourd'hui. Donc il faut choisir. Et donc on a fait chacun sa liste de priorit\u00e9"}, {"timestamp": [6312.0, 6316.0], "text": " de ce que l'on jugeait que sur les 5-10 prochaines ann\u00e9es, il \u00e9tait important pour nous"}, {"timestamp": [6316.0, 6320.0], "text": " de continuer \u00e0 faire et de ce qui n'\u00e9tait pas important pour nous de faire, typiquement."}, {"timestamp": [6320.0, 6324.0], "text": " Malheureusement, moi je suis quelqu'un de relativement sociable,"}, {"timestamp": [6324.0, 6326.08], "text": " j'ai des amis depuis tr\u00e8sment sociable. J'ai, j'ai, j'ai"}, {"timestamp": [6327.52, 6328.52], "text": " des amis depuis tr\u00e8s longtemps et que j'aime bien garder, mais"}, {"timestamp": [6329.32, 6331.6], "text": " je, je, je suis forc\u00e9ment constat\u00e9"}, {"timestamp": [6331.6, 6332.76], "text": " que si je choisis de passer du temps"}, {"timestamp": [6332.76, 6333.52], "text": " avec mes amis, c'est du temps que je"}, {"timestamp": [6333.52, 6335.44], "text": " passerai pas avec ma famille, sachant"}, {"timestamp": [6335.44, 6336.36], "text": " qu'il y a un incompr\u00e9hensible pour le"}, {"timestamp": [6336.36, 6337.36], "text": " travail, malheureusement."}, {"timestamp": [6338.56, 6340.2], "text": " Et ayant dit \u00e7a, c'est pas le"}, {"timestamp": [6340.2, 6341.28], "text": " travail."}, {"timestamp": [6341.28, 6342.2], "text": " Quand je dis qu'il y a un incompr\u00e9hensible"}, {"timestamp": [6342.2, 6343.52], "text": " pour le travail, c'est pas que le"}, {"timestamp": [6343.52, 6344.72], "text": " travail gagne toujours, loin de l\u00e0."}, {"timestamp": [6347.4, 6352.56], "text": " Il m'arrive r\u00e9guli\u00e8rement de refuser des rendez-vous parce que j'ai boxe et vue de pr\u00e8s, on pourrait se dire, attends, tu as tes deux"}, {"timestamp": [6352.56, 6356.24], "text": " heures de boxe par semaine, comment est-ce que tu peux privil\u00e9gier un entretien avec"}, {"timestamp": [6356.24, 6358.76], "text": " un investisseur, enfin la boxe par rapport \u00e0 un entretien avec un investisseur ?"}, {"timestamp": [6358.76, 6363.2], "text": " Mais il y aura toujours mieux que la boxe. L\u00e0-dessus, moi j'ai la piscine, tout le"}, {"timestamp": [6363.2, 6366.32], "text": " monde le sait ici, mais mardi soir, je peux pas, j'ai piscine."}, {"timestamp": [6366.32, 6372.04], "text": " Oui, mais ou t'as poney ou t'as ping-pong, mais dans le fond, en fait, ce qui compte,"}, {"timestamp": [6372.04, 6375.44], "text": " c'est l'\u00e9quilibre sur le long terme. Et chacun de savoir ce qui est n\u00e9cessaire pour"}, {"timestamp": [6375.44, 6379.04], "text": " son \u00e9quilibre. Certains seront la musique, d'autres ce sera le sport, chacun pourra"}, {"timestamp": [6379.04, 6383.72], "text": " des choses diff\u00e9rentes, mais il faut comprendre \u00e0 quoi tient ton \u00e9quilibre et \u00e7a, il faut"}, {"timestamp": [6383.72, 6388.96], "text": " savoir le respecter. Et donc, moi, j'ai mis du temps \u00e0 savoir le faire, j'ai vraiment baiss\u00e9 conscience au"}, {"timestamp": [6388.96, 6392.12], "text": " d\u00e9but en me disant mais non Philippe t'es pas s\u00e9rieux en tant que dirigeant d'entreprise,"}, {"timestamp": [6392.12, 6395.28], "text": " t'as des fonds, l'entreprise je sais pas, on travaille \u00e0 cinq coups durs, tu peux plus"}, {"timestamp": [6395.28, 6399.56], "text": " te permettre de faire tes deux heures de boxe par semaine parce que, mais si, mais au contraire,"}, {"timestamp": [6399.56, 6402.52], "text": " si je le fais pas, je\u2026 Et \u00e7a c'est le meilleur conseil qu'ont pu me donner des"}, {"timestamp": [6402.52, 6407.92], "text": " dirigeants d'entreprise qui \u00e9tait de, prends soin de toi parce que tellement de gens d\u00e9pendent de toi derri\u00e8re,"}, {"timestamp": [6407.92, 6412.48], "text": " et la qualit\u00e9 de leur vie, leur travail d\u00e9pendent de toi. Si tu ne prends pas soin de toi, tu seras"}, {"timestamp": [6412.48, 6415.76], "text": " incapable de prendre soin des autres. Pour moi perso, \u00e7a c'est hyper important,"}, {"timestamp": [6415.76, 6420.92], "text": " moi je l'ai compris. Un jour, c'\u00e9tait une sorte de r\u00e9v\u00e9lation en voyant ces esp\u00e8ces de formations"}, {"timestamp": [6420.92, 6424.84], "text": " de secouriste, ou d'ailleurs, comme on te dit dans l'avion aussi, d'abord tu mets ton masque,"}, {"timestamp": [6424.84, 6426.64], "text": " apr\u00e8s tu mets celui de tes enfants, tu vois."}, {"timestamp": [6426.64, 6428.56], "text": " C'est choquant, t'as l'impression que c'est choquant,"}, {"timestamp": [6428.56, 6430.24], "text": " mais en fait c'est tellement du bon sens."}, {"timestamp": [6430.24, 6432.12], "text": " Mais si tu dors pas assez,"}, {"timestamp": [6432.12, 6434.32], "text": " si t'es pas en fit"}, {"timestamp": [6434.32, 6435.84], "text": " et que t'es pas bien dans ta t\u00eate,"}, {"timestamp": [6435.84, 6436.56], "text": " bien dans ton corps,"}, {"timestamp": [6436.56, 6439.44], "text": " \u00e0 la fin tu seras pas bien pour tes proches"}, {"timestamp": [6439.44, 6442.2], "text": " et collaborateurs et tes proches dans la famille."}, {"timestamp": [6442.2, 6443.68], "text": " Y'a un truc qui m'impressionne,"}, {"timestamp": [6443.68, 6446.0], "text": " on aura pas le temps de diguer l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [6446.0, 6448.0], "text": " moi j'ai trois enfants, et d\u00e9j\u00e0 je me dis,"}, {"timestamp": [6448.0, 6450.0], "text": " m\u00eame le temps allou\u00e9 \u00e0 trois enfants par rapport \u00e0 quand j'en avais un,"}, {"timestamp": [6450.0, 6452.0], "text": " je me dis, mais alors cinq,"}, {"timestamp": [6452.0, 6454.0], "text": " c'est pareil, c'est incompr\u00e9hensible,"}, {"timestamp": [6454.0, 6456.0], "text": " quand tu multiplies par cinq,"}, {"timestamp": [6456.0, 6458.0], "text": " le temps, en tout cas il y a des choses que tu peux faire en commun,"}, {"timestamp": [6458.0, 6460.0], "text": " mais c'est juste qu'il y a d'autres choses que je ne sais pas,"}, {"timestamp": [6460.0, 6462.0], "text": " mais en fait c'est un choix, et du coup,"}, {"timestamp": [6462.0, 6464.0], "text": " le temps que je choisis de consacrer \u00e0 ma famille,"}, {"timestamp": [6464.0, 6469.64], "text": " c'est du temps que je choisis de ne pas consacrer \u00e0 des amis, des sociales, etc."}, {"timestamp": [6469.64, 6472.44], "text": " N'en parlons pas, tous les \u00e9v\u00e9nements pro du soir c'est des choses..."}, {"timestamp": [6472.44, 6474.32], "text": " Ah mais c'est un niet syst\u00e9matique."}, {"timestamp": [6474.32, 6479.12], "text": " C'est un niet syst\u00e9matique et professionnellement \u00e7a pourrait \u00eatre utile, c'est int\u00e9ressant,"}, {"timestamp": [6479.12, 6482.68], "text": " j'adore rencontrer de nouvelles personnes, mais il y a des choix \u00e0 faire."}, {"timestamp": [6482.68, 6487.0], "text": " Envoie d'autres collaborateurs pour picoler \u00e0 ta place, c'est bien."}, {"timestamp": [6487.0, 6488.0], "text": " Par exemple, par exemple."}, {"timestamp": [6488.0, 6492.68], "text": " Mais on les encourage aussi \u00e0 privil\u00e9gier ce qui est important pour eux."}, {"timestamp": [6492.68, 6495.44], "text": " Et donc ceux qui en ont le temps et l'envie qu'ils le fassent c'est super, mais ceux"}, {"timestamp": [6495.44, 6498.36], "text": " qui disent moi je ne veux pas sortir plus d'un soir par semaine parce que je vais passer"}, {"timestamp": [6498.36, 6503.36], "text": " du temps chez moi avec ma famille et mes enfants, mais \u00e9videmment on respecte cela."}, {"timestamp": [6503.36, 6507.6], "text": " Je te pose quelques questions tr\u00e8s vite et apr\u00e8s je te laisse."}, {"timestamp": [6507.6, 6514.72], "text": " Qui sont tes mod\u00e8les ? Mod\u00e8les, inspirations ?"}, {"timestamp": [6514.72, 6517.32], "text": " C'est une bonne question et honn\u00eatement je ne sais pas si j'ai des mod\u00e8les."}, {"timestamp": [6517.32, 6525.52], "text": " J'ai des gens qui effectivement m'ont inspir\u00e9 tout au long de mon exp\u00e9rience professionnelle."}, {"timestamp": [6525.52, 6527.52], "text": " Pierre-Edouard Serrin, en tant qu'entrepreneur,"}, {"timestamp": [6527.52, 6532.16], "text": " typiquement, a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 avoir montr\u00e9 la voie,"}, {"timestamp": [6532.16, 6534.16], "text": " m'a montr\u00e9 que c'\u00e9tait possible,"}, {"timestamp": [6534.16, 6536.16], "text": " m'a appris \u00e0 avoir de l'ambition,"}, {"timestamp": [6536.16, 6540.28], "text": " et \u00e7a, je trouve \u00e7a tr\u00e8s inspirant."}, {"timestamp": [6555.92, 6563.6], "text": " Et apr\u00e8s, je dirais que des entrepreneurs qui ont su g\u00e9rer \u00e0 la fois la dimension humaine et la dimension business sont des gens qui m'ont vraiment inspir\u00e9. J'en ai crois\u00e9 quelques-uns,"}, {"timestamp": [6563.6, 6565.8], "text": " je pense \u00e0 D. Henry de Castro,"}, {"timestamp": [6565.8, 6569.2], "text": " je pense \u00e0 certains entrepreneurs qui ont montr\u00e9"}, {"timestamp": [6569.2, 6571.4], "text": " qu'il \u00e9tait possible de trouver sa voie"}, {"timestamp": [6571.4, 6573.0], "text": " et qu'il existait ce chemin de cr\u00eate"}, {"timestamp": [6573.0, 6575.2], "text": " entre une entreprise humaine d'un c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [6575.2, 6577.8], "text": " et une entreprise qui a vraiment une ambition business"}, {"timestamp": [6577.8, 6579.6], "text": " et qui ne soit pas l\u00e0 pour jouer,"}, {"timestamp": [6579.6, 6582.4], "text": " qui soit l\u00e0 pour prendre une place de leader dans une industrie,"}, {"timestamp": [6582.4, 6585.0], "text": " mais que c'\u00e9tait faisable en gardant une dimension humaine."}, {"timestamp": [6585.0, 6588.0], "text": " Ok. Quelles sont tes batailles internes ?"}, {"timestamp": [6588.0, 6592.0], "text": " Le temps, \u00e7a s'anime clairement, c'est la m\u00eame tous les jours."}, {"timestamp": [6594.0, 6598.0], "text": " \u00c9coute, une entreprise en hyper-croissance,"}, {"timestamp": [6598.0, 6600.0], "text": " c'est extr\u00eamement violent sur l'humain."}, {"timestamp": [6600.0, 6604.0], "text": " Pourquoi ? Parce que si on ne recrute pas des gens"}, {"timestamp": [6604.0, 6608.5], "text": " qui ont d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'exp\u00e9rience pour ce qu'on veut faire demain,"}, {"timestamp": [6608.5, 6612.4], "text": " les gens vont \u00eatre mis \u00e0 tr\u00e8s rude \u00e9preuve."}, {"timestamp": [6612.4, 6617.5], "text": " Parce que les challenges sont importants et que tu recrutes quelqu'un pour faire 50 millions,"}, {"timestamp": [6617.5, 6621.8], "text": " et je vais dire autrement, tu recrutes quelqu'un pour g\u00e9n\u00e9rer une \u00e9quipe de 3 personnes"}, {"timestamp": [6621.8, 6625.84], "text": " et g\u00e9rer un compte de r\u00e9sultat de 2 millions,"}, {"timestamp": [6625.84, 6632.24], "text": " et un an plus tard, il g\u00e8re 15 personnes et il est responsable de 100 ou 150 millions."}, {"timestamp": [6632.24, 6637.68], "text": " Et c'est extr\u00eamement violent parce que \u00e7a demande que les gens apprennent tr\u00e8s vite,"}, {"timestamp": [6637.68, 6644.44], "text": " \u00e7a demande de les outiller, \u00e7a demande de les former, de les suivre, et c'est le rythme de"}, {"timestamp": [6644.44, 6647.48], "text": " croissance de l'entreprise. Le march\u00e9 veut \u00e7a, la transformation actuelle du"}, {"timestamp": [6647.48, 6651.32], "text": " march\u00e9 veut \u00e7a, et en m\u00eame temps nous on se veut humain, fondamentalement humain et pr\u00e9occup\u00e9 par"}, {"timestamp": [6651.32, 6658.04], "text": " les personnes. Et donc moi c'est un combat tous les jours de me dire comment on s'assure qu'on ne"}, {"timestamp": [6658.04, 6663.12], "text": " mette pas les gens dans des situations inconfortables et qu'on leur permette de se d\u00e9velopper \u00e0 un rythme"}, {"timestamp": [6663.12, 6672.2], "text": " qui reste humain alors que la croissance qu'on vit est quasiment inhumaine. Comment est-ce que tu progresses ? Je dirais gr\u00e2ce au regard de"}, {"timestamp": [6672.2, 6678.24], "text": " mon associ\u00e9 et un discours franc d'une part et au retour en premier lieu, deuxi\u00e8mement en deuxi\u00e8me"}, {"timestamp": [6678.24, 6683.2], "text": " lieu avec les retours de mes collaborateurs qui ont un certain franc parl\u00e9 et j'en suis reconnaissant"}, {"timestamp": [6683.2, 6686.76], "text": " tr\u00e8s. Tr\u00e8s bien. Un livre que tu aurais \u00e0 me recommander ?"}, {"timestamp": [6686.76, 6691.36], "text": " Je ne vois pas que c'est une bible, mais j'aime beaucoup Team of Teams."}, {"timestamp": [6691.36, 6694.76], "text": " Je ne sais pas si \u00e7a te\u2026"}, {"timestamp": [6694.76, 6696.08], "text": " Non, \u00e7a ne me parle pas."}, {"timestamp": [6696.08, 6706.8], "text": " C'est le g\u00e9n\u00e9ral McChrystal sur le fonctionnement des \u00e9quipes dans le monde de l'entreprise,"}, {"timestamp": [6706.8, 6711.88], "text": " vu d'un point de vue militaire, et qui explique comment on gagne de l'agilit\u00e9 tout en \u00e9tant"}, {"timestamp": [6711.88, 6715.32], "text": " \u00e9norme, et il explique comment il a g\u00e9r\u00e9 les troupes am\u00e9ricaines en Irak lors de la"}, {"timestamp": [6715.32, 6720.76], "text": " deuxi\u00e8me campagne, etc. Ou sinon, le r\u00f4le social de l'officier de l'IOT, un des livres"}, {"timestamp": [6720.76, 6725.4], "text": " que j'aime beaucoup, parce qu'en fait, il y a cette dimension tr\u00e8s humaine de la personne"}, {"timestamp": [6725.4, 6727.0], "text": " et en se rendant compte que"}, {"timestamp": [6728.0, 6730.8], "text": " tous les combats qu'on a, c'est avant tout des enjeux humains."}, {"timestamp": [6730.8, 6733.2], "text": " En tout cas, nous, dans une industrie comme la n\u00f4tre, qui est tr\u00e8s technique,"}, {"timestamp": [6733.2, 6735.0], "text": " il n'y a pas d'outils, il n'y a pas de machines-outils,"}, {"timestamp": [6735.0, 6737.0], "text": " il y a du code, le code, il est produit par des hommes,"}, {"timestamp": [6737.0, 6739.6], "text": " il y a des produits qu'on vend, des produits au sens tech,"}, {"timestamp": [6739.6, 6742.6], "text": " qui sont pens\u00e9s, imagin\u00e9s, d\u00e9velopp\u00e9s par des hommes et des femmes."}, {"timestamp": [6742.6, 6748.44], "text": " \u00c7a, c'est \u00e7a le propre de notre m\u00e9tier et je trouve que ce livre est tr\u00e8s adapt\u00e9."}, {"timestamp": [6748.44, 6754.6], "text": " Si tu avais l'occasion de murmurer \u00e0 l'oreille de Philippe \u00e0 sa sortie de l'EDEC,"}, {"timestamp": [6754.6, 6758.48], "text": " quelques petits mots, qu'est-ce que tu lui dirais \u00e0 toi-m\u00eame ?"}, {"timestamp": [6758.48, 6766.0], "text": " J'ai perdu dix ans. J'ai perdu entre guillememets, dans l'amiti\u00e9 financi\u00e8re qui n'\u00e9tait pas fait pour moi."}, {"timestamp": [6767.0, 6768.0], "text": " Je lui ai pos\u00e9 la question."}, {"timestamp": [6769.0, 6773.0], "text": " Quand a-t-on dit, dans ta vie, que ce que tu as fait est exceptionnel ?"}, {"timestamp": [6774.0, 6778.0], "text": " Et sers-toi de cette question pour d\u00e9couvrir quel est ton talent"}, {"timestamp": [6778.0, 6781.0], "text": " et en fonction de \u00e7a, choisir ta carri\u00e8re plut\u00f4t que de partir sur des id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues."}, {"timestamp": [6783.0, 6784.0], "text": " Allez, je te remercie."}, {"timestamp": [6785.0, 6787.0], "text": " O\u00f9 est-ce qu'on peut te suivre ou te contacter ?"}, {"timestamp": [6787.0, 6789.0], "text": " Sur LinkedIn on peut te suivre, moi tu ne m'as pas encore accept\u00e9,"}, {"timestamp": [6789.0, 6792.0], "text": " mais je suis tr\u00e8s vex\u00e9, mais bon, il va falloir que tu changes \u00e7a."}, {"timestamp": [6792.0, 6795.0], "text": " Je vais m'en occuper aujourd'hui."}, {"timestamp": [6795.0, 6799.0], "text": " Mais donc, j'en d\u00e9duis que tu n'acceptes pas tout le monde,"}, {"timestamp": [6799.0, 6802.0], "text": " mais il faut que tu mettes le bouton follow, du coup, je pense, l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [6802.0, 6806.6], "text": " Et ailleurs, il y a des endroits que tu publies ou tu\u2026"}, {"timestamp": [6806.6, 6807.8], "text": " \u00c9coute, \u00e7a fait partie des choses\u2026"}, {"timestamp": [6807.8, 6808.9], "text": " Non, \u00e7a fait partie des choses o\u00f9,"}, {"timestamp": [6808.9, 6811.5], "text": " ayant peu de temps, j'ai fait des choix."}, {"timestamp": [6811.5, 6813.3], "text": " Je suis \u00e9videmment joignable sur LinkedIn"}, {"timestamp": [6813.3, 6815.5], "text": " et j'y vais une fois tous les 15 jours"}, {"timestamp": [6815.5, 6817.8], "text": " pour voir un peu ce qui se passe."}, {"timestamp": [6817.8, 6819.4], "text": " Mais ce n'est pas dans mes priorit\u00e9s."}, {"timestamp": [6820.3, 6822.2], "text": " Et c'est la meilleure mani\u00e8re de me joindre quand m\u00eame."}, {"timestamp": [6822.2, 6824.4], "text": " On va demander \u00e0 Alexandre de nous aider"}, {"timestamp": [6824.4, 6826.0], "text": " \u00e0 partager \u00e7a sur ton profil. Il faudra que tu lui mani\u00e8re de me joindre quand m\u00eame. On va demander \u00e0 Alexandre de nous aider \u00e0 partager \u00e7a sur ton profil,"}, {"timestamp": [6826.0, 6828.0], "text": " il faudra que tu lui donnes un acc\u00e8s quand m\u00eame."}, {"timestamp": [6828.0, 6832.0], "text": " Bon merci en tout cas, donc sur LinkedIn, ailleurs on se d\u00e9brouille,"}, {"timestamp": [6832.0, 6837.0], "text": " on essaye philippe.deux.chambi.com ?"}, {"timestamp": [6837.0, 6840.0], "text": " Je ne sais pas, on essaye, voil\u00e0."}, {"timestamp": [6840.0, 6843.0], "text": " Et puis Philippe peut-\u00eatre que \u00e7a marche, ou Phil, \u00e7a d\u00e9pend."}, {"timestamp": [6843.0, 6846.28], "text": " Vous essayez tout et puis il y en a un bien qui finit toujours par marcher."}, {"timestamp": [6846.28, 6847.28], "text": " Il y en a bien un qui marchera, exactement."}, {"timestamp": [6847.28, 6848.28], "text": " \u00c7a finit toujours par marcher."}, {"timestamp": [6848.28, 6852.32], "text": " Et puis voil\u00e0, je te remercie infiniment pour ton temps."}, {"timestamp": [6852.32, 6857.6], "text": " J'ai un tout petit peu d\u00e9bord\u00e9, mais voil\u00e0, dans ton organisation militaire, je ne vais"}, {"timestamp": [6857.6, 6859.88], "text": " pas aller te voler du temps avec tes enfants."}, {"timestamp": [6859.88, 6862.16], "text": " Je te remercie pour \u00e7a."}, {"timestamp": [6862.16, 6863.6], "text": " C'\u00e9tait passionnant, Philippe."}, {"timestamp": [6863.6, 6865.0], "text": " C'est une tr\u00e8s belle rencontre."}, {"timestamp": [6865.0, 6869.0], "text": " J'esp\u00e8re qu'on aura le temps de boire une bi\u00e8re un jour,"}, {"timestamp": [6869.0, 6875.0], "text": " peut-\u00eatre quand m\u00eame avec Antoine qui aura fait un petit saut dans cet \u00e9pisode."}, {"timestamp": [6875.0, 6876.0], "text": " Ce serait hyper sympa."}, {"timestamp": [6876.0, 6879.0], "text": " Je serais ravi de te faire ta connaissance en chair et en os Mathieu."}, {"timestamp": [6879.0, 6880.0], "text": " Merci beaucoup."}, {"timestamp": [6880.0, 6882.0], "text": " Merci \u00e0 tous, je vous embrasse."}, {"timestamp": [6882.0, 6884.0], "text": " J'esp\u00e8re que cet \u00e9pisode vous a plu."}, {"timestamp": [6884.0, 6885.92], "text": " Je crois que sur le management, j'ai pris pas mal de notes"}, {"timestamp": [6885.92, 6888.08], "text": " et je vais lire des bouquins aussi de General McChrystal."}, {"timestamp": [6888.08, 6890.4], "text": " C'est quelqu'un que je lisais pas mal."}, {"timestamp": [6890.4, 6892.56], "text": " Je trouvais qu'il avait des sorties de presse int\u00e9ressantes \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [6893.56, 6897.64], "text": " Et voil\u00e0, j'ai pass\u00e9 un tr\u00e8s bon moment."}, {"timestamp": [6897.64, 6900.12], "text": " Partager, partager, partager, c'est tout ce que je vous demande."}, {"timestamp": [6900.64, 6901.52], "text": " C'est pas dur."}, {"timestamp": [6901.52, 6904.04], "text": " C'est deux textos, un petit t'envoie sur WhatsApp"}, {"timestamp": [6904.88, 6907.0], "text": " parce que c'est comme \u00e7a qu'on progresse tous."}, {"timestamp": [6907.0, 6913.0], "text": " Et c'est comme \u00e7a que je r\u00e9ussis \u00e0 finir par convaincre des invit\u00e9s comme Philippe de venir sur G\u00e9n\u00e9ration de We Ture Self."}, {"timestamp": [6913.0, 6915.0], "text": " On en fera une suite, j'en suis certain."}, {"timestamp": [6915.0, 6918.0], "text": " A bient\u00f4t, \u00e0 la semaine prochaine. Salut \u00e0 tous, merci, je vous embrasse."}, {"timestamp": [6923.0, 6927.06], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de WeeTurself jusqu'au bout."}, {"timestamp": [6927.06, 6931.38], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au"}, {"timestamp": [6931.38, 6935.86], "text": " podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire,"}, {"timestamp": [6935.86, 6937.54], "text": " c'est ce qui me fait ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [6937.54, 6943.06], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de"}, {"timestamp": [6943.06, 6945.0], "text": " la semaine ainsi que deux-3 bons plans."}, {"timestamp": [6945.0, 6949.84], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif,"}, {"timestamp": [6949.84, 6953.96], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur"}, {"timestamp": [6953.96, 6954.96], "text": " gdiy.com."}, {"timestamp": [6954.96, 6991.72], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [6991.72, 6995.96], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [6995.96, 6999.96], "text": " travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma"}, {"timestamp": [6999.96, 7002.36], "text": " ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media."}, {"timestamp": [7002.36, 7006.2], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les"}, {"timestamp": [7006.2, 7007.44], "text": " sujets tabous de l'entreprise."}, {"timestamp": [7007.44, 7008.56], "text": " C'est croustillant, je vous pr\u00e9viens."}, {"timestamp": [7008.56, 7010.68], "text": " Ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit."}, {"timestamp": [7010.68, 7015.36], "text": " Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui"}, {"timestamp": [7015.36, 7018.92], "text": " f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [7018.92, 7022.88], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [7022.88, 7029.28], "text": " Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [7029.28, 7034.6], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les"}, {"timestamp": [7034.6, 7038.56], "text": " after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un"}, {"timestamp": [7038.56, 7042.92], "text": " l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui"}, {"timestamp": [7042.92, 7047.44], "text": " bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux,"}, {"timestamp": [7047.44, 7053.38], "text": " ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin, il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont"}, {"timestamp": [7053.38, 7056.92], "text": " assez sympathiques. On les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous,"}, {"timestamp": [7056.92, 7060.76], "text": " elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations"}, {"timestamp": [7060.76, 7068.16], "text": " sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une"}, {"timestamp": [7068.16, 7071.4], "text": " aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins."}, {"timestamp": [7071.4, 7076.4], "text": " Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant"}, {"timestamp": [7076.4, 7079.32], "text": " sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite."}, {"timestamp": [7079.32, 7081.88], "text": " Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}, {"timestamp": [7084.53, 7086.53], "text": " Abonnez-vous c'est NewWorkCity, do it !"}]}}