{"174": {"text": " Cosa vostra Moi j'ai pas peur de l'inconnu, au contraire j'aime bien l'inconnu, j'aime bien d\u00e9fricher des nouveaux horizons donc voil\u00e0 \u00e7a sera de nouveaux horizons plein de nouvelles opportunit\u00e9s plein de possibilit\u00e9s de me planter ou de r\u00e9ussir et moi un truc qui m'a toujours anim\u00e9 j'ai jamais eu peur de me planter quelque part ou de r\u00e9ussir et moi un truc qui m'a toujours anim\u00e9 j'ai jamais eu peur de me planter quelque part. Comment on d\u00e9fait une complexit\u00e9 ? J'ai l'impression qu'il y a un moment o\u00f9 tu as tellement d'inertie, de tas de choses qui sont bien pens\u00e9es donc comment tu arrives \u00e0 faire \u00e7a, \u00e0 casser ce truc l\u00e0 ? En fait en gros t'as pas le choix quoi. J'ai toujours cette soif finalement d'apprendre, de voir des nouvelles choses, de me challenger d'ailleurs c'est comme \u00e7a que j'ai invent\u00e9 la nouvelle Redoute, c'est en regardant ce qui se passait ailleurs, dans d'autres industries, comment certains r\u00e9ussissaient, d'autres ne r\u00e9ussissaient pas et c'est comme \u00e7a qu'on r\u00e9ussit finalement \u00e0 progresser et \u00e0 avancer et la meilleure mani\u00e8re c'est de se laisser challenger. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Cosa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyenne. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore. Vous les connaissez, il s'appelle Legal Start. C'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, Legal Start, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale, parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus de tout \u00e7a LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9 donc allez-y les yeux ferm\u00e9s vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur Legal Start, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT. Alors c'est parti, je suis super content. Alors je crois que je te l'avais dit, on a parl\u00e9 la semaine derni\u00e8re, je suis avec Nathalie Bala. Salut Nathalie. Bonjour. Je suis tr\u00e8s content, pourquoi ? Parce que moi \u00e7a fait longtemps quand m\u00eame que je suis ton parcours, enfin au moins c'est coup d'\u00e9clat au milieu des ann\u00e9es 2010, \u00e7a c'est s\u00fbr. Et puis alors, je te l'ai dit, ma femme qui depuis probablement le premier \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de With Yourself me dit, il faut que tu re\u00e7oives Nathalie Ballard, il faut que tu re\u00e7oives. Alors j'avais d\u00fb tester il y a quelques temps par de vagues. Et puis finalement, \u00e7a s'est fait beaucoup plus facilement r\u00e9cemment. Et voil\u00e0, donc je suis parti ce matin en h\u00e9ros de la maison avec ma femme qui a des \u00e9toiles dans les yeux qui me disait tu vas enregistrer avec Nathalie Vallat. Je te mets la pression l\u00e0, \u00e7a veut dire ? Oui, \u00e7a va. Voil\u00e0 et puis \u00e9videmment tout ce qui a \u00e9t\u00e9 accompli en quelques ann\u00e9es tu vas me raconter et puis aussi un peu avant. Je te remercie de venir de Roubaix ce matin chez Cosa Vosra ici. J'esp\u00e8re que tu es bien install\u00e9e. Oui, tout va bien. Alors je te propose de te pr\u00e9senter pour commencer Nathalie. Oui, bon Nathalie Bala, je suis mari\u00e9e, j'ai trois enfants, mon mari est suisse et puis mes enfants en fait sont relativement grands maintenant. Donc \u00e9coute, j'ai repris La Redoute en 2014, j'ai rejoint La Redoute en 2009, d\u00e9j\u00e0 avant, et je vis une formidable aventure entrepreneurielle. C'\u00e9tait mon r\u00eave depuis que je suis toute petite. D'entreprendre ? Ouais, d'entreprendre pour la petite histoire avec mes cousins. fait l'\u00e9t\u00e9 on se r\u00e9partissait le monde donc il y en avait un qui qui reprenait toutes les compagnies d'aviation, l'autre qui reprenait tout le commerce, l'autre en fait l'industrie etc... Donc on s'imaginait un monde en fait qui nous appartenait donc tu vois \u00e7a fait partie un peu de l'imaginaire que je m'\u00e9tais construit. Il y avait un super jeu qui s'appelait Richesse du monde, t'as jamais jou\u00e9 \u00e0 \u00e7a ? Ah non j'ai jamais jou\u00e9 \u00e0 \u00e7a. C'\u00e9tait fantastique, tu achetais du cobalt, des trucs, mais c'\u00e9tait plus des ressources je dirais mini\u00e8res et voil\u00e0, du p\u00e9trole et des choses mais d'accord, tr\u00e8s bien. Du coton quand m\u00eame. On se faisait notre petite, je sais pas, reality show, j'en sais rien. Mais en tout cas, c'est voil\u00e0. Et moi, je suis super contente parce que j'ai pu reprendre avec Eric C\u00f4t\u00e9 pour un Eurosymbolique en 2014 \u00e0 la Roadwood, et je fais un m\u00e9tier que j'adore, c'est-\u00e0-dire qui allie \u00e0 la fois la cr\u00e9ation, puisqu'en fait, en gros, on d\u00e9veloppe nos propres produits \u00e0 Roubaix. Et bien s\u00fbr aussi les commerces, donc le digital, une grande transformation d'entreprise. Et je dirais un univers des possibles incroyable. Donc en fait, voil\u00e0, \u00e7a c'est moi. Je ne sais pas ce que je peux dire de plus pour l'instant. C'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien. Moi, ce qui m'impressionne \u00e9videmment sur les petits bricoleurs que nous sommes, en tout cas je parle des entrepreneurs, et mine de rien, avec l'immense respect de tous mes invit\u00e9s, la plupart ne sont pas du tout des petits bricoleurs, mais beaucoup d'entre nous ont... j'ai ce d\u00e9faut de peut-\u00eatre penser qu'un entrepreneur finalement tu commences \u00e0 deux, tu vois, ou tout seul et en fait pour moi c'est assez \u00e7a m'impressionne et je trouve \u00e7a vertigineux et Et j'ai un immense respect mais pour justement des entrepreneurs comme toi qui ont commenc\u00e9 \u00e0 2500 quoi, enfin tu vois Et un immense respect pour plein de choses parce qu'en fait un jour quelqu'un m'a dit quand je commen\u00e7ais \u00e0 regarder des... est-ce que c'est... je me demande, c'est pas Marc Fiorentino, je suis pas s\u00fbr. Quand je commen\u00e7ais \u00e0 regarder des bo\u00eetes potentiellement \u00e0 racheter, il m'a dit en fait il faut pas que tu ailles sur du distress, enfin sur du retournement et des choses comme \u00e7a parce que t'as pas le profil pour faire ce genre de choses, t'es trop Enfin optimiste, j'en sais rien enfin c'est non pas que je sois pas forc\u00e9ment assez fort mais ils me disaient que c'\u00e9tait dur et que fallait quand m\u00eame \u00eatre dans un mindset ou un \u00e9tat d'esprit o\u00f9 tu dois d'abord \u00eatre capable de de faire mal, de saigner quelque part pour apr\u00e8s revenir, voil\u00e0. Je crois que vous \u00eates un peu pass\u00e9 par l\u00e0 avec Eric \u00e0 la redoute. Et \u00e7a moi, en effet, je trouve que c'est... \u00e7a doit \u00eatre quand m\u00eame humainement et psychologiquement tr\u00e8s compliqu\u00e9. Est-ce que tu peux me raconter un peu, on pourra revenir avant sur ce que tu faisais avant, mais ton parcours \u00e0 la redoute justement de 2009 \u00e0 2014 et de 2014 onwards ? C'est une vaste question, ne t'inqui\u00e8te pas, je t'interromperai, je suis tr\u00e8s fort. Non mais c'est certain qu'en 2014 on a v\u00e9cu quelque chose d'ultra violent, parce que quand on a repris l'entreprise, une partie du projet de l'entreprise, c'\u00e9tait de transformer bien s\u00fbr l'entreprise, de la digitaliser. Et du coup, il fallait compl\u00e8tement revoir les proc\u00e8s, cette organisation. Et \u00e7a impliquait en fait le d\u00e9part de la moiti\u00e9 des collaborateurs en France. Donc, c'\u00e9tait 1178 collaborateurs, donc c'est \u00e9norme. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ultra violent et j'\u00e9tais vraiment honn\u00eatement contente d'\u00eatre \u00e0 deux avec Eric et d'avoir l'ensemble du comit\u00e9 de direction avec nous pour pouvoir en fait passer cette \u00e9tape ultra viante. Mais bon, on savait qu'on devait en passer par l\u00e0 pour assurer l'avenir de l'entreprise. Moi je suis arriv\u00e9e \u00e0 La Redoute en 2009, \u00e7a faisait encore partie du groupe PPR, mais je savais qu'il voulait se recentrer sur le luxe et le lifestyle, donc qui serait amen\u00e9 \u00e0 se s\u00e9parer de La Redoute assez rapidement. Ex-Kering, donc Pino Printemps Redoute. Voil\u00e0, Pino Printemps Redoute qui est devenu Kering. Ensuite justement quand Redoute est sorti, il n'y avait plus aucune raison, finalement, de garder le PPR dont Redoute \u00e9tait le R. Le PP, c'\u00e9tait moins chic quand on est dans le PX peut-\u00eatre. Oui, et puis Printemps, ils avaient d\u00e9j\u00e0 vendu. Ils ont refus\u00e9 de faire PP, mais bon, c'est pas terrible non plus. Voil\u00e0, exactement. On va changer de nom. Voil\u00e0. Et donc, en fait, en 2009, je savais que je... Moi, je voulais sortir de la vente \u00e0 distance. J'avais fait toute ma carri\u00e8re dans la vente \u00e0 distance, on pourra y revenir. Et j'ai eu une rencontre avec Jean-Michel Noir \u00e0 l'\u00e9poque, qui \u00e9tait PDG de Red Cats, qui \u00e9tait la holding interm\u00e9diaire entre Redoute, K\u00e9rin Manant et PPR \u00e0 l'\u00e9poque. Et en fait, l'id\u00e9e, c'\u00e9tait de sortir. Je rejoignais une aventure entrepreneuriale parce que l'id\u00e9e, c'\u00e9tait de sortir avec Red Catz du groupe PPR \u00e0 l'\u00e9poque et avec un certain nombre de managers, finalement, de reprendre Red Catz et de d\u00e9velopper Red Cats. C'est \u00e0 dire que, attends, c'\u00e9tait pas un coup d'\u00e9tat, c'\u00e9tait qu'on te recrutait pour finalement sortir Red Cats de PPR. Voil\u00e0, tout \u00e0 fait. Avec Jean-Michel Noir, \u00e0 l'\u00e9poque il y avait d\u00e9j\u00e0 Eric Courteil dans l'aventure. Bon, \u00e7a s'est pas fait comme \u00e7a, parce qu'en 2011 il y a eu... D\u00e9j\u00e0 juste je note que tu t'es quand m\u00eame foir\u00e9 sur le fait de sortir de la vente \u00e0 distance, a priori. Oui, alors \u00e7a \u00e7a a pas march\u00e9 parce qu'en fait, en gros, du coup, j'ai l'aventure entrepreneuriale qui m'a fait un clan d'\u0153il. Et je me suis dit bon, j'ai le choix entre rejoindre, je voulais rester dans le commerce, mais rejoindre des retailers dont je voyais la n\u00e9cessit\u00e9 de se digitaliser. Mais j'avais eu quelques entretiens et j'avais remarqu\u00e9 que finalement, c'\u00e9tait un changement culturel ultra violent pour eux et que \u00e7a allait prendre des ann\u00e9es et du coup que j'allais probablement un peu m'emmerder \u00e0 devoir \u00e9vang\u00e9liser des gens qui n'avaient pas forc\u00e9ment envie d'\u00eatre \u00e9vang\u00e9lis\u00e9s \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0. C'\u00e9tait 2009. O\u00f9 j'avais l'opportunit\u00e9 de rejoindre une aventure entreprenable dans un secteur que je voulais a priori l'opportunit\u00e9 de rejoindre une aventure entrepreneure dans un secteur que je voulais, a priori, quitter la vente \u00e0 distance parce que je me disais que la vente \u00e0 distance, \u00e7a repr\u00e9sentait \u00e0 l'\u00e9poque 8% du retail global. Donc, je me disais, la grande part du morceau, elle est quand m\u00eame sur le retail physique. Donc, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a des choses \u00e0 faire. C'\u00e9tait tr\u00e8s intellectuel. Je pense qu'aujourd'hui, c'est plus vrai qu'en 2000. En tout cas, \u00e7a s'est concr\u00e9tis\u00e9. Mais \u00e0 l'\u00e9poque, du coup, je me suis dit bon, j'ai le choix entre rejoindre un retailer physique qui sait qu'il doit se transformer, mais finalement, qui ne sait pas trop comment et qui n'a pas trop envie finalement, ou il y aura \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie \u00e0 mettre pour peut-\u00eatre pas beaucoup de r\u00e9sultats dans un premier temps, ou alors une aventure entrepreneuriale qui \u00e9tait mon r\u00eave d'enfant. ou alors une aventure entrepreneuriale, qui \u00e9tait mon r\u00eave d'enfant. Juste pour faire une pause l\u00e0-dessus, pour bien pr\u00e9ciser, ta th\u00e8se c'\u00e9tait de dire qu'il fallait aller chez un physique pour faire du digital et de la VAD, c'est \u00e7a, de la vente \u00e0 distance ? Oui, du digital, de l'e-commerce, ou de la vente \u00e0 distance. Plut\u00f4t que d'\u00eatre dans une vente \u00e0 distance pure, qui n'avait pas de r\u00e9seau physique, parce que c'\u00e9tait important d'avoir les deux, c'est \u00e7a ? Voil\u00e0, exactement. Moi, ma vision, c'\u00e9tait de dire, le client finalement, il veut pouvoir acheter o\u00f9 qu'il soit. Le retail physique est a priori beaucoup plus fort, parce qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 90% du retail global. Et ils avaient, je dirais, l'avantage d'avoir le lien personnel avec les clients. Et ce qui manque quand m\u00eame cruellement dans le digital. Donc au final, on a fini par y arriver parce qu'on a repris La Redoute avec Eric, et en 2015, on a commenc\u00e9 \u00e0 ouvrir notre premier showroom connect\u00e9 avec AMPM, et finalement, on a d\u00e9velopp\u00e9 le physique en venant du digital. On l'a fait en sens inverse quelque part, ce qui \u00e9tait plus simple finalement pour moi, venant du digital. C'est beaucoup plus simple d'aller dans ce sens-l\u00e0 que probablement essayer d'infiltrer le retail physique pour le rendre digital. Je pense que c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque en tout cas beaucoup plus compliqu\u00e9 parce que la maturit\u00e9 des retailers physiques n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment au rendez-vous. Donc on est sur ces principes d\u00e9j\u00e0, tu \u00e9tais sur ces principes de, alors \u00e0 l'\u00e9poque on disait peut-\u00eatre multi-canal, maintenant dit omni-canal, c'est \u00e7a un peu l'id\u00e9e, c'est de dire j'ach\u00e8te o\u00f9 je veux, je renvoie o\u00f9 je veux, si jamais je dois renvoyer. Ce qui \u00e9tait compliqu\u00e9 encore il y a quelques ann\u00e9es, t'achetais dans une boutique, tu voulais renvoyer en ligne ou surtout l'inverse, t'achetais en ligne, t'arrivais dans une boutique, on te disait mais t'es sympa mais c'est pas moi qui te l'ai vendu, donc je dis oui mais c'est la m\u00eame marque, enfin non non c'est pas... donc c'est un peu \u00e7a l'id\u00e9e c'est de se dire on construit tout \u00e7a, ce caf\u00e9. Alors ce qui est paradoxal c'est qu'on prend m\u00eame Amazon parce que tu pourrais te dire quand je t'\u00e9coute ta th\u00e8se du physique digital, finalement en 2009-2010, il y avait Amazon qui d\u00e9ployait, qui d\u00e9ployait, qui d\u00e9ployait, et puis ils n'avaient pas de physique et puis \u00e7a ne leur posait pas de probl\u00e8me. Par la suite, notamment sur le food, ils ont d\u00fb racheter, je cherchais le nom, mais Wall Food, c'est \u00e7a. Ils ont rachet\u00e9 quelques r\u00e9seaux physiques, puis s'il int\u00e9resse, on le sent tr\u00e8s fort aujourd'hui. Donc, ce lien est en train de se prouver vraiment. La pand\u00e9mie ne doit pas arranger le lien physique, mais m\u00eame l\u00e0-dessus, finalement, j'en parlais ici, on l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure avec Martin Toulomne, finalement, aussi le dernier kilom\u00e8tre, quelque chose d'int\u00e9ressant \u00e0 travailler, le drive, etc. Ouais, non, mais en fait, en gros, l\u00e0, finalement, je trouve au contraire, la pand\u00e9mie, elle a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 ce rapprochement parce que lors du premier confinement, on l'a bien vu, quasiment tous les commerces physiques avaient ferm\u00e9. Et lors du deuxi\u00e8me confinement, au mois de novembre, au final, nous, on l'a constat\u00e9 avec notre r\u00e9seau RelayColis, parce qu'on a repris en 2014 La Redoute et RelayColis, 80% des magasins sont rest\u00e9s ouverts. Donc ils sont pass\u00e9s finalement au click and collect. Ils ont compris qu'ils avaient un avantage \u00e0 d\u00e9velopper une activit\u00e9 digitale et e-commerce, et \u00e0 continuer \u00e0 servir leurs clients diff\u00e9remment gr\u00e2ce au digital. Donc en fait, en gros, l'acc\u00e9l\u00e9ration, elle a eu lieu gr\u00e2ce \u00e0 la pand\u00e9mie. En fait, moi, ce que j'ai essay\u00e9 de faire, ce dont je r\u00eavais en 2009, finalement, \u00e7a s'est fortement concr\u00e9tis\u00e9 en 2020 gr\u00e2ce, finalement, \u00e0 la pand\u00e9mie. Je pense qu'aujourd'hui, il n'y a quasiment plus aucun commerce physique qui n'a pas compris la puissance du digital et qui ne s'est pas, finalement, mis \u00e0 vendre \u00e0 distance. Oui, y compris le primeur. C'est quand m\u00eame fou, c'est mieux que d'avoir, de pouvoir faire des commandes, aller chez ton primeur, du point de la rue, qu'elle a commande pr\u00eate, qu'elle est d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9e, t'as juste \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9rer ou \u00e0 la payer, m\u00eame s'il faut, mais c'est assez fantastique. \u00c7a a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 pour bon nombre d'entre nous, d'o\u00f9 r\u00eave, comme tu le dis. Si je dois \u00e9voquer l'\u00e9tape on va dire 1, alors toi tu \u00e9tais donc dans la vente \u00e0 distance, KEL c'est \u00e7a, c'est le groupe, c'est un groupe aussi qui avait un, il me semble que c'\u00e9tait ma grand-m\u00e8re, moi qui avais \u00e7a, un gros catalogue, il y avait KEL, La Redoute, Les Trois Suisses, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce que je connais, il n'y en avait peut-\u00eatre pas d'autres, mais c'\u00e9tait en France KEL ? C'est une bo\u00eete allemande ? Oui c'est une bo\u00eete allemande, moi j'\u00e9tais en Allemagne, donc KEL en fait c'est une bo\u00eete allemande ? Oui, c'est une bo\u00eete allemande. Moi, j'\u00e9tais en Allemagne. Donc Quell, en fait, c'est... En allemand, tu dis Quell, mais en fait... Oui, tu es moiti\u00e9 allemande, je crois. Oui, je suis moiti\u00e9 allemande. C'est la m\u00eame chose que Redoute. C'\u00e9tait la m\u00eame chose que Redoute, la Redoute, en fait, en Allemagne. Vraiment le berceau de la vente \u00e0 distance. Un peu moins ancien. La Redoute, \u00e7a vient de la filature. Quell, c'est vraiment n\u00e9 de, je dirais, du commerce, alors que La Redoute, il y a une histoire encore plus longue, puisqu'en fait, on vient de la filature. Et en 1929, avec la premi\u00e8re, avec une des grandes crises \u00e9conomiques, il y a eu des surstocks, en fait, de fils qui n'ont pas pu \u00eatre vendus. Et du coup, en fait, il y a une petite annonce qui a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9e. Et c'est comme \u00e7a que La Redoute est tomb\u00e9e dans la vente \u00e0 distance en voyant que gr\u00e2ce \u00e0 une petite annonce pour vendre des pelotes de laine ils r\u00e9ussissaient \u00e0 r\u00e9aliser en fait une croissance de chiffre d'affaires assez importante. Et donc oui moi en fait en gros j'ai commenc\u00e9 ma carri\u00e8re chez Quelles et \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait... Les crises sont int\u00e9ressantes pour la redoute semble-t-il. Ah oui, mais vraiment, c'est pour \u00e7a que moi, quand on a repris la redoute avec Eric, j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s confiante parce que c'est une entreprise qui a 180 ans, qui a travers\u00e9 d\u00e9j\u00e0 deux guerres mondiales, qui a travers\u00e9 X pand\u00e9mies et qui a travers\u00e9 X crises et qui a \u00e0 chaque coup su rebondir, se renouveler. Donc en fait, ce que nous on aime \u00e0 dire, c'est que l'innovation, elle est dans les g\u00e8nes de la redoute quelque part. Mais ok, et je trouve \u00e7a beau ce que tu dis, et je suis comme \u00e7a en plus. J'aime bien cette... J'aime bien, tu vois, j'ai mes petites manies, j'ai des petites choses sur lesquelles, tu vois, je crois que c'est Burouch et qu'on a ici et puis d'autres, ils ont une bonne vibe, les gens qui passent ici souvent r\u00e9ussissent etc. Donc c'est des petites... mais \u00e7a n'a aucune valeur tangible \u00e7a. Je veux dire, les g\u00e8nes d'une entreprise, quand t'es en 2015 et qu'elle perd 50 millions par an si je suis bien renseign\u00e9, je sais pas qui, \u00e0 part toi et Eric, croient \u00e0 ces g\u00e8nes, tu vois ce que je veux dire ? Ben ouais mais c'est vachement important parce qu'en fait en gros c'est la culture de l'entreprise. Pardon, alors du coup \u00e7a veut dire qu'il y a 2500 personnes ou 2200 ou 2300 qui les ont quand m\u00eame ? Ben \u00e9coute, moi je... oui peut-\u00eatre que du coup j'en sais rien, c'est une croyance et que du coup, quand tu crois tr\u00e8s fort, un truc il se r\u00e9alise. Mais en tout cas, moi j'avais une conviction, c'est que c'est hyper important quand tu veux transformer quelque chose, une entreprise en particulier, c'est de s'appuyer sur des acquis et sur des points forts. Et donc, l'ADN de l'entreprise fait partie des acquis et fait partie des choses en fait qui \u00e9taient vraies il y a 180 ans, qui sont vraies aujourd'hui et qui seront vraies normalement dans 180 ans. Il faut juste en fait s'appuyer l\u00e0-dessus pour pouvoir en fait ensuite r\u00e9pondre je dirais aux demandes des consommateurs, aux usages qui \u00e9voluent etc. Mais c'est hyper important pour moi quand tu mets mets une entreprise en mouvement, d'avoir un truc auquel tu peux t'accrocher et sur lequel tu peux finalement f\u00e9d\u00e9rer tout le monde. Et la culture de l'entreprise, donc l'ADN, donc nous on appelle pas \u00e7a l'innovation, on appelle \u00e7a la cr\u00e9ativit\u00e9. Parce qu'en fait, en gros, on a, comme je disais, on d\u00e9veloppe nos propres produits, on a invent\u00e9 plein de choses \u00e0 la redoute. On a invent\u00e9 la carte kangourou qui donnait acc\u00e8s au cr\u00e9dit aux femmes alors que leur mari, en fait, en gros, \u00e0 la banque, devait signer pour elle. \u00c0 la Redoute, elle pouvait de mani\u00e8re autonome consommer et avoir un cr\u00e9dit sans que leur mari leur donne autorisation. On a invent\u00e9 la d\u00e9mocratisation des cr\u00e9ateurs. Les premi\u00e8res collabs, en fait, avec des grands cr\u00e9ateurs, c'est la Redoute, c'est pas H&M. En 1968, Emmanuel Kahn. Et on a invent\u00e9 la livraison en 24 heures, le 48 heures chrono avant \u00e7a. Donc, la vente par Minitel. Donc, on a invent\u00e9 plein, plein de choses. Et c'est vrai que cette cr\u00e9ativit\u00e9, pour moi, c'est un truc hyper important. C'est un point de ralliement et c'est quelque chose, finalement, qui'est un point de ralliement et c'est quelque chose finalement qui f\u00e9d\u00e8re l'ensemble des collaborateurs. Donc oui, tu peux dire que c'est un truc un peu un gris-gris en quelque sorte, mais pour moi \u00e7a fait partie de la culture de la bo\u00eete et la culture de la bo\u00eete c'est finalement le point de ralliement de tous les collaborateurs. Non mais je te pose, et en fait quand je t'\u00e9coute, \u00e7a prend du sens et m\u00eame je dois aller plus loin, \u00e7a me donne des ailes parce que en fait tu vois moi je suis entrepreneur, Causa Vostra qui est vraiment une des plus belles r\u00e9ussites de marques, d'agences qu'on a cr\u00e9\u00e9es qui aujourd'hui tu vois a une vraie reconnaissance march\u00e9 visible avec des clients qui le disent et tout sur les r\u00e9seaux sociaux en fait cr\u00e9er tout \u00e7a juste je sais pas tu vois comme un truc qui durera quelques ann\u00e9es puis qui va \u00e0 la poubelle ou qui je sais pas enfin est englob\u00e9 par autre chose ok c'est cool mais mais avoir cette ambition de se dire en fait je cr\u00e9e un truc non seulement qui me survit mais en plus qui nous survit avec mes associ\u00e9s mais qui en plus derri\u00e8re \u00e0 sa propre plus qu'identit\u00e9 tu vois c'est pas qu'une identit\u00e9 c'est pas que un mais une sorte de vie commune qui bon qui s'embarque l\u00e0 o\u00f9 les gens l'emm\u00e8nent aussi, mais avec des fondamentaux qui restent, je trouve \u00e7a hyper fort, hyper beau aussi. Nous on est convaincus, alors je pense qu'on n'aurait jamais r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e7a, on \u00e9tait port\u00e9 par un truc qui \u00e9tait plus fort que nous, on \u00e9tait anim\u00e9 par la volont\u00e9 finalement de p\u00e9renniser la redoute que tout le monde donnait pour morte en 2014, parce qu'on avait identifi\u00e9 d'abord que c'est une marque iconique, chacun conna\u00eet la Redoute, chacun a un lien ou une petite histoire \u00e0 raconter autour du catalogue ou autour d'autres sujets. Ensuite il y a cette capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper et cr\u00e9er des produits qui est quand m\u00eame assez unique, parce qu'en fait on se battait contre des Amazon, des Alando, etc. Mais qui, eux, \u00e0 l'\u00e9poque, n'avaient pas finalement cette capacit\u00e9, qui \u00e9tait une pure marketplace ou un pur vendeur de marques nationales. Donc on se disait, en fait, on a une place \u00e0 prendre parce qu'on a une offre tr\u00e8s diff\u00e9renciante \u00e0 apporter. Et il y a finalement, en en gros cette formidable histoire o\u00f9 voil\u00e0, une entreprise qui a su rebondir, je l'ai racont\u00e9 tout \u00e0 l'heure, mais qui passait la filature \u00e0 la vente par petites annonces, \u00e0 la vente \u00e0 distance de lignes pr\u00eat-\u00e0-porter ensuite de maisons et d\u00e9corations et puis apr\u00e8s tu pouvais m\u00eame acheter le toit \u00e0 deux chevaux \u00e0 la redoute. Tu m'as vu des piscines, oui. Oui, mais c'est une histoire de gang. Et en fait, on en parlait tout \u00e0 l'heure de l'omni-canal ou du figital, mais La Redoute l'avait d\u00e9j\u00e0 en fait, en gros, dans les ann\u00e9es 60-70, avec les rendez-vous shopping, les rendez-vous catalogues. Alors malheureusement, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise avant que je rejoigne La Redoute de les fermer. Mais en fait, ils \u00e9taient visionnaires. Ils avaient d\u00e9j\u00e0 une vision, en omnicanale du commerce. Qu'est-ce que c'\u00e9tait ces rendez-vous ? C'\u00e9tait en fait des magasins en propres, ou en fait en gros des corners, dans lesquels tu pouvais aller retirer des colis, et dans lesquels des produits \u00e9taient expos\u00e9s aussi, donc du pr\u00eat-\u00e0-porter, mais aussi du petit \u00e9lectrom\u00e9nager, etc. o\u00f9 tu pouvais acheter des produits. Donc c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 finalement, je dirais, les pr\u00e9curseurs des showrooms connect\u00e9s qu'on a aujourd'hui, qu'on a concentr\u00e9 nous sur la maison, mais o\u00f9 tu exposes une toute petite partie de ton offre et finalement tu donnes acc\u00e8s aux clients \u00e0 la capacit\u00e9 de commander, avec le soutien ou l'accompagnement d'une conseill\u00e8re et tu peux venir retirer tes colis et essayer tes produits sur place. C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 hyper avant-gardiste en fait. Ma perception quand je t'entends l\u00e0-dessus, c'\u00e9tait hyper avant-gardiste et c'\u00e9tait un avantage, ce qu'on cherche dans les litt\u00e9ratures anglaises qui s'appelle les unfair advantage, un avantage d'\u00eatre capable de faire de la vente \u00e0 distance et d'y ajouter du physique, c'est un truc incroyable ce que je veux dire, c'est que jusqu'\u00e0 il y a 10-15 ans, tous les gros r\u00e9seaux de distributeurs physiques ou en tout cas de magasins, ne savaient pas du tout faire \u00e7a et voil\u00e0. Il y a eu un moment o\u00f9 \u00e7a s'est quand m\u00eame un peu enray\u00e9, alors j'ai l'impression, on en a redoute, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment o\u00f9 \u00e7a aurait pu finalement \u00eatre une \u00e9tincelle et se dire, waouh, on est en plein dessus, j'ai l'impression que, entre 2000 et 2010 finalement, je sais pas si c'\u00e9tait un mouvement de panique mais en tout cas, en effet, ma perception c'est que... Alors je pense \u00e0 plusieurs choses, j'ai \u00e9cout\u00e9 r\u00e9cemment un podcast sur Netflix, et l'origine de Netflix, tu sais, c'\u00e9tait donc les tout premi\u00e8res choses, ils vendaient des DVDs et \u00e0 un moment ils se sont dit on va donc les envoyer par la poste et \u00e7a marchait bien. Un moment ils ont un peu pivot\u00e9 parce qu'en m\u00eame temps ils louaient des DVDs et les envoyaient par la poste. Il y avait Amazon qui \u00e9tait en face qui les vendait pas encore mais voil\u00e0 98% de leur chiffre d'affaires ou 99, en toute grosse proportion, \u00e9tait fait sur la vente pas la location. Et ils se sont dit il faut qu'on loue parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a un meilleur ROI, puis on a une vraie pratique, on a un vrai truc, puis on aura moins de concurrence, etc. Et puis ils se sont mis \u00e0 louer uniquement. Donc ils ont l\u00e2ch\u00e9 98% de leur chiffre d'affaires pour se concentrer sur 2%, ce qui \u00e9tait quand m\u00eame assez impressionnant. C'\u00e9tait des vrais experts de la vente \u00e0 distance et parmi les fondateurs, il y en avait un qui venait vraiment que de cet univers et il a r\u00e9ussi \u00e0, tu sais, profiter de cet \u00e9lan du digital pour faire un truc gigantesque. On a tous cru \u00e0 un moment que la Redoute, peut-\u00eatre les trois Suisses, qu'elles, je ne sais pas comment ils s'en sortent, mais \u00e0 un moment, allaient se prendre les pieds dans le tapis alors qu'on pouvait se dire pourquoi tu vois de loin ? Tu peux m'expliquer un peu ce qui s'est pass\u00e9 ? J'imagine que vous l'avez analys\u00e9, on l'arrange en travers. En fait en gros il y a eu deux ph\u00e9nom\u00e8nes, il y a eu l'\u00e9mergence en fait du fast retailing avec un renouvellement tr\u00e8s tr\u00e8s fr\u00e9quent des collections notamment sur le pr\u00eat-\u00e0-porter o\u00f9 la redoute \u00e9tait tr\u00e8s forte parce que 70% du chiffre d'affaires \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 sur le pr\u00eat-\u00e0-porter, o\u00f9 la redoute \u00e9tait tr\u00e8s forte parce que 70% du chiffre d'affaires \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 sur le pr\u00eat-\u00e0-porter. \u00c7a, c'est ce qu'on appelle fast fashion, notamment. Voil\u00e0, Zara, GM, etc. Et donc, en fait, \u00e7a, avec un catalogue par saison, finalement, tu ne peux pas te battre. Et donc, il y avait cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s p\u00e9nalisant et que les dirigeants, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait une telle vache \u00e0 l'aise, ce catalogue. L'entreprise g\u00e9n\u00e9rait quand m\u00eame un cash incroyable. \u00c7a s'appelle pas Pinot, Printemps, Redoute, pour rien. Redoute a contribu\u00e9 finalement \u00e0 construire l'Empire de Kering aujourd'hui. C'est avec le cash de la Redoute que finalement les premi\u00e8res acquisitions ont eu lieu. Donc il y a eu ce premier ph\u00e9nom\u00e8ne du fast-retailing o\u00f9 le mod\u00e8le du catalogue avec un catalogue par saison n'est pas du tout adapt\u00e9. Qui en souhaite un peu une aberration. Enfin \u00e7a existe encore mais on peut en revenir, mais le fast-retailing, fast-fashion... C'est une anomalie du business et de tout le monde. Oui c'est un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne, c'est un truc qui aura dur\u00e9 une vingtaine d'ann\u00e9es mais qui est amen\u00e9 \u00e0 mourir lentement. Mais \u00e7a a quand m\u00eame compl\u00e8tement bouscul\u00e9, boulevers\u00e9 le march\u00e9 du pr\u00eat-\u00e0-porter. Et l\u00e0 la redoute en fait en gros avec ce gros catalogue qui leur permettait de gagner beaucoup d'argent en fait, il n'y a pas eu ce c\u00f4t\u00e9 visionnaire ou cette capacit\u00e9 \u00e0 se remettre en question et \u00e0 se dire comment on r\u00e9pond \u00e0 \u00e7a ou comment, finalement, on apporte m\u00eame une antir\u00e9ponse \u00e0 \u00e7a. Mais finalement, on n'a pas su ou ils n'ont pas su \u00e0 l'\u00e9poque vendre \u00e7a. Et le deuxi\u00e8me sujet, c'est comme tu l'\u00e9voquais, le digital. Et le m\u00e9tier de la vente \u00e0 distance traditionnel est tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui du digital. En fait, le digital, c'est comme tu l'\u00e9voquais, le digital. Et le m\u00e9tier de la vente \u00e0 distance traditionnel, il est tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui du digital. En fait, le digital, c'est un m\u00e9tier de flux, alors que le m\u00e9tier de la vente \u00e0 distance, c'est un m\u00e9tier de stock. Et du coup, c'est des philosophies compl\u00e8tement diff\u00e9rentes et c'est des syst\u00e8mes d'information compl\u00e8tement diff\u00e9rents. Donc, en fait, et je dirais, la redoute marchait tellement bien qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait une petite bulle qui s'\u00e9tait compl\u00e8tement referm\u00e9e sur elle-m\u00eame, qui avait oubli\u00e9 qu'il y avait un monde \u00e0 l'ext\u00e9rieur, qu'il y avait des \u00e9volutions qui arrivaient, qui pouvaient \u00eatre dangereuses. Il y avait des livraisons en moins de deux semaines. Voil\u00e0, c'est \u00e7a. Et qu'en fait, en gros, il fallait savoir s'ouvrir, se remettre en question et compl\u00e8tement revoir sa mani\u00e8re de fonctionner. Et donc je pense que oui, \u00e7a allait bien jusque dans les ann\u00e9es 2003. L'entreprise a gagn\u00e9, continuait sa croissance, continuait \u00e0 gagner d'argent. Donc la n\u00e9cessit\u00e9 de se remettre en question quand \u00e7a marche, et \u00e0 partir de 2004, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9. Apr\u00e8s il y a eu la crise de 2008. Et l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9. Moi je suis arriv\u00e9e en 2009, donc quand l'entreprise \u00e9tait finalement en train de se rendre compte que la mani\u00e8re dont elle fonctionnait, \u00e7a n'allait plus, mais ne savait pas forc\u00e9ment quelle r\u00e9ponse apporter et comment s'y prendre. Et beaucoup, \u00e9norm\u00e9ment d'acquis, beaucoup de r\u00e9ponses du type \u00ab on a d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9, mais \u00e7a ne marche pas quand je suis arriv\u00e9e \u00bb. Donc, moi, \u00e7a me rendait dingue parce qu''en fait je savais tr\u00e8s bien qu'ils avaient essay\u00e9 mais qu'ils avaient essay\u00e9 pas de la bonne mani\u00e8re quelque part. Parce que tu peux essayer de plein de mani\u00e8res. Ah tu lui as fait un site internet mais \u00e7a marche pas. Voil\u00e0. Il n'y avait pas de bouton acheter bon c'est pas grave. Oui et puis j'ai juste en fait copi\u00e9-coll\u00e9 mon catalogue mais j'ai pas compris finalement l'avantage du digital et j'ai pas compris que le digital c'\u00e9tait la simplicit\u00e9. Pour la petite histoire, quand je suis arriv\u00e9e, \u00e0 la redoute tu payais par carte de cr\u00e9dit pour ta commande, \u00e7a on avait quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 mettre en place le paiement par carte bancaire, mais quand tu retournais un produit, on te remboursait par lettre au ch\u00e8que. C'est-\u00e0-dire que tu devais en fait aller \u00e0 la banque pour encaisser ton ch\u00e8que. Donc en termes de simplicit\u00e9 je pense qu'on peut faire mieux. Ces ch\u00e8ques c'est un bout de papier qu'on recevait \u00e0 un moment de la vie, quand Nathalie et moi \u00e9tions plus jeunes. Voil\u00e0 c'est \u00e7a, je suis une boomer. Je me marque \u00e0 moiti\u00e9, un jour j'ai fil\u00e9 \u00e0 un de mes jeunes collaborateurs un ch\u00e8que, je sais plus ce qu'on devait faire, mais c'\u00e9tait vraiment il y a 7-8 ans enfin, et puis en lui disant bah tiens faut l'envoyer et je l'ai vu en panique quoi, il a regard\u00e9 le truc, il a regard\u00e9 genre c'est quoi ton truc ? Enfin il savait ce que c'\u00e9tait un ch\u00e8que mais il en avait jamais rempli quoi, mais je voudrais revenir sur un point, pardon, tu parles d'un m\u00e9tier de flux et un m\u00e9tier de stock, alors \u00e9videmment je sais ce que c'est que des flux, je sais ce que c'est que des stocks. Est-ce que tu peux juste d\u00e9velopper \u00e7a ? Pourquoi La Redoute n'\u00e9tait pas un m\u00e9tier de flux ? Et qu'est-ce que c'est devenu ? Et quelles sont les diff\u00e9rences ? En fait, La Redoute c'\u00e9tait un gros catalogue, peu de r\u00e9f\u00e9rences et en fait... Je dis peu de r\u00e9f\u00e9rences, mais c'\u00e9tait combien de r\u00e9f\u00e9rences ? On avait \u00e0 peu pr\u00e8s 15 000 r\u00e9f\u00e9rences. C'est beaucoup ! Mais quand tu compares avec les X millions de r\u00e9f\u00e9rences qu'un Amazon a, c'est tr\u00e8s peu finalement. Et le digital, en fait, c'est beaucoup de r\u00e9f\u00e9rences, peu de quantit\u00e9s. La vente \u00e0 distance, c'\u00e9tait peu de r\u00e9f\u00e9rences et des grosses quantit\u00e9s derri\u00e8re les r\u00e9f\u00e9rences. Donc un mod\u00e8le \u00e9conomique qui, \u00e0 l'\u00e9poque, quand on \u00e9tait seul, fonctionnait tr\u00e8s, tr\u00e8s bien. Mais du coup, tu bourrais tes stocks, t'achetais avant que le catalogue sorte. Et puis apr\u00e8s, finalement, le plus le temps passait, plus on devait faire de d\u00e9marques. Mais finalement, donc d\u00e9j\u00e0... Tu demandait faire de d\u00e9marques. Tu demandes du cash flow, de la tr\u00e9sorerie parce que tu immobilises, tu vas acheter beaucoup, beaucoup, beaucoup de choses avant d'envoyer, qui vont \u00eatre en stock, certains qu'il va falloir d\u00e9stocker un moment. Exactement, donc un mod\u00e8le pas du tout vertueux qui fonctionnait tant qu'on \u00e9tait seul en gros, ou dominant sur le march\u00e9 et d\u00e8s qu'il y a eu l'\u00e9mergence du fast retailing ou du digital, beaucoup de REF, peu de stock et un renouvellement permanent, voire un flux permanent. Donc \u00e7a, c'est un exemple du stock versus le flux. Et l'autre sujet, c'est... En fait, on avait un catalogue qu'on envoyait \u00e0 nos clients, donc on \u00e9tait vraiment en push, mais avec un catalogue, en fait, physique. Alors que le digital, t'es plut\u00f4t en pool, c'est-\u00e0-dire qu'en fait, tes clients ont un besoin, l'expriment et toi, tu apportes une r\u00e9ponse quelque part. Et du coup, c'est un flux permanent parce que ton client, il \u00e9volue dans ses besoins au fur et \u00e0 mesure du temps. Et toi, avec ton catalogue, finalement, t'es dans un m\u00e9tier de stock. Tu lui envoies du papier, qu'il stocke \u00e0 la maison. Et en fait, en gros, tu peux pas t'adapter finalement \u00e0 des moments de vie ou \u00e0 des choses qui \u00e9voluent aussi en termes d'usage quelque part. Mais \u00e7a peut \u00eatre vu. Enfin, je suis le premier \u00e0 comprendre et je pense \u00e0 soutenir le fait d'arr\u00eater un catalogue, mais \u00e7a peut \u00eatre vu comme une force quand m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que ce c\u00f4t\u00e9, tu cr\u00e9es de l'envie. La probl\u00e9matique du pool, c'est que tu as d'autres gens autour de toi. C'est-\u00e0-dire que quand quelqu'un va chercher, je te disais que typiquement, moi, je pouvais \u00eatre client sur les lits chez vous ou d'autres, on parlait d'AMPM, certaines marques que vous avez, pour les enfants, des choses super et mais quand tu as un catalogue ou quand tu es chez moi tu vois et puis tu es l\u00e0, tu es sous mes yeux, j'ouvre, je regarde, je me dis ah tiens \u00e7a c'est pas mal alors que quand je cherche sur Google, je sais pas moi, tu vois un petit lit pour enfants ou quelque chose comme \u00e7a, bah j'ai toi mais j'ai plein d'autres gens quoi. Donc c'est encore aussi un autre m\u00e9tier m\u00eame en termes marketing. Oui, alors on a gard\u00e9 les catalogues mais pas le gros catalogue de 1200 pages qui faisait plus sens, mais on a gard\u00e9 le catalogue comme expression de la marque. C'est \u00e0 dire qu'on a des marques fortes qui sont \u00e0 MPM, tu citais, Redoute Int\u00e9rieur, la Redoute Collection sur le pr\u00eat-\u00e0-porter, et l\u00e0 on a gard\u00e9, en particulier sur la maison, Redoute Int\u00e9rieur et MPM, on a gard\u00e9 des catalogues, mais pour nous c'est plus des outils de vente ou des magasins finalement sous forme de catalogue, c'est vraiment plus des m\u00e9dias, une mani\u00e8re d'exprimer la marque et de valoriser la marque, donc plus un outil je dirais de marque ou marketing que finalement un outil de vente. Et le site web ou l'application etc. c'est l\u00e0 o\u00f9, ou les magasins, c'est l\u00e0 o\u00f9 finalement la transaction s'op\u00e8re et c'est plus le catalogue finalement qui sont bons de commande qui est l'outil de vente. Je pense que le r\u00f4le du catalogue a compl\u00e8tement \u00e9volu\u00e9, ou on lui a donn\u00e9 un nouveau r\u00f4le, mais il reste tr\u00e8s tr\u00e8s important, je suis d'accord avec toi, puisque finalement il est l'expression, il nous permet d'exprimer les marques, et comme on a des marques propres, \u00e7a c'est un point, je dirais, de diff\u00e9renciation tr\u00e8s fort qu'on a, on a cette culture de la marque, et le catalogue est finalement le moyen d'exprimer cette marque et de la rendre d\u00e9sirable. C'\u00e9tait plus le cas \u00e0 un moment, vous aviez quasiment plus de marques propres ou il y en a toujours eu ? On a toujours eu \u00e9norm\u00e9ment de marques propres, donc on a pas mal fait le m\u00e9nage. Par exemple tu vois sur maintenant tout sur la maison tout s'appelle Redoutes Int\u00e9rieures, avant on avait une parlait de literie, on avait des marques propres tr\u00e8s tr\u00e8s fortes comme R\u00eaverie sur les matelas. Oui, c'est vrai. On a longtemps \u00e9t\u00e9 le premier vendeur de matelas en France et donc, on a tout regroup\u00e9 sous la marque Redoute Int\u00e9rieur parce que, finalement, on avait \u00e9norm\u00e9ment de marques propres sur le pr\u00eat d'apport\u00e9 \u00e9galement. On avait Soft Grey, on avait Activewear, on avait plein, plein de marques propres. On s'est rendu compte que finalement, elle n'\u00e9tait pas si connue que \u00e7a et que les marques propres, nos propres marques, \u00e9taient quand m\u00eame un axe de diff\u00e9renciation tr\u00e8s fort qu'il fallait le faire savoir. Et si tu as trop de marques propres, c'est compliqu\u00e9 \u00e0 faire savoir. Donc on a regroup\u00e9 l'ensemble de nos activit\u00e9s sous trois marques propres tr\u00e8s tr\u00e8s fortes, donc Redoute Collection, Redoute Int\u00e9rieur et MPM. On a encore une plus petite marque pour les plus plus seniors sur le pr\u00eat d'apport\u00e9 qui s'appelle Anne Webern. Et donc on a concentr\u00e9 nos moyens de communication et les moyens de marketing sur ces trois grosses marques propres. Complices \u00e9taient chez vous ? Alors complices \u00e7a me dit rien. Non, ok. Mais peut-\u00eatre, j'ai pas l'impression de conna\u00eetre les marques. Ce qui est pas mal c'est que sur ces marques vous avez r\u00e9ussi un... Parce que pour moi en fait dans les ann\u00e9es en tout cas 80-90 les marques propres de distributeurs c'\u00e9tait cheap quoi. Enfin c'\u00e9tait... t'avais envie d'avoir un Levis, je sais pas un Liberto, peu importe ce que tu voulais, il y avait du Crix, des trucs comme \u00e7a, mais t'achetais peu importe que ce soit... Alors je crois qu'il y a aussi Monoprix qui a r\u00e9ussi un peu ce virage, faire des trucs assez styl\u00e9s, mode, peut-\u00eatre bien sourc\u00e9 aussi, etc. Mais \u00e7a, c'\u00e9tait quand m\u00eame un... \u00e7a a d\u00fb \u00eatre assez compliqu\u00e9. Ouais, alors je pense qu'on a un vrai savoir-faire. On a un vrai... Alors, comme Monoprix, je suis tr\u00e8s d'accord. Et d'ailleurs, pour la petite histoire, Philippe Ouzet et Nicolas Ouzet, qui ont donc, avec les Galeries Lafayette, qui ont rachet\u00e9 51% de la redoute. Je pense que Philippe Pouzey, il avait en t\u00eate, quand il nous a rachet\u00e9, sa success story avec Monoprix, parce que c'est lui qui a redress\u00e9 Monoprix. Et on a des choses tr\u00e8s, tr\u00e8s communes avec Monoprix, une marque ultra forte, des marques propres ultra fortes et la capacit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er de la d\u00e9sirabilit\u00e9, \u00e0 rendre le beau accessible, en quelque sorte. Je pense que c'est nous notre mission, c'est de rendre le lifestyle ou le beau accessible en fait \u00e0 tous et donc on met beaucoup de... on a beaucoup de vigilance quant \u00e0 la qualit\u00e9 des produits, quant \u00e0 la d\u00e9sirabilit\u00e9 des produits. On pr\u00e9f\u00e8re avoir moins de produits mais des produits ultra d\u00e9sirables. Mieux sour sourc\u00e9 aussi ? C'est full made in Bangladesh, on s'en fout ? Ou vous faites attention \u00e0 \u00e7a ? Non, on fait super attention. Alors apr\u00e8s, comme tout le monde, on a \u00e9t\u00e9 finalement pris par cette spirale de \u00ab il faut que les produits soient ultra accessibles \u00bb. Et finalement, on est all\u00e9 se sourcer en Asie et au Bangladesh aussi. Oui, je dis pas que c'est pas bien d'ailleurs de faire bosser les banglades, j'ai dit juste que id\u00e9alement s'ils peuvent travailler dans des conditions raisonnables et \u00e0 partir de 18 ans c'est mieux par exemple. Voil\u00e0 exactement, et donc du coup on a fait, nous on est ultra vigilant donc 100% de nos usines sont audit\u00e9es, on fait des audits sociaux, on fait des audits environnementaux. Quand les audits sociaux ne correspondent pas aux crit\u00e8res qu'on s'est donn\u00e9, on laisse une chance, deux chances \u00e0 l'usine ou au fournisseur. Et si on n'a toujours pas atteint notre objectif d'am\u00e9lioration, on d\u00e9r\u00e9f\u00e9rence le fournisseur ou l'usine. Donc on est supervigeant, mais je pense que \u00e7a, c'est une de nos grandes forces, c'est-\u00e0-dire qu'en fait, sur la maison, par exemple, on a toute une \u00e9quipe, bien s\u00fbr, de stylistes, de designers qui dessinent nos propres meubles, d'infographistes qui vont dessiner finalement tous les motifs que tu vas retrouver sur le linge de maison, mais aussi sur les canap\u00e9s etc. Et on a une \u00e9quipe de qualit\u00e9, donc de contr\u00f4le qualit\u00e9 qui en fait est hyper vigilante sur le sourcing des mati\u00e8res premi\u00e8res, sur la mani\u00e8re dont c'est produit, le packaging. Et donc on a investi \u00e9norm\u00e9ment de temps et d'\u00e9nergie dans tous ces sujets parce que pour nous finalement c'est l'axotipr\u00e9f\u00e9renciation, c'est ce qui fait notre force et notre unicit\u00e9 sur le march\u00e9. Est-ce que sur les meubles vous avez... l\u00e0 c'est pas une accusation, c'\u00e9tait march\u00e9, il y avait tout le monde versus Ikea, mais est-ce que vous avez progress\u00e9 sur la facilit\u00e9 de montage ? Parce qu'\u00e0 un moment en fait, je vais balancer, je crois que c'\u00e9tait verbaud\u00e9 ou quelque chose comme \u00e7a, mais \u00e0 un moment quand j'ai eu des enfants et que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 monter des meubles qui n'\u00e9taient pas des meubles Ikea, moi je suis quand m\u00eame de cette g\u00e9n\u00e9ration, comme toi j'imagine, mais tu vois des ann\u00e9es 2000 o\u00f9 vraiment Ikea il est arriv\u00e9 et tu te dis pendant quelques ann\u00e9es tu as eu que \u00e7a. Puis \u00e0 un moment tu te dis je vais passer \u00e0 autre chose et quand tu passes \u00e0 autre chose, mais tu pleures quoi, parce que tu passes litt\u00e9ralement huit heures \u00e0 monter une pauvre commode. Voil\u00e0, est-ce que \u00e7a c'est des choses sur lesquelles vous avez d\u00fb travailler fort ? Ah ouais, tr\u00e8s fort. Pour la petite histoire, moi aussi quand je suis arriv\u00e9e \u00e0 La Redoute, donc mes enfants \u00e9taient plus petits, donc j'ai achet\u00e9 un lit superpos\u00e9 \u00e0 MPM et je me suis bien engueul\u00e9e avec mon mari parce qu'en fait il m'a pourri ma bo\u00eete. Il m'a dit qu'en fait en gros on \u00e9tait naze et qu'Ikea faisait nettement que nous, tous ces sujets de notices d'emploi, etc. Je pense qu'on a progress\u00e9. \u00c0 mon sens, on n'est pas encore au niveau d'IKEA. IKEA, c'est vraiment les ma\u00eetres de \u00e7a. Mais pour la petite histoire, le gar\u00e7on qui s'occupe chez moi de la qualit\u00e9 et qui fait \u00e7a d\u00e9j\u00e0 depuis une dizaine d'ann\u00e9es, il vient d'IKEA. Je vais dire, il faut aller chercher la super star d'IKEA. Bon d'accord. Donc, je pense qu'on a progress\u00e9. On peut toujours s'am\u00e9liorer, mais on est quand m\u00eame, c'est nettement mieux. Parce que \u00e7a, c'est vraiment le jour et la nuit. Pas chez vous forc\u00e9ment, mais dans pas mal de marques. Et puis voil\u00e0, ce qui est difficile, c'est que, en fait, comme tu le disais tout \u00e0 l'heure, \u00e0 un moment vous \u00e9tiez leader, peu contest\u00e9, puis \u00e0 un moment tu te fais un peu attaquer fast fashion d'un c\u00f4t\u00e9, IKEA de l'autre, Internet et Amazon de l'autre. En fait, il y a eu quand m\u00eame 15, 20 ann\u00e9es tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s complexes. Oui, entre, allez, entre fin des ann\u00e9es 90 90 et 2000 jusqu'en 2015 parce que finalement on a commenc\u00e9 \u00e0 reprendre en fait, \u00e0 repartir en croissance en 2015. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9es et le probl\u00e8me c'est en 2009 quand je suis arriv\u00e9e, je me dis, l'entreprise ne se rendait m\u00eame pas compte dans quel \u00e9tat elle \u00e9tait. Moi j'ai eu l'impression d'arriver dans une entreprise du 19e si\u00e8cle. Je n'avais pas de workflow pour les factures. Donc, en fait, un des premiers jours o\u00f9 je suis arriv\u00e9e \u00e0 La Redoute, on m'a mis un \u00e9norme paraffeur sur la table et je devais signer des ch\u00e8ques, je devais signer des factures. Je me suis dit, mais o\u00f9 est-ce que je suis arriv\u00e9e ? \u00c7a m'a toujours fascin\u00e9 ces paraffeurs. mais je devais signer en fait des ch\u00e8ques, je devais signer des factures. Je me suis dit mais o\u00f9 est-ce que je suis arriv\u00e9e quoi ? \u00c7a m'a toujours fascin\u00e9 ces parafeurs. Donc le parafeur, pareil, excuse-moi, le parafeur, le parafeur c'est donc un \u00e9norme truc quand t'es PDG, on te l'apporte sur ton bureau souvent, puis tu dois signer des choses. Et alors, ce qui me fascine dans le parafeur, c'est que soit t'es hyper rigoureux et tu fais gaffe \u00e0 tout ce qu'il y a dedans et en fait quand il est \u00e9norme \u00e7a prend litt\u00e9ralement ta journ\u00e9e, enfin j'en sais rien, mais beaucoup de temps, soit \u00e0 un moment tu fais confiance et puis tu signes juste mais du coup \u00e7a sert \u00e0 rien parce que t'es juste une sorte de pentin qui signe des choses qu'on t'apporte. Oui, z\u00e9ro valeur ajout\u00e9e. Oui, c'est \u00e7a, on est d'accord. Oui, tout \u00e0 fait. Et puis en plus moi je venais de la vente \u00e0 distance. J'avais pass\u00e9 plusieurs ann\u00e9es chez Quell, ensuite chez Klingel, qui est une plus petite entreprise de vente \u00e0 distance allemande. Et j'arrivais \u00e0 la redoute, tout le monde me racontait qu'on \u00e9tait les meilleurs, qu'on avait invent\u00e9 la vente \u00e0 distance. J'ai \u00e9t\u00e9 visiter le site logistique, j'ai \u00e9t\u00e9 catastroph\u00e9e. Moi je venais de Quell qui avait construit un site ultra moderne, compl\u00e8tement automatis\u00e9 \u00e0 Leipzig en Allemagne de l'Est. Je savais ce qu'\u00e9tait un vrai centre logistique qui te permettrait de livrer tes clients le jour m\u00eame ou en 24 heures. Ils ont pr\u00e9sent\u00e9 le site de La Redoute comme en fait le truc le plus moderne en fait d'Europe. Et ils se rendaient pas compte parce que finalement, ils \u00e9taient rest\u00e9s dans leur bulle qui avait super bien fonctionn\u00e9. Et tout l'enjeu, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'ouvrir l'entreprise vers l'ext\u00e9rieur, de faire comprendre \u00e0 des gens qui \u00e9taient talentueux parce que tu ne peux pas arriver \u00e0 faire ce qu'ils avaient fait sans \u00eatre talentueux, mais finalement, qu'ils devaient se r\u00e9veiller et qu'il y avait un monde \u00e0 l'ext\u00e9rieur et qu'il fallait que les clients \u00e9taient aussi en train d'\u00e9voluer et qu'il fallait donc du coup compl\u00e8tement revoir notre mani\u00e8re de faire. Je voudrais revenir sur l'hypethyque. C'est une question de cycle. Je veux dire, la redoute \u00e9tait dans un cycle, on voit souvent les bo\u00eetes, les entreprises qui ont une certaine taille, elles montent, elles redescendent, elles montent. L\u00e0, tu \u00e9tais dans un cycle, tu \u00e9tais au fond ? Oui, on \u00e9tait vraiment au fond parce qu'on a fr\u00f4l\u00e9 le mur. Parce que \u00e7a aurait pu \u00eatre une question, pardon, excuse-moi, de march\u00e9s. Comme je te disais tout \u00e0 l'heure, en fait, tu te fais attaquer de tous les sens et de toute fa\u00e7on, c'est dur. Mais est-ce que aussi derri\u00e8re, la garde \u00e9tait baiss\u00e9e \u00e0 la redoute ? Oui, je pense qu'en fait, en gros, il y avait toute une g\u00e9n\u00e9ration de managers qui avaient fait des choses extraordinaires, mais qui finalement, qui \u00e9taient port\u00e9s par le catalogue, par ce site logistique qui avait \u00e9t\u00e9 construit dans les ann\u00e9es 70, qui leur avait permis de lancer le 24 heures chrono et qui \u00e9taient convaincus que finalement ils \u00e9taient au top, mais qui n'avaient pas en fait en gros per\u00e7u je dirais la vague qui arrivait avec la fast fashion, avec l'e-commerce, avec voil\u00e0 des je dirais de la sp\u00e9cialisation en outrance et des hyper sp\u00e9cialistes comme Ikea qui arrivaient sur le march\u00e9 et qui disruptaient le march\u00e9. Donc je pense que, apr\u00e8s, beaucoup de gens ont du coup donn\u00e9 la redoute pour morte parce que finalement en fait en gros qu'est ce que tu fais d'un truc qui ne sait pas se r\u00e9inventer ou qui n'a pas su se r\u00e9inventer, qui finalement ne se rend pas compte, qui est compl\u00e8tement en train d'aller dans le mur. Moi je voyais qu'on \u00e9tait sur un march\u00e9 ultra porteur, qu'on avait des vraies comp\u00e9tences, notamment dans le d\u00e9veloppement de produits pr\u00eat-\u00e0-porter essentiellement, mais maisons \u00e9galement. Et donc, moi je voyais le potentiel qu'on avait, parce que c'\u00e9tait, tu vois, dans les ann\u00e9es, quand j'ai rejoint la Route 12 en 2009, tu savais que l'e-commerce allait quand m\u00eame \u00eatre finalement l'axe de d\u00e9veloppement tr\u00e8s fort du retail. La Route 12 \u00e9tait pr\u00e9sente \u00e0 l'international, mais pas tant que \u00e7a, que 30% du chiffre d'affaires r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 l'international. Donc, moi je voyais tout le potentiel qu'il y avait dans cette marque ultra iconique, avec une capacit\u00e9, comme on se le disait, \u00e0 faire des produits de qualit\u00e9. Et donc du coup, moi c'est \u00e7a qui m'int\u00e9ressait. C'est finalement le potentiel et quelque chose qui \u00e9tait endormi, qu'il fallait r\u00e9veiller, qu'il fallait remettre au go\u00fbt du jour parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu poussi\u00e9reux. J'avais pas beaucoup de candidatures spontan\u00e9es en 2009, quand j'ai rejoint La Redoute. Aujourd'hui, on croule sous les candidatures spontan\u00e9es parce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 remettre cette belle vieille dame en fait, au go\u00fbt du jour. Donc ouais, je pense que c'est toujours difficile. Je pense que quand t'es bon sur quelque chose, c'est toujours difficile de rester en \u00e9veil, de savoir te remettre en question et de te dire j'ai fait des super choses. Mais en fait, en gros, finalement, il faut que je reste vigilant et que je reste aff\u00fbt\u00e9 par rapport \u00e0 ce qui se passe sur le march\u00e9, la mani\u00e8re dont le march\u00e9 \u00e9volue et comment moi j'arrive \u00e0 me remettre en question et mon organisation pour pouvoir r\u00e9pondre, continuer \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins des clients. C'est quand m\u00eame tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que je te parlais un peu de cette anormalit\u00e9 potentiellement de la fast fashion qui marche toujours d'ailleurs potentiellement, enfin le retail c'est plus compliqu\u00e9 mais par moment je me dis aussi quand on parle d'entrep\u00f4t logistique, tu vois en pr\u00e9parant tout \u00e7a je voyais un peu la r\u00e9duction des d\u00e9lais de livraison, vous avez op\u00e9r\u00e9 etc etc mais en soi c'est souvent aussi aberrant. Ce que je veux dire, c'est que est-ce que tu as vraiment besoin d'avoir ton pyjama qui est livr\u00e9 en 24 heures ? Tu vois ce que je veux dire ? Oui, alors moi, je dis oui. Oui, parce qu'en fait, en gros, soit tu vas en magasin et tu sors du magasin avec ton pyjama et tu l'as tout de suite. Ou l'alternative, c'est d'acheter en fait \u00e0 distance. Et si toi, \u00e0 distance, t'arrives pas \u00e0 livrer ton client en 24 heures, t'es pas une vraie alternative au retail physique finalement. Donc en fait, en gros, je pense que oui, le client, en fait, en gros, quand il veut un truc, il veut l'avoir tout de suite. Il n'a pas envie d'acheter... A priori, si tu veux t'acheter un pyjama, alors sauf si t'as d\u00e9j\u00e0 10 pyjamas en fait dans ton armoire, mais en fait, en gros, a priori, quand tu vas t'acheter un pyjama, alors sauf si t'as d\u00e9j\u00e0 10 pyjamas en fait dans ton armoire, mais en fait en gros, a priori, quand tu vas t'acheter un pyjama, c'est que tu as besoin d'un pyjama. C'est pas comme le petit top ou le petit t-shirt ou j'en sais rien qui est un peu \u00e0 la mode. Normalement, un pyjama, t'en as besoin. Donc en fait, en gros, c'est quand m\u00eame mieux si tu arrives \u00e0 le livrer en 24 heures. Et nous, on le voit tr\u00e8s clairement. Depuis qu'on a remis en place un vrai 24 heures, c'est-\u00e0-dire 7 jours sur 7 et le taux de transformation, et d'ailleurs, c'est pas un hasard que Amazon ait autant de succ\u00e8s, le taux de transformation est nettement meilleur depuis qu'on livre en 24 heures. C'est une vraie attente parce que c'est l'alternative, en fait, \u00e0 te d\u00e9placer et aller en magasin. Et puis apr\u00e8s, pour \u00eatre honn\u00eate, tu mais je me dis, tu vois, je me dis en parall\u00e8le, enfin vraiment, je reviens sur le pyjama mais sur d'autres choses, je me dis je peux attendre 3 jours en fait, en soit je dors mis \u00e0 2 jours en cale\u00e7on c'est pas, tu vois, je... Mais apr\u00e8s, typiquement sur le food il y a encore d'autres sujets parce que souvent le food t'en as besoin maintenant, donc mais par moment je me demande si le consommateur est pas trop exigeant. Cela dit, effectivement si tu re\u00e7ois ton pyjama en 15 jours, que c'est pas ta taille, que tu dois le renvoyer, que c'est compliqu\u00e9 et que tu finis par recevoir ta taille 15 jours plus tard et que au total pour avoir ton pyjama tu as mis un mois, c'est relou. Donc en fait tu vois, tu as quand m\u00eame int\u00e9r\u00eat \u00e0 l'envoyer en 24 heures. Si jamais le client se rend compte qu'il a command\u00e9 la mauvaise taille, tu peux lui renvoyer la bonne et puis auer en 24 heures. Si jamais le client se rend compte qu'il a command\u00e9 la mauvaise taille, tu peux lui renvoyer la bonne. Et puis, au bout de 48 heures, il a son pyjama. Revenons \u00e0 Leipzig. J'ai une fascination. Je n'y suis jamais all\u00e9 en ce qui me concerne, mais j'en ai parl\u00e9 ici. J'ai travaill\u00e9 avec DHL, qui a son entrep\u00f4t Europe l\u00e0-bas. Et on travaillait avec DHL sur un des commerces que j'op\u00e9rais \u00e0 peu pr\u00e8s en 2009-2010 et on avait transf\u00e9r\u00e9... Alors eux, ils avaient... Morphsuit \u00e7a s'appelait... ils avaient leur centre logistique en Angleterre. Et ce qui est relou en Angleterre c'est qu'il y a quand m\u00eame \u00e0 traverser la mer et que donc soit tu passes par le train, soit tu passes par le bateau mais \u00e7a complexifie quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment la logistique. Et du coup, bon alors tu me diras de Leipzig, il y a beaucoup de choses qui partent quand m\u00eame en avion mais de loin j'ai l'impression que cette ville comme tu le dis, Axelmeyen de l'Est, enfin il faut quand m\u00eame voir qu'il y a 30 ans c'\u00e9tait communiste quoi, a op\u00e9r\u00e9 une sorte de mutation compl\u00e8tement incroyable, aujourd'hui \u00e0 la pointe de pas mal de choses, comment c'est possible ? Toi tu l'as v\u00e9cu un petit peu de l'int\u00e9rieur sur une partie au moins quelques ann\u00e9es semble-t-il, mais est-ce que tu peux me raconter, est-ce que tu as des choses dont on pourrait s'inspirer l\u00e0-bas, de la mani\u00e8re dont ils travaillent ? Alors, \u00e7a, on pourrait y passer des heures, mais je pense que l'Allemagne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s intelligente, \u00e0 droite, dans la mani\u00e8re dont elle a op\u00e9r\u00e9 les rapprochements entre les deux parties de l'Allemagne, l'Allemagne de l'Ouest et l'Allemagne de l'Est. Il y a eu une vraie volont\u00e9 politique. Il y a eu une vraie volont\u00e9 aussi, je y a une vraie volont\u00e9 aussi, je dirais, soci\u00e9tale parce qu'il faut se rappeler, moi, quand je travaillais en Allemagne, je payais un imp\u00f4t de solidarit\u00e9 qui visait finalement \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer des fonds pour aider au rapprochement avec l'Allemagne de l'Est et r\u00e9industrialiser et rapprocher l'Allemagne de l'Est de l'Allemagne de l'Ouest. Et donc en fait, en gros, il y a une vraie volont\u00e9 politique et une strat\u00e9gie industrielle qui a amen\u00e9 \u00e0 ce que l'\u00c9tat allemand investisse massivement ou incite massivement \u00e0 l'investissement en Allemagne de l'Est. Et donc notamment \u00e0 la PSI. Donc, si Quell a construit son entrep\u00f4t \u00e0 la PSI, c'est parce que la Poste, DHL donc, avait \u00e9galement en fait en gros pour ambition de construire un de ses plus grands centres de distribution \u00e0 la PSI. Mais il y avait une vraie en fait strat\u00e9gie d'industrialisation du pays et notamment de l'Allemagne de l'Est, qui venait du gouvernement allemand. Et \u00e7a, je dirais que l'Allemagne, l\u00e0-dessus, a \u00e9t\u00e9, je dirais, tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 droite et d'ailleurs s'en est sortie \u00e9conomiquement nettement mieux. \u00c0 droite, en un seul mot, pardon. Oui, parce que c'est le gouvernement de gauche, en fait, en l'occurrence, qui a pass\u00e9 toutes ces r\u00e9formes. Donc, \u00e0 l'\u00e9poque, en fait, il y a eu donc cet imp\u00f4t sur la solidarit\u00e9, mais il y a aussi eu des grands changements qui ont \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9s pour rendre l'industrie allemande comp\u00e9titive ou la garder comp\u00e9titive par rapport en fait \u00e0 l'industrie en Asie, etc. Ce qui fait que l'Allemagne a vraiment gard\u00e9 un tissu industriel hyper fort et l'a en fait d\u00e9velopp\u00e9 avec le rapprochement entre l'Allemagne de l'Ouest et l'Allemagne de l'Est. On a un manque d'ambition politique l\u00e0-dessus en France ? Moi je pense qu'on est on peuple d'intellectuels. On a des id\u00e9es g\u00e9niales, on a des talents fous, on a des math\u00e9maticiens de dingue. D'ailleurs la plupart en fait en gros des t\u00eates pensantes de Facebook sont fran\u00e7ais en Californie. Mais on a un manque de pragmatisme et Et parce qu'on trouve que, je sais pas, on trouve que c'est sale ou que c'est pas int\u00e9ressant, quand m\u00eame de dingue. Et du coup, en fait, tout ce qui... Alors, je pense que l\u00e0, on a ces derni\u00e8res ann\u00e9es, notamment avec la loi Macron, la loi Pacte, etc. On s'est assur\u00e9 \u00e0 ce que finalement, on retrouve un peu de notre comp\u00e9titivit\u00e9. Mais on est loin finalement de ce que l'Allemagne peut avoir ou de ce que l'Angleterre peut avoir. Et l\u00e0, on se rend compte, force est de constater en 2020, on se rend compte que la France est compl\u00e8tement d\u00e9sindustrialis\u00e9e, qu'il y a un besoin de r\u00e9industrialisation, qu'on a besoin finalement de se r\u00e9approprier un certain nombre de savoir-faire qu'on avait. Et je pense que voil\u00e0, il y a une prise de conscience. Alors apr\u00e8s, malheureusement, c'est pas quelque chose que tu reconstruis en un an, en deux ans. C'est des politiques, en fait, de long terme sur 10, 20, 30 ans. Et voil\u00e0, j'esp\u00e8re, je pense qu'il y a une prise de conscience. Donc j'esp\u00e8re que finalement, en en fait on va revenir vers \u00e7a et qu'on va retrouver aussi une comp\u00e9titivit\u00e9. Par exemple, je peux me rappeler de tout ce qui est automatisation. En France, il y a eu un rejet extr\u00eamement fort de l'automatisation parce qu'une peur en fait de mettre des gens au ch\u00f4mage. Et le pire c'est, en tant qu'entrepreneur on le sait, le pire c' peur. Parce que finalement, \u00e7a te fait reculer, voire \u00e7a t'\u00e9vite d'avancer. Alors que tous les autres pays europ\u00e9ens, notamment les pays du Nord, se sont ultra automatis\u00e9s, ont gagn\u00e9 en comp\u00e9titivit\u00e9, ont su se battre dans un environnement mondialis\u00e9. Et du coup, ont su tirer leur \u00e9pingle du jeu. Nous, on a perdu en vitesse depuis 30-40 ans parce qu'on a refus\u00e9 les nouvelles technologies, on n'a pas su se les approprier, on a toujours eu des craintes par rapport aux enjeux humains que \u00e7a repr\u00e9sentait. Parce qu'une transformation comme la Menel \u00e0 Redoute, mais une transformation d'un pays dont on parle, \u00e7a demande un changement culturel, \u00e7a demande d'accompagner finalement les gens, de donner aux gens et aux personnes en fait le moyen de se transformer, d'accompagner ces \u00e9volutions. Donc \u00e7a a des implications fortes sur le syst\u00e8me d'\u00e9ducation, \u00e7a a des implications super fortes en fait sur la strat\u00e9gie de comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises etc. Donc \u00e7a demande en fait une remise en question forte et \u00e7a je pense que nous on a eu un peu la strat\u00e9gie de l'\u00e9vitement. D'ailleurs \u00e0 la redoute c'\u00e9tait un peu \u00e7a aussi. Je voudrais absolument y revenir sur en effet la transformation de vos entrep\u00f4ts. Pour rester juste sur ce point quand m\u00eame int\u00e9ressant, quand m\u00eame tr\u00e8s int\u00e9ressant, excuse-moi Nathalie, j'ai l'impression que, en effet, la peur dont tu parles, elle est assez g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. On le voit sur l'intelligence artificielle, on le voit sur les vaccins, on le voit sur la 5G. En fait, \u00e0 chaque fois, voil\u00e0. Je crois qu'il y a quand m\u00eame une partie des... soit d'intellectuels, soit de philosophes, soit de... on va mettre dans le mpv peut-\u00eatre, des intellectuels, philosophes, mais en fait qui se font aussi un... je sais pas si c'est malin, mais en tout cas un plaisir \u00e0 dire bah oui mais nous on est fran\u00e7ais, on prend du recul, on r\u00e9fl\u00e9chit, on veut pas aller trop vite. Voil\u00e0, alors, je sais pas, moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s interrogatif sur justement, on veut pas \u00eatre ali\u00e9n\u00e9 par les robots, on veut pas que la machine prenne le dessus, etc. Mais en revanche, avoir des gens qui bossent toute une journ\u00e9e dans un entrep\u00f4t pour prendre des pi\u00e8ces et les mettre d'un endroit \u00e0 l'autre pendant huit ou neuf heures \u00e7a pose pas de probl\u00e8me aux intellectuels. Tu vois ce que je veux dire ? Donc \u00e0 un moment je pense qu'il y a quand m\u00eame des choses sur lesquelles la machine peut quand m\u00eame vraiment faire progresser d'autres points d'aberration qui ont peut-\u00eatre pu exister ou qui existent encore d'ailleurs. Et alors on va te dire oui bah va dans les entrep\u00f4ts d'Amazon, l'homme devient... est au service de la machine, qui lui apporte les choses, je pense que tout \u00e7a, enfin, on peut en d\u00e9battre pendant assez longtemps. Est-ce que c'est quand m\u00eame une bonne chose qu'on prenne ce recul, qu'on essaye d'avoir tout \u00e7a, ou est-ce qu'il faut juste aller billes en t\u00eate sur toutes ces \u00e9volutions ? Moi j'irais plut\u00f4t dans cette deuxi\u00e8me approche mais j'aime m'alimenter intellectuellement quand m\u00eame de d\u00e9bats et de r\u00e9flexions. Non je pense que c'est ultra important, il faut avoir la big picture, comme les Am\u00e9ricains disent, c'est-\u00e0-dire il faut bien comprendre, je dirais, tous les tenants et les aboutissants et avoir une vision et une approche strat\u00e9gique. Et c'est hyper important d'avoir des philosophes qui nous aident \u00e0 prendre du recul, qui nous aident \u00e0 voir les choses peut-\u00eatre un peu diff\u00e9remment. Mais au bout du bout, il faut atterrir, c'est-\u00e0-dire que tu ne peux pas rester en permanence sur, en fait, quelque chose de stratosph\u00e9rique parce que on est fait comme \u00e7a, on a besoin d'avancer, on a besoin d'\u00eatre aliment\u00e9. On voit bien que l\u00e0, aujourd'hui, le fait de ne pas avoir des mus\u00e9es ouverts ou les th\u00e9\u00e2tres ouverts ou les cin\u00e9mas ouverts, on s'approfrit, on manque d'oxyg\u00e8ne. Donc, on a bien besoin, finalement, des intellectuels, de la culture pour s'ouvrir, s'alimenter, d\u00e9velopper notre cr\u00e9ativit\u00e9. Donc, \u00e7a, c'est essentiel, mais il faut que \u00e7a soit combin\u00e9 avec, je dirais, quelque chose de pragmatique et quelque chose d'utile. Et \u00e7a, je dirais que les pays anglo-saxons ou germaniques savent mieux le faire que nous et sont du coup beaucoup plus efficaces parce que finalement, ils arrivent \u00e0 trouver des solutions. Parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, tu ne peux pas juste rester au niveau du d\u00e9bat intellectuel. \u00c7a ne marche pas. On a besoin finalement de nourrir les gens, d'\u00e9duquer, de cultiver, de progresser. On est fait comme \u00e7a, nous les humains. Et je pense que \u00e7a, c'est quelque chose en fait qui est culturel en France. Et j'esp\u00e8re qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 faire bouger \u00e7a parce que c'est un peu dommage. On a tellement de talent, on a tellement de force que c'est un peu dommage finalement qu'on n'arrive pas \u00e0 en faire plus et qu'on n'arrive pas \u00e0 transposer \u00e7a dans quelque chose qui nous permette de cr\u00e9er de la valeur, plus de valeur. Alors, ce n'est pas forc\u00e9ment cr\u00e9er pour cr\u00e9er ou produire pour produire parce que finalement, il y a tous les enjeux environnementaux et je pense que \u00e7a, c'est fondamental. Mais... Un projet sur lequel on n'est peut-\u00eatre, je dirais pas avanc\u00e9 parce qu'on n'est pas forc\u00e9ment meilleur que les autres, mais en tout cas, en termes de r\u00e9flexion... On est m\u00eame un peu en retard, je dirais. Pour avoir v\u00e9cu en Allemagne o\u00f9 le sujet de l'environnement est super important depuis des ann\u00e9es. Oui, des dizaines d'ann\u00e9es\u00e9e en France, le tri commen\u00e7ait tout juste. Alors qu'en Allemagne, moi, \u00e7a faisait depuis des dizaines d'ann\u00e9es que je triais mes d\u00e9chets \u00e0 la maison, qu'on avait des politiques environnementales d\u00e9j\u00e0 super d\u00e9velopp\u00e9es dans nos entreprises. Donc non, je pense qu'en France, on n'est pas forc\u00e9ment en avance sur ce sujet-l\u00e0. On est en train de... Il y a une prise de conscience acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e qui s'est op\u00e9r\u00e9e sur les deux derni\u00e8res ann\u00e9es. Du coup, on est en train, je pense, de prendre la mesure et aussi de se structurer pour faire face et apporter les bonnes r\u00e9ponses. Donc on est en train de rattraper peut-\u00eatre une partie du retard, mais on n'est pas en avance. Tout ce que tu me dis, \u00e7a me fait penser \u00e0 un million de choses, \u00e0 des bulles aussi dans lesquelles on peut se mettre, c'est-\u00e0-dire certains nombrilismes. Je repensais \u00e0 \u00e7a. Il y a deux choses, notamment sur les vaccins, \u00e7a m'a beaucoup fait r\u00e9fl\u00e9chir. Alors \u00e7a, c'est au-del\u00e0 de la bulle, c'est en plus une sorte d'autoflagellation, c'est-\u00e0-dire que tout le monde tape sur les vaccins d'abord, en disant c'est quoi ces vaccins, ils sortent, on doit pas se faire vacciner, c'est pas bien, des m\u00e9decins y compris, des tas de gens, etc. Et puis apr\u00e8s, tout le monde va taper sur le gouvernement parce qu'on est en retard. Donc tu te dis, mais en fait \u00e0 un moment, faites un choix quand m\u00eame. Mais l'autre chose qui m'a interpell\u00e9 l\u00e0-dessus, alors pour ceux qui \u00e9coutent plus tard, on enregistre en f\u00e9vrier 2021, donc on est en plein dans le d\u00e9but des phases de vaccination et donc il y a beaucoup de d\u00e9bats autour de tout \u00e7a. Je pense que c'est pas fini parce qu'on va se rendre compte que les 2, 3, 4 semaines de retard qu'on a pris au d\u00e9but vont avoir un fort impact \u00e0 la fin. Mais aussi, alors ce qui m'a assez fascin\u00e9, c'est l\u00e0, c'est plus... c'est pas que fran\u00e7ais, mais le traitement m\u00e9diatique, l\u00e0, peut-\u00eatre \u00e9tait plus comme \u00e7a en France, mais c'est aussi occident versus reste du monde. C'est qu'en fait, finalement, on se rend compte que les Chinois et les Russes avaient des vaccins avant nous, que le vaccin russe, le vaccin chinois, je sais pas, mais... Et semble-t-il aussi pertinent et... et efficace que des vaccins occidentaux, que le vaccin chinois semble-t-il ne soit pas non plus compl\u00e8tement d\u00e9bile. Et moi je me souviens avoir entendu, je sais pas, en octobre, des reportages qui disaient finalement de mani\u00e8re... on force un peu les chinois \u00e0 se vacciner, c'est n'importe quoi ces vaccins, c'est n'importe quoi, etc. Et puis aujourd'hui on est \u00e0 deux doigts de les faire venir en Europe, quoi. Donc il y a quand m\u00eame aussi toute cette esp\u00e8ce de... Je ne sais pas. Tout \u00e7a, finalement, est peut-\u00eatre une sup\u00e9riorit\u00e9 qu'on croit avoir. J'en sais rien. Ouais, alors sur les vaccins, je pense que c'est aussi pareil, encore un manque de pragmatisme incroyable. On s'est f\u00e9licit\u00e9. Alors, a priori, ce n'est pas si mal que \u00e7a, on s'est concert\u00e9 au niveau de l'Europe et on a achet\u00e9 ensemble mais on s'est f\u00e9licit\u00e9 des bons prix qu'on avait obtenu alors que c'est le mauvais d\u00e9bat. C'est en fait finalement on aurait mieux fait de payer plus cher et d'\u00eatre servi en premier. Voil\u00e0 c'est \u00e7a parce qu'en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale quand tu payes pas cher en fait en gros t'es pas servi en premier. Voil\u00e0, c'est \u00e7a. Parce qu'en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, quand tu payes pas cher, en fait, en gros, t'es pas servi en premier. C'est un peu... You pay peanuts, you get monkeys. Exactement. C'est exactement \u00e7a. Et pour moi, les Isra\u00e9liens ont \u00e9t\u00e9 super smart l\u00e0-dessus. Eux, ils ont \u00e9t\u00e9 pr\u00eats \u00e0 payer le prix fort. Ils ont aujourd'hui 60% de leur population qui est vaccin\u00e9e. \u00c0 peu pr\u00e8s 90% de la population \u00e0 risque qui est vaccin\u00e9e. Et donc, ils vont pouvoir repartir dans une vie normalis\u00e9e, plus normalis\u00e9e en fait, en gros, beaucoup plus rapidement que nous. Ils vont s'en sortir mieux \u00e9conomiquement. Donc, je pense que Emmanuel Macron l'a dit tr\u00e8s justement, on est dans une guerre. Et dans une guerre, en fait, en gros, tu t'agis un peu diff\u00e9remment qu'en temps normal. Tu n'essaies pas d'avoir le meilleur prix, tu essaies juste d'avoir le vaccin. Donc oui, on a un certain nombre, mais \u00e7a, c'est assez typique. Quand on est devant une nouvelle situation, on utilise des habitudes anciennes o\u00f9 on a des r\u00e9flexes qui ne sont plus adapt\u00e9s. Et c'est vachement difficile de se remettre en question et de regarder les choses d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente et adapter finalement \u00e0 la nouvelle situation. Donc moi j'ai du mal \u00e0 critiquer en fait qui que ce soit parce qu'on est face \u00e0 tellement je dirais d'inconnus, de choses qui surgissent tout \u00e0 coup comme \u00e7a ou en fait on n'a pas \u00e9norm\u00e9ment de recul finalement par rapport \u00e0 ce qui se passe. Que moi en fait en gros je voil\u00e0 je comprends pas ces gens qui passent leur temps \u00e0 critiquer tout le monde. Parce qu'en fait en gros je pense que chacun essaye de faire au mieux. Alors bien s\u00fbr c'est bien d'alerter quand on se dit que finalement \u00e7a va trop lentement ou qu'on n'a pas pris la mesure finalement ou l'ampleur en fait du probl\u00e8me. Mais je pense que c'est de mani\u00e8re... c'est un faux d\u00e9bat parce que vacciner les Isra\u00e9liens, vacciner les Fran\u00e7ais, les Allemands, si on vaccine pas les Africains ou je ne sais quel autre... on aura des variantes qui vont revenir et finalement en fait le virus va continuer \u00e0 se propager donc la r\u00e9ponse elle doit \u00eatre beaucoup plus globale. Donc ce que \u00e7a met en \u00e9vidence finalement c'est la n\u00e9cessit\u00e9 de travailler ensemble sur une probl\u00e9matique qui nous d\u00e9passe tous quelque part. Et \u00e7a, je pense que c'est la cl\u00e9 dans une transformation. C'est finalement que les gens comprennent qu'il y a un truc qui te d\u00e9passe, qui est plus grand que toi et que tu dois finalement allier tes forces pour r\u00e9ussir \u00e0 traiter ce sujet et \u00e0 le surmonter. Et je pense que \u00e7a, on n'y est pas du tout encore. C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que je remercie mille fois Nathalie. Je suis en train de me dire, bon, entre deux non-sp\u00e9cialistes des vaccins, on va se perdre dans un truc, mais on est tous ensemble contre un truc qui nous d\u00e9passe. C'est un sujet que tu connais bien en l'occurrence. Et il faut se mettre ensemble pour le r\u00e9gler. Je t'ai ramen\u00e9 \u00e0 la transformation de la haute toile. Merci, merci. Du coup, j'avais d'autres id\u00e9es, Je t'ai ramen\u00e9 \u00e0 la transformation de la haute toileur. Merci, merci. Du coup, j'avais d'autres id\u00e9es, t'inqui\u00e8te pas. Mais l\u00e0, tu m'as tendu une perche, je te fous. C'est sympa. Alors je voudrais revenir sur teux points, sur cette transformation. Trois, on va dire. Trois \u00e9pisodes, 2009-2014, 2014-2017 et 2017 onward jusqu'\u00e0 aujourd'hui si tu veux bien. Donc on a vu pourquoi tu \u00e9tais arriv\u00e9 Red Cats, La Redoute dans le groupe. Est-ce que on peut consid\u00e9rer que tu \u00e9tais PDG de 2009 \u00e0 2014 ? Est-ce qu'on peut consid\u00e9rer que tu t'es plant\u00e9 \u00e0 ce moment l\u00e0 ? Tu vois ce que je veux dire ? Est-ce que en fait on a l'impression dans l'histoire que je lis vu de l'ext\u00e9rieur, excuse-moi je suis pas l\u00e0 comme un bon fran\u00e7ais \u00e0 te jeter, merde je reviens sur le... Mais on peut se dire en fait finalement quand je lis toute la litt\u00e9rature autour de la redoute et ce que vous avez fait tous les deux avec Eric, je l'appelle Eric parce que je le connais pas mais bon on est presque f\u00e9minin maintenant. Et que finalement, il y a eu ce premier acte, le retournement, ou le vrai succ\u00e8s est arriv\u00e9 \u00e0 partir de 2013-2014 et apr\u00e8s la suite. Mais tu vois ce que je veux dire ? Oui, alors tu peux dire que, vu de l'ext\u00e9rieur en fait, que \u00e7a ressemble \u00e0 un plantage, c'\u00e9tait juste en fait l'amor\u00e7age en fait d'une transformation tr\u00e8s tr\u00e8s profonde. Et une entreprise comme l'Ainredoute, qui a 180 ans, qui finalement doit compl\u00e8tement se r\u00e9inventer, c'est utopique de penser que tu peux transformer une entreprise en deux ans, trois ans, quatre ans, cinq ans, c'est pas vrai. En fait, on a mis dix ans pour transformer l'entreprise. Et il y a une phase, premi\u00e8re phase, tu parlais de Netflix tout \u00e0 l'heure, o\u00f9 finalement, on a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater le catalogue qui repr\u00e9sentait 100% du chiffre d'affaires de La Redoute pour passer sur le digital qui repr\u00e9sentait quasiment rien. C'\u00e9tait comme \u00e7a ? \u00c7a c'\u00e9tait en 2009, en fait, \u00e7a a commenc\u00e9. Et o\u00f9 en fait, en gros, on a commenc\u00e9 \u00e0 faire des tests avec des catalogues plus petits pour comprendre ce qui se passait, parce que comme on finalement d\u00e9veloppait nos produits en propre, on achetait, etc. Il y avait \u00e9norm\u00e9ment d'impact sur l'ensemble de l'entreprise. Et d'ailleurs, force est de constater que les trois Suisses qui ont arr\u00eat\u00e9 le catalogue du jour au lendemain, ils se sont compl\u00e8tement plant\u00e9s. En fait, aujourd'hui, ils n'existent quasiment plus. Ils font 20 millions d'euros de chiffre d'affaires, alors que nous, on fait un milliard d'euros de chiffre d'affaires. Donc, la strat\u00e9gie que j'ai pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque... Combien, vous, tu m'as dit, pardon ? Un milliard. Et donc, en fait, \u00e0 l'\u00e9poque, j'\u00e9tais dans un groupe qui voulait pas de remous sociaux, donc qui voulait pas de plan social, et un groupe qui voulait pas investir dans l'avenir de l'entreprise, parce que la vocation, c'\u00e9tait finalement de se s\u00e9parer de la redoute, puisqu'on voulait se recentrer sur le luxe et le lifestyle. Donc, en l'occurrence, je n'ai pas pu investir dans un nouvel entrep\u00f4t, j'ai pas pu investir dans des nouveaux syst\u00e8mes d'information. Donc ce que j'ai fait, c'est que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 repositionner l'offre, \u00e0 d\u00e9velopper l'offre maison et \u00e0 donc recruter une patronne du site sur la maison, des designers sur la maison, etc. et \u00e0 renouveler un peu plus fortement en fait l'offre sur le pr\u00eat-\u00e0-porter parce qu'il y avait quand m\u00eame un besoin de renouvellement plus fort. Mais la strat\u00e9gie que j'avais en t\u00eate et que j'ai pr\u00e9sent\u00e9e c'\u00e9tait finalement de se recentrer sur des cat\u00e9gories, c'\u00e9tait d'arr\u00eater le catalogue, donc finalement de perdre du chiffre d'affaires pour retrouver une base saine \u00e0 partir de laquelle on pouvait repartir et red\u00e9velopper l'entreprise. Donc en l'occurrence, quand tu transformes une entreprise, et d'ailleurs c'est pour \u00e7a que souvent les entrepreneurs ou les managers attendent tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et souvent trop longtemps avant de transformer, c'est que tu passes m\u00e9caniquement par une phase en fait de d\u00e9croissance et de d\u00e9stabilisation finalement de ton organisation qui peut \u00eatre assez dangereuse avant de pouvoir repartir. Tu risques de te faire virer surtout en fait. Oui, quand tu es dans un environnement cot\u00e9 en bourse alors l\u00e0 c'est radical en fait en gros c'est la vase des dirigeants, ce qui est \u00e0 mon sens compl\u00e8tement d\u00e9bile parce que finalement une transformation comme \u00e7a, \u00e7a se fait pas en claquant des doigts et \u00e7a se fait pas sur un an, deux ans, trois ans. D'ailleurs, transformer une entreprise qui \u00e9coutait en bourse, c'est hyper compliqu\u00e9. Moi je l'ai vu, j'\u00e9tais au bord de Solocal qui avait vraiment besoin de se transformer. Ex-Page Jaune. Tu peux pas te transformer profond\u00e9ment. Expats jaunes, oui. Oui, expats pas jaunes. Tu peux pas te transformer profond\u00e9ment, en fait, quand t'es cot\u00e9 en bourse, parce que tu dois en permanence, t'es sous la pression finalement des march\u00e9s. Donc nous, on avait cet avantage-l\u00e0, qu'on \u00e9tait certes dans un groupe cot\u00e9 en bourse, mais on a pu en 2014 du coup sortir et finalement acc\u00e9l\u00e9rer la transformation, faire un plan social, comme je l'ai \u00e9voqu\u00e9 en d\u00e9but, investir massivement en fait en gros, quitte \u00e0 perdre de l'argent. Je voudrais revenir sur ce passage juste apr\u00e8s, pour \u00eatre s\u00fbr de bien... Quand tu arrives donc sur cette premi\u00e8re phase, c'est un univers que je connais pas du tout, enfin de loin en termes de litt\u00e9rature business etc. mais t'es tiraill\u00e9e quand m\u00eame entre, d\u00e9j\u00e0 l'h\u00e9ritage. Donc tu ne peux pas aller trop vite, j'imagine. Toi, quand tu arrives, tu ne peux pas dire \u00ab Salut, crac, crac, je m'appelle Nathalie, les gars, on va faire \u00e7a. \u00bb En fait, c'est ce que j'ai fait la premi\u00e8re ann\u00e9e. La premi\u00e8re ann\u00e9e, quand je suis arriv\u00e9e en 2009, j'ai dit \u00ab on renouvelle les collections, on fait plus de catalogues pour \u00eatre finalement... \u00bb Tu arrives, tu te laisses 100 jours comme tout le monde, analyser, comprendre ? Non, m\u00eame pas. Non, en fait, en gros, je suis arriv\u00e9e fin ao\u00fbt 2009. Je m'\u00e9tais fait venir plein de documents d\u00e9j\u00e0 en amont. Pendant l'\u00e9t\u00e9, j'avais lu, donc j'avais compris que c'\u00e9tait une bo\u00eete d'intellectuel, parce qu'en fait, je recevais des PowerPoints de 100 pages, sans r\u00e9sum\u00e9, sans plan d'action, mais avec plein d'analyse. D'accord. Et en fait, en gros, donc moi, j'avais en t\u00eate, voil\u00e0, il faut qu'on renouvelle les collections plus fortement. On a un outil merveilleux qui s'appelle le catalogue. Donc, on va faire plus de catalogue en renouvelant les collections. Et en fait, voil\u00e0, moi, je venais d'une entreprise qui faisait un milliard d'euros de chiffre d'affaires, qui avait 1000 collaborateurs. J'arrivais \u00e0 la redoute, il y avait 4000 collaborateurs et \u00e7a faisait un milliard, un peu plus, quoi, pas tout \u00e0 fait un milliard d'euros de chiffre d'affaires. Donc, en l'occurrence, je savais qu'il y avait en fait des choses \u00e0 faire \u00e9voluer au niveau de l'organisation de la structure, parce que finalement, il y avait une structure beaucoup trop importante par rapport \u00e0 la taille du business. Et donc, j'ai lanc\u00e9 plein de trucs et j'ai un peu violent\u00e9 l'organisation quelque part. \u00c7a a tr\u00e8s bien march\u00e9 pendant un an et au bout d'un an, \u00e7a a fait plouf parce que finalement, j'avais pas emmen\u00e9 l'organisation avec moi. J'avais lanc\u00e9 plein de trucs. On avait fait une croissance formidable, on avait fait un r\u00e9sultat formidable, mais l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, en fait, finalement, tout est retomb\u00e9, parce que ce n'\u00e9tait pas port\u00e9 par l'organisation, c'\u00e9tait port\u00e9 par la seule volont\u00e9 de Nathalie Balla, qui avait un petit peu violent\u00e9 l'organisation, mais pas emmen\u00e9 l'organisation avec elle. Tu n'aurais pas d\u00fb le faire ? Si, je pense que si, parce que finalement, \u00e7a a montr\u00e9 aux \u00e9quipes que c'\u00e9tait possible. \u00c7a pouvait changer. \u00c7a pouvait changer. Voil\u00e0. Mais du coup, moi, je me suis rendu compte que d\u00e9j\u00e0, la transformation \u00e0 mener \u00e9tait beaucoup plus profonde que ce que je n'avais imagin\u00e9 en arrivant, qu'il y avait une complexit\u00e9 affolante dans cette entreprise et qu'il fallait vraiment tout d\u00e9construire pour pouvoir reconstruire ou tout d\u00e9sapprendre pour pouvoir r\u00e9apprendre finalement. Et alors, \u00e7a moi, \u00e7a me fascine. Comment on d\u00e9fait une complexit\u00e9 ? Enfin, tu vois ce que je veux dire ? J'ai l'impression qu'il y a un moment, il y a tellement d'inertie, de tas de choses qui sont bien pens\u00e9es, donc du coup, comment t'arrives \u00e0 faire \u00e7a, \u00e0 casser ce truc-l\u00e0 ? Parce que c'est toujours tiraill\u00e9 entre les process qui sont l\u00e0 pour tu restes emp\u00eatr\u00e9 dans ta complexit\u00e9, finalement, t'es vou\u00e9 \u00e0 te prendre le mur. Et moi, je suis quelqu'un qui est d'assez pragmatique. Donc, tout ce qui est complexe et compliqu\u00e9 et qu'on n'arrive pas \u00e0 m'expliquer simplement en deux, trois phrases o\u00f9 on a besoin de phrases compliqu\u00e9es, de mots compliqu\u00e9s pour m'expliquer. D\u00e9j\u00e0, je bloque parce que je me dis, c'est pas possible. Si quelqu'un n'arrive pas \u00e0 m'expliquer. D\u00e9j\u00e0, je bloque parce que je me dis, c'est pas possible. Si quelqu'un n'arrive pas \u00e0 m'expliquer son concept, c'est que le truc ne va pas durer et ne peut pas marcher ad vitam aeternam. Nathalie, c'est de la disruption, t'as pas compris. Oui, bon, mais oui, je leur disais, bon, vous \u00eates tous beaucoup plus intelligents que moi, mais je comprends rien \u00e0 ce que vous me racontez. Et oui, et du coup coup j'ai \u00e9t\u00e9 assez violente, m\u00eame si je suis quelqu'un de plut\u00f4t soft quelque part, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9e, donc j'ai \u00e9t\u00e9 assez violente. Donc j'ai coup\u00e9 des choses, j'ai cass\u00e9 des choses, j'ai fait partir des gens aussi qui me racontaient qu'ils savaient tout mieux, qu'en fait en gros que j'avais rien compris, que ce qu'ils avaient construit c'\u00e9tait quand m\u00eame le nec plus ultra du truc. Mais au final on se prenait quand m\u00eame le mur, on perdait du chiffre d'affaires tous les ans, on commen\u00e7ait \u00e0 perdre de l'argent. Donc ces gens-l\u00e0, en fait, je leur ai dit qu'ils aillent faire leur truc super intelligent d'autre part, et j'ai fait venir des gens de cultures diff\u00e9rentes, d'horizons diff\u00e9rents, pour apporter une diversit\u00e9 et r\u00e9ussir \u00e0 regarder les choses diff\u00e9remment, et pas toujours de la m\u00eame mani\u00e8re. Parce que l'art, quand tu transformes, c'est finalement de t'entourer de gens qui voient les choses diff\u00e9remment et de comprendre finalement le probl\u00e8me et d'avoir une vision \u00e0 360 du sujet pour pouvoir apporter des r\u00e9ponses plus justes. de vision \u00e0 360 du sujet pour pouvoir apporter des r\u00e9ponses plus justes. Quelles... Quelles est ma question ? En fait je suis toujours assez... J'ai pas forc\u00e9ment moi personnellement de mal \u00e0 comprendre que dans une organisation il y a quelqu'un qui n'est pas \u00e0 sa place et qu'il faut en parler. J'ai toujours moins une m\u00e9thode qui est la mienne qui est de dire d'abord j'ai quelques semaines ou quelques mois pour l'accompagner pour essayer de le remettre \u00e0 sa place s'il correspond aux valeurs de l'entreprise puis si \u00e7a marche pas de se dire au revoir quoi. Nous on est en train de former une couche de managers chez Cosa Vostra et je remarque qu'en fait tout se passe bien jusqu'\u00e0 ce que tu arrives l\u00e0. C'est-\u00e0-dire que le management quand \u00e7a se passe bien, c'est facile, c'est m\u00eame sympa et puis voil\u00e0 on est tous ensemble, on progresse, etc. Puis il y a un moment o\u00f9 il y a quelqu'un qui n'est pas \u00e0 sa place dans ton \u00e9quipe et puis en fait souvent le r\u00e9flexe c'est de compenser c'est \u00e0 dire que les autres qui vont prendre son travail ou ses incomp\u00e9tences et voil\u00e0 et puis puis un moment \u00e7a craque quoi alors tu as peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 fait \u00e7a avant mais je veux dire comment on On se pr\u00e9pare intellectuellement surtout que toi apr\u00e8s tu as eu des plans sociaux importants avec vraiment 1200 personnes, 1100 et quelques voil\u00e0. Est-ce que \u00e7a t'emp\u00eache de dormir ? Est-ce que t'as appris des choses l\u00e0-dedans qui peuvent aider nos auditeurs, moi, mes managers, \u00e0 progresser l\u00e0-dessus ? Moi, je suis un peu particuli\u00e8re parce que je ne suis pas... Comment dire ? Je suis vraiment toujours dans... J'essaie d'\u00eatre le plus possible dans l'objectivit\u00e9, pas dans l'\u00e9motion, parce que d\u00e8s que tu es dans l'\u00e9motion, c'est hyper compliqu\u00e9 parce que finalement, tu mets de l'affect et tu n'arrives pas \u00e0 regarder les choses de mani\u00e8re objective. Et je suis toujours port\u00e9e par un truc qui me d\u00e9passe, un projet ou en fait en gros une entreprise ou voil\u00e0 une ambition. Et donc c'est toujours ce truc sup\u00e9rieur qui m'anime et c'est \u00e7a qui me permet je pense d'y voir clair et je pense que c'est \u00e7a qu'il faut essayer de faire. Parce que d\u00e8s que tu rentres dans l'\u00e9motion, bien s\u00fbr que tu travaillesilles des gens que tu aimes, que tu as envie de faire grandir, etc. Mais le fait est que tu as des gens qui sont adapt\u00e9s pour un type de situation, qui ne le sont pas pour une autre situation. Donc, au niveau de mon comit\u00e9 de direction de La Redoute, j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des gens o\u00f9 j'ai tout de suite vu que certains \u00e9taient en capacit\u00e9 finalement, intellectuellement et aussi op\u00e9rationnellement, d'accompagner la transformation. D'autres ne l'\u00e9taient pas. Ils \u00e9taient juste accroch\u00e9s au super truc qu'ils avaient fait et \u00e9taient convaincus que ce qu'ils avaient fait, c'\u00e9tait ce qu'il y avait de mieux et qu'on ne pouvait pas faire mieux. Donc, des gens comme \u00e7a, qui ne sont pas en capacit\u00e9 de se remettre en question et finalement finalement d'aller plus loin et de toujours finalement se dire ce que j'ai fait, il faut peut-\u00eatre que je le d\u00e9fasse et que je le reconstruise diff\u00e9remment pour pouvoir m'adapter. \u00c7a, c'est des gens qui, aujourd'hui, en tout cas, dans la situation dans laquelle nous, on \u00e9tait, je ne pouvais pas fonctionner avec des gens comme \u00e7a. Et donc l\u00e0, l\u00e0 j'ai pas d'\u00e9tat d'\u00e2me parce qu'en fait en gros pour moi ce qui compte c'est \u00e0 l'\u00e9poque on avait 3000 collaborateurs, c'est les 3000 collaborateurs plus en fait tous les sous-traitants qui travaillent avec nous etc donc \u00e0 peu pr\u00e8s les 6000 personnes qui d\u00e9pendent de la bo\u00eete qui comptent. Donc si j'ai une personne dans mon comit\u00e9 de direction qui finalement va m'emp\u00eacher ou va me ralentir dans, finalement, notre volont\u00e9 de faire p\u00e9renniser la redoute et de retrouver une situation, en fait, de croissance rentable et de g\u00e9n\u00e9rer du cash, l\u00e0, j'ai pas d'\u00e9tat d'\u00e2me. Bien s\u00fbr, je discute avec la personne, j'essaye finalement de l'emmener et de lui faire comprendre pourquoi il faut qu'on se remette en question. Si je comprends qu'elle n'est pas en capacit\u00e9 de se remettre... Et puis, en plus, la personne te dit il va y avoir un tsunami si je quitte l'entreprise. Moi, le tsunami, je l'attends toujours. Donc, cette personne, en fait, en gros, voil\u00e0, elle a quitt\u00e9 l'entreprise et j'ai eu z\u00e9ro \u00e9tat d'\u00e2me \u00e0 la faire. En plus, \u00e0 l'\u00e9poque, on \u00e9tait dans un grand groupe. On avait quand m\u00eame des conditions tr\u00e8s, tr\u00e8s attractives de d\u00e9part. Donc, j'ai pas eu d'\u00e9tat d'\u00e2me. L\u00e0 o\u00f9 j'ai beaucoup plus d'\u00e9tat d'\u00e2me, c'est par exemple sur le site logistique. Quand on a d\u00e9cid\u00e9 d'automatiser, donc finalement, on est pass\u00e9 de 1 400 collaborateurs \u00e0 500 collaborateurs. L\u00e0, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 parce que finalement, t'as des personnes qui ont travaill\u00e9 toute leur vie, qui ont tout donn\u00e9 finalement pour l'entreprise, qui n'ont pas une formation, qui n'ont pas d'\u00e9ducation qui va leur permettre de forc\u00e9ment retrouver un travail similaire. Donc \u00e7a c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 parce que l\u00e0 tu te dis l'entreprise a rat\u00e9 quelque chose, on n'a pas accompagn\u00e9 ces gens, donc qu'est ce que tu peux faire ? Et c'est pour \u00e7a qu'avec Eric, on a mis en place un plan social qu'on a appel\u00e9 Responsable. On avait une moyenne d'\u00e2ge tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e sur le site logistique. Donc, on a financ\u00e9 des pr\u00eats retraite \u00e0 partir de 55 ans et on a financ\u00e9 aussi des reconversions professionnelles tr\u00e8s longues de 18 mois pour accompagner ces 900 personnes qui \u00e9taient amen\u00e9es \u00e0 devoir quitter la redoute. Je pense qu'une personne qui a les moyens de se remettre en question, qui ne souhaite pas se remettre en question parce qu'elle n'a pas envie, c'est pour moi, je n'ai pas d'\u00e9tat d'\u00e2me. Une personne, finalement, qui se retrouve dans une situation parce que l'entreprise a mal g\u00e9r\u00e9 et mal anticip\u00e9, je dirais, l'\u00e9volution de l'entreprise, l'\u00e9volution des emplois. L\u00e0, bien s\u00fbr, il faut faire des choses et il faut \u00eatre responsable. Il faut accompagner les d\u00e9parts, m\u00eame si t'es oblig\u00e9 de les faire. Tu essaies de le faire dans les meilleures conditions possibles pour que les gens ne se retrouvent pas au bord de la route quelque part. Donc, c'est certain que tu te l\u00e8ves pas tous les matins pour d\u00e9velopper ton entreprise, pour faire grandir les gens, pour d\u00e9velopper les gens, mais malheureusement tu as des phases comme \u00e7a, tu parlais des phases de l'entreprise o\u00f9 \u00e0 un moment donn\u00e9 il faut que tu saches et que tu aies la force de prendre les bonnes d\u00e9cisions au niveau de ton \u00e9quipe ou des \u00e9quipes au sens large pour pouvoir assurer l'avenir de ton entreprise. Et cette force-l\u00e0, il faut l'avoir. Parce que si tu ne le fais pas, tu mets en danger tous les autres collaborateurs. Donc c'est beaucoup plus irresponsable finalement que de prendre une d\u00e9cision sur une personne particuli\u00e8re qui est certes difficile, mais qui te permet d'assurer l'avenir de ta bo\u00eete. Je te remercie d'en parler parce que c'est des choses qu'on \u00e9voque aussi assez peu typiquement en France. L'\u00e9chec en France c'est quelque chose de n\u00e9gatif. Oui l'\u00e9chec mais alors en plus sur le niveau social et je veux dire \u00e7a fait partie du management et de la vie de l'entreprise. Je veux dire, tu vois, je pourrais m\u00eame pas dire que c'est pas un monde de bisounours, c'est pas forc\u00e9ment la bonne image. La bonne image, c'est juste qu'\u00e0 un moment, en fait, on doit avoir des bonnes personnes pour respecter sa DNA, pour respecter ses valeurs, pour respecter ce que tu dis aussi une croissance rentable qui permet aussi d'employer d'autres gens en fait. La finalit\u00e9 elle n'est pas juste de se dire je vire des gens parce que \u00e7a me fait kiffer. Oui, non c'est pas du tout \u00e7a. Je pense pas que tu aies grand monde qui s'\u00e9clate l\u00e0 dedans tu vois. Mais c'est aussi dans pas mal d'\u00e9quipes t'as quelqu'un qui est plus \u00e0 sa place et que tu fais venir \u00e0 la place de cette personne quelqu'un qui est nettement meilleur, qui est bien \u00e0 sa place, c'est quand m\u00eame un \u00e9norme kiff. Enfin je veux dire aussi, que ce soit intellectuellement ou apr\u00e8s \u00e0 plein de niveaux, je pense que c'est quelque chose qui, quand \u00e7a fonctionne, qui est tr\u00e8s gratifiant pour un manager, mais aussi surtout pour les gens qui l'entourent dans l'\u00e9quipe. Et puis bon, moi il y a plein de personnes en fait en gros qui t'es arriv\u00e9 au bout d'une histoire, mais finalement par confort ou par peur finalement de l'inconnu, restent accroch\u00e9s \u00e0 leur position et tu ne leur rends pas service si tu les laisses dans cet \u00e9tat-l\u00e0, parce que finalement tu es dans un \u00e9tat de v\u00e9g\u00e9tation absolue, alors que si tu as en fait l'opportunit\u00e9 de sortir de ce confort ou de cette peur, tu te rends compte que finalement tu arrives quand m\u00eame \u00e0 rebondir, \u00e9ventuellement m\u00eame \u00e0 te d\u00e9velopper, \u00e0 \u00e9voluer et c'est souvent tr\u00e8s tr\u00e8s positif. C'est tr\u00e8s angoissant, parce que t'as pas envie d'\u00eatre sa personne. Est-ce que t'as envie de devenir la Nathalie Bala, je pourrais me l'appliquer \u00e0 moi, mais qui a r\u00e9ussi \u00e0 faire tout ce que t'as fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es et puis apr\u00e8s, \u00e0 \u00eatre un Borde de quelque part, \u00e0 dire mais non, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a marche. Moi, j'ai fait ci, j'ai fait \u00e7a. Tu vois ce que je veux dire ? La remise en question, etc. C'est super compliqu\u00e9, bien s\u00fbr. Mais je pense que c'est mieux, la remise en question est plus enrichissante, m\u00eame si c'est beaucoup plus difficile, que, en fait, rester sur des acquis et finalement ne pas v\u00e9g\u00e9ter quelque part. Moi, en tout cas, je n'ai pas envie de v\u00e9g\u00e9ter. Je pr\u00e9f\u00e8re que quelqu'un me mette un coup de pied au cul \u00e0 un moment donn\u00e9 et me dise r\u00e9veille-toi parce que l\u00e0, en fait, en gros, tu r\u00eaves ou tu ne vis pas dans la r\u00e9alit\u00e9 et essaie de regarder les trucs en face. Je pense que c'est... Et d'ailleurs, moi, j'aime bien \u00eatre entour\u00e9e de gens qui me challenge et qui me disent que \u00e7a ne va pas, que en fait en gros \u00e7a va pas assez vite, qu'en fait on regarde pas les choses de la bonne mani\u00e8re. D'ailleurs on s'est entour\u00e9 avec Eric d'un Sparing Board, donc c'est des jeunes de moins de 35 ans dans l'entreprise avec lesquels on passe une demi-journ\u00e9e par mois, qui nous apportent des sujets qu'ils veulent faire \u00e9voluer, sur lesquels en fait ils pensent qu'on ne va pas assez vite, qu'on ne va pas assez loin. Et nous, on adore \u00e7a, parce qu'en fait, \u00e7a nous permet de revoir nos certitudes, Eric dit toujours nos certitudes de vieux cons, et finalement de nous remettre en question. Et tu vois, par exemple, sur la partie RSE, le Sparring Board, il y a deux ans, donc on renouvelle tous les ans, en cadeau d'adieu, finalement, nous avait fait le comit\u00e9 de direction de l'ann\u00e9e 2030. Et tous les sujets, c'\u00e9tait des sujets RSE. C'\u00e9tait des sujets, en fait, on avait rachet\u00e9 Vinted, on avait rachet\u00e9 des bo\u00eetes de livraison \u00e0 v\u00e9lo. Tous les produits qu'on concevait \u00e9taient \u00e9co-con\u00e7us avec des mati\u00e8res premi\u00e8res. Je n'en sais rien de la Nana, je ne sais pas ce qu'il nous avait fait comme truc. Et du coup, il nous avait gentiment, mais vraiment dr\u00f4lement fait comprendre que on n'allait pas assez vite sur la partie RSE, qu'on ne se remettait pas suffisamment en question, qu'on n'\u00e9tait pas assez ambitieux. Et \u00e7a nous a fait \u00e9norm\u00e9ment bien. \u00c7a nous a oblig\u00e9s finalement \u00e0 revoir nos ambitions et \u00e0 les placer beaucoup plus haut. Et aujourd'hui, \u00e0 \u00eatre vraiment au top sur ces sujets. Et c'est un double avantage, c'est que \u00e7a te permet de voir loin et \u00e7a te confronte aussi \u00e0 tes clients, entre guillemets, alors de demain. Bien s\u00fbr. Et donc, parce que les pr\u00e9occupations actuelles \u00e9voluent, on en parlait dans certains \u00e9pisodes, pass\u00e9s et d'ailleurs \u00e0 venir aussi. Mais il y a dix ans, je n'avais pas moi-m\u00eame les m\u00eames pr\u00e9occupations environnementales, etc. Donc, \u00e7a permet aussi d'aller de l'avant. C'est hyper int\u00e9ressant de voir \u00e7a. Ce qui doit \u00eatre difficile, c'est aussi de la relation qui se cr\u00e9e, c'est-\u00e0-dire accepter d'\u00eatre dans une position de vieux con tout en restant le patron et en prenant les d\u00e9cisions derri\u00e8re qui ne vont pas satisfaire tout le monde tout le temps. on sera des vieux cons. Mais bon, moi, j'esp\u00e8re que... En tout cas, je pense que tu peux \u00eatre \u00e2g\u00e9 ou vieux et rester jeune dans ta t\u00eate et agile dans ta t\u00eate. C'est ce que je me pose dire, de toute fa\u00e7on. Et moi, j'ai toujours cette soif finalement d'apprendre, de voir des nouvelles choses, de me challenger. D'ailleurs, c'est comme \u00e7a que j'ai invent\u00e9 la nouvelle redoute. C'est en regardant ce qui se passait ailleurs, dans d'autres industries, comment certains r\u00e9ussissaient, d'autres ne r\u00e9ussissaient pas. Et c'est comme \u00e7a qu'on r\u00e9ussit finalement \u00e0 progresser et \u00e0 avancer, je pense. Et la meilleure mani\u00e8re, c'est de se laisser challenger. Donc apr\u00e8s, on a parl\u00e9 d'un extr\u00eame qui est, finalement, t'as du mal \u00e0 le faire et on t'oblige finalement \u00e0 quitter l'endroit o\u00f9 tu es pour pouvoir te forcer \u00e0 re-rentrer dans un cercle le plus vertueux. Mais tu peux le faire par toi-m\u00eame et tu peux en permanence essayer de te rebooster en te faisant challenger. Je pense que moi je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre dans un environnement o\u00f9 en fait j'ai des personnes fortes autour de moi, plus fortes que moi sur certains sujets et qui sont en capacit\u00e9 de me challenger que d'\u00eatre dans un environnement o\u00f9 tout le monde est super sympa, cool etc. Mais en fait en gros tu te remets pas en question et t'avances pas du coup. Je pense qu'il faut r\u00e9ussir \u00e0 cr\u00e9er aussi un \u00e9quilibre \u00e9videmment l\u00e0-dessus. C'est \u00e0 dire que tu vois j'ai beaucoup de... on a beaucoup de candidatures d'ailleurs j'en invite si il y en a qui veulent venir aussi, chez toi d'ailleurs aussi, mais en ce moment chez Cosa Vostra, de gens qui viennent de de grands c\u00e2bles de conseil, de GAFA m\u00eame, etc. qui \u00e0 un moment en fait... alors GAFA c'est aussi des environnements cools, mais en ce moment la probl\u00e9matique est que les bureaux qui sont quand m\u00eame... sont tous ferm\u00e9s ferm\u00e9s depuis un an dans quasiment toutes ces bo\u00eetes, donc les process deviennent plut\u00f4t, enfin pas froid, mais tu encha\u00eenes des visios. Alors je dis pas que chez nous on encha\u00eene pas des visios non plus, mais il y a quand m\u00eame,'as beaucoup de gens super sharp qui ont plus ce c\u00f4t\u00e9 fun, chaleureux, qu'ils arrivaient \u00e0 avoir en plus de l'\u00e9mulation intellectuelle avant, cherchent autre chose. Donc je pense que peut-\u00eatre que ton comit\u00e9 de 2030... Oui, mais alors sinc\u00e8rement, la redoute c'est pas... On n'a pas du tout ces profils-l\u00e0. On a des gens ultra engag\u00e9s, on a des gens smart, mais pas type cabinet de conseil. Donc, en fait, on a une bo\u00eete ultra bienveillante, parfois beaucoup trop bienveillante. Non, mais c'est parce que, en fait, finalement, tu dois r\u00e9ussir dans la bienveillance et garder l'exigence. Et en fait, en gros, parfois, quand t'es trop que, en fait, finalement, tu dois r\u00e9ussir dans la bienveillance et garder l'exigence. Oui, oui. Et en fait, en gros, parfois, quand t'es trop bienveillant, finalement, tu perds ton exigence. C'est ultra complexe, on va repasser une heure l\u00e0-dessus. Voil\u00e0, c'est \u00e7a. Mais moi, je pense que, moi, j'y crois tr\u00e8s fort. Moi, je pense qu'avoir que des leaders, que des mecs, que des Formule 1, quelque part, qui se tirent la bourre, c'est la pire des choses. D'ailleurs, on n'est pas tout \u00e0 fait d'accord avec Eric l\u00e0-dessus. Eric, lui, il a boss\u00e9 chez Arthur Andersen. C'\u00e9tait tous des Formule 1. C'\u00e9tait tous des mecs hyper forts, etc. Moi, je pense que t'es pas en capacit\u00e9 de construire ce qu'on a construit si t'as que des gens comme \u00e7a autour de toi. C'est pas possible. Donc, t'as besoin, oui, du lien social. T'as besoin d'une bienveillance. Pour \u00eatre cr\u00e9atif, il faut \u00eatre en confiance. c'est pas possible. Donc, tu as besoin, oui, du lien social, tu as besoin d'une bienveillance. Pour \u00eatre cr\u00e9atif, il faut \u00eatre en confiance. Donc, tu as besoin aussi d'un environnement dans lequel, en fait, tu es en confiance. Mais voil\u00e0, il faut savoir allier l'exigence, cette capacit\u00e9 \u00e0 se remettre en question, de jamais \u00eatre satisfait avec... M\u00eame si tu peux avoir fait des super choses, mais finalement, \u00e7a peut ne pas suffire. Ou \u00e7a peut... Tu peux quand m\u00eame \u00eatre oblig\u00e9 d'aller plus loin. Et \u00e7a, je pense que c'est ce qu'il y a de plus difficile. Je pense que c'est ce qu'on essaie de mettre en place \u00e0 la redoute, c'est-\u00e0-dire cette symbiose entre un environnement comp\u00e9titif, parce que finalement, tu n'es pas seul sur ton march\u00e9, donc tu dois quand m\u00eame \u00eatre meilleur que les autres. Surtout nous qui sommes beaucoup plus petits qu'Amazon et Zalando. Si on n'\u00e9tait pas meilleur sur pas mal de choses, on n'aurait aucune capacit\u00e9 \u00e0 survivre. Tout en donnant un environnement ultra bienveillant, de confiance, de responsabilisation qui te permette finalement de te d\u00e9velopper. Moi je serais la premi\u00e8re \u00e0 pas survivre dans un cabinet de conseil ou chez Amazon ou chez Google. \u00c7a me tuerait. J'ai une diff\u00e9rente perception de toutes ces bo\u00eetes, mais je vais pas la donner comme \u00e7a. Mais je pense qu'il y en a certaines sur lesquelles je me verrais plus que d'autres en effet. J'ai encore un million de trucs \u00e0 te demander Nathalie. Il va falloir que j'arr\u00eate de m'arr\u00eater sur Leipzig et des trucs comme \u00e7a, qu'on parte sur les vaccins parce que sinon \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9. Je voudrais qu'on parle un peu cr\u00e9ativit\u00e9, je voudrais qu'on parle le relais-colis parce que j'avais pas lu, j'avais pas vu \u00e7a, donc c'\u00e9tait dans un blind spot, voil\u00e0, pour un anglicisme gratuit. Avant \u00e7a, j'aimerais... Alors, il y a un bel article dans Le Parisien sur justement ce passage, dans le parisien sur justement ce passage, ce moment o\u00f9 avec Eric vous avez rachet\u00e9 \u00e0 Pinault en quelques semaines la redoute. Mais j'aimerais vous reparler un petit peu de \u00e7a et aussi comprendre comment en fait finalement vous avez eu trois ans o\u00f9 vous \u00e9tiez chez vous, alors actionnaire majoritaire ? Oui, actionnaire majoritaire ? Oui, actionnaire majoritaire mais on avait ouvert le capital \u00e0 l'ensemble des collaborateurs. Mais pourquoi en fait on est bien actionnaire majoritaire non ? Pourquoi ? Voil\u00e0 donc j'ai tout \u00e7a qui arrive, je te pr\u00e9pare. Est-ce que tu veux un caf\u00e9 ? Non, \u00e7a va merci. T'as de la chance parce que j'ai pr\u00e9par\u00e9 un truc o\u00f9 quand les gens veulent un caf\u00e9, je me barre, je fais un caf\u00e9, je te laisse toute seule. D'accord, ok. C'\u00e9tait la bonne r\u00e9ponse. On commence par ce moment juste o\u00f9 tout se pr\u00e9pare. Donc si j'ai bien lu, Fran\u00e7ois Pinault, fils. Fran\u00e7ois Pinault, fils. Fran\u00e7ois Henry. Fran\u00e7ois Henry. Oui. Donc se dit je vais me s\u00e9parer de La Redoute en 2013 et vous charge, \u00c9ric et toi, de trouver des repreneurs, c'est \u00e7a ? Oui. Alors comment \u00e7a se passe \u00e7a ? Comment tu cherches des repreneurs d'une bo\u00eete aussi grosse avec autant de choses ? Est-ce que tu peux me raconter un peu ce moment ? Bon, d\u00e9j\u00e0 on a construit un plan strat\u00e9gique pour la Redoute et donc il y a un process, on est accompagn\u00e9 par une banque d'affaires, par des avocats, etc. Il y a un process qui s'ouvre. Donc il y a des repreneurs potentiels en fait qui se pr\u00e9sentent. Donc toi, moi en tant que PDG, je pr\u00e9sentais l'entreprise \u00e0 ces repreneurs potentiels. Eric lui \u00e9tait... Potentiellement tes futurs patrons quoi, c'est \u00e7a. Oui, potentiellement mes futurs patrons.. Eric, lui, \u00e9tait... Potentiellement tes futurs patrons, quoi, c'est \u00e7a ? Oui, potentiellement mes futurs patrons. Et Eric Courtaille \u00e9tait secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Red Cat. Donc, lui, il accompagnait finalement aussi le process en tant que repr\u00e9sentant de Kering pour s'assurer que le process se passe bien. Et \u00e0 un moment donn\u00e9, en fait, donc, moi, je rencontre avec mon directeur financier, les \u00e9quipes diff\u00e9rents repreneurs potentiels. Apr\u00e8s, il y en a quatre qui se sont cristallis\u00e9s. Et \u00e0 un moment donn\u00e9, Fran\u00e7ois-Henri Pinault nous demande, \u00e0 moi et \u00e0 Eric, qui \u00e9tait en charge de ce process, de faire des recommandations. On est autour de la table et Eric et moi, tous les deux, on dit qu'en fait, bien s\u00fbr qu'il y a quatre preneurs potentiels, mais que pour nous, aucun d'entre eux n'a un projet viable en fait pour La Redoute. Pour comprendre juste ce qui se passe, on pourrait se dire, entre guillemets, b\u00eate et m\u00e9chant, il y a quatre preneurs, il y en a un qui propose tant, je prends le plus offrant en fait. C'est pas comme \u00e7a que \u00e7a se passe ? Bah si, c'est comme \u00e7a que \u00e7a devait se passer. Mais le fait est que Fran\u00e7ois-Henri Pinault se rend compte que moi, je ne resterai pas parce qu'aucun des projets ne me para\u00eet pertinent pour la redoute. Eric lui dit la m\u00eame chose, mais avec une autre perspective, parce que finalement, il n'\u00e9tait pas dans l'entreprise \u00e0 ce moment-l\u00e0. Et c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0'avec Eric on se dit mais en fait... Parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque de toute mani\u00e8re toutes les offres aboutissaient \u00e0 reprendre l'entreprise pour un euro symbolique et avec un certain montant de recapitalisation op\u00e9r\u00e9e par le groupe Kering. Alors je reformule, en gros on te vend une soci\u00e9t\u00e9 avec du cash dedans pour la transformer. Voil\u00e0 c'est \u00e7a. En gros on te la donne, ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 avec la tribune \u00e0 un moment, voil\u00e0 et on va te dire tiens je te donne 500 millions et puis donc c'est l'euro symbolique pour la racheter et apr\u00e8s voil\u00e0 donc tu la vends \u00e0 perte. Oui. l'euro symbolique pour la racheter et apr\u00e8s voil\u00e0 donc tu la vends \u00e0 perte. Pourquoi, excuse moi la question peut net, mais on pourrait se dire alors j'imagine que c'\u00e9tait un r\u00f4le social et puis \u00e7a leur a rapport\u00e9 de l'argent avant etc etc mais pourquoi on fait \u00e7a pourquoi on dit pas juste en fait... Ah \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 moins cher de fermer ? Oui c'est \u00e7a. Mais je pense que d\u00e9j\u00e0, Monsieur Pinot P\u00e8re, je pense que c'est un entrepreneur. Donc, je pense que fermer une entreprise, ce n'est pas dans ses g\u00e8nes. Il a pu construire son empire aussi gr\u00e2ce \u00e0 la redoute. Donc, il y avait une forme, je dirais, de reconnaissance par rapport \u00e0 ce que la redoute avait pu lui apporter. Et il y a aussi un enjeu d'image et soci\u00e9tal, c'est-\u00e0-dire qu'en fait, en gros, tu... Bien s\u00fbr, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 beaucoup plus simple de fermer la redoute, mais tu avais quand m\u00eame 2500 familles que tu mettais au ch\u00f4mage, plus tous les sous-traitants qui d\u00e9pendaient de la redoute, etc. Donc, d'un point de vue image, quand tu as autant finalement su construire autant, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s compliqu\u00e9. Et donc, c'\u00e9tait antinomique, je pense, avec sa vision des choses. Je pense que ce qu'ils ont fait, c'est extraordinaire parce que c'est certain que laisser partir deux managers avec 500 millions dans les caisses pour redresser l'entreprise et donner une seconde vie \u00e0 l'entreprise, tu n'e vie \u00e0 l'entreprise, t'as pas beaucoup d'entrepreneurs qui auraient fait \u00e7a. \u00c0 l'\u00e9poque, le groupe LVMH, ils ont ferm\u00e9 la Samaritaine. Ils ont pas essay\u00e9 de trouver des repreneurs auxquels ils donnaient une chance, finalement, de redresser la Samaritaine. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9, c'\u00e9tait fini. Donc, nous, on est tr\u00e8s, tr\u00e8s reconnaissant au groupe Kering de nous avoir donn\u00e9 cette chance-l\u00e0. Et ce n'est pas du tout \u00e9vident. Et je dirais que c'est quelque chose que tu vis une fois dans ta vie. Et encore, je dirais, on est ultra chanceux d'avoir vu cette opportunit\u00e9-l\u00e0. Et quand tu es en face, pardon, pas toi, mais alors les personnes qui veulent racheter. Donc, ils ont cette information. Ils se disent, enfin, il y en a, ils se disent, tiens, ils veulent vendre, mais alors les personnes qui veulent racheter. Donc ils ont cette information, ils se disent, enfin il y en a, ils se disent tiens ils veulent vendre mais ils esp\u00e8rent pas... Enfin t'aurais pu avoir quelqu'un qui dit je vais mettre 50 millions pour racheter ou ils le sentent et ils se disent ben moi je te propose moins 200, moins 500, moins un milliard. Enfin comment \u00e7a se passe ? Oui ben \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'en fait en gros t'avais des propositions qui allaient... Y'avait tout, il y avait plein de choses. Il y avait des gens plus ou moins s\u00e9rieux, des gens o\u00f9 finalement le cash tu sais pas o\u00f9 il aurait \u00e9t\u00e9, il se serait retrouv\u00e9. Et je pense que... Oui c'est \u00e7a, le r\u00e9el c'est que moi j'arrive, je te dis si tu me fies le 10 milliards je reprends la redoute, y'a pas de souci quoi. Oui voil\u00e0, c'est \u00e7a, et puis apr\u00e8s les 10 milliards tu les prends pour une autre activit\u00e9 et la redoute, voil\u00e0. Donc en fait en gros, moi c'est \u00e7a que j'ai percev\u00e9 dans certains projets. D'autres projets qui n'\u00e9taient pour moi pas du tout viables. Cela dit, en passant, donc pour Pinault, p\u00e8re et fils, je ne sais pas quel est le niveau d'implication chacun, mais est insupportable. Je veux dire, en l'occurrence, donner de l'argent, c'est du vol quasiment. Alors que tu essaies de prot\u00e9ger un certain nombre de projets et un certain nombre de personnes. L\u00e0 pour le coup, quand tu es en confiance avec j'imagine un bin\u00f4me en face, \u00e7a p\u00e8se un petit peu. \u00c7a a jou\u00e9 en notre faveur. Parce que je me disais tout \u00e0 l'heure quand tu me disais, il voyait que j'allais partir dans ce cas l\u00e0, je me disais \u00e0 la limite il s'en fout, c'est quoi le probl\u00e8me. Mais non, en fait en gros il s'en fout de pas tant que \u00e7a parce que finalement ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 mettre de l'argent dans l'entreprise pour pouvoir lui donner une seconde chance, mais ils n'\u00e9taient pas pr\u00eats \u00e0 mettre de l'argent dans l'entreprise pour que quelqu'un, en fait, prenne l'argent et puis utilise mal l'argent ou en fait, en gros, se barre avec l'argent tout simplement. Ou ne fasse pas tout. Ils \u00e9taient peut-\u00eatre probablement en confiance avec vous en se disant si je revends \u00e7a \u00e0 Eric et Nathalie je sais qu'ils feront tout ce qui est en leur possible. Nous dans le projet qu'on a pr\u00e9sent\u00e9, pour donner un exemple, on s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ne pas verser de dividende avant 2017. Donc pendant trois ans on se versait pas de dividende, tout l'argent restait dans l'entreprise, on r\u00e9investissait tout ce qu'on pouvait \u00e9ventuellement gagner dans l'entreprise. Et on avait un deuxi\u00e8me axe dans le projet qui \u00e9tait de dire si \u00e7a marche, \u00e7a marche pour tout le monde. Et donc, on ouvre le capital de l'entreprise \u00e0 l'ensemble des collaborateurs. Donc, en fait, on gardait la majorit\u00e9 du capital, mais 49% du capital, on l'ouvrait \u00e0 l'ensemble des collaborateurs de La Redoute et de Rel\u00e9culi. L'ensemble qui restait ou il y en a eu qui se partaient aussi ? Non, \u00e0 tous les collaborateurs, que tu restes ou que tu partes, tu avais la possibilit\u00e9 finalement de pouvoir, en fait, t'apporter ta contribution \u00e0 l'entreprise en restant ou en partant. Mais tu pouvais, en fait, investir dans l'entreprise. \u00c7a, c'\u00e9tait hyper important pour nous, parce que ceux qui partaient avaientais en fait investir dans l'entreprise. \u00c7a, c'\u00e9tait hyper important pour nous parce que ceux qui partaient avaient contribu\u00e9 \u00e0 construire l'entreprise. Donc, il n'y avait aucune raison que eux ne puissent pas b\u00e9n\u00e9ficier du fruit du retournement. La logique pourrait \u00eatre aussi de dire, et je salue ce que tu as fait et ce que vous avez fait parce que moi, je trouve \u00e7a tr\u00e8s beau et \u00e7a m'\u00e9meut, mais de mani\u00e8re tr\u00e8s rationnelle et pragmatique, ceux qui s'en vont ne participeront pas \u00e0 l'avenir. Ils ont fait sur le pass\u00e9, mais regardez o\u00f9 on en est, on est \u00e0 moins 500 millions donc entre guillemets... Oui mais ils contribuaient \u00e0 l'avenir de l'entreprise en s'en allant. Donc en fait, en gros, finalement, pour nous c'\u00e9tait une forme de reconnaissance par rapport \u00e0 ce qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 apport\u00e9 \u00e0 l'entreprise et ce qu'ils apportaient dans notre capacit\u00e9 \u00e0 transformer l'entreprise \u00e0 l'avenir. Et donc, en fait, bon, Eric et moi, du coup, on s'est dit, ben, nous, on avait une id\u00e9e diff\u00e9rente pour la Redoute. Donc, tant qu'\u00e0 faire, comme on pouvait reprendre l'entreprise pour un heureux symbolique regapitalis\u00e9, on a \u00e9crit notre propre projet. Mais c'est sorti... enfin, \u00e0 quel moment ? Tu te souviens tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment le jour o\u00f9 vous avez dit \u00e0 Fran\u00e7ois Ripinot, genre... Je ne me rappelle plus exactement, mais c'\u00e9tait septembre ou octobre 2013, un truc comme \u00e7a. Et donc, du coup, on a... \u00c7a, c'\u00e9tait une p\u00e9riode hyper intense parce qu'on a \u00e9crit notre projet. On y a travaill\u00e9 jour et nuit parce qu'on \u00e9tait, en fait, au m\u00eame niveau que tous les autres entrepreneurs., donc on avait un plan \u00e0 pr\u00e9senter, un projet \u00e0 pr\u00e9senter, on y a travaill\u00e9 jour et nuit. \u00c7a je me rappellerai toujours quand on a remis notre projet parce que c'\u00e9tait la nuit qui a amen\u00e9 \u00e0 mon anniversaire, donc c'\u00e9tait le 29 novembre 2013. On a travaill\u00e9 jusqu'\u00e0 3 heures du matin pour pouvoir remettre l'offre en temps et en heure. Et on a remis en fait le 30 novembre \u00e0 3 heures ou \u00e0 4 heures du matin, je ne me rappelle plus, notre offre au Conseil d'administration. Et c'est notre offre qui a \u00e9t\u00e9 retenue. Elle n'\u00e9tait pas la mieux disante financi\u00e8rement. Donc on ne demandait pas le moins d'argent pour reprendre l'entreprise. Il y avait des gens qui demandaient moins d'argent. Mais je pense que ce qu'on a \u00e9voqu\u00e9 ensemble, la confiance, l'image aussi que \u00e7a a renvoy\u00e9 des managers de l'entreprise qui reprennent l'entreprise avec leurs collaborateurs, a fait qu'on a remport\u00e9 la mise. Regarde l\u00e0, on est quoi, 7, 8 ans apr\u00e8s. Je pense que c'est un bel hommage aussi \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0. Et en tant qu'image, \u00e7a marche bien. En effet, le calcul est pas compl\u00e8tement... Il co\u00fbte cher, mais il est pas compl\u00e8tement idiot. Cette... T'avais un unfair advantage, toi. Les autres connaissaient pas les offres les uns des autres. Alors, c'est certain que moi, j'ai eu l''avantage et Eric aussi, on a vu toutes les offres. On a \u00e9t\u00e9 challeng\u00e9 par des fonds, par des industriels, par des entrepreneurs qui nous ont pos\u00e9 plein de tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes questions et du coup qui nous ont amen\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir et \u00e0 voir les choses diff\u00e9remment. Donc \u00e7a c'est certain que c'est un avantage que j'ai eu et que Eric a eu pour construire notre nouveau projet et qui \u00e9tait je dirais qui \u00e9tait bas\u00e9 fortement sur le projet qu'on avait pr\u00e9sent\u00e9 bien s\u00fbr mais qui \u00e9tait enrichi je dirais de tous les challenges qu'on avait pu rencontrer lors des diff\u00e9rentes pr\u00e9sentations. Donc \u00e7a c'est certain qu'on a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ce petit avantage d'insider. J'aurais boss\u00e9 en face j'aurais \u00e9t\u00e9 d\u00e9go\u00fbt\u00e9 je me serais dit. Ah mais je pense qu'il y en a plus d'un qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9go\u00fbt\u00e9. On s'est pas forc\u00e9ment fait des amis c'est certain. Mais \u00e0 un moment donn\u00e9, voil\u00e0 c'est deux bonnes guerres quoi. It's business. Il \u00e9tait pas \u00e9crit dans le appel d'offres que c'\u00e9tait ill\u00e9gal, que vous ne vous engageiez pas. Rien n'emp\u00eachait, ils avaient pu nous poser des questions, on leur avait r\u00e9pondu de mani\u00e8re tout \u00e0 fait transparente. De votre projet. Voil\u00e0 exactement. Donc eux ont enrichi leur proposition et leur offre aussi \u00e0 partir des \u00e9l\u00e9ments qu'on leur a fournis. Donc je dirais c'est vraiment de bonne guerre. Ce projet du 29 novembre 2013, ce plan, souvent dans une startup petite, on remarque, moi les business plans j'y pr\u00eate presque plus attention, je regarde un groupe comme celui-l\u00e0, quelle est la pr\u00e9cision, enfin dans quel... qu'est-ce qui en est rest\u00e9 quatre, cinq ans apr\u00e8s ? Est-ce que t'es sur un truc tr\u00e8s... qui est vraiment rest\u00e9 dans les rails ? Est-ce que... On est assez... on est bien... quoi, on est \u00e9tonnamment bien rest\u00e9 dans les rails et heureusement je dirais, on a eu quelques d\u00e9viations je dirais. On a eu quelques d\u00e9viations, je dirais, ou quelques changements, il y a des accidents, voire il y a des opportunit\u00e9s. Donc si j'en cite trois, en fait on avait pr\u00e9vu d'arr\u00eater le gros catalogue au printemps-\u00e9t\u00e9 2015, finalement on l'a arr\u00eat\u00e9 \u00e0 l'automne-hiver 2015, parce que les \u00e9quipes nous ont dit on se sent pas pr\u00eat, on n'a pas encore assez la ma\u00eetrise du digital, on n'a pas anticip\u00e9 ou on n'a pas compris encore tel et tel truc donc il faut nous laisser une saison plus donc on a d\u00e9cal\u00e9 finalement l'arr\u00eat du gros catalogue et grand bien nous en fasse parce que finalement c'\u00e9tait la bonne d\u00e9cision. \u00c0 partir du quatri\u00e8me trimestre 2015 on est reparti en croissance. On ne sait pas ce qui se serait pass\u00e9, Eric dit toujours on aurait r\u00e9ussi aussi avec... si on avait arr\u00eat\u00e9 en printemps \u00e9t\u00e9 2015 mais moi je, bon, je pense qu'on a pris la bonne d\u00e9cision parce que finalement, c'est parti dans le bon sens. On avait pr\u00e9vu d'ouvrir un nouveau site logistique compl\u00e8tement automatis\u00e9 qui nous permettait de livrer les clients 24 heures, 7 jours sur 7. Et alors l\u00e0, on a pris un retard monstrueux de six mois sur ce projet. \u00c7a nous a co\u00fbt\u00e9 beaucoup de cash et beaucoup d'\u00e9nergie et beaucoup de clients insatisfaits. \u00c7a c'\u00e9tait le tr\u00e8s tr\u00e8s gros projet en termes de ressources financi\u00e8res, de transformer la logistique et les entrep\u00f4ts. 50 millions d'investissements, on s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 rester dans le nord, l'entrep\u00f4t compl\u00e8tement automatis\u00e9. Et alors \u00e7a, \u00e7a nous a un peu quand m\u00eame, comment dire, d\u00e9stabilis\u00e9 parce que \u00e7a co\u00fbte du cash de prendre un retard comme \u00e7a. Et puis, \u00e0 l'inverse, en 2015, en fait, quand on a eu cette opportunit\u00e9, c'est les magasins Upla, Rue Saint-Beno\u00eet, en fait, en gros, qui avaient une surface trop importante et qui cherchaient un sous-locataire pour sa surface. Et donc, du coup, on a install\u00e9 un showroom temporaire pour AMPM. Et \u00e7a nous a permis de comprendre que la force, finalement, de l'alliance entre le physique et le digital, ou de finalement d'\u00e9prouver cette force. Et donc, de commencer \u00e0 d\u00e9velopper le figital ou le omni-canal \u00e0 la redoute avec des chambres connect\u00e9es. Et c'est d'ailleurs ce qui a amen\u00e9 le rapprochement avec les Galeries Lafayette en 2018 puisqu'on a ouvert aussi dans la foul\u00e9e 3 Corners aux Galeries Lafayette, au BHP. Pour les pop-up stores, les fameux pop-up. Ouais, ouais. Passionnant. Tu sais que souvent je demande \u00e7a, mais je pense que l\u00e0 c'est pas possible, mais bon, je t'ai dit qu'un jour il faudra que tu le... J'aime bien, avec certains de mes invit\u00e9s avoir des emails pour changer leur vie ou des choses comme \u00e7a. Je pense qu'il y a trop d'engagement de confidentialit\u00e9 pour que tu nous donnes ce document envoy\u00e9 le 29 novembre 2013. Mais je pense que une fois expurg\u00e9 de certaines donn\u00e9es que vous voulez pas et avec l'accord de de certaines donn\u00e9es que vous voulez pas et avec l'accord de Kering, ce serait vraiment... c'est des documents qui peuvent faire date et qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s inspirants en termes de... parce que le fond \u00e9tait quand m\u00eame... enfin d\u00e9j\u00e0 c'est successful \u00e0 la fin, \u00e7a recr\u00e9e l'emploi au final, enfin je veux dire c'est des... pour moi des projets qui doivent \u00eatre un jour rendus publics. Voil\u00e0, je te le pose. La lettre d'accompagnement \u00e0 notre projet, je ne peux pas t'imaginer le temps qu'on a pass\u00e9 pour, comment dire, la peaufiner, pour la rendre la plus pertinente possible, etc. On y a pass\u00e9 des heures avec Eric. En tout cas, il y a beaucoup d'\u00e9nergie de notre part qui est, je dirais, d'ambition, de r\u00eave dans \u00e7a. Donc, c'est certain que oui, il peut... dirais, d'ambition, de r\u00eave dans \u00e7a. Donc c'est certain que oui, d'ailleurs, je ne sais m\u00eame plus o\u00f9 je vais. On doit avoir une copie de \u00e7a quelque part. Oui. Garde \u00e7a en t\u00eate. Le jour o\u00f9 tu le fais, je la diffuserai avec plaisir. Donc, entre ces deux p\u00e9riodes, de 2014 \u00e0 2017, il y a eu, alors apr\u00e8s encore aussi, mais beaucoup de transformations, donc d\u00e9j\u00e0 sociale, on a parl\u00e9 rapidement de des entrep\u00f4ts, de l'offre, du marketing, cr\u00e9ativit\u00e9, relais-colis, etc. Je voudrais revenir sur deux ou trois, pas de prendre trop de temps, mais d'abord l'approche sociale, de ce que j'ai cru comprendre, il y a eu en fait un engagement fait avec les syndicats, c'est un travail qui est... Comment on peut avoir une crainte ou une... tu vois, en tant que patron de syndicats, de temps en temps, tu sais, dire un peu... Alors, et puis on nous les pr\u00e9sente comme \u00e7a de temps en temps, puis par moment, de l'autre c\u00f4t\u00e9, on voit des syndicats de patrons en temps, tu sais dire un peu... alors puis on nous les pr\u00e9sente comme \u00e7a de temps en temps, puis par moment de l'autre c\u00f4t\u00e9 on voit des syndicats de patrons tr\u00e8s mal, je trouve que tout \u00e7a est tr\u00e8s caricatur\u00e9 d'ailleurs \u00e0 la fin Et j'ai l'impression, alors je peux dire que \u00e7a c'est pas d\u00fb \u00eatre facile mais que \u00e7a s'est bien pass\u00e9, est-ce que tu peux m'expliquer un peu comment on arrive avec un plan en disant bon bah voil\u00e0 on reprend la bo\u00eete il y a du bon parce que vous allez \u00eatre impliqu\u00e9, vous avez 40% mais il y a aussi des trucs qui vont \u00eatre un peu plus difficile \u00e0 faire passer. Alors \u00e7a pour nous c'\u00e9tait une condition de reprise avec Eric, dont c'\u00e9tait la recapitalisation \u00e0 hauteur de 500 millions d'euros et c'\u00e9tait d'avoir un accord majoritaire sur en fait le plan social qu'on devait mener pour pouvoir transformer l'entreprise. \u00c7a veut dire quoi majoritaire ? Majoritaire, \u00e7a veut dire que plus de 50% de nos partenaires sociaux devaient signer en fait ce plan social. Et \u00e7a, c'\u00e9tait une condition bloquante. C'est-\u00e0-dire que si on n'avait pas obtenu l'accord majoritaire, on n'aurait pas repris l'entreprise. Et du coup, Fran\u00e7ois-Henri Pinault d\u00e9posait le bilan et en fait, l'entreprise \u00e9tait vou\u00e9e finalement \u00e0 p\u00e9riplit\u00e9. Et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ultra violent. Parce qu'on avait un syndicat tr\u00e8s constructif, la CFDT, et un deuxi\u00e8me, la CGC. Par contre, il y a eu des confrontations fortes au sein de la CFDT, qui est un syndicat tr\u00e8s collaboratif et qui souhaite avoir l'adh\u00e9sion de tous les membres, ce qui a amen\u00e9 finalement \u00e0 la scission de la CFDT et \u00e0 la cr\u00e9ation de forces ouvri\u00e8res au sein de la Redoute, parce qu'il y avait une branche dure de la CFDT qui ne voulait pas signer ces accords. Et il y avait la branche plus constructive qui voulait signer les accords. Donc finalement, le leader \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 des plus constructifs, donc a sign\u00e9 l'accord. Mais il a subi des menaces personnelles, des choses tr\u00e8s violentes pour ne pas signer l'accord. Donc heureusement, on a eu des partenaires sociaux qui \u00e9taient conscients du moment historique que l'entreprise vivait, de la n\u00e9cessit\u00e9 \u00e0 se remettre en question, \u00e0 r\u00e9inventer et la redoute et du coup \u00e0 accepter finalement que voil\u00e0 il y ait un dommage en fait social mais limit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 on avait un plan social, comme je l'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure, tr\u00e8s responsable, qui accompagnait les collaborateurs. Et apr\u00e8s, on a eu la branche dure de la CGT, qui est l'huile ouvri\u00e8re, qui \u00e9tait de toute mani\u00e8re, quoi qu'il advienne, contre \u00e7a, qui pr\u00e9f\u00e9rait que les 500 millions soient r\u00e9partis entre tous les collaborateurs et que chacun touche un ch\u00e8que de 100 000 euros et se retrouve finalement au p\u00f4le emploi plut\u00f4t que finalement d'assurer l'avenir de l'entreprise. Donc \u00e7a c'\u00e9tait ultra violent et en fait avec Eric on a pass\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de temps \u00e0 expliquer en fait notre projet aux partenaires sociaux mais aussi en fait \u00e0 l'ensemble des collaborateurs. Donc on a fait des roadshows \u00e0 n'en plus finir, par groupe de 100 \u00e0 200 collaborateurs, pour expliquer le projet, pour pouvoir en fait aussi nous confronter aux questions ou aux inqui\u00e9tudes que les collaborateurs pouvaient avoir et essayer de donner du sens \u00e0 ce qu'on faisait. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9 aussi, parce qu'au niveau de la presse nationale, notre projet n'\u00e9tait pas du tout audible. Le seul truc que la presse retenait, c'\u00e9tait finalement le plan social, la case sociale. Donc voil\u00e0 on \u00e9tait... On n'\u00e9tait pas du tout audible par rapport pourquoi on faisait \u00e7a etc. Mais en un terme on a pu faire ce travail. Comment... Comment tu le vis de l'int\u00e9rieur ? Parce qu'en plus... Et tu prouves que tu ne l'es pas et je me r\u00e9g, voil\u00e0, je le dis, mais tu peux para\u00eetre un peu froide et t'es pas une personne, je pense, d'ailleurs on te d\u00e9crit comme \u00e7a dans la presse, expansive, etc, etc, donc j'imagine que non seulement de l'int\u00e9rieur par rapport \u00e0 tes employ\u00e9s qui souvent te voyaient dans ta tour d'ivoire probablement, mais si tu essaies de ne pas l''\u00eatre ou tu l'es pas du tout. Je suis pas du tout. Mais il y a toujours ce... Voil\u00e0, on se voit pas tous les jours, on ne d\u00e9joue pas tous les... Peut-\u00eatre si, peut-\u00eatre que tu te dis pas tous les jours. Si, je suis tous les jours \u00e0 Canterbury. Voil\u00e0. Elle est ferm\u00e9e l\u00e0 actuellement, mais... Tant mieux. Et puis, vis-\u00e0-vis aussi de l'ext\u00e9rieur et de la presse notamment, comment on le vit de l'int\u00e9rieur ? Justement, tu as des syndicats qui te crachent dessus, des journalistes potentiellement qui te crachent dessus. C'est dur, c'est l\u00e0 o\u00f9 on \u00e9tait vraiment... o\u00f9 je dirais c'est toute la beaut\u00e9 du projet d'\u00eatre \u00e0 deux pour reprendre et avoir une \u00e9quipe du comit\u00e9 de direction avec laquelle finalement on portait ce projet. T'es pas seule. Moi je suis pas du tout dans ma tour d'ivoire. Je suis plut\u00f4t quelqu'un d'introvertie, voil\u00e0 j'aime pas trop exprimer mes \u00e9motions etc. Eric est tout l'inverse. Il est extraverti. Lui s'il peut pas partager ses id\u00e9es avec, je ne sais pas quoi, une dizaine ou une vingtaine de personnes, il a l'impression de d\u00e9p\u00e9rir. Et donc, en fait, en gros, on est ultra compl\u00e9mentaires. Et je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 hyper important qu'on soit deux, voire plut\u00f4t dix, un comit\u00e9 de direction qui d\u00e9fende ce projet parce que on pouvait discuter, on pouvait \u00e9changer, on pouvait en fait aussi se remettre en question parce que c'est vrai que parfois on n'avait peut-\u00eatre pas vu les choses telles qu'il le fallait et donc on a vraiment construit avec l'\u00e9quipe et on a communiqu\u00e9 avec l'\u00e9quipe et on a avanc\u00e9 avec l'\u00e9quipe et oui c'\u00e9tait une phase ultra difficile. Moi, il y a un jour dont je me rappellerai vraiment toute ma vie qui m'a vraiment traumatis\u00e9e. C'est le 21 mars 2014. La CFDT d\u00e9cide de ne pas signer. Donc la CGC avait sign\u00e9. On avait besoin de la signature de la CFDT pour avoir l'accord majoritaire. La CFDT ne signe pas. Et la CGT signe quoi ? Ou les opposants finalement \u00e0 la signature de ce PSE, en fait, dansent dans la cour de l'entreprise et crient victoire. Et moi, je sais tr\u00e8s bien que si on n'a pas cet accord, on reprend pas. Pinaud ne va pas mettre de l'argent dans l'entreprise. Et en fait, en gros, l'avenir de l'entreprise est vraiment compromis. Donc \u00e7a, pour moi, c'est un moment... On a v\u00e9cu des moments un peu fondateurs et o\u00f9, en fait, en gros, comme il y avait une opposition forte \u00e0 la signature, il y a eu aussi, par contre, vraiment des gens qui voulaient que les syndicats signent. Donc il y a un collectif qui s'est cr\u00e9\u00e9, qui s'est engag\u00e9, qui a fait des p\u00e9titions, qui a \u00e9t\u00e9 manifest\u00e9 comme en fait les opposants manifestaient, ceux qui \u00e9taient en faveur ont \u00e9t\u00e9 manifest\u00e9s \u00e0 Lille pour en fait la signature. Donc en fait on \u00e9tait port\u00e9 par un truc, on voyait qu'il y avait \u00e9norm\u00e9ment de gens qui voulaient que \u00e7a continue, qu'on continue, que l'entreprise ait une seconde chance. Et je pense que c'est \u00e7a qui le porte dans ces moments-l\u00e0, qui sont ultra violents. Qu'est-ce qui fait que la CFDT a sign\u00e9 du coup ? Parce que, comme je le disais, \u00e0 un moment donn\u00e9... La scission, c'est la scission en deux, c'est \u00e7a ? Oui, \u00e0 un moment donn\u00e9, en fait, le responsable de la CFDT a compris que, de toute mani\u00e8re, il y avait une base, en fait, en gros, qui \u00e9tait contre, qu'il n'arriverait pas \u00e0 emmener. Lui, son p\u00e8re, je crois, avait travaill\u00e9 \u00e0 la redoute. Il avait les larmes aux yeux. Il m'a dit que son p\u00e8re, en fait, se retournerait dans sa tombe s'il ne signait pas. Donc, il avait vraiment, je dirais, \u00e7a, c'est les vrais bons syndicats, ceux qui finalement d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats des collaborateurs mais aiment leur bo\u00eete et ont envie que leur bo\u00eete en fait se d\u00e9veloppe. C'est un peu le syndicalisme \u00e0 l'allemande d'ailleurs en fait hyper constructif quelque part. C'est s\u00fbr que la bo\u00eete n'est pas contre les collaborateurs, il faut le rappeler. Mais c'est pas en fait les m\u00e9chants patrons contre les pauvres ouvriers. Mais voil\u00e0, il y a une partie du syndicalisme en France qui malheureusement est encore comme \u00e7a quoi. Mais probable, il y a une partie du syndicalisme en France qui, malheureusement, est encore comme \u00e7a. Mais probablement r\u00e9action \u00e0 des abus aussi. Oui, bien s\u00fbr. Ce n'est pas n\u00e9 tout seul. Mais moi, c'est pour \u00e7a que je trouve que c'est hyper positif d'avoir des syndicats et des syndicats forts parce que finalement, tu as besoin, tu as toujours besoin d'un contre-pouvoir, ou que tu sois quelque part, pour pouvoir r\u00e9ussir \u00e0 trouver le juste milieu. Et l\u00e0, en l'occurrence, je pense que c'est sa conscience professionnelle, son amour pour la bo\u00eete qui a fait qu'il s'est dit, voil\u00e0, je dois signer. M\u00eame si finalement, \u00e7a aboutit \u00e0 la scission de la CFD, la cr\u00e9ation de forces ouvri\u00e8res et \u00e0 quelque chose d'assez douloureux quand m\u00eame. Et quand tu arrives apr\u00e8s cette signature, tu as eu des gens qui ont manifest\u00e9, qui ont dans\u00e9 parce que \u00e7a allait \u00eatre fini. Tu as des gens qui ont manifest\u00e9 pour. Tu dois s\u00e9parer de la moiti\u00e9 des gens. Tu as une tendance \u00e0... Tu es oblig\u00e9 de... Il va y avoir forc\u00e9ment des stigmates. Non, naturellement, je pense que ceux qui \u00e9taient contre, en fait, ceux qui \u00e9taient contre et coh\u00e9rents avec eux-m\u00eames ont quitt\u00e9 l'entreprise et ont saisi l'opportunit\u00e9 pour quitter l'entreprise. Il y en avait qui \u00e9taient pour la signature parce qu'ils voulaient aussi quitter l'entreprise dans des bonnes conditions. Donc, en fait, en gros, ceux-l\u00e0, ils ont quitt\u00e9 l'entreprise. Et apr\u00e8s, il y a des gens qui ne sont pas coh\u00e9rents du tout, qui sont contre un truc mais qui restent quand m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur parce que c'est quand m\u00eame... Finalement c'est pas si inconfortable que \u00e7a ou c'est m\u00eame... C'est plut\u00f4t tr\u00e8s confortable donc en l'occurrence... Non non, il n'y a pas eu de chasse \u00e0 la sorci\u00e8re. Pas du tout. Oui, il n'y a pas eu de chasse \u00e0 l'ascensi\u00e8re. On va aller assez rapidement quand m\u00eame. Tu parlais beaucoup de cr\u00e9ativit\u00e9, donc de retour un peu de la cr\u00e9ativit\u00e9 en quelques ann\u00e9es. J'ai quand m\u00eame l'impression, moi, pour le coup, une perception, j'imagine, tr\u00e8s marketing et voulue. Mais en effet, il y a des marques fortes, qualies, belles enfin entre guillemets. Tu peux un peu me raconter les efforts que vous avez fait, comment tu transformes tout \u00e7a parce que c'est potentiellement un peu plus, je veux dire, un entrep\u00f4t c'est pas facile \u00e0 transformer et de la logistique c'est pas facile soyons clairs mais c'est plus rationnel c'est \u00e0 dire que tu vois bon il y a un entrep\u00f4t avant, il y a un entrep\u00f4t apr\u00e8s, il y a des machines soit et on peut en reparler des heures, on fera \u00e7a dans un autre podcast si tu veux mais comment on transforme l'imaginaire je sais pas enfin... Oui \u00e7a c'est... oui c'est parce que c'est intangible, donc c'est beaucoup plus difficile finalement \u00e0 faire bouger. Bah t'as plein de moyens de le faire. Donc en fait, en gros, moi j'avais une conviction, c'est que c'est nos produits qui \u00e9taient quand m\u00eame, en fait, cl\u00e9s dans cette histoire-l\u00e0. Donc c'est d\u00e9j\u00e0 tout le travail de... Les produits des autres. Oui, voil\u00e0, c'est \u00e7a. Ceux qu'on d\u00e9veloppait en propre. Donc en fait, on a eu un \u00e9norme investissement sur nos produits. Donc comme je vous l'expliquais tout \u00e0 l'heure, on a renforc\u00e9 nos \u00e9quipes de designers, d'infographistes, de stylistes et on s'est \u00e9quip\u00e9 d'\u00e9quipes de qualit\u00e9 qui ont s\u00e9curis\u00e9 aussi le fait que les produits soient de bonne qualit\u00e9, que le packaging, parce que comme on voit en distance, le packaging est super important, soit ultra qualitatif. Donc on a d\u00e9j\u00e0 fait ce travail de fond parce que tu peux travailler en fait sur l'image de ta marque, mais si tu fais pas le travail de fond en amont, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9ph\u00e9m\u00e8re et c'est pas cr\u00e9dible. Si tu dis que c'est g\u00e9nial mais que c'est de la merde, \u00e7a ne marche pas tr\u00e8s bien. Je pense que l'authenticit\u00e9 et la sinc\u00e9rit\u00e9 sont cl\u00e9s. Et puis, c'est assez coh\u00e9rent avec la redoute, quelque part. Donc, on a fait ce travail de fond et en parall\u00e8le, on s'est appropri\u00e9, bien s\u00fbr, les r\u00e9seaux sociaux, qui sont un moyen de v\u00e9hiculer, d'avoir aussi les messages de mani\u00e8re un peu plus moderne. R\u00e9cemment, tout r\u00e9cemment, TikTok pour s'adresser \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration d'influenceurs quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s fort dans les foyers. Et comme nous, notre vision c'est d'embellir la vie des familles, on a besoin finalement d'avoir les teenagers de notre c\u00f4t\u00e9. Tu as un compte TikTok ? Alors moi perso, je n'ai pas de compte TikTok. Bah si, tu vas voir, c'est surprenant. Mais bon, j'ai \u00e9t\u00e9 voir puisqu'on a fait des op\u00e9rations pour comprendre comment \u00e7a marchait. Je trouve \u00e7a assez rigolo. Moi, personnellement, je m'y projette pas forc\u00e9ment, mais je suis pas non plus la cible. Mais c'est surprenant parce que, on est d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ici, mais en fait \u00e7a s'adapte quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 toi. Donc en quelques jours, alors c'est du binge-watching, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s intellectuel, mais t'arrives \u00e0 voir des trucs o\u00f9 tu peux te surprendre \u00e0 passer 20 minutes sur TikTok parce que l'algorithme apprend de mani\u00e8re hallucinante \u00e0 te balancer des trucs que tu vas dire \u00ab Ah ouais, c'est pas mal, ah tiens c'est dr\u00f4le ! \u00bb Tu vois, voil\u00e0, c'est pas... Je veux pas sortir enrichi intellectuellement mais... Moi je suis fascin\u00e9 par TikTok parce qu'on a une tendance \u00e0 penser que c'est des ados qui dansent et en fait c'est tr\u00e8s tr\u00e8s loin de \u00e7a. Oui, c'est beaucoup plus large que \u00e7a. Apr\u00e8s on a travaill\u00e9 aussi une strat\u00e9gie d'influence, parce que finalement t'as des influenceurs sur le pr\u00eat-\u00e0-porter, sur la maison qui, quand ils s'expriment positivement sur ta marque, finalement, \u00e7a rejaillit sur ta marque. Donc, on a travaill\u00e9 cette strat\u00e9gie d'influence, notamment au travers des collabs qu'on fait avec des cr\u00e9ateurs, des jeunes cr\u00e9ateurs, etc. Mais aussi avec des personnes un peu plus \u00e9tablies, comme Vanessa Seward, qui a arr\u00eat\u00e9 sa marque marque et \u00e0 laquelle on a propos\u00e9 de faire une collab. Et \u00e7a nous a ouvert en fait, tout un \u00e9cosyst\u00e8me qui a permis de regarder la redoute diff\u00e9remment. Et donc, en fait, c'est plein de petites pi\u00e8ces d'un puzzle qu'il faut assembler. Et finalement, en gros, je pense que l'alignement est super important parce que tu peux pas affirmer un truc et finalement ne pas \u00eatre consistant dans l'exp\u00e9rience que tu apportes \u00e0 tes clients. Donc, c'est \u00e0 la fois le travail sur l'alignement, sur le produit, sur le service et puis apr\u00e8s sur la mani\u00e8re de l'exprimer et la mani\u00e8re de toucher ta cible. Et je pense que l\u00e0, en 2020, on a vraiment, je dirais, c'est l'aboutissement, parce que c'est vachement difficile, en plus de faire un joli film publicitaire. \u00c7a peut \u00eatre vite kitsch, ringard, pas authentique, pas dans le, je dirais, dans le c\u0153ur de ce qui int\u00e9resse les gens. Et on a fait ce film Lou, qui parle d'une famille recompos\u00e9e o\u00f9 la jeune fille, en fait, en gros, a du mal, finalement, \u00e0 s'adapter \u00e0 sa nouvelle belle la jeune fille en fait en gros a du mal finalement \u00e0 s'adapter \u00e0 sa nouvelle belle-m\u00e8re et puis en plus sa belle-m\u00e8re elle tombe enceinte etc. Mais c'est tourn\u00e9, c'est G\u00e9raldine Nacache qui nous a comment dire, qui a film\u00e9 \u00e7a avec beaucoup de sensibilit\u00e9, beaucoup de sinc\u00e9rit\u00e9 et voil\u00e0 je pense que c'est comme \u00e7a que tu r\u00e9ussis \u00e0 retrouver... l'id\u00e9e c'\u00e9tait, ce qu'on recherchait c'est comme \u00e7a que tu r\u00e9ussis \u00e0 retrouver... L'id\u00e9e, c'\u00e9tait qu'on cherchait vraiment de revenir dans le quotidien des gens, de revenir en fait dans l'air du temps, parce qu'on avait quand m\u00eame... On s'\u00e9tait un peu d\u00e9connect\u00e9, comme je l'ai dit, de tout ce qui se passait, des gens, de nos clients et tout l'art, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de r\u00e9ussir \u00e0 retisser des liens avec nos clients. Oui, on s'est ouvert et on a... Mais pas juste ouvert, on a eu la volont\u00e9 de retisser des liens avec les familles, avec nos clients. Et du coup, on a \u00e9t\u00e9 super \u00e0 l'\u00e9coute de l\u00e0 o\u00f9 ils \u00e9taient, de ce qui les int\u00e9ressait, de ce qui les motivait. Et on a essay\u00e9 finalement de nous positionner sur ces sujets-l\u00e0 de mani\u00e8re simple, mais voil\u00e0, attachante, mais tout en \u00e9tant moderne. Ce que je l'ai entre ligne aussi, c'est qu'il y a beaucoup dans ces collabs, ces films, c'est aussi que de personnes que tu mets en avant, des noms que tu cites, etc. C'est que souvent dans l'influence, tu as un peu une tendance \u00e0 jeter tes produits \u00e0 la gueule des influenceurs, \u00e0 dire tiens vas-y, on peut faire mieux et faire plus ensemble. Comme tu dis, tisser ces liens, c'est int\u00e9ressant. Merci pour ce partage, c'est assez passionnant. On voit, c'\u00e9tait assez t\u00f4t, 2013-2014, l\u00e0-dessus les r\u00e9seaux sociaux commen\u00e7aient \u00e0 bien pousser, mais beaucoup de marques se sont mises que apr\u00e8s 2015. Enfin, donc c'est un... On a commenc\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t, notamment sur Facebook. Alors, pas bien du tout. En fait, je l'avais dit \u00e0 cette \u00e9quipe, je veux un million d'abonn\u00e9s sur Facebook. Oui, mais c'est ce qui se faisait \u00e0 l'\u00e9poque. C'est pas attention. Mais c'\u00e9tait une connerie absolue. Mais parce qu'on a achet\u00e9 finalement en fait en gros des abonn\u00e9s et c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a marche en fait. Ouais, je dois \u00eatre plus... Alors je connais bien le sujet. Tu sais que je pense que c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 que tu as rencontr\u00e9 ma femme dont je te parlais tout \u00e0 l'heure, puisqu'elle bossait chez Facebook \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0. Mais il y a eu quand m\u00eame un moment o\u00f9 Facebook poussait \u00e0 entre guillemets cr\u00e9er une grosse communaut\u00e9, donc acheter des abonn\u00e9s, puis apr\u00e8s il y a eu un retour en arri\u00e8re pour dire oui mais en fait on va pas distribuer vos vid\u00e9os ou vos posts \u00e0 100% de vos abonn\u00e9s parce que sinon ils se retrouvent spamm\u00e9s par des gens qui ont achet\u00e9 beaucoup de... Donc du coup ils se sont mis \u00e0 faire des algos qui disaient ben je vais distribuer ton poste \u00e0 que 10% de tes abonn\u00e9s donc du coup il fallait \u00eatre... cr\u00e9er de l'engagement, enfin... Tout \u00e7a a \u00e9volu\u00e9 quand m\u00eame au fil du temps donc je pense pas qu'on puisse vous jeter la pierre sur le truc mais il y a un moment en effet il y avait cette esp\u00e8ce de vanit\u00e9 m\u00e9trique du million ou des... Et en parall\u00e8le, vous avez op\u00e9r\u00e9 rel\u00e9coli. Donc j'imagine que l\u00e0, on est sur des acquisitions, je parlais de derniers kilom\u00e8tres, mais de points strat\u00e9giques, c'est \u00e7a, de trous dans la raquette que vous aviez dans votre... En fait, on a repris rel\u00e9coli avec Eric parce que... Tu appartenais \u00e0 qui ? Pareil, Kering. Donc en fait, \u00e7a faisait partie aussi du giron de Red Cats. Parce que d'une part, on avait vraiment des ambitions fortes sur le service, livr\u00e9 en 24 heures. Et finalement, tu as la partie logistique \u00e0 Mont, mais tu as bien s\u00fbr le dernier kilom\u00e8tre qui est super important. Et du coup, on se disait qu'il y avait une vraie synergie entre ce qu'on voulait faire avec La Redoute et ce qu'on pouvait faire du coup avec Relais Colis. Donc on a \u00e9crit un plan de transformation pour Relais Colis aussi. Et on s'est donn\u00e9 les moyens finalement de livrer en point relais en 24 heures. Apr\u00e8s la commande, donc tu commandes J plus 1. Voil\u00e0, et donc on fait \u00e7a aussi, pas que pour la redoute avec Relais Collis, on fait \u00e7a pour Amazon, pour ses discounts. Et donc, en fait, on a invent\u00e9 nous la livraison en 24 heures en point relais avec Relais Collis. C'est une super belle entreprise qui a \u00e9t\u00e9... C'est la m\u00eame marque ? C'est la m\u00eame bo\u00eete maintenant ? Oui, oui, non, non, non. On disait deux entreprises diff\u00e9rentes. Pour la petite histoire, en fait, c'est la Redoute, en fait, qui \u00e0 l'\u00e9poque, en 1974, lors d'une des grandes gr\u00e8ves nationales de La Poste, avait rachet\u00e9 une entreprise qui s'appelle la Sogep, qui faisait de la distribution et de la livraison, et qui a du coup d\u00e9velopp\u00e9 Sogep qui est devenu ensuite RelayColis. Mais RelayColis est sorti du giron de la redoute pour s'ouvrir \u00e0 des clienti\u00e8res. Donc aujourd'hui, avec RelayColis, on sert en fait le top 30 ou le top 40 en fait de l'e-commerce. Et donc, c'\u00e9tait une crainte de RelayColis d'ailleurs, quand on a repris la Redoute et Relay-Coli, qu'on r\u00e9int\u00e8gre Relay-Coli dans la Redoute. Mais avec Eric, on avait vraiment cette volont\u00e9 strat\u00e9gique de d\u00e9velopper \u00e0 la fois la Redoute et \u00e0 la fois Relay-Coli. Tu es PDG des deux ? Alors je suis DG de Relay-Coli et je suis PDG de la Redoute. Mais Relay-Coli, pour moi, c'est... Avec l'essor du e-commerce, c'est vraiment une p\u00e9pite. C'est une entreprise du dernier kilom\u00e8tre qui apporte en fait une r\u00e9ponse diff\u00e9rente que celle de la livraison \u00e0 domicile puisque tu es en point de relais. Donc, on a vu qu'il y avait une petite fragilit\u00e9 avec la fermeture des commerces, en fait, lors de mi-mars, d\u00e9but mai. Mais en l'occurrence, c'est, je dirais, le bras arm\u00e9 de l'e-commerce. Hyper int\u00e9ressant. Et alors apr\u00e8s, dans l'ann\u00e9e, alors dans les quelques ann\u00e9es qu'on suivit, mais en 2017, alors c'est int\u00e9ressant parce que les galeries Lafayette, vous parliez de la famille Ouz\u00e9, c'est quand m\u00eame le concurrent historique du printemps. Donc il y avait une histoire entre la redoute et le printemps, moi \u00e7a me fait toujours un peu marrer, tu vois, quand tu as mon docteur qui se fait racheter par Doctolib, je veux juste dire, on se regardait un peu, voil\u00e0, bon alors vous, vous \u00e9tiez pas en face, mais il devait rester quand m\u00eame aussi des traces de cette cohabitation, peut-\u00eatre \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Redoute avec Printemps, je ne sais pas. Oui, avant c'\u00e9tait... D'ailleurs, Redoute a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e avec le Printemps, parce que Redoute appartenait au Printemps et le PPR est devenu Pino-Printps Redoute, mais Redoute est venu avec le rachat de Printemps par la famille Pinault \u00e0 l'\u00e9poque. Oui, nous, \u00e7a nous faisait sourire. C'est-\u00e0-dire qu'en fait, en gros, on allait essayer de faire avec Galerie Lafayette ce qu'on n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 faire ou ce que Printemps n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e0 l'\u00e9poque avec La Redoute. Bon, apr\u00e8s, dans une \u00e9poque tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rente, avec, je dirais, une redoute qui \u00e9tait compl\u00e8tement aussi transform\u00e9e. Galerie Lafayette qui \u00e9tait tr\u00e8s conscient que le commerce de demain, il sera physique et digital, donc omnicanal ou digital, comme on veut bien le dire. Donc, il y avait un vrai sens et on s'est rapproch\u00e9, je crois, c'\u00e9tait avant le rapprochement entre Amazon et Whole Foods. Donc apr\u00e8s il y a eu tous ces rapprochements entre le commerce physique et le commerce digital. Mais il y a une vraie vision du groupe Galerie Lafayette sur le commerce de demain. Et pour nous, parce que tu posais la question tout \u00e0 l'heure, vous \u00e9tiez ind\u00e9pendant. Et nous en fait, c'est vrai quau d\u00e9part, on ne voulait pas vendre. En tout cas, on n'\u00e9tait pas dans l'id\u00e9e de vendre. C'est eux qui nous sont rapproch\u00e9s de nous. Et en r\u00e9fl\u00e9chissant, on s'est dit, c'est un actionnaire long terme qui va nous apporter une vraie expertise sur le commerce physique, qui a les meilleurs emplacements en France en termes de commerce physique. Ce n'est pas un fonds qui vient, qui te co\u00fbte m\u00eame tr\u00e8s cher, te rach\u00e8te. Non, il y avait une vraie vision industrielle, je dirais, ou commer\u00e7ante, de c'est quoi le commerce de demain et comment en fait on arrive \u00e0 construire ce commerce de demain et comment on allie en fait les forces tr\u00e8s compl\u00e9mentaires des deux entreprises. Donc \u00e7a faisait vraiment sens. Nous, en termes de produits, on couvre plut\u00f4t l'acc\u00e8s jusqu'au milieu de gamme. Eux, ils couvrent le milieu de gamme jusqu'au luxe. Donc, en fait, ensemble, on couvrait l'ensemble de la gamme des produits et du champ des possibles pour couvrir la France enti\u00e8re et le monde entier. Et nous, on apportait le meilleur du digital et eux, ils apportaient le meilleur du monde physique. Donc, il y avait un vrai, tu vois, il y avait un vrai sens. Et d'ailleurs, \u00e7a a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 une rencontre entre des hommes et des femmes, un partage d'une vision. Et \u00e0 partir de \u00e7a, avec Eric, on s'est dit, ben oui, en fait, en gros, c'est quand m\u00eame une super opportunit\u00e9 pour la redoute et bien s\u00fbr aussi pour les galeries La F\u00eate. Vous aviez... La soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait rentable je crois ? Alors on \u00e9tait en passe de devenir rentable. On faisait de la croissance mais on \u00e9tait break-even moins. D'accord. Et donc qu'est-ce que... Alors d\u00e9j\u00e0 juste pour comprendre, vous \u00e9tiez \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 50-50 avec les employ\u00e9s, tu me disais 49, quand les gal\u00e9riens rach\u00e8tent 50% enfin 51, ils prennent 51% de vos parts et de leurs parts ou c'est r\u00e9parti diff\u00e9remment ? Oui alors ils ont rachet\u00e9 au niveau de la Redoute, donc ils ont repris 51% de la Redoute et nous en, on est actionnaire avec Eric et les collaborateurs de Neware, qui est en fait la holding de reprise de la Redout et de Rel\u00e9coli. D'accord. Donc en fait, en gros... Il vous reste Rel\u00e9coli. Il nous reste Rel\u00e9coli et il nous reste 49% de la Redout. D'accord. Donc avec les collaborateurs, on reste actionnaire de Neware, mais finalement, on n'est plus majoritaire chez la Redout. Peut-\u00eatre l'argent qui est remont\u00e9 dans Newware. Voil\u00e0, tout \u00e0 fait. On a pu en fait distribuer sous forme de dividendes. Est-ce que c'\u00e9tait plus que ce que tout le monde aurait r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 si vous aviez ferm\u00e9 la bo\u00eete ? Alors d\u00e9j\u00e0, pas tout le monde a investi \u00e0 l'\u00e9poque. C'\u00e9tait finalement... On n'a oblig\u00e9 personne \u00e0 investir, seulement ceux qui voulaient en investir. finalement on a oblig\u00e9 personne \u00e0 investir, seulement ceux qui voulaient ont investi. Et oui, pour certains c'\u00e9tait plus, pour d'autres c'\u00e9tait probablement pas plus, mais en fait en gros, je pense que c'est assez... Et puis d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait qu'une partie de la valeur cr\u00e9\u00e9e puisque \u00e7a correspondait aux 51%. \u00c7a doit cr\u00e9er des tensions, ceux qui ne sont pas rentr\u00e9s doivent \u00eatre d\u00e9go\u00fbt\u00e9s quand m\u00eame, mais bon... Tout \u00e0 fait, c'est la vie ! On t'offre une opportunit\u00e9 de dingue. Alors, on a fait des roadshows l\u00e0-dessus aussi, parce qu'en plus on a fait les choses vraiment... On a cr\u00e9\u00e9 le premier fonds commun de placement de reprise, log\u00e9 dans le PE, donc on a abond\u00e9. C'est-\u00e0-dire que quand, en tant que collabor collaborateur tu mettais 100 euros pour acqu\u00e9rir des actions, nous on a bond\u00e9 \u00e0 hauteur de 200 euros donc tu pouvais acqu\u00e9rir pour 300 euros d'actions. C'est valid\u00e9 par la MF, on a un expert en fait ind\u00e9pendant qui \u00e9value, qui fait l'\u00e9valuation de l'entreprise, la valeur de l'entreprise tous les ans, donc c'est un truc hyper, je dirais, correct et o\u00f9 en fait, tout le monde est super bien trait\u00e9 et o\u00f9 en fait, le risque que tu prenais \u00e9tait vraiment z\u00e9ro quelque part, avec l'abondement. Il y a quand m\u00eame des gens qui ont l'impression qu'on voulait les rouler parce qu'ils trouvaient \u00e7a louche que l'entreprise demande en fait, en gros, de l'argent. Ils avaient l'impression qu'on voulait leur voler leur argent. Mais bon, parce que je pense que l'\u00e9ducation financi\u00e8re et \u00e9conomique elle est nulle en fait. A l'\u00e9cole t'apprends pas ces choses l\u00e0. Et puis \u00e0 la fois \u00e7a t'arrive pas souvent non plus. Je disais tout \u00e0 l'heure, est-ce qu'il y a une raison de te l'apprendre ? Oui, moi je pense que c'est hyper important et que \u00e7a manque. Mais bon voil\u00e0 \u00e7a c'est un autre d\u00e9bat et et bon voil\u00e0 il y a des gens qui ont d\u00e9cid\u00e9 par principe, d'autres par peur de pas investir et bon voil\u00e0 c'est comme \u00e7a. Ce qui est assez marrant c'est qu'\u00e0 la fin on peut pas se retrouver avec... alors je sais pas, ce que je lis \u00e7a et l\u00e0 c'est que les Galeries Lafayette pourraient un jour acheter 100% Et ils vont acheter 100% ! C'est un engagement, d'accord. Oui c'est un engagement. Quand \u00e7a ? \u00c0 fin 2021. Avec des objectifs, j'imagine. Oui, c'est tout de suite. C'est bient\u00f4t. En 2022, tu vas avoir des employ\u00e9s de La Redoute qui travaillent pour La Redoute, qui sont actionnaires d'une holding, qui va probablement leur redonner aussi un peu de dividende. Mais ils resteront actionnaires, finalement, via cette holding de relais-colis. De relais-colis, tout \u00e0 fait. Donc, du coup, c'est quand m\u00eame assez marrant. Et l\u00e0-dessus, en plus, une entreprise qui a quand m\u00eame un bel avenir, j'imagine. C'est une belle histoire, c'est assez chouette. Oui, mais \u00e9coute, oui, nous, on trouve qu'elle est chouette, notre histoire, mais on n'est pas tout \u00e0 fait subjectif. Ou objectif, pardon, plut\u00f4t subjectif. Non mais je confirme, c'est assez int\u00e9ressant. Et puis, merci de partager. C'est int\u00e9ressant de voir aussi que no pain, no gain, comme on dit, tout \u00e7a se fait dans la douleur quand m\u00eame aussi. Bien s\u00fbr. Attends, on a boss\u00e9 comme des malades. D'abord, on a v\u00e9cu des moments difficiles, durs personnellement pour tous et on a boss\u00e9 mais comme des dingues. D'ailleurs en fait moi j'\u00e9tais compl\u00e8tement, je suis compl\u00e8tement dingue quoi. J'envoyais des mails, tu peux t'imaginer, je dormais pas. Eric non plus d'ailleurs. Et puis moi alors en plus je suis compl\u00e8tement folle parce que quand j'ai un truc en t\u00eate je me dis il faut que je l'\u00e9crive et puis donc j'envoyais des mails \u00e0 2h-3h du matin alors j'attendais pas... Ton comit\u00e9 de jeunes a d\u00fb te dire depuis il fallait pas faire \u00e7a Alors entre temps je me suis calm\u00e9e Moi je mettais des buffers et ils partaient \u00e0 8h ou 8h30 Ouais d'accord, alors moi \u00e7a je savais pas comment g\u00e9rer le truc. Et donc en fait en gros moi l'essentiel c'\u00e9tait d'avoir not\u00e9 mon truc, de savoir que je l'avais envoy\u00e9 \u00e0 la bonne personne. Et apr\u00e8s tu peux dormir. Et apr\u00e8s je pouvais dormir quoi, je sais, je pouvais pas forc\u00e9ment mieux dormir mais au moins je m'\u00e9tais d\u00e9barrass\u00e9e du truc. J'attendais pas \u00e0 ce qu'on me r\u00e9ponde \u00e0... Y'a des gens qui sont malades et qui s'attendent \u00e0 ce qu'on te r\u00e9ponde \u00e0 3h 4h du matin, donc j'\u00e9tais pas malade \u00e0 ce point l\u00e0. Mais ouais ouais, et on a v\u00e9cu des trucs de ouf quoi. qui s'attendent \u00e0 ce qu'on te r\u00e9ponde \u00e0 3h, 4h du matin. Donc, je n'\u00e9tais pas malade \u00e0 ce point l\u00e0. Mais ouais, on a v\u00e9cu des trucs de ouf. Mon mari, \u00e7a le rend dingue. Lui, il me dit toujours, il faut que tu laisses ton t\u00e9l\u00e9phone en dehors de la chambre \u00e0 coucher. Il a raison, je le sais, mais c'est plus fort que moi. Tu vois, c'est la panique d'avoir l'id\u00e9e et puis ou je ne sais pas le th\u00e8me et puis qui t'\u00e9chappe parce que tu te rends dehors et puis finalement le lendemain matin... Un carnet ! Un carnet, ouais ouais, mais bon c'est tellement plus simple de tuer en l'air de tout l'avoir en m\u00eame temps ! Je vais pas tirer dessus parce que je suis pas tr\u00e8s prudent. Je progresse. Il fait quoi ton mari ? Mon mari, alors il est ind\u00e9pendant mais il conseille des bo\u00eetes en fait en gros sur des gros projets de transformation essentiellement informatique. Et lui alors il comprend pas du tout quoi. Et ton... tu disais que tes enfants sont grands ? Ils ont quel \u00e2ge \u00e0 peu pr\u00e8s ? Ils ont 19, 18 et 15 ans. Donc ils avaient une quinzaine d'ann\u00e9es \u00e0 ce moment l\u00e0. Enfin c'\u00e9tait un autre... Comment \u00e7a se g\u00e8re ? Alors je pr\u00e9cise que je pose ces questions aux hommes aussi et que c'est pas parce que j'ai Nathalie Bala\u00ef qui est une femme que je la pose mais juste... Mais tous les deux, avec Eric, avant de partir dans l'aventure, on a eu un conseil de famille, alors chacun de mani\u00e8re s\u00e9par\u00e9e, et on a demand\u00e9 \u00e0 nos conjoints et \u00e0 nos enfants s'ils \u00e9taient OK pour qu'on fasse un truc de dingue, le truc de dingue auquel on s'appr\u00eatait. Mais je vais pas te voir pendant cinq ans, c'est presque \u00e7a. Alors on l'a pas dit comme \u00e7a et on se rendait pas compte que \u00e7a allait \u00eatre \u00e7a, mais en fait, en gros, c'\u00e9tait un peu \u00e7a quand m\u00eame. Et moi, mon mari et mes enfants m'ont soutenu. Et tu le reproches pas ? Alors, parfois, ils disent que voil\u00e0, ils ne m'ont pas vu ou que j'aime plus mon entreprise que ma famille. Parce que c'est vrai que c'est un truc que tu te rimbales avec toi quoi. C'est quand t'es habit\u00e9 par ton projet tu peux pas le laisser de c\u00f4t\u00e9 comme \u00e7a c'est pas possible. Il est 19h30 vendredi tu ne penses plus \u00e0 t'habiller \u00e0 ton entreprise. C'est ce que je dis \u00e0 mon mari, il peut pas me dire que l\u00e0 il est 18h que je suis un fonctionnaire et que j'arr\u00eate de penser \u00e0 ma bo\u00eete c'est pas possible. Et Eric c'est pareil. Ne fustige pas possible. Et Eric, c'est pareil. Ne fustigeons pas les fonctionnaires, c'est important. Je suis encore \u00e0 l'ordre de St\u00e9phane Kienne. Oui, bien s\u00fbr. Je suis tr\u00e8s politiquement correct. Loin de moi, cette id\u00e9e. Mais en l'occurrence, Eric a fait la m\u00eame chose. Et oui, on avait le soutien entier de nos familles. Et oui, Eric et moi, on est tous les deux des hommes et des femmes de famille. Nos familles sont super importantes pour nous, c'est notre point d'ancrage, notre point d'\u00e9quilibre. Parce que quand tu vis un truc de dingue comme \u00e7a, tu peux pas... Tu as besoin finalement de compenser ou d'avoir un point o\u00f9 tu retrouves un peu un havre de paix quelque part. Et ton avenir, c'est quoi ? C'est une vaste question question mais est-ce que toi tu te projettes plut\u00f4t \u00e0 te dire en fait j'ai plus une tendance \u00e0 vouloir accompagner la redoute jusqu'\u00e0 ce que en tant qu'entrepreneur elle ne m'appartienne plus et puis je vais plus travailler sur les colis et sur d'autres choses ou tu te dis plut\u00f4t j'ai envie de continuer cette aventure que j'ai entam\u00e9e ? \u00c7a d\u00e9pend pas du coup de moi d'abord, parce que quand Galerie Lafayette sera actionnaire \u00e0 100%, ils ont peut-\u00eatre envie de faire les choses diff\u00e9remment. Si on me demandait de rester, je pense que j'accompagnerais, ou je pense que, en tout cas, je serai \u00e0 une transition. Je pense qu'apr\u00e8s, c'est aussi, comment dire, avoir du sang neuf et finalement renouveler. C'est important. On voit Jeff Bezos, il est en train de l\u00e2cher finalement la direction op\u00e9rationnelle de sa bo\u00eete. Il l'a accompagn\u00e9 pendant un peu plus de dix ans. C'est aussi une quinzaine d'ann\u00e9es. Je pense que, alors je ne me compare pas du tout \u00e0 lui, mais je pense qu'il y a des cycles aussi dans une entreprise. Et donc en fait, moi si on me demande de rester, bien s\u00fbr que je vais continuer \u00e0 accompagner. J'ai pas envie de l\u00e2cher la redoute et puis de voir tout, comment dire, les choses un peu se diluer ou finalement en fait ne pas aboutir. Parce que l\u00e0 on a en fait construit quelque chose o\u00f9 sur les 5 \u00e0 10 prochaines ann\u00e9es, finalement on aura une croissance et on va gagner de l'argent, c'est \u00e9vident. Si en fait on arrive \u00e0 conserver cette \u00e9nergie, \u00e0 garder finalement cette cr\u00e9ativit\u00e9, etc. Et puis apr\u00e8s, si on me demande de me retirer parce que finalement, ils souhaitent, j'ai fait le job, etc. Moi, en fait, en gros, j'ai plein de... Je suis int\u00e9ress\u00e9e par plein, plein de sujets. J'ai plein de trucs dans lesquels je peux me projeter. Donc, en l'occurrence, moi, j'ai pas peur de l'inconnu. \u00c7a a toujours \u00e9t\u00e9 un truc qui m'a anim\u00e9e. moi, j'ai pas peur de l'inconnu. \u00c7a, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un truc qui m'a anim\u00e9e. Au contraire, j'aime bien l'inconnu. Je le partage. J'aime bien d\u00e9fricher des nouveaux horizons. Donc, \u00e9coute, voil\u00e0, \u00e7a sera de nouveaux horizons, plein de nouvelles opportunit\u00e9s, plein de possibilit\u00e9s, finalement, de me planter ou de r\u00e9ussir. Et moi, j'ai pas peur. J'ai un truc qui m'a toujours anim\u00e9e. J'ai jamais eu peur de me planter quelque part donc \u00e7a je pense que c'est super fort et c'est ce qui fait que, et avec Eric on est un peu tous les deux pareil et on est super libre. Et c'est quoi ton plus bel \u00e9chec ? Mon plus bel \u00e9chec ? Justement t'as pas eu peur de te planter mais je sens, j'ai pas, enfin oui, j'ai senti plein d'\u00e9checs dans notre \u00e9change, tu vois. Oui, oui, bien s\u00fbr. \u00c9coute, d\u00e9j\u00e0, j'en ai parl\u00e9 \u00e0 la redoute, la mont\u00e9e en puissance d'une nouvelle entrep\u00f4t logistique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une catastrophe, quoi, tu vois. On a mis quand m\u00eame six \u00e0 neuf mois \u00e0 s'en remettre. \u00c7a nous a co\u00fbt\u00e9 la blinde, donc \u00e7a aurait pu \u00eatre fatal pour l'entreprise. Tu vois, l\u00e0, on avait suffisamment, heureusement, de cash encore dans les caisses. \u00c7a ne nous a pas co\u00fbt\u00e9 la vie d'entreprise, mais c'\u00e9tait un gros, gros apprentissage. On a compl\u00e8tement sous-estim\u00e9, en gros, le changement de mindset \u00e0 op\u00e9rer, les ressources n\u00e9cessaires pour op\u00e9rer ce changement de mindset, et on n'avait pas les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour accompagner \u00e7a. Qui les a ? Alors d\u00e9j\u00e0, juste deux questions. Qui fait ce genre de choses ? Parce que c'est quand m\u00eame des op\u00e9rations, c'est des Allemands d\u00e9j\u00e0, non ? Oui, oui. On avait des bo\u00eetes de conseils qui nous... Sur le papier, on a tout bien fait. On avait une bo\u00eete de conseils, en fait, deux bo\u00eetes de conseils qu'on a... Conduite du changement. Conduite du changement et conception de l'entrep\u00f4t. Voil\u00e0, nous accompagnons sur la mise en place. On avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 chercher un patron hyper cap\u00e9 qui lidait ce projet. Quelqu'un qui pouvait \u00eatre membre du Codire, qui est d'ailleurs devenu membre du Codire ensuite, qui lidait ce projet. Mais en dessous, en fait, sur les autres \u00e9quipes, on n'avait pas suffisamment renouvel\u00e9, finalement, en fait, en gros, les talents, et on n'avait pas suffisamment d'ing\u00e9nieurs, de gens qui comprenaient, finalement, l'automatisation, les enjeux informatiques, de faire parler trois syst\u00e8mes diff\u00e9rents ensemble en temps r\u00e9el. Donc on a compl\u00e8tement sous-estim\u00e9 \u00e7a et on n'a pas suffisamment test\u00e9, on y allait un peu... pas la fleur au fusil parce qu'on a d\u00e9pens\u00e9 beaucoup d'argent au conseil de tous genres, mais en fait quand m\u00eame de mani\u00e8re un peu na\u00efve par rapport surtout \u00e0 l'impact sur l'IT. Ce qui est dur l\u00e0-dedans c'est que tu cr\u00e9es une exp\u00e9rience rare et d'une valeur incroyable mais que tu as tr\u00e8s peu toi \u00e0 r\u00e9utiliser. Ce que je veux dire c'est qu'\u00e0 l'avantage au moins chez Amazon c'est que tu reviens dans un nouveau pays et bam tu le refais, les usines d'Elon Musk sur Tesla, etc. Tu vois, tu... Alors on a r\u00e9ussi \u00e0 le transposer parce que finalement on s'est mis en mode crise et on a \u00e9t\u00e9 super efficace, on a vraiment bien g\u00e9r\u00e9 cette crise. C'est quoi le mode crise ? Le mode crise en fait en gros c'est relativement simple en fait, tous les jours \u00e0 18h, que tu sois le week-end, en vacances ou que ce soit un jour, je dirais, travaill\u00e9, tu fais un point avec tes \u00e9quipes, tu as en fait un commando qui ne fait que \u00e7a. Sept jours sur sept du coup. Sept jours sur sept, qui en fait en gros, identifie les probl\u00e8mes, r\u00e8gle les probl\u00e8mes. Nous, en fait, ils appelaient \u00e7a des mantises, en fait, c'est tous les changements op\u00e9r\u00e9s. Donc en fait, tu suis la liste de tes mantises, le nombre de mantises qui augmente, le niveau de probl\u00e8mes que tu as et le but du jeu c'est quand m\u00eame que \u00e7a baisse mais au d\u00e9part \u00e7a monte, \u00e7a monte, \u00e7a monte. Donc voil\u00e0 et puis apr\u00e8s \u00e0 un moment donn\u00e9 au bout de six mois tu te vois peut-\u00eatre tous les jours \u00e0 18 heures mais tu te vois plus que deux jours par semaine. Mais voil\u00e0 un mode commando o\u00f9 les forces vives de ta bo\u00eete sont concentr\u00e9es pour r\u00e9gler un sujet qui est existentiel pour ta bo\u00eete. Et \u00e7a, on a appris parce qu'on a eu... Apr\u00e8s, tu g\u00e8res en permanence des mini crises. Et donc, en fait, les mini crises, on les a g\u00e9r\u00e9es de mani\u00e8re beaucoup plus efficace suite \u00e0 l'apprentissage sur cette grosse crise qu'on a eue. J'ai l'impression que ce mode crise, moi je l'ai v\u00e9cu qu'une fois. J'ai particip\u00e9 au lancement du quotidien gratuit M\u00e9tro. Et au bout de 18 mois \u00e0 peine, en fait on \u00e9tait loin des objectifs et je pense que c'est un groupe su\u00e9dois, ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 fermer et puis en gros il y a eu un DG su\u00e9dois qui a dit attendez, laissez-moi encore six semaines et et avant l'\u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait mi-mai d\u00e9but mai, mi-mai, un bon mois en France pour faire changer une entreprise mais on va redresser la barre et en effet c'\u00e9tait alors lui c'est 8h30 tous les matins, mais \u00e0 8h30 tous les matins, on avait pareil, r\u00e9union de guerre avec tout le monde, etc. J'ai l'impression que c'est n\u00e9cessaire d'imposer un rythme quand tu dois changer. Oui, tu as besoin d'un focus hyper fort, de d\u00e9dier des gens \u00e0 la r\u00e9solution du probl\u00e8me, et apr\u00e8s, d'avoir en fait, en gros, et je pense que si ce n'est pas tous les jours, tu n'arrives pas \u00e0 faire avancer les choses suffisamment vite et fort. Et d'ailleurs, quand le confinement est arriv\u00e9, on s'est mis, pareil, en mode crise de la m\u00eame mani\u00e8re, tu vois, fort de cette exp\u00e9rience-l\u00e0. Et tous les matins, alors l\u00e0, c'\u00e9tait tous les matins, \u00e0 8h30, avec le comit\u00e9 de de direction on se faisait un point sur la situation et on prenait les d\u00e9cisions pour pouvoir s'adapter en fait \u00e0 la situation. On a fait \u00e7a \u00e9galement, c'\u00e9tait un sacr\u00e9... une sacr\u00e9e excitation aussi mais paradoxalement ce moment je veux dire il fallait le g\u00e9rer c'est int\u00e9ressant. Ce qui est int\u00e9ressant en filigrane dans ce parcours, on a finalement assez peu parl\u00e9 d'avant, mais c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s riche, c'est que sur ces dix grosses derni\u00e8res ann\u00e9es, moi ce que je note c'est que dans un... on a parl\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es, je pense aussi finalement \u00e0 ces clubs de foot, tu sais, qui vont virer un entra\u00eeneur au bout de deux mois, au bout de deux semaines, au bout de... Et en fait, cette fast fashion, si on peut faire un peu le parall\u00e8le, mais c'est que chez vous, il y a eu cette force, peut-\u00eatre pas tranquille et surtout pas inertie d'ailleurs, mais de monter en puissance et de confiance finalement en vous-m\u00eame, entre vos actionnaires qui vous ont c\u00e9d\u00e9, vos employ\u00e9s, vos nouveaux actionnaires avec une continuit\u00e9 impressionnante dans un monde o\u00f9 quand m\u00eame tout a chang\u00e9 dans le retail, le e-commerce, la VAD, on peut appeler \u00e7a tout \u00e7a, tout ces fusions, qui est assez int\u00e9ressant, assez impressionnant. Et moi ce qui me m'interroge, tu as r\u00e9pondu un peu \u00e0 \u00e7a tout \u00e0 l'heure, mais c'est justement, qu'est-ce que tu avais vu et pas vu ? Est-ce qu'il y avait des choses en tout cas sur 2013 et ton plan, des trucs qui sont venus apr\u00e8s, qui ont chang\u00e9, que tu n'avais vraiment pas vu venir ? Oui, comme je disais, tout ce qui est la partie... En tout cas on ne l'avait pas pr\u00e9vu comme \u00e7a parce qu'on s'\u00e9tait dit il faut qu'on se concentre et qu'on se recentre pour pouvoir r\u00e9ussir notre transformation. Donc on n'avait pas int\u00e9gr\u00e9 toute la partie omnicanal qui est finalement venue apr\u00e8s coup. Les magasins. Oui les magasins. On a parl\u00e9 assez t\u00f4t, je me rappelle, de l'\u00e9conomie circulaire parce qu'on voyait que c'\u00e9tait un ph\u00e9nom\u00e8ne en fait qui \u00e9tait en train de monter et en plus qui correspondait bien \u00e0 notre cible aux familles o\u00f9 finalement quand les enfants grandissent, tu n'as plus besoin des v\u00eatements, donc tu les refiles soit \u00e0 ta soeur, \u00e0 ton fr\u00e8re ou alors tu les revends. C'est quelque chose dans lequel vous avez de l'impact, \u00e7a, aujourd'hui ? L\u00e0, on vient de lancer le site La Reboucle, sur lequel tu... qui est un site, en fait, de vente et d'achat de secondes mains, o\u00f9, au d\u00e9but de l'histoire... \u00c7a repasse chez vous ? Non, \u00e7a repasse pas chez nous. En fait, en gros, nous on est la plateforme. Donc tu peux en fait poster tes produits. Et puis l'avantage c'est que tu peux comment dire... Retrouver les produits que tu as achet\u00e9s \u00e0 la redoute. Les fiches produits, les textes, etc. Et puis apr\u00e8s tu peux acheter aussi des produits. Et nous, on abonde en fait ensuite, tu peux soit te faire payer en cash si tu veux un produit ou en fait sur une carte cadeau qu'on abonde \u00e0 hauteur de 25%. Donc, finalement, tu g\u00e9n\u00e8res en fait un cr\u00e9dit additionnel pour pouvoir acheter des produits neufs ou d'un autre univers. Et tu vois, \u00e7a, on n'avait pas du tout anticip\u00e9. Assez rapidement, on a compris que c'\u00e9tait un truc qui montait, mais on s'est dit on ne peut pas. Parce qu'en fait, en gros, il faut qu'on reste concentr\u00e9 sur la transformation du business model d'origine, parce que sinon, on va se perdre et on ne va rien faire bien. Et au final, on y est arriv\u00e9. Ce qu'on n'avait pas compl\u00e8tement anticip\u00e9 de la merde dont \u00e7a s'est pass\u00e9 non plus, c'est la bascule en fait, en gros, la redoute. Quand tu arrivais dans l'entreprise, je te disais tout \u00e0 l'heure, 70% du chiffre d'affaires \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 sur le pr\u00eat-\u00e0-porter. Aujourd'hui, c'est exactement l'inverse. On fait 30% du chiffre d'affaires sur le pr\u00eat-\u00e0-porter, 70% avec la maison. Cette bascule entre le pr\u00eat-\u00e0-porter et la maison, on ne l'avait pas forc\u00e9ment anticip\u00e9e aussi fortement qu'elle ne s'est op\u00e9r\u00e9e. Et \u00e7a c'est un point ultra fort et c'est finalement, la transformation a \u00e9t\u00e9 double. C'est du papier vers le digital et du pr\u00eat-\u00e0-porter vers la maison. Qu'est-ce que \u00e7a fait de vous aussi, je vais dire un peu un acteur unique, c'est-\u00e0-dire que de temps en temps j'ai envie de te voir concurrente d'Amazon mais tu es presque plus concurrente d'IKEA, Maison du Monde, etc. Et finalement de certaines marques de v\u00eatements qu'en fait Amazon o\u00f9 tu ach\u00e8tes plut\u00f4t de l'\u00e9lectronique. Enfin j'exag\u00e8re, et plein d'autres choses et quand m\u00eame des v\u00eatements aussi. Oui, nous de toute mani\u00e8re, la mani\u00e8re dont on s'est positionn\u00e9s, on savait que finalement, si on se positionnait en frontale vis-\u00e0-vis d'Amazon, on \u00e9tait mort. Oui. C'est m\u00eame pas la peine. Donc en fait, nous... Sachant que ce jeu est un jeu de celui qui prend le moins de marge et qui fait le plus de volume. Oui, c'est \u00e7a. Voil\u00e0. Donc il faut bien avoir tes propres produits. C'est un peu le d\u00e9bat. Et donc, d\u00e8s le d\u00e9part, dans le projet d'origine, on s'est positionn\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 \u00eatre pas en frontal avec Amazon, pas en frontal avec qui que ce soit quelque part. Et donc en fait l'ambition c'\u00e9tait toujours d'avoir une offre tr\u00e8s diff\u00e9renciante, unique sur le march\u00e9, par sa qualit\u00e9, par son style et tout en restant accessible. C'est assez int\u00e9ressant ce que tu dis parce que finalement en effet si je mappe un univers de concurrence et que je bosse pour qu'on fasse un but, en fait je vais probablement pas mettre la redoute dedans. Non, en fait nous on a toujours cette volont\u00e9, c'est-\u00e0-dire d'apporter quelque chose, mais d'apporter quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent, pour pouvoir finalement se donner les moyens d'exister, parce que nous on \u00e9tait dans un combat en fait existentiel quelque part. Donc si tu fais la m\u00eame chose que les autres en fait tu as perdu ton combat d\u00e8s le d\u00e9part et \u00e7a c'\u00e9tait... d'ailleurs \u00e7a nous anime encore aujourd'hui c'est \u00e0 dire que si on va chercher de la croissance on veut la chercher de mani\u00e8re \u00e0 bien s\u00fbr \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins de nos clients en premier lieu mais aussi \u00e0 se positionner de mani\u00e8re \u00e0 occuper des territoires que personne d'autre n'occupe. D'accord et donc tu pourrais aller plus que cro\u00eetre sur le v\u00eatement ou la maison tu pourrais aller creuser un nouveau vertical ? Alors nous, le vertical qui nous int\u00e9resse aujourd'hui c'est la beaut\u00e9. Alors loin de l\u00e0 de l'id\u00e9e de faire par nous-m\u00eames sur la beaut\u00e9 mais on a on choisisi un angle responsable. En tout cas, c'est ce que nos clientes nous demandent, elles veulent des produits responsables. Nous, le grand axe de d\u00e9veloppement qu'on a, il est double. Il est d'une part sur l'international. Aujourd'hui, dans toute la transformation qu'on a men\u00e9e, on a maintenu les 30% de part de l'international, mais voil\u00e0, on sait qu'on peut doubler notre chiffre d'affaires \u00e0 l'international. Et le deuxi\u00e8me axe, c'est... \u00e7a reste sur la maison, parce que sur la maison, nous, on est beaucoup sur des canap\u00e9s, des fauteuils, des matelas, des lits, beaucoup moins sur les petits objets de d\u00e9co. Et on sait qu'on a un boulevard devant nous sur tout ce qui est d\u00e9coration. Et donc, en fait, on est en train de d\u00e9velopper fortement cette offre de d\u00e9coration. Donc c'est pas une vraie verticale additionnelle mais c'est je dirais une sous verticale de la partie maison et d\u00e9coration. Et la marketplace qu'on a en France on ne l'a pas encore \u00e0 l'international. Donc on a un potentiel de d\u00e9veloppement super fort comme je disais tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'international. Qu'est-ce qui est sur une techno en propre la marketplace ? C'\u00e9tait sur un Miracle ou un truc comme \u00e7a ? Alors on \u00e9tait sur une techno en propre et l\u00e0 bon je sais pas quand le podcast sera diffus\u00e9. Bon ne dis rien, ne dis rien alors peut-\u00eatre dimanche. Mais en fait en gros oui on va passer sur Miracle. D'accord. Je te pose quelques questions, apr\u00e8s je te laisse. Tu as probablement des engagements apr\u00e8s. Comment est-ce que tu progresses, Nathalie ? Moi, je suis super curieuse. Je lis beaucoup, je lis \u00e9norm\u00e9ment. Tu lis quoi ? Beaucoup de, comment dire, de presse scientifique, \u00e9conomique, des bouquins. D'ailleurs je pense que je saoule mon \u00e9quipe parce que je leur envoie en permanence des articles. Ouais, je suis pas mal l\u00e0-dessus. Mais c'est marrant parce que je pense que, je sais pas si j'ai \u00e7a de mon grand-p\u00e8re, mais je me rappelle que mon grand-p\u00e8re, il nous envoyait toujours des lettres, ah quoi, des lettres \u00e0 ma m\u00e8re, c'est mon grand-p\u00e8re maternel, et dans chaque lettre il y avait un article de journal qu'il avait d\u00e9coup\u00e9 pour ma m\u00e8re. Et je sais pas, \u00e7a a d\u00fb me marquer quelque part, mais en tout cas, voil\u00e0, je suis super curieuse, je lis \u00e9norm\u00e9ment. Partage-les sur LinkedIn, au moins il y a des gens qui seront contents, tu vois, ils les feront passer, c'est pas mal. Oui, c'est vrai que... Ce que j'ai dit, j'ai S\u00e9bastien Verdot que j'embrasse s'il nous \u00e9coute probablement, patron de l'ETUS qui envoie et ses \u00e9quipes disent qu'il saoule tout le monde \u00e0 envoyer des whatsapp et je lui dis r\u00e9cemment mais c'est super ce que tu m'as envoy\u00e9 l\u00e0, moi je l'ai repris, je l'ai post\u00e9 sur LinkedIn, j'ai fait un carton, je lui ai dit mais poste-le directement sur LinkedIn, si tu veux continuer \u00e0 me servir d'inspiration c'est bien mais bon... Bon apr\u00e8s moi c'est de l'inspiration pour la redoute, mais bon, \u00e9coute pourquoi pas, si jamais je me fais trop r\u00e9primander par mon \u00e9quipe je continuerai sur LinkedIn. Et puis voil\u00e0, j'aime bien regarder comment d'autres choses marchent, c'est \u00e0 dire mais pas juste dans le monde \u00e9conomique, alors dans d'autres industries bien s\u00fbr, mais aussi tu vois par exemple l'industrie de l'immobilier, je regarde comment \u00e7a marche et puis apr\u00e8s \u00e7a me fait penser \u00e0 des trucs que je pourrais finalement transposer sur notre entreprise. Et puis, j'aime bien voyager. Je suis introvertie, donc j'aime bien regarder, observer. Et moi, j'adore \u00eatre... Alors, c'est plus possible, mais j'aime bien \u00eatre assise sur une terrasse de caf\u00e9 et puis regarder les gens passer et puis voir comment ils se comportent. J'aime bien \u00e9couter aussi des conversations, quand mes enfants parlent entre eux avec leurs amis etc. Je suis toujours hyper curieuse parce que je me dis tiens comment ils pensent et comment ils voient les choses. J'aime bien discuter aussi \u00e0 table avec les amis qu'on invite, qui viennent, qui sont l\u00e0 pour le d\u00eener ou pour d\u00e9jeuner. Je les questionne vachement, je suis un peu relou je pense, ils doivent se dire ce quoi, ils me disent toujours ok boomer mais j'essaie toujours de comprendre finalement comment ils pensent, comment ils voient les choses et et je me nourris quoi voil\u00e0. Est-ce que tu as des routines perso ? je sais pas lever, sport, je sais pas, le matin quand tu travailles, le soir quand tu te couches, des choses qui veulent dans la semaine ? Non alors moi je d\u00e9teste les routines. Donc c'est un peu... Je d\u00e9teste \u00e7a. Et j'ai vraiment ce besoin de libert\u00e9. Donc je me dis si j'ai des routines, je suis un peu enferm\u00e9e dans un truc. C'est marrant, c'est tr\u00e8s clivant \u00e7a. C'est-\u00e0-dire que soit quand je pose cette question, soit vos invit\u00e9s adorent les routines et ils ont des trucs tr\u00e8s stricts, soit ils d\u00e9testent les routines. Et c'est marrant, il n'y a pas du tout de v\u00e9rit\u00e9 l\u00e0-dessus. Ouais, non moi j'aime pas du tout \u00e7a. Et puis d'ailleurs en fait en gros, ouais j'ai besoin r\u00e9guli\u00e8rement que les shows changent parce que si les shows changent pas, je suis un peu, je suis emmerd\u00e9e quoi, \u00e7a me gonfle. Voil\u00e0 contre, il y a un truc dont j'ai besoin, c'est de faire du sport. Donc \u00e7a, je vais r\u00e9guli\u00e8rement courir, mais je n'ai pas un jour fixe ou une heure fixe \u00e0 laquelle je vais courir. Et puis, j'ai besoin aussi de voyager. L\u00e0, c'est un peu compliqu\u00e9 parce que tu voyages quand m\u00eame beaucoup moins. Mais tu vois vois j'avais accept\u00e9 le poste de conseil d'administration de Cr\u00e9teo entre autres parce qu'il y avait un conseil d'administration sur deux qui \u00e9tait \u00e0 New York. Mais bon, je me disais, chouette en fait, en gros je vais \u00eatre oblig\u00e9e d'aller en fait deux fois par an \u00e0 New York, c'est quand m\u00eame trop cool. Mis \u00e0 part \u00e7a, la bo\u00eete est g\u00e9niale. Et puis, ce qu'ils font et le besoin de renouvellement qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 hyper, comment dire, int\u00e9ressant. C'\u00e9tait un d\u00e9fi int\u00e9ressant ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Ouais, c'\u00e9tait hyper int\u00e9ressant. Mais voil\u00e0, donc moi, j'ai besoin que \u00e7a bouge. J'ai besoin que \u00e7a change. Et puis, j'ai toujours des projets un peu diff\u00e9rents. Conseil d'administration, tu en as cit\u00e9 deux, Solocal, Crit\u00e9o, c'est quelque chose... Comment c'est ? C'est des gens qui viennent te voir qui disent... Moi j'ai eu la chance d'\u00eatre dans la g\u00e9n\u00e9ration de la loi Copp\u00e9-Simmerman, o\u00f9 les conseils d'administration ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s finalement de se renouveler. Et de chercher des femmes ? Et de chercher des femmes, oui. Parce qu'en gros, le truc c'\u00e9tait quand m\u00eame de dire qu'il n'y avait pas de femmes et qu'on ne pouvait pas renouveler. Donc ils ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s parce qu'il y avait une \u00e9ch\u00e9ance plus les 2017-2018. Donc j'\u00e9tais un peu jaloux, je cherchais la technique mais l\u00e0 je suis fucked ! C'est mort pour moi ! Alors je pense que l\u00e0 maintenant \u00e7a y est, ils ont fait le plein. Donc ils ont leur 40% de femmes. Mais en l'occurrence, c'est comme \u00e7a que je suis rentr\u00e9e chez ce local. Il y avait r\u00e9cemment un truc, je suis une femme quota, justement pour les dix ans de la loi. Moi je pense que en ce qui concerne les conseils d'administration, je suis une femme quota et je le revendique. Je te rassure que sur le podcast t'es pas une femme quota, je t'ai pas invit\u00e9e pour un... Je suis tr\u00e8s mauvais en plus sur les quotas, je peux le dire maintenant apr\u00e8s 2h40. Non, non, et puis voil\u00e0, c'est comme \u00e7a que je suis rentr\u00e9e chez Solocal et puis apr\u00e8s Solocal, voil\u00e0, j'en ai eu un peu... voil\u00e0, j'\u00e9tais pas tout \u00e0 fait en phase avec la mani\u00e8re dont \u00e7a se passait et parce qu'il y avait des activistes et puis qu'ils voulaient finalement maintenir les pas jaunes et puis pas accompagner la transformation de l'entreprise. J'en milquais de l'entreprise, du coup je n'\u00e9tais pas du tout en phase dont je suis partie. Puis en parall\u00e8le, en fait, quasiment en parall\u00e8le, en fait, Cr\u00e9teo est venu me chercher. Et l\u00e0 c'est l'aventure entrepreneuriale, le secteur sur lequel ils \u00e9taient et puis aussi les enjeux de transformation qui m'ont vraiment int\u00e9ress\u00e9. Plus le petit plus de New York en fait, deux fois par an. Voil\u00e0, mais c'est le seul l\u00e0, maintenant j'ai \u00e9crit Theo et rien d'autre parce que c'est pas possible en fait. En gros, si tu fais les choses s\u00e9rieusement, si t'as une activit\u00e9 et que t'as ta propre bo\u00eete ou tes deux propres bo\u00eetes, t'es pas en capacit\u00e9 d'avoir beaucoup plus... Non, mais tu peux faire d'autres choses, tu peux pas peux pas faire plus, tu peux pas tourner tout le temps. Mais oui c'est une formule. Si vous voulez Nathalie Ballat dans votre board, faites un board deux fois par an \u00e0 Rio de Janeiro, peut-\u00eatre que \u00e7a marchera. Rio, ouais c'est bon. C'est clair, facile. T'as parl\u00e9 de livres, de lecture, il y aurait un livre que tu me recommanderais ? Comme \u00e7a, r\u00e9cent... Ouais, alors qu'est-ce que j'ai lu ? Ben l\u00e0 j'ai lu Les M\u00e9moires d'Obama. Alors non, je te le recommanderais pas parce que je trouve que c'est hyper long. A la fin, je me suis un peu ennuy\u00e9e. Je trouve qu'il y a en plus assez un but de sa personne. Mais bon, c'est quand m\u00eame hyper int\u00e9ressant. Qu'est-ce que j'ai lu d'autre ? Ben j'ai lu d'autre ? J'ai lu un livre que je relis toujours, c'est Alexandra David-Nil. C'est un peu la femme que je relis r\u00e9guli\u00e8rement depuis que je suis teenager. C'\u00e9tait une femme extraordinaire. Elle \u00e9tait cantatrice, f\u00e9ministe, comment dire, elle s'int\u00e9ressait \u00e0 l'Asie. Elle a \u00e9t\u00e9 historienne, etc. Et en fait, elle est partie \u00e0 l'aventure et \u00e0 la conqu\u00eate de l'Himalaya. D'accord. Et elle a \u00e9crit un livre l\u00e0-dessus et \u00e7a je trouve \u00e7a hyper inspirant. Apr\u00e8s il y a plein d'autres livres mais voil\u00e0 c'est deux des livres que j'ai relus ou que j'ai lus r\u00e9cemment. D'accord, Au c\u0153ur des Himalayas, le N\u00e9pal par Alexandra David-Niel, c'est \u00e7a ? Ouais alors non, c'est en gros, c'est le titre exact. Himalaya sur N\u00e9pal ? C'est un voyage... Je pourrais te le redire, j'ai plus le titre exact. Parce qu'il y en a plein du coup, Himalaya. Voyage d'une Parisienne \u00e0 la Seine ? Oui voil\u00e0, Voyage d'une Parisienne \u00e0 la Seine. Tr\u00e8s bien, ok. 6,50\u20ac. Oui, non c'est pas cher. Super. Toute derni\u00e8re question Nathalie, si tu avais l'occasion de croiser Nathalie, les jeunes Nathalie, je sais pas o\u00f9 t'as grandi d'ailleurs. Moi j'ai grandi en banlieue parisienne. Ouais. Je sais pas, la sortie de ses \u00e9tudes et que tu pouvais lui glisser un mot, qu'est-ce que tu lui dirais ? Ben en fait, soit quoi ? J'\u00e9tais un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque. J'ai fait l'ESCP mais finalement j'ai pas fait l'ESCP. C'est un monde en fait en gros dans lequel je me retrouvais pas. J'avais envie de faire du commerce, j'ai fait une pr\u00e9pa et je me suis retrouv\u00e9e \u00e0 l'ESCP. Et en fait en gros j'ai pas du tout profit\u00e9 de l'ESCP. L\u00e0 j'ai redigeonn\u00e9 il y a r\u00e9cemment avec Alexis Delemme, qui a cr\u00e9\u00e9 Avril Cosmetics. Je ne sais pas si tu vois, c'est une marque de cosm\u00e9tiques bio. Et lui, en fait, il a v\u00e9cu \u00e0 plein l'OSCP. Donc, on a parl\u00e9 de nos exp\u00e9riences respectives de l'OSCP. Il m'a racont\u00e9 des trucs de l'OSCP. Il a fait des cours \u00e0 l'OSCP, mais moi, je ne me suis m\u00eame pas rendu compte quand j'\u00e9tais \u00e0 l'OSCP que j'avais ces opportunit\u00e9s, ces possibilit\u00e9s-l\u00e0. Donc, fait, en gros, c'est genre, voil\u00e0, r\u00e9veille-toi et profite et prends ce que tu peux prendre, en fait, pendant les \u00e9tudes. Tu coaches \u00e0 l'ESCP depuis une dizaine d'ann\u00e9es pour le master innovant de reprendre. Oui. Et c'est g\u00e9nial. Ah ouais, non mais \u00e9coute, moi j'ai d\u00e9test\u00e9 cette p\u00e9riode \u00e0 l'ESCP, mais je pense que je me suis mis un truc dans la t\u00eate compl\u00e8tement d\u00e9bile. Parce que quand j'entends Alexis, tout ce qu'il a fait \u00e0 l'OSCP, je me dis mais on n'\u00e9tait pas \u00e0 la m\u00eame \u00e9cole, en fait. Donc c'est genre r\u00e9veille-toi et refais tes \u00e9tudes, mais en en profitant pleinement. Et puis ensuite, \u00e0 la jeune Nathalie qui a commenc\u00e9 \u00e0 travailler, c'est plus... J'\u00e9tais super polie, quoi. Je viens d'une famille, pas une famille modeste, mais des parents qui ont tout l\u00e2ch\u00e9, qui venaient de la bourgeoisie dans leur pays, l'Allemagne pour ma m\u00e8re et la Hongrie pour mon p\u00e8re, mais qui ont d\u00fb tout reconstruire. Donc en fait, en gros, sans r\u00e9seau, sans, tu vois, sans attaches, etc. Donc en fait, en gros, avec beaucoup de... Beaucoup d'humilit\u00e9, beaucoup de comment dire, voil\u00e0, tu fais pas de bruit parce qu'en fait on a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 dans ce pays donc en fait on doit \u00eatre reconnaissant. Et donc j'ai toujours eu une forme de reconnaissance \u00e9ternelle pour la France, \u00e0 toutes les personnes que je rencontrais et du coup une forme de politesse ou de toujours rester \u00e0 sa place et puis jamais finalement d\u00e9passer les limites et puis jamais se faire remarquer. Et \u00e7a je pense que voil\u00e0, je dirais bon vas-y l\u00e2che toi un peu parce qu'en fait en gros tu peux saisir encore plus d'opportunit\u00e9s et tu peux aller encore plus loin si tu sors du cadre et si tu te permets de sortir du cadre. C'est des choses que je me permets beaucoup plus maintenant que je me permettais en fait voil\u00e0 il y a une vingtaine ou une trentaine d'ann\u00e9es. J'ai l'impression que tu as raison. Bah \u00e9coute c'est \u00e0 mon tour de t'offrir cette reconnaissance \u00e9ternelle d'\u00eatre venue pour nos auditeurs pour moi, m'accorder cet \u00e9change, cette rencontre. J'ai oubli\u00e9 de te poser des questions, il y a des choses qui fait qu'on voulait qu'on te les rajoute. Non \u00e9coute, je pense qu'on a pass\u00e9 beaucoup de temps ensemble, t'as \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s curieux. Bien s\u00fbr qu'il y aurait plein plein de choses encore \u00e0 raconter, mais... Oui, j'en ai plein, t'inqui\u00e8te. 53 ans \u00e7a se r\u00e9sume pas en 2 heures, 2 heures et demie. \u00c7a va pas demander ton \u00e2ge, tu vois. Voil\u00e0, bien je te l'ai donn\u00e9. Et bah \u00e9coute, merci beaucoup, beaucoup de franchise, de transparence. On a abord\u00e9 vraiment des points sur le management, sur plein de choses qui ne sont pas forc\u00e9ment toujours faciles \u00e0 aborder et qui, je pense, m'aident et aident beaucoup de gens dans le partage, ce qui est le but ici. Donc merci beaucoup Nathalie. Merci \u00e0 toi pour l'invitation. Voil\u00e0 et j'esp\u00e8re que vous aurez le temps et que \u00e7a vous convaincra aussi de participer \u00e0 cette aventure fran\u00e7aise qui est la Redoute, en achetant chez la Redoute. Ah oui bien s\u00fbr. Tu vois, non mais je me fais livrer aujourd'hui, je m'en veux tu vois, et voil\u00e0 je vais changer aussi, mais je me fais livrer aujourd'hui, je m'en veux, tu vois, et voil\u00e0, je vais changer aussi, mais je me fais livrer aujourd'hui. C'\u00e9tait pour \u00e7a que j'ai pris un pyjama, un pyjama par Amazon. Ah non, \u00e7a va pas du tout. Non mais c'est con. Du coup, attends, tu sais que pendant notre \u00e9change, j'ai regard\u00e9 les pyjamas de la redoute et j'ai vu des trucs potentiellement mieux que je ne trouvais pas. D'accord. Je me suis saoul\u00e9. Non, non, mais voil\u00e0. Tu peux toujours retourner ton pyjama Amazon. Je vais y r\u00e9fl\u00e9chir. Tu sais quoi, je peux avoir plusieurs pyjamas. J'en ai besoin de plusieurs en plus. Mais en fait, c'est l\u00e0 aussi o\u00f9 restent encore des... Et c'est peut-\u00eatre par ce podcast que tu fais un peu ce travail aussi, mais du travail, c'est que le r\u00e9flexe, l'habitude fait que j'ai l'appli Amazon, j'ai pas l'appli La Redoute, ma femme ach\u00e8te sur La Redoute et pas moi. J'esp\u00e8re qu'elle a l'appli La Redoute, ma femme ach\u00e8te sur La Redoute et pas moi. J'esp\u00e8re qu'elle a l'appli La Redoute. Oui, elle l'a et elle ach\u00e8te, elle a le r\u00e9flexe sur beaucoup de choses et moi je l'ai pas et donc probablement c'est ces petites choses qu'il faut regagner petit \u00e0 petit aussi. Voil\u00e0, bon, j'avais pas le catalogue non plus mais au fur et \u00e0 mesure. Merci Nathalie. Merci \u00e0 toi. Merci \u00e0 vous, j'esp\u00e8re que cet \u00e9change vous a plu, que vous \u00eates toujours l\u00e0 apr\u00e8s ces 2h50 de podcast, et que G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself vous pla\u00eet. Si c'est le cas, disons, je sais plus parler, \u00e7a y est, il y a une mani\u00e8re totalement altruiste, qui ne vous co\u00fbte pas grand chose mais qui m'apporte beaucoup, c'est de le partager \u00e0 deux personnes, je le dis souvent, deux, trois, \u00e0 chaque \u00e9pisode. Ce podcast grossit de mani\u00e8re tr\u00e8s organique. Je ne ch\u00eate pas de publicit\u00e9, je ne fais pas... Voil\u00e0, c'est plus le bon mot qui se passe des uns aux autres. Donc, si vous ne le faites pas pour vous, faites-le pour la personne \u00e0 qui vous le donnez. Et puis pour moi aussi un petit peu. Ce sera super sympa. Je vous embrasse, je vous dis \u00e0 la semaine prochaine, ou plus t\u00f4t peut-\u00eatre, je ne sais pas. Il y a des surprises en ce moment sur G\u00e9n\u00e9ration Future Self. Salut, \u00e0 bient\u00f4t. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise. C'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques. On les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins alors n'attendez plus abonnez vous \u00e0 New Work City le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite abonnez vous c'est New Work City, do it ! de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy arrobase causavostra.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Cosa nostra.", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 2.0], "text": " Cosa vostra"}, {"timestamp": [8.96, 13.84], "text": " Moi j'ai pas peur de l'inconnu, au contraire j'aime bien l'inconnu, j'aime bien d\u00e9fricher des nouveaux horizons"}, {"timestamp": [14.28, 16.28], "text": " donc voil\u00e0 \u00e7a sera de nouveaux horizons"}, {"timestamp": [16.88, 18.88], "text": " plein de nouvelles opportunit\u00e9s plein de"}, {"timestamp": [19.08, 24.32], "text": " possibilit\u00e9s de me planter ou de r\u00e9ussir et moi un truc qui m'a toujours anim\u00e9 j'ai jamais eu peur de me planter quelque part"}, {"timestamp": [24.28, 26.68], "text": " ou de r\u00e9ussir et moi un truc qui m'a toujours anim\u00e9 j'ai jamais eu peur de me planter quelque part."}, {"timestamp": [31.32, 31.84], "text": " Comment on d\u00e9fait une complexit\u00e9 ? J'ai l'impression qu'il y a un moment o\u00f9 tu as tellement d'inertie,"}, {"timestamp": [36.74, 37.48], "text": " de tas de choses qui sont bien pens\u00e9es donc comment tu arrives \u00e0 faire \u00e7a, \u00e0 casser ce truc l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [39.56, 41.52], "text": " En fait en gros t'as pas le choix quoi."}, {"timestamp": [44.6, 46.16], "text": " J'ai toujours cette soif finalement d'apprendre, de voir des nouvelles choses, de me challenger"}, {"timestamp": [46.16, 49.64], "text": " d'ailleurs c'est comme \u00e7a que j'ai invent\u00e9 la nouvelle Redoute, c'est en regardant ce"}, {"timestamp": [49.64, 53.28], "text": " qui se passait ailleurs, dans d'autres industries, comment certains r\u00e9ussissaient, d'autres"}, {"timestamp": [53.28, 57.12], "text": " ne r\u00e9ussissaient pas et c'est comme \u00e7a qu'on r\u00e9ussit finalement \u00e0 progresser et"}, {"timestamp": [57.12, 73.04], "text": " \u00e0 avancer et la meilleure mani\u00e8re c'est de se laisser challenger. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie,"}, {"timestamp": [73.04, 78.64], "text": " entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Cosa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative."}, {"timestamp": [78.64, 84.6], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [84.6, 85.0], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyenne. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [88.72, 99.12], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [103.6, 103.7], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore. Vous les connaissez, il s'appelle Legal Start."}, {"timestamp": [109.2, 113.44], "text": " C'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, Legal Start, c'est le meilleur"}, {"timestamp": [113.44, 116.68], "text": " partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale, parce qu'il y a des d\u00e9cisions"}, {"timestamp": [116.68, 121.52], "text": " cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le"}, {"timestamp": [121.52, 127.72], "text": " d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie"}, {"timestamp": [127.72, 131.44], "text": " en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [131.44, 135.0], "text": " Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit,"}, {"timestamp": [135.0, 136.72], "text": " le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise."}, {"timestamp": [136.72, 141.32], "text": " 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart."}, {"timestamp": [141.32, 145.4], "text": " Et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [145.4, 150.44], "text": " Ensuite, Legal Start, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire"}, {"timestamp": [150.44, 154.16], "text": " les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0"}, {"timestamp": [154.16, 159.52], "text": " votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent"}, {"timestamp": [159.52, 163.1], "text": " pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas"}, {"timestamp": [163.1, 167.42], "text": " d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la"}, {"timestamp": [167.42, 172.18], "text": " suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra"}, {"timestamp": [172.18, 177.86], "text": " dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus"}, {"timestamp": [177.86, 181.74], "text": " de tout \u00e7a LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du"}, {"timestamp": [181.74, 186.36], "text": " march\u00e9 donc allez-y les yeux ferm\u00e9s vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa,"}, {"timestamp": [186.36, 191.04], "text": " je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT"}, {"timestamp": [191.04, 194.28], "text": " sur Legal Start, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT."}, {"timestamp": [194.28, 211.0], "text": " Alors c'est parti, je suis super content. Alors je crois que je te l'avais dit, on a parl\u00e9 la semaine derni\u00e8re, je suis avec Nathalie Bala. Salut Nathalie."}, {"timestamp": [211.0, 212.0], "text": " Bonjour."}, {"timestamp": [212.0, 229.28], "text": " Je suis tr\u00e8s content, pourquoi ? Parce que moi \u00e7a fait longtemps quand m\u00eame que je suis ton parcours, enfin au moins c'est coup d'\u00e9clat au milieu des ann\u00e9es 2010, \u00e7a c'est s\u00fbr. Et puis alors, je te l'ai dit, ma femme qui depuis probablement le premier \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de With Yourself"}, {"timestamp": [229.28, 234.6], "text": " me dit, il faut que tu re\u00e7oives Nathalie Ballard, il faut que tu re\u00e7oives. Alors j'avais d\u00fb tester il y a quelques temps par de vagues."}, {"timestamp": [235.44, 246.2], "text": " Et puis finalement, \u00e7a s'est fait beaucoup plus facilement r\u00e9cemment. Et voil\u00e0, donc je suis parti ce matin en h\u00e9ros de la maison avec ma femme qui a des \u00e9toiles dans les yeux"}, {"timestamp": [246.2, 248.6], "text": " qui me disait tu vas enregistrer avec Nathalie Vallat. Je te mets la pression l\u00e0, \u00e7a veut dire ?"}, {"timestamp": [248.6, 251.12], "text": " Oui, \u00e7a va."}, {"timestamp": [251.12, 259.04], "text": " Voil\u00e0 et puis \u00e9videmment tout ce qui a \u00e9t\u00e9 accompli en quelques ann\u00e9es tu vas me raconter"}, {"timestamp": [259.04, 267.96], "text": " et puis aussi un peu avant. Je te remercie de venir de Roubaix ce matin chez Cosa Vosra ici. J'esp\u00e8re que tu es bien install\u00e9e."}, {"timestamp": [267.96, 272.64], "text": " Oui, tout va bien. Alors je te propose de te pr\u00e9senter pour"}, {"timestamp": [272.64, 278.28], "text": " commencer Nathalie. Oui, bon Nathalie Bala, je suis mari\u00e9e, j'ai trois enfants,"}, {"timestamp": [278.28, 292.6], "text": " mon mari est suisse et puis mes enfants en fait sont relativement grands maintenant. Donc \u00e9coute, j'ai repris La Redoute en 2014, j'ai rejoint La Redoute en 2009, d\u00e9j\u00e0 avant,"}, {"timestamp": [292.6, 299.96], "text": " et je vis une formidable aventure entrepreneurielle. C'\u00e9tait mon r\u00eave depuis que je suis toute petite."}, {"timestamp": [299.96, 301.44], "text": " D'entreprendre ?"}, {"timestamp": [301.44, 308.34], "text": " Ouais, d'entreprendre pour la petite histoire avec mes cousins. fait l'\u00e9t\u00e9 on se r\u00e9partissait le monde donc il y en avait un qui"}, {"timestamp": [308.96, 310.96], "text": " qui reprenait toutes les compagnies"}, {"timestamp": [311.32, 317.12], "text": " d'aviation, l'autre qui reprenait tout le commerce, l'autre en fait l'industrie etc..."}, {"timestamp": [317.12, 322.04], "text": " Donc on s'imaginait un monde en fait qui nous appartenait donc tu vois \u00e7a fait partie un peu de"}, {"timestamp": [322.44, 324.16], "text": " l'imaginaire que je m'\u00e9tais construit."}, {"timestamp": [324.16, 326.52], "text": " Il y avait un super jeu qui s'appelait Richesse du monde, t'as jamais jou\u00e9 \u00e0 \u00e7a ?"}, {"timestamp": [326.52, 327.52], "text": " Ah non j'ai jamais jou\u00e9 \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [327.52, 335.08], "text": " C'\u00e9tait fantastique, tu achetais du cobalt, des trucs, mais c'\u00e9tait plus des ressources je dirais mini\u00e8res et voil\u00e0, du p\u00e9trole et des choses mais d'accord, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [335.08, 336.08], "text": " Du coton quand m\u00eame."}, {"timestamp": [336.08, 345.12], "text": " On se faisait notre petite, je sais pas, reality show, j'en sais rien. Mais en tout cas, c'est voil\u00e0. Et moi, je suis super"}, {"timestamp": [345.12, 352.12], "text": " contente parce que j'ai pu reprendre avec Eric C\u00f4t\u00e9 pour un Eurosymbolique en 2014 \u00e0 la Roadwood,"}, {"timestamp": [352.12, 358.52], "text": " et je fais un m\u00e9tier que j'adore, c'est-\u00e0-dire qui allie \u00e0 la fois la cr\u00e9ation, puisqu'en fait,"}, {"timestamp": [358.52, 369.0], "text": " en gros, on d\u00e9veloppe nos propres produits \u00e0 Roubaix. Et bien s\u00fbr aussi les commerces, donc le digital, une grande transformation d'entreprise."}, {"timestamp": [369.0, 373.0], "text": " Et je dirais un univers des possibles incroyable."}, {"timestamp": [373.0, 378.0], "text": " Donc en fait, voil\u00e0, \u00e7a c'est moi. Je ne sais pas ce que je peux dire de plus pour l'instant."}, {"timestamp": [378.0, 381.0], "text": " C'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [381.0, 385.28], "text": " Moi, ce qui m'impressionne \u00e9videmment sur les petits"}, {"timestamp": [385.28, 388.92], "text": " bricoleurs que nous sommes, en tout cas je parle des entrepreneurs, et"}, {"timestamp": [388.92, 394.08], "text": " mine de rien, avec l'immense respect de tous mes invit\u00e9s, la plupart ne sont pas"}, {"timestamp": [394.08, 400.52], "text": " du tout des petits bricoleurs, mais beaucoup d'entre nous ont... j'ai ce"}, {"timestamp": [400.52, 403.04], "text": " d\u00e9faut de peut-\u00eatre penser qu'un entrepreneur finalement tu commences \u00e0"}, {"timestamp": [403.04, 405.12], "text": " deux, tu vois, ou tout seul et en fait"}, {"timestamp": [408.56, 410.32], "text": " pour moi c'est assez \u00e7a m'impressionne et je trouve \u00e7a vertigineux et"}, {"timestamp": [415.72, 416.8], "text": " Et j'ai un immense respect mais pour justement des entrepreneurs comme toi qui ont commenc\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [418.8, 422.72], "text": " 2500 quoi, enfin tu vois"}, {"timestamp": [427.84, 433.84], "text": " Et un immense respect pour plein de choses parce qu'en fait un jour quelqu'un m'a dit quand je commen\u00e7ais \u00e0 regarder des... est-ce que c'est... je me demande, c'est pas Marc Fiorentino,"}, {"timestamp": [433.84, 439.0], "text": " je suis pas s\u00fbr. Quand je commen\u00e7ais \u00e0 regarder des bo\u00eetes potentiellement \u00e0 racheter, il m'a dit"}, {"timestamp": [439.0, 446.0], "text": " en fait il faut pas que tu ailles sur du distress, enfin sur du retournement et des choses comme \u00e7a parce que t'as pas le profil pour faire ce genre de choses, t'es trop"}, {"timestamp": [448.08, 449.6], "text": " Enfin"}, {"timestamp": [449.6, 451.6], "text": " optimiste, j'en sais rien enfin"}, {"timestamp": [451.6, 456.54], "text": " c'est non pas que je sois pas forc\u00e9ment assez fort mais ils me disaient que c'\u00e9tait dur et que"}, {"timestamp": [456.92, 462.24], "text": " fallait quand m\u00eame \u00eatre dans un mindset ou un \u00e9tat d'esprit o\u00f9 tu dois d'abord \u00eatre capable de"}, {"timestamp": [462.72, 466.64], "text": " de faire mal, de saigner quelque part pour apr\u00e8s revenir, voil\u00e0."}, {"timestamp": [466.64, 471.6], "text": " Je crois que vous \u00eates un peu pass\u00e9 par l\u00e0 avec Eric \u00e0 la redoute."}, {"timestamp": [471.6, 474.88], "text": " Et \u00e7a moi, en effet, je trouve que c'est..."}, {"timestamp": [474.88, 480.08], "text": " \u00e7a doit \u00eatre quand m\u00eame humainement et psychologiquement tr\u00e8s compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [480.08, 484.2], "text": " Est-ce que tu peux me raconter un peu,"}, {"timestamp": [484.2, 486.26], "text": " on pourra revenir avant sur ce que tu faisais avant,"}, {"timestamp": [486.26, 492.2], "text": " mais ton parcours \u00e0 la redoute justement de 2009 \u00e0 2014 et de 2014 onwards ?"}, {"timestamp": [492.2, 499.04], "text": " C'est une vaste question, ne t'inqui\u00e8te pas, je t'interromperai, je suis tr\u00e8s fort."}, {"timestamp": [499.04, 503.52], "text": " Non mais c'est certain qu'en 2014 on a v\u00e9cu quelque chose d'ultra violent,"}, {"timestamp": [503.52, 507.32], "text": " parce que quand on a repris l'entreprise,"}, {"timestamp": [508.04, 510.6], "text": " une partie du projet de l'entreprise, c'\u00e9tait de"}, {"timestamp": [511.52, 514.68], "text": " transformer bien s\u00fbr l'entreprise, de la digitaliser."}, {"timestamp": [514.72, 518.68], "text": " Et du coup, il fallait compl\u00e8tement revoir les proc\u00e8s, cette organisation."}, {"timestamp": [519.44, 522.28], "text": " Et \u00e7a impliquait en fait le d\u00e9part de la moiti\u00e9 des collaborateurs en France."}, {"timestamp": [522.32, 530.68], "text": " Donc, c'\u00e9tait 1178 collaborateurs, donc c'est \u00e9norme. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ultra violent et"}, {"timestamp": [530.68, 536.08], "text": " j'\u00e9tais vraiment honn\u00eatement contente d'\u00eatre \u00e0 deux avec Eric et d'avoir"}, {"timestamp": [536.08, 539.88], "text": " l'ensemble du comit\u00e9 de direction avec nous pour pouvoir en fait passer cette"}, {"timestamp": [539.88, 544.96], "text": " \u00e9tape ultra viante. Mais bon, on savait qu'on devait en passer par l\u00e0 pour"}, {"timestamp": [544.96, 545.28], "text": " assurer"}, {"timestamp": [545.28, 548.72], "text": " l'avenir de l'entreprise. Moi je suis arriv\u00e9e \u00e0 La Redoute en 2009,"}, {"timestamp": [548.72, 553.44], "text": " \u00e7a faisait encore partie du groupe PPR, mais je savais qu'il voulait se"}, {"timestamp": [553.44, 557.46], "text": " recentrer sur le luxe et le lifestyle, donc qui serait amen\u00e9 \u00e0 se s\u00e9parer de"}, {"timestamp": [557.46, 560.24], "text": " La Redoute assez rapidement."}, {"timestamp": [560.24, 562.24], "text": " Ex-Kering, donc Pino Printemps Redoute."}, {"timestamp": [562.24, 564.24], "text": " Voil\u00e0, Pino Printemps Redoute qui est devenu Kering."}, {"timestamp": [564.24, 567.72], "text": " Ensuite justement quand Redoute est sorti, il n'y avait plus aucune raison,"}, {"timestamp": [567.72, 572.12], "text": " finalement, de garder le PPR dont Redoute \u00e9tait le R."}, {"timestamp": [572.12, 574.52], "text": " Le PP, c'\u00e9tait moins chic quand on est dans le PX peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [574.52, 576.0], "text": " Oui, et puis Printemps, ils avaient d\u00e9j\u00e0 vendu."}, {"timestamp": [576.0, 579.12], "text": " Ils ont refus\u00e9 de faire PP, mais bon, c'est pas terrible non plus."}, {"timestamp": [579.12, 580.12], "text": " Voil\u00e0, exactement."}, {"timestamp": [580.12, 581.12], "text": " On va changer de nom."}, {"timestamp": [581.12, 582.12], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [582.12, 589.52], "text": " Et donc, en fait, en 2009, je savais que je... Moi, je voulais sortir de la vente \u00e0 distance."}, {"timestamp": [589.52, 592.24], "text": " J'avais fait toute ma carri\u00e8re dans la vente \u00e0 distance, on pourra y revenir."}, {"timestamp": [592.24, 598.6], "text": " Et j'ai eu une rencontre avec Jean-Michel Noir \u00e0 l'\u00e9poque, qui \u00e9tait PDG de Red Cats,"}, {"timestamp": [598.6, 605.48], "text": " qui \u00e9tait la holding interm\u00e9diaire entre Redoute, K\u00e9rin Manant et PPR \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [609.24, 609.64], "text": " Et en fait, l'id\u00e9e, c'\u00e9tait de sortir."}, {"timestamp": [614.88, 616.36], "text": " Je rejoignais une aventure entrepreneuriale parce que l'id\u00e9e, c'\u00e9tait de sortir avec Red Catz du groupe PPR \u00e0 l'\u00e9poque"}, {"timestamp": [623.24, 627.56], "text": " et avec un certain nombre de managers, finalement, de reprendre Red Catz et de d\u00e9velopper Red Cats. C'est \u00e0 dire que, attends, c'\u00e9tait pas un coup d'\u00e9tat, c'\u00e9tait qu'on te recrutait"}, {"timestamp": [627.56, 631.0], "text": " pour finalement sortir Red Cats de PPR."}, {"timestamp": [631.0, 635.8], "text": " Voil\u00e0, tout \u00e0 fait. Avec Jean-Michel Noir, \u00e0 l'\u00e9poque il y avait d\u00e9j\u00e0 Eric Courteil dans l'aventure."}, {"timestamp": [635.8, 639.4], "text": " Bon, \u00e7a s'est pas fait comme \u00e7a, parce qu'en 2011 il y a eu..."}, {"timestamp": [639.4, 643.6], "text": " D\u00e9j\u00e0 juste je note que tu t'es quand m\u00eame foir\u00e9 sur le fait de sortir de la vente \u00e0 distance, a priori."}, {"timestamp": [643.6, 648.32], "text": " Oui, alors \u00e7a \u00e7a a pas march\u00e9 parce qu'en fait, en gros, du coup, j'ai l'aventure"}, {"timestamp": [648.32, 650.36], "text": " entrepreneuriale qui m'a fait un clan d'\u0153il."}, {"timestamp": [650.72, 656.12], "text": " Et je me suis dit bon, j'ai le choix entre rejoindre, je voulais rester dans le commerce, mais"}, {"timestamp": [656.12, 660.28], "text": " rejoindre des retailers dont je voyais la n\u00e9cessit\u00e9 de se digitaliser."}, {"timestamp": [660.32, 664.72], "text": " Mais j'avais eu quelques entretiens et j'avais remarqu\u00e9 que finalement, c'\u00e9tait un changement"}, {"timestamp": [664.72, 665.36], "text": " culturel"}, {"timestamp": [669.16, 669.76], "text": " ultra violent pour eux et que \u00e7a allait prendre des ann\u00e9es et du coup que j'allais probablement"}, {"timestamp": [676.72, 678.56], "text": " un peu m'emmerder \u00e0 devoir \u00e9vang\u00e9liser des gens qui n'avaient pas forc\u00e9ment envie d'\u00eatre \u00e9vang\u00e9lis\u00e9s \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0. C'\u00e9tait 2009."}, {"timestamp": [680.52, 684.52], "text": " O\u00f9 j'avais l'opportunit\u00e9 de rejoindre une aventure entreprenable dans un secteur que je voulais a priori"}, {"timestamp": [682.1, 683.9], "text": " l'opportunit\u00e9 de rejoindre une aventure entrepreneure dans un secteur que je voulais,"}, {"timestamp": [683.9, 686.1], "text": " a priori, quitter la vente"}, {"timestamp": [686.1, 688.1], "text": " \u00e0 distance parce que je me disais que la vente"}, {"timestamp": [688.1, 690.1], "text": " \u00e0 distance, \u00e7a repr\u00e9sentait \u00e0 l'\u00e9poque"}, {"timestamp": [690.1, 692.1], "text": " 8% du"}, {"timestamp": [692.1, 694.1], "text": " retail global. Donc, je me disais, la"}, {"timestamp": [694.1, 696.1], "text": " grande part du morceau, elle est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [696.1, 697.9], "text": " sur le retail physique."}, {"timestamp": [697.9, 699.3], "text": " Donc, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a des choses \u00e0 faire."}, {"timestamp": [699.3, 701.3], "text": " C'\u00e9tait tr\u00e8s intellectuel. Je pense qu'aujourd'hui,"}, {"timestamp": [701.3, 703.3], "text": " c'est plus vrai qu'en 2000. En tout cas,"}, {"timestamp": [703.3, 705.16], "text": " \u00e7a s'est concr\u00e9tis\u00e9."}, {"timestamp": [708.36, 712.08], "text": " Mais \u00e0 l'\u00e9poque, du coup, je me suis dit bon, j'ai le choix entre rejoindre un retailer physique qui sait qu'il doit se transformer, mais finalement, qui ne sait"}, {"timestamp": [712.08, 715.88], "text": " pas trop comment et qui n'a pas trop envie finalement, ou il y aura \u00e9norm\u00e9ment"}, {"timestamp": [716.36, 719.24], "text": " d'\u00e9nergie \u00e0 mettre pour peut-\u00eatre pas beaucoup de r\u00e9sultats dans un premier"}, {"timestamp": [719.24, 721.64], "text": " temps, ou alors une aventure entrepreneuriale"}, {"timestamp": [722.76, 724.84], "text": " qui \u00e9tait mon r\u00eave d'enfant."}, {"timestamp": [722.0, 725.0], "text": " ou alors une aventure entrepreneuriale, qui \u00e9tait mon r\u00eave d'enfant."}, {"timestamp": [725.0, 728.0], "text": " Juste pour faire une pause l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [728.0, 730.0], "text": " pour bien pr\u00e9ciser,"}, {"timestamp": [730.0, 733.0], "text": " ta th\u00e8se c'\u00e9tait de dire qu'il fallait aller chez un physique"}, {"timestamp": [733.0, 735.0], "text": " pour faire du digital et de la VAD,"}, {"timestamp": [735.0, 736.0], "text": " c'est \u00e7a, de la vente \u00e0 distance ?"}, {"timestamp": [736.0, 738.0], "text": " Oui, du digital, de l'e-commerce,"}, {"timestamp": [738.0, 739.0], "text": " ou de la vente \u00e0 distance."}, {"timestamp": [739.0, 744.0], "text": " Plut\u00f4t que d'\u00eatre dans une vente \u00e0 distance pure,"}, {"timestamp": [744.0, 746.52], "text": " qui n'avait pas de r\u00e9seau physique, parce que c'\u00e9tait important d'avoir les deux, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [746.52, 747.52], "text": " Voil\u00e0, exactement."}, {"timestamp": [747.52, 750.24], "text": " Moi, ma vision, c'\u00e9tait de dire,"}, {"timestamp": [750.24, 752.76], "text": " le client finalement, il veut pouvoir acheter o\u00f9 qu'il soit."}, {"timestamp": [752.76, 755.44], "text": " Le retail physique est a priori beaucoup plus fort,"}, {"timestamp": [755.44, 759.24], "text": " parce qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 90% du retail global."}, {"timestamp": [759.24, 764.68], "text": " Et ils avaient, je dirais, l'avantage d'avoir le lien personnel avec les clients."}, {"timestamp": [764.68, 767.4], "text": " Et ce qui manque quand m\u00eame cruellement dans le digital."}, {"timestamp": [767.4, 772.6], "text": " Donc au final, on a fini par y arriver parce qu'on a repris La Redoute avec Eric,"}, {"timestamp": [772.6, 781.2], "text": " et en 2015, on a commenc\u00e9 \u00e0 ouvrir notre premier showroom connect\u00e9 avec AMPM,"}, {"timestamp": [781.2, 784.8], "text": " et finalement, on a d\u00e9velopp\u00e9 le physique en venant du digital."}, {"timestamp": [784.8, 788.5], "text": " On l'a fait en sens inverse quelque part, ce qui \u00e9tait plus simple"}, {"timestamp": [789.0, 791.7], "text": " finalement pour moi, venant du digital."}, {"timestamp": [792.1, 794.7], "text": " C'est beaucoup plus simple d'aller dans ce sens-l\u00e0 que probablement"}, {"timestamp": [794.7, 800.5], "text": " essayer d'infiltrer le retail physique pour le rendre digital."}, {"timestamp": [800.8, 804.2], "text": " Je pense que c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque en tout cas beaucoup plus compliqu\u00e9"}, {"timestamp": [804.2, 808.12], "text": " parce que la maturit\u00e9 des retailers physiques n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment au rendez-vous."}, {"timestamp": [808.12, 814.88], "text": " Donc on est sur ces principes d\u00e9j\u00e0, tu \u00e9tais sur ces principes de, alors \u00e0 l'\u00e9poque on disait"}, {"timestamp": [814.88, 819.04], "text": " peut-\u00eatre multi-canal, maintenant dit omni-canal, c'est \u00e7a un peu l'id\u00e9e, c'est de dire j'ach\u00e8te"}, {"timestamp": [819.04, 824.16], "text": " o\u00f9 je veux, je renvoie o\u00f9 je veux, si jamais je dois renvoyer. Ce qui \u00e9tait compliqu\u00e9 encore"}, {"timestamp": [824.16, 825.88], "text": " il y a quelques ann\u00e9es, t'achetais dans une boutique, tu voulais"}, {"timestamp": [825.88, 827.98], "text": " renvoyer en ligne ou surtout l'inverse, t'achetais en ligne, t'arrivais dans une"}, {"timestamp": [827.98, 832.38], "text": " boutique, on te disait mais t'es sympa mais c'est pas moi qui te l'ai vendu, donc"}, {"timestamp": [832.38, 835.42], "text": " je dis oui mais c'est la m\u00eame marque, enfin non non c'est pas... donc c'est un peu \u00e7a"}, {"timestamp": [835.42, 840.34], "text": " l'id\u00e9e c'est de se dire on construit tout \u00e7a, ce caf\u00e9. Alors ce qui est"}, {"timestamp": [840.34, 843.66], "text": " paradoxal c'est qu'on prend m\u00eame Amazon parce que tu pourrais te dire"}, {"timestamp": [843.66, 848.0], "text": " quand je t'\u00e9coute ta th\u00e8se du physique digital,"}, {"timestamp": [848.0, 855.0], "text": " finalement en 2009-2010, il y avait Amazon qui d\u00e9ployait, qui d\u00e9ployait, qui d\u00e9ployait, et puis ils n'avaient pas de physique et puis \u00e7a ne leur posait pas de probl\u00e8me."}, {"timestamp": [855.0, 865.44], "text": " Par la suite, notamment sur le food, ils ont d\u00fb racheter, je cherchais le nom, mais Wall Food, c'est \u00e7a. Ils ont rachet\u00e9 quelques r\u00e9seaux physiques, puis s'il int\u00e9resse,"}, {"timestamp": [865.44, 867.04], "text": " on le sent tr\u00e8s fort aujourd'hui."}, {"timestamp": [867.04, 869.44], "text": " Donc, ce lien est en train de se prouver vraiment."}, {"timestamp": [870.32, 872.24], "text": " La pand\u00e9mie ne doit pas arranger le lien physique,"}, {"timestamp": [872.24, 875.36], "text": " mais m\u00eame l\u00e0-dessus, finalement, j'en parlais ici,"}, {"timestamp": [876.24, 878.32], "text": " on l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure avec Martin Toulomne, finalement,"}, {"timestamp": [878.32, 882.64], "text": " aussi le dernier kilom\u00e8tre, quelque chose d'int\u00e9ressant \u00e0 travailler,"}, {"timestamp": [882.64, 883.84], "text": " le drive, etc."}, {"timestamp": [884.8, 887.8], "text": " Ouais, non, mais en fait, en gros, l\u00e0, finalement, je trouve au contraire,"}, {"timestamp": [888.0, 893.12], "text": " la pand\u00e9mie, elle a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 ce rapprochement parce que lors du premier"}, {"timestamp": [893.32, 897.08], "text": " confinement, on l'a bien vu, quasiment tous les commerces physiques avaient"}, {"timestamp": [897.28, 902.16], "text": " ferm\u00e9. Et lors du deuxi\u00e8me confinement, au mois de novembre, au final, nous,"}, {"timestamp": [902.36, 907.0], "text": " on l'a constat\u00e9 avec notre r\u00e9seau RelayColis, parce qu'on a repris en 2014 La Redoute et RelayColis,"}, {"timestamp": [907.0, 912.0], "text": " 80% des magasins sont rest\u00e9s ouverts. Donc ils sont pass\u00e9s finalement au click and collect."}, {"timestamp": [912.0, 917.0], "text": " Ils ont compris qu'ils avaient un avantage \u00e0 d\u00e9velopper une activit\u00e9 digitale et e-commerce,"}, {"timestamp": [917.0, 921.0], "text": " et \u00e0 continuer \u00e0 servir leurs clients diff\u00e9remment gr\u00e2ce au digital."}, {"timestamp": [921.0, 928.6], "text": " Donc en fait, en gros, l'acc\u00e9l\u00e9ration, elle a eu lieu gr\u00e2ce \u00e0 la pand\u00e9mie. En fait, moi, ce que j'ai essay\u00e9 de faire, ce dont je r\u00eavais en 2009,"}, {"timestamp": [928.6, 933.68], "text": " finalement, \u00e7a s'est fortement concr\u00e9tis\u00e9 en 2020 gr\u00e2ce, finalement, \u00e0 la pand\u00e9mie."}, {"timestamp": [933.68, 938.24], "text": " Je pense qu'aujourd'hui, il n'y a quasiment plus aucun commerce physique qui n'a pas"}, {"timestamp": [938.24, 943.28], "text": " compris la puissance du digital et qui ne s'est pas, finalement, mis \u00e0 vendre \u00e0"}, {"timestamp": [943.28, 946.0], "text": " distance. Oui, y compris le primeur."}, {"timestamp": [946.0, 947.0], "text": " C'est quand m\u00eame fou,"}, {"timestamp": [947.0, 948.5], "text": " c'est mieux que d'avoir, de pouvoir faire des commandes,"}, {"timestamp": [948.5, 950.0], "text": " aller chez ton primeur, du point de la rue,"}, {"timestamp": [950.0, 952.2], "text": " qu'elle a commande pr\u00eate, qu'elle est d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9e,"}, {"timestamp": [952.2, 955.3], "text": " t'as juste \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9rer ou \u00e0 la payer,"}, {"timestamp": [955.3, 957.5], "text": " m\u00eame s'il faut, mais c'est assez fantastique."}, {"timestamp": [957.5, 960.5], "text": " \u00c7a a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 pour bon nombre d'entre nous,"}, {"timestamp": [960.5, 962.2], "text": " d'o\u00f9 r\u00eave, comme tu le dis."}, {"timestamp": [962.2, 966.4], "text": " Si je dois \u00e9voquer l'\u00e9tape on va dire"}, {"timestamp": [966.4, 969.72], "text": " 1, alors toi tu \u00e9tais donc dans la vente \u00e0 distance, KEL c'est \u00e7a, c'est le"}, {"timestamp": [969.72, 972.32], "text": " groupe, c'est un groupe aussi qui avait un, il me semble que c'\u00e9tait ma"}, {"timestamp": [972.32, 975.44], "text": " grand-m\u00e8re, moi qui avais \u00e7a, un gros catalogue, il y avait KEL, La Redoute,"}, {"timestamp": [975.44, 977.68], "text": " Les Trois Suisses, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce que je connais, il n'y en avait peut-\u00eatre pas"}, {"timestamp": [977.68, 980.68], "text": " d'autres, mais c'\u00e9tait en France KEL ? C'est une bo\u00eete allemande ?"}, {"timestamp": [980.68, 987.0], "text": " Oui c'est une bo\u00eete allemande, moi j'\u00e9tais en Allemagne, donc KEL en fait c'est une bo\u00eete allemande ? Oui, c'est une bo\u00eete allemande. Moi, j'\u00e9tais en Allemagne. Donc Quell, en fait, c'est... En allemand, tu dis Quell, mais en fait..."}, {"timestamp": [987.0, 988.0], "text": " Oui, tu es moiti\u00e9 allemande, je crois."}, {"timestamp": [988.0, 989.0], "text": " Oui, je suis moiti\u00e9 allemande."}, {"timestamp": [989.0, 991.0], "text": " C'est la m\u00eame chose que Redoute."}, {"timestamp": [991.0, 995.0], "text": " C'\u00e9tait la m\u00eame chose que Redoute, la Redoute, en fait, en Allemagne."}, {"timestamp": [995.0, 998.0], "text": " Vraiment le berceau de la vente \u00e0 distance."}, {"timestamp": [998.0, 1000.0], "text": " Un peu moins ancien."}, {"timestamp": [1000.0, 1002.0], "text": " La Redoute, \u00e7a vient de la filature."}, {"timestamp": [1002.0, 1005.72], "text": " Quell, c'est vraiment n\u00e9 de, je dirais, du commerce,"}, {"timestamp": [1005.72, 1008.48], "text": " alors que La Redoute, il y a une histoire encore plus longue,"}, {"timestamp": [1008.48, 1010.84], "text": " puisqu'en fait, on vient de la filature."}, {"timestamp": [1010.84, 1016.56], "text": " Et en 1929, avec la premi\u00e8re, avec une des grandes crises \u00e9conomiques,"}, {"timestamp": [1016.56, 1020.4], "text": " il y a eu des surstocks, en fait, de fils qui n'ont pas pu \u00eatre vendus."}, {"timestamp": [1020.4, 1023.36], "text": " Et du coup, en fait, il y a une petite annonce qui a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9e."}, {"timestamp": [1023.36, 1030.04], "text": " Et c'est comme \u00e7a que La Redoute est tomb\u00e9e dans la vente \u00e0 distance en voyant que gr\u00e2ce \u00e0 une petite annonce pour vendre des pelotes de laine"}, {"timestamp": [1031.24, 1035.26], "text": " ils r\u00e9ussissaient \u00e0 r\u00e9aliser en fait une croissance de chiffre d'affaires assez importante."}, {"timestamp": [1035.48, 1041.92], "text": " Et donc oui moi en fait en gros j'ai commenc\u00e9 ma carri\u00e8re chez Quelles et \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [1042.72, 1044.72], "text": " Les crises sont"}, {"timestamp": [1046.0, 1051.0], "text": " int\u00e9ressantes pour la redoute semble-t-il. Ah oui, mais vraiment, c'est pour \u00e7a que moi, quand on a repris la redoute avec Eric,"}, {"timestamp": [1051.0, 1054.0], "text": " j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s confiante parce que c'est une entreprise qui a 180 ans,"}, {"timestamp": [1054.0, 1057.0], "text": " qui a travers\u00e9 d\u00e9j\u00e0 deux guerres mondiales,"}, {"timestamp": [1057.0, 1061.0], "text": " qui a travers\u00e9 X pand\u00e9mies et qui a travers\u00e9 X crises"}, {"timestamp": [1061.0, 1064.0], "text": " et qui a \u00e0 chaque coup su rebondir, se renouveler."}, {"timestamp": [1064.0, 1069.56], "text": " Donc en fait, ce que nous on aime \u00e0 dire, c'est que l'innovation, elle est dans les"}, {"timestamp": [1069.56, 1070.96], "text": " g\u00e8nes de la redoute quelque part."}, {"timestamp": [1070.96, 1075.96], "text": " Mais ok, et je trouve \u00e7a beau ce que tu dis, et je suis comme \u00e7a en plus."}, {"timestamp": [1075.96, 1076.96], "text": " J'aime bien cette..."}, {"timestamp": [1076.96, 1081.28], "text": " J'aime bien, tu vois, j'ai mes petites manies, j'ai des petites choses sur lesquelles, tu"}, {"timestamp": [1081.28, 1086.52], "text": " vois, je crois que c'est Burouch et qu'on a ici et puis d'autres, ils ont une bonne"}, {"timestamp": [1086.52, 1093.56], "text": " vibe, les gens qui passent ici souvent r\u00e9ussissent etc. Donc c'est des petites... mais \u00e7a n'a aucune"}, {"timestamp": [1093.56, 1100.72], "text": " valeur tangible \u00e7a. Je veux dire, les g\u00e8nes d'une entreprise, quand t'es en 2015 et qu'elle perd"}, {"timestamp": [1100.72, 1108.08], "text": " 50 millions par an si je suis bien renseign\u00e9, je sais pas qui, \u00e0 part toi et Eric, croient \u00e0 ces g\u00e8nes, tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [1108.08, 1111.32], "text": " Ben ouais mais c'est vachement important parce qu'en fait en gros c'est la"}, {"timestamp": [1111.32, 1112.56], "text": " culture de l'entreprise."}, {"timestamp": [1112.56, 1118.04], "text": " Pardon, alors du coup \u00e7a veut dire qu'il y a 2500 personnes ou 2200 ou 2300"}, {"timestamp": [1118.04, 1119.76], "text": " qui les ont quand m\u00eame ?"}, {"timestamp": [1119.76, 1126.96], "text": " Ben \u00e9coute, moi je... oui peut-\u00eatre que du coup j'en sais rien, c'est une croyance et que du coup, quand tu"}, {"timestamp": [1126.96, 1128.72], "text": " crois tr\u00e8s fort, un truc il se r\u00e9alise."}, {"timestamp": [1128.72, 1134.08], "text": " Mais en tout cas, moi j'avais une conviction, c'est que c'est hyper important quand tu veux"}, {"timestamp": [1134.08, 1140.0], "text": " transformer quelque chose, une entreprise en particulier, c'est de s'appuyer sur des"}, {"timestamp": [1140.0, 1141.76], "text": " acquis et sur des points forts."}, {"timestamp": [1141.76, 1147.04], "text": " Et donc, l'ADN de l'entreprise fait partie des acquis et fait"}, {"timestamp": [1147.04, 1152.32], "text": " partie des choses en fait qui \u00e9taient vraies il y a 180 ans, qui sont vraies aujourd'hui et qui"}, {"timestamp": [1152.32, 1158.0], "text": " seront vraies normalement dans 180 ans. Il faut juste en fait s'appuyer l\u00e0-dessus pour pouvoir"}, {"timestamp": [1158.0, 1163.36], "text": " en fait ensuite r\u00e9pondre je dirais aux demandes des consommateurs, aux usages qui \u00e9voluent etc."}, {"timestamp": [1163.36, 1168.86], "text": " Mais c'est hyper important pour moi quand tu mets mets une entreprise en mouvement, d'avoir un truc auquel tu peux"}, {"timestamp": [1169.36, 1174.98], "text": " t'accrocher et sur lequel tu peux finalement f\u00e9d\u00e9rer tout le monde. Et la culture de l'entreprise, donc l'ADN,"}, {"timestamp": [1175.24, 1177.8], "text": " donc nous on appelle pas \u00e7a l'innovation, on appelle \u00e7a la cr\u00e9ativit\u00e9."}, {"timestamp": [1178.28, 1181.5], "text": " Parce qu'en fait, en gros, on a, comme je disais, on d\u00e9veloppe nos propres produits,"}, {"timestamp": [1181.84, 1185.72], "text": " on a invent\u00e9 plein de choses \u00e0 la redoute. On a invent\u00e9 la carte kangourou qui"}, {"timestamp": [1185.72, 1187.58], "text": " donnait acc\u00e8s au cr\u00e9dit aux femmes alors"}, {"timestamp": [1187.58, 1189.32], "text": " que leur mari, en fait, en gros,"}, {"timestamp": [1190.16, 1191.92], "text": " \u00e0 la banque, devait signer pour elle."}, {"timestamp": [1192.52, 1194.04], "text": " \u00c0 la Redoute, elle pouvait de mani\u00e8re"}, {"timestamp": [1194.04, 1196.1], "text": " autonome consommer et avoir un cr\u00e9dit"}, {"timestamp": [1196.12, 1197.12], "text": " sans que leur mari leur donne"}, {"timestamp": [1197.12, 1198.12], "text": " autorisation."}, {"timestamp": [1198.44, 1200.66], "text": " On a invent\u00e9 la d\u00e9mocratisation"}, {"timestamp": [1200.68, 1201.68], "text": " des cr\u00e9ateurs."}, {"timestamp": [1201.68, 1203.48], "text": " Les premi\u00e8res collabs, en fait, avec"}, {"timestamp": [1203.48, 1204.72], "text": " des grands cr\u00e9ateurs, c'est la Redoute,"}, {"timestamp": [1204.72, 1205.6], "text": " c'est pas H&M."}, {"timestamp": [1206.08, 1208.48], "text": " En 1968,"}, {"timestamp": [1208.76, 1209.76], "text": " Emmanuel Kahn."}, {"timestamp": [1210.24, 1212.04], "text": " Et on a invent\u00e9 la livraison en 24"}, {"timestamp": [1212.04, 1214.16], "text": " heures, le 48 heures chrono avant"}, {"timestamp": [1214.16, 1216.16], "text": " \u00e7a. Donc, la vente par"}, {"timestamp": [1216.16, 1217.16], "text": " Minitel."}, {"timestamp": [1217.36, 1218.52], "text": " Donc, on a invent\u00e9 plein, plein de"}, {"timestamp": [1218.52, 1219.68], "text": " choses. Et c'est vrai que cette"}, {"timestamp": [1219.68, 1220.68], "text": " cr\u00e9ativit\u00e9, pour"}, {"timestamp": [1221.68, 1223.04], "text": " moi, c'est un truc hyper important."}, {"timestamp": [1223.08, 1224.92], "text": " C'est un point de ralliement et"}, {"timestamp": [1224.92, 1225.0], "text": " c'est quelque chose, finalement, qui'est un point de ralliement et c'est"}, {"timestamp": [1225.0, 1228.0], "text": " quelque chose finalement qui f\u00e9d\u00e8re l'ensemble des collaborateurs."}, {"timestamp": [1228.0, 1233.44], "text": " Donc oui, tu peux dire que c'est un truc un peu un gris-gris en quelque sorte,"}, {"timestamp": [1233.44, 1236.84], "text": " mais pour moi \u00e7a fait partie de la culture de la bo\u00eete et la culture de la"}, {"timestamp": [1236.84, 1239.56], "text": " bo\u00eete c'est finalement le point de ralliement de tous les collaborateurs."}, {"timestamp": [1239.56, 1250.0], "text": " Non mais je te pose, et en fait quand je t'\u00e9coute, \u00e7a prend du sens et m\u00eame je dois aller plus loin, \u00e7a me donne des ailes parce que"}, {"timestamp": [1250.0, 1257.0], "text": " en fait tu vois moi je suis entrepreneur, Causa Vostra qui est vraiment une des plus belles r\u00e9ussites de marques, d'agences qu'on a cr\u00e9\u00e9es"}, {"timestamp": [1257.0, 1266.32], "text": " qui aujourd'hui tu vois a une vraie reconnaissance march\u00e9 visible avec des clients qui le disent et tout sur les r\u00e9seaux sociaux"}, {"timestamp": [1266.32, 1274.06], "text": " en fait cr\u00e9er tout \u00e7a juste je sais pas tu vois comme un truc qui durera"}, {"timestamp": [1274.06, 1277.28], "text": " quelques ann\u00e9es puis qui va \u00e0 la poubelle ou qui je sais pas enfin est"}, {"timestamp": [1277.28, 1283.0], "text": " englob\u00e9 par autre chose ok c'est cool mais mais avoir cette ambition de se"}, {"timestamp": [1283.0, 1287.72], "text": " dire en fait je cr\u00e9e un truc non seulement qui me survit"}, {"timestamp": [1287.72, 1295.4], "text": " mais en plus qui nous survit avec mes associ\u00e9s mais qui en plus derri\u00e8re \u00e0 sa propre plus"}, {"timestamp": [1295.4, 1301.48], "text": " qu'identit\u00e9 tu vois c'est pas qu'une identit\u00e9 c'est pas que un mais une sorte de vie commune"}, {"timestamp": [1301.48, 1308.96], "text": " qui bon qui s'embarque l\u00e0 o\u00f9 les gens l'emm\u00e8nent aussi, mais avec des fondamentaux qui restent, je trouve \u00e7a hyper fort, hyper beau aussi."}, {"timestamp": [1308.96, 1314.8], "text": " Nous on est convaincus, alors je pense qu'on n'aurait jamais"}, {"timestamp": [1314.8, 1318.44], "text": " r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e7a, on \u00e9tait port\u00e9 par un truc qui \u00e9tait plus fort que nous,"}, {"timestamp": [1318.44, 1323.32], "text": " on \u00e9tait anim\u00e9 par la volont\u00e9 finalement de p\u00e9renniser la redoute que"}, {"timestamp": [1323.32, 1329.94], "text": " tout le monde donnait pour morte en 2014, parce qu'on avait identifi\u00e9 d'abord que c'est une marque"}, {"timestamp": [1329.94, 1335.2], "text": " iconique, chacun conna\u00eet la Redoute, chacun a un lien ou une petite histoire \u00e0"}, {"timestamp": [1335.2, 1342.24], "text": " raconter autour du catalogue ou autour d'autres sujets. Ensuite il y a cette"}, {"timestamp": [1342.24, 1345.48], "text": " capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper et cr\u00e9er des produits qui est quand m\u00eame assez unique,"}, {"timestamp": [1345.48, 1348.48], "text": " parce qu'en fait on se battait contre des Amazon, des Alando, etc."}, {"timestamp": [1348.48, 1351.2], "text": " Mais qui, eux, \u00e0 l'\u00e9poque, n'avaient pas finalement cette capacit\u00e9,"}, {"timestamp": [1351.2, 1354.48], "text": " qui \u00e9tait une pure marketplace ou un pur vendeur de marques nationales."}, {"timestamp": [1354.48, 1359.68], "text": " Donc on se disait, en fait, on a une place \u00e0 prendre parce qu'on a une offre tr\u00e8s diff\u00e9renciante \u00e0 apporter."}, {"timestamp": [1360.52, 1366.36], "text": " Et il y a finalement, en en gros cette formidable histoire o\u00f9 voil\u00e0,"}, {"timestamp": [1366.36, 1370.12], "text": " une entreprise qui a su rebondir, je l'ai racont\u00e9 tout \u00e0 l'heure, mais qui"}, {"timestamp": [1370.12, 1374.64], "text": " passait la filature \u00e0 la vente par petites annonces, \u00e0 la vente \u00e0 distance"}, {"timestamp": [1374.64, 1378.28], "text": " de lignes pr\u00eat-\u00e0-porter ensuite de maisons et d\u00e9corations et puis apr\u00e8s"}, {"timestamp": [1378.28, 1381.08], "text": " tu pouvais m\u00eame acheter le toit \u00e0 deux chevaux \u00e0 la redoute."}, {"timestamp": [1381.08, 1383.44], "text": " Tu m'as vu des piscines, oui."}, {"timestamp": [1383.44, 1386.24], "text": " Oui, mais c'est une histoire de gang."}, {"timestamp": [1386.6, 1389.56], "text": " Et en fait, on en parlait tout \u00e0 l'heure de l'omni-canal ou du"}, {"timestamp": [1389.56, 1392.92], "text": " figital, mais La Redoute l'avait d\u00e9j\u00e0 en fait, en gros, dans les"}, {"timestamp": [1392.92, 1395.56], "text": " ann\u00e9es 60-70, avec les rendez-vous shopping, les rendez-vous"}, {"timestamp": [1395.56, 1398.68], "text": " catalogues. Alors malheureusement, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise avant"}, {"timestamp": [1398.68, 1400.16], "text": " que je rejoigne La Redoute de les fermer."}, {"timestamp": [1400.76, 1402.56], "text": " Mais en fait, ils \u00e9taient visionnaires."}, {"timestamp": [1402.64, 1407.2], "text": " Ils avaient d\u00e9j\u00e0 une vision, en omnicanale du commerce."}, {"timestamp": [1407.2, 1409.76], "text": " Qu'est-ce que c'\u00e9tait ces rendez-vous ?"}, {"timestamp": [1409.76, 1417.04], "text": " C'\u00e9tait en fait des magasins en propres, ou en fait en gros des corners,"}, {"timestamp": [1417.04, 1422.32], "text": " dans lesquels tu pouvais aller retirer des colis, et dans lesquels des produits"}, {"timestamp": [1422.32, 1425.72], "text": " \u00e9taient expos\u00e9s aussi, donc du pr\u00eat-\u00e0-porter, mais aussi du"}, {"timestamp": [1425.72, 1430.44], "text": " petit \u00e9lectrom\u00e9nager, etc. o\u00f9 tu pouvais acheter des produits. Donc c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 finalement,"}, {"timestamp": [1430.44, 1437.08], "text": " je dirais, les pr\u00e9curseurs des showrooms connect\u00e9s qu'on a aujourd'hui, qu'on a concentr\u00e9 nous sur la"}, {"timestamp": [1437.08, 1441.92], "text": " maison, mais o\u00f9 tu exposes une toute petite partie de ton offre et finalement tu donnes acc\u00e8s aux"}, {"timestamp": [1441.92, 1449.4], "text": " clients \u00e0 la capacit\u00e9 de commander, avec le soutien ou l'accompagnement d'une conseill\u00e8re"}, {"timestamp": [1449.4, 1453.6], "text": " et tu peux venir retirer tes colis et essayer tes produits sur place."}, {"timestamp": [1453.6, 1456.0], "text": " C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 hyper avant-gardiste en fait."}, {"timestamp": [1456.0, 1460.8], "text": " Ma perception quand je t'entends l\u00e0-dessus, c'\u00e9tait hyper avant-gardiste"}, {"timestamp": [1460.8, 1465.14], "text": " et c'\u00e9tait un avantage, ce qu'on cherche dans les litt\u00e9ratures"}, {"timestamp": [1465.14, 1468.88], "text": " anglaises qui s'appelle les unfair advantage, un avantage d'\u00eatre capable de"}, {"timestamp": [1468.88, 1474.0], "text": " faire de la vente \u00e0 distance et d'y ajouter du physique, c'est un truc"}, {"timestamp": [1474.0, 1476.92], "text": " incroyable ce que je veux dire, c'est que jusqu'\u00e0 il y a 10-15 ans, tous les gros"}, {"timestamp": [1476.92, 1481.64], "text": " r\u00e9seaux de distributeurs physiques ou en tout cas de magasins,"}, {"timestamp": [1481.64, 1489.14], "text": " ne savaient pas du tout faire \u00e7a et voil\u00e0. Il y a eu un moment o\u00f9 \u00e7a s'est quand m\u00eame un peu enray\u00e9,"}, {"timestamp": [1489.14, 1494.42], "text": " alors j'ai l'impression, on en a redoute, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment o\u00f9 \u00e7a aurait"}, {"timestamp": [1494.42, 1498.18], "text": " pu finalement \u00eatre une \u00e9tincelle et se dire, waouh, on est en plein dessus,"}, {"timestamp": [1498.18, 1510.74], "text": " j'ai l'impression que, entre 2000 et 2010 finalement, je sais pas si c'\u00e9tait un mouvement de panique mais en tout cas, en effet, ma perception c'est que..."}, {"timestamp": [1510.74, 1525.34], "text": " Alors je pense \u00e0 plusieurs choses, j'ai \u00e9cout\u00e9 r\u00e9cemment un podcast sur Netflix, et l'origine de Netflix, tu sais, c'\u00e9tait donc les tout premi\u00e8res choses, ils vendaient des DVDs et \u00e0 un moment ils se sont dit on va donc les"}, {"timestamp": [1525.34, 1529.0], "text": " envoyer par la poste et \u00e7a marchait bien. Un moment ils ont un peu pivot\u00e9 parce"}, {"timestamp": [1529.0, 1531.92], "text": " qu'en m\u00eame temps ils louaient des DVDs et les envoyaient par la poste."}, {"timestamp": [1531.92, 1537.6], "text": " Il y avait Amazon qui \u00e9tait en face qui les vendait pas encore mais voil\u00e0 98%"}, {"timestamp": [1537.6, 1543.32], "text": " de leur chiffre d'affaires ou 99, en toute grosse proportion, \u00e9tait fait sur la vente"}, {"timestamp": [1543.32, 1545.04], "text": " pas la location. Et ils se sont dit"}, {"timestamp": [1546.42, 1551.48], "text": " il faut qu'on loue parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a un meilleur ROI, puis on a une vraie pratique, on a un vrai truc,"}, {"timestamp": [1551.48, 1555.64], "text": " puis on aura moins de concurrence, etc. Et puis ils se sont mis \u00e0 louer uniquement. Donc ils ont l\u00e2ch\u00e9"}, {"timestamp": [1556.14, 1561.16], "text": " 98% de leur chiffre d'affaires pour se concentrer sur 2%, ce qui \u00e9tait quand m\u00eame assez impressionnant."}, {"timestamp": [1563.04, 1567.12], "text": " C'\u00e9tait des vrais experts de la vente \u00e0 distance et parmi les fondateurs,"}, {"timestamp": [1567.16, 1571.76], "text": " il y en avait un qui venait vraiment que de cet univers et il a r\u00e9ussi \u00e0,"}, {"timestamp": [1571.76, 1575.28], "text": " tu sais, profiter de cet \u00e9lan du digital pour faire un truc gigantesque."}, {"timestamp": [1576.32, 1580.6], "text": " On a tous cru \u00e0 un moment que la Redoute, peut-\u00eatre les trois Suisses,"}, {"timestamp": [1580.6, 1581.92], "text": " qu'elles, je ne sais pas comment ils s'en sortent,"}, {"timestamp": [1581.92, 1587.16], "text": " mais \u00e0 un moment, allaient se prendre les pieds dans le tapis alors qu'on pouvait se dire"}, {"timestamp": [1587.16, 1591.12], "text": " pourquoi tu vois de loin ? Tu peux m'expliquer un peu ce qui s'est pass\u00e9 ?"}, {"timestamp": [1591.12, 1593.48], "text": " J'imagine que vous l'avez analys\u00e9, on l'arrange en travers."}, {"timestamp": [1593.48, 1597.24], "text": " En fait en gros il y a eu deux ph\u00e9nom\u00e8nes, il y a eu l'\u00e9mergence en fait du fast"}, {"timestamp": [1597.24, 1601.24], "text": " retailing avec un renouvellement tr\u00e8s tr\u00e8s fr\u00e9quent des collections notamment"}, {"timestamp": [1601.24, 1604.44], "text": " sur le pr\u00eat-\u00e0-porter o\u00f9 la redoute \u00e9tait tr\u00e8s forte parce que 70% du"}, {"timestamp": [1604.44, 1605.72], "text": " chiffre d'affaires \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 sur le pr\u00eat-\u00e0-porter, o\u00f9 la redoute \u00e9tait tr\u00e8s forte parce que 70% du chiffre d'affaires \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9"}, {"timestamp": [1606.04, 1607.04], "text": " sur le pr\u00eat-\u00e0-porter."}, {"timestamp": [1607.04, 1608.96], "text": " \u00c7a, c'est ce qu'on appelle fast fashion, notamment."}, {"timestamp": [1608.96, 1610.88], "text": " Voil\u00e0, Zara, GM, etc."}, {"timestamp": [1610.88, 1615.0], "text": " Et donc, en fait, \u00e7a, avec un catalogue par saison, finalement, tu ne peux pas te"}, {"timestamp": [1615.0, 1620.08], "text": " battre. Et donc, il y avait cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s p\u00e9nalisant et que les"}, {"timestamp": [1620.08, 1623.68], "text": " dirigeants, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait une telle vache \u00e0 l'aise, ce catalogue."}, {"timestamp": [1624.76, 1627.8], "text": " L'entreprise g\u00e9n\u00e9rait quand m\u00eame un cash incroyable."}, {"timestamp": [1627.8, 1640.52], "text": " \u00c7a s'appelle pas Pinot, Printemps, Redoute, pour rien. Redoute a contribu\u00e9 finalement \u00e0 construire l'Empire de Kering aujourd'hui."}, {"timestamp": [1640.52, 1648.52], "text": " C'est avec le cash de la Redoute que finalement les premi\u00e8res acquisitions ont eu lieu. Donc il y a eu ce premier ph\u00e9nom\u00e8ne du fast-retailing"}, {"timestamp": [1648.52, 1654.84], "text": " o\u00f9 le mod\u00e8le du catalogue avec un catalogue par saison n'est pas du tout"}, {"timestamp": [1654.84, 1656.8], "text": " adapt\u00e9. Qui en souhaite un peu une aberration."}, {"timestamp": [1656.8, 1660.52], "text": " Enfin \u00e7a existe encore mais on peut en revenir, mais le fast-retailing, fast-fashion..."}, {"timestamp": [1660.52, 1667.2], "text": " C'est une anomalie du business et de tout le monde."}, {"timestamp": [1667.2, 1670.88], "text": " Oui c'est un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne, c'est un truc qui aura dur\u00e9 une vingtaine"}, {"timestamp": [1670.88, 1675.12], "text": " d'ann\u00e9es mais qui est amen\u00e9 \u00e0 mourir lentement. Mais \u00e7a a quand m\u00eame"}, {"timestamp": [1675.12, 1678.12], "text": " compl\u00e8tement bouscul\u00e9, boulevers\u00e9 le march\u00e9 du pr\u00eat-\u00e0-porter."}, {"timestamp": [1678.12, 1682.44], "text": " Et l\u00e0 la redoute en fait en gros avec ce gros catalogue qui leur permettait de"}, {"timestamp": [1682.44, 1686.92], "text": " gagner beaucoup d'argent en fait, il n'y a pas eu ce c\u00f4t\u00e9 visionnaire ou cette capacit\u00e9 \u00e0 se remettre"}, {"timestamp": [1686.92, 1690.72], "text": " en question et \u00e0 se dire comment on r\u00e9pond \u00e0 \u00e7a ou comment, finalement,"}, {"timestamp": [1691.28, 1695.6], "text": " on apporte m\u00eame une antir\u00e9ponse \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [1695.6, 1698.84], "text": " Mais finalement, on n'a pas su ou ils n'ont pas su \u00e0 l'\u00e9poque vendre \u00e7a."}, {"timestamp": [1699.64, 1701.84], "text": " Et le deuxi\u00e8me sujet, c'est comme tu l'\u00e9voquais, le digital."}, {"timestamp": [1702.28, 1705.32], "text": " Et le m\u00e9tier de la vente \u00e0 distance traditionnel est tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui du digital. En fait, le digital, c'est comme tu l'\u00e9voquais, le digital. Et le m\u00e9tier de la vente \u00e0 distance traditionnel,"}, {"timestamp": [1705.64, 1707.6], "text": " il est tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui du digital."}, {"timestamp": [1708.16, 1709.68], "text": " En fait, le digital, c'est un m\u00e9tier de flux,"}, {"timestamp": [1710.32, 1713.08], "text": " alors que le m\u00e9tier de la vente \u00e0 distance, c'est un m\u00e9tier de stock."}, {"timestamp": [1713.32, 1716.4], "text": " Et du coup, c'est des philosophies compl\u00e8tement diff\u00e9rentes"}, {"timestamp": [1716.52, 1719.4], "text": " et c'est des syst\u00e8mes d'information compl\u00e8tement diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [1720.72, 1724.44], "text": " Donc, en fait, et je dirais, la redoute marchait tellement bien"}, {"timestamp": [1724.52, 1729.38], "text": " qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait une petite bulle qui s'\u00e9tait compl\u00e8tement referm\u00e9e sur elle-m\u00eame,"}, {"timestamp": [1729.38, 1736.16], "text": " qui avait oubli\u00e9 qu'il y avait un monde \u00e0 l'ext\u00e9rieur, qu'il y avait des \u00e9volutions qui arrivaient, qui pouvaient \u00eatre dangereuses."}, {"timestamp": [1736.16, 1737.28], "text": " Il y avait des livraisons en moins de deux semaines."}, {"timestamp": [1737.28, 1749.08], "text": " Voil\u00e0, c'est \u00e7a. Et qu'en fait, en gros, il fallait savoir s'ouvrir, se remettre en question et compl\u00e8tement revoir sa mani\u00e8re de fonctionner. Et donc je pense que oui, \u00e7a allait bien jusque dans les ann\u00e9es 2003."}, {"timestamp": [1749.08, 1752.76], "text": " L'entreprise a gagn\u00e9, continuait sa croissance, continuait \u00e0 gagner d'argent."}, {"timestamp": [1752.76, 1757.12], "text": " Donc la n\u00e9cessit\u00e9 de se remettre en question quand \u00e7a marche, et \u00e0 partir"}, {"timestamp": [1757.12, 1760.48], "text": " de 2004, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9. Apr\u00e8s il y a eu la crise de 2008."}, {"timestamp": [1760.48, 1766.44], "text": " Et l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9. Moi je suis arriv\u00e9e en 2009, donc quand l'entreprise"}, {"timestamp": [1766.44, 1768.16], "text": " \u00e9tait finalement en train de se"}, {"timestamp": [1768.16, 1769.8], "text": " rendre compte que la mani\u00e8re dont"}, {"timestamp": [1770.16, 1771.24], "text": " elle fonctionnait, \u00e7a n'allait plus,"}, {"timestamp": [1771.32, 1772.72], "text": " mais ne savait pas forc\u00e9ment quelle"}, {"timestamp": [1772.72, 1774.68], "text": " r\u00e9ponse apporter et comment"}, {"timestamp": [1774.68, 1776.36], "text": " s'y prendre. Et beaucoup,"}, {"timestamp": [1776.84, 1779.08], "text": " \u00e9norm\u00e9ment d'acquis, beaucoup"}, {"timestamp": [1779.08, 1781.2], "text": " de r\u00e9ponses du type \u00ab on a"}, {"timestamp": [1781.2, 1782.4], "text": " d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9, mais \u00e7a ne marche pas"}, {"timestamp": [1782.4, 1783.4], "text": " quand je suis arriv\u00e9e \u00bb."}, {"timestamp": [1783.84, 1786.78], "text": " Donc, moi, \u00e7a me rendait dingue parce qu''en fait je savais tr\u00e8s bien qu'ils avaient essay\u00e9"}, {"timestamp": [1786.78, 1790.58], "text": " mais qu'ils avaient essay\u00e9 pas de la bonne mani\u00e8re quelque part. Parce que tu"}, {"timestamp": [1790.58, 1792.06], "text": " peux essayer de plein de mani\u00e8res."}, {"timestamp": [1792.06, 1793.66], "text": " Ah tu lui as fait un site internet mais \u00e7a marche pas."}, {"timestamp": [1793.66, 1794.16], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [1794.16, 1796.66], "text": " Il n'y avait pas de bouton acheter bon c'est pas grave."}, {"timestamp": [1796.66, 1799.94], "text": " Oui et puis j'ai juste en fait copi\u00e9-coll\u00e9 mon catalogue mais j'ai pas"}, {"timestamp": [1799.94, 1804.14], "text": " compris finalement l'avantage du digital et j'ai pas compris que le digital"}, {"timestamp": [1804.14, 1810.04], "text": " c'\u00e9tait la simplicit\u00e9. Pour la petite histoire, quand je suis arriv\u00e9e, \u00e0 la redoute tu payais par"}, {"timestamp": [1810.04, 1813.44], "text": " carte de cr\u00e9dit pour ta commande, \u00e7a on avait quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 mettre en place"}, {"timestamp": [1813.44, 1819.28], "text": " le paiement par carte bancaire, mais quand tu retournais un produit, on te remboursait"}, {"timestamp": [1819.28, 1823.44], "text": " par lettre au ch\u00e8que. C'est-\u00e0-dire que tu devais en fait aller \u00e0 la banque pour"}, {"timestamp": [1823.44, 1827.2], "text": " encaisser ton ch\u00e8que. Donc en termes de simplicit\u00e9 je pense qu'on peut faire mieux."}, {"timestamp": [1827.2, 1830.6], "text": " Ces ch\u00e8ques c'est un bout de papier qu'on recevait \u00e0 un moment de la vie,"}, {"timestamp": [1830.6, 1832.8], "text": " quand Nathalie et moi \u00e9tions plus jeunes."}, {"timestamp": [1832.8, 1836.0], "text": " Voil\u00e0 c'est \u00e7a, je suis une boomer."}, {"timestamp": [1836.0, 1844.6], "text": " Je me marque \u00e0 moiti\u00e9, un jour j'ai fil\u00e9 \u00e0 un de mes jeunes collaborateurs un ch\u00e8que,"}, {"timestamp": [1844.6, 1846.04], "text": " je sais plus ce qu'on devait faire,"}, {"timestamp": [1846.04, 1850.48], "text": " mais c'\u00e9tait vraiment il y a 7-8 ans enfin, et puis en lui disant bah tiens faut l'envoyer"}, {"timestamp": [1850.48, 1856.36], "text": " et je l'ai vu en panique quoi, il a regard\u00e9 le truc, il a regard\u00e9 genre c'est quoi ton truc ?"}, {"timestamp": [1856.36, 1859.4], "text": " Enfin il savait ce que c'\u00e9tait un ch\u00e8que mais il en avait jamais rempli quoi,"}, {"timestamp": [1859.4, 1864.56], "text": " mais je voudrais revenir sur un point, pardon, tu parles d'un m\u00e9tier de flux et un m\u00e9tier de stock,"}, {"timestamp": [1864.56, 1867.52], "text": " alors \u00e9videmment je sais ce que c'est que des flux, je sais ce que c'est que des stocks."}, {"timestamp": [1867.52, 1869.12], "text": " Est-ce que tu peux juste d\u00e9velopper \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1871.44, 1873.76], "text": " Pourquoi La Redoute n'\u00e9tait pas un m\u00e9tier de flux ?"}, {"timestamp": [1875.2, 1877.0], "text": " Et qu'est-ce que c'est devenu ?"}, {"timestamp": [1877.0, 1879.68], "text": " Et quelles sont les diff\u00e9rences ?"}, {"timestamp": [1880.16, 1885.46], "text": " En fait, La Redoute c'\u00e9tait un gros catalogue, peu de r\u00e9f\u00e9rences et en fait..."}, {"timestamp": [1885.46, 1888.18], "text": " Je dis peu de r\u00e9f\u00e9rences, mais c'\u00e9tait combien de r\u00e9f\u00e9rences ?"}, {"timestamp": [1888.18, 1892.86], "text": " On avait \u00e0 peu pr\u00e8s 15 000 r\u00e9f\u00e9rences. C'est beaucoup !"}, {"timestamp": [1892.86, 1899.4], "text": " Mais quand tu compares avec les X millions de r\u00e9f\u00e9rences qu'un Amazon a, c'est tr\u00e8s peu finalement."}, {"timestamp": [1899.4, 1905.28], "text": " Et le digital, en fait, c'est beaucoup de r\u00e9f\u00e9rences, peu de quantit\u00e9s."}, {"timestamp": [1909.04, 1909.24], "text": " La vente \u00e0 distance, c'\u00e9tait peu de r\u00e9f\u00e9rences et des grosses quantit\u00e9s"}, {"timestamp": [1910.16, 1910.36], "text": " derri\u00e8re les r\u00e9f\u00e9rences."}, {"timestamp": [1913.48, 1913.68], "text": " Donc un mod\u00e8le \u00e9conomique qui, \u00e0 l'\u00e9poque, quand on \u00e9tait seul,"}, {"timestamp": [1914.52, 1915.24], "text": " fonctionnait tr\u00e8s, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [1919.76, 1919.96], "text": " Mais du coup, tu bourrais tes stocks, t'achetais avant que le catalogue"}, {"timestamp": [1920.72, 1920.92], "text": " sorte."}, {"timestamp": [1926.5, 1932.5], "text": " Et puis apr\u00e8s, finalement, le plus le temps passait, plus on devait faire de d\u00e9marques. Mais finalement, donc d\u00e9j\u00e0... Tu demandait faire de d\u00e9marques. Tu demandes du cash flow, de la tr\u00e9sorerie parce que tu immobilises, tu vas acheter beaucoup, beaucoup, beaucoup de choses"}, {"timestamp": [1932.5, 1937.0], "text": " avant d'envoyer, qui vont \u00eatre en stock, certains qu'il va falloir d\u00e9stocker un moment."}, {"timestamp": [1937.0, 1942.0], "text": " Exactement, donc un mod\u00e8le pas du tout vertueux qui fonctionnait tant qu'on \u00e9tait seul en gros,"}, {"timestamp": [1942.0, 1947.68], "text": " ou dominant sur le march\u00e9 et d\u00e8s qu'il y a eu l'\u00e9mergence du fast retailing ou du digital,"}, {"timestamp": [1948.2, 1952.4], "text": " beaucoup de REF, peu de stock et un renouvellement permanent,"}, {"timestamp": [1952.4, 1953.88], "text": " voire un flux permanent."}, {"timestamp": [1954.64, 1957.36], "text": " Donc \u00e7a, c'est un exemple du stock versus le flux."}, {"timestamp": [1957.92, 1960.52], "text": " Et l'autre sujet, c'est..."}, {"timestamp": [1962.56, 1965.36], "text": " En fait, on avait un catalogue qu'on envoyait"}, {"timestamp": [1965.36, 1966.36], "text": " \u00e0 nos clients, donc on \u00e9tait"}, {"timestamp": [1966.36, 1968.14], "text": " vraiment en push, mais avec"}, {"timestamp": [1968.14, 1969.96], "text": " un catalogue, en fait, physique."}, {"timestamp": [1970.52, 1971.68], "text": " Alors que le digital,"}, {"timestamp": [1972.44, 1974.08], "text": " t'es plut\u00f4t en pool, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [1974.16, 1975.84], "text": " qu'en fait, tes clients ont un"}, {"timestamp": [1975.84, 1977.88], "text": " besoin, l'expriment"}, {"timestamp": [1977.96, 1979.24], "text": " et toi, tu apportes une r\u00e9ponse"}, {"timestamp": [1979.24, 1981.04], "text": " quelque part. Et du coup, c'est un"}, {"timestamp": [1981.04, 1982.32], "text": " flux permanent parce que"}, {"timestamp": [1982.88, 1984.48], "text": " ton client, il \u00e9volue dans ses"}, {"timestamp": [1984.48, 1986.28], "text": " besoins au fur et \u00e0 mesure du temps."}, {"timestamp": [1986.28, 1990.08], "text": " Et toi, avec ton catalogue, finalement, t'es dans un m\u00e9tier de stock."}, {"timestamp": [1990.08, 1992.36], "text": " Tu lui envoies du papier, qu'il stocke \u00e0 la maison."}, {"timestamp": [1992.36, 2000.52], "text": " Et en fait, en gros, tu peux pas t'adapter finalement \u00e0 des moments de vie ou \u00e0 des choses qui \u00e9voluent aussi en termes d'usage quelque part."}, {"timestamp": [2000.52, 2001.84], "text": " Mais \u00e7a peut \u00eatre vu."}, {"timestamp": [2001.84, 2006.66], "text": " Enfin, je suis le premier \u00e0 comprendre et je pense \u00e0 soutenir"}, {"timestamp": [2006.66, 2008.26], "text": " le fait d'arr\u00eater un catalogue, mais"}, {"timestamp": [2008.64, 2009.8], "text": " \u00e7a peut \u00eatre vu comme une force"}, {"timestamp": [2009.8, 2010.72], "text": " quand m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que ce"}, {"timestamp": [2010.72, 2012.48], "text": " c\u00f4t\u00e9, tu cr\u00e9es de l'envie."}, {"timestamp": [2012.96, 2014.96], "text": " La probl\u00e9matique du"}, {"timestamp": [2014.96, 2015.96], "text": " pool, c'est que"}, {"timestamp": [2016.6, 2018.0], "text": " tu as d'autres gens autour de toi."}, {"timestamp": [2018.0, 2019.02], "text": " C'est-\u00e0-dire que quand quelqu'un va"}, {"timestamp": [2019.02, 2020.28], "text": " chercher, je te disais que"}, {"timestamp": [2020.8, 2021.7], "text": " typiquement, moi, je pouvais \u00eatre"}, {"timestamp": [2021.7, 2023.12], "text": " client sur les lits chez vous ou"}, {"timestamp": [2023.72, 2027.74], "text": " d'autres, on parlait d'AMPM, certaines marques que vous avez, pour les enfants, des choses"}, {"timestamp": [2027.74, 2034.18], "text": " super et mais quand tu as un catalogue ou quand tu es chez moi tu vois et puis"}, {"timestamp": [2034.18, 2037.46], "text": " tu es l\u00e0, tu es sous mes yeux, j'ouvre, je regarde, je me dis ah tiens \u00e7a c'est pas mal"}, {"timestamp": [2037.46, 2041.94], "text": " alors que quand je cherche sur Google, je sais pas moi, tu vois un petit lit pour"}, {"timestamp": [2041.94, 2045.44], "text": " enfants ou quelque chose comme \u00e7a, bah j'ai toi mais j'ai plein d'autres gens quoi."}, {"timestamp": [2045.44, 2050.16], "text": " Donc c'est encore aussi un autre m\u00e9tier m\u00eame en termes marketing."}, {"timestamp": [2050.16, 2057.76], "text": " Oui, alors on a gard\u00e9 les catalogues mais pas le gros catalogue de 1200 pages qui faisait plus sens,"}, {"timestamp": [2057.76, 2065.72], "text": " mais on a gard\u00e9 le catalogue comme expression de la marque. C'est \u00e0 dire qu'on a des marques fortes qui sont \u00e0 MPM, tu citais, Redoute Int\u00e9rieur,"}, {"timestamp": [2065.72, 2072.0], "text": " la Redoute Collection sur le pr\u00eat-\u00e0-porter, et l\u00e0 on a gard\u00e9, en particulier sur la maison,"}, {"timestamp": [2072.0, 2077.0], "text": " Redoute Int\u00e9rieur et MPM, on a gard\u00e9 des catalogues, mais pour nous c'est plus des outils de vente ou"}, {"timestamp": [2077.0, 2082.08], "text": " des magasins finalement sous forme de catalogue, c'est vraiment plus des m\u00e9dias, une mani\u00e8re"}, {"timestamp": [2082.08, 2085.52], "text": " d'exprimer la marque et de valoriser la marque, donc"}, {"timestamp": [2085.52, 2090.6], "text": " plus un outil je dirais de marque ou marketing que finalement un outil de"}, {"timestamp": [2090.6, 2097.0], "text": " vente. Et le site web ou l'application etc. c'est l\u00e0 o\u00f9, ou les magasins, c'est l\u00e0"}, {"timestamp": [2097.0, 2102.12], "text": " o\u00f9 finalement la transaction s'op\u00e8re et c'est plus le catalogue finalement qui"}, {"timestamp": [2102.12, 2109.84], "text": " sont bons de commande qui est l'outil de vente. Je pense que le r\u00f4le du catalogue a compl\u00e8tement \u00e9volu\u00e9, ou on lui a donn\u00e9 un nouveau r\u00f4le,"}, {"timestamp": [2109.84, 2111.76], "text": " mais il reste tr\u00e8s tr\u00e8s important, je suis d'accord avec toi,"}, {"timestamp": [2111.76, 2114.64], "text": " puisque finalement il est l'expression, il nous permet d'exprimer les marques,"}, {"timestamp": [2114.64, 2120.24], "text": " et comme on a des marques propres, \u00e7a c'est un point, je dirais, de diff\u00e9renciation tr\u00e8s fort qu'on a,"}, {"timestamp": [2120.24, 2126.24], "text": " on a cette culture de la marque, et le catalogue est finalement le moyen d'exprimer cette marque et de la rendre d\u00e9sirable."}, {"timestamp": [2127.0, 2131.64], "text": " C'\u00e9tait plus le cas \u00e0 un moment, vous aviez quasiment plus de marques propres ou il y en a toujours eu ?"}, {"timestamp": [2131.72, 2137.64], "text": " On a toujours eu \u00e9norm\u00e9ment de marques propres, donc on a pas mal fait le m\u00e9nage. Par exemple tu vois sur"}, {"timestamp": [2138.56, 2144.16], "text": " maintenant tout sur la maison tout s'appelle Redoutes Int\u00e9rieures, avant on avait une parlait de literie, on avait des marques propres"}, {"timestamp": [2144.64, 2147.32], "text": " tr\u00e8s tr\u00e8s fortes comme R\u00eaverie sur les matelas."}, {"timestamp": [2147.36, 2148.36], "text": " Oui, c'est vrai."}, {"timestamp": [2148.68, 2153.12], "text": " On a longtemps \u00e9t\u00e9 le premier vendeur de matelas en France"}, {"timestamp": [2153.8, 2157.52], "text": " et donc, on a tout regroup\u00e9 sous la marque Redoute Int\u00e9rieur parce que,"}, {"timestamp": [2157.56, 2162.8], "text": " finalement, on avait \u00e9norm\u00e9ment de marques propres sur le pr\u00eat d'apport\u00e9 \u00e9galement."}, {"timestamp": [2162.84, 2168.64], "text": " On avait Soft Grey, on avait Activewear, on avait plein, plein de marques propres. On s'est rendu compte que finalement, elle n'\u00e9tait pas si connue"}, {"timestamp": [2168.64, 2174.32], "text": " que \u00e7a et que les marques propres, nos propres marques, \u00e9taient quand m\u00eame un axe de diff\u00e9renciation"}, {"timestamp": [2174.32, 2178.72], "text": " tr\u00e8s fort qu'il fallait le faire savoir. Et si tu as trop de marques propres, c'est compliqu\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [2178.72, 2184.0], "text": " faire savoir. Donc on a regroup\u00e9 l'ensemble de nos activit\u00e9s sous trois marques propres tr\u00e8s tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2184.0, 2188.32], "text": " fortes, donc Redoute Collection, Redoute Int\u00e9rieur et MPM. On a encore une plus petite marque"}, {"timestamp": [2188.32, 2191.96], "text": " pour les plus plus seniors sur le pr\u00eat d'apport\u00e9 qui s'appelle Anne Webern."}, {"timestamp": [2191.96, 2195.68], "text": " Et donc on a concentr\u00e9 nos moyens de communication et les moyens de"}, {"timestamp": [2195.68, 2200.08], "text": " marketing sur ces trois grosses marques propres."}, {"timestamp": [2200.08, 2202.08], "text": " Complices \u00e9taient chez vous ?"}, {"timestamp": [2202.08, 2204.08], "text": " Alors complices \u00e7a me dit rien."}, {"timestamp": [2204.08, 2206.0], "text": " Non, ok."}, {"timestamp": [2206.0, 2208.0], "text": " Mais peut-\u00eatre, j'ai pas l'impression de conna\u00eetre les marques."}, {"timestamp": [2208.0, 2210.0], "text": " Ce qui est pas mal c'est que sur ces marques"}, {"timestamp": [2210.0, 2212.0], "text": " vous avez r\u00e9ussi un..."}, {"timestamp": [2212.0, 2214.0], "text": " Parce que pour moi en fait dans les ann\u00e9es"}, {"timestamp": [2214.0, 2216.0], "text": " en tout cas 80-90"}, {"timestamp": [2216.0, 2218.0], "text": " les marques propres de distributeurs c'\u00e9tait cheap quoi."}, {"timestamp": [2218.0, 2220.0], "text": " Enfin c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [2220.0, 2222.0], "text": " t'avais envie d'avoir"}, {"timestamp": [2222.0, 2224.0], "text": " un Levis, je sais pas"}, {"timestamp": [2224.0, 2227.24], "text": " un Liberto, peu importe ce que tu"}, {"timestamp": [2227.24, 2232.04], "text": " voulais, il y avait du Crix, des trucs comme \u00e7a, mais t'achetais peu importe que ce soit..."}, {"timestamp": [2232.04, 2236.16], "text": " Alors je crois qu'il y a aussi Monoprix qui a r\u00e9ussi un peu ce virage,"}, {"timestamp": [2236.16, 2242.6], "text": " faire des trucs assez styl\u00e9s, mode, peut-\u00eatre bien sourc\u00e9 aussi, etc."}, {"timestamp": [2242.6, 2245.8], "text": " Mais \u00e7a, c'\u00e9tait quand m\u00eame un..."}, {"timestamp": [2246.36, 2247.68], "text": " \u00e7a a d\u00fb \u00eatre assez compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [2248.92, 2251.88], "text": " Ouais, alors je pense qu'on a un vrai savoir-faire."}, {"timestamp": [2252.16, 2252.76], "text": " On a un vrai..."}, {"timestamp": [2252.8, 2255.12], "text": " Alors, comme Monoprix, je suis tr\u00e8s d'accord."}, {"timestamp": [2255.72, 2259.16], "text": " Et d'ailleurs, pour la petite histoire, Philippe Ouzet et Nicolas Ouzet,"}, {"timestamp": [2259.16, 2264.04], "text": " qui ont donc, avec les Galeries Lafayette, qui ont rachet\u00e9 51% de la redoute."}, {"timestamp": [2264.56, 2266.76], "text": " Je pense que Philippe Pouzey,"}, {"timestamp": [2267.6, 2270.44], "text": " il avait en t\u00eate, quand il nous a rachet\u00e9,"}, {"timestamp": [2271.36, 2275.56], "text": " sa success story avec Monoprix, parce que c'est lui qui a redress\u00e9 Monoprix."}, {"timestamp": [2276.16, 2279.68], "text": " Et on a des choses tr\u00e8s, tr\u00e8s communes avec Monoprix, une marque ultra forte,"}, {"timestamp": [2279.68, 2283.48], "text": " des marques propres ultra fortes et la capacit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er de la d\u00e9sirabilit\u00e9,"}, {"timestamp": [2283.48, 2288.36], "text": " \u00e0 rendre le beau accessible, en quelque sorte. Je pense que c'est nous notre mission, c'est"}, {"timestamp": [2288.36, 2293.32], "text": " de rendre le lifestyle ou le beau accessible en fait \u00e0 tous et donc on met"}, {"timestamp": [2293.32, 2297.96], "text": " beaucoup de... on a beaucoup de vigilance quant \u00e0 la qualit\u00e9 des produits, quant \u00e0"}, {"timestamp": [2297.96, 2301.52], "text": " la d\u00e9sirabilit\u00e9 des produits. On pr\u00e9f\u00e8re avoir moins de produits mais"}, {"timestamp": [2301.52, 2303.4], "text": " des produits ultra d\u00e9sirables."}, {"timestamp": [2303.4, 2305.5], "text": " Mieux sour sourc\u00e9 aussi ?"}, {"timestamp": [2305.5, 2310.5], "text": " C'est full made in Bangladesh, on s'en fout ?"}, {"timestamp": [2310.5, 2312.0], "text": " Ou vous faites attention \u00e0 \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2312.0, 2313.5], "text": " Non, on fait super attention."}, {"timestamp": [2313.5, 2319.0], "text": " Alors apr\u00e8s, comme tout le monde, on a \u00e9t\u00e9 finalement pris par cette spirale"}, {"timestamp": [2319.0, 2322.0], "text": " de \u00ab il faut que les produits soient ultra accessibles \u00bb."}, {"timestamp": [2322.0, 2326.24], "text": " Et finalement, on est all\u00e9 se sourcer en Asie et au Bangladesh aussi."}, {"timestamp": [2326.24, 2329.4], "text": " Oui, je dis pas que c'est pas bien d'ailleurs de faire bosser les banglades, j'ai dit juste"}, {"timestamp": [2329.4, 2334.04], "text": " que id\u00e9alement s'ils peuvent travailler dans des conditions raisonnables et \u00e0 partir de 18 ans"}, {"timestamp": [2334.04, 2334.84], "text": " c'est mieux par exemple."}, {"timestamp": [2334.84, 2341.64], "text": " Voil\u00e0 exactement, et donc du coup on a fait, nous on est ultra vigilant donc 100% de nos usines sont audit\u00e9es,"}, {"timestamp": [2341.64, 2351.28], "text": " on fait des audits sociaux, on fait des audits environnementaux. Quand les audits sociaux ne correspondent pas aux crit\u00e8res qu'on s'est donn\u00e9,"}, {"timestamp": [2351.28, 2356.16], "text": " on laisse une chance, deux chances \u00e0 l'usine ou au fournisseur."}, {"timestamp": [2356.16, 2359.72], "text": " Et si on n'a toujours pas atteint notre objectif d'am\u00e9lioration,"}, {"timestamp": [2359.72, 2362.96], "text": " on d\u00e9r\u00e9f\u00e9rence le fournisseur ou l'usine."}, {"timestamp": [2362.96, 2367.44], "text": " Donc on est supervigeant, mais je pense que \u00e7a,"}, {"timestamp": [2367.44, 2369.6], "text": " c'est une de nos grandes forces, c'est-\u00e0-dire qu'en fait,"}, {"timestamp": [2370.52, 2373.8], "text": " sur la maison, par exemple, on a toute une \u00e9quipe,"}, {"timestamp": [2374.96, 2378.68], "text": " bien s\u00fbr, de stylistes, de designers qui dessinent nos propres meubles,"}, {"timestamp": [2379.04, 2382.44], "text": " d'infographistes qui vont dessiner finalement tous les motifs"}, {"timestamp": [2382.44, 2383.96], "text": " que tu vas retrouver sur le linge de maison,"}, {"timestamp": [2383.96, 2385.92], "text": " mais aussi sur les canap\u00e9s etc."}, {"timestamp": [2386.36, 2388.36], "text": " Et on a une \u00e9quipe de qualit\u00e9,"}, {"timestamp": [2389.52, 2396.92], "text": " donc de contr\u00f4le qualit\u00e9 qui en fait est hyper vigilante sur le sourcing des mati\u00e8res premi\u00e8res, sur la mani\u00e8re dont c'est produit, le packaging."}, {"timestamp": [2397.24, 2399.84], "text": " Et donc on a investi \u00e9norm\u00e9ment de temps et d'\u00e9nergie"}, {"timestamp": [2400.46, 2406.48], "text": " dans tous ces sujets parce que pour nous finalement c'est l'axotipr\u00e9f\u00e9renciation, c'est ce qui fait notre force et notre unicit\u00e9 sur le march\u00e9."}, {"timestamp": [2406.48, 2411.64], "text": " Est-ce que sur les meubles vous avez... l\u00e0 c'est pas une accusation, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [2411.64, 2414.16], "text": " march\u00e9, il y avait tout le monde versus Ikea, mais est-ce que vous avez"}, {"timestamp": [2414.16, 2421.04], "text": " progress\u00e9 sur la facilit\u00e9 de montage ? Parce qu'\u00e0 un moment en fait, je vais"}, {"timestamp": [2421.04, 2423.6], "text": " balancer, je crois que c'\u00e9tait verbaud\u00e9 ou quelque chose comme \u00e7a, mais \u00e0 un moment"}, {"timestamp": [2423.6, 2425.0], "text": " quand j'ai eu des enfants"}, {"timestamp": [2428.28, 2429.04], "text": " et que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 monter des meubles qui n'\u00e9taient pas des meubles Ikea, moi je suis quand m\u00eame de cette g\u00e9n\u00e9ration,"}, {"timestamp": [2435.12, 2436.2], "text": " comme toi j'imagine, mais tu vois des ann\u00e9es 2000 o\u00f9 vraiment Ikea il est arriv\u00e9 et tu te dis pendant quelques ann\u00e9es tu as eu que \u00e7a."}, {"timestamp": [2441.08, 2441.28], "text": " Puis \u00e0 un moment tu te dis je vais passer \u00e0 autre chose et quand tu passes \u00e0 autre chose, mais tu pleures quoi, parce que tu passes litt\u00e9ralement"}, {"timestamp": [2443.28, 2443.64], "text": " huit heures \u00e0 monter une pauvre commode."}, {"timestamp": [2446.76, 2450.2], "text": " Voil\u00e0, est-ce que \u00e7a c'est des choses sur lesquelles vous avez d\u00fb travailler fort ? Ah ouais, tr\u00e8s fort. Pour la petite histoire, moi aussi quand je suis arriv\u00e9e \u00e0 La Redoute,"}, {"timestamp": [2450.2, 2455.88], "text": " donc mes enfants \u00e9taient plus petits, donc j'ai achet\u00e9 un lit superpos\u00e9 \u00e0 MPM et je me suis"}, {"timestamp": [2455.88, 2460.72], "text": " bien engueul\u00e9e avec mon mari parce qu'en fait il m'a pourri ma bo\u00eete. Il m'a dit qu'en fait en"}, {"timestamp": [2460.72, 2467.52], "text": " gros on \u00e9tait naze et qu'Ikea faisait nettement que nous, tous ces sujets de notices d'emploi, etc."}, {"timestamp": [2468.16, 2469.28], "text": " Je pense qu'on a progress\u00e9."}, {"timestamp": [2469.48, 2471.12], "text": " \u00c0 mon sens, on n'est pas encore au niveau d'IKEA."}, {"timestamp": [2471.32, 2474.88], "text": " IKEA, c'est vraiment les ma\u00eetres de \u00e7a."}, {"timestamp": [2475.52, 2478.48], "text": " Mais pour la petite histoire, le gar\u00e7on qui s'occupe chez moi de la"}, {"timestamp": [2478.68, 2481.52], "text": " qualit\u00e9 et qui fait \u00e7a d\u00e9j\u00e0 depuis une dizaine d'ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [2482.96, 2483.72], "text": " il vient d'IKEA."}, {"timestamp": [2483.92, 2486.08], "text": " Je vais dire, il faut aller chercher la super star d'IKEA."}, {"timestamp": [2486.28, 2487.28], "text": " Bon d'accord."}, {"timestamp": [2487.48, 2489.12], "text": " Donc, je pense qu'on a progress\u00e9."}, {"timestamp": [2489.32, 2492.2], "text": " On peut toujours s'am\u00e9liorer, mais on est quand m\u00eame, c'est nettement mieux."}, {"timestamp": [2492.4, 2495.24], "text": " Parce que \u00e7a, c'est vraiment le jour et la nuit."}, {"timestamp": [2495.44, 2499.12], "text": " Pas chez vous forc\u00e9ment, mais dans pas mal de marques."}, {"timestamp": [2500.72, 2504.24], "text": " Et puis voil\u00e0, ce qui est difficile, c'est que, en fait, comme tu le disais"}, {"timestamp": [2504.44, 2508.96], "text": " tout \u00e0 l'heure, \u00e0 un moment vous \u00e9tiez leader, peu contest\u00e9, puis \u00e0 un moment tu te fais un peu attaquer"}, {"timestamp": [2508.96, 2514.88], "text": " fast fashion d'un c\u00f4t\u00e9, IKEA de l'autre, Internet et Amazon de l'autre."}, {"timestamp": [2514.88, 2518.76], "text": " En fait, il y a eu quand m\u00eame 15, 20 ann\u00e9es tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s complexes."}, {"timestamp": [2518.76, 2528.76], "text": " Oui, entre, allez, entre fin des ann\u00e9es 90 90 et 2000 jusqu'en 2015 parce que"}, {"timestamp": [2528.76, 2534.76], "text": " finalement on a commenc\u00e9 \u00e0 reprendre en fait, \u00e0 repartir en croissance en 2015."}, {"timestamp": [2534.76, 2538.84], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9es et le probl\u00e8me c'est en 2009"}, {"timestamp": [2538.84, 2543.32], "text": " quand je suis arriv\u00e9e, je me dis, l'entreprise ne se rendait m\u00eame pas compte"}, {"timestamp": [2543.32, 2547.72], "text": " dans quel \u00e9tat elle \u00e9tait. Moi j'ai eu l'impression d'arriver dans une entreprise du 19e si\u00e8cle."}, {"timestamp": [2547.72, 2551.76], "text": " Je n'avais pas de workflow pour les factures."}, {"timestamp": [2551.76, 2556.8], "text": " Donc, en fait, un des premiers jours o\u00f9 je suis arriv\u00e9e \u00e0 La Redoute,"}, {"timestamp": [2556.8, 2561.72], "text": " on m'a mis un \u00e9norme paraffeur sur la table et je devais signer des ch\u00e8ques,"}, {"timestamp": [2561.72, 2562.84], "text": " je devais signer des factures."}, {"timestamp": [2562.84, 2564.88], "text": " Je me suis dit, mais o\u00f9 est-ce que je suis arriv\u00e9e ?"}, {"timestamp": [2564.88, 2565.12], "text": " \u00c7a m'a toujours fascin\u00e9 ces paraffeurs. mais je devais signer en fait des ch\u00e8ques, je devais signer des factures. Je me suis dit mais o\u00f9 est-ce que je suis arriv\u00e9e quoi ?"}, {"timestamp": [2565.12, 2567.4], "text": " \u00c7a m'a toujours fascin\u00e9 ces parafeurs."}, {"timestamp": [2567.4, 2571.08], "text": " Donc le parafeur, pareil, excuse-moi, le parafeur,"}, {"timestamp": [2571.08, 2573.96], "text": " le parafeur c'est donc un \u00e9norme truc quand t'es PDG,"}, {"timestamp": [2573.96, 2576.84], "text": " on te l'apporte sur ton bureau souvent, puis tu dois signer des choses."}, {"timestamp": [2576.84, 2579.96], "text": " Et alors, ce qui me fascine dans le parafeur,"}, {"timestamp": [2579.96, 2586.36], "text": " c'est que soit t'es hyper rigoureux et tu fais gaffe \u00e0 tout ce qu'il y a dedans"}, {"timestamp": [2586.36, 2590.16], "text": " et en fait quand il est \u00e9norme \u00e7a prend litt\u00e9ralement ta journ\u00e9e, enfin j'en sais rien,"}, {"timestamp": [2590.16, 2594.76], "text": " mais beaucoup de temps, soit \u00e0 un moment tu fais confiance et puis tu signes juste"}, {"timestamp": [2594.76, 2599.0], "text": " mais du coup \u00e7a sert \u00e0 rien parce que t'es juste une sorte de pentin qui signe des choses qu'on t'apporte."}, {"timestamp": [2599.0, 2601.2], "text": " Oui, z\u00e9ro valeur ajout\u00e9e."}, {"timestamp": [2601.2, 2602.96], "text": " Oui, c'est \u00e7a, on est d'accord."}, {"timestamp": [2602.96, 2603.96], "text": " Oui, tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [2603.96, 2606.0], "text": " Et puis en plus moi je venais de la vente \u00e0 distance."}, {"timestamp": [2606.0, 2610.0], "text": " J'avais pass\u00e9 plusieurs ann\u00e9es chez Quell,"}, {"timestamp": [2610.0, 2614.0], "text": " ensuite chez Klingel, qui est une plus petite entreprise de vente \u00e0 distance allemande."}, {"timestamp": [2614.0, 2617.0], "text": " Et j'arrivais \u00e0 la redoute, tout le monde me racontait qu'on \u00e9tait les meilleurs,"}, {"timestamp": [2617.0, 2620.0], "text": " qu'on avait invent\u00e9 la vente \u00e0 distance."}, {"timestamp": [2620.0, 2622.0], "text": " J'ai \u00e9t\u00e9 visiter le site logistique,"}, {"timestamp": [2622.0, 2624.0], "text": " j'ai \u00e9t\u00e9 catastroph\u00e9e."}, {"timestamp": [2624.0, 2627.08], "text": " Moi je venais de Quell qui avait construit un site ultra moderne,"}, {"timestamp": [2627.08, 2630.04], "text": " compl\u00e8tement automatis\u00e9 \u00e0 Leipzig en Allemagne de l'Est."}, {"timestamp": [2630.04, 2633.72], "text": " Je savais ce qu'\u00e9tait un vrai centre logistique"}, {"timestamp": [2633.72, 2637.56], "text": " qui te permettrait de livrer tes clients le jour m\u00eame ou en 24 heures."}, {"timestamp": [2637.56, 2640.88], "text": " Ils ont pr\u00e9sent\u00e9 le site de La Redoute comme en fait"}, {"timestamp": [2640.88, 2642.88], "text": " le truc le plus moderne en fait d'Europe."}, {"timestamp": [2642.88, 2646.04], "text": " Et ils se rendaient pas compte parce que finalement, ils \u00e9taient"}, {"timestamp": [2646.64, 2650.96], "text": " rest\u00e9s dans leur bulle qui avait super bien fonctionn\u00e9."}, {"timestamp": [2651.0, 2654.8], "text": " Et tout l'enjeu, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'ouvrir l'entreprise vers l'ext\u00e9rieur,"}, {"timestamp": [2654.84, 2658.56], "text": " de faire comprendre \u00e0 des gens qui \u00e9taient talentueux parce que tu ne peux"}, {"timestamp": [2658.56, 2662.44], "text": " pas arriver \u00e0 faire ce qu'ils avaient fait sans \u00eatre talentueux,"}, {"timestamp": [2662.48, 2667.52], "text": " mais finalement, qu'ils devaient se r\u00e9veiller et qu'il y avait un monde \u00e0 l'ext\u00e9rieur et qu'il fallait que les clients"}, {"timestamp": [2667.52, 2672.2], "text": " \u00e9taient aussi en train d'\u00e9voluer et qu'il fallait donc du coup compl\u00e8tement revoir notre mani\u00e8re de faire."}, {"timestamp": [2672.2, 2683.16], "text": " Je voudrais revenir sur l'hypethyque. C'est une question de cycle. Je veux dire, la redoute \u00e9tait dans un cycle, on voit souvent les bo\u00eetes,"}, {"timestamp": [2683.16, 2687.52], "text": " les entreprises qui ont une certaine taille, elles montent, elles redescendent, elles montent."}, {"timestamp": [2687.52, 2689.52], "text": " L\u00e0, tu \u00e9tais dans un cycle, tu \u00e9tais au fond ?"}, {"timestamp": [2689.52, 2693.76], "text": " Oui, on \u00e9tait vraiment au fond parce qu'on a fr\u00f4l\u00e9 le mur."}, {"timestamp": [2693.76, 2696.96], "text": " Parce que \u00e7a aurait pu \u00eatre une question, pardon, excuse-moi, de march\u00e9s."}, {"timestamp": [2696.96, 2700.56], "text": " Comme je te disais tout \u00e0 l'heure, en fait, tu te fais attaquer de tous les sens et de toute fa\u00e7on, c'est dur."}, {"timestamp": [2700.56, 2705.0], "text": " Mais est-ce que aussi derri\u00e8re, la garde \u00e9tait baiss\u00e9e \u00e0 la redoute ?"}, {"timestamp": [2708.8, 2709.0], "text": " Oui, je pense qu'en fait, en gros, il y avait toute une g\u00e9n\u00e9ration de managers"}, {"timestamp": [2712.4, 2712.6], "text": " qui avaient fait des choses extraordinaires, mais qui finalement,"}, {"timestamp": [2716.0, 2716.2], "text": " qui \u00e9taient port\u00e9s par le catalogue, par ce site logistique qui avait \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [2720.92, 2721.12], "text": " construit dans les ann\u00e9es 70, qui leur avait permis de lancer le 24 heures"}, {"timestamp": [2727.36, 2733.32], "text": " chrono et qui \u00e9taient convaincus que finalement ils \u00e9taient au top, mais qui n'avaient pas en fait en gros per\u00e7u je dirais la vague qui arrivait avec la fast fashion,"}, {"timestamp": [2733.32, 2741.32], "text": " avec l'e-commerce, avec voil\u00e0 des je dirais de la sp\u00e9cialisation en outrance et des hyper"}, {"timestamp": [2741.32, 2746.44], "text": " sp\u00e9cialistes comme Ikea qui arrivaient sur le march\u00e9 et qui disruptaient le march\u00e9."}, {"timestamp": [2746.44, 2753.12], "text": " Donc je pense que, apr\u00e8s, beaucoup de gens ont du coup donn\u00e9 la redoute pour morte parce que"}, {"timestamp": [2753.12, 2756.76], "text": " finalement en fait en gros qu'est ce que tu fais d'un truc qui ne sait pas se r\u00e9inventer ou qui"}, {"timestamp": [2756.76, 2761.16], "text": " n'a pas su se r\u00e9inventer, qui finalement ne se rend pas compte, qui est compl\u00e8tement en train"}, {"timestamp": [2761.16, 2766.0], "text": " d'aller dans le mur. Moi je voyais qu'on \u00e9tait sur un march\u00e9 ultra porteur,"}, {"timestamp": [2766.0, 2768.0], "text": " qu'on avait des vraies comp\u00e9tences,"}, {"timestamp": [2768.0, 2770.0], "text": " notamment dans le d\u00e9veloppement de produits"}, {"timestamp": [2770.0, 2773.0], "text": " pr\u00eat-\u00e0-porter essentiellement, mais maisons \u00e9galement."}, {"timestamp": [2774.0, 2777.0], "text": " Et donc, moi je voyais le potentiel qu'on avait,"}, {"timestamp": [2777.0, 2780.0], "text": " parce que c'\u00e9tait, tu vois, dans les ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [2780.0, 2782.0], "text": " quand j'ai rejoint la Route 12 en 2009,"}, {"timestamp": [2782.0, 2784.0], "text": " tu savais que l'e-commerce allait quand m\u00eame \u00eatre"}, {"timestamp": [2784.0, 2787.68], "text": " finalement l'axe de d\u00e9veloppement tr\u00e8s fort du retail."}, {"timestamp": [2787.68, 2790.68], "text": " La Route 12 \u00e9tait pr\u00e9sente \u00e0 l'international, mais pas tant que \u00e7a,"}, {"timestamp": [2790.68, 2793.4], "text": " que 30% du chiffre d'affaires r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 l'international."}, {"timestamp": [2793.4, 2798.52], "text": " Donc, moi je voyais tout le potentiel qu'il y avait dans cette marque ultra iconique,"}, {"timestamp": [2798.52, 2801.88], "text": " avec une capacit\u00e9, comme on se le disait, \u00e0 faire des produits de qualit\u00e9."}, {"timestamp": [2801.88, 2809.44], "text": " Et donc du coup, moi c'est \u00e7a qui m'int\u00e9ressait. C'est finalement le potentiel et quelque chose qui \u00e9tait endormi,"}, {"timestamp": [2809.44, 2811.6], "text": " qu'il fallait r\u00e9veiller, qu'il fallait remettre au go\u00fbt du jour"}, {"timestamp": [2811.6, 2813.16], "text": " parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu poussi\u00e9reux."}, {"timestamp": [2814.2, 2816.64], "text": " J'avais pas beaucoup de candidatures spontan\u00e9es en 2009,"}, {"timestamp": [2816.64, 2817.72], "text": " quand j'ai rejoint La Redoute."}, {"timestamp": [2818.24, 2820.72], "text": " Aujourd'hui, on croule sous les candidatures spontan\u00e9es"}, {"timestamp": [2820.72, 2824.32], "text": " parce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 remettre cette belle vieille dame"}, {"timestamp": [2824.48, 2825.4], "text": " en fait, au go\u00fbt du jour."}, {"timestamp": [2825.4, 2833.68], "text": " Donc ouais, je pense que c'est toujours difficile. Je pense que quand t'es bon sur quelque chose,"}, {"timestamp": [2833.68, 2838.28], "text": " c'est toujours difficile de rester en \u00e9veil, de savoir te remettre en question et de te dire"}, {"timestamp": [2838.28, 2841.88], "text": " j'ai fait des super choses. Mais en fait, en gros, finalement, il faut que je reste vigilant et que"}, {"timestamp": [2841.88, 2847.12], "text": " je reste aff\u00fbt\u00e9 par rapport \u00e0 ce qui se passe sur le march\u00e9, la mani\u00e8re dont le march\u00e9 \u00e9volue et"}, {"timestamp": [2847.12, 2851.04], "text": " comment moi j'arrive \u00e0 me remettre en question et mon organisation pour pouvoir"}, {"timestamp": [2851.04, 2853.76], "text": " r\u00e9pondre, continuer \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins des clients."}, {"timestamp": [2853.76, 2858.52], "text": " C'est quand m\u00eame tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que je te parlais un peu de cette"}, {"timestamp": [2858.52, 2861.24], "text": " anormalit\u00e9 potentiellement de la fast fashion qui marche toujours d'ailleurs"}, {"timestamp": [2861.24, 2874.48], "text": " potentiellement, enfin le retail c'est plus compliqu\u00e9 mais par moment je me dis aussi quand on parle d'entrep\u00f4t logistique, tu vois en pr\u00e9parant tout \u00e7a"}, {"timestamp": [2874.48, 2880.0], "text": " je voyais un peu la r\u00e9duction des d\u00e9lais de livraison, vous avez op\u00e9r\u00e9 etc etc mais en"}, {"timestamp": [2880.0, 2885.36], "text": " soi c'est souvent aussi aberrant. Ce que je veux dire, c'est que est-ce que tu as vraiment besoin d'avoir ton"}, {"timestamp": [2885.36, 2887.36], "text": " pyjama qui est livr\u00e9 en 24 heures ?"}, {"timestamp": [2887.4, 2890.16], "text": " Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [2890.2, 2891.68], "text": " Oui, alors moi, je dis oui."}, {"timestamp": [2891.8, 2897.84], "text": " Oui, parce qu'en fait, en gros, soit tu vas en magasin et tu sors du magasin"}, {"timestamp": [2897.84, 2901.28], "text": " avec ton pyjama et tu l'as tout de suite."}, {"timestamp": [2902.04, 2904.52], "text": " Ou l'alternative, c'est d'acheter en fait \u00e0 distance."}, {"timestamp": [2905.24, 2908.56], "text": " Et si toi, \u00e0 distance, t'arrives pas \u00e0 livrer ton client en 24 heures,"}, {"timestamp": [2909.76, 2911.84], "text": " t'es pas une vraie alternative au retail physique finalement."}, {"timestamp": [2911.88, 2916.12], "text": " Donc en fait, en gros, je pense que oui, le client, en fait, en gros,"}, {"timestamp": [2916.12, 2918.04], "text": " quand il veut un truc, il veut l'avoir tout de suite."}, {"timestamp": [2918.2, 2919.48], "text": " Il n'a pas envie d'acheter..."}, {"timestamp": [2919.48, 2922.52], "text": " A priori, si tu veux t'acheter un pyjama, alors sauf si t'as d\u00e9j\u00e0"}, {"timestamp": [2922.52, 2926.28], "text": " 10 pyjamas en fait dans ton armoire, mais en fait, en gros, a priori, quand tu vas t'acheter un pyjama, alors sauf si t'as d\u00e9j\u00e0 10 pyjamas en fait dans ton armoire, mais en fait en gros, a priori, quand tu vas t'acheter"}, {"timestamp": [2926.28, 2928.28], "text": " un pyjama, c'est que tu as besoin d'un pyjama."}, {"timestamp": [2928.76, 2931.72], "text": " C'est pas comme le petit top ou le petit t-shirt ou j'en sais rien"}, {"timestamp": [2932.04, 2933.36], "text": " qui est un peu \u00e0 la mode."}, {"timestamp": [2934.0, 2935.32], "text": " Normalement, un pyjama, t'en as besoin."}, {"timestamp": [2935.36, 2937.84], "text": " Donc en fait, en gros, c'est quand m\u00eame mieux si tu arrives \u00e0 le livrer en 24"}, {"timestamp": [2937.84, 2939.36], "text": " heures. Et nous, on le voit tr\u00e8s clairement."}, {"timestamp": [2940.76, 2944.56], "text": " Depuis qu'on a remis en place un vrai 24 heures, c'est-\u00e0-dire 7 jours sur 7"}, {"timestamp": [2944.56, 2950.82], "text": " et le taux de transformation, et d'ailleurs, c'est pas un hasard"}, {"timestamp": [2950.82, 2954.02], "text": " que Amazon ait autant de succ\u00e8s, le taux de transformation est nettement meilleur"}, {"timestamp": [2954.02, 2955.3], "text": " depuis qu'on livre en 24 heures."}, {"timestamp": [2957.22, 2960.78], "text": " C'est une vraie attente parce que c'est l'alternative, en fait,"}, {"timestamp": [2960.78, 2962.26], "text": " \u00e0 te d\u00e9placer et aller en magasin."}, {"timestamp": [2962.26, 2966.0], "text": " Et puis apr\u00e8s, pour \u00eatre honn\u00eate, tu mais je me dis, tu vois, je me dis"}, {"timestamp": [2966.0, 2968.0], "text": " en parall\u00e8le, enfin vraiment, je reviens sur"}, {"timestamp": [2968.0, 2970.0], "text": " le pyjama mais sur d'autres choses, je me dis je peux attendre 3 jours"}, {"timestamp": [2970.0, 2972.0], "text": " en fait, en soit je dors mis \u00e0 2 jours en cale\u00e7on"}, {"timestamp": [2972.0, 2974.0], "text": " c'est pas, tu vois, je... Mais"}, {"timestamp": [2974.0, 2976.0], "text": " apr\u00e8s, typiquement sur le food"}, {"timestamp": [2976.0, 2978.0], "text": " il y a encore d'autres sujets parce que souvent le food t'en as besoin"}, {"timestamp": [2978.0, 2980.0], "text": " maintenant, donc"}, {"timestamp": [2980.0, 2982.0], "text": " mais par moment je me demande"}, {"timestamp": [2982.0, 2984.0], "text": " si le consommateur est pas trop exigeant."}, {"timestamp": [2984.0, 2990.32], "text": " Cela dit, effectivement si tu re\u00e7ois ton pyjama en 15 jours, que c'est pas ta taille,"}, {"timestamp": [2990.32, 2995.08], "text": " que tu dois le renvoyer, que c'est compliqu\u00e9 et que tu finis par recevoir ta taille 15 jours plus tard"}, {"timestamp": [2995.08, 2998.4], "text": " et que au total pour avoir ton pyjama tu as mis un mois, c'est relou."}, {"timestamp": [2998.4, 3002.04], "text": " Donc en fait tu vois, tu as quand m\u00eame int\u00e9r\u00eat \u00e0 l'envoyer en 24 heures."}, {"timestamp": [3002.04, 3004.52], "text": " Si jamais le client se rend compte qu'il a command\u00e9 la mauvaise taille,"}, {"timestamp": [3004.52, 3005.0], "text": " tu peux lui renvoyer la bonne et puis auer en 24 heures. Si jamais le client se rend compte qu'il a command\u00e9 la mauvaise taille,"}, {"timestamp": [3006.16, 3006.36], "text": " tu peux lui renvoyer la bonne."}, {"timestamp": [3008.0, 3008.2], "text": " Et puis, au bout de 48 heures, il a son pyjama."}, {"timestamp": [3012.16, 3012.36], "text": " Revenons \u00e0 Leipzig."}, {"timestamp": [3014.2, 3014.4], "text": " J'ai une fascination."}, {"timestamp": [3018.2, 3018.4], "text": " Je n'y suis jamais all\u00e9 en ce qui me concerne, mais j'en ai parl\u00e9 ici."}, {"timestamp": [3023.08, 3023.28], "text": " J'ai travaill\u00e9 avec DHL, qui a son entrep\u00f4t Europe l\u00e0-bas."}, {"timestamp": [3025.84, 3031.64], "text": " Et on travaillait avec DHL sur un des commerces que j'op\u00e9rais \u00e0 peu pr\u00e8s en 2009-2010 et on avait transf\u00e9r\u00e9..."}, {"timestamp": [3031.64, 3036.2], "text": " Alors eux, ils avaient... Morphsuit \u00e7a s'appelait... ils avaient leur centre"}, {"timestamp": [3036.2, 3039.72], "text": " logistique en Angleterre. Et ce qui est relou en Angleterre c'est qu'il y a quand m\u00eame \u00e0"}, {"timestamp": [3039.72, 3044.0], "text": " traverser la mer et que donc soit tu passes par le train, soit tu passes par le bateau"}, {"timestamp": [3044.0, 3048.84], "text": " mais \u00e7a complexifie quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment la logistique. Et du coup, bon alors tu me diras de Leipzig, il y a beaucoup"}, {"timestamp": [3048.84, 3054.28], "text": " de choses qui partent quand m\u00eame en avion mais de loin j'ai l'impression que cette ville comme tu"}, {"timestamp": [3054.28, 3060.08], "text": " le dis, Axelmeyen de l'Est, enfin il faut quand m\u00eame voir qu'il y a 30 ans c'\u00e9tait communiste quoi,"}, {"timestamp": [3060.08, 3067.28], "text": " a op\u00e9r\u00e9 une sorte de mutation compl\u00e8tement incroyable,"}, {"timestamp": [3067.28, 3072.72], "text": " aujourd'hui \u00e0 la pointe de pas mal de choses, comment c'est possible ?"}, {"timestamp": [3072.72, 3076.32], "text": " Toi tu l'as v\u00e9cu un petit peu de l'int\u00e9rieur sur une partie au moins quelques ann\u00e9es semble-t-il,"}, {"timestamp": [3076.32, 3080.88], "text": " mais est-ce que tu peux me raconter, est-ce que tu as des choses dont on pourrait s'inspirer l\u00e0-bas,"}, {"timestamp": [3080.88, 3088.72], "text": " de la mani\u00e8re dont ils travaillent ? Alors, \u00e7a, on pourrait y passer des heures, mais je pense que l'Allemagne a"}, {"timestamp": [3088.72, 3095.32], "text": " \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s intelligente, \u00e0 droite, dans la mani\u00e8re dont elle a op\u00e9r\u00e9 les"}, {"timestamp": [3095.32, 3099.64], "text": " rapprochements entre les deux parties de l'Allemagne, l'Allemagne de l'Ouest et"}, {"timestamp": [3099.64, 3102.8], "text": " l'Allemagne de l'Est. Il y a eu une vraie volont\u00e9 politique."}, {"timestamp": [3103.44, 3106.4], "text": " Il y a eu une vraie volont\u00e9 aussi, je y a une vraie volont\u00e9 aussi, je dirais,"}, {"timestamp": [3106.4, 3111.08], "text": " soci\u00e9tale parce qu'il faut se rappeler, moi, quand je travaillais en Allemagne, je payais"}, {"timestamp": [3111.08, 3118.52], "text": " un imp\u00f4t de solidarit\u00e9 qui visait finalement \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer des fonds pour aider au rapprochement"}, {"timestamp": [3118.52, 3126.48], "text": " avec l'Allemagne de l'Est et r\u00e9industrialiser et rapprocher l'Allemagne de l'Est de l'Allemagne de l'Ouest."}, {"timestamp": [3126.48, 3134.44], "text": " Et donc en fait, en gros, il y a une vraie volont\u00e9 politique et une strat\u00e9gie industrielle"}, {"timestamp": [3134.44, 3143.28], "text": " qui a amen\u00e9 \u00e0 ce que l'\u00c9tat allemand investisse massivement ou incite massivement"}, {"timestamp": [3143.28, 3145.3], "text": " \u00e0 l'investissement en Allemagne de l'Est."}, {"timestamp": [3145.3, 3151.9], "text": " Et donc notamment \u00e0 la PSI. Donc, si Quell a construit son entrep\u00f4t \u00e0 la PSI, c'est parce que la Poste, DHL donc,"}, {"timestamp": [3151.9, 3158.8], "text": " avait \u00e9galement en fait en gros pour ambition de construire un de ses plus grands centres de distribution \u00e0 la PSI."}, {"timestamp": [3158.8, 3165.1], "text": " Mais il y avait une vraie en fait strat\u00e9gie d'industrialisation du pays et notamment de l'Allemagne de l'Est,"}, {"timestamp": [3165.1, 3170.0], "text": " qui venait du gouvernement allemand. Et \u00e7a, je dirais que l'Allemagne, l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [3170.0, 3176.0], "text": " a \u00e9t\u00e9, je dirais, tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 droite et d'ailleurs s'en est sortie \u00e9conomiquement nettement mieux."}, {"timestamp": [3176.0, 3177.5], "text": " \u00c0 droite, en un seul mot, pardon."}, {"timestamp": [3177.5, 3182.0], "text": " Oui, parce que c'est le gouvernement de gauche, en fait, en l'occurrence,"}, {"timestamp": [3182.0, 3191.52], "text": " qui a pass\u00e9 toutes ces r\u00e9formes. Donc, \u00e0 l'\u00e9poque, en fait, il y a eu donc cet imp\u00f4t sur la"}, {"timestamp": [3191.52, 3197.88], "text": " solidarit\u00e9, mais il y a aussi eu des grands changements qui ont \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9s"}, {"timestamp": [3197.88, 3203.16], "text": " pour rendre l'industrie allemande comp\u00e9titive ou la garder comp\u00e9titive par"}, {"timestamp": [3203.16, 3205.6], "text": " rapport en fait \u00e0 l'industrie en Asie, etc."}, {"timestamp": [3205.6, 3211.36], "text": " Ce qui fait que l'Allemagne a vraiment gard\u00e9 un tissu industriel hyper fort et l'a en fait"}, {"timestamp": [3211.36, 3216.08], "text": " d\u00e9velopp\u00e9 avec le rapprochement entre l'Allemagne de l'Ouest et l'Allemagne de l'Est."}, {"timestamp": [3216.08, 3218.44], "text": " On a un manque d'ambition politique l\u00e0-dessus en France ?"}, {"timestamp": [3218.44, 3227.0], "text": " Moi je pense qu'on est on peuple d'intellectuels."}, {"timestamp": [3227.0, 3234.0], "text": " On a des id\u00e9es g\u00e9niales, on a des talents fous, on a des math\u00e9maticiens de dingue."}, {"timestamp": [3234.0, 3242.0], "text": " D'ailleurs la plupart en fait en gros des t\u00eates pensantes de Facebook sont fran\u00e7ais en Californie."}, {"timestamp": [3242.0, 3248.36], "text": " Mais on a un manque de pragmatisme et Et parce qu'on trouve que, je sais pas, on trouve que c'est sale ou que c'est pas int\u00e9ressant,"}, {"timestamp": [3249.12, 3250.44], "text": " quand m\u00eame de dingue."}, {"timestamp": [3250.76, 3252.56], "text": " Et du coup, en fait, tout ce qui..."}, {"timestamp": [3252.76, 3255.72], "text": " Alors, je pense que l\u00e0, on a ces derni\u00e8res ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [3256.44, 3260.96], "text": " notamment avec la loi Macron, la loi Pacte, etc."}, {"timestamp": [3261.52, 3265.12], "text": " On s'est assur\u00e9 \u00e0 ce que finalement, on retrouve un peu de notre comp\u00e9titivit\u00e9."}, {"timestamp": [3265.84, 3270.04], "text": " Mais on est loin finalement de ce que l'Allemagne peut avoir ou de ce que l'Angleterre"}, {"timestamp": [3270.04, 3275.84], "text": " peut avoir. Et l\u00e0, on se rend compte, force est de constater en 2020, on se rend compte"}, {"timestamp": [3275.84, 3280.16], "text": " que la France est compl\u00e8tement d\u00e9sindustrialis\u00e9e, qu'il y a un besoin de r\u00e9industrialisation,"}, {"timestamp": [3280.16, 3284.24], "text": " qu'on a besoin finalement de se r\u00e9approprier un certain nombre de savoir-faire qu'on avait."}, {"timestamp": [3284.96, 3288.4], "text": " Et je pense que voil\u00e0, il y a une prise de conscience. Alors apr\u00e8s, malheureusement,"}, {"timestamp": [3288.4, 3292.08], "text": " c'est pas quelque chose que tu reconstruis en un an, en deux ans. C'est des politiques,"}, {"timestamp": [3292.08, 3301.92], "text": " en fait, de long terme sur 10, 20, 30 ans. Et voil\u00e0, j'esp\u00e8re, je pense qu'il y a une prise"}, {"timestamp": [3301.92, 3308.4], "text": " de conscience. Donc j'esp\u00e8re que finalement, en en fait on va revenir vers \u00e7a et qu'on va retrouver aussi une comp\u00e9titivit\u00e9."}, {"timestamp": [3309.52, 3319.2], "text": " Par exemple, je peux me rappeler de tout ce qui est automatisation. En France, il y a eu un rejet extr\u00eamement fort de l'automatisation parce qu'une peur en fait de mettre des gens au ch\u00f4mage."}, {"timestamp": [3320.0, 3328.3], "text": " Et le pire c'est, en tant qu'entrepreneur on le sait, le pire c' peur. Parce que finalement, \u00e7a te fait reculer, voire \u00e7a t'\u00e9vite d'avancer."}, {"timestamp": [3328.3, 3332.9], "text": " Alors que tous les autres pays europ\u00e9ens, notamment les pays du Nord,"}, {"timestamp": [3332.9, 3336.4], "text": " se sont ultra automatis\u00e9s, ont gagn\u00e9 en comp\u00e9titivit\u00e9,"}, {"timestamp": [3336.4, 3340.3], "text": " ont su se battre dans un environnement mondialis\u00e9."}, {"timestamp": [3340.3, 3342.6], "text": " Et du coup, ont su tirer leur \u00e9pingle du jeu."}, {"timestamp": [3342.6, 3351.52], "text": " Nous, on a perdu en vitesse depuis 30-40 ans parce qu'on a refus\u00e9 les nouvelles technologies,"}, {"timestamp": [3351.52, 3358.16], "text": " on n'a pas su se les approprier, on a toujours eu des craintes par rapport aux enjeux humains"}, {"timestamp": [3358.16, 3359.16], "text": " que \u00e7a repr\u00e9sentait."}, {"timestamp": [3359.16, 3361.76], "text": " Parce qu'une transformation comme la Menel \u00e0 Redoute, mais une transformation d'un"}, {"timestamp": [3361.76, 3366.7], "text": " pays dont on parle, \u00e7a demande un changement culturel, \u00e7a demande d'accompagner finalement les"}, {"timestamp": [3366.7, 3374.28], "text": " gens, de donner aux gens et aux personnes en fait le moyen de se"}, {"timestamp": [3374.28, 3378.36], "text": " transformer, d'accompagner ces \u00e9volutions. Donc \u00e7a a des implications"}, {"timestamp": [3378.36, 3382.8], "text": " fortes sur le syst\u00e8me d'\u00e9ducation, \u00e7a a des implications super fortes en fait sur"}, {"timestamp": [3382.8, 3386.08], "text": " la strat\u00e9gie de comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises etc."}, {"timestamp": [3386.92, 3391.66], "text": " Donc \u00e7a demande en fait une remise en question forte et \u00e7a je pense que nous on a eu un peu la"}, {"timestamp": [3392.36, 3394.84], "text": " strat\u00e9gie de l'\u00e9vitement. D'ailleurs \u00e0 la redoute c'\u00e9tait un peu \u00e7a aussi."}, {"timestamp": [3395.24, 3399.52], "text": " Je voudrais absolument y revenir sur en effet la transformation de vos entrep\u00f4ts."}, {"timestamp": [3400.4, 3403.12], "text": " Pour rester juste sur ce point quand m\u00eame int\u00e9ressant,"}, {"timestamp": [3404.12, 3408.08], "text": " quand m\u00eame tr\u00e8s int\u00e9ressant, excuse-moi Nathalie,"}, {"timestamp": [3408.08, 3415.08], "text": " j'ai l'impression que, en effet, la peur dont tu parles, elle est assez g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e."}, {"timestamp": [3415.08, 3418.4], "text": " On le voit sur l'intelligence artificielle, on le voit sur les vaccins,"}, {"timestamp": [3418.4, 3421.4], "text": " on le voit sur la 5G."}, {"timestamp": [3421.4, 3423.4], "text": " En fait, \u00e0 chaque fois, voil\u00e0."}, {"timestamp": [3423.4, 3431.84], "text": " Je crois qu'il y a quand m\u00eame une partie des... soit d'intellectuels, soit de philosophes, soit de... on va mettre dans le mpv peut-\u00eatre, des"}, {"timestamp": [3431.84, 3438.08], "text": " intellectuels, philosophes, mais en fait qui se font aussi un... je sais pas si c'est malin, mais en tout cas"}, {"timestamp": [3438.08, 3447.24], "text": " un plaisir \u00e0 dire bah oui mais nous on est fran\u00e7ais, on prend du recul, on r\u00e9fl\u00e9chit, on veut pas aller trop vite."}, {"timestamp": [3451.6, 3452.52], "text": " Voil\u00e0, alors, je sais pas, moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s interrogatif"}, {"timestamp": [3459.6, 3464.4], "text": " sur justement, on veut pas \u00eatre ali\u00e9n\u00e9 par les robots, on veut pas que la machine prenne le dessus, etc. Mais en revanche, avoir des gens qui bossent toute une journ\u00e9e dans un entrep\u00f4t pour prendre"}, {"timestamp": [3468.12, 3470.56], "text": " des pi\u00e8ces et les mettre d'un endroit \u00e0 l'autre pendant huit ou neuf heures \u00e7a pose pas de probl\u00e8me aux intellectuels. Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [3470.56, 3473.68], "text": " Donc \u00e0 un moment je pense qu'il y a quand m\u00eame des choses sur lesquelles la"}, {"timestamp": [3473.68, 3477.48], "text": " machine peut quand m\u00eame vraiment faire progresser d'autres points d'aberration"}, {"timestamp": [3477.48, 3481.84], "text": " qui ont peut-\u00eatre pu exister ou qui existent encore d'ailleurs. Et alors on va te"}, {"timestamp": [3481.84, 3487.38], "text": " dire oui bah va dans les entrep\u00f4ts d'Amazon, l'homme devient... est au service de la machine,"}, {"timestamp": [3487.38, 3494.0], "text": " qui lui apporte les choses, je pense que tout \u00e7a, enfin, on peut en d\u00e9battre pendant assez longtemps."}, {"timestamp": [3494.0, 3502.34], "text": " Est-ce que c'est quand m\u00eame une bonne chose qu'on prenne ce recul, qu'on essaye d'avoir tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [3502.34, 3505.48], "text": " ou est-ce qu'il faut juste aller billes en t\u00eate sur"}, {"timestamp": [3505.48, 3514.76], "text": " toutes ces \u00e9volutions ? Moi j'irais plut\u00f4t dans cette deuxi\u00e8me approche mais j'aime m'alimenter"}, {"timestamp": [3514.76, 3518.48], "text": " intellectuellement quand m\u00eame de d\u00e9bats et de r\u00e9flexions."}, {"timestamp": [3518.48, 3526.52], "text": " Non je pense que c'est ultra important, il faut avoir la big picture, comme les Am\u00e9ricains disent, c'est-\u00e0-dire il"}, {"timestamp": [3526.52, 3533.32], "text": " faut bien comprendre, je dirais, tous les tenants et les aboutissants et avoir une vision et une"}, {"timestamp": [3533.32, 3537.24], "text": " approche strat\u00e9gique. Et c'est hyper important d'avoir des philosophes qui nous aident \u00e0 prendre"}, {"timestamp": [3537.24, 3542.24], "text": " du recul, qui nous aident \u00e0 voir les choses peut-\u00eatre un peu diff\u00e9remment. Mais au bout du"}, {"timestamp": [3542.24, 3546.44], "text": " bout, il faut atterrir, c'est-\u00e0-dire que tu ne peux pas rester en permanence sur,"}, {"timestamp": [3546.48, 3547.52], "text": " en fait, quelque chose de"}, {"timestamp": [3547.52, 3549.12], "text": " stratosph\u00e9rique parce que"}, {"timestamp": [3549.76, 3551.36], "text": " on est fait comme \u00e7a, on a besoin"}, {"timestamp": [3551.64, 3552.72], "text": " d'avancer, on a besoin d'\u00eatre"}, {"timestamp": [3552.72, 3554.2], "text": " aliment\u00e9. On voit bien que l\u00e0,"}, {"timestamp": [3554.24, 3555.88], "text": " aujourd'hui, le fait de ne pas avoir"}, {"timestamp": [3556.4, 3557.76], "text": " des mus\u00e9es ouverts ou les th\u00e9\u00e2tres"}, {"timestamp": [3557.76, 3559.48], "text": " ouverts ou les cin\u00e9mas ouverts, on"}, {"timestamp": [3559.48, 3561.12], "text": " s'approfrit, on manque d'oxyg\u00e8ne."}, {"timestamp": [3561.28, 3562.72], "text": " Donc, on a bien besoin, finalement,"}, {"timestamp": [3563.8, 3565.68], "text": " des intellectuels, de la culture"}, {"timestamp": [3565.68, 3567.68], "text": " pour s'ouvrir, s'alimenter,"}, {"timestamp": [3568.84, 3570.04], "text": " d\u00e9velopper notre cr\u00e9ativit\u00e9."}, {"timestamp": [3570.04, 3572.12], "text": " Donc, \u00e7a, c'est essentiel, mais"}, {"timestamp": [3572.2, 3574.4], "text": " il faut que \u00e7a soit combin\u00e9 avec,"}, {"timestamp": [3574.6, 3575.8], "text": " je dirais, quelque chose de"}, {"timestamp": [3575.84, 3578.28], "text": " pragmatique et quelque chose d'utile."}, {"timestamp": [3578.88, 3580.72], "text": " Et \u00e7a, je dirais que les pays"}, {"timestamp": [3580.72, 3581.72], "text": " anglo-saxons"}, {"timestamp": [3583.04, 3585.6], "text": " ou germaniques savent mieux le faire que nous"}, {"timestamp": [3587.24, 3590.56], "text": " et sont du coup beaucoup plus efficaces"}, {"timestamp": [3590.56, 3592.84], "text": " parce que finalement, ils arrivent \u00e0 trouver des solutions."}, {"timestamp": [3592.92, 3596.84], "text": " Parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, tu ne peux pas juste rester au niveau du d\u00e9bat"}, {"timestamp": [3596.84, 3599.0], "text": " intellectuel. \u00c7a ne marche pas."}, {"timestamp": [3599.0, 3603.4], "text": " On a besoin finalement de nourrir les gens,"}, {"timestamp": [3603.4, 3607.8], "text": " d'\u00e9duquer, de cultiver,"}, {"timestamp": [3607.8, 3610.4], "text": " de progresser."}, {"timestamp": [3610.4, 3611.92], "text": " On est fait comme \u00e7a, nous les humains."}, {"timestamp": [3612.56, 3616.88], "text": " Et je pense que \u00e7a, c'est quelque chose en fait qui est culturel en France."}, {"timestamp": [3616.88, 3620.2], "text": " Et j'esp\u00e8re qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 faire bouger \u00e7a parce que c'est un peu dommage."}, {"timestamp": [3620.2, 3623.84], "text": " On a tellement de talent, on a tellement de force"}, {"timestamp": [3627.8, 3633.3], "text": " que c'est un peu dommage finalement qu'on n'arrive pas \u00e0 en faire plus et qu'on n'arrive pas \u00e0 transposer \u00e7a"}, {"timestamp": [3633.3, 3637.8], "text": " dans quelque chose qui nous permette de cr\u00e9er de la valeur, plus de valeur."}, {"timestamp": [3637.8, 3641.8], "text": " Alors, ce n'est pas forc\u00e9ment cr\u00e9er pour cr\u00e9er ou produire pour produire"}, {"timestamp": [3641.8, 3643.8], "text": " parce que finalement, il y a tous les enjeux environnementaux"}, {"timestamp": [3643.8, 3645.44], "text": " et je pense que \u00e7a, c'est fondamental."}, {"timestamp": [3646.52, 3646.88], "text": " Mais..."}, {"timestamp": [3646.88, 3650.76], "text": " Un projet sur lequel on n'est peut-\u00eatre, je dirais pas avanc\u00e9 parce qu'on n'est pas"}, {"timestamp": [3650.76, 3653.04], "text": " forc\u00e9ment meilleur que les autres, mais en tout cas, en termes de r\u00e9flexion..."}, {"timestamp": [3655.32, 3656.8], "text": " On est m\u00eame un peu en retard, je dirais."}, {"timestamp": [3658.36, 3662.88], "text": " Pour avoir v\u00e9cu en Allemagne o\u00f9 le sujet de l'environnement est super important"}, {"timestamp": [3662.88, 3664.32], "text": " depuis des ann\u00e9es."}, {"timestamp": [3664.96, 3668.56], "text": " Oui, des dizaines d'ann\u00e9es\u00e9e en France, le tri commen\u00e7ait tout juste."}, {"timestamp": [3668.56, 3671.96], "text": " Alors qu'en Allemagne, moi, \u00e7a faisait depuis des dizaines d'ann\u00e9es"}, {"timestamp": [3672.48, 3675.36], "text": " que je triais mes d\u00e9chets \u00e0 la maison,"}, {"timestamp": [3676.2, 3680.08], "text": " qu'on avait des politiques environnementales d\u00e9j\u00e0 super d\u00e9velopp\u00e9es"}, {"timestamp": [3680.08, 3681.36], "text": " dans nos entreprises."}, {"timestamp": [3681.36, 3688.1], "text": " Donc non, je pense qu'en France, on n'est pas forc\u00e9ment en avance sur ce sujet-l\u00e0. On est en train de... Il y a une prise de conscience"}, {"timestamp": [3688.1, 3692.5], "text": " acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e qui s'est op\u00e9r\u00e9e sur les deux derni\u00e8res ann\u00e9es. Du coup, on est en train,"}, {"timestamp": [3692.5, 3697.28], "text": " je pense, de prendre la mesure et aussi de se structurer pour faire face et"}, {"timestamp": [3697.28, 3700.64], "text": " apporter les bonnes r\u00e9ponses. Donc on est en train de rattraper peut-\u00eatre une"}, {"timestamp": [3700.64, 3703.38], "text": " partie du retard, mais on n'est pas en avance."}, {"timestamp": [3703.38, 3707.72], "text": " Tout ce que tu me dis, \u00e7a me fait penser \u00e0 un million de choses, \u00e0 des bulles aussi"}, {"timestamp": [3707.72, 3715.76], "text": " dans lesquelles on peut se mettre, c'est-\u00e0-dire certains nombrilismes."}, {"timestamp": [3715.76, 3719.88], "text": " Je repensais \u00e0 \u00e7a. Il y a deux choses, notamment sur les vaccins,"}, {"timestamp": [3719.88, 3723.0], "text": " \u00e7a m'a beaucoup fait r\u00e9fl\u00e9chir. Alors \u00e7a, c'est au-del\u00e0 de la"}, {"timestamp": [3723.0, 3727.3], "text": " bulle, c'est en plus une sorte d'autoflagellation, c'est-\u00e0-dire que tout le monde tape sur les vaccins d'abord,"}, {"timestamp": [3727.3, 3729.3], "text": " en disant c'est quoi ces vaccins,"}, {"timestamp": [3729.3, 3732.0], "text": " ils sortent, on doit pas se faire vacciner, c'est pas bien,"}, {"timestamp": [3732.0, 3734.5], "text": " des m\u00e9decins y compris, des tas de gens, etc."}, {"timestamp": [3734.5, 3736.5], "text": " Et puis apr\u00e8s, tout le monde va taper sur le gouvernement"}, {"timestamp": [3736.5, 3737.5], "text": " parce qu'on est en retard."}, {"timestamp": [3737.5, 3740.5], "text": " Donc tu te dis, mais en fait \u00e0 un moment, faites un choix quand m\u00eame."}, {"timestamp": [3740.5, 3743.3], "text": " Mais l'autre chose qui m'a interpell\u00e9 l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [3743.3, 3747.08], "text": " alors pour ceux qui \u00e9coutent plus tard, on enregistre en f\u00e9vrier 2021,"}, {"timestamp": [3747.08, 3751.6], "text": " donc on est en plein dans le d\u00e9but des phases de vaccination et donc il y a beaucoup de d\u00e9bats autour de tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3751.6, 3757.4], "text": " Je pense que c'est pas fini parce qu'on va se rendre compte que les 2, 3, 4 semaines de retard qu'on a pris au d\u00e9but vont avoir un fort impact \u00e0 la fin."}, {"timestamp": [3757.4, 3767.48], "text": " Mais aussi, alors ce qui m'a assez fascin\u00e9, c'est l\u00e0, c'est plus... c'est pas que fran\u00e7ais, mais le traitement m\u00e9diatique,"}, {"timestamp": [3767.48, 3769.84], "text": " l\u00e0, peut-\u00eatre \u00e9tait plus comme \u00e7a en France, mais c'est aussi occident"}, {"timestamp": [3769.84, 3771.16], "text": " versus reste du monde."}, {"timestamp": [3771.72, 3774.6], "text": " C'est qu'en fait, finalement, on se rend compte que les Chinois"}, {"timestamp": [3774.64, 3777.76], "text": " et les Russes avaient des vaccins avant nous, que le vaccin russe,"}, {"timestamp": [3777.8, 3779.0], "text": " le vaccin chinois, je sais pas, mais..."}, {"timestamp": [3780.32, 3783.48], "text": " Et semble-t-il aussi pertinent et..."}, {"timestamp": [3787.8, 3790.8], "text": " et efficace que des vaccins occidentaux, que le vaccin chinois semble-t-il ne soit pas non plus compl\u00e8tement d\u00e9bile."}, {"timestamp": [3790.8, 3796.8], "text": " Et moi je me souviens avoir entendu, je sais pas, en octobre, des reportages qui disaient finalement"}, {"timestamp": [3796.8, 3801.4], "text": " de mani\u00e8re... on force un peu les chinois \u00e0 se vacciner, c'est n'importe quoi ces vaccins, c'est n'importe quoi, etc."}, {"timestamp": [3801.4, 3804.0], "text": " Et puis aujourd'hui on est \u00e0 deux doigts de les faire venir en Europe, quoi."}, {"timestamp": [3804.0, 3806.44], "text": " Donc il y a quand m\u00eame aussi toute cette esp\u00e8ce de..."}, {"timestamp": [3808.04, 3815.52], "text": " Je ne sais pas. Tout \u00e7a, finalement, est peut-\u00eatre une sup\u00e9riorit\u00e9 qu'on croit avoir."}, {"timestamp": [3815.52, 3816.52], "text": " J'en sais rien."}, {"timestamp": [3817.16, 3822.56], "text": " Ouais, alors sur les vaccins, je pense que c'est aussi pareil, encore un manque de pragmatisme incroyable."}, {"timestamp": [3822.56, 3823.76], "text": " On s'est f\u00e9licit\u00e9."}, {"timestamp": [3824.92, 3829.48], "text": " Alors, a priori, ce n'est pas si mal que \u00e7a, on s'est concert\u00e9 au niveau de l'Europe"}, {"timestamp": [3829.48, 3832.16], "text": " et on a achet\u00e9 ensemble mais on s'est f\u00e9licit\u00e9 des bons prix qu'on avait"}, {"timestamp": [3832.16, 3836.64], "text": " obtenu alors que c'est le mauvais d\u00e9bat. C'est en fait finalement on aurait mieux"}, {"timestamp": [3836.64, 3842.08], "text": " fait de payer plus cher et d'\u00eatre servi en premier. Voil\u00e0 c'est \u00e7a parce"}, {"timestamp": [3842.08, 3845.4], "text": " qu'en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale quand tu payes pas cher en fait en gros t'es pas servi en premier. Voil\u00e0, c'est \u00e7a. Parce qu'en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, quand tu payes pas cher, en fait, en gros, t'es pas servi en premier."}, {"timestamp": [3845.44, 3846.44], "text": " C'est un peu..."}, {"timestamp": [3846.76, 3847.76], "text": " You pay peanuts, you get monkeys."}, {"timestamp": [3848.48, 3849.8], "text": " Exactement. C'est exactement \u00e7a."}, {"timestamp": [3850.44, 3853.68], "text": " Et pour moi, les Isra\u00e9liens ont \u00e9t\u00e9 super smart l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [3853.88, 3856.64], "text": " Eux, ils ont \u00e9t\u00e9 pr\u00eats \u00e0 payer le prix fort."}, {"timestamp": [3857.2, 3860.2], "text": " Ils ont aujourd'hui 60% de leur population qui est vaccin\u00e9e."}, {"timestamp": [3861.24, 3865.8], "text": " \u00c0 peu pr\u00e8s 90% de la population \u00e0 risque qui est vaccin\u00e9e."}, {"timestamp": [3865.8, 3869.7], "text": " Et donc, ils vont pouvoir repartir dans une vie normalis\u00e9e,"}, {"timestamp": [3869.7, 3873.0], "text": " plus normalis\u00e9e en fait, en gros, beaucoup plus rapidement que nous."}, {"timestamp": [3873.0, 3874.6], "text": " Ils vont s'en sortir mieux \u00e9conomiquement."}, {"timestamp": [3874.6, 3879.3], "text": " Donc, je pense que Emmanuel Macron l'a dit tr\u00e8s justement,"}, {"timestamp": [3879.3, 3880.1], "text": " on est dans une guerre."}, {"timestamp": [3880.1, 3883.9], "text": " Et dans une guerre, en fait, en gros, tu t'agis un peu diff\u00e9remment"}, {"timestamp": [3883.9, 3884.6], "text": " qu'en temps normal."}, {"timestamp": [3884.6, 3887.28], "text": " Tu n'essaies pas d'avoir le meilleur prix, tu essaies juste d'avoir le vaccin."}, {"timestamp": [3887.64, 3892.56], "text": " Donc oui, on a un certain nombre, mais \u00e7a, c'est assez typique."}, {"timestamp": [3892.56, 3894.72], "text": " Quand on est devant une nouvelle situation,"}, {"timestamp": [3895.2, 3898.56], "text": " on utilise des habitudes anciennes o\u00f9 on a des r\u00e9flexes"}, {"timestamp": [3899.52, 3900.96], "text": " qui ne sont plus adapt\u00e9s."}, {"timestamp": [3900.96, 3903.72], "text": " Et c'est vachement difficile de se remettre en question"}, {"timestamp": [3903.72, 3907.9], "text": " et de regarder les choses d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente et adapter finalement \u00e0 la"}, {"timestamp": [3907.9, 3911.7], "text": " nouvelle situation. Donc moi j'ai du mal \u00e0 critiquer en fait qui que ce soit"}, {"timestamp": [3911.7, 3917.38], "text": " parce qu'on est face \u00e0 tellement je dirais d'inconnus, de choses qui"}, {"timestamp": [3917.38, 3921.3], "text": " surgissent tout \u00e0 coup comme \u00e7a ou en fait on n'a pas \u00e9norm\u00e9ment de"}, {"timestamp": [3921.3, 3929.92], "text": " recul finalement par rapport \u00e0 ce qui se passe. Que moi en fait en gros je voil\u00e0 je comprends pas ces gens qui passent leur temps \u00e0 critiquer tout le monde."}, {"timestamp": [3930.76, 3935.24], "text": " Parce qu'en fait en gros je pense que chacun essaye de faire au mieux. Alors bien s\u00fbr"}, {"timestamp": [3935.72, 3939.52], "text": " c'est bien d'alerter quand on se dit que finalement \u00e7a va trop lentement"}, {"timestamp": [3939.8, 3943.4], "text": " ou qu'on n'a pas pris la mesure finalement ou l'ampleur en fait du probl\u00e8me."}, {"timestamp": [3943.92, 3947.64], "text": " Mais je pense que c'est de mani\u00e8re... c'est un faux d\u00e9bat parce que vacciner"}, {"timestamp": [3947.64, 3952.24], "text": " les Isra\u00e9liens, vacciner les Fran\u00e7ais, les Allemands, si on vaccine pas les"}, {"timestamp": [3952.24, 3957.64], "text": " Africains ou je ne sais quel autre... on aura des variantes qui vont revenir et"}, {"timestamp": [3957.64, 3961.28], "text": " finalement en fait le virus va continuer \u00e0 se propager donc la r\u00e9ponse elle doit"}, {"timestamp": [3961.28, 3964.56], "text": " \u00eatre beaucoup plus globale. Donc ce que \u00e7a met en \u00e9vidence finalement c'est la"}, {"timestamp": [3964.56, 3966.04], "text": " n\u00e9cessit\u00e9 de travailler"}, {"timestamp": [3966.6, 3969.68], "text": " ensemble sur une probl\u00e9matique qui nous d\u00e9passe tous quelque part."}, {"timestamp": [3969.68, 3972.44], "text": " Et \u00e7a, je pense que c'est la cl\u00e9 dans une transformation."}, {"timestamp": [3972.44, 3975.92], "text": " C'est finalement que les gens comprennent qu'il y a un truc qui te d\u00e9passe,"}, {"timestamp": [3975.92, 3979.16], "text": " qui est plus grand que toi et que tu dois finalement allier tes forces"}, {"timestamp": [3980.16, 3984.44], "text": " pour r\u00e9ussir \u00e0 traiter ce sujet et \u00e0 le surmonter."}, {"timestamp": [3984.6, 3986.5], "text": " Et je pense que \u00e7a, on n'y est pas du tout encore."}, {"timestamp": [3986.5, 3989.5], "text": " C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que je remercie mille fois Nathalie."}, {"timestamp": [3989.5, 3992.0], "text": " Je suis en train de me dire, bon, entre deux non-sp\u00e9cialistes des vaccins,"}, {"timestamp": [3992.0, 3996.0], "text": " on va se perdre dans un truc, mais on est tous ensemble contre un truc qui nous d\u00e9passe."}, {"timestamp": [3996.0, 3998.5], "text": " C'est un sujet que tu connais bien en l'occurrence."}, {"timestamp": [3998.5, 4002.0], "text": " Et il faut se mettre ensemble pour le r\u00e9gler."}, {"timestamp": [4002.0, 4004.0], "text": " Je t'ai ramen\u00e9 \u00e0 la transformation de la haute toile."}, {"timestamp": [4004.0, 4006.0], "text": " Merci, merci. Du coup, j'avais d'autres id\u00e9es, Je t'ai ramen\u00e9 \u00e0 la transformation de la haute toileur. Merci, merci."}, {"timestamp": [4006.0, 4008.0], "text": " Du coup, j'avais d'autres id\u00e9es, t'inqui\u00e8te pas."}, {"timestamp": [4008.0, 4010.0], "text": " Mais l\u00e0, tu m'as tendu une perche,"}, {"timestamp": [4010.0, 4012.0], "text": " je te fous."}, {"timestamp": [4012.0, 4014.0], "text": " C'est sympa."}, {"timestamp": [4014.0, 4016.0], "text": " Alors je voudrais revenir sur teux points, sur cette transformation."}, {"timestamp": [4016.0, 4018.0], "text": " Trois, on va dire."}, {"timestamp": [4020.0, 4022.0], "text": " Trois \u00e9pisodes, 2009-2014,"}, {"timestamp": [4022.0, 4024.0], "text": " 2014-2017"}, {"timestamp": [4024.0, 4026.8], "text": " et 2017 onward jusqu'\u00e0 aujourd'hui si tu veux bien."}, {"timestamp": [4028.52, 4033.0], "text": " Donc on a vu pourquoi tu \u00e9tais arriv\u00e9 Red Cats, La Redoute dans le groupe."}, {"timestamp": [4034.32, 4035.76], "text": " Est-ce que"}, {"timestamp": [4035.76, 4037.76], "text": " on peut consid\u00e9rer"}, {"timestamp": [4037.92, 4039.92], "text": " que tu \u00e9tais PDG de 2009 \u00e0 2014 ?"}, {"timestamp": [4040.04, 4048.04], "text": " Est-ce qu'on peut consid\u00e9rer que tu t'es plant\u00e9 \u00e0 ce moment l\u00e0 ? Tu vois ce que je veux dire ? Est-ce que en fait on a l'impression dans l'histoire"}, {"timestamp": [4048.04, 4051.8], "text": " que je lis vu de l'ext\u00e9rieur, excuse-moi je suis pas l\u00e0 comme un"}, {"timestamp": [4051.8, 4057.64], "text": " bon fran\u00e7ais \u00e0 te jeter, merde je reviens sur le... Mais on peut se dire en fait"}, {"timestamp": [4057.64, 4060.28], "text": " finalement quand je lis toute la litt\u00e9rature autour de la redoute et ce"}, {"timestamp": [4060.28, 4064.2], "text": " que vous avez fait tous les deux avec Eric, je l'appelle Eric parce que je le"}, {"timestamp": [4064.2, 4066.0], "text": " connais pas mais bon on est presque f\u00e9minin maintenant."}, {"timestamp": [4066.0, 4074.0], "text": " Et que finalement, il y a eu ce premier acte, le retournement, ou le vrai succ\u00e8s est arriv\u00e9 \u00e0 partir de 2013-2014"}, {"timestamp": [4074.0, 4077.0], "text": " et apr\u00e8s la suite. Mais tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [4077.0, 4085.64], "text": " Oui, alors tu peux dire que, vu de l'ext\u00e9rieur en fait, que \u00e7a ressemble \u00e0 un plantage,"}, {"timestamp": [4087.64, 4087.84], "text": " c'\u00e9tait juste en fait"}, {"timestamp": [4092.72, 4093.56], "text": " l'amor\u00e7age en fait d'une transformation tr\u00e8s tr\u00e8s profonde. Et une entreprise comme l'Ainredoute,"}, {"timestamp": [4095.56, 4095.6], "text": " qui a 180 ans,"}, {"timestamp": [4097.96, 4099.04], "text": " qui finalement doit compl\u00e8tement se r\u00e9inventer,"}, {"timestamp": [4102.52, 4102.84], "text": " c'est utopique de penser que tu peux transformer une entreprise en"}, {"timestamp": [4109.44, 4115.12], "text": " deux ans, trois ans, quatre ans, cinq ans, c'est pas vrai. En fait, on a mis dix ans pour transformer l'entreprise. Et il y a une phase, premi\u00e8re phase, tu parlais de Netflix tout \u00e0 l'heure, o\u00f9 finalement, on a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater"}, {"timestamp": [4115.12, 4120.2], "text": " le catalogue qui repr\u00e9sentait 100% du chiffre d'affaires de La Redoute pour passer sur le"}, {"timestamp": [4120.2, 4126.84], "text": " digital qui repr\u00e9sentait quasiment rien. C'\u00e9tait comme \u00e7a ? \u00c7a c'\u00e9tait en 2009, en fait, \u00e7a a commenc\u00e9."}, {"timestamp": [4127.4, 4132.08], "text": " Et o\u00f9 en fait, en gros, on a commenc\u00e9 \u00e0 faire des tests avec des catalogues"}, {"timestamp": [4132.08, 4135.24], "text": " plus petits pour comprendre ce qui se passait, parce que comme on finalement"}, {"timestamp": [4135.24, 4137.52], "text": " d\u00e9veloppait nos produits en propre, on achetait, etc."}, {"timestamp": [4138.04, 4140.88], "text": " Il y avait \u00e9norm\u00e9ment d'impact sur l'ensemble de l'entreprise."}, {"timestamp": [4140.88, 4144.32], "text": " Et d'ailleurs, force est de constater que les trois Suisses"}, {"timestamp": [4144.32, 4147.24], "text": " qui ont arr\u00eat\u00e9 le catalogue du jour au lendemain, ils se sont compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [4147.24, 4149.44], "text": " plant\u00e9s. En fait, aujourd'hui, ils n'existent quasiment plus."}, {"timestamp": [4149.84, 4152.0], "text": " Ils font 20 millions d'euros de chiffre d'affaires, alors que nous, on fait un"}, {"timestamp": [4152.0, 4153.48], "text": " milliard d'euros de chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [4154.12, 4158.08], "text": " Donc, la strat\u00e9gie que j'ai pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque..."}, {"timestamp": [4159.24, 4160.32], "text": " Combien, vous, tu m'as dit, pardon ?"}, {"timestamp": [4160.48, 4165.12], "text": " Un milliard. Et donc, en fait, \u00e0 l'\u00e9poque, j'\u00e9tais dans un groupe qui voulait"}, {"timestamp": [4165.12, 4166.74], "text": " pas de remous sociaux,"}, {"timestamp": [4167.04, 4167.76], "text": " donc qui voulait pas de plan"}, {"timestamp": [4167.76, 4168.76], "text": " social, et un"}, {"timestamp": [4169.72, 4171.04], "text": " groupe qui voulait pas"}, {"timestamp": [4172.04, 4173.8], "text": " investir dans l'avenir de"}, {"timestamp": [4173.8, 4174.8], "text": " l'entreprise, parce"}, {"timestamp": [4175.76, 4176.84], "text": " que la vocation, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [4177.44, 4178.98], "text": " finalement de se s\u00e9parer de la"}, {"timestamp": [4178.98, 4179.84], "text": " redoute, puisqu'on voulait se"}, {"timestamp": [4179.84, 4180.84], "text": " recentrer sur le luxe et le"}, {"timestamp": [4180.84, 4181.76], "text": " lifestyle."}, {"timestamp": [4181.76, 4182.76], "text": " Donc, en l'occurrence,"}, {"timestamp": [4184.84, 4186.4], "text": " je n'ai pas pu investir dans un nouvel entrep\u00f4t,"}, {"timestamp": [4186.4, 4192.28], "text": " j'ai pas pu investir dans des nouveaux syst\u00e8mes d'information. Donc ce que j'ai fait, c'est que"}, {"timestamp": [4192.28, 4201.96], "text": " j'ai commenc\u00e9 \u00e0 repositionner l'offre, \u00e0 d\u00e9velopper l'offre maison et \u00e0 donc recruter"}, {"timestamp": [4201.96, 4205.28], "text": " une patronne du site sur la maison, des designers sur la maison, etc."}, {"timestamp": [4211.8, 4212.24], "text": " et \u00e0 renouveler un peu plus fortement en fait l'offre sur le pr\u00eat-\u00e0-porter parce qu'il y avait quand m\u00eame un besoin"}, {"timestamp": [4214.24, 4214.84], "text": " de renouvellement plus fort."}, {"timestamp": [4220.66, 4221.56], "text": " Mais la strat\u00e9gie que j'avais en t\u00eate et que j'ai pr\u00e9sent\u00e9e c'\u00e9tait finalement de se recentrer sur des cat\u00e9gories,"}, {"timestamp": [4223.52, 4225.8], "text": " c'\u00e9tait d'arr\u00eater le catalogue, donc finalement de perdre du"}, {"timestamp": [4225.8, 4229.08], "text": " chiffre d'affaires pour retrouver une base saine \u00e0 partir de laquelle on"}, {"timestamp": [4229.08, 4232.24], "text": " pouvait repartir et red\u00e9velopper l'entreprise."}, {"timestamp": [4232.24, 4236.2], "text": " Donc en l'occurrence, quand tu transformes une entreprise, et d'ailleurs"}, {"timestamp": [4236.2, 4241.0], "text": " c'est pour \u00e7a que souvent les entrepreneurs ou les managers attendent"}, {"timestamp": [4241.0, 4244.84], "text": " tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et souvent trop longtemps avant de transformer, c'est que"}, {"timestamp": [4244.84, 4245.2], "text": " tu passes"}, {"timestamp": [4245.88, 4252.68], "text": " m\u00e9caniquement par une phase en fait de d\u00e9croissance et de d\u00e9stabilisation finalement de ton organisation qui peut \u00eatre assez dangereuse"}, {"timestamp": [4253.4, 4254.8], "text": " avant de pouvoir repartir."}, {"timestamp": [4254.8, 4256.8], "text": " Tu risques de te faire virer surtout en fait."}, {"timestamp": [4256.8, 4262.16], "text": " Oui, quand tu es dans un environnement cot\u00e9 en bourse alors l\u00e0 c'est radical en fait en gros"}, {"timestamp": [4262.68, 4265.1], "text": " c'est la vase des dirigeants, ce qui est \u00e0 mon sens"}, {"timestamp": [4265.1, 4268.58], "text": " compl\u00e8tement d\u00e9bile parce que finalement une transformation comme \u00e7a, \u00e7a se fait"}, {"timestamp": [4268.58, 4272.62], "text": " pas en claquant des doigts et \u00e7a se fait pas sur un an, deux ans, trois ans."}, {"timestamp": [4272.62, 4276.42], "text": " D'ailleurs, transformer une entreprise qui \u00e9coutait en bourse, c'est"}, {"timestamp": [4276.42, 4281.14], "text": " hyper compliqu\u00e9. Moi je l'ai vu, j'\u00e9tais au bord de Solocal qui"}, {"timestamp": [4281.14, 4284.74], "text": " avait vraiment besoin de se transformer. Ex-Page Jaune."}, {"timestamp": [4284.74, 4285.0], "text": " Tu peux pas te transformer profond\u00e9ment. Expats jaunes, oui. Oui, expats pas jaunes."}, {"timestamp": [4285.0, 4288.56], "text": " Tu peux pas te transformer profond\u00e9ment, en fait, quand t'es cot\u00e9 en bourse, parce"}, {"timestamp": [4288.56, 4291.64], "text": " que tu dois en permanence, t'es sous la pression finalement des march\u00e9s."}, {"timestamp": [4291.64, 4296.72], "text": " Donc nous, on avait cet avantage-l\u00e0, qu'on \u00e9tait certes dans un groupe cot\u00e9 en bourse,"}, {"timestamp": [4296.72, 4303.36], "text": " mais on a pu en 2014 du coup sortir et finalement acc\u00e9l\u00e9rer la transformation, faire un plan"}, {"timestamp": [4303.36, 4305.44], "text": " social, comme je l'ai \u00e9voqu\u00e9 en d\u00e9but,"}, {"timestamp": [4305.44, 4309.88], "text": " investir massivement en fait en gros, quitte \u00e0 perdre de l'argent."}, {"timestamp": [4309.88, 4313.36], "text": " Je voudrais revenir sur ce passage juste apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [4313.36, 4317.2], "text": " pour \u00eatre s\u00fbr de bien... Quand tu arrives donc sur cette premi\u00e8re phase,"}, {"timestamp": [4317.2, 4323.6], "text": " c'est un univers que je connais pas du tout, enfin de loin en termes de litt\u00e9rature business etc."}, {"timestamp": [4323.6, 4328.36], "text": " mais t'es tiraill\u00e9e quand m\u00eame entre, d\u00e9j\u00e0 l'h\u00e9ritage."}, {"timestamp": [4328.4, 4330.0], "text": " Donc tu ne peux pas aller trop vite, j'imagine."}, {"timestamp": [4330.04, 4331.48], "text": " Toi, quand tu arrives, tu ne peux pas dire"}, {"timestamp": [4331.52, 4334.52], "text": " \u00ab Salut, crac, crac, je m'appelle Nathalie, les gars, on va faire \u00e7a. \u00bb"}, {"timestamp": [4334.56, 4336.8], "text": " En fait, c'est ce que j'ai fait la premi\u00e8re ann\u00e9e."}, {"timestamp": [4336.84, 4339.2], "text": " La premi\u00e8re ann\u00e9e, quand je suis arriv\u00e9e en 2009, j'ai dit"}, {"timestamp": [4339.84, 4344.24], "text": " \u00ab on renouvelle les collections, on fait plus de catalogues pour \u00eatre finalement... \u00bb"}, {"timestamp": [4344.28, 4347.04], "text": " Tu arrives, tu te laisses 100 jours comme tout le monde, analyser, comprendre ?"}, {"timestamp": [4347.24, 4348.0], "text": " Non, m\u00eame pas."}, {"timestamp": [4348.2, 4351.56], "text": " Non, en fait, en gros, je suis arriv\u00e9e fin ao\u00fbt 2009."}, {"timestamp": [4353.4, 4357.12], "text": " Je m'\u00e9tais fait venir plein de documents d\u00e9j\u00e0 en amont."}, {"timestamp": [4357.84, 4360.48], "text": " Pendant l'\u00e9t\u00e9, j'avais lu, donc j'avais compris que c'\u00e9tait une bo\u00eete"}, {"timestamp": [4360.68, 4363.6], "text": " d'intellectuel, parce qu'en fait, je recevais des PowerPoints de 100 pages,"}, {"timestamp": [4363.8, 4366.72], "text": " sans r\u00e9sum\u00e9, sans plan d'action, mais avec plein"}, {"timestamp": [4366.72, 4367.72], "text": " d'analyse."}, {"timestamp": [4367.72, 4368.72], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [4368.72, 4373.08], "text": " Et en fait, en gros, donc moi, j'avais en t\u00eate, voil\u00e0, il faut qu'on renouvelle"}, {"timestamp": [4373.08, 4374.48], "text": " les collections plus fortement."}, {"timestamp": [4374.48, 4377.64], "text": " On a un outil merveilleux qui s'appelle le catalogue."}, {"timestamp": [4377.64, 4380.76], "text": " Donc, on va faire plus de catalogue en renouvelant les collections."}, {"timestamp": [4380.76, 4385.72], "text": " Et en fait, voil\u00e0, moi, je venais d'une entreprise qui faisait un milliard d'euros de"}, {"timestamp": [4385.72, 4386.62], "text": " chiffre d'affaires, qui avait"}, {"timestamp": [4386.64, 4387.56], "text": " 1000 collaborateurs."}, {"timestamp": [4387.6, 4388.52], "text": " J'arrivais \u00e0 la redoute, il y"}, {"timestamp": [4388.52, 4389.72], "text": " avait 4000 collaborateurs"}, {"timestamp": [4391.04, 4392.24], "text": " et \u00e7a faisait un milliard, un peu"}, {"timestamp": [4392.24, 4393.48], "text": " plus, quoi, pas tout \u00e0 fait un"}, {"timestamp": [4393.48, 4394.44], "text": " milliard d'euros de chiffre"}, {"timestamp": [4394.44, 4395.2], "text": " d'affaires."}, {"timestamp": [4395.2, 4396.62], "text": " Donc, en l'occurrence, je savais"}, {"timestamp": [4396.62, 4397.92], "text": " qu'il y avait en fait des choses"}, {"timestamp": [4397.92, 4399.36], "text": " \u00e0 faire \u00e9voluer au niveau de"}, {"timestamp": [4399.36, 4400.6], "text": " l'organisation de la structure,"}, {"timestamp": [4400.64, 4401.52], "text": " parce que finalement, il y avait"}, {"timestamp": [4401.52, 4402.52], "text": " une structure beaucoup trop"}, {"timestamp": [4402.52, 4403.88], "text": " importante par rapport \u00e0 la"}, {"timestamp": [4403.88, 4404.88], "text": " taille du business."}, {"timestamp": [4406.24, 4410.2], "text": " Et donc, j'ai lanc\u00e9 plein de trucs et j'ai un peu violent\u00e9 l'organisation"}, {"timestamp": [4410.2, 4413.52], "text": " quelque part. \u00c7a a tr\u00e8s bien march\u00e9 pendant un an et au bout d'un an, \u00e7a a"}, {"timestamp": [4413.52, 4418.16], "text": " fait plouf parce que finalement, j'avais pas emmen\u00e9 l'organisation avec moi."}, {"timestamp": [4418.52, 4419.84], "text": " J'avais lanc\u00e9 plein de trucs."}, {"timestamp": [4420.88, 4423.64], "text": " On avait fait une croissance formidable, on avait fait un r\u00e9sultat formidable,"}, {"timestamp": [4423.64, 4426.6], "text": " mais l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, en fait, finalement, tout est retomb\u00e9,"}, {"timestamp": [4426.6, 4428.6], "text": " parce que ce n'\u00e9tait pas port\u00e9 par l'organisation,"}, {"timestamp": [4428.6, 4431.08], "text": " c'\u00e9tait port\u00e9 par la seule volont\u00e9 de Nathalie Balla,"}, {"timestamp": [4431.08, 4433.48], "text": " qui avait un petit peu violent\u00e9 l'organisation,"}, {"timestamp": [4433.48, 4435.64], "text": " mais pas emmen\u00e9 l'organisation avec elle."}, {"timestamp": [4435.64, 4436.8], "text": " Tu n'aurais pas d\u00fb le faire ?"}, {"timestamp": [4436.8, 4439.04], "text": " Si, je pense que si, parce que finalement,"}, {"timestamp": [4439.04, 4442.56], "text": " \u00e7a a montr\u00e9 aux \u00e9quipes que c'\u00e9tait possible."}, {"timestamp": [4442.56, 4443.44], "text": " \u00c7a pouvait changer."}, {"timestamp": [4443.44, 4445.36], "text": " \u00c7a pouvait changer. Voil\u00e0."}, {"timestamp": [4445.56, 4449.28], "text": " Mais du coup,"}, {"timestamp": [4449.48, 4450.96], "text": " moi, je me suis rendu compte que d\u00e9j\u00e0,"}, {"timestamp": [4451.16, 4454.48], "text": " la transformation \u00e0 mener \u00e9tait beaucoup plus profonde que ce que je n'avais"}, {"timestamp": [4454.68, 4459.84], "text": " imagin\u00e9 en arrivant, qu'il y avait une complexit\u00e9 affolante"}, {"timestamp": [4460.04, 4464.6], "text": " dans cette entreprise et qu'il fallait vraiment tout d\u00e9construire pour pouvoir"}, {"timestamp": [4464.8, 4468.22], "text": " reconstruire ou tout d\u00e9sapprendre pour pouvoir r\u00e9apprendre finalement."}, {"timestamp": [4468.22, 4473.36], "text": " Et alors, \u00e7a moi, \u00e7a me fascine."}, {"timestamp": [4473.36, 4477.28], "text": " Comment on d\u00e9fait une complexit\u00e9 ?"}, {"timestamp": [4477.28, 4478.32], "text": " Enfin, tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [4478.32, 4482.32], "text": " J'ai l'impression qu'il y a un moment, il y a tellement d'inertie,"}, {"timestamp": [4482.32, 4490.6], "text": " de tas de choses qui sont bien pens\u00e9es, donc du coup, comment t'arrives \u00e0 faire \u00e7a, \u00e0 casser ce truc-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [4490.6, 4506.36], "text": " Parce que c'est toujours tiraill\u00e9 entre les process qui sont l\u00e0 pour tu restes emp\u00eatr\u00e9 dans ta complexit\u00e9, finalement, t'es"}, {"timestamp": [4507.0, 4508.76], "text": " vou\u00e9 \u00e0 te prendre le mur."}, {"timestamp": [4510.6, 4512.36], "text": " Et moi, je suis quelqu'un qui est"}, {"timestamp": [4512.48, 4513.52], "text": " d'assez pragmatique."}, {"timestamp": [4513.56, 4515.32], "text": " Donc, tout ce qui est complexe"}, {"timestamp": [4515.32, 4517.16], "text": " et compliqu\u00e9 et qu'on"}, {"timestamp": [4517.16, 4518.0], "text": " n'arrive pas \u00e0 m'expliquer"}, {"timestamp": [4518.0, 4519.4], "text": " simplement en deux, trois phrases"}, {"timestamp": [4519.44, 4520.36], "text": " o\u00f9 on a besoin de phrases"}, {"timestamp": [4520.36, 4521.68], "text": " compliqu\u00e9es, de mots compliqu\u00e9s"}, {"timestamp": [4521.68, 4522.68], "text": " pour m'expliquer."}, {"timestamp": [4522.96, 4524.36], "text": " D\u00e9j\u00e0, je bloque parce que je me"}, {"timestamp": [4524.36, 4525.08], "text": " dis, c'est pas possible. Si quelqu'un n'arrive pas \u00e0 m'expliquer. D\u00e9j\u00e0, je bloque parce que je me dis, c'est pas possible."}, {"timestamp": [4525.24, 4528.0], "text": " Si quelqu'un n'arrive pas \u00e0 m'expliquer son concept, c'est que le truc"}, {"timestamp": [4529.48, 4533.16], "text": " ne va pas durer et ne peut pas marcher ad vitam aeternam."}, {"timestamp": [4533.16, 4534.92], "text": " Nathalie, c'est de la disruption, t'as pas compris."}, {"timestamp": [4535.04, 4539.56], "text": " Oui, bon, mais oui, je leur disais, bon, vous \u00eates tous beaucoup plus"}, {"timestamp": [4539.56, 4541.84], "text": " intelligents que moi, mais je comprends rien \u00e0 ce que vous me racontez."}, {"timestamp": [4542.76, 4545.6], "text": " Et oui, et du coup coup j'ai \u00e9t\u00e9 assez"}, {"timestamp": [4545.6, 4553.44], "text": " violente, m\u00eame si je suis quelqu'un de plut\u00f4t soft quelque part, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9e,"}, {"timestamp": [4553.44, 4558.36], "text": " donc j'ai \u00e9t\u00e9 assez violente. Donc j'ai coup\u00e9 des choses, j'ai cass\u00e9 des choses, j'ai fait"}, {"timestamp": [4558.36, 4562.92], "text": " partir des gens aussi qui me racontaient qu'ils savaient tout mieux, qu'en fait en gros que j'avais"}, {"timestamp": [4562.92, 4567.6], "text": " rien compris, que ce qu'ils avaient construit c'\u00e9tait quand m\u00eame le nec plus ultra du truc."}, {"timestamp": [4567.6, 4572.1], "text": " Mais au final on se prenait quand m\u00eame le mur, on perdait du chiffre d'affaires tous les ans,"}, {"timestamp": [4572.1, 4573.6], "text": " on commen\u00e7ait \u00e0 perdre de l'argent."}, {"timestamp": [4573.6, 4580.0], "text": " Donc ces gens-l\u00e0, en fait, je leur ai dit qu'ils aillent faire leur truc super intelligent d'autre part,"}, {"timestamp": [4580.0, 4585.6], "text": " et j'ai fait venir des gens de cultures diff\u00e9rentes, d'horizons diff\u00e9rents,"}, {"timestamp": [4586.04, 4590.04], "text": " pour apporter une diversit\u00e9 et r\u00e9ussir \u00e0 regarder les choses diff\u00e9remment,"}, {"timestamp": [4590.24, 4591.36], "text": " et pas toujours de la m\u00eame mani\u00e8re."}, {"timestamp": [4591.56, 4595.88], "text": " Parce que l'art, quand tu transformes, c'est finalement de t'entourer de gens"}, {"timestamp": [4596.08, 4599.52], "text": " qui voient les choses diff\u00e9remment et de comprendre finalement le probl\u00e8me"}, {"timestamp": [4599.72, 4604.76], "text": " et d'avoir une vision \u00e0 360 du sujet pour pouvoir apporter des r\u00e9ponses plus justes."}, {"timestamp": [4606.56, 4615.48], "text": " de vision \u00e0 360 du sujet pour pouvoir apporter des r\u00e9ponses plus justes. Quelles... Quelles est ma question ? En fait je suis toujours assez..."}, {"timestamp": [4615.48, 4620.36], "text": " J'ai pas forc\u00e9ment moi personnellement de mal \u00e0 comprendre que dans une"}, {"timestamp": [4620.36, 4624.52], "text": " organisation il y a quelqu'un qui n'est pas \u00e0 sa place et qu'il faut en parler."}, {"timestamp": [4624.52, 4626.72], "text": " J'ai toujours moins une m\u00e9thode qui est la"}, {"timestamp": [4626.72, 4629.84], "text": " mienne qui est de dire d'abord j'ai quelques semaines ou quelques mois pour"}, {"timestamp": [4629.84, 4633.72], "text": " l'accompagner pour essayer de le remettre \u00e0 sa place s'il correspond aux"}, {"timestamp": [4633.72, 4639.24], "text": " valeurs de l'entreprise puis si \u00e7a marche pas de se dire au revoir quoi."}, {"timestamp": [4639.24, 4646.48], "text": " Nous on est en train de former une couche de managers chez Cosa Vostra"}, {"timestamp": [4646.48, 4650.4], "text": " et je remarque qu'en fait tout se passe bien jusqu'\u00e0 ce que tu arrives l\u00e0."}, {"timestamp": [4650.4, 4654.64], "text": " C'est-\u00e0-dire que le management quand \u00e7a se passe bien, c'est facile, c'est m\u00eame sympa"}, {"timestamp": [4654.64, 4657.2], "text": " et puis voil\u00e0 on est tous ensemble, on progresse, etc."}, {"timestamp": [4657.2, 4661.0], "text": " Puis il y a un moment o\u00f9 il y a quelqu'un qui n'est pas \u00e0 sa place dans ton \u00e9quipe"}, {"timestamp": [4661.0, 4665.0], "text": " et puis en fait souvent le r\u00e9flexe c'est de compenser c'est \u00e0 dire que les autres qui vont prendre"}, {"timestamp": [4665.84, 4669.2], "text": " son travail ou ses incomp\u00e9tences et voil\u00e0 et puis"}, {"timestamp": [4669.72, 4671.72], "text": " puis un moment \u00e7a craque quoi"}, {"timestamp": [4672.56, 4677.12], "text": " alors tu as peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 fait \u00e7a avant mais je veux dire comment on"}, {"timestamp": [4681.76, 4689.22], "text": " On se pr\u00e9pare intellectuellement surtout que toi apr\u00e8s tu as eu des plans sociaux importants avec vraiment 1200 personnes, 1100 et quelques voil\u00e0."}, {"timestamp": [4689.22, 4708.44], "text": " Est-ce que \u00e7a t'emp\u00eache de dormir ? Est-ce que t'as appris des choses l\u00e0-dedans qui peuvent aider nos auditeurs, moi, mes managers, \u00e0 progresser l\u00e0-dessus ? Moi, je suis un peu particuli\u00e8re parce que je ne suis pas..."}, {"timestamp": [4708.48, 4709.48], "text": " Comment dire ?"}, {"timestamp": [4709.48, 4710.88], "text": " Je suis vraiment toujours dans..."}, {"timestamp": [4711.84, 4714.2], "text": " J'essaie d'\u00eatre le plus possible dans l'objectivit\u00e9,"}, {"timestamp": [4715.44, 4717.96], "text": " pas dans l'\u00e9motion, parce que d\u00e8s que tu es dans l'\u00e9motion,"}, {"timestamp": [4717.96, 4721.72], "text": " c'est hyper compliqu\u00e9 parce que finalement, tu mets de l'affect et tu n'arrives pas"}, {"timestamp": [4721.72, 4725.0], "text": " \u00e0 regarder les choses de mani\u00e8re objective."}, {"timestamp": [4725.0, 4733.0], "text": " Et je suis toujours port\u00e9e par un truc qui me d\u00e9passe, un projet ou en fait en gros une entreprise ou voil\u00e0 une ambition."}, {"timestamp": [4733.0, 4741.0], "text": " Et donc c'est toujours ce truc sup\u00e9rieur qui m'anime et c'est \u00e7a qui me permet je pense d'y voir clair et je pense que c'est \u00e7a qu'il faut essayer de faire."}, {"timestamp": [4741.0, 4748.4], "text": " Parce que d\u00e8s que tu rentres dans l'\u00e9motion, bien s\u00fbr que tu travaillesilles des gens que tu aimes, que tu as envie de faire grandir, etc."}, {"timestamp": [4749.0, 4752.92], "text": " Mais le fait est que tu as des gens qui sont adapt\u00e9s pour un type de situation,"}, {"timestamp": [4752.92, 4755.76], "text": " qui ne le sont pas pour une autre situation."}, {"timestamp": [4756.2, 4760.8], "text": " Donc, au niveau de mon comit\u00e9 de direction de La Redoute,"}, {"timestamp": [4761.64, 4765.52], "text": " j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des gens o\u00f9 j'ai tout de suite vu"}, {"timestamp": [4765.52, 4767.0], "text": " que certains \u00e9taient en capacit\u00e9"}, {"timestamp": [4767.0, 4769.56], "text": " finalement, intellectuellement"}, {"timestamp": [4769.56, 4770.96], "text": " et aussi op\u00e9rationnellement,"}, {"timestamp": [4771.0, 4773.76], "text": " d'accompagner la transformation."}, {"timestamp": [4773.76, 4774.76], "text": " D'autres ne l'\u00e9taient pas."}, {"timestamp": [4774.88, 4776.68], "text": " Ils \u00e9taient juste accroch\u00e9s au super"}, {"timestamp": [4776.68, 4777.84], "text": " truc qu'ils avaient fait et \u00e9taient"}, {"timestamp": [4777.84, 4778.92], "text": " convaincus que ce qu'ils avaient fait,"}, {"timestamp": [4778.92, 4780.8], "text": " c'\u00e9tait ce qu'il y avait de mieux"}, {"timestamp": [4780.84, 4781.84], "text": " et qu'on ne pouvait pas faire mieux."}, {"timestamp": [4782.36, 4783.68], "text": " Donc, des gens comme \u00e7a, qui ne sont"}, {"timestamp": [4783.68, 4784.92], "text": " pas en capacit\u00e9 de se remettre en"}, {"timestamp": [4784.92, 4787.52], "text": " question et finalement finalement d'aller"}, {"timestamp": [4787.78, 4790.18], "text": " plus loin et de toujours finalement"}, {"timestamp": [4790.86, 4793.9], "text": " se dire ce que j'ai fait, il faut peut-\u00eatre que je le d\u00e9fasse"}, {"timestamp": [4794.1, 4796.98], "text": " et que je le reconstruise diff\u00e9remment pour pouvoir"}, {"timestamp": [4796.98, 4797.98], "text": " m'adapter."}, {"timestamp": [4798.38, 4801.84], "text": " \u00c7a, c'est des gens qui, aujourd'hui, en tout cas, dans la situation"}, {"timestamp": [4801.84, 4804.96], "text": " dans laquelle nous, on \u00e9tait, je ne pouvais pas"}, {"timestamp": [4804.96, 4808.7], "text": " fonctionner avec des gens comme \u00e7a. Et donc l\u00e0, l\u00e0 j'ai pas d'\u00e9tat d'\u00e2me parce"}, {"timestamp": [4808.7, 4812.7], "text": " qu'en fait en gros pour moi ce qui compte c'est \u00e0 l'\u00e9poque on avait 3000"}, {"timestamp": [4812.7, 4816.8], "text": " collaborateurs, c'est les 3000 collaborateurs plus en fait tous les"}, {"timestamp": [4816.8, 4819.7], "text": " sous-traitants qui travaillent avec nous etc donc \u00e0 peu pr\u00e8s les 6000 personnes"}, {"timestamp": [4819.7, 4823.28], "text": " qui d\u00e9pendent de la bo\u00eete qui comptent. Donc si j'ai une personne dans mon"}, {"timestamp": [4823.28, 4827.14], "text": " comit\u00e9 de direction qui finalement va m'emp\u00eacher ou va me ralentir"}, {"timestamp": [4827.56, 4829.52], "text": " dans, finalement,"}, {"timestamp": [4829.52, 4831.24], "text": " notre volont\u00e9 de"}, {"timestamp": [4831.88, 4833.72], "text": " faire p\u00e9renniser la redoute"}, {"timestamp": [4833.8, 4835.62], "text": " et de retrouver une situation, en"}, {"timestamp": [4835.64, 4836.84], "text": " fait, de croissance rentable"}, {"timestamp": [4837.8, 4839.28], "text": " et de g\u00e9n\u00e9rer du cash, l\u00e0, j'ai"}, {"timestamp": [4839.72, 4840.72], "text": " pas d'\u00e9tat d'\u00e2me."}, {"timestamp": [4842.2, 4843.14], "text": " Bien s\u00fbr, je discute avec la"}, {"timestamp": [4843.14, 4844.68], "text": " personne, j'essaye finalement de"}, {"timestamp": [4845.2, 4846.82], "text": " l'emmener et de lui faire comprendre"}, {"timestamp": [4846.84, 4847.96], "text": " pourquoi il faut qu'on se remette en"}, {"timestamp": [4847.96, 4848.84], "text": " question."}, {"timestamp": [4848.84, 4850.08], "text": " Si je comprends qu'elle n'est pas en"}, {"timestamp": [4850.08, 4851.16], "text": " capacit\u00e9 de se remettre... Et puis,"}, {"timestamp": [4851.16, 4852.68], "text": " en plus, la personne te dit il va y"}, {"timestamp": [4852.68, 4853.88], "text": " avoir un tsunami si je quitte"}, {"timestamp": [4853.88, 4855.16], "text": " l'entreprise. Moi, le tsunami, je"}, {"timestamp": [4855.16, 4856.16], "text": " l'attends toujours."}, {"timestamp": [4856.4, 4857.52], "text": " Donc, cette personne, en fait, en"}, {"timestamp": [4857.52, 4859.32], "text": " gros, voil\u00e0, elle a quitt\u00e9"}, {"timestamp": [4859.32, 4860.8], "text": " l'entreprise et j'ai eu z\u00e9ro \u00e9tat"}, {"timestamp": [4860.8, 4861.92], "text": " d'\u00e2me \u00e0 la faire. En plus,"}, {"timestamp": [4863.92, 4865.68], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque, on \u00e9tait dans un grand groupe."}, {"timestamp": [4865.68, 4869.0], "text": " On avait quand m\u00eame des conditions tr\u00e8s, tr\u00e8s attractives de d\u00e9part."}, {"timestamp": [4869.72, 4871.76], "text": " Donc, j'ai pas eu d'\u00e9tat d'\u00e2me."}, {"timestamp": [4872.44, 4876.0], "text": " L\u00e0 o\u00f9 j'ai beaucoup plus d'\u00e9tat d'\u00e2me, c'est par exemple sur le site logistique."}, {"timestamp": [4876.52, 4877.96], "text": " Quand on a d\u00e9cid\u00e9 d'automatiser,"}, {"timestamp": [4877.96, 4882.0], "text": " donc finalement, on est pass\u00e9 de 1 400 collaborateurs \u00e0 500 collaborateurs."}, {"timestamp": [4882.56, 4884.48], "text": " L\u00e0, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 parce que finalement,"}, {"timestamp": [4888.82, 4889.12], "text": " t'as des personnes qui ont travaill\u00e9 toute leur vie, qui ont tout donn\u00e9 finalement pour l'entreprise,"}, {"timestamp": [4895.66, 4896.2], "text": " qui n'ont pas une formation, qui n'ont pas d'\u00e9ducation qui va leur permettre de forc\u00e9ment retrouver un travail similaire."}, {"timestamp": [4901.68, 4901.76], "text": " Donc \u00e7a c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 parce que l\u00e0 tu te dis l'entreprise a rat\u00e9 quelque chose, on n'a pas accompagn\u00e9 ces gens,"}, {"timestamp": [4907.04, 4908.08], "text": " donc qu'est ce que tu peux faire ? Et c'est pour \u00e7a qu'avec Eric, on a mis en place un plan social"}, {"timestamp": [4909.84, 4912.64], "text": " qu'on a appel\u00e9 Responsable. On avait une moyenne d'\u00e2ge tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e sur le site logistique."}, {"timestamp": [4912.68, 4913.68], "text": " Donc, on a"}, {"timestamp": [4914.56, 4916.96], "text": " financ\u00e9 des pr\u00eats retraite \u00e0 partir de 55 ans"}, {"timestamp": [4917.76, 4921.08], "text": " et on a financ\u00e9 aussi des reconversions professionnelles"}, {"timestamp": [4921.16, 4923.92], "text": " tr\u00e8s longues de 18 mois pour accompagner"}, {"timestamp": [4924.36, 4925.62], "text": " ces 900 personnes qui \u00e9taient"}, {"timestamp": [4925.68, 4927.28], "text": " amen\u00e9es \u00e0 devoir quitter"}, {"timestamp": [4927.6, 4928.6], "text": " la redoute."}, {"timestamp": [4928.64, 4930.36], "text": " Je pense qu'une personne"}, {"timestamp": [4930.36, 4931.36], "text": " qui a les moyens"}, {"timestamp": [4932.36, 4933.64], "text": " de se remettre en question, qui ne"}, {"timestamp": [4933.64, 4934.76], "text": " souhaite pas se remettre en question"}, {"timestamp": [4934.76, 4935.92], "text": " parce qu'elle n'a pas envie, c'est"}, {"timestamp": [4935.92, 4937.28], "text": " pour moi, je n'ai pas d'\u00e9tat d'\u00e2me."}, {"timestamp": [4938.2, 4940.2], "text": " Une personne, finalement, qui"}, {"timestamp": [4940.2, 4941.26], "text": " se retrouve dans une situation"}, {"timestamp": [4941.28, 4942.84], "text": " parce que l'entreprise a mal g\u00e9r\u00e9"}, {"timestamp": [4942.88, 4944.8], "text": " et mal anticip\u00e9, je dirais,"}, {"timestamp": [4944.8, 4947.84], "text": " l'\u00e9volution de l'entreprise, l'\u00e9volution des emplois."}, {"timestamp": [4948.36, 4950.72], "text": " L\u00e0, bien s\u00fbr, il faut faire des choses et il faut \u00eatre responsable."}, {"timestamp": [4950.72, 4953.68], "text": " Il faut accompagner les d\u00e9parts, m\u00eame si t'es oblig\u00e9 de les faire."}, {"timestamp": [4954.12, 4956.72], "text": " Tu essaies de le faire dans les meilleures conditions possibles"}, {"timestamp": [4956.72, 4959.0], "text": " pour que les gens ne se retrouvent pas au bord de la route quelque part."}, {"timestamp": [4959.52, 4962.8], "text": " Donc, c'est certain que"}, {"timestamp": [4964.16, 4971.16], "text": " tu te l\u00e8ves pas tous les matins pour d\u00e9velopper ton entreprise,"}, {"timestamp": [4971.16, 4975.44], "text": " pour faire grandir les gens, pour d\u00e9velopper les gens, mais malheureusement tu as des phases"}, {"timestamp": [4975.44, 4980.24], "text": " comme \u00e7a, tu parlais des phases de l'entreprise o\u00f9 \u00e0 un moment donn\u00e9 il faut que tu saches"}, {"timestamp": [4980.24, 4990.5], "text": " et que tu aies la force de prendre les bonnes d\u00e9cisions au niveau de ton \u00e9quipe ou des \u00e9quipes au sens large pour pouvoir assurer l'avenir de ton entreprise."}, {"timestamp": [4990.5, 4995.8], "text": " Et cette force-l\u00e0, il faut l'avoir. Parce que si tu ne le fais pas, tu mets en danger tous les autres collaborateurs."}, {"timestamp": [4995.8, 5002.7], "text": " Donc c'est beaucoup plus irresponsable finalement que de prendre une d\u00e9cision sur une personne particuli\u00e8re qui est certes difficile,"}, {"timestamp": [5002.7, 5005.68], "text": " mais qui te permet d'assurer l'avenir de ta bo\u00eete."}, {"timestamp": [5005.68, 5010.2], "text": " Je te remercie d'en parler parce que c'est des choses qu'on \u00e9voque aussi assez peu"}, {"timestamp": [5010.2, 5013.6], "text": " typiquement en France."}, {"timestamp": [5014.0, 5017.0], "text": " L'\u00e9chec en France c'est quelque chose de n\u00e9gatif."}, {"timestamp": [5017.0, 5024.36], "text": " Oui l'\u00e9chec mais alors en plus sur le niveau social et je veux dire \u00e7a fait"}, {"timestamp": [5024.36, 5027.0], "text": " partie du management et de la vie de l'entreprise."}, {"timestamp": [5027.0, 5033.52], "text": " Je veux dire, tu vois, je pourrais m\u00eame pas dire que c'est pas un monde de bisounours,"}, {"timestamp": [5033.52, 5035.12], "text": " c'est pas forc\u00e9ment la bonne image."}, {"timestamp": [5035.12, 5040.6], "text": " La bonne image, c'est juste qu'\u00e0 un moment, en fait, on doit avoir des bonnes personnes"}, {"timestamp": [5040.6, 5051.0], "text": " pour respecter sa DNA, pour respecter ses valeurs, pour respecter ce que tu dis aussi une croissance rentable qui permet aussi d'employer d'autres gens en fait."}, {"timestamp": [5051.0, 5055.0], "text": " La finalit\u00e9 elle n'est pas juste de se dire je vire des gens parce que \u00e7a me fait kiffer."}, {"timestamp": [5055.0, 5057.0], "text": " Oui, non c'est pas du tout \u00e7a."}, {"timestamp": [5057.0, 5060.0], "text": " Je pense pas que tu aies grand monde qui s'\u00e9clate l\u00e0 dedans tu vois."}, {"timestamp": [5060.0, 5068.0], "text": " Mais c'est aussi dans pas mal d'\u00e9quipes t'as quelqu'un qui est plus \u00e0 sa place"}, {"timestamp": [5068.0, 5071.24], "text": " et que tu fais venir \u00e0 la place de cette personne quelqu'un qui est nettement meilleur,"}, {"timestamp": [5071.24, 5073.44], "text": " qui est bien \u00e0 sa place, c'est quand m\u00eame un \u00e9norme kiff."}, {"timestamp": [5073.44, 5079.36], "text": " Enfin je veux dire aussi, que ce soit intellectuellement ou apr\u00e8s \u00e0 plein de niveaux,"}, {"timestamp": [5079.36, 5084.88], "text": " je pense que c'est quelque chose qui, quand \u00e7a fonctionne, qui est tr\u00e8s gratifiant pour un manager,"}, {"timestamp": [5084.88, 5086.6], "text": " mais aussi surtout pour les gens qui l'entourent dans l'\u00e9quipe."}, {"timestamp": [5086.6, 5092.6], "text": " Et puis bon, moi il y a plein de personnes en fait en gros qui"}, {"timestamp": [5092.6, 5097.64], "text": " t'es arriv\u00e9 au bout d'une histoire, mais finalement par confort ou par peur"}, {"timestamp": [5097.64, 5102.92], "text": " finalement de l'inconnu, restent accroch\u00e9s \u00e0 leur position et tu ne leur rends pas"}, {"timestamp": [5102.92, 5106.24], "text": " service si tu les laisses dans cet \u00e9tat-l\u00e0, parce que finalement tu es dans un"}, {"timestamp": [5106.24, 5111.24], "text": " \u00e9tat de v\u00e9g\u00e9tation absolue, alors que si tu as en fait l'opportunit\u00e9 de"}, {"timestamp": [5112.24, 5116.4], "text": " sortir de ce confort ou de cette peur, tu te rends compte que finalement tu arrives quand m\u00eame"}, {"timestamp": [5117.12, 5119.12], "text": " \u00e0 rebondir,"}, {"timestamp": [5119.44, 5124.68], "text": " \u00e9ventuellement m\u00eame \u00e0 te d\u00e9velopper, \u00e0 \u00e9voluer et c'est souvent tr\u00e8s tr\u00e8s positif."}, {"timestamp": [5124.68, 5128.44], "text": " C'est tr\u00e8s angoissant, parce que t'as pas envie d'\u00eatre sa personne."}, {"timestamp": [5128.44, 5133.08], "text": " Est-ce que t'as envie de devenir la Nathalie Bala,"}, {"timestamp": [5133.08, 5137.4], "text": " je pourrais me l'appliquer \u00e0 moi, mais qui a r\u00e9ussi \u00e0 faire tout ce que t'as fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es"}, {"timestamp": [5137.4, 5141.36], "text": " et puis apr\u00e8s, \u00e0 \u00eatre un Borde de quelque part, \u00e0 dire mais non, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a marche."}, {"timestamp": [5141.36, 5142.44], "text": " Moi, j'ai fait ci, j'ai fait \u00e7a."}, {"timestamp": [5142.44, 5144.4], "text": " Tu vois ce que je veux dire ? La remise en question, etc."}, {"timestamp": [5144.4, 5146.72], "text": " C'est super compliqu\u00e9, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [5147.04, 5149.04], "text": " Mais je pense que"}, {"timestamp": [5150.2, 5154.32], "text": " c'est mieux, la remise en question est plus enrichissante,"}, {"timestamp": [5155.16, 5157.72], "text": " m\u00eame si c'est beaucoup plus difficile, que, en fait,"}, {"timestamp": [5158.24, 5161.16], "text": " rester sur des acquis et finalement"}, {"timestamp": [5162.4, 5164.4], "text": " ne pas v\u00e9g\u00e9ter quelque part."}, {"timestamp": [5164.68, 5166.52], "text": " Moi, en tout cas, je n'ai pas envie de v\u00e9g\u00e9ter."}, {"timestamp": [5166.6, 5169.68], "text": " Je pr\u00e9f\u00e8re que quelqu'un me mette un coup de pied au cul \u00e0 un moment donn\u00e9"}, {"timestamp": [5170.68, 5173.88], "text": " et me dise r\u00e9veille-toi parce que l\u00e0, en fait, en gros, tu r\u00eaves"}, {"timestamp": [5173.88, 5177.32], "text": " ou tu ne vis pas dans la r\u00e9alit\u00e9"}, {"timestamp": [5177.96, 5180.16], "text": " et essaie de regarder les trucs en face."}, {"timestamp": [5180.24, 5181.16], "text": " Je pense que c'est..."}, {"timestamp": [5181.16, 5184.28], "text": " Et d'ailleurs, moi, j'aime bien \u00eatre entour\u00e9e de gens qui me challenge"}, {"timestamp": [5191.44, 5197.36], "text": " et qui me disent que \u00e7a ne va pas, que en fait en gros \u00e7a va pas assez vite, qu'en fait on regarde pas les choses de la bonne mani\u00e8re. D'ailleurs on s'est entour\u00e9 avec Eric d'un Sparing Board, donc c'est des jeunes de moins de 35 ans dans l'entreprise"}, {"timestamp": [5198.08, 5204.96], "text": " avec lesquels on passe une demi-journ\u00e9e par mois, qui nous apportent des sujets qu'ils veulent faire \u00e9voluer,"}, {"timestamp": [5205.92, 5209.0], "text": " sur lesquels en fait ils pensent qu'on ne va pas assez vite, qu'on ne va pas assez loin."}, {"timestamp": [5209.0, 5216.2], "text": " Et nous, on adore \u00e7a, parce qu'en fait, \u00e7a nous permet de revoir nos certitudes,"}, {"timestamp": [5216.2, 5221.24], "text": " Eric dit toujours nos certitudes de vieux cons, et finalement de nous remettre en question."}, {"timestamp": [5221.24, 5225.8], "text": " Et tu vois, par exemple, sur la partie RSE, le Sparring Board, il y a deux ans,"}, {"timestamp": [5225.8, 5231.12], "text": " donc on renouvelle tous les ans, en cadeau d'adieu, finalement, nous avait fait le comit\u00e9"}, {"timestamp": [5231.12, 5236.92], "text": " de direction de l'ann\u00e9e 2030. Et tous les sujets, c'\u00e9tait des sujets RSE. C'\u00e9tait des sujets,"}, {"timestamp": [5236.92, 5243.24], "text": " en fait, on avait rachet\u00e9 Vinted, on avait rachet\u00e9 des bo\u00eetes de livraison \u00e0 v\u00e9lo. Tous les produits"}, {"timestamp": [5243.24, 5246.4], "text": " qu'on concevait \u00e9taient \u00e9co-con\u00e7us avec des mati\u00e8res"}, {"timestamp": [5246.44, 5247.32], "text": " premi\u00e8res."}, {"timestamp": [5247.36, 5248.48], "text": " Je n'en sais rien de la Nana, je ne sais pas"}, {"timestamp": [5248.48, 5249.64], "text": " ce qu'il nous avait fait comme truc."}, {"timestamp": [5250.24, 5252.36], "text": " Et du coup, il nous avait gentiment,"}, {"timestamp": [5252.36, 5254.36], "text": " mais vraiment"}, {"timestamp": [5254.64, 5256.72], "text": " dr\u00f4lement fait comprendre que"}, {"timestamp": [5257.36, 5258.68], "text": " on n'allait pas assez vite sur la partie"}, {"timestamp": [5258.68, 5259.88], "text": " RSE, qu'on ne se remettait pas"}, {"timestamp": [5259.88, 5260.92], "text": " suffisamment en question, qu'on n'\u00e9tait"}, {"timestamp": [5260.92, 5261.92], "text": " pas assez ambitieux."}, {"timestamp": [5262.36, 5264.0], "text": " Et \u00e7a nous a fait \u00e9norm\u00e9ment bien."}, {"timestamp": [5264.08, 5267.82], "text": " \u00c7a nous a oblig\u00e9s finalement \u00e0 revoir nos ambitions et \u00e0 les"}, {"timestamp": [5267.82, 5269.0], "text": " placer beaucoup plus haut."}, {"timestamp": [5269.04, 5271.28], "text": " Et aujourd'hui, \u00e0 \u00eatre vraiment au top sur ces sujets."}, {"timestamp": [5271.6, 5276.76], "text": " Et c'est un double avantage, c'est que \u00e7a te permet de voir loin"}, {"timestamp": [5277.12, 5281.32], "text": " et \u00e7a te confronte aussi \u00e0 tes clients, entre guillemets,"}, {"timestamp": [5281.32, 5282.32], "text": " alors de demain."}, {"timestamp": [5282.32, 5283.32], "text": " Bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [5283.32, 5286.8], "text": " Et donc, parce que les pr\u00e9occupations actuelles"}, {"timestamp": [5288.16, 5290.52], "text": " \u00e9voluent, on en parlait dans certains \u00e9pisodes,"}, {"timestamp": [5291.24, 5292.88], "text": " pass\u00e9s et d'ailleurs \u00e0 venir aussi."}, {"timestamp": [5292.88, 5297.28], "text": " Mais il y a dix ans, je n'avais pas moi-m\u00eame les m\u00eames pr\u00e9occupations"}, {"timestamp": [5299.0, 5300.44], "text": " environnementales, etc."}, {"timestamp": [5300.44, 5302.8], "text": " Donc, \u00e7a permet aussi d'aller de l'avant."}, {"timestamp": [5303.04, 5304.76], "text": " C'est hyper int\u00e9ressant de voir \u00e7a."}, {"timestamp": [5304.76, 5315.64], "text": " Ce qui doit \u00eatre difficile, c'est aussi de la relation qui se cr\u00e9e, c'est-\u00e0-dire accepter d'\u00eatre dans une position de vieux con tout en restant le patron et en prenant les d\u00e9cisions derri\u00e8re qui ne vont pas satisfaire tout le monde tout le temps."}, {"timestamp": [5321.0, 5322.4], "text": " on sera des vieux cons."}, {"timestamp": [5324.68, 5324.88], "text": " Mais bon, moi, j'esp\u00e8re que..."}, {"timestamp": [5332.32, 5332.52], "text": " En tout cas, je pense que tu peux \u00eatre \u00e2g\u00e9 ou vieux et rester jeune dans ta t\u00eate et agile dans ta t\u00eate."}, {"timestamp": [5334.08, 5336.28], "text": " C'est ce que je me pose dire, de toute fa\u00e7on."}, {"timestamp": [5340.56, 5341.84], "text": " Et moi, j'ai toujours cette soif finalement d'apprendre, de voir des nouvelles choses,"}, {"timestamp": [5342.64, 5342.84], "text": " de me challenger."}, {"timestamp": [5345.6, 5345.8], "text": " D'ailleurs, c'est comme \u00e7a que j'ai invent\u00e9 la nouvelle redoute."}, {"timestamp": [5348.28, 5349.08], "text": " C'est en regardant ce qui se passait ailleurs, dans d'autres industries,"}, {"timestamp": [5352.04, 5352.24], "text": " comment certains r\u00e9ussissaient, d'autres ne r\u00e9ussissaient pas."}, {"timestamp": [5356.44, 5356.64], "text": " Et c'est comme \u00e7a qu'on r\u00e9ussit finalement \u00e0 progresser et \u00e0 avancer,"}, {"timestamp": [5357.4, 5357.96], "text": " je pense."}, {"timestamp": [5361.64, 5361.84], "text": " Et la meilleure mani\u00e8re, c'est de se laisser challenger."}, {"timestamp": [5365.16, 5369.6], "text": " Donc apr\u00e8s, on a parl\u00e9 d'un extr\u00eame qui est, finalement, t'as du mal \u00e0 le faire et on t'oblige finalement \u00e0 quitter l'endroit"}, {"timestamp": [5369.6, 5375.0], "text": " o\u00f9 tu es pour pouvoir te forcer \u00e0 re-rentrer dans un cercle le plus vertueux. Mais tu peux"}, {"timestamp": [5375.0, 5380.52], "text": " le faire par toi-m\u00eame et tu peux en permanence essayer de te rebooster en te faisant challenger."}, {"timestamp": [5380.52, 5384.76], "text": " Je pense que moi je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre dans un environnement o\u00f9 en fait j'ai des personnes"}, {"timestamp": [5384.76, 5387.32], "text": " fortes autour de moi, plus fortes que moi sur certains sujets"}, {"timestamp": [5387.32, 5390.32], "text": " et qui sont en capacit\u00e9 de me challenger que d'\u00eatre dans un"}, {"timestamp": [5390.32, 5396.2], "text": " environnement o\u00f9 tout le monde est super sympa, cool etc. Mais en fait en gros tu"}, {"timestamp": [5396.2, 5398.04], "text": " te remets pas en question et t'avances pas du coup."}, {"timestamp": [5398.04, 5400.8], "text": " Je pense qu'il faut r\u00e9ussir \u00e0 cr\u00e9er aussi un \u00e9quilibre \u00e9videmment l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [5400.8, 5406.84], "text": " C'est \u00e0 dire que tu vois j'ai beaucoup de... on a beaucoup de"}, {"timestamp": [5406.84, 5410.2], "text": " candidatures d'ailleurs j'en invite si il y en a qui veulent venir aussi, chez toi"}, {"timestamp": [5410.2, 5413.88], "text": " d'ailleurs aussi, mais en ce moment chez Cosa Vostra, de gens qui viennent de"}, {"timestamp": [5413.88, 5420.24], "text": " de grands c\u00e2bles de conseil, de GAFA m\u00eame, etc. qui \u00e0 un moment en fait..."}, {"timestamp": [5420.24, 5423.4], "text": " alors GAFA c'est aussi des environnements cools, mais en ce moment la probl\u00e9matique"}, {"timestamp": [5423.4, 5428.3], "text": " est que les bureaux qui sont quand m\u00eame... sont tous ferm\u00e9s ferm\u00e9s depuis un an dans quasiment toutes ces bo\u00eetes,"}, {"timestamp": [5428.3, 5453.1], "text": " donc les process deviennent plut\u00f4t, enfin pas froid, mais tu encha\u00eenes des visios. Alors je dis pas que chez nous on encha\u00eene pas des visios non plus, mais il y a quand m\u00eame,'as beaucoup de gens super sharp qui ont plus ce c\u00f4t\u00e9 fun, chaleureux, qu'ils arrivaient \u00e0 avoir en plus de l'\u00e9mulation"}, {"timestamp": [5453.1, 5460.42], "text": " intellectuelle avant, cherchent autre chose. Donc je pense que peut-\u00eatre que ton comit\u00e9 de 2030..."}, {"timestamp": [5460.42, 5466.16], "text": " Oui, mais alors sinc\u00e8rement, la redoute c'est pas... On n'a pas du tout ces profils-l\u00e0."}, {"timestamp": [5466.24, 5468.64], "text": " On a des gens ultra"}, {"timestamp": [5468.64, 5470.68], "text": " engag\u00e9s, on a des gens smart,"}, {"timestamp": [5470.76, 5473.04], "text": " mais pas type cabinet de conseil."}, {"timestamp": [5473.08, 5474.96], "text": " Donc, en fait, on a une bo\u00eete"}, {"timestamp": [5475.04, 5476.84], "text": " ultra bienveillante, parfois beaucoup"}, {"timestamp": [5476.84, 5477.84], "text": " trop bienveillante."}, {"timestamp": [5479.0, 5480.96], "text": " Non, mais c'est parce que,"}, {"timestamp": [5480.96, 5482.96], "text": " en fait, finalement, tu dois r\u00e9ussir"}, {"timestamp": [5482.96, 5484.96], "text": " dans la bienveillance et garder"}, {"timestamp": [5484.96, 5485.56], "text": " l'exigence. Et en fait, en gros, parfois, quand t'es trop que, en fait, finalement, tu dois r\u00e9ussir dans la bienveillance et garder l'exigence."}, {"timestamp": [5485.56, 5485.96], "text": " Oui, oui."}, {"timestamp": [5485.96, 5490.32], "text": " Et en fait, en gros, parfois, quand t'es trop bienveillant, finalement, tu perds ton exigence."}, {"timestamp": [5490.32, 5491.92], "text": " C'est ultra complexe, on va repasser une heure l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [5491.92, 5495.4], "text": " Voil\u00e0, c'est \u00e7a. Mais moi, je pense que, moi, j'y crois tr\u00e8s fort."}, {"timestamp": [5495.44, 5503.88], "text": " Moi, je pense qu'avoir que des leaders, que des mecs, que des Formule 1, quelque part, qui se tirent la bourre, c'est la pire des choses."}, {"timestamp": [5503.92, 5506.36], "text": " D'ailleurs, on n'est pas tout \u00e0 fait d'accord avec Eric l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [5507.32, 5509.92], "text": " Eric, lui, il a boss\u00e9 chez Arthur Andersen."}, {"timestamp": [5509.96, 5511.08], "text": " C'\u00e9tait tous des Formule 1."}, {"timestamp": [5511.12, 5513.16], "text": " C'\u00e9tait tous des mecs hyper forts, etc."}, {"timestamp": [5513.92, 5518.44], "text": " Moi, je pense que t'es pas en capacit\u00e9 de construire ce qu'on a construit"}, {"timestamp": [5518.44, 5519.92], "text": " si t'as que des gens comme \u00e7a autour de toi."}, {"timestamp": [5519.92, 5520.92], "text": " C'est pas possible."}, {"timestamp": [5521.68, 5523.72], "text": " Donc, t'as besoin, oui, du lien social."}, {"timestamp": [5523.72, 5524.92], "text": " T'as besoin d'une bienveillance."}, {"timestamp": [5525.32, 5525.6], "text": " Pour \u00eatre cr\u00e9atif, il faut \u00eatre en confiance. c'est pas possible. Donc, tu as besoin, oui, du lien social, tu as besoin d'une bienveillance."}, {"timestamp": [5527.32, 5528.16], "text": " Pour \u00eatre cr\u00e9atif, il faut \u00eatre en confiance."}, {"timestamp": [5528.16, 5529.36], "text": " Donc, tu as besoin aussi d'un"}, {"timestamp": [5529.36, 5530.6], "text": " environnement dans lequel, en fait,"}, {"timestamp": [5530.96, 5531.96], "text": " tu es en confiance."}, {"timestamp": [5532.32, 5533.96], "text": " Mais voil\u00e0, il faut savoir allier"}, {"timestamp": [5534.28, 5535.64], "text": " l'exigence, cette capacit\u00e9 \u00e0 se"}, {"timestamp": [5535.64, 5537.04], "text": " remettre en question, de jamais \u00eatre"}, {"timestamp": [5537.04, 5538.04], "text": " satisfait avec..."}, {"timestamp": [5538.36, 5539.3], "text": " M\u00eame si tu peux avoir fait des"}, {"timestamp": [5539.3, 5541.28], "text": " super choses, mais finalement, \u00e7a"}, {"timestamp": [5541.28, 5542.28], "text": " peut ne pas suffire."}, {"timestamp": [5542.4, 5543.4], "text": " Ou \u00e7a peut..."}, {"timestamp": [5544.28, 5546.0], "text": " Tu peux quand m\u00eame \u00eatre oblig\u00e9 d'aller plus loin."}, {"timestamp": [5546.56, 5548.6], "text": " Et \u00e7a, je pense que c'est ce qu'il y a de plus difficile."}, {"timestamp": [5548.88, 5551.6], "text": " Je pense que c'est ce qu'on essaie de mettre en place \u00e0 la redoute,"}, {"timestamp": [5551.6, 5555.84], "text": " c'est-\u00e0-dire cette symbiose entre un environnement comp\u00e9titif,"}, {"timestamp": [5556.12, 5557.88], "text": " parce que finalement, tu n'es pas seul sur ton march\u00e9,"}, {"timestamp": [5557.88, 5560.36], "text": " donc tu dois quand m\u00eame \u00eatre meilleur que les autres."}, {"timestamp": [5561.0, 5563.4], "text": " Surtout nous qui sommes beaucoup plus petits qu'Amazon et Zalando."}, {"timestamp": [5563.72, 5568.2], "text": " Si on n'\u00e9tait pas meilleur sur pas mal de choses, on n'aurait aucune capacit\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [5568.2, 5572.76], "text": " survivre. Tout en donnant un environnement ultra bienveillant, de"}, {"timestamp": [5572.76, 5575.92], "text": " confiance, de responsabilisation qui te permette finalement de te d\u00e9velopper."}, {"timestamp": [5575.92, 5579.96], "text": " Moi je serais la premi\u00e8re \u00e0 pas survivre dans un cabinet de conseil ou chez Amazon"}, {"timestamp": [5579.96, 5582.92], "text": " ou chez Google. \u00c7a me tuerait."}, {"timestamp": [5582.92, 5587.2], "text": " J'ai une diff\u00e9rente perception de toutes ces bo\u00eetes, mais je vais pas"}, {"timestamp": [5587.2, 5590.28], "text": " la donner comme \u00e7a. Mais je pense qu'il y en a certaines sur lesquelles je me"}, {"timestamp": [5590.28, 5595.12], "text": " verrais plus que d'autres en effet. J'ai encore un million de trucs \u00e0 te"}, {"timestamp": [5595.12, 5599.28], "text": " demander Nathalie. Il va falloir que j'arr\u00eate de m'arr\u00eater sur Leipzig et des trucs"}, {"timestamp": [5599.28, 5602.6], "text": " comme \u00e7a, qu'on parte sur les vaccins parce que sinon \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [5602.6, 5605.44], "text": " Je voudrais qu'on parle un peu cr\u00e9ativit\u00e9, je voudrais qu'on parle"}, {"timestamp": [5605.64, 5611.28], "text": " le relais-colis parce que j'avais pas lu, j'avais pas vu \u00e7a,"}, {"timestamp": [5611.48, 5614.88], "text": " donc c'\u00e9tait dans un blind spot, voil\u00e0, pour un anglicisme gratuit."}, {"timestamp": [5617.2, 5618.2], "text": " Avant \u00e7a, j'aimerais..."}, {"timestamp": [5618.4, 5623.12], "text": " Alors, il y a un bel article dans Le Parisien sur justement ce passage,"}, {"timestamp": [5624.76, 5634.2], "text": " dans le parisien sur justement ce passage, ce moment o\u00f9 avec Eric vous avez rachet\u00e9 \u00e0 Pinault en quelques semaines la redoute. Mais j'aimerais"}, {"timestamp": [5634.2, 5638.8], "text": " vous reparler un petit peu de \u00e7a et aussi comprendre comment en fait"}, {"timestamp": [5638.8, 5644.72], "text": " finalement vous avez eu trois ans o\u00f9 vous \u00e9tiez chez vous, alors actionnaire"}, {"timestamp": [5644.72, 5645.28], "text": " majoritaire ? Oui, actionnaire majoritaire ?"}, {"timestamp": [5645.28, 5649.7], "text": " Oui, actionnaire majoritaire mais on avait ouvert le capital \u00e0 l'ensemble des"}, {"timestamp": [5649.7, 5654.48], "text": " collaborateurs. Mais pourquoi en fait on est bien actionnaire majoritaire non ?"}, {"timestamp": [5654.48, 5658.56], "text": " Pourquoi ? Voil\u00e0 donc j'ai tout \u00e7a qui arrive, je te pr\u00e9pare."}, {"timestamp": [5658.56, 5663.36], "text": " Est-ce que tu veux un caf\u00e9 ? Non, \u00e7a va merci. T'as de la chance parce que j'ai pr\u00e9par\u00e9"}, {"timestamp": [5663.36, 5667.0], "text": " un truc o\u00f9 quand les gens veulent un caf\u00e9, je me barre, je fais un caf\u00e9, je te laisse toute seule."}, {"timestamp": [5667.0, 5668.0], "text": " D'accord, ok."}, {"timestamp": [5668.0, 5670.0], "text": " C'\u00e9tait la bonne r\u00e9ponse."}, {"timestamp": [5672.0, 5676.0], "text": " On commence par ce moment juste o\u00f9 tout se pr\u00e9pare."}, {"timestamp": [5676.0, 5682.0], "text": " Donc si j'ai bien lu, Fran\u00e7ois Pinault, fils."}, {"timestamp": [5682.0, 5693.2], "text": " Fran\u00e7ois Pinault, fils. Fran\u00e7ois Henry. Fran\u00e7ois Henry. Oui. Donc se dit je vais me s\u00e9parer de La Redoute en 2013 et vous charge, \u00c9ric et toi, de trouver des repreneurs, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5693.2, 5693.7], "text": " Oui."}, {"timestamp": [5693.7, 5698.8], "text": " Alors comment \u00e7a se passe \u00e7a ? Comment tu cherches des repreneurs d'une bo\u00eete aussi grosse avec autant de choses ?"}, {"timestamp": [5698.8, 5708.88], "text": " Est-ce que tu peux me raconter un peu ce moment ? Bon, d\u00e9j\u00e0 on a construit un plan strat\u00e9gique pour la Redoute et donc il y a un"}, {"timestamp": [5708.88, 5712.44], "text": " process, on est accompagn\u00e9 par une banque d'affaires, par des avocats, etc. Il y a un"}, {"timestamp": [5712.44, 5715.88], "text": " process qui s'ouvre. Donc il y a des repreneurs potentiels en fait qui se"}, {"timestamp": [5715.88, 5719.96], "text": " pr\u00e9sentent. Donc toi, moi en tant que PDG, je pr\u00e9sentais l'entreprise \u00e0 ces"}, {"timestamp": [5719.96, 5724.52], "text": " repreneurs potentiels. Eric lui \u00e9tait... Potentiellement tes futurs patrons quoi, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [5724.52, 5725.04], "text": " Oui, potentiellement mes futurs patrons.. Eric, lui, \u00e9tait... Potentiellement tes futurs patrons, quoi, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5727.08, 5728.7], "text": " Oui, potentiellement mes futurs patrons. Et Eric Courtaille \u00e9tait"}, {"timestamp": [5728.7, 5729.96], "text": " secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Red Cat."}, {"timestamp": [5730.52, 5731.6], "text": " Donc, lui, il accompagnait"}, {"timestamp": [5731.6, 5733.52], "text": " finalement aussi le process"}, {"timestamp": [5733.56, 5735.52], "text": " en tant que repr\u00e9sentant de"}, {"timestamp": [5735.64, 5736.64], "text": " Kering pour"}, {"timestamp": [5737.44, 5739.32], "text": " s'assurer que le process"}, {"timestamp": [5739.32, 5740.32], "text": " se passe bien."}, {"timestamp": [5740.68, 5742.4], "text": " Et \u00e0 un moment donn\u00e9, en fait,"}, {"timestamp": [5742.44, 5744.08], "text": " donc, moi, je rencontre"}, {"timestamp": [5744.08, 5745.0], "text": " avec mon directeur financier,"}, {"timestamp": [5745.0, 5747.0], "text": " les \u00e9quipes diff\u00e9rents repreneurs potentiels."}, {"timestamp": [5747.0, 5750.0], "text": " Apr\u00e8s, il y en a quatre qui se sont cristallis\u00e9s."}, {"timestamp": [5750.0, 5755.0], "text": " Et \u00e0 un moment donn\u00e9, Fran\u00e7ois-Henri Pinault nous demande, \u00e0 moi et \u00e0 Eric,"}, {"timestamp": [5755.0, 5760.0], "text": " qui \u00e9tait en charge de ce process, de faire des recommandations."}, {"timestamp": [5760.0, 5764.0], "text": " On est autour de la table et Eric et moi, tous les deux,"}, {"timestamp": [5764.0, 5767.08], "text": " on dit qu'en fait,"}, {"timestamp": [5767.08, 5770.36], "text": " bien s\u00fbr qu'il y a quatre preneurs potentiels, mais que pour nous, aucun"}, {"timestamp": [5770.36, 5773.12], "text": " d'entre eux n'a un projet viable en fait pour La Redoute."}, {"timestamp": [5773.12, 5776.96], "text": " Pour comprendre juste ce qui se passe, on pourrait se dire, entre guillemets, b\u00eate et"}, {"timestamp": [5776.96, 5782.08], "text": " m\u00e9chant, il y a quatre preneurs, il y en a un qui propose tant, je prends le plus"}, {"timestamp": [5782.08, 5783.76], "text": " offrant en fait. C'est pas comme \u00e7a que \u00e7a se passe ?"}, {"timestamp": [5783.76, 5785.68], "text": " Bah si, c'est comme \u00e7a que \u00e7a devait se passer."}, {"timestamp": [5786.28, 5790.8], "text": " Mais le fait est que Fran\u00e7ois-Henri Pinault se rend compte que moi,"}, {"timestamp": [5790.8, 5795.76], "text": " je ne resterai pas parce qu'aucun des projets ne me para\u00eet pertinent pour la redoute."}, {"timestamp": [5796.32, 5800.56], "text": " Eric lui dit la m\u00eame chose, mais avec une autre perspective,"}, {"timestamp": [5800.56, 5803.24], "text": " parce que finalement, il n'\u00e9tait pas dans l'entreprise \u00e0 ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [5804.2, 5807.16], "text": " Et c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0'avec Eric on se dit mais en fait..."}, {"timestamp": [5807.16, 5810.84], "text": " Parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque de toute mani\u00e8re toutes les offres aboutissaient \u00e0"}, {"timestamp": [5810.84, 5818.0], "text": " reprendre l'entreprise pour un euro symbolique et avec un certain montant de"}, {"timestamp": [5818.0, 5831.6], "text": " recapitalisation op\u00e9r\u00e9e par le groupe Kering. Alors je reformule, en gros on te vend une soci\u00e9t\u00e9 avec du cash dedans pour la transformer."}, {"timestamp": [5831.6, 5832.1], "text": " Voil\u00e0 c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [5832.1, 5843.94], "text": " En gros on te la donne, ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 avec la tribune \u00e0 un moment, voil\u00e0 et on va te dire tiens je te donne 500 millions et puis donc c'est l'euro symbolique pour la racheter et apr\u00e8s voil\u00e0 donc tu la vends \u00e0 perte."}, {"timestamp": [5843.94, 5845.08], "text": " Oui. l'euro symbolique pour la racheter et apr\u00e8s voil\u00e0 donc tu la vends \u00e0 perte."}, {"timestamp": [5845.08, 5850.32], "text": " Pourquoi, excuse moi la question peut net, mais on pourrait se dire alors j'imagine"}, {"timestamp": [5850.32, 5853.88], "text": " que c'\u00e9tait un r\u00f4le social et puis \u00e7a leur a rapport\u00e9 de l'argent avant etc"}, {"timestamp": [5853.88, 5857.88], "text": " etc mais pourquoi on fait \u00e7a pourquoi on dit pas juste en fait..."}, {"timestamp": [5857.88, 5870.24], "text": " Ah \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 moins cher de fermer ? Oui c'est \u00e7a. Mais je pense que d\u00e9j\u00e0, Monsieur Pinot P\u00e8re, je pense que c'est un entrepreneur."}, {"timestamp": [5870.24, 5873.8], "text": " Donc, je pense que fermer une entreprise, ce n'est pas dans ses g\u00e8nes."}, {"timestamp": [5874.32, 5879.4], "text": " Il a pu construire son empire aussi gr\u00e2ce \u00e0 la redoute."}, {"timestamp": [5879.44, 5883.4], "text": " Donc, il y avait une forme, je dirais, de reconnaissance par rapport \u00e0 ce que la"}, {"timestamp": [5883.4, 5884.92], "text": " redoute avait pu lui apporter."}, {"timestamp": [5885.6, 5887.04], "text": " Et il y a aussi un enjeu"}, {"timestamp": [5887.56, 5889.6], "text": " d'image et soci\u00e9tal, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [5889.6, 5890.96], "text": " qu'en fait, en gros, tu... Bien s\u00fbr,"}, {"timestamp": [5890.96, 5892.32], "text": " \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 beaucoup plus simple de"}, {"timestamp": [5892.32, 5893.6], "text": " fermer la redoute, mais tu avais"}, {"timestamp": [5893.6, 5895.4], "text": " quand m\u00eame 2500 familles"}, {"timestamp": [5896.04, 5898.12], "text": " que tu mettais au ch\u00f4mage, plus"}, {"timestamp": [5898.44, 5899.64], "text": " tous les sous-traitants qui"}, {"timestamp": [5899.64, 5900.88], "text": " d\u00e9pendaient de la redoute, etc."}, {"timestamp": [5900.92, 5902.68], "text": " Donc, d'un point de vue image,"}, {"timestamp": [5902.96, 5904.6], "text": " quand tu as autant finalement"}, {"timestamp": [5904.96, 5906.56], "text": " su construire autant,"}, {"timestamp": [5907.52, 5908.52], "text": " c'est quand m\u00eame tr\u00e8s compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [5908.72, 5910.6], "text": " Et donc, c'\u00e9tait antinomique,"}, {"timestamp": [5910.6, 5912.44], "text": " je pense, avec sa vision des"}, {"timestamp": [5912.44, 5913.44], "text": " choses."}, {"timestamp": [5913.72, 5914.58], "text": " Je pense que ce qu'ils ont fait,"}, {"timestamp": [5914.58, 5915.66], "text": " c'est extraordinaire parce que"}, {"timestamp": [5915.66, 5917.56], "text": " c'est certain que laisser partir"}, {"timestamp": [5917.56, 5919.04], "text": " deux managers"}, {"timestamp": [5920.2, 5921.64], "text": " avec 500 millions dans les caisses"}, {"timestamp": [5921.64, 5923.2], "text": " pour redresser l'entreprise et"}, {"timestamp": [5923.2, 5924.62], "text": " donner une seconde vie \u00e0"}, {"timestamp": [5924.64, 5925.36], "text": " l'entreprise, tu n'e vie \u00e0 l'entreprise,"}, {"timestamp": [5925.36, 5928.96], "text": " t'as pas beaucoup d'entrepreneurs qui auraient fait \u00e7a."}, {"timestamp": [5928.96, 5933.44], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque, le groupe LVMH, ils ont ferm\u00e9 la Samaritaine."}, {"timestamp": [5933.44, 5939.44], "text": " Ils ont pas essay\u00e9 de trouver des repreneurs auxquels ils donnaient une chance, finalement, de redresser la Samaritaine."}, {"timestamp": [5939.44, 5941.44], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9, c'\u00e9tait fini."}, {"timestamp": [5941.44, 5947.44], "text": " Donc, nous, on est tr\u00e8s, tr\u00e8s reconnaissant au groupe Kering"}, {"timestamp": [5947.96, 5949.44], "text": " de nous avoir donn\u00e9 cette chance-l\u00e0."}, {"timestamp": [5949.48, 5951.16], "text": " Et ce n'est pas du tout \u00e9vident."}, {"timestamp": [5951.2, 5953.4], "text": " Et je dirais que c'est quelque chose que tu"}, {"timestamp": [5953.76, 5955.2], "text": " vis une fois dans ta vie."}, {"timestamp": [5955.24, 5957.32], "text": " Et encore, je dirais, on est ultra chanceux"}, {"timestamp": [5957.32, 5959.2], "text": " d'avoir vu cette opportunit\u00e9-l\u00e0."}, {"timestamp": [5959.4, 5960.52], "text": " Et quand tu es en face, pardon,"}, {"timestamp": [5961.28, 5963.56], "text": " pas toi, mais alors les personnes"}, {"timestamp": [5963.56, 5964.84], "text": " qui veulent racheter."}, {"timestamp": [5968.28, 5971.88], "text": " Donc, ils ont cette information. Ils se disent, enfin, il y en a, ils se disent, tiens, ils veulent vendre, mais alors les personnes qui veulent racheter. Donc ils ont cette information, ils se disent, enfin il y en a, ils se disent tiens ils veulent vendre mais ils esp\u00e8rent pas... Enfin t'aurais pu avoir"}, {"timestamp": [5971.88, 5975.84], "text": " quelqu'un qui dit je vais mettre 50 millions pour racheter ou ils le sentent"}, {"timestamp": [5975.84, 5978.68], "text": " et ils se disent ben moi je te propose moins 200, moins 500, moins un milliard."}, {"timestamp": [5978.68, 5979.68], "text": " Enfin comment \u00e7a se passe ?"}, {"timestamp": [5979.68, 5982.2], "text": " Oui ben \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'en fait en gros t'avais des"}, {"timestamp": [5982.2, 5988.52], "text": " propositions qui allaient... Y'avait tout, il y avait plein de choses. Il y avait des gens plus ou moins s\u00e9rieux,"}, {"timestamp": [5988.52, 5992.72], "text": " des gens o\u00f9 finalement le cash tu sais pas o\u00f9 il aurait \u00e9t\u00e9, il se serait retrouv\u00e9."}, {"timestamp": [5992.72, 5994.08], "text": " Et je pense que..."}, {"timestamp": [5994.08, 5997.04], "text": " Oui c'est \u00e7a, le r\u00e9el c'est que moi j'arrive, je te dis si tu me fies le 10 milliards je reprends"}, {"timestamp": [5997.04, 5999.04], "text": " la redoute, y'a pas de souci quoi."}, {"timestamp": [5999.04, 6003.04], "text": " Oui voil\u00e0, c'est \u00e7a, et puis apr\u00e8s les 10 milliards tu les prends pour une autre activit\u00e9 et la redoute, voil\u00e0."}, {"timestamp": [6003.04, 6007.84], "text": " Donc en fait en gros, moi c'est \u00e7a que j'ai percev\u00e9 dans certains projets."}, {"timestamp": [6009.12, 6011.28], "text": " D'autres projets qui n'\u00e9taient pour moi pas du tout viables."}, {"timestamp": [6011.28, 6018.28], "text": " Cela dit, en passant, donc pour Pinault, p\u00e8re et fils, je ne sais pas quel est le niveau d'implication chacun,"}, {"timestamp": [6018.28, 6019.6], "text": " mais est insupportable."}, {"timestamp": [6019.6, 6023.76], "text": " Je veux dire, en l'occurrence, donner de l'argent, c'est du vol quasiment."}, {"timestamp": [6023.76, 6028.52], "text": " Alors que tu essaies de prot\u00e9ger un certain nombre de projets et un certain nombre de personnes."}, {"timestamp": [6028.52, 6033.2], "text": " L\u00e0 pour le coup, quand tu es en confiance avec j'imagine un bin\u00f4me en face, \u00e7a p\u00e8se"}, {"timestamp": [6033.2, 6035.72], "text": " un petit peu. \u00c7a a jou\u00e9 en notre faveur. Parce que je me disais tout \u00e0 l'heure"}, {"timestamp": [6035.72, 6039.04], "text": " quand tu me disais, il voyait que j'allais partir dans ce cas l\u00e0, je me disais"}, {"timestamp": [6039.04, 6042.4], "text": " \u00e0 la limite il s'en fout, c'est quoi le probl\u00e8me. Mais non, en fait en gros"}, {"timestamp": [6042.4, 6046.44], "text": " il s'en fout de pas tant que \u00e7a parce que finalement ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 mettre de l'argent dans l'entreprise"}, {"timestamp": [6046.44, 6055.36], "text": " pour pouvoir lui donner une seconde chance, mais ils n'\u00e9taient pas pr\u00eats \u00e0 mettre de l'argent dans l'entreprise pour que quelqu'un, en fait, prenne l'argent et puis utilise mal l'argent"}, {"timestamp": [6055.36, 6057.8], "text": " ou en fait, en gros, se barre avec l'argent tout simplement."}, {"timestamp": [6057.8, 6067.34], "text": " Ou ne fasse pas tout. Ils \u00e9taient peut-\u00eatre probablement en confiance avec vous en se disant si je revends \u00e7a \u00e0 Eric et Nathalie je sais qu'ils feront tout ce qui est en leur possible."}, {"timestamp": [6067.34, 6071.66], "text": " Nous dans le projet qu'on a pr\u00e9sent\u00e9, pour donner un exemple, on s'\u00e9tait"}, {"timestamp": [6071.66, 6075.42], "text": " engag\u00e9 \u00e0 ne pas verser de dividende avant 2017."}, {"timestamp": [6075.42, 6080.38], "text": " Donc pendant trois ans on se versait pas de dividende, tout l'argent restait dans"}, {"timestamp": [6080.38, 6086.4], "text": " l'entreprise, on r\u00e9investissait tout ce qu'on pouvait \u00e9ventuellement gagner dans l'entreprise."}, {"timestamp": [6087.0, 6093.92], "text": " Et on avait un deuxi\u00e8me axe dans le projet qui \u00e9tait de dire si \u00e7a marche,"}, {"timestamp": [6094.16, 6095.28], "text": " \u00e7a marche pour tout le monde."}, {"timestamp": [6095.72, 6097.92], "text": " Et donc, on ouvre le capital de l'entreprise \u00e0 l'ensemble des"}, {"timestamp": [6098.12, 6098.88], "text": " collaborateurs."}, {"timestamp": [6099.08, 6103.6], "text": " Donc, en fait, on gardait la majorit\u00e9 du capital, mais 49% du capital,"}, {"timestamp": [6103.8, 6107.64], "text": " on l'ouvrait \u00e0 l'ensemble des collaborateurs de La Redoute et de Rel\u00e9culi."}, {"timestamp": [6108.04, 6111.56], "text": " L'ensemble qui restait ou il y en a eu qui se partaient aussi ?"}, {"timestamp": [6111.64, 6114.12], "text": " Non, \u00e0 tous les collaborateurs, que tu restes ou que tu partes,"}, {"timestamp": [6114.16, 6116.72], "text": " tu avais la possibilit\u00e9 finalement de pouvoir, en fait,"}, {"timestamp": [6117.16, 6121.16], "text": " t'apporter ta contribution \u00e0 l'entreprise en restant ou en partant."}, {"timestamp": [6121.76, 6123.68], "text": " Mais tu pouvais, en fait, investir dans l'entreprise."}, {"timestamp": [6123.72, 6126.46], "text": " \u00c7a, c'\u00e9tait hyper important pour nous, parce que ceux qui partaient avaientais en fait investir dans l'entreprise. \u00c7a, c'\u00e9tait hyper important pour nous parce que ceux qui partaient avaient"}, {"timestamp": [6127.14, 6128.5], "text": " contribu\u00e9 \u00e0 construire l'entreprise."}, {"timestamp": [6128.5, 6129.54], "text": " Donc, il n'y avait aucune raison que"}, {"timestamp": [6129.54, 6130.94], "text": " eux ne puissent pas b\u00e9n\u00e9ficier du"}, {"timestamp": [6130.94, 6131.94], "text": " fruit du retournement."}, {"timestamp": [6131.94, 6133.46], "text": " La logique pourrait \u00eatre aussi de"}, {"timestamp": [6133.46, 6135.46], "text": " dire, et je salue ce que tu as fait"}, {"timestamp": [6135.46, 6136.34], "text": " et ce que vous avez fait parce que"}, {"timestamp": [6136.34, 6138.78], "text": " moi, je trouve \u00e7a tr\u00e8s beau et \u00e7a"}, {"timestamp": [6138.78, 6139.78], "text": " m'\u00e9meut, mais"}, {"timestamp": [6141.3, 6142.38], "text": " de mani\u00e8re tr\u00e8s rationnelle et"}, {"timestamp": [6142.38, 6144.46], "text": " pragmatique, ceux qui s'en vont"}, {"timestamp": [6144.46, 6146.56], "text": " ne participeront pas \u00e0 l'avenir."}, {"timestamp": [6146.56, 6150.72], "text": " Ils ont fait sur le pass\u00e9, mais regardez o\u00f9 on en est, on est \u00e0 moins 500 millions donc entre guillemets..."}, {"timestamp": [6150.72, 6153.52], "text": " Oui mais ils contribuaient \u00e0 l'avenir de l'entreprise en s'en allant."}, {"timestamp": [6153.52, 6157.92], "text": " Donc en fait, en gros, finalement, pour nous c'\u00e9tait une forme de reconnaissance par rapport \u00e0"}, {"timestamp": [6157.92, 6161.4], "text": " ce qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 apport\u00e9 \u00e0 l'entreprise"}, {"timestamp": [6161.4, 6171.4], "text": " et ce qu'ils apportaient dans notre capacit\u00e9 \u00e0 transformer l'entreprise \u00e0 l'avenir. Et donc, en fait, bon, Eric et moi, du coup, on s'est dit,"}, {"timestamp": [6171.4, 6176.64], "text": " ben, nous, on avait une id\u00e9e diff\u00e9rente pour la Redoute. Donc, tant qu'\u00e0 faire,"}, {"timestamp": [6176.64, 6180.12], "text": " comme on pouvait reprendre l'entreprise pour un heureux symbolique regapitalis\u00e9,"}, {"timestamp": [6180.12, 6181.56], "text": " on a \u00e9crit notre propre projet."}, {"timestamp": [6181.56, 6185.72], "text": " Mais c'est sorti... enfin, \u00e0 quel moment ? Tu te souviens tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment"}, {"timestamp": [6185.72, 6188.04], "text": " le jour o\u00f9 vous avez dit \u00e0 Fran\u00e7ois Ripinot, genre..."}, {"timestamp": [6188.04, 6190.52], "text": " Je ne me rappelle plus exactement,"}, {"timestamp": [6190.52, 6194.56], "text": " mais c'\u00e9tait septembre ou octobre 2013,"}, {"timestamp": [6194.56, 6195.64], "text": " un truc comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6195.64, 6197.68], "text": " Et donc, du coup, on a..."}, {"timestamp": [6198.48, 6199.88], "text": " \u00c7a, c'\u00e9tait une p\u00e9riode hyper intense"}, {"timestamp": [6199.88, 6201.48], "text": " parce qu'on a \u00e9crit notre projet."}, {"timestamp": [6201.48, 6203.0], "text": " On y a travaill\u00e9 jour et nuit"}, {"timestamp": [6203.0, 6204.96], "text": " parce qu'on \u00e9tait, en fait,"}, {"timestamp": [6204.96, 6209.16], "text": " au m\u00eame niveau que tous les autres entrepreneurs., donc on avait un plan \u00e0 pr\u00e9senter,"}, {"timestamp": [6209.16, 6212.88], "text": " un projet \u00e0 pr\u00e9senter, on y a travaill\u00e9 jour et nuit."}, {"timestamp": [6212.88, 6215.84], "text": " \u00c7a je me rappellerai toujours quand on a remis notre projet parce que c'\u00e9tait la"}, {"timestamp": [6215.84, 6225.44], "text": " nuit qui a amen\u00e9 \u00e0 mon anniversaire, donc c'\u00e9tait le 29 novembre 2013."}, {"timestamp": [6225.44, 6229.88], "text": " On a travaill\u00e9 jusqu'\u00e0 3 heures du matin pour pouvoir remettre l'offre en temps et"}, {"timestamp": [6229.88, 6230.88], "text": " en heure."}, {"timestamp": [6230.88, 6236.24], "text": " Et on a remis en fait le 30 novembre \u00e0 3 heures ou \u00e0 4 heures du matin, je ne me rappelle"}, {"timestamp": [6236.24, 6238.36], "text": " plus, notre offre au Conseil d'administration."}, {"timestamp": [6238.36, 6241.68], "text": " Et c'est notre offre qui a \u00e9t\u00e9 retenue."}, {"timestamp": [6241.68, 6243.88], "text": " Elle n'\u00e9tait pas la mieux disante financi\u00e8rement."}, {"timestamp": [6243.88, 6246.2], "text": " Donc on ne demandait pas le moins d'argent pour reprendre"}, {"timestamp": [6246.28, 6248.24], "text": " l'entreprise. Il y avait des gens qui demandaient moins d'argent."}, {"timestamp": [6248.92, 6252.0], "text": " Mais je pense que ce qu'on a \u00e9voqu\u00e9 ensemble, la confiance,"}, {"timestamp": [6253.36, 6256.64], "text": " l'image aussi que \u00e7a a renvoy\u00e9 des managers de l'entreprise"}, {"timestamp": [6256.92, 6259.16], "text": " qui reprennent l'entreprise avec leurs collaborateurs,"}, {"timestamp": [6260.08, 6261.8], "text": " a fait qu'on a remport\u00e9 la mise."}, {"timestamp": [6261.92, 6264.56], "text": " Regarde l\u00e0, on est quoi, 7, 8 ans apr\u00e8s."}, {"timestamp": [6265.0, 6268.0], "text": " Je pense que c'est un bel hommage aussi \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0."}, {"timestamp": [6268.0, 6270.0], "text": " Et en tant qu'image, \u00e7a marche bien."}, {"timestamp": [6270.0, 6273.0], "text": " En effet, le calcul est pas compl\u00e8tement..."}, {"timestamp": [6273.0, 6276.0], "text": " Il co\u00fbte cher, mais il est pas compl\u00e8tement idiot."}, {"timestamp": [6276.0, 6278.0], "text": " Cette..."}, {"timestamp": [6278.0, 6280.0], "text": " T'avais un unfair advantage, toi."}, {"timestamp": [6280.0, 6283.0], "text": " Les autres connaissaient pas les offres les uns des autres."}, {"timestamp": [6283.0, 6288.12], "text": " Alors, c'est certain que moi, j'ai eu l''avantage et Eric aussi, on a vu toutes les offres."}, {"timestamp": [6288.12, 6294.64], "text": " On a \u00e9t\u00e9 challeng\u00e9 par des fonds, par des industriels, par des entrepreneurs"}, {"timestamp": [6294.64, 6301.44], "text": " qui nous ont pos\u00e9 plein de tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes questions et du coup qui nous ont amen\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir et \u00e0 voir les choses diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [6301.44, 6307.46], "text": " Donc \u00e7a c'est certain que c'est un avantage que j'ai eu et que Eric a eu pour construire notre nouveau projet"}, {"timestamp": [6308.52, 6310.52], "text": " et qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [6310.52, 6315.6], "text": " je dirais qui \u00e9tait bas\u00e9 fortement sur le projet qu'on avait pr\u00e9sent\u00e9 bien s\u00fbr mais qui \u00e9tait enrichi"}, {"timestamp": [6315.88, 6319.32], "text": " je dirais de tous les challenges qu'on avait pu rencontrer lors des diff\u00e9rentes pr\u00e9sentations."}, {"timestamp": [6319.76, 6323.36], "text": " Donc \u00e7a c'est certain qu'on a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ce petit avantage d'insider."}, {"timestamp": [6323.36, 6326.0], "text": " J'aurais boss\u00e9 en face j'aurais \u00e9t\u00e9 d\u00e9go\u00fbt\u00e9 je me serais dit."}, {"timestamp": [6326.0, 6329.0], "text": " Ah mais je pense qu'il y en a plus d'un qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9go\u00fbt\u00e9."}, {"timestamp": [6329.0, 6332.0], "text": " On s'est pas forc\u00e9ment fait des amis c'est certain."}, {"timestamp": [6332.0, 6335.0], "text": " Mais \u00e0 un moment donn\u00e9, voil\u00e0 c'est deux bonnes guerres quoi."}, {"timestamp": [6335.0, 6337.0], "text": " It's business."}, {"timestamp": [6339.0, 6344.0], "text": " Il \u00e9tait pas \u00e9crit dans le appel d'offres que c'\u00e9tait ill\u00e9gal, que vous ne vous engageiez pas."}, {"timestamp": [6344.0, 6347.52], "text": " Rien n'emp\u00eachait, ils avaient pu nous poser des questions, on leur avait r\u00e9pondu de"}, {"timestamp": [6347.52, 6348.96], "text": " mani\u00e8re tout \u00e0 fait transparente."}, {"timestamp": [6348.96, 6349.96], "text": " De votre projet."}, {"timestamp": [6349.96, 6350.96], "text": " Voil\u00e0 exactement."}, {"timestamp": [6350.96, 6355.92], "text": " Donc eux ont enrichi leur proposition et leur offre aussi \u00e0 partir des \u00e9l\u00e9ments qu'on"}, {"timestamp": [6355.92, 6356.92], "text": " leur a fournis."}, {"timestamp": [6356.92, 6388.44], "text": " Donc je dirais c'est vraiment de bonne guerre. Ce projet du 29 novembre 2013, ce plan, souvent dans une startup petite, on remarque, moi les business plans j'y pr\u00eate presque plus attention, je regarde un groupe comme celui-l\u00e0, quelle est la pr\u00e9cision, enfin dans"}, {"timestamp": [6388.44, 6391.28], "text": " quel... qu'est-ce qui en est rest\u00e9 quatre, cinq ans apr\u00e8s ? Est-ce que t'es sur un"}, {"timestamp": [6391.28, 6395.08], "text": " truc tr\u00e8s... qui est vraiment rest\u00e9 dans les rails ? Est-ce que..."}, {"timestamp": [6395.08, 6399.44], "text": " On est assez... on est bien... quoi, on est \u00e9tonnamment bien rest\u00e9 dans les rails et"}, {"timestamp": [6399.44, 6406.0], "text": " heureusement je dirais, on a eu quelques d\u00e9viations je dirais. On a eu quelques d\u00e9viations, je dirais, ou quelques changements,"}, {"timestamp": [6406.0, 6409.12], "text": " il y a des accidents, voire il y a des opportunit\u00e9s."}, {"timestamp": [6409.12, 6413.88], "text": " Donc si j'en cite trois, en fait on avait pr\u00e9vu d'arr\u00eater le gros catalogue au"}, {"timestamp": [6413.88, 6417.84], "text": " printemps-\u00e9t\u00e9 2015, finalement on l'a arr\u00eat\u00e9 \u00e0 l'automne-hiver 2015, parce que"}, {"timestamp": [6417.84, 6420.8], "text": " les \u00e9quipes nous ont dit on se sent pas pr\u00eat, on n'a pas encore"}, {"timestamp": [6420.8, 6429.24], "text": " assez la ma\u00eetrise du digital, on n'a pas anticip\u00e9 ou on n'a pas compris encore tel et tel truc donc il faut nous laisser une saison plus donc on a"}, {"timestamp": [6430.36, 6436.24], "text": " d\u00e9cal\u00e9 finalement l'arr\u00eat du gros catalogue et grand bien nous en fasse parce que finalement c'\u00e9tait la bonne d\u00e9cision."}, {"timestamp": [6436.6, 6439.68], "text": " \u00c0 partir du quatri\u00e8me trimestre 2015 on est reparti en croissance."}, {"timestamp": [6440.44, 6444.68], "text": " On ne sait pas ce qui se serait pass\u00e9, Eric dit toujours on aurait r\u00e9ussi aussi avec..."}, {"timestamp": [6447.36, 6451.0], "text": " si on avait arr\u00eat\u00e9 en printemps \u00e9t\u00e9 2015 mais moi je, bon, je pense qu'on a pris la bonne d\u00e9cision parce que finalement,"}, {"timestamp": [6451.0, 6452.0], "text": " c'est parti dans le bon sens."}, {"timestamp": [6452.0, 6458.2], "text": " On avait pr\u00e9vu d'ouvrir un nouveau site logistique compl\u00e8tement automatis\u00e9 qui nous"}, {"timestamp": [6458.2, 6462.52], "text": " permettait de livrer les clients 24 heures, 7 jours sur 7."}, {"timestamp": [6462.52, 6465.68], "text": " Et alors l\u00e0, on a pris un retard monstrueux de six mois"}, {"timestamp": [6465.68, 6469.6], "text": " sur ce projet. \u00c7a nous a co\u00fbt\u00e9 beaucoup de cash et beaucoup d'\u00e9nergie et beaucoup"}, {"timestamp": [6469.6, 6470.96], "text": " de clients insatisfaits."}, {"timestamp": [6470.96, 6477.34], "text": " \u00c7a c'\u00e9tait le tr\u00e8s tr\u00e8s gros projet en termes de ressources financi\u00e8res, de transformer la logistique et les entrep\u00f4ts."}, {"timestamp": [6477.34, 6480.74], "text": " 50 millions d'investissements, on s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 rester dans le nord,"}, {"timestamp": [6480.74, 6487.12], "text": " l'entrep\u00f4t compl\u00e8tement automatis\u00e9. Et alors \u00e7a, \u00e7a nous a un peu quand m\u00eame, comment dire, d\u00e9stabilis\u00e9"}, {"timestamp": [6487.12, 6489.88], "text": " parce que \u00e7a co\u00fbte du cash de prendre un retard comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6491.04, 6494.32], "text": " Et puis, \u00e0 l'inverse, en 2015, en fait, quand on a eu cette opportunit\u00e9,"}, {"timestamp": [6494.76, 6497.56], "text": " c'est les magasins Upla, Rue Saint-Beno\u00eet, en fait, en gros,"}, {"timestamp": [6497.56, 6501.04], "text": " qui avaient une surface trop importante et qui cherchaient un sous-locataire"}, {"timestamp": [6501.04, 6504.48], "text": " pour sa surface. Et donc, du coup, on a install\u00e9 un showroom"}, {"timestamp": [6504.8, 6508.92], "text": " temporaire pour AMPM. Et \u00e7a nous a permis de comprendre que la force,"}, {"timestamp": [6508.92, 6512.0], "text": " finalement, de l'alliance entre le physique et le digital, ou de finalement"}, {"timestamp": [6512.0, 6517.8], "text": " d'\u00e9prouver cette force. Et donc, de commencer \u00e0 d\u00e9velopper le figital ou le"}, {"timestamp": [6517.8, 6521.68], "text": " omni-canal \u00e0 la redoute avec des chambres connect\u00e9es. Et c'est d'ailleurs ce qui a"}, {"timestamp": [6521.68, 6525.44], "text": " amen\u00e9 le rapprochement avec les Galeries Lafayette en 2018"}, {"timestamp": [6525.44, 6531.08], "text": " puisqu'on a ouvert aussi dans la foul\u00e9e 3 Corners aux Galeries Lafayette, au BHP."}, {"timestamp": [6531.08, 6533.2], "text": " Pour les pop-up stores, les fameux pop-up."}, {"timestamp": [6533.2, 6535.2], "text": " Ouais, ouais."}, {"timestamp": [6535.2, 6539.2], "text": " Passionnant. Tu sais que souvent je demande \u00e7a, mais je pense que l\u00e0 c'est pas possible,"}, {"timestamp": [6539.2, 6542.2], "text": " mais bon, je t'ai dit qu'un jour il faudra que tu le..."}, {"timestamp": [6542.2, 6546.68], "text": " J'aime bien, avec certains de mes invit\u00e9s avoir"}, {"timestamp": [6546.92, 6553.14], "text": " des emails pour changer leur vie ou des choses comme \u00e7a. Je pense qu'il y a trop d'engagement de confidentialit\u00e9 pour que tu nous donnes"}, {"timestamp": [6553.14, 6559.78], "text": " ce document envoy\u00e9 le 29 novembre 2013. Mais je pense que une fois expurg\u00e9 de"}, {"timestamp": [6560.32, 6563.7], "text": " certaines donn\u00e9es que vous voulez pas et avec l'accord de"}, {"timestamp": [6567.18, 6571.4], "text": " de certaines donn\u00e9es que vous voulez pas et avec l'accord de Kering, ce serait vraiment... c'est des documents qui peuvent faire date et qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s inspirants en termes de..."}, {"timestamp": [6571.4, 6578.38], "text": " parce que le fond \u00e9tait quand m\u00eame... enfin d\u00e9j\u00e0 c'est successful \u00e0 la fin, \u00e7a recr\u00e9e l'emploi au final,"}, {"timestamp": [6578.38, 6582.54], "text": " enfin je veux dire c'est des... pour moi des projets qui doivent \u00eatre un jour rendus publics."}, {"timestamp": [6582.54, 6585.08], "text": " Voil\u00e0, je te le pose."}, {"timestamp": [6588.16, 6591.72], "text": " La lettre d'accompagnement \u00e0 notre projet, je ne peux pas t'imaginer le temps qu'on a pass\u00e9 pour, comment dire, la peaufiner,"}, {"timestamp": [6591.72, 6594.6], "text": " pour la rendre la plus pertinente possible, etc."}, {"timestamp": [6594.64, 6596.16], "text": " On y a pass\u00e9 des heures avec Eric."}, {"timestamp": [6597.16, 6600.2], "text": " En tout cas, il y a beaucoup d'\u00e9nergie de notre part qui est, je dirais,"}, {"timestamp": [6600.2, 6603.52], "text": " d'ambition, de r\u00eave dans \u00e7a."}, {"timestamp": [6603.56, 6604.8], "text": " Donc, c'est certain que oui, il peut..."}, {"timestamp": [6603.48, 6603.68], "text": " dirais, d'ambition, de r\u00eave dans \u00e7a."}, {"timestamp": [6608.68, 6609.32], "text": " Donc c'est certain que oui, d'ailleurs, je ne sais m\u00eame plus o\u00f9 je vais."}, {"timestamp": [6611.12, 6611.32], "text": " On doit avoir une copie de \u00e7a quelque part."}, {"timestamp": [6612.08, 6612.28], "text": " Oui."}, {"timestamp": [6613.04, 6613.24], "text": " Garde \u00e7a en t\u00eate."}, {"timestamp": [6615.52, 6616.92], "text": " Le jour o\u00f9 tu le fais, je la diffuserai avec plaisir."}, {"timestamp": [6623.6, 6623.8], "text": " Donc, entre ces deux p\u00e9riodes, de 2014 \u00e0 2017, il y a eu,"}, {"timestamp": [6628.56, 6631.56], "text": " alors apr\u00e8s encore aussi, mais beaucoup de transformations, donc d\u00e9j\u00e0 sociale, on a parl\u00e9 rapidement de des entrep\u00f4ts, de l'offre, du marketing,"}, {"timestamp": [6633.64, 6635.64], "text": " cr\u00e9ativit\u00e9, relais-colis, etc."}, {"timestamp": [6636.6, 6639.56], "text": " Je voudrais revenir sur deux ou trois, pas de prendre trop de temps, mais"}, {"timestamp": [6640.28, 6643.04], "text": " d'abord l'approche sociale, de ce que j'ai cru comprendre,"}, {"timestamp": [6644.4, 6651.68], "text": " il y a eu en fait un engagement fait avec les syndicats, c'est un travail qui est..."}, {"timestamp": [6651.68, 6658.04], "text": " Comment on peut avoir une crainte ou une..."}, {"timestamp": [6658.04, 6662.16], "text": " tu vois, en tant que patron de syndicats, de temps en temps, tu sais, dire un peu..."}, {"timestamp": [6662.16, 6666.92], "text": " Alors, et puis on nous les pr\u00e9sente comme \u00e7a de temps en temps, puis par moment, de l'autre c\u00f4t\u00e9, on voit des syndicats de patrons en temps, tu sais dire un peu... alors puis on nous les pr\u00e9sente comme \u00e7a de temps en temps, puis par moment de l'autre c\u00f4t\u00e9 on voit des syndicats de patrons"}, {"timestamp": [6667.28, 6670.68], "text": " tr\u00e8s mal, je trouve que tout \u00e7a est tr\u00e8s caricatur\u00e9 d'ailleurs \u00e0 la fin"}, {"timestamp": [6672.56, 6677.88], "text": " Et j'ai l'impression, alors je peux dire que \u00e7a c'est pas d\u00fb \u00eatre facile mais que \u00e7a s'est bien pass\u00e9, est-ce que tu peux"}, {"timestamp": [6678.4, 6682.84], "text": " m'expliquer un peu comment on arrive avec un plan en disant bon bah voil\u00e0 on reprend la bo\u00eete"}, {"timestamp": [6683.24, 6686.16], "text": " il y a du bon parce que vous allez \u00eatre impliqu\u00e9, vous avez 40%"}, {"timestamp": [6686.16, 6688.56], "text": " mais il y a aussi des trucs qui vont \u00eatre un peu plus difficile \u00e0 faire passer."}, {"timestamp": [6688.56, 6696.16], "text": " Alors \u00e7a pour nous c'\u00e9tait une condition de reprise avec Eric, dont c'\u00e9tait la recapitalisation \u00e0 hauteur de 500 millions d'euros"}, {"timestamp": [6696.16, 6703.68], "text": " et c'\u00e9tait d'avoir un accord majoritaire sur en fait le plan social qu'on devait mener pour pouvoir transformer l'entreprise."}, {"timestamp": [6703.68, 6707.8], "text": " \u00c7a veut dire quoi majoritaire ? Majoritaire, \u00e7a veut dire que plus de 50% de nos partenaires sociaux"}, {"timestamp": [6707.8, 6710.6], "text": " devaient signer en fait ce plan social."}, {"timestamp": [6711.2, 6715.1], "text": " Et \u00e7a, c'\u00e9tait une condition bloquante."}, {"timestamp": [6715.1, 6717.3], "text": " C'est-\u00e0-dire que si on n'avait pas obtenu l'accord majoritaire,"}, {"timestamp": [6717.3, 6718.8], "text": " on n'aurait pas repris l'entreprise."}, {"timestamp": [6718.9, 6723.5], "text": " Et du coup, Fran\u00e7ois-Henri Pinault d\u00e9posait le bilan"}, {"timestamp": [6723.5, 6728.94], "text": " et en fait, l'entreprise \u00e9tait vou\u00e9e finalement \u00e0 p\u00e9riplit\u00e9."}, {"timestamp": [6728.94, 6734.14], "text": " Et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ultra violent."}, {"timestamp": [6734.14, 6741.96], "text": " Parce qu'on avait un syndicat tr\u00e8s constructif, la CFDT, et un deuxi\u00e8me, la CGC."}, {"timestamp": [6741.96, 6747.0], "text": " Par contre, il y a eu des confrontations fortes au sein de la CFDT,"}, {"timestamp": [6747.0, 6752.0], "text": " qui est un syndicat tr\u00e8s collaboratif"}, {"timestamp": [6752.0, 6756.0], "text": " et qui souhaite avoir l'adh\u00e9sion de tous les membres,"}, {"timestamp": [6756.0, 6760.0], "text": " ce qui a amen\u00e9 finalement \u00e0 la scission de la CFDT"}, {"timestamp": [6760.0, 6764.0], "text": " et \u00e0 la cr\u00e9ation de forces ouvri\u00e8res au sein de la Redoute,"}, {"timestamp": [6764.0, 6768.28], "text": " parce qu'il y avait une branche dure de la CFDT qui ne voulait pas signer ces accords."}, {"timestamp": [6768.28, 6771.64], "text": " Et il y avait la branche plus constructive qui voulait signer les accords."}, {"timestamp": [6771.64, 6776.32], "text": " Donc finalement, le leader \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 des plus constructifs, donc a sign\u00e9 l'accord."}, {"timestamp": [6776.32, 6782.36], "text": " Mais il a subi des menaces personnelles, des choses tr\u00e8s violentes pour ne pas signer l'accord."}, {"timestamp": [6782.36, 6785.88], "text": " Donc heureusement, on a eu des partenaires sociaux qui \u00e9taient"}, {"timestamp": [6786.72, 6792.48], "text": " conscients du moment historique que l'entreprise vivait, de la n\u00e9cessit\u00e9 \u00e0 se remettre en question, \u00e0 r\u00e9inventer"}, {"timestamp": [6793.2, 6797.76], "text": " et la redoute et du coup \u00e0 accepter finalement que voil\u00e0 il y ait"}, {"timestamp": [6799.24, 6800.96], "text": " un dommage en fait"}, {"timestamp": [6800.96, 6805.28], "text": " social mais limit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 on avait un plan social, comme je l'\u00e9voquais"}, {"timestamp": [6805.28, 6808.68], "text": " tout \u00e0 l'heure, tr\u00e8s responsable, qui accompagnait les collaborateurs."}, {"timestamp": [6808.68, 6816.64], "text": " Et apr\u00e8s, on a eu la branche dure de la CGT, qui est l'huile ouvri\u00e8re, qui \u00e9tait de toute"}, {"timestamp": [6816.64, 6820.36], "text": " mani\u00e8re, quoi qu'il advienne, contre \u00e7a, qui pr\u00e9f\u00e9rait que les 500 millions soient"}, {"timestamp": [6820.36, 6825.34], "text": " r\u00e9partis entre tous les collaborateurs et que chacun touche un ch\u00e8que de 100 000 euros et se"}, {"timestamp": [6825.34, 6830.32], "text": " retrouve finalement au p\u00f4le emploi plut\u00f4t que finalement d'assurer l'avenir de l'entreprise."}, {"timestamp": [6830.32, 6835.68], "text": " Donc \u00e7a c'\u00e9tait ultra violent et en fait avec Eric on a pass\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de temps \u00e0 expliquer"}, {"timestamp": [6835.68, 6840.96], "text": " en fait notre projet aux partenaires sociaux mais aussi en fait \u00e0 l'ensemble des collaborateurs."}, {"timestamp": [6840.96, 6846.28], "text": " Donc on a fait des roadshows \u00e0 n'en plus finir, par groupe de 100 \u00e0 200 collaborateurs,"}, {"timestamp": [6846.28, 6848.32], "text": " pour expliquer le projet, pour pouvoir en fait"}, {"timestamp": [6848.48, 6851.48], "text": " aussi nous confronter aux questions ou aux inqui\u00e9tudes"}, {"timestamp": [6851.48, 6853.08], "text": " que les collaborateurs pouvaient avoir"}, {"timestamp": [6853.8, 6855.6], "text": " et essayer de donner du sens \u00e0 ce qu'on faisait."}, {"timestamp": [6857.24, 6858.36], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9 aussi,"}, {"timestamp": [6858.36, 6860.16], "text": " parce qu'au niveau de la presse nationale,"}, {"timestamp": [6860.6, 6862.16], "text": " notre projet n'\u00e9tait pas du tout audible."}, {"timestamp": [6862.32, 6864.44], "text": " Le seul truc que la presse retenait,"}, {"timestamp": [6864.44, 6866.72], "text": " c'\u00e9tait finalement le plan social, la case sociale."}, {"timestamp": [6867.86, 6869.86], "text": " Donc voil\u00e0 on \u00e9tait..."}, {"timestamp": [6871.04, 6876.32], "text": " On n'\u00e9tait pas du tout audible par rapport pourquoi on faisait \u00e7a etc. Mais en un terme on a pu faire ce travail."}, {"timestamp": [6876.92, 6878.64], "text": " Comment..."}, {"timestamp": [6878.64, 6880.84], "text": " Comment tu le vis de l'int\u00e9rieur ? Parce qu'en plus..."}, {"timestamp": [6881.84, 6888.0], "text": " Et tu prouves que tu ne l'es pas et je me r\u00e9g, voil\u00e0, je le dis, mais tu peux para\u00eetre un peu froide et"}, {"timestamp": [6888.88, 6893.0], "text": " t'es pas une personne, je pense, d'ailleurs on te d\u00e9crit comme \u00e7a dans la presse, expansive,"}, {"timestamp": [6894.4, 6896.4], "text": " etc, etc, donc"}, {"timestamp": [6896.6, 6899.12], "text": " j'imagine que non seulement de l'int\u00e9rieur"}, {"timestamp": [6899.6, 6902.88], "text": " par rapport \u00e0 tes employ\u00e9s qui souvent te voyaient dans ta tour d'ivoire probablement,"}, {"timestamp": [6902.88, 6905.48], "text": " mais si tu essaies de ne pas l''\u00eatre ou tu l'es pas du tout."}, {"timestamp": [6905.48, 6906.48], "text": " Je suis pas du tout."}, {"timestamp": [6906.48, 6907.76], "text": " Mais il y a toujours ce..."}, {"timestamp": [6907.76, 6910.16], "text": " Voil\u00e0, on se voit pas tous les jours, on ne d\u00e9joue pas tous les..."}, {"timestamp": [6910.16, 6911.72], "text": " Peut-\u00eatre si, peut-\u00eatre que tu te dis pas tous les jours."}, {"timestamp": [6911.72, 6912.72], "text": " Si, je suis tous les jours \u00e0 Canterbury."}, {"timestamp": [6912.72, 6913.72], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [6913.72, 6914.72], "text": " Elle est ferm\u00e9e l\u00e0 actuellement, mais..."}, {"timestamp": [6914.72, 6915.72], "text": " Tant mieux."}, {"timestamp": [6915.72, 6921.6], "text": " Et puis, vis-\u00e0-vis aussi de l'ext\u00e9rieur et de la presse notamment,"}, {"timestamp": [6921.6, 6923.08], "text": " comment on le vit de l'int\u00e9rieur ?"}, {"timestamp": [6923.08, 6929.72], "text": " Justement, tu as des syndicats qui te crachent dessus, des journalistes"}, {"timestamp": [6929.72, 6932.32], "text": " potentiellement qui te crachent dessus."}, {"timestamp": [6932.32, 6936.88], "text": " C'est dur, c'est l\u00e0 o\u00f9 on \u00e9tait vraiment..."}, {"timestamp": [6936.88, 6940.84], "text": " o\u00f9 je dirais c'est toute la beaut\u00e9 du projet d'\u00eatre \u00e0 deux pour reprendre et"}, {"timestamp": [6940.84, 6943.4], "text": " avoir une \u00e9quipe du comit\u00e9 de direction avec laquelle finalement on"}, {"timestamp": [6943.4, 6946.84], "text": " portait ce projet. T'es pas seule."}, {"timestamp": [6946.84, 6949.94], "text": " Moi je suis pas du tout dans ma tour d'ivoire."}, {"timestamp": [6949.94, 6955.54], "text": " Je suis plut\u00f4t quelqu'un d'introvertie, voil\u00e0 j'aime pas trop exprimer mes"}, {"timestamp": [6955.54, 6962.04], "text": " \u00e9motions etc. Eric est tout l'inverse. Il est extraverti."}, {"timestamp": [6962.04, 6966.28], "text": " Lui s'il peut pas partager ses id\u00e9es avec, je ne sais pas quoi,"}, {"timestamp": [6966.72, 6969.56], "text": " une dizaine ou une vingtaine de personnes, il a l'impression de d\u00e9p\u00e9rir."}, {"timestamp": [6971.2, 6973.56], "text": " Et donc, en fait, en gros, on est ultra compl\u00e9mentaires."}, {"timestamp": [6974.12, 6977.6], "text": " Et je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 hyper important qu'on soit deux, voire plut\u00f4t"}, {"timestamp": [6978.28, 6982.24], "text": " dix, un comit\u00e9 de direction qui d\u00e9fende ce projet parce que"}, {"timestamp": [6983.12, 6986.32], "text": " on pouvait discuter, on pouvait \u00e9changer, on pouvait en fait aussi"}, {"timestamp": [6987.2, 6989.2], "text": " se remettre en question parce que c'est vrai que parfois"}, {"timestamp": [6990.36, 6995.28], "text": " on n'avait peut-\u00eatre pas vu les choses telles qu'il le fallait et donc on a vraiment construit avec l'\u00e9quipe"}, {"timestamp": [6996.16, 7001.68], "text": " et on a communiqu\u00e9 avec l'\u00e9quipe et on a avanc\u00e9 avec l'\u00e9quipe et oui c'\u00e9tait une phase ultra difficile."}, {"timestamp": [7002.0, 7008.6], "text": " Moi, il y a un jour dont je me rappellerai vraiment toute ma vie qui m'a vraiment traumatis\u00e9e."}, {"timestamp": [7008.6, 7011.8], "text": " C'est le 21 mars 2014."}, {"timestamp": [7011.8, 7014.72], "text": " La CFDT d\u00e9cide de ne pas signer."}, {"timestamp": [7014.72, 7016.32], "text": " Donc la CGC avait sign\u00e9."}, {"timestamp": [7016.32, 7019.96], "text": " On avait besoin de la signature de la CFDT pour avoir l'accord majoritaire."}, {"timestamp": [7019.96, 7021.72], "text": " La CFDT ne signe pas."}, {"timestamp": [7021.72, 7025.0], "text": " Et la CGT signe quoi ?"}, {"timestamp": [7025.0, 7030.0], "text": " Ou les opposants finalement \u00e0 la signature de ce PSE,"}, {"timestamp": [7030.0, 7034.0], "text": " en fait, dansent dans la cour de l'entreprise et crient victoire."}, {"timestamp": [7034.0, 7038.0], "text": " Et moi, je sais tr\u00e8s bien que si on n'a pas cet accord, on reprend pas."}, {"timestamp": [7038.0, 7040.0], "text": " Pinaud ne va pas mettre de l'argent dans l'entreprise."}, {"timestamp": [7040.0, 7045.0], "text": " Et en fait, en gros, l'avenir de l'entreprise est vraiment compromis."}, {"timestamp": [7045.0, 7047.0], "text": " Donc \u00e7a, pour moi, c'est un moment..."}, {"timestamp": [7047.0, 7053.0], "text": " On a v\u00e9cu des moments un peu fondateurs et o\u00f9, en fait, en gros,"}, {"timestamp": [7053.0, 7055.0], "text": " comme il y avait une opposition forte \u00e0 la signature,"}, {"timestamp": [7055.0, 7060.0], "text": " il y a eu aussi, par contre, vraiment des gens qui voulaient que les syndicats signent."}, {"timestamp": [7060.0, 7065.8], "text": " Donc il y a un collectif qui s'est cr\u00e9\u00e9, qui s'est engag\u00e9, qui a fait des p\u00e9titions,"}, {"timestamp": [7065.8, 7072.6], "text": " qui a \u00e9t\u00e9 manifest\u00e9 comme en fait les opposants manifestaient, ceux qui \u00e9taient en faveur ont"}, {"timestamp": [7072.6, 7079.6], "text": " \u00e9t\u00e9 manifest\u00e9s \u00e0 Lille pour en fait la signature. Donc en fait on \u00e9tait port\u00e9 par un truc,"}, {"timestamp": [7079.6, 7087.0], "text": " on voyait qu'il y avait \u00e9norm\u00e9ment de gens qui voulaient que \u00e7a continue, qu'on continue, que l'entreprise ait une seconde chance."}, {"timestamp": [7087.0, 7092.0], "text": " Et je pense que c'est \u00e7a qui le porte dans ces moments-l\u00e0, qui sont ultra violents."}, {"timestamp": [7092.0, 7094.0], "text": " Qu'est-ce qui fait que la CFDT a sign\u00e9 du coup ?"}, {"timestamp": [7094.0, 7099.0], "text": " Parce que, comme je le disais, \u00e0 un moment donn\u00e9..."}, {"timestamp": [7099.0, 7106.96], "text": " La scission, c'est la scission en deux, c'est \u00e7a ? Oui, \u00e0 un moment donn\u00e9, en fait, le responsable de la CFDT a compris que,"}, {"timestamp": [7107.24, 7109.52], "text": " de toute mani\u00e8re, il y avait une base, en fait, en gros,"}, {"timestamp": [7109.72, 7111.28], "text": " qui \u00e9tait contre, qu'il n'arriverait pas \u00e0 emmener."}, {"timestamp": [7111.32, 7115.12], "text": " Lui, son p\u00e8re, je crois, avait travaill\u00e9 \u00e0 la redoute."}, {"timestamp": [7116.64, 7117.48], "text": " Il avait les larmes aux yeux."}, {"timestamp": [7117.48, 7119.76], "text": " Il m'a dit que son p\u00e8re, en fait, se retournerait dans sa tombe"}, {"timestamp": [7119.76, 7122.88], "text": " s'il ne signait pas. Donc, il avait vraiment, je dirais,"}, {"timestamp": [7122.92, 7127.82], "text": " \u00e7a, c'est les vrais bons syndicats, ceux qui finalement d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats des collaborateurs mais"}, {"timestamp": [7127.82, 7131.04], "text": " aiment leur bo\u00eete et ont envie que leur bo\u00eete en fait se d\u00e9veloppe. C'est un peu"}, {"timestamp": [7131.04, 7135.0], "text": " le syndicalisme \u00e0 l'allemande d'ailleurs en fait hyper constructif quelque part."}, {"timestamp": [7135.0, 7137.4], "text": " C'est s\u00fbr que la bo\u00eete n'est pas contre les collaborateurs, il faut le rappeler."}, {"timestamp": [7137.4, 7141.56], "text": " Mais c'est pas en fait les m\u00e9chants patrons contre les pauvres ouvriers."}, {"timestamp": [7141.56, 7144.96], "text": " Mais voil\u00e0, il y a une partie du syndicalisme en France qui malheureusement"}, {"timestamp": [7144.96, 7145.88], "text": " est encore comme \u00e7a quoi. Mais probable, il y a une partie du syndicalisme en France qui, malheureusement, est encore"}, {"timestamp": [7146.44, 7147.0], "text": " comme \u00e7a."}, {"timestamp": [7147.0, 7148.32], "text": " Mais probablement r\u00e9action \u00e0 des"}, {"timestamp": [7148.32, 7149.32], "text": " abus aussi."}, {"timestamp": [7149.32, 7150.32], "text": " Oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [7150.32, 7151.52], "text": " Ce n'est pas n\u00e9 tout seul."}, {"timestamp": [7151.96, 7152.96], "text": " Mais moi, c'est pour \u00e7a que je"}, {"timestamp": [7152.96, 7154.76], "text": " trouve que c'est hyper positif"}, {"timestamp": [7154.76, 7155.8], "text": " d'avoir des syndicats et des"}, {"timestamp": [7155.8, 7156.76], "text": " syndicats forts parce que"}, {"timestamp": [7156.76, 7158.32], "text": " finalement, tu as besoin,"}, {"timestamp": [7158.72, 7159.44], "text": " tu as toujours besoin d'un"}, {"timestamp": [7159.44, 7161.44], "text": " contre-pouvoir, ou que tu sois"}, {"timestamp": [7161.44, 7162.96], "text": " quelque part, pour pouvoir"}, {"timestamp": [7163.04, 7164.08], "text": " r\u00e9ussir \u00e0 trouver le juste"}, {"timestamp": [7164.08, 7169.04], "text": " milieu. Et l\u00e0, en l'occurrence, je pense que c'est sa conscience professionnelle, son"}, {"timestamp": [7169.04, 7172.6], "text": " amour pour la bo\u00eete qui a fait qu'il s'est dit, voil\u00e0, je dois signer."}, {"timestamp": [7172.6, 7178.16], "text": " M\u00eame si finalement, \u00e7a aboutit \u00e0 la scission de la CFD, la cr\u00e9ation de"}, {"timestamp": [7178.16, 7181.56], "text": " forces ouvri\u00e8res et \u00e0 quelque chose d'assez douloureux quand m\u00eame."}, {"timestamp": [7181.56, 7186.92], "text": " Et quand tu arrives apr\u00e8s cette signature,"}, {"timestamp": [7188.6, 7191.96], "text": " tu as eu des gens qui ont manifest\u00e9, qui ont dans\u00e9 parce que \u00e7a allait \u00eatre fini."}, {"timestamp": [7192.16, 7193.52], "text": " Tu as des gens qui ont manifest\u00e9 pour."}, {"timestamp": [7195.12, 7196.4], "text": " Tu dois s\u00e9parer de la moiti\u00e9 des gens."}, {"timestamp": [7196.6, 7197.6], "text": " Tu as une tendance \u00e0..."}, {"timestamp": [7197.8, 7198.8], "text": " Tu es oblig\u00e9 de..."}, {"timestamp": [7199.0, 7201.8], "text": " Il va y avoir forc\u00e9ment des stigmates."}, {"timestamp": [7202.0, 7204.92], "text": " Non, naturellement, je pense que ceux qui \u00e9taient contre, en fait,"}, {"timestamp": [7206.88, 7208.88], "text": " ceux qui \u00e9taient contre et coh\u00e9rents"}, {"timestamp": [7208.88, 7211.0], "text": " avec eux-m\u00eames ont quitt\u00e9 l'entreprise"}, {"timestamp": [7211.08, 7212.52], "text": " et ont saisi l'opportunit\u00e9 pour"}, {"timestamp": [7213.12, 7214.12], "text": " quitter l'entreprise."}, {"timestamp": [7215.32, 7216.44], "text": " Il y en avait qui \u00e9taient pour la"}, {"timestamp": [7216.44, 7217.76], "text": " signature parce qu'ils voulaient aussi"}, {"timestamp": [7217.76, 7219.24], "text": " quitter l'entreprise dans des bonnes"}, {"timestamp": [7219.24, 7220.04], "text": " conditions."}, {"timestamp": [7220.04, 7221.68], "text": " Donc, en fait, en gros, ceux-l\u00e0, ils"}, {"timestamp": [7221.68, 7223.32], "text": " ont quitt\u00e9 l'entreprise."}, {"timestamp": [7223.96, 7227.16], "text": " Et apr\u00e8s, il y a des gens qui ne sont pas coh\u00e9rents du tout, qui sont contre un truc mais qui"}, {"timestamp": [7227.16, 7229.6], "text": " restent quand m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur parce que c'est quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [7229.6, 7234.64], "text": " Finalement c'est pas si inconfortable que \u00e7a ou c'est m\u00eame..."}, {"timestamp": [7234.64, 7238.24], "text": " C'est plut\u00f4t tr\u00e8s confortable donc en l'occurrence..."}, {"timestamp": [7238.24, 7241.72], "text": " Non non, il n'y a pas eu de chasse \u00e0 la sorci\u00e8re."}, {"timestamp": [7241.72, 7246.6], "text": " Pas du tout. Oui, il n'y a pas eu de chasse \u00e0 l'ascensi\u00e8re."}, {"timestamp": [7248.4, 7249.92], "text": " On va aller assez rapidement quand m\u00eame."}, {"timestamp": [7252.84, 7254.16], "text": " Tu parlais beaucoup de cr\u00e9ativit\u00e9,"}, {"timestamp": [7256.68, 7257.68], "text": " donc de retour un peu de la cr\u00e9ativit\u00e9 en quelques ann\u00e9es. J'ai quand m\u00eame l'impression,"}, {"timestamp": [7259.72, 7262.96], "text": " moi, pour le coup, une perception, j'imagine, tr\u00e8s marketing et voulue."}, {"timestamp": [7262.96, 7273.44], "text": " Mais en effet, il y a des marques fortes, qualies, belles enfin entre guillemets. Tu peux un"}, {"timestamp": [7273.44, 7277.28], "text": " peu me raconter les efforts que vous avez fait, comment tu transformes tout \u00e7a"}, {"timestamp": [7277.28, 7282.36], "text": " parce que c'est potentiellement un peu plus, je veux dire, un entrep\u00f4t c'est pas"}, {"timestamp": [7282.36, 7288.0], "text": " facile \u00e0 transformer et de la logistique c'est pas facile soyons clairs mais c'est plus rationnel c'est \u00e0 dire que tu vois bon"}, {"timestamp": [7288.0, 7292.0], "text": " il y a un entrep\u00f4t avant, il y a un entrep\u00f4t apr\u00e8s, il y a des machines soit et on peut"}, {"timestamp": [7292.0, 7295.76], "text": " en reparler des heures, on fera \u00e7a dans un autre podcast si tu veux mais comment"}, {"timestamp": [7295.76, 7300.8], "text": " on transforme l'imaginaire je sais pas enfin..."}, {"timestamp": [7300.8, 7307.0], "text": " Oui \u00e7a c'est... oui c'est parce que c'est intangible, donc c'est beaucoup plus difficile finalement \u00e0"}, {"timestamp": [7307.0, 7308.0], "text": " faire bouger."}, {"timestamp": [7308.0, 7311.4], "text": " Bah t'as plein de moyens de le faire."}, {"timestamp": [7311.4, 7315.64], "text": " Donc en fait, en gros, moi j'avais une conviction, c'est que c'est nos produits qui \u00e9taient"}, {"timestamp": [7315.64, 7318.76], "text": " quand m\u00eame, en fait, cl\u00e9s dans cette histoire-l\u00e0."}, {"timestamp": [7318.76, 7320.24], "text": " Donc c'est d\u00e9j\u00e0 tout le travail de..."}, {"timestamp": [7320.24, 7321.24], "text": " Les produits des autres."}, {"timestamp": [7321.24, 7322.24], "text": " Oui, voil\u00e0, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [7322.24, 7323.24], "text": " Ceux qu'on d\u00e9veloppait en propre."}, {"timestamp": [7323.24, 7329.0], "text": " Donc en fait, on a eu un \u00e9norme investissement sur nos produits."}, {"timestamp": [7329.0, 7336.0], "text": " Donc comme je vous l'expliquais tout \u00e0 l'heure, on a renforc\u00e9 nos \u00e9quipes de designers,"}, {"timestamp": [7336.0, 7343.0], "text": " d'infographistes, de stylistes et on s'est \u00e9quip\u00e9 d'\u00e9quipes de qualit\u00e9 qui ont s\u00e9curis\u00e9"}, {"timestamp": [7343.0, 7348.88], "text": " aussi le fait que les produits soient de bonne qualit\u00e9, que le packaging, parce que comme on voit en distance, le packaging est super important,"}, {"timestamp": [7348.88, 7355.0], "text": " soit ultra qualitatif. Donc on a d\u00e9j\u00e0 fait ce travail de fond parce que tu peux travailler"}, {"timestamp": [7355.0, 7358.96], "text": " en fait sur l'image de ta marque, mais si tu fais pas le travail de fond en amont,"}, {"timestamp": [7358.96, 7362.32], "text": " c'est tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9ph\u00e9m\u00e8re et c'est pas cr\u00e9dible."}, {"timestamp": [7362.32, 7365.12], "text": " Si tu dis que c'est g\u00e9nial mais que c'est de la merde, \u00e7a ne marche pas tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [7365.2, 7368.52], "text": " Je pense que l'authenticit\u00e9 et la sinc\u00e9rit\u00e9 sont cl\u00e9s."}, {"timestamp": [7368.64, 7373.88], "text": " Et puis, c'est assez coh\u00e9rent avec la redoute, quelque part."}, {"timestamp": [7374.56, 7377.52], "text": " Donc, on a fait ce travail de fond et en parall\u00e8le,"}, {"timestamp": [7377.52, 7380.6], "text": " on s'est appropri\u00e9, bien s\u00fbr, les r\u00e9seaux sociaux,"}, {"timestamp": [7381.92, 7387.36], "text": " qui sont un moyen de v\u00e9hiculer, d'avoir aussi les messages de mani\u00e8re un peu plus moderne."}, {"timestamp": [7387.36, 7394.6], "text": " R\u00e9cemment, tout r\u00e9cemment, TikTok pour s'adresser \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration d'influenceurs quand m\u00eame tr\u00e8s"}, {"timestamp": [7394.6, 7398.72], "text": " tr\u00e8s fort dans les foyers. Et comme nous, notre vision c'est d'embellir la vie des familles,"}, {"timestamp": [7398.72, 7401.88], "text": " on a besoin finalement d'avoir les teenagers de notre c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [7401.88, 7402.72], "text": " Tu as un compte TikTok ?"}, {"timestamp": [7402.72, 7406.0], "text": " Alors moi perso, je n'ai pas de compte TikTok."}, {"timestamp": [7406.0, 7408.0], "text": " Bah si, tu vas voir, c'est surprenant."}, {"timestamp": [7408.0, 7413.0], "text": " Mais bon, j'ai \u00e9t\u00e9 voir puisqu'on a fait des op\u00e9rations pour comprendre comment \u00e7a marchait."}, {"timestamp": [7413.0, 7415.0], "text": " Je trouve \u00e7a assez rigolo."}, {"timestamp": [7415.0, 7419.0], "text": " Moi, personnellement, je m'y projette pas forc\u00e9ment, mais je suis pas non plus la cible."}, {"timestamp": [7419.0, 7424.0], "text": " Mais c'est surprenant parce que, on est d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ici, mais en fait \u00e7a s'adapte quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 toi."}, {"timestamp": [7424.0, 7429.92], "text": " Donc en quelques jours, alors c'est du binge-watching, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s intellectuel,"}, {"timestamp": [7429.92, 7434.4], "text": " mais t'arrives \u00e0 voir des trucs o\u00f9 tu peux te surprendre \u00e0 passer 20 minutes sur TikTok"}, {"timestamp": [7434.4, 7438.76], "text": " parce que l'algorithme apprend de mani\u00e8re hallucinante \u00e0 te balancer des trucs que tu vas dire"}, {"timestamp": [7438.76, 7441.0], "text": " \u00ab Ah ouais, c'est pas mal, ah tiens c'est dr\u00f4le ! \u00bb"}, {"timestamp": [7441.0, 7442.8], "text": " Tu vois, voil\u00e0, c'est pas..."}, {"timestamp": [7442.8, 7446.0], "text": " Je veux pas sortir enrichi intellectuellement mais..."}, {"timestamp": [7446.0, 7450.0], "text": " Moi je suis fascin\u00e9 par TikTok parce qu'on a une tendance \u00e0 penser que c'est"}, {"timestamp": [7450.0, 7454.0], "text": " des ados qui dansent et en fait c'est tr\u00e8s tr\u00e8s loin de \u00e7a."}, {"timestamp": [7454.0, 7456.0], "text": " Oui, c'est beaucoup plus large que \u00e7a."}, {"timestamp": [7456.0, 7460.0], "text": " Apr\u00e8s on a travaill\u00e9 aussi une strat\u00e9gie d'influence, parce que finalement"}, {"timestamp": [7460.0, 7464.0], "text": " t'as des influenceurs sur le pr\u00eat-\u00e0-porter, sur la maison"}, {"timestamp": [7464.0, 7467.6], "text": " qui, quand ils s'expriment positivement sur ta marque,"}, {"timestamp": [7467.6, 7469.8], "text": " finalement, \u00e7a rejaillit sur ta marque."}, {"timestamp": [7469.8, 7471.6], "text": " Donc, on a travaill\u00e9 cette strat\u00e9gie d'influence,"}, {"timestamp": [7471.6, 7476.0], "text": " notamment au travers des collabs qu'on fait avec des cr\u00e9ateurs,"}, {"timestamp": [7476.0, 7477.4], "text": " des jeunes cr\u00e9ateurs, etc."}, {"timestamp": [7477.4, 7482.4], "text": " Mais aussi avec des personnes un peu plus \u00e9tablies,"}, {"timestamp": [7482.4, 7488.08], "text": " comme Vanessa Seward, qui a arr\u00eat\u00e9 sa marque marque et \u00e0 laquelle on a propos\u00e9 de faire une collab."}, {"timestamp": [7488.64, 7490.6], "text": " Et \u00e7a nous a ouvert en fait,"}, {"timestamp": [7490.6, 7495.6], "text": " tout un \u00e9cosyst\u00e8me qui a permis de regarder la redoute diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [7496.12, 7499.56], "text": " Et donc, en fait, c'est plein de petites pi\u00e8ces d'un puzzle"}, {"timestamp": [7500.24, 7502.28], "text": " qu'il faut assembler."}, {"timestamp": [7503.4, 7507.0], "text": " Et finalement, en gros, je pense que l'alignement est super"}, {"timestamp": [7507.0, 7510.28], "text": " important parce que tu peux pas affirmer un truc et finalement ne pas"}, {"timestamp": [7510.88, 7514.4], "text": " \u00eatre consistant dans l'exp\u00e9rience que tu apportes \u00e0 tes clients."}, {"timestamp": [7515.0, 7517.72], "text": " Donc, c'est \u00e0 la fois le travail sur l'alignement, sur le produit,"}, {"timestamp": [7517.72, 7520.88], "text": " sur le service et puis apr\u00e8s sur la mani\u00e8re de l'exprimer"}, {"timestamp": [7521.28, 7523.48], "text": " et la mani\u00e8re de toucher ta cible."}, {"timestamp": [7524.08, 7525.76], "text": " Et je pense que l\u00e0, en 2020, on a"}, {"timestamp": [7525.76, 7526.84], "text": " vraiment, je dirais, c'est"}, {"timestamp": [7526.84, 7527.74], "text": " l'aboutissement, parce que c'est"}, {"timestamp": [7527.74, 7528.84], "text": " vachement difficile, en plus de"}, {"timestamp": [7528.84, 7530.64], "text": " faire un joli film publicitaire."}, {"timestamp": [7531.48, 7533.76], "text": " \u00c7a peut \u00eatre vite kitsch, ringard,"}, {"timestamp": [7533.8, 7535.6], "text": " pas authentique, pas dans le,"}, {"timestamp": [7535.76, 7537.44], "text": " je dirais, dans le c\u0153ur de ce qui"}, {"timestamp": [7537.44, 7538.44], "text": " int\u00e9resse les gens."}, {"timestamp": [7538.72, 7540.12], "text": " Et on a fait ce film Lou,"}, {"timestamp": [7540.84, 7542.56], "text": " qui parle d'une famille recompos\u00e9e"}, {"timestamp": [7543.56, 7544.64], "text": " o\u00f9 la jeune fille, en fait, en"}, {"timestamp": [7544.64, 7546.1], "text": " gros, a du mal, finalement, \u00e0 s'adapter \u00e0 sa nouvelle belle la jeune fille en fait en gros a du mal"}, {"timestamp": [7546.1, 7549.92], "text": " finalement \u00e0 s'adapter \u00e0 sa nouvelle belle-m\u00e8re et puis en plus sa belle-m\u00e8re"}, {"timestamp": [7549.92, 7553.44], "text": " elle tombe enceinte etc. Mais c'est tourn\u00e9, c'est G\u00e9raldine Nacache qui nous a"}, {"timestamp": [7553.44, 7557.44], "text": " comment dire, qui a film\u00e9 \u00e7a avec beaucoup de sensibilit\u00e9, beaucoup de"}, {"timestamp": [7557.44, 7563.16], "text": " sinc\u00e9rit\u00e9 et voil\u00e0 je pense que c'est comme \u00e7a que tu r\u00e9ussis \u00e0"}, {"timestamp": [7563.16, 7565.48], "text": " retrouver... l'id\u00e9e c'\u00e9tait, ce qu'on recherchait c'est comme \u00e7a que tu r\u00e9ussis \u00e0 retrouver..."}, {"timestamp": [7570.32, 7571.12], "text": " L'id\u00e9e, c'\u00e9tait qu'on cherchait vraiment de revenir dans le quotidien des gens,"}, {"timestamp": [7574.96, 7575.32], "text": " de revenir en fait dans l'air du temps, parce qu'on avait quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [7577.88, 7584.36], "text": " On s'\u00e9tait un peu d\u00e9connect\u00e9, comme je l'ai dit, de tout ce qui se passait, des gens, de nos clients et tout l'art, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de r\u00e9ussir \u00e0 retisser des liens"}, {"timestamp": [7584.72, 7585.12], "text": " avec nos"}, {"timestamp": [7585.12, 7586.12], "text": " clients."}, {"timestamp": [7586.12, 7587.12], "text": " Oui, on s'est ouvert et on a..."}, {"timestamp": [7587.96, 7589.76], "text": " Mais pas juste ouvert, on a eu la"}, {"timestamp": [7589.76, 7591.16], "text": " volont\u00e9 de retisser des liens"}, {"timestamp": [7591.6, 7593.24], "text": " avec les familles, avec nos"}, {"timestamp": [7593.24, 7594.2], "text": " clients."}, {"timestamp": [7594.2, 7595.88], "text": " Et du coup, on a \u00e9t\u00e9 super \u00e0"}, {"timestamp": [7595.88, 7597.42], "text": " l'\u00e9coute de l\u00e0 o\u00f9 ils \u00e9taient, de"}, {"timestamp": [7597.42, 7599.02], "text": " ce qui les int\u00e9ressait, de ce qui"}, {"timestamp": [7599.02, 7600.02], "text": " les motivait."}, {"timestamp": [7600.24, 7601.72], "text": " Et on a essay\u00e9 finalement de"}, {"timestamp": [7603.2, 7604.48], "text": " nous positionner sur ces sujets-l\u00e0"}, {"timestamp": [7604.52, 7606.16], "text": " de mani\u00e8re simple,"}, {"timestamp": [7606.16, 7609.72], "text": " mais voil\u00e0, attachante, mais tout en \u00e9tant moderne."}, {"timestamp": [7609.72, 7613.48], "text": " Ce que je l'ai entre ligne aussi, c'est qu'il y a beaucoup dans ces collabs,"}, {"timestamp": [7613.48, 7619.96], "text": " ces films, c'est aussi que de personnes que tu mets en avant, des noms que tu cites, etc."}, {"timestamp": [7619.96, 7626.0], "text": " C'est que souvent dans l'influence, tu as un peu une tendance \u00e0 jeter tes produits \u00e0 la gueule des influenceurs,"}, {"timestamp": [7626.0, 7630.5], "text": " \u00e0 dire tiens vas-y, on peut faire mieux et faire plus ensemble."}, {"timestamp": [7630.5, 7634.5], "text": " Comme tu dis, tisser ces liens, c'est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [7636.5, 7639.5], "text": " Merci pour ce partage, c'est assez passionnant."}, {"timestamp": [7639.5, 7649.1], "text": " On voit, c'\u00e9tait assez t\u00f4t, 2013-2014, l\u00e0-dessus les r\u00e9seaux sociaux commen\u00e7aient \u00e0 bien pousser,"}, {"timestamp": [7649.1, 7652.3], "text": " mais beaucoup de marques se sont mises que apr\u00e8s 2015."}, {"timestamp": [7652.3, 7655.3], "text": " Enfin, donc c'est un..."}, {"timestamp": [7655.3, 7658.0], "text": " On a commenc\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t, notamment sur Facebook."}, {"timestamp": [7658.0, 7662.0], "text": " Alors, pas bien du tout."}, {"timestamp": [7662.0, 7666.88], "text": " En fait, je l'avais dit \u00e0 cette \u00e9quipe, je veux un million d'abonn\u00e9s sur Facebook."}, {"timestamp": [7666.88, 7669.32], "text": " Oui, mais c'est ce qui se faisait \u00e0 l'\u00e9poque. C'est pas attention."}, {"timestamp": [7669.32, 7673.64], "text": " Mais c'\u00e9tait une connerie absolue. Mais parce qu'on a achet\u00e9 finalement en fait en gros des"}, {"timestamp": [7673.64, 7675.84], "text": " abonn\u00e9s et c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a marche en fait."}, {"timestamp": [7675.84, 7680.4], "text": " Ouais, je dois \u00eatre plus... Alors je connais bien le sujet. Tu sais que je pense que c'est \u00e0 ce"}, {"timestamp": [7680.4, 7682.8], "text": " moment l\u00e0 que tu as rencontr\u00e9 ma femme dont je te parlais tout \u00e0 l'heure, puisqu'elle bossait"}, {"timestamp": [7682.8, 7690.5], "text": " chez Facebook \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0. Mais il y a eu quand m\u00eame un moment o\u00f9 Facebook poussait \u00e0 entre guillemets cr\u00e9er une grosse communaut\u00e9,"}, {"timestamp": [7690.5, 7694.0], "text": " donc acheter des abonn\u00e9s, puis apr\u00e8s il y a eu un retour en arri\u00e8re pour dire"}, {"timestamp": [7694.0, 7699.5], "text": " oui mais en fait on va pas distribuer vos vid\u00e9os ou vos posts \u00e0 100% de vos abonn\u00e9s"}, {"timestamp": [7699.5, 7706.74], "text": " parce que sinon ils se retrouvent spamm\u00e9s par des gens qui ont achet\u00e9 beaucoup de... Donc du coup ils se sont mis \u00e0 faire des algos qui disaient"}, {"timestamp": [7706.74, 7710.74], "text": " ben je vais distribuer ton poste \u00e0 que 10% de tes abonn\u00e9s"}, {"timestamp": [7710.74, 7713.14], "text": " donc du coup il fallait \u00eatre... cr\u00e9er de l'engagement, enfin..."}, {"timestamp": [7713.14, 7714.84], "text": " Tout \u00e7a a \u00e9volu\u00e9 quand m\u00eame au fil du temps"}, {"timestamp": [7714.84, 7718.54], "text": " donc je pense pas qu'on puisse vous jeter la pierre sur le truc"}, {"timestamp": [7718.54, 7721.58], "text": " mais il y a un moment en effet il y avait cette esp\u00e8ce de vanit\u00e9 m\u00e9trique"}, {"timestamp": [7721.58, 7723.58], "text": " du million ou des..."}, {"timestamp": [7725.28, 7726.88], "text": " Et en parall\u00e8le, vous avez op\u00e9r\u00e9"}, {"timestamp": [7728.84, 7731.72], "text": " rel\u00e9coli. Donc j'imagine que l\u00e0, on est sur des acquisitions,"}, {"timestamp": [7732.28, 7735.88], "text": " je parlais de derniers kilom\u00e8tres, mais de points strat\u00e9giques,"}, {"timestamp": [7735.88, 7739.72], "text": " c'est \u00e7a, de trous dans la raquette que vous aviez dans votre..."}, {"timestamp": [7741.64, 7743.88], "text": " En fait, on a repris rel\u00e9coli avec Eric parce que..."}, {"timestamp": [7743.88, 7745.0], "text": " Tu appartenais \u00e0 qui ?"}, {"timestamp": [7745.0, 7747.0], "text": " Pareil, Kering."}, {"timestamp": [7747.0, 7750.0], "text": " Donc en fait, \u00e7a faisait partie aussi du giron de Red Cats."}, {"timestamp": [7750.0, 7755.0], "text": " Parce que d'une part, on avait vraiment des ambitions fortes sur le service,"}, {"timestamp": [7755.0, 7757.0], "text": " livr\u00e9 en 24 heures."}, {"timestamp": [7757.0, 7760.0], "text": " Et finalement, tu as la partie logistique \u00e0 Mont,"}, {"timestamp": [7760.0, 7763.0], "text": " mais tu as bien s\u00fbr le dernier kilom\u00e8tre qui est super important."}, {"timestamp": [7763.0, 7768.8], "text": " Et du coup, on se disait qu'il y avait une vraie synergie entre ce qu'on voulait"}, {"timestamp": [7768.8, 7772.68], "text": " faire avec La Redoute et ce qu'on pouvait faire du coup avec Relais Colis."}, {"timestamp": [7772.68, 7776.08], "text": " Donc on a \u00e9crit un plan de transformation pour Relais Colis aussi."}, {"timestamp": [7776.08, 7781.48], "text": " Et on s'est donn\u00e9 les moyens finalement de livrer en point relais en 24 heures."}, {"timestamp": [7781.48, 7785.8], "text": " Apr\u00e8s la commande, donc tu commandes J plus 1."}, {"timestamp": [7785.8, 7789.4], "text": " Voil\u00e0, et donc on fait \u00e7a aussi, pas que pour la redoute avec Relais Collis,"}, {"timestamp": [7789.4, 7791.0], "text": " on fait \u00e7a pour Amazon, pour ses discounts."}, {"timestamp": [7791.0, 7796.6], "text": " Et donc, en fait, on a invent\u00e9 nous la livraison en 24 heures en point relais avec Relais Collis."}, {"timestamp": [7796.6, 7800.2], "text": " C'est une super belle entreprise qui a \u00e9t\u00e9..."}, {"timestamp": [7800.2, 7801.6], "text": " C'est la m\u00eame marque ? C'est la m\u00eame bo\u00eete maintenant ?"}, {"timestamp": [7801.6, 7806.0], "text": " Oui, oui, non, non, non. On disait deux entreprises diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [7806.0, 7808.0], "text": " Pour la petite histoire, en fait, c'est"}, {"timestamp": [7808.0, 7810.0], "text": " la Redoute, en fait, qui \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [7810.0, 7812.0], "text": " en 1974, lors d'une"}, {"timestamp": [7812.0, 7814.0], "text": " des grandes gr\u00e8ves nationales"}, {"timestamp": [7814.0, 7816.0], "text": " de La Poste, avait"}, {"timestamp": [7816.0, 7818.0], "text": " rachet\u00e9 une entreprise qui s'appelle"}, {"timestamp": [7818.0, 7820.0], "text": " la Sogep, qui faisait de la distribution"}, {"timestamp": [7820.0, 7822.0], "text": " et de la livraison,"}, {"timestamp": [7822.0, 7824.0], "text": " et qui a du coup"}, {"timestamp": [7824.0, 7826.56], "text": " d\u00e9velopp\u00e9 Sogep qui est devenu"}, {"timestamp": [7826.56, 7827.56], "text": " ensuite RelayColis."}, {"timestamp": [7827.64, 7829.24], "text": " Mais RelayColis est sorti"}, {"timestamp": [7830.44, 7832.26], "text": " du giron de la redoute pour"}, {"timestamp": [7832.28, 7833.52], "text": " s'ouvrir \u00e0 des clienti\u00e8res."}, {"timestamp": [7833.56, 7834.76], "text": " Donc aujourd'hui, avec RelayColis,"}, {"timestamp": [7834.76, 7836.12], "text": " on sert en fait"}, {"timestamp": [7837.16, 7839.02], "text": " le top 30 ou le top 40"}, {"timestamp": [7839.04, 7840.2], "text": " en fait de l'e-commerce."}, {"timestamp": [7842.08, 7843.92], "text": " Et donc, c'\u00e9tait une crainte de"}, {"timestamp": [7843.92, 7846.1], "text": " RelayColis d'ailleurs, quand on a repris la Redoute et Relay-Coli,"}, {"timestamp": [7846.1, 7850.94], "text": " qu'on r\u00e9int\u00e8gre Relay-Coli dans la Redoute. Mais avec Eric, on avait vraiment cette volont\u00e9"}, {"timestamp": [7850.94, 7854.46], "text": " strat\u00e9gique de d\u00e9velopper \u00e0 la fois la Redoute et \u00e0 la fois Relay-Coli."}, {"timestamp": [7854.46, 7855.66], "text": " Tu es PDG des deux ?"}, {"timestamp": [7855.66, 7860.14], "text": " Alors je suis DG de Relay-Coli et je suis PDG de la Redoute."}, {"timestamp": [7860.14, 7865.16], "text": " Mais Relay-Coli, pour moi, c'est... Avec l'essor du"}, {"timestamp": [7865.16, 7867.16], "text": " e-commerce, c'est vraiment une p\u00e9pite."}, {"timestamp": [7867.2, 7869.16], "text": " C'est une entreprise du"}, {"timestamp": [7869.16, 7870.92], "text": " dernier kilom\u00e8tre qui apporte en fait"}, {"timestamp": [7870.96, 7873.16], "text": " une r\u00e9ponse diff\u00e9rente"}, {"timestamp": [7873.16, 7874.48], "text": " que celle de la livraison \u00e0 domicile"}, {"timestamp": [7874.48, 7875.64], "text": " puisque tu es en point de relais."}, {"timestamp": [7876.32, 7877.4], "text": " Donc, on a vu qu'il y avait une petite"}, {"timestamp": [7877.4, 7878.8], "text": " fragilit\u00e9 avec la fermeture des"}, {"timestamp": [7878.8, 7881.08], "text": " commerces, en fait, lors de"}, {"timestamp": [7881.16, 7883.0], "text": " mi-mars, d\u00e9but mai."}, {"timestamp": [7884.36, 7889.52], "text": " Mais en l'occurrence, c'est, je dirais, le bras arm\u00e9 de l'e-commerce."}, {"timestamp": [7889.52, 7896.52], "text": " Hyper int\u00e9ressant. Et alors apr\u00e8s, dans l'ann\u00e9e, alors dans les quelques ann\u00e9es qu'on suivit,"}, {"timestamp": [7896.52, 7908.96], "text": " mais en 2017, alors c'est int\u00e9ressant parce que les galeries Lafayette, vous parliez de la famille Ouz\u00e9, c'est quand m\u00eame le concurrent historique du printemps."}, {"timestamp": [7908.96, 7915.04], "text": " Donc il y avait une histoire entre la redoute et le printemps, moi \u00e7a me fait toujours"}, {"timestamp": [7915.04, 7919.96], "text": " un peu marrer, tu vois, quand tu as mon docteur qui se fait racheter par Doctolib, je veux"}, {"timestamp": [7919.96, 7922.76], "text": " juste dire, on se regardait un peu, voil\u00e0, bon alors vous, vous \u00e9tiez pas en face, mais"}, {"timestamp": [7922.76, 7930.96], "text": " il devait rester quand m\u00eame aussi des traces de cette cohabitation, peut-\u00eatre \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Redoute avec"}, {"timestamp": [7930.96, 7931.76], "text": " Printemps, je ne sais pas."}, {"timestamp": [7931.76, 7937.56], "text": " Oui, avant c'\u00e9tait... D'ailleurs, Redoute a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e avec le Printemps, parce que Redoute"}, {"timestamp": [7937.56, 7945.72], "text": " appartenait au Printemps et le PPR est devenu Pino-Printps Redoute, mais Redoute est venu avec le rachat de Printemps"}, {"timestamp": [7945.72, 7948.32], "text": " par la famille Pinault \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [7949.16, 7952.08], "text": " Oui, nous, \u00e7a nous faisait sourire."}, {"timestamp": [7952.12, 7953.44], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'en fait, en gros,"}, {"timestamp": [7954.12, 7956.8], "text": " on allait essayer de faire avec Galerie Lafayette"}, {"timestamp": [7956.8, 7958.12], "text": " ce qu'on n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 faire"}, {"timestamp": [7958.12, 7961.44], "text": " ou ce que Printemps n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e0 l'\u00e9poque avec La Redoute."}, {"timestamp": [7962.16, 7964.32], "text": " Bon, apr\u00e8s, dans une \u00e9poque tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rente,"}, {"timestamp": [7964.64, 7965.56], "text": " avec, je dirais, une"}, {"timestamp": [7965.56, 7967.7], "text": " redoute qui \u00e9tait compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [7967.72, 7968.84], "text": " aussi transform\u00e9e."}, {"timestamp": [7969.04, 7970.3], "text": " Galerie Lafayette qui \u00e9tait tr\u00e8s"}, {"timestamp": [7970.32, 7971.32], "text": " conscient que le"}, {"timestamp": [7972.64, 7974.16], "text": " commerce de demain, il sera"}, {"timestamp": [7974.56, 7976.32], "text": " physique et digital, donc"}, {"timestamp": [7976.64, 7978.48], "text": " omnicanal ou digital, comme"}, {"timestamp": [7978.48, 7979.48], "text": " on veut bien le dire."}, {"timestamp": [7980.44, 7982.48], "text": " Donc, il y avait un vrai sens et"}, {"timestamp": [7982.48, 7984.6], "text": " on s'est rapproch\u00e9,"}, {"timestamp": [7984.72, 7987.6], "text": " je crois, c'\u00e9tait avant le rapprochement entre Amazon et Whole Foods."}, {"timestamp": [7987.6, 7992.32], "text": " Donc apr\u00e8s il y a eu tous ces rapprochements entre le commerce physique et le commerce digital."}, {"timestamp": [7992.32, 7996.88], "text": " Mais il y a une vraie vision du groupe Galerie Lafayette sur le commerce de demain."}, {"timestamp": [7996.88, 8001.32], "text": " Et pour nous, parce que tu posais la question tout \u00e0 l'heure, vous \u00e9tiez ind\u00e9pendant."}, {"timestamp": [8001.32, 8006.36], "text": " Et nous en fait, c'est vrai quau d\u00e9part, on ne voulait pas vendre."}, {"timestamp": [8006.36, 8008.2], "text": " En tout cas, on n'\u00e9tait pas dans l'id\u00e9e de vendre."}, {"timestamp": [8008.2, 8010.0], "text": " C'est eux qui nous sont rapproch\u00e9s de nous."}, {"timestamp": [8010.0, 8014.16], "text": " Et en r\u00e9fl\u00e9chissant, on s'est dit, c'est un actionnaire long terme"}, {"timestamp": [8014.16, 8018.84], "text": " qui va nous apporter une vraie expertise sur le commerce physique,"}, {"timestamp": [8018.84, 8022.72], "text": " qui a les meilleurs emplacements en France en termes de commerce physique."}, {"timestamp": [8022.72, 8025.76], "text": " Ce n'est pas un fonds qui vient, qui te co\u00fbte m\u00eame tr\u00e8s cher,"}, {"timestamp": [8025.96, 8026.96], "text": " te rach\u00e8te."}, {"timestamp": [8027.16, 8030.24], "text": " Non, il y avait une vraie vision industrielle, je dirais,"}, {"timestamp": [8030.44, 8036.64], "text": " ou commer\u00e7ante, de c'est quoi le commerce de demain et comment"}, {"timestamp": [8036.84, 8039.64], "text": " en fait on arrive \u00e0 construire ce commerce de demain et comment"}, {"timestamp": [8039.84, 8042.16], "text": " on allie en fait les forces tr\u00e8s compl\u00e9mentaires des deux"}, {"timestamp": [8042.36, 8043.12], "text": " entreprises."}, {"timestamp": [8043.32, 8044.08], "text": " Donc \u00e7a faisait vraiment sens."}, {"timestamp": [8044.28, 8048.72], "text": " Nous, en termes de produits, on couvre plut\u00f4t l'acc\u00e8s jusqu'au milieu de gamme."}, {"timestamp": [8048.8, 8051.6], "text": " Eux, ils couvrent le milieu de gamme jusqu'au luxe."}, {"timestamp": [8051.64, 8054.52], "text": " Donc, en fait, ensemble, on couvrait l'ensemble de la gamme des produits"}, {"timestamp": [8054.52, 8058.12], "text": " et du champ des possibles pour couvrir la France enti\u00e8re et le monde entier."}, {"timestamp": [8058.84, 8061.84], "text": " Et nous, on apportait le meilleur du digital et eux,"}, {"timestamp": [8061.84, 8063.36], "text": " ils apportaient le meilleur du monde physique."}, {"timestamp": [8063.36, 8065.48], "text": " Donc, il y avait un vrai, tu vois, il y avait un vrai sens."}, {"timestamp": [8066.04, 8069.72], "text": " Et d'ailleurs, \u00e7a a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 une rencontre entre des hommes et des femmes,"}, {"timestamp": [8070.48, 8071.68], "text": " un partage d'une vision."}, {"timestamp": [8071.72, 8075.0], "text": " Et \u00e0 partir de \u00e7a, avec Eric, on s'est dit, ben oui, en fait, en gros,"}, {"timestamp": [8076.16, 8079.44], "text": " c'est quand m\u00eame une super opportunit\u00e9 pour la redoute"}, {"timestamp": [8079.52, 8081.32], "text": " et bien s\u00fbr aussi pour les galeries La F\u00eate."}, {"timestamp": [8083.4, 8087.0], "text": " Vous aviez... La soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait rentable je crois ?"}, {"timestamp": [8087.0, 8090.0], "text": " Alors on \u00e9tait en passe de devenir rentable."}, {"timestamp": [8090.0, 8095.0], "text": " On faisait de la croissance mais on \u00e9tait break-even moins."}, {"timestamp": [8095.0, 8100.0], "text": " D'accord. Et donc qu'est-ce que..."}, {"timestamp": [8100.0, 8105.1], "text": " Alors d\u00e9j\u00e0 juste pour comprendre, vous \u00e9tiez \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 50-50 avec les employ\u00e9s,"}, {"timestamp": [8105.1, 8111.04], "text": " tu me disais 49, quand les gal\u00e9riens rach\u00e8tent 50% enfin 51,"}, {"timestamp": [8111.04, 8116.88], "text": " ils prennent 51% de vos parts et de leurs parts ou c'est r\u00e9parti diff\u00e9remment ?"}, {"timestamp": [8116.88, 8121.32], "text": " Oui alors ils ont rachet\u00e9 au niveau de la Redoute,"}, {"timestamp": [8121.32, 8127.88], "text": " donc ils ont repris 51% de la Redoute et nous en, on est actionnaire avec Eric et les collaborateurs de Neware,"}, {"timestamp": [8128.0, 8130.52], "text": " qui est en fait la holding de reprise de la Redout et de Rel\u00e9coli."}, {"timestamp": [8130.56, 8131.08], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [8131.08, 8132.52], "text": " Donc en fait, en gros..."}, {"timestamp": [8133.04, 8134.04], "text": " Il vous reste Rel\u00e9coli."}, {"timestamp": [8134.04, 8138.92], "text": " Il nous reste Rel\u00e9coli et il nous reste 49% de la Redout."}, {"timestamp": [8138.92, 8139.32], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [8139.32, 8142.36], "text": " Donc avec les collaborateurs, on reste actionnaire de Neware,"}, {"timestamp": [8142.36, 8144.76], "text": " mais finalement, on n'est plus majoritaire chez la Redout."}, {"timestamp": [8144.76, 8146.32], "text": " Peut-\u00eatre l'argent qui est remont\u00e9 dans Newware."}, {"timestamp": [8146.32, 8149.12], "text": " Voil\u00e0, tout \u00e0 fait. On a pu en fait distribuer sous forme de dividendes."}, {"timestamp": [8149.56, 8154.8], "text": " Est-ce que c'\u00e9tait plus que ce que tout le monde aurait r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 si vous aviez"}, {"timestamp": [8154.8, 8155.8], "text": " ferm\u00e9 la bo\u00eete ?"}, {"timestamp": [8156.36, 8158.52], "text": " Alors d\u00e9j\u00e0, pas tout le monde a investi \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [8159.28, 8160.28], "text": " C'\u00e9tait finalement..."}, {"timestamp": [8161.12, 8164.76], "text": " On n'a oblig\u00e9 personne \u00e0 investir, seulement ceux qui voulaient en investir."}, {"timestamp": [8164.68, 8171.36], "text": " finalement on a oblig\u00e9 personne \u00e0 investir, seulement ceux qui voulaient ont investi. Et oui, pour certains c'\u00e9tait plus, pour d'autres c'\u00e9tait probablement pas plus,"}, {"timestamp": [8171.36, 8175.32], "text": " mais en fait en gros, je pense que c'est assez... Et puis d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait qu'une partie"}, {"timestamp": [8175.32, 8179.88], "text": " de la valeur cr\u00e9\u00e9e puisque \u00e7a correspondait aux 51%."}, {"timestamp": [8179.88, 8184.44], "text": " \u00c7a doit cr\u00e9er des tensions, ceux qui ne sont pas rentr\u00e9s doivent \u00eatre d\u00e9go\u00fbt\u00e9s"}, {"timestamp": [8184.44, 8185.34], "text": " quand m\u00eame, mais bon..."}, {"timestamp": [8185.34, 8187.34], "text": " Tout \u00e0 fait, c'est la vie !"}, {"timestamp": [8187.34, 8190.3], "text": " On t'offre une opportunit\u00e9 de dingue."}, {"timestamp": [8190.3, 8195.5], "text": " Alors, on a fait des roadshows l\u00e0-dessus aussi, parce qu'en plus on a fait les choses vraiment..."}, {"timestamp": [8195.5, 8201.3], "text": " On a cr\u00e9\u00e9 le premier fonds commun de placement de reprise, log\u00e9 dans le PE, donc on a abond\u00e9."}, {"timestamp": [8201.3, 8206.66], "text": " C'est-\u00e0-dire que quand, en tant que collabor collaborateur tu mettais 100 euros pour acqu\u00e9rir des actions,"}, {"timestamp": [8206.66, 8210.72], "text": " nous on a bond\u00e9 \u00e0 hauteur de 200 euros donc tu pouvais acqu\u00e9rir pour 300 euros d'actions."}, {"timestamp": [8210.72, 8219.6], "text": " C'est valid\u00e9 par la MF, on a un expert en fait ind\u00e9pendant qui \u00e9value,"}, {"timestamp": [8219.6, 8222.96], "text": " qui fait l'\u00e9valuation de l'entreprise, la valeur de l'entreprise tous les ans,"}, {"timestamp": [8222.96, 8225.8], "text": " donc c'est un truc hyper, je dirais,"}, {"timestamp": [8226.64, 8228.52], "text": " correct et o\u00f9 en fait, tout le monde est"}, {"timestamp": [8228.52, 8230.48], "text": " super bien trait\u00e9 et o\u00f9 en fait, le"}, {"timestamp": [8230.48, 8232.04], "text": " risque que tu prenais \u00e9tait vraiment"}, {"timestamp": [8232.2, 8233.96], "text": " z\u00e9ro quelque part, avec l'abondement."}, {"timestamp": [8234.92, 8235.88], "text": " Il y a quand m\u00eame des gens qui ont"}, {"timestamp": [8235.88, 8237.32], "text": " l'impression qu'on voulait les rouler"}, {"timestamp": [8237.4, 8238.56], "text": " parce qu'ils trouvaient \u00e7a louche que"}, {"timestamp": [8238.6, 8240.64], "text": " l'entreprise demande en fait, en gros,"}, {"timestamp": [8240.64, 8241.64], "text": " de l'argent."}, {"timestamp": [8241.72, 8242.64], "text": " Ils avaient l'impression qu'on voulait"}, {"timestamp": [8242.64, 8243.72], "text": " leur voler leur argent."}, {"timestamp": [8244.2, 8247.88], "text": " Mais bon, parce que je pense que l'\u00e9ducation financi\u00e8re"}, {"timestamp": [8247.88, 8251.0], "text": " et \u00e9conomique elle est nulle en fait. A l'\u00e9cole t'apprends pas ces choses l\u00e0."}, {"timestamp": [8251.0, 8256.16], "text": " Et puis \u00e0 la fois \u00e7a t'arrive pas souvent non plus. Je disais tout \u00e0 l'heure, est-ce qu'il y a une raison de te l'apprendre ?"}, {"timestamp": [8256.16, 8262.48], "text": " Oui, moi je pense que c'est hyper important et que \u00e7a manque."}, {"timestamp": [8262.48, 8265.4], "text": " Mais bon voil\u00e0 \u00e7a c'est un autre d\u00e9bat et"}, {"timestamp": [8271.94, 8277.94], "text": " et bon voil\u00e0 il y a des gens qui ont d\u00e9cid\u00e9 par principe, d'autres par peur de pas investir et bon voil\u00e0 c'est comme \u00e7a. Ce qui est assez marrant c'est qu'\u00e0 la fin on peut pas se retrouver avec... alors je sais pas, ce que je lis \u00e7a et l\u00e0 c'est que"}, {"timestamp": [8279.14, 8281.5], "text": " les Galeries Lafayette pourraient un jour acheter 100%"}, {"timestamp": [8281.94, 8283.94], "text": " Et ils vont acheter 100% ! C'est un engagement, d'accord."}, {"timestamp": [8283.94, 8284.74], "text": " Oui c'est un engagement."}, {"timestamp": [8284.74, 8285.52], "text": " Quand \u00e7a ?"}, {"timestamp": [8285.72, 8286.72], "text": " \u00c0 fin 2021."}, {"timestamp": [8286.92, 8288.16], "text": " Avec des objectifs, j'imagine."}, {"timestamp": [8288.36, 8289.32], "text": " Oui, c'est tout de suite."}, {"timestamp": [8289.52, 8290.28], "text": " C'est bient\u00f4t."}, {"timestamp": [8290.48, 8296.0], "text": " En 2022, tu vas avoir des employ\u00e9s de La Redoute qui travaillent pour La Redoute,"}, {"timestamp": [8296.2, 8300.84], "text": " qui sont actionnaires d'une holding, qui va probablement leur redonner aussi"}, {"timestamp": [8301.04, 8302.04], "text": " un peu de dividende."}, {"timestamp": [8302.24, 8306.56], "text": " Mais ils resteront actionnaires, finalement, via cette holding de relais-colis."}, {"timestamp": [8307.32, 8308.32], "text": " De relais-colis, tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [8308.72, 8310.44], "text": " Donc, du coup, c'est quand m\u00eame assez marrant."}, {"timestamp": [8311.8, 8314.2], "text": " Et l\u00e0-dessus, en plus, une entreprise qui a quand m\u00eame un bel avenir,"}, {"timestamp": [8314.2, 8315.2], "text": " j'imagine."}, {"timestamp": [8315.96, 8317.76], "text": " C'est une belle histoire, c'est assez chouette."}, {"timestamp": [8317.96, 8320.32], "text": " Oui, mais \u00e9coute, oui, nous, on trouve qu'elle est chouette,"}, {"timestamp": [8320.32, 8322.36], "text": " notre histoire, mais on n'est pas tout \u00e0 fait subjectif."}, {"timestamp": [8324.4, 8326.0], "text": " Ou objectif, pardon, plut\u00f4t subjectif."}, {"timestamp": [8326.0, 8329.52], "text": " Non mais je confirme, c'est assez int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [8329.56, 8332.52], "text": " Et puis, merci de partager."}, {"timestamp": [8333.16, 8337.16], "text": " C'est int\u00e9ressant de voir aussi que no pain, no gain, comme on dit,"}, {"timestamp": [8337.24, 8338.56], "text": " tout \u00e7a se fait dans la douleur quand m\u00eame aussi."}, {"timestamp": [8338.92, 8341.08], "text": " Bien s\u00fbr. Attends, on a boss\u00e9 comme des malades."}, {"timestamp": [8341.64, 8345.2], "text": " D'abord, on a v\u00e9cu des moments difficiles, durs"}, {"timestamp": [8345.2, 8352.28], "text": " personnellement pour tous et on a boss\u00e9 mais comme des dingues."}, {"timestamp": [8352.28, 8355.8], "text": " D'ailleurs en fait moi j'\u00e9tais compl\u00e8tement, je suis compl\u00e8tement dingue"}, {"timestamp": [8355.8, 8361.2], "text": " quoi. J'envoyais des mails, tu peux t'imaginer, je dormais pas. Eric non"}, {"timestamp": [8361.2, 8366.24], "text": " plus d'ailleurs. Et puis moi alors en plus je suis compl\u00e8tement folle parce que quand j'ai un truc en t\u00eate"}, {"timestamp": [8366.6, 8371.92], "text": " je me dis il faut que je l'\u00e9crive et puis donc j'envoyais des mails \u00e0 2h-3h du matin"}, {"timestamp": [8372.64, 8373.68], "text": " alors j'attendais pas..."}, {"timestamp": [8373.68, 8376.88], "text": " Ton comit\u00e9 de jeunes a d\u00fb te dire depuis il fallait pas faire \u00e7a"}, {"timestamp": [8376.88, 8378.88], "text": " Alors entre temps je me suis calm\u00e9e"}, {"timestamp": [8378.88, 8380.88], "text": " Moi je mettais des buffers et ils partaient \u00e0 8h ou 8h30"}, {"timestamp": [8380.88, 8386.0], "text": " Ouais d'accord, alors moi \u00e7a je savais pas comment g\u00e9rer le truc. Et donc en fait"}, {"timestamp": [8386.0, 8388.0], "text": " en gros moi l'essentiel c'\u00e9tait d'avoir not\u00e9"}, {"timestamp": [8388.0, 8390.0], "text": " mon truc, de savoir que je l'avais envoy\u00e9 \u00e0 la bonne"}, {"timestamp": [8390.0, 8392.0], "text": " personne. Et apr\u00e8s tu peux dormir. Et apr\u00e8s je pouvais dormir"}, {"timestamp": [8392.0, 8394.0], "text": " quoi, je sais, je pouvais pas forc\u00e9ment mieux dormir"}, {"timestamp": [8394.0, 8396.0], "text": " mais au moins je m'\u00e9tais d\u00e9barrass\u00e9e"}, {"timestamp": [8396.0, 8398.0], "text": " du truc. J'attendais pas \u00e0 ce qu'on me r\u00e9ponde"}, {"timestamp": [8398.0, 8400.0], "text": " \u00e0... Y'a des gens qui sont malades et qui"}, {"timestamp": [8400.0, 8402.0], "text": " s'attendent \u00e0 ce qu'on te r\u00e9ponde \u00e0 3h"}, {"timestamp": [8402.0, 8404.0], "text": " 4h du matin, donc j'\u00e9tais pas malade \u00e0 ce point l\u00e0."}, {"timestamp": [8404.0, 8405.08], "text": " Mais ouais ouais, et on a v\u00e9cu des trucs de ouf quoi. qui s'attendent \u00e0 ce qu'on te r\u00e9ponde \u00e0 3h, 4h du matin. Donc, je n'\u00e9tais pas malade \u00e0 ce point l\u00e0."}, {"timestamp": [8407.64, 8407.92], "text": " Mais ouais, on a v\u00e9cu des trucs de ouf."}, {"timestamp": [8409.36, 8410.48], "text": " Mon mari, \u00e7a le rend dingue."}, {"timestamp": [8412.48, 8414.8], "text": " Lui, il me dit toujours, il faut que tu laisses ton t\u00e9l\u00e9phone en dehors de la chambre \u00e0 coucher."}, {"timestamp": [8414.8, 8418.2], "text": " Il a raison, je le sais, mais c'est plus fort que moi."}, {"timestamp": [8418.4, 8421.48], "text": " Tu vois, c'est la panique d'avoir l'id\u00e9e"}, {"timestamp": [8423.08, 8425.94], "text": " et puis ou je ne sais pas le th\u00e8me et puis qui t'\u00e9chappe"}, {"timestamp": [8425.94, 8428.7], "text": " parce que tu te rends dehors et puis finalement le lendemain matin..."}, {"timestamp": [8428.7, 8429.7], "text": " Un carnet !"}, {"timestamp": [8429.7, 8432.7], "text": " Un carnet, ouais ouais, mais bon c'est tellement plus simple de tuer en l'air de tout l'avoir en m\u00eame temps !"}, {"timestamp": [8432.7, 8436.7], "text": " Je vais pas tirer dessus parce que je suis pas tr\u00e8s prudent. Je progresse."}, {"timestamp": [8436.7, 8439.7], "text": " Il fait quoi ton mari ?"}, {"timestamp": [8439.7, 8450.2], "text": " Mon mari, alors il est ind\u00e9pendant mais il conseille des bo\u00eetes en fait en gros sur des gros projets de transformation essentiellement informatique."}, {"timestamp": [8450.2, 8453.76], "text": " Et lui alors il comprend pas du tout quoi."}, {"timestamp": [8453.76, 8458.08], "text": " Et ton... tu disais que tes enfants sont grands ? Ils ont quel \u00e2ge \u00e0 peu pr\u00e8s ?"}, {"timestamp": [8458.08, 8459.68], "text": " Ils ont 19, 18 et 15 ans."}, {"timestamp": [8459.68, 8462.16], "text": " Donc ils avaient une quinzaine d'ann\u00e9es \u00e0 ce moment l\u00e0. Enfin c'\u00e9tait un autre..."}, {"timestamp": [8462.16, 8467.2], "text": " Comment \u00e7a se g\u00e8re ? Alors je pr\u00e9cise que je pose ces questions aux hommes aussi et que c'est"}, {"timestamp": [8467.2, 8470.16], "text": " pas parce que j'ai Nathalie Bala\u00ef qui est une femme que je la pose mais juste..."}, {"timestamp": [8470.16, 8474.4], "text": " Mais tous les deux, avec Eric, avant de partir dans l'aventure, on a eu"}, {"timestamp": [8474.4, 8479.92], "text": " un conseil de famille, alors chacun de mani\u00e8re s\u00e9par\u00e9e, et on a demand\u00e9 \u00e0 nos"}, {"timestamp": [8479.92, 8484.6], "text": " conjoints et \u00e0 nos enfants s'ils \u00e9taient OK pour qu'on fasse un truc de"}, {"timestamp": [8484.6, 8486.86], "text": " dingue, le truc de dingue auquel on s'appr\u00eatait."}, {"timestamp": [8486.86, 8488.34], "text": " Mais je vais pas te voir pendant cinq ans, c'est presque \u00e7a."}, {"timestamp": [8488.34, 8491.06], "text": " Alors on l'a pas dit comme \u00e7a et on se rendait pas compte que \u00e7a allait \u00eatre \u00e7a,"}, {"timestamp": [8491.06, 8492.94], "text": " mais en fait, en gros, c'\u00e9tait un peu \u00e7a quand m\u00eame."}, {"timestamp": [8493.54, 8497.54], "text": " Et moi, mon mari et mes enfants m'ont soutenu."}, {"timestamp": [8498.22, 8499.5], "text": " Et tu le reproches pas ?"}, {"timestamp": [8500.06, 8504.94], "text": " Alors, parfois, ils disent que voil\u00e0, ils ne m'ont pas vu ou que j'aime plus"}, {"timestamp": [8504.94, 8509.76], "text": " mon entreprise que ma famille. Parce que c'est vrai que c'est un truc que tu te rimbales avec toi quoi."}, {"timestamp": [8509.76, 8514.44], "text": " C'est quand t'es habit\u00e9 par ton projet tu peux pas le laisser de c\u00f4t\u00e9 comme \u00e7a c'est pas possible."}, {"timestamp": [8514.44, 8517.36], "text": " Il est 19h30 vendredi tu ne penses plus \u00e0 t'habiller \u00e0 ton entreprise."}, {"timestamp": [8517.36, 8524.24], "text": " C'est ce que je dis \u00e0 mon mari, il peut pas me dire que l\u00e0 il est 18h que je suis un fonctionnaire et que j'arr\u00eate de penser \u00e0 ma bo\u00eete c'est pas possible."}, {"timestamp": [8524.24, 8525.52], "text": " Et Eric c'est pareil. Ne fustige pas possible. Et Eric, c'est pareil."}, {"timestamp": [8525.52, 8527.2], "text": " Ne fustigeons pas les fonctionnaires, c'est important."}, {"timestamp": [8527.2, 8528.68], "text": " Je suis encore \u00e0 l'ordre de St\u00e9phane Kienne."}, {"timestamp": [8528.68, 8530.04], "text": " Oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [8530.04, 8532.44], "text": " Je suis tr\u00e8s politiquement correct."}, {"timestamp": [8532.44, 8533.44], "text": " Loin de moi, cette id\u00e9e."}, {"timestamp": [8533.44, 8537.52], "text": " Mais en l'occurrence, Eric a fait la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [8537.52, 8540.0], "text": " Et oui, on avait le soutien entier de nos familles."}, {"timestamp": [8540.0, 8545.4], "text": " Et oui, Eric et moi, on est tous les deux des hommes et des femmes de famille."}, {"timestamp": [8545.4, 8549.6], "text": " Nos familles sont super importantes pour nous, c'est notre point d'ancrage, notre point d'\u00e9quilibre."}, {"timestamp": [8549.6, 8553.0], "text": " Parce que quand tu vis un truc de dingue comme \u00e7a, tu peux pas..."}, {"timestamp": [8553.0, 8559.0], "text": " Tu as besoin finalement de compenser ou d'avoir un point o\u00f9 tu retrouves un peu un havre de paix quelque part."}, {"timestamp": [8559.0, 8569.6], "text": " Et ton avenir, c'est quoi ? C'est une vaste question question mais est-ce que toi tu te projettes plut\u00f4t \u00e0 te dire en fait j'ai plus une tendance \u00e0 vouloir"}, {"timestamp": [8569.6, 8573.68], "text": " accompagner la redoute jusqu'\u00e0 ce que en tant qu'entrepreneur"}, {"timestamp": [8573.68, 8577.28], "text": " elle ne m'appartienne plus et puis je vais plus travailler sur les colis et sur"}, {"timestamp": [8577.28, 8583.08], "text": " d'autres choses ou tu te dis plut\u00f4t j'ai envie de continuer cette aventure que"}, {"timestamp": [8583.08, 8584.0], "text": " j'ai entam\u00e9e ?"}, {"timestamp": [8584.0, 8589.64], "text": " \u00c7a d\u00e9pend pas du coup de moi d'abord, parce que quand Galerie Lafayette sera actionnaire \u00e0 100%,"}, {"timestamp": [8589.64, 8593.12], "text": " ils ont peut-\u00eatre envie de faire les choses diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [8593.12, 8598.88], "text": " Si on me demandait de rester, je pense que j'accompagnerais,"}, {"timestamp": [8598.88, 8611.28], "text": " ou je pense que, en tout cas, je serai \u00e0 une transition. Je pense qu'apr\u00e8s, c'est aussi, comment dire, avoir du sang neuf et finalement renouveler."}, {"timestamp": [8611.28, 8612.28], "text": " C'est important."}, {"timestamp": [8612.28, 8618.88], "text": " On voit Jeff Bezos, il est en train de l\u00e2cher finalement la direction op\u00e9rationnelle de"}, {"timestamp": [8618.88, 8619.88], "text": " sa bo\u00eete."}, {"timestamp": [8619.88, 8622.68], "text": " Il l'a accompagn\u00e9 pendant un peu plus de dix ans."}, {"timestamp": [8622.68, 8625.0], "text": " C'est aussi une quinzaine d'ann\u00e9es."}, {"timestamp": [8625.0, 8630.0], "text": " Je pense que, alors je ne me compare pas du tout \u00e0 lui, mais je pense qu'il y a des cycles aussi dans une entreprise."}, {"timestamp": [8630.0, 8635.0], "text": " Et donc en fait, moi si on me demande de rester, bien s\u00fbr que je vais continuer \u00e0 accompagner."}, {"timestamp": [8635.0, 8647.36], "text": " J'ai pas envie de l\u00e2cher la redoute et puis de voir tout, comment dire, les choses un peu se diluer ou finalement en fait ne pas aboutir."}, {"timestamp": [8647.36, 8652.0], "text": " Parce que l\u00e0 on a en fait construit quelque chose o\u00f9 sur les 5 \u00e0 10 prochaines ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [8652.0, 8655.72], "text": " finalement on aura une croissance et on va gagner de l'argent, c'est \u00e9vident."}, {"timestamp": [8655.72, 8668.88], "text": " Si en fait on arrive \u00e0 conserver cette \u00e9nergie, \u00e0 garder finalement cette cr\u00e9ativit\u00e9, etc. Et puis apr\u00e8s, si on me demande de me retirer parce que finalement,"}, {"timestamp": [8669.4, 8671.6], "text": " ils souhaitent, j'ai fait le job, etc."}, {"timestamp": [8672.44, 8674.24], "text": " Moi, en fait, en gros, j'ai plein de..."}, {"timestamp": [8675.6, 8677.44], "text": " Je suis int\u00e9ress\u00e9e par plein, plein de sujets."}, {"timestamp": [8677.52, 8680.8], "text": " J'ai plein de trucs dans lesquels je peux me projeter."}, {"timestamp": [8680.84, 8683.76], "text": " Donc, en l'occurrence, moi, j'ai pas peur de l'inconnu."}, {"timestamp": [8683.92, 8686.76], "text": " \u00c7a a toujours \u00e9t\u00e9 un truc qui m'a anim\u00e9e. moi, j'ai pas peur de l'inconnu. \u00c7a, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un truc qui m'a anim\u00e9e."}, {"timestamp": [8686.88, 8688.36], "text": " Au contraire, j'aime bien l'inconnu."}, {"timestamp": [8688.48, 8689.48], "text": " Je le partage."}, {"timestamp": [8689.72, 8691.84], "text": " J'aime bien d\u00e9fricher des nouveaux horizons."}, {"timestamp": [8692.6, 8696.48], "text": " Donc, \u00e9coute, voil\u00e0, \u00e7a sera de nouveaux horizons, plein de nouvelles"}, {"timestamp": [8696.48, 8701.48], "text": " opportunit\u00e9s, plein de possibilit\u00e9s, finalement, de me planter ou de r\u00e9ussir."}, {"timestamp": [8701.52, 8702.8], "text": " Et moi, j'ai pas peur."}, {"timestamp": [8702.92, 8704.16], "text": " J'ai un truc qui m'a toujours anim\u00e9e."}, {"timestamp": [8704.2, 8707.56], "text": " J'ai jamais eu peur de me planter quelque part donc \u00e7a je pense que c'est"}, {"timestamp": [8707.56, 8711.32], "text": " super fort et c'est ce qui fait que, et avec Eric on est un peu tous les deux"}, {"timestamp": [8711.32, 8714.48], "text": " pareil et on est super libre."}, {"timestamp": [8714.48, 8717.28], "text": " Et c'est quoi ton plus bel \u00e9chec ?"}, {"timestamp": [8717.28, 8719.28], "text": " Mon plus bel \u00e9chec ?"}, {"timestamp": [8719.28, 8731.96], "text": " Justement t'as pas eu peur de te planter mais je sens, j'ai pas, enfin oui, j'ai senti plein d'\u00e9checs dans notre \u00e9change, tu vois. Oui, oui, bien s\u00fbr. \u00c9coute, d\u00e9j\u00e0, j'en ai parl\u00e9 \u00e0 la redoute, la mont\u00e9e en puissance d'une nouvelle"}, {"timestamp": [8731.96, 8736.96], "text": " entrep\u00f4t logistique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une catastrophe, quoi, tu vois. On a mis quand m\u00eame six \u00e0 neuf"}, {"timestamp": [8736.96, 8743.64], "text": " mois \u00e0 s'en remettre. \u00c7a nous a co\u00fbt\u00e9 la blinde, donc \u00e7a aurait pu \u00eatre fatal pour l'entreprise."}, {"timestamp": [8743.64, 8745.2], "text": " Tu vois, l\u00e0, on avait suffisamment,"}, {"timestamp": [8745.2, 8750.28], "text": " heureusement, de cash encore dans les caisses. \u00c7a ne nous a pas co\u00fbt\u00e9 la vie d'entreprise,"}, {"timestamp": [8750.28, 8756.0], "text": " mais c'\u00e9tait un gros, gros apprentissage. On a compl\u00e8tement sous-estim\u00e9, en gros,"}, {"timestamp": [8756.0, 8761.52], "text": " le changement de mindset \u00e0 op\u00e9rer, les ressources n\u00e9cessaires pour op\u00e9rer ce changement de mindset,"}, {"timestamp": [8761.52, 8765.52], "text": " et on n'avait pas les comp\u00e9tences"}, {"timestamp": [8765.52, 8767.0], "text": " n\u00e9cessaires pour accompagner \u00e7a."}, {"timestamp": [8767.0, 8768.0], "text": " Qui les a ?"}, {"timestamp": [8768.0, 8770.16], "text": " Alors d\u00e9j\u00e0, juste deux questions."}, {"timestamp": [8770.16, 8772.12], "text": " Qui fait ce genre de choses ?"}, {"timestamp": [8772.12, 8774.24], "text": " Parce que c'est quand m\u00eame des op\u00e9rations, c'est des Allemands d\u00e9j\u00e0, non ?"}, {"timestamp": [8774.24, 8775.24], "text": " Oui, oui."}, {"timestamp": [8775.24, 8778.4], "text": " On avait des bo\u00eetes de conseils qui nous..."}, {"timestamp": [8778.4, 8781.08], "text": " Sur le papier, on a tout bien fait."}, {"timestamp": [8781.08, 8785.0], "text": " On avait une bo\u00eete de conseils, en fait, deux bo\u00eetes de conseils qu'on a..."}, {"timestamp": [8785.04, 8786.04], "text": " Conduite du changement."}, {"timestamp": [8786.04, 8788.96], "text": " Conduite du changement et conception de l'entrep\u00f4t."}, {"timestamp": [8789.16, 8791.56], "text": " Voil\u00e0, nous accompagnons sur la mise en place."}, {"timestamp": [8791.96, 8795.6], "text": " On avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 chercher un patron hyper cap\u00e9"}, {"timestamp": [8796.76, 8798.88], "text": " qui lidait ce projet."}, {"timestamp": [8799.12, 8802.36], "text": " Quelqu'un qui pouvait \u00eatre membre du Codire, qui est d'ailleurs devenu membre du Codire"}, {"timestamp": [8802.36, 8804.64], "text": " ensuite, qui lidait ce projet."}, {"timestamp": [8805.0, 8807.0], "text": " Mais en dessous, en fait,"}, {"timestamp": [8807.0, 8809.0], "text": " sur les autres \u00e9quipes,"}, {"timestamp": [8809.0, 8813.5], "text": " on n'avait pas suffisamment renouvel\u00e9, finalement, en fait, en gros, les talents,"}, {"timestamp": [8813.5, 8818.0], "text": " et on n'avait pas suffisamment d'ing\u00e9nieurs, de gens qui comprenaient, finalement,"}, {"timestamp": [8818.0, 8822.5], "text": " l'automatisation, les enjeux informatiques,"}, {"timestamp": [8822.5, 8825.16], "text": " de faire parler trois syst\u00e8mes diff\u00e9rents ensemble en temps r\u00e9el."}, {"timestamp": [8826.38, 8830.74], "text": " Donc on a compl\u00e8tement sous-estim\u00e9 \u00e7a et on n'a pas suffisamment test\u00e9, on y allait un peu..."}, {"timestamp": [8831.38, 8837.0], "text": " pas la fleur au fusil parce qu'on a d\u00e9pens\u00e9 beaucoup d'argent au conseil de tous genres, mais en fait"}, {"timestamp": [8837.7, 8842.96], "text": " quand m\u00eame de mani\u00e8re un peu na\u00efve par rapport surtout \u00e0 l'impact sur l'IT."}, {"timestamp": [8842.96, 8844.48], "text": " Ce qui est dur l\u00e0-dedans c'est que"}, {"timestamp": [8845.24, 8848.0], "text": " tu cr\u00e9es une exp\u00e9rience rare"}, {"timestamp": [8848.0, 8850.0], "text": " et d'une valeur incroyable"}, {"timestamp": [8850.0, 8852.0], "text": " mais que tu as tr\u00e8s peu toi \u00e0 r\u00e9utiliser."}, {"timestamp": [8852.0, 8854.0], "text": " Ce que je veux dire c'est qu'\u00e0 l'avantage au moins chez Amazon"}, {"timestamp": [8854.0, 8856.0], "text": " c'est que tu reviens dans un nouveau pays"}, {"timestamp": [8856.0, 8860.5], "text": " et bam tu le refais, les usines d'Elon Musk sur Tesla, etc."}, {"timestamp": [8860.5, 8862.5], "text": " Tu vois, tu..."}, {"timestamp": [8862.5, 8872.0], "text": " Alors on a r\u00e9ussi \u00e0 le transposer parce que finalement on s'est mis en mode crise et on a \u00e9t\u00e9 super efficace, on a vraiment bien g\u00e9r\u00e9 cette crise."}, {"timestamp": [8872.0, 8873.0], "text": " C'est quoi le mode crise ?"}, {"timestamp": [8873.0, 8887.68], "text": " Le mode crise en fait en gros c'est relativement simple en fait, tous les jours \u00e0 18h, que tu sois le week-end, en vacances ou que ce soit un jour, je dirais, travaill\u00e9, tu fais un point avec tes \u00e9quipes,"}, {"timestamp": [8887.68, 8890.52], "text": " tu as en fait un commando qui ne fait que \u00e7a."}, {"timestamp": [8890.52, 8892.52], "text": " Sept jours sur sept du coup."}, {"timestamp": [8892.52, 8899.32], "text": " Sept jours sur sept, qui en fait en gros, identifie les probl\u00e8mes, r\u00e8gle les probl\u00e8mes."}, {"timestamp": [8899.32, 8903.92], "text": " Nous, en fait, ils appelaient \u00e7a des mantises, en fait, c'est tous les changements op\u00e9r\u00e9s."}, {"timestamp": [8903.92, 8905.56], "text": " Donc en fait, tu suis la liste de tes"}, {"timestamp": [8905.56, 8909.2], "text": " mantises, le nombre de mantises qui augmente, le niveau de probl\u00e8mes que tu as et"}, {"timestamp": [8910.36, 8914.28], "text": " le but du jeu c'est quand m\u00eame que \u00e7a baisse mais au d\u00e9part \u00e7a monte, \u00e7a monte, \u00e7a monte."}, {"timestamp": [8915.48, 8921.0], "text": " Donc voil\u00e0 et puis apr\u00e8s \u00e0 un moment donn\u00e9 au bout de six mois tu te vois peut-\u00eatre tous les jours \u00e0 18 heures mais"}, {"timestamp": [8921.04, 8923.36], "text": " tu te vois plus que deux jours"}, {"timestamp": [8923.88, 8925.44], "text": " par semaine."}, {"timestamp": [8926.32, 8931.44], "text": " Mais voil\u00e0 un mode commando o\u00f9 les forces vives de ta bo\u00eete sont"}, {"timestamp": [8931.44, 8934.36], "text": " concentr\u00e9es pour r\u00e9gler un sujet qui est existentiel pour ta bo\u00eete."}, {"timestamp": [8935.52, 8937.44], "text": " Et \u00e7a, on a appris parce qu'on a eu..."}, {"timestamp": [8937.44, 8939.56], "text": " Apr\u00e8s, tu g\u00e8res en permanence des mini crises."}, {"timestamp": [8939.84, 8943.0], "text": " Et donc, en fait, les mini crises, on les a g\u00e9r\u00e9es de mani\u00e8re"}, {"timestamp": [8943.0, 8948.4], "text": " beaucoup plus efficace suite \u00e0 l'apprentissage sur cette grosse crise qu'on a eue."}, {"timestamp": [8948.4, 8956.0], "text": " J'ai l'impression que ce mode crise, moi je l'ai v\u00e9cu qu'une fois. J'ai particip\u00e9 au lancement du quotidien gratuit M\u00e9tro."}, {"timestamp": [8956.0, 8966.28], "text": " Et au bout de 18 mois \u00e0 peine, en fait on \u00e9tait loin des objectifs et je pense que c'est un groupe su\u00e9dois, ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 fermer et puis en gros"}, {"timestamp": [8971.16, 8971.72], "text": " il y a eu un DG su\u00e9dois qui a dit attendez, laissez-moi encore six semaines et"}, {"timestamp": [8973.72, 8974.08], "text": " et avant l'\u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait mi-mai"}, {"timestamp": [8976.68, 8978.0], "text": " d\u00e9but mai, mi-mai, un bon mois en France pour"}, {"timestamp": [8979.52, 8988.64], "text": " faire changer une entreprise mais on va redresser la barre et en effet c'\u00e9tait alors lui c'est 8h30 tous les matins, mais \u00e0 8h30 tous les matins, on avait pareil, r\u00e9union de guerre avec tout le monde, etc."}, {"timestamp": [8988.64, 8993.28], "text": " J'ai l'impression que c'est n\u00e9cessaire d'imposer un rythme quand tu dois changer."}, {"timestamp": [8993.28, 9001.28], "text": " Oui, tu as besoin d'un focus hyper fort, de d\u00e9dier des gens \u00e0 la r\u00e9solution du probl\u00e8me,"}, {"timestamp": [9001.28, 9007.2], "text": " et apr\u00e8s, d'avoir en fait, en gros, et je pense que si ce n'est pas tous les jours,"}, {"timestamp": [9007.24, 9011.12], "text": " tu n'arrives pas \u00e0 faire avancer les choses suffisamment vite et fort."}, {"timestamp": [9013.4, 9016.24], "text": " Et d'ailleurs, quand le confinement est arriv\u00e9, on s'est mis, pareil,"}, {"timestamp": [9016.28, 9019.12], "text": " en mode crise de la m\u00eame mani\u00e8re,"}, {"timestamp": [9019.2, 9020.8], "text": " tu vois, fort de cette exp\u00e9rience-l\u00e0."}, {"timestamp": [9022.0, 9024.84], "text": " Et tous les matins, alors l\u00e0, c'\u00e9tait tous les matins,"}, {"timestamp": [9026.42, 9029.48], "text": " \u00e0 8h30, avec le comit\u00e9 de de direction on se faisait un point sur la situation et on"}, {"timestamp": [9029.48, 9032.32], "text": " prenait les d\u00e9cisions pour pouvoir s'adapter en fait \u00e0 la situation."}, {"timestamp": [9032.32, 9037.7], "text": " On a fait \u00e7a \u00e9galement, c'\u00e9tait un sacr\u00e9... une sacr\u00e9e excitation aussi mais"}, {"timestamp": [9037.7, 9041.6], "text": " paradoxalement ce moment je veux dire il fallait le g\u00e9rer c'est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [9041.6, 9048.56], "text": " Ce qui est int\u00e9ressant en filigrane dans ce parcours, on a finalement assez peu parl\u00e9 d'avant, mais c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s riche,"}, {"timestamp": [9048.56, 9053.32], "text": " c'est que sur ces dix grosses derni\u00e8res ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [9053.32, 9055.96], "text": " moi ce que je note c'est que dans un..."}, {"timestamp": [9055.96, 9060.56], "text": " on a parl\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es, je pense aussi finalement \u00e0 ces clubs de foot,"}, {"timestamp": [9060.56, 9064.44], "text": " tu sais, qui vont virer un entra\u00eeneur au bout de deux mois,"}, {"timestamp": [9064.44, 9074.2], "text": " au bout de deux semaines, au bout de... Et en fait, cette fast fashion, si on peut faire un peu le parall\u00e8le, mais c'est que"}, {"timestamp": [9074.2, 9080.08], "text": " chez vous, il y a eu cette force, peut-\u00eatre pas tranquille et surtout pas inertie d'ailleurs,"}, {"timestamp": [9080.08, 9086.64], "text": " mais de monter en puissance et de confiance finalement en vous-m\u00eame,"}, {"timestamp": [9086.64, 9094.92], "text": " entre vos actionnaires qui vous ont c\u00e9d\u00e9, vos employ\u00e9s, vos nouveaux actionnaires"}, {"timestamp": [9094.92, 9099.64], "text": " avec une continuit\u00e9 impressionnante dans un monde o\u00f9 quand m\u00eame tout a chang\u00e9"}, {"timestamp": [9099.64, 9107.0], "text": " dans le retail, le e-commerce, la VAD, on peut appeler \u00e7a tout \u00e7a, tout ces fusions,"}, {"timestamp": [9107.0, 9110.0], "text": " qui est assez int\u00e9ressant, assez impressionnant."}, {"timestamp": [9110.0, 9116.0], "text": " Et moi ce qui me m'interroge, tu as r\u00e9pondu un peu \u00e0 \u00e7a tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [9116.0, 9120.0], "text": " mais c'est justement, qu'est-ce que tu avais vu et pas vu ?"}, {"timestamp": [9120.0, 9124.0], "text": " Est-ce qu'il y avait des choses en tout cas sur 2013 et ton plan,"}, {"timestamp": [9124.0, 9128.0], "text": " des trucs qui sont venus apr\u00e8s, qui ont chang\u00e9, que tu n'avais vraiment pas vu"}, {"timestamp": [9128.0, 9133.4], "text": " venir ? Oui, comme je disais, tout ce qui est la partie... En tout cas on ne l'avait pas"}, {"timestamp": [9133.4, 9137.76], "text": " pr\u00e9vu comme \u00e7a parce qu'on s'\u00e9tait dit il faut qu'on se concentre et qu'on se"}, {"timestamp": [9137.76, 9140.44], "text": " recentre pour pouvoir r\u00e9ussir notre transformation."}, {"timestamp": [9140.44, 9147.04], "text": " Donc on n'avait pas int\u00e9gr\u00e9 toute la partie omnicanal qui est finalement venue apr\u00e8s coup."}, {"timestamp": [9147.04, 9148.72], "text": " Les magasins."}, {"timestamp": [9148.72, 9155.72], "text": " Oui les magasins. On a parl\u00e9 assez t\u00f4t, je me rappelle, de l'\u00e9conomie circulaire parce qu'on"}, {"timestamp": [9155.72, 9159.76], "text": " voyait que c'\u00e9tait un ph\u00e9nom\u00e8ne en fait qui \u00e9tait en train de monter et en plus qui correspondait"}, {"timestamp": [9159.76, 9165.28], "text": " bien \u00e0 notre cible aux familles o\u00f9 finalement quand les enfants grandissent, tu n'as plus besoin des v\u00eatements,"}, {"timestamp": [9165.32, 9168.68], "text": " donc tu les refiles soit \u00e0 ta soeur,"}, {"timestamp": [9168.68, 9170.72], "text": " \u00e0 ton fr\u00e8re ou alors tu les revends."}, {"timestamp": [9170.96, 9173.12], "text": " C'est quelque chose dans lequel vous avez de l'impact, \u00e7a, aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [9173.64, 9176.16], "text": " L\u00e0, on vient de lancer le site La Reboucle,"}, {"timestamp": [9177.12, 9179.8], "text": " sur lequel tu... qui est un site, en fait, de vente"}, {"timestamp": [9180.52, 9182.56], "text": " et d'achat de secondes mains, o\u00f9,"}, {"timestamp": [9184.44, 9185.5], "text": " au d\u00e9but de l'histoire..."}, {"timestamp": [9185.5, 9186.5], "text": " \u00c7a repasse chez vous ?"}, {"timestamp": [9186.5, 9188.5], "text": " Non, \u00e7a repasse pas chez nous."}, {"timestamp": [9188.5, 9190.5], "text": " En fait, en gros, nous on est la plateforme."}, {"timestamp": [9190.5, 9193.5], "text": " Donc tu peux en fait poster tes produits."}, {"timestamp": [9193.5, 9195.5], "text": " Et puis l'avantage c'est que tu peux"}, {"timestamp": [9195.5, 9197.5], "text": " comment dire..."}, {"timestamp": [9197.5, 9199.5], "text": " Retrouver les produits que tu as achet\u00e9s \u00e0 la redoute."}, {"timestamp": [9199.5, 9202.5], "text": " Les fiches produits, les textes, etc."}, {"timestamp": [9202.5, 9205.6], "text": " Et puis apr\u00e8s tu peux acheter aussi des produits."}, {"timestamp": [9205.64, 9210.52], "text": " Et nous, on abonde en fait ensuite, tu peux soit te faire payer en cash si tu veux un produit"}, {"timestamp": [9210.96, 9214.4], "text": " ou en fait sur une carte cadeau qu'on abonde \u00e0 hauteur de 25%."}, {"timestamp": [9214.44, 9218.16], "text": " Donc, finalement, tu g\u00e9n\u00e8res en fait un cr\u00e9dit additionnel pour pouvoir acheter des"}, {"timestamp": [9218.16, 9220.0], "text": " produits neufs ou d'un autre univers."}, {"timestamp": [9220.92, 9224.04], "text": " Et tu vois, \u00e7a, on n'avait pas du tout anticip\u00e9."}, {"timestamp": [9229.0, 9237.0], "text": " Assez rapidement, on a compris que c'\u00e9tait un truc qui montait, mais on s'est dit on ne peut pas. Parce qu'en fait, en gros, il faut qu'on reste concentr\u00e9 sur la transformation du business model d'origine, parce que sinon, on va se perdre et on ne va rien faire bien."}, {"timestamp": [9237.0, 9241.0], "text": " Et au final, on y est arriv\u00e9."}, {"timestamp": [9241.0, 9245.52], "text": " Ce qu'on n'avait pas compl\u00e8tement anticip\u00e9 de la merde dont \u00e7a s'est pass\u00e9 non plus,"}, {"timestamp": [9245.52, 9248.96], "text": " c'est la bascule en fait, en gros, la redoute."}, {"timestamp": [9248.96, 9252.88], "text": " Quand tu arrivais dans l'entreprise, je te disais tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [9252.88, 9255.24], "text": " 70% du chiffre d'affaires \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 sur le pr\u00eat-\u00e0-porter."}, {"timestamp": [9255.24, 9257.24], "text": " Aujourd'hui, c'est exactement l'inverse."}, {"timestamp": [9257.24, 9260.76], "text": " On fait 30% du chiffre d'affaires sur le pr\u00eat-\u00e0-porter, 70% avec la maison."}, {"timestamp": [9260.76, 9263.24], "text": " Cette bascule entre le pr\u00eat-\u00e0-porter et la maison,"}, {"timestamp": [9263.24, 9271.64], "text": " on ne l'avait pas forc\u00e9ment anticip\u00e9e aussi fortement qu'elle ne s'est op\u00e9r\u00e9e. Et \u00e7a c'est un point ultra fort et c'est finalement,"}, {"timestamp": [9271.64, 9276.24], "text": " la transformation a \u00e9t\u00e9 double. C'est du papier vers le digital et du pr\u00eat-\u00e0-porter vers la"}, {"timestamp": [9276.24, 9280.36], "text": " maison. Qu'est-ce que \u00e7a fait de vous aussi, je vais dire un peu un acteur unique, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [9280.36, 9289.32], "text": " que de temps en temps j'ai envie de te voir concurrente d'Amazon mais tu es presque plus concurrente d'IKEA, Maison du Monde, etc."}, {"timestamp": [9289.32, 9296.2], "text": " Et finalement de certaines marques de v\u00eatements qu'en fait Amazon o\u00f9 tu ach\u00e8tes plut\u00f4t de"}, {"timestamp": [9296.2, 9299.56], "text": " l'\u00e9lectronique. Enfin j'exag\u00e8re, et plein d'autres choses et quand m\u00eame des v\u00eatements aussi."}, {"timestamp": [9299.56, 9307.44], "text": " Oui, nous de toute mani\u00e8re, la mani\u00e8re dont on s'est positionn\u00e9s, on savait que finalement, si on se positionnait en frontale vis-\u00e0-vis"}, {"timestamp": [9307.44, 9308.68], "text": " d'Amazon, on \u00e9tait mort."}, {"timestamp": [9308.8, 9309.08], "text": " Oui."}, {"timestamp": [9309.08, 9310.08], "text": " C'est m\u00eame pas la peine."}, {"timestamp": [9310.44, 9310.96], "text": " Donc en fait, nous..."}, {"timestamp": [9310.96, 9313.92], "text": " Sachant que ce jeu est un jeu de celui qui prend le moins de marge et qui"}, {"timestamp": [9313.92, 9314.92], "text": " fait le plus de volume."}, {"timestamp": [9314.92, 9315.92], "text": " Oui, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [9315.92, 9317.84], "text": " Voil\u00e0. Donc il faut bien avoir tes propres produits."}, {"timestamp": [9317.84, 9318.84], "text": " C'est un peu le d\u00e9bat."}, {"timestamp": [9319.24, 9322.36], "text": " Et donc, d\u00e8s le d\u00e9part, dans le projet d'origine,"}, {"timestamp": [9323.68, 9325.36], "text": " on s'est positionn\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 \u00eatre"}, {"timestamp": [9325.36, 9329.52], "text": " pas en frontal avec Amazon, pas en frontal avec qui que ce soit quelque part."}, {"timestamp": [9329.52, 9333.68], "text": " Et donc en fait l'ambition c'\u00e9tait toujours d'avoir une offre tr\u00e8s"}, {"timestamp": [9333.68, 9339.48], "text": " diff\u00e9renciante, unique sur le march\u00e9, par sa qualit\u00e9, par son style et tout en"}, {"timestamp": [9339.48, 9342.28], "text": " restant accessible. C'est assez int\u00e9ressant ce que tu dis parce que"}, {"timestamp": [9342.28, 9349.0], "text": " finalement en effet si je mappe un univers de concurrence et que je bosse pour qu'on fasse un but,"}, {"timestamp": [9349.0, 9351.0], "text": " en fait je vais probablement pas mettre la redoute dedans."}, {"timestamp": [9351.0, 9358.0], "text": " Non, en fait nous on a toujours cette volont\u00e9, c'est-\u00e0-dire d'apporter quelque chose, mais d'apporter quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent,"}, {"timestamp": [9358.0, 9366.12], "text": " pour pouvoir finalement se donner les moyens d'exister, parce que nous on \u00e9tait dans un combat en fait existentiel quelque part. Donc si tu fais la m\u00eame chose que les autres en fait"}, {"timestamp": [9366.12, 9369.96], "text": " tu as perdu ton combat d\u00e8s le d\u00e9part et \u00e7a c'\u00e9tait... d'ailleurs \u00e7a nous"}, {"timestamp": [9369.96, 9373.56], "text": " anime encore aujourd'hui c'est \u00e0 dire que si on va chercher de la croissance"}, {"timestamp": [9373.56, 9377.4], "text": " on veut la chercher de mani\u00e8re \u00e0 bien s\u00fbr \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins de nos"}, {"timestamp": [9377.4, 9382.12], "text": " clients en premier lieu mais aussi \u00e0 se positionner de mani\u00e8re \u00e0 occuper des"}, {"timestamp": [9382.12, 9383.88], "text": " territoires que personne d'autre n'occupe."}, {"timestamp": [9383.88, 9389.28], "text": " D'accord et donc tu pourrais aller plus que cro\u00eetre sur le v\u00eatement ou la maison"}, {"timestamp": [9389.28, 9391.88], "text": " tu pourrais aller creuser un nouveau vertical ?"}, {"timestamp": [9391.88, 9398.16], "text": " Alors nous, le vertical qui nous int\u00e9resse aujourd'hui c'est la beaut\u00e9."}, {"timestamp": [9398.16, 9403.48], "text": " Alors loin de l\u00e0 de l'id\u00e9e de faire par nous-m\u00eames sur la beaut\u00e9 mais on a"}, {"timestamp": [9403.48, 9405.1], "text": " on choisisi un angle"}, {"timestamp": [9405.1, 9408.0], "text": " responsable. En tout cas, c'est ce que nos clientes nous demandent, elles veulent des"}, {"timestamp": [9408.0, 9413.7], "text": " produits responsables. Nous, le grand axe de d\u00e9veloppement qu'on a, il est"}, {"timestamp": [9413.7, 9417.08], "text": " double. Il est d'une part sur l'international."}, {"timestamp": [9417.08, 9420.56], "text": " Aujourd'hui, dans toute la transformation qu'on a men\u00e9e, on a"}, {"timestamp": [9420.56, 9424.4], "text": " maintenu les 30% de part de l'international, mais voil\u00e0, on sait qu'on peut"}, {"timestamp": [9424.4, 9425.96], "text": " doubler notre chiffre d'affaires \u00e0 l'international."}, {"timestamp": [9426.64, 9429.8], "text": " Et le deuxi\u00e8me axe, c'est... \u00e7a reste sur la maison, parce que sur la maison,"}, {"timestamp": [9429.8, 9433.2], "text": " nous, on est beaucoup sur des canap\u00e9s, des fauteuils,"}, {"timestamp": [9433.4, 9437.28], "text": " des matelas, des lits, beaucoup moins sur les petits objets de d\u00e9co."}, {"timestamp": [9437.8, 9441.92], "text": " Et on sait qu'on a un boulevard devant nous sur tout ce qui est d\u00e9coration."}, {"timestamp": [9442.6, 9447.0], "text": " Et donc, en fait, on est en train de d\u00e9velopper fortement cette offre de d\u00e9coration. Donc c'est pas une vraie"}, {"timestamp": [9447.0, 9451.32], "text": " verticale additionnelle mais c'est je dirais une sous verticale de la partie"}, {"timestamp": [9451.32, 9457.52], "text": " maison et d\u00e9coration. Et la marketplace qu'on a en France on ne l'a pas encore"}, {"timestamp": [9457.52, 9462.48], "text": " \u00e0 l'international. Donc on a un potentiel de d\u00e9veloppement super fort"}, {"timestamp": [9462.48, 9463.96], "text": " comme je disais tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'international."}, {"timestamp": [9463.96, 9465.96], "text": " Qu'est-ce qui est sur une techno en propre la marketplace ?"}, {"timestamp": [9465.96, 9467.96], "text": " C'\u00e9tait sur un Miracle ou un truc comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [9467.96, 9475.0], "text": " Alors on \u00e9tait sur une techno en propre et l\u00e0 bon je sais pas quand le podcast sera diffus\u00e9."}, {"timestamp": [9475.0, 9479.0], "text": " Bon ne dis rien, ne dis rien alors peut-\u00eatre dimanche."}, {"timestamp": [9479.0, 9483.0], "text": " Mais en fait en gros oui on va passer sur Miracle."}, {"timestamp": [9483.0, 9485.96], "text": " D'accord. Je te pose quelques questions, apr\u00e8s je te laisse."}, {"timestamp": [9485.96, 9487.8], "text": " Tu as probablement des engagements apr\u00e8s."}, {"timestamp": [9487.8, 9491.12], "text": " Comment est-ce que tu progresses, Nathalie ?"}, {"timestamp": [9491.12, 9494.24], "text": " Moi, je suis super curieuse."}, {"timestamp": [9494.24, 9497.2], "text": " Je lis beaucoup, je lis \u00e9norm\u00e9ment."}, {"timestamp": [9497.2, 9498.2], "text": " Tu lis quoi ?"}, {"timestamp": [9498.2, 9507.08], "text": " Beaucoup de, comment dire, de presse scientifique, \u00e9conomique, des bouquins. D'ailleurs je"}, {"timestamp": [9507.08, 9510.0], "text": " pense que je saoule mon \u00e9quipe parce que je leur envoie en permanence des"}, {"timestamp": [9510.0, 9512.0], "text": " articles."}, {"timestamp": [9512.0, 9514.0], "text": " Ouais, je suis pas mal l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [9514.0, 9519.0], "text": " Mais c'est marrant parce que je pense que, je sais pas si j'ai \u00e7a de mon grand-p\u00e8re, mais je me rappelle que mon grand-p\u00e8re,"}, {"timestamp": [9519.0, 9524.0], "text": " il nous envoyait toujours des lettres, ah quoi, des lettres \u00e0 ma m\u00e8re, c'est mon grand-p\u00e8re maternel,"}, {"timestamp": [9524.0, 9528.08], "text": " et dans chaque lettre il y avait un article de journal qu'il avait d\u00e9coup\u00e9 pour ma m\u00e8re."}, {"timestamp": [9528.08, 9531.24], "text": " Et je sais pas, \u00e7a a d\u00fb me marquer quelque part, mais en tout cas,"}, {"timestamp": [9531.24, 9534.58], "text": " voil\u00e0, je suis super curieuse, je lis \u00e9norm\u00e9ment."}, {"timestamp": [9534.58, 9538.8], "text": " Partage-les sur LinkedIn, au moins il y a des gens qui seront contents, tu vois, ils les feront passer, c'est pas mal."}, {"timestamp": [9538.8, 9540.8], "text": " Oui, c'est vrai que..."}, {"timestamp": [9540.8, 9546.04], "text": " Ce que j'ai dit, j'ai S\u00e9bastien Verdot que j'embrasse s'il nous \u00e9coute probablement,"}, {"timestamp": [9546.04, 9553.48], "text": " patron de l'ETUS qui envoie et ses \u00e9quipes disent qu'il saoule tout le monde \u00e0 envoyer"}, {"timestamp": [9553.48, 9558.08], "text": " des whatsapp et je lui dis r\u00e9cemment mais c'est super ce que tu m'as envoy\u00e9 l\u00e0,"}, {"timestamp": [9558.08, 9561.72], "text": " moi je l'ai repris, je l'ai post\u00e9 sur LinkedIn, j'ai fait un carton, je lui ai dit mais poste-le"}, {"timestamp": [9561.72, 9579.0], "text": " directement sur LinkedIn, si tu veux continuer \u00e0 me servir d'inspiration c'est bien mais bon... Bon apr\u00e8s moi c'est de l'inspiration pour la redoute, mais bon, \u00e9coute pourquoi pas, si jamais je me fais trop r\u00e9primander par mon \u00e9quipe je continuerai sur LinkedIn."}, {"timestamp": [9579.0, 9588.0], "text": " Et puis voil\u00e0, j'aime bien regarder comment d'autres choses marchent, c'est \u00e0 dire mais pas juste dans le monde \u00e9conomique,"}, {"timestamp": [9588.0, 9599.0], "text": " alors dans d'autres industries bien s\u00fbr, mais aussi tu vois par exemple l'industrie de l'immobilier, je regarde comment \u00e7a marche"}, {"timestamp": [9599.0, 9605.44], "text": " et puis apr\u00e8s \u00e7a me fait penser \u00e0 des trucs que je pourrais finalement transposer sur notre entreprise."}, {"timestamp": [9606.96, 9608.16], "text": " Et puis, j'aime bien voyager."}, {"timestamp": [9608.16, 9612.68], "text": " Je suis introvertie, donc j'aime bien regarder, observer."}, {"timestamp": [9613.36, 9615.32], "text": " Et moi, j'adore \u00eatre..."}, {"timestamp": [9615.72, 9618.8], "text": " Alors, c'est plus possible, mais j'aime bien \u00eatre assise sur une terrasse de caf\u00e9"}, {"timestamp": [9618.8, 9621.76], "text": " et puis regarder les gens passer et puis voir comment ils se comportent."}, {"timestamp": [9621.8, 9624.4], "text": " J'aime bien \u00e9couter aussi"}, {"timestamp": [9624.48, 9625.34], "text": " des conversations,"}, {"timestamp": [9625.34, 9631.04], "text": " quand mes enfants parlent entre eux avec leurs amis etc. Je suis toujours hyper curieuse parce"}, {"timestamp": [9631.04, 9634.68], "text": " que je me dis tiens comment ils pensent et comment ils voient les choses. J'aime bien"}, {"timestamp": [9634.68, 9639.08], "text": " discuter aussi \u00e0 table avec les amis qu'on invite, qui viennent, qui sont l\u00e0 pour le d\u00eener ou pour"}, {"timestamp": [9639.08, 9646.24], "text": " d\u00e9jeuner. Je les questionne vachement, je suis un peu relou je pense, ils doivent se dire ce quoi, ils me disent toujours ok boomer"}, {"timestamp": [9646.56, 9652.44], "text": " mais j'essaie toujours de comprendre finalement comment ils pensent, comment ils voient les choses et"}, {"timestamp": [9652.92, 9654.92], "text": " et je me nourris quoi voil\u00e0."}, {"timestamp": [9655.56, 9657.56], "text": " Est-ce que tu as des routines perso ?"}, {"timestamp": [9657.76, 9659.36], "text": " je sais pas"}, {"timestamp": [9659.36, 9664.76], "text": " lever, sport, je sais pas, le matin quand tu travailles, le soir quand tu te couches, des choses qui veulent dans la semaine ?"}, {"timestamp": [9665.0, 9667.64], "text": " Non alors moi je d\u00e9teste les routines."}, {"timestamp": [9667.64, 9669.64], "text": " Donc c'est un peu..."}, {"timestamp": [9669.64, 9671.32], "text": " Je d\u00e9teste \u00e7a."}, {"timestamp": [9671.32, 9674.28], "text": " Et j'ai vraiment ce besoin de libert\u00e9."}, {"timestamp": [9674.28, 9677.6], "text": " Donc je me dis si j'ai des routines, je suis un peu enferm\u00e9e dans un truc."}, {"timestamp": [9677.6, 9679.68], "text": " C'est marrant, c'est tr\u00e8s clivant \u00e7a."}, {"timestamp": [9679.68, 9683.16], "text": " C'est-\u00e0-dire que soit quand je pose cette question, soit vos invit\u00e9s adorent les routines"}, {"timestamp": [9683.16, 9688.48], "text": " et ils ont des trucs tr\u00e8s stricts, soit ils d\u00e9testent les routines. Et c'est marrant, il n'y a pas du tout de v\u00e9rit\u00e9 l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [9688.48, 9693.14], "text": " Ouais, non moi j'aime pas du tout \u00e7a. Et puis d'ailleurs en fait en gros,"}, {"timestamp": [9693.14, 9697.54], "text": " ouais j'ai besoin r\u00e9guli\u00e8rement que les shows changent parce que si les shows changent pas,"}, {"timestamp": [9697.54, 9710.36], "text": " je suis un peu, je suis emmerd\u00e9e quoi, \u00e7a me gonfle. Voil\u00e0 contre, il y a un truc dont j'ai besoin, c'est de faire du sport."}, {"timestamp": [9710.36, 9715.72], "text": " Donc \u00e7a, je vais r\u00e9guli\u00e8rement courir, mais je n'ai pas un jour fixe ou une heure fixe \u00e0 laquelle"}, {"timestamp": [9715.72, 9722.68], "text": " je vais courir. Et puis, j'ai besoin aussi de voyager. L\u00e0, c'est un peu compliqu\u00e9 parce que"}, {"timestamp": [9722.68, 9730.4], "text": " tu voyages quand m\u00eame beaucoup moins. Mais tu vois vois j'avais accept\u00e9 le poste de conseil d'administration de Cr\u00e9teo entre autres parce"}, {"timestamp": [9730.4, 9734.4], "text": " qu'il y avait un conseil d'administration sur deux qui \u00e9tait \u00e0 New York. Mais bon,"}, {"timestamp": [9734.4, 9740.52], "text": " je me disais, chouette en fait, en gros je vais \u00eatre oblig\u00e9e d'aller en fait deux fois par an"}, {"timestamp": [9740.52, 9746.08], "text": " \u00e0 New York, c'est quand m\u00eame trop cool. Mis \u00e0 part \u00e7a, la bo\u00eete est g\u00e9niale."}, {"timestamp": [9746.08, 9750.84], "text": " Et puis, ce qu'ils font et le besoin de renouvellement qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 hyper,"}, {"timestamp": [9751.92, 9753.12], "text": " comment dire, int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [9753.12, 9754.44], "text": " C'\u00e9tait un d\u00e9fi int\u00e9ressant ces derni\u00e8res ann\u00e9es."}, {"timestamp": [9754.44, 9755.52], "text": " Ouais, c'\u00e9tait hyper int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [9755.52, 9758.48], "text": " Mais voil\u00e0, donc moi, j'ai besoin que \u00e7a bouge."}, {"timestamp": [9758.64, 9760.0], "text": " J'ai besoin que \u00e7a change."}, {"timestamp": [9760.8, 9762.84], "text": " Et puis, j'ai toujours des projets un peu diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [9768.96, 9772.04], "text": " Conseil d'administration, tu en as cit\u00e9 deux, Solocal, Crit\u00e9o, c'est quelque chose... Comment c'est ? C'est des gens qui viennent te voir qui disent..."}, {"timestamp": [9772.04, 9776.66], "text": " Moi j'ai eu la chance d'\u00eatre dans la g\u00e9n\u00e9ration de la loi Copp\u00e9-Simmerman,"}, {"timestamp": [9776.66, 9780.5], "text": " o\u00f9 les conseils d'administration ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s finalement de se renouveler."}, {"timestamp": [9780.5, 9782.14], "text": " Et de chercher des femmes ?"}, {"timestamp": [9782.14, 9783.6], "text": " Et de chercher des femmes, oui."}, {"timestamp": [9783.6, 9786.0], "text": " Parce qu'en gros, le truc"}, {"timestamp": [9786.0, 9788.0], "text": " c'\u00e9tait quand m\u00eame de dire qu'il n'y avait pas de femmes"}, {"timestamp": [9788.0, 9790.0], "text": " et qu'on ne pouvait pas renouveler."}, {"timestamp": [9790.0, 9792.0], "text": " Donc ils ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s parce qu'il y avait une \u00e9ch\u00e9ance"}, {"timestamp": [9792.0, 9794.0], "text": " plus les 2017-2018."}, {"timestamp": [9794.0, 9796.0], "text": " Donc j'\u00e9tais un peu jaloux, je cherchais la technique"}, {"timestamp": [9796.0, 9798.0], "text": " mais l\u00e0 je suis fucked !"}, {"timestamp": [9798.0, 9800.0], "text": " C'est mort pour moi !"}, {"timestamp": [9800.0, 9802.0], "text": " Alors je pense que l\u00e0 maintenant \u00e7a y est, ils ont fait le plein."}, {"timestamp": [9802.0, 9804.0], "text": " Donc ils ont leur 40% de femmes."}, {"timestamp": [9804.0, 9806.96], "text": " Mais en l'occurrence, c'est comme \u00e7a que je suis rentr\u00e9e chez ce local."}, {"timestamp": [9806.96, 9811.28], "text": " Il y avait r\u00e9cemment un truc, je suis une femme quota,"}, {"timestamp": [9811.28, 9815.76], "text": " justement pour les dix ans de la loi. Moi je pense que en ce qui concerne"}, {"timestamp": [9815.76, 9819.96], "text": " les conseils d'administration, je suis une femme quota et je le revendique."}, {"timestamp": [9819.96, 9823.4], "text": " Je te rassure que sur le podcast t'es pas une femme quota, je t'ai pas invit\u00e9e pour un..."}, {"timestamp": [9823.4, 9828.28], "text": " Je suis tr\u00e8s mauvais en plus sur les quotas, je peux le dire maintenant apr\u00e8s 2h40."}, {"timestamp": [9828.28, 9832.96], "text": " Non, non, et puis voil\u00e0, c'est comme \u00e7a que je suis rentr\u00e9e chez Solocal et puis apr\u00e8s Solocal,"}, {"timestamp": [9832.96, 9840.52], "text": " voil\u00e0, j'en ai eu un peu... voil\u00e0, j'\u00e9tais pas tout \u00e0 fait en phase avec la mani\u00e8re dont \u00e7a se"}, {"timestamp": [9840.52, 9844.64], "text": " passait et parce qu'il y avait des activistes et puis qu'ils voulaient finalement maintenir les"}, {"timestamp": [9844.64, 9847.04], "text": " pas jaunes et puis pas accompagner la"}, {"timestamp": [9847.04, 9850.64], "text": " transformation de l'entreprise. J'en milquais de l'entreprise, du coup je n'\u00e9tais pas"}, {"timestamp": [9850.64, 9853.76], "text": " du tout en phase dont je suis partie. Puis en parall\u00e8le, en fait, quasiment en"}, {"timestamp": [9853.76, 9858.76], "text": " parall\u00e8le, en fait, Cr\u00e9teo est venu me chercher. Et l\u00e0 c'est l'aventure"}, {"timestamp": [9858.76, 9862.76], "text": " entrepreneuriale, le secteur sur lequel ils \u00e9taient et puis aussi les enjeux de"}, {"timestamp": [9862.76, 9865.18], "text": " transformation qui m'ont vraiment int\u00e9ress\u00e9."}, {"timestamp": [9865.18, 9868.9], "text": " Plus le petit plus de New York en fait, deux fois par an."}, {"timestamp": [9868.9, 9875.1], "text": " Voil\u00e0, mais c'est le seul l\u00e0, maintenant j'ai \u00e9crit Theo et rien d'autre parce que c'est pas possible en fait."}, {"timestamp": [9875.1, 9881.44], "text": " En gros, si tu fais les choses s\u00e9rieusement, si t'as une activit\u00e9 et que t'as ta propre bo\u00eete ou tes deux propres bo\u00eetes,"}, {"timestamp": [9881.44, 9884.14], "text": " t'es pas en capacit\u00e9 d'avoir beaucoup plus..."}, {"timestamp": [9884.14, 9887.04], "text": " Non, mais tu peux faire d'autres choses, tu peux pas peux pas faire plus, tu peux pas tourner tout le temps."}, {"timestamp": [9887.04, 9888.04], "text": " Mais oui c'est une formule."}, {"timestamp": [9888.04, 9892.04], "text": " Si vous voulez Nathalie Ballat dans votre board, faites un board deux fois par an \u00e0 Rio de Janeiro, peut-\u00eatre que \u00e7a marchera."}, {"timestamp": [9892.04, 9894.04], "text": " Rio, ouais c'est bon."}, {"timestamp": [9894.04, 9898.04], "text": " C'est clair, facile."}, {"timestamp": [9898.04, 9904.04], "text": " T'as parl\u00e9 de livres, de lecture, il y aurait un livre que tu me recommanderais ?"}, {"timestamp": [9904.04, 9907.0], "text": " Comme \u00e7a, r\u00e9cent..."}, {"timestamp": [9907.0, 9909.0], "text": " Ouais, alors qu'est-ce que j'ai lu ?"}, {"timestamp": [9909.0, 9911.0], "text": " Ben l\u00e0 j'ai lu Les M\u00e9moires d'Obama."}, {"timestamp": [9911.0, 9913.0], "text": " Alors non, je te le recommanderais pas parce que je trouve que c'est hyper long."}, {"timestamp": [9913.0, 9915.0], "text": " A la fin, je me suis un peu ennuy\u00e9e."}, {"timestamp": [9915.0, 9918.0], "text": " Je trouve qu'il y a en plus assez un but de sa personne."}, {"timestamp": [9918.0, 9920.0], "text": " Mais bon, c'est quand m\u00eame hyper int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [9920.0, 9924.0], "text": " Qu'est-ce que j'ai lu d'autre ?"}, {"timestamp": [9924.0, 9930.12], "text": " Ben j'ai lu d'autre ? J'ai lu un livre que je relis toujours, c'est Alexandra"}, {"timestamp": [9930.12, 9931.12], "text": " David-Nil."}, {"timestamp": [9931.12, 9938.8], "text": " C'est un peu la femme que je relis r\u00e9guli\u00e8rement depuis que je suis teenager."}, {"timestamp": [9938.8, 9946.64], "text": " C'\u00e9tait une femme extraordinaire. Elle \u00e9tait cantatrice, f\u00e9ministe,"}, {"timestamp": [9948.96, 9952.32], "text": " comment dire, elle s'int\u00e9ressait \u00e0 l'Asie."}, {"timestamp": [9953.92, 9956.36], "text": " Elle a \u00e9t\u00e9 historienne, etc."}, {"timestamp": [9956.48, 9963.52], "text": " Et en fait, elle est partie \u00e0 l'aventure et \u00e0 la conqu\u00eate de l'Himalaya."}, {"timestamp": [9963.72, 9964.2], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [9964.4, 9968.12], "text": " Et elle a \u00e9crit un livre l\u00e0-dessus et \u00e7a je trouve \u00e7a hyper"}, {"timestamp": [9968.12, 9975.6], "text": " inspirant. Apr\u00e8s il y a plein d'autres livres mais voil\u00e0 c'est deux des livres que j'ai relus"}, {"timestamp": [9975.6, 9981.24], "text": " ou que j'ai lus r\u00e9cemment. D'accord, Au c\u0153ur des Himalayas, le N\u00e9pal par Alexandra David-Niel,"}, {"timestamp": [9981.24, 9986.0], "text": " c'est \u00e7a ? Ouais alors non, c'est en gros, c'est le titre exact."}, {"timestamp": [9986.0, 9988.0], "text": " Himalaya sur N\u00e9pal ?"}, {"timestamp": [9988.0, 9992.0], "text": " C'est un voyage..."}, {"timestamp": [9992.0, 9996.0], "text": " Je pourrais te le redire, j'ai plus le titre exact."}, {"timestamp": [9996.0, 10000.0], "text": " Parce qu'il y en a plein du coup, Himalaya."}, {"timestamp": [10000.0, 10002.0], "text": " Voyage d'une Parisienne \u00e0 la Seine ?"}, {"timestamp": [10002.0, 10004.0], "text": " Oui voil\u00e0, Voyage d'une Parisienne \u00e0 la Seine."}, {"timestamp": [10004.0, 10006.8], "text": " Tr\u00e8s bien, ok. 6,50\u20ac."}, {"timestamp": [10006.8, 10008.8], "text": " Oui, non c'est pas cher."}, {"timestamp": [10008.8, 10010.8], "text": " Super."}, {"timestamp": [10010.8, 10012.8], "text": " Toute derni\u00e8re question Nathalie, si tu avais l'occasion de"}, {"timestamp": [10012.8, 10014.8], "text": " croiser Nathalie, les jeunes"}, {"timestamp": [10014.8, 10016.8], "text": " Nathalie, je sais pas"}, {"timestamp": [10016.8, 10018.8], "text": " o\u00f9 t'as grandi d'ailleurs."}, {"timestamp": [10018.8, 10020.8], "text": " Moi j'ai grandi en banlieue parisienne."}, {"timestamp": [10020.8, 10022.8], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [10022.8, 10024.8], "text": " Je sais pas, la sortie de ses \u00e9tudes et que tu pouvais"}, {"timestamp": [10024.8, 10026.4], "text": " lui glisser un mot, qu'est-ce que tu lui dirais ?"}, {"timestamp": [10026.4, 10042.0], "text": " Ben en fait, soit quoi ? J'\u00e9tais un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque. J'ai fait l'ESCP mais finalement j'ai"}, {"timestamp": [10042.0, 10048.68], "text": " pas fait l'ESCP. C'est un monde en fait en gros dans lequel je me retrouvais pas."}, {"timestamp": [10048.68, 10054.36], "text": " J'avais envie de faire du commerce, j'ai fait une pr\u00e9pa et je me suis retrouv\u00e9e \u00e0 l'ESCP."}, {"timestamp": [10054.36, 10058.8], "text": " Et en fait en gros j'ai pas du tout profit\u00e9 de l'ESCP."}, {"timestamp": [10058.8, 10066.12], "text": " L\u00e0 j'ai redigeonn\u00e9 il y a r\u00e9cemment avec Alexis Delemme, qui a cr\u00e9\u00e9"}, {"timestamp": [10066.12, 10067.12], "text": " Avril Cosmetics."}, {"timestamp": [10067.16, 10068.16], "text": " Je ne sais pas si tu vois, c'est une"}, {"timestamp": [10068.32, 10069.32], "text": " marque de cosm\u00e9tiques bio."}, {"timestamp": [10071.04, 10072.88], "text": " Et lui, en fait, il a v\u00e9cu \u00e0 plein"}, {"timestamp": [10072.88, 10073.88], "text": " l'OSCP."}, {"timestamp": [10074.0, 10075.48], "text": " Donc, on a parl\u00e9 de nos"}, {"timestamp": [10077.32, 10078.32], "text": " exp\u00e9riences respectives de l'OSCP."}, {"timestamp": [10078.64, 10079.64], "text": " Il m'a racont\u00e9 des trucs de l'OSCP."}, {"timestamp": [10080.04, 10081.48], "text": " Il a fait des cours \u00e0 l'OSCP,"}, {"timestamp": [10082.08, 10083.1], "text": " mais moi, je ne me suis m\u00eame pas"}, {"timestamp": [10083.12, 10084.36], "text": " rendu compte quand j'\u00e9tais \u00e0 l'OSCP"}, {"timestamp": [10084.36, 10093.2], "text": " que j'avais ces opportunit\u00e9s, ces possibilit\u00e9s-l\u00e0. Donc, fait, en gros, c'est genre, voil\u00e0, r\u00e9veille-toi et profite et prends ce que tu peux prendre, en fait, pendant les \u00e9tudes."}, {"timestamp": [10093.2, 10097.3], "text": " Tu coaches \u00e0 l'ESCP depuis une dizaine d'ann\u00e9es pour le master innovant de reprendre."}, {"timestamp": [10097.3, 10097.8], "text": " Oui."}, {"timestamp": [10097.8, 10098.5], "text": " Et c'est g\u00e9nial."}, {"timestamp": [10098.5, 10105.0], "text": " Ah ouais, non mais \u00e9coute, moi j'ai d\u00e9test\u00e9 cette p\u00e9riode \u00e0 l'ESCP, mais je pense que je me suis mis un truc dans la t\u00eate compl\u00e8tement d\u00e9bile."}, {"timestamp": [10105.04, 10109.76], "text": " Parce que quand j'entends Alexis, tout ce qu'il a fait \u00e0 l'OSCP, je me dis mais on n'\u00e9tait pas \u00e0 la m\u00eame \u00e9cole, en fait."}, {"timestamp": [10109.92, 10116.12], "text": " Donc c'est genre r\u00e9veille-toi et refais tes \u00e9tudes, mais en en profitant pleinement."}, {"timestamp": [10117.4, 10121.56], "text": " Et puis ensuite, \u00e0 la jeune Nathalie qui a commenc\u00e9 \u00e0 travailler, c'est plus..."}, {"timestamp": [10123.2, 10124.36], "text": " J'\u00e9tais super polie, quoi."}, {"timestamp": [10124.6, 10126.0], "text": " Je viens d'une famille, pas une famille"}, {"timestamp": [10126.0, 10128.0], "text": " modeste, mais des"}, {"timestamp": [10128.0, 10130.0], "text": " parents qui ont tout l\u00e2ch\u00e9,"}, {"timestamp": [10130.0, 10132.0], "text": " qui venaient de la"}, {"timestamp": [10132.0, 10134.0], "text": " bourgeoisie dans leur pays, l'Allemagne pour ma m\u00e8re"}, {"timestamp": [10134.0, 10136.0], "text": " et la Hongrie pour mon p\u00e8re, mais qui ont d\u00fb"}, {"timestamp": [10136.0, 10138.0], "text": " tout reconstruire. Donc en fait, en gros,"}, {"timestamp": [10138.0, 10140.0], "text": " sans r\u00e9seau,"}, {"timestamp": [10140.0, 10142.0], "text": " sans, tu vois, sans"}, {"timestamp": [10142.0, 10144.0], "text": " attaches, etc. Donc en fait, en gros,"}, {"timestamp": [10144.0, 10148.46], "text": " avec beaucoup de... Beaucoup d'humilit\u00e9, beaucoup de"}, {"timestamp": [10148.46, 10152.9], "text": " comment dire, voil\u00e0, tu fais pas de bruit parce qu'en fait on a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 dans ce pays donc en"}, {"timestamp": [10152.9, 10158.78], "text": " fait on doit \u00eatre reconnaissant. Et donc j'ai toujours eu une forme de reconnaissance \u00e9ternelle"}, {"timestamp": [10158.78, 10166.84], "text": " pour la France, \u00e0 toutes les personnes que je rencontrais et du coup une forme de politesse ou de"}, {"timestamp": [10166.84, 10172.6], "text": " toujours rester \u00e0 sa place et puis jamais finalement d\u00e9passer"}, {"timestamp": [10172.6, 10176.92], "text": " les limites et puis jamais se faire remarquer. Et \u00e7a je pense que voil\u00e0,"}, {"timestamp": [10176.92, 10182.48], "text": " je dirais bon vas-y l\u00e2che toi un peu parce qu'en fait en gros tu peux saisir"}, {"timestamp": [10182.48, 10187.8], "text": " encore plus d'opportunit\u00e9s et tu peux aller encore plus loin si tu sors du cadre et si tu te permets de sortir du cadre."}, {"timestamp": [10187.8, 10194.8], "text": " C'est des choses que je me permets beaucoup plus maintenant que je me permettais en fait voil\u00e0 il y a une vingtaine ou une trentaine d'ann\u00e9es."}, {"timestamp": [10194.8, 10196.0], "text": " J'ai l'impression que tu as raison."}, {"timestamp": [10196.0, 10205.84], "text": " Bah \u00e9coute c'est \u00e0 mon tour de t'offrir cette reconnaissance \u00e9ternelle d'\u00eatre venue pour nos auditeurs pour moi, m'accorder cet \u00e9change, cette rencontre."}, {"timestamp": [10205.84, 10209.36], "text": " J'ai oubli\u00e9 de te poser des questions, il y a des choses qui fait qu'on voulait qu'on te les rajoute."}, {"timestamp": [10209.36, 10212.92], "text": " Non \u00e9coute, je pense qu'on a pass\u00e9 beaucoup de temps ensemble, t'as \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s curieux."}, {"timestamp": [10212.92, 10215.72], "text": " Bien s\u00fbr qu'il y aurait plein plein de choses encore \u00e0 raconter, mais..."}, {"timestamp": [10215.72, 10216.72], "text": " Oui, j'en ai plein, t'inqui\u00e8te."}, {"timestamp": [10216.72, 10220.32], "text": " 53 ans \u00e7a se r\u00e9sume pas en 2 heures, 2 heures et demie."}, {"timestamp": [10220.32, 10221.6], "text": " \u00c7a va pas demander ton \u00e2ge, tu vois."}, {"timestamp": [10221.6, 10223.6], "text": " Voil\u00e0, bien je te l'ai donn\u00e9."}, {"timestamp": [10223.6, 10229.0], "text": " Et bah \u00e9coute, merci beaucoup, beaucoup de franchise, de transparence."}, {"timestamp": [10229.0, 10234.0], "text": " On a abord\u00e9 vraiment des points sur le management, sur plein de choses"}, {"timestamp": [10234.0, 10237.0], "text": " qui ne sont pas forc\u00e9ment toujours faciles \u00e0 aborder"}, {"timestamp": [10237.0, 10242.0], "text": " et qui, je pense, m'aident et aident beaucoup de gens dans le partage,"}, {"timestamp": [10242.0, 10244.0], "text": " ce qui est le but ici."}, {"timestamp": [10244.0, 10246.68], "text": " Donc merci beaucoup Nathalie."}, {"timestamp": [10246.68, 10248.16], "text": " Merci \u00e0 toi pour l'invitation."}, {"timestamp": [10248.16, 10257.2], "text": " Voil\u00e0 et j'esp\u00e8re que vous aurez le temps et que \u00e7a vous convaincra aussi de participer \u00e0 cette aventure fran\u00e7aise"}, {"timestamp": [10257.2, 10259.88], "text": " qui est la Redoute, en achetant chez la Redoute."}, {"timestamp": [10259.88, 10260.68], "text": " Ah oui bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [10260.68, 10265.0], "text": " Tu vois, non mais je me fais livrer aujourd'hui, je m'en veux tu vois, et voil\u00e0 je vais changer aussi, mais je me fais livrer aujourd'hui, je m'en veux, tu vois, et voil\u00e0, je vais"}, {"timestamp": [10265.0, 10266.64], "text": " changer aussi, mais je me fais livrer aujourd'hui."}, {"timestamp": [10266.64, 10269.0], "text": " C'\u00e9tait pour \u00e7a que j'ai pris un pyjama, un pyjama par Amazon."}, {"timestamp": [10269.0, 10270.68], "text": " Ah non, \u00e7a va pas du tout."}, {"timestamp": [10270.68, 10271.68], "text": " Non mais c'est con."}, {"timestamp": [10271.68, 10274.0], "text": " Du coup, attends, tu sais que pendant notre \u00e9change, j'ai regard\u00e9 les pyjamas de la"}, {"timestamp": [10274.0, 10276.32], "text": " redoute et j'ai vu des trucs potentiellement mieux que je ne trouvais pas."}, {"timestamp": [10276.32, 10277.32], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [10277.32, 10278.32], "text": " Je me suis saoul\u00e9."}, {"timestamp": [10278.32, 10279.32], "text": " Non, non, mais voil\u00e0."}, {"timestamp": [10279.32, 10280.32], "text": " Tu peux toujours retourner ton pyjama Amazon."}, {"timestamp": [10280.32, 10281.32], "text": " Je vais y r\u00e9fl\u00e9chir."}, {"timestamp": [10281.32, 10284.32], "text": " Tu sais quoi, je peux avoir plusieurs pyjamas."}, {"timestamp": [10284.32, 10285.6], "text": " J'en ai besoin de plusieurs en plus."}, {"timestamp": [10285.6, 10292.7], "text": " Mais en fait, c'est l\u00e0 aussi o\u00f9 restent encore des..."}, {"timestamp": [10292.7, 10298.7], "text": " Et c'est peut-\u00eatre par ce podcast que tu fais un peu ce travail aussi, mais du travail, c'est que le r\u00e9flexe,"}, {"timestamp": [10298.7, 10304.8], "text": " l'habitude fait que j'ai l'appli Amazon, j'ai pas l'appli La Redoute, ma femme ach\u00e8te sur La Redoute et pas moi."}, {"timestamp": [10304.8, 10306.72], "text": " J'esp\u00e8re qu'elle a l'appli La Redoute, ma femme ach\u00e8te sur La Redoute et pas moi. J'esp\u00e8re qu'elle a l'appli La Redoute."}, {"timestamp": [10306.72, 10309.44], "text": " Oui, elle l'a et elle ach\u00e8te, elle a le r\u00e9flexe sur beaucoup de choses"}, {"timestamp": [10309.44, 10310.72], "text": " et moi je l'ai pas et donc"}, {"timestamp": [10310.72, 10314.4], "text": " probablement c'est ces petites choses qu'il faut regagner petit \u00e0 petit aussi."}, {"timestamp": [10314.4, 10318.36], "text": " Voil\u00e0, bon, j'avais pas le catalogue non plus mais au fur et \u00e0 mesure."}, {"timestamp": [10318.36, 10319.24], "text": " Merci Nathalie."}, {"timestamp": [10319.24, 10320.24], "text": " Merci \u00e0 toi."}, {"timestamp": [10320.24, 10324.04], "text": " Merci \u00e0 vous, j'esp\u00e8re que cet \u00e9change vous a plu,"}, {"timestamp": [10324.04, 10327.28], "text": " que vous \u00eates toujours l\u00e0 apr\u00e8s ces 2h50 de podcast,"}, {"timestamp": [10327.28, 10332.24], "text": " et que G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself vous pla\u00eet. Si c'est le cas,"}, {"timestamp": [10332.24, 10337.12], "text": " disons, je sais plus parler, \u00e7a y est, il y a une mani\u00e8re totalement altruiste,"}, {"timestamp": [10337.12, 10340.96], "text": " qui ne vous co\u00fbte pas grand chose mais qui m'apporte beaucoup, c'est de le partager \u00e0 deux personnes,"}, {"timestamp": [10340.96, 10347.0], "text": " je le dis souvent, deux, trois, \u00e0 chaque \u00e9pisode. Ce podcast grossit de mani\u00e8re tr\u00e8s organique."}, {"timestamp": [10347.0, 10349.0], "text": " Je ne ch\u00eate pas de publicit\u00e9, je ne fais pas..."}, {"timestamp": [10349.0, 10352.0], "text": " Voil\u00e0, c'est plus le bon mot qui se passe des uns aux autres."}, {"timestamp": [10352.0, 10357.0], "text": " Donc, si vous ne le faites pas pour vous, faites-le pour la personne \u00e0 qui vous le donnez."}, {"timestamp": [10357.0, 10359.0], "text": " Et puis pour moi aussi un petit peu."}, {"timestamp": [10359.0, 10360.0], "text": " Ce sera super sympa."}, {"timestamp": [10360.0, 10362.0], "text": " Je vous embrasse, je vous dis \u00e0 la semaine prochaine,"}, {"timestamp": [10362.0, 10364.0], "text": " ou plus t\u00f4t peut-\u00eatre, je ne sais pas."}, {"timestamp": [10364.0, 10366.6], "text": " Il y a des surprises en ce moment sur G\u00e9n\u00e9ration Future Self."}, {"timestamp": [10366.6, 10387.16], "text": " Salut, \u00e0 bient\u00f4t. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les"}, {"timestamp": [10387.16, 10388.4], "text": " sujets tabous de l'entreprise."}, {"timestamp": [10388.4, 10391.64], "text": " C'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit."}, {"timestamp": [10391.64, 10396.32], "text": " Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui"}, {"timestamp": [10396.32, 10399.88], "text": " f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [10399.88, 10403.84], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [10403.84, 10408.32], "text": " Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [10408.32, 10410.32], "text": " sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [10410.32, 10413.36], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [10413.36, 10416.9], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont"}, {"timestamp": [10416.9, 10421.4], "text": " du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne,"}, {"timestamp": [10421.4, 10424.52], "text": " et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des"}, {"timestamp": [10424.52, 10428.44], "text": " tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux,"}, {"timestamp": [10428.44, 10434.6], "text": " ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez"}, {"timestamp": [10434.6, 10438.84], "text": " sympathiques. On les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit"}, {"timestamp": [10438.84, 10442.96], "text": " les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal"}, {"timestamp": [10442.96, 10448.92], "text": " mais aussi humain parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout"}, {"timestamp": [10448.92, 10452.08], "text": " une aventure humaine c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les"}, {"timestamp": [10452.08, 10457.4], "text": " matins alors n'attendez plus abonnez vous \u00e0 New Work City le podcast est disponible d\u00e8s maintenant"}, {"timestamp": [10457.4, 10461.08], "text": " sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite abonnez"}, {"timestamp": [10461.08, 10488.48], "text": " vous c'est New Work City, do it ! de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est"}, {"timestamp": [10488.48, 10490.0], "text": " ce qui me fait ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [10490.0, 10495.56], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la"}, {"timestamp": [10495.56, 10497.52], "text": " semaine ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [10497.52, 10502.28], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif,"}, {"timestamp": [10502.28, 10531.0], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy arrobase causavostra.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Cosa nostra."}]}}