{"177": {"text": " C'est une politique qui lutte contre la pauvret\u00e9, pas contre les in\u00e9galit\u00e9s. C'est un effet redistributif, il faut bien payer tout \u00e7a. Mais le but du jeu, c'est d'\u00e9liminer la pauvret\u00e9, pas d'\u00e9liminer les in\u00e9galit\u00e9s. C'est vraiment l'enfer. Apr\u00e8s, on peut parler de la collecte des datas, de la propri\u00e9t\u00e9 sur les datas et tout \u00e7a. C'est quelque chose qui instinctivement m'effraie. L'id\u00e9e d'\u00eatre totalement surveill\u00e9 et programm\u00e9. Cette esp\u00e8ce de mod\u00e8le qu'on nous propose, de mod\u00e8le chinois au fond, o\u00f9 tu es enti\u00e8rement trac\u00e9 pour que tout soit efficace, tout soit confortable et que, au fond, tu n'as plus rien \u00e0 faire, ni \u00e0 d\u00e9cider, mais y compris pour les grandes choses de ta vie, me semble une sorte de prison sur terre, v\u00e9ritablement. Un vrai lib\u00e9ral, au fond, il doit se dire, mais l'individu, il est o\u00f9 l\u00e0-dedans ? L'angoisse que c'est le soir, quand tu fais ta petite promenade et que c'est toi qui t'enfermes, en fait, parce que tu sais que tu peux et que tu ne vas pas le faire, et bien en fait, c'est tr\u00e8s dur. Et tous les prisonniers \u00e0 qui j'ai parl\u00e9, m'ont dit, c'est beaucoup plus dur la prison ouverte, pour le mental, que la prison ferm\u00e9e. plus dure la prison ouverte pour le mental que la prison ferm\u00e9e. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle LegalStart. C'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale. Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. D'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart, c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement, c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9, donc allez-y les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur LegalStart, c'est facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT. Et nous y voil\u00e0 avec Gaspar Koenig. Alors, Gaspar, j'allais te le dire off the record juste avant d'enregistrer, mais je me dis que je vais te le dire maintenant. Je commence presque toujours mes discussions, mes podcasts avec mes invit\u00e9s en disant, figure-toi que je suis hyper content parce que \u00e7a fait quand m\u00eame quelques jours qu'on bosse \u00e0 chaque fois sur le podcast du jour, etc. Et puis bon, c'est toujours l'aboutissement de ces quelques jours de travail. Et donc, je commence toujours en disant je suis hyper content. Alors, je ne vais pas dire aujourd'hui que je ne suis pas hyper content. Aujourd'hui, tu n'es pas content. Non, non, je suis hyper content, mais je suis hyper stress\u00e9, figure-toi, parce que \u00e7a m'arrive d'enregistrer avec des \u00e9crivains, avec des sportifs, avec des artistes. Mon terrain de pr\u00e9dilection, en tout cas, l\u00e0 o\u00f9 je suis le plus \u00e0 l'aise, \u00e9videmment, ce sont des entrepreneurs, plut\u00f4t mes p\u00e8res, mais un philosophe, si tu veux, je me dis, bon, la derni\u00e8re fois que j'ai vraiment fait de la philosophie, c'\u00e9tait comme beaucoup en Terminal. Je me souviens d'Emmanuel Kant, de Descartes, de Nietzsche, de Platon, Aristote, tout ce qu'on a vu un peu l\u00e0-dessus. Je m'en souviens vaguement. Mais me dire comment je vais pouvoir parler avec un philosophe sans passer pour un pinpin, ce n'est pas si simple. Donc voil\u00e0, normalement, c'est moi qui essaie de mettre \u00e0 l'aise mes invit\u00e9s, mais je vais compter sur toi aujourd'hui pour me mettre \u00e0 l'aise. Est-ce que je peux me permettre de commencer de but en blanc en vous disant l\u00e0-dessus, justement ? Justement. Alors, Gaspard Koenig, bienvenue. Et apr\u00e8s, je te demanderai de te pr\u00e9senter. Mais commence l\u00e0-dessus. Mais je commence l\u00e0-dessus en disant que cette esp\u00e8ce d'anxi\u00e9t\u00e9 par rapport \u00e0 la philosophie vient du fait que la philosophie s'est transform\u00e9e depuis deux si\u00e8cles. C'est Michel Onfray d'ailleurs qui dit que jusqu'\u00e0 Bergson, on comprenait parfaitement ce que les philosophes \u00e9crivaient. Et donc, ce n'\u00e9tait pas du tout une esp\u00e8ce de science ou de technique particuli\u00e8re, c'\u00e9tait des discussions de la vie de tous les jours quasiment. Et d'ailleurs, n'importe qui peut lire les dialogues de Platon, enfin de Socrate, n'importe qui peut lire les dialogues de Platon ou de Socrate, n'importe qui peut lire Leibniz, n'importe qui peut lire Bergson, c'est des philosophes, enfin les philosophes sont juste des auteurs en fait, qui \u00e9crivent pour un public, qui \u00e9crivent pour d'autres \u00eatres humains, pour d'autres \u00eatres humains, les lisent. Et il y a eu une d\u00e9rive, alors avec la phil... bon apr\u00e8s \u00e7a s'explique, avec la philosophie analytique notamment, et avec aussi la g\u00e9n\u00e9ralisation de la philosophie acad\u00e9mique, universitaire, qui n'existait pas avant d'\u00eatre philosophe, c'\u00e9tait juste \u00eatre quelqu'un qui pensait, qui s'est enferr\u00e9e dans un langage extr\u00eamement conceptuel, ardu. Et Jean-Fran\u00e7ois Revel, dans son livre Pourquoi des philosophes ? Donc apr\u00e8s-guerre, un livre d'une actualit\u00e9 parfaite, explique bien que c'est en fait une vaste mascarade, et que plus la philosophie est technique, et plus elle jouit d'elle-m\u00eame comme \u00e9tant tr\u00e8s abstruse, tr\u00e8s abstraite, tr\u00e8s sophistiqu\u00e9e, moins elle est fid\u00e8le \u00e0 sa mission originelle. Parce que, parl\u00e9 simplement, c'est plus compliqu\u00e9, on s'expose. On s'expose \u00e0 \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme na\u00eff, on s'expose \u00e0 une r\u00e9partie imm\u00e9diate, et c'est toujours plus simple d'emm\u00ealer son discours de mots extr\u00eamement compliqu\u00e9s, qui sont des paravents qui bien souvent masquent l'absence de pens\u00e9e. Franchement, quand on lit Derrida et qu'on essaie de l'expliquer en langage simple, on dit \u00ab ah non, mais je ne peux pas, c'est trop compliqu\u00e9 \u00bb. C'est juste que ce n'est pas bon, c'est tout. C'est parce que ce n'est pas bon. C'est pour \u00e7a qu'on ne peut pas l'expliquer en langage simple. Moi, tous les grands philosophes qui m'ont int\u00e9ress\u00e9, je vais les expliquer de mani\u00e8re extr\u00eamement simple, parce qu'ils nous ont parl\u00e9 simplement, en fait. Et donc, je ne pense pas du coup que la philosophie soit une science humaine. Je trouve que cette id\u00e9e de science humaine est tr\u00e8s \u00e9trange. Il y a des sciences, des sciences dures, et puis apr\u00e8s, il y a le vaste champ de la pens\u00e9e, de la r\u00e9flexion, de la discussion et de l'\u00e9criture, o\u00f9 en fait c'est un peu la m\u00eame chose pour moi d'\u00eatre \u00e9crivain, philosophe, romancier, enfin tout \u00e7a c'est la m\u00eame chose. D'ailleurs c'\u00e9tait la m\u00eame chose jusqu'\u00e0 une \u00e9poque tr\u00e8s r\u00e9cente. Sartre il \u00e9crivait des romans, Voltaire il disait un peu de tout, enfin... Et donc tout \u00e7a pour te mettre \u00e0 l'aise. Bon, ben, tu me vois l\u00e0 \u00e0 l'aise. Me vois l\u00e0 tr\u00e8s \u00e0 l'aise. J'en profite d'ailleurs au passage pour me remercier Olivier Goua, qui m'avait dit qu'il fallait absolument que j'enregistre avec toi. Et puis, et puis, et puis aussi Romain Dessal, dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, de Time to Sign Off, avec qui j'ai enregistr\u00e9 il y a quelques temps d\u00e9j\u00e0, un super \u00e9pisode, avec qui j'ai enregistr\u00e9 il y a quelques temps d\u00e9j\u00e0, un super \u00e9pisode avec qui vous avez fait des petites choses, on en parlera peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure, mais qui m'a initi\u00e9 \u00e0 Gaspard Koenig et en effet \u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s accessible et passionnant de la philosophie que tu viens de d\u00e9crire. Je te propose de te pr\u00e9senter pour commencer, Gaspard. Bon, apr\u00e8s tout ce que je viens de dire, c'est compliqu\u00e9 de me pr\u00e9senter comme philosophe. Ne me fais pas un truc alambiqu\u00e9 parce que l\u00e0, tu vas perdre tout le monde. Moi, je me pr\u00e9senterais tr\u00e8s simplement comme une machine \u00e0 \u00e9crire. Je passe mon temps \u00e0 \u00e9crire. Je me bloque g\u00e9n\u00e9ralement cinq ou six heures d\u00e8s le d\u00e9but de la journ\u00e9e pour \u00e9crire. Et donc, j'\u00e9cris ensuite des choses qui tombent un peu dans tous les champs possibles. Donc j'\u00e9cris des romans, j'\u00e9cris des essais, j'\u00e9cris des travaux plus de philosophie ou d'histoire de la philosophie, j'\u00e9cris des articles et j'ai m\u00eame \u00e9crit r\u00e9cemment un conte philosophique. Je ne m'interdis pas plus tard d'\u00e9crire des biographies. Alors tout \u00e7a forme un ensemble qui pour moi est coh\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire que je sais le fil que je suis depuis tout ce temps. Et puis \u00e7a peut se d\u00e9cliner aussi dans d'autres aspects de la vie de la cit\u00e9, j'ai notamment fond\u00e9 il y a huit ans un think-tank qui s'appelle G\u00e9n\u00e9ration Libre, qui lui produit des... toujours des \u00e9crits, mais enfin l\u00e0 c'est de la politique publique, donc \u00e7a c'est pas moi qui les r\u00e9dige, c'est des sp\u00e9cialistes diff\u00e9rents de domaine, \u00e0 partir des id\u00e9es philosophiques que j'ai d\u00e9velopp\u00e9es. Mais le moteur de tout \u00e7a, c'est quand m\u00eame l'\u00e9criture. Et j'en profite pour dire que pour moi, le moteur de la philosophie, de l'essai, de la non-fiction, devrait aussi \u00eatre l'\u00e9criture, que le style, c'est l'homme, comme disait Buffon, mais le style c'est tout, au fond. On trouve \u00e9norm\u00e9ment d'id\u00e9es en \u00e9crivant. Et je pense pas qu'on ait des id\u00e9es comme \u00e7a th\u00e9oriques et abstraites, et qu'ensuite on se dit bon, allez, il faut que je mette des mots dessous pour les expliquer. C'est en construisant son livre, en mettant des mots, que les id\u00e9es commencent \u00e0 se complexifier. C'est pour \u00e7a que \u00e7a n'a pas de sens d'avoir des n\u00e8gres qui \u00e9crivent des livres \u00e0 nos places. Et donc voil\u00e0, je passe mon temps \u00e0 \u00e9crire depuis l'\u00e2ge de 20 ans, parce que j'ai publi\u00e9 mon premier roman \u00e0 21, 22 ans, qui s'appelait \u00ab Octave avait 20 ans \u00bb justement. Ok, donc une machine \u00e0 \u00e9crire, c'est vrai que derri\u00e8re le terme machine, on se dit bon, la machine \u00e0 \u00e9crire, elle n'est qu'un outil. Toi, j'imagine qu'en effet, comme tu le d\u00e9cris, il y a beaucoup de pens\u00e9es. Comment... Alors d\u00e9j\u00e0, je voulais savoir comment tu commences quelque chose. Tu pars d'un... Tu as une id\u00e9e et puis tu t'\u00e9cris un titre et tu pars de ce truc-l\u00e0. Est-ce que tu \u00e9cris plusieurs choses en m\u00eame temps ? Est-ce que tu peux me raconter un peu justement ce processus qui fait que l'app\u00e9tit vient en mangeant ? Moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s soucieux d'aller chercher du mat\u00e9riau \u00e0 l'ext\u00e9rieur. Parce que le danger qu'ils menacent les \u00e9crivains, c'est qu'au fond ils ont parfois des vies assez r\u00e9duites et monotones. Ils sont dans leur bureau et quand ils ne sortent pas \u00e0 l'ext\u00e9rieur, au sens large, ils finissent par \u00e9crire sur leur propre nombril et \u00e7a nous donne l'autofiction. On parle de ces sentiments pendant des livres et des livres entiers. Et moi, j'ai vraiment toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s conscient de cet \u00e9cueil, et j'ai toujours voulu aller chercher l'inspiration ailleurs. Et donc, soit dans d'autres livres, dans la litt\u00e9rature, par exemple mon premier roman Octave avait 20 ans s'appuie sur un personnage de Proust m\u00e9connu du nom d'Octave. Chez les philosophes, mon premier essai sur la corruption s'appuie sur l'\u0153uvre de Mandeville, \u00ab La fable des abeilles \u00bb, que j'essaye un peu de, \u00e0 chaque fois, de moderniser, de r\u00e9habiliter de nos jours. Je m'appuie sur quelque chose qui existe, que j'ai \u00e9t\u00e9 voir, j'ai \u00e9t\u00e9 lire tous les livres de Mandeville \u00e0 la biblioth\u00e8que nationale, je me suis... J'ai fait du mat\u00e9riau. Mais le mat\u00e9riau, \u00e7a peut aussi \u00eatre le voyage, le voyage, le vrai voyage. Et \u00e7a, depuis cinq ans, je fais beaucoup de reportages de nature plus journalistique avec le point, qui me permettent justement de rassembler du mat\u00e9riau \u00e0 partir duquel j'\u00e9cris ensuite des livres. J'en ai d\u00e9j\u00e0 fait trois, et l\u00e0 j'en fais un quatri\u00e8me, selon cette m\u00e9thode. Et \u00e7a peut \u00eatre des voyages, alors c'est des voyages sur des th\u00e8mes un peu, soit, comment dire, philosophiques ou de politique publique. \u00c7a peut aller du revenu universel \u00e0 la l\u00e9galisation du cannabis en passant par les prisons ouvertes, qui correspondent tous \u00e0 un cadre de pens\u00e9e dont on va parler, j'imagine, plus tard, mais que je d\u00e9fends. Je pense que c'est coh\u00e9rent, ce n'est pas juste des petits trucs qui m'int\u00e9ressent au hasard. Oui, litt\u00e9ralement. Mais \u00e0 chaque fois, je vais dans le lieu o\u00f9 c'est exp\u00e9riment\u00e9 de la mani\u00e8re la plus radicale. Donc, les prisons ouvertes, je me fais enfermer dans une prison en Finlande. Le cannabis, je vais au Colorado. L'revenu universel, je vais au Br\u00e9sil, dans un village o\u00f9 c'est exp\u00e9riment\u00e9. Voil\u00e0. Et donc, tout \u00e7a, \u00e7a me donne \u00e9norm\u00e9ment de mati\u00e8re pour raconter et pour, quand je parle, mais parler d'revenu universel, ne pas seulement avoir les concepts, mais avoir l'avis des gens, que j'ai vu, et faire de la narration en m\u00e9langeant justement un style d'\u00e9criture quasiment romanesque, narratif en tout cas, et puis des concepts plus abstraits. Le dernier voyage que j'ai fait, on en parlera aussi j'imagine, cas, et puis des concepts plus abstraits. Le dernier voyage que j'ai fait, on en parlera aussi j'imagine, c'est... L\u00e0, c'\u00e9tait radicalement diff\u00e9rent, mais enfin, toujours dans la m\u00eame recherche quand m\u00eame de libert\u00e9, cette fois de libert\u00e9 plus int\u00e9rieure, puisque j'ai fait un long voyage \u00e0 cheval \u00e0 travers l'Europe. Oui, d'o\u00f9 cet \u00e9change avec Zo\u00e9. Quand je l'ai eu. C'est un \u00e9change avec Zo\u00e9 sur les probl\u00e8mes de mar\u00e9chalerie, je peux parler tr\u00e8s longuement. Et donc l\u00e0, c'est un mat\u00e9riau fabuleux parce que j'ai des centaines de milliers de photos, des heures de films, des dizaines de pages de notes. Et donc l\u00e0, je suis en train d'en composer le r\u00e9cit. Et c'est \u00e9videmment, c'est un plaisir parce que j'ai d\u00e9j\u00e0 une mati\u00e8re tr\u00e8s importante sur laquelle je peux m'appuyer. Donc voil\u00e0, je commence souvent quelque chose quand j'ai cette mati\u00e8re, et ensuite je consid\u00e8re que le travail d'\u00e9criture est un travail d'artisan. Comme je disais, je bloque la moiti\u00e9 ou parfois la totalit\u00e9 de mes journ\u00e9es pour, disons, faire mon petit travail d'artisan de d\u00e9mo. En ce moment, par exemple, j'essaye d'aller assez vite sur le r\u00e9cit du voyage \u00e0 cheval pour plein de raisons. Et du coup, j'ai mon but quotidien de 10 000 signes, comptant en signes. Et donc, tous les jours, j'\u00e9cris 10 000 signes et je ne m'arr\u00eate pas avant d'avoir atteint mes 10 000 signes. Donc l\u00e0, j'en suis \u00e0 6 000, par exemple, que j'en ai atteint. 10 000 signes, si je devais les mettre en page Word de base, tu sais ce que \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s ? Oui, mais avec une page de base, \u00e7a n'existe pas. Sur une page, on peut mettre un mot, comme on peut en mettre un livre entier, mais 10 000 signes, \u00e7a fait... Je ne sais pas, \u00e7a fait... deux ou trois articles de journaux, par exemple. OK. Voil\u00e0, mais apr\u00e8s, il y en a qui comptent... les anglo-saxons comptent en mots, et les continentaux comptent en signes. Le signe est plus pr\u00e9cis, puisqu'\u00e9videmment un signe a toujours la m\u00eame taille, alors que les mots peuvent avoir des tailles diff\u00e9rentes, surtout pour des questions d'\u00e9dition et de mise en page. Un peu d'ailleurs dat\u00e9, puisque c'\u00e9tait surtout l'\u00e9poque, \u00e9videmment, de la presse papier. Mais bref, \u00e7a donne des bonnes mesures. Et donc mon point, c'est de dire que pour moi l'\u00e9criture c'est vraiment pas de l'inspiration. Je n'\u00e9cris pas la nuit en fumant des cigarettes, en \u00e9coutant Coltrane. C'est vraiment du travail, travail qui peut \u00eatre tr\u00e8s heureux, parfois moins. En ce moment c'est plut\u00f4t tr\u00e8s agr\u00e9able parce que le mat\u00e9riau est tellement dense que j'ai qu'\u00e0 grappiller dedans. Mais bon, c'est compliqu\u00e9, il faut \u00e9viter la r\u00e9p\u00e9tition, il faut trouver le bon adjectif, il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la bonne m\u00e9taphore, il faut se demander si on a fait une r\u00e9p\u00e9tition, si on a de sens par exemple. Des fois j'ai des textes quasiment \u00e0 trous, je cherche des mots, je laisse des trous, j'y reviens, c'est comme un puzzle. C'est tr\u00e8s minutieux, c'est tr\u00e8s lent. C'est pas du puzzle. C'est tr\u00e8s minutieux, c'est tr\u00e8s lent. C'est pas du tout... Enfin, chacun a sa m\u00e9thode, mais j'\u00e9cris absolument pas avec de longues... Dans de longues... De longues envol\u00e9es parfaites. Jamais. C'est toujours tr\u00e8s certi et recerti comme un joaillier sur son... Sur son \u00e9tat de vie. Alors, je voudrais qu'on vienne sur deux, trois choses. On va parler, en effet, de lib\u00e9ralisme. On va parler de ces points pr\u00e9cis, de prison, de cannabis, pourquoi pas, de revenus universels. Je voudrais aussi poser la question juste apr\u00e8s, de savoir \u00e0 quel point c'est ouvert \u00e0 tout le monde, tout \u00e7a. Mais avant de te poser ces... d'\u00e9crire, je veux dire, avant de te poser ces questions, j'aimerais juste comprendre, pour prendre ce voyage par exemple, quand tu pars, est-ce que tu as d\u00e9j\u00e0 une vague id\u00e9e de ce que tu veux \u00e9crire d'une part, et une fois que tu es en cours, tu disais tout \u00e0 l'heure que tu \u00e9crivais pour Le Point, ou une approche plus journalistique. Est-ce que tu \u00e9cris \u00e0 plusieurs \u00e9tages ? Est-ce que tu \u00e9cris des choses que tu vis ou que tu analyses sur le moment, comme \u00e7a, puis apr\u00e8s tu les r\u00e9-exploites pour \u00e9crire quelque chose de plus grand et diff\u00e9rent ? Absolument. Et c'est tr\u00e8s important, je pense, de comprendre qu'il y a plusieurs registres de langues et il y a plusieurs registres de r\u00e9flexion. Et que donc, ce qu'on va dire dans un article a une autre valeur que ce qu'on va dire dans un livre, ce qu'on va dire dans un tweet ou de ce qu'on va dire, que je n'utilise pas, mais admettons, de ce qu'on va dire dans une conversation. Aujourd'hui, on m\u00e9lange tout. On prend un tweet dans la presse et on dit dit c'est la citation de telle personne, donc c'est ce qu'il pense, et puis on va en discuter. Mais un tweet, c'est en fait un piaillement, c'est le mot anglais, c'est un petit P en fait. C'est quelque chose qu'on n'a pas beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi, c'\u00e9tait fait pour \u00e7a \u00e0 la base, c'\u00e9tait fait pour piailler. L'article, il est plus r\u00e9fl\u00e9chi, mais l'article il est court, donc on ne peut pas tout mettre. Puis l'article, on va \u00eatre un peu pol\u00e9mique, on est l\u00e0 pour irriter un peu, pour pousser les gens \u00e0 r\u00e9agir. Donc on va exag\u00e9rer un petit peu, on va prendre une ligne un tout petit peu forc\u00e9e dans l'article. Apr\u00e8s, dans le livre, on n'a pas de limite de taille, donc on peut y aller. Donc l\u00e0, on peut vraiment expliquer tout dans les moindres d\u00e9tails. On peut se perdre dans des digressions, on peut employer un langage plus po\u00e9tique. Mais du coup, pour moi, ce qui me tient, enfin quand on me dit \u00ab ah oui, vous avez dit ci, vous avez dit \u00e7a, vous n'avez pas honte, ces machins \u00bb, moi ce qui me tient et ce que j'assume, c'est le livre. Parce que \u00e7a, c'est un produit fini, mais le livre dans son enti\u00e8ret\u00e9, \u00e9videmment, pas en prenant une citation, mais en prenant tout le bloc. Et l\u00e0, j'en assume chaque mot. Mais un article, je vais dire, bon, bah oui, un article, j'ai dit \u00e7a, mais \u00e7a passe. Un article, il passe. Moi, j'ai jamais, par exemple, j'ai jamais voulu publier des recueils d'articles. Pour moi, \u00e7a n'a pas de sens. Un article, il est vraiment dans l'actualit\u00e9, sur une journ\u00e9e, une semaine, au pire, un mois. Il est fait pour \u00e7a, il est fait pour dispara\u00eetre. Si tu me permets de illustrer ce que tu dis, un des derniers triggers, un des \u00e9l\u00e9ments qui a d\u00e9clench\u00e9, un d\u00e9clencheur aussi, cette rencontre du jour, c'est un article que tu as \u00e9crit, me semble-t-il, dans les \u00e9chos ou une tribune, qui m'a interpell\u00e9. Et j'ai vraiment aim\u00e9, parce qu'on sent que c'\u00e9tait une question, que ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment une prise de position, mais sur la vaccination pour le Covid et o\u00f9 tu \u00e9tais quand m\u00eame un des tout premiers \u00e0 sortir, ou en France en tout cas, \u00e0 \u00eatre sorti, en tout cas sur mon radar, et \u00e0 balancer un peu comme un pav\u00e9 dans la mare, le fait de dire, mais est-ce que c'est vraiment normal qu'on vaccine ? Alors, je te paraphrase et tu me diras si je suis dedans ou pas, mais des vieux, alors que finalement, ce qui m'avait \u00e9pat\u00e9 dans cet article, c'est que la moyenne des d\u00e9c\u00e8s dus \u00e0 la Covid-19 sont sup\u00e9rieures \u00e0 85 ans, alors que l'\u00e2ge moyen des Fran\u00e7ais est inf\u00e9rieur \u00e0 85 ans. Donc, \u00e7a veut dire que finalement, c'est une maladie qui tue les gens encore plus vieux que la moyenne. Et donc, du coup, est-ce qu'il faut emp\u00eacher les jeunes de vivre ? Est-ce qu'il ne faudrait pas les vacciner en priorit\u00e9 ? Donc, c'\u00e9tait assez, comme tu le dis, je pense, \u00e7a illustre bien ce que tu dis, c'est-\u00e0-dire que tu ne dis pas \u00ab il faudrait \u00bb. Au moins, tu poses la question en mettant des \u00e9l\u00e9ments qui alimentent une r\u00e9flexion et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a int\u00e9ressant. Je l'ai partag\u00e9 autour de moi et c'est marrant parce que ce que tu dis l\u00e0, je l'ai aussi v\u00e9cu, c'est-\u00e0-dire que moi, en partageant \u00e7a, certains l'ont interpr\u00e9t\u00e9 comme \u00ab mais mec, tu es en train de dire qu'il faut laisser les vieux crever \u00bb. Non, je ne dis pas \u00e7a, je dis qu'il faut se poser la question, en fait. Je vais juste pr\u00e9ciser un peu, c'est effectivement un article qui a \u00e9norm\u00e9ment tourn\u00e9, preuve d'ailleurs qu'il touche un point, un air sensible. C'est un peu \u00e7a la fonction de l'intellectuel quand il \u00e9crit ce genre d'article. En l'occurrence, c'est des chroniques que j'\u00e9cris toutes les semaines dans les \u00e9chos. Toutes n'ont \u00e9videmment pas le m\u00eame impact. Mais encore une fois, c'est diff\u00e9rent des recherches que je peux faire quand j'\u00e9cris des livres. Mais c'est \u00e7a le but de la fonction de l'intellectuel, c'est de d\u00e9clencher un d\u00e9bat et surtout de poser des termes qui manifestent une intuition que les gens peuvent avoir mais qu'ils n'ont pas encore formul\u00e9e. Et quand tu arrives \u00e0 trouver les bons termes, que les gens recherchent mais n'osent pas trop, et tout d'un coup tu places les bons mots sur leur pens\u00e9e, l\u00e0 c'est tr\u00e8s possible. Les bons chiffres aussi. Oui, les chiffres, chacun trouve toujours les chiffres qui l'arrangent. En l'occurrence, sur cet article, ce n'\u00e9tait pas sur la vaccination quand m\u00eame, je vais pr\u00e9ciser un petit peu. C'\u00e9tait de dire qu'on nous pr\u00e9sente les questions des restrictions sanitaires, donc tout compris, comme un arbitrage entre sant\u00e9 et \u00e9conomie, en disant on va sacrifier une partie de l'\u00e9conomie pour la sant\u00e9 des gens et pour sauver des vies. Et ce que je disais, c'est en fait, c'est pas la bonne \u00e9quation, c'est pas les bons termes du d\u00e9bat. Justement, les bons termes du d\u00e9bat, c'est combien d'ann\u00e9es de vie on sauve, on prolonge, parce qu'on sauve jamais des vies, on les prolonge. Et combien d'ann\u00e9es de vie on g\u00e2che de ceux qui subissent les restrictions parce que leur activit\u00e9 s'effondre ou que leur vie s'effondre ? Moi, ma vie s'effondre pour plein de raisons, parce que les fronti\u00e8res sont ferm\u00e9es, \u00e7a me pose des probl\u00e8mes personnels gigantesques. Mais bon, il y a bien pire. Mais ce que je veux dire, c'est que \u00e7a se mesure aussi, ces effets sur la vie des gens. Parce que quand on passe une ann\u00e9e enferm\u00e9e \u00e0 ne pas sortir de chez soi, ce n'est pas une ann\u00e9e de vie g\u00e2ch\u00e9e qui vaut autant entre guillemets qu'une ann\u00e9e qu'on aura prolong\u00e9e parce que la personne qu'on a sauv\u00e9e du Covid va mourir un an apr\u00e8s de toute fa\u00e7on. Effectivement, l\u00e0, ce que je disais, c'est qu'on le sait, mais quand on regarde les chiffres fournis par l'administration, c'est assez patent. c'est une maladie qui est injuste et discriminante, qui touche essentiellement les gens non seulement vieux, mais tr\u00e8s vieux en fait, puisque l'\u00e2ge m\u00e9dian des d\u00e9c\u00e8s est sup\u00e9rieur \u00e0 l'\u00e2ge m\u00e9dian tout court en France. \u00c7a veut dire que les gens dont on prolonge la vie, statistiquement d\u00e9j\u00e0, v\u00e9cuent davantage que la moyenne de leur g\u00e9n\u00e9ration, C'est \u00e7a que je veux dire. Du coup, en fait, on leur donne 2-3 ans de plus. Et nous, on perd combien d'ann\u00e9es ? Ceux qui ne vivent pas, entre guillemets, et l\u00e0 \u00e7a pose la question, qu'est-ce que la vie ? C'est simplement le maintien des fonctions biologiques, o\u00f9 c'est vivre au sens plein du terme, aimer, rire, danser, etc. Et donc, je disais simplement, voil\u00e0, cette question m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e, et surtout, ne me prononcez pas, mais je disais, on aim, cette question m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e. Et surtout, je ne me pronon\u00e7ais pas, mais je disais, on aimerait avoir ces chiffres-l\u00e0 pour prendre la bonne d\u00e9cision et pour avoir le bon d\u00e9bat dans notre soci\u00e9t\u00e9. Et c'est clair que l'extraordinaire circulation virale, si je puis dire, de cet article, qui encore une fois ne se pronon\u00e7ait pas sur le fond, qui disait simplement, voil\u00e0 voil\u00e0 ce serait \u00e7a les questions qu'il faut poser, montre que les gens attendaient qu'on explicite une pens\u00e9e qu'ils sentaient confus\u00e9ment mais dont ils avaient un peu honte, en se disant oui mais si je dis \u00e7a on va penser que je veux tuer les vieux machin. Alors que c'est pas du tout le sujet, le sujet c'est que toutes les vies doivent avoir la m\u00eame valeur et qu'une ann\u00e9e g\u00e2ch\u00e9e pour un jeune qui va rater ses \u00e9tudes, pour quelqu'un qui retombe dans la pauvret\u00e9, on sait par exemple qu'on perd huit ans d'asp, pour quelqu'un qui retombe dans la pauvret\u00e9, on sait par exemple qu'on perd huit ans d'esp\u00e9rance de vie quand on retombe dans la pauvret\u00e9. Bon, il faut comparer \u00e7a avec l'esp\u00e9rance de vie qu'on gagne en prot\u00e9geant les gens les plus susceptibles d'\u00eatre victime de cette maladie qui franchement n'est pas une maladie tr\u00e8s l\u00e9tale. Statistiquement, moi j'ai perdu des gens tr\u00e8s tr\u00e8s proches du Covid, donc je ne suis pas... \u00c7a ne veut pas dire que c'est... Mais apr\u00e8s, il faut vivre avec la maladie, il faut vivre avec le risque de la mort. Dans ma classe d'\u00e2ge, il y a beaucoup plus de gens qui meurent d'un AVC ou d'un cancer ou d'un arr\u00eat cardiaque que du Covid. Donc, c'est de \u00e7a dont on devrait avoir peur. Et quand m\u00eame, on se rend compte \u00e0 quel point l'\u00e9clairage m\u00e9diatique et l'extraordinaire obsession des chiffres de r\u00e9animation, d'hospitalisation, etc. Faussent totalement le d\u00e9bat, parce qu'ils pr\u00e9sentent qu'une toute petite partie, si tous les soirs \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, on te faisait un reportage sur un trentenaire mort du cancer, en interviewant sa famille, les soignants \u00e0 l'h\u00f4pital, en se demandant s'il n'aurait pas pu avoir de meilleurs m\u00e9dicaments, etc. Mais tout le monde vivrait dans la peur quotidienne d'avoir un cancer. Plus personne ne fumerait d\u00e9j\u00e0, ce serait interdit, j'imagine. On peut y revenir parce que pour moi, \u00e0 partir du moment o\u00f9 les gens ont l'information, ils font ce qu'ils veulent. C'est passionnant parce que \u00e7a pose aussi plein de questions. C'est un peu ce que tu disais, j'imagine, quand tu poses les lignes. C'est ce qui est int\u00e9ressant dans ton m\u00e9tier. Quand je t'\u00e9coute, on parle aussi en ce moment soit d'aplatir la courbe, soit de l'\u00e9craser. Certains pays qui d\u00e9cident finalement... Je vais essayer de ne pas rester trop li\u00e9 \u00e0 l'actualit\u00e9 parce que \u00e7a n'int\u00e9ressera plus nos auditeurs dans quelques ann\u00e9es. Mais \u00e9craser la courbe, c'est-\u00e0-dire faire en sorte, comme comme dans certains pays qu'il n'y ait plus de maladies. Du coup, \u00e7a veut dire que tu fermes tes fronti\u00e8res \u00e0 ceux qui n'ont pas mis en place cette strat\u00e9gie. Mais du coup, c'est au d\u00e9triment en effet d'un certain nombre de libert\u00e9s, parce que d\u00e8s que \u00e7a revient un peu, tu refermes et tu reloques compl\u00e8tement des zones petites, vastes, tr\u00e8s vastes. Oui, c'est des d\u00e9cisions politiques qui montrent \u00e0 quel point on est dans un univers, un, qui ne supporte plus le risque, et deux, dont le premier r\u00e9flexe est national. On a beau dire tout ce qu'on veut sur le multilat\u00e9ralisme, l'Europe, on s'aper\u00e7oit qu'en cas de crise grave, et bien boum ! Quel est le premier r\u00e9flexe ? La fronti\u00e8re et la fermeture de fronti\u00e8res. Mesure la plus inefficace, mesure purement d'affichage. \u00c0 partir du moment o\u00f9, en plus, entre la France et les pays voisins, enfin entre les pays europ\u00e9ens chacun, il n'y a aucun pays qui unit les cas z\u00e9ro infections. C'est des taux d'infection qui sont comparables. Leurs ordres de grandeur sont comparables. Et donc on pourrait se dire, mais de toute fa\u00e7on la vie, c'est la vie d'un Europ\u00e9en. Pourquoi plus la vie d'un Fran\u00e7ais qu'une Espagnole ou qu'une Tch\u00e8que ? Et donc on s'aper\u00e7oit \u00e0 quel point ce sont des d\u00e9cisions politiques, et donc \u00e0 quel point la politique nous renvoie encore \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'espace national, que moi je trouve, bon, dommage, mais c'est un r\u00e9v\u00e9lateur. Et si je reprends ton introduction, juste avant ta pr\u00e9sentation et ta r\u00e9action \u00e0 ma peur initiale dans ce podcast, je peux dire, je vois ici le r\u00f4le d'un philosophe qui est compl\u00e9mentaire \u00e0 celui, potentiellement, de la direction de la sant\u00e9, \u00e0 celui du journaliste, \u00e0 celui du politique, qui est de poser des questions. Peut-\u00eatre qu'on ne se pose pas. C'est comme \u00e7a que tu te vois et que tu vous vois philosophe dans le r\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9. Est-ce que tu disais un peu, finalement, potentiellement simple et accessible sur des vraies questions du quotidien ? D'ailleurs, on pourrait tr\u00e8s bien imaginer qu'il y ait des philosophes... Il y a des philosophes dans les comit\u00e9s d'\u00e9thique, comit\u00e9 consultatif d'\u00e9thique, par exemple. On pourrait tr\u00e8s bien imaginer qu'il y ait des philosophes au conseil de d\u00e9fense pour prendre ce genre de d\u00e9cision. On pourrait encore mieux imaginer qu'en fait ce soit des philosophies politiques qui guident la ligne des politiques eux-m\u00eames, ce qui est souvent le cas inconsciemment, que du coup les philosophes soient entre guillemets repr\u00e9sent\u00e9s dans la mani\u00e8re dont le d\u00e9bat d\u00e9mocratique a accouch\u00e9 de telle ou telle pratique politique. Apr\u00e8s, il y a autre chose aussi dans mon activit\u00e9, c'est que il y a certes cette fonction un peu socratique de poser des questions politiquement incorrectes et qui tout d'un coup font surgir un d\u00e9bat, mais pour moi il y a aussi, enfin en tout cas dans ma pratique \u00e0 moi, il y a aussi une fonction de proposition. Parce que moi j'\u00e9labore une sorte de doctrine, petit \u00e0 petit, de philosophie politique, donc lib\u00e9rale, on en reparlera peut-\u00eatre ce que veut dire ce mot, souvent mal compris en France. Et donc j'essaye d'analyser le monde \u00e0 travers cette grille. Et cette grille, elle commence \u00e0 \u00eatre maintenant assez dense, parce que \u00e7a fait des ann\u00e9es que je la travaille, et que justement je vais voir des choses, et que je compl\u00e8te, et que je compl\u00e8te, et que j'en rajoute des petits bouts ici ou l\u00e0, ou que je change des petits trucs ici ou l\u00e0. Et du coup maintenant, tu me donnes \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe quel gros titre, je vais avoir dessus une opinion, qui n'est pas simplement instinctive, mais qui va \u00eatre li\u00e9e \u00e0 tout ce que j'ai pu voir ou lire, et au cadre de philosophie politique que j'ai construit. Et \u00e7a c'est quelque chose qui, pour les gens qui suivent en tout cas mon travail, disons qui importe, parce que les gens aiment bien avoir une vision du monde coh\u00e9rente. Ensuite, avec qui ils ne partagent pas forc\u00e9ment int\u00e9gralement, mais au moins ils voient exactement ce que c'est, et \u00e7a leur donne des solutions et des esquisses de solutions sur l'ensemble des sujets, et \u00e7a leur fait, disons, une perspective, \u00e7a leur donne une perspective sur le monde, apr\u00e8s qu'ils peuvent compl\u00e9ter avec d'autres perspectives, mais enfin \u00e7a donne une perspective coh\u00e9rente et compl\u00e8te. C'\u00e9tait toute la force, \u00e9videmment, de ce qu'on a appel\u00e9 les id\u00e9ologies totalitaires, qui \u00e0 la base n'\u00e9taient pas des id\u00e9ologies totalitaires, qui \u00e9taient des doctrines de philosophie politique, parce que ce sont vraiment les id\u00e9es qui m\u00e8nent le monde, il ne faut vraiment jamais l'oublier. Aujourd'hui, si on a des contrats, tout ce qu'on fait dans notre vie quotidienne est li\u00e9 aux bases de la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e, et de l'\u00e9tat de droit qui ont \u00e9t\u00e9 fond\u00e9s \u00e0 la fin du 18e si\u00e8cle. C'est li\u00e9 \u00e0 des penseurs qui ont \u00e9labor\u00e9 \u00e7a dans leur chambre, et puis petit \u00e0 petit c'est devenu une pratique et \u00e7a nous semble \u00e9vident. Enfin, signer un contrat, \u00e7a n'a rien d'\u00e9vident dans l'histoire de l'humanit\u00e9. C'est une invention extr\u00eamement r\u00e9cente, fond\u00e9e sur une certaine conception de l'homme, de la nature humaine, de la responsabilit\u00e9 individuelle. Donc, ce sont vraiment les id\u00e9es qui guident le monde, et pour que ces id\u00e9es aient un impact, il faut les d\u00e9ployer avec une certaine coh\u00e9rence sur l'ensemble des sujets qui int\u00e9ressent en fait les hommes. Et donc c'est une recherche un peu syst\u00e9mique, qui est paradoxale, puisque on sait bien que d\u00e8s qu'on fait syst\u00e8me, on a tort. Parce qu'un syst\u00e8me, il est forc\u00e9ment... il rate forc\u00e9ment des choses. Et en m\u00eame temps, on ne peut pas se retenir de faire syst\u00e8me. C'est pour \u00e7a que j'avais fait, quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, j'avais fait un travail de m\u00e9moire sur Kondiak, qui est un philosophe du 18e si\u00e8cle, qui avait \u00e9crit justement un trait\u00e9 des syst\u00e8mes, qui \u00e9tait le premier \u00e0 s'interroger sur la notion m\u00eame des syst\u00e8mes, en disant que les philosophes veulent faire des syst\u00e8mes, et pr\u00e9cis\u00e9ment, cette intention m\u00eame les condamne \u00e0 l'\u00e9chec quelque part, parce qu'une fois qu'on a un syst\u00e8me complet, on peut \u00eatre s\u00fbr qu'on s'est gour\u00e9. Et en m\u00eame temps, on ne peut pas faire autrement. Et chacun essaye \u00e0 son niveau d'avoir une sorte de repr\u00e9sentation logique de la vie et du monde. Mais ce qui prouve aussi quoi ? Qu'on est tous des \u00eatres d'intellect en fait, et que m\u00eame si on croit qu'on est tr\u00e8s, je sais pas, pragmatique, terre \u00e0 terre, le nez dans le guidon, sous l'eau, je viens de cette expression, les gens sont tous sous l'eau \u00e0 Paris, je sais pas si t'as remarqu\u00e9, ils ont tous un tuba. Eh bien en fait, on est guid\u00e9 par une envie de compr\u00e9hension qui est forc\u00e9ment totalisante, et d'o\u00f9 d'ailleurs le succ\u00e8s m\u00eame des religions, chose comme \u00e7a. Et donc, la t\u00e2che du philosophe, c'est aussi de proposer son propre syst\u00e8me qui s'appuie \u00e9videmment sur toute une histoire intellectuelle qu'il n'a pas invent\u00e9e Axnillo, mais qui continue \u00e0 la d\u00e9ployer. Alors je voudrais absolument venir sur cette approche du lib\u00e9ralisme qu'on va devoir, devoir enfin que j'aimerais d\u00e9velopper et comprendre avec toi et justement cette pens\u00e9e que tu d\u00e9veloppes. Avant \u00e7a, je voudrais revenir sur le, justement, le travail d'\u00e9criture sur deux points. Le premier \u00e9tant, tu disais que c'est un travail d'artisan. Est-ce qu'une question que je t'ai pos\u00e9e tout \u00e0 l'heure, enfin que je voulais te poser maintenant, qui est est-ce que c'est ouvert \u00e0 tout le monde ? Est-ce que si tout le monde se met \u00e0 \u00e9crire tous les jours un peu, est-ce que tu progresses ? Est-ce que c'est th\u00e9rapeutique ? Est-ce que c'estresses ? Est-ce que c'est th\u00e9rapeutique ? Est-ce que c'est important ? Est-ce que c'est recommand\u00e9 selon toi ? Est-ce que... Oui, chacun fait ce qu'il veut, de toute fa\u00e7on, mais est-ce que tu peux m'expliquer un peu ? D'abord, je pense que les faits parlent d'eux-m\u00eames, puisqu'on dit qu'un tiers des Fran\u00e7ais a un livre quelque part dans un tiroir, le r\u00eave de publier un jour. Donc les gens, tout simplement, \u00e9crivent. Ils \u00e9crivent et m\u00eame ils \u00e9crivent tout le temps. D\u00e8s qu'on dit quelque chose dans le d\u00e9bat public, je re\u00e7ois parfois des centaines de messages de gens qui \u00e9crivent, et qui parfois \u00e9crivent pas seulement quelques mots, mais de longs paragraphes, voire des pages enti\u00e8res. Donc c'est une pulsion qui est tout \u00e0 fait saine et naturelle, mais qu'il faut justement savoir travailler si on veut vraiment \u00e9crire, on veut \u00eatre \u00e9crivain, machine \u00e0 \u00e9crire comme moi. Et pour travailler, il faut accepter d'\u00eatre corrig\u00e9, d'\u00eatre incessamment corrig\u00e9. Et moi, c'est comme \u00e7a que je me suis... J'ai form\u00e9 ma plume, c'est en corrigeant, corrigeant, corrigeant des textes pendant des mois entiers. Alors, moi j'ai toujours corrig\u00e9 mes textes avec mes parents. Alors, c'est un peu particulier, c'est pas tr\u00e8s fr\u00e9quent en fait. Mais mes deux parents sont... alors \u00e9crivains, alors ils sont pas connus, ils ont pas de nom, mais enfin ils ont toujours lu et \u00e9crit, ils n'ont pas de nom, mais enfin, ils ont toujours lu et \u00e9crit, ou publi\u00e9 quelques livres. Et pour moi, ils ont une ma\u00eetrise de la langue et du vocabulaire que j'admire beaucoup, et que je n'ai absolument pas atteinte. Et donc en fait, d\u00e8s que j'ai publi\u00e9 mon premier roman, c'est \u00e0 eux que je l'ai fait lire, le manuscrit. Du coup, ils m'ont rendu un truc ray\u00e9 de A \u00e0 Z, en me disant que quand m\u00eame \u00e7a avait le coup de le reprendre. Et donc on a pass\u00e9 litt\u00e9ralement, et \u00e7a soude un peu en famille, on a pass\u00e9 des heures, des jours, mot \u00e0 mot, disant \u00ab non, tu peux pas mettre cet adjectif, tu peux pas mettre cet adverbe, l\u00e0, c'est une r\u00e9p\u00e9tition, l\u00e0, \u00e7a, l\u00e0 \u00bb. Et donc moi \u00e7a me rendait fou. Alors surtout d\u00e8s qu'il y a des passages un peu sexuels, c'est vraiment terrifiant de corriger \u00e7a avec sa m\u00e8re. Mais elle faisait un travail tr\u00e8s... faisait comme si de rien n'\u00e9tait et continuait son travail tr\u00e8s clinique. Adjectif, enfin adjectif alors que j'\u00e9tais tout rouge. Tu veux dire que tu es rentr\u00e9 par l\u00e0 ? Oui, voil\u00e0. Mais donc, surtout que le premier roman \u00e9tait particuli\u00e8rement... C'\u00e9tait vraiment un premier roman de jeune homme. D'accord. Et donc... Mais donc, en fait, \u00e7a a toujours continu\u00e9. Et donc, m\u00eame maintenant, quand... Pas les articles, etc., mais les livres, c'est toujours mes parents qui r\u00e9alisent. Et apr\u00e8s, on se met sur une table et \u00e7a prend des jours. Alors, je dois faire une pause l\u00e0-dessus parce que... Alors, j'ai enregistr\u00e9 r\u00e9cemment avec quelqu'un qui \u00e9crit tr\u00e8s diff\u00e9remment de toi, avec Marc L\u00e9vy, et quand on lit autour de Marc L\u00e9vy, on peut lui reprocher un peu \u00e7a, notamment le fait qu'en fait il y ait une dire d'\u00e9quipe, mais finalement, alors o\u00f9 est-ce que tu places le curseur, tu vois ? Et qu'en gros, on dit qu'il n'\u00e9crit pas ses trucs tout seul, c'est une sorte de... c'est pas une machine, l\u00e0, c'est une industrie, tu vois ce que je veux dire ? O\u00f9 est-ce qu'on dit que tu as \u00e9crit ce roman ? \u00c7a n'a rien \u00e0 voir, parce que moi j'\u00e9cris des livres, et d'ailleurs je suis... Par exemple, je dirige une collection observatoire o\u00f9 je fais \u00e9crire d'autres gens. Il y a des gens qui viennent me voir, qui ont un parcours int\u00e9ressant, des choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes \u00e0 dire, mais qui veulent engager une plume. Je dis toujours non. Et m\u00eame si c'est mauvais, et si on doit tout reprendre, c'est toi qui va l'\u00e9crire, parce que c'est en l'\u00e9crivant que tu vas... D'abord parce que c'est une sorte de question d'honneur presque, et ensuite parce que c'est en l'\u00e9crivant que tu vas trouver des choses int\u00e9ressantes. Tu fais \u00e9crire par quelqu'un, \u00e7a va \u00eatre plat. Il ne va pas oser, il ne va pas aller jusqu'au bout, et puis ce n'est pas toi qui en cherchant les mots, tu vas d\u00e9couvrir plein de choses sur toi-m\u00eame, sur tes id\u00e9es. Donc, chez moi, il n'y a pas de question, c'est \u00e9videmment que j'\u00e9cris tout de A Z. Ce que je dis simplement, c'est qu'il faut toujours, enfin, il faut toujours, peut-\u00eatre des gens qui n'ont pas ce retour, mais il faut une esp\u00e8ce de jeu de ping-pong avec des gens qui corrigent, qui signalent, qui disent l\u00e0 on ne peut pas, l\u00e0 \u00e7a me para\u00eet pas juste, l\u00e0 tu as, qui disent l\u00e0 on peut pas, l\u00e0 \u00e7a me para\u00eet pas juste, l\u00e0 tu as d\u00e9j\u00e0 dit, l\u00e0 machin. Mais apr\u00e8s c'est \u00e9videmment moi qui r\u00e9\u00e9cris, tout seul aussi. Mais simplement il y a une esp\u00e8ce d'\u0153il qui se porte sur mon texte. \u00c9norm\u00e9ment d'\u00e9crivains ont leur \u0153il, c'est souvent d'ailleurs leur compagnon ou leur \u00e9pouse qui fait \u00e7a. Parce que, surtout quand on \u00e9crit des romans, on est tr\u00e8s vite dans un tunnel, dans une sorte de bulle cognitive o\u00f9 on ne sait plus si \u00e7a a un sens, si c'est joli, si c'est la\u00e7ant, si le rythme est bon. Bien s\u00fbr qu'on a besoin de... c'est comme un chanteur, il a besoin de voir comment r\u00e9agit son public. Et puis en fonction des r\u00e9actions du public, il ajuste sa voix, ou m\u00eame parfois ses m\u00e9lodies ou ses mots. Ok. Non parce qu'en l'occurrence, moi, en ce qui me concerne, j'\u00e9cris un peu. Alors j'\u00e9cris, oui, beaucoup finalement, comme tu le disais, des messages \u00e0 des gens, des remarques sur des choses que j'ai pu lire, comme je pourrais t'\u00e9crire des r\u00e9actions \u00e0 des choses plus tard, maintenant que j'ai ton 06. Mais j'\u00e9cris aussi des choses dans le fond, mais en fait elles restent en effet, comme tu le dis, dans un placard. Mais j'ai bien remarqu\u00e9 en effet qu'en \u00e9crivant, ce chemin dont tu parles et se cr\u00e9e en fait, le sillon se creuse en m\u00eame temps. Maintenant, j'ai du mal, cela n'\u00e9tant pas mon m\u00e9tier, \u00e0 trouver le temps d'arriver au bout de cette qu\u00eate, sachant que j'imagine que quand tu \u00e9cris beaucoup, tu \u00e9cris mieux, plus vite, non ? \u00c7a je crois pas. Moi en tout cas, j'\u00e9cris vraiment lentement. J'\u00e9cris beaucoup parce que je fais que \u00e7a, mais j'\u00e9cris tr\u00e8s lentement. Et alors je pense qu'effectivement, mon style s'am\u00e9liore et qu'il est plus propre maintenant, il y a moins de choses \u00e0 voir qu'au tout d\u00e9but. Mais qu'il s'affirme et qu'il se devienne un peu plus personnel aussi, parce que plus on progresse, plus on trouve son style \u00e0 soi. Je pense qu'on commence par un style emprunt\u00e9, puis quand on a de la chance, on finit avec son propre style. Le moment o\u00f9 quelqu'un lit un texte et dit \u00ab ah ben \u00e7a c'est un tel \u00bb, c'est extraordinaire, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s rare. Et puis en lisant, bien s\u00fbr. Par exemple, il y a des auteurs que j'aime beaucoup moins sur le fond que d'un point de vue stylistique. Moi le style vraiment le plus abouti, c'est Paul Morand par exemple. Paul Morand, ce n'est pas un romancier, et ses romans sont... Il n'a pas \u00e9crit beaucoup de romans, c'est Paul Morand par exemple. Paul Morand c'est pas un romancier, ses romans sont... Il n'a pas \u00e9crit beaucoup de romans, c'est surtout des nouvelles, et justement ses romans plus longs sont pas forc\u00e9ment ce qu'il a \u00e9crit de mieux. Mais son style rapide, avec des points virgules, avec des raccourcis tr\u00e8s tr\u00e8s impressionnants dans les m\u00e9taphores qu'il utilise, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s nerveux, mais puis il m'a toujours \u00e9norm\u00e9ment impressionn\u00e9 et plu. Donc voil\u00e0, \u00e7a se fait aussi en lisant ceux qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s. Il y a tellement \u00e0 faire dans les grands classiques qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s par la post\u00e9rit\u00e9, que c'est vrai que moi par exemple je lis tr\u00e8s peu de contemporains. J'ai jamais lu un Marc Levy, je pense que j'en lirai pas d'ailleurs. J'ai pas cette curiosit\u00e9. Quelques grands qui sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9, comme Moel Beck oui, mais je me dis il y a tellement \u00e0 faire, j'ai pas encore lu tout Tolstoy, pourquoi je vais lire Marc Levy ? Et donc, et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose que la post\u00e9rit\u00e9 a \u00e9cr\u00e9m\u00e9, on peut y aller les yeux ferm\u00e9s. Donc moi je continue \u00e0 lire des classiques, enfin ce qu'on appelle des classique, \u00e7a ne veut rien dire, mais en tout cas des oeuvres pass\u00e9es, tous les jours, enfin c'est un peu ma petite musique quotidienne. Je serais preneur pour les notes de cet \u00e9pisode de texte de Paul Morand, tu pourrais nous recommander ? Oui, il y a le texte par exemple, ne serait-ce que le Nouveau Londres, sur Londres, magnifique, il y a tous ses livres de voyages, le Bucharest aussi, moi je connais bien, j'aime beaucoup la Roumanie, ma femme est roumaine, je suis souvent en Roumanie, et vraiment le texte de Moran il d\u00e9crit tellement bien l'\u00e2me roumaine, qu'aujourd'hui, presque un si\u00e8cle apr\u00e8s, il n'y a pas besoin de... il n'y a rien \u00e0 changer. besoin de... Il n'y a rien \u00e0 changer. Si je viens sur... J'aimerais que tu m'expliques un peu justement ta pens\u00e9e autour du lib\u00e9ralisme. Quand tu disais tout \u00e0 l'heure qu'en fait on cherche une sorte de coh\u00e9rence dans tout \u00e7a, quand tu d\u00e9roules au fil des ans, peut-\u00eatre des d\u00e9cennies, un travail comme \u00e7a, est-ce que, sachant que c'est quelque chose qui progresse, qui \u00e9volue avec toi, avec tes voyages, tes lectures, est-ce qu'il y a des endroits o\u00f9 tu t'\u00e9gares ? Est-ce qu'il y a des endroits o\u00f9... Est-ce qu'il y a des trucs que tu as \u00e9crits qui, disons, appelaient sont plus valables ou est-ce qu'il y a des trucs m\u00eame que t'as \u00e9crits qui, disons, apr\u00e8s t'enferment un peu parce que tu dis \u00ab merde j'ai \u00e9crit \u00e7a il y a dix ans et en fait je me suis peut-\u00eatre un peu foir\u00e9 ? \u00bb Oui, un peu, oui. Mais \u00e7a, bon, \u00e7a fait partie de l'\u00e9volution d'un auteur. Je pense pas qu'il y ait de textes dont j'ai honte. C'est-\u00e0-dire que je retrouve ce que pourquoi je l'ai \u00e9crit, et je pense que je l'ai \u00e9crit pour des bonnes raisons, et je pense qu'il est bien travaill\u00e9, que c'est un produit fini. Mais je ne le r\u00e9\u00e9crirai pas aujourd'hui, \u00e9videmment. Beaucoup de textes me semblent compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9s par rapport \u00e0 ce que je ferais aujourd'hui du m\u00eame th\u00e8me. Par exemple, j'avais \u00e9crit... Donc, mon premier essai, c'\u00e9tait \u00ab Les discr\u00e8tes vertus de la corruption \u00bb, qui \u00e9tait une sorte d'\u00e9loge de la corruption, et d'interrogation aussi sur ce que c'\u00e9tait qu'\u00eatre corrompu. Parce qu'au fond, on est un peu... D\u00e8s qu'on a un ami, d\u00e8s qu'on a une relation, d\u00e8s qu'on fait un petit cadeau, c'est aussi de la corruption. Enfin, c'est quoi la limite entre la corruption condamnable et la corruption signe d'amiti\u00e9 ? Parce que, \u00e0 l'inverse, quand tu regardes les grands corrompus, ils disent toujours \u00ab ben non, mais c'\u00e9tait des petits cadeaux \u00e0 leur \u00e9chelle \u00bb. Et qu'est-ce que l'esth\u00e9tique de la corruption ? Qu'est-ce qu'un monde non corrompu aussi, qui est clairement un monde invivable ? Un monde non corrompu, c'est dictatorial. D'ailleurs, tous les pires totalitarismes \u00e9taient justement tr\u00e8s moraux. M\u00eame Hannah Arendt, dans sa description du totalitarisme, explique qu'heureusement que la corruption permettait \u00e0 la vie, au principe de vie, de r\u00e9sister \u00e0 l'emprise de l'id\u00e9ologie totalitaire. La corruption, \u00e7a ouvre une zone grise qui permet un peu de souffler quand les choses deviennent totalement d\u00e9mentes. Il y a de beaux arguments \u00e0 faire autour de \u00e7a, et pr\u00e9cis\u00e9ment j'avais convoqu\u00e9 Mandeville, qui est l'auteur de La fable des abeilles, qu'on peut pr\u00e9senter aussi comme \u00e7a, comme une sorte de... Quelqu'un qui explique en tout cas pourquoi une soci\u00e9t\u00e9 honn\u00eate, parfaitement honn\u00eate, est vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec. Bon, mais... Et donc, tu vois, m\u00eame en en parlant, je retrouve un peu les arguments. Et je les avais, comme j'\u00e9tais en plus jeune, je les avais pouss\u00e9s vraiment \u00e0 l'extr\u00eame. Et c'\u00e9tait \u00e9videmment tr\u00e8s provocateur. Et bon, maintenant que je fais de la politique publique quand m\u00eame plus s\u00e9rieuse pour faire des choses qui peuvent advenir, je r\u00e9\u00e9crivais pas de la m\u00eame mani\u00e8re, et je relis les passages, je me dis \u00ab oh l\u00e0 l\u00e0, mon dieu, c'est vraiment... c'est comme un cheval qui rue dans tous les sens, il faut se calmer, il faut pr\u00e9senter quelque chose de raisonnable. Et en l'occurrence, ce n'est pas forc\u00e9ment coh\u00e9rent avec ce que je peux d\u00e9fendre aujourd'hui. Donc tu vois, l\u00e0-dessus j'ai \u00e9videmment bien \u00e9volu\u00e9. N\u00e9anmoins, je trouve que l'esp\u00e8ce de ressort qui m'a fait l'\u00e9crire, je trouve reste sain, et c'est au fond le m\u00eame ressort qui m'anime aujourd'hui, c'est toujours de savoir comment l'individu peut \u00eatre libre de soi, ma\u00eetre de lui-m\u00eame, dans le contexte de la vie en communaut\u00e9, de la vie en soci\u00e9t\u00e9 plut\u00f4t. Ouais, on pourrait parler de \u00e7a pendant des heures parce que j'ai un million d'exemples qui me viennent en t\u00eate. Il y a les grands corrompus, il y a Talleyrand, tu vois. Le grand corrompu, par exemple, pendant des heures parce que j'ai un million d'exemples qui me viennent en t\u00eate. Il y a les grands corrompus, il y a Talleyrand. Le grand corrompu, par exemple, est quelqu'un qui a tellement d'int\u00e9r\u00eat partout qu'il va essayer de maintenir une forme de stabilit\u00e9. C'est Talleyrand contre Napol\u00e9on. Talleyrand qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9habilit\u00e9 par... C'est pas un hasard, par justement un parlementaire lib\u00e9ral britannique, Dove Cooper, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 30. Le talerant \u00e9tait au nid jusque-l\u00e0, et puis finalement il est revenu dans notre histoire, et de nouveau maintenant, on parle de lui avec consid\u00e9ration. Parce qu'on se dit au fond, est-ce qu'il n'a pas sauv\u00e9 la France ? Certes, il a \u00e9t\u00e9 corrompu jusqu'au cou, mais est-ce que c'est pas lui qui a justement tenu tous les fils pour que le pays garde son unitaire. Il a trahi tout le monde, il a \u00e9t\u00e9 dans tous les r\u00e9gimes et justement, il a permis qu'il y ait une forme de continuit\u00e9 entre toutes ces diff\u00e9rentes exp\u00e9rimentations. Enfin bon... Et \u00e7a commence, comme tu le dis, m\u00eame dans le priv\u00e9, mais si tu prends au d\u00e9jeuner d'affaires, quoi. Certains vont te dire tu ne dois pas accepter un d\u00e9jeuner parce que... Tu mets le curseur. Le curseur, les pays scandinaves o\u00f9 les ministres d\u00e9missionnent parce qu'ils n'ont pas valid\u00e9 une note de taxi, est-ce que c'est une soci\u00e9t\u00e9 saine ? Et l'inverse est clair, on peut dire de mani\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s claire qu'une soci\u00e9t\u00e9 totalement non-corrompue, o\u00f9 tout est parfaitement transparent et o\u00f9 toutes les transactions, m\u00eame les plus minimes, sont parfaitement homologu\u00e9es et mises sur le march\u00e9, est non seulement vivable, mais compl\u00e8tement totalitaire. Sachant que pour \u00eatre dans un pays dans lequel on est, c'est peut-\u00eatre un univers que tu connais moins, mais dans lequel on lutte contre \u00e7a, c'est peut-\u00eatre un univers que tu connais moins, mais dans lequel on on lutte contre \u00e7a et probablement c'est une tr\u00e8s bonne chose aussi, mais tu te retrouves tr\u00e8s souvent dans des trucs totalement d\u00e9biles avec des appels d'offres qui sont pip\u00e9s, qui font que tout le monde, qui rentrent bien dans les cases pour l\u00e9galement \u00eatre bien, mais o\u00f9 tu fais bosser cinq bo\u00eetes alors que tu sais d'avance laquelle va gagner quoi. Et c'est terrible quand \u00e7a t'arrive et que c'est pas toi qui es au courant que c'est toi qui va gagner quoi. C'est un enfer. Ok alors venons-en si tu veux bien justement au lib\u00e9ralisme et \u00e9videmment \u00e0 ce mot qui interpelle parce que c'est un peu difficile, j'ai l'impression dans la conception qu'on a du lib\u00e9ralisme d'envisager de mettre dans ce mot l\u00e0 notamment un revenu universel par exemple ou m\u00eame si m\u00eame si je crois \u00eatre plut\u00f4t assez favorable aux deux concepts, mais est-ce que tu peux m'expliquer, si ce n'est tout de suite, ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour toi, comment tout \u00e7a est n\u00e9, comment tu le travailles, quel impact \u00e7a a sur ton... \u00c9coute, d'abord comment c'est n\u00e9, c'est que moi quand j'\u00e9tais jeune \u00e9tudiant, j'\u00e9tais marxiste comme tout le monde, parce que t'as pas tellement le choix en France, en hippocampe, tu es marxiste. Tu bouffes des auteurs, disons, h\u00e9g\u00e9liens, marxistes, toute la journ\u00e9e, tu \u00e9tudies tous les mouvements, tous les courants de pens\u00e9e, mais jamais le lib\u00e9ralisme. Et il a fallu que j'aille \u00e9tudier aux Etats-Unis. Et donc moi, j'\u00e9tais Deleuzien, enfin Deleuzien en tout cas, c'\u00e9tait... Donc toute cette esp\u00e8ce de post-modernit\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s marqu\u00e9e par Marx. Et puis c'est en allant \u00e9tudier aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 Columbia University, o\u00f9 j'avais fait une ann\u00e9e d'\u00e9change, que j'ai d\u00e9couvert le lib\u00e9ralisme. Mais c'\u00e9tait pas grand chose, c'\u00e9tait juste un cours classique sur la philosophie continentale, o\u00f9 j'ai d\u00e9couvert en fait qu'il y avait tout un courant philosophique qu'en six ans d'\u00e9tudes, j'avais jamais \u00e9tudi\u00e9. On avait \u00e9tudi\u00e9 Tauvire, on avait \u00e9tudi\u00e9 Locke, j'avais pass\u00e9 Locke \u00e0 la Gr\u00e8ce, sans m\u00eame comprendre que Locke \u00e9tait le p\u00e8re fondateur du lib\u00e9ralisme. C'est-\u00e0-dire que c'est vraiment pas quelque chose comme... Si tu veux, la ligne entre tous ces auteurs, la coh\u00e9rence de cette philosophie, est totalement ignor\u00e9e dans l'enseignement fran\u00e7ais. Et quelque part, c'est normal, parce qu'on est dans un pays tellement \u00e9tatiste et tellement autoritaire que les gens qui pensent l'inverse ont \u00e9t\u00e9 peu \u00e0 peu, pas consciemment, ont \u00e9t\u00e9 peu \u00e0 peu \u00e9vacu\u00e9s de l'enseignement universitaire. Et c'est vrai dans toutes les disciplines, Boudon disait exactement la m\u00eame chose en sociologie. Et donc je me suis dit, tiens, mais il y a l\u00e0 quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant, j'ai lu Hayek, je me suis dit, mais c'est pas du tout le lib\u00e9ralisme au sens du n\u00e9olib\u00e9ralisme, du grand capital, de tout ce qu'on est, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, c'est une philosophie tr\u00e8s int\u00e9ressante. D'ailleurs, dont Mandeville dont on parlait l\u00e0 sur la corruption est un des p\u00e8res fondateurs, puisque Hayek a d'ailleurs r\u00e9habilit\u00e9 Mandeville. Enfin, il l'a red\u00e9couvert comme un des th\u00e9oriciens de l'ordre spontan\u00e9, qui est un tr\u00e8s beau concept lib\u00e9ral, l'id\u00e9e que l'ordre... On nous pose toujours en fait l'ordre et le d\u00e9sordre depuis les grecs, en disant l'ordre c'est, disons, ce qui est des \u00e9toiles, enfin c'est cet univers comme \u00e7a tr\u00e8s r\u00e9gulier, tr\u00e8s ordonn\u00e9, le d\u00e9sordre c'est les choses humaines, et pour r\u00e9tablir l'ordre dans les choses humaines, il faut de l'autorit\u00e9. Et Riak dit, mais non, ce d\u00e9sordre cr\u00e9e en fait choses humaines, et pour r\u00e9tablir l'ordre dans les choses humaines, il faut de l'autorit\u00e9. Et Riak dit, mais non, ce d\u00e9sordre cr\u00e9e en fait des structures, cr\u00e9e des organisations. Et c'est tr\u00e8s coh\u00e9rent avec ce que se d\u00e9couvrit un scientifique r\u00e9cemment sur la th\u00e9orie du chaos, sur les neurosciences, o\u00f9 c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l'\u00e9bullition des choses qui peu \u00e0 peu permet de s'auto-organiser et de cr\u00e9er des r\u00e9gularit\u00e9s. Le chaos cr\u00e9atif dont on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ici. Voil\u00e0, tout \u00e0 fait. Et donc, tout \u00e7a pour dire que voil\u00e0, je d\u00e9couvre qu'en fait c'est une tr\u00e8s longue philosophie et tr\u00e8s complexe, avec mille courants, et en plus d'origine fran\u00e7aise, c'est la meilleure, puisque au 18e si\u00e8cle, c'est globalement les Fran\u00e7ais avec les physiocrates et les Britanniques, \u00e9videmment avec Adam Smith, mais Adam Smith avait Turgot et Pierre de Bois-Gilbert dans sa biblioth\u00e8que, qui ont forg\u00e9 les concepts. C'est eux qui l'ont d'ailleurs baptis\u00e9, c'est Mendebiron qui invente le terme de lib\u00e9ral, enfin en tout cas qui le popularise au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle. Et quand tu lis les romans de Stendhal ou de Flaubert, lib\u00e9ral c'est le progressiste, c'est celui qui lutte contre le retour de l'ancien r\u00e9gime. Et donc, \u00e7a a une connotation tr\u00e8s positive, tr\u00e8s progressiste, qu'elle a d'ailleurs conserv\u00e9e aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis, ou d'ailleurs quasiment dans l'ensemble du monde anglo-saxon, o\u00f9 \u00eatre liberal, c'est plut\u00f4t \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 des gens qui combattent pour la justice, l'\u00e9galit\u00e9 et la paix entre les hommes. Et puis en France, le mot a mal tourn\u00e9, et la philosophie elle-m\u00eame, qui \u00e9tait encore triomphante jusqu'avant-guerre \u00e0 Sciences Po, le roi Beaulieu, le grand directeur de Sciences Po, c'est vraiment l'incarnation du lib\u00e9ralisme fran\u00e7ais, a compl\u00e8tement disparu apr\u00e8s-guerre, avec politiquement le gaullisme aussi, et une nouvelle organisation de la soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s pyramidale, qui s'est refl\u00e9t\u00e9e aussi, je pense, dans l'\u00e9volution des courants de pens\u00e9e. Enfin, en tout cas, le mot est compl\u00e8tement d\u00e9riv\u00e9 par rapport \u00e0 son sens d'origine. Et du coup, je pense que \u00e7a nous pose des gros probl\u00e8mes. Est-ce que ce n'est pas parce qu'on est dans un syst\u00e8me lib\u00e9ral, comme tu le disais tout \u00e0 l'heure, on a \u00e9tabli un syst\u00e8me qui est forc\u00e9ment, une fois qu'il est en place, imparfait, et donc on voit presque que ses imperfections, que finalement, le lib\u00e9ralisme doit n\u00e9cessairement \u00eatre mal vu ? Oui, parce que c'est le statu quo, etc. Oui, mais c'est parce que justement, on ignore les mille facettes de cette doctrine et les mille familles. Ce n'est pas du tout pareil d'\u00eatre toquevillien, d'\u00eatre ha\u00ef\u00e9quien, d'\u00eatre friedmannien. Il y a le lib\u00e9ralisme anglo-saxon, il y a le lib\u00e9ralisme fran\u00e7ais, il y a le lib\u00e9ralisme allemand, c'est l'ordre du lib\u00e9ralisme. Donc, en fait, c'est tr\u00e8s complexe. C'est d'ailleurs une philosophie qui, au fond, elle-m\u00eame, n'a pas\u2026 c'est l'ordre du lib\u00e9ralisme. Donc, en fait, c'est tr\u00e8s complexe. C'est d'ailleurs une philosophie qui, au fond, elle-m\u00eame, c'est moins facile, si tu veux, que le marxisme. On conna\u00eet \u00e0 peu pr\u00e8s le corpus th\u00e9orique qui ne bouge pas trop, parce que le lib\u00e9ralisme est en mouvement, un peu d'ailleurs, et la forme rejoint le fond. C'est une philosophie de l'ordre spontan\u00e9, donc cette philosophie elle-m\u00eame est difficilement d\u00e9finissable, elle part un peu dans tous les sens. Mais quand on commence \u00e0 s'y int\u00e9resser comme j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'y int\u00e9resser, donc un peu par hasard, je me suis dit \u00ab tiens, mais finalement \u00e7a me parle, c'est \u00e7a qui rejoint un peu mes intuitions profondes \u00bb. Et du coup, je l'ai d\u00e9velopp\u00e9, j'ai lu, puis j'ai \u00e9crit. Et donc, maintenant, je peux t'expliquer comment je me situe dans tous ces diff\u00e9rents courants, mais le message essentiel que j'aimerais faire passer c'est pas du tout la d\u00e9fense du statu quo actuel, qui est disons plut\u00f4t n\u00e9o-lib\u00e9ral, que lib\u00e9ral, et c'est plut\u00f4t une philosophie rebelle, enfin c'est une mani\u00e8re d'\u00eatre rebelle sans \u00eatre d'ultra-gauche. Et si on devait la d\u00e9finir en un seul mot, et c'est compliqu\u00e9 parce que voil\u00e0 chacun puis qu'il imagine bien qu'au sein m\u00eame de la grande famille lib\u00e9rale, il y a des querelles et des combats extr\u00eamement violents, notamment sur la question du revenu universel, mais si on devait la r\u00e9sumer en un seul mot, c'est quand m\u00eame l'id\u00e9e que l'ordre social est avant tout l\u00e0 pour, disons, prot\u00e9ger l'individu, vous faire na\u00eetre l'individu. C'est comme \u00e7a qu'est n\u00e9 l'\u00c9tat moderne sous la R\u00e9volution, ce que dit l'abb\u00e9 Siey\u00e8s, qui est un lib\u00e9ral. D'ailleurs l'abb\u00e9 Siey\u00e8s lutte contre les privil\u00e8ges, et pour la concurrence et contre les corporations exactement de la m\u00eame mani\u00e8re. \u00c7a faisait, \u00e0 l'\u00e9poque, le lib\u00e9ralisme politique et \u00e9conomique ne faisait qu'un, c'\u00e9tait absurde de les dissocier. Il y avait le probl\u00e8me des corporations, il y avait le probl\u00e8me des privil\u00e8ges, c'\u00e9tait la m\u00eame chose. Et donc, pour lui, il dit que l'\u00c9tat c'est ce qui lib\u00e8re l'individu, ce qui permet de briser justement toutes ces esp\u00e8ces de tribus qui le contraignent. Que \u00e7a soit la famille, d'o\u00f9 le code civil, que ce soit les corporations, d'o\u00f9 les lois Le Chapelier, la possibilit\u00e9 d'exercer le m\u00e9tier de son choix, que ce soit bien s\u00fbr les ordres et les privil\u00e8ges, d'o\u00f9 l'\u00e9galit\u00e9 des droits. Et donc, ce n'est pas d'abord une philosophie anti-\u00c9tat, pas du tout, c'est elle qui a invent\u00e9 l'\u00c9tat, selon moi. C'est une philosophie qui dit comment est-ce qu'on s'organise pour que l'individu dans une soci\u00e9t\u00e9 soit aussi libre que possible. Et puis je pense que derri\u00e8re il y a une vision historique, quasiment t\u00e9l\u00e9ologique, qui dit... Tous les philosophes du contrat social qui nous ont expliqu\u00e9 que les individus \u00e9taient... Vous savez, quand tout le monde a \u00e9tudi\u00e9 Rousseau, les individus ils sont... ou Locke, qui parlent justement de cette abstraction d'individus isol\u00e9s, m\u00e9chants, les uns \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres, puis comment on les regroupe dans un contrat social. Mais ce n'est pas du tout comme \u00e7a que \u00e7a s'est pass\u00e9. Toute l'anthropologie du XXe si\u00e8cle nous montre exactement l'inverse. L'humanit\u00e9, elle a commenc\u00e9 dans des communaut\u00e9s extr\u00eamement ferm\u00e9es, extr\u00eamement coh\u00e9sives, extr\u00eamement contraignantes. Tu ne peux pas bouger de ta communaut\u00e9. Il y a un anthropologue qui s'appelle Pierre Clastres qui montre bien \u00e7a dans un livre qui s'appelle La soci\u00e9t\u00e9 contre l'\u00c9tat. Quand tu es une soci\u00e9t\u00e9 hyper coh\u00e9rente, en fait, tu ne peux m\u00eame... Tu ne peux tellement pas sortir de ta communaut\u00e9 qu'il n'y a m\u00eame pas besoin de t'en emp\u00eacher. Tu es marqu\u00e9. Tu es marqu\u00e9 dans ton corps parce que tu as des tatouages, tu as subi 10 \u00e9preuves initiatiques. Tu appartiens compl\u00e8tement au groupe. Et donc, dans cette perspective-l\u00e0, la t\u00e9l\u00e9ologie lib\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire la modernit\u00e9, c'est que l'individu puisse \u00e9chapper au groupe. Ce qui est un peu, oui, en\u00e9ologie lib\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire la modernit\u00e9, c'est que l'individu puisse \u00e9chapper au groupe. Ce qui est un peu, oui, en effet, contre, enfin, je veux dire, l'approche d'ascenseur social, de dire en fait, tout le monde a les m\u00eames... N\u00e9 dans une \u00e9galit\u00e9 et peut, en l'occurrence, devenir ce qu'il veut dans le syst\u00e8me qu'on aimerait parfait, non ? Oui, enfin... Attends, progressons \u00e9tape par \u00e9tape. D\u00e9j\u00e0, tu dis que voil\u00e0, \u00e7a prot\u00e8ge l'individu et donc tu fais les droits de l'homme, que Marx, d'ailleurs, a analys\u00e9 tr\u00e8s justement comme une tentative de faire de l'homme une monade, faire d'un individu une monade, c'est-\u00e0-dire un ensemble autosuffisant. C'est pour \u00e7a qu'il d\u00e9testait les droits de l'homme. Il faut le rappeler quand m\u00eame, le marxiste s'est toujours inscrit contre la philosophie des droits de l'homme, en disant que c'est la philosophie de l'homme \u00e9uffisant. C'est pour \u00e7a qu'il d\u00e9testait les droits de l'homme. Il faut le rappeler quand m\u00eame, le marxiste s'est toujours inscrit contre la philosophie des droits de l'homme, en disant que c'est la philosophie de l'homme \u00e9go\u00efste, qui veut lui donner le droit de propri\u00e9t\u00e9, la libert\u00e9 d'expression, toutes sortes de choses qui font qu'il est isol\u00e9. Et pour moi c'est \u00e7a la beaut\u00e9 justement, c'est de te permettre de t'isoler. Apr\u00e8s, la grande question me semble-t-il, c'est est-ce que le r\u00f4le de l'\u00c9tat se r\u00e9duit \u00e0 \u00e7a, \u00e0 te donner les droits, et puis apr\u00e8s... Donc du coup, l\u00e0 on rejoint la question que tu me posais, que le meilleur gagne, en quelque sorte. Et \u00e7a, \u00e7a reste tr\u00e8s... C'est un message qui reste tr\u00e8s fort dans le lib\u00e9ralisme am\u00e9ricain, que ce soit \u00e0 l'\u00e9cole de Chicago, les friends de mania, ou les libertariens aujourd'hui, qui sont s\u00e9duisants, qui disent plein de choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes, mais ce n'est vraiment pas mon \u00e9cole. Et puis, \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9, une autre mani\u00e8re de voir qui dit justement l'\u00c9tat doit, en fait il y a une dialectique o\u00f9 la collectivit\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9e par l'\u00c9tat doit donner aux individus les moyens d'\u00eatre autonome. On n'est pas autonome comme \u00e7a, on n'est pas n\u00e9 libre, on devient libre. Et c'est le r\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9, justement, que de permettre de d\u00e9velopper cette capacit\u00e9 de choix. Et alors \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s abstrait. Et donc si je dev para\u00eet abstrait, mais en fait \u00e7a sous-tend \u00e9norm\u00e9ment de politiques publiques sur la d\u00e9centralisation, sur le revenu universel, sur les drogues, sur les prisons, sur tout \u00e7a, mais on va reparler. Mais ce que je veux dire, c'est qu'il faut d'abord d\u00e9finir le cadre conceptuel comme \u00e7a, et puis ensuite le d\u00e9cliner. Et \u00e7a, par exemple, c'est l'affaire de mon think tank. J'ai fond\u00e9 un think tank pour que, justement, sur la base d'id\u00e9es un peu g\u00e9n\u00e9rales, on fasse ensuite travailler des experts, des \u00e9conomistes, qui, par exemple, sur le revenu universel, qui nous chiffrent tout \u00e7a, qui expliquent comment on peut le faire en France aujourd'hui, qu'est-ce qu'on fait des exon\u00e9rations Fillon, des charges sociales, enfin tous ces trucs techniques, qui \u00e9videmment sortent compl\u00e8tement de ma sph\u00e8re de comp\u00e9tence, mais qui permettent d'interagir aussi avec la pens\u00e9e. Parce que quand tu vois ce que \u00e7a donne sur le terrain de la politique publique, tu t'ajustes aussi, disons, les r\u00e9flexions initiales que tu faisais. \u00c7a permet de les enrichir. C'est un peu comme quand je fais les voyages \u00e0 l'\u00e9tranger. L\u00e0, c'est des voyages en politique publique, tu r\u00e9coltes des informations qui influent un peu sur ta conception originelle. Mais donc, tout \u00e7a pour dire que du coup, il y a un r\u00f4le assez fort pour la collectivit\u00e9 de fournir ses moyens. \u00c7a peut \u00eatre l'\u00e9ducation, \u00e7a peut \u00eatre, voil\u00e0, encore une fois, des moyens financiers. Mais simplement, la ligne de partage avec les politiques actuelles, c'est que ces non-paternalistes, c'est des choses qui donnent aux gens les moyens de s'accomplir, mais qui ne leur... qui n'essayent pas d'orienter leur comportement contre leur gr\u00e9, \u00e0 des fins qu'on juge utiles \u00e0 eux-m\u00eames contre eux-m\u00eames, tu vois. C'est-\u00e0-dire que \u00e7a n'essaye jamais de faire le bien de l'individu contre lui-m\u00eame, toute l'horreur du nudge. Au contraire, \u00e7a dit je vous fournis le maximum d'instruments pour comprendre, conna\u00eetre, faire le choix, mais ensuite je suis neutre par rapport au choix qui a \u00e9t\u00e9 fait. Donc, une fois que je vous ai expliqu\u00e9 l'effet du cannabis, que je vous ai mis en place un march\u00e9 r\u00e9gul\u00e9 pour savoir d'o\u00f9 vient le produit, pour avoir toute la tra\u00e7abilit\u00e9, toute l'info, que je vous ai mis en place un march\u00e9 r\u00e9gul\u00e9 pour savoir d'o\u00f9 vient le produit, pour savoir, pour avoir toute la tra\u00e7abilit\u00e9, toute l'info, que je vous ai mis en place aussi des politiques de sant\u00e9 pour lutter contre l'addiction, machin. Une fois que j'ai fait \u00e7a en tant qu'\u00c9tat, vous faites ce que vous voulez. Et si vous voulez que le public, \u00e7a r\u00e9duit votre esp\u00e9rance de vivre, en l'occurrence c'est pas le cas d'ailleurs pour le cannabis qui est un produit tr\u00e8s propre, mais admettons, c'est votre probl\u00e8me. Et donc \u00e7a veut dire quoi ? \u00c7a veut dire que la sant\u00e9 publique ne doit pas \u00eatre un but de politique publique. R\u00e9duire le nombre deons, c'est votre probl\u00e8me. Et donc, \u00e7a veut dire quoi ? C'est-\u00e0-dire que la sant\u00e9 publique ne doit pas \u00eatre un but de politique publique. R\u00e9duire le nombre de morts n'est pas un but de politique publique pour moi. Le but de la politique publique, c'est de permettre \u00e0 chacun de prendre le risque qu'il consid\u00e8re pouvoir assumer, vouloir assumer. On dit \u00e7a, on dit \u00e7a, on dit \u00e7a de la... du cannabis parce que c'est presque politiquement correct, parce que c'est presque tol\u00e9r\u00e9. Mais si tu veux aller beaucoup plus loin, en fait, pourquoi je ne dirais pas \u00e7a du LSD, du crack, de l'h\u00e9ro\u00efne ? Tout \u00e0 fait, mais je suis tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 pousser l'argument. Il y a juste une limite, je trouve, si on parle des drogues. Et cette limite rejoint la question pos\u00e9e par John Stuart Mill, et qui est une vieille question lib\u00e9rale, peut-on se mettre soi-m\u00eame en esclavage ? Peut-on signer librement, si tu veux, un contrat qui nous r\u00e9duit en esclaves pour toujours ? Et la r\u00e9ponse de Stuart Mill, qui pour moi est un des meilleurs auteurs, si tu veux, pour, le lib\u00e9ralisme tel que je l'aime, c'est vraiment John Stuart Mill. Si les gens veulent lire On Liberty, c'est vraiment pas long, sur la libert\u00e9 d'expression, mais sur plein d'autres sujets, je trouve qu'il n'y a pas une virgule \u00e0 changer. Et \u00e7a date du 19e si\u00e8cle, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment anti-autocitarisme, c'est contre Bentham. Mais donc, peut-on se r\u00e9duire soi-m\u00eame en esclavage ? Et un certain nombre de gens disent \u00ab ben non, parce qu'en fait, le moment o\u00f9 tu signes le contrat d'esclavage, tu perds la possibilit\u00e9 de le signer, tu perds la possibilit\u00e9 de t'exprimer en ton nom. Tu ne peux pas librement abdiquer l'int\u00e9gralit\u00e9 de ta libert\u00e9, c'est un non-sens logique. Donc, si on suit cette ligne-l\u00e0, et qu'on dit qu'on ne peut pas se r\u00e9duire, se mettre soi-m\u00eame en esclavage, c'est-\u00e0-dire que sur le plan th\u00e9orique, le probl\u00e8me, la r\u00e9gulation de la drogue ne doit pas concerner sa nocivit\u00e9, mais son taux d'addiction, son degr\u00e9 d'addiction. C'est-\u00e0-dire que si, en exp\u00e9rience de pens\u00e9e, j'avais une drogue 100% addictive, 100%, c'est-\u00e0-dire que j'en prends une pilule un jour, je suis addict jusqu'\u00e0 la fin de mes jours. Et bien c'est la m\u00eame chose que le contrat d'esclavage. Et du coup, \u00e7a, \u00e7a doit se r\u00e9guler. En revanche, si j'ai une drogue qui est tr\u00e8s nocive, parce qu'elle d\u00e9truit, je n'en sais rien, des organes, peu importe, mais dont on peut ma\u00eetriser le degr\u00e9 d'addiction, qui n'est pas total, \u00e0 ce moment-l\u00e0, oui, elle doit \u00eatre l\u00e9gale, de m\u00eame qu'on doit pouvoir se suicider, qu'on doit pouvoir se couper un bras si on veut. \u00c0 partir du moment, encore une fois, o\u00f9 personne nous a contraint \u00e0 le faire, o\u00f9 on nous a donn\u00e9 les capacit\u00e9s de faire ce choix. \u00c7a j'insiste, les capacit\u00e9s. Et o\u00f9 donc il y a eu tout un travail pour d'information et de r\u00e9gulation aussi, pour \u00eatre s\u00fbr que les gens font leur choix en connaissance de cause. Et le revenu universel d'ailleurs, il y a moyen pour \u00e7a, puisqu'il permet d'\u00e9viter la contrainte \u00e9conomique. \u00c0 partir du moment o\u00f9 tu donnes toujours aux gens la possibilit\u00e9 d'assouvir leurs besoins de base, donc de survivre d\u00e9cemment sans rien faire, c'est quand m\u00eame le principe du revenu universel, eh bien du coup, \u00e0 l'inverse, tu postules que du coup, les activit\u00e9s qu'ils vont entreprendre, ils les entreprennent librement, parce qu'ils ont toujours la possibilit\u00e9 de ne pas le faire. Et donc, \u00e7a a des cons\u00e9quences m\u00eame sur, par exemple, l'organisation du droit du travail. Alors \u00e9videmment, il y a un million de questions qui viennent autour de \u00e7a, c'est que survivre d\u00e9cemment sans rien faire, \u00e7a implique... alors si je dois reprendre le fil de ce que tu disais tout de suite, \u00e7a implique qu'on t'ait donn\u00e9 les capacit\u00e9s de faire ce choix, donc on t'a \u00e9duqu\u00e9 dans une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle il y a des profs, il y a tout un syst\u00e8me qui t'\u00e9duque jusqu'\u00e0 te dire \u00e9coute t'as le choix aujourd'hui tu peux ne rien faire, tu vas pouvoir survivre d\u00e9cemment. Et puis il y a des gens qui choisissent une autre ligne, qui vont dire ben moi je vais faire des choses pour essayer de faire plus que survivre d\u00e9cemment et me permettre d'autres choses. Bon, si je pars de ce postulat, il faut quand m\u00eame payer le syst\u00e8me qui te permet de faire ce choix et de survivre ensuite d\u00e9cemment sans rien faire potentiellement toute ta vie. Donc \u00e7a, c'est les autres qui le payent. Du coup, c'est eux qui font quelque chose. Absolument, c'est la question du surfeur de Malibu. Donc, un des th\u00e9oriciens du revenu universel que je pr\u00e9f\u00e8re pour moi, c'est sur ce sujet-l\u00e0, mon ma\u00eetre, c'est Philippe Van Parys, qui est un philosophe belge. Et donc lui, il d\u00e9fend le revenu universel depuis tr\u00e8s longtemps, et du coup, il a vu une controverse avec le grand John Rawls. Et John Rawls disait mais est-ce qu'on va donner le revenu universel \u00e0 quelqu'un qui fait du surf \u00e0 Malibu ? C'est-\u00e0-dire qui a d\u00e9cid\u00e9 de... qui fait une activit\u00e9 qui, disons, ne rapporte rien du tout \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. Admettons que \u00e7a rapporte rien de faire du surf, m\u00eame pas des belles photos, m\u00eame pas des cacahu\u00e8tes sur la plage, etc. Que vraiment c'est compl\u00e8tement pour lui, personne ne le voit, en ermite, tu vois. Imagine. Du coup Rawls dit qu'il n'y a aucune raison, ce mec il ne donne rien en \u00e9change, il n'y a aucune raison, ce mec ne donne rien en \u00e9change, il n'y a aucune raison que, comme tu disais, d'autres travaillent pour lui assurer sa survie. Et donc, Fan Paris a \u00e9crit un merveilleux petit livre qui s'appelle \u00ab Pourquoi les surfeurs de Malibu doivent \u00eatre nourris \u00bb. Et en fait, il dit c'est quoi le but, en fait, de notre vie en soci\u00e9t\u00e9. Si c'est que les gens... Le but, c'est que les gens choisissent leur propre valeur et soient aussi autonomes que possible, les gens, c'est-\u00e0-dire moi et les autres, alors le fait d'avoir quelqu'un qui vit la vie qu'il veut vivre, qui fait du surf \u00e0 Merlibou, est une r\u00e9ussite dont nous pouvons tous \u00eatre contents, en sachant que nous b\u00e9n\u00e9ficions d'ailleurs tous de cette m\u00eame possibilit\u00e9, libre \u00e0 nous de l'utiliser ou pas, par intermittence ou non, c'est-\u00e0-dire tu peux aussi, \u00e9videmment, enfin, apr\u00e8s concr\u00e8tement, le revenu universel c'est avant tout une esp\u00e8ce de super filet de s\u00e9curit\u00e9 qui fait que les gens vont et viennent d'une activit\u00e9 \u00e0 l'autre, que \u00e7a favorise en fait l'entrepreneuriat et que \u00e0 la fois de mani\u00e8re exp\u00e9rimentale, mais en th\u00e9orie, et c'est au fond une conviction lib\u00e9rale tr\u00e8s profonde, personne ne passe sa vie \u00e0 rien faire. Je suis s\u00fbr que le mec qui fait du soft \u00e0 Malibu, il va finir par en faire quelque chose. Il va faire un Instagram, il va commencer par... Il va d\u00e9velopper une activit\u00e9 autour de \u00e7a. Si vraiment, il y a des gens qui sont totalement ermites, la soci\u00e9t\u00e9 ne peut pas parfaitement payer les 0,01% de gens qui veulent vivre en ermite. D'ailleurs, c'est ce qu'ont fait toutes les soci\u00e9t\u00e9s, y compris les soci\u00e9t\u00e9s indiennes, qui donnent de la nourriture \u00e0 l'ermite. Mais la v\u00e9rit\u00e9, c'est que les gens, ils ont envie d'\u00eatre actifs et que c'est \u00e7a le grand pa\u00e9r\u00e9 lib\u00e9ral, qui aussi a parl\u00e9 sur la nature humaine, qui dit vous allez voir, on va donner de l'argent aux gens, mais vous allez voir qu'en fait, ils vont en faire un bon usage. Ce qui fait que derri\u00e8re, \u00e7a justifie, j'imagine aussi, \u00e7a limite peut-\u00eatre les frictions et les jalousies parce que celui qui, je ne sais pas ce que \u00e7a veut dire, r\u00e9ussir, mais en tout cas, lui fait plus que survivre d\u00e9cemment, beaucoup plus, qui gagne beaucoup d'argent en travaillant beaucoup et en faisant un certain nombre de choses, pourra dire oui, mais moi, je n'ai pas choisi cette voie, donc l\u00e2che-moi, quoi. C'est un peu l'id\u00e9e. Justement, \u00e7a permet d'\u00e9liminer... En fait, c'est une politique qui lutte contre la pauvret\u00e9, pas contre les in\u00e9galit\u00e9s. Elle a un effet redistributif, parce qu'il faut bien payer tout \u00e7a. Mais le but du jeu, c'est d'\u00e9liminer la pauvret\u00e9, pas d'\u00e9liminer les in\u00e9galit\u00e9s. Et au fond, qu'est-ce qu'on veut \u00e9liminer ? On veut \u00e9liminer, c'est Stephen Paris qui le dit tr\u00e8s justement, l'envie, le jalousie, le ressentiment, ce que tu mentionnes. Parce qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai le sentiment de vivre une vie qui conforme \u00e0 la vie que je voulais vivre et d'avoir pu choisir ma d\u00e9finition de la vie bonne et mes propres valeurs, c'est-\u00e0-dire que je me fous compl\u00e8tement qu'il y en ait un qui gagne un milliard \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \u00c7a ne me p\u00e9nalise pas. \u00c7a commence \u00e0 m'irriter quand j'ai l'impression qu'il me retire des choses \u00e0 moi et que moi je suis contraint dans mes perspectives, dans mes projets. Et \u00e7a, c'est pas du tout, encore une fois, th\u00e9orique, parce que l\u00e0, dans ce grand voyage \u00e0 cheval que j'ai fait en France, j'ai vu, par exemple, dans le village, il y a plein de n\u00e9o-ruraux qui veulent lancer leur petite activit\u00e9 de permaculture, d'artisanat, de toute une vogue. Tu vois, des gens qui reviennent \u00e0 la campagne, qui ach\u00e8tent une vieille ferme pour une bouch\u00e9e de pain et qui essayent de... Deux petits enfants et qui essayent de vivre un peu de... Mais le probl\u00e8me, c'est que \u00e7a reste tr\u00e8s limit\u00e9 parce qu'il faut... C'est toujours une situation miraculeuse. Il y en a un des deux qui est informaticien et qui a de quoi g\u00e9n\u00e9rer encore un peu de... Mais le probl\u00e8me c'est que \u00e7a reste tr\u00e8s limit\u00e9 parce qu'il faut... C'est toujours une situation miraculeuse, il y en a un des deux qui est informaticien et qui a de quoi g\u00e9n\u00e9rer encore un peu de revenus le temps que la permaculture commence \u00e0 rapporter de quoi vivre. Tu vois bien, et donc du coup \u00e7a g\u00e9n\u00e8re, ben voil\u00e0, des jalousies, mais enfin quand m\u00eame, des frustrations, de dire pourquoi eux ils ont la possibilit\u00e9 de faire \u00e7a, et puis pourquoi d'autres pas, et puis machin... Tu vois bien qu'avec un revenu universel, tout le monde pourrait vivre \u00e0 la campagne de peu, mais correctement, et donc entreprendre sa petite activit\u00e9 en attendant que \u00e7a marche. Et donc \u00e7a te donne, surtout qu'\u00e0 la campagne, le probl\u00e8me c'est pas le capital, c'est le revenu, c'est l'inverse de la vie, le probl\u00e8me c'est pas le revenu, c'est le capital. Et donc \u00e7a permet de diversifier \u00e9norm\u00e9ment les choix que font les gens. Moi, je suis s\u00fbr que s'il y avait beaucoup plus d'\u00e9nergie au bureau, la soci\u00e9t\u00e9 serait beaucoup plus heureuse. L'immobilier serait mieux r\u00e9parti, les campagnes rena\u00eetraient, les gens seraient moins excit\u00e9s en ville. Tu vois, ils donnaient cette possibilit\u00e9. Et le revenu universel est un magnifique instrument pour \u00e7a, au fond, d'am\u00e9nagement du territoire. Mais tu aurais plein de gens qui choisiraient plein d'autres choses et donc tu aurais une diversit\u00e9 d'exp\u00e9rience qui est aussi tr\u00e8s lib\u00e9rale parce que \u00e7a, au fond, d'am\u00e9nagement du territoire. Mais tu aurais plein d'autres gens qui choisiraient plein d'autres choses. Et donc, tu aurais une diversit\u00e9 d'exp\u00e9riences qui est aussi tr\u00e8s lib\u00e9rale. Parce que \u00e7a, le lib\u00e9ralisme, il dit toujours, plut\u00f4t que d'essayer de concevoir une politique de mani\u00e8re centralis\u00e9e avec des experts qui va dire \u00ab Ah, on a trouv\u00e9 la solution et puis on la met en \u0153uvre de mani\u00e8re uniforme partout \u00bb, qui est la recette du d\u00e9sastre, c'est d'ailleurs la recette de l'utopie en fait, on fait l'inverse, on donne aux gens la possibilit\u00e9 d'exp\u00e9rimenter en local, mais \u00e7a vaut pour le syst\u00e8me scolaire aussi, et on se dit que du coup ils vont pouvoir comparer, s'\u00e9muler, t'en as toujours qui vont faire des choses un peu bizarres et puis qui vont \u00eatre tr\u00e8s contents comme \u00e7a et qui vont continuer, en fait la plupart ils vont se regrouper sur les mod\u00e8les qui marchent et du coup peu \u00e0 peu, en ordre spontan\u00e9, vont \u00e9merger des pratiques optimales, mais en gardant la possibilit\u00e9 de faire diff\u00e9remment pour une minorit\u00e9, et surtout, elles auront \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9es de mani\u00e8re organique, et donc de mani\u00e8re beaucoup plus fine que si c'\u00e9tait une tripot\u00e9e d'experts qui con\u00e7oit le plan depuis Paris ou depuis Washington, ce qui est h\u00e9las le cas aujourd'hui. C'est pour \u00e7a qu'il y a tant de friction en France. C'est parce que les normes sont faites d'en haut. Mais \u00e7a implique tout \u00e7a que celui qui, ou celle qui, \u00e9videmment, choisit un job \u00e0 forte p\u00e9nibilit\u00e9 qui va \u00eatre... Alors on va toujours \u00e9videmment vers les \u00e9boueurs, mais c'est personnes qui ont des jobs r\u00e9p\u00e9titifs dans des usines qui se cassent le dos ou m\u00eame potentiellement \u00e0 la campagne, doivent eux gagner beaucoup plus que celui qui survit d\u00e9cemment sans rien faire. Bien s\u00fbr, parce que comme tu donnes aux gens le pouvoir de dire non, du coup, quels vont \u00eatre les effets sur... Les gens parlent toujours des effets sur l'inflation, mais en fait, ce qui va se passer c'est qu'il y a certains jobs qui vont \u00eatre moins pay\u00e9s parce que \u00e7a va \u00eatre des jobs super cool. Les gens se disent \u00ab oh ben non, mais moi j'ai tellement envie de faire \u00e7a que c'est m\u00eame pas la peine de me payer, je prends mon revenu universel et puis allez j'essaye, je suis acteur par exemple. \u00bb Ouhe, quoi. Ou philosophe. Mais \u00e0 l'inverse, \u00e0 l'inverse, les gens qui, comme l'avait exp\u00e9riment\u00e9 Madame Obenas, vont curer les toilettes des paquebots \u00e0 Wistreham, ils vont demander \u00e9videmment beaucoup plus d'argent pour le faire en disant \u00e9coutez, moi maintenant, j'ai un pouvoir de n\u00e9gociation en fait avec ce r\u00e9gime. Parce que je peux vous dire \u00e0 tout moment que je n'ai pas besoin de \u00e7a pour survivre. Donc, pour inciter des gens \u00e0 curer les toilettes des paquebots de Wistreham, il va falloir revaloriser consid\u00e9rablement... Enfin, consid\u00e9rablement, \u00e7a d\u00e9pend des niveaux apr\u00e8s, notamment des niveaux de revenu universel que tu proposes. Enfin, il va falloir revaloriser les salaires que tu leur offres. Donc, en fait, t'en auras qui... Les m\u00e9tiers les plus ennuyeux, normalement, vont \u00eatre mieux pay\u00e9s. et les m\u00e9tiers les plus sympas vont \u00eatre plut\u00f4t moins pay\u00e9s, en tout cas vont donner la possibilit\u00e9 \u00e0 certaines personnes de les faire de mani\u00e8re quasiment b\u00e9n\u00e9vole. Voil\u00e0, je pense que c'est comme \u00e7a que \u00e7a va se r\u00e9organiser, ce qui en fait, je trouve assez juste. Dans quelle mesure on n'est pas proche ? Alors, je ne veux pas choquer en disant \u00e7a, je m'en fous en fait je pose une question je sais pas mais quand tu vois que certains jobs comme je sais pas moi justement un boucher charcutier, un boucher dans Paris trouve pas d'employ\u00e9s parce que le job trop p\u00e9nible, il fait froid, \u00e7a bosse dur, longtemps, il faut couper de la viande, c'est chiant, etc. etc. Quand bien m\u00eame, ils payent 2500 euros pour un premier job. Dans quelle mesure on n'est pas d\u00e9j\u00e0 finalement pas si loin que \u00e7a de cette soci\u00e9t\u00e9 ? Je parle de ce job-l\u00e0, mais il y en a plein d'autres en fait, o\u00f9 ils n'arrivent pas \u00e0 trouver chez des plombiers, des \u00e9lectriciens suffisamment de monde. Oui, c'est-\u00e0-dire qu'on a mis en place des filets de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9videmment, mais le probl\u00e8me c'est que ces filets de s\u00e9curit\u00e9, et donc le revenu universel, si tu prends les chiffres aujourd'hui, je ne vais pas rentrer dans les d\u00e9tails, mais en France globalement, on l'a. C'est ce que j'avais demand\u00e9 avec le RSA et un certain nombre de... \u00c0 quel point ? Non, mais le probl\u00e8me c'est qu'une des d\u00e9finitions du renouveau international c'est d'\u00eatre inconditionnel. Et donc on ne pose aucune question et tout le monde le re\u00e7oit. Et aujourd'hui, tous les dispositifs d'aide sont conditionnels. Et donc les gens passent leur temps \u00e0 \u00eatre des sortes de qu\u00e9mandeurs professionnels, pour savoir \u00e0 quoi, pour calculer \u00e0 quoi ils ont droit, avoir toujours peur de perdre ce \u00e0 quoi ils ont droit, ne pas \u00eatre s\u00fbr de leur droit, ne pas oser les demander. C'est le cas par exemple pour le RSA, puisque on estime que deux tiers des b\u00e9n\u00e9ficiaires potentiels ne se le voient pas verser. Et donc \u00e7a introduit cette esp\u00e8ce de crainte o\u00f9 quand tu enfin tu trouves le dispositif o\u00f9 \u00e7a y est tu as rempli les bonnes cases, et ben pour le coup tu as peur d'en sortir, tu vois. C'est-\u00e0-dire que si tu avais quelque chose de parfaitement p\u00e9renne, comme un revenu universel qui ne change pas, qui ne soit pas modifi\u00e9 en fonction de ta situation personnelle, tu ne dois pas aller le commander aupr\u00e8s des CAF, mais qu'il tombe automatiquement, du coup tu pourrais parfaitement t'essayer \u00e0 gar\u00e7on boucher, voir ce que \u00e7a donne, de toute fa\u00e7on tu auras cette s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Alors que maintenant, ces dispositifs conditionnels agissent comme des trappes \u00e0 pauvret\u00e9, parce que tu te dis \u00ab ouais, mais si je prends ce job-l\u00e0, je vais toucher \u00e0 peine plus et je risque de ne pas retrouver les droits d'avant \u00e0 la sortie. Oui, parce qu'\u00e9videmment... Alors, \u00e7a voudrait dire que typiquement, toi, moi, alors qu'on bosse, on toucherait aussi ce revenu universel. Oui, bien s\u00fbr. \u00c7a veut dire qu'on sait que si on s'arr\u00eate de bosser, \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a tombe de mani\u00e8re automatique. Et donc, \u00e7a nous enl\u00e8ve une sorte de crainte, une sorte de fuite, de fait que tu dois toujours p\u00e9daler pour ne pas tomber. En ces temps de Covid, d'ailleurs, on voit tr\u00e8s bien que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s utile, plut\u00f4t que d'avoir des aides sectorielles, d'avoir eu ces aides individuelles automatiques, qui aident donc et qui sont l\u00e0 en cas de crise personnelle, mais aussi en cas de crise collective. Mais dans une crise personnelle, la difficult\u00e9 c'est que si tu dois de l'argent \u00e0 une banque, ou si tu... voil\u00e0, \u00e7a va pas... C'est pas n\u00e9cessairement un filet suffisant pour... Bien s\u00fbr, \u00e7a reste pas tout. Et apr\u00e8s, la question technique de savoir \u00e0 quel niveau tu le mets, quelle aide \u00e7a remplace, est-ce que \u00e7a remplace les aides de logement, est-ce que \u00e7a remplace aussi cela, ce sont des d\u00e9bats extr\u00eamement complexes. Et de de toute fa\u00e7on l'\u00e9tat actuel de richesse de la soci\u00e9t\u00e9 fait que tu ne vas pas avoir un revenu universel de nabab. D'ailleurs, comme dit Philipton Paris, le but c'est d'avoir le maximum sustainable amount, donc dedans il y a sustainable et il y a maximum, c'est-\u00e0-dire qu'il faut trouver un montant que l'\u00e9conomie d'aujourd'hui puisse g\u00e9n\u00e9rer, et au sein de ce montant, aller vers la somme maximale. Mais \u00e7a ne serait probablement pas lourd aujourd'hui, tu vois. Mais d\u00e9j\u00e0, si tu mets en place le principe, la base, disons \u00e0 budget constant, \u00e0 finance publique constante, comme c'est possible de le faire aujourd'hui, en substituant un certain nombre de choses, en changeant les canaux dans lesquels l'argent passe, c'est-\u00e0-dire \u00e0 redistribution constante globalement, eh bien tu mets une premi\u00e8re pierre vers une soci\u00e9t\u00e9 qui accomplit du coup une rupture quand m\u00eame majeure, que Foucault avait analys\u00e9e dans ses le\u00e7ons de biopolitique, puisqu'il en a parl\u00e9 pendant... Il y a tout un chapitre qui est consacr\u00e9 \u00e0 un imp\u00f4t n\u00e9gatif qui est une forme de revenu universel. Et il dit ce qui est vraiment r\u00e9volutionnaire, c'est de distinguer le revenu et l'emploi, le revenu et le travail. Et \u00e7a, c'est quelque chose qui ne passe pas du tout aujourd'hui, que ce soit chez les marxistes qui restent des productivistes, qui restent... Enfin, Marx c'est un \u00e9conomiste classique, c'est quand m\u00eame quelqu'un qui a lu Adam Smith, et pour qui la valeur, elle est produite par le travail, point barre. Et tu vois, ces vieux sch\u00e9mas de pens\u00e9e, enfin ces sch\u00e9mas de pens\u00e9e th\u00e9oriques restent extr\u00eamement pr\u00e9gnants dans la mani\u00e8re dont les politiques publiques sont aujourd'hui constitu\u00e9es. Justement, dans quelle mesure aujourd'hui, c'est rentr\u00e9 ou \u00e7a va rentrer ? Parce que, \u00e9videmment, on en entendait parler, j'en entendais parler avant ailleurs, dans des \u00e9crits probablement, peut-\u00eatre de chez toi, peut-\u00eatre... Mais finalement, en France, c'est sorti un peu du bois par la voix de Manuel Valls, me semblait-il, lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Hamon. Hamon, pardon, Beno\u00eet Hamon, excuse-moi. Beno\u00eet Hamon, mais qui n'est pas alors, pour le coup, per\u00e7u comme un lib\u00e9ral, tu vois. Lib\u00e9ral, je sais qu'on met plusieurs choses l\u00e0-dedans, et pas libertarien, et pas... Voil\u00e0, mais je veux dire... Et c'\u00e9tait un pav\u00e9 dans la mare, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a a fait hurler beaucoup de gens. Et la mani\u00e8re dont tu l'expliques l\u00e0, est-ce que c'est en train de faire son bonhomme de chemin ? Et comme tu le dis, on y est d\u00e9j\u00e0 presque, en fait. D'abord, c'est des chemins tr\u00e8s longs. Je vais peut-\u00eatre te surprendre en te disant que dans les ann\u00e9es 70, Agisca avait command\u00e9 un rapport, \u00e7a s'appelle le rapport Stoffaes, qui \u00e9tait inspir\u00e9 de Lionel Stolleru, qui lui-m\u00eame revenait des \u00c9tats-Unis o\u00f9 il avait piqu\u00e9 l'id\u00e9e \u00e0 Friedman, et qui proposait l'instauration d'un revenu universel. C'est devenu sous Mitterrand le RMI. C'est devenu ensuite sous Sarko le RSA. Mais il y a toujours derri\u00e8re ces r\u00e9formes-l\u00e0, des intellectuels qui bossent. Et quand tu vois l'histoire de cette id\u00e9e, en fait c'est une histoire tr\u00e8s vieille, puisqu'elle commence \u00e0 Thomas Paine en 1796. Et l'histoire des id\u00e9es politiques, c'est comme des fleuves qui passent en souterrain, qui ramassent des s\u00e9diments, qui remontent \u00e0 la surface, qui repartent en souterrain, qui partent en plusieurs branches, etc. Puis tout \u00e0 la fin, t'as l'histoire. Et donc, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 en fait tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps. Et moi, je suis un petit maillon dans une tr\u00e8s tr\u00e8s longue cha\u00eene. En l'occurrence, donc l'id\u00e9e m\u00fbrit, m\u00fbrit, m\u00fbrit, je sais pas si on y arrivera dans un an, cinq ans, dix ans ou un si\u00e8cle. Le but d'Unseen Tank, c'est justement d'\u00eatre dans le temps long et de ne pas \u00eatre dans le temps politique. Donc nous, on fait, on dit ce qu'il faudrait qu'il soit, ensuite le politique lui essaye de le faire advenir. C'est deux m\u00e9tiers diff\u00e9rents et qui doivent rester s\u00e9par\u00e9s, me semble-t-il. En l'occurrence, s'agissant de Hamon, ses sources en fait sont assez, je ne vais pas d\u00e9tailler, mais sont assez proches des miennes, et la philosophie d'ensemble qu'il d\u00e9ploie autour du revenu universel et de ses justifications ne sont pas tr\u00e8s loin de ce que je peux dire moi. Et d'ailleurs, lui, il a fait un entretien r\u00e9cemment sur France Culture o\u00f9 il explique que la gauche doit retrouver le sens de l'individu. Moi, je dis que les lib\u00e9raux doivent retrouver le sens de la solidarit\u00e9, enfin je n'aime pas beaucoup le mot, mais en tout cas de dispositifs de redistribution qui permettent \u00e0 l'individu d'\u00eatre autonome. Donc en fait, franchement \u00e7a se rejoint. J'ai d\u00e9jeun\u00e9 avec lui il y a un mois, on est quand m\u00eame tr\u00e8s proches et tr\u00e8s pr\u00eats \u00e0 faire des choses ensemble. Donc derri\u00e8re, les grandes cat\u00e9gories politiques partisanes sont tr\u00e8s affectives, mais il faut plut\u00f4t regarder les philosophies politiques qui sont derri\u00e8re, les id\u00e9es que d\u00e9fendent les uns et les autres, et l\u00e0 on retrouve des choses qui sont en fait tr\u00e8s proches, en l'occurrence. Et donc je pense qu'en effet, on n'est plus tr\u00e8s loin. D\u00e9j\u00e0 le d\u00e9bat est beaucoup plus \u00e9merg\u00e9 qu'il ne l'\u00e9tait il y a 6-7 ans, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'y int\u00e9resser. Et aujourd'hui, tu as des discussions au Parlement autour d'un dispositif qui s'appelle le Socle Citoyen, qui est directement inspir\u00e9 de nos travaux. Alors, je ne sais pas si \u00e7a ira jusqu'au bout, probablement pas, parce qu'on est en fin de quinquennat. Mais enfin, tu vois, d\u00e9j\u00e0 tu as eu je ne sais plus combien, 150 parlementaires qui ont vot\u00e9 en faveur d'ouvrir un d\u00e9bat au moins sur le sujet, de gauche comme de droite. Donc, il est \u00e9vident que c'est excitant de suivre une id\u00e9e comme \u00e7a, qui de mani\u00e8re toujours extr\u00eamement chaotique, extr\u00eamement bord\u00e9lique, parce qu'il y en a qui comprennent, il y en a qui comprennent la moiti\u00e9, il y en a qui comprennent rien, il y en a qui la faussent, il y en a qui emploient le terme n'importe comment. Mais \u00e7a progresse. Et pour moi, c'est vraiment le sens de l'histoire de nos syst\u00e8mes sociaux. Et je pense qu'on n'est plus tr\u00e8s loin, parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 convaincu quand m\u00eame un sacr\u00e9 paquet de gens. Et aujourd'hui, tu t'as pas un seul ministre qui n'est pas... qui ne s'en est pas saisi du sujet. Et c'est d'ailleurs \u00e7a le but d'UnseenkTank, j'en fais une incise, c'est de travailler le climat de l'opinion. C'est-\u00e0-dire, c'est pas d'aller voir les ministres dans les yeux, dans les yeux, en leur disant \u00ab j'ai une super id\u00e9e, c'est le revenu universel \u00bb, parce que le ministre va dire \u00ab ouais, c'est tr\u00e8s sympa, on a pass\u00e9 un bon moment, c'est rigolo comme id\u00e9e \u00bb. Et puis apr\u00e8s, il a une r\u00e9union s\u00e9rieuse avec des gens qui ont des contraintes, enfin qui peuvent exercer des contraintes sur lui. Et toi, il t'a d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9. Le but, c'est de faire \u00e9merger un sujet suffisamment loin dans l'opinion publique pour que le ministre soit oblig\u00e9 de se prononcer. Et l\u00e0, il t'appelle en disant \u00ab bon, alors tout le monde me parle du revenu universel, tu peux m'expliquer, qu'est-ce que je dois lire ? \u00bb Et l\u00e0, qu'il dise \u00ab oui ou non, t'as d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 \u00bb. Pourquoi ? Parce que tu as impos\u00e9 les termes du d\u00e9bat. Tu dis les termes du d\u00e9bat aujourd'hui sur le syst\u00e8me de solidarit\u00e9, c'est le revenu universel. Quand je t'\u00e9coute, je me dis qu'en fait, tu parles de Giscard, du RMI sous Mitterrand, du RSA sous Sarkozy, qui sont un peu des termes marketing qui masquent un peu cette \u00e9volution d'un revenu universel qui est en train de venir. Est-ce que moi je pourrais pas me poser la question, si je me pose la question et je te la pose, mais tu t'es pas un peu plant\u00e9 toi dans ton marketing, c'est-\u00e0-dire le c\u00f4t\u00e9 lib\u00e9ral de prime abord quand tu me dis \u00e7a et qu'apr\u00e8s tu me dis que tu peux \u00eatre proche de Hamon, tu sais il y a un truc o\u00f9 il faut quand m\u00eame que tu l'expliques en longueur. Tu vois ce que je veux dire ? C'est un peu un drame et c'est tout l'int\u00e9r\u00eat de ce cas. Moi d'ailleurs je viens plut\u00f4t culturellement d'une famille, la contre-culture des ann\u00e9es 60, je viens pas d'une famille, je ne viens pas du grand capital. Donc c'est juste, le terme est hyper toxique en France, mais premi\u00e8rement, en tant que contrarian, \u00e7a m'excitait un peu de reprendre un mot aussi diabolique et d'essayer de le r\u00e9habiliter. Et deuxi\u00e8mement, franchement, on n'a pas le choix. Cette doctrine, elle existe, elle est l\u00e0 depuis trois si\u00e8cles. Il y a quand m\u00eame beaucoup de gens encore qui s'y retrouvent, qui connaissent tout ce dont je viens de parler, et du coup \u00e7a forme une coh\u00e9rence. Et qu'est-ce que tu veux dire d'autre ? Tu veux dire que t'as invent\u00e9 un mot, invent\u00e9 que t'es je sais pas quoi, lib\u00e9ralissima, ou... Enfin, \u00e7a, \u00e7a sera de la pub. Le vrai mot c'est \u00e7a, il existe, alors maintenant il faut passer un peu de temps \u00e0 effectivement \u00e0 le d\u00e9poussi\u00e9rer. \u00c7a progresse d'ailleurs, de ce point de vue l\u00e0, j'ai quand m\u00eame moins les r\u00e9actions, ouais c'est la loi de la jungle que j'avais il y a cinq ans. Et encore une fois, dans d'autres pays, enfin quasiment dans tous les autres pays, d'ailleurs m\u00eame en Allemagne par exemple, \u00e7a n'a pas du tout la m\u00eame connotation n\u00e9gative. Et m\u00eame en France d'ailleurs, quand tu fais des sondages, sur la perception du mot lib\u00e9ral c'est 50-50. Donc je pense qu'il faut avoir le courage de s'inscrire dans le temps long. Et si je contribue parmi d'autres \u00e0 r\u00e9habiliter le mot et la pens\u00e9e qu'il y a derri\u00e8re, c'est formidable. Il n'y a pas tellement d'autres choix. Parce que quand on dit \u00e7a, on n'est pas tout seul du coup. On a des dizaines d'auteurs derri\u00e8re soi. Tu vois, j'ai John Stuart Mill, j'ai Jean-Fran\u00e7ois Revelle, j'ai Mandeville. J'ai tout ce monde-l\u00e0 derri\u00e8re moi qui m'encourage, alors que si j'invente un truc out of nowhere, je serai tout seul. C'est vrai. La question qui me vient forc\u00e9ment dans tout \u00e7a, c'est que tu as tous ces gens derri\u00e8re toi qui parlent d'un monde qui a \u00e9volu\u00e9 relativement rapidement par rapport au pass\u00e9 et relativement lentement par rapport aux dix ou vingt derni\u00e8res ann\u00e9es. Je parle notamment de la technologie, de l'intelligence artificielle, de la robotisation, qui, j'imagine, ont un impact \u00e9norme dans ces courants de pens\u00e9e, dans ces r\u00e9flexions qu'on ne peut pas juste mettre de c\u00f4t\u00e9. Et l\u00e0-dessus, en revanche, il n'y a pas de recul, parce que tout ce que tu me dis sur telle r\u00e9flexion depuis 1762, telle autre r\u00e9flexion depuis 1800 et quelques, Marx, etc. Bon, on a le recul. L\u00e0, en fait, l'enjeu pour toi, pour vous, pour des think tanks, pour des philosophes, pour des intellectuels, il est massif et il est tr\u00e8s complexe, parce qu'en fait, il faut comprendre non seulement ces si\u00e8cles et ces d\u00e9cennies de r\u00e9flexion, mais \u00e0 la fois aussi comprendre des choses qui sont difficiles \u00e0 comprendre, sur lesquelles on te dit un jour, dans un an, il y aura une voiture qui conduira toute seule, un autre jour, \u00e7a n'arrivera pas avant 2100 ou \u00e7a n'arrivera jamais. L'hybridation homme-machine, c'est un mythe, etc. Comment tu int\u00e8gres tous ces param\u00e8tres \u00e0 ta r\u00e9flexion ? Comment tu te nourris et comment vous le faites en groupe ? Est-ce que tu peux me d\u00e9crire un peu tout \u00e7a ? Excellente question. D'abord, premi\u00e8rement, des philosophes doivent faire des efforts pour comprendre le monde qui les entoure. Du coup, ils ne peuvent avoir qu'une teinture, comme dit Montaigne, d'un peu de tout, pour ne pas \u00eatre sp\u00e9cialiste de tout, mais on doit s'y plonger. Et je regrette que beaucoup d'intellectuels fran\u00e7ais restent un peu dans leur grimoire, justement, et ne comprennent pas grand-chose aux intelligences artificielles, comme tu disais. Et du coup, n'arrivent pas \u00e0 faire progresser leur r\u00e9flexion \u00e0 la vitesse de la soci\u00e9t\u00e9. Alors que quand tu prends Adam Smith, par exemple, il parle en pleine r\u00e9volution industrielle, voil\u00e0, il est au c\u0153ur des d\u00e9bats de son temps, et puis il a compris que c'\u00e9tait qu'une machine. Et sinon, il n'aurait jamais pu \u00e9crire ce qu'il a \u00e9crit. Donc, moi j'ai fait un peu ce travail, puisque j'ai pass\u00e9 trois mois dans le cadre de un de ces reportages qu'on \u00e9voquait l\u00e0 avec le point \u00e0 faire le tour des chercheurs, et enfin le tour, un tout petit tour, mais des chercheurs et des investisseurs, des entrepreneurs, des activistes, enfin de tout ce qui tourne autour de l'intelligence artificielle aux \u00c9tats-Unis, en Chine, en Isra\u00ebl, donc j'ai pas mal baroud\u00e9, j'ai vu 120-130 personnes, pour me faire une id\u00e9e justement. Et j'\u00e9tais parti d'un point de vue d'un assez basique technophile, en disant \u00ab oui, tout \u00e7a c'est super, c'est de l'innovation \u00bb, et j'en suis revenu assez d\u00e9senchant\u00e9. Mais surtout, pour r\u00e9pondre \u00e0 ta question, en pensant que, en fait, les concepts l\u00e9gu\u00e9s par ces vieux auteurs sont tout \u00e0 fait op\u00e9rationnels, pour penser ce monde-l\u00e0, il faut simplement les adapter et voir comment est-ce qu'ils s'embo\u00eetent, mais on a tout \u00e0 fait de quoi faire avec l'outillage classique, quand on a compris de quoi il est question. Et en l'occurrence, sur l'intelligence artificielle, et sur... Bon, alors, pour moi \u00e7a pose deux questions, c'est le libre-arbitre et le droit de propri\u00e9t\u00e9. C'est deux th\u00e8mes qui sont d\u00e9battus depuis 2000 ans. Le libre-arbitre parce que, pas faire trop long, mais enfin, il y a toutes ces th\u00e9ories du nudge qui sont largement port\u00e9es par la personnalisation des plateformes, des syst\u00e8mes et des notifications que tu re\u00e7ois, qui orientent tes comportements. Il faut que tu d\u00e9veloppes les th\u00e9ories du nudge, pardon. L'id\u00e9e que tu vas orienter le comportement des gens avec des petits signaux faibles. Oui. signaux faibles, se fondent sur toute une... Aujourd'hui, un esp\u00e8ce de consensus acad\u00e9mique aux \u00c9tats-Unis, comme quoi le libre-arbitre est une illusion, \u00e0 travers les neurosciences, \u00e0 travers l'\u00e9conomie comportementale, \u00e0 travers la psychologie des gens comme Kahneman. Et que donc, puisque le libre-arbitre est une illusion et que les gens sont d\u00e9termin\u00e9s, autant les manipuler, en tout cas les orienter vers ce qui est mieux pour eux. Donc, je reprends, mais c'est ce qu'on va voir sur des... Par exemple, des reportages qui ont eu un certain succ\u00e8s sur Netflix. J'ai oubli\u00e9 le nom, mais autour de... Pardon, de l'\u00e9conomie de l'attention et du fait qu'on va essayer de t'orienter \u00e0 un certain nombre de choses pour aller plus sur certains r\u00e9seaux sociaux, etc. Donc, en fait, \u00e0 la fin, tu es victime de Google, de Facebook et de Netflix qui te manipulent \u00e0 longueur de journ\u00e9e. C'est \u00e7a. Mais pour prendre une position l\u00e0-dessus, il faut d'abord expliquer pourquoi est-ce que tu penses que le libre-arbitre a un sens ? Que l'individu est capable de faire, de prendre une d\u00e9cision et pouvoir la prendre, et qu'il ne faut pas lui m\u00e2cher le travail. Derri\u00e8re nos \u00e9crans de fum\u00e9e, il s'appelait, pardon, ce reportage l\u00e0, pardon. Et que, par exemple, quand, tu sais, aujourd'hui, Gmail, je crois, te propose des r\u00e9ponses automatiques. Alors d\u00e9j\u00e0, \u00e7a veut dire que premi\u00e8rement, il lit tout ce que t'\u00e9cris, enfin des algorithmes. Enfin, c'est quand m\u00eame Le secret des correspondances, c'\u00e9tait une conqu\u00eate de la R\u00e9volution fran\u00e7aise qui figurait dans les deux grands \u00e9l\u00e9ments des cahiers de dol\u00e9ances. L\u00e0 on est en 1789, mais Dieu sait que c'est contemporain. Quand le conte de Clermont-Tonnerre explique ce que veulent les gens, ils disent qu'ils ne veulent plus les lettres de cachet, ils ne veulent plus les cabinets noirs du roi, c'est-\u00e0-dire l'ouverture des correspondances. C'est important le secret de la correspondance. Pouvoir communiquer avec un \u00eatre humain paire \u00e0 paire, comme on dirait aujourd'hui, sans qu'il y ait un tiers qui s'en m\u00eale, c'est fondateur. Et en fait, d'ailleurs, l'histoire, quand tu regardes l'histoire du... de la... l'histoire de la poste, du droit de la poste en France, \u00e7a suit exactement l'\u00e9volution des r\u00e9gimes. Plus les r\u00e9gimes sont autoritaires, moins le secret de la correspondance est respect\u00e9. Et aujourd'hui, tout d'un coup, on a abandonn\u00e9 le secret de la correspondance. Et \u00e7a, voil\u00e0, c'est fond\u00e9 historiquement, et il y a de quoi faire de... C'est des vieux auteurs, il n'y avait pas les datas \u00e0 l'\u00e9poque, et Dieu sait que c'est contemporain. Aujourd'hui, on accepte que l'ensemble de nos correspondances soient lues par des algorithmes ou autres d'ailleurs. De temps en temps, t'as des ing\u00e9nieurs qui s'en m\u00ealent, \u00e7a fait des scandales r\u00e9guli\u00e8rement. Et on a l'impression qu'on accepte \u00e7a comme si c'\u00e9tait naturel. Alors que non, c'est tout \u00e0 fait fou d'accepter que des algorithmes disent ce que j'\u00e9cris. Et deuxi\u00e8mement, encore plus fou qu'ils me proposent des r\u00e9ponses, puisque tu vas t'habituer, admettons que leur syst\u00e8me soit bien fichu, tu t'habitues \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 cliquer, parce que tu te dis \u00ab oui, c'est plus simple \u00bb, et du coup tu perds tout. Parce que... Imaginons que \u00e7a soit efficace, parce que \u00e7a donne \u00e0 peu pr\u00e8s les bonnes r\u00e9ponses, mais en fait, ce qui compte dans la d\u00e9cision que tu prends, de r\u00e9pondre oui ou non, de r\u00e9pondre ceci, cela, c'est pas la d\u00e9cision elle-m\u00eame, c'est le processus de d\u00e9cision. En fait, le libre-arbitre, m\u00eame dans les neurosciences aujourd'hui, c'est pas le fait de pouvoir dire A ou B, c'est le fait d'avoir une construction cognitive qui aboutit \u00e0 telle d\u00e9cision. Et plus tu d\u00e9l\u00e8gues ton libre-arbitre aux machines, parce que l\u00e0, on parle d'email, et c'est pareil pour l'amour, c'est pareil pour l'\u00e9ducation, c'est pareil pour les jobs. Je vais te voir des startups \u00e0 Los Angeles qui t'expliquent, qui prennent toutes tes datas et apr\u00e8s ils te disent quel job tu vas avoir demain. Tu n'as m\u00eame pas \u00e0 renseigner, dire je vais \u00eatre banquier, je vais \u00eatre socialiste, je vais \u00eatre boulanger, ils en prennent tout et puis on vous dit ce qu'il y a de mieux pour vous. Et donc... Je dois faire une pause l\u00e0-dessus, mais c'est un peu l'oppos\u00e9 de ce qu'on m'a d\u00e9crit ensemble au tout d\u00e9but, ne serait-ce que d'\u00e9crire quelques lignes par jour. Enfin, en termes de r\u00e9flexion, justement, je prends au moins l'exemple de l'email, mais c'est-\u00e0-dire en fait, je me repose sur une techno qui va se mettre \u00e0 faire tout \u00e7a \u00e0 ma place. D'ailleurs, moi, quand j'\u00e9cris des mails, \u00e7a me prend du temps parce que j'essaie qu'ils soient bien tourn\u00e9s, qu'ils soient... Alors pas toujours, mais la plupart du temps, qu'il soit personnel, surtout quand j'ai des longs mails \u00e0 faire. Ce n'est pas juste utilitariste pour que le mec ait la r\u00e9ponse la plus efficace. Et donc, tout \u00e7a est d'ailleurs ancr\u00e9 dans la philosophie utilitariste, qui veut qu'il faut que faire le... maximiser le bien-\u00eatre du groupe, pr\u00e9cis\u00e9ment cette philosophie qu'il va d\u00e9tester John Stuart Mill, on y revient. Franchement, avec... J'ai pas le temps de faire un \u00e9norme d\u00e9veloppement sur les litigants artificiels, mais tous mes vieux auteurs sont parfaitement appropri\u00e9s pour d\u00e9crire ce qui se passe. Et donc aujourd'hui, en abandonnant ton libre-avis, en perdant l'habitude de l'exercer, tu le perds tout court. En fait, tu perds ton individualit\u00e9 elle-m\u00eame. Il y a eu des exp\u00e9riences sur, par exemple, les chauffeurs de VTC, qui, \u00e0 force de suivre la petite boule bleue sur le GPS... En Chine, c'est encore pire d'ailleurs, parce qu'ils ne choisissent m\u00eame plus leurs clients, et m\u00eame c'est l'appareil qui leur dit quand est-ce qu'ils ont besoin d'aller pisser. Ils disent \u00ab attention, vu ce que t'as bu, et vu ce qu'on a vu, les capteurs ont vu de ce que t'as bu, dans cinq minutes tu vas avoir envie d'aller pisser, donc il y a des toilettes l\u00e0, donc tu vas t'arr\u00eater l\u00e0, etc. \u00bb Donc la d\u00e9cision humaine la plus \u00e9l\u00e9mentaire,, tu vas avoir envie d'\u00e9piser. Donc, il y a des toilettes l\u00e0, donc tu vas t'arr\u00eater l\u00e0, etc. Donc, la d\u00e9cision humaine la plus \u00e9l\u00e9mentaire, que j'ai envie d'aller aux toilettes, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prise pour ton propre bien par la machine. Et puis, comme \u00e7a marche, tu te dis ben oui, pourquoi pas ? C'est plus simple. Et donc, du coup, tu te retrouves dans un truc o\u00f9 il y a des zones enti\u00e8res du cerveau qui sont atrophi\u00e9es, parce que c'est des zones qui sont cens\u00e9es justement produire la d\u00e9cision et qui ne sont plus sollicit\u00e9es. Ils ont remarqu\u00e9 \u00e7a. Et donc, en fait, \u00e0 force d'abandonner les petites d\u00e9cisions dans la journ\u00e9e, et bien t'abandonnes les grandes, t'abandonnes ta capacit\u00e9 de d\u00e9cider. C'est pour \u00e7a que moi par exemple, je demande l'itin\u00e9raire \u00e0 Google Maps et apr\u00e8s j'enl\u00e8ve la g\u00e9olocalisation. Quand je fais API en voiture c'est plus compliqu\u00e9. Du coup, il m'a donn\u00e9 l'itin\u00e9raire le plus court mais c'est moi qui choisis de tourner. Puis des fois, d'ailleurs, je vais faire... je vais faire diff\u00e9remment, tu vois ? Donc, \u00e7a c'est le premier point, c'est sur le libre-arbitre. Vieux concept, d\u00e9bat entre Erasmus et Luther, hein, donc \u00e7a ne nous rajeunit pas, mais toujours totalement contemplant. Deuxi\u00e8me grand sujet sur la question des datas, le droit de propri\u00e9t\u00e9. La conclusion de ce livre, c'est qu'aujourd'hui en fait on est dans un syst\u00e8me, pas un syst\u00e8me de partage, un syst\u00e8me f\u00e9odal. Le syst\u00e8me f\u00e9odal, c'est qu'en \u00e9change de services gratuits, tu livres ta production au seigneur. Il faut que \u00e7a marchait, on est d'accord ? Le seigneur qui avait d'ailleurs un monopole sur le pressoir, le four, ce qu'on appelait les banalit\u00e9s. C'\u00e9tait \u00e7a le contrat. Le progr\u00e8s du droit de... Pendant un mill\u00e9naire, il y a qu'\u00e0 lire Georges Duby, et on comprend tout au data. Georges Duby c'est un historien du Moyen-\u00c2ge. Et il explique comment pendant un mill\u00e9naire, les serfs se sont battus pour le droit de propri\u00e9t\u00e9. Le droit de propri\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait l'\u00e9mancipation. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement long. D'abord, il y a eu le fait de pouvoir laisser sa terre en h\u00e9ritage, contre le droit de main morte du seigneur. Ensuite, il y a eu la possibilit\u00e9 d'effectuer une transaction, ensuite la possibilit\u00e9 d'avoir un droit de propri\u00e9t\u00e9, et tout \u00e7a est arriv\u00e9. \u00c0 quoi la R\u00e9volution fran\u00e7aise, l'abolition du tenure, et l'abolition du tenur et l'\u00e9laboration d'un cadastre. Et le cadastre est un \u00e9l\u00e9ment immens\u00e9ment lib\u00e9rateur parce que \u00e7a y est, je suis chez moi, c'est marqu\u00e9, c'est assur\u00e9 par l'\u00c9tat et du coup, je peux faire des transactions avec qui je veux et je peux conserver mon bien. Et je peux d'ailleurs ne rien en faire. Usus, fructus, mais le plus int\u00e9ressant dans le droit de propri\u00e9t\u00e9, c'est la derni\u00e8re partie, abusus, le droit d'en abuser, le droit de le d\u00e9truire, le droit d'en faire n'importe quoi, le droit de faire quelque chose qui n'est absolument pas productif sur ma Terre, le droit d'y faire pousser des orties, comme dit Proudhon. Ok. Et donc, aujourd'hui, c'est exactement le m\u00eame sujet. On livre toutes nos datas contre des services, entre guillemets, gratuits. Ils ne sont pas gratuits puisqu'on paye en temps de cerveau, en voyant les pubs, mais enfin, ils ne sont pas gratuits puisqu'on paye en temps de cerveau, en voyant les pubs, mais enfin ils ne sont pas mon\u00e9tis\u00e9s. Et donc on est exactement dans cette m\u00eame situation f\u00e9odale, et donc je plaide moi pour l'instauration d'un droit de propri\u00e9t\u00e9 sur la donn\u00e9e personnelle qui n'existe pas aujourd'hui. M\u00eame le RGPD consid\u00e8re que la data rel\u00e8ve du droit personnaliste, du droit de la personne, et pas du droit patrimonial. Parce que les juristes ont des raisonnements jud\u00e9o-chr\u00e9tiens tr\u00e8s compliqu\u00e9s pour expliquer que la data c'est l'extension du corps et que si on commence \u00e0 faire \u00e7a, on va finir par vendre son rein. C'est la pr\u00e9sidente de la CNIL qui m'a dit \u00e7a, donc c'est vraiment ce qu'ils pensent, parce qu'on commence \u00e0 enfreindre le principe d'indisponibilit\u00e9 du corps humain. Bon, on pourrait... Il y a de bons arguments pour le r\u00e9pondre, mais ce que je veux dire, c'est que c'est des d\u00e9bats \u00e9minemment philosophiques, et qu'aujourd'hui le droit de propri\u00e9t\u00e9 sur les datas n'existe nulle part, et qui permettrait v\u00e9ritablement de s'approprier ce qui est notre bien, la data que nous produisons, mes photos, mes textes, mon temps pass\u00e9 \u00e0 regarder un \u00e9cran, mon mouvement de pupille, etc. Et ensuite d'en faire ce qu'on veut, c'est-\u00e0-dire soit le revendre, donc \u00eatre pay\u00e9 par Facebook, parce que je livre beaucoup plus de valeur \u00e0 Facebook qu'il ne m'en fournit avec son service, ou bien d\u00e9cider effectivement de les conserver par devers moi et du coup payer pour le service. Donc si je veux garder tout \u00e7a pour moi, c'est exactement ce qu'a dit Sheryl Sandberg quand on lui a demand\u00e9 est-ce qu'il y aurait la possibilit\u00e9 d'avoir une fonctionnalit\u00e9 sur Facebook o\u00f9 vous pouvez d\u00e9sactiver absolument tout traitement des datas ? Elle dit, bah oui, mais \u00e7a serait payant. \u00c7a serait payant, \u00e7a s'appellerait un \u00e9change en fait. Ou bien de les d\u00e9truire. Donc le droit \u00e0 l'oubli, tout \u00e7a est une sous-cat\u00e9gorie de l'abusus. Et donc en fait, apr\u00e8s, bon, techniquement... Et justement, l\u00e0, j'ai fait travailler mon think tank sur la technique juridique et technologique de ce que pourrait \u00eatre un droit de propri\u00e9t\u00e9 sur les datas. Alors, il y a des gens qui imaginent toutes sortes de choses compliqu\u00e9es avec des smart wallets, des blockchains et tout. Mais enfin l'id\u00e9e c'est que tu puisses toi choisir quelle data tu souhaites livrer, \u00e0 quel prix, pour quel secteur, etc. \u00c9videmment plus tu es prot\u00e9g\u00e9, plus tu retiens tes datas, plus c'est toi qui payes, plus tu es ouvert, plus c'est toi qui es pay\u00e9, tu vois. Mais ce raisonnement, les gens disent \u00ab ouais c'est d\u00e9gueulasse, c'est de la marchandisation \u00bb. Mais non, aujourd'hui c'est d\u00e9gueulasse, aujourd'hui c'est du f\u00e9odal, plus c'est toi qui est pay\u00e9, tu vois. Mais ce raisonnement, les gens disent ouais c'est d\u00e9gueulasse, c'est de la marchandisation. Mais non, aujourd'hui c'est d\u00e9gueulasse, aujourd'hui c'est du f\u00e9odalisme. C'est comme si on disait, ah le paysan qui vend son bl\u00e9, c'est d\u00e9gueulasse, c'est de la marchandisation. Avant c'\u00e9tait mieux quand il \u00e9tait oblig\u00e9 de le livrer au seigneur. Ce qui est, en fait, \u00e9videmment tout ce que tu dis fait beaucoup de sens. Je peux pas, tu vois, apr\u00e8s, il y a, alors, est-ce que je suis l\u00e0-dessus paresseux intellectuellement ou moi je suis relativement comme toi, c'est-\u00e0-dire que j'essaie d'\u00e9crire mes mails, de r\u00e9fl\u00e9chir, de prendre du temps, je r\u00e9ponds pas syst\u00e9matiquement tout \u00e0 tout le monde tout le temps parce qu'en fait sinon j'ai l'impression d'\u00eatre inf\u00e9od\u00e9 \u00e0 mes emails, mes r\u00e9seaux sociaux et \u00e0 tout \u00e7a et que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9. Mais \u00e0 la fin, je suis quand m\u00eame tr\u00e8s content d'avoir finalement LinkedIn, Insta, Gmail qui fonctionnent bien, gratuitement. Je n'ai pas l'impression vaguement comme \u00e7a qu'on abuse trop de mes datas et je me le mets derri\u00e8re l'\u00e9paule et puis j'avance, tu vois. Non, non, non, je t'en prie, mais dans quelle mesure en fait ? Et je me dis en fait ces bo\u00eetes, bon, elles seront r\u00e9gul\u00e9es si vraiment elles abusent par je ne sais pas quelle organisation politique et puis whatever, j'avance quoi. Oui, mais moi d'abord je ne fais pas confiance aux organisations politiques pour r\u00e9guler ces bo\u00eetes. Donc, ce que j'aimerais, c'est que les gens, ils aient avec ce droit de propri\u00e9t\u00e9 la possibilit\u00e9 de choisir eux-m\u00eames. Donc, \u00e7a serait eux qui n\u00e9gocient les terms and conditions. C'est pas... Et du coup, \u00e7a serait Google et Facebook qui viendraient cliquer sur mes terms and conditions, pas moi sur les leurs. Il y a de nombreuses diff\u00e9rences. Deuxi\u00e8mement, oui, la plupart des gens s'en foutent, mais \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9... Mais pour tout, enfin, je veux dire, la plupart des paysans s'en foutaient, ils disaient, c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a, on a un seigneur, il nous prot\u00e8ge, qu'est-ce que tu viens nous emmerder avec tes histoires de droits de propri\u00e9t\u00e9 ? \u00c7a a pris un mille ans. Mais c'est bien parce qu'il y avait justement des intellectuels qui, eux, \u00e7a a excit\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un syst\u00e8me plus juste et qui, donc, ont pris la chose en main. Puis \u00e7a a donn\u00e9 les physiocrates. Et puis, voil\u00e0. Puis bon, finalement, tout le monde \u00e9tait tr\u00e8s content d'avoir des droits de propri\u00e9t\u00e9 et \u00e7a prend du temps de convaincre tout le monde que c'est important, que \u00e7a va marcher, que \u00e7a marchera mieux, que \u00e7a soit plus respectueux de la dignit\u00e9 et tout. Mais quand je vois aujourd'hui ce qui se pr\u00e9pare dans l'utilisation \u00e0 grande \u00e9chelle de la data, quand j'ai vu, parce que j'y \u00e9tais pour \u00e7a, ce qu'ils en font en Chine, quand je vois ce qui se pr\u00e9pare avec les passeports sanitaires dans tous les sens, je pense que c'est un sujet qui, petit \u00e0 petit, va devenir, pour les gens qui ont encore une conscience, un sujet qui va devenir un sujet qui va devenir un sujet qui va devenir un sujet qui va devenir un sujet qui va devenir un sujet qui va devenir un sujet qui va devenir un sujet qui va devenir un sujet qui va devenir un sujet qui va devenir un sujet qui va devenir un sujet qui va devenir un sujet On le voit, ce qui se pr\u00e9pare avec les passeports sanitaires dans tous les sens, je pense que c'est un sujet qui petit \u00e0 petit va devenir, pour les gens qui ont encore une conscience, extr\u00eamement br\u00fblant. On va dire \u00ab mais attendez, non, non, mais en fait, je ne veux pas fournir \u00e0 l'a\u00e9roport l'ensemble de mes donn\u00e9es de g\u00e9olocalisation sur les derniers six mois \u00bb. Ah mais si, monsieur, vous \u00eates oblig\u00e9. Vous avez cliqu\u00e9 \u00ab Termsames and Conditions parce qu'on veut savoir o\u00f9 vous \u00e9tiez, parce que peut-\u00eatre que vous avez \u00e9t\u00e9 dans une zone \u00e0 risque, tu vois. Et c'est toujours pour de bonnes raisons. Et donc, ah oui, mais mes donn\u00e9es de g\u00e9olocalisation, elles disent aussi autre chose sur moi. Ah oui, ben \u00e7a, tu vois, dommage, tant pis pour vous. Et donc en fait, tu arrives peu \u00e0 peu, avec en plus la maison connect\u00e9e et tout \u00e7a, dans une zone o\u00f9 le contr\u00f4le de la data, en fait, \u00e7a devient quasiment l'\u00e9l\u00e9ment fondamental du contrat politique et de la situation d'\u00e9change \u00e9conomique. Savoir quand est-ce que j'ai utilis\u00e9 mon \u00e9lectricit\u00e9, quand est-ce que j'ai allum\u00e9 ma t\u00e9l\u00e9, ce que j'ai dit dans la maison et tout. Quel \u00e9tait mon niveau de rythme cardiaque quand j'ai regard\u00e9 telle chose ? Et o\u00f9 donc pouvoir avoir la ma\u00eetrise l\u00e0-dessus va devenir un enjeu aussi important qu'aujourd'hui pouvoir fermer la porte de ta maison avec une cl\u00e9. En tout cas, moi, bon, c'est vraiment un sentiment en plus tr\u00e8s, pour le coup, tr\u00e8s profond. Et moi, \u00e7a m'\u00e9nerve tellement que, tu vois, contrairement \u00e0 toi, je n'y fais pas. Et j'utilise toutes sortes d'abord d'applications un peu de privacy. J'utilise DuckDuckGo, j'utilise Store, j'utilise des VPN. Enfin, je ne suis pas hyper geek, mais enfin, quand je d\u00e9branche toujours, mais j'ai localisation et tout \u00e7a. Donc, quand je peux, j'essaye d'\u00e9viter le tra\u00e7age. Enfin, je ne suis pas hyper geek, mais quand je d\u00e9branche toujours mes localisations et tout \u00e7a, donc quand je peux, j'essaye d'\u00e9viter le tra\u00e7age. Mais c'est \u00e9videmment un peu d\u00e9risoire \u00e0 titre individuel. Ce qui compte, c'est le combat politique. Cette histoire de droit de propri\u00e9t\u00e9, pour moi, c'est absolument fondamental. On commence \u00e0 en parler aux \u00c9tats- Unis. Il y a eu une proposition de loi en France qui n'a pas abouti d'un d\u00e9put\u00e9 qu'on avait travaill\u00e9. Donc, tu vois, \u00e7a, c'est comme le revenu universel. \u00c7a commence tr\u00e8s, tr\u00e8s loin. Et puis, peut-\u00eatre que dans 10, 20 ans, on dira, bah oui\u00e9 qu'on avait travaill\u00e9. Donc tu vois, \u00e7a, c'est comme le revenu universel. \u00c7a commence tr\u00e8s, tr\u00e8s loin. Et puis peut-\u00eatre que dans 10, 20 ans, on dira, bah oui, c'est la bonne solution. Non, mais j'utilise moi aussi des VPN, cela dit, et je fais attention \u00e0 un certain nombre de choses, en effet. Mais c'est vrai que je me dis que, en tout cas, tout \u00e7a est arriv\u00e9 tr\u00e8s vite. Et tout ce qui est fourni, notamment par certaines soci\u00e9t\u00e9s qu'on a cit\u00e9es, dans les outils de production du monde des startups dans lesquelles je vis, finalement, je trouve que \u00e7a me permet d'aller tellement plus vite que finalement... Oui, plus vite pourquoi ? C'est vraiment la question. Plus vite pourquoi ? \u00c7a cr\u00e9e aussi \u00e9norm\u00e9ment de besoins, qu'ils ont satisfait de mani\u00e8re de plus en plus rapide, mais sur des trucs qui ne sont pas forc\u00e9ment essentiels pour nous et dont pourrait tr\u00e8s bien se passer. Et toutes ces start-up disruptrices, soi-disant, souvent s'inscrivent dans un paradigme de contr\u00f4le qui est quand m\u00eame extr\u00eamement conservateur. Ils s'inscrivent dans le... Je les trouve souvent tr\u00e8s, en fait, tr\u00e8s pauvres, politiquement et socialement. C'est effectivement des outils tr\u00e8s utilitaristes, mais qui ne contestent pas du tout l'ordre \u00e9tabli. Enfin, apr\u00e8s, il y a des exceptions. Il y a des gens, justement, plus engag\u00e9s, mais il n'y en a pas beaucoup, surtout en France. Les entrepreneurs fran\u00e7ais ont quand m\u00eame la doigte sur la couture du pantalon, \u00e0 aller \u00e0 la BPI demander des sous, et sur les podiums de la French Tech, parader avec les ministres. C'est franchement la vision que j'ai de l'entrepreneur un petit peu vocal, tu vois. Je pense que \u00e7a vient et quand tu \u00e9coutes bien G\u00e9n\u00e9ration d'Uturcel, tu verras qu'il y a de plus en plus de gens qui s'investissent l\u00e0-dedans, mais c'est un long chemin parce que souvent aussi avant de vocaliser tout \u00e7a, il faut peut-\u00eatre avoir r\u00e9ussi un certain nombre de choses, s'\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 d'un certain nombre de poids financi voil\u00e0, que certains am\u00e9ricains ont fait avant nous, quoi, dont des Buffett, des Bill Gates et des gens comme \u00e7a. Si je veux revenir sur ton voyage \u00e0 cheval, quand tu... enfin, on a \u00e9voqu\u00e9 plein de sujets, l\u00e0, je voudrais aussi revenir absolument sur les prisons parce que l\u00e0 je sais que tu m'as balanc\u00e9 \u00e7a au d\u00e9but pour que je revienne dessus mais voil\u00e0 \u00e7a a march\u00e9 mais Quand tu fais un voyage \u00e0 cheval et qu'on a \u00e9voqu\u00e9 toutes ces choses l\u00e0 est-ce que quand tu pars tu sais ce que tu vas chercher ? Est-ce que t'aurais pu finalement te dire \u00ab Tu sais quoi, je vais aller \u00e0 Ibiza et puis je sais pas o\u00f9, je vais m'allumer la gueule dans des bo\u00eetes de nuit pour aller voir ce que veulent des jeunes sur Instagram, je vais aller me coller \u00e0 Duba\u00ef avec tous ces Instagramers, influenceurs qui se mettent dans des trucs, se prennent en photo pour essayer de comprendre leur trip et dans quel\u2026 \u00bb Et toi tu te dis \u00ab Non, je vais plut\u00f4t prendre un cheval et aller faire autre chose. Pourquoi tu choisis \u00e7a et pas cette version d\u00e9bile que je t'ai propos\u00e9e, mais why not finalement ? Et est-ce que tu as d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e de ce que tu vas en tirer avant ? Oui, c'\u00e9tait justement une envie qui est n\u00e9e apr\u00e8s ou \u00e0 la fin de mon voyage autour de l'intelligence artificielle, comme un v\u00e9ritable contrepoint. C'est l'anti-IA, tu vois. C'est faire quelque chose, et pas parce que c'est d\u00e9connect\u00e9, d'ailleurs j'\u00e9tais pas du tout d\u00e9connect\u00e9, j'avais un super GPS sur une carte Exig\u00e9nie, enfin c'\u00e9tait pas l'hotech en voyage. Au contraire, c'est la tablette qui m'a permis d'ailleurs d'avoir toutes mes cartes, mes livres, de continuer \u00e0 \u00e9crire mes articles et tout \u00e7a. Mais l'id\u00e9e c'\u00e9tait de r\u00e9introduire un sens du voyage o\u00f9 ne sait pas ce qui va arriver. Ou, comme le dit Montaigne, puisque j'ai suivi le litin\u00e9raire qu'avait fait Montaigne en 1580, du coup j'ai beaucoup lu Montaigne aussi pour \u00e7a, o\u00f9 il dit, qui est l\u00e0-bas une philosophie du cheminement, en disant je ne sais pas, je sais ce que je fuis, mais je ne sais pas ce que je cherche. Moi je sais ce que je fuis, je fuis justement le monde trop programm\u00e9, trop norm\u00e9, trop monotone, trop homog\u00e8ne. Je ne savais pas trop ce que je cherchais, mais clairement je cherchais aussi une forme de libert\u00e9 int\u00e9rieure. Parce qu'une fois qu'on a dit tout \u00e7a sur la politique publique, on se dit bon, est-ce que j'esp\u00e8re que mon r\u00eave serait r\u00e9alis\u00e9 de mon vivant, ou est-ce qu'il faut aussi que j'apprenne \u00e0 \u00eatre libre moi-m\u00eame au sein de la soci\u00e9t\u00e9 telle qu'elle est. Et le voyage \u00e0 cheval me paraissait pour \u00e7a une tr\u00e8s belle, un tr\u00e8s beau projet parce que \u00e0 cheval, tu es soumis absolument \u00e0 aucune norme, mais au sens tr\u00e8s large du terme. D'abord, tu es soumis \u00e0 aucun r\u00e8glement. Il y a tellement peu de gens qui le font qu'il n'y a aucun texte l\u00e0-dessus. Donc tu montes sur ton cheval, t'es v\u00e9hicule, tu peux \u00eatre avec ton chapeau, t'as pas d'assurance, pas de ceinture, pas de permis, rien. Hop, tu pars, tu vas comme \u00e7a. Et ensuite, il n'y a pas non plus de relais, il n'y a plus de relais. Tu ne peux pas... C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de planifier sa route. Du coup, il faut demander l'hospitalit\u00e9 aux gens. C'est un exercice incroyable. Alors l\u00e0, c'est un exercice qui est \u00e9videmment compl\u00e8tement non format\u00e9, o\u00f9 tu cr\u00e9es constamment des situations \u00e9tranges, surprenantes, chaotiques, et o\u00f9, c'est \u00e7a qui est merveilleux, \u00e7a finit toujours bien. Donc t'arrives techniquement chez des gens, je sais pas o\u00f9, avec ton cheval, ton petit barda, l\u00e0, ton sac \u00e0 dos ou je sais pas, et puis tu dis, salut, je m'appelle Gaspard, est-ce que vous auriez de quoi nourrir mon cheval, peut-\u00eatre l'h\u00e9berger, et moi aussi par la m\u00eame occasion ? Alors en fait j'essayais d'avoir 24 heures d'avance. J'essayais de ne pas partir le matin sans savoir o\u00f9 j'allais dormir le soir, mais du coup c'\u00e9tait beaucoup les h\u00f4tes d'une \u00e9tape qui me donnaient les h\u00f4tes de la suivante. Parce qu'ils ont toujours... Ils connaissent des gens dans la r\u00e9gion, alors il faut appeler tel fermier, il faut parler \u00e0 la s\u0153ur de machin, et donc bon, tout \u00e7a prend toujours beaucoup de temps, mais \u00e7a fait partie du jeu. Et puis bon, de temps en temps, c'\u00e9tait vraiment \u00e0 l'arrache, mais la plupart du temps quand m\u00eame, j'avais cette s\u00e9curit\u00e9 de 24-48 heures. Tu t'es jamais retrouv\u00e9 dehors, sans endroit ? Une fois, oui. Une fois j'ai camp\u00e9, j'avais une tente hyper minimale de 600 grammes, c'\u00e9tait vraiment en cas de... c'\u00e9tait en discours, mais bon. En plus c'est compliqu\u00e9 pour le cheval, parce qu'il faut quand m\u00eame lui trouver \u00e0 boire, il faut lui trouver un coin d'herbe, il faut \u00e9videmment l'attacher. Mais... parce qu'il y a plusieurs mani\u00e8res de faire du voyage \u00e0 la chevale, mais \u00e7a un coin d'herbe, il faut \u00e9videmment l'attacher. Mais... Parce qu'il y a plusieurs mani\u00e8res de faire du voyage \u00e0 cheval, mais \u00e7a, \u00e7a serait encore une diffusion. Les gens qui font du voyage \u00e0 cheval totalement en autonomie prennent deux chevaux, en fait. Ils ont un cheval de bas. Oui. Ils portent un mat\u00e9riel un peu plus sophistiqu\u00e9 avec des piquets de cl\u00f4ture, avec de la bouffe de l'eau, des granul\u00e9s et tout. Et bon, pour plein de raisons, moi, je voulais le faire avec un cheval seul, mais du coup, t'as vraiment un bagage minimal. Mais le le but c'\u00e9tait d'aller \u00e0 la rencontre des gens, d'aller chez les gens. C'est combien de kilom\u00e8tres, pardon, la distance \u00e0 cheval, je sais pas, enfin, pas que tu peux faire, mais que tu faisais, toi ? Un peu pr\u00e8s en moyenne ? Ah, en moyenne ? Un jour. En moyenne, la fourchette c'est entre 20 et 50. La moyenne \u00e9tait probablement entre 25 et 30. Parce qu'\u00e9videmment \u00e0 l'\u00e9poque de Montaigne, Montaigne faisait des tr\u00e8s grandes \u00e9tapes de 60 km, parce qu'il avait un cheval tout frais, il en changeait \u00e0 chaque relais. Alors que moi je devais m\u00e9nager ma monture, parce que j'avais ma jument qui devait durer jusqu'\u00e0 la fin, d'ailleurs il y avait plein de probl\u00e8mes v\u00e9taux sur le chemin, ce qui est normal parce qu'un cheval il n'est pas fait pour \u00e7a, en plus on a travers\u00e9 les canicules, c'\u00e9tait assez compliqu\u00e9 au mois d'ao\u00fbt. Et puis on avait une montagne... Enfin bon, il y a eu des moments assez complexes \u00e0 g\u00e9rer, mais c'est un peu comme un voyage en bateau, tu vois, en solitaire. Il y a des choses qui t'arrivent, t'es oblig\u00e9 de r\u00e9parer ton m\u00e2t avec les moyens du bord. Mais enfin, tout \u00e7a pour dire que cette esp\u00e8ce de spontan\u00e9it\u00e9 que je voulais retrouver, tu vois, des choses totalement hors normes au sens litt\u00e9ral du terme, hors la loi, je l'ai vraiment trouv\u00e9. A la fois pour moi, et dans le rapport avec les gens. Et quand les gens te disent, on va s'arranger, c'est merveilleux. Tu vois, tu trouves un bout de cl\u00f4ture, on essaie de trouver un truc pour le cheval, on te met sur un canap\u00e9, on t'invite \u00e0 d\u00eener avec les voisins, mais \u00e7a n'arrive plus... \u00c7a n'arrive plus jamais ce genre de choses maintenant. On a nos d\u00eeners qui sont pr\u00e9vus trois semaines \u00e0 l'avance, tu vois. On a envoy\u00e9 des invitations sur justement Google Calendar. On a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9 chez Sabouf \u00e0 liv\u00e9raux. Et l\u00e0, c'\u00e9tait tout l'inverse de \u00e7a. Et cette esp\u00e8ce de spontan\u00e9it\u00e9 l\u00e0, au sens large, d'ordre spontan\u00e9, vraiment rend heureux. J'\u00e9tais autant le voyage autour de l'IA, o\u00f9 au fond, je rencontrais toujours le m\u00eame chercheur un peu geek, toujours dans le m\u00eame bureau, qui parlait toujours la m\u00eame langue, dans des espaces qui se ressemblent et dans des gens qui pensent en fait sensiblement la m\u00eame chose. L\u00e0, c'est tout l'inverse. Chaque fois, j'en montrais des caract\u00e8res vraiment insoup\u00e7onn\u00e9s. Et la relation d'hospitalit\u00e9 qu'on peut nouer avec les gens n'a rien \u00e0... Enfin, c'est une relation unique. C'est un peu... Il y a l'amour, il y a l'amiti\u00e9, il y a la haine, il y a le m\u00e9pris, mais il y a aussi l'hospitalit\u00e9. C'est une esp\u00e8ce de relation humaine \u00e0 part enti\u00e8re, qui est tr\u00e8s \u00e9ph\u00e9m\u00e8re et qui est tr\u00e8s intense, o\u00f9 les gens t'aident. C'est incroyable quand m\u00eame, j'ai v\u00e9cu de la charit\u00e9 publique quasiment, pendant cinq mois, c'est-\u00e0-dire que les gens me logeaient, me nourrissaient, mais souvent ils... \u00c9ventuellement tu pouvais les payer, c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le sujet qu'ils voulaient pas, ou c'\u00e9tait pas dans un deal de frugalit\u00e9. Non, non, c'est compliqu\u00e9 comme sujet. Est-ce que tu proposes, est-ce que tu proposes pas, est-ce qu'il refuse, est-ce qu'il refuse pas ? Enfin, c'est toujours assez subtil en fait. Mais disons que dans plus de 50% des cas, il n'y avait pas de transaction. Et puis des fois, je dis oui, mais\u2026 Tu n'\u00e9tais pas qu'en France. Pardon ? Pardon. Tu n'\u00e9tais pas qu'en France. Non, mais \u00e7a a tr\u00e8s bien march\u00e9 en France. \u00c7a a magnifiquement march\u00e9 \u00e0 Allemagne. En revanche, c'est un d\u00e9sastre en Italie. D'accord. Mais bon, c'est encore une autre discussion, les Italiens, toi, disons. Mais bon, donc tout \u00e7a pour dire que... Et tu te retrouves dans ce que David Graeber, qui est un anthropologue, appelle un peu le communisme de tous les jours, en disant que la soci\u00e9t\u00e9, elle n'est pas fond\u00e9e sur le respect de la loi, sur le contrat. Elle est fond\u00e9e sur le fait que quand quelqu'un te demande sonant que la soci\u00e9t\u00e9, elle n'est pas fond\u00e9e sur le respect de la loi, sur le contrat. Elle est fond\u00e9e sur le fait que quand quelqu'un te demande son chemin dans la rue, tu lui dis, que quand quelqu'un te demande une clope, tu lui donnes, que quand quelqu'un a un probl\u00e8me dans la rue, tu t'arr\u00eates pour voir ce qui se passe. C'est juste un geste humain compl\u00e8tement primordial, hors tout syst\u00e8me socialis\u00e9. C'est le premier truc que tu fais. Et l\u00e0, tu retrouves \u00e7a, puissance 10, puisque les gens, ils t'apportent un bout de tapis pour remettre, pour recoudre ton truc, ils te donnent un vieux bout de v\u00eatement que tu peux utiliser pour refaire un arnachement qui part en vrille, enfin... Ou alors ils vont chercher un copain qui sait que, ou il l'appelle. Et c'est fou en fait ce que tu mobilises comme g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 spontan\u00e9e. Vraiment \u00e7a... Et y compris en France, tu vois, o\u00f9 j'ai vu les gros titres en revenu... Enfin, j'ai pas regard\u00e9 la presse pendant quatre mois, cinq mois. Et donc r\u00e9trospectivement... Bon, il se passait pas grand chose en 2020. Oui, heureusement. Moi en plus, j'ai \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 ce virus. Mais donc introspectivement, j'apprends que voil\u00e0, la France, c'est le gros probl\u00e8me d'ins\u00e9curit\u00e9 tout l'\u00e9t\u00e9 et tout. Et quand m\u00eame, ce que j'ai fait permet de relativiser parce que qui est hors sol ? Les gens qui, voil\u00e0, mettent la lumi\u00e8re sur un certain nombre de faits navrants, mais quand m\u00eame \u00e9parses, ou quelqu'un qui, sur un cheval, seul, pendant 2500 km, n'a jamais rencontr\u00e9 une seule, un seul probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 ou m\u00eame l'ombre d'un souci pour son int\u00e9grit\u00e9 physique. Et j'ai travers\u00e9 les villes, j'ai travers\u00e9 les banlieues, j'ai travers\u00e9 m\u00eame les banlieues chaudes, j'ai travers\u00e9 les centres commerciaux, enfin j'\u00e9tais pas juste sur les petits chemins de campagne, sur les chemins noirs comme Sylvain Tesson, tu vois, j'\u00e9tais au contact de la vie moderne. Donc il y a quand m\u00eame... Alors le cheval \u00e9videmment \u00e9voque, enfin suscite plut\u00f4t la sympathie, mais \u00e7a c'est tout le truc de Montaigne, c'est de dire... Lui, c'est comme \u00e7a qu'il explique la mani\u00e8re dont il a r\u00e9chapp\u00e9 aux guerres civiles, parce que lui il fait son voyage quand il y a des guerres civiles et la peste, et la peste c'est autre chose que le coronavirus, c'est 100% de l\u00e9talit\u00e9. Donc, et lui il dit, en fait, il y a des gens qui \u00e9taient venus dans son ch\u00e2teau pour probablement pour le tuer, et il les a accueillis avec une esp\u00e8ce de candeur qui a rendu la chose impossible. C'est-\u00e0-dire que quand t'arrives avec un esp\u00e8ce d'air avenant, comme dit Montaigne, c'est impossible de tuer quelqu'un qui te sourit, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, l\u00e0 il faut vraiment \u00eatre vicieux. Et en fait, tu suscites la confiance. Mais c'est le m\u00eame, alors je ne vais pas te relancer, mais c'est le m\u00eame principe que sur le revenu universel, les prisons ouvertes et tout \u00e7a. Quand tu suscites le lien de confiance, c'est tr\u00e8s difficile pour les gens de ne pas y r\u00e9pondre. En fait, quand tu arrives d\u00e9sarm\u00e9, d\u00e9pouill\u00e9, g\u00e9n\u00e9ralement en plus dans l'embarras quand t'es \u00e0 cheval, faible. C'est tr\u00e8s rare un humain qui te ferme la porte au nez, qui dit je vais pas te donner de l'eau pour ton cheval. J'ai jamais rencontr\u00e9 une seule fois en fait. Les gens \u00e9videmment ils te donnent de l'eau pour le cheval, tous. Et c'est ce que dit Montaigne, il dit je r\u00eave d'un pays o\u00f9 en fait les champs seraient ferm\u00e9s non pas par des barricades, par des barri\u00e8res, mais par des fils, des petits fils de laine. Et le fait de faire confiance, de dire j'ai juste mis un fil de laine vous prot\u00e8ge peut-\u00eatre davantage que le fait de mettre un gros truc o\u00f9 du coup tu n'as qu'une seule envie c'est d'aller le casser. Et c'est exactement le principe des prisons ouvertes, tu dis aux gens il n'y a pas de mur, vous pouvez vous \u00e9vader si vous voulez, on vous demande de ne pas le faire s'il vous pla\u00eet. Et bien tu sais quoi, Le taux d'\u00e9vasion de la prison ouverte est inf\u00e9rieur au taux d'\u00e9vasion de la prison ferm\u00e9e. Donc, on ne me dise pas que je suis fou, \u00e7a marche, c'est des datas, \u00e7a marche. Cette esp\u00e8ce de... Quand tu inities la confiance, c'est inhumain de ne pas y r\u00e9pondre. Et c'est \u00e7a qu'on ne comprend pas du tout dans l'organisation autoritaire, administrative, o\u00f9 on dit il faut faire ceci, il faut faire cela. On ne comprend pas que si tu laisses les gens assumer leurs responsabilit\u00e9s sur le terrain, ils trouvent des solutions parce qu'ils ont envie d'en trouver. Alors j'ai plein de questions, \u00e9videmment, sur les prisons ouvertes, on va en parler, mais avant d'aller l\u00e0-dessus, tr\u00e8s vite parce que je ne vais pas non plus prendre des heures de plus, mais sur ce que tu dis l\u00e0 et sur ton voyage quand tu reviens de la Silicon Valley... Et tout l'inverse, pas 20 m\u00e8tres sans remplir une fiche, payer un parking... Qu'est-ce que tu... au moins tu vois c'est ce qu'a la Chine de bien c'est que \u00e7a se fait tout seul, c'est fait pour toi, t'es film\u00e9, c'est plus pratique. Il a pouss\u00e9 jusqu'au bout. Comment est-ce que tu... Enfin, qu'est-ce que... Enfin, ce sera dans ton livre et il y en aura plein, mais qu'est-ce qui te saute aux yeux ? Qu'est-ce que tu as envie de... Tu vois, si tu dois me dire en quelques mots, en quelques phrases, le truc qui te fait dire mais wow, \u00e9videmment, tu vois. C'est quoi, sur la Silicon Valley ou sur mon voyage d'apr\u00e8s ? Non, sur ton voyage d'apr\u00e8s, quel est le contraste qui fait que... Je ne sais pas, est-ce qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments o\u00f9, quand tu n'as pas fait \u00e7a, et que tu n'es pas all\u00e9 dans la Silicon Valley et apr\u00e8s fait un tour \u00e0 cheval, dont tu ne peux pas te rendre compte avec autant d'ampleur ? Je ne sais pas si c'est clair. Ah, disons que... \u00e7a m'a rendu quand m\u00eame tr\u00e8s... je pense... beaucoup plus sceptique sur l'id\u00e9e de progr\u00e8s telle qu'elle nous est pr\u00e9sent\u00e9e. Je vais prendre un exemple tr\u00e8s concret. Je disais, donc moi \u00e9videmment, ma bible c'est The Economist, tu vois. J'ai toujours d'accord avec The Economist, journal lib\u00e9ral classique, formidable, des bonnes analyses, des travaux de grande qualit\u00e9. Puis l\u00e0, j'ai lu ce week-end, il y avait un dossier sp\u00e9cial sur le transport a\u00e9rien, il disait \u00e7a va reprendre, etc. Et qu'il disait voil\u00e0, l'a\u00e9roport, qu'il imaginait l'a\u00e9roport de demain, en disant il est d\u00e9j\u00e0 en fait en pr\u00e9paration. Donc l'a\u00e9roport de demain, c'est formidable, parce que donc tout est stock\u00e9 dans ta sapin \u00e0 toilette, en blockchain, t'as ton passeport, tes visas, tes billets, ton passeport sanitaire \u00e9videmment, tes updates, tes boosters de vaccins, tout est l\u00e0 quoi. Et du coup tu vas pouvoir circuler dans l'a\u00e9roport quasiment les mains dans les poches sans faire la queue parce que t'auras plein de cam\u00e9ras de reconnaissance faciale qui vont te dire \u00ab Bonjour Gaspard, on sait que vous \u00eates attendu en porte B12, est-ce qu'on peut vous offrir votre boisson pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e qui sera un jus de tomate comme tout le monde ? \u00bb Et en fait, il y a quelques ann\u00e9es, j'aurais trouv\u00e9 \u00e7a super, tu vois, comme The Economist. Je me dis \u00ab Ouais, c'est le progr\u00e8s, \u00e7a va \u00eatre tellement plus simple, tellement plus efficace. \u00bb Et bien s\u00fbr que les gens doivent \u00eatre mobiles et que tout le monde doit pouvoir prendre l'avion, et plus il y a de gens qui prendront l'avion et qui se d\u00e9placeront, mieux \u00e7a sera. Et aujourd'hui, je pense que \u00e7a c'est vraiment l'enfer. Je pense que c'est quelque chose qui instinctivement, apr\u00e8s on peut parler de la collecte des datas, de la propri\u00e9t\u00e9 sur les datas et tout \u00e7a, c'est quelque chose qui instinctivement m'effraie. L'id\u00e9e d'\u00eatre totalement, comment dire, surveill\u00e9 et programm\u00e9 et suivi, et qui est vraiment le... Et o\u00f9 tout... dans un monde o\u00f9 toute spontan\u00e9it\u00e9 est aboli par la pr\u00e9visibilit\u00e9 de tes comportements et par la programmation de tes actions futures. Et c'est exactement l'inverse de ce que j'ai vu qui existe encore, parce qu'on est tous des \u00eatres humains en fait, on est des \u00eatres humains 1.0 et on rend service \u00e0 l'\u00e9tranger qui arrive dans le village, quel que soit notre niveau d'expertise en technologie et en data. Et je me dis, mais bien s\u00fbr que la technologie, il faut l'utiliser pour \u00e7a. Il y a des moyens d'utiliser la technologie de mani\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s propre, absolument pas technophobe, au contraire. Mais toute cette esp\u00e8ce de mod\u00e8le qu'on nous propose, le mod\u00e8le chinois, au fond, o\u00f9 tu es enti\u00e8rement trac\u00e9 pour que tout soit efficace, tout soit confortable, et que, au fond, tu n'as plus rien \u00e0 faire, ni \u00e0 d\u00e9cider, y compris pour les grandes choses de ta vie, me semble une sorte de prison sur Terre, v\u00e9ritablement. les grandes choses de ta vie, me semble une sorte de prison sur terre, v\u00e9ritablement. On est en train de... Et qu'un vrai lib\u00e9ral, au fond, il doit se dire, mais l'individu, il est o\u00f9 l\u00e0-dedans ? Et Tocqueville aurait \u00e9t\u00e9 effray\u00e9 par \u00e7a. Et c'est pas juste parce que c'est le progr\u00e8s, et que c'est le march\u00e9, que c'est bien. Il y a une notion plus fondamentale qui est, mais est-ce que l'individu, il est autonome l\u00e0-dedans ? Est-ce qu'on peut vivre diff\u00e9remment l\u00e0-dedans ? Est-ce qu'on peut vivre diff\u00e9remment l\u00e0-dedans ? Est-ce qu'on peut \u00e9laborer une existence singuli\u00e8re, personnelle, un peu bizarre, un peu errante, un peu folle ? Ou est-ce que pas du tout, on est tous en fait compl\u00e8tement r\u00e9giment\u00e9s ? Et c'est une question que je ne me posais pas comme \u00e7a avant, et qui est maintenant tr\u00e8s pr\u00e9sente, et d'ailleurs qui est pr\u00e9sente dans ma vie personnelle, parce que l\u00e0 je vais aller... Je suis en train d'acheter une petite maison dans le Calvados o\u00f9 je vais aller vivre, c\u00f4t\u00e9 de Montcheval justement. Alors je vais continuer \u00e0 avoir envie d'utiliser la technologie et tout, mais l'id\u00e9e de pouvoir me constituer une sorte d'ermitage o\u00f9 je suis vraiment libre, Et o\u00f9 la libert\u00e9, c'est au fond pas tellement la satisfaction de besoins multipli\u00e9s \u00e0 l'exc\u00e8s, mais au contraire le d\u00e9pouillement par rapport aux besoins. Tu vois, \u00e0 la cheval, j'ai pass\u00e9 quatre mois et demi, j'avais deux t-shirts litt\u00e9ralement, rien ne m'a manqu\u00e9, rien ne m'a manqu\u00e9, ni du point de vue mat\u00e9riel, ni du point de vue effectif. C'est quand je retrouve le monde o\u00f9 on a tout, que tout manque en fait. Donc \u00e7a c'est la le\u00e7on du sto\u00efcisme, c'est tr\u00e8s d'ailleurs dans la ligne de Montaigne, et c'est un travail plus int\u00e9rieur en fond, mais... mais... qui est maintenant tr\u00e8s important pour moi. Que je rejoins sur beaucoup d'aspects, le sto\u00efcisme. Ce qui est int\u00e9ressant c'est qu'en fait il a fallu, c'\u00e9tait le sens de ma question, que tu passes par ces diff\u00e9rentes \u00e9tapes pour t'en rendre compte, parce que si je reprends dans mon parcours un moment o\u00f9, tu sais quand on te dit, je sais pas si c'est de l'hypnose ou des enfin qu'on te dit ou la m\u00e9ditation ou un certain nombre de choses comme \u00e7a on va te dire essaie de penser \u00e0 un endroit o\u00f9 tu as \u00e9t\u00e9 bien dans ta vie o\u00f9 tu \u00e9tais heureux o\u00f9 c'\u00e9tait bien alors moi je suis tr\u00e8s bien et tr\u00e8s heureux mais j'ai cet endroit qui me revient qui \u00e9tait dans la presqu'\u00eele de Bukit en Indon\u00e9sie \u00e0 Bali, dans un autre temps de Bali au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, un endroit o\u00f9 j'\u00e9tais dans des villages de p\u00eacheurs o\u00f9 il n'y avait pas l'eau, pas l'\u00e9lectricit\u00e9 et o\u00f9 je pouvais passer plusieurs ann\u00e9es d'affil\u00e9e, des semaines enti\u00e8res comme ton serveur de Malibu, \u00e0 me nourrir de nazi-goreng et mi-goreng, leur bouffe traditionnelle, mais surtout du poisson qu'ils allaient p\u00eacher. Encore une fois, pas d'eau, pas d'\u00e9lectricit\u00e9, alors je ne te parle pas des t\u00e9l\u00e9phones, il n'y avait rien en fait. Et je nageais dans le bonheur. Et c'\u00e9tait cette hospitalit\u00e9 dont tu parlais, c'est-\u00e0-dire que je payais pas les p\u00eacheurs pour la nuit que je passais chez eux, en revanche je leur payais la nourriture, ce qui est probablement un peu plus largement que ce que \u00e7a devait co\u00fbter, mais enfin on parle de, je sais pas, un dollar le repas ou j'en sais rien, c'\u00e9tait ridicule. Voil\u00e0, mais l\u00e0 o\u00f9 je veux en venir c'est que finalement toutes ces choses dont on parle et cette Silicon Valley que tu as v\u00e9cu, ou plus loin, la Chine dont tu parles, c'est quelque chose qui nous arrive petit \u00e0 petit, un confort qui est toujours un tout petit truc de plus, qui n'est pas si mal en fait, tu vois, et puis il n'y a plus de fil sur les \u00e9couteurs, et puis finalement, quand tu as un tracker d'activit\u00e9 sur ton bras, tu peux avoir contr\u00f4l\u00e9 Spotify sur ton ampli. C'est pas con en soi parce que c'est sympa, puis en fait il prend aussi ton pouls et puis ton GPS tout le temps et puis en fait bon c'est pratique parce que tu peux payer avec. Et en fait mais tu t'en rends plus compte parce que c'est chaque petite chose petite chose petite chose et toi il a fallu que tu prennes une claque dans la gueule c'est un peu bleu, et puis voil\u00e0. Et en fait, mais tu t'en rends plus compte parce que c'est chaque petite chose, petite chose, petite chose, et toi il a fallu que tu prennes une claque dans la gueule, c'est presque \u00e7a en fait, pour te dire en fait je veux pas tout \u00e7a, c'est \u00e7a ce que tu dis ? C'est pas que j'en veux pas, mais c'est que je veux d'abord pouvoir le ma\u00eetriser, le ma\u00eetriser \u00e0 la fois sur le plan technologique, pour ma\u00eetriser les datas que je fournis, et le ma\u00eetriser sur le plan personnel, c'est-\u00e0-dire en ayant vraiment mesur\u00e9 ce dont j'ai envie, ce dont j'ai besoin, et ce qui est inutile. D'ailleurs j'ai toujours des \u00e9couteurs avec un fil, parce que je ne supporte pas l'id\u00e9e d'avoir encore un truc \u00e0 recharger qui peut ne plus avoir de batterie, je disais c'est pas possible, il y en a d\u00e9j\u00e0 trop. Et tu vois le fil c'est vraiment pas g\u00eanant, franchement. Je te dis, tu passes toute son t-shirt quand tu cours. Non mais vraiment. En fait, tu vois, j'\u00e9tais en train de me retenir de le dire parce que je me dis que c'est inint\u00e9ressant, mais en l'occurrence, moi, quand je pars courir et que j'\u00e9coute des podcasts, pas les miens, je te rassure, eh bien, c'est le moment o\u00f9 je pars toujours, j'ai des \u00e9couteurs sans fil, mais je pars toujours avec des \u00e9couteurs filaires parce qu'il m'est inconcevable de courir ou de faire du v\u00e9lo et d'\u00eatre... Alors l\u00e0 pour le coup c'est peut-\u00eatre con moi aussi, mais moi j'ai besoin d'\u00e9couter des podcasts, j'ai besoin de rentrer dans mes routines \u00e0 moi. Marie-Eclande que j'ai eue sur ce podcast me disait, quand elle marche ou quelque chose, elle a besoin de juste rien entendre et je le respecte, je serai tr\u00e8s bien aussi. Mais voil\u00e0, en l'occurrence, j'aime bien ce concept de fil par moment parce que je ne veux pas que \u00e7a tombe en rade au bout de dix minutes ou trois quarts d'heure. Donc, je te suis l\u00e0-dessus. Mais c'est s\u00fbr, ce que tu dis, moi, mon image de... Franchement, les moments o\u00f9 j'\u00e9tais le plus heureux, c'\u00e9tait pendant mon entra\u00eenement pour le voyage \u00e0 cheval, o\u00f9 j'ai trouv\u00e9 une \u00e9curie dans le calvado, ce qui a pris en main, parce qu'il faut apprendre plein de choses. Il faut apprendre la mar\u00e9chalerie, la bourrellerie, les soins v\u00e9tos, la cartographie, enfin, il y a plein de choses qui n'ont rien \u00e0 voir avec la technique \u00e9questre, qui est quasiment inexistante sur le voyage \u00e0 cheval. C'est tout ce qui va autour qui est... Et c'est combien de temps de formation, \u00e7a ? Il n'y a rien de tr\u00e8s r\u00e9gul\u00e9. Moi, j'ai trouv\u00e9 des gens qui ont accept\u00e9 de faire \u00e7a parce qu'ils connaissent bien la randonn\u00e9e. T'as pas un institut qui fait \u00e7a, \u00e7a n'y a rien de tr\u00e8s r\u00e9gul\u00e9. Moi, j'ai trouv\u00e9 des gens qui ont accept\u00e9 de faire \u00e7a parce qu'ils connaissent bien la randonn\u00e9e. T'as pas un institut qui fait \u00e7a, \u00e7a n'existe pas. Mais \u00e7a m'a pris 6 mois, bien intense. Plus de 50% de mes semaines. Parce qu'il faut apprendre \u00e0 mettre un fer \u00e0 cheval, \u00e0 d\u00e9faire... C'est d'ailleurs tr\u00e8s satisfaisant de travailler avec ses mains, \u00e7a c'est encore un sujet. Mais t'es dans la boue, il pleut... Il fait froid. Il fait froid, c'est le calvados. Mais n\u00e9anmoins c'est vrai que c'\u00e9tait des moments de compl\u00e9tude. T'as besoin de rien. Le voyage \u00e9tait aussi beaucoup \u00e7a, mais enfin le voyage \u00e9tait quand m\u00eame plein de soucis logistiques, parce qu'il fallait pr\u00e9voir beaucoup de choses. Alors que l\u00e0-bas c'\u00e9tait plus... Je savais o\u00f9 je revenais le soir, donc c'\u00e9tait plus simple. Et au fond c'est ce que je vais essayer de retrouver maintenant en m'y installant. Mais... Mais donc, chacun doit pouvoir... Enfin, je ne suis pas d\u00e9croissant au sens o\u00f9 je ne veux pas imposer ce mod\u00e8le au reste de la soci\u00e9t\u00e9. J'adore l'urbanit\u00e9, et puis c'est tr\u00e8s bien que les gens vivent de mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente. Et moi j'aime les gens qui vivent un peu dans l'exc\u00e8s, quoi, comme Anasim Taleb avec son syst\u00e8me, sa m\u00e9taphore de l'alt\u00e8re, tu vois. J'aime bien les trucs aussi compl\u00e8tement fous, extravagants, totalement dispendieux, absurdde, hyper luxueux. Et donc je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien qu'il y ait des gens qui continuent \u00e0 entretenir \u00e7a. Et comme Voltaire \u00e9tait un grand \u00e9crivain du luxe aussi, il a beaucoup \u00e9crit sur le luxe, et sur pourquoi le luxe fait progresser l'humanit\u00e9 dans son ensemble. Je ne rejette absolument pas \u00e7a, mais c'est pas mal de comprendre que d'abord, la soci\u00e9t\u00e9 doit m\u00e9nager la possibilit\u00e9 \u00e0 toutes ses existences d'advenir, et donc \u00e7a demande la propri\u00e9t\u00e9 de la telle ou une universit\u00e9 de telle. Tout \u00e7a, \u00e7a se travaille, \u00e7a ne va pas se faire comme \u00e7a tout seul. Et si on ne fait pas attention, plus personne ne pourra vivre comme \u00e7a, parce qu'il y aura des trackers partout, et que tu n'auras pas le droit de vivre tout seul dans une maison dans le Calvado, parce que \u00e7a sera trop dangereux, \u00e7a sera... Tu utiliseras trop de terres agricoles, tu sais pas quoi. Et donc, t'es oblig\u00e9 de vivre en HLM comme en Chine, o\u00f9 les... Au nom de la lutte contre la pauvret\u00e9, les derniers villages paysans sont \u00e9radiqu\u00e9s pour mettre les gens dans des tours. Parce que du coup, leur bien... Leur niveau de vie est augment\u00e9. C' du coup, leur niveau de vie est augment\u00e9. C'est vrai, leur niveau de vie est augment\u00e9. Il y a un film qui vient de sortir l\u00e0-dessus, qui vient de sortir dans le monde occidental, qui s'appelle \u00ab Dead Dogs \u00bb sur la Chine contemporaine. C'est une dame qui... C'est un film tr\u00e8s dr\u00f4le, un peu absurde. Une dame qui r\u00e9siste \u00e0 des d\u00e9veloppeurs qui veulent garder sa vieille maison, alors qu'on lui propose de la reloger dans une super-tour toute neuve. Et du coup, elle est toute seule dans sa maison face au bulldozer. des d\u00e9veloppeurs qui veulent garder sa vieille maison alors qu'on lui propose de la reloger dans une super tour toute neuve. Et du coup, elle est toute seule dans sa maison face au bub de z\u00e8bre. Un film tr\u00e8s sympa. \u00c7a me fait penser \u00e0 Laos, ce film tr\u00e8s beau. Je ne sais pas si tu l'avais vu, \u00e7a doit \u00eatre un Pixar, avec ce vieux monsieur qui doit se renvoler avec sa maison parce qu'il se fait chasser par des promoteurs. Bref, tr\u00e8s beau film, mais tr\u00e8s diff\u00e9rent. Je te reprendrai cette r\u00e9f\u00e9rence, mais je pense qu'on la trouvera. Avant que tu me racontes cette incarc\u00e9ration... Il n'y a pas le temps de parler de libert\u00e9. Il faut que je comprenne juste une chose. Tu me disais que tu \u00e9tais mari\u00e9. Tu es papa, tu as des enfants ? Oui. Alors comment... Sans rentrer trop dans ta sph\u00e8re priv\u00e9e, jusque l\u00e0 o\u00f9 tu veux aller, mais comment \u00e7a se vit, \u00e7a se pr\u00e9pare, un voyage comme \u00e7a o\u00f9 tu as six mois de pr\u00e9paration puis quasiment six mois de voyage, juillet, ao\u00fbt, septembre, octobre, novembre, quatre mois, presque quatre mois et demi. Comment \u00e7a se pr\u00e9pare personnellement ? Comment t'int\u00e8gres aussi cette onde de choc dans ta vie ? Comment tu la fais vivre \u00e0 ta famille ? Les gens sont fous aujourd'hui. Ils sont coll\u00e9s les uns aux autres. Ils n'arr\u00eatent pas de s'engueuler, mais ils ne peuvent pas se passer l'un de l'autre plus de 24 heures. Ils voient des films ensemble, ils vont en vacances ensemble, ils ont les m\u00eames amis. Mais \u00e7a, ce n'est pas des couples, c'est des esp\u00e8ces d'ensemble, je ne sais pas comment on peut appeler \u00e7a, fusionnel, mais c'est pas du tout mon id\u00e9al. Je pense qu'une famille, pour \u00eatre heureuse, il faut qu'elle soit compos\u00e9e d'individus qui vivent des vies diff\u00e9rentes, qui ont des go\u00fbts diff\u00e9rents, et qui justement s'aiment et se retrouvent d'autant mieux qu'ils ont encore une vie personnelle. Et donc, bon, apr\u00e8s il y a des probl\u00e8mes, des questions logistiques. Mais bon, c'est \u00e0 charge de revanche, si ma femme veut partir 5 mois, faire je ne sais quoi, je ne sais o\u00f9, je serais tout \u00e0 fait ravi de prendre le foyer \u00e0 ma charge. Mais je pense qu'il ne faut pas se... C'\u00e9tait tr\u00e8s naturel en fait. Les enfants l'ont tr\u00e8s bien v\u00e9cu, c'\u00e9tait tr\u00e8s sympa. Je les appelais tous les soirs pour leur raconter comment j'\u00e9tais tomb\u00e9 dans un mar\u00e9cage ou que j'ai dormi dans un esp\u00e8ce de tentiglou et tout \u00e7a. \u00c7a les faisait bien marrer, beaucoup plus que si j'allais leur rentrer \u00e0 la maison le soir avec un attach\u00e9 caisse. Et puis, ils \u00e9taient ravis de me retrouver, \u00e9videmment. J'avais \u00e9t\u00e9 s'\u00e9pouser de moustache qui avait suscit\u00e9 une grande controverse dans la famille. J'ai d\u00fb quand m\u00eame... J'ai d\u00fb me r\u00e9soudre \u00e0 la coup\u00e9e. J'avais beau citer \u00e0 ma femme les passages de Montaigne o\u00f9 il explique que la moustache lui rappelle les odeurs d\u00e9pais\u00e9es de sa jeunesse. \u00c7a ne marchait pas. Mais bon, donc j'ai beaucoup v\u00e9cu, j'aurais racont\u00e9 plein de choses, eux aussi ont v\u00e9cu, parce qu'au fond, tant que c'est pas 4 ans, c'est int\u00e9ressant de passer 4 mois sans p\u00e8re, tu vois, tu vois les choses diff\u00e9remment. Mon fils qui est extr\u00eamement proche de moi, bah, il a appris un peu \u00e0 ne pas \u00eatre... je sais pas, se sentir jug\u00e9 en permanence, mais faire des trucs pour lui. peu \u00e0 ne pas \u00eatre... je ne sais pas, se sentir jug\u00e9 en permanence, mais faire des trucs pour lui. Tu vois, \u00e7a change un peu, \u00e9videmment, les relations entre les petits modules qui constituent la famille, mais c'est pour le mieux, \u00e7a diversifie un peu l'exp\u00e9rience. Et aujourd'hui, on en parle \u00e9videmment du voyage avec beaucoup de... tu vois, de joie dans la famille. C'\u00e9tait pas du tout v\u00e9cu comme une exp\u00e9rience horrible. Le dernier mois \u00e9tait un peu dur pour plein de raisons, mais... Y'a pas eu de drame en mon absence, donc tu vois, y'a pas eu de manque fondamental. Et, \u00e0 titre personnel, je leur ai dit tr\u00e8s clairement qu'ils me manquaient pas pendant le voyage. Et que c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a. En fait, le manque est un sentiment tr\u00e8s \u00e9go\u00efste. C'est parce que tu veux ton petit confort, ton petit confort affectif. Aimer, c'est pas \u00e7a je pense. C'est justement savoir \u00eatre soi, et \u00eatre content quand on est juste soi. C'est vraiment l'enseignement de Montaigne \u00e7a. Retrouver l'arri\u00e8re boutique et tout \u00e7a, parler du sto\u00efcisme c'est compl\u00e8tement \u00e7a. Et pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e7a te permet d'autant mieux ensuite d'aimer, de t'ouvrir \u00e0 l'autre, de l'\u00e9couter, de partager. Donc je pense que ce cas une famille, enfin en tout cas pour moi, je suis tr\u00e8s heureux en famille, mais pr\u00e9cis\u00e9ment parce que c'est pas un ensemble totalement fusionnel. Ma femme a des go\u00fbts compl\u00e8tement diff\u00e9rents des miens. Elle est passionn\u00e9e de foot, j'ai jamais rien... jamais eu le moins d'int\u00e9r\u00eat pour le foot. Elle passe son temps \u00e0 regarder des matchs, \u00e0 aller aux matchs, \u00e0 supporter les \u00e9quipes et tout. C'est tr\u00e8s... c'est moins de la philosophie, tu vois. Je l'inviterai au Parc des Princes. On sera ravis. Comme \u00e7a, elle pourra se venger. Ce ne sera que quelques heures, mais au moins. Elle est la grande supportrice de Lance, je ne sais pas bien. Je l'inviterai sur un PSG Lance, au moins. Exactement. Donc, tu vois, c'est tr\u00e8s riche, je trouve. C'est beaucoup plus riche que si on se parlait de montagne tous les deux le soir, dans le blanc des yeux. Enfin bon, on fait ce qu'on veut, mais... Non, non, mais je trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant, comme approche. C'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce que je dis de montagne de sa propre famille. Alors lui, il est un peu plus cynique parce qu'il n'avait pas de tr\u00e8s bon rapport avec sa femme et qu'il parle tr\u00e8s peu de ses enfants. Et qu'il dit que quand il est parti en voyage, il \u00e9tait ravi de quitter, comme il dit, les \u00e9pines domestiques. Mais enfin, il parle quand m\u00eame de cette... D'ailleurs, il parle \u00e0 un moment donn\u00e9, il y a un texte dans les essais, il y a un passage sur les gens qui ne peuvent pas se passer l'un de l'autre, qui se voient le cul l'un de l'autre. Je ne sais plus comment il dit, mais quelque chose comme \u00e7a. Et il ne comprend pas. Mais vous arrivez \u00e0 avoir un \u00e9quilibre, du coup, justement, sur la gestion de tout \u00e7a ? Vous savez, moi, quand je suis l\u00e0, apr\u00e8s, quand je reviens, je suis l\u00e0, j'ai un p\u00e8re au foyer. Moi, je reste \u00e0 la maison toute la journ\u00e9e en \u00e9crivant, donc au contraire, je fais plein de choses avec les enfants, donc c'est juste, c'est le principe des alt\u00e8res, c'est tout ou rien, mais \u00e7a peut tr\u00e8s bien fonctionner. D'ailleurs, tous les arrangements fonctionnent \u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est fait avec bonne humeur et avec des principes clairs. Tout fonctionne. Et alors, ta femme et tes enfants, \u00e0 un moment tu lui as dit \u00ab je vais aller me faire emprisonner \u00bb, c'est \u00e7a ? Oui. \u00c7a serait pour une semaine, franchement. Une semaine, ok. Je pensais que tu devrais plus, un mois ou trois semaines, d'accord, oui. Une semaine, bon, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, non ? Ah, la prison pendant une semaine, \u00e7a vaut trois semaines, on s'en entend passer. Mais effectivement, on \u00e9tait dans tous ces... toujours en d\u00e9veloppant ces id\u00e9es d'autonomie individuelle, etc. Je me suis dit, mais qu'est-ce que le lib\u00e9ralisme a \u00e0 dire sur la philosophie p\u00e9nale, sur la prison, qui est son antipode puisque c'est la privation de libert\u00e9 ? Il y a des choses. De Beccaria \u00e0 Foucault, il y a une litt\u00e9rature lib\u00e9rale de la philosophie p\u00e9nale, qui dit quoi ? Qui dit que la prison ne doit pas \u00eatre l\u00e0 pour punir, il n'est pas question donc qu'elle ait un r\u00f4le moral, elle doit \u00eatre l\u00e0 pour prot\u00e9ger la soci\u00e9t\u00e9, de deux mani\u00e8res, en introduisant \u00e9videmment une menace pour ceux qui commettraient tel ou tel d\u00e9lit, et \u00e9ventuellement en r\u00e9habilitant l'individu fautif en lui permettant de retrouver la soci\u00e9t\u00e9, d'\u00eatre meilleur quand il en sort. Donc, comme dit Foucault, si, en poussant le raisonnement de Beccaria \u00e0 l'extr\u00eame... Beccaria, c'est ce lib\u00e9ral italien qui, au XVIIIe si\u00e8cle, a \u00e9crit le trait\u00e9 des d\u00e9lits et des peines, qui a chang\u00e9 compl\u00e8tement la philosophie p\u00e9nale. Avant, le but de la punition, c'\u00e9tait quoi ? C'\u00e9tait de faire souffrir, c'\u00e9tait de se venger. D'ailleurs, il n'y avait pas de prison. Tu regardes le code p\u00e9nal fran\u00e7ais de la fin du XVIIe si\u00e8cle, la prison n'est pas mentionn\u00e9e. La prison est vue comme une salle d'attente qui va vers le supplice. Ce qui est int\u00e9ressant, c'est le supplice. La roue, les bouillantes, comment on dit, les bouillantes, le d\u00e9pe\u00e7age, tout \u00e7a, c'est marrant, tu vois, c'est le supplice. Le supplice de Damien, \u00e9crit par Foucault, qui a tout eu, on lui en a fait 15, m\u00eame quand il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mort, on a continu\u00e9 \u00e0 le sticoter jusqu'\u00e0 le jeter dans la Seine. Donc, \u00e7a doit \u00eatre visible, \u00e7a doit faire souffrir, \u00e7a doit se venger. Et tout ce qu'a fait le lib\u00e9ralisme p\u00e9nal, mais qui s'accompagne des grandes r\u00e9formes lib\u00e9rales de la fin du 18e si\u00e8cle, c'est de dire qu'on ne doit pas faire souffrir, on doit, comme je l'ai dit, prot\u00e9ger la soci\u00e9t\u00e9. Et du coup, c'est l\u00e0 qu'est apparue la prison comme peine. Et pas vraiment de prison, la prison est une invention de la d\u00e9mocratie, puisque en d\u00e9mocratie on met nos libert\u00e9s en commun dans le contrat social, et bien quand on a bris\u00e9 le contrat, on est priv\u00e9 de cette libert\u00e9 qu'on avait abandonn\u00e9e aux autres. Et donc la prison doit \u00eatre la privation de libert\u00e9, seulement la privation de libert\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'elle n'implique aucune id\u00e9e de punition, au fond. Alors \u00e9videmment, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a se passe aujourd'hui, parce que les prisons sont des espaces absolument atroces, o\u00f9 tu souffres beaucoup, et o\u00f9 g\u00e9n\u00e9ralement tu sors bien pire que tu n'es rentr\u00e9. Le fameux film Le Proph\u00e8te, je pense, est une bonne description de la r\u00e9alit\u00e9, de l'horreur incarc\u00e9rale aujourd'hui. Et o\u00f9 du coup, le taux de r\u00e9cidive est hallucinant, c'est 80-90%. Tu sors de prison, t'as pas d'autre choix que de recommencer en fait. Tu connais que \u00e7a ? Tu connais ? Oui. Bon, en plus il y a le fait que souvent les prisonniers sont des fils de prisonniers, donc c'est vraiment un cercle tr\u00e8s tr\u00e8s difficile \u00e0 briser, la prison, le syst\u00e8me carc\u00e9ral. Mais enfin bon, donc il y a des gens qui, un peu progressistes dans les ann\u00e9es 60, ont eu cette id\u00e9e de dire, ben en fait la prison, pour aller jusqu'au bout de la logique de p\u00e9caria, \u00e7a doit \u00eatre un endroit en fait assez agr\u00e9able, assez sympa, et dans lequel t'es libre de sortir, mais simplement on te demande de ne pas le faire. Donc \u00e7a repose sur la confiance. C'est beaucoup moins co\u00fbteux pour la soci\u00e9t\u00e9, parce que \u00e7a... De mani\u00e8re tr\u00e8s pragmatique, \u00e7a revient moins cher, on n'a pas \u00e0 payer tous les gardiens et tout \u00e7a. Et puis \u00e7a te r\u00e9apprend, en fait tu te mets en prison tout seul, c'est beaucoup plus responsabilisant. Et donc j'ai \u00e9t\u00e9 dans plusieurs de ces prisons en fait, en Finland mets en prison tout seul, c'est beaucoup plus responsabilisant. Et donc, j'ai \u00e9t\u00e9 dans plusieurs de ces prisons en fait, en Finlande, on en a fait une ou deux, enfin deux ou trois. Et donc, la derni\u00e8re o\u00f9 j'\u00e9tais, c'\u00e9tait sur un lac, c'\u00e9tait un ancien espace de... un peu genre scoot, genre com\u00e9die de vacances, avec des b\u00e2timents plut\u00f4t sympas, un sauna, un lac o\u00f9 tu pouvais te baigner apr\u00e8s le sauna avec les prisonniers, o\u00f9 chacun a sa petite chambre, et o\u00f9 t'as un r\u00e8glement int\u00e9rieur qui t'explique qu'il faut fermer la porte de ta chambre derri\u00e8re toi. C'est quand m\u00eame la meilleure pour une prison. T'as un espace famille, parce que les gens peuvent accueillir la famille r\u00e9guli\u00e8rement, et surtout, surtout, surtout, t'as pas de mur. Les gardiens sont globalement des assistants sociaux, ils n'ont pas d'armes. Et de toute fa\u00e7on t'as 200 prisonniers pour, je sais pas, 10 gardiens. On peut faire du ski nautique ou... Tu peux nager en ski nautique, j'ai pas vu, j'ai pas vu. C'est Club Med ton truc en fait ! Ouais, alors tu crois que c'est Club Med. Pardon. Mais non, mais c'est int\u00e9ressant, parce que les gens disent \u00ab ouais, \u00e7a doit \u00eatre trop cool \u00bb. Non mais c'est toi qui me le pr\u00e9sente comme tel. Non mais c'est vrai, je veux dire, c'est int\u00e9ressant, parce que les gens disent \u00ab ouais, \u00e7a doit \u00eatre trop cool \u00bb. Non, mais c'est toi qui me le pr\u00e9sente comme tel. Non, mais c'est vrai, je veux dire, c'est tr\u00e8s... En tout cas, c'est un environnement tr\u00e8s humain, plut\u00f4t agr\u00e9able, c'est dans la nature. Tu t'es engag\u00e9 \u00e0 ne pas partir, c'est \u00e7a le dit ? Je suis engag\u00e9 \u00e0 ne pas partir. Et t'as une limite qui est mat\u00e9rialis\u00e9e par les petits piquets. Tu te dis \u00ab t'as pas le droit de franchir cette limite \u00bb. Et t'as personne qui te regarde, t'as pas de cam\u00e9ra. Et l'angoisse que c'est le soir, quand tu fais ta petite promenade, et que c'est toi qui t'as pas de cam\u00e9ra. Et l'angoisse que c'est le soir, quand tu fais ta petite promenade, et que c'est toi qui t'enfermes en fait, parce que tu sais que tu peux et que tu vas pas le faire, et bien en fait c'est tr\u00e8s dur. Et tous les prisonniers \u00e0 qui j'ai parl\u00e9, m'ont dit c'est beaucoup plus dur la prison ouverte, pour la t\u00eate, pour le mental, que la prison ferm\u00e9e. Parce que la prison ferm\u00e9e, certes, tu vois, tu te tapes avec tes voisins de chambr\u00e9 et t'es enferm\u00e9 dans un petit truc et tout \u00e7a, mais les r\u00e8gles du jeu sont hyper simples. Tu casses la t\u00eate contre les murs, tu veux sortir, t'agresses les gardiens, bon c'est... C'est pas compliqu\u00e9. Alors que l\u00e0, le fait de s'auto-discipliner pendant des mois, des ann\u00e9es, de ne pas pouvoir franchir cette petite limite-l\u00e0, alors que tu vois, t'es en bout d'envie, c'est l\u00e0 que tu te sens en fait en prison. Donc en fait, tu te sens beaucoup de plus en prison parce que tu sens exactement ce que t'as perdu, qui est la libert\u00e9 de franchir cette ligne, que dans un espace o\u00f9 t'as pas le choix en fait. Et du coup, c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s responsabilisant et qui te r\u00e9apprend l'usage de la libert\u00e9, c'est que c'est toi qui dois t'auto-discipliner. Et naturellement, tu t'engages aussi \u00e0 travailler pendant la journ\u00e9e, ou \u00e0 \u00e9tudier ou quoi. Et donc, t'as des gens par exemple qui vont \u00e0 la fac pendant la journ\u00e9e, puis ils reviennent en prison le soir. Donc c'est une esp\u00e8ce de contrat un peu personnalis\u00e9 avec l'administration qui regarde ce que les gens peuvent faire, ce qu'ils ont... J'ai rencontr\u00e9 un prof de fac qui \u00e9tait un ancien prisonnier, qui avait fait ses \u00e9tudes pendant la prison, tu vois, donc il \u00e9tait avec ses copains et tout, puis le soir il disait \u00ab je suis d\u00e9sol\u00e9, je ne peux pas aller au caf\u00e9, je dois retourner en prison \u00bb. Et \u00e7a marche, \u00e7a marche. C'est-\u00e0-dire que le taux de r\u00e9cidive est beaucoup plus faible, que le taux d'\u00e9vasion est plus faible et que le co\u00fbt pour la soci\u00e9t\u00e9 est moindre. Et \u00e7a marche pour des fils de prisonniers qui sont all\u00e9s dans une prison normale ? \u00c7a marche pour des violeurs multir\u00e9cidivistes ? \u00c7a marche pour des meurtriers hyper violents ? \u00c7a marche pour des terroristes ?urs multir\u00e9cidivistes, \u00e7a marche pour des meurtriers hyper violents, \u00e7a marche pour des terroristes. Tu vois mes questions ? Alors, il y a un tri. Il y a un tri qui est effectu\u00e9 par l'administration. En l'occurrence, en Finlande, tu as un tiers des prisonniers qui vont en prison ouverte. C'est quand m\u00eame un pourcentage tr\u00e8s substantiel. Simplement, le tri, toi, tu as m\u00e9lang\u00e9 deux choses dans la liste que tu as faite. Tu as m\u00e9lang\u00e9 les crit\u00e8res de gravit\u00e9 du d\u00e9lit et tu as m\u00e9lang\u00e9 les crit\u00e8res de gravit\u00e9 du d\u00e9lit, et t'as m\u00e9lang\u00e9 les questions psychologiques ou de comportement. En fait, ce qu'ils disent, c'est qu'on ne veut m\u00eame pas savoir quel a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9lit. Donc, dans la prison verte, t'as des gens qui sont condamn\u00e9s \u00e0 prison \u00e0 vie, clairement, ils sont des meurtriers. Mais ils ont manifest\u00e9 un comportement qui fait qu'on estime que cet environnement peut leur convenir. Parce que tu peux \u00eatre un meurtrier... Dire qu'est-ce qu'\u00eatre un meurtrier ? Est-ce que c'est avoir commis un meurtre ? Ou est-ce que c'est \u00eatre un meurtrier ? C'est quoi l'identit\u00e9 d'un meurtrier ? En fait, la plupart du temps, quelqu'un qu'a tu\u00e9, si tu prends une bi\u00e8re avec lui, tu t'en rends pas compte, tu vois ? Donc, il y a eu un moment de folie ou d'erreur, mais est-ce que \u00e7a en fait une identit\u00e9 ? C'est une vraie question. Et donc l\u00e0, ce qu'ils essayent justement de dire, c'est que \u00e7a n'en fait pas une identit\u00e9. Que \u00e7a, \u00e9videmment, \u00e7a a des cons\u00e9quences, que tu payes, mais tu as toujours la possibilit\u00e9, disons, de te r\u00e9habiliter dans ce contexte-l\u00e0. Et de reprendre l'exercice de tes libert\u00e9s, y compris sur des choses tr\u00e8s simples, hein. T'as des gens qui... qui avaient jamais touch\u00e9 un four de leur vie, parce que c'est pas des gens qui sont habitu\u00e9s \u00e0 se faire la popote, qui ont appris \u00e0 faire la cuisine avec leur maman. Et donc l\u00e0, ils sont dans un espace o\u00f9 c'est eux qui doivent se faire la cuisine, par exemple. C'est pas en prison ferm\u00e9e, t'as des plats de repas, et voil\u00e0. Bon, et bien rien que \u00e7a, \u00e7a \u00e9duque \u00e0 respecter des tours de... Tu vois, ils se partagent en plus les responsabilit\u00e9s dans leur petit coin cuisine, t'as des modules de six chambreilles... Six petites chambrettes, pardon. Bon, et bien donc \u00e7a, c'est une mani\u00e8re aussi de retrouver un sens au fond de la dignit\u00e9 personnelle, enfin en tout cas d'une ma\u00eetrise de soi, etc. Alors, il y en a pour qui ne marche pas, il y en a qui s'\u00e9vadent, il y en a o\u00f9 \u00e7a se passe mal. Bon, il y a aussi des... Ce n'est pas une solution miracle, mais c'est quand m\u00eame bien sup\u00e9rieur en tout cas au syst\u00e8me actuel, particuli\u00e8rement au syst\u00e8me carc\u00e9ral fran\u00e7ais qui est, comme on le sait, surpeupl\u00e9 et inefficace. Il y a une prison-gouverne d'ailleurs en France, tu ne viendras jamais o\u00f9 c'est, c'est en Corse. C'est marrant. Et j'avais \u00e9t\u00e9 les voir en Corse, donc c'est exactement le... Sch\u00e9ma inverse, c'est sur la plage. Mais c'est \u00e0... Je vois tr\u00e8s bien o\u00f9 c'est. Oui, c'est \u00e0... \u00c0 c\u00f4t\u00e9 d'Aleria, pr\u00e8s de Gizonach, Aleria, et elle s'appelle... Casablandde. Casabiande, voil\u00e0, je vois tr\u00e8s bien. Parce qu'il est loin de la pratique. Je vais \u00e0 la plage de Casabiande l'\u00e9t\u00e9, souvent. J'ai rencontr\u00e9 un prisonnier l\u00e0-bas qui m'a dit \u00ab Moi, je craque, je suis sur la plage, et pourtant je suis prisonnier, je peux pas me dire ma nana de venir, je peux pas... \u00bb Et donc oui, il \u00e9tait tellement perdu qu'il a demand\u00e9 son rapatriement en prison ferm\u00e9e, parce que \u00e7a l'angoissait. Et donc l\u00e0, tu touches des m\u00e9canismes psychologiques qui sont beaucoup plus complexes que simplement \u00ab ah, il a faut\u00e9, on le punit \u00bb. Et c'est beaucoup plus int\u00e9ressant et c'est beaucoup plus productif, in fine. Mais \u00e7a, on le fait pas parce que c'est pas acceptable pour les victimes, par exemple. C'est \u00e7a le probl\u00e8me aujourd'hui ? Non. D'abord, on le fait de plus en plus, puisque nous, comme toujours, un peu dans le fil de ce que je fais, j'ai ensuite fait faire une note par G\u00e9n\u00e9ration Libre de politique publique sur les prisons ouvertes. On a fait du lobbying politique autour de \u00e7a et la ministre de la Justice s'\u00e9tait engag\u00e9e, c'\u00e9tait Nicole Belloubet \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e0 ouvrir des prisons ouvertes en France. Il y avait un objectif chiffr\u00e9 sur le quinquennat. Je crois que \u00e7a ne s'est pas fait finalement. Mais \u00e7a prouve, et c'est exactement comme l'Universel, que l'id\u00e9e continue \u00e0 faire son chemin, que tu as des gens qui militent pour \u00e7a depuis bien plus d'ann\u00e9es que moi, que quand tu commences \u00e0 rentrer dans ces r\u00e9seaux-l\u00e0, tu t'aper\u00e7ois que tu as des r\u00e9seaux d'avocats, des r\u00e9seaux de juges et tout \u00e7a, qui sont motiv\u00e9s sur la question, qui font des rapports, qui font des auditions au Parlement, et que donc le sujet avance partout dans le monde d'ailleurs, en Cor\u00e9e, aux \u00c9tats-Unis, en Angleterre, \u00e9videmment dans les pays nordiques qui sont \u00e0 la pointe l\u00e0-dessus. T'as d'ailleurs un documentaire de Michael Moore sur une prison ouverte su\u00e9doise. Je n'en sais plus comment \u00e7a s'appelle. Et donc, \u00e7a progresse doucement, mais tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s doucement. Et les r\u00e9sistances sont essentiellement culturelles. En Finlande, ils avaient fait \u00e7a dans les ann\u00e9es 60, avec un peu dans la vague, un peu libertaires. Aujourd'hui, \u00e9videmment, le contexte n'est pas le m\u00eame. Et t'imagines les hurlements que \u00e7a n'est pas le m\u00eame et t'imagines les hurlements que \u00e7a ferait pousser. T'imagines comment tu peux d\u00e9tourner \u00e7a politiquement quand tu es dans l'opposition. On dirait que le gouvernement propose aux violeurs d'enfants de passer trois ans en vacances. \u00c7a va se r\u00e9sumer \u00e0 \u00e7a. C'est compliqu\u00e9 comme d\u00e9bat. Et du coup, \u00e7a se fait de mani\u00e8re assez discr\u00e8te, en fait. Mais bon, tout ce qui est bracelet \u00e9lectronique, on va un peu dans le m\u00eame sens. T'es enferm\u00e9 chez toi, cette fois, un peu comme pendant le confinement. Au refeu, on est en prison ouverte un peu, d'ailleurs. On a un peu l'exp\u00e9rience de ce que c'est. C'est quand m\u00eame p\u00e9nible de pas avoir sa libert\u00e9 apr\u00e8s 18 heures. Ouais, prison norv\u00e9gienne, Michael Moore, mais j'arrive pas \u00e0 voir le titre. Norwegian prison ou je sais pas. Int\u00e9ressant. Int\u00e9ressant et quel est, apr\u00e8s tout \u00e7a, c'est quoi ton objectif \u00e0 toi ? C'est de faire \u00e9voluer la soci\u00e9t\u00e9, c'est de laisser une trace comme tes pr\u00e9d\u00e9cesseurs philosophes ? Mon objectif c'est essentiellement d'abord, pour revenir \u00e0 la conversation du d\u00e9but, d'\u00e9crire des bons livres. Et quelqu'un qui veut me conna\u00eetre, qui veut savoir ce que j'ai fait, je lui donne une biographie. Pour moi, c'est l\u00e0 que \u00e7a se r\u00e9sume, en fait. Ce que je laisse v\u00e9ritablement se r\u00e9sume \u00e0 ces livres-l\u00e0, et je crois qu'il y a tout dedans. Donc, tout ce dont on a parl\u00e9 est dans un livre ou un autre, ou il sera. Donc c'est bien, c'est pratique, tu vois, \u00e7a permet de tout r\u00e9sumer. Apr\u00e8s, \u00e0 titre personnel, j'ai de plus en plus envie, mais \u00e7a c'est... \u00e7a fait partie de cette \u00e9volution dont on a parl\u00e9, de vivre de mani\u00e8re beaucoup plus nante, je peux dire. Et donc de renouveler de mani\u00e8re, enfin de \u00e9pouser de mani\u00e8re plus p\u00e9renne ce bonheur dont tu m'as parl\u00e9 \u00e0 Bali, dont je t'ai parl\u00e9 dans le Calvados. Donc \u00e7a, c'est mon plan de vie, disons, dans les ann\u00e9es qui viennent. \u00c7a s'organise, quoi. C'est un peu compliqu\u00e9 aussi, famille, mais tout \u00e7a demande des compromis, mais c'est possible. Et sur le plan, disons, politique, je suis toujours motiv\u00e9. D'ailleurs, quelque part, je suis encore davantage motiv\u00e9, c'est-\u00e0-dire que je veux combiner cette recherche de libert\u00e9 int\u00e9rieure, et toujours le combat pour les id\u00e9es de gouvernance auxquelles je crois. Ce voyage, en fait, aurait pu me conduire soit \u00e0 l'ermitage total, soit \u00e0 redoubler d'efforts, c'est plut\u00f4t la voie que je prends, parce que j'ai vu \u00e0 quel point les gens souffraient de l'administration. Je ne voulais pas, on le dit, \u00e0 l'inflation normative, mais quand on le voit dans les territoires, quand on \u00e9coute les histoires des gens qui sont vraiment pers\u00e9cut\u00e9s pour juste faire leur boulot ou vivre leur vie, par un syst\u00e8me de normes devenu compl\u00e8tement fou, et hors de contr\u00f4le, eh bien \u00e7a me donne envie de continuer \u00e0 militer, \u00e0 travers le think tank, \u00e0 travers mes chroniques, \u00e0 travers les d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9, tout \u00e7a, qui sont parfois un peu sales, parce qu'\u00e9videmment t'as pas le temps d'aller fonder des choses comme ici, dans Spotscast, mais c'est \u00e9videmment beaucoup plus... primaire comme exercice, et souvent extr\u00eamement frustrant, parce que t'as absolument pas le temps de... d'expliquer d d'o\u00f9 tu viens et pourquoi t'es pas un horrible monstre qui veut faire triompher la loi de la jungle et manger les petits enfants. Mais \u00e7a me motive toujours en fait. Et donc bon, le think tank je ne dirige plus de mani\u00e8re op\u00e9rationnelle, puisque j'ai engag\u00e9 un DG depuis presque trois ans je crois, deux ans et demi. Donc toujours pr\u00e9sident, je regarde ce qui se passe, mais j'ai pas les mains dans le cambouis tous les jours. Ce qui permet de le garder aussi \u00e0 t\u00eate fra\u00eeche. Mais enfin je vais pas laisser cette partie-l\u00e0, d'autant qu'il y a beaucoup de choses qui bougent aussi politiquement, de plus en plus de d\u00e9put\u00e9s qui se reconnaissent dans nos id\u00e9es, qui acceptent de porter le terme. Donc comme je t'ai expliqu\u00e9, c'est un travail \u00e0 tr\u00e8s long terme, mais qui, je pense, en fait, est le travail fondamental pour quelqu'un qui est int\u00e9ress\u00e9 par la politique. C'est pas d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 telle ou telle \u00e9lection, c'est de faire changer le climat de l'opinion, disait Hayek. Et je vois sur Revenu Universel ou sur les prisons vertes que, en fait, c'est tout \u00e0 fait possible. Donc il faut... Mais si tu le fais pas, \u00e7a n'arrivera pas, \u00e7a ne viendra pas. Et ton mod\u00e8le \u00e9conomique ? Alors, tu vis de tes livres, j'imagine, un peu. Comment est-ce que je peux participer \u00e0 l'aventure Gaspar K\u00f6nig ? Et est-ce que je peux participer au think tank ? Tu disais que tu y es plus directement, peut-\u00eatre impliqu\u00e9, je sais pas. Mais est-ce que comment \u00e7a se finance, tout \u00e7a ? au think tank, tu disais qu'il n'y est plus directement impliqu\u00e9, je sais pas, mais comment \u00e7a se finance tout \u00e7a ? Est-ce que je peux aussi mettre du grain \u00e0 moudre intellectuellement ? Tu peux m'expliquer un peu \u00e7a ? En fait, il y a deux branches. Donc moi, j'ai une esp\u00e8ce de business model personnel qui tourne autour de mes livres et des produits d\u00e9riv\u00e9s de mes livres. Donc je fais pas de consulting. Tu vois, j'ai pas, comme certains de mes camarades, des gros contrats qui, du coup, lient ma libert\u00e9 de parole. Donc je vis quand m\u00eame assez modestement, mais suffisamment pour continuer \u00e0 financer les projets d'apr\u00e8s. Tu fais des conf\u00e9rences ? Je fais des conf\u00e9rences, donc je fais... Donc c'est les droits d'auteur, les articles, les conf\u00e9rences. Alors, les conf\u00e9rences, \u00e9videmment, c'est ce qu'il y a de plus payant pour le temps investi, c'est extraordinaire. D'ailleurs, c'est nouveau, tu vois, et c'est miraculeux pour les \u00e9crivains et les philosophes, parce que c'est tr\u00e8s propre, \u00e7a ne pose aucun conflit d'int\u00e9r\u00eat, c'est plut\u00f4t sympa \u00e0 faire, et c'est extraordinairement bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 par rapport \u00e0 ce que l'argent peut produire un livre. Et \u00e7a peut \u00eatre interne ou externe ? Je ne sais pas, je suis... Je ne sais pas apr\u00e8s ce que tu dis, mais je bosse chez Google ou je suis, je ne sais pas, le patron d'une start-up et je veux faire intervenir Gaspard K\u00f6nig. Qu'est-ce que c'est ? Pourquoi il te sollicite ? C'est des conf\u00e9rences internes, externes ? D'abord c'est ce qu'ils veulent. Je m'adapte un peu \u00e0 tout, mais il y a deux choses. La premi\u00e8re c'est que souvent ils veulent parler d'un th\u00e8me compl\u00e8tement bateau, ils ont l'impression que c'est bien, genre la s\u00e9rendipit\u00e9 ou le management, le lean management, tu vois, toutes ces conneries des entreprises. La r\u00e9silience, ose. Tr\u00e8s bien. Donc, moi, ce que je veux dire, il y a quelqu'un qui travaille avec moi l\u00e0 dessus, l\u00e0, donc ce que... Donc il y a un interm\u00e9diaire, heureusement, parce que c'est un peu p\u00e9nible de faire \u00e7a pour se mordre de soi-m\u00eame. Mais ce qu'il leur dit, c'est \u00e9coutez, en fait, il va vous parler de compl\u00e8tement autre chose, mais \u00e7a sera tr\u00e8s bien. Et \u00e7a va en fait, et \u00e7a va exactement atteindre l'objectif qu'au fond vous proposez, qui \u00e9coutez, en fait, il va vous parler de compl\u00e8tement autre chose, mais \u00e7a sera tr\u00e8s bien. Et \u00e7a va en fait, tout court. Et \u00e7a va exactement atteindre l'objectif qu'au fond, vous proposez, qui est d'ouvrir l'esprit de vos salari\u00e9s et de leur faire passer un bon moment. Vos salari\u00e9s ou de vos clients, de vos investisseurs ou peu importe. Et donc, bon, il y en a qui veulent pas, il y en a qui veulent, mais de toute fa\u00e7on, \u00e7a permet de faire le tri, c'est tr\u00e8s simple. Et apr\u00e8s, moi, ma politique, elle est aussi extr\u00eamement claire, c'est si les gens qui organisent la conf\u00e9rence ils ont un int\u00e9r\u00eat commercial, je vais \u00eatre pay\u00e9. Sinon, non, je vais pas \u00eatre pay\u00e9. Mais du coup, c'est tr\u00e8s simple. Est-ce que... Mais parce que c'est pas encore dans les m\u0153urs en France. C'est-\u00e0-dire, t'as des gens qui organisent des conf\u00e9rences, les mecs payent parfois des milliers d'euros quand c'est des trucs un peu chics avec week-end, au ski et tout \u00e7a, je ne pense \u00e0 personne. Tu vois, qui sont des entreprises \u00e9conomiques en fait. Ils g\u00e9n\u00e8rent assez d'argent pour se payer eux, pour payer les cl\u00e9ragistes, pour payer la bouffe, pour payer tout le monde. Tu leur fais un truc sur les discr\u00e8tes vertus de la corruption ? Sauf le conf\u00e9rencier. Le conf\u00e9rencier est cens\u00e9, en France, lui, c'est la mati\u00e8re premi\u00e8re du truc et c'est cens\u00e9 \u00eatre gratuit. C'est dingue. Et en plus, mes coll\u00e8gues sont assez masogistes et cassent le march\u00e9 pour accepter. On dit \u00ab ah ouais, c'est sympa, comme \u00e7a je vais vendre dix livres et \u00e7a va me faire un peu de pub \u00bb. Z\u00e9ro pub, enfin c'est... Un chanteur, \u00e7a lui fait de la pub de faire un concert. N\u00e9anmoins, et guess what, les gens payent un billet et le chanteur est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 sur ce billet, tu vois. Donc, il est clair que quand il y a un int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique dans la conf\u00e9rence, je demande absolument \u00e0 \u00eatre pay\u00e9. C'est vraiment par principe et il n'y a aucune exception. Apr\u00e8s, quand c'est des think tanks, des facs, \u00e9videmment, je fais \u00e7a gratuitement, \u00e7a me fait plaisir. Donc, voil\u00e0, c'est ces premiers trucs. Donc, \u00e7a, c'est pour moi. Mais bon, \u00e7a marche. Alors l\u00e0, \u00e9videmment, je fais \u00e7a gratuitement, \u00e7a me fait plaisir. Donc voil\u00e0, c'est les premiers trucs. Donc \u00e7a, c'est pour moi. Mais bon, \u00e7a marche. Alors l\u00e0, \u00e9videmment, avec le Covid, c'est un peu \u00e0 l'arr\u00eat, mais enfin, je pense que c'est un mod\u00e8le assez soutenable et qui permet de continuer de vivre de ma plume, en fait, ce qui est quand m\u00eame... Et je pense que \u00e7a, \u00e7a s'est d\u00e9velopp\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es et \u00e7a offre cette opportunit\u00e9 \u00e0 \u00eatre davantage d'auteurs. C'est tr\u00e8s chouette. \u00c7a peut se faire quand m\u00eame, on en a fait nous pour certains clients, publics, priv\u00e9s d'ailleurs, mais en Zoom avec certains de mes invit\u00e9s, donc je garderai \u00e7a en t\u00eate quand m\u00eame, cher Gaspard. Oui, oui, on en a fait une ou deux l\u00e0, mais enfin c'est moins, puis c'est quand m\u00eame beaucoup moins sympa pour tout le monde. Oui, bien s\u00fbr. Mais bon, la vie est moins sympa pour tout le monde. Ouais. Et puis alors, apr\u00e8s think tank, c\u00f4t\u00e9 think tank je lance un appel aux dons vraiment tr\u00e8s clair pour tous ceux qui peuvent \u00eatre int\u00e9ress\u00e9s par ces id\u00e9es parce que c'est un think tank qui ne vit que des donations de particuliers, donc de gens. D'entreprises aussi non ? \u00c7a peut pas marcher ? Tr\u00e8s tr\u00e8s peu. Alors non, je ne fuse pas. C'est d\u00e9fiscalis\u00e9 pour les entreprises et pour les particuliers j'imagine. Oui, d'ailleurs depuis r\u00e9cemment. Mais ce que je veux dire c'est qu'on n'a pas du tout un mod\u00e8le type institut montagne o\u00f9 on va prendre de l'argent \u00e0 AXA, Air France, \u00e0 Caisse et d\u00e9p\u00f4ts, tu vois, grosses institutions. Quand \u00e7a passe par une entreprise, c'est g\u00e9n\u00e9ralement un type qui poss\u00e8de sa bo\u00eete et \u00e7a passe par la bo\u00eete plut\u00f4t que de passer par l'individu, mais \u00e7a peut pas... Enfin, tu vois, c'est pas des politiques qu'on passe jamais par des d\u00e9partements de relations institutionnelles, parce qu'on les int\u00e9resse pas, tu vois, on est quand m\u00eame assez clivant. Alors, on vient de publier un rapport sur le cannabis, je veux bien que \u00e7a soit, tu vois, de plus en plus mainstream, mais enfin, c'est pas les trucs qui int\u00e9ressent forc\u00e9ment les d\u00e9partements relations publiques des bo\u00eetes. Donc, \u00e7a reste tr\u00e8s personnel comme relation et en fait la majorit\u00e9 des fonds viennent d'individus \u00e0 titre personnel. Et \u00e7a c'est tr\u00e8s dur mais tr\u00e8s sain comme business model pour un think tank, et c'est tr\u00e8s rare, notamment en France o\u00f9 la plupart des think tanks sont pay\u00e9s par les grosses bo\u00eetes et du coup sont dans des conflits d'int\u00e9r\u00eats permanents. Et en tout cas, m\u00eame culturellement, m\u00eame s'ils ne sont pas l\u00e9galement tenus \u00e0 \u00e7a, ils sont dans une ambiance o\u00f9 globalement ils ne vont pas d\u00e9foncer le capitalisme de connivence. Donc nous on est tr\u00e8s libre parce qu'on a justement une multiplicit\u00e9 de petits dons et de gros dons individuels, mais t'as pas un grand donateur ni une grande entreprise qui nous finance. Et du coup, c'est... Donc, on est tr\u00e8s libre, mais c'est \u00e9videmment beaucoup plus dur. Donc, c'est d'abord un think-tank qui n'a pas beaucoup d'argent. D\u00e9j\u00e0, on arrive \u00e0 lever entre 3 et 400 000 euros par an. Enfin, l'Institut Montaigne c'est 6 millions. Et avec \u00e7a on a trois et demi salari\u00e9s, dont je fais pas partie moi \u00e9videmment, je suis donateur du Think Tank, je touche pas d'argent, je contribue. Et on fait... on organise quelques \u00e9v\u00e9nements, et on fait des publications, et on envoie les rapports au format papier aux d\u00e9put\u00e9s... Je ne peux pas utiliser le terme d'influenceur, c'est pas possible. Dans ma bouche, c'est pas possible, mais bon, aux gens qui \u00e9crivent dans la presse. Donc voil\u00e0, donc c'est assez modeste, mais disons solide comme business model. On est toujours exc\u00e9dentaire, etc. C'est bien g\u00e9r\u00e9. Mais pour \u00e7a on a besoin de dons, et le don c'est difficile aussi en France, parce que autant dans les pays anglo-saxons, les gens ont 1, l'habitude de donner, 2, qui savent qu'il faut donner pour les id\u00e9es, et savent ce que c'est qu'un think tank. En France c'est compliqu\u00e9, parce que les think tanks c'est plus nouveau, \u00e7a serait une toute autre discussion, mais c'est plus nouveau parce qu'on a l'habitude qu'il y ait d'un c\u00f4t\u00e9 l'intellectuel comme \u00e7a qui vide sa plume d'amour et d'eau fra\u00eeche dans sa bulle, et de l'autre c\u00f4t\u00e9 l'administration qui fait le vrai travail de politique publique. Et le fait qu'il y ait besoin d'un institut ind\u00e9pendant qui fasse le lien entre les deux, mais qu'il est n\u00e9cessaire que ces instituts restent ind\u00e9pendants, parce que quand tu es dans l'administration, tu ne peux pas faire penser au revenu d'une agriculture, ce n'est pas possible, \u00e7a va contre toutes tes matrices. Donc il faut qu'il y ait des trucs ind\u00e9pendants, mais qu'il y ait la qualit\u00e9, qu'il y ait des trucs ind\u00e9pendants, mais qui aient la qualit\u00e9, qui aient au minimum la qualit\u00e9 de ce que peut produire l'administration pour influer la politique, tu vois, en disant \u00e9coutez, on propose des revenus versels, mais regardez, on l'a chiffr\u00e9, voil\u00e0. Parce que si tu continues \u00e0 faire... Tu peux faire tribune apr\u00e8s tribune et livre apr\u00e8s livre, si t'as pas un truc un peu concret \u00e0 en donner, \u00e7a ne percera jamais. C'est \u00e7a le pari du think tank aussi. Et donc, c'est compliqu\u00e9 \u00e0 expliquer aux gens, parce que tu dois franchir deux barri\u00e8res, le fait de donner et le fait de donner pour des id\u00e9es, un think tank, et pas juste pour sauver les animaux. M\u00eame si d'ailleurs, on va faire un rapport sur le droit des animaux, qui me semble un grand th\u00e8me lib\u00e9ral des ann\u00e9es \u00e0 venir. Mais enfin, c'est une autre conversation \u00e9galement. Et donc, je ne peux qu'encourager les gens, comme moi, \u00e0 donner au think tank pour rien, pour avoir le plaisir de contribuer \u00e0 la survie d'une institution qui est tr\u00e8s utile dans un pays extr\u00eamement... dont je trouve les fondements et la gouvernance sont extr\u00eamement autoritaires, que ce soit dans l'\u00e9ducation, dans le mode d'\u00e9lection politique avec cette \u00e9lection du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique au chiffrage universel qui est absurde. C'est un pays tr\u00e8s centralis\u00e9, tr\u00e8s pyramidal, tr\u00e8s gaulliste. Et du coup, \u00e7a cr\u00e9e des frictions et des tensions \u00e9normes, parce que les gens qui sont au bout de la cha\u00eene des normes, eh bien, se poignent \u00e7a en pleine t\u00eate et souvent sont mis par terre \u00e0 l'avantage des gros qui eux peuvent avoir plein de grands d\u00e9partements compliance pour... la norme \u00e9limine la concurrence. C\u00e9line Lazorte au conseil de G\u00e9n\u00e9ration Libre. Donc generationlibre.eu pour le Think Tank, il y a un bon call to action, nous soutenir, on peut s'inscrire sur gaspardconic.com aussi. Donc tout en bas, il y a un petit bouton rouge, s'abonner. Voil\u00e0, vous pouvez vous abonner. On peut te suivre sur LinkedIn. Je ne sais pas o\u00f9 est-ce que tu es actif, toi ? C'est tout. C'est tout, d'accord. J'ai \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 ce que propose Jaron Lagn\u00e9, que j'avais \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 justement \u00e0 Berkeley, et qui m'a expliqu\u00e9 pourquoi il fallait partir de tous les r\u00e9seaux sociaux. D'ailleurs, il a publi\u00e9 un livre \u00e0 ce sujet. C'est... je ne sais pas si tu vois \u00e0 quoi ressemble G\u00e9rard Lennier, c'est une sorte de bouddhue sauv\u00e9e des eaux incroyable avec des dreadlocks qui arrivent jusqu'aux pieds. Et j'ai recherch\u00e9 Microsoft, qui est quand m\u00eame des p\u00e8res fondateurs de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle et puis de l'Internet des ann\u00e9es 90 en tout cas. C'est le film dont je parlais tout \u00e0 l'heure. Absolument. Et qui... Et donc j'ai dit chiche, j'ai dit il a raison. On est dans des bulles cognitives. J'ai supprim\u00e9 et Twitter et Facebook. Je m'en porte extr\u00eamement bien, \u00e7a ne me pose aucun probl\u00e8me. \u00c7a me lib\u00e8re \u00e9norm\u00e9ment de temps de r\u00e9flexion et \u00e7a me permet d'\u00e9chapper \u00e0 l'autocensure. Je sors de plateau, il y a des gens qui me disent \u00ab mais comment t'as pu lire \u00e7a ? Tu vas voir ce que tu vas apprendre sur Twitter. \u00bb Je leur dis \u00ab \u00e9coutez, j'ai un secret pour vous, c'est incroyable, j'ai une arme anti-troll extraordinaire, j'ai pas Twitter. \u00bb C'est g\u00e9nial, comme \u00e7a je peux dire ce que je veux. Bon, vous vous rendez compte, la libert\u00e9. Bon, et donc j'ai juste gard\u00e9 LinkedIn, qui est plus propre. M\u00eame si bon, \u00e7a a plein de d\u00e9fauts, mais disons que pour moi c'est le minimum, o\u00f9 je poste des trucs de mani\u00e8re quand m\u00eame assez \u00e9pisodique, mais assez r\u00e9guli\u00e8re, donc tu vois, deux, trois fois par semaine. Tr\u00e8s bien. Et je r\u00e9ponds au message qu'on m'envoie, \u00e0 deux conditions, c'est qu'il soit personnel, c'est-\u00e0-dire que c'est pas un truc public, et pas agressif. Apr\u00e8s on peut critiquer, on peut trouver que ce que je fais est absolument de la merde, mais du moment qu'on me le dit gentiment, je r\u00e9ponds toujours. Tr\u00e8s bien, je comprends, je comprends. J'ai r\u00e9pondu encore r\u00e9cemment \u00e0 un message agressif pour ce qui me concernait, mais je pense que je l'aurais pas dit en l'occurrence. C'est pas du tout agressif, C'est juste poubelle. C'\u00e9tait mal dit mais il y avait une part de vrai dans le truc. Du coup j'ai voulu r\u00e9pondre, me justifier mais c'\u00e9tait con. Ok et je voulais te poser une derni\u00e8re question. Oui pardon et apr\u00e8s je te lib\u00e8re. Tu as parl\u00e9 de contrarian, alors c'est un mot qui a raisonn\u00e9, pourquoi? Bizarrement, alors c'est un truc assez loin je pense, peut-\u00eatre proche, je ne sais pas, j'imagine, mais je lis des choses autour du contrarian investing, donc toute la strat\u00e9gie d'investissement qui se caract\u00e9rise par l'achat et vente contrairement au sentiment qui pr\u00e9vaut \u00e0 l'\u00e9poque, sur l'\u00e9poque, donc ce n'est pas sur le march\u00e9 au quotidien, quoi, et se faire l'inverse tous les jours de ce qui se passe sur la bourse, parce qu'a priori, tu peux quand m\u00eame bien te p\u00e9ter la gueule, mais vraiment de prendre plus de recul et sur l'\u00e9poque, quoi. Qu'est-ce que tu as voulu, enfin est-ce que c'est quelque chose qui te d\u00e9finit, que tu as \u00e9tudi\u00e9 ? Est-ce que tu peux m'en dire un tout petit peu plus ? Je n'ai pas \u00e9tudi\u00e9, mais je pense que \u00e7a me d\u00e9finit bien. Personnellement, quand quelqu'un dit quelque chose, j'ai tout de suite envie de prendre la position contraire. Et donc, parfois c'est un peu compliqu\u00e9 quand pr\u00e9cis\u00e9ment il dit des choses avec lesquelles je suis cens\u00e9 \u00eatre d'accord. Mais je pense que de mani\u00e8re plus fondamentale, c'est un peu un r\u00e9flexe... C'est un peu quelque chose qui r\u00e9unit les gens qui se reconnaissent dans ces id\u00e9es, dans le lib\u00e9ralisme. Tu sais, le premier lib\u00e9ral, Pierre de Bois-Gilbert, luttait contre Colbert, le vrai Colbert, qui \u00e9tait tout puissant \u00e0 l'\u00e9poque. Et au fond, il y a toujours quelque chose de r\u00e9actif dans le lib\u00e9rier, c'est-\u00e0-dire \u00ab ah non, mais non, \u00e7a ne peut pas se passer comme \u00e7a, il faut changer, il faut plus de libert\u00e9, il faut plus de ceci, cela \u00bb. Et donc, c'est un r\u00e9flexe quasiment, je pense, inh\u00e9rent un peu aux gens qui se reconnaissent dans ces id\u00e9es-l\u00e0, qui sont du coup, enfin, qui sont pr\u00e9cis\u00e9ment des id\u00e9es o\u00f9 tu n'as pas envie d'\u00eatre dans le troupeau, puisque tu pr\u00f4nes l'indi... En tout cas, tu consid\u00e8res que l'individu a une valeur sup\u00e9rieure aux r\u00e8gles du groupe. C'est moins vrai dans d'autres familles politiques, o\u00f9 justement, le collectif est tellement important que t'es pr\u00eat \u00e0 plier une discipline, une discipline de parti. Et \u00e7a donne aussi, \u00e7a affaiblit le lib\u00e9ralisme politiquement, parce que du coup, il a \u00e9norm\u00e9ment de mal \u00e0 se constituer en forces institutionnalis\u00e9es, o\u00f9 les gens du coup respectent une discipline. Mais c'est un r\u00e9flexe assez sain, surtout dans une \u00e9poque extr\u00eamement moraliste. Je trouve que le moralisme, ou la... comment dire... la pruderie, est quelque chose qui va et qui vient. Donc, tu regardes les diff\u00e9rents si\u00e8cles qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s, c'est vraiment sinusoidal. Et je trouve que l\u00e0, et \u00e7a d\u00e9pend, tu vois, des fois la question c'est l'\u00c9glise, des fois c'est le marxisme ou l'\u00e9galit\u00e9, aujourd'hui c'est, je ne sais pas, la responsabilit\u00e9 sociale, mais \u00e7a, peu importe au fond quelle est la valeur qu'on d\u00e9fend, il y a des \u00e9poques o\u00f9 ces valeurs sont extr\u00eamement fortes et o\u00f9 tu as beaucoup de mal \u00e0 dire le contraire, il y a des \u00e9poques beaucoup plus lestes o\u00f9 tu peux en rire, o\u00f9 tu as le droit d'un peu tout dire, o\u00f9 tout \u00e7a n'est pas tr\u00e8s important et o\u00f9 la vie n'est pas r\u00e9gie par ses principes moraux. Je trouve qu'on retourne dans quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s moraliste. Je suis compl\u00e8tement d'accord, oui. Sur tous les plans. Et qu'on soit d'accord avec les valeurs qu'ils d\u00e9fendent ou pas n'a aucune importance. On peut d\u00e9fendre exactement les m\u00eames valeurs, mais sans le faire de mani\u00e8re moraliste. C'est tout le truc des woke, c'est tout le truc de la RSE, c'est... Enfin, ces esp\u00e8ces de dogmes que tu peux maintenant tr\u00e8s difficilement... Tu vois, c'est un peu le sens de l'article que j'avais \u00e9crit aussi sur le Covid, dont on parlait au d\u00e9but, qui est justement beaucoup choqu\u00e9, parce que les gens n'osaient pas trop dire \u00e7a, parce que, voil\u00e0, il fallait sauver la vie, sauver la sant\u00e9, et que \u00e7a, \u00e7a ne se discute pas. Et donc voil\u00e0, dans une \u00e9poque tr\u00e8s moraliste, il est important d'avoir des gens qui, constamment, continuent \u00e0 exciter un peu le d\u00e9bat en prenant des positions parfois extr\u00eames, parfois tr\u00e8s d\u00e9plaisantes, mais qui au moins, y compris, rendent vivaces des id\u00e9es qui sinon s'\u00e9teignent. C'est ce que disait John Stuart Mill sur la libert\u00e9 d'expression. Il disait en fait, permettre de tout dire, ce n'est pas forc\u00e9ment parce que les gens vont avoir raison et sont des Galil\u00e9es en puissance. C'est parce que m\u00eame s'ils ont tort, ils permettent \u00e0 ceux qui ont raison de justifier leur position et donc de leur redonner une pleine signification. Oui, il faut qu'il y ait des propos contre les femmes pour que \u00e7a reprenne vraiment un sens d'\u00eatre pour l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes, de ne pas juste r\u00e9p\u00e9ter ce que John Stuart Mill appelle un dogme mort, dead dogma. C'est tr\u00e8s beau \u00e7a, c'est quand quelque chose, quand tu le r\u00e9p\u00e8tes sans y r\u00e9fl\u00e9chir, c'est un dogme mort. Moi je m'\u00e9tais retrouv\u00e9 dans une beau \u00e7a. C'est quand quelque chose, quand tu le r\u00e9p\u00e8tes sans y r\u00e9fl\u00e9chir, c'est un dogme mort. Moi, je m'\u00e9tais retrouv\u00e9 dans une \u00e9mission t\u00e9l\u00e9 d'extr\u00eame droite, parce que moi je vais partout o\u00f9 on m'invite, m\u00eame si c'est extr\u00eame droite, au contraire, on discute avec tout le monde et si on peut en convaincre un ou deux, c'est tr\u00e8s bien. Et je me suis aper\u00e7u que je ne savais pas r\u00e9pondre aux arguments racistes. Parce que personne ne me les sort jamais. Du coup, je suis tr\u00e8s faible intellectuellement pour r\u00e9futer ces arguments-l\u00e0. Parce que je n'ai pas besoin de le faire, du coup je n'ai pas les bons r\u00e9flexes. Et du coup, \u00e7a devient un dogme mort. Donc il faut constamment entretenir les contraires pour que les bonnes valeurs puissent pr\u00e9valoir non pas de mani\u00e8re automatique, mais de mani\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie. D'o\u00f9 l'importance de ne pas faire l'inconnu, de toujours aller en effet \u00e0 la rencontre comme tu l'as fait, mais d'univers que tu ne connais pas, pour \u00eatre capable toujours de d\u00e9battre et de te stimuler intellectuellement. J'imagine que c'est pour \u00e7a que c'est cette alimentation intellectuelle permanent qui me libre. Je ne lis pas assez de... c'est pas mon m\u00e9tier non plus, mais je pense que je ne lis pas assez de tous les auteurs que tu as cit\u00e9s. John Stuart Mill, je l'ai not\u00e9, g\u00e9n\u00e9ralement je demande \u00e0 mes invit\u00e9s s'ils avaient un livre \u00e0 me recommander, bon l\u00e0 je vais le sortir moi-m\u00eame, tu pourrais m'en recommander un autre s'il y en avait vraiment un, encore mais bon c'est souvent difficile comme \u00e7a, mais j'ai bien le not\u00e9 de la libert\u00e9 de John Stuart Mill en fran\u00e7ais On Liberty en anglais, que je mettrai dans les liens, je sais pas si comme \u00e7a t'as envie de m'en mettre un autre C'est pas \u00e7a qui manquait l\u00e0, non, on a re\u00e7u le joint Et sur les tiens, si t'en avais un sur lequel je devais commencer, tu me dirais que ce soit pour moi ou pour toi ? L\u00e0 je viens de publier un roman qui s'appelle Un Petit Roman, qui est un conte philosophique qui s'appelle L'Enfer. Comme je viens de le publier, \u00e9videmment, un peu partial, et pour le moment c'est \u00e7a qui me tient \u00e0 c\u0153ur. Et sinon, sur tout ce dont on a discut\u00e9, les voyages d'un philosophe au pays des libert\u00e9s racontent sept histoires sur le cannabis, les prisons ouvertes, sept voyages, donc le Br\u00e9sil et le revenu universel, donc \u00e7a fait bien le tour de ce qu'on a abord\u00e9. L'aspect technologie c'est la fin de l'individu, mais \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 plus sp\u00e9cifique. Et puis apr\u00e8s, il y a les romans qui sont encore un autre univers, on n'a pas encore trop parl\u00e9, mais... ou celui dont je suis le plus content pour le moment, c'est Kidnapping. Tr\u00e8s bien, j'aurais \u00e7a. On remettra \u00e9videmment les liens sur les notes du podcast. Il y a d'ailleurs suscit\u00e9 un film, un t\u00e9l\u00e9film sur Arte, qui s'appelle La for\u00eat d'argent, qui va encore \u00eatre disponible en streaming, avec un acteur connu, je vais encore oublieruchel, Nicolas Duvauchel. Tr\u00e8s tr\u00e8s on sous-estime la valeur d'Arte que j'ai d\u00e9couvert. Oui, oui mais en fait il y a des s\u00e9ries incroyables, j'en recommande de plus en plus sur mes newsletters en l'occurrence parce qu'il y a des choses vraiment vraiment superbes et pas compl\u00e8tement Capitaux tract\u00e9s toujours quoi donc c'est bien Je vais \u00e9viter de te poser la question de comment tu progresses parce que je crois qu'on en a parl\u00e9 pendant cet \u00e9pisode Je voudrais revenir tr\u00e8s vite sur tes routines cet \u00e9pisode et je voudrais revenir tr\u00e8s vite sur tes routines personnelles. Si j'ai bien compris dans nos \u00e9changes pr\u00e9alables \u00e0 ce podcast et puis ce que tu as dit au tout d\u00e9but, tu \u00e9cris plut\u00f4t le matin, tu es d\u00e9connect\u00e9 compl\u00e8tement, non? C'est \u00e7a quand tu \u00e9cris tes... Je ne suis pas d\u00e9connect\u00e9, je garde Internet pour faire des recherches et tout \u00e7a, mais je suis d\u00e9connect\u00e9 de mes mails et de mon t\u00e9l\u00e9phone. D'accord. Donc j'ai beaucoup d'indications qui vont venir me polluer. Et c'est norm\u00e9 de telle heure \u00e0 telle heure \u00e0 peu pr\u00e8s ? Non, moi j'ai un total signe. Je dois faire mes signes par jour. Et \u00e7a peut te prendre deux heures comme huit ? Non, \u00e7a prend plut\u00f4t huit de toute fa\u00e7on, \u00e7a prend jamais deux. Mais l\u00e0 en ce moment, parce que j'\u00e9cris mon livre et que je veux aller vite sur ce livre l\u00e0 pour plein de raisons. Mais bon apr\u00e8s quand je suis \u00e0 cheval, la routine est diff\u00e9rente. Quand je suis en voyage dans la Silicon Valley, la routine est diff\u00e9rente. Donc, je ne pense pas que j'ai de routine vraiment tr\u00e8s install\u00e9e. De, je ne sais pas, de recettes cach\u00e9es, de nutriments, de yoga, de m\u00e9ditation, de choses comme \u00e7a, non, tu n'as pas de... De bien dormir, franchement. que ce soit pour monter \u00e0 cheval ou pour \u00e9crire, si t'as... j'ai pas mes 8 heures de sommeil, c'est exactement ce que dit Montaigne aussi, 8 heures de sommeil. \u00c7a va pas, du coup je me fais tout mal. C'est vraiment hyper important d'avoir une nuit de sommeil pleine et enti\u00e8re. Ouais, ouais. \u00c7a continue \u00e0 faire des choses extr\u00eamement triviales, dormir. Non, non, mais c'est dire, tu sais qu'il y a quelques gros promoteurs de Arianna Huffington \u00e0 Jeff Bezos, etc. Il y a quelques gros promoteurs du sommeil en l'occurrence. Et je pense que oui, intellectuellement \u00e7a... Mais m\u00eame aussi moralement, dans la personne que tu es, le sourire que tu trouves, le bonheur que tu trouves dans la vie. Et couper toutes les notifications. Il n'y a en plus une notification. Il n'y a plus de trucs o\u00f9 \u00e7a bip, o\u00f9 tu regardes Twitter, o\u00f9 la derni\u00e8re d\u00e9claration de Trump, o\u00f9 les derniers chiffres sur le coronavirus. \u00c7a, c'est un truc, mais \u00e7a tue les gens. \u00c7a tue les gens, oui. J'ai quelques invit\u00e9s quand on est \u00e0 distance, comme aujourd'hui, qui m'en laissent de temps en temps. Alors, je leur dit qu'il fallait qu'on fasse gaffe, mais l\u00e0 j'ai pu l'appr\u00e9cier. En effet, peu de notifications. Si tu as une derni\u00e8re question, Gaspard, si tu avais une opportunit\u00e9 de rencontrer le jeune Gaspard, juste avant qu'il \u00e9crive ce livre, corrig\u00e9 par ses parents \u00e0 20 ans, et que tu pouvais te glisser quelque chose \u00e0 toi-m\u00eame, qu'est-ce que tu te dirais ? Je sais que \u00e7a n'a pas tellement de sens parce que on n'est pas, comme dit Montaigne d'ailleurs, on meurt tous les jours. C'est pas comme si on \u00e9tait... On dit oui si t'\u00e9tais une fille, si t'\u00e9tais un gar\u00e7on, si t'avais 20 ans, si t'avais 30 ans, mais du coup c'est pas toi qui l'es. C'est quelque chose d'autre, ou\u00e7on, si t'avais 20 ans, si t'avais 30 ans, mais du coup c'est pas toi qui l'es. C'est quelque chose d'autre, ou quelque chose qui s'est chang\u00e9 en toi. Donc c'est par d\u00e9finition impossible. D\u00e9sol\u00e9 mais... Non mais c'est pas \u00e7a. Cette question, par moment, me permet d'avoir des... En toute fin de podcast, des r\u00e9actions assez int\u00e9ressantes par moment. On me dit qu'elle est compl\u00e8tement contre-excusant, donc voil\u00e0. J'ai oubli\u00e9 quelque chose, Gaspard ? Ben non, \u00e9coute, je vois qu'on a fait un beau tour, merci. On a vu le temps passer, c'est tr\u00e8s agr\u00e9able de pouvoir parler librement et non-nouvant. Ben \u00e9coute, moi non plus, j'ai pas vu le temps passer, je suis totalement d\u00e9tendu, tu vois, apr\u00e8s un d\u00e9but o\u00f9 je m'interrogeais sur ce qu'on allait bien pouvoir dire. Voil\u00e0, j'aurais pu faire le double, je pourrais faire un \u00e9pisode 2. Voil\u00e0, je me suis dit quand m\u00eame deux trois fois qu'il y aura des choses \u00e0 faire, toi qui aimes potentiellement un peu les conf\u00e9rences, peut-\u00eatre aussi les d\u00e9bats. Le moment o\u00f9 on enregistre \u00e7a, il y a une esp\u00e8ce d'\u00e9norme buzz sur cette application qui s'appelle Clubhouse. Et alors je me suis dit, tiens, mais il faut que j'organise, j'en ai pas fait plein, je me pose plein de questions \u00e0 ce sujet parce que... Je le sens pas Clubhouse. Franchement, c'est-\u00e0-dire que les gens arrivent m\u00eame \u00e0 s'isoler sur les r\u00e9seaux sociaux, d\u00e9j\u00e0 qui se cl\u00f4turent leur maison, ils cl\u00f4turent leur parc, ils prennent des voies diff\u00e9rentes pour l'a\u00e9roport, etc. Et maintenant, m\u00eame pour les r\u00e9seaux sociaux, ils font leur truc \u00e0 eux. C'est quand m\u00eame la fin de l'humanit\u00e9 commune. Mais tu vois, je me disais, j'aurais bien fait un truc avec Jean de La Roche-Brochard, par exemple, avec qui j'ai parl\u00e9 ce matin, que j'ai re\u00e7u ici, qui a \u00e9crit un livre qui s'appelle Human Machine, et qui est finalement pas l'objectif, et puis c'est pas de devenir une machine humaine, mais voil\u00e0, et sur un certain nombre de points qu'on a \u00e9voqu\u00e9s aujourd'hui, il y en a plusieurs qui me sont venus en t\u00eate, tu vois, en cours, je me suis dit, tiens, \u00e7a pourrait \u00eatre assez marrant, mais on verra, on en reparlera, si \u00e7a se teste, mais il y a une forme d'ali\u00e9nation au direct sur Clubhouse, qui fait partie de mes r\u00e9flexions aujourd'hui et qui est exactement ce que je cherchais \u00e0 \u00e9viter avec le podcast. Merci Gaspard. Bonne journ\u00e9e, merci \u00e0 toi. On s'abonne, je vous le dis tous, \u00e0 Gaspard sur LinkedIn, bon \u00e7a c'est facile, sur ses newsletters. Contactez-le, vous voyez c'est quand m\u00eame quelqu'un qui peut vous faire des super conf\u00e9rences si vous en avez besoin pour donner, mettre de l'eau \u00e0 son moulin et puis nous permettre d'avoir des r\u00e9flexions aussi passionnantes qu'on a pu avoir aujourd'hui. Merci mille fois Gaspard, c'\u00e9tait riche et passionnant. Donc voil\u00e0 tu vas gagner un nouveau fan au moins parmi mes auditeurs. Salut \u00e0 tous, je vous remercie d'\u00eatre toujours l\u00e0 apr\u00e8s pr\u00e8s de trois heures de podcast, \u00e7a doit faire trois heures si j'ajoute l'intro. Voil\u00e0 bon comme d'hab, ajoutez des notes. Si c'est la premi\u00e8re fois que vous \u00e9coutez G\u00e9n\u00e9ration de We're Yourself, surtout parce qu'il y en aura probl\u00e8me, peut-\u00eatre des nouveaux, abonnez-vous, \u00e7a c'est super important sur Apple Podcast, Spotify, etc. Apple Podcast c'est pas mal. Il y a une newsletter aussi gdy.fr.slash mail et donc j'envoie toutes les semaines quelques infos, quelques partages de livres qu'on a pu \u00e9voquer dans l'\u00e9pisode, des bonnes applications, des choses comme \u00e7a. Et et puis partagez-le, partagez-le s'il vous pla\u00eet \u00e0 deux personnes autour de vous. C'est totalement altruiste, vous le faites pour moi, mais c'est ce qui m'aide aussi apr\u00e8s \u00e0 avoir une audience plus grande, \u00e0 avoir des intervenants comme Gaspard et de qualit\u00e9 incroyable \u00e0 m'\u00e9clater. Donc vous le ferez pour moi, mais pour vous aussi, parce que peut-\u00eatre que vous aurez aussi d'autres \u00e9pisodes qui vous plairont et que vous \u00e9couterez aussi pendant trois heures. Voil\u00e0, c'est simple, \u00e7a ne mange pas de pain et \u00e7a vous prend 2 minutes. Je vous embrasse et je vous dis \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration du Turcel. Salut ! comme le travail, work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Mollecoo qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise. C'est croustillant, je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New York City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin, il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New WorkCity, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! Vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Cosa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. ... ... Qu'est-ce que \u00e7a vous sera ? you", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 13.36], "text": " C'est une politique qui lutte contre la pauvret\u00e9, pas contre les in\u00e9galit\u00e9s."}, {"timestamp": [13.36, 16.08], "text": " C'est un effet redistributif, il faut bien payer tout \u00e7a."}, {"timestamp": [16.08, 19.32], "text": " Mais le but du jeu, c'est d'\u00e9liminer la pauvret\u00e9, pas d'\u00e9liminer les in\u00e9galit\u00e9s."}, {"timestamp": [19.32, 21.64], "text": " C'est vraiment l'enfer."}, {"timestamp": [21.64, 25.52], "text": " Apr\u00e8s, on peut parler de la collecte des datas, de la propri\u00e9t\u00e9 sur les datas et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [25.52, 27.72], "text": " C'est quelque chose qui instinctivement m'effraie."}, {"timestamp": [27.72, 31.32], "text": " L'id\u00e9e d'\u00eatre totalement surveill\u00e9 et programm\u00e9."}, {"timestamp": [32.44, 34.04], "text": " Cette esp\u00e8ce de mod\u00e8le qu'on nous propose,"}, {"timestamp": [34.04, 35.2], "text": " de mod\u00e8le chinois au fond,"}, {"timestamp": [35.2, 37.4], "text": " o\u00f9 tu es enti\u00e8rement trac\u00e9 pour que tout soit efficace,"}, {"timestamp": [37.4, 38.56], "text": " tout soit confortable"}, {"timestamp": [38.56, 40.0], "text": " et que, au fond, tu n'as plus rien \u00e0 faire,"}, {"timestamp": [40.0, 42.4], "text": " ni \u00e0 d\u00e9cider, mais y compris pour les grandes choses de ta vie,"}, {"timestamp": [42.4, 45.24], "text": " me semble une sorte de prison sur terre, v\u00e9ritablement."}, {"timestamp": [48.56, 49.92], "text": " Un vrai lib\u00e9ral, au fond, il doit se dire, mais l'individu, il est o\u00f9 l\u00e0-dedans ?"}, {"timestamp": [52.52, 52.68], "text": " L'angoisse que c'est le soir, quand tu fais ta petite promenade"}, {"timestamp": [54.36, 56.24], "text": " et que c'est toi qui t'enfermes, en fait, parce que tu sais que tu peux et que tu ne vas pas le faire,"}, {"timestamp": [56.56, 57.72], "text": " et bien en fait, c'est tr\u00e8s dur."}, {"timestamp": [57.72, 60.6], "text": " Et tous les prisonniers \u00e0 qui j'ai parl\u00e9, m'ont dit, c'est beaucoup plus dur"}, {"timestamp": [60.92, 62.96], "text": " la prison ouverte, pour le mental, que la prison ferm\u00e9e."}, {"timestamp": [64.88, 67.36], "text": " plus dure la prison ouverte pour le mental que la prison ferm\u00e9e."}, {"timestamp": [71.2, 76.64], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [76.64, 81.68], "text": " agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself,"}, {"timestamp": [81.68, 85.0], "text": " je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [88.72, 99.96], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [104.4, 110.64], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle LegalStart. C'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines."}, {"timestamp": [110.64, 113.68], "text": " En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise LegalStart,"}, {"timestamp": [113.68, 116.8], "text": " c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale."}, {"timestamp": [116.8, 119.0], "text": " Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater,"}, {"timestamp": [119.0, 129.2], "text": " comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en"}, {"timestamp": [129.2, 134.52], "text": " r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. D'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart,"}, {"timestamp": [134.52, 137.56], "text": " c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise."}, {"timestamp": [137.56, 142.48], "text": " 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et"}, {"timestamp": [142.48, 146.2], "text": " accessoirement, c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [146.2, 151.24], "text": " Ensuite, Legal Start ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire"}, {"timestamp": [151.24, 154.96], "text": " les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0"}, {"timestamp": [154.96, 160.32], "text": " votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent"}, {"timestamp": [160.32, 163.88], "text": " pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas"}, {"timestamp": [163.88, 168.52], "text": " d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et"}, {"timestamp": [168.52, 173.36], "text": " vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo,"}, {"timestamp": [173.36, 179.04], "text": " ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus de tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [179.04, 182.84], "text": " LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9,"}, {"timestamp": [182.84, 186.48], "text": " donc allez-y les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que"}, {"timestamp": [186.48, 190.24], "text": " comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [190.24, 195.08], "text": " C'est le code DOIT sur LegalStart, c'est facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT."}, {"timestamp": [195.08, 206.4], "text": " Et nous y voil\u00e0 avec Gaspar Koenig."}, {"timestamp": [206.4, 211.52], "text": " Alors, Gaspar, j'allais te le dire off the record juste avant d'enregistrer,"}, {"timestamp": [211.52, 213.32], "text": " mais je me dis que je vais te le dire maintenant."}, {"timestamp": [213.32, 215.88], "text": " Je commence presque toujours mes discussions,"}, {"timestamp": [215.88, 218.12], "text": " mes podcasts avec mes invit\u00e9s en disant,"}, {"timestamp": [218.12, 220.24], "text": " figure-toi que je suis hyper content parce que \u00e7a fait quand m\u00eame quelques jours"}, {"timestamp": [220.24, 227.68], "text": " qu'on bosse \u00e0 chaque fois sur le podcast du jour, etc. Et puis bon, c'est toujours l'aboutissement"}, {"timestamp": [227.68, 232.16], "text": " de ces quelques jours de travail. Et donc, je commence toujours en disant je suis hyper content."}, {"timestamp": [232.16, 235.2], "text": " Alors, je ne vais pas dire aujourd'hui que je ne suis pas hyper content. Aujourd'hui, tu n'es pas content."}, {"timestamp": [235.2, 240.88], "text": " Non, non, je suis hyper content, mais je suis hyper stress\u00e9, figure-toi, parce que \u00e7a m'arrive d'enregistrer"}, {"timestamp": [240.88, 245.4], "text": " avec des \u00e9crivains, avec des sportifs, avec des artistes."}, {"timestamp": [246.2, 249.84], "text": " Mon terrain de pr\u00e9dilection, en tout cas, l\u00e0 o\u00f9 je suis le plus \u00e0 l'aise,"}, {"timestamp": [249.84, 253.24], "text": " \u00e9videmment, ce sont des entrepreneurs, plut\u00f4t mes p\u00e8res, mais un philosophe,"}, {"timestamp": [253.24, 256.16], "text": " si tu veux, je me dis, bon,"}, {"timestamp": [257.84, 260.08], "text": " la derni\u00e8re fois que j'ai vraiment fait de la philosophie, c'\u00e9tait comme beaucoup"}, {"timestamp": [260.64, 263.76], "text": " en Terminal. Je me souviens d'Emmanuel Kant,"}, {"timestamp": [263.76, 268.44], "text": " de Descartes, de Nietzsche, de Platon, Aristote, tout ce qu'on a vu un peu l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [268.44, 272.64], "text": " Je m'en souviens vaguement. Mais me dire comment je vais pouvoir parler avec un philosophe"}, {"timestamp": [272.64, 275.52], "text": " sans passer pour un pinpin, ce n'est pas si simple."}, {"timestamp": [275.52, 279.52], "text": " Donc voil\u00e0, normalement, c'est moi qui essaie de mettre \u00e0 l'aise mes invit\u00e9s,"}, {"timestamp": [279.52, 281.96], "text": " mais je vais compter sur toi aujourd'hui pour me mettre \u00e0 l'aise."}, {"timestamp": [281.96, 286.0], "text": " Est-ce que je peux me permettre de commencer de but en blanc en vous disant l\u00e0-dessus, justement ?"}, {"timestamp": [286.0, 290.0], "text": " Justement. Alors, Gaspard Koenig, bienvenue. Et apr\u00e8s, je te demanderai de te pr\u00e9senter."}, {"timestamp": [290.0, 291.0], "text": " Mais commence l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [291.0, 301.0], "text": " Mais je commence l\u00e0-dessus en disant que cette esp\u00e8ce d'anxi\u00e9t\u00e9 par rapport \u00e0 la philosophie vient du fait que la philosophie s'est transform\u00e9e depuis deux si\u00e8cles."}, {"timestamp": [301.0, 306.48], "text": " C'est Michel Onfray d'ailleurs qui dit que jusqu'\u00e0 Bergson, on comprenait parfaitement ce que les"}, {"timestamp": [306.48, 314.28], "text": " philosophes \u00e9crivaient. Et donc, ce n'\u00e9tait pas du tout une esp\u00e8ce de science ou de technique"}, {"timestamp": [314.28, 320.52], "text": " particuli\u00e8re, c'\u00e9tait des discussions de la vie de tous les jours quasiment. Et d'ailleurs,"}, {"timestamp": [320.52, 325.8], "text": " n'importe qui peut lire les dialogues de Platon, enfin de Socrate, n'importe qui peut lire les dialogues de Platon ou de Socrate, n'importe"}, {"timestamp": [325.8, 331.52], "text": " qui peut lire Leibniz, n'importe qui peut lire Bergson, c'est des philosophes, enfin"}, {"timestamp": [331.52, 337.28], "text": " les philosophes sont juste des auteurs en fait, qui \u00e9crivent pour un public, qui \u00e9crivent"}, {"timestamp": [337.28, 340.2], "text": " pour d'autres \u00eatres humains, pour d'autres \u00eatres humains, les lisent."}, {"timestamp": [340.2, 348.72], "text": " Et il y a eu une d\u00e9rive, alors avec la phil... bon apr\u00e8s \u00e7a s'explique, avec la philosophie analytique notamment,"}, {"timestamp": [348.72, 355.52], "text": " et avec aussi la g\u00e9n\u00e9ralisation de la philosophie acad\u00e9mique, universitaire, qui n'existait"}, {"timestamp": [355.52, 361.52], "text": " pas avant d'\u00eatre philosophe, c'\u00e9tait juste \u00eatre quelqu'un qui pensait, qui s'est"}, {"timestamp": [361.52, 366.88], "text": " enferr\u00e9e dans un langage extr\u00eamement conceptuel, ardu. Et Jean-Fran\u00e7ois Revel,"}, {"timestamp": [366.88, 373.16], "text": " dans son livre Pourquoi des philosophes ? Donc apr\u00e8s-guerre, un livre d'une actualit\u00e9"}, {"timestamp": [373.16, 379.36], "text": " parfaite, explique bien que c'est en fait une vaste mascarade, et que plus la philosophie"}, {"timestamp": [379.36, 388.08], "text": " est technique, et plus elle jouit d'elle-m\u00eame comme \u00e9tant tr\u00e8s abstruse, tr\u00e8s abstraite, tr\u00e8s sophistiqu\u00e9e,"}, {"timestamp": [388.08, 395.24], "text": " moins elle est fid\u00e8le \u00e0 sa mission originelle. Parce que, parl\u00e9 simplement, c'est plus compliqu\u00e9,"}, {"timestamp": [395.24, 400.68], "text": " on s'expose. On s'expose \u00e0 \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme na\u00eff, on s'expose \u00e0 une r\u00e9partie imm\u00e9diate,"}, {"timestamp": [400.68, 405.52], "text": " et c'est toujours plus simple d'emm\u00ealer son discours de mots"}, {"timestamp": [405.52, 413.36], "text": " extr\u00eamement compliqu\u00e9s, qui sont des paravents qui bien souvent masquent l'absence de pens\u00e9e."}, {"timestamp": [413.36, 418.36], "text": " Franchement, quand on lit Derrida et qu'on essaie de l'expliquer en langage simple, on dit \u00ab ah non,"}, {"timestamp": [418.36, 421.12], "text": " mais je ne peux pas, c'est trop compliqu\u00e9 \u00bb. C'est juste que ce n'est pas bon, c'est tout. C'est"}, {"timestamp": [421.12, 424.08], "text": " parce que ce n'est pas bon. C'est pour \u00e7a qu'on ne peut pas l'expliquer en langage simple. Moi,"}, {"timestamp": [424.08, 428.0], "text": " tous les grands philosophes qui m'ont int\u00e9ress\u00e9, je vais les expliquer de mani\u00e8re extr\u00eamement simple,"}, {"timestamp": [428.0, 435.0], "text": " parce qu'ils nous ont parl\u00e9 simplement, en fait. Et donc, je ne pense pas du coup que la philosophie soit une science humaine."}, {"timestamp": [435.0, 439.0], "text": " Je trouve que cette id\u00e9e de science humaine est tr\u00e8s \u00e9trange. Il y a des sciences, des sciences dures,"}, {"timestamp": [439.0, 447.44], "text": " et puis apr\u00e8s, il y a le vaste champ de la pens\u00e9e, de la r\u00e9flexion, de la discussion et de l'\u00e9criture, o\u00f9 en fait c'est"}, {"timestamp": [447.44, 451.28], "text": " un peu la m\u00eame chose pour moi d'\u00eatre \u00e9crivain, philosophe, romancier, enfin tout \u00e7a c'est la"}, {"timestamp": [451.28, 454.16], "text": " m\u00eame chose. D'ailleurs c'\u00e9tait la m\u00eame chose jusqu'\u00e0 une \u00e9poque tr\u00e8s r\u00e9cente. Sartre il"}, {"timestamp": [454.16, 467.0], "text": " \u00e9crivait des romans, Voltaire il disait un peu de tout, enfin... Et donc tout \u00e7a pour te mettre \u00e0 l'aise. Bon, ben, tu me vois l\u00e0 \u00e0 l'aise."}, {"timestamp": [467.0, 469.0], "text": " Me vois l\u00e0 tr\u00e8s \u00e0 l'aise."}, {"timestamp": [469.0, 471.0], "text": " J'en profite d'ailleurs au passage pour me remercier"}, {"timestamp": [471.0, 473.0], "text": " Olivier Goua,"}, {"timestamp": [473.0, 476.0], "text": " qui m'avait dit qu'il fallait absolument que j'enregistre avec toi."}, {"timestamp": [476.0, 479.0], "text": " Et puis, et puis, et puis aussi"}, {"timestamp": [479.0, 481.0], "text": " Romain Dessal, dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [481.0, 484.0], "text": " de Time to Sign Off, avec qui j'ai enregistr\u00e9 il y a quelques temps d\u00e9j\u00e0,"}, {"timestamp": [484.0, 485.64], "text": " un super \u00e9pisode, avec qui j'ai enregistr\u00e9 il y a quelques temps d\u00e9j\u00e0, un super \u00e9pisode"}, {"timestamp": [489.88, 491.04], "text": " avec qui vous avez fait des petites choses, on en parlera peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure, mais qui m'a initi\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [495.08, 496.88], "text": " Gaspard Koenig et en effet \u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s accessible"}, {"timestamp": [499.96, 502.12], "text": " et passionnant de la philosophie que tu viens de d\u00e9crire."}, {"timestamp": [504.82, 508.32], "text": " Je te propose de te pr\u00e9senter pour commencer, Gaspard. Bon, apr\u00e8s tout ce que je viens de dire, c'est compliqu\u00e9 de me pr\u00e9senter comme philosophe."}, {"timestamp": [508.32, 512.16], "text": " Ne me fais pas un truc alambiqu\u00e9 parce que l\u00e0, tu vas perdre tout le monde."}, {"timestamp": [512.16, 515.76], "text": " Moi, je me pr\u00e9senterais tr\u00e8s simplement comme une machine \u00e0 \u00e9crire."}, {"timestamp": [515.76, 517.64], "text": " Je passe mon temps \u00e0 \u00e9crire."}, {"timestamp": [517.64, 522.68], "text": " Je me bloque g\u00e9n\u00e9ralement cinq ou six heures d\u00e8s le d\u00e9but de la journ\u00e9e pour \u00e9crire."}, {"timestamp": [522.68, 528.16], "text": " Et donc, j'\u00e9cris ensuite des choses qui tombent un peu dans tous les champs possibles."}, {"timestamp": [528.16, 534.36], "text": " Donc j'\u00e9cris des romans, j'\u00e9cris des essais, j'\u00e9cris des travaux plus de philosophie"}, {"timestamp": [534.36, 539.96], "text": " ou d'histoire de la philosophie, j'\u00e9cris des articles et j'ai m\u00eame \u00e9crit r\u00e9cemment"}, {"timestamp": [539.96, 541.12], "text": " un conte philosophique."}, {"timestamp": [541.12, 543.4], "text": " Je ne m'interdis pas plus tard d'\u00e9crire des biographies."}, {"timestamp": [543.4, 548.46], "text": " Alors tout \u00e7a forme un ensemble qui pour moi est coh\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire que je sais le fil que je suis"}, {"timestamp": [548.46, 555.94], "text": " depuis tout ce temps. Et puis \u00e7a peut se d\u00e9cliner aussi dans d'autres aspects de la vie de la cit\u00e9,"}, {"timestamp": [555.94, 560.78], "text": " j'ai notamment fond\u00e9 il y a huit ans un think-tank qui s'appelle G\u00e9n\u00e9ration Libre, qui lui produit"}, {"timestamp": [560.78, 564.26], "text": " des... toujours des \u00e9crits, mais enfin l\u00e0 c'est de la politique publique, donc \u00e7a c'est pas moi"}, {"timestamp": [564.26, 567.84], "text": " qui les r\u00e9dige, c'est des sp\u00e9cialistes diff\u00e9rents de domaine,"}, {"timestamp": [567.84, 570.44], "text": " \u00e0 partir des id\u00e9es philosophiques que j'ai d\u00e9velopp\u00e9es."}, {"timestamp": [570.44, 573.24], "text": " Mais le moteur de tout \u00e7a, c'est quand m\u00eame l'\u00e9criture."}, {"timestamp": [573.24, 577.16], "text": " Et j'en profite pour dire que pour moi, le moteur de la philosophie, de l'essai, de la"}, {"timestamp": [577.16, 582.04], "text": " non-fiction, devrait aussi \u00eatre l'\u00e9criture, que le style, c'est l'homme, comme disait"}, {"timestamp": [582.04, 584.56], "text": " Buffon, mais le style c'est tout, au fond."}, {"timestamp": [584.56, 586.76], "text": " On trouve \u00e9norm\u00e9ment d'id\u00e9es en \u00e9crivant."}, {"timestamp": [586.76, 589.78], "text": " Et je pense pas qu'on ait des id\u00e9es comme \u00e7a th\u00e9oriques et abstraites,"}, {"timestamp": [589.78, 593.4], "text": " et qu'ensuite on se dit bon, allez, il faut que je mette des mots dessous pour les expliquer."}, {"timestamp": [593.4, 599.48], "text": " C'est en construisant son livre, en mettant des mots, que les id\u00e9es commencent \u00e0 se complexifier."}, {"timestamp": [599.48, 609.6], "text": " C'est pour \u00e7a que \u00e7a n'a pas de sens d'avoir des n\u00e8gres qui \u00e9crivent des livres \u00e0 nos places. Et donc voil\u00e0, je passe mon temps \u00e0 \u00e9crire depuis l'\u00e2ge de 20 ans,"}, {"timestamp": [609.6, 612.44], "text": " parce que j'ai publi\u00e9 mon premier roman \u00e0 21, 22 ans,"}, {"timestamp": [612.44, 615.24], "text": " qui s'appelait \u00ab Octave avait 20 ans \u00bb justement."}, {"timestamp": [615.24, 621.16], "text": " Ok, donc une machine \u00e0 \u00e9crire, c'est vrai que derri\u00e8re le terme machine,"}, {"timestamp": [621.16, 624.32], "text": " on se dit bon, la machine \u00e0 \u00e9crire, elle n'est qu'un outil."}, {"timestamp": [624.32, 628.28], "text": " Toi, j'imagine qu'en effet, comme tu le d\u00e9cris, il y a beaucoup de pens\u00e9es."}, {"timestamp": [628.28, 629.96], "text": " Comment..."}, {"timestamp": [629.96, 633.52], "text": " Alors d\u00e9j\u00e0, je voulais savoir comment tu commences quelque chose."}, {"timestamp": [633.52, 634.96], "text": " Tu pars d'un..."}, {"timestamp": [634.96, 638.36], "text": " Tu as une id\u00e9e et puis tu t'\u00e9cris un titre et tu pars de ce truc-l\u00e0."}, {"timestamp": [638.36, 639.92], "text": " Est-ce que tu \u00e9cris plusieurs choses en m\u00eame temps ?"}, {"timestamp": [639.92, 645.4], "text": " Est-ce que tu peux me raconter un peu justement ce processus qui fait que l'app\u00e9tit vient en mangeant ?"}, {"timestamp": [646.4, 650.8], "text": " Moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s soucieux d'aller chercher du mat\u00e9riau \u00e0 l'ext\u00e9rieur."}, {"timestamp": [650.8, 657.6], "text": " Parce que le danger qu'ils menacent les \u00e9crivains, c'est qu'au fond ils ont parfois des vies assez r\u00e9duites et monotones."}, {"timestamp": [657.6, 662.4], "text": " Ils sont dans leur bureau et quand ils ne sortent pas \u00e0 l'ext\u00e9rieur, au sens large,"}, {"timestamp": [662.4, 669.84], "text": " ils finissent par \u00e9crire sur leur propre nombril et \u00e7a nous donne l'autofiction. On parle de ces sentiments pendant des livres et des livres entiers. Et moi,"}, {"timestamp": [669.84, 675.16], "text": " j'ai vraiment toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s conscient de cet \u00e9cueil, et j'ai toujours voulu aller"}, {"timestamp": [675.16, 680.04], "text": " chercher l'inspiration ailleurs. Et donc, soit dans d'autres livres, dans la litt\u00e9rature,"}, {"timestamp": [680.04, 691.0], "text": " par exemple mon premier roman Octave avait 20 ans s'appuie sur un personnage de Proust m\u00e9connu du nom d'Octave. Chez les philosophes, mon premier essai sur la corruption s'appuie sur"}, {"timestamp": [691.0, 694.48], "text": " l'\u0153uvre de Mandeville, \u00ab La fable des abeilles \u00bb, que j'essaye un peu de, \u00e0 chaque fois,"}, {"timestamp": [694.48, 698.12], "text": " de moderniser, de r\u00e9habiliter de nos jours. Je m'appuie sur quelque chose qui existe,"}, {"timestamp": [698.12, 702.36], "text": " que j'ai \u00e9t\u00e9 voir, j'ai \u00e9t\u00e9 lire tous les livres de Mandeville \u00e0 la biblioth\u00e8que nationale,"}, {"timestamp": [702.36, 705.76], "text": " je me suis... J'ai fait du mat\u00e9riau. Mais le"}, {"timestamp": [705.76, 711.32], "text": " mat\u00e9riau, \u00e7a peut aussi \u00eatre le voyage, le voyage, le vrai voyage. Et \u00e7a, depuis cinq ans, je fais"}, {"timestamp": [711.32, 716.6], "text": " beaucoup de reportages de nature plus journalistique avec le point, qui me permettent justement de"}, {"timestamp": [716.6, 723.6], "text": " rassembler du mat\u00e9riau \u00e0 partir duquel j'\u00e9cris ensuite des livres. J'en ai d\u00e9j\u00e0 fait trois,"}, {"timestamp": [723.6, 725.84], "text": " et l\u00e0 j'en fais un quatri\u00e8me, selon cette m\u00e9thode."}, {"timestamp": [725.84, 729.44], "text": " Et \u00e7a peut \u00eatre des voyages, alors c'est des voyages sur des th\u00e8mes un peu,"}, {"timestamp": [729.44, 733.76], "text": " soit, comment dire, philosophiques ou de politique publique."}, {"timestamp": [733.76, 736.6], "text": " \u00c7a peut aller du revenu universel \u00e0 la l\u00e9galisation du cannabis"}, {"timestamp": [736.6, 737.8], "text": " en passant par les prisons ouvertes,"}, {"timestamp": [737.8, 742.24], "text": " qui correspondent tous \u00e0 un cadre de pens\u00e9e"}, {"timestamp": [742.24, 744.6], "text": " dont on va parler, j'imagine, plus tard, mais que je d\u00e9fends."}, {"timestamp": [744.6, 746.92], "text": " Je pense que c'est coh\u00e9rent, ce n'est pas juste des petits trucs qui m'int\u00e9ressent au hasard."}, {"timestamp": [746.92, 748.36], "text": " Oui, litt\u00e9ralement."}, {"timestamp": [748.36, 754.0], "text": " Mais \u00e0 chaque fois, je vais dans le lieu o\u00f9 c'est exp\u00e9riment\u00e9 de la mani\u00e8re la plus radicale."}, {"timestamp": [754.0, 756.96], "text": " Donc, les prisons ouvertes, je me fais enfermer dans une prison en Finlande."}, {"timestamp": [756.96, 758.96], "text": " Le cannabis, je vais au Colorado."}, {"timestamp": [758.96, 764.04], "text": " L'revenu universel, je vais au Br\u00e9sil, dans un village o\u00f9 c'est exp\u00e9riment\u00e9."}, {"timestamp": [764.04, 766.0], "text": " Voil\u00e0. Et donc, tout \u00e7a, \u00e7a me donne"}, {"timestamp": [766.0, 768.0], "text": " \u00e9norm\u00e9ment de mati\u00e8re pour raconter"}, {"timestamp": [768.0, 770.0], "text": " et pour, quand je parle, mais parler d'revenu universel,"}, {"timestamp": [770.0, 772.0], "text": " ne pas seulement avoir les concepts,"}, {"timestamp": [772.0, 774.0], "text": " mais avoir l'avis des gens, que j'ai"}, {"timestamp": [774.0, 776.0], "text": " vu, et faire de la narration en m\u00e9langeant"}, {"timestamp": [776.0, 778.0], "text": " justement un style d'\u00e9criture"}, {"timestamp": [778.0, 780.0], "text": " quasiment romanesque, narratif en tout"}, {"timestamp": [780.0, 782.0], "text": " cas, et puis"}, {"timestamp": [782.0, 784.0], "text": " des concepts plus abstraits."}, {"timestamp": [784.0, 785.64], "text": " Le dernier voyage que j'ai fait, on en parlera aussi j'imagine, cas, et puis des concepts plus abstraits."}, {"timestamp": [788.4, 789.4], "text": " Le dernier voyage que j'ai fait, on en parlera aussi j'imagine, c'est..."}, {"timestamp": [792.6, 795.4], "text": " L\u00e0, c'\u00e9tait radicalement diff\u00e9rent, mais enfin, toujours dans la m\u00eame recherche quand m\u00eame de libert\u00e9, cette fois de libert\u00e9 plus int\u00e9rieure, puisque j'ai fait un"}, {"timestamp": [795.4, 797.44], "text": " long voyage \u00e0 cheval \u00e0 travers l'Europe."}, {"timestamp": [798.16, 799.76], "text": " Oui, d'o\u00f9 cet \u00e9change avec Zo\u00e9."}, {"timestamp": [800.32, 801.32], "text": " Quand je l'ai eu."}, {"timestamp": [801.32, 804.16], "text": " C'est un \u00e9change avec Zo\u00e9 sur les probl\u00e8mes de mar\u00e9chalerie, je peux parler tr\u00e8s"}, {"timestamp": [804.16, 805.0], "text": " longuement."}, {"timestamp": [805.0, 811.5], "text": " Et donc l\u00e0, c'est un mat\u00e9riau fabuleux parce que j'ai des centaines de milliers de photos,"}, {"timestamp": [811.5, 816.5], "text": " des heures de films, des dizaines de pages de notes."}, {"timestamp": [816.5, 820.0], "text": " Et donc l\u00e0, je suis en train d'en composer le r\u00e9cit."}, {"timestamp": [820.0, 827.2], "text": " Et c'est \u00e9videmment, c'est un plaisir parce que j'ai d\u00e9j\u00e0 une mati\u00e8re tr\u00e8s importante sur laquelle je peux m'appuyer."}, {"timestamp": [827.2, 830.7], "text": " Donc voil\u00e0, je commence souvent quelque chose quand j'ai cette mati\u00e8re,"}, {"timestamp": [830.7, 835.9], "text": " et ensuite je consid\u00e8re que le travail d'\u00e9criture est un travail d'artisan."}, {"timestamp": [835.9, 841.3], "text": " Comme je disais, je bloque la moiti\u00e9 ou parfois la totalit\u00e9 de mes journ\u00e9es"}, {"timestamp": [841.3, 846.0], "text": " pour, disons, faire mon petit travail d'artisan de d\u00e9mo."}, {"timestamp": [847.72, 851.0], "text": " En ce moment, par exemple, j'essaye d'aller assez vite sur le r\u00e9cit du voyage \u00e0 cheval"}, {"timestamp": [851.0, 856.16], "text": " pour plein de raisons. Et du coup, j'ai mon but quotidien de 10 000 signes,"}, {"timestamp": [856.6, 860.44], "text": " comptant en signes. Et donc, tous les jours, j'\u00e9cris 10 000 signes et je ne m'arr\u00eate pas"}, {"timestamp": [860.44, 863.4], "text": " avant d'avoir atteint mes 10 000 signes. Donc l\u00e0, j'en suis \u00e0 6 000, par exemple,"}, {"timestamp": [863.4, 864.4], "text": " que j'en ai atteint."}, {"timestamp": [864.4, 868.32], "text": " 10 000 signes, si je devais les mettre en page Word de base,"}, {"timestamp": [868.32, 869.52], "text": " tu sais ce que \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s ?"}, {"timestamp": [869.52, 871.24], "text": " Oui, mais avec une page de base, \u00e7a n'existe pas."}, {"timestamp": [871.24, 874.64], "text": " Sur une page, on peut mettre un mot, comme on peut en mettre un livre entier,"}, {"timestamp": [874.64, 877.84], "text": " mais 10 000 signes, \u00e7a fait..."}, {"timestamp": [877.84, 881.12], "text": " Je ne sais pas, \u00e7a fait..."}, {"timestamp": [881.12, 883.32], "text": " deux ou trois articles de journaux, par exemple."}, {"timestamp": [883.32, 888.76], "text": " OK. Voil\u00e0, mais apr\u00e8s, il y en a qui comptent... les anglo-saxons comptent en mots, et les"}, {"timestamp": [888.76, 890.0], "text": " continentaux comptent en signes."}, {"timestamp": [890.0, 892.36], "text": " Le signe est plus pr\u00e9cis, puisqu'\u00e9videmment un signe a toujours la m\u00eame taille, alors"}, {"timestamp": [892.36, 896.08], "text": " que les mots peuvent avoir des tailles diff\u00e9rentes, surtout pour des questions d'\u00e9dition et de"}, {"timestamp": [896.08, 897.08], "text": " mise en page."}, {"timestamp": [897.08, 901.16], "text": " Un peu d'ailleurs dat\u00e9, puisque c'\u00e9tait surtout l'\u00e9poque, \u00e9videmment, de la presse"}, {"timestamp": [901.16, 902.16], "text": " papier."}, {"timestamp": [902.16, 906.48], "text": " Mais bref, \u00e7a donne des bonnes mesures. Et donc mon point,"}, {"timestamp": [906.48, 911.8], "text": " c'est de dire que pour moi l'\u00e9criture c'est vraiment pas de l'inspiration. Je n'\u00e9cris pas"}, {"timestamp": [911.8, 918.72], "text": " la nuit en fumant des cigarettes, en \u00e9coutant Coltrane. C'est vraiment du travail, travail qui"}, {"timestamp": [918.72, 922.44], "text": " peut \u00eatre tr\u00e8s heureux, parfois moins. En ce moment c'est plut\u00f4t tr\u00e8s agr\u00e9able parce que"}, {"timestamp": [922.44, 928.64], "text": " le mat\u00e9riau est tellement dense que j'ai qu'\u00e0 grappiller dedans. Mais bon, c'est compliqu\u00e9, il faut \u00e9viter la r\u00e9p\u00e9tition,"}, {"timestamp": [928.64, 932.68], "text": " il faut trouver le bon adjectif, il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la bonne m\u00e9taphore, il faut se demander si on a"}, {"timestamp": [932.68, 939.4], "text": " fait une r\u00e9p\u00e9tition, si on a de sens par exemple. Des fois j'ai des textes quasiment \u00e0 trous,"}, {"timestamp": [939.4, 943.88], "text": " je cherche des mots, je laisse des trous, j'y reviens, c'est comme un puzzle. C'est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [943.88, 945.2], "text": " minutieux, c'est tr\u00e8s lent. C'est pas du puzzle. C'est tr\u00e8s minutieux, c'est tr\u00e8s lent."}, {"timestamp": [946.44, 949.52], "text": " C'est pas du tout... Enfin, chacun a sa m\u00e9thode, mais j'\u00e9cris absolument pas"}, {"timestamp": [949.52, 951.08], "text": " avec de longues... Dans de longues..."}, {"timestamp": [952.04, 953.96], "text": " De longues envol\u00e9es parfaites."}, {"timestamp": [954.56, 956.08], "text": " Jamais. C'est toujours"}, {"timestamp": [957.36, 960.48], "text": " tr\u00e8s certi et recerti"}, {"timestamp": [960.56, 962.12], "text": " comme un joaillier sur son..."}, {"timestamp": [963.6, 964.6], "text": " Sur son \u00e9tat de vie."}, {"timestamp": [965.32, 966.8], "text": " Alors, je voudrais qu'on vienne sur"}, {"timestamp": [966.8, 967.92], "text": " deux, trois choses. On va parler, en"}, {"timestamp": [967.92, 969.52], "text": " effet, de lib\u00e9ralisme."}, {"timestamp": [969.6, 971.72], "text": " On va parler de ces points pr\u00e9cis,"}, {"timestamp": [972.68, 974.48], "text": " de prison, de cannabis,"}, {"timestamp": [974.84, 976.2], "text": " pourquoi pas, de revenus universels."}, {"timestamp": [977.08, 978.6], "text": " Je voudrais aussi poser la question"}, {"timestamp": [978.6, 979.76], "text": " juste apr\u00e8s, de savoir \u00e0 quel point"}, {"timestamp": [979.76, 980.84], "text": " c'est ouvert \u00e0 tout le monde, tout"}, {"timestamp": [980.84, 981.84], "text": " \u00e7a."}, {"timestamp": [981.92, 982.92], "text": " Mais avant de te poser ces..."}, {"timestamp": [983.28, 984.32], "text": " d'\u00e9crire, je veux dire, avant de te"}, {"timestamp": [984.32, 991.24], "text": " poser ces questions, j'aimerais juste comprendre, pour prendre ce voyage par exemple, quand tu pars,"}, {"timestamp": [991.24, 1000.24], "text": " est-ce que tu as d\u00e9j\u00e0 une vague id\u00e9e de ce que tu veux \u00e9crire d'une part, et une fois que tu es en"}, {"timestamp": [1000.24, 1005.04], "text": " cours, tu disais tout \u00e0 l'heure que tu \u00e9crivais pour Le Point,"}, {"timestamp": [1005.04, 1007.16], "text": " ou une approche plus journalistique."}, {"timestamp": [1007.16, 1010.56], "text": " Est-ce que tu \u00e9cris \u00e0 plusieurs \u00e9tages ?"}, {"timestamp": [1010.56, 1015.04], "text": " Est-ce que tu \u00e9cris des choses que tu vis ou que tu analyses sur le moment,"}, {"timestamp": [1015.04, 1021.04], "text": " comme \u00e7a, puis apr\u00e8s tu les r\u00e9-exploites pour \u00e9crire quelque chose de plus grand et diff\u00e9rent ?"}, {"timestamp": [1021.04, 1022.32], "text": " Absolument."}, {"timestamp": [1022.32, 1026.08], "text": " Et c'est tr\u00e8s important, je pense, de comprendre qu'il y a plusieurs"}, {"timestamp": [1026.32, 1029.12], "text": " registres de langues et il y a plusieurs registres de r\u00e9flexion."}, {"timestamp": [1029.76, 1034.96], "text": " Et que donc, ce qu'on va dire dans un article a une autre valeur que ce qu'on va dire"}, {"timestamp": [1034.96, 1038.64], "text": " dans un livre, ce qu'on va dire dans un tweet ou de ce qu'on va dire, que je n'utilise"}, {"timestamp": [1038.64, 1042.24], "text": " pas, mais admettons, de ce qu'on va dire dans une conversation."}, {"timestamp": [1042.8, 1048.24], "text": " Aujourd'hui, on m\u00e9lange tout. On prend un tweet dans la presse et on dit dit c'est la citation de telle personne, donc c'est ce qu'il pense,"}, {"timestamp": [1048.24, 1055.04], "text": " et puis on va en discuter. Mais un tweet, c'est en fait un piaillement, c'est le mot anglais,"}, {"timestamp": [1055.04, 1058.72], "text": " c'est un petit P en fait. C'est quelque chose qu'on n'a pas beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi, c'\u00e9tait fait"}, {"timestamp": [1058.72, 1062.84], "text": " pour \u00e7a \u00e0 la base, c'\u00e9tait fait pour piailler. L'article, il est plus r\u00e9fl\u00e9chi, mais l'article"}, {"timestamp": [1062.84, 1069.28], "text": " il est court, donc on ne peut pas tout mettre. Puis l'article, on va \u00eatre un peu pol\u00e9mique, on est l\u00e0 pour irriter un peu, pour pousser les gens"}, {"timestamp": [1069.28, 1074.8], "text": " \u00e0 r\u00e9agir. Donc on va exag\u00e9rer un petit peu, on va prendre une ligne un tout petit peu forc\u00e9e"}, {"timestamp": [1074.8, 1080.48], "text": " dans l'article. Apr\u00e8s, dans le livre, on n'a pas de limite de taille, donc on peut y aller. Donc l\u00e0,"}, {"timestamp": [1080.48, 1085.16], "text": " on peut vraiment expliquer tout dans les moindres d\u00e9tails. On peut se perdre dans des"}, {"timestamp": [1085.16, 1090.4], "text": " digressions, on peut employer un langage plus po\u00e9tique. Mais du coup, pour moi, ce qui me tient,"}, {"timestamp": [1090.4, 1093.6], "text": " enfin quand on me dit \u00ab ah oui, vous avez dit ci, vous avez dit \u00e7a, vous n'avez pas honte,"}, {"timestamp": [1093.6, 1098.48], "text": " ces machins \u00bb, moi ce qui me tient et ce que j'assume, c'est le livre. Parce que \u00e7a, c'est un"}, {"timestamp": [1098.48, 1102.2], "text": " produit fini, mais le livre dans son enti\u00e8ret\u00e9, \u00e9videmment, pas en prenant une citation, mais en"}, {"timestamp": [1102.2, 1106.0], "text": " prenant tout le bloc. Et l\u00e0, j'en assume chaque mot."}, {"timestamp": [1106.0, 1110.0], "text": " Mais un article, je vais dire, bon, bah oui, un article, j'ai dit \u00e7a, mais \u00e7a passe."}, {"timestamp": [1110.0, 1112.0], "text": " Un article, il passe."}, {"timestamp": [1112.0, 1116.0], "text": " Moi, j'ai jamais, par exemple, j'ai jamais voulu publier des recueils d'articles."}, {"timestamp": [1116.0, 1118.0], "text": " Pour moi, \u00e7a n'a pas de sens."}, {"timestamp": [1118.0, 1124.0], "text": " Un article, il est vraiment dans l'actualit\u00e9, sur une journ\u00e9e, une semaine, au pire, un mois."}, {"timestamp": [1124.0, 1125.76], "text": " Il est fait pour \u00e7a, il est fait pour"}, {"timestamp": [1125.76, 1135.44], "text": " dispara\u00eetre. Si tu me permets de illustrer ce que tu dis, un des derniers triggers, un des \u00e9l\u00e9ments"}, {"timestamp": [1135.44, 1145.56], "text": " qui a d\u00e9clench\u00e9, un d\u00e9clencheur aussi, cette rencontre du jour, c'est un article que tu as \u00e9crit, me semble-t-il, dans les \u00e9chos"}, {"timestamp": [1145.76, 1149.0], "text": " ou une tribune, qui m'a interpell\u00e9."}, {"timestamp": [1149.2, 1152.44], "text": " Et j'ai vraiment aim\u00e9, parce qu'on sent que c'\u00e9tait une question,"}, {"timestamp": [1152.64, 1156.4], "text": " que ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment une prise de position, mais sur la vaccination"}, {"timestamp": [1156.64, 1161.8], "text": " pour le Covid et o\u00f9 tu \u00e9tais quand m\u00eame un des tout premiers \u00e0 sortir,"}, {"timestamp": [1162.52, 1165.72], "text": " ou en France en tout cas,"}, {"timestamp": [1169.88, 1174.96], "text": " \u00e0 \u00eatre sorti, en tout cas sur mon radar, et \u00e0 balancer un peu comme un pav\u00e9 dans la mare, le fait de dire, mais est-ce que c'est vraiment normal qu'on vaccine ?"}, {"timestamp": [1175.0, 1179.84], "text": " Alors, je te paraphrase et tu me diras si je suis dedans ou pas, mais des vieux,"}, {"timestamp": [1179.92, 1192.24], "text": " alors que finalement, ce qui m'avait \u00e9pat\u00e9 dans cet article, c'est que la moyenne des d\u00e9c\u00e8s dus \u00e0 la Covid-19 sont sup\u00e9rieures \u00e0 85 ans, alors que l'\u00e2ge moyen des Fran\u00e7ais"}, {"timestamp": [1192.24, 1193.76], "text": " est inf\u00e9rieur \u00e0 85 ans."}, {"timestamp": [1193.76, 1197.4], "text": " Donc, \u00e7a veut dire que finalement, c'est une maladie qui tue les gens encore plus vieux"}, {"timestamp": [1197.4, 1198.4], "text": " que la moyenne."}, {"timestamp": [1198.4, 1200.48], "text": " Et donc, du coup, est-ce qu'il faut emp\u00eacher les jeunes de vivre ?"}, {"timestamp": [1200.48, 1202.36], "text": " Est-ce qu'il ne faudrait pas les vacciner en priorit\u00e9 ?"}, {"timestamp": [1202.36, 1205.68], "text": " Donc, c'\u00e9tait assez, comme tu le dis, je pense, \u00e7a illustre bien ce que tu dis,"}, {"timestamp": [1205.68, 1207.8], "text": " c'est-\u00e0-dire que tu ne dis pas \u00ab il faudrait \u00bb."}, {"timestamp": [1208.68, 1211.48], "text": " Au moins, tu poses la question en mettant des \u00e9l\u00e9ments qui alimentent"}, {"timestamp": [1211.48, 1212.76], "text": " une r\u00e9flexion et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [1212.76, 1215.32], "text": " Je l'ai partag\u00e9 autour de moi et c'est marrant parce que ce que tu dis l\u00e0,"}, {"timestamp": [1215.84, 1218.88], "text": " je l'ai aussi v\u00e9cu, c'est-\u00e0-dire que moi, en partageant \u00e7a,"}, {"timestamp": [1218.96, 1222.68], "text": " certains l'ont interpr\u00e9t\u00e9 comme \u00ab mais mec, tu es en train de dire"}, {"timestamp": [1222.68, 1224.08], "text": " qu'il faut laisser les vieux crever \u00bb."}, {"timestamp": [1224.6, 1227.88], "text": " Non, je ne dis pas \u00e7a, je dis qu'il faut se poser la question, en fait."}, {"timestamp": [1228.4, 1231.28], "text": " Je vais juste pr\u00e9ciser un peu, c'est effectivement un article qui a \u00e9norm\u00e9ment"}, {"timestamp": [1231.28, 1235.32], "text": " tourn\u00e9, preuve d'ailleurs qu'il touche un point, un air sensible."}, {"timestamp": [1235.36, 1237.84], "text": " C'est un peu \u00e7a la fonction de l'intellectuel quand il \u00e9crit ce genre d'article."}, {"timestamp": [1237.84, 1239.68], "text": " En l'occurrence, c'est des chroniques que j'\u00e9cris toutes les semaines dans les"}, {"timestamp": [1239.68, 1241.8], "text": " \u00e9chos. Toutes n'ont \u00e9videmment pas le m\u00eame impact."}, {"timestamp": [1242.28, 1246.7], "text": " Mais encore une fois, c'est diff\u00e9rent des recherches que je peux faire quand j'\u00e9cris des livres."}, {"timestamp": [1246.7, 1252.1], "text": " Mais c'est \u00e7a le but de la fonction de l'intellectuel, c'est de d\u00e9clencher un d\u00e9bat et surtout de poser des termes"}, {"timestamp": [1252.1, 1257.3], "text": " qui manifestent une intuition que les gens peuvent avoir mais qu'ils n'ont pas encore formul\u00e9e."}, {"timestamp": [1257.3, 1259.3], "text": " Et quand tu arrives \u00e0 trouver les bons termes,"}, {"timestamp": [1259.3, 1261.3], "text": " que les gens recherchent mais n'osent pas trop,"}, {"timestamp": [1261.3, 1264.8], "text": " et tout d'un coup tu places les bons mots sur leur pens\u00e9e,"}, {"timestamp": [1264.8, 1266.16], "text": " l\u00e0 c'est tr\u00e8s possible. Les bons chiffres aussi."}, {"timestamp": [1266.16, 1271.52], "text": " Oui, les chiffres, chacun trouve toujours les chiffres qui l'arrangent. En l'occurrence,"}, {"timestamp": [1271.52, 1275.6], "text": " sur cet article, ce n'\u00e9tait pas sur la vaccination quand m\u00eame, je vais pr\u00e9ciser un petit peu."}, {"timestamp": [1275.6, 1281.68], "text": " C'\u00e9tait de dire qu'on nous pr\u00e9sente les questions des restrictions sanitaires,"}, {"timestamp": [1281.68, 1288.88], "text": " donc tout compris, comme un arbitrage entre sant\u00e9 et \u00e9conomie, en disant on va sacrifier"}, {"timestamp": [1288.88, 1293.6], "text": " une partie de l'\u00e9conomie pour la sant\u00e9 des gens et pour sauver des vies. Et ce que je disais,"}, {"timestamp": [1293.6, 1297.68], "text": " c'est en fait, c'est pas la bonne \u00e9quation, c'est pas les bons termes du d\u00e9bat. Justement,"}, {"timestamp": [1297.68, 1302.16], "text": " les bons termes du d\u00e9bat, c'est combien d'ann\u00e9es de vie on sauve, on prolonge, parce qu'on sauve"}, {"timestamp": [1302.16, 1305.36], "text": " jamais des vies, on les prolonge. Et combien d'ann\u00e9es de"}, {"timestamp": [1305.36, 1310.72], "text": " vie on g\u00e2che de ceux qui subissent les restrictions parce que leur activit\u00e9 s'effondre ou que leur"}, {"timestamp": [1310.72, 1315.48], "text": " vie s'effondre ? Moi, ma vie s'effondre pour plein de raisons, parce que les fronti\u00e8res sont ferm\u00e9es,"}, {"timestamp": [1315.48, 1319.96], "text": " \u00e7a me pose des probl\u00e8mes personnels gigantesques. Mais bon, il y a bien pire. Mais ce que je veux"}, {"timestamp": [1319.96, 1324.48], "text": " dire, c'est que \u00e7a se mesure aussi, ces effets sur la vie des gens. Parce que quand on passe une"}, {"timestamp": [1324.48, 1328.88], "text": " ann\u00e9e enferm\u00e9e \u00e0 ne pas sortir de chez soi, ce n'est pas une ann\u00e9e de vie g\u00e2ch\u00e9e qui vaut autant"}, {"timestamp": [1328.88, 1333.88], "text": " entre guillemets qu'une ann\u00e9e qu'on aura prolong\u00e9e parce que la personne qu'on a"}, {"timestamp": [1333.88, 1337.68], "text": " sauv\u00e9e du Covid va mourir un an apr\u00e8s de toute fa\u00e7on. Effectivement, l\u00e0, ce que je disais,"}, {"timestamp": [1337.68, 1342.8], "text": " c'est qu'on le sait, mais quand on regarde les chiffres fournis par l'administration,"}, {"timestamp": [1342.8, 1345.44], "text": " c'est assez patent. c'est une maladie qui"}, {"timestamp": [1345.44, 1350.36], "text": " est injuste et discriminante, qui touche essentiellement les gens non seulement vieux, mais tr\u00e8s vieux"}, {"timestamp": [1350.36, 1355.64], "text": " en fait, puisque l'\u00e2ge m\u00e9dian des d\u00e9c\u00e8s est sup\u00e9rieur \u00e0 l'\u00e2ge m\u00e9dian tout court"}, {"timestamp": [1355.64, 1356.64], "text": " en France."}, {"timestamp": [1356.64, 1363.16], "text": " \u00c7a veut dire que les gens dont on prolonge la vie, statistiquement d\u00e9j\u00e0, v\u00e9cuent davantage"}, {"timestamp": [1363.16, 1365.5], "text": " que la moyenne de leur g\u00e9n\u00e9ration, C'est \u00e7a que je veux dire."}, {"timestamp": [1365.5, 1368.5], "text": " Du coup, en fait, on leur donne 2-3 ans de plus."}, {"timestamp": [1368.5, 1370.0], "text": " Et nous, on perd combien d'ann\u00e9es ?"}, {"timestamp": [1370.0, 1373.5], "text": " Ceux qui ne vivent pas, entre guillemets,"}, {"timestamp": [1373.5, 1374.5], "text": " et l\u00e0 \u00e7a pose la question, qu'est-ce que la vie ?"}, {"timestamp": [1374.5, 1376.5], "text": " C'est simplement le maintien des fonctions biologiques,"}, {"timestamp": [1376.5, 1378.5], "text": " o\u00f9 c'est vivre au sens plein du terme,"}, {"timestamp": [1378.5, 1382.5], "text": " aimer, rire, danser, etc."}, {"timestamp": [1382.5, 1383.5], "text": " Et donc, je disais simplement,"}, {"timestamp": [1383.5, 1384.5], "text": " voil\u00e0, cette question m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e,"}, {"timestamp": [1384.5, 1385.08], "text": " et surtout, ne me prononcez pas, mais je disais, on aim, cette question m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e. Et surtout,"}, {"timestamp": [1385.08, 1390.32], "text": " je ne me pronon\u00e7ais pas, mais je disais, on aimerait avoir ces chiffres-l\u00e0 pour prendre"}, {"timestamp": [1390.32, 1396.08], "text": " la bonne d\u00e9cision et pour avoir le bon d\u00e9bat dans notre soci\u00e9t\u00e9. Et c'est clair que l'extraordinaire"}, {"timestamp": [1396.08, 1401.28], "text": " circulation virale, si je puis dire, de cet article, qui encore une fois ne se pronon\u00e7ait"}, {"timestamp": [1401.28, 1405.3], "text": " pas sur le fond, qui disait simplement, voil\u00e0 voil\u00e0 ce serait \u00e7a les questions qu'il faut poser,"}, {"timestamp": [1405.3, 1410.06], "text": " montre que les gens attendaient qu'on explicite une pens\u00e9e qu'ils sentaient confus\u00e9ment"}, {"timestamp": [1410.06, 1413.92], "text": " mais dont ils avaient un peu honte, en se disant oui mais si je dis \u00e7a on va penser que je veux tuer les vieux machin."}, {"timestamp": [1413.92, 1419.46], "text": " Alors que c'est pas du tout le sujet, le sujet c'est que toutes les vies doivent avoir la m\u00eame valeur"}, {"timestamp": [1419.46, 1423.08], "text": " et qu'une ann\u00e9e g\u00e2ch\u00e9e pour un jeune qui va rater ses \u00e9tudes,"}, {"timestamp": [1423.08, 1425.28], "text": " pour quelqu'un qui retombe dans la pauvret\u00e9, on sait par exemple qu'on perd huit ans d'asp, pour quelqu'un qui retombe dans la pauvret\u00e9,"}, {"timestamp": [1425.28, 1428.68], "text": " on sait par exemple qu'on perd huit ans d'esp\u00e9rance de vie quand on retombe dans la pauvret\u00e9."}, {"timestamp": [1428.68, 1435.64], "text": " Bon, il faut comparer \u00e7a avec l'esp\u00e9rance de vie qu'on gagne en prot\u00e9geant"}, {"timestamp": [1435.64, 1438.96], "text": " les gens les plus susceptibles d'\u00eatre victime de cette maladie"}, {"timestamp": [1438.96, 1441.8], "text": " qui franchement n'est pas une maladie tr\u00e8s l\u00e9tale."}, {"timestamp": [1441.8, 1443.8], "text": " Statistiquement, moi j'ai perdu des gens tr\u00e8s tr\u00e8s proches du Covid,"}, {"timestamp": [1443.8, 1444.6], "text": " donc je ne suis pas..."}, {"timestamp": [1444.6, 1447.76], "text": " \u00c7a ne veut pas dire que c'est... Mais apr\u00e8s, il faut vivre avec la maladie,"}, {"timestamp": [1447.76, 1452.16], "text": " il faut vivre avec le risque de la mort. Dans ma classe d'\u00e2ge, il y a beaucoup plus de"}, {"timestamp": [1452.16, 1457.08], "text": " gens qui meurent d'un AVC ou d'un cancer ou d'un arr\u00eat cardiaque que du Covid. Donc,"}, {"timestamp": [1457.08, 1460.56], "text": " c'est de \u00e7a dont on devrait avoir peur. Et quand m\u00eame, on se rend compte \u00e0 quel point"}, {"timestamp": [1460.56, 1466.16], "text": " l'\u00e9clairage m\u00e9diatique et l'extraordinaire obsession des chiffres de r\u00e9animation,"}, {"timestamp": [1466.16, 1467.64], "text": " d'hospitalisation, etc."}, {"timestamp": [1467.76, 1469.44], "text": " Faussent totalement le d\u00e9bat, parce qu'ils"}, {"timestamp": [1469.44, 1470.56], "text": " pr\u00e9sentent qu'une toute petite partie,"}, {"timestamp": [1470.56, 1471.92], "text": " si tous les soirs \u00e0 la t\u00e9l\u00e9,"}, {"timestamp": [1472.6, 1474.4], "text": " on te faisait un reportage sur un"}, {"timestamp": [1474.4, 1476.48], "text": " trentenaire mort du cancer, en"}, {"timestamp": [1476.48, 1478.92], "text": " interviewant sa famille, les soignants"}, {"timestamp": [1478.92, 1480.8], "text": " \u00e0 l'h\u00f4pital, en se demandant s'il n'aurait"}, {"timestamp": [1480.8, 1482.08], "text": " pas pu avoir de meilleurs m\u00e9dicaments,"}, {"timestamp": [1482.08, 1483.28], "text": " etc. Mais tout le monde vivrait dans"}, {"timestamp": [1483.88, 1487.4], "text": " la peur quotidienne d'avoir un cancer."}, {"timestamp": [1487.4, 1489.6], "text": " Plus personne ne fumerait d\u00e9j\u00e0, ce serait interdit, j'imagine."}, {"timestamp": [1489.6, 1494.6], "text": " On peut y revenir parce que pour moi, \u00e0 partir du moment o\u00f9 les gens ont l'information, ils font ce qu'ils veulent."}, {"timestamp": [1494.6, 1499.6], "text": " C'est passionnant parce que \u00e7a pose aussi plein de questions."}, {"timestamp": [1499.6, 1502.6], "text": " C'est un peu ce que tu disais, j'imagine, quand tu poses les lignes."}, {"timestamp": [1502.6, 1506.0], "text": " C'est ce qui est int\u00e9ressant dans ton m\u00e9tier."}, {"timestamp": [1506.0, 1509.0], "text": " Quand je t'\u00e9coute, on parle aussi en ce moment"}, {"timestamp": [1509.0, 1512.0], "text": " soit d'aplatir la courbe, soit de l'\u00e9craser."}, {"timestamp": [1512.0, 1515.0], "text": " Certains pays qui d\u00e9cident finalement..."}, {"timestamp": [1515.0, 1517.0], "text": " Je vais essayer de ne pas rester trop li\u00e9 \u00e0 l'actualit\u00e9"}, {"timestamp": [1517.0, 1519.0], "text": " parce que \u00e7a n'int\u00e9ressera plus nos auditeurs dans quelques ann\u00e9es."}, {"timestamp": [1521.0, 1523.0], "text": " Mais \u00e9craser la courbe,"}, {"timestamp": [1523.0, 1526.04], "text": " c'est-\u00e0-dire faire en sorte, comme comme dans certains pays qu'il n'y ait plus de"}, {"timestamp": [1526.04, 1533.32], "text": " maladies. Du coup, \u00e7a veut dire que tu fermes tes fronti\u00e8res \u00e0 ceux qui n'ont pas mis en place"}, {"timestamp": [1533.32, 1540.2], "text": " cette strat\u00e9gie. Mais du coup, c'est au d\u00e9triment en effet d'un certain nombre de libert\u00e9s, parce"}, {"timestamp": [1540.2, 1546.52], "text": " que d\u00e8s que \u00e7a revient un peu, tu refermes et tu reloques compl\u00e8tement des zones petites, vastes, tr\u00e8s vastes."}, {"timestamp": [1546.52, 1552.08], "text": " Oui, c'est des d\u00e9cisions politiques qui montrent \u00e0 quel point on est dans un univers, un, qui ne supporte plus le risque,"}, {"timestamp": [1552.08, 1554.96], "text": " et deux, dont le premier r\u00e9flexe est national."}, {"timestamp": [1554.96, 1559.24], "text": " On a beau dire tout ce qu'on veut sur le multilat\u00e9ralisme, l'Europe,"}, {"timestamp": [1559.24, 1562.08], "text": " on s'aper\u00e7oit qu'en cas de crise grave, et bien boum !"}, {"timestamp": [1562.08, 1565.24], "text": " Quel est le premier r\u00e9flexe ? La fronti\u00e8re et la fermeture de fronti\u00e8res."}, {"timestamp": [1565.24, 1566.36], "text": " Mesure la plus inefficace,"}, {"timestamp": [1566.36, 1568.2], "text": " mesure purement d'affichage."}, {"timestamp": [1568.2, 1570.0], "text": " \u00c0 partir du moment o\u00f9, en plus,"}, {"timestamp": [1570.0, 1571.32], "text": " entre la France et les pays voisins,"}, {"timestamp": [1571.32, 1573.24], "text": " enfin entre les pays europ\u00e9ens chacun,"}, {"timestamp": [1573.24, 1575.36], "text": " il n'y a aucun pays qui unit les cas z\u00e9ro infections."}, {"timestamp": [1575.36, 1578.56], "text": " C'est des taux d'infection qui sont comparables."}, {"timestamp": [1578.56, 1581.12], "text": " Leurs ordres de grandeur sont comparables."}, {"timestamp": [1581.12, 1581.76], "text": " Et donc on pourrait se dire,"}, {"timestamp": [1581.76, 1582.56], "text": " mais de toute fa\u00e7on la vie,"}, {"timestamp": [1582.56, 1584.16], "text": " c'est la vie d'un Europ\u00e9en."}, {"timestamp": [1584.16, 1586.88], "text": " Pourquoi plus la vie d'un Fran\u00e7ais qu'une Espagnole ou qu'une Tch\u00e8que ?"}, {"timestamp": [1586.88, 1590.04], "text": " Et donc on s'aper\u00e7oit \u00e0 quel point ce sont des d\u00e9cisions politiques,"}, {"timestamp": [1590.04, 1594.68], "text": " et donc \u00e0 quel point la politique nous renvoie encore \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'espace national,"}, {"timestamp": [1594.68, 1600.28], "text": " que moi je trouve, bon, dommage, mais c'est un r\u00e9v\u00e9lateur."}, {"timestamp": [1600.28, 1605.24], "text": " Et si je reprends ton introduction,"}, {"timestamp": [1606.56, 1607.56], "text": " juste avant ta pr\u00e9sentation et ta r\u00e9action \u00e0 ma"}, {"timestamp": [1609.28, 1610.28], "text": " peur"}, {"timestamp": [1611.28, 1612.56], "text": " initiale dans ce podcast,"}, {"timestamp": [1612.88, 1614.48], "text": " je peux dire, je vois ici le r\u00f4le"}, {"timestamp": [1614.48, 1616.16], "text": " d'un philosophe"}, {"timestamp": [1616.88, 1618.48], "text": " qui est compl\u00e9mentaire \u00e0 celui,"}, {"timestamp": [1618.48, 1620.08], "text": " potentiellement, de la direction de"}, {"timestamp": [1620.08, 1622.0], "text": " la sant\u00e9, \u00e0 celui du journaliste,"}, {"timestamp": [1622.04, 1623.32], "text": " \u00e0 celui du politique, qui est de"}, {"timestamp": [1623.32, 1624.32], "text": " poser des questions."}, {"timestamp": [1625.48, 1627.12], "text": " Peut-\u00eatre qu'on ne se pose pas. C'est comme \u00e7a que tu te"}, {"timestamp": [1627.12, 1628.8], "text": " vois et que tu vous vois"}, {"timestamp": [1629.2, 1630.6], "text": " philosophe dans le r\u00f4le de la"}, {"timestamp": [1630.6, 1631.68], "text": " soci\u00e9t\u00e9. Est-ce que tu disais un peu,"}, {"timestamp": [1631.68, 1632.88], "text": " finalement, potentiellement"}, {"timestamp": [1633.96, 1635.16], "text": " simple et accessible sur des vraies"}, {"timestamp": [1635.16, 1636.16], "text": " questions du quotidien ?"}, {"timestamp": [1637.12, 1637.88], "text": " D'ailleurs, on pourrait tr\u00e8s bien"}, {"timestamp": [1637.88, 1639.04], "text": " imaginer qu'il y ait des philosophes..."}, {"timestamp": [1639.32, 1640.04], "text": " Il y a des philosophes dans les"}, {"timestamp": [1640.04, 1641.6], "text": " comit\u00e9s d'\u00e9thique,"}, {"timestamp": [1642.12, 1643.96], "text": " comit\u00e9 consultatif d'\u00e9thique, par"}, {"timestamp": [1643.96, 1644.96], "text": " exemple."}, {"timestamp": [1644.96, 1645.66], "text": " On pourrait tr\u00e8s bien imaginer qu'il y"}, {"timestamp": [1645.66, 1650.32], "text": " ait des philosophes au conseil de d\u00e9fense pour prendre ce genre de d\u00e9cision. On pourrait encore"}, {"timestamp": [1650.32, 1654.8], "text": " mieux imaginer qu'en fait ce soit des philosophies politiques qui guident la ligne des politiques"}, {"timestamp": [1654.8, 1658.48], "text": " eux-m\u00eames, ce qui est souvent le cas inconsciemment, que du coup les philosophes soient entre guillemets"}, {"timestamp": [1658.48, 1662.2], "text": " repr\u00e9sent\u00e9s dans la mani\u00e8re dont le d\u00e9bat d\u00e9mocratique a accouch\u00e9 de telle ou telle"}, {"timestamp": [1662.2, 1667.54], "text": " pratique politique. Apr\u00e8s, il y a autre chose aussi dans"}, {"timestamp": [1667.54, 1673.26], "text": " mon activit\u00e9, c'est que il y a certes cette fonction un peu socratique de poser des questions"}, {"timestamp": [1673.26, 1682.42], "text": " politiquement incorrectes et qui tout d'un coup font surgir un d\u00e9bat, mais pour moi il y a aussi,"}, {"timestamp": [1682.42, 1686.4], "text": " enfin en tout cas dans ma pratique \u00e0 moi, il y a aussi une fonction de proposition."}, {"timestamp": [1686.4, 1696.28], "text": " Parce que moi j'\u00e9labore une sorte de doctrine, petit \u00e0 petit, de philosophie politique,"}, {"timestamp": [1696.28, 1702.4], "text": " donc lib\u00e9rale, on en reparlera peut-\u00eatre ce que veut dire ce mot, souvent mal compris en France."}, {"timestamp": [1702.4, 1707.0], "text": " Et donc j'essaye d'analyser le monde \u00e0 travers cette grille."}, {"timestamp": [1707.0, 1711.0], "text": " Et cette grille, elle commence \u00e0 \u00eatre maintenant assez dense,"}, {"timestamp": [1711.0, 1713.0], "text": " parce que \u00e7a fait des ann\u00e9es que je la travaille,"}, {"timestamp": [1713.0, 1715.0], "text": " et que justement je vais voir des choses, et que je compl\u00e8te,"}, {"timestamp": [1715.0, 1717.0], "text": " et que je compl\u00e8te, et que j'en rajoute des petits bouts ici ou l\u00e0,"}, {"timestamp": [1717.0, 1720.0], "text": " ou que je change des petits trucs ici ou l\u00e0."}, {"timestamp": [1720.0, 1723.0], "text": " Et du coup maintenant, tu me donnes \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe quel gros titre,"}, {"timestamp": [1723.0, 1725.68], "text": " je vais avoir dessus une opinion,"}, {"timestamp": [1725.68, 1731.32], "text": " qui n'est pas simplement instinctive, mais qui va \u00eatre li\u00e9e \u00e0 tout ce que j'ai pu voir ou lire,"}, {"timestamp": [1731.32, 1734.48], "text": " et au cadre de philosophie politique que j'ai construit."}, {"timestamp": [1734.48, 1742.12], "text": " Et \u00e7a c'est quelque chose qui, pour les gens qui suivent en tout cas mon travail,"}, {"timestamp": [1742.12, 1748.32], "text": " disons qui importe, parce que les gens aiment bien avoir une vision du monde coh\u00e9rente."}, {"timestamp": [1748.32, 1753.68], "text": " Ensuite, avec qui ils ne partagent pas forc\u00e9ment int\u00e9gralement, mais au moins ils voient exactement ce que c'est,"}, {"timestamp": [1753.68, 1758.44], "text": " et \u00e7a leur donne des solutions et des esquisses de solutions sur l'ensemble des sujets,"}, {"timestamp": [1758.44, 1763.92], "text": " et \u00e7a leur fait, disons, une perspective, \u00e7a leur donne une perspective sur le monde,"}, {"timestamp": [1763.92, 1768.24], "text": " apr\u00e8s qu'ils peuvent compl\u00e9ter avec d'autres perspectives, mais enfin \u00e7a donne une perspective coh\u00e9rente et compl\u00e8te."}, {"timestamp": [1768.24, 1773.32], "text": " C'\u00e9tait toute la force, \u00e9videmment, de ce qu'on a appel\u00e9 les id\u00e9ologies totalitaires,"}, {"timestamp": [1773.32, 1776.36], "text": " qui \u00e0 la base n'\u00e9taient pas des id\u00e9ologies totalitaires, qui \u00e9taient des doctrines de"}, {"timestamp": [1776.36, 1779.32], "text": " philosophie politique, parce que ce sont vraiment les id\u00e9es qui m\u00e8nent le monde, il ne faut"}, {"timestamp": [1779.32, 1780.32], "text": " vraiment jamais l'oublier."}, {"timestamp": [1780.32, 1788.12], "text": " Aujourd'hui, si on a des contrats, tout ce qu'on fait dans notre vie quotidienne est"}, {"timestamp": [1788.12, 1794.32], "text": " li\u00e9 aux bases de la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e, et de l'\u00e9tat de droit qui ont \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [1794.32, 1798.68], "text": " fond\u00e9s \u00e0 la fin du 18e si\u00e8cle. C'est li\u00e9 \u00e0 des penseurs qui ont \u00e9labor\u00e9 \u00e7a dans leur chambre,"}, {"timestamp": [1798.68, 1802.0], "text": " et puis petit \u00e0 petit c'est devenu une pratique et \u00e7a nous semble \u00e9vident. Enfin, signer un contrat,"}, {"timestamp": [1802.0, 1807.92], "text": " \u00e7a n'a rien d'\u00e9vident dans l'histoire de l'humanit\u00e9. C'est une invention extr\u00eamement r\u00e9cente, fond\u00e9e sur une certaine conception de"}, {"timestamp": [1807.92, 1813.08], "text": " l'homme, de la nature humaine, de la responsabilit\u00e9 individuelle. Donc, ce sont vraiment les id\u00e9es qui"}, {"timestamp": [1813.08, 1818.64], "text": " guident le monde, et pour que ces id\u00e9es aient un impact, il faut les d\u00e9ployer avec une certaine"}, {"timestamp": [1818.64, 1826.96], "text": " coh\u00e9rence sur l'ensemble des sujets qui int\u00e9ressent en fait les hommes. Et donc c'est une recherche un peu syst\u00e9mique,"}, {"timestamp": [1826.96, 1833.52], "text": " qui est paradoxale, puisque on sait bien que d\u00e8s qu'on fait syst\u00e8me, on a tort. Parce qu'un syst\u00e8me,"}, {"timestamp": [1833.52, 1837.8], "text": " il est forc\u00e9ment... il rate forc\u00e9ment des choses. Et en m\u00eame temps, on ne peut pas se retenir de"}, {"timestamp": [1837.8, 1841.4], "text": " faire syst\u00e8me. C'est pour \u00e7a que j'avais fait, quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, j'avais fait un travail"}, {"timestamp": [1841.4, 1845.36], "text": " de m\u00e9moire sur Kondiak, qui est un philosophe du 18e si\u00e8cle,"}, {"timestamp": [1845.36, 1848.4], "text": " qui avait \u00e9crit justement un trait\u00e9 des syst\u00e8mes, qui \u00e9tait le premier \u00e0 s'interroger sur la notion"}, {"timestamp": [1848.4, 1852.04], "text": " m\u00eame des syst\u00e8mes, en disant que les philosophes veulent faire des syst\u00e8mes, et pr\u00e9cis\u00e9ment,"}, {"timestamp": [1852.04, 1856.64], "text": " cette intention m\u00eame les condamne \u00e0 l'\u00e9chec quelque part, parce qu'une fois qu'on a un"}, {"timestamp": [1856.64, 1860.24], "text": " syst\u00e8me complet, on peut \u00eatre s\u00fbr qu'on s'est gour\u00e9. Et en m\u00eame temps, on ne peut pas faire"}, {"timestamp": [1860.24, 1868.92], "text": " autrement. Et chacun essaye \u00e0 son niveau d'avoir une sorte de repr\u00e9sentation logique de la vie et du monde. Mais ce qui prouve aussi quoi ? Qu'on est tous des \u00eatres d'intellect en fait,"}, {"timestamp": [1868.92, 1874.84], "text": " et que m\u00eame si on croit qu'on est tr\u00e8s, je sais pas, pragmatique, terre \u00e0 terre, le nez dans le"}, {"timestamp": [1874.84, 1878.84], "text": " guidon, sous l'eau, je viens de cette expression, les gens sont tous sous l'eau \u00e0 Paris, je sais pas"}, {"timestamp": [1878.84, 1887.8], "text": " si t'as remarqu\u00e9, ils ont tous un tuba. Eh bien en fait, on est guid\u00e9 par une envie de compr\u00e9hension qui est forc\u00e9ment totalisante,"}, {"timestamp": [1887.8, 1893.24], "text": " et d'o\u00f9 d'ailleurs le succ\u00e8s m\u00eame des religions, chose comme \u00e7a. Et donc, la t\u00e2che du philosophe,"}, {"timestamp": [1893.24, 1898.12], "text": " c'est aussi de proposer son propre syst\u00e8me qui s'appuie \u00e9videmment sur toute une histoire"}, {"timestamp": [1898.12, 1913.88], "text": " intellectuelle qu'il n'a pas invent\u00e9e Axnillo, mais qui continue \u00e0 la d\u00e9ployer. Alors je voudrais absolument venir sur cette approche du lib\u00e9ralisme qu'on va devoir,"}, {"timestamp": [1913.88, 1919.2], "text": " devoir enfin que j'aimerais d\u00e9velopper et comprendre avec toi et justement cette pens\u00e9e"}, {"timestamp": [1919.2, 1926.52], "text": " que tu d\u00e9veloppes. Avant \u00e7a, je voudrais revenir sur le, justement, le travail d'\u00e9criture sur deux points."}, {"timestamp": [1926.52, 1930.32], "text": " Le premier \u00e9tant, tu disais que c'est un travail d'artisan."}, {"timestamp": [1930.32, 1932.04], "text": " Est-ce qu'une question que je t'ai pos\u00e9e tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [1932.04, 1935.08], "text": " enfin que je voulais te poser maintenant,"}, {"timestamp": [1935.08, 1938.44], "text": " qui est est-ce que c'est ouvert \u00e0 tout le monde ?"}, {"timestamp": [1938.44, 1940.88], "text": " Est-ce que si tout le monde se met \u00e0 \u00e9crire tous les jours un peu,"}, {"timestamp": [1940.88, 1942.56], "text": " est-ce que tu progresses ?"}, {"timestamp": [1942.56, 1945.4], "text": " Est-ce que c'est th\u00e9rapeutique ? Est-ce que c'estresses ? Est-ce que c'est th\u00e9rapeutique ?"}, {"timestamp": [1945.4, 1947.4], "text": " Est-ce que c'est important ?"}, {"timestamp": [1947.4, 1950.0], "text": " Est-ce que c'est recommand\u00e9 selon toi ?"}, {"timestamp": [1950.0, 1951.0], "text": " Est-ce que..."}, {"timestamp": [1951.0, 1952.28], "text": " Oui, chacun fait ce qu'il veut, de toute fa\u00e7on,"}, {"timestamp": [1952.28, 1956.0], "text": " mais est-ce que tu peux m'expliquer un peu ?"}, {"timestamp": [1956.0, 1958.68], "text": " D'abord, je pense que les faits parlent d'eux-m\u00eames,"}, {"timestamp": [1958.68, 1960.64], "text": " puisqu'on dit qu'un tiers des Fran\u00e7ais"}, {"timestamp": [1960.64, 1963.8], "text": " a un livre quelque part dans un tiroir,"}, {"timestamp": [1963.8, 1966.16], "text": " le r\u00eave de publier un jour. Donc les gens,"}, {"timestamp": [1966.16, 1972.64], "text": " tout simplement, \u00e9crivent. Ils \u00e9crivent et m\u00eame ils \u00e9crivent tout le temps. D\u00e8s qu'on dit quelque"}, {"timestamp": [1972.64, 1978.16], "text": " chose dans le d\u00e9bat public, je re\u00e7ois parfois des centaines de messages de gens qui \u00e9crivent,"}, {"timestamp": [1978.16, 1982.6], "text": " et qui parfois \u00e9crivent pas seulement quelques mots, mais de longs paragraphes, voire des pages"}, {"timestamp": [1982.6, 1989.6], "text": " enti\u00e8res. Donc c'est une pulsion qui est tout \u00e0 fait saine et naturelle, mais qu'il faut justement"}, {"timestamp": [1989.6, 1994.92], "text": " savoir travailler si on veut vraiment \u00e9crire, on veut \u00eatre \u00e9crivain, machine \u00e0 \u00e9crire"}, {"timestamp": [1994.92, 1995.92], "text": " comme moi."}, {"timestamp": [1995.92, 2000.92], "text": " Et pour travailler, il faut accepter d'\u00eatre corrig\u00e9, d'\u00eatre incessamment corrig\u00e9."}, {"timestamp": [2000.92, 2003.28], "text": " Et moi, c'est comme \u00e7a que je me suis..."}, {"timestamp": [2003.28, 2006.04], "text": " J'ai form\u00e9 ma plume, c'est en corrigeant,"}, {"timestamp": [2006.04, 2010.52], "text": " corrigeant, corrigeant des textes pendant des mois entiers. Alors, moi j'ai toujours corrig\u00e9"}, {"timestamp": [2010.52, 2014.4], "text": " mes textes avec mes parents. Alors, c'est un peu particulier, c'est pas tr\u00e8s fr\u00e9quent en fait."}, {"timestamp": [2014.4, 2022.56], "text": " Mais mes deux parents sont... alors \u00e9crivains, alors ils sont pas connus, ils ont pas de nom,"}, {"timestamp": [2022.56, 2025.16], "text": " mais enfin ils ont toujours lu et \u00e9crit, ils n'ont pas de nom, mais enfin, ils ont toujours lu et \u00e9crit,"}, {"timestamp": [2025.16, 2026.88], "text": " ou publi\u00e9 quelques livres."}, {"timestamp": [2026.88, 2032.76], "text": " Et pour moi, ils ont une ma\u00eetrise de la langue et du vocabulaire que j'admire beaucoup,"}, {"timestamp": [2032.76, 2035.76], "text": " et que je n'ai absolument pas atteinte."}, {"timestamp": [2035.76, 2040.32], "text": " Et donc en fait, d\u00e8s que j'ai publi\u00e9 mon premier roman, c'est \u00e0 eux que je l'ai fait lire,"}, {"timestamp": [2040.32, 2041.76], "text": " le manuscrit."}, {"timestamp": [2041.76, 2044.8], "text": " Du coup, ils m'ont rendu un truc ray\u00e9 de A \u00e0 Z,"}, {"timestamp": [2044.8, 2045.88], "text": " en me disant que quand m\u00eame \u00e7a avait"}, {"timestamp": [2045.88, 2046.88], "text": " le coup de le reprendre."}, {"timestamp": [2046.88, 2051.48], "text": " Et donc on a pass\u00e9 litt\u00e9ralement, et \u00e7a soude un peu en famille, on a pass\u00e9 des heures,"}, {"timestamp": [2051.48, 2056.24], "text": " des jours, mot \u00e0 mot, disant \u00ab non, tu peux pas mettre cet adjectif, tu peux pas mettre"}, {"timestamp": [2056.24, 2060.0], "text": " cet adverbe, l\u00e0, c'est une r\u00e9p\u00e9tition, l\u00e0, \u00e7a, l\u00e0 \u00bb. Et donc moi \u00e7a me rendait"}, {"timestamp": [2060.0, 2061.0], "text": " fou."}, {"timestamp": [2061.0, 2065.26], "text": " Alors surtout d\u00e8s qu'il y a des passages un peu sexuels, c'est vraiment terrifiant de corriger"}, {"timestamp": [2065.26, 2070.92], "text": " \u00e7a avec sa m\u00e8re. Mais elle faisait un travail tr\u00e8s... faisait comme si de rien n'\u00e9tait et"}, {"timestamp": [2070.92, 2075.72], "text": " continuait son travail tr\u00e8s clinique. Adjectif, enfin adjectif alors que j'\u00e9tais tout rouge."}, {"timestamp": [2075.72, 2076.68], "text": " Tu veux dire que tu es rentr\u00e9 par l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [2076.68, 2086.24], "text": " Oui, voil\u00e0. Mais donc, surtout que le premier roman \u00e9tait particuli\u00e8rement... C'\u00e9tait vraiment un premier roman de jeune homme."}, {"timestamp": [2086.24, 2087.24], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2087.24, 2088.24], "text": " Et donc..."}, {"timestamp": [2088.24, 2091.0], "text": " Mais donc, en fait, \u00e7a a toujours continu\u00e9."}, {"timestamp": [2091.0, 2093.0], "text": " Et donc, m\u00eame maintenant, quand..."}, {"timestamp": [2093.0, 2098.0], "text": " Pas les articles, etc., mais les livres, c'est toujours mes parents qui r\u00e9alisent."}, {"timestamp": [2098.0, 2100.0], "text": " Et apr\u00e8s, on se met sur une table et \u00e7a prend des jours."}, {"timestamp": [2100.0, 2103.0], "text": " Alors, je dois faire une pause l\u00e0-dessus parce que..."}, {"timestamp": [2103.0, 2106.2], "text": " Alors, j'ai enregistr\u00e9 r\u00e9cemment avec quelqu'un qui \u00e9crit"}, {"timestamp": [2106.2, 2117.16], "text": " tr\u00e8s diff\u00e9remment de toi, avec Marc L\u00e9vy, et quand on lit autour de Marc L\u00e9vy, on peut lui reprocher"}, {"timestamp": [2117.16, 2126.44], "text": " un peu \u00e7a, notamment le fait qu'en fait il y ait une dire d'\u00e9quipe, mais finalement, alors o\u00f9 est-ce que tu places le"}, {"timestamp": [2126.44, 2132.96], "text": " curseur, tu vois ? Et qu'en gros, on dit qu'il n'\u00e9crit pas ses trucs tout seul, c'est une sorte"}, {"timestamp": [2132.96, 2138.64], "text": " de... c'est pas une machine, l\u00e0, c'est une industrie, tu vois ce que je veux dire ? O\u00f9 est-ce"}, {"timestamp": [2138.64, 2147.96], "text": " qu'on dit que tu as \u00e9crit ce roman ? \u00c7a n'a rien \u00e0 voir, parce que moi j'\u00e9cris des livres, et d'ailleurs je suis..."}, {"timestamp": [2147.96, 2152.52], "text": " Par exemple, je dirige une collection observatoire o\u00f9 je fais \u00e9crire d'autres gens."}, {"timestamp": [2152.52, 2157.24], "text": " Il y a des gens qui viennent me voir, qui ont un parcours int\u00e9ressant,"}, {"timestamp": [2157.24, 2160.72], "text": " des choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes \u00e0 dire, mais qui veulent engager une plume."}, {"timestamp": [2160.72, 2162.6], "text": " Je dis toujours non."}, {"timestamp": [2162.6, 2166.24], "text": " Et m\u00eame si c'est mauvais, et si on doit tout reprendre, c'est toi qui va l'\u00e9crire,"}, {"timestamp": [2166.24, 2171.76], "text": " parce que c'est en l'\u00e9crivant que tu vas... D'abord parce que c'est une sorte de question"}, {"timestamp": [2171.76, 2175.4], "text": " d'honneur presque, et ensuite parce que c'est en l'\u00e9crivant que tu vas trouver des choses"}, {"timestamp": [2175.4, 2181.48], "text": " int\u00e9ressantes. Tu fais \u00e9crire par quelqu'un, \u00e7a va \u00eatre plat. Il ne va pas oser, il ne va pas"}, {"timestamp": [2181.48, 2186.24], "text": " aller jusqu'au bout, et puis ce n'est pas toi qui en cherchant les mots, tu vas d\u00e9couvrir plein de choses sur toi-m\u00eame, sur tes id\u00e9es."}, {"timestamp": [2186.24, 2191.56], "text": " Donc, chez moi, il n'y a pas de question, c'est \u00e9videmment que j'\u00e9cris tout de A"}, {"timestamp": [2191.56, 2192.56], "text": " Z."}, {"timestamp": [2192.56, 2195.76], "text": " Ce que je dis simplement, c'est qu'il faut toujours, enfin, il faut toujours, peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [2195.76, 2200.2], "text": " des gens qui n'ont pas ce retour, mais il faut une esp\u00e8ce de jeu de ping-pong avec"}, {"timestamp": [2200.2, 2203.64], "text": " des gens qui corrigent, qui signalent, qui disent l\u00e0 on ne peut pas, l\u00e0 \u00e7a me para\u00eet"}, {"timestamp": [2203.64, 2205.64], "text": " pas juste, l\u00e0 tu as, qui disent l\u00e0 on peut pas, l\u00e0 \u00e7a me para\u00eet pas juste,"}, {"timestamp": [2205.64, 2211.16], "text": " l\u00e0 tu as d\u00e9j\u00e0 dit, l\u00e0 machin. Mais apr\u00e8s c'est \u00e9videmment moi qui r\u00e9\u00e9cris, tout seul aussi."}, {"timestamp": [2211.16, 2217.04], "text": " Mais simplement il y a une esp\u00e8ce d'\u0153il qui se porte sur mon texte."}, {"timestamp": [2217.04, 2232.04], "text": " \u00c9norm\u00e9ment d'\u00e9crivains ont leur \u0153il, c'est souvent d'ailleurs leur compagnon ou leur \u00e9pouse qui fait \u00e7a. Parce que, surtout quand on \u00e9crit des romans, on est tr\u00e8s vite dans un tunnel, dans une"}, {"timestamp": [2232.04, 2240.56], "text": " sorte de bulle cognitive o\u00f9 on ne sait plus si \u00e7a a un sens, si c'est joli, si c'est"}, {"timestamp": [2240.56, 2242.52], "text": " la\u00e7ant, si le rythme est bon."}, {"timestamp": [2242.52, 2245.16], "text": " Bien s\u00fbr qu'on a besoin de... c'est comme un chanteur,"}, {"timestamp": [2245.16, 2248.16], "text": " il a besoin de voir comment r\u00e9agit son public."}, {"timestamp": [2248.16, 2252.16], "text": " Et puis en fonction des r\u00e9actions du public, il ajuste sa voix,"}, {"timestamp": [2252.16, 2256.16], "text": " ou m\u00eame parfois ses m\u00e9lodies ou ses mots."}, {"timestamp": [2256.16, 2258.16], "text": " Ok."}, {"timestamp": [2258.16, 2262.16], "text": " Non parce qu'en l'occurrence, moi, en ce qui me concerne,"}, {"timestamp": [2262.16, 2264.16], "text": " j'\u00e9cris un peu."}, {"timestamp": [2264.16, 2266.0], "text": " Alors j'\u00e9cris, oui, beaucoup finalement,"}, {"timestamp": [2266.0, 2272.6], "text": " comme tu le disais, des messages \u00e0 des gens, des remarques sur des choses que j'ai pu lire,"}, {"timestamp": [2272.6, 2276.56], "text": " comme je pourrais t'\u00e9crire des r\u00e9actions \u00e0 des choses plus tard, maintenant que j'ai ton 06."}, {"timestamp": [2276.56, 2282.68], "text": " Mais j'\u00e9cris aussi des choses dans le fond, mais en fait elles restent en effet, comme tu le dis,"}, {"timestamp": [2282.68, 2295.8], "text": " dans un placard. Mais j'ai bien remarqu\u00e9 en effet qu'en \u00e9crivant, ce chemin dont tu parles et se cr\u00e9e en fait, le sillon se"}, {"timestamp": [2295.8, 2302.52], "text": " creuse en m\u00eame temps. Maintenant, j'ai du mal, cela n'\u00e9tant pas mon m\u00e9tier, \u00e0 trouver le temps"}, {"timestamp": [2302.52, 2306.12], "text": " d'arriver au bout de cette qu\u00eate,"}, {"timestamp": [2306.12, 2312.12], "text": " sachant que j'imagine que quand tu \u00e9cris beaucoup, tu \u00e9cris mieux, plus vite, non ?"}, {"timestamp": [2312.12, 2313.52], "text": " \u00c7a je crois pas."}, {"timestamp": [2313.52, 2316.04], "text": " Moi en tout cas, j'\u00e9cris vraiment lentement."}, {"timestamp": [2316.04, 2319.4], "text": " J'\u00e9cris beaucoup parce que je fais que \u00e7a, mais j'\u00e9cris tr\u00e8s lentement."}, {"timestamp": [2319.4, 2327.12], "text": " Et alors je pense qu'effectivement, mon style s'am\u00e9liore et qu'il est plus propre maintenant,"}, {"timestamp": [2327.12, 2330.96], "text": " il y a moins de choses \u00e0 voir qu'au tout d\u00e9but."}, {"timestamp": [2330.96, 2335.0], "text": " Mais qu'il s'affirme et qu'il se devienne un peu plus personnel aussi, parce que plus"}, {"timestamp": [2335.0, 2337.24], "text": " on progresse, plus on trouve son style \u00e0 soi."}, {"timestamp": [2337.24, 2341.96], "text": " Je pense qu'on commence par un style emprunt\u00e9, puis quand on a de la chance, on finit avec"}, {"timestamp": [2341.96, 2342.96], "text": " son propre style."}, {"timestamp": [2342.96, 2348.16], "text": " Le moment o\u00f9 quelqu'un lit un texte et dit \u00ab ah ben \u00e7a c'est un tel \u00bb,"}, {"timestamp": [2348.16, 2350.96], "text": " c'est extraordinaire, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s rare."}, {"timestamp": [2350.96, 2354.72], "text": " Et puis en lisant, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [2354.72, 2357.04], "text": " Par exemple, il y a des auteurs que j'aime beaucoup"}, {"timestamp": [2357.04, 2359.36], "text": " moins sur le fond que d'un point de vue stylistique."}, {"timestamp": [2359.36, 2364.0], "text": " Moi le style vraiment le plus abouti, c'est Paul Morand par exemple."}, {"timestamp": [2364.0, 2365.04], "text": " Paul Morand, ce n'est pas un romancier, et ses romans sont... Il n'a pas \u00e9crit beaucoup de romans, c'est Paul Morand par exemple. Paul Morand c'est pas un romancier,"}, {"timestamp": [2365.04, 2369.6], "text": " ses romans sont... Il n'a pas \u00e9crit beaucoup de romans, c'est surtout des nouvelles, et justement"}, {"timestamp": [2369.6, 2376.24], "text": " ses romans plus longs sont pas forc\u00e9ment ce qu'il a \u00e9crit de mieux. Mais son style rapide,"}, {"timestamp": [2376.24, 2386.68], "text": " avec des points virgules, avec des raccourcis tr\u00e8s tr\u00e8s impressionnants dans les m\u00e9taphores qu'il utilise, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s nerveux,"}, {"timestamp": [2386.68, 2392.96], "text": " mais puis il m'a toujours \u00e9norm\u00e9ment impressionn\u00e9 et plu. Donc voil\u00e0, \u00e7a se fait aussi en"}, {"timestamp": [2392.96, 2400.8], "text": " lisant ceux qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s. Il y a tellement \u00e0 faire dans les grands classiques"}, {"timestamp": [2400.8, 2405.52], "text": " qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s par la post\u00e9rit\u00e9, que c'est vrai"}, {"timestamp": [2405.52, 2410.92], "text": " que moi par exemple je lis tr\u00e8s peu de contemporains. J'ai jamais lu un Marc Levy,"}, {"timestamp": [2410.92, 2417.96], "text": " je pense que j'en lirai pas d'ailleurs. J'ai pas cette curiosit\u00e9. Quelques grands qui sont d\u00e9j\u00e0"}, {"timestamp": [2417.96, 2424.08], "text": " pass\u00e9s \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9, comme Moel Beck oui, mais je me dis il y a tellement \u00e0 faire, j'ai pas encore"}, {"timestamp": [2424.08, 2425.3], "text": " lu tout Tolstoy, pourquoi je vais lire"}, {"timestamp": [2425.3, 2432.78], "text": " Marc Levy ? Et donc, et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose que la post\u00e9rit\u00e9 a \u00e9cr\u00e9m\u00e9, on peut y aller"}, {"timestamp": [2432.78, 2446.16], "text": " les yeux ferm\u00e9s. Donc moi je continue \u00e0 lire des classiques, enfin ce qu'on appelle des classique, \u00e7a ne veut rien dire, mais en tout cas des oeuvres pass\u00e9es, tous les jours,"}, {"timestamp": [2446.16, 2453.36], "text": " enfin c'est un peu ma petite musique quotidienne."}, {"timestamp": [2453.36, 2458.44], "text": " Je serais preneur pour les notes de cet \u00e9pisode de texte de Paul Morand, tu pourrais nous"}, {"timestamp": [2458.44, 2459.44], "text": " recommander ?"}, {"timestamp": [2459.44, 2465.68], "text": " Oui, il y a le texte par exemple, ne serait-ce que le Nouveau Londres, sur Londres,"}, {"timestamp": [2465.68, 2469.92], "text": " magnifique, il y a tous ses livres de voyages, le Bucharest aussi,"}, {"timestamp": [2469.92, 2472.56], "text": " moi je connais bien, j'aime beaucoup la Roumanie, ma femme est roumaine,"}, {"timestamp": [2472.56, 2476.72], "text": " je suis souvent en Roumanie, et vraiment le texte de Moran il d\u00e9crit tellement bien l'\u00e2me roumaine,"}, {"timestamp": [2476.72, 2482.56], "text": " qu'aujourd'hui, presque un si\u00e8cle apr\u00e8s, il n'y a pas besoin de... il n'y a rien \u00e0 changer."}, {"timestamp": [2484.0, 2489.76], "text": " besoin de... Il n'y a rien \u00e0 changer. Si je viens sur... J'aimerais que tu m'expliques un peu justement ta pens\u00e9e"}, {"timestamp": [2489.76, 2495.88], "text": " autour du lib\u00e9ralisme. Quand tu disais tout \u00e0 l'heure qu'en fait"}, {"timestamp": [2495.88, 2506.4], "text": " on cherche une sorte de coh\u00e9rence dans tout \u00e7a, quand tu d\u00e9roules au fil des ans, peut-\u00eatre des d\u00e9cennies, un travail comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [2506.4, 2514.4], "text": " est-ce que, sachant que c'est quelque chose qui progresse, qui \u00e9volue avec toi,"}, {"timestamp": [2514.4, 2520.56], "text": " avec tes voyages, tes lectures, est-ce qu'il y a des endroits o\u00f9 tu t'\u00e9gares ?"}, {"timestamp": [2520.56, 2521.96], "text": " Est-ce qu'il y a des endroits o\u00f9..."}, {"timestamp": [2521.96, 2527.32], "text": " Est-ce qu'il y a des trucs que tu as \u00e9crits qui, disons, appelaient sont plus valables"}, {"timestamp": [2527.32, 2530.24], "text": " ou est-ce qu'il y a des trucs m\u00eame que t'as \u00e9crits qui, disons, apr\u00e8s t'enferment un"}, {"timestamp": [2530.24, 2534.16], "text": " peu parce que tu dis \u00ab merde j'ai \u00e9crit \u00e7a il y a dix ans et en fait je me suis peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [2534.16, 2535.16], "text": " un peu foir\u00e9 ? \u00bb"}, {"timestamp": [2535.16, 2538.16], "text": " Oui, un peu, oui."}, {"timestamp": [2538.16, 2541.28], "text": " Mais \u00e7a, bon, \u00e7a fait partie de l'\u00e9volution d'un auteur."}, {"timestamp": [2541.28, 2543.08], "text": " Je pense pas qu'il y ait de textes dont j'ai honte."}, {"timestamp": [2543.08, 2551.76], "text": " C'est-\u00e0-dire que je retrouve ce que pourquoi je l'ai \u00e9crit, et je pense que je l'ai \u00e9crit pour des bonnes raisons,"}, {"timestamp": [2551.76, 2558.28], "text": " et je pense qu'il est bien travaill\u00e9, que c'est un produit fini. Mais je ne le r\u00e9\u00e9crirai pas"}, {"timestamp": [2558.28, 2563.6], "text": " aujourd'hui, \u00e9videmment. Beaucoup de textes me semblent compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9s par rapport \u00e0 ce"}, {"timestamp": [2563.6, 2565.68], "text": " que je ferais aujourd'hui du m\u00eame th\u00e8me."}, {"timestamp": [2565.68, 2567.68], "text": " Par exemple, j'avais \u00e9crit..."}, {"timestamp": [2567.68, 2570.68], "text": " Donc, mon premier essai, c'\u00e9tait \u00ab Les discr\u00e8tes vertus de la corruption \u00bb, qui"}, {"timestamp": [2570.68, 2575.08], "text": " \u00e9tait une sorte d'\u00e9loge de la corruption, et d'interrogation aussi sur ce que c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [2575.08, 2576.08], "text": " qu'\u00eatre corrompu."}, {"timestamp": [2576.08, 2578.32], "text": " Parce qu'au fond, on est un peu..."}, {"timestamp": [2578.32, 2583.4], "text": " D\u00e8s qu'on a un ami, d\u00e8s qu'on a une relation, d\u00e8s qu'on fait un petit cadeau, c'est aussi"}, {"timestamp": [2583.4, 2584.4], "text": " de la corruption."}, {"timestamp": [2584.4, 2589.04], "text": " Enfin, c'est quoi la limite entre la corruption condamnable et la corruption signe d'amiti\u00e9 ? Parce"}, {"timestamp": [2589.04, 2591.52], "text": " que, \u00e0 l'inverse, quand tu regardes les grands corrompus, ils disent toujours \u00ab ben"}, {"timestamp": [2591.52, 2596.36], "text": " non, mais c'\u00e9tait des petits cadeaux \u00e0 leur \u00e9chelle \u00bb. Et qu'est-ce que l'esth\u00e9tique"}, {"timestamp": [2596.36, 2599.24], "text": " de la corruption ? Qu'est-ce qu'un monde non corrompu aussi, qui est clairement un"}, {"timestamp": [2599.24, 2608.36], "text": " monde invivable ? Un monde non corrompu, c'est dictatorial. D'ailleurs, tous les pires totalitarismes \u00e9taient justement tr\u00e8s moraux."}, {"timestamp": [2608.36, 2613.32], "text": " M\u00eame Hannah Arendt, dans sa description du totalitarisme, explique qu'heureusement"}, {"timestamp": [2613.32, 2621.64], "text": " que la corruption permettait \u00e0 la vie, au principe de vie, de r\u00e9sister \u00e0 l'emprise"}, {"timestamp": [2621.64, 2623.12], "text": " de l'id\u00e9ologie totalitaire."}, {"timestamp": [2623.12, 2630.6], "text": " La corruption, \u00e7a ouvre une zone grise qui permet un peu de souffler quand les choses"}, {"timestamp": [2630.6, 2633.48], "text": " deviennent totalement d\u00e9mentes."}, {"timestamp": [2633.48, 2639.16], "text": " Il y a de beaux arguments \u00e0 faire autour de \u00e7a, et pr\u00e9cis\u00e9ment j'avais convoqu\u00e9"}, {"timestamp": [2639.16, 2643.52], "text": " Mandeville, qui est l'auteur de La fable des abeilles, qu'on peut pr\u00e9senter aussi"}, {"timestamp": [2643.52, 2645.08], "text": " comme \u00e7a, comme une sorte de..."}, {"timestamp": [2645.64, 2647.68], "text": " Quelqu'un qui explique en tout cas pourquoi une soci\u00e9t\u00e9 honn\u00eate,"}, {"timestamp": [2647.88, 2650.12], "text": " parfaitement honn\u00eate, est vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec."}, {"timestamp": [2651.52, 2652.52], "text": " Bon, mais..."}, {"timestamp": [2652.92, 2658.04], "text": " Et donc, tu vois, m\u00eame en en parlant, je retrouve un peu les arguments."}, {"timestamp": [2658.76, 2662.04], "text": " Et je les avais, comme j'\u00e9tais en plus jeune, je les avais pouss\u00e9s vraiment"}, {"timestamp": [2662.24, 2663.0], "text": " \u00e0 l'extr\u00eame."}, {"timestamp": [2663.2, 2664.72], "text": " Et c'\u00e9tait \u00e9videmment tr\u00e8s provocateur."}, {"timestamp": [2665.32, 2672.24], "text": " Et bon, maintenant que je fais de la politique publique quand m\u00eame plus s\u00e9rieuse pour faire des choses qui peuvent advenir,"}, {"timestamp": [2672.24, 2679.24], "text": " je r\u00e9\u00e9crivais pas de la m\u00eame mani\u00e8re, et je relis les passages, je me dis \u00ab oh l\u00e0 l\u00e0, mon dieu, c'est vraiment..."}, {"timestamp": [2679.24, 2685.28], "text": " c'est comme un cheval qui rue dans tous les sens, il faut se calmer, il faut pr\u00e9senter quelque chose de raisonnable."}, {"timestamp": [2685.28, 2691.92], "text": " Et en l'occurrence, ce n'est pas forc\u00e9ment coh\u00e9rent avec ce que je peux d\u00e9fendre aujourd'hui."}, {"timestamp": [2691.92, 2695.56], "text": " Donc tu vois, l\u00e0-dessus j'ai \u00e9videmment bien \u00e9volu\u00e9."}, {"timestamp": [2695.56, 2703.52], "text": " N\u00e9anmoins, je trouve que l'esp\u00e8ce de ressort qui m'a fait l'\u00e9crire, je trouve reste"}, {"timestamp": [2703.52, 2705.96], "text": " sain, et c'est au fond le m\u00eame ressort qui m'anime aujourd'hui,"}, {"timestamp": [2705.96, 2712.04], "text": " c'est toujours de savoir comment l'individu peut \u00eatre libre de soi, ma\u00eetre de lui-m\u00eame,"}, {"timestamp": [2712.04, 2716.48], "text": " dans le contexte de la vie en communaut\u00e9, de la vie en soci\u00e9t\u00e9 plut\u00f4t."}, {"timestamp": [2716.48, 2721.56], "text": " Ouais, on pourrait parler de \u00e7a pendant des heures parce que j'ai un million d'exemples"}, {"timestamp": [2721.56, 2722.88], "text": " qui me viennent en t\u00eate."}, {"timestamp": [2722.88, 2725.36], "text": " Il y a les grands corrompus, il y a Talleyrand, tu vois. Le grand corrompu, par exemple, pendant des heures parce que j'ai un million d'exemples qui me viennent en t\u00eate."}, {"timestamp": [2727.08, 2728.08], "text": " Il y a les grands corrompus, il y a Talleyrand."}, {"timestamp": [2733.0, 2733.48], "text": " Le grand corrompu, par exemple, est quelqu'un qui a tellement d'int\u00e9r\u00eat partout"}, {"timestamp": [2735.48, 2735.64], "text": " qu'il va essayer de maintenir une forme de stabilit\u00e9."}, {"timestamp": [2736.8, 2738.56], "text": " C'est Talleyrand contre Napol\u00e9on."}, {"timestamp": [2740.08, 2741.04], "text": " Talleyrand qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9habilit\u00e9 par..."}, {"timestamp": [2746.0, 2747.0], "text": " C'est pas un hasard, par justement un parlementaire lib\u00e9ral britannique, Dove Cooper, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 30."}, {"timestamp": [2747.0, 2751.0], "text": " Le talerant \u00e9tait au nid jusque-l\u00e0, et puis finalement il est revenu dans notre histoire,"}, {"timestamp": [2751.0, 2755.8], "text": " et de nouveau maintenant, on parle de lui avec consid\u00e9ration."}, {"timestamp": [2755.8, 2759.6], "text": " Parce qu'on se dit au fond, est-ce qu'il n'a pas sauv\u00e9 la France ? Certes, il a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [2759.6, 2763.68], "text": " corrompu jusqu'au cou, mais est-ce que c'est pas lui qui a justement tenu tous les fils"}, {"timestamp": [2763.68, 2765.32], "text": " pour que le pays garde son"}, {"timestamp": [2765.32, 2771.84], "text": " unitaire. Il a trahi tout le monde, il a \u00e9t\u00e9 dans tous les r\u00e9gimes et justement, il a permis qu'il y ait"}, {"timestamp": [2771.84, 2775.76], "text": " une forme de continuit\u00e9 entre toutes ces diff\u00e9rentes exp\u00e9rimentations. Enfin bon..."}, {"timestamp": [2775.76, 2783.44], "text": " Et \u00e7a commence, comme tu le dis, m\u00eame dans le priv\u00e9, mais si tu prends au d\u00e9jeuner d'affaires,"}, {"timestamp": [2783.44, 2786.0], "text": " quoi. Certains vont te dire tu ne dois pas accepter un d\u00e9jeuner parce que..."}, {"timestamp": [2786.0, 2788.0], "text": " Tu mets le curseur."}, {"timestamp": [2788.0, 2790.0], "text": " Le curseur, les pays scandinaves o\u00f9 les ministres"}, {"timestamp": [2790.0, 2792.0], "text": " d\u00e9missionnent parce qu'ils n'ont pas"}, {"timestamp": [2792.0, 2794.0], "text": " valid\u00e9 une note de taxi,"}, {"timestamp": [2794.0, 2796.0], "text": " est-ce que c'est une soci\u00e9t\u00e9 saine ?"}, {"timestamp": [2798.0, 2800.0], "text": " Et l'inverse est clair,"}, {"timestamp": [2800.0, 2802.0], "text": " on peut dire de mani\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2802.0, 2804.0], "text": " claire qu'une soci\u00e9t\u00e9 totalement non-corrompue,"}, {"timestamp": [2804.0, 2808.72], "text": " o\u00f9 tout est parfaitement transparent et o\u00f9 toutes les transactions, m\u00eame les plus minimes,"}, {"timestamp": [2808.72, 2815.16], "text": " sont parfaitement homologu\u00e9es et mises sur le march\u00e9, est non seulement vivable,"}, {"timestamp": [2815.16, 2817.24], "text": " mais compl\u00e8tement totalitaire."}, {"timestamp": [2817.24, 2824.64], "text": " Sachant que pour \u00eatre dans un pays dans lequel on est, c'est peut-\u00eatre un univers que tu connais"}, {"timestamp": [2824.64, 2825.3], "text": " moins, mais dans lequel on lutte contre \u00e7a, c'est peut-\u00eatre un univers que tu connais moins, mais dans lequel on"}, {"timestamp": [2825.8, 2831.04], "text": " on lutte contre \u00e7a et probablement c'est une tr\u00e8s bonne chose aussi, mais tu te retrouves"}, {"timestamp": [2831.38, 2834.48], "text": " tr\u00e8s souvent dans des trucs totalement d\u00e9biles avec des appels d'offres"}, {"timestamp": [2835.18, 2839.52], "text": " qui sont pip\u00e9s, qui font que tout le monde, qui rentrent bien dans les cases pour"}, {"timestamp": [2840.12, 2844.56], "text": " l\u00e9galement \u00eatre bien, mais o\u00f9 tu fais bosser cinq bo\u00eetes alors que tu sais d'avance laquelle va gagner quoi. Et"}, {"timestamp": [2845.04, 2847.04], "text": " c'est terrible quand \u00e7a t'arrive et que c'est pas toi qui"}, {"timestamp": [2847.96, 2849.96], "text": " es au courant que c'est toi qui va gagner quoi."}, {"timestamp": [2851.28, 2853.28], "text": " C'est un enfer."}, {"timestamp": [2853.6, 2857.44], "text": " Ok alors venons-en si tu veux bien justement au"}, {"timestamp": [2859.08, 2864.0], "text": " lib\u00e9ralisme et \u00e9videmment \u00e0 ce mot qui interpelle parce que"}, {"timestamp": [2868.4, 2874.08], "text": " c'est un peu difficile, j'ai l'impression dans la conception qu'on a du lib\u00e9ralisme d'envisager de mettre"}, {"timestamp": [2874.08, 2880.08], "text": " dans ce mot l\u00e0 notamment un revenu universel par exemple ou m\u00eame si"}, {"timestamp": [2880.08, 2888.56], "text": " m\u00eame si je crois \u00eatre plut\u00f4t assez favorable aux deux concepts, mais est-ce que tu peux m'expliquer,"}, {"timestamp": [2888.56, 2894.64], "text": " si ce n'est tout de suite, ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour toi, comment tout \u00e7a est n\u00e9, comment tu le"}, {"timestamp": [2894.64, 2900.52], "text": " travailles, quel impact \u00e7a a sur ton... \u00c9coute, d'abord comment c'est n\u00e9, c'est que moi quand"}, {"timestamp": [2900.52, 2907.12], "text": " j'\u00e9tais jeune \u00e9tudiant, j'\u00e9tais marxiste comme tout le monde, parce que t'as pas tellement le choix en France, en hippocampe, tu es marxiste. Tu bouffes des"}, {"timestamp": [2907.12, 2913.44], "text": " auteurs, disons, h\u00e9g\u00e9liens, marxistes, toute la journ\u00e9e, tu \u00e9tudies tous les mouvements,"}, {"timestamp": [2913.44, 2918.44], "text": " tous les courants de pens\u00e9e, mais jamais le lib\u00e9ralisme. Et il a fallu que j'aille \u00e9tudier"}, {"timestamp": [2918.44, 2928.36], "text": " aux Etats-Unis. Et donc moi, j'\u00e9tais Deleuzien, enfin Deleuzien en tout cas, c'\u00e9tait... Donc toute cette esp\u00e8ce de post-modernit\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s marqu\u00e9e par Marx."}, {"timestamp": [2928.36, 2932.68], "text": " Et puis c'est en allant \u00e9tudier aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 Columbia University, o\u00f9 j'avais fait une"}, {"timestamp": [2932.68, 2935.32], "text": " ann\u00e9e d'\u00e9change, que j'ai d\u00e9couvert le lib\u00e9ralisme."}, {"timestamp": [2935.32, 2939.68], "text": " Mais c'\u00e9tait pas grand chose, c'\u00e9tait juste un cours classique sur la philosophie continentale,"}, {"timestamp": [2939.68, 2948.12], "text": " o\u00f9 j'ai d\u00e9couvert en fait qu'il y avait tout un courant philosophique qu'en six ans d'\u00e9tudes, j'avais jamais \u00e9tudi\u00e9."}, {"timestamp": [2948.12, 2951.6], "text": " On avait \u00e9tudi\u00e9 Tauvire, on avait \u00e9tudi\u00e9 Locke, j'avais pass\u00e9 Locke \u00e0 la Gr\u00e8ce,"}, {"timestamp": [2951.6, 2954.0], "text": " sans m\u00eame comprendre que Locke \u00e9tait le p\u00e8re fondateur du lib\u00e9ralisme."}, {"timestamp": [2954.0, 2956.48], "text": " C'est-\u00e0-dire que c'est vraiment pas quelque chose comme..."}, {"timestamp": [2956.48, 2962.58], "text": " Si tu veux, la ligne entre tous ces auteurs, la coh\u00e9rence de cette philosophie, est totalement"}, {"timestamp": [2962.58, 2967.72], "text": " ignor\u00e9e dans l'enseignement fran\u00e7ais. Et quelque"}, {"timestamp": [2967.72, 2973.56], "text": " part, c'est normal, parce qu'on est dans un pays tellement \u00e9tatiste et tellement autoritaire"}, {"timestamp": [2973.56, 2977.8], "text": " que les gens qui pensent l'inverse ont \u00e9t\u00e9 peu \u00e0 peu, pas consciemment, ont \u00e9t\u00e9 peu"}, {"timestamp": [2977.8, 2981.4], "text": " \u00e0 peu \u00e9vacu\u00e9s de l'enseignement universitaire. Et c'est vrai dans toutes les disciplines,"}, {"timestamp": [2981.4, 2987.92], "text": " Boudon disait exactement la m\u00eame chose en sociologie. Et donc je me suis dit, tiens, mais il y a l\u00e0 quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant, j'ai lu Hayek,"}, {"timestamp": [2987.92, 2991.6], "text": " je me suis dit, mais c'est pas du tout le lib\u00e9ralisme au sens du n\u00e9olib\u00e9ralisme, du"}, {"timestamp": [2991.6, 2995.52], "text": " grand capital, de tout ce qu'on est, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, c'est une philosophie tr\u00e8s int\u00e9ressante."}, {"timestamp": [2995.52, 2999.56], "text": " D'ailleurs, dont Mandeville dont on parlait l\u00e0 sur la corruption est un des p\u00e8res fondateurs,"}, {"timestamp": [2999.56, 3004.16], "text": " puisque Hayek a d'ailleurs r\u00e9habilit\u00e9 Mandeville. Enfin, il l'a red\u00e9couvert comme un des th\u00e9oriciens"}, {"timestamp": [3004.16, 3009.8], "text": " de l'ordre spontan\u00e9, qui est un tr\u00e8s beau concept lib\u00e9ral, l'id\u00e9e que l'ordre... On nous pose"}, {"timestamp": [3009.8, 3014.76], "text": " toujours en fait l'ordre et le d\u00e9sordre depuis les grecs, en disant l'ordre c'est, disons,"}, {"timestamp": [3014.76, 3020.76], "text": " ce qui est des \u00e9toiles, enfin c'est cet univers comme \u00e7a tr\u00e8s r\u00e9gulier, tr\u00e8s ordonn\u00e9, le d\u00e9sordre"}, {"timestamp": [3020.76, 3024.16], "text": " c'est les choses humaines, et pour r\u00e9tablir l'ordre dans les choses humaines, il faut de"}, {"timestamp": [3024.16, 3025.22], "text": " l'autorit\u00e9. Et Riak dit, mais non, ce d\u00e9sordre cr\u00e9e en fait choses humaines, et pour r\u00e9tablir l'ordre dans les choses humaines, il faut de l'autorit\u00e9."}, {"timestamp": [3025.22, 3030.14], "text": " Et Riak dit, mais non, ce d\u00e9sordre cr\u00e9e en fait des structures, cr\u00e9e des organisations."}, {"timestamp": [3030.14, 3034.56], "text": " Et c'est tr\u00e8s coh\u00e9rent avec ce que se d\u00e9couvrit un scientifique r\u00e9cemment sur la th\u00e9orie du chaos,"}, {"timestamp": [3034.56, 3041.02], "text": " sur les neurosciences, o\u00f9 c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l'\u00e9bullition des choses qui peu \u00e0 peu permet de s'auto-organiser"}, {"timestamp": [3041.02, 3043.02], "text": " et de cr\u00e9er des r\u00e9gularit\u00e9s."}, {"timestamp": [3043.02, 3046.44], "text": " Le chaos cr\u00e9atif dont on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ici."}, {"timestamp": [3046.44, 3048.44], "text": " Voil\u00e0, tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [3048.44, 3052.36], "text": " Et donc, tout \u00e7a pour dire que voil\u00e0, je d\u00e9couvre qu'en fait c'est une tr\u00e8s longue"}, {"timestamp": [3052.36, 3057.32], "text": " philosophie et tr\u00e8s complexe, avec mille courants, et en plus d'origine fran\u00e7aise,"}, {"timestamp": [3057.32, 3061.64], "text": " c'est la meilleure, puisque au 18e si\u00e8cle, c'est globalement les Fran\u00e7ais avec les"}, {"timestamp": [3061.64, 3068.86], "text": " physiocrates et les Britanniques, \u00e9videmment avec Adam Smith, mais Adam Smith avait Turgot et Pierre de Bois-Gilbert dans sa biblioth\u00e8que, qui ont"}, {"timestamp": [3068.86, 3074.4], "text": " forg\u00e9 les concepts. C'est eux qui l'ont d'ailleurs baptis\u00e9, c'est Mendebiron qui invente le terme"}, {"timestamp": [3074.4, 3079.52], "text": " de lib\u00e9ral, enfin en tout cas qui le popularise au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle. Et quand tu lis les"}, {"timestamp": [3079.52, 3085.96], "text": " romans de Stendhal ou de Flaubert, lib\u00e9ral c'est le progressiste, c'est celui qui lutte contre le retour de l'ancien"}, {"timestamp": [3085.96, 3092.88], "text": " r\u00e9gime. Et donc, \u00e7a a une connotation tr\u00e8s positive, tr\u00e8s progressiste, qu'elle a d'ailleurs"}, {"timestamp": [3092.88, 3098.84], "text": " conserv\u00e9e aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis, ou d'ailleurs quasiment dans l'ensemble du monde anglo-saxon,"}, {"timestamp": [3098.84, 3109.64], "text": " o\u00f9 \u00eatre liberal, c'est plut\u00f4t \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 des gens qui combattent pour la justice, l'\u00e9galit\u00e9 et la paix entre les hommes."}, {"timestamp": [3109.64, 3116.3], "text": " Et puis en France, le mot a mal tourn\u00e9, et la philosophie elle-m\u00eame, qui \u00e9tait encore triomphante"}, {"timestamp": [3116.3, 3121.16], "text": " jusqu'avant-guerre \u00e0 Sciences Po, le roi Beaulieu, le grand directeur de Sciences Po,"}, {"timestamp": [3121.16, 3131.6], "text": " c'est vraiment l'incarnation du lib\u00e9ralisme fran\u00e7ais, a compl\u00e8tement disparu apr\u00e8s-guerre, avec politiquement le gaullisme aussi,"}, {"timestamp": [3131.6, 3137.44], "text": " et une nouvelle organisation de la soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s pyramidale,"}, {"timestamp": [3137.44, 3141.44], "text": " qui s'est refl\u00e9t\u00e9e aussi, je pense, dans l'\u00e9volution des courants de pens\u00e9e."}, {"timestamp": [3141.44, 3146.0], "text": " Enfin, en tout cas, le mot est compl\u00e8tement d\u00e9riv\u00e9 par rapport \u00e0 son sens d'origine."}, {"timestamp": [3146.0, 3149.0], "text": " Et du coup, je pense que \u00e7a nous pose des gros probl\u00e8mes."}, {"timestamp": [3149.0, 3152.0], "text": " Est-ce que ce n'est pas parce qu'on est dans un syst\u00e8me lib\u00e9ral,"}, {"timestamp": [3152.0, 3155.0], "text": " comme tu le disais tout \u00e0 l'heure, on a \u00e9tabli un syst\u00e8me qui est forc\u00e9ment,"}, {"timestamp": [3155.0, 3158.0], "text": " une fois qu'il est en place, imparfait, et donc on voit presque que ses imperfections,"}, {"timestamp": [3158.0, 3163.0], "text": " que finalement, le lib\u00e9ralisme doit n\u00e9cessairement \u00eatre mal vu ?"}, {"timestamp": [3163.0, 3170.96], "text": " Oui, parce que c'est le statu quo, etc. Oui, mais c'est parce que justement, on ignore les mille facettes de cette doctrine et les"}, {"timestamp": [3170.96, 3171.96], "text": " mille familles."}, {"timestamp": [3171.96, 3176.2], "text": " Ce n'est pas du tout pareil d'\u00eatre toquevillien, d'\u00eatre ha\u00ef\u00e9quien, d'\u00eatre friedmannien."}, {"timestamp": [3176.2, 3179.96], "text": " Il y a le lib\u00e9ralisme anglo-saxon, il y a le lib\u00e9ralisme fran\u00e7ais, il y a le lib\u00e9ralisme"}, {"timestamp": [3179.96, 3181.36], "text": " allemand, c'est l'ordre du lib\u00e9ralisme."}, {"timestamp": [3181.36, 3183.92], "text": " Donc, en fait, c'est tr\u00e8s complexe."}, {"timestamp": [3183.92, 3189.24], "text": " C'est d'ailleurs une philosophie qui, au fond, elle-m\u00eame, n'a pas\u2026 c'est l'ordre du lib\u00e9ralisme. Donc, en fait, c'est tr\u00e8s complexe. C'est d'ailleurs une philosophie qui, au fond, elle-m\u00eame, c'est moins facile, si tu veux, que le marxisme. On conna\u00eet \u00e0 peu pr\u00e8s"}, {"timestamp": [3189.24, 3195.44], "text": " le corpus th\u00e9orique qui ne bouge pas trop, parce que le lib\u00e9ralisme est en mouvement, un peu d'ailleurs,"}, {"timestamp": [3195.44, 3199.08], "text": " et la forme rejoint le fond. C'est une philosophie de l'ordre spontan\u00e9, donc cette philosophie elle-m\u00eame"}, {"timestamp": [3199.08, 3203.68], "text": " est difficilement d\u00e9finissable, elle part un peu dans tous les sens. Mais quand on commence \u00e0"}, {"timestamp": [3203.68, 3206.84], "text": " s'y int\u00e9resser comme j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'y int\u00e9resser, donc un peu par hasard, je me suis dit \u00ab tiens,"}, {"timestamp": [3206.84, 3211.96], "text": " mais finalement \u00e7a me parle, c'est \u00e7a qui rejoint un peu mes intuitions profondes \u00bb. Et du coup,"}, {"timestamp": [3211.96, 3218.92], "text": " je l'ai d\u00e9velopp\u00e9, j'ai lu, puis j'ai \u00e9crit. Et donc, maintenant, je peux t'expliquer comment"}, {"timestamp": [3218.92, 3223.12], "text": " je me situe dans tous ces diff\u00e9rents courants, mais le message essentiel que j'aimerais faire"}, {"timestamp": [3223.12, 3225.0], "text": " passer c'est"}, {"timestamp": [3225.0, 3232.44], "text": " pas du tout la d\u00e9fense du statu quo actuel, qui est disons plut\u00f4t n\u00e9o-lib\u00e9ral, que"}, {"timestamp": [3232.44, 3238.8], "text": " lib\u00e9ral, et c'est plut\u00f4t une philosophie rebelle, enfin c'est une mani\u00e8re d'\u00eatre"}, {"timestamp": [3238.8, 3240.44], "text": " rebelle sans \u00eatre d'ultra-gauche."}, {"timestamp": [3240.44, 3245.9], "text": " Et si on devait la d\u00e9finir en un seul mot, et c'est compliqu\u00e9 parce que"}, {"timestamp": [3245.9, 3251.04], "text": " voil\u00e0 chacun puis qu'il imagine bien qu'au sein m\u00eame de la grande famille lib\u00e9rale,"}, {"timestamp": [3251.04, 3255.8], "text": " il y a des querelles et des combats extr\u00eamement violents, notamment sur la question du revenu"}, {"timestamp": [3255.8, 3262.76], "text": " universel, mais si on devait la r\u00e9sumer en un seul mot, c'est quand m\u00eame l'id\u00e9e que"}, {"timestamp": [3262.76, 3268.68], "text": " l'ordre social est avant tout l\u00e0 pour, disons, prot\u00e9ger l'individu, vous faire na\u00eetre"}, {"timestamp": [3268.68, 3269.68], "text": " l'individu."}, {"timestamp": [3269.68, 3274.64], "text": " C'est comme \u00e7a qu'est n\u00e9 l'\u00c9tat moderne sous la R\u00e9volution, ce que dit l'abb\u00e9 Siey\u00e8s,"}, {"timestamp": [3274.64, 3275.64], "text": " qui est un lib\u00e9ral."}, {"timestamp": [3275.64, 3279.16], "text": " D'ailleurs l'abb\u00e9 Siey\u00e8s lutte contre les privil\u00e8ges, et pour la concurrence et contre"}, {"timestamp": [3279.16, 3281.48], "text": " les corporations exactement de la m\u00eame mani\u00e8re."}, {"timestamp": [3281.48, 3287.04], "text": " \u00c7a faisait, \u00e0 l'\u00e9poque, le lib\u00e9ralisme politique et \u00e9conomique ne faisait qu'un,"}, {"timestamp": [3287.04, 3292.08], "text": " c'\u00e9tait absurde de les dissocier. Il y avait le probl\u00e8me des corporations, il y avait le probl\u00e8me des privil\u00e8ges, c'\u00e9tait la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [3292.08, 3300.98], "text": " Et donc, pour lui, il dit que l'\u00c9tat c'est ce qui lib\u00e8re l'individu, ce qui permet de briser justement toutes ces esp\u00e8ces de tribus"}, {"timestamp": [3300.98, 3308.28], "text": " qui le contraignent. Que \u00e7a soit la famille, d'o\u00f9 le code civil, que ce soit les corporations,"}, {"timestamp": [3308.28, 3312.76], "text": " d'o\u00f9 les lois Le Chapelier, la possibilit\u00e9 d'exercer le m\u00e9tier de son choix, que ce"}, {"timestamp": [3312.76, 3320.28], "text": " soit bien s\u00fbr les ordres et les privil\u00e8ges, d'o\u00f9 l'\u00e9galit\u00e9 des droits. Et donc, ce n'est pas d'abord"}, {"timestamp": [3320.28, 3324.88], "text": " une philosophie anti-\u00c9tat, pas du tout, c'est elle qui a invent\u00e9 l'\u00c9tat, selon moi. C'est une"}, {"timestamp": [3324.88, 3327.36], "text": " philosophie qui dit comment est-ce qu'on s'organise pour que l'individu"}, {"timestamp": [3327.36, 3331.6], "text": " dans une soci\u00e9t\u00e9 soit aussi libre que possible. Et puis je pense que derri\u00e8re il y a une"}, {"timestamp": [3331.6, 3335.48], "text": " vision historique, quasiment t\u00e9l\u00e9ologique, qui dit... Tous les philosophes du contrat"}, {"timestamp": [3335.48, 3339.08], "text": " social qui nous ont expliqu\u00e9 que les individus \u00e9taient... Vous savez, quand tout le monde"}, {"timestamp": [3339.08, 3344.6], "text": " a \u00e9tudi\u00e9 Rousseau, les individus ils sont... ou Locke, qui parlent justement de cette"}, {"timestamp": [3344.6, 3346.4], "text": " abstraction d'individus isol\u00e9s, m\u00e9chants,"}, {"timestamp": [3346.4, 3350.44], "text": " les uns \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres, puis comment on les regroupe dans un contrat social. Mais ce n'est pas"}, {"timestamp": [3350.44, 3353.2], "text": " du tout comme \u00e7a que \u00e7a s'est pass\u00e9. Toute l'anthropologie du XXe si\u00e8cle nous montre exactement"}, {"timestamp": [3353.2, 3357.88], "text": " l'inverse. L'humanit\u00e9, elle a commenc\u00e9 dans des communaut\u00e9s extr\u00eamement ferm\u00e9es, extr\u00eamement"}, {"timestamp": [3357.88, 3363.48], "text": " coh\u00e9sives, extr\u00eamement contraignantes. Tu ne peux pas bouger de ta communaut\u00e9. Il y a un anthropologue"}, {"timestamp": [3363.48, 3365.86], "text": " qui s'appelle Pierre Clastres qui montre bien \u00e7a dans un"}, {"timestamp": [3365.86, 3366.76], "text": " livre qui s'appelle La soci\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [3366.76, 3368.44], "text": " contre l'\u00c9tat. Quand tu es une soci\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [3368.44, 3369.44], "text": " hyper coh\u00e9rente, en fait, tu ne peux"}, {"timestamp": [3369.44, 3370.96], "text": " m\u00eame... Tu ne peux tellement pas sortir"}, {"timestamp": [3370.96, 3371.86], "text": " de ta communaut\u00e9 qu'il n'y a m\u00eame pas"}, {"timestamp": [3371.86, 3373.08], "text": " besoin de t'en emp\u00eacher. Tu es marqu\u00e9."}, {"timestamp": [3373.44, 3374.64], "text": " Tu es marqu\u00e9 dans ton corps parce que"}, {"timestamp": [3374.64, 3375.76], "text": " tu as des tatouages, tu as subi 10"}, {"timestamp": [3375.76, 3376.76], "text": " \u00e9preuves initiatiques."}, {"timestamp": [3376.88, 3378.4], "text": " Tu appartiens compl\u00e8tement au groupe."}, {"timestamp": [3379.76, 3380.92], "text": " Et donc, dans cette perspective-l\u00e0,"}, {"timestamp": [3380.92, 3382.28], "text": " la t\u00e9l\u00e9ologie lib\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [3382.6, 3384.82], "text": " la modernit\u00e9, c'est que l'individu"}, {"timestamp": [3384.84, 3385.84], "text": " puisse \u00e9chapper au groupe. Ce qui est un peu, oui, en\u00e9ologie lib\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire la modernit\u00e9, c'est que l'individu puisse \u00e9chapper au groupe."}, {"timestamp": [3386.2, 3388.88], "text": " Ce qui est un peu, oui, en effet, contre, enfin, je veux dire,"}, {"timestamp": [3388.88, 3394.08], "text": " l'approche d'ascenseur social, de dire en fait, tout le monde a les m\u00eames..."}, {"timestamp": [3395.2, 3399.08], "text": " N\u00e9 dans une \u00e9galit\u00e9 et peut, en l'occurrence,"}, {"timestamp": [3399.92, 3404.12], "text": " devenir ce qu'il veut dans le syst\u00e8me qu'on aimerait parfait, non ?"}, {"timestamp": [3405.36, 3406.36], "text": " Oui, enfin..."}, {"timestamp": [3406.84, 3408.7], "text": " Attends, progressons \u00e9tape par"}, {"timestamp": [3408.7, 3409.7], "text": " \u00e9tape."}, {"timestamp": [3410.72, 3412.36], "text": " D\u00e9j\u00e0, tu dis que voil\u00e0, \u00e7a"}, {"timestamp": [3412.36, 3413.74], "text": " prot\u00e8ge l'individu et donc tu fais"}, {"timestamp": [3413.76, 3414.8], "text": " les droits de l'homme, que Marx,"}, {"timestamp": [3414.8, 3415.8], "text": " d'ailleurs, a analys\u00e9 tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3415.8, 3417.28], "text": " justement comme"}, {"timestamp": [3417.68, 3418.82], "text": " une tentative de faire de l'homme"}, {"timestamp": [3418.82, 3420.2], "text": " une monade, faire d'un individu une"}, {"timestamp": [3420.2, 3421.12], "text": " monade, c'est-\u00e0-dire un ensemble"}, {"timestamp": [3421.12, 3422.16], "text": " autosuffisant. C'est pour \u00e7a qu'il"}, {"timestamp": [3422.16, 3423.16], "text": " d\u00e9testait les droits de l'homme."}, {"timestamp": [3423.24, 3423.76], "text": " Il faut le rappeler quand m\u00eame, le"}, {"timestamp": [3423.76, 3424.56], "text": " marxiste s'est toujours inscrit"}, {"timestamp": [3424.56, 3425.4], "text": " contre la philosophie des droits de l'homme, en disant que c'est la philosophie de l'homme \u00e9uffisant. C'est pour \u00e7a qu'il d\u00e9testait les droits de l'homme. Il faut le rappeler quand m\u00eame, le marxiste s'est toujours inscrit contre la philosophie des droits"}, {"timestamp": [3425.4, 3429.0], "text": " de l'homme, en disant que c'est la philosophie de l'homme \u00e9go\u00efste, qui veut lui donner le droit"}, {"timestamp": [3429.0, 3433.96], "text": " de propri\u00e9t\u00e9, la libert\u00e9 d'expression, toutes sortes de choses qui font qu'il est isol\u00e9. Et pour"}, {"timestamp": [3433.96, 3438.08], "text": " moi c'est \u00e7a la beaut\u00e9 justement, c'est de te permettre de t'isoler. Apr\u00e8s, la grande question"}, {"timestamp": [3438.08, 3443.88], "text": " me semble-t-il, c'est est-ce que le r\u00f4le de l'\u00c9tat se r\u00e9duit \u00e0 \u00e7a, \u00e0 te donner les droits,"}, {"timestamp": [3443.88, 3445.34], "text": " et puis apr\u00e8s..."}, {"timestamp": [3445.34, 3450.46], "text": " Donc du coup, l\u00e0 on rejoint la question que tu me posais, que le meilleur gagne, en quelque sorte."}, {"timestamp": [3450.46, 3458.8], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a reste tr\u00e8s... C'est un message qui reste tr\u00e8s fort dans le lib\u00e9ralisme am\u00e9ricain,"}, {"timestamp": [3458.8, 3463.26], "text": " que ce soit \u00e0 l'\u00e9cole de Chicago, les friends de mania, ou les libertariens aujourd'hui,"}, {"timestamp": [3463.26, 3469.2], "text": " qui sont s\u00e9duisants, qui disent plein de choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes, mais ce n'est vraiment pas mon \u00e9cole. Et puis, \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9,"}, {"timestamp": [3469.2, 3475.56], "text": " une autre mani\u00e8re de voir qui dit justement l'\u00c9tat doit, en fait il y a une dialectique o\u00f9 la"}, {"timestamp": [3475.56, 3481.16], "text": " collectivit\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9e par l'\u00c9tat doit donner aux individus les moyens d'\u00eatre autonome. On n'est"}, {"timestamp": [3481.16, 3492.0], "text": " pas autonome comme \u00e7a, on n'est pas n\u00e9 libre, on devient libre. Et c'est le r\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9, justement, que de permettre de d\u00e9velopper cette capacit\u00e9 de choix."}, {"timestamp": [3492.0, 3505.96], "text": " Et alors \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s abstrait. Et donc si je dev para\u00eet abstrait, mais en fait \u00e7a sous-tend"}, {"timestamp": [3505.96, 3511.96], "text": " \u00e9norm\u00e9ment de politiques publiques sur la d\u00e9centralisation, sur le revenu universel,"}, {"timestamp": [3511.96, 3517.04], "text": " sur les drogues, sur les prisons, sur tout \u00e7a, mais on va reparler. Mais ce que je veux dire,"}, {"timestamp": [3517.04, 3522.6], "text": " c'est qu'il faut d'abord d\u00e9finir le cadre conceptuel comme \u00e7a, et puis ensuite le d\u00e9cliner. Et \u00e7a,"}, {"timestamp": [3522.6, 3528.36], "text": " par exemple, c'est l'affaire de mon think tank. J'ai fond\u00e9 un think tank pour que, justement, sur la base d'id\u00e9es un peu g\u00e9n\u00e9rales,"}, {"timestamp": [3528.36, 3530.92], "text": " on fasse ensuite travailler des experts, des \u00e9conomistes,"}, {"timestamp": [3530.92, 3533.96], "text": " qui, par exemple, sur le revenu universel, qui nous chiffrent tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [3533.96, 3536.44], "text": " qui expliquent comment on peut le faire en France aujourd'hui,"}, {"timestamp": [3536.44, 3538.56], "text": " qu'est-ce qu'on fait des exon\u00e9rations Fillon, des charges sociales,"}, {"timestamp": [3538.56, 3540.0], "text": " enfin tous ces trucs techniques,"}, {"timestamp": [3540.0, 3544.12], "text": " qui \u00e9videmment sortent compl\u00e8tement de ma sph\u00e8re de comp\u00e9tence,"}, {"timestamp": [3544.12, 3546.12], "text": " mais qui permettent d'interagir aussi avec la pens\u00e9e."}, {"timestamp": [3546.12, 3550.12], "text": " Parce que quand tu vois ce que \u00e7a donne sur le terrain de la politique publique,"}, {"timestamp": [3550.12, 3553.96], "text": " tu t'ajustes aussi, disons, les r\u00e9flexions initiales que tu faisais."}, {"timestamp": [3553.96, 3554.84], "text": " \u00c7a permet de les enrichir."}, {"timestamp": [3554.84, 3558.52], "text": " C'est un peu comme quand je fais les voyages \u00e0 l'\u00e9tranger."}, {"timestamp": [3558.52, 3560.08], "text": " L\u00e0, c'est des voyages en politique publique,"}, {"timestamp": [3560.08, 3564.52], "text": " tu r\u00e9coltes des informations qui influent un peu sur ta conception originelle."}, {"timestamp": [3568.48, 3572.92], "text": " Mais donc, tout \u00e7a pour dire que du coup, il y a un r\u00f4le assez fort pour la collectivit\u00e9 de fournir ses moyens. \u00c7a peut \u00eatre l'\u00e9ducation, \u00e7a peut \u00eatre, voil\u00e0, encore une fois, des moyens"}, {"timestamp": [3572.92, 3579.6], "text": " financiers. Mais simplement, la ligne de partage avec les politiques actuelles, c'est que ces"}, {"timestamp": [3579.6, 3595.88], "text": " non-paternalistes, c'est des choses qui donnent aux gens les moyens de s'accomplir, mais qui ne leur... qui n'essayent pas d'orienter leur comportement contre leur gr\u00e9, \u00e0 des fins qu'on juge utiles"}, {"timestamp": [3595.88, 3600.84], "text": " \u00e0 eux-m\u00eames contre eux-m\u00eames, tu vois. C'est-\u00e0-dire que \u00e7a n'essaye jamais de faire le bien de"}, {"timestamp": [3600.84, 3605.52], "text": " l'individu contre lui-m\u00eame, toute l'horreur du nudge. Au contraire, \u00e7a dit je"}, {"timestamp": [3605.52, 3610.08], "text": " vous fournis le maximum d'instruments pour comprendre, conna\u00eetre, faire le choix,"}, {"timestamp": [3610.08, 3616.96], "text": " mais ensuite je suis neutre par rapport au choix qui a \u00e9t\u00e9 fait. Donc, une fois que je vous ai"}, {"timestamp": [3616.96, 3622.08], "text": " expliqu\u00e9 l'effet du cannabis, que je vous ai mis en place un march\u00e9 r\u00e9gul\u00e9 pour savoir d'o\u00f9"}, {"timestamp": [3622.08, 3629.16], "text": " vient le produit, pour avoir toute la tra\u00e7abilit\u00e9, toute l'info, que je vous ai mis en place un march\u00e9 r\u00e9gul\u00e9 pour savoir d'o\u00f9 vient le produit, pour savoir, pour avoir toute la tra\u00e7abilit\u00e9, toute l'info, que je vous ai mis en place aussi des politiques"}, {"timestamp": [3629.16, 3633.28], "text": " de sant\u00e9 pour lutter contre l'addiction, machin. Une fois que j'ai fait \u00e7a en tant qu'\u00c9tat,"}, {"timestamp": [3633.28, 3637.32], "text": " vous faites ce que vous voulez. Et si vous voulez que le public, \u00e7a r\u00e9duit votre esp\u00e9rance de"}, {"timestamp": [3637.32, 3640.08], "text": " vivre, en l'occurrence c'est pas le cas d'ailleurs pour le cannabis qui est un produit tr\u00e8s propre,"}, {"timestamp": [3640.08, 3644.52], "text": " mais admettons, c'est votre probl\u00e8me. Et donc \u00e7a veut dire quoi ? \u00c7a veut dire que la sant\u00e9"}, {"timestamp": [3644.52, 3645.52], "text": " publique ne doit pas \u00eatre un but de politique publique. R\u00e9duire le nombre deons, c'est votre probl\u00e8me. Et donc, \u00e7a veut dire quoi ? C'est-\u00e0-dire que la sant\u00e9 publique ne doit pas \u00eatre un"}, {"timestamp": [3645.52, 3646.96], "text": " but de politique publique."}, {"timestamp": [3647.62, 3649.06], "text": " R\u00e9duire le nombre de morts n'est"}, {"timestamp": [3649.06, 3650.28], "text": " pas un but de politique publique"}, {"timestamp": [3650.3, 3651.3], "text": " pour moi."}, {"timestamp": [3651.3, 3652.14], "text": " Le but de la politique publique,"}, {"timestamp": [3652.14, 3654.04], "text": " c'est de permettre \u00e0 chacun de"}, {"timestamp": [3654.04, 3655.26], "text": " prendre le risque"}, {"timestamp": [3656.3, 3658.26], "text": " qu'il consid\u00e8re pouvoir assumer,"}, {"timestamp": [3658.9, 3659.9], "text": " vouloir assumer."}, {"timestamp": [3660.26, 3661.78], "text": " On dit \u00e7a, on dit \u00e7a, on dit \u00e7a"}, {"timestamp": [3661.78, 3662.78], "text": " de la..."}, {"timestamp": [3663.02, 3664.46], "text": " du cannabis parce que"}, {"timestamp": [3664.86, 3668.16], "text": " c'est presque politiquement correct, parce que c'est presque tol\u00e9r\u00e9."}, {"timestamp": [3670.16, 3676.88], "text": " Mais si tu veux aller beaucoup plus loin, en fait, pourquoi je ne dirais pas \u00e7a du LSD, du crack, de l'h\u00e9ro\u00efne ?"}, {"timestamp": [3676.88, 3681.44], "text": " Tout \u00e0 fait, mais je suis tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 pousser l'argument."}, {"timestamp": [3681.96, 3685.44], "text": " Il y a juste une limite, je trouve, si on parle des drogues."}, {"timestamp": [3685.44, 3689.84], "text": " Et cette limite rejoint la question pos\u00e9e par John Stuart Mill, et qui est une vieille"}, {"timestamp": [3689.84, 3696.64], "text": " question lib\u00e9rale, peut-on se mettre soi-m\u00eame en esclavage ? Peut-on signer librement,"}, {"timestamp": [3696.64, 3701.6], "text": " si tu veux, un contrat qui nous r\u00e9duit en esclaves pour toujours ? Et la r\u00e9ponse de"}, {"timestamp": [3701.6, 3707.52], "text": " Stuart Mill, qui pour moi est un des meilleurs auteurs, si tu veux, pour, le lib\u00e9ralisme tel que je l'aime, c'est vraiment John Stuart Mill."}, {"timestamp": [3707.52, 3712.32], "text": " Si les gens veulent lire On Liberty, c'est vraiment pas long, sur la libert\u00e9 d'expression,"}, {"timestamp": [3712.32, 3716.4], "text": " mais sur plein d'autres sujets, je trouve qu'il n'y a pas une virgule \u00e0 changer."}, {"timestamp": [3716.4, 3721.4], "text": " Et \u00e7a date du 19e si\u00e8cle, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment anti-autocitarisme, c'est contre Bentham."}, {"timestamp": [3721.4, 3725.68], "text": " Mais donc, peut-on se r\u00e9duire soi-m\u00eame en esclavage ? Et un certain nombre de gens disent"}, {"timestamp": [3725.68, 3730.2], "text": " \u00ab ben non, parce qu'en fait, le moment o\u00f9 tu signes le contrat d'esclavage, tu perds la possibilit\u00e9 de le signer,"}, {"timestamp": [3730.2, 3737.4], "text": " tu perds la possibilit\u00e9 de t'exprimer en ton nom. Tu ne peux pas librement abdiquer l'int\u00e9gralit\u00e9 de ta"}, {"timestamp": [3737.4, 3745.56], "text": " libert\u00e9, c'est un non-sens logique. Donc, si on suit cette ligne-l\u00e0, et qu'on dit qu'on ne peut pas se r\u00e9duire, se mettre"}, {"timestamp": [3745.56, 3751.4], "text": " soi-m\u00eame en esclavage, c'est-\u00e0-dire que sur le plan th\u00e9orique, le probl\u00e8me, la r\u00e9gulation"}, {"timestamp": [3751.4, 3755.36], "text": " de la drogue ne doit pas concerner sa nocivit\u00e9, mais son taux d'addiction, son degr\u00e9 d'addiction."}, {"timestamp": [3755.36, 3760.56], "text": " C'est-\u00e0-dire que si, en exp\u00e9rience de pens\u00e9e, j'avais une drogue 100% addictive, 100%,"}, {"timestamp": [3760.56, 3762.8], "text": " c'est-\u00e0-dire que j'en prends une pilule un jour, je suis addict jusqu'\u00e0 la fin de"}, {"timestamp": [3762.8, 3763.8], "text": " mes jours."}, {"timestamp": [3763.8, 3766.7], "text": " Et bien c'est la m\u00eame chose que le contrat d'esclavage."}, {"timestamp": [3766.7, 3769.1], "text": " Et du coup, \u00e7a, \u00e7a doit se r\u00e9guler."}, {"timestamp": [3769.1, 3771.38], "text": " En revanche, si j'ai une drogue qui est tr\u00e8s nocive,"}, {"timestamp": [3771.38, 3774.58], "text": " parce qu'elle d\u00e9truit, je n'en sais rien, des organes, peu importe,"}, {"timestamp": [3774.58, 3778.88], "text": " mais dont on peut ma\u00eetriser le degr\u00e9 d'addiction, qui n'est pas total,"}, {"timestamp": [3778.88, 3781.4], "text": " \u00e0 ce moment-l\u00e0, oui, elle doit \u00eatre l\u00e9gale, de m\u00eame qu'on doit pouvoir se suicider,"}, {"timestamp": [3781.4, 3784.44], "text": " qu'on doit pouvoir se couper un bras si on veut."}, {"timestamp": [3784.44, 3789.64], "text": " \u00c0 partir du moment, encore une fois, o\u00f9 personne nous a contraint \u00e0 le faire, o\u00f9 on nous a donn\u00e9 les"}, {"timestamp": [3789.64, 3794.72], "text": " capacit\u00e9s de faire ce choix. \u00c7a j'insiste, les capacit\u00e9s. Et o\u00f9 donc il y a eu tout un travail"}, {"timestamp": [3794.72, 3802.96], "text": " pour d'information et de r\u00e9gulation aussi, pour \u00eatre s\u00fbr que les gens font leur choix en connaissance"}, {"timestamp": [3802.96, 3805.64], "text": " de cause. Et le revenu universel d'ailleurs,"}, {"timestamp": [3805.64, 3811.0], "text": " il y a moyen pour \u00e7a, puisqu'il permet d'\u00e9viter la contrainte \u00e9conomique. \u00c0 partir du moment o\u00f9"}, {"timestamp": [3811.0, 3815.08], "text": " tu donnes toujours aux gens la possibilit\u00e9 d'assouvir leurs besoins de base, donc de"}, {"timestamp": [3815.08, 3819.96], "text": " survivre d\u00e9cemment sans rien faire, c'est quand m\u00eame le principe du revenu universel,"}, {"timestamp": [3819.96, 3828.56], "text": " eh bien du coup, \u00e0 l'inverse, tu postules que du coup, les activit\u00e9s qu'ils vont entreprendre,"}, {"timestamp": [3828.56, 3832.08], "text": " ils les entreprennent librement, parce qu'ils ont toujours la possibilit\u00e9 de ne pas le faire."}, {"timestamp": [3832.08, 3836.36], "text": " Et donc, \u00e7a a des cons\u00e9quences m\u00eame sur, par exemple, l'organisation du droit du travail."}, {"timestamp": [3836.36, 3845.56], "text": " Alors \u00e9videmment, il y a un million de questions qui viennent autour de \u00e7a, c'est que"}, {"timestamp": [3845.56, 3855.68], "text": " survivre d\u00e9cemment sans rien faire, \u00e7a implique... alors si je dois reprendre le fil de ce que tu"}, {"timestamp": [3855.68, 3869.12], "text": " disais tout de suite, \u00e7a implique qu'on t'ait donn\u00e9 les capacit\u00e9s de faire ce choix, donc on t'a \u00e9duqu\u00e9 dans une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle il y a des profs, il y a tout un"}, {"timestamp": [3869.12, 3872.84], "text": " syst\u00e8me qui t'\u00e9duque jusqu'\u00e0 te dire \u00e9coute t'as le choix aujourd'hui tu peux ne rien faire,"}, {"timestamp": [3872.84, 3878.24], "text": " tu vas pouvoir survivre d\u00e9cemment. Et puis il y a des gens qui choisissent une autre ligne,"}, {"timestamp": [3878.24, 3891.0], "text": " qui vont dire ben moi je vais faire des choses pour essayer de faire plus que survivre d\u00e9cemment et me permettre d'autres choses. Bon, si je pars de ce postulat, il faut quand m\u00eame payer le syst\u00e8me"}, {"timestamp": [3891.0, 3897.0], "text": " qui te permet de faire ce choix et de survivre ensuite d\u00e9cemment sans rien faire potentiellement toute ta vie."}, {"timestamp": [3897.0, 3901.0], "text": " Donc \u00e7a, c'est les autres qui le payent. Du coup, c'est eux qui font quelque chose."}, {"timestamp": [3901.0, 3907.12], "text": " Absolument, c'est la question du surfeur de Malibu. Donc, un des th\u00e9oriciens du"}, {"timestamp": [3907.12, 3912.56], "text": " revenu universel que je pr\u00e9f\u00e8re pour moi, c'est sur ce sujet-l\u00e0, mon ma\u00eetre, c'est Philippe"}, {"timestamp": [3912.56, 3917.88], "text": " Van Parys, qui est un philosophe belge. Et donc lui, il d\u00e9fend le revenu universel depuis tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3917.88, 3923.04], "text": " longtemps, et du coup, il a vu une controverse avec le grand John Rawls. Et John Rawls disait"}, {"timestamp": [3923.04, 3926.24], "text": " mais est-ce qu'on va donner le revenu universel \u00e0 quelqu'un qui fait du surf \u00e0 Malibu ?"}, {"timestamp": [3926.24, 3928.88], "text": " C'est-\u00e0-dire qui a d\u00e9cid\u00e9 de... qui fait"}, {"timestamp": [3928.88, 3930.48], "text": " une activit\u00e9 qui, disons, ne rapporte rien"}, {"timestamp": [3930.48, 3932.08], "text": " du tout \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. Admettons que \u00e7a"}, {"timestamp": [3932.08, 3933.48], "text": " rapporte rien de faire du surf, m\u00eame pas"}, {"timestamp": [3933.48, 3935.6], "text": " des belles photos, m\u00eame pas des cacahu\u00e8tes"}, {"timestamp": [3935.6, 3937.36], "text": " sur la plage, etc. Que vraiment c'est"}, {"timestamp": [3937.36, 3939.36], "text": " compl\u00e8tement pour lui, personne ne le voit,"}, {"timestamp": [3939.36, 3942.88], "text": " en ermite, tu vois. Imagine. Du coup Rawls"}, {"timestamp": [3942.88, 3944.44], "text": " dit qu'il n'y a aucune raison, ce mec il ne donne"}, {"timestamp": [3944.44, 3945.04], "text": " rien en \u00e9change, il n'y a aucune raison, ce mec ne donne rien en \u00e9change,"}, {"timestamp": [3945.04, 3950.08], "text": " il n'y a aucune raison que, comme tu disais, d'autres travaillent pour lui assurer sa survie."}, {"timestamp": [3950.08, 3955.64], "text": " Et donc, Fan Paris a \u00e9crit un merveilleux petit livre qui s'appelle \u00ab Pourquoi les surfeurs de"}, {"timestamp": [3955.64, 3962.4], "text": " Malibu doivent \u00eatre nourris \u00bb. Et en fait, il dit c'est quoi le but, en fait, de notre vie en soci\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [3962.4, 3968.64], "text": " Si c'est que les gens... Le but, c'est que les gens choisissent leur propre valeur et soient aussi autonomes que possible,"}, {"timestamp": [3968.64, 3975.36], "text": " les gens, c'est-\u00e0-dire moi et les autres, alors le fait d'avoir quelqu'un qui vit la vie qu'il"}, {"timestamp": [3975.36, 3982.76], "text": " veut vivre, qui fait du surf \u00e0 Merlibou, est une r\u00e9ussite dont nous pouvons tous \u00eatre contents,"}, {"timestamp": [3982.76, 3986.4], "text": " en sachant que nous b\u00e9n\u00e9ficions d'ailleurs tous"}, {"timestamp": [3986.4, 3990.92], "text": " de cette m\u00eame possibilit\u00e9, libre \u00e0 nous de l'utiliser ou pas,"}, {"timestamp": [3990.92, 3993.32], "text": " par intermittence ou non, c'est-\u00e0-dire tu peux aussi,"}, {"timestamp": [3993.32, 3996.92], "text": " \u00e9videmment, enfin, apr\u00e8s concr\u00e8tement,"}, {"timestamp": [3996.92, 4002.56], "text": " le revenu universel c'est avant tout une esp\u00e8ce de super filet de s\u00e9curit\u00e9"}, {"timestamp": [4002.56, 4005.52], "text": " qui fait que les gens vont et viennent d'une activit\u00e9 \u00e0 l'autre,"}, {"timestamp": [4005.52, 4011.8], "text": " que \u00e7a favorise en fait l'entrepreneuriat et que \u00e0 la fois de mani\u00e8re exp\u00e9rimentale,"}, {"timestamp": [4011.8, 4016.36], "text": " mais en th\u00e9orie, et c'est au fond une conviction lib\u00e9rale tr\u00e8s profonde, personne ne passe sa vie"}, {"timestamp": [4016.36, 4020.12], "text": " \u00e0 rien faire. Je suis s\u00fbr que le mec qui fait du soft \u00e0 Malibu, il va finir par en faire quelque"}, {"timestamp": [4020.12, 4024.28], "text": " chose. Il va faire un Instagram, il va commencer par... Il va d\u00e9velopper une activit\u00e9 autour de"}, {"timestamp": [4024.28, 4025.0], "text": " \u00e7a. Si vraiment, il y a"}, {"timestamp": [4025.0, 4026.0], "text": " des gens qui sont totalement ermites,"}, {"timestamp": [4026.0, 4028.0], "text": " la soci\u00e9t\u00e9 ne peut pas parfaitement"}, {"timestamp": [4028.0, 4030.0], "text": " payer les 0,01% de gens"}, {"timestamp": [4030.0, 4031.0], "text": " qui veulent vivre en ermite."}, {"timestamp": [4031.0, 4033.0], "text": " D'ailleurs, c'est ce qu'ont fait"}, {"timestamp": [4033.0, 4034.0], "text": " toutes les soci\u00e9t\u00e9s, y compris les"}, {"timestamp": [4034.0, 4036.0], "text": " soci\u00e9t\u00e9s indiennes, qui donnent de la"}, {"timestamp": [4036.0, 4037.0], "text": " nourriture \u00e0 l'ermite."}, {"timestamp": [4038.0, 4039.0], "text": " Mais la v\u00e9rit\u00e9, c'est que les gens,"}, {"timestamp": [4039.0, 4041.0], "text": " ils ont envie d'\u00eatre actifs et que"}, {"timestamp": [4041.0, 4042.0], "text": " c'est \u00e7a le grand pa\u00e9r\u00e9 lib\u00e9ral, qui"}, {"timestamp": [4042.0, 4043.0], "text": " aussi a parl\u00e9 sur la nature humaine,"}, {"timestamp": [4043.0, 4046.38], "text": " qui dit vous allez voir, on va donner de l'argent aux gens, mais vous allez"}, {"timestamp": [4046.38, 4048.18], "text": " voir qu'en fait, ils vont en faire un bon usage."}, {"timestamp": [4048.9, 4051.52], "text": " Ce qui fait que derri\u00e8re, \u00e7a justifie, j'imagine aussi,"}, {"timestamp": [4052.14, 4054.78], "text": " \u00e7a limite peut-\u00eatre les frictions et les jalousies parce que"}, {"timestamp": [4054.78, 4057.04], "text": " celui qui, je ne sais pas ce que \u00e7a veut dire, r\u00e9ussir, mais en"}, {"timestamp": [4057.04, 4060.26], "text": " tout cas, lui fait plus que survivre"}, {"timestamp": [4060.26, 4062.96], "text": " d\u00e9cemment, beaucoup plus, qui gagne beaucoup d'argent en"}, {"timestamp": [4062.96, 4064.76], "text": " travaillant beaucoup et en faisant un certain nombre de choses,"}, {"timestamp": [4064.76, 4065.6], "text": " pourra dire oui, mais moi,"}, {"timestamp": [4065.6, 4068.04], "text": " je n'ai pas choisi cette voie, donc l\u00e2che-moi, quoi."}, {"timestamp": [4069.12, 4070.12], "text": " C'est un peu l'id\u00e9e."}, {"timestamp": [4070.4, 4073.6], "text": " Justement, \u00e7a permet d'\u00e9liminer..."}, {"timestamp": [4073.68, 4077.6], "text": " En fait, c'est une politique qui lutte contre la pauvret\u00e9,"}, {"timestamp": [4077.6, 4078.8], "text": " pas contre les in\u00e9galit\u00e9s."}, {"timestamp": [4080.2, 4082.32], "text": " Elle a un effet redistributif, parce qu'il faut bien payer tout \u00e7a."}, {"timestamp": [4082.84, 4086.04], "text": " Mais le but du jeu, c'est d'\u00e9liminer la pauvret\u00e9, pas d'\u00e9liminer les in\u00e9galit\u00e9s."}, {"timestamp": [4086.92, 4088.64], "text": " Et au fond, qu'est-ce qu'on veut \u00e9liminer ?"}, {"timestamp": [4089.28, 4092.24], "text": " On veut \u00e9liminer, c'est Stephen Paris qui le dit tr\u00e8s justement, l'envie,"}, {"timestamp": [4092.84, 4094.48], "text": " le jalousie, le ressentiment, ce que tu mentionnes."}, {"timestamp": [4095.32, 4100.0], "text": " Parce qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai le sentiment de vivre une vie qui conforme"}, {"timestamp": [4100.36, 4103.96], "text": " \u00e0 la vie que je voulais vivre et d'avoir pu choisir ma d\u00e9finition de la vie bonne"}, {"timestamp": [4104.0, 4105.0], "text": " et mes propres valeurs,"}, {"timestamp": [4105.0, 4109.0], "text": " c'est-\u00e0-dire que je me fous compl\u00e8tement qu'il y en ait un qui gagne un milliard \u00e0 c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [4109.0, 4112.0], "text": " \u00c7a ne me p\u00e9nalise pas."}, {"timestamp": [4112.0, 4116.0], "text": " \u00c7a commence \u00e0 m'irriter quand j'ai l'impression qu'il me retire des choses \u00e0 moi"}, {"timestamp": [4116.0, 4122.0], "text": " et que moi je suis contraint dans mes perspectives, dans mes projets."}, {"timestamp": [4122.0, 4125.04], "text": " Et \u00e7a, c'est pas du tout, encore une fois, th\u00e9orique,"}, {"timestamp": [4125.96, 4127.0], "text": " parce que l\u00e0, dans ce grand voyage \u00e0 cheval que j'ai fait en France,"}, {"timestamp": [4127.0, 4127.88], "text": " j'ai vu, par exemple, dans le village,"}, {"timestamp": [4127.88, 4129.4], "text": " il y a plein de n\u00e9o-ruraux qui"}, {"timestamp": [4129.4, 4130.56], "text": " veulent lancer leur petite"}, {"timestamp": [4130.56, 4132.08], "text": " activit\u00e9 de permaculture,"}, {"timestamp": [4132.08, 4133.88], "text": " d'artisanat, de toute"}, {"timestamp": [4133.88, 4135.0], "text": " une vogue. Tu vois, des gens qui"}, {"timestamp": [4135.0, 4135.68], "text": " reviennent \u00e0 la campagne, qui"}, {"timestamp": [4135.68, 4137.2], "text": " ach\u00e8tent une vieille ferme pour"}, {"timestamp": [4137.2, 4138.0], "text": " une bouch\u00e9e de pain et qui"}, {"timestamp": [4138.0, 4139.0], "text": " essayent de..."}, {"timestamp": [4139.0, 4139.84], "text": " Deux petits enfants et qui"}, {"timestamp": [4139.84, 4140.84], "text": " essayent de vivre un peu de..."}, {"timestamp": [4142.12, 4143.16], "text": " Mais le probl\u00e8me, c'est que \u00e7a"}, {"timestamp": [4143.16, 4144.2], "text": " reste tr\u00e8s limit\u00e9 parce qu'il"}, {"timestamp": [4144.2, 4147.7], "text": " faut... C'est toujours une situation miraculeuse. Il y en a un des deux qui est informaticien et qui a de quoi g\u00e9n\u00e9rer encore un peu de... Mais le probl\u00e8me c'est que \u00e7a reste tr\u00e8s limit\u00e9 parce qu'il faut... C'est toujours une situation miraculeuse, il y en a un des deux qui est informaticien et qui a de quoi"}, {"timestamp": [4147.7, 4151.46], "text": " g\u00e9n\u00e9rer encore un peu de revenus le temps que la permaculture commence \u00e0 rapporter de quoi vivre."}, {"timestamp": [4151.46, 4157.58], "text": " Tu vois bien, et donc du coup \u00e7a g\u00e9n\u00e8re, ben voil\u00e0, des jalousies, mais enfin quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [4157.58, 4162.02], "text": " des frustrations, de dire pourquoi eux ils ont la possibilit\u00e9 de faire \u00e7a, et puis pourquoi"}, {"timestamp": [4162.02, 4166.6], "text": " d'autres pas, et puis machin... Tu vois bien qu'avec un revenu universel,"}, {"timestamp": [4166.6, 4169.8], "text": " tout le monde pourrait vivre \u00e0 la campagne"}, {"timestamp": [4169.8, 4172.44], "text": " de peu, mais correctement,"}, {"timestamp": [4172.44, 4175.92], "text": " et donc entreprendre sa petite activit\u00e9 en attendant que \u00e7a marche."}, {"timestamp": [4175.92, 4177.52], "text": " Et donc \u00e7a te donne, surtout qu'\u00e0 la campagne,"}, {"timestamp": [4177.52, 4178.96], "text": " le probl\u00e8me c'est pas le capital, c'est le revenu,"}, {"timestamp": [4178.96, 4179.84], "text": " c'est l'inverse de la vie,"}, {"timestamp": [4179.84, 4182.72], "text": " le probl\u00e8me c'est pas le revenu, c'est le capital."}, {"timestamp": [4182.72, 4185.36], "text": " Et donc \u00e7a permet de diversifier"}, {"timestamp": [4185.36, 4186.92], "text": " \u00e9norm\u00e9ment les choix que font les gens."}, {"timestamp": [4187.08, 4188.44], "text": " Moi, je suis s\u00fbr que s'il y avait beaucoup plus"}, {"timestamp": [4188.44, 4189.56], "text": " d'\u00e9nergie au bureau, la soci\u00e9t\u00e9 serait"}, {"timestamp": [4189.56, 4190.56], "text": " beaucoup plus heureuse."}, {"timestamp": [4191.04, 4192.48], "text": " L'immobilier serait mieux r\u00e9parti, les"}, {"timestamp": [4192.48, 4194.52], "text": " campagnes rena\u00eetraient, les gens"}, {"timestamp": [4194.52, 4195.92], "text": " seraient moins excit\u00e9s en ville."}, {"timestamp": [4196.8, 4198.44], "text": " Tu vois, ils donnaient cette possibilit\u00e9."}, {"timestamp": [4198.48, 4199.74], "text": " Et le revenu universel est un magnifique"}, {"timestamp": [4199.74, 4200.84], "text": " instrument pour \u00e7a, au fond,"}, {"timestamp": [4200.84, 4201.84], "text": " d'am\u00e9nagement du territoire."}, {"timestamp": [4202.32, 4203.6], "text": " Mais tu aurais plein de gens qui choisiraient"}, {"timestamp": [4203.6, 4204.6], "text": " plein d'autres choses et donc tu aurais"}, {"timestamp": [4204.6, 4207.64], "text": " une diversit\u00e9 d'exp\u00e9rience qui est aussi tr\u00e8s lib\u00e9rale parce que \u00e7a, au fond, d'am\u00e9nagement du territoire. Mais tu aurais plein d'autres gens qui choisiraient plein d'autres choses. Et donc, tu aurais une diversit\u00e9 d'exp\u00e9riences qui est aussi tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4207.64, 4212.36], "text": " lib\u00e9rale. Parce que \u00e7a, le lib\u00e9ralisme, il dit toujours, plut\u00f4t que d'essayer de concevoir une"}, {"timestamp": [4212.36, 4216.68], "text": " politique de mani\u00e8re centralis\u00e9e avec des experts qui va dire \u00ab Ah, on a trouv\u00e9 la solution et puis"}, {"timestamp": [4216.68, 4221.0], "text": " on la met en \u0153uvre de mani\u00e8re uniforme partout \u00bb, qui est la recette du d\u00e9sastre, c'est d'ailleurs"}, {"timestamp": [4221.0, 4225.28], "text": " la recette de l'utopie en fait, on fait l'inverse, on donne aux"}, {"timestamp": [4225.28, 4229.68], "text": " gens la possibilit\u00e9 d'exp\u00e9rimenter en local, mais \u00e7a vaut pour le syst\u00e8me scolaire aussi,"}, {"timestamp": [4229.68, 4235.52], "text": " et on se dit que du coup ils vont pouvoir comparer, s'\u00e9muler, t'en as toujours qui vont faire des"}, {"timestamp": [4235.52, 4238.16], "text": " choses un peu bizarres et puis qui vont \u00eatre tr\u00e8s contents comme \u00e7a et qui vont continuer,"}, {"timestamp": [4238.16, 4242.32], "text": " en fait la plupart ils vont se regrouper sur les mod\u00e8les qui marchent et du coup peu \u00e0 peu,"}, {"timestamp": [4242.32, 4245.56], "text": " en ordre spontan\u00e9, vont \u00e9merger des pratiques"}, {"timestamp": [4245.56, 4252.4], "text": " optimales, mais en gardant la possibilit\u00e9 de faire diff\u00e9remment pour une minorit\u00e9, et surtout,"}, {"timestamp": [4252.4, 4257.12], "text": " elles auront \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9es de mani\u00e8re organique, et donc de mani\u00e8re beaucoup plus fine que si"}, {"timestamp": [4257.12, 4263.68], "text": " c'\u00e9tait une tripot\u00e9e d'experts qui con\u00e7oit le plan depuis Paris ou depuis Washington, ce qui est"}, {"timestamp": [4263.68, 4265.02], "text": " h\u00e9las le cas aujourd'hui. C'est pour \u00e7a"}, {"timestamp": [4265.02, 4266.4], "text": " qu'il y a tant de friction en France."}, {"timestamp": [4266.8, 4268.32], "text": " C'est parce que les normes sont faites"}, {"timestamp": [4268.88, 4269.88], "text": " d'en haut."}, {"timestamp": [4270.32, 4272.24], "text": " Mais \u00e7a implique tout \u00e7a que celui"}, {"timestamp": [4272.24, 4273.8], "text": " qui, ou celle qui, \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [4274.76, 4276.56], "text": " choisit un job \u00e0"}, {"timestamp": [4276.56, 4278.56], "text": " forte p\u00e9nibilit\u00e9 qui va"}, {"timestamp": [4278.56, 4280.32], "text": " \u00eatre... Alors on va toujours \u00e9videmment"}, {"timestamp": [4280.32, 4281.84], "text": " vers les \u00e9boueurs, mais c'est"}, {"timestamp": [4281.84, 4282.84], "text": " personnes qui ont des"}, {"timestamp": [4284.4, 4287.12], "text": " jobs r\u00e9p\u00e9titifs dans des usines"}, {"timestamp": [4289.12, 4294.12], "text": " qui se cassent le dos ou m\u00eame potentiellement \u00e0 la campagne, doivent eux gagner beaucoup plus"}, {"timestamp": [4294.88, 4297.48], "text": " que celui qui survit d\u00e9cemment sans rien faire."}, {"timestamp": [4298.28, 4301.76], "text": " Bien s\u00fbr, parce que comme tu donnes aux gens le pouvoir de dire non, du coup,"}, {"timestamp": [4302.24, 4303.48], "text": " quels vont \u00eatre les effets sur..."}, {"timestamp": [4303.52, 4311.76], "text": " Les gens parlent toujours des effets sur l'inflation, mais en fait, ce qui va se passer c'est qu'il y a certains jobs qui vont \u00eatre moins pay\u00e9s parce"}, {"timestamp": [4311.76, 4314.48], "text": " que \u00e7a va \u00eatre des jobs super cool. Les gens se disent \u00ab oh ben non, mais moi j'ai tellement"}, {"timestamp": [4314.48, 4319.16], "text": " envie de faire \u00e7a que c'est m\u00eame pas la peine de me payer, je prends mon revenu universel et puis"}, {"timestamp": [4319.16, 4326.68], "text": " allez j'essaye, je suis acteur par exemple. \u00bb Ouhe, quoi. Ou philosophe. Mais \u00e0 l'inverse, \u00e0 l'inverse,"}, {"timestamp": [4326.72, 4328.36], "text": " les gens qui, comme l'avait"}, {"timestamp": [4328.36, 4330.5], "text": " exp\u00e9riment\u00e9 Madame Obenas,"}, {"timestamp": [4330.56, 4331.92], "text": " vont curer les toilettes des"}, {"timestamp": [4331.92, 4332.92], "text": " paquebots \u00e0 Wistreham,"}, {"timestamp": [4335.04, 4336.46], "text": " ils vont demander \u00e9videmment beaucoup"}, {"timestamp": [4336.48, 4337.58], "text": " plus d'argent pour le faire en"}, {"timestamp": [4337.6, 4338.68], "text": " disant \u00e9coutez, moi maintenant,"}, {"timestamp": [4339.08, 4340.44], "text": " j'ai un pouvoir de n\u00e9gociation en"}, {"timestamp": [4340.44, 4341.44], "text": " fait avec ce r\u00e9gime."}, {"timestamp": [4341.6, 4342.44], "text": " Parce que je peux vous dire \u00e0 tout"}, {"timestamp": [4342.44, 4344.36], "text": " moment que je n'ai pas besoin"}, {"timestamp": [4344.36, 4353.24], "text": " de \u00e7a pour survivre. Donc, pour inciter des gens \u00e0 curer les toilettes des paquebots de Wistreham, il va falloir revaloriser"}, {"timestamp": [4353.24, 4357.36], "text": " consid\u00e9rablement... Enfin, consid\u00e9rablement, \u00e7a d\u00e9pend des niveaux apr\u00e8s, notamment des niveaux de revenu universel que tu proposes."}, {"timestamp": [4357.36, 4362.08], "text": " Enfin, il va falloir revaloriser les salaires que tu leur offres. Donc, en fait, t'en auras qui... Les m\u00e9tiers les plus"}, {"timestamp": [4362.08, 4366.8], "text": " ennuyeux, normalement, vont \u00eatre mieux pay\u00e9s. et les m\u00e9tiers les plus sympas vont \u00eatre plut\u00f4t moins pay\u00e9s,"}, {"timestamp": [4366.8, 4368.6], "text": " en tout cas vont donner la possibilit\u00e9 \u00e0 certaines personnes"}, {"timestamp": [4368.6, 4371.6], "text": " de les faire de mani\u00e8re quasiment b\u00e9n\u00e9vole."}, {"timestamp": [4371.6, 4373.4], "text": " Voil\u00e0, je pense que c'est comme \u00e7a que \u00e7a va se r\u00e9organiser,"}, {"timestamp": [4373.4, 4375.6], "text": " ce qui en fait, je trouve assez juste."}, {"timestamp": [4375.6, 4380.4], "text": " Dans quelle mesure on n'est pas proche ?"}, {"timestamp": [4380.4, 4383.4], "text": " Alors, je ne veux pas choquer en disant \u00e7a,"}, {"timestamp": [4383.4, 4387.04], "text": " je m'en fous en fait je pose une question je sais pas mais"}, {"timestamp": [4387.04, 4396.2], "text": " quand tu vois que certains jobs comme je sais pas moi justement un boucher charcutier, un boucher"}, {"timestamp": [4396.2, 4406.72], "text": " dans Paris trouve pas d'employ\u00e9s parce que le job trop p\u00e9nible, il fait froid, \u00e7a bosse dur, longtemps, il faut couper de la viande, c'est chiant, etc."}, {"timestamp": [4406.92, 4407.68], "text": " etc."}, {"timestamp": [4407.88, 4412.08], "text": " Quand bien m\u00eame, ils payent 2500 euros pour un premier job."}, {"timestamp": [4413.84, 4416.48], "text": " Dans quelle mesure on n'est pas d\u00e9j\u00e0 finalement pas si loin que \u00e7a"}, {"timestamp": [4416.68, 4418.64], "text": " de cette soci\u00e9t\u00e9 ?"}, {"timestamp": [4418.84, 4421.84], "text": " Je parle de ce job-l\u00e0, mais il y en a plein d'autres en fait,"}, {"timestamp": [4422.04, 4432.52], "text": " o\u00f9 ils n'arrivent pas \u00e0 trouver chez des plombiers, des \u00e9lectriciens suffisamment de monde. Oui, c'est-\u00e0-dire qu'on a mis en place des"}, {"timestamp": [4432.52, 4437.52], "text": " filets de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9videmment, mais le probl\u00e8me c'est que ces filets de s\u00e9curit\u00e9, et donc le"}, {"timestamp": [4437.52, 4440.12], "text": " revenu universel, si tu prends les chiffres aujourd'hui, je ne vais pas rentrer dans les"}, {"timestamp": [4440.12, 4450.68], "text": " d\u00e9tails, mais en France globalement, on l'a. C'est ce que j'avais demand\u00e9 avec le RSA et un certain nombre de... \u00c0 quel point ? Non, mais le probl\u00e8me c'est qu'une des d\u00e9finitions du"}, {"timestamp": [4450.68, 4455.88], "text": " renouveau international c'est d'\u00eatre inconditionnel. Et donc on ne pose aucune question et tout le"}, {"timestamp": [4455.88, 4462.0], "text": " monde le re\u00e7oit. Et aujourd'hui, tous les dispositifs d'aide sont conditionnels. Et donc les gens passent"}, {"timestamp": [4462.0, 4470.24], "text": " leur temps \u00e0 \u00eatre des sortes de qu\u00e9mandeurs professionnels, pour savoir \u00e0 quoi, pour calculer \u00e0 quoi ils ont droit, avoir toujours peur de perdre ce \u00e0 quoi"}, {"timestamp": [4470.24, 4475.24], "text": " ils ont droit, ne pas \u00eatre s\u00fbr de leur droit, ne pas oser les demander. C'est le cas par exemple"}, {"timestamp": [4475.24, 4481.84], "text": " pour le RSA, puisque on estime que deux tiers des b\u00e9n\u00e9ficiaires potentiels ne se le voient pas verser."}, {"timestamp": [4481.84, 4486.76], "text": " Et donc \u00e7a introduit cette esp\u00e8ce de crainte o\u00f9 quand tu enfin tu"}, {"timestamp": [4486.76, 4492.4], "text": " trouves le dispositif o\u00f9 \u00e7a y est tu as rempli les bonnes cases, et ben pour le coup tu as peur"}, {"timestamp": [4492.4, 4496.88], "text": " d'en sortir, tu vois. C'est-\u00e0-dire que si tu avais quelque chose de parfaitement p\u00e9renne,"}, {"timestamp": [4496.88, 4502.2], "text": " comme un revenu universel qui ne change pas, qui ne soit pas modifi\u00e9 en fonction de ta situation"}, {"timestamp": [4502.2, 4506.96], "text": " personnelle, tu ne dois pas aller le commander aupr\u00e8s des CAF,"}, {"timestamp": [4506.96, 4508.96], "text": " mais qu'il tombe automatiquement,"}, {"timestamp": [4508.96, 4510.96], "text": " du coup tu pourrais parfaitement t'essayer"}, {"timestamp": [4510.96, 4512.96], "text": " \u00e0 gar\u00e7on boucher,"}, {"timestamp": [4512.96, 4514.96], "text": " voir ce que \u00e7a donne,"}, {"timestamp": [4514.96, 4518.16], "text": " de toute fa\u00e7on tu auras cette s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [4518.16, 4519.6], "text": " Alors que maintenant,"}, {"timestamp": [4519.6, 4523.2], "text": " ces dispositifs conditionnels agissent comme des trappes \u00e0 pauvret\u00e9,"}, {"timestamp": [4523.2, 4525.76], "text": " parce que tu te dis \u00ab ouais, mais si je prends ce job-l\u00e0, je vais toucher \u00e0 peine plus"}, {"timestamp": [4526.2, 4530.92], "text": " et je risque de ne pas retrouver les droits d'avant \u00e0 la sortie."}, {"timestamp": [4534.0, 4535.0], "text": " Oui, parce qu'\u00e9videmment..."}, {"timestamp": [4535.64, 4538.88], "text": " Alors, \u00e7a voudrait dire que typiquement, toi, moi, alors qu'on bosse,"}, {"timestamp": [4538.88, 4540.32], "text": " on toucherait aussi ce revenu universel."}, {"timestamp": [4541.56, 4544.28], "text": " Oui, bien s\u00fbr. \u00c7a veut dire qu'on sait que si on s'arr\u00eate de bosser,"}, {"timestamp": [4544.28, 4545.0], "text": " \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a tombe"}, {"timestamp": [4545.0, 4550.44], "text": " de mani\u00e8re automatique. Et donc, \u00e7a nous enl\u00e8ve une sorte de crainte, une sorte de fuite, de fait"}, {"timestamp": [4550.44, 4554.8], "text": " que tu dois toujours p\u00e9daler pour ne pas tomber. En ces temps de Covid, d'ailleurs, on voit tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4554.8, 4559.28], "text": " bien que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s utile, plut\u00f4t que d'avoir des aides sectorielles, d'avoir eu ces"}, {"timestamp": [4559.28, 4563.96], "text": " aides individuelles automatiques, qui aident donc et qui sont l\u00e0 en cas de crise personnelle,"}, {"timestamp": [4563.96, 4568.48], "text": " mais aussi en cas de crise collective. Mais dans une crise personnelle, la difficult\u00e9 c'est que si tu dois de l'argent \u00e0"}, {"timestamp": [4568.48, 4573.16], "text": " une banque, ou si tu... voil\u00e0, \u00e7a va pas... C'est pas n\u00e9cessairement un filet suffisant pour..."}, {"timestamp": [4573.16, 4576.92], "text": " Bien s\u00fbr, \u00e7a reste pas tout. Et apr\u00e8s, la question technique de savoir \u00e0 quel niveau tu le mets,"}, {"timestamp": [4576.92, 4580.24], "text": " quelle aide \u00e7a remplace, est-ce que \u00e7a remplace les aides de logement, est-ce que \u00e7a remplace aussi"}, {"timestamp": [4580.24, 4586.08], "text": " cela, ce sont des d\u00e9bats extr\u00eamement complexes. Et de de toute fa\u00e7on l'\u00e9tat actuel de richesse de la"}, {"timestamp": [4586.08, 4591.64], "text": " soci\u00e9t\u00e9 fait que tu ne vas pas avoir un revenu universel de nabab. D'ailleurs, comme dit"}, {"timestamp": [4591.64, 4597.88], "text": " Philipton Paris, le but c'est d'avoir le maximum sustainable amount, donc dedans il y a sustainable"}, {"timestamp": [4597.88, 4607.6], "text": " et il y a maximum, c'est-\u00e0-dire qu'il faut trouver un montant que l'\u00e9conomie d'aujourd'hui puisse g\u00e9n\u00e9rer, et au sein de ce"}, {"timestamp": [4607.6, 4611.52], "text": " montant, aller vers la somme maximale. Mais \u00e7a ne serait probablement pas lourd aujourd'hui, tu vois."}, {"timestamp": [4611.52, 4617.4], "text": " Mais d\u00e9j\u00e0, si tu mets en place le principe, la base, disons \u00e0 budget constant, \u00e0 finance publique"}, {"timestamp": [4617.4, 4620.68], "text": " constante, comme c'est possible de le faire aujourd'hui, en substituant un certain nombre de"}, {"timestamp": [4620.68, 4626.56], "text": " choses, en changeant les canaux dans lesquels l'argent passe, c'est-\u00e0-dire \u00e0 redistribution constante globalement,"}, {"timestamp": [4626.56, 4632.16], "text": " eh bien tu mets une premi\u00e8re pierre vers une soci\u00e9t\u00e9 qui accomplit du coup une rupture quand m\u00eame majeure,"}, {"timestamp": [4632.16, 4636.96], "text": " que Foucault avait analys\u00e9e dans ses le\u00e7ons de biopolitique, puisqu'il en a parl\u00e9 pendant..."}, {"timestamp": [4636.96, 4640.84], "text": " Il y a tout un chapitre qui est consacr\u00e9 \u00e0 un imp\u00f4t n\u00e9gatif qui est une forme de revenu universel."}, {"timestamp": [4640.84, 4646.24], "text": " Et il dit ce qui est vraiment r\u00e9volutionnaire, c'est de distinguer le revenu et l'emploi,"}, {"timestamp": [4646.24, 4647.24], "text": " le revenu et le travail."}, {"timestamp": [4647.24, 4651.12], "text": " Et \u00e7a, c'est quelque chose qui ne passe pas du tout aujourd'hui, que ce soit chez"}, {"timestamp": [4651.12, 4654.24], "text": " les marxistes qui restent des productivistes, qui restent..."}, {"timestamp": [4654.24, 4657.24], "text": " Enfin, Marx c'est un \u00e9conomiste classique, c'est quand m\u00eame quelqu'un qui a lu Adam"}, {"timestamp": [4657.24, 4660.16], "text": " Smith, et pour qui la valeur, elle est produite par le travail, point barre."}, {"timestamp": [4660.16, 4664.72], "text": " Et tu vois, ces vieux sch\u00e9mas de pens\u00e9e, enfin ces sch\u00e9mas de pens\u00e9e th\u00e9oriques"}, {"timestamp": [4664.72, 4666.76], "text": " restent extr\u00eamement pr\u00e9gnants dans la"}, {"timestamp": [4666.96, 4669.52], "text": " mani\u00e8re dont les politiques publiques sont aujourd'hui constitu\u00e9es."}, {"timestamp": [4669.84, 4673.76], "text": " Justement, dans quelle mesure aujourd'hui, c'est rentr\u00e9 ou \u00e7a va rentrer ?"}, {"timestamp": [4673.96, 4677.44], "text": " Parce que, \u00e9videmment, on en entendait parler,"}, {"timestamp": [4677.64, 4680.84], "text": " j'en entendais parler avant ailleurs, dans des \u00e9crits probablement,"}, {"timestamp": [4681.04, 4682.2], "text": " peut-\u00eatre de chez toi, peut-\u00eatre..."}, {"timestamp": [4682.52, 4685.96], "text": " Mais finalement, en France, c'est sorti un peu du bois par la voix de"}, {"timestamp": [4685.96, 4687.88], "text": " Manuel Valls, me semblait-il, lors"}, {"timestamp": [4687.88, 4689.2], "text": " de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle."}, {"timestamp": [4689.2, 4690.2], "text": " Hamon."}, {"timestamp": [4690.28, 4691.28], "text": " Hamon, pardon, Beno\u00eet Hamon, excuse-moi."}, {"timestamp": [4692.32, 4694.28], "text": " Beno\u00eet Hamon, mais qui n'est pas"}, {"timestamp": [4694.28, 4696.04], "text": " alors, pour le coup, per\u00e7u comme un"}, {"timestamp": [4696.88, 4697.88], "text": " lib\u00e9ral, tu vois."}, {"timestamp": [4699.64, 4700.76], "text": " Lib\u00e9ral, je sais qu'on met plusieurs"}, {"timestamp": [4700.76, 4702.84], "text": " choses l\u00e0-dedans, et pas libertarien,"}, {"timestamp": [4702.84, 4703.84], "text": " et pas... Voil\u00e0, mais"}, {"timestamp": [4705.4, 4706.56], "text": " je veux dire..."}, {"timestamp": [4709.28, 4713.08], "text": " Et c'\u00e9tait un pav\u00e9 dans la mare, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a a fait hurler beaucoup de gens. Et la mani\u00e8re dont tu l'expliques l\u00e0, est-ce que"}, {"timestamp": [4714.52, 4716.6], "text": " c'est en train de faire son bonhomme de chemin ?"}, {"timestamp": [4716.64, 4718.64], "text": " Et comme tu le dis, on y est d\u00e9j\u00e0 presque, en fait."}, {"timestamp": [4719.32, 4720.4], "text": " D'abord, c'est des chemins tr\u00e8s longs."}, {"timestamp": [4720.96, 4723.48], "text": " Je vais peut-\u00eatre te surprendre en te disant que dans les ann\u00e9es 70, Agisca avait"}, {"timestamp": [4723.48, 4729.16], "text": " command\u00e9 un rapport, \u00e7a s'appelle le rapport Stoffaes, qui \u00e9tait inspir\u00e9 de Lionel Stolleru, qui lui-m\u00eame"}, {"timestamp": [4729.16, 4733.56], "text": " revenait des \u00c9tats-Unis o\u00f9 il avait piqu\u00e9 l'id\u00e9e \u00e0 Friedman, et qui proposait l'instauration d'un"}, {"timestamp": [4733.56, 4740.84], "text": " revenu universel. C'est devenu sous Mitterrand le RMI. C'est devenu ensuite sous Sarko le RSA."}, {"timestamp": [4740.84, 4746.6], "text": " Mais il y a toujours derri\u00e8re ces r\u00e9formes-l\u00e0, des intellectuels qui bossent."}, {"timestamp": [4746.6, 4750.44], "text": " Et quand tu vois l'histoire de cette id\u00e9e, en fait c'est une histoire tr\u00e8s vieille,"}, {"timestamp": [4750.44, 4755.68], "text": " puisqu'elle commence \u00e0 Thomas Paine en 1796. Et l'histoire des id\u00e9es politiques, c'est"}, {"timestamp": [4755.68, 4759.48], "text": " comme des fleuves qui passent en souterrain, qui ramassent des s\u00e9diments, qui remontent"}, {"timestamp": [4759.48, 4762.92], "text": " \u00e0 la surface, qui repartent en souterrain, qui partent en plusieurs branches, etc. Puis"}, {"timestamp": [4762.92, 4768.48], "text": " tout \u00e0 la fin, t'as l'histoire. Et donc, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 en fait tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps. Et moi, je suis un petit"}, {"timestamp": [4768.48, 4775.08], "text": " maillon dans une tr\u00e8s tr\u00e8s longue cha\u00eene. En l'occurrence, donc l'id\u00e9e m\u00fbrit, m\u00fbrit, m\u00fbrit,"}, {"timestamp": [4775.08, 4779.2], "text": " je sais pas si on y arrivera dans un an, cinq ans, dix ans ou un si\u00e8cle. Le but d'Unseen Tank,"}, {"timestamp": [4779.2, 4782.8], "text": " c'est justement d'\u00eatre dans le temps long et de ne pas \u00eatre dans le temps politique. Donc nous,"}, {"timestamp": [4782.8, 4790.12], "text": " on fait, on dit ce qu'il faudrait qu'il soit, ensuite le politique lui essaye de le faire advenir. C'est deux m\u00e9tiers diff\u00e9rents"}, {"timestamp": [4790.12, 4797.24], "text": " et qui doivent rester s\u00e9par\u00e9s, me semble-t-il. En l'occurrence, s'agissant de Hamon, ses"}, {"timestamp": [4797.24, 4802.32], "text": " sources en fait sont assez, je ne vais pas d\u00e9tailler, mais sont assez proches des miennes,"}, {"timestamp": [4802.32, 4807.0], "text": " et la philosophie d'ensemble qu'il d\u00e9ploie autour"}, {"timestamp": [4807.0, 4811.84], "text": " du revenu universel et de ses justifications ne sont pas tr\u00e8s loin de ce que je peux dire"}, {"timestamp": [4811.84, 4812.84], "text": " moi."}, {"timestamp": [4812.84, 4816.92], "text": " Et d'ailleurs, lui, il a fait un entretien r\u00e9cemment sur France Culture o\u00f9 il explique"}, {"timestamp": [4816.92, 4819.8], "text": " que la gauche doit retrouver le sens de l'individu."}, {"timestamp": [4819.8, 4825.64], "text": " Moi, je dis que les lib\u00e9raux doivent retrouver le sens de la solidarit\u00e9, enfin je n'aime pas beaucoup le mot,"}, {"timestamp": [4825.64, 4831.6], "text": " mais en tout cas de dispositifs de redistribution qui permettent \u00e0 l'individu d'\u00eatre autonome."}, {"timestamp": [4831.6, 4835.32], "text": " Donc en fait, franchement \u00e7a se rejoint."}, {"timestamp": [4835.32, 4849.66], "text": " J'ai d\u00e9jeun\u00e9 avec lui il y a un mois, on est quand m\u00eame tr\u00e8s proches et tr\u00e8s pr\u00eats \u00e0 faire des choses ensemble. Donc derri\u00e8re, les grandes cat\u00e9gories politiques"}, {"timestamp": [4849.66, 4854.04], "text": " partisanes sont tr\u00e8s affectives, mais il faut plut\u00f4t regarder les philosophies politiques"}, {"timestamp": [4854.04, 4857.64], "text": " qui sont derri\u00e8re, les id\u00e9es que d\u00e9fendent les uns et les autres, et l\u00e0 on retrouve des choses"}, {"timestamp": [4857.64, 4863.6], "text": " qui sont en fait tr\u00e8s proches, en l'occurrence. Et donc je pense qu'en effet, on n'est plus tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4863.6, 4865.16], "text": " loin. D\u00e9j\u00e0 le d\u00e9bat est beaucoup plus \u00e9merg\u00e9"}, {"timestamp": [4865.16, 4872.56], "text": " qu'il ne l'\u00e9tait il y a 6-7 ans, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'y int\u00e9resser. Et aujourd'hui,"}, {"timestamp": [4872.56, 4876.88], "text": " tu as des discussions au Parlement autour d'un dispositif qui s'appelle le Socle Citoyen,"}, {"timestamp": [4876.88, 4881.24], "text": " qui est directement inspir\u00e9 de nos travaux. Alors, je ne sais pas si \u00e7a ira jusqu'au bout,"}, {"timestamp": [4881.24, 4888.32], "text": " probablement pas, parce qu'on est en fin de quinquennat. Mais enfin, tu vois, d\u00e9j\u00e0 tu as eu je ne sais plus combien, 150 parlementaires qui"}, {"timestamp": [4888.32, 4894.68], "text": " ont vot\u00e9 en faveur d'ouvrir un d\u00e9bat au moins sur le sujet, de gauche comme de droite."}, {"timestamp": [4894.68, 4902.0], "text": " Donc, il est \u00e9vident que c'est excitant de suivre une id\u00e9e comme \u00e7a, qui de mani\u00e8re"}, {"timestamp": [4902.0, 4906.92], "text": " toujours extr\u00eamement chaotique, extr\u00eamement bord\u00e9lique, parce qu'il y en a qui comprennent, il y en a qui comprennent la moiti\u00e9, il y en a qui comprennent rien,"}, {"timestamp": [4906.92, 4910.84], "text": " il y en a qui la faussent, il y en a qui emploient le terme n'importe comment."}, {"timestamp": [4911.44, 4913.72], "text": " Mais \u00e7a progresse."}, {"timestamp": [4913.88, 4917.76], "text": " Et pour moi, c'est vraiment le sens de l'histoire de nos syst\u00e8mes sociaux."}, {"timestamp": [4918.44, 4922.32], "text": " Et je pense qu'on n'est plus tr\u00e8s loin, parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 convaincu quand m\u00eame un"}, {"timestamp": [4922.4, 4923.52], "text": " sacr\u00e9 paquet de gens."}, {"timestamp": [4923.96, 4925.48], "text": " Et aujourd'hui, tu t'as pas un seul ministre"}, {"timestamp": [4925.48, 4926.48], "text": " qui n'est pas..."}, {"timestamp": [4926.48, 4928.28], "text": " qui ne s'en est pas saisi du sujet."}, {"timestamp": [4928.28, 4930.28], "text": " Et c'est d'ailleurs \u00e7a le but d'UnseenkTank,"}, {"timestamp": [4930.28, 4931.76], "text": " j'en fais une incise,"}, {"timestamp": [4931.76, 4934.92], "text": " c'est de travailler le climat de l'opinion."}, {"timestamp": [4934.92, 4936.56], "text": " C'est-\u00e0-dire, c'est pas d'aller voir les ministres"}, {"timestamp": [4936.56, 4938.16], "text": " dans les yeux, dans les yeux, en leur disant"}, {"timestamp": [4938.16, 4939.44], "text": " \u00ab j'ai une super id\u00e9e, c'est le revenu universel \u00bb,"}, {"timestamp": [4939.44, 4940.72], "text": " parce que le ministre va dire \u00ab ouais, c'est tr\u00e8s sympa,"}, {"timestamp": [4940.72, 4941.92], "text": " on a pass\u00e9 un bon moment,"}, {"timestamp": [4941.92, 4943.32], "text": " c'est rigolo comme id\u00e9e \u00bb."}, {"timestamp": [4943.32, 4945.68], "text": " Et puis apr\u00e8s, il a une r\u00e9union s\u00e9rieuse avec des gens qui ont des"}, {"timestamp": [4945.68, 4948.56], "text": " contraintes, enfin qui peuvent exercer des contraintes sur lui."}, {"timestamp": [4949.44, 4950.54], "text": " Et toi, il t'a d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9."}, {"timestamp": [4951.08, 4954.24], "text": " Le but, c'est de faire \u00e9merger un sujet suffisamment loin"}, {"timestamp": [4954.24, 4956.14], "text": " dans l'opinion publique pour que le ministre soit oblig\u00e9 de se"}, {"timestamp": [4956.14, 4958.44], "text": " prononcer. Et l\u00e0, il t'appelle en disant \u00ab bon, alors tout le monde"}, {"timestamp": [4958.44, 4961.76], "text": " me parle du revenu universel, tu peux m'expliquer, qu'est-ce"}, {"timestamp": [4961.76, 4963.78], "text": " que je dois lire ? \u00bb Et l\u00e0, qu'il dise \u00ab oui ou non, t'as d\u00e9j\u00e0"}, {"timestamp": [4963.78, 4966.44], "text": " gagn\u00e9 \u00bb. Pourquoi ? Parce que tu as impos\u00e9 les termes du d\u00e9bat."}, {"timestamp": [4966.44, 4969.16], "text": " Tu dis les termes du d\u00e9bat aujourd'hui sur le syst\u00e8me de solidarit\u00e9,"}, {"timestamp": [4969.16, 4970.36], "text": " c'est le revenu universel."}, {"timestamp": [4973.28, 4974.88], "text": " Quand je t'\u00e9coute, je me dis qu'en fait,"}, {"timestamp": [4974.88, 4980.0], "text": " tu parles de Giscard, du RMI sous Mitterrand, du RSA sous Sarkozy,"}, {"timestamp": [4980.0, 4988.5], "text": " qui sont un peu des termes marketing qui masquent un peu cette \u00e9volution d'un revenu universel qui est en train de venir."}, {"timestamp": [4988.5, 4993.8], "text": " Est-ce que moi je pourrais pas me poser la question, si je me pose la question et je te la pose,"}, {"timestamp": [4993.8, 5002.3], "text": " mais tu t'es pas un peu plant\u00e9 toi dans ton marketing, c'est-\u00e0-dire le c\u00f4t\u00e9 lib\u00e9ral de prime abord quand tu me dis \u00e7a"}, {"timestamp": [5002.3, 5007.88], "text": " et qu'apr\u00e8s tu me dis que tu peux \u00eatre proche de Hamon, tu sais il y a un truc o\u00f9 il faut quand m\u00eame que tu l'expliques en longueur."}, {"timestamp": [5007.88, 5008.8], "text": " Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [5008.8, 5013.2], "text": " C'est un peu un drame et c'est tout l'int\u00e9r\u00eat de ce cas."}, {"timestamp": [5013.2, 5018.12], "text": " Moi d'ailleurs je viens plut\u00f4t culturellement d'une famille,"}, {"timestamp": [5018.12, 5025.12], "text": " la contre-culture des ann\u00e9es 60, je viens pas d'une famille, je ne viens pas du grand capital."}, {"timestamp": [5025.12, 5035.24], "text": " Donc c'est juste, le terme est hyper toxique en France, mais premi\u00e8rement, en tant que"}, {"timestamp": [5035.24, 5041.24], "text": " contrarian, \u00e7a m'excitait un peu de reprendre un mot aussi diabolique et d'essayer de le"}, {"timestamp": [5041.24, 5042.24], "text": " r\u00e9habiliter."}, {"timestamp": [5042.24, 5045.48], "text": " Et deuxi\u00e8mement, franchement, on n'a pas le choix."}, {"timestamp": [5045.48, 5047.68], "text": " Cette doctrine, elle existe, elle est l\u00e0 depuis trois si\u00e8cles."}, {"timestamp": [5047.68, 5050.92], "text": " Il y a quand m\u00eame beaucoup de gens encore qui s'y retrouvent,"}, {"timestamp": [5050.92, 5053.24], "text": " qui connaissent tout ce dont je viens de parler,"}, {"timestamp": [5053.24, 5056.4], "text": " et du coup \u00e7a forme une coh\u00e9rence."}, {"timestamp": [5056.4, 5057.6], "text": " Et qu'est-ce que tu veux dire d'autre ?"}, {"timestamp": [5057.6, 5060.16], "text": " Tu veux dire que t'as invent\u00e9 un mot, invent\u00e9 que t'es je sais pas quoi,"}, {"timestamp": [5060.16, 5063.12], "text": " lib\u00e9ralissima, ou..."}, {"timestamp": [5063.12, 5072.0], "text": " Enfin, \u00e7a, \u00e7a sera de la pub. Le vrai mot c'est \u00e7a, il existe, alors maintenant il faut passer un peu de temps \u00e0 effectivement \u00e0 le d\u00e9poussi\u00e9rer."}, {"timestamp": [5072.0, 5086.72], "text": " \u00c7a progresse d'ailleurs, de ce point de vue l\u00e0, j'ai quand m\u00eame moins les r\u00e9actions, ouais c'est la loi de la jungle que j'avais il y a cinq ans. Et encore une fois, dans d'autres pays, enfin quasiment dans tous les autres pays,"}, {"timestamp": [5086.72, 5092.84], "text": " d'ailleurs m\u00eame en Allemagne par exemple, \u00e7a n'a pas du tout la m\u00eame connotation n\u00e9gative. Et m\u00eame"}, {"timestamp": [5092.84, 5097.72], "text": " en France d'ailleurs, quand tu fais des sondages, sur la perception du mot lib\u00e9ral c'est 50-50."}, {"timestamp": [5097.72, 5105.0], "text": " Donc je pense qu'il faut avoir le courage de s'inscrire dans le temps long."}, {"timestamp": [5105.0, 5113.0], "text": " Et si je contribue parmi d'autres \u00e0 r\u00e9habiliter le mot et la pens\u00e9e qu'il y a derri\u00e8re,"}, {"timestamp": [5113.0, 5114.0], "text": " c'est formidable."}, {"timestamp": [5114.0, 5117.0], "text": " Il n'y a pas tellement d'autres choix."}, {"timestamp": [5117.0, 5121.0], "text": " Parce que quand on dit \u00e7a, on n'est pas tout seul du coup."}, {"timestamp": [5121.0, 5123.0], "text": " On a des dizaines d'auteurs derri\u00e8re soi."}, {"timestamp": [5123.0, 5125.52], "text": " Tu vois, j'ai John Stuart Mill,"}, {"timestamp": [5126.84, 5127.84], "text": " j'ai Jean-Fran\u00e7ois Revelle, j'ai Mandeville."}, {"timestamp": [5127.96, 5129.18], "text": " J'ai tout ce monde-l\u00e0 derri\u00e8re moi"}, {"timestamp": [5129.18, 5131.28], "text": " qui m'encourage, alors que si j'invente"}, {"timestamp": [5131.28, 5132.28], "text": " un truc out of"}, {"timestamp": [5133.12, 5134.8], "text": " nowhere, je serai tout seul."}, {"timestamp": [5136.12, 5137.12], "text": " C'est vrai."}, {"timestamp": [5137.36, 5139.72], "text": " La question qui me vient forc\u00e9ment"}, {"timestamp": [5139.72, 5141.28], "text": " dans tout \u00e7a, c'est que tu as tous"}, {"timestamp": [5141.28, 5142.28], "text": " ces gens derri\u00e8re toi"}, {"timestamp": [5143.28, 5144.96], "text": " qui parlent d'un monde qui a"}, {"timestamp": [5144.96, 5147.08], "text": " \u00e9volu\u00e9 relativement"}, {"timestamp": [5147.08, 5156.12], "text": " rapidement par rapport au pass\u00e9 et relativement lentement par rapport aux dix ou vingt derni\u00e8res"}, {"timestamp": [5156.12, 5168.16], "text": " ann\u00e9es. Je parle notamment de la technologie, de l'intelligence artificielle, de la robotisation, qui, j'imagine, ont un impact \u00e9norme"}, {"timestamp": [5168.28, 5172.28], "text": " dans ces courants de pens\u00e9e, dans ces r\u00e9flexions"}, {"timestamp": [5173.0, 5174.92], "text": " qu'on ne peut pas juste mettre de c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [5176.04, 5179.0], "text": " Et l\u00e0-dessus, en revanche, il n'y a pas de recul,"}, {"timestamp": [5179.04, 5183.88], "text": " parce que tout ce que tu me dis sur telle r\u00e9flexion depuis 1762,"}, {"timestamp": [5184.0, 5187.8], "text": " telle autre r\u00e9flexion depuis 1800 et quelques, Marx, etc."}, {"timestamp": [5188.0, 5189.6], "text": " Bon, on a le recul."}, {"timestamp": [5190.04, 5193.88], "text": " L\u00e0, en fait, l'enjeu pour toi, pour vous,"}, {"timestamp": [5194.08, 5197.4], "text": " pour des think tanks, pour des philosophes, pour des intellectuels,"}, {"timestamp": [5199.48, 5201.12], "text": " il est massif et il est tr\u00e8s complexe,"}, {"timestamp": [5201.32, 5208.76], "text": " parce qu'en fait, il faut comprendre non seulement ces si\u00e8cles et ces d\u00e9cennies de r\u00e9flexion,"}, {"timestamp": [5208.76, 5213.32], "text": " mais \u00e0 la fois aussi comprendre des choses qui sont difficiles \u00e0 comprendre,"}, {"timestamp": [5213.32, 5218.6], "text": " sur lesquelles on te dit un jour, dans un an, il y aura une voiture qui conduira toute seule,"}, {"timestamp": [5218.6, 5223.24], "text": " un autre jour, \u00e7a n'arrivera pas avant 2100 ou \u00e7a n'arrivera jamais."}, {"timestamp": [5223.24, 5227.2], "text": " L'hybridation homme-machine, c'est un mythe, etc."}, {"timestamp": [5227.2, 5234.0], "text": " Comment tu int\u00e8gres tous ces param\u00e8tres \u00e0 ta r\u00e9flexion ?"}, {"timestamp": [5234.0, 5241.56], "text": " Comment tu te nourris et comment vous le faites en groupe ? Est-ce que tu peux me d\u00e9crire un peu tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5241.56, 5249.0], "text": " Excellente question. D'abord, premi\u00e8rement, des philosophes doivent faire des efforts pour comprendre le monde qui les entoure."}, {"timestamp": [5249.0, 5252.0], "text": " Du coup, ils ne peuvent avoir qu'une teinture, comme dit Montaigne, d'un peu de tout,"}, {"timestamp": [5252.0, 5255.0], "text": " pour ne pas \u00eatre sp\u00e9cialiste de tout, mais on doit s'y plonger."}, {"timestamp": [5255.0, 5260.0], "text": " Et je regrette que beaucoup d'intellectuels fran\u00e7ais restent un peu dans leur grimoire, justement,"}, {"timestamp": [5260.0, 5264.0], "text": " et ne comprennent pas grand-chose aux intelligences artificielles, comme tu disais."}, {"timestamp": [5266.0, 5268.0], "text": " Et du coup, n'arrivent pas \u00e0 faire progresser"}, {"timestamp": [5268.0, 5270.0], "text": " leur r\u00e9flexion \u00e0 la vitesse de la soci\u00e9t\u00e9. Alors que quand"}, {"timestamp": [5270.0, 5272.0], "text": " tu prends Adam Smith, par exemple,"}, {"timestamp": [5272.0, 5274.0], "text": " il parle en pleine r\u00e9volution industrielle, voil\u00e0,"}, {"timestamp": [5274.0, 5276.0], "text": " il est au c\u0153ur des d\u00e9bats de son temps, et puis il a compris"}, {"timestamp": [5276.0, 5278.0], "text": " que c'\u00e9tait qu'une machine. Et sinon, il n'aurait"}, {"timestamp": [5278.0, 5280.0], "text": " jamais pu \u00e9crire ce qu'il a \u00e9crit."}, {"timestamp": [5280.0, 5282.0], "text": " Donc, moi j'ai fait un peu"}, {"timestamp": [5282.0, 5284.0], "text": " ce travail, puisque"}, {"timestamp": [5284.0, 5289.44], "text": " j'ai pass\u00e9 trois mois dans le cadre de un de ces reportages qu'on \u00e9voquait l\u00e0 avec le point \u00e0 faire le tour des chercheurs,"}, {"timestamp": [5289.44, 5307.32], "text": " et enfin le tour, un tout petit tour, mais des chercheurs et des investisseurs, des entrepreneurs, des activistes, enfin de tout ce qui tourne autour de l'intelligence artificielle aux \u00c9tats-Unis, en Chine, en Isra\u00ebl, donc j'ai pas mal baroud\u00e9, j'ai vu 120-130 personnes, pour me faire une id\u00e9e"}, {"timestamp": [5307.32, 5313.8], "text": " justement. Et j'\u00e9tais parti d'un point de vue d'un assez basique technophile, en disant \u00ab oui,"}, {"timestamp": [5313.8, 5321.72], "text": " tout \u00e7a c'est super, c'est de l'innovation \u00bb, et j'en suis revenu assez d\u00e9senchant\u00e9. Mais surtout,"}, {"timestamp": [5321.72, 5331.0], "text": " pour r\u00e9pondre \u00e0 ta question, en pensant que, en fait, les concepts l\u00e9gu\u00e9s par ces vieux auteurs sont tout \u00e0 fait op\u00e9rationnels,"}, {"timestamp": [5331.0, 5337.0], "text": " pour penser ce monde-l\u00e0, il faut simplement les adapter et voir comment est-ce qu'ils s'embo\u00eetent,"}, {"timestamp": [5337.0, 5346.0], "text": " mais on a tout \u00e0 fait de quoi faire avec l'outillage classique, quand on a compris de quoi il est question. Et en l'occurrence, sur l'intelligence artificielle,"}, {"timestamp": [5348.0, 5350.0], "text": " et sur... Bon, alors,"}, {"timestamp": [5350.0, 5353.0], "text": " pour moi \u00e7a pose deux questions, c'est le libre-arbitre et le droit de propri\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [5353.0, 5356.0], "text": " C'est deux th\u00e8mes qui sont d\u00e9battus depuis"}, {"timestamp": [5356.0, 5358.0], "text": " 2000 ans."}, {"timestamp": [5358.0, 5360.0], "text": " Le libre-arbitre parce que,"}, {"timestamp": [5360.0, 5363.0], "text": " pas faire trop long, mais enfin, il y a toutes ces th\u00e9ories du nudge"}, {"timestamp": [5363.0, 5373.0], "text": " qui sont largement port\u00e9es par la personnalisation des plateformes, des syst\u00e8mes et des notifications que tu re\u00e7ois, qui orientent tes comportements."}, {"timestamp": [5373.0, 5376.0], "text": " Il faut que tu d\u00e9veloppes les th\u00e9ories du nudge, pardon."}, {"timestamp": [5376.0, 5381.0], "text": " L'id\u00e9e que tu vas orienter le comportement des gens avec des petits signaux faibles."}, {"timestamp": [5381.0, 5387.2], "text": " Oui. signaux faibles, se fondent sur toute une... Aujourd'hui, un esp\u00e8ce de consensus acad\u00e9mique"}, {"timestamp": [5387.2, 5391.4], "text": " aux \u00c9tats-Unis, comme quoi le libre-arbitre est une illusion, \u00e0 travers les neurosciences,"}, {"timestamp": [5391.4, 5396.24], "text": " \u00e0 travers l'\u00e9conomie comportementale, \u00e0 travers la psychologie des gens comme Kahneman. Et que"}, {"timestamp": [5396.24, 5400.32], "text": " donc, puisque le libre-arbitre est une illusion et que les gens sont d\u00e9termin\u00e9s, autant les"}, {"timestamp": [5400.32, 5405.64], "text": " manipuler, en tout cas les orienter vers ce qui est mieux pour eux. Donc, je reprends, mais c'est ce qu'on"}, {"timestamp": [5405.64, 5406.64], "text": " va voir sur des..."}, {"timestamp": [5407.44, 5409.72], "text": " Par exemple, des reportages"}, {"timestamp": [5410.08, 5411.36], "text": " qui ont eu un certain succ\u00e8s sur"}, {"timestamp": [5411.36, 5412.36], "text": " Netflix."}, {"timestamp": [5413.64, 5415.44], "text": " J'ai oubli\u00e9 le nom, mais"}, {"timestamp": [5416.04, 5417.04], "text": " autour de..."}, {"timestamp": [5418.12, 5419.82], "text": " Pardon, de l'\u00e9conomie de l'attention"}, {"timestamp": [5419.84, 5421.36], "text": " et du fait qu'on va essayer de"}, {"timestamp": [5421.52, 5422.86], "text": " t'orienter \u00e0 un certain nombre de"}, {"timestamp": [5422.86, 5424.82], "text": " choses pour aller plus sur certains"}, {"timestamp": [5424.84, 5426.0], "text": " r\u00e9seaux sociaux, etc."}, {"timestamp": [5426.0, 5435.52], "text": " Donc, en fait, \u00e0 la fin, tu es victime de Google, de Facebook et de Netflix qui te manipulent \u00e0 longueur de journ\u00e9e."}, {"timestamp": [5435.52, 5436.0], "text": " C'est \u00e7a."}, {"timestamp": [5436.0, 5441.92], "text": " Mais pour prendre une position l\u00e0-dessus, il faut d'abord expliquer pourquoi est-ce que tu penses que le libre-arbitre a un sens ?"}, {"timestamp": [5441.92, 5447.52], "text": " Que l'individu est capable de faire, de prendre une d\u00e9cision et pouvoir la prendre, et qu'il ne faut pas lui m\u00e2cher le travail."}, {"timestamp": [5447.52, 5450.32], "text": " Derri\u00e8re nos \u00e9crans de fum\u00e9e, il s'appelait, pardon, ce reportage l\u00e0, pardon."}, {"timestamp": [5450.32, 5459.44], "text": " Et que, par exemple, quand, tu sais, aujourd'hui, Gmail, je crois, te propose des r\u00e9ponses"}, {"timestamp": [5459.44, 5463.92], "text": " automatiques. Alors d\u00e9j\u00e0, \u00e7a veut dire que premi\u00e8rement, il lit tout ce que t'\u00e9cris,"}, {"timestamp": [5463.92, 5468.48], "text": " enfin des algorithmes. Enfin, c'est quand m\u00eame Le secret des correspondances, c'\u00e9tait une conqu\u00eate de"}, {"timestamp": [5468.48, 5471.68], "text": " la R\u00e9volution fran\u00e7aise qui figurait dans les deux grands \u00e9l\u00e9ments des cahiers de"}, {"timestamp": [5471.68, 5477.96], "text": " dol\u00e9ances. L\u00e0 on est en 1789, mais Dieu sait que c'est contemporain. Quand le conte"}, {"timestamp": [5477.96, 5480.64], "text": " de Clermont-Tonnerre explique ce que veulent les gens, ils disent qu'ils ne veulent plus"}, {"timestamp": [5480.64, 5484.24], "text": " les lettres de cachet, ils ne veulent plus les cabinets noirs du roi, c'est-\u00e0-dire l'ouverture"}, {"timestamp": [5484.24, 5485.0], "text": " des correspondances."}, {"timestamp": [5485.0, 5487.0], "text": " C'est important le secret de la correspondance."}, {"timestamp": [5487.0, 5489.0], "text": " Pouvoir communiquer avec un \u00eatre humain"}, {"timestamp": [5489.0, 5491.0], "text": " paire \u00e0 paire, comme on dirait aujourd'hui,"}, {"timestamp": [5491.0, 5493.0], "text": " sans qu'il y ait un tiers qui s'en m\u00eale,"}, {"timestamp": [5493.0, 5495.0], "text": " c'est fondateur."}, {"timestamp": [5495.0, 5497.0], "text": " Et en fait, d'ailleurs, l'histoire, quand tu regardes"}, {"timestamp": [5497.0, 5499.0], "text": " l'histoire du..."}, {"timestamp": [5499.0, 5501.0], "text": " de la... l'histoire de la poste,"}, {"timestamp": [5501.0, 5503.0], "text": " du droit de la poste en France,"}, {"timestamp": [5503.0, 5505.1], "text": " \u00e7a suit exactement l'\u00e9volution des r\u00e9gimes."}, {"timestamp": [5505.1, 5510.1], "text": " Plus les r\u00e9gimes sont autoritaires, moins le secret de la correspondance est respect\u00e9."}, {"timestamp": [5510.1, 5512.1], "text": " Et aujourd'hui, tout d'un coup, on a abandonn\u00e9 le secret de la correspondance."}, {"timestamp": [5512.1, 5516.1], "text": " Et \u00e7a, voil\u00e0, c'est fond\u00e9 historiquement, et il y a de quoi faire de..."}, {"timestamp": [5516.1, 5520.6], "text": " C'est des vieux auteurs, il n'y avait pas les datas \u00e0 l'\u00e9poque, et Dieu sait que c'est contemporain."}, {"timestamp": [5520.6, 5527.68], "text": " Aujourd'hui, on accepte que l'ensemble de nos correspondances soient lues par des algorithmes ou autres d'ailleurs. De temps en temps, t'as des ing\u00e9nieurs qui s'en m\u00ealent, \u00e7a fait des scandales"}, {"timestamp": [5527.68, 5533.88], "text": " r\u00e9guli\u00e8rement. Et on a l'impression qu'on accepte \u00e7a comme si c'\u00e9tait naturel. Alors que non, c'est"}, {"timestamp": [5533.88, 5541.04], "text": " tout \u00e0 fait fou d'accepter que des algorithmes disent ce que j'\u00e9cris. Et deuxi\u00e8mement, encore"}, {"timestamp": [5541.04, 5546.8], "text": " plus fou qu'ils me proposent des r\u00e9ponses, puisque tu vas t'habituer, admettons que leur syst\u00e8me soit bien fichu,"}, {"timestamp": [5546.8, 5550.4], "text": " tu t'habitues \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 cliquer, parce que tu te dis \u00ab oui, c'est plus simple \u00bb,"}, {"timestamp": [5550.4, 5552.0], "text": " et du coup tu perds tout."}, {"timestamp": [5552.0, 5553.0], "text": " Parce que..."}, {"timestamp": [5553.0, 5557.0], "text": " Imaginons que \u00e7a soit efficace, parce que \u00e7a donne \u00e0 peu pr\u00e8s les bonnes r\u00e9ponses,"}, {"timestamp": [5557.0, 5560.2], "text": " mais en fait, ce qui compte dans la d\u00e9cision que tu prends,"}, {"timestamp": [5560.2, 5562.4], "text": " de r\u00e9pondre oui ou non, de r\u00e9pondre ceci, cela,"}, {"timestamp": [5562.4, 5565.0], "text": " c'est pas la d\u00e9cision elle-m\u00eame, c'est le processus de d\u00e9cision."}, {"timestamp": [5565.0, 5568.0], "text": " En fait, le libre-arbitre, m\u00eame dans les neurosciences aujourd'hui,"}, {"timestamp": [5568.0, 5571.0], "text": " c'est pas le fait de pouvoir dire A ou B,"}, {"timestamp": [5571.0, 5575.0], "text": " c'est le fait d'avoir une construction cognitive"}, {"timestamp": [5575.0, 5577.0], "text": " qui aboutit \u00e0 telle d\u00e9cision."}, {"timestamp": [5577.0, 5579.0], "text": " Et plus tu d\u00e9l\u00e8gues ton libre-arbitre aux machines,"}, {"timestamp": [5579.0, 5581.0], "text": " parce que l\u00e0, on parle d'email,"}, {"timestamp": [5581.0, 5583.0], "text": " et c'est pareil pour l'amour, c'est pareil pour l'\u00e9ducation,"}, {"timestamp": [5583.0, 5585.76], "text": " c'est pareil pour les jobs. Je vais te voir des startups \u00e0 Los"}, {"timestamp": [5585.76, 5586.76], "text": " Angeles qui t'expliquent, qui"}, {"timestamp": [5586.76, 5587.76], "text": " prennent toutes tes datas et apr\u00e8s"}, {"timestamp": [5587.76, 5588.76], "text": " ils te disent quel job"}, {"timestamp": [5589.32, 5590.32], "text": " tu vas avoir demain."}, {"timestamp": [5590.4, 5591.4], "text": " Tu n'as m\u00eame pas \u00e0 renseigner, dire"}, {"timestamp": [5591.44, 5592.44], "text": " je vais \u00eatre banquier, je vais \u00eatre"}, {"timestamp": [5592.44, 5593.44], "text": " socialiste, je vais \u00eatre boulanger,"}, {"timestamp": [5593.56, 5594.76], "text": " ils en prennent tout et puis on vous"}, {"timestamp": [5594.76, 5595.76], "text": " dit ce qu'il y a de mieux pour vous."}, {"timestamp": [5596.4, 5597.4], "text": " Et donc..."}, {"timestamp": [5598.48, 5599.24], "text": " Je dois faire une pause l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [5599.24, 5601.16], "text": " mais c'est un peu l'oppos\u00e9"}, {"timestamp": [5601.48, 5603.2], "text": " de ce qu'on m'a d\u00e9crit ensemble"}, {"timestamp": [5603.28, 5604.96], "text": " au tout d\u00e9but, ne serait-ce que"}, {"timestamp": [5604.96, 5605.36], "text": " d'\u00e9crire"}, {"timestamp": [5606.12, 5607.68], "text": " quelques lignes par jour."}, {"timestamp": [5607.8, 5609.2], "text": " Enfin, en termes de r\u00e9flexion,"}, {"timestamp": [5609.2, 5611.04], "text": " justement, je prends"}, {"timestamp": [5611.04, 5612.24], "text": " au moins l'exemple de l'email,"}, {"timestamp": [5612.24, 5613.32], "text": " mais c'est-\u00e0-dire en fait, je me"}, {"timestamp": [5613.32, 5615.28], "text": " repose sur une techno qui va"}, {"timestamp": [5615.28, 5617.44], "text": " se mettre \u00e0 faire tout \u00e7a \u00e0 ma"}, {"timestamp": [5617.44, 5617.84], "text": " place."}, {"timestamp": [5617.84, 5618.56], "text": " D'ailleurs, moi, quand j'\u00e9cris"}, {"timestamp": [5618.56, 5620.72], "text": " des mails, \u00e7a me prend du temps"}, {"timestamp": [5620.72, 5621.4], "text": " parce que j'essaie qu'ils soient"}, {"timestamp": [5621.4, 5623.52], "text": " bien tourn\u00e9s, qu'ils soient..."}, {"timestamp": [5624.48, 5626.52], "text": " Alors pas toujours, mais la plupart du temps, qu'il soit personnel,"}, {"timestamp": [5626.52, 5627.72], "text": " surtout quand j'ai des longs mails \u00e0 faire."}, {"timestamp": [5628.04, 5631.08], "text": " Ce n'est pas juste utilitariste pour que le mec ait la r\u00e9ponse la plus efficace."}, {"timestamp": [5632.12, 5636.08], "text": " Et donc, tout \u00e7a est d'ailleurs ancr\u00e9 dans la philosophie utilitariste,"}, {"timestamp": [5636.44, 5637.68], "text": " qui veut qu'il faut que faire le..."}, {"timestamp": [5638.52, 5641.28], "text": " maximiser le bien-\u00eatre du groupe, pr\u00e9cis\u00e9ment cette philosophie"}, {"timestamp": [5641.28, 5642.96], "text": " qu'il va d\u00e9tester John Stuart Mill, on y revient."}, {"timestamp": [5644.04, 5647.88], "text": " Franchement, avec... J'ai pas le temps de faire un \u00e9norme d\u00e9veloppement sur les litigants artificiels, mais"}, {"timestamp": [5647.88, 5652.28], "text": " tous mes vieux auteurs sont parfaitement appropri\u00e9s pour d\u00e9crire ce qui se passe."}, {"timestamp": [5652.28, 5657.48], "text": " Et donc aujourd'hui, en abandonnant ton libre-avis, en perdant l'habitude de l'exercer, tu le perds tout court."}, {"timestamp": [5657.48, 5659.48], "text": " En fait, tu perds ton individualit\u00e9 elle-m\u00eame."}, {"timestamp": [5659.48, 5664.6], "text": " Il y a eu des exp\u00e9riences sur, par exemple, les chauffeurs de VTC,"}, {"timestamp": [5664.6, 5668.6], "text": " qui, \u00e0 force de suivre la petite boule bleue sur le GPS..."}, {"timestamp": [5668.6, 5671.16], "text": " En Chine, c'est encore pire d'ailleurs,"}, {"timestamp": [5671.16, 5672.56], "text": " parce qu'ils ne choisissent m\u00eame plus leurs clients,"}, {"timestamp": [5672.56, 5674.0], "text": " et m\u00eame c'est l'appareil qui leur dit"}, {"timestamp": [5674.0, 5675.16], "text": " quand est-ce qu'ils ont besoin d'aller pisser."}, {"timestamp": [5675.16, 5678.6], "text": " Ils disent \u00ab attention, vu ce que t'as bu,"}, {"timestamp": [5678.6, 5681.28], "text": " et vu ce qu'on a vu, les capteurs ont vu de ce que t'as bu,"}, {"timestamp": [5681.28, 5682.48], "text": " dans cinq minutes tu vas avoir envie d'aller pisser,"}, {"timestamp": [5682.48, 5684.8], "text": " donc il y a des toilettes l\u00e0, donc tu vas t'arr\u00eater l\u00e0, etc. \u00bb"}, {"timestamp": [5684.8, 5685.36], "text": " Donc la d\u00e9cision humaine la plus \u00e9l\u00e9mentaire,, tu vas avoir envie d'\u00e9piser. Donc, il y a des toilettes l\u00e0, donc tu vas t'arr\u00eater l\u00e0, etc."}, {"timestamp": [5686.96, 5688.44], "text": " Donc, la d\u00e9cision humaine la plus \u00e9l\u00e9mentaire, que j'ai envie d'aller aux"}, {"timestamp": [5688.44, 5689.88], "text": " toilettes, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prise pour"}, {"timestamp": [5690.4, 5692.0], "text": " ton propre bien par la machine."}, {"timestamp": [5692.0, 5692.68], "text": " Et puis, comme \u00e7a marche, tu te dis"}, {"timestamp": [5692.68, 5693.64], "text": " ben oui, pourquoi pas ? C'est plus"}, {"timestamp": [5693.64, 5694.64], "text": " simple."}, {"timestamp": [5694.88, 5695.76], "text": " Et donc, du coup, tu te retrouves dans"}, {"timestamp": [5695.76, 5696.8], "text": " un truc o\u00f9 il y a des zones enti\u00e8res"}, {"timestamp": [5696.8, 5697.96], "text": " du cerveau qui sont atrophi\u00e9es,"}, {"timestamp": [5698.56, 5700.36], "text": " parce que c'est des zones qui sont"}, {"timestamp": [5700.36, 5701.6], "text": " cens\u00e9es justement produire la"}, {"timestamp": [5701.6, 5702.88], "text": " d\u00e9cision et qui ne sont plus"}, {"timestamp": [5702.88, 5704.24], "text": " sollicit\u00e9es. Ils ont remarqu\u00e9 \u00e7a."}, {"timestamp": [5704.24, 5708.74], "text": " Et donc, en fait, \u00e0 force d'abandonner les petites d\u00e9cisions dans la journ\u00e9e,"}, {"timestamp": [5708.74, 5711.9], "text": " et bien t'abandonnes les grandes, t'abandonnes ta capacit\u00e9 de d\u00e9cider."}, {"timestamp": [5711.9, 5717.04], "text": " C'est pour \u00e7a que moi par exemple, je demande l'itin\u00e9raire \u00e0 Google Maps"}, {"timestamp": [5717.04, 5719.18], "text": " et apr\u00e8s j'enl\u00e8ve la g\u00e9olocalisation."}, {"timestamp": [5719.18, 5721.18], "text": " Quand je fais API en voiture c'est plus compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [5721.18, 5728.52], "text": " Du coup, il m'a donn\u00e9 l'itin\u00e9raire le plus court mais c'est moi qui choisis de tourner. Puis des fois, d'ailleurs, je vais faire... je vais faire diff\u00e9remment, tu vois ?"}, {"timestamp": [5728.52, 5737.52], "text": " Donc, \u00e7a c'est le premier point, c'est sur le libre-arbitre. Vieux concept, d\u00e9bat entre Erasmus"}, {"timestamp": [5737.52, 5746.96], "text": " et Luther, hein, donc \u00e7a ne nous rajeunit pas, mais toujours totalement contemplant. Deuxi\u00e8me grand sujet sur la question"}, {"timestamp": [5746.96, 5753.6], "text": " des datas, le droit de propri\u00e9t\u00e9. La conclusion de ce livre, c'est qu'aujourd'hui en fait on est"}, {"timestamp": [5753.6, 5759.24], "text": " dans un syst\u00e8me, pas un syst\u00e8me de partage, un syst\u00e8me f\u00e9odal. Le syst\u00e8me f\u00e9odal, c'est"}, {"timestamp": [5759.24, 5771.36], "text": " qu'en \u00e9change de services gratuits, tu livres ta production au seigneur. Il faut que \u00e7a marchait, on est d'accord ? Le seigneur qui avait d'ailleurs un monopole sur le pressoir, le four, ce qu'on appelait les"}, {"timestamp": [5771.36, 5777.32], "text": " banalit\u00e9s. C'\u00e9tait \u00e7a le contrat. Le progr\u00e8s du droit de... Pendant un mill\u00e9naire, il y a qu'\u00e0 lire"}, {"timestamp": [5777.32, 5781.56], "text": " Georges Duby, et on comprend tout au data. Georges Duby c'est un historien du Moyen-\u00c2ge. Et il explique"}, {"timestamp": [5781.56, 5785.72], "text": " comment pendant un mill\u00e9naire, les serfs se sont battus pour le droit de propri\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [5785.72, 5791.6], "text": " Le droit de propri\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait l'\u00e9mancipation. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement long. D'abord, il y a eu"}, {"timestamp": [5791.6, 5797.28], "text": " le fait de pouvoir laisser sa terre en h\u00e9ritage, contre le droit de main morte du seigneur. Ensuite,"}, {"timestamp": [5797.28, 5799.96], "text": " il y a eu la possibilit\u00e9 d'effectuer une transaction, ensuite la possibilit\u00e9 d'avoir"}, {"timestamp": [5799.96, 5803.52], "text": " un droit de propri\u00e9t\u00e9, et tout \u00e7a est arriv\u00e9. \u00c0 quoi la R\u00e9volution fran\u00e7aise, l'abolition du"}, {"timestamp": [5803.52, 5805.04], "text": " tenure, et l'abolition du tenur et"}, {"timestamp": [5806.2, 5806.68], "text": " l'\u00e9laboration d'un cadastre."}, {"timestamp": [5807.84, 5808.0], "text": " Et le cadastre est un \u00e9l\u00e9ment"}, {"timestamp": [5809.6, 5811.12], "text": " immens\u00e9ment lib\u00e9rateur parce que \u00e7a y est, je suis chez moi, c'est marqu\u00e9, c'est"}, {"timestamp": [5811.12, 5812.88], "text": " assur\u00e9 par l'\u00c9tat et du coup, je"}, {"timestamp": [5812.88, 5814.8], "text": " peux faire des transactions avec qui"}, {"timestamp": [5814.8, 5816.28], "text": " je veux et je peux conserver mon"}, {"timestamp": [5816.64, 5818.08], "text": " bien. Et je peux d'ailleurs ne rien en"}, {"timestamp": [5818.08, 5819.36], "text": " faire. Usus,"}, {"timestamp": [5820.16, 5822.04], "text": " fructus, mais le plus int\u00e9ressant dans"}, {"timestamp": [5822.04, 5823.28], "text": " le droit de propri\u00e9t\u00e9, c'est la"}, {"timestamp": [5823.36, 5826.0], "text": " derni\u00e8re partie, abusus, le droit d'en abuser, le droit"}, {"timestamp": [5826.0, 5827.0], "text": " de le d\u00e9truire, le droit d'en faire"}, {"timestamp": [5827.0, 5828.0], "text": " n'importe quoi, le droit de faire"}, {"timestamp": [5828.0, 5829.0], "text": " quelque chose qui n'est absolument"}, {"timestamp": [5829.0, 5830.0], "text": " pas productif sur ma Terre, le"}, {"timestamp": [5830.0, 5831.0], "text": " droit d'y faire pousser des orties,"}, {"timestamp": [5831.0, 5832.0], "text": " comme dit Proudhon."}, {"timestamp": [5832.0, 5833.0], "text": " Ok."}, {"timestamp": [5834.0, 5835.0], "text": " Et donc, aujourd'hui, c'est"}, {"timestamp": [5836.0, 5837.0], "text": " exactement le m\u00eame sujet."}, {"timestamp": [5837.0, 5839.0], "text": " On livre toutes nos datas"}, {"timestamp": [5839.0, 5841.0], "text": " contre des services, entre guillemets,"}, {"timestamp": [5841.0, 5842.0], "text": " gratuits."}, {"timestamp": [5842.0, 5844.0], "text": " Ils ne sont pas gratuits puisqu'on"}, {"timestamp": [5844.0, 5845.4], "text": " paye en temps de cerveau, en voyant les pubs, mais enfin, ils ne sont pas gratuits puisqu'on paye en temps de cerveau,"}, {"timestamp": [5845.4, 5851.24], "text": " en voyant les pubs, mais enfin ils ne sont pas mon\u00e9tis\u00e9s. Et donc on est exactement dans cette"}, {"timestamp": [5851.24, 5857.48], "text": " m\u00eame situation f\u00e9odale, et donc je plaide moi pour l'instauration d'un droit de propri\u00e9t\u00e9 sur"}, {"timestamp": [5857.48, 5868.0], "text": " la donn\u00e9e personnelle qui n'existe pas aujourd'hui. M\u00eame le RGPD consid\u00e8re que la data rel\u00e8ve du droit personnaliste, du droit de la personne,"}, {"timestamp": [5868.0, 5870.0], "text": " et pas du droit patrimonial."}, {"timestamp": [5870.0, 5875.0], "text": " Parce que les juristes ont des raisonnements jud\u00e9o-chr\u00e9tiens tr\u00e8s compliqu\u00e9s pour expliquer"}, {"timestamp": [5875.0, 5879.0], "text": " que la data c'est l'extension du corps et que si on commence \u00e0 faire \u00e7a, on va finir par vendre son rein."}, {"timestamp": [5879.0, 5885.92], "text": " C'est la pr\u00e9sidente de la CNIL qui m'a dit \u00e7a, donc c'est vraiment ce qu'ils pensent, parce qu'on commence \u00e0 enfreindre le"}, {"timestamp": [5885.92, 5891.84], "text": " principe d'indisponibilit\u00e9 du corps humain. Bon, on pourrait... Il y a de bons arguments pour le"}, {"timestamp": [5891.84, 5894.44], "text": " r\u00e9pondre, mais ce que je veux dire, c'est que c'est des d\u00e9bats \u00e9minemment philosophiques,"}, {"timestamp": [5894.44, 5900.76], "text": " et qu'aujourd'hui le droit de propri\u00e9t\u00e9 sur les datas n'existe nulle part, et qui permettrait"}, {"timestamp": [5900.76, 5907.8], "text": " v\u00e9ritablement de s'approprier ce qui est notre bien, la data que nous produisons, mes photos, mes textes,"}, {"timestamp": [5907.8, 5913.2], "text": " mon temps pass\u00e9 \u00e0 regarder un \u00e9cran, mon mouvement de pupille, etc."}, {"timestamp": [5913.2, 5916.8], "text": " Et ensuite d'en faire ce qu'on veut, c'est-\u00e0-dire soit le revendre,"}, {"timestamp": [5916.8, 5919.24], "text": " donc \u00eatre pay\u00e9 par Facebook,"}, {"timestamp": [5919.24, 5923.2], "text": " parce que je livre beaucoup plus de valeur \u00e0 Facebook qu'il ne m'en fournit avec son service,"}, {"timestamp": [5923.2, 5926.44], "text": " ou bien d\u00e9cider"}, {"timestamp": [5926.44, 5933.72], "text": " effectivement de les conserver par devers moi et du coup payer pour le service. Donc si je veux garder"}, {"timestamp": [5933.72, 5937.2], "text": " tout \u00e7a pour moi, c'est exactement ce qu'a dit Sheryl Sandberg quand on lui a demand\u00e9 est-ce"}, {"timestamp": [5937.2, 5939.96], "text": " qu'il y aurait la possibilit\u00e9 d'avoir une fonctionnalit\u00e9 sur Facebook o\u00f9 vous pouvez"}, {"timestamp": [5939.96, 5945.4], "text": " d\u00e9sactiver absolument tout traitement des datas ? Elle dit, bah oui, mais \u00e7a serait payant. \u00c7a"}, {"timestamp": [5945.4, 5950.52], "text": " serait payant, \u00e7a s'appellerait un \u00e9change en fait. Ou bien de les d\u00e9truire. Donc le droit \u00e0"}, {"timestamp": [5950.52, 5955.88], "text": " l'oubli, tout \u00e7a est une sous-cat\u00e9gorie de l'abusus. Et donc en fait, apr\u00e8s, bon, techniquement..."}, {"timestamp": [5955.88, 5960.44], "text": " Et justement, l\u00e0, j'ai fait travailler mon think tank sur la technique juridique et technologique"}, {"timestamp": [5960.44, 5967.24], "text": " de ce que pourrait \u00eatre un droit de propri\u00e9t\u00e9 sur les datas. Alors, il y a des gens qui imaginent toutes sortes de choses compliqu\u00e9es avec des smart"}, {"timestamp": [5967.24, 5968.72], "text": " wallets, des blockchains et tout."}, {"timestamp": [5968.72, 5973.0], "text": " Mais enfin l'id\u00e9e c'est que tu puisses toi choisir quelle data tu souhaites livrer,"}, {"timestamp": [5973.0, 5976.28], "text": " \u00e0 quel prix, pour quel secteur, etc."}, {"timestamp": [5976.28, 5980.16], "text": " \u00c9videmment plus tu es prot\u00e9g\u00e9, plus tu retiens tes datas, plus c'est toi qui payes,"}, {"timestamp": [5980.16, 5982.92], "text": " plus tu es ouvert, plus c'est toi qui es pay\u00e9, tu vois."}, {"timestamp": [5982.92, 5986.0], "text": " Mais ce raisonnement, les gens disent \u00ab ouais c'est d\u00e9gueulasse, c'est de la marchandisation \u00bb. Mais non, aujourd'hui c'est d\u00e9gueulasse, aujourd'hui c'est du f\u00e9odal, plus c'est toi qui est pay\u00e9, tu vois. Mais ce raisonnement, les gens disent ouais c'est d\u00e9gueulasse, c'est de la marchandisation."}, {"timestamp": [5986.0, 5988.0], "text": " Mais non, aujourd'hui c'est d\u00e9gueulasse, aujourd'hui c'est du f\u00e9odalisme."}, {"timestamp": [5988.0, 5990.0], "text": " C'est comme si on disait, ah le paysan qui vend"}, {"timestamp": [5990.0, 5992.0], "text": " son bl\u00e9, c'est d\u00e9gueulasse, c'est de la marchandisation."}, {"timestamp": [5992.0, 5994.0], "text": " Avant c'\u00e9tait mieux quand il \u00e9tait oblig\u00e9 de le livrer au seigneur."}, {"timestamp": [5994.0, 5996.0], "text": " Ce qui est, en fait,"}, {"timestamp": [5996.0, 5998.0], "text": " \u00e9videmment tout ce que tu dis"}, {"timestamp": [5998.0, 6000.0], "text": " fait beaucoup de sens. Je peux pas,"}, {"timestamp": [6000.0, 6002.0], "text": " tu vois,"}, {"timestamp": [6002.0, 6004.0], "text": " apr\u00e8s, il y a, alors, est-ce que je suis"}, {"timestamp": [6004.0, 6007.04], "text": " l\u00e0-dessus"}, {"timestamp": [6009.04, 6010.16], "text": " paresseux intellectuellement ou"}, {"timestamp": [6015.76, 6015.84], "text": " moi je suis relativement comme toi, c'est-\u00e0-dire que j'essaie d'\u00e9crire mes mails, de r\u00e9fl\u00e9chir, de prendre du temps, je r\u00e9ponds pas"}, {"timestamp": [6020.08, 6021.6], "text": " syst\u00e9matiquement tout \u00e0 tout le monde tout le temps parce qu'en fait sinon j'ai l'impression d'\u00eatre inf\u00e9od\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [6027.28, 6036.08], "text": " mes emails, mes r\u00e9seaux sociaux et \u00e0 tout \u00e7a et que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9. Mais \u00e0 la fin, je suis quand m\u00eame tr\u00e8s content d'avoir finalement LinkedIn, Insta, Gmail qui fonctionnent bien,"}, {"timestamp": [6036.08, 6045.76], "text": " gratuitement. Je n'ai pas l'impression vaguement comme \u00e7a qu'on abuse trop de mes datas et je me le mets derri\u00e8re l'\u00e9paule et puis j'avance, tu vois."}, {"timestamp": [6045.76, 6053.48], "text": " Non, non, non, je t'en prie, mais dans quelle mesure en fait ? Et je me dis en fait ces bo\u00eetes,"}, {"timestamp": [6053.48, 6058.4], "text": " bon, elles seront r\u00e9gul\u00e9es si vraiment elles abusent par je ne sais pas quelle organisation"}, {"timestamp": [6058.4, 6061.52], "text": " politique et puis whatever, j'avance quoi."}, {"timestamp": [6061.52, 6065.4], "text": " Oui, mais moi d'abord je ne fais pas confiance aux organisations politiques pour r\u00e9guler ces bo\u00eetes."}, {"timestamp": [6065.4, 6069.8], "text": " Donc, ce que j'aimerais, c'est que les gens, ils aient avec ce droit de propri\u00e9t\u00e9 la possibilit\u00e9 de choisir eux-m\u00eames."}, {"timestamp": [6069.8, 6072.6], "text": " Donc, \u00e7a serait eux qui n\u00e9gocient les terms and conditions."}, {"timestamp": [6072.6, 6076.6], "text": " C'est pas... Et du coup, \u00e7a serait Google et Facebook qui viendraient cliquer sur mes terms and conditions,"}, {"timestamp": [6076.6, 6077.8], "text": " pas moi sur les leurs."}, {"timestamp": [6077.8, 6079.8], "text": " Il y a de nombreuses diff\u00e9rences."}, {"timestamp": [6079.8, 6083.0], "text": " Deuxi\u00e8mement, oui, la plupart des gens s'en foutent, mais \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9..."}, {"timestamp": [6083.0, 6085.44], "text": " Mais pour tout, enfin, je veux dire, la plupart des paysans s'en foutaient,"}, {"timestamp": [6085.44, 6086.4], "text": " ils disaient, c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [6086.4, 6087.66], "text": " on a un seigneur, il nous prot\u00e8ge,"}, {"timestamp": [6087.66, 6088.78], "text": " qu'est-ce que tu viens nous emmerder"}, {"timestamp": [6088.78, 6090.14], "text": " avec tes histoires de droits de"}, {"timestamp": [6090.14, 6092.02], "text": " propri\u00e9t\u00e9 ? \u00c7a a pris un mille ans."}, {"timestamp": [6092.42, 6093.1], "text": " Mais c'est bien parce qu'il y avait"}, {"timestamp": [6093.1, 6095.02], "text": " justement des intellectuels qui, eux,"}, {"timestamp": [6095.02, 6096.78], "text": " \u00e7a a excit\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un"}, {"timestamp": [6096.78, 6099.02], "text": " syst\u00e8me plus juste et qui, donc,"}, {"timestamp": [6099.02, 6100.14], "text": " ont pris la chose en main."}, {"timestamp": [6100.16, 6101.38], "text": " Puis \u00e7a a donn\u00e9 les physiocrates."}, {"timestamp": [6101.42, 6102.74], "text": " Et puis, voil\u00e0. Puis bon, finalement,"}, {"timestamp": [6103.04, 6104.02], "text": " tout le monde \u00e9tait tr\u00e8s content d'avoir"}, {"timestamp": [6104.02, 6105.0], "text": " des droits de propri\u00e9t\u00e9 et \u00e7a prend du temps de convaincre"}, {"timestamp": [6105.0, 6106.0], "text": " tout le monde que c'est important,"}, {"timestamp": [6106.0, 6107.0], "text": " que \u00e7a va marcher, que \u00e7a marchera"}, {"timestamp": [6107.0, 6108.0], "text": " mieux, que \u00e7a soit plus respectueux"}, {"timestamp": [6108.0, 6109.0], "text": " de la dignit\u00e9 et tout."}, {"timestamp": [6109.0, 6110.0], "text": " Mais quand je vois aujourd'hui"}, {"timestamp": [6110.0, 6111.0], "text": " ce qui se pr\u00e9pare dans l'utilisation"}, {"timestamp": [6111.0, 6112.0], "text": " \u00e0 grande \u00e9chelle de la data,"}, {"timestamp": [6112.0, 6113.0], "text": " quand j'ai vu, parce que j'y \u00e9tais"}, {"timestamp": [6113.0, 6114.0], "text": " pour \u00e7a, ce qu'ils en font en Chine,"}, {"timestamp": [6114.0, 6115.0], "text": " quand je vois ce qui se pr\u00e9pare"}, {"timestamp": [6115.0, 6116.0], "text": " avec les passeports sanitaires"}, {"timestamp": [6116.0, 6117.0], "text": " dans tous les sens, je pense que"}, {"timestamp": [6117.0, 6118.0], "text": " c'est un sujet qui, petit \u00e0 petit,"}, {"timestamp": [6118.0, 6119.0], "text": " va devenir, pour les gens qui ont"}, {"timestamp": [6119.0, 6120.0], "text": " encore une conscience, un sujet"}, {"timestamp": [6120.0, 6121.0], "text": " qui va devenir un sujet qui va"}, {"timestamp": [6121.0, 6122.0], "text": " devenir un sujet qui va devenir"}, {"timestamp": [6122.0, 6123.0], "text": " un sujet qui va devenir un sujet"}, {"timestamp": [6123.0, 6124.0], "text": " qui va devenir un sujet qui va"}, {"timestamp": [6124.0, 6126.0], "text": " devenir un sujet qui va devenir un sujet qui va devenir un sujet qui va devenir un sujet qui va devenir un sujet qui va devenir un sujet qui va devenir un sujet On le voit, ce qui se pr\u00e9pare avec les passeports sanitaires dans tous les sens, je pense que c'est"}, {"timestamp": [6126.0, 6131.48], "text": " un sujet qui petit \u00e0 petit va devenir, pour les gens qui ont encore une conscience, extr\u00eamement"}, {"timestamp": [6131.48, 6139.16], "text": " br\u00fblant. On va dire \u00ab mais attendez, non, non, mais en fait, je ne veux pas fournir \u00e0 l'a\u00e9roport"}, {"timestamp": [6139.16, 6142.2], "text": " l'ensemble de mes donn\u00e9es de g\u00e9olocalisation sur les derniers six mois \u00bb. Ah mais si, monsieur,"}, {"timestamp": [6142.2, 6146.4], "text": " vous \u00eates oblig\u00e9. Vous avez cliqu\u00e9 \u00ab Termsames and Conditions parce qu'on veut savoir o\u00f9 vous \u00e9tiez, parce que peut-\u00eatre que"}, {"timestamp": [6146.4, 6152.44], "text": " vous avez \u00e9t\u00e9 dans une zone \u00e0 risque, tu vois. Et c'est toujours pour de bonnes raisons. Et donc,"}, {"timestamp": [6152.44, 6156.76], "text": " ah oui, mais mes donn\u00e9es de g\u00e9olocalisation, elles disent aussi autre chose sur moi. Ah oui,"}, {"timestamp": [6156.76, 6167.0], "text": " ben \u00e7a, tu vois, dommage, tant pis pour vous. Et donc en fait, tu arrives peu \u00e0 peu, avec en plus la maison connect\u00e9e et tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [6167.0, 6170.0], "text": " dans une zone o\u00f9 le contr\u00f4le de la data, en fait,"}, {"timestamp": [6170.0, 6175.0], "text": " \u00e7a devient quasiment l'\u00e9l\u00e9ment fondamental"}, {"timestamp": [6175.0, 6182.0], "text": " du contrat politique et de la situation d'\u00e9change \u00e9conomique."}, {"timestamp": [6182.0, 6185.06], "text": " Savoir quand est-ce que j'ai utilis\u00e9 mon \u00e9lectricit\u00e9,"}, {"timestamp": [6185.06, 6187.98], "text": " quand est-ce que j'ai allum\u00e9 ma t\u00e9l\u00e9, ce que j'ai dit dans la maison et tout."}, {"timestamp": [6187.98, 6191.86], "text": " Quel \u00e9tait mon niveau de rythme cardiaque quand j'ai regard\u00e9 telle chose ?"}, {"timestamp": [6191.86, 6198.58], "text": " Et o\u00f9 donc pouvoir avoir la ma\u00eetrise l\u00e0-dessus va devenir un enjeu aussi important qu'aujourd'hui"}, {"timestamp": [6198.58, 6201.22], "text": " pouvoir fermer la porte de ta maison avec une cl\u00e9."}, {"timestamp": [6201.22, 6205.32], "text": " En tout cas, moi, bon, c'est vraiment un sentiment en plus tr\u00e8s, pour le coup,"}, {"timestamp": [6205.32, 6210.52], "text": " tr\u00e8s profond. Et moi, \u00e7a m'\u00e9nerve tellement que, tu vois, contrairement \u00e0 toi, je n'y fais pas."}, {"timestamp": [6210.52, 6218.24], "text": " Et j'utilise toutes sortes d'abord d'applications un peu de privacy. J'utilise DuckDuckGo, j'utilise"}, {"timestamp": [6218.24, 6223.56], "text": " Store, j'utilise des VPN. Enfin, je ne suis pas hyper geek, mais enfin, quand je d\u00e9branche toujours,"}, {"timestamp": [6223.56, 6226.52], "text": " mais j'ai localisation et tout \u00e7a. Donc, quand je peux, j'essaye d'\u00e9viter le tra\u00e7age. Enfin, je ne suis pas hyper geek, mais quand je d\u00e9branche toujours mes localisations et tout \u00e7a, donc quand je peux, j'essaye"}, {"timestamp": [6226.52, 6227.96], "text": " d'\u00e9viter le tra\u00e7age."}, {"timestamp": [6228.84, 6230.3], "text": " Mais c'est \u00e9videmment un peu"}, {"timestamp": [6230.3, 6231.72], "text": " d\u00e9risoire \u00e0 titre individuel."}, {"timestamp": [6231.96, 6232.78], "text": " Ce qui compte, c'est le combat"}, {"timestamp": [6232.78, 6234.24], "text": " politique. Cette histoire de droit"}, {"timestamp": [6234.24, 6235.52], "text": " de propri\u00e9t\u00e9, pour moi, c'est"}, {"timestamp": [6235.52, 6236.36], "text": " absolument fondamental."}, {"timestamp": [6236.36, 6237.36], "text": " On commence \u00e0 en parler aux \u00c9tats-"}, {"timestamp": [6237.36, 6239.04], "text": " Unis. Il y a eu une proposition de"}, {"timestamp": [6239.04, 6240.56], "text": " loi en France qui n'a pas abouti"}, {"timestamp": [6240.8, 6242.08], "text": " d'un d\u00e9put\u00e9 qu'on avait travaill\u00e9."}, {"timestamp": [6242.36, 6243.4], "text": " Donc, tu vois, \u00e7a, c'est comme le"}, {"timestamp": [6243.4, 6244.56], "text": " revenu universel. \u00c7a commence tr\u00e8s,"}, {"timestamp": [6244.56, 6245.04], "text": " tr\u00e8s loin. Et puis, peut-\u00eatre que dans 10, 20 ans, on dira, bah oui\u00e9 qu'on avait travaill\u00e9. Donc tu vois, \u00e7a, c'est comme le revenu universel. \u00c7a commence tr\u00e8s, tr\u00e8s loin."}, {"timestamp": [6245.28, 6248.84], "text": " Et puis peut-\u00eatre que dans 10, 20 ans, on dira, bah oui, c'est la bonne solution."}, {"timestamp": [6249.0, 6256.32], "text": " Non, mais j'utilise moi aussi des VPN, cela dit, et je fais attention \u00e0 un certain nombre de choses, en effet."}, {"timestamp": [6256.36, 6261.88], "text": " Mais c'est vrai que je me dis que, en tout cas, tout \u00e7a est arriv\u00e9 tr\u00e8s vite."}, {"timestamp": [6261.92, 6266.48], "text": " Et tout ce qui est fourni, notamment par certaines soci\u00e9t\u00e9s"}, {"timestamp": [6266.48, 6272.72], "text": " qu'on a cit\u00e9es, dans les outils de production du monde des startups dans lesquelles je vis,"}, {"timestamp": [6272.72, 6277.28], "text": " finalement, je trouve que \u00e7a me permet d'aller tellement plus vite que finalement..."}, {"timestamp": [6277.28, 6283.28], "text": " Oui, plus vite pourquoi ? C'est vraiment la question. Plus vite pourquoi ? \u00c7a cr\u00e9e aussi"}, {"timestamp": [6283.28, 6289.24], "text": " \u00e9norm\u00e9ment de besoins, qu'ils ont satisfait de mani\u00e8re de plus en plus rapide, mais sur des trucs qui ne sont pas"}, {"timestamp": [6289.24, 6293.28], "text": " forc\u00e9ment essentiels pour nous et dont pourrait tr\u00e8s bien se passer. Et toutes ces start-up"}, {"timestamp": [6293.28, 6298.24], "text": " disruptrices, soi-disant, souvent s'inscrivent dans un paradigme de contr\u00f4le qui est quand"}, {"timestamp": [6298.24, 6306.0], "text": " m\u00eame extr\u00eamement conservateur. Ils s'inscrivent dans le... Je les trouve souvent tr\u00e8s, en fait, tr\u00e8s pauvres,"}, {"timestamp": [6306.0, 6310.0], "text": " politiquement et socialement. C'est effectivement des"}, {"timestamp": [6310.0, 6314.0], "text": " outils tr\u00e8s utilitaristes, mais qui ne contestent pas du tout"}, {"timestamp": [6314.0, 6317.0], "text": " l'ordre \u00e9tabli. Enfin, apr\u00e8s, il y a des exceptions. Il y a des gens, justement, plus engag\u00e9s,"}, {"timestamp": [6317.0, 6320.0], "text": " mais il n'y en a pas beaucoup, surtout en France. Les entrepreneurs fran\u00e7ais"}, {"timestamp": [6320.0, 6324.0], "text": " ont quand m\u00eame la doigte sur la couture du pantalon, \u00e0 aller \u00e0 la BPI"}, {"timestamp": [6324.0, 6326.12], "text": " demander des sous, et sur les podiums"}, {"timestamp": [6326.12, 6331.0], "text": " de la French Tech, parader avec les ministres. C'est franchement la vision que j'ai de l'entrepreneur"}, {"timestamp": [6331.0, 6339.04], "text": " un petit peu vocal, tu vois. Je pense que \u00e7a vient et quand tu \u00e9coutes bien G\u00e9n\u00e9ration"}, {"timestamp": [6339.04, 6349.0], "text": " d'Uturcel, tu verras qu'il y a de plus en plus de gens qui s'investissent l\u00e0-dedans, mais c'est un long chemin parce que"}, {"timestamp": [6349.0, 6355.44], "text": " souvent aussi avant de vocaliser tout \u00e7a, il faut peut-\u00eatre avoir r\u00e9ussi un certain nombre de choses,"}, {"timestamp": [6355.44, 6365.0], "text": " s'\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 d'un certain nombre de poids financi voil\u00e0, que certains am\u00e9ricains ont fait avant nous, quoi,"}, {"timestamp": [6365.0, 6370.0], "text": " dont des Buffett, des Bill Gates et des gens comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6370.0, 6379.0], "text": " Si je veux revenir sur ton voyage \u00e0 cheval,"}, {"timestamp": [6379.0, 6387.32], "text": " quand tu... enfin, on a \u00e9voqu\u00e9 plein de sujets, l\u00e0, je voudrais aussi revenir absolument sur les prisons parce que l\u00e0"}, {"timestamp": [6388.52, 6394.16], "text": " je sais que tu m'as balanc\u00e9 \u00e7a au d\u00e9but pour que je revienne dessus mais voil\u00e0 \u00e7a a march\u00e9 mais"}, {"timestamp": [6396.32, 6399.68], "text": " Quand tu fais un voyage \u00e0 cheval et qu'on a \u00e9voqu\u00e9 toutes ces choses l\u00e0"}, {"timestamp": [6400.36, 6402.36], "text": " est-ce que quand tu pars tu sais ce que tu vas chercher ?"}, {"timestamp": [6403.16, 6406.4], "text": " Est-ce que t'aurais pu finalement te dire"}, {"timestamp": [6406.4, 6411.52], "text": " \u00ab Tu sais quoi, je vais aller \u00e0 Ibiza et puis je sais pas o\u00f9,"}, {"timestamp": [6411.52, 6413.44], "text": " je vais m'allumer la gueule dans des bo\u00eetes de nuit"}, {"timestamp": [6413.44, 6415.84], "text": " pour aller voir ce que veulent des jeunes sur Instagram,"}, {"timestamp": [6415.84, 6419.04], "text": " je vais aller me coller \u00e0 Duba\u00ef avec tous ces Instagramers,"}, {"timestamp": [6419.04, 6421.2], "text": " influenceurs qui se mettent dans des trucs,"}, {"timestamp": [6421.2, 6424.56], "text": " se prennent en photo pour essayer de comprendre leur trip et dans quel\u2026 \u00bb"}, {"timestamp": [6424.56, 6429.84], "text": " Et toi tu te dis \u00ab Non, je vais plut\u00f4t prendre un cheval et aller faire autre chose."}, {"timestamp": [6429.84, 6435.52], "text": " Pourquoi tu choisis \u00e7a et pas cette version d\u00e9bile que je t'ai propos\u00e9e, mais why not finalement ?"}, {"timestamp": [6435.52, 6441.2], "text": " Et est-ce que tu as d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e de ce que tu vas en tirer avant ?"}, {"timestamp": [6441.2, 6447.88], "text": " Oui, c'\u00e9tait justement une envie qui est n\u00e9e apr\u00e8s ou \u00e0 la fin de mon voyage autour"}, {"timestamp": [6447.88, 6453.84], "text": " de l'intelligence artificielle, comme un v\u00e9ritable contrepoint."}, {"timestamp": [6453.84, 6456.4], "text": " C'est l'anti-IA, tu vois."}, {"timestamp": [6456.4, 6460.44], "text": " C'est faire quelque chose, et pas parce que c'est d\u00e9connect\u00e9, d'ailleurs j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [6460.44, 6467.08], "text": " pas du tout d\u00e9connect\u00e9, j'avais un super GPS sur une carte Exig\u00e9nie, enfin c'\u00e9tait pas l'hotech en voyage."}, {"timestamp": [6467.08, 6472.06], "text": " Au contraire, c'est la tablette qui m'a permis d'ailleurs d'avoir toutes mes cartes, mes livres,"}, {"timestamp": [6472.06, 6474.56], "text": " de continuer \u00e0 \u00e9crire mes articles et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [6474.56, 6485.28], "text": " Mais l'id\u00e9e c'\u00e9tait de r\u00e9introduire un sens du voyage o\u00f9 ne sait pas ce qui va arriver."}, {"timestamp": [6485.28, 6489.88], "text": " Ou, comme le dit Montaigne, puisque j'ai suivi le litin\u00e9raire qu'avait fait Montaigne en 1580,"}, {"timestamp": [6489.88, 6492.08], "text": " du coup j'ai beaucoup lu Montaigne aussi pour \u00e7a,"}, {"timestamp": [6492.08, 6497.6], "text": " o\u00f9 il dit, qui est l\u00e0-bas une philosophie du cheminement, en disant je ne sais pas,"}, {"timestamp": [6497.6, 6500.44], "text": " je sais ce que je fuis, mais je ne sais pas ce que je cherche."}, {"timestamp": [6500.44, 6509.0], "text": " Moi je sais ce que je fuis, je fuis justement le monde trop programm\u00e9, trop norm\u00e9, trop monotone, trop homog\u00e8ne."}, {"timestamp": [6509.0, 6514.0], "text": " Je ne savais pas trop ce que je cherchais, mais clairement je cherchais aussi une forme de libert\u00e9 int\u00e9rieure."}, {"timestamp": [6514.0, 6523.0], "text": " Parce qu'une fois qu'on a dit tout \u00e7a sur la politique publique, on se dit bon, est-ce que j'esp\u00e8re que mon r\u00eave serait r\u00e9alis\u00e9 de mon vivant,"}, {"timestamp": [6523.0, 6525.6], "text": " ou est-ce qu'il faut aussi que j'apprenne \u00e0 \u00eatre libre moi-m\u00eame"}, {"timestamp": [6525.6, 6530.96], "text": " au sein de la soci\u00e9t\u00e9 telle qu'elle est. Et le voyage \u00e0 cheval me paraissait pour \u00e7a une tr\u00e8s"}, {"timestamp": [6530.96, 6537.92], "text": " belle, un tr\u00e8s beau projet parce que \u00e0 cheval, tu es soumis absolument \u00e0 aucune norme, mais au sens"}, {"timestamp": [6537.92, 6541.36], "text": " tr\u00e8s large du terme. D'abord, tu es soumis \u00e0 aucun r\u00e8glement. Il y a tellement peu de gens qui le font"}, {"timestamp": [6541.36, 6547.0], "text": " qu'il n'y a aucun texte l\u00e0-dessus. Donc tu montes sur ton cheval, t'es v\u00e9hicule, tu peux \u00eatre avec ton chapeau, t'as pas d'assurance,"}, {"timestamp": [6547.0, 6548.6], "text": " pas de ceinture, pas de permis, rien."}, {"timestamp": [6548.6, 6550.88], "text": " Hop, tu pars, tu vas comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6550.88, 6555.08], "text": " Et ensuite, il n'y a pas non plus de relais, il n'y a plus de relais."}, {"timestamp": [6555.08, 6556.08], "text": " Tu ne peux pas..."}, {"timestamp": [6556.08, 6557.32], "text": " C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de planifier sa route."}, {"timestamp": [6557.32, 6561.0], "text": " Du coup, il faut demander l'hospitalit\u00e9 aux gens."}, {"timestamp": [6561.0, 6562.6], "text": " C'est un exercice incroyable."}, {"timestamp": [6562.6, 6573.2], "text": " Alors l\u00e0, c'est un exercice qui est \u00e9videmment compl\u00e8tement non format\u00e9, o\u00f9 tu cr\u00e9es constamment des situations \u00e9tranges, surprenantes, chaotiques,"}, {"timestamp": [6573.2, 6576.4], "text": " et o\u00f9, c'est \u00e7a qui est merveilleux, \u00e7a finit toujours bien."}, {"timestamp": [6576.4, 6584.48], "text": " Donc t'arrives techniquement chez des gens, je sais pas o\u00f9, avec ton cheval, ton petit barda,"}, {"timestamp": [6584.48, 6588.12], "text": " l\u00e0, ton sac \u00e0 dos ou je sais pas, et puis tu dis, salut, je m'appelle Gaspard,"}, {"timestamp": [6588.64, 6591.92], "text": " est-ce que vous auriez de quoi nourrir mon cheval,"}, {"timestamp": [6592.64, 6595.2], "text": " peut-\u00eatre l'h\u00e9berger, et moi aussi par la m\u00eame occasion ?"}, {"timestamp": [6595.2, 6597.2], "text": " Alors en fait j'essayais d'avoir 24 heures d'avance."}, {"timestamp": [6597.36, 6600.4], "text": " J'essayais de ne pas partir le matin sans savoir o\u00f9 j'allais dormir le soir,"}, {"timestamp": [6601.24, 6608.76], "text": " mais du coup c'\u00e9tait beaucoup les h\u00f4tes d'une \u00e9tape qui me donnaient les h\u00f4tes de la suivante. Parce qu'ils ont toujours... Ils connaissent des gens dans la r\u00e9gion, alors"}, {"timestamp": [6608.76, 6613.68], "text": " il faut appeler tel fermier, il faut parler \u00e0 la s\u0153ur de machin, et donc bon, tout \u00e7a prend"}, {"timestamp": [6613.68, 6619.04], "text": " toujours beaucoup de temps, mais \u00e7a fait partie du jeu. Et puis bon, de temps en temps, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [6619.04, 6623.0], "text": " vraiment \u00e0 l'arrache, mais la plupart du temps quand m\u00eame, j'avais cette s\u00e9curit\u00e9 de 24-48 heures."}, {"timestamp": [6623.0, 6625.48], "text": " Tu t'es jamais retrouv\u00e9 dehors, sans endroit ?"}, {"timestamp": [6625.48, 6626.48], "text": " Une fois, oui."}, {"timestamp": [6626.48, 6632.4], "text": " Une fois j'ai camp\u00e9, j'avais une tente hyper minimale de 600 grammes, c'\u00e9tait vraiment"}, {"timestamp": [6632.4, 6635.84], "text": " en cas de... c'\u00e9tait en discours, mais bon."}, {"timestamp": [6635.84, 6638.64], "text": " En plus c'est compliqu\u00e9 pour le cheval, parce qu'il faut quand m\u00eame lui trouver \u00e0 boire,"}, {"timestamp": [6638.64, 6644.0], "text": " il faut lui trouver un coin d'herbe, il faut \u00e9videmment l'attacher."}, {"timestamp": [6644.0, 6645.8], "text": " Mais... parce qu'il y a plusieurs mani\u00e8res de faire du voyage \u00e0 la chevale, mais \u00e7a un coin d'herbe, il faut \u00e9videmment l'attacher."}, {"timestamp": [6646.8, 6647.24], "text": " Mais..."}, {"timestamp": [6648.8, 6650.08], "text": " Parce qu'il y a plusieurs mani\u00e8res de faire du voyage \u00e0 cheval, mais \u00e7a, \u00e7a serait encore une diffusion."}, {"timestamp": [6650.08, 6652.72], "text": " Les gens qui font du voyage \u00e0 cheval totalement en autonomie"}, {"timestamp": [6652.72, 6654.84], "text": " prennent deux chevaux, en fait. Ils ont un cheval de bas."}, {"timestamp": [6654.84, 6655.24], "text": " Oui."}, {"timestamp": [6655.24, 6657.72], "text": " Ils portent un mat\u00e9riel un peu plus sophistiqu\u00e9 avec des piquets de cl\u00f4ture,"}, {"timestamp": [6657.72, 6661.8], "text": " avec de la bouffe de l'eau, des granul\u00e9s et tout."}, {"timestamp": [6661.8, 6664.0], "text": " Et bon, pour plein de raisons, moi, je voulais le faire avec un cheval seul,"}, {"timestamp": [6664.0, 6667.8], "text": " mais du coup, t'as vraiment un bagage minimal. Mais le le but c'\u00e9tait d'aller \u00e0 la rencontre des gens,"}, {"timestamp": [6667.8, 6668.8], "text": " d'aller chez les gens."}, {"timestamp": [6668.8, 6672.4], "text": " C'est combien de kilom\u00e8tres, pardon, la distance \u00e0 cheval, je sais pas, enfin, pas que tu"}, {"timestamp": [6672.4, 6675.0], "text": " peux faire, mais que tu faisais, toi ? Un peu pr\u00e8s en moyenne ?"}, {"timestamp": [6675.0, 6676.0], "text": " Ah, en moyenne ?"}, {"timestamp": [6676.0, 6677.0], "text": " Un jour."}, {"timestamp": [6677.0, 6680.76], "text": " En moyenne, la fourchette c'est entre 20 et 50."}, {"timestamp": [6680.76, 6687.8], "text": " La moyenne \u00e9tait probablement entre 25 et 30. Parce qu'\u00e9videmment \u00e0 l'\u00e9poque"}, {"timestamp": [6687.8, 6690.4], "text": " de Montaigne, Montaigne faisait des tr\u00e8s grandes \u00e9tapes de 60 km, parce qu'il avait"}, {"timestamp": [6690.4, 6694.04], "text": " un cheval tout frais, il en changeait \u00e0 chaque relais. Alors que moi je devais m\u00e9nager ma"}, {"timestamp": [6694.04, 6697.68], "text": " monture, parce que j'avais ma jument qui devait durer jusqu'\u00e0 la fin, d'ailleurs il y avait"}, {"timestamp": [6697.68, 6702.12], "text": " plein de probl\u00e8mes v\u00e9taux sur le chemin, ce qui est normal parce qu'un cheval il n'est"}, {"timestamp": [6702.12, 6710.56], "text": " pas fait pour \u00e7a, en plus on a travers\u00e9 les canicules, c'\u00e9tait assez compliqu\u00e9 au mois d'ao\u00fbt. Et puis on avait une montagne... Enfin bon, il y a eu des moments"}, {"timestamp": [6710.56, 6717.52], "text": " assez complexes \u00e0 g\u00e9rer, mais c'est un peu comme un voyage en bateau, tu vois, en solitaire. Il y a"}, {"timestamp": [6717.52, 6722.08], "text": " des choses qui t'arrivent, t'es oblig\u00e9 de r\u00e9parer ton m\u00e2t avec les moyens du bord. Mais enfin,"}, {"timestamp": [6722.08, 6726.0], "text": " tout \u00e7a pour dire que cette esp\u00e8ce de spontan\u00e9it\u00e9 que je voulais retrouver,"}, {"timestamp": [6726.0, 6728.0], "text": " tu vois, des choses totalement"}, {"timestamp": [6728.0, 6730.0], "text": " hors normes au sens litt\u00e9ral du terme,"}, {"timestamp": [6730.0, 6732.0], "text": " hors la loi,"}, {"timestamp": [6732.0, 6734.0], "text": " je l'ai vraiment trouv\u00e9."}, {"timestamp": [6734.0, 6736.0], "text": " A la fois pour moi, et dans"}, {"timestamp": [6736.0, 6738.0], "text": " le rapport avec les gens."}, {"timestamp": [6738.0, 6740.0], "text": " Et quand les gens te disent, on va s'arranger,"}, {"timestamp": [6740.0, 6742.0], "text": " c'est merveilleux."}, {"timestamp": [6742.0, 6744.0], "text": " Tu vois, tu trouves un bout de cl\u00f4ture, on essaie de trouver"}, {"timestamp": [6744.0, 6749.56], "text": " un truc pour le cheval, on te met sur un canap\u00e9, on t'invite \u00e0 d\u00eener avec les voisins, mais \u00e7a n'arrive plus..."}, {"timestamp": [6749.56, 6753.6], "text": " \u00c7a n'arrive plus jamais ce genre de choses maintenant. On a nos d\u00eeners qui sont pr\u00e9vus"}, {"timestamp": [6753.6, 6760.52], "text": " trois semaines \u00e0 l'avance, tu vois. On a envoy\u00e9 des invitations sur justement Google Calendar."}, {"timestamp": [6760.52, 6765.54], "text": " On a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9 chez Sabouf \u00e0 liv\u00e9raux. Et l\u00e0, c'\u00e9tait tout"}, {"timestamp": [6765.56, 6766.56], "text": " l'inverse de \u00e7a."}, {"timestamp": [6767.04, 6769.16], "text": " Et cette esp\u00e8ce de"}, {"timestamp": [6769.2, 6770.8], "text": " spontan\u00e9it\u00e9 l\u00e0, au sens large, d'ordre"}, {"timestamp": [6770.8, 6772.84], "text": " spontan\u00e9, vraiment rend"}, {"timestamp": [6772.92, 6774.76], "text": " heureux. J'\u00e9tais autant le voyage"}, {"timestamp": [6774.76, 6776.76], "text": " autour de l'IA, o\u00f9 au fond,"}, {"timestamp": [6776.76, 6777.64], "text": " je rencontrais toujours le m\u00eame"}, {"timestamp": [6777.64, 6779.22], "text": " chercheur un peu geek, toujours dans"}, {"timestamp": [6779.22, 6780.14], "text": " le m\u00eame bureau, qui parlait toujours"}, {"timestamp": [6780.14, 6781.78], "text": " la m\u00eame langue, dans des espaces qui"}, {"timestamp": [6781.78, 6782.68], "text": " se ressemblent et dans des gens qui"}, {"timestamp": [6782.68, 6783.84], "text": " pensent en fait sensiblement la m\u00eame"}, {"timestamp": [6783.84, 6784.84], "text": " chose."}, {"timestamp": [6786.74, 6793.44], "text": " L\u00e0, c'est tout l'inverse. Chaque fois, j'en montrais des caract\u00e8res vraiment insoup\u00e7onn\u00e9s. Et la relation d'hospitalit\u00e9 qu'on peut"}, {"timestamp": [6793.44, 6796.34], "text": " nouer avec les gens n'a rien \u00e0... Enfin, c'est une relation unique. C'est un peu..."}, {"timestamp": [6796.34, 6798.66], "text": " Il y a l'amour, il y a l'amiti\u00e9, il y a la haine, il y a le m\u00e9pris, mais il y a aussi"}, {"timestamp": [6798.66, 6804.84], "text": " l'hospitalit\u00e9. C'est une esp\u00e8ce de relation humaine \u00e0 part enti\u00e8re, qui est tr\u00e8s \u00e9ph\u00e9m\u00e8re"}, {"timestamp": [6804.84, 6806.0], "text": " et qui est tr\u00e8s intense,"}, {"timestamp": [6806.0, 6807.0], "text": " o\u00f9 les gens t'aident."}, {"timestamp": [6807.0, 6808.5], "text": " C'est incroyable quand m\u00eame, j'ai v\u00e9cu"}, {"timestamp": [6808.5, 6810.5], "text": " de la charit\u00e9 publique quasiment,"}, {"timestamp": [6810.5, 6811.5], "text": " pendant cinq mois,"}, {"timestamp": [6811.5, 6814.0], "text": " c'est-\u00e0-dire que les gens me logeaient,"}, {"timestamp": [6814.0, 6815.0], "text": " me nourrissaient,"}, {"timestamp": [6815.0, 6816.0], "text": " mais souvent ils..."}, {"timestamp": [6816.0, 6817.0], "text": " \u00c9ventuellement tu pouvais les payer,"}, {"timestamp": [6817.0, 6819.0], "text": " c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le sujet qu'ils voulaient pas,"}, {"timestamp": [6819.0, 6821.0], "text": " ou c'\u00e9tait pas dans un deal de frugalit\u00e9."}, {"timestamp": [6821.0, 6823.0], "text": " Non, non, c'est compliqu\u00e9 comme sujet."}, {"timestamp": [6824.5, 6825.92], "text": " Est-ce que tu proposes, est-ce que tu proposes pas,"}, {"timestamp": [6825.92, 6831.12], "text": " est-ce qu'il refuse, est-ce qu'il refuse pas ? Enfin, c'est toujours assez subtil en fait. Mais"}, {"timestamp": [6831.12, 6837.64], "text": " disons que dans plus de 50% des cas, il n'y avait pas de transaction. Et puis des fois, je dis oui,"}, {"timestamp": [6837.64, 6838.8], "text": " mais\u2026 Tu n'\u00e9tais pas qu'en France."}, {"timestamp": [6838.8, 6846.0], "text": " Pardon ? Pardon. Tu n'\u00e9tais pas qu'en France. Non, mais \u00e7a a tr\u00e8s bien march\u00e9 en France. \u00c7a a magnifiquement march\u00e9 \u00e0 Allemagne. En revanche, c'est un d\u00e9sastre"}, {"timestamp": [6846.0, 6847.0], "text": " en Italie."}, {"timestamp": [6847.0, 6848.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [6848.0, 6849.0], "text": " Mais bon, c'est encore une autre"}, {"timestamp": [6849.0, 6850.0], "text": " discussion, les Italiens, toi,"}, {"timestamp": [6850.0, 6851.0], "text": " disons."}, {"timestamp": [6854.0, 6855.0], "text": " Mais bon,"}, {"timestamp": [6856.0, 6857.0], "text": " donc tout \u00e7a pour dire que... Et tu"}, {"timestamp": [6857.0, 6859.0], "text": " te retrouves dans ce que David Graeber,"}, {"timestamp": [6859.0, 6861.0], "text": " qui est un anthropologue, appelle un peu"}, {"timestamp": [6861.0, 6862.0], "text": " le communisme de tous les jours, en"}, {"timestamp": [6862.0, 6863.0], "text": " disant que la soci\u00e9t\u00e9, elle n'est pas"}, {"timestamp": [6863.0, 6864.0], "text": " fond\u00e9e sur le respect de la loi, sur le"}, {"timestamp": [6864.0, 6866.0], "text": " contrat. Elle est fond\u00e9e sur le fait que quand quelqu'un te demande sonant que la soci\u00e9t\u00e9, elle n'est pas fond\u00e9e sur le respect de la loi, sur le contrat."}, {"timestamp": [6866.0, 6872.0], "text": " Elle est fond\u00e9e sur le fait que quand quelqu'un te demande son chemin dans la rue, tu lui dis, que quand quelqu'un te demande une clope, tu lui donnes,"}, {"timestamp": [6872.0, 6881.0], "text": " que quand quelqu'un a un probl\u00e8me dans la rue, tu t'arr\u00eates pour voir ce qui se passe. C'est juste un geste humain compl\u00e8tement primordial, hors tout syst\u00e8me socialis\u00e9."}, {"timestamp": [6881.0, 6885.34], "text": " C'est le premier truc que tu fais. Et l\u00e0, tu retrouves \u00e7a, puissance 10,"}, {"timestamp": [6885.34, 6888.88], "text": " puisque les gens, ils t'apportent un bout de tapis pour remettre, pour recoudre ton truc,"}, {"timestamp": [6888.88, 6898.62], "text": " ils te donnent un vieux bout de v\u00eatement que tu peux utiliser pour refaire un arnachement qui"}, {"timestamp": [6898.62, 6908.36], "text": " part en vrille, enfin... Ou alors ils vont chercher un copain qui sait que, ou il l'appelle. Et c'est fou en fait ce que tu mobilises comme g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 spontan\u00e9e."}, {"timestamp": [6908.36, 6909.36], "text": " Vraiment \u00e7a..."}, {"timestamp": [6909.36, 6913.52], "text": " Et y compris en France, tu vois, o\u00f9 j'ai vu les gros titres en revenu..."}, {"timestamp": [6913.52, 6916.4], "text": " Enfin, j'ai pas regard\u00e9 la presse pendant quatre mois, cinq mois."}, {"timestamp": [6916.4, 6917.4], "text": " Et donc r\u00e9trospectivement..."}, {"timestamp": [6917.4, 6920.4], "text": " Bon, il se passait pas grand chose en 2020."}, {"timestamp": [6920.4, 6921.4], "text": " Oui, heureusement."}, {"timestamp": [6921.4, 6925.0], "text": " Moi en plus, j'ai \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 ce virus."}, {"timestamp": [6925.0, 6930.0], "text": " Mais donc introspectivement, j'apprends que voil\u00e0, la France, c'est le gros probl\u00e8me"}, {"timestamp": [6930.0, 6932.0], "text": " d'ins\u00e9curit\u00e9 tout l'\u00e9t\u00e9 et tout."}, {"timestamp": [6932.0, 6936.0], "text": " Et quand m\u00eame, ce que j'ai fait permet de relativiser parce que qui est hors sol ? Les"}, {"timestamp": [6936.0, 6942.0], "text": " gens qui, voil\u00e0, mettent la lumi\u00e8re sur un certain nombre de faits navrants, mais"}, {"timestamp": [6942.0, 6946.6], "text": " quand m\u00eame \u00e9parses, ou quelqu'un qui, sur un cheval,"}, {"timestamp": [6946.6, 6953.2], "text": " seul, pendant 2500 km, n'a jamais rencontr\u00e9 une seule, un seul probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9"}, {"timestamp": [6953.2, 6956.48], "text": " ou m\u00eame l'ombre d'un souci pour son int\u00e9grit\u00e9 physique."}, {"timestamp": [6956.48, 6961.12], "text": " Et j'ai travers\u00e9 les villes, j'ai travers\u00e9 les banlieues, j'ai travers\u00e9 m\u00eame les banlieues"}, {"timestamp": [6961.12, 6964.68], "text": " chaudes, j'ai travers\u00e9 les centres commerciaux, enfin j'\u00e9tais pas juste sur les petits chemins"}, {"timestamp": [6964.68, 6967.64], "text": " de campagne, sur les chemins noirs comme Sylvain Tesson, tu vois, j'\u00e9tais au contact de la"}, {"timestamp": [6967.64, 6972.24], "text": " vie moderne. Donc il y a quand m\u00eame... Alors le cheval \u00e9videmment \u00e9voque, enfin suscite plut\u00f4t la"}, {"timestamp": [6972.24, 6977.4], "text": " sympathie, mais \u00e7a c'est tout le truc de Montaigne, c'est de dire... Lui, c'est comme \u00e7a qu'il explique"}, {"timestamp": [6977.4, 6980.76], "text": " la mani\u00e8re dont il a r\u00e9chapp\u00e9 aux guerres civiles, parce que lui il fait son voyage quand il y a des"}, {"timestamp": [6980.76, 6990.32], "text": " guerres civiles et la peste, et la peste c'est autre chose que le coronavirus, c'est 100% de l\u00e9talit\u00e9. Donc, et lui il dit, en fait, il y a des gens qui \u00e9taient venus dans son ch\u00e2teau pour"}, {"timestamp": [6990.32, 6995.12], "text": " probablement pour le tuer, et il les a accueillis avec une esp\u00e8ce de candeur qui a rendu la"}, {"timestamp": [6995.12, 6996.12], "text": " chose impossible."}, {"timestamp": [6996.12, 7001.8], "text": " C'est-\u00e0-dire que quand t'arrives avec un esp\u00e8ce d'air avenant, comme dit Montaigne,"}, {"timestamp": [7001.8, 7004.04], "text": " c'est impossible de tuer quelqu'un qui te sourit, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, l\u00e0 il faut"}, {"timestamp": [7004.04, 7005.04], "text": " vraiment \u00eatre vicieux."}, {"timestamp": [7006.44, 7008.12], "text": " Et en fait, tu suscites la confiance."}, {"timestamp": [7008.16, 7010.28], "text": " Mais c'est le m\u00eame, alors je ne vais pas te relancer,"}, {"timestamp": [7010.32, 7012.64], "text": " mais c'est le m\u00eame principe que sur le revenu universel,"}, {"timestamp": [7012.68, 7013.72], "text": " les prisons ouvertes et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [7014.64, 7016.0], "text": " Quand tu suscites le lien de confiance,"}, {"timestamp": [7016.04, 7018.04], "text": " c'est tr\u00e8s difficile pour les gens de ne pas y r\u00e9pondre."}, {"timestamp": [7018.12, 7021.2], "text": " En fait, quand tu arrives d\u00e9sarm\u00e9, d\u00e9pouill\u00e9,"}, {"timestamp": [7022.48, 7027.64], "text": " g\u00e9n\u00e9ralement en plus dans l'embarras quand t'es \u00e0 cheval, faible."}, {"timestamp": [7027.64, 7032.8], "text": " C'est tr\u00e8s rare un humain qui te ferme la porte au nez, qui dit je vais pas te donner de l'eau pour"}, {"timestamp": [7032.8, 7035.72], "text": " ton cheval. J'ai jamais rencontr\u00e9 une seule fois en fait. Les gens \u00e9videmment ils te donnent de"}, {"timestamp": [7035.72, 7040.84], "text": " l'eau pour le cheval, tous. Et c'est ce que dit Montaigne, il dit je r\u00eave d'un pays o\u00f9 en fait"}, {"timestamp": [7040.84, 7050.68], "text": " les champs seraient ferm\u00e9s non pas par des barricades, par des barri\u00e8res, mais par des fils, des petits fils de laine. Et le fait de faire confiance, de dire j'ai juste mis"}, {"timestamp": [7050.68, 7054.6], "text": " un fil de laine vous prot\u00e8ge peut-\u00eatre davantage que le fait de mettre un gros truc o\u00f9 du coup"}, {"timestamp": [7054.6, 7058.8], "text": " tu n'as qu'une seule envie c'est d'aller le casser. Et c'est exactement le principe des prisons ouvertes,"}, {"timestamp": [7058.8, 7062.84], "text": " tu dis aux gens il n'y a pas de mur, vous pouvez vous \u00e9vader si vous voulez, on vous demande de ne"}, {"timestamp": [7062.84, 7066.64], "text": " pas le faire s'il vous pla\u00eet. Et bien tu sais quoi, Le taux d'\u00e9vasion de la prison ouverte est inf\u00e9rieur au taux"}, {"timestamp": [7066.64, 7069.96], "text": " d'\u00e9vasion de la prison ferm\u00e9e. Donc, on ne me dise pas que je suis fou, \u00e7a marche,"}, {"timestamp": [7069.96, 7076.96], "text": " c'est des datas, \u00e7a marche. Cette esp\u00e8ce de... Quand tu inities la confiance, c'est inhumain"}, {"timestamp": [7076.96, 7080.2], "text": " de ne pas y r\u00e9pondre. Et c'est \u00e7a qu'on ne comprend pas du tout dans l'organisation"}, {"timestamp": [7080.2, 7083.48], "text": " autoritaire, administrative, o\u00f9 on dit il faut faire ceci, il faut faire cela. On ne comprend"}, {"timestamp": [7083.48, 7085.0], "text": " pas que si tu laisses les"}, {"timestamp": [7085.0, 7087.0], "text": " gens assumer leurs responsabilit\u00e9s sur le"}, {"timestamp": [7087.0, 7089.0], "text": " terrain, ils trouvent des solutions parce"}, {"timestamp": [7089.0, 7090.0], "text": " qu'ils ont envie d'en trouver."}, {"timestamp": [7091.0, 7092.0], "text": " Alors j'ai plein de questions,"}, {"timestamp": [7092.0, 7094.0], "text": " \u00e9videmment, sur les"}, {"timestamp": [7094.0, 7096.0], "text": " prisons ouvertes, on va en parler, mais"}, {"timestamp": [7096.0, 7098.0], "text": " avant d'aller l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [7099.0, 7100.0], "text": " tr\u00e8s vite parce que je ne vais pas non plus"}, {"timestamp": [7100.0, 7102.0], "text": " prendre des heures de plus, mais"}, {"timestamp": [7103.0, 7106.6], "text": " sur ce que tu dis l\u00e0 et sur ton voyage quand tu reviens"}, {"timestamp": [7106.6, 7114.12], "text": " de la Silicon Valley... Et tout l'inverse, pas 20 m\u00e8tres sans remplir une fiche, payer un parking..."}, {"timestamp": [7114.12, 7119.32], "text": " Qu'est-ce que tu... au moins tu vois c'est ce qu'a la Chine de bien c'est que \u00e7a se fait tout seul,"}, {"timestamp": [7119.32, 7127.16], "text": " c'est fait pour toi, t'es film\u00e9, c'est plus pratique. Il a pouss\u00e9 jusqu'au bout. Comment est-ce que tu..."}, {"timestamp": [7127.16, 7128.72], "text": " Enfin, qu'est-ce que..."}, {"timestamp": [7128.72, 7132.64], "text": " Enfin, ce sera dans ton livre et il y en aura plein,"}, {"timestamp": [7132.64, 7134.2], "text": " mais qu'est-ce qui te saute aux yeux ?"}, {"timestamp": [7134.2, 7135.92], "text": " Qu'est-ce que tu as envie de..."}, {"timestamp": [7135.92, 7137.96], "text": " Tu vois, si tu dois me dire en quelques mots,"}, {"timestamp": [7137.96, 7140.88], "text": " en quelques phrases, le truc qui te fait dire"}, {"timestamp": [7140.88, 7142.32], "text": " mais wow, \u00e9videmment, tu vois."}, {"timestamp": [7142.32, 7145.4], "text": " C'est quoi, sur la Silicon Valley ou sur mon voyage d'apr\u00e8s ?"}, {"timestamp": [7145.4, 7148.6], "text": " Non, sur ton voyage d'apr\u00e8s, quel est le contraste qui fait que..."}, {"timestamp": [7148.6, 7152.4], "text": " Je ne sais pas, est-ce qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments o\u00f9,"}, {"timestamp": [7152.4, 7153.8], "text": " quand tu n'as pas fait \u00e7a,"}, {"timestamp": [7153.8, 7155.0], "text": " et que tu n'es pas all\u00e9 dans la Silicon Valley"}, {"timestamp": [7155.0, 7157.4], "text": " et apr\u00e8s fait un tour \u00e0 cheval,"}, {"timestamp": [7157.4, 7161.4], "text": " dont tu ne peux pas te rendre compte avec autant d'ampleur ?"}, {"timestamp": [7161.4, 7166.0], "text": " Je ne sais pas si c'est clair. Ah, disons que... \u00e7a m'a rendu quand m\u00eame"}, {"timestamp": [7166.0, 7168.0], "text": " tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [7168.0, 7170.0], "text": " je pense..."}, {"timestamp": [7170.0, 7172.0], "text": " beaucoup"}, {"timestamp": [7172.0, 7174.0], "text": " plus sceptique sur"}, {"timestamp": [7174.0, 7176.0], "text": " l'id\u00e9e de progr\u00e8s"}, {"timestamp": [7176.0, 7178.0], "text": " telle qu'elle nous est pr\u00e9sent\u00e9e."}, {"timestamp": [7178.0, 7180.0], "text": " Je vais prendre un exemple tr\u00e8s concret. Je disais, donc moi \u00e9videmment, ma bible"}, {"timestamp": [7180.0, 7182.0], "text": " c'est The Economist, tu vois."}, {"timestamp": [7182.0, 7184.0], "text": " J'ai toujours d'accord avec The Economist,"}, {"timestamp": [7184.0, 7186.5], "text": " journal lib\u00e9ral classique,"}, {"timestamp": [7186.5, 7188.5], "text": " formidable, des bonnes analyses,"}, {"timestamp": [7188.5, 7190.5], "text": " des travaux de grande qualit\u00e9."}, {"timestamp": [7190.5, 7192.5], "text": " Puis l\u00e0, j'ai lu ce week-end,"}, {"timestamp": [7192.5, 7194.5], "text": " il y avait un dossier sp\u00e9cial sur le transport"}, {"timestamp": [7194.5, 7197.5], "text": " a\u00e9rien, il disait \u00e7a va reprendre, etc."}, {"timestamp": [7197.5, 7200.5], "text": " Et qu'il disait voil\u00e0, l'a\u00e9roport, qu'il imaginait l'a\u00e9roport de demain,"}, {"timestamp": [7200.5, 7202.5], "text": " en disant il est d\u00e9j\u00e0 en fait en pr\u00e9paration."}, {"timestamp": [7202.5, 7204.5], "text": " Donc l'a\u00e9roport de demain, c'est formidable,"}, {"timestamp": [7204.5, 7206.64], "text": " parce que donc tout est stock\u00e9 dans ta"}, {"timestamp": [7206.64, 7214.56], "text": " sapin \u00e0 toilette, en blockchain, t'as ton passeport, tes visas, tes billets,"}, {"timestamp": [7214.56, 7218.24], "text": " ton passeport sanitaire \u00e9videmment, tes updates, tes boosters de vaccins,"}, {"timestamp": [7218.24, 7221.36], "text": " tout est l\u00e0 quoi. Et du coup tu vas pouvoir circuler dans l'a\u00e9roport"}, {"timestamp": [7221.36, 7223.52], "text": " quasiment les mains dans les poches sans faire la queue parce que t'auras plein de"}, {"timestamp": [7223.52, 7226.16], "text": " cam\u00e9ras de reconnaissance faciale qui vont te dire"}, {"timestamp": [7226.16, 7229.44], "text": " \u00ab Bonjour Gaspard, on sait que vous \u00eates attendu en porte B12,"}, {"timestamp": [7229.44, 7234.16], "text": " est-ce qu'on peut vous offrir votre boisson pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e qui sera un jus de tomate comme tout le monde ? \u00bb"}, {"timestamp": [7234.16, 7238.56], "text": " Et en fait, il y a quelques ann\u00e9es, j'aurais trouv\u00e9 \u00e7a super, tu vois, comme The Economist."}, {"timestamp": [7238.56, 7243.04], "text": " Je me dis \u00ab Ouais, c'est le progr\u00e8s, \u00e7a va \u00eatre tellement plus simple, tellement plus efficace. \u00bb"}, {"timestamp": [7243.04, 7245.1], "text": " Et bien s\u00fbr que les gens doivent \u00eatre mobiles et que tout le"}, {"timestamp": [7245.1, 7248.16], "text": " monde doit pouvoir prendre l'avion, et plus il y a de gens qui prendront l'avion et qui se d\u00e9placeront,"}, {"timestamp": [7248.16, 7255.8], "text": " mieux \u00e7a sera. Et aujourd'hui, je pense que \u00e7a c'est vraiment l'enfer. Je pense que c'est"}, {"timestamp": [7255.8, 7259.88], "text": " quelque chose qui instinctivement, apr\u00e8s on peut parler de la collecte des datas, de la propri\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [7259.88, 7273.34], "text": " sur les datas et tout \u00e7a, c'est quelque chose qui instinctivement m'effraie. L'id\u00e9e d'\u00eatre totalement, comment dire, surveill\u00e9 et programm\u00e9 et suivi, et qui"}, {"timestamp": [7273.34, 7274.34], "text": " est vraiment le..."}, {"timestamp": [7274.34, 7280.86], "text": " Et o\u00f9 tout... dans un monde o\u00f9 toute spontan\u00e9it\u00e9 est aboli par la pr\u00e9visibilit\u00e9 de tes comportements"}, {"timestamp": [7280.86, 7282.9], "text": " et par la programmation de tes actions futures."}, {"timestamp": [7282.9, 7286.16], "text": " Et c'est exactement l'inverse de ce que j'ai vu"}, {"timestamp": [7286.16, 7290.8], "text": " qui existe encore, parce qu'on est tous des \u00eatres humains en fait, on est des \u00eatres humains 1.0 et"}, {"timestamp": [7290.8, 7295.48], "text": " on rend service \u00e0 l'\u00e9tranger qui arrive dans le village, quel que soit notre niveau d'expertise"}, {"timestamp": [7295.48, 7301.96], "text": " en technologie et en data. Et je me dis, mais bien s\u00fbr que la technologie, il faut l'utiliser pour \u00e7a."}, {"timestamp": [7301.96, 7307.08], "text": " Il y a des moyens d'utiliser la technologie de mani\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s propre, absolument pas technophobe, au contraire."}, {"timestamp": [7308.04, 7311.32], "text": " Mais toute cette esp\u00e8ce de mod\u00e8le qu'on nous propose, le mod\u00e8le chinois, au"}, {"timestamp": [7311.32, 7314.68], "text": " fond, o\u00f9 tu es enti\u00e8rement trac\u00e9 pour que tout soit efficace, tout soit"}, {"timestamp": [7314.68, 7319.08], "text": " confortable, et que, au fond, tu n'as plus rien \u00e0 faire, ni \u00e0 d\u00e9cider,"}, {"timestamp": [7319.08, 7323.16], "text": " y compris pour les grandes choses de ta vie, me semble une sorte de"}, {"timestamp": [7323.16, 7324.8], "text": " prison sur Terre, v\u00e9ritablement."}, {"timestamp": [7324.84, 7331.04], "text": " les grandes choses de ta vie, me semble une sorte de prison sur terre, v\u00e9ritablement. On est en train de... Et qu'un vrai lib\u00e9ral, au fond, il doit se dire, mais l'individu,"}, {"timestamp": [7331.04, 7335.48], "text": " il est o\u00f9 l\u00e0-dedans ? Et Tocqueville aurait \u00e9t\u00e9 effray\u00e9 par \u00e7a. Et c'est pas juste"}, {"timestamp": [7335.48, 7340.92], "text": " parce que c'est le progr\u00e8s, et que c'est le march\u00e9, que c'est bien. Il y a une notion"}, {"timestamp": [7340.92, 7344.28], "text": " plus fondamentale qui est, mais est-ce que l'individu, il est autonome l\u00e0-dedans ? Est-ce"}, {"timestamp": [7344.28, 7346.5], "text": " qu'on peut vivre diff\u00e9remment l\u00e0-dedans ? Est-ce qu'on peut vivre diff\u00e9remment l\u00e0-dedans ?"}, {"timestamp": [7346.5, 7354.0], "text": " Est-ce qu'on peut \u00e9laborer une existence singuli\u00e8re, personnelle, un peu bizarre, un peu errante, un peu folle ?"}, {"timestamp": [7354.0, 7359.0], "text": " Ou est-ce que pas du tout, on est tous en fait compl\u00e8tement r\u00e9giment\u00e9s ?"}, {"timestamp": [7359.0, 7363.0], "text": " Et c'est une question que je ne me posais pas comme \u00e7a avant,"}, {"timestamp": [7363.0, 7366.48], "text": " et qui est maintenant tr\u00e8s pr\u00e9sente, et d'ailleurs qui est pr\u00e9sente dans ma vie personnelle,"}, {"timestamp": [7366.48, 7373.4], "text": " parce que l\u00e0 je vais aller... Je suis en train d'acheter une petite maison dans le Calvados o\u00f9 je vais aller vivre, c\u00f4t\u00e9 de Montcheval justement."}, {"timestamp": [7373.4, 7380.28], "text": " Alors je vais continuer \u00e0 avoir envie d'utiliser la technologie et tout, mais l'id\u00e9e de pouvoir me constituer une sorte d'ermitage o\u00f9 je suis vraiment libre,"}, {"timestamp": [7390.4, 7396.56], "text": " Et o\u00f9 la libert\u00e9, c'est au fond pas tellement la satisfaction de besoins multipli\u00e9s \u00e0 l'exc\u00e8s, mais au contraire le d\u00e9pouillement par rapport aux besoins. Tu vois, \u00e0 la cheval, j'ai pass\u00e9"}, {"timestamp": [7396.56, 7401.64], "text": " quatre mois et demi, j'avais deux t-shirts litt\u00e9ralement, rien ne m'a manqu\u00e9, rien ne m'a"}, {"timestamp": [7401.64, 7407.8], "text": " manqu\u00e9, ni du point de vue mat\u00e9riel, ni du point de vue effectif. C'est quand je retrouve le monde o\u00f9 on a tout, que tout manque en fait."}, {"timestamp": [7407.8, 7412.88], "text": " Donc \u00e7a c'est la le\u00e7on du sto\u00efcisme, c'est tr\u00e8s d'ailleurs dans la ligne de Montaigne,"}, {"timestamp": [7412.88, 7417.4], "text": " et c'est un travail plus int\u00e9rieur en fond,"}, {"timestamp": [7417.4, 7420.2], "text": " mais..."}, {"timestamp": [7420.2, 7422.04], "text": " mais..."}, {"timestamp": [7422.04, 7429.0], "text": " qui est maintenant tr\u00e8s important pour moi. Que je rejoins sur beaucoup d'aspects, le sto\u00efcisme."}, {"timestamp": [7429.0, 7435.0], "text": " Ce qui est int\u00e9ressant c'est qu'en fait il a fallu, c'\u00e9tait le sens de ma question,"}, {"timestamp": [7435.0, 7439.0], "text": " que tu passes par ces diff\u00e9rentes \u00e9tapes pour t'en rendre compte,"}, {"timestamp": [7439.0, 7444.0], "text": " parce que si je reprends dans mon parcours un moment o\u00f9,"}, {"timestamp": [7444.0, 7447.08], "text": " tu sais quand on te dit, je sais pas si c'est de l'hypnose ou des enfin"}, {"timestamp": [7447.08, 7451.92], "text": " qu'on te dit ou la m\u00e9ditation ou un certain nombre de choses comme \u00e7a on va te dire essaie"}, {"timestamp": [7451.92, 7455.72], "text": " de penser \u00e0 un endroit o\u00f9 tu as \u00e9t\u00e9 bien dans ta vie o\u00f9 tu \u00e9tais heureux o\u00f9 c'\u00e9tait bien alors"}, {"timestamp": [7455.72, 7461.4], "text": " moi je suis tr\u00e8s bien et tr\u00e8s heureux mais j'ai cet endroit qui me revient qui \u00e9tait dans la"}, {"timestamp": [7461.4, 7468.32], "text": " presqu'\u00eele de Bukit en Indon\u00e9sie \u00e0 Bali, dans un autre temps de Bali au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000,"}, {"timestamp": [7468.32, 7476.28], "text": " un endroit o\u00f9 j'\u00e9tais dans des villages de p\u00eacheurs o\u00f9 il n'y avait pas l'eau, pas l'\u00e9lectricit\u00e9 et o\u00f9"}, {"timestamp": [7476.28, 7487.0], "text": " je pouvais passer plusieurs ann\u00e9es d'affil\u00e9e, des semaines enti\u00e8res comme ton serveur de Malibu, \u00e0 me nourrir de nazi-goreng et mi-goreng,"}, {"timestamp": [7487.0, 7491.0], "text": " leur bouffe traditionnelle,"}, {"timestamp": [7491.0, 7493.0], "text": " mais surtout du poisson qu'ils allaient p\u00eacher."}, {"timestamp": [7493.0, 7495.0], "text": " Encore une fois, pas d'eau, pas d'\u00e9lectricit\u00e9,"}, {"timestamp": [7495.0, 7496.0], "text": " alors je ne te parle pas des t\u00e9l\u00e9phones,"}, {"timestamp": [7496.0, 7498.0], "text": " il n'y avait rien en fait."}, {"timestamp": [7498.0, 7500.0], "text": " Et je nageais dans le bonheur."}, {"timestamp": [7502.0, 7508.68], "text": " Et c'\u00e9tait cette hospitalit\u00e9 dont tu parlais, c'est-\u00e0-dire que je payais pas les p\u00eacheurs pour"}, {"timestamp": [7508.68, 7515.0], "text": " la nuit que je passais chez eux, en revanche je leur payais la nourriture, ce qui est probablement"}, {"timestamp": [7515.0, 7518.04], "text": " un peu plus largement que ce que \u00e7a devait co\u00fbter, mais enfin on parle de, je sais pas, un dollar"}, {"timestamp": [7518.04, 7522.92], "text": " le repas ou j'en sais rien, c'\u00e9tait ridicule. Voil\u00e0, mais l\u00e0 o\u00f9 je veux en venir c'est que"}, {"timestamp": [7522.92, 7526.04], "text": " finalement toutes ces choses dont on parle et"}, {"timestamp": [7526.04, 7531.92], "text": " cette Silicon Valley que tu as v\u00e9cu, ou plus loin, la Chine dont tu parles, c'est quelque chose qui"}, {"timestamp": [7531.92, 7537.04], "text": " nous arrive petit \u00e0 petit, un confort qui est toujours un tout petit truc de plus, qui n'est"}, {"timestamp": [7537.04, 7542.92], "text": " pas si mal en fait, tu vois, et puis il n'y a plus de fil sur les \u00e9couteurs, et puis finalement,"}, {"timestamp": [7542.92, 7546.72], "text": " quand tu as un tracker d'activit\u00e9 sur ton bras, tu peux"}, {"timestamp": [7546.72, 7553.04], "text": " avoir contr\u00f4l\u00e9 Spotify sur ton ampli. C'est pas con en soi parce que c'est sympa, puis en fait il"}, {"timestamp": [7553.04, 7557.16], "text": " prend aussi ton pouls et puis ton GPS tout le temps et puis en fait bon c'est pratique parce"}, {"timestamp": [7557.16, 7566.16], "text": " que tu peux payer avec. Et en fait mais tu t'en rends plus compte parce que c'est chaque petite chose petite chose petite chose et toi il a fallu que tu prennes une claque dans la gueule c'est un peu bleu, et puis voil\u00e0. Et en fait, mais tu t'en rends plus compte"}, {"timestamp": [7566.16, 7568.16], "text": " parce que c'est chaque petite chose, petite chose, petite chose,"}, {"timestamp": [7568.16, 7569.92], "text": " et toi il a fallu que tu prennes une claque dans la gueule,"}, {"timestamp": [7569.92, 7572.72], "text": " c'est presque \u00e7a en fait, pour te dire en fait je veux pas tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [7572.72, 7574.72], "text": " c'est \u00e7a ce que tu dis ?"}, {"timestamp": [7574.72, 7578.6], "text": " C'est pas que j'en veux pas, mais c'est que je veux d'abord pouvoir le ma\u00eetriser,"}, {"timestamp": [7578.6, 7581.48], "text": " le ma\u00eetriser \u00e0 la fois sur le plan technologique,"}, {"timestamp": [7581.48, 7583.68], "text": " pour ma\u00eetriser les datas que je fournis,"}, {"timestamp": [7583.68, 7589.64], "text": " et le ma\u00eetriser sur le plan personnel, c'est-\u00e0-dire en ayant vraiment mesur\u00e9 ce dont j'ai envie, ce dont j'ai besoin, et ce qui est"}, {"timestamp": [7589.64, 7594.32], "text": " inutile. D'ailleurs j'ai toujours des \u00e9couteurs avec un fil, parce que je ne supporte pas l'id\u00e9e"}, {"timestamp": [7594.32, 7599.52], "text": " d'avoir encore un truc \u00e0 recharger qui peut ne plus avoir de batterie, je disais c'est pas possible,"}, {"timestamp": [7599.52, 7606.0], "text": " il y en a d\u00e9j\u00e0 trop. Et tu vois le fil c'est vraiment pas g\u00eanant, franchement. Je te dis, tu passes"}, {"timestamp": [7606.0, 7607.6], "text": " toute son t-shirt quand tu cours. Non mais vraiment."}, {"timestamp": [7607.6, 7611.36], "text": " En fait, tu vois, j'\u00e9tais en train de me retenir de le dire parce que je me dis que"}, {"timestamp": [7611.36, 7614.68], "text": " c'est inint\u00e9ressant, mais en l'occurrence, moi, quand je pars courir et que j'\u00e9coute"}, {"timestamp": [7614.68, 7620.88], "text": " des podcasts, pas les miens, je te rassure, eh bien, c'est le moment o\u00f9 je pars toujours,"}, {"timestamp": [7620.88, 7623.8], "text": " j'ai des \u00e9couteurs sans fil, mais je pars toujours avec des \u00e9couteurs filaires parce"}, {"timestamp": [7623.8, 7625.0], "text": " qu'il m'est"}, {"timestamp": [7627.8, 7628.4], "text": " inconcevable de courir ou de faire du v\u00e9lo et d'\u00eatre..."}, {"timestamp": [7634.26, 7634.64], "text": " Alors l\u00e0 pour le coup c'est peut-\u00eatre con moi aussi, mais moi j'ai besoin d'\u00e9couter des podcasts, j'ai besoin de rentrer dans mes routines \u00e0 moi."}, {"timestamp": [7640.04, 7640.36], "text": " Marie-Eclande que j'ai eue sur ce podcast me disait, quand elle marche ou quelque chose, elle a besoin de juste rien entendre"}, {"timestamp": [7642.8, 7643.44], "text": " et je le respecte, je serai tr\u00e8s bien aussi."}, {"timestamp": [7645.32, 7647.36], "text": " Mais voil\u00e0, en l'occurrence, j'aime bien ce concept de fil par moment"}, {"timestamp": [7647.56, 7649.28], "text": " parce que je ne veux pas que \u00e7a tombe"}, {"timestamp": [7649.28, 7651.08], "text": " en rade au bout de dix minutes ou"}, {"timestamp": [7651.12, 7652.12], "text": " trois quarts d'heure."}, {"timestamp": [7652.84, 7654.2], "text": " Donc, je te suis l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [7654.68, 7656.36], "text": " Mais c'est s\u00fbr, ce que tu dis, moi,"}, {"timestamp": [7656.88, 7657.88], "text": " mon image de..."}, {"timestamp": [7658.32, 7659.84], "text": " Franchement, les moments o\u00f9 j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [7659.84, 7660.6], "text": " le plus heureux, c'\u00e9tait pendant mon"}, {"timestamp": [7660.6, 7661.6], "text": " entra\u00eenement pour le voyage \u00e0"}, {"timestamp": [7661.6, 7663.96], "text": " cheval, o\u00f9 j'ai trouv\u00e9"}, {"timestamp": [7663.96, 7665.0], "text": " une \u00e9curie dans le calvado,"}, {"timestamp": [7665.0, 7667.0], "text": " ce qui a pris en main, parce qu'il faut apprendre plein de choses."}, {"timestamp": [7667.0, 7669.0], "text": " Il faut apprendre la mar\u00e9chalerie, la bourrellerie,"}, {"timestamp": [7669.0, 7671.0], "text": " les soins v\u00e9tos, la cartographie,"}, {"timestamp": [7671.0, 7673.0], "text": " enfin, il y a plein de choses qui n'ont rien \u00e0 voir avec la technique \u00e9questre,"}, {"timestamp": [7673.0, 7675.0], "text": " qui est quasiment inexistante sur le voyage \u00e0 cheval."}, {"timestamp": [7675.0, 7677.0], "text": " C'est tout ce qui va autour qui est..."}, {"timestamp": [7677.0, 7679.0], "text": " Et c'est combien de temps de formation, \u00e7a ?"}, {"timestamp": [7679.0, 7682.0], "text": " Il n'y a rien de tr\u00e8s r\u00e9gul\u00e9."}, {"timestamp": [7682.0, 7684.0], "text": " Moi, j'ai trouv\u00e9 des gens qui ont accept\u00e9 de faire \u00e7a"}, {"timestamp": [7684.0, 7686.0], "text": " parce qu'ils connaissent bien la randonn\u00e9e. T'as pas un institut qui fait \u00e7a, \u00e7a n'y a rien de tr\u00e8s r\u00e9gul\u00e9. Moi, j'ai trouv\u00e9 des gens qui ont accept\u00e9 de faire \u00e7a parce qu'ils connaissent bien la randonn\u00e9e."}, {"timestamp": [7686.0, 7688.0], "text": " T'as pas un institut qui fait \u00e7a, \u00e7a n'existe pas."}, {"timestamp": [7688.0, 7692.0], "text": " Mais \u00e7a m'a pris 6 mois, bien intense."}, {"timestamp": [7692.0, 7695.0], "text": " Plus de 50% de mes semaines."}, {"timestamp": [7695.0, 7697.0], "text": " Parce qu'il faut apprendre \u00e0 mettre un fer \u00e0 cheval,"}, {"timestamp": [7697.0, 7698.0], "text": " \u00e0 d\u00e9faire..."}, {"timestamp": [7698.0, 7700.0], "text": " C'est d'ailleurs tr\u00e8s satisfaisant de travailler avec ses mains,"}, {"timestamp": [7700.0, 7702.0], "text": " \u00e7a c'est encore un sujet."}, {"timestamp": [7702.0, 7705.0], "text": " Mais t'es dans la boue, il pleut..."}, {"timestamp": [7705.0, 7706.0], "text": " Il fait froid."}, {"timestamp": [7706.0, 7712.8], "text": " Il fait froid, c'est le calvados. Mais n\u00e9anmoins c'est vrai que c'\u00e9tait des moments de compl\u00e9tude."}, {"timestamp": [7712.8, 7718.16], "text": " T'as besoin de rien. Le voyage \u00e9tait aussi beaucoup \u00e7a, mais enfin le voyage \u00e9tait"}, {"timestamp": [7718.16, 7720.96], "text": " quand m\u00eame plein de soucis logistiques, parce qu'il fallait pr\u00e9voir beaucoup de choses."}, {"timestamp": [7720.96, 7724.68], "text": " Alors que l\u00e0-bas c'\u00e9tait plus... Je savais o\u00f9 je revenais le soir, donc c'\u00e9tait plus"}, {"timestamp": [7724.68, 7727.68], "text": " simple. Et au fond c'est ce que je vais essayer de retrouver maintenant en"}, {"timestamp": [7727.68, 7738.76], "text": " m'y installant. Mais... Mais donc, chacun doit pouvoir... Enfin, je ne suis pas d\u00e9croissant au"}, {"timestamp": [7738.76, 7743.36], "text": " sens o\u00f9 je ne veux pas imposer ce mod\u00e8le au reste de la soci\u00e9t\u00e9. J'adore l'urbanit\u00e9,"}, {"timestamp": [7743.36, 7748.0], "text": " et puis c'est tr\u00e8s bien que les gens vivent de mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente. Et moi j'aime les gens qui vivent un peu dans l'exc\u00e8s,"}, {"timestamp": [7748.0, 7755.92], "text": " quoi, comme Anasim Taleb avec son syst\u00e8me, sa m\u00e9taphore de l'alt\u00e8re, tu vois. J'aime bien les"}, {"timestamp": [7755.92, 7769.58], "text": " trucs aussi compl\u00e8tement fous, extravagants, totalement dispendieux, absurdde, hyper luxueux. Et donc je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien qu'il y ait des gens qui continuent \u00e0 entretenir \u00e7a."}, {"timestamp": [7769.58, 7777.38], "text": " Et comme Voltaire \u00e9tait un grand \u00e9crivain du luxe aussi, il a beaucoup \u00e9crit sur le luxe,"}, {"timestamp": [7777.38, 7782.1], "text": " et sur pourquoi le luxe fait progresser l'humanit\u00e9 dans son ensemble."}, {"timestamp": [7782.1, 7787.98], "text": " Je ne rejette absolument pas \u00e7a, mais c'est pas mal de comprendre que d'abord,"}, {"timestamp": [7787.98, 7793.66], "text": " la soci\u00e9t\u00e9 doit m\u00e9nager la possibilit\u00e9 \u00e0 toutes ses existences d'advenir, et donc \u00e7a demande la"}, {"timestamp": [7793.66, 7797.76], "text": " propri\u00e9t\u00e9 de la telle ou une universit\u00e9 de telle. Tout \u00e7a, \u00e7a se travaille, \u00e7a ne va pas se faire"}, {"timestamp": [7797.76, 7801.7], "text": " comme \u00e7a tout seul. Et si on ne fait pas attention, plus personne ne pourra vivre comme \u00e7a, parce"}, {"timestamp": [7801.7, 7806.04], "text": " qu'il y aura des trackers partout, et que tu n'auras pas le droit de vivre tout seul dans une maison dans le Calvado,"}, {"timestamp": [7806.04, 7807.46], "text": " parce que \u00e7a sera trop dangereux, \u00e7a sera..."}, {"timestamp": [7807.46, 7810.26], "text": " Tu utiliseras trop de terres agricoles, tu sais pas quoi."}, {"timestamp": [7810.26, 7813.46], "text": " Et donc, t'es oblig\u00e9 de vivre en HLM comme en Chine,"}, {"timestamp": [7813.46, 7817.76], "text": " o\u00f9 les... Au nom de la lutte contre la pauvret\u00e9,"}, {"timestamp": [7817.76, 7820.88], "text": " les derniers villages paysans sont \u00e9radiqu\u00e9s pour mettre les gens dans des tours."}, {"timestamp": [7820.88, 7825.84], "text": " Parce que du coup, leur bien... Leur niveau de vie est augment\u00e9. C' du coup, leur niveau de vie est augment\u00e9."}, {"timestamp": [7825.84, 7827.0], "text": " C'est vrai, leur niveau de vie est augment\u00e9."}, {"timestamp": [7827.0, 7830.84], "text": " Il y a un film qui vient de sortir l\u00e0-dessus, qui vient de sortir dans le monde occidental,"}, {"timestamp": [7830.84, 7834.88], "text": " qui s'appelle \u00ab Dead Dogs \u00bb sur la Chine contemporaine."}, {"timestamp": [7834.88, 7836.48], "text": " C'est une dame qui..."}, {"timestamp": [7836.48, 7838.24], "text": " C'est un film tr\u00e8s dr\u00f4le, un peu absurde."}, {"timestamp": [7838.24, 7842.24], "text": " Une dame qui r\u00e9siste \u00e0 des d\u00e9veloppeurs qui veulent garder sa vieille maison, alors"}, {"timestamp": [7842.24, 7844.36], "text": " qu'on lui propose de la reloger dans une super-tour toute neuve."}, {"timestamp": [7844.36, 7845.0], "text": " Et du coup, elle est toute seule dans sa maison face au bulldozer. des d\u00e9veloppeurs qui veulent garder sa vieille maison alors qu'on lui propose de la reloger dans une super tour toute neuve."}, {"timestamp": [7847.36, 7848.48], "text": " Et du coup, elle est toute seule dans sa maison face au bub de z\u00e8bre."}, {"timestamp": [7849.84, 7852.32], "text": " Un film tr\u00e8s sympa."}, {"timestamp": [7854.52, 7860.6], "text": " \u00c7a me fait penser \u00e0 Laos, ce film tr\u00e8s beau. Je ne sais pas si tu l'avais vu, \u00e7a doit \u00eatre un Pixar, avec ce vieux monsieur qui doit se renvoler avec sa maison"}, {"timestamp": [7860.84, 7862.72], "text": " parce qu'il se fait chasser par des promoteurs."}, {"timestamp": [7862.72, 7865.28], "text": " Bref, tr\u00e8s beau film, mais tr\u00e8s diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [7865.52, 7868.4], "text": " Je te reprendrai cette r\u00e9f\u00e9rence, mais je pense qu'on la trouvera."}, {"timestamp": [7870.84, 7873.48], "text": " Avant que tu me racontes cette incarc\u00e9ration..."}, {"timestamp": [7874.76, 7876.16], "text": " Il n'y a pas le temps de parler de libert\u00e9."}, {"timestamp": [7879.52, 7881.0], "text": " Il faut que je comprenne juste une chose."}, {"timestamp": [7881.08, 7881.92], "text": " Tu me disais que tu \u00e9tais mari\u00e9."}, {"timestamp": [7881.92, 7883.36], "text": " Tu es papa, tu as des enfants ?"}, {"timestamp": [7883.6, 7884.08], "text": " Oui."}, {"timestamp": [7884.44, 7892.48], "text": " Alors comment... Sans rentrer trop dans ta sph\u00e8re priv\u00e9e, jusque l\u00e0 o\u00f9 tu veux aller, mais"}, {"timestamp": [7892.48, 7899.08], "text": " comment \u00e7a se vit, \u00e7a se pr\u00e9pare, un voyage comme \u00e7a o\u00f9 tu as six mois de pr\u00e9paration"}, {"timestamp": [7899.08, 7905.6], "text": " puis quasiment six mois de voyage, juillet, ao\u00fbt, septembre, octobre, novembre, quatre mois,"}, {"timestamp": [7907.24, 7907.6], "text": " presque quatre mois et demi."}, {"timestamp": [7911.32, 7911.84], "text": " Comment \u00e7a se pr\u00e9pare personnellement ?"}, {"timestamp": [7917.04, 7917.28], "text": " Comment t'int\u00e8gres aussi cette onde de choc dans ta vie ?"}, {"timestamp": [7919.0, 7921.2], "text": " Comment tu la fais vivre \u00e0 ta famille ?"}, {"timestamp": [7922.4, 7922.6], "text": " Les gens sont fous aujourd'hui."}, {"timestamp": [7924.04, 7929.48], "text": " Ils sont coll\u00e9s les uns aux autres. Ils n'arr\u00eatent pas de s'engueuler, mais ils ne peuvent pas se passer l'un de l'autre"}, {"timestamp": [7929.48, 7930.48], "text": " plus de 24 heures."}, {"timestamp": [7930.48, 7934.68], "text": " Ils voient des films ensemble, ils vont en vacances ensemble, ils ont les m\u00eames amis."}, {"timestamp": [7934.68, 7940.08], "text": " Mais \u00e7a, ce n'est pas des couples, c'est des esp\u00e8ces d'ensemble, je ne sais pas comment"}, {"timestamp": [7940.08, 7947.0], "text": " on peut appeler \u00e7a, fusionnel, mais c'est pas du tout mon id\u00e9al. Je pense qu'une famille,"}, {"timestamp": [7947.0, 7952.32], "text": " pour \u00eatre heureuse, il faut qu'elle soit compos\u00e9e d'individus qui vivent des vies diff\u00e9rentes,"}, {"timestamp": [7952.32, 7957.88], "text": " qui ont des go\u00fbts diff\u00e9rents, et qui justement s'aiment et se retrouvent d'autant mieux qu'ils"}, {"timestamp": [7957.88, 7966.08], "text": " ont encore une vie personnelle. Et donc, bon, apr\u00e8s il y a des probl\u00e8mes, des questions logistiques."}, {"timestamp": [7966.08, 7972.36], "text": " Mais bon, c'est \u00e0 charge de revanche, si ma femme veut partir 5 mois, faire je ne sais"}, {"timestamp": [7972.36, 7978.32], "text": " quoi, je ne sais o\u00f9, je serais tout \u00e0 fait ravi de prendre le foyer \u00e0 ma charge."}, {"timestamp": [7978.32, 7984.0], "text": " Mais je pense qu'il ne faut pas se..."}, {"timestamp": [7984.0, 7986.0], "text": " C'\u00e9tait tr\u00e8s naturel en fait."}, {"timestamp": [7986.0, 7988.0], "text": " Les enfants l'ont tr\u00e8s bien v\u00e9cu, c'\u00e9tait tr\u00e8s sympa."}, {"timestamp": [7988.0, 7992.0], "text": " Je les appelais tous les soirs pour leur raconter comment j'\u00e9tais tomb\u00e9 dans un mar\u00e9cage"}, {"timestamp": [7992.0, 7995.0], "text": " ou que j'ai dormi dans un esp\u00e8ce de tentiglou et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [7995.0, 7998.0], "text": " \u00c7a les faisait bien marrer, beaucoup plus que si j'allais leur rentrer \u00e0 la maison le soir"}, {"timestamp": [7998.0, 8000.0], "text": " avec un attach\u00e9 caisse."}, {"timestamp": [8000.0, 8002.0], "text": " Et puis, ils \u00e9taient ravis de me retrouver, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [8002.0, 8006.52], "text": " J'avais \u00e9t\u00e9 s'\u00e9pouser de moustache qui avait suscit\u00e9 une grande controverse dans la famille."}, {"timestamp": [8006.52, 8009.52], "text": " J'ai d\u00fb quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [8009.52, 8013.92], "text": " J'ai d\u00fb me r\u00e9soudre \u00e0 la coup\u00e9e."}, {"timestamp": [8013.92, 8017.84], "text": " J'avais beau citer \u00e0 ma femme les passages de Montaigne o\u00f9 il explique que la moustache"}, {"timestamp": [8017.84, 8019.64], "text": " lui rappelle les odeurs d\u00e9pais\u00e9es de sa jeunesse."}, {"timestamp": [8019.64, 8021.08], "text": " \u00c7a ne marchait pas."}, {"timestamp": [8021.08, 8029.6], "text": " Mais bon, donc j'ai beaucoup v\u00e9cu, j'aurais racont\u00e9 plein de choses, eux aussi ont v\u00e9cu, parce qu'au fond, tant que c'est pas 4 ans,"}, {"timestamp": [8030.72, 8035.48], "text": " c'est int\u00e9ressant de passer 4 mois sans p\u00e8re, tu vois, tu vois les choses diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [8036.84, 8040.16], "text": " Mon fils qui est extr\u00eamement proche de moi, bah, il a appris un peu \u00e0"}, {"timestamp": [8040.76, 8044.88], "text": " ne pas \u00eatre... je sais pas, se sentir jug\u00e9 en permanence, mais faire des trucs pour lui."}, {"timestamp": [8044.84, 8055.16], "text": " peu \u00e0 ne pas \u00eatre... je ne sais pas, se sentir jug\u00e9 en permanence, mais faire des trucs pour lui. Tu vois, \u00e7a change un peu, \u00e9videmment, les relations entre les petits modules qui constituent"}, {"timestamp": [8055.16, 8060.24], "text": " la famille, mais c'est pour le mieux, \u00e7a diversifie un peu l'exp\u00e9rience. Et aujourd'hui, on en parle"}, {"timestamp": [8060.24, 8065.12], "text": " \u00e9videmment du voyage avec beaucoup de... tu vois, de joie dans la famille."}, {"timestamp": [8065.12, 8068.5], "text": " C'\u00e9tait pas du tout v\u00e9cu comme une exp\u00e9rience horrible."}, {"timestamp": [8068.5, 8070.5], "text": " Le dernier mois \u00e9tait un peu dur pour plein de raisons, mais..."}, {"timestamp": [8072.5, 8075.24], "text": " Y'a pas eu de drame en mon absence, donc tu vois, y'a pas eu de manque fondamental."}, {"timestamp": [8076.04, 8078.54], "text": " Et, \u00e0 titre personnel, je leur ai dit tr\u00e8s clairement"}, {"timestamp": [8078.54, 8080.54], "text": " qu'ils me manquaient pas pendant le voyage."}, {"timestamp": [8080.54, 8082.54], "text": " Et que c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a."}, {"timestamp": [8082.54, 8086.48], "text": " En fait, le manque est un sentiment tr\u00e8s \u00e9go\u00efste."}, {"timestamp": [8086.48, 8090.28], "text": " C'est parce que tu veux ton petit confort, ton petit confort affectif."}, {"timestamp": [8090.28, 8092.8], "text": " Aimer, c'est pas \u00e7a je pense."}, {"timestamp": [8092.8, 8097.0], "text": " C'est justement savoir \u00eatre soi, et \u00eatre content quand on est juste soi."}, {"timestamp": [8097.0, 8098.84], "text": " C'est vraiment l'enseignement de Montaigne \u00e7a."}, {"timestamp": [8098.84, 8102.96], "text": " Retrouver l'arri\u00e8re boutique et tout \u00e7a, parler du sto\u00efcisme c'est compl\u00e8tement \u00e7a."}, {"timestamp": [8102.96, 8106.48], "text": " Et pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e7a te permet d'autant mieux ensuite"}, {"timestamp": [8106.48, 8117.36], "text": " d'aimer, de t'ouvrir \u00e0 l'autre, de l'\u00e9couter, de partager. Donc je pense que ce cas une famille,"}, {"timestamp": [8117.36, 8126.0], "text": " enfin en tout cas pour moi, je suis tr\u00e8s heureux en famille, mais pr\u00e9cis\u00e9ment parce que"}, {"timestamp": [8128.0, 8129.0], "text": " c'est pas un ensemble"}, {"timestamp": [8130.0, 8132.0], "text": " totalement fusionnel. Ma femme a des go\u00fbts compl\u00e8tement diff\u00e9rents des miens."}, {"timestamp": [8132.0, 8134.0], "text": " Elle est passionn\u00e9e de foot, j'ai jamais rien..."}, {"timestamp": [8134.0, 8136.0], "text": " jamais eu le moins d'int\u00e9r\u00eat pour le foot."}, {"timestamp": [8136.0, 8138.0], "text": " Elle passe son temps \u00e0 regarder des matchs,"}, {"timestamp": [8138.0, 8140.0], "text": " \u00e0 aller aux matchs, \u00e0 supporter les \u00e9quipes et tout."}, {"timestamp": [8141.0, 8143.0], "text": " C'est tr\u00e8s... c'est moins de la philosophie, tu vois."}, {"timestamp": [8143.0, 8145.0], "text": " Je l'inviterai au Parc des Princes."}, {"timestamp": [8145.0, 8146.0], "text": " On sera ravis."}, {"timestamp": [8146.0, 8148.0], "text": " Comme \u00e7a, elle pourra se venger."}, {"timestamp": [8148.0, 8150.0], "text": " Ce ne sera que quelques heures, mais au moins."}, {"timestamp": [8150.0, 8154.0], "text": " Elle est la grande supportrice de Lance, je ne sais pas bien."}, {"timestamp": [8154.0, 8156.0], "text": " Je l'inviterai sur un PSG Lance, au moins."}, {"timestamp": [8156.0, 8158.0], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [8158.0, 8162.0], "text": " Donc, tu vois, c'est tr\u00e8s riche, je trouve."}, {"timestamp": [8162.0, 8166.0], "text": " C'est beaucoup plus riche que si on se parlait de montagne tous les deux le soir,"}, {"timestamp": [8166.0, 8167.0], "text": " dans le blanc des yeux."}, {"timestamp": [8167.0, 8169.0], "text": " Enfin bon, on fait ce qu'on veut, mais..."}, {"timestamp": [8169.0, 8173.0], "text": " Non, non, mais je trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant, comme approche."}, {"timestamp": [8173.0, 8175.0], "text": " C'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce que je dis de montagne de sa propre famille."}, {"timestamp": [8175.0, 8178.0], "text": " Alors lui, il est un peu plus cynique parce qu'il n'avait pas de tr\u00e8s bon rapport avec sa femme"}, {"timestamp": [8178.0, 8179.0], "text": " et qu'il parle tr\u00e8s peu de ses enfants."}, {"timestamp": [8179.0, 8182.0], "text": " Et qu'il dit que quand il est parti en voyage, il \u00e9tait ravi de quitter,"}, {"timestamp": [8182.0, 8184.0], "text": " comme il dit, les \u00e9pines domestiques."}, {"timestamp": [8186.4, 8187.92], "text": " Mais enfin, il parle quand m\u00eame de cette..."}, {"timestamp": [8188.48, 8190.92], "text": " D'ailleurs, il parle \u00e0 un moment donn\u00e9, il y a un texte dans les essais, il y a un"}, {"timestamp": [8190.92, 8195.96], "text": " passage sur les gens qui ne peuvent pas se passer l'un de l'autre, qui se voient le"}, {"timestamp": [8195.96, 8198.04], "text": " cul l'un de l'autre. Je ne sais plus comment il dit, mais quelque chose comme \u00e7a."}, {"timestamp": [8200.28, 8201.4], "text": " Et il ne comprend pas."}, {"timestamp": [8202.72, 8206.0], "text": " Mais vous arrivez \u00e0 avoir un \u00e9quilibre, du coup, justement,"}, {"timestamp": [8206.0, 8208.0], "text": " sur la gestion de tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [8208.0, 8210.0], "text": " Vous savez, moi, quand je suis l\u00e0, apr\u00e8s, quand je reviens, je suis l\u00e0,"}, {"timestamp": [8210.0, 8212.0], "text": " j'ai un p\u00e8re au foyer."}, {"timestamp": [8212.0, 8215.0], "text": " Moi, je reste \u00e0 la maison toute la journ\u00e9e en \u00e9crivant,"}, {"timestamp": [8215.0, 8217.0], "text": " donc au contraire, je fais plein de choses avec les enfants,"}, {"timestamp": [8217.0, 8219.0], "text": " donc c'est juste, c'est le principe des alt\u00e8res, c'est tout ou rien,"}, {"timestamp": [8219.0, 8223.0], "text": " mais \u00e7a peut tr\u00e8s bien fonctionner."}, {"timestamp": [8223.0, 8227.0], "text": " D'ailleurs, tous les arrangements fonctionnent \u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est fait"}, {"timestamp": [8227.0, 8231.0], "text": " avec bonne humeur et avec des principes clairs."}, {"timestamp": [8231.0, 8233.0], "text": " Tout fonctionne."}, {"timestamp": [8233.0, 8236.0], "text": " Et alors, ta femme et tes enfants, \u00e0 un moment tu lui as dit"}, {"timestamp": [8236.0, 8239.0], "text": " \u00ab je vais aller me faire emprisonner \u00bb, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [8239.0, 8241.0], "text": " Oui."}, {"timestamp": [8241.0, 8243.0], "text": " \u00c7a serait pour une semaine, franchement."}, {"timestamp": [8243.0, 8246.64], "text": " Une semaine, ok. Je pensais que tu devrais plus, un mois ou trois semaines, d'accord, oui."}, {"timestamp": [8246.64, 8248.64], "text": " Une semaine, bon, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, non ?"}, {"timestamp": [8248.64, 8255.12], "text": " Ah, la prison pendant une semaine, \u00e7a vaut trois semaines, on s'en entend passer."}, {"timestamp": [8255.12, 8263.04], "text": " Mais effectivement, on \u00e9tait dans tous ces... toujours en d\u00e9veloppant ces id\u00e9es d'autonomie individuelle, etc."}, {"timestamp": [8263.04, 8268.36], "text": " Je me suis dit, mais qu'est-ce que le lib\u00e9ralisme a \u00e0 dire sur la philosophie p\u00e9nale, sur la prison, qui est son antipode puisque c'est"}, {"timestamp": [8268.36, 8273.4], "text": " la privation de libert\u00e9 ? Il y a des choses. De Beccaria \u00e0 Foucault, il y a une litt\u00e9rature"}, {"timestamp": [8273.4, 8279.8], "text": " lib\u00e9rale de la philosophie p\u00e9nale, qui dit quoi ? Qui dit que la prison ne doit pas \u00eatre"}, {"timestamp": [8279.8, 8286.58], "text": " l\u00e0 pour punir, il n'est pas question donc qu'elle ait un r\u00f4le moral, elle doit \u00eatre"}, {"timestamp": [8286.58, 8292.84], "text": " l\u00e0 pour prot\u00e9ger la soci\u00e9t\u00e9, de deux mani\u00e8res, en introduisant \u00e9videmment une menace pour"}, {"timestamp": [8292.84, 8299.74], "text": " ceux qui commettraient tel ou tel d\u00e9lit, et \u00e9ventuellement en r\u00e9habilitant l'individu"}, {"timestamp": [8299.74, 8312.22], "text": " fautif en lui permettant de retrouver la soci\u00e9t\u00e9, d'\u00eatre meilleur quand il en sort. Donc, comme dit Foucault, si, en poussant le raisonnement de Beccaria \u00e0 l'extr\u00eame... Beccaria, c'est ce"}, {"timestamp": [8312.22, 8316.46], "text": " lib\u00e9ral italien qui, au XVIIIe si\u00e8cle, a \u00e9crit le trait\u00e9 des d\u00e9lits et des peines, qui a chang\u00e9"}, {"timestamp": [8316.46, 8320.62], "text": " compl\u00e8tement la philosophie p\u00e9nale. Avant, le but de la punition, c'\u00e9tait quoi ? C'\u00e9tait de faire"}, {"timestamp": [8320.62, 8323.86], "text": " souffrir, c'\u00e9tait de se venger. D'ailleurs, il n'y avait pas de prison. Tu regardes le code p\u00e9nal"}, {"timestamp": [8323.86, 8326.32], "text": " fran\u00e7ais de la fin du XVIIe si\u00e8cle, la prison n'est pas"}, {"timestamp": [8326.32, 8330.68], "text": " mentionn\u00e9e. La prison est vue comme une salle d'attente qui va vers le supplice."}, {"timestamp": [8330.92, 8332.44], "text": " Ce qui est int\u00e9ressant, c'est le supplice."}, {"timestamp": [8333.08, 8338.08], "text": " La roue, les bouillantes, comment on dit, les bouillantes,"}, {"timestamp": [8338.08, 8344.8], "text": " le d\u00e9pe\u00e7age, tout \u00e7a, c'est marrant, tu vois, c'est le supplice."}, {"timestamp": [8345.04, 8349.52], "text": " Le supplice de Damien, \u00e9crit par Foucault, qui a tout eu, on lui en a fait 15, m\u00eame"}, {"timestamp": [8349.52, 8352.36], "text": " quand il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mort, on a continu\u00e9 \u00e0 le sticoter jusqu'\u00e0 le jeter dans la"}, {"timestamp": [8352.36, 8353.36], "text": " Seine."}, {"timestamp": [8353.36, 8359.28], "text": " Donc, \u00e7a doit \u00eatre visible, \u00e7a doit faire souffrir, \u00e7a doit se venger."}, {"timestamp": [8359.28, 8363.12], "text": " Et tout ce qu'a fait le lib\u00e9ralisme p\u00e9nal, mais qui s'accompagne des grandes r\u00e9formes"}, {"timestamp": [8363.12, 8366.72], "text": " lib\u00e9rales de la fin du 18e si\u00e8cle, c'est de dire qu'on ne doit pas faire souffrir,"}, {"timestamp": [8366.72, 8370.4], "text": " on doit, comme je l'ai dit, prot\u00e9ger la soci\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [8370.4, 8372.2], "text": " Et du coup, c'est l\u00e0 qu'est apparue la prison comme peine."}, {"timestamp": [8372.2, 8376.44], "text": " Et pas vraiment de prison, la prison est une invention de la d\u00e9mocratie, puisque en d\u00e9mocratie"}, {"timestamp": [8376.44, 8381.4], "text": " on met nos libert\u00e9s en commun dans le contrat social, et bien quand on a bris\u00e9 le contrat,"}, {"timestamp": [8381.4, 8391.04], "text": " on est priv\u00e9 de cette libert\u00e9 qu'on avait abandonn\u00e9e aux autres. Et donc la prison doit \u00eatre la privation de libert\u00e9, seulement la privation de libert\u00e9,"}, {"timestamp": [8391.04, 8396.84], "text": " c'est-\u00e0-dire qu'elle n'implique aucune id\u00e9e de punition, au fond."}, {"timestamp": [8396.84, 8400.92], "text": " Alors \u00e9videmment, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a se passe aujourd'hui, parce que les prisons"}, {"timestamp": [8400.92, 8407.88], "text": " sont des espaces absolument atroces, o\u00f9 tu souffres beaucoup, et o\u00f9 g\u00e9n\u00e9ralement tu sors bien pire que tu n'es rentr\u00e9. Le fameux film"}, {"timestamp": [8407.88, 8411.76], "text": " Le Proph\u00e8te, je pense, est une bonne description de la r\u00e9alit\u00e9, de l'horreur incarc\u00e9rale"}, {"timestamp": [8411.76, 8416.92], "text": " aujourd'hui. Et o\u00f9 du coup, le taux de r\u00e9cidive est hallucinant, c'est 80-90%."}, {"timestamp": [8416.92, 8418.92], "text": " Tu sors de prison, t'as pas d'autre choix que de recommencer en fait."}, {"timestamp": [8418.92, 8421.2], "text": " Tu connais que \u00e7a ?"}, {"timestamp": [8421.2, 8426.0], "text": " Tu connais ? Oui. Bon, en plus il y a le fait que souvent les prisonniers sont des fils de prisonniers,"}, {"timestamp": [8426.0, 8429.0], "text": " donc c'est vraiment un cercle tr\u00e8s tr\u00e8s difficile \u00e0 briser,"}, {"timestamp": [8429.0, 8433.0], "text": " la prison, le syst\u00e8me carc\u00e9ral."}, {"timestamp": [8433.0, 8437.0], "text": " Mais enfin bon, donc il y a des gens qui, un peu progressistes dans les ann\u00e9es 60,"}, {"timestamp": [8437.0, 8441.0], "text": " ont eu cette id\u00e9e de dire, ben en fait la prison, pour aller jusqu'au bout de la logique de p\u00e9caria,"}, {"timestamp": [8441.0, 8447.0], "text": " \u00e7a doit \u00eatre un endroit en fait assez agr\u00e9able, assez sympa, et dans lequel t'es libre de sortir, mais simplement on te demande de ne pas le"}, {"timestamp": [8447.0, 8448.0], "text": " faire."}, {"timestamp": [8448.0, 8449.0], "text": " Donc \u00e7a repose sur la confiance."}, {"timestamp": [8449.0, 8452.48], "text": " C'est beaucoup moins co\u00fbteux pour la soci\u00e9t\u00e9, parce que \u00e7a..."}, {"timestamp": [8452.48, 8456.56], "text": " De mani\u00e8re tr\u00e8s pragmatique, \u00e7a revient moins cher, on n'a pas \u00e0 payer tous les"}, {"timestamp": [8456.56, 8457.56], "text": " gardiens et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [8457.56, 8463.04], "text": " Et puis \u00e7a te r\u00e9apprend, en fait tu te mets en prison tout seul, c'est beaucoup plus"}, {"timestamp": [8463.04, 8464.04], "text": " responsabilisant."}, {"timestamp": [8464.04, 8465.84], "text": " Et donc j'ai \u00e9t\u00e9 dans plusieurs de ces prisons en fait, en Finland mets en prison tout seul, c'est beaucoup plus responsabilisant. Et donc, j'ai"}, {"timestamp": [8465.84, 8469.72], "text": " \u00e9t\u00e9 dans plusieurs de ces prisons en fait, en Finlande, on en a fait une ou deux, enfin deux ou"}, {"timestamp": [8469.72, 8478.24], "text": " trois. Et donc, la derni\u00e8re o\u00f9 j'\u00e9tais, c'\u00e9tait sur un lac, c'\u00e9tait un ancien espace de... un peu"}, {"timestamp": [8478.24, 8483.64], "text": " genre scoot, genre com\u00e9die de vacances, avec des b\u00e2timents plut\u00f4t sympas, un sauna, un lac o\u00f9 tu"}, {"timestamp": [8483.64, 8489.24], "text": " pouvais te baigner apr\u00e8s le sauna avec les prisonniers, o\u00f9 chacun a sa petite chambre, et o\u00f9 t'as un r\u00e8glement int\u00e9rieur"}, {"timestamp": [8489.24, 8492.8], "text": " qui t'explique qu'il faut fermer la porte de ta chambre derri\u00e8re toi. C'est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [8492.8, 8497.92], "text": " la meilleure pour une prison. T'as un espace famille, parce que les gens peuvent accueillir"}, {"timestamp": [8497.92, 8502.24], "text": " la famille r\u00e9guli\u00e8rement, et surtout, surtout, surtout, t'as pas de mur. Les gardiens sont"}, {"timestamp": [8502.24, 8507.72], "text": " globalement des assistants sociaux, ils n'ont pas d'armes. Et de toute fa\u00e7on t'as 200 prisonniers pour, je sais pas, 10 gardiens."}, {"timestamp": [8507.72, 8509.44], "text": " On peut faire du ski nautique ou..."}, {"timestamp": [8509.44, 8514.08], "text": " Tu peux nager en ski nautique, j'ai pas vu, j'ai pas vu."}, {"timestamp": [8514.08, 8516.08], "text": " C'est Club Med ton truc en fait !"}, {"timestamp": [8516.08, 8519.08], "text": " Ouais, alors tu crois que c'est Club Med."}, {"timestamp": [8519.08, 8520.08], "text": " Pardon."}, {"timestamp": [8520.08, 8522.56], "text": " Mais non, mais c'est int\u00e9ressant, parce que les gens disent \u00ab ouais, \u00e7a doit \u00eatre trop"}, {"timestamp": [8522.56, 8523.56], "text": " cool \u00bb."}, {"timestamp": [8523.56, 8524.56], "text": " Non mais c'est toi qui me le pr\u00e9sente comme tel."}, {"timestamp": [8524.56, 8525.0], "text": " Non mais c'est vrai, je veux dire, c'est int\u00e9ressant, parce que les gens disent \u00ab ouais, \u00e7a doit \u00eatre trop cool \u00bb. Non, mais c'est toi qui me le pr\u00e9sente comme tel."}, {"timestamp": [8525.0, 8527.0], "text": " Non, mais c'est vrai, je veux dire, c'est tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [8527.0, 8529.0], "text": " En tout cas, c'est un environnement tr\u00e8s humain,"}, {"timestamp": [8529.0, 8532.0], "text": " plut\u00f4t agr\u00e9able, c'est dans la nature."}, {"timestamp": [8532.0, 8534.0], "text": " Tu t'es engag\u00e9 \u00e0 ne pas partir, c'est \u00e7a le dit ?"}, {"timestamp": [8534.0, 8535.0], "text": " Je suis engag\u00e9 \u00e0 ne pas partir."}, {"timestamp": [8535.0, 8537.0], "text": " Et t'as une limite qui est mat\u00e9rialis\u00e9e par les petits piquets."}, {"timestamp": [8537.0, 8539.0], "text": " Tu te dis \u00ab t'as pas le droit de franchir cette limite \u00bb."}, {"timestamp": [8539.0, 8541.0], "text": " Et t'as personne qui te regarde, t'as pas de cam\u00e9ra."}, {"timestamp": [8541.0, 8543.0], "text": " Et l'angoisse que c'est le soir,"}, {"timestamp": [8543.0, 8545.6], "text": " quand tu fais ta petite promenade, et que c'est toi qui t'as pas de cam\u00e9ra. Et l'angoisse que c'est le soir, quand tu fais ta petite promenade,"}, {"timestamp": [8545.6, 8547.96], "text": " et que c'est toi qui t'enfermes en fait,"}, {"timestamp": [8547.96, 8550.96], "text": " parce que tu sais que tu peux et que tu vas pas le faire,"}, {"timestamp": [8550.96, 8552.88], "text": " et bien en fait c'est tr\u00e8s dur."}, {"timestamp": [8552.88, 8554.48], "text": " Et tous les prisonniers \u00e0 qui j'ai parl\u00e9,"}, {"timestamp": [8554.48, 8557.44], "text": " m'ont dit c'est beaucoup plus dur la prison ouverte,"}, {"timestamp": [8557.44, 8559.88], "text": " pour la t\u00eate, pour le mental, que la prison ferm\u00e9e."}, {"timestamp": [8559.88, 8561.48], "text": " Parce que la prison ferm\u00e9e,"}, {"timestamp": [8561.48, 8567.08], "text": " certes, tu vois, tu te tapes avec tes voisins de chambr\u00e9 et t'es enferm\u00e9 dans un petit"}, {"timestamp": [8567.08, 8570.36], "text": " truc et tout \u00e7a, mais les r\u00e8gles du jeu sont hyper simples. Tu casses la t\u00eate contre les murs, tu veux"}, {"timestamp": [8570.36, 8575.72], "text": " sortir, t'agresses les gardiens, bon c'est... C'est pas compliqu\u00e9. Alors que l\u00e0, le fait de s'auto-discipliner"}, {"timestamp": [8575.72, 8580.64], "text": " pendant des mois, des ann\u00e9es, de ne pas pouvoir franchir cette petite limite-l\u00e0, alors que tu"}, {"timestamp": [8580.64, 8586.0], "text": " vois, t'es en bout d'envie, c'est l\u00e0 que tu te sens en fait en prison. Donc en fait, tu te sens beaucoup de plus en prison"}, {"timestamp": [8586.0, 8588.0], "text": " parce que tu sens exactement ce que t'as perdu,"}, {"timestamp": [8588.0, 8590.0], "text": " qui est la libert\u00e9 de franchir cette ligne,"}, {"timestamp": [8590.0, 8594.0], "text": " que dans un espace o\u00f9 t'as pas le choix en fait."}, {"timestamp": [8594.0, 8596.0], "text": " Et du coup, c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s responsabilisant"}, {"timestamp": [8596.0, 8598.0], "text": " et qui te r\u00e9apprend l'usage de la libert\u00e9,"}, {"timestamp": [8598.0, 8600.0], "text": " c'est que c'est toi qui dois t'auto-discipliner."}, {"timestamp": [8600.0, 8604.0], "text": " Et naturellement, tu t'engages aussi \u00e0 travailler pendant la journ\u00e9e,"}, {"timestamp": [8604.0, 8605.96], "text": " ou \u00e0 \u00e9tudier ou quoi."}, {"timestamp": [8605.96, 8610.04], "text": " Et donc, t'as des gens par exemple qui vont \u00e0 la fac pendant la journ\u00e9e, puis ils reviennent"}, {"timestamp": [8610.04, 8611.04], "text": " en prison le soir."}, {"timestamp": [8611.04, 8615.12], "text": " Donc c'est une esp\u00e8ce de contrat un peu personnalis\u00e9 avec l'administration qui regarde ce que les"}, {"timestamp": [8615.12, 8617.04], "text": " gens peuvent faire, ce qu'ils ont..."}, {"timestamp": [8617.04, 8620.6], "text": " J'ai rencontr\u00e9 un prof de fac qui \u00e9tait un ancien prisonnier, qui avait fait ses \u00e9tudes"}, {"timestamp": [8620.6, 8622.6], "text": " pendant la prison, tu vois, donc il \u00e9tait avec ses copains et tout, puis le soir il"}, {"timestamp": [8622.6, 8624.56], "text": " disait \u00ab je suis d\u00e9sol\u00e9, je ne peux pas aller au caf\u00e9, je dois retourner en prison \u00bb."}, {"timestamp": [8624.56, 8626.88], "text": " Et \u00e7a marche, \u00e7a marche."}, {"timestamp": [8626.88, 8632.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que le taux de r\u00e9cidive est beaucoup plus faible, que le taux d'\u00e9vasion est plus faible"}, {"timestamp": [8632.0, 8638.04], "text": " et que le co\u00fbt pour la soci\u00e9t\u00e9 est moindre. Et \u00e7a marche pour des fils de prisonniers qui sont"}, {"timestamp": [8638.04, 8644.04], "text": " all\u00e9s dans une prison normale ? \u00c7a marche pour des violeurs multir\u00e9cidivistes ? \u00c7a marche pour des"}, {"timestamp": [8644.04, 8645.72], "text": " meurtriers hyper violents ? \u00c7a marche pour des terroristes ?urs multir\u00e9cidivistes, \u00e7a marche pour des meurtriers hyper"}, {"timestamp": [8645.72, 8647.22], "text": " violents, \u00e7a marche pour des"}, {"timestamp": [8647.28, 8648.28], "text": " terroristes."}, {"timestamp": [8648.64, 8649.64], "text": " Tu vois mes questions ?"}, {"timestamp": [8649.64, 8650.64], "text": " Alors, il y a un tri."}, {"timestamp": [8650.96, 8652.06], "text": " Il y a un tri qui est effectu\u00e9 par"}, {"timestamp": [8652.08, 8653.08], "text": " l'administration."}, {"timestamp": [8653.52, 8654.34], "text": " En l'occurrence, en Finlande, tu as"}, {"timestamp": [8654.34, 8655.44], "text": " un tiers des prisonniers qui vont"}, {"timestamp": [8655.44, 8656.34], "text": " en prison ouverte. C'est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [8656.34, 8657.88], "text": " un pourcentage tr\u00e8s substantiel."}, {"timestamp": [8658.76, 8659.96], "text": " Simplement, le tri, toi, tu as"}, {"timestamp": [8659.96, 8661.0], "text": " m\u00e9lang\u00e9 deux choses dans la liste"}, {"timestamp": [8661.0, 8662.0], "text": " que tu as faite."}, {"timestamp": [8662.12, 8664.16], "text": " Tu as m\u00e9lang\u00e9 les crit\u00e8res de"}, {"timestamp": [8664.52, 8665.28], "text": " gravit\u00e9 du d\u00e9lit et tu as m\u00e9lang\u00e9 les crit\u00e8res de gravit\u00e9 du d\u00e9lit,"}, {"timestamp": [8665.28, 8670.36], "text": " et t'as m\u00e9lang\u00e9 les questions psychologiques ou de comportement. En fait, ce qu'ils disent,"}, {"timestamp": [8670.36, 8673.72], "text": " c'est qu'on ne veut m\u00eame pas savoir quel a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9lit. Donc, dans la prison verte, t'as des"}, {"timestamp": [8673.72, 8677.96], "text": " gens qui sont condamn\u00e9s \u00e0 prison \u00e0 vie, clairement, ils sont des meurtriers. Mais"}, {"timestamp": [8677.96, 8685.8], "text": " ils ont manifest\u00e9 un comportement qui fait qu'on estime que cet environnement peut leur convenir."}, {"timestamp": [8685.8, 8686.8], "text": " Parce que tu peux \u00eatre un meurtrier..."}, {"timestamp": [8686.8, 8690.2], "text": " Dire qu'est-ce qu'\u00eatre un meurtrier ? Est-ce que c'est avoir commis un meurtre ?"}, {"timestamp": [8690.2, 8693.48], "text": " Ou est-ce que c'est \u00eatre un meurtrier ? C'est quoi l'identit\u00e9 d'un meurtrier ?"}, {"timestamp": [8693.48, 8695.64], "text": " En fait, la plupart du temps, quelqu'un qu'a tu\u00e9,"}, {"timestamp": [8695.64, 8699.4], "text": " si tu prends une bi\u00e8re avec lui, tu t'en rends pas compte, tu vois ?"}, {"timestamp": [8699.4, 8709.0], "text": " Donc, il y a eu un moment de folie ou d'erreur, mais est-ce que \u00e7a en fait une identit\u00e9 ? C'est"}, {"timestamp": [8709.0, 8710.0], "text": " une vraie question."}, {"timestamp": [8710.0, 8713.32], "text": " Et donc l\u00e0, ce qu'ils essayent justement de dire, c'est que \u00e7a n'en fait pas une identit\u00e9."}, {"timestamp": [8713.32, 8720.4], "text": " Que \u00e7a, \u00e9videmment, \u00e7a a des cons\u00e9quences, que tu payes, mais tu as toujours la possibilit\u00e9,"}, {"timestamp": [8720.4, 8722.8], "text": " disons, de te r\u00e9habiliter dans ce contexte-l\u00e0."}, {"timestamp": [8722.8, 8725.8], "text": " Et de reprendre l'exercice de"}, {"timestamp": [8725.8, 8728.4], "text": " tes libert\u00e9s, y compris sur des choses tr\u00e8s simples, hein. T'as des gens qui... qui avaient"}, {"timestamp": [8728.4, 8733.1], "text": " jamais touch\u00e9 un four de leur vie, parce que c'est pas des gens qui sont habitu\u00e9s \u00e0 se faire la"}, {"timestamp": [8733.1, 8737.64], "text": " popote, qui ont appris \u00e0 faire la cuisine avec leur maman. Et donc l\u00e0, ils sont dans un espace"}, {"timestamp": [8737.64, 8740.34], "text": " o\u00f9 c'est eux qui doivent se faire la cuisine, par exemple. C'est pas en prison ferm\u00e9e, t'as des"}, {"timestamp": [8740.34, 8746.36], "text": " plats de repas, et voil\u00e0. Bon, et bien rien que \u00e7a, \u00e7a \u00e9duque \u00e0 respecter des tours de..."}, {"timestamp": [8746.36, 8749.32], "text": " Tu vois, ils se partagent en plus les responsabilit\u00e9s dans leur petit coin cuisine,"}, {"timestamp": [8749.32, 8756.04], "text": " t'as des modules de six chambreilles... Six petites chambrettes, pardon. Bon, et bien donc \u00e7a,"}, {"timestamp": [8756.04, 8761.52], "text": " c'est une mani\u00e8re aussi de retrouver un sens au fond de la dignit\u00e9 personnelle,"}, {"timestamp": [8761.52, 8767.52], "text": " enfin en tout cas d'une ma\u00eetrise de soi, etc. Alors, il y en a pour qui ne marche pas, il y en a qui s'\u00e9vadent, il y en a o\u00f9 \u00e7a se passe mal."}, {"timestamp": [8767.52, 8770.8], "text": " Bon, il y a aussi des... Ce n'est pas une solution miracle,"}, {"timestamp": [8770.8, 8775.72], "text": " mais c'est quand m\u00eame bien sup\u00e9rieur en tout cas au syst\u00e8me actuel,"}, {"timestamp": [8775.72, 8778.32], "text": " particuli\u00e8rement au syst\u00e8me carc\u00e9ral fran\u00e7ais qui est,"}, {"timestamp": [8778.32, 8782.0], "text": " comme on le sait, surpeupl\u00e9 et inefficace."}, {"timestamp": [8782.0, 8785.16], "text": " Il y a une prison-gouverne d'ailleurs en France, tu ne viendras jamais o\u00f9 c'est, c'est en"}, {"timestamp": [8785.16, 8789.72], "text": " Corse. C'est marrant. Et j'avais \u00e9t\u00e9 les voir en Corse, donc c'est exactement le... Sch\u00e9ma inverse,"}, {"timestamp": [8789.72, 8797.08], "text": " c'est sur la plage. Mais c'est \u00e0... Je vois tr\u00e8s bien o\u00f9 c'est. Oui, c'est \u00e0... \u00c0 c\u00f4t\u00e9 d'Aleria,"}, {"timestamp": [8797.08, 8806.0], "text": " pr\u00e8s de Gizonach, Aleria, et elle s'appelle... Casablandde. Casabiande, voil\u00e0, je vois tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [8806.0, 8808.0], "text": " Parce qu'il est loin de la pratique."}, {"timestamp": [8808.0, 8810.0], "text": " Je vais \u00e0 la plage de Casabiande l'\u00e9t\u00e9, souvent."}, {"timestamp": [8810.0, 8812.0], "text": " J'ai rencontr\u00e9 un prisonnier l\u00e0-bas qui m'a dit"}, {"timestamp": [8812.0, 8814.0], "text": " \u00ab Moi,"}, {"timestamp": [8814.0, 8816.0], "text": " je craque, je suis sur la plage,"}, {"timestamp": [8816.0, 8818.0], "text": " et pourtant je suis prisonnier,"}, {"timestamp": [8818.0, 8820.0], "text": " je peux pas me dire"}, {"timestamp": [8820.0, 8822.0], "text": " ma nana de venir, je peux pas... \u00bb"}, {"timestamp": [8822.0, 8824.0], "text": " Et donc oui, il \u00e9tait tellement perdu"}, {"timestamp": [8824.0, 8826.44], "text": " qu'il a demand\u00e9 son rapatriement en prison ferm\u00e9e,"}, {"timestamp": [8826.44, 8827.44], "text": " parce que \u00e7a l'angoissait."}, {"timestamp": [8827.44, 8831.48], "text": " Et donc l\u00e0, tu touches des m\u00e9canismes psychologiques qui sont beaucoup plus complexes que simplement"}, {"timestamp": [8831.48, 8834.44], "text": " \u00ab ah, il a faut\u00e9, on le punit \u00bb."}, {"timestamp": [8834.44, 8839.4], "text": " Et c'est beaucoup plus int\u00e9ressant et c'est beaucoup plus productif, in fine."}, {"timestamp": [8839.4, 8844.72], "text": " Mais \u00e7a, on le fait pas parce que c'est pas acceptable pour les victimes, par exemple."}, {"timestamp": [8844.72, 8846.8], "text": " C'est \u00e7a le probl\u00e8me aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [8846.8, 8850.92], "text": " Non. D'abord, on le fait de plus en plus, puisque nous, comme toujours,"}, {"timestamp": [8850.92, 8855.48], "text": " un peu dans le fil de ce que je fais, j'ai ensuite fait faire une note"}, {"timestamp": [8855.48, 8858.96], "text": " par G\u00e9n\u00e9ration Libre de politique publique sur les prisons ouvertes."}, {"timestamp": [8858.96, 8862.44], "text": " On a fait du lobbying politique autour de \u00e7a et la ministre de la Justice"}, {"timestamp": [8862.44, 8871.08], "text": " s'\u00e9tait engag\u00e9e, c'\u00e9tait Nicole Belloubet \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e0 ouvrir des prisons ouvertes en France. Il y avait un objectif chiffr\u00e9 sur le quinquennat. Je crois"}, {"timestamp": [8871.08, 8874.64], "text": " que \u00e7a ne s'est pas fait finalement. Mais \u00e7a prouve, et c'est exactement comme l'Universel,"}, {"timestamp": [8874.64, 8878.6], "text": " que l'id\u00e9e continue \u00e0 faire son chemin, que tu as des gens qui militent pour \u00e7a depuis bien plus"}, {"timestamp": [8878.6, 8882.16], "text": " d'ann\u00e9es que moi, que quand tu commences \u00e0 rentrer dans ces r\u00e9seaux-l\u00e0, tu t'aper\u00e7ois que tu as des"}, {"timestamp": [8882.16, 8887.04], "text": " r\u00e9seaux d'avocats, des r\u00e9seaux de juges et tout \u00e7a, qui sont motiv\u00e9s sur la question, qui font des rapports,"}, {"timestamp": [8887.04, 8892.12], "text": " qui font des auditions au Parlement, et que donc le sujet avance partout dans le monde d'ailleurs,"}, {"timestamp": [8892.12, 8896.76], "text": " en Cor\u00e9e, aux \u00c9tats-Unis, en Angleterre, \u00e9videmment dans les pays nordiques qui sont"}, {"timestamp": [8896.76, 8906.32], "text": " \u00e0 la pointe l\u00e0-dessus. T'as d'ailleurs un documentaire de Michael Moore sur une prison ouverte su\u00e9doise. Je n'en sais plus comment \u00e7a s'appelle."}, {"timestamp": [8906.32, 8910.16], "text": " Et donc, \u00e7a progresse doucement,"}, {"timestamp": [8910.16, 8912.2], "text": " mais tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s doucement."}, {"timestamp": [8912.2, 8915.36], "text": " Et les r\u00e9sistances sont essentiellement culturelles."}, {"timestamp": [8915.36, 8918.0], "text": " En Finlande, ils avaient fait \u00e7a dans les ann\u00e9es 60,"}, {"timestamp": [8918.0, 8920.52], "text": " avec un peu dans la vague, un peu libertaires."}, {"timestamp": [8920.52, 8922.84], "text": " Aujourd'hui, \u00e9videmment, le contexte n'est pas le m\u00eame."}, {"timestamp": [8922.84, 8925.16], "text": " Et t'imagines les hurlements que \u00e7a n'est pas le m\u00eame et t'imagines"}, {"timestamp": [8926.32, 8926.68], "text": " les hurlements que \u00e7a ferait pousser."}, {"timestamp": [8928.0, 8929.16], "text": " T'imagines comment tu peux d\u00e9tourner \u00e7a"}, {"timestamp": [8930.76, 8930.8], "text": " politiquement quand tu es dans l'opposition."}, {"timestamp": [8932.0, 8932.72], "text": " On dirait que le gouvernement"}, {"timestamp": [8933.72, 8935.08], "text": " propose aux"}, {"timestamp": [8936.84, 8937.2], "text": " violeurs d'enfants de passer"}, {"timestamp": [8938.2, 8938.44], "text": " trois ans en vacances."}, {"timestamp": [8939.44, 8939.76], "text": " \u00c7a va se r\u00e9sumer \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [8940.92, 8941.4], "text": " C'est compliqu\u00e9 comme d\u00e9bat."}, {"timestamp": [8942.32, 8943.4], "text": " Et du coup, \u00e7a se fait de mani\u00e8re assez discr\u00e8te, en fait."}, {"timestamp": [8944.2, 8945.8], "text": " Mais bon, tout ce qui est"}, {"timestamp": [8945.8, 8947.04], "text": " bracelet \u00e9lectronique, on va un peu"}, {"timestamp": [8947.04, 8948.04], "text": " dans le m\u00eame sens."}, {"timestamp": [8948.28, 8949.6], "text": " T'es enferm\u00e9 chez toi, cette fois,"}, {"timestamp": [8949.92, 8951.04], "text": " un peu comme pendant le confinement."}, {"timestamp": [8952.04, 8953.6], "text": " Au refeu, on est en prison"}, {"timestamp": [8953.6, 8954.6], "text": " ouverte un peu, d'ailleurs."}, {"timestamp": [8954.64, 8955.6], "text": " On a un peu l'exp\u00e9rience de ce que"}, {"timestamp": [8955.6, 8956.56], "text": " c'est. C'est quand m\u00eame p\u00e9nible de"}, {"timestamp": [8956.56, 8958.28], "text": " pas avoir sa libert\u00e9 apr\u00e8s 18"}, {"timestamp": [8958.28, 8959.28], "text": " heures."}, {"timestamp": [8961.0, 8962.6], "text": " Ouais, prison norv\u00e9gienne, Michael"}, {"timestamp": [8962.6, 8963.72], "text": " Moore, mais j'arrive pas \u00e0 voir le"}, {"timestamp": [8963.72, 8966.0], "text": " titre. Norwegian prison ou je sais pas."}, {"timestamp": [8966.0, 8968.0], "text": " Int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [8968.0, 8975.0], "text": " Int\u00e9ressant et quel est, apr\u00e8s tout \u00e7a, c'est quoi ton objectif \u00e0 toi ?"}, {"timestamp": [8975.0, 8990.88], "text": " C'est de faire \u00e9voluer la soci\u00e9t\u00e9, c'est de laisser une trace comme tes pr\u00e9d\u00e9cesseurs philosophes ?"}, {"timestamp": [8990.88, 8996.8], "text": " Mon objectif c'est essentiellement d'abord, pour revenir \u00e0 la conversation du d\u00e9but,"}, {"timestamp": [8996.8, 9001.76], "text": " d'\u00e9crire des bons livres. Et quelqu'un qui veut me conna\u00eetre, qui veut savoir ce que j'ai fait,"}, {"timestamp": [9001.76, 9006.66], "text": " je lui donne une biographie. Pour moi, c'est l\u00e0 que \u00e7a se r\u00e9sume,"}, {"timestamp": [9006.66, 9014.04], "text": " en fait. Ce que je laisse v\u00e9ritablement se r\u00e9sume \u00e0 ces livres-l\u00e0, et je crois qu'il y a tout dedans."}, {"timestamp": [9014.04, 9032.44], "text": " Donc, tout ce dont on a parl\u00e9 est dans un livre ou un autre, ou il sera. Donc c'est bien, c'est pratique, tu vois, \u00e7a permet de tout r\u00e9sumer. Apr\u00e8s, \u00e0 titre personnel, j'ai de plus en plus envie, mais \u00e7a c'est... \u00e7a fait"}, {"timestamp": [9032.44, 9041.44], "text": " partie de cette \u00e9volution dont on a parl\u00e9, de vivre de mani\u00e8re beaucoup plus nante,"}, {"timestamp": [9041.44, 9042.44], "text": " je peux dire."}, {"timestamp": [9042.44, 9049.0], "text": " Et donc de renouveler de mani\u00e8re, enfin de \u00e9pouser de mani\u00e8re plus p\u00e9renne ce bonheur dont tu m'as parl\u00e9 \u00e0 Bali,"}, {"timestamp": [9049.0, 9055.0], "text": " dont je t'ai parl\u00e9 dans le Calvados. Donc \u00e7a, c'est mon plan de vie, disons, dans les ann\u00e9es qui viennent. \u00c7a s'organise, quoi."}, {"timestamp": [9055.0, 9065.52], "text": " C'est un peu compliqu\u00e9 aussi, famille, mais tout \u00e7a demande des compromis, mais c'est possible. Et sur le plan, disons, politique, je suis toujours motiv\u00e9."}, {"timestamp": [9065.52, 9068.72], "text": " D'ailleurs, quelque part, je suis encore davantage motiv\u00e9, c'est-\u00e0-dire que je veux combiner"}, {"timestamp": [9068.72, 9074.12], "text": " cette recherche de libert\u00e9 int\u00e9rieure, et toujours le combat pour les id\u00e9es de gouvernance"}, {"timestamp": [9074.12, 9075.12], "text": " auxquelles je crois."}, {"timestamp": [9075.12, 9082.64], "text": " Ce voyage, en fait, aurait pu me conduire soit \u00e0 l'ermitage total, soit \u00e0 redoubler"}, {"timestamp": [9082.64, 9085.04], "text": " d'efforts, c'est plut\u00f4t la voie que je prends,"}, {"timestamp": [9085.04, 9088.32], "text": " parce que j'ai vu \u00e0 quel point les gens souffraient de l'administration."}, {"timestamp": [9088.32, 9090.96], "text": " Je ne voulais pas, on le dit, \u00e0 l'inflation normative,"}, {"timestamp": [9090.96, 9093.48], "text": " mais quand on le voit dans les territoires,"}, {"timestamp": [9093.48, 9096.88], "text": " quand on \u00e9coute les histoires des gens qui sont vraiment pers\u00e9cut\u00e9s"}, {"timestamp": [9096.88, 9099.08], "text": " pour juste faire leur boulot ou vivre leur vie,"}, {"timestamp": [9099.08, 9109.28], "text": " par un syst\u00e8me de normes devenu compl\u00e8tement fou, et hors de contr\u00f4le, eh bien \u00e7a me donne envie de continuer \u00e0 militer,"}, {"timestamp": [9109.28, 9111.4], "text": " \u00e0 travers le think tank, \u00e0 travers mes chroniques,"}, {"timestamp": [9111.4, 9113.2], "text": " \u00e0 travers les d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9, tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [9113.2, 9116.52], "text": " qui sont parfois un peu sales, parce qu'\u00e9videmment t'as pas le temps d'aller"}, {"timestamp": [9116.52, 9118.12], "text": " fonder des choses comme ici, dans Spotscast,"}, {"timestamp": [9118.12, 9120.72], "text": " mais c'est \u00e9videmment beaucoup plus..."}, {"timestamp": [9120.72, 9122.92], "text": " primaire comme exercice, et souvent extr\u00eamement frustrant,"}, {"timestamp": [9122.92, 9132.0], "text": " parce que t'as absolument pas le temps de... d'expliquer d d'o\u00f9 tu viens et pourquoi t'es pas un horrible monstre qui veut faire"}, {"timestamp": [9132.0, 9136.24], "text": " triompher la loi de la jungle et manger les petits enfants."}, {"timestamp": [9136.24, 9140.36], "text": " Mais \u00e7a me motive toujours en fait."}, {"timestamp": [9140.36, 9151.8], "text": " Et donc bon, le think tank je ne dirige plus de mani\u00e8re op\u00e9rationnelle, puisque j'ai engag\u00e9 un DG depuis presque trois ans je crois, deux ans et demi."}, {"timestamp": [9151.8, 9156.18], "text": " Donc toujours pr\u00e9sident, je regarde ce qui se passe, mais j'ai pas les mains dans le cambouis tous les jours."}, {"timestamp": [9156.18, 9160.28], "text": " Ce qui permet de le garder aussi \u00e0 t\u00eate fra\u00eeche."}, {"timestamp": [9160.28, 9168.44], "text": " Mais enfin je vais pas laisser cette partie-l\u00e0, d'autant qu'il y a beaucoup de choses qui bougent aussi politiquement,"}, {"timestamp": [9168.44, 9177.84], "text": " de plus en plus de d\u00e9put\u00e9s qui se reconnaissent dans nos id\u00e9es, qui acceptent de porter le terme."}, {"timestamp": [9177.84, 9188.16], "text": " Donc comme je t'ai expliqu\u00e9, c'est un travail \u00e0 tr\u00e8s long terme, mais qui, je pense, en fait, est le travail fondamental pour quelqu'un qui est int\u00e9ress\u00e9 par la politique. C'est pas d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 telle ou"}, {"timestamp": [9188.16, 9194.72], "text": " telle \u00e9lection, c'est de faire changer le climat de l'opinion, disait Hayek. Et je vois sur"}, {"timestamp": [9194.72, 9199.76], "text": " Revenu Universel ou sur les prisons vertes que, en fait, c'est tout \u00e0 fait possible. Donc il faut..."}, {"timestamp": [9199.76, 9205.24], "text": " Mais si tu le fais pas, \u00e7a n'arrivera pas, \u00e7a ne viendra pas."}, {"timestamp": [9206.24, 9209.44], "text": " Et ton mod\u00e8le \u00e9conomique ? Alors, tu vis de tes livres, j'imagine, un peu."}, {"timestamp": [9209.72, 9215.64], "text": " Comment est-ce que je peux participer \u00e0 l'aventure Gaspar K\u00f6nig ?"}, {"timestamp": [9215.64, 9220.72], "text": " Et est-ce que je peux participer au think tank ?"}, {"timestamp": [9220.72, 9223.44], "text": " Tu disais que tu y es plus directement, peut-\u00eatre impliqu\u00e9, je sais pas."}, {"timestamp": [9223.44, 9225.96], "text": " Mais est-ce que comment \u00e7a se finance, tout \u00e7a ? au think tank, tu disais qu'il n'y est plus directement impliqu\u00e9, je sais pas, mais comment"}, {"timestamp": [9225.96, 9231.48], "text": " \u00e7a se finance tout \u00e7a ? Est-ce que je peux aussi mettre du grain \u00e0 moudre intellectuellement ? Tu"}, {"timestamp": [9231.48, 9236.8], "text": " peux m'expliquer un peu \u00e7a ? En fait, il y a deux branches. Donc moi, j'ai une esp\u00e8ce de business"}, {"timestamp": [9236.8, 9242.0], "text": " model personnel qui tourne autour de mes livres et des produits d\u00e9riv\u00e9s de mes livres. Donc je"}, {"timestamp": [9242.0, 9249.68], "text": " fais pas de consulting. Tu vois, j'ai pas, comme certains de mes camarades, des gros contrats qui, du coup, lient ma libert\u00e9 de"}, {"timestamp": [9249.68, 9255.44], "text": " parole. Donc je vis quand m\u00eame assez modestement, mais suffisamment pour continuer \u00e0 financer les"}, {"timestamp": [9255.44, 9260.44], "text": " projets d'apr\u00e8s. Tu fais des conf\u00e9rences ? Je fais des conf\u00e9rences, donc je fais... Donc c'est"}, {"timestamp": [9260.44, 9268.96], "text": " les droits d'auteur, les articles, les conf\u00e9rences. Alors, les conf\u00e9rences, \u00e9videmment, c'est ce qu'il y a de plus payant pour le temps investi, c'est extraordinaire."}, {"timestamp": [9268.96, 9275.8], "text": " D'ailleurs, c'est nouveau, tu vois, et c'est miraculeux pour les \u00e9crivains et les philosophes,"}, {"timestamp": [9275.8, 9281.2], "text": " parce que c'est tr\u00e8s propre, \u00e7a ne pose aucun conflit d'int\u00e9r\u00eat, c'est plut\u00f4t sympa \u00e0 faire,"}, {"timestamp": [9281.2, 9286.2], "text": " et c'est extraordinairement bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 par rapport \u00e0 ce que l'argent peut"}, {"timestamp": [9286.28, 9287.28], "text": " produire un livre."}, {"timestamp": [9288.48, 9289.48], "text": " Et \u00e7a peut \u00eatre interne ou externe ?"}, {"timestamp": [9289.52, 9290.52], "text": " Je ne sais pas, je suis..."}, {"timestamp": [9291.6, 9292.84], "text": " Je ne sais pas apr\u00e8s ce que tu dis,"}, {"timestamp": [9292.88, 9294.8], "text": " mais je bosse chez Google ou je suis,"}, {"timestamp": [9295.52, 9296.28], "text": " je ne sais pas, le patron d'une"}, {"timestamp": [9296.28, 9298.36], "text": " start-up et je veux"}, {"timestamp": [9299.8, 9301.96], "text": " faire intervenir Gaspard K\u00f6nig."}, {"timestamp": [9302.0, 9303.4], "text": " Qu'est-ce que c'est ? Pourquoi il te"}, {"timestamp": [9304.8, 9306.12], "text": " sollicite ? C'est des conf\u00e9rences internes,"}, {"timestamp": [9306.12, 9313.92], "text": " externes ? D'abord c'est ce qu'ils veulent. Je m'adapte un peu \u00e0 tout, mais il y a deux choses."}, {"timestamp": [9313.92, 9318.68], "text": " La premi\u00e8re c'est que souvent ils veulent parler d'un th\u00e8me compl\u00e8tement bateau,"}, {"timestamp": [9318.68, 9325.26], "text": " ils ont l'impression que c'est bien, genre la s\u00e9rendipit\u00e9 ou le management, le lean management,"}, {"timestamp": [9326.06, 9326.98], "text": " tu vois, toutes ces conneries des"}, {"timestamp": [9326.98, 9327.7], "text": " entreprises."}, {"timestamp": [9327.7, 9328.7], "text": " La r\u00e9silience, ose."}, {"timestamp": [9329.66, 9330.38], "text": " Tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [9330.38, 9331.62], "text": " Donc, moi, ce que je veux dire, il y a"}, {"timestamp": [9331.62, 9333.06], "text": " quelqu'un qui travaille avec moi l\u00e0"}, {"timestamp": [9333.06, 9334.06], "text": " dessus, l\u00e0, donc ce que..."}, {"timestamp": [9334.74, 9335.42], "text": " Donc il y a un interm\u00e9diaire,"}, {"timestamp": [9335.42, 9336.42], "text": " heureusement, parce que c'est un peu p\u00e9nible"}, {"timestamp": [9336.42, 9338.3], "text": " de faire \u00e7a pour se mordre de soi-m\u00eame."}, {"timestamp": [9338.82, 9340.62], "text": " Mais ce qu'il leur dit, c'est"}, {"timestamp": [9340.62, 9341.94], "text": " \u00e9coutez, en fait, il va vous parler de"}, {"timestamp": [9341.94, 9342.66], "text": " compl\u00e8tement autre chose, mais \u00e7a"}, {"timestamp": [9342.66, 9343.58], "text": " sera tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [9343.58, 9345.96], "text": " Et \u00e7a va en fait, et \u00e7a va exactement atteindre l'objectif qu'au fond vous proposez, qui \u00e9coutez, en fait, il va vous parler de compl\u00e8tement autre chose, mais \u00e7a sera tr\u00e8s bien. Et \u00e7a va en fait, tout court."}, {"timestamp": [9348.56, 9351.6], "text": " Et \u00e7a va exactement atteindre l'objectif qu'au fond, vous proposez, qui est d'ouvrir l'esprit de vos salari\u00e9s et de leur faire passer un bon moment."}, {"timestamp": [9352.16, 9354.32], "text": " Vos salari\u00e9s ou de vos clients, de vos investisseurs ou peu importe."}, {"timestamp": [9355.24, 9359.28], "text": " Et donc, bon, il y en a qui veulent pas, il y en a qui veulent, mais de toute fa\u00e7on,"}, {"timestamp": [9359.28, 9360.76], "text": " \u00e7a permet de faire le tri, c'est tr\u00e8s simple."}, {"timestamp": [9361.68, 9367.42], "text": " Et apr\u00e8s, moi, ma politique, elle est aussi extr\u00eamement claire, c'est si les gens"}, {"timestamp": [9367.42, 9371.28], "text": " qui organisent la conf\u00e9rence ils ont un int\u00e9r\u00eat commercial, je vais \u00eatre pay\u00e9. Sinon, non, je vais pas \u00eatre pay\u00e9."}, {"timestamp": [9371.28, 9376.84], "text": " Mais du coup, c'est tr\u00e8s simple. Est-ce que... Mais parce que c'est pas encore dans les m\u0153urs en France."}, {"timestamp": [9376.84, 9382.56], "text": " C'est-\u00e0-dire, t'as des gens qui organisent des conf\u00e9rences, les mecs payent parfois des milliers"}, {"timestamp": [9382.56, 9386.0], "text": " d'euros quand c'est des trucs un peu chics avec week-end, au ski et tout \u00e7a, je ne pense \u00e0 personne."}, {"timestamp": [9390.0, 9394.0], "text": " Tu vois, qui sont des entreprises \u00e9conomiques en fait."}, {"timestamp": [9394.0, 9398.0], "text": " Ils g\u00e9n\u00e8rent assez d'argent pour se payer eux, pour payer les cl\u00e9ragistes,"}, {"timestamp": [9398.0, 9400.0], "text": " pour payer la bouffe, pour payer tout le monde."}, {"timestamp": [9400.0, 9402.0], "text": " Tu leur fais un truc sur les discr\u00e8tes vertus de la corruption ?"}, {"timestamp": [9402.0, 9406.7], "text": " Sauf le conf\u00e9rencier. Le conf\u00e9rencier est cens\u00e9, en France, lui, c'est la mati\u00e8re premi\u00e8re du"}, {"timestamp": [9406.7, 9408.12], "text": " truc et c'est cens\u00e9 \u00eatre gratuit."}, {"timestamp": [9408.3, 9409.3], "text": " C'est dingue."}, {"timestamp": [9409.66, 9411.14], "text": " Et en plus, mes coll\u00e8gues"}, {"timestamp": [9411.86, 9413.5], "text": " sont assez masogistes et cassent le"}, {"timestamp": [9413.5, 9414.86], "text": " march\u00e9 pour accepter."}, {"timestamp": [9414.9, 9415.94], "text": " On dit \u00ab ah ouais, c'est sympa, comme"}, {"timestamp": [9415.94, 9417.78], "text": " \u00e7a je vais vendre dix livres et \u00e7a"}, {"timestamp": [9417.78, 9418.9], "text": " va me faire un peu de pub \u00bb. Z\u00e9ro"}, {"timestamp": [9418.9, 9419.9], "text": " pub, enfin c'est..."}, {"timestamp": [9421.18, 9422.5], "text": " Un chanteur, \u00e7a lui fait de la pub de"}, {"timestamp": [9422.5, 9423.5], "text": " faire un concert."}, {"timestamp": [9424.02, 9427.6], "text": " N\u00e9anmoins, et guess what, les gens payent un billet et le chanteur"}, {"timestamp": [9427.6, 9429.6], "text": " est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 sur ce billet, tu vois."}, {"timestamp": [9430.44, 9434.26], "text": " Donc, il est clair que quand il y a un int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique dans la conf\u00e9rence,"}, {"timestamp": [9434.4, 9435.92], "text": " je demande absolument \u00e0 \u00eatre pay\u00e9."}, {"timestamp": [9436.44, 9438.56], "text": " C'est vraiment par principe et il n'y a aucune exception."}, {"timestamp": [9438.76, 9441.08], "text": " Apr\u00e8s, quand c'est des think tanks, des facs, \u00e9videmment, je fais \u00e7a gratuitement,"}, {"timestamp": [9441.08, 9442.08], "text": " \u00e7a me fait plaisir."}, {"timestamp": [9444.36, 9445.48], "text": " Donc, voil\u00e0, c'est ces premiers trucs. Donc, \u00e7a, c'est pour moi. Mais bon, \u00e7a marche. Alors l\u00e0, \u00e9videmment, je fais \u00e7a gratuitement, \u00e7a me fait plaisir. Donc voil\u00e0, c'est les premiers trucs."}, {"timestamp": [9446.4, 9447.8], "text": " Donc \u00e7a, c'est pour moi. Mais bon, \u00e7a marche."}, {"timestamp": [9447.8, 9450.52], "text": " Alors l\u00e0, \u00e9videmment, avec le Covid, c'est un peu \u00e0 l'arr\u00eat, mais enfin,"}, {"timestamp": [9451.24, 9453.72], "text": " je pense que c'est un mod\u00e8le assez soutenable et qui permet de"}, {"timestamp": [9454.36, 9456.44], "text": " continuer de vivre de ma plume, en fait, ce qui est quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [9457.28, 9460.36], "text": " Et je pense que \u00e7a, \u00e7a s'est d\u00e9velopp\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es et \u00e7a offre"}, {"timestamp": [9460.36, 9462.16], "text": " cette opportunit\u00e9 \u00e0 \u00eatre davantage d'auteurs."}, {"timestamp": [9462.24, 9463.24], "text": " C'est tr\u00e8s chouette."}, {"timestamp": [9463.92, 9466.76], "text": " \u00c7a peut se faire quand m\u00eame, on en a fait nous pour certains clients,"}, {"timestamp": [9468.64, 9472.64], "text": " publics, priv\u00e9s d'ailleurs, mais en Zoom avec certains de mes invit\u00e9s,"}, {"timestamp": [9472.64, 9474.76], "text": " donc je garderai \u00e7a en t\u00eate quand m\u00eame, cher Gaspard."}, {"timestamp": [9475.36, 9477.36], "text": " Oui, oui, on en a fait une ou deux l\u00e0, mais enfin c'est moins,"}, {"timestamp": [9477.36, 9479.12], "text": " puis c'est quand m\u00eame beaucoup moins sympa pour tout le monde."}, {"timestamp": [9479.12, 9480.16], "text": " Oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [9480.52, 9481.8], "text": " Mais bon, la vie est moins sympa pour tout le monde."}, {"timestamp": [9481.8, 9482.08], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [9483.36, 9489.6], "text": " Et puis alors, apr\u00e8s think tank, c\u00f4t\u00e9 think tank je lance un appel aux dons vraiment tr\u00e8s"}, {"timestamp": [9489.6, 9495.04], "text": " clair pour tous ceux qui peuvent \u00eatre int\u00e9ress\u00e9s par ces id\u00e9es parce que c'est un think tank qui"}, {"timestamp": [9495.04, 9501.08], "text": " ne vit que des donations de particuliers, donc de gens. D'entreprises aussi non ? \u00c7a peut pas marcher ?"}, {"timestamp": [9501.08, 9503.6], "text": " Tr\u00e8s tr\u00e8s peu. Alors non, je ne fuse pas."}, {"timestamp": [9503.6, 9506.52], "text": " C'est d\u00e9fiscalis\u00e9 pour les entreprises et pour les particuliers j'imagine."}, {"timestamp": [9506.52, 9511.16], "text": " Oui, d'ailleurs depuis r\u00e9cemment. Mais ce que je veux dire c'est qu'on n'a pas du tout un mod\u00e8le"}, {"timestamp": [9511.16, 9516.8], "text": " type institut montagne o\u00f9 on va prendre de l'argent \u00e0 AXA, Air France, \u00e0 Caisse et d\u00e9p\u00f4ts,"}, {"timestamp": [9516.8, 9521.24], "text": " tu vois, grosses institutions. Quand \u00e7a passe par une entreprise, c'est g\u00e9n\u00e9ralement un type"}, {"timestamp": [9521.24, 9529.92], "text": " qui poss\u00e8de sa bo\u00eete et \u00e7a passe par la bo\u00eete plut\u00f4t que de passer par l'individu, mais \u00e7a peut pas... Enfin, tu vois, c'est pas des politiques qu'on passe jamais par des d\u00e9partements"}, {"timestamp": [9529.92, 9533.16], "text": " de relations institutionnelles, parce qu'on les int\u00e9resse pas, tu vois, on est quand m\u00eame assez"}, {"timestamp": [9533.16, 9538.04], "text": " clivant. Alors, on vient de publier un rapport sur le cannabis, je veux bien que \u00e7a soit, tu vois,"}, {"timestamp": [9538.04, 9552.68], "text": " de plus en plus mainstream, mais enfin, c'est pas les trucs qui int\u00e9ressent forc\u00e9ment les d\u00e9partements relations publiques des bo\u00eetes. Donc, \u00e7a reste tr\u00e8s personnel comme relation et en fait la majorit\u00e9 des fonds viennent d'individus"}, {"timestamp": [9552.68, 9557.76], "text": " \u00e0 titre personnel. Et \u00e7a c'est tr\u00e8s dur mais tr\u00e8s sain comme business model pour un think tank,"}, {"timestamp": [9557.76, 9562.68], "text": " et c'est tr\u00e8s rare, notamment en France o\u00f9 la plupart des think tanks sont pay\u00e9s par les"}, {"timestamp": [9562.68, 9565.8], "text": " grosses bo\u00eetes et du coup sont dans des conflits d'int\u00e9r\u00eats permanents."}, {"timestamp": [9565.8, 9570.64], "text": " Et en tout cas, m\u00eame culturellement, m\u00eame s'ils ne sont pas l\u00e9galement tenus \u00e0 \u00e7a,"}, {"timestamp": [9570.64, 9578.24], "text": " ils sont dans une ambiance o\u00f9 globalement ils ne vont pas d\u00e9foncer le capitalisme de connivence."}, {"timestamp": [9578.24, 9587.68], "text": " Donc nous on est tr\u00e8s libre parce qu'on a justement une multiplicit\u00e9 de petits dons et de gros dons individuels,"}, {"timestamp": [9587.68, 9590.44], "text": " mais t'as pas un grand donateur ni une grande entreprise qui nous finance."}, {"timestamp": [9590.44, 9591.44], "text": " Et du coup, c'est..."}, {"timestamp": [9591.44, 9594.0], "text": " Donc, on est tr\u00e8s libre, mais c'est \u00e9videmment beaucoup plus dur."}, {"timestamp": [9594.0, 9597.04], "text": " Donc, c'est d'abord un think-tank qui n'a pas beaucoup d'argent."}, {"timestamp": [9597.04, 9599.84], "text": " D\u00e9j\u00e0, on arrive \u00e0 lever entre 3 et 400 000 euros par an."}, {"timestamp": [9599.84, 9607.68], "text": " Enfin, l'Institut Montaigne c'est 6 millions. Et avec \u00e7a on a trois et demi salari\u00e9s,"}, {"timestamp": [9607.68, 9612.32], "text": " dont je fais pas partie moi \u00e9videmment, je suis donateur du Think Tank, je touche pas"}, {"timestamp": [9612.32, 9618.48], "text": " d'argent, je contribue. Et on fait... on organise quelques \u00e9v\u00e9nements, et on fait"}, {"timestamp": [9618.48, 9628.96], "text": " des publications, et on envoie les rapports au format papier aux d\u00e9put\u00e9s... Je ne peux pas utiliser le terme d'influenceur, c'est pas possible."}, {"timestamp": [9628.96, 9637.2], "text": " Dans ma bouche, c'est pas possible, mais bon, aux gens qui \u00e9crivent dans la presse. Donc voil\u00e0,"}, {"timestamp": [9637.2, 9643.04], "text": " donc c'est assez modeste, mais disons solide comme business model. On est toujours exc\u00e9dentaire,"}, {"timestamp": [9643.04, 9646.0], "text": " etc. C'est bien g\u00e9r\u00e9."}, {"timestamp": [9646.0, 9648.0], "text": " Mais pour \u00e7a on a besoin de dons, et le don c'est"}, {"timestamp": [9648.0, 9650.0], "text": " difficile aussi en France, parce que autant dans les pays"}, {"timestamp": [9650.0, 9652.0], "text": " anglo-saxons, les gens ont 1, l'habitude de donner, 2,"}, {"timestamp": [9652.0, 9654.0], "text": " qui savent qu'il faut donner pour les id\u00e9es, et savent ce que c'est qu'un"}, {"timestamp": [9654.0, 9656.0], "text": " think tank. En France c'est compliqu\u00e9, parce que les"}, {"timestamp": [9656.0, 9658.0], "text": " think tanks c'est plus nouveau, \u00e7a serait une toute autre"}, {"timestamp": [9658.0, 9660.0], "text": " discussion, mais c'est plus nouveau parce qu'on a"}, {"timestamp": [9660.0, 9662.0], "text": " l'habitude qu'il y ait d'un c\u00f4t\u00e9 l'intellectuel"}, {"timestamp": [9662.0, 9664.0], "text": " comme \u00e7a qui vide sa plume"}, {"timestamp": [9664.0, 9667.16], "text": " d'amour et d'eau fra\u00eeche dans sa bulle, et de l'autre c\u00f4t\u00e9 l'administration qui"}, {"timestamp": [9667.16, 9670.44], "text": " fait le vrai travail de politique publique. Et le fait qu'il y ait besoin"}, {"timestamp": [9670.44, 9674.16], "text": " d'un institut ind\u00e9pendant qui fasse le lien entre les deux, mais qu'il est"}, {"timestamp": [9674.16, 9676.24], "text": " n\u00e9cessaire que ces instituts restent ind\u00e9pendants, parce que quand tu es dans"}, {"timestamp": [9676.24, 9678.76], "text": " l'administration, tu ne peux pas faire penser au revenu d'une agriculture, ce n'est pas"}, {"timestamp": [9678.76, 9682.44], "text": " possible, \u00e7a va contre toutes tes matrices. Donc il faut qu'il y ait des trucs"}, {"timestamp": [9682.44, 9690.08], "text": " ind\u00e9pendants, mais qu'il y ait la qualit\u00e9, qu'il y ait des trucs ind\u00e9pendants, mais qui aient la qualit\u00e9, qui aient au minimum la qualit\u00e9 de ce que peut produire l'administration pour influer la politique,"}, {"timestamp": [9690.08, 9692.92], "text": " tu vois, en disant \u00e9coutez, on propose des revenus versels, mais regardez, on l'a chiffr\u00e9,"}, {"timestamp": [9692.92, 9696.98], "text": " voil\u00e0. Parce que si tu continues \u00e0 faire... Tu peux faire tribune apr\u00e8s tribune et livre apr\u00e8s"}, {"timestamp": [9696.98, 9701.28], "text": " livre, si t'as pas un truc un peu concret \u00e0 en donner, \u00e7a ne percera jamais. C'est \u00e7a le pari du"}, {"timestamp": [9701.28, 9705.8], "text": " think tank aussi. Et donc, c'est compliqu\u00e9 \u00e0 expliquer aux gens,"}, {"timestamp": [9705.8, 9707.48], "text": " parce que tu dois franchir deux barri\u00e8res,"}, {"timestamp": [9707.56, 9709.8], "text": " le fait de donner et le fait de donner pour des id\u00e9es,"}, {"timestamp": [9709.84, 9712.28], "text": " un think tank, et pas juste pour sauver les animaux."}, {"timestamp": [9713.28, 9715.04], "text": " M\u00eame si d'ailleurs, on va faire un rapport sur le droit des animaux,"}, {"timestamp": [9715.04, 9717.32], "text": " qui me semble un grand th\u00e8me lib\u00e9ral des ann\u00e9es \u00e0 venir."}, {"timestamp": [9717.36, 9720.2], "text": " Mais enfin, c'est une autre conversation \u00e9galement."}, {"timestamp": [9723.52, 9728.36], "text": " Et donc, je ne peux qu'encourager les gens, comme moi, \u00e0 donner au think tank pour rien,"}, {"timestamp": [9728.36, 9733.68], "text": " pour avoir le plaisir de contribuer \u00e0 la survie d'une institution qui est tr\u00e8s utile dans un pays"}, {"timestamp": [9733.68, 9739.12], "text": " extr\u00eamement... dont je trouve les fondements et la gouvernance sont extr\u00eamement autoritaires,"}, {"timestamp": [9739.12, 9744.24], "text": " que ce soit dans l'\u00e9ducation, dans le mode d'\u00e9lection politique avec cette \u00e9lection du"}, {"timestamp": [9744.24, 9749.4], "text": " pr\u00e9sident de la R\u00e9publique au chiffrage universel qui est absurde. C'est un pays tr\u00e8s centralis\u00e9, tr\u00e8s pyramidal,"}, {"timestamp": [9749.4, 9757.96], "text": " tr\u00e8s gaulliste. Et du coup, \u00e7a cr\u00e9e des frictions et des tensions \u00e9normes, parce que les gens qui"}, {"timestamp": [9757.96, 9764.48], "text": " sont au bout de la cha\u00eene des normes, eh bien, se poignent \u00e7a en pleine t\u00eate et souvent sont"}, {"timestamp": [9764.48, 9769.8], "text": " mis par terre \u00e0 l'avantage des gros qui eux peuvent avoir plein de grands d\u00e9partements compliance pour..."}, {"timestamp": [9769.8, 9772.3], "text": " la norme \u00e9limine la concurrence."}, {"timestamp": [9772.3, 9788.24], "text": " C\u00e9line Lazorte au conseil de G\u00e9n\u00e9ration Libre. Donc generationlibre.eu pour le Think Tank, il y a un bon call to action, nous soutenir, on peut s'inscrire sur gaspardconic.com aussi. Donc tout en bas, il y a un petit bouton rouge, s'abonner."}, {"timestamp": [9788.28, 9790.52], "text": " Voil\u00e0, vous pouvez vous abonner. On peut te suivre sur LinkedIn."}, {"timestamp": [9791.12, 9793.12], "text": " Je ne sais pas o\u00f9 est-ce que tu es actif, toi ?"}, {"timestamp": [9793.32, 9794.32], "text": " C'est tout."}, {"timestamp": [9794.44, 9795.44], "text": " C'est tout, d'accord."}, {"timestamp": [9795.44, 9799.64], "text": " J'ai \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 ce que propose Jaron Lagn\u00e9,"}, {"timestamp": [9800.08, 9802.8], "text": " que j'avais \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 justement \u00e0 Berkeley,"}, {"timestamp": [9803.4, 9806.8], "text": " et qui m'a expliqu\u00e9 pourquoi il fallait partir de tous les r\u00e9seaux sociaux."}, {"timestamp": [9806.8, 9808.24], "text": " D'ailleurs, il a publi\u00e9 un livre \u00e0 ce sujet."}, {"timestamp": [9809.04, 9810.64], "text": " C'est... je ne sais pas si tu vois \u00e0 quoi ressemble G\u00e9rard Lennier,"}, {"timestamp": [9810.64, 9812.48], "text": " c'est une sorte de bouddhue sauv\u00e9e des eaux incroyable"}, {"timestamp": [9812.48, 9813.96], "text": " avec des dreadlocks qui arrivent jusqu'aux pieds."}, {"timestamp": [9814.52, 9815.68], "text": " Et j'ai recherch\u00e9 Microsoft,"}, {"timestamp": [9817.32, 9821.12], "text": " qui est quand m\u00eame des p\u00e8res fondateurs de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle"}, {"timestamp": [9821.12, 9823.32], "text": " et puis de l'Internet des ann\u00e9es 90 en tout cas."}, {"timestamp": [9823.32, 9825.84], "text": " C'est le film dont je parlais tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [9825.84, 9826.84], "text": " Absolument."}, {"timestamp": [9828.28, 9830.96], "text": " Et qui... Et donc j'ai dit chiche, j'ai dit il a raison."}, {"timestamp": [9830.96, 9832.36], "text": " On est dans des bulles cognitives."}, {"timestamp": [9832.36, 9834.36], "text": " J'ai supprim\u00e9 et Twitter et Facebook."}, {"timestamp": [9835.88, 9838.48], "text": " Je m'en porte extr\u00eamement bien, \u00e7a ne me pose aucun probl\u00e8me."}, {"timestamp": [9838.92, 9843.64], "text": " \u00c7a me lib\u00e8re \u00e9norm\u00e9ment de temps de r\u00e9flexion"}, {"timestamp": [9843.64, 9845.72], "text": " et \u00e7a me permet d'\u00e9chapper \u00e0 l'autocensure."}, {"timestamp": [9845.72, 9847.24], "text": " Je sors de plateau, il y a des gens qui me disent"}, {"timestamp": [9847.24, 9849.84], "text": " \u00ab mais comment t'as pu lire \u00e7a ? Tu vas voir ce que tu vas apprendre sur Twitter. \u00bb"}, {"timestamp": [9849.84, 9852.04], "text": " Je leur dis \u00ab \u00e9coutez, j'ai un secret pour vous, c'est incroyable,"}, {"timestamp": [9852.04, 9854.92], "text": " j'ai une arme anti-troll extraordinaire, j'ai pas Twitter. \u00bb"}, {"timestamp": [9854.92, 9856.36], "text": " C'est g\u00e9nial, comme \u00e7a je peux dire ce que je veux."}, {"timestamp": [9856.36, 9858.36], "text": " Bon, vous vous rendez compte, la libert\u00e9."}, {"timestamp": [9860.24, 9864.16], "text": " Bon, et donc j'ai juste gard\u00e9 LinkedIn, qui est plus propre."}, {"timestamp": [9864.16, 9867.5], "text": " M\u00eame si bon, \u00e7a a plein de d\u00e9fauts, mais disons que pour moi c'est le minimum,"}, {"timestamp": [9867.5, 9870.5], "text": " o\u00f9 je poste des trucs de mani\u00e8re quand m\u00eame assez \u00e9pisodique,"}, {"timestamp": [9870.5, 9875.5], "text": " mais assez r\u00e9guli\u00e8re, donc tu vois, deux, trois fois par semaine."}, {"timestamp": [9875.5, 9876.5], "text": " Tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [9879.5, 9882.0], "text": " Et je r\u00e9ponds au message qu'on m'envoie, \u00e0 deux conditions,"}, {"timestamp": [9882.0, 9888.0], "text": " c'est qu'il soit personnel, c'est-\u00e0-dire que c'est pas un truc public, et pas agressif."}, {"timestamp": [9888.0, 9893.0], "text": " Apr\u00e8s on peut critiquer, on peut trouver que ce que je fais est absolument de la merde, mais du moment qu'on me le dit gentiment, je r\u00e9ponds toujours."}, {"timestamp": [9893.0, 9901.0], "text": " Tr\u00e8s bien, je comprends, je comprends. J'ai r\u00e9pondu encore r\u00e9cemment \u00e0 un message agressif pour ce qui me concernait, mais je pense que je l'aurais pas dit en l'occurrence."}, {"timestamp": [9901.0, 9907.92], "text": " C'est pas du tout agressif, C'est juste poubelle. C'\u00e9tait mal dit mais il y avait une part de vrai dans le truc."}, {"timestamp": [9907.92, 9917.84], "text": " Du coup j'ai voulu r\u00e9pondre, me justifier mais c'\u00e9tait con. Ok et je voulais te poser une derni\u00e8re"}, {"timestamp": [9917.84, 9929.4], "text": " question. Oui pardon et apr\u00e8s je te lib\u00e8re. Tu as parl\u00e9 de contrarian, alors c'est un mot qui a raisonn\u00e9, pourquoi? Bizarrement,"}, {"timestamp": [9929.4, 9933.32], "text": " alors c'est un truc assez loin je pense, peut-\u00eatre proche, je ne sais pas, j'imagine,"}, {"timestamp": [9933.32, 9939.36], "text": " mais je lis des choses autour du contrarian investing, donc toute la strat\u00e9gie d'investissement"}, {"timestamp": [9939.36, 9943.84], "text": " qui se caract\u00e9rise par l'achat et vente contrairement au sentiment qui pr\u00e9vaut \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [9943.84, 9949.28], "text": " sur l'\u00e9poque, donc ce n'est pas sur le march\u00e9 au quotidien, quoi, et se faire l'inverse tous les jours de"}, {"timestamp": [9949.28, 9952.32], "text": " ce qui se passe sur la bourse, parce qu'a priori, tu peux quand m\u00eame bien te p\u00e9ter la gueule,"}, {"timestamp": [9952.32, 9960.44], "text": " mais vraiment de prendre plus de recul et sur l'\u00e9poque, quoi. Qu'est-ce que tu as voulu,"}, {"timestamp": [9960.44, 9965.64], "text": " enfin est-ce que c'est quelque chose qui te d\u00e9finit, que tu as \u00e9tudi\u00e9 ? Est-ce que tu peux"}, {"timestamp": [9965.64, 9968.52], "text": " m'en dire un tout petit peu plus ? Je n'ai pas \u00e9tudi\u00e9, mais je pense que \u00e7a me d\u00e9finit bien."}, {"timestamp": [9968.52, 9971.32], "text": " Personnellement, quand quelqu'un dit quelque chose, j'ai tout de suite envie de prendre la"}, {"timestamp": [9971.32, 9978.56], "text": " position contraire. Et donc, parfois c'est un peu compliqu\u00e9 quand pr\u00e9cis\u00e9ment il dit des choses"}, {"timestamp": [9978.56, 9984.24], "text": " avec lesquelles je suis cens\u00e9 \u00eatre d'accord. Mais je pense que de mani\u00e8re plus fondamentale,"}, {"timestamp": [9984.24, 9991.0], "text": " c'est un peu un r\u00e9flexe... C'est un peu quelque chose qui r\u00e9unit les gens qui se reconnaissent dans ces id\u00e9es, dans le lib\u00e9ralisme."}, {"timestamp": [9991.0, 10001.0], "text": " Tu sais, le premier lib\u00e9ral, Pierre de Bois-Gilbert, luttait contre Colbert, le vrai Colbert, qui \u00e9tait tout puissant \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [10001.0, 10009.32], "text": " Et au fond, il y a toujours quelque chose de r\u00e9actif dans le lib\u00e9rier, c'est-\u00e0-dire \u00ab ah non, mais non, \u00e7a ne peut pas se passer comme \u00e7a, il faut changer, il faut plus de libert\u00e9,"}, {"timestamp": [10009.32, 10017.68], "text": " il faut plus de ceci, cela \u00bb. Et donc, c'est un r\u00e9flexe quasiment, je pense, inh\u00e9rent un peu aux"}, {"timestamp": [10017.68, 10023.36], "text": " gens qui se reconnaissent dans ces id\u00e9es-l\u00e0, qui sont du coup, enfin, qui sont pr\u00e9cis\u00e9ment des"}, {"timestamp": [10023.36, 10028.08], "text": " id\u00e9es o\u00f9 tu n'as pas envie d'\u00eatre dans le troupeau, puisque tu pr\u00f4nes l'indi..."}, {"timestamp": [10028.08, 10033.2], "text": " En tout cas, tu consid\u00e8res que l'individu a une valeur sup\u00e9rieure aux r\u00e8gles du groupe."}, {"timestamp": [10033.2, 10036.88], "text": " C'est moins vrai dans d'autres familles politiques, o\u00f9 justement, le collectif est"}, {"timestamp": [10036.88, 10039.56], "text": " tellement important que t'es pr\u00eat \u00e0 plier une discipline, une discipline de parti."}, {"timestamp": [10039.56, 10043.0], "text": " Et \u00e7a donne aussi, \u00e7a affaiblit le lib\u00e9ralisme politiquement, parce que du coup, il a \u00e9norm\u00e9ment"}, {"timestamp": [10043.0, 10046.8], "text": " de mal \u00e0 se constituer en forces institutionnalis\u00e9es,"}, {"timestamp": [10046.8, 10049.8], "text": " o\u00f9 les gens du coup respectent une discipline."}, {"timestamp": [10052.08, 10058.16], "text": " Mais c'est un r\u00e9flexe assez sain, surtout dans une \u00e9poque extr\u00eamement moraliste."}, {"timestamp": [10058.16, 10070.4], "text": " Je trouve que le moralisme, ou la... comment dire... la pruderie, est quelque chose qui va et qui vient. Donc, tu regardes les diff\u00e9rents si\u00e8cles"}, {"timestamp": [10070.4, 10077.04], "text": " qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s, c'est vraiment sinusoidal. Et je trouve que l\u00e0, et \u00e7a d\u00e9pend, tu vois,"}, {"timestamp": [10077.04, 10091.16], "text": " des fois la question c'est l'\u00c9glise, des fois c'est le marxisme ou l'\u00e9galit\u00e9, aujourd'hui c'est, je ne sais pas, la responsabilit\u00e9 sociale, mais \u00e7a, peu importe au fond quelle est la valeur qu'on d\u00e9fend, il y a des \u00e9poques"}, {"timestamp": [10091.16, 10096.56], "text": " o\u00f9 ces valeurs sont extr\u00eamement fortes et o\u00f9 tu as beaucoup de mal \u00e0 dire le contraire,"}, {"timestamp": [10096.56, 10100.56], "text": " il y a des \u00e9poques beaucoup plus lestes o\u00f9 tu peux en rire, o\u00f9 tu as le droit d'un peu"}, {"timestamp": [10100.56, 10106.48], "text": " tout dire, o\u00f9 tout \u00e7a n'est pas tr\u00e8s important et o\u00f9 la vie n'est pas r\u00e9gie par ses principes moraux."}, {"timestamp": [10106.48, 10110.72], "text": " Je trouve qu'on retourne dans quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s moraliste."}, {"timestamp": [10110.72, 10112.08], "text": " Je suis compl\u00e8tement d'accord, oui."}, {"timestamp": [10112.08, 10113.12], "text": " Sur tous les plans."}, {"timestamp": [10113.12, 10117.08], "text": " Et qu'on soit d'accord avec les valeurs qu'ils d\u00e9fendent ou pas n'a aucune importance."}, {"timestamp": [10117.08, 10121.24], "text": " On peut d\u00e9fendre exactement les m\u00eames valeurs, mais sans le faire de mani\u00e8re moraliste."}, {"timestamp": [10121.24, 10127.1], "text": " C'est tout le truc des woke, c'est tout le truc de la RSE, c'est... Enfin, ces esp\u00e8ces de"}, {"timestamp": [10127.1, 10135.26], "text": " dogmes que tu peux maintenant tr\u00e8s difficilement... Tu vois, c'est un peu le sens de l'article que"}, {"timestamp": [10135.26, 10139.38], "text": " j'avais \u00e9crit aussi sur le Covid, dont on parlait au d\u00e9but, qui est justement beaucoup choqu\u00e9,"}, {"timestamp": [10139.38, 10144.74], "text": " parce que les gens n'osaient pas trop dire \u00e7a, parce que, voil\u00e0, il fallait sauver la vie,"}, {"timestamp": [10144.74, 10149.96], "text": " sauver la sant\u00e9, et que \u00e7a, \u00e7a ne se discute pas. Et donc voil\u00e0, dans une \u00e9poque tr\u00e8s moraliste,"}, {"timestamp": [10149.96, 10156.12], "text": " il est important d'avoir des gens qui, constamment, continuent \u00e0 exciter un peu le d\u00e9bat en prenant"}, {"timestamp": [10156.12, 10163.64], "text": " des positions parfois extr\u00eames, parfois tr\u00e8s d\u00e9plaisantes, mais qui au moins, y compris,"}, {"timestamp": [10163.64, 10166.4], "text": " rendent vivaces des id\u00e9es qui sinon s'\u00e9teignent."}, {"timestamp": [10166.4, 10172.08], "text": " C'est ce que disait John Stuart Mill sur la libert\u00e9 d'expression. Il disait en fait,"}, {"timestamp": [10172.08, 10177.72], "text": " permettre de tout dire, ce n'est pas forc\u00e9ment parce que les gens vont avoir raison et sont"}, {"timestamp": [10177.72, 10181.48], "text": " des Galil\u00e9es en puissance. C'est parce que m\u00eame s'ils ont tort, ils permettent \u00e0 ceux"}, {"timestamp": [10181.48, 10185.28], "text": " qui ont raison de justifier leur position"}, {"timestamp": [10185.28, 10188.0], "text": " et donc de leur redonner une pleine signification."}, {"timestamp": [10188.0, 10194.06], "text": " Oui, il faut qu'il y ait des propos contre les femmes pour que \u00e7a reprenne vraiment"}, {"timestamp": [10194.06, 10199.28], "text": " un sens d'\u00eatre pour l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes, de ne pas juste r\u00e9p\u00e9ter ce que John Stuart"}, {"timestamp": [10199.28, 10202.04], "text": " Mill appelle un dogme mort, dead dogma."}, {"timestamp": [10202.04, 10204.4], "text": " C'est tr\u00e8s beau \u00e7a, c'est quand quelque chose, quand tu le r\u00e9p\u00e8tes sans y r\u00e9fl\u00e9chir,"}, {"timestamp": [10204.4, 10206.64], "text": " c'est un dogme mort. Moi je m'\u00e9tais retrouv\u00e9 dans une beau \u00e7a. C'est quand quelque chose, quand tu le r\u00e9p\u00e8tes sans y r\u00e9fl\u00e9chir, c'est un dogme mort."}, {"timestamp": [10206.64, 10213.48], "text": " Moi, je m'\u00e9tais retrouv\u00e9 dans une \u00e9mission t\u00e9l\u00e9 d'extr\u00eame droite, parce que moi je vais partout o\u00f9 on m'invite, m\u00eame si c'est extr\u00eame droite, au contraire,"}, {"timestamp": [10213.48, 10218.92], "text": " on discute avec tout le monde et si on peut en convaincre un ou deux, c'est tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [10218.92, 10228.76], "text": " Et je me suis aper\u00e7u que je ne savais pas r\u00e9pondre aux arguments racistes. Parce que personne ne me les sort jamais. Du coup, je suis tr\u00e8s faible intellectuellement pour r\u00e9futer ces arguments-l\u00e0."}, {"timestamp": [10229.56, 10232.16], "text": " Parce que je n'ai pas besoin de le faire, du coup je n'ai pas les bons r\u00e9flexes."}, {"timestamp": [10233.24, 10235.08], "text": " Et du coup, \u00e7a devient un dogme mort."}, {"timestamp": [10235.08, 10239.0], "text": " Donc il faut constamment entretenir les contraires"}, {"timestamp": [10239.0, 10241.92], "text": " pour que les bonnes valeurs"}, {"timestamp": [10241.92, 10244.24], "text": " puissent pr\u00e9valoir non pas de mani\u00e8re automatique,"}, {"timestamp": [10244.24, 10245.48], "text": " mais de mani\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie."}, {"timestamp": [10245.48, 10253.04], "text": " D'o\u00f9 l'importance de ne pas faire l'inconnu, de toujours aller en effet \u00e0 la rencontre comme tu"}, {"timestamp": [10253.04, 10258.88], "text": " l'as fait, mais d'univers que tu ne connais pas, pour \u00eatre capable toujours de d\u00e9battre et de"}, {"timestamp": [10258.88, 10269.72], "text": " te stimuler intellectuellement. J'imagine que c'est pour \u00e7a que c'est cette alimentation intellectuelle permanent qui me"}, {"timestamp": [10269.72, 10276.76], "text": " libre. Je ne lis pas assez de... c'est pas mon m\u00e9tier non plus, mais je pense que je ne lis pas"}, {"timestamp": [10276.76, 10281.2], "text": " assez de tous les auteurs que tu as cit\u00e9s. John Stuart Mill, je l'ai not\u00e9, g\u00e9n\u00e9ralement je"}, {"timestamp": [10281.2, 10286.0], "text": " demande \u00e0 mes invit\u00e9s s'ils avaient un livre \u00e0 me recommander, bon l\u00e0 je vais le sortir moi-m\u00eame, tu pourrais m'en recommander un autre"}, {"timestamp": [10286.0, 10288.0], "text": " s'il y en avait vraiment un, encore"}, {"timestamp": [10288.0, 10290.0], "text": " mais bon c'est souvent difficile"}, {"timestamp": [10290.0, 10292.0], "text": " comme \u00e7a, mais j'ai bien le not\u00e9"}, {"timestamp": [10292.0, 10294.0], "text": " de la libert\u00e9 de John Stuart Mill en fran\u00e7ais"}, {"timestamp": [10294.0, 10296.0], "text": " On Liberty en anglais, que je mettrai"}, {"timestamp": [10296.0, 10298.0], "text": " dans les liens, je sais pas si comme \u00e7a t'as envie"}, {"timestamp": [10298.0, 10300.0], "text": " de m'en mettre un autre"}, {"timestamp": [10300.0, 10302.0], "text": " C'est pas \u00e7a qui manquait l\u00e0, non, on a re\u00e7u le joint"}, {"timestamp": [10302.0, 10304.0], "text": " Et sur les tiens, si t'en avais"}, {"timestamp": [10304.0, 10305.8], "text": " un sur lequel je devais commencer,"}, {"timestamp": [10305.8, 10310.8], "text": " tu me dirais que ce soit pour moi ou pour toi ?"}, {"timestamp": [10310.8, 10313.3], "text": " L\u00e0 je viens de publier un roman qui s'appelle Un Petit Roman,"}, {"timestamp": [10313.3, 10315.6], "text": " qui est un conte philosophique qui s'appelle L'Enfer."}, {"timestamp": [10315.6, 10320.0], "text": " Comme je viens de le publier, \u00e9videmment, un peu partial,"}, {"timestamp": [10320.0, 10323.8], "text": " et pour le moment c'est \u00e7a qui me tient \u00e0 c\u0153ur."}, {"timestamp": [10323.8, 10327.6], "text": " Et sinon, sur tout ce dont on a discut\u00e9,"}, {"timestamp": [10327.6, 10331.1], "text": " les voyages d'un philosophe au pays des libert\u00e9s"}, {"timestamp": [10331.1, 10336.2], "text": " racontent sept histoires sur le cannabis, les prisons ouvertes,"}, {"timestamp": [10336.2, 10338.76], "text": " sept voyages, donc le Br\u00e9sil et le revenu universel,"}, {"timestamp": [10338.76, 10343.52], "text": " donc \u00e7a fait bien le tour de ce qu'on a abord\u00e9."}, {"timestamp": [10343.52, 10346.64], "text": " L'aspect technologie c'est la fin de l'individu, mais \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 plus sp\u00e9cifique."}, {"timestamp": [10346.64, 10350.32], "text": " Et puis apr\u00e8s, il y a les romans qui sont encore un autre univers,"}, {"timestamp": [10350.32, 10352.32], "text": " on n'a pas encore trop parl\u00e9, mais..."}, {"timestamp": [10352.32, 10356.16], "text": " ou celui dont je suis le plus content pour le moment, c'est Kidnapping."}, {"timestamp": [10356.16, 10359.68], "text": " Tr\u00e8s bien, j'aurais \u00e7a."}, {"timestamp": [10359.68, 10374.0], "text": " On remettra \u00e9videmment les liens sur les notes du podcast. Il y a d'ailleurs suscit\u00e9 un film, un t\u00e9l\u00e9film sur Arte, qui s'appelle La for\u00eat d'argent,"}, {"timestamp": [10374.0, 10390.24], "text": " qui va encore \u00eatre disponible en streaming, avec un acteur connu, je vais encore oublieruchel, Nicolas Duvauchel. Tr\u00e8s tr\u00e8s on sous-estime la valeur d'Arte que j'ai"}, {"timestamp": [10390.24, 10400.68], "text": " d\u00e9couvert. Oui, oui mais en fait il y a des s\u00e9ries incroyables, j'en recommande de plus en plus sur"}, {"timestamp": [10400.68, 10406.52], "text": " mes newsletters en l'occurrence parce qu'il y a des choses vraiment vraiment superbes et pas compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [10408.48, 10411.08], "text": " Capitaux tract\u00e9s toujours quoi donc c'est bien"}, {"timestamp": [10412.56, 10417.28], "text": " Je vais \u00e9viter de te poser la question de comment tu progresses parce que je crois qu'on en a parl\u00e9"}, {"timestamp": [10418.08, 10420.08], "text": " pendant cet \u00e9pisode"}, {"timestamp": [10422.84, 10424.84], "text": " Je voudrais revenir tr\u00e8s vite sur tes routines"}, {"timestamp": [10426.32, 10426.8], "text": " cet \u00e9pisode et je voudrais revenir tr\u00e8s vite sur tes routines personnelles."}, {"timestamp": [10431.4, 10434.54], "text": " Si j'ai bien compris dans nos \u00e9changes pr\u00e9alables \u00e0 ce podcast et puis ce que tu as dit au tout d\u00e9but, tu \u00e9cris plut\u00f4t le matin, tu es d\u00e9connect\u00e9"}, {"timestamp": [10434.54, 10436.68], "text": " compl\u00e8tement, non? C'est \u00e7a quand tu \u00e9cris tes..."}, {"timestamp": [10437.08, 10439.08], "text": " Je ne suis pas d\u00e9connect\u00e9, je garde Internet pour faire des recherches et tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [10439.08, 10440.76], "text": " mais je suis d\u00e9connect\u00e9 de mes mails et de mon t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [10441.4, 10442.4], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [10442.4, 10444.36], "text": " Donc j'ai beaucoup d'indications qui vont venir me polluer."}, {"timestamp": [10448.44, 10452.0], "text": " Et c'est norm\u00e9 de telle heure \u00e0 telle heure \u00e0 peu pr\u00e8s ? Non, moi j'ai un total signe. Je dois faire mes signes par jour."}, {"timestamp": [10452.0, 10455.2], "text": " Et \u00e7a peut te prendre deux heures comme huit ?"}, {"timestamp": [10455.2, 10459.72], "text": " Non, \u00e7a prend plut\u00f4t huit de toute fa\u00e7on, \u00e7a prend jamais deux. Mais l\u00e0 en ce moment,"}, {"timestamp": [10459.72, 10464.68], "text": " parce que j'\u00e9cris mon livre et que je veux aller vite sur ce livre l\u00e0 pour plein de raisons. Mais"}, {"timestamp": [10464.68, 10468.12], "text": " bon apr\u00e8s quand je suis \u00e0 cheval, la routine est diff\u00e9rente."}, {"timestamp": [10468.12, 10470.08], "text": " Quand je suis en voyage dans la Silicon Valley, la routine est diff\u00e9rente."}, {"timestamp": [10470.08, 10478.0], "text": " Donc, je ne pense pas que j'ai de routine vraiment tr\u00e8s install\u00e9e."}, {"timestamp": [10478.0, 10483.04], "text": " De, je ne sais pas, de recettes cach\u00e9es, de nutriments, de yoga, de m\u00e9ditation,"}, {"timestamp": [10483.04, 10483.96], "text": " de choses comme \u00e7a, non, tu n'as pas de..."}, {"timestamp": [10483.96, 10487.6], "text": " De bien dormir, franchement. que ce soit pour monter \u00e0 cheval"}, {"timestamp": [10487.6, 10490.4], "text": " ou pour \u00e9crire, si t'as... j'ai pas mes 8 heures de sommeil,"}, {"timestamp": [10490.4, 10492.4], "text": " c'est exactement ce que dit Montaigne aussi, 8 heures de sommeil."}, {"timestamp": [10492.4, 10495.4], "text": " \u00c7a va pas, du coup je me fais tout mal."}, {"timestamp": [10495.4, 10498.8], "text": " C'est vraiment hyper important d'avoir une nuit de sommeil pleine et enti\u00e8re."}, {"timestamp": [10498.8, 10499.8], "text": " Ouais, ouais."}, {"timestamp": [10499.8, 10504.2], "text": " \u00c7a continue \u00e0 faire des choses extr\u00eamement triviales, dormir."}, {"timestamp": [10504.2, 10512.0], "text": " Non, non, mais c'est dire, tu sais qu'il y a quelques gros promoteurs de Arianna Huffington \u00e0 Jeff Bezos, etc."}, {"timestamp": [10512.0, 10515.0], "text": " Il y a quelques gros promoteurs du sommeil en l'occurrence."}, {"timestamp": [10515.0, 10518.0], "text": " Et je pense que oui, intellectuellement \u00e7a..."}, {"timestamp": [10518.0, 10527.84], "text": " Mais m\u00eame aussi moralement, dans la personne que tu es, le sourire que tu trouves, le bonheur que tu trouves dans la vie."}, {"timestamp": [10527.84, 10532.0], "text": " Et couper toutes les notifications. Il n'y a en plus une notification. Il n'y a plus de trucs o\u00f9 \u00e7a"}, {"timestamp": [10532.0, 10536.24], "text": " bip, o\u00f9 tu regardes Twitter, o\u00f9 la derni\u00e8re d\u00e9claration de Trump, o\u00f9 les derniers chiffres"}, {"timestamp": [10536.24, 10538.56], "text": " sur le coronavirus. \u00c7a, c'est un truc, mais \u00e7a tue les gens."}, {"timestamp": [10538.56, 10542.08], "text": " \u00c7a tue les gens, oui. J'ai quelques invit\u00e9s quand on est \u00e0 distance, comme aujourd'hui,"}, {"timestamp": [10542.08, 10547.16], "text": " qui m'en laissent de temps en temps. Alors, je leur dit qu'il fallait qu'on fasse gaffe, mais l\u00e0 j'ai pu l'appr\u00e9cier."}, {"timestamp": [10547.16, 10550.24], "text": " En effet, peu de notifications."}, {"timestamp": [10550.24, 10557.72], "text": " Si tu as une derni\u00e8re question, Gaspard, si tu avais une opportunit\u00e9 de rencontrer le jeune Gaspard,"}, {"timestamp": [10557.72, 10563.56], "text": " juste avant qu'il \u00e9crive ce livre, corrig\u00e9 par ses parents \u00e0 20 ans,"}, {"timestamp": [10563.56, 10567.96], "text": " et que tu pouvais te glisser quelque chose \u00e0 toi-m\u00eame, qu'est-ce que tu te dirais ?"}, {"timestamp": [10569.16, 10572.08], "text": " Je sais que \u00e7a n'a pas tellement de sens parce que"}, {"timestamp": [10573.08, 10577.8], "text": " on n'est pas, comme dit Montaigne d'ailleurs, on meurt tous les jours."}, {"timestamp": [10578.48, 10579.84], "text": " C'est pas comme si on \u00e9tait..."}, {"timestamp": [10579.84, 10582.96], "text": " On dit oui si t'\u00e9tais une fille, si t'\u00e9tais un gar\u00e7on, si t'avais 20 ans, si t'avais 30 ans,"}, {"timestamp": [10582.96, 10584.96], "text": " mais du coup c'est pas toi qui l'es."}, {"timestamp": [10584.96, 10585.0], "text": " C'est quelque chose d'autre, ou\u00e7on, si t'avais 20 ans, si t'avais 30 ans, mais du coup c'est pas toi qui l'es."}, {"timestamp": [10585.0, 10589.0], "text": " C'est quelque chose d'autre, ou quelque chose qui s'est chang\u00e9 en toi."}, {"timestamp": [10589.0, 10593.0], "text": " Donc c'est par d\u00e9finition impossible."}, {"timestamp": [10593.0, 10595.0], "text": " D\u00e9sol\u00e9 mais..."}, {"timestamp": [10595.0, 10601.0], "text": " Non mais c'est pas \u00e7a. Cette question, par moment, me permet d'avoir des..."}, {"timestamp": [10601.0, 10605.28], "text": " En toute fin de podcast, des r\u00e9actions assez int\u00e9ressantes par moment."}, {"timestamp": [10605.28, 10612.24], "text": " On me dit qu'elle est compl\u00e8tement contre-excusant, donc voil\u00e0. J'ai oubli\u00e9 quelque chose, Gaspard ?"}, {"timestamp": [10612.24, 10619.84], "text": " Ben non, \u00e9coute, je vois qu'on a fait un beau tour, merci. On a vu le temps passer,"}, {"timestamp": [10619.84, 10622.24], "text": " c'est tr\u00e8s agr\u00e9able de pouvoir parler librement et non-nouvant."}, {"timestamp": [10622.24, 10626.48], "text": " Ben \u00e9coute, moi non plus, j'ai pas vu le temps passer, je suis totalement d\u00e9tendu, tu vois,"}, {"timestamp": [10626.48, 10631.16], "text": " apr\u00e8s un d\u00e9but o\u00f9 je m'interrogeais sur ce qu'on allait bien pouvoir dire. Voil\u00e0,"}, {"timestamp": [10631.16, 10637.04], "text": " j'aurais pu faire le double, je pourrais faire un \u00e9pisode 2. Voil\u00e0, je me suis dit quand m\u00eame"}, {"timestamp": [10637.04, 10643.0], "text": " deux trois fois qu'il y aura des choses \u00e0 faire, toi qui aimes potentiellement un peu les conf\u00e9rences,"}, {"timestamp": [10643.0, 10651.14], "text": " peut-\u00eatre aussi les d\u00e9bats. Le moment o\u00f9 on enregistre \u00e7a, il y a une esp\u00e8ce d'\u00e9norme buzz sur cette application qui s'appelle Clubhouse."}, {"timestamp": [10651.68, 10655.64], "text": " Et alors je me suis dit, tiens, mais il faut que j'organise, j'en ai pas fait plein,"}, {"timestamp": [10655.8, 10657.8], "text": " je me pose plein de questions \u00e0 ce sujet parce que..."}, {"timestamp": [10657.8, 10659.8], "text": " Je le sens pas Clubhouse."}, {"timestamp": [10659.8, 10663.4], "text": " Franchement, c'est-\u00e0-dire que les gens arrivent m\u00eame \u00e0 s'isoler sur les r\u00e9seaux sociaux,"}, {"timestamp": [10663.4, 10666.12], "text": " d\u00e9j\u00e0 qui se cl\u00f4turent leur maison, ils cl\u00f4turent leur parc,"}, {"timestamp": [10666.12, 10668.6], "text": " ils prennent des voies diff\u00e9rentes pour l'a\u00e9roport, etc."}, {"timestamp": [10668.6, 10671.68], "text": " Et maintenant, m\u00eame pour les r\u00e9seaux sociaux, ils font leur truc \u00e0 eux."}, {"timestamp": [10671.68, 10674.72], "text": " C'est quand m\u00eame la fin de l'humanit\u00e9 commune."}, {"timestamp": [10674.72, 10678.64], "text": " Mais tu vois, je me disais, j'aurais bien fait un truc avec Jean de La Roche-Brochard,"}, {"timestamp": [10678.64, 10681.28], "text": " par exemple, avec qui j'ai parl\u00e9 ce matin,"}, {"timestamp": [10681.28, 10684.4], "text": " que j'ai re\u00e7u ici, qui a \u00e9crit un livre qui s'appelle Human Machine,"}, {"timestamp": [10684.4, 10687.0], "text": " et qui est finalement pas l'objectif,"}, {"timestamp": [10687.0, 10689.0], "text": " et puis c'est pas de devenir une machine humaine,"}, {"timestamp": [10689.0, 10692.0], "text": " mais voil\u00e0, et sur un certain nombre de points"}, {"timestamp": [10692.0, 10694.0], "text": " qu'on a \u00e9voqu\u00e9s aujourd'hui, il y en a plusieurs"}, {"timestamp": [10694.0, 10696.0], "text": " qui me sont venus en t\u00eate, tu vois, en cours,"}, {"timestamp": [10696.0, 10698.0], "text": " je me suis dit, tiens, \u00e7a pourrait \u00eatre assez marrant,"}, {"timestamp": [10698.0, 10700.0], "text": " mais on verra, on en reparlera, si \u00e7a se teste,"}, {"timestamp": [10700.0, 10704.0], "text": " mais il y a une forme d'ali\u00e9nation au direct"}, {"timestamp": [10704.0, 10707.2], "text": " sur Clubhouse, qui fait partie de mes r\u00e9flexions"}, {"timestamp": [10707.2, 10714.76], "text": " aujourd'hui et qui est exactement ce que je cherchais \u00e0 \u00e9viter avec le podcast. Merci Gaspard."}, {"timestamp": [10714.76, 10716.36], "text": " Bonne journ\u00e9e, merci \u00e0 toi."}, {"timestamp": [10716.36, 10719.32], "text": " On s'abonne, je vous le dis tous, \u00e0 Gaspard sur LinkedIn,"}, {"timestamp": [10719.32, 10725.52], "text": " bon \u00e7a c'est facile, sur ses newsletters. Contactez-le, vous voyez c'est quand m\u00eame quelqu'un qui peut vous faire"}, {"timestamp": [10725.52, 10733.32], "text": " des super conf\u00e9rences si vous en avez besoin pour donner, mettre de l'eau \u00e0 son moulin et puis"}, {"timestamp": [10733.32, 10737.44], "text": " nous permettre d'avoir des r\u00e9flexions aussi passionnantes qu'on a pu avoir aujourd'hui."}, {"timestamp": [10737.44, 10746.04], "text": " Merci mille fois Gaspard, c'\u00e9tait riche et passionnant. Donc voil\u00e0 tu vas gagner un nouveau fan au moins"}, {"timestamp": [10746.96, 10748.96], "text": " parmi mes auditeurs."}, {"timestamp": [10750.64, 10756.44], "text": " Salut \u00e0 tous, je vous remercie d'\u00eatre toujours l\u00e0 apr\u00e8s pr\u00e8s de trois heures de podcast, \u00e7a doit faire trois heures si j'ajoute l'intro."}, {"timestamp": [10756.96, 10758.4], "text": " Voil\u00e0"}, {"timestamp": [10758.4, 10763.4], "text": " bon comme d'hab, ajoutez des notes. Si c'est la premi\u00e8re fois que vous \u00e9coutez G\u00e9n\u00e9ration de We're Yourself, surtout parce qu'il y en aura"}, {"timestamp": [10763.4, 10766.34], "text": " probl\u00e8me, peut-\u00eatre des nouveaux, abonnez-vous, \u00e7a c'est super important sur"}, {"timestamp": [10766.62, 10772.12], "text": " Apple Podcast, Spotify, etc. Apple Podcast c'est pas mal. Il y a une newsletter aussi gdy.fr.slash mail"}, {"timestamp": [10772.84, 10777.46], "text": " et donc j'envoie toutes les semaines quelques infos, quelques partages de livres qu'on a pu \u00e9voquer dans l'\u00e9pisode,"}, {"timestamp": [10778.1, 10780.34], "text": " des bonnes applications, des choses comme \u00e7a. Et"}, {"timestamp": [10781.36, 10784.26], "text": " et puis partagez-le, partagez-le s'il vous pla\u00eet \u00e0 deux personnes"}, {"timestamp": [10784.74, 10785.52], "text": " autour de vous."}, {"timestamp": [10785.52, 10791.04], "text": " C'est totalement altruiste, vous le faites pour moi, mais c'est ce qui m'aide aussi apr\u00e8s \u00e0 avoir une audience plus grande,"}, {"timestamp": [10791.04, 10797.2], "text": " \u00e0 avoir des intervenants comme Gaspard et de qualit\u00e9 incroyable \u00e0 m'\u00e9clater."}, {"timestamp": [10797.2, 10801.96], "text": " Donc vous le ferez pour moi, mais pour vous aussi, parce que peut-\u00eatre que vous aurez aussi d'autres \u00e9pisodes qui vous plairont"}, {"timestamp": [10801.96, 10804.2], "text": " et que vous \u00e9couterez aussi pendant trois heures."}, {"timestamp": [10804.2, 10808.52], "text": " Voil\u00e0, c'est simple, \u00e7a ne mange pas de pain et \u00e7a vous prend 2 minutes. Je vous embrasse et je"}, {"timestamp": [10808.52, 10826.64], "text": " vous dis \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration du Turcel. Salut ! comme le travail, work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Mollecoo qui est produit par Orso Media."}, {"timestamp": [10826.64, 10830.52], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les"}, {"timestamp": [10830.52, 10831.72], "text": " sujets tabous de l'entreprise."}, {"timestamp": [10831.72, 10835.0], "text": " C'est croustillant, je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit."}, {"timestamp": [10835.0, 10839.28], "text": " Dans New York City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais,"}, {"timestamp": [10839.28, 10843.24], "text": " les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [10843.24, 10845.54], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez"}, {"timestamp": [10845.54, 10849.78], "text": " tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies"}, {"timestamp": [10849.78, 10856.18], "text": " au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est"}, {"timestamp": [10856.18, 10860.4], "text": " rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du"}, {"timestamp": [10860.4, 10866.64], "text": " mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire,"}, {"timestamp": [10866.64, 10870.06], "text": " ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re,"}, {"timestamp": [10870.06, 10872.06], "text": " ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux,"}, {"timestamp": [10872.06, 10874.56], "text": " ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV,"}, {"timestamp": [10874.56, 10878.6], "text": " enfin, il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques,"}, {"timestamp": [10878.6, 10881.6], "text": " on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous,"}, {"timestamp": [10881.6, 10883.6], "text": " elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau"}, {"timestamp": [10883.6, 10887.32], "text": " et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain."}, {"timestamp": [10887.32, 10891.4], "text": " Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre"}, {"timestamp": [10891.4, 10894.36], "text": " temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important"}, {"timestamp": [10894.36, 10895.92], "text": " d'avoir envie d'y retourner tous les matins."}, {"timestamp": [10895.92, 10900.56], "text": " Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New WorkCity, le podcast est disponible d\u00e8s"}, {"timestamp": [10900.56, 10903.2], "text": " maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0"}, {"timestamp": [10903.2, 10904.2], "text": " tout de suite."}, {"timestamp": [10904.2, 10927.14], "text": " Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! Vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au"}, {"timestamp": [10927.14, 10931.68], "text": " podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire,"}, {"timestamp": [10931.68, 10933.28], "text": " c'est ce qui me fait ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [10933.28, 10938.84], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de"}, {"timestamp": [10938.84, 10940.88], "text": " la semaine ainsi que deux trois bons plans."}, {"timestamp": [10940.88, 10945.0], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif,"}, {"timestamp": [10945.0, 10953.0], "text": " toute l'\u00e9quipe de Cosa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com."}, {"timestamp": [10953.0, 10972.52], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. ..."}, {"timestamp": [10972.52, 10973.36], "text": " ..."}, {"timestamp": [10973.36, 10975.36], "text": " Qu'est-ce que \u00e7a vous sera ?"}, {"timestamp": [10977.98, 10980.04], "text": " you"}]}}