{"178": {"text": " Tu vis dans ces moments-l\u00e0 des moments difficiles quand tu repars sur des blocs tr\u00e8s durs comme \u00e7a. Comment est-ce que tu as travaill\u00e9 le mental ? Je suis obs\u00e9d\u00e9, c'est s\u00fbr. J'ai une addiction au sport. J'ai une addiction \u00e0 la montagne, \u00e0 sortir dehors, mais je pense que j'ai une approche qui est tr\u00e8s... elle est constructive, parce que \u00e7a me donne toujours des choses positives. C'est vrai qu'il y a des moments durs, des moments difficiles, mais je n'ai jamais eu de pens\u00e9es n\u00e9gatives \u00e0 travers le sport. Comme je le disais au d\u00e9but, c'est la recherche du bonheur. M\u00eame s'il y a des moments difficiles, bien s\u00fbr qu'il y a des moments difficiles, mais les moments difficiles sont n\u00e9cessaires pour arriver \u00e0 un certain bonheur. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Cosa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyenne. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, Legal Start c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, LegalStart ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. LegalStart met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur Legal Start, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT ! Alors j'ai un immense plaisir aujourd'hui de recevoir sur G\u00e9n\u00e9ration de WeeTureSelf une personne de plus que j'admire mais dans un tout autre registre que d'habitude. Je lui montrais \u00e0 l'instant que j'\u00e9tais dans un contexte tr\u00e8s familier pour lui, plus pour lui que pour moi, puisque je suis moi-m\u00eame \u00e0 la montagne, l\u00e0, vu sur les montagnes, la cha\u00eene des Alpes. Et dans ce contexte, j'ai l'immense joie, plaisir, honneur de recevoir Kylian Jornet. Salut Kylian ! Salut, comment vas-tu ? \u00c7a va tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien. \u00c9coute, je suis hyper content parce que \u00e7a fait quand m\u00eame assez longtemps que je cherchais \u00e0... Que je te suis d\u00e9j\u00e0, que tu m'inspires. Bon, je ne vais faire aucune comparaison parce que mes petites performances sont quand m\u00eame bien loin de tout \u00e7a, mais \u00e7a fait aussi longtemps que je voulais enregistrer avec toi pour essayer de comprendre comment tu fais tout ce que tu fais, physiquement autant et dans la t\u00eate aussi. J'aimerais qu'on d\u00e9veloppe un peu tout \u00e7a aujourd'hui. Mais avant tout \u00e7a, Kilian, je te propose de te pr\u00e9senter. Bon, d\u00e9j\u00e0, merci pour cette introduction. Et non, je pense que de toute fa\u00e7on, ce n'est pas parce que j'y vais plus vite que je suis un meilleur coureur ou un meilleur sportif que toi. Je pense que le sport, c'est profiter, c'est \u00eatre dehors, c'est d\u00e9passer chacun. Donc, ce n'est pas une question d'\u00eatre plus rapide ou d'\u00eatre plus fort, mais int\u00e9rieurement, c'est comme vit chacun. Et bon, qui je suis ? Je suis un amoureux de la montagne, je veux dire un passionn\u00e9 des sports de montagne, donc j'ai eu la chance de faire ma passion, ma profession aussi. Donc aujourd'hui je suis un professionnel en trail running, donc en course en montagne, en esqui-alpinisme et en alpinisme. Donc c'est \u00e7a que j'ai fait, que j'ai d\u00e9di\u00e9 mes journ\u00e9es \u00e0 m'entra\u00eener. Donc j'aime beaucoup l'entra\u00eenement, j'aime passer des heures \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment on peut faire pour am\u00e9liorer, pour d\u00e9couvrir. Donc pour moi, aller en montagne, c'est l'exploration interne et aussi l'exploration externe. C'est hyper int\u00e9ressant ce que tu dis parce que, en effet, je suis particuli\u00e8rement r\u00e9cemment, et au moment o\u00f9 on enregistre, on est en f\u00e9vrier 2020, et je voyais un peu tes plans d'entra\u00eenement sur les quelques derni\u00e8res semaines qui sont assez impressionnants. J'ai vu 110 000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 positif sur un mois, c'est \u00e7a ? Oui, c'est \u00e7a. J'ai fait un gros bloc, donc l\u00e0 c'est une semaine de repos, une semaine assez calme pour absorber tout \u00e7a. Mais tu m'as dit plein plein de choses d\u00e9j\u00e0 dans cette pr\u00e9sentation qui m'interpelle et dont je voulais parler avec toi, parce que notamment sur cette notion de performance dont tu parles, \u00e7a me touche \u00e0 plein de niveaux, au tien d\u00e9j\u00e0 et puis au mien et au n\u00f4tre commun des mortels si je puis dire dans le sens o\u00f9 moi j'avais une chance, une pardon, une tendance \u00e0 me charger \u00e9norm\u00e9ment, \u00e0 mettre beaucoup de pression, \u00e0 vouloir faire alors encore une fois je suis tr\u00e8s loin des choses mais moins de 45 minutes les 10 km et puis m'approcher des 40 et puis etc etc et puis faire un marathon en moins de 4 heures, et puis j'esp\u00e9rais apr\u00e8s faire le deuxi\u00e8me en 3h30, etc. Puis \u00e0 un moment, je me suis dit, mais \u00e0 chaque fois que tu te sors, tu prends plus de plaisir, t'es juste fix\u00e9 sur cet objectif. Et donc je me suis hyper relax\u00e9 l\u00e0-dessus depuis quelques ann\u00e9es, et c'est vrai que je prends beaucoup plus de plaisir, mais j'ai l'impression que c'est un... Alors, est-ce que toi, c'est arriv\u00e9 aussi avec l'\u00e2ge ? T'es un peu plus jeune que moi. Ou est-ce que... J'ai l'impression que c'est quelque chose qu'on t'a reproch\u00e9 \u00e0 un moment. C'est-\u00e0-dire le... Cette... envie de performance, non ? Je dirais, pour moi, l'envie de performance elle est l\u00e0, elle est plus pr\u00e9sente aujourd'hui que quand j'ai d\u00e9but\u00e9. Quand j'ai d\u00e9but\u00e9, la motivation, c'\u00e9tait plut\u00f4t chercher la victoire, je dirais, aujourd'hui c'est plut\u00f4t chercher la performance. Mais l'approche, en fait, je pense que l'approche \u00e0 cet objectif, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 toujours avec le plaisir, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 toujours avec ce que je sens que je vais faire. Parce que comme tu dis bien, quand \u00e7a devient une obligation, quand tu te mets trop de pression pour r\u00e9ussir une chose et \u00e7a devient n\u00e9gatif parce que tu ne prends pas plaisir \u00e0 tes sorties d'entra\u00eenement, tu as trop de stress la veille de la course, des choses comme \u00e7a. D\u00e9j\u00e0, ce n'est pas le but. Le but du sport, c'est d'\u00eatre heureux. Pour moi, c'est le plaisir avant tout. Et apr\u00e8s, je ne suis pas convaincu que la performance allait \u00eatre pire. Parce que si tu profites de tous les jours, quand tu sors de l'entra\u00eenement, j'en me r\u00e9gale tous les jours. Et c'est \u00e7a qui est important. Apr\u00e8s, la performance, elle s'am\u00e9liore. Mais oui, pour moi, c'est... Oui, je vais faire des bons r\u00e9sultats, je vais faire de belles performances, mais le chemin pour y arriver, il faut qu'il soit dans un axe de plaisir. \u00c7a me fascine parce que quand on voit, alors pour ceux qui connaissent pas toutes tes performances, alors que ce soit cinq fois champion du monde de ski alpinisme, de course verticale, c'est \u00e7a, en verticale, tu as gagn\u00e9 quoi, l'ultra trail du Mont Blanc trois fois au moins, c'est \u00e7a ? Plus ou \u00eatre pas. Ouais, c'est pas. J'ai vu aussi, \u00e9videmment, Summit of my life et ses mont\u00e9es incroyables, notamment \u00e9videmment de l'Everest, enfin \u00e9videmment, mais sans assistante, sans oxyg\u00e8ne et sans \u00e9quipement sp\u00e9cifique, c'est \u00e7a, juste avec du mat\u00e9ri mat\u00e9riel de running enfin un peu \u00e9volu\u00e9 j'imagine ouais non quand m\u00eame mais ouais j'avais du mat\u00e9riel d'altitude mais bon c'\u00e9tait c'\u00e9tait surtout dire monter sans assistance donc sans oxyg\u00e8ne sans des portaires ou des camps de camps d'altitude donc \u00e0 faire d'une traite mais c'est pas de running l\u00e0-haut c'est la marche tr\u00e8s tr\u00e8s lente alors tu vas me raconter tout \u00e7a mais ce que ce que je veux dire c'est pas de running, l\u00e0-haut, c'est de la marche tr\u00e8s, tr\u00e8s lente. Alors tu vas me raconter tout \u00e7a, mais ce que je veux dire, c'est que quand on est professionnel, j'ai l'impression, alors tu vas me dire peut-\u00eatre le contraire, mais dans toute profession, tu vois, il y a des choses qu'on adore faire, surtout quand on est passionn\u00e9 par son m\u00e9tier, mais il y a quand m\u00eame pas mal de choses qui sont dures. Alors peut-\u00eatre que ce qui t'emmerde, toi, c'est les podcasts avec des gens comme moi ou les obligations qui vont autour, mais tu vois, je veux dire, il y a des jours o\u00f9 tu n'as peut-\u00eatre pas envie de sortir. Quand tu fais 110 000, tu m'expliqueras apr\u00e8s, mais 110 000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 positif en un mois, il faudra que tu m'expliques ce que c'est, ce que \u00e7a repr\u00e9sente, combien de sorties, \u00e0 chaque fois, l, courte, mais avant \u00e7a est-ce que tu peux me r\u00e9pondre, il y a quand m\u00eame des moments o\u00f9 tu n'as pas envie, non ? O\u00f9 tu prends moins de plaisir ? Oui, il y a des moments o\u00f9 j'ai moins d'envie, mais comme tu disais, en fait, professionnel, je me consid\u00e8re un sportif amateur parce qu'\u00eatre amateur \u00e7a vient d'aimer. Donc moi j'ai fait du sport parce que j'aime faire du sport. Apr\u00e8s je suis professionnel mais je suis professionnel et je vois que ma profession c'est d\u00e9velopper du mat\u00e9riel avec les marques, c'est \u00eatre pr\u00e9sent dans les r\u00e9seaux sociaux, faire des conf\u00e9rences de presse, des choses comme \u00e7a. Donc pour moi, faire du sport, c'est de la passion, c'est du plaisir. Et apr\u00e8s, bien s\u00fbr, il y a des jours que je n'ai pas envie de sortir. C'est rare. Je dirais que c'est peut-\u00eatre\u2026 Ouais, j'ai pu compter les jours que j'ai pas envie de sortir avec une main dans la nez. Donc c'est pas beaucoup. C'est facile pour moi de me motiver \u00e0 sortir, et apr\u00e8s les jours que je suis pas motiv\u00e9, bon, t'y vas quand m\u00eame. Mais c'est vraiment l'exception. D'accord, alors quand tu me parles d'un bloc, on va venir l\u00e0-dessus justement, et pour comprendre un peu ce que c'est ton entra\u00eenement, un bloc comme \u00e7a, un peu dur sur ce dernier mois, cette semaine de repos, tu m'expliqueras aussi ce que c'est qu'une semaine de repos chez toi, parce que mon avis, \u00e7a doit \u00eatre assez dr\u00f4le, mais \u00e7a se passe comment un bloc ? Qui le d\u00e9finit \u00e0 l'avance et qu'est-ce qu'il y a dedans ? L'entra\u00eenement en fait, c'est le processus pour arriver \u00e0 un \u00e9tat de forme qu'on pense qu'il est n\u00e9cessaire pour r\u00e9ussir un objectif. Donc \u00e7a commence le moment que tu te mets un objectif. Donc tu dis, bon, dans six mois ou l'ann\u00e9e prochaine, je vais faire cette courge-l\u00e0. Donc du coup, en arri\u00e8re, on regarde le temps qu'on a, les capacit\u00e9s qu'il faut am\u00e9liorer, donc si c'est l'endurance, si c'est la force, si c'est la technique, tout \u00e7a. Et en fonction de ce qu'on doit am\u00e9liorer, on commence \u00e0 programmer des s\u00e9ances pour y arriver. Et pour organiser ces s\u00e9ances, on cr\u00e9e des blocs d'entra\u00eenement, des petits blocs qui peuvent \u00eatre chaque semaine et des gros blocs qui peuvent \u00eatre un mois, deux mois, trois mois. Donc on va travailler des choses plus du g\u00e9n\u00e9ral, mais aussi des choses sp\u00e9cifiques dans chacun des blocs pour arriver \u00e0 cr\u00e9er des adaptations dans notre corps, donc changer notre corps pendant cet entra\u00eenement, dont le but est d'arriver \u00e0 un \u00e9tat diff\u00e9rent pendant notre objectif. Donc l\u00e0, du coup, j'ai un projet d'eau de montagne pour le printemps. Donc l\u00e0, j'ai fini ma saison de course \u00e0 pied au mois de d\u00e9cembre, l'an dernier, donc j'avais pris deux semaines de relax. Et apr\u00e8s, j'ai commenc\u00e9 l'entra\u00eenement en disant, dans 6, 7 mois, j'ai un objectif montant. Donc l\u00e0, il fallait que je fasse beaucoup de d\u00e9nivel\u00e9, beaucoup d'escalade. Donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire \u00e7a. Il y a eu un premier bloc qui \u00e9tait 4 semaines d'adaptation. Petit \u00e0 petit, j'ai mont le gers d'entra\u00eenement, les intensit\u00e9s, et apr\u00e8s l\u00e0 j'ai fait quatre semaines avec beaucoup de d\u00e9nivel\u00e9. En fait, j'ai part\u00e9 chaque jour, j'ai... Bon, quatre jours \u00e0 la semaine, quand notre fille elle \u00e9tait \u00e0 la cr\u00e8che, je faisais entre 5 et 6 heures, donc entre 4 000 et 5 000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 positif \u00e0 ski. Et apr\u00e8s, les autres jours, je faisais 2, 3, ou plut\u00f4t 3 000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9, et puis quelques s\u00e9ances d'escalade en glace. Donc \u00e7a, c'\u00e9tait pendant un mois tous les jours. Donc \u00e0 la fin, la semaine derni\u00e8re, les jours. Donc \u00e0 la fin, la semaine derni\u00e8re quand \u00e7a arrivait \u00e0 la fin, j'\u00e9tais vraiment vraiment fatigu\u00e9. J'ai senti vraiment \u00e0 chaque entra\u00eenement que c'\u00e9tait vraiment \u00e0 la limite. Et du coup l\u00e0 j'ai fait une semaine tr\u00e8s tranquille. Je n'ai fait peut-\u00eatre que 15 heures d'entra\u00eenement cette semaine. Et \u00e7a sert \u00e0 ce que mon corps il se r\u00e9poche, donc qu'il adapte tout ce que j'ai mis, tous ces stress physiques \u00e0 mon corps. Il a besoin de repos pour cr\u00e9er des adaptations, donc c'est \u00e7a la fonction des diff\u00e9rents blocs. D'accord, ce que je comprends entre les lignes, c'est que tu dois quand m\u00eame \u00eatre hyper conscient de tes forces et faiblesses tr\u00e8s objectifs sur toi-m\u00eame, pour savoir \u00eatre capable de t'am\u00e9liorer sur tout \u00e7a quand tu te mets ces objectifs. Oui, je pense que l'un des gros probl\u00e8mes quand on pratique un sport, quand on commence un sport, c'est qu'on n'est pas capable d'analyser vraiment quelles sont nos capacit\u00e9s et aussi ce qu'on veut mettre. Parce qu'on peut avoir des capacit\u00e9s, mais parfois on va dire qu'on ne va pas s'entra\u00eener \u00e0 20 heures parce qu'on va quand m\u00eame profiter d'aller faire un cin\u00e9ma en semaine, on va profiter d'aller voir des coups avec des amis, on va faire d'autres choses. Donc tout \u00e7a, en fait, il faut tenir en compte, il faut dire, on a besoin de penser quelles sont nos capacit\u00e9s, donc ce qu'on est capable de faire, et comme tu disais, les points forts, les points faibles, mais aussi ce qu'on a envie de mettre pour arriver \u00e0 changer ses capacit\u00e9s. Et l\u00e0, par exemple, si je prends ces blocs d'entra\u00eenement, tes points faibles, en tout cas les choses que tu voulais am\u00e9liorer, c'\u00e9tait quoi ? Ou c'est quoi ? Bon, l\u00e0, pour ces blocs sp\u00e9cifiquement, il y avait le c\u00f4t\u00e9... Bon, il fallait que je fasse... L'an dernier j'ai fait beaucoup de plats, donc il fallait que j'arrive \u00e0 d\u00e9niveler pour mettre des adaptations musculaires \u00e0 \u00e7a. Et aussi que je travaille au niveau de la fatigue. Donc faire beaucoup beaucoup de journ\u00e9es avec beaucoup d'air, \u00e7a permettait de travailler des adaptations \u00e0 la fatigue que j'avais besoin pour une exp\u00e9dition, que m\u00eame si on ne va pas trop vite, on y passe beaucoup d'air, il y a beaucoup de fatigue, donc c'\u00e9tait \u00e7a. Et apr\u00e8s, il y avait le c\u00f4t\u00e9 technique, donc faire des s\u00e9ances de scalade en glace, des s\u00e9ances d'alpinisme pour \u00eatre confortable dans un certain niveau technique. Et l\u00e0-dessus, g\u00e9n\u00e9ralement, tu pars tout seul ? Ouais, normalement, je vais en train tout seul le 90% du temps. C'est d\u00e9j\u00e0 parce que c'est pratique, en fait. C'est juste plus simple quand tu sors. Tu ne sais pas \u00e0 quelle heure tu peux sortir. Donc, j'essaie de profiter le plus de temps que j'ai libre. Donc, c'est plus simple d'aller tout seul parce que t'as pas besoin de cadrer les agendas avec d'autres personnes on dirait. Et aussi parce que du coup j'ai pu vraiment faire mon entra\u00eenement. Et d'autre c\u00f4t\u00e9, quand j'ai fait quelques s\u00e9ances \u00e0 la semaine, du technique \u00e7a, donc il faut aller avec quelqu'un d'autre parfois quand c'est plus technique. Donc j'ai fait les deux mais le 80. Allo ? Oui, j'ai eu un petit probl\u00e8me de connexion, mais je t'entends. J'ai compris ce que tu avais dit, sur le calage des agendas, etc. C'est toujours beaucoup plus simple. En effet, c'est pareil pour les enregistrements de podcast, quand tu te mets \u00e0 enregistrer \u00e0 plusieurs. Plusieurs ann\u00e9es, c'est compliqu\u00e9. Et toi, tu appr\u00e9cies cette part de solitude. C'est quand m\u00eame, je veux dire, j'imagine, parce que tu y es tr\u00e8s habitu\u00e9. Parce que quand on lit, \u00e9videmment, ta bio, j'ai l'impression que tu fais \u00e7a depuis toujours, en fait, aussi. Mais alors, tu \u00e9tais aussi avec ta s\u0153ur, peut-\u00eatre plus jeune, quand tu sortais un peu de temps en temps. Mais on va y revenir l\u00e0-dessus, mais comment \u00e7a se passe dans ta t\u00eate ? Tu vis dans ces moments-l\u00e0 des moments difficiles quand tu fais, quand tu repars sur des blocs tr\u00e8s durs comme \u00e7a. Comment est-ce que tu as travaill\u00e9 le mental ? Est-ce que c'est quelque chose qui est venu au fur et \u00e0 mesure depuis que tu es tout petit ou est-ce que c'est quelque chose qui est venu au fur et \u00e0 mesure depuis que tu es tout petit ou est-ce que c'est des choses que tu travailles encore? Oui, le mental, c'est tr\u00e8s important par rapport \u00e0 \u00e7a, par rapport \u00e0 tenir l'entra\u00eenement, mais aussi quand tu es face \u00e0 face des situations. \u00c7a peut \u00eatre en comp\u00e9tition, mais surtout en montagne. Et c'est une chose que je travaille tout le temps, je dirais. \u00c7a commence petit, \u00e7a commence avec le caract\u00e8re, \u00e7a commence avec la formation quand t'es gamin. Mais aussi, j'aime beaucoup lire des \u00e9tudes de psychologie, des \u00e9tudes de philosophie qui nous font r\u00e9fl\u00e9chir, qui nous font repenser \u00e0 notre fa\u00e7on d'agir, \u00e0 notre fa\u00e7on de prendre des d\u00e9cisions et c'est \u00e7a, je pense, il faut toujours se former, il faut toujours comprendre pourquoi on fait ce qu'on fait et pour moi c'est \u00e7a, c'est cette recherche, comme je disais au d\u00e9but, c'est la recherche du bonheur, m\u00eame s'il y a des moments difficiles, bien s\u00fbr qu'il y a des moments difficiles, mais les moments difficiles sont n\u00e9cessaires pour arriver \u00e0 un certain bonheur. Parce que si on veut arriver \u00e0, je ne sais pas, tr\u00e8s simple, si on veut arriver \u00e0 gagner une course, ce n'est pas en se faisant des caresses et des massages qu'on va y arriver. Il faudra mettre du travail, il faudra passer des moments de douleur, mais on sait que cette douleur, elle va \u00eatre compens\u00e9e par le bonheur qu'on va sentir quand on r\u00e9ussit l'objectif. Donc il faut \u00eatre coh\u00e9rent avec les d\u00e9cisions qu'on prend. Donc si on prend la d\u00e9cision, si on veut r\u00e9ussir une chose, on doit \u00eatre cons\u00e9quent du chemin qu'il faut prendre. Ok, c'est vrai que c'est\u2026 et tu es accompagn\u00e9 l\u00e0-dessus toi ? Non, en fait je suis tr\u00e8s autodidacte, c'est comme l'entra\u00eenement, depuis que j'ai 17 ans je m'entra\u00eene tout seul et pareil dans le c\u00f4t\u00e9 psychologique, mais en fait je discute beaucoup, tant du c\u00f4t\u00e9 physique, avec des recherchers, avec des entra\u00eeneurs, avec des physiologistes, et aussi d'un c\u00f4t\u00e9 mental, avec des psychologues, avec des recherchers, ou avec des personnes des milieux trop diff\u00e9rents, de la m\u00e9ditation, de la philosophie pour comprendre plus. Mais en fait, je suis tr\u00e8s autodidacte, apprendre toutes ces informations et apr\u00e8s faire ma recette. Et alors l\u00e0-dessus, dans l'ensemble, si je comprends bien, tu es une \u00e9quipe autour de toi, on voit certaines personnes revenir dans les diff\u00e9rents reportages, mais tes blocs d'entra\u00eenement, quand tu me dis le coaching, etc. etc. t'es quand m\u00eame tr\u00e8s... l'essentiel est fait tout seul. Oui, c'est tout seul, mais apr\u00e8s aussi parce qu'avec les ann\u00e9es de pratique, on sait ce qui nous convient, on sait qu'on est capable d'assimiler. Aujourd'hui aussi, il nous para\u00eet qu'il nous faut que le coach nous donne des s\u00e9ances qui sont amusantes, il faut que \u00e7a change tout le temps. En fait, non, ce n'est pas vrai. L'entra\u00eenement, il faut mettre du travail, il faut faire d'une fa\u00e7on intelligente, mais c'est surtout de la r\u00e9p\u00e9tition. Donc c'est pas que chaque s\u00e9ance est diff\u00e9rente, le 80% des s\u00e9ances vont \u00eatre la m\u00eame chose. Donc une fois tu connais tes capacit\u00e9s, une fois tu connais comment tu le fais, et surtout si tu as un background professionnel, donc si tu comprends le m\u00e9tabolisme, si tu comprends les adaptations et tout \u00e7a, donc il faut juste faire le boulot, il faut juste sortir \u00e0 l'entra\u00eenement, faire ce qu'il faut faire. Et l\u00e0-dessus, du coup, tes entra\u00eenements, toi, quand tu pr\u00e9pares tes blocs comme \u00e7a, tu sais, tu connais les endroits o\u00f9 tu vois, tu vas faire des rep\u00e9rages, comment \u00e7a se passe ? Parce qu'il y a des choses, potentiellement des endroits dangereux, tu essaies de refaire potentiellement un peu les m\u00eames choses autour de chez toi, j'imagine, tu te d\u00e9places toujours sur ces blocs o\u00f9 tu restes autour de ton camp de base, ta femme, ta fille ? Oui, l'entra\u00eenement, c'est toujours depuis chez moi, j'irai et en fait, \u00e7a d\u00e9pend de ce que j'ai recherche. Oui, l'entra\u00eenement c'est toujours depuis chez moi je dirais. Et en fait, \u00e7a d\u00e9pend de ce que je recherche. J'ai des parcours ou des endroits, des zones que je connais bien. Donc c'est les zones que quand je vais faire des, on peut dire, une course de kilom\u00e8tres facile ou un ski de m\u00e8tres faciles, donc c'est des endroits o\u00f9 tu dis, bon, j'essaie que je vais faire un 3R 3000 m. Donc j'ai 3 ou 4 endroits \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez moi que je connais par c\u0153ur, donc tu y vas, et m\u00eame si c'est une hors-piste, c'est simple de faire ces entra\u00eenements. Et apr\u00e8s il y a des jours que, au contraire, ce que je recherche c'est aussi utiliser un peu le cerveau. Donc je sors et je dois m'entra\u00eener en m\u00eame temps que je cherche le meilleur sch\u00e9ma, que je regarde les conditions, que je regarde, je trouve des nouveaux itin\u00e9raires. Donc je dirais que c'est peut-\u00eatre un 60% de l'entra\u00eenement, c'est sur ces endroits que je connais et un 40% c'est sur des endroits o\u00f9 il y a un peu d'exploration, m\u00eame si c'est toujours depuis chez moi. C'est hyper sympa quand tu vois \u00e7a. Alors figure-toi que moi, je me suis beaucoup pr\u00e9par\u00e9 pour enregistrer avec toi, Kylian, parce que il y a dix jours, j'ai fait un, pour moi c'est \u00e9norme, l'\u00e9quivalent d'un semi-marathon en partant de chez moi, en montant le point le plus haut d'\u00eele de France qui s'appelle le Mont Val\u00e9rien. J'ai d\u00fb faire 200 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9, j'en sais rien. Non, j'ai fait aussi pour la premi\u00e8re fois... Mais bravo ! J'ai fait pour la premi\u00e8re fois avant-hier du ski le rando et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a fantastique parce que tu sais en France... Toi t'es en France ? Non, j'habite en Norv\u00e8ge l\u00e0 depuis quelques jours, mais j'ai habit\u00e9 en France pendant une dizaine d'ann\u00e9es en fait. Pourquoi tu t'en fous ? Parce que finalement en effet les remont\u00e9es m\u00e9caniques sont ferm\u00e9es mais toi tu... je ne sais pas si tu les utilises souvent mais donc en tout cas ici elles sont ferm\u00e9es donc j'avais pas le choix j'ai lou\u00e9, j'\u00e9tais tr\u00e8s impressionn\u00e9, les pots de phoque, tout le matos comment monter etc. Et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a super quoi, c'est vraiment extraordinaire et c'est vrai que c'est des moments, alors toi tu y es habitu\u00e9, j'imagine que c'est \u00e7a revient aussi un petit peu mais que ce soit \u00e9videmment la neige qui encaisse les bruits, ce vide qui t'entoure et \u00e0 la fois ces paysages merveilleux, c'est vraiment je pense hyper hyper chouette. Est-ce que quand tu fais \u00e7a tout le temps, il n'y a pas... Je me posais la question en pensant \u00e0 toi, en faisant \u00e7a, il n'y a pas un moment o\u00f9... T'en as marre ? Non, non, non, non. Parce qu'en fait, c'est \u00e7a. Parfois, tu dis... Parfois, on s'habitue \u00e0 des choses qui sont quand m\u00eame extraordinaires. J'ai la chance de partir chaque jour et je suis dans un endroit o\u00f9 il y a des belles montagnes, c'est des beaux paysages, tu es en train de skier. M\u00eame s'il y a des moments qu'on ne le donne pas acquis, en fait, qu'on ne se rend pas compte de la chance qu'on a de pouvoir choisir ce qu'on fait, de pouvoir aller dans des endroits qui sont si beaux. Donc, quand j'ai la pens\u00e9e de \u00ab ah bon, l\u00e0 c'est une mauvaise journ\u00e9e quoi \u00bb, je m'arr\u00eate un moment, je regarde autour et je pense \u00ab bon, je suis l\u00e0 o\u00f9 je veux \u00eatre, je suis en montagne, j'ai la chance d'\u00eatre ici. Regarde m\u00eame si tout ne te sent pas bien, physiquement, regarde ce qu'il y a autour, c'est beau. Donc, je prends toujours le temps, quand j'ai ces pens\u00e9es-l\u00e0, de dire \u00ab bon, c'est pas terrible de non dire non, c'est magnifique \u00bb. Donc, si le corps ne va pas, s'il y a de mauvaises sensations dans le corps, on regarde, on est en montagne, on est dans des beaux endroits. Et c'est toujours \u00e7a qui gagne. Et m\u00eame quand il fait mauvais, quand c'est la temp\u00eate et tout \u00e7a, on est ici parce qu'on veut, on est quand m\u00eame dans un endroit qui est magique. Je pense qu'il faut prendre du recul par rapport \u00e0 \u00e7a. Et comme tu disais, c'est quand m\u00eame les bruits, le contact avec la nature, la libert\u00e9 de faire ta trace et des choses qui sont quand m\u00eame magiques si on y r\u00e9fl\u00e9chit. Donc, il faut les appr\u00e9cier. Surtout quand les choses, quand on a ces pens\u00e9es qu'on ne se rend pas compte de la chance qu'on a. Tu es bas\u00e9 \u00e0 quelle altitude, toi ? En fait, \u00e7a c'est marrant parce qu'aujourd'hui j'hab peur de vivre si bas. En fait j'\u00e9tais n\u00e9 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude et apr\u00e8s j'ai toujours v\u00e9cu en altitude, j'ai fait mes \u00e9tudes \u00e0 Font-Romeu, donc \u00e0 l'universit\u00e9 c'est \u00e0 1800 m\u00e8tres. Et en fait quand j'ai d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 dans les Alpes, j'avais panique de dire, qu'est-ce qui va se passer \u00e0 mon corps en habitant \u00e0 1 000 m\u00e8tres d'altitude ? En fait, non, c'est pas si grave. Et aujourd'hui, j'habite au niveau de la mer, donc \u00e7a vient changer, m\u00eame si le contact avec la montagne, c'est le m\u00eame \u00e0 2 000 et au niveau de la mer. Et c'est le m\u00eame et \u00e0 la fois tu\u2026 Ah oui, je ne sais pas dans quelle mesure tout \u00e7a est exact, mais en effet tu \u00e9tais all\u00e9 \u00e0 fond au Meux plut\u00f4t qu'\u00e0 Barcelone parce que tu ne voulais pas \u00e9tudier au niveau de la mer, c'est vrai \u00e7a ? Oui, c'est vrai en fait. Bon, ce n'\u00e9tait pas qu'au niveau de la mer, mais c'\u00e9tait dire si je vais \u00e9tudier \u00e0 Barcelone, je ne pourrais pas m'entra\u00eener tant que je veux. Donc, j'ai voulu faire des \u00e9tudes en dessin et en dessin industriel, mais du coup, \u00e7a voulait dire que je mettais la montagne et le sport dans une autre place. Et \u00e0 Font-Romeu, il y avait l'universit\u00e9, j'ai pu faire un STAPS et en m\u00eame temps, j'ai pu sortir de ma maison avec les skis au pied. Donc pour moi, \u00e7a, c'\u00e9tait si important que l'une et l'autre. Donc c'\u00e9tait \u00e7a. Le choix de Font-Romeu, c'\u00e9tait parce qu'on est capable de faire des \u00e9tudes en m\u00eame temps que j'ai gard\u00e9 ces contacts avec la nature et ces contacts avec le sport. Alors je voudrais absolument revenir sur l'altitude, mais avant \u00e7a, puisqu'on s'embarque un peu l\u00e0 dedans, je voudrais en effet comprendre. Tu as grandi, tu me dis, \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude. Quand on regarde un peu ta bio, on voit que tu faisais des courses tr\u00e8s t\u00f4t, tu as franchi quoi ton 3000 m\u00e8tres \u00e0 6 ans, je me trompe, quelque chose comme \u00e7a ? Comment tout \u00e7a est venu ? Est-ce que tu peux m'expliquer un peu le contexte d'origine et comment tu t'es retrouv\u00e9 \u00e0 faire des sommets tr\u00e8s t\u00f4t d\u00e9j\u00e0 ? J'ai pas eu le choix quoi, j'ai pas eu le choix parce que mes parents ils faisaient \u00e7a, donc je pourrais pas devenir un nageur ou je sais pas quoi. En fait, on habitait dans un r\u00e9fuge \u00e0 montagne parce que mon p\u00e8re il \u00e9tait gardien r\u00e9ffuge et on \u00e9tait immerg\u00e9 dans la montagne. Donc, quand on rentrait de l'\u00e9cole avec ma s\u0153ur, on allait jouer dans la for\u00eat, on grimpait des cailloux, on allait se promener \u00e0 l'arri\u00e8re du r\u00e9fuge. Donc, c'\u00e9tait une immersion totale \u00e0 la montagne. Et apr\u00e8s les vacances... Il \u00e9tait accessible en voiture, pardon, le refuge, tu pouvais y aller ou fallait quand m\u00eame faire \u00e0 chaque fois remonter... Non, il \u00e9tait accessible, ils ont fait la route les premi\u00e8res ann\u00e9es qu'on habitait l\u00e0, donc on pouvait y arriver en voiture. Donc on allait \u00e0 l'\u00e9cole, en fait ma m\u00e8re elle \u00e9tait institutrice, donc on allait \u00e0 l'\u00e9cole. En fait, ma m\u00e8re, elle \u00e9tait institutrice, donc on allait avec elle \u00e0 l'\u00e9cole. Mais apr\u00e8s, les vacances, le week-end, on partait toujours faire un truc en montagne. Donc d'abord, les sommets qu'il y avait autour du refus, donc c'\u00e9tait des sommets \u00e0 10 900 m\u00e8tres. Donc on a commenc\u00e9 \u00e0 faire ces sommets \u00e0 trois ans, puis apr\u00e8s, je pense \u00e0 cinq ans, on avait fait les sommets les plus hauts des Pyr\u00e9n\u00e9es, donc des 3000, \u00e0 six ans, les premiers 4000, mais c'est naturel, je pense qu'antiquement, c'est un jeu toujours. Je n'ai jamais eu l'impression, je n'ai pas beaucoup de souvenirs de montagne quand j'\u00e9tais gamin parce que c'\u00e9tait normal, c'\u00e9tait le jour \u00e0 jour. J'ai des souvenirs d'aller dans une ville ou d'aller dans la place parce que \u00e7a c'\u00e9tait une chose qui \u00e9tait diff\u00e9rente. Mais aller en montagne, c'\u00e9tait un jeu, donc tu cherches des cailloux, tu cherches des fleurs et finalement t'arrives au sommet quoi. Donc c'\u00e9tait vraiment\u2026 c'\u00e9tait un jeu tout le temps. C'est marrant, ton \u00e9let. Donc c'\u00e9tait vraiment, c'\u00e9tait un jeu tout le temps. C'est marrant, ton \u00e9l\u00e9ment, c'\u00e9tait vraiment... C'est d'ailleurs toujours, mais c'est chez toi, la montagne, c'est l\u00e0 o\u00f9 tu te sens \u00e0 la maison. Oui, en parlant de maison, pour moi, la maison, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 toujours des endroits de montagne. En fait, mon identit\u00e9, j'ai dit, je suis pyr\u00e9n\u00e9en, aventureux, mais je ne me sens plus chez moi, je dirais, dans Kumbu en Himalaya ou dans les San Juan au Colorado, dans ces montagnes, que \u00e0 Barcelone par exemple. Oui. Donc c'est vraiment\u2026 Ou \u00e0 Bayonne quoi, du c\u00f4t\u00e9 des\u2026 Oui, ou \u00e0 Bayonne. Donc l'identit\u00e9 je pense c'est li\u00e9 avec ce qu'on dit chez moi, c'est ces r\u00e9gions de montagne, et c'est l\u00e0 o\u00f9 je me sens accueilli. Et \u00e0 quel moment tu t'es mis un peu \u00e0 la comp\u00e8te ? Tu t'es senti un petit peu te dire, tiens, en plus d'\u00eatre une zone de confort, un endroit o\u00f9 je suis chez moi, la montagne, j'ai l'impression que je me d\u00e9brouille bien. Quand je fais des courses, c'est quoi ta premi\u00e8re course, tes premiers souvenirs l\u00e0-dedans ? On avait fait un peu de comp\u00e9tition en gamin, donc skid te font des courses autour de chez moi ou m\u00eame des courses aussi en France, on va faire la foul\u00e9e blanche ici dans les Alpes, ou de cross en gamin. Mais la comp\u00e9tition, plus s\u00e9rieusement, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 13 ans et en fait \u00e7a a \u00e9t\u00e9 parce que j'avais beaucoup d'\u00e9nergie et en tant qu'adolescent, il fallait qu'elle sorte d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l'autre. Et l\u00e0, ma m\u00e8re, elle \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s intelligente de me mettre dans un centre de technification. Donc, c'est un endroit o\u00f9 des gamins, on serait\u2026 on serait trouv\u00e9 les week-ends pour s'entra\u00eener, on avait un coach et tout \u00e7a, parce que j'avais beaucoup d'\u00e9nergie. Et l' quand t'es adolescent elle peut sortir avec des choses tr\u00e8s productives ou des choses tr\u00e8s destructives. Donc elle a dit bon il faut qu'il fasse quelque chose de productif pour avec toute cette \u00e9nergie et donc j'ai commenc\u00e9 la comp\u00e9tition \u00e0 13 ans dans le ski alpinisme. Et l\u00e0, j'ai rencontr\u00e9 des autres enfants qui avaient la m\u00eame passion, qui avaient les m\u00eames inqui\u00e9tudes. Donc j'ai trouv\u00e9 ma place. Et j'ai commenc\u00e9 la comp\u00e9tition dans ces quatre l\u00e0. On va revenir l\u00e0 dessus apr\u00e8s. \u00c7a m'int\u00e9resse de voir cette approche productive ou destructive. En enregistrant avec certains sportifs et extr\u00eames aussi par le pass\u00e9, j'ai pu avoir des retours d'auditeurs, souvent autour de la psy ou de choses comme \u00e7a, qui me disent mais on n'est pas loin de la folie et aussi par rapport au corps, d'autant penseront que ce que tu fais peut \u00eatre un peu destructif. Alors je t'aimais pas David, je te pose une question, moi je trouve que je suis plut\u00f4t... mais est-ce que c'est des choses dont tu parles avec des sp\u00e9cialistes ? Est-ce que ce soit au niveau psychologique, au niveau physique, dans quelle mesure tu arrives \u00e0 rester dans quelque chose justement de constructif et de pas destructif ? Parce que on peut peut-\u00eatre assez vite... Je peux m\u00eame avoir des potes sur certains aspects, j'ai l'impression qu'ils se tuent \u00e0 la t\u00e2che m\u00eame au niveau sportif alors qu'ils ne sont pas professionnels, tu vois ce que je veux dire ? Oui, exact. C'est toujours un fil, c'est 100%, \u00e7a c'est s\u00fbr, il faut bouger. On est fait, on est des animaux, il faut qu'on bouge. \u00c7a c'est s\u00fbr, c'est plus 100% de faire du sport que de rien faire. \u00c7a c'est 100%. Mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, le sport de haut niveau, c'est pas le sport sant\u00e9. \u00c7a on est d'accord aussi. Quand on fait du sport, quand on s'entra\u00eene des mille heures par ann\u00e9e, on met notre corps dans un stress au niveau cardiaque, au niveau des au niveau des articulations qui n'est pas pour sant\u00e9. Donc, il faut en \u00eatre conscient que c'est s\u00fbr que mon corps va payer un p\u00e9age des efforts que j'ai fait aujourd'hui. \u00c7a, c'est clair. Apr\u00e8s, bon, comme je disais avant, ces p\u00e9ages pour faire du sport, \u00e7a va \u00eatre une chose, mais je pense qu'il va \u00eatre mieux que le p\u00e9age de ne pas faire du sport du tout, d'avoir un petit sac d'inter que pour le corps, c'est pire. Donc, je pense qu'il y a \u00e7a. Il y a le sport sant\u00e9, il y a le sport professionnel, le sport dans un niveau qui est un peu destructif \u00e0 long terme. Et au niveau psychologique, bon l\u00e0 il y a tellement plein de choses, c'est tellement compliqu\u00e9 dans tout qu'on pourrait passer des heures et des heures \u00e0 parler que de \u00e7a. C'est s\u00fbr que le sport, \u00e7a peut nous amener vers une obsession, \u00e7a peut nous amener \u00e0 des probl\u00e8mes graves. On pense qu'il y a beaucoup de sportifs qui ont des probl\u00e8mes d'anorexie, des probl\u00e8mes de boulimie, des probl\u00e8mes d'anxi\u00e9t\u00e9, des choses comme \u00e7a, qui sont li\u00e9es \u00e0 la pratique d'une fa\u00e7on. Donc \u00e7a, c'est des probl\u00e8mes graves qui viennent par le sport, mais apr\u00e8s moi au niveau psychologique, non, le sport je pense que je suis obs\u00e9d\u00e9 c'est s\u00fbr, j'ai une addiction au sport, j'ai une approche qui est tr\u00e8s constructive parce que \u00e7a me donne toujours des choses positives. C'est vrai qu'il y a des moments durs, des moments difficiles, mais je n'ai jamais eu de pens\u00e9es n\u00e9gatives \u00e0 travers le sport. Et \u00e7a, je pense que c'est une chance que j'ai, j'ai eu la capacit\u00e9 de psychologiquement amener le sport o\u00f9 je veux. Et sur quoi pr\u00e8s de 20, 25 ans en tout cas de haut voire tr\u00e8s haut niveau, il n'y a jamais des moments o\u00f9 tu as eu l'impression d'avoir franchi la zone, d'\u00eatre pass\u00e9 sur une addiction trop forte, sur un, je sais pas, sur un vrai truc o\u00f9 tu \u00e9tais complet que de l\u00e0 dedans et rien d'autre. J'imagine que les enfants en plus et avoir une femme, \u00e7a aide aussi \u00e0 partenaire, \u00e0 rester les pieds sur terre. Mais t'es pass\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9, tu crois ? le pied sur terre, mais t'es pass\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 tu crois ? Je ne pense pas parce que j'ai toujours eu de recul sur l'activit\u00e9 que j'ai fait, sur l'importance qu'elle a. Donc m\u00eame si dans l'activit\u00e9 d'une course je suis capable de me mettre dans la boule, on dirait donc depuis le d\u00e9part jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e d'une course, il n'y a rien de plus qui existe. C'est une boule que je vais rentrer pour \u00eatre l\u00e0-dedans, pour \u00eatre capable de tout donner. Quand tu es en montagne, il y a des situations o\u00f9 il n'y a pas de futur, il n'y a que le pr\u00e9sent. Il n'y a pas de pass\u00e9, il n'y a pas de futur, tu es que dans l'action. Et ce sont des boules qui sont n\u00e9cessaires aussi, mais il faut toujours en sortir et j'ai toujours \u00e9t\u00e9 capable d'en sortir. Et les moments qui ont \u00e9t\u00e9 psychologiquement durs pour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t li\u00e9 \u00e0 d'autres choses du sport, \u00e0 tout ce qui entoure le sport. En fait, je pense parce que \u00e7a m'a mis beaucoup, beaucoup de temps \u00e0 comprendre que le sport, c'est pas que la chose intime. Pour moi le sport c'est hyper intime, c'est pratiquer, aller faire une activit\u00e9 qui me donne des sensations, qui me donne des choses qui sont tr\u00e8s intimes. Mais quand on fait de la comp\u00e9tition, il y a plein de choses autour. \u00c7a peut \u00eatre la notori\u00e9t\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre... Moi je suis quelqu'un qui est tr\u00e8s introverti et tr\u00e8s timide et \u00e7a m'a mis beaucoup beaucoup de temps d'accepter que les gens me reconnaissent, que les gens, tu vois, que quelqu'un m'appelle par mon nom, que quelqu'un reconnaisse mon visage. Et j'ai mis des ann\u00e9es, des ann\u00e9es \u00e0 accepter \u00e7a, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9\u2026 j'ai eu, ouais, beaucoup d'anxi\u00e9t\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a. Donc, c'\u00e9tait pas la relation avec l'activit\u00e9 pour moi. J'ai toujours trouv\u00e9 l'activit\u00e9 une chose de positive, une chose de bonne, mais tous ces autours de le sport de haut niveau, c'est des choses que j'ai d\u00fb faire face \u00e0 pendant des ann\u00e9es jusqu'\u00e0 trouver le bon \u00e9quilibre. On dirait qu'aujourd'hui j'ai et qui me permet de le vivre sans anxi\u00e9t\u00e9. C'est une des choses que je voulais aborder avec toi, que je trouve assez impressionnante parce que m\u00eame si j'adore ces environnements, moi je suis un vrai citadin finalement et j'adore la ville, ce qui pourrait para\u00eetre presque oppos\u00e9, mais quand tu passes autant d'heures et de temps \u00e0... alors il y a plein d'autres gens qui vont passer autant d'heures et de temps \u00e0 s'entra\u00eener dans un club de foot hyper prestigieux ou pas, ou dans des tas de sports, mais l\u00e0 t'es vraiment... il y a quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 de... tu parles d'introversion, de solitude, parce que de vraie solitude \u00e0 t'entra\u00eener tout seul, \u00e0 te pr\u00e9parer une bonne partie des choses seul etc. En effet on comprend que l'affrontement au monde, on voit aussi tes voyages dans Summit of my life et de ville en ville gigantesque, passage en Chine etc. o\u00f9 en effet tu te dis waouh, c'est comme un certain contraste quand tu vas au milieu de la montagne juste apr\u00e8s le lendemain la veille enfin voil\u00e0 Comment en effet ma question l\u00e0 dessus est L\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9tais assez interrogatif c'est comment est-ce que tu arrives \u00e0 Kiffer tes victoires \u00e0 partager \u00e7a c'est \u00e0 dire que tu vois ce que je veux dire ? T'as tous ces moments de solitude, t'arrives jusqu'\u00e0 une victoire o\u00f9 il y a plein de monde, mais l\u00e0 aussi c'est hyper intime pour toi, non ? Cette joie. Oui, elle est intime. Et apr\u00e8s, je pense qu'il y a des choses, il y a des \u00e9motions qui sont partag\u00e9es et elles sont bien plus fortes que les \u00e9motions qui ne sont pas partag\u00e9es. Quand tu fais une activit\u00e9 avec des copains en montagne, quand tu gagnes en ski-alpinisme des courses par \u00e9quipe, par exemple, c'est super fort. Mais en fait, \u00e7a reste des petits groupes, je dirais. \u00c7a reste des groupes de personnes qui sont p\u00e9t\u00e9es, des \u00e9quipes. Donc, je pense que c'est plut\u00f4t cette exposition ailleurs, du sens de, ouais, qui m'\u00e9chappe. Donc, c'est vrai qu'il y a des contrastes, c'est s\u00fbr que, et sachant que quand tu reviens d'une exp\u00e9dition, tu as pass\u00e9 un mois tout seul, ou en voyant tr\u00e8s peu de personnes, coup\u00e9 du monde au niveau des informations, au niveau des r\u00e9seaux, tout \u00e7a, quand tu rentres, il faut un temps d'adaptation. Il faut un temps pour t'habituer au rythme de vie, au rythme des informations qui d\u00e9valent tous les 10 secondes. Et c'est s\u00fbr que, ouais, toujours pareil quand tu finis une course, tu as v\u00e9cu tellement de choses, il faut un temps d'adaptation apr\u00e8s pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout \u00e7a et pour revenir, pour sortir de cette boule. Et oui, c'est important de\u2026 mais c'est important d'avoir ces temps de sortie de boule et de rentr\u00e9e des boules parce que sinon c'est l\u00e0 o\u00f9 il peut y avoir des probl\u00e8mes, je pense, quand on ne laisse pas le temps de faire et on essaye de coubler les deux. Tu me parles de cette bulle depuis tout \u00e0 l'heure, alors on comprend notamment dans les courses et dans les moments o\u00f9 tu es vraiment en... o\u00f9 les d\u00e9fis, les performances que tu veux r\u00e9aliser. J'ai deux questions l\u00e0-dessus. Est-ce qu'elle existe aussi dans tes entra\u00eenements ? Ou c'est une autre bulle, elle est diff\u00e9rente ? Non, \u00e7a n'existe pas. Bon, \u00e7a peut exister quand tu fais des entra\u00eenements tr\u00e8s sp\u00e9cifiques, mais bon, la plupart des entra\u00eenements\u2026 Non, tu vois, bon d\u00e9j\u00e0, soit j'\u00e9coute des podcasts ou la radio ou tu as toujours le t\u00e9l\u00e9phone l\u00e0 pour s'\u00e9lire des choses. Donc, ouais, c'est le jour \u00e0 jour, quoi. C'est comme quand tu vas manger. Donc, l'entra\u00eenement, c'est la m\u00eame chose pour moi. Apr\u00e8s, c'est s\u00fbr que quand tu fais des activit\u00e9s un peu plus engag\u00e9es, ouais, par la situation m\u00eame, tu te mets dans ces petites boules pendant ces moments-l\u00e0. Mais non, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent en g\u00e9n\u00e9ral. C'\u00e9tait une question que j'allais avoir justement sur les entra\u00eenements, c'est d'\u00e9couter des choses, etc. Alors au moins toi tu n'as pas de plaintes parce que moi j'aime bien faire des sorties longues au moins pour \u00e9couter des podcasts longs, tu vois, et au moins je ne m'en plains pas de la longueur des podcasts, je trouve \u00e7a tr\u00e8s cool, mais toi au moins, pour toi on peut te faire des podcasts d\u00e9di\u00e9s de 8 heures, tu as le temps de les \u00e9couter. Pour revenir sur cette bulle, elle est tr\u00e8s intime aussi, je ne sais pas si tu peux la d\u00e9crire, \u00e0 quoi elle ressemble cette bulle, est-ce que tu as des choses qui te font rentrer dedans, des petites grigris, des petites routines ou des choses comme \u00e7a, ou juste, boum, il y a le coup de feu, c'est parti, tu es dans ta bulle et qu'est-ce qu'il y a dedans ? Oui, en fait, je pense que peut-\u00eatre chacun trouve ses moyens de rentrer dans la boule, mais non, c'est tr\u00e8s naturel. C'est juste, par exemple, dans une course, coup de feu dans la boule, mais non, c'est tr\u00e8s naturel. C'est juste comme dans une course coup de feu, t'es l\u00e0-dedans. Ou en montagne, t'es dans l'activit\u00e9, t'es l\u00e0-dedans. C'est une situation o\u00f9 il faut \u00eatre concentr\u00e9 et t'es l\u00e0-dedans. Et en fait, la sensation, je dirais, c'est un peu punk, mais c'est no future, no past. T'es l\u00e0, t'es dans le moment pr\u00e9sent. Il n'y a rien d'autre qui existe. Donc c'est vraiment que ta t\u00eate, en fait, quand on est dans le jour \u00e0 jour, notre t\u00eate est en train de penser \u00e0 plein plein de choses \u00e0 l'instant. Donc on pense \u00e0 ce qu'on est en train de faire, mais on pense aussi aux informations qu'on a eues, je ne sais pas, les informations de g\u00e9n\u00e9ral. On pense \u00e0 ce qu'on doit faire le lendemain, on pense \u00e0 si on doit, je ne sais pas, r\u00e9parer... Passer \u00e0 la pharmacie, acheter... Ouais, tout \u00e7a. Exact. Et en fait, quand t'es dans la boule, il n'y a rien d'autre qui existe. T'es sur l'instant pr\u00e9sent. C'est juste comment je vais mettre la main, comment je vais faire la d\u00e9cision que je prends \u00e0 cet instant pr\u00e9sent, qu'est-ce qu'elle va affecter, mais il n'y a rien d'autre. Donc c''est vraiment un blank. Il y a juste \u00e7a qui existe. Donc, c'est une sorte de m\u00e9ditation d'un c\u00f4t\u00e9. Et tu d\u00e9coupes ta course quand m\u00eame. Est-ce qu'il y a un futur quand m\u00eame tr\u00e8s proche ? Tu te dis, je ne sais pas, il y a une course de tant de temps. Je dois arriver \u00e0 tel endroit. Tu connais les endroits. En plus, j'imagine souvent, tu as fait une reconnaissance quand m\u00eame. Est-ce qu'il y a quand m\u00eame un d\u00e9coupage de course ? Oui, carr\u00e9ment. Je pense que dans une course, j'analyse avant la course comment est-ce que les sc\u00e9narios peuvent se passer aussi, les autres concourants, comment on va se jouer. On imagine diff\u00e9rents sc\u00e9narios et puis t'essaies d'adapter parce que les sc\u00e9narios que t'imagines \u00e7a n'arrive pas souvent donc il faut toujours improviser \u00e0 tout ce qui se passe. Mais oui, du coup, je connais par c\u0153ur la course ou m\u00eame si je ne la connais pas avec l'exp\u00e9rience, tu sais \u00e0 peu pr\u00e8s comment \u00e7a peut d\u00e9rouler, et par rapport \u00e0 l'alimentation, par rapport \u00e0 la strat\u00e9gie, au rythme, \u00e0 tout \u00e7a, donc c'est une mise en place de l'ex\u00e9cution. Donc c'est un peu l\u00e0-dedans. Donc tu vis le pr\u00e9sent, bien s\u00fbr tu connais ce qui va venir apr\u00e8s et tu as cette interpr\u00e9tation, mais en fait, il n'y a rien d'autre, rien d'autre externe \u00e0 l'activit\u00e9 que tu es en train de faire qui sont dans ta pens\u00e9e. Et tes concurrents, alors quand on parle d'une course avec du monde, quand tu n'es pas sur une perfe seule, le psy-qu\u00e9, la psy joue beaucoup, c'est-\u00e0-dire le fait de d\u00e9marrer tr\u00e8s fort. Il y a un gros jeu l\u00e0-dessus qui se fait entre vous, j'imagine ? Oui, c'est s\u00fbr. J'aime bien jouer \u00e0 \u00e7a aussi. C'est une partie qui est amusante. Tu peux faire de partir tr\u00e8s fort pour montrer que tu es en forme. Ou tu peux faire au contraire, partir tr\u00e8s doucement et apr\u00e8s revenir en force. Ou m\u00eame, c'est juste comment tu vas mettre ton visage. Si tu vas parler, tu peux te mettre \u00e0 discuter dans la course. Peut-\u00eatre que l'autre gars pense que tu es frais, en r\u00e9alit\u00e9, tu ne l'es pas. Il y a plein de petites choses comme \u00e7a qui se passent dans la course. C'est juste le c\u00f4t\u00e9 strat\u00e9gique. Et apr\u00e8s, chacun, quand on se conna\u00eet, tu sais, c'est les points forts, les points faibles des autres. Donc, par rapport aux mont\u00e9es, au niveau technique, aux descentes. Donc, la comp\u00e9tition, cest aussi le dieu avec tout \u00e7a. Est-ce que tu as des contingency plans, des solutions d'urgence ou de si jamais les choses se passent pas comme pr\u00e9vu, des loquets psychologiques ? J'avais parl\u00e9 avec St\u00e9phanie Gickel notamment qui me parlait de toutes ces m\u00e9thodes de visualisation, etc. assez fortes et tr\u00e8s travaill\u00e9es. Est-ce que tu as diff\u00e9rentes typologies de travail l\u00e0-dessus aussi ? Oui, d\u00e9j\u00e0 la visualisation c'est hyper important. Je pense qu'avant la veille de la course, visualiser comment va se passer, genre \u00e0 la chambre, fermer les yeux et bon, refaire la course depuis le d\u00e9part, t'imagines comment c'est, donc s'il y a une mont\u00e9e, l\u00e0 je prends cette bouffe-l\u00e0, l\u00e0 il y a\u2026 et m\u00eame imaginer la course avec les autres concourants, donc l\u00e0 \u00e7a va se passer \u00e7a ou comme \u00e7a, l\u00e0 je vais attendre, l\u00e0 je vais attaquer, des choses comme \u00e7a, et chercher les diff\u00e9rents probl\u00e8mes qui peuvent arriver. Donc s'il y a \u00e7a, je vais faire \u00e7a, si il se passe une chose. Donc \u00e7a c'est aussi l'exp\u00e9rience. Et en fait, \u00e7a devient automatique apr\u00e8s, parce que tu l'as d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu dans la visualisation. Et \u00e7a, bon, en cours, c'est pas\u2026 Ouais, \u00e7a arrive, mais aussi en montagne, c'est cl\u00e9. Parce que quand tu arrives en montagne\u2026 Par exemple, je me souviens, c'\u00e9tait en 2016, on \u00e9tait dans la phase nord-est de l'Everest avec deux amis, avec Seb Montaz et Jordi Tosaz, et on \u00e9tait en train de prendre une nouvelle voie. Et on \u00e9tait partis dans la face, et c'\u00e9tait super, c'\u00e9tait magique. Et d'un coup, il y a le mauvais temps qui nous rattrape. Donc on s'est trouv\u00e9 au milieu d'une face de 3000 m\u00e8tres d'altitude. On \u00e9tait au milieu, donc on avait 1000 m\u00e8tres sur nous et 1000 m\u00e8tres en bas, avec des grosses plaques d'avalanches, donc des grosses avalanches qui \u00e9taient en train de se former. Et on ne savait pas comment sortir de l\u00e0. On dit, qu'est-ce qu'on fait ? On redescend l\u00e0 o\u00f9 on monte, on sort dans l'arr\u00eat, qui est-ce qui traverse, comment on agit ? Donc si t'as pas r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 \u00e7a avant, si t'as pas eu l'exp\u00e9rience d'\u00eatre dans ces situations-l\u00e0, de pas stresser, quand t'es dans ces situations, juste le stress que \u00e7a te cause et juste la latence de prendre une d\u00e9cision, \u00e7a va faire que tu ne survis pas. Donc l\u00e0, je pense qu'on a \u00e9t\u00e9 les trois tr\u00e8s rapides \u00e0 dire \u00ab bon, on fait \u00e7a, on sort sur la r\u00e8gle, c'est moi qui vais en premier parce que je n'ai pas de gamins \u00e0 l'\u00e9poque. Apr\u00e8s, c'est Seb qui prend le contr\u00f4le sur la navigation\u00e8gle, c'est moi qui viens en premier parce que j'ai pas de gamins \u00e0 l'\u00e9poque. Apr\u00e8s c'est Seb qui prend le contr\u00f4le sur la navigation pour descendre sur la r\u00e8gle. J'ai un GPS, j'avais mont\u00e9 quelques jours avant sur la r\u00e8gle donc il prend mes indications sur le GPS. J'ai fait le pont avec Jordi qui commen\u00e7ait \u00e0 avoir un EDEM et \u00e7a c'\u00e9tait fluide. Donc on n'a pas pass\u00e9 des minutes \u00e0 discuter quel est le plan de... qu'est-ce qu'on fait ? On n'a pas discut\u00e9 longtemps ce qu'il fallait faire. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapide de dire bon on est ici, on est dans cette situation, on est dans la merde et si on veut avoir une chance d'en sortir vivant, on fait \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a, et sans discuter, on agit. Et je pense que \u00e7a, on en \u00e9tait capable parce que \u00e0 chaque an, dans notre t\u00eate, on a toujours visualis\u00e9 les pires cas, toutes les possibilit\u00e9s, tous les probl\u00e8mes qui peuvent arriver dans une ascension et avoir dans notre t\u00eate les diff\u00e9rentes solutions, avec les avantages, avec les inconv\u00e9nients, avec les probl\u00e8mes qui peuvent arriver \u00e0 chaque camp de ces sorties. Et \u00e7a, c'est un travail qu'il faut faire avant. Donc dans une course, c'est la m\u00eame chose, dans un autre niveau, parce qu'au pire, tu perds, donc c'est pas si grave, mais bon, tu fais la m\u00eame chose dans un autre niveau parce que bon, au pire tu perds. Donc c'est pas si grave, mais bon, tu fais la m\u00eame chose dans un autre niveau. C'est fort quand m\u00eame, quand tu arrives \u00e0 prendre une d\u00e9cision en disant j'y vais en premier parce que j'ai pas d'enfant. C'est quand m\u00eame que t'es vraiment dans un contexte assez compliqu\u00e9. \u00c7a t'est arriv\u00e9 souvent, ce point l\u00e0, par exemple pr\u00e9cis ? Non, ce point l\u00e0, \u00e7a m'est arriv\u00e9 qu'une seule fois. Mais bon apr\u00e8s c'est logique parce qu'il ne faut pas trop discuter. C'est rapide, il faut prendre une d\u00e9cision qui va me pr\u00e9mier et \u00e7a vient vite. Mais bon, apr\u00e8s des situations dangereuses comme \u00e7a, \u00e7a arrive, mais il ne faut pas que \u00e7a arrive trop souvent parce que du coup, la loterie, \u00e7a n'arrive jamais, mais \u00e7a arrive de temps en temps. Donc, si tu joues trop, \u00e7a va arriver aussi. \u00c9videmment, c'est des points que je voulais aborder parce que le risque dans les m\u00e9tiers que tu fais, les m\u00e9tiers aussi dans la mer notamment etc. il est potentiellement pas omnipr\u00e9sent mais pr\u00e9sent. En particulier, mais \u00e0 la limite il existe j'imagine dans les Alpes, mais \u00e9videmment je sais plus, je lisais une statistique je crois que c'est sur le K2, c'est quoi, 20%, 15% des gens qui le montrent qui d\u00e9c\u00e8dent, je crois. Enfin, on est quand m\u00eame sur des trucs hallucinants. Comment tu fais des choix ? Est-ce qu'il y a des choses que tu n'as pas voulu faire parce que tu dis non, \u00e7a c'est trop dangereux ? Oui, je dirais que j'ai fait demi-tour le 50% du temps quand j'ai un projet. Et c'est parce que quand je suis l\u00e0 en face, j'avoue que soit je n'ai pas la capacit\u00e9, donc il faut que je rentre \u00e0 la maison, je m'entra\u00eene, je me pr\u00e9pare pour en \u00eatre capable, soit je vois que les conditions ne sont pas\u2026 elles sont trop dangereuses. Donc il faut faire des mitures. Tu peux le faire \u00e0 l'autre bout du monde, tu es sur l'Everest ou tu es sur un sommet et tu regardes, tu te dis non l\u00e0 je ne suis pas pr\u00eat. \u00c7a t'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 ? Oui, \u00e7a m'est arriv\u00e9. \u00c7a m'est arriv\u00e9 \u00e0 l'Everest d\u00e9j\u00e0, par exemple en 2019, en automne 2019, j'\u00e9tais l\u00e0 et j'avais fait un attaque jusqu'\u00e0 8300 m\u00e8tres. Et l\u00e0, j'ai vu qu'il y avait un danger d'avalanche qui \u00e9tait trop \u00e9lev\u00e9. Donc tu fais demi-tour, il n'y a pas de question. Et pareil dans la pr\u00e9paration, c'est s\u00fbr que quand tu fais un voyage dans un endroit comme \u00e7a, normalement comme c'est quand m\u00eame un gros trou et tu sais ce que tu vas voir l\u00e0, tu essaies d'arriver \u00e0 te pr\u00e9parer, mais \u00e7a arrive plein de temps que des gens qui ne peuvent pas s'imaginer quelles sont les difficult\u00e9s qu'ils vont trouver. Mais bon, \u00e0 la maison, \u00e7a arrive beaucoup que j'ai une ligne, j'ai dit ouais, j'aimerais bien faire cette ligne-l\u00e0 d'escalade ou de ski de pin-dred. J'y vais, j'ai dit non, je ne suis pas pr\u00eat encore, il faut que je me pr\u00e9pare plus. Donc \u00e7a, \u00e7a arrive tr\u00e8s, tr\u00e8s souvent. C'est vrai que je... Tu vois, j'imagine que peut-\u00eatre certaines personnes qui font \u00e7a de mani\u00e8re plus \u00e9pisodique, ou voil\u00e0, tu me mettrais sur une pr\u00e9pa pour aller sur l'Everest, et puis je me retrouve \u00e0 8300 m\u00e8tres et puis il m'en reste pas tant que \u00e7a, m\u00eame si c'est \u00e9norme, je crois les derni\u00e8res centaines de m\u00e8tres sont un peu difficiles, mais j'imagine que c'est peut-\u00eatre plus dur, j'en sais rien, de se dire \u00ab je reviendrai probablement jamais \u00bb. Tu as envie d'y aller parce que\u2026 je sais pas. Tu vas y retourner sur l'Everest ? Tu vois, t'as envie d'y aller parce que... parce que... je sais pas... Tu vas y retourner sur les vrais... Ouais. Pardon, je t'en prie. Non, je sais pas... Bon, des projets, il y en a partout en montagne. Il y a plein de montagnes, Malaya et tout \u00e7a. J'ai plein d'id\u00e9es l\u00e0-bas, mais... Mais bon, apr\u00e8s, c'est vrai que... Quand tu commences \u00e0 te poser des questions, il faut faire des mitours. C'est \u00e7a, en fait. La r\u00e8gle pour moi c'est \u00e7a. Parce que si tu as des doutes et tu continues, les doutes ne vont pas dispara\u00eetre en g\u00e9n\u00e9ral. Et oui, c'est un probl\u00e8me. Beaucoup de gens qui continuent parce qu'ils disent \u00ab mais peut-\u00eatre j'aurais pas une autre opportunit\u00e9 \u00bb, parce qu'ils disent \u00ab mais peut-\u00eatre \u00e7a s'am\u00e9liore en fait c'est souvent pas le cas donc on peut avoir de la chance mais \u00e0 long terme je pense qu'il faut quand tu as des doutes il faut faire des m\u00e9thodes mais c'est juste une mani\u00e8re d'\u00eatre on peut pousser on peut pousser, on peut pousser \u00e0 nos capacit\u00e9s et parfois j'ai des amis et parfois \u00e7a m'arrivait aussi de dire l\u00e0 c'est one go, j'y vais, n'importe la cons\u00e9quence. \u00c7a arrive parfois, \u00e7a n'arrive pas souvent, \u00e7a arrive deux, trois fois dans la vie maximum. Mais c'est une d\u00e9cision qui doit \u00eatre super r\u00e9fl\u00e9chie en fait. Et \u00e7a c'est le probl\u00e8me que beaucoup de gens ils prennent ces d\u00e9cisions sans la r\u00e9flexion des cons\u00e9quences qu'il y a derri\u00e8re. Donc \u00e7a, \u00e7a devient dangereux parce qu'on n'est pas capable d'assimiler tout ce qui comporte \u00e0 la d\u00e9cision qu'on est en train de prendre. Donc moi, c'est en g\u00e9n\u00e9ral un cas de doute, \u00e7a veut dire qu'on n'est pas pr\u00eat ou qu'on sent qu'il y a quelque chose qui n'est pas bon. Donc de toute fa\u00e7on, la montagne reste l\u00e0. C'est vrai. Ce doute, il a pu venir de toi, je veux dire, plus qu'une condition m\u00e9t\u00e9o, plus qu'une avalanche. Est-ce que par moment, physiquement, tu t'es dit par exemple, typiquement l\u00e0, je ne vais pas y arriver ? Oui, il y a les deux choses. Je pense qu'il y a les conditions de la montagne et tout ce qui est autour du c\u00f4t\u00e9 externe \u00e0 soi, il y a le c\u00f4t\u00e9 interne \u00e0 soi, donc il y a la capacit\u00e9 physique de dire, ah l\u00e0 je vois que j'ai pas le temps de faire \u00e7a, je vois que j'ai pas la capacit\u00e9 physique, que si je continue je vais m'\u00e9puiser, je serai pas capable de continuer. Et \u00e7a, \u00e0 notre montagne, je pense que \u00e7a arrive beaucoup, beaucoup, beaucoup des personnes qui n'ont pas cette connaissance de ces capacit\u00e9s, donc ils continuent, continuent, jusqu'\u00e0 ce qu'ils soient \u00e9puis\u00e9s, et puis ils meurent, quoi. Donc, se conna\u00eetre, je pense que la connaissance de soi au niveau technique, savoir ce qu'on est capable de faire au niveau technique, de savoir ce qu'on est capable de faire au niveau technique, de savoir qu'est-ce qu'on est capable de faire au niveau physique, c'est super important. Donc c'est pour \u00e7a que c'est tr\u00e8s important d'exp\u00e9rimenter dans des zones de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la maison, o\u00f9 est-ce qu'elles sont nos limites. Donc comme \u00e7a quand on va dans des situations r\u00e9elles \u00e0 notre montagne, on est toujours, on sait toujours o\u00f9 est-ce qu'on est dans cette limite r\u00e9elle. Ce moment o\u00f9 tu d\u00e9couvres que Kilian Jornet est en fait un homme, un humain, je ne pensais pas que par moment tu... enfin si, je l'ai vu, je l'ai lu, mais c'est vrai que \u00e7a a l'air assez fr\u00e9quent d'apr\u00e8s ce que tu dis, en tout cas, que tu finalement te back off, que tu te dises, prenne un instant de recul. Est-ce que \u00e7a arrive aussi \u00e0 un niveau psy? Est-ce que par moment tu t'es dit je suis pas dans le mood, alors que ton corps \u00e9tait bien et que pour une raison x ou y, parce que \u00e7a pourrait sembler une faiblesse, tu vois \u00e7a, tu pourrais te dire finalement, il n'a pas les guts, tu vois, quand tu craques. Oui, \u00e7a peut \u00eatre une faiblesse \u00e0 court terme, \u00e0 six jours l\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre une faiblesse, mais \u00e0 long terme, c'est une fortelaise. Je dirais que\u2026 parce que si\u2026 Ouais, \u00e0 court terme, c'est s\u00fbr, tu peux dire \u00ab bon, il n'a pas os\u00e9 cette course-l\u00e0 de\u2026 \u00bb Un esquie-alpiniste, par exemple, de d\u00e9brancher le cerveau et se lancer \u00e0 la descente n'importe comment, ou un alpiniste, de dire \u00ab bon, ce jour-l\u00e0, tu vois, j'y vais, je ne me sens pas bien, mais j'y vais. Et \u00e0 court terme, oui, \u00e7a peut \u00eatre une fabuleuse, mais \u00e0 long terme, au contraire, parce qu'\u00e0 long terme, c'est \u00e7a qui te fait apprendre, c'est \u00e7a qui te fait am\u00e9liorer, c'est \u00e7a qui te fait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment mieux te pr\u00e9parer. Mais \u00e7a arrive. Il y a des jours, je vais faire une activit\u00e9, j'en sens physiquement bien, je vois que les conditions sont bonnes, et quand j'arrive l\u00e0, tu vois, je sens que je n'ai pas envie, ou je sens qu'il y a quelque chose qui est... Ouais, tu sens quelque chose qui n'est pas top, donc je pense que l\u00e0, il faut faire des mitures. C'est la m\u00eame chose quand tu te mets des questions, il faut faire des mitures. Apr\u00e8s, il y a aussi, il faut comprendre que parfois, si on se met trop trop de questions, c'est peut-\u00eatre parce qu'on met des objectifs qui ne sont pas r\u00e9alisables, qu'on surestime nos capacit\u00e9s. Donc, il faut bien mettre des objectifs qui nous mettent en challenge, mais qui sont r\u00e9alisables pour nous. Parce que si on est tout le temps en train de se mettre des questions, c'est peut-\u00eatre qu'on pense qu'on est quelqu'un d'autre. Et ce qui est difficile aussi l\u00e0-dedans, pour l'avoir v\u00e9cu, et je pense qu'on peut le vivre d'ailleurs ailleurs que le sport, mais dans des vies d'entreprise ou de diff\u00e9rentes professions, mais aussi pour l'avoir v\u00e9cu sur des courses plus longues ou des marathons ou du tri. Et ce que je vois aussi d'ailleurs quand je regarde certains matchs de foot par exemple, c'est qu'il y a des temps forts et des temps faibles. Alors je ne sais pas si tu en as toujours, mais ce que je trouve un peu difficile c'est o\u00f9 est la limite du temps faible ? Tu vois ce que je veux dire ? Je prends l'exemple connu du mur des 30 km au marathon que j'ai pris en pleine gueule il y a quelques ann\u00e9es et en fait j'ai eu clairement 4-5 minutes o\u00f9 je me suis dit bon c'est bon en fait je vais pas le faire ce marathon et puis apr\u00e8s tu, je me suis dit bon tu vas marcher un peu, puis tu vas repartir, puis je suis reparti et puis je l'ai fait. Et dans le temps que je voulais en plus, je suis rest\u00e9 dans mon objectif. Mais tu vois, dans la t\u00eate, est-ce que \u00e7a t'arrive souvent ? Est-ce que tu as toujours des temps forts et des temps faibles ? Et \u00e0 quel moment tu choisis de c\u00e9der ? Toi qui viens de l'arriv\u00e9e, parce que pour moi c'est dans toutes les courses, dans tous les projets, il y a des temps forts et des temps faibles. Il y a des moments de doute, il y a des moments que je me dis l\u00e0, j'ai le prochain ravitaillement et j'arr\u00eate l\u00e0. Et \u00e7a, \u00e7a arrive dans presque toutes les courses. Et c'est \u00e7a, mais bon, apr\u00e8s\u2026 L\u00e0, c'est un concurrent qui arrive, qui fanfaronne, qui te parle, qui te fait un grand sourire. Est-ce que \u00e7a te fait mal au moral ou pas ? Ouais, \u00e7a peut te faire mal, mais \u00e7a fait partie du jeu. En fait, tu connais, tu dis des messages \u00e0 toi-m\u00eame. Tu dis bon, l\u00e0, je vais arr\u00eater un peu ou je vais descendre un peu le rythme. Et en fait non, mais c'est juste, \u00e7a fait partie du jeu, je pense, de la comp\u00e9tition et de l'activit\u00e9 d'encaisser ces moments faibles et profiter des moments forts et en fait trouver les m\u00e9canismes. Et chacun va trouver ses m\u00e9canismes pour passer ses moments faibles et ils sont je pense il y a des m\u00e9canismes qui sont diff\u00e9rents chacun mais ouais on les conna\u00eet moi j'ai connu que ouais j'ai c'est qu'il y aura ces hauts et de bas et qu'il faut faire avec c'est s'il ya quelqu'un te dit que tu es toujours dans le haut \u00e7a arrive tr\u00e8s rarement, \u00e7a arrive mais normalement c'est cette gestion des moments forts et des moments faibles qui font la course. C'est ce que j'allais te poser, \u00e7a t'est arriv\u00e9 d'\u00eatre quand m\u00eame au zenith tout le temps ? D'avoir une ou deux courses sur lesquelles tu \u00e9tais full moment fort ? \u00c7a arrive mais pas souvent. J'ai pu les compter avec l'Amant. Je pense que quand j'avais fait le Servant, le record du Servant, c'\u00e9tait bon tout le temps au niveau physique, au niveau de flow. Je ne sais pas, il y a eu la Pierre Amand en 2016, c'\u00e9tait bon tout le temps, mais pas beaucoup. Apr\u00e8s il y a des courses que tu n'existes pas au 100%, donc il y a des courses qui sont plut\u00f4t de course d'entra\u00eenement. Donc tu vas dans un niveau o\u00f9 tout n'existe pas beaucoup. Donc l\u00e0, c'est s\u00fbr que \u00e7a vient tout le temps. Mais dans des courses o\u00f9 il y a une vraie concurrence, dans des projets o\u00f9 il y a vraiment un challenge, l\u00e0 il y a toujours, oui, sauf des exceptions tr\u00e8s, tr\u00e8s rares, il y a toujours des hauts et des bas. Dans mon humble exp\u00e9rience, il y a un moment o\u00f9 je me suis arr\u00eat\u00e9 sur une redescente. J'ai fait un seul trail qui devait faire 15 kilom\u00e8tres en Corse, sur un point que tu connais du GR20, j'imagine, mais vers Venaco. Je crois m\u00eame 1500 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9, et sur la descente, \u00e0 un moment je me suis arr\u00eat\u00e9 et je me suis dit je peux plus, je peux plus, je me suis assis, je voyais les gens passer devant moi alors que j'\u00e9tais parti assez fort, etc. beaucoup trop d'ailleurs, comme un con que je suis, et en fait... \u00c7a arrive souvent, \u00e7a arrive tr\u00e8s tr\u00e8s souvent. Ouais, ok. L\u00e0, vraiment, j'\u00e9tais parti trop fort. Je me suis trouv\u00e9 d\u00e9bile, mais d\u00e9bile. C'\u00e9tait le premier et seul trail que j'ai fait. Mais en fait, je me suis retrouv\u00e9 dans cette situation o\u00f9 je me suis vu avec trois options qui \u00e9taient 1. Je pleure. Mais bon, \u00e7a ne va pas m'aider, donc j'ai vite purg\u00e9 ce truc. 2. Je m'arr\u00eate. Mais en fait, j'ai vite pris conscience qu'ils n Deux, je m'arr\u00eate, mais en fait, j'avais \u00e0 peu pr\u00e8s, j'ai vite pris conscience qu'ils n'allaient pas venir me chercher en h\u00e9lico ou me descendre sur une barquette. Donc, je n'\u00e9tais pas bless\u00e9 non plus. Donc, j'ai vite vu l'option 3 qui \u00e9tait bon, tu fermes ta gueule et tu repars, tu vois. Bon, \u00e7a, OK, c'\u00e9tait un petit trail, c'est pas un ultra trail, c'est pas etc. o\u00f9 tu as quand m\u00eame des points o\u00f9 tu peux t'arr\u00eater. Mais toi, quand tu fais l'Everest, quand tu fais... Il y a des moments o\u00f9 quand m\u00eame, tu es \u00e0... \u00c7a fait quoi ? 30 heures que tu es parti, tu es \u00e0 300 m\u00e8tres du toit du monde, tu te dis je suis cram\u00e9, mais c'est quoi tes options ? Non, mais en fait, il n'y a pas d'options. Donc \u00e7a, c'est la motivation. La survie, c'est quoi tes options ? Non mais en fait il n'y a pas d'option, donc \u00e7a c'est la motivation. La survie c'est la motivation la plus forte. Donc dans le trail, tu as l'option d'abandonner. Tu as l'option de dire \u00ab bon j'arrive au prochain ravitaillement et je m'arr\u00eate \u00bb. Donc m\u00eame si tu t'arr\u00eates pas, tu vois, le fait d'avoir cette option l\u00e0, \u00e7a te soulage. Et en fait en altitude, en haute montagne, tu continues parce que t'as pas une autre option. Donc tu te poses pas la question, donc c'est tr\u00e8s simple. Je pense en haute montagne, la motivation elle est tr\u00e8s simple, parce que t'as pas une deuxi\u00e8me option, donc tu continues parce que c'est la seule chose \u00e0 faire. Tu peux faire demi-tour, mais... Oui, oui, quand tu montes, ouais, ouais, mais bon apr\u00e8s... Ouais, je pense qu'il faut pas trop r\u00e9fl\u00e9chir, pareil, tu continues, tu continues et ouais, je pense que c'est... T'es un peu un Motsorbi m\u00eame dans la mont\u00e9e aussi, donc c'est un peu faire \u00e7a, ouais. C'est pas trop r\u00e9fl\u00e9chir en g\u00e9n\u00e9ral. Alors c'est d\u00e9crit dans les livres, c'est d\u00e9crit dans des super reportages qu'on trouve sur... Je sais pas si c'est encore dispo sur Amazon Prime ou ailleurs, mais en tout cas voil\u00e0, Summit of my Life. Mais est-ce que tu peux me d\u00e9crire l'Everest ? En fait, toi ta vision, pour la premi\u00e8re fois tu es mont\u00e9 en haut de l'Everest, quand ? Donc en fait j'avais \u00e9t\u00e9 en 2016 dans la montagne, mais j'ai \u00e9t\u00e9 en \u00e9t\u00e9 et j'ai arriv\u00e9 \u00e0 8000 m\u00e8tres. Et puis l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, 2017, du coup, c'\u00e9tait au mois de mai. Donc, je ne me souviens pas du jour, mais 20, 21 mai, je pense que j'ai fait la premi\u00e8re ascension. Donc, ouais, c'\u00e9tait l\u00e0, autour du 20 mai 2017. Pour toi, qui est un vrai montagnard, tu nous l'as dit tout \u00e0 l'heure, c'est quand m\u00eame l'exploit ultime, non ? Non, l'exploit ultime \u00e7a n'existe pas parce que bon, quand m\u00eame, pour moi c'\u00e9tait une belle ascension. J'ai voulu savoir si j'\u00e9tais capable de grabiller cette montagne par moi-m\u00eame. Mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, au niveau alpinistique, gravir les Verrassens d'Oxyg\u00e8ne en 2017, c'est pas non plus une chose exceptionnelle, j'allais dire, il y a des voies qui sont bien plus difficiles, il y a plein de choses qui sont bien plus difficiles. Il y a plein de choses qui sont... Ouais, on peut toujours faire d'autres choses. Donc, je pense qu'il y a toujours d'autres choses \u00e0 faire. Donc, c'est juste toujours un chemin, un apprentissage. Quand t'es un peu amateur de tout \u00e7a, c'est toujours hallucinant parce qu'en effet, moi, je ne connais \u00e7a que de loin. Mais j'avais regard\u00e9 un... Tu l'as vu forc\u00e9ment de Down Wall, j'imagine, sur Netflix, sur cette mont\u00e9e d'une face de Yosemite, je crois, mais qui est vraiment... En fait, j'ai l'impression que... Excuse-moi, mais votre d\u00e9fi d\u00e9bile, c'est de monter sur un endroit par l'endroit le plus difficile. C'est un peu \u00e7a votre trip, non ? Oui, il y a diff\u00e9rentes motivations. C'est s\u00fbr qu'un alpinisme, il y a le c\u00f4t\u00e9 de chercher la difficult\u00e9, donc chercher la voie\u2026 Je ne vois pas pourquoi je prendrais l'escalier. Attends, je peux faire beaucoup plus difficile. Non, mais c'est \u00e7a qui fait le challenge aussi, c'est voir qu'on escalade. Parce que bon, par exemple, on arrive \u00e0 l'Everest, tu peux monter l'Everest en h\u00e9licopt\u00e8re, tu te d\u00e9poses au sommet et tu as \u00e9t\u00e9 au sommet de l'Everest. Mais bon, tu vois, la photo \u00e7a va \u00eatre la m\u00eame. Mais enfin, la sensation, l'\u00e9v\u00e9cu, \u00e7a va \u00eatre compl\u00e8tement diff\u00e9rent donc je pense que c'est \u00e7a qui fait le challenge et c'est \u00e7a qui, dans Dunwall, Tommy il avait pass\u00e9 des ann\u00e9es et des ann\u00e9es \u00e0 chercher la voie, \u00e0 chercher le cheminement dans la paroi pour \u00eatre capable de grimper en libre l\u00e0-dedans, donc c'est \u00e7a qui est pire. En fait, je pense que l'ascension \u00e0 la fin c'est juste une petite chose, c'est juste tout ce qui est de penser, d'imaginer, de trouver le sch\u00e9ma, de penser l'entra\u00eenement, d'imaginer la ligne, tout \u00e7a, tout ce travail avant l'exp\u00e9dition, c'est pareil, c'est si fort que l'exp\u00e9dition m\u00eame. C'est vrai, c'est vrai. Et alors, pour toi, tu l'as mont\u00e9 deux fois, c'est \u00e7a, en 2017. Pour toi, comment \u00e7a se passe ? Alors, on me dit que tu es sans oxyg\u00e8ne, enfin, on me dit, je lis \u00e7a et l\u00e0, je vois plein de choses, j'ai plein de choses qui me viennent en t\u00eate. Les 200 derniers m\u00e8tres o\u00f9 tu fais un, je ne sais plus le calcul exact, mais il te faut x, il te faut je ne sais pas, deux heures ou six heures pour faire les 200 derniers m\u00e8tres. Je lis des stats compl\u00e8tement diff\u00e9rentes \u00e0 chaque fois. Je vois aussi des vid\u00e9os o\u00f9 il y a plein de monde. Tu peux me raconter un peu comment \u00e7a se passe \u00e0 cette hauteur-l\u00e0 pour un sportif de haut niveau, de tr\u00e8s haut niveau comme toi ? Bon, \u00e7a se passe, c'est toujours difficile, l'altitude. C'est toujours, tu t'enchies \u00e0 chaque pas, donc tu luttes. Et en fait, comme j'\u00e9tais au printemps, il y a du monde dans la montagne, donc je pense que le jour que j'ai mont\u00e9 la premi\u00e8re fois, il y avait une cinquantaine de personnes qui avaient grav\u00e9 le sommet aussi. Donc moi, en \u00e9tant sans oxyg\u00e8ne, j'ai d\u00e9cal\u00e9 mes horaires pour ne pas me retrouver dans l'arr\u00eat avec tous ces mondes-l\u00e0, parce que du coup, \u00e7a peut \u00eatre dangereux. Je ne vais pas avoir un embouteillage dans un endroit o\u00f9 je suis sans oxyg\u00e8ne, donc je n'ai pas de r\u00e9seau de s\u00e9curit\u00e9. Donc j'\u00e9tais parti, donc j'ai crois\u00e9 les personnes, mais j'\u00e9tais presque tout seul dans toute l'ascension. J'ai crois\u00e9 des gens, mais j'\u00e9tais jamais dans le groupe. \u00c7a co\u00fbte combien de temps l'ascension ? Donc la premi\u00e8re asc les derni\u00e8res heures, c'est les derniers m\u00e8tres. En fait, la capacit\u00e9 \u00e0 8000 m\u00e8tres, c'est du 20% des rails. Donc, ta capacit\u00e9, imagine si tu as un 80% de beaux de max \u00e0 la haute, ta capacit\u00e9 c'est du 10%. Donc physiquement, c'est \u00e7a. M\u00eame si t'es tr\u00e8s fort, \u00e7a veut dire que t'avances tr\u00e8s doucement. V2max \u00e9tant un test connu pour plein de sportifs. Et t'es lucide quand t'es l\u00e0-haut ? En fait, t'es lucide, mais \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s lentement, parce que le cerveau en fait, il a besoin d'oxyg\u00e8ne pour fonctionner. Donc, t'es un peu dans un nouage, t'es un peu\u2026 tu prends des d\u00e9cisions, mais en fait c'est tellement lent de la pens\u00e9e, si tu veux faire des op\u00e9rations tr\u00e8s simples, genre 2 plus 45, tu vas y mettre peut-\u00eatre une minute \u00e0 penser \u00e0 l'ordre. C'est 45 plus 2, \u00e7a veut dire que j'en mets 2, donc c'est un peu \u00e7a, un exag\u00e8rement, mais c'est un peu\u2026 Donc quand tu prends des d\u00e9cisions l\u00e0-haut, c'est toujours tr\u00e8s doucement, c'est tr\u00e8s lent. Tu dois vraiment faire de l'effort dans ces pens\u00e9es. Tu sens comment penser, \u00e7a te prend de l'\u00e9nergie. Et c'est \u00e7a, je pense, c'est que les gens disent le manque de lucidit\u00e9 de l'altitude. Et t'arrives \u00e0 kiffer du coup quand t'es l\u00e0-haut ? Je veux dire avec tout \u00e7a, avec tout, entre la fatigue et le manque d'oxyg\u00e8ne, ce cerveau qui\u2026 Il y a un moment o\u00f9 tu te dis \u00ab putain, je suis en haut de l'Everest, mec, quoi, tu vois ? Ou juste... Non, ouais, tu kiffes quand m\u00eame. Ouais. C'est s\u00fbr que t'as des moments qui sont incroyables. Je veux dire, il y a des jours, t'es \u00e0 8000 m\u00e8tres, t'es tout seul. Il y a un coucher de soleil qui est ouf, parce que t'es l\u00e0-haut, t'as des sommets qui sont magiques devant toi, t'as le soleil qui se couche, t'es l\u00e0-haut, t'as des sommets qui sont magiques devant toi, t'as le soleil qui se couche, t'es confortable, c'est quand m\u00eame beau. Donc, il y a des instants qui sont pr\u00e9cieux. Apr\u00e8s, tu recommences \u00e0 marcher et t'en chie encore. Mais bon, je pense que le kiff, il est quand m\u00eame bien plus fort que la difficult\u00e9. Et tu dis 26 heures, t'as dormi ? Non, non du coup non j'ai, ouais tu fais \u00e7a d'une traite. Donc 26 heures c'\u00e9tait la mont\u00e9e donc du coup la mont\u00e9e-descente \u00e7a m'a pris 32 heures en total. La descente est vraiment rapide alors. Ah oui, tu descends en ski ? Non, l\u00e0 j'\u00e9tais descendu \u00e0 pied, mais bon c'est quand m\u00eame bien plus facile, surtout en altitude, c'est marrant que si c'est plat ou si c'est descendant, tu sens beaucoup moins l'altitude qu'\u00e0 la mont\u00e9e. Et c'est exponentiel, c'est pas comme ici en bas, que oui, qu'ils peuvent \u00eatre plus proches. Mais l\u00e0-haut, vraiment la descente, si tu es bien, \u00e7a peut aller tr\u00e8s, tr\u00e8s vite. Et de nuit, donc tu as quoi, tu as la moiti\u00e9 de 12 heures de nuit sur les 26 heures ? Oui, je pense que \u00e7a fait moiti\u00e9, moiti\u00e9. Donc j'ai pass\u00e9, en fait j'\u00e9tais parti \u00e0 10 heures du soir. Donc j'ai pass\u00e9 toute une nuit, puis apr\u00e8s toute une journ\u00e9e, puis apr\u00e8s toute une nuit et apr\u00e8s une partie de journ\u00e9e. Et donc tu as quand m\u00eame vu le jour tout en haut, quoi. Rassure-moi, tu n'\u00e9tais pas dans une pleine nuit. Ah non, au sommet, j'\u00e9tais en pleine nuit. Ah merde ! Kylian tu peux pas faire \u00e7a bordel ! D'accord. Ouais ouais, bon apr\u00e8s le but de l'expert c'est pas... T'as une belle photo mais c'est marrant que t'arrives au sommet et c'est nuit. Mais bon apr\u00e8s le sommet c'est qu'un passage quoi. Mais bon tu t'es dit toi tu vois l'enfant de la montagne, tu vas tout le temps sur le toit du monde, tu vois rien. Mais d'accord, c'est un fou furieux, bordel. Mais les autres qui t'ont vu l\u00e0-bas, ils te connaissaient, non, ils savaient qui t'\u00e9tais, enfin, o\u00f9 ils se sont dit c'est quoi cette ovni, c'est qui ce d\u00e9bile, tu vois, qui monte comme \u00e7a sans oxyg\u00e8ne ? Non, bon apr\u00e8s j'ai fait plusieurs exp\u00e9ditions en Himalaya, j'ai d\u00fb faire une petite dizaine d'exp\u00e9ditions et c'est la seule fois que j'\u00e9tais all\u00e9 au printemps. Donc \u00e7a m'a chang\u00e9 beaucoup parce que toutes les autres fois que j'\u00e9tais all\u00e9 c'\u00e9tait soit en hiver, soit en automne, soit en \u00e9t\u00e9. Donc, on \u00e9tait tout seul tout le temps. Et l\u00e0, du coup, il y avait du monde dans la campbase. Et c'est une ambiance qui est tr\u00e8s diff\u00e9rente. Il y a des alpinistes, donc c'est un milieu qui est quand m\u00eame petit, donc on se conna\u00eet un peu tous. Mais il y a aussi beaucoup de touristes d'altitude, donc des clients, donc c'est des ambiances qui sont diff\u00e9rentes. Il y a beaucoup de gens qui n'ont pas une culture alpine, donc ils veulent juste aller grimper le sommet et voil\u00e0. Donc ils utilisent plein de moyens pour faire \u00e7a et je pense pense que c'est l\u00e9gitime, ce n'est pas moi qui vais critiquer les experts commerciaux, je pense que ce n'est pas ce que je vais faire. Pour moi, ce n'est pas de l'alpinisme, c'est une autre chose, mais c'est aussi une mani\u00e8re que ces pays ont des ressources \u00e9conomiques qui rentrent et qui font profiter les gens des exp\u00e9riences inoubliables. Mais ce n'est pas de l'alpinisme. Donc, entre les alpinistes, on se conna\u00eet, m\u00eame avec beaucoup de diff\u00e9rents guides, soit n\u00e9palais, soit europ\u00e9ens ou am\u00e9ricains, on se conna\u00eet, donc on conna\u00eet chacun ce qu'il fait ou comment il va en montagne. D'accord. \u00c9coute, \u00e7a me fascine. Apr\u00e8s, c'est vrai que tu dois payer, toi, d'ailleurs, pour monter parce qu'il y a des fees importants maintenant, je crois, pour monter l'Himalaya, l'Everest ou certains sommets, non? Oui, bien s\u00fbr, il y a les permis \u00e0 payer. Oui, bien s\u00fbr, il y a les permis \u00e0 payer. Apr\u00e8s, le prix aussi, \u00e7a d\u00e9pend du service que tu prends. Donc, on sent que pour aller faire un Everest, il faut l'\u00e9quipe avec des portaires, avec de l'oxyg\u00e8ne, avec du jambon au Cambaz et tout \u00e7a. Donc, les gens peuvent payer entre 40 000 jusqu'\u00e0 100 000 euros. Mais bon, apr\u00e8s, si tu vas tout seul, si tu fais tout, tu payes que le permis. L'Everest, c'est la d\u00e9pend de la saison aussi. Au printemps, c'est 11 000 $. Et en automne, par exemple, c'est que 5 000, donc c'est que la moiti\u00e9. Et apr\u00e8s, toutes les autres 8 000, c'est 1 800 $ au printemps. Et c'est la moiti\u00e9, donc 800 dollars dans les autres saisons. Donc c'est cher bien s\u00fbr, mais c'est pas des choses extraordinaires, mis \u00e0 part les VRS, que c'est bien plus cher. Mais si tu vas tout seul, si tu te fais tout, \u00e7a descend beaucoup, beaucoup, beaucoup les prix. Oui, j'imagine. Et toi tu y es all\u00e9, puis bon, \u00e7a permet de filtrer aussi, de ne pas en avoir trop, donc c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a. Toi, j'ai bien compris que tu faisais la derni\u00e8re partie tout seul, mais aussi quand tu vas jusqu'au dernier village ou au dernier camp, enfin, alors je ne sais pas exactement quelle est la diff\u00e9rence, mais tu fais tout tout seul, tu vas l\u00e0-bas, tu as une \u00e9quipe quand m\u00eame qui t'accompagne jusqu'au bas de l'Iamalaya, j'imagine, non ? Oui, l\u00e0 \u00e0 l'Everest, en 2017, quand j'avais fait le sommet, on \u00e9tait\u2026 Donc d\u00e9j\u00e0, j'\u00e9tais all\u00e9 avec ma copine, avec ma femme aujourd'hui, au Shoyu, que c'est en 8000 qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'Everest. Donc on \u00e9tait les deux, les deux tout seuls, all\u00e9s l\u00e0-bas pour s'acclimater et puis faire un sommet ensemble et tout. On n'a pas, on n'a pas arriv\u00e9 au sommet o\u00f9... Bon moi j'ai arriv\u00e9 au plateau sommital, mais je ne sais pas en fait si j'ai arriv\u00e9 au sommet ou non, parce qu'il faisait mauvais temps. Et c'est un gros plateau, c''est pas un sommet-sommet. Le mec va l\u00e0-haut quand il fait mauvais et quand il fait nuit. Non mais bon, on \u00e9tait au Shoyu avec ma femme. Combien de temps tu restes pour t'acclimater ? L\u00e0, on avait pass\u00e9 une semaine une semaine au Shoyu et apr\u00e8s j'ai ma femme elle est rentr\u00e9e puis je suis all\u00e9 \u00e0 l'Everest que c'est deux vall\u00e9es aux c\u00f4t\u00e9s et il y avait Seb Montaz qui est un cam\u00e9raman qui m'a suivi et qui est un bon ami qui est aussi un super alpiniste qui \u00e9tait l\u00e0 aussi donc on \u00e9tait les deux les deux tout seuls. L'expert c'\u00e9tait nous. D'accord. Et donc tu dois monter quelques affaires. Qu'est-ce que tu montes pour manger par exemple ? Bon l\u00e0 tu manges, dans l'ascension je ne mange que de gel. Donc tu manges des gels comme dans les courses. Et tu prends un peu d'eau. Et apr\u00e8s, dans les jours avant et tout \u00e7a, c'est des mangel\u00e9s frualis\u00e9s, donc c'est des hydrat\u00e9s. Que du gel, c'est-\u00e0-dire pendant tes 26 heures, avec autant d'efforts, tu ne manges que du gel. Tu n'as pas des barres prot\u00e9in\u00e9es, des trucs, c'est que du gel. Oui, bon, c'est aussi parce qu'il faut passer beaucoup d'air et il faut le porter. Donc, c'est bien que tu aimes bien manger autre chose, mais bon, s'il faut le porter au sac \u00e0 dos, \u00e7a veut dire plus de poids et tout. Donc, on cherche la chose qui est la plus efficace. Mais en fait, ce qui est marrant, c'est que dans la deuxi\u00e8me ascension, j'ai mang\u00e9 une dizaine de gels, mais la premi\u00e8re ascension, quand j'\u00e9tais arriv\u00e9 \u00e0 7300 m\u00e8tres, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que j'avais pris, j'avais une gastro, donc j'avais de la diarrh\u00e9e et j'avais envie de vomir, donc c'\u00e9tait un peu chiant. Je te confirme. Ouais, c'est \u00e7a. Et en fait, du coup, j'avais pas envie de refaire le chemin et tout, j'ai dit bon, c'est pas la diarrh\u00e9e qui va me tuer l\u00e0-haut, donc je vais continuer. Mais pour \u00e9viter la diarrh\u00e9e, pour \u00e9viter l'envie de vomissement, j'ai arr\u00eat\u00e9 de manger. Donc je pense que dans la premi\u00e8re session, j'ai mang\u00e9 5 gels dans la premi\u00e8re moiti\u00e9. Apr\u00e8s, j'ai rien mang\u00e9 jusqu'au retour au camp de base. \u00c7a, c'est fou. Typiquement, tous les sports d'endurance, moi, ce que j'ai appris en faisant un peu de v\u00e9lo ou des choses comme \u00e7a, c'est qu'il faut manger un petit peu fr\u00e9quemment, sinon \u00e0 un moment, tu t'exploses, quoi. Oui, non, et c'est pour \u00e7a que j'\u00e9tais super fatigu\u00e9. J'ai avanc\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s doucement et c'est un \u00e7a que j'\u00e9tais super fatigu\u00e9. J'ai avanc\u00e9 tr\u00e8s doucement et c'est \u00e0 cause de \u00e7a. Mais bon, apr\u00e8s, c'est pas l\u00e0-haut que tu attends \u00e0 te trouver super bien. Je savais que \u00e7a allait \u00eatre dur, donc c'est juste un peu plus dur. Et voil\u00e0. Et si tu dois me raconter la deuxi\u00e8me mont\u00e9e, c'est pas un peu dur \u00e9chauff\u00e9 ? A la fois t'es peut-\u00eatre mieux ? Est-ce que c'\u00e9tait pr\u00e9vu ? Tu peux me la raconter dans les grandes lignes ? Est-ce que c'\u00e9tait mieux ? Est-ce que t'as vu le tout en plein jour ou t'\u00e9tais de nuit encore ? Je t'en supplie, dis-moi que t'\u00e9tais en plein jour. Non, j'\u00e9tais de nuit encore, mais juste au c\u00f4t\u00e9 du soleil en fait. Quand m\u00eame ! Mais non, en fait, Quand m\u00eame, ok. Ouais. Mais non, en fait, la deuxi\u00e8me ascension, du coup, ce n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu. C'\u00e9tait juste qu'en descendant du sommet la premi\u00e8re fois, on avait une semaine avant l'avion. Donc, tu te dis, bon, tu vois, moi jouer aux cartes, ce n'est pas mon kiff. Donc, je me suis dit, on est ici, on a un permis pour la montagne, et puis j'ai commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, bon, \u00e7a serait quand m\u00eame cool d'essayer de monter en altitude \u00e0 nouveau pour voir comment le corps r\u00e9agit, pour voir si la fatigue, si on est capable de s'adapter, tout \u00e7a. Donc c'\u00e9tait plus un int\u00e9r\u00eat, pas scientifique, mais un int\u00e9r\u00eat, oui, dans cette notion de recherche. Donc, je me suis repos\u00e9 un jour en bas, non, deux jours en bas, puis apr\u00e8s j'ai remont\u00e9 jusqu'au Cambaz avanc\u00e9, donc je n'ai pas parti depuis le village, donc les premiers 25 kilom\u00e8tres, que c'est une longue moraine de glaciers, je les ai fait la veille. Et puis, je suis parti du camp bas avanc\u00e9. Et j'ai parti au sommet depuis l\u00e0. Donc, j'\u00e9tais beaucoup mieux que la premi\u00e8re fois parce que je n'avais pas la g\u00e2che trop. Donc, j'avan\u00e7ais bien. Mais apr\u00e8s, j'\u00e9tais super fatigu\u00e9. J'ai senti la fatigue de l'ascension d'avant. Donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur. Mais en g\u00e9n\u00e9ral, je me suis senti mieux. Mais en fait, c'\u00e9tait marrant que dans la descente, dans la mont\u00e9e, \u00e7a allait tout \u00e0 peu pr\u00e8s bien. Donc, c'est pas facile, mais c'\u00e9tait dans ce que j'attendais. Mais dans la descente, \u00e0 8300 m\u00e8tres, j'ai un blackout. Je ne me souviens pas de ce qui se passe. Et je me suis \u00ab r\u00e9veill\u00e9 \u00bb en train de d\u00e9sescalader dans une face. Je ne savais pas o\u00f9 j'\u00e9tais et parce que je n'avais pas ce lien avec ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 avant. Donc au bout d'un moment, je me suis dit bon l\u00e0, il faut arr\u00eater. Je ne sais pas si je suis dans la phase nord ou la phase sud. Je suis dans le camp base en train de faire un r\u00eave. Donc je me suis arr\u00eat\u00e9. J'ai pens\u00e9 attendre que le soleil arrive. Donc du coup, j'ai voy\u00e9 o\u00f9 j'\u00e9tais, s'il fallait remonter, descendre de l'autre c\u00f4t\u00e9 ou faire quelque chose, je ne serais capable. Et en fait, en m'arr\u00eatant, j'ai attendu, donc l\u00e0 du coup j'ai pens\u00e9, j'ai bouff\u00e9 un truc et bon, je me suis commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9activer. Et bon, bon en attendant j'ai commenc\u00e9 \u00e0 regarder la montre, le GPS et \u00e0 imaginer la courbe, \u00e0 interpr\u00e9ter la courbe donc du coup je me suis dit bon je sais pas pourquoi mais j'ai fait une grosse diagonale dans la phase nord et en effet donc du coup j'ai vu que j'\u00e9tais \u00e0 8000 m\u00e8tres au milieu de phase nord. Tout \u00e7a je le rappelle en r\u00e9fl\u00e9chissant \u00e0 deux \u00e0 l'heure, donc du coup ce qui est pas \u00e9vident. Et bon j'ai sav\u00e9 que \u00e0 7700 m\u00e8tres il y a une grosse diagonale de neige qui peut amener de la phase nord vers la voie normale. Donc du coup, j'ai descendu des escalad\u00e9es \u00e0 ces 300 m\u00e8tres jusqu'\u00e0 cette bande de neige et puis, bon, retourn\u00e9 au camp base. En fait, c'\u00e9tait marrant parce que je suis arriv\u00e9 au camp base et il fallait partir, quoi. On avait l'avion le lendemain de l'Assa, donc il fallait tout d\u00e9monter et partir en Corinthe pour aller chercher l'avion. Et tu ne sais plus, enfin tu ne sais pas ce qui s'est pass\u00e9 du tout \u00e0 ce moment-l\u00e0 du coup ? En fait, a posteriori, ouais on a vu que comme je n'avais pas bouff\u00e9 beaucoup, je n'avais pas bu parce que j'avais un litre d'eau, la moiti\u00e9 s'est gel\u00e9e, donc j'avais pass\u00e9 beaucoup d'air avec la premi\u00e8re ascension, donc la fatigue de la premi\u00e8re ascension plus la fatigue de cette deuxi\u00e8me ascension, je n'avais pas de glucose qui arrivait dans mon cerveau. Donc le cerveau, il fonctionnait, il marchait bien, mais il n'enregistrait pas. Donc la m\u00e9moire \u00e0 court terme, elle \u00e9tait disparue. Donc pendant, je-heure, une heure, je n'ai pas eu de m\u00e9moire \u00e0 court terme. Donc je ne pouvais pas, je n'avais pas de m\u00e9moire \u00e0 court terme. Donc je savais ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 dans la descente jusqu'\u00e0 8300 m\u00e8tres, mais je ne savais pas ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 apr\u00e8s parce que mon cerveau, il avait puiss\u00e9 toutes ses ressources de glucose, il disait bon il faut que j'arr\u00eate de faire quelques fonctions et la premi\u00e8re fonction qu'il arr\u00eatait c'\u00e9tait la m\u00e9moire. Donc c'est un conseil si jamais \u00e7a vous arrive \u00e7a c'est bien d'avoir un gel \u00e0 reprendre tout de suite comme \u00e7a le cerveau de la glucose il peut recommencer \u00e0 enregistrer. On rappelle que l'Everest est \u00e0 8849 m\u00e8tres, donc quand tu parles de 8300, tu as d\u00e9j\u00e0 descendu 500 m\u00e8tres, ce qui ne para\u00eet pas beaucoup, mais ce qui pour moi est d\u00e9j\u00e0 beaucoup. Et en comparaison au Mont Blanc, c'est 4050 m\u00e8tres de plus, donc c'est 4040 m\u00e8tres de plus, donc c'est quand m\u00eame presque le double. Donc c'est quand m\u00eame ph\u00e9nom\u00e9nal tout ce que tu nous racontes l\u00e0. Et donc retour \u00e0 Lhasa et toi, du camp de base, quand tu as d\u00fb repartir, c'est combien de temps ? L\u00e0, tu recours combien de temps ou tu repars, tu remarches ? Non, l\u00e0, du coup, c'est 25 kilom\u00e8tres jusqu'\u00e0 La'\u00e0 la bagnole et apr\u00e8s l\u00e0 c'est une journ\u00e9e de voiture. Et la redescente justement, alors au-del\u00e0 des m\u00e9dias ou de diff\u00e9rentes choses, la redescente a une aptitude plus basse ? Elle fait quelque chose ? Elle te donne l'impression d'\u00eatre super intelligent ? Non mais \u00e7a fait du bien, tu te trouves bien. Tu rentres \u00e0 la maison, tu cours et tu dis \u00ab ah c'est facile \u00bb. En fait, si tu t'es pas cram\u00e9, que c'est tr\u00e8s facile, si tu t'es pas cram\u00e9 \u00e0 une altitude, quand tu arrives bien en bas, tu te sens que t'es vraiment en forme. \u00c9coute, \u00e7a a l'air quand m\u00eame assez fantastique. Un jour, tu m'emm\u00e8neras peut-\u00eatre, on le fera en plein jour, si tu veux. Pour la premi\u00e8re fois de ta vie. Et j'ai l'impression que tu d\u00e9couvres, mais tu pousses d'autres\u2026 En fait, c'est quand m\u00eame assez multisport tout ce que tu fais. Est-ce que c'est venu au fur et \u00e0 mesure de ta carri\u00e8re, de l'escalade, du ski quand m\u00eame un petit peu, du ski de fond, du ski \u00e9videmment\u2026 Je cherche le terme, pardon, mais de\u2026 Oui, du ski alpine, du ski rando. Voil\u00e0. De l'escalade, je le disais, de la course, pas mal d'autres choses. Tu en rajoutes, il y a des moments o\u00f9 tu te dis tiens, l\u00e0, je voudrais vraiment progresser sur l'escalade alors que tu n'en faisais pas beaucoup avant ou tous ces sports ont toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 ? Ils ont toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0, mais dans diff\u00e9rentes priorit\u00e9s. Il y a eu des moments o\u00f9 j'ai focalis\u00e9 plus sur... Bon, au d\u00e9part, le d\u00e9but pour moi c'\u00e9tait le ski. Le ski \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 la base, le ski et l'alpinisme. Et apr\u00e8s j'ai rajout\u00e9 plus le trail que j'ai d\u00e9j\u00e0 fait, mais c'\u00e9tait d'abord un entra\u00eenement. Apr\u00e8s l'escalade, je me faisais, mais les derni\u00e8res ann\u00e9es, je n'en ai mis plus. Donc en fait, pour moi, je vois que la montagne, c'est le milieu o\u00f9 je vais \u00eatre. Et apr\u00e8s, il y a des outils pour y acc\u00e9der. Chaque projet demande des outils qui sont diff\u00e9rents. Donc l'outil, \u00e7a peut \u00eatre la course \u00e0 pied, \u00e7a peut \u00eatre le ski, \u00e7a peut \u00eatre l'escalade. Donc pour moi c'est pas des sports \u00e0 part, mais c'est juste des outils pour aller en montagne. Donc ouais, c'est un peu comment j'ai visualis\u00e9 la chose. Finalement, tu as envie de\u2026 tu cours et tu vois que si tu veux courir pour aller \u00e0 ses sommets, il faut que tu grimpes, donc tu te mets plus d'int\u00e9r\u00eat sur l'escalade. C'est un peu comme \u00e7a, comme \u00e7a m'arrive de m'int\u00e9resser \u00e0 d'autres disciplines. Et comment tu te sens si je te mets sur une plage en Corse, ou je ne sais pas o\u00f9, tu es mal \u00e0 l'aise ? Tu ne sais pas du tout, tu sais nager quand m\u00eame ? Oui, je sais nager, mais pas beaucoup. C'est vrai ? Je suis quand m\u00eame comme un chien dans l' beaucoup. C'est vrai. Je suis quand m\u00eame comme un chien dans l'eau. Mais en fait, c'\u00e9tait marrant. Une fois, on avait fait la Diagonale des Fous. C'est une course de\u2026 Bien s\u00fbr. La R\u00e9union. \u00c0 l'\u00eele de la R\u00e9union. Et c'\u00e9tait une ann\u00e9e o\u00f9 j'avais fait la course et ma femme, elle avait fait aussi la course. Et on s'est dit, bon, comment c'est la fin de saison et tout, on a dit, bon, on reste une semaine, 10 jours apr\u00e8s, \u00e0 la r\u00e9union. Ou non, on avait dit, on va aller \u00e0 Maurice, qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, et que c'est la plage. On a dit, comme \u00e7a, on fait un coup de tour, on va rester une semaine \u00e0 rien faire, aller \u00e0 la plage, et apr\u00e8s, on va prendre l'entra\u00eenement. Et la deuxi\u00e8me journ\u00e9e, tu vois, on \u00e9tait dans la plage, on se regarde avec ma femme, elle me dit, \u00ab Tu penses aussi qu'on doit changer le billet d'avion et rentrer l\u00e0 ? \u00bb Et ouais, on est rentr\u00e9s, on est all\u00e9s \u00e0 Tignes faire du ski, quoi, aller s'entra\u00eener, parce que non, c'\u00e9tait pas notre endroit, ouais. Une journ\u00e9e, \u00e7a suffisait. Ouais, d'accord. Et t'arrives quand m\u00eame \u00e0 te reposer, \u00e0 kiffer, non, parce que tu kiffes en t'entra\u00eenant aussi, mais \u00e0 te reposer \u00e0 la montagne, un peu, j'imagine. Oui, oui, c'est \u00e7a. J'aime bien me promener, j'aime bien passer du temps, m\u00eame juste ici, ouais, \u00eatre dehors, lire un livre, reposer, regarder. Donc \u00e7a fait partie d'un tout. Ta femme, du coup, tu l'as rencontr\u00e9e sur le circuit. Oui, on s'est rencontr\u00e9 dans un camp d'entra\u00eenement, mais oui, dans le cadre du trail running. Est-ce que le fait d'avoir un enfant, d'\u00eatre peut-\u00eatre papa ou aussi d'\u00eatre mari\u00e9, \u00e7a change quelque chose ? \u00c7a a chang\u00e9 quelque chose \u00e0 ta vie, mais \u00e0 ta pratique, \u00e0 ta perception de ton sport ? Pas beaucoup la perception du sport. \u00c7a changeait bien s\u00fbr des choses, des belles choses. Donc du coup on profite aussi, on va en montagne avec notre fille, donc on l'am\u00e8ne au ski, on l'am\u00e8ne \u00e0 marcher, tout \u00e7a, donc c'est super beau. \u00c7a change aussi au niveau logistique. Avant l'entra\u00eenement tu pouvais y aller un peu quand tu voulais. Aujourd'hui, l'organisation est plus importante. Donc \u00e7a change \u00e0 ce niveau-l\u00e0. Apr\u00e8s, par rapport \u00e0 comment je visualise la discipline, \u00e7a ne me change pas beaucoup. \u00c7a a chang\u00e9 un peu par rapport \u00e0 la vision de ce que j'ai fait, mais pas au niveau de l'activit\u00e9, mais bon c'est vrai qu'on est dans un moment o\u00f9 on a un probl\u00e8me environnemental qui est majeur, donc au niveau du climat, au niveau de la biodiversit\u00e9, au niveau de la pollution, et je pense qu'on peut agir, on peut faire que la g\u00e9n\u00e9ration de nos enfants, ils profitent de la montagne, ils profitent de la plan\u00e8te comme on le fait nous, mais il faut qu'on change quelque chose, enfin, il faut qu'on change quelques habitudes. Bon, j'ai fait des changements par rapport \u00e0 \u00e7a, plut\u00f4t, je dirais, donc, des voyages qu'avant, je faisais juste parce que je pouvais ou juste parce qu'il fallait. Aujourd'hui, j'ai dit non, je vais faire que les voyages qui sont vraiment imprescindibles ou qui vraiment me motivent beaucoup. Mais essayer de r\u00e9duire mon empreinte, essayer d'agir plus dans cette direction-l\u00e0, c'est une chose que j'avais la conscience avant, mais qu'avec la naissance de ma fille, je pense que \u00e7a grandit beaucoup \u00e0 moi aussi. C'est hyper compliqu\u00e9 pour nous tous. Toi, tu n'es pas encore quarantenaire, moi je viens de franchir ce coup pr\u00e8s. Et \u00e9videmment, tu vois, on est tous un peu partag\u00e9 entre... Serrer la vis l\u00e0-dessus, des voyages par exemple, et \u00e0 la fois, j'ai jamais vu l'Australie, j'ai jamais vu l'Everest, et tu te dis, bon, il y a encore aussi tant de choses \u00e0 voir, c'est un peu difficile aussi, alors en particulier dans le type de m\u00e9tier que tu exerces, parce que bon, tu me diras, toi t'es capable de venir de la Norv\u00e8ge jusqu'aux Alpes \u00e0 pied si tu veux, mais quand m\u00eame, je veux dire, pour aller escalader dans la Cordill\u00e8re des Andes, c'est pas si simple, quoi, sans avion, quoi, et sans moyens polluants, quoi. Comment tu g\u00e8res \u00e7a ? Bon d\u00e9j\u00e0 je pense qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 pourquoi on fait un voyage, chaque voyage, en fait si c'est impr\u00e9c\u00e9dible ou non, et c'est quoi la motivation qu'il y a derri\u00e8re. Donc quand j'ai regard\u00e9 \u00e7a au pass\u00e9, il y avait plein de courses que j'allais faire, mais j'\u00e9tais pas hyper motiv\u00e9 pour les faire, c'\u00e9tait juste parce que j'y pouvais ou parce qu'il fallait la faire. Donc tout \u00e7a c'\u00e9tait des voyages que j'aurais pu impr\u00e9cendir. Donc j'ai continu\u00e9 \u00e0 voyager et apr\u00e8s c'est trouver le meilleur moyen de voyager, c'est juste r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 chaque action qu'on fait, trouver la fa\u00e7on la plus soutenable. Donc c'est vrai que si aujourd'hui je pense aller faire un voyage aux Etats-Unis, je vais essayer de que ces voyages, on y va, on y reste un mois ou quelques mois comme \u00e7a, on profite du voyage, on ne fait pas des voyages qui durent deux jours et on rentre, mais on fait un voyage chaque ann\u00e9e par exemple, mais du coup c'est un voyage qui est important, qu'on est vraiment motiv\u00e9 pour le faire, donc c'est dans ce cas la r\u00e9duction et apr\u00e8s trouver les meilleurs moyens. Donc pour le transport le jour \u00e0 jour, si on peut faire \u00e7a, je ne sais pas, un v\u00e9lo ou un train, ou dans la campagne, si on peut, si on doit changer une voiture, prendre une voiture \u00e9lectrique. Donc c'est des changements qui vont dans une direction qu'on dit, on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 chaque action qu'on fait \u00e0 la journ\u00e9e, de trouver la meilleure fa\u00e7on de la faire. Et apr\u00e8s je pense qu'il faut continuer \u00e0 investir dans la technologie aussi parce qu'on voit qu'aujourd'hui on a quand m\u00eame des voitures \u00e9lectriques par exemple, on a des \u00e9nergies r\u00e9novables et \u00e7a va arriver, je pense qu'on va, c'est pas arr\u00eater de faire des choses, mais c'est les faire autrement. Et je pense que dans le futur, on aura des moyens de transport qui vont \u00eatre aussi, ouais, pas polluants. Mais aussi, je pense qu'il faut qu'on change aussi le mode de vie, c'est-\u00e0-dire, c'est peut-\u00eatre pas\u2026 M\u00eame \u00e7a, aujourd'hui, en train de faire un podcast, on le fait\u2026 \u00c0 distance. \u00c0 distance. Il y a deux ann\u00e9es, c'\u00e9tait impossible de convaincre un journaliste qu'il ne fallait pas que je prenne l'avion pour aller faire une interview, ou qu'il fallait que le photographe voyage de l'autre bout du monde pour prendre une photo quand il y a des photographes locaux. Donc, c'est des actions qu'aujourd'hui, ouais, on a chang\u00e9, c'est d'un c\u00f4t\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la technologie, mais c'est aussi un \u00e9tat d'esprit, parce que la technologie elle y \u00e9tait l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 il y a deux, trois ans. Mais malheureusement, parce qu'il y a le Covid, on s'est adapt\u00e9 \u00e0 cette nouvelle r\u00e9alit\u00e9, mais je pense que pour le changement climatique, il faut qu'on s'adapte \u00e0 des nouvelles r\u00e9alit\u00e9s qui ne vont pas \u00eatre pires, qui ne vont pas \u00eatre minaires, mais qui vont \u00eatre juste diff\u00e9rentes. Oui, et puis dans certains cas, c'est tr\u00e8s bien, c'est vrai que c'est pareil, il y a toujours un peu le c\u00f4t\u00e9 pile et le c\u00f4t\u00e9 face, c'est aussi chouette d'avoir, tu vois, par moment j'aurais ador\u00e9 faire \u00e7a avec toi l'unun en face de l'autre mais mais en effet la r\u00e9alit\u00e9 fait que faut se retrouver au m\u00eame endroit tu vois j'ai essay\u00e9 de faire un effort je suis all\u00e9 dans les alpes et ben non t'es en norv\u00e8ge merde donc \u00e7a marche pas tous les coups ce qui est assez marrant avec toi Kilian c'est que C'est assez marrant avec toi Kilian, c'est que t'as une fan base quand m\u00eame assez \u00e9norme, des gros comptes insta etc. Et pourtant, c'est pas, je vais pas dire que tu y vas \u00e0 reculons, mais c'est pas ce que tu cherches absolument \u00e0 faire, on le sent, tu cherches \u00e0 sortir, \u00e0 t'entra\u00eener, \u00e0 faire un certain nombre de choses, mais je trouve qu'il y a beaucoup de passion et d'amour qui se cr\u00e9ent autour de toi. Et \u00e0 la fois, il y a quand m\u00eame aussi des gens qui vont dire que, en fait, c'est pas la recherche absolue de la performance. On te sent controvers\u00e9, une controverse sur l'Everest dont on a parl\u00e9. Moi, je ne veux pas ouvrir \u00e7a ici. Ce n'est pas mon r\u00f4le. Et puis, c'est dont on a parl\u00e9. Moi je veux pas ouvrir \u00e7a ici, c'est pas mon r\u00f4le et puis c'est expliqu\u00e9 en ligne donc je vais pas t'infliger \u00e7a ici, tu as r\u00e9pondu d\u00e9j\u00e0 ailleurs donc voil\u00e0. Mais comment tu t'es senti tout \u00e7a monter, ce c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la fois tr\u00e8s... parce que je pense que tu la sens aussi ce c\u00f4t\u00e9... enfin moi fanbase donc je fais, tu vois, mais \u00e0 la fois plein de pour et aussi un peu de contre alors que t'as pas l'air hyper clivant, t'as pas l'air de faire ses performances pour emmerder plein de monde. Comment \u00e7a se vit de l'int\u00e9rieur et comment c'est mont\u00e9 ? Tu peux m'expliquer un peu tout \u00e7a ? Bon, je pense avec deux r\u00e9culs. Il faut donner l'importance au r\u00e9seau, il faut donner l'importance \u00e0 \u00e7a, qu'elle a, mais pas plus. Et c'est vrai qu'il y a des moments que, peut-\u00eatre quand tu es plus jeune, que tu comprends moins ou que c'est plus facile de s'y mettre l\u00e0-dedans, mais je pense que par rapport \u00e0 \u00e7a, j'ai toujours eu le recul de savoir qu'est-ce qu'elle est la vie, le jour \u00e0 jour, et qu'est-ce qu'est la vie digitale. Et en fait, je pense qu'elle nous apporte beaucoup de choses positives. Donc, je dirais, \u00e7a nous permet de cr\u00e9er des dialogues qui sont tr\u00e8s int\u00e9ressants. Parce qu'avant, il y avait des milieux de communication qui \u00e9taient juste unidirectionnels, donc on prenait les nouvelles, mais aujourd'hui on est capable, avec les r\u00e9seaux, d'avoir des discussions, et m\u00eame s'il y a beaucoup de discussions qui n'ont pas de fondement, il y a aussi des discussions qui ont un fondement, il y a des discussions qui sont super int\u00e9ressantes, on peut rencontrer des personnes avec des opinions qui sont diff\u00e9rentes \u00e0 la n\u00f4tre. En fait, je pense qu'une personne qui a une opinion qui ne va jamais changer, c'est ce qu'elle ne va pas apprendre. Moi, je pense que je suis ignorant de la plupart des choses. Et il faut changer d'opinion, \u00e7a veut dire que tu es flexible, que tu vas changer, que tu vas voir les choses d'un autre point de vue. Et les r\u00e9seaux, \u00e7a nous permet aussi de voir \u00e7a. Et \u00e7a, c'est magique. \u00c7a nous permet de nous connecter, de nous inspirer, de voir qu'est-ce que les autres personnes font, de trouver des choses qui nous inspirent, d'apprendre. Et pour moi, \u00e7a, c'est magique, c'est la beaut\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux. Le reste, je ne regarde pas. En fait, c'est juste dire \u00ab bon, il ne faut pas lui donner l'importance qu'il y a parce que je ne vais pas d\u00e9dier l'\u00e9nergie \u00e0 \u00e7a quand je vais d\u00e9dier l'\u00e9nergie \u00e0 mes projets \u00e0 la montagne, \u00e0 ma vie, avec ma famille. Donc \u00e7a, je pense qu'il ne faut pas que le c\u00f4t\u00e9 n\u00e9gatif des r\u00e9seaux, qu'il y en a beaucoup, mais il ne faut pas qu'il prenne le c\u00f4t\u00e9 positif qu'il y a aussi. Et je pense que c'est \u00e7a, il faut juste prendre le recul de dire que les r\u00e9seaux sont l\u00e0 mais qu'ils ne sont pas notre vie et qu'on est capable de choisir ce qu'on veut interpr\u00e9ter. Et ce n'est pas que dire, je regarde les gens qui disent qu'ils t'aiment parce que bon, c'est pareil, je pense qu'il faut trouver les bonnes discussions, il faut juste trouver le milieu o\u00f9 il y a de... quand il y a les critiques, ou quand il y a des conversations qui sont inconfortables, mais qui sont int\u00e9ressantes, et il faut rentrer, je pense que c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est super int\u00e9ressant. Oui, une forme de sto\u00efcisme, on en parlait ici notamment avec Gaspard Koenig, qui est assez importante. Je vais bient\u00f4t te laisser, t'inqui\u00e8te pas Kylian, je sais que t'es endurant. C'est quoi ton mod\u00e8le \u00e9conomique ? Comment, parce qu'en fait, tu fais plein de choses qui ont l'air super cool, mais c'est quoi un professionnel d'ultra-trail de ski ? Je retrouve l'\u00e9ternent. Ski alpinisme. Alors tu as des sponsors ? On peut les citer parce qu'au moins ils seront l\u00e0. Je vois Salomon, Suunto, Volvic, peut-\u00eatre GoPro d'ailleurs j'imagine. Oui, GoPro, Mercedes aussi. Non mais en fait d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui comme tu disais j'ai des sponsors, j'ai des contrats avec eux, donc c'est\u2026 et puis les contrats c'est bien s\u00fbr pour des projets sportifs, donc \u00e7a peut \u00eatre pour avoir la visibilit\u00e9 dans les comp\u00e9titions, pour avoir la visibilit\u00e9 dans les projets sportifs, mais il y a aussi le c\u00f4t\u00e9, on discutait des r\u00e9seaux sociaux, donc l'apparition dans les m\u00e9dias, tout \u00e7a qui est important aussi. Et oui, il y a une petite partie que c concerne les prix des courses, mais \u00e7a c'est tr\u00e8s bas. Mais c'est surtout les sportifs professionnels aujourd'hui, au moins dans le milieu du trail running, c'est surtout les sponsors. On vit gr\u00e2ce \u00e0 l'aide de nos sponsors. Et aussi, on peut trouver d'autres fa\u00e7ons. Je pense qu'il y a, surtout dans le milieu de l'alpinisme, il y a beaucoup de personnes qui font des conf\u00e9rences, donc \u00e7a fait une r\u00e9tribution aussi. Tu en fais, toi ? J'en fais pas beaucoup parce qu'avec la saison d'\u00e9t\u00e9, la saison d'hiver et tout, j'ai pas beaucoup de temps, mais ouais, j'en fais pas beaucoup parce qu'avec la saison d'\u00e9t\u00e9, la saison d'hiver et tout, j'ai pas beaucoup de temps, mais ouais, j'en fais. J'en fais aussi beaucoup pour des \u00e9coles, des choses comme \u00e7a, gratuitement. Donc, apr\u00e8s, j'en fais aussi quelques-unes pour\u2026 Mais ouais, j'aimais rien faire plus, mais bon, apr\u00e8s je n'ai pas le temps de tout faire. Mais oui, il y a diff\u00e9rents moyens. Mais je pense que \u00e7a doit \u00eatre d'une fa\u00e7on organique. Il y a beaucoup de jeunes qui m'interpellent aujourd'hui, qui me disent \u00ab je vais devenir un sportif professionnel \u00bb. Et je pense que \u00e7a, c'est la mauvaise voie. L'objectif, \u00e7a ne doit jamais \u00eatre professionnel. L'objectif, \u00e7a doit \u00eatre\u2026 Je me souviens, quand j'\u00e9tais gamin, l'objectif, c'\u00e9tait de faire du sport, de progresser. Et puis, les r\u00e9sultats, ils arrivent \u00e9ventuellement. Et mon premier contrat de sponsoring, qui \u00e9tait un contrat de mat\u00e9riel, \u00e7a arrivait une fois, j'avais gagn\u00e9 championnat du monde. Et le premier contrat \u00e9conomique, \u00e7a arrivait une fois, j'avais d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 la coupe du monde de sky running, l'UTMB, et la coupe du monde de skyalpinisme aussi. Donc je pense que si on se focalise trop \u00e0 \u00eatre pro, et ce n'est pas le but, je pense qu'il faut que ce soit organique, qu'on se focalise \u00e0 s'entra\u00eener, \u00e0 progresser. Si les r\u00e9sultats arrivent, on aura des sponsors qui vont venir, mais il faut toujours avoir un pied sur terre et savoir que le sport c'est d\u00e9j\u00e0 une chose qui est temporelle, donc qu'il va s'arr\u00eater un jour, parce que notre corps il monte et il descend aussi. Donc il faut \u00eatre tr\u00e8s conscient que c'est juste un parenth\u00e8se et avoir \u00e7a d'un c\u00f4t\u00e9 parce que le sport pro \u00e7a ne dure pas tout le temps et \u00e7a d\u00e9pend aussi de notre corps. Donc si on se blaise et des choses comme \u00e7a, \u00e7a peut s'arr\u00eater tr\u00e8s vite. Je pense que ce que tu dis, je suis totalement align\u00e9. Tu sais, on m'a r\u00e9cemment ouvert les yeux sur un mod\u00e8le, un business model que la Silicon Valley adore, qui s'appelle, en tout cas une orientation plus qu'un business model en soi, mais qui s'appelle la passion \u00e9conomie. Donc, en fait, que tu vis toi, finalement, et que je vis moi, entre autres, parce que j'ai d'autres activit\u00e9s d'entrepreneur, mais au travers de ce podcast. Mais je ne m'en \u00e9tais pas rendu compte. Si tu veux, quand on m'a appris \u00e7a, on me dit tu fais partie de la passion d'\u00e9conomie et je dis oui, c'est vrai. Et en fait, parce que je n'ai jamais voulu. En fait, c'\u00e9tait d'abord une passion et ensuite il y a eu le vecteur \u00e9conomique qui est arriv\u00e9 dedans. Et tant mieux parce qu'en fait, je veux dire, tout \u00e7a est tr\u00e8s sain. Tu vois, je te parle de tes sponsors comme je parle volontiers des miens, parce que je trouve \u00e7a bien moi d'avoir des marques qui soutiennent des gens comme toi qui te permettent de vivre de ta passion, de la partager comme on le fait aujourd'hui, je trouve \u00e7a fantastique donc je suis totalement align\u00e9 dans mon humble mesure avec tes propos. Est-ce que tu aurais pour nos auditeurs et moi-m\u00eame des mini... Je sais pas, est-ce qu'il y a des tips, des petites choses, des grosses choses que tu as remarqu\u00e9, des choses qui t'ont fait, en tant que sportif, en tout cas pour ceux qui courent, qui font du v\u00e9lo, qui font de l'endurance, qui font du sport en outdoor notamment, soit pour partir le matin plus facilement, soit pour passer certains caps. Est-ce que tu as des petits conseils, des petites choses que tu peux nous dire ? C'est pas facile, c'est assez vague. Ouais c'est pas facile, non mais je pense d\u00e9j\u00e0 il y a diff\u00e9rentes zones. Je pense que l'une c'est respecter l'ext\u00e9rieur. Donc bien s\u00fbr, il y a le c\u00f4t\u00e9 environnemental de respecter, ne pas laisser de traces o\u00f9 on va, mais aussi respecter les difficult\u00e9s qu'il y a. Il y a beaucoup de gens qui disent, mais moi j'ai cru, je sais pas, marathon en deux heures et demie, j'ai pu gravir le Mont Blanc. Non, c'est deux activit\u00e9s diff\u00e9rentes. Par exemple, il faut respecter les difficult\u00e9s techniques, il faut respecter les conditions et \u00e7a c'est avant chaque activit\u00e9, r\u00e9viser si on a les capacit\u00e9s pour le faire, si on a les apprentissages pour le faire. Et \u00e7a, \u00e7a nous \u00e9vite des accidents, \u00e7a nous \u00e9vite de mettre... donc s'analyser soi-m\u00eame, \u00eatre tr\u00e8s humble avec nos capacit\u00e9s et mettre des objectifs qui sont r\u00e9els. Donc \u00e7a, pour moi, c'est un conseil parce qu'on va \u00eatre moins frustr\u00e9, on va profiter plus de l'activit\u00e9, de nos courses, de nos activit\u00e9s. Apr\u00e8s une autre chose qui est importante, je pense c'est qu'il n'y a pas beaucoup de secrets en fait \u00e0 l'entra\u00eenement. L'entra\u00eenement c'est pas l'entra\u00eenement secret qui va te faire changer, qui va te faire gagner des minutes. \u00c7a, \u00e7a n'existe pas. L'entra\u00eenement, c'est de la patience. C'est des ann\u00e9es, c'est des mois, c'est des journ\u00e9es \u00e0 pratiquer. Et pour \u00e7a, en fait, il faut \u00eatre motiv\u00e9. Et la motivation, \u00e7a vient de la passion. Donc, je pense que c'est un retour aux bases. C'est-\u00e0-dire sortir \u00e0 courir, sortir s'entra\u00eener parce que t'as envie de le faire. Si t'as pas envie d'aller faire un tour en v\u00e9lo, si t'as pas envie d'aller courir, il faut r\u00e9fl\u00e9chir pourquoi. C'est peut-\u00eatre parce que t'as trop de stress, c'est peut-\u00eatre parce que tu as mis, comme tu disais tout \u00e0 l'heure, des objectifs qui \u00e9taient trop difficiles, qui t'amenaient \u00e0 un stress stress, donc \u00e7a te faisait que tu ne profitais pas des entra\u00eenements. \u00c7a peut \u00eatre d'autres choses, \u00e7a peut \u00eatre par rapport au travail, par rapport \u00e0 la vie familiale. Il y a plein de choses qui peuvent nous pas donner envie de faire l'activit\u00e9. Et \u00e0 ces moments-l\u00e0, il ne faut pas trouver des types pour dire \u00ab mais ouais, je vais mettre une musique le matin et comme \u00e7a, je vais boire ce caf\u00e9 et je sors \u00e0 l'entra\u00eenement. \u00bb Parce que \u00e7a, ce n'est pas soutenable \u00e0 long terme. Tu vas le faire une semaine et apr\u00e8s, \u00e7a va \u00eatre pire. En fait, il faut que je trouve la solution au probl\u00e8me, que je trouve l'\u00e9quilibre pour revenir \u00e0 m'entra\u00eener parce que j'aime \u00e7a. C'est la seule chose qui va nous permettre de faire du sport au long terme. C'est garder la passion de le faire. Et c'est mieux la journ\u00e9e que tu n'as pas envie de pas y aller que de te forcer des jours et des jours sans envie \u00e0 sortir parce que \u00e7a ne va pas. Oui, en revanche, \u00e0 l'inverse, si pendant des jours et des jours tu n'as pas envie d'y aller et que tu ne vas pas et qu'\u00e0 un moment il faut se poser des questions sur pourquoi tu veux, tu vois ce que je veux dire. C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e7a parce que je suis compl\u00e8tement align\u00e9 et c'est totalement dans ma d\u00e9marche avec G\u00e9n\u00e9ration Dutoursel, c'est carr\u00e9ment... Tu vois, je signais mes newsletters r\u00e9cemment et \u00e7a a fait marrer certains et d'autres moi d'ailleurs mais qui \u00e9taient c'\u00e9tait bougez vous \u00e7a va pas tomber tout seul mais en l'occurrence voil\u00e0 si tout d\u00e9pend ce que tu veux faire et pourquoi tu veux le faire il faut beaucoup se poser cette question du pourquoi et ce que t'aimes et voil\u00e0 mais quand toutes ces choses demandent des efforts intenses faut quand m\u00eame les kiffer et c'est \u00e7a et c'est s\u00fbr que dans en particulier dans ton m\u00e9tier les efforts intenses ils sont vraiment intenses quoi donc c'est ce qui est impressionnant vu de l'ext\u00e9rieur la force de l'esprit la force du physique aussi dans tout \u00e7a c'est vraiment vraiment impressionnant donc j'ai bien not\u00e9 tout \u00e7a, mais pas de secret, de la patience, la pratique, la motivation. Je crois que c'est valable dans \u00e9norm\u00e9ment d'univers et qu'on soit artistes, entrepreneurs, sportifs, souvent il faut \u00eatre capable de \u00e0 la fois s'imposer... En revenant \u00e0 \u00e7a, il y avait Pablo Picasso qui avait dit une fois, je pense que l'inspiration elle existe, mais elle doit trouver un travailleur. Donc c'est \u00e7a, on ne peut pas attendre que le r\u00e9sultat arrive, il faut se mettre \u00e0 travailler et il va arriver. Donc je pense que c'est \u00e7a, parfois il ne faut pas trop r\u00e9fl\u00e9chir. Il faut juste agir. Et du coup, on va trouver cette motivation, on va trouver cette inspiration. On peut avoir tendance \u00e0 l'oublier, \u00e7a, mais c'est notamment fascinant quand tu vois des enfants qui apprennent quelque chose et qui croient qu'en fait, ils vont pouvoir \u00eatre forts tout de suite dans leur pratique. C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que j'ai un enfant qui est rentr\u00e9 dans la pi\u00e8ce, qui est reparti. J'ai fait un grand non avec les grands yeux, mais les joies de l'enregistrement \u00e0 distance, j'y virais tout le monde de petit appart dans lequel je suis. On te suit sur Kilian Jornet. Alors, il y a un site internet, \u00e9videmment, on tape Kilian Jornet. Alors il y a un site Internet, \u00e9videmment, on tape Kilian Jornet sur Instagram. C'est donc pas Colm, l'autre Kilian fran\u00e7ais, c'est 2i, il n'y a pas 2y. Donc Kilian Jornet sur Instagram. Tu as aussi un site Kilian Jornet.4. Pourquoi .4 ? En fait, ouais, j'ai .4, bon c'est en catalogest en catalan, et je pense que le .com il \u00e9tait pris. Le salaud qui t'a piqu\u00e9 \u00e7a. Ouais mais bon apr\u00e8s c'est bien, je suis catalan aussi, \u00e7a fait un peu la promotion du pays. C'est bien, mais tu vois, je savais pas ce que c'\u00e9tait que le .4, maintenant je le sais. Voil\u00e0 on te suit et puis tu postes pas mal de choses que ce soit en story ou en... Il y a d'autres endroits o\u00f9 on peut, alors oui il y a killianjornetfoundation.org et aussi sur Instagram killianjornetfoundation donc ils sont bien mis en avant de toute fa\u00e7on sur ton insta. Donc voil\u00e0 est-ce que j'ai oubli\u00e9, j'ai quand m\u00eame deux, trois petites questions avant de finir totalement. Est-ce que j'ai oubli\u00e9 de te poser des questions selon toi ? Non, je pense qu'on a bien discut\u00e9 des th\u00e8mes diff\u00e9rents. C'\u00e9tait une belle conversation. On a touch\u00e9 pas mal de sujets. G\u00e9n\u00e9ralement, je demande \u00e0 mes invit\u00e9s comment tu progresses ? Est-ce que tu as des routines personnelles, des recettes, etc. ? Je pense que l\u00e0, on a quand m\u00eame abord\u00e9 pas mal ces choses-l\u00e0. C'est quoi ton plus gros \u00e9chec, Kylian ? Non, je ne pense pas en fait. J'ai fait plein d'erreurs, mais les \u00e9checs, c'est des apprentissages. Je ne sais pas ce qu'ils disaient, mais c'est soit tu gagnes, soit tu apprends. Et c'est \u00e7a, je pense que les \u00e9checs au pass\u00e9, \u00e7a ne sert \u00e0 rien de les r\u00e9viser. Ou \u00e7a sert \u00e0 les r\u00e9viser pour apprendre, mais pas pour\u2026 Se triturer. Oui, pour se troire exact. Donc, ouais, je pense que quand j'ai un probl\u00e8me, je pense toujours \u00e0 la solution. Je ne pense pas \u00e0 pleurer dans le probl\u00e8me. Il faut monter l\u00e0, donc il faut sortir aujourd'hui, quoi. Donc, tu cherches la solution. Tu aurais un livre \u00e0 me recommander ? Un livre ? La difficult\u00e9, c'est de trouver un seul livre \u00e0 recommander. \u00c7a peut \u00eatre un r\u00e9cent, \u00e7a peut \u00eatre ton livre, le livre des livres, \u00e7a peut \u00eatre deux livres si tu veux, peu importe. Ouais, bon l\u00e0, deux auteurs, donc il y a plein de livres de sport que j'aime beaucoup, mais il y en a beaucoup, je ne vais pas rentrer l\u00e0-dedans. Quand m\u00eame, je veux bien un livre de sport s'il y en avait un. D'accord, ah ouais, un livre de sport. Je pense que\u2026 Bon, un classique de l'alpinisme fran\u00e7ais, c'est \u00ab Les conqu\u00e9rants de l'inutile \u00bb de Ther\u00e8s. C'est un livre qui explique, pour moi c'est la phrase qui explique le sport. C'est un peu ce que je disais. On est \u00e0 la conqu\u00eate de l'inutile. C'est exactement \u00e7a. D'accord. En plus, je t'\u00e9coutais tout \u00e0 l'heure, je n'ai pas rebondi l\u00e0-dessus, mais j'avais vu les phases nord, etc. Mais je d\u00e9couvre aussi qu'il y a la saison, donc le faire en hiver parce que c'est plus dur, de nuit parce que c'est plus dur sous la pluie tant qu'\u00e0 faire, sans avoir mang\u00e9 depuis 48 heures et \u00e0 l'envers, parce que... Et pieds nus, tiens. Voil\u00e0. OK. Mais oui. \u00c7a me pla\u00eet d\u00e9j\u00e0. C'est libre. C'est bien. Et apr\u00e8s, j'aime beaucoup, bon, en litt\u00e9rature, je pense \u00e0 un auteur que j'aime beaucoup, c'est Alessandro Baricco. Et l'Oc\u00e9an Mer, c'est un livre qui est magique, que chaque fois que tu le lis, c'est\u2026 tu trouves des choses nouvelles et c'est\u2026 ouais, c'est l'un des magique, chaque fois que tu le lis, tu trouves des choses nouvelles. C'est l'un des livres que j'aime bien. OK. Tes parents sont encore vivants, Guillian ? Oui, ils habitent en Catalogne, donc un peu loin, mais on profite. On va encore en montagne ensemble. Qu'est-ce qu'ils pensent de tout \u00e7a ? mais on profite, on va encore en montagne ensemble. Qu'est-ce qu'ils pensent de tout \u00e7a ? Bon, je pense que c'est sa faute \u00e0 eux. J'ai dit au d\u00e9but que j'avais pas d'autre option. Donc, si aujourd'hui je suis en montagne, c'est parce qu'ils m'ont appris \u00e7a depuis tout petit. Donc, ouais, de toute fa\u00e7on, c'est sa faute \u00e0 eux. Donc, ils peuvent pas penser \u00e0 de mauvais. Si tu avais l'occasion de retrouver, je ne sais pas, le jeune Kylian avant ses premiers titres, au tout d\u00e9but de ses courses et que tu pouvais te glisser un mot \u00e0 toi-m\u00eame, qu'est-ce que tu te dirais ? Je pense que j'ai eu la chance d'avoir des personnes qui m'ont dit les bons mots au d\u00e9but, Je pense que j'ai eu la chance d'avoir des personnes qui m'ont dit les bons mots au d\u00e9but, de ne pas penser aux r\u00e9sultats, de penser \u00e0 l'entra\u00eenement, de penser au mode de vie. C'est s\u00fbr qu'on apprend tout, je pense ne fais pas de conneries, mais bon, c'est gr\u00e2ce aux conneries qu'on fait qu'on apprend aussi. Je pense qu'on ne peut pas changer le pass\u00e9. Et si aujourd'hui on se donne ces conseils peut-\u00eatre au pass\u00e9, c'est parce qu'on a appris \u00e0 \u00e7a. Donc, je pense que... C'est fou d'entendre \u00e7a, m\u00eame apr\u00e8s ces deux heures de conversation, Kylian, quand tu me dis ne pense pas aux r\u00e9sultats et te connaissant de loin, et puis maintenant plus de deux heures de plus pr\u00e8s, mais tu n'es pas du tout en obs\u00e9d\u00e9 du r\u00e9sultat. Ce n'est pas un truc qui... Tu n'es plus du tout un obs\u00e9d\u00e9 du r\u00e9sultat. Ce n'est pas un truc qui\u2026 Tu es plus sur le cheminement. Tu n'es pas oblig\u00e9 de vouloir forc\u00e9ment gagner cette course pour gagner trois fois l'UTMB, tu vois ? Oui, ce sont des choses que \u00e7a arrive, de gagner la course. Ce n'est pas que \u00e7a arrive un jour comme \u00e7a, mais avec l'entra\u00eenement et tout \u00e7a, mais \u00e7a fait partie du cheminement. Tu t'entra\u00eenes bien, tu progresses, tu as une inqui\u00e9tude pour la longue distance, donc du coup tu veux progresser et finalement aller faire l'ITMB, \u00e7a peut \u00eatre un test pour dire si l'entra\u00eenement a \u00e9t\u00e9 bon ou quoi. En fait, je reformule ma question, mais tu connais Edgar Gropiron ? \u00c7a te parle ? Edgar Gropiron, c'est un champion fran\u00e7ais de, alors c champion fran\u00e7ais de ski, mais tr\u00e8s loin de ce que tu fais, du ski de bosse. Et avec Edgar, j'ai enregistr\u00e9 il y a quelques mois et je me rends compte que j'adore le ski plus que je le pensais, en fait, et la montagne d'ailleurs. Il \u00e9tait un super champion. Mais lui, il te dit, tu ne peux pas \u00eatre champion, tu ne peux pas \u00eatre champion olympique si ton objectif n'est pas \u00eatre champion olympique. Tu vois, si t'es pas un peu pris par ce r\u00e9seau, tu vois, t'as pas \u00e7a dans les tripes quoi. Ouais bon, dit \u00e7a, dans la course j'avais gagn\u00e9. Au d\u00e9part de la course, pour moi gagner c'est l'objectif, faire deuxi\u00e8me c'est une d\u00e9faite. Mais \u00e7a c'est en parenth\u00e8se qui s'ouvre \u00e0 quelques minutes ou quelques heures avant la course et qui se finissent une fois la ligne d'arriv\u00e9e. Tu n'y penses pas \u00e0 chaque sortie pendant tes blocs d'entra\u00eenement ? Non, au contraire, je pense que c'est juste pour la course, pour motiver, quand il y a un autre qui pousse, donc pour pousser un peu plus, c'est une fa\u00e7on tr\u00e8s simple de se motiver dans la course. Mais ailleurs que \u00e7a, je pense que non, c'est pas ma fa\u00e7on de faire. Ok. Bon \u00e9coute, je pense que je vais aller monter les 2000 m\u00e8tres. Enfin non, il n'y a pas 2000 m\u00e8tres d'\u00e9l\u00e9vation, je ne sais pas, 800, 900, peut-\u00eatre 1000 m\u00e8tres cet apr\u00e8s-midi en pensant \u00e0 toi et en me disant tout \u00e7a. En tout cas, je te remercie parce que vraiment, c'\u00e9tait super et je voudrais aussi te f\u00e9liciter. Tu as \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 fond rumeur en France etc mais les espagnols souvent qui parlent m\u00eame bien fran\u00e7ais ou anglais d'ailleurs sont difficiles \u00e0 entendre, \u00e0 comprendre etc. Toi t'as d\u00fb faire des efforts faramineux j'en sais rien mais t'es catalan \u00e0 la fois aussi peut-\u00eatre que \u00e7a change quelque chose mais ton fran\u00e7ais quand m\u00eame limpide et m\u00eame \u00e0 l'audio tr\u00e8s facile \u00e0 comprendre uniquement. Donc bravo parce que c'est quand m\u00eame pas donn\u00e9. J'aurais ador\u00e9 pouvoir l'enregistrer en espagnol, mais en catalan. C'est s\u00fbr que \u00e7a n'aura pas \u00e9t\u00e9 possible. Non merci, j'ai un m\u00e9lange de langues. C'est marrant que tu vois avec ma femme, on parle en anglais ensemble. Puis apr\u00e8s, su\u00e9dois, avec la fille, catalan, espagnol, fran\u00e7ais, italien et tout \u00e7a. Donc, il y a des mots qui me viennent parfois en anglais, il y a des mots qui me viennent en catalan, il y a des mots qui me viennent en fran\u00e7ais. Donc, parfois, c'est bien le bordel dans la t\u00eate et \u00e0 l'\u00e9criture quand tu as toutes les langues qui viennent en m\u00eame temps. Je pense que je peux dire que 95% des Fran\u00e7ais avec qui j'ai enregistr\u00e9 sur ce podcast utilisent plus de mots anglais que toi, tu en as utilis\u00e9 dans cet \u00e9pisode. Donc tu peux te rassurer l\u00e0-dessus. \u00c7a agace beaucoup de gens d'ailleurs, ces anglicismes tr\u00e8s pr\u00e9gnants dans la langue fran\u00e7aise actuellement. Un grand merci vraiment, parce que j'\u00e9tais pas stress\u00e9, mais je me disais que je suis en dehors de ma zone de confort. Kylian Jornet, je te suis depuis 5, 6, 7, 8 ans. J'ai ador\u00e9 cet \u00e9pisode, Kylian, j'esp\u00e8re qu'il en va de m\u00eame pour toi. J'esp\u00e8re que tu \u00e9couteras d'autres \u00e9pisodes dans tes sorties longues de G\u00e9n\u00e9ration de Beat Yourself. Et puis, je vais continuer \u00e0 suivre tes exploits. Je pourrais dire plein de choses, j'ai \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par beaucoup de sagesse, par beaucoup de pression, je pensais que tu te mettais plus sur plein de choses, de voir que tu es capable de reculer sur certaines choses. Je ne m'attendais pas \u00e0 tout \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment un super \u00e9change. Donc, mille merci Kylian. Merci \u00e0 toi. Je vais reprendre les podcasts pour les sorties longues. J'ai encourag\u00e9 les autres personnes \u00e0 le faire. C'est bien de s'entra\u00eener avec des conversations comme \u00e7a. \u00c7a va vous motiver \u00e0 aller plus loin dans vos d\u00e9fis. Je pense aussi. \u00e7a m'apprend plein de choses d'\u00e9couter, plein de choses. Je vais t'en recommander un ou deux chez moi et ailleurs. D'ailleurs, je t'en enverrai deux, trois trucs incroyables que j'ai \u00e9cout\u00e9s r\u00e9cemment. Merci, Kylian. Merci \u00e0 tous d'avoir \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode. Si vous \u00e9coutez cet \u00e9pisode pour la g\u00e9n\u00e9ration du Tierself pour la premi\u00e8re fois, c'est plein d'\u00e9pisodes qui sont super accessibles avec des gens qui sont pas que des ultra runners, trail, ski, etc. comme Kilian Jornet, mais on apprend aussi beaucoup de choses. C'est aussi mon objectif avec G\u00e9n\u00e9ration du Tuercell, c'est d'aller dans une grande diversit\u00e9 d'\u00e9pisodes. Donc n'h\u00e9sitez pas \u00e0 vous abonner. S'il vous a plu celui-l\u00e0 aussi, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 le dire, \u00e0 le partager \u00e0 vos proches et puis \u00e0 mettre des notes 5 \u00e9toiles sur Apple Podcasts, etc. \u00c7a m'aide beaucoup pour faire d\u00e9couvrir tout \u00e7a, avoir d'autres invit\u00e9s comme Kylian. J'esp\u00e8re peut-\u00eatre qu'on en fera un autre \u00e9pisode dans quelques ann\u00e9es, sait-on jamais. En tout cas, bienvenue sur G\u00e9n\u00e9ration du Turcel, si vous \u00eates encore l\u00e0 apr\u00e8s les 2h15. Et puis pour les anciens, je vous embrasse, je vous aime, je vous remercie. Et je vous dis \u00e0 la semaine prochaine ou plus tard. Salut ! Bravo ! Vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com. Je suis Mathieu St\u00e9 de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork. Il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement. Il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne. Et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire. Ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re. Ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux. Ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques. On les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous. New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite.", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 14.8], "text": " Tu vis dans ces moments-l\u00e0 des moments difficiles quand tu repars sur des blocs tr\u00e8s durs comme"}, {"timestamp": [14.8, 15.8], "text": " \u00e7a."}, {"timestamp": [15.8, 18.16], "text": " Comment est-ce que tu as travaill\u00e9 le mental ?"}, {"timestamp": [18.16, 20.52], "text": " Je suis obs\u00e9d\u00e9, c'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [20.52, 22.12], "text": " J'ai une addiction au sport."}, {"timestamp": [22.12, 25.0], "text": " J'ai une addiction \u00e0 la montagne, \u00e0 sortir dehors,"}, {"timestamp": [25.0, 28.0], "text": " mais je pense que j'ai une approche qui est tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [28.0, 33.0], "text": " elle est constructive, parce que \u00e7a me donne toujours des choses positives."}, {"timestamp": [33.0, 36.0], "text": " C'est vrai qu'il y a des moments durs, des moments difficiles,"}, {"timestamp": [36.0, 41.0], "text": " mais je n'ai jamais eu de pens\u00e9es n\u00e9gatives \u00e0 travers le sport."}, {"timestamp": [45.28, 47.28], "text": " Comme je le disais au d\u00e9but, c'est la recherche du bonheur."}, {"timestamp": [47.28, 50.4], "text": " M\u00eame s'il y a des moments difficiles, bien s\u00fbr qu'il y a des moments difficiles,"}, {"timestamp": [50.4, 56.48], "text": " mais les moments difficiles sont n\u00e9cessaires pour arriver \u00e0 un certain bonheur."}, {"timestamp": [70.28, 76.64], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Cosa Vostra,"}, {"timestamp": [76.64, 81.64], "text": " agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself,"}, {"timestamp": [81.64, 84.6], "text": " je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [84.6, 85.0], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyenne. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [88.72, 99.56], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [104.0, 109.64], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les"}, {"timestamp": [109.64, 113.88], "text": " \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, Legal Start c'est le meilleur"}, {"timestamp": [113.88, 117.16], "text": " partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale parce qu'il y a des d\u00e9cisions"}, {"timestamp": [117.16, 122.0], "text": " cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le"}, {"timestamp": [122.0, 125.4], "text": " d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez"}, {"timestamp": [125.4, 129.76], "text": " juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos"}, {"timestamp": [129.76, 135.0], "text": " questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader,"}, {"timestamp": [135.0, 139.52], "text": " je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs"}, {"timestamp": [139.52, 143.24], "text": " qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des"}, {"timestamp": [143.24, 149.4], "text": " solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, LegalStart ce sont de vrais experts qui"}, {"timestamp": [149.4, 152.88], "text": " vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er"}, {"timestamp": [152.88, 157.16], "text": " son entreprise. LegalStart met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France,"}, {"timestamp": [157.16, 161.88], "text": " 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque,"}, {"timestamp": [161.88, 167.48], "text": " pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner"}, {"timestamp": [167.48, 169.44], "text": " du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business."}, {"timestamp": [169.44, 174.68], "text": " Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins"}, {"timestamp": [174.68, 177.92], "text": " de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7."}, {"timestamp": [177.92, 181.66], "text": " Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions"}, {"timestamp": [181.66, 182.66], "text": " traditionnelles du march\u00e9."}, {"timestamp": [182.66, 186.52], "text": " Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis"}, {"timestamp": [186.52, 190.8], "text": " sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code"}, {"timestamp": [190.8, 210.76], "text": " DOIT sur Legal Start, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT ! Alors j'ai un immense plaisir aujourd'hui de recevoir sur G\u00e9n\u00e9ration de WeeTureSelf"}, {"timestamp": [210.76, 216.44], "text": " une personne de plus que j'admire mais dans un tout autre registre que d'habitude. Je lui"}, {"timestamp": [216.44, 225.44], "text": " montrais \u00e0 l'instant que j'\u00e9tais dans un contexte tr\u00e8s familier pour lui, plus pour lui que pour moi, puisque je suis moi-m\u00eame \u00e0 la montagne,"}, {"timestamp": [225.44, 233.08], "text": " l\u00e0, vu sur les montagnes, la cha\u00eene des Alpes. Et dans ce contexte, j'ai l'immense joie, plaisir,"}, {"timestamp": [233.08, 239.8], "text": " honneur de recevoir Kylian Jornet. Salut Kylian ! Salut, comment vas-tu ? \u00c7a va tr\u00e8s bien,"}, {"timestamp": [239.8, 245.6], "text": " tr\u00e8s bien. \u00c9coute, je suis hyper content parce que \u00e7a fait quand m\u00eame assez longtemps que je cherchais"}, {"timestamp": [245.6, 246.6], "text": " \u00e0..."}, {"timestamp": [246.6, 250.4], "text": " Que je te suis d\u00e9j\u00e0, que tu m'inspires."}, {"timestamp": [250.4, 258.0], "text": " Bon, je ne vais faire aucune comparaison parce que mes petites performances sont quand m\u00eame"}, {"timestamp": [258.0, 261.36], "text": " bien loin de tout \u00e7a, mais \u00e7a fait aussi longtemps que je voulais enregistrer avec"}, {"timestamp": [261.36, 266.16], "text": " toi pour essayer de comprendre comment tu fais tout ce que tu fais,"}, {"timestamp": [266.68, 269.12], "text": " physiquement autant et dans la t\u00eate aussi."}, {"timestamp": [269.36, 271.16], "text": " J'aimerais qu'on d\u00e9veloppe un peu tout \u00e7a aujourd'hui."}, {"timestamp": [271.92, 274.76], "text": " Mais avant tout \u00e7a, Kilian, je te propose de te pr\u00e9senter."}, {"timestamp": [276.28, 279.44], "text": " Bon, d\u00e9j\u00e0, merci pour cette introduction."}, {"timestamp": [279.88, 283.04], "text": " Et non, je pense que de toute fa\u00e7on, ce n'est pas parce que j'y vais plus vite"}, {"timestamp": [283.16, 287.2], "text": " que je suis un meilleur coureur ou un meilleur sportif que toi."}, {"timestamp": [287.32, 290.4], "text": " Je pense que le sport, c'est profiter, c'est \u00eatre dehors,"}, {"timestamp": [290.52, 292.6], "text": " c'est d\u00e9passer chacun."}, {"timestamp": [292.72, 297.16], "text": " Donc, ce n'est pas une question d'\u00eatre plus rapide ou d'\u00eatre plus fort,"}, {"timestamp": [297.28, 300.88], "text": " mais int\u00e9rieurement, c'est comme vit chacun."}, {"timestamp": [301.36, 304.0], "text": " Et bon, qui je suis ?"}, {"timestamp": [304.4, 306.68], "text": " Je suis un amoureux de la montagne, je veux dire un passionn\u00e9"}, {"timestamp": [306.68, 316.16], "text": " des sports de montagne, donc j'ai eu la chance de faire ma passion, ma profession aussi. Donc"}, {"timestamp": [316.16, 326.0], "text": " aujourd'hui je suis un professionnel en trail running, donc en course en montagne, en esqui-alpinisme et en alpinisme."}, {"timestamp": [326.0, 333.4], "text": " Donc c'est \u00e7a que j'ai fait, que j'ai d\u00e9di\u00e9 mes journ\u00e9es \u00e0 m'entra\u00eener."}, {"timestamp": [333.4, 338.76], "text": " Donc j'aime beaucoup l'entra\u00eenement, j'aime passer des heures \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment on peut faire"}, {"timestamp": [338.76, 348.0], "text": " pour am\u00e9liorer, pour d\u00e9couvrir. Donc pour moi, aller en montagne, c'est l'exploration interne"}, {"timestamp": [348.0, 351.0], "text": " et aussi l'exploration externe."}, {"timestamp": [351.0, 355.0], "text": " C'est hyper int\u00e9ressant ce que tu dis parce que, en effet,"}, {"timestamp": [355.0, 359.0], "text": " je suis particuli\u00e8rement r\u00e9cemment, et au moment o\u00f9 on enregistre,"}, {"timestamp": [359.0, 363.0], "text": " on est en f\u00e9vrier 2020, et je voyais un peu tes plans d'entra\u00eenement"}, {"timestamp": [363.0, 365.16], "text": " sur les quelques derni\u00e8res semaines qui sont assez"}, {"timestamp": [365.16, 373.6], "text": " impressionnants. J'ai vu 110 000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 positif sur un mois, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [373.6, 379.36], "text": " Oui, c'est \u00e7a. J'ai fait un gros bloc, donc l\u00e0 c'est une semaine de repos,"}, {"timestamp": [379.36, 386.0], "text": " une semaine assez calme pour absorber tout \u00e7a."}, {"timestamp": [386.0, 391.36], "text": " Mais tu m'as dit plein plein de choses d\u00e9j\u00e0 dans cette pr\u00e9sentation qui m'interpelle"}, {"timestamp": [391.36, 397.32], "text": " et dont je voulais parler avec toi, parce que notamment sur cette notion de performance"}, {"timestamp": [397.32, 405.52], "text": " dont tu parles, \u00e7a me touche \u00e0 plein de niveaux, au tien d\u00e9j\u00e0 et puis au mien et au n\u00f4tre commun des mortels si je puis dire"}, {"timestamp": [406.14, 408.84], "text": " dans le sens o\u00f9 moi j'avais une chance, une"}, {"timestamp": [409.4, 414.08], "text": " pardon, une tendance \u00e0 me charger \u00e9norm\u00e9ment, \u00e0 mettre beaucoup de pression, \u00e0 vouloir faire"}, {"timestamp": [415.32, 417.64], "text": " alors encore une fois je suis tr\u00e8s loin des choses mais"}, {"timestamp": [418.16, 422.68], "text": " moins de 45 minutes les 10 km et puis m'approcher des 40 et puis etc etc"}, {"timestamp": [422.68, 425.0], "text": " et puis faire un marathon en moins de 4 heures,"}, {"timestamp": [425.0, 427.0], "text": " et puis j'esp\u00e9rais apr\u00e8s faire le deuxi\u00e8me en 3h30, etc."}, {"timestamp": [427.0, 430.0], "text": " Puis \u00e0 un moment, je me suis dit, mais \u00e0 chaque fois que tu te sors,"}, {"timestamp": [430.0, 435.0], "text": " tu prends plus de plaisir, t'es juste fix\u00e9 sur cet objectif."}, {"timestamp": [435.0, 438.0], "text": " Et donc je me suis hyper relax\u00e9 l\u00e0-dessus depuis quelques ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [438.0, 440.0], "text": " et c'est vrai que je prends beaucoup plus de plaisir,"}, {"timestamp": [440.0, 442.0], "text": " mais j'ai l'impression que c'est un..."}, {"timestamp": [442.0, 446.0], "text": " Alors, est-ce que toi, c'est arriv\u00e9 aussi avec l'\u00e2ge ?"}, {"timestamp": [446.0, 448.0], "text": " T'es un peu plus jeune que moi."}, {"timestamp": [448.0, 450.0], "text": " Ou est-ce que... J'ai l'impression que c'est quelque chose"}, {"timestamp": [450.0, 452.0], "text": " qu'on t'a reproch\u00e9 \u00e0 un moment. C'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [452.0, 454.0], "text": " le..."}, {"timestamp": [454.0, 456.0], "text": " Cette..."}, {"timestamp": [456.0, 458.0], "text": " envie de performance, non ?"}, {"timestamp": [460.0, 462.0], "text": " Je dirais, pour moi, l'envie de performance"}, {"timestamp": [462.0, 464.0], "text": " elle est l\u00e0, elle est plus pr\u00e9sente"}, {"timestamp": [464.0, 465.8], "text": " aujourd'hui que quand j'ai d\u00e9but\u00e9."}, {"timestamp": [465.8, 471.68], "text": " Quand j'ai d\u00e9but\u00e9, la motivation, c'\u00e9tait plut\u00f4t chercher la victoire, je dirais,"}, {"timestamp": [471.68, 474.68], "text": " aujourd'hui c'est plut\u00f4t chercher la performance."}, {"timestamp": [474.68, 481.0], "text": " Mais l'approche, en fait, je pense que l'approche \u00e0 cet objectif,"}, {"timestamp": [481.0, 488.6], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 toujours avec le plaisir, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 toujours avec ce que je sens que je vais faire."}, {"timestamp": [488.6, 493.12], "text": " Parce que comme tu dis bien, quand \u00e7a devient une obligation, quand tu te mets trop de pression"}, {"timestamp": [493.12, 501.44], "text": " pour r\u00e9ussir une chose et \u00e7a devient n\u00e9gatif parce que tu ne prends pas plaisir \u00e0 tes sorties"}, {"timestamp": [501.44, 506.64], "text": " d'entra\u00eenement, tu as trop de stress la veille de la course, des choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [506.64, 509.04], "text": " D\u00e9j\u00e0, ce n'est pas le but."}, {"timestamp": [509.04, 512.84], "text": " Le but du sport, c'est d'\u00eatre heureux."}, {"timestamp": [512.84, 516.88], "text": " Pour moi, c'est le plaisir avant tout."}, {"timestamp": [516.88, 521.36], "text": " Et apr\u00e8s, je ne suis pas convaincu que la performance allait \u00eatre pire."}, {"timestamp": [521.36, 526.44], "text": " Parce que si tu profites de tous les jours, quand tu sors de l'entra\u00eenement, j'en me r\u00e9gale tous les jours."}, {"timestamp": [527.12, 528.56], "text": " Et c'est \u00e7a qui est important."}, {"timestamp": [528.56, 530.84], "text": " Apr\u00e8s, la performance, elle s'am\u00e9liore."}, {"timestamp": [530.84, 533.56], "text": " Mais oui, pour moi, c'est..."}, {"timestamp": [533.56, 536.52], "text": " Oui, je vais faire des bons r\u00e9sultats, je vais faire de belles performances,"}, {"timestamp": [537.04, 540.96], "text": " mais le chemin pour y arriver, il faut qu'il soit dans un axe de plaisir."}, {"timestamp": [541.24, 545.04], "text": " \u00c7a me fascine parce que quand on voit, alors pour ceux qui"}, {"timestamp": [545.04, 546.56], "text": " connaissent pas toutes tes"}, {"timestamp": [546.56, 547.56], "text": " performances, alors"}, {"timestamp": [548.84, 550.36], "text": " que ce soit cinq fois champion du"}, {"timestamp": [550.36, 551.48], "text": " monde de ski alpinisme,"}, {"timestamp": [552.8, 554.28], "text": " de course verticale, c'est \u00e7a, en"}, {"timestamp": [554.28, 556.2], "text": " verticale, tu as gagn\u00e9 quoi,"}, {"timestamp": [556.2, 557.28], "text": " l'ultra trail du"}, {"timestamp": [558.12, 559.6], "text": " Mont Blanc trois fois au moins, c'est"}, {"timestamp": [559.6, 560.6], "text": " \u00e7a ?"}, {"timestamp": [561.08, 562.32], "text": " Plus ou \u00eatre pas."}, {"timestamp": [562.36, 563.36], "text": " Ouais, c'est pas."}, {"timestamp": [563.52, 568.96], "text": " J'ai vu aussi, \u00e9videmment, Summit of my life et ses mont\u00e9es incroyables,"}, {"timestamp": [568.96, 578.28], "text": " notamment \u00e9videmment de l'Everest, enfin \u00e9videmment, mais sans assistante, sans oxyg\u00e8ne"}, {"timestamp": [578.28, 585.08], "text": " et sans \u00e9quipement sp\u00e9cifique, c'est \u00e7a, juste avec du mat\u00e9ri mat\u00e9riel de running enfin un peu \u00e9volu\u00e9 j'imagine"}, {"timestamp": [585.08, 591.16], "text": " ouais non quand m\u00eame mais ouais j'avais du mat\u00e9riel d'altitude mais bon c'\u00e9tait c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [591.16, 597.46], "text": " surtout dire monter sans assistance donc sans oxyg\u00e8ne sans des portaires ou des camps de"}, {"timestamp": [597.46, 604.24], "text": " camps d'altitude donc \u00e0 faire d'une traite mais c'est pas de running l\u00e0-haut c'est la marche tr\u00e8s"}, {"timestamp": [604.24, 605.32], "text": " tr\u00e8s lente alors tu vas me raconter tout \u00e7a mais ce que ce que je veux dire c'est pas de running, l\u00e0-haut, c'est de la marche tr\u00e8s, tr\u00e8s lente."}, {"timestamp": [605.32, 613.68], "text": " Alors tu vas me raconter tout \u00e7a, mais ce que je veux dire, c'est que quand on est professionnel,"}, {"timestamp": [613.68, 619.96], "text": " j'ai l'impression, alors tu vas me dire peut-\u00eatre le contraire, mais dans toute profession,"}, {"timestamp": [619.96, 624.96], "text": " tu vois, il y a des choses qu'on adore faire, surtout quand on est passionn\u00e9 par son m\u00e9tier,"}, {"timestamp": [624.96, 626.8], "text": " mais il y a quand m\u00eame pas mal de choses qui sont dures."}, {"timestamp": [626.8, 628.8], "text": " Alors peut-\u00eatre que ce qui t'emmerde, toi, c'est les podcasts"}, {"timestamp": [628.8, 630.8], "text": " avec des gens comme moi ou les obligations qui vont autour,"}, {"timestamp": [630.8, 633.8], "text": " mais tu vois, je veux dire, il y a des jours"}, {"timestamp": [633.8, 635.8], "text": " o\u00f9 tu n'as peut-\u00eatre pas envie de sortir."}, {"timestamp": [635.8, 637.8], "text": " Quand tu fais 110 000, tu m'expliqueras apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [637.8, 641.8], "text": " mais 110 000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 positif en un mois,"}, {"timestamp": [641.8, 643.8], "text": " il faudra que tu m'expliques ce que c'est,"}, {"timestamp": [643.8, 649.0], "text": " ce que \u00e7a repr\u00e9sente, combien de sorties, \u00e0 chaque fois, l, courte, mais avant \u00e7a est-ce que tu peux me r\u00e9pondre,"}, {"timestamp": [649.0, 652.0], "text": " il y a quand m\u00eame des moments o\u00f9 tu n'as pas envie, non ? O\u00f9 tu prends moins de plaisir ?"}, {"timestamp": [652.0, 659.6], "text": " Oui, il y a des moments o\u00f9 j'ai moins d'envie, mais comme tu disais, en fait, professionnel,"}, {"timestamp": [659.6, 669.72], "text": " je me consid\u00e8re un sportif amateur parce qu'\u00eatre amateur \u00e7a vient d'aimer. Donc moi j'ai fait"}, {"timestamp": [669.72, 675.16], "text": " du sport parce que j'aime faire du sport. Apr\u00e8s je suis professionnel mais je suis"}, {"timestamp": [675.16, 682.16], "text": " professionnel et je vois que ma profession c'est d\u00e9velopper du mat\u00e9riel avec les marques,"}, {"timestamp": [682.16, 686.88], "text": " c'est \u00eatre pr\u00e9sent dans les r\u00e9seaux sociaux,"}, {"timestamp": [686.88, 689.36], "text": " faire des conf\u00e9rences de presse, des choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [689.36, 693.6], "text": " Donc pour moi, faire du sport, c'est de la passion, c'est du plaisir."}, {"timestamp": [693.6, 698.88], "text": " Et apr\u00e8s, bien s\u00fbr, il y a des jours que je n'ai pas envie de sortir."}, {"timestamp": [698.88, 699.88], "text": " C'est rare."}, {"timestamp": [699.88, 709.0], "text": " Je dirais que c'est peut-\u00eatre\u2026 Ouais, j'ai pu compter les jours que j'ai pas envie de sortir avec une main dans la nez."}, {"timestamp": [709.0, 712.0], "text": " Donc c'est pas beaucoup."}, {"timestamp": [712.0, 716.0], "text": " C'est facile pour moi de me motiver \u00e0 sortir,"}, {"timestamp": [716.0, 719.0], "text": " et apr\u00e8s les jours que je suis pas motiv\u00e9,"}, {"timestamp": [719.0, 721.0], "text": " bon, t'y vas quand m\u00eame."}, {"timestamp": [721.0, 727.96], "text": " Mais c'est vraiment l'exception. D'accord, alors quand tu me parles d'un bloc, on va venir l\u00e0-dessus justement,"}, {"timestamp": [727.96, 731.8], "text": " et pour comprendre un peu ce que c'est ton entra\u00eenement, un bloc comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [731.8, 735.72], "text": " un peu dur sur ce dernier mois, cette semaine de repos, tu m'expliqueras aussi"}, {"timestamp": [735.72, 738.2], "text": " ce que c'est qu'une semaine de repos chez toi, parce que mon avis,"}, {"timestamp": [738.2, 742.56], "text": " \u00e7a doit \u00eatre assez dr\u00f4le, mais \u00e7a se passe comment un bloc ?"}, {"timestamp": [742.56, 747.04], "text": " Qui le d\u00e9finit \u00e0 l'avance et qu'est-ce qu'il y a dedans ?"}, {"timestamp": [748.24, 755.04], "text": " L'entra\u00eenement en fait, c'est le processus pour arriver \u00e0 un \u00e9tat de forme"}, {"timestamp": [755.04, 760.32], "text": " qu'on pense qu'il est n\u00e9cessaire pour r\u00e9ussir un objectif."}, {"timestamp": [760.32, 769.0], "text": " Donc \u00e7a commence le moment que tu te mets un objectif. Donc tu dis, bon, dans six mois ou"}, {"timestamp": [769.0, 776.56], "text": " l'ann\u00e9e prochaine, je vais faire cette courge-l\u00e0. Donc du coup, en arri\u00e8re, on regarde le temps"}, {"timestamp": [776.56, 780.2], "text": " qu'on a, les capacit\u00e9s qu'il faut am\u00e9liorer, donc si c'est l'endurance, si c'est la force,"}, {"timestamp": [780.2, 786.6], "text": " si c'est la technique, tout \u00e7a. Et en fonction de ce qu'on doit am\u00e9liorer, on commence \u00e0 programmer"}, {"timestamp": [786.6, 794.76], "text": " des s\u00e9ances pour y arriver. Et pour organiser ces s\u00e9ances, on cr\u00e9e des blocs d'entra\u00eenement,"}, {"timestamp": [794.76, 800.8], "text": " des petits blocs qui peuvent \u00eatre chaque semaine et des gros blocs qui peuvent \u00eatre un mois,"}, {"timestamp": [800.8, 807.64], "text": " deux mois, trois mois. Donc on va travailler des choses plus du g\u00e9n\u00e9ral,"}, {"timestamp": [807.64, 814.56], "text": " mais aussi des choses sp\u00e9cifiques dans chacun des blocs pour arriver \u00e0 cr\u00e9er des adaptations"}, {"timestamp": [814.56, 820.28], "text": " dans notre corps, donc changer notre corps pendant cet entra\u00eenement, dont le but est"}, {"timestamp": [820.28, 832.6], "text": " d'arriver \u00e0 un \u00e9tat diff\u00e9rent pendant notre objectif. Donc l\u00e0, du coup, j'ai un projet d'eau de montagne pour le printemps."}, {"timestamp": [832.6, 841.4], "text": " Donc l\u00e0, j'ai fini ma saison de course \u00e0 pied au mois de d\u00e9cembre, l'an dernier,"}, {"timestamp": [841.4, 845.28], "text": " donc j'avais pris deux semaines de relax."}, {"timestamp": [845.28, 851.04], "text": " Et apr\u00e8s, j'ai commenc\u00e9 l'entra\u00eenement en disant, dans 6, 7 mois,"}, {"timestamp": [851.04, 853.24], "text": " j'ai un objectif montant."}, {"timestamp": [853.24, 857.04], "text": " Donc l\u00e0, il fallait que je fasse beaucoup de d\u00e9nivel\u00e9, beaucoup d'escalade."}, {"timestamp": [857.04, 859.04], "text": " Donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire \u00e7a."}, {"timestamp": [859.04, 862.72], "text": " Il y a eu un premier bloc qui \u00e9tait 4 semaines d'adaptation."}, {"timestamp": [862.72, 866.92], "text": " Petit \u00e0 petit, j'ai mont le gers d'entra\u00eenement,"}, {"timestamp": [866.92, 873.64], "text": " les intensit\u00e9s, et apr\u00e8s l\u00e0 j'ai fait quatre semaines avec beaucoup de d\u00e9nivel\u00e9. En fait,"}, {"timestamp": [873.64, 885.6], "text": " j'ai part\u00e9 chaque jour, j'ai... Bon, quatre jours \u00e0 la semaine, quand notre fille elle \u00e9tait \u00e0 la cr\u00e8che, je faisais entre 5 et 6 heures,"}, {"timestamp": [885.6, 891.0], "text": " donc entre 4 000 et 5 000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 positif \u00e0 ski."}, {"timestamp": [891.0, 894.2], "text": " Et apr\u00e8s, les autres jours, je faisais 2, 3,"}, {"timestamp": [894.2, 896.4], "text": " ou plut\u00f4t 3 000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9,"}, {"timestamp": [896.4, 901.6], "text": " et puis quelques s\u00e9ances d'escalade en glace."}, {"timestamp": [901.6, 904.0], "text": " Donc \u00e7a, c'\u00e9tait pendant un mois tous les jours."}, {"timestamp": [904.0, 905.94], "text": " Donc \u00e0 la fin, la semaine derni\u00e8re, les jours. Donc \u00e0 la fin, la"}, {"timestamp": [905.94, 908.76], "text": " semaine derni\u00e8re quand \u00e7a arrivait \u00e0 la fin, j'\u00e9tais vraiment vraiment fatigu\u00e9."}, {"timestamp": [908.76, 913.96], "text": " J'ai senti vraiment \u00e0 chaque entra\u00eenement que c'\u00e9tait vraiment \u00e0 la limite. Et du"}, {"timestamp": [913.96, 919.56], "text": " coup l\u00e0 j'ai fait une semaine tr\u00e8s tranquille. Je n'ai fait peut-\u00eatre que 15 heures d'entra\u00eenement"}, {"timestamp": [919.56, 926.84], "text": " cette semaine. Et \u00e7a sert \u00e0 ce que mon corps il se r\u00e9poche, donc qu'il adapte tout ce que j'ai mis,"}, {"timestamp": [926.84, 935.4], "text": " tous ces stress physiques \u00e0 mon corps. Il a besoin de repos pour cr\u00e9er des adaptations,"}, {"timestamp": [935.4, 941.92], "text": " donc c'est \u00e7a la fonction des diff\u00e9rents blocs. D'accord, ce que je comprends entre les lignes,"}, {"timestamp": [941.92, 947.0], "text": " c'est que tu dois quand m\u00eame \u00eatre hyper conscient de tes forces et faiblesses tr\u00e8s objectifs sur toi-m\u00eame,"}, {"timestamp": [947.0, 954.0], "text": " pour savoir \u00eatre capable de t'am\u00e9liorer sur tout \u00e7a quand tu te mets ces objectifs."}, {"timestamp": [954.0, 961.0], "text": " Oui, je pense que l'un des gros probl\u00e8mes quand on pratique un sport,"}, {"timestamp": [961.0, 965.52], "text": " quand on commence un sport, c'est qu'on n'est pas capable d'analyser vraiment quelles"}, {"timestamp": [965.52, 975.56], "text": " sont nos capacit\u00e9s et aussi ce qu'on veut mettre. Parce qu'on peut avoir des capacit\u00e9s,"}, {"timestamp": [975.56, 985.96], "text": " mais parfois on va dire qu'on ne va pas s'entra\u00eener \u00e0 20 heures parce qu'on va quand m\u00eame profiter d'aller"}, {"timestamp": [985.96, 992.16], "text": " faire un cin\u00e9ma en semaine, on va profiter d'aller voir des coups avec des amis, on"}, {"timestamp": [992.16, 993.96], "text": " va faire d'autres choses."}, {"timestamp": [993.96, 1001.76], "text": " Donc tout \u00e7a, en fait, il faut tenir en compte, il faut dire, on a besoin de penser"}, {"timestamp": [1001.76, 1005.52], "text": " quelles sont nos capacit\u00e9s, donc ce qu'on est capable de faire,"}, {"timestamp": [1005.52, 1008.88], "text": " et comme tu disais, les points forts, les points faibles,"}, {"timestamp": [1008.88, 1015.52], "text": " mais aussi ce qu'on a envie de mettre pour arriver \u00e0 changer ses capacit\u00e9s."}, {"timestamp": [1015.52, 1018.72], "text": " Et l\u00e0, par exemple, si je prends ces blocs d'entra\u00eenement,"}, {"timestamp": [1018.72, 1022.8], "text": " tes points faibles, en tout cas les choses que tu voulais am\u00e9liorer, c'\u00e9tait quoi ?"}, {"timestamp": [1022.8, 1024.8], "text": " Ou c'est quoi ?"}, {"timestamp": [1024.8, 1029.16], "text": " Bon, l\u00e0, pour ces blocs sp\u00e9cifiquement,"}, {"timestamp": [1029.16, 1030.96], "text": " il y avait le c\u00f4t\u00e9..."}, {"timestamp": [1030.96, 1034.96], "text": " Bon, il fallait que je fasse... L'an dernier j'ai fait beaucoup de plats,"}, {"timestamp": [1034.96, 1042.48], "text": " donc il fallait que j'arrive \u00e0 d\u00e9niveler pour mettre des adaptations musculaires \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [1042.48, 1048.28], "text": " Et aussi que je travaille au niveau de la fatigue. Donc faire beaucoup beaucoup de"}, {"timestamp": [1048.28, 1056.2], "text": " journ\u00e9es avec beaucoup d'air, \u00e7a permettait de travailler des adaptations \u00e0 la fatigue que j'avais"}, {"timestamp": [1056.2, 1061.04], "text": " besoin pour une exp\u00e9dition, que m\u00eame si on ne va pas trop vite, on y passe beaucoup d'air,"}, {"timestamp": [1061.04, 1067.72], "text": " il y a beaucoup de fatigue, donc c'\u00e9tait \u00e7a. Et apr\u00e8s, il y avait le c\u00f4t\u00e9 technique, donc faire des s\u00e9ances de scalade en glace,"}, {"timestamp": [1067.72, 1072.72], "text": " des s\u00e9ances d'alpinisme pour \u00eatre confortable dans un certain niveau technique."}, {"timestamp": [1072.72, 1076.88], "text": " Et l\u00e0-dessus, g\u00e9n\u00e9ralement, tu pars tout seul ?"}, {"timestamp": [1076.88, 1082.32], "text": " Ouais, normalement, je vais en train tout seul le 90% du temps."}, {"timestamp": [1082.32, 1089.4], "text": " C'est d\u00e9j\u00e0 parce que c'est pratique, en fait. C'est juste plus simple"}, {"timestamp": [1089.4, 1098.32], "text": " quand tu sors. Tu ne sais pas \u00e0 quelle heure tu peux sortir. Donc, j'essaie de profiter"}, {"timestamp": [1098.32, 1106.0], "text": " le plus de temps que j'ai libre. Donc, c'est plus simple d'aller tout seul parce que t'as pas besoin de cadrer les agendas"}, {"timestamp": [1106.0, 1107.48], "text": " avec d'autres personnes on dirait."}, {"timestamp": [1107.48, 1116.08], "text": " Et aussi parce que du coup j'ai pu vraiment faire mon entra\u00eenement."}, {"timestamp": [1116.08, 1121.2], "text": " Et d'autre c\u00f4t\u00e9, quand j'ai fait quelques s\u00e9ances \u00e0 la semaine, du technique \u00e7a,"}, {"timestamp": [1121.2, 1124.76], "text": " donc il faut aller avec quelqu'un d'autre parfois quand c'est plus technique."}, {"timestamp": [1124.76, 1128.4], "text": " Donc j'ai fait les deux mais le 80. Allo ?"}, {"timestamp": [1128.4, 1133.12], "text": " Oui, j'ai eu un petit probl\u00e8me de connexion, mais je t'entends. J'ai compris ce que tu avais dit,"}, {"timestamp": [1133.12, 1136.36], "text": " sur le calage des agendas, etc. C'est toujours beaucoup plus simple. En effet,"}, {"timestamp": [1136.36, 1138.76], "text": " c'est pareil pour les enregistrements de podcast, quand tu te mets \u00e0 enregistrer"}, {"timestamp": [1138.76, 1148.8], "text": " \u00e0 plusieurs. Plusieurs ann\u00e9es, c'est compliqu\u00e9. Et toi, tu appr\u00e9cies cette part de solitude."}, {"timestamp": [1148.8, 1152.08], "text": " C'est quand m\u00eame, je veux dire, j'imagine, parce que tu y es tr\u00e8s habitu\u00e9."}, {"timestamp": [1152.08, 1156.2], "text": " Parce que quand on lit, \u00e9videmment, ta bio, j'ai l'impression que tu fais \u00e7a depuis toujours, en fait, aussi."}, {"timestamp": [1156.2, 1162.72], "text": " Mais alors, tu \u00e9tais aussi avec ta s\u0153ur, peut-\u00eatre plus jeune, quand tu sortais un peu de temps en temps."}, {"timestamp": [1162.72, 1167.2], "text": " Mais on va y revenir l\u00e0-dessus, mais comment \u00e7a se passe"}, {"timestamp": [1167.2, 1173.76], "text": " dans ta t\u00eate ? Tu vis dans ces moments-l\u00e0 des moments difficiles quand tu fais, quand tu repars"}, {"timestamp": [1173.76, 1180.44], "text": " sur des blocs tr\u00e8s durs comme \u00e7a. Comment est-ce que tu as travaill\u00e9 le mental ? Est-ce que c'est"}, {"timestamp": [1180.44, 1186.4], "text": " quelque chose qui est venu au fur et \u00e0 mesure depuis que tu es tout petit ou est-ce que c'est quelque chose qui est venu au fur et \u00e0 mesure depuis que tu es tout petit ou est-ce que c'est des choses que tu travailles encore?"}, {"timestamp": [1190.04, 1191.76], "text": " Oui, le mental, c'est tr\u00e8s important par rapport \u00e0 \u00e7a, par rapport \u00e0 tenir l'entra\u00eenement,"}, {"timestamp": [1191.76, 1194.04], "text": " mais aussi quand tu es face \u00e0 face des situations."}, {"timestamp": [1194.56, 1196.72], "text": " \u00c7a peut \u00eatre en comp\u00e9tition, mais surtout en montagne."}, {"timestamp": [1197.48, 1199.8], "text": " Et c'est une chose que je travaille tout le temps, je dirais."}, {"timestamp": [1199.8, 1204.4], "text": " \u00c7a commence petit, \u00e7a commence avec le caract\u00e8re,"}, {"timestamp": [1204.4, 1206.68], "text": " \u00e7a commence avec la formation quand t'es"}, {"timestamp": [1206.68, 1207.68], "text": " gamin."}, {"timestamp": [1207.68, 1216.96], "text": " Mais aussi, j'aime beaucoup lire des \u00e9tudes de psychologie, des \u00e9tudes de philosophie"}, {"timestamp": [1216.96, 1223.08], "text": " qui nous font r\u00e9fl\u00e9chir, qui nous font repenser \u00e0 notre fa\u00e7on d'agir, \u00e0 notre fa\u00e7on de"}, {"timestamp": [1223.08, 1228.22], "text": " prendre des d\u00e9cisions et c'est \u00e7a, je pense, il faut"}, {"timestamp": [1228.22, 1235.94], "text": " toujours se former, il faut toujours comprendre pourquoi on fait ce qu'on fait et pour moi c'est"}, {"timestamp": [1235.94, 1241.12], "text": " \u00e7a, c'est cette recherche, comme je disais au d\u00e9but, c'est la recherche du bonheur, m\u00eame s'il"}, {"timestamp": [1241.12, 1250.76], "text": " y a des moments difficiles, bien s\u00fbr qu'il y a des moments difficiles, mais les moments difficiles sont n\u00e9cessaires pour arriver \u00e0 un certain bonheur. Parce que"}, {"timestamp": [1250.76, 1254.76], "text": " si on veut arriver \u00e0, je ne sais pas, tr\u00e8s simple, si on veut arriver \u00e0 gagner une course,"}, {"timestamp": [1254.76, 1261.36], "text": " ce n'est pas en se faisant des caresses et des massages qu'on va y arriver. Il faudra mettre"}, {"timestamp": [1261.36, 1266.24], "text": " du travail, il faudra passer des moments de douleur, mais on sait"}, {"timestamp": [1266.24, 1272.88], "text": " que cette douleur, elle va \u00eatre compens\u00e9e par le bonheur qu'on va sentir quand on r\u00e9ussit l'objectif."}, {"timestamp": [1272.88, 1278.88], "text": " Donc il faut \u00eatre coh\u00e9rent avec les d\u00e9cisions qu'on prend. Donc si on prend la d\u00e9cision,"}, {"timestamp": [1278.88, 1286.8], "text": " si on veut r\u00e9ussir une chose, on doit \u00eatre cons\u00e9quent du chemin qu'il faut prendre."}, {"timestamp": [1286.8, 1290.72], "text": " Ok, c'est vrai que c'est\u2026 et tu es accompagn\u00e9 l\u00e0-dessus toi ?"}, {"timestamp": [1290.72, 1297.08], "text": " Non, en fait je suis tr\u00e8s autodidacte, c'est comme l'entra\u00eenement,"}, {"timestamp": [1297.08, 1301.72], "text": " depuis que j'ai 17 ans je m'entra\u00eene tout seul et pareil dans le c\u00f4t\u00e9 psychologique,"}, {"timestamp": [1301.72, 1306.72], "text": " mais en fait je discute beaucoup, tant du c\u00f4t\u00e9 physique,"}, {"timestamp": [1306.72, 1312.08], "text": " avec des recherchers, avec des entra\u00eeneurs, avec des physiologistes, et aussi d'un c\u00f4t\u00e9 mental,"}, {"timestamp": [1312.08, 1328.4], "text": " avec des psychologues, avec des recherchers, ou avec des personnes des milieux trop diff\u00e9rents, de la m\u00e9ditation, de la philosophie pour comprendre plus."}, {"timestamp": [1328.4, 1335.56], "text": " Mais en fait, je suis tr\u00e8s autodidacte, apprendre toutes ces informations et apr\u00e8s faire ma recette."}, {"timestamp": [1335.56, 1343.48], "text": " Et alors l\u00e0-dessus, dans l'ensemble, si je comprends bien, tu es une \u00e9quipe autour de toi,"}, {"timestamp": [1343.48, 1346.0], "text": " on voit certaines personnes revenir dans les"}, {"timestamp": [1346.0, 1350.48], "text": " diff\u00e9rents reportages, mais tes blocs d'entra\u00eenement, quand tu me dis le coaching,"}, {"timestamp": [1350.48, 1354.64], "text": " etc. etc. t'es quand m\u00eame tr\u00e8s... l'essentiel est fait tout seul."}, {"timestamp": [1354.64, 1360.76], "text": " Oui, c'est tout seul, mais apr\u00e8s aussi parce qu'avec les ann\u00e9es de pratique,"}, {"timestamp": [1360.76, 1366.0], "text": " on sait ce qui nous convient, on sait qu'on est capable d'assimiler."}, {"timestamp": [1366.0, 1374.04], "text": " Aujourd'hui aussi, il nous para\u00eet qu'il nous faut que le coach nous donne des s\u00e9ances"}, {"timestamp": [1374.04, 1377.16], "text": " qui sont amusantes, il faut que \u00e7a change tout le temps."}, {"timestamp": [1377.16, 1379.24], "text": " En fait, non, ce n'est pas vrai."}, {"timestamp": [1379.24, 1384.76], "text": " L'entra\u00eenement, il faut mettre du travail, il faut faire d'une fa\u00e7on intelligente,"}, {"timestamp": [1384.76, 1386.36], "text": " mais c'est surtout de la"}, {"timestamp": [1386.36, 1392.64], "text": " r\u00e9p\u00e9tition. Donc c'est pas que chaque s\u00e9ance est diff\u00e9rente, le 80% des s\u00e9ances vont \u00eatre la m\u00eame"}, {"timestamp": [1392.64, 1400.52], "text": " chose. Donc une fois tu connais tes capacit\u00e9s, une fois tu connais comment tu le fais, et surtout"}, {"timestamp": [1400.52, 1406.32], "text": " si tu as un background professionnel, donc si tu comprends le m\u00e9tabolisme,"}, {"timestamp": [1406.32, 1408.8], "text": " si tu comprends les adaptations et tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [1408.8, 1411.76], "text": " donc il faut juste faire le boulot,"}, {"timestamp": [1411.76, 1413.48], "text": " il faut juste sortir \u00e0 l'entra\u00eenement,"}, {"timestamp": [1413.48, 1414.48], "text": " faire ce qu'il faut faire."}, {"timestamp": [1416.36, 1417.88], "text": " Et l\u00e0-dessus, du coup, tes entra\u00eenements,"}, {"timestamp": [1417.88, 1422.28], "text": " toi, quand tu pr\u00e9pares tes blocs comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [1422.92, 1424.56], "text": " tu sais, tu connais les endroits o\u00f9 tu vois,"}, {"timestamp": [1424.56, 1426.12], "text": " tu vas faire des rep\u00e9rages, comment \u00e7a se passe ?"}, {"timestamp": [1426.12, 1429.32], "text": " Parce qu'il y a des choses, potentiellement des endroits dangereux,"}, {"timestamp": [1429.32, 1433.92], "text": " tu essaies de refaire potentiellement un peu les m\u00eames choses autour de chez toi,"}, {"timestamp": [1433.92, 1435.72], "text": " j'imagine, tu te d\u00e9places toujours sur ces blocs"}, {"timestamp": [1435.72, 1439.48], "text": " o\u00f9 tu restes autour de ton camp de base, ta femme, ta fille ?"}, {"timestamp": [1439.48, 1444.56], "text": " Oui, l'entra\u00eenement, c'est toujours depuis chez moi,"}, {"timestamp": [1444.56, 1445.12], "text": " j'irai et en fait, \u00e7a d\u00e9pend de ce que j'ai recherche. Oui, l'entra\u00eenement c'est toujours depuis chez moi je dirais."}, {"timestamp": [1445.12, 1449.44], "text": " Et en fait, \u00e7a d\u00e9pend de ce que je recherche."}, {"timestamp": [1449.44, 1455.72], "text": " J'ai des parcours ou des endroits, des zones que je connais bien."}, {"timestamp": [1455.72, 1462.16], "text": " Donc c'est les zones que quand je vais faire des, on peut dire, une course de kilom\u00e8tres"}, {"timestamp": [1462.16, 1465.76], "text": " facile ou un ski de m\u00e8tres faciles,"}, {"timestamp": [1465.76, 1471.6], "text": " donc c'est des endroits o\u00f9 tu dis, bon, j'essaie que je vais faire un 3R 3000 m."}, {"timestamp": [1471.6, 1477.64], "text": " Donc j'ai 3 ou 4 endroits \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez moi que je connais par c\u0153ur,"}, {"timestamp": [1477.64, 1487.32], "text": " donc tu y vas, et m\u00eame si c'est une hors-piste, c'est simple de faire ces entra\u00eenements. Et apr\u00e8s il y a des jours que, au contraire,"}, {"timestamp": [1487.32, 1494.52], "text": " ce que je recherche c'est aussi utiliser un peu le cerveau. Donc je sors et je dois m'entra\u00eener"}, {"timestamp": [1494.52, 1500.64], "text": " en m\u00eame temps que je cherche le meilleur sch\u00e9ma, que je regarde les conditions, que je regarde,"}, {"timestamp": [1500.64, 1506.0], "text": " je trouve des nouveaux itin\u00e9raires. Donc je dirais que c'est peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [1506.72, 1510.56], "text": " un 60% de l'entra\u00eenement, c'est sur ces endroits que je connais"}, {"timestamp": [1510.92, 1514.24], "text": " et un 40% c'est sur des endroits o\u00f9 il y a un peu d'exploration,"}, {"timestamp": [1515.0, 1517.44], "text": " m\u00eame si c'est toujours depuis chez moi."}, {"timestamp": [1518.44, 1520.76], "text": " C'est hyper sympa quand tu vois \u00e7a."}, {"timestamp": [1521.0, 1523.56], "text": " Alors figure-toi que moi, je me suis beaucoup pr\u00e9par\u00e9"}, {"timestamp": [1523.72, 1532.0], "text": " pour enregistrer avec toi, Kylian, parce que il y a dix jours, j'ai fait un, pour moi c'est \u00e9norme, l'\u00e9quivalent d'un"}, {"timestamp": [1532.0, 1536.2], "text": " semi-marathon en partant de chez moi, en montant le point le plus haut d'\u00eele de France qui s'appelle"}, {"timestamp": [1536.2, 1545.72], "text": " le Mont Val\u00e9rien. J'ai d\u00fb faire 200 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9, j'en sais rien. Non, j'ai fait aussi pour la premi\u00e8re fois... Mais bravo !"}, {"timestamp": [1545.72, 1548.52], "text": " J'ai fait pour la premi\u00e8re fois avant-hier du ski le rando"}, {"timestamp": [1548.52, 1552.72], "text": " et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a fantastique parce que tu sais en France..."}, {"timestamp": [1552.72, 1553.72], "text": " Toi t'es en France ?"}, {"timestamp": [1553.72, 1557.52], "text": " Non, j'habite en Norv\u00e8ge l\u00e0 depuis quelques jours,"}, {"timestamp": [1557.52, 1561.0], "text": " mais j'ai habit\u00e9 en France pendant une dizaine d'ann\u00e9es en fait."}, {"timestamp": [1561.0, 1563.2], "text": " Pourquoi tu t'en fous ?"}, {"timestamp": [1563.2, 1565.96], "text": " Parce que finalement en effet les remont\u00e9es"}, {"timestamp": [1565.96, 1570.32], "text": " m\u00e9caniques sont ferm\u00e9es mais toi tu... je ne sais pas si tu les utilises souvent mais donc en tout"}, {"timestamp": [1570.32, 1574.56], "text": " cas ici elles sont ferm\u00e9es donc j'avais pas le choix j'ai lou\u00e9, j'\u00e9tais tr\u00e8s impressionn\u00e9,"}, {"timestamp": [1574.56, 1581.4], "text": " les pots de phoque, tout le matos comment monter etc. Et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a super quoi,"}, {"timestamp": [1581.4, 1587.52], "text": " c'est vraiment extraordinaire et c'est vrai que c'est des moments, alors toi tu y es habitu\u00e9, j'imagine que c'est"}, {"timestamp": [1588.4, 1590.4], "text": " \u00e7a revient aussi un petit peu mais"}, {"timestamp": [1592.24, 1596.04], "text": " que ce soit \u00e9videmment la neige qui encaisse les bruits, ce"}, {"timestamp": [1597.04, 1603.04], "text": " vide qui t'entoure et \u00e0 la fois ces paysages merveilleux, c'est vraiment je pense hyper"}, {"timestamp": [1603.88, 1605.16], "text": " hyper chouette."}, {"timestamp": [1606.76, 1607.88], "text": " Est-ce que quand tu fais \u00e7a tout le"}, {"timestamp": [1607.88, 1609.72], "text": " temps, il n'y a pas... Je me posais"}, {"timestamp": [1609.72, 1610.8], "text": " la question en pensant \u00e0 toi, en"}, {"timestamp": [1610.8, 1612.84], "text": " faisant \u00e7a, il n'y a pas un moment"}, {"timestamp": [1612.84, 1613.84], "text": " o\u00f9..."}, {"timestamp": [1615.0, 1616.0], "text": " T'en as marre ?"}, {"timestamp": [1618.0, 1619.76], "text": " Non, non, non, non."}, {"timestamp": [1619.84, 1621.84], "text": " Parce qu'en fait, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [1621.88, 1623.64], "text": " Parfois, tu dis... Parfois,"}, {"timestamp": [1624.76, 1627.96], "text": " on s'habitue \u00e0 des choses qui sont quand m\u00eame extraordinaires."}, {"timestamp": [1627.96, 1634.6], "text": " J'ai la chance de partir chaque jour et je suis dans un endroit o\u00f9 il y a des belles"}, {"timestamp": [1634.6, 1637.52], "text": " montagnes, c'est des beaux paysages, tu es en train de skier."}, {"timestamp": [1637.52, 1643.76], "text": " M\u00eame s'il y a des moments qu'on ne le donne pas acquis, en fait, qu'on ne se rend pas"}, {"timestamp": [1643.76, 1647.72], "text": " compte de la chance qu'on a de pouvoir choisir ce qu'on fait,"}, {"timestamp": [1647.72, 1649.68], "text": " de pouvoir aller dans des endroits qui sont si beaux."}, {"timestamp": [1649.68, 1655.64], "text": " Donc, quand j'ai la pens\u00e9e de \u00ab ah bon, l\u00e0 c'est une mauvaise journ\u00e9e quoi \u00bb,"}, {"timestamp": [1655.64, 1660.0], "text": " je m'arr\u00eate un moment, je regarde autour et je pense \u00ab bon, je suis l\u00e0 o\u00f9 je veux"}, {"timestamp": [1660.0, 1670.88], "text": " \u00eatre, je suis en montagne, j'ai la chance d'\u00eatre ici. Regarde m\u00eame si tout ne te sent pas bien, physiquement, regarde ce qu'il y a autour, c'est beau. Donc, je prends toujours le temps,"}, {"timestamp": [1670.88, 1680.84], "text": " quand j'ai ces pens\u00e9es-l\u00e0, de dire \u00ab bon, c'est pas terrible de non dire non, c'est magnifique \u00bb."}, {"timestamp": [1680.84, 1686.2], "text": " Donc, si le corps ne va pas, s'il y a de mauvaises sensations dans le corps,"}, {"timestamp": [1686.2, 1689.48], "text": " on regarde, on est en montagne, on est dans des beaux endroits."}, {"timestamp": [1689.48, 1692.84], "text": " Et c'est toujours \u00e7a qui gagne."}, {"timestamp": [1692.84, 1698.16], "text": " Et m\u00eame quand il fait mauvais, quand c'est la temp\u00eate et tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [1698.16, 1702.24], "text": " on est ici parce qu'on veut, on est quand m\u00eame dans un endroit qui est magique."}, {"timestamp": [1702.24, 1706.52], "text": " Je pense qu'il faut prendre du recul par rapport \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [1706.52, 1710.64], "text": " Et comme tu disais, c'est quand m\u00eame les bruits, le contact avec la nature,"}, {"timestamp": [1711.16, 1713.28], "text": " la libert\u00e9 de faire ta trace et des choses"}, {"timestamp": [1714.16, 1716.12], "text": " qui sont quand m\u00eame magiques si on y r\u00e9fl\u00e9chit."}, {"timestamp": [1717.2, 1719.56], "text": " Donc, il faut les appr\u00e9cier."}, {"timestamp": [1719.56, 1722.24], "text": " Surtout quand les choses, quand on a ces pens\u00e9es"}, {"timestamp": [1723.12, 1725.68], "text": " qu'on ne se rend pas compte de la chance qu'on a."}, {"timestamp": [1725.68, 1732.64], "text": " Tu es bas\u00e9 \u00e0 quelle altitude, toi ? En fait, \u00e7a c'est marrant parce qu'aujourd'hui"}, {"timestamp": [1732.64, 1750.08], "text": " j'hab peur de vivre"}, {"timestamp": [1750.08, 1755.96], "text": " si bas. En fait j'\u00e9tais n\u00e9 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude et apr\u00e8s j'ai toujours v\u00e9cu en altitude,"}, {"timestamp": [1755.96, 1764.36], "text": " j'ai fait mes \u00e9tudes \u00e0 Font-Romeu, donc \u00e0 l'universit\u00e9 c'est \u00e0 1800 m\u00e8tres. Et en fait"}, {"timestamp": [1764.36, 1765.76], "text": " quand j'ai d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 dans les Alpes,"}, {"timestamp": [1765.76, 1767.28], "text": " j'avais panique de dire,"}, {"timestamp": [1767.28, 1769.28], "text": " qu'est-ce qui va se passer \u00e0 mon corps"}, {"timestamp": [1769.28, 1771.36], "text": " en habitant \u00e0 1 000 m\u00e8tres d'altitude ?"}, {"timestamp": [1771.36, 1773.2], "text": " En fait, non, c'est pas si grave."}, {"timestamp": [1773.2, 1775.2], "text": " Et aujourd'hui, j'habite au niveau de la mer,"}, {"timestamp": [1775.2, 1777.36], "text": " donc \u00e7a vient changer,"}, {"timestamp": [1777.36, 1780.0], "text": " m\u00eame si le contact avec la montagne,"}, {"timestamp": [1780.0, 1783.44], "text": " c'est le m\u00eame \u00e0 2 000 et au niveau de la mer."}, {"timestamp": [1783.44, 1786.8], "text": " Et c'est le m\u00eame et \u00e0 la fois tu\u2026"}, {"timestamp": [1786.8, 1789.2], "text": " Ah oui, je ne sais pas dans quelle mesure tout \u00e7a est exact,"}, {"timestamp": [1789.2, 1791.4], "text": " mais en effet tu \u00e9tais all\u00e9 \u00e0 fond au Meux plut\u00f4t qu'\u00e0 Barcelone"}, {"timestamp": [1791.4, 1796.4], "text": " parce que tu ne voulais pas \u00e9tudier au niveau de la mer, c'est vrai \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1796.4, 1797.72], "text": " Oui, c'est vrai en fait."}, {"timestamp": [1797.72, 1802.0], "text": " Bon, ce n'\u00e9tait pas qu'au niveau de la mer, mais c'\u00e9tait dire"}, {"timestamp": [1802.0, 1806.8], "text": " si je vais \u00e9tudier \u00e0 Barcelone, je ne pourrais pas m'entra\u00eener"}, {"timestamp": [1806.8, 1815.84], "text": " tant que je veux. Donc, j'ai voulu faire des \u00e9tudes en dessin et en dessin industriel,"}, {"timestamp": [1815.84, 1823.84], "text": " mais du coup, \u00e7a voulait dire que je mettais la montagne et le sport dans une autre place."}, {"timestamp": [1823.84, 1828.72], "text": " Et \u00e0 Font-Romeu, il y avait l'universit\u00e9, j'ai pu faire un STAPS et en m\u00eame temps,"}, {"timestamp": [1828.72, 1834.2], "text": " j'ai pu sortir de ma maison avec les skis au pied."}, {"timestamp": [1834.2, 1838.16], "text": " Donc pour moi, \u00e7a, c'\u00e9tait si important que l'une et l'autre."}, {"timestamp": [1838.16, 1840.52], "text": " Donc c'\u00e9tait \u00e7a."}, {"timestamp": [1840.52, 1850.16], "text": " Le choix de Font-Romeu, c'\u00e9tait parce qu'on est capable de faire des \u00e9tudes en m\u00eame temps que j'ai gard\u00e9 ces contacts avec la nature et ces contacts avec le sport."}, {"timestamp": [1850.16, 1854.88], "text": " Alors je voudrais absolument revenir sur l'altitude, mais avant \u00e7a, puisqu'on s'embarque un peu"}, {"timestamp": [1854.88, 1858.12], "text": " l\u00e0 dedans, je voudrais en effet comprendre."}, {"timestamp": [1858.12, 1861.72], "text": " Tu as grandi, tu me dis, \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude."}, {"timestamp": [1861.72, 1866.24], "text": " Quand on regarde un peu ta bio, on voit que tu faisais des courses"}, {"timestamp": [1866.24, 1876.08], "text": " tr\u00e8s t\u00f4t, tu as franchi quoi ton 3000 m\u00e8tres \u00e0 6 ans, je me trompe, quelque chose comme \u00e7a ? Comment"}, {"timestamp": [1876.08, 1881.92], "text": " tout \u00e7a est venu ? Est-ce que tu peux m'expliquer un peu le contexte d'origine et comment tu t'es"}, {"timestamp": [1881.92, 1885.0], "text": " retrouv\u00e9 \u00e0 faire des sommets tr\u00e8s t\u00f4t d\u00e9j\u00e0 ?"}, {"timestamp": [1885.0, 1891.4], "text": " J'ai pas eu le choix quoi, j'ai pas eu le choix parce que mes parents ils faisaient \u00e7a,"}, {"timestamp": [1891.4, 1899.16], "text": " donc je pourrais pas devenir un nageur ou je sais pas quoi. En fait, on habitait dans un"}, {"timestamp": [1899.16, 1908.6], "text": " r\u00e9fuge \u00e0 montagne parce que mon p\u00e8re il \u00e9tait gardien r\u00e9ffuge et on \u00e9tait immerg\u00e9 dans la montagne."}, {"timestamp": [1908.6, 1915.32], "text": " Donc, quand on rentrait de l'\u00e9cole avec ma s\u0153ur, on allait jouer dans la for\u00eat,"}, {"timestamp": [1915.32, 1921.8], "text": " on grimpait des cailloux, on allait se promener \u00e0 l'arri\u00e8re du r\u00e9fuge."}, {"timestamp": [1921.8, 1925.2], "text": " Donc, c'\u00e9tait une immersion totale \u00e0 la montagne."}, {"timestamp": [1925.2, 1926.2], "text": " Et apr\u00e8s les vacances..."}, {"timestamp": [1926.2, 1929.16], "text": " Il \u00e9tait accessible en voiture, pardon, le refuge, tu pouvais y aller ou fallait quand"}, {"timestamp": [1929.16, 1930.96], "text": " m\u00eame faire \u00e0 chaque fois remonter..."}, {"timestamp": [1930.96, 1937.64], "text": " Non, il \u00e9tait accessible, ils ont fait la route les premi\u00e8res ann\u00e9es qu'on habitait"}, {"timestamp": [1937.64, 1940.96], "text": " l\u00e0, donc on pouvait y arriver en voiture."}, {"timestamp": [1940.96, 1946.36], "text": " Donc on allait \u00e0 l'\u00e9cole, en fait ma m\u00e8re elle \u00e9tait institutrice, donc on allait \u00e0 l'\u00e9cole. En fait, ma m\u00e8re, elle \u00e9tait institutrice,"}, {"timestamp": [1946.36, 1952.04], "text": " donc on allait avec elle \u00e0 l'\u00e9cole. Mais apr\u00e8s, les vacances, le week-end, on partait"}, {"timestamp": [1952.04, 1957.12], "text": " toujours faire un truc en montagne. Donc d'abord, les sommets qu'il y avait autour du refus,"}, {"timestamp": [1957.12, 1966.54], "text": " donc c'\u00e9tait des sommets \u00e0 10 900 m\u00e8tres. Donc on a commenc\u00e9 \u00e0 faire ces sommets \u00e0 trois ans, puis apr\u00e8s, je pense \u00e0"}, {"timestamp": [1966.54, 1972.9], "text": " cinq ans, on avait fait les sommets les plus hauts des Pyr\u00e9n\u00e9es, donc des 3000, \u00e0 six ans,"}, {"timestamp": [1972.9, 1978.12], "text": " les premiers 4000, mais c'est naturel, je pense qu'antiquement, c'est un jeu toujours."}, {"timestamp": [1978.12, 1985.2], "text": " Je n'ai jamais eu l'impression, je n'ai pas beaucoup de souvenirs de montagne quand j'\u00e9tais gamin"}, {"timestamp": [1985.2, 1988.56], "text": " parce que c'\u00e9tait normal, c'\u00e9tait le jour \u00e0 jour."}, {"timestamp": [1988.56, 1991.08], "text": " J'ai des souvenirs d'aller dans une ville ou d'aller dans la place"}, {"timestamp": [1991.08, 1995.12], "text": " parce que \u00e7a c'\u00e9tait une chose qui \u00e9tait diff\u00e9rente."}, {"timestamp": [1995.12, 1997.04], "text": " Mais aller en montagne, c'\u00e9tait un jeu,"}, {"timestamp": [1997.04, 1999.52], "text": " donc tu cherches des cailloux, tu cherches des fleurs"}, {"timestamp": [1999.52, 2001.68], "text": " et finalement t'arrives au sommet quoi."}, {"timestamp": [2001.68, 2004.44], "text": " Donc c'\u00e9tait vraiment\u2026 c'\u00e9tait un jeu tout le temps."}, {"timestamp": [2004.44, 2007.0], "text": " C'est marrant, ton \u00e9let. Donc c'\u00e9tait vraiment, c'\u00e9tait un jeu tout le temps. C'est marrant, ton \u00e9l\u00e9ment, c'\u00e9tait vraiment..."}, {"timestamp": [2008.0, 2010.6], "text": " C'est d'ailleurs toujours, mais c'est chez toi, la montagne,"}, {"timestamp": [2011.56, 2012.44], "text": " c'est l\u00e0 o\u00f9 tu te sens \u00e0 la maison."}, {"timestamp": [2013.6, 2017.68], "text": " Oui, en parlant de maison, pour moi, la maison, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 toujours"}, {"timestamp": [2017.68, 2019.48], "text": " des endroits de montagne."}, {"timestamp": [2019.52, 2024.12], "text": " En fait, mon identit\u00e9, j'ai dit, je suis pyr\u00e9n\u00e9en, aventureux,"}, {"timestamp": [2024.96, 2026.28], "text": " mais je ne me sens plus chez moi,"}, {"timestamp": [2026.28, 2035.2], "text": " je dirais, dans Kumbu en Himalaya ou dans les San Juan au Colorado, dans ces montagnes,"}, {"timestamp": [2035.2, 2037.8], "text": " que \u00e0 Barcelone par exemple. Oui."}, {"timestamp": [2037.8, 2040.56], "text": " Donc c'est vraiment\u2026 Ou \u00e0 Bayonne quoi, du c\u00f4t\u00e9 des\u2026"}, {"timestamp": [2040.56, 2048.8], "text": " Oui, ou \u00e0 Bayonne. Donc l'identit\u00e9 je pense c'est li\u00e9 avec ce qu'on dit chez moi,"}, {"timestamp": [2048.8, 2053.8], "text": " c'est ces r\u00e9gions de montagne, et c'est l\u00e0 o\u00f9 je me sens accueilli."}, {"timestamp": [2053.8, 2058.0], "text": " Et \u00e0 quel moment tu t'es mis un peu \u00e0 la comp\u00e8te ?"}, {"timestamp": [2058.0, 2067.6], "text": " Tu t'es senti un petit peu te dire, tiens, en plus d'\u00eatre une zone de confort, un endroit o\u00f9 je suis chez moi,"}, {"timestamp": [2067.6, 2072.32], "text": " la montagne, j'ai l'impression que je me d\u00e9brouille bien."}, {"timestamp": [2072.32, 2076.16], "text": " Quand je fais des courses, c'est quoi ta premi\u00e8re course, tes premiers souvenirs l\u00e0-dedans ?"}, {"timestamp": [2076.16, 2087.2], "text": " On avait fait un peu de comp\u00e9tition en gamin, donc skid te font des courses autour de chez moi ou m\u00eame des courses aussi en France,"}, {"timestamp": [2087.2, 2093.4], "text": " on va faire la foul\u00e9e blanche ici dans les Alpes, ou de cross en gamin. Mais la comp\u00e9tition,"}, {"timestamp": [2093.4, 2098.56], "text": " plus s\u00e9rieusement, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 13 ans et en fait \u00e7a a \u00e9t\u00e9 parce que j'avais beaucoup"}, {"timestamp": [2098.56, 2107.12], "text": " d'\u00e9nergie et en tant qu'adolescent, il fallait qu'elle sorte d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l'autre. Et l\u00e0, ma m\u00e8re, elle \u00e9tait"}, {"timestamp": [2107.12, 2117.2], "text": " tr\u00e8s tr\u00e8s intelligente de me mettre dans un centre de technification. Donc, c'est un endroit o\u00f9 des"}, {"timestamp": [2117.2, 2121.84], "text": " gamins, on serait\u2026 on serait trouv\u00e9 les week-ends pour s'entra\u00eener, on avait un coach et tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [2121.84, 2130.32], "text": " parce que j'avais beaucoup d'\u00e9nergie. Et l' quand t'es adolescent elle peut sortir avec des choses tr\u00e8s productives ou des choses tr\u00e8s destructives."}, {"timestamp": [2130.32, 2140.96], "text": " Donc elle a dit bon il faut qu'il fasse quelque chose de productif pour avec toute cette \u00e9nergie"}, {"timestamp": [2140.96, 2145.2], "text": " et donc j'ai commenc\u00e9 la comp\u00e9tition \u00e0 13 ans dans le ski alpinisme."}, {"timestamp": [2146.04, 2148.04], "text": " Et l\u00e0, j'ai rencontr\u00e9"}, {"timestamp": [2148.04, 2152.52], "text": " des autres enfants qui avaient la m\u00eame passion,"}, {"timestamp": [2152.52, 2154.8], "text": " qui avaient les m\u00eames inqui\u00e9tudes."}, {"timestamp": [2155.48, 2157.68], "text": " Donc j'ai trouv\u00e9 ma place."}, {"timestamp": [2158.68, 2161.12], "text": " Et j'ai commenc\u00e9 la comp\u00e9tition dans ces quatre l\u00e0."}, {"timestamp": [2162.88, 2164.32], "text": " On va revenir l\u00e0 dessus apr\u00e8s."}, {"timestamp": [2164.32, 2167.36], "text": " \u00c7a m'int\u00e9resse de voir cette approche"}, {"timestamp": [2168.28, 2170.52], "text": " productive ou destructive."}, {"timestamp": [2173.2, 2175.76], "text": " En enregistrant avec certains sportifs et extr\u00eames"}, {"timestamp": [2176.08, 2178.36], "text": " aussi par le pass\u00e9,"}, {"timestamp": [2179.72, 2181.4], "text": " j'ai pu avoir des retours d'auditeurs,"}, {"timestamp": [2182.72, 2185.52], "text": " souvent autour de la psy ou de choses comme \u00e7a, qui me disent"}, {"timestamp": [2185.52, 2196.44], "text": " mais on n'est pas loin de la folie et aussi par rapport au corps, d'autant penseront que ce que"}, {"timestamp": [2196.44, 2202.2], "text": " tu fais peut \u00eatre un peu destructif. Alors je t'aimais pas David, je te pose une question,"}, {"timestamp": [2202.2, 2210.44], "text": " moi je trouve que je suis plut\u00f4t... mais est-ce que c'est des choses dont tu parles avec des sp\u00e9cialistes ? Est-ce que ce soit au niveau psychologique, au niveau"}, {"timestamp": [2211.08, 2213.4], "text": " physique, dans quelle mesure tu arrives \u00e0"}, {"timestamp": [2214.76, 2220.0], "text": " rester dans quelque chose justement de constructif et de pas destructif ? Parce que on peut peut-\u00eatre assez vite..."}, {"timestamp": [2221.56, 2225.72], "text": " Je peux m\u00eame avoir des potes sur certains aspects, j'ai l'impression qu'ils se tuent \u00e0"}, {"timestamp": [2225.72, 2229.72], "text": " la t\u00e2che m\u00eame au niveau sportif alors qu'ils ne sont pas professionnels, tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [2229.72, 2252.32], "text": " Oui, exact. C'est toujours un fil, c'est 100%, \u00e7a c'est s\u00fbr,"}, {"timestamp": [2252.32, 2253.32], "text": " il faut bouger."}, {"timestamp": [2253.32, 2256.68], "text": " On est fait, on est des animaux, il faut qu'on bouge."}, {"timestamp": [2256.68, 2261.88], "text": " \u00c7a c'est s\u00fbr, c'est plus 100% de faire du sport que de rien faire."}, {"timestamp": [2261.88, 2263.44], "text": " \u00c7a c'est 100%."}, {"timestamp": [2263.44, 2267.32], "text": " Mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, le sport de haut niveau,"}, {"timestamp": [2267.32, 2272.76], "text": " c'est pas le sport sant\u00e9. \u00c7a on est d'accord aussi. Quand on fait du sport, quand on s'entra\u00eene"}, {"timestamp": [2272.76, 2280.72], "text": " des mille heures par ann\u00e9e, on met notre corps dans un stress au niveau cardiaque, au niveau des"}, {"timestamp": [2287.4, 2287.76], "text": " au niveau des articulations qui n'est pas pour sant\u00e9."}, {"timestamp": [2293.56, 2293.88], "text": " Donc, il faut en \u00eatre conscient que c'est s\u00fbr que mon corps va payer un p\u00e9age"}, {"timestamp": [2295.6, 2295.76], "text": " des efforts que j'ai fait aujourd'hui."}, {"timestamp": [2297.52, 2298.28], "text": " \u00c7a, c'est clair."}, {"timestamp": [2302.76, 2302.84], "text": " Apr\u00e8s, bon, comme je disais avant,"}, {"timestamp": [2305.76, 2310.28], "text": " ces p\u00e9ages pour faire du sport, \u00e7a va \u00eatre une chose, mais je pense qu'il va \u00eatre mieux que le p\u00e9age de ne pas faire du sport du tout, d'avoir"}, {"timestamp": [2310.28, 2314.36], "text": " un petit sac d'inter que pour le corps, c'est pire."}, {"timestamp": [2314.36, 2316.56], "text": " Donc, je pense qu'il y a \u00e7a."}, {"timestamp": [2316.56, 2327.4], "text": " Il y a le sport sant\u00e9, il y a le sport professionnel, le sport dans un niveau qui est un peu destructif \u00e0 long terme. Et au niveau psychologique,"}, {"timestamp": [2327.4, 2337.72], "text": " bon l\u00e0 il y a tellement plein de choses, c'est tellement compliqu\u00e9 dans tout qu'on pourrait"}, {"timestamp": [2337.72, 2346.24], "text": " passer des heures et des heures \u00e0 parler que de \u00e7a. C'est s\u00fbr que le sport, \u00e7a peut nous amener vers une obsession, \u00e7a peut nous amener"}, {"timestamp": [2346.24, 2353.08], "text": " \u00e0 des probl\u00e8mes graves. On pense qu'il y a beaucoup de sportifs qui ont des probl\u00e8mes d'anorexie,"}, {"timestamp": [2353.08, 2359.08], "text": " des probl\u00e8mes de boulimie, des probl\u00e8mes d'anxi\u00e9t\u00e9, des choses comme \u00e7a, qui sont li\u00e9es"}, {"timestamp": [2359.08, 2367.0], "text": " \u00e0 la pratique d'une fa\u00e7on. Donc \u00e7a, c'est des probl\u00e8mes graves qui viennent par le"}, {"timestamp": [2367.0, 2375.2], "text": " sport, mais apr\u00e8s moi au niveau psychologique, non, le sport je pense que je suis obs\u00e9d\u00e9"}, {"timestamp": [2375.2, 2390.2], "text": " c'est s\u00fbr, j'ai une addiction au sport, j'ai une approche qui est tr\u00e8s constructive parce que \u00e7a me donne"}, {"timestamp": [2390.2, 2395.16], "text": " toujours des choses positives. C'est vrai qu'il y a des moments durs, des moments difficiles,"}, {"timestamp": [2395.16, 2406.96], "text": " mais je n'ai jamais eu de pens\u00e9es n\u00e9gatives \u00e0 travers le sport. Et \u00e7a, je pense que c'est une chance que j'ai, j'ai eu la capacit\u00e9"}, {"timestamp": [2406.96, 2415.32], "text": " de psychologiquement amener le sport o\u00f9 je veux. Et sur quoi pr\u00e8s de 20, 25 ans en tout cas de haut"}, {"timestamp": [2415.32, 2426.0], "text": " voire tr\u00e8s haut niveau, il n'y a jamais des moments o\u00f9 tu as eu l'impression d'avoir franchi la zone, d'\u00eatre pass\u00e9 sur une addiction trop forte, sur un, je sais pas,"}, {"timestamp": [2426.84, 2432.92], "text": " sur un vrai truc o\u00f9 tu \u00e9tais complet que de l\u00e0 dedans et rien d'autre."}, {"timestamp": [2432.92, 2437.0], "text": " J'imagine que les enfants en plus et avoir une femme, \u00e7a aide aussi \u00e0"}, {"timestamp": [2437.56, 2440.68], "text": " partenaire, \u00e0 rester les pieds sur terre."}, {"timestamp": [2440.72, 2443.04], "text": " Mais t'es pass\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9, tu crois ?"}, {"timestamp": [2442.88, 2452.16], "text": " le pied sur terre, mais t'es pass\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 tu crois ? Je ne pense pas parce que j'ai toujours eu de recul sur l'activit\u00e9 que j'ai fait,"}, {"timestamp": [2452.16, 2457.76], "text": " sur l'importance qu'elle a. Donc m\u00eame si dans l'activit\u00e9 d'une course je suis capable de"}, {"timestamp": [2457.76, 2463.4], "text": " me mettre dans la boule, on dirait donc depuis le d\u00e9part jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e d'une course,"}, {"timestamp": [2463.4, 2466.0], "text": " il n'y a rien de plus qui existe."}, {"timestamp": [2466.0, 2471.0], "text": " C'est une boule que je vais rentrer pour \u00eatre l\u00e0-dedans, pour \u00eatre capable de tout donner."}, {"timestamp": [2471.0, 2478.0], "text": " Quand tu es en montagne, il y a des situations o\u00f9 il n'y a pas de futur, il n'y a que le pr\u00e9sent."}, {"timestamp": [2478.0, 2481.0], "text": " Il n'y a pas de pass\u00e9, il n'y a pas de futur, tu es que dans l'action."}, {"timestamp": [2481.0, 2486.2], "text": " Et ce sont des boules qui sont n\u00e9cessaires aussi, mais il faut toujours en sortir et j'ai toujours"}, {"timestamp": [2486.2, 2492.52], "text": " \u00e9t\u00e9 capable d'en sortir. Et les moments qui ont \u00e9t\u00e9 psychologiquement durs pour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [2492.52, 2498.6], "text": " plut\u00f4t li\u00e9 \u00e0 d'autres choses du sport, \u00e0 tout ce qui entoure le sport. En fait, je pense parce"}, {"timestamp": [2498.6, 2506.52], "text": " que \u00e7a m'a mis beaucoup, beaucoup de temps \u00e0 comprendre que le sport, c'est pas que la chose intime. Pour moi le sport c'est hyper"}, {"timestamp": [2506.52, 2517.64], "text": " intime, c'est pratiquer, aller faire une activit\u00e9 qui me donne des sensations, qui me donne des"}, {"timestamp": [2517.64, 2527.12], "text": " choses qui sont tr\u00e8s intimes. Mais quand on fait de la comp\u00e9tition, il y a plein de choses autour. \u00c7a peut \u00eatre la notori\u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [2527.12, 2538.04], "text": " \u00e7a peut \u00eatre... Moi je suis quelqu'un qui est tr\u00e8s introverti et tr\u00e8s timide et \u00e7a m'a mis"}, {"timestamp": [2538.04, 2543.48], "text": " beaucoup beaucoup de temps d'accepter que les gens me reconnaissent, que les gens,"}, {"timestamp": [2543.48, 2546.24], "text": " tu vois, que quelqu'un m'appelle par mon nom,"}, {"timestamp": [2546.24, 2551.92], "text": " que quelqu'un reconnaisse mon visage. Et j'ai mis des ann\u00e9es, des ann\u00e9es \u00e0 accepter \u00e7a,"}, {"timestamp": [2551.92, 2558.32], "text": " et \u00e7a a \u00e9t\u00e9\u2026 j'ai eu, ouais, beaucoup d'anxi\u00e9t\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a. Donc, c'\u00e9tait pas la relation"}, {"timestamp": [2558.32, 2565.0], "text": " avec l'activit\u00e9 pour moi. J'ai toujours trouv\u00e9 l'activit\u00e9 une chose de positive,"}, {"timestamp": [2565.0, 2571.0], "text": " une chose de bonne, mais tous ces autours de le sport de haut niveau,"}, {"timestamp": [2571.0, 2577.0], "text": " c'est des choses que j'ai d\u00fb faire face \u00e0 pendant des ann\u00e9es"}, {"timestamp": [2577.0, 2579.0], "text": " jusqu'\u00e0 trouver le bon \u00e9quilibre."}, {"timestamp": [2579.0, 2584.0], "text": " On dirait qu'aujourd'hui j'ai et qui me permet de le vivre sans anxi\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [2584.0, 2586.84], "text": " C'est une des choses que je voulais aborder avec"}, {"timestamp": [2586.84, 2593.8], "text": " toi, que je trouve assez impressionnante parce que m\u00eame si j'adore ces environnements, moi je suis un"}, {"timestamp": [2593.8, 2604.2], "text": " vrai citadin finalement et j'adore la ville, ce qui pourrait para\u00eetre presque oppos\u00e9, mais quand"}, {"timestamp": [2604.2, 2608.08], "text": " tu passes autant d'heures et de temps \u00e0... alors il y a plein d'autres"}, {"timestamp": [2608.08, 2612.92], "text": " gens qui vont passer autant d'heures et de temps \u00e0 s'entra\u00eener dans un club de foot hyper prestigieux"}, {"timestamp": [2612.92, 2617.8], "text": " ou pas, ou dans des tas de sports, mais l\u00e0 t'es vraiment... il y a quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 de... tu"}, {"timestamp": [2617.8, 2626.24], "text": " parles d'introversion, de solitude, parce que de vraie solitude \u00e0 t'entra\u00eener tout seul, \u00e0 te pr\u00e9parer une bonne partie des choses seul etc."}, {"timestamp": [2628.08, 2630.08], "text": " En effet on comprend que"}, {"timestamp": [2631.92, 2636.24], "text": " l'affrontement au monde, on voit aussi tes voyages dans Summit of my life et"}, {"timestamp": [2637.32, 2639.32], "text": " de ville en ville gigantesque,"}, {"timestamp": [2639.88, 2642.32], "text": " passage en Chine etc. o\u00f9 en effet tu te dis waouh,"}, {"timestamp": [2642.52, 2645.96], "text": " c'est comme un certain contraste quand tu vas au milieu de la montagne juste apr\u00e8s"}, {"timestamp": [2645.96, 2647.96], "text": " le lendemain la veille enfin voil\u00e0"}, {"timestamp": [2649.36, 2652.48], "text": " Comment en effet ma question l\u00e0 dessus est"}, {"timestamp": [2654.12, 2657.72], "text": " L\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9tais assez interrogatif c'est comment est-ce que tu arrives \u00e0"}, {"timestamp": [2659.4, 2660.84], "text": " Kiffer"}, {"timestamp": [2660.84, 2663.74], "text": " tes victoires \u00e0 partager \u00e7a c'est \u00e0 dire que"}, {"timestamp": [2664.12, 2666.88], "text": " tu vois ce que je veux dire ? T'as tous ces moments"}, {"timestamp": [2666.88, 2673.2], "text": " de solitude, t'arrives jusqu'\u00e0 une victoire o\u00f9 il y a plein de monde, mais l\u00e0 aussi c'est hyper"}, {"timestamp": [2673.2, 2681.0], "text": " intime pour toi, non ? Cette joie. Oui, elle est intime. Et apr\u00e8s, je pense qu'il y a des choses,"}, {"timestamp": [2681.0, 2685.96], "text": " il y a des \u00e9motions qui sont partag\u00e9es et elles sont bien plus fortes que les \u00e9motions qui ne sont pas partag\u00e9es."}, {"timestamp": [2685.96, 2692.44], "text": " Quand tu fais une activit\u00e9 avec des copains en montagne, quand tu gagnes en ski-alpinisme"}, {"timestamp": [2692.44, 2695.76], "text": " des courses par \u00e9quipe, par exemple, c'est super fort."}, {"timestamp": [2695.76, 2700.72], "text": " Mais en fait, \u00e7a reste des petits groupes, je dirais."}, {"timestamp": [2700.72, 2709.6], "text": " \u00c7a reste des groupes de personnes qui sont p\u00e9t\u00e9es, des \u00e9quipes. Donc, je pense que c'est"}, {"timestamp": [2709.6, 2722.44], "text": " plut\u00f4t cette exposition ailleurs, du sens de, ouais, qui m'\u00e9chappe. Donc, c'est vrai qu'il y a"}, {"timestamp": [2722.44, 2727.32], "text": " des contrastes, c'est s\u00fbr que, et sachant que quand tu reviens d'une exp\u00e9dition,"}, {"timestamp": [2727.32, 2730.2], "text": " tu as pass\u00e9 un mois tout seul,"}, {"timestamp": [2730.2, 2732.76], "text": " ou en voyant tr\u00e8s peu de personnes,"}, {"timestamp": [2732.76, 2737.4], "text": " coup\u00e9 du monde au niveau des informations,"}, {"timestamp": [2737.4, 2739.4], "text": " au niveau des r\u00e9seaux, tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [2739.4, 2742.36], "text": " quand tu rentres, il faut un temps d'adaptation."}, {"timestamp": [2742.36, 2748.04], "text": " Il faut un temps pour t'habituer au rythme de vie, au rythme des"}, {"timestamp": [2748.04, 2755.92], "text": " informations qui d\u00e9valent tous les 10 secondes. Et c'est s\u00fbr que, ouais, toujours pareil quand tu"}, {"timestamp": [2755.92, 2766.76], "text": " finis une course, tu as v\u00e9cu tellement de choses, il faut un temps d'adaptation apr\u00e8s pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout \u00e7a et pour revenir, pour sortir de cette boule."}, {"timestamp": [2766.76, 2774.48], "text": " Et oui, c'est important de\u2026 mais c'est important d'avoir ces temps de sortie de boule et de rentr\u00e9e"}, {"timestamp": [2774.48, 2778.8], "text": " des boules parce que sinon c'est l\u00e0 o\u00f9 il peut y avoir des probl\u00e8mes, je pense, quand on ne laisse"}, {"timestamp": [2778.8, 2786.76], "text": " pas le temps de faire et on essaye de coubler les deux. Tu me parles de cette bulle depuis tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [2790.92, 2791.92], "text": " alors on comprend notamment dans les courses et dans les moments o\u00f9 tu es vraiment en..."}, {"timestamp": [2793.6, 2796.2], "text": " o\u00f9 les d\u00e9fis, les performances que tu veux r\u00e9aliser."}, {"timestamp": [2798.4, 2799.4], "text": " J'ai deux questions l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [2799.76, 2802.0], "text": " Est-ce qu'elle existe aussi dans tes entra\u00eenements ?"}, {"timestamp": [2802.16, 2804.0], "text": " Ou c'est une autre bulle, elle est diff\u00e9rente ?"}, {"timestamp": [2805.36, 2807.0], "text": " Non, \u00e7a n'existe pas."}, {"timestamp": [2807.0, 2810.36], "text": " Bon, \u00e7a peut exister quand tu fais des entra\u00eenements tr\u00e8s sp\u00e9cifiques,"}, {"timestamp": [2810.36, 2814.36], "text": " mais bon, la plupart des entra\u00eenements\u2026"}, {"timestamp": [2815.8, 2818.2], "text": " Non, tu vois, bon d\u00e9j\u00e0,"}, {"timestamp": [2819.04, 2822.36], "text": " soit j'\u00e9coute des podcasts ou la radio"}, {"timestamp": [2823.6, 2829.04], "text": " ou tu as toujours le t\u00e9l\u00e9phone l\u00e0 pour s'\u00e9lire des choses. Donc,"}, {"timestamp": [2829.04, 2836.84], "text": " ouais, c'est le jour \u00e0 jour, quoi. C'est comme quand tu vas manger. Donc, l'entra\u00eenement,"}, {"timestamp": [2836.84, 2841.32], "text": " c'est la m\u00eame chose pour moi. Apr\u00e8s, c'est s\u00fbr que quand tu fais des activit\u00e9s un peu plus"}, {"timestamp": [2841.32, 2848.52], "text": " engag\u00e9es, ouais, par la situation m\u00eame, tu te mets dans ces petites"}, {"timestamp": [2848.52, 2854.04], "text": " boules pendant ces moments-l\u00e0. Mais non, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent en g\u00e9n\u00e9ral. C'\u00e9tait une question"}, {"timestamp": [2854.04, 2857.64], "text": " que j'allais avoir justement sur les entra\u00eenements, c'est d'\u00e9couter des choses, etc. Alors au moins"}, {"timestamp": [2857.64, 2860.4], "text": " toi tu n'as pas de plaintes parce que moi j'aime bien faire des sorties longues au moins pour"}, {"timestamp": [2860.4, 2865.2], "text": " \u00e9couter des podcasts longs, tu vois, et au moins je ne m'en plains pas de la longueur des podcasts,"}, {"timestamp": [2865.2, 2867.12], "text": " je trouve \u00e7a tr\u00e8s cool, mais toi au moins,"}, {"timestamp": [2867.12, 2869.48], "text": " pour toi on peut te faire des podcasts d\u00e9di\u00e9s de 8 heures,"}, {"timestamp": [2869.48, 2872.52], "text": " tu as le temps de les \u00e9couter."}, {"timestamp": [2872.52, 2878.72], "text": " Pour revenir sur cette bulle, elle est tr\u00e8s intime aussi,"}, {"timestamp": [2878.72, 2880.8], "text": " je ne sais pas si tu peux la d\u00e9crire,"}, {"timestamp": [2880.8, 2883.0], "text": " \u00e0 quoi elle ressemble cette bulle,"}, {"timestamp": [2883.0, 2887.12], "text": " est-ce que tu as des choses qui te font rentrer dedans,"}, {"timestamp": [2887.12, 2891.8], "text": " des petites grigris, des petites routines ou des choses comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [2891.8, 2894.24], "text": " ou juste, boum, il y a le coup de feu, c'est parti,"}, {"timestamp": [2894.24, 2896.4], "text": " tu es dans ta bulle et qu'est-ce qu'il y a dedans ?"}, {"timestamp": [2897.92, 2903.0], "text": " Oui, en fait, je pense que peut-\u00eatre chacun trouve ses moyens de rentrer dans la boule,"}, {"timestamp": [2903.0, 2904.84], "text": " mais non, c'est tr\u00e8s naturel."}, {"timestamp": [2909.16, 2913.12], "text": " C'est juste, par exemple, dans une course, coup de feu dans la boule, mais non, c'est tr\u00e8s naturel. C'est juste comme dans une course coup de feu, t'es l\u00e0-dedans. Ou en montagne, t'es dans l'activit\u00e9, t'es l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [2913.12, 2916.28], "text": " C'est une situation o\u00f9 il faut \u00eatre concentr\u00e9 et t'es l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [2916.28, 2927.04], "text": " Et en fait, la sensation, je dirais, c'est un peu punk, mais c'est no future, no past."}, {"timestamp": [2927.04, 2928.8], "text": " T'es l\u00e0, t'es dans le moment pr\u00e9sent."}, {"timestamp": [2928.8, 2931.32], "text": " Il n'y a rien d'autre qui existe."}, {"timestamp": [2931.32, 2935.92], "text": " Donc c'est vraiment que ta t\u00eate, en fait,"}, {"timestamp": [2935.92, 2938.28], "text": " quand on est dans le jour \u00e0 jour,"}, {"timestamp": [2938.28, 2941.44], "text": " notre t\u00eate est en train de penser \u00e0 plein plein de choses \u00e0 l'instant."}, {"timestamp": [2941.44, 2943.96], "text": " Donc on pense \u00e0 ce qu'on est en train de faire,"}, {"timestamp": [2943.96, 2950.92], "text": " mais on pense aussi aux informations qu'on a eues, je ne sais pas, les informations de g\u00e9n\u00e9ral."}, {"timestamp": [2950.92, 2956.84], "text": " On pense \u00e0 ce qu'on doit faire le lendemain, on pense \u00e0 si on doit, je ne sais pas, r\u00e9parer..."}, {"timestamp": [2956.84, 2961.08], "text": " Passer \u00e0 la pharmacie, acheter..."}, {"timestamp": [2961.08, 2967.98], "text": " Ouais, tout \u00e7a. Exact. Et en fait, quand t'es dans la boule, il n'y a rien d'autre"}, {"timestamp": [2967.98, 2972.88], "text": " qui existe. T'es sur l'instant pr\u00e9sent. C'est juste comment je vais mettre la main, comment"}, {"timestamp": [2972.88, 2979.8], "text": " je vais faire la d\u00e9cision que je prends \u00e0 cet instant pr\u00e9sent, qu'est-ce qu'elle va affecter,"}, {"timestamp": [2979.8, 2985.68], "text": " mais il n'y a rien d'autre. Donc c''est vraiment un blank. Il y a juste \u00e7a qui existe."}, {"timestamp": [2985.88, 2988.08], "text": " Donc, c'est une sorte de m\u00e9ditation d'un c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [2988.28, 2989.56], "text": " Et tu d\u00e9coupes ta course quand m\u00eame."}, {"timestamp": [2989.56, 2991.64], "text": " Est-ce qu'il y a un futur quand m\u00eame tr\u00e8s proche ?"}, {"timestamp": [2991.84, 2995.24], "text": " Tu te dis, je ne sais pas, il y a une course de tant de temps."}, {"timestamp": [2995.24, 2996.64], "text": " Je dois arriver \u00e0 tel endroit."}, {"timestamp": [2996.64, 2997.48], "text": " Tu connais les endroits."}, {"timestamp": [2997.48, 3000.8], "text": " En plus, j'imagine souvent, tu as fait une reconnaissance quand m\u00eame."}, {"timestamp": [3001.0, 3005.12], "text": " Est-ce qu'il y a quand m\u00eame un d\u00e9coupage de course ?"}, {"timestamp": [3006.56, 3008.68], "text": " Oui, carr\u00e9ment."}, {"timestamp": [3008.76, 3013.48], "text": " Je pense que dans une course, j'analyse avant la course"}, {"timestamp": [3014.64, 3017.72], "text": " comment est-ce que les sc\u00e9narios peuvent se passer aussi,"}, {"timestamp": [3018.0, 3021.12], "text": " les autres concourants, comment on va se jouer."}, {"timestamp": [3021.48, 3025.28], "text": " On imagine diff\u00e9rents sc\u00e9narios et puis t'essaies d'adapter parce"}, {"timestamp": [3025.28, 3031.0], "text": " que les sc\u00e9narios que t'imagines \u00e7a n'arrive pas souvent donc il faut toujours improviser"}, {"timestamp": [3031.0, 3032.16], "text": " \u00e0 tout ce qui se passe."}, {"timestamp": [3032.16, 3041.16], "text": " Mais oui, du coup, je connais par c\u0153ur la course ou m\u00eame si je ne la connais pas avec"}, {"timestamp": [3041.16, 3048.28], "text": " l'exp\u00e9rience, tu sais \u00e0 peu pr\u00e8s comment \u00e7a peut d\u00e9rouler, et par rapport \u00e0 l'alimentation,"}, {"timestamp": [3048.28, 3056.8], "text": " par rapport \u00e0 la strat\u00e9gie, au rythme, \u00e0 tout \u00e7a, donc c'est une mise en place de l'ex\u00e9cution. Donc"}, {"timestamp": [3056.8, 3066.84], "text": " c'est un peu l\u00e0-dedans. Donc tu vis le pr\u00e9sent, bien s\u00fbr tu connais ce qui va venir apr\u00e8s et tu as cette interpr\u00e9tation,"}, {"timestamp": [3066.84, 3072.72], "text": " mais en fait, il n'y a rien d'autre, rien d'autre externe \u00e0 l'activit\u00e9 que tu es en train de faire"}, {"timestamp": [3072.72, 3075.6], "text": " qui sont dans ta pens\u00e9e."}, {"timestamp": [3075.6, 3078.4], "text": " Et tes concurrents, alors quand on parle d'une course avec du monde,"}, {"timestamp": [3078.4, 3083.48], "text": " quand tu n'es pas sur une perfe seule, le psy-qu\u00e9, la psy joue beaucoup,"}, {"timestamp": [3083.48, 3087.0], "text": " c'est-\u00e0-dire le fait de d\u00e9marrer tr\u00e8s fort."}, {"timestamp": [3087.0, 3092.0], "text": " Il y a un gros jeu l\u00e0-dessus qui se fait entre vous, j'imagine ?"}, {"timestamp": [3092.0, 3096.0], "text": " Oui, c'est s\u00fbr. J'aime bien jouer \u00e0 \u00e7a aussi."}, {"timestamp": [3096.0, 3098.0], "text": " C'est une partie qui est amusante."}, {"timestamp": [3098.0, 3108.0], "text": " Tu peux faire de partir tr\u00e8s fort pour montrer que tu es en forme. Ou tu peux faire au contraire, partir tr\u00e8s doucement"}, {"timestamp": [3108.16, 3110.08], "text": " et apr\u00e8s revenir en force."}, {"timestamp": [3110.24, 3115.0], "text": " Ou m\u00eame, c'est juste comment tu vas mettre ton visage."}, {"timestamp": [3115.16, 3119.04], "text": " Si tu vas parler, tu peux te mettre \u00e0 discuter dans la course."}, {"timestamp": [3119.2, 3122.24], "text": " Peut-\u00eatre que l'autre gars pense que tu es frais,"}, {"timestamp": [3122.4, 3123.96], "text": " en r\u00e9alit\u00e9, tu ne l'es pas."}, {"timestamp": [3126.04, 3129.64], "text": " Il y a plein de petites choses comme \u00e7a qui se passent dans la course."}, {"timestamp": [3129.76, 3131.96], "text": " C'est juste le c\u00f4t\u00e9 strat\u00e9gique."}, {"timestamp": [3132.68, 3135.96], "text": " Et apr\u00e8s, chacun, quand on se conna\u00eet, tu sais, c'est les points forts,"}, {"timestamp": [3136.0, 3137.16], "text": " les points faibles des autres."}, {"timestamp": [3137.6, 3141.48], "text": " Donc, par rapport aux mont\u00e9es, au niveau technique, aux descentes."}, {"timestamp": [3141.52, 3145.52], "text": " Donc, la comp\u00e9tition, cest aussi le dieu avec tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3145.52, 3153.56], "text": " Est-ce que tu as des contingency plans, des solutions d'urgence ou de si jamais"}, {"timestamp": [3153.56, 3158.8], "text": " les choses se passent pas comme pr\u00e9vu, des loquets psychologiques ? J'avais parl\u00e9 avec"}, {"timestamp": [3158.8, 3165.6], "text": " St\u00e9phanie Gickel notamment qui me parlait de toutes ces m\u00e9thodes de visualisation, etc."}, {"timestamp": [3165.6, 3167.4], "text": " assez fortes et tr\u00e8s travaill\u00e9es."}, {"timestamp": [3167.4, 3172.0], "text": " Est-ce que tu as diff\u00e9rentes typologies de travail l\u00e0-dessus aussi ?"}, {"timestamp": [3174.0, 3177.8], "text": " Oui, d\u00e9j\u00e0 la visualisation c'est hyper important."}, {"timestamp": [3177.8, 3184.4], "text": " Je pense qu'avant la veille de la course, visualiser comment va se passer,"}, {"timestamp": [3184.4, 3187.0], "text": " genre \u00e0 la chambre, fermer les yeux et bon,"}, {"timestamp": [3187.0, 3190.64], "text": " refaire la course depuis le d\u00e9part, t'imagines comment c'est,"}, {"timestamp": [3190.64, 3193.76], "text": " donc s'il y a une mont\u00e9e, l\u00e0 je prends cette bouffe-l\u00e0,"}, {"timestamp": [3193.76, 3196.32], "text": " l\u00e0 il y a\u2026 et m\u00eame imaginer la course avec les autres concourants,"}, {"timestamp": [3196.32, 3200.44], "text": " donc l\u00e0 \u00e7a va se passer \u00e7a ou comme \u00e7a, l\u00e0 je vais attendre,"}, {"timestamp": [3200.44, 3202.2], "text": " l\u00e0 je vais attaquer, des choses comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [3202.2, 3205.6], "text": " et chercher les diff\u00e9rents probl\u00e8mes qui peuvent"}, {"timestamp": [3205.6, 3211.16], "text": " arriver. Donc s'il y a \u00e7a, je vais faire \u00e7a, si il se passe une chose. Donc \u00e7a c'est aussi"}, {"timestamp": [3211.16, 3220.16], "text": " l'exp\u00e9rience. Et en fait, \u00e7a devient automatique apr\u00e8s, parce que tu l'as d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu dans la"}, {"timestamp": [3220.16, 3227.2], "text": " visualisation. Et \u00e7a, bon, en cours, c'est pas\u2026 Ouais, \u00e7a arrive, mais aussi en montagne, c'est cl\u00e9."}, {"timestamp": [3227.2, 3229.96], "text": " Parce que quand tu arrives en montagne\u2026"}, {"timestamp": [3232.76, 3234.84], "text": " Par exemple, je me souviens, c'\u00e9tait en 2016,"}, {"timestamp": [3234.84, 3237.4], "text": " on \u00e9tait dans la phase nord-est de l'Everest"}, {"timestamp": [3237.4, 3240.36], "text": " avec deux amis, avec Seb Montaz et Jordi Tosaz,"}, {"timestamp": [3240.36, 3243.04], "text": " et on \u00e9tait en train de prendre une nouvelle voie."}, {"timestamp": [3243.04, 3246.0], "text": " Et on \u00e9tait partis dans la face,"}, {"timestamp": [3246.0, 3249.0], "text": " et c'\u00e9tait super, c'\u00e9tait magique."}, {"timestamp": [3249.0, 3253.0], "text": " Et d'un coup, il y a le mauvais temps qui nous rattrape."}, {"timestamp": [3253.0, 3261.0], "text": " Donc on s'est trouv\u00e9 au milieu d'une face de 3000 m\u00e8tres d'altitude."}, {"timestamp": [3261.0, 3269.36], "text": " On \u00e9tait au milieu, donc on avait 1000 m\u00e8tres sur nous et 1000 m\u00e8tres en bas,"}, {"timestamp": [3269.36, 3274.72], "text": " avec des grosses plaques d'avalanches, donc des grosses avalanches qui \u00e9taient en train de se"}, {"timestamp": [3274.72, 3281.76], "text": " former. Et on ne savait pas comment sortir de l\u00e0. On dit, qu'est-ce qu'on fait ? On redescend"}, {"timestamp": [3281.76, 3285.28], "text": " l\u00e0 o\u00f9 on monte, on sort dans l'arr\u00eat, qui est-ce qui traverse,"}, {"timestamp": [3285.28, 3297.12], "text": " comment on agit ? Donc si t'as pas r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 \u00e7a avant, si t'as pas eu l'exp\u00e9rience d'\u00eatre dans"}, {"timestamp": [3297.12, 3310.4], "text": " ces situations-l\u00e0, de pas stresser, quand t'es dans ces situations, juste le stress que \u00e7a te cause et juste la latence de prendre une d\u00e9cision, \u00e7a va faire"}, {"timestamp": [3310.4, 3317.72], "text": " que tu ne survis pas. Donc l\u00e0, je pense qu'on a \u00e9t\u00e9 les trois tr\u00e8s rapides \u00e0 dire \u00ab bon,"}, {"timestamp": [3317.72, 3323.08], "text": " on fait \u00e7a, on sort sur la r\u00e8gle, c'est moi qui vais en premier parce que je n'ai pas de gamins"}, {"timestamp": [3323.08, 3325.72], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque. Apr\u00e8s, c'est Seb qui prend le contr\u00f4le sur la navigation\u00e8gle, c'est moi qui viens en premier parce que j'ai pas de gamins \u00e0 l'\u00e9poque. Apr\u00e8s c'est"}, {"timestamp": [3325.72, 3330.16], "text": " Seb qui prend le contr\u00f4le sur la navigation pour descendre sur la r\u00e8gle. J'ai un GPS,"}, {"timestamp": [3330.16, 3335.8], "text": " j'avais mont\u00e9 quelques jours avant sur la r\u00e8gle donc il prend mes indications sur le GPS. J'ai fait"}, {"timestamp": [3335.8, 3348.88], "text": " le pont avec Jordi qui commen\u00e7ait \u00e0 avoir un EDEM et \u00e7a c'\u00e9tait fluide. Donc on n'a pas pass\u00e9 des minutes \u00e0 discuter quel est le plan de... qu'est-ce qu'on"}, {"timestamp": [3348.88, 3356.16], "text": " fait ? On n'a pas discut\u00e9 longtemps ce qu'il fallait faire. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapide de dire"}, {"timestamp": [3356.16, 3361.16], "text": " bon on est ici, on est dans cette situation, on est dans la merde et si on veut avoir une chance"}, {"timestamp": [3361.16, 3367.56], "text": " d'en sortir vivant, on fait \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a, et sans discuter, on agit."}, {"timestamp": [3367.56, 3371.68], "text": " Et je pense que \u00e7a, on en \u00e9tait capable parce que"}, {"timestamp": [3371.68, 3376.84], "text": " \u00e0 chaque an, dans notre t\u00eate, on a toujours visualis\u00e9"}, {"timestamp": [3376.84, 3381.2], "text": " les pires cas,"}, {"timestamp": [3381.2, 3386.6], "text": " toutes les possibilit\u00e9s, tous les probl\u00e8mes qui peuvent arriver dans une ascension"}, {"timestamp": [3386.6, 3390.44], "text": " et avoir dans notre t\u00eate les diff\u00e9rentes solutions,"}, {"timestamp": [3390.44, 3396.04], "text": " avec les avantages, avec les inconv\u00e9nients, avec les probl\u00e8mes qui peuvent arriver \u00e0 chaque camp de ces sorties."}, {"timestamp": [3396.04, 3398.88], "text": " Et \u00e7a, c'est un travail qu'il faut faire avant."}, {"timestamp": [3398.88, 3402.76], "text": " Donc dans une course, c'est la m\u00eame chose, dans un autre niveau, parce qu'au pire, tu perds,"}, {"timestamp": [3402.76, 3408.0], "text": " donc c'est pas si grave, mais bon, tu fais la m\u00eame chose dans un autre niveau parce que bon, au pire tu perds. Donc c'est pas si grave, mais bon, tu fais la m\u00eame chose dans un autre niveau."}, {"timestamp": [3408.0, 3412.0], "text": " C'est fort quand m\u00eame, quand tu arrives \u00e0 prendre une d\u00e9cision en disant"}, {"timestamp": [3412.0, 3414.0], "text": " j'y vais en premier parce que j'ai pas d'enfant."}, {"timestamp": [3414.0, 3419.0], "text": " C'est quand m\u00eame que t'es vraiment dans un contexte assez compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [3419.0, 3424.0], "text": " \u00c7a t'est arriv\u00e9 souvent, ce point l\u00e0, par exemple pr\u00e9cis ?"}, {"timestamp": [3424.0, 3426.48], "text": " Non, ce point l\u00e0, \u00e7a m'est arriv\u00e9 qu'une seule fois."}, {"timestamp": [3426.48, 3436.48], "text": " Mais bon apr\u00e8s c'est logique parce qu'il ne faut pas trop discuter. C'est rapide,"}, {"timestamp": [3436.48, 3442.2], "text": " il faut prendre une d\u00e9cision qui va me pr\u00e9mier et \u00e7a vient vite. Mais bon,"}, {"timestamp": [3442.2, 3446.32], "text": " apr\u00e8s des situations dangereuses comme \u00e7a, \u00e7a arrive,"}, {"timestamp": [3446.32, 3448.0], "text": " mais il ne faut pas que \u00e7a arrive trop souvent"}, {"timestamp": [3448.0, 3450.0], "text": " parce que du coup, la loterie,"}, {"timestamp": [3452.12, 3454.24], "text": " \u00e7a n'arrive jamais, mais \u00e7a arrive de temps en temps."}, {"timestamp": [3454.24, 3457.04], "text": " Donc, si tu joues trop, \u00e7a va arriver aussi."}, {"timestamp": [3458.68, 3460.84], "text": " \u00c9videmment, c'est des points que je voulais aborder"}, {"timestamp": [3460.84, 3466.36], "text": " parce que le risque dans les m\u00e9tiers que tu fais,"}, {"timestamp": [3466.36, 3472.88], "text": " les m\u00e9tiers aussi dans la mer notamment etc. il est potentiellement pas omnipr\u00e9sent mais pr\u00e9sent."}, {"timestamp": [3472.88, 3481.32], "text": " En particulier, mais \u00e0 la limite il existe j'imagine dans les Alpes, mais \u00e9videmment je sais plus,"}, {"timestamp": [3481.32, 3489.6], "text": " je lisais une statistique je crois que c'est sur le K2, c'est quoi, 20%, 15% des gens qui le montrent qui d\u00e9c\u00e8dent, je crois."}, {"timestamp": [3489.6, 3491.6], "text": " Enfin, on est quand m\u00eame sur des trucs hallucinants."}, {"timestamp": [3494.6, 3497.4], "text": " Comment tu fais des choix ?"}, {"timestamp": [3497.4, 3500.6], "text": " Est-ce qu'il y a des choses que tu n'as pas voulu faire parce que tu dis non, \u00e7a c'est trop dangereux ?"}, {"timestamp": [3502.6, 3508.92], "text": " Oui, je dirais que j'ai fait demi-tour le 50% du temps quand j'ai un projet."}, {"timestamp": [3508.92, 3515.44], "text": " Et c'est parce que quand je suis l\u00e0 en face, j'avoue que soit je n'ai pas la capacit\u00e9,"}, {"timestamp": [3515.44, 3519.8], "text": " donc il faut que je rentre \u00e0 la maison, je m'entra\u00eene, je me pr\u00e9pare pour en \u00eatre capable,"}, {"timestamp": [3519.8, 3526.24], "text": " soit je vois que les conditions ne sont pas\u2026 elles sont trop dangereuses. Donc il faut faire des mitures."}, {"timestamp": [3526.24, 3527.6], "text": " Tu peux le faire \u00e0 l'autre bout du monde,"}, {"timestamp": [3527.6, 3532.16], "text": " tu es sur l'Everest ou tu es sur un sommet"}, {"timestamp": [3532.16, 3535.2], "text": " et tu regardes, tu te dis non l\u00e0 je ne suis pas pr\u00eat."}, {"timestamp": [3535.2, 3536.48], "text": " \u00c7a t'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 ?"}, {"timestamp": [3536.48, 3538.48], "text": " Oui, \u00e7a m'est arriv\u00e9."}, {"timestamp": [3538.48, 3544.08], "text": " \u00c7a m'est arriv\u00e9 \u00e0 l'Everest d\u00e9j\u00e0,"}, {"timestamp": [3544.08, 3552.6], "text": " par exemple en 2019, en automne 2019, j'\u00e9tais l\u00e0 et j'avais fait"}, {"timestamp": [3552.6, 3557.2], "text": " un attaque jusqu'\u00e0 8300 m\u00e8tres."}, {"timestamp": [3557.2, 3562.52], "text": " Et l\u00e0, j'ai vu qu'il y avait un danger d'avalanche qui \u00e9tait trop \u00e9lev\u00e9."}, {"timestamp": [3562.52, 3565.16], "text": " Donc tu fais demi-tour, il n'y a pas de question."}, {"timestamp": [3565.16, 3571.12], "text": " Et pareil dans la pr\u00e9paration, c'est s\u00fbr que quand tu fais un voyage dans un endroit comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [3571.12, 3579.76], "text": " normalement comme c'est quand m\u00eame un gros trou et tu sais ce que tu vas voir l\u00e0, tu essaies"}, {"timestamp": [3579.76, 3585.12], "text": " d'arriver \u00e0 te pr\u00e9parer, mais \u00e7a arrive plein de temps que des gens qui ne peuvent"}, {"timestamp": [3585.12, 3587.68], "text": " pas s'imaginer quelles sont les difficult\u00e9s qu'ils vont trouver."}, {"timestamp": [3587.68, 3593.44], "text": " Mais bon, \u00e0 la maison, \u00e7a arrive beaucoup que j'ai une ligne, j'ai dit ouais, j'aimerais"}, {"timestamp": [3593.44, 3597.12], "text": " bien faire cette ligne-l\u00e0 d'escalade ou de ski de pin-dred."}, {"timestamp": [3597.12, 3602.44], "text": " J'y vais, j'ai dit non, je ne suis pas pr\u00eat encore, il faut que je me pr\u00e9pare plus."}, {"timestamp": [3602.44, 3607.32], "text": " Donc \u00e7a, \u00e7a arrive tr\u00e8s, tr\u00e8s souvent. C'est vrai que je..."}, {"timestamp": [3607.32, 3617.92], "text": " Tu vois, j'imagine que peut-\u00eatre certaines personnes qui font \u00e7a de mani\u00e8re plus \u00e9pisodique,"}, {"timestamp": [3617.92, 3622.32], "text": " ou voil\u00e0, tu me mettrais sur une pr\u00e9pa pour aller sur l'Everest,"}, {"timestamp": [3622.32, 3625.28], "text": " et puis je me retrouve \u00e0 8300 m\u00e8tres"}, {"timestamp": [3625.28, 3629.0], "text": " et puis il m'en reste pas tant que \u00e7a, m\u00eame si c'est \u00e9norme, je crois les derni\u00e8res"}, {"timestamp": [3629.0, 3634.76], "text": " centaines de m\u00e8tres sont un peu difficiles, mais j'imagine que c'est peut-\u00eatre plus"}, {"timestamp": [3634.76, 3640.72], "text": " dur, j'en sais rien, de se dire \u00ab je reviendrai probablement jamais \u00bb. Tu as envie d'y"}, {"timestamp": [3640.72, 3643.52], "text": " aller parce que\u2026 je sais pas."}, {"timestamp": [3643.52, 3646.0], "text": " Tu vas y retourner sur l'Everest ? Tu vois, t'as envie d'y aller parce que... parce que... je sais pas..."}, {"timestamp": [3647.0, 3647.5], "text": " Tu vas y retourner sur les vrais... Ouais."}, {"timestamp": [3647.5, 3648.0], "text": " Pardon, je t'en prie."}, {"timestamp": [3649.0, 3651.0], "text": " Non, je sais pas..."}, {"timestamp": [3651.0, 3653.0], "text": " Bon, des projets, il y en a partout en montagne."}, {"timestamp": [3653.0, 3655.0], "text": " Il y a plein de montagnes, Malaya et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3655.0, 3657.0], "text": " J'ai plein d'id\u00e9es l\u00e0-bas, mais..."}, {"timestamp": [3657.0, 3659.0], "text": " Mais bon, apr\u00e8s, c'est vrai que..."}, {"timestamp": [3660.0, 3662.0], "text": " Quand tu commences \u00e0 te poser des questions,"}, {"timestamp": [3662.0, 3664.0], "text": " il faut faire des mitours."}, {"timestamp": [3664.0, 3666.92], "text": " C'est \u00e7a, en fait. La r\u00e8gle pour moi c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [3666.92, 3673.6], "text": " Parce que si tu as des doutes et tu continues, les doutes ne vont pas dispara\u00eetre en g\u00e9n\u00e9ral."}, {"timestamp": [3673.6, 3675.6], "text": " Et oui, c'est un probl\u00e8me."}, {"timestamp": [3675.6, 3681.56], "text": " Beaucoup de gens qui continuent parce qu'ils disent \u00ab mais peut-\u00eatre j'aurais pas une autre opportunit\u00e9 \u00bb,"}, {"timestamp": [3681.56, 3687.28], "text": " parce qu'ils disent \u00ab mais peut-\u00eatre \u00e7a s'am\u00e9liore en fait c'est souvent"}, {"timestamp": [3687.28, 3694.92], "text": " pas le cas donc on peut avoir de la chance mais \u00e0 long terme je pense qu'il faut quand tu as des"}, {"timestamp": [3694.92, 3710.2], "text": " doutes il faut faire des m\u00e9thodes mais c'est juste une mani\u00e8re d'\u00eatre on peut pousser on peut pousser, on peut pousser \u00e0 nos capacit\u00e9s et parfois j'ai des amis et parfois \u00e7a m'arrivait"}, {"timestamp": [3710.2, 3718.76], "text": " aussi de dire l\u00e0 c'est one go, j'y vais, n'importe la cons\u00e9quence. \u00c7a arrive parfois,"}, {"timestamp": [3718.76, 3725.88], "text": " \u00e7a n'arrive pas souvent, \u00e7a arrive deux, trois fois dans la vie maximum. Mais c'est une d\u00e9cision qui doit \u00eatre super"}, {"timestamp": [3725.88, 3730.72], "text": " r\u00e9fl\u00e9chie en fait. Et \u00e7a c'est le probl\u00e8me que beaucoup de gens ils prennent ces d\u00e9cisions sans"}, {"timestamp": [3730.72, 3748.24], "text": " la r\u00e9flexion des cons\u00e9quences qu'il y a derri\u00e8re. Donc \u00e7a, \u00e7a devient dangereux parce qu'on n'est pas capable d'assimiler tout ce qui comporte"}, {"timestamp": [3748.24, 3750.36], "text": " \u00e0 la d\u00e9cision qu'on est en train de prendre."}, {"timestamp": [3750.36, 3757.44], "text": " Donc moi, c'est en g\u00e9n\u00e9ral un cas de doute, \u00e7a veut dire qu'on n'est pas pr\u00eat ou qu'on"}, {"timestamp": [3757.44, 3759.4], "text": " sent qu'il y a quelque chose qui n'est pas bon."}, {"timestamp": [3759.4, 3762.6], "text": " Donc de toute fa\u00e7on, la montagne reste l\u00e0."}, {"timestamp": [3762.6, 3763.6], "text": " C'est vrai."}, {"timestamp": [3763.6, 3770.24], "text": " Ce doute, il a pu venir de toi, je veux dire, plus qu'une condition m\u00e9t\u00e9o, plus qu'une"}, {"timestamp": [3770.24, 3771.24], "text": " avalanche."}, {"timestamp": [3771.24, 3777.24], "text": " Est-ce que par moment, physiquement, tu t'es dit par exemple, typiquement l\u00e0, je ne vais"}, {"timestamp": [3777.24, 3778.24], "text": " pas y arriver ?"}, {"timestamp": [3778.24, 3780.64], "text": " Oui, il y a les deux choses."}, {"timestamp": [3780.64, 3785.52], "text": " Je pense qu'il y a les conditions de la montagne et tout ce qui est autour du c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [3785.52, 3793.36], "text": " externe \u00e0 soi, il y a le c\u00f4t\u00e9 interne \u00e0 soi, donc il y a la capacit\u00e9 physique de dire, ah l\u00e0 je vois"}, {"timestamp": [3793.36, 3798.92], "text": " que j'ai pas le temps de faire \u00e7a, je vois que j'ai pas la capacit\u00e9 physique, que si je continue"}, {"timestamp": [3798.92, 3808.16], "text": " je vais m'\u00e9puiser, je serai pas capable de continuer. Et \u00e7a, \u00e0 notre montagne, je pense que \u00e7a arrive beaucoup, beaucoup, beaucoup"}, {"timestamp": [3808.16, 3813.0], "text": " des personnes qui n'ont pas cette connaissance de ces capacit\u00e9s,"}, {"timestamp": [3813.0, 3816.0], "text": " donc ils continuent, continuent, jusqu'\u00e0 ce qu'ils soient \u00e9puis\u00e9s,"}, {"timestamp": [3816.0, 3817.56], "text": " et puis ils meurent, quoi."}, {"timestamp": [3817.56, 3822.2], "text": " Donc, se conna\u00eetre, je pense que la connaissance de soi au niveau technique,"}, {"timestamp": [3822.2, 3824.4], "text": " savoir ce qu'on est capable de faire au niveau technique,"}, {"timestamp": [3824.4, 3827.68], "text": " de savoir ce qu'on est capable de faire au niveau technique, de savoir qu'est-ce qu'on est capable de faire au niveau physique, c'est super"}, {"timestamp": [3827.68, 3834.8], "text": " important. Donc c'est pour \u00e7a que c'est tr\u00e8s important d'exp\u00e9rimenter dans des zones de"}, {"timestamp": [3834.8, 3840.88], "text": " s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la maison, o\u00f9 est-ce qu'elles sont nos limites. Donc comme \u00e7a quand on va dans"}, {"timestamp": [3840.88, 3851.0], "text": " des situations r\u00e9elles \u00e0 notre montagne, on est toujours, on sait toujours o\u00f9 est-ce qu'on est dans cette limite r\u00e9elle."}, {"timestamp": [3851.0, 3855.0], "text": " Ce moment o\u00f9 tu d\u00e9couvres que Kilian Jornet est en fait un homme, un humain,"}, {"timestamp": [3855.0, 3861.0], "text": " je ne pensais pas que par moment tu... enfin si, je l'ai vu, je l'ai lu,"}, {"timestamp": [3861.0, 3865.62], "text": " mais c'est vrai que \u00e7a a l'air assez fr\u00e9quent d'apr\u00e8s ce que tu dis, en tout cas, que tu"}, {"timestamp": [3866.96, 3874.56], "text": " finalement te back off, que tu te dises, prenne un instant de recul. Est-ce que \u00e7a arrive aussi \u00e0 un niveau"}, {"timestamp": [3874.72, 3876.72], "text": " psy? Est-ce que par moment tu t'es dit"}, {"timestamp": [3877.64, 3879.64], "text": " je suis pas dans le mood,"}, {"timestamp": [3880.8, 3883.2], "text": " alors que ton corps \u00e9tait bien et que"}, {"timestamp": [3883.64, 3885.0], "text": " pour une raison x ou y,"}, {"timestamp": [3885.0, 3887.28], "text": " parce que \u00e7a pourrait sembler une faiblesse, tu vois \u00e7a,"}, {"timestamp": [3887.28, 3890.72], "text": " tu pourrais te dire finalement, il n'a pas les guts,"}, {"timestamp": [3890.72, 3893.84], "text": " tu vois, quand tu craques."}, {"timestamp": [3895.16, 3897.36], "text": " Oui, \u00e7a peut \u00eatre une faiblesse \u00e0 court terme,"}, {"timestamp": [3898.04, 3899.48], "text": " \u00e0 six jours l\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre une faiblesse,"}, {"timestamp": [3899.48, 3903.68], "text": " mais \u00e0 long terme, c'est une fortelaise."}, {"timestamp": [3903.68, 3908.6], "text": " Je dirais que\u2026 parce que si\u2026 Ouais, \u00e0 court terme, c'est s\u00fbr,"}, {"timestamp": [3908.6, 3913.08], "text": " tu peux dire \u00ab bon, il n'a pas os\u00e9 cette course-l\u00e0 de\u2026 \u00bb Un esquie-alpiniste, par exemple,"}, {"timestamp": [3913.08, 3920.52], "text": " de d\u00e9brancher le cerveau et se lancer \u00e0 la descente n'importe comment, ou un alpiniste,"}, {"timestamp": [3920.52, 3926.48], "text": " de dire \u00ab bon, ce jour-l\u00e0, tu vois, j'y vais, je ne me sens pas bien,"}, {"timestamp": [3926.48, 3932.68], "text": " mais j'y vais. Et \u00e0 court terme, oui, \u00e7a peut \u00eatre une fabuleuse, mais \u00e0 long terme,"}, {"timestamp": [3932.68, 3936.8], "text": " au contraire, parce qu'\u00e0 long terme, c'est \u00e7a qui te fait apprendre, c'est \u00e7a qui"}, {"timestamp": [3936.8, 3941.32], "text": " te fait am\u00e9liorer, c'est \u00e7a qui te fait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment mieux te pr\u00e9parer."}, {"timestamp": [3941.32, 3948.88], "text": " Mais \u00e7a arrive. Il y a des jours, je vais faire une activit\u00e9, j'en sens physiquement"}, {"timestamp": [3948.88, 3955.0], "text": " bien, je vois que les conditions sont bonnes, et quand j'arrive l\u00e0, tu vois, je sens que je n'ai"}, {"timestamp": [3955.0, 3972.16], "text": " pas envie, ou je sens qu'il y a quelque chose qui est... Ouais, tu sens quelque chose qui n'est pas top, donc je pense que l\u00e0, il faut faire des mitures."}, {"timestamp": [3972.16, 3977.84], "text": " C'est la m\u00eame chose quand tu te mets des questions, il faut faire des mitures."}, {"timestamp": [3977.84, 3990.08], "text": " Apr\u00e8s, il y a aussi, il faut comprendre que parfois, si on se met trop trop de questions, c'est peut-\u00eatre parce qu'on met des objectifs qui ne sont pas r\u00e9alisables,"}, {"timestamp": [3990.6, 3992.88], "text": " qu'on surestime nos capacit\u00e9s."}, {"timestamp": [3993.4, 3997.6], "text": " Donc, il faut bien mettre des objectifs"}, {"timestamp": [3998.12, 4003.0], "text": " qui nous mettent en challenge, mais qui sont r\u00e9alisables pour nous."}, {"timestamp": [4003.44, 4005.56], "text": " Parce que si on est tout le temps en train de se mettre des questions,"}, {"timestamp": [4005.76, 4008.56], "text": " c'est peut-\u00eatre qu'on pense qu'on est quelqu'un d'autre."}, {"timestamp": [4010.4, 4013.64], "text": " Et ce qui est difficile aussi l\u00e0-dedans, pour l'avoir v\u00e9cu,"}, {"timestamp": [4013.84, 4015.52], "text": " et je pense qu'on peut le vivre d'ailleurs ailleurs que le sport,"}, {"timestamp": [4015.72, 4019.76], "text": " mais dans des vies d'entreprise ou de diff\u00e9rentes professions,"}, {"timestamp": [4019.96, 4022.52], "text": " mais aussi pour l'avoir v\u00e9cu"}, {"timestamp": [4022.72, 4026.56], "text": " sur des courses plus longues ou des marathons ou du tri."}, {"timestamp": [4026.56, 4034.28], "text": " Et ce que je vois aussi d'ailleurs quand je regarde certains matchs de foot par exemple,"}, {"timestamp": [4034.28, 4039.8], "text": " c'est qu'il y a des temps forts et des temps faibles. Alors je ne sais pas si tu en as toujours,"}, {"timestamp": [4039.8, 4046.68], "text": " mais ce que je trouve un peu difficile c'est o\u00f9 est la limite du temps faible ? Tu vois ce que je veux"}, {"timestamp": [4046.68, 4054.32], "text": " dire ? Je prends l'exemple connu du mur des 30 km au marathon que j'ai pris en pleine gueule il y a"}, {"timestamp": [4054.32, 4061.76], "text": " quelques ann\u00e9es et en fait j'ai eu clairement 4-5 minutes o\u00f9 je me suis dit bon c'est bon en fait"}, {"timestamp": [4061.76, 4066.6], "text": " je vais pas le faire ce marathon et puis apr\u00e8s tu, je me suis dit bon tu vas marcher un peu, puis tu vas repartir, puis"}, {"timestamp": [4066.6, 4067.6], "text": " je suis reparti et puis je l'ai fait."}, {"timestamp": [4067.6, 4071.04], "text": " Et dans le temps que je voulais en plus, je suis rest\u00e9 dans mon objectif."}, {"timestamp": [4071.04, 4079.24], "text": " Mais tu vois, dans la t\u00eate, est-ce que \u00e7a t'arrive souvent ? Est-ce que tu as toujours"}, {"timestamp": [4079.24, 4084.48], "text": " des temps forts et des temps faibles ? Et \u00e0 quel moment tu choisis de c\u00e9der ? Toi"}, {"timestamp": [4084.48, 4093.32], "text": " qui viens de l'arriv\u00e9e, parce que pour moi c'est dans toutes les courses, dans tous les projets, il y a des temps forts et des temps"}, {"timestamp": [4093.32, 4094.32], "text": " faibles."}, {"timestamp": [4094.32, 4099.08], "text": " Il y a des moments de doute, il y a des moments que je me dis l\u00e0, j'ai le prochain ravitaillement"}, {"timestamp": [4099.08, 4100.08], "text": " et j'arr\u00eate l\u00e0."}, {"timestamp": [4100.08, 4108.24], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a arrive dans presque toutes les courses. Et c'est \u00e7a, mais bon, apr\u00e8s\u2026"}, {"timestamp": [4108.24, 4112.56], "text": " L\u00e0, c'est un concurrent qui arrive, qui fanfaronne, qui te parle, qui te fait un grand sourire."}, {"timestamp": [4112.56, 4114.28], "text": " Est-ce que \u00e7a te fait mal au moral ou pas ?"}, {"timestamp": [4114.28, 4118.08], "text": " Ouais, \u00e7a peut te faire mal, mais \u00e7a fait partie du jeu."}, {"timestamp": [4118.08, 4122.88], "text": " En fait, tu connais, tu dis des messages \u00e0 toi-m\u00eame."}, {"timestamp": [4122.88, 4129.24], "text": " Tu dis bon, l\u00e0, je vais arr\u00eater un peu ou je vais descendre un peu le rythme."}, {"timestamp": [4129.24, 4133.12], "text": " Et en fait non, mais c'est juste, \u00e7a fait partie du jeu,"}, {"timestamp": [4133.12, 4139.28], "text": " je pense, de la comp\u00e9tition et de l'activit\u00e9 d'encaisser ces moments faibles"}, {"timestamp": [4139.28, 4143.2], "text": " et profiter des moments forts et en fait trouver les m\u00e9canismes."}, {"timestamp": [4143.2, 4151.92], "text": " Et chacun va trouver ses m\u00e9canismes pour passer ses moments faibles et ils sont je pense il y a des m\u00e9canismes qui sont diff\u00e9rents chacun"}, {"timestamp": [4151.92, 4160.24], "text": " mais ouais on les conna\u00eet moi j'ai connu que ouais j'ai c'est qu'il y aura ces hauts et de bas et"}, {"timestamp": [4160.24, 4166.0], "text": " qu'il faut faire avec c'est s'il ya quelqu'un te dit que tu es toujours dans le haut"}, {"timestamp": [4166.0, 4168.0], "text": " \u00e7a arrive tr\u00e8s rarement, \u00e7a arrive"}, {"timestamp": [4168.0, 4170.0], "text": " mais normalement c'est cette"}, {"timestamp": [4170.0, 4172.0], "text": " gestion des moments forts et des moments faibles"}, {"timestamp": [4172.0, 4174.0], "text": " qui font la course."}, {"timestamp": [4174.0, 4176.0], "text": " C'est ce que j'allais te poser, \u00e7a t'est arriv\u00e9"}, {"timestamp": [4176.0, 4178.0], "text": " d'\u00eatre quand m\u00eame au zenith tout le temps ?"}, {"timestamp": [4178.0, 4180.0], "text": " D'avoir une"}, {"timestamp": [4180.0, 4182.0], "text": " ou deux courses sur lesquelles tu \u00e9tais full"}, {"timestamp": [4182.0, 4184.0], "text": " moment fort ?"}, {"timestamp": [4184.0, 4185.4], "text": " \u00c7a arrive mais pas souvent."}, {"timestamp": [4185.4, 4189.68], "text": " J'ai pu les compter avec l'Amant."}, {"timestamp": [4189.68, 4193.2], "text": " Je pense que quand j'avais fait le Servant,"}, {"timestamp": [4194.0, 4199.56], "text": " le record du Servant, c'\u00e9tait bon tout le temps"}, {"timestamp": [4200.0, 4202.2], "text": " au niveau physique, au niveau de flow."}, {"timestamp": [4203.48, 4210.56], "text": " Je ne sais pas, il y a eu la Pierre Amand en 2016, c'\u00e9tait bon tout le temps,"}, {"timestamp": [4213.12, 4216.16], "text": " mais pas beaucoup."}, {"timestamp": [4216.16, 4219.32], "text": " Apr\u00e8s il y a des courses que tu n'existes pas au 100%,"}, {"timestamp": [4219.32, 4222.0], "text": " donc il y a des courses qui sont plut\u00f4t de course d'entra\u00eenement."}, {"timestamp": [4222.0, 4229.12], "text": " Donc tu vas dans un niveau o\u00f9 tout n'existe pas beaucoup."}, {"timestamp": [4229.12, 4233.56], "text": " Donc l\u00e0, c'est s\u00fbr que \u00e7a vient tout le temps. Mais dans des courses o\u00f9 il y a une vraie"}, {"timestamp": [4233.56, 4238.52], "text": " concurrence, dans des projets o\u00f9 il y a vraiment un challenge, l\u00e0 il y a toujours,"}, {"timestamp": [4238.52, 4246.32], "text": " oui, sauf des exceptions tr\u00e8s, tr\u00e8s rares, il y a toujours des hauts et des bas."}, {"timestamp": [4248.92, 4250.28], "text": " Dans mon humble exp\u00e9rience, il y a un moment o\u00f9 je me suis arr\u00eat\u00e9 sur une redescente."}, {"timestamp": [4250.32, 4254.92], "text": " J'ai fait un seul trail qui devait faire 15 kilom\u00e8tres"}, {"timestamp": [4256.32, 4259.96], "text": " en Corse, sur un point que tu connais du GR20, j'imagine,"}, {"timestamp": [4260.0, 4262.12], "text": " mais vers Venaco."}, {"timestamp": [4264.52, 4267.32], "text": " Je crois m\u00eame 1500 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9, et sur la descente,"}, {"timestamp": [4267.32, 4272.8], "text": " \u00e0 un moment je me suis arr\u00eat\u00e9 et je me suis dit je peux plus, je peux plus, je me suis assis,"}, {"timestamp": [4272.8, 4276.28], "text": " je voyais les gens passer devant moi alors que j'\u00e9tais parti assez fort, etc. beaucoup trop"}, {"timestamp": [4276.28, 4286.08], "text": " d'ailleurs, comme un con que je suis, et en fait... \u00c7a arrive souvent, \u00e7a arrive tr\u00e8s tr\u00e8s souvent. Ouais, ok."}, {"timestamp": [4286.08, 4289.08], "text": " L\u00e0, vraiment, j'\u00e9tais parti trop fort."}, {"timestamp": [4289.08, 4291.08], "text": " Je me suis trouv\u00e9 d\u00e9bile, mais d\u00e9bile."}, {"timestamp": [4291.08, 4293.08], "text": " C'\u00e9tait le premier et seul trail que j'ai fait."}, {"timestamp": [4293.08, 4296.08], "text": " Mais en fait, je me suis retrouv\u00e9 dans cette situation o\u00f9 je me suis vu avec trois options qui \u00e9taient"}, {"timestamp": [4296.08, 4298.08], "text": " 1. Je pleure."}, {"timestamp": [4298.08, 4301.08], "text": " Mais bon, \u00e7a ne va pas m'aider, donc j'ai vite purg\u00e9 ce truc."}, {"timestamp": [4301.08, 4304.08], "text": " 2. Je m'arr\u00eate."}, {"timestamp": [4304.08, 4305.52], "text": " Mais en fait, j'ai vite pris conscience qu'ils n Deux, je m'arr\u00eate, mais en fait,"}, {"timestamp": [4306.28, 4307.76], "text": " j'avais \u00e0 peu pr\u00e8s, j'ai vite pris conscience"}, {"timestamp": [4307.76, 4309.36], "text": " qu'ils n'allaient pas venir me chercher en h\u00e9lico"}, {"timestamp": [4309.36, 4310.56], "text": " ou me descendre sur une barquette."}, {"timestamp": [4310.56, 4312.6], "text": " Donc, je n'\u00e9tais pas bless\u00e9 non plus."}, {"timestamp": [4313.6, 4315.28], "text": " Donc, j'ai vite vu l'option 3 qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [4315.28, 4317.52], "text": " bon, tu fermes ta gueule et tu repars, tu vois."}, {"timestamp": [4318.2, 4319.2], "text": " Bon, \u00e7a,"}, {"timestamp": [4320.44, 4322.08], "text": " OK, c'\u00e9tait un petit trail,"}, {"timestamp": [4322.08, 4323.76], "text": " c'est pas un ultra trail,"}, {"timestamp": [4323.76, 4324.6], "text": " c'est pas etc."}, {"timestamp": [4324.6, 4326.08], "text": " o\u00f9 tu as quand m\u00eame des points o\u00f9 tu peux t'arr\u00eater."}, {"timestamp": [4326.08, 4329.32], "text": " Mais toi, quand tu fais l'Everest, quand tu fais..."}, {"timestamp": [4329.32, 4331.6], "text": " Il y a des moments o\u00f9 quand m\u00eame, tu es \u00e0..."}, {"timestamp": [4331.6, 4333.88], "text": " \u00c7a fait quoi ? 30 heures que tu es parti,"}, {"timestamp": [4333.88, 4338.44], "text": " tu es \u00e0 300 m\u00e8tres du toit du monde,"}, {"timestamp": [4338.44, 4342.8], "text": " tu te dis je suis cram\u00e9, mais c'est quoi tes options ?"}, {"timestamp": [4342.8, 4344.16], "text": " Non, mais en fait, il n'y a pas d'options."}, {"timestamp": [4344.16, 4346.64], "text": " Donc \u00e7a, c'est la motivation. La survie, c'est quoi tes options ? Non mais en fait il n'y a pas d'option, donc \u00e7a c'est la motivation."}, {"timestamp": [4346.96, 4348.96], "text": " La survie c'est la motivation la plus forte."}, {"timestamp": [4350.32, 4353.76], "text": " Donc dans le trail, tu as l'option d'abandonner."}, {"timestamp": [4353.76, 4358.8], "text": " Tu as l'option de dire \u00ab bon j'arrive au prochain ravitaillement et je m'arr\u00eate \u00bb."}, {"timestamp": [4358.8, 4365.84], "text": " Donc m\u00eame si tu t'arr\u00eates pas, tu vois, le fait d'avoir cette option l\u00e0, \u00e7a te soulage."}, {"timestamp": [4365.84, 4372.4], "text": " Et en fait en altitude, en haute montagne, tu continues parce que t'as pas une autre option."}, {"timestamp": [4372.4, 4376.56], "text": " Donc tu te poses pas la question, donc c'est tr\u00e8s simple."}, {"timestamp": [4376.56, 4381.16], "text": " Je pense en haute montagne, la motivation elle est tr\u00e8s simple,"}, {"timestamp": [4381.16, 4386.0], "text": " parce que t'as pas une deuxi\u00e8me option, donc tu continues parce que c'est la seule chose \u00e0 faire."}, {"timestamp": [4386.0, 4389.0], "text": " Tu peux faire demi-tour, mais..."}, {"timestamp": [4389.0, 4393.0], "text": " Oui, oui, quand tu montes, ouais, ouais, mais bon apr\u00e8s..."}, {"timestamp": [4394.0, 4407.28], "text": " Ouais, je pense qu'il faut pas trop r\u00e9fl\u00e9chir, pareil, tu continues, tu continues et ouais, je pense que c'est... T'es un peu un Motsorbi m\u00eame dans la mont\u00e9e aussi,"}, {"timestamp": [4407.28, 4409.72], "text": " donc c'est un peu faire \u00e7a, ouais."}, {"timestamp": [4409.72, 4412.84], "text": " C'est pas trop r\u00e9fl\u00e9chir en g\u00e9n\u00e9ral."}, {"timestamp": [4412.84, 4414.32], "text": " Alors c'est d\u00e9crit dans les livres,"}, {"timestamp": [4414.32, 4417.24], "text": " c'est d\u00e9crit dans des super reportages qu'on trouve sur..."}, {"timestamp": [4417.24, 4420.16], "text": " Je sais pas si c'est encore dispo sur Amazon Prime ou ailleurs,"}, {"timestamp": [4420.16, 4422.56], "text": " mais en tout cas voil\u00e0, Summit of my Life."}, {"timestamp": [4422.56, 4429.84], "text": " Mais est-ce que tu peux me d\u00e9crire l'Everest ?"}, {"timestamp": [4429.84, 4435.2], "text": " En fait, toi ta vision, pour la premi\u00e8re fois tu es mont\u00e9 en haut de l'Everest, quand ?"}, {"timestamp": [4435.2, 4446.64], "text": " Donc en fait j'avais \u00e9t\u00e9 en 2016 dans la montagne, mais j'ai \u00e9t\u00e9 en \u00e9t\u00e9 et j'ai arriv\u00e9 \u00e0 8000 m\u00e8tres."}, {"timestamp": [4446.64, 4451.52], "text": " Et puis l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, 2017, du coup, c'\u00e9tait au mois de mai."}, {"timestamp": [4451.52, 4454.6], "text": " Donc, je ne me souviens pas du jour, mais 20, 21 mai,"}, {"timestamp": [4454.6, 4458.64], "text": " je pense que j'ai fait la premi\u00e8re ascension."}, {"timestamp": [4458.64, 4463.84], "text": " Donc, ouais, c'\u00e9tait l\u00e0, autour du 20 mai 2017."}, {"timestamp": [4463.84, 4467.04], "text": " Pour toi, qui est un vrai montagnard,"}, {"timestamp": [4467.04, 4468.32], "text": " tu nous l'as dit tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [4468.32, 4472.44], "text": " c'est quand m\u00eame l'exploit ultime, non ?"}, {"timestamp": [4474.36, 4477.2], "text": " Non, l'exploit ultime \u00e7a n'existe pas"}, {"timestamp": [4477.2, 4478.88], "text": " parce que bon, quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [4478.88, 4482.32], "text": " pour moi c'\u00e9tait une belle ascension."}, {"timestamp": [4482.32, 4483.92], "text": " J'ai voulu savoir si j'\u00e9tais capable"}, {"timestamp": [4483.92, 4489.0], "text": " de grabiller cette montagne par moi-m\u00eame."}, {"timestamp": [4489.0, 4496.0], "text": " Mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, au niveau alpinistique, gravir les Verrassens d'Oxyg\u00e8ne en 2017,"}, {"timestamp": [4496.0, 4501.0], "text": " c'est pas non plus une chose exceptionnelle, j'allais dire, il y a des voies qui sont bien plus difficiles,"}, {"timestamp": [4501.0, 4506.08], "text": " il y a plein de choses qui sont bien plus difficiles. Il y a plein de choses qui sont... Ouais, on peut toujours faire d'autres choses."}, {"timestamp": [4506.08, 4510.2], "text": " Donc, je pense qu'il y a toujours d'autres choses \u00e0 faire."}, {"timestamp": [4510.2, 4512.72], "text": " Donc, c'est juste toujours un chemin, un apprentissage."}, {"timestamp": [4515.04, 4518.0], "text": " Quand t'es un peu amateur de tout \u00e7a, c'est toujours hallucinant"}, {"timestamp": [4518.0, 4521.12], "text": " parce qu'en effet, moi, je ne connais \u00e7a que de loin."}, {"timestamp": [4521.36, 4523.6], "text": " Mais j'avais regard\u00e9 un..."}, {"timestamp": [4524.44, 4526.96], "text": " Tu l'as vu forc\u00e9ment de Down Wall, j'imagine, sur Netflix,"}, {"timestamp": [4526.96, 4535.04], "text": " sur cette mont\u00e9e d'une face de Yosemite, je crois, mais qui est vraiment... En fait,"}, {"timestamp": [4535.04, 4542.24], "text": " j'ai l'impression que... Excuse-moi, mais votre d\u00e9fi d\u00e9bile, c'est de monter sur un endroit par"}, {"timestamp": [4542.24, 4545.52], "text": " l'endroit le plus difficile. C'est un peu \u00e7a votre trip, non ?"}, {"timestamp": [4547.28, 4549.4], "text": " Oui, il y a diff\u00e9rentes motivations."}, {"timestamp": [4549.4, 4554.24], "text": " C'est s\u00fbr qu'un alpinisme, il y a le c\u00f4t\u00e9 de chercher la difficult\u00e9,"}, {"timestamp": [4554.24, 4557.12], "text": " donc chercher la voie\u2026"}, {"timestamp": [4557.12, 4558.52], "text": " Je ne vois pas pourquoi je prendrais l'escalier."}, {"timestamp": [4558.52, 4560.52], "text": " Attends, je peux faire beaucoup plus difficile."}, {"timestamp": [4562.52, 4567.76], "text": " Non, mais c'est \u00e7a qui fait le challenge aussi, c'est voir qu'on escalade."}, {"timestamp": [4567.76, 4573.56], "text": " Parce que bon, par exemple, on arrive \u00e0 l'Everest, tu peux monter l'Everest en h\u00e9licopt\u00e8re,"}, {"timestamp": [4573.56, 4577.52], "text": " tu te d\u00e9poses au sommet et tu as \u00e9t\u00e9 au sommet de l'Everest."}, {"timestamp": [4577.52, 4582.16], "text": " Mais bon, tu vois, la photo \u00e7a va \u00eatre la m\u00eame."}, {"timestamp": [4582.16, 4586.6], "text": " Mais enfin, la sensation, l'\u00e9v\u00e9cu, \u00e7a va \u00eatre compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [4586.6, 4592.48], "text": " diff\u00e9rent donc je pense que c'est \u00e7a qui fait le challenge et c'est \u00e7a qui, dans Dunwall,"}, {"timestamp": [4592.48, 4600.68], "text": " Tommy il avait pass\u00e9 des ann\u00e9es et des ann\u00e9es \u00e0 chercher la voie, \u00e0 chercher le cheminement dans"}, {"timestamp": [4600.68, 4605.28], "text": " la paroi pour \u00eatre capable de grimper en libre l\u00e0-dedans, donc c'est \u00e7a qui est"}, {"timestamp": [4605.28, 4610.04], "text": " pire. En fait, je pense que l'ascension \u00e0 la fin c'est juste une petite chose, c'est juste"}, {"timestamp": [4610.04, 4620.48], "text": " tout ce qui est de penser, d'imaginer, de trouver le sch\u00e9ma, de penser l'entra\u00eenement, d'imaginer"}, {"timestamp": [4620.48, 4629.68], "text": " la ligne, tout \u00e7a, tout ce travail avant l'exp\u00e9dition, c'est pareil, c'est si fort que l'exp\u00e9dition m\u00eame."}, {"timestamp": [4630.68, 4631.56], "text": " C'est vrai, c'est vrai."}, {"timestamp": [4631.56, 4636.4], "text": " Et alors, pour toi, tu l'as mont\u00e9 deux fois, c'est \u00e7a, en 2017."}, {"timestamp": [4637.36, 4640.92], "text": " Pour toi, comment \u00e7a se passe ?"}, {"timestamp": [4640.92, 4643.76], "text": " Alors, on me dit que tu es sans oxyg\u00e8ne,"}, {"timestamp": [4644.2, 4647.0], "text": " enfin, on me dit, je lis \u00e7a et l\u00e0, je vois plein de choses,"}, {"timestamp": [4647.0, 4648.64], "text": " j'ai plein de choses qui me viennent en t\u00eate."}, {"timestamp": [4648.64, 4652.32], "text": " Les 200 derniers m\u00e8tres o\u00f9 tu fais un,"}, {"timestamp": [4652.32, 4655.52], "text": " je ne sais plus le calcul exact, mais il te faut x,"}, {"timestamp": [4655.52, 4657.36], "text": " il te faut je ne sais pas, deux heures ou six heures"}, {"timestamp": [4657.36, 4659.08], "text": " pour faire les 200 derniers m\u00e8tres."}, {"timestamp": [4659.08, 4661.84], "text": " Je lis des stats compl\u00e8tement diff\u00e9rentes \u00e0 chaque fois."}, {"timestamp": [4661.84, 4665.16], "text": " Je vois aussi des vid\u00e9os o\u00f9 il y a plein de monde."}, {"timestamp": [4668.2, 4669.36], "text": " Tu peux me raconter un peu comment \u00e7a se passe \u00e0 cette hauteur-l\u00e0"}, {"timestamp": [4671.28, 4674.36], "text": " pour un sportif de haut niveau, de tr\u00e8s haut niveau comme toi ?"}, {"timestamp": [4676.8, 4678.16], "text": " Bon, \u00e7a se passe, c'est toujours difficile, l'altitude."}, {"timestamp": [4682.6, 4683.0], "text": " C'est toujours, tu t'enchies \u00e0 chaque pas, donc tu luttes."}, {"timestamp": [4686.92, 4692.92], "text": " Et en fait, comme j'\u00e9tais au printemps, il y a du monde dans la montagne, donc je pense que le jour que j'ai mont\u00e9 la premi\u00e8re fois, il y avait une cinquantaine"}, {"timestamp": [4692.92, 4707.96], "text": " de personnes qui avaient grav\u00e9 le sommet aussi. Donc moi, en \u00e9tant sans oxyg\u00e8ne, j'ai d\u00e9cal\u00e9 mes horaires pour ne pas me retrouver dans l'arr\u00eat avec tous ces mondes-l\u00e0,"}, {"timestamp": [4707.96, 4715.36], "text": " parce que du coup, \u00e7a peut \u00eatre dangereux. Je ne vais pas avoir un embouteillage dans un endroit"}, {"timestamp": [4715.36, 4722.4], "text": " o\u00f9 je suis sans oxyg\u00e8ne, donc je n'ai pas de r\u00e9seau de s\u00e9curit\u00e9. Donc j'\u00e9tais parti,"}, {"timestamp": [4722.4, 4728.04], "text": " donc j'ai crois\u00e9 les personnes, mais j'\u00e9tais presque tout seul dans"}, {"timestamp": [4728.04, 4734.96], "text": " toute l'ascension. J'ai crois\u00e9 des gens, mais j'\u00e9tais jamais dans le groupe. \u00c7a co\u00fbte combien"}, {"timestamp": [4734.96, 4750.52], "text": " de temps l'ascension ? Donc la premi\u00e8re asc les derni\u00e8res heures, c'est les derniers"}, {"timestamp": [4750.52, 4759.68], "text": " m\u00e8tres. En fait, la capacit\u00e9 \u00e0 8000 m\u00e8tres, c'est du 20% des rails. Donc, ta capacit\u00e9, imagine si"}, {"timestamp": [4759.68, 4766.44], "text": " tu as un 80% de beaux de max \u00e0 la haute, ta capacit\u00e9 c'est du 10%."}, {"timestamp": [4766.44, 4769.52], "text": " Donc physiquement, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [4769.52, 4773.76], "text": " M\u00eame si t'es tr\u00e8s fort, \u00e7a veut dire que t'avances tr\u00e8s doucement."}, {"timestamp": [4773.76, 4776.76], "text": " V2max \u00e9tant un test connu pour plein de sportifs."}, {"timestamp": [4776.76, 4782.48], "text": " Et t'es lucide quand t'es l\u00e0-haut ?"}, {"timestamp": [4782.48, 4787.0], "text": " En fait, t'es lucide, mais \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s lentement,"}, {"timestamp": [4787.0, 4791.0], "text": " parce que le cerveau en fait, il a besoin d'oxyg\u00e8ne pour fonctionner."}, {"timestamp": [4791.0, 4796.0], "text": " Donc, t'es un peu dans un nouage, t'es un peu\u2026"}, {"timestamp": [4796.0, 4800.0], "text": " tu prends des d\u00e9cisions, mais en fait c'est tellement lent de la pens\u00e9e,"}, {"timestamp": [4800.0, 4809.52], "text": " si tu veux faire des op\u00e9rations tr\u00e8s simples, genre 2 plus 45, tu vas y mettre peut-\u00eatre une"}, {"timestamp": [4809.52, 4820.16], "text": " minute \u00e0 penser \u00e0 l'ordre. C'est 45 plus 2, \u00e7a veut dire que j'en mets 2, donc c'est un peu \u00e7a,"}, {"timestamp": [4820.16, 4826.08], "text": " un exag\u00e8rement, mais c'est un peu\u2026 Donc quand tu prends des d\u00e9cisions l\u00e0-haut, c'est toujours"}, {"timestamp": [4826.08, 4832.96], "text": " tr\u00e8s doucement, c'est tr\u00e8s lent. Tu dois vraiment faire de l'effort dans ces pens\u00e9es. Tu sens"}, {"timestamp": [4832.96, 4839.88], "text": " comment penser, \u00e7a te prend de l'\u00e9nergie. Et c'est \u00e7a, je pense, c'est que les gens disent"}, {"timestamp": [4839.88, 4848.36], "text": " le manque de lucidit\u00e9 de l'altitude. Et t'arrives \u00e0 kiffer du coup quand t'es l\u00e0-haut ? Je veux dire"}, {"timestamp": [4848.36, 4856.4], "text": " avec tout \u00e7a, avec tout, entre la fatigue et le manque d'oxyg\u00e8ne, ce cerveau qui\u2026 Il y a un"}, {"timestamp": [4856.4, 4865.4], "text": " moment o\u00f9 tu te dis \u00ab putain, je suis en haut de l'Everest, mec, quoi, tu vois ? Ou juste..."}, {"timestamp": [4866.52, 4867.2], "text": " Non, ouais, tu kiffes quand m\u00eame. Ouais."}, {"timestamp": [4867.2, 4869.68], "text": " C'est s\u00fbr que t'as des moments qui sont incroyables."}, {"timestamp": [4870.76, 4871.76], "text": " Je veux dire,"}, {"timestamp": [4872.92, 4875.6], "text": " il y a des jours, t'es \u00e0 8000 m\u00e8tres, t'es tout seul."}, {"timestamp": [4876.36, 4878.08], "text": " Il y a un coucher de soleil qui est ouf,"}, {"timestamp": [4878.08, 4880.6], "text": " parce que t'es l\u00e0-haut,"}, {"timestamp": [4880.6, 4884.32], "text": " t'as des sommets qui sont magiques devant toi,"}, {"timestamp": [4884.32, 4886.28], "text": " t'as le soleil qui se couche, t'es l\u00e0-haut, t'as des sommets qui sont magiques devant toi, t'as le soleil qui se couche,"}, {"timestamp": [4886.28, 4890.12], "text": " t'es confortable, c'est quand m\u00eame beau."}, {"timestamp": [4890.12, 4896.12], "text": " Donc, il y a des instants qui sont pr\u00e9cieux."}, {"timestamp": [4896.12, 4901.24], "text": " Apr\u00e8s, tu recommences \u00e0 marcher et t'en chie encore."}, {"timestamp": [4901.24, 4907.08], "text": " Mais bon, je pense que le kiff, il est quand m\u00eame bien plus fort que la difficult\u00e9."}, {"timestamp": [4907.08, 4912.52], "text": " Et tu dis 26 heures, t'as dormi ?"}, {"timestamp": [4912.52, 4919.6], "text": " Non, non du coup non j'ai, ouais tu fais \u00e7a d'une traite. Donc 26 heures c'\u00e9tait la mont\u00e9e donc du"}, {"timestamp": [4919.6, 4923.12], "text": " coup la mont\u00e9e-descente \u00e7a m'a pris 32 heures en total."}, {"timestamp": [4923.12, 4926.0], "text": " La descente est vraiment rapide alors."}, {"timestamp": [4926.0, 4927.2], "text": " Ah oui, tu descends en ski ?"}, {"timestamp": [4927.2, 4931.64], "text": " Non, l\u00e0 j'\u00e9tais descendu \u00e0 pied, mais bon c'est quand m\u00eame bien plus facile, surtout"}, {"timestamp": [4931.64, 4939.8], "text": " en altitude, c'est marrant que si c'est plat ou si c'est descendant, tu sens beaucoup"}, {"timestamp": [4939.8, 4942.4], "text": " moins l'altitude qu'\u00e0 la mont\u00e9e."}, {"timestamp": [4942.4, 4945.84], "text": " Et c'est exponentiel, c'est pas comme ici en bas,"}, {"timestamp": [4945.84, 4949.28], "text": " que oui, qu'ils peuvent \u00eatre plus proches."}, {"timestamp": [4949.48, 4954.08], "text": " Mais l\u00e0-haut, vraiment la descente, si tu es bien, \u00e7a peut aller tr\u00e8s, tr\u00e8s vite."}, {"timestamp": [4954.28, 4959.32], "text": " Et de nuit, donc tu as quoi, tu as la moiti\u00e9 de 12 heures de nuit sur les 26 heures ?"}, {"timestamp": [4961.92, 4963.76], "text": " Oui, je pense que \u00e7a fait moiti\u00e9, moiti\u00e9."}, {"timestamp": [4963.76, 4968.44], "text": " Donc j'ai pass\u00e9, en fait j'\u00e9tais parti \u00e0 10 heures du soir."}, {"timestamp": [4968.44, 4973.28], "text": " Donc j'ai pass\u00e9 toute une nuit, puis apr\u00e8s toute une journ\u00e9e, puis apr\u00e8s toute une nuit"}, {"timestamp": [4973.28, 4975.08], "text": " et apr\u00e8s une partie de journ\u00e9e."}, {"timestamp": [4975.08, 4979.2], "text": " Et donc tu as quand m\u00eame vu le jour tout en haut, quoi."}, {"timestamp": [4979.2, 4981.24], "text": " Rassure-moi, tu n'\u00e9tais pas dans une pleine nuit."}, {"timestamp": [4981.24, 4984.56], "text": " Ah non, au sommet, j'\u00e9tais en pleine nuit."}, {"timestamp": [4984.56, 4986.0], "text": " Ah merde !"}, {"timestamp": [4986.0, 4988.0], "text": " Kylian tu peux pas faire \u00e7a bordel !"}, {"timestamp": [4988.0, 4990.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [4990.0, 4992.0], "text": " Ouais ouais, bon apr\u00e8s"}, {"timestamp": [4992.0, 4994.0], "text": " le but de l'expert"}, {"timestamp": [4994.0, 4996.0], "text": " c'est pas..."}, {"timestamp": [4996.0, 4998.0], "text": " T'as une belle photo mais"}, {"timestamp": [4998.0, 5000.0], "text": " c'est marrant que t'arrives au sommet"}, {"timestamp": [5000.0, 5002.0], "text": " et c'est nuit."}, {"timestamp": [5002.0, 5004.0], "text": " Mais bon apr\u00e8s le sommet c'est qu'un passage quoi."}, {"timestamp": [5004.0, 5007.36], "text": " Mais bon tu t'es dit toi tu vois l'enfant de la montagne,"}, {"timestamp": [5007.36, 5010.0], "text": " tu vas tout le temps sur le toit du monde, tu vois rien."}, {"timestamp": [5010.64, 5013.76], "text": " Mais d'accord, c'est un fou furieux, bordel."}, {"timestamp": [5014.64, 5019.28], "text": " Mais les autres qui t'ont vu l\u00e0-bas, ils te connaissaient,"}, {"timestamp": [5019.28, 5022.4], "text": " non, ils savaient qui t'\u00e9tais, enfin, o\u00f9 ils se sont dit c'est quoi cette ovni,"}, {"timestamp": [5022.4, 5025.0], "text": " c'est qui ce d\u00e9bile, tu vois, qui monte comme \u00e7a sans oxyg\u00e8ne ?"}, {"timestamp": [5025.0, 5035.0], "text": " Non, bon apr\u00e8s j'ai fait plusieurs exp\u00e9ditions en Himalaya, j'ai d\u00fb faire une petite dizaine"}, {"timestamp": [5035.0, 5040.56], "text": " d'exp\u00e9ditions et c'est la seule fois que j'\u00e9tais all\u00e9 au printemps. Donc \u00e7a m'a chang\u00e9 beaucoup"}, {"timestamp": [5040.56, 5045.76], "text": " parce que toutes les autres fois que j'\u00e9tais all\u00e9 c'\u00e9tait soit en hiver, soit en automne, soit en \u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [5045.76, 5048.4], "text": " Donc, on \u00e9tait tout seul tout le temps."}, {"timestamp": [5048.4, 5053.36], "text": " Et l\u00e0, du coup, il y avait du monde dans la campbase."}, {"timestamp": [5053.36, 5056.64], "text": " Et c'est une ambiance qui est tr\u00e8s diff\u00e9rente."}, {"timestamp": [5056.64, 5060.92], "text": " Il y a des alpinistes, donc c'est un milieu qui est quand m\u00eame petit,"}, {"timestamp": [5060.92, 5063.04], "text": " donc on se conna\u00eet un peu tous."}, {"timestamp": [5063.04, 5065.24], "text": " Mais il y a aussi beaucoup de touristes"}, {"timestamp": [5065.24, 5071.76], "text": " d'altitude, donc des clients, donc c'est des ambiances qui sont diff\u00e9rentes. Il y a beaucoup"}, {"timestamp": [5071.76, 5078.92], "text": " de gens qui n'ont pas une culture alpine, donc ils veulent juste aller grimper le sommet et voil\u00e0."}, {"timestamp": [5078.92, 5088.92], "text": " Donc ils utilisent plein de moyens pour faire \u00e7a et je pense pense que c'est l\u00e9gitime, ce n'est pas moi qui vais critiquer les experts commerciaux,"}, {"timestamp": [5088.92, 5090.92], "text": " je pense que ce n'est pas ce que je vais faire."}, {"timestamp": [5090.92, 5098.64], "text": " Pour moi, ce n'est pas de l'alpinisme, c'est une autre chose, mais c'est aussi une mani\u00e8re"}, {"timestamp": [5098.64, 5108.24], "text": " que ces pays ont des ressources \u00e9conomiques qui rentrent et qui font profiter les gens des exp\u00e9riences inoubliables."}, {"timestamp": [5108.24, 5110.2], "text": " Mais ce n'est pas de l'alpinisme."}, {"timestamp": [5110.2, 5113.8], "text": " Donc, entre les alpinistes, on se conna\u00eet,"}, {"timestamp": [5113.8, 5119.76], "text": " m\u00eame avec beaucoup de diff\u00e9rents guides,"}, {"timestamp": [5119.76, 5122.56], "text": " soit n\u00e9palais, soit europ\u00e9ens ou am\u00e9ricains,"}, {"timestamp": [5122.56, 5127.56], "text": " on se conna\u00eet, donc on conna\u00eet chacun ce qu'il fait ou comment il va en montagne."}, {"timestamp": [5127.56, 5128.56], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [5131.8, 5133.36], "text": " \u00c9coute, \u00e7a me fascine."}, {"timestamp": [5133.36, 5137.24], "text": " Apr\u00e8s, c'est vrai que tu dois payer, toi, d'ailleurs, pour monter parce qu'il y a des fees importants"}, {"timestamp": [5137.24, 5140.64], "text": " maintenant, je crois, pour monter l'Himalaya, l'Everest ou certains sommets, non?"}, {"timestamp": [5141.92, 5144.44], "text": " Oui, bien s\u00fbr, il y a les permis \u00e0 payer."}, {"timestamp": [5144.4, 5150.28], "text": " Oui, bien s\u00fbr, il y a les permis \u00e0 payer. Apr\u00e8s, le prix aussi, \u00e7a d\u00e9pend du service que tu prends."}, {"timestamp": [5150.28, 5154.08], "text": " Donc, on sent que pour aller faire un Everest,"}, {"timestamp": [5154.08, 5159.32], "text": " il faut l'\u00e9quipe avec des portaires, avec de l'oxyg\u00e8ne,"}, {"timestamp": [5159.32, 5171.0], "text": " avec du jambon au Cambaz et tout \u00e7a. Donc, les gens peuvent payer entre 40 000 jusqu'\u00e0 100 000 euros."}, {"timestamp": [5171.0, 5179.0], "text": " Mais bon, apr\u00e8s, si tu vas tout seul, si tu fais tout, tu payes que le permis."}, {"timestamp": [5179.0, 5194.24], "text": " L'Everest, c'est la d\u00e9pend de la saison aussi. Au printemps, c'est 11 000 $. Et en automne,"}, {"timestamp": [5194.24, 5199.52], "text": " par exemple, c'est que 5 000, donc c'est que la moiti\u00e9. Et apr\u00e8s, toutes les autres 8 000,"}, {"timestamp": [5199.52, 5208.88], "text": " c'est 1 800 $ au printemps. Et c'est la moiti\u00e9, donc 800 dollars dans les autres saisons. Donc"}, {"timestamp": [5208.88, 5216.24], "text": " c'est cher bien s\u00fbr, mais c'est pas des choses extraordinaires, mis \u00e0 part les VRS, que c'est"}, {"timestamp": [5216.24, 5222.64], "text": " bien plus cher. Mais si tu vas tout seul, si tu te fais tout, \u00e7a descend beaucoup, beaucoup,"}, {"timestamp": [5222.64, 5228.04], "text": " beaucoup les prix. Oui, j'imagine. Et toi tu y es all\u00e9, puis bon, \u00e7a permet de filtrer aussi,"}, {"timestamp": [5228.04, 5229.68], "text": " de ne pas en avoir trop, donc c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [5231.76, 5234.88], "text": " Toi, j'ai bien compris que tu faisais la derni\u00e8re partie tout seul,"}, {"timestamp": [5235.48, 5238.88], "text": " mais aussi quand tu vas jusqu'au dernier village ou au dernier camp,"}, {"timestamp": [5238.88, 5240.92], "text": " enfin, alors je ne sais pas exactement quelle est la diff\u00e9rence,"}, {"timestamp": [5240.92, 5246.24], "text": " mais tu fais tout tout seul, tu vas l\u00e0-bas,"}, {"timestamp": [5246.24, 5252.68], "text": " tu as une \u00e9quipe quand m\u00eame qui t'accompagne jusqu'au bas de l'Iamalaya, j'imagine, non ?"}, {"timestamp": [5252.68, 5260.04], "text": " Oui, l\u00e0 \u00e0 l'Everest, en 2017, quand j'avais fait le sommet, on \u00e9tait\u2026"}, {"timestamp": [5260.04, 5266.72], "text": " Donc d\u00e9j\u00e0, j'\u00e9tais all\u00e9 avec ma copine, avec ma femme aujourd'hui, au Shoyu,"}, {"timestamp": [5266.72, 5268.52], "text": " que c'est en 8000 qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'Everest."}, {"timestamp": [5268.52, 5270.68], "text": " Donc on \u00e9tait les deux, les deux tout seuls,"}, {"timestamp": [5270.68, 5274.28], "text": " all\u00e9s l\u00e0-bas pour s'acclimater et puis faire un sommet ensemble et tout."}, {"timestamp": [5274.28, 5276.48], "text": " On n'a pas, on n'a pas arriv\u00e9 au sommet o\u00f9..."}, {"timestamp": [5276.48, 5280.4], "text": " Bon moi j'ai arriv\u00e9 au plateau sommital,"}, {"timestamp": [5280.4, 5282.28], "text": " mais je ne sais pas en fait si j'ai arriv\u00e9 au sommet ou non,"}, {"timestamp": [5282.28, 5284.4], "text": " parce qu'il faisait mauvais temps."}, {"timestamp": [5284.4, 5286.6], "text": " Et c'est un gros plateau, c''est pas un sommet-sommet."}, {"timestamp": [5286.6, 5290.68], "text": " Le mec va l\u00e0-haut quand il fait mauvais et quand il fait nuit."}, {"timestamp": [5290.68, 5296.6], "text": " Non mais bon, on \u00e9tait au Shoyu avec ma femme."}, {"timestamp": [5296.6, 5301.56], "text": " Combien de temps tu restes pour t'acclimater ?"}, {"timestamp": [5301.56, 5306.0], "text": " L\u00e0, on avait pass\u00e9 une semaine une semaine au Shoyu"}, {"timestamp": [5306.0, 5308.0], "text": " et apr\u00e8s j'ai"}, {"timestamp": [5308.0, 5310.0], "text": " ma femme elle est rentr\u00e9e"}, {"timestamp": [5310.0, 5312.0], "text": " puis je suis all\u00e9 \u00e0 l'Everest"}, {"timestamp": [5312.0, 5314.0], "text": " que c'est deux vall\u00e9es aux c\u00f4t\u00e9s et il y avait"}, {"timestamp": [5314.0, 5316.0], "text": " Seb Montaz qui est un cam\u00e9raman"}, {"timestamp": [5316.0, 5318.0], "text": " qui m'a suivi et qui"}, {"timestamp": [5318.0, 5320.0], "text": " est un bon ami qui est aussi un super alpiniste"}, {"timestamp": [5320.0, 5322.0], "text": " qui \u00e9tait l\u00e0 aussi"}, {"timestamp": [5322.0, 5324.0], "text": " donc on \u00e9tait les deux"}, {"timestamp": [5324.0, 5325.48], "text": " les deux tout seuls."}, {"timestamp": [5325.48, 5329.52], "text": " L'expert c'\u00e9tait nous. D'accord. Et donc tu dois monter quelques affaires."}, {"timestamp": [5329.52, 5333.36], "text": " Qu'est-ce que tu montes pour manger par exemple ?"}, {"timestamp": [5333.36, 5341.28], "text": " Bon l\u00e0 tu manges, dans l'ascension je ne mange que de gel. Donc tu manges des gels"}, {"timestamp": [5341.28, 5345.52], "text": " comme dans les courses. Et tu prends un peu d'eau."}, {"timestamp": [5345.64, 5351.44], "text": " Et apr\u00e8s, dans les jours avant et tout \u00e7a, c'est des mangel\u00e9s frualis\u00e9s,"}, {"timestamp": [5351.64, 5353.12], "text": " donc c'est des hydrat\u00e9s."}, {"timestamp": [5353.72, 5358.08], "text": " Que du gel, c'est-\u00e0-dire pendant tes 26 heures, avec autant d'efforts,"}, {"timestamp": [5358.28, 5359.04], "text": " tu ne manges que du gel."}, {"timestamp": [5359.24, 5363.12], "text": " Tu n'as pas des barres prot\u00e9in\u00e9es, des trucs, c'est que du gel."}, {"timestamp": [5364.8, 5370.32], "text": " Oui, bon, c'est aussi parce qu'il faut passer beaucoup d'air et il faut le porter."}, {"timestamp": [5370.36, 5373.0], "text": " Donc, c'est bien que tu aimes bien manger autre chose, mais bon,"}, {"timestamp": [5373.04, 5375.68], "text": " s'il faut le porter au sac \u00e0 dos, \u00e7a veut dire plus de poids et tout."}, {"timestamp": [5375.72, 5379.64], "text": " Donc, on cherche la chose qui est la plus efficace."}, {"timestamp": [5380.24, 5383.96], "text": " Mais en fait, ce qui est marrant, c'est que dans la deuxi\u00e8me ascension,"}, {"timestamp": [5384.0, 5388.8], "text": " j'ai mang\u00e9 une dizaine de gels, mais la premi\u00e8re ascension,"}, {"timestamp": [5388.8, 5395.52], "text": " quand j'\u00e9tais arriv\u00e9 \u00e0 7300 m\u00e8tres, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que j'avais pris,"}, {"timestamp": [5395.52, 5401.44], "text": " j'avais une gastro, donc j'avais de la diarrh\u00e9e et j'avais envie de vomir,"}, {"timestamp": [5401.44, 5404.8], "text": " donc c'\u00e9tait un peu chiant."}, {"timestamp": [5404.8, 5406.0], "text": " Je te confirme."}, {"timestamp": [5406.0, 5408.0], "text": " Ouais, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [5408.0, 5412.0], "text": " Et en fait, du coup, j'avais pas envie de refaire le chemin et tout,"}, {"timestamp": [5412.0, 5415.0], "text": " j'ai dit bon, c'est pas la diarrh\u00e9e qui va me tuer l\u00e0-haut,"}, {"timestamp": [5415.0, 5417.0], "text": " donc je vais continuer."}, {"timestamp": [5417.0, 5421.0], "text": " Mais pour \u00e9viter la diarrh\u00e9e, pour \u00e9viter l'envie de vomissement,"}, {"timestamp": [5421.0, 5423.0], "text": " j'ai arr\u00eat\u00e9 de manger."}, {"timestamp": [5423.0, 5426.32], "text": " Donc je pense que dans la premi\u00e8re session, j'ai mang\u00e9 5 gels dans la premi\u00e8re moiti\u00e9."}, {"timestamp": [5426.32, 5429.6], "text": " Apr\u00e8s, j'ai rien mang\u00e9 jusqu'au retour au camp de base."}, {"timestamp": [5429.6, 5430.4], "text": " \u00c7a, c'est fou."}, {"timestamp": [5430.4, 5432.4], "text": " Typiquement, tous les sports d'endurance,"}, {"timestamp": [5432.4, 5434.16], "text": " moi, ce que j'ai appris en faisant un peu de v\u00e9lo"}, {"timestamp": [5434.16, 5436.64], "text": " ou des choses comme \u00e7a, c'est qu'il faut manger"}, {"timestamp": [5436.64, 5438.68], "text": " un petit peu fr\u00e9quemment, sinon \u00e0 un moment,"}, {"timestamp": [5438.68, 5439.96], "text": " tu t'exploses, quoi."}, {"timestamp": [5439.96, 5444.12], "text": " Oui, non, et c'est pour \u00e7a que j'\u00e9tais super fatigu\u00e9."}, {"timestamp": [5444.12, 5447.44], "text": " J'ai avanc\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s doucement et c'est un \u00e7a que j'\u00e9tais super fatigu\u00e9. J'ai avanc\u00e9 tr\u00e8s doucement et c'est \u00e0 cause de \u00e7a."}, {"timestamp": [5447.44, 5451.04], "text": " Mais bon, apr\u00e8s, c'est pas l\u00e0-haut que tu attends \u00e0 te trouver super bien."}, {"timestamp": [5451.04, 5454.0], "text": " Je savais que \u00e7a allait \u00eatre dur, donc c'est juste un peu plus dur."}, {"timestamp": [5454.0, 5454.36], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [5454.36, 5459.04], "text": " Et si tu dois me raconter la deuxi\u00e8me mont\u00e9e,"}, {"timestamp": [5459.04, 5465.44], "text": " c'est pas un peu dur \u00e9chauff\u00e9 ? A la fois t'es peut-\u00eatre mieux ?"}, {"timestamp": [5465.44, 5467.28], "text": " Est-ce que c'\u00e9tait pr\u00e9vu ?"}, {"timestamp": [5467.28, 5471.12], "text": " Tu peux me la raconter dans les grandes lignes ?"}, {"timestamp": [5471.12, 5472.08], "text": " Est-ce que c'\u00e9tait mieux ?"}, {"timestamp": [5472.08, 5474.64], "text": " Est-ce que t'as vu le tout en plein jour"}, {"timestamp": [5474.64, 5475.84], "text": " ou t'\u00e9tais de nuit encore ?"}, {"timestamp": [5475.84, 5478.16], "text": " Je t'en supplie, dis-moi que t'\u00e9tais en plein jour."}, {"timestamp": [5478.16, 5481.52], "text": " Non, j'\u00e9tais de nuit encore,"}, {"timestamp": [5481.52, 5483.44], "text": " mais juste au c\u00f4t\u00e9 du soleil en fait."}, {"timestamp": [5483.44, 5484.08], "text": " Quand m\u00eame !"}, {"timestamp": [5484.08, 5485.84], "text": " Mais non, en fait, Quand m\u00eame, ok. Ouais."}, {"timestamp": [5485.84, 5489.88], "text": " Mais non, en fait, la deuxi\u00e8me ascension, du coup, ce n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu."}, {"timestamp": [5489.88, 5493.8], "text": " C'\u00e9tait juste qu'en descendant du sommet la premi\u00e8re fois,"}, {"timestamp": [5493.8, 5498.44], "text": " on avait une semaine avant l'avion."}, {"timestamp": [5498.44, 5503.08], "text": " Donc, tu te dis, bon, tu vois, moi jouer aux cartes, ce n'est pas mon kiff."}, {"timestamp": [5503.08, 5505.8], "text": " Donc, je me suis dit, on est ici, on a"}, {"timestamp": [5505.8, 5509.64], "text": " un permis pour la montagne, et puis j'ai commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, bon, \u00e7a serait"}, {"timestamp": [5509.64, 5514.0], "text": " quand m\u00eame cool d'essayer de monter en altitude \u00e0 nouveau pour voir comment le corps"}, {"timestamp": [5514.0, 5519.6], "text": " r\u00e9agit, pour voir si la fatigue, si on est capable de s'adapter, tout \u00e7a."}, {"timestamp": [5519.6, 5525.8], "text": " Donc c'\u00e9tait plus un int\u00e9r\u00eat, pas scientifique, mais un int\u00e9r\u00eat, oui, dans cette notion de recherche."}, {"timestamp": [5525.8, 5534.44], "text": " Donc, je me suis repos\u00e9 un jour en bas, non, deux jours en bas, puis apr\u00e8s j'ai remont\u00e9"}, {"timestamp": [5534.44, 5537.8], "text": " jusqu'au Cambaz avanc\u00e9, donc je n'ai pas parti depuis le village, donc les premiers"}, {"timestamp": [5537.8, 5547.56], "text": " 25 kilom\u00e8tres, que c'est une longue moraine de glaciers, je les ai fait la veille. Et puis, je suis parti du camp"}, {"timestamp": [5547.56, 5553.52], "text": " bas avanc\u00e9. Et j'ai parti au sommet depuis l\u00e0. Donc, j'\u00e9tais beaucoup mieux que la"}, {"timestamp": [5553.52, 5558.48], "text": " premi\u00e8re fois parce que je n'avais pas la g\u00e2che trop. Donc, j'avan\u00e7ais bien. Mais"}, {"timestamp": [5558.48, 5566.28], "text": " apr\u00e8s, j'\u00e9tais super fatigu\u00e9. J'ai senti la fatigue de l'ascension d'avant. Donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur."}, {"timestamp": [5566.28, 5568.8], "text": " Mais en g\u00e9n\u00e9ral, je me suis senti mieux."}, {"timestamp": [5568.8, 5574.84], "text": " Mais en fait, c'\u00e9tait marrant que dans la descente,"}, {"timestamp": [5574.84, 5578.08], "text": " dans la mont\u00e9e, \u00e7a allait tout \u00e0 peu pr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [5578.08, 5583.92], "text": " Donc, c'est pas facile, mais c'\u00e9tait dans ce que j'attendais."}, {"timestamp": [5583.92, 5587.8], "text": " Mais dans la descente, \u00e0 8300 m\u00e8tres,"}, {"timestamp": [5587.8, 5596.56], "text": " j'ai un blackout. Je ne me souviens pas de ce qui se passe. Et je me suis \u00ab r\u00e9veill\u00e9 \u00bb en train de"}, {"timestamp": [5596.56, 5603.44], "text": " d\u00e9sescalader dans une face. Je ne savais pas o\u00f9 j'\u00e9tais et parce que je n'avais pas ce lien avec"}, {"timestamp": [5603.44, 5605.32], "text": " ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 avant."}, {"timestamp": [5605.32, 5608.96], "text": " Donc au bout d'un moment, je me suis dit bon l\u00e0, il faut arr\u00eater."}, {"timestamp": [5608.96, 5614.08], "text": " Je ne sais pas si je suis dans la phase nord ou la phase sud."}, {"timestamp": [5614.08, 5616.84], "text": " Je suis dans le camp base en train de faire un r\u00eave."}, {"timestamp": [5616.84, 5619.96], "text": " Donc je me suis arr\u00eat\u00e9."}, {"timestamp": [5619.96, 5623.88], "text": " J'ai pens\u00e9 attendre que le soleil arrive."}, {"timestamp": [5623.88, 5625.56], "text": " Donc du coup, j'ai voy\u00e9 o\u00f9 j'\u00e9tais,"}, {"timestamp": [5625.56, 5631.96], "text": " s'il fallait remonter, descendre de l'autre c\u00f4t\u00e9 ou faire quelque chose, je ne serais capable. Et en"}, {"timestamp": [5631.96, 5640.48], "text": " fait, en m'arr\u00eatant, j'ai attendu, donc l\u00e0 du coup j'ai pens\u00e9, j'ai bouff\u00e9 un truc et bon,"}, {"timestamp": [5640.48, 5646.92], "text": " je me suis commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9activer. Et bon, bon en attendant j'ai commenc\u00e9 \u00e0 regarder la montre,"}, {"timestamp": [5646.92, 5652.32], "text": " le GPS et \u00e0 imaginer la courbe, \u00e0 interpr\u00e9ter la courbe donc du coup je me suis dit bon je sais"}, {"timestamp": [5652.32, 5658.52], "text": " pas pourquoi mais j'ai fait une grosse diagonale dans la phase nord et en effet donc du coup j'ai"}, {"timestamp": [5658.52, 5676.2], "text": " vu que j'\u00e9tais \u00e0 8000 m\u00e8tres au milieu de phase nord. Tout \u00e7a je le rappelle en r\u00e9fl\u00e9chissant \u00e0 deux \u00e0 l'heure, donc du coup ce qui est pas \u00e9vident. Et bon j'ai sav\u00e9 que \u00e0 7700 m\u00e8tres il y a une grosse diagonale de neige"}, {"timestamp": [5676.2, 5686.4], "text": " qui peut amener de la phase nord vers la voie normale. Donc du coup, j'ai descendu des escalad\u00e9es"}, {"timestamp": [5686.4, 5689.08], "text": " \u00e0 ces 300 m\u00e8tres jusqu'\u00e0 cette bande de neige"}, {"timestamp": [5689.08, 5691.68], "text": " et puis, bon, retourn\u00e9 au camp base."}, {"timestamp": [5691.68, 5694.48], "text": " En fait, c'\u00e9tait marrant parce que je suis arriv\u00e9 au camp base"}, {"timestamp": [5694.48, 5697.44], "text": " et il fallait partir, quoi."}, {"timestamp": [5697.44, 5699.6], "text": " On avait l'avion le lendemain de l'Assa,"}, {"timestamp": [5699.6, 5701.88], "text": " donc il fallait tout d\u00e9monter"}, {"timestamp": [5701.88, 5709.2], "text": " et partir en Corinthe pour aller chercher l'avion. Et tu ne sais plus, enfin tu ne sais pas ce qui s'est pass\u00e9 du tout \u00e0 ce moment-l\u00e0 du coup ?"}, {"timestamp": [5709.2, 5717.36], "text": " En fait, a posteriori, ouais on a vu que comme je n'avais pas bouff\u00e9 beaucoup,"}, {"timestamp": [5717.36, 5720.4], "text": " je n'avais pas bu parce que j'avais un litre d'eau, la moiti\u00e9 s'est gel\u00e9e,"}, {"timestamp": [5720.4, 5725.52], "text": " donc j'avais pass\u00e9 beaucoup d'air avec la premi\u00e8re ascension, donc la fatigue de la"}, {"timestamp": [5725.52, 5729.76], "text": " premi\u00e8re ascension plus la fatigue de cette deuxi\u00e8me ascension, je n'avais pas de glucose"}, {"timestamp": [5729.76, 5735.12], "text": " qui arrivait dans mon cerveau. Donc le cerveau, il fonctionnait, il marchait bien, mais il"}, {"timestamp": [5735.12, 5748.8], "text": " n'enregistrait pas. Donc la m\u00e9moire \u00e0 court terme, elle \u00e9tait disparue. Donc pendant, je-heure, une heure, je n'ai pas eu de m\u00e9moire \u00e0 court terme."}, {"timestamp": [5748.8, 5752.6], "text": " Donc je ne pouvais pas, je n'avais pas de m\u00e9moire \u00e0 court terme."}, {"timestamp": [5752.6, 5757.8], "text": " Donc je savais ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 dans la descente jusqu'\u00e0 8300 m\u00e8tres, mais je"}, {"timestamp": [5757.8, 5762.92], "text": " ne savais pas ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 apr\u00e8s parce que mon cerveau, il avait puiss\u00e9 toutes"}, {"timestamp": [5762.92, 5768.84], "text": " ses ressources de glucose, il disait bon il faut que j'arr\u00eate de faire"}, {"timestamp": [5768.84, 5774.48], "text": " quelques fonctions et la premi\u00e8re fonction qu'il arr\u00eatait c'\u00e9tait la m\u00e9moire. Donc c'est un"}, {"timestamp": [5774.48, 5778.8], "text": " conseil si jamais \u00e7a vous arrive \u00e7a c'est bien d'avoir un gel \u00e0 reprendre tout de suite comme"}, {"timestamp": [5778.8, 5787.8], "text": " \u00e7a le cerveau de la glucose il peut recommencer \u00e0 enregistrer. On rappelle que l'Everest est \u00e0 8849 m\u00e8tres,"}, {"timestamp": [5788.0, 5793.16], "text": " donc quand tu parles de 8300, tu as d\u00e9j\u00e0 descendu 500 m\u00e8tres,"}, {"timestamp": [5793.36, 5797.32], "text": " ce qui ne para\u00eet pas beaucoup, mais ce qui pour moi est d\u00e9j\u00e0 beaucoup."}, {"timestamp": [5797.52, 5802.96], "text": " Et en comparaison au Mont Blanc, c'est 4050 m\u00e8tres de plus,"}, {"timestamp": [5803.16, 5806.96], "text": " donc c'est 4040 m\u00e8tres de plus, donc c'est quand m\u00eame presque le double."}, {"timestamp": [5806.96, 5811.28], "text": " Donc c'est quand m\u00eame ph\u00e9nom\u00e9nal tout ce que tu nous racontes l\u00e0."}, {"timestamp": [5811.28, 5815.96], "text": " Et donc retour \u00e0 Lhasa et toi, du camp de base,"}, {"timestamp": [5815.96, 5818.44], "text": " quand tu as d\u00fb repartir, c'est combien de temps ?"}, {"timestamp": [5818.44, 5820.56], "text": " L\u00e0, tu recours combien de temps ou tu repars, tu remarches ?"}, {"timestamp": [5820.56, 5828.36], "text": " Non, l\u00e0, du coup, c'est 25 kilom\u00e8tres jusqu'\u00e0 La'\u00e0 la bagnole et apr\u00e8s l\u00e0 c'est une journ\u00e9e de"}, {"timestamp": [5828.36, 5839.64], "text": " voiture. Et la redescente justement, alors au-del\u00e0 des m\u00e9dias ou de diff\u00e9rentes choses, la redescente"}, {"timestamp": [5839.64, 5845.36], "text": " a une aptitude plus basse ? Elle fait quelque chose ? Elle te donne l'impression d'\u00eatre super"}, {"timestamp": [5845.36, 5852.08], "text": " intelligent ? Non mais \u00e7a fait du bien, tu te trouves bien. Tu rentres \u00e0 la maison, tu cours"}, {"timestamp": [5852.08, 5860.2], "text": " et tu dis \u00ab ah c'est facile \u00bb. En fait, si tu t'es pas cram\u00e9, que c'est tr\u00e8s facile, si tu t'es"}, {"timestamp": [5860.2, 5866.72], "text": " pas cram\u00e9 \u00e0 une altitude, quand tu arrives bien en bas, tu te sens que t'es vraiment en forme."}, {"timestamp": [5869.12, 5871.36], "text": " \u00c9coute, \u00e7a a l'air quand m\u00eame assez fantastique."}, {"timestamp": [5873.8, 5876.12], "text": " Un jour, tu m'emm\u00e8neras peut-\u00eatre, on le fera en plein jour, si tu veux."}, {"timestamp": [5877.12, 5878.28], "text": " Pour la premi\u00e8re fois de ta vie."}, {"timestamp": [5883.52, 5885.32], "text": " Et j'ai l'impression que tu d\u00e9couvres, mais tu pousses d'autres\u2026"}, {"timestamp": [5887.2, 5890.72], "text": " En fait, c'est quand m\u00eame assez multisport tout ce que tu fais. Est-ce que c'est venu au fur et \u00e0 mesure de ta carri\u00e8re,"}, {"timestamp": [5890.72, 5895.0], "text": " de l'escalade, du ski quand m\u00eame un petit peu,"}, {"timestamp": [5895.76, 5898.44], "text": " du ski de fond, du ski \u00e9videmment\u2026"}, {"timestamp": [5900.16, 5901.88], "text": " Je cherche le terme, pardon, mais de\u2026"}, {"timestamp": [5901.88, 5903.88], "text": " Oui, du ski alpine, du ski rando."}, {"timestamp": [5903.88, 5904.88], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [5907.36, 5911.12], "text": " De l'escalade, je le disais, de la course, pas mal d'autres choses."}, {"timestamp": [5911.56, 5914.36], "text": " Tu en rajoutes, il y a des moments o\u00f9 tu te dis tiens,"}, {"timestamp": [5914.36, 5919.68], "text": " l\u00e0, je voudrais vraiment progresser sur l'escalade alors que tu n'en faisais pas"}, {"timestamp": [5919.68, 5924.04], "text": " beaucoup avant ou tous ces sports ont toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [5926.0, 5929.0], "text": " Ils ont toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0, mais dans diff\u00e9rentes priorit\u00e9s."}, {"timestamp": [5929.0, 5932.0], "text": " Il y a eu des moments o\u00f9 j'ai focalis\u00e9 plus sur..."}, {"timestamp": [5932.0, 5935.0], "text": " Bon, au d\u00e9part, le d\u00e9but pour moi c'\u00e9tait le ski."}, {"timestamp": [5935.0, 5938.0], "text": " Le ski \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 la base, le ski et l'alpinisme."}, {"timestamp": [5938.0, 5942.0], "text": " Et apr\u00e8s j'ai rajout\u00e9 plus le trail que j'ai d\u00e9j\u00e0 fait,"}, {"timestamp": [5942.0, 5946.72], "text": " mais c'\u00e9tait d'abord un entra\u00eenement. Apr\u00e8s l'escalade,"}, {"timestamp": [5946.72, 5952.04], "text": " je me faisais, mais les derni\u00e8res ann\u00e9es, je n'en ai mis plus. Donc en fait, pour moi,"}, {"timestamp": [5952.04, 5956.48], "text": " je vois que la montagne, c'est le milieu o\u00f9 je vais \u00eatre. Et apr\u00e8s, il y a des outils pour"}, {"timestamp": [5956.48, 5961.44], "text": " y acc\u00e9der. Chaque projet demande des outils qui sont diff\u00e9rents. Donc l'outil, \u00e7a peut \u00eatre la"}, {"timestamp": [5961.44, 5969.4], "text": " course \u00e0 pied, \u00e7a peut \u00eatre le ski, \u00e7a peut \u00eatre l'escalade. Donc pour moi c'est pas des sports \u00e0 part, mais c'est juste des outils pour aller en"}, {"timestamp": [5969.4, 5970.4], "text": " montagne."}, {"timestamp": [5970.4, 5973.12], "text": " Donc ouais, c'est un peu comment j'ai visualis\u00e9 la chose."}, {"timestamp": [5973.12, 5980.08], "text": " Finalement, tu as envie de\u2026 tu cours et tu vois que si tu veux courir pour aller \u00e0"}, {"timestamp": [5980.08, 5986.44], "text": " ses sommets, il faut que tu grimpes, donc tu te mets plus d'int\u00e9r\u00eat sur l'escalade. C'est un peu comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [5986.44, 5992.12], "text": " comme \u00e7a m'arrive de m'int\u00e9resser \u00e0 d'autres disciplines."}, {"timestamp": [5992.12, 5995.64], "text": " Et comment tu te sens si je te mets sur une plage en Corse,"}, {"timestamp": [5995.64, 5998.24], "text": " ou je ne sais pas o\u00f9, tu es mal \u00e0 l'aise ?"}, {"timestamp": [5998.24, 6001.72], "text": " Tu ne sais pas du tout, tu sais nager quand m\u00eame ?"}, {"timestamp": [6001.72, 6004.12], "text": " Oui, je sais nager, mais pas beaucoup."}, {"timestamp": [6004.12, 6004.96], "text": " C'est vrai ?"}, {"timestamp": [6004.96, 6005.2], "text": " Je suis quand m\u00eame comme un chien dans l' beaucoup. C'est vrai."}, {"timestamp": [6005.2, 6007.4], "text": " Je suis quand m\u00eame comme un chien dans l'eau."}, {"timestamp": [6007.4, 6010.36], "text": " Mais en fait, c'\u00e9tait marrant."}, {"timestamp": [6010.36, 6012.4], "text": " Une fois, on avait fait la Diagonale des Fous."}, {"timestamp": [6012.4, 6013.4], "text": " C'est une course de\u2026"}, {"timestamp": [6013.4, 6014.4], "text": " Bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [6014.4, 6015.4], "text": " La R\u00e9union."}, {"timestamp": [6015.4, 6016.4], "text": " \u00c0 l'\u00eele de la R\u00e9union."}, {"timestamp": [6016.4, 6021.12], "text": " Et c'\u00e9tait une ann\u00e9e o\u00f9 j'avais fait la course et ma femme, elle avait fait aussi"}, {"timestamp": [6021.12, 6022.12], "text": " la course."}, {"timestamp": [6022.12, 6028.0], "text": " Et on s'est dit, bon, comment c'est la fin de saison et tout, on a dit, bon, on reste"}, {"timestamp": [6028.0, 6032.0], "text": " une semaine, 10 jours apr\u00e8s, \u00e0 la r\u00e9union."}, {"timestamp": [6032.0, 6038.56], "text": " Ou non, on avait dit, on va aller \u00e0 Maurice, qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, et que c'est la plage."}, {"timestamp": [6038.56, 6042.92], "text": " On a dit, comme \u00e7a, on fait un coup de tour, on va rester une semaine \u00e0 rien faire, aller"}, {"timestamp": [6042.92, 6045.96], "text": " \u00e0 la plage, et apr\u00e8s, on va prendre l'entra\u00eenement."}, {"timestamp": [6045.96, 6050.52], "text": " Et la deuxi\u00e8me journ\u00e9e, tu vois, on \u00e9tait dans la plage,"}, {"timestamp": [6050.52, 6053.92], "text": " on se regarde avec ma femme, elle me dit,"}, {"timestamp": [6053.92, 6058.0], "text": " \u00ab Tu penses aussi qu'on doit changer le billet d'avion et rentrer l\u00e0 ? \u00bb"}, {"timestamp": [6058.0, 6062.16], "text": " Et ouais, on est rentr\u00e9s, on est all\u00e9s \u00e0 Tignes faire du ski, quoi,"}, {"timestamp": [6062.16, 6066.84], "text": " aller s'entra\u00eener, parce que non, c'\u00e9tait pas notre endroit, ouais."}, {"timestamp": [6066.84, 6068.0], "text": " Une journ\u00e9e, \u00e7a suffisait."}, {"timestamp": [6068.0, 6069.0], "text": " Ouais, d'accord."}, {"timestamp": [6069.0, 6073.44], "text": " Et t'arrives quand m\u00eame \u00e0 te reposer, \u00e0 kiffer, non,"}, {"timestamp": [6073.44, 6074.64], "text": " parce que tu kiffes en t'entra\u00eenant aussi,"}, {"timestamp": [6074.64, 6078.24], "text": " mais \u00e0 te reposer \u00e0 la montagne, un peu, j'imagine."}, {"timestamp": [6078.24, 6079.48], "text": " Oui, oui, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [6079.48, 6081.36], "text": " J'aime bien me promener, j'aime bien passer du temps,"}, {"timestamp": [6081.36, 6091.0], "text": " m\u00eame juste ici, ouais, \u00eatre dehors, lire un livre, reposer, regarder."}, {"timestamp": [6091.0, 6094.0], "text": " Donc \u00e7a fait partie d'un tout."}, {"timestamp": [6094.0, 6098.0], "text": " Ta femme, du coup, tu l'as rencontr\u00e9e sur le circuit."}, {"timestamp": [6100.0, 6106.0], "text": " Oui, on s'est rencontr\u00e9 dans un camp d'entra\u00eenement, mais oui, dans le cadre du trail running."}, {"timestamp": [6107.44, 6111.44], "text": " Est-ce que le fait d'avoir un enfant, d'\u00eatre peut-\u00eatre papa"}, {"timestamp": [6111.44, 6114.0], "text": " ou aussi d'\u00eatre mari\u00e9, \u00e7a change quelque chose ?"}, {"timestamp": [6114.56, 6117.4], "text": " \u00c7a a chang\u00e9 quelque chose \u00e0 ta vie,"}, {"timestamp": [6117.4, 6120.16], "text": " mais \u00e0 ta pratique, \u00e0 ta perception de ton sport ?"}, {"timestamp": [6122.12, 6123.68], "text": " Pas beaucoup la perception du sport."}, {"timestamp": [6123.68, 6126.96], "text": " \u00c7a changeait bien s\u00fbr des choses, des belles choses. Donc du"}, {"timestamp": [6126.96, 6133.52], "text": " coup on profite aussi, on va en montagne avec notre fille, donc on l'am\u00e8ne au ski, on l'am\u00e8ne"}, {"timestamp": [6133.52, 6139.64], "text": " \u00e0 marcher, tout \u00e7a, donc c'est super beau. \u00c7a change aussi au niveau logistique. Avant l'entra\u00eenement"}, {"timestamp": [6139.64, 6145.52], "text": " tu pouvais y aller un peu quand tu voulais. Aujourd'hui, l'organisation est plus importante."}, {"timestamp": [6145.52, 6147.52], "text": " Donc \u00e7a change \u00e0 ce niveau-l\u00e0."}, {"timestamp": [6147.52, 6153.52], "text": " Apr\u00e8s, par rapport \u00e0 comment je visualise la discipline, \u00e7a ne me change pas beaucoup."}, {"timestamp": [6153.52, 6171.58], "text": " \u00c7a a chang\u00e9 un peu par rapport \u00e0 la vision de ce que j'ai fait, mais pas au niveau de l'activit\u00e9, mais bon c'est vrai qu'on est dans un moment o\u00f9 on a un probl\u00e8me environnemental qui"}, {"timestamp": [6171.58, 6176.2], "text": " est majeur, donc au niveau du climat, au niveau de la biodiversit\u00e9, au niveau de la pollution,"}, {"timestamp": [6176.2, 6186.32], "text": " et je pense qu'on peut agir, on peut faire que la g\u00e9n\u00e9ration de nos enfants,"}, {"timestamp": [6187.92, 6190.52], "text": " ils profitent de la montagne, ils profitent de la plan\u00e8te comme on le fait nous,"}, {"timestamp": [6190.88, 6192.72], "text": " mais il faut qu'on change quelque chose,"}, {"timestamp": [6192.72, 6194.68], "text": " enfin, il faut qu'on change quelques habitudes."}, {"timestamp": [6195.04, 6197.24], "text": " Bon, j'ai fait des changements par rapport \u00e0 \u00e7a,"}, {"timestamp": [6197.24, 6198.24], "text": " plut\u00f4t, je dirais,"}, {"timestamp": [6198.68, 6201.16], "text": " donc, des voyages qu'avant,"}, {"timestamp": [6202.44, 6204.24], "text": " je faisais juste parce que je pouvais"}, {"timestamp": [6204.24, 6206.6], "text": " ou juste parce qu'il fallait. Aujourd'hui,"}, {"timestamp": [6206.6, 6214.08], "text": " j'ai dit non, je vais faire que les voyages qui sont vraiment imprescindibles ou qui vraiment me"}, {"timestamp": [6214.08, 6220.52], "text": " motivent beaucoup. Mais essayer de r\u00e9duire mon empreinte, essayer d'agir plus dans cette"}, {"timestamp": [6220.52, 6226.12], "text": " direction-l\u00e0, c'est une chose que j'avais la conscience avant, mais qu'avec la"}, {"timestamp": [6226.12, 6231.92], "text": " naissance de ma fille, je pense que \u00e7a grandit beaucoup \u00e0 moi aussi. C'est hyper compliqu\u00e9 pour"}, {"timestamp": [6231.92, 6238.72], "text": " nous tous. Toi, tu n'es pas encore quarantenaire, moi je viens de franchir ce coup pr\u00e8s. Et"}, {"timestamp": [6238.72, 6245.0], "text": " \u00e9videmment, tu vois, on est tous un peu partag\u00e9 entre..."}, {"timestamp": [6247.0, 6250.0], "text": " Serrer la vis l\u00e0-dessus, des voyages par exemple,"}, {"timestamp": [6252.0, 6257.0], "text": " et \u00e0 la fois, j'ai jamais vu l'Australie, j'ai jamais vu l'Everest,"}, {"timestamp": [6259.0, 6261.0], "text": " et tu te dis, bon, il y a encore aussi tant de choses \u00e0 voir,"}, {"timestamp": [6261.0, 6266.0], "text": " c'est un peu difficile aussi, alors en particulier dans le type de m\u00e9tier"}, {"timestamp": [6266.0, 6271.4], "text": " que tu exerces, parce que bon, tu me diras, toi t'es capable de venir de la Norv\u00e8ge jusqu'aux Alpes"}, {"timestamp": [6271.4, 6278.72], "text": " \u00e0 pied si tu veux, mais quand m\u00eame, je veux dire, pour aller escalader dans la Cordill\u00e8re des Andes,"}, {"timestamp": [6278.72, 6290.08], "text": " c'est pas si simple, quoi, sans avion, quoi, et sans moyens polluants, quoi. Comment tu g\u00e8res \u00e7a ? Bon d\u00e9j\u00e0 je pense qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 pourquoi on fait un voyage, chaque voyage,"}, {"timestamp": [6290.08, 6294.44], "text": " en fait si c'est impr\u00e9c\u00e9dible ou non, et c'est quoi la motivation qu'il y a derri\u00e8re."}, {"timestamp": [6294.44, 6298.96], "text": " Donc quand j'ai regard\u00e9 \u00e7a au pass\u00e9, il y avait plein de courses que j'allais faire,"}, {"timestamp": [6298.96, 6305.44], "text": " mais j'\u00e9tais pas hyper motiv\u00e9 pour les faire, c'\u00e9tait juste parce que j'y pouvais ou parce qu'il"}, {"timestamp": [6305.44, 6317.32], "text": " fallait la faire. Donc tout \u00e7a c'\u00e9tait des voyages que j'aurais pu impr\u00e9cendir. Donc"}, {"timestamp": [6317.32, 6322.28], "text": " j'ai continu\u00e9 \u00e0 voyager et apr\u00e8s c'est trouver le meilleur moyen de voyager, c'est juste"}, {"timestamp": [6322.28, 6327.0], "text": " r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 chaque action qu'on fait, trouver la fa\u00e7on la"}, {"timestamp": [6327.0, 6332.48], "text": " plus soutenable. Donc c'est vrai que si aujourd'hui je pense aller faire un voyage aux Etats-Unis,"}, {"timestamp": [6332.48, 6338.6], "text": " je vais essayer de que ces voyages, on y va, on y reste un mois ou quelques mois comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [6338.6, 6347.32], "text": " on profite du voyage, on ne fait pas des voyages qui durent deux jours et on rentre, mais on fait"}, {"timestamp": [6347.32, 6353.8], "text": " un voyage chaque ann\u00e9e par exemple, mais du coup c'est un voyage qui est important, qu'on est"}, {"timestamp": [6353.8, 6359.12], "text": " vraiment motiv\u00e9 pour le faire, donc c'est dans ce cas la r\u00e9duction et apr\u00e8s trouver les meilleurs"}, {"timestamp": [6359.12, 6365.68], "text": " moyens. Donc pour le transport le jour \u00e0 jour, si on peut faire \u00e7a, je ne sais pas, un v\u00e9lo ou un train,"}, {"timestamp": [6365.68, 6372.16], "text": " ou dans la campagne, si on peut, si on doit changer une voiture, prendre une voiture \u00e9lectrique."}, {"timestamp": [6372.16, 6376.68], "text": " Donc c'est des changements qui vont dans une direction qu'on dit, on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 chaque"}, {"timestamp": [6376.68, 6386.92], "text": " action qu'on fait \u00e0 la journ\u00e9e, de trouver la meilleure fa\u00e7on de la faire. Et apr\u00e8s je pense qu'il"}, {"timestamp": [6386.92, 6393.52], "text": " faut continuer \u00e0 investir dans la technologie aussi parce qu'on voit qu'aujourd'hui on a"}, {"timestamp": [6393.52, 6401.96], "text": " quand m\u00eame des voitures \u00e9lectriques par exemple, on a des \u00e9nergies r\u00e9novables et \u00e7a va arriver,"}, {"timestamp": [6401.96, 6406.24], "text": " je pense qu'on va, c'est pas arr\u00eater de faire des choses, mais c'est les faire autrement."}, {"timestamp": [6406.24, 6410.08], "text": " Et je pense que dans le futur, on aura des moyens de transport qui vont \u00eatre aussi,"}, {"timestamp": [6410.08, 6416.56], "text": " ouais, pas polluants. Mais aussi, je pense qu'il faut qu'on change aussi le mode de vie,"}, {"timestamp": [6416.56, 6420.96], "text": " c'est-\u00e0-dire, c'est peut-\u00eatre pas\u2026 M\u00eame \u00e7a, aujourd'hui, en train de faire un podcast,"}, {"timestamp": [6420.96, 6422.68], "text": " on le fait\u2026 \u00c0 distance."}, {"timestamp": [6422.68, 6426.48], "text": " \u00c0 distance. Il y a deux ann\u00e9es, c'\u00e9tait impossible"}, {"timestamp": [6426.48, 6429.8], "text": " de convaincre un journaliste qu'il ne fallait pas que je prenne l'avion pour aller faire"}, {"timestamp": [6429.8, 6439.48], "text": " une interview, ou qu'il fallait que le photographe voyage de l'autre bout du monde pour prendre"}, {"timestamp": [6439.48, 6446.8], "text": " une photo quand il y a des photographes locaux. Donc, c'est des actions qu'aujourd'hui, ouais, on a chang\u00e9,"}, {"timestamp": [6446.8, 6451.76], "text": " c'est d'un c\u00f4t\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la technologie, mais c'est aussi un \u00e9tat d'esprit, parce que la"}, {"timestamp": [6451.76, 6458.24], "text": " technologie elle y \u00e9tait l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 il y a deux, trois ans. Mais malheureusement, parce qu'il y a"}, {"timestamp": [6458.24, 6465.32], "text": " le Covid, on s'est adapt\u00e9 \u00e0 cette nouvelle r\u00e9alit\u00e9, mais je pense que pour le changement climatique,"}, {"timestamp": [6465.32, 6467.76], "text": " il faut qu'on s'adapte \u00e0 des nouvelles r\u00e9alit\u00e9s"}, {"timestamp": [6467.76, 6470.0], "text": " qui ne vont pas \u00eatre pires,"}, {"timestamp": [6470.0, 6471.76], "text": " qui ne vont pas \u00eatre minaires,"}, {"timestamp": [6471.76, 6473.76], "text": " mais qui vont \u00eatre juste diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [6473.76, 6476.08], "text": " Oui, et puis dans certains cas, c'est tr\u00e8s bien,"}, {"timestamp": [6476.08, 6477.08], "text": " c'est vrai que c'est pareil,"}, {"timestamp": [6477.08, 6480.12], "text": " il y a toujours un peu le c\u00f4t\u00e9 pile et le c\u00f4t\u00e9 face,"}, {"timestamp": [6480.12, 6482.12], "text": " c'est aussi chouette d'avoir, tu vois,"}, {"timestamp": [6482.12, 6489.32], "text": " par moment j'aurais ador\u00e9 faire \u00e7a avec toi l'unun en face de l'autre mais mais en effet la r\u00e9alit\u00e9 fait que faut se retrouver au m\u00eame endroit"}, {"timestamp": [6490.62, 6495.04], "text": " tu vois j'ai essay\u00e9 de faire un effort je suis all\u00e9 dans les alpes et ben non t'es en norv\u00e8ge merde donc"}, {"timestamp": [6495.84, 6497.84], "text": " \u00e7a marche pas tous les coups"}, {"timestamp": [6498.6, 6502.6], "text": " ce qui est assez marrant avec toi Kilian c'est que"}, {"timestamp": [6507.0, 6509.0], "text": " C'est assez marrant avec toi Kilian, c'est que t'as une fan base quand m\u00eame assez \u00e9norme, des gros comptes insta etc."}, {"timestamp": [6509.0, 6513.0], "text": " Et pourtant, c'est pas, je vais pas dire que tu y vas \u00e0 reculons,"}, {"timestamp": [6513.0, 6516.0], "text": " mais c'est pas ce que tu cherches absolument \u00e0 faire, on le sent,"}, {"timestamp": [6516.0, 6519.0], "text": " tu cherches \u00e0 sortir, \u00e0 t'entra\u00eener, \u00e0 faire un certain nombre de choses,"}, {"timestamp": [6519.0, 6532.4], "text": " mais je trouve qu'il y a beaucoup de passion et d'amour qui se cr\u00e9ent autour de toi. Et \u00e0 la fois, il y a quand m\u00eame aussi des gens qui vont dire que,"}, {"timestamp": [6532.4, 6537.2], "text": " en fait, c'est pas la recherche absolue de la performance."}, {"timestamp": [6537.2, 6544.48], "text": " On te sent controvers\u00e9, une controverse sur l'Everest dont on a parl\u00e9."}, {"timestamp": [6544.48, 6546.8], "text": " Moi, je ne veux pas ouvrir \u00e7a ici. Ce n'est pas mon r\u00f4le. Et puis, c'est dont on a parl\u00e9. Moi je veux pas ouvrir \u00e7a ici, c'est pas mon r\u00f4le et puis c'est"}, {"timestamp": [6546.8, 6552.88], "text": " expliqu\u00e9 en ligne donc je vais pas t'infliger \u00e7a ici, tu as r\u00e9pondu d\u00e9j\u00e0 ailleurs donc voil\u00e0."}, {"timestamp": [6552.88, 6559.64], "text": " Mais comment tu t'es senti tout \u00e7a monter, ce c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la fois tr\u00e8s... parce que je pense que tu la"}, {"timestamp": [6559.64, 6568.48], "text": " sens aussi ce c\u00f4t\u00e9... enfin moi fanbase donc je fais, tu vois, mais \u00e0 la fois plein de pour et aussi un peu de contre"}, {"timestamp": [6568.48, 6573.68], "text": " alors que t'as pas l'air hyper clivant, t'as pas l'air de faire ses performances pour emmerder plein de monde."}, {"timestamp": [6573.68, 6578.0], "text": " Comment \u00e7a se vit de l'int\u00e9rieur et comment c'est mont\u00e9 ? Tu peux m'expliquer un peu tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [6578.0, 6586.12], "text": " Bon, je pense avec deux r\u00e9culs. Il faut donner l'importance au r\u00e9seau, il faut donner l'importance \u00e0"}, {"timestamp": [6586.12, 6594.6], "text": " \u00e7a, qu'elle a, mais pas plus. Et c'est vrai qu'il y a des moments que, peut-\u00eatre quand"}, {"timestamp": [6594.6, 6599.72], "text": " tu es plus jeune, que tu comprends moins ou que c'est plus facile de s'y mettre l\u00e0-dedans,"}, {"timestamp": [6599.72, 6612.92], "text": " mais je pense que par rapport \u00e0 \u00e7a, j'ai toujours eu le recul de savoir qu'est-ce qu'elle est la vie, le jour \u00e0 jour, et qu'est-ce qu'est la vie digitale. Et en fait, je pense qu'elle nous"}, {"timestamp": [6612.92, 6620.28], "text": " apporte beaucoup de choses positives. Donc, je dirais, \u00e7a nous permet de cr\u00e9er des dialogues"}, {"timestamp": [6620.28, 6627.72], "text": " qui sont tr\u00e8s int\u00e9ressants. Parce qu'avant, il y avait des milieux de communication qui \u00e9taient"}, {"timestamp": [6627.72, 6633.68], "text": " juste unidirectionnels, donc on prenait les nouvelles, mais aujourd'hui on est capable,"}, {"timestamp": [6633.68, 6640.0], "text": " avec les r\u00e9seaux, d'avoir des discussions, et m\u00eame s'il y a beaucoup de discussions qui n'ont"}, {"timestamp": [6640.0, 6644.04], "text": " pas de fondement, il y a aussi des discussions qui ont un fondement, il y a des discussions qui"}, {"timestamp": [6644.04, 6648.64], "text": " sont super int\u00e9ressantes, on peut rencontrer des personnes avec des opinions qui sont diff\u00e9rentes"}, {"timestamp": [6648.64, 6653.96], "text": " \u00e0 la n\u00f4tre. En fait, je pense qu'une personne qui a une opinion qui ne va jamais changer,"}, {"timestamp": [6653.96, 6661.96], "text": " c'est ce qu'elle ne va pas apprendre. Moi, je pense que je suis ignorant de la plupart des choses."}, {"timestamp": [6661.96, 6667.04], "text": " Et il faut changer d'opinion, \u00e7a veut dire que tu es"}, {"timestamp": [6667.04, 6671.64], "text": " flexible, que tu vas changer, que tu vas voir les choses d'un autre point de vue. Et les r\u00e9seaux,"}, {"timestamp": [6671.64, 6677.08], "text": " \u00e7a nous permet aussi de voir \u00e7a. Et \u00e7a, c'est magique. \u00c7a nous permet de nous connecter,"}, {"timestamp": [6677.08, 6688.36], "text": " de nous inspirer, de voir qu'est-ce que les autres personnes font, de trouver des choses qui nous inspirent, d'apprendre. Et pour moi, \u00e7a, c'est magique,"}, {"timestamp": [6688.36, 6697.92], "text": " c'est la beaut\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux. Le reste, je ne regarde pas. En fait, c'est juste"}, {"timestamp": [6697.92, 6706.88], "text": " dire \u00ab bon, il ne faut pas lui donner l'importance qu'il y a parce que je ne vais pas d\u00e9dier l'\u00e9nergie \u00e0 \u00e7a quand je vais d\u00e9dier l'\u00e9nergie"}, {"timestamp": [6706.88, 6714.44], "text": " \u00e0 mes projets \u00e0 la montagne, \u00e0 ma vie, avec ma famille. Donc \u00e7a, je pense qu'il ne faut pas"}, {"timestamp": [6714.44, 6719.76], "text": " que le c\u00f4t\u00e9 n\u00e9gatif des r\u00e9seaux, qu'il y en a beaucoup, mais il ne faut pas qu'il prenne le"}, {"timestamp": [6719.76, 6732.5], "text": " c\u00f4t\u00e9 positif qu'il y a aussi. Et je pense que c'est \u00e7a, il faut juste prendre le recul de dire que les"}, {"timestamp": [6732.5, 6737.9], "text": " r\u00e9seaux sont l\u00e0 mais qu'ils ne sont pas notre vie et qu'on est capable de choisir ce qu'on"}, {"timestamp": [6737.9, 6746.64], "text": " veut interpr\u00e9ter. Et ce n'est pas que dire, je regarde les gens qui disent qu'ils t'aiment parce que bon,"}, {"timestamp": [6746.64, 6751.0], "text": " c'est pareil, je pense qu'il faut trouver les bonnes discussions, il faut juste trouver le"}, {"timestamp": [6751.0, 6755.84], "text": " milieu o\u00f9 il y a de... quand il y a les critiques, ou quand il y a des conversations qui sont"}, {"timestamp": [6755.84, 6761.08], "text": " inconfortables, mais qui sont int\u00e9ressantes, et il faut rentrer, je pense que c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est"}, {"timestamp": [6761.08, 6767.4], "text": " super int\u00e9ressant. Oui, une forme de sto\u00efcisme, on en parlait ici notamment avec Gaspard Koenig,"}, {"timestamp": [6767.4, 6769.96], "text": " qui est assez importante."}, {"timestamp": [6773.2, 6774.76], "text": " Je vais bient\u00f4t te laisser, t'inqui\u00e8te pas Kylian,"}, {"timestamp": [6774.76, 6775.76], "text": " je sais que t'es endurant."}, {"timestamp": [6778.92, 6780.4], "text": " C'est quoi ton mod\u00e8le \u00e9conomique ?"}, {"timestamp": [6781.2, 6784.52], "text": " Comment, parce qu'en fait, tu fais plein de choses qui ont l'air super cool,"}, {"timestamp": [6784.52, 6785.64], "text": " mais c'est quoi un"}, {"timestamp": [6785.64, 6793.44], "text": " professionnel d'ultra-trail de ski ? Je retrouve l'\u00e9ternent."}, {"timestamp": [6793.44, 6796.44], "text": " Ski alpinisme."}, {"timestamp": [6796.44, 6800.0], "text": " Alors tu as des sponsors ? On peut les citer parce qu'au moins ils seront l\u00e0."}, {"timestamp": [6800.0, 6810.72], "text": " Je vois Salomon, Suunto, Volvic, peut-\u00eatre GoPro d'ailleurs j'imagine. Oui, GoPro, Mercedes aussi."}, {"timestamp": [6810.72, 6819.8], "text": " Non mais en fait d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui comme tu disais j'ai des sponsors, j'ai des contrats avec eux,"}, {"timestamp": [6819.8, 6828.88], "text": " donc c'est\u2026 et puis les contrats c'est bien s\u00fbr pour des projets sportifs, donc \u00e7a peut \u00eatre pour avoir"}, {"timestamp": [6828.88, 6832.48], "text": " la visibilit\u00e9 dans les comp\u00e9titions, pour avoir la visibilit\u00e9 dans les projets sportifs,"}, {"timestamp": [6832.48, 6837.88], "text": " mais il y a aussi le c\u00f4t\u00e9, on discutait des r\u00e9seaux sociaux, donc l'apparition dans les m\u00e9dias,"}, {"timestamp": [6837.88, 6849.52], "text": " tout \u00e7a qui est important aussi. Et oui, il y a une petite partie que c concerne les prix des courses, mais \u00e7a c'est tr\u00e8s bas."}, {"timestamp": [6849.52, 6857.84], "text": " Mais c'est surtout les sportifs professionnels aujourd'hui, au moins dans le milieu du"}, {"timestamp": [6857.84, 6860.2], "text": " trail running, c'est surtout les sponsors."}, {"timestamp": [6860.2, 6868.24], "text": " On vit gr\u00e2ce \u00e0 l'aide de nos sponsors. Et aussi, on peut trouver d'autres fa\u00e7ons."}, {"timestamp": [6868.24, 6872.28], "text": " Je pense qu'il y a, surtout dans le milieu de l'alpinisme, il y a beaucoup de personnes"}, {"timestamp": [6872.28, 6876.96], "text": " qui font des conf\u00e9rences, donc \u00e7a fait une r\u00e9tribution aussi."}, {"timestamp": [6876.96, 6883.04], "text": " Tu en fais, toi ? J'en fais pas beaucoup parce qu'avec la"}, {"timestamp": [6883.04, 6885.16], "text": " saison d'\u00e9t\u00e9, la saison d'hiver et tout, j'ai pas beaucoup de temps, mais ouais, j'en fais pas beaucoup parce qu'avec la saison d'\u00e9t\u00e9, la saison d'hiver et tout,"}, {"timestamp": [6885.16, 6887.4], "text": " j'ai pas beaucoup de temps, mais ouais, j'en fais."}, {"timestamp": [6887.4, 6894.08], "text": " J'en fais aussi beaucoup pour des \u00e9coles, des choses comme \u00e7a, gratuitement."}, {"timestamp": [6894.08, 6900.88], "text": " Donc, apr\u00e8s, j'en fais aussi quelques-unes pour\u2026"}, {"timestamp": [6900.88, 6907.0], "text": " Mais ouais, j'aimais rien faire plus, mais bon, apr\u00e8s je n'ai pas le temps de tout faire."}, {"timestamp": [6907.0, 6911.0], "text": " Mais oui, il y a diff\u00e9rents moyens."}, {"timestamp": [6911.0, 6914.0], "text": " Mais je pense que \u00e7a doit \u00eatre d'une fa\u00e7on organique."}, {"timestamp": [6914.0, 6917.0], "text": " Il y a beaucoup de jeunes qui m'interpellent aujourd'hui, qui me disent"}, {"timestamp": [6917.0, 6920.0], "text": " \u00ab je vais devenir un sportif professionnel \u00bb."}, {"timestamp": [6920.0, 6928.32], "text": " Et je pense que \u00e7a, c'est la mauvaise voie. L'objectif, \u00e7a ne doit jamais \u00eatre professionnel."}, {"timestamp": [6928.32, 6929.92], "text": " L'objectif, \u00e7a doit \u00eatre\u2026"}, {"timestamp": [6929.92, 6934.44], "text": " Je me souviens, quand j'\u00e9tais gamin, l'objectif, c'\u00e9tait de faire du sport, de progresser."}, {"timestamp": [6934.44, 6937.24], "text": " Et puis, les r\u00e9sultats, ils arrivent \u00e9ventuellement."}, {"timestamp": [6937.24, 6944.0], "text": " Et mon premier contrat de sponsoring, qui \u00e9tait un contrat de mat\u00e9riel,"}, {"timestamp": [6944.0, 6949.84], "text": " \u00e7a arrivait une fois, j'avais gagn\u00e9 championnat du monde."}, {"timestamp": [6949.84, 6954.04], "text": " Et le premier contrat \u00e9conomique, \u00e7a arrivait une fois,"}, {"timestamp": [6954.04, 6958.84], "text": " j'avais d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 la coupe du monde de sky running, l'UTMB,"}, {"timestamp": [6958.84, 6963.4], "text": " et la coupe du monde de skyalpinisme aussi."}, {"timestamp": [6963.4, 6966.76], "text": " Donc je pense que si on se focalise trop \u00e0 \u00eatre pro,"}, {"timestamp": [6966.76, 6970.72], "text": " et ce n'est pas le but, je pense qu'il faut que ce soit organique,"}, {"timestamp": [6970.72, 6974.6], "text": " qu'on se focalise \u00e0 s'entra\u00eener, \u00e0 progresser."}, {"timestamp": [6974.6, 6980.36], "text": " Si les r\u00e9sultats arrivent, on aura des sponsors qui vont venir,"}, {"timestamp": [6980.36, 6982.24], "text": " mais il faut toujours avoir un pied sur terre"}, {"timestamp": [6982.24, 6992.28], "text": " et savoir que le sport c'est d\u00e9j\u00e0 une chose qui est temporelle, donc qu'il va s'arr\u00eater un jour, parce que notre corps il monte et"}, {"timestamp": [6992.28, 6993.28], "text": " il descend aussi."}, {"timestamp": [6993.28, 7001.44], "text": " Donc il faut \u00eatre tr\u00e8s conscient que c'est juste un parenth\u00e8se et avoir \u00e7a d'un c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [7001.44, 7007.2], "text": " parce que le sport pro \u00e7a ne dure pas tout le temps et \u00e7a d\u00e9pend aussi de"}, {"timestamp": [7007.2, 7011.8], "text": " notre corps. Donc si on se blaise et des choses comme \u00e7a, \u00e7a peut s'arr\u00eater tr\u00e8s vite."}, {"timestamp": [7011.8, 7018.56], "text": " Je pense que ce que tu dis, je suis totalement align\u00e9. Tu sais, on m'a r\u00e9cemment ouvert les"}, {"timestamp": [7018.56, 7026.0], "text": " yeux sur un mod\u00e8le, un business model que la Silicon Valley adore, qui s'appelle, en tout cas une orientation plus"}, {"timestamp": [7026.0, 7031.8], "text": " qu'un business model en soi, mais qui s'appelle la passion \u00e9conomie. Donc, en fait, que tu vis toi,"}, {"timestamp": [7031.8, 7036.92], "text": " finalement, et que je vis moi, entre autres, parce que j'ai d'autres activit\u00e9s d'entrepreneur,"}, {"timestamp": [7036.92, 7041.56], "text": " mais au travers de ce podcast. Mais je ne m'en \u00e9tais pas rendu compte. Si tu veux,"}, {"timestamp": [7041.56, 7045.8], "text": " quand on m'a appris \u00e7a, on me dit tu fais partie de la passion d'\u00e9conomie et je dis oui,"}, {"timestamp": [7045.8, 7046.8], "text": " c'est vrai."}, {"timestamp": [7046.84, 7048.64], "text": " Et en fait, parce que je n'ai jamais"}, {"timestamp": [7048.64, 7050.4], "text": " voulu. En fait, c'\u00e9tait d'abord une"}, {"timestamp": [7050.4, 7052.32], "text": " passion et ensuite il y a eu le"}, {"timestamp": [7052.32, 7053.38], "text": " vecteur \u00e9conomique qui est arriv\u00e9"}, {"timestamp": [7053.38, 7055.2], "text": " dedans. Et tant mieux parce qu'en"}, {"timestamp": [7055.2, 7057.08], "text": " fait, je veux dire,"}, {"timestamp": [7057.28, 7058.32], "text": " tout \u00e7a est tr\u00e8s sain. Tu vois, je"}, {"timestamp": [7058.32, 7059.54], "text": " te parle de tes sponsors comme je"}, {"timestamp": [7059.56, 7061.3], "text": " parle volontiers des miens, parce"}, {"timestamp": [7061.32, 7063.16], "text": " que je trouve \u00e7a bien"}, {"timestamp": [7063.44, 7064.76], "text": " moi d'avoir des marques qui"}, {"timestamp": [7064.76, 7065.24], "text": " soutiennent des gens"}, {"timestamp": [7065.24, 7068.64], "text": " comme toi qui te permettent de vivre de ta passion, de la partager comme on le fait aujourd'hui,"}, {"timestamp": [7068.64, 7075.56], "text": " je trouve \u00e7a fantastique donc je suis totalement align\u00e9 dans mon humble mesure avec tes propos."}, {"timestamp": [7075.56, 7086.04], "text": " Est-ce que tu aurais pour nos auditeurs et moi-m\u00eame des mini... Je sais pas, est-ce qu'il y a des tips, des petites choses,"}, {"timestamp": [7086.04, 7088.32], "text": " des grosses choses que tu as remarqu\u00e9,"}, {"timestamp": [7088.32, 7091.28], "text": " des choses qui t'ont fait, en tant que sportif,"}, {"timestamp": [7091.28, 7093.36], "text": " en tout cas pour ceux qui courent, qui font du v\u00e9lo,"}, {"timestamp": [7093.36, 7096.72], "text": " qui font de l'endurance, qui font du sport en outdoor notamment,"}, {"timestamp": [7098.44, 7100.32], "text": " soit pour partir le matin plus facilement,"}, {"timestamp": [7100.32, 7101.76], "text": " soit pour passer certains caps."}, {"timestamp": [7101.76, 7104.2], "text": " Est-ce que tu as des petits conseils,"}, {"timestamp": [7104.2, 7106.32], "text": " des petites choses que tu"}, {"timestamp": [7106.32, 7112.32], "text": " peux nous dire ? C'est pas facile, c'est assez vague. Ouais c'est pas facile, non mais je pense"}, {"timestamp": [7112.32, 7127.7], "text": " d\u00e9j\u00e0 il y a diff\u00e9rentes zones. Je pense que l'une c'est respecter l'ext\u00e9rieur."}, {"timestamp": [7127.7, 7132.1], "text": " Donc bien s\u00fbr, il y a le c\u00f4t\u00e9 environnemental de respecter,"}, {"timestamp": [7132.1, 7134.5], "text": " ne pas laisser de traces o\u00f9 on va,"}, {"timestamp": [7134.5, 7139.2], "text": " mais aussi respecter les difficult\u00e9s qu'il y a."}, {"timestamp": [7139.2, 7140.4], "text": " Il y a beaucoup de gens qui disent,"}, {"timestamp": [7140.4, 7143.1], "text": " mais moi j'ai cru, je sais pas, marathon en deux heures et demie,"}, {"timestamp": [7143.1, 7145.08], "text": " j'ai pu gravir le Mont Blanc."}, {"timestamp": [7145.08, 7149.04], "text": " Non, c'est deux activit\u00e9s diff\u00e9rentes. Par exemple, il faut respecter les difficult\u00e9s"}, {"timestamp": [7149.04, 7157.96], "text": " techniques, il faut respecter les conditions et \u00e7a c'est avant chaque activit\u00e9, r\u00e9viser si on a"}, {"timestamp": [7157.96, 7166.56], "text": " les capacit\u00e9s pour le faire, si on a les apprentissages pour le faire. Et \u00e7a, \u00e7a nous \u00e9vite des accidents, \u00e7a nous \u00e9vite de"}, {"timestamp": [7166.56, 7174.16], "text": " mettre... donc s'analyser soi-m\u00eame, \u00eatre tr\u00e8s humble avec nos capacit\u00e9s et mettre des objectifs"}, {"timestamp": [7174.16, 7180.0], "text": " qui sont r\u00e9els. Donc \u00e7a, pour moi, c'est un conseil parce qu'on va \u00eatre moins frustr\u00e9,"}, {"timestamp": [7180.0, 7190.28], "text": " on va profiter plus de l'activit\u00e9, de nos courses, de nos activit\u00e9s. Apr\u00e8s une autre chose qui est"}, {"timestamp": [7190.28, 7196.88], "text": " importante, je pense c'est qu'il n'y a pas beaucoup de secrets en fait \u00e0 l'entra\u00eenement. L'entra\u00eenement"}, {"timestamp": [7196.88, 7209.96], "text": " c'est pas l'entra\u00eenement secret qui va te faire changer, qui va te faire gagner des minutes. \u00c7a, \u00e7a n'existe pas. L'entra\u00eenement, c'est de la patience. C'est des ann\u00e9es, c'est des"}, {"timestamp": [7209.96, 7216.28], "text": " mois, c'est des journ\u00e9es \u00e0 pratiquer. Et pour \u00e7a, en fait, il faut \u00eatre motiv\u00e9."}, {"timestamp": [7216.28, 7221.16], "text": " Et la motivation, \u00e7a vient de la passion. Donc, je pense que c'est un retour aux bases."}, {"timestamp": [7221.16, 7225.0], "text": " C'est-\u00e0-dire sortir \u00e0 courir, sortir s'entra\u00eener parce que t'as"}, {"timestamp": [7225.0, 7230.92], "text": " envie de le faire. Si t'as pas envie d'aller faire un tour en v\u00e9lo, si t'as pas envie"}, {"timestamp": [7230.92, 7235.36], "text": " d'aller courir, il faut r\u00e9fl\u00e9chir pourquoi. C'est peut-\u00eatre parce que t'as trop de stress,"}, {"timestamp": [7235.36, 7239.88], "text": " c'est peut-\u00eatre parce que tu as mis, comme tu disais tout \u00e0 l'heure, des objectifs qui \u00e9taient"}, {"timestamp": [7239.88, 7245.56], "text": " trop difficiles, qui t'amenaient \u00e0 un stress stress, donc \u00e7a te faisait que tu ne profitais pas des"}, {"timestamp": [7245.56, 7250.28], "text": " entra\u00eenements. \u00c7a peut \u00eatre d'autres choses, \u00e7a peut \u00eatre par rapport au travail, par rapport \u00e0 la"}, {"timestamp": [7250.28, 7256.6], "text": " vie familiale. Il y a plein de choses qui peuvent nous pas donner envie de faire l'activit\u00e9. Et \u00e0"}, {"timestamp": [7256.6, 7261.32], "text": " ces moments-l\u00e0, il ne faut pas trouver des types pour dire \u00ab mais ouais, je vais mettre une musique"}, {"timestamp": [7261.32, 7267.2], "text": " le matin et comme \u00e7a, je vais boire ce caf\u00e9 et je sors \u00e0 l'entra\u00eenement. \u00bb Parce que \u00e7a, ce n'est pas soutenable \u00e0 long terme."}, {"timestamp": [7267.2, 7269.64], "text": " Tu vas le faire une semaine et apr\u00e8s, \u00e7a va \u00eatre pire."}, {"timestamp": [7269.64, 7276.8], "text": " En fait, il faut que je trouve la solution au probl\u00e8me,"}, {"timestamp": [7276.8, 7281.72], "text": " que je trouve l'\u00e9quilibre pour revenir \u00e0 m'entra\u00eener parce que j'aime \u00e7a."}, {"timestamp": [7281.72, 7286.64], "text": " C'est la seule chose qui va nous permettre de faire du sport au long"}, {"timestamp": [7286.64, 7292.4], "text": " terme. C'est garder la passion de le faire. Et c'est mieux la journ\u00e9e que tu n'as pas envie de"}, {"timestamp": [7292.4, 7300.08], "text": " pas y aller que de te forcer des jours et des jours sans envie \u00e0 sortir parce que \u00e7a ne va pas."}, {"timestamp": [7300.08, 7303.6], "text": " Oui, en revanche, \u00e0 l'inverse, si pendant des jours et des jours tu n'as pas envie d'y aller"}, {"timestamp": [7303.6, 7309.0], "text": " et que tu ne vas pas et qu'\u00e0 un moment il faut se poser des questions sur pourquoi tu veux, tu vois ce que"}, {"timestamp": [7309.0, 7315.96], "text": " je veux dire. C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e7a parce que je suis compl\u00e8tement align\u00e9 et c'est totalement"}, {"timestamp": [7315.96, 7320.28], "text": " dans ma d\u00e9marche avec G\u00e9n\u00e9ration Dutoursel, c'est carr\u00e9ment... Tu vois, je signais mes newsletters"}, {"timestamp": [7320.28, 7325.52], "text": " r\u00e9cemment et \u00e7a a fait marrer certains et d'autres moi d'ailleurs mais qui \u00e9taient"}, {"timestamp": [7325.52, 7330.84], "text": " c'\u00e9tait bougez vous \u00e7a va pas tomber tout seul mais en l'occurrence voil\u00e0 si tout d\u00e9pend ce que"}, {"timestamp": [7330.84, 7335.4], "text": " tu veux faire et pourquoi tu veux le faire il faut beaucoup se poser cette question du pourquoi et ce"}, {"timestamp": [7335.4, 7339.32], "text": " que t'aimes et voil\u00e0 mais quand toutes ces choses demandent des efforts intenses faut quand m\u00eame"}, {"timestamp": [7339.32, 7347.92], "text": " les kiffer et c'est \u00e7a et c'est s\u00fbr que dans en particulier dans ton m\u00e9tier les efforts"}, {"timestamp": [7347.92, 7352.0], "text": " intenses ils sont vraiment intenses quoi donc c'est ce qui est impressionnant vu de l'ext\u00e9rieur"}, {"timestamp": [7352.0, 7361.04], "text": " la force de l'esprit la force du physique aussi dans tout \u00e7a c'est vraiment vraiment"}, {"timestamp": [7361.04, 7365.28], "text": " impressionnant donc j'ai bien not\u00e9 tout \u00e7a, mais pas de secret, de la patience, la pratique,"}, {"timestamp": [7365.28, 7374.04], "text": " la motivation. Je crois que c'est valable dans \u00e9norm\u00e9ment d'univers et qu'on soit artistes,"}, {"timestamp": [7374.04, 7390.32], "text": " entrepreneurs, sportifs, souvent il faut \u00eatre capable de \u00e0 la fois s'imposer... En revenant \u00e0 \u00e7a, il y avait Pablo Picasso qui avait dit une fois, je pense que l'inspiration"}, {"timestamp": [7390.32, 7397.4], "text": " elle existe, mais elle doit trouver un travailleur. Donc c'est \u00e7a, on ne peut pas attendre que le"}, {"timestamp": [7397.4, 7403.32], "text": " r\u00e9sultat arrive, il faut se mettre \u00e0 travailler et il va arriver. Donc je pense que c'est \u00e7a,"}, {"timestamp": [7403.32, 7405.28], "text": " parfois il ne faut pas trop r\u00e9fl\u00e9chir."}, {"timestamp": [7405.92, 7407.2], "text": " Il faut juste agir."}, {"timestamp": [7407.2, 7409.6], "text": " Et du coup, on va trouver cette motivation,"}, {"timestamp": [7409.6, 7410.52], "text": " on va trouver cette inspiration."}, {"timestamp": [7410.52, 7412.0], "text": " On peut avoir tendance \u00e0 l'oublier, \u00e7a,"}, {"timestamp": [7412.0, 7413.68], "text": " mais c'est notamment fascinant"}, {"timestamp": [7413.68, 7416.0], "text": " quand tu vois des enfants"}, {"timestamp": [7416.64, 7417.72], "text": " qui apprennent quelque chose"}, {"timestamp": [7417.72, 7418.52], "text": " et qui croient qu'en fait,"}, {"timestamp": [7418.52, 7420.48], "text": " ils vont pouvoir"}, {"timestamp": [7422.04, 7423.12], "text": " \u00eatre forts tout de suite"}, {"timestamp": [7424.4, 7425.52], "text": " dans leur pratique."}, {"timestamp": [7425.52, 7429.16], "text": " C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que j'ai un enfant qui est rentr\u00e9 dans la pi\u00e8ce,"}, {"timestamp": [7429.16, 7432.2], "text": " qui est reparti. J'ai fait un grand non avec les grands yeux,"}, {"timestamp": [7432.2, 7436.2], "text": " mais les joies de l'enregistrement \u00e0 distance,"}, {"timestamp": [7436.2, 7439.0], "text": " j'y virais tout le monde de petit appart dans lequel je suis."}, {"timestamp": [7439.0, 7442.4], "text": " On te suit sur Kilian Jornet."}, {"timestamp": [7442.4, 7444.72], "text": " Alors, il y a un site internet, \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [7444.72, 7448.48], "text": " on tape Kilian Jornet. Alors il y a un site Internet, \u00e9videmment, on tape Kilian Jornet sur Instagram."}, {"timestamp": [7448.68, 7453.0], "text": " C'est donc pas Colm, l'autre Kilian fran\u00e7ais, c'est 2i, il n'y a pas 2y."}, {"timestamp": [7453.2, 7456.16], "text": " Donc Kilian Jornet sur Instagram."}, {"timestamp": [7456.36, 7459.84], "text": " Tu as aussi un site Kilian Jornet.4."}, {"timestamp": [7460.04, 7461.84], "text": " Pourquoi .4 ?"}, {"timestamp": [7462.72, 7469.0], "text": " En fait, ouais, j'ai .4, bon c'est en catalogest en catalan, et je pense que le .com il \u00e9tait pris."}, {"timestamp": [7469.0, 7471.0], "text": " Le salaud qui t'a piqu\u00e9 \u00e7a."}, {"timestamp": [7471.0, 7478.0], "text": " Ouais mais bon apr\u00e8s c'est bien, je suis catalan aussi, \u00e7a fait un peu la promotion du pays."}, {"timestamp": [7478.0, 7487.04], "text": " C'est bien, mais tu vois, je savais pas ce que c'\u00e9tait que le .4, maintenant je le sais. Voil\u00e0 on te suit et puis tu postes pas mal de choses que ce soit en"}, {"timestamp": [7487.04, 7492.4], "text": " story ou en... Il y a d'autres endroits o\u00f9 on peut, alors oui il y a killianjornetfoundation.org"}, {"timestamp": [7492.4, 7498.2], "text": " et aussi sur Instagram killianjornetfoundation donc ils sont bien mis en avant de toute fa\u00e7on"}, {"timestamp": [7498.2, 7505.6], "text": " sur ton insta. Donc voil\u00e0 est-ce que j'ai oubli\u00e9, j'ai quand m\u00eame deux, trois petites questions avant de finir"}, {"timestamp": [7505.6, 7506.6], "text": " totalement."}, {"timestamp": [7506.6, 7507.6], "text": " Est-ce que j'ai oubli\u00e9 de te poser des questions selon toi ?"}, {"timestamp": [7507.6, 7513.0], "text": " Non, je pense qu'on a bien discut\u00e9 des th\u00e8mes diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [7513.0, 7515.64], "text": " C'\u00e9tait une belle conversation."}, {"timestamp": [7515.64, 7518.4], "text": " On a touch\u00e9 pas mal de sujets."}, {"timestamp": [7518.4, 7521.12], "text": " G\u00e9n\u00e9ralement, je demande \u00e0 mes invit\u00e9s comment tu progresses ? Est-ce que tu as des"}, {"timestamp": [7521.12, 7524.0], "text": " routines personnelles, des recettes, etc. ? Je pense que l\u00e0, on a quand m\u00eame abord\u00e9"}, {"timestamp": [7524.0, 7529.36], "text": " pas mal ces choses-l\u00e0. C'est quoi ton plus gros \u00e9chec, Kylian ?"}, {"timestamp": [7529.36, 7539.4], "text": " Non, je ne pense pas en fait. J'ai fait plein d'erreurs, mais les \u00e9checs, c'est des apprentissages."}, {"timestamp": [7539.4, 7546.56], "text": " Je ne sais pas ce qu'ils disaient, mais c'est soit tu gagnes, soit tu apprends."}, {"timestamp": [7546.56, 7551.16], "text": " Et c'est \u00e7a, je pense que les \u00e9checs au pass\u00e9, \u00e7a ne sert \u00e0 rien de les r\u00e9viser."}, {"timestamp": [7551.16, 7557.44], "text": " Ou \u00e7a sert \u00e0 les r\u00e9viser pour apprendre, mais pas pour\u2026"}, {"timestamp": [7557.44, 7559.44], "text": " Se triturer."}, {"timestamp": [7559.44, 7566.0], "text": " Oui, pour se troire exact. Donc, ouais, je pense que quand j'ai un probl\u00e8me,"}, {"timestamp": [7566.0, 7568.0], "text": " je pense toujours \u00e0 la solution."}, {"timestamp": [7568.0, 7572.0], "text": " Je ne pense pas \u00e0 pleurer dans le probl\u00e8me."}, {"timestamp": [7572.0, 7576.0], "text": " Il faut monter l\u00e0, donc il faut sortir aujourd'hui, quoi."}, {"timestamp": [7576.0, 7578.0], "text": " Donc, tu cherches la solution."}, {"timestamp": [7578.0, 7582.0], "text": " Tu aurais un livre \u00e0 me recommander ?"}, {"timestamp": [7584.0, 7588.0], "text": " Un livre ? La difficult\u00e9, c'est de trouver un seul livre \u00e0 recommander."}, {"timestamp": [7588.0, 7592.0], "text": " \u00c7a peut \u00eatre un r\u00e9cent, \u00e7a peut \u00eatre ton livre, le livre des livres,"}, {"timestamp": [7592.0, 7595.0], "text": " \u00e7a peut \u00eatre deux livres si tu veux, peu importe."}, {"timestamp": [7595.0, 7601.0], "text": " Ouais, bon l\u00e0, deux auteurs, donc il y a plein de livres de sport que j'aime beaucoup,"}, {"timestamp": [7601.0, 7605.76], "text": " mais il y en a beaucoup, je ne vais pas rentrer l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [7605.76, 7609.6], "text": " Quand m\u00eame, je veux bien un livre de sport s'il y en avait un."}, {"timestamp": [7609.6, 7629.84], "text": " D'accord, ah ouais, un livre de sport. Je pense que\u2026 Bon, un classique de l'alpinisme fran\u00e7ais, c'est \u00ab Les conqu\u00e9rants de l'inutile \u00bb de Ther\u00e8s."}, {"timestamp": [7629.84, 7634.48], "text": " C'est un livre qui explique, pour moi c'est la phrase qui explique le sport."}, {"timestamp": [7634.48, 7636.48], "text": " C'est un peu ce que je disais."}, {"timestamp": [7636.48, 7639.48], "text": " On est \u00e0 la conqu\u00eate de l'inutile."}, {"timestamp": [7639.48, 7640.48], "text": " C'est exactement \u00e7a."}, {"timestamp": [7640.48, 7643.48], "text": " D'accord. En plus, je t'\u00e9coutais tout \u00e0 l'heure, je n'ai pas rebondi l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [7643.48, 7645.56], "text": " mais j'avais vu les phases nord, etc."}, {"timestamp": [7645.56, 7649.84], "text": " Mais je d\u00e9couvre aussi qu'il y a la saison, donc le faire en hiver parce que c'est plus"}, {"timestamp": [7649.84, 7654.12], "text": " dur, de nuit parce que c'est plus dur sous la pluie tant qu'\u00e0 faire, sans avoir mang\u00e9"}, {"timestamp": [7654.12, 7658.24], "text": " depuis 48 heures et \u00e0 l'envers, parce que..."}, {"timestamp": [7658.24, 7660.52], "text": " Et pieds nus, tiens."}, {"timestamp": [7660.52, 7661.52], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [7661.52, 7662.52], "text": " OK."}, {"timestamp": [7662.52, 7663.52], "text": " Mais oui."}, {"timestamp": [7663.52, 7664.52], "text": " \u00c7a me pla\u00eet d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [7664.52, 7666.0], "text": " C'est libre. C'est bien."}, {"timestamp": [7666.0, 7675.0], "text": " Et apr\u00e8s, j'aime beaucoup, bon, en litt\u00e9rature, je pense \u00e0 un auteur que j'aime beaucoup,"}, {"timestamp": [7675.0, 7677.0], "text": " c'est Alessandro Baricco."}, {"timestamp": [7677.0, 7684.0], "text": " Et l'Oc\u00e9an Mer, c'est un livre qui est magique, que chaque fois que tu le lis, c'est\u2026"}, {"timestamp": [7684.0, 7686.08], "text": " tu trouves des choses nouvelles et c'est\u2026 ouais, c'est l'un des magique, chaque fois que tu le lis, tu trouves des choses nouvelles."}, {"timestamp": [7686.08, 7688.8], "text": " C'est l'un des livres que j'aime bien."}, {"timestamp": [7688.8, 7689.8], "text": " OK."}, {"timestamp": [7691.52, 7694.16], "text": " Tes parents sont encore vivants, Guillian ?"}, {"timestamp": [7694.16, 7700.96], "text": " Oui, ils habitent en Catalogne, donc un peu loin, mais on profite."}, {"timestamp": [7700.96, 7702.4], "text": " On va encore en montagne ensemble."}, {"timestamp": [7702.4, 7704.4], "text": " Qu'est-ce qu'ils pensent de tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [7702.56, 7704.56], "text": " mais on profite, on va encore en montagne ensemble. Qu'est-ce qu'ils pensent de tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [7706.28, 7709.72], "text": " Bon, je pense que c'est sa faute \u00e0 eux."}, {"timestamp": [7709.72, 7712.24], "text": " J'ai dit au d\u00e9but que j'avais pas d'autre option."}, {"timestamp": [7712.24, 7714.08], "text": " Donc, si aujourd'hui je suis en montagne,"}, {"timestamp": [7714.08, 7717.52], "text": " c'est parce qu'ils m'ont appris \u00e7a depuis tout petit."}, {"timestamp": [7717.52, 7722.24], "text": " Donc, ouais, de toute fa\u00e7on, c'est sa faute \u00e0 eux."}, {"timestamp": [7722.24, 7727.8], "text": " Donc, ils peuvent pas penser \u00e0 de mauvais."}, {"timestamp": [7729.64, 7730.92], "text": " Si tu avais l'occasion de retrouver,"}, {"timestamp": [7733.16, 7733.36], "text": " je ne sais pas, le jeune Kylian avant ses premiers titres,"}, {"timestamp": [7736.04, 7738.04], "text": " au tout d\u00e9but de ses courses et que tu pouvais te glisser un mot \u00e0 toi-m\u00eame, qu'est-ce que tu te dirais ?"}, {"timestamp": [7740.24, 7744.2], "text": " Je pense que j'ai eu la chance d'avoir des personnes qui m'ont dit les bons mots au d\u00e9but,"}, {"timestamp": [7745.6, 7751.28], "text": " Je pense que j'ai eu la chance d'avoir des personnes qui m'ont dit les bons mots au d\u00e9but, de ne pas penser aux r\u00e9sultats, de penser \u00e0 l'entra\u00eenement, de penser au mode de vie."}, {"timestamp": [7751.28, 7756.08], "text": " C'est s\u00fbr qu'on apprend tout, je pense ne fais pas de conneries, mais bon, c'est gr\u00e2ce"}, {"timestamp": [7756.08, 7758.28], "text": " aux conneries qu'on fait qu'on apprend aussi."}, {"timestamp": [7758.28, 7761.52], "text": " Je pense qu'on ne peut pas changer le pass\u00e9."}, {"timestamp": [7761.52, 7765.12], "text": " Et si aujourd'hui on se donne ces conseils peut-\u00eatre au pass\u00e9, c'est parce qu'on a"}, {"timestamp": [7765.12, 7767.56], "text": " appris \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [7767.56, 7768.76], "text": " Donc, je pense que..."}, {"timestamp": [7769.96, 7773.52], "text": " C'est fou d'entendre \u00e7a, m\u00eame apr\u00e8s ces deux heures de conversation, Kylian,"}, {"timestamp": [7773.92, 7777.68], "text": " quand tu me dis ne pense pas aux r\u00e9sultats et te connaissant de loin,"}, {"timestamp": [7777.72, 7781.88], "text": " et puis maintenant plus de deux heures de plus pr\u00e8s, mais tu n'es pas du tout"}, {"timestamp": [7781.88, 7782.92], "text": " en obs\u00e9d\u00e9 du r\u00e9sultat."}, {"timestamp": [7782.92, 7783.92], "text": " Ce n'est pas un truc qui..."}, {"timestamp": [7785.0, 7787.0], "text": " Tu n'es plus du tout un obs\u00e9d\u00e9 du r\u00e9sultat. Ce n'est pas un truc qui\u2026 Tu es plus sur le cheminement."}, {"timestamp": [7787.0, 7791.0], "text": " Tu n'es pas oblig\u00e9 de vouloir forc\u00e9ment gagner cette course"}, {"timestamp": [7791.0, 7793.0], "text": " pour gagner trois fois l'UTMB, tu vois ?"}, {"timestamp": [7793.0, 7797.0], "text": " Oui, ce sont des choses que \u00e7a arrive,"}, {"timestamp": [7797.0, 7799.0], "text": " de gagner la course."}, {"timestamp": [7799.0, 7801.0], "text": " Ce n'est pas que \u00e7a arrive un jour comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [7801.0, 7803.0], "text": " mais avec l'entra\u00eenement et tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [7803.0, 7810.1], "text": " mais \u00e7a fait partie du cheminement. Tu t'entra\u00eenes bien, tu progresses, tu as une inqui\u00e9tude pour la"}, {"timestamp": [7810.1, 7814.04], "text": " longue distance, donc du coup tu veux progresser et finalement aller faire"}, {"timestamp": [7814.04, 7817.16], "text": " l'ITMB, \u00e7a peut \u00eatre un test pour dire si l'entra\u00eenement a \u00e9t\u00e9 bon ou quoi."}, {"timestamp": [7817.16, 7821.08], "text": " En fait, je reformule ma question, mais tu connais Edgar Gropiron ? \u00c7a te parle ?"}, {"timestamp": [7821.08, 7825.4], "text": " Edgar Gropiron, c'est un champion fran\u00e7ais de, alors c champion fran\u00e7ais de ski, mais tr\u00e8s loin de ce que tu fais,"}, {"timestamp": [7825.4, 7830.96], "text": " du ski de bosse. Et avec Edgar, j'ai enregistr\u00e9 il y a quelques mois et je me rends compte que"}, {"timestamp": [7830.96, 7834.32], "text": " j'adore le ski plus que je le pensais, en fait, et la montagne d'ailleurs."}, {"timestamp": [7834.32, 7838.84], "text": " Il \u00e9tait un super champion."}, {"timestamp": [7838.84, 7844.04], "text": " Mais lui, il te dit, tu ne peux pas \u00eatre champion, tu ne peux pas \u00eatre champion olympique si ton"}, {"timestamp": [7844.04, 7849.16], "text": " objectif n'est pas \u00eatre champion olympique. Tu vois, si t'es pas un peu pris par ce r\u00e9seau, tu vois, t'as pas \u00e7a dans"}, {"timestamp": [7849.16, 7859.68], "text": " les tripes quoi. Ouais bon, dit \u00e7a, dans la course j'avais gagn\u00e9. Au d\u00e9part de la course, pour moi"}, {"timestamp": [7859.68, 7869.28], "text": " gagner c'est l'objectif, faire deuxi\u00e8me c'est une d\u00e9faite. Mais \u00e7a c'est en parenth\u00e8se qui s'ouvre"}, {"timestamp": [7869.28, 7873.96], "text": " \u00e0 quelques minutes ou quelques heures avant la course"}, {"timestamp": [7873.96, 7877.4], "text": " et qui se finissent une fois la ligne d'arriv\u00e9e."}, {"timestamp": [7877.4, 7882.08], "text": " Tu n'y penses pas \u00e0 chaque sortie pendant tes blocs d'entra\u00eenement ?"}, {"timestamp": [7882.08, 7887.52], "text": " Non, au contraire, je pense que c'est juste pour la course, pour motiver,"}, {"timestamp": [7887.52, 7892.76], "text": " quand il y a un autre qui pousse, donc pour pousser un peu plus, c'est une fa\u00e7on tr\u00e8s simple"}, {"timestamp": [7892.76, 7900.16], "text": " de se motiver dans la course. Mais ailleurs que \u00e7a, je pense que non, c'est pas ma fa\u00e7on de faire."}, {"timestamp": [7900.16, 7906.0], "text": " Ok. Bon \u00e9coute, je pense que je vais aller monter les 2000 m\u00e8tres."}, {"timestamp": [7906.0, 7912.6], "text": " Enfin non, il n'y a pas 2000 m\u00e8tres d'\u00e9l\u00e9vation, je ne sais pas, 800, 900, peut-\u00eatre 1000 m\u00e8tres"}, {"timestamp": [7912.6, 7916.48], "text": " cet apr\u00e8s-midi en pensant \u00e0 toi et en me disant tout \u00e7a. En tout cas, je te remercie parce que"}, {"timestamp": [7916.48, 7927.4], "text": " vraiment, c'\u00e9tait super et je voudrais aussi te f\u00e9liciter. Tu as \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 fond rumeur en France etc mais les espagnols souvent qui parlent"}, {"timestamp": [7927.4, 7932.76], "text": " m\u00eame bien fran\u00e7ais ou anglais d'ailleurs sont difficiles \u00e0 entendre, \u00e0 comprendre etc. Toi"}, {"timestamp": [7932.76, 7937.64], "text": " t'as d\u00fb faire des efforts faramineux j'en sais rien mais t'es catalan \u00e0 la fois aussi peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [7937.64, 7946.32], "text": " que \u00e7a change quelque chose mais ton fran\u00e7ais quand m\u00eame limpide et m\u00eame \u00e0 l'audio tr\u00e8s facile \u00e0 comprendre uniquement."}, {"timestamp": [7946.52, 7949.76], "text": " Donc bravo parce que c'est quand m\u00eame pas donn\u00e9."}, {"timestamp": [7949.96, 7953.52], "text": " J'aurais ador\u00e9 pouvoir l'enregistrer en espagnol, mais en catalan."}, {"timestamp": [7953.72, 7955.84], "text": " C'est s\u00fbr que \u00e7a n'aura pas \u00e9t\u00e9 possible."}, {"timestamp": [7957.16, 7958.88], "text": " Non merci, j'ai un m\u00e9lange de langues."}, {"timestamp": [7959.08, 7964.04], "text": " C'est marrant que tu vois avec ma femme, on parle en anglais ensemble."}, {"timestamp": [7964.24, 7970.6], "text": " Puis apr\u00e8s, su\u00e9dois, avec la fille, catalan, espagnol, fran\u00e7ais, italien et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [7970.6, 7973.6], "text": " Donc, il y a des mots qui me viennent parfois en anglais,"}, {"timestamp": [7973.6, 7976.0], "text": " il y a des mots qui me viennent en catalan, il y a des mots qui me viennent en fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [7976.0, 7981.24], "text": " Donc, parfois, c'est bien le bordel dans la t\u00eate et \u00e0 l'\u00e9criture"}, {"timestamp": [7981.24, 7984.16], "text": " quand tu as toutes les langues qui viennent en m\u00eame temps."}, {"timestamp": [7984.16, 7988.08], "text": " Je pense que je peux dire que 95% des Fran\u00e7ais avec qui j'ai enregistr\u00e9 sur ce podcast"}, {"timestamp": [7988.08, 7991.76], "text": " utilisent plus de mots anglais que toi, tu en as utilis\u00e9 dans cet \u00e9pisode."}, {"timestamp": [7991.76, 7993.48], "text": " Donc tu peux te rassurer l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [7993.48, 7999.52], "text": " \u00c7a agace beaucoup de gens d'ailleurs, ces anglicismes tr\u00e8s pr\u00e9gnants dans la langue fran\u00e7aise actuellement."}, {"timestamp": [7999.52, 8005.16], "text": " Un grand merci vraiment, parce que j'\u00e9tais pas stress\u00e9,"}, {"timestamp": [8005.16, 8008.8], "text": " mais je me disais que je suis en dehors de ma zone de confort."}, {"timestamp": [8008.8, 8013.2], "text": " Kylian Jornet, je te suis depuis 5, 6, 7, 8 ans."}, {"timestamp": [8013.2, 8018.2], "text": " J'ai ador\u00e9 cet \u00e9pisode, Kylian, j'esp\u00e8re qu'il en va de m\u00eame pour toi."}, {"timestamp": [8018.2, 8022.2], "text": " J'esp\u00e8re que tu \u00e9couteras d'autres \u00e9pisodes dans tes sorties longues de G\u00e9n\u00e9ration de Beat Yourself."}, {"timestamp": [8022.2, 8029.6], "text": " Et puis, je vais continuer \u00e0 suivre tes exploits. Je pourrais"}, {"timestamp": [8029.6, 8035.48], "text": " dire plein de choses, j'ai \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par beaucoup de sagesse, par beaucoup de pression,"}, {"timestamp": [8035.48, 8040.64], "text": " je pensais que tu te mettais plus sur plein de choses, de voir que tu es capable de reculer"}, {"timestamp": [8040.64, 8046.0], "text": " sur certaines choses. Je ne m'attendais pas \u00e0 tout \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment un super \u00e9change."}, {"timestamp": [8046.0, 8048.0], "text": " Donc, mille merci Kylian."}, {"timestamp": [8048.0, 8050.0], "text": " Merci \u00e0 toi."}, {"timestamp": [8050.0, 8054.0], "text": " Je vais reprendre les podcasts pour les sorties longues."}, {"timestamp": [8054.0, 8057.0], "text": " J'ai encourag\u00e9 les autres personnes \u00e0 le faire."}, {"timestamp": [8057.0, 8060.0], "text": " C'est bien de s'entra\u00eener avec des conversations comme \u00e7a."}, {"timestamp": [8060.0, 8064.0], "text": " \u00c7a va vous motiver \u00e0 aller plus loin dans vos d\u00e9fis."}, {"timestamp": [8064.0, 8065.16], "text": " Je pense aussi. \u00e7a m'apprend"}, {"timestamp": [8065.16, 8066.28], "text": " plein de choses d'\u00e9couter, plein de"}, {"timestamp": [8066.28, 8067.2], "text": " choses. Je vais t'en recommander un ou"}, {"timestamp": [8067.2, 8068.24], "text": " deux chez moi et ailleurs."}, {"timestamp": [8068.24, 8069.4], "text": " D'ailleurs, je t'en enverrai"}, {"timestamp": [8070.8, 8072.36], "text": " deux, trois trucs incroyables que"}, {"timestamp": [8072.36, 8073.36], "text": " j'ai \u00e9cout\u00e9s r\u00e9cemment."}, {"timestamp": [8073.8, 8074.8], "text": " Merci, Kylian."}, {"timestamp": [8075.36, 8077.36], "text": " Merci \u00e0 tous d'avoir \u00e9cout\u00e9 cet"}, {"timestamp": [8077.36, 8079.24], "text": " \u00e9pisode. Si vous \u00e9coutez cet \u00e9pisode"}, {"timestamp": [8079.24, 8080.68], "text": " pour la g\u00e9n\u00e9ration du Tierself pour"}, {"timestamp": [8080.68, 8081.68], "text": " la premi\u00e8re fois,"}, {"timestamp": [8082.92, 8084.0], "text": " c'est plein d'\u00e9pisodes qui sont"}, {"timestamp": [8084.0, 8085.0], "text": " super accessibles avec des gens qui"}, {"timestamp": [8085.0, 8087.0], "text": " sont pas que des ultra runners,"}, {"timestamp": [8087.0, 8090.0], "text": " trail, ski, etc. comme Kilian Jornet,"}, {"timestamp": [8090.0, 8091.0], "text": " mais on apprend aussi beaucoup de"}, {"timestamp": [8091.0, 8093.0], "text": " choses. C'est aussi mon objectif avec"}, {"timestamp": [8093.0, 8094.0], "text": " G\u00e9n\u00e9ration du Tuercell, c'est d'aller"}, {"timestamp": [8094.0, 8096.0], "text": " dans une grande diversit\u00e9 d'\u00e9pisodes."}, {"timestamp": [8096.0, 8097.0], "text": " Donc n'h\u00e9sitez pas \u00e0 vous abonner."}, {"timestamp": [8097.0, 8098.0], "text": " S'il vous a plu celui-l\u00e0 aussi,"}, {"timestamp": [8098.0, 8100.0], "text": " n'h\u00e9sitez pas \u00e0 le dire, \u00e0 le partager"}, {"timestamp": [8100.0, 8103.0], "text": " \u00e0 vos proches et puis \u00e0 mettre"}, {"timestamp": [8103.0, 8105.68], "text": " des notes 5 \u00e9toiles sur Apple Podcasts, etc."}, {"timestamp": [8105.68, 8109.84], "text": " \u00c7a m'aide beaucoup pour faire d\u00e9couvrir tout \u00e7a, avoir d'autres invit\u00e9s comme Kylian."}, {"timestamp": [8109.84, 8113.92], "text": " J'esp\u00e8re peut-\u00eatre qu'on en fera un autre \u00e9pisode dans quelques ann\u00e9es, sait-on jamais."}, {"timestamp": [8113.92, 8119.16], "text": " En tout cas, bienvenue sur G\u00e9n\u00e9ration du Turcel, si vous \u00eates encore l\u00e0 apr\u00e8s les 2h15."}, {"timestamp": [8119.16, 8122.64], "text": " Et puis pour les anciens, je vous embrasse, je vous aime, je vous remercie."}, {"timestamp": [8122.64, 8126.0], "text": " Et je vous dis \u00e0 la semaine prochaine ou plus tard. Salut !"}, {"timestamp": [8131.92, 8135.34], "text": " Bravo ! Vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout."}, {"timestamp": [8135.58, 8140.96], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone"}, {"timestamp": [8141.18, 8146.32], "text": " et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [8146.32, 8151.6], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de"}, {"timestamp": [8151.6, 8155.16], "text": " la semaine ainsi que deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si"}, {"timestamp": [8155.16, 8159.0], "text": " vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de"}, {"timestamp": [8159.0, 8162.44], "text": " Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur"}, {"timestamp": [8162.44, 8165.64], "text": " gdiy.com."}, {"timestamp": [8165.64, 8200.3], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9 de podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [8200.3, 8204.52], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [8204.52, 8208.52], "text": " travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City. Et c'est le podcast de ma"}, {"timestamp": [8208.52, 8212.44], "text": " ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde"}, {"timestamp": [8212.44, 8216.6], "text": " en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je"}, {"timestamp": [8216.6, 8221.4], "text": " vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s"}, {"timestamp": [8221.4, 8229.96], "text": " exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous,"}, {"timestamp": [8229.96, 8234.04], "text": " c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies"}, {"timestamp": [8234.04, 8240.28], "text": " au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en"}, {"timestamp": [8240.28, 8244.8], "text": " est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal"}, {"timestamp": [8244.8, 8246.16], "text": " avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork. Il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement."}, {"timestamp": [8246.16, 8248.76], "text": " Il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne."}, {"timestamp": [8248.76, 8251.04], "text": " Et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire."}, {"timestamp": [8251.04, 8254.44], "text": " Ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re."}, {"timestamp": [8254.44, 8256.36], "text": " Ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux."}, {"timestamp": [8256.36, 8258.76], "text": " Ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV."}, {"timestamp": [8258.76, 8263.0], "text": " Enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques."}, {"timestamp": [8263.0, 8264.8], "text": " On les traite tous dans New Work City."}, {"timestamp": [8264.8, 8265.12], "text": " Julia les traite tous. New Work City, Julia les"}, {"timestamp": [8265.12, 8269.16], "text": " traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces"}, {"timestamp": [8269.16, 8273.44], "text": " situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau c'est non seulement"}, {"timestamp": [8273.44, 8277.36], "text": " l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine,"}, {"timestamp": [8277.36, 8281.08], "text": " c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez"}, {"timestamp": [8281.08, 8287.88], "text": " plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite."}]}}