{"185": {"text": " Nous on s'appelle Webelp. Le web c'est vraiment notre ADN, on est n\u00e9 l\u00e0-dessus, on est l\u00e0-dedans. On fait tout ce que l'intelligence humaine peut faire avec une fibre optique. Donc on peut effectivement d\u00e9panner, on peut vendre, on peut collecter de l'argent, on peut faire des processus administratifs et on l'a vu avec le Covid et le t\u00e9l\u00e9travail, c'est immense le champ des possibles de ce qu'on peut faire \u00e0 distance et qu'on pensait pas pouvoir faire \u00e0 distance. Donc c'est pour \u00e7a que l'avenir de Webel est immense. Des opportunit\u00e9s au cours d'une vie, tout le monde en a. Alors ces opportunit\u00e9s tr\u00e8s vari\u00e9es, mais des appels, des offres, avec des signaux faibles, tout le monde en a. Et avec les m\u00eames signaux faibles, t'as des gens qui prennent des d\u00e9cisions oppos\u00e9es. Forc\u00e9ment, parce qu'on s'attache toujours \u00e0 parler des succ\u00e8s, en fait un vrai parcours r\u00e9ussi c'est un parcours d'\u00e9chec surmont\u00e9 je trouve. Et c'est dans les \u00e9checs que tu tiens les le\u00e7ons, que tu rebondis plus fort si tu peux rebondir. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Cosa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyenne. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle LegalStart, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, LegalStart c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale. Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite. Enfin, LegalStart, ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponses en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. En plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DO it parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise c'est le code do it sur legal start c'est facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire do it. Allez alors je suis avec quelqu'un je viens de de remarquer qu'il a une voix de radio presque encore meilleure que la mienne j'ai l'impression Fr\u00e9d\u00e9ric non ? Bonjour ! Fr\u00e9d\u00e9ric je vous sais ! Je suis ravi de te recevoir ici sur G\u00e9n\u00e9ration de Future Self. Je pense souvent \u00e0 toi parce que je te disais je passe, moi je suis pas un enfant du 17e, je suis pas n\u00e9 ici mais j'habite, je travaille etc donc finalement il peut m'arriver de passer des semaines enti\u00e8res dans le 17e et souvent je passe en bas des futurs anciens bureaux de Webelp et du coup je me dis tiens tu vois c'est une titi, \u00e7a faisait longtemps que je voulais t'avoir sur G\u00e9n\u00e9ration de Turcell donc je suis content d'\u00eatre en face de toi Fadeg. Moi aussi, moi je suis un enfant du 17e, je suis n\u00e9 ici rue Lemercier et effectivement Webelp a tourn\u00e9 pas mal dans le 17\u00e8me, on y est encore, donc c'est un peu notre quartier. Et a priori, \u00e7a va continuer en plus, puisque les projets s'orientent toujours ici. Oui, on va d\u00e9m\u00e9nager, on a pris un gros immeuble \u00e0 la Proche-Champeret, donc on y est pour encore tr\u00e8s longtemps. Je vais te laisser te pr\u00e9senter en trois termes, ou trois entit\u00e9s, on va dire. Moi, ce que je retiens en ce moment, c''est Art Explora donc je suis int\u00e9ress\u00e9 aussi souvent, je l'ai fait \u00e0 plusieurs reprises ici avec des gens que tu connais bien notamment Emmanuel Perrotin, Kamel Menour, parler un peu d'art donc Art Explora, Beaux Arts Magazine toujours dans l'univers et Webelp \u00e9videmment qui est aussi un des grands faits de Goulard, en moins business. Voil\u00e0 donc on a quand m\u00eame un peu de mati\u00e8re je crois. Je pense que tout a d\u00e9velopp\u00e9 sur ces 20 bonnes derni\u00e8res ann\u00e9es. Avant de rentrer dans tout \u00e7a, je te propose de te pr\u00e9senter Fr\u00e9d\u00e9ric. Donc voil\u00e0 je suis n\u00e9 le 3 mai 1970 \u00e0 Paris, 7\u00e8me. Si je me d\u00e9finis je dirais trois choses. Je suis un entrepreneur, j'adore entreprendre, cr\u00e9er des choses dans des domaines tr\u00e8s vari\u00e9s, t'as cit\u00e9 Webel pour en citer d'autres. Je suis un amoureux des arts et de la culture et donc je suis tr\u00e8s actif dans ce domaine l\u00e0, c'est ma passion, j'y consacre tout mon temps maintenant, mon \u00e9nergie, partie de mon argent et puis je suis ce qu'on appelle un adr\u00e9naline junkie. J'aime le risque, c'est \u00e7a qui m'a conduit \u00e0 faire de la course automobile, \u00e0 aller sauter en parachute, \u00e0 aller faire l'ascension de l'Everest, etc. Et \u00e7a aussi je pense que c'est quelque chose qui me d\u00e9finit. Je t'avais recommand\u00e9 quelques \u00e9pisodes mais je t'ai pas mis Kilian Jornet, du coup j'aurais d\u00fb te l'envoyer aussi. Tu vois qui c'est, non ? Oui, un peu. Il a fait l'Everest en courant 18h, donc il m'a fallu trois semaines. Ok, Adrenaline Junkie, tu vois j'avais pas not\u00e9 \u00e7a exactement dans le d\u00e9tail, je savais pour l'Everest, je pense que c'est Jean Perret qui m'avait balanc\u00e9 ce tips, en parlant de tips, voil\u00e0. Jean Perret que je salue, que j'ai jamais rencontr\u00e9 en vrai, mais qui me recommandait maintes fois de t'inviter, qui a rendu cet \u00e9pisode possible notamment. Ok, par quoi on commence alors ? Adrenaline junkie. Allez. Non, l'Everest, raconte-moi juste comment tu te retrouves \u00e0 monter l'Everest, c'\u00e9tait juste une... C'est une passion qui a d\u00e9marr\u00e9 quand j'avais 13 ans, comme beaucoup de choses par des lectures. Donc j'ai lu Frison Roche, j'ai toujours r\u00eav\u00e9 de ces aventuriers de Chamonix. Et puis apr\u00e8s, je ne sais pas pourquoi, je suis quelqu'un qui est profond\u00e9ment urbain. Je ne me vois pas vivre autre part que dans une ville, et d'ailleurs une tr\u00e8s grande ville, une capitale m\u00eame. J'habite \u00e0 Londres, je suis un navette entre Paris et Londres. Je crois beaucoup \u00e0 la force de la ville. C'est dans la ville qu'on a invent\u00e9 la plupart des premi\u00e8res inventions humaines. Le pain, la roue, l'\u00e9criture, \u00e0 Sumer il y a de \u00e7a 3 500 ans avant J\u00e9sus-Christ. Et pourtant, bien qu'\u00e9tant profond\u00e9ment urbain, j'ai besoin d'\u00e9vasion, j'ai besoin des grands espaces. J'adore la mer aussi, on en parlera peut-\u00eatrebain, j'ai besoin d'\u00e9vasion, j'ai besoin des grands espaces, j'adore la mer aussi en parapet, et puis j'adore la montagne. Et donc j'ai commenc\u00e9 par des montagnes plus petites. On n'attaque pas l'Everest direct. Donc j'ai commenc\u00e9 par faire le Quilly-Montjaurau, le Mont Blanc, l'Ascension de l'Elbrouze, et puis je me suis pris au jeu. Apr\u00e8s je suis parti faire la Comte Caguas, et puis apr\u00e8s je me suis lanc\u00e9 dans ce trip, cette aventure, ce d\u00e9lire de faire les Seven Summits. Donc les Seven Summits, c'est les sept sommets les plus hauts de chaque continent, enfin le sommet le plus haut de chaque continent. Donc en Europe, c'est effectivement l'Elbrus 5006, la Concagua, c'est 6900 en Am\u00e9rique du Sud. Il y a le McKinley qui est en Am\u00e9rique du Nord, qui est un 5006, qui est redoutable parce qu'il fait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s froid. Et puis apr\u00e8s le Mont Vinson en Antarctique. Et puis apr\u00e8s l'Everest. Et la pyramide de Karstens pour finir. En Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e o\u00f9 l\u00e0, le danger, c'est de traverser la jungle avec les derniers mangeurs d'hommes. Donc voil\u00e0. Donc l'Everest. Et alors l'Everest, j'avais un peu oubli\u00e9 la possibilit\u00e9 de le faire parce que en fait, il faut prendre plus de deux mois pour y aller. \u00c7a, c'\u00e9tait la voie normale. Et donc, dans ma vie professionnelle, je ne pouvais pas faire un cadre de deux mois. Donc, voil\u00e0, \u00e7a fait partie des r\u00eaves enfouis. Et puis un jour, il y a en 2019, en 2018, pardon, 2018, je suis chez un ami dans la campagne anglaise. Il pleut, c'est en juin. Et puis, je prends un vieil exemplaire du Final Trust. C'est en juin, la campagne anglaise. il pleut, c'est en juin. Et puis, je prends un vieil exemplaire du Financial Times. La campagne anglaise, quoi. Voil\u00e0, parce que tout n'est pas dit. Et puis, je prends un vieil exemplaire du Financial Times, le suppl\u00e9ment Life and Arts qu'on trouve le week-end. Les journaux anglais font \u00e7a, des suppl\u00e9ments tr\u00e8s \u00e9pais qui occupent tout le week-end. Et je vois un article qui s'appelle Everest Express. Et dans cet article, je vois qu'il y a un guide autrichien, Lucas Furtonbach, qui a d\u00e9velopp\u00e9 une nouvelle technologie qui permet, dans un question \u00e0 oxyg\u00e8ne, de s'acclimater et de faire l'Everest en trois semaines. Et du coup, j'\u00e9cris \u00e0 Lucas Furtonbach, j'envoie un mail. Voil\u00e0, je suis un entrepreneur fran\u00e7ais. Est-ce que je n'ai pas une \u00e9norme exp\u00e9rience de montagne, mais est-ce qu'on peut se rencontrer ? Donc, j'ai \u00e9t\u00e9 le voir. Tu avais fait les six autres, du coup. J'avais \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 6900 quand m\u00eame. Et en 2010, j'avais \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 8000. En fait, ce que je n'ai pas dit, c'est que j'ai \u00e9t\u00e9 au Shisha Pangma avec un copain, Marc-Antoine Delongiual, avec qui j'ai fait les restes aussi. Et on a \u00e9t\u00e9 presque jusqu'\u00e0 8000. J'ai d\u00fb faire demi-tour \u00e0 50 m\u00e8tres du sommet, mais j'avais \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s haut. Donc je lui raconte mon CV montagne. Il me dit \u00e7a, \u00e7a qualifie parfaitement. Si tu fais un peu de sport avant, t'as pas l'air baise et donc du coup voil\u00e0 si tu t'entra\u00eenes tr\u00e8s dur tu pourrais y arriver. Et du coup on a fait cette pr\u00e9paration, effectivement pendant deux mois on a dormi chez nous tous les soirs dans un caisson oxyg\u00e8ne et \u00e7a c'est un enfer. Un enfer parce que tu dors dans une bo\u00eete en plastique, mais vraiment qui te prend \u00e0 la moiti\u00e9 du corps, et dans laquelle il fait tr\u00e8s chaud, tu respires en plus un peu ton propre air, donc... T'as un mal de t\u00eate monstreux. La moiti\u00e9 du corps, c'est que t'as en fait les jambes qui sortent, c'est \u00e7a ? Ouais, t'as les jambes qui sortent. Tout le haut est pris dans une bo\u00eete, et en fait dans cette bo\u00eete, t'as une machine qui t'envoie de l'oxyg\u00e8ne appauvri. Donc au lieu d'avoir 21% d'oxyg\u00e8ne dans l'air, comme tu as au niveau de la mer, tu en as 19, puis 17, jusqu'\u00e0 10%. 10%, tu simules le fait d'\u00eatre \u00e0 7500 m\u00e8tres. Tu as mal au cr\u00e2ne et tout ? C'est \u00e9pouvantable. C'est \u00e9pouvantable. Et donc, tu montes par palier. Tous les soirs, tu enl\u00e8ves un demi-pourcent d'oxyg\u00e8ne et tu mesures ton taux d'oxyg\u00e8ne dans le sang. Et tant que ton oxyg\u00e8ne dans le sang est au-dessus de 80% tu peux continuer \u00e0 monter. Et donc tu te r\u00e9veilles, t'es de mauvaise humeur, ton entourage, ta femme, tes enfants, tout le monde subit pendant deux ou trois mois. Oublie ta vie sexuelle, maintenir une performance professionnelle, \u00e9videmment c'est quand m\u00eame tr\u00e8s difficile donc tu essaies de faire une petite sieste o\u00f9 tu dors dans le taxi. Surtout que tu dois \u00eatre en plus tr\u00e8s attirant sexuellement dans ce moment-l\u00e0 avec ta demi-cave autour de toi. Non, effectivement, c'est un truc qu'on fait un peu \u00e0 deux. C'est un choix qu'on fait \u00e0 deux, m\u00eame si au final, on part tout seul. Mais effectivement, \u00e7a marche parce qu'on a pu le faire dans une dur\u00e9e raccourcie. On est arriv\u00e9 au camp de base de l'Everest quasiment aussi en forme que les gens qui \u00e9taient l\u00e0 depuis un mois. Et donc, la technologie marche, mais effectivement, c'est le prix \u00e0 payer. Et c'est un truc que tu dois installer, c'est tr\u00e8s complexe ? Non, c'est des tubes que tu mets autour de toi, avec une b\u00e2che en plastique. C'est assez simple et tu peux voyager avec en fait. Alors, si tu mets \u00e7a dans une voiture, tu peux te d\u00e9placer avec. Mais il faut parce que pendant deux mois, vraiment, \u00e0 part une semaine, tu dois dormir dedans tous les soirs. Et alors finalement, \u00e7a t'enl\u00e8ve une partie potentielle du trip de l'Everest, je vais dire, de rester sur le camp de base. J'imagine que c'est un autre trip, quoi. C'est peut-\u00eatre un peu... Mais toi, c'\u00e9tait pas possible, pas possible. Ouais, alors franchement, cette partie-l\u00e0 du trip, quand t'as pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0 cinq semaines \u00e0 5400 m\u00e8tres et au-del\u00e0, c'est bien, quoi. Franchement, c'est un paysage qui est tr\u00e8s monotone. Le ciel est magnifique, mais c'est compl\u00e8tement... T'es sur Mars, en fait. Tout est rouge, tout est min\u00e9ral. Il na rien, y'a \u00e9videmment pas une herbe. Y'a quand m\u00eame quelques animaux, y'a des yaks essentiellement. Et puis... la vie est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s dure quoi. T'as un mal \u00e0 la t\u00eate tout le temps, il fait tr\u00e8s froid, y'a du vent... Donc je veux dire, au bout de cinq semaines, je pense que t'as la full exp\u00e9rience. Oui, alors tu peux apr\u00e8s, t'as gens qui vont passer 8 mois dans l'ISS, \u00e0 la station spatiale, et puis les premiers gens qui iront, les premi\u00e8res personnes qui iront sur Mars, ils vont faire un voyage qui va durer 2 ans. Mais bon, moi j'ai jug\u00e9 que 5 semaines, si j'avais pu \u00e9viter les 8, j'\u00e9tais content de le faire. \u00c9coute, je ne m'attendais pas du tout \u00e0 commencer cet \u00e9pisode comme \u00e7a. On va aller jusqu'au bout quand m\u00eame, du coup, une fois que tu arrives l\u00e0-bas sur le camp de base, que tu as coup\u00e9 un peu ce temps. Tu dois y rester combien de temps apr\u00e8s ce short cut ? Apr\u00e8s l'exp\u00e9dition, en th\u00e9orie, tu peux la faire en trois semaines back to back, mais le gros probl\u00e8me, c'est la m\u00e9t\u00e9o. C'est-\u00e0-dire que tu as une fen\u00eatre m\u00e9t\u00e9o qui va du 1er mai au 1er juin. Nous, on l'a fait c\u00f4t\u00e9 chinois, donc les Chinois doivent \u00e9quiper en corde fixe certaines parties parce que tu ne peux pas monter sinon. Donc, il faut qu'ils puissent poser les cordes fixes et \u00e7a, ils ne peuvent le faire que si les conditions m\u00e9t\u00e9o le permettent. Et puis apr\u00e8s, il faut, une fois qu'ils ont pos\u00e9 les cordes fixes, que de nouveau, il y ait une fen\u00eatre m\u00e9t\u00e9o qui s'ouvre o\u00f9 il faut qu'il y ait moins de 50 km d'heure de vent sur le sommet, sinon le sommet est inatteignable. Et donc nous, en fait, concr\u00e8tement, \u00e7a a dur\u00e9 cinq semaines parce que pendant dix jours, on a \u00e9t\u00e9 sous notre tente \u00e0 attendre la fen\u00eatre m\u00e9t\u00e9o. Et puis apr\u00e8s, les images que tu as peut-\u00eatre vu de la file, de la queue, un vraisemblable dans lequel on a \u00e9t\u00e9 pris, c'est qu'en fait, on a attendu et tout le monde a attendu et tout le monde est parti le m\u00eame jour. Donc, le 18 mai, quand on a re\u00e7u le bulletin en disant c'est bon, il y a quatre jours de beau, tout le monde est parti comme un seul homme. Et donc, \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 un embouteillage monstrueux parce qu'en fait, il y a plusieurs \u00e9tapes du parcours o\u00f9 il y a des \u00e9chelles et on passe l'un apr\u00e8s l'autre. En fait, il faut imaginer monter une \u00e9chelle qui fait 15 m\u00e8tres de haut sans \u00eatre accroch\u00e9e, avec des chaussures, avec des crampons, avec des gants \u00e9normes dans la nuit, avec le stress, le froid. Et donc,'\u00e9chelle que tu montrais en 10 secondes dans ton bureau, bah \u00e0 8400 m\u00e8tres tu la montes plut\u00f4t en 2-3 minutes. Donc voil\u00e0 comment moi je me suis retrouv\u00e9 bloqu\u00e9 plus de deux heures \u00e0 8600 m\u00e8tres \u00e0 attendre mon tour. Donc tu vois d\u00e9j\u00e0 t'attends ton taxi deux heures dans la rue, tu vois l'\u00e9tat dans lequel tu es, mais je peux dire qu'\u00e0 8600 m\u00e8tres c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur. Et alors Kylian Jornet me disait notamment la r\u00e9flexion \u00e0 cette altitude, enfin le temps de... tes informations montent au cerveau, etc. C'est assez impressionnant, tu te sens hyper lent, on le ressent vraiment. Ah ouais, t'es lobotomis\u00e9. Tu tournes \u00e0 10% des capacit\u00e9s que t'as au niveau de la mer. T'es vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s concentr\u00e9 sur un tout petit nombre de gestes. Tu peux pas... C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de prendre des d\u00e9cisions autonomes. C'est pour \u00e7a qu'il y a beaucoup de gens qui... Les morts sont souvent le r\u00e9sultat de mauvaises d\u00e9cisions, de mauvaise gestion de probl\u00e8mes. \u00c0 un moment donn\u00e9, on dit tiens je vais faire une petite pause et on s'endort. En fait ce qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9, ce que j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est que tu montes la nuit, tu pars \u00e0 8 heures du soir apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 march\u00e9 plus de 7 heures dans la journ\u00e9e, tu as fait une si sieste o\u00f9 t'as pu dormir ce que tu peux, comme on peut dormir \u00e0 8300 m\u00e8tres, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s tr\u00e8s mal, t'es \u00e0 3 sous une tente serr\u00e9 l'un contre l'autre, y'a un vent \u00e0 d\u00e9corner les b\u0153ufs, et tu pars apr\u00e8s avoir mang\u00e9 tout ce que tu peux de graisse, parce qu'apr\u00e8s tu pourras pas manger pendant presque 15 heures d'affil\u00e9e, donc tu bois, tu manges, et puis quand tu pars dans la nuit, tu pars avec ton cher-pa, en fait ton cher-pa tu le connais depuis 15 jours. Il te conna\u00eet tr\u00e8s mal, en fait. Il ne sait pas ce que tu vaux. Il y a un deuxi\u00e8me biais, c'est qu'en fait, le Sherpa, il a une prime si jamais tu montes au sommet qui est de 2000 dollars. Inutile de dire que pour lui, c'est tr\u00e8s important. Et si jamais tu ne reviens pas, soit parce que tu meurs, soit parce que tu ne le fais pas, il ne touche rien. Donc, il a aussi un biais, lui, \u00e0 t'amener l\u00e0-haut. Troisi\u00e8me truc, c'est que tu montes dans la nuit, donc tu vois pas le sommet. En fait, tu le vois que vers 5 heures du matin. Et puis apr\u00e8s, tu montes les uns derri\u00e8re les autres. Et c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'appr\u00e9cier combien de temps il te reste de batterie, si je peux dire, en interne, pour arriver au sommet. En fait, 80% des morts arrivent \u00e0 la redescente parce que les gens veulent absolument faire le sommet. Ils donnent tout, le Sherpa les emp\u00eache pas. Et quand ils arrivent en haut, ils ont plus de jus. Et en fait, la redescente est aussi compliqu\u00e9e que la mont\u00e9e parce que c'est tr\u00e8s escarp\u00e9, il y a de la d\u00e9sescalade et les gens sont \u00e9puis\u00e9s. Et en fait, ils meurent. Moi, j'ai enjamb\u00e9 quand m\u00eame trois corps. D'accord, de l'exp\u00e9dition en cours, enfin de la journ\u00e9e. Ah oui, ah oui. C'est marrant parce que tu... Enfin, c'est pas marrant en l'occurrence cette partie-l\u00e0, mais tu r\u00e9sumes pas mal l'\u00e9pisode aussi avec Kilian Jornet qui m'explique que lui, du coup, par opposition \u00e0 ses exp\u00e9ditions, lui part du coup la nuit parce qu'il veut \u00eatre tout seul. Tout le monde part la nuit. Lui veut \u00eatre l\u00e0-haut la nuit. Je lui dis, c'est ton r\u00eave d'enfance, t'es arriv\u00e9. J'ai compris pendant cet \u00e9pisode qu'il n'avait jamais \u00e9t\u00e9 en haut de l'Everest en plein jour. C'est quand m\u00eame fou, parce que c'est quand m\u00eame l'histoire de sa vie, c'est un peu le monde. Il y a une journ\u00e9e, tu peux l'associer \u00e0 ce genre de... Et en fait, \u00e0 chaque fois, il \u00e9tait l\u00e0-haut en pleine nuit, parce qu'il me dit, sinon je suis avec plein de monde. Mais en revanche, la deuxi\u00e8me fois il le fait, il s fois, il \u00e9tait l\u00e0-haut en pleine nuit parce qu'il me dit sinon je suis avec plein de monde, tu vois. Mais en revanche, la deuxi\u00e8me fois il le fait, il s'est compl\u00e8tement \u00e9gar\u00e9, m\u00eame un type comme lui, sur le retour, il me dit j'ai eu un blackout d'une heure, quoi. Mais quand t'es l\u00e0-haut, c'est magique. Il y a un point sur cette plan\u00e8te, tel que tu vois \u00e0 peu pr\u00e8s la taille de la table o\u00f9 on se parle, tel qu'il n'y a personne sur Terre qui est plus haut que toi, ou personne sur Terre qui est plus pr\u00e8s de Dieu, si t'y crois. Mais ce point math\u00e9matique existe, et de l\u00e0 tu vois la rotondit\u00e9 de la Terre. Tu vois la m\u00eame chose que quand tu regardes par la fen\u00eatre d'un avion \u00e0 8800 m\u00e8tres. Et tu vois \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres si t'as le bon yeu, on avait un m\u00e9t\u00e9o parfait de ce genre-l\u00e0, c'est \u00e0 pleurer en fait. J'imagine et puis il y a toute la symbolique, je veux dire, du travail r\u00e9alis\u00e9, des autres montagnes que t'as gravies, etc. J'imagine que c'est quand m\u00eame \u00eatre, tu vois, on top of the game, je sais pas comment on peut dire \u00e7a, mais tu vois. Apr\u00e8s, est-ce que si je revois cette photo dont tu as parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, o\u00f9 en fait, en gros, tu as une file d'attente pour arriver sur cette table comme celle sur laquelle on part. Quand tu es l\u00e0-haut, en fait, il y a un moment, \u00e7a te saoule peut-\u00eatre d'attendre, mais \u00e7a n'enl\u00e8ve rien au plaisir que tu es quand tu y arrives. Non, c'est s\u00fbr que tu pr\u00e9f\u00e9rais \u00eatre tout seul et que le fait qu'il y ait des mondes du genre autour de toi, bah du coup, sur cette fameuse table, on peut tenir \u00e0 trois. Et donc, tu tiens trois minutes et puis apr\u00e8s, tu vois, par peu de stress, tu laisses ton tour. Mais bon, apr\u00e8s, tu redescends d'un m\u00e8tre, donc t'es encore au sommet, donc tu redescends pas de 100 m\u00e8tres. Et puis t'embrasses avec tes copains. Et puis, c'est un moment de joie inou\u00ef, inou\u00ef. Dans ma vie, j'en ai v\u00e9cu, je sais pas, peut-\u00eatre cinq ou six comme \u00e7a, mais c'est un des moments cl\u00e9s de mon existence. C'est \u00e7a. Et puis, ce qui est fou, c'est que l\u00e0, tu me parles de \u00e7a. Je veux dire, moi, je pourrais, je suis bavard, mais je pourrais faire un \u00e9pisode entier sur \u00e7a. Mais tu m'as parl\u00e9 de l'Antarctique, l'Antarctique c'est le sud, c'est \u00e7a ? Ouais, alors \u00e7a j'y ai pas encore \u00e9t\u00e9, mais \u00e7a c'est le prochain trip. Oui parce que c'est \u00e7a, on pourrait aussi faire un \u00e9pisode l\u00e0-dessus. On pourra se revoir. Sachant que l\u00e0, le monde dont tu parles, la montagne dont tu parles en Antarctique... C'est \u00e0 4800 m\u00e8tres. 4800 mais c'est au milieu du continent. C'est l\u00e0 o\u00f9 personne ne va. Non, non, non, non, non. C'est accessible avec un pulka, avec le tra\u00eeneau que tu tiens \u00e0 ce qu'ils te font en 7 jours. Oui, c'est rien. Il y a un petit effort. OK, j'allais que moi commencer cet \u00e9pisode sur... aussi avant de passer. J'ai vraiment envie de comprendre Webelp et moi je me tease moi-m\u00eame en m\u00eame temps que nos auditeurs tu vois parce que je veux comprendre ce que c'est aujourd'hui je veux comprendre... Donc Webelp, je vais revenir l\u00e0 dessus apr\u00e8s je voudrais qu'on parle un tout petit peu d'art on viendra on fera des sauts de puces peut-\u00eatre dans tout \u00e7a mais juste pour teaser un peu l\u00e0 dessus moi je voyais \u00e7a excuse-moi je vais \u00eatre tr\u00e8s vulgaire, mais des call centers, et c'est pas vulgaire d'ailleurs, et \u00e0 la fois je lis, et quand tu te renseignes, pas mal, qu'il y a beaucoup plus une recherche assez approfondie de l'am\u00e9lioration et de l'externalisation du service client, mais aussi plein d'autres choses. Avant-vente, apr\u00e8s-vente, potentiellement compta, etc. Et voil\u00e0, j'aimerais qu'on rentre un peu l\u00e0-dessus sur ce que c'est, parce que c'est quand m\u00eame une entreprise qui a 20 ans, qui a 65 000 personnes. 80 000. 80 000, tu vois. Dans nos cas 15 000. Et il doit y avoir une relation assez particuli\u00e8re aussi entre, j'imagine dans vos process workflow, entre l'homme et la machine, parce que en fait il y a beaucoup de machines qui s'interposent entre vos employ\u00e9s et vos clients et les clients de vos clients par exemple. Je voudrais vraiment qu'on rentre dans tout \u00e7a. Tu voulais faire un commentaire je t'en prie. Oui, je dirais aujourd'hui, ou \u00e0 Belp effectivement, Call Center c'est une caricature qui r\u00e9sume mal ce qu'on fait. En fait, fondamentalement, ce qu'on fait, on fait tout ce que l'intelligence humaine peut faire avec une fibre optique. Donc, on peut effectivement d\u00e9panner, on peut vendre, on peut collecter de l'argent, on peut faire des processus administratifs. Et on l'a vu avec le Covid et le t\u00e9l\u00e9travail, c'est immense, le champ des possibles de ce qu'on peut faire \u00e0 distance et qu'on ne pensait pas pouvoir faire \u00e0 distance. Donc, c'est pour \u00e7a que l'avenir de Webel est immense. C'est parce qu'on a aujourd'hui la capacit\u00e9 avec la technologie, la vitesse des r\u00e9seaux, de pouvoir \u00eatre un maillon absolument essentiel de la vie des entreprises et de leur relation avec leurs consommateurs. Voil\u00e0, donc je voudrais venir dans tout \u00e7a, mais comme on a commenc\u00e9 sur une soupape, je vais continuer sur une autre soupape qui est aussi l'art en particulier. Parce que j'ai not\u00e9 que ta m\u00e8re \u00e9tait, enfin tes deux parents \u00e9taient quand m\u00eame autour de l'art, de toute fa\u00e7on \u00e0 Beaubourg et dans la musique. Est-ce que tu peux m'expliquer ta relation avec l'art ? Beaubourg et dans la musique. Est-ce que tu peux m'expliquer ta relation avec l'art, comment tout \u00e7a est n\u00e9 et qu'est-ce que tu en fais aujourd'hui et pourquoi Art Explora ? Ma relation \u00e0 l'art, elle a commenc\u00e9, et c'est en \u00e7a que je me consid\u00e8re tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9, par l'\u00e9ducation que j'ai re\u00e7ue de mes parents, de ma m\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, par ma famille. Pour qui, effectivement, c'est quelque chose, c'est une passion, c'est un hobby, c'est une activit\u00e9 tr\u00e8s fr\u00e9quente. Alors, mon p\u00e8re, en fait, un entrepreneur qui avait la musique comme passion, donc qui est devenu pr\u00e9sident de l'\u00e9cole normale de musique, mais c'\u00e9tait une activit\u00e9 annexe par rapport \u00e0 son m\u00e9tier. Pour le coup, ma m\u00e8re, c'\u00e9tait son m\u00e9tier. Elle \u00e9tait conservateur en chef \u00e0 Beaubourg et c'est elle qui a mont\u00e9 la collection de design, le d\u00e9partement de design de Beaubourg. Un conservateur en chef \u00e0 Beaubourg dans les ann\u00e9es 60-70 ? Ah non, non, non, elle est quand m\u00eame... Plus r\u00e9cemment que \u00e7a, elle l'a fait dans les ann\u00e9es 90-2000. Ok, mais c'est quand m\u00eame, je veux dire quelque chose parce que Beaubourg, c'est un sacr\u00e9 morceau dans le... Ah oui, effectivement, c'est un mus\u00e9e formidablement innovant, celle-l\u00e0 est toujours d'ailleurs, qui s'int\u00e9resse \u00e0 toutes les disciplines, qui touche \u00e0 la musique aussi, avec l'IRCAM et avec le C\u00e9sil, \u00e0 la cr\u00e9ation industrielle. Et donc, effectivement, elle \u00e9tait vraiment aux avant-gardes de la mus\u00e9ification du design. Et c'est par elle que j'ai pu avoir \u00e0 notre table des grands grands designers comme Philip Starck, ou les fr\u00e8res Bouroullec, ou des gens comme \u00e7a qui venaient ou qui passaient soit \u00e0 la maison, soit au mus\u00e9e. Et... Il va falloir qu'on parle de Philippe Starck, sur ce sujet. Apr\u00e8s. Non, mais donc, ce que je veux dire, c'est que l\u00e0, pour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, franchement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon... ma fa\u00e7on de d\u00e9couvrir l'art \u00e0 travers ses yeux, leurs yeux \u00e0 eux, et puis apr\u00e8s, j'ai continu\u00e9, tout seul, je me suis \u00e9mancip\u00e9. Alors, et si je dois juste prendre \u00e7a pour... Je suis papa. Si je dois essayer de faire d\u00e9couvrir l'art comme tes parents t'ont fait d\u00e9couvrir l'art, qu'est-ce que tu me dirais ? Enfin, c'est quoi ? C'est juste aller au mus\u00e9e, plus il y a d'autres choses. Est-ce que tu as des souvenirs ? Est-ce que tu peux m'apprendre ? C'est une question, la question de la transmission, elle est cl\u00e9, parce que c'est la question que je me pose maintenant \u00e0 Carre Explora, comment transmettre ce go\u00fbt au plus grand nombre ? On part d'un constat d'\u00e9chec, puisqu'aujourd'hui, un Fran\u00e7ais sur deux seulement va voir un mus\u00e9e ou un monument national chaque ann\u00e9e. Il y a 70 % des Fran\u00e7ais seulement qui iront \u00e9couter un concert de musique classique dans leur vie, 30% en jamais. Et c'est pas un probl\u00e8me sp\u00e9cifiquement fran\u00e7ais, puisque 95% des Marocains n'iront jamais dans un mus\u00e9e de leur vie. Donc, ce probl\u00e8me du plafond de verre, en fonction de l\u00e0 o\u00f9 tu es n\u00e9, de qui tu es n\u00e9, il est tr\u00e8s pr\u00e9gnant. Comme on fait, je pense qu'il y a d\u00e9j\u00e0 une sinc\u00e9rit\u00e9. C'est-\u00e0-dire qu'on s'aper\u00e7oit que les parents m\u00e9decins ont tendance \u00e0 avoir plus d'enfants m\u00e9decins. Les parents qui aiment le ski ont tendance \u00e0 avoir plus d'enfants qui aiment le ski. Donc, si jamais tes enfants sentent que c'est quelque chose qui te nourrit, qui te rend heureux, leur curiosit\u00e9 sera naturellement \u00e9veill\u00e9e par \u00e7a. Donc, \u00e7a commence un peu par toi. Est-ce que toi, \u00e7a t'amuse ? Et si \u00e7a t'amuse, c'est, je pense, probable que \u00e7a les amusera aussi. Apr\u00e8s, c'est pas gagn\u00e9 parce qu'il y a des choses qui peuvent t'amuser que tu transmettras pas. Et en sens inverse, c'est des choses qui te d\u00e9couvriront par eux-m\u00eames \u00e0 l'adolescence. Donc il y a aussi une m\u00e9diation, il y a une fa\u00e7on de passer. Effectivement, on a toute une litt\u00e9rature sur la premi\u00e8re visite au mus\u00e9e qui peut \u00eatre quelque quelque chose de soit un \u00e9veil fabuleux. C'est l'histoire incroyable de Jean-Luc Martinez. Jean-Luc Martinez raconte l'histoire. Il est n\u00e9 en 1964 \u00e0 Rouyn-Issoubois, d'une famille d'immigr\u00e9s espagnoles. Sa m\u00e8re est concierge, son p\u00e8re est facteur. Aucune personne de sa famille n'a le bac. Et \u00e0 l'\u00e2ge de 12 ans, avec sa classe de cinqui\u00e8me, il va visiter le Louvre et il tombe en pas moison devant les statues grecques. Il d\u00e9cide d'en faire non seulement son m\u00e9tier, mais sa vie en fait. Il passe l'agr\u00e9gation, il rejoint l'\u00e9cole fran\u00e7aise d'Ath\u00e8nes, il devient jeune conservateur au Louvre et c'est aujourd'hui le pr\u00e9sident directeur du mus\u00e9e du Louvre. Voil\u00e0, donc une visite peut changer une vie. En sens inverse, il y a des gens qui ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s trop t\u00f4t, mal, abus\u00e9s, et c'est aujourd'hui le pr\u00e9sident directeur du mus\u00e9e du Louvre. Voil\u00e0, donc une visite peut changer une vie. En sens inverse, il y a des gens qui ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s trop t\u00f4t, mal, au bus\u00e9e, un peu comme \u00e0 la messe, et qui sont devenus allergiques en fait. Donc il faut faire attention. C'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce que tu dis, parce que \u00e7a existe vraiment, le genre, oh non, pas au mus\u00e9e quoi. En effet, apr\u00e8s la difficult\u00e9, je trouve, autour de l'art, c'est que... Alors moi, j'ai \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9 typiquement tr\u00e8s jeune \u00e0 la musique. Tu vois, et c'\u00e9tait... Est-ce que \u00e7a me saoulait, comme tu le dis, je crois pas, j'ai quand m\u00eame aim\u00e9, mais j'ai fait du solf\u00e8ge, j'ai fait du violon, j'ai fait du piano, j'ai fait des choses comme \u00e7a. Moi, j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9go\u00fbt\u00e9 de la musique par le solf\u00e8ge. Moi, j'ai fait trop longtemps du solf\u00e8ge. Je pense que c'est compliqu\u00e9 le solf\u00e8ge, j'ai fait du violon, j'ai fait du piano, j'ai fait des choses comme \u00e7a. Moi j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9go\u00fbt\u00e9 de la musique par le solf\u00e8ge. Moi j'ai fait trop longtemps du solf\u00e8ge. Je pense que c'est compliqu\u00e9 le solf\u00e8ge. Et au bout d'un an de solf\u00e8ge, sans avoir jamais touch\u00e9 un piano, \u00e0 11 ans, j'ai arr\u00eat\u00e9. \u00c7a peut \u00eatre l'inverse. Et le probl\u00e8me du mus\u00e9e, il faut le reconna\u00eetre avec Modestie, je crois, c'est que la visite au mus\u00e9e a assez peu chang\u00e9, a assez peu \u00e9volu\u00e9. Les mus\u00e9es se renouvellent dans ce qu'ils exposent, mais pas tellement dans la fa\u00e7on dont ils exposent. \u00c7a reste toujours des petits cartels pos\u00e9s un m\u00e8tre au-dessus du sol, \u00e9crits en vieux fran\u00e7ais. Et on voit que la technologie a encore peu de place dans les mus\u00e9es, alors que les tablettes permettraient de raconter des histoires de mani\u00e8re beaucoup plus interactive. Les casques de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, on voit qu'on pourrait am\u00e9liorer et rendre beaucoup plus d\u00e9mocratique, accessible, excitante, cette visite au mus\u00e9e. Et on ne s'est pas encore beaucoup pos\u00e9 la question, pas encore assez vite je trouve, par rapport au potentiel de la technologie. C'est un des enjeux d'Art Explore. Alors j'ai vu des choses int\u00e9ressantes. Alors \u00e9videmment, dans les mus\u00e9es, notamment des sciences, c'est pas de l'art, c'est autre chose, mais il y a quand m\u00eame beaucoup d'initiatives pour les enfants o\u00f9 ils peuvent vraiment mettre les mains dedans, faire des exp\u00e9riences, etc. etc. Tu as compl\u00e8tement raison, les mus\u00e9es des sciences sont tr\u00e8s en avance en mus\u00e9ologie par rapport aux mus\u00e9es d'art plastique. Et j'ai fait un truc int\u00e9ressant, si \u00e7a peut vous int\u00e9resser, vous ou toi, mais au mus\u00e9e Rodin, pour l'anniversaire de ma fille, je l'ai emmen\u00e9 avec ses copains, ses copines, avec une animatrice qui faisait un... pas un Cluedo, mais tu sais, un... comment t'appelles \u00e7a ? Un jeu... Jeu de lois ? Non, tu dois d\u00e9couvrir des indices, etc. Et en fait, pour comprendre les indices, il devait, sous forme de jeu, comprendre qui \u00e9tait lequel, exactement, comment, pourquoi, etc. Et donc du coup, c'\u00e9tait tr\u00e8s ludique. C'est surtout ce qui \u00ab gamifie \u00bb l'exp\u00e9rience mus\u00e9ale, sur cette cible des enfants, c'est fabuleux, c'est clair. Et donc du coup, tout \u00e7a, toi, tu le... Alors d\u00e9j\u00e0, tu pratiques, je veux dire, tu as parl\u00e9 de solf\u00e8ge, mais \u00e9videmment, moi, je t'identifie comme un m\u00e9c\u00e8ne, quelqu'un qui participe \u00e0 la promotion de l'art. Je t'arr\u00eate tout de suite parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a va \u00eatre embarrassant si tu continues les questions. Je suis un amoureux des arts, mais un tr\u00e8s mauvais artiste. Mais franchement, maintenant, ma fille qui a presque 5 ans dessine, l\u00e0 on y est, les courbes se croisent, elle dessine mieux que moi. Je connais \u00e7a, je connais \u00e7a. Franchement, c'est embarrassant. Je suis vraiment, s'il y a un truc pour lequel je n'ai aucun talent, c'est pour l'art. Peut-\u00eatre, j'ai un d\u00e9but de plume, j'aime bien \u00e9crire, peut-\u00eatre qu'un jour je me commettrai d'un ouvrage, mais franchement, en termes d'art plastique, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvais. En termes d'art musical, inexistant. Donc, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvais. En termes d'art musical, inexistant. Donc c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que je suis aussi fascin\u00e9 par les artistes. C'est parce qu'ils ont, comme dit Stephen Sveig, ce myst\u00e8re de la cr\u00e9ation artistique dont je suis totalement incapable. Voil\u00e0. Et \u00e7a ne s'apprend pas. Tu ne pourrais pas te dire j'arr\u00eate tout et j'ai envie de devenir artiste ? Alors apr\u00e8s, \u00e0 force de travail on arrive \u00e0 tout, mais je pense que si tu fais 8 heures de tennis par jour, tu vas jouer au tennis, \u00e7a c'est s\u00fbr. Est-ce que tu pourrais \u00eatre dans les 100 premiers mondiaux si tu n'as pas de talent ? Non, jamais. Si tu n'as plus de 40 ans aussi. Et ben voil\u00e0, si t'as plus de 40 ans, franchement j'en ai 50, merci de le rappeler. Pardon, je parlais de moi, tu vois. Donc si jamais tu... Voil\u00e0, l'art, oui, je pourrais arriver probablement \u00e0 faire un dessin avec un bout de perspective, mais bon, qu'on dise que ce soit accroch\u00e9 dans un mus\u00e9e ou qu'une galerie me l'ach\u00e8te, c'est mort. On gagnait de l'art quelque chose, ouais. Ok, donc c'est vraiment... Mon combat, moi, c'est de faire conna\u00eetre l'art des autres au plus grand nombre. Et du coup, de collectionner aussi un peu ? Alors, je ne me d\u00e9finis pas comme un collectionneur. C'est int\u00e9ressant, on me pose souvent cette question. Alors oui, j'ach\u00e8te de l'art, j'adore \u00e7a. Puis si je peux soutenir des artistes, tant mieux. Et puis j'aime bien avoir une relation avec des galeristes. Mais c'est un directeur du Louvre qui m'avait dit, Henri Loiret, les 10 minutes o\u00f9 vous regardez la Joconde, elle est \u00e0 vous \u00bb. Et en fait, quand on a la chance de vivre dans des grandes villes et pour aller au mus\u00e9e tr\u00e8s souvent, ce n'est pas le cas en ce moment, de l'art d'une qualit\u00e9 exceptionnelle qui n'est m\u00eame pas \u00e0 vendre, j'en vois beaucoup, beaucoup, beaucoup. Et donc, je ne suis pas en souffrance de me dire \u00ab J'en ai besoin d'avoir absolument chez moi, parce que je n'en ai... Voil\u00e0, il n'y a pas une semaine o\u00f9 je ne vais pas dans une galerie, dans un mus\u00e9e, dans une expo et donc voil\u00e0 j'ai de l'art mais je me d\u00e9fine pas comme un collectionneur compulsif au sens de quelqu'un qui voudrait avoir tous les artistes d'une m\u00eame p\u00e9riode, le plus grand nombre de bases qu'il y a ou je ne sais quoi. Et alors dans ton accompagnement, ton travail, ta mission avec Art Explora. On parle principalement quand m\u00eame de de sculpture et de peinture et peut-\u00eatre, je ne sais pas si on va par extension, de photos ou c'est, tu peux comprendre toutes les formes d'art ? Ah oui, non, c'est vraiment toutes les formes d'art. On a d\u00e9marr\u00e9 avec les arts plastiques, mais on ne hi\u00e9rarchise pas les arts. D'ailleurs, on a fait un partenariat avec l'Acad\u00e9mie des Beaux-Arts qui est Reboul, et ces arts sont repr\u00e9sent\u00e9s. Et pour moi, il n'y a pas d'art majeur ou d'art mineur. Il y a des formes d'expression de plus en plus... D'ailleurs, on voit que les artistes m\u00e9langent les pratiques. Et donc, on va vraiment utiliser tous les leviers. Peut-\u00eatre pour l'un \u00e7a sera la musique, pour l'autre \u00e7a sera la photo, mais on n'a pas de canal privil\u00e9gi\u00e9. Et alors est-ce que tu as explor\u00e9, pour aller dans un truc un peu pointu, que je connais mal, mais l'art num\u00e9rique et toutes ces nouvelles tendances de non-fungible tokens, les NFT, c'est des choses j'imagine qui doivent vous titiller quelque part ou en tout cas... Les artistes depuis le Moyen-\u00c2ge ont toujours \u00e9t\u00e9 des innovateurs et se sont saisis des progr\u00e8s de la technologie, ils l'ont invent\u00e9, ils ont fait de l'art \u00e0 partir de la photographie quand elle a commenc\u00e9 \u00e0 na\u00eetre, ils ont fait de l'art \u00e0 partir du cin\u00e9ma quand on a commenc\u00e9 \u00e0 pouvoir filmer, et donc c'est assez logique que les artistes s'emparent du champ num\u00e9rique, ils sont dans la continuit\u00e9. De \u00e7a, il y a des choses qui pour moi sont purement de la sp\u00e9culation. Je pense que l'histoire de Bipol et du tableau sp\u00e9culation. Je pense que l'histoire de Bipol et du tableau 5000 Days, elle est autant un emballement sur la crypto que sur la qualit\u00e9 artistique de l'oeuvre. Maintenant c'est s\u00fbr que ce sera un d\u00e9partement de l'art qui va progresser, qui ne va pas s'arr\u00eater l\u00e0. Et tant mieux, parce que c'est \u00e7a qui est beau dans l'art, c'est qu'il n'y a jamais de r\u00e9p\u00e9tition. C'est vrai, c'est vrai et je regarde \u00e7a de loin, mais je trouve \u00e7a assez passionnant de voir la direction que tout \u00e7a prend. Il y a un gap g\u00e9n\u00e9rationnel, sans trahir de nom, mais le plus grand collectionneur fran\u00e7ais qui est Fran\u00e7ois Pinault, je le croisais r\u00e9cemment et je lui posais la m\u00eame question que tu m'as pos\u00e9, il m'a dit je ne suis pas s\u00fbr de comprendre. Fran\u00e7ois P\u00e8re. Fran\u00e7ois Pinault. Je le croisais r\u00e9cemment et je lui ai pos\u00e9 la m\u00eame question que tu m'as pos\u00e9. Il m'a dit je suis pas s\u00fbr de comprendre. Fran\u00e7ois Pinault. Oui mais Fran\u00e7ois Pinault c'est le p\u00e8re. C'est pas Fran\u00e7ois Henry. Et donc, et je dirais de m\u00eame qu'il y a 80 ans, les ready-made de Duchamp ont pu laisser insensible, voire tr\u00e8s critique. Je veux dire, chaque \u00e9volution majeure de l'art a entra\u00een\u00e9 une fracture entre les anciens et les modernes. Rappelons que les impressionnistes ont cr\u00e9\u00e9 le Salon des Refus\u00e9s parce qu'on ne les admettait pas au Salon des Peintres Officiels. Et je pense que voil\u00e0, on est dans cette continuit\u00e9 aussi entre des gens qui vont dire que ce n'est pas de l'art ou que c'est un art tout \u00e0 fait mineur ou reproductible ou m\u00e9canique. Et puis des gens qui vont s'enthousiasmer, qui vont cr\u00e9er une nouvelle tendance. Sachant qu'il y a, alors j'allais dire, mais bon c'est aussi un peu comme le 7e art et le cin\u00e9ma, il y a une probl\u00e9matique de consommation, entre guillemets, de l'art num\u00e9rique, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a se consomme derri\u00e8re un \u00e9cran. Finalement, c'est ce que je viens de dire sur le cin\u00e9ma. Mais tu vois, le cin\u00e9ma, potentiellement par extension, tout ce qui est fait en vid\u00e9o, se consomme encore autrement. La musique, \u00e7a se consomme \u00e0 distance aussi. C'est pas pour \u00e7a que pour moi que \u00e7a disqualifie une pratique plut\u00f4t qu'une autre. Et le fait que \u00e7a puisse \u00eatre d\u00e9coratif, il y a tout un tas de peintures qui \u00e9taient faites dans les palais, \u00e0 des fonctions totalement d\u00e9coratives au d\u00e9but. Donc \u00e7a pour moi, l'art c'est la cr\u00e9ativit\u00e9, est-ce que c'est cr\u00e9atif ou pas ? Apr\u00e8s l'esth\u00e9tique, la difficult\u00e9 technique, c'est des crit\u00e8res seconds. Alors, Art Explora, c'est un projet que tu m\u00e8nes depuis quelques ann\u00e9es. J'ai not\u00e9 quoi ? 2018 ? Non, on a cr\u00e9\u00e9 la fondation d\u00e9cembre 2019. Donc \u00e7a a litt\u00e9ralement 14 mois, mais c'est la cons\u00e9quence d'un engagement philanthropique qui remonte \u00e0 2006 avec le Louvre. Donc, \u00e7a fait plus de 15 ans que je me barre dans ce secteur culturel pour essayer de rendre l'art accessible au plus grand nombre. Et effectivement, ce qui s'est pass\u00e9 c'est que l'ann\u00e9e derni\u00e8re j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'en faire mon activit\u00e9 essentielle. Donc aujourd'hui, quand tu dis essentiel, \u00e7a veut dire que tu es, je note, vice-pr\u00e9sident alors on dit quoi de Webel, vice-pr\u00e9sident du conseil d'administration ? Oui, vice-pr\u00e9sident du conseil d'administration ? Oui, vice-pr\u00e9sident du conseil d'administration. Donc vous \u00eates deux vice-pr\u00e9sidents, c'est \u00e7a, avec ton associ\u00e9 ? Non, en fait mon associ\u00e9 est CEO. Je suis vice-pr\u00e9sident avec le pr\u00e9sident qui est Yann Galeen, qui est le pr\u00e9sident de GBL, qui est notre actionnaire majoritaire. D'accord. Et donc \u00e7a, c'est une activit\u00e9 qui prend combien de temps ? Moi, je compte pas mon temps quand je m'en vais le matin, mais je dirais en gros un jour par semaine. Si je fais la somme sur une ann\u00e9e, parce que c'est pas tous les lundis. C'est pas tous les lundis parce qu'en fait, c'est mon r\u00f4le maintenant chez Webel, c'est en gros d'abord la quoi. C'est pas tous les lundis parce qu'en fait, mon r\u00f4le maintenant chez Webel, c'est en gros d'abord la pr\u00e9sence, qui est une pr\u00e9sence active dans les instances de gouvernance. C'est d'apporter mon cadres pour le d\u00e9veloppement commercial de la soci\u00e9t\u00e9, j'adore \u00e7a. Et puis c'est participer aux discussions sur le MNA qui sont avec la croissance organique, la deuxi\u00e8me jambe sur laquelle Webelcourt, pour aller plus vite. Et donc on a en permanence des comit\u00e9s sur des opportunit\u00e9s de MNA. Et \u00e7a j'en fais partie, et je m'implique fortement. J'ai not\u00e9, je crois en 10 ans, on parle en acquisition de, j'ai not\u00e9 \u00c9cosse, Pays-Bas, Allemagne, Italie, R\u00e9publique Tch\u00e8que, Turquie, Pays Scandinave, enfin c'est... On en a fait plus de 30. Ouais, c'est \u00e7a. Depuis 2011 ou depuis le d\u00e9but ? Non, non, depuis 2011. On a commenc\u00e9 en 2011. 30 depuis 2011. Ouais, \u00e7a fait quand m\u00eame un bon rythme, d'accord. 3 par an, quoi. Ouais, on a vraiment constitu\u00e9 un mod\u00e8le organique tr\u00e8s fort pendant 10 ans. On a attendu d'\u00eatre vraiment tr\u00e8s solide sur nos bases hexagonales, si je peux dire, qui n'\u00e9taient pas hexagonales, puisqu'on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans cinq ou six pays dans le monde francophone. Et une fois qu'on a eu un mod\u00e8le tr\u00e8s fort des \u00e9quipes, qu'on \u00e9tait pr\u00eats, qu'on avait... On a chang\u00e9 d'actionnaire et l\u00e0, on a fait rentrer un fonds dans cette logique de s'internationaliser par une logique de M&A. Vous \u00e9tiez vous-m\u00eame les deux actionnaires historiques ? On a toujours \u00e9t\u00e9 minoritaire avec Olivier. On a cr\u00e9\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9, on a fait un gros fundraising. D'accord. Et donc, on a \u00e9t\u00e9 dilu\u00e9. Donc, on a toujours oscill\u00e9 entre 30 et 45 % du capital. \u00c0 vous deux ? Oui. D'accord. Puis \u00e0 nous deux et avec le management. Ce, c'est un truc tr\u00e8s fort dans la denne de Webel, c'est la volont\u00e9 d'associer un maximum de collaborateurs de mani\u00e8re tr\u00e8s originale, parce que quelqu'un qui rentre chez Webel commence par nous faire un ch\u00e8que. Un manager, les managers de Webel. Oui, voil\u00e0, donc \u00e0 un niveau assez senior quand m\u00eame, parce qu'on parle de quelqu'un qui a vraiment tr\u00e8s peu de moyens de faire un ch\u00e8que \u00e9videmment. Mais les gens qui rentrent vraiment au si\u00e8ge de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 Paris ou ailleurs d'ailleurs, et les soci\u00e9t\u00e9s qu'on rach\u00e8te, c'est exactement la m\u00eame logique. On leur demande de r\u00e9investir une part importante de ce qu'ils ont gagn\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9. OK. Et... Elles vous committent. Ouais. Et donc nous, il n'y a pas de principe de free lunch, d'action gratuite ou de choses. Vraiment, c'est un engagement financier qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, mais qui peut ne pas l'\u00eatre. Demain, faillite, les gens qui ont mis de l'argent dedans, ils perdent tout. Et \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e une adh\u00e9sion tr\u00e8s, tr\u00e8s forte au projet d'entreprise. Et donc, du coup, pour reprendre l'histoire capitalistique de la soci\u00e9t\u00e9... Je peux juste poser l\u00e0-dessus pour comprendre comment... C'est des augmentations de capital syst\u00e9matiques ou c'est des rachats de parts ? Non, non, c'est \u00e0 l'occasion, en fait, des \u00e9v\u00e9nements de liquidit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9. Il y en a eu cinq. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 des LBO, en fait. Il y a eu deux augmentations de capital et apr\u00e8s... Non, j'ai dit une b\u00eatise, il y a eu deux augmentations de capital et cinq LBO. Donc, c'est \u00e0 ces moments-l\u00e0 que sortent ceux qui doivent sortir, rentrent ceux qui doivent rentrer dans le capital. Et c'est effectivement quelque chose qui est tr\u00e8s tr\u00e8s fort parce que quand quelqu'un arrive dans un poste, le CFO qu'on a recrut\u00e9 il y a trois ans, le directeur financier, et bien tout le monde sait dans le comit\u00e9 de direction qu'il a investi entre 1 et 2 ans de salaire pour racheter les actions de la soci\u00e9t\u00e9. Et donc il y a une c\u00f4t\u00e9 adh\u00e9sion tr\u00e8s forte, partage de risques, on signe un peu avec son sang quoi, on s'engage. Je r\u00e9explique avec toi le LBO, juste vous rachetez la bo\u00eete vous-m\u00eame avec probablement \u00e0 chaque fois souvent de nouveaux actionnaires. On cr\u00e9e une nouvelle structure dans laquelle sont m\u00eal\u00e9s des nouveaux actionnaires, g\u00e9n\u00e9ralement un fonds d'investissement et les anciens actionnaires qui sont g\u00e9n\u00e9ralement les fondateurs et les managers. Et cette structure, c'est l\u00e0 o\u00f9 vient le L du leverage, prend un levier, prend une dette. Et donc l'ensemble de l'equity et de la dette sert \u00e0 payer le prix d'achat de la soci\u00e9t\u00e9. Donc typiquement, je dis version 1 de Webelp, vous avez 40-45% avec Olivier. Vous, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, vous revendez l'ensemble \u00e0 une autre soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle vous avez potentiellement toujours 40-45% avec un nouvel actionnaire entrant qui lui va mettre peut-\u00eatre un peu plus de cash ou... Il met un peu plus que nous par d\u00e9finition, sinon la 40% lui est int\u00e9ressante. Et vous le rachetez. Et l'objectif, c'est donc que vous vous rachetez un peu \u00e0 vous-m\u00eame. Donc l'autre soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a vous permet aussi, vous, de faire du cash-out, de prendre un peu d'argent, ce qui est quand m\u00eame int\u00e9ressant parce que souvent... G\u00e9n\u00e9ralement, le ratio qu'on a fait historiquement, c'est 50%. Donc \u00e0 chaque fois d'un LBO sur l'autre, nous et l'ensemble des managers actionnaires ont cashout\u00e9, comment on dit en fran\u00e7ais, sorti 50% de leur mise et r\u00e9investi 50% de leur mise. D'accord, donc tu r\u00e9investis 50% et tu empruntes le reste du coup aussi ? C'est le principe. C'est la soci\u00e9t\u00e9 qui emprunte. Et donc l'objectif, c'est que dans la croissance des ann\u00e9es qui suivent, gr\u00e2ce \u00e0 cette croissance, tu vas rembourser la dette plus rapidement. OK, et \u00e7a vous l'avez fait \u00e0 main de reprise en parall\u00e8le d'acquisition ensuite. Donc en termes de financier, il faut \u00eatre assez solide pour faire toutes ces op\u00e9rations quand m\u00eame. Tout \u00e7a ne marche que si l'entreprise gagne de l'argent, ce n'est pas magique. Oui, mais m\u00eame, pardon, je parle d'ing\u00e9nierie financi\u00e8re et de... Il y a 1500 entreprises sous LBO en France, donc c'est pas non plus une m\u00e9canique unique ou exceptionnelle. C'est d'ailleurs aujourd'hui, il y a deux fois plus d'entreprises sous LBO que d'entreprises en bourse. Donc \u00e7a devient le grand m\u00e9canisme aujourd'hui de financement des entreprises et de liquidit\u00e9s pour les actionnaires. C'est un monde qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par Henri Cravis et Kohlberg dans les ann\u00e9es 80, avant qu'il n'existait pas. Et en France, je dirais que \u00e7a a vraiment 15-20 ans l'essor de l'industrie du LBO. On va voir maintenant avec l'envol\u00e9e des SPAC si les SPAC ne sont pas la nouvelle fa\u00e7on d'avoir de l'\u00e9quit\u00e9 et d'aller en bourse de mani\u00e8re simplifi\u00e9e, on peut y voir une bulle, on peut y voir un avenir pour la finance d'entreprise, mais c'est vrai qu'aujourd'hui le LBO, c'est une pratique qui est tr\u00e8s courante. Il y a des LBO de toutes tailles, il y a des LBO qui peuvent d\u00e9marrer avec des valeurs d'entreprise des 30 ou 40 millions d'euros jusqu'\u00e0 plusieurs milliards. Pour ceux qui connaissent pas, on va pas faire un chapitre entier sur les SPAC. Je pourrais, mais je ne m'y connais pas assez. Je le ferai dans un \u00e9pisode de La Martin Galle sur mon autre podcast. Non, peut-\u00eatre pas. Mais la SPAC, en gros, c'est la grosse mani\u00e8re de rentrer en bourse \u00e0 la mode dans le monde entier. Je crois que depuis... Nous, on est tr\u00e8s exactement au moment o\u00f9 on enregistre l\u00e0, \u00e0 la fin du Q1, donc du premier trimestre 2021. Il y a eu plus de SPAC en un trimestre dans le monde que sur toute l'ann\u00e9e 2020, l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Donc, c'est vraiment une logique qui est en train d'exploser. \u00c0 New York, la blague, c'est je connais plus de gens qui ont un SPAC que de gens qui ont le Covid. Voil\u00e0. Bon, et puis, je lisais \u00e7a et l\u00e0, Marc Florentino, qui dit que c'est juste un outil pour gaver des interm\u00e9diaires, mais c'est un autre d\u00e9bat. Juste pour finir sur le LBO, j'en ai eu quelques-uns des invit\u00e9s qui ont fait des LBO ici. \u00c7a peut commencer \u00e0 \u00eatre int\u00e9ressant \u00e0 partir de quelle taille ? Je veux dire, tu peux \u00eatre boulanger avec une boulangerie qui fait 2 millions d'euros et faire un LBO et te racheter ta boulangerie au milieu de ta vie ? Le principe d'acheter une entreprise en m\u00ealant de l'\u00e9quit\u00e9 et de la dette, \u00e7a peut d\u00e9marrer tr\u00e8s t\u00f4t. Ce qu'il faut, c'est que l'entreprise soit rentable, mais \u00e0 l'air solide, p\u00e9renne, avec une perspective de croissance de cette rentabilit\u00e9. Et c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que des banques vont accepter de pr\u00eater \u00e0 une holding qui va racheter cette entreprise parce que c'est les cash flows de l'exploitation qui vont permettre en partie de rembourser la dette. Donc \u00e7a peut d\u00e9marrer tr\u00e8s t\u00f4t. Apr\u00e8s effectivement l'industrie s'est structur\u00e9e donc c'est rare que des commer\u00e7ants vendent leur entreprise sous LBO. Mais par contre il peut y avoir, je sais pas, Eric K\u00e9zer, ou deux singes, des f\u00e9d\u00e9rations de petits commerces peuvent tr\u00e8s bien s'agglom\u00e9rer et faire un LBO. Donc c'est tout \u00e0 fait possible, des tailles qui d\u00e9butent. Tr\u00e8s int\u00e9ressant. Et alors, avant de venir sur le tout d\u00e9but de Webel puisqu'on est l\u00e0-dedans, les acquisitions, quand on fait 30 en 10 ans, toi tu travailles pas mal l\u00e0-dessus, vous en avez foir\u00e9 ? Franchement tr\u00e8s tr\u00e8s peu. On a, si je peux dire, foir\u00e9 deux et en fait c'est les deux qu'on a foir\u00e9, on \u00e9tait presque conscient qu'on allait foirer deux. Et en fait, c'est les deux qu'on a foir\u00e9, on \u00e9tait presque conscient qu'on allait foirer. Qu'on se manquait ? Non, non, c'est qu'en fait on n'avait pas vraiment le choix et qu'on avait d\u00e9cid\u00e9 de tordre le dos aux principes qu'on s'\u00e9tait donn\u00e9. Mais \u00e0 chaque fois qu'on a respect\u00e9 les principes qu'on s'est donn\u00e9, c'est-\u00e0-dire 98% du temps, \u00e7a a r\u00e9ussi. D'accord. Et tu peux me les partager ces principes ? Ah, \u00e7a, c'est la sauce secr\u00e8te. Non, je veux dire des choses qui sont trop g\u00e9n\u00e9rales pour pouvoir \u00eatre copi\u00e9es par nos concurrents, je pense. Non, alors je vais dire des choses qui peuvent para\u00eetre des portes ouvertes, mais elles ont leur valeur. La premi\u00e8re, c'est on ach\u00e8te des entreprises en bonne sant\u00e9. Nous, on ne fait pas de retournements, de redressements. On ach\u00e8te des belles bo\u00eetes. On ach\u00e8te des belles bo\u00eetes parce que dans notre m\u00e9tier, ce qu'on veut, c'est, on est un m\u00e9tier, comme on dit, un m\u00e9tier de service o\u00f9 les actifs prennent l'ascenseur tous les soirs. Donc, on veut s'assurer qu'on a des \u00e9quipes de management de qualit\u00e9 et \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose. La deuxi\u00e8me chose c'est que c'est jamais nous qui payons le plus cher. Donc souvent quand il y a un processus d'enchaire concurrentiel, on n'est pas forc\u00e9ment le mieux disant sur le plan financier. En revanche, on s'assure toujours de l'adh\u00e9sion du management. C'est-\u00e0-dire qu'on ne veut pas gagner la bataille de la pr\u00e9f\u00e9rence parce qu'on paye le plus cher, mais parce que le management de l'entreprise qu'on rach\u00e8te fait le choix de rejoindre l'\u00e9quipe WebAlp, l'aventure WebAlp si je peux dire, parce qu'on a partag\u00e9 le projet d'entreprise, parce qu'on a partag\u00e9 nos valeurs, parce qu'on a partag\u00e9 la feuille de route strat\u00e9gique et qu'il y a une adh\u00e9sion compl\u00e8te et qu'on est dans la zone o\u00f9 il y a quelques pourcents d'\u00e9cart peut-\u00eatre entre les diff\u00e9rentes offres mais l'\u00e9quipe de management dit qu'on veut travailler avec WebAlp. Et \u00e7a c'est int\u00e9ressant, on a parl\u00e9 avec Nathalie Balla sur la redoute et ailleurs, moi j'ai \u00e9cout\u00e9 un podcast l'ann\u00e9e derni\u00e8re que je te partagerai, qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, avec un type, un Canadien qui fait ce qu'on appelle, il essaie de d\u00e9velopper le Berkshire Hathaway, Warren Buffett de l'internet plut\u00f4t, et qui fait ses acquisitions en disant moi pareil, je ne paye jamais le plus cher, mais je vends la meilleure story. Et elle est vraie, c'est pas juste une story. C'est pas juste je la vends, c'est que apr\u00e8s je la d\u00e9livre. Je la d\u00e9livre, mais il dit en fait... C'est parce que je la d\u00e9livre, que par exemple, dans tous nos processus d'acquisition, on fait t\u00e9moigner les CEOs des anciennes entreprises qu'on a rachet\u00e9es et qu'ils viennent raconter, voil\u00e0 comment \u00e7a s'est fait, voil\u00e0 pourquoi j'ai choisi Webel et voil\u00e0 aujourd'hui pourquoi je suis tr\u00e8s content de ce choix. Sachant que, comme tu le disais, souvent ils r\u00e9investissent 20, 30, 50% de ce qu'ils ont gagn\u00e9 sur la vente. C'est tr\u00e8s important pour nous parce que c'est un acte de foi, parce que sinon c'est trop facile de faire un business plan o\u00f9 on te promet la lune et puis en un sens inverse tu ne r\u00e9investis pas. Donc cet acte de dire je suis autant expos\u00e9 au succ\u00e8s \u00e0 venir que \u00e0 la r\u00e9alisation pass\u00e9e pour nous c'est cl\u00e9. Nous si quelqu'un ne met pas 50% sur la table, on se dit il ne croit pas \u00e0 son histoire et donc nous on ne va pas y croire. Quand je me mets de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la table, alors c'est peut-\u00eatre un de ces entrepreneurs qu'il faudrait que j'interroge sur cette question. On va continuer sur toutes tes r\u00e8gles, mais tu vois, aujourd'hui, j'ai un call avec quelqu'un qui voudrait, je pense, monter \u00e7a avec moi, mais moi, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la table. Donc potentiellement qu'on me rach\u00e8te une partie de Quas Vostra et que je r\u00e9investisse la moiti\u00e9 probablement dans cette aventure. Moi ce qui me d\u00e9range c'est qu'en fait je suis totalement amoureux de ma libert\u00e9. Je suis entrepreneur, je fais tu vois... Comment t'arrives \u00e0 vendre \u00e0 un Su\u00e9dois, tu vois, un \u00e9cossais, le fait de lui dire \u00ab Attends, tu vas bien, t'es en bonne sant\u00e9, t'as pas besoin de moi, vas-y, on va faire un truc super ensemble et puis je serai ton actionnaire majoritaire et puis\u2026 \u00bb Oui, mais \u00e7a marche pas comme \u00e7a. Effectivement, dans ce cas-l\u00e0, tu me d\u00e9cris la situation de quelqu'un qui n'a pas envie de vendre, qui n'est pas pr\u00eat \u00e0 vendre et qui n'a pas besoin de vendre. Effectivement, la conversation va \u00eatre tr\u00e8s rapide. Moi, je te parle d'une soci\u00e9t\u00e9, les stocks \u00e0 acheter, qui ont des actionnaires, la plupart du temps financiers. Il y a un fonds d'investissement au capital. Le fonds d'investissement, il n'est pas l\u00e0 pour une dur\u00e9e infinie parce qu'au bout de 10 ans, il doit se dissoudre. Donc voil\u00e0, il est dans son investissement et au bout de 3, 5, 7 ans de d\u00e9tention, il faut qu'il sorte. Donc, il fait un processus, il prend une banque d'affaires et puis il va chercher un m\u00e9lange de ce qu'on appelle des strat\u00e9giques. Donc, c'est des entreprises qui font le m\u00eame m\u00e9tier que l'entreprise cible ou des financiers. Et puis, il y a un processus d'enchaire qui s'organise en deux tours, une offre indicative et puis une offre confirmatoire. Et l\u00e0, effectivement, en fait, tu te bats pas contre est-ce que je vends, est-ce que je vends pas ? Tu te bats entre est-ce que je suis rachet\u00e9 par Webelp ou par T\u00e9l\u00e9performance ou par le fonds Alpha. Oui. Et alors souvent, quand tu sors d'un fonds, tu dis si je refais \u00e7a, \u00e7a va se repasser dans cinq ans ou dans six ans. Nous, on a des arguments tr\u00e8s forts par rapport au fonds d'investissement. Si vous rejoignez Webelp, en fait, vous avez le meilleur des deux mondes. Vous avez le meilleur des deux mondes, parce que comme nous, on est d\u00e9tenu par des fonds d'investissement. On a la capacit\u00e9 de vous donner les m\u00eames outils de cr\u00e9ation de valeur, de partage de la cr\u00e9ation de valeur. Donc, vous avez les m\u00eames outils qu'on appelle de Ratchet, tous ces outils qui permettent, une fois la valeur cr\u00e9\u00e9e, de constater, de la partager. \u00c7a, c'est la premi\u00e8re chose. Et en m\u00eame temps, on vous apporte les b\u00e9n\u00e9fices de la synergie d'un industriel, puisque comme on fait le m\u00eame m\u00e9tier que vous, il y a des choses qu'on va acheter moins cher ensemble, il y a des choses qu'on va faire mieux ensemble parce qu'on va partager nos meilleures pratiques, il y a des clients \u00e0 vous avec lesquels on va travailler et l'inverse, etc. Et on va diversifier le risque. Donc, on a une histoire qui est tr\u00e8s forte. Ok, donc on avait deux points sur le... Tu vends une meilleure story, tu prends des entreprises qui sont en forme, saines... Et puis apr\u00e8s, je d\u00e9livre une meilleure story, tu prends des entreprises qui sont en forme, saines. Et puis apr\u00e8s, je d\u00e9livre une meilleure story. C'est-\u00e0-dire qu'apr\u00e8s, je pense que ce qu'on a tr\u00e8s bien fait, c'est une int\u00e9gration au bon rythme. On ne fait pas comme beaucoup d'entreprises qui d\u00e9boulent litt\u00e9ralement dans l'entreprise qui a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e, qui prennent des d\u00e9cisions \u00e0 la place des \u00e9quipes en place, qui perturbent les relations commerciales, qui changent les process, qui d\u00e9sorganisent l'entreprise \u00e0 toute vitesse. Comme nous, on rach\u00e8te des entreprises qui vont bien, on a le temps pour nous. On n'est pas l\u00e0 pour faire un coup, on n'est pas l\u00e0 pour revendre 6 mois apr\u00e8s, on n'est pas l\u00e0 pour tailler dans les coups. Et puis voil\u00e0, donc on est l\u00e0 pour construire un projet, une feuille de route ensemble avec l'entreprise qu'on rach\u00e8te, comprendre ce qu'elle fait bien, comprendre ce qu'elle pourrait nous apprendre \u00e0 nous aussi. Il y a des entreprises, chaque entreprise a des savoir-faire et donc on s'am\u00e9liore aussi au contact des entreprises qu'on rach\u00e8te. Donc \u00e7a, les entreprises rachet\u00e9es sont tr\u00e8s fi\u00e8res de se dire moi, je contribue \u00e0 une entreprise qui peut \u00eatre cinq ou dix fois plus grosse que moi, \u00e0 rendre l'ensemble plus performant. C'est un motif de fiert\u00e9, je crois. Et puis, on se donne le temps. Alors, ce rendre l'ensemble plus performant, c'est un motif de fiert\u00e9 je crois. Et puis on se donne le temps. Alors ce qu'on change tout de suite c'est la marque. \u00c7a en met trois mois, enfin \u00e7a vraiment on change tr\u00e8s vite parce que pour le coup quand t'arrives dans un meeting commercial avec deux cartes de visite diff\u00e9rentes, bon bah t'as aucun des b\u00e9n\u00e9fices. C'est traumatisant pour les gens dans la bo\u00eete quand m\u00eame la marque. Oui mais \u00e7a pour le coup, \u00e7a on le dit avant. C'est-\u00e0-dire on dit avant, si vous faites le choix de Webelp, on change la marque. Oui mais \u00e7a, \u00e7a pour le coup, \u00e7a on le dit avant. C'est-\u00e0-dire on dit avant, si vous faites le choix de Webelp, on change la marque. Donc ils le font en conscience. C'est pas quelque chose, je dirais qu'on est tr\u00e8s transparent sur ce qui va se passer et comment \u00e7a va se passer. On dit il y a des choses sur lesquelles on va d\u00e9cider ensemble, peut-\u00eatre que vous avez un meilleur ERP que nous, peut-\u00eatre qu'il y a des choses, on ne sait pas, et donc on va prendre le temps de bosser ensemble. Et puis il y a des choses, on sait, sur l'int\u00e9gration financi\u00e8re, on va devoir g\u00e9rer le cash de mani\u00e8re centralis\u00e9e. Sur les outils de reporting, \u00e7a on peut pas avoir 15 reporting diff\u00e9rents. Sur la marque, il faut qu'on ait la m\u00eame. Et puis pour le reste, pour les aspects ressources humaines, on va se donner le temps. Et je pense que ce rapport entre vitesse, pr\u00e9cipitation et changement, c'est quelque chose qu'on a tr\u00e8s bien ma\u00eetris\u00e9, notamment dans un facteur interculturel qui est encore plus pr\u00e9gnant parce que quand un Fran\u00e7ais rach\u00e8te un Anglais ou un Su\u00e9dois, effectivement, il y a cette diff\u00e9rence culturelle. Des m\u00e9thodes de travail, des m\u00e9thodes de comportement, c'est incroyable de voir, malgr\u00e9 le village mondial, malgr\u00e9 Internet, un Su\u00e9dois, c'est pas un Espagnol et c'est pas un Fran\u00e7ais. Il n'y a rien qui est mieux que l'autre, mais c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent. Il faut respecter ces diff\u00e9rences et \u00e7a, je crois qu' et c'est pas un fran\u00e7ais. Il n'y a rien qui est mieux que l'autre, mais c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent. Il faut respecter ces diff\u00e9rences. Et \u00e7a, je crois qu'on l'a tr\u00e8s bien fait. Donc, dans une certaine mesure, tu changes la marque. La culture reste quand m\u00eame pr\u00e9gnante. Mais la culture du pays reste pr\u00e9gnante. En revanche, la culture d'entreprise, on essaie de... D'abord, on n'ach\u00e8te pas des soci\u00e9t\u00e9s qui ont des cultures diff\u00e9rentes des n\u00f4tres, \u00e0 la base. Il y a forc\u00e9ment des petits modifs \u00e0 la marge. Oui, mais il ne faut pas que ce soit trop, trop loin. C'est-\u00e0-dire que nous, on a une attention aux valeurs humaines qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s importante, parce qu'un m\u00e9tier qui emploie \u00e9norm\u00e9ment d'hommes et de femmes. On a une attention, une rigueur d'ex\u00e9cution qui est tr\u00e8s forte. On a une \u00e9thique, etc. Donc, si on ne sent pas \u00e7a dans l'entreprise avec laquelle on a un projet de rachat, on n'y va pas. Et quand tu me poses la question de l'\u00e9chec, les deux fonds, on s'est plant\u00e9s. On ne le sentait pas trop, mais il fallait qu'on fasse un deal. Pourquoi il fallait? Parce qu'en fait, en Allemagne, l'entreprise qu'on a rachet\u00e9e, on gal\u00e9rait pour trouver une entreprise en Allemagne de la bonne taille, au bon prix. Et on \u00e9tait, voil\u00e0, il fallait, on marchait sur trois jambes parce qu'en fait, on avait une entreprise. On avait une entreprise en Angleterre, on \u00e9tait en France, on \u00e9tait en Hollande et on n'\u00e9tait pas en Allemagne, qui \u00e9tait le premier march\u00e9 continental en Europe. Et donc, on a fait cette acquisition un peu \u00e0 la barre du tribunal, qu'on a pay\u00e9 pas cher, mais en fait parfois payer pas cher, \u00e7a revient tr\u00e8s cher. Et donc on a d\u00fb tout changer, on a d\u00fb faire encore plusieurs acquisitions derri\u00e8re. L\u00e0 maintenant en Allemagne, on a un business tr\u00e8s solide, mais \u00e7a a pris je dirais six ans pour arriver l\u00e0 o\u00f9 on est. Et six ans l\u00e0-dessus, c'est \u00e9norm\u00e9ment d'attention pour toi, pour Olivier, pour du management en local. Qu'est-ce que \u00e7a repr\u00e9sente ? En l'occurrence, l'Allemagne, c'\u00e9tait plut\u00f4t de... Avec Olivier, la r\u00e9partition des r\u00f4les a \u00e9volu\u00e9, \u00e9videmment, comme tu peux le m\u00e9tionner, \u00e9norm\u00e9ment autour de 20 ans. Au d\u00e9but, on \u00e9tait commercial tous les deux. Et puis apr\u00e8s, on a \u00e9t\u00e9 directeur des op\u00e9rations. Puis maintenant, on est grands strat\u00e8ges. Mais \u00e7a a beaucoup chang\u00e9. Effectivement, les p\u00e9rim\u00e8tres g\u00e9ographiques, on a r\u00e9parti un peu les r\u00f4les diff\u00e9remment. Et pendant un temps, je me suis occup\u00e9 de l'Allemagne. Donc, c'\u00e9tait plut\u00f4t plus moi qui ai suivi cette difficult\u00e9-l\u00e0. Mais bon, apr\u00e8s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9attention de toute l'entreprise parce que \u00e9videmment quand tu as un probl\u00e8me, il y a tout le monde qui \u00e9cope au fond du bateau, je veux dire, pas que le capitaine. Donc on s'en est sorti, mais c'est un \u00e9chec et je crois beaucoup d'ailleurs qu'on en parle au vertu de l'\u00e9chec. Je pense que souvent les parcours d'entrepreneur c'est marrant parce qu'on s'attache toujours \u00e0 parler des succ\u00e8s, mais en fait un vrai parcours r\u00e9ussi c'est un parcours d'\u00e9chec surmont\u00e9 je trouve. Et c'est dans les \u00e9checs que tu tiens les le\u00e7ons, que tu rebondis plus fort si tu peux rebondir. Alors j'ai un million de choses qui me viennent en t\u00eate \u00e9videmment. Les vertus de l'\u00e9chec, Charles P\u00e9pin, que que j'ai pas re\u00e7u encore, mais \u00e7a viendra, \u00e9videmment. Je relis un bouquin en ce moment, tu connais Nassim Taleb peut-\u00eatre, Le Signe noir, et il a \u00e9crit notamment, c'est lui qui a vraiment th\u00e9oris\u00e9 sur le Black Swan, tu vois, \u00e0 l'origine, et un livre qui s'appelle Antifragile, je te l'offrirai, c'est absolument pas tr\u00e8s artistique comme domaine, mais qui parle de l'optionalifragile, je te l'offrirai, c'est absolument... Alors, c'est pas tr\u00e8s artistique comme domaine, mais... Et qui parle de l'optionalit\u00e9 notamment, qui montre juste par A plus B que, en fait, si tu veux faire quelque chose dans ta vie, c'est forc\u00e9ment une abscisse, une ordonn\u00e9e. Dans l'ordonn\u00e9e... Je sais pas si les gens voient pas ce que je fais comme ordonn\u00e9e, donc je sais plus si je suis sur la bonne... Dans l'horizontale, on va dire le nombre de tentatives et la force de l'\u00e9chec ou de la d\u00e9faite \u00e0 la verticale. Et en gros, il montre que tu dois faire plein de petits \u00e9checs pour arriver \u00e0 un tr\u00e8s gros succ\u00e8s. C'est obligatoire. D'ailleurs, \u00e7a revient \u00e0 qui ne tente rien \u00e0 rien. Voil\u00e0, dans mon cas, c'est obligatoire. D'ailleurs, \u00e7a revient \u00e0 qui ne tente rien \u00e0 rien. Voil\u00e0, dans mon cas, c'est compl\u00e8tement v\u00e9rit\u00e9 en tout cas. Pour juste en Allemagne, dernier point l\u00e0-dessus, parce que c'est un pays qui m'intrigue et surtout, je suis tr\u00e8s pro-europ\u00e9en dans l'absolu. C\u00e9dric Villani me disait ici, et puis je l'ai remarqu\u00e9 avec d'autres entrepreneurs, notamment chez Malt, une fois que tu es en Europe, la France et l'Allemagne, tu es genre imprenable. Il me disait, qu'est-ce que tu en penses de \u00e7a ? C'est un peu le risque, le jeu. Je pense effectivement que tu as une base tr\u00e8s solide parce que la France, c'est un pays latin, l'Allemagne, c'est un pays anglo-saxon. Si tu arrives \u00e0 r\u00e9ussir en France et en Allemagne, c'est un pays latin, l'Allemagne, c'est un pays anglo-saxon. Si tu arrives \u00e0 r\u00e9ussir en France et en Allemagne, c'est que tu as une culture d'entreprise qui est souple, qui est adaptable \u00e0 diff\u00e9rents contextes. Tu es en m\u00eame temps dans les deux premiers pays d'Europe continentale en termes de PNB. Donc, effectivement, tu as une base tr\u00e8s solide et c'est rare parce qu'il n'y a pas tant d'entreprises que \u00e7a en fran\u00e7aise qui r\u00e9ussissent en Allemagne. C'est quand m\u00eame compliqu\u00e9. C'est des r\u00e8gles de jeu diff\u00e9rentes. D'abord, c'est \u00e0 la diff\u00e9rence de la France o\u00f9 Paris a un poids tr\u00e8s important. En Allemagne, c'est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s d\u00e9centralis\u00e9. Et les pratiques de business ne sont pas les m\u00eames. Les Allemands ont, je ne vais pas dire un complexe de sup\u00e9riorit\u00e9, mais en tout cas, s\u00fbrement pas un complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9. Et donc, ils ne voit pas forc\u00e9ment la France comme un partenaire tr\u00e8s cr\u00e9dible, enfin, sorti de nos domaines de jeu habituel autour de la gastronomie, du luxe, etc. Mais dans l'industrie, dans le software, etc. Acheter un software fran\u00e7ais, \u00e7a n'a rien d'\u00e9vident pour une entreprise allemande. Donc, du coup, il y a un travail de... Il faut vraiment \u00eatre, je dirais, encore meilleur pour percer sur ce march\u00e9-l\u00e0. Et derri\u00e8re, des relations de travail qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes. Nous, dans notre m\u00e9tier, par exemple, on a d\u00e9couvert... On a toujours l'image du droit social fran\u00e7ais comme \u00e9tant \u00e9pouvantablement compliqu\u00e9, des lois qui sont compliqu\u00e9es pour l'entrepreneur. des lois qui sont compliqu\u00e9es pour l'entrepreneur. En fait, par rapport au mod\u00e8le de co-gestion allemand, le mod\u00e8le fran\u00e7ais, il est plus souple. Il y a dans les lois sociales allemandes, d'abord vous avez un poids des syndicats dans le conseil d'administration qui est totalement r\u00e9el, c'est pas de la figuration, avec des droits de veto qui sont tr\u00e8s r\u00e9els. Il y a une responsabilit\u00e9 qui va avec \u00e7a, elle est aussi bien exerc\u00e9e, mais c'est des modes de gestion qui sont tr\u00e8s r\u00e9els, il y a une responsabilit\u00e9 qui va avec \u00e7a, donc elle est aussi bien exerc\u00e9e, mais c'est des modes de gestion qui sont diff\u00e9rents. Donc il n'y a pas le pareil, on s'est rendu compte par exemple qu'on avait des taux d'absent\u00e9isme qui \u00e9taient tr\u00e8s sup\u00e9rieurs en Allemagne, parce que les arr\u00eats maladie n'\u00e9taient pas rembours\u00e9s par la S\u00e9curit\u00e9 sociale et on ne pouvait pas utiliser, on ne pouvait pas lier, en fait \u00e7a nous a beaucoup surpris, dans la r\u00e9mun\u00e9ration variable, dans les bonus, dans l'entreprise il y a des bonus \u00e0 tous les niveaux, il n'y a aucune fa\u00e7on de lier le bonus \u00e0 une forme d'absent\u00e9isme. Donc vous pouvez, si vous \u00eates absent tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, vous devez avoir le droit, pour cause de maladie, vous devez avoir le droit \u00e0 100% de votre vitrine de prime. Il n'y a pas de jours d'absence. Pas de jours d'absence, de carence. Et donc, vous avez \u00e9videmment des pics d'absent\u00e9isme les vendredis et les lundis, contre lesquels vous pouvez strictement rien faire. Et quand on a eu l\u00e0, la situation s'est r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9e. Mais il y a encore deux, trois ans, le ch\u00f4mage en Allemagne \u00e9tait inf\u00e9rieur \u00e0 5 %, donc tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de recruter. Et vous avez les mains compl\u00e8tement li\u00e9es, donc on avait des absenteeismes en Allemagne \u00e0 10-12 %, quand en France on est \u00e0 5-6 %. Donc voil\u00e0, on a des m\u00e9thodes malg\u00e9riales tr\u00e8s diff\u00e9rentes. Et c'est vrai que c'est quand on r\u00e9ussit l\u00e0-bas, je dirais qu'on r\u00e9ussit, si on r\u00e9ussit en France et en Allemagne, je suis d'accord qu'on peut r\u00e9ussir un peu partout. Sachant que toi, tes populations, tes employ\u00e9s dans des pays au sens large, pas qu'en Allemagne, mais... Non, on est 45 pays. Donc on est du nord de la Su\u00e8de \u00e0 Madagascar. On est du Suriname \u00e0 la fronti\u00e8re br\u00e9silienne \u00e0 la Chine, maintenant. Non, on est dans des l\u00e9gislations qui n'ont \u00e0 chaque fois rien \u00e0 voir. C'est ce qui fait d'ailleurs le c\u00f4t\u00e9 excitant, je trouve. C'est d'apprendre \u00e0 chaque fois un contexte local, l\u00e9gislatif, culturel, tr\u00e8s diff\u00e9rent. Et c'est aussi \u00e7a, d'ailleurs, dont on est probablement le plus fier, moi personnellement, je suis s\u00fbr que Olivier partage \u00e7a, dans l'aventure Webelp, c'est de se dire qu'en fait on a cr\u00e9\u00e9 80 000 emplois, mais on a aussi cr\u00e9\u00e9 des pratiques manag\u00e9riales. Par exemple au Maroc, on a une femme de 28 ans qui peut \u00eatre chef de plateau et diriger 500 personnes. Et c'est s\u00fbr que quand elle dirige 500 personnes et qu'elle est pay\u00e9e comme son coll\u00e8gue masculin, quand elle rentre chez elle, il y a des choses qu'elle n'accepte plus. Et donc, si on croit, comme \u00e9videmment, je y crois tr\u00e8s fort, \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme, et bien, par le business, on arrive \u00e0 diffuser dans la soci\u00e9t\u00e9 et \u00e0 faire changer les comportements. On a cr\u00e9\u00e9 des \u00e9coles, on a cr\u00e9\u00e9 des centres m\u00e9dicaux, on a cr\u00e9\u00e9 des syst\u00e8mes de transport scolaire \u00e0 Madagascar, parce qu'il y a des \u00e9quipements publics qui font compl\u00e8tement d\u00e9faut. Et je dirais, on a impact\u00e9 les soci\u00e9t\u00e9s, et pas simplement la communaut\u00e9 des salari\u00e9s, mais les soci\u00e9t\u00e9s dans lesquelles on est pr\u00e9sent. Je te rejoins compl\u00e8tement l\u00e0-dessus, l'impact du business sur... notamment, on a beaucoup insist\u00e9, alors moi j'habite en Tunisie, on a beaucoup insist\u00e9 pour avoir des femmes managers l\u00e0-bas, notamment pour une raison assez simple, c'est qu'il y a beaucoup d'hommes qui, dans certaines extr\u00eames religions on va dire, ne veulent pas travailler pour des femmes. Et moi je ne veux pas de ces hommes-l\u00e0 chez Kosa Vostra. Donc c'est un moyen d'\u00e9cr\u00e9mer aussi une partie de... Finalement aussi de valoriser les femmes. Et puis voil\u00e0, on le fait ici aussi \u00e9videmment. Donc c'est tr\u00e8s important. Apr\u00e8s, dans tous ces pays, je voulais juste comprendre, ta population, enfin l'essentiel de tes employ\u00e9s, sont on va dire, ils ne sont pas des managers. On est d'accord \u00e9videmment, ce sont des gens qui ont un niveau BAC ou un niveau... Le taux d'encadrement chez Webel peut \u00eatre 15%. C'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a notre ratio. Donc 15% sont des managers en gros. Voil\u00e0, apr\u00e8s il y a plein de niveaux de managers. Et donc, je veux dire, ton employ\u00e9 type moyen est \u00e0 peu pr\u00e8s dans chaque pays, \u00e0 peu pr\u00e8s un niveau du... \u00c7a diff\u00e8re beaucoup en fait. Il n'y a pas vraiment de lien parce que d'abord, on fait des m\u00e9tiers qui n'ont rien \u00e0 voir, encore et encore, il ne faut pas prendre Webel d'une mani\u00e8re simplifi\u00e9e. Donc, quand tu fais du support technique niveau 3 pour des bo\u00eetes de tech, tu as des ing\u00e9nieurs en fait. Donc, voil\u00e0. Quand tu fais du service client g\u00e9n\u00e9raliste premier niveau, l\u00e0, pour le coup, tu as des gens qui sont sur des niveaux p\u00e9dagogiques plus acad\u00e9miques, plus faibles. Mais en fait, \u00e7a varie parce que quand tu le fais, t'as des gens qui sont sur des niveaux p\u00e9dagogiques plus acad\u00e9miques, plus faibles. Mais en fait, \u00e7a varie parce que quand tu le fais, on se rappelle en inshore, donc quand tu fais du centre d'appel dans le pays, donc en Su\u00e8de pour la Su\u00e8de ou en France pour la France. Effectivement, l\u00e0, on est sur des niveaux Bac plus 1, Bac plus 2. En revanche, quand tu le fais depuis l'offshore, quand tu fais du support client depuis le Maroc pour la France, l\u00e0 en fait c'est au niveau Bac plus 4, donc c'est vraiment au niveau master que les gens ont une ma\u00eetrise non seulement de la langue mais aussi de la culture on va dire, qui leur permet d'\u00eatre performant au niveau de performance de nos entreprises clientes. Donc m\u00eame \u00e7a c'est pas homog\u00e8ne en fait d'un pays \u00e0 l'autre en fonction du m\u00e9tier qu'on fait. La difficult\u00e9 dans un business comme Rebel, \u00e7a doit quand m\u00eame \u00eatre \u00e9norm\u00e9ment, j'aimerais revenir apr\u00e8s au tout d\u00e9but, mais la fid\u00e9lisation des employ\u00e9s, non ? Parce que je me rends pas compte \u00e0 quel point... C'est la difficult\u00e9 de n'importe quelle entreprise. Oui. Apr\u00e8s, effectivement, on est dans des m\u00e9tiers avec des turnover qui sont structurellement assez \u00e9lev\u00e9s. Effectivement, en moyenne, alors l\u00e0 aussi \u00e7a varie beaucoup, quand on est sur les territoires nationaux, on est sur des turnover qui sont entre 15 et 20 % par an. Donc, les gens restent 4, 5, 6 ans dans le m\u00e9tier. Et l\u00e0, on a des centres qui sont plut\u00f4t dans les territoires, dans des bassins souvent assez sinistr\u00e9s en termes d'emploi. Si je prends la France, on \u00e9tait derri\u00e8re Moulinex \u00e0 Caen, on \u00e9tait derri\u00e8re Continental \u00e0 Compi\u00e8gne, derri\u00e8re Michelin \u00e0 Mont-Soleil Mine, et donc on arrive un peu comme les sauveurs. Donc toi tu vas \u00e9ventuellement, dans des plans, j'imagine c'est des plans, des n\u00e9gociations avec la r\u00e9gion et des choses comme \u00e7a, dire moi je reviens ici, j'installe un bureau l\u00e0 pour pr\u00e9server de l'emploi ? Oui, on arrive sur des sites industriels. Alors on ne reprend pas forc\u00e9ment la personne qui \u00e9tait chez Continental parce que quelqu'un qui a fait de l'industrie \u00e0 la cha\u00eene pendant 20 ans n'est pas forc\u00e9ment le meilleur pour faire de la relation client. Mais \u00e7a peut \u00eatre son partenaire, son fils, sa fille. L'important c'est de garder, de maintenir, de ne pas faire de zone sinistre. Je ne sais plus ce que je voulais dire. L'important c'est de garder, de maintenir, de ne pas faire de zones sinistr\u00e9es. Je ne sais plus ce que je voulais dire. Est-ce qu'on parle des turnovers notamment ? Ah oui, les turnovers. Donc l\u00e0 on est sur les turnovers qui sont plut\u00f4t dans le bas de la fourchette. En sens inverse, quand on est en offshore, l\u00e0 on a plut\u00f4t tendance \u00e0 \u00eatre dans les grandes villes d'Afrique, d'Am\u00e9rique du Sud, etc. avec des populations plus jeunes en moyenne, plus dipl\u00f4m\u00e9es. Et donc l\u00e0, effectivement, on a des taux de vente qui sont plut\u00f4t aux alentours de 30-40%. Donc des gens qui restent 2-3 ans \u00e0 la fonction, pour ceux qui n'\u00e9voluent pas. Parce qu'il y a quand m\u00eame une part importante des gens qui rentrent comme charg\u00e9s de client\u00e8le. 90-95% de notre encadrement vient du terrain. Et donc, on a quand m\u00eame un parcours d'\u00e9volution au sein de l'entreprise, ce qui est tr\u00e8s fort. Mais pour ceux qui n'\u00e9voluent pas, effectivement, il y a un teneur qui est plus fort. Alors pour comprendre dans les grandes lignes ce que vous faites... Attends, tu sais quoi, je vais faire un truc, je vais te laisser avec mes auditeurs. Je vais aller te faire un caf\u00e9, tu as soif, tu veux un peu d'eau, donc je vais aller te faire un verre d'eau. Je reprends l\u00e0 o\u00f9 j'en suis, je voudrais revenir sur le d\u00e9but de Webelp, mais tu vas pouvoir leur raconter en open mic si \u00e7a te va. Quelque chose, \u00e7a te va ou pas ? Donc je raconte quoi ? Ce que fait l'entreprise ? Non, non, non, parce que moi, j'ai besoin d'entendre \u00e7a. Est-ce qu'il y a un message particulier que tu voulais faire passer aujourd'hui ? Une petite pause, un petit break ? Voil\u00e0, \u00e7a te va ? J'ai plein de messages et tu me laisses 3 minutes avec tes auditeurs, tu vas voir, tu vas pas \u00eatre d\u00e9\u00e7u. Je vais pas \u00eatre d\u00e9\u00e7u. Allez, vas-y, j'en reviens. Tu veux un caf\u00e9 aussi ? Bah t'\u00e9coutes pas. J'\u00e9couterai apr\u00e8s. J'\u00e9couterai apr\u00e8s, ok ? Parle pas du d\u00e9but de Webel parce que \u00e7a je vais y revenir. Premier, je veux bien un caf\u00e9, de l'eau et l'addition s'il vous pla\u00eet. J'arrive. Merci. Alors \u00e0 vous les auditeurs de ce podcast. Alors d'abord, je m'adresse aux talents, \u00e0 tous ceux qui ont envie d'une carri\u00e8re dans les m\u00e9tiers de la relation client. La force de WebApp, c'est que vous rentrez \u00e0 Paris, \u00e0 Londres, \u00e0 Alger et on entend le bruit du serveur qui va chercher le caf\u00e9. Pas tr\u00e8s discret le service ici. Donc vous rentrez n'importe o\u00f9 dans le r\u00e9seau et puis vous pouvez \u00e9voluer dans une entreprise qui a connu une croissance sup\u00e9rieure \u00e0 20% par an. C'est un m\u00e9tier o\u00f9 la force de ce m\u00e9tier, c'est que c'est... Il n'y a pas de pr\u00e9requis techniques, si je peux dire. Si vous rentrez dans l'industrie chimique et que vous n'\u00eates pas ing\u00e9nieur chimiste, c'est plus compliqu\u00e9. Nous, c'est un m\u00e9tier tr\u00e8s comportemental, tr\u00e8s intuitif, alors apr\u00e8s il y a beaucoup de process, il y a beaucoup de technologies, mais on peut y conna\u00eetre une tr\u00e8s belle progression par ses qualit\u00e9s personnelles, humaines et manageriales et se r\u00e9v\u00e9ler compl\u00e8tement. C'est la premi\u00e8re chose. La deuxi\u00e8me chose, \u00e9videmment, c'est \u00e0 toutes les entreprises et tous les d\u00e9cideurs qui pourraient \u00e9couter ce podcast, que ce soit des start-uppers d'ailleurs, donc des gens qui d\u00e9marrent tr\u00e8s t\u00f4t. Je crois que le probl\u00e8me de la gestion de leur relation client, c'est un probl\u00e8me de tous les business depuis que J\u00e9sus est un petit gar\u00e7on. Donc voil\u00e0, on construit le succ\u00e8s d'une entreprise par la fid\u00e9lit\u00e9 de ses clients, par la satisfaction de ses clients. On en a tr\u00e8s peu dans le B2B ou des millions dans le B2C. Et penser juste d\u00e8s le d\u00e9but, mettre en place les bons process, les bonnes pratiques, eh bien Webel aujourd'hui peut vous aider \u00e0 le faire sans externaliser parce qu'on a un cabinet de conseil qui s'appelle GoBeyond, qui est l\u00e0 pour donner aux entreprises les outils, les expertises qu'on a pu d\u00e9velopper depuis 20 ans dans 40 pays. Et puis les entreprises grossissent et quand elles ont des quantit\u00e9s plus importantes d'interaction avec leurs clients, effectivement optimiser la qualit\u00e9, le co\u00fbt passe par de l'externalisation parce que la relation client c'est notre m\u00e9tier. On fait \u00e7a toute la journ\u00e9e, du matin au soir, du lundi au dimanche, trois ans sans ajour par an, alors que dans beaucoup d'entreprises, c'est une des fonctions de la supply chain, mais ce n'est pas la raison d'\u00eatre dans l'entreprise comme \u00e7a peut l'\u00eatre pour nous. Donc, effectivement, je crois que c'est la force de Webelp de pouvoir proposer des solutions qui sont ultra comp\u00e9titives, qui sont toujours sur mesure en fonction des priorit\u00e9s, de la valeur des segments de client\u00e8le, de la volont\u00e9 de garder une partie de la cha\u00eene de relations sur le territoire national ou \u00e0 l'\u00e9tranger. On s'adapte, on n'a pas de solution toute faite. L'int\u00e9r\u00eat aussi dans un monde qui se digitalise, c'est de pouvoir s'appuyer sur l'expertise de Webelp. On s'appelle Webelp, on a cr\u00e9\u00e9 l'entreprise avec Olivier sur le web pour pouvoir digitaliser les processus, pour pouvoir mettre en place les solutions de tchats, de r\u00e9seaux sociaux, optimiser ce qu'on appelle la Customer Journey, le parcours client, et faire en sorte que on gagne en efficacit\u00e9 sur sa cha\u00eene de valeur. Donc voil\u00e0, j'ai profit\u00e9 de ton absence \u00e0 la fois pour recruter, je crois pour vendre, j'esp\u00e8re, nos solutions et nos expertises. Et je suis ravi du caf\u00e9 qui arrive et du verre d'eau qui va avec. Effectivement le caf\u00e9 est tr\u00e8s bon ici. Toujours la d\u00e9dicace \u00e0 mon fr\u00e8re Franck qui est pass\u00e9 hier. Bon ben tr\u00e8s bien j'\u00e9couterai \u00e7a avec attention. Je vois que l'\u00e2me du sales est toujours pr\u00e9gnante, toujours l\u00e0 chez toi. J'ai l'impression que c'est un truc qui te pla\u00eet, non ? Ah j'adore \u00e7a, franchement j'adore \u00e7a. Je sais pas si c'est rentrer en contact avec quelqu'un, s\u00e9duire, convaincre... Mais effectivement, j'ai toujours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, quelque soit ce que je fais, d'\u00eatre en dehors qu'au bureau. Je pr\u00e9f\u00e9rais \u00eatre \u00e0 la machine qui a fait des autres qu'\u00e0 la mienne. Et je trouve que les gens passent, entre guillemets, trop de temps en interne, et pas assez sur le terrain. que le terrain soit un avion, soit une voiture, soit une boutique, quel que soit le terrain en fait. Je suis tr\u00e8s align\u00e9 l\u00e0-dessus, c'est vrai que c'est compliqu\u00e9 aujourd'hui parce que \u00e7a peut aider des bo\u00eetes comme Webel finalement, parce que le terrain il est quand m\u00eame assez limit\u00e9, on est en plein... je pense qu'on va \u00eatre reconfin\u00e9 dans deux jours a priori en France, toi t'es en Angleterre c'est mieux. Je suis en France donc je serai reconfin\u00e9 pareil. Mais c'est vrai que c'est un peu douloureux, \u00e7a ouvre d'autres perspectives. Je voudrais \u00e9ventuellement y venir sur Webelp, mais pour rester l\u00e0-dessus deux secondes sur... En fait le sales, la vente, en France c'est quand m\u00eame vu comme un peu un truc de bourrin. Mais en particulier quand on t'op\u00e8re dans l'art et dans tout \u00e7a, est-ce que t'as pas un peu de... Tu vois, il n'y a pas des gens... Enfin, j'ai l'impression que t'arrives \u00e0 apporter ce talent au service de l'art et plein d'autres choses et que c'est ce que tu essayes de faire. Mais est-ce que t'as pas l'impression que des gens dans ce milieu te regardent un peu comme... Dans l'art, pour le coup, je me consid\u00e8re pas comme un sales parce que Art Explorer, pour le coup, n'a vraiment rien \u00e0 vendre, elle a tout \u00e0 donner. Donc l\u00e0 c'est diff\u00e9rent. Apr\u00e8s oui, je dois convaincre des institutions partenaires, je dois \u00eatre sales parce qu'en fait, si je consid\u00e8re que quand je vais faire du fundraising pour nos projets, je suis sales. Mais bon, c'est dans une d\u00e9marche quand m\u00eame tr\u00e8s d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e. Mais j'orgente compl\u00e8tement ce que tu dis sur l'aspect sales qui n'est pas du tout valoris\u00e9e en France. Moi j'ai fait HEC, \u00e7a veut dire hautes \u00e9tudes commerciales. Et effectivement, si tu demandes \u00e0 un HEC s'il est commercial, je pense que la plupart te diront non. Je suis manager, je suis start-upper, je suis entrepreneur, je suis tout ce que tu veux, mais il ne finira pas comme un commercial. Et je pense que \u00e7a, \u00e7a percole toute la soci\u00e9t\u00e9. Effectivement, il y a une esp\u00e8ce de caricature de chemise blanche \u00e0 manches courtes et de chaussettes blanches et de VRP qui est vu comme un m\u00e9tier moins prestigieux. Il a m\u00eame un nom, il s'appelle Jean-Claude Convenant. Il y avait ce truc de cam\u00e9ra caf\u00e9 qui passait il y a 15 ou 20 ans avec un... Je ne sais plus comment s'appeler cet acteur, mais... Mais pour moi, c'est une sc\u00e9nario, parce que qui passait il y a 15 ou 20 ans avec un... Je ne sais plus comment s'appelait cet acteur, mais... Mais pour moi, c'est une sc\u00e9nario, parce que vous regardez, il y a une loi des reins, c'est que dans toutes les entreprises, les mieux pay\u00e9s sont toujours les commerciaux. \u00c7a, toujours. Donc, si vous voulez gagner bien votre vie, soyez sur la front line, parce que c'est toujours les gars en premi\u00e8re ligne qui sont les mieux pay\u00e9s. Ce qui est peut-\u00eatre une des raisons pour lesquelles on ne les aime pas. Tous ceux qui ne sont pas... Non, mais \u00e7a agace beaucoup parce que... Oui, mais bon, c'est eux qui font le chiffre d'affaires de l'entreprise. En m\u00eame temps, c'est effectivement les profils les plus rares \u00e0 recruter. C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de savoir ce qui va faire la magie, le succ\u00e8s d'un sales, d'un commercial. Souvent, et en fait, ce qui est compliqu\u00e9, c'est que quand les bons commerciaux ne bougent pas, donc quand on veut recruter un commercial, souvent ceux qui tapent \u00e0 la porte, c'est ceux qui n'ont pas r\u00e9ussi ou dont on n'a pas voulu, parce que les bons commerciaux ont des grosses primes, des gros bonus, sont tr\u00e8s valoris\u00e9s, connaissent tr\u00e8s bien leurs clients, il y a un effet d'habitude, etc. Donc, c'est des fonctions tr\u00e8s compliqu\u00e9es \u00e0 staffer et pourtant, c'est le maillon essentiel de la vie de l'entreprise. Et alors le bon commercial se retrouve souvent, moi j'aime beaucoup \u00e7a aussi, donc il se retrouve souvent top\u00e9 dans un parcours \u00e0 45-50 ans s'il n'a pas atteint des fonctions manag\u00e9riales ou des choses comme \u00e7a. Est-ce que \u00e7a c'est \u00e9videmment quelque chose que vous avez identifi\u00e9 chez vous ? \u00c7a c'est un probl\u00e8me chose que vous avez identifi\u00e9 chez vous ? \u00c7a, c'est un probl\u00e8me soci\u00e9tal au sens tr\u00e8s tr\u00e8s large. L\u00e0, je viens de faire un post sur LinkedIn sur le classement Choiseul. J'ai dit bravo \u00e0 tous les jeunes qui viennent de mener le classement Choiseul. Le probl\u00e8me qu'on a, c'est qu'il y a un gap entre d'une part le fait que le monde aujourd'hui reste dirig\u00e9 par des seniors. Poutine a 67 ans, Biden a 78 ans. On regarde les dirigeants du CAC 40, ils ont 60 ans en moyenne. L'\u00e2ge a plut\u00f4t recul\u00e9 parce qu'en fait, l'allongement de l'esp\u00e9rance de vie permet aux dirigeants de rester en place. Et en sens inverse, on sait qu'on doit voir reculer l'\u00e2ge de la retraite parce que les r\u00e9gimes sociaux sont ce qu'ils sont. On ne va pas faire de politique ici. C'est une fonction purement math\u00e9matique. Et en fait, le probl\u00e8me, c'est que, comme tu le dis, pass\u00e9 50 ans et les premiers cheveux gris, l'employabilit\u00e9 baisse tr\u00e8s fortement, sauf si on a une comp\u00e9tence en forme de rayon laser ou qu'on a un parcours manag\u00e9rial d\u00e9montr\u00e9. Et donc, ce gap-l\u00e0 va \u00eatre de plus en plus compliqu\u00e9. Effectivement, il y a un jeunisme, je crois, celui qui est une fatigue physique. Alors peut-\u00eatre, j'esp\u00e8re qu'avec le t\u00e9l\u00e9travail, parce qu'en fait, une partie de la raison, \u00e0 mon avis, pour laquelle les cartes \u00e9taient un peu, entre guillemets, jet\u00e9es pass\u00e9 un certain \u00e2ge, c'est parce qu'on disait, ils seront pas la patate pour prendre le Paris-Munich \u00e0 7h30 du matin pour faire les conventions, le truc, toute l'\u00e9nergie que demande le fait de faire du sales. Alors, j'esp\u00e8re que dans un monde qui va m\u00e9langer de mani\u00e8re plus harmonieuse le pr\u00e9sentiel et le t\u00e9l\u00e9travail, peut-\u00eatre que \u00e7a va justement remettre un peu \u00e0 niveau et donner une deuxi\u00e8me chance. Mais on a ce risque, effectivement, et c'est pour \u00e7a qu'il faut, on en reparlera peut-\u00eatre, mais maintenir son employabilit\u00e9, c'est cl\u00e9, continuer \u00e0 se former tout au long de sa vie, c'est cl\u00e9, etc. Pas s'encontril dans les habitudes. C'est tr\u00e8s clair et je pense que... Alors, tu sais que \u00e7a c'est un feedback qui remonte d'auditeur. C'est-\u00e0-dire que j'ai eu \u00e7a plusieurs fois ces derni\u00e8res semaines, des probl\u00e9matiques l\u00e0-dessus. Alors moi je peux pas forc\u00e9ment y r\u00e9pondre, mais en effet, de dire arriver \u00e0 l'aube des 50 ans. Alors je pense qu'il y a aussi le fait souvent que ton salaire fixe est plus \u00e9lev\u00e9. Donc du coup, \u00e9videmment \u00e9videmment tu vas te dire attends entre un 35 ans qui va me co\u00fbter pas la moiti\u00e9 mais beaucoup moins en fixe et un 50 ans qui co\u00fbte plus cher est-ce que... gros clich\u00e9 moins lagnac etc voil\u00e0 et alors apr\u00e8s il y a peut-\u00eatre un gap et l\u00e0 tu parles de formation et c'est tr\u00e8s important qui est quand m\u00eame existant mais pas toujours parce qu'il y a des tas de profils de 50 ans qui s'y connaissent tr\u00e8s bien en tech, qui sont tr\u00e8s, m\u00eame beaucoup mieux que des plus jeunes. Mais il y a aussi, je veux dire, moi, je n'ai jamais connu de mon vivant, de mon vivant dans le march\u00e9 du travail en tout cas, un bureau sans un ordinateur. J'ai connu le travail sans smartphone, ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 quelque chose peut-\u00eatre de mieux d'ailleurs. Je suis sorti d'HSC en 92. En 92, je peux dire que le marketing que j'ai appris \u00e0 HSC, il n'a pas grand chose \u00e0 voir avec le marketing qu'on fait aujourd'hui. \u00c0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le c\u00f4telet \u00e0 du bois, on faisait des store-check, des panels consommateurs, des trucs comme \u00e7a. On regardait les gens derri\u00e8re des glaces sans teint pour voir comment ils r\u00e9agissaient sur des packaging produits. Effectivement, le marketing digital, j'ai d\u00fb l'apprendre un peu sur le terrain, mais j'ai aussi fait des formations. Je pense que \u00e7a, c'est vraiment un truc absolument cl\u00e9. T'en fais encore ? Ouais, ouais, alors maintenant je suis m\u00eame \u00e9tudiant parce que je fais un doctorat en histoire de l'art, tu vois ? D'accord. \u00c7a c'est une passion, donc je me suis lanc\u00e9 ce challenge sur les quatre prochaines ann\u00e9es. Mais apr\u00e8s les formations \u00e7a peut \u00eatre soit des choses que tu fais avec un formateur, soit des choses que tu fais tout seul. Moi je consid\u00e8re... Entre les mont\u00e9es d'Everest et la formation du docteur, tr\u00e8s bien. C'est juste pour te la p\u00e9ter qu'on t'appelle docteur apr\u00e8s, c'est pour \u00e7a. Non, non, non, c'est plus profond que \u00e7a quand m\u00eame. Autant en Allemagne, pour le coup, on parlait de l'Allemagne, t'as ton titre de docteur sur ta carte de visite. C'est infernal. Autant en France, si tu mets docteur Josse, on sait pas si t'es pas m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste ou si t'es dans le business. Donc non, mais je crois vraiment \u00e0 \u00e7a. apr\u00e8s la formation \u00e7a peut \u00eatre, moi je lis le Harvard Business Review tous les mois, bon c'est un peu aust\u00e8re, mais en trois heures de lecture, si vous faites \u00e7a tous les mois sur cinq ans vous avez fait un billet. \u00c7a couvre tous les sujets de business avec la derni\u00e8re r\u00e9flexion des plus grands sp\u00e9cialistes sur chacune des fonctions et franchement voil\u00e0... Si il y a un d'entre vous qui se dit putain c'est 17 euros ou 20 balles c'est trop cher etc... cet argument n'est pas tenable tout ce qui est lecture etc... quand c'est pour le moins int\u00e9ressant... Il faut savoir investir sur soi-m\u00eame. C'est pas une question de... enfin \u00e7a co\u00fbterait 50 euros ce serait un bon investissement. \u00c7a ne tient pas. Je le dis juste parce que je m'\u00e9tais fait la remarque par le pass\u00e9 il y a longtemps et je me suis dit \u00e7a je l'ai bien mis derri\u00e8re moi il y a tr\u00e8s longtemps. Formation, je suis d'accord. Tu me demandais un peu avant d'enregistrer les podcasts, la dur\u00e9e, etc. C'est en effet en \u00e9coutant des personnes, en ayant parl\u00e9 de Fusion Inquisition, toute ton expertise et l'exp\u00e9rience que tu as d\u00e9velopp\u00e9, les fails, etc. que moi je m'inspire et je me dis, tu vois, je vois par exemple, invit\u00e9 apr\u00e8s invit\u00e9 ou dans les discussions, je peux avoir aussi en priv\u00e9, typiquement, tu vois, il y a le retournement d'entreprises, donc des entreprises qui vont mal, tu disais, moi \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas, tu l'as fait \u00e0 la barre en Allemagne, c'est ce que tu me disais tout \u00e0 l'heure, mais moi je sais que je pourrais pas faire \u00e7a. Parce que je sais pas aller dans une bo\u00eete qui va mal et... et... et choisir entre aller sur deux... et virer plein de gens, etc. Ce qu'a fait Nathalie Balla, elle l'a bien fait en plus, avec une belle histoire. C'est tr\u00e8s utile, c'est tr\u00e8s utile. Heureusement qu'il y a des gens qui donnent une deuxi\u00e8me chance ou une troisi\u00e8me chance \u00e0 des entreprises, mais effectivement c'est un savoir-faire. Apr\u00e8s on d\u00e9veloppe des expertises, bon \u00e7a c'est... voil\u00e0, il faut savoir faire. C'est en fait, l\u00e0 tu m\u00e9langes du business et du juridique, parce que c'est quand m\u00eame aussifaire. Apr\u00e8s on d\u00e9veloppe des expertises, bon \u00e7a c'est... voil\u00e0, il faut savoir faire. En fait l\u00e0 tu m\u00e9langes du business et du juridique parce que c'est quand m\u00eame aussi beaucoup du juridique. Moi je suis pas dans ce terrain de jeu l\u00e0, mais j'appr\u00e9cie qu'il y ait des gens qui s'en occupent. Alors on revient \u00e0 21 ans en arri\u00e8re, peut-\u00eatre m\u00eame avant juste pour voir comment tu as pr\u00e9par\u00e9 le terrain toi, parce que tu avais mont\u00e9 un business d\u00e9j\u00e0 avant Webel puis je crois. Ouais, ouais, j'ai mont\u00e9 un business tout \u00e0 fait. Un peu de l'Or\u00e9al, j'ai cru voir, du Kerastase. Ouais, je suis un grand sp\u00e9ciste de la cosm\u00e9tique capillaire, plut\u00f4t f\u00e9minine que masculine. Tu as gard\u00e9 tous tes cheveux d\u00e9j\u00e0, c'est bien, au moins. Ouais, \u00e7a c'est un privil\u00e8ge, une chance familiale. Ils auraient l'air r\u00e9els en plus, parce que l\u00e0 je vois une grande mode de gens qui ont des pansements derri\u00e8re derri\u00e8re et partout l\u00e0 l\u00e0 de mecs, c'est un peu bizarre. Probablement tr\u00e8s bien. Ouais, moi mon aventure, elle commence, bah donc sortie d'\u00e9cole, et puis moi elle commence vraiment \u00e0 l'arm\u00e9e mon aventure, c'est un truc, c'est l\u00e0 o\u00f9 tu vois le marqueur du vieux con. Quand le mec te parle de son service militaire, l\u00e0 tu dis, alors le mec n'a pas 30 ans. Je fais partie de ceux qui n'ont pas fait le merservice militaire et j'ai pas demand\u00e9, voil\u00e0 j'ai pas eu besoin de le faire, mais je suis vraiment dans les premi\u00e8res ann\u00e9es. Mais donc c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a un gap entre la g\u00e9n\u00e9ration, moi je sais pas si je suis X ou M. A ou B, juste apr\u00e8s Cro-Magnon. Et du coup, \u00e7a c'est une exp\u00e9rience tr\u00e8s tr\u00e8s forte. Moi je regrette beaucoup qu'on ait supprim\u00e9 ce truc-l\u00e0. Je pense que Chirac a fait une \u00e9norme erreur. Je pense qu'on le paye. C'est marrant parce qu'on parle toujours. Moi je pense qu'il aurait plut\u00f4t d\u00fb faire comme les Isra\u00e9liens, le passer \u00e0 tout le monde. Non mais \u00e9videmment il fallait le faire passer aux pharmacies parce que \u00e7a devenait discriminant \u00e0 tout point de vue. Il fallait le r\u00e9former. C'est s\u00fbr qu'il y avait beaucoup d'abus. Et puis, c'\u00e9tait pas normal que si t'avais fait HEC, tu pouvais faire une copie chez le VMH \u00e0 New York. Et pour le coup, si t'\u00e9tais fils d'agriculteur, tu devais aller dans un r\u00e9giment dans l'Est de la France. Il y avait plein, plein d'abus. Il y avait plein de trucs. Mais passer de \u00e7a \u00e0 rien, \u00e0 une JAPD qui dure 24 heures, on voit en fait... C'est marrant parce qu'on calcule toujours, on parle du budget de la culture, on calcule le co\u00fbt de la culture, mais on ne calcule pas le co\u00fbt de l'inculture. On parlait du co\u00fbt du service militaire, mais on ne parle pas du co\u00fbt de l'incivisme. Combien \u00e7a co\u00fbte, l'incivisme ? \u00c7a co\u00fbte, finalement, de vous embaucher des centaines de milliers de policiers. Et je trouve qu'on a fait un tr\u00e8s mauvais calcul financier de court terme et qu'on paye de m\u00e8re soci\u00e9tale 20 ans apr\u00e8s. Moi, j'ai eu la chance, moi, j'ai pris le taureau par les cornes et j'ai eu envie de faire un vrai service militaire. Donc, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 Montpellier \u00e0 l'\u00e9cole d'infanterie. Je suis sorti tr\u00e8s bien class\u00e9. J'ai pu choisir les parachutistes et donc, j'ai \u00e9t\u00e9 sous-lieutenant au 6\u00e8me RPIMA, qui est un r\u00e9giment qui a \u00e9t\u00e9 dissous par la suite, qui est \u00e0 Mont-de-Marsan. J'ai eu une petite pointe de jalousie quand m\u00eame. Je t'avoue que le... Enfin, de loin, tu vois, il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu... Je sais pas... Aventure, sexy, para quand m\u00eame. J'avais un beau beret roule. Et puis tu te retrouves surtout \u00e0 22 ans \u00e0 commander, je commandais 50 personnes. J'avais des sous-officiers qui avaient vraiment fait la guerre pour le coup, qui avaient \u00e9t\u00e9 au Liban, dans l'immeuble de Raqqar, qui avait explos\u00e9. Oui, des vrais professionnels. Mais ce n'est pas compliqu\u00e9. Tu apprends, tu fais des erreurs. C'est l\u00e0 o\u00f9 tu fais tes premi\u00e8res erreurs. Tu es tr\u00e8s encadr\u00e9 parce que tu n'es pas tout seul \u00e0 commander. Donc, au-dessus de toi, tu es un capitaine, au-dessus de toi, tu es un colonel. Donc, voil\u00e0. Mais quand tu es sur le terrain avec la section de 50, t'es tout seul l\u00e0, pour le coup. Toi, tu d\u00e9barques techniquement le premier jour, apr\u00e8s t'es form\u00e9 trois semaines et apr\u00e8s t'as tes cinq concurs du semain ? Non, t'as cinq mois de formation. T'as cinq mois de formation o\u00f9 tu passes de civil \u00e0 bidasse, de bidasse \u00e0 sous-officier, puis \u00e0 officier, puis apr\u00e8s t'es mis dans ton r\u00e9giment. Et t'as une calife \u00e0 chaque fois, je veux dire, pour \u00eatre sous-off et officier, tu dois quand m\u00eame passer un peu de temps. Tu dois passer les tests de tir, tu dois passer les tests physiques, t'as des tests th\u00e9oriques, donc l'arm\u00e9e ne te met pas juste par effet m\u00e9canique en situation de commandement. Les choses sont tr\u00e8s bien faites. Je trouve d'ailleurs que l'arm\u00e9e, aujourd'hui, en mati\u00e8re de processus RH, des processus extr\u00eamement aboutis, dont beaucoup d'entreprises pourraient s'inspirer. L'histoire de l'adjudant Cro-Magnon au silence dans les rangs, ce n'est plus tout le cas de l'arm\u00e9e aujourd'hui. C'est l'arm\u00e9e a une capacit\u00e9 unique \u00e0 recruter des gens qui sont totalement loin d'un emploi militaire et en un an et demi, de les mettre avec une norme tr\u00e8s compliqu\u00e9e sur un champ de bataille sophistiqu\u00e9 avec des r\u00e8gles d'engagement complexes. C'est une performance RH de formation et de recrutement qui est tr\u00e8s forte. Donc voil\u00e0, moi j'ai trouv\u00e9 plein de choses, les valeurs, la camaraderie, l'engagement physique. Je n'\u00e9tais pas tr\u00e8s physique avant d'aller dans les paras, et l\u00e0 dans les paras, pour le coup, t'as pas vraiment le choix et donc c'est vraiment l\u00e0 o\u00f9 j'ai d\u00e9couvert la tr\u00e8s grande endurance, l'effort de grande dur\u00e9e. Parce qu'on a eu une tendance \u00e0 voir les paras... t'as saut\u00e9 \u00e0 quelle vie ? Non j'ai pas saut\u00e9 \u00e0 quelle vie, j'ai saut\u00e9 \u00e0 peau. Parce que mon p\u00e8re moi \u00e9tait m\u00e9decin en Corse dans les... je sais pas comment on dit d'ailleurs mais sur les bases qu'elle vit etc... La L\u00e9gion, c'est la L\u00e9gion. Elle vit \u00e0 la L\u00e9gion. Mais les paras et la L\u00e9gion quand m\u00eame c'est pas juste tu sautes en parachute quoi, derri\u00e8re g\u00e9n\u00e9ralement tu dois faire des longues exp\u00e9ditions, marcher etc. Il me racontait en effet typiquement dans les premiers jours o\u00f9 il arrive, o\u00f9 il op\u00e8re, enfin o\u00f9 il op\u00e8re, il arrive... La premi\u00e8re marche que tu fais s'appelle la marche de la fourrag\u00e8re. Quand tu arrives dans le r\u00e9giment, tu n'as pas les insignes du r\u00e9giment et pour les m\u00e9riter, donc dans les paras, tu fais la marche de la fourrag\u00e8re, donc tu sautes, c'est une action, tu sautes sur un terrain, tu dois te regrouper et apr\u00e8s tu dois marcher 110 km en 36 heures. Et marcher 110 km, et l\u00e0, tu ne marches pas avec des Nike au pied, tu marches avec des Rangers en cuir. Tu as un sac \u00e0 11 kilos, tu as un FAMAS qui p\u00e8se \u00e0 peu pr\u00e8s 3,5 kilos. Quand tu as la chance d'\u00eatre officier, tu as en plus un petit poste de radio. Et tu marches en gros, tu dors trois heures. Et j'ai vu des gens marcher en dormant, tellement t'es \u00e9puis\u00e9. Et tu ne marches pas sur la route, tu dois marcher dans les taillis, dans les sous-bois pour ne pas te faire rep\u00e9rer. Tu es presque \u00e0 trois marathons \u00e0 110 km. Donc tu ne cours pas, mais sachant que normalement tu marches \u00e0 5 km heure, \u00e7a fait quand m\u00eame... C'est au-del\u00e0 d'\u00e9puisement. Et \u00e0 l'arriv\u00e9e, au bout de 110 km, tu dois faire sauter un truc, un pont. Tu as une action tactique \u00e0 r\u00e9aliser. Ce n'est pas juste marcher pour le plaisir de marcher. Et donc \u00e7a, c'\u00e9tait ton introduction dans le r\u00e9giment. Et apr\u00e8s, si tu r\u00e9ussis \u00e7a, tu as les insignes du r\u00e9giment et tu en fais partie. Mais c'est des souvenirs fabuleux. Et je consid\u00e8re l\u00e0 aussi que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une chance. Et \u00e7a m'a appris plein de choses que je n'ai pas appris en \u00e9cole de commerce. \u00c7a, on ne t'apprend pas \u00e0 chasser. Tu as continu\u00e9 \u00e0 sauter, tu parlais de parachute ? Je saute dans deux semaines d'ailleurs. Avec le premier RHP, on va sauter sur Chambord. J'esp\u00e8re que la m\u00e9t\u00e9o sera belle. Ah d'accord, il y a un r\u00e9giment, tu sautes ? Oui. Ah d'accord. Et donc l\u00e0, tu es toujours en ouverture automatique du coup ? Non, l\u00e0, apr\u00e8s j'ai continu\u00e9, j'ai fait de la chute libre. OK. Mais l\u00e0, comme je n'ai pas saut\u00e9 plus longtemps, on sautera en tandem. Donc c'est quelqu'un qui va actionner le parachute dans mon dos. J'esp\u00e8re qu'il ne va pas oublier de le faire. Encore un truc dans ma bucket list, tu vois, comment on appelle \u00e7a, la PAC, la programmation, l'invention, je suis libre. OK, et donc la suite apr\u00e8s, premi\u00e8re bo\u00eete, c'est \u00e7a ? Apr\u00e8s, je suis rentr\u00e9 chez L'Or\u00e9al. J'ai pass\u00e9 quatre ans chez L'Or\u00e9al, quatre ans g\u00e9niaux. Et puis apr\u00e8s, j'ai r\u00e9alis\u00e9... Pareil, pardon, apr\u00e8s, apr\u00e8s de l'arm\u00e9e, c'est un endroit, alors c'\u00e9tait il y a tr\u00e8s longtemps, mais d\u00e9j\u00e0 o\u00f9 t'apprenais, tr\u00e8s formateur, o\u00f9 t'apprenais \u00e9norm\u00e9ment de choses. Moi, j'ai choisi L'Or\u00e9al parce qu'en fait, j'avais envie, j'avais envie d'\u00eatre patron. Je peux dire, je l'assume compl\u00e8tement. Et j'avais calcul\u00e9... En fait, je n'aurais pas forc\u00e9ment pas trop \u00e9t\u00e9 patron du CAC 40, mais j'avais envie d'avoir ma business unit, mon truc. En fait, j'avais arr\u00eat\u00e9 celle de l'arm\u00e9e. J'avais ador\u00e9 avoir mes 50 gars et j'avais envie de reproduire \u00e7a. Et je n'avais pas envie de faire de la finance au t\u00e9l\u00e9phone. Je n'avais pas envie de faire un truc dans un \u00e9tat-major. J'avais envie d'avoir le plus vite possible mon p\u00e9rim\u00e8tre. Et en fait, j'avais regard\u00e9 dans toutes les bo\u00eetes du CAC 40 et j'avais vu que l'Or\u00e9al, avec ses 500 marques dans plein de pays, c'\u00e9tait l\u00e0 o\u00f9 tu pouvais commander ton petit bateau le plus rapidement. Tu pouvais diriger une, je ne sais pas, Kerastase en Allemagne \u00e0 30 ans. Alors que quand tu es dans un business ultra centralis\u00e9 comme Total, avant d'\u00eatre patron de Total en France, \u00e7a \u00e0 30 ans, ce n'\u00e9tait pas trop possible. Donc, du coup, je me suis dit, je tape \u00e0 la porte de L'Or\u00e9al. J'ai pass\u00e9 quatre ann\u00e9es super. Et puis, apr\u00e8s, j'ai eu un drame. C'est que mon boss chez L'Or\u00e9al est mort quasiment sous mes yeux dans un off-site. On est parti faire la f\u00eate \u00e0 Amsterdam et il s'est pas r\u00e9veill\u00e9. Il est mort en sa chambre d'h\u00f4tel. On l'a d\u00e9couvert le lendemain matin au petit d\u00e9jeuner. Et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s traumatisant. Et le gars qui l'a remplac\u00e9, un mec qui avait un an de plus que moi et qui, pour le coup, j'\u00e9tais un peu sur un fast track chez L'Or\u00e9al. Et le gars qui l'a remplac\u00e9 \u00e9tait plut\u00f4t en comp\u00e9tition avec moi. Et du coup, on a eu de \u00e7a, ce que de me d\u00e9molir, de me ralentir, etc. J'ai vu en fait la fragilit\u00e9 de ces parcours professionnels dans ces grandes entreprises qui peuvent tenir \u00e0 des accidents de la vie. J'ai un copain qui est parti diriger L'Or\u00e9al au Br\u00e9sil juste avant la crise financi\u00e8re. Lui aussi \u00e9tait sur un fast track. Il \u00e9tait pris dans le malestrom, \u00e7a c'\u00e9tait en 98. Et puis, il n'a pas fait la carri\u00e8re qu'il aurait d\u00fb faire. S'il avait \u00e9t\u00e9 dans un pays booming, il aurait pris la Chine. Il aurait peut-\u00eatre aujourd'hui comme ex de L'Or\u00e9al. Donc, j'ai vu \u00e7a, j'ai r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a \u00e0 ce moment l\u00e0. J'avais 27 ans, je me suis dit, wow, en fait, c'est pas l'inert. C'est pas, il suffit pas d'en donner une copie propre et de progresser math\u00e9matiquement comme on faisait \u00e0 l'\u00e9cole. Il y a des hasards, etc., qu'on peut pas ma\u00eetriser. Et je crois que c'est Bezos qui dit \u00e7a, la loi des regrets minimum. Oui, le regret minimisation framework. Voil\u00e0, \u00e7a, je me suis toujours fait \u00e7a, en fait. Je sais pas que c'\u00e9tait Bezos, j'aurais pu dire que c'\u00e9tait moi. Mais je me suis dit, voil\u00e0, j'aurais pu dire que c'\u00e9tait moi. Mais je me suis dit voil\u00e0 j'ai 27 ans, c'est quoi le mieux qui peut m'arriver si je continue chez L'Or\u00e9al ? Le mieux du mieux du mieux du mieux. Et je me suis dit vu o\u00f9 je suis l\u00e0, en plus je n'\u00e9tais pas rentr\u00e9 \u00e0 la bonne division, parce qu'ils m'avaient fait croire que L'Or\u00e9al, il fallait, enfin tu rentrais \u00e0 la grande conso, \u00e0 la coiffure, etc. Tu rentrais partout pareil. Mais en fait, il y a une division qui est beaucoup plus grosse que les autres. Et non, c'est les produits publics. Et donc en fait, tous les dirigeants de L'Or\u00e9al sont toujours pass\u00e9s par les produits publics. Et \u00e7a, j'ai d\u00e9couvert apr\u00e8s. Enfin, tu vois, je rentrais dans un truc qui n'\u00e9tait quand m\u00eame pas le c\u0153ur business. Et toi, tu vendais \u00e0 des coiffeurs, c'est \u00e7a ? Oui, je vendais \u00e0 des coiffeurs. OK. Quand t'as le business historique de L'Or\u00e9al. C'est Eug\u00e8ne Schueller qui a commenc\u00e9 comme \u00e7a en 1908, mais ce n'est plus le business central. Et du coup, je me suis dit qu'au mieux de ma vie, je vais terminer num\u00e9ro 10 de la division professionnelle de L'Or\u00e9al. Et \u00e7a, il va falloir que je me batte, que je mouille le maillot. Ce n'est m\u00eame pas garanti. Je me suis dit que \u00e7a m'excite de me dire que je vais passer 30 ans pour me battre pour \u00e7a. Je me suis dit non, en fait, je pense que je serai frustr\u00e9 au moment de prendre ma retraite. Et donc, c'est l\u00e0 o\u00f9 je me suis dit bon, si je connais un peu la fin de l'histoire et qu'elle ne m'excite pas, il faut que j'en \u00e9crive une autre. Et puis l\u00e0, j'ai eu l'opportunit\u00e9, en fait, dans mon passage chez L'Or\u00e9al. L'Or\u00e9al est tr\u00e8s bon pour mixer les parcours et te faire toucher diff\u00e9rents secteurs. Et puis j'ai une fonction commerciale, j'\u00e9tais chef de ventre r\u00e9gional sur la r\u00e9gion UdeF, j'encadrais une quinzaine de commerciaux qui vendaient le catalogue de L'Or\u00e9al au coiffeur et je les accompagnais souvent en client\u00e8le. Et j'entendais dix fois de suite \u00ab je voudrais m'informatiser, mais je sais pas, qui tu me conseilles ? \u00bb Signal faible. Tu entendais un truc, tu te disais... Donc \u00e0 la dixi\u00e8me fois, je me suis dit \u00ab en fait, je vais d\u00e9velopper le truc \u00bb. Et donc l\u00e0, on est en 97 ou 98, non 97. Et tu ne connais rien \u00e0 l'informatique ? Je ne connais rien \u00e0 l'informatique, donc je m'associe \u00e0 un informaticien qui est suppos\u00e9 s'y conna\u00eetre. En fait, donc voil\u00e0, on s'associe et on cr\u00e9e cette bo\u00eete qui s'appelle Clientis. Mon associ\u00e9 de l'\u00e9poque \u00e9tait au Mans. C'est un informaticien du Mans. Et tu as trouv\u00e9 comment ? Alors vraiment, souvent j'ai fait \u00e7a dans les foires et salons, en fait. OK. Je vais dans les foires et salons, je visite beaucoup \u00e7a parce qu'en fait, tu as en espace de deux heures, tu as un aper\u00e7u de plein de trucs et tu peux voir non seulement... Quand tu vas sur internet, en fait, tu vois un site web et tu vois pas la r\u00e9alit\u00e9 de ce qu'il y a derri\u00e8re. Alors que l\u00e0, tu vois les femmes et les hommes qui sont derri\u00e8re, tu sens l'histoire, tu sens la vibe en fait. Et donc je l'ai trouv\u00e9 sur un salon professionnel d'informatique. Et j'ai trouv\u00e9 cette personne qui avait d\u00e9velopp\u00e9 un logiciel pour coiffure, coiffure pour Windows. Et je me suis dit, on va partir de ta base, toi tu connais l'informatique, moi je connais la distribution, puis on est parti. Bon, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grosse gal\u00e8re parce qu'en fait son produit n'\u00e9tait pas tr\u00e8s stable. On est pass\u00e9 \u00e0 Windows 98, puis \u00e0 Windows XP, puis le probl\u00e8me de l'euro, puis le probl\u00e8me du bug de l'an 2000. Il a fallu en d\u00e9velopper dix fois les trucs. Et puis, vendre \u00e0 des coiffeurs, c'est compliqu\u00e9 parce qu'en fait, tr\u00e8s peu technique. Il fallait les former. \u00c0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait des esp\u00e8ces d'\u00e9normes t\u00e9l\u00e9s qu'on installait dans les centres de coiffure. Tu vois maintenant, les iPads, donc c'est facile. Mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait des esp\u00e8ces d'\u00e9normes t\u00e9l\u00e9s qu'on installait dans les centres de coiffure. Tu vois maintenant, les iPads, donc c'est facile. Mais \u00e0 l'\u00e9poque, r\u00e9sistance aux changements. Quand m\u00eame, les coiffeurs, \u00e0 l'\u00e9poque, faisaient quand m\u00eame pas mal de blagues. On va pas se mentir. Donc, l'informatisation n'est pas l'ami. Donc, quand on disait est-ce qu'on peut effacer les tickets? Je disais, non, \u00e7a, c'est pas possible. Donc, \u00e7a, c'est une petite r\u00e9sistance culturelle. Puis, j'ai aussi d\u00e9couvert la diff\u00e9rence entre dire \u00ab Bonjour, je suis Fr\u00e9d\u00e9ric Jousset de L'Or\u00e9al \u00bb et \u00ab Bonjour, je suis Fr\u00e9d\u00e9ric Jousset de Clientis \u00e0 Sa\u00ebr El \u00bb. C'est pas le m\u00eame accueil, en fait. Il ne faut pas oublier quand on trouve de quoi. Les gens dans les grandes entreprises ne se rendent pas compte en fait que sur leur carte de visite, il y a leur nom, mais aussi le nom de leur bo\u00eete et que les deux comptent, en fait. Et donc, voil\u00e0. Donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez long. Et puis au bout d'un an et demi, on a fait un peu de chiffre d'affaires, on \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9quilibre. Mais l\u00e0 pareil, j'ai r\u00e9appliqu\u00e9 la m\u00eame loi en me disant, dans dix ans o\u00f9 est-ce qu'il a ce business ? Et je me suis dit, \u00e7a va \u00eatre un micro business, je vais m'\u00e9puiser, je vais passer ma meilleure d\u00e9cennie l\u00e0-dedans. Et donc, j'ai revendu mes parts \u00e0 mon associ\u00e9. Ta vision de ce regret, donc, cette minimisation du framework de minimisation des regrets, toi, elle est tr\u00e8s instinctive ou tu as quelques questions que tu te poses, je veux dire, tr\u00e8s claires ? Non, c'est assez instinctif, mais je m'aper\u00e7ois que je l'applique tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement puisque je viens de me l'appliquer encore en d\u00e9cidant de me lancer \u00e0 explorer, d'y consacrer l'essentiel de mon \u00e9nergie. Donc, \u00e0 intervalles r\u00e9guliers, je m'applique ce cadre de me dire, tirons un trait dans dix ans, si je continue comme \u00e7a, est-ce que je suis content ? Oui, non. Et si je suis content, je continue. Et c'est pour \u00e7a que j'ai pass\u00e9 20 ans fabuleux chez Webelp. Et c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui, je me suis lanc\u00e9 dans cette aventure de la philanthropie dans la culture. Et il y a des signaux avant-coureurs ou des signaux faibles. Moi, je les ai v\u00e9cus plus par le pass\u00e9, mais sur lesquels tu sens un moment o\u00f9 tu te dis, je me r\u00e9veille le matin, j'ai plus... C'est soit un choc, comme la mort de Patrick, tu te dis, voil\u00e0, tu prends ton environnement, change, l'environnement dans lequel t'es change du jour au lendemain. \u00c7a peut \u00eatre un craque boursier, \u00e7a peut \u00eatre 9-11, \u00e7a peut \u00eatre le Covid, \u00e7a peut \u00eatre... Il y a plein de... Voil\u00e0, un facteur externe o\u00f9 \u00e7a peut \u00eatre juste ce que tu dis, c'est vrai. Le matin, j'ai plus envie, quoi. Un facteur externe... J'ai enregistr\u00e9, je crois que tu l'as \u00e9cout\u00e9 en partie au moins, mais un \u00e9pisode avec Olivier Gouart r\u00e9cemment qui nous annonce... Ah ouais, fabuleux \u00e9pisode, fabuleuse fa\u00e7on de raconter sa maladie. Et je dois t'avouer que je n'avais pas vu un... pas un biais, mais un message qu'on a fait passer peut-\u00eatre qui n'\u00e9tait pas ce qu'on voulait faire passer n\u00e9cessairement, mais en fait, o\u00f9 il me dit, moi, j'ai une scl\u00e9rose lat\u00e9rale amyotrophique, on me l'a annonc\u00e9 il y a quelques mois et en fait, je continue October, je continue \u00e0 aller au boulot, je continue \u00e0 faire ci, \u00e7a, \u00e7a. Et je ne vais pas me punir deux fois. Ouais, mais en l'occurrence, je parlais de Bucket List tout \u00e0 l'heure, il ne se dit pas, tiens, lui, je vais sauter en parachute tout de suite, je vais faire un million de trucs, parce qu'il me dit, moi, ce que j'aime, c'est \u00e7a. Et en fait, beaucoup des auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration du True Self sont venus en me disant, encore ce matin, juste avant que t'arrives, mais je parle de dizaines de milliers de messages au pluriel, pas de milliers de messages, mais qu'ils se sont dit en fait \u00e0 un moment, le trigger pour eux \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a, de se dire moi si \u00e7a m'arrivait, en fait je changerais tout quoi. Et donc du coup c'est vrai que c'est souvent ces petits... c'est pour \u00e7a que \u00e7a m'int\u00e9resse aussi ces petits moments o\u00f9... \u00e0 quel moment tu le sens et qu'est-ce que tu fais pour t'embarquer dans la suite. Et donc toi la suite \u00e7a a \u00e9t\u00e9 WebAlp, c'est \u00e7a ? Ah non, t'as reboss\u00e9, j'ai vu ! J'ai reboss\u00e9 chez Bain. J'ai reboss\u00e9 chez Bain. C'\u00e9tait rapide \u00e7a. Ouais, c'\u00e9tait rapide mais en gros... donc l'aventure s'arr\u00eate, j'ai 28 ans, j n'ai pas d'id\u00e9e. Je sais que je n'ai pas envie de retourner chez L'Or\u00e9al, parce que \u00e7a serait un aveu d'\u00e9chec de reprendre ma place. Et effectivement... Avec le buzz qui est toujours l\u00e0, avec Corridor. Ouais, alors je serais rentr\u00e9 ailleurs, mais bon, voil\u00e0. Et puis, et puis le conseil, ce qui est formidable, c'est que \u00e7a permet d'aller dans plein de directions diff\u00e9rentes, de d\u00e9couvrir, d'\u00e9largir ton champ de comp\u00e9tences. C'est des bo\u00eetes qui sont plus globales. Donc quand tu as un parcours franco-fran\u00e7ais, \u00e7a te permet d'apprendre l'anglais du business, \u00e0 faire plein de trucs. Et il y a beaucoup de formation dans le conseil aussi. Et de ce point de vue l\u00e0, \u00e7a c'est super parce que c'est une fa\u00e7on de faire un MBA sans faire un MBA. Donc je suis rentr\u00e9 chez Bain et puis chez Bain, j'ai rencontr\u00e9 en fait dans les entretiens de recrutement, parce qu'il y a toujours beaucoup d'entretiens de recrutement \u00e0 un conseil, Olivier Duhas, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 depuis un an, lui \u00e7a faisait six ans qu'il faisait du conseil et j'ai trouv\u00e9 le type tr\u00e8s, tr\u00e8s sympa. Et en fait, la DRH, quand j'\u00e9tais recrut\u00e9, m'a dit en fait, la tradition, c'est que tu choisis un parrain d'int\u00e9gration, un buddy en fait, qui va te guider. C'est pas ton boss, mais c'est quelqu'un qui t'oriente sur les douze indomptes, la machine \u00e0 caf\u00e9, les attitudes, etc. Donc c'est un coach, quoi. Et j'avais choisi Olivier. Et puis on est devenu... Tu te choisis au bout de combien de temps ? En fait, c'est imm\u00e9diat. Tu as l'offre et puis apr\u00e8s tu choisis ton coach, enfin ton buddy et puis tu d\u00e9marres. Donc c'est tout de suite. Et puis j'ai fait une premi\u00e8re mission, et puis la deuxi\u00e8me mission on l'a faite ensemble et puis on s'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien entendu. Je crois que c'\u00e9tait un petit crush professionnel. Chacun a nos qualit\u00e9s, nos sp\u00e9cificit\u00e9s. Et puis apr\u00e8s, le deuxi\u00e8me facteur ext\u00e9rieur, c'est la vague de 1999. C'est la premi\u00e8re vague Internet qui d\u00e9barque en France et en Europe, o\u00f9 tu peux lever des millions d'euros avec un projet qui finit en point com. \u00c7a, \u00e7a n'existait pas avant. Moi, quand j'ai cr\u00e9\u00e9 la premi\u00e8re bo\u00eete, jusque l\u00e0, aujourd'hui, la g\u00e9n\u00e9ration Z, l\u00e0, ils ne savent pas. Mais \u00e7a date de 2000. L'id\u00e9e que tu fais un powerpoint et que \u00e7a vaut d\u00e9j\u00e0 2 ou 3 millions, \u00e7a n'existait pas avant. Avant, tu avais une id\u00e9e, tu empruntais de l'argent \u00e0 ton p\u00e8re ou \u00e0 ta m\u00e8re ou \u00e0 tes oncles ou \u00e0 ton banquier. Et puis tu donnais ta maison en caution et puis tu te lan\u00e7ais avec 50 000 balles. Et puis m\u00eame en 2021, il y a quand m\u00eame beaucoup de gens pour qui c'est conceptuellement difficile de dire tiens salut voil\u00e0 mon powerpoint, regarde on est deux, on s'appelle Fred et Olivier et je te propose un truc et \u00e7a vaut 10 millions d'euros. Enfin je veux dire, c'est pas intellectuellement si simple \u00e0 accepter. Je pense que d'autant d'entrepreneurs ou d'investisseurs l'ont accept\u00e9 d\u00e9sormais, mais quand tu en parles \u00e0 des amis dans d'autres secteurs, ils te disent \u00e7a vaut rien ton truc, c'est une id\u00e9e. Oui, parce que c'est vrai qu'il y a encore une grosse partie de l'\u00e9conomie, si jamais tu veux cr\u00e9er un salon de coiffure, \u00e7a marche pas comme \u00e7a. Tu es oblig\u00e9 d'emprunter, tu prends un local et puis tu t'installes \u00e0 ton compte. C'est vrai que dans tout ce monde de l'artisanat, \u00e7a ne marche pas comme \u00e7a. Mais c'est vrai qu'aujourd'hui, dans le monde de l'entrepreneuriat, sur nos services dans la tech, ces valorisations pre-money, c'est quelque chose qui est nouveau. Alors, vous sortez du bois avec un PowerPoint, du coup, \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, avec Olivier ? Non, on ne sort pas du bois avec un PowerPoint parce que nous, on \u00e9tait moins cr\u00e9atifs que \u00e7a, on n'avait pas d'id\u00e9es, mais en revanche, on avait une fa\u00e7on, on savait comment on allait en trouver. Et donc, on allait sur les sites am\u00e9ricains, puisqu'en fait, sur les sites US, donc Red Herring, Business Insider, ou Tornado 2.0, t'avais toutes les lev\u00e9es de fonds des startups am\u00e9ricaines. Et donc, on s'est dit, on n'a qu'\u00e0 copier un truc qui a march\u00e9 aux \u00c9tats-Unis. Rocket Internet, on parlait de l'Iverson Morin tout \u00e0 l'heure. On sait qu'ils ont 18 mois d'avance, dit on n'a qu'\u00e0 copier un truc qui a march\u00e9 aux \u00c9tats-Unis. Requ\u00eate internet, on parlait d'Oliver Samoura\u00ef tout \u00e0 l'heure. On sait qu'ils ont 18 mois d'avance, donc on n'a qu'\u00e0 prendre une bo\u00eete qui a l'air de faire du sens, qui a fait une grosse lev\u00e9e de fonds et puis on lance la m\u00eame chose en France. Et puis c'est comme \u00e7a qu'on voit, c'est Olivier qui voit sur un site l'arriv\u00e9e de webel.com, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque le premier moteur de recherche \u00e0 assistance humaine en temps r\u00e9el. \u00c7a para\u00eet compl\u00e8tement fou, mais il faut savoir que Google n'existe pas en Europe. Et du coup, les gars ont d\u00e9velopp\u00e9 un site web qui est en fait un esp\u00e8ce d'\u00e9norme bouton de chat o\u00f9 tu cherches \u00e0 demander n'importe quoi. Qu'est-ce que fait Cosa Bostra ou la m\u00e9t\u00e9o demain \u00e0 Deauville? Et tu rentres en chat avec un web wizard, donc un magicien du web, et qui lui va chercher, mais tu ne sais pas comment, le contenu sur Internet et t'envoie la page par un tchat co-browsing. Lui, cet enfoir\u00e9, il connaissait Google et pas toi. En fait, ce n'\u00e9tait pas Google qu'il connaissait parce que \u00e7a n'existait pas, c'\u00e9tait Copernic. Je me souviens tr\u00e8s bien. C'\u00e9tait un m\u00e9tamoteur de recherche qui cherchait dans... Il y a 14 m\u00e9tamoteurs de recherche, il y a OU, Altavista, etc. Lycos... Il faut savoir, on oublie \u00e7a parce qu'on dit toujours comment tu as eu l'id\u00e9e, la cr\u00e9ativit\u00e9, la vision, etc. Mais tout est dans l'ex\u00e9cution. Google, c'est le 15e moteur de recherche. Facebook, ce n'est pas du tout le premier r\u00e9seau social. On oublie, il y avait Small World avant, il y avait Friendset. Donc \u00e0 chaque fois, le gag, le winner takes all, ce n'est pas le premier, en fait. C'est celui qui ex\u00e9cute le mieux. C'est vrai. Alors vous, vous avez vu webel.com et donc vous avez non seulement copi\u00e9 le business, mais aussi le nom du coup. Non, on l'a fait diff\u00e9remment. On s'est dit, on n'est pas informaticiens ni toi ni moi. Et donc, on a envoy\u00e9 un email sur la page contact en disant au fondateur, ben voil\u00e0, on est deux entrepreneurs ultra talentueux, ultra connect\u00e9s, et on a voulu bien te rencontrer pour \u00e9tudier un partenariat et lancer le business en Europe. Il \u00e9tait o\u00f9 ? Au Canada, \u00e0 Toronto, un type qui s'appelait Kerry Adler. Donc il avait lev\u00e9 lui ? Ah lui c'est un truc de fou, il avait lev\u00e9 d'abord un premier round de 8 millions de dollars, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 le dollar allait 0,8, donc c'\u00e9tait 10 millions d'euros, deuxi\u00e8me tour 45 millions de dollars. Ok. Ok, donc \u00e7a voil\u00e0. Si tu me reprochais de \u00e7a aujourd'hui, c'est presque un milliard quoi de lever, donc c'est 10 millions d'euros. Deuxi\u00e8me tour, 45 millions de dollars. Ok. Donc \u00e7a, voil\u00e0. Si tu me reproches de \u00e7a aujourd'hui, c'est presque un milliard quoi de le faire. Enfin, j'exag\u00e8re. C'est beaucoup, beaucoup, beaucoup d'argent. Et le gars dit, tr\u00e8s bien, come on in. Et donc, on se retrouve, \u00e7a je me rappelle \u00e0 toute ma vie, le 29 janvier 2000, on d\u00e9barque \u00e0 Toronto avec Olivier et on arrive dans un truc de science-fiction. Donc les mecs, ils \u00e9taient tellement nombreux, ils se baladaient \u00e0 trottinette dans le bureau, tellement les bureaux \u00e9taient grands et tellement ils \u00e9taient nombreux, la bo\u00eete avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e huit mois avant. Et le mec nous dit qu'il venait de refuser une offre de 800 millions de dollars, un paper deal, pas en cash, en cash je pense qu'il aurait pris, 800 millions de dollars d'une autre bo\u00eete de tech qui voulait fusionner avec lui pour s'introduire en un bureau qui s'appelait E-Gain. Et le gars, 34 ans, esp\u00e8ce de yeux verts translucides, un carr\u00e9 magn\u00e9tique. Et c'est compl\u00e8tement fou parce que tu parles des d\u00e9cisions, des fractures dans une vie. Je me retrouve quand m\u00eame dans ce bureau avec ce gars que je connais pas du tout, avec \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi Olivier que je connais depuis cinq mois, et \u00e0 parler d'un projet dont on sait quand m\u00eame pas grand chose. On voit juste le front-end qui est un site web, le mec nous raconte des chiffres qu'on a absolument pas valid\u00e9s et le gars nous magn\u00e9tise. Et on sort de l\u00e0 convaincu que c'est le truc qu'il faut qu'on lance. Convaincu que c'est le projet, que le potentiel est inou\u00ef. Et le gars nous dit cette phrase incroyable. Il dit ben moi j'adorerais faire le deal avec vous. J'adorerais vous donner la licence pour la Techno et pour la marque Webel pour l'Europe. Le probl\u00e8me c'est que je l'ai d\u00e9j\u00e0 vendu. Je l'ai d\u00e9j\u00e0 vendu \u00e0 un groupe de m\u00e9dias. Je ne peux pas vous dire lequel, mais voil\u00e0 les conditions du deal. Il me faut 5 millions de dollars, je prends 19% de votre \u00e9coutille et 1% de vos revenus et si vous matchez ce deal, alors je veux bien changer le nom, mais en fait je ne peux pas changer. Moi je ne peux pas changer le deal, c'est take it or leave it, parce que dans cinq semaines, je serai moi-m\u00eame cot\u00e9 sur le Toronto Stock Exchange. Je pr\u00e9pare mon IPO, j'ai fait le document de pre-filing et donc voil\u00e0, je ne veux pas changer la ligne de revenu de ce partenariat international. Donc, vous avez cinq semaines pour me trouver \u00e7a. Donc, tu devais trouver 5 millions de dollars et c'est toi qui avais 51 ou c'est lui ? Non, lui, il prenait Ok, ok, tr\u00e8s bien. Et l\u00e0, il y a un truc de fou qui s'explique pas, une alchimie entre Olivier et moi et on se dit, it's now or never quoi. Et donc, on d\u00e9missionne de Bain. Avant de trouver les 5 millions. Avant de trouver le fric, on d\u00e9missionne de Bain. Le seul truc qu'on avait dit avec le gars, c'\u00e9tait de lui dire \u00e9coute, c'est quand m\u00eame toi qui connais ton business mieux que nous, on va s'appuyer sur ton exemple pour lever et donc faut que tu viennes en Europe. Nous on va te mettre des mecs qui ont des poches profondes dans la pi\u00e8ce, mais on fait le pitch \u00e0 deux, \u00e0 trois en l'occurrence. Et il dit parfait. Et en fait, \u00e0 l'\u00e9poque, le Concorde volait encore et il dit je vais venir passer le week-end de la Saint-Valentin avec ma femme \u00e0 Paris et donc rendez-vous le 13, 14 f\u00e9vrier \u00e0 Paris. 2000 du coup l\u00e0. 2000. Et donc l\u00e0, moi je termine formation chez Bain \u00e0 Los Angeles. Je rentre une semaine apr\u00e8s, Olivier rentre tout de suite \u00e0 Paris. On appelle la FIC, l'annuaire de l'association fran\u00e7aise d'investisseurs en capital. Donc voil\u00e0. Et on appelle tous les fonds en leur disant... Il y en avait huit \u00e0 l'\u00e9poque. M\u00eame quatre peut-\u00eatre. il y avait Partec, Isai peut-\u00eatre, non m\u00eame pas encore. Il y avait vraiment pas grand chose, on appelle tous les fonds, on leur dit voil\u00e0, on a un projet qui est en train de r\u00e9volutionner la fa\u00e7on dont les internautes recherchent du contenu sur internet. Ce qui para\u00eet tellement ridicule \u00e0 part, encore une fois, mais je pose une question \u00e0 quelqu'un, il va trouver quoi. Le fondateur est de passage \u00e0 Paris le 13 et le 14 f\u00e9vrier. On vous propose d'investir dans la joint venture en Europe. Est-ce que vous voulez le rencontrer ? C'est now or never, pour eux aussi. Et donc, avec \u00e7a, ce script, on a d\u00fb voir 18 investisseurs. Et il arrive, Kerry arrive, on prend une... Il s'installe au Hyatt Agency \u00e0 la Madeleine, c'est vrai que souvent on a \u00e9t\u00e9 faire des meetings apr\u00e8s en m\u00e9moire de \u00e7a avec Olivier l\u00e0-bas. Et on cale le pitch et le lendemain, on fait la journ\u00e9e compl\u00e8te. Et \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, on avait lev\u00e9 16 millions de dollars. Il y a des mecs qu'on connaissait pas qui nous disaient, \u00e9coute, je te demande comme un service de me laisser investir dans cette bo\u00eete. Et donc, voil\u00e0 comment la voiture est partie. Et en fait, on a choisi de partir avec Bernard Arano et son fonds qui s'appelait Europatweb. Il avait un \u00e9norme fonds. Et donc, on s'est dit, c'est le meilleur brand name, c'est la plus grosse ambition. Et donc, on part avec Eur Enrobat Web et quelques business angels. Et apr\u00e8s, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 de tout repos parce qu'il y avait encore plein de trucs \u00e0 n\u00e9gocier. Il y avait le shareholder agreement, il y avait un contrat de licence de marque, un contrat de licence de technologie. Donc \u00e7a, \u00e7a a pris deux mois. La bulle explose, mars 2000. Vous n'aviez pas sign\u00e9 encore. Non, on avait une term sheet. On n'avait pas du tout sign\u00e9. Et le closing du closing devait \u00eatre le 27 mai. Et deux jours avant le closing, les mecs d'Europe at Web nous convoquent et nous disent bon l'\u00e9quipe super, projet super, tout parfait. Non, non, on est chaud, on est chaud, il n'y a pas de doute. Par contre, la valo, l\u00e0, \u00e7a ne va plus. Donc, on va la diviser par deux. Donc, on avait n\u00e9goci\u00e9 8 millions'y a pas de doute. Par contre, la valeur, l\u00e0, \u00e7a ne va plus. Donc, on va la diviser par deux. Donc, on avait n\u00e9goci\u00e9 8 millions de dollars de pr\u00e9-money. Donc, la valeur de la bo\u00eete avant l'investissement. Voil\u00e0, et donc, c'est-\u00e0-dire qu'au lieu d'avoir 50% de la bo\u00eete, on n'avait plus que 30%. Et donc, voil\u00e0, c'est \u00e7a ou sinon, il n'y a pas de closing. Et donc, c'est-\u00e0-dire que vous retournez chez Bain, vous refaites vos CV. Et puis les autres que vous n'aviez pas choisis, avec la bulle et tout \u00e7a, ils \u00e9taient partis. Ils \u00e9taient partis. Alors, et l\u00e0, c'est marrant parce qu'on a eu une deuxi\u00e8me r\u00e9action tr\u00e8s forte avec Olivier, on s'est regard\u00e9 et on leur a dit \u00ab fuck it \u00bb. On leur a dit \u00ab franchement les gars, si vous voulez jouer \u00e0 \u00e7a avec nous \u00bb, et on s'est lev\u00e9, on est sortis du meeting. Et ils ne s'attendaient pas du tout \u00e0 \u00e7a, ils s'attendaient \u00e0 ce qu'on n\u00e9gocie, et bien l\u00e0 on passe 50% de d\u00e9cote, 30%, on a dit nous un deal est un deal, nous on ne ferait pas \u00e7a avec vous, si vous faites \u00e7a avec nous, c'est qu'on n'a pas les m\u00eames valeurs termin\u00e9es. Et donc on a laiss\u00e9 passer le week-end, franchement pour le week-end moi j'en ai pas l'argent, parce que je veux dire, deux \u00e9checs professionnels \u00e0 un an d'intervalle \u00e0 27 ans, bon \u00e7a va quand m\u00eame ab\u00eemer un peu le CV. Et puis apr\u00e8s on s'est battu comme des chiens, on a rappel\u00e9 tous les investisseurs du premier tour en leur disant \u00ab ben voil\u00e0, il y a une opportunit\u00e9, you can jump in \u00bb. \u00c9coute, je ne sais pas si on aurait fait avec eux, mais en tout cas, Europ\u00e9atum est revenu \u00e0 la table en disant \u00ab mais attends, ces deux gars, ils ont quand m\u00eame un truc, parce que refuser une offre, m\u00eame comme \u00e7a, dans le contexte, c'est tout, c'est qu'ils doivent \u00eatre vraiment s\u00fbrs de leur business plan. Et du coup, on a fait des petits am\u00e9nagements techniques pour faire des concessions de fa\u00e7ade, pour donner l'impression \u00e0 leur comit\u00e9 d'investissement qu'ils avaient obtenu des trucs. Mais en fait, on n'a pas touch\u00e9 \u00e0 la vall\u00e9e et on a fait le deal. Et donc, la bo\u00eete a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e le 6 juin 2000. Donc l'ann\u00e9e derni\u00e8re, on voulait faire une grosse f\u00eate pour les 20 ans, mais malheureusement, \u00e7a fait partie des choses qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 possibles. Et donc l\u00e0, on attaque notre 21e ann\u00e9e. C'est fou parce que dans... notre 21e ann\u00e9e. C'est fou parce que dans... Alors il va falloir que tu m'en racontes juste ce qui s'est pass\u00e9 avec le Canadien du coup apr\u00e8s parce que... Mais ce qui est fou c'est que dans ce... ces petits m\u00eales, ce m\u00eale, cette flamme \u00e0 l'origine ouais t'as plus beaucoup de temps je crois et cette flamme, enfin cette petite \u00e9tincelle elle part quand m\u00eame d'un m\u00eale un peu random que vous envoyez sur lequel il n'y avait pas forc\u00e9ment de r\u00e9ponse. Il y a aussi un voyage qu'il faut faire, parce qu'il faut quand m\u00eame... Une d\u00e9mission, un voyage, il faut y aller, etc. Enfin, c'est pas... Non, mais \u00e7a, c'est ma grande th\u00e9orie dans la vie, quand m\u00eame. C'est que j'ai eu plein d'exemples de \u00e7a. C'est que des opportunit\u00e9s au cours d'une vie, tout le monde en a. Alors, c'est des opportunit\u00e9s tr\u00e8s vari\u00e9es, tout le monde en a pas, mais... au cours d'une vie, tout le monde en a. Alors, c'est des opportunit\u00e9s tr\u00e8s vari\u00e9es. Des appels, des offres, des signaux faibles, tout le monde en a. Et avec les m\u00eames signaux faibles, tu as des gens qui prennent des d\u00e9cisions oppos\u00e9es. Moi, je suis un passionn\u00e9 d'histoire. Si je remonte dans un contexte qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent, qui est celui de la guerre en 1940, l'appel du 18 juin, il y a un paquet de gens qui l'ont entendu et qui \u00e9taient devant la radio ce jour-l\u00e0. Et puis t'as des gens qui disent ce type est un g\u00e9n\u00e9ral factieux, je reste chez moi. Et puis t'as des gens qui disent je monte dans un bateau et puis je traverse la mer et puis je vais le rejoindre. Et \u00e7a, dans le business, t'en as tout le temps. Des gens \u00e0 qui on a fait des offres qu'ils n'ont pas accept\u00e9es pour rester... C'est une copine, elle va \u00e9couter \u00e7a \u00e0 l'antenne. On a recrut\u00e9 une fille pour \u00eatre en gros Head of Legal et DRH, \u00e7a c'\u00e9tait en 2001. Et donc, elle arrive, elle fait un super boulot de structuring de la bo\u00eete, qui \u00e9tait une micro bo\u00eete, on devait \u00eatre genre 30. Elle pr\u00e9pare la deuxi\u00e8me lev\u00e9e de fonds, celle de 8 millions de dollars qui nous a permis vraiment de survivre et puis d'arriver l\u00e0 o\u00f9 on est. Et puis elle travaille comme une dingue et puis c'est l'ambiance de startup, pour rien de formalis\u00e9, tout, tout, mon truc. Et \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2001, franchement, j'ai ador\u00e9, j'ai appris 10 ans de carri\u00e8re en un an, mais j'ai envie d'un peu de trucs plus stables, de formation, de perspectives, de trucs... \u00bb Et donc, elle va chez Arthur Andersen. Donc, elle laisse son package d'action Webelp, qui \u00e0 l'\u00e9poque valait quand m\u00eame pas grand chose, elle va chez Arthur Andersen. \u2014 Pour les perspectives. \u2014 Voil\u00e0. Trois mois apr\u00e8s, Arthur Andersen fait faillite., \u00e7a, des histoires comme \u00e7a, j'en ai eu 20. Des gens, voil\u00e0, j'ai un copain \u00e0 qui j'ai propos\u00e9 de me mettre en contact avec les gars de Big Mama pour \u00eatre CFO de Big Mama. Le mec avait une grosse offre chez un industriel. Il m'a dit franchement, on travaille faire de la pizza avec deux gars et puis dans l'industrie. Bon, le mec est parti en industrie, \u00e9videmment. Big Mama est devenu ce que c'est devenu. Et il y en a tout le temps est parti en industrie, \u00e9videmment. Voil\u00e0, Big Mama est devenu ce que c'est devenu. Et il y en a tout le temps. Je pense que notre, pas notre talent, mais notre vista, c'\u00e9tait d'avoir reconnu un truc de tr\u00e8s sp\u00e9cial. Et puis apr\u00e8s, d'y avoir \u00e9t\u00e9. C'est comme le saut en parachute. Il faut passer \u00e0 la porte de l'avion et il faut y aller. La vista, tu vois, c'est un \u00e9pisode vraiment remarquable que je te recommanderais avec Maxime Legard\u00e8s, qui est lui un enfant roquette, justement, et qui un jour a \u00e9crit \u00e0 Oliver Samouer avec un projet. Il nous a partag\u00e9 le mail qu'il a \u00e9crit \u00e0 Oliver Samouer pour lui proposer, pour lui parler de son projet. Honn\u00eatement, tu vois le mail en fait, il y a aussi, tu parles de vista, tu vois, le mail tel qu'il est \u00e9crit avec autant d'assurance, d'illumination, de plein de valeurs, de choses super, tu es oblig\u00e9 d'y r\u00e9pondre en fait. Et quand tu mets du c\u0153ur et en effet cette vista n\u00e9cessaire \u00e0... Moi je trouve que c'est int\u00e9ressant aussi les projets qui vivent et qui naissent gr\u00e2ce... parce que ce n'est pas le tout juste d'\u00e9crire un petit mail, il faut quand m\u00eame vendre encore une fois ton truc. Donc voil\u00e0, moi je trouve que \u00e7a me passionne et je trouve \u00e7a hyper int\u00e9ressant. Mais alors du coup, Webelp Europe, mais aujourd'hui il existe toujours un Webelp... C'est une histoire de fou, j'esp\u00e8re qu'un jour on sera un cas \u00e0 Harvard... T'as fait comme Pierre-Edouard Sterain avec finalement Smartbox, non ? Je sais pas ce qu'il a fait mais en tout cas... Il avait les belges quoi, c'est un peu \u00e7a et puis il les a rachet\u00e9s quoi. Ouais alors non, on a pas \u00e9t\u00e9 jusque l\u00e0 mais presque. Donc en deux mots, en 2001, on fait une lev\u00e9e de fonds, on fait une deuxi\u00e8me lev\u00e9e de fonds, comme \u00e7a on arrive au point d'\u00e9quilibre, on est rentable en ao\u00fbt 2002. Donc en ao\u00fbt 2002, on fait 2,5 millions de chiffre d'affaires et on est \u00e0 l'\u00e9quilibre. Mais toujours sur des r\u00e9ponses sur Internet ? Non, non, non. Vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9. Non, parce qu'il nous est arriv\u00e9 un truc entre temps, c'est que donc, en juin 2000, on l\u00e8ve l'argent. On ouvre le premier web call center en Roumanie. \u00c7a, c'est la seule bonne id\u00e9e que le gars nous a donn\u00e9, c'est de dire vous allez avoir des milliers, des dizaines de milliers de requ\u00eates par jour \u00e0 g\u00e9rer. C'est s\u00fbr que si vous mettez le centre d'appel, enfin, c'est de dire vous allez avoir des milliers, des dizaines de milliers de requ\u00eates par jour \u00e0 g\u00e9rer. C'est s\u00fbr que si vous mettez le centre d'appel, enfin, c'\u00e9tait pas un centre d'appel, mais le centre de r\u00e9ponse sur les Champs-\u00c9lys\u00e9es, il n'y a pas de mod\u00e8le, parce que comme les gens ne payent pas, c'\u00e9tait financ\u00e9 par les banni\u00e8res de publicit\u00e9 qui tournaient pendant les sessions de recherche. Il faut que vous vous mettiez dans un pays ultra comp\u00e9titif sur le plan salarial, o\u00f9 il y a une bonne bande de passants d'Internet et o\u00f9 les gens parlent bien fran\u00e7ais. Et donc, on a fait un appel d'offres. On a \u00e9t\u00e9 en Roumanie, on a \u00e9t\u00e9 en Tunisie, on a \u00e9t\u00e9 au Maroc et c'est en Roumanie qu'on s'est senti le plus \u00e0 l'aise pour cr\u00e9er le premier Web Call Center \u00e0 Bucharest. On partenait avec une bo\u00eete d'informatique qui, d'ailleurs, depuis a connu une r\u00e9ussite spectaculaire. Et donc, du coup, on ouvre le centre. On recrute 40 webwizards, donc magiciens du web. Et puis, en octobre 2000, un jour, je suis \u00e0 mon bureau et j'ai un copain qui m'appelle et qui me dit \u00ab dis donc, j'ai vu un truc l\u00e0 qui marche, qui a l'air de marcher pas mal, \u00e7a s'appelle Google, tu devrais essayer \u00bb. Et donc je tape \u00ab geogle \u00bb, et donc j'arrive sur une page 404, et il me dit \u00ab non, c'est avec deux o \u00bb. Et puis l\u00e0, tu comprends un truc et tu dis\u2026 Je tapais \u00e0 l'\u00e9poque, pour montrer la puissance du moteur de recherche, on disait toujours \u00ab Quel \u00e2ge a Mickey Mouse ? \u00bb C'est une question \u00e0 la con, parce qu'il n'existe pas. Et donc je tape \u00ab Quel \u00e2ge a Mickey Mouse ? \u00bb et l\u00e0, je vois genre un milli\u00e8me de seconde, 83 000 sites qui r\u00e9pondent \u00e0 la question parfaitement. Et l\u00e0, tu comprends qu'en gros, tu vends des bougies quand un mec a invent\u00e9 l'\u00e9lectricit\u00e9. Tu comprends que c'est mort. Et que c'est mort, \u00e7a va aller tr\u00e8s vite. Avec le c\u00f4t\u00e9 viral, en fait, t'as vraiment qu'un jour pour trouver une autre id\u00e9e parce que sinon, tu sais pas comment tu vas payer les salari\u00e9s en Roumanie. Mais tu signes ta lev\u00e9e de fonds. Et l\u00e0, t'es en quel mois, tu dis ? En juin 2000. Et en octobre 2000, Google arrive avec une version fran\u00e7aise. OK. OK, donc oui, \u00e7a... Donc, you don't have a big problem. Et donc, du coup, c'est l\u00e0 avec Olivier, on se dit bon, en gros, le B2C, c'est mort. Et donc, notre actif, c'est d'avoir cette plateforme avec des gens tr\u00e8s comp\u00e9tents, qui parlent bien fran\u00e7ais et \u00e0 des co\u00fbts tr\u00e8s comp\u00e9titifs. Allons voir les premiers sites d'e-commerce, les premiers fournisseurs d'acc\u00e8s \u00e0 Internet et proposons en marque blanche un service d'assistance \u00e0 la navigation, \u00e0 la transaction. C'est comme \u00e7a qu'on a commenc\u00e9. Il y avait plein de gens dans ce secteur, non ? Non, pour le coup, il n'y avait vraiment personne. Parce que les call centers existaient, on n'a pas invent\u00e9 l'industrie, mais ils s'appelaient tous t\u00e9l\u00e9-quelque chose, t\u00e9l\u00e9-performance, parce qu'on est au t\u00e9l\u00e9phone. Donc personne ne faisait \u00e7a sur le web. C'est pour \u00e7a que nous on s'appelle WebHelps. Le web c'est vraiment notre ADN. On est n\u00e9 l\u00e0-dessus, on est l\u00e0-dedans. Donc principalement derri\u00e8re, par tchat. Par tchat, on faisait de l'assistance par tchat. Donc on a commenc\u00e9 \u00e0 mettre des boutons de tchat sur une quinzaine de sites. Et l\u00e0 pour le coup, le business model devenait vertueux parce qu'on \u00e9tait pay\u00e9 par tchat, par les marques. Et apr\u00e8s... C'est quoi une ouverture de session ? Un tchat ? pour le coup, le business model devenait vertueux parce qu'on \u00e9tait pay\u00e9 par chat, par les marques. Et apr\u00e8s... C'est quoi une ouverture de session, un chat o\u00f9 c'\u00e9tait un nombre de mots, c'\u00e9tait un nombre de questions, c'\u00e9tait un nombre d'\u00e9changes, c'\u00e9tait un temps de dur\u00e9e ? Un temps de chat, on facture autant. Et puis apr\u00e8s, les mails, on avait d\u00e9velopp\u00e9 les premiers gestionnaires de mails \u00e0 haute performance, donc les premiers workflows avec des outils qui permettent de faire des r\u00e9ponses type pr\u00e9-optimis\u00e9, etc. \u00c0 l'\u00e9poque, avant, c'est une fonction qui a disparu, mais \u00e7a s'appelait Webmaster. On \u00e9crivait Webmaster qui rentre aux deux parts de pizza, d\u00e9ni\u00e9 de r\u00e9pondre avec un Hotmail. Donc, l\u00e0 aussi, on a commenc\u00e9 \u00e0 engranger pas mal de clients. Et puis, en 2000, fin 2001, on a, je sais pas quoi, on doit avoir une trentaine de clients. Et on fait 2001, on faisait 500 000 euros de chiffre d'affaires. On a fait 80 000 euros en 2000, 500 000 euros en 2001. Et nos clients, donc ces petits chiffres d'affaires, et nos clients nous disent bon, c'est sympa les mails et les chats. En fait, quand les gens sont vraiment furieux, ils veulent pouvoir parler \u00e0 quelqu'un. Et donc, c'est l\u00e0, on est mont\u00e9 sur la relation client par t\u00e9l\u00e9phone. On s'est dit, des centres d'appel en France, il y en a d\u00e9j\u00e0 plein. Donc, si on n'innove pas et donc, on continue sur l'ADN offshore. Et donc, on a mont\u00e9 le premier centre d'appel au Maroc. Et l\u00e0, on \u00e9tait vraiment le premier, on a \u00e9t\u00e9 tout premier. SFR avait mont\u00e9 un petit centre d'appel aussi. Et du coup, et l\u00e0, la bo\u00eete a explos\u00e9 parce qu'en fait, on \u00e9tait deux fois moins cher que nos concurrents, avec une qualit\u00e9 qui \u00e9tait vraiment top. Et donc, du coup, on a pris des parts de march\u00e9. Et la bo\u00eete a doubl\u00e9 de taille tous les ans tr\u00e8s rapidement. Tu as quand m\u00eame d\u00fb subir quand m\u00eame bien des... Enfin, je veux dire, les gens se plaignent du call center offshore souvent. Tu vois ce que je veux dire ? Le temps de d\u00e9mocratiser tout \u00e7a, tu as d\u00fb avoir des tas de clients qui disaient \u00ab Ouais, mais c'est quoi ce bordel ? \u00bb Enfin, vous avez d\u00fb quand m\u00eame avoir un sacr\u00e9 lot de... Ah ben, on a tout eu. D'abord, bon, je n'aime pas parler mal des concurrents, mais je vais quand m\u00eame me l\u00e2cher un peu. On n'\u00e9tait pas tout seul \u00e0 faire \u00e7a en France. Et puis, il y a des gens qui l'ont fait quand m\u00eame un peu comme des sagouins. Donc, il y a la fameuse histoire des taxis bleus avec le mec avec qui on a un taxi gare de Lyon et le taxi lui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 Lyon-P\u00e9rache. Donc, il y a apr\u00e8s des trucs qui sont partis en viral en disant qu'ils sont incapables de faire des prestations de qualit\u00e9. En fait, franchement, au Maroc, comme partout ailleurs, c'est pour beaucoup la fa\u00e7on dont on travaille qui fait qu'on peut faire quelque chose qualitatif ou pas qualitatif. Et nous, je crois qu'on a vraiment cr\u00e9\u00e9 un environnement de production qui \u00e9tait vraiment de tr\u00e8s bon niveau. On a \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 \u00eatre certifi\u00e9s au 9001. On s'est dit, nous nous on veut s'imposer les certifications du pays o\u00f9 on vend et pas du pays o\u00f9 on produit. Et du coup, alors effectivement, apr\u00e8s il y a eu le d\u00e9bat politique. En 2005, un jour je regarde la t\u00e9l\u00e9, ce que je fais jamais, et puis je regarde les news et je vois Nicolas Sarkozy, qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait ministre des finances. Sarkozy dit, eh bien moi, quand j'appelle \u00e0 Rabat et que je tombe sur quelqu'un qui me dit bonjour, c'est Chantal, eh bien, c'est pas possible. Alors moi, si je suis \u00e9lu pr\u00e9sident, je vais le faire venir \u00e0 les centres d'appel en France. En gros, tu comprends que le gars est en train de d\u00e9monter ton business et du coup... C'est pour \u00e7a que je dis ce genre de choses, c'est que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9. Oui, exactement, c'est \u00e7a. En gros, il veut imposer une esp\u00e8ce de made in qui fait aucun sens, parce que quand t'ach\u00e8tes une voiture, il y a un bout de la voiture qui est faite l\u00e0, un autre bout de la voiture est faite l\u00e0. Et on ne te demande pas de justifier d'o\u00f9 viennent toutes les parties, de les parties, enfin, de les pi\u00e8ces sp\u00e9cialis\u00e9es de la voiture. Et l\u00e0, une esp\u00e8ce de populisme... Donc, il y a eu effectivement, comme tu le dis, dans le d\u00e9bat soci\u00e9tal. Apr\u00e8s, on se rend compte que d'abord, c'est des m\u00e9tiers. Nous, ce qu'on a fait, c'est qu'il y a tr\u00e8s peu de centres d'appel. Les centres d'appel ont explos\u00e9. C'est-\u00e0-dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des cr\u00e9ations nettes d'emplois. \u00c7a n'a pas \u00e9t\u00e9 des transferts, comme il y a eu des d\u00e9sindustrialisations, fermeture, r\u00e9ouverture en Chine ou au Vietnam, etc. Nous, l'industrie, elle a 20 ans, donc elle s'est cr\u00e9\u00e9e from scratch. \u00c7a, c'est le premier truc. Le deuxi\u00e8me truc, c'est que la vertu de \u00e7a, c'est qu'il y a beaucoup de business model, notamment sur le web, extr\u00eamement tendu. Et si tu mets un bouton de tchat ou du service client sur des choses qui valent quelques centimes, tu ne sais pas le faire en France. Donc, la solution, c'est de ne mettre rien. En fait, c'est de mettre des FAQ o\u00f9 les gens se d\u00e9brouill. Donc la solution, c'est de mettre rien, en fait. C'est de mettre des FAQ o\u00f9 les gens se d\u00e9brouillent tout seuls et c'est bien pire, en fait. Et la troisi\u00e8me chose, c'est qu'en fait, ce que je disais sur toutes ces vertus soci\u00e9tales de la relation client au Maghreb ou m\u00eame en Afrique, c'est que nous, on joue le r\u00f4le de professeur de fran\u00e7ais, sachant que les lyc\u00e9es fran\u00e7ais ferment les uns apr\u00e8s les autres. Nous, on a 40 professeurs de fran\u00e7ais au Maroc. Donc, on maintient la francophonie. On s\u00e9dentarise des populations qui ont sinon tendance \u00e0 vouloir venir en Europe pour faire des \u00e9tudes, pour essayer de travailler. \u00c7a pose d'autres questions soci\u00e9tales. On diffuse des bonnes pratiques manag\u00e9riales. Bref, et puis apr\u00e8s, c'est des transferts d'argent. D'ailleurs, c'est le roi du Maroc lui-m\u00eame, \u00e0 la fin, qui a arbitr\u00e9 le conflit et qui a dit \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, donc \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Chirac, qui lui a dit si tu veux que j'ach\u00e8te des Airbus et des DGV, il faut bien que j'emprunte des trucs quand m\u00eame. Donc il y a aussi un moment donn\u00e9, il faut que le commerce ext\u00e9rieur marche dans les deux sens. Oui, bien s\u00fbr. Et donc voil\u00e0, je pense que finalement, aujourd'hui, le d\u00e9bat, il \u00e9tait enterrin\u00e9. \u00c7a fait partie. Effectivement, les marques aujourd'hui savent tr\u00e8s bien o\u00f9 faire, quoi faire, avec qui faire. Et c'est un peu derri\u00e8re nous. J'aimerais, je pourrais en parler encore pendant tr\u00e8s longtemps, mais il y a un sujet que je voulais aborder quand m\u00eame, parce qu'on fantasme beaucoup sur ces m\u00e9tiers autour de l'automatisation, de la robotisation, des chats, de pas mal de choses. Et en fait, tu vois, il y a un moment, en effet, alors tu vas choisir la base de la base, r\u00e9ponse 1, r\u00e9ponse 2, ou de temps en temps, on va me te dire un train \u00e0 18 heures, le telle date, etc. O\u00f9 est-ce qu'on en est l\u00e0-dessus et o\u00f9 est-ce qu'on va aller ? Selon toi, je ne sais pas si tu es tr\u00e8s expert chez WebAlp l\u00e0-dessus, mais... Oui, \u00e9videmment, je suis \u00e7a avec attention et avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat parce que c'est s\u00fbr que la technologie va permettre, sur les interactions courtes, en fait, de remplacer l'homme avec une tr\u00e8s bonne efficacit\u00e9. Mais pas une exp\u00e9rience terrible, parce que je trouve \u00e7a souvent assez chiant. Je pr\u00e9f\u00e9rerais avoir quelqu'un qui d\u00e9croche. Alors \u00e9videmment, il y a une question de... Le probl\u00e8me, c'est qu'il y a une question de co\u00fbt. Mais aujourd'hui, les chatbots, en fait, \u00e7a marche beaucoup mieux par \u00e9crit que par oral. Parce qu'en oral, il y a le probl\u00e8me des actions, il y a le probl\u00e8me de la ligne t\u00e9l\u00e9phonique, du mobile qui coupe. Et donc, du coup, voil\u00e0, moi, je vous sais, tu peux l'\u00e9crire de trois ou quatre fa\u00e7ons diff\u00e9rentes. Donc, quand je dis je m'appelle Frenek, je vous sais, c'est \u00e7a, tu peux, c'est Q.E. etc. Donc, d\u00e8s qu'il y a des noms propres, l'IA patine un peu, alors que par \u00e9crit elle sait quels sont les champs, nom, pr\u00e9nom, adresse, etc. Donc, mais \u00e7a va s'am\u00e9liorer. Regarde la performance des traducteurs. Il y a dix ans, c'\u00e9tait une boucherie. Moi, quand j'\u00e9tais \u00e0 l'Everest, il y a deux ans, franchement, je parlais avec un Chinois, je parlais dans le t\u00e9l\u00e9phone et alors tu ne fais pas une conversation philosophique, mais pour la logistique de base, franchement, je parlais avec un chinois, je parlais dans le t\u00e9l\u00e9phone. Et alors, tu ne fais pas une conversation philosophique, mais pour la logistique de base, franchement, le truc marche tr\u00e8s, tr\u00e8s bien. Donc, \u00e7a va s'am\u00e9liorer. Et pour moi, c'est plut\u00f4t une tr\u00e8s bonne nouvelle parce que \u00e7a va permettre aux marques d'offrir une relation client quand m\u00eame interactive pour des niveaux d'acquisition, pour des niveaux de transaction tr\u00e8s faibles. \u00c7a va et \u00e7a va permettre \u00e0 nos collaborateurs de se repositionner sur des transactions \u00e0 plus forte valeur ajout\u00e9e parce que, il y a dix ans par exemple, tu avais le 118 218 et le service d'annuaire o\u00f9 tu appelais pour dire c'est quoi l'adresse de Cosa Vostra. Franchement, ce n'\u00e9tait pas passionnant faire \u00e7a. Donc, je suis content qu'on ait lib\u00e9r\u00e9 nos charg\u00e9es client\u00e8les pour faire des choses \u00e0 plus forte valeur ajout\u00e9e et on va continuer \u00e0 remonter la cha\u00eene. Et \u00e7a, vous, vous travaillez sur la tech, vous \u00eates une entreprise tech, vous travaillez sur la tech ? Vous \u00eates une entreprise tech ou vous utilisez tech tiers ? C'est pour \u00e7a que je refusais la caricature du call center. Aujourd'hui, on est \u00e0 la fois un cabinet de conseil, on est une bo\u00eete de technologie et on est effectivement des prestataires de services. C'est vraiment les trois piliers. Ce que je lisais du coup en pr\u00e9parant tout \u00e7a, je d\u00e9couvrais des termes que je vais retrouver, mais qui sont le BPO en opposition \u00e0 l'ASP. En fait, c'est des grandes philosophies, finalement, presque d'entreprise. C'est-\u00e0-dire que vous, vous permettez \u00e0 des clients d'externaliser pas mal de fonctions, de processus, voil\u00e0, qui peuvent estimer non, finalement, prioritaires ou se dire... C'est ce que je disais quand tu n'\u00e9tais pas l\u00e0. Nous, la relation client ou ces processus m\u00e9tiers administratifs, c'est notre raison d'\u00eatre. C'est pas un truc de la supply chain parmi 50. La relation client, c'est pas la raison d'\u00eatre de L'Or\u00e9al. La raison d'\u00eatre de L'Or\u00e9al, c'est de rendre la beaut\u00e9 accessible \u00e0 toutes les femmes dans le monde. Et pour \u00e7a, ils ont besoin de camions pour livrer les points de vente, de relations clients, etc. Et c'est en opposition \u00e0 l'ASP, c'est \u00e7a ? Nous, c'est notre raison d'\u00eatre. Mais la question que je me pose alors, et derni\u00e8re chose \u00e0 aborder avant d'avoir quelques petites questions pour toi, philosophiquement l\u00e0-dessus, c'est que j'ai du mal \u00e0 me projeter, tu as vu Captain Train, par exemple, l'excellence du service client, Jonathan Lefebvre, si tu n'as pas lu ses bouquins, qui a boss\u00e9 apr\u00e8s chez Free, j'ai l'impression qu'il y a un moment o\u00f9 alors, en tout tout cas le service client a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9laiss\u00e9 par plein de bo\u00eetes, o\u00f9 en fait on t'avait vendu un truc, notamment dans les fournisseurs d'acc\u00e8s internet, mais plein d'autres, et puis en fait tu te d\u00e9merdais, et puis voil\u00e0. Et il y a aussi sur internet, beaucoup de bo\u00eetes qui ont mis \u00e7a en rang num\u00e9ro 1, quoi. En disant en gros, moi, tu vois, comment il s'appelle, le feu Tony Ch\u00e9, Delivering Happiness. Bah Amazon, dans disant en gros, moi, tu vois, comment il s'appelle le feu tonich\u00e9, Delivering Happiness. Bah Amazon, dans les meetings chez Amazon, il laisse toujours un si\u00e8ge libre pour le consommateur. Oui, bien s\u00fbr, sur Internet, il y a beaucoup de bo\u00eetes qui se passent, parce qu'effectivement, ta r\u00e9putation, c'est cl\u00e9. Et donc, du coup, moi, j'ai du mal \u00e0 vivre, tu vois, philosophiquement, en tant qu'entrepreneur, en me disant, j'externalise \u00e7a, mais tu n'externalises pas la cl\u00e9 de la machine. \u00c7a, \u00e7a ne veut vraiment rien dire. Tu externalises l'\u00e9lectricit\u00e9, non mais d\u00e9j\u00e0, tu externalises l'\u00e9lectricit\u00e9, elle marche tr\u00e8s bien. Quand tu es une entreprise, tu ne fais pas tout, tu ne fais jamais tout. Donc tu ne construis pas l'ordinateur avec lequel tu bosses. J'ai arr\u00eat\u00e9 d'essayer. Donc tu d\u00e9cides o\u00f9 tu mets le curseur, qu'est-ce qui est core, qu'est-ce qui est non core, qu'est-ce qu'un gars ferait mieux que toi pour moins cher, etc. Effectivement, quand tu parles relation client, tu as tendance \u00e0 dire \u00ab oh l\u00e0 l\u00e0, attends, les clients, c'est la chair de ma chair. Parler \u00e0 mes clients, je ne peux pas d\u00e9l\u00e9guer \u00e7a \u00bb. Mais en fait, tu peux tr\u00e8s bien le d\u00e9l\u00e9guer. Ce que tu d\u00e9l\u00e8gues pas, c'est l'intelligence relationnelle, c'est-\u00e0-dire ce qu'on va mettre dans la conversation, les r\u00e9ponses qu'on doit apporter. Ce n'est pas parce que tu externalises que tu d\u00e9lais compl\u00e8tement le contr\u00f4le, que tu ne peux pas \u00e0 tout moment \u00e9couter, que tu ne peux pas \u00e0 tout moment visiter, que tu ne peux pas faire des sondages, que tu n'as pas des centaines d'indicateurs de performance de ton prestataire. Donc tu peux tout contr\u00f4ler. Et puis moi je suis dans un march\u00e9 tr\u00e8s B2B finalement, donc c'est aussi un peu diff\u00e9rent. Quand tu es dans le B2B avec tr\u00e8s peu de clients, et chacun... l\u00e0 effectivement c'est s\u00fbr que quand t'es dans le B2B avec tr\u00e8s peu de clients et chacun... L\u00e0, effectivement, c'est une autre approche parce que c'est pas l\u00e0-dessus que tu vas faire une diff\u00e9rence \u00e9conomique. Ce que tu disais sur l'insatisfaction sur la relation client, moi je le partage parce que je suis consommateur, je suis producteur, mais je suis consommateur. Et \u00e7a m'a toujours frapp\u00e9 de voir le nombre d'entreprises o\u00f9 effectivement on se satisfait d'une insatisfaction consommateur chronique. Je ne veux pas en citer, mais il y a beaucoup d'entreprises o\u00f9 d'abord, le premier truc qui est frappant, tu prends un comex du CAC 40, tu verras jamais le directeur de la relation client dedans. Tu verras le directeur du marketing, tu verras le CFO, tu verras le directeur des ventes... Digital aussi trop peu je trouve \u00e0 mon go\u00fbt. Plein de gens, mais tu verras pas le directeur de la relation client. Or c'est le ou la personne qui parle aux millions de clients. Et en fait, il est toujours sous le CFO, le directeur marketing, etc. Tu verras tr\u00e8s tr\u00e8s peu de patrons d'entreprise visiter, et pas visiter autrement qu'en traversant le centre et en s'allant entre poignets, visiter en s'asseyant, en \u00e9coutant des conversations, etc. \u00c7a, tu verras tr\u00e8s peu. La force de Bezos, c'est que de mani\u00e8re random, il prend lui-m\u00eame des appels. Et donc, les gens dans les centres d'appel d'Amazon, qui sont en interne ou en externe, savent qu'il y a une chance. C'est une chance sur 100 000, mais une chance que le mail finisse sur le bureau de Jeff Bezos. Et l\u00e0, \u00e7a fait mal. Mais cette peur de l'entrepreneur ou du dirigeant qui s'implique lui-m\u00eame et qui mouille le maillot pour la satisfaction client, il y a tr\u00e8s peu d'entreprises qui ont \u00e7a. Et tu parlais des fournisseurs d'acc\u00e8s \u00e0 Internet, c'est vrai qu'il y a une esp\u00e8ce de cartel de insatisfaction o\u00f9 en fait, tu te dis, lui, ce n'est pas super, mais si je vais chez l'autre, ce ne sera pas mieux. En fait, on a une esp\u00e8ce de cartel de insatisfaction, o\u00f9 en fait, tu te dis, bon, lui, c'est pas super, mais si je vais chez l'autre, ce ne sera pas mieux. En fait, on a crant\u00e9 un niveau d'insatisfaction. Et du coup, la bataille se fait plut\u00f4t sur la qualit\u00e9 de l'acc\u00e8s, sur le prix, plus que sur la satisfaction de la relation client. Moi, je paye un abonnement, je crois, le double de tout ce qui se fait partout ailleurs chez Orange, pour Internet et mon mobile, parce qu'un jour, je ne sais pas comment ni pourquoi, je me suis retrouv\u00e9 VIP chez Orange et j'ai un acc\u00e8s \u00e0 un service de ouf et en fait je suis tellement heureux en fait, je n'ai pour rien au monde, je changerai parce que je me dis si demain... \u00c7a c'est tr\u00e8s bizarre, c'est qu'en fait tr\u00e8s tr\u00e8s peu de marques ont des canaux prioritaires de service client. Il faut vraiment arriver \u00e0 Club 2000 chez Air France pour avoir un canal prioritaire. Mais que tu sois, je ne sais pas quoi, Gold, je ne sais pas o\u00f9 sont les... En fait, tu as une relation client qui est vraiment la m\u00eame. Tu peux d\u00e9buter un peu plus de Puntos et tu n'en fais jamais rien de ta vie. Voil\u00e0, et donc du coup, c'est \u00e9tonnant, je trouve, que les entreprises ne se soucient pas plus. Alors qu'effectivement, il y a 150 000 \u00e9tudes de cabinet de conseil sur le client, fid\u00e9liser un client co\u00fbte moins cher que dans l'acqu\u00e9rir un nouveau, les effets r\u00e9putationnels d\u00e9sastreux des gens, maintenant avec les r\u00e9seaux sociaux qui offrent une caisse de r\u00e9sonance aux clients m\u00e9contents, qui fait que tu peux savoir \u00e0 tout moment quel niveau de performance des entreprises en allant sur les r\u00e9seaux. Mais c'est des progr\u00e8s qui sont assez lents. En organisation interne des entreprises, ces progr\u00e8s sont assez lents. Je voudrais te parler d'une chose qui \u00e9tait tr\u00e8s importante pour moi. On parle beaucoup du future of work. L\u00e0, on arrive un an apr\u00e8s le d\u00e9but de la crise sanitaire. Et toi, avec 80 000 personnes qui sont quand m\u00eame des cols blancs, en tout cas, de prestations de service. Quels sont les \u00e9normes changements et c'est quoi ta vision en quelques minutes ? Je vais te dire des choses que je pense beaucoup de gens en savent d\u00e9j\u00e0. C'est que d'abord le Covid a permis de faire un saut quantique qu'il aurait fallu des d\u00e9cennies. Vous h\u00e9sitez tout le monde chez eux ? Ah bah tout le monde. Nous on a pass\u00e9... On a pass\u00e9... Alors pas tout le monde parce que tous nos clients ont pas dit oui tout de suite. Il y a des activit\u00e9s r\u00e9gul\u00e9es. Donc voil\u00e0. Mais on va dire en gros entre 70 et 80% de nos collaborateurs dans 40 pays. C'est qu'on a des gens en t\u00e9l\u00e9travail en Afrique du Sud. Des gens en t\u00e9l\u00e9travail en Turquie. Pas que... Mais tu ne vas pas tous les faire revenir au bureau apr\u00e8s. Non, alors apr\u00e8s, c'est quoi le future of work de \u00e7a ? Je pense que tout le monde est d'accord pour dire que le mod\u00e8le gagnant, c'est un mod\u00e8le hybride. Donc, en fait, le mod\u00e8le 100% \u00e0 la maison, il est tr\u00e8s d\u00e9socialisant et les gens ont l'impression d'\u00eatre laiss\u00e9s pour compte de l'entreprise, de rater les opportunit\u00e9s professionnelles, de manquer de formation. Donc, je pense qu'on va... il y aura, \u00e7a sera, je sais pas, peut-\u00eatre 10 ou 15 % de la base salariale qui vivra freelancer, voil\u00e0, peut-\u00eatre des m\u00e9tiers tr\u00e8s ind\u00e9pendants, mais \u00e0 mon avis, \u00e7a n'a pas... je pense que \u00e7a sera une minorit\u00e9. En sens inverse, on voit qu'il y a des gens qui veulent absolument revenir au bureau parce que l'exig\u00fcit\u00e9 de leur logement, la concurrence dans la maison pour le Wi-Fi, l'endroit sympa, un peu calme, etc. \u00c7a fait que c'est compliqu\u00e9 et c'est compliqu\u00e9 d'\u00eatre en couple non plus quelques heures par jour, mais 24 heures sur 24. Donc, les gens ne veulent plus rester chez eux. Et puis, il y a, je pense, les deux tiers, d'apr\u00e8s les sondages, tout le monde a bien un peu la m\u00eame chose, qui souhaite alterner deux jours \u00e0 la maison et trois jours au bureau, ou l'inverse. Donc on va essayer d'offrir \u00e7a dans la dur\u00e9e \u00e0 nos collaborateurs. C'est merveilleux, moi je trouve que c'est merveilleux parce qu'on commen\u00e7ait \u00e0 le voir pointer du nez pour des managers, mais pouvoir l'offrir \u00e0 beaucoup de monde, de ne plus avoir de commuting, notamment quand tu habites loin de ton call center ou de ton plateau. C'est un gain de pouvoir d'achat. Nous, dans les m\u00e9tiers en France o\u00f9 on est sur des grilles salariales qui sont un peu au-dessus du SMIC, d'\u00e9conomiser 100 ou 150 euros par mois de frais de transport d'essence, d'usure de la voiture, c'est un gain de pouvoir d'achat qui est tr\u00e8s fort. Et pour les cadres, pour le coup, dirigeants, ces vols qu'on faisait avec les h\u00f4tels des nuits en h\u00f4tel d'a\u00e9roport et tout, qui ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 pendant 20 ans une contrainte plus qu'un plaisir. Le fait de pouvoir s'\u00e9viter \u00e7a, enfin, en tout cas, on ne va pas tous s'\u00e9viter parce que la relation commerciale, elle commence par un contact humain. Mais beaucoup de ces r\u00e9unions internes, on va s'\u00e9viter. C'est pour la plan\u00e8te et pour la qualit\u00e9 de vie, c'est un gain fabuleux. Deux petites derni\u00e8res questions, on n'a m\u00eame pas parl\u00e9, mais bon, on les embrasse et puis tant pis, ce sera pour la prochaine de Beaux-Arts Magazine et de Sol\u00e8ne Jean-Baptiste, notamment, que j'avais crois\u00e9 ici, je t'avais dit. Voil\u00e0. Sol\u00e8ne, Jean-Baptiste, notamment, que j'avais crois\u00e9 ici, je t'avais dit. Voil\u00e0. Toi, tu vois, entre Beaux-Arts, entre WebEbl, \u00e9videmment, Art Explora, Doctora, tes exp\u00e9ditions, etc. Tu as quand m\u00eame aussi, tu es papa, tu l'as dit tout \u00e0 l'heure, \u00e9poux, heureux, \u00e9panoui. Comment tu g\u00e8res tout \u00e7a ? Tu as des routines, tu as des recettes miracles, tu as des petits secrets, des heures de coucher, des moments de sport, de la m\u00e9ditation, je ne sais pas. Je suis aussi pr\u00e9sident de l'association des alubis HEC. En fait, la premi\u00e8re r\u00e8gle, \u00e0 partir du moment o\u00f9 tu veux faire beaucoup de choses, c'est de travailler avec des gens fabuleux. Il faut avoir des gens avec lesquels tu travailles, que ce soit des associ\u00e9s ou des collaborateurs, sur lesquels tu as toute confiance, qui font le job aussi bien que toi, souvent d'ailleurs mieux que toi. Et \u00e7a, c'est la premi\u00e8re r\u00e8gle. Et je crois que j'ai avec moi, autour de moi, et \u00e7a commence par Olivier, qui \u00e9tait un partenaire exceptionnel et qui maintenant dirige Webelp, des gens de tr\u00e8s haut niveau et qui m'ont permis effectivement d'embrasser des aspects des carri\u00e8res, des fonctions, des r\u00f4les diff\u00e9rents. \u00c7a, c'est le premier truc. \u00c7a commence par l\u00e0. \u00c7a para\u00eet l\u00e0 aussi une porte ouverte, mais en fait, je me rends compte que cette exigence dans le choix des gens \u00e0 qui on travaille, c'est pas quelque chose qui est tr\u00e8s partag\u00e9. Parfois, les gens choisissent d'avoir des gens, entre guillemets, moins bons, enfin je n'aime pas ce terme parce qu'il y a une hi\u00e9rarchie humaine, mais moins performants on va dire, par confort, par budget aussi, parce que quelqu'un de tr\u00e8s bon, il est gourmand par d\u00e9finition, l\u00e9gitimement. Et donc, pour tout un tas de raisons, on chois que quelqu'un de tr\u00e8s bon, il est gourmand par d\u00e9finition, l\u00e9gitimement. Et donc pour tout un tas de raisons, choisit quelqu'un qui est bien dans son couloir de nage, mais qui n'est pas capable de faire beaucoup, beaucoup d'autres choses et \u00e9ventuellement de vous remettre en question, de vouloir prendre votre place, etc. Moi, je n'ai jamais fait ce choix-l\u00e0, j'ai toujours fait le choix d'avoir des gens au plus fort potentiel possible. \u00c7a, c'est le premier truc. Le deuxi\u00e8me truc c'est apr\u00e8s une hygi\u00e8ne de vie je crois qui est tr\u00e8s importante. Je ne sais pas si le business peut se comparer au sport de haut niveau, mais il y a un certain niveau o\u00f9 il faut une condition physique. Health is the new wealth. Et donc je bois tr\u00e8s peu, je fume pas, je fais du sport de mien r\u00e9guli\u00e8re, j'essaie de voir des routines de sommeil, etc. Donc \u00e7a, c'est tr\u00e8s important. Je pense que la diff\u00e9rence entre notre g\u00e9n\u00e9ration, c'est pour le coup celle qui m'a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, c'est que nous, on fait plus des repas d'affaires avec du vin rouge. Une bouteille, deux bouteilles \u00e0 deux le midi. Tu dors combien de temps, tu sais \u00e0 peu pr\u00e8s ? Ouais, je dors six heures, six heures et demie par nuit. Mais par contre, je suis tr\u00e8s bon pour faire du snacking et dormir dans le taxi, dormir dans l'avion. Je m'endors tr\u00e8s facilement. J'ai beaucoup travaill\u00e9 \u00e7a. Apr\u00e8s, il y a pas mal de m\u00e9thodes de productivit\u00e9 personnelle. Quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, j'ai appris des m\u00e9thodes de lecture rapide, donc la capacit\u00e9 \u00e0 lire un document un peu en diagonale et aller assez vite chercher du contenu. \u00c7a, \u00e7a m'int\u00e9resse, \u00e7a, moi. J'ai d\u00e9velopp\u00e9 des trucs, des trucs de des trucs de pr\u00e9pa o\u00f9 t'as des \u00e9normes programmes et il faut t'avaler des bouquins, etc. Donc tu vas, voil\u00e0. \u00c7a se trouve, tu cherches en ligne, m\u00e9thode de lecture rapide. Ouais, je pense, c'est vrai. Et apr\u00e8s, je travaille beaucoup quand m\u00eame. Bon, il n'y a pas de myst\u00e8re. Je fais 35 heures en trois jours, je travaille tout le temps. Je suis tout le temps en situation de bosser. La nuit, je me r\u00e9veille, je note des id\u00e9es. Il y a aussi une quantit\u00e9. On ne pourrait pas faire \u00e7a dans un agenda, on va dire, classique. Et puis apr\u00e8s, je crois que je me suis organis\u00e9 pour \u00eatre super productif. C'est-\u00e0-dire que les r\u00e9unions, les gens, on essaie de parler de mani\u00e8re dense, les documents sont partag\u00e9s avant, il y a des feuilles de d\u00e9cision qui sont suivies. Dans tous les m\u00e9tiers o\u00f9 je suis, o\u00f9 j'interviens, j'essaie d'\u00eatre le plus productif. Il faut \u00eatre un peu dur pour \u00e7a, non ? Il faut \u00eatre exigeant, \u00e7a c'est s\u00fbr, avec soi-m\u00eame pour commencer. Mais je pense que finalement les gens appr\u00e9cient de se dire qu'ils ne perdent pas leur temps. La vie est une course qui a une ligne d'arriv\u00e9e. Et donc on sait qu'on n'a pas des centaines d'ann\u00e9es. Donc il faut utiliser au mieux notre pr\u00e9sence sur Terre. C'est Michel de Montaigne qui disait \u00e7a. Je ne peux pas m'allonger la dur\u00e9e, il faut que j'augmente l'intensit\u00e9. Et donc moi, j'essaie d'augmenter l'intensit\u00e9 dans tout ce que je fais. Tout en r\u00e9ussissant \u00e0 kiffer j'ai l'impression un peu. Alors \u00e7a c'est la loi des regrets minimum. En fait si tu fais que bosser, \u00e0 un moment donn\u00e9 tu le payes. Et tu dis j'ai fait que bosser. Donc effectivement c'est pour \u00e7a qu'on a commenc\u00e9 par l'adr\u00e9naline et qu'on finit par \u00e7a. Et puis par la famille qui est tr\u00e8s importante, les amis. Pour pas avoir de regrets. On m'a dit, je veux dire c'est Jean-Philippe Cartier, mais on m'a dit que t'\u00e9tais un bon pote, un bon copain. qu'on finit par \u00e7a et puis par la famille qui est tr\u00e8s importante, les amis, pour ne pas avoir de regrets. On m'a dit, je veux dire, c'est Jean-Philippe Cartier, mais on m'a dit que tu \u00e9tais un bon pote, un bon copain en tout cas, tu vois, c'\u00e9tait agr\u00e9able. Voil\u00e0, j'ai eu plusieurs vents de tout \u00e7a. Donc voil\u00e0, \u00e9coute, la toute derni\u00e8re question qui se r\u00e9pond en une demi seconde. Si tu avais l'occasion de te retrouver toi-m\u00eame, de passer derri\u00e8re secondes, si tu avais l'occasion de te retrouver toi-m\u00eame, de passer derri\u00e8re Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e0 la sortie de l'arm\u00e9e par exemple, et te glisser un petit mot, qu'est-ce que tu te dirais ? En fait c'est l\u00e0 o\u00f9 je me rends compte que je suis heureux, c'est que j'aurais pas envie d'un autre parcours que celui que j'ai v\u00e9cu. Peut-\u00eatre, on n'a pas parl\u00e9 de \u00e7a, c'est quand m\u00eame peut-\u00eatre trop personnel quand m\u00eame. Dans les relations humaines, autant mon parcours professionnel \u00e9tait assez simple, finalement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9... J'ai pas eu l'impression d'avoir \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 dans mes choix. A chaque fois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des appels auxquels j'ai r\u00e9pondu. Autant dans mon parcours personnel et sentimental, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus compliqu\u00e9. Et voil\u00e0, je me donnerais peut-\u00eatre des conseils dans ce domaine-l\u00e0. Est-ce que tu l'avais d\u00e9laiss\u00e9 ? Non, je ne l'ai pas d\u00e9laiss\u00e9, mais j'ai fait des choix qui n'ont pas toujours forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9s. Autant dans mon parcours professionnel, je te dis, je ne regrette rien, comme dans la chanson, autant en parcours personnel, je te dis, il y a eu des p\u00e9riodes o\u00f9 j'aurais pu optimiser, comme on dit. Et peut-\u00eatre si, quand je vois le bonheur d'avoir une petite fille, j'aurais aim\u00e9 peut-\u00eatre commencer un peu plus t\u00f4t. Oui, parce que tu \u00e9tais pas tardivement. Ouais, j'ai l'impression. Merci Fr\u00e9d\u00e9ric, merci vraiment pour cet \u00e9change qui \u00e9tait cool. Moi, j'ai voyag\u00e9 dans l'Everest, en Roumanie, \u00e0 plein d'endroits, au Canada. C'\u00e9tait vraiment un bon moment. J'esp\u00e8re qu'on a abord\u00e9 pas mal de choses que tu voulais aborder, puis \u00e0 l'occasion on en refera d'autres. Et bravo pour tout \u00e7a, parce que voil\u00e0, et pour ce partage c'\u00e9tait vraiment chouette. Donc voil\u00e0, je te remercie pour ton temps. Merci \u00e0 toi, merci \u00e0 vous qui avez \u00e9cout\u00e9 jusqu'au bout. Et puis voil\u00e0, on pensera \u00e0 Webelp du coup. On peut t'ajouter sur LinkedIn ou Twitter ? Ajoutez-moi partout, LinkedIn, Twitter, je suis en profil ouvert. Instagram, R-Explora ou moi, d'ailleurs R-Explora et moi. Non, j'aime bien partager, c'est pour \u00e7a que je suis venu \u00e0 ton invitation ce matin et je continue de le faire. Bon, bah cool. Merci Fr\u00e9d\u00e9ric, merci \u00e0 vous d'avoir \u00e9cout\u00e9. N'oubliez pas donc de suivre Fr\u00e9d\u00e9ric Partout, de partager cet \u00e9pisode. Je suis s\u00fbr que vous avez autour de vous quelqu'un \u00e0 qui \u00e7a parlera tout \u00e7a. Beaucoup d'inspiration et puis, qu'est-ce qu'on dit ? On dit keep pushing beaucoup, continuer \u00e0 pousser. C'est un moment difficile d'une part, et puis et puis si vous avez besoin d'une \u00e9tincelle et que cet \u00e9pisode peut en \u00eatre une, si vous avez besoin de passer \u00e0 autre chose, si vous avez envie d'\u00e9viter ces regrets, de faire ce Regret Minimization Framework, ben voil\u00e0, pensez-y s\u00e9rieusement, on n'a qu'une vie comme tu le disais et voil\u00e0, allez-y, do it ! Salut, \u00e0 la semaine prochaine sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself ! Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com. Je suis Mathieu St\u00e9 de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous. Elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine. C'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City. Le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute, dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 13.4], "text": " Nous on s'appelle Webelp. Le web c'est vraiment notre ADN, on est n\u00e9 l\u00e0-dessus, on est l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [13.4, 19.56], "text": " On fait tout ce que l'intelligence humaine peut faire avec une fibre optique. Donc on peut"}, {"timestamp": [19.56, 23.72], "text": " effectivement d\u00e9panner, on peut vendre, on peut collecter de l'argent, on peut faire des processus"}, {"timestamp": [23.72, 29.24], "text": " administratifs et on l'a vu avec le Covid et le t\u00e9l\u00e9travail, c'est immense le champ des possibles de ce qu'on"}, {"timestamp": [29.24, 33.32], "text": " peut faire \u00e0 distance et qu'on pensait pas pouvoir faire \u00e0 distance. Donc c'est pour \u00e7a que l'avenir"}, {"timestamp": [33.32, 40.0], "text": " de Webel est immense. Des opportunit\u00e9s au cours d'une vie, tout le monde en a. Alors ces opportunit\u00e9s"}, {"timestamp": [40.0, 45.68], "text": " tr\u00e8s vari\u00e9es, mais des appels, des offres, avec des signaux faibles, tout le monde en a."}, {"timestamp": [45.68, 49.12], "text": " Et avec les m\u00eames signaux faibles, t'as des gens qui prennent des d\u00e9cisions oppos\u00e9es."}, {"timestamp": [49.12, 53.68], "text": " Forc\u00e9ment, parce qu'on s'attache toujours \u00e0 parler des succ\u00e8s, en fait un vrai parcours"}, {"timestamp": [53.68, 57.52], "text": " r\u00e9ussi c'est un parcours d'\u00e9chec surmont\u00e9 je trouve. Et c'est dans les \u00e9checs que tu tiens"}, {"timestamp": [57.52, 70.32], "text": " les le\u00e7ons, que tu rebondis plus fort si tu peux rebondir. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [70.32, 76.68], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Cosa Vostra,"}, {"timestamp": [76.68, 81.68], "text": " agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself,"}, {"timestamp": [81.68, 84.68], "text": " je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [84.68, 85.04], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyenne. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [88.78, 99.8], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [104.24, 108.84], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle LegalStart, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied,"}, {"timestamp": [108.84, 110.36], "text": " des pieds partout, toutes les \u00e9pines."}, {"timestamp": [110.36, 114.84], "text": " En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, LegalStart c'est le meilleur partenaire quand"}, {"timestamp": [114.84, 116.52], "text": " on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale."}, {"timestamp": [116.52, 120.6], "text": " Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme"}, {"timestamp": [120.6, 124.84], "text": " administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile."}, {"timestamp": [124.84, 128.4], "text": " Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie"}, {"timestamp": [128.4, 132.12], "text": " en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [132.12, 136.4], "text": " Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la"}, {"timestamp": [136.4, 140.96], "text": " cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et"}, {"timestamp": [140.96, 144.8], "text": " qui utilisent LegalStart et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9,"}, {"timestamp": [144.8, 149.64], "text": " je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start ce sont de vrais experts qui"}, {"timestamp": [149.64, 153.32], "text": " vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son"}, {"timestamp": [153.32, 158.48], "text": " entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires"}, {"timestamp": [158.48, 162.12], "text": " ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque,"}, {"timestamp": [162.12, 168.28], "text": " pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite."}, {"timestamp": [170.28, 175.08], "text": " Enfin, LegalStart, ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponses en moins de 3"}, {"timestamp": [175.08, 180.52], "text": " minutes sur le chat, 6 jours sur 7. En plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup"}, {"timestamp": [180.52, 184.32], "text": " moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de"}, {"timestamp": [184.32, 187.16], "text": " ma part, vous utilisez le code DO it parce que comme je suis sympa je"}, {"timestamp": [187.16, 191.72], "text": " vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise c'est le code do it"}, {"timestamp": [191.72, 194.96], "text": " sur legal start c'est facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire do it."}, {"timestamp": [194.96, 207.84], "text": " Allez alors je suis avec quelqu'un je viens de de remarquer qu'il a une voix de radio presque"}, {"timestamp": [207.84, 209.68], "text": " encore meilleure que la mienne j'ai l'impression Fr\u00e9d\u00e9ric non ?"}, {"timestamp": [209.68, 214.96], "text": " Bonjour ! Fr\u00e9d\u00e9ric je vous sais ! Je suis ravi de te recevoir ici sur G\u00e9n\u00e9ration"}, {"timestamp": [214.96, 221.0], "text": " de Future Self. Je pense souvent \u00e0 toi parce que je te disais je passe, moi je suis pas un"}, {"timestamp": [221.0, 225.0], "text": " enfant du 17e, je suis pas n\u00e9 ici mais j'habite, je"}, {"timestamp": [225.0, 228.48], "text": " travaille etc donc finalement il peut m'arriver de passer des semaines enti\u00e8res"}, {"timestamp": [228.48, 233.72], "text": " dans le 17e et souvent je passe en bas des futurs anciens bureaux de"}, {"timestamp": [233.72, 237.44], "text": " Webelp et du coup je me dis tiens tu vois c'est une titi, \u00e7a faisait longtemps que"}, {"timestamp": [237.44, 239.48], "text": " je voulais t'avoir sur G\u00e9n\u00e9ration de Turcell donc je suis content d'\u00eatre en"}, {"timestamp": [239.48, 243.48], "text": " face de toi Fadeg. Moi aussi, moi je suis un enfant du 17e, je suis n\u00e9 ici rue"}, {"timestamp": [243.48, 248.4], "text": " Lemercier et effectivement Webelp a tourn\u00e9 pas mal dans le 17\u00e8me, on y est encore, donc c'est un peu notre quartier."}, {"timestamp": [248.4, 252.0], "text": " Et a priori, \u00e7a va continuer en plus, puisque les projets s'orientent toujours ici."}, {"timestamp": [252.0, 257.0], "text": " Oui, on va d\u00e9m\u00e9nager, on a pris un gros immeuble \u00e0 la Proche-Champeret, donc on y est pour encore tr\u00e8s longtemps."}, {"timestamp": [257.0, 262.0], "text": " Je vais te laisser te pr\u00e9senter en trois termes, ou trois entit\u00e9s, on va dire."}, {"timestamp": [262.0, 269.24], "text": " Moi, ce que je retiens en ce moment, c''est Art Explora donc je suis int\u00e9ress\u00e9 aussi souvent, je l'ai fait \u00e0 plusieurs"}, {"timestamp": [269.24, 273.88], "text": " reprises ici avec des gens que tu connais bien notamment Emmanuel Perrotin,"}, {"timestamp": [273.88, 278.76], "text": " Kamel Menour, parler un peu d'art donc Art Explora, Beaux Arts Magazine toujours"}, {"timestamp": [278.76, 290.56], "text": " dans l'univers et Webelp \u00e9videmment qui est aussi un des grands faits de Goulard, en moins business. Voil\u00e0 donc on a quand m\u00eame un peu de mati\u00e8re je crois. Je pense que"}, {"timestamp": [290.56, 293.44], "text": " tout a d\u00e9velopp\u00e9 sur ces 20 bonnes derni\u00e8res ann\u00e9es."}, {"timestamp": [293.44, 296.8], "text": " Avant de rentrer dans tout \u00e7a, je te propose de te pr\u00e9senter Fr\u00e9d\u00e9ric."}, {"timestamp": [296.8, 302.92], "text": " Donc voil\u00e0 je suis n\u00e9 le 3 mai 1970 \u00e0 Paris, 7\u00e8me. Si je me d\u00e9finis je dirais"}, {"timestamp": [302.92, 306.5], "text": " trois choses. Je suis un entrepreneur, j'adore"}, {"timestamp": [306.5, 309.96], "text": " entreprendre, cr\u00e9er des choses dans des domaines tr\u00e8s vari\u00e9s, t'as cit\u00e9 Webel"}, {"timestamp": [309.96, 315.4], "text": " pour en citer d'autres. Je suis un amoureux des arts et de la culture et donc je suis"}, {"timestamp": [315.4, 318.8], "text": " tr\u00e8s actif dans ce domaine l\u00e0, c'est ma passion, j'y consacre tout mon temps"}, {"timestamp": [318.8, 324.52], "text": " maintenant, mon \u00e9nergie, partie de mon argent et puis je suis ce qu'on appelle"}, {"timestamp": [324.52, 329.72], "text": " un adr\u00e9naline junkie. J'aime le risque, c'est \u00e7a qui m'a conduit \u00e0 faire de la"}, {"timestamp": [329.72, 333.24], "text": " course automobile, \u00e0 aller sauter en parachute, \u00e0 aller faire l'ascension de"}, {"timestamp": [333.24, 337.24], "text": " l'Everest, etc. Et \u00e7a aussi je pense que c'est quelque chose qui me d\u00e9finit."}, {"timestamp": [337.24, 340.76], "text": " Je t'avais recommand\u00e9 quelques \u00e9pisodes mais je t'ai pas mis Kilian Jornet,"}, {"timestamp": [340.76, 343.44], "text": " du coup j'aurais d\u00fb te l'envoyer aussi. Tu vois qui c'est, non ?"}, {"timestamp": [343.44, 347.6], "text": " Oui, un peu. Il a fait l'Everest en courant 18h, donc il m'a fallu trois semaines."}, {"timestamp": [347.6, 354.32], "text": " Ok, Adrenaline Junkie, tu vois j'avais pas not\u00e9 \u00e7a exactement dans le d\u00e9tail, je savais pour"}, {"timestamp": [354.32, 360.0], "text": " l'Everest, je pense que c'est Jean Perret qui m'avait balanc\u00e9 ce tips, en parlant de tips,"}, {"timestamp": [360.0, 365.28], "text": " voil\u00e0. Jean Perret que je salue, que j'ai jamais rencontr\u00e9 en vrai, mais qui me"}, {"timestamp": [365.28, 370.52], "text": " recommandait maintes fois de t'inviter, qui a rendu cet \u00e9pisode possible notamment."}, {"timestamp": [370.52, 377.2], "text": " Ok, par quoi on commence alors ? Adrenaline junkie."}, {"timestamp": [377.2, 378.04], "text": " Allez."}, {"timestamp": [378.04, 382.96], "text": " Non, l'Everest, raconte-moi juste comment tu te retrouves \u00e0 monter l'Everest, c'\u00e9tait juste une..."}, {"timestamp": [382.96, 387.24], "text": " C'est une passion qui a d\u00e9marr\u00e9 quand j'avais 13 ans,"}, {"timestamp": [387.24, 389.08], "text": " comme beaucoup de choses par des lectures."}, {"timestamp": [389.08, 391.16], "text": " Donc j'ai lu Frison Roche,"}, {"timestamp": [391.16, 393.76], "text": " j'ai toujours r\u00eav\u00e9 de ces aventuriers de Chamonix."}, {"timestamp": [393.76, 397.28], "text": " Et puis apr\u00e8s, je ne sais pas pourquoi,"}, {"timestamp": [397.28, 398.92], "text": " je suis quelqu'un qui est profond\u00e9ment urbain."}, {"timestamp": [398.92, 401.32], "text": " Je ne me vois pas vivre autre part que dans une ville,"}, {"timestamp": [401.32, 403.4], "text": " et d'ailleurs une tr\u00e8s grande ville, une capitale m\u00eame."}, {"timestamp": [403.4, 406.64], "text": " J'habite \u00e0 Londres, je suis un navette entre Paris et Londres."}, {"timestamp": [406.64, 411.88], "text": " Je crois beaucoup \u00e0 la force de la ville. C'est dans la ville qu'on a invent\u00e9"}, {"timestamp": [411.88, 415.72], "text": " la plupart des premi\u00e8res inventions humaines. Le pain, la roue, l'\u00e9criture,"}, {"timestamp": [415.72, 420.92], "text": " \u00e0 Sumer il y a de \u00e7a 3 500 ans avant J\u00e9sus-Christ. Et pourtant, bien qu'\u00e9tant"}, {"timestamp": [420.92, 424.68], "text": " profond\u00e9ment urbain, j'ai besoin d'\u00e9vasion, j'ai besoin des grands espaces."}, {"timestamp": [424.68, 425.28], "text": " J'adore la mer aussi, on en parlera peut-\u00eatrebain, j'ai besoin d'\u00e9vasion, j'ai besoin des grands espaces, j'adore"}, {"timestamp": [425.28, 432.0], "text": " la mer aussi en parapet, et puis j'adore la montagne. Et donc j'ai commenc\u00e9 par des montagnes"}, {"timestamp": [432.0, 436.4], "text": " plus petites. On n'attaque pas l'Everest direct. Donc j'ai commenc\u00e9 par faire le Quilly-Montjaurau,"}, {"timestamp": [436.4, 442.28], "text": " le Mont Blanc, l'Ascension de l'Elbrouze, et puis je me suis pris au jeu. Apr\u00e8s je suis parti faire"}, {"timestamp": [442.28, 447.28], "text": " la Comte Caguas, et puis apr\u00e8s je me suis lanc\u00e9 dans ce trip,"}, {"timestamp": [447.72, 450.6], "text": " cette aventure, ce d\u00e9lire de faire les Seven Summits."}, {"timestamp": [450.68, 452.88], "text": " Donc les Seven Summits, c'est les sept sommets les plus hauts de chaque"}, {"timestamp": [452.88, 455.0], "text": " continent, enfin le sommet le plus haut de chaque continent."}, {"timestamp": [455.04, 459.0], "text": " Donc en Europe, c'est effectivement l'Elbrus 5006, la Concagua,"}, {"timestamp": [459.0, 461.04], "text": " c'est 6900 en Am\u00e9rique du Sud."}, {"timestamp": [461.08, 464.52], "text": " Il y a le McKinley qui est en Am\u00e9rique du Nord, qui est un 5006,"}, {"timestamp": [464.52, 466.0], "text": " qui est redoutable parce qu'il fait tr\u00e8s"}, {"timestamp": [466.0, 468.0], "text": " tr\u00e8s tr\u00e8s froid. Et puis apr\u00e8s le Mont Vinson en"}, {"timestamp": [468.0, 470.0], "text": " Antarctique. Et puis apr\u00e8s l'Everest."}, {"timestamp": [470.0, 472.0], "text": " Et la pyramide de Karstens pour finir."}, {"timestamp": [472.0, 474.0], "text": " En Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e o\u00f9 l\u00e0, le danger, c'est"}, {"timestamp": [474.0, 476.0], "text": " de traverser la jungle avec les derniers mangeurs d'hommes."}, {"timestamp": [476.0, 478.0], "text": " Donc voil\u00e0."}, {"timestamp": [478.0, 480.0], "text": " Donc l'Everest. Et alors l'Everest, j'avais un peu"}, {"timestamp": [480.0, 482.0], "text": " oubli\u00e9 la possibilit\u00e9 de le faire parce que"}, {"timestamp": [482.0, 484.0], "text": " en fait, il faut prendre plus de deux mois pour y aller."}, {"timestamp": [484.0, 486.64], "text": " \u00c7a, c'\u00e9tait la voie normale."}, {"timestamp": [487.52, 490.2], "text": " Et donc, dans ma vie professionnelle, je ne pouvais pas faire un cadre de deux"}, {"timestamp": [490.2, 493.36], "text": " mois. Donc, voil\u00e0, \u00e7a fait partie des r\u00eaves enfouis."}, {"timestamp": [493.48, 497.2], "text": " Et puis un jour, il y a en 2019, en 2018,"}, {"timestamp": [497.2, 499.84], "text": " pardon, 2018, je suis chez"}, {"timestamp": [501.2, 503.8], "text": " un ami dans la campagne anglaise. Il pleut, c'est en juin."}, {"timestamp": [503.84, 506.44], "text": " Et puis, je prends un vieil exemplaire du Final Trust. C'est en juin, la campagne anglaise. il pleut, c'est en juin. Et puis, je prends un vieil exemplaire du Financial Times."}, {"timestamp": [506.48, 507.4], "text": " La campagne anglaise, quoi."}, {"timestamp": [507.44, 509.2], "text": " Voil\u00e0, parce que tout n'est pas dit."}, {"timestamp": [509.8, 512.72], "text": " Et puis, je prends un vieil exemplaire du Financial Times,"}, {"timestamp": [512.76, 515.52], "text": " le suppl\u00e9ment Life and Arts qu'on trouve le week-end."}, {"timestamp": [516.08, 518.68], "text": " Les journaux anglais font \u00e7a, des suppl\u00e9ments tr\u00e8s \u00e9pais"}, {"timestamp": [518.8, 520.0], "text": " qui occupent tout le week-end."}, {"timestamp": [520.2, 523.72], "text": " Et je vois un article qui s'appelle Everest Express."}, {"timestamp": [524.16, 526.04], "text": " Et dans cet article, je vois qu'il y a un"}, {"timestamp": [526.04, 527.96], "text": " guide autrichien, Lucas Furtonbach, qui a"}, {"timestamp": [527.96, 530.2], "text": " d\u00e9velopp\u00e9 une nouvelle technologie qui"}, {"timestamp": [530.2, 532.08], "text": " permet, dans un question \u00e0 oxyg\u00e8ne, de"}, {"timestamp": [532.08, 533.68], "text": " s'acclimater et de faire l'Everest en trois"}, {"timestamp": [533.68, 534.68], "text": " semaines."}, {"timestamp": [534.84, 537.08], "text": " Et du coup, j'\u00e9cris \u00e0 Lucas Furtonbach,"}, {"timestamp": [537.08, 538.48], "text": " j'envoie un mail. Voil\u00e0, je suis un"}, {"timestamp": [538.48, 539.96], "text": " entrepreneur fran\u00e7ais. Est-ce que je n'ai"}, {"timestamp": [539.96, 541.32], "text": " pas une \u00e9norme exp\u00e9rience de montagne,"}, {"timestamp": [541.36, 542.56], "text": " mais est-ce qu'on peut se rencontrer ?"}, {"timestamp": [543.56, 544.56], "text": " Donc, j'ai \u00e9t\u00e9 le voir."}, {"timestamp": [544.56, 545.56], "text": " Tu avais fait les six autres, du coup."}, {"timestamp": [545.56, 547.4], "text": " J'avais \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 6900 quand m\u00eame."}, {"timestamp": [547.4, 549.68], "text": " Et en 2010, j'avais \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 8000."}, {"timestamp": [549.68, 553.0], "text": " En fait, ce que je n'ai pas dit, c'est que j'ai \u00e9t\u00e9 au Shisha Pangma avec un copain,"}, {"timestamp": [553.0, 555.6], "text": " Marc-Antoine Delongiual, avec qui j'ai fait les restes aussi."}, {"timestamp": [556.32, 558.28], "text": " Et on a \u00e9t\u00e9 presque jusqu'\u00e0 8000."}, {"timestamp": [558.32, 561.56], "text": " J'ai d\u00fb faire demi-tour \u00e0 50 m\u00e8tres du sommet, mais j'avais \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s haut."}, {"timestamp": [562.24, 563.68], "text": " Donc je lui raconte mon CV montagne."}, {"timestamp": [563.68, 569.48], "text": " Il me dit \u00e7a, \u00e7a qualifie parfaitement. Si tu fais un peu de sport avant, t'as pas l'air baise et donc du coup voil\u00e0 si tu"}, {"timestamp": [569.48, 576.04], "text": " t'entra\u00eenes tr\u00e8s dur tu pourrais y arriver. Et du coup on a fait cette pr\u00e9paration, effectivement"}, {"timestamp": [576.04, 581.96], "text": " pendant deux mois on a dormi chez nous tous les soirs dans un caisson oxyg\u00e8ne et \u00e7a c'est un"}, {"timestamp": [581.96, 585.16], "text": " enfer. Un enfer parce que tu dors dans une bo\u00eete en plastique,"}, {"timestamp": [585.16, 587.16], "text": " mais vraiment qui te prend \u00e0 la moiti\u00e9 du corps,"}, {"timestamp": [587.16, 590.96], "text": " et dans laquelle il fait tr\u00e8s chaud, tu respires en plus un peu ton propre air, donc..."}, {"timestamp": [590.96, 592.96], "text": " T'as un mal de t\u00eate monstreux."}, {"timestamp": [592.96, 595.96], "text": " La moiti\u00e9 du corps, c'est que t'as en fait les jambes qui sortent, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [595.96, 596.96], "text": " Ouais, t'as les jambes qui sortent."}, {"timestamp": [596.96, 598.96], "text": " Tout le haut est pris dans une bo\u00eete,"}, {"timestamp": [598.96, 604.4], "text": " et en fait dans cette bo\u00eete, t'as une machine qui t'envoie de l'oxyg\u00e8ne appauvri."}, {"timestamp": [604.4, 607.2], "text": " Donc au lieu d'avoir 21% d'oxyg\u00e8ne dans l'air, comme tu"}, {"timestamp": [607.2, 610.56], "text": " as au niveau de la mer, tu en as 19, puis 17, jusqu'\u00e0 10%."}, {"timestamp": [611.04, 614.16], "text": " 10%, tu simules le fait d'\u00eatre \u00e0 7500 m\u00e8tres."}, {"timestamp": [614.68, 615.52], "text": " Tu as mal au cr\u00e2ne et tout ?"}, {"timestamp": [615.64, 616.4], "text": " C'est \u00e9pouvantable."}, {"timestamp": [616.4, 617.96], "text": " C'est \u00e9pouvantable. Et donc, tu montes par palier."}, {"timestamp": [618.12, 621.8], "text": " Tous les soirs, tu enl\u00e8ves un demi-pourcent d'oxyg\u00e8ne et tu"}, {"timestamp": [621.8, 623.52], "text": " mesures ton taux d'oxyg\u00e8ne dans le sang."}, {"timestamp": [623.68, 627.28], "text": " Et tant que ton oxyg\u00e8ne dans le sang est au-dessus de 80% tu peux continuer \u00e0 monter."}, {"timestamp": [627.28, 631.76], "text": " Et donc tu te r\u00e9veilles, t'es de mauvaise humeur, ton entourage, ta femme, tes enfants,"}, {"timestamp": [631.76, 634.8], "text": " tout le monde subit pendant deux ou trois mois."}, {"timestamp": [634.8, 638.52], "text": " Oublie ta vie sexuelle, maintenir une performance professionnelle, \u00e9videmment c'est"}, {"timestamp": [638.52, 642.28], "text": " quand m\u00eame tr\u00e8s difficile donc tu essaies de faire une petite sieste o\u00f9 tu dors dans le taxi."}, {"timestamp": [642.28, 646.12], "text": " Surtout que tu dois \u00eatre en plus tr\u00e8s attirant sexuellement dans ce moment-l\u00e0"}, {"timestamp": [646.12, 648.28], "text": " avec ta demi-cave autour de toi."}, {"timestamp": [649.8, 651.92], "text": " Non, effectivement, c'est un truc qu'on fait un peu \u00e0 deux."}, {"timestamp": [652.44, 655.28], "text": " C'est un choix qu'on fait \u00e0 deux, m\u00eame si au final, on part tout seul."}, {"timestamp": [656.04, 660.72], "text": " Mais effectivement, \u00e7a marche parce qu'on a pu le faire dans une dur\u00e9e raccourcie."}, {"timestamp": [661.08, 664.52], "text": " On est arriv\u00e9 au camp de base de l'Everest quasiment aussi en forme"}, {"timestamp": [664.52, 669.2], "text": " que les gens qui \u00e9taient l\u00e0 depuis un mois. Et donc, la technologie marche, mais effectivement, c'est le"}, {"timestamp": [669.2, 675.8], "text": " prix \u00e0 payer. Et c'est un truc que tu dois installer, c'est tr\u00e8s complexe ? Non, c'est des tubes que tu"}, {"timestamp": [675.8, 679.68], "text": " mets autour de toi, avec une b\u00e2che en plastique. C'est assez simple et tu peux voyager avec en fait."}, {"timestamp": [679.68, 686.92], "text": " Alors, si tu mets \u00e7a dans une voiture, tu peux te d\u00e9placer avec. Mais il faut parce que pendant deux mois, vraiment, \u00e0 part une semaine,"}, {"timestamp": [686.92, 688.12], "text": " tu dois dormir dedans tous les soirs."}, {"timestamp": [688.12, 696.0], "text": " Et alors finalement, \u00e7a t'enl\u00e8ve une partie potentielle du trip de l'Everest,"}, {"timestamp": [696.0, 697.8], "text": " je vais dire, de rester sur le camp de base."}, {"timestamp": [697.8, 700.2], "text": " J'imagine que c'est un autre trip, quoi."}, {"timestamp": [700.2, 701.52], "text": " C'est peut-\u00eatre un peu..."}, {"timestamp": [701.52, 704.2], "text": " Mais toi, c'\u00e9tait pas possible, pas possible."}, {"timestamp": [704.2, 709.64], "text": " Ouais, alors franchement, cette partie-l\u00e0 du trip, quand t'as pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0 cinq semaines"}, {"timestamp": [710.16, 713.28], "text": " \u00e0 5400 m\u00e8tres et au-del\u00e0, c'est bien, quoi."}, {"timestamp": [713.68, 717.84], "text": " Franchement, c'est un paysage qui est tr\u00e8s monotone."}, {"timestamp": [718.4, 722.04], "text": " Le ciel est magnifique, mais c'est compl\u00e8tement... T'es sur Mars, en fait."}, {"timestamp": [722.04, 726.08], "text": " Tout est rouge, tout est min\u00e9ral. Il na rien, y'a \u00e9videmment pas une herbe."}, {"timestamp": [726.48, 730.0], "text": " Y'a quand m\u00eame quelques animaux, y'a des yaks essentiellement."}, {"timestamp": [730.0, 732.24], "text": " Et puis..."}, {"timestamp": [732.72, 738.44], "text": " la vie est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s dure quoi. T'as un mal \u00e0 la t\u00eate tout le temps, il fait tr\u00e8s froid, y'a du vent..."}, {"timestamp": [738.44, 741.84], "text": " Donc je veux dire, au bout de cinq semaines, je pense que t'as la full exp\u00e9rience."}, {"timestamp": [742.0, 746.0], "text": " Oui, alors tu peux apr\u00e8s, t'as gens qui vont passer 8 mois dans l'ISS,"}, {"timestamp": [746.0, 749.0], "text": " \u00e0 la station spatiale, et puis les premiers gens qui iront,"}, {"timestamp": [749.0, 750.0], "text": " les premi\u00e8res personnes qui iront sur Mars,"}, {"timestamp": [750.0, 752.0], "text": " ils vont faire un voyage qui va durer 2 ans."}, {"timestamp": [752.0, 754.0], "text": " Mais bon, moi j'ai jug\u00e9 que 5 semaines,"}, {"timestamp": [754.0, 757.0], "text": " si j'avais pu \u00e9viter les 8, j'\u00e9tais content de le faire."}, {"timestamp": [758.0, 761.0], "text": " \u00c9coute, je ne m'attendais pas du tout \u00e0 commencer cet \u00e9pisode comme \u00e7a."}, {"timestamp": [761.0, 763.0], "text": " On va aller jusqu'au bout quand m\u00eame, du coup,"}, {"timestamp": [763.0, 765.12], "text": " une fois que tu arrives l\u00e0-bas sur le camp de base,"}, {"timestamp": [768.96, 769.16], "text": " que tu as coup\u00e9 un peu ce temps."}, {"timestamp": [772.4, 772.6], "text": " Tu dois y rester combien de temps apr\u00e8s ce short cut ?"}, {"timestamp": [776.4, 776.6], "text": " Apr\u00e8s l'exp\u00e9dition, en th\u00e9orie, tu peux la faire en trois semaines"}, {"timestamp": [778.76, 778.96], "text": " back to back, mais le gros probl\u00e8me, c'est la m\u00e9t\u00e9o."}, {"timestamp": [782.16, 783.4], "text": " C'est-\u00e0-dire que tu as une fen\u00eatre m\u00e9t\u00e9o qui va du 1er mai au 1er juin."}, {"timestamp": [785.6, 785.64], "text": " Nous, on l'a fait c\u00f4t\u00e9 chinois,"}, {"timestamp": [787.76, 788.32], "text": " donc les Chinois doivent \u00e9quiper en corde fixe"}, {"timestamp": [790.96, 791.68], "text": " certaines parties parce que tu ne peux pas monter sinon."}, {"timestamp": [793.4, 796.24], "text": " Donc, il faut qu'ils puissent poser les cordes fixes et \u00e7a, ils ne peuvent le faire que si les conditions m\u00e9t\u00e9o le permettent."}, {"timestamp": [796.72, 799.2], "text": " Et puis apr\u00e8s, il faut, une fois qu'ils ont pos\u00e9 les cordes fixes,"}, {"timestamp": [799.2, 801.16], "text": " que de nouveau, il y ait une fen\u00eatre m\u00e9t\u00e9o qui s'ouvre"}, {"timestamp": [801.2, 803.68], "text": " o\u00f9 il faut qu'il y ait moins de 50 km d'heure de vent sur le sommet,"}, {"timestamp": [803.68, 805.0], "text": " sinon le sommet est inatteignable."}, {"timestamp": [805.88, 808.6], "text": " Et donc nous, en fait, concr\u00e8tement, \u00e7a a dur\u00e9 cinq semaines parce que"}, {"timestamp": [808.6, 812.0], "text": " pendant dix jours, on a \u00e9t\u00e9 sous notre tente \u00e0 attendre la fen\u00eatre"}, {"timestamp": [812.0, 815.32], "text": " m\u00e9t\u00e9o. Et puis apr\u00e8s, les images que tu as peut-\u00eatre vu de la"}, {"timestamp": [815.32, 818.64], "text": " file, de la queue, un vraisemblable dans lequel on a \u00e9t\u00e9 pris, c'est"}, {"timestamp": [818.64, 821.0], "text": " qu'en fait, on a attendu et tout le monde a attendu et tout le monde"}, {"timestamp": [821.0, 824.28], "text": " est parti le m\u00eame jour. Donc, le 18 mai, quand on a re\u00e7u le bulletin"}, {"timestamp": [824.28, 827.28], "text": " en disant c'est bon, il y a quatre jours de beau, tout le monde est parti comme un seul homme."}, {"timestamp": [827.84, 830.08], "text": " Et donc, \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 un embouteillage monstrueux parce qu'en fait,"}, {"timestamp": [830.08, 834.36], "text": " il y a plusieurs \u00e9tapes du parcours o\u00f9 il y a des \u00e9chelles et on passe l'un apr\u00e8s l'autre."}, {"timestamp": [834.72, 837.68], "text": " En fait, il faut imaginer monter une \u00e9chelle qui fait 15 m\u00e8tres de haut"}, {"timestamp": [838.56, 843.16], "text": " sans \u00eatre accroch\u00e9e, avec des chaussures, avec des crampons, avec des gants \u00e9normes"}, {"timestamp": [844.0, 849.26], "text": " dans la nuit, avec le stress, le froid. Et donc,'\u00e9chelle que tu montrais en 10 secondes dans ton bureau,"}, {"timestamp": [849.52, 852.44], "text": " bah \u00e0 8400 m\u00e8tres tu la montes plut\u00f4t en 2-3 minutes."}, {"timestamp": [852.56, 857.94], "text": " Donc voil\u00e0 comment moi je me suis retrouv\u00e9 bloqu\u00e9 plus de deux heures \u00e0 8600 m\u00e8tres \u00e0 attendre mon tour."}, {"timestamp": [858.44, 863.84], "text": " Donc tu vois d\u00e9j\u00e0 t'attends ton taxi deux heures dans la rue, tu vois l'\u00e9tat dans lequel tu es, mais je peux dire qu'\u00e0 8600 m\u00e8tres c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur."}, {"timestamp": [864.64, 874.24], "text": " Et alors Kylian Jornet me disait notamment la r\u00e9flexion \u00e0 cette altitude, enfin le temps de..."}, {"timestamp": [874.24, 881.36], "text": " tes informations montent au cerveau, etc. C'est assez impressionnant, tu te sens hyper lent, on le ressent vraiment."}, {"timestamp": [881.36, 887.28], "text": " Ah ouais, t'es lobotomis\u00e9. Tu tournes \u00e0 10% des capacit\u00e9s que t'as"}, {"timestamp": [887.52, 888.52], "text": " au niveau de la mer."}, {"timestamp": [889.04, 891.08], "text": " T'es vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s concentr\u00e9 sur un tout"}, {"timestamp": [891.08, 892.2], "text": " petit nombre de gestes."}, {"timestamp": [893.48, 894.48], "text": " Tu peux pas..."}, {"timestamp": [895.36, 897.0], "text": " C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de prendre des d\u00e9cisions"}, {"timestamp": [897.0, 898.44], "text": " autonomes. C'est pour \u00e7a qu'il y a beaucoup de gens"}, {"timestamp": [898.44, 900.76], "text": " qui... Les morts sont souvent le r\u00e9sultat"}, {"timestamp": [901.64, 903.76], "text": " de mauvaises d\u00e9cisions, de mauvaise gestion"}, {"timestamp": [903.76, 907.56], "text": " de probl\u00e8mes. \u00c0 un moment donn\u00e9, on dit"}, {"timestamp": [907.56, 915.24], "text": " tiens je vais faire une petite pause et on s'endort. En fait ce qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9, ce que j'ai"}, {"timestamp": [915.24, 921.12], "text": " trouv\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est que tu montes la nuit, tu pars \u00e0 8 heures du soir apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 march\u00e9"}, {"timestamp": [921.12, 925.2], "text": " plus de 7 heures dans la journ\u00e9e, tu as fait une si sieste o\u00f9 t'as pu dormir ce que tu peux,"}, {"timestamp": [925.2, 927.52], "text": " comme on peut dormir \u00e0 8300 m\u00e8tres, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s tr\u00e8s mal,"}, {"timestamp": [927.52, 929.6], "text": " t'es \u00e0 3 sous une tente serr\u00e9 l'un contre l'autre,"}, {"timestamp": [929.6, 931.04], "text": " y'a un vent \u00e0 d\u00e9corner les b\u0153ufs,"}, {"timestamp": [931.72, 935.2], "text": " et tu pars apr\u00e8s avoir mang\u00e9 tout ce que tu peux de graisse,"}, {"timestamp": [935.2, 938.56], "text": " parce qu'apr\u00e8s tu pourras pas manger pendant presque 15 heures d'affil\u00e9e,"}, {"timestamp": [938.56, 940.08], "text": " donc tu bois, tu manges,"}, {"timestamp": [940.64, 944.04], "text": " et puis quand tu pars dans la nuit, tu pars avec ton cher-pa,"}, {"timestamp": [944.04, 945.84], "text": " en fait ton cher-pa tu le connais depuis 15 jours."}, {"timestamp": [945.84, 947.52], "text": " Il te conna\u00eet tr\u00e8s mal, en fait."}, {"timestamp": [947.52, 948.84], "text": " Il ne sait pas ce que tu vaux."}, {"timestamp": [948.84, 954.16], "text": " Il y a un deuxi\u00e8me biais, c'est qu'en fait, le Sherpa, il a une prime si jamais tu montes au sommet qui est de 2000 dollars."}, {"timestamp": [954.16, 956.24], "text": " Inutile de dire que pour lui, c'est tr\u00e8s important."}, {"timestamp": [956.24, 961.84], "text": " Et si jamais tu ne reviens pas, soit parce que tu meurs, soit parce que tu ne le fais pas, il ne touche rien."}, {"timestamp": [961.84, 963.96], "text": " Donc, il a aussi un biais, lui, \u00e0 t'amener l\u00e0-haut."}, {"timestamp": [963.96, 967.36], "text": " Troisi\u00e8me truc, c'est que tu montes dans la nuit, donc tu vois pas le sommet."}, {"timestamp": [967.56, 969.44], "text": " En fait, tu le vois que vers 5 heures du matin."}, {"timestamp": [969.64, 971.92], "text": " Et puis apr\u00e8s, tu montes les uns derri\u00e8re les autres."}, {"timestamp": [972.12, 975.44], "text": " Et c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'appr\u00e9cier combien de temps il te reste de batterie,"}, {"timestamp": [975.64, 978.32], "text": " si je peux dire, en interne, pour arriver au sommet."}, {"timestamp": [978.36, 981.36], "text": " En fait, 80% des morts arrivent \u00e0 la redescente parce que les gens veulent"}, {"timestamp": [981.56, 983.04], "text": " absolument faire le sommet."}, {"timestamp": [983.24, 985.36], "text": " Ils donnent tout, le Sherpa les emp\u00eache pas."}, {"timestamp": [985.4, 988.88], "text": " Et quand ils arrivent en haut, ils ont plus de jus."}, {"timestamp": [989.24, 991.28], "text": " Et en fait, la redescente est aussi compliqu\u00e9e que la mont\u00e9e"}, {"timestamp": [991.28, 993.36], "text": " parce que c'est tr\u00e8s escarp\u00e9, il y a de la d\u00e9sescalade"}, {"timestamp": [993.8, 994.96], "text": " et les gens sont \u00e9puis\u00e9s."}, {"timestamp": [994.96, 995.84], "text": " Et en fait, ils meurent."}, {"timestamp": [995.84, 997.36], "text": " Moi, j'ai enjamb\u00e9 quand m\u00eame trois corps."}, {"timestamp": [998.44, 1001.84], "text": " D'accord, de l'exp\u00e9dition en cours, enfin de la journ\u00e9e."}, {"timestamp": [1003.12, 1004.48], "text": " Ah oui, ah oui."}, {"timestamp": [1008.0, 1010.0], "text": " C'est marrant parce que tu... Enfin, c'est pas marrant en l'occurrence cette partie-l\u00e0,"}, {"timestamp": [1010.0, 1012.0], "text": " mais tu r\u00e9sumes pas mal"}, {"timestamp": [1012.0, 1014.0], "text": " l'\u00e9pisode aussi avec"}, {"timestamp": [1014.0, 1016.0], "text": " Kilian Jornet qui m'explique que lui,"}, {"timestamp": [1016.0, 1018.0], "text": " du coup, par opposition"}, {"timestamp": [1018.0, 1020.0], "text": " \u00e0 ses exp\u00e9ditions, lui part du coup"}, {"timestamp": [1020.0, 1022.0], "text": " la nuit parce qu'il veut \u00eatre tout seul."}, {"timestamp": [1022.0, 1024.0], "text": " Tout le monde part la nuit."}, {"timestamp": [1024.0, 1026.0], "text": " Lui veut \u00eatre l\u00e0-haut la nuit."}, {"timestamp": [1026.0, 1028.0], "text": " Je lui dis, c'est ton r\u00eave d'enfance, t'es arriv\u00e9."}, {"timestamp": [1028.0, 1030.0], "text": " J'ai compris pendant cet \u00e9pisode"}, {"timestamp": [1030.0, 1032.0], "text": " qu'il n'avait jamais \u00e9t\u00e9 en haut de l'Everest"}, {"timestamp": [1032.0, 1034.0], "text": " en plein jour."}, {"timestamp": [1034.0, 1036.0], "text": " C'est quand m\u00eame fou, parce que c'est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [1036.0, 1038.0], "text": " l'histoire de sa vie, c'est un peu le monde."}, {"timestamp": [1038.0, 1040.0], "text": " Il y a une journ\u00e9e, tu peux l'associer \u00e0 ce genre de..."}, {"timestamp": [1040.0, 1042.0], "text": " Et en fait, \u00e0 chaque fois, il \u00e9tait l\u00e0-haut"}, {"timestamp": [1042.0, 1044.0], "text": " en pleine nuit, parce qu'il me dit, sinon je suis avec plein de monde."}, {"timestamp": [1044.0, 1046.08], "text": " Mais en revanche, la deuxi\u00e8me fois il le fait, il s fois, il \u00e9tait l\u00e0-haut en pleine nuit parce qu'il me dit sinon je suis avec plein de monde, tu vois. Mais en revanche, la deuxi\u00e8me fois"}, {"timestamp": [1046.08, 1050.68], "text": " il le fait, il s'est compl\u00e8tement \u00e9gar\u00e9, m\u00eame un type comme lui, sur le retour,"}, {"timestamp": [1050.68, 1052.8], "text": " il me dit j'ai eu un blackout d'une heure, quoi."}, {"timestamp": [1052.8, 1056.92], "text": " Mais quand t'es l\u00e0-haut, c'est magique. Il y a un point sur cette plan\u00e8te,"}, {"timestamp": [1056.92, 1060.24], "text": " tel que tu vois \u00e0 peu pr\u00e8s la taille de la table o\u00f9 on se parle,"}, {"timestamp": [1060.24, 1064.28], "text": " tel qu'il n'y a personne sur Terre qui est plus haut que toi, ou personne sur Terre"}, {"timestamp": [1064.28, 1065.82], "text": " qui est plus pr\u00e8s de Dieu, si t'y crois."}, {"timestamp": [1065.82, 1070.02], "text": " Mais ce point math\u00e9matique existe, et de l\u00e0 tu vois la rotondit\u00e9 de la Terre."}, {"timestamp": [1070.02, 1074.18], "text": " Tu vois la m\u00eame chose que quand tu regardes par la fen\u00eatre d'un avion \u00e0 8800 m\u00e8tres."}, {"timestamp": [1074.18, 1089.6], "text": " Et tu vois \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres si t'as le bon yeu, on avait un m\u00e9t\u00e9o parfait de ce genre-l\u00e0, c'est \u00e0 pleurer en fait. J'imagine et puis il y a toute la symbolique, je veux dire, du travail r\u00e9alis\u00e9, des autres montagnes que t'as gravies, etc."}, {"timestamp": [1089.6, 1096.0], "text": " J'imagine que c'est quand m\u00eame \u00eatre, tu vois, on top of the game, je sais pas comment on peut dire \u00e7a, mais tu vois."}, {"timestamp": [1096.0, 1105.88], "text": " Apr\u00e8s, est-ce que si je revois cette photo dont tu as parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, o\u00f9 en fait, en gros, tu as une file d'attente pour arriver sur cette table comme celle sur laquelle on part."}, {"timestamp": [1105.88, 1108.32], "text": " Quand tu es l\u00e0-haut, en fait, il y a un moment, \u00e7a te saoule peut-\u00eatre d'attendre,"}, {"timestamp": [1108.32, 1112.04], "text": " mais \u00e7a n'enl\u00e8ve rien au plaisir que tu es quand tu y arrives."}, {"timestamp": [1112.64, 1114.84], "text": " Non, c'est s\u00fbr que tu pr\u00e9f\u00e9rais \u00eatre tout seul"}, {"timestamp": [1114.84, 1116.72], "text": " et que le fait qu'il y ait des mondes du genre autour de toi,"}, {"timestamp": [1116.72, 1119.24], "text": " bah du coup, sur cette fameuse table, on peut tenir \u00e0 trois."}, {"timestamp": [1119.24, 1122.8], "text": " Et donc, tu tiens trois minutes et puis apr\u00e8s, tu vois, par peu de stress,"}, {"timestamp": [1122.8, 1124.0], "text": " tu laisses ton tour."}, {"timestamp": [1124.0, 1126.48], "text": " Mais bon, apr\u00e8s, tu redescends d'un m\u00e8tre, donc t'es encore au sommet,"}, {"timestamp": [1126.52, 1127.92], "text": " donc tu redescends pas de 100 m\u00e8tres."}, {"timestamp": [1129.0, 1130.72], "text": " Et puis t'embrasses avec tes copains."}, {"timestamp": [1130.72, 1132.44], "text": " Et puis, c'est un moment de joie inou\u00ef, inou\u00ef."}, {"timestamp": [1132.88, 1135.2], "text": " Dans ma vie, j'en ai v\u00e9cu, je sais pas, peut-\u00eatre cinq ou six comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [1135.2, 1138.24], "text": " mais c'est un des moments cl\u00e9s de mon existence."}, {"timestamp": [1138.36, 1141.08], "text": " C'est \u00e7a. Et puis, ce qui est fou, c'est que l\u00e0, tu me parles de \u00e7a."}, {"timestamp": [1141.56, 1143.24], "text": " Je veux dire, moi, je pourrais, je suis bavard,"}, {"timestamp": [1143.36, 1148.72], "text": " mais je pourrais faire un \u00e9pisode entier sur \u00e7a. Mais tu m'as parl\u00e9 de l'Antarctique, l'Antarctique c'est le sud, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1148.72, 1151.92], "text": " Ouais, alors \u00e7a j'y ai pas encore \u00e9t\u00e9, mais \u00e7a c'est le prochain trip."}, {"timestamp": [1151.92, 1155.52], "text": " Oui parce que c'est \u00e7a, on pourrait aussi faire un \u00e9pisode l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [1155.52, 1156.32], "text": " On pourra se revoir."}, {"timestamp": [1156.32, 1160.88], "text": " Sachant que l\u00e0, le monde dont tu parles, la montagne dont tu parles en Antarctique..."}, {"timestamp": [1160.88, 1162.0], "text": " C'est \u00e0 4800 m\u00e8tres."}, {"timestamp": [1162.0, 1165.12], "text": " 4800 mais c'est au milieu du continent."}, {"timestamp": [1166.12, 1167.12], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 personne ne va. Non, non, non, non, non."}, {"timestamp": [1167.12, 1172.48], "text": " C'est accessible avec un pulka, avec le tra\u00eeneau que tu tiens \u00e0 ce qu'ils te font en 7 jours."}, {"timestamp": [1173.12, 1174.12], "text": " Oui, c'est rien."}, {"timestamp": [1174.68, 1175.68], "text": " Il y a un petit effort."}, {"timestamp": [1177.2, 1180.6], "text": " OK, j'allais que moi commencer cet \u00e9pisode sur..."}, {"timestamp": [1180.92, 1182.28], "text": " aussi avant de passer."}, {"timestamp": [1182.68, 1186.16], "text": " J'ai vraiment envie de comprendre Webelp et moi je me"}, {"timestamp": [1186.16, 1190.2], "text": " tease moi-m\u00eame en m\u00eame temps que nos auditeurs tu vois parce que je"}, {"timestamp": [1190.2, 1195.52], "text": " veux comprendre ce que c'est aujourd'hui je veux comprendre... Donc Webelp, je vais"}, {"timestamp": [1195.52, 1197.56], "text": " revenir l\u00e0 dessus apr\u00e8s je voudrais qu'on parle un tout petit peu d'art on"}, {"timestamp": [1197.56, 1201.56], "text": " viendra on fera des sauts de puces peut-\u00eatre dans tout \u00e7a mais juste pour"}, {"timestamp": [1201.56, 1206.32], "text": " teaser un peu l\u00e0 dessus moi je voyais \u00e7a excuse-moi je vais \u00eatre tr\u00e8s vulgaire,"}, {"timestamp": [1206.32, 1210.16], "text": " mais des call centers, et c'est pas vulgaire d'ailleurs,"}, {"timestamp": [1210.16, 1212.92], "text": " et \u00e0 la fois je lis, et quand tu te renseignes, pas mal,"}, {"timestamp": [1212.92, 1216.88], "text": " qu'il y a beaucoup plus une recherche assez approfondie de"}, {"timestamp": [1216.88, 1219.52], "text": " l'am\u00e9lioration et de l'externalisation"}, {"timestamp": [1219.52, 1223.12], "text": " du service client, mais aussi plein d'autres choses."}, {"timestamp": [1223.12, 1227.28], "text": " Avant-vente, apr\u00e8s-vente, potentiellement compta, etc."}, {"timestamp": [1228.0, 1232.68], "text": " Et voil\u00e0, j'aimerais qu'on rentre un peu l\u00e0-dessus sur ce que c'est,"}, {"timestamp": [1232.68, 1234.28], "text": " parce que c'est quand m\u00eame une entreprise qui a 20 ans,"}, {"timestamp": [1234.28, 1235.8], "text": " qui a 65 000 personnes."}, {"timestamp": [1235.8, 1236.56], "text": " 80 000."}, {"timestamp": [1236.56, 1237.48], "text": " 80 000, tu vois."}, {"timestamp": [1237.48, 1239.0], "text": " Dans nos cas 15 000."}, {"timestamp": [1239.0, 1242.6], "text": " Et il doit y avoir une relation assez particuli\u00e8re aussi entre,"}, {"timestamp": [1243.2, 1248.16], "text": " j'imagine dans vos process workflow, entre l'homme et la machine, parce que"}, {"timestamp": [1248.16, 1252.84], "text": " en fait il y a beaucoup de machines qui s'interposent entre vos employ\u00e9s et"}, {"timestamp": [1252.84, 1256.08], "text": " vos clients et les clients de vos clients par exemple. Je voudrais vraiment"}, {"timestamp": [1256.08, 1258.56], "text": " qu'on rentre dans tout \u00e7a. Tu voulais faire un commentaire je t'en prie."}, {"timestamp": [1258.56, 1268.92], "text": " Oui, je dirais aujourd'hui, ou \u00e0 Belp effectivement, Call Center c'est une caricature qui r\u00e9sume mal ce qu'on fait. En fait, fondamentalement, ce qu'on fait, on fait tout ce que l'intelligence humaine"}, {"timestamp": [1269.28, 1270.64], "text": " peut faire avec une fibre optique."}, {"timestamp": [1271.48, 1275.32], "text": " Donc, on peut effectivement d\u00e9panner, on peut vendre, on peut collecter de l'argent,"}, {"timestamp": [1275.32, 1276.96], "text": " on peut faire des processus administratifs."}, {"timestamp": [1277.2, 1280.56], "text": " Et on l'a vu avec le Covid et le t\u00e9l\u00e9travail, c'est immense,"}, {"timestamp": [1280.6, 1284.04], "text": " le champ des possibles de ce qu'on peut faire \u00e0 distance et qu'on ne pensait pas pouvoir faire \u00e0 distance."}, {"timestamp": [1284.56, 1287.0], "text": " Donc, c'est pour \u00e7a que l'avenir de Webel est immense."}, {"timestamp": [1287.0, 1291.0], "text": " C'est parce qu'on a aujourd'hui la capacit\u00e9 avec la technologie,"}, {"timestamp": [1291.0, 1295.0], "text": " la vitesse des r\u00e9seaux, de pouvoir \u00eatre un maillon absolument essentiel"}, {"timestamp": [1295.0, 1297.0], "text": " de la vie des entreprises et de leur relation avec leurs consommateurs."}, {"timestamp": [1297.0, 1302.0], "text": " Voil\u00e0, donc je voudrais venir dans tout \u00e7a, mais comme on a commenc\u00e9"}, {"timestamp": [1302.0, 1309.2], "text": " sur une soupape, je vais continuer sur une autre soupape qui est aussi l'art en particulier."}, {"timestamp": [1309.2, 1318.64], "text": " Parce que j'ai not\u00e9 que ta m\u00e8re \u00e9tait, enfin tes deux parents \u00e9taient quand m\u00eame autour de l'art,"}, {"timestamp": [1318.64, 1322.16], "text": " de toute fa\u00e7on \u00e0 Beaubourg et dans la musique."}, {"timestamp": [1322.16, 1325.28], "text": " Est-ce que tu peux m'expliquer ta relation avec l'art ? Beaubourg et dans la musique."}, {"timestamp": [1327.52, 1331.16], "text": " Est-ce que tu peux m'expliquer ta relation avec l'art, comment tout \u00e7a est n\u00e9 et qu'est-ce que tu en fais aujourd'hui et pourquoi"}, {"timestamp": [1331.84, 1332.84], "text": " Art Explora ?"}, {"timestamp": [1334.6, 1338.52], "text": " Ma relation \u00e0 l'art, elle a commenc\u00e9, et c'est en \u00e7a que je me"}, {"timestamp": [1338.52, 1341.8], "text": " consid\u00e8re tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9, par l'\u00e9ducation que j'ai re\u00e7ue de mes"}, {"timestamp": [1341.8, 1344.4], "text": " parents, de ma m\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, par ma famille."}, {"timestamp": [1346.0, 1348.0], "text": " Pour qui, effectivement, c'est quelque chose, c'est une passion,"}, {"timestamp": [1348.0, 1350.0], "text": " c'est un hobby, c'est une activit\u00e9"}, {"timestamp": [1350.0, 1352.0], "text": " tr\u00e8s fr\u00e9quente. Alors,"}, {"timestamp": [1352.0, 1354.0], "text": " mon p\u00e8re, en fait, un entrepreneur"}, {"timestamp": [1354.0, 1356.0], "text": " qui avait la musique comme passion,"}, {"timestamp": [1356.0, 1358.0], "text": " donc qui est devenu pr\u00e9sident de l'\u00e9cole normale de musique,"}, {"timestamp": [1358.0, 1360.0], "text": " mais c'\u00e9tait une activit\u00e9"}, {"timestamp": [1360.0, 1362.0], "text": " annexe par rapport \u00e0 son m\u00e9tier."}, {"timestamp": [1362.0, 1364.0], "text": " Pour le coup, ma m\u00e8re, c'\u00e9tait son m\u00e9tier."}, {"timestamp": [1364.0, 1367.0], "text": " Elle \u00e9tait conservateur en chef \u00e0 Beaubourg et c'est elle qui a mont\u00e9 la"}, {"timestamp": [1367.0, 1370.32], "text": " collection de design, le d\u00e9partement de design de Beaubourg."}, {"timestamp": [1370.32, 1374.52], "text": " Un conservateur en chef \u00e0 Beaubourg dans les ann\u00e9es 60-70 ?"}, {"timestamp": [1374.52, 1376.92], "text": " Ah non, non, non, elle est quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [1376.92, 1380.96], "text": " Plus r\u00e9cemment que \u00e7a, elle l'a fait dans les ann\u00e9es 90-2000."}, {"timestamp": [1380.96, 1387.4], "text": " Ok, mais c'est quand m\u00eame, je veux dire quelque chose parce que Beaubourg, c'est un sacr\u00e9 morceau dans le..."}, {"timestamp": [1387.68, 1392.0], "text": " Ah oui, effectivement, c'est un mus\u00e9e formidablement innovant,"}, {"timestamp": [1392.04, 1394.8], "text": " celle-l\u00e0 est toujours d'ailleurs, qui s'int\u00e9resse \u00e0 toutes les"}, {"timestamp": [1394.8, 1399.68], "text": " disciplines, qui touche \u00e0 la musique aussi, avec l'IRCAM"}, {"timestamp": [1399.68, 1402.24], "text": " et avec le C\u00e9sil, \u00e0 la cr\u00e9ation industrielle."}, {"timestamp": [1402.36, 1405.08], "text": " Et donc, effectivement, elle \u00e9tait vraiment aux avant-gardes"}, {"timestamp": [1408.08, 1408.84], "text": " de la mus\u00e9ification du design."}, {"timestamp": [1413.04, 1413.48], "text": " Et c'est par elle que j'ai pu avoir \u00e0 notre table"}, {"timestamp": [1415.88, 1416.4], "text": " des grands grands designers comme Philip Starck,"}, {"timestamp": [1419.36, 1421.88], "text": " ou les fr\u00e8res Bouroullec, ou des gens comme \u00e7a qui venaient ou qui passaient soit \u00e0 la maison, soit au mus\u00e9e."}, {"timestamp": [1422.92, 1423.68], "text": " Et..."}, {"timestamp": [1423.68, 1425.0], "text": " Il va falloir qu'on parle de Philippe Starck,"}, {"timestamp": [1425.0, 1427.0], "text": " sur ce sujet."}, {"timestamp": [1427.0, 1429.0], "text": " Apr\u00e8s."}, {"timestamp": [1429.0, 1431.0], "text": " Non, mais donc, ce que je veux dire, c'est que l\u00e0,"}, {"timestamp": [1431.0, 1433.0], "text": " pour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, franchement,"}, {"timestamp": [1433.0, 1435.0], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon..."}, {"timestamp": [1435.0, 1439.0], "text": " ma fa\u00e7on de d\u00e9couvrir l'art \u00e0 travers ses yeux,"}, {"timestamp": [1439.0, 1441.0], "text": " leurs yeux \u00e0 eux, et puis apr\u00e8s, j'ai continu\u00e9,"}, {"timestamp": [1441.0, 1443.0], "text": " tout seul, je me suis \u00e9mancip\u00e9."}, {"timestamp": [1443.0, 1445.96], "text": " Alors, et si je dois juste prendre \u00e7a pour..."}, {"timestamp": [1448.12, 1449.48], "text": " Je suis papa."}, {"timestamp": [1450.64, 1454.76], "text": " Si je dois essayer de faire d\u00e9couvrir l'art comme tes parents t'ont fait d\u00e9couvrir l'art,"}, {"timestamp": [1454.76, 1455.44], "text": " qu'est-ce que tu me dirais ?"}, {"timestamp": [1455.56, 1458.8], "text": " Enfin, c'est quoi ? C'est juste aller au mus\u00e9e, plus il y a d'autres choses."}, {"timestamp": [1459.64, 1461.88], "text": " Est-ce que tu as des souvenirs ?"}, {"timestamp": [1462.88, 1465.24], "text": " Est-ce que tu peux m'apprendre ?"}, {"timestamp": [1467.32, 1469.56], "text": " C'est une question, la question de la transmission, elle est cl\u00e9, parce que"}, {"timestamp": [1469.56, 1472.12], "text": " c'est la question que je me pose maintenant \u00e0 Carre Explora, comment"}, {"timestamp": [1472.12, 1474.04], "text": " transmettre ce go\u00fbt au plus grand nombre ?"}, {"timestamp": [1474.28, 1477.64], "text": " On part d'un constat d'\u00e9chec, puisqu'aujourd'hui, un Fran\u00e7ais sur deux"}, {"timestamp": [1477.64, 1480.92], "text": " seulement va voir un mus\u00e9e ou un monument national chaque ann\u00e9e."}, {"timestamp": [1482.2, 1486.68], "text": " Il y a 70 % des Fran\u00e7ais seulement qui iront \u00e9couter un concert de musique"}, {"timestamp": [1486.68, 1491.08], "text": " classique dans leur vie, 30% en jamais. Et c'est pas un probl\u00e8me sp\u00e9cifiquement fran\u00e7ais, puisque"}, {"timestamp": [1491.08, 1496.44], "text": " 95% des Marocains n'iront jamais dans un mus\u00e9e de leur vie. Donc, ce probl\u00e8me du plafond de verre,"}, {"timestamp": [1496.44, 1503.48], "text": " en fonction de l\u00e0 o\u00f9 tu es n\u00e9, de qui tu es n\u00e9, il est tr\u00e8s pr\u00e9gnant. Comme on fait, je pense qu'il"}, {"timestamp": [1503.48, 1505.16], "text": " y a d\u00e9j\u00e0 une sinc\u00e9rit\u00e9."}, {"timestamp": [1505.16, 1511.16], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'on s'aper\u00e7oit que les parents m\u00e9decins ont tendance \u00e0 avoir plus d'enfants m\u00e9decins."}, {"timestamp": [1511.16, 1514.0], "text": " Les parents qui aiment le ski ont tendance \u00e0 avoir plus d'enfants qui aiment le ski."}, {"timestamp": [1514.0, 1519.76], "text": " Donc, si jamais tes enfants sentent que c'est quelque chose qui te nourrit, qui te rend heureux,"}, {"timestamp": [1519.76, 1522.88], "text": " leur curiosit\u00e9 sera naturellement \u00e9veill\u00e9e par \u00e7a."}, {"timestamp": [1522.88, 1525.2], "text": " Donc, \u00e7a commence un peu par toi."}, {"timestamp": [1525.76, 1526.92], "text": " Est-ce que toi, \u00e7a t'amuse ?"}, {"timestamp": [1527.32, 1528.32], "text": " Et si \u00e7a t'amuse,"}, {"timestamp": [1529.0, 1531.16], "text": " c'est, je pense, probable que \u00e7a les amusera aussi."}, {"timestamp": [1531.96, 1534.04], "text": " Apr\u00e8s, c'est pas gagn\u00e9 parce qu'il y a des choses qui peuvent t'amuser"}, {"timestamp": [1534.04, 1534.96], "text": " que tu transmettras pas."}, {"timestamp": [1534.96, 1536.76], "text": " Et en sens inverse, c'est des choses qui te d\u00e9couvriront"}, {"timestamp": [1536.76, 1537.88], "text": " par eux-m\u00eames \u00e0 l'adolescence."}, {"timestamp": [1537.88, 1538.96], "text": " Donc il y a aussi une m\u00e9diation,"}, {"timestamp": [1538.96, 1540.04], "text": " il y a une fa\u00e7on de passer."}, {"timestamp": [1540.04, 1543.2], "text": " Effectivement, on a toute une litt\u00e9rature sur"}, {"timestamp": [1543.64, 1549.0], "text": " la premi\u00e8re visite au mus\u00e9e qui peut \u00eatre quelque quelque chose de soit un \u00e9veil fabuleux."}, {"timestamp": [1549.4, 1551.32], "text": " C'est l'histoire incroyable de Jean-Luc Martinez."}, {"timestamp": [1552.52, 1553.92], "text": " Jean-Luc Martinez raconte l'histoire."}, {"timestamp": [1553.92, 1558.24], "text": " Il est n\u00e9 en 1964 \u00e0 Rouyn-Issoubois, d'une famille d'immigr\u00e9s espagnoles."}, {"timestamp": [1558.36, 1560.24], "text": " Sa m\u00e8re est concierge, son p\u00e8re est facteur."}, {"timestamp": [1560.96, 1562.64], "text": " Aucune personne de sa famille n'a le bac."}, {"timestamp": [1563.16, 1566.04], "text": " Et \u00e0 l'\u00e2ge de 12 ans, avec sa classe de cinqui\u00e8me,"}, {"timestamp": [1566.04, 1569.68], "text": " il va visiter le Louvre et il tombe en pas moison devant les statues grecques."}, {"timestamp": [1569.68, 1573.92], "text": " Il d\u00e9cide d'en faire non seulement son m\u00e9tier, mais sa vie en fait."}, {"timestamp": [1573.92, 1577.96], "text": " Il passe l'agr\u00e9gation, il rejoint l'\u00e9cole fran\u00e7aise d'Ath\u00e8nes,"}, {"timestamp": [1577.96, 1582.16], "text": " il devient jeune conservateur au Louvre et c'est aujourd'hui le pr\u00e9sident directeur du mus\u00e9e du Louvre."}, {"timestamp": [1582.16, 1584.52], "text": " Voil\u00e0, donc une visite peut changer une vie."}, {"timestamp": [1584.52, 1585.0], "text": " En sens inverse, il y a des gens qui ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s trop t\u00f4t, mal, abus\u00e9s, et c'est aujourd'hui le pr\u00e9sident directeur du mus\u00e9e du Louvre. Voil\u00e0, donc une visite peut changer une vie."}, {"timestamp": [1585.0, 1589.0], "text": " En sens inverse, il y a des gens qui ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s trop t\u00f4t, mal, au bus\u00e9e,"}, {"timestamp": [1589.0, 1594.0], "text": " un peu comme \u00e0 la messe, et qui sont devenus allergiques en fait."}, {"timestamp": [1594.0, 1595.0], "text": " Donc il faut faire attention."}, {"timestamp": [1595.0, 1598.0], "text": " C'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce que tu dis,"}, {"timestamp": [1598.0, 1602.0], "text": " parce que \u00e7a existe vraiment, le genre, oh non, pas au mus\u00e9e quoi."}, {"timestamp": [1602.0, 1607.6], "text": " En effet, apr\u00e8s la difficult\u00e9, je trouve, autour de l'art, c'est que..."}, {"timestamp": [1607.6, 1613.2], "text": " Alors moi, j'ai \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9 typiquement tr\u00e8s jeune \u00e0 la musique."}, {"timestamp": [1613.2, 1615.2], "text": " Tu vois, et c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [1615.2, 1619.6], "text": " Est-ce que \u00e7a me saoulait, comme tu le dis, je crois pas, j'ai quand m\u00eame aim\u00e9, mais"}, {"timestamp": [1619.6, 1623.4], "text": " j'ai fait du solf\u00e8ge, j'ai fait du violon, j'ai fait du piano, j'ai fait des choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1623.4, 1624.8], "text": " Moi, j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9go\u00fbt\u00e9 de la musique par le solf\u00e8ge."}, {"timestamp": [1624.8, 1626.28], "text": " Moi, j'ai fait trop longtemps du solf\u00e8ge. Je pense que c'est compliqu\u00e9 le solf\u00e8ge, j'ai fait du violon, j'ai fait du piano, j'ai fait des choses comme \u00e7a. Moi j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9go\u00fbt\u00e9 de la musique par le solf\u00e8ge. Moi j'ai fait trop longtemps du solf\u00e8ge."}, {"timestamp": [1626.28, 1627.48], "text": " Je pense que c'est compliqu\u00e9 le solf\u00e8ge."}, {"timestamp": [1627.48, 1632.68], "text": " Et au bout d'un an de solf\u00e8ge, sans avoir jamais touch\u00e9 un piano, \u00e0 11 ans, j'ai arr\u00eat\u00e9."}, {"timestamp": [1632.68, 1634.2], "text": " \u00c7a peut \u00eatre l'inverse."}, {"timestamp": [1634.2, 1637.64], "text": " Et le probl\u00e8me du mus\u00e9e, il faut le reconna\u00eetre avec Modestie, je crois, c'est que"}, {"timestamp": [1637.64, 1641.16], "text": " la visite au mus\u00e9e a assez peu chang\u00e9, a assez peu \u00e9volu\u00e9."}, {"timestamp": [1641.16, 1646.08], "text": " Les mus\u00e9es se renouvellent dans ce qu'ils exposent, mais pas tellement dans la"}, {"timestamp": [1646.08, 1649.96], "text": " fa\u00e7on dont ils exposent. \u00c7a reste toujours des petits cartels pos\u00e9s un m\u00e8tre au-dessus du sol,"}, {"timestamp": [1649.96, 1655.72], "text": " \u00e9crits en vieux fran\u00e7ais. Et on voit que la technologie a encore peu de place dans les mus\u00e9es,"}, {"timestamp": [1655.72, 1660.04], "text": " alors que les tablettes permettraient de raconter des histoires de mani\u00e8re beaucoup plus interactive."}, {"timestamp": [1660.04, 1668.4], "text": " Les casques de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, on voit qu'on pourrait am\u00e9liorer et rendre beaucoup plus d\u00e9mocratique, accessible, excitante, cette visite au mus\u00e9e. Et on"}, {"timestamp": [1668.4, 1672.04], "text": " ne s'est pas encore beaucoup pos\u00e9 la question, pas encore assez vite je trouve,"}, {"timestamp": [1672.04, 1675.0], "text": " par rapport au potentiel de la technologie. C'est un des enjeux d'Art Explore."}, {"timestamp": [1675.0, 1680.12], "text": " Alors j'ai vu des choses int\u00e9ressantes. Alors \u00e9videmment, dans les mus\u00e9es,"}, {"timestamp": [1680.12, 1683.52], "text": " notamment des sciences, c'est pas de l'art, c'est autre chose, mais il y a quand m\u00eame"}, {"timestamp": [1683.52, 1686.84], "text": " beaucoup d'initiatives pour les enfants o\u00f9 ils peuvent vraiment mettre les mains dedans, faire des"}, {"timestamp": [1686.84, 1690.74], "text": " exp\u00e9riences, etc. etc. Tu as compl\u00e8tement raison, les mus\u00e9es des sciences sont tr\u00e8s en avance en"}, {"timestamp": [1690.74, 1694.88], "text": " mus\u00e9ologie par rapport aux mus\u00e9es d'art plastique. Et j'ai fait un truc int\u00e9ressant, si \u00e7a peut"}, {"timestamp": [1694.88, 1711.2], "text": " vous int\u00e9resser, vous ou toi, mais au mus\u00e9e Rodin, pour l'anniversaire de ma fille, je l'ai emmen\u00e9 avec ses copains, ses copines, avec une animatrice qui faisait un..."}, {"timestamp": [1711.2, 1715.0], "text": " pas un Cluedo, mais tu sais, un... comment t'appelles \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1715.0, 1715.8], "text": " Un jeu..."}, {"timestamp": [1715.8, 1716.3], "text": " Jeu de lois ?"}, {"timestamp": [1716.3, 1720.3], "text": " Non, tu dois d\u00e9couvrir des indices, etc. Et en fait,"}, {"timestamp": [1720.8, 1724.0], "text": " pour comprendre les indices, il devait, sous forme de jeu,"}, {"timestamp": [1724.0, 1727.68], "text": " comprendre qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [1727.68, 1734.4], "text": " lequel, exactement, comment, pourquoi, etc. Et donc du coup, c'\u00e9tait tr\u00e8s ludique."}, {"timestamp": [1734.4, 1738.7], "text": " C'est surtout ce qui \u00ab gamifie \u00bb l'exp\u00e9rience mus\u00e9ale, sur cette"}, {"timestamp": [1738.7, 1741.2], "text": " cible des enfants, c'est fabuleux, c'est clair."}, {"timestamp": [1741.2, 1745.6], "text": " Et donc du coup, tout \u00e7a, toi, tu le..."}, {"timestamp": [1745.6, 1750.08], "text": " Alors d\u00e9j\u00e0, tu pratiques, je veux dire, tu as parl\u00e9 de solf\u00e8ge, mais \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [1750.08, 1755.6], "text": " moi, je t'identifie comme un m\u00e9c\u00e8ne, quelqu'un qui participe \u00e0 la promotion de l'art."}, {"timestamp": [1755.6, 1757.96], "text": " Je t'arr\u00eate tout de suite parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a va \u00eatre embarrassant si tu continues"}, {"timestamp": [1757.96, 1758.96], "text": " les questions."}, {"timestamp": [1758.96, 1761.44], "text": " Je suis un amoureux des arts, mais un tr\u00e8s mauvais artiste."}, {"timestamp": [1761.44, 1766.6], "text": " Mais franchement, maintenant, ma fille qui a presque 5 ans dessine, l\u00e0 on y est, les courbes se croisent,"}, {"timestamp": [1766.6, 1767.68], "text": " elle dessine mieux que moi."}, {"timestamp": [1767.68, 1768.8], "text": " Je connais \u00e7a, je connais \u00e7a."}, {"timestamp": [1768.8, 1770.08], "text": " Franchement, c'est embarrassant."}, {"timestamp": [1770.08, 1773.16], "text": " Je suis vraiment, s'il y a un truc pour lequel je n'ai aucun talent,"}, {"timestamp": [1773.16, 1775.28], "text": " c'est pour l'art."}, {"timestamp": [1775.28, 1778.4], "text": " Peut-\u00eatre, j'ai un d\u00e9but de plume, j'aime bien \u00e9crire,"}, {"timestamp": [1778.4, 1779.96], "text": " peut-\u00eatre qu'un jour je me commettrai d'un ouvrage,"}, {"timestamp": [1779.96, 1782.2], "text": " mais franchement, en termes d'art plastique,"}, {"timestamp": [1782.2, 1783.44], "text": " je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvais."}, {"timestamp": [1783.44, 1785.56], "text": " En termes d'art musical, inexistant. Donc, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvais. En termes d'art musical, inexistant."}, {"timestamp": [1785.56, 1788.16], "text": " Donc c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que je suis aussi fascin\u00e9 par les artistes."}, {"timestamp": [1788.16, 1793.92], "text": " C'est parce qu'ils ont, comme dit Stephen Sveig, ce myst\u00e8re de la cr\u00e9ation artistique"}, {"timestamp": [1793.92, 1795.68], "text": " dont je suis totalement incapable."}, {"timestamp": [1795.68, 1796.68], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [1796.68, 1800.92], "text": " Et \u00e7a ne s'apprend pas."}, {"timestamp": [1800.92, 1805.4], "text": " Tu ne pourrais pas te dire j'arr\u00eate tout et j'ai envie de devenir artiste ?"}, {"timestamp": [1805.4, 1814.72], "text": " Alors apr\u00e8s, \u00e0 force de travail on arrive \u00e0 tout, mais je pense que si tu fais 8 heures de tennis"}, {"timestamp": [1814.72, 1818.36], "text": " par jour, tu vas jouer au tennis, \u00e7a c'est s\u00fbr. Est-ce que tu pourrais \u00eatre dans les 100 premiers"}, {"timestamp": [1818.36, 1825.0], "text": " mondiaux si tu n'as pas de talent ? Non, jamais. Si tu n'as plus de 40 ans aussi. Et ben voil\u00e0, si t'as plus de 40 ans, franchement j'en ai 50, merci de le rappeler."}, {"timestamp": [1825.0, 1827.0], "text": " Pardon, je parlais de moi, tu vois."}, {"timestamp": [1827.0, 1829.0], "text": " Donc si jamais tu..."}, {"timestamp": [1829.0, 1833.0], "text": " Voil\u00e0, l'art, oui, je pourrais arriver probablement \u00e0 faire un dessin avec un bout de perspective,"}, {"timestamp": [1833.0, 1837.0], "text": " mais bon, qu'on dise que ce soit accroch\u00e9 dans un mus\u00e9e ou qu'une galerie me l'ach\u00e8te, c'est mort."}, {"timestamp": [1837.0, 1839.0], "text": " On gagnait de l'art quelque chose, ouais."}, {"timestamp": [1839.0, 1841.0], "text": " Ok, donc c'est vraiment..."}, {"timestamp": [1841.0, 1845.0], "text": " Mon combat, moi, c'est de faire conna\u00eetre l'art des autres au plus grand nombre."}, {"timestamp": [1845.0, 1848.0], "text": " Et du coup, de collectionner aussi un peu ?"}, {"timestamp": [1848.0, 1851.0], "text": " Alors, je ne me d\u00e9finis pas comme un collectionneur."}, {"timestamp": [1851.0, 1854.0], "text": " C'est int\u00e9ressant, on me pose souvent cette question."}, {"timestamp": [1854.0, 1856.0], "text": " Alors oui, j'ach\u00e8te de l'art, j'adore \u00e7a."}, {"timestamp": [1856.0, 1858.0], "text": " Puis si je peux soutenir des artistes, tant mieux."}, {"timestamp": [1858.0, 1860.0], "text": " Et puis j'aime bien avoir une relation avec des galeristes."}, {"timestamp": [1860.0, 1864.0], "text": " Mais c'est un directeur du Louvre qui m'avait dit, Henri Loiret,"}, {"timestamp": [1864.0, 1866.28], "text": " les 10 minutes o\u00f9 vous regardez la Joconde, elle est \u00e0 vous \u00bb."}, {"timestamp": [1867.08, 1870.6], "text": " Et en fait, quand on a la chance de vivre dans des grandes villes"}, {"timestamp": [1870.6, 1872.68], "text": " et pour aller au mus\u00e9e tr\u00e8s souvent, ce n'est pas le cas en ce moment,"}, {"timestamp": [1873.84, 1876.76], "text": " de l'art d'une qualit\u00e9 exceptionnelle qui n'est m\u00eame pas \u00e0 vendre,"}, {"timestamp": [1876.8, 1878.88], "text": " j'en vois beaucoup, beaucoup, beaucoup."}, {"timestamp": [1878.88, 1880.8], "text": " Et donc, je ne suis pas en souffrance de me dire"}, {"timestamp": [1880.8, 1884.0], "text": " \u00ab J'en ai besoin d'avoir absolument chez moi, parce que je n'en ai..."}, {"timestamp": [1884.0, 1886.72], "text": " Voil\u00e0, il n'y a pas une semaine o\u00f9 je ne vais pas dans une galerie, dans un mus\u00e9e,"}, {"timestamp": [1886.72, 1890.68], "text": " dans une expo et donc voil\u00e0 j'ai de l'art mais je me d\u00e9fine pas comme un"}, {"timestamp": [1890.68, 1893.38], "text": " collectionneur compulsif au sens de quelqu'un qui voudrait avoir tous les"}, {"timestamp": [1893.38, 1897.24], "text": " artistes d'une m\u00eame p\u00e9riode, le plus grand nombre de bases qu'il y a ou je ne sais quoi."}, {"timestamp": [1897.24, 1907.44], "text": " Et alors dans ton accompagnement, ton travail, ta mission avec Art Explora. On parle principalement quand m\u00eame de"}, {"timestamp": [1909.96, 1914.84], "text": " de sculpture et de peinture et peut-\u00eatre, je ne sais pas si on va par extension,"}, {"timestamp": [1915.04, 1918.6], "text": " de photos ou c'est, tu peux comprendre toutes les formes d'art ?"}, {"timestamp": [1918.8, 1921.08], "text": " Ah oui, non, c'est vraiment toutes les formes d'art."}, {"timestamp": [1921.28, 1923.84], "text": " On a d\u00e9marr\u00e9 avec les arts plastiques,"}, {"timestamp": [1924.04, 1926.88], "text": " mais on ne hi\u00e9rarchise pas les arts."}, {"timestamp": [1926.88, 1930.12], "text": " D'ailleurs, on a fait un partenariat avec l'Acad\u00e9mie des Beaux-Arts qui est Reboul,"}, {"timestamp": [1930.12, 1934.8], "text": " et ces arts sont repr\u00e9sent\u00e9s. Et pour moi, il n'y a pas d'art majeur ou d'art mineur."}, {"timestamp": [1934.8, 1938.6], "text": " Il y a des formes d'expression de plus en plus... D'ailleurs, on voit que les artistes m\u00e9langent"}, {"timestamp": [1938.6, 1948.28], "text": " les pratiques. Et donc, on va vraiment utiliser tous les leviers. Peut-\u00eatre pour l'un \u00e7a sera la musique, pour l'autre \u00e7a sera la photo,"}, {"timestamp": [1948.28, 1951.48], "text": " mais on n'a pas de canal privil\u00e9gi\u00e9."}, {"timestamp": [1951.48, 1955.84], "text": " Et alors est-ce que tu as explor\u00e9, pour aller dans un truc un peu pointu,"}, {"timestamp": [1955.84, 1960.6], "text": " que je connais mal, mais l'art num\u00e9rique et toutes ces nouvelles tendances"}, {"timestamp": [1960.6, 1963.16], "text": " de non-fungible tokens, les NFT,"}, {"timestamp": [1963.16, 1966.6], "text": " c'est des choses j'imagine qui doivent"}, {"timestamp": [1966.6, 1969.84], "text": " vous titiller quelque part ou en tout cas..."}, {"timestamp": [1969.84, 1976.36], "text": " Les artistes depuis le Moyen-\u00c2ge ont toujours \u00e9t\u00e9 des innovateurs et se sont"}, {"timestamp": [1976.36, 1981.48], "text": " saisis des progr\u00e8s de la technologie, ils l'ont invent\u00e9, ils ont fait de l'art"}, {"timestamp": [1981.48, 1988.32], "text": " \u00e0 partir de la photographie quand elle a commenc\u00e9 \u00e0 na\u00eetre, ils ont fait de l'art \u00e0 partir du cin\u00e9ma quand on a commenc\u00e9 \u00e0 pouvoir filmer,"}, {"timestamp": [1988.32, 1993.0], "text": " et donc c'est assez logique que les artistes s'emparent du champ num\u00e9rique,"}, {"timestamp": [1993.92, 1995.2], "text": " ils sont dans la continuit\u00e9."}, {"timestamp": [1996.84, 2000.72], "text": " De \u00e7a, il y a des choses qui pour moi sont purement de la sp\u00e9culation."}, {"timestamp": [2000.72, 2004.32], "text": " Je pense que l'histoire de Bipol et du tableau"}, {"timestamp": [2006.76, 2014.2], "text": " sp\u00e9culation. Je pense que l'histoire de Bipol et du tableau 5000 Days, elle est autant un emballement sur la crypto que sur la qualit\u00e9 artistique de l'oeuvre."}, {"timestamp": [2014.2, 2017.68], "text": " Maintenant c'est s\u00fbr que ce sera un d\u00e9partement de l'art qui va"}, {"timestamp": [2017.68, 2022.28], "text": " progresser, qui ne va pas s'arr\u00eater l\u00e0. Et tant mieux, parce que c'est \u00e7a qui est"}, {"timestamp": [2022.28, 2024.8], "text": " beau dans l'art, c'est qu'il n'y a jamais de r\u00e9p\u00e9tition."}, {"timestamp": [2024.8, 2034.1], "text": " C'est vrai, c'est vrai et je regarde \u00e7a de loin, mais je trouve \u00e7a assez passionnant de voir la"}, {"timestamp": [2034.1, 2035.36], "text": " direction que tout \u00e7a prend."}, {"timestamp": [2035.36, 2041.0], "text": " Il y a un gap g\u00e9n\u00e9rationnel, sans trahir de nom, mais le plus grand collectionneur fran\u00e7ais qui est"}, {"timestamp": [2041.0, 2044.28], "text": " Fran\u00e7ois Pinault, je le croisais r\u00e9cemment et je lui posais la m\u00eame question que tu m'as pos\u00e9,"}, {"timestamp": [2044.28, 2047.44], "text": " il m'a dit je ne suis pas s\u00fbr de comprendre. Fran\u00e7ois P\u00e8re. Fran\u00e7ois Pinault. Je le croisais r\u00e9cemment et je lui ai pos\u00e9 la m\u00eame question que tu m'as pos\u00e9. Il m'a dit je suis pas s\u00fbr de comprendre."}, {"timestamp": [2047.44, 2051.36], "text": " Fran\u00e7ois Pinault. Oui mais Fran\u00e7ois Pinault c'est le p\u00e8re."}, {"timestamp": [2051.36, 2060.08], "text": " C'est pas Fran\u00e7ois Henry. Et donc, et je dirais de m\u00eame qu'il y a 80 ans, les"}, {"timestamp": [2060.08, 2064.8], "text": " ready-made de Duchamp ont pu laisser insensible, voire tr\u00e8s critique. Je veux dire,"}, {"timestamp": [2064.8, 2070.52], "text": " chaque \u00e9volution majeure de l'art a entra\u00een\u00e9 une fracture entre les anciens et les modernes."}, {"timestamp": [2071.52, 2076.64], "text": " Rappelons que les impressionnistes ont cr\u00e9\u00e9 le Salon des Refus\u00e9s parce qu'on ne les admettait pas au Salon des Peintres Officiels."}, {"timestamp": [2077.24, 2085.44], "text": " Et je pense que voil\u00e0, on est dans cette continuit\u00e9 aussi entre des gens qui vont dire que ce n'est pas de l'art ou que c'est un art tout \u00e0 fait mineur ou reproductible ou m\u00e9canique."}, {"timestamp": [2085.44, 2088.88], "text": " Et puis des gens qui vont s'enthousiasmer, qui vont cr\u00e9er une nouvelle tendance."}, {"timestamp": [2091.16, 2093.08], "text": " Sachant qu'il y a, alors j'allais dire,"}, {"timestamp": [2094.72, 2101.2], "text": " mais bon c'est aussi un peu comme le 7e art et le cin\u00e9ma, il y a une probl\u00e9matique de consommation, entre guillemets,"}, {"timestamp": [2102.0, 2106.96], "text": " de l'art num\u00e9rique, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a se consomme derri\u00e8re un \u00e9cran."}, {"timestamp": [2106.96, 2112.96], "text": " Finalement, c'est ce que je viens de dire sur le cin\u00e9ma. Mais tu vois, le cin\u00e9ma,"}, {"timestamp": [2112.96, 2120.08], "text": " potentiellement par extension, tout ce qui est fait en vid\u00e9o, se consomme encore autrement."}, {"timestamp": [2120.08, 2126.2], "text": " La musique, \u00e7a se consomme \u00e0 distance aussi. C'est pas pour \u00e7a que pour moi que \u00e7a disqualifie une pratique plut\u00f4t qu'une autre."}, {"timestamp": [2126.2, 2131.7], "text": " Et le fait que \u00e7a puisse \u00eatre d\u00e9coratif, il y a tout un tas de peintures qui \u00e9taient faites dans les palais,"}, {"timestamp": [2131.7, 2137.2], "text": " \u00e0 des fonctions totalement d\u00e9coratives au d\u00e9but. Donc \u00e7a pour moi, l'art c'est la cr\u00e9ativit\u00e9,"}, {"timestamp": [2137.2, 2149.36], "text": " est-ce que c'est cr\u00e9atif ou pas ? Apr\u00e8s l'esth\u00e9tique, la difficult\u00e9 technique, c'est des crit\u00e8res seconds. Alors, Art Explora, c'est un projet que tu m\u00e8nes depuis quelques ann\u00e9es."}, {"timestamp": [2149.96, 2152.84], "text": " J'ai not\u00e9 quoi ? 2018 ?"}, {"timestamp": [2153.16, 2156.04], "text": " Non, on a cr\u00e9\u00e9 la fondation d\u00e9cembre 2019."}, {"timestamp": [2156.04, 2159.68], "text": " Donc \u00e7a a litt\u00e9ralement 14 mois, mais c'est la cons\u00e9quence d'un engagement"}, {"timestamp": [2159.68, 2162.0], "text": " philanthropique qui remonte \u00e0 2006 avec le Louvre."}, {"timestamp": [2162.12, 2165.04], "text": " Donc, \u00e7a fait plus de 15 ans que je me barre"}, {"timestamp": [2165.04, 2168.16], "text": " dans ce secteur culturel pour essayer de rendre l'art accessible au plus grand"}, {"timestamp": [2168.16, 2171.84], "text": " nombre. Et effectivement, ce qui s'est pass\u00e9 c'est que l'ann\u00e9e derni\u00e8re j'ai d\u00e9cid\u00e9"}, {"timestamp": [2171.84, 2174.24], "text": " d'en faire mon activit\u00e9 essentielle."}, {"timestamp": [2174.24, 2182.72], "text": " Donc aujourd'hui, quand tu dis essentiel, \u00e7a veut dire que tu es, je note, vice-pr\u00e9sident"}, {"timestamp": [2182.72, 2187.28], "text": " alors on dit quoi de Webel, vice-pr\u00e9sident du conseil d'administration ? Oui, vice-pr\u00e9sident du conseil d'administration ?"}, {"timestamp": [2187.28, 2189.28], "text": " Oui, vice-pr\u00e9sident du conseil d'administration."}, {"timestamp": [2189.28, 2192.28], "text": " Donc vous \u00eates deux vice-pr\u00e9sidents, c'est \u00e7a, avec ton associ\u00e9 ?"}, {"timestamp": [2192.28, 2195.28], "text": " Non, en fait mon associ\u00e9 est CEO."}, {"timestamp": [2195.28, 2199.28], "text": " Je suis vice-pr\u00e9sident avec le pr\u00e9sident qui est Yann Galeen,"}, {"timestamp": [2199.28, 2202.28], "text": " qui est le pr\u00e9sident de GBL, qui est notre actionnaire majoritaire."}, {"timestamp": [2202.28, 2206.28], "text": " D'accord. Et donc \u00e7a, c'est une activit\u00e9"}, {"timestamp": [2206.28, 2207.28], "text": " qui prend combien de temps ?"}, {"timestamp": [2208.16, 2210.08], "text": " Moi, je compte pas"}, {"timestamp": [2210.76, 2213.12], "text": " mon temps quand je m'en vais le matin,"}, {"timestamp": [2213.12, 2214.64], "text": " mais je dirais en gros"}, {"timestamp": [2215.84, 2216.84], "text": " un jour par semaine."}, {"timestamp": [2217.84, 2219.08], "text": " Si je fais la somme sur une ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [2219.08, 2220.6], "text": " parce que c'est pas tous les lundis."}, {"timestamp": [2221.48, 2222.8], "text": " C'est pas tous les lundis parce qu'en fait,"}, {"timestamp": [2222.8, 2224.72], "text": " c'est mon r\u00f4le maintenant chez Webel,"}, {"timestamp": [2224.72, 2225.44], "text": " c'est en gros d'abord la quoi. C'est pas tous les lundis parce qu'en fait, mon r\u00f4le maintenant chez Webel, c'est"}, {"timestamp": [2230.88, 2232.04], "text": " en gros d'abord la pr\u00e9sence, qui est une pr\u00e9sence active dans les instances de gouvernance."}, {"timestamp": [2233.92, 2242.52], "text": " C'est d'apporter mon cadres pour le d\u00e9veloppement commercial de la soci\u00e9t\u00e9, j'adore \u00e7a. Et puis c'est participer aux discussions sur le MNA"}, {"timestamp": [2243.04, 2245.68], "text": " qui sont avec la croissance organique,"}, {"timestamp": [2245.68, 2247.68], "text": " la deuxi\u00e8me jambe sur laquelle Webelcourt,"}, {"timestamp": [2247.68, 2249.68], "text": " pour aller plus vite."}, {"timestamp": [2249.68, 2252.24], "text": " Et donc on a en permanence des comit\u00e9s"}, {"timestamp": [2252.24, 2254.24], "text": " sur des opportunit\u00e9s de MNA."}, {"timestamp": [2254.24, 2256.24], "text": " Et \u00e7a j'en fais partie,"}, {"timestamp": [2256.24, 2258.24], "text": " et je m'implique fortement."}, {"timestamp": [2258.24, 2260.24], "text": " J'ai not\u00e9, je crois en 10 ans,"}, {"timestamp": [2260.24, 2262.24], "text": " on parle en acquisition de,"}, {"timestamp": [2262.24, 2264.24], "text": " j'ai not\u00e9 \u00c9cosse, Pays-Bas, Allemagne,"}, {"timestamp": [2264.24, 2266.8], "text": " Italie, R\u00e9publique Tch\u00e8que, Turquie, Pays Scandinave, enfin c'est..."}, {"timestamp": [2266.8, 2267.9], "text": " On en a fait plus de 30."}, {"timestamp": [2267.9, 2270.8], "text": " Ouais, c'est \u00e7a. Depuis 2011 ou depuis le d\u00e9but ?"}, {"timestamp": [2270.8, 2272.8], "text": " Non, non, depuis 2011. On a commenc\u00e9 en 2011."}, {"timestamp": [2272.8, 2277.4], "text": " 30 depuis 2011. Ouais, \u00e7a fait quand m\u00eame un bon rythme, d'accord. 3 par an, quoi."}, {"timestamp": [2277.4, 2281.6], "text": " Ouais, on a vraiment constitu\u00e9 un mod\u00e8le organique tr\u00e8s fort pendant 10 ans."}, {"timestamp": [2281.6, 2285.28], "text": " On a attendu d'\u00eatre vraiment tr\u00e8s solide sur nos bases hexagonales,"}, {"timestamp": [2285.32, 2286.2], "text": " si je peux dire, qui n'\u00e9taient pas"}, {"timestamp": [2286.2, 2287.36], "text": " hexagonales, puisqu'on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans"}, {"timestamp": [2287.36, 2288.92], "text": " cinq ou six pays dans le monde"}, {"timestamp": [2288.92, 2289.92], "text": " francophone."}, {"timestamp": [2289.96, 2290.88], "text": " Et une fois qu'on a eu un mod\u00e8le"}, {"timestamp": [2290.88, 2292.34], "text": " tr\u00e8s fort des \u00e9quipes, qu'on \u00e9tait"}, {"timestamp": [2292.34, 2293.34], "text": " pr\u00eats, qu'on avait..."}, {"timestamp": [2293.64, 2295.28], "text": " On a chang\u00e9 d'actionnaire"}, {"timestamp": [2296.12, 2297.22], "text": " et l\u00e0, on a fait rentrer un fonds"}, {"timestamp": [2297.24, 2298.88], "text": " dans cette logique de s'internationaliser"}, {"timestamp": [2299.04, 2300.04], "text": " par une logique de M&A."}, {"timestamp": [2301.36, 2302.66], "text": " Vous \u00e9tiez vous-m\u00eame les deux"}, {"timestamp": [2302.68, 2303.68], "text": " actionnaires historiques ?"}, {"timestamp": [2304.48, 2305.48], "text": " On a toujours \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [2306.48, 2307.92], "text": " minoritaire avec Olivier."}, {"timestamp": [2308.92, 2310.92], "text": " On a cr\u00e9\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9, on a"}, {"timestamp": [2310.92, 2312.48], "text": " fait un gros fundraising."}, {"timestamp": [2312.8, 2313.32], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2313.32, 2314.36], "text": " Et donc, on a \u00e9t\u00e9 dilu\u00e9."}, {"timestamp": [2314.4, 2316.36], "text": " Donc, on a toujours oscill\u00e9 entre"}, {"timestamp": [2316.44, 2318.28], "text": " 30 et 45 % du capital."}, {"timestamp": [2318.44, 2319.04], "text": " \u00c0 vous deux ?"}, {"timestamp": [2319.04, 2319.56], "text": " Oui."}, {"timestamp": [2319.56, 2320.56], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2320.72, 2321.96], "text": " Puis \u00e0 nous deux et avec le"}, {"timestamp": [2321.96, 2322.96], "text": " management."}, {"timestamp": [2323.04, 2324.0], "text": " Ce, c'est un truc tr\u00e8s fort dans"}, {"timestamp": [2324.0, 2324.96], "text": " la denne de Webel, c'est la"}, {"timestamp": [2324.96, 2326.96], "text": " volont\u00e9 d'associer un maximum de collaborateurs"}, {"timestamp": [2326.96, 2328.68], "text": " de mani\u00e8re tr\u00e8s originale,"}, {"timestamp": [2328.68, 2331.12], "text": " parce que quelqu'un qui rentre chez Webel commence par nous faire un ch\u00e8que."}, {"timestamp": [2331.12, 2335.28], "text": " Un manager, les managers de Webel."}, {"timestamp": [2335.28, 2338.6], "text": " Oui, voil\u00e0, donc \u00e0 un niveau assez senior quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [2338.6, 2344.28], "text": " parce qu'on parle de quelqu'un qui a vraiment tr\u00e8s peu de moyens de faire un ch\u00e8que \u00e9videmment."}, {"timestamp": [2344.28, 2348.32], "text": " Mais les gens qui rentrent vraiment au si\u00e8ge de la soci\u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [2348.32, 2350.64], "text": " \u00e0 Paris ou ailleurs d'ailleurs,"}, {"timestamp": [2351.76, 2354.32], "text": " et les soci\u00e9t\u00e9s qu'on rach\u00e8te, c'est exactement la m\u00eame logique."}, {"timestamp": [2354.32, 2357.92], "text": " On leur demande de r\u00e9investir une part importante de ce qu'ils ont gagn\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [2357.92, 2358.64], "text": " OK."}, {"timestamp": [2358.64, 2359.44], "text": " Et..."}, {"timestamp": [2359.44, 2360.32], "text": " Elles vous committent."}, {"timestamp": [2360.32, 2366.16], "text": " Ouais. Et donc nous, il n'y a pas de principe de free lunch, d'action gratuite ou de choses."}, {"timestamp": [2366.16, 2370.96], "text": " Vraiment, c'est un engagement financier qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien"}, {"timestamp": [2370.96, 2372.76], "text": " r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, mais qui peut ne pas l'\u00eatre."}, {"timestamp": [2372.88, 2375.44], "text": " Demain, faillite, les gens qui ont mis de l'argent dedans, ils perdent tout."}, {"timestamp": [2376.36, 2379.4], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e une adh\u00e9sion tr\u00e8s, tr\u00e8s forte au projet d'entreprise."}, {"timestamp": [2379.4, 2382.36], "text": " Et donc, du coup, pour reprendre l'histoire capitalistique de la soci\u00e9t\u00e9..."}, {"timestamp": [2382.56, 2384.44], "text": " Je peux juste poser l\u00e0-dessus pour comprendre comment..."}, {"timestamp": [2385.04, 2388.64], "text": " C'est des augmentations de capital syst\u00e9matiques ou c'est des rachats de parts ?"}, {"timestamp": [2389.04, 2393.32], "text": " Non, non, c'est \u00e0 l'occasion, en fait, des \u00e9v\u00e9nements de liquidit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [2393.32, 2396.16], "text": " Il y en a eu cinq. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 des LBO, en fait."}, {"timestamp": [2396.76, 2398.8], "text": " Il y a eu deux augmentations de capital et apr\u00e8s..."}, {"timestamp": [2399.0, 2401.2], "text": " Non, j'ai dit une b\u00eatise, il y a eu deux augmentations de capital et cinq LBO."}, {"timestamp": [2401.96, 2405.32], "text": " Donc, c'est \u00e0 ces moments-l\u00e0 que sortent ceux qui doivent sortir,"}, {"timestamp": [2405.32, 2410.4], "text": " rentrent ceux qui doivent rentrer dans le capital. Et c'est effectivement"}, {"timestamp": [2410.4, 2416.74], "text": " quelque chose qui est tr\u00e8s tr\u00e8s fort parce que quand quelqu'un arrive dans un"}, {"timestamp": [2416.74, 2422.8], "text": " poste, le CFO qu'on a recrut\u00e9 il y a trois ans, le directeur financier,"}, {"timestamp": [2422.8, 2429.84], "text": " et bien tout le monde sait dans le comit\u00e9 de direction qu'il a investi entre 1 et 2 ans de salaire pour racheter les actions de la"}, {"timestamp": [2429.84, 2435.48], "text": " soci\u00e9t\u00e9. Et donc il y a une c\u00f4t\u00e9 adh\u00e9sion tr\u00e8s forte, partage de risques, on signe"}, {"timestamp": [2435.48, 2441.0], "text": " un peu avec son sang quoi, on s'engage. Je r\u00e9explique avec toi le LBO, juste vous"}, {"timestamp": [2441.0, 2444.6], "text": " rachetez la bo\u00eete vous-m\u00eame avec probablement \u00e0 chaque fois souvent de"}, {"timestamp": [2444.6, 2445.84], "text": " nouveaux actionnaires."}, {"timestamp": [2445.84, 2451.48], "text": " On cr\u00e9e une nouvelle structure dans laquelle sont m\u00eal\u00e9s des nouveaux"}, {"timestamp": [2451.48, 2455.24], "text": " actionnaires, g\u00e9n\u00e9ralement un fonds d'investissement et les anciens"}, {"timestamp": [2455.24, 2459.88], "text": " actionnaires qui sont g\u00e9n\u00e9ralement les fondateurs et les managers."}, {"timestamp": [2459.88, 2467.0], "text": " Et cette structure, c'est l\u00e0 o\u00f9 vient le L du leverage, prend un levier, prend une dette."}, {"timestamp": [2467.0, 2472.8], "text": " Et donc l'ensemble de l'equity et de la dette sert \u00e0 payer le prix d'achat de la soci\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [2472.8, 2479.4], "text": " Donc typiquement, je dis version 1 de Webelp, vous avez 40-45% avec Olivier."}, {"timestamp": [2479.4, 2486.88], "text": " Vous, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, vous revendez l'ensemble \u00e0 une autre soci\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [2486.88, 2489.4], "text": " dans laquelle vous avez potentiellement toujours 40-45%"}, {"timestamp": [2489.6, 2493.08], "text": " avec un nouvel actionnaire entrant qui lui va mettre peut-\u00eatre un peu plus de cash"}, {"timestamp": [2493.08, 2493.88], "text": " ou..."}, {"timestamp": [2494.56, 2498.32], "text": " Il met un peu plus que nous par d\u00e9finition, sinon la 40% lui est int\u00e9ressante."}, {"timestamp": [2498.32, 2499.12], "text": " Et vous le rachetez."}, {"timestamp": [2499.12, 2501.6], "text": " Et l'objectif, c'est donc que vous vous rachetez un peu \u00e0 vous-m\u00eame."}, {"timestamp": [2501.6, 2507.44], "text": " Donc l'autre soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a vous permet aussi, vous, de faire du cash-out, de prendre un peu d'argent,"}, {"timestamp": [2507.44, 2509.76], "text": " ce qui est quand m\u00eame int\u00e9ressant parce que souvent..."}, {"timestamp": [2509.76, 2529.68], "text": " G\u00e9n\u00e9ralement, le ratio qu'on a fait historiquement, c'est 50%. Donc \u00e0 chaque fois d'un LBO sur l'autre, nous et l'ensemble des managers actionnaires ont cashout\u00e9, comment on dit en fran\u00e7ais, sorti 50% de leur mise et"}, {"timestamp": [2529.88, 2531.12], "text": " r\u00e9investi 50% de leur mise."}, {"timestamp": [2531.32, 2534.96], "text": " D'accord, donc tu r\u00e9investis 50% et tu empruntes le reste du coup aussi ?"}, {"timestamp": [2535.16, 2536.08], "text": " C'est le principe."}, {"timestamp": [2536.28, 2537.88], "text": " C'est la soci\u00e9t\u00e9 qui emprunte."}, {"timestamp": [2538.08, 2541.04], "text": " Et donc l'objectif, c'est que dans la croissance des ann\u00e9es qui suivent,"}, {"timestamp": [2541.72, 2549.6], "text": " gr\u00e2ce \u00e0 cette croissance, tu vas rembourser la dette plus rapidement. OK, et \u00e7a vous l'avez fait \u00e0 main de"}, {"timestamp": [2549.6, 2555.32], "text": " reprise en parall\u00e8le d'acquisition ensuite. Donc en termes de financier,"}, {"timestamp": [2555.32, 2558.8], "text": " il faut \u00eatre assez solide pour faire toutes ces op\u00e9rations quand m\u00eame."}, {"timestamp": [2558.8, 2561.2], "text": " Tout \u00e7a ne marche que si l'entreprise gagne de l'argent, ce n'est pas magique."}, {"timestamp": [2561.2, 2569.16], "text": " Oui, mais m\u00eame, pardon, je parle d'ing\u00e9nierie financi\u00e8re et de... Il y a 1500 entreprises sous LBO en France, donc c'est pas non plus une"}, {"timestamp": [2569.16, 2573.12], "text": " m\u00e9canique unique ou exceptionnelle. C'est d'ailleurs aujourd'hui, il y a"}, {"timestamp": [2573.12, 2575.16], "text": " deux fois plus d'entreprises sous LBO que d'entreprises en bourse."}, {"timestamp": [2575.16, 2580.16], "text": " Donc \u00e7a devient le grand m\u00e9canisme aujourd'hui de financement des"}, {"timestamp": [2580.16, 2583.28], "text": " entreprises et de liquidit\u00e9s pour les actionnaires."}, {"timestamp": [2583.28, 2585.44], "text": " C'est un monde qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9"}, {"timestamp": [2585.44, 2592.8], "text": " par Henri Cravis et Kohlberg dans les ann\u00e9es 80, avant qu'il n'existait pas. Et en France,"}, {"timestamp": [2592.8, 2599.44], "text": " je dirais que \u00e7a a vraiment 15-20 ans l'essor de l'industrie du LBO. On va voir maintenant avec"}, {"timestamp": [2599.44, 2605.8], "text": " l'envol\u00e9e des SPAC si les SPAC ne sont pas la nouvelle fa\u00e7on d'avoir de l'\u00e9quit\u00e9 et d'aller en"}, {"timestamp": [2605.8, 2610.04], "text": " bourse de mani\u00e8re simplifi\u00e9e, on peut y voir une bulle, on peut y voir un"}, {"timestamp": [2610.04, 2613.72], "text": " avenir pour la finance d'entreprise, mais c'est vrai qu'aujourd'hui le LBO, c'est"}, {"timestamp": [2613.72, 2617.2], "text": " une pratique qui est tr\u00e8s courante. Il y a des LBO de toutes tailles, il y a des LBO"}, {"timestamp": [2617.2, 2621.0], "text": " qui peuvent d\u00e9marrer avec des valeurs d'entreprise des 30 ou 40 millions d'euros"}, {"timestamp": [2621.0, 2624.72], "text": " jusqu'\u00e0 plusieurs milliards. Pour ceux qui connaissent pas, on va pas faire un"}, {"timestamp": [2624.72, 2625.48], "text": " chapitre entier sur les"}, {"timestamp": [2625.48, 2627.96], "text": " SPAC. Je pourrais, mais je ne m'y connais pas assez."}, {"timestamp": [2628.24, 2630.72], "text": " Je le ferai dans un \u00e9pisode de La Martin Galle sur mon autre podcast."}, {"timestamp": [2630.76, 2634.48], "text": " Non, peut-\u00eatre pas. Mais la SPAC, en gros, c'est la grosse"}, {"timestamp": [2634.48, 2638.56], "text": " mani\u00e8re de rentrer en bourse \u00e0 la mode dans le monde entier."}, {"timestamp": [2638.6, 2641.44], "text": " Je crois que depuis... Nous, on est tr\u00e8s exactement au moment o\u00f9 on"}, {"timestamp": [2641.44, 2646.32], "text": " enregistre l\u00e0, \u00e0 la fin du Q1, donc du premier trimestre 2021."}, {"timestamp": [2646.68, 2650.92], "text": " Il y a eu plus de SPAC en un trimestre dans le monde que sur toute l'ann\u00e9e"}, {"timestamp": [2651.12, 2651.88], "text": " 2020, l'ann\u00e9e derni\u00e8re."}, {"timestamp": [2652.08, 2654.04], "text": " Donc, c'est vraiment une logique qui est en train d'exploser."}, {"timestamp": [2654.24, 2656.96], "text": " \u00c0 New York, la blague, c'est je connais plus de gens qui ont un SPAC que de gens"}, {"timestamp": [2657.16, 2657.92], "text": " qui ont le Covid."}, {"timestamp": [2658.12, 2658.88], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [2659.08, 2663.2], "text": " Bon, et puis, je lisais \u00e7a et l\u00e0, Marc Florentino, qui dit que c'est juste"}, {"timestamp": [2663.4, 2667.48], "text": " un outil pour gaver des interm\u00e9diaires, mais c'est un autre d\u00e9bat."}, {"timestamp": [2667.48, 2674.8], "text": " Juste pour finir sur le LBO, j'en ai eu quelques-uns des invit\u00e9s qui ont fait des LBO ici."}, {"timestamp": [2674.8, 2678.44], "text": " \u00c7a peut commencer \u00e0 \u00eatre int\u00e9ressant \u00e0 partir de quelle taille ?"}, {"timestamp": [2678.44, 2685.0], "text": " Je veux dire, tu peux \u00eatre boulanger avec une boulangerie qui fait 2 millions d'euros et faire un LBO et te racheter ta boulangerie au milieu de ta vie ?"}, {"timestamp": [2685.0, 2693.0], "text": " Le principe d'acheter une entreprise en m\u00ealant de l'\u00e9quit\u00e9 et de la dette, \u00e7a peut d\u00e9marrer tr\u00e8s t\u00f4t."}, {"timestamp": [2693.0, 2702.0], "text": " Ce qu'il faut, c'est que l'entreprise soit rentable, mais \u00e0 l'air solide, p\u00e9renne, avec une perspective de croissance de cette rentabilit\u00e9."}, {"timestamp": [2702.0, 2705.44], "text": " Et c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que des banques vont accepter de"}, {"timestamp": [2705.44, 2709.84], "text": " pr\u00eater \u00e0 une holding qui va racheter cette entreprise parce que c'est les cash flows de"}, {"timestamp": [2709.84, 2715.04], "text": " l'exploitation qui vont permettre en partie de rembourser la dette. Donc \u00e7a peut d\u00e9marrer tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2715.04, 2721.36], "text": " t\u00f4t. Apr\u00e8s effectivement l'industrie s'est structur\u00e9e donc c'est rare que des commer\u00e7ants"}, {"timestamp": [2721.36, 2727.48], "text": " vendent leur entreprise sous LBO. Mais par contre il peut y avoir, je sais pas, Eric K\u00e9zer,"}, {"timestamp": [2727.48, 2732.88], "text": " ou deux singes, des f\u00e9d\u00e9rations de petits commerces"}, {"timestamp": [2732.88, 2736.88], "text": " peuvent tr\u00e8s bien s'agglom\u00e9rer et faire un LBO."}, {"timestamp": [2736.88, 2741.68], "text": " Donc c'est tout \u00e0 fait possible, des tailles qui d\u00e9butent."}, {"timestamp": [2741.68, 2743.68], "text": " Tr\u00e8s int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [2743.68, 2747.56], "text": " Et alors, avant de venir sur le tout d\u00e9but de Webel"}, {"timestamp": [2747.56, 2751.0], "text": " puisqu'on est l\u00e0-dedans, les acquisitions, quand on fait 30 en 10 ans,"}, {"timestamp": [2751.0, 2756.8], "text": " toi tu travailles pas mal l\u00e0-dessus, vous en avez foir\u00e9 ?"}, {"timestamp": [2756.8, 2763.08], "text": " Franchement tr\u00e8s tr\u00e8s peu. On a, si je peux dire, foir\u00e9 deux et en fait c'est"}, {"timestamp": [2763.08, 2765.48], "text": " les deux qu'on a foir\u00e9, on \u00e9tait presque conscient qu'on allait foirer deux. Et en fait, c'est les deux qu'on a foir\u00e9, on \u00e9tait"}, {"timestamp": [2765.48, 2767.16], "text": " presque conscient qu'on allait foirer."}, {"timestamp": [2767.16, 2769.16], "text": " Qu'on se manquait ?"}, {"timestamp": [2769.16, 2774.4], "text": " Non, non, c'est qu'en fait on n'avait pas vraiment le choix et qu'on avait d\u00e9cid\u00e9 de tordre le dos"}, {"timestamp": [2774.4, 2777.92], "text": " aux principes qu'on s'\u00e9tait donn\u00e9. Mais \u00e0 chaque fois qu'on a respect\u00e9 les"}, {"timestamp": [2777.92, 2782.12], "text": " principes qu'on s'est donn\u00e9, c'est-\u00e0-dire 98% du temps, \u00e7a a r\u00e9ussi."}, {"timestamp": [2782.12, 2785.44], "text": " D'accord. Et tu peux me les partager ces principes ?"}, {"timestamp": [2785.76, 2787.44], "text": " Ah, \u00e7a, c'est la sauce secr\u00e8te."}, {"timestamp": [2788.96, 2791.76], "text": " Non, je veux dire des choses qui sont trop g\u00e9n\u00e9rales"}, {"timestamp": [2791.76, 2793.96], "text": " pour pouvoir \u00eatre copi\u00e9es par nos concurrents, je pense."}, {"timestamp": [2795.28, 2798.48], "text": " Non, alors je vais dire des choses qui peuvent para\u00eetre des portes ouvertes,"}, {"timestamp": [2799.08, 2801.44], "text": " mais elles ont leur valeur."}, {"timestamp": [2802.16, 2805.56], "text": " La premi\u00e8re, c'est on ach\u00e8te des entreprises en bonne sant\u00e9."}, {"timestamp": [2806.32, 2809.12], "text": " Nous, on ne fait pas de retournements, de redressements."}, {"timestamp": [2809.12, 2812.72], "text": " On ach\u00e8te des belles bo\u00eetes."}, {"timestamp": [2813.88, 2816.68], "text": " On ach\u00e8te des belles bo\u00eetes parce que dans notre m\u00e9tier, ce qu'on veut,"}, {"timestamp": [2816.8, 2820.2], "text": " c'est, on est un m\u00e9tier, comme on dit, un m\u00e9tier de service"}, {"timestamp": [2820.28, 2821.96], "text": " o\u00f9 les actifs prennent l'ascenseur tous les soirs."}, {"timestamp": [2822.84, 2826.18], "text": " Donc, on veut s'assurer qu'on a des \u00e9quipes de"}, {"timestamp": [2826.18, 2833.26], "text": " management de qualit\u00e9 et \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose. La deuxi\u00e8me chose c'est que c'est jamais"}, {"timestamp": [2833.26, 2837.86], "text": " nous qui payons le plus cher. Donc souvent quand il y a un processus d'enchaire concurrentiel,"}, {"timestamp": [2837.86, 2844.14], "text": " on n'est pas forc\u00e9ment le mieux disant sur le plan financier. En revanche, on s'assure toujours"}, {"timestamp": [2844.14, 2845.84], "text": " de l'adh\u00e9sion du management."}, {"timestamp": [2845.88, 2847.32], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'on ne veut pas gagner"}, {"timestamp": [2847.32, 2848.44], "text": " la bataille de la pr\u00e9f\u00e9rence parce"}, {"timestamp": [2848.44, 2850.2], "text": " qu'on paye le plus cher, mais parce"}, {"timestamp": [2850.2, 2852.04], "text": " que le management de l'entreprise"}, {"timestamp": [2852.04, 2853.68], "text": " qu'on rach\u00e8te fait le choix de"}, {"timestamp": [2853.68, 2855.16], "text": " rejoindre l'\u00e9quipe WebAlp, l'aventure"}, {"timestamp": [2855.16, 2857.08], "text": " WebAlp si je peux dire, parce qu'on a"}, {"timestamp": [2857.08, 2858.48], "text": " partag\u00e9 le projet d'entreprise, parce"}, {"timestamp": [2858.48, 2860.72], "text": " qu'on a partag\u00e9 nos valeurs, parce"}, {"timestamp": [2860.72, 2861.92], "text": " qu'on a partag\u00e9 la feuille de route"}, {"timestamp": [2861.92, 2864.2], "text": " strat\u00e9gique et qu'il y a une adh\u00e9sion"}, {"timestamp": [2864.2, 2868.64], "text": " compl\u00e8te et qu'on est dans la zone o\u00f9 il y a quelques pourcents d'\u00e9cart peut-\u00eatre entre les diff\u00e9rentes"}, {"timestamp": [2868.64, 2871.48], "text": " offres mais l'\u00e9quipe de management dit qu'on veut travailler avec WebAlp."}, {"timestamp": [2871.48, 2877.16], "text": " Et \u00e7a c'est int\u00e9ressant, on a parl\u00e9 avec Nathalie Balla sur la redoute et ailleurs,"}, {"timestamp": [2877.16, 2885.8], "text": " moi j'ai \u00e9cout\u00e9 un podcast l'ann\u00e9e derni\u00e8re que je te partagerai, qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, avec un type, un Canadien"}, {"timestamp": [2885.8, 2889.32], "text": " qui fait ce qu'on appelle, il essaie de d\u00e9velopper le Berkshire Hathaway,"}, {"timestamp": [2889.32, 2893.2], "text": " Warren Buffett de l'internet plut\u00f4t, et qui fait ses acquisitions en disant"}, {"timestamp": [2893.2, 2896.08], "text": " moi pareil, je ne paye jamais le plus cher, mais je vends la meilleure story."}, {"timestamp": [2896.08, 2898.08], "text": " Et elle est vraie, c'est pas juste une story."}, {"timestamp": [2898.08, 2899.8], "text": " C'est pas juste je la vends, c'est que apr\u00e8s je la d\u00e9livre."}, {"timestamp": [2899.8, 2900.92], "text": " Je la d\u00e9livre, mais il dit en fait..."}, {"timestamp": [2900.92, 2903.68], "text": " C'est parce que je la d\u00e9livre, que par exemple, dans tous nos processus d'acquisition,"}, {"timestamp": [2903.68, 2907.56], "text": " on fait t\u00e9moigner les CEOs des anciennes entreprises qu'on a"}, {"timestamp": [2907.56, 2911.12], "text": " rachet\u00e9es et qu'ils viennent raconter, voil\u00e0 comment \u00e7a s'est fait, voil\u00e0 pourquoi j'ai choisi"}, {"timestamp": [2911.12, 2913.4], "text": " Webel et voil\u00e0 aujourd'hui pourquoi je suis tr\u00e8s content de ce choix."}, {"timestamp": [2913.48, 2922.36], "text": " Sachant que, comme tu le disais, souvent ils r\u00e9investissent 20, 30, 50% de ce qu'ils ont gagn\u00e9 sur la vente."}, {"timestamp": [2923.16, 2925.04], "text": " C'est tr\u00e8s important pour nous parce que c'est un acte de foi,"}, {"timestamp": [2925.04, 2926.96], "text": " parce que sinon c'est trop facile de faire un business plan"}, {"timestamp": [2926.96, 2929.8], "text": " o\u00f9 on te promet la lune et puis en un sens inverse tu ne r\u00e9investis pas."}, {"timestamp": [2929.8, 2933.92], "text": " Donc cet acte de dire je suis autant expos\u00e9 au succ\u00e8s \u00e0 venir"}, {"timestamp": [2933.92, 2935.52], "text": " que \u00e0 la r\u00e9alisation pass\u00e9e pour nous c'est cl\u00e9."}, {"timestamp": [2935.52, 2938.16], "text": " Nous si quelqu'un ne met pas 50% sur la table,"}, {"timestamp": [2938.16, 2941.0], "text": " on se dit il ne croit pas \u00e0 son histoire et donc nous on ne va pas y croire."}, {"timestamp": [2941.0, 2943.76], "text": " Quand je me mets de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la table,"}, {"timestamp": [2943.76, 2946.04], "text": " alors c'est peut-\u00eatre un de ces"}, {"timestamp": [2946.04, 2948.64], "text": " entrepreneurs qu'il faudrait que j'interroge sur cette question."}, {"timestamp": [2948.68, 2954.2], "text": " On va continuer sur toutes tes r\u00e8gles, mais tu vois, aujourd'hui, j'ai un"}, {"timestamp": [2954.2, 2959.72], "text": " call avec quelqu'un qui voudrait, je pense, monter \u00e7a avec moi, mais moi,"}, {"timestamp": [2959.72, 2960.64], "text": " de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la table."}, {"timestamp": [2960.68, 2968.8], "text": " Donc potentiellement qu'on me rach\u00e8te une partie de Quas Vostra et que je r\u00e9investisse la moiti\u00e9 probablement dans cette"}, {"timestamp": [2968.8, 2973.24], "text": " aventure. Moi ce qui me d\u00e9range c'est qu'en fait je suis totalement amoureux de"}, {"timestamp": [2973.24, 2977.64], "text": " ma libert\u00e9. Je suis entrepreneur, je fais tu vois..."}, {"timestamp": [2977.64, 2986.5], "text": " Comment t'arrives \u00e0 vendre \u00e0 un Su\u00e9dois, tu vois, un \u00e9cossais, le fait de lui dire"}, {"timestamp": [2986.5, 2990.5], "text": " \u00ab Attends, tu vas bien, t'es en bonne sant\u00e9, t'as pas besoin de moi,"}, {"timestamp": [2990.5, 2996.0], "text": " vas-y, on va faire un truc super ensemble et puis je serai ton actionnaire majoritaire et puis\u2026 \u00bb"}, {"timestamp": [2996.0, 2998.5], "text": " Oui, mais \u00e7a marche pas comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2998.5, 3001.5], "text": " Effectivement, dans ce cas-l\u00e0, tu me d\u00e9cris la situation de quelqu'un qui n'a pas envie de vendre,"}, {"timestamp": [3001.5, 3003.0], "text": " qui n'est pas pr\u00eat \u00e0 vendre et qui n'a pas besoin de vendre."}, {"timestamp": [3003.0, 3005.64], "text": " Effectivement, la conversation va \u00eatre tr\u00e8s rapide."}, {"timestamp": [3007.24, 3011.64], "text": " Moi, je te parle d'une soci\u00e9t\u00e9, les stocks \u00e0 acheter, qui ont des actionnaires, la plupart du temps financiers."}, {"timestamp": [3011.64, 3013.64], "text": " Il y a un fonds d'investissement au capital."}, {"timestamp": [3014.04, 3017.88], "text": " Le fonds d'investissement, il n'est pas l\u00e0 pour une dur\u00e9e infinie parce qu'au bout de 10 ans, il doit se dissoudre."}, {"timestamp": [3017.88, 3023.08], "text": " Donc voil\u00e0, il est dans son investissement et au bout de 3, 5, 7 ans de d\u00e9tention, il faut qu'il sorte."}, {"timestamp": [3023.08, 3025.0], "text": " Donc, il fait un processus, il prend"}, {"timestamp": [3025.0, 3026.44], "text": " une banque d'affaires et puis il va"}, {"timestamp": [3026.44, 3028.08], "text": " chercher un m\u00e9lange de ce qu'on"}, {"timestamp": [3028.08, 3029.12], "text": " appelle des strat\u00e9giques. Donc,"}, {"timestamp": [3029.12, 3030.12], "text": " c'est des entreprises qui font le"}, {"timestamp": [3030.12, 3031.64], "text": " m\u00eame m\u00e9tier que l'entreprise cible"}, {"timestamp": [3032.24, 3033.24], "text": " ou des financiers."}, {"timestamp": [3033.24, 3035.32], "text": " Et puis, il y a un processus d'enchaire"}, {"timestamp": [3035.32, 3036.84], "text": " qui s'organise en deux tours, une"}, {"timestamp": [3036.84, 3038.2], "text": " offre indicative et puis une offre"}, {"timestamp": [3038.2, 3039.2], "text": " confirmatoire."}, {"timestamp": [3039.4, 3041.04], "text": " Et l\u00e0, effectivement, en fait, tu"}, {"timestamp": [3041.04, 3042.6], "text": " te bats pas contre"}, {"timestamp": [3042.84, 3043.6], "text": " est-ce que je vends, est-ce que je"}, {"timestamp": [3043.6, 3044.72], "text": " vends pas ? Tu te bats entre est-ce"}, {"timestamp": [3044.72, 3046.0], "text": " que je suis rachet\u00e9 par Webelp"}, {"timestamp": [3046.2, 3049.04], "text": " ou par T\u00e9l\u00e9performance ou par le fonds Alpha."}, {"timestamp": [3049.24, 3050.24], "text": " Oui."}, {"timestamp": [3050.44, 3052.84], "text": " Et alors souvent, quand tu sors d'un fonds, tu dis si je refais \u00e7a,"}, {"timestamp": [3052.84, 3054.64], "text": " \u00e7a va se repasser dans cinq ans ou dans six ans."}, {"timestamp": [3054.84, 3057.68], "text": " Nous, on a des arguments tr\u00e8s forts par rapport au fonds d'investissement."}, {"timestamp": [3057.88, 3060.32], "text": " Si vous rejoignez Webelp, en fait, vous avez le meilleur des deux mondes."}, {"timestamp": [3060.52, 3061.2], "text": " Vous avez le meilleur des deux mondes,"}, {"timestamp": [3061.4, 3064.44], "text": " parce que comme nous, on est d\u00e9tenu par des fonds d'investissement."}, {"timestamp": [3064.48, 3067.92], "text": " On a la capacit\u00e9 de vous donner les m\u00eames outils de cr\u00e9ation de valeur,"}, {"timestamp": [3067.92, 3070.8], "text": " de partage de la cr\u00e9ation de valeur. Donc, vous avez les m\u00eames outils qu'on appelle de Ratchet,"}, {"timestamp": [3070.8, 3076.08], "text": " tous ces outils qui permettent, une fois la valeur cr\u00e9\u00e9e, de constater, de la partager."}, {"timestamp": [3076.08, 3081.2], "text": " \u00c7a, c'est la premi\u00e8re chose. Et en m\u00eame temps, on vous apporte les b\u00e9n\u00e9fices de la synergie"}, {"timestamp": [3081.2, 3086.92], "text": " d'un industriel, puisque comme on fait le m\u00eame m\u00e9tier que vous, il y a des choses qu'on va acheter moins cher ensemble, il y a des choses qu'on va faire mieux"}, {"timestamp": [3086.92, 3090.68], "text": " ensemble parce qu'on va partager nos meilleures pratiques, il y a des clients \u00e0 vous avec lesquels"}, {"timestamp": [3090.68, 3096.04], "text": " on va travailler et l'inverse, etc. Et on va diversifier le risque. Donc, on a une histoire"}, {"timestamp": [3096.04, 3101.52], "text": " qui est tr\u00e8s forte. Ok, donc on avait deux points sur le... Tu vends une meilleure story,"}, {"timestamp": [3101.52, 3106.6], "text": " tu prends des entreprises qui sont en forme, saines... Et puis apr\u00e8s, je d\u00e9livre une meilleure story, tu prends des entreprises qui sont en forme, saines."}, {"timestamp": [3108.6, 3108.64], "text": " Et puis apr\u00e8s, je d\u00e9livre une meilleure story."}, {"timestamp": [3111.2, 3114.12], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'apr\u00e8s, je pense que ce qu'on a tr\u00e8s bien fait, c'est une int\u00e9gration au bon rythme."}, {"timestamp": [3115.44, 3118.72], "text": " On ne fait pas comme beaucoup d'entreprises"}, {"timestamp": [3118.92, 3121.84], "text": " qui d\u00e9boulent litt\u00e9ralement dans l'entreprise qui a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e,"}, {"timestamp": [3122.24, 3124.76], "text": " qui prennent des d\u00e9cisions \u00e0 la place des \u00e9quipes en place,"}, {"timestamp": [3124.96, 3130.24], "text": " qui perturbent les relations commerciales, qui changent les process, qui d\u00e9sorganisent l'entreprise \u00e0 toute vitesse."}, {"timestamp": [3130.24, 3133.92], "text": " Comme nous, on rach\u00e8te des entreprises qui vont bien, on a le temps pour nous."}, {"timestamp": [3133.92, 3138.48], "text": " On n'est pas l\u00e0 pour faire un coup, on n'est pas l\u00e0 pour revendre 6 mois apr\u00e8s, on n'est pas l\u00e0 pour tailler dans les coups."}, {"timestamp": [3138.48, 3143.92], "text": " Et puis voil\u00e0, donc on est l\u00e0 pour construire un projet, une feuille de route ensemble avec l'entreprise qu'on rach\u00e8te,"}, {"timestamp": [3143.92, 3145.48], "text": " comprendre ce qu'elle fait bien,"}, {"timestamp": [3145.52, 3147.8], "text": " comprendre ce qu'elle pourrait nous apprendre \u00e0 nous aussi."}, {"timestamp": [3147.84, 3150.28], "text": " Il y a des entreprises, chaque entreprise a des savoir-faire"}, {"timestamp": [3150.68, 3153.6], "text": " et donc on s'am\u00e9liore aussi au contact des entreprises qu'on rach\u00e8te."}, {"timestamp": [3153.64, 3157.08], "text": " Donc \u00e7a, les entreprises rachet\u00e9es sont tr\u00e8s fi\u00e8res de se dire"}, {"timestamp": [3157.28, 3161.24], "text": " moi, je contribue \u00e0 une entreprise qui peut \u00eatre cinq ou dix fois plus grosse"}, {"timestamp": [3161.24, 3163.28], "text": " que moi, \u00e0 rendre l'ensemble plus performant."}, {"timestamp": [3163.32, 3167.16], "text": " C'est un motif de fiert\u00e9, je crois. Et puis, on se donne le temps. Alors, ce rendre l'ensemble plus performant, c'est un motif de fiert\u00e9 je crois. Et puis on se donne le temps."}, {"timestamp": [3167.16, 3170.76], "text": " Alors ce qu'on change tout de suite c'est la marque. \u00c7a en met trois mois,"}, {"timestamp": [3170.76, 3173.84], "text": " enfin \u00e7a vraiment on change tr\u00e8s vite parce que pour le coup quand t'arrives"}, {"timestamp": [3173.84, 3176.52], "text": " dans un meeting commercial avec deux cartes de visite diff\u00e9rentes,"}, {"timestamp": [3176.52, 3179.96], "text": " bon bah t'as aucun des b\u00e9n\u00e9fices. C'est traumatisant pour les gens dans la bo\u00eete"}, {"timestamp": [3179.96, 3183.04], "text": " quand m\u00eame la marque. Oui mais \u00e7a pour le coup, \u00e7a on le dit avant."}, {"timestamp": [3183.04, 3187.16], "text": " C'est-\u00e0-dire on dit avant, si vous faites le choix de Webelp, on change la marque. Oui mais \u00e7a, \u00e7a pour le coup, \u00e7a on le dit avant. C'est-\u00e0-dire on dit avant, si vous faites le choix de Webelp, on change la marque."}, {"timestamp": [3187.16, 3188.64], "text": " Donc ils le font en conscience."}, {"timestamp": [3188.64, 3192.92], "text": " C'est pas quelque chose, je dirais qu'on est tr\u00e8s transparent sur ce qui va se passer"}, {"timestamp": [3192.92, 3194.08], "text": " et comment \u00e7a va se passer."}, {"timestamp": [3194.08, 3197.32], "text": " On dit il y a des choses sur lesquelles on va d\u00e9cider ensemble, peut-\u00eatre que vous"}, {"timestamp": [3197.32, 3200.44], "text": " avez un meilleur ERP que nous, peut-\u00eatre qu'il y a des choses, on ne sait pas, et"}, {"timestamp": [3200.44, 3202.08], "text": " donc on va prendre le temps de bosser ensemble."}, {"timestamp": [3202.08, 3209.28], "text": " Et puis il y a des choses, on sait, sur l'int\u00e9gration financi\u00e8re, on va devoir g\u00e9rer le cash de mani\u00e8re centralis\u00e9e. Sur les outils de reporting, \u00e7a on"}, {"timestamp": [3209.28, 3213.88], "text": " peut pas avoir 15 reporting diff\u00e9rents. Sur la marque, il faut qu'on ait la m\u00eame. Et puis pour"}, {"timestamp": [3213.88, 3218.84], "text": " le reste, pour les aspects ressources humaines, on va se donner le temps. Et je pense que ce"}, {"timestamp": [3218.84, 3223.96], "text": " rapport entre vitesse, pr\u00e9cipitation et changement, c'est quelque chose qu'on a tr\u00e8s bien ma\u00eetris\u00e9,"}, {"timestamp": [3223.96, 3226.68], "text": " notamment dans un facteur interculturel qui est encore plus"}, {"timestamp": [3226.68, 3230.86], "text": " pr\u00e9gnant parce que quand un Fran\u00e7ais rach\u00e8te un Anglais ou un Su\u00e9dois,"}, {"timestamp": [3230.86, 3234.94], "text": " effectivement, il y a cette diff\u00e9rence culturelle. Des m\u00e9thodes de travail, des"}, {"timestamp": [3234.94, 3237.52], "text": " m\u00e9thodes de comportement, c'est incroyable de voir, malgr\u00e9 le village"}, {"timestamp": [3237.52, 3241.38], "text": " mondial, malgr\u00e9 Internet, un Su\u00e9dois, c'est pas un Espagnol et c'est pas un"}, {"timestamp": [3241.38, 3244.66], "text": " Fran\u00e7ais. Il n'y a rien qui est mieux que l'autre, mais c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent. Il"}, {"timestamp": [3244.66, 3246.04], "text": " faut respecter ces diff\u00e9rences et \u00e7a, je crois qu' et c'est pas un fran\u00e7ais. Il n'y a rien qui est mieux que l'autre, mais c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent. Il faut respecter ces diff\u00e9rences."}, {"timestamp": [3246.56, 3247.72], "text": " Et \u00e7a, je crois qu'on l'a tr\u00e8s bien fait."}, {"timestamp": [3248.08, 3251.8], "text": " Donc, dans une certaine mesure, tu changes la marque."}, {"timestamp": [3252.32, 3255.24], "text": " La culture reste quand m\u00eame pr\u00e9gnante."}, {"timestamp": [3257.12, 3259.56], "text": " Mais la culture du pays reste pr\u00e9gnante."}, {"timestamp": [3259.96, 3263.68], "text": " En revanche, la culture d'entreprise, on essaie de..."}, {"timestamp": [3263.8, 3267.92], "text": " D'abord, on n'ach\u00e8te pas des soci\u00e9t\u00e9s qui ont des cultures diff\u00e9rentes des n\u00f4tres, \u00e0 la base."}, {"timestamp": [3268.8, 3270.68], "text": " Il y a forc\u00e9ment des petits modifs \u00e0 la marge."}, {"timestamp": [3270.68, 3273.08], "text": " Oui, mais il ne faut pas que ce soit trop, trop loin."}, {"timestamp": [3273.16, 3278.12], "text": " C'est-\u00e0-dire que nous, on a une attention aux valeurs humaines qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s importante,"}, {"timestamp": [3278.12, 3280.56], "text": " parce qu'un m\u00e9tier qui emploie \u00e9norm\u00e9ment d'hommes et de femmes."}, {"timestamp": [3281.08, 3284.24], "text": " On a une attention, une rigueur d'ex\u00e9cution qui est tr\u00e8s forte."}, {"timestamp": [3284.36, 3285.76], "text": " On a une \u00e9thique, etc."}, {"timestamp": [3285.84, 3288.76], "text": " Donc, si on ne sent pas \u00e7a dans l'entreprise avec laquelle"}, {"timestamp": [3288.76, 3291.12], "text": " on a un projet de rachat, on n'y va pas."}, {"timestamp": [3292.44, 3294.76], "text": " Et quand tu me poses la question de l'\u00e9chec, les deux fonds, on s'est"}, {"timestamp": [3294.76, 3298.12], "text": " plant\u00e9s. On ne le sentait pas trop, mais il fallait qu'on fasse un deal."}, {"timestamp": [3298.96, 3299.96], "text": " Pourquoi il fallait?"}, {"timestamp": [3299.96, 3303.4], "text": " Parce qu'en fait, en Allemagne, l'entreprise qu'on a rachet\u00e9e, on gal\u00e9rait"}, {"timestamp": [3303.4, 3307.52], "text": " pour trouver une entreprise en Allemagne de la bonne taille, au bon prix."}, {"timestamp": [3307.52, 3313.32], "text": " Et on \u00e9tait, voil\u00e0, il fallait, on marchait sur trois jambes parce qu'en fait, on avait"}, {"timestamp": [3313.32, 3314.32], "text": " une entreprise."}, {"timestamp": [3314.32, 3317.88], "text": " On avait une entreprise en Angleterre, on \u00e9tait en France, on \u00e9tait en Hollande et"}, {"timestamp": [3317.88, 3320.6], "text": " on n'\u00e9tait pas en Allemagne, qui \u00e9tait le premier march\u00e9 continental en Europe."}, {"timestamp": [3320.6, 3325.32], "text": " Et donc, on a fait cette acquisition un peu \u00e0 la barre du tribunal, qu'on a pay\u00e9 pas cher,"}, {"timestamp": [3325.32, 3330.16], "text": " mais en fait parfois payer pas cher, \u00e7a revient tr\u00e8s cher. Et donc on a d\u00fb tout changer,"}, {"timestamp": [3330.16, 3333.24], "text": " on a d\u00fb faire encore plusieurs acquisitions derri\u00e8re. L\u00e0 maintenant en Allemagne,"}, {"timestamp": [3333.24, 3338.48], "text": " on a un business tr\u00e8s solide, mais \u00e7a a pris je dirais six ans pour arriver l\u00e0 o\u00f9 on est."}, {"timestamp": [3338.48, 3344.56], "text": " Et six ans l\u00e0-dessus, c'est \u00e9norm\u00e9ment d'attention pour toi, pour Olivier,"}, {"timestamp": [3344.56, 3346.48], "text": " pour du management en local."}, {"timestamp": [3347.04, 3348.12], "text": " Qu'est-ce que \u00e7a repr\u00e9sente ?"}, {"timestamp": [3349.56, 3351.8], "text": " En l'occurrence, l'Allemagne, c'\u00e9tait plut\u00f4t de..."}, {"timestamp": [3353.04, 3355.6], "text": " Avec Olivier, la r\u00e9partition des r\u00f4les a \u00e9volu\u00e9, \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [3355.6, 3358.68], "text": " comme tu peux le m\u00e9tionner, \u00e9norm\u00e9ment autour de 20 ans."}, {"timestamp": [3359.2, 3360.68], "text": " Au d\u00e9but, on \u00e9tait commercial tous les deux."}, {"timestamp": [3361.76, 3364.92], "text": " Et puis apr\u00e8s, on a \u00e9t\u00e9 directeur des op\u00e9rations."}, {"timestamp": [3364.96, 3366.76], "text": " Puis maintenant, on est grands"}, {"timestamp": [3366.76, 3367.76], "text": " strat\u00e8ges."}, {"timestamp": [3367.88, 3368.88], "text": " Mais \u00e7a"}, {"timestamp": [3370.28, 3371.04], "text": " a beaucoup chang\u00e9."}, {"timestamp": [3371.04, 3372.32], "text": " Effectivement, les p\u00e9rim\u00e8tres"}, {"timestamp": [3372.32, 3374.32], "text": " g\u00e9ographiques, on a r\u00e9parti"}, {"timestamp": [3374.32, 3375.24], "text": " un peu les r\u00f4les diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [3375.24, 3376.08], "text": " Et pendant un temps, je me suis"}, {"timestamp": [3376.08, 3377.08], "text": " occup\u00e9 de l'Allemagne."}, {"timestamp": [3377.28, 3379.12], "text": " Donc, c'\u00e9tait plut\u00f4t plus moi"}, {"timestamp": [3379.36, 3381.4], "text": " qui ai suivi cette"}, {"timestamp": [3381.44, 3382.44], "text": " difficult\u00e9-l\u00e0."}, {"timestamp": [3384.04, 3386.48], "text": " Mais bon, apr\u00e8s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9attention de toute l'entreprise parce"}, {"timestamp": [3386.48, 3391.76], "text": " que \u00e9videmment quand tu as un probl\u00e8me, il y a tout le monde qui \u00e9cope au fond du bateau,"}, {"timestamp": [3391.76, 3401.84], "text": " je veux dire, pas que le capitaine. Donc on s'en est sorti, mais c'est un \u00e9chec et je crois beaucoup"}, {"timestamp": [3401.84, 3409.16], "text": " d'ailleurs qu'on en parle au vertu de l'\u00e9chec. Je pense que souvent les parcours d'entrepreneur c'est marrant parce qu'on s'attache toujours \u00e0 parler des succ\u00e8s,"}, {"timestamp": [3409.16, 3412.68], "text": " mais en fait un vrai parcours r\u00e9ussi c'est un parcours d'\u00e9chec surmont\u00e9 je trouve."}, {"timestamp": [3412.68, 3416.8], "text": " Et c'est dans les \u00e9checs que tu tiens les le\u00e7ons, que tu rebondis plus fort si tu peux rebondir."}, {"timestamp": [3416.8, 3419.6], "text": " Alors j'ai un million de choses qui me viennent en t\u00eate \u00e9videmment."}, {"timestamp": [3419.6, 3425.0], "text": " Les vertus de l'\u00e9chec, Charles P\u00e9pin, que que j'ai pas re\u00e7u encore, mais \u00e7a viendra, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [3428.24, 3432.56], "text": " Je relis un bouquin en ce moment, tu connais Nassim Taleb peut-\u00eatre,"}, {"timestamp": [3433.96, 3437.6], "text": " Le Signe noir, et il a \u00e9crit notamment, c'est lui qui a vraiment th\u00e9oris\u00e9 sur le Black Swan,"}, {"timestamp": [3437.64, 3441.72], "text": " tu vois, \u00e0 l'origine, et un livre qui s'appelle Antifragile, je te l'offrirai,"}, {"timestamp": [3441.72, 3447.2], "text": " c'est absolument pas tr\u00e8s artistique comme domaine, mais qui parle de l'optionalifragile, je te l'offrirai, c'est absolument... Alors, c'est pas tr\u00e8s artistique comme domaine, mais..."}, {"timestamp": [3447.2, 3450.68], "text": " Et qui parle de l'optionalit\u00e9 notamment, qui montre juste par A plus B"}, {"timestamp": [3450.68, 3453.76], "text": " que, en fait, si tu veux faire quelque chose dans ta vie,"}, {"timestamp": [3454.64, 3457.84], "text": " c'est forc\u00e9ment une abscisse, une ordonn\u00e9e."}, {"timestamp": [3458.6, 3460.52], "text": " Dans l'ordonn\u00e9e..."}, {"timestamp": [3462.08, 3464.08], "text": " Je sais pas si les gens voient pas ce que je fais comme ordonn\u00e9e,"}, {"timestamp": [3464.08, 3466.56], "text": " donc je sais plus si je suis sur la bonne... Dans l'horizontale,"}, {"timestamp": [3466.76, 3472.6], "text": " on va dire le nombre de tentatives et la force de l'\u00e9chec ou de la d\u00e9faite"}, {"timestamp": [3473.04, 3473.8], "text": " \u00e0 la verticale."}, {"timestamp": [3474.64, 3479.92], "text": " Et en gros, il montre que tu dois faire plein de petits \u00e9checs pour arriver"}, {"timestamp": [3480.12, 3480.88], "text": " \u00e0 un tr\u00e8s gros succ\u00e8s."}, {"timestamp": [3481.08, 3481.84], "text": " C'est obligatoire."}, {"timestamp": [3482.04, 3484.72], "text": " D'ailleurs, \u00e7a revient \u00e0 qui ne tente rien \u00e0 rien."}, {"timestamp": [3484.92, 3487.12], "text": " Voil\u00e0, dans mon cas, c'est obligatoire. D'ailleurs, \u00e7a revient \u00e0 qui ne tente rien \u00e0 rien. Voil\u00e0, dans mon cas, c'est compl\u00e8tement v\u00e9rit\u00e9 en tout cas."}, {"timestamp": [3488.04, 3490.72], "text": " Pour juste en Allemagne, dernier point l\u00e0-dessus, parce que"}, {"timestamp": [3493.72, 3498.44], "text": " c'est un pays qui m'intrigue et surtout, je suis tr\u00e8s pro-europ\u00e9en"}, {"timestamp": [3498.64, 3502.6], "text": " dans l'absolu. C\u00e9dric Villani me disait ici, et puis je l'ai remarqu\u00e9"}, {"timestamp": [3502.8, 3505.84], "text": " avec d'autres entrepreneurs, notamment chez Malt,"}, {"timestamp": [3505.84, 3511.04], "text": " une fois que tu es en Europe, la France et l'Allemagne, tu es genre imprenable."}, {"timestamp": [3511.04, 3513.12], "text": " Il me disait, qu'est-ce que tu en penses de \u00e7a ?"}, {"timestamp": [3513.12, 3516.8], "text": " C'est un peu le risque, le jeu."}, {"timestamp": [3516.8, 3522.8], "text": " Je pense effectivement que tu as une base tr\u00e8s solide parce que la France, c'est un pays latin,"}, {"timestamp": [3522.8, 3524.4], "text": " l'Allemagne, c'est un pays anglo-saxon."}, {"timestamp": [3524.4, 3525.36], "text": " Si tu arrives \u00e0 r\u00e9ussir en France et en Allemagne, c'est un pays latin, l'Allemagne, c'est un pays anglo-saxon."}, {"timestamp": [3527.32, 3528.84], "text": " Si tu arrives \u00e0 r\u00e9ussir en France et en Allemagne, c'est que tu as une culture"}, {"timestamp": [3528.84, 3531.14], "text": " d'entreprise qui est souple, qui est"}, {"timestamp": [3531.14, 3532.68], "text": " adaptable \u00e0 diff\u00e9rents contextes."}, {"timestamp": [3533.4, 3534.6], "text": " Tu es en m\u00eame temps dans les deux premiers"}, {"timestamp": [3534.6, 3535.92], "text": " pays d'Europe continentale en termes de"}, {"timestamp": [3535.92, 3536.92], "text": " PNB."}, {"timestamp": [3537.0, 3538.0], "text": " Donc, effectivement, tu as une base tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3538.0, 3539.62], "text": " solide et c'est rare parce qu'il n'y a pas"}, {"timestamp": [3539.62, 3541.92], "text": " tant d'entreprises que \u00e7a en fran\u00e7aise"}, {"timestamp": [3541.92, 3542.92], "text": " qui r\u00e9ussissent en Allemagne."}, {"timestamp": [3543.12, 3544.56], "text": " C'est quand m\u00eame compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [3544.56, 3545.64], "text": " C'est des r\u00e8gles de jeu diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [3545.64, 3550.32], "text": " D'abord, c'est \u00e0 la diff\u00e9rence de la France o\u00f9 Paris a un poids tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3550.32, 3554.32], "text": " important. En Allemagne, c'est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s d\u00e9centralis\u00e9."}, {"timestamp": [3555.28, 3557.72], "text": " Et les pratiques de business ne sont pas les m\u00eames."}, {"timestamp": [3557.8, 3561.32], "text": " Les Allemands ont, je ne vais pas dire un complexe de sup\u00e9riorit\u00e9, mais en tout cas,"}, {"timestamp": [3561.32, 3562.8], "text": " s\u00fbrement pas un complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9."}, {"timestamp": [3562.92, 3565.44], "text": " Et donc, ils ne voit pas forc\u00e9ment"}, {"timestamp": [3565.56, 3566.56], "text": " la France comme"}, {"timestamp": [3567.76, 3569.16], "text": " un partenaire tr\u00e8s cr\u00e9dible,"}, {"timestamp": [3570.04, 3571.18], "text": " enfin, sorti de nos domaines de jeu"}, {"timestamp": [3571.18, 3573.14], "text": " habituel autour de la gastronomie,"}, {"timestamp": [3573.14, 3574.14], "text": " du luxe, etc."}, {"timestamp": [3574.56, 3575.72], "text": " Mais dans l'industrie, dans le"}, {"timestamp": [3575.72, 3576.72], "text": " software, etc."}, {"timestamp": [3576.8, 3578.0], "text": " Acheter un software fran\u00e7ais, \u00e7a n'a"}, {"timestamp": [3578.0, 3579.12], "text": " rien d'\u00e9vident pour une entreprise"}, {"timestamp": [3579.12, 3581.12], "text": " allemande. Donc, du coup,"}, {"timestamp": [3581.32, 3582.32], "text": " il y a un travail de... Il faut"}, {"timestamp": [3582.32, 3583.64], "text": " vraiment \u00eatre, je dirais, encore"}, {"timestamp": [3583.64, 3586.56], "text": " meilleur pour percer sur ce march\u00e9-l\u00e0."}, {"timestamp": [3588.0, 3590.64], "text": " Et derri\u00e8re, des relations de travail qui sont"}, {"timestamp": [3591.12, 3594.84], "text": " tr\u00e8s diff\u00e9rentes. Nous, dans notre m\u00e9tier, par exemple, on a d\u00e9couvert..."}, {"timestamp": [3595.16, 3598.84], "text": " On a toujours l'image du droit social fran\u00e7ais comme \u00e9tant \u00e9pouvantablement compliqu\u00e9,"}, {"timestamp": [3600.32, 3603.32], "text": " des lois qui sont compliqu\u00e9es pour l'entrepreneur."}, {"timestamp": [3604.0, 3608.0], "text": " des lois qui sont compliqu\u00e9es pour l'entrepreneur. En fait, par rapport au mod\u00e8le de co-gestion allemand,"}, {"timestamp": [3608.0, 3612.0], "text": " le mod\u00e8le fran\u00e7ais, il est plus souple."}, {"timestamp": [3612.0, 3616.0], "text": " Il y a dans les lois sociales allemandes, d'abord vous avez un poids des syndicats"}, {"timestamp": [3616.0, 3620.0], "text": " dans le conseil d'administration qui est totalement r\u00e9el, c'est pas de la figuration, avec des droits de veto"}, {"timestamp": [3620.0, 3624.0], "text": " qui sont tr\u00e8s r\u00e9els. Il y a une responsabilit\u00e9 qui va avec \u00e7a,"}, {"timestamp": [3624.0, 3625.16], "text": " elle est aussi bien exerc\u00e9e, mais c'est des modes de gestion qui sont tr\u00e8s r\u00e9els, il y a une responsabilit\u00e9 qui va avec \u00e7a, donc elle est aussi bien exerc\u00e9e,"}, {"timestamp": [3625.16, 3631.04], "text": " mais c'est des modes de gestion qui sont diff\u00e9rents. Donc il n'y a pas le pareil, on s'est rendu compte"}, {"timestamp": [3631.04, 3634.24], "text": " par exemple qu'on avait des taux d'absent\u00e9isme qui \u00e9taient tr\u00e8s sup\u00e9rieurs en Allemagne,"}, {"timestamp": [3634.24, 3646.48], "text": " parce que les arr\u00eats maladie n'\u00e9taient pas rembours\u00e9s par la S\u00e9curit\u00e9 sociale et on ne pouvait pas utiliser, on ne pouvait pas"}, {"timestamp": [3646.48, 3650.72], "text": " lier, en fait \u00e7a nous a beaucoup surpris, dans la r\u00e9mun\u00e9ration variable, dans les"}, {"timestamp": [3650.72, 3655.48], "text": " bonus, dans l'entreprise il y a des bonus \u00e0 tous les niveaux, il n'y a aucune fa\u00e7on de"}, {"timestamp": [3655.48, 3660.04], "text": " lier le bonus \u00e0 une forme d'absent\u00e9isme. Donc vous pouvez, si vous \u00eates absent tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3660.04, 3663.68], "text": " r\u00e9guli\u00e8rement, vous devez avoir le droit, pour cause de maladie, vous devez avoir le"}, {"timestamp": [3663.68, 3667.64], "text": " droit \u00e0 100% de votre vitrine de prime."}, {"timestamp": [3667.64, 3669.64], "text": " Il n'y a pas de jours d'absence."}, {"timestamp": [3669.64, 3673.68], "text": " Pas de jours d'absence, de carence. Et donc, vous avez \u00e9videmment des pics"}, {"timestamp": [3673.68, 3677.76], "text": " d'absent\u00e9isme les vendredis et les lundis, contre lesquels vous pouvez"}, {"timestamp": [3677.76, 3682.8], "text": " strictement rien faire. Et quand on a eu l\u00e0, la situation s'est r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9e."}, {"timestamp": [3682.8, 3685.16], "text": " Mais il y a encore deux, trois ans, le ch\u00f4mage en"}, {"timestamp": [3685.16, 3691.28], "text": " Allemagne \u00e9tait inf\u00e9rieur \u00e0 5 %, donc tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de recruter. Et vous avez"}, {"timestamp": [3691.28, 3698.4], "text": " les mains compl\u00e8tement li\u00e9es, donc on avait des absenteeismes en Allemagne \u00e0 10-12 %, quand en"}, {"timestamp": [3698.4, 3705.04], "text": " France on est \u00e0 5-6 %. Donc voil\u00e0, on a des m\u00e9thodes malg\u00e9riales tr\u00e8s diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [3708.96, 3709.16], "text": " Et c'est vrai que c'est quand on r\u00e9ussit l\u00e0-bas, je dirais qu'on r\u00e9ussit,"}, {"timestamp": [3711.8, 3713.24], "text": " si on r\u00e9ussit en France et en Allemagne, je suis d'accord qu'on peut r\u00e9ussir un peu partout."}, {"timestamp": [3719.44, 3719.64], "text": " Sachant que toi, tes populations, tes employ\u00e9s dans des pays au sens large,"}, {"timestamp": [3720.52, 3720.72], "text": " pas qu'en Allemagne, mais..."}, {"timestamp": [3721.8, 3722.0], "text": " Non, on est 45 pays."}, {"timestamp": [3724.64, 3729.52], "text": " Donc on est du nord de la Su\u00e8de \u00e0 Madagascar. On est du Suriname \u00e0 la fronti\u00e8re br\u00e9silienne \u00e0 la Chine, maintenant."}, {"timestamp": [3729.52, 3733.96], "text": " Non, on est dans des l\u00e9gislations qui n'ont \u00e0 chaque fois rien \u00e0 voir."}, {"timestamp": [3733.96, 3737.52], "text": " C'est ce qui fait d'ailleurs le c\u00f4t\u00e9 excitant, je trouve."}, {"timestamp": [3737.52, 3742.2], "text": " C'est d'apprendre \u00e0 chaque fois un contexte local, l\u00e9gislatif, culturel, tr\u00e8s diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [3742.2, 3747.92], "text": " Et c'est aussi \u00e7a, d'ailleurs, dont on est probablement le plus fier, moi personnellement, je suis s\u00fbr que Olivier"}, {"timestamp": [3747.92, 3753.32], "text": " partage \u00e7a, dans l'aventure Webelp, c'est de se dire qu'en fait on a cr\u00e9\u00e9 80 000"}, {"timestamp": [3753.32, 3757.16], "text": " emplois, mais on a aussi cr\u00e9\u00e9 des pratiques manag\u00e9riales."}, {"timestamp": [3757.16, 3763.0], "text": " Par exemple au Maroc, on a une femme de 28 ans qui peut \u00eatre chef de plateau et"}, {"timestamp": [3763.0, 3765.2], "text": " diriger 500 personnes."}, {"timestamp": [3767.44, 3771.4], "text": " Et c'est s\u00fbr que quand elle dirige 500 personnes et qu'elle est pay\u00e9e comme son coll\u00e8gue masculin,"}, {"timestamp": [3771.56, 3774.32], "text": " quand elle rentre chez elle, il y a des choses qu'elle n'accepte plus."}, {"timestamp": [3775.08, 3779.84], "text": " Et donc, si on croit, comme \u00e9videmment, je y crois tr\u00e8s fort,"}, {"timestamp": [3780.76, 3784.16], "text": " \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme, et bien, par le business,"}, {"timestamp": [3784.2, 3786.0], "text": " on arrive \u00e0 diffuser dans la soci\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [3786.0, 3788.0], "text": " et \u00e0 faire changer les comportements."}, {"timestamp": [3788.0, 3790.0], "text": " On a cr\u00e9\u00e9 des \u00e9coles,"}, {"timestamp": [3790.0, 3792.0], "text": " on a cr\u00e9\u00e9 des centres m\u00e9dicaux, on a cr\u00e9\u00e9 des"}, {"timestamp": [3792.0, 3794.0], "text": " syst\u00e8mes de transport scolaire \u00e0 Madagascar,"}, {"timestamp": [3794.0, 3796.0], "text": " parce qu'il y a des \u00e9quipements publics qui font compl\u00e8tement d\u00e9faut."}, {"timestamp": [3796.0, 3798.0], "text": " Et je dirais, on a impact\u00e9"}, {"timestamp": [3798.0, 3800.0], "text": " les soci\u00e9t\u00e9s, et pas simplement"}, {"timestamp": [3800.0, 3802.0], "text": " la communaut\u00e9 des salari\u00e9s,"}, {"timestamp": [3802.0, 3803.0], "text": " mais les soci\u00e9t\u00e9s dans lesquelles on est pr\u00e9sent."}, {"timestamp": [3803.0, 3806.8], "text": " Je te rejoins compl\u00e8tement l\u00e0-dessus, l'impact du business sur..."}, {"timestamp": [3806.8, 3811.72], "text": " notamment, on a beaucoup insist\u00e9, alors moi j'habite en Tunisie,"}, {"timestamp": [3811.72, 3817.08], "text": " on a beaucoup insist\u00e9 pour avoir des femmes managers l\u00e0-bas, notamment pour"}, {"timestamp": [3817.08, 3822.36], "text": " une raison assez simple, c'est qu'il y a beaucoup d'hommes qui, dans"}, {"timestamp": [3822.36, 3825.8], "text": " certaines extr\u00eames religions on va dire, ne veulent pas travailler pour des femmes."}, {"timestamp": [3825.8, 3829.2], "text": " Et moi je ne veux pas de ces hommes-l\u00e0 chez Kosa Vostra."}, {"timestamp": [3829.2, 3833.0], "text": " Donc c'est un moyen d'\u00e9cr\u00e9mer aussi une partie de..."}, {"timestamp": [3833.0, 3837.4], "text": " Finalement aussi de valoriser les femmes."}, {"timestamp": [3837.4, 3840.4], "text": " Et puis voil\u00e0, on le fait ici aussi \u00e9videmment."}, {"timestamp": [3840.4, 3841.4], "text": " Donc c'est tr\u00e8s important."}, {"timestamp": [3841.4, 3847.12], "text": " Apr\u00e8s, dans tous ces pays, je voulais juste comprendre,"}, {"timestamp": [3847.12, 3854.88], "text": " ta population, enfin l'essentiel de tes employ\u00e9s, sont on va dire, ils ne sont pas des managers."}, {"timestamp": [3854.88, 3859.32], "text": " On est d'accord \u00e9videmment, ce sont des gens qui ont un niveau BAC ou un niveau..."}, {"timestamp": [3859.32, 3864.68], "text": " Le taux d'encadrement chez Webel peut \u00eatre 15%. C'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a notre ratio."}, {"timestamp": [3864.68, 3866.6], "text": " Donc 15% sont des managers en gros."}, {"timestamp": [3866.68, 3868.84], "text": " Voil\u00e0, apr\u00e8s il y a plein de niveaux de managers."}, {"timestamp": [3869.56, 3870.56], "text": " Et donc,"}, {"timestamp": [3872.48, 3874.48], "text": " je veux dire, ton employ\u00e9"}, {"timestamp": [3875.64, 3877.88], "text": " type moyen est \u00e0 peu pr\u00e8s dans chaque pays,"}, {"timestamp": [3878.28, 3879.28], "text": " \u00e0 peu pr\u00e8s un niveau du..."}, {"timestamp": [3880.08, 3881.56], "text": " \u00c7a diff\u00e8re beaucoup en fait."}, {"timestamp": [3881.68, 3883.4], "text": " Il n'y a pas vraiment de lien parce que d'abord,"}, {"timestamp": [3883.4, 3884.68], "text": " on fait des m\u00e9tiers qui n'ont rien \u00e0 voir,"}, {"timestamp": [3884.72, 3887.32], "text": " encore et encore, il ne faut pas prendre Webel d'une mani\u00e8re"}, {"timestamp": [3888.4, 3891.56], "text": " simplifi\u00e9e. Donc, quand tu fais du support technique niveau 3 pour"}, {"timestamp": [3892.64, 3894.92], "text": " des bo\u00eetes de tech, tu as des ing\u00e9nieurs en fait."}, {"timestamp": [3895.72, 3896.88], "text": " Donc, voil\u00e0."}, {"timestamp": [3897.36, 3900.2], "text": " Quand tu fais du service client g\u00e9n\u00e9raliste premier niveau, l\u00e0, pour le"}, {"timestamp": [3900.2, 3903.8], "text": " coup, tu as des gens qui sont sur des niveaux p\u00e9dagogiques"}, {"timestamp": [3904.48, 3905.96], "text": " plus acad\u00e9miques, plus faibles. Mais en fait, \u00e7a varie parce que quand tu le fais, t'as des gens qui sont sur des niveaux p\u00e9dagogiques plus acad\u00e9miques, plus faibles."}, {"timestamp": [3906.8, 3910.4], "text": " Mais en fait, \u00e7a varie parce que quand tu le fais, on se rappelle en inshore,"}, {"timestamp": [3910.44, 3914.36], "text": " donc quand tu fais du centre d'appel dans le pays, donc en Su\u00e8de"}, {"timestamp": [3914.36, 3916.6], "text": " pour la Su\u00e8de ou en France pour la France."}, {"timestamp": [3917.52, 3920.76], "text": " Effectivement, l\u00e0, on est sur des niveaux Bac plus 1, Bac plus 2."}, {"timestamp": [3922.04, 3924.88], "text": " En revanche, quand tu le fais depuis l'offshore, quand tu fais du support"}, {"timestamp": [3924.88, 3925.2], "text": " client depuis"}, {"timestamp": [3925.2, 3932.64], "text": " le Maroc pour la France, l\u00e0 en fait c'est au niveau Bac plus 4, donc c'est vraiment au niveau"}, {"timestamp": [3932.64, 3939.88], "text": " master que les gens ont une ma\u00eetrise non seulement de la langue mais aussi de la culture on va dire,"}, {"timestamp": [3939.88, 3949.6], "text": " qui leur permet d'\u00eatre performant au niveau de performance de nos entreprises clientes. Donc m\u00eame \u00e7a c'est pas homog\u00e8ne en fait d'un pays \u00e0 l'autre en fonction du m\u00e9tier qu'on fait."}, {"timestamp": [3949.6, 3958.2], "text": " La difficult\u00e9 dans un business comme Rebel, \u00e7a doit quand m\u00eame \u00eatre \u00e9norm\u00e9ment,"}, {"timestamp": [3958.2, 3963.8], "text": " j'aimerais revenir apr\u00e8s au tout d\u00e9but, mais la fid\u00e9lisation des employ\u00e9s, non ?"}, {"timestamp": [3963.8, 3966.44], "text": " Parce que je me rends pas compte \u00e0 quel point..."}, {"timestamp": [3966.44, 3967.96], "text": " C'est la difficult\u00e9 de n'importe quelle entreprise."}, {"timestamp": [3967.96, 3968.96], "text": " Oui."}, {"timestamp": [3968.96, 3972.2], "text": " Apr\u00e8s, effectivement, on est dans des m\u00e9tiers"}, {"timestamp": [3972.2, 3976.32], "text": " avec des turnover qui sont structurellement assez \u00e9lev\u00e9s."}, {"timestamp": [3976.32, 3980.2], "text": " Effectivement, en moyenne, alors l\u00e0 aussi \u00e7a varie beaucoup,"}, {"timestamp": [3980.2, 3982.92], "text": " quand on est sur les territoires nationaux,"}, {"timestamp": [3982.92, 3986.0], "text": " on est sur des turnover qui sont entre"}, {"timestamp": [3986.48, 3987.88], "text": " 15 et 20 % par an."}, {"timestamp": [3988.72, 3990.72], "text": " Donc, les gens restent 4, 5, 6"}, {"timestamp": [3990.72, 3991.72], "text": " ans dans le m\u00e9tier."}, {"timestamp": [3992.64, 3993.92], "text": " Et l\u00e0, on a des centres qui sont"}, {"timestamp": [3993.92, 3995.74], "text": " plut\u00f4t dans les territoires, dans"}, {"timestamp": [3995.76, 3997.48], "text": " des bassins souvent"}, {"timestamp": [3997.68, 3999.2], "text": " assez sinistr\u00e9s en termes d'emploi."}, {"timestamp": [3999.28, 4000.72], "text": " Si je prends la France, on \u00e9tait"}, {"timestamp": [4000.76, 4001.76], "text": " derri\u00e8re Moulinex \u00e0 Caen,"}, {"timestamp": [4003.12, 4004.26], "text": " on \u00e9tait derri\u00e8re Continental \u00e0"}, {"timestamp": [4004.26, 4008.36], "text": " Compi\u00e8gne, derri\u00e8re Michelin \u00e0 Mont-Soleil Mine, et donc on arrive un peu comme les sauveurs."}, {"timestamp": [4008.36, 4014.2], "text": " Donc toi tu vas \u00e9ventuellement, dans des plans, j'imagine c'est des plans,"}, {"timestamp": [4014.2, 4018.72], "text": " des n\u00e9gociations avec la r\u00e9gion et des choses comme \u00e7a, dire moi je reviens ici,"}, {"timestamp": [4018.72, 4022.76], "text": " j'installe un bureau l\u00e0 pour pr\u00e9server de l'emploi ?"}, {"timestamp": [4022.76, 4026.0], "text": " Oui, on arrive sur des sites industriels."}, {"timestamp": [4026.0, 4030.0], "text": " Alors on ne reprend pas forc\u00e9ment la personne qui \u00e9tait chez Continental"}, {"timestamp": [4030.0, 4032.0], "text": " parce que quelqu'un qui a fait de l'industrie \u00e0 la cha\u00eene pendant 20 ans"}, {"timestamp": [4032.0, 4035.0], "text": " n'est pas forc\u00e9ment le meilleur pour faire de la relation client."}, {"timestamp": [4035.0, 4039.0], "text": " Mais \u00e7a peut \u00eatre son partenaire, son fils, sa fille."}, {"timestamp": [4039.0, 4043.0], "text": " L'important c'est de garder, de maintenir, de ne pas faire de zone sinistre."}, {"timestamp": [4043.0, 4046.2], "text": " Je ne sais plus ce que je voulais dire. L'important c'est de garder, de maintenir, de ne pas faire de zones sinistr\u00e9es."}, {"timestamp": [4047.2, 4049.2], "text": " Je ne sais plus ce que je voulais dire. Est-ce qu'on parle des turnovers notamment ?"}, {"timestamp": [4049.2, 4050.2], "text": " Ah oui, les turnovers."}, {"timestamp": [4050.2, 4053.6], "text": " Donc l\u00e0 on est sur les turnovers qui sont plut\u00f4t dans le bas de la fourchette."}, {"timestamp": [4054.24, 4056.48], "text": " En sens inverse, quand on est en offshore,"}, {"timestamp": [4057.12, 4059.44], "text": " l\u00e0 on a plut\u00f4t tendance \u00e0 \u00eatre dans les grandes villes"}, {"timestamp": [4061.64, 4064.56], "text": " d'Afrique, d'Am\u00e9rique du Sud, etc."}, {"timestamp": [4065.52, 4068.76], "text": " avec des populations plus jeunes en moyenne, plus dipl\u00f4m\u00e9es."}, {"timestamp": [4068.96, 4072.52], "text": " Et donc l\u00e0, effectivement, on a des taux de vente qui sont plut\u00f4t aux alentours de 30-40%."}, {"timestamp": [4072.72, 4075.96], "text": " Donc des gens qui restent 2-3 ans \u00e0 la fonction, pour ceux qui n'\u00e9voluent pas."}, {"timestamp": [4076.16, 4080.2], "text": " Parce qu'il y a quand m\u00eame une part importante des gens qui rentrent comme charg\u00e9s de client\u00e8le."}, {"timestamp": [4081.04, 4084.48], "text": " 90-95% de notre encadrement vient du terrain."}, {"timestamp": [4084.68, 4087.52], "text": " Et donc, on a quand m\u00eame un parcours d'\u00e9volution au sein de l'entreprise, ce qui est tr\u00e8s fort."}, {"timestamp": [4087.52, 4090.88], "text": " Mais pour ceux qui n'\u00e9voluent pas, effectivement, il y a un teneur qui est plus fort."}, {"timestamp": [4090.88, 4095.84], "text": " Alors pour comprendre dans les grandes lignes ce que vous faites..."}, {"timestamp": [4095.84, 4104.4], "text": " Attends, tu sais quoi, je vais faire un truc, je vais te laisser avec mes auditeurs."}, {"timestamp": [4104.4, 4106.88], "text": " Je vais aller te faire un caf\u00e9, tu as soif, tu veux un peu d'eau,"}, {"timestamp": [4106.88, 4107.96], "text": " donc je vais aller te faire un verre d'eau."}, {"timestamp": [4108.48, 4110.92], "text": " Je reprends l\u00e0 o\u00f9 j'en suis, je voudrais revenir sur le d\u00e9but de Webelp,"}, {"timestamp": [4111.24, 4113.36], "text": " mais tu vas pouvoir leur raconter en open mic si \u00e7a te va."}, {"timestamp": [4114.92, 4115.96], "text": " Quelque chose, \u00e7a te va ou pas ?"}, {"timestamp": [4116.28, 4117.28], "text": " Donc je raconte quoi ?"}, {"timestamp": [4117.44, 4118.2], "text": " Ce que fait l'entreprise ?"}, {"timestamp": [4118.2, 4119.8], "text": " Non, non, non, parce que moi, j'ai besoin d'entendre \u00e7a."}, {"timestamp": [4119.96, 4123.28], "text": " Est-ce qu'il y a un message particulier que tu voulais faire passer aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [4123.72, 4125.08], "text": " Une petite pause, un petit break ?"}, {"timestamp": [4125.08, 4126.4], "text": " Voil\u00e0, \u00e7a te va ?"}, {"timestamp": [4126.4, 4129.8], "text": " J'ai plein de messages et tu me laisses 3 minutes avec tes auditeurs, tu vas voir, tu vas pas \u00eatre d\u00e9\u00e7u."}, {"timestamp": [4129.8, 4130.72], "text": " Je vais pas \u00eatre d\u00e9\u00e7u."}, {"timestamp": [4130.72, 4131.92], "text": " Allez, vas-y, j'en reviens."}, {"timestamp": [4131.92, 4133.04], "text": " Tu veux un caf\u00e9 aussi ?"}, {"timestamp": [4133.04, 4133.68], "text": " Bah t'\u00e9coutes pas."}, {"timestamp": [4133.68, 4134.56], "text": " J'\u00e9couterai apr\u00e8s."}, {"timestamp": [4134.56, 4136.6], "text": " J'\u00e9couterai apr\u00e8s, ok ?"}, {"timestamp": [4136.6, 4139.24], "text": " Parle pas du d\u00e9but de Webel parce que \u00e7a je vais y revenir."}, {"timestamp": [4139.24, 4142.04], "text": " Premier, je veux bien un caf\u00e9, de l'eau et l'addition s'il vous pla\u00eet."}, {"timestamp": [4142.04, 4142.88], "text": " J'arrive."}, {"timestamp": [4142.88, 4143.6], "text": " Merci."}, {"timestamp": [4143.6, 4148.0], "text": " Alors \u00e0 vous les auditeurs de ce podcast."}, {"timestamp": [4148.0, 4152.64], "text": " Alors d'abord, je m'adresse aux talents, \u00e0 tous ceux qui ont envie d'une carri\u00e8re"}, {"timestamp": [4152.64, 4154.12], "text": " dans les m\u00e9tiers de la relation client."}, {"timestamp": [4154.12, 4159.76], "text": " La force de WebApp, c'est que vous rentrez \u00e0 Paris, \u00e0 Londres, \u00e0 Alger et on entend"}, {"timestamp": [4159.76, 4161.56], "text": " le bruit du serveur qui va chercher le caf\u00e9."}, {"timestamp": [4161.56, 4163.2], "text": " Pas tr\u00e8s discret le service ici."}, {"timestamp": [4163.2, 4165.76], "text": " Donc vous rentrez n'importe o\u00f9 dans le"}, {"timestamp": [4165.76, 4167.16], "text": " r\u00e9seau et puis vous pouvez \u00e9voluer"}, {"timestamp": [4167.16, 4168.12], "text": " dans une entreprise qui a connu une"}, {"timestamp": [4168.12, 4170.12], "text": " croissance sup\u00e9rieure \u00e0 20% par an."}, {"timestamp": [4170.96, 4172.72], "text": " C'est un m\u00e9tier o\u00f9 la force de ce"}, {"timestamp": [4172.72, 4173.72], "text": " m\u00e9tier, c'est que c'est..."}, {"timestamp": [4174.72, 4176.76], "text": " Il n'y a pas de pr\u00e9requis"}, {"timestamp": [4176.76, 4177.88], "text": " techniques, si je peux dire."}, {"timestamp": [4177.92, 4178.66], "text": " Si vous rentrez dans l'industrie"}, {"timestamp": [4178.66, 4179.48], "text": " chimique et que vous n'\u00eates pas"}, {"timestamp": [4179.48, 4181.04], "text": " ing\u00e9nieur chimiste, c'est plus"}, {"timestamp": [4181.04, 4182.04], "text": " compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [4182.6, 4183.88], "text": " Nous, c'est un m\u00e9tier tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4183.88, 4185.64], "text": " comportemental, tr\u00e8s intuitif,"}, {"timestamp": [4185.64, 4190.2], "text": " alors apr\u00e8s il y a beaucoup de process, il y a beaucoup de technologies, mais on peut y conna\u00eetre"}, {"timestamp": [4190.2, 4195.68], "text": " une tr\u00e8s belle progression par ses qualit\u00e9s personnelles, humaines et manageriales et se"}, {"timestamp": [4195.68, 4200.6], "text": " r\u00e9v\u00e9ler compl\u00e8tement. C'est la premi\u00e8re chose. La deuxi\u00e8me chose, \u00e9videmment, c'est \u00e0 toutes les"}, {"timestamp": [4200.6, 4205.92], "text": " entreprises et tous les d\u00e9cideurs qui pourraient \u00e9couter ce podcast, que ce soit des"}, {"timestamp": [4205.92, 4208.62], "text": " start-uppers d'ailleurs, donc des gens qui d\u00e9marrent tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4208.64, 4211.36], "text": " t\u00f4t. Je crois que le probl\u00e8me de la gestion de leur"}, {"timestamp": [4211.36, 4213.24], "text": " relation client, c'est un probl\u00e8me de tous les business"}, {"timestamp": [4213.24, 4214.8], "text": " depuis que J\u00e9sus est un petit gar\u00e7on."}, {"timestamp": [4215.16, 4218.2], "text": " Donc voil\u00e0, on construit le succ\u00e8s d'une entreprise"}, {"timestamp": [4218.2, 4220.24], "text": " par la fid\u00e9lit\u00e9 de ses clients, par la satisfaction de ses"}, {"timestamp": [4220.24, 4223.24], "text": " clients. On en a tr\u00e8s peu dans le B2B ou"}, {"timestamp": [4223.24, 4224.48], "text": " des millions dans le B2C."}, {"timestamp": [4227.4, 4231.96], "text": " Et penser juste d\u00e8s le d\u00e9but, mettre en place les bons process, les bonnes pratiques, eh bien Webel aujourd'hui peut"}, {"timestamp": [4231.96, 4235.68], "text": " vous aider \u00e0 le faire sans externaliser parce qu'on a un cabinet de conseil qui s'appelle GoBeyond,"}, {"timestamp": [4235.68, 4240.36], "text": " qui est l\u00e0 pour donner aux entreprises les outils, les expertises qu'on a pu d\u00e9velopper depuis 20 ans"}, {"timestamp": [4240.36, 4248.44], "text": " dans 40 pays. Et puis les entreprises grossissent et quand elles ont des quantit\u00e9s"}, {"timestamp": [4248.44, 4253.2], "text": " plus importantes d'interaction avec leurs clients, effectivement optimiser la qualit\u00e9,"}, {"timestamp": [4253.2, 4260.08], "text": " le co\u00fbt passe par de l'externalisation parce que la relation client c'est notre m\u00e9tier. On fait \u00e7a"}, {"timestamp": [4260.08, 4266.92], "text": " toute la journ\u00e9e, du matin au soir, du lundi au dimanche, trois ans sans ajour par an, alors que dans beaucoup d'entreprises,"}, {"timestamp": [4266.96, 4270.28], "text": " c'est une des fonctions de la supply chain, mais ce n'est pas la raison"}, {"timestamp": [4270.28, 4272.8], "text": " d'\u00eatre dans l'entreprise comme \u00e7a peut l'\u00eatre pour nous."}, {"timestamp": [4272.96, 4276.32], "text": " Donc, effectivement, je crois que c'est la force de Webelp de pouvoir"}, {"timestamp": [4276.32, 4279.92], "text": " proposer des solutions qui sont ultra comp\u00e9titives, qui sont toujours"}, {"timestamp": [4279.92, 4283.36], "text": " sur mesure en fonction des priorit\u00e9s, de la valeur des segments de"}, {"timestamp": [4283.36, 4286.48], "text": " client\u00e8le, de la volont\u00e9 de garder"}, {"timestamp": [4286.48, 4291.2], "text": " une partie de la cha\u00eene de relations sur le territoire national ou \u00e0 l'\u00e9tranger. On s'adapte,"}, {"timestamp": [4291.2, 4296.4], "text": " on n'a pas de solution toute faite. L'int\u00e9r\u00eat aussi dans un monde qui se digitalise, c'est de"}, {"timestamp": [4296.4, 4306.0], "text": " pouvoir s'appuyer sur l'expertise de Webelp. On s'appelle Webelp, on a cr\u00e9\u00e9 l'entreprise avec Olivier sur le web"}, {"timestamp": [4311.82, 4312.76], "text": " pour pouvoir digitaliser les processus, pour pouvoir mettre en place les solutions de tchats, de r\u00e9seaux sociaux,"}, {"timestamp": [4318.44, 4320.0], "text": " optimiser ce qu'on appelle la Customer Journey, le parcours client, et faire en sorte que"}, {"timestamp": [4322.28, 4323.08], "text": " on gagne en efficacit\u00e9 sur"}, {"timestamp": [4328.32, 4329.0], "text": " sa cha\u00eene de valeur. Donc voil\u00e0, j'ai profit\u00e9 de ton absence \u00e0 la fois pour recruter, je crois pour"}, {"timestamp": [4331.32, 4331.92], "text": " vendre, j'esp\u00e8re, nos solutions et nos expertises."}, {"timestamp": [4337.54, 4339.32], "text": " Et je suis ravi du caf\u00e9 qui arrive et du verre d'eau qui va avec. Effectivement le caf\u00e9 est tr\u00e8s bon ici."}, {"timestamp": [4343.44, 4344.96], "text": " Toujours la d\u00e9dicace \u00e0 mon fr\u00e8re Franck qui est pass\u00e9 hier."}, {"timestamp": [4347.32, 4356.52], "text": " Bon ben tr\u00e8s bien j'\u00e9couterai \u00e7a avec attention. Je vois que l'\u00e2me du sales est toujours pr\u00e9gnante, toujours l\u00e0 chez toi. J'ai l'impression que c'est"}, {"timestamp": [4356.52, 4366.0], "text": " un truc qui te pla\u00eet, non ? Ah j'adore \u00e7a, franchement j'adore \u00e7a. Je sais pas si c'est rentrer en contact avec quelqu'un, s\u00e9duire, convaincre..."}, {"timestamp": [4366.0, 4372.52], "text": " Mais effectivement, j'ai toujours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, quelque soit ce que je fais,"}, {"timestamp": [4372.52, 4374.52], "text": " d'\u00eatre en dehors qu'au bureau."}, {"timestamp": [4374.52, 4377.2], "text": " Je pr\u00e9f\u00e9rais \u00eatre \u00e0 la machine qui a fait des autres qu'\u00e0 la mienne."}, {"timestamp": [4377.2, 4381.52], "text": " Et je trouve que les gens passent, entre guillemets, trop de temps en interne,"}, {"timestamp": [4381.52, 4385.24], "text": " et pas assez sur le terrain. que le terrain soit un avion,"}, {"timestamp": [4385.24, 4388.76], "text": " soit une voiture, soit une boutique, quel que soit le terrain en fait."}, {"timestamp": [4388.76, 4393.44], "text": " Je suis tr\u00e8s align\u00e9 l\u00e0-dessus, c'est vrai que c'est compliqu\u00e9 aujourd'hui"}, {"timestamp": [4393.44, 4396.44], "text": " parce que \u00e7a peut aider des bo\u00eetes comme Webel finalement, parce que le"}, {"timestamp": [4396.44, 4400.36], "text": " terrain il est quand m\u00eame assez limit\u00e9, on est en plein... je pense qu'on va \u00eatre"}, {"timestamp": [4400.36, 4403.16], "text": " reconfin\u00e9 dans deux jours a priori en France, toi t'es en Angleterre c'est mieux."}, {"timestamp": [4403.16, 4406.48], "text": " Je suis en France donc je serai reconfin\u00e9 pareil."}, {"timestamp": [4406.48, 4412.0], "text": " Mais c'est vrai que c'est un peu douloureux, \u00e7a ouvre d'autres perspectives."}, {"timestamp": [4412.0, 4417.48], "text": " Je voudrais \u00e9ventuellement y venir sur Webelp, mais pour rester l\u00e0-dessus deux secondes sur..."}, {"timestamp": [4418.48, 4423.24], "text": " En fait le sales, la vente, en France c'est quand m\u00eame vu comme un peu un truc de bourrin."}, {"timestamp": [4423.24, 4426.88], "text": " Mais en particulier quand on t'op\u00e8re dans l'art et dans tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [4426.88, 4428.24], "text": " est-ce que t'as pas un peu de..."}, {"timestamp": [4428.24, 4429.88], "text": " Tu vois, il n'y a pas des gens..."}, {"timestamp": [4429.88, 4433.04], "text": " Enfin, j'ai l'impression que t'arrives \u00e0 apporter"}, {"timestamp": [4433.56, 4435.76], "text": " ce talent au service de l'art et plein d'autres choses"}, {"timestamp": [4435.76, 4437.48], "text": " et que c'est ce que tu essayes de faire."}, {"timestamp": [4437.48, 4439.68], "text": " Mais est-ce que t'as pas l'impression que des gens dans ce milieu"}, {"timestamp": [4439.68, 4440.68], "text": " te regardent un peu comme..."}, {"timestamp": [4442.36, 4444.28], "text": " Dans l'art, pour le coup, je me consid\u00e8re pas comme un sales"}, {"timestamp": [4444.28, 4448.96], "text": " parce que Art Explorer, pour le coup, n'a vraiment rien \u00e0 vendre, elle a tout \u00e0 donner. Donc l\u00e0 c'est"}, {"timestamp": [4448.96, 4452.24], "text": " diff\u00e9rent. Apr\u00e8s oui, je dois convaincre des institutions partenaires, je dois \u00eatre sales"}, {"timestamp": [4452.24, 4455.8], "text": " parce qu'en fait, si je consid\u00e8re que quand je vais faire du fundraising pour nos projets,"}, {"timestamp": [4455.8, 4461.72], "text": " je suis sales. Mais bon, c'est dans une d\u00e9marche quand m\u00eame tr\u00e8s d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e. Mais j'orgente"}, {"timestamp": [4461.72, 4466.32], "text": " compl\u00e8tement ce que tu dis sur l'aspect sales qui n'est pas du tout valoris\u00e9e en France."}, {"timestamp": [4466.32, 4472.08], "text": " Moi j'ai fait HEC, \u00e7a veut dire hautes \u00e9tudes commerciales."}, {"timestamp": [4472.08, 4477.52], "text": " Et effectivement, si tu demandes \u00e0 un HEC s'il est commercial, je pense que la plupart te diront non."}, {"timestamp": [4477.52, 4482.64], "text": " Je suis manager, je suis start-upper, je suis entrepreneur, je suis tout ce que tu veux, mais il ne finira pas comme un commercial."}, {"timestamp": [4482.64, 4485.72], "text": " Et je pense que \u00e7a, \u00e7a percole toute la soci\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [4485.72, 4490.16], "text": " Effectivement, il y a une esp\u00e8ce de caricature de chemise blanche"}, {"timestamp": [4490.16, 4494.12], "text": " \u00e0 manches courtes et de chaussettes blanches et de VRP qui est vu"}, {"timestamp": [4494.12, 4496.64], "text": " comme un m\u00e9tier moins prestigieux."}, {"timestamp": [4497.12, 4498.76], "text": " Il a m\u00eame un nom, il s'appelle Jean-Claude Convenant."}, {"timestamp": [4499.92, 4503.24], "text": " Il y avait ce truc de cam\u00e9ra caf\u00e9 qui passait il y a 15 ou 20 ans avec un..."}, {"timestamp": [4503.6, 4505.8], "text": " Je ne sais plus comment s'appeler cet acteur, mais... Mais pour moi, c'est une sc\u00e9nario, parce que qui passait il y a 15 ou 20 ans avec un... Je ne sais plus comment s'appelait cet acteur, mais..."}, {"timestamp": [4506.12, 4508.28], "text": " Mais pour moi, c'est une sc\u00e9nario, parce que vous regardez,"}, {"timestamp": [4508.28, 4512.08], "text": " il y a une loi des reins, c'est que dans toutes les entreprises,"}, {"timestamp": [4512.12, 4513.68], "text": " les mieux pay\u00e9s sont toujours les commerciaux."}, {"timestamp": [4514.32, 4516.76], "text": " \u00c7a, toujours. Donc, si vous voulez gagner bien votre vie,"}, {"timestamp": [4517.12, 4519.52], "text": " soyez sur la front line, parce que c'est toujours les gars en premi\u00e8re ligne"}, {"timestamp": [4519.52, 4520.32], "text": " qui sont les mieux pay\u00e9s."}, {"timestamp": [4520.32, 4522.16], "text": " Ce qui est peut-\u00eatre une des raisons pour lesquelles on ne les aime pas."}, {"timestamp": [4523.28, 4524.32], "text": " Tous ceux qui ne sont pas..."}, {"timestamp": [4524.32, 4525.64], "text": " Non, mais \u00e7a agace beaucoup parce que..."}, {"timestamp": [4526.84, 4528.64], "text": " Oui, mais bon, c'est eux qui font le chiffre d'affaires de l'entreprise."}, {"timestamp": [4529.4, 4533.32], "text": " En m\u00eame temps, c'est effectivement les profils les plus rares \u00e0 recruter."}, {"timestamp": [4533.88, 4537.64], "text": " C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de savoir ce qui va faire la magie, le succ\u00e8s d'un sales,"}, {"timestamp": [4537.64, 4538.64], "text": " d'un commercial."}, {"timestamp": [4539.04, 4542.88], "text": " Souvent, et en fait, ce qui est compliqu\u00e9, c'est que quand les bons commerciaux"}, {"timestamp": [4542.96, 4547.76], "text": " ne bougent pas, donc quand on veut recruter un commercial, souvent ceux qui tapent \u00e0 la porte,"}, {"timestamp": [4547.76, 4549.76], "text": " c'est ceux qui n'ont pas r\u00e9ussi ou dont on n'a pas voulu,"}, {"timestamp": [4551.28, 4553.84], "text": " parce que les bons commerciaux ont des grosses primes,"}, {"timestamp": [4553.84, 4556.48], "text": " des gros bonus, sont tr\u00e8s valoris\u00e9s, connaissent tr\u00e8s bien leurs clients,"}, {"timestamp": [4556.48, 4557.88], "text": " il y a un effet d'habitude, etc."}, {"timestamp": [4557.88, 4561.56], "text": " Donc, c'est des fonctions tr\u00e8s compliqu\u00e9es \u00e0 staffer"}, {"timestamp": [4562.48, 4565.76], "text": " et pourtant, c'est le maillon essentiel de la vie de l'entreprise."}, {"timestamp": [4565.76, 4570.2], "text": " Et alors le bon commercial se retrouve souvent, moi j'aime beaucoup \u00e7a aussi,"}, {"timestamp": [4570.2, 4577.52], "text": " donc il se retrouve souvent top\u00e9 dans un parcours \u00e0 45-50 ans"}, {"timestamp": [4577.52, 4581.56], "text": " s'il n'a pas atteint des fonctions manag\u00e9riales ou des choses"}, {"timestamp": [4581.56, 4584.12], "text": " comme \u00e7a. Est-ce que \u00e7a c'est \u00e9videmment quelque chose que vous avez identifi\u00e9"}, {"timestamp": [4584.12, 4585.58], "text": " chez vous ? \u00c7a c'est un probl\u00e8me chose que vous avez identifi\u00e9 chez vous ?"}, {"timestamp": [4585.58, 4588.54], "text": " \u00c7a, c'est un probl\u00e8me soci\u00e9tal au sens tr\u00e8s tr\u00e8s large."}, {"timestamp": [4588.54, 4591.34], "text": " L\u00e0, je viens de faire un post sur LinkedIn sur le classement Choiseul."}, {"timestamp": [4591.34, 4597.04], "text": " J'ai dit bravo \u00e0 tous les jeunes qui viennent de mener le classement Choiseul."}, {"timestamp": [4597.04, 4602.58], "text": " Le probl\u00e8me qu'on a, c'est qu'il y a un gap entre d'une part le fait que le monde"}, {"timestamp": [4602.58, 4605.44], "text": " aujourd'hui reste dirig\u00e9 par des seniors."}, {"timestamp": [4608.12, 4608.64], "text": " Poutine a 67 ans, Biden a 78 ans."}, {"timestamp": [4611.56, 4611.72], "text": " On regarde les dirigeants du CAC 40, ils ont 60 ans en moyenne."}, {"timestamp": [4614.12, 4615.96], "text": " L'\u00e2ge a plut\u00f4t recul\u00e9 parce qu'en fait, l'allongement de l'esp\u00e9rance de vie permet aux dirigeants de rester en place."}, {"timestamp": [4617.2, 4620.88], "text": " Et en sens inverse, on sait qu'on doit voir reculer l'\u00e2ge de la retraite"}, {"timestamp": [4620.88, 4622.72], "text": " parce que les r\u00e9gimes sociaux sont ce qu'ils sont."}, {"timestamp": [4623.2, 4624.32], "text": " On ne va pas faire de politique ici."}, {"timestamp": [4624.6, 4626.28], "text": " C'est une fonction purement math\u00e9matique."}, {"timestamp": [4626.36, 4629.88], "text": " Et en fait, le probl\u00e8me, c'est que, comme tu le dis, pass\u00e9 50 ans et les premiers"}, {"timestamp": [4629.88, 4633.64], "text": " cheveux gris, l'employabilit\u00e9 baisse tr\u00e8s fortement, sauf si on a une comp\u00e9tence"}, {"timestamp": [4633.64, 4637.8], "text": " en forme de rayon laser ou qu'on a un parcours manag\u00e9rial d\u00e9montr\u00e9."}, {"timestamp": [4638.32, 4641.24], "text": " Et donc, ce gap-l\u00e0 va \u00eatre de plus en plus compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [4641.32, 4644.16], "text": " Effectivement, il y a un jeunisme, je crois, celui qui est une fatigue physique."}, {"timestamp": [4644.2, 4646.94], "text": " Alors peut-\u00eatre, j'esp\u00e8re qu'avec le t\u00e9l\u00e9travail, parce qu'en"}, {"timestamp": [4646.96, 4648.52], "text": " fait, une partie de"}, {"timestamp": [4649.68, 4651.0], "text": " la raison, \u00e0 mon avis, pour laquelle"}, {"timestamp": [4651.0, 4652.6], "text": " les cartes \u00e9taient un peu, entre"}, {"timestamp": [4652.6, 4654.08], "text": " guillemets, jet\u00e9es"}, {"timestamp": [4654.52, 4655.72], "text": " pass\u00e9 un certain \u00e2ge, c'est parce"}, {"timestamp": [4655.72, 4657.12], "text": " qu'on disait, ils seront pas la"}, {"timestamp": [4657.12, 4658.68], "text": " patate pour prendre le Paris-Munich"}, {"timestamp": [4658.68, 4660.44], "text": " \u00e0 7h30 du matin pour faire les"}, {"timestamp": [4660.44, 4662.48], "text": " conventions, le truc, toute"}, {"timestamp": [4662.48, 4664.12], "text": " l'\u00e9nergie que demande le fait de"}, {"timestamp": [4664.12, 4665.28], "text": " faire du sales."}, {"timestamp": [4666.4, 4667.4], "text": " Alors, j'esp\u00e8re que dans un monde qui va m\u00e9langer de mani\u00e8re plus"}, {"timestamp": [4667.4, 4669.4], "text": " harmonieuse le pr\u00e9sentiel"}, {"timestamp": [4669.4, 4670.84], "text": " et le t\u00e9l\u00e9travail, peut-\u00eatre que \u00e7a"}, {"timestamp": [4670.84, 4671.84], "text": " va justement remettre un peu \u00e0"}, {"timestamp": [4671.84, 4673.74], "text": " niveau et donner une deuxi\u00e8me"}, {"timestamp": [4673.74, 4674.74], "text": " chance. Mais on"}, {"timestamp": [4675.52, 4677.76], "text": " a ce risque, effectivement,"}, {"timestamp": [4677.76, 4678.92], "text": " et c'est pour \u00e7a qu'il faut, on en"}, {"timestamp": [4678.92, 4680.06], "text": " reparlera peut-\u00eatre, mais maintenir"}, {"timestamp": [4680.06, 4681.4], "text": " son employabilit\u00e9, c'est cl\u00e9,"}, {"timestamp": [4681.4, 4682.56], "text": " continuer \u00e0 se former tout au long"}, {"timestamp": [4682.56, 4683.56], "text": " de sa vie, c'est cl\u00e9, etc."}, {"timestamp": [4683.96, 4685.56], "text": " Pas s'encontril dans les habitudes."}, {"timestamp": [4685.56, 4688.04], "text": " C'est tr\u00e8s clair et je pense que..."}, {"timestamp": [4688.04, 4691.28], "text": " Alors, tu sais que \u00e7a c'est un feedback qui remonte d'auditeur."}, {"timestamp": [4691.28, 4694.48], "text": " C'est-\u00e0-dire que j'ai eu \u00e7a plusieurs fois ces derni\u00e8res semaines,"}, {"timestamp": [4694.48, 4696.0], "text": " des probl\u00e9matiques l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [4696.0, 4698.92], "text": " Alors moi je peux pas forc\u00e9ment y r\u00e9pondre, mais en effet, de dire"}, {"timestamp": [4698.92, 4700.88], "text": " arriver \u00e0 l'aube des 50 ans."}, {"timestamp": [4700.88, 4704.36], "text": " Alors je pense qu'il y a aussi le fait souvent que ton salaire fixe est plus \u00e9lev\u00e9."}, {"timestamp": [4704.36, 4706.04], "text": " Donc du coup, \u00e9videmment \u00e9videmment tu vas te dire attends"}, {"timestamp": [4706.4, 4711.04], "text": " entre un 35 ans qui va me co\u00fbter pas la moiti\u00e9 mais beaucoup moins en fixe et"}, {"timestamp": [4711.28, 4714.0], "text": " un 50 ans qui co\u00fbte plus cher est-ce que..."}, {"timestamp": [4715.08, 4720.52], "text": " gros clich\u00e9 moins lagnac etc voil\u00e0 et alors apr\u00e8s il y a peut-\u00eatre un gap et l\u00e0 tu parles de formation et c'est tr\u00e8s important"}, {"timestamp": [4720.76, 4722.36], "text": " qui est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [4722.36, 4728.92], "text": " existant mais pas toujours parce qu'il y a des tas de profils de 50 ans qui s'y connaissent tr\u00e8s bien en tech, qui sont tr\u00e8s,"}, {"timestamp": [4729.44, 4734.96], "text": " m\u00eame beaucoup mieux que des plus jeunes. Mais il y a aussi, je veux dire, moi, je n'ai jamais connu de mon vivant,"}, {"timestamp": [4736.32, 4740.8], "text": " de mon vivant dans le march\u00e9 du travail en tout cas, un bureau sans un ordinateur."}, {"timestamp": [4741.4, 4745.68], "text": " J'ai connu le travail sans smartphone, ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 quelque chose peut-\u00eatre de mieux d'ailleurs."}, {"timestamp": [4745.68, 4751.8], "text": " Je suis sorti d'HSC en 92. En 92, je peux dire que le marketing que j'ai appris \u00e0 HSC, il n'a pas grand chose \u00e0 voir avec le marketing qu'on fait aujourd'hui."}, {"timestamp": [4751.8, 4756.2], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le c\u00f4telet \u00e0 du bois, on faisait des store-check, des panels consommateurs, des trucs comme \u00e7a."}, {"timestamp": [4756.2, 4760.6], "text": " On regardait les gens derri\u00e8re des glaces sans teint pour voir comment ils r\u00e9agissaient sur des packaging produits."}, {"timestamp": [4760.6, 4764.8], "text": " Effectivement, le marketing digital, j'ai d\u00fb l'apprendre un peu sur le terrain, mais j'ai aussi fait des formations."}, {"timestamp": [4764.8, 4767.68], "text": " Je pense que \u00e7a, c'est vraiment un truc absolument cl\u00e9. T'en fais encore ?"}, {"timestamp": [4767.68, 4770.64], "text": " Ouais, ouais, alors maintenant je suis m\u00eame \u00e9tudiant parce que je fais un doctorat en"}, {"timestamp": [4770.64, 4775.12], "text": " histoire de l'art, tu vois ? D'accord. \u00c7a c'est une passion, donc je me suis lanc\u00e9 ce challenge sur"}, {"timestamp": [4775.12, 4779.92], "text": " les quatre prochaines ann\u00e9es. Mais apr\u00e8s les formations \u00e7a peut \u00eatre soit des choses que tu"}, {"timestamp": [4779.92, 4787.52], "text": " fais avec un formateur, soit des choses que tu fais tout seul. Moi je consid\u00e8re... Entre les mont\u00e9es d'Everest et la formation du docteur, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [4787.72, 4790.44], "text": " C'est juste pour te la p\u00e9ter qu'on t'appelle docteur apr\u00e8s, c'est pour \u00e7a."}, {"timestamp": [4790.64, 4792.44], "text": " Non, non, non, c'est plus profond que \u00e7a quand m\u00eame."}, {"timestamp": [4792.64, 4796.16], "text": " Autant en Allemagne, pour le coup, on parlait de l'Allemagne,"}, {"timestamp": [4796.36, 4797.96], "text": " t'as ton titre de docteur sur ta carte de visite."}, {"timestamp": [4798.16, 4798.92], "text": " C'est infernal."}, {"timestamp": [4799.12, 4801.76], "text": " Autant en France, si tu mets docteur Josse, on sait pas si t'es pas m\u00e9decin"}, {"timestamp": [4801.96, 4803.08], "text": " g\u00e9n\u00e9raliste ou si t'es dans le business."}, {"timestamp": [4803.28, 4809.76], "text": " Donc non, mais je crois vraiment \u00e0 \u00e7a. apr\u00e8s la formation \u00e7a peut \u00eatre, moi je lis le Harvard"}, {"timestamp": [4809.76, 4815.92], "text": " Business Review tous les mois, bon c'est un peu aust\u00e8re, mais en trois heures de lecture,"}, {"timestamp": [4815.92, 4819.72], "text": " si vous faites \u00e7a tous les mois sur cinq ans vous avez fait un billet. \u00c7a couvre tous les"}, {"timestamp": [4819.72, 4826.18], "text": " sujets de business avec la derni\u00e8re r\u00e9flexion des plus grands sp\u00e9cialistes sur chacune des fonctions et franchement voil\u00e0..."}, {"timestamp": [4826.18, 4827.68], "text": " Si il y a un d'entre vous qui se dit"}, {"timestamp": [4827.68, 4830.86], "text": " putain c'est 17 euros ou 20 balles c'est trop cher etc..."}, {"timestamp": [4830.86, 4835.54], "text": " cet argument n'est pas tenable tout ce qui est lecture etc... quand c'est pour le"}, {"timestamp": [4835.54, 4836.38], "text": " moins int\u00e9ressant..."}, {"timestamp": [4836.38, 4837.58], "text": " Il faut savoir investir sur soi-m\u00eame."}, {"timestamp": [4837.58, 4840.9], "text": " C'est pas une question de... enfin \u00e7a co\u00fbterait 50 euros ce serait un bon investissement."}, {"timestamp": [4840.9, 4844.82], "text": " \u00c7a ne tient pas. Je le dis juste parce que je m'\u00e9tais fait la remarque par le pass\u00e9"}, {"timestamp": [4844.82, 4848.4], "text": " il y a longtemps et je me suis dit \u00e7a je l'ai bien mis derri\u00e8re moi il y a tr\u00e8s longtemps."}, {"timestamp": [4848.4, 4855.08], "text": " Formation, je suis d'accord. Tu me demandais un peu avant d'enregistrer les podcasts,"}, {"timestamp": [4855.08, 4860.96], "text": " la dur\u00e9e, etc. C'est en effet en \u00e9coutant des personnes, en ayant parl\u00e9 de Fusion Inquisition,"}, {"timestamp": [4860.96, 4869.52], "text": " toute ton expertise et l'exp\u00e9rience que tu as d\u00e9velopp\u00e9, les fails, etc. que moi je m'inspire et je me dis, tu vois, je vois par exemple,"}, {"timestamp": [4869.52, 4874.2], "text": " invit\u00e9 apr\u00e8s invit\u00e9 ou dans les discussions, je peux avoir aussi en priv\u00e9, typiquement,"}, {"timestamp": [4874.2, 4878.52], "text": " tu vois, il y a le retournement d'entreprises, donc des entreprises qui vont mal, tu disais,"}, {"timestamp": [4878.52, 4882.44], "text": " moi \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas, tu l'as fait \u00e0 la barre en Allemagne, c'est ce que tu me disais"}, {"timestamp": [4882.44, 4885.28], "text": " tout \u00e0 l'heure, mais moi je sais que je pourrais pas faire \u00e7a."}, {"timestamp": [4885.52, 4888.96], "text": " Parce que je sais pas aller dans une bo\u00eete qui va mal et..."}, {"timestamp": [4889.12, 4889.64], "text": " et..."}, {"timestamp": [4889.64, 4891.12], "text": " et choisir entre aller sur deux..."}, {"timestamp": [4891.12, 4892.08], "text": " et virer plein de gens, etc."}, {"timestamp": [4892.08, 4893.32], "text": " Ce qu'a fait Nathalie Balla,"}, {"timestamp": [4893.52, 4895.52], "text": " elle l'a bien fait en plus, avec une belle histoire."}, {"timestamp": [4895.52, 4896.8], "text": " C'est tr\u00e8s utile, c'est tr\u00e8s utile."}, {"timestamp": [4896.8, 4899.6], "text": " Heureusement qu'il y a des gens qui donnent une deuxi\u00e8me chance ou une troisi\u00e8me chance \u00e0 des entreprises,"}, {"timestamp": [4899.6, 4901.76], "text": " mais effectivement c'est un savoir-faire."}, {"timestamp": [4902.36, 4904.04], "text": " Apr\u00e8s on d\u00e9veloppe des expertises,"}, {"timestamp": [4904.04, 4905.16], "text": " bon \u00e7a c'est... voil\u00e0, il faut savoir faire. C'est en fait, l\u00e0 tu m\u00e9langes du business et du juridique, parce que c'est quand m\u00eame aussifaire. Apr\u00e8s on d\u00e9veloppe des expertises, bon \u00e7a c'est... voil\u00e0, il faut"}, {"timestamp": [4905.16, 4908.4], "text": " savoir faire. En fait l\u00e0 tu m\u00e9langes du business et du juridique parce que c'est quand m\u00eame aussi"}, {"timestamp": [4908.4, 4913.36], "text": " beaucoup du juridique. Moi je suis pas dans ce terrain de jeu l\u00e0, mais j'appr\u00e9cie qu'il y ait"}, {"timestamp": [4913.36, 4919.08], "text": " des gens qui s'en occupent. Alors on revient \u00e0 21 ans en arri\u00e8re, peut-\u00eatre m\u00eame avant juste"}, {"timestamp": [4919.08, 4922.44], "text": " pour voir comment tu as pr\u00e9par\u00e9 le terrain toi, parce que tu avais mont\u00e9 un business d\u00e9j\u00e0 avant"}, {"timestamp": [4922.44, 4927.4], "text": " Webel puis je crois. Ouais, ouais, j'ai mont\u00e9 un business tout \u00e0 fait. Un peu de l'Or\u00e9al, j'ai cru voir,"}, {"timestamp": [4927.4, 4932.84], "text": " du Kerastase. Ouais, je suis un grand sp\u00e9ciste de la cosm\u00e9tique capillaire, plut\u00f4t f\u00e9minine que"}, {"timestamp": [4932.84, 4938.84], "text": " masculine. Tu as gard\u00e9 tous tes cheveux d\u00e9j\u00e0, c'est bien, au moins. Ouais, \u00e7a c'est un privil\u00e8ge,"}, {"timestamp": [4938.84, 4943.6], "text": " une chance familiale. Ils auraient l'air r\u00e9els en plus, parce que l\u00e0 je vois une grande mode de"}, {"timestamp": [4943.6, 4948.0], "text": " gens qui ont des pansements derri\u00e8re derri\u00e8re et partout l\u00e0 l\u00e0 de mecs, c'est un peu bizarre."}, {"timestamp": [4948.0, 4950.0], "text": " Probablement tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [4950.0, 4961.0], "text": " Ouais, moi mon aventure, elle commence, bah donc sortie d'\u00e9cole, et puis moi elle commence vraiment \u00e0 l'arm\u00e9e mon aventure, c'est un truc, c'est l\u00e0 o\u00f9 tu vois le marqueur du vieux con."}, {"timestamp": [4961.0, 4965.2], "text": " Quand le mec te parle de son service militaire, l\u00e0 tu dis, alors le mec n'a pas 30 ans."}, {"timestamp": [4965.2, 4969.64], "text": " Je fais partie de ceux qui n'ont pas fait le merservice militaire et j'ai pas demand\u00e9,"}, {"timestamp": [4969.64, 4972.6], "text": " voil\u00e0 j'ai pas eu besoin de le faire, mais je suis vraiment dans les premi\u00e8res ann\u00e9es."}, {"timestamp": [4972.6, 4977.64], "text": " Mais donc c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a un gap entre la g\u00e9n\u00e9ration, moi je sais pas si je suis X ou M."}, {"timestamp": [4977.64, 4982.16], "text": " A ou B, juste apr\u00e8s Cro-Magnon."}, {"timestamp": [4982.16, 4986.0], "text": " Et du coup, \u00e7a c'est une exp\u00e9rience tr\u00e8s tr\u00e8s forte."}, {"timestamp": [4986.0, 4988.0], "text": " Moi je regrette beaucoup qu'on ait supprim\u00e9 ce truc-l\u00e0."}, {"timestamp": [4988.0, 4990.0], "text": " Je pense que Chirac a fait une \u00e9norme erreur."}, {"timestamp": [4990.0, 4991.0], "text": " Je pense qu'on le paye."}, {"timestamp": [4991.0, 4993.0], "text": " C'est marrant parce qu'on parle toujours."}, {"timestamp": [4993.0, 4995.0], "text": " Moi je pense qu'il aurait plut\u00f4t d\u00fb faire comme les Isra\u00e9liens,"}, {"timestamp": [4995.0, 4997.0], "text": " le passer \u00e0 tout le monde."}, {"timestamp": [4997.0, 5000.0], "text": " Non mais \u00e9videmment il fallait le faire passer aux pharmacies"}, {"timestamp": [5000.0, 5003.0], "text": " parce que \u00e7a devenait discriminant \u00e0 tout point de vue."}, {"timestamp": [5003.0, 5006.66], "text": " Il fallait le r\u00e9former. C'est s\u00fbr qu'il y avait beaucoup d'abus."}, {"timestamp": [5006.66, 5009.18], "text": " Et puis, c'\u00e9tait pas normal que si t'avais fait HEC, tu pouvais faire une copie"}, {"timestamp": [5009.18, 5012.38], "text": " chez le VMH \u00e0 New York. Et pour le coup, si t'\u00e9tais fils d'agriculteur, tu devais"}, {"timestamp": [5012.38, 5014.46], "text": " aller dans un r\u00e9giment dans l'Est de la France."}, {"timestamp": [5015.06, 5016.3], "text": " Il y avait plein, plein d'abus."}, {"timestamp": [5016.3, 5020.34], "text": " Il y avait plein de trucs. Mais passer de \u00e7a \u00e0 rien,"}, {"timestamp": [5021.02, 5024.3], "text": " \u00e0 une JAPD qui dure 24 heures, on voit en fait..."}, {"timestamp": [5024.7, 5025.48], "text": " C'est marrant parce qu'on"}, {"timestamp": [5025.48, 5027.28], "text": " calcule toujours, on parle du budget de"}, {"timestamp": [5027.28, 5028.56], "text": " la culture, on calcule le co\u00fbt de la"}, {"timestamp": [5028.56, 5029.68], "text": " culture, mais on ne calcule pas le co\u00fbt"}, {"timestamp": [5029.68, 5030.68], "text": " de l'inculture."}, {"timestamp": [5031.0, 5032.36], "text": " On parlait du co\u00fbt du service militaire,"}, {"timestamp": [5032.36, 5033.16], "text": " mais on ne parle pas du co\u00fbt de"}, {"timestamp": [5033.16, 5035.16], "text": " l'incivisme. Combien \u00e7a co\u00fbte, l'incivisme ?"}, {"timestamp": [5035.48, 5037.2], "text": " \u00c7a co\u00fbte, finalement, de vous embaucher"}, {"timestamp": [5037.2, 5038.76], "text": " des centaines de milliers de policiers."}, {"timestamp": [5039.76, 5041.84], "text": " Et je trouve qu'on a fait un tr\u00e8s"}, {"timestamp": [5041.84, 5043.48], "text": " mauvais calcul financier de court terme"}, {"timestamp": [5043.84, 5045.6], "text": " et qu'on paye de m\u00e8re soci\u00e9tale 20 ans apr\u00e8s."}, {"timestamp": [5046.16, 5048.92], "text": " Moi, j'ai eu la chance, moi, j'ai pris le taureau par les cornes"}, {"timestamp": [5049.56, 5051.64], "text": " et j'ai eu envie de faire un vrai service militaire."}, {"timestamp": [5051.68, 5055.76], "text": " Donc, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 Montpellier \u00e0 l'\u00e9cole d'infanterie."}, {"timestamp": [5055.8, 5056.76], "text": " Je suis sorti tr\u00e8s bien class\u00e9."}, {"timestamp": [5056.8, 5060.68], "text": " J'ai pu choisir les parachutistes et donc, j'ai \u00e9t\u00e9 sous-lieutenant au 6\u00e8me"}, {"timestamp": [5060.68, 5063.56], "text": " RPIMA, qui est un r\u00e9giment qui a \u00e9t\u00e9 dissous par la suite, qui est \u00e0 Mont-de-Marsan."}, {"timestamp": [5064.12, 5066.32], "text": " J'ai eu une petite pointe de jalousie quand m\u00eame."}, {"timestamp": [5066.32, 5067.32], "text": " Je t'avoue que le..."}, {"timestamp": [5067.32, 5070.84], "text": " Enfin, de loin, tu vois, il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu..."}, {"timestamp": [5070.84, 5072.64], "text": " Je sais pas..."}, {"timestamp": [5072.64, 5075.36], "text": " Aventure, sexy, para quand m\u00eame."}, {"timestamp": [5075.36, 5076.48], "text": " J'avais un beau beret roule."}, {"timestamp": [5076.48, 5082.96], "text": " Et puis tu te retrouves surtout \u00e0 22 ans \u00e0 commander, je commandais 50 personnes."}, {"timestamp": [5082.96, 5086.16], "text": " J'avais des sous-officiers qui avaient vraiment fait la guerre pour le coup,"}, {"timestamp": [5086.48, 5089.36], "text": " qui avaient \u00e9t\u00e9 au Liban, dans l'immeuble de Raqqar, qui avait explos\u00e9."}, {"timestamp": [5090.24, 5091.36], "text": " Oui, des vrais professionnels."}, {"timestamp": [5091.4, 5092.44], "text": " Mais ce n'est pas compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [5093.52, 5094.8], "text": " Tu apprends, tu fais des erreurs."}, {"timestamp": [5096.36, 5097.72], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 tu fais tes premi\u00e8res erreurs."}, {"timestamp": [5097.76, 5100.84], "text": " Tu es tr\u00e8s encadr\u00e9 parce que tu n'es pas tout seul \u00e0 commander."}, {"timestamp": [5100.88, 5103.36], "text": " Donc, au-dessus de toi, tu es un capitaine, au-dessus de toi, tu es un colonel."}, {"timestamp": [5103.4, 5104.4], "text": " Donc, voil\u00e0."}, {"timestamp": [5110.32, 5110.36], "text": " Mais quand tu es sur le terrain avec la section de 50, t'es tout seul l\u00e0, pour le coup."}, {"timestamp": [5114.58, 5115.44], "text": " Toi, tu d\u00e9barques techniquement le premier jour, apr\u00e8s t'es form\u00e9 trois semaines et apr\u00e8s t'as tes cinq concurs du semain ?"}, {"timestamp": [5115.44, 5121.32], "text": " Non, t'as cinq mois de formation. T'as cinq mois de formation o\u00f9 tu passes de civil \u00e0 bidasse, de bidasse \u00e0"}, {"timestamp": [5121.32, 5124.92], "text": " sous-officier, puis \u00e0 officier, puis apr\u00e8s t'es mis dans ton r\u00e9giment."}, {"timestamp": [5130.4, 5135.76], "text": " Et t'as une calife \u00e0 chaque fois, je veux dire, pour \u00eatre sous-off et officier, tu dois quand m\u00eame passer un peu de temps. Tu dois passer les tests de tir, tu dois passer les tests physiques, t'as des tests th\u00e9oriques,"}, {"timestamp": [5135.76, 5141.04], "text": " donc l'arm\u00e9e ne te met pas juste par effet m\u00e9canique en situation de commandement."}, {"timestamp": [5141.04, 5148.88], "text": " Les choses sont tr\u00e8s bien faites. Je trouve d'ailleurs que l'arm\u00e9e, aujourd'hui, en mati\u00e8re de processus RH, des processus extr\u00eamement aboutis, dont beaucoup"}, {"timestamp": [5148.88, 5153.04], "text": " d'entreprises pourraient s'inspirer. L'histoire de l'adjudant Cro-Magnon au silence dans les rangs,"}, {"timestamp": [5153.04, 5157.4], "text": " ce n'est plus tout le cas de l'arm\u00e9e aujourd'hui. C'est l'arm\u00e9e a une capacit\u00e9 unique \u00e0 recruter des"}, {"timestamp": [5157.4, 5162.04], "text": " gens qui sont totalement loin d'un emploi militaire et en un an et demi, de les mettre avec une norme"}, {"timestamp": [5162.04, 5169.52], "text": " tr\u00e8s compliqu\u00e9e sur un champ de bataille sophistiqu\u00e9 avec des r\u00e8gles d'engagement complexes. C'est une performance RH de formation"}, {"timestamp": [5169.52, 5175.96], "text": " et de recrutement qui est tr\u00e8s forte. Donc voil\u00e0, moi j'ai trouv\u00e9 plein de choses, les valeurs,"}, {"timestamp": [5175.96, 5180.2], "text": " la camaraderie, l'engagement physique. Je n'\u00e9tais pas tr\u00e8s physique avant d'aller dans les paras,"}, {"timestamp": [5180.2, 5186.48], "text": " et l\u00e0 dans les paras, pour le coup, t'as pas vraiment le choix et donc c'est"}, {"timestamp": [5186.48, 5190.8], "text": " vraiment l\u00e0 o\u00f9 j'ai d\u00e9couvert la tr\u00e8s grande endurance, l'effort de"}, {"timestamp": [5190.8, 5193.92], "text": " grande dur\u00e9e. Parce qu'on a eu une tendance \u00e0 voir les"}, {"timestamp": [5193.92, 5198.12], "text": " paras... t'as saut\u00e9 \u00e0 quelle vie ? Non j'ai pas saut\u00e9 \u00e0 quelle vie, j'ai saut\u00e9 \u00e0 peau."}, {"timestamp": [5198.12, 5206.36], "text": " Parce que mon p\u00e8re moi \u00e9tait m\u00e9decin en Corse dans les..."}, {"timestamp": [5206.36, 5209.84], "text": " je sais pas comment on dit d'ailleurs mais sur les bases qu'elle vit etc..."}, {"timestamp": [5209.84, 5210.84], "text": " La L\u00e9gion, c'est la L\u00e9gion."}, {"timestamp": [5210.84, 5211.84], "text": " Elle vit \u00e0 la L\u00e9gion."}, {"timestamp": [5211.84, 5215.68], "text": " Mais les paras et la L\u00e9gion quand m\u00eame c'est pas juste tu sautes en parachute quoi, derri\u00e8re"}, {"timestamp": [5215.68, 5219.0], "text": " g\u00e9n\u00e9ralement tu dois faire des longues exp\u00e9ditions, marcher etc."}, {"timestamp": [5219.0, 5223.68], "text": " Il me racontait en effet typiquement dans les premiers jours o\u00f9 il arrive, o\u00f9 il op\u00e8re,"}, {"timestamp": [5223.68, 5230.32], "text": " enfin o\u00f9 il op\u00e8re, il arrive... La premi\u00e8re marche que tu fais s'appelle la marche de la fourrag\u00e8re. Quand tu arrives dans le r\u00e9giment,"}, {"timestamp": [5230.32, 5235.2], "text": " tu n'as pas les insignes du r\u00e9giment et pour les m\u00e9riter, donc dans les paras, tu fais la marche de"}, {"timestamp": [5235.2, 5240.08], "text": " la fourrag\u00e8re, donc tu sautes, c'est une action, tu sautes sur un terrain, tu dois te regrouper et"}, {"timestamp": [5240.08, 5246.48], "text": " apr\u00e8s tu dois marcher 110 km en 36 heures. Et marcher 110 km, et l\u00e0, tu ne marches pas avec des Nike au pied,"}, {"timestamp": [5246.48, 5248.12], "text": " tu marches avec des Rangers en cuir."}, {"timestamp": [5249.12, 5250.44], "text": " Tu as un sac \u00e0 11 kilos,"}, {"timestamp": [5250.44, 5252.8], "text": " tu as un FAMAS qui p\u00e8se \u00e0 peu pr\u00e8s 3,5 kilos."}, {"timestamp": [5252.8, 5255.24], "text": " Quand tu as la chance d'\u00eatre officier, tu as en plus un petit poste de radio."}, {"timestamp": [5256.32, 5259.84], "text": " Et tu marches en gros, tu dors trois heures."}, {"timestamp": [5259.84, 5263.24], "text": " Et j'ai vu des gens marcher en dormant, tellement t'es \u00e9puis\u00e9."}, {"timestamp": [5263.6, 5264.6], "text": " Et tu ne marches pas sur la route,"}, {"timestamp": [5264.6, 5267.4], "text": " tu dois marcher dans les taillis, dans les sous-bois pour ne pas te faire rep\u00e9rer."}, {"timestamp": [5267.4, 5269.48], "text": " Tu es presque \u00e0 trois marathons \u00e0 110 km."}, {"timestamp": [5269.48, 5275.4], "text": " Donc tu ne cours pas, mais sachant que normalement tu marches \u00e0 5 km heure, \u00e7a fait quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [5275.4, 5278.32], "text": " C'est au-del\u00e0 d'\u00e9puisement."}, {"timestamp": [5278.32, 5283.36], "text": " Et \u00e0 l'arriv\u00e9e, au bout de 110 km, tu dois faire sauter un truc, un pont."}, {"timestamp": [5283.36, 5285.32], "text": " Tu as une action tactique \u00e0 r\u00e9aliser."}, {"timestamp": [5285.32, 5287.0], "text": " Ce n'est pas juste marcher pour le plaisir de marcher."}, {"timestamp": [5287.32, 5290.12], "text": " Et donc \u00e7a, c'\u00e9tait ton introduction dans le r\u00e9giment."}, {"timestamp": [5290.12, 5293.52], "text": " Et apr\u00e8s, si tu r\u00e9ussis \u00e7a, tu as les insignes du r\u00e9giment et tu en fais partie."}, {"timestamp": [5294.4, 5295.72], "text": " Mais c'est des souvenirs fabuleux."}, {"timestamp": [5295.72, 5298.56], "text": " Et je consid\u00e8re l\u00e0 aussi que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une chance."}, {"timestamp": [5298.76, 5301.0], "text": " Et \u00e7a m'a appris plein de choses que je n'ai pas appris en \u00e9cole de commerce."}, {"timestamp": [5301.8, 5302.88], "text": " \u00c7a, on ne t'apprend pas \u00e0 chasser."}, {"timestamp": [5303.52, 5305.68], "text": " Tu as continu\u00e9 \u00e0 sauter, tu parlais de parachute ?"}, {"timestamp": [5305.8, 5309.32], "text": " Je saute dans deux semaines d'ailleurs. Avec le premier RHP, on va sauter sur"}, {"timestamp": [5309.44, 5311.88], "text": " Chambord. J'esp\u00e8re que la m\u00e9t\u00e9o sera belle."}, {"timestamp": [5312.32, 5313.68], "text": " Ah d'accord, il y a un r\u00e9giment, tu sautes ?"}, {"timestamp": [5313.96, 5314.48], "text": " Oui."}, {"timestamp": [5314.68, 5317.2], "text": " Ah d'accord. Et donc l\u00e0, tu es toujours en ouverture automatique du coup ?"}, {"timestamp": [5317.4, 5320.32], "text": " Non, l\u00e0, apr\u00e8s j'ai continu\u00e9, j'ai fait de la chute libre."}, {"timestamp": [5320.52, 5321.28], "text": " OK."}, {"timestamp": [5321.6, 5323.8], "text": " Mais l\u00e0, comme je n'ai pas saut\u00e9 plus longtemps, on sautera en tandem."}, {"timestamp": [5324.0, 5326.68], "text": " Donc c'est quelqu'un qui va actionner le parachute dans mon dos."}, {"timestamp": [5327.16, 5328.24], "text": " J'esp\u00e8re qu'il ne va pas oublier de le faire."}, {"timestamp": [5330.64, 5332.4], "text": " Encore un truc dans ma bucket list, tu vois,"}, {"timestamp": [5334.24, 5337.84], "text": " comment on appelle \u00e7a, la PAC, la programmation, l'invention, je suis libre."}, {"timestamp": [5339.88, 5342.2], "text": " OK, et donc la suite apr\u00e8s, premi\u00e8re bo\u00eete, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5343.68, 5345.84], "text": " Apr\u00e8s, je suis rentr\u00e9 chez L'Or\u00e9al."}, {"timestamp": [5345.84, 5349.52], "text": " J'ai pass\u00e9 quatre ans chez L'Or\u00e9al, quatre ans g\u00e9niaux."}, {"timestamp": [5349.52, 5352.52], "text": " Et puis apr\u00e8s, j'ai r\u00e9alis\u00e9..."}, {"timestamp": [5352.52, 5355.36], "text": " Pareil, pardon, apr\u00e8s, apr\u00e8s de l'arm\u00e9e, c'est un endroit,"}, {"timestamp": [5355.36, 5357.92], "text": " alors c'\u00e9tait il y a tr\u00e8s longtemps, mais d\u00e9j\u00e0 o\u00f9 t'apprenais,"}, {"timestamp": [5357.92, 5360.4], "text": " tr\u00e8s formateur, o\u00f9 t'apprenais \u00e9norm\u00e9ment de choses."}, {"timestamp": [5360.4, 5363.4], "text": " Moi, j'ai choisi L'Or\u00e9al parce qu'en fait, j'avais envie,"}, {"timestamp": [5363.4, 5366.88], "text": " j'avais envie d'\u00eatre patron. Je peux dire, je l'assume compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [5367.56, 5370.6], "text": " Et j'avais calcul\u00e9... En fait, je n'aurais pas forc\u00e9ment pas trop"}, {"timestamp": [5370.6, 5374.08], "text": " \u00e9t\u00e9 patron du CAC 40, mais j'avais envie d'avoir ma business unit, mon truc."}, {"timestamp": [5374.88, 5376.72], "text": " En fait, j'avais arr\u00eat\u00e9 celle de l'arm\u00e9e."}, {"timestamp": [5376.76, 5380.24], "text": " J'avais ador\u00e9 avoir mes 50 gars et j'avais envie de reproduire \u00e7a."}, {"timestamp": [5380.28, 5383.32], "text": " Et je n'avais pas envie de faire de la finance au t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [5383.36, 5385.24], "text": " Je n'avais pas envie de faire un truc dans un \u00e9tat-major."}, {"timestamp": [5385.24, 5387.16], "text": " J'avais envie d'avoir le plus vite"}, {"timestamp": [5387.16, 5388.16], "text": " possible mon p\u00e9rim\u00e8tre."}, {"timestamp": [5388.92, 5389.92], "text": " Et en fait, j'avais"}, {"timestamp": [5390.84, 5392.36], "text": " regard\u00e9 dans toutes les bo\u00eetes du CAC 40"}, {"timestamp": [5392.36, 5394.36], "text": " et j'avais vu que"}, {"timestamp": [5394.48, 5396.36], "text": " l'Or\u00e9al, avec ses 500 marques"}, {"timestamp": [5396.36, 5398.16], "text": " dans plein de pays, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [5398.44, 5399.8], "text": " l\u00e0 o\u00f9 tu pouvais commander ton petit"}, {"timestamp": [5399.8, 5400.8], "text": " bateau le plus rapidement."}, {"timestamp": [5400.84, 5402.52], "text": " Tu pouvais diriger une, je ne sais pas,"}, {"timestamp": [5402.76, 5404.84], "text": " Kerastase en Allemagne \u00e0 30 ans."}, {"timestamp": [5405.84, 5409.64], "text": " Alors que quand tu es dans un business ultra centralis\u00e9 comme Total, avant d'\u00eatre patron de Total en France,"}, {"timestamp": [5409.64, 5414.08], "text": " \u00e7a \u00e0 30 ans, ce n'\u00e9tait pas trop possible. Donc, du coup, je me suis dit, je tape \u00e0 la porte de"}, {"timestamp": [5414.08, 5422.48], "text": " L'Or\u00e9al. J'ai pass\u00e9 quatre ann\u00e9es super. Et puis, apr\u00e8s, j'ai eu un drame. C'est que mon boss chez"}, {"timestamp": [5422.48, 5425.2], "text": " L'Or\u00e9al est mort quasiment sous mes yeux dans un off-site."}, {"timestamp": [5425.2, 5428.2], "text": " On est parti faire la f\u00eate \u00e0 Amsterdam et il s'est pas r\u00e9veill\u00e9."}, {"timestamp": [5428.2, 5429.8], "text": " Il est mort en sa chambre d'h\u00f4tel."}, {"timestamp": [5429.8, 5431.8], "text": " On l'a d\u00e9couvert le lendemain matin au petit d\u00e9jeuner."}, {"timestamp": [5431.8, 5435.2], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s traumatisant."}, {"timestamp": [5435.2, 5440.4], "text": " Et le gars qui l'a remplac\u00e9, un mec qui avait un an de plus que moi"}, {"timestamp": [5440.4, 5443.4], "text": " et qui, pour le coup, j'\u00e9tais un peu sur un fast track chez L'Or\u00e9al."}, {"timestamp": [5443.4, 5448.04], "text": " Et le gars qui l'a remplac\u00e9 \u00e9tait plut\u00f4t en comp\u00e9tition avec moi."}, {"timestamp": [5449.56, 5453.6], "text": " Et du coup, on a eu de \u00e7a, ce que de me d\u00e9molir, de me ralentir, etc."}, {"timestamp": [5454.12, 5456.88], "text": " J'ai vu en fait la fragilit\u00e9 de ces parcours professionnels dans ces grandes"}, {"timestamp": [5456.88, 5459.28], "text": " entreprises qui peuvent tenir \u00e0 des accidents de la vie."}, {"timestamp": [5460.52, 5463.68], "text": " J'ai un copain qui est parti diriger L'Or\u00e9al au Br\u00e9sil juste avant la crise"}, {"timestamp": [5463.68, 5465.52], "text": " financi\u00e8re. Lui aussi \u00e9tait sur un fast track."}, {"timestamp": [5465.54, 5466.62], "text": " Il \u00e9tait pris dans le malestrom, \u00e7a"}, {"timestamp": [5466.62, 5467.62], "text": " c'\u00e9tait en 98."}, {"timestamp": [5467.62, 5469.38], "text": " Et puis, il n'a pas fait la carri\u00e8re"}, {"timestamp": [5469.38, 5470.14], "text": " qu'il aurait d\u00fb faire."}, {"timestamp": [5470.14, 5471.64], "text": " S'il avait \u00e9t\u00e9 dans un pays booming,"}, {"timestamp": [5472.46, 5473.56], "text": " il aurait pris la Chine."}, {"timestamp": [5473.58, 5474.56], "text": " Il aurait peut-\u00eatre aujourd'hui"}, {"timestamp": [5474.58, 5475.58], "text": " comme ex de L'Or\u00e9al."}, {"timestamp": [5476.06, 5478.06], "text": " Donc, j'ai vu \u00e7a, j'ai r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a"}, {"timestamp": [5478.06, 5479.18], "text": " \u00e0 ce moment l\u00e0. J'avais 27 ans, je"}, {"timestamp": [5479.18, 5480.52], "text": " me suis dit, wow, en fait, c'est pas"}, {"timestamp": [5480.52, 5481.26], "text": " l'inert."}, {"timestamp": [5481.26, 5482.3], "text": " C'est pas, il suffit pas d'en donner"}, {"timestamp": [5482.3, 5483.92], "text": " une copie propre et de progresser"}, {"timestamp": [5484.14, 5485.8], "text": " math\u00e9matiquement comme on faisait \u00e0 l'\u00e9cole."}, {"timestamp": [5486.16, 5488.84], "text": " Il y a des hasards, etc., qu'on peut pas ma\u00eetriser."}, {"timestamp": [5489.48, 5494.6], "text": " Et je crois que c'est Bezos qui dit \u00e7a, la loi des regrets minimum."}, {"timestamp": [5494.8, 5497.68], "text": " Oui, le regret minimisation framework."}, {"timestamp": [5497.88, 5500.72], "text": " Voil\u00e0, \u00e7a, je me suis toujours fait \u00e7a, en fait."}, {"timestamp": [5500.92, 5503.08], "text": " Je sais pas que c'\u00e9tait Bezos, j'aurais pu dire que c'\u00e9tait moi."}, {"timestamp": [5503.28, 5505.32], "text": " Mais je me suis dit, voil\u00e0, j'aurais pu dire que c'\u00e9tait moi. Mais je me suis"}, {"timestamp": [5505.32, 5511.28], "text": " dit voil\u00e0 j'ai 27 ans, c'est quoi le mieux qui peut m'arriver si je continue chez L'Or\u00e9al ? Le"}, {"timestamp": [5511.28, 5516.56], "text": " mieux du mieux du mieux du mieux. Et je me suis dit vu o\u00f9 je suis l\u00e0, en plus je n'\u00e9tais pas rentr\u00e9"}, {"timestamp": [5516.56, 5520.28], "text": " \u00e0 la bonne division, parce qu'ils m'avaient fait croire que L'Or\u00e9al, il fallait, enfin tu rentrais"}, {"timestamp": [5520.28, 5526.32], "text": " \u00e0 la grande conso, \u00e0 la coiffure, etc. Tu rentrais partout pareil. Mais en fait, il y a"}, {"timestamp": [5526.32, 5531.32], "text": " une division qui est beaucoup plus grosse que les autres. Et non, c'est les produits publics. Et donc"}, {"timestamp": [5531.32, 5534.48], "text": " en fait, tous les dirigeants de L'Or\u00e9al sont toujours pass\u00e9s par les produits publics. Et \u00e7a,"}, {"timestamp": [5534.48, 5537.92], "text": " j'ai d\u00e9couvert apr\u00e8s. Enfin, tu vois, je rentrais dans un truc qui n'\u00e9tait quand m\u00eame pas le c\u0153ur"}, {"timestamp": [5537.92, 5541.0], "text": " business. Et toi, tu vendais \u00e0 des coiffeurs, c'est \u00e7a ? Oui, je vendais \u00e0 des coiffeurs."}, {"timestamp": [5541.0, 5547.96], "text": " OK. Quand t'as le business historique de L'Or\u00e9al. C'est Eug\u00e8ne Schueller qui a commenc\u00e9 comme \u00e7a en 1908, mais ce n'est plus le"}, {"timestamp": [5547.96, 5548.96], "text": " business central."}, {"timestamp": [5548.96, 5556.2], "text": " Et du coup, je me suis dit qu'au mieux de ma vie, je vais terminer num\u00e9ro 10 de la"}, {"timestamp": [5556.2, 5558.08], "text": " division professionnelle de L'Or\u00e9al."}, {"timestamp": [5558.08, 5561.52], "text": " Et \u00e7a, il va falloir que je me batte, que je mouille le maillot."}, {"timestamp": [5561.52, 5562.52], "text": " Ce n'est m\u00eame pas garanti."}, {"timestamp": [5562.52, 5565.52], "text": " Je me suis dit que \u00e7a m'excite"}, {"timestamp": [5565.52, 5568.8], "text": " de me dire que je vais passer 30 ans pour me battre pour \u00e7a. Je me suis dit non, en fait,"}, {"timestamp": [5568.8, 5576.08], "text": " je pense que je serai frustr\u00e9 au moment de prendre ma retraite. Et donc, c'est l\u00e0 o\u00f9 je me suis dit"}, {"timestamp": [5576.08, 5580.52], "text": " bon, si je connais un peu la fin de l'histoire et qu'elle ne m'excite pas, il faut que j'en"}, {"timestamp": [5580.52, 5589.84], "text": " \u00e9crive une autre. Et puis l\u00e0, j'ai eu l'opportunit\u00e9, en fait, dans mon passage chez L'Or\u00e9al. L'Or\u00e9al est tr\u00e8s bon pour mixer les parcours et te faire"}, {"timestamp": [5589.84, 5594.36], "text": " toucher diff\u00e9rents secteurs. Et puis j'ai une fonction commerciale, j'\u00e9tais chef de ventre"}, {"timestamp": [5594.36, 5600.4], "text": " r\u00e9gional sur la r\u00e9gion UdeF, j'encadrais une quinzaine de commerciaux qui vendaient le catalogue"}, {"timestamp": [5600.4, 5607.76], "text": " de L'Or\u00e9al au coiffeur et je les accompagnais souvent en client\u00e8le. Et j'entendais dix fois de suite"}, {"timestamp": [5608.28, 5610.52], "text": " \u00ab je voudrais m'informatiser, mais je sais pas,"}, {"timestamp": [5611.32, 5612.32], "text": " qui tu me conseilles ? \u00bb"}, {"timestamp": [5612.36, 5614.64], "text": " Signal faible. Tu entendais un truc, tu te disais..."}, {"timestamp": [5614.96, 5617.0], "text": " Donc \u00e0 la dixi\u00e8me fois, je me suis dit \u00ab en fait, je vais d\u00e9velopper le truc \u00bb."}, {"timestamp": [5618.04, 5620.92], "text": " Et donc l\u00e0, on est en 97 ou 98, non 97."}, {"timestamp": [5621.84, 5623.0], "text": " Et tu ne connais rien \u00e0 l'informatique ?"}, {"timestamp": [5623.4, 5625.92], "text": " Je ne connais rien \u00e0 l'informatique, donc je m'associe \u00e0 un"}, {"timestamp": [5625.92, 5627.36], "text": " informaticien qui est suppos\u00e9 s'y"}, {"timestamp": [5627.36, 5628.36], "text": " conna\u00eetre."}, {"timestamp": [5628.92, 5631.12], "text": " En fait, donc voil\u00e0, on s'associe"}, {"timestamp": [5631.88, 5633.04], "text": " et on cr\u00e9e cette bo\u00eete qui s'appelle"}, {"timestamp": [5633.04, 5634.04], "text": " Clientis."}, {"timestamp": [5635.96, 5637.32], "text": " Mon associ\u00e9 de l'\u00e9poque \u00e9tait au"}, {"timestamp": [5637.32, 5638.32], "text": " Mans."}, {"timestamp": [5638.32, 5639.32], "text": " C'est un informaticien du Mans."}, {"timestamp": [5639.32, 5640.32], "text": " Et tu as trouv\u00e9 comment ?"}, {"timestamp": [5640.32, 5642.32], "text": " Alors vraiment, souvent j'ai fait \u00e7a"}, {"timestamp": [5642.32, 5644.2], "text": " dans les foires et salons, en fait."}, {"timestamp": [5644.2, 5646.0], "text": " OK. Je vais dans les foires et"}, {"timestamp": [5646.0, 5651.76], "text": " salons, je visite beaucoup \u00e7a parce qu'en fait, tu as en espace de deux heures, tu as un aper\u00e7u"}, {"timestamp": [5651.76, 5656.84], "text": " de plein de trucs et tu peux voir non seulement... Quand tu vas sur internet, en fait, tu vois un"}, {"timestamp": [5656.84, 5660.56], "text": " site web et tu vois pas la r\u00e9alit\u00e9 de ce qu'il y a derri\u00e8re. Alors que l\u00e0, tu vois les femmes"}, {"timestamp": [5660.56, 5670.24], "text": " et les hommes qui sont derri\u00e8re, tu sens l'histoire, tu sens la vibe en fait. Et donc je l'ai trouv\u00e9 sur un salon professionnel d'informatique. Et j'ai trouv\u00e9 cette personne qui"}, {"timestamp": [5670.24, 5674.76], "text": " avait d\u00e9velopp\u00e9 un logiciel pour coiffure, coiffure pour Windows. Et je me suis dit,"}, {"timestamp": [5674.76, 5678.24], "text": " on va partir de ta base, toi tu connais l'informatique, moi je connais la distribution,"}, {"timestamp": [5678.24, 5683.4], "text": " puis on est parti. Bon, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grosse gal\u00e8re parce qu'en fait son produit n'\u00e9tait pas tr\u00e8s"}, {"timestamp": [5683.4, 5688.92], "text": " stable. On est pass\u00e9 \u00e0 Windows 98, puis \u00e0 Windows XP, puis le probl\u00e8me de l'euro, puis le probl\u00e8me"}, {"timestamp": [5688.92, 5694.48], "text": " du bug de l'an 2000. Il a fallu en d\u00e9velopper dix fois les trucs. Et puis, vendre \u00e0 des coiffeurs,"}, {"timestamp": [5694.48, 5701.44], "text": " c'est compliqu\u00e9 parce qu'en fait, tr\u00e8s peu technique. Il fallait les former. \u00c0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [5701.44, 5704.32], "text": " c'\u00e9tait des esp\u00e8ces d'\u00e9normes t\u00e9l\u00e9s qu'on installait dans les centres de coiffure. Tu vois"}, {"timestamp": [5704.32, 5705.48], "text": " maintenant, les iPads, donc c'est facile. Mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait des esp\u00e8ces d'\u00e9normes t\u00e9l\u00e9s qu'on installait dans les centres de coiffure. Tu vois maintenant, les iPads, donc c'est"}, {"timestamp": [5705.48, 5709.64], "text": " facile. Mais \u00e0 l'\u00e9poque, r\u00e9sistance aux changements."}, {"timestamp": [5709.76, 5712.52], "text": " Quand m\u00eame, les coiffeurs, \u00e0 l'\u00e9poque, faisaient quand m\u00eame pas mal de blagues."}, {"timestamp": [5713.64, 5716.28], "text": " On va pas se mentir. Donc, l'informatisation n'est pas l'ami."}, {"timestamp": [5718.36, 5720.84], "text": " Donc, quand on disait est-ce qu'on peut effacer les tickets?"}, {"timestamp": [5721.0, 5724.16], "text": " Je disais, non, \u00e7a, c'est pas possible. Donc, \u00e7a, c'est une petite r\u00e9sistance"}, {"timestamp": [5724.16, 5727.08], "text": " culturelle. Puis, j'ai aussi d\u00e9couvert la diff\u00e9rence entre dire"}, {"timestamp": [5727.12, 5728.92], "text": " \u00ab Bonjour, je suis Fr\u00e9d\u00e9ric Jousset de L'Or\u00e9al \u00bb"}, {"timestamp": [5729.4, 5732.0], "text": " et \u00ab Bonjour, je suis Fr\u00e9d\u00e9ric Jousset de Clientis \u00e0 Sa\u00ebr El \u00bb."}, {"timestamp": [5732.36, 5733.8], "text": " C'est pas le m\u00eame accueil, en fait."}, {"timestamp": [5734.2, 5736.08], "text": " Il ne faut pas oublier quand on trouve de quoi."}, {"timestamp": [5736.08, 5737.92], "text": " Les gens dans les grandes entreprises ne se rendent pas compte"}, {"timestamp": [5737.92, 5739.92], "text": " en fait que sur leur carte de visite, il y a leur nom,"}, {"timestamp": [5739.92, 5742.36], "text": " mais aussi le nom de leur bo\u00eete et que les deux comptent, en fait."}, {"timestamp": [5744.32, 5744.92], "text": " Et donc, voil\u00e0."}, {"timestamp": [5744.92, 5749.04], "text": " Donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez long. Et"}, {"timestamp": [5749.04, 5753.04], "text": " puis au bout d'un an et demi, on a fait un peu de chiffre d'affaires, on \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9quilibre. Mais"}, {"timestamp": [5753.04, 5756.64], "text": " l\u00e0 pareil, j'ai r\u00e9appliqu\u00e9 la m\u00eame loi en me disant, dans dix ans o\u00f9 est-ce qu'il a ce business ?"}, {"timestamp": [5756.64, 5761.2], "text": " Et je me suis dit, \u00e7a va \u00eatre un micro business, je vais m'\u00e9puiser, je vais passer ma meilleure"}, {"timestamp": [5761.2, 5766.64], "text": " d\u00e9cennie l\u00e0-dedans. Et donc, j'ai revendu mes parts \u00e0 mon associ\u00e9."}, {"timestamp": [5768.04, 5769.36], "text": " Ta vision de ce regret,"}, {"timestamp": [5770.32, 5771.32], "text": " donc,"}, {"timestamp": [5771.8, 5773.6], "text": " cette minimisation du"}, {"timestamp": [5774.0, 5775.52], "text": " framework de minimisation des regrets,"}, {"timestamp": [5775.92, 5778.0], "text": " toi, elle est tr\u00e8s instinctive ou tu as quelques"}, {"timestamp": [5778.0, 5780.36], "text": " questions que tu te poses, je veux dire, tr\u00e8s claires ?"}, {"timestamp": [5781.64, 5783.72], "text": " Non, c'est assez instinctif, mais je m'aper\u00e7ois"}, {"timestamp": [5783.72, 5785.22], "text": " que je l'applique tr\u00e8s"}, {"timestamp": [5785.24, 5787.24], "text": " r\u00e9guli\u00e8rement puisque je viens de me"}, {"timestamp": [5787.24, 5788.94], "text": " l'appliquer encore en d\u00e9cidant de me"}, {"timestamp": [5788.96, 5790.36], "text": " lancer \u00e0 explorer, d'y consacrer"}, {"timestamp": [5790.36, 5791.4], "text": " l'essentiel de mon \u00e9nergie."}, {"timestamp": [5791.4, 5793.24], "text": " Donc, \u00e0 intervalles r\u00e9guliers,"}, {"timestamp": [5793.72, 5795.24], "text": " je m'applique ce cadre de me dire,"}, {"timestamp": [5795.36, 5797.0], "text": " tirons un trait dans dix ans, si je"}, {"timestamp": [5797.0, 5798.2], "text": " continue comme \u00e7a, est-ce que je suis"}, {"timestamp": [5798.2, 5799.2], "text": " content ? Oui, non."}, {"timestamp": [5799.28, 5800.6], "text": " Et si je suis content, je continue."}, {"timestamp": [5800.68, 5801.88], "text": " Et c'est pour \u00e7a que j'ai pass\u00e9 20"}, {"timestamp": [5801.88, 5802.88], "text": " ans fabuleux chez Webelp."}, {"timestamp": [5804.28, 5807.04], "text": " Et c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui, je me suis lanc\u00e9 dans cette aventure de la"}, {"timestamp": [5807.04, 5808.36], "text": " philanthropie dans la culture."}, {"timestamp": [5809.64, 5812.32], "text": " Et il y a des signaux avant-coureurs ou des signaux faibles."}, {"timestamp": [5812.48, 5815.68], "text": " Moi, je les ai v\u00e9cus plus par le pass\u00e9, mais sur lesquels tu sens un moment o\u00f9"}, {"timestamp": [5815.68, 5817.92], "text": " tu te dis, je me r\u00e9veille le matin, j'ai plus..."}, {"timestamp": [5819.36, 5823.12], "text": " C'est soit un choc, comme la mort de Patrick, tu te dis, voil\u00e0,"}, {"timestamp": [5823.16, 5826.44], "text": " tu prends ton environnement, change, l'environnement dans lequel t'es change du jour au"}, {"timestamp": [5826.44, 5830.44], "text": " lendemain. \u00c7a peut \u00eatre un craque boursier, \u00e7a peut \u00eatre 9-11, \u00e7a peut \u00eatre le"}, {"timestamp": [5830.44, 5834.96], "text": " Covid, \u00e7a peut \u00eatre... Il y a plein de... Voil\u00e0, un facteur externe o\u00f9 \u00e7a peut \u00eatre juste"}, {"timestamp": [5836.96, 5839.28], "text": " ce que tu dis, c'est vrai. Le matin, j'ai plus envie, quoi."}, {"timestamp": [5840.12, 5841.36], "text": " Un facteur externe..."}, {"timestamp": [5843.48, 5845.64], "text": " J'ai enregistr\u00e9, je crois que tu l'as \u00e9cout\u00e9 en partie au moins,"}, {"timestamp": [5845.64, 5848.48], "text": " mais un \u00e9pisode avec Olivier Gouart r\u00e9cemment qui nous annonce..."}, {"timestamp": [5848.48, 5852.76], "text": " Ah ouais, fabuleux \u00e9pisode, fabuleuse fa\u00e7on de raconter sa maladie."}, {"timestamp": [5853.84, 5856.36], "text": " Et je dois t'avouer que je n'avais pas vu un..."}, {"timestamp": [5858.28, 5861.76], "text": " pas un biais, mais un message qu'on a fait passer"}, {"timestamp": [5862.16, 5867.6], "text": " peut-\u00eatre qui n'\u00e9tait pas ce qu'on voulait faire passer n\u00e9cessairement, mais en fait, o\u00f9 il me dit, moi, j'ai"}, {"timestamp": [5867.6, 5869.48], "text": " une scl\u00e9rose lat\u00e9rale amyotrophique, on me l'a annonc\u00e9"}, {"timestamp": [5869.48, 5872.68], "text": " il y a quelques mois et en fait, je continue October,"}, {"timestamp": [5872.68, 5874.6], "text": " je continue \u00e0 aller au boulot, je continue \u00e0 faire ci, \u00e7a, \u00e7a."}, {"timestamp": [5874.6, 5875.6], "text": " Et je ne vais pas me punir deux fois."}, {"timestamp": [5875.72, 5879.44], "text": " Ouais, mais en l'occurrence, je parlais de Bucket List tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [5879.44, 5881.72], "text": " il ne se dit pas, tiens, lui, je vais sauter en parachute tout de suite,"}, {"timestamp": [5881.72, 5883.72], "text": " je vais faire un million de trucs, parce qu'il me dit, moi, ce que j'aime, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [5884.4, 5890.2], "text": " Et en fait, beaucoup des auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration du True Self sont venus en me disant, encore ce matin, juste avant que t'arrives,"}, {"timestamp": [5890.2, 5898.4], "text": " mais je parle de dizaines de milliers de messages au pluriel, pas de milliers de messages, mais qu'ils se sont dit en fait \u00e0 un moment, le trigger pour eux \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a,"}, {"timestamp": [5898.4, 5906.6], "text": " de se dire moi si \u00e7a m'arrivait, en fait je changerais tout quoi. Et donc du coup c'est vrai que c'est souvent ces petits... c'est pour \u00e7a que \u00e7a m'int\u00e9resse aussi ces petits moments o\u00f9..."}, {"timestamp": [5906.6, 5911.12], "text": " \u00e0 quel moment tu le sens et qu'est-ce que tu fais pour t'embarquer dans la suite."}, {"timestamp": [5911.12, 5913.72], "text": " Et donc toi la suite \u00e7a a \u00e9t\u00e9 WebAlp, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5913.72, 5915.72], "text": " Ah non, t'as reboss\u00e9, j'ai vu !"}, {"timestamp": [5915.72, 5917.32], "text": " J'ai reboss\u00e9 chez Bain."}, {"timestamp": [5917.32, 5918.16], "text": " J'ai reboss\u00e9 chez Bain."}, {"timestamp": [5918.16, 5918.96], "text": " C'\u00e9tait rapide \u00e7a."}, {"timestamp": [5918.96, 5921.36], "text": " Ouais, c'\u00e9tait rapide mais en gros..."}, {"timestamp": [5921.36, 5922.76], "text": " donc l'aventure s'arr\u00eate,"}, {"timestamp": [5922.76, 5926.32], "text": " j'ai 28 ans, j n'ai pas d'id\u00e9e."}, {"timestamp": [5927.48, 5929.2], "text": " Je sais que je n'ai pas envie de retourner chez L'Or\u00e9al,"}, {"timestamp": [5929.2, 5932.12], "text": " parce que \u00e7a serait un aveu d'\u00e9chec de reprendre ma place."}, {"timestamp": [5933.28, 5933.88], "text": " Et effectivement..."}, {"timestamp": [5933.88, 5935.56], "text": " Avec le buzz qui est toujours l\u00e0, avec Corridor."}, {"timestamp": [5935.56, 5938.52], "text": " Ouais, alors je serais rentr\u00e9 ailleurs, mais bon, voil\u00e0."}, {"timestamp": [5939.4, 5940.96], "text": " Et puis,"}, {"timestamp": [5941.44, 5943.32], "text": " et puis le conseil, ce qui est formidable,"}, {"timestamp": [5943.32, 5945.76], "text": " c'est que \u00e7a permet d'aller dans plein de directions diff\u00e9rentes,"}, {"timestamp": [5945.76, 5947.84], "text": " de d\u00e9couvrir, d'\u00e9largir ton champ de comp\u00e9tences."}, {"timestamp": [5947.84, 5949.28], "text": " C'est des bo\u00eetes qui sont plus globales."}, {"timestamp": [5949.28, 5955.08], "text": " Donc quand tu as un parcours franco-fran\u00e7ais, \u00e7a te permet d'apprendre l'anglais du business,"}, {"timestamp": [5955.08, 5955.92], "text": " \u00e0 faire plein de trucs."}, {"timestamp": [5955.92, 5958.96], "text": " Et il y a beaucoup de formation dans le conseil aussi."}, {"timestamp": [5958.96, 5968.12], "text": " Et de ce point de vue l\u00e0, \u00e7a c'est super parce que c'est une fa\u00e7on de faire un MBA sans faire un MBA. Donc je suis rentr\u00e9 chez Bain et puis chez Bain, j'ai rencontr\u00e9 en fait"}, {"timestamp": [5969.0, 5972.0], "text": " dans les entretiens de recrutement, parce qu'il y a toujours beaucoup d'entretiens de recrutement"}, {"timestamp": [5972.0, 5974.6], "text": " \u00e0 un conseil, Olivier Duhas, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 depuis un an,"}, {"timestamp": [5974.64, 5979.2], "text": " lui \u00e7a faisait six ans qu'il faisait du conseil et j'ai trouv\u00e9 le type tr\u00e8s, tr\u00e8s sympa."}, {"timestamp": [5980.08, 5984.48], "text": " Et en fait, la DRH, quand j'\u00e9tais recrut\u00e9, m'a dit en fait, la tradition,"}, {"timestamp": [5984.48, 5986.12], "text": " c'est que tu choisis un parrain d'int\u00e9gration,"}, {"timestamp": [5986.12, 5987.72], "text": " un buddy en fait, qui va te guider."}, {"timestamp": [5988.68, 5990.68], "text": " C'est pas ton boss, mais c'est quelqu'un qui t'oriente"}, {"timestamp": [5991.2, 5995.2], "text": " sur les douze indomptes, la machine \u00e0 caf\u00e9, les attitudes, etc."}, {"timestamp": [5995.28, 5996.28], "text": " Donc c'est un coach, quoi."}, {"timestamp": [5997.12, 5998.92], "text": " Et j'avais choisi Olivier."}, {"timestamp": [5999.68, 6000.28], "text": " Et puis on est devenu..."}, {"timestamp": [6000.28, 6001.28], "text": " Tu te choisis au bout de combien de temps ?"}, {"timestamp": [6001.28, 6002.6], "text": " En fait, c'est imm\u00e9diat."}, {"timestamp": [6002.6, 6005.0], "text": " Tu as l'offre et puis apr\u00e8s tu choisis ton coach,"}, {"timestamp": [6005.0, 6007.0], "text": " enfin ton buddy et puis tu d\u00e9marres."}, {"timestamp": [6007.0, 6008.0], "text": " Donc c'est tout de suite."}, {"timestamp": [6008.0, 6010.0], "text": " Et puis j'ai fait une premi\u00e8re mission,"}, {"timestamp": [6010.0, 6012.0], "text": " et puis la deuxi\u00e8me mission on l'a faite ensemble"}, {"timestamp": [6012.0, 6015.0], "text": " et puis on s'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien entendu."}, {"timestamp": [6015.0, 6017.0], "text": " Je crois que c'\u00e9tait un petit crush professionnel."}, {"timestamp": [6017.0, 6021.0], "text": " Chacun a nos qualit\u00e9s, nos sp\u00e9cificit\u00e9s."}, {"timestamp": [6021.0, 6024.0], "text": " Et puis apr\u00e8s, le deuxi\u00e8me facteur ext\u00e9rieur,"}, {"timestamp": [6024.0, 6026.76], "text": " c'est la vague de 1999."}, {"timestamp": [6026.96, 6032.52], "text": " C'est la premi\u00e8re vague Internet qui d\u00e9barque en France et en Europe,"}, {"timestamp": [6034.08, 6038.84], "text": " o\u00f9 tu peux lever des millions d'euros avec un projet qui finit en point com."}, {"timestamp": [6039.6, 6041.92], "text": " \u00c7a, \u00e7a n'existait pas avant. Moi, quand j'ai cr\u00e9\u00e9 la premi\u00e8re bo\u00eete,"}, {"timestamp": [6042.44, 6050.2], "text": " jusque l\u00e0, aujourd'hui, la g\u00e9n\u00e9ration Z, l\u00e0, ils ne savent pas. Mais \u00e7a date de 2000. L'id\u00e9e que tu fais un powerpoint et que \u00e7a vaut"}, {"timestamp": [6050.2, 6055.52], "text": " d\u00e9j\u00e0 2 ou 3 millions, \u00e7a n'existait pas avant. Avant, tu avais une id\u00e9e, tu empruntais de l'argent"}, {"timestamp": [6055.52, 6062.32], "text": " \u00e0 ton p\u00e8re ou \u00e0 ta m\u00e8re ou \u00e0 tes oncles ou \u00e0 ton banquier. Et puis tu donnais ta maison en caution"}, {"timestamp": [6062.32, 6067.84], "text": " et puis tu te lan\u00e7ais avec 50 000 balles. Et puis m\u00eame en 2021, il y a quand m\u00eame beaucoup de gens pour qui c'est conceptuellement"}, {"timestamp": [6067.84, 6073.08], "text": " difficile de dire tiens salut voil\u00e0 mon powerpoint, regarde on est deux, on s'appelle Fred et"}, {"timestamp": [6073.08, 6077.16], "text": " Olivier et je te propose un truc et \u00e7a vaut 10 millions d'euros."}, {"timestamp": [6077.16, 6080.88], "text": " Enfin je veux dire, c'est pas intellectuellement si simple \u00e0 accepter."}, {"timestamp": [6080.88, 6088.0], "text": " Je pense que d'autant d'entrepreneurs ou d'investisseurs l'ont accept\u00e9 d\u00e9sormais, mais quand tu en parles \u00e0 des amis"}, {"timestamp": [6089.12, 6091.12], "text": " dans d'autres secteurs, ils te disent"}, {"timestamp": [6091.12, 6093.12], "text": " \u00e7a vaut rien ton truc, c'est une id\u00e9e."}, {"timestamp": [6093.12, 6095.76], "text": " Oui, parce que c'est vrai qu'il y a encore une grosse partie de l'\u00e9conomie,"}, {"timestamp": [6095.76, 6099.12], "text": " si jamais tu veux cr\u00e9er un salon de coiffure, \u00e7a marche pas comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6099.12, 6104.04], "text": " Tu es oblig\u00e9 d'emprunter, tu prends un local et puis tu t'installes \u00e0 ton compte. C'est vrai que dans tout ce monde"}, {"timestamp": [6104.8, 6106.6], "text": " de l'artisanat, \u00e7a ne marche pas comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6106.64, 6109.0], "text": " Mais c'est vrai qu'aujourd'hui, dans le monde de l'entrepreneuriat,"}, {"timestamp": [6109.28, 6113.0], "text": " sur nos services dans la tech, ces valorisations pre-money,"}, {"timestamp": [6113.04, 6114.04], "text": " c'est quelque chose qui est nouveau."}, {"timestamp": [6115.36, 6120.36], "text": " Alors, vous sortez du bois avec un PowerPoint, du coup, \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0,"}, {"timestamp": [6120.92, 6121.92], "text": " avec Olivier ?"}, {"timestamp": [6121.92, 6123.72], "text": " Non, on ne sort pas du bois avec un PowerPoint parce que nous, on \u00e9tait moins"}, {"timestamp": [6123.72, 6126.84], "text": " cr\u00e9atifs que \u00e7a, on n'avait pas d'id\u00e9es, mais en revanche, on avait"}, {"timestamp": [6126.84, 6128.72], "text": " une fa\u00e7on, on savait comment on allait en trouver."}, {"timestamp": [6129.2, 6131.56], "text": " Et donc, on allait sur les sites am\u00e9ricains, puisqu'en fait, sur les"}, {"timestamp": [6131.56, 6135.6], "text": " sites US, donc Red Herring, Business Insider,"}, {"timestamp": [6136.76, 6140.24], "text": " ou Tornado 2.0, t'avais toutes les lev\u00e9es de fonds des startups"}, {"timestamp": [6140.24, 6143.4], "text": " am\u00e9ricaines. Et donc, on s'est dit, on n'a qu'\u00e0 copier un truc"}, {"timestamp": [6143.4, 6144.4], "text": " qui a march\u00e9 aux \u00c9tats-Unis."}, {"timestamp": [6144.4, 6146.6], "text": " Rocket Internet, on parlait de l'Iverson Morin tout \u00e0 l'heure. On sait qu'ils ont 18 mois d'avance, dit on n'a qu'\u00e0 copier un truc qui a march\u00e9 aux \u00c9tats-Unis. Requ\u00eate internet, on parlait d'Oliver Samoura\u00ef tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [6146.6, 6152.04], "text": " On sait qu'ils ont 18 mois d'avance, donc on n'a qu'\u00e0 prendre une bo\u00eete qui a l'air de faire du sens,"}, {"timestamp": [6152.04, 6155.08], "text": " qui a fait une grosse lev\u00e9e de fonds et puis on lance la m\u00eame chose en France."}, {"timestamp": [6155.08, 6159.64], "text": " Et puis c'est comme \u00e7a qu'on voit, c'est Olivier qui voit sur un site l'arriv\u00e9e de"}, {"timestamp": [6159.64, 6163.44], "text": " webel.com, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque le premier moteur de recherche \u00e0 assistance"}, {"timestamp": [6163.44, 6170.0], "text": " humaine en temps r\u00e9el. \u00c7a para\u00eet compl\u00e8tement fou, mais il faut savoir que Google n'existe pas en Europe. Et du"}, {"timestamp": [6170.0, 6174.88], "text": " coup, les gars ont d\u00e9velopp\u00e9 un site web qui est en fait un esp\u00e8ce d'\u00e9norme bouton de chat o\u00f9 tu"}, {"timestamp": [6174.88, 6180.32], "text": " cherches \u00e0 demander n'importe quoi. Qu'est-ce que fait Cosa Bostra ou la m\u00e9t\u00e9o demain \u00e0 Deauville?"}, {"timestamp": [6180.32, 6187.44], "text": " Et tu rentres en chat avec un web wizard, donc un magicien du web, et qui lui va chercher, mais tu ne sais pas comment, le contenu sur Internet"}, {"timestamp": [6187.64, 6189.76], "text": " et t'envoie la page par un tchat co-browsing."}, {"timestamp": [6189.96, 6192.4], "text": " Lui, cet enfoir\u00e9, il connaissait Google et pas toi."}, {"timestamp": [6192.6, 6195.2], "text": " En fait, ce n'\u00e9tait pas Google qu'il connaissait parce que \u00e7a n'existait pas,"}, {"timestamp": [6195.4, 6196.08], "text": " c'\u00e9tait Copernic."}, {"timestamp": [6196.28, 6197.04], "text": " Je me souviens tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [6197.24, 6199.16], "text": " C'\u00e9tait un m\u00e9tamoteur de recherche qui cherchait dans..."}, {"timestamp": [6199.36, 6203.08], "text": " Il y a 14 m\u00e9tamoteurs de recherche, il y a OU, Altavista, etc."}, {"timestamp": [6203.28, 6204.28], "text": " Lycos..."}, {"timestamp": [6204.48, 6207.28], "text": " Il faut savoir, on oublie \u00e7a parce qu'on dit toujours"}, {"timestamp": [6208.0, 6210.88], "text": " comment tu as eu l'id\u00e9e, la cr\u00e9ativit\u00e9, la vision, etc."}, {"timestamp": [6211.08, 6212.36], "text": " Mais tout est dans l'ex\u00e9cution."}, {"timestamp": [6212.56, 6214.6], "text": " Google, c'est le 15e moteur de recherche."}, {"timestamp": [6214.8, 6216.84], "text": " Facebook, ce n'est pas du tout le premier r\u00e9seau social."}, {"timestamp": [6217.04, 6219.6], "text": " On oublie, il y avait Small World avant, il y avait Friendset."}, {"timestamp": [6220.44, 6222.84], "text": " Donc \u00e0 chaque fois, le gag, le winner takes all,"}, {"timestamp": [6223.04, 6224.04], "text": " ce n'est pas le premier, en fait."}, {"timestamp": [6224.24, 6225.48], "text": " C'est celui qui ex\u00e9cute le mieux."}, {"timestamp": [6226.2, 6227.96], "text": " C'est vrai. Alors vous, vous avez vu"}, {"timestamp": [6228.4, 6230.8], "text": " webel.com et donc vous avez non seulement copi\u00e9 le business,"}, {"timestamp": [6230.8, 6231.8], "text": " mais aussi le nom du coup."}, {"timestamp": [6231.8, 6233.72], "text": " Non, on l'a fait diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [6234.48, 6237.2], "text": " On s'est dit, on n'est pas informaticiens ni toi ni moi."}, {"timestamp": [6237.8, 6240.08], "text": " Et donc, on a envoy\u00e9 un email sur la page contact"}, {"timestamp": [6240.24, 6241.8], "text": " en disant au fondateur,"}, {"timestamp": [6241.8, 6244.32], "text": " ben voil\u00e0, on est deux entrepreneurs ultra talentueux,"}, {"timestamp": [6244.32, 6245.08], "text": " ultra connect\u00e9s,"}, {"timestamp": [6245.08, 6248.96], "text": " et on a voulu bien te rencontrer pour \u00e9tudier un partenariat et lancer le business en Europe."}, {"timestamp": [6248.96, 6249.56], "text": " Il \u00e9tait o\u00f9 ?"}, {"timestamp": [6249.56, 6253.2], "text": " Au Canada, \u00e0 Toronto, un type qui s'appelait Kerry Adler."}, {"timestamp": [6253.2, 6255.36], "text": " Donc il avait lev\u00e9 lui ?"}, {"timestamp": [6255.36, 6259.52], "text": " Ah lui c'est un truc de fou, il avait lev\u00e9 d'abord un premier round de 8 millions de dollars,"}, {"timestamp": [6259.52, 6261.72], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 le dollar allait 0,8, donc c'\u00e9tait 10 millions d'euros,"}, {"timestamp": [6261.72, 6263.44], "text": " deuxi\u00e8me tour 45 millions de dollars."}, {"timestamp": [6263.44, 6263.96], "text": " Ok."}, {"timestamp": [6263.96, 6265.64], "text": " Ok, donc \u00e7a voil\u00e0. Si tu me reprochais de \u00e7a aujourd'hui, c'est presque un milliard quoi de lever, donc c'est 10 millions d'euros. Deuxi\u00e8me tour, 45 millions de dollars. Ok. Donc \u00e7a, voil\u00e0."}, {"timestamp": [6265.64, 6268.08], "text": " Si tu me reproches de \u00e7a aujourd'hui, c'est presque un milliard quoi de le faire. Enfin,"}, {"timestamp": [6268.08, 6268.6], "text": " j'exag\u00e8re."}, {"timestamp": [6268.6, 6274.84], "text": " C'est beaucoup, beaucoup, beaucoup d'argent. Et le gars dit, tr\u00e8s bien, come on in. Et donc,"}, {"timestamp": [6274.84, 6280.36], "text": " on se retrouve, \u00e7a je me rappelle \u00e0 toute ma vie, le 29 janvier 2000, on d\u00e9barque \u00e0 Toronto avec"}, {"timestamp": [6280.36, 6285.96], "text": " Olivier et on arrive dans un truc de science-fiction. Donc les mecs, ils \u00e9taient"}, {"timestamp": [6285.96, 6290.92], "text": " tellement nombreux, ils se baladaient \u00e0 trottinette dans le bureau, tellement les"}, {"timestamp": [6290.92, 6293.52], "text": " bureaux \u00e9taient grands et tellement ils \u00e9taient nombreux, la bo\u00eete avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e huit mois avant."}, {"timestamp": [6293.52, 6299.12], "text": " Et le mec nous dit qu'il venait de refuser une offre de 800 millions de dollars, un paper deal,"}, {"timestamp": [6299.12, 6307.4], "text": " pas en cash, en cash je pense qu'il aurait pris, 800 millions de dollars d'une autre bo\u00eete de tech qui voulait fusionner avec lui pour s'introduire en un bureau qui s'appelait E-Gain."}, {"timestamp": [6309.4, 6314.8], "text": " Et le gars, 34 ans, esp\u00e8ce de yeux verts translucides, un carr\u00e9 magn\u00e9tique."}, {"timestamp": [6317.0, 6321.0], "text": " Et c'est compl\u00e8tement fou parce que tu parles des d\u00e9cisions, des fractures dans une vie."}, {"timestamp": [6321.6, 6325.52], "text": " Je me retrouve quand m\u00eame dans ce bureau avec ce gars que je connais pas du tout,"}, {"timestamp": [6325.52, 6332.72], "text": " avec \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi Olivier que je connais depuis cinq mois, et \u00e0 parler d'un projet dont on sait"}, {"timestamp": [6332.72, 6336.44], "text": " quand m\u00eame pas grand chose. On voit juste le front-end qui est un site web, le mec nous"}, {"timestamp": [6336.44, 6344.48], "text": " raconte des chiffres qu'on a absolument pas valid\u00e9s et le gars nous magn\u00e9tise. Et on sort de l\u00e0"}, {"timestamp": [6344.48, 6346.64], "text": " convaincu que c'est le truc qu'il faut qu'on lance."}, {"timestamp": [6346.88, 6350.04], "text": " Convaincu que c'est le projet, que le potentiel est inou\u00ef."}, {"timestamp": [6350.6, 6353.08], "text": " Et le gars nous dit cette phrase incroyable."}, {"timestamp": [6353.84, 6357.2], "text": " Il dit ben moi j'adorerais faire le deal avec vous."}, {"timestamp": [6357.24, 6360.08], "text": " J'adorerais vous donner la licence pour la Techno et pour la marque Webel"}, {"timestamp": [6360.28, 6362.28], "text": " pour l'Europe. Le probl\u00e8me c'est que je l'ai d\u00e9j\u00e0 vendu."}, {"timestamp": [6363.36, 6364.88], "text": " Je l'ai d\u00e9j\u00e0 vendu \u00e0 un groupe de m\u00e9dias."}, {"timestamp": [6369.92, 6375.56], "text": " Je ne peux pas vous dire lequel, mais voil\u00e0 les conditions du deal. Il me faut 5 millions de dollars, je prends 19% de votre \u00e9coutille et 1% de vos revenus et si vous matchez ce deal,"}, {"timestamp": [6375.56, 6379.92], "text": " alors je veux bien changer le nom, mais en fait je ne peux pas changer. Moi je ne peux pas changer"}, {"timestamp": [6379.92, 6385.28], "text": " le deal, c'est take it or leave it, parce que dans cinq semaines, je serai moi-m\u00eame cot\u00e9 sur le"}, {"timestamp": [6385.28, 6390.08], "text": " Toronto Stock Exchange. Je pr\u00e9pare mon IPO, j'ai fait le document de pre-filing et donc voil\u00e0,"}, {"timestamp": [6390.08, 6394.6], "text": " je ne veux pas changer la ligne de revenu de ce partenariat international. Donc, vous avez cinq"}, {"timestamp": [6394.6, 6399.76], "text": " semaines pour me trouver \u00e7a. Donc, tu devais trouver 5 millions de dollars et c'est toi qui"}, {"timestamp": [6399.76, 6409.8], "text": " avais 51 ou c'est lui ? Non, lui, il prenait Ok, ok, tr\u00e8s bien. Et l\u00e0, il y a un truc de fou qui s'explique pas, une alchimie entre Olivier et moi et"}, {"timestamp": [6409.8, 6412.56], "text": " on se dit, it's now or never quoi."}, {"timestamp": [6412.56, 6414.76], "text": " Et donc, on d\u00e9missionne de Bain."}, {"timestamp": [6414.76, 6415.76], "text": " Avant de trouver les 5 millions."}, {"timestamp": [6415.76, 6418.44], "text": " Avant de trouver le fric, on d\u00e9missionne de Bain."}, {"timestamp": [6418.44, 6421.64], "text": " Le seul truc qu'on avait dit avec le gars, c'\u00e9tait de lui dire \u00e9coute, c'est quand"}, {"timestamp": [6421.64, 6424.6], "text": " m\u00eame toi qui connais ton business mieux que nous, on va s'appuyer sur ton exemple"}, {"timestamp": [6424.6, 6426.12], "text": " pour lever et donc faut que tu"}, {"timestamp": [6426.12, 6428.96], "text": " viennes en Europe. Nous on va te mettre des mecs qui ont des poches profondes dans la"}, {"timestamp": [6428.96, 6434.28], "text": " pi\u00e8ce, mais on fait le pitch \u00e0 deux, \u00e0 trois en l'occurrence. Et il dit parfait. Et en fait,"}, {"timestamp": [6434.28, 6438.92], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque, le Concorde volait encore et il dit je vais venir passer le week-end de la Saint-Valentin"}, {"timestamp": [6438.92, 6445.88], "text": " avec ma femme \u00e0 Paris et donc rendez-vous le 13, 14 f\u00e9vrier \u00e0 Paris. 2000 du coup l\u00e0."}, {"timestamp": [6445.88, 6446.4], "text": " 2000."}, {"timestamp": [6446.4, 6450.32], "text": " Et donc l\u00e0, moi je termine formation chez Bain \u00e0 Los Angeles."}, {"timestamp": [6450.32, 6452.8], "text": " Je rentre une semaine apr\u00e8s, Olivier rentre tout de suite \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [6452.8, 6459.08], "text": " On appelle la FIC, l'annuaire de l'association fran\u00e7aise d'investisseurs en capital."}, {"timestamp": [6459.08, 6460.08], "text": " Donc voil\u00e0."}, {"timestamp": [6460.08, 6462.44], "text": " Et on appelle tous les fonds en leur disant..."}, {"timestamp": [6462.44, 6464.36], "text": " Il y en avait huit \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [6464.36, 6470.6], "text": " M\u00eame quatre peut-\u00eatre. il y avait Partec, Isai peut-\u00eatre, non m\u00eame pas encore."}, {"timestamp": [6470.6, 6473.8], "text": " Il y avait vraiment pas grand chose, on appelle tous les fonds, on leur dit voil\u00e0,"}, {"timestamp": [6473.8, 6481.4], "text": " on a un projet qui est en train de r\u00e9volutionner la fa\u00e7on dont les internautes recherchent du contenu sur internet."}, {"timestamp": [6481.4, 6485.76], "text": " Ce qui para\u00eet tellement ridicule \u00e0 part, encore une fois, mais je pose une question \u00e0 quelqu'un, il va trouver quoi."}, {"timestamp": [6485.76, 6493.2], "text": " Le fondateur est de passage \u00e0 Paris le 13 et le 14 f\u00e9vrier. On vous propose d'investir dans la joint venture en Europe."}, {"timestamp": [6493.2, 6508.64], "text": " Est-ce que vous voulez le rencontrer ? C'est now or never, pour eux aussi. Et donc, avec \u00e7a, ce script, on a d\u00fb voir 18 investisseurs. Et il arrive, Kerry arrive, on prend une..."}, {"timestamp": [6508.64, 6512.64], "text": " Il s'installe au Hyatt Agency \u00e0 la Madeleine, c'est vrai que souvent on a \u00e9t\u00e9 faire des"}, {"timestamp": [6512.64, 6518.4], "text": " meetings apr\u00e8s en m\u00e9moire de \u00e7a avec Olivier l\u00e0-bas. Et on cale le pitch et le lendemain,"}, {"timestamp": [6518.4, 6523.4], "text": " on fait la journ\u00e9e compl\u00e8te. Et \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, on avait lev\u00e9 16 millions de dollars."}, {"timestamp": [6523.4, 6527.2], "text": " Il y a des mecs qu'on connaissait pas qui nous disaient, \u00e9coute, je te demande comme"}, {"timestamp": [6527.2, 6528.72], "text": " un service de me laisser investir dans cette bo\u00eete."}, {"timestamp": [6530.2, 6532.0], "text": " Et donc, voil\u00e0 comment la voiture est partie."}, {"timestamp": [6532.08, 6537.84], "text": " Et en fait, on a choisi de partir avec Bernard Arano et son fonds qui s'appelait"}, {"timestamp": [6537.84, 6539.64], "text": " Europatweb. Il avait un \u00e9norme fonds."}, {"timestamp": [6540.92, 6544.68], "text": " Et donc, on s'est dit, c'est le meilleur brand name, c'est la plus grosse ambition."}, {"timestamp": [6547.56, 6552.32], "text": " Et donc, on part avec Eur Enrobat Web et quelques business angels. Et apr\u00e8s, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 de tout repos parce qu'il y avait encore plein de trucs"}, {"timestamp": [6552.32, 6553.32], "text": " \u00e0 n\u00e9gocier."}, {"timestamp": [6553.32, 6555.6], "text": " Il y avait le shareholder agreement, il y avait un contrat de licence de marque, un"}, {"timestamp": [6555.6, 6556.84], "text": " contrat de licence de technologie."}, {"timestamp": [6556.84, 6557.84], "text": " Donc \u00e7a, \u00e7a a pris deux mois."}, {"timestamp": [6557.84, 6560.92], "text": " La bulle explose, mars 2000."}, {"timestamp": [6560.92, 6563.24], "text": " Vous n'aviez pas sign\u00e9 encore."}, {"timestamp": [6563.24, 6564.52], "text": " Non, on avait une term sheet."}, {"timestamp": [6564.52, 6565.6], "text": " On n'avait pas du tout sign\u00e9."}, {"timestamp": [6565.6, 6574.6], "text": " Et le closing du closing devait \u00eatre le 27 mai. Et deux jours avant le closing, les mecs d'Europe"}, {"timestamp": [6574.6, 6580.36], "text": " at Web nous convoquent et nous disent bon l'\u00e9quipe super, projet super, tout parfait. Non, non, on est"}, {"timestamp": [6580.36, 6584.2], "text": " chaud, on est chaud, il n'y a pas de doute. Par contre, la valo, l\u00e0, \u00e7a ne va plus. Donc, on va"}, {"timestamp": [6584.2, 6585.0], "text": " la diviser par deux. Donc, on avait n\u00e9goci\u00e9 8 millions'y a pas de doute. Par contre, la valeur, l\u00e0, \u00e7a ne va plus. Donc, on va la diviser par deux."}, {"timestamp": [6585.6, 6587.88], "text": " Donc, on avait n\u00e9goci\u00e9 8 millions de dollars de pr\u00e9-money."}, {"timestamp": [6588.48, 6590.44], "text": " Donc, la valeur de la bo\u00eete avant l'investissement."}, {"timestamp": [6590.44, 6593.88], "text": " Voil\u00e0, et donc, c'est-\u00e0-dire qu'au lieu d'avoir 50% de la bo\u00eete,"}, {"timestamp": [6593.88, 6594.88], "text": " on n'avait plus que 30%."}, {"timestamp": [6596.36, 6599.88], "text": " Et donc, voil\u00e0, c'est \u00e7a ou sinon, il n'y a pas de closing."}, {"timestamp": [6600.2, 6601.8], "text": " Et donc, c'est-\u00e0-dire que vous retournez chez Bain,"}, {"timestamp": [6602.16, 6603.16], "text": " vous refaites vos CV."}, {"timestamp": [6603.16, 6604.88], "text": " Et puis les autres que vous n'aviez pas choisis,"}, {"timestamp": [6608.0, 6609.0], "text": " avec la bulle et tout \u00e7a, ils \u00e9taient partis. Ils \u00e9taient partis."}, {"timestamp": [6609.0, 6615.0], "text": " Alors, et l\u00e0, c'est marrant parce qu'on a eu une deuxi\u00e8me r\u00e9action tr\u00e8s forte avec Olivier, on s'est regard\u00e9 et on leur a dit \u00ab fuck it \u00bb."}, {"timestamp": [6615.0, 6619.0], "text": " On leur a dit \u00ab franchement les gars, si vous voulez jouer \u00e0 \u00e7a avec nous \u00bb, et on s'est lev\u00e9, on est sortis du meeting."}, {"timestamp": [6620.0, 6625.8], "text": " Et ils ne s'attendaient pas du tout \u00e0 \u00e7a, ils s'attendaient \u00e0 ce qu'on n\u00e9gocie, et bien l\u00e0 on passe 50% de d\u00e9cote, 30%, on a dit nous un deal est un deal,"}, {"timestamp": [6625.8, 6627.92], "text": " nous on ne ferait pas \u00e7a avec vous, si vous faites \u00e7a avec nous,"}, {"timestamp": [6627.92, 6629.32], "text": " c'est qu'on n'a pas les m\u00eames valeurs termin\u00e9es."}, {"timestamp": [6630.2, 6631.8], "text": " Et donc on a laiss\u00e9 passer le week-end,"}, {"timestamp": [6631.8, 6633.56], "text": " franchement pour le week-end moi j'en ai pas l'argent,"}, {"timestamp": [6633.56, 6637.48], "text": " parce que je veux dire, deux \u00e9checs professionnels \u00e0 un an d'intervalle \u00e0 27 ans,"}, {"timestamp": [6637.48, 6639.04], "text": " bon \u00e7a va quand m\u00eame ab\u00eemer un peu le CV."}, {"timestamp": [6639.64, 6641.56], "text": " Et puis apr\u00e8s on s'est battu comme des chiens,"}, {"timestamp": [6641.56, 6643.76], "text": " on a rappel\u00e9 tous les investisseurs du premier tour en leur disant"}, {"timestamp": [6643.76, 6646.8], "text": " \u00ab ben voil\u00e0, il y a une opportunit\u00e9, you can jump in \u00bb."}, {"timestamp": [6648.0, 6651.36], "text": " \u00c9coute, je ne sais pas si on aurait fait avec eux, mais en tout cas,"}, {"timestamp": [6651.36, 6655.76], "text": " Europ\u00e9atum est revenu \u00e0 la table en disant \u00ab mais attends, ces deux gars, ils ont quand m\u00eame un truc,"}, {"timestamp": [6655.76, 6658.76], "text": " parce que refuser une offre, m\u00eame comme \u00e7a, dans le contexte, c'est tout,"}, {"timestamp": [6658.76, 6660.76], "text": " c'est qu'ils doivent \u00eatre vraiment s\u00fbrs de leur business plan."}, {"timestamp": [6661.6, 6666.44], "text": " Et du coup, on a fait des petits am\u00e9nagements techniques pour faire des concessions de fa\u00e7ade, pour donner l'impression \u00e0 leur"}, {"timestamp": [6666.44, 6668.6], "text": " comit\u00e9 d'investissement qu'ils avaient obtenu des trucs. Mais en fait, on n'a pas"}, {"timestamp": [6668.6, 6672.28], "text": " touch\u00e9 \u00e0 la vall\u00e9e et on a fait le deal. Et donc, la bo\u00eete a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e le 6"}, {"timestamp": [6672.28, 6675.36], "text": " juin 2000. Donc l'ann\u00e9e derni\u00e8re, on voulait faire une grosse f\u00eate pour les"}, {"timestamp": [6675.36, 6678.32], "text": " 20 ans, mais malheureusement, \u00e7a fait partie des choses qui n'ont pas \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [6678.32, 6681.36], "text": " possibles. Et donc l\u00e0, on attaque notre 21e ann\u00e9e."}, {"timestamp": [6683.12, 6684.64], "text": " C'est fou parce que dans..."}, {"timestamp": [6682.0, 6684.0], "text": " notre 21e ann\u00e9e. C'est fou parce que dans..."}, {"timestamp": [6686.0, 6688.0], "text": " Alors il va falloir que tu m'en racontes"}, {"timestamp": [6688.0, 6690.0], "text": " juste ce qui s'est pass\u00e9 avec le Canadien du coup"}, {"timestamp": [6690.0, 6692.0], "text": " apr\u00e8s parce que... Mais ce qui est fou c'est"}, {"timestamp": [6692.0, 6694.0], "text": " que dans ce..."}, {"timestamp": [6694.0, 6696.0], "text": " ces petits m\u00eales, ce m\u00eale, cette flamme \u00e0 l'origine"}, {"timestamp": [6696.0, 6698.0], "text": " ouais t'as plus beaucoup de temps je crois"}, {"timestamp": [6698.0, 6700.0], "text": " et cette"}, {"timestamp": [6700.0, 6702.0], "text": " flamme, enfin cette petite \u00e9tincelle"}, {"timestamp": [6702.0, 6704.0], "text": " elle part quand m\u00eame d'un m\u00eale un peu random"}, {"timestamp": [6704.0, 6707.52], "text": " que vous envoyez sur lequel il n'y avait pas forc\u00e9ment de r\u00e9ponse."}, {"timestamp": [6707.72, 6709.68], "text": " Il y a aussi un voyage qu'il faut faire, parce qu'il faut quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [6709.68, 6712.12], "text": " Une d\u00e9mission, un voyage, il faut y aller, etc."}, {"timestamp": [6712.12, 6713.32], "text": " Enfin, c'est pas..."}, {"timestamp": [6713.52, 6715.28], "text": " Non, mais \u00e7a, c'est ma grande th\u00e9orie dans la vie, quand m\u00eame."}, {"timestamp": [6715.28, 6718.6], "text": " C'est que j'ai eu plein d'exemples de \u00e7a."}, {"timestamp": [6718.6, 6721.36], "text": " C'est que des opportunit\u00e9s au cours d'une vie, tout le monde en a."}, {"timestamp": [6722.16, 6724.6], "text": " Alors, c'est des opportunit\u00e9s tr\u00e8s vari\u00e9es, tout le monde en a pas, mais..."}, {"timestamp": [6723.6, 6732.64], "text": " au cours d'une vie, tout le monde en a. Alors, c'est des opportunit\u00e9s tr\u00e8s vari\u00e9es. Des appels, des offres, des signaux faibles, tout le monde en a."}, {"timestamp": [6732.64, 6736.52], "text": " Et avec les m\u00eames signaux faibles, tu as des gens qui prennent des d\u00e9cisions oppos\u00e9es."}, {"timestamp": [6736.52, 6741.84], "text": " Moi, je suis un passionn\u00e9 d'histoire. Si je remonte dans un contexte qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent,"}, {"timestamp": [6741.84, 6747.36], "text": " qui est celui de la guerre en 1940, l'appel du 18 juin, il y a un paquet de gens qui l'ont entendu et qui \u00e9taient"}, {"timestamp": [6747.36, 6751.04], "text": " devant la radio ce jour-l\u00e0. Et puis t'as des gens qui disent ce type est un g\u00e9n\u00e9ral"}, {"timestamp": [6751.04, 6754.8], "text": " factieux, je reste chez moi. Et puis t'as des gens qui disent je monte dans un bateau et"}, {"timestamp": [6754.8, 6759.32], "text": " puis je traverse la mer et puis je vais le rejoindre. Et \u00e7a, dans le business, t'en as"}, {"timestamp": [6759.32, 6763.6], "text": " tout le temps. Des gens \u00e0 qui on a fait des offres qu'ils n'ont pas accept\u00e9es pour"}, {"timestamp": [6763.6, 6768.0], "text": " rester... C'est une copine, elle va \u00e9couter \u00e7a \u00e0 l'antenne."}, {"timestamp": [6768.0, 6772.0], "text": " On a recrut\u00e9 une fille"}, {"timestamp": [6772.0, 6776.0], "text": " pour \u00eatre en gros Head of Legal et DRH,"}, {"timestamp": [6776.0, 6780.0], "text": " \u00e7a c'\u00e9tait en 2001. Et donc, elle arrive,"}, {"timestamp": [6780.0, 6784.0], "text": " elle fait un super boulot de structuring de la bo\u00eete, qui \u00e9tait une micro bo\u00eete, on devait \u00eatre genre 30."}, {"timestamp": [6784.0, 6789.08], "text": " Elle pr\u00e9pare la deuxi\u00e8me lev\u00e9e de fonds, celle de 8 millions de dollars qui nous a permis vraiment"}, {"timestamp": [6789.08, 6794.36], "text": " de survivre et puis d'arriver l\u00e0 o\u00f9 on est. Et puis elle travaille comme une dingue et puis c'est"}, {"timestamp": [6794.36, 6799.52], "text": " l'ambiance de startup, pour rien de formalis\u00e9, tout, tout, mon truc. Et \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2001, franchement,"}, {"timestamp": [6799.52, 6805.76], "text": " j'ai ador\u00e9, j'ai appris 10 ans de carri\u00e8re en un an, mais j'ai envie d'un peu de trucs plus stables,"}, {"timestamp": [6805.76, 6812.04], "text": " de formation, de perspectives, de trucs... \u00bb Et donc, elle va chez Arthur Andersen. Donc,"}, {"timestamp": [6812.04, 6815.88], "text": " elle laisse son package d'action Webelp, qui \u00e0 l'\u00e9poque valait quand m\u00eame pas grand chose,"}, {"timestamp": [6815.88, 6817.88], "text": " elle va chez Arthur Andersen. \u2014 Pour les perspectives."}, {"timestamp": [6817.88, 6826.76], "text": " \u2014 Voil\u00e0. Trois mois apr\u00e8s, Arthur Andersen fait faillite., \u00e7a, des histoires comme \u00e7a, j'en"}, {"timestamp": [6826.76, 6827.76], "text": " ai eu 20."}, {"timestamp": [6827.88, 6830.08], "text": " Des gens, voil\u00e0, j'ai un copain"}, {"timestamp": [6830.08, 6831.86], "text": " \u00e0 qui j'ai propos\u00e9 de me mettre en"}, {"timestamp": [6831.88, 6833.38], "text": " contact avec les gars de Big Mama"}, {"timestamp": [6833.4, 6834.6], "text": " pour \u00eatre CFO de Big Mama."}, {"timestamp": [6834.64, 6835.8], "text": " Le mec avait une grosse offre chez"}, {"timestamp": [6835.8, 6836.8], "text": " un industriel."}, {"timestamp": [6837.16, 6838.04], "text": " Il m'a dit franchement, on travaille"}, {"timestamp": [6838.04, 6839.6], "text": " faire de la pizza avec deux gars et"}, {"timestamp": [6839.6, 6841.12], "text": " puis dans l'industrie."}, {"timestamp": [6841.16, 6842.2], "text": " Bon, le mec est parti en industrie,"}, {"timestamp": [6842.2, 6843.2], "text": " \u00e9videmment."}, {"timestamp": [6843.28, 6844.24], "text": " Big Mama est devenu ce que c'est"}, {"timestamp": [6844.24, 6845.68], "text": " devenu. Et il y en a tout le temps est parti en industrie, \u00e9videmment. Voil\u00e0, Big Mama est devenu ce que c'est devenu."}, {"timestamp": [6847.2, 6847.76], "text": " Et il y en a tout le temps."}, {"timestamp": [6851.52, 6853.48], "text": " Je pense que notre, pas notre talent, mais notre vista, c'\u00e9tait d'avoir reconnu un truc de tr\u00e8s sp\u00e9cial."}, {"timestamp": [6853.48, 6854.48], "text": " Et puis apr\u00e8s, d'y avoir \u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [6854.64, 6855.64], "text": " C'est comme le saut en parachute."}, {"timestamp": [6856.04, 6857.64], "text": " Il faut passer \u00e0 la porte de l'avion et il faut y aller."}, {"timestamp": [6857.96, 6860.44], "text": " La vista, tu vois, c'est un \u00e9pisode vraiment remarquable que je te"}, {"timestamp": [6860.44, 6863.76], "text": " recommanderais avec Maxime Legard\u00e8s, qui est lui un enfant roquette, justement,"}, {"timestamp": [6863.76, 6865.26], "text": " et qui un jour a \u00e9crit"}, {"timestamp": [6866.0, 6872.08], "text": " \u00e0 Oliver Samouer avec un projet. Il nous a partag\u00e9 le mail qu'il a \u00e9crit \u00e0 Oliver Samouer pour lui proposer, pour lui parler de son projet."}, {"timestamp": [6873.84, 6879.68], "text": " Honn\u00eatement, tu vois le mail en fait, il y a aussi, tu parles de vista, tu vois, le mail tel qu'il est \u00e9crit avec"}, {"timestamp": [6880.2, 6882.2], "text": " autant d'assurance,"}, {"timestamp": [6883.2, 6886.0], "text": " d'illumination, de plein de valeurs, de choses super,"}, {"timestamp": [6886.0, 6888.0], "text": " tu es oblig\u00e9 d'y r\u00e9pondre en fait."}, {"timestamp": [6888.0, 6891.0], "text": " Et quand tu mets du c\u0153ur et en effet cette vista n\u00e9cessaire \u00e0..."}, {"timestamp": [6891.0, 6896.0], "text": " Moi je trouve que c'est int\u00e9ressant aussi les projets qui vivent et qui naissent"}, {"timestamp": [6896.0, 6899.0], "text": " gr\u00e2ce... parce que ce n'est pas le tout juste d'\u00e9crire un petit mail,"}, {"timestamp": [6899.0, 6902.0], "text": " il faut quand m\u00eame vendre encore une fois ton truc."}, {"timestamp": [6902.0, 6906.4], "text": " Donc voil\u00e0, moi je trouve que \u00e7a me passionne et je trouve \u00e7a hyper int\u00e9ressant. Mais alors du coup,"}, {"timestamp": [6906.4, 6911.52], "text": " Webelp Europe, mais aujourd'hui il existe toujours un Webelp..."}, {"timestamp": [6911.52, 6916.16], "text": " C'est une histoire de fou, j'esp\u00e8re qu'un jour on sera un cas \u00e0 Harvard..."}, {"timestamp": [6916.16, 6921.08], "text": " T'as fait comme Pierre-Edouard Sterain avec finalement Smartbox, non ?"}, {"timestamp": [6921.08, 6923.0], "text": " Je sais pas ce qu'il a fait mais en tout cas..."}, {"timestamp": [6923.0, 6925.8], "text": " Il avait les belges quoi, c'est un peu \u00e7a et puis il les a rachet\u00e9s quoi."}, {"timestamp": [6925.8, 6929.4], "text": " Ouais alors non, on a pas \u00e9t\u00e9 jusque l\u00e0 mais presque."}, {"timestamp": [6929.4, 6934.64], "text": " Donc en deux mots, en 2001, on fait une lev\u00e9e de fonds,"}, {"timestamp": [6934.64, 6938.76], "text": " on fait une deuxi\u00e8me lev\u00e9e de fonds, comme \u00e7a on arrive au point d'\u00e9quilibre,"}, {"timestamp": [6938.76, 6943.2], "text": " on est rentable en ao\u00fbt 2002. Donc en ao\u00fbt 2002, on fait 2,5 millions de chiffre d'affaires"}, {"timestamp": [6943.2, 6946.36], "text": " et on est \u00e0 l'\u00e9quilibre. Mais toujours sur des r\u00e9ponses sur Internet ?"}, {"timestamp": [6946.56, 6947.24], "text": " Non, non, non."}, {"timestamp": [6947.44, 6948.2], "text": " Vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9."}, {"timestamp": [6948.4, 6950.6], "text": " Non, parce qu'il nous est arriv\u00e9 un truc entre temps, c'est que donc,"}, {"timestamp": [6951.16, 6952.92], "text": " en juin 2000, on l\u00e8ve l'argent."}, {"timestamp": [6953.88, 6957.04], "text": " On ouvre le premier web call center en Roumanie."}, {"timestamp": [6957.52, 6961.04], "text": " \u00c7a, c'est la seule bonne id\u00e9e que le gars nous a donn\u00e9, c'est de dire"}, {"timestamp": [6961.88, 6964.6], "text": " vous allez avoir des milliers, des dizaines de milliers de requ\u00eates par"}, {"timestamp": [6964.8, 6965.4], "text": " jour \u00e0 g\u00e9rer. C'est s\u00fbr que si vous mettez le centre d'appel, enfin, c'est de dire vous allez avoir des milliers, des dizaines de milliers de requ\u00eates par jour \u00e0 g\u00e9rer."}, {"timestamp": [6966.08, 6968.92], "text": " C'est s\u00fbr que si vous mettez le centre d'appel, enfin, c'\u00e9tait pas un centre d'appel, mais"}, {"timestamp": [6968.92, 6972.0], "text": " le centre de r\u00e9ponse sur les Champs-\u00c9lys\u00e9es, il n'y a pas de mod\u00e8le, parce que comme les"}, {"timestamp": [6972.0, 6975.16], "text": " gens ne payent pas, c'\u00e9tait financ\u00e9 par les banni\u00e8res de publicit\u00e9 qui tournaient"}, {"timestamp": [6975.16, 6976.2], "text": " pendant les sessions de recherche."}, {"timestamp": [6976.28, 6980.28], "text": " Il faut que vous vous mettiez dans un pays ultra comp\u00e9titif sur le plan salarial, o\u00f9"}, {"timestamp": [6980.44, 6983.84], "text": " il y a une bonne bande de passants d'Internet et o\u00f9 les gens parlent bien fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [6984.8, 6986.36], "text": " Et donc, on a fait un appel d'offres."}, {"timestamp": [6986.36, 6990.4], "text": " On a \u00e9t\u00e9 en Roumanie, on a \u00e9t\u00e9 en Tunisie, on a \u00e9t\u00e9 au Maroc et c'est en Roumanie"}, {"timestamp": [6990.4, 6994.16], "text": " qu'on s'est senti le plus \u00e0 l'aise pour cr\u00e9er le premier Web Call Center \u00e0 Bucharest."}, {"timestamp": [6995.08, 6998.44], "text": " On partenait avec une bo\u00eete d'informatique qui, d'ailleurs, depuis a connu une r\u00e9ussite"}, {"timestamp": [6998.44, 7003.08], "text": " spectaculaire. Et donc, du coup, on ouvre le centre."}, {"timestamp": [7003.6, 7008.28], "text": " On recrute 40 webwizards, donc magiciens du web."}, {"timestamp": [7008.28, 7014.88], "text": " Et puis, en octobre 2000, un jour, je suis \u00e0 mon bureau et j'ai un copain qui m'appelle et qui me dit"}, {"timestamp": [7014.88, 7019.68], "text": " \u00ab dis donc, j'ai vu un truc l\u00e0 qui marche, qui a l'air de marcher pas mal, \u00e7a s'appelle Google, tu devrais essayer \u00bb."}, {"timestamp": [7019.68, 7024.08], "text": " Et donc je tape \u00ab geogle \u00bb, et donc j'arrive sur une page 404, et il me dit \u00ab non, c'est avec deux o \u00bb."}, {"timestamp": [7024.08, 7026.08], "text": " Et puis l\u00e0, tu comprends un truc et tu dis\u2026"}, {"timestamp": [7026.08, 7029.08], "text": " Je tapais \u00e0 l'\u00e9poque, pour montrer la puissance du moteur de recherche,"}, {"timestamp": [7029.08, 7030.44], "text": " on disait toujours \u00ab Quel \u00e2ge a Mickey Mouse ? \u00bb"}, {"timestamp": [7030.44, 7032.44], "text": " C'est une question \u00e0 la con, parce qu'il n'existe pas."}, {"timestamp": [7032.88, 7034.2], "text": " Et donc je tape \u00ab Quel \u00e2ge a Mickey Mouse ? \u00bb"}, {"timestamp": [7034.2, 7035.84], "text": " et l\u00e0, je vois genre un milli\u00e8me de seconde,"}, {"timestamp": [7035.84, 7038.28], "text": " 83 000 sites qui r\u00e9pondent \u00e0 la question parfaitement."}, {"timestamp": [7038.28, 7040.88], "text": " Et l\u00e0, tu comprends qu'en gros, tu vends des bougies"}, {"timestamp": [7040.88, 7042.2], "text": " quand un mec a invent\u00e9 l'\u00e9lectricit\u00e9."}, {"timestamp": [7042.44, 7043.28], "text": " Tu comprends que c'est mort."}, {"timestamp": [7044.2, 7046.0], "text": " Et que c'est mort, \u00e7a va aller tr\u00e8s vite."}, {"timestamp": [7046.0, 7048.32], "text": " Avec le c\u00f4t\u00e9 viral,"}, {"timestamp": [7048.32, 7050.64], "text": " en fait, t'as vraiment qu'un jour pour trouver une autre id\u00e9e"}, {"timestamp": [7050.64, 7053.88], "text": " parce que sinon, tu sais pas comment tu vas payer les salari\u00e9s en Roumanie."}, {"timestamp": [7053.88, 7055.24], "text": " Mais tu signes ta lev\u00e9e de fonds."}, {"timestamp": [7055.24, 7056.76], "text": " Et l\u00e0, t'es en quel mois, tu dis ?"}, {"timestamp": [7056.76, 7059.72], "text": " En juin 2000."}, {"timestamp": [7059.72, 7062.24], "text": " Et en octobre 2000, Google arrive avec une version fran\u00e7aise."}, {"timestamp": [7062.24, 7062.72], "text": " OK."}, {"timestamp": [7062.72, 7063.92], "text": " OK, donc oui, \u00e7a..."}, {"timestamp": [7063.92, 7066.52], "text": " Donc, you don't have a big problem."}, {"timestamp": [7067.32, 7071.4], "text": " Et donc, du coup, c'est l\u00e0 avec Olivier, on se dit bon, en gros, le B2C, c'est mort."}, {"timestamp": [7071.96, 7076.12], "text": " Et donc, notre actif, c'est d'avoir cette plateforme avec des gens tr\u00e8s comp\u00e9tents,"}, {"timestamp": [7076.16, 7078.6], "text": " qui parlent bien fran\u00e7ais et \u00e0 des co\u00fbts tr\u00e8s comp\u00e9titifs."}, {"timestamp": [7079.32, 7082.2], "text": " Allons voir les premiers sites d'e-commerce,"}, {"timestamp": [7082.2, 7086.88], "text": " les premiers fournisseurs d'acc\u00e8s \u00e0 Internet et proposons en marque blanche un service d'assistance"}, {"timestamp": [7086.88, 7089.8], "text": " \u00e0 la navigation, \u00e0 la transaction."}, {"timestamp": [7089.8, 7091.8], "text": " C'est comme \u00e7a qu'on a commenc\u00e9."}, {"timestamp": [7091.8, 7093.8], "text": " Il y avait plein de gens dans ce secteur, non ?"}, {"timestamp": [7093.8, 7095.8], "text": " Non, pour le coup, il n'y avait vraiment personne."}, {"timestamp": [7095.8, 7097.8], "text": " Parce que les call centers existaient,"}, {"timestamp": [7097.8, 7099.8], "text": " on n'a pas invent\u00e9 l'industrie,"}, {"timestamp": [7099.8, 7101.8], "text": " mais ils s'appelaient tous t\u00e9l\u00e9-quelque chose, t\u00e9l\u00e9-performance,"}, {"timestamp": [7101.8, 7103.8], "text": " parce qu'on est au t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [7103.8, 7106.24], "text": " Donc personne ne faisait \u00e7a sur le web. C'est pour \u00e7a que nous on s'appelle WebHelps."}, {"timestamp": [7106.24, 7110.96], "text": " Le web c'est vraiment notre ADN. On est n\u00e9 l\u00e0-dessus, on est l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [7110.96, 7113.16], "text": " Donc principalement derri\u00e8re, par tchat."}, {"timestamp": [7113.16, 7115.16], "text": " Par tchat, on faisait de l'assistance par tchat."}, {"timestamp": [7115.16, 7118.96], "text": " Donc on a commenc\u00e9 \u00e0 mettre des boutons de tchat sur une quinzaine de sites."}, {"timestamp": [7118.96, 7124.16], "text": " Et l\u00e0 pour le coup, le business model devenait vertueux parce qu'on \u00e9tait pay\u00e9 par tchat, par les marques."}, {"timestamp": [7124.16, 7125.0], "text": " Et apr\u00e8s... C'est quoi une ouverture de session ? Un tchat ? pour le coup, le business model devenait vertueux parce qu'on \u00e9tait pay\u00e9 par chat, par les marques."}, {"timestamp": [7126.0, 7129.0], "text": " Et apr\u00e8s... C'est quoi une ouverture de session, un chat o\u00f9 c'\u00e9tait un nombre de mots,"}, {"timestamp": [7129.0, 7130.8], "text": " c'\u00e9tait un nombre de questions, c'\u00e9tait un nombre d'\u00e9changes, c'\u00e9tait un temps"}, {"timestamp": [7130.8, 7131.8], "text": " de dur\u00e9e ?"}, {"timestamp": [7131.8, 7133.2], "text": " Un temps de chat, on facture autant."}, {"timestamp": [7134.32, 7138.2], "text": " Et puis apr\u00e8s, les mails, on avait d\u00e9velopp\u00e9 les premiers gestionnaires"}, {"timestamp": [7138.2, 7141.24], "text": " de mails \u00e0 haute performance, donc les premiers workflows avec des outils"}, {"timestamp": [7141.24, 7144.32], "text": " qui permettent de faire des r\u00e9ponses type pr\u00e9-optimis\u00e9, etc."}, {"timestamp": [7144.72, 7146.2], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque, avant, c'est une"}, {"timestamp": [7146.2, 7147.16], "text": " fonction qui a disparu, mais \u00e7a"}, {"timestamp": [7147.16, 7148.16], "text": " s'appelait Webmaster."}, {"timestamp": [7148.84, 7150.4], "text": " On \u00e9crivait Webmaster qui rentre aux"}, {"timestamp": [7150.4, 7151.96], "text": " deux parts de pizza, d\u00e9ni\u00e9 de"}, {"timestamp": [7151.96, 7153.24], "text": " r\u00e9pondre avec un Hotmail."}, {"timestamp": [7153.76, 7155.12], "text": " Donc, l\u00e0 aussi, on a commenc\u00e9"}, {"timestamp": [7155.68, 7157.0], "text": " \u00e0 engranger pas mal de clients."}, {"timestamp": [7157.52, 7159.16], "text": " Et puis, en 2000, fin"}, {"timestamp": [7159.16, 7160.64], "text": " 2001, on a, je sais pas quoi, on"}, {"timestamp": [7160.64, 7161.52], "text": " doit avoir une trentaine de"}, {"timestamp": [7161.52, 7162.52], "text": " clients."}, {"timestamp": [7162.52, 7163.52], "text": " Et on fait 2001,"}, {"timestamp": [7164.2, 7166.36], "text": " on faisait 500 000 euros de chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [7166.36, 7169.12], "text": " On a fait 80 000 euros en 2000, 500 000 euros en 2001."}, {"timestamp": [7169.8, 7173.84], "text": " Et nos clients, donc ces petits chiffres d'affaires, et nos clients nous disent bon, c'est sympa les mails et les chats."}, {"timestamp": [7173.84, 7176.16], "text": " En fait, quand les gens sont vraiment furieux, ils veulent pouvoir parler \u00e0 quelqu'un."}, {"timestamp": [7176.96, 7179.88], "text": " Et donc, c'est l\u00e0, on est mont\u00e9 sur la relation client par t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [7180.32, 7182.4], "text": " On s'est dit, des centres d'appel en France, il y en a d\u00e9j\u00e0 plein."}, {"timestamp": [7182.4, 7185.36], "text": " Donc, si on n'innove pas et donc, on continue sur l'ADN offshore."}, {"timestamp": [7185.36, 7187.56], "text": " Et donc, on a mont\u00e9 le premier centre d'appel au Maroc."}, {"timestamp": [7187.56, 7190.4], "text": " Et l\u00e0, on \u00e9tait vraiment le premier, on a \u00e9t\u00e9 tout premier."}, {"timestamp": [7190.4, 7192.12], "text": " SFR avait mont\u00e9 un petit centre d'appel aussi."}, {"timestamp": [7192.12, 7197.12], "text": " Et du coup, et l\u00e0, la bo\u00eete a explos\u00e9 parce qu'en fait,"}, {"timestamp": [7197.12, 7199.6], "text": " on \u00e9tait deux fois moins cher que nos concurrents,"}, {"timestamp": [7199.6, 7201.64], "text": " avec une qualit\u00e9 qui \u00e9tait vraiment top."}, {"timestamp": [7201.64, 7203.68], "text": " Et donc, du coup, on a pris des parts de march\u00e9."}, {"timestamp": [7203.68, 7206.6], "text": " Et la bo\u00eete a doubl\u00e9 de taille tous les ans tr\u00e8s rapidement."}, {"timestamp": [7206.6, 7211.6], "text": " Tu as quand m\u00eame d\u00fb subir quand m\u00eame bien des..."}, {"timestamp": [7211.6, 7216.8], "text": " Enfin, je veux dire, les gens se plaignent du call center offshore souvent."}, {"timestamp": [7216.8, 7217.6], "text": " Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [7217.6, 7219.4], "text": " Le temps de d\u00e9mocratiser tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [7219.4, 7221.0], "text": " tu as d\u00fb avoir des tas de clients qui disaient"}, {"timestamp": [7221.0, 7222.0], "text": " \u00ab Ouais, mais c'est quoi ce bordel ? \u00bb"}, {"timestamp": [7222.0, 7224.0], "text": " Enfin, vous avez d\u00fb quand m\u00eame avoir un sacr\u00e9 lot de..."}, {"timestamp": [7224.0, 7225.88], "text": " Ah ben, on a tout eu."}, {"timestamp": [7226.08, 7227.52], "text": " D'abord,"}, {"timestamp": [7227.72, 7231.48], "text": " bon, je n'aime pas parler mal des concurrents, mais je vais quand m\u00eame me l\u00e2cher un peu."}, {"timestamp": [7232.24, 7234.12], "text": " On n'\u00e9tait pas tout seul \u00e0 faire \u00e7a en France."}, {"timestamp": [7234.32, 7238.48], "text": " Et puis, il y a des gens qui l'ont fait quand m\u00eame un peu comme des sagouins."}, {"timestamp": [7238.68, 7241.64], "text": " Donc, il y a la fameuse histoire des taxis bleus avec le mec avec qui on a un taxi"}, {"timestamp": [7241.84, 7244.8], "text": " gare de Lyon et le taxi lui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 Lyon-P\u00e9rache."}, {"timestamp": [7245.6, 7246.84], "text": " Donc, il y a apr\u00e8s des trucs qui sont partis en"}, {"timestamp": [7246.84, 7248.4], "text": " viral en disant qu'ils sont incapables de"}, {"timestamp": [7248.4, 7249.76], "text": " faire des prestations de qualit\u00e9."}, {"timestamp": [7249.8, 7251.6], "text": " En fait, franchement, au Maroc,"}, {"timestamp": [7252.12, 7254.24], "text": " comme partout ailleurs, c'est"}, {"timestamp": [7254.24, 7256.08], "text": " pour beaucoup la fa\u00e7on dont on travaille"}, {"timestamp": [7256.08, 7257.24], "text": " qui fait qu'on peut faire quelque chose"}, {"timestamp": [7257.24, 7258.48], "text": " qualitatif ou pas qualitatif."}, {"timestamp": [7258.48, 7259.56], "text": " Et nous, je crois qu'on a vraiment cr\u00e9\u00e9"}, {"timestamp": [7259.56, 7261.04], "text": " un environnement de production qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [7261.32, 7263.16], "text": " vraiment de tr\u00e8s bon niveau."}, {"timestamp": [7263.2, 7264.52], "text": " On a \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 \u00eatre certifi\u00e9s"}, {"timestamp": [7264.52, 7267.6], "text": " au 9001. On s'est dit, nous nous on veut s'imposer les certifications du pays"}, {"timestamp": [7267.6, 7272.6], "text": " o\u00f9 on vend et pas du pays o\u00f9 on produit. Et du coup, alors effectivement, apr\u00e8s il y a eu"}, {"timestamp": [7272.6, 7277.04], "text": " le d\u00e9bat politique. En 2005, un jour je regarde la t\u00e9l\u00e9, ce que je fais jamais,"}, {"timestamp": [7277.04, 7280.36], "text": " et puis je regarde les news et je vois Nicolas Sarkozy, qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait"}, {"timestamp": [7280.36, 7285.52], "text": " ministre des finances. Sarkozy dit, eh bien moi,"}, {"timestamp": [7286.52, 7287.92], "text": " quand j'appelle \u00e0 Rabat"}, {"timestamp": [7290.08, 7290.32], "text": " et que je tombe sur quelqu'un qui"}, {"timestamp": [7291.8, 7292.08], "text": " me dit bonjour, c'est Chantal,"}, {"timestamp": [7293.48, 7293.52], "text": " eh bien, c'est pas possible."}, {"timestamp": [7295.04, 7295.24], "text": " Alors moi, si je suis \u00e9lu pr\u00e9sident,"}, {"timestamp": [7296.08, 7297.08], "text": " je vais le faire venir \u00e0 les centres d'appel en France."}, {"timestamp": [7297.6, 7299.4], "text": " En gros, tu comprends que le"}, {"timestamp": [7299.4, 7300.52], "text": " gars est en train de d\u00e9monter ton"}, {"timestamp": [7300.52, 7301.52], "text": " business et du coup..."}, {"timestamp": [7302.16, 7302.88], "text": " C'est pour \u00e7a que je dis ce genre de"}, {"timestamp": [7302.88, 7303.88], "text": " choses, c'est que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9."}, {"timestamp": [7303.88, 7304.88], "text": " Oui, exactement, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [7306.96, 7309.12], "text": " En gros, il veut imposer une esp\u00e8ce de made in qui fait aucun sens,"}, {"timestamp": [7309.12, 7310.56], "text": " parce que quand t'ach\u00e8tes une voiture,"}, {"timestamp": [7310.56, 7312.04], "text": " il y a un bout de la voiture qui est faite l\u00e0,"}, {"timestamp": [7312.04, 7313.2], "text": " un autre bout de la voiture est faite l\u00e0."}, {"timestamp": [7313.2, 7315.12], "text": " Et on ne te demande pas de justifier d'o\u00f9 viennent"}, {"timestamp": [7315.12, 7316.6], "text": " toutes les parties,"}, {"timestamp": [7317.24, 7319.2], "text": " de les parties, enfin, de les pi\u00e8ces sp\u00e9cialis\u00e9es de la voiture."}, {"timestamp": [7320.72, 7322.96], "text": " Et l\u00e0, une esp\u00e8ce de populisme..."}, {"timestamp": [7323.52, 7327.52], "text": " Donc, il y a eu effectivement, comme tu le dis, dans le d\u00e9bat soci\u00e9tal."}, {"timestamp": [7328.76, 7332.36], "text": " Apr\u00e8s, on se rend compte que d'abord, c'est des m\u00e9tiers."}, {"timestamp": [7333.04, 7336.04], "text": " Nous, ce qu'on a fait, c'est qu'il y a tr\u00e8s peu de centres d'appel."}, {"timestamp": [7336.08, 7337.52], "text": " Les centres d'appel ont explos\u00e9."}, {"timestamp": [7337.52, 7339.88], "text": " C'est-\u00e0-dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des cr\u00e9ations nettes d'emplois."}, {"timestamp": [7340.28, 7342.84], "text": " \u00c7a n'a pas \u00e9t\u00e9 des transferts, comme il y a eu des d\u00e9sindustrialisations,"}, {"timestamp": [7342.84, 7345.58], "text": " fermeture, r\u00e9ouverture en Chine ou au Vietnam, etc."}, {"timestamp": [7345.88, 7348.58], "text": " Nous, l'industrie, elle a 20 ans, donc elle s'est cr\u00e9\u00e9e from scratch."}, {"timestamp": [7349.06, 7353.22], "text": " \u00c7a, c'est le premier truc. Le deuxi\u00e8me truc, c'est que la vertu de \u00e7a,"}, {"timestamp": [7353.22, 7355.62], "text": " c'est qu'il y a beaucoup de business model, notamment sur le web, extr\u00eamement"}, {"timestamp": [7355.62, 7360.1], "text": " tendu. Et si tu mets un bouton de tchat ou du service client sur des choses qui"}, {"timestamp": [7360.1, 7362.14], "text": " valent quelques centimes, tu ne sais pas le faire en France."}, {"timestamp": [7362.22, 7364.5], "text": " Donc, la solution, c'est de ne mettre rien."}, {"timestamp": [7364.5, 7365.0], "text": " En fait, c'est de mettre des FAQ o\u00f9 les gens se d\u00e9brouill. Donc la solution, c'est de mettre rien, en fait."}, {"timestamp": [7368.6, 7368.64], "text": " C'est de mettre des FAQ o\u00f9 les gens se d\u00e9brouillent tout seuls et c'est bien pire,"}, {"timestamp": [7372.56, 7376.68], "text": " en fait. Et la troisi\u00e8me chose, c'est qu'en fait, ce que je disais sur toutes ces vertus soci\u00e9tales de la relation client au Maghreb ou m\u00eame en Afrique,"}, {"timestamp": [7377.0, 7379.56], "text": " c'est que nous, on joue le r\u00f4le de professeur de fran\u00e7ais, sachant que les"}, {"timestamp": [7379.56, 7381.04], "text": " lyc\u00e9es fran\u00e7ais ferment les uns apr\u00e8s les autres."}, {"timestamp": [7381.08, 7383.12], "text": " Nous, on a 40 professeurs de fran\u00e7ais au Maroc."}, {"timestamp": [7383.8, 7385.28], "text": " Donc, on maintient la francophonie."}, {"timestamp": [7385.84, 7389.4], "text": " On s\u00e9dentarise des populations qui ont sinon tendance \u00e0 vouloir venir en"}, {"timestamp": [7389.4, 7391.24], "text": " Europe pour faire des \u00e9tudes, pour essayer de travailler."}, {"timestamp": [7391.28, 7393.44], "text": " \u00c7a pose d'autres questions soci\u00e9tales."}, {"timestamp": [7393.72, 7395.56], "text": " On diffuse des bonnes pratiques manag\u00e9riales."}, {"timestamp": [7395.76, 7398.0], "text": " Bref, et puis apr\u00e8s, c'est des transferts d'argent."}, {"timestamp": [7398.52, 7401.32], "text": " D'ailleurs, c'est le roi du Maroc lui-m\u00eame, \u00e0 la fin, qui a arbitr\u00e9 le"}, {"timestamp": [7401.32, 7406.72], "text": " conflit et qui a dit \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, donc \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Chirac, qui lui a dit si tu veux que j'ach\u00e8te des"}, {"timestamp": [7406.72, 7408.96], "text": " Airbus et des DGV, il faut bien que j'emprunte des trucs quand m\u00eame."}, {"timestamp": [7409.52, 7411.84], "text": " Donc il y a aussi un moment donn\u00e9, il faut que le commerce ext\u00e9rieur"}, {"timestamp": [7411.84, 7412.64], "text": " marche dans les deux sens."}, {"timestamp": [7412.72, 7413.24], "text": " Oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [7413.28, 7415.8], "text": " Et donc voil\u00e0, je pense que finalement, aujourd'hui, le d\u00e9bat,"}, {"timestamp": [7415.8, 7416.8], "text": " il \u00e9tait enterrin\u00e9."}, {"timestamp": [7417.28, 7418.12], "text": " \u00c7a fait partie."}, {"timestamp": [7419.08, 7421.96], "text": " Effectivement, les marques aujourd'hui savent tr\u00e8s bien o\u00f9 faire,"}, {"timestamp": [7421.96, 7423.32], "text": " quoi faire, avec qui faire."}, {"timestamp": [7423.44, 7424.92], "text": " Et c'est un peu derri\u00e8re nous."}, {"timestamp": [7426.68, 7428.44], "text": " J'aimerais, je pourrais en parler encore pendant tr\u00e8s longtemps,"}, {"timestamp": [7428.64, 7431.0], "text": " mais il y a un sujet que je voulais aborder quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [7432.64, 7437.72], "text": " parce qu'on fantasme beaucoup sur ces m\u00e9tiers autour de l'automatisation,"}, {"timestamp": [7437.92, 7444.96], "text": " de la robotisation, des chats, de pas mal de choses."}, {"timestamp": [7447.36, 7451.2], "text": " Et en fait, tu vois, il y a un moment, en effet, alors tu vas choisir la base de la base,"}, {"timestamp": [7451.4, 7455.92], "text": " r\u00e9ponse 1, r\u00e9ponse 2, ou de temps en temps, on va me te dire un train \u00e0 18 heures,"}, {"timestamp": [7456.32, 7457.72], "text": " le telle date, etc."}, {"timestamp": [7458.52, 7460.64], "text": " O\u00f9 est-ce qu'on en est l\u00e0-dessus et o\u00f9 est-ce qu'on va aller ?"}, {"timestamp": [7460.8, 7464.0], "text": " Selon toi, je ne sais pas si tu es tr\u00e8s expert chez WebAlp l\u00e0-dessus, mais..."}, {"timestamp": [7464.2, 7468.64], "text": " Oui, \u00e9videmment, je suis \u00e7a avec attention et avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat"}, {"timestamp": [7468.84, 7472.56], "text": " parce que c'est s\u00fbr que la technologie va permettre, sur les interactions"}, {"timestamp": [7472.76, 7477.04], "text": " courtes, en fait, de remplacer l'homme avec une tr\u00e8s bonne efficacit\u00e9."}, {"timestamp": [7477.84, 7480.4], "text": " Mais pas une exp\u00e9rience terrible, parce que je trouve \u00e7a souvent assez"}, {"timestamp": [7480.6, 7481.36], "text": " chiant."}, {"timestamp": [7481.56, 7482.56], "text": " Je pr\u00e9f\u00e9rerais avoir quelqu'un qui d\u00e9croche."}, {"timestamp": [7482.76, 7483.92], "text": " Alors \u00e9videmment, il y a une question de..."}, {"timestamp": [7484.12, 7485.6], "text": " Le probl\u00e8me, c'est qu'il y a une question de co\u00fbt."}, {"timestamp": [7488.2, 7491.36], "text": " Mais aujourd'hui, les chatbots, en fait, \u00e7a marche beaucoup mieux par \u00e9crit que"}, {"timestamp": [7491.56, 7493.84], "text": " par oral. Parce qu'en oral, il y a le probl\u00e8me des actions, il y a le probl\u00e8me"}, {"timestamp": [7494.04, 7496.04], "text": " de la ligne t\u00e9l\u00e9phonique, du mobile qui coupe."}, {"timestamp": [7496.24, 7499.32], "text": " Et donc, du coup, voil\u00e0, moi, je vous sais, tu peux l'\u00e9crire de trois ou quatre"}, {"timestamp": [7499.52, 7501.64], "text": " fa\u00e7ons diff\u00e9rentes. Donc, quand je dis je m'appelle Frenek, je vous sais,"}, {"timestamp": [7501.84, 7504.72], "text": " c'est \u00e7a, tu peux, c'est Q.E. etc."}, {"timestamp": [7510.16, 7515.52], "text": " Donc, d\u00e8s qu'il y a des noms propres, l'IA patine un peu, alors que par \u00e9crit elle sait quels sont les champs, nom, pr\u00e9nom, adresse, etc. Donc, mais \u00e7a va s'am\u00e9liorer. Regarde la performance des"}, {"timestamp": [7515.52, 7519.72], "text": " traducteurs. Il y a dix ans, c'\u00e9tait une boucherie. Moi, quand j'\u00e9tais \u00e0 l'Everest, il y a deux ans,"}, {"timestamp": [7519.72, 7524.0], "text": " franchement, je parlais avec un Chinois, je parlais dans le t\u00e9l\u00e9phone et alors tu ne fais"}, {"timestamp": [7524.0, 7526.76], "text": " pas une conversation philosophique, mais pour la logistique de base, franchement, je parlais avec un chinois, je parlais dans le t\u00e9l\u00e9phone. Et alors, tu ne fais pas une conversation philosophique, mais pour la logistique"}, {"timestamp": [7526.76, 7528.32], "text": " de base, franchement, le truc marche tr\u00e8s, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [7528.96, 7530.32], "text": " Donc, \u00e7a va s'am\u00e9liorer."}, {"timestamp": [7531.04, 7533.68], "text": " Et pour moi, c'est plut\u00f4t une tr\u00e8s bonne nouvelle parce que \u00e7a va permettre aux"}, {"timestamp": [7533.68, 7538.36], "text": " marques d'offrir une relation client quand m\u00eame interactive pour des"}, {"timestamp": [7538.52, 7541.24], "text": " niveaux d'acquisition, pour des niveaux de transaction tr\u00e8s faibles."}, {"timestamp": [7542.44, 7546.0], "text": " \u00c7a va et \u00e7a va permettre \u00e0 nos collaborateurs de se repositionner"}, {"timestamp": [7546.28, 7547.6], "text": " sur des transactions \u00e0 plus forte"}, {"timestamp": [7547.6, 7549.2], "text": " valeur ajout\u00e9e parce que, il y a"}, {"timestamp": [7549.2, 7550.28], "text": " dix ans par exemple, tu avais le"}, {"timestamp": [7550.28, 7552.24], "text": " 118 218 et le service d'annuaire"}, {"timestamp": [7552.28, 7553.6], "text": " o\u00f9 tu appelais pour dire c'est quoi"}, {"timestamp": [7553.6, 7555.52], "text": " l'adresse de Cosa Vostra."}, {"timestamp": [7555.56, 7556.16], "text": " Franchement, ce n'\u00e9tait pas"}, {"timestamp": [7556.16, 7557.16], "text": " passionnant faire \u00e7a."}, {"timestamp": [7557.48, 7558.36], "text": " Donc, je suis content qu'on ait"}, {"timestamp": [7558.36, 7559.8], "text": " lib\u00e9r\u00e9 nos charg\u00e9es client\u00e8les pour"}, {"timestamp": [7559.8, 7560.8], "text": " faire des choses \u00e0 plus forte valeur"}, {"timestamp": [7560.8, 7562.16], "text": " ajout\u00e9e et on va continuer \u00e0"}, {"timestamp": [7562.16, 7563.16], "text": " remonter la cha\u00eene."}, {"timestamp": [7563.16, 7564.76], "text": " Et \u00e7a, vous, vous travaillez sur la"}, {"timestamp": [7564.76, 7565.0], "text": " tech, vous \u00eates une entreprise tech, vous travaillez sur la tech ?"}, {"timestamp": [7565.2, 7568.96], "text": " Vous \u00eates une entreprise tech ou vous utilisez tech tiers ?"}, {"timestamp": [7569.16, 7570.96], "text": " C'est pour \u00e7a que je refusais la caricature du call center."}, {"timestamp": [7571.16, 7573.16], "text": " Aujourd'hui, on est \u00e0 la fois un cabinet de conseil,"}, {"timestamp": [7573.36, 7576.6], "text": " on est une bo\u00eete de technologie et on est effectivement des prestataires de services."}, {"timestamp": [7576.8, 7578.04], "text": " C'est vraiment les trois piliers."}, {"timestamp": [7578.24, 7581.68], "text": " Ce que je lisais du coup en pr\u00e9parant tout \u00e7a, je d\u00e9couvrais des termes"}, {"timestamp": [7581.88, 7586.5], "text": " que je vais retrouver, mais qui sont le BPO en opposition \u00e0 l'ASP."}, {"timestamp": [7586.5, 7589.9], "text": " En fait, c'est des grandes philosophies, finalement, presque d'entreprise."}, {"timestamp": [7589.9, 7595.6], "text": " C'est-\u00e0-dire que vous, vous permettez \u00e0 des clients d'externaliser pas mal de fonctions, de processus, voil\u00e0,"}, {"timestamp": [7595.6, 7600.6], "text": " qui peuvent estimer non, finalement, prioritaires ou se dire..."}, {"timestamp": [7600.6, 7602.3], "text": " C'est ce que je disais quand tu n'\u00e9tais pas l\u00e0."}, {"timestamp": [7602.3, 7606.6], "text": " Nous, la relation client ou ces processus m\u00e9tiers administratifs,"}, {"timestamp": [7606.6, 7608.0], "text": " c'est notre raison d'\u00eatre."}, {"timestamp": [7608.0, 7610.4], "text": " C'est pas un truc de la supply chain parmi 50."}, {"timestamp": [7610.4, 7612.8], "text": " La relation client, c'est pas la raison d'\u00eatre de L'Or\u00e9al."}, {"timestamp": [7612.8, 7616.2], "text": " La raison d'\u00eatre de L'Or\u00e9al, c'est de rendre la beaut\u00e9 accessible \u00e0 toutes les femmes dans le monde."}, {"timestamp": [7616.2, 7620.4], "text": " Et pour \u00e7a, ils ont besoin de camions pour livrer les points de vente, de relations clients, etc."}, {"timestamp": [7620.4, 7622.6], "text": " Et c'est en opposition \u00e0 l'ASP, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [7622.6, 7624.0], "text": " Nous, c'est notre raison d'\u00eatre."}, {"timestamp": [7624.0, 7626.0], "text": " Mais la question que je me pose alors,"}, {"timestamp": [7626.0, 7628.0], "text": " et derni\u00e8re chose \u00e0 aborder avant d'avoir quelques"}, {"timestamp": [7628.0, 7630.0], "text": " petites questions pour toi,"}, {"timestamp": [7630.0, 7632.0], "text": " philosophiquement l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [7632.0, 7634.0], "text": " c'est que j'ai du mal \u00e0 me projeter,"}, {"timestamp": [7636.0, 7638.0], "text": " tu as vu Captain Train,"}, {"timestamp": [7638.0, 7640.0], "text": " par exemple, l'excellence du service client,"}, {"timestamp": [7640.0, 7642.0], "text": " Jonathan Lefebvre, si tu n'as pas lu ses bouquins,"}, {"timestamp": [7642.0, 7644.0], "text": " qui a boss\u00e9 apr\u00e8s chez Free, j'ai l'impression"}, {"timestamp": [7644.0, 7646.5], "text": " qu'il y a un moment o\u00f9 alors, en tout tout cas le service client a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9laiss\u00e9"}, {"timestamp": [7646.5, 7647.5], "text": " par plein de bo\u00eetes,"}, {"timestamp": [7647.5, 7649.5], "text": " o\u00f9 en fait on t'avait vendu un truc,"}, {"timestamp": [7649.5, 7651.5], "text": " notamment dans les fournisseurs d'acc\u00e8s internet,"}, {"timestamp": [7651.5, 7654.5], "text": " mais plein d'autres, et puis en fait tu te d\u00e9merdais, et puis voil\u00e0."}, {"timestamp": [7656.5, 7658.5], "text": " Et il y a aussi sur internet, beaucoup de bo\u00eetes"}, {"timestamp": [7658.5, 7660.5], "text": " qui ont mis \u00e7a en rang num\u00e9ro 1, quoi."}, {"timestamp": [7660.5, 7662.5], "text": " En disant en gros, moi, tu vois,"}, {"timestamp": [7662.5, 7664.5], "text": " comment il s'appelle, le feu Tony Ch\u00e9,"}, {"timestamp": [7664.5, 7666.2], "text": " Delivering Happiness. Bah Amazon, dans disant en gros, moi, tu vois, comment il s'appelle le feu tonich\u00e9, Delivering Happiness."}, {"timestamp": [7666.2, 7671.76], "text": " Bah Amazon, dans les meetings chez Amazon, il laisse toujours un si\u00e8ge libre pour le consommateur."}, {"timestamp": [7671.76, 7676.44], "text": " Oui, bien s\u00fbr, sur Internet, il y a beaucoup de bo\u00eetes qui se passent, parce qu'effectivement, ta r\u00e9putation, c'est cl\u00e9."}, {"timestamp": [7676.44, 7682.76], "text": " Et donc, du coup, moi, j'ai du mal \u00e0 vivre, tu vois, philosophiquement,"}, {"timestamp": [7682.76, 7687.64], "text": " en tant qu'entrepreneur, en me disant, j'externalise \u00e7a, mais tu n'externalises pas la cl\u00e9 de la machine."}, {"timestamp": [7687.64, 7690.24], "text": " \u00c7a, \u00e7a ne veut vraiment rien dire. Tu externalises l'\u00e9lectricit\u00e9,"}, {"timestamp": [7690.24, 7693.52], "text": " non mais d\u00e9j\u00e0, tu externalises l'\u00e9lectricit\u00e9, elle marche tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [7693.52, 7696.8], "text": " Quand tu es une entreprise, tu ne fais pas tout, tu ne fais jamais tout."}, {"timestamp": [7696.8, 7699.12], "text": " Donc tu ne construis pas l'ordinateur avec lequel tu bosses."}, {"timestamp": [7699.12, 7700.8], "text": " J'ai arr\u00eat\u00e9 d'essayer."}, {"timestamp": [7700.8, 7704.04], "text": " Donc tu d\u00e9cides o\u00f9 tu mets le curseur, qu'est-ce qui est core, qu'est-ce qui est non core,"}, {"timestamp": [7704.04, 7706.36], "text": " qu'est-ce qu'un gars ferait mieux que toi pour moins cher, etc."}, {"timestamp": [7707.4, 7709.4], "text": " Effectivement, quand tu parles relation client, tu as tendance \u00e0 dire"}, {"timestamp": [7709.4, 7713.6], "text": " \u00ab oh l\u00e0 l\u00e0, attends, les clients, c'est la chair de ma chair."}, {"timestamp": [7714.28, 7715.72], "text": " Parler \u00e0 mes clients, je ne peux pas d\u00e9l\u00e9guer \u00e7a \u00bb."}, {"timestamp": [7715.72, 7717.36], "text": " Mais en fait, tu peux tr\u00e8s bien le d\u00e9l\u00e9guer."}, {"timestamp": [7717.48, 7719.48], "text": " Ce que tu d\u00e9l\u00e8gues pas, c'est l'intelligence relationnelle,"}, {"timestamp": [7719.48, 7721.8], "text": " c'est-\u00e0-dire ce qu'on va mettre dans la conversation,"}, {"timestamp": [7722.28, 7723.84], "text": " les r\u00e9ponses qu'on doit apporter."}, {"timestamp": [7724.28, 7727.08], "text": " Ce n'est pas parce que tu externalises que tu d\u00e9lais compl\u00e8tement le contr\u00f4le,"}, {"timestamp": [7727.08, 7730.52], "text": " que tu ne peux pas \u00e0 tout moment \u00e9couter, que tu ne peux pas \u00e0 tout moment visiter,"}, {"timestamp": [7730.52, 7734.12], "text": " que tu ne peux pas faire des sondages, que tu n'as pas des centaines d'indicateurs"}, {"timestamp": [7734.12, 7737.96], "text": " de performance de ton prestataire. Donc tu peux tout contr\u00f4ler."}, {"timestamp": [7737.96, 7740.92], "text": " Et puis moi je suis dans un march\u00e9 tr\u00e8s B2B finalement, donc c'est aussi un peu diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [7740.92, 7744.72], "text": " Quand tu es dans le B2B avec tr\u00e8s peu de clients,"}, {"timestamp": [7744.72, 7745.0], "text": " et chacun... l\u00e0 effectivement c'est s\u00fbr que quand t'es dans le B2B avec tr\u00e8s peu de clients et chacun..."}, {"timestamp": [7745.0, 7750.0], "text": " L\u00e0, effectivement, c'est une autre approche parce que c'est pas l\u00e0-dessus que tu vas faire une diff\u00e9rence \u00e9conomique."}, {"timestamp": [7750.0, 7759.0], "text": " Ce que tu disais sur l'insatisfaction sur la relation client, moi je le partage parce que je suis consommateur, je suis producteur, mais je suis consommateur."}, {"timestamp": [7759.0, 7766.16], "text": " Et \u00e7a m'a toujours frapp\u00e9 de voir le nombre d'entreprises o\u00f9 effectivement on se satisfait d'une"}, {"timestamp": [7766.16, 7772.16], "text": " insatisfaction consommateur chronique. Je ne veux pas en citer, mais il y a beaucoup"}, {"timestamp": [7772.16, 7778.72], "text": " d'entreprises o\u00f9 d'abord, le premier truc qui est frappant, tu prends un"}, {"timestamp": [7778.72, 7782.32], "text": " comex du CAC 40, tu verras jamais le directeur de la relation client dedans."}, {"timestamp": [7782.32, 7786.4], "text": " Tu verras le directeur du marketing, tu verras le CFO, tu verras le directeur des ventes..."}, {"timestamp": [7786.4, 7788.0], "text": " Digital aussi trop peu je trouve \u00e0 mon go\u00fbt."}, {"timestamp": [7788.0, 7789.6], "text": " Plein de gens, mais tu verras pas le directeur de la relation client."}, {"timestamp": [7789.6, 7793.2], "text": " Or c'est le ou la personne qui parle aux millions de clients."}, {"timestamp": [7793.2, 7798.0], "text": " Et en fait, il est toujours sous le CFO, le directeur marketing, etc."}, {"timestamp": [7798.0, 7803.4], "text": " Tu verras tr\u00e8s tr\u00e8s peu de patrons d'entreprise visiter,"}, {"timestamp": [7803.4, 7806.12], "text": " et pas visiter autrement qu'en traversant le centre et en"}, {"timestamp": [7806.12, 7810.08], "text": " s'allant entre poignets, visiter en s'asseyant, en \u00e9coutant des conversations, etc."}, {"timestamp": [7810.08, 7811.08], "text": " \u00c7a, tu verras tr\u00e8s peu."}, {"timestamp": [7811.08, 7817.96], "text": " La force de Bezos, c'est que de mani\u00e8re random, il prend lui-m\u00eame des appels."}, {"timestamp": [7817.96, 7821.4], "text": " Et donc, les gens dans les centres d'appel d'Amazon, qui sont en interne ou en externe,"}, {"timestamp": [7821.4, 7822.64], "text": " savent qu'il y a une chance."}, {"timestamp": [7822.64, 7827.32], "text": " C'est une chance sur 100 000, mais une chance que le mail finisse sur le bureau de Jeff Bezos."}, {"timestamp": [7827.32, 7828.4], "text": " Et l\u00e0, \u00e7a fait mal."}, {"timestamp": [7828.4, 7834.16], "text": " Mais cette peur de l'entrepreneur ou du dirigeant qui s'implique lui-m\u00eame"}, {"timestamp": [7834.16, 7836.16], "text": " et qui mouille le maillot pour la satisfaction client,"}, {"timestamp": [7836.16, 7837.6], "text": " il y a tr\u00e8s peu d'entreprises qui ont \u00e7a."}, {"timestamp": [7837.6, 7840.36], "text": " Et tu parlais des fournisseurs d'acc\u00e8s \u00e0 Internet,"}, {"timestamp": [7840.36, 7842.96], "text": " c'est vrai qu'il y a une esp\u00e8ce de cartel de insatisfaction"}, {"timestamp": [7842.96, 7844.88], "text": " o\u00f9 en fait, tu te dis, lui, ce n'est pas super,"}, {"timestamp": [7844.88, 7845.6], "text": " mais si je vais chez l'autre, ce ne sera pas mieux. En fait, on a une esp\u00e8ce de cartel de insatisfaction, o\u00f9 en fait, tu te dis, bon, lui, c'est pas super, mais si je vais chez l'autre,"}, {"timestamp": [7845.6, 7848.92], "text": " ce ne sera pas mieux. En fait, on a crant\u00e9 un niveau d'insatisfaction."}, {"timestamp": [7849.6, 7852.32], "text": " Et du coup, la bataille se fait plut\u00f4t sur la qualit\u00e9 de l'acc\u00e8s,"}, {"timestamp": [7852.32, 7854.76], "text": " sur le prix, plus que sur la satisfaction de la relation client."}, {"timestamp": [7854.76, 7857.16], "text": " Moi, je paye un abonnement, je crois, le double de tout ce qui se fait"}, {"timestamp": [7857.16, 7860.16], "text": " partout ailleurs chez Orange, pour Internet et mon mobile,"}, {"timestamp": [7860.32, 7862.56], "text": " parce qu'un jour, je ne sais pas comment ni pourquoi,"}, {"timestamp": [7862.56, 7869.6], "text": " je me suis retrouv\u00e9 VIP chez Orange et j'ai un acc\u00e8s \u00e0 un service de ouf et en fait je suis tellement heureux en fait,"}, {"timestamp": [7869.6, 7872.04], "text": " je n'ai pour rien au monde, je changerai parce que je me dis si demain..."}, {"timestamp": [7872.04, 7876.64], "text": " \u00c7a c'est tr\u00e8s bizarre, c'est qu'en fait tr\u00e8s tr\u00e8s peu de marques ont des canaux"}, {"timestamp": [7876.64, 7885.4], "text": " prioritaires de service client. Il faut vraiment arriver \u00e0 Club 2000 chez Air France pour avoir un canal prioritaire."}, {"timestamp": [7885.4, 7890.2], "text": " Mais que tu sois, je ne sais pas quoi, Gold, je ne sais pas o\u00f9 sont les..."}, {"timestamp": [7890.2, 7894.68], "text": " En fait, tu as une relation client qui est vraiment la m\u00eame."}, {"timestamp": [7894.68, 7897.48], "text": " Tu peux d\u00e9buter un peu plus de Puntos et tu n'en fais jamais rien de ta vie."}, {"timestamp": [7897.48, 7905.0], "text": " Voil\u00e0, et donc du coup, c'est \u00e9tonnant, je trouve, que les entreprises ne se soucient pas plus."}, {"timestamp": [7905.08, 7907.88], "text": " Alors qu'effectivement, il y a 150 000 \u00e9tudes de cabinet de conseil"}, {"timestamp": [7907.92, 7911.64], "text": " sur le client, fid\u00e9liser un client co\u00fbte moins cher que dans l'acqu\u00e9rir un nouveau,"}, {"timestamp": [7911.68, 7914.04], "text": " les effets r\u00e9putationnels d\u00e9sastreux des gens,"}, {"timestamp": [7914.04, 7916.36], "text": " maintenant avec les r\u00e9seaux sociaux qui offrent une caisse de r\u00e9sonance"}, {"timestamp": [7916.4, 7918.8], "text": " aux clients m\u00e9contents, qui fait que tu peux savoir \u00e0 tout moment"}, {"timestamp": [7919.36, 7923.16], "text": " quel niveau de performance des entreprises en allant sur les r\u00e9seaux."}, {"timestamp": [7923.76, 7925.72], "text": " Mais c'est des progr\u00e8s qui sont assez lents."}, {"timestamp": [7925.72, 7927.84], "text": " En organisation interne des entreprises, ces progr\u00e8s sont assez lents."}, {"timestamp": [7928.8, 7931.24], "text": " Je voudrais te parler d'une chose qui \u00e9tait tr\u00e8s importante pour moi."}, {"timestamp": [7931.24, 7933.04], "text": " On parle beaucoup du future of work."}, {"timestamp": [7933.04, 7936.12], "text": " L\u00e0, on arrive un an apr\u00e8s le d\u00e9but de la crise sanitaire."}, {"timestamp": [7937.6, 7942.76], "text": " Et toi, avec 80 000 personnes qui sont quand m\u00eame des cols blancs,"}, {"timestamp": [7942.76, 7945.68], "text": " en tout cas, de prestations de service."}, {"timestamp": [7945.68, 7951.72], "text": " Quels sont les \u00e9normes changements et c'est quoi ta vision en quelques minutes ?"}, {"timestamp": [7951.72, 7955.36], "text": " Je vais te dire des choses que je pense beaucoup de gens en savent d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [7955.36, 7960.88], "text": " C'est que d'abord le Covid a permis de faire un saut quantique"}, {"timestamp": [7960.88, 7963.2], "text": " qu'il aurait fallu des d\u00e9cennies."}, {"timestamp": [7963.2, 7966.04], "text": " Vous h\u00e9sitez tout le monde chez eux ?"}, {"timestamp": [7966.28, 7966.8], "text": " Ah bah tout le monde."}, {"timestamp": [7966.84, 7967.44], "text": " Nous on a pass\u00e9..."}, {"timestamp": [7968.0, 7968.72], "text": " On a pass\u00e9..."}, {"timestamp": [7969.08, 7971.92], "text": " Alors pas tout le monde parce que tous nos clients ont pas dit oui tout de suite."}, {"timestamp": [7971.96, 7973.32], "text": " Il y a des activit\u00e9s r\u00e9gul\u00e9es."}, {"timestamp": [7973.36, 7973.8], "text": " Donc voil\u00e0."}, {"timestamp": [7973.8, 7976.32], "text": " Mais on va dire en gros entre 70 et 80%"}, {"timestamp": [7977.6, 7979.44], "text": " de nos collaborateurs dans 40 pays."}, {"timestamp": [7979.48, 7981.64], "text": " C'est qu'on a des gens en t\u00e9l\u00e9travail en Afrique du Sud."}, {"timestamp": [7981.96, 7983.68], "text": " Des gens en t\u00e9l\u00e9travail en Turquie."}, {"timestamp": [7984.64, 7985.6], "text": " Pas que..."}, {"timestamp": [7985.64, 7986.24], "text": " Mais tu ne vas pas tous les faire"}, {"timestamp": [7986.24, 7987.24], "text": " revenir au bureau apr\u00e8s."}, {"timestamp": [7987.28, 7988.44], "text": " Non, alors apr\u00e8s, c'est quoi le"}, {"timestamp": [7988.44, 7989.44], "text": " future of work de \u00e7a ?"}, {"timestamp": [7990.36, 7991.88], "text": " Je pense que tout le monde est"}, {"timestamp": [7991.88, 7993.0], "text": " d'accord pour dire que le mod\u00e8le"}, {"timestamp": [7993.0, 7994.0], "text": " gagnant, c'est un mod\u00e8le hybride."}, {"timestamp": [7994.6, 7996.4], "text": " Donc, en fait, le mod\u00e8le 100%"}, {"timestamp": [7996.4, 7997.36], "text": " \u00e0 la maison, il est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [7997.36, 7999.2], "text": " d\u00e9socialisant et les gens ont"}, {"timestamp": [7999.2, 8000.56], "text": " l'impression d'\u00eatre laiss\u00e9s pour"}, {"timestamp": [8000.56, 8001.72], "text": " compte de l'entreprise, de rater"}, {"timestamp": [8001.72, 8002.84], "text": " les opportunit\u00e9s professionnelles,"}, {"timestamp": [8002.84, 8004.0], "text": " de manquer de formation."}, {"timestamp": [8004.04, 8011.88], "text": " Donc, je pense qu'on va... il y aura, \u00e7a sera, je sais pas, peut-\u00eatre 10 ou 15 % de la base salariale qui vivra"}, {"timestamp": [8011.88, 8017.48], "text": " freelancer, voil\u00e0, peut-\u00eatre des m\u00e9tiers tr\u00e8s ind\u00e9pendants, mais \u00e0 mon avis, \u00e7a n'a pas..."}, {"timestamp": [8017.48, 8022.12], "text": " je pense que \u00e7a sera une minorit\u00e9. En sens inverse, on voit qu'il y a des gens qui veulent absolument"}, {"timestamp": [8022.12, 8026.92], "text": " revenir au bureau parce que l'exig\u00fcit\u00e9 de leur logement, la concurrence dans la maison pour"}, {"timestamp": [8027.08, 8029.8], "text": " le Wi-Fi, l'endroit sympa, un peu calme, etc."}, {"timestamp": [8030.0, 8033.48], "text": " \u00c7a fait que c'est compliqu\u00e9 et c'est compliqu\u00e9 d'\u00eatre en couple non plus"}, {"timestamp": [8033.96, 8036.04], "text": " quelques heures par jour, mais 24 heures sur 24."}, {"timestamp": [8036.84, 8039.2], "text": " Donc, les gens ne veulent plus rester chez eux."}, {"timestamp": [8039.72, 8043.08], "text": " Et puis, il y a, je pense, les deux tiers, d'apr\u00e8s les sondages, tout le monde"}, {"timestamp": [8043.08, 8048.32], "text": " a bien un peu la m\u00eame chose, qui souhaite alterner deux jours \u00e0 la maison et trois jours au bureau, ou l'inverse."}, {"timestamp": [8048.32, 8051.8], "text": " Donc on va essayer d'offrir \u00e7a dans la dur\u00e9e \u00e0 nos collaborateurs."}, {"timestamp": [8051.8, 8057.04], "text": " C'est merveilleux, moi je trouve que c'est merveilleux parce qu'on commen\u00e7ait \u00e0 le voir pointer du nez pour des managers,"}, {"timestamp": [8057.04, 8062.64], "text": " mais pouvoir l'offrir \u00e0 beaucoup de monde, de ne plus avoir de commuting,"}, {"timestamp": [8062.64, 8066.56], "text": " notamment quand tu habites loin de ton call center ou de ton plateau."}, {"timestamp": [8066.76, 8067.64], "text": " C'est un gain de pouvoir d'achat."}, {"timestamp": [8067.84, 8071.68], "text": " Nous, dans les m\u00e9tiers en France o\u00f9 on est sur des grilles salariales qui sont"}, {"timestamp": [8071.88, 8076.52], "text": " un peu au-dessus du SMIC, d'\u00e9conomiser 100 ou 150 euros par mois"}, {"timestamp": [8076.52, 8078.52], "text": " de frais de transport d'essence, d'usure de la voiture,"}, {"timestamp": [8078.72, 8081.32], "text": " c'est un gain de pouvoir d'achat qui est tr\u00e8s fort."}, {"timestamp": [8081.8, 8086.24], "text": " Et pour les cadres, pour le coup, dirigeants,"}, {"timestamp": [8086.92, 8088.58], "text": " ces vols qu'on faisait avec les"}, {"timestamp": [8088.58, 8089.98], "text": " h\u00f4tels des nuits en h\u00f4tel d'a\u00e9roport"}, {"timestamp": [8089.98, 8090.8], "text": " et tout, qui ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [8090.8, 8091.8], "text": " pendant 20 ans"}, {"timestamp": [8093.2, 8094.64], "text": " une contrainte plus qu'un plaisir."}, {"timestamp": [8095.52, 8096.72], "text": " Le fait de pouvoir s'\u00e9viter \u00e7a,"}, {"timestamp": [8096.72, 8097.76], "text": " enfin, en tout cas, on ne va pas"}, {"timestamp": [8097.76, 8098.8], "text": " tous s'\u00e9viter parce que la"}, {"timestamp": [8098.8, 8100.28], "text": " relation commerciale, elle commence"}, {"timestamp": [8100.28, 8102.04], "text": " par un contact humain. Mais beaucoup"}, {"timestamp": [8102.04, 8103.6], "text": " de ces r\u00e9unions internes, on va"}, {"timestamp": [8103.6, 8106.88], "text": " s'\u00e9viter. C'est pour la plan\u00e8te et pour la qualit\u00e9 de vie,"}, {"timestamp": [8107.08, 8108.2], "text": " c'est un gain fabuleux."}, {"timestamp": [8110.6, 8112.8], "text": " Deux petites derni\u00e8res questions, on n'a m\u00eame pas parl\u00e9, mais bon,"}, {"timestamp": [8113.36, 8117.72], "text": " on les embrasse et puis tant pis, ce sera pour la prochaine de Beaux-Arts"}, {"timestamp": [8117.92, 8121.72], "text": " Magazine et de Sol\u00e8ne Jean-Baptiste, notamment, que j'avais crois\u00e9 ici,"}, {"timestamp": [8121.92, 8122.68], "text": " je t'avais dit."}, {"timestamp": [8123.36, 8124.12], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [8122.24, 8123.36], "text": " Sol\u00e8ne, Jean-Baptiste, notamment, que j'avais crois\u00e9 ici, je t'avais dit."}, {"timestamp": [8124.36, 8125.36], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [8130.0, 8132.64], "text": " Toi, tu vois, entre Beaux-Arts, entre WebEbl, \u00e9videmment, Art Explora,"}, {"timestamp": [8136.32, 8136.36], "text": " Doctora, tes exp\u00e9ditions, etc."}, {"timestamp": [8141.24, 8141.36], "text": " Tu as quand m\u00eame aussi, tu es papa, tu l'as dit tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [8143.08, 8144.24], "text": " \u00e9poux, heureux, \u00e9panoui."}, {"timestamp": [8146.48, 8149.84], "text": " Comment tu g\u00e8res tout \u00e7a ? Tu as des routines, tu as des recettes miracles, tu as des petits secrets,"}, {"timestamp": [8150.04, 8153.68], "text": " des heures de coucher, des moments de sport, de la m\u00e9ditation, je ne sais pas."}, {"timestamp": [8154.84, 8158.76], "text": " Je suis aussi pr\u00e9sident de l'association des alubis HEC."}, {"timestamp": [8162.04, 8164.16], "text": " En fait, la premi\u00e8re r\u00e8gle,"}, {"timestamp": [8169.2, 8175.0], "text": " \u00e0 partir du moment o\u00f9 tu veux faire beaucoup de choses, c'est de travailler avec des gens fabuleux. Il faut avoir des gens avec lesquels tu travailles, que ce soit des associ\u00e9s ou des collaborateurs,"}, {"timestamp": [8175.0, 8187.52], "text": " sur lesquels tu as toute confiance, qui font le job aussi bien que toi, souvent d'ailleurs mieux que toi. Et \u00e7a, c'est la premi\u00e8re r\u00e8gle. Et je crois que j'ai avec moi, autour de moi,"}, {"timestamp": [8188.92, 8191.44], "text": " et \u00e7a commence par Olivier, qui \u00e9tait un partenaire exceptionnel"}, {"timestamp": [8191.44, 8193.52], "text": " et qui maintenant dirige Webelp,"}, {"timestamp": [8193.52, 8196.56], "text": " des gens de tr\u00e8s haut niveau et qui m'ont permis effectivement"}, {"timestamp": [8196.56, 8200.28], "text": " d'embrasser des aspects des carri\u00e8res, des fonctions, des r\u00f4les diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [8200.72, 8201.48], "text": " \u00c7a, c'est le premier truc."}, {"timestamp": [8201.48, 8202.16], "text": " \u00c7a commence par l\u00e0."}, {"timestamp": [8202.16, 8208.68], "text": " \u00c7a para\u00eet l\u00e0 aussi une porte ouverte, mais en fait, je me rends compte que cette exigence dans le choix des gens \u00e0 qui on travaille, c'est pas"}, {"timestamp": [8208.68, 8213.84], "text": " quelque chose qui est tr\u00e8s partag\u00e9. Parfois, les gens choisissent d'avoir des gens, entre guillemets,"}, {"timestamp": [8213.84, 8217.68], "text": " moins bons, enfin je n'aime pas ce terme parce qu'il y a une hi\u00e9rarchie humaine, mais moins"}, {"timestamp": [8217.68, 8222.88], "text": " performants on va dire, par confort, par budget aussi, parce que quelqu'un de tr\u00e8s bon, il est"}, {"timestamp": [8222.88, 8226.04], "text": " gourmand par d\u00e9finition, l\u00e9gitimement. Et donc, pour tout un tas de raisons, on chois que quelqu'un de tr\u00e8s bon, il est gourmand par d\u00e9finition, l\u00e9gitimement. Et"}, {"timestamp": [8226.04, 8230.16], "text": " donc pour tout un tas de raisons, choisit quelqu'un qui est bien dans son couloir de nage, mais qui n'est"}, {"timestamp": [8230.16, 8234.56], "text": " pas capable de faire beaucoup, beaucoup d'autres choses et \u00e9ventuellement de vous remettre en"}, {"timestamp": [8234.56, 8238.72], "text": " question, de vouloir prendre votre place, etc. Moi, je n'ai jamais fait ce choix-l\u00e0, j'ai toujours fait"}, {"timestamp": [8238.72, 8246.0], "text": " le choix d'avoir des gens au plus fort potentiel possible. \u00c7a, c'est le premier truc. Le deuxi\u00e8me truc c'est apr\u00e8s"}, {"timestamp": [8246.0, 8248.0], "text": " une hygi\u00e8ne de vie"}, {"timestamp": [8248.0, 8250.0], "text": " je crois qui est tr\u00e8s importante."}, {"timestamp": [8250.0, 8253.0], "text": " Je ne sais pas si le business peut se comparer au sport de haut niveau,"}, {"timestamp": [8253.0, 8256.0], "text": " mais il y a un certain niveau o\u00f9 il faut une condition physique."}, {"timestamp": [8256.0, 8258.0], "text": " Health is the new wealth."}, {"timestamp": [8258.0, 8260.0], "text": " Et donc je bois tr\u00e8s peu,"}, {"timestamp": [8260.0, 8262.0], "text": " je fume pas,"}, {"timestamp": [8262.0, 8264.0], "text": " je fais du sport de mien r\u00e9guli\u00e8re,"}, {"timestamp": [8264.0, 8265.08], "text": " j'essaie de voir des routines"}, {"timestamp": [8265.08, 8266.08], "text": " de sommeil, etc."}, {"timestamp": [8266.08, 8267.68], "text": " Donc \u00e7a, c'est tr\u00e8s important."}, {"timestamp": [8267.68, 8270.76], "text": " Je pense que la diff\u00e9rence entre notre g\u00e9n\u00e9ration, c'est pour le coup celle qui m'a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9,"}, {"timestamp": [8270.76, 8272.8], "text": " c'est que nous, on fait plus des repas d'affaires avec du vin rouge."}, {"timestamp": [8272.8, 8276.32], "text": " Une bouteille, deux bouteilles \u00e0 deux le midi."}, {"timestamp": [8276.32, 8278.56], "text": " Tu dors combien de temps, tu sais \u00e0 peu pr\u00e8s ?"}, {"timestamp": [8278.56, 8281.16], "text": " Ouais, je dors six heures, six heures et demie par nuit."}, {"timestamp": [8281.16, 8290.8], "text": " Mais par contre, je suis tr\u00e8s bon pour faire du snacking et dormir dans le taxi, dormir dans l'avion. Je m'endors tr\u00e8s facilement. J'ai beaucoup travaill\u00e9 \u00e7a. Apr\u00e8s, il y a pas"}, {"timestamp": [8290.8, 8295.56], "text": " mal de m\u00e9thodes de productivit\u00e9 personnelle. Quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, j'ai appris des m\u00e9thodes de"}, {"timestamp": [8295.56, 8299.6], "text": " lecture rapide, donc la capacit\u00e9 \u00e0 lire un document un peu en diagonale et aller assez"}, {"timestamp": [8299.6, 8307.92], "text": " vite chercher du contenu. \u00c7a, \u00e7a m'int\u00e9resse, \u00e7a, moi. J'ai d\u00e9velopp\u00e9 des trucs, des trucs de des trucs de pr\u00e9pa o\u00f9 t'as des \u00e9normes programmes et il faut t'avaler des bouquins, etc."}, {"timestamp": [8307.92, 8311.6], "text": " Donc tu vas, voil\u00e0. \u00c7a se trouve, tu cherches en ligne, m\u00e9thode de lecture"}, {"timestamp": [8311.6, 8318.28], "text": " rapide. Ouais, je pense, c'est vrai. Et apr\u00e8s, je travaille beaucoup quand m\u00eame."}, {"timestamp": [8318.28, 8322.68], "text": " Bon, il n'y a pas de myst\u00e8re. Je fais 35 heures en trois jours, je travaille tout"}, {"timestamp": [8322.68, 8325.04], "text": " le temps. Je suis tout le temps en situation de bosser."}, {"timestamp": [8325.04, 8329.36], "text": " La nuit, je me r\u00e9veille, je note des id\u00e9es. Il y a aussi une quantit\u00e9."}, {"timestamp": [8329.36, 8333.56], "text": " On ne pourrait pas faire \u00e7a dans un agenda, on va dire, classique."}, {"timestamp": [8333.56, 8338.84], "text": " Et puis apr\u00e8s, je crois que je me suis organis\u00e9 pour \u00eatre super productif."}, {"timestamp": [8338.84, 8349.52], "text": " C'est-\u00e0-dire que les r\u00e9unions, les gens, on essaie de parler de mani\u00e8re dense, les documents sont partag\u00e9s avant,"}, {"timestamp": [8349.52, 8351.6], "text": " il y a des feuilles de d\u00e9cision qui sont suivies."}, {"timestamp": [8351.6, 8357.56], "text": " Dans tous les m\u00e9tiers o\u00f9 je suis, o\u00f9 j'interviens, j'essaie d'\u00eatre le plus productif."}, {"timestamp": [8357.56, 8358.96], "text": " Il faut \u00eatre un peu dur pour \u00e7a, non ?"}, {"timestamp": [8358.96, 8369.52], "text": " Il faut \u00eatre exigeant, \u00e7a c'est s\u00fbr, avec soi-m\u00eame pour commencer. Mais je pense que finalement les gens appr\u00e9cient de se dire qu'ils ne perdent pas leur temps."}, {"timestamp": [8369.52, 8372.72], "text": " La vie est une course qui a une ligne d'arriv\u00e9e."}, {"timestamp": [8372.72, 8376.96], "text": " Et donc on sait qu'on n'a pas des centaines d'ann\u00e9es."}, {"timestamp": [8376.96, 8379.32], "text": " Donc il faut utiliser au mieux notre pr\u00e9sence sur Terre."}, {"timestamp": [8379.32, 8380.72], "text": " C'est Michel de Montaigne qui disait \u00e7a."}, {"timestamp": [8380.72, 8383.08], "text": " Je ne peux pas m'allonger la dur\u00e9e, il faut que j'augmente l'intensit\u00e9."}, {"timestamp": [8383.08, 8386.72], "text": " Et donc moi, j'essaie d'augmenter l'intensit\u00e9 dans tout ce que je fais."}, {"timestamp": [8386.72, 8389.88], "text": " Tout en r\u00e9ussissant \u00e0 kiffer j'ai l'impression un peu."}, {"timestamp": [8389.88, 8392.72], "text": " Alors \u00e7a c'est la loi des regrets minimum."}, {"timestamp": [8392.72, 8395.0], "text": " En fait si tu fais que bosser, \u00e0 un moment donn\u00e9 tu le payes."}, {"timestamp": [8395.0, 8396.96], "text": " Et tu dis j'ai fait que bosser."}, {"timestamp": [8396.96, 8399.76], "text": " Donc effectivement c'est pour \u00e7a qu'on a commenc\u00e9 par l'adr\u00e9naline"}, {"timestamp": [8399.76, 8400.64], "text": " et qu'on finit par \u00e7a."}, {"timestamp": [8400.64, 8402.92], "text": " Et puis par la famille qui est tr\u00e8s importante, les amis."}, {"timestamp": [8402.92, 8404.76], "text": " Pour pas avoir de regrets."}, {"timestamp": [8404.76, 8405.08], "text": " On m'a dit, je veux dire c'est Jean-Philippe Cartier, mais on m'a dit que t'\u00e9tais un bon pote, un bon copain. qu'on finit par \u00e7a et puis par la famille qui est tr\u00e8s importante, les amis, pour ne pas avoir de regrets."}, {"timestamp": [8407.76, 8411.72], "text": " On m'a dit, je veux dire, c'est Jean-Philippe Cartier, mais on m'a dit que tu \u00e9tais un bon pote, un bon copain en tout cas, tu vois, c'\u00e9tait agr\u00e9able."}, {"timestamp": [8412.84, 8416.12], "text": " Voil\u00e0, j'ai eu plusieurs vents de tout \u00e7a."}, {"timestamp": [8416.16, 8420.04], "text": " Donc voil\u00e0, \u00e9coute, la toute derni\u00e8re question qui se r\u00e9pond en une demi"}, {"timestamp": [8420.04, 8424.56], "text": " seconde. Si tu avais l'occasion de te retrouver toi-m\u00eame, de passer derri\u00e8re"}, {"timestamp": [8424.8, 8431.28], "text": " secondes, si tu avais l'occasion de te retrouver toi-m\u00eame, de passer derri\u00e8re Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e0 la sortie de l'arm\u00e9e par exemple, et te glisser un"}, {"timestamp": [8431.28, 8433.48], "text": " petit mot, qu'est-ce que tu te dirais ?"}, {"timestamp": [8433.48, 8438.84], "text": " En fait c'est l\u00e0 o\u00f9 je me rends compte que je suis heureux, c'est que j'aurais pas"}, {"timestamp": [8438.84, 8443.44], "text": " envie d'un autre parcours que celui que j'ai v\u00e9cu. Peut-\u00eatre, on n'a pas parl\u00e9 de \u00e7a,"}, {"timestamp": [8443.44, 8451.88], "text": " c'est quand m\u00eame peut-\u00eatre trop personnel quand m\u00eame. Dans les relations humaines, autant mon parcours professionnel \u00e9tait assez simple,"}, {"timestamp": [8451.88, 8457.76], "text": " finalement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9... J'ai pas eu l'impression d'avoir \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 dans mes choix. A chaque fois,"}, {"timestamp": [8457.76, 8462.88], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des appels auxquels j'ai r\u00e9pondu. Autant dans mon parcours personnel et sentimental,"}, {"timestamp": [8462.88, 8468.0], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus compliqu\u00e9. Et voil\u00e0, je me donnerais peut-\u00eatre des conseils dans ce domaine-l\u00e0."}, {"timestamp": [8468.0, 8469.0], "text": " Est-ce que tu l'avais d\u00e9laiss\u00e9 ?"}, {"timestamp": [8469.0, 8474.0], "text": " Non, je ne l'ai pas d\u00e9laiss\u00e9, mais j'ai fait des choix qui n'ont pas toujours forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9s."}, {"timestamp": [8474.0, 8477.0], "text": " Autant dans mon parcours professionnel, je te dis, je ne regrette rien,"}, {"timestamp": [8477.0, 8480.0], "text": " comme dans la chanson, autant en parcours personnel, je te dis,"}, {"timestamp": [8480.0, 8487.64], "text": " il y a eu des p\u00e9riodes o\u00f9 j'aurais pu optimiser, comme on dit. Et peut-\u00eatre si,"}, {"timestamp": [8489.04, 8491.32], "text": " quand je vois le bonheur d'avoir une petite fille,"}, {"timestamp": [8491.44, 8493.0], "text": " j'aurais aim\u00e9 peut-\u00eatre commencer un peu plus t\u00f4t."}, {"timestamp": [8493.12, 8494.76], "text": " Oui, parce que tu \u00e9tais pas tardivement."}, {"timestamp": [8494.88, 8495.88], "text": " Ouais, j'ai l'impression."}, {"timestamp": [8496.84, 8501.6], "text": " Merci Fr\u00e9d\u00e9ric, merci vraiment pour cet \u00e9change qui \u00e9tait cool."}, {"timestamp": [8501.72, 8507.52], "text": " Moi, j'ai voyag\u00e9 dans l'Everest, en Roumanie, \u00e0 plein d'endroits, au Canada. C'\u00e9tait vraiment"}, {"timestamp": [8508.04, 8509.8], "text": " un bon moment."}, {"timestamp": [8509.8, 8513.04], "text": " J'esp\u00e8re qu'on a abord\u00e9 pas mal de choses que tu voulais aborder, puis \u00e0 l'occasion on en refera d'autres."}, {"timestamp": [8514.48, 8519.52], "text": " Et bravo pour tout \u00e7a, parce que voil\u00e0, et pour ce partage c'\u00e9tait vraiment"}, {"timestamp": [8520.16, 8523.32], "text": " chouette. Donc voil\u00e0, je te remercie pour ton temps."}, {"timestamp": [8523.32, 8526.76], "text": " Merci \u00e0 toi, merci \u00e0 vous qui avez \u00e9cout\u00e9 jusqu'au bout."}, {"timestamp": [8526.76, 8532.0], "text": " Et puis voil\u00e0, on pensera \u00e0 Webelp du coup. On peut t'ajouter sur LinkedIn ou Twitter ?"}, {"timestamp": [8532.0, 8536.2], "text": " Ajoutez-moi partout, LinkedIn, Twitter, je suis en profil ouvert."}, {"timestamp": [8536.2, 8540.08], "text": " Instagram, R-Explora ou moi, d'ailleurs R-Explora et moi."}, {"timestamp": [8540.08, 8546.0], "text": " Non, j'aime bien partager, c'est pour \u00e7a que je suis venu \u00e0 ton invitation ce matin et je continue de le faire."}, {"timestamp": [8546.0, 8550.0], "text": " Bon, bah cool. Merci Fr\u00e9d\u00e9ric, merci \u00e0 vous d'avoir \u00e9cout\u00e9."}, {"timestamp": [8550.0, 8554.0], "text": " N'oubliez pas donc de suivre Fr\u00e9d\u00e9ric Partout, de partager cet \u00e9pisode."}, {"timestamp": [8554.0, 8558.0], "text": " Je suis s\u00fbr que vous avez autour de vous quelqu'un \u00e0 qui \u00e7a parlera tout \u00e7a."}, {"timestamp": [8558.0, 8564.0], "text": " Beaucoup d'inspiration et puis, qu'est-ce qu'on dit ? On dit keep pushing beaucoup, continuer \u00e0 pousser."}, {"timestamp": [8564.0, 8565.52], "text": " C'est un moment difficile d'une part, et puis"}, {"timestamp": [8566.32, 8571.28], "text": " et puis si vous avez besoin d'une \u00e9tincelle et que cet \u00e9pisode peut en \u00eatre une, si vous avez besoin de"}, {"timestamp": [8571.76, 8573.76], "text": " passer \u00e0 autre chose, si vous avez envie"}, {"timestamp": [8574.64, 8576.64], "text": " d'\u00e9viter ces regrets, de faire ce Regret"}, {"timestamp": [8577.8, 8580.64], "text": " Minimization Framework, ben voil\u00e0, pensez-y s\u00e9rieusement,"}, {"timestamp": [8581.44, 8585.8], "text": " on n'a qu'une vie comme tu le disais et voil\u00e0, allez-y, do it !"}, {"timestamp": [8585.8, 8588.2], "text": " Salut, \u00e0 la semaine prochaine sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself !"}, {"timestamp": [8588.2, 8597.2], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout."}, {"timestamp": [8597.2, 8603.0], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone"}, {"timestamp": [8603.0, 8606.0], "text": " et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire,"}, {"timestamp": [8606.0, 8608.0], "text": " c'est ce qui me fait ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [8608.0, 8612.0], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr,"}, {"timestamp": [8612.0, 8615.0], "text": " je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [8615.0, 8620.0], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif,"}, {"timestamp": [8620.0, 8623.0], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit"}, {"timestamp": [8623.0, 8627.48], "text": " si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com."}, {"timestamp": [8627.68, 8661.92], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9 de podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [8661.92, 8669.4], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City. Et"}, {"timestamp": [8669.4, 8673.28], "text": " c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez"}, {"timestamp": [8673.28, 8677.36], "text": " un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets tabous de l'entreprise,"}, {"timestamp": [8677.36, 8681.56], "text": " c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work"}, {"timestamp": [8681.56, 8689.0], "text": " City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [8689.0, 8693.72], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre"}, {"timestamp": [8693.72, 8698.64], "text": " est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et"}, {"timestamp": [8698.64, 8704.12], "text": " inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater"}, {"timestamp": [8704.12, 8705.28], "text": " pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork,"}, {"timestamp": [8705.28, 8709.2], "text": " il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger"}, {"timestamp": [8709.2, 8712.24], "text": " souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire,"}, {"timestamp": [8712.24, 8717.04], "text": " ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la"}, {"timestamp": [8717.04, 8723.0], "text": " couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin il y a beaucoup beaucoup de cas concrets"}, {"timestamp": [8723.0, 8726.32], "text": " qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City."}, {"timestamp": [8726.32, 8727.32], "text": " Julia les traite tous."}, {"timestamp": [8727.32, 8730.8], "text": " Elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces"}, {"timestamp": [8730.8, 8733.16], "text": " situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain."}, {"timestamp": [8733.16, 8737.72], "text": " Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps,"}, {"timestamp": [8737.72, 8739.24], "text": " mais c'est avant tout une aventure humaine."}, {"timestamp": [8739.24, 8741.72], "text": " C'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins."}, {"timestamp": [8741.72, 8748.16], "text": " Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City. Le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute, dont celle-ci"}, {"timestamp": [8748.16, 8752.28], "text": " sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}]}}