{"187": {"text": " Aujourd'hui, cette association, elle me permet d'avoir plus de libert\u00e9 et de me sentir plus performante. Et donc je pense qu'on fait un duo tr\u00e8s fort parce que d'abord nos exp\u00e9riences pass\u00e9es nous ont permis de comprendre \u00e0 l'un et \u00e0 l'autre o\u00f9 \u00e9taient nos forces et nos limites. L'histoire de Prot\u00e8ge-Ton\u00e7onne-Nan nous a permis de crash-tester franchement notre duo. Une des qualit\u00e9s extr\u00eamement importantes d'un fondateur, c'est sa capacit\u00e9 \u00e0 apprendre. Bien s\u00fbr, en plus de sa pugnacit\u00e9, de sa bienveillance, mais c'est sa capacit\u00e9 \u00e0 apprendre, \u00e0 s'organiser. En fait, le m\u00e9tier de dirigeant, \u00e7a s'apprend, c'est aussi un truc que j'ai d\u00e9couvert. On a v\u00e9cu un truc humain extr\u00eamement intense, et \u00e7a nous a donn\u00e9 bien plus que ce que nous, on lui a donn\u00e9. \u00c7a m'a donn\u00e9, et je crois \u00e0 Jonathan aussi, ce truc de se dire \u00ab putain, qu'est-ce que c'est bon d'\u00eatre dans le feu, quoi, et d'\u00eatre actif. \u00bb d'\u00eatre actif. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore. Vous les connaissez, il s'appelle Legal Start. C'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, Legal Start, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale. Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment Legal Start peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. D'abord en num\u00e9ro 1, Legal Start c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent Legal Start. Et accessoirement, c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code do it parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise c'est le code do it sur legal start c'est facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire do it. J'ai donc 12 heures d'espace sur ma carte m\u00e9moire on se demandait avec C\u00e9line si \u00e7a suffirait mais \u00e0 priori \u00e7a devrait aller. J'ai eu ravi de retrouver apr\u00e8s... alors au moment o\u00f9 on enregistre presque quatre ans jour pour jour apr\u00e8s la sortie de notre \u00e9pisode num\u00e9ro un qui \u00e9tait le deuxi\u00e8me de G\u00e9n\u00e9ration du Turcelf, C\u00e9line Lazorde. Salut C\u00e9line. Salut Mathieu, dingue ! Ouais, dingue, \u00e9coute, tout \u00e7a a bien chang\u00e9. La vie a bien chang\u00e9 depuis 4 ans en l'occurrence. 4 ans de l'\u00e9pisode et 12 ans qu'on se conna\u00eet, je crois. Ouais, ouais, ouais. M\u00eame peut-\u00eatre plus que \u00e7a. Tout \u00e0 fait. Tout \u00e0 fait. On en parle dans ce premier \u00e9pisode, que je recommande, toujours, je pense qu'il n'y a pas de temps vieilli que \u00e7a. Je me souviens tr\u00e8s tr\u00e8s bien de la premi\u00e8re fois o\u00f9 on s'\u00e9tait vu. Plus que 12 ans, ouais. C'\u00e9tait dans les bureaux de... Il y avait Arnaud Caramonti \u00e0 cette soir\u00e9e que j'ai pas revu depuis. Ah c'est vrai ? Voil\u00e0, qui est le conjoint de Catherine Barbac, j'ai re\u00e7u aussi. Je m'en souviens tr\u00e8s bien et deux trois personnes voil\u00e0. En fait c'est le moment o\u00f9 quand tu rencontrais des gens de la tech qui sont toujours dans la tech aujourd'hui, a priori ils ont fait des trucs pas mal parce que... Oui ils ont vachement vieilli ! Aussi ! Bon toi t'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s jeune mais... Non mais moi je pense qu'on s'est m\u00eame rencontr\u00e9 avant \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 tu bossais avec Philippe. Oui mais c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce moment l\u00e0. Mais je pense que j'\u00e9tais m\u00eame encore \u00e9tudiante et je vous avais interview\u00e9 pour un truc d'\u00e9cole, tu te souviens pas de \u00e7a ? C'est possible d'accord. Dans notre bureau \u00e0 Montmartre du coup ? Je sais plus o\u00f9 est-ce qu'on avait fait \u00e7a, mais donc je pense que c'est plut\u00f4t genre 2006, 2005-2006. Pardon, 2005-2006 tu vois. D'accord, ouais, ok. \u00c0 l'\u00e9poque o\u00f9 on \u00e9tait des sachants parce qu'on avait eu un an et demi d'exp\u00e9rience dans le digital. Comme tout le monde avait. On \u00e9tait des super start-upers, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s impressionn\u00e9e. Merde. Bon, on va parler plein de choses aujourd'hui, de plein de rencontres, de ce qui s'est pass\u00e9 dans un gap de 4 ans, nous on s'est crois\u00e9 une ou deux fois mais pas tant que \u00e7a finalement depuis. On a \u00e9chang\u00e9 quand m\u00eame plusieurs fois. T'as fait des belles rencontres, des beaux projets, des personnes qu'il faut absolument que je rencontre aussi, ton associ\u00e9 Jonathan, qui est aussi quelqu'un je crois d'assez int\u00e9ressant, exceptionnel. Absolument. Et voil\u00e0 par quoi on commence. Et tu sais quoi, je vais te demander de te pr\u00e9senter, tiens. On va la refaire, voir \u00e0 quel point \u00e7a a chang\u00e9. Eh bien bonjour Mathieu, bonjour \u00e0 tous les auditeurs et auditrices. Je m'appelle C\u00e9line Lazorte, j'ai 38 ans et je suis entrepreneur. D\u00e9j\u00e0, \u00e7a a un peu chang\u00e9. Merde, l\u00e0, j'approche la quarantaine. Je suis entrepreneur, de temps en temps, maintenant un peu moins, mais investisseur, je l'ai \u00e9t\u00e9 beaucoup. Et puis, activiste, comme on dit, comme j'aime bien dire. Investisseur et activiste. Alors, on va parler de l'activisme quand m\u00eame aussi. Qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 pendant ces quatre ann\u00e9es ? Moi, je t'ai quitt\u00e9, tu \u00e9tais encore... Tu avais vendu Litchi, mais tu \u00e9tais Litchi et Mangop\u00e9. On avait d'ailleurs parl\u00e9 un peu des deux business, expliqu\u00e9 un peu tout \u00e7a. Tu \u00e9tais encore dans les parages. Dans l'op\u00e9rationnel m\u00eame, compl\u00e8tement. Figure-toi qu'hier, j'ai fait un call avec Ronan Lemoyle, d'ailleurs, qui t'embrasse. Je l'esp\u00e8re avoir bient\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration YouTube Self. Et puis apr\u00e8s, tu as quitt\u00e9 le groupe. Alors si on rembobine un peu la machine, effectivement, j'ai vendu en 2015, septembre 2015. On s'est donc parl\u00e9 en 2017, donc j'\u00e9tais toujours op\u00e9rationnelle. J'ai quitt\u00e9 ma fonction de CEO de Lychee en mars 2018. Donc, je suis rest\u00e9e CEO de Mangop\u00e9. Et puis ensuite, j'ai quitt\u00e9 ma fonction de CEO de Mangop\u00e9 en juin 2019. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, j'ai quitt\u00e9 compl\u00e8tement l'op\u00e9rationnel et je suis devenue pr\u00e9sidente du conseil d'administration et pr\u00e9sidente non-ex\u00e9cutive. J'ai eu un petit gar\u00e7on en f\u00e9vrier 2019, donc en fait, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce moment-l\u00e0 que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 prendre un peu de distance avec le business. J'ai vraiment eu l'impression de quitter un b\u00e9b\u00e9 pour un autre b\u00e9b\u00e9. On peut parler des raisons qui m'ont amen\u00e9e \u00e0 ce choix. Je pense qu'apr\u00e8s 11 ans de bons et loyaux services, j'\u00e9tais arriv\u00e9e au bout de mon histoire avec Litchi et mon gop\u00e9. J'\u00e9tais aussi arriv\u00e9e, je pense, au bout de mes capacit\u00e9s \u00e0 ce moment-l\u00e0. Et j'avais le sentiment d'avoir amen\u00e9 la bo\u00eete l\u00e0 o\u00f9 j'avais envie de l'amener, c'est-\u00e0-dire sur un terrain international, \u00e0 une \u00e9chelle, je pense qu'il y avait \u00e0 peu pr\u00e8s 200, 250 salari\u00e9s, autour de 200, 250 quand je suis partie, 220 je dirais. Et donc, tu vois, j'avais le sentiment de moi \u00eatre all\u00e9e au bout de mon histoire et je trouvais qu'il fallait que pour la bo\u00eete, les gens qui \u00e9taient en dessous, ils grandissent aussi, qu'ils avaient en fait, eux, c'\u00e9tait leur place maintenant d'\u00eatre le CEO. Alex c\u00f4t\u00e9 Litchi, Romain c\u00f4t\u00e9 Mangop\u00e9, et qu'il fallait en fait, tu vois, que tout le monde, le management, en fait, tout le monde grandisse et puis puisse apporter d'autres choses \u00e0 la bo\u00eete, ce que moi, j'\u00e9tais plus en capacit\u00e9 de faire. Et j'avais aussi le sentiment que ce que la bo\u00eete avait \u00e0 m'apporter, elle me l'avait apport\u00e9. Donc, tu vois, On \u00e9tait au bout de l'histoire. Et puis, on \u00e9tait assez bien organis\u00e9s. Et donc, j'avais aussi le sentiment que la bo\u00eete \u00e9tait autonome sans moi et que moi, j'\u00e9tais autonome sans elle. C'est un peu une relation bijective. Et donc, en accord avec le board, on s'est dit c'est le bon moment. Il y avait eu mon b\u00e9b\u00e9 qui arrivait. Donc, tout s'\u00e9tait fait vraiment, tu vois, tr\u00e8s planifi\u00e9 et tr\u00e8s organis\u00e9. Je pense qu'on avait commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a en... Faut pas que je me trompe dans les dates, mais je crois, \u00e0 partir de 2017, on avait commenc\u00e9 \u00e0 se dire OK, comment on organise la suite, etc. Donc, tu vois, \u00e7a s'est fait quand m\u00eame pas mal dans le temps. Il a fallu deux ans. Et donc, en juin 2019, j'ai \u00e9t\u00e9 officiellement intronis\u00e9e pr\u00e9sidente du conseil d'administration, enfin du Conseil de surveillance, pardon, non ex\u00e9cutive. Je te pose l\u00e0-dessus, juste la bo\u00eete \u00e9tait autonome sans toi, t'\u00e9tais autonome vis-\u00e0-vis d'elle en tout cas. Tu sais que \u00e7a va t'arriver avec tes enfants un jour aussi. Absolument, absolument. C'est m\u00eame ce qu'on cherche dans la vie, moi \u00e9tant tr\u00e8s... Mais non, je fais cette remarque parce que... En fait, peut-\u00eatre qu'une bo\u00eete, une soci\u00e9t\u00e9, quelque part, c'est pas forc\u00e9ment si \u00e9vident. Ce que je veux dire, c'est que pour beaucoup, un enfant c'est \u00e9vident. Ou alors t'es un psychopathe et tu te dis, cet enfant sera toujours le mien, m\u00eame quand il aura 48 ans. Et puis, tu vois, ce sentiment un peu malsain, m\u00eame si l'enfant est toujours ton enfant, on est en lien de filiation. Mais tu vois, une soci\u00e9t\u00e9, en fait, il y a beaucoup de personnes. Enfin, moi, je vois Cosa Vostra ici. Tu vois, il y a... Quand quelqu'un m'appelle pour me dire, je crois que j'en ai parl\u00e9 r\u00e9cemment, mais pour me dire tiens, on aimerait bien \u00e9ventuellement voir comment peut-\u00eatre on pourrait se rapprocher ou racheter. Tu vois, c'est dur parce que c'est dans mon sang. Tu vois, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent d'un enfant. \u00c9videmment, il n'y a pas de l'amour. Tu disais qu'on pourrait en parler. Moi, je suis ravi de s'\u00eatre appuy\u00e9 joint l\u00e0 dedans. Mais il y a quand m\u00eame un truc qui fait que... Justement, alors moi je suis hyper content que tout le monde se l'approprie, mais je me dis, tu vois, par moment en fait, que \u00e7a nous permet de faire tellement de choses que je sais pas, alors... Peut-\u00eatre que Litchi c'est diff\u00e9rent, tu l'avais vendu aussi d\u00e9j\u00e0, donc c'est un peu... T'avais peut-\u00eatre pass\u00e9 une \u00e9tape, c'\u00e9tait peut-\u00eatre plus ta boutique. Mais c'est vrai que d'abord, je crois que tu mets ton ADN et ton \u00e2me dans une bo\u00eete. En tout cas, moi qui suis quelqu'un d'assez passionn\u00e9, c'est comme \u00e7a que j'ai cr\u00e9\u00e9 toutes mes aventures. C'est que j'y ai mis toutes mes tripes, toute mon \u00e9nergie, avec mes d\u00e9fauts et j'esp\u00e8re quelques qualit\u00e9s. Mais en tout cas, c'est comme \u00e7a que j'ai cr\u00e9\u00e9 toutes mes aventures, c'est que j'y ai mis toutes mes tripes, toute mon \u00e9nergie, avec mes d\u00e9fauts et j'esp\u00e8re quelques qualit\u00e9s. Mais en tout cas, c'est vraiment... Il y a quelque chose o\u00f9 \u00e7a me ressemble. Donc, c'est vrai que quand tu coupes le cordon, il y a un truc un peu... Moi, je ne te cache pas que le jour o\u00f9 je suis sortie de l'op\u00e9rationnel, tout d'un coup, je me suis dit qui je suis. Parce que pendant 12 ans, j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie comme \u00e9tant... M\u00eame, tu vois, c'\u00e9tait marrant, les gens m'appelaient en me disant \u00ab Ah, c'est elle, Litchi \u00bb. Non, moi, c'est C\u00e9line. En fait, ma bo\u00eete, ma bo\u00eete n'est pas moi. Il y avait en plus ce truc de... La bo\u00eete avait \u00e9t\u00e9 assez personnifi\u00e9e, c'est vrai, la marque. Et donc, il y avait un peu cette assimilation. Et m\u00eame pour moi, j'ai des souvenirs, tu vois, de faire des trucs, des d\u00eeners, de rencontres et tout. Tu fais un tour de table, de trucs un peu pro. Et du coup, je ne savais pas quoi dire de moi. J'avais un peu ce truc de... J'avais le sentiment d'\u00eatre partie et j'avais la volont\u00e9 de le faire comme \u00e7a, mais en ayant eu enlev\u00e9 ma cape de super-h\u00e9ros et de l'avoir pos\u00e9 sur les \u00e9paules d'Alix et de Romain et de leur avoir dit bon courage les gars. Et du coup, j'avais plus ma cape. Et j'ai vraiment eu ce sentiment l\u00e0 que pendant quelques semaines, pendant quelques mois de me dire putain, qui je suis ? Mais t'es toujours C\u00e9line de Vichy en plus. Le pire, c'est que tu l'es toujours. Ah non, ah non, c'est termin\u00e9. Et tant mieux d'ailleurs. Mais j'ai vraiment eu ce truc l\u00e0 de me dire en fait, tu vois, et c'est marrant parce qu'on se red\u00e9couvre. J'ai retrouv\u00e9 le fait que, par exemple, j'\u00e9tais quelqu'un d'assez cr\u00e9atif, que j'aimais cr\u00e9er, dessiner, etc. Donc, on se rappelle qui on est parce que je crois que quand on est dans une fonction de dirigeant, on endosse aussi ce r\u00f4le-l\u00e0. On se perd. Je ne sais pas si on se perd, mais en tout cas, il y a des choses sur lesquelles, en tout cas, moi, c'est comme \u00e7a que je l'ai v\u00e9cu en \u00e9tant solo founder, m\u00eame si tr\u00e8s entour\u00e9e par une \u00e9quipe avec qui j'ai cr\u00e9\u00e9 des liens humains tr\u00e8s forts et professionnels. C'est notre histoire, mais c'est vrai que j'ai d\u00e9marr\u00e9 seule. Et donc, parfois, je me suis contrainte. Je me suis contrainte dans un r\u00f4le de dirigeante. Et d'ailleurs, on pourra reparler de pourquoi je me suis associ\u00e9e et pourquoi je me suis associ\u00e9e \u00e0 quelqu'un de tr\u00e8s brillant. Mais parce qu'effectivement, moi, j'ai eu ce sentiment qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, je me suis contrainte dans un r\u00f4le de dirigeante et que sur certaines positions, certaines attitudes, certains devoirs, certaines obligations, ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment mes facilit\u00e9s. Et donc, je devais aussi porter ce r\u00f4le et cette armure. Ce r\u00f4le, oui, en fait, la probl\u00e9matique, telle que je la vois et telle que je l'ai v\u00e9cu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est que, en fait, ce r\u00f4le, on le voit dans le regard pas mal des autres. Et pour autant, moi, je vois de plus en plus de dirigeants. Mais tu peux en prendre, enfin monstrueux et enfin dans des bulles internationales, alors dans la tech, \u00e9videmment je vais prendre des clich\u00e9s, excuse-moi, mais tu prends m\u00eame des Steve Jobs il y a quelques temps ou des Elon Musk d\u00e9sormais, etc. Ils ont un moment, quand tu es \u00e0 la t\u00eate de SpaceX, de, tu sais quoi, leur tout son truc dans le tunnel, hyperloop, de, \u00e9videmment, Tesla, de SolarCity, et il m'en manque un sur le DNA, l'ADN, et voil\u00e0, Neuralink. le DNA, l'ADN et voil\u00e0, Neuralink. Je veux dire, t'es pas dans le d\u00e9tail de ni des finances, ni de l'op\u00e9rationnel de chaque chose, etc. Et donc, en fait, quand je dis que de temps en temps, quand je te posais la question de on se perd, en fait, tu vois, tu connais mon associ\u00e9 Laurent Cr\u00eate, qui est devenu CEO de Causa Vostra. Eh bien, aujourd'hui, j'y repens\u00e9 ce matin et je me disais, mais je vois les mails qu'ils envoient, le suivi qu'il fait. Mais moi, j'ai un r\u00f4le de pr\u00e9sident ex\u00e9cutif. J'ai pas, j'ai encore un bout de cap, tu vois. Mais c'est g\u00e9nial, en fait. C'est super parce qu'il est nettement meilleur que moi dans ce r\u00f4le de CEO. Enfin, tu vois, de suivi, de plein de docker, de KPI, de choses pour faire grossir cette bo\u00eete \u00e0 un moment. En revanche, tu par, de suivi de plein d'OKR, de KPI, de choses pour faire grossir cette bo\u00eete \u00e0 un moment. En revanche, tu parles de cette cr\u00e9ativit\u00e9. Alors moi, je ne fais pas de dessin, je fais des podcasts ou d'autres choses, mais tu vois, et en fait, on trouve chacun notre r\u00f4le. Mais bien s\u00fbr, \u00e7a place. Voil\u00e0 ce que je veux dire l\u00e0-dessus. Et l\u00e0 o\u00f9 j'essaie de venir, c'est que peut-\u00eatre de temps en temps, \u00e0 un moment, on se dit je dois absolument \u00eatre comme \u00e7a, comme \u00e7a, etc. et remplir toutes ces fonctions. Je crois que de plus en plus, et \u00e7a c'est Ronan qui me l'a dit hier en pr\u00e9parant un potentiel, il me parle, je sais pas si tu as d\u00e9j\u00e0 pris cette image, c'est super moche ce que je suis en train de faire parce que il va peut-\u00eatre vouloir me le redire dans son podcast et je spoil \u00e0 mort. Non mais il nous en voudra pas. Il m'a parl\u00e9 de la vo\u00fbte d'une cath\u00e9drale et de la pierre qui est tout en haut. La cl\u00e9 de vo\u00fbte. La cl\u00e9 de vo\u00fbte. Et donc il me dit en fait, m\u00eame sans la cl\u00e9 de vo\u00fbte finalement elle peut tenir la cath\u00e9drale, mais c'est quand m\u00eame un endroit o\u00f9 tout ce qu'il y a autour est form\u00e9 aussi avec des gens avec qui tu as choisi de t'associer, avec qui voil\u00e0, et donc tu diffuses un peu tout \u00e7a, mais tu peux choisir. J'ai l'impression que c'est ce que tu as fait, toi, avec Jonathan, peut-\u00eatre ce que tu voulais faire plus ou de plus. Peut-\u00eatre t'enfermer, tu as dit enfermer tout \u00e0 l'heure, je crois, non ? Ou contraindre ? Non, contraindre, j'ai dit contraindre. Non, mais c'est vrai que moi, pour r\u00e9sumer un peu mon aventure avec Litchi et Mangop\u00e9, c'est une aventure humaine que j'ai absolument ador\u00e9, o\u00f9 je me suis pleinement r\u00e9gal\u00e9e, qui \u00e9tait extr\u00eamement intense et humaine et vraiment passionnante, qui a \u00e9t\u00e9 dure. Et je crois qu'il n'y a pas d'aventure entrepreneuriale qui ne soit pas dure. En tout cas, il y a eu des moments de souffrance, il y a eu des moments de difficult\u00e9s, il y a eu des moments o\u00f9 je me suis dit \u00ab Oh la vache, la montagne qui a \u00e0 gravir devant \u00bb. Et je me suis de temps en temps, effectivement, sentie seule, pourtant tr\u00e8s entour\u00e9e par mon \u00e9quipe, mais seule dans le poids et la charge. Et j'ai eu le sentiment d'\u00eatre all\u00e9e au maximum de mes capacit\u00e9s \u00e0 ce moment-l\u00e0, au maximum de moi. Et tu vois, j'avais toujours dit \u00e0 mes investisseurs, le jour o\u00f9 je serai plus meilleure CEO, je le saurai avant vous. Et je crois que c'\u00e9tait aussi cette d\u00e9marche-l\u00e0, tu vois, c'est que j'avais envie d'un temps diff\u00e9rent, j'avais envie de choses diff\u00e9rentes. L'\u00e9quipe autour \u00e9tait extr\u00eamement stable et structur\u00e9e et en capacit\u00e9. Et donc, je me suis dit, voil\u00e0, c'est maintenant \u00e0 eux de vivre cette histoire. Et ce maximum ? Je te pose une question. Est-ce que c'est une barri\u00e8re que tu t'es mis toi ? Est-ce que tu aurais pu... Alors l\u00e0, pour le coup, en toute humilit\u00e9, tu vois, moi, je suis assez \u00e9bahi devant des fendeurs qui cr\u00e9ent une bo\u00eete o\u00f9 ils sont 4-5 au d\u00e9but, qui finissent \u00e0 50 000, 80 000. R\u00e9cemment, j'ai re\u00e7u Fr\u00e9d\u00e9ric Jousset, Webelp. Bien s\u00fbr. Savoir g\u00e9rer une bo\u00eete de 12 personnes et de la monter jusqu'\u00e0 85 000, c'est des fonctions tellement diff\u00e9rentes. C'est comme si tu commences cuistot et que tu finis astronaute. \u00c7a n'a juste rien \u00e0 voir. Je pense qu'une des qualit\u00e9s extr\u00eamement importantes d'un fondateur, c'est sa capacit\u00e9 \u00e0 apprendre. Bien s\u00fbr, en plus de sa pugnacit\u00e9, de sa bienveillance, mais c'est sa capacit\u00e9 \u00e0 apprendre, \u00e0 s'organiser, \u00e0 apprendre. En fait, le m\u00e9tier de dirigeant, \u00e7a s'apprend. C'est aussi un truc que j'ai d\u00e9couvert. Et puis, oui, \u00e0 conna\u00eetre aussi ses limites et \u00e0 embaucher des personnes qui sont meilleures que lui. C'est vrai que moi, quand je suis sortie de l'op\u00e9rationnel, donc Litchi et Mango, c'\u00e9tait juin 2019, donc il y a deux ans. Les deux ans qui ont suivi, en fait, j'ai eu ce sentiment aussi de... Tu vois, tout ce que j'avais appris pendant onze ans, \u00e7a m'arrivait \u00e0 ce moment-l\u00e0, dans ces deux ans qui ont suivi. Je ne sais pas comment dire. C'est comme si, tu vois, \u00e7a m'arrivait \u00e0 ce moment-l\u00e0, dans ces deux ans qui ont suivi. Je ne sais pas comment dire, c'est comme si je l'ai pris conscience \u00e0 ce moment-l\u00e0. J'ai compris l\u00e0 o\u00f9 \u00e9taient mes forces, j'ai compris ce que j'aimais faire. C'\u00e9tait un temps qui \u00e9tait tr\u00e8s important, un esp\u00e8ce de temps de repos et de maturation. \u00c7a m'a permis aussi de mieux comprendre ce que j'avais envie de faire et quelle \u00e9tait la suite pour moi. Tu dis le m\u00e9tier de dirigeant, \u00e7a s'a permis aussi de mieux comprendre ce que j'avais envie de faire et quelle \u00e9tait la suite pour moi. Tu dis le m\u00e9tier de dirigeant, \u00e7a s'apprend. Je suis convaincue de \u00e7a. \u00c9videmment, j'ai envie de dire. Mais alors l\u00e0 o\u00f9 moi j'ai un probl\u00e8me, je le vois autour de moi, dans nos bo\u00eetes et plein d'autres bo\u00eetes, en fait, les grands groupes sont tr\u00e8s arm\u00e9s pour \u00e7a finalement. C'est-\u00e0-dire que on t'accompagne dans des bo\u00eetes et plein d'autres bo\u00eetes en fait. Les grands groupes sont tr\u00e8s arm\u00e9s pour \u00e7a finalement, c'est-\u00e0-dire que chez... on t'accompagne dans des bo\u00eetes dans lesquelles en effet tu as des dizaines, dizaines de milliers de personnes, tu as une sorte de... tu vois de... ouais de plan de carri\u00e8re, je sais pas comment on appelle \u00e7a, o\u00f9 \u00e0 chaque \u00e9tape on te dit bon voil\u00e0 comment \u00e7a se passe chez nous, comment on fait, comment tu dois g\u00e9rer, etc. Quand tu viens de nulle part comme toi et moi et que tu montes rien du tout qui devient un truc un peu plus gros et un peu plus gros et un peu plus gros... En fait c'est le bordel quoi ! Non mais c'est tr\u00e8s dur d'aspirer des comp\u00e9tences du coup de l'ext\u00e9rieur. Moi je sais que par exemple tu vois je me suis beaucoup... j'ai beaucoup aspir\u00e9 chez mes investisseurs, chez mes business angels et puis chez les copains entrepreneurs tu vois. Donc moi j'ai tendance \u00e0 beaucoup aller au contact de l'autre pour apprendre. Donc tu vois par exemple, Emmanuel Elevi qui a \u00e9t\u00e9 mon actionnaire principal donc qui \u00e9tait de chez 360 Capital Partners, l'actionnaire principal de Litchi et Mangop\u00e9. A un moment donn\u00e9, pendant longtemps, on avait nos bureaux l'un au-dessus de l'autre, je d\u00e9barquais r\u00e9guli\u00e8rement pieds nus dans son bureau en tapant \u00e0 la porte en disant j'ai besoin d'aide sur \u00e7a, faut qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse sur \u00e7a. J'ai beaucoup besoin de confronter, de challenger, d'aller au bout des choses et c'est comme \u00e7a que j'ai appris. Je l'ai fait la m\u00eame chose avec mes business angels, avec J\u00e9r\u00e9my B\u00e9r\u00e9bi, avec Xavier Niel, avec Oleg Tchelsov. Je suis all\u00e9e chercher chez eux la connaissance pour comprendre et pour m'armer. Et je l'ai fait aussi beaucoup avec des entrepreneurs. Tout de suite, je pense \u00e0 Pierre Cossus-Comoris\u00e9, parce que Pierre, je pense que r\u00e9guli\u00e8rement, dans certaines phases de ma vie, je l'ai appel\u00e9 en disant \u00ab Pierre, il faut qu'on parle \u00bb. Et \u00e0 chaque fois, on s'est pris deux heures \u00e0 d\u00e9rouler des sujets. Et avec l'un d'eux, est-ce que tu aurais un exemple concret d'une fois, d'une probl\u00e9matique que tu pourrais te souvenir, o\u00f9 tu as appel\u00e9 PKM, Cossus-Comoris\u00e9, B\u00e9r\u00e9bille, je ne sais pas, et o\u00f9 tu as dit, tiens, j'ai un probl\u00e8me l\u00e0-dessus, est-ce que tu peux m'aider ? Alors, je ne sais pas si c'\u00e9tait un probl\u00e8me, mais tu vois, la derni\u00e8re discussion qu'on a eue avec Pierre, c'\u00e9tait pendant un gallion, donc c'\u00e9tait au mois d'octobre dernier. Je lui ai dit, \u00e9coute, on r\u00e9fl\u00e9chit avec Jonathan tr\u00e8s s\u00e9rieusement \u00e0 s'associer. Tu nous connais tr\u00e8s bien, et l'un et l'autre, encore mieux John, puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 son investisseur, ils ont beaucoup boss\u00e9 ensemble \u00e0 l'un et l'autre. Encore mieux John, puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 son investisseur. Ils ont beaucoup boss\u00e9 ensemble \u00e0 l'\u00e9poque de PeopleDoc. Donc je lui dis, est-ce qu'\u00e0 ton avis, c'est une bonne id\u00e9e ou c'est une connerie ? On a deux caract\u00e8res quand m\u00eame assez forts, l'un et l'autre. On a tous \u00e9t\u00e9 dans des positions de... Founder et CEO, John \u00e9tait associ\u00e9, mais il a quand m\u00eame pris le r\u00f4le et le lead de CEO. Donc je lui dis, est-ce que tu penses que c'est possible ? Est-ce que tu penses que c'est une connerie ? Tu vois, on a fait quand m\u00eame un peu avec John le parcours inverse. G\u00e9n\u00e9ralement, les gens, tu vois, apr\u00e8s, \u00e0 la deuxi\u00e8me histoire, ils partent tout seuls. Ils partent pas, tu vois, arm\u00e9s en se disant OK, on est deux repeat entrepreneurs. On a tous les deux fait ce que les gens qualifient de succ\u00e8s. Tu vois, moi, c'est pas \u00e7a que je juge, mais en tout cas, c'est comme \u00e7a que c'est, on va dire, entendu. Est-ce que c'est une bonne chose de partir ensemble ? \u00c7a me fait poser plein de questions, justement, sur cette suite. C'est int\u00e9ressant, il va falloir qu'on y vienne petit \u00e0 petit. On reviendra sur le activiste. Alors, je me fais quand m\u00eame un peu \u00e9clater, moi, souvent, parce que j'ai beaucoup de... et il faut mettre les pieds dans le plat, j'ai beaucoup d'hommes qui viennent sur ce podcast, et je fais attention, mais je vis dans un milieu assez tech, j'essaye de voir pas mal le futur, j'essaye d'inviter des personnes qui ont de la bouteille, parce que souvent, pour avoir un peu de retour d'exp\u00e9rience comme on a l\u00e0, il faut avoir de l'exp\u00e9rience, tu vois, par d\u00e9finition. Et il se trouve que, je ne peux pas te donner une proportion exacte, mais il y a beaucoup plus d'hommes dans mon terrain de jeu que de femmes. Bon, autant que possible, j'essaye de faire venir des femmes. Hier ou avant-hier encore, j'\u00e9tais avec un duo d'entrepreneurs et je disais que je voulais plut\u00f4t faire venir la femme. Et on me disait, ouais mais non, mais en fait on pr\u00e9f\u00e9rait que ce soit lui. Et tu vois, \u00e7a me saoule. Mais \u00e0 la fois, je peux pas non plus forcer les choses, tu vois. Ah si tu peux un peu. Evidemment, t'as raison. Je peux forcer les choses, mais sur ce, entre les deux, je peux pas dire, ben non, c'est elle ou rien, tu vois. Et je l'ai un peu fait plusieurs fois fois et pas toujours avec succ\u00e8s d'ailleurs. Et toi tu dis que toutes les personnes que tu cites l\u00e0 sont des hommes, avec qui tu as pris tes mentors, etc. Il y a des femmes aussi, beaucoup de femmes. On y viendra, on peut y venir maintenant, mais moi je voudrais aussi voir \u00e0 quel point potentiellement des hommes te sollicitent et qu'on mette les pieds dans le plat l\u00e0-dessus. Je sais qu'au passage, alors on me l'a dit r\u00e9cemment ici, quand j'aborde ces sujets je suis pas toujours tr\u00e8s \u00e0 l'aise, je fais mon max, tu vois, j'essaye, mais voil\u00e0, je voulais qu'on en parle ce matin avec toi aussi. Alors j'ai publi\u00e9 sur Twitter, et je te l'enverrai si tu veux par mail, la liste parce qu'en fait j'avais \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e par Emmanuel Dutail et Elisabeth Assayag, europ\u00e9ens sur la France Bouge, qui me disaient exactement la m\u00eame chose que toi, on a du mal \u00e0 trouver des grands patrons, qu'ils soient des grands patrons, tu sais, ils ont toujours un grand invit\u00e9, et qu'ils prennent exactement comme tu dis, quelqu'un qui a de la bouteille et tout. Donc je leur ai fait une liste de 50 femmes, que je pour moi qualifiais de grandes patronnes, qu'ils peuvent inviter, donc je vais te la donner. Je fais pas des... C'est diff\u00e9rent, je fais pas que des patrons, je fais de grandes patronnes qui peuvent inviter. Donc je vais la d\u00e9noncer. Je ne fais pas que des patrons, je fais des entrepreneurs, c'est aussi diff\u00e9rent. Il y a quasiment, enfin, il y a une grande, grande majorit\u00e9 d'entrepreneurs. Mais c'est vrai que d'abord, je pense qu'il y a quelque chose dans la construction de la soci\u00e9t\u00e9 qui fait que les petites filles et donc nous, les femmes, nous sommes moins entra\u00een\u00e9es \u00e0 se mettre au devant de la sc\u00e8ne, prendre la parole en public, tu vois, prendre le lead sur des trucs parce que la soci\u00e9t\u00e9 est construite comme \u00e7a. Par exemple, la cour d'\u00e9cole, je ne sais pas si tu sais ce truc l\u00e0, mais c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'en fait, c'est l\u00e0 qu'on apprend. Par exemple, quand tu joues au foot dans une cour d'\u00e9cole, c'est l\u00e0 que tu apprends \u00e0 te placer dans l'espace, \u00e0 viser loin, \u00e0 voir vers le futur, etc. Donc \u00e7a, c'\u00e9tait cognitivement prouv\u00e9. Et en fait, il se trouve que la cour d'\u00e9cole, elle est \u00e0 80% domin\u00e9e par les gar\u00e7ons et les petites filles, elles sont plut\u00f4t en train de jouer au billet dans un petit coin et tout \u00e7a. Et donc, rien qu'\u00e0 ces moments-l\u00e0, en fait, on induit d\u00e9j\u00e0 des biais de genre parce que, eh ben, on n'apprend pas les m\u00eames choses. Par exemple, le sens de l'orientation, tu sais, on dit toujours \u00ab les gonzesses, elles n'ont pas le sens de l'orientation, machin, etc. \u00bb Eh ben, en r\u00e9alit\u00e9, c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'on apprend le sens de l'orientation. Donc, c'est pas que nous, on est moins bonnes en sens de l'orientation, c'est juste qu'on ne nous l'apprend pas. Je suis peut-\u00eatre mauvais sur les podcasts, mais alors, ma fille, je la mets au foot, je l'incite \u00e0 \u00eatre \u00e0est juste qu'on ne nous l'apprend pas. Je suis peut-\u00eatre mauvais sur les podcasts, mais alors ma fille, je la mets au foot, je l'incite \u00e0 \u00eatre \u00e0 un deuxi\u00e8me stage dans ma lande en prochaines quelques semaines. Je la pousse \u00e0 jouer dans la cour o\u00f9 elle me dit en effet, les gar\u00e7ons ne veulent pas que je joue avec eux. La balle au camp, le foot, etc. Non mais exactement. Et donc \u00e7a, d\u00e9j\u00e0, on ne d\u00e9marre pas sur le m\u00eame pied d'\u00e9galit\u00e9. Donc c'est vrai que apr\u00e8s, souvent, les femmes, r\u00e9guli\u00e8rement, en tout cas, osent moins prendre la parole, se mettre au devant de la sc\u00e8ne, network moins. Et donc, on en arrive \u00e0 l'\u00e9cueil exactement que tu dis. J'ai une \u00e9quipe mixte de founders et c'est le mec qu'on m'envoie pour prendre la parole. Donc, il faut un petit peu forcer le destin. Il faut un petit peu, le plus possible, mettre en avant des femmes qui sont pr\u00eates \u00e0 le faire. Peut-\u00eatre insister un peu, tu vois encore une fois, Emmanuel Dutail me disait, il y a une grande patronne, j'ai d\u00fb l'appeler cinq fois pour qu'elle veuille bien venir, parce qu'elle n'osait pas, parce qu'elle avait peur, etc. Oui, parce que nous, on nous a moins arm\u00e9s pour \u00e7a. Donc il faut effectivement un changement. Pendant la petite enfance, les gays de genre de genre sont acquis \u00e0 l'\u00e2ge de 5 ans. Tu sais que m\u00eame, je ne vais pas les citer, mais j'ai deux patronnes monstrueuses de la tech autour des newsletters, par exemple, autour des fringues en ligne que j'adore, que j'idol\u00e2tre, qui ne veulent pas venir. Et elles ne font pas d'autres podcasts, ce n'est pas le mien. qui ne veulent pas venir. Et elles ne font pas d'autres podcasts, c'est pas le mien. Mais c'est s\u00fbr, c'est compliqu\u00e9. Parce qu'on est moins form\u00e9 pour \u00e7a. Donc, \u00e7a devient un exercice qui, parfois, peut \u00eatre plus difficile. Je suis hyper m\u00e9chant, moi, du coup. Je suis tr\u00e8s incitif. En plus, hyper bien. Mais donc, effectivement, c'est toute la cha\u00eene, tu vois, qu'il faut revoir. Et donc, effectivement, je crois que collectivement, il faut qu'on fasse l'effort d'une certaine bienveillance, de sororit\u00e9. Donc, tu vois, moi, mon devoir, c'est aussi de te donner des noms de femmes que tu peux inviter et qui auront une exp\u00e9rience \u00e0 partager. Et puis, voil\u00e0, c'est un effort collectif. Mais on ne peut pas juste dire aux femmes, c'est \u00e0 vous de le faire. Il faut vraiment que toute la soci\u00e9t\u00e9, je crois, se bouge. Voil\u00e0, tu vois, j'aurais pu \u00e9viter ce sujet. Non, mais t'as raison d'en parler. Moi, \u00e7a fait partie de mes engagements. Si tu sais, j'y suis, \u00e7a me tient tr\u00e8s \u00e0 c\u0153ur. Ce qui est important, c'est de savoir que \u00e7a me tient \u00e0 c\u0153ur. Je suis entour\u00e9 aussi de femmes sur ce podcast, c'est-\u00e0-dire que les deux personnes qui travaillent \u00e0 plein temps sur G\u00e9n\u00e9ration Dutourcelle d\u00e9sormais sont des femmes. Les deux sont entrepreneurs, en l'occurrence aussi en parall\u00e8le, ou l'ont \u00e9t\u00e9 ou le seront de nouveau, en tout cas, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s certain. On y fait attention, mais ce que tu dis, on le vit. C'est-\u00e0-dire que c'est aussi beaucoup plus dur, m\u00eame pour certaines femmes, de les avoir. Et il y en a qui jouent le jeu. Mais j'ai eu des champions de l'Olympique, entrepreneurs, champions de l'Olympique, politiques, etc. qui me disent non. Et puis le lendemain, tu prends son pendant masculin et t'as un oui, en passant tout de suite par le formulaire de contact de cet Internet en 4 secondes. Tu vois donc... Et tu sais, c'est comme les recrutements, on dit qu'un homme, inconsciemment, quand il a 30% des comp\u00e9tences, il va se sentir comp\u00e9tent pour un job, alors qu'une femme quand elle a 80% des comp\u00e9tences, elle va pas se sentir comp\u00e9tente. On me dit m\u00eame 120 pour la femme en l'occurrence. Mais ouais, \u00e9coute, un autre combat sur lequel je travaille. Ce qui est d\u00e9licat, c'est que je visais au d\u00e9but et au tout d\u00e9but de ce podcast, vraiment \u00e0 55 ans, \u00e0 un moment, vraiment, alors que comme je faisais \u00e7a en plus de toutes mes autres activit\u00e9s, j'ai l\u00e2ch\u00e9 ce combat. Mais moi, je te propose qu'avec Sista, on te recommande des femmes. Oui, oui, je suis d'accord. Apr\u00e8s, tu vois, j'ai une ligne \u00e0 tenir. Mais tu tiendras ta ligne. Je suis tout \u00e0 fait confiante. On en parlera. Reparle-moi de Sista, on en a parl\u00e9 ici aussi r\u00e9cemment avec Roxane Barbaza sur un \u00e9pisode qui n'est pas sorti. Mais qui a... J'ai beaucoup de femmes en ce moment. Mais qui a r\u00e9uni pas mal de... Alors attend, avant d'aller l\u00e0-dessus, j'ai quand m\u00eame eu une discussion int\u00e9ressante avec une femme extraordinaire d'un \u00e9pisode qui est un des plus gros cartons. Et dans mes \u00e9pisodes qui sont les plus gros cartons, j'ai Carole Juge, le pr\u00e9sident de June, j'ai Virginieillault, qui est une pilote de chasse, qui a command\u00e9 la patrouille de France. Et elle, elle me dit quand m\u00eame en substance, je vais reformuler, mais c'est le sens de son propos. Elle dit en fait, moi, j'ai pas forc\u00e9ment besoin d'avoir des femmes comme target pour m'inspirer, en fait. Et elle ne rentre pas dans ce jeu en tout cas. Je trouve, \u00e7a m'a d\u00e9complex\u00e9 peut-\u00eatre, j'ai trouv\u00e9 une branche, j'en sais rien. Alors, je pense que d'abord ce que tu... Tu sais, 80% de nos d\u00e9cisions, elles sont inconscientes. Donc en fait, c'est difficile de mat\u00e9rialiser ce que tu... Enfin, tu vois, ce qui te drive. Les Anglais disent un truc tr\u00e8s juste, ils disent \u00ab you can't be what you can't see \u00bb. Et en fait, je pense que c'est \u00e7a, tu vois, la question du r\u00f4le mod\u00e8le, c'est que si tu ne le vois pas, tu ne peux pas t'assimiler. Je ne sais pas si je t'ai racont\u00e9 \u00e7a, mais le jour o\u00f9 j'ai eu l'offre d'Arkea de Rashad Litchi, le premier truc que j'ai fait, c'est de chercher sur Internet s'il y avait une femme en Europe, dans la tech, qui avait vendu une bo\u00eete \u00e0 un prix plus \u00e9lev\u00e9 que ce qu'on me proposait. J'en ai pas trouv\u00e9. Et donc, je me suis dit, si personne d'autre l'a fait, moi, je ne peux pas le faire. Donc, il faut que je prenne cette offre-l\u00e0 parce que je ne peux pas \u00eatre meilleure que d'autres. Donc, tu vois, ma d\u00e9cision mentale, elle s'est faite sur le... Ok, personne d'autre l'a fait, donc \u00e7a ne peut pas \u00eatre moi qui fait mieux. Non, pas personne d'autre. Pas d'autre femme. Oui, pas d'autre femme. Oui, bien s\u00fbr. Moi, je m'assimile aux gens qui me ressemblent. Donc, pas d'autre femme l'a fait. Bon, bah putain, sur un coup de hasard, j'ai eu cette offre. Il faut vite que je l'assigne, tu vois, take the money and run. Parce que j'ai tout de suite eu cette r\u00e9action d'aller v\u00e9rifier. Je ne me demande pas pourquoi je l'ai fait, mais c'est vraiment le premier truc que j'ai fait et il n'y en avait pas. Donc je me suis dit, c'est un peu un hasard si on me fait cette proposition-l\u00e0. Je la prends et je me pose pas de questions parce qu'en fait, je suis au plafond de verre. Je te donne un autre exemple. Il y a d\u00e9j\u00e0... J'\u00e9tais enceinte, donc \u00e7a doit \u00eatre d\u00e9j\u00e0 un peu plus de deux ans et demi. Il y avait eu un truc organis\u00e9 \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e par Macron avec... Il avait invit\u00e9, je crois, 25 grands patrons de la tech qui avaient fait soit des exits, soit des IPOs pour parler un peu de... Tu sais, c'\u00e9tait quand ils mettaient en place les projets de financement, les stages, etc. Eh bien, dans les femmes, j'\u00e9tais celle qui \u00e9tait all\u00e9e le plus loin en termes d'exit. Mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, il y avait Rudel qui avait une bo\u00eete qui valait plus d'un milliard. Il y avait Mazella qui avait une licorne aussi. Il y avait John qui avait fait sa sortie \u00e0 300 millions. Et pour moi, je ne comprends pas, parce que l'entrepreneuriat, ce n'est pas un g\u00e8ne. Donc pourquoi, nous, on a un cap qu'on a du mal \u00e0 franchir ? Mais c'est l\u00e0 o\u00f9 je pense qu'elle est inspirante, Virginie Guillaume. C'est qu'elle a ce truc o\u00f9 elle, elle ne s'est jamais pos\u00e9 la question de se dire en fait, il n'y a pas une femme qui l'a fait. Elle, elle se consid\u00e8re comme un \u00eatre humain. Elle ne se consid\u00e8re ni white, ni black, ni femme, ni homme, ni machin. Elle se dit en fait, il y a d'autres hommes qui l'ont fait donc je peux le faire en fait. En fait, je pense qu'elle est assez \u00e0 part si tu veux et qu'effectivement, tu vois, c'est ce qu'on dit, c'est que chez les grandes sportives, les femmes politiques ou les femmes entrepreneurs, en fait, celles qui y sont arriv\u00e9es, c'\u00e9tait les plus pers\u00e9v\u00e9rantes parce qu'il y avait un esp\u00e8ce de truc probablement dans son \u00e9ducation, dans son acquis, m\u00eame dans son inn\u00e9, qui a fait qu'elle avait ces capacit\u00e9s-l\u00e0. Mais pour le reste de la masse et des gens comme moi, on a besoin de s'assimiler aux autres. Non mais tu vois, on a besoin de faire ce sch\u00e9ma intellectuel... On est dans le reste de la masse... De faire ce truc, de dire ok c'est possible quoi. Et donc je pense que son propos, il est m\u00eame presque dangereux parce qu'il nie une r\u00e9alit\u00e9 qui est que la soci\u00e9t\u00e9, elle n'est pas diverse en termes de leader, en termes de prise de parole publique, en termes de dirigeant. Et que, en fait, quand tu es une femme et que tu as r\u00e9ussi, ton r\u00f4le, il est de tendre la main aux autres et il est pas, quand t'es en haut de la montagne, de pousser l'\u00e9chelle, tu vois. Non mais, je crois que... Alors, c'est d\u00e9licat, et je suis un homme, et il y a plein d'endroits o\u00f9 on dit qu'un homme ne doit pas parler de \u00e7a, donc je sais pas si j'ai pas d'en parler. Non, non, mais moi je pense que tu fais ton travail de journaliste, l\u00e0, tu vois. Je suis pas journaliste. Non mais... Oui, mais c'est celui-l\u00e0 que tu fais ici, tu vois. Oui, mais... Mais c'est celui-l\u00e0 que tu fais ici, tu vois. Oui, mais l\u00e0 o\u00f9 je trouve qu'elle n'est pas dans le faux, c'est qu'elle peut inspirer ma fille Louise, qui va l'\u00e9couter et se dire en fait, je suis un \u00eatre humain. Je ne suis pas une femme, je ne suis pas une blanche, je ne suis pas une... Voil\u00e0. Et donc, elle peut se dire... Alors, toi, tu dis qu'elle va avoir des d\u00e9convenus en partant comme \u00e7a ? Enfin, tu vois, il y a un moment... Non, c'est pas forc\u00e9ment des d\u00e9convenus, mais ce que je dis, c'est qu'en fait, c'est entre guillemets facile quand tu as r\u00e9ussi de dire moi, j'avais pas besoin de mod\u00e8le, tu vois, parce que la r\u00e9alit\u00e9, c'est que la nature humaine fonctionne avec des mod\u00e8les et fonctionne avec de l'assimilation. C'est pour \u00e7a que dans des cabinets d'avocats... Enfin, je veux dire, t'es un mod\u00e8le pour moi. Comme l'\u00e9tait ma bosse chez M\u00e9tro, ma premi\u00e8re bosse, Val\u00e9rie D\u00e9can, qui l'est toujours d'ailleurs, un mod\u00e8le pour moi. Et... Le mod\u00e8le, en fait... On va rentrer dans un d\u00e9bat qui peut \u00eatre suffisant. Il peut dire plein de choses, mais en fait, c'est la question du possible. Je te donne un autre exemple. Il y a deux ans, j'\u00e9tais en vacances avec des enfants de copains, enfin bref. Et donc, ils avaient tous les petits entre 4 et 6 ans. Et je ne sais pas, je discutais avec eux, qu'est-ce que vous voudriez faire comme m\u00e9tier plus tard ? Donc, bon, liste et tout. Et je dis \u00e0 une petite fille, allez tiens, pourquoi pas astronaute ? Et l\u00e0, mais l'Assembl\u00e9e G\u00e9n\u00e9rale d'Enfants m'a r\u00e9pondu, ben non, c'est pas pour les filles \u00bb. Et en fait, c'est \u00e7a le probl\u00e8me de l'absence de r\u00f4le mod\u00e8le. C'est que comme, dans leur esprit, il n'y a pas de femme qui fait ce r\u00f4le-l\u00e0, ils consid\u00e8rent... En fait, du coup, ils le genrent. Et donc, du coup, ils se disent \u00ab Ah ben non, c'est pour les gar\u00e7ons, tu vois \u00bb. Je te donne un autre exemple. Mon petit gar\u00e7on a deux ans. Il adore les Legos. Donc, je ne lui ach\u00e8te pas. On lui ach\u00e8te des Legos \u00e0 No\u00ebl, etc. Et puis, on joue tous les deux. Et il parle assez bien. Donc tu sais, il est \u00e0 l'\u00e2ge o\u00f9 il me demande tout ce qu'est-ce que c'est. Alors il me montre un Lego, il me dit \u00ab c'est quoi \u00e7a maman ? \u00bb. Et donc je lui dis \u00ab \u00e7a c'est un conducteur de train \u00bb. \u00ab Et \u00e7a, c'est quoi \u00e7a maman ? \u00bb. \u00ab \u00c7a c'est un m\u00e9decin \u00bb. Et on en fait comme \u00e7a, tu vois, et donc que des hommes. Et puis apr\u00e8s, il me montre un Lego qui est une femme. \u00ab Et c'est quoi \u00e7a ? \u00bb. En fait, c'est une femme le Lego, tu vois. Elle n'a pas de fonction. C'est-\u00e0-dire que dans les bo\u00eetes de Lego, les femmes, elles sont des femmes et les hommes, ils ont des r\u00f4les. Et donc, du coup, quand on joue apr\u00e8s au petit train, je lui dis \u00ab Ah ben, on met une dame conducteur de train. \u00bb Il me dit \u00ab Ah ben non, pas possible. \u00bb Tu vois, c'est \u00e7a le probl\u00e8me. Tu lui as mis une tarte ou pas ? Ah ben non, je peux te dire que j'ai donc pass\u00e9 trois heures sur le site de Lego et \u00e7a a fait rigoler quelques copains, et j'ai achet\u00e9 toutes les femmes qui avaient un r\u00f4le, qui n'\u00e9taient pas juste des femmes. Donc j'ai fini par trouver une femme polici\u00e8re, j'ai trouv\u00e9 une femme rappeuse, j'ai trouv\u00e9 Itaka, j'ai trouv\u00e9... Et donc, mais sauf que j'ai eu du mal, parce que c'est vrai que la bo\u00eete de Lego de base, la femme, son r\u00f4le c'est d'\u00eatre une femme, et l'homme, son r\u00f4le c'est d'\u00eatre policier, fermier, m\u00e9decin et ainsi de suite. Donc il faut d\u00e9construire, si tu veux, les biais qui se font dans l'esprit des enfants sur le genre et qu'apr\u00e8s on n'arrive plus \u00e0 quitter \u00e0 l'\u00e2ge adulte et qui font que du coup, on se dit \u00ab ah non mais moi je peux pas \u00eatre pr\u00e9sident de la r\u00e9publique, je peux pas \u00eatre astronaute et je peux pas \u00eatre grande patronne \u00bb. Tu vois, peut-\u00eatre que je suis mauvais sur mon podcast mais au moins ma fille, elle veut \u00eatre astronaute et pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et basketteuse professionnelle. Et tu vois, je pense qu'il y a des choses au moins l\u00e0-dessus o\u00f9 chacun aussi individuellement peut avoir un impact fort. Et ce que tu fais, c'est le cas. Mais tu vois, par exemple, donner la parole sur le sujet, moi, je pense que c'est... J'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment que tu le fasses parce que je pense que c'est ton devoir en fait. Et il vaut mieux pour moi dire des choses qui sont des approximations ou qui sont notre propre tu vois, jugement ou ressenti, mais plut\u00f4t que de faire comme si c'\u00e9tait une omerta. Dire que parce que t'es un homme tu peux pas en parler c'est une connerie. Mais \u00e7a, attends, \u00e7a c'est pas moi qui le dis, je veux dire tu vas sur Twitter, il y a plein de gens qui disent les hommes ne peuvent pas parler de f\u00e9minisme et de choses comme \u00e7a. Les blancs ne peuvent pas parler de racisme, etc. Donc apr\u00e8s, moi, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e0 un moment, souvent, enfin, d\u00e8s que j'aborde le sujet, c'est les seuls moments o\u00f9 je me prends des targets. Ah oui, mais les gens sont cons, qu'est-ce que je t'utilise, moi ? En me disant que je suis mal \u00e0 l'aise, que je le fais pas assez, que je machin, que truc. Et bon, les... Et en fait, aussi, ce qui est d\u00e9licat, juste pour toi et pour ceux qui \u00e9coutent, pour moi aussi dans tout \u00e7a, c'est que tu dis mon r\u00f4le c'est d'en parler, mais c'est un nouveau r\u00f4le. Je veux dire moi mon r\u00f4le il \u00e9tait que, il y a quatre ans j'enregistrais un podcast avec C\u00e9line Lasord, il y avait 500 personnes qui l'\u00e9coutaient et que finalement, j'avais pas de r\u00f4le, tu vois, c'\u00e9tait juste un kiff. Et en fait \u00e0 un moment, moi \u00e0 l'origine, mon r\u00f4le, il \u00e9tait plus de partager les succ\u00e8s des gens et de s'inspirer des meilleurs. Alors il faut surtout pas donner l'image que les meilleurs sont des hommes, ok, maintenant... Ou sont que des hommes. Mais \u00e7a je suis d'accord. Apr\u00e8s, tu vois, moi, dans mes passions, il y a en effet des sports, il y a de la tech, il y a des gens tr\u00e8s inspirants. Mais r\u00e9cemment, j'ai fait en effet, un des podcasts qui m'a le plus marqu\u00e9 r\u00e9cent, c'est Marie-Ecland, qui est monstrueuse dans le bon sens du terme, mais qui est une femme incroyable, Anna\u00eblle Malherbe, et \u00e0 chaque fois j'ai des retours hyper int\u00e9ressants et diff\u00e9rents. Mais dans ce milieu qu'est, encore une fois, la tech et des gens qui ont des succ\u00e8s monstrueux, tu l'as dit, quand tu te retrouves, on peut essayer autant de choses, le succ\u00e8s monstrueux avec des exits ou des licornes, je ne crois pas qu'il y ait une femme qui dirige une licorne en France. En France, non. Maintenant, il y en a une aux US, mais effectivement, on les compte sur les doigts de la main. Voil\u00e0. Et je ne dis pas qu'il ne faut faire que des licornes. Mais c'est aussi un terrain int\u00e9ressant pour moi, je trouve, en 2020-ish, de comprendre ce que ces entrepreneurs voient dans le futur, parce qu'en fait c'est quand m\u00eame des m\u00e9tamorphoses profondes chez Doctolib, chez ManoMano, chez Conto, chez Paki, des m\u00e9tiers finalement assez de base, finalement, qui existent depuis tr\u00e8s longtemps. Et moi c'est mon terrain, tu vois, donc... Non, mais moi, Mathieu, je ne te reprocherais absolument rien. Non, non, non, non. Au contraire, je trouve que c'est important que tu me poses ces questions-l\u00e0. Mais moi aussi. Tr\u00e8s bien. Donc voil\u00e0, activiste, t'es activiste Sista, c'est ton terrain d'activisme \u00e7a, il y en a d'autres ? En fait moi j'ai ce truc en moi, je pense un m\u00e9lange d'\u00e9ducation et de ma personnalit\u00e9, qui est que je ne supporte pas les injustices, ou l'injustice au sens large. Et donc c'est vrai que quand on a d\u00e9marr\u00e9 Sista avec Tatiana et Valentin, c'\u00e9tait vraiment parce qu'il y avait un truc qui nous tordait le ventre de nous, on a \u00e9t\u00e9 entrepreneur, on n'a pas compris qu'on avait eu du mal \u00e0 lever des fonds, mais en fait, on a eu du mal. Et quand on est devenu investisseur, en fait, on s'est rendu compte qu'il y avait plein de femmes qui avaient des projets super, qui ne trouvaient pas d'argent. Et l\u00e0, on s'est dit, mais en fait, il y a juste un probl\u00e8me, tu vois, entre l'offre et la demande. Et quand on a fait ce petit travail, je me souviens, j'\u00e9tais enceinte avec mon ordi sur les genoux, de prendre les dix plus grands fonds fran\u00e7ais et d'aller sur Crunchbase, regarder si chaque bo\u00eete qu'ils ont financ\u00e9e est fond\u00e9e par une femme, par un homme ou par une \u00e9quipe mixte et d'avoir ces r\u00e9sultats qui sont inf\u00e9rieurs \u00e0 3% d'\u00e9quipes uniquement f\u00e9minines. Et apr\u00e8s mon travail a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par le barom\u00e8tre du BCG, on est rest\u00e9 mais en fait sans voix. Et Tatiana nous avait dit cette phrase tr\u00e8s forte, elle avait dit il faut compter les femmes pour que les femmes comptent. Et en fait, c'\u00e9tait seulement \u00e7a notre propos. Oui, pardon, Tatiana Jamin. Notre propos, il est celui que, notre r\u00eave, c'est que la soci\u00e9t\u00e9, il y ait un \u00e9cosyst\u00e8me de leaders diversifi\u00e9s. Que, en fait, notre monde, il soit dirig\u00e9 par ce qui est le reflet de la soci\u00e9t\u00e9 civile, avec sa diversit\u00e9 sociale, culturelle, d'\u00e2ge, d'exp\u00e9rience, etc. Et l'entreprenariat est un \u00e9norme ascenseur social. Tu peux r\u00e9ussir en tant qu'entrepreneur en ayant fait, tu vois, juste le bac, en n'ayant pas forc\u00e9ment fait d'\u00e9tudes, en n'ayant... M\u00eame pas le bac. Non, mais m\u00eame pas le bac, on est exactement d'accord. Jean-Philippe Cartier. Ah, il n'a pas le bac, Jean-Philippe, je savais pas \u00e7a. Je suis vache, en fait je pense que... C'est un entrepreneur exceptionnel. Un homme exceptionnel. Et un super copain. Si il nous \u00e9coute, il va me d\u00e9tester de... Il va forc\u00e9ment nous \u00e9couter, on va se prendre de WhatsApp, mais c'est quelqu'un pour qui j'ai beaucoup d'affection et d'admiration Jean-Philippe. Mais voil\u00e0, c'est vrai que c'est \u00e7a notre moto parce que moi je trouve que, juste je te dis, le monde de demain il doit \u00eatre pens\u00e9 par nous tous collectivement. Et donc on a \u0153uvr\u00e9 depuis 2018 avec Sista, de mieux en mieux, maintenant il y a une \u00e9quipe de b\u00e9n\u00e9voles extraordinaires dirig\u00e9e par D\u00e9borah Loa, qu'il faut d'ailleurs que tu interviews, qui fait un super boulot et qui \u00e0 la fois accompagne des entrepreneurs, accompagne des VCs et tu vois, on sent que la soci\u00e9t\u00e9 elle a envie de changer. On sent que ce qui \u00e9tait acceptable avant parce que pas dit est devenu inacceptable aujourd'hui. C'est pour \u00e7a que ce que je te dis tu vois c'est que ton r\u00f4le entre guillemets c'est d'ouvrir la parole et la discussion. Parce qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 on met des mots, on rend les choses r\u00e9elles. Donc \u00e7a, c'est vrai que c'\u00e9tait le combat avec Sista, et apr\u00e8s on peut parler du parental acte. Oui, et on va en parler. Un des trucs qui m'est arriv\u00e9 \u00e0 un moment, et c'est moins le cas, mais en fait, apr\u00e8s le d\u00e9but, apr\u00e8s des \u00e9pisodes incroyables aussi, mais m\u00eame tous ont \u00e9t\u00e9 incroyables, mais que j'ai fait avec avec Catherine Barba, avec toi, avec... J'en ai \u00e9voqu\u00e9 pas mal depuis tout \u00e0 l'heure. Rachel Delacour, voil\u00e0. En fait, \u00e0 un moment, dans l'approche que j'ai pu avoir, on m'a reproch\u00e9 de faire des plus jeunes entrepreneurs chez les femmes et de montrer une sorte de demi-succ\u00e8s. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 pour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur. Et \u00e0 un moment, je me suis dit, tu sais quoi, c'est pas mon r\u00f4le, mais c'est pas vrai. C'est une mauvaise r\u00e9action, je le sais. Mais en fait, tu vois, tu rentres dans des combats infinis o\u00f9 on te dit, en fait, t'invites des mecs monstrueux qui p\u00e8sent des milliards et des femmes qui ont une start-up qu'\u00e0 six mois ou qu'\u00e0 deux ans. En fait, il faut \u00eatre factuel. Si tu regardes le Next 40, c'est deux ou trois femmes. Donc, en fait, tu es au reflet de \u00e7a. Oui, oui, mais voil\u00e0. Et en fait, \u00e0 un moment, c'est mon r\u00f4le. C'est possible, mais moi, mon r\u00f4le, c'est aussi d'\u00eatre dirigeant d'entreprise, de faire plein de projets en parall\u00e8le. Et en fait, quand on m'\u00e9clate sur ces trucs-l\u00e0, il y a un moment, c'est mon r\u00f4le, c'est possible. Mais moi, mon r\u00f4le, c'est aussi d'\u00eatre dirigeant d'entreprise, de faire plein de projets en parall\u00e8le. Et en fait, quand on m'\u00e9clate sur ces trucs-l\u00e0, il y a un moment, tu sais quoi ? En fait, l\u00e0, je fuis parce que je n'ai pas le temps. Tu as cette blesse et tu n'as pas le temps. Oui, voil\u00e0. Et donc, je me dis, c'est inextricable. Et donc, du coup, quoi qu'il arrive et quoi que je fasse, je m'en prends plein la gueule. Mais c'est vrai que le sujet de l'activisme est un sujet sur lequel on s'en prend plein la gueule. Et moi, je m'en suis pris plein la gueule de b c'est vrai que le sujet de l'activisme est un sujet sur lequel on s'en prend plein la gueule. Et moi, je m'en suis pris plein la gueule de... Bah, t'es une femme blanche, donc privil\u00e9gi\u00e9e. Mes parents \u00e9taient m\u00e9decins, donc tu viens d'un milieu favoris\u00e9. Pourquoi tu parles d'in\u00e9galit\u00e9 ? Tu n'es pas la personne qui est en capacit\u00e9 d'en parler. En fait, je trouve que les gens sont cons, quoi. Enfin, tu vois, j'ai pas d'autre chose \u00e0 dire. Voil\u00e0. Mais donc, \u00e0 un moment, avant de, j'ai pas d'autre chose \u00e0 dire. Voil\u00e0, mais donc \u00e0 un moment, avant de passer peut-\u00eatre en effet \u00e0 autre chose, celle-l\u00e0, c'est plus introspectif chez moi, tu vois, mais ce que je me suis dit, c'est que finalement, moi, mon r\u00f4le, il \u00e9tait de trouver des gens qui seraient des exemples pour beaucoup. Il y a beaucoup de femmes qui \u00e9coutent G\u00e9n\u00e9ration Little Sur Self. Il y a beaucoup de femmes qui m'ont dit r\u00e9cemment, je vais quitter ma bo\u00eete parce que j'ai r\u00e9alis\u00e9 sur tel \u00e9pisode que j'\u00e9tais pas \u00e0 ma place et que \u00e7a faisait longtemps que je le savais et je vais me lancer. Et c'est gr\u00e2ce \u00e0 toi. Il y a beaucoup de gens, beaucoup de femmes. Et donc, je me dis \u00e0 un moment, finalement, mon r\u00f4le, il est aussi l\u00e0 d'\u00eatre dans cet empowerment g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. Mais voil\u00e0, au moins, c'est dit, on y fait attention. Et voil\u00e0. Donc, Lichi Mangope, quand tu deviens pr\u00e9sidente ensuite, tu l'es encore ? Non, j'ai d\u00e9missionn\u00e9. D'accord. Donc, juin 2009 et apr\u00e8s pr\u00e9sidente. Juin 2019. Voil\u00e0. Tu deviens investisseur. J'ai lu quelque part, tu disais que tu ne referais jamais \u00e7a, c'est \u00e7a, la start-up ? Ah oui, c'est s\u00fbr que je l'ai dit et redit, et re-redit. Juin 2019, effectivement, je deviens pr\u00e9sidente non-ex\u00e9cutive de Litchi & Mango, ce qui est franchement un r\u00f4le de repr\u00e9sentation parce qu'il y a un board tous les trois mois. Et voil\u00e0, je fais quelques trucs \u00e0 droite, \u00e0 gauche, de filer des coups de main \u00e0 Alix et Romain quand ils en ont besoin, mais franchement quasiment pas. Un peu de repr\u00e9sentation, mais \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0. Donc, en fait, je... Tu vois, je suis... Quand tu fais \u00e7a, t'as plus d'\u00e9coutis, t'as plus de part. Non, j'ai un... Mon... Enfin, l'organisation de ma sortie et de la sortie des \u00e9quipes \u00e9tait temporalis\u00e9e sur la dur et de la sortie des \u00e9quipes \u00e9taient temporalis\u00e9es sur la dur\u00e9e de la vente. Et effectivement, \u00e0 ce moment-l\u00e0, en fait, je suis d\u00e9j\u00e0 sortie de la bo\u00eete. Ce n'est plus chez moi. Et du coup, j'ai du temps. Je me consacre, comme on en parle beaucoup, \u00e0 Sistar et \u00e9videmment pas mal \u00e0 l'investissement. J'avais commenc\u00e9 \u00e0 partir de 2015, \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai eu des sous. Et aujourd'hui, j'ai d\u00fb financer une petite quarantaine de deals, \u00e0 peu pr\u00e8s. Et c'est vrai que je r\u00e9p\u00e8te \u00e0 longueur de journ\u00e9e, ah non, mais moi, plus jamais entreprendre, en fait. C'est termin\u00e9. Genre, sur un malentendu, j'ai eu la chance du d\u00e9butant, tu vois, je garde. J'ai eu un petit ticket de l'auto-gagnant. Je le garde, je vais l'encadrer chez moi. Et je suis tr\u00e8s confiante que la grande histoire de ma vie, elle est derri\u00e8re moi, professionnelle. Mais ce n'est pas grave parce que je le vis de fa\u00e7on tr\u00e8s \u00e9panouie et le reste sera diff\u00e9rent, mais surtout pas l'entreprenariat. Donc il s'est fait du chemin. Et tu as une th\u00e8se d'investissement, comment c'est toi qui fais en direct, c'est accompagn\u00e9 avec des gens. Comment tu fais \u00e7a pour te marrer ? Tu fais \u00e7a pour... Tu peux me raconter un peu comment tu as d\u00e9couvert \u00e7a, comment tu as appris ? Alors, j'ai une th\u00e8se qui est tr\u00e8s simple, c'est les esprits brillants. Parce que j'ai envie, et depuis 2015 et \u00e0 ce moment-l\u00e0, quand je le fais de fa\u00e7on un peu plus acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e \u00e0 partir de 2019, j'ai envie de rencontrer des gens o\u00f9 \u00e7a p\u00e9tille, o\u00f9 tu te fais retourner le cerveau, o\u00f9 tu as envie d'accompagner cette aventure entrepreneuriale. Donc il y a un petit c\u00f4t\u00e9 un peu, je pense, de ma part. J'ai v\u00e9cu une aventure entrepreneuriale tr\u00e8s forte, je la vois dans d'autres, \u00e7a me donne envie de les accompagner, etc. Donc du coup, je peux rentrer \u00e0 diff\u00e9rents stages de la bo\u00eete. Je fais surtout, \u00e9videmment, quasiment exclusivement des bo\u00eetes de la tech et principalement des bo\u00eetes de service, puisque c'est les m\u00e9tiers que je connais bien. Moi, c'est vrai que le m\u00e9tier du e-commerce, je le connais moins bien, mais je fais des bo\u00eetes de service. Donc, tu vois, j'ai par exemple financ\u00e9 Conto, Talent.io, Thiller System. Qu'est-ce que j'ai fait d'autres ? Le slip fran\u00e7ais, Frishti, Yuka.io, Thiller System, qu'est-ce que j'ai fait d'autres ? Le Slip Fran\u00e7ais, Frishti, Yuka, j'en ai fait beaucoup. J'ai eu de la chance parce que c'est vrai que j'ai plut\u00f4t fait des beaux deals, mais ce qui m'attire, je me souviens qu'Alex Pro, pour parler de Conto, c'est l'esprit du mec et de son associ\u00e9 Steve. C'est-\u00e0-dire que je les vois, je me dis, direct j'ai envie d'\u00eatre avec eux. Je vais \u00eatre dans le bateau avec eux, \u00e7a connecte, \u00e7a va vite et tout, \u00e7a m'\u00e9clate. Pareil, Julie de Yuka, on l'a fait par t\u00e9l\u00e9phone parce que j'\u00e9tais pas tr\u00e8s loin d'accoucher. La nana, elle m'a retourn\u00e9 le cerveau en deux minutes, c'\u00e9tait \u00e9vident son truc, c'\u00e9tait \u00ab ah banco, je veux en \u00eatre \u00bb. Je le fais vraiment dans ce truc de \u00ab j'ai envie d'apprendre de ces gens-l\u00e0 \u00bb. Elle est l\u00e0, ma th\u00e8se d'investissement. Donc, du coup, j'ai envie d'apprendre de ces gens-l\u00e0 en fait. Moi, elle est l\u00e0 ma th\u00e8se d'investissement. Donc du coup, j'ai fait plein de secteurs diff\u00e9rents. Un peu par hasard, je me suis retrouv\u00e9e \u00e0 faire pas mal de foodtech, pas mal de HR et \u00e9videmment pas mal de fintech. Donc nourriture, foodtech, voil\u00e0. Friction, j'avais fait deshbox, tu vois, HR, je fais ressources humaines, j'ai fait welcome to the Jungle, Talent IO, et puis \u00e9videmment pas mal de FinTech, j'avais fait Pumpkin, j'ai fait Conto, et pas mal de HealthTech aussi. Voil\u00e0, parce que je reprends de temps en temps parce que nous semble \u00e9vident, mais donc Food HR, donc nourriture, ressources humaines, FinTech Finance, tu as dit Health, donc sant\u00e9, en effet apr\u00e8s ta sant\u00e9, ce qui se diff\u00e9rencie de BioTech n'est pas exactement pareil, de temps en temps, \u00e0 la limite. On parle de PropTech, on m'a parl\u00e9 de, je ne sais plus, RevenueTech. Enfin, tu vois, tu es au-del\u00e0 de la finance parce que tu es sur... Et en effet, chaque LegalTech, \u00e9videmment. Donc, en fait, toutes les techs se sp\u00e9cifient, se verticalisent un petit peu. C'est int\u00e9ressant. Toi, tu viens \u00e0 l'origine de la FinTech et d\u00e9sormais tu es dans la Health Tech. On va y revenir et pas dans la Biotech, justement. Pas encore, en tout cas. Je ne suis pas s\u00fbr que ce soit l'objectif. Non, c'est pas le probl\u00e8me. OK. Et \u00e7a, tu le fais pas via un fond, c'est en direct, avec une relation directe ? Non, je le fais avec ma bo\u00eete, avec ma holding que j'ai cr\u00e9\u00e9e au moment de ma sortie en 2015. Et effectivement, je fais mes deals. Et en fait, le monde d'Uber est quand m\u00eame un petit monde. Et donc, j'ai un petit pool de copines et copains. Et c'est vrai qu'on investit souvent ensemble. Tu vois, avec Tatiana Jamar et Valentine Delasterri, on a beaucoup investi ensemblear et Valentine de Lesteri, on a beaucoup investi ensemble. Avec Alexis Bonillau et PKM, on a beaucoup investi ensemble. Donc, en fait, \u00e7a se fait souvent comme \u00e7a aussi, les due deal. Et moi, je n'ai pas de probl\u00e8me \u00e0 rentrer un peu tard dans les bo\u00eetes. Donc, du coup, je rentre aussi souvent quand il y a des fonds qui rentrent. Et je me dis, je pr\u00e9f\u00e8re une plus petite part du g\u00e2teau, mais d'un g\u00e2teau qui est d\u00e9j\u00e0 un peu structur\u00e9 et qui va avancer. Avec quand m\u00eame un objectif de ne pas \u00eatre totalement sleeping, c'est ce que je lis entre les lignes ? Je suis quand m\u00eame beaucoup sleeping, honn\u00eatement j'aurais pas la pr\u00e9tention de dire que... Non, ce que je dis toujours aux bo\u00eetes que j'accompagne, c'est les gars vous avez mon num\u00e9ro de portable, vous avez mon mail, je suis dispo, \u00e7a peut \u00eatre pour des sujets techniques, tu vois, les RP, recruter, scaler, l'international. \u00c7a peut surtout \u00eatre pour... t'as un coup de mou, on boit une bi\u00e8re, quoi. Et donc, c'est vrai qu'il y a des gens avec qui j'ai construit des relations assez proches. On parlait d'Alex Pro et de Steve, on se parle assez... Enfin, de temps en temps. Guillaume, du slip fran\u00e7ais, on se parle assez r\u00e9guli\u00e8rement. Julia, Trishti. Et puis, il y a des gens que je vois moins souvent parce qu'ils ont moins le besoin. Donc, moi, je suis \u00e0 dispo. Je ne suis pas dans une attitude de proactive, mais je suis dans une attitude de me dire je suis pr\u00e9sente pour vous. Et moi, mon v\u00e9cu d'entrepreneur, c'est que quand j'avais besoin de mes business angels, la plupart du temps, c'est quand m\u00eame quand c'\u00e9tait un peu dur. J'avais juste envie qu'on me fasse une bonne table dans l'\u00e9paule, genre allez cocotte, \u00e7a va y aller. Et c'\u00e9tait une p\u00e9riode calme, du coup. Je veux dire, tu as v\u00e9cu jusqu'\u00e0, on va dire, on va revenir sur l'\u00e9pisode d'il y a un an. Alors, on est en avril 2021 quand on a enregistr\u00e9 cet \u00e9pisode, donc \u00e7a fait un an que la pand\u00e9mie, en tout cas, s'\u00e9tait \u00e9tendue au moment territoire fran\u00e7ais-europ\u00e9en, un peu plus d'un an. Mais c'est quoi, quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait un moment pour toi calme ? Oui, c'est vrai que moi, j'ai connu quand m\u00eame du coup l'apr\u00e8s sortie de sa bo\u00eete o\u00f9 c'\u00e9tait effectivement plus calme. Je suis rentr\u00e9e dans deux bords. Je suis rentr\u00e9e au conseil d'administration de la SNCF et de Iliade. Donc, je suis rentr\u00e9e \u00e0 la SNCF en janvier 2020. Pardon, je ne peux pas m'emp\u00eacher de me marrer, mais c'est que \u00e7a para\u00eet tellement loin, mais c'est tr\u00e8s bien. Ouais, mais moi je me dis wow, en fait il n'y a qu'un an, mais il s'est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 plein de choses. Et je suis rentr\u00e9e chez Iliade en juillet 2020, donc il y a presque un an quasiment aussi. Il y a la maison m\u00e8re de Fri. Oui exactement, merci la maison m\u00e8re de Fri. Oui exactement, merci la maison m\u00e8re de Fri. Donc voil\u00e0, mon quotidien pendant deux ans, il est fait de mes boards, de mes investissements dans la tech et puis de mes engagements associatifs. Donc c'est quand m\u00eame un quotidien tr\u00e8s cool, il ne faut pas se mentir. C'est quoi un board, par exemple de la SNCF ? Est-ce que tu peux me raconter peut-\u00eatre les diff\u00e9rences ? C'est combien ? Je ne sais pas avec qui ? Est-ce que tu peux me raconter les diff\u00e9rences ? C'est tr\u00e8s diff\u00e9rent. C'est combien ? Je ne sais pas avec qui ? Je me dis qu'il y a plein de secrets. Non, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent. La SNCF, c'est le board d'une bo\u00eete publique. G\u00e9n\u00e9ralement, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les six semaines. C'est effectivement assez resserr\u00e9 parce qu'on est 12 administrateurs ind\u00e9pendants avec les administrateurs salari\u00e9s. On est 8 ind\u00e9pendantsendants, avec les administrateurs salari\u00e9s. Donc, tu vois, on est huit ind\u00e9pendants et il y a quatre administrateurs salari\u00e9s plus l'\u00e9quipe op\u00e9rationnelle. Donc, \u00e7a veut dire que quand on si\u00e8ge, tu as \u00e0 peu pr\u00e8s 25 personnes parce que tu as l'\u00e9quipe dirigeante, tu as les cacs, tu as les secr\u00e9taires de s\u00e9ance. Mais c'est en fait assez resserr\u00e9 pour une bo\u00eete qui fait 35 milliards de chiffre d'affaires. \u00c9coute, c'est absolument passionnant. Moi, je me r\u00e9gale. Malheureusement, je les ai rencontr\u00e9s dans une p\u00e9riode qui, c'est vite en fait, av\u00e9rait \u00eatre difficile, puisque j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e en janvier 2020. Mais Jean-Pierre Paffarendo et son \u00e9quipe sont des gens absolument exceptionnels. Moi, j'apprends \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 leur c\u00f4t\u00e9. Je si\u00e8ge aussi au Conseil de la Strat\u00e9gie et de l'Investissement. Donc, en gros, c'est souvent les boards dans les grosses bo\u00eetes, tu as des conseils, des comit\u00e9s plut\u00f4t \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Et donc nous, nos sujets, ils sont li\u00e9s \u00e0 la strat\u00e9gie de la bo\u00eete, au financement de la bo\u00eete et puis aux investissements ou aux sessions qu'elle peut faire. Et j'avoue que je prends un plaisir absolument extraordinaire \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 ce comit\u00e9 et donc \u00e0 rapporter le travail qu'on fait en comit\u00e9 au conseil d'administration. Et \u00e9tonnamment, je me sens en plus assez \u00e0 ma place. Mais alors, on te donne beaucoup de dossiers \u00e0 \u00e9tudier, de choses \u00e0 comprendre. C'est beaucoup de boulot. En fait, ce qui est difficile pour moi, c\u00f4t\u00e9 SNCF, c'est qu'en fait, c'est des m\u00e9tiers que je ne connais pas du tout. Donc, on peut parler de, je ne sais pas, op\u00e9rer le m\u00e9tro \u00e0 Melbourne, comme on peut parler de travers en b\u00e9ton, comme on peut parler d'Eurostar, comme on peut parler du TER et des relations avec l'autorit\u00e9 organisatrice. C'est des sujets qui sont vraiment mais compl\u00e8tement diff\u00e9rents de ce qu'on faisait, mais comme moi j'ai ce truc d'aimer apprendre, du coup tu vois, j'essaye de faire le travail au maximum, de plonger dans les dossiers, et en fait moi mon r\u00f4le il n'est pas l\u00e0 pour comprendre les m\u00e9tiers techniques, mon r\u00f4le il est l\u00e0 pour apporter une vision d'exp\u00e9rience client, une vision d'entrepreneur, une vision tech, et probablement pas mal li\u00e9e aussi sur la diversit\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes, etc. Donc en fait, tu vois, sur mon champ de comp\u00e9tences, je me sens tr\u00e8s \u00e0 ma place. \u00c9videmment, le sujet des traverses en b\u00e9ton, techniquement, je ne le comprends pas aussi bien que quelqu'un qui est ing\u00e9nieur et qui travaille depuis 15 ans \u00e0 la SNCF, mais on n'est pas venu me chercher pour \u00e7a, on est venu me chercher pour les autres comp\u00e9tences. D'accord. Donc j'adore. Et \u00e9coute, chez Iliad, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent. Je pense que c'est une bo\u00eete cot\u00e9e, Iliad. On est dans un mode plus... Ouais, plus, plus... J'allais dire plus startup, c'est pas forc\u00e9ment le terme, parce que c'est \u00e9videmment tr\u00e8s organis\u00e9, avec un timing qui est tr\u00e8s respect\u00e9. Et puis, avec les obligations qu'a une bo\u00eete c\u00f4t\u00e9, je suis au comit\u00e9 d'audit, l\u00e0, chez Iliad. Et c'est pareil, c'est un apprentissage de dingue parce que, franchement, je trouve qu'en termes de strat\u00e9gie, je suis sinc\u00e8rement \u00e9blouie par la strat\u00e9gie qui est men\u00e9e par l'\u00e9quipe dirigeante et Xavier Niel. Et ils ont... Franchement, c'est une partie d'\u00e9chec et ils ont toujours quatre coups d'avance, quoi. Je sais pas comment te dire autrement. Donc l\u00e0, pour le coup, j'apprends beaucoup. Je m'interroge plus sur ce que je peux leur apporter, mais \u00e9coute, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s contente d'y \u00eatre. Et tu vois, la SNCF... Peut-\u00eatre combien ? C'est ce qu'il y a par visio aussi ? En ce moment, tout ce qui est effectivement par visio, c'est pareil, petit comit\u00e9. Je crois qu'on est sept administrateurs ind\u00e9pendants. Il y a quelqu'un qui vient d'arriver, donc j'ai un doute sur le nombre. Mais \u00e9coute, c'est que des gens assez brillants. Plusieurs pays aussi, j'imagine. Il y a de cette... Effectivement, la Maison M\u00e8re est en France, mais il y a une filiale en Italie et puis une bo\u00eete qui est en train d'\u00eatre rachet\u00e9e en Pologne. Donc, voil\u00e0. Donc, on a des sujets tr\u00e8s divers. Mais c'est effectivement aussi tout \u00e0 fait passionnant de comprendre la vision, \u00e9videmment, de l'\u00e9quipe dirigeante et puis de la fa\u00e7on dont ils l'ex\u00e9cutent au quotidien. Et sans trahir de secret, mais juste pour comprendre, tu ne parles pas... Alors je pourrais aller dans la SNCF o\u00f9 il y a, mais \u00e0 la limite, un endroit qui me parle peut-\u00eatre un tout petit peu plus. Tu ne vas pas parler du Wifi 6 sur la prochaine box, etc. C'est plus... Enfin, on va vous pr\u00e9senter des choses, tu dois valider, tu dois donner un avis. Tu dois... Le r\u00f4le du conseil, c'est d'accompagner l'\u00e9quipe dirigeante dans la vision et dans la d\u00e9finition de la strat\u00e9gie. C'est \u00e7a son m\u00e9tier. Donc op\u00e9rationnellement, on n'est pas en train de se dire, tu vois, j'en sais rien, des trucs techniques. Mais par contre, il n'est pas en train de se dire, tu vois, j'en sais rien des trucs techniques. Mais par contre, il m'est arriv\u00e9, par exemple, il y a moins de 15 jours de faire un d\u00e9jeuner avec le CEO, Thomas, et puis la directrice marketing, Camille, et donc de discuter de toute l'exp\u00e9rience client quand tu t'enr\u00f4les sur Unbox. Parce que moi, je venais de prendre Unbox chez Free et donc on a revu tout le parcours ensemble en se disant OK, \u00e7a, on peut l'am\u00e9liorer, \u00e7a, c'est en cours de changement. Il y a tel truc o\u00f9 on peut parler l\u00e0 un peu diff\u00e9remment. Donc, \u00e7a peut \u00eatre un petit peu op\u00e9rationnel, mais la r\u00e9alit\u00e9, c'est quand m\u00eame que le r\u00f4le de l'administrateur, il est l\u00e0 pour aider l'\u00e9quipe dirigeante \u00e0 d\u00e9finir la strat\u00e9gie et puis s'assurer \u00e9videmment de la bonne gouvernance de l'entreprise. Je vais te d\u00e9briefer apr\u00e8s parce que j'\u00e9tais tr\u00e8s team Free et j'ai \u00e9t\u00e9 assez r\u00e9cemment \u00e9pat\u00e9 par Orange. Donc, je vais t'expliquer pourquoi, mais je ne vais pas le faire en live. Ah non, on ne peut pas dire \u00e7a ici. Non, mais je te l'expliquerai apr\u00e8s en off, tu vois. \u00c9coute, la Freebox Pop est un vrai succ\u00e8s. Moi, je l'ai prise et j'en suis tr\u00e8s contente. Non, non, non, mais je pense que tout \u00e7a est tr\u00e8s bien. Et je ne peux pas faire la promo d'Orange parce que je n'en ai pas. Mais non, c'est plus une... Pour le coup, c'\u00e9tait plus une question de de service client, pour le coup, sur lequel... Pourtant, ils sont tr\u00e8s bons, parce que, franchement, moi, mon exp\u00e9rimentation a \u00e9t\u00e9 que j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9e par la qualit\u00e9 du service client et des intervenants. Je te raconte. Mais c'est int\u00e9ressant de savoir, effectivement, la concurrence pour tout le monde, je pense, dans la premi\u00e8re, tu vois. Hum... \u00c9coute, c'est marrant, je savais pas qu'on parlerait de... de board comme \u00e7a, mais \u00e7a doit \u00eatre aussi assez int\u00e9ressant. Ce n'est pas si loin que tes investisseurs finalement dans une partie des choses, c'est-\u00e0-dire, bon, peut-\u00eatre que tu vas moins boire une bi\u00e8re et leur taper dans le dos pour les soutenir sur certaines choses parce que c'est diff\u00e9rent, mais il y a quand m\u00eame cette relation. C'est un regard ext\u00e9rieur, bien s\u00fbr. Sur des choses qu'ils peuvent choisir un peu, m\u00eame de temps en temps. Bien s\u00fbr, tu vois, quand on est au comit\u00e9 de la strat\u00e9gie et du financement de la SNCF, on donne notre accord, enfin on donne notre avis sur la faisabilit\u00e9 d'un projet, de cession, fusion, financement, etc. Donc l\u00e0, oui, il y a effectivement un acte concret et r\u00e9el dans l'\u00e9volution de la strat\u00e9gie de la bo\u00eete. Tr\u00e8s bien. Le Marseille-Bastia en train, en hyperloop, non ? C'est pour bient\u00f4t ? Je passe mon tour sur la question. \u00c9coute, il faut quand m\u00eame un moment qu'on parle de ce projet actuel. Mais t'as dit qu'on commencerait par \u00e7a pour pas emmener tout le monde trop loin, etc. Mais c'est trop tard. Alors, dans tout \u00e7a, en fait, \u00e0 un moment, tu t'es dit tiens, je vais remettre les mains dans un truc, je vais me rendre utile, comme si tu ne l'\u00e9tais plus. J'en sais rien maintenant mais... Est-ce que, alors, est-ce qu'il y a, vraie question parce que jusqu'ici c'\u00e9tait que des fausses, est-ce qu'il y a un moment o\u00f9 tu te sens inutile, enfin je veux dire apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vraiment \u00e0 fond les mains dans le cambouis, d'\u00eatre dans des trucs qui sont tr\u00e8s strad, tr\u00e8s board, tr\u00e8s investisseurs, en fait, loin. Est-ce qu'il y a un moment o\u00f9 \u00e7a t'a manqu\u00e9 ou en tout cas t'as un truc o\u00f9 tu te dis je suis trop loin ? Alors, je pense c'est une tr\u00e8s bonne question. Tu vois, j'ai pass\u00e9 effectivement comme on disait deux ans \u00e0 faire... Arr\u00eate de lever la t\u00eate, de parler en l'air ! Mais c'est quand je r\u00e9fl\u00e9chis ! C'est quand je r\u00e9fl\u00e9chis, c'est quand je r\u00e9fl\u00e9chis ! Je vais le lever. Non, effectivement, je passe deux ans \u00e0 un peu faire d'autres choses, comme on dit, etc. Et puis arrive la crise sanitaire. En fait, il faut que je fasse une petite digression, c'est que mon histoire familiale, c'est que je viens de, et je sais qu'on partage \u00e7a, d'une famille de m\u00e9decins, trois g\u00e9n\u00e9rations de m\u00e9decins. Et en fait, pendant, quand m\u00eame, je dois le dire, toute l'histoire de Litchi et Mangop\u00e9, j'ai un truc au fond de ma t\u00eate o\u00f9 je me dis, ok, le jour o\u00f9 j'en sors, que ce soit, tu vois, par le haut ou par le bas, je reprends mes \u00e9tudes et je fais m\u00e9decine. Et j'ai vraiment ce truc, tu vois, tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9sent en moi. J'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e, comme je disais, par une famille de m\u00e9decins. Mon grand-p\u00e8re avait cr\u00e9\u00e9 le premier CHU de France dans les ann\u00e9es 60 suite \u00e0 la loi de Bray. Et donc il y a un attachement en plus \u00e0 l'h\u00f4pital public qui est tr\u00e8s tr\u00e8s fort. Qui a eu des \u00e9normes faits de gloire, ton grand-p\u00e8re je crois. Ah il a fait beaucoup de choses pour la m\u00e9decine, c'est vrai. Il a ouvert le deuxi\u00e8me centre de neurochirurgie en France apr\u00e8s la piti\u00e9 salp\u00e9tri\u00e8re \u00e0 Toulouse. C'\u00e9tait de l'\u00e9poque o\u00f9 on fouillait encore dans les cadavres pour trouver des trucs. Il y a un nerf qui porte son nom, une art\u00e8re partout, qui s'appelle l'art\u00e8re de l'azote. C'est vrai qu'il a beaucoup investi le champ m\u00e9dical, la neurochirurgie, l'anatomie. Il a \u00e9t\u00e9 prof de m\u00e9decine de culture G en premi\u00e8re ann\u00e9e jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 97 ans. Enfin, un truc compl\u00e8tement dingue. Il allait devant 700 \u00e9tudiants, tu vois, et en plus, il faisait une esp\u00e8ce de mise en sc\u00e8ne. Je suis tr\u00e8s triste parce que je ne l'ai jamais vue en tant qu'enseignant, mais j'ai lu beaucoup de blogs d'internes qui racontaient ses cours. Et puis, c'est vrai que moi, enfant, il m'am\u00e8ne dans les sous-sols de la fac de m\u00e9decine, il m'am\u00e8ne \u00e0 l'h\u00f4pital, il m'am\u00e8ne les mercredis apr\u00e8s-midi que tu passes avec ton grand-p\u00e8re o\u00f9 la plupart des gens vont au parc faire des expos ou se promener. Moi, je suis dans les sous-sols de la fac de m\u00e9decine. On ne fouille pas dans les cadavres, mais clairement, on fouille dans les labos des sous-sols de la fac. Et je me souviens, \u00e0 l'\u00e2ge de 7 ou 8 ans, de regarder pendant plusieurs, enfin peut-\u00eatre pendant une heure, des siamois dans du formol pour qu'ils m'expliquent comment ces deux b\u00e9b\u00e9s se sont retrouv\u00e9s, l'un envelopp\u00e9 par l'autre. Et ces trucs-l\u00e0, je pense que \u00e7a marquera \u00e0 vie. Je me retrouve \u00e0 dessiner l'anatomie du corps humain. Je passe mon temps dans le bureau de mon p\u00e8re \u00e0 l'h\u00f4pital, \u00e0 tripatouiller ses diapositives pour voir des v\u00e9sicules biliaires, un foie, etc. Donc, j'ai ce truc vraiment o\u00f9 je suis immerg\u00e9e dans le monde m\u00e9dical. Et puis, en fait, c'est vrai que je ne fais pas m\u00e9decine parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, pour moi, c'\u00e9tait compliqu\u00e9. \u00c0 Toulouse, mon oncle \u00e9tait doyen de la fac. Il avait pris la rel\u00e8ve de mon grand-p\u00e8re qui avait \u00e9t\u00e9 doyen pendant, je crois, pr\u00e8s de 20 ans. Et mon p\u00e8re et mon grand-p\u00e8re enseignaient en premi\u00e8re ann\u00e9e de m\u00e9decine. Autant dire que le truc, c'\u00e9tait genre, non, mais les gars, moi, il faut que je prenne un peu de distance de vous. Et donc, voil\u00e0, c'est vrai que pendant toute ma vie de liti et mango, j'ai cette frustration et je me dis, je vais reprendre mes \u00e9tudes. Et tu sais, j'ai \u00e9t\u00e9 un peu par hasard dipl\u00f4m\u00e9e d'un master sp\u00e9cialis\u00e9 \u00e0 HEC. Et je sais que quand tu es dipl\u00f4m\u00e9e d'une grande \u00e9cole, tu peux, sur pr\u00e9sentation d'un dossier, demander une d\u00e9rogation pour rentrer en deuxi\u00e8me ou troisi\u00e8me ann\u00e9e de m\u00e9decine. Et donc j'ai toujours ce truc-l\u00e0 et je me dis je ferais \u00e7a, je ferais \u00e7a, je ferais \u00e7a. Troisi\u00e8me ann\u00e9e, c'est pas con de passer les deux premi\u00e8res ann\u00e9es. Non mais \u00e7a permet un peu de gagner du temps. J'imagine que tu arrives un peu comme en troisi\u00e8me ann\u00e9e, genre salut. Surtout \u00e0 36 pitchs quoi, genre salut les gars. Et en fait, quand je sors de l'Ichi et Mango, donc il y a deux ans, comme on l'a dit plusieurs fois maintenant, Et en fait, quand je sors de l'Ichi Emango, donc il y a deux ans, comme on l'a dit plusieurs fois maintenant, en fait j'ai 36 ans et cette loi, enfin je ne sais pas si c'est une loi, mais en tout cas, cette d\u00e9rogation, elle est possible que jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 35 ans. Et donc je me rends compte que c'est foutu quoi. Et donc je me dis bon, bah \u00e7a y est, il est temps que j'en fasse le deuil. Et puis, il se trouve que la vie, elle est quand m\u00eame marrante. La crise, donc pardon, pas de lien entre ce que je viens de dire et ce que je vais dire, mais la crise sanitaire arrive au d\u00e9but 2020. Et on a ce truc avec quelques entrepreneurs de se dire, c'est pas possible, on ne peut pas rester sans rien faire. Et puis, comme je le dis, moi, je suis particuli\u00e8rement touch\u00e9e parce qu'il y a cet attachement \u00e9norme \u00e0 l'h\u00f4pital public, tu vois, et \u00e0 la sant\u00e9 et au fait que, tu vois, et \u00e0 la sant\u00e9. Et au fait que, tu vois, moi, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e enfant avec mon p\u00e8re qui me disait la sant\u00e9 doit \u00eatre, est un droit et doit \u00eatre accessible \u00e0 tous. C'est la meilleure sant\u00e9. Et donc, c'est vrai qu'on se dit, qu'est-ce qu'on peut faire ? Et donc, il y a Thomas Clausell, qui est le fondateur de Hawking, qui est h\u00e9matologue de formation, qui nous dit, les gars, on n'a qu'\u00e0 cr\u00e9er une cagnotte, collecter de l'argent et acheter du mat\u00e9riel m\u00e9dical pour livrer aux h\u00f4pitaux ou \u00e9tablissements de sant\u00e9 qui nous en font besoin. Et \u00e7a, je crois qu'on est le 15 ou 16 mars 2020, c'est un dimanche apr\u00e8s-midi, on est sur WhatsApp et l\u00e0, je sais pas comment dire Mathieu, mais une esp\u00e8ce d'organisation de squads et de gu\u00e9rillas se met en place. Et le lendemain, on est d\u00e9j\u00e0 25 et on est organis\u00e9 en quatre \u00e9quipes. On a notre cagnotte cr\u00e9\u00e9e, on a trouv\u00e9 ce hashtag qui est prot\u00e8ge ton soignant et on a une \u00e9quipe en charge du fundraising et de la communication, une \u00e9quipe en charge du sourcing du mat\u00e9riel et de la certification du mat\u00e9riel m\u00e9dical, une \u00e9quipe en charge de la logistique et une \u00e9quipe en charge des relations avec les h\u00f4pitaux. Et le truc part, mais franchement, c'est juste... La nature humaine, elle est aussi exceptionnelle. Et donc il y a parmi les fondateurs de Prot\u00e8ge ton soignant, Alexis Bonieux, Daniel Marelli, Tatiana Jamar, Sacha Loiseau, qui c'est que j'oublie, \u00e9videmment, Jonathan Benhamou, Simon Histolainen, Thomas Clausell. Et tu vois, c'est une sacr\u00e9e troupe d'entrepreneurs. Je ne connais pas tous dans le d\u00e9tail ce qu'ils faisaient \u00e0 ce moment l\u00e0, mais l'essentiel \u00e9tant pas forc\u00e9ment actif au quotidien, CEO, ex\u00e9cutive \u00e0 ce moment l\u00e0, c'est \u00e7a ? En fait, on \u00e9tait quelques uns et c'est \u00e7a qui est un peu marrant, mais \u00e0 \u00eatre un peu dans la m\u00eame situation, tu vois, c'est-\u00e0-dire que John effectivement avait vendu PeopleDoc et donc il \u00e9tait toujours ex\u00e9cutif, mais effectivement il avait peut-\u00eatre un boulot un peu moins intense. Alexis Bonilla avait aussi vendu Zenly, donc il \u00e9tait un peu, enfin je te l'ai dit, il avait quand m\u00eame beaucoup de boulot, mais on \u00e9tait tous un peu dans la situation o\u00f9 on pouvait trouver le temps. Puis en fait je trouve que, enfin il me semble que pendant cette premi\u00e8re vague, on s'est tous quand m\u00eame retrouv\u00e9 un peu avec, tu vois, le monde s'est arr\u00eat\u00e9 et donc il y a eu cette esp\u00e8ce de moment un peu en suspens o\u00f9 genre plus rien ne se passait. Et donc Marie-Ecland a beaucoup particip\u00e9 aussi \u00e0 Prot\u00e8ge ton soignant et l\u00e0 s'est organis\u00e9, je te dis, un process dingue et donc on a fini \u00e0 140 b\u00e9n\u00e9voles. On a collect\u00e9 7,4 millions. Donc, un grand merci aux particuliers, entreprises et fondations qui nous ont fait confiance. On a au fil de l'eau achet\u00e9 du mat\u00e9riel m\u00e9dical qui a \u00e9volu\u00e9 en fonction de l'\u00e9volution de la premi\u00e8re vague. Donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup du mat\u00e9riel de protection, puis du mat\u00e9riel de soins, des \u00e9chographes, des vid\u00e9os laryngoscopes, des pouces-seringues. Et puis on est all\u00e9 jusqu'au mat\u00e9riel de kin\u00e9 parce qu'en fait, ce qu'on ne sait pas, c'est que le Covid a beaucoup de cons\u00e9quences aussi long terme. Et on a livr\u00e9 400 \u00e9tablissements partout en France. On avait dix camions qui tournaient, cinq entrep\u00f4ts. On a envoy\u00e9 un cargo \u00e0 Mayotte. Il y a trois avions qui sont partis en Corse. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 une solidarit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent, j'ai vraiment jamais v\u00e9cu \u00e7a. Et en fait, moi, ce que \u00e7a m'a donn\u00e9 personnellement, et ce que \u00e7a a donn\u00e9 aussi \u00e0 Jonathan, c'est qu'on a retrouv\u00e9 ce que c'\u00e9tait que d'avoir les mains dans le capot. Et quel plaisir, pardon, d'employer ce mot, mais que c'est d'\u00eatre dans l'op\u00e9rationnel. Non, mais je veux dire, je crois qu'il ne faut pas, je comprends, il ne faut pas non plus, tu as le droit d'employer ce mot, mais que c'est d'\u00eatre dans l'op\u00e9rationnel du futur. Je veux dire, je crois qu'il faut pas... Je comprends, il faut pas non plus, t'as le droit d'employer ce mot. Je veux dire, \u00e0 un moment, notamment quand c'est d'utilit\u00e9, mais m\u00eame en fait... Je te posais la question de leur statut \u00e0 ce moment-l\u00e0, parce que tu vois, en ce qui me concerne et beaucoup de gens d'autres groupes potentiellement dans lesquels j'\u00e9tais moi \u00e0 ce moment l\u00e0, nous notre seule et unique finalement obsession \u00e9tait nos bo\u00eetes et c'\u00e9tait pas juste enfin faut pas voir \u00e7a comme du m\u00e9chant capitaliste, juste que t'as des employ\u00e9s, les prot\u00e9ger, savoir comment t'organises, comment tu survis, comment tu sauves des emplois, comment tu s'organises, comment tu survis, comment tu sauves des emplois, comment tu ne mets personne en ch\u00f4mage partiel en ce qui nous concerne et comment en fait, nous, notre contribution, elle a \u00e9t\u00e9 de se dire on va continuer \u00e0 \u00eatre actif et \u00e0 ne pas ponctionner l'\u00c9tat dans ses aides, etc. Et donc du coup, en tout cas, ce mars, avril, mai, juin a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s dense pour nous. Et tu vois, moi, j'ai m\u00eame vraiment remis un \u00e9norme coup de collier double. On en a pas mal reparl\u00e9 avec, mais j'imagine que pour vous, en effet, je pense qu'il y a un plaisir paradoxal, mais un plaisir et un. Une satisfaction, notamment de l'impact d'\u00eatre utile'est-\u00e0-dire que, et vite, ce que je veux dire c'est que quand... Il y a un truc que tu peux perdre dans des bo\u00eetes qui grossissent et peut-\u00eatre quand tu es dans des conseils d'administration, etc. C'est de te dire, comme tu l'as dit, en 24 heures... Non mais le truc \u00e9tait parti quoi. Mais en fait honn\u00eatement, au d\u00e9but \u00e7a a surtout \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s... En fait, du d\u00e9but \u00e0 la fin d\u00e9but \u00e7a a \u00e9t\u00e9 flippant. Parce qu'en fait on s'est donn\u00e9 une mission que personne nous avait donn\u00e9e et apr\u00e8s il y avait des attentes et il fallait qu'on ex\u00e9cute. Et franchement moi j'ai jamais boss\u00e9 autant de ma vie. On a boss\u00e9 de 8h \u00e0 minuit non stop. Je bouffais un plat picard en 15 minutes devant m'ordier au dej. C'\u00e9tait vraiment... Mais on a \u00e9t\u00e9 dans une ex\u00e9cution non stop et on a v\u00e9cu des moments extr\u00eamement tenses. Je l'ai \u00e9crit dans un article Medium, mais on a v\u00e9cu un appel \u00e0 un soir \u00e0 23h30 d'un anesth\u00e9siste dans un grand h\u00f4pital parisien qui nous a dit \u00ab les gars, j'ai plus de surblouses, l\u00e0 je suis en train d'organiser dans les sous-sols une laverie de sacs poubelles parce que demain, on y va au sac poubelle. Aidez-moi, il faut que je trouve des blouses ou des sur-blouses. Et l\u00e0, tu vois, tu as juste envie de s'y aller. Honn\u00eatement, on \u00e9tait sur Zoom avec la team de PTS et on s'est dit on ne se couchera pas, prot\u00e8ge ton soignant. Et on s'est dit on ne dormira pas tant qu'on n'aura pas trouv\u00e9, m\u00eame si c'est juste 10 000 sur-blouses, tu vois, parce qu'il y a un micro-stock, mais on va aller le retrouver. Mais 10 000 sur-blouses, \u00e0 ce moment-l\u00e0, tu les trouves o\u00f9 ? Tu les trouves en fait dans des stocks. Par exemple, on a eu des dons d'entreprises du b\u00e2timent qui nous ont donn\u00e9 des stocks parce qu'ils ont des blouses, ils ont des masques. On a vraiment fait jouer la solidarit\u00e9. On les a trouv\u00e9s \u00e0 l'achat \u00e0 l'international. On a achet\u00e9 partout. On a achet\u00e9 en Asie, on a achet\u00e9 en Europe. On a achet\u00e9... Enfin vraiment. Et c'\u00e9tait aussi le talent de l'\u00e9quipe de sourcing. On avait plein de gens qui \u00e9taient... Le m\u00e9tier, c'\u00e9tait de faire de l'achat de mat\u00e9riel m\u00e9dical qui parlait couramment mandarin, de gens qui faisaient de la logistique. Sacha et Marie, notamment, sont beaucoup occup\u00e9s de la certification parce que nous, on ne voulait pas acheter du mat\u00e9riel, qu'il soit du scam ou qu'il ne soit pas de bonne qualit\u00e9. Et on a eu une chance \u00e9norme. C'est que sur les 7,4 millions collect\u00e9s et d\u00e9pens\u00e9s, z\u00e9ro euro d'arnaque. Mais on a serr\u00e9 les fesses un paquet de fois. Quand on avait nos stocks bloqu\u00e9s dans des ports en Chine, on ne faisait pas les malins. Et tout \u00e7a, en plus, \u00e7a doit se structurer. Je veux dire, c'est quoi ? C'est une assaut ? Tu ne peux pas faire \u00e7a, genre, il y a de l'\u00e2ge, il faut avoir un compte en ligne. J'avoue qu'on s'en est rendu compte un peu parce qu'au d\u00e9but, on n'imaginait pas du tout que le projet prendrait cette ampleur. Donc, on avait d\u00e9marr\u00e9 avec une cagnotte, tout simplement. Et puis, on a vite compris qu'effectivement, on allait \u00eatre oblig\u00e9s de structurer. Et donc, Tech for Good France a tr\u00e8s gentiment accept\u00e9 d'h\u00e9berger l'initiative et donc a port\u00e9 la responsabilit\u00e9 \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s. Et donc, ce sont immerg\u00e9s dans le projet, notamment par l'interm\u00e9diaire d'Arnaud de La Taille, que je remercie parce qu'il a \u00e9t\u00e9 extraordinaire. Et donc, \u00e7a nous a permis effectivement de continuer parce que tu vois, on a des grands groupes qui nous ont fait des ch\u00e8ques de 500 000 euros en 48 heures. Donc, il fallait quand m\u00eame un tout petit peu de structure juridique et je les remercie d'avoir eu cette esp\u00e8ce d'agilit\u00e9 et de flexibilit\u00e9, parce que la solidarit\u00e9 a pris les devants. Tu vois, de gens que moi, j'avais jamais vus de ma vie, \u00e0 qui on faisait des pitches en 15 minutes, on leur disait voil\u00e0 ce qu'on fait, on bosse comme \u00e7a. Et en fait, il y avait tr\u00e8s peu de garantie pour eux, honn\u00eatement, \u00e0 part notre bonne mine. Et pourquoi ils faisaient \u00e7a, ces grands groupes ? Je crois que tout le monde avait \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 par l'ampleur de la crise et voulaient \u00eatre solidaires. Tu peux en citer deux ou trois, juste pour... Oui, il y a Vinci qui nous a fait un tr\u00e8s beau don, il y a Free, il y en a des tas, il y a des fondations, des family office, il y a des fonds d'investissement fran\u00e7ais qui nous ont fait des tr\u00e8s beaux ch\u00e8ques aussi, je les remercie. Des particuliers, \u00e9videmment, beaucoup. Il y a Laurent Dumas qui nous a organis\u00e9 une vente aux ench\u00e8res. On a collect\u00e9 plus de 2 millions sur la vente aux ench\u00e8res. Donc, c'est des artistes qui ont donn\u00e9 leurs \u0153uvres et puis des collectionneurs qui ont jou\u00e9 le jeu d'acheter ces \u0153uvres. Et donc, 100% de la vente Piazza, par exemple, nous a \u00e9t\u00e9 revers\u00e9e. C'\u00e9tait une solidarit\u00e9 exceptionnelle. Et les 7,4 millions, ils sont d\u00e9pens\u00e9s en combien de temps ? Pendant 4 mois et demi. Et aujourd'hui, il reste un fonds de roulement qui doit \u00eatre de 30 000 euros, qui permet de couvrir si jamais il y avait encore une ou deux factures qui n'avaient pas \u00e9t\u00e9 pay\u00e9es, de transports ou ce genre de choses-l\u00e0, et qui sera revers\u00e9 \u00e0 101, qui est une fondation qui fait de la recherche en r\u00e9animation, qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par Jean-Daniel Chiche, qui est r\u00e9animateur, chef de service \u00e0 Lausanne, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Cochin, avec qui on a pas mal boss\u00e9. Et d'ailleurs, je fais une petite digression, mais un jour, il m'a appel\u00e9, il m'a dit \u00ab C\u00e9line, j'esp\u00e8re que tu te rends compte que vous sauvez des vies \u00bb. Et cette phrase-l\u00e0, franchement, elle nous a d\u00e9j\u00e0 tous un peu fait chialer. Et puis, on s'est dit en fait, ce qui est dingue avec cette aventure de prot\u00e8ge-tonsoignant, pardon, prot\u00e8ge-tonsoignants, c'est qu'elle nous a donn\u00e9 bien plus que nous on lui a donn\u00e9. Et \u00e0 la fin, du coup, tu fais quatre mois, tu te dis qu'on a sauv\u00e9 des vies, d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame, se dire en soi, tu vois, j'ai sauv\u00e9 une vie, c'est quand m\u00eame fou, mais te dire on a sauv\u00e9 des vies, c'est cool, t'as remis les mains dans le capot comme tu dis, et puis et puis quatre mois apr\u00e8s tu te dis bon bah tiens c'\u00e9tait super, salut les gars, on part en vacances, c'est le mois de juillet, au revoir. Et t'as un vide \u00e0 Bissal ? Bah grosso modo c'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9, on a d\u00e9cid\u00e9 de cl\u00f4turer les actions au 30 juin parce que surtout tout \u00e7a ne se serait pas fait sans les 140 b\u00e9n\u00e9voles. T'imagines, c'est des gens que je n'ai jamais vus de ma vie, que nous n'avons jamais vus de notre vie, les uns les autres. On attend toujours le moment o\u00f9 on pourra faire cette grande f\u00eate PTS pour tous se retrouver. Mais... Parce qu'en fait, il y avait beaucoup de logistique. Il fallait porter les cartons, il fallait les trier, il fallait les livrer, c'\u00e9tait assez dingue. On a aussi, on n'a pas parl\u00e9, mais on a livr\u00e9 plus de 100 000 repas. Parce qu'en fait, les h\u00f4pitaux, ils n'avaient plus de services de cantine, plus rien. Donc on a fait r\u00e9ouvrir des restos qui ont accept\u00e9 de... Enfin tu vois, c'est vraiment la d\u00e9finition de la solidarit\u00e9. Bref, donc du coup on a d\u00e9cid\u00e9 qu'au 30 juin il fallait arr\u00eater parce qu'une grande partie des b\u00e9n\u00e9voles reprenaient leur job du quotidien. Il y avait des \u00e9tudiants, il y avait des gens qui faisaient de la prod vid\u00e9o, enfin il y avait tous les m\u00e9tiers. Et donc on s'est dit notre infra elle fonctionnait parce qu'on \u00e9tait nombreux, extr\u00eamement organis\u00e9s et donc elle doit prendre fin. Donc au 30 juin effectivement on a arr\u00eat\u00e9. Moi j'ai fait tous les suivis notamment comptables, re\u00e7us fiscaux etc sur tout le mois de juillet avec \u00e9videmment d'autres de l'\u00e9quipe de prot\u00e8ge-tons soignants mais c'est vrai que tout d'un coup il y a eu un truc un peu genre c'\u00e9tait la fin d'une histoire et d'une aventure humaine extraordinaire. Mais par contre on a continu\u00e9 \u00e0 recevoir \u00e9norm\u00e9ment de messages et de mots de m\u00e9decins, infirmiers, infirmi\u00e8res, vigiles, aides-soignants, enfin tous ceux avec qui on avait tiss\u00e9 des liens. Moi j'ai re\u00e7u des tas de lettres chez moi, tu vois, j'en ai post\u00e9 une il n'y a pas tr\u00e8s longtemps. Je m'en souviens d'une de la clinique Ambroise Par\u00e9 qui \u00e9crit \u00ab Ch\u00e8re C\u00e9line Lazorde, ch\u00e8re Jonathan Benham, nous ch\u00e8res \u00e9quipes prot\u00e8ge-tons soignants, merci. Sans vous, on n'aurait pas tenu. \u00bb Je re\u00e7ois r\u00e9guli\u00e8rement des textos, je pense au docteur Keita qui est dans le 19\u00e8me, qui est r\u00e9guli\u00e8rement chef de service de l'ar\u00e9a l\u00e0-bas, qui m'appelle, qui m'envoie des textos en disant \u00ab nous appelle nos anges bleus \u00bb, en disant \u00ab on pense souvent \u00e0 vous \u00bb, etc. Mais pour te donner un exemple de l'histoire humaine qu'on a v\u00e9cue, c'est que ce service de r\u00e9animation \u00e0 qui on a essay\u00e9 d'apporter beaucoup d'aide mat\u00e9rielle pour nous remercier, le soir, ils faisaient des g\u00e2teaux pour nous. Donc, tu t'imagines que quelqu'un qui \u00e9tait en... Donc cette \u00e9quipe de R\u00e9a, qui \u00e9tait en pleine crise Covid et qui vivait, je pense, des moments extr\u00eamement difficiles. On avait cr\u00e9\u00e9 un truc tellement fort ensemble qu'ils voulaient absolument nous remercier. Et donc, tous les matins, quand l'\u00e9quipe de livraison arrivait pour leur amener des masques, ils avaient fait des g\u00e2teaux pour nous pour nous remercier \u00e0 leur mani\u00e8re. Donc, on a v\u00e9cu un truc humain extr\u00eamement intense. Et comme je le dis maintenant souvent, \u00e7a nous a donn\u00e9 bien plus que ce que nous on lui a donn\u00e9. Et du coup c'est vrai que \u00e7a m'a donn\u00e9, et \u00e7a a donn\u00e9 je crois \u00e0 Jonathan aussi, ce truc de se dire putain qu'est-ce que c'est bon d'\u00eatre dans le dans le feu quoi et d'\u00eatre actif. Et c'est vrai qu'on a beaucoup beaucoup aim\u00e9 bosser ensemble. Et on s'est dit ben en fait c'est trop cool. \u00c7a nous a offert trois trucs. Cette exp\u00e9rience prot\u00e8ge ton soignant. C'est un, d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir le monde de la sant\u00e9 et se rendre compte que nos comp\u00e9tences, tu vois, tech, elles peuvent \u00eatre mises au service de la sant\u00e9. Et si on se souvient un peu avant, moi, j'avais fait ce deuil l\u00e0, tu vois, donc c'est assez rigolo qu'il m'a fallu ce temps-l\u00e0 de comprendre qu'en fait, mon job futur \u00e0 moi, c'\u00e9tait pas d'\u00eatre m\u00e9decin, mais c'est d'\u00eatre au service des m\u00e9decins. Donc \u00e7a, c'est le premier, je pense, enseignement qu'on a tir\u00e9 avec John. Le deuxi\u00e8me, c'est qu'effectivement, c'\u00e9tait bon d'\u00eatre dans le jus, quoi. Et le troisi\u00e8me, c'\u00e9tait qu'on avait vraiment aim\u00e9 bosser ensemble et qu'on \u00e9tait tr\u00e8s compl\u00e9mentaires et que c'est un peu bateau, mais un plus un \u00e9gale trois et que tu vois on avait envie de continuer \u00e7a. C'est int\u00e9ressant parce qu'en partant de ce constat, alors je reviens en effet sur la tech et les comp\u00e9tences tech et \u00e0 un moment on peut se dire que pendant longtemps sur la tech on avait, et tout c'est moi le premier, beaucoup de concepts un peu d\u00e9biles, alors pas litchi en l'occurrence, mais tu vois, un peu futile ou un peu voil\u00e0. Et puis on voit aujourd'hui des impacts que \u00e7a peut avoir \u00e0 plein de niveaux. J'en parlais, tu vois, mais sans chercher des missions \u00e0 chaque bo\u00eete, je veux dire, m\u00eame j'en parlais avec Olivier Gouin sur October, sur le fait de pouvoir faire des pr\u00eats tr\u00e8s rapides \u00e0 des entrepreneurs. En fait, \u00e7a change la vie, quoi, et de passer moins de temps sur de l'admin avec des partenaires. Et donc, la tech acc\u00e9l\u00e8re quand m\u00eame beaucoup de choses. C'est quand m\u00eame int\u00e9ressant. On la pointe du doigt sur plein de choses, mais je pense que voil\u00e0. Et alors l\u00e0, quand on arrive dans des sujets comme \u00e7a, te dire qu'en quelques jours, quelques semaines, tu peux lever beaucoup d'argent avec les bons outils marketing, les bons leviers, les bonnes personnes, parce qu'en fait derri\u00e8re, il faut quand m\u00eame avoir la bonne strata et la visibilit\u00e9. C'est assez int\u00e9ressant. Et \u00e7a, \u00e7a vous a fait vous dire \u00e0 un moment, OK, on replonge. Je fais une toute petite digression pour montrer quand m\u00eame la magie de la texte. Daniel Marelli a eu une id\u00e9e qui \u00e9tait brillante, de dire il faut qu'on fasse un formulaire en ligne pour que les h\u00f4pitaux puissent saisir ou les \u00e9tablissements de sant\u00e9 leurs besoins en mat\u00e9riel. Et en fait, on a utilis\u00e9 R-Table. Et moi, je ne le savais pas, mais R-Table, tu peux injecter un peu de lignes de code. Et en fait, \u00e7a nous a permis de pouvoir comprendre les tendances et les besoins en mat\u00e9riel par r\u00e9gion dans la France. Et je pense que je crois qu'on \u00e9tait les seuls \u00e0 \u00eatre en cette capacit\u00e9 l\u00e0. Et par exemple, du coup, \u00e7a nous a permis d'anticiper l'achat de stock. Je te prends l'exemple des pouces seringues. Pouces seringues, \u00e7a permet d'\u00e9quiper un lit de r\u00e9a. Donc, pour ouvrir un lit de r\u00e9a, il faut 4 pouces seringues. Et on a r\u00e9ussi du coup \u00e0 comprendre qu'il allait y avoir un besoin de pouces seringues en quantit\u00e9. On a pu acheter un stock et \u00e7a a permis, par exemple, que l'h\u00f4pital Mondor, tu sais, qui a ouvert une aile Covid, on leur a permis d'ouvrir l'aile parce qu'ils n'avaient pas les pouces seringues suffisantes pour \u00e9quiper leur lit de r\u00e9a. Ils nous ont appel\u00e9, on a livr\u00e9 le mat\u00e9riel 48 heures apr\u00e8s. Mais tu vois, du coup, en fait, juste un truc tout simple de R-Table plus un tout petit peu de code inject\u00e9, et bien \u00e7a nous permettait de comprendre en temps r\u00e9el les besoins en mat\u00e9riel et de les anticiper. Et c'est \u00e7a, nous, la seule micro-contribution qu'on ait pu faire autour du Covid, c'\u00e9tait pour un h\u00f4pital. Tu parlais des repas et en l'occurrence, quand les cantines \u00e9taient ferm\u00e9es, il fallait savoir qui voulait quoi, dans quel service, \u00e0 quelle heure, qui voulait un repas, etc. Parce qu'il y a une logistique \u00e0 mettre en place et donc on a mis quelques bouts de code l\u00e0-dessus pour faire un truc qui \u00e9tait simple, mais en fait, quand tu connais pas les airtables, quand tu connais pas, t'es pas un peu \u00e0 la pointe de choses qui sont... Et souvent, en fait, on tu connais pas les Artable, quand tu connais pas, t'es pas un peu \u00e0 la pointe de choses qui sont... Bien s\u00fbr, je peux pas savoir. Et souvent, en fait, on a deux mondes qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s distants, c'est-\u00e0-dire que... Souvent, pas toujours, il y a quelques m\u00e9decins et quelques soignants un peu allum\u00e9s qui s'int\u00e9ressent de pr\u00e8s \u00e0 la tech, mais souvent, c'est trop loin, quoi. Donc, tu peux acc\u00e9l\u00e9rer et gagner \u00e9norm\u00e9ment de choses. Bon, tr\u00e8s bien, on a d\u00e9fendu la tech un peu, mais... Non, toi, tu te dis, du coup, pour pour la suite que l\u00e0-dessus, il y a... En fait, du coup, tu vois, \u00e0 ce moment-l\u00e0, je crois que c'est l'\u00e9t\u00e9. Et on se dit OK, qu'est-ce qu'on va faire de la suite de nos vies ? Et on se dit avec John, \u00e9coute, r\u00e9fl\u00e9chissons, s'il y a un projet, quelque chose qu'on veut, qu'on voudrait amorcer. Et puis \u00e0 Thomas Clausell, donc le fondateur de Hawking, qui, comme je le disais, est h\u00e9matologue de formation, nous dit, mais les gars, OK, donc en fait, prot\u00e8ge son soignant, c'est fini. Vous avez kiff\u00e9, vous avez la vie devant vous, vous avez la chance d'avoir bien gagn\u00e9 votre vie avant, d\u00e9diez votre vie \u00e0 la sant\u00e9. C'est juste une \u00e9vidence et plus que la sant\u00e9, choisissez plut\u00f4t la canc\u00e9ro, puisqu'\u00e0 priori le cancer c'est la deuxi\u00e8me maladie qui tue le plus de gens au monde. Ce sera la premi\u00e8re parce que malheureusement le nombre de cas de cancer augmente, il y a tout \u00e0 faire, donc lancez-vous quoi ! Et on a dit, ok mais comment on fait et on fait quoi ? Et donc Thomas nous a dit, si vous voulez, moi je vous mets en contact avec les 20 plus grands sp\u00e9cialistes de la canc\u00e9ro au monde qui s'int\u00e9ressent \u00e0 l'intelligence artificielle ou \u00e0 la tech ou au machine learning, qu'est-ce que soit le sujet tech, mais qui en tout cas ont une app\u00e9tence tech. Vous faites les rendez-vous et puis vous d\u00e9cidez de voir s'il y a un besoin, s'il y a un truc ou pas. Et donc, l\u00e0, on est au mois de septembre et les choses ont d\u00e9marr\u00e9 comme \u00e7a. Et donc, avec John, \u00e0 partir du mois de septembre, je pense qu'on a men\u00e9 150 interviews d'oncologues, infirmi\u00e8res, infirmiers, aides-soignants, chercheurs, anapathes, biostatisticiens, enfin vraiment tous les gens qui sont autour du cancer c\u00f4t\u00e9 m\u00e9dical. Et puis on a fait la m\u00eame chose avec des patients, donc on a rencontr\u00e9, on a eu la chance que nous ouvrent leur temps et leurs portes, des dizaines de patients. Et donc on a fait \u00e7a pendant un mois et demi vraiment de pure exploration pour comprendre en fait. Je le note juste l\u00e0 parce que c'est quand m\u00eame quelque chose qui revient dans G\u00e9n\u00e9ration du True Self, m\u00eame quand tu es de nouveau entrepreneur. Mais voil\u00e0, 150 entretiens et souvent, c'est 150 qui vient entre 100 et 150. Mais je veux dire, partir sur une intuition, c'est bien. Partir sur des certitudes ou des vraies probl\u00e9matiques qu'on a ressenties, c'est mieux. Qu'est-ce que tu poses comme question ? Moi, une des probl\u00e9matiques que je peux avoir quand je fais \u00e7a, c'est que souvent je suis compl\u00e8tement biais\u00e9 dans ma t\u00eate, tu vois, et donc quand quelqu'un me dit un truc et qu'il croit pas \u00e0 mon machin, je me dis non mais il a rien compris, tu vois. Est-ce que tu as des id\u00e9es, je sais pas, en tout cas de cette mani\u00e8re de tenir ces entretiens ? Alors en fait, au d\u00e9but, pour \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eate, on \u00e9tait parti sur un projet de recherche fondamentale pour comprendre pourquoi, en fait, ce qu'on appelle les cancer outliers, donc ce sont les gens qui survivent du cancer alors qu'ils n'auraient pas d\u00fb, que m\u00e9dicalement on ne l'explique pas, de comprendre quel est le facteur, tu vois, ext\u00e9rieur qui a pu faire que quelqu'un qui est, je te raconte une histoire r\u00e9elle, en soins palliatifs, nourri par la sonde, dont la famille, l'\u00e9quipe m\u00e9dicale a annonc\u00e9 que c'\u00e9tait la fin de vie, tout d'un coup tu sais pas ce qui se passe et la dame qui s'appelle Chantal en question, tout fait machine arri\u00e8re et c'est comme si elle remontait le temps et Chantal aujourd'hui elle a 75 ans et elle fait des parcours de golf sans voiturette et \u00e0 pied etc. Alors qu'elle a eu un cancer tr\u00e8s long, m\u00e9tastas\u00e9 et qu'on avait, tu vois, annonc\u00e9 \u00e0 sa famille que c'\u00e9tait termin\u00e9. Et en fait \u00e7a, ces cancers outliers, c'est des cas qui existent. Alors combien ? C'est peut-\u00eatre 1% des gens qui ont un cancer dont on n'explique pas m\u00e9dicalement ce qui s'est pass\u00e9. Et donc \u00e0 la base c'\u00e9tait ce sur quoi on cherchait, donc on voulait comprendre si c'\u00e9tait g\u00e9n\u00e9tique, si \u00e7a pouvait \u00eatre endog\u00e8ne, exog\u00e8ne, est-ce que peut-\u00eatre tous les jours ils passaient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un champ d'uranium, je t'en dis n'importe quoi. Et donc ils \u00e9taient l\u00e9g\u00e8rement irradi\u00e9s, que c'\u00e9tait \u00e7a etc. Et en cherchant comme \u00e7a, on a fini par commencer \u00e0 comprendre comment on soignait le cancer et comment ou pas on collectait une data qui en fait \u00e9tait aussi importante, qui \u00e9tait le lifestyle du patient. Et puis, il se trouve aussi qu'on a lifestyle du patient. Et puis en fait il se trouve aussi qu'on a rencontr\u00e9 Fabrice Andr\u00e9 qui est le directeur de la recherche de Gustave Rossi. Gustave Rossi c'est le cinqui\u00e8me centre de soins et de recherches en canc\u00e9reux dans le monde, c'est le premier centre apr\u00e8s les quatre premiers US, donc c'est un centre fran\u00e7ais qui est \u00e0 Ville Juive. Et c'est vrai que tu vois Fabrice quand on a tap\u00e9 sa porte, c'est je crois le quatri\u00e8me ou cinqui\u00e8me chercheur mondial le plus cit\u00e9 en cancer du sein. Quand on a tap\u00e9 sa porte, il nous a pas dit je vous donne un quart d'heure, il nous a dit venez \u00e0 Gustave Roussy, on se prend trois heures ensemble, on d\u00e9jeune, on discute. Et en fait tout de suite il nous a dit mais moi je sais que l'innovation elle viendra pas forc\u00e9ment de nous et qu'elle doit venir de l'ext\u00e9rieur et de gens comme vous. C'est vrai qu'on a eu la chance qu'ils nous prennent en tout cas, enfin je sais pas si c'est au s\u00e9rieux, mais en tout cas qu'ils nous donnent la possibilit\u00e9 de comprendre son m\u00e9tier. Et du coup \u00e7a nous a permis de comprendre toutes ces recherches que en fait le cancer c'est pas une maladie, c'est des maladies. En fait on ne devrait pas dire le cancer, on devrait dire des cancers et qu'il y a des centaines de traitements aujourd'hui. Et que finalement ce qui est maintenant le futur et qui est m\u00eame la r\u00e9alit\u00e9 du cancer, c'est en termes de traitement, ce sont ce qu'on appelle les th\u00e9rapies targeted. Donc en fait ce sont des th\u00e9rapies qui sont en fonction d'une typologie de patients et en fonction de ses caract\u00e9risations. Donc tout \u00e7a pour dire qu'en fait, il y a \u00e9norm\u00e9ment de traitements, \u00e9norm\u00e9ment de connaissances m\u00e9dicales et scientifiques et que \u00e7a devient impossible pour un sp\u00e9cialiste, et c'\u00e9tait d'ailleurs... Olivier Gouin le disait tr\u00e8s bien sur sa maladie de Charcot, mais l\u00e0 on parle du cancer, mais c'est vrai sur d'autres maladies, \u00e7a devient impossible pour un m\u00e9decin, quelle que soit sa qualit\u00e9, de pouvoir tout conna\u00eetre. C'est dit tr\u00e8s bien dans un podcast que j'ai enregistr\u00e9 ici par Laurent Alexandre, bien s\u00fbr, il l'explique tr\u00e8s bien. Il dit bien en l'occurrence qu'il faudrait d\u00e9j\u00e0 \u00eatre capable de produire entre guillemets, c'est pas la direction de Prends-la-France, c'est ce qui l'agace lui. Apr\u00e8s chacun l'aime, l'aime pas, il est tr\u00e8s clivant, mais... Non, non, mais il l'explique tr\u00e8s bien. ...de dire, en gros, il nous faudrait des super m\u00e9decins qui seraient pay\u00e9s potentiellement tr\u00e8s cher, parce qu'avec beaucoup, beaucoup d'\u00e9tudes, etc, etc, mais des... parce que, en fait, les sp\u00e9cialit\u00e9s vont tellement loin que, de toute fa\u00e7on, lui, il est dans l'urologie, il me dit, je connais pas 5% du champ de comp\u00e9tences de l'urologie et puis \u00e7a change tellement tous les 18 mois qu'en fait, si t'es pas en formation permanente, t'es compl\u00e8tement largu\u00e9 tr\u00e8s vite. On s'est amus\u00e9 avec Fabrice Andr\u00e9, toujours directeur de la recherche de Gustave Rossi, qui est donc \u00e0 notre conseil scientifique, de faire le calcul de combien d'articles un canc\u00e9rologue devrait lire par jour pour \u00eatre up to date sur la connaissance internationale. Tu sais combien c'est ? 657 articles par jour scientifiques \u00e0 lire. M\u00eame si c'\u00e9tait 1% de \u00e7a, ce serait impossible. Donc, en fait, \u00e7a montre la quantit\u00e9 d'informations qu'il existe. Et donc... C'est pas le cancer qui change, c'est le savoir qu'on a autour du cancer. C'est le savoir et c'est la fa\u00e7on dont on le traite. Donc, c'est les traitements, la connaissance scientifique, ce qu'on appelle les guidelines, donc c'est en fait les d\u00e9cisions ou infrastructures sur lesquelles les oncologues s'appuient pour prendre une d\u00e9cision, qui sont publi\u00e9es par l'ASCO, qui sont publi\u00e9es par l'INCA, etc. Donc c'est une sorte de recommandation. Et puis \u00e9videmment, le nombre d'essais cliniques et th\u00e9rapeutiques qui explose. Et malheureusement, il y a aussi souvent des patients qui pourraient \u00eatre inclus dans un essai et qui ne le sont pas parce que leur soignant n'a pas la connaissance. Donc, il y a des... Si tu fais un peu de tech et que tu entends tout \u00e7a, tu dis, il y a des datas partout, il y a des articles partout, il y a des machines au milieu qui devraient pouvoir comprendre quand m\u00eame une partie de ces choses-l\u00e0. Il y a un savoir qui doit pouvoir \u00eatre trouv\u00e9 et partag\u00e9. Et quand je suis cet oncologue, cet... enfin... canc\u00e9rologue ? Alors c'est pas la m\u00eame chose ? On dit les deux, c'est pas... D'accord. Eh bien finalement, je devrais pouvoir \u00eatre augment\u00e9 par... mon savoir devrait pouvoir \u00eatre augment\u00e9 par une machine, c'est \u00e7a ? En fait, nous, notre postulat, c'est de dire que r\u00e9silience permettra \u00e0 l'oncologue, sur un logiciel, \u00e7a c'est tr\u00e8s simple, de visualiser son patient et de pouvoir lui recommander le ou les traitements qui matchent le mieux avec son patient. \u00c7a veut dire quoi visualiser son patient ? Donc, les informations de son patient, une sorte de patient virtuel, tu vois. Donc, qu'il soit \u00e0 la fois son dossier patient informatis\u00e9, \u00e0 la fois son historique familial, \u00e0 la fois son lifestyle et donc on y reviendra, \u00e0 la fois ses ant\u00e9c\u00e9dents familiaux, ses ant\u00e9c\u00e9dents th\u00e9rapeutiques, donc d'avoir tu vois vraiment toute l'histoire m\u00e9dicale et l'histoire m\u00eame tout court du patient. C'est fait par une arm\u00e9e de questions que lui pose, que plein d'autres gens posent, des dossiers qu'on r\u00e9cup\u00e8re, comment ? Alors sur la construction de l'information sur le patient, elle est faite, et c'est une des probl\u00e9matiques difficiles pour R\u00e9silience, c'est qu'en fait les h\u00f4pitaux, il n'y a aucune norme. Heureusement, il y a des soci\u00e9t\u00e9s comme Life Fund par exemple, qui commencent \u00e0 normaliser le dossier patient, mais effectivement, il y aura un gros travail d'int\u00e9gration avec nos partenaires parce que un compte rendu m\u00e9dical, il est saisi et donc, il faudra faire du NLP, tu vois, par exemple, pour pouvoir \u00eatre en capacit\u00e9. Natural Language Programming, c'est-\u00e0-dire qu'on va prendre dans la textualit\u00e9, retrouver les informations pour pouvoir les hi\u00e9rarchiser et cr\u00e9er ce patient virtuel. Mais ce n'est pas \u00e0 l'Europe, ce n'est pas au Conseil de l'ordre des m\u00e9decins, ce n'est pas \u00e0 des organes comme \u00e7a \u00e7a de faire en sorte que tout \u00e7a soit normalis\u00e9 ? Je pense qu'il y a un effort effectivement et on le voit notamment aux US parce que tu as deux normes qui \u00e9mergent de fa\u00e7on d'organiser la donn\u00e9e m\u00e9dicale mais \u00e7a, c'est peut-\u00eatre presque le sujet un peu secondaire parce que nous on prendra le tuyau qu'on nous donne, tu vois, ou les tuyaux qu'on nous donne. Et donc le patient, en fait, donc l'oncologue, il aura son patient sur son \u00e9cran et donc on lui proposera, on lui sugg\u00e9rera le ou les traitements qui correspondent le mieux \u00e0 son patient bas\u00e9s sur ces donn\u00e9es. Et on lui recommandera ces traitements bas\u00e9s sur la litt\u00e9rature scientifique, sur les articles qui sont publi\u00e9s, les fameuses guidelines dont on parlait, et aussi, je l'esp\u00e8re, sur de la similarit\u00e9 patient. Parce que notre id\u00e9e, c'est qu'en fait un m\u00e9decin fonctionne d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a dans son cerveau. C'est-\u00e0-dire que quand il voit un patient et qu'il ne sait pas le soigner sur un cas complexe, il va dire \u00ab Ah, \u00e7a me rappelle tel patient que j'ai soign\u00e9 il y a 7-8 ans pour telle et telle raison. Ouvrons son dossier et regardons comment on l'a soign\u00e9. \u00bb Et donc, en fait, \u00e7a te permettra avec de la similarit\u00e9 patient de recommander des traitements. Parce que ce qu'il faut comprendre, c'est que... \u2013 Tu expliques qu'un jeu de m\u00e9decin n'est pas bon, quoi. Non, je d\u00e9conne. \u2013 Mais non, mais ce qui fait qu'effectivement, aujourd'hui, la formation m\u00e9dicale, elle est complexe parce qu'elle est beaucoup bas\u00e9e sur l'exp\u00e9rience du propre m\u00e9decin est pas bon quoi. Non mais ce qui fait qu'effectivement, aujourd'hui, la formation m\u00e9dicale, elle est complexe parce qu'elle est beaucoup bas\u00e9e sur l'exp\u00e9rience du propre m\u00e9decin, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devrait \u00eatre juste accessible comme information en ligne, tu vois, comme information sur ton logiciel. Et donc effectivement, la force de r\u00e9silience, c'est d'\u00eatre en capacit\u00e9 de recommander les traitements qui peuvent correspondre le mieux aux patients, bas\u00e9, je te dis, sur la litt\u00e9rature scientifique et sur la similarit\u00e9 patient. Et je pense qu'\u00e0 terme, on sera m\u00eame en capacit\u00e9 de faire de l'inf\u00e9rence de causalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire de comprendre pourquoi pour deux patients similaires, un m\u00eame traitement ne marche pas. Mais ce qu'il faut comprendre aussi dans le cancer, c'est que ce n'est pas un traitement one-shot, c'est une succession de traitements. Donc c'est vraiment une partie d'\u00e9chec le cancer. Et donc c'est pour \u00e7a que de pouvoir accompagner les oncologues dans la recommandation du traitement, qui peut \u00eatre aussi de recommander des essais cliniques, peut \u00eatre en fait une vraie source de meilleure survie pour le patient. Parce qu'un oncologue il n'est pas en capacit\u00e9 d'avoir en t\u00eate tous les essais cliniques qu'il y a. Je te prends un exemple, la Gustave Roussy, il y a en ce moment 200 essais cliniques de phase 2. Donc le clinicinicien qui est l'\u00e9tage en dessous, il est incapable physiquement dans son cerveau de retenir ces 200 essais-l\u00e0. Et puis combien mieux il serait capable de le retenir, il ne ferait que \u00e7a d'essayer de les retenir. Il ne traiterait personne. Mais pourquoi, excuse-moi, question ben\u00eate, as usual, mais pourquoi se limiter au cancer ? Parce que ce que tu d\u00e9cris l\u00e0, finalement, j'imagine qu'on doit... C'est vrai sur beaucoup de maladies. Alors, donc \u00e7a, j'ai parl\u00e9 de la premi\u00e8re partie de la r\u00e9silience. Tu sais, je t'ai dit, il faut aussi les donn\u00e9es de lifestyle du patient. Donc lifestyle, le style de vie. Oui, alors du style de vie ou m\u00eame des donn\u00e9es quotidiennes. Donc, je vais m'expliquer. Est-ce que tu fais du sport ? Est-ce que tu es comme un champ d'uranium ? Le pendant aussi qu'on a compris c\u00f4t\u00e9 patients, c'est qu'en fait les patients ne sont pas bien inform\u00e9s de leur maladie. Parce que le temps qu'un oncologue peut consacrer dans sa journ\u00e9e \u00e0 un patient, il est tr\u00e8s r\u00e9duit. En moyenne, un rendez-vous, on a assist\u00e9 avec Jonathan \u00e0 beaucoup de consultations, eh bien c'est 10 minutes par patient. Et donc un patient quand il arrive, il est stress\u00e9, il est fatigu\u00e9, il est sous traitement. Et un traitement en canc\u00e9ro, en fait, c'est beaucoup d'effets secondaires parce que c'est une maladie chronique que tu vis sur du long terme. Donc pendant cinq ans tu vas prendre un traitement, parfois pendant dix ans. Et donc les patients vivent mal ces effets secondaires. Et souvent il y a une mauvaise adh\u00e9rence aux traitements parce que ce sont des traitements qui sont pris \u00e0 domicile. Et sauf qu'ils te font vivre plein d'effets secondaires de merde, donc tu ne les prends pas, alors que pourtant, par exemple, \u00e7a va limiter ton taux de rechute ou te soigner. L'observance, \u00e7a s'appelle. Exactement. Et donc l'id\u00e9e, c'est que l'application de r\u00e9silience, on est en train de la d\u00e9velopper comme un digital drug, et donc ce m\u00e9dicament, cette application, elle va accompagner le patient dans la gestion de ses effets secondaires, donc de mieux l'informer, de mieux l'aider \u00e0 les g\u00e9rer, de parfois pouvoir mieux comprendre ce qui se passe dans son corps et donc aussi effectivement de collecter de l'information sur ses effets secondaires pour pouvoir les remonter dans le SAS de l'oncologue et que \u00e7a lui permette de prendre une meilleure d\u00e9cision sur l'\u00e9volution du traitement. Parce qu'en fait, aujourd'hui, on peut choisir un traitement en fonction de ses toxicit\u00e9s. Parce que comme je le disais, il existe des centaines de th\u00e9rapies diff\u00e9rentes de th\u00e9rapie targeted, d'hormonoth\u00e9rapie, d'immunoth\u00e9rapie et ainsi de suite. Et en fait, d'un patient \u00e0 un autre, il va plus ou moins vivre certaines toxicit\u00e9s et donc \u00e7a peut permettre d'am\u00e9liorer \u00e9norm\u00e9ment la qualit\u00e9 de vie du patient puisqu'on pourra faire \u00e9voluer son traitement en fonction de la fa\u00e7on dont il le vit. Donc, et l\u00e0-dessus avec une probable r\u00e9colte de donn\u00e9es aussi, potentiel int\u00e9ressante de l'autre c\u00f4t\u00e9 pour le praticien, chez le patient. Donc en fait, souvent par les techniques, tu as un back-end qui est un peu au milieu et tu as des frontes, donc des vitrines, d'un c\u00f4t\u00e9 professionnel, d'un c\u00f4t\u00e9 soignant, soign\u00e9 quoi, entre guillemets malade. Exactement comme Docto qui a l'interface patient et l'interface soignant. Oui, qui d'ailleurs grossit sur l'interface soignant depuis peu, puisqu'il propose vraiment un outil de gestion g\u00e9n\u00e9ral. Donc des choses en plus, j'imagine peut-\u00eatre qu'\u00e0 un moment vous pourrez vous interconnecter aussi avec Doctolib, sur le tas de choses. Alors tout \u00e7a, \u00e7a n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 ma question sur le pourquoi le cancer et \u00e7a va m'emmener sur une autre question. Donc pourquoi le cancer ? C'\u00e9tait simple, c'est ce que je disais au d\u00e9marrage, c'est que c'est la deuxi\u00e8me cause de mortalit\u00e9 dans le monde. Aujourd'hui le cancer c'est 18 millions de nouveaux cas par an dans le monde. \u00c7a va doubler dans les 20 ans. Donc c'est 18 millions de nouveaux cas par an dans le monde. \u00c7a va doubler dans les 20 ans. Donc, c'est la maladie. Et pas que parce que la population va doubler, non, parce que les vieux vont doubler. Non, c'est parce que la population vieillit, parce qu'\u00e9videmment, il y a une d\u00e9tection... Vieux, pardon. Les personnes \u00e2g\u00e9es. La population vieillit, il y a une d\u00e9tection plus syst\u00e9matique. Et puis, on a aussi nos modes de vie qui aussi jouent sur le la possibilit\u00e9 d'avoir un cancer. Donc effectivement on a fait le choix de d\u00e9marrer avec le cancer, on a m\u00eame fait le choix de d\u00e9marrer avec le cancer du sein et donc d'ouvrir au fur et \u00e0 mesure mais notre conviction c'est que R\u00e9silience pourra un jour aller sur d'autres territoires de maladie, sur la sant\u00e9 mentale, les maladies cardiovasculaires, pourquoi pas effectivement les SLA, enfin tu vois, toutes ces maladies, puisque en fait ce que racontait Olivier, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment tr\u00e8s touch\u00e9 par son t\u00e9moignage, parce qu'en plus de l'estime professionnelle importante que j'ai pour lui, j'ai beaucoup aussi d'amiti\u00e9 pour lui, et en fait il racontait exactement ce que R\u00e9silience veut r\u00e9soudre, c'est-\u00e0-dire il te te parlaient de clinicaltrial.gov, donc c'est un site qui permet de voir tous les essais cliniques qui sont publi\u00e9s, puisque les labos ont l'obligation de publier leurs essais cliniques et th\u00e9rapeutiques. Nous, on va prendre cette information-l\u00e0 et on va recommander \u00e0 l'oncologue et aux patients l'essai qui pourrait matcher le mieux avec leurs besoins, si c'est n\u00e9cessaire. Et \u00e7a, c'est fait de mani\u00e8re automatique ? Je veux dire, vous arrivez... Ce que vous d\u00e9veloppez, l'id\u00e9e \u00e0 un moment, j'imagine, c'\u00e9tait capable de... Parce que l'humain, comme tu le dis, tu peux empiler des tas d'hommes tr\u00e8s intelligents, mais d\u00e9j\u00e0, ils n'ont pas de femmes tr\u00e8s intelligentes. Mais d\u00e9j\u00e0, souvent, ils sont occup\u00e9s \u00e0 autre chose et \u00e0 soigner des gens peut-\u00eatre, mais il faut donc r\u00e9ussir \u00e0 avoir une machine learning intelligente qui va comprendre tout \u00e7a, on va dire cruncher des donn\u00e9es en bon fran\u00e7ais et apr\u00e8s les ressortir, les dig\u00e9rer, les ressortir aux personnes. Alors si je prends un autre invit\u00e9 que j'ai eu r\u00e9cemment, qui est Gaspar K\u00f6nig. Ah, c'est ton grand copain. Et il peut, quand tu l'\u00e9coutes, par rapport \u00e0 toutes ces donn\u00e9es, en particulier donn\u00e9es de sant\u00e9, etc. Tu vois, moi j'ai un, comment on appelle \u00e7a, un bracelet qui prend mon pouls, etc. \u00c7a me fait marrer de suivre mes activit\u00e9s, de voir. Mais en l'occurrence, cette bo\u00eete Fitbit a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e par Google, je crois, donc tu peux te dire quand m\u00eame flippant, etc. Et \u00e0 un moment, tu vois, tu te dis, mais si demain... Alors j'entends tout ce qu'il me dit et j'y adh\u00e8re en plus, c'est tout le paradoxe dans lequel on vit. C'est-\u00e0-dire que si demain, je me connecte \u00e0 r\u00e9silience, est-ce que vous avez bien \u00e9volu\u00e9 et que je suis capable de donner 12 ann\u00e9es derni\u00e8res ce que j'ai fait, comment j'ai march\u00e9, je ne sais pas quoi, peut-\u00eatre que je peux me dire que \u00e7a me sauvera la vie. Et pour aller plus loin, m\u00eame philosophiquement ou peu importe, sur la m\u00e9decine, j'avais eu cet \u00e9change avec mon p\u00e8re. Un de mes tout premiers sponsors sur ce podcast \u00e9tait Livi, une application de t\u00e9l\u00e9consultation. Il faisait \u00e7a vraiment tr\u00e8s t\u00f4t. Et honn\u00eatement, en 2018 ou 2019, je disais mais wow, tu vois, je faisais ma premi\u00e8re t\u00e9l\u00e9consultation et je recevais une ordonnance d'un m\u00e9decin que j'avais jamais vu qui m'avait fait ouvrir la bouche et allumer le flash et tu te dis attends quand on parle, quand j'en parle avec mon p\u00e8re je me disais mais avant d'arriver sur la consultation j'avais rempli quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment de questions j'ai mal au ventre, j'ai mal \u00e0 la t\u00eate, j'ai mal au truc, j'ai mal \u00e0 la gorge, j'ai... Et arriv\u00e9 l\u00e0, il savait, lui, enfin, on sentait une m\u00e9decine augment\u00e9e. Mais ce qui est int\u00e9ressant l\u00e0-dessus, c'est que cette m\u00e9decine augment\u00e9e, elle \u00e9tait par un prisme du d\u00e9but. Ce que je veux dire, c'est que des bases, tu vois, des quelques questions tr\u00e8s simples. Est-ce que tu vois, si tu dis j'ai mal au ventre ou j'ai la fracture cass\u00e9e, a priori, c'est simple de t'orienter, j'ai la cheville cass\u00e9e, c'est simple de t'orienter vers tel ou tel m\u00e9decin, etc. Des trucs tr\u00e8s basiques. Toi, vous, vous \u00eates en train d'op\u00e9rer quasiment \u00e0 l'autre bout du spectre, c'est-\u00e0-dire l'endroit le plus difficile o\u00f9 il y a une masse de donn\u00e9es o\u00f9, si j'extrapole un peu, les m\u00e9decins peuvent \u00eatre perdus. Et \u00e0 un moment, est-ce que ces deux extr\u00e9mit\u00e9s du tuyau ne vont pas se rejoindre ? Est-ce que c'est flippant ? Je ne sais pas si vous avez r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 tout \u00e7a, si vous en parlez, mais finalement, est-ce que le m\u00e9decin ne sera plus qu'un op\u00e9rateur qui fera des... On dit m\u00eame les radiologues ne serviront plus \u00e0 rien. Et tant mieux peut-\u00eatre pour le bien de l'humanit\u00e9. On dit m\u00eame que les radiologues ne serviront plus \u00e0 rien. Et tant mieux peut-\u00eatre pour le bien de l'humanit\u00e9. Non, moi, je ne crois pas du tout \u00e0 \u00e7a. Je pense que le r\u00f4le de r\u00e9silience, c'est d'\u00eatre un sage. Donc, c'est de transmettre l'information. C'est de transmettre la bonne information \u00e0 l'oncologue et puis aux patients, de lui transmettre son information. Parce que moi, j'ai la conviction et je crois qu'elle est m\u00e9dicalement partag\u00e9e, qu'un patient qui est mieux inform\u00e9, c'est un patient qui est mieux soign\u00e9. On ne l'a pas pr\u00e9cis\u00e9, mais nous sommes associ\u00e9s avec l'Institut Gustave Rossi pour d\u00e9velopper R\u00e9silience. Donc, on a fait vraiment le choix de l'excellence m\u00e9dicale. Associ\u00e9 au Capital. Oui, associ\u00e9 au Capital. On est cofondateur avec Gustave Rossi parce que nous, on avait cette conviction aussi qu'on n'est pas m\u00e9decin. Et en fait, le savoir, c'est eux qui l'ont. On peut apporter l'infrastructure techno, la faisabilit\u00e9, mais la connaissance m\u00e9dicale, c'est eux qui l'ont. Moi, je ne pense pas du tout qu'on remplacera les m\u00e9decins. Je pense qu'au contraire, on leur permettra d'avoir une d\u00e9cision plus rapide, avec moins d'erreurs et de passer plus de temps avec leurs patients. Il faut savoir quand m\u00eame que, tu sais ce que c'est que la troisi\u00e8me cause de mortalit\u00e9 dans le monde ? C'est l'erreur m\u00e9dicale. J'incrimine pas du tout les m\u00e9decins quand je dis \u00e7a, mais c'est la r\u00e9alit\u00e9. C'est un dossier de l'Institut Montaigne qui vient d'\u00eatre publi\u00e9. C'est extr\u00eamement int\u00e9ressant parce que \u00e7a montre que aujourd'hui, et \u00e7a, c'est int\u00e9ressant, je pense, de notre background avec Jonathan et moi, c'est que lui, il vient de DRH et moi de la finance. Nous, on a \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9s \u00e0 des secteurs et des m\u00e9tiers extr\u00eamement norm\u00e9s. Et en d\u00e9couvrant le syst\u00e8me de la sant\u00e9, on s'attendait \u00e0 l'a\u00e9ronautique. Or, on a plut\u00f4t trouv\u00e9 l'artisanat. Mais ce qui est logique, en fait, quand on pense dans la fa\u00e7on... Donc, ce qu'on veut les aider \u00e0 faire, c'est \u00e0 changer et faire \u00e9voluer leurs infrastructures. Mais pour autant, le m\u00e9decin, lui, il fera toujours le choix du traitement. C'est-\u00e0-dire que nous, on va lui recommander des traitements, mais c'est lui qui d\u00e9cidera, parce que c'est lui qui a le patient en face, parce que c'est lui qui a cette exp\u00e9rience-l\u00e0. Mais tu vois, on va essayer de l'aider \u00e0 normer sa d\u00e9cision. Je reviens sur ce type de statistiques, il faut toujours, j'ai appris \u00e7a par pas mal de gens autour de moi qui adorent les stats, mais se remettre en perspective, c'est-\u00e0-dire que c'est assez normal que quand tu arrives avec des personnes en... je sais pas moi, m\u00eame soit au proche du bout de la vie tu as plein de d\u00e9cisions \u00e0 faire et par moments elles sont pas bonnes, mais je veux dire \u00e7a va pas \u00eatre en effet C'est forc\u00e9ment les m\u00e9decins qui sont au premier rang qui peuvent faire... Leur erreur peut \u00eatre fatale, quoi. Alors que l'erreur de l'entrepreneur qui est dans la tech ou du boulanger, elle est souvent pas fatale. Pour le coup, c'est plus qu'une state, tu vois, puisque c'est... Mais en fait, ce n'est pas tant \u00e7a qu'il faut retenir. Je pense que ce qui est important, c'est que la tech et les outils peuvent permettre aux oncologues de faire un choix plus \u00e9clair\u00e9. Je te donne un exemple. En France et \u00e0 peu pr\u00e8s partout dans les pays occidentaux, pour choisir un traitement en canc\u00e9ros, \u00e7a suit toujours le m\u00eame processus. C'est-\u00e0-dire qu'il y a un diagnostic qui est fait par un anatomopathologiste qui, sur sa lame, voit des cellules canc\u00e9reuses, donc lui il porte le diagnostic de cancer. Et ensuite il y a ce qu'on appelle une RCP, donc une r\u00e9union de concertation pluridisciplinaire. Donc c'est autour de la table des gens d'exp\u00e9riences diff\u00e9rentes, radiologues, chirurgiens, psys, infirmi\u00e8res de coordination, oncologues, qui vont descendre une pile de dossiers toutes les apr\u00e8s-midi par exemple, pour d\u00e9cider du choix du traitement une fois que le diagnostic a \u00e9t\u00e9 fait. En moyenne, pour un dossier, le temps de d\u00e9cision est d'une minute trente, parce qu'ils n'ont pas plus de temps que \u00e7a \u00e0 consacrer. Parce que tu as en moyenne 200 dossiers pour quatre heures \u00e0 descendre, parfois 300 dossiers. Et donc d\u00e8s qu'on rentre dans des cas complexes, \u00e7a devient impossible pour cette r\u00e9union ou cette \u00e9quipe pluridisciplinaire de prendre un choix \u00e9clair\u00e9 en une minute trente. Donc, il faut leur apporter des outils qui leur apportent la bonne data par rapport \u00e0 leur patient, de leur dire, OK, le patient, il a ce profil-l\u00e0. Eh bien, voil\u00e0 les traitements les plus similaires possibles par rapport \u00e0 la similarit\u00e9 des patients, ou voil\u00e0 la bonne game line m\u00e9dicale, ou voil\u00e0 l'essai th\u00e9rapeutique qui pourrait l'aider. C'est \u00e0 la fois effrayant parce que tu dis si moi je suis cette personne qui est \u00e9tudi\u00e9e en 1 minute 30 et que... Et que le radiologue est sorti pour aller faire pipi \u00e0 ce moment l\u00e0. Ouais, j'ai envie de dire mais juste passer au moins 10 minutes les gars, ce serait sympa. Mais en fait c'est impossible. Non mais c'est \u00e7a. Et donc moi en tant que proche je n'incrimine pas du tout le monde de la sant\u00e9. C'est juste que ce n'est pas possible. Il faudrait juste 10 fois plus de personnes ou 100 fois plus de personnes. Un autre exemple, c'est il y a 67 000 oncologues dans le monde. Et comme je te le disais tout \u00e0 l'heure, c'est 18 millions de cas par an. Donc, \u00e7a veut dire 300 nouveaux patients par oncologue par an. Et on va doubler. Et le nombre d'oncologues ne va pas doubler. Donc, il faut r\u00e9inventer la fa\u00e7on dont on soigne le cancer. Et l\u00e0, j'imagine en plus que tu parles Gustave-Roussy, Paris, France, pays d\u00e9velopp\u00e9s, etc. J'imagine l'impact que vous pouvez avoir sur aussi des pays en voie de d\u00e9veloppement. Bien s\u00fbr, et c'est vrai m\u00eame partout. Tu vois, par exemple, la la plupart du temps en r\u00e9alit\u00e9, il y a un oncologue \u00e0 l'h\u00f4pital qui va faire diff\u00e9rentes oncologies. Donc il va faire du pancr\u00e9as, il va faire du sein, il va faire du cerveau, il va faire des tumeurs osseuses et donc \u00e7a devient impossible. Et si on revient \u00e0 cette id\u00e9e qu'il fallait qu'il lise 657 articles par jour pour \u00eatre up to date, c'est impossible. Donc il faut r\u00e9inventer les outils qu'on leur donne pour qu'ils puissent faire encore mieux leur m\u00e9tier et passer le plus de temps possible avec les patients. Alors, je vais remettre les pieds dans le plat une deuxi\u00e8me fois dans ce podcast, en se disant, attends, Jonathan Benhamouz et Lina Zort sont bien gentilles, ils ont d\u00e9j\u00e0 bien gagn\u00e9 leur vie. Ils sont en train de se lancer dans un deuxi\u00e8me truc o\u00f9 elle me dit des choses super chouettes, etc. Mais derri\u00e8re, c'est quand m\u00eame financ\u00e9 par Singular Vici. Vous avez d\u00fb mettre un peu d'argent, mais en fait \u00e0 la fin c'est quoi ? Vous voulez... C'est volontairement un peu... Non, non, mais je t'en prie, je me sens pas du tout agress\u00e9e. Je veux au moins qu'on... Mais pose les questions que les gens peuvent se poser. Voil\u00e0, et c'est quoi ? Et honn\u00eatement, je vais peut-\u00eatre faire la r\u00e9ponse avant, et je l'ai pas la r\u00e9ponse. Je t'ai pas pos\u00e9 cette question avant, j' la r\u00e9ponse avant et je ne l'ai pas la r\u00e9ponse. Je ne t'ai pas pos\u00e9 cette question avant, je n'en sais rien et je ne l'ai pas lu nulle part d'ailleurs. Mais moi je trouve \u00e7a assez sain qu'il y ait des entreprises qui portent ce genre de choses parce que souvent quand c'est bien financ\u00e9 avec un objectif potentiel de rentabilit\u00e9 etc. \u00e0 la fin on a des choses qui sont plus performantes. Mais il n'emp\u00eache qu''hui, vous \u00eates actionnaire de \u00e7a. Si \u00e7a cartonne demain, alors Gustave Roussy est actionnaire aussi. Mais tu peux me faire le topo de tout \u00e7a. Quels sont les objectifs et quelles sont vos motivations ? Je dois \u00eatre honn\u00eate avec la plus grande humilit\u00e9 et sinc\u00e9rit\u00e9. On a une tr\u00e8s grande ambition avec Jonathan, parce qu'on pense que la mission, elle n\u00e9cessite cette ambition-l\u00e0. Comme on le disait, le cancer, c'est la deuxi\u00e8me maladie au monde. Et on pense que partout dans le monde, en tout cas, c'est notre r\u00e9flexion aujourd'hui, c'est notre exploration, elle a men\u00e9 \u00e0 \u00e7a, que l'outil de r\u00e9silience peut \u00eatre utile. Donc, il peut \u00eatre utile en France, en Europe, aux \u00c9tats-Unis, en Asie, dans les pays latins. Et en fait, on veut se donner ces moyens-l\u00e0. Donc, c'est vrai qu'on s'est entour\u00e9s avec la meilleure \u00e9quipe possible. C'est d'abord s'associer, comme tu le disais, avec Gustave Rossi, qui est, je le r\u00e9p\u00e8te, le cinqui\u00e8me centre de recherche de lutte contre le cancer au monde. C'est avoir une \u00e9quipe \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s de tr\u00e8s grande qualit\u00e9. Donc notre co-founder Nicolas Essitio, il vient de chez Criteo, il \u00e9tait VP Engineering chez Criteo. Et en fait, \u00e7a fait \u00e9norm\u00e9ment sens, son exp\u00e9rience avec R\u00e9silience. Notre co-founder Cipio. Exactement, beaucoup de data. Son m\u00e9tier chez Criteo, c'\u00e9tait de prendre 4 milliards de donn\u00e9es en 30 par jour et de trouver quel est le bon produit pour toi \u00e0 acheter, Mathieu St\u00e9phanie. En fait, c'est exactement la m\u00eame chose qu'on va faire pour la sant\u00e9. Notre co-fondeur \u00e0 CPO, Mathieu Pudza, c'\u00e9tait le CPO de Litchi et Manguefeu pendant 10 ans. Donc, on a fait le choix de la meilleure \u00e9quipe possible. On a fait le choix des meilleurs investisseurs. On a \u00e9norm\u00e9ment de chances d'\u00eatre accompagn\u00e9s par Singular, par Simon Davla, par Nathalie Bala, par Roxane Varza, par Ning Li. On a une jolie liste de BA. Tu vas me rendre jaloux l\u00e0. Franchement, on a la liste la plus canonissime et je les remercie. De ne pas \u00eatre dedans. Mais sinc\u00e8rement, de leur confiance parce que c'est une chance inou\u00efe de les avoir \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s. On en est conscient. Mais oui, on pense que R\u00e9silience peut am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie et on l'esp\u00e8re, la survie des patients atteints de cancer et que \u00e7a peut avoir un impact qui est mondial. Et c'est notre ambition. Et on s'est dit que si on remontait, que si on reprenait la ligne de d\u00e9part, c'\u00e9tait pour y aller \u00e0 fond. Et pour une mission qui est \u00e9videmment plus grande que nous, qu'on aborde avec \u00e9norm\u00e9ment de na\u00efvet\u00e9, il faut bien se le dire, et je crois, la plus grande humilit\u00e9 possible. Et on a la chance exceptionnelle d'avoir un conseil scientifique de dingue. Je parlais de Fabrice Andr\u00e9 tout \u00e0 l'heure, on a Jean-Yves Blais qui est le patron du NICancer, qui est pareil, cinqui\u00e8me chercheur, le plus highly cit\u00e9 dans le SARCOM, qui dirige le Nid-Cancer. On a Brigitte Serrossi qui est ing\u00e9nieure et oncologue experte des syst\u00e8mes d'aide \u00e0 la d\u00e9cision. On a un comit\u00e9 extraordinaire, on a un comit\u00e9 patient aussi qui nous accompagne parce que, en fait, nous on veut mettre, tu vois, comme tu l'as compris, les patients et les soignants au m\u00eame niveau. Donc il y a notamment nous on veut mettre, comme tu l'as compris, les patients et les soignants au m\u00eame niveau. Donc il y a notamment Mercedes Hera dans le comit\u00e9 patient qui a eu un cancer du sein, qui nous a \u00e9norm\u00e9ment aid\u00e9 par son exp\u00e9rience. Donc c'est vrai qu'on a une mission qui est extr\u00eamement ambitieuse. On s'est pris les listes des invit\u00e9s de g\u00e9n\u00e9ration du Turcelf et tu les as tous invit\u00e9s. Bah tu vois, on a vraiment des gens g\u00e9niaux \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s. On a une mission qui est d'une tr\u00e8s grande ambition. On l'aborde avec la plus grande humilit\u00e9 possible et on va travailler comme des malades pour y arriver parce que on est convaincu qu'on peut \u00eatre au service de la sant\u00e9. Et en fait, c'est \u00e7a notre devoir, je pense, avec John. Notre but, c'est pas de se mettre en lumi\u00e8re. Le but, c'est d'aider les m\u00e9decins et les patients. Je note juste, avant de venir \u00e0 ma question d'apr\u00e8s que toutes les femmes entrepreneurs que tu as cit\u00e9es l\u00e0 r\u00e9cemment sur ces comit\u00e9s, ces investisseurs etc. je les ai toutes sur G\u00e9note. Brillante tu as dit donc tu vois j'ai fait attention quand m\u00eame. Ok et derri\u00e8re avec un objectif de rentabilit\u00e9 Ok, et derri\u00e8re, avec un objectif de rentabilit\u00e9 d'une entreprise, on n'est pas dans une fondation et c'est une question que vous vous \u00eates pos\u00e9e ? C'est une entreprise \u00e0 mission, R\u00e9silience. D'accord. Et oui, on a fait le choix de l'entreprise parce qu'on pense que c'est le meilleur mod\u00e8le et le plus simple. Notamment pour lever des fonds. Pour lever des fonds, pour avoir de l'ambition, pour pouvoir construire les outils dont on parle, il va falloir des grosses \u00e9quipes d'ing\u00e9nieurs, beaucoup de savoirs. Mais tu vois, par exemple, on est partenaire d'Uni Cancer. Uni Cancer, on donne un financement pour \u00eatre partenaire. On est partenaire de l'AveSauce, donc c'est l'association des soins de support en oncologie. On finance. Donc \u00e7a permet aussi d'injecter de l'argent dans un \u00e9cosyst\u00e8me qui manque d'argent. Et le mod\u00e8le \u00e9conomique, c'est quoi ? Du coup, c'est les oncologues qui payent ? C'est des h\u00f4pitaux ? Alors sur du court terme on n'a effectivement pas de mod\u00e8le \u00e9conomique. On a fait le choix de d\u00e9marrer avec le postulat qui est de r\u00e9pondre \u00e0 un besoin patient et oncologue de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information. Et on pense que voil\u00e0, une fois qu'on aura livr\u00e9 nos produits, on sera en capacit\u00e9 de trouver le meilleur mod\u00e8le \u00e9conomique. Mais qui ne sera clairement pas ni sur le fait de faire payer le patient, ni sur le fait de faire payer l'oncologue. Ce sera peut-\u00eatre l'h\u00f4pital qui effectivement prendra une licence d'utilisation de r\u00e9silience, mais apr\u00e8s on pense que notamment il peut y avoir, tu vois, dans le d\u00e9veloppement de m\u00e9dicaments personnalis\u00e9s, du business model int\u00e9ressant, dans le d\u00e9veloppement de m\u00e9dicaments personnalis\u00e9s, du business model int\u00e9ressant, le suivi de toxicit\u00e9 en vie r\u00e9elle, puisque en fait aujourd'hui la pharmacovigilance n'est pas bas\u00e9e sur le monde r\u00e9el. Donc les labos ach\u00e8tent des bases de donn\u00e9es de data parce qu'en fait ils essayent de comprendre comment leurs m\u00e9dicaments sont en fait utilis\u00e9s en vie r\u00e9elle. Nous on sera en capacit\u00e9 de suivre la toxicit\u00e9 de chaque m\u00e9dicament en vie r\u00e9elle. Par exemple de recruter des patients pour des essais cliniques. Donc, les sources de business model, elles sont plut\u00f4t vers l\u00e0. Autour de la donn\u00e9e un peu... Ce n'est pas autour de la donn\u00e9e r\u00e9ellement, mais c'est autour de l'agr\u00e9gation de la donn\u00e9e et de la compr\u00e9hension de l'utilisation d'un m\u00e9dicament. Ou par exemple, je te dis, le recrutement d'un patient pour un essai. Ok. Vaste projet. \u00c0 tr\u00e8s grande mission, mais tellement passionnante. Les sorties d'applications d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre sont pr\u00e9vues quand ? Enfin, le concret pour ? Alors, c'est difficile de donner des d\u00e9lais, mais effectivement, on esp\u00e8re que l'app mobile pourra \u00eatre disponible, en tout cas pour une population de patients, on va dire dire r\u00e9duite, mais qui nous permettra de valider notre essai clinique parce que comme je le disais, l'app, elle est d\u00e9velopp\u00e9e comme un m\u00e9dicament, donc on ne sortira pas tant qu'on n'aura pas prouv\u00e9 m\u00e9dicalement qu'elle am\u00e9liore la qualit\u00e9 de vie. Donc, je pense que c'est, tu vois, d'ici septembre, sur la partie... On reste sur un cycle quand m\u00eame assez court. On essaye d'aller le plus rapidement possible. Ma question qui \u00e9tait induite, c'est est-ce que ce n'est pas dur quand tu es un peu startupper \u00e0 dire OK, \u00e7a, \u00e7a sort \u00e0 la fin de semaine quand on est dans des sujets norm\u00e9s et sensibles aussi, parce que voil\u00e0, il ne faut pas balancer un mauvais traitement. Oui, et puis m\u00eame, tu as de la r\u00e9glementation, CNIL, Medical device. Donc, il y a tous ces processus-l\u00e0 qui font que pour le moment, on est sur un format d'essai. Mais oui, c'est des m\u00e9tiers au temps long. \u00c7a, je crois qu'il n'y a aucun doute sur la question. OK. Et alors, comment \u00e7a se passe ? D'ailleurs, avec deux ex-CEOs avec Jonathan, qui est le CEO ? On est co-CEO avec Jonathan, qui est le CEO ? On est co-CEO. Vous n'avez pas tranch\u00e9 ? Non, pardon. Non, alors moi je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s, tout \u00e0 fait d\u00e9tendue avec le sujet. Moi, je lui ai dit que s'il voulait qu'il soit CEO, il pouvait l'\u00eatre. Je n'\u00e9tais pas du tout attach\u00e9e \u00e0 \u00e7a. Et il m'a dit, \u00e9coute, on co-fonde la bo\u00eete ensemble. C'est bien, il m'a dit. Ouais, c'est possible. Non, mais c'est tr\u00e8s possible. Mais il m'a dit, tr\u00e8s, tr\u00e8s, justement, il m'a dit C\u00e9line, on est au m\u00eame niveau, on cofond de la bo\u00eete ensemble, on est 50-50, on est cocillot tous les deux. Hors de question que ce soit autrement. Et \u00e9coute, c'est ce dont on parlait au tout d\u00e9but du podcast, c'est que moi, j'ai trouv\u00e9, en fait, le... Au-del\u00e0, \u00e9videmment, du fait que Jonathan est un gar\u00e7on extr\u00eamement brillant, d'une intelligence rare, d'une bienveillance humaine extraordinaire et d'un enthousiasme. Enfin, on a les m\u00eames layers de valeurs. Il y a aussi le fait que, comme on est extr\u00eamement compl\u00e9mentaires, lui, il est beaucoup plus sur l'externe et moi, je suis beaucoup plus sur l'interne. Du coup, on prend \u00e9norm\u00e9ment de plaisir \u00e0 travailler ensemble. On a un niveau d'exigence tous les deux assez \u00e9lev\u00e9 avec beaucoup de bienveillance. Il vit en Espagne ? Oui, il vit \u00e0 Madrid. Moi, ce qui est \u00e9trange dans ce r\u00f4le de co-CEO qu'on pourrait consid\u00e9rer comme \u00e9tant plus limit\u00e9 finalement que ce que j'ai fait avant, puisque j'\u00e9tais auparavant CEO et fondatrice, moi, j'ai le sentiment d'\u00eatre beaucoup plus libre parce que j'ai beaucoup plus la possibilit\u00e9 de passer du temps sur les sujets qui me sont importants, qui m'importent et sur lesquels je suis dou\u00e9e. Et donc du coup, tu vois, on a nos r\u00e9partitions font que peut-\u00eatre je fais moins de choses, mais j'ai la possibilit\u00e9 de les faire plus en profondeur et d'\u00eatre meilleur. Donc vraiment, j'ai ce sentiment d'a rien \u00e0 voir. C'est-\u00e0-dire que Litchi, je le pousse, je sais que c'est pas le cas, il y a quand m\u00eame de la fintech, etc. Mais c'\u00e9tait du bricolage. Ah non, tu peux pas dire \u00e7a ! Non, mais au tout d\u00e9but, toute seule, tu vois ce que je veux dire ? Oui, mais je te parle m\u00eame sur la fin, tu vois, c'est-\u00e0-dire que tu vois, Mangop\u00e9 est une bo\u00eete extr\u00eamement tech, par exemple. Non, mais je parle du d\u00e9but, moi. Ce que je veux dire quand je dis \u00e7a, c'est que c'est pas la m\u00eame chose d'avoir 38 ans, un background de ce que tu as, 5 millions, un Jonathan qui est l\u00e0, un Cipio, un machin etc. Donc l\u00e0 tu peux aussi choisir dans tout \u00e7a et avoir dans tout \u00e7a ta fen\u00eatre o\u00f9 tu as l'impression d'avoir plus d'impact que quand tu es C\u00e9line Lasord de 23 23 ans avec m\u00eame 100, 200, 300 000 euros de lev\u00e9e et de sortir un POG pour faire une cagnotte. Bien s\u00fbr, mais moi, je te dis, je le compare m\u00eame \u00e0 ma fin de r\u00f4le chez Mango o\u00f9 je dirigeais une \u00e9quipe quand m\u00eame assez cons\u00e9quente, avec des enjeux technos extr\u00eamement complexes. Oui, mais ce n'est pas du tout ce que je voulais dire. Je ne dis pas que le Mango n'y est. Non, je sais tr\u00e8s bien. Mais pour moi, aujourd'hui, cette association, elle me permet d'avoir plus de libert\u00e9 et de me sentir plus performante. Et donc, je pense qu'on fait un duo tr\u00e8s fort parce que d'abord, nos exp\u00e9riences pass\u00e9es nous ont permis de comprendre \u00e0 l'un et \u00e0 l'autre o\u00f9 \u00e9taient nos forces et nos limites. L'histoire de Prot\u00e8ge-Ton-Sol nous a permis de comprendre \u00e0 l'un et \u00e0 l'autre o\u00f9 \u00e9taient nos forces et nos limites. L'histoire de Prot\u00e8ge ton Seigneur nous a permis de crash-tester franchement notre duo dans les conditions les plus dures possibles, puisque en bossant de 8h \u00e0 minuit avec un stress de malade, tu vois, dans une organe g\u00e9r\u00e9e sur uniquement WhatsApp, o\u00f9 on attendait de nous de pouvoir retrouver des blouses, des masques pour aider des m\u00e9decins et aider des patients. Donc on s'est offert aussi avec Prot\u00e8ge Tend Soignant la chance de crash-tester notre relation et d'avoir cette tr\u00e8s grande compl\u00e9mentarit\u00e9. Donc on a ces trois trucs-l\u00e0 qui font qu'on a eu notre exp\u00e9rience pass\u00e9e, chacun de notre c\u00f4t\u00e9, on a compris l'un et l'autre, qui on \u00e9tait et o\u00f9 \u00e9taient nos forces et nos faiblesses. On a eu cette exp\u00e9rience associative commune qui nous a permis de comprendre comment on pouvait \u00eatre ensemble. Et donc, aujourd'hui, on est dans un setup qui est g\u00e9nialissime parce que John est super dou\u00e9. J'ai la chance d'\u00eatre associ\u00e9 \u00e0 lui. On se comprend tr\u00e8s bien. On a nos p\u00e9rim\u00e8tres et il faut dire que, je dois \u00eatre honn\u00eate, \u00e7a va peut-\u00eatre manquer d'humilit\u00e9, mais c'est vrai qu'on avance tr\u00e8s vite parce que du coup, on a nos p\u00e9rim\u00e8tres et tu vois, il faut dire que je dois \u00eatre honn\u00eate, \u00e7a va peut-\u00eatre manquer d'humilit\u00e9, mais c'est vrai qu'on avance tr\u00e8s vite parce que du coup, on est super efficace. Non, c'est juste que vous \u00eates l\u00e0 o\u00f9 vous voulez \u00eatre aussi. Exactement. Et peut-\u00eatre qu'on a design\u00e9 la bo\u00eete pour qui on \u00e9tait, tu vois. C'est ce que je veux dire, mais quand t'as les moyens, c'est un peu ce que je voulais dire tout \u00e0 l'heure, c'est que quand tu commences tout seul en solo founder, c'est pas design\u00e9 pour quitter, tu dois juste tout faire avec ce que tu peux. Tu vois, pardon je t'interromps, mais moi je me souviens \u00e9videmment, l\u00e0 en \u00e9tant au d\u00e9but de R\u00e9silience, je repense beaucoup au d\u00e9but de Litchi, mais franchement, mais qu'est-ce que c'\u00e9tait dur ! C'\u00e9tait beaucoup plus dur en r\u00e9alit\u00e9. J'\u00e9tais toute seule dans ma chambrette d'\u00e9tudiante, je me souviens que j'avais des paperboards C'\u00e9tait beaucoup plus dur en r\u00e9alit\u00e9. J'\u00e9tais toute seule dans ma chambrette d'\u00e9tudiante, je me souviens que j'avais des paperboards coll\u00e9s, je sais pas si j'ai d\u00e9j\u00e0 racont\u00e9 \u00e7a, mais partout sur les murs o\u00f9 j'avais \u00e9crit partout quels \u00e9taient mes objectifs pour arriver \u00e0 la livraison du service, comment tu vois, j'avais fait une esp\u00e8ce de frise r\u00e9troactive de toutes les missions que je devais faire chaque semaine, chaque mois pour pouvoir arriver \u00e0 la sortie du site. Je me souviens que je comprenais rien \u00e0 la r\u00e9glementation bancaire, j'avais aucun r\u00e9seau, je ne savais pas comment enlever de l'argent. Mes parents \u00e9taient super parce qu'ils m'avaient dit on te finance une ann\u00e9e de plus comme \u00e9tudiante, donc ils me donnaient \u00e0 peu pr\u00e8s 800 euros par mois pour payer mon loyer, mes bi\u00e8res et des p\u00e2tes. Mais en fait j'avais besoin d'un peu de sous pour monter la bo\u00eete. Donc je travaillais, je faisais des missions pour pouvoir gagner l'argent, pour pouvoir financer la cr\u00e9ation. Mais c'\u00e9tait tellement dur. J'\u00e9tais dans des conditions, mais franchement, je ne sais pas comment, par miracle, j'y suis arriv\u00e9e. Aujourd'hui, c'est vrai que je suis dans une situation et je me rends compte du privil\u00e8ge que c'est, et parfois m\u00eame peut-\u00eatre de l'injustice que c'est d'\u00eatre dans un monde connu, dans un monde o\u00f9 les gens me font confiance parce que je suis C\u00e9line Lasar. Non, mais attends, je ne suis pas d'accord avec \u00e7a. C'est comme tout \u00e0 l'heure. Moi, franchement, je un monde o\u00f9 les gens me font confiance parce que je suis C\u00e9line Lazare. Non, mais attends, je ne suis pas d'accord avec \u00e7a. Tu vois, c'est comme tout \u00e0 l'heure. Moi, franchement, je le ressens tr\u00e8s sainement. Je ne suis pas d'accord avec \u00e7a. Et tu vois, je dois le dire, tu me l'as dit juste avant qu'on commence, je te disais \u00e0 quel point j'\u00e9tais, tu vois, moi, \u00e0 ma place, heureux d'avoir la chance que j'avais pour ce podcast. Non, c'est pas de la chance, etc. C'est du boulot. C'est du boulot. Mais je veux dire, je pense que ce passage dans ta chambre a gal\u00e9r\u00e9 \u00e0 manger des p\u00e2tes et des trucs, m\u00eame si tu as tes parents et tu avais la chance d'avoir \u00e7a. Mais en plus, tu avais un boulot \u00e0 faire et \u00e0 bosser comme un iench. Et \u00e7a fait partie du parcours. Et aujourd'hui, tu as valid\u00e9 ce machin et c'est pour \u00e7a qu'on le fait confiance et c'est pour \u00e7a. Doncon le fait confiance et c'est pour \u00e7a donc c'est pas une injustice c'est pas une injustice parce que il y a des tas de gens r\u00e9cemment, j'ai parl\u00e9 avec un startuper Que tu connais, qui est pass\u00e9 ici, qui s'en est pris plein la gueule sur Balance Startup sur un truc et qui \u00e9tait tr\u00e8s affect\u00e9. Et bon, alors autant, ce compte Instagram, je le trouve tr\u00e8s bien pour certains endroits o\u00f9 tu sens, autant il y a des endroits o\u00f9 je me dis, je ne suis pas du tout align\u00e9 avec ce qui est expliqu\u00e9 dessus. Et il me dit en fait, nous, on ne va plus embaucher des gens qui ne font que des startups parce qu'en fait, ils ne comprennent pas ce qu'on a v\u00e9cu au d\u00e9but. Ils ne comprennent pas ce que c'est qu'une entreprise normale, ils ne comprennent pas plein de choses. Et je veux dire, \u00e0 un moment, toi, ce que tu vis, la confiance, tu n'as pas v\u00e9cu dans une bulle totalement irr\u00e9elle, tu es pass\u00e9 par plein d'\u00e9tapes, super dures, etc. Et aujourd'hui, quand tu dis, je vais lancer ce projet, il me semble assez logique qu'il y ait beaucoup de voyants verts, surtout s'il y a Jonathan Benhamou \u00e0 c\u00f4t\u00e9, qui a gal\u00e9r\u00e9 aussi, je ne connais pas son histoire exactement, il y a un super \u00e9pisode de We Are New York, Ilan. Et voil\u00e0, je veux dire, c'est pas injuste, je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est pas injuste, je ne suis pas d'accord. Oui, mais moi, je trouve que tu vois, du coup, \u00e7a laisse peu de place \u00e0 la diversit\u00e9 et c'est ce dont on parlait au d\u00e9but et, c'est pas injuste, je suis pas d'accord. Oui, mais moi, je trouve que, tu vois, du coup, \u00e7a laisse peu de place \u00e0 la diversit\u00e9. C'est ce dont on parlait au d\u00e9but et que c'est vrai qu'on a eu une chance inou\u00efe avec John. Parce que, tu vois, si tu refais l'agenda, on a cr\u00e9\u00e9 R\u00e9silience juridiquement en f\u00e9vrier dernier. Donc, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s r\u00e9cent. On a cl\u00f4tur\u00e9 notre lev\u00e9e de fonds au mois de mars. c'est quand m\u00eame tr\u00e8s r\u00e9cent, on a cl\u00f4tur\u00e9 notre lev\u00e9e de fonds au mois de mars. Donc, c'est all\u00e9 extr\u00eamement vite parce qu'on avait la confiance du march\u00e9. Et tu vois, on a lev\u00e9 5 millions, on avait, je pense, 25 millions sur la table. Tout le monde voulait nous donner de l'argent. Alors, \u00e7a ne pr\u00e9juge de rien, mais je me suis dit, putain, c'est un peu facile quand m\u00eame. Bon, alors, on va en chier. Il n'y a z\u00e9ro souci, c'est certain. Mais en fait, j'aimerais que parfois on fasse un petit peu plus confiance \u00e0 ceux qui n'ont pas forc\u00e9ment, tu vois, coch\u00e9 la case et qu'on fasse confiance aussi \u00e0 leur intelligence et pas seulement \u00e0 leur aura ou r\u00e9putation. Et je me lance peut-\u00eatre dans des trucs qui ne sont pas de mon propos, mais j'ai eu ce sentiment de me dire, oui, on est sur une mission qui va \u00eatre complexe, qui a beaucoup d'ambition. On a beaucoup de chance parce qu'on a \u00e9t\u00e9 tout de suite hyper bien re\u00e7us et accueillis, mais on a tous les deux, autant de jeunes que moi, hallucin\u00e9s de voir comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par le march\u00e9. Tant mieux ! Mais pour ne pas d\u00e9former ce que je dis aussi, je veux dire, ce qui moi, peut \u00eatre une injustice, c'est qu'\u00e0 24 ans ou \u00e0 22 ans, quand t'as rien prouv\u00e9, si tu es une femme et ou black, et ou handicap\u00e9e, et ou je ne sais pas, et puis immigr\u00e9, et ou etc. Et qu'\u00e0 chaque fois, \u00e7a limite les chances que tu as de lever de l'argent par rapport \u00e0 un jeune homme blanc qui a fait HEC. En effet, il y a un moment o\u00f9 tu te dis, mais m\u00eame \u00e0 la limite, le probl\u00e8me, c'est plus comment t'acc\u00e8des \u00e0 HEC ou comment t'acc\u00e8des \u00e0 Polytechnique, mais m\u00eame pour ceux-l\u00e0, qu'ils aient plus d'opportunit\u00e9s parce qu'ils ont plus travaill\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es ou parce que voil\u00e0, \u00e7a ne me sent pas non plus une injustice. Non, mais en fait, il y a un truc dans notre m\u00e9tier qu'il faut avoir les codes, et que ces codes-l\u00e0, ils s'apprennent par l'exp\u00e9rience. Ils s'apprennent aussi par ton background social, que ce soit familial ou d'\u00e9tudes. Mais c'est aussi, tu vois, et on en revient un peu, le travail de Sista et de plein d'autres associations, je pense aux Divers en revient un peu, le travail de Sista et de plein d'autres associations, je pense aux Diversit\u00e9s, il y en a plein, de donner les codes. Parce qu'en fait, une fois que tu es dans les codes, tu es dans l'endroit. Ici, je donne les codes. Je reprends \u00e0 chaque fois que tu dis CPO, \u00e0 chaque fois que tu... Bien s\u00fbr. Je donne les codes et c'est une des choses que je ne dis pas. En effet, l'acc\u00e8s, je pense que le jeune de Saint-Denis a probablement beaucoup moins de chances de tomber par hasard sur G\u00e9n\u00e9ration du Turcelf, peut-\u00eatre. Il n'emp\u00eache que j'ai beaucoup de militaires de carri\u00e8re qui, en ce moment, sont au Mali, qui \u00e9coutent G\u00e9n\u00e9ration du Turcelf. J'ai beaucoup de boulangers, de m\u00e9decins. Donc, \u00e7a grossit. J'essaie de les donner les, de m\u00e9decins, donc \u00e7a grossit. J'essaie de les donner les codes, mais ils sont de plus en plus accessibles. Mais en tout cas, je... Non, mais moi, je trouve, tu vois, c'est tr\u00e8s utile, c'est m\u00eame n\u00e9cessaire. Mais tu vois, par exemple, je repensais au French Tech Tremplin, dont j'ai \u00e9t\u00e9 ma reine, qui effectivement prend des jeunes, qui a priori, ou moins jeunes d'ailleurs, mais sont des entrepreneurs et qui viennent pas en tout cas des milieux \u00e9tudiants ou sociaux qui sont ceux traditionnels pour monter une bo\u00eete dans la tech. Et donc moi j'ai marrain\u00e9 trois personnes et c'est vrai que, en fait, le seul truc que je leur ai transmis c'est un peu les codes et c'est un peu ouvrir les portes et j'esp\u00e8re que \u00e7a leur a permis, tu vois, d'acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement de leurs projets. Mais pour revenir \u00e0 R\u00e9silience, ce qui est marrant quand m\u00eame dans mon histoire, tu sais \u00e0 un moment donn\u00e9 je t'ai dit j'ai eu le sentiment que l'Itchy c'\u00e9tait ma grande aventure et j'ai accept\u00e9 l'id\u00e9e que voil\u00e0 tr\u00e8s jeune ma grande aventure \u00e9tait derri\u00e8re moi. Et puis en fait je me suis rendu compte et c'est, tu sais, Steve Jobs qui dit on connecte de dots apr\u00e8s quoi. Et en fait, moi, j'ai un peu connecte de dots en comprenant que finalement... Connecte de dots, vous chercherez, mais connectez les points. C'est le petit dessin qu'on fait quand on est enfant o\u00f9 voil\u00e0, il y a plein de points et on les relie les uns entre les autres. Et puis, tout d'un coup, il y a une image qui sort. Et donc, moi, j'ai fait ce petit travail-l\u00e0 et je me suis rendu compte qu'en fait, je pense que ma grande histoire, elle est devant moi, elle n'est pas derri\u00e8re moi. Et que finalement, mon pass\u00e9, ce n'est pas du tout, comment dire, d\u00e9valorisant pour l'\u00e9tude de Muangop\u00e9, mais que mon histoire pass\u00e9e, elle m'a construite pour r\u00e9aliser cette mission avec r\u00e9silience. Et que ma frustration de ne pas avoir pu \u00eatre, ou pas a su ou pas eu les capacit\u00e9s d'\u00eatre m\u00e9decin, en fait elle m'a aid\u00e9e. Que mon parcours associatif avec Sista, avec le Parental Act, avec Prot\u00e8ge ton soignant m'ont \u00e9norm\u00e9ment aid\u00e9e. Et qu'\u00e9videmment cette premi\u00e8re grande aventure entreprenariale avec Lit Litchi et Mango, elles m'ont aid\u00e9e pour \u00eatre pr\u00eate pour cette mission. Mais avec un peu de recul, je pose la question, il y a probablement... C'est pas un peu terrible de te dire mon histoire allait derri\u00e8re moi ? Ah moi je l'assumais compl\u00e8tement. Il se trouve qu'aujourd'hui j'ai pris conscience que ce n'\u00e9tait pas le cas, mais j'ai eu le sentiment qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, ma grande histoire professionnelle, en tout cas, il y a d'autres choses dans la vie que le boulot. Il y a la famille, il y a les copains, il y a les plaisirs de la vie, du sport. Mais j'avais accept\u00e9 compl\u00e8tement l'id\u00e9e que, tu vois, la grande adr\u00e9naline de ma vie, je l'avais v\u00e9cue tr\u00e8s jeune et que donc, tu vois, j'allais avoir d'autres plaisirs que celui-l\u00e0, qui seraient du temps long, qui seraient d'autres choses, de rencontres, d'apprentissages, mais que \u00e7a, c'\u00e9tait derri\u00e8re moi. Et je te dis vraiment, je l'ai v\u00e9cu comme une forme de totale, je l'ai compl\u00e8tement accept\u00e9, tu vois, c'\u00e9tait une forme de, peut-\u00eatre, de r\u00e9silience de ma part, mais en tout cas, je me suis dit, ben c'est g\u00e9nial, j'ai eu la\u00e9, tu vois, c'\u00e9tait une forme de r\u00e9silience de ma part, mais en tout cas, je me suis dit, c'est g\u00e9nial, j'ai eu la chance de le vivre t\u00f4t et donc je vais pouvoir l'utiliser pour d'autres, pour le transmettre, pour en faire une force pour Sista, pour en faire une force pour le Parental Act, pour en faire... Et je ne savais pas pourquoi ou comment, mais j'avais ce sentiment l\u00e0, parce que c'est vrai que j'ai eu une chance inou\u00efe de ce que j'ai v\u00e9cu avec Litchi et Mango, et tr\u00e8s jeune en fait. J'ai pris conscience que j'avais revendu la bo\u00eete \u00e0 32 ans. C'est super jeune. Je sais, je sais. On en a parl\u00e9 la derni\u00e8re fois et c'est incroyable. Mais en fait, j'arrive pas \u00e0... Il y a plein d'autres choses, mais c'est des choses qui sont diff\u00e9rentes, bien s\u00fbr, et qui sont diffuses. Et moi, j'arrive pas, j'arrive pas, je suis d\u00e9sol\u00e9, \u00e0 projeter C\u00e9line Lazorque, mais comme la plupart des invit\u00e9s que j'ai ici. Enfin, tu vois, la retraite, c'est un concept qui m'est compl\u00e8tement... Je l'ai v\u00e9cu deux ans, c'\u00e9tait assez cool. Ouais, mais t'es tellement plus contente de vivre ce que tu vis maintenant. Je sais pas si je suis plus contente parce que les exp\u00e9riences que j'ai v\u00e9cues associatives, d'investissement et puis personnelle aussi franchement j'ai tellement kiff\u00e9 ma vie. J'ai march\u00e9 dans Paris, je me suis occup\u00e9e de mon fils, je suis all\u00e9e \u00e0 la musique avec lui, j'ai vu mes parents, on est parti faire des week-ends, la vie que j'ai march\u00e9 dans Paris, je me suis occup\u00e9e de mon fils, je suis all\u00e9e \u00e0 la musique avec lui, j'ai vu mes parents, on est parti tu vois, faire des week-ends, enfin genre la vie que j'ai pas eu. J'ai vu tes parents aussi. Ah bon ? T'as vu tes parents ? Ouais, on s'est crois\u00e9s dans un resto, je crois que t'\u00e9tais avec tes parents. Tu les as invit\u00e9s \u00e0 d\u00eener. Ah bah ouais, tu vois, mais non mais j'ai fait des choses que en fait tu fais pas dans la vie, tu vois, je leur ai dit ben venez on part se faire une petite thalasso \u00e0 la boule, je les ai invit\u00e9s, c'\u00e9tait trop bien, on a pass\u00e9 cinq jours, j'y repense encore maintenant. Enfin, \u00e7a c'est des trucs que parfois t'as pas le temps de faire. Bah oui mais faut trouver le temps de le faire. Donc j'ai eu cette chance-l\u00e0 de le faire pendant deux ans et donc me dire bah oui en fait j'ai 38 ans, la retraite c'est pas encore pour moi maintenant, j'ai des choses \u00e0 faire et j'te dis j'ai compris que ce qui avait pu \u00eatre des souffrances \u00e0 un moment donn\u00e9 pour moi dans la vie, finalement c'\u00e9tait devenu des forces tu vois. Je te prends un autre exemple, j'ai Je suis C\u00e9line fucking Lazarek ! Bon, j'ai pris une claque, tu vois, mais \u00e7a m'a en fait ouvert plein de choses parce que d'abord, j'ai ador\u00e9 pr\u00e9parer ce dossier, que \u00e7a m'a permis de me retourner la t\u00eate de c'\u00e9tait quoi mon projet de vie. \u00c7a m'a permis, j'ai demand\u00e9 notamment une lettre de recommandation \u00e0 Xavier Niel, et du coup, je pense que lui, \u00e7a lui a permis de se dire, ah ben tiens, c'est vrai que C\u00e9line, on bossait bien ensemble \u00e0 l'\u00e9poque de Litchi, je pourrais sugg\u00e9rer son nom pour rentrer au conseil d'administration d'Iliad et qu'elle fasse le process pour rentrer au conseil. En fait, \u00e7a a ouvert plein de portes. Et ce que je veux dire aussi, c'est que, en r\u00e9alit\u00e9, moi, j'ai v\u00e9cu beaucoup plus d'\u00e9checs dans ma vie que j'ai v\u00e9cu de ce qu'on appelle des r\u00e9ussites. Mais et que donc, finalement, \u00e7a m'a aussi renforc\u00e9e. Et je crois que c'est pas mal de dire aux gens qui peut-\u00eatre nous \u00e9couteront que... Ils nous \u00e9coutent encore. C'est clair qu'ils tiennent encore. Que tout le monde prend des claques dans la vie. Ah oui, je te confie un coup. Que je l'assume tr\u00e8s bien, j'ai pas \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 ce truc, c'est comme \u00e7a, c'est pas grave. J'ai fait mon max, tu vois. Oui, oui, oui. Mais c'est peut-\u00eatre l\u00e0 le principal, en l'occurrence. Je pourrais continuer des heures, mais on te suit toujours sur Twitter. T'es active sur Twitter un peu, non ? Oui, un peu. J'essaye de partager quelques news ou repartager ce qui me touche. LinkedIn ? LinkedIn, de temps en temps aussi, j'essaye de raconter un peu. quelques news ou repartager ce qui me touche. LinkedIn. LinkedIn, de temps en temps aussi, j'essaye de raconter un peu, beaucoup raconter les aventures de Sista, mais maintenant, il y aura peut-\u00eatre un mix entre R\u00e9silience, Sista, les bo\u00eetes dans lesquelles j'ai investi. Pour finir sur ce r\u00f4le, apr\u00e8s ces deux questions totalement pratiques, d'entrepreneur, de post-retrait\u00e9, de r\u00e9-entrepreneur, de ce qu'on appelle le repeat entrepreneur. Je me suis m\u00eame essay\u00e9 un podcast, tu sais. Oui, c'est vrai, je l'ai not\u00e9. R\u00e9silience. R\u00e9silience, exactement. Combien d'\u00e9pisodes d\u00e9j\u00e0 Henri ? Deux \u00e9pisodes, je d\u00e9marre. Vous abonnez, j'aurais d\u00fb le dire au tout d\u00e9but d'ailleurs, vous ab ? Deux \u00e9pisodes. Je d\u00e9marre. Vous abonnez, j'aurais d\u00fb le dire au tout d\u00e9but, d'ailleurs vous abonner, on mettra les liens, etc. Je l'ai d\u00e9j\u00e0 mis dans ma newsletter ? Non, je ne l'ai pas mis encore. Mais je serais avec grand plaisir parce que je sais qu'elle est tr\u00e8s lue et que le r\u00f4le de ce podcast, c'est de raconter des tranches de vie, de passion. Et je crois que c'est important de leur donner la parole parce qu'on ne le fait pas assez. Je mettrai ce week-end, donc avant que cet \u00e9pisode sorte, un autre lien que tu m'as donn\u00e9 dans les newsletters qui m'a beaucoup plu qui est Mocha. Tu m'as dit que tu avais investi chez eux, mais je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien. Mocha, on parlait des burn-out chez nos clients, chez nous, dans plein de bo\u00eetes, etc. Et donc un service, donc mocha. Mocha.care et donc un service moca.care et qui est sensible, simple et positif. Bienvenue chez moca.care, nous permettons \u00e0 tous vos collaborateurs de trouver l'accompagnement qui leur convient. Je vais faire un nom, mais voil\u00e0, allez voir, c'est vraiment pas mal. Je pense que \u00e7a peut solutionner pas mal de probl\u00e8mes d'entreprise et donc voil\u00e0, tr\u00e8s cool, tr\u00e8s int\u00e9ressant. Non, ce que je voulais te demander, c'est, t'as pass\u00e9 une ann\u00e9e donc avec un 8h, 22h ou 8h minuit, tu cr\u00e9es une start-up, alors m\u00eame si tout est facile, t'as une cuill\u00e8re en argent dans la bouche et que pour toi, maintenant le tapis rouge est d\u00e9roul\u00e9, tu es en pilote auto, j'ai compris. Comment tu vis ton r\u00f4le de m\u00e8re, de copine, de femme, de sorologue, d'activiste, comment tu arrives \u00e0 mener tout \u00e7a de front, Comment tu t'organises dans ta vie ? Comment je peux moi en tirer quelque chose en tant qu'homme et en tant que papa ? \u00c9coute, le premier truc que John m'a dit quand on a parl\u00e9 de notre association, il est tr\u00e8s gentiment venu \u00e0 Paris me voir, on a d\u00een\u00e9 ensemble et il m'a dit je te pr\u00e9viens, il y a deux choses. D'abord ma priorit\u00e9 ce sera toujours ma famille et ensuite moi j'ai mont\u00e9 PeopleDoc en travaillant de 9h \u00e0 19h en semaine et jamais le week-end. Et je crois que j'y suis arriv\u00e9. Donc il est hors de question que ce soit autrement. Et je lui ai dit, \u00e9coute, c'est g\u00e9nial parce que moi je ne pourrais jamais faire passer autre chose avant mon fils et mon mec. Et ensuite, moi j'ai boss\u00e9 comme une tar\u00e9e. J'ai probablement pas bien fait \u00e7a. Et donc j'ai envie d'apprendre \u00e0 tes c\u00f4t\u00e9s comment on fait pour monter une bo\u00eete de 9h \u00e0 19h. Et il a vendu PeopleDoc 300 millions, donc je me dis qu'\u00e0 deux, peut-\u00eatre on arrivera \u00e0 faire mieux. Ce qu'il faut, c'est que les gens autour de toi bossent beaucoup plus. Non, parce que c'est vraiment un truc auquel tu vois et John, il r\u00e9p\u00e8te toute la journ\u00e9e au bureau. C'est genre, nous, on veut des gens qui soient \u00e0 donf quand ils sont l\u00e0. On fait un m\u00e9tier qui est compliqu\u00e9, techniquement compliqu\u00e9. Le sujet est lourd. Tu vois, parfois c'est dur. Donc, au contraire, on veut un work life balance hyper, hyper, hyper fort. Par exemple, le vendredi apr\u00e8s midi, chez R\u00e9silience, c'est no meeting Friday. Et tu peux bosser si tu veux, tu peux faire de la formation si tu veux, tu peux faire du sport ou tu peux partir en week-end. C'est genre compl\u00e8tement libre. Et c'est vraiment un truc sur lequel on a extr\u00eamement insist\u00e9, c'est la balance boulot-vie personnelle parce que c'est tr\u00e8s important pour nous deux. Et donc on s'est dit qu'on voulait construire un mod\u00e8le de bo\u00eete comme \u00e7a et donc on insiste \u00e9norm\u00e9ment aupr\u00e8s des collaborateurs. Et moi je suis s\u00fbre que c'est pour le meilleur, en fait. Parce que quand ils seront l\u00e0, ils seront \u00e0 donf et le reste du temps, ils kiffent leur vie. Et en fait, il y a autre chose dans la vie que le boulot. Il y a quand m\u00eame un truc que je reprends dans la gueule, c'est que dans notre premier \u00e9pisode, tu me disais quand m\u00eame que le week-end, tu ne bossais pas trop, etc. Et je te disais, mais tu as quand m\u00eame ton t\u00e9l\u00e9phone portable. Ouais, tu r\u00e9ponds quand m\u00eame \u00e0 Edemel. Ouais, mais \u00e7a, c'est pas vraiment du travail. C'est pas vrai. Mais tu vois, par exemple, John, genre le week-end, il veut pas me parler, quoi. Et il m'a d\u00e9j\u00e0 dit... Non, mais en fait, c'est une... je fais un effort. C'est pas... tu vois, parce que moi, \u00e7a m'arrive de lui envoyer, surtout au d\u00e9but, \u00e7a m'arrivait pas mal de lui envoyer des WhatsApp. Genre, tu vois, je sentais qu'une forme de r\u00e9ticence \u00e0 me r\u00e9pondre. Il m'a dit non, mais je fais ce travail-l\u00e0 de cloisonner un tout petit peu, pas quand il y a des urgences, bien s\u00fbr, mais quand c'est juste pour brainstormer \u00e0 deux, faisons \u00e7a lundi matin \u00e0 8h. Et en fait, moi, je trouve \u00e7a hyper sain et du coup, je suis hyper \u00e9panouie. Et je te dis, on a d\u00e9marr\u00e9 il y a tr\u00e8s peu de temps en r\u00e9silience. On est all\u00e9 tr\u00e8s vite parce qu'en fait, on est super efficace. On est hyper focus sur notre mission et que du coup, donc pour r\u00e9pondre \u00e0 ta question, \u00e7a me permet aussi d'avoir effectivement les engagements, d'assumer les engagements que j'ai d\u00e9j\u00e0 pris, c'est-\u00e0-dire d'\u00eatre au conseil d'administration de la SNCF et d'ILIAD. J'ai arr\u00eat\u00e9 toute forme d'investissement, donc je ne fais plus d'investissement hors secteur dans la sant\u00e9 parce que l\u00e0, je consid\u00e8re que c'est une forme d'apprentissage pour moi avec R\u00e9silience. \u00c9videmment, je suis les participations que j'ai encore et je ne prends aucune autre responsabilit\u00e9, mission. Et j'ai d\u00e9missionn\u00e9, comme on le disait, de la pr\u00e9sidence de l'ICHIB et m'engop\u00e9 parce que je consid\u00e9rais que je n'\u00e9tais plus en mesure de pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 ce r\u00f4le-l\u00e0. Donc, moi, je suis ultra focus sur R\u00e9silience avec un work-life balance hyper sain et le reste du temps, je suis avec ma famille. Je fais beaucoup de sport et je passe pas mal de temps aussi, enfin pas mal, un petit bout de temps sur Sista parce que c'est un truc qui me tient tr\u00e8s \u00e0 c\u0153ur, de rendre \u00e0 la... aux autres. Beaucoup de sport, c'est quoi ? J'essaye 4, 5 fois par semaine. Ah oui, beaucoup de sport, d'accord. Pas mal. On disait quelle importance en ce moment. Moi je pense que c'est une question et je pense qu'il faudrait en faire tous les jours. Je me fixe un peu l'id\u00e9e de me dire qu'il faudrait \u00eatre \u00e0 6 jours par semaine. Mais \u00e7a peut \u00eatre, tu vois, sortir courir 30 minutes, \u00e7a ne prend pas beaucoup de temps. C'est vrai que la chance qu'on a l\u00e0 je trouve dans la p\u00e9riode qui est d'\u00eatre juste derri\u00e8re son PC toute la journ\u00e9e et principalement \u00e0 la maison fait fait que du coup t'\u00e9conomises un peu de temps de trajet et donc \u00e7a pour moi c'est sport, sport, sport. Donc tu vois je peux faire du yoga \u00e0 8h du mat, je peux faire du fitness \u00e0 19h, du yoga \u00e0 21h, aller sortir courir une demi-heure, faire une balade, un tennis. Il y a des trucs assez fun qui se passent, je l'ai fait une ou deux fois r\u00e9cemment, alors soit tout seul au t\u00e9l\u00e9phone, soit carr\u00e9ment en rendez-vous, Square des Batignolles, Martin Luther King, Parc Monceau, des rendez-vous en marchant. Ah j'adore moi ! Et tr\u00e8s cool quoi, donc voil\u00e0. Et finalement c'est un peu d'activit\u00e9 parce que juste rester assis \u00e0 rien faire comme \u00e7a enregistrer des podcasts. Moi je fais mes 101 avec notre CPO et notre CTO en promenant. Donc comme de toute fa\u00e7on on est tous \u00e0 distance puisque eux ne vivent pas forc\u00e9ment \u00e0 Paris, tu vois je prends mes \u00e9couteurs, j'ai mon t\u00e9l\u00e9phone et puis j'ai une note ouverte sur Notion et je fais une heure de balade donc tu vois je marche 5 kilom\u00e8tres donc c'est pas mal. J'ai fait des entretiens de recrutement. Ouais en marchant. Et c'est assez int\u00e9ressant. Bon \u00e9coute je crois qu'on va, on a fait une... je pensais pas qu'on durerait autant. Je sais pas qu'elle est arriv\u00e9e. Ah ouais la vache. Il va falloir couper un peu sinon personne va nous \u00e9couter. \u00c9coute moi j'ai ador\u00e9, j'ai appris plein de choses, une fois de plus, on voit la passion qui t'anime dans tout \u00e7a. J'ai bien fait d'attendre, tu sais quoi, je pense que c'est le bon moment. J'ai bien fait de ne pas choisir Jonathan parce que tu vois... Ah non mais attends, il faut que tu l'interviewes, il est absolument passionnant. Oui, il faut laisser un peu avancer r\u00e9silience peut-\u00eatre pour voir... Mais il a plein de choses diff\u00e9rentes \u00e0 raconter aussi, sur son histoire, sur les raisons qui l'ont lui pouss\u00e9 \u00e0 entreprendre, \u00e0 s'associer, \u00e0 repartir. \u00c9coute, je suis... Alors, je vais r\u00e9\u00e9changer avec Simon sur d'autres typologies de podcast, mais pas vraiment un deuxi\u00e8me \u00e9pisode. Simon Davelade, pardon, qui \u00e9tait mon \u00e9pisode num\u00e9ro un. Je suis ravi d'entamer en tout cas cette... Et Olivier Gouin avec un \u00e9pisode un peu sp\u00e9cial aussi, mais cet \u00e9pisode num\u00e9ro deux sur vraiment une autre vision et une avanc\u00e9e. Voil\u00e0, tu vois, \u00e7a valide aussi mes th\u00e8ses de vouloir continuer aussi avec beaucoup d'invit\u00e9s autour de la tech. C'est pas tant la tech, moi, qui m'anime l\u00e0-dedans, c'est un peu les \u00e9volutions, le turfu, quoi, tu vois. Et voil\u00e0, j'aurais pu te poser des questions, mais je crois que je le ferais avec Gaspard Koenig sur le sens de tout \u00e7a, reculer la mort. O\u00f9 est-ce qu'on ira si tu arrives \u00e0 bout de ta mission avec r\u00e9silience, qu'il n'y ait plus de cancer, du coup on va mourir. Mais bon on va s'\u00e9viter \u00e7a apr\u00e8s deux heures et vingt de podcast. Ouais, je suis bien d'accord avec toi. \u00c9coute, je sais pas pourquoi, l\u00e0 je repense \u00e0 un truc que mon grand-p\u00e8re avait \u00e9crit o\u00f9 il disait, tu vois, que en que c'\u00e9tait s\u00fbrement confortable quand on avait fait des trucs dans sa vie, de se retirer et puis d'attendre que le temps passe avec douceur, mais que les ressorts de la cr\u00e9ation \u00e9taient trop intenses et qu'il fallait y c\u00e9der. Donc voil\u00e0, j'ai c\u00e9d\u00e9 aux ressorts de la cr\u00e9ation. C'est \u00e7a, ton grand-p\u00e8re qui donnait des cours \u00e0 93 ans. 96, oui. 96, je crois bien \u00e0 ta retraite. Je pense que tu as \u00e9t\u00e9 bien form\u00e9e l\u00e0-dessus. Bon, voil\u00e0, Sista, R\u00e9silience, quoi d'autre ? Ton podcast R\u00e9silience aussi. Exactement, La Voix aux Patients, Les Tranches de Vie. Et puis, essayez tout \u00e7a. On suit C\u00e9line sur LinkedIn, on s'abonne \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration Dutourself, \u00e9videmment, on partage \u00e0 tous ses potes m\u00e9decins, c'est important parce que voil\u00e0, \u00e7a les int\u00e9ressera peut-\u00eatre aussi, et puis il y a plein d'\u00e9pisodes sympas, je referai une photo avec ta casquette, C\u00e9line a eu droit \u00e0 la deuxi\u00e8me casquette puisque deuxi\u00e8me invitation \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration Dutourself, et puis voil\u00e0, tu pourras en vider une Jonathan, c'est pas sympa, je vais en le vider Jonathan, en plus j'ai tr\u00e8s envie, \u00e7a fait longtemps que je vais le faire, on en a parl\u00e9 il y a quelque temps, tu pourras envier l'une \u00e0 Jonathan. C'est pas sympa. Je vais enlevitrer Jonathan. En plus, j'ai tr\u00e8s envie, \u00e7a fait longtemps que je vais le faire. On en a parl\u00e9 il y a quelques temps, tu sais quoi. Et... Mais je te l'envoie la prochaine fois qu'il passe \u00e0 Paris. Il est parti en Espagne. C'est pour \u00e7a qu'on ne l'a pas fait. Et puis apr\u00e8s, confinement, etc. Mais en l'occurrence, je l'ai dit, il \u00e9tait tr\u00e8s impressionn\u00e9 sur ce podcast qui avait \u00e9t\u00e9 fait chez Ilan. Merci C\u00e9line. Merci beaucoup Mathieu pour ton invitation. A bient\u00f4t. A bient\u00f4t. Merci pour toute cette franchise, tous ces pieds dans le plat que j'ai mis aujourd'hui. J'esp\u00e8re que j'ai pas dit trop de conneries. Surtout moi. Voil\u00e0, au moins j'ai abord\u00e9, dans une philosophie qui m'est ch\u00e8re, de transparence radicale \u00e0 peu pr\u00e8s tous les sujets que je voulais aborder et et je te souhaite plein de courage, plein de chance, plein de tout ce que tu veux, de joie pour r\u00e9silience et pour les quelques ann\u00e9es \u00e0 venir, on se reparle dans cinq ans quoi. \u00c7a marche avec plaisir, merci pour ton invitation. Salut tout le monde. Voil\u00e0, abonnez-vous partout, occupez-vous de vos proches, suivez vos passions, ne restez pas trop \u00e0 la retraite. Salut ! Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com. Je suis Math une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, Enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques. On les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous. Elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal, mais aussi humain. Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine. C'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus. Abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! you", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 14.72], "text": " Aujourd'hui, cette association, elle me permet d'avoir plus de libert\u00e9 et de me sentir plus"}, {"timestamp": [14.72, 20.08], "text": " performante. Et donc je pense qu'on fait un duo tr\u00e8s fort parce que d'abord nos exp\u00e9riences"}, {"timestamp": [20.08, 25.2], "text": " pass\u00e9es nous ont permis de comprendre \u00e0 l'un et \u00e0 l'autre o\u00f9 \u00e9taient nos forces et nos limites."}, {"timestamp": [30.6, 32.36], "text": " L'histoire de Prot\u00e8ge-Ton\u00e7onne-Nan nous a permis de crash-tester franchement notre duo."}, {"timestamp": [36.96, 37.2], "text": " Une des qualit\u00e9s extr\u00eamement importantes d'un fondateur, c'est sa capacit\u00e9 \u00e0 apprendre."}, {"timestamp": [42.76, 43.36], "text": " Bien s\u00fbr, en plus de sa pugnacit\u00e9, de sa bienveillance, mais c'est sa capacit\u00e9 \u00e0 apprendre, \u00e0"}, {"timestamp": [47.24, 48.24], "text": " s'organiser. En fait, le m\u00e9tier de dirigeant, \u00e7a s'apprend, c'est aussi un truc que j'ai d\u00e9couvert."}, {"timestamp": [50.84, 54.76], "text": " On a v\u00e9cu un truc humain extr\u00eamement intense, et \u00e7a nous a donn\u00e9 bien plus que ce que nous, on lui a donn\u00e9."}, {"timestamp": [54.76, 57.8], "text": " \u00c7a m'a donn\u00e9, et je crois \u00e0 Jonathan aussi, ce truc de se dire"}, {"timestamp": [57.8, 61.24], "text": " \u00ab putain, qu'est-ce que c'est bon d'\u00eatre dans le feu, quoi, et d'\u00eatre actif. \u00bb"}, {"timestamp": [62.0, 67.92], "text": " d'\u00eatre actif."}, {"timestamp": [70.32, 71.8], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [78.68, 80.02], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative."}, {"timestamp": [84.44, 85.04], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [88.78, 99.28], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [103.76, 103.88], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore. Vous les connaissez, il s'appelle Legal Start."}, {"timestamp": [108.7, 109.86], "text": " C'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines."}, {"timestamp": [109.86, 114.26], "text": " En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, Legal Start, c'est le meilleur partenaire"}, {"timestamp": [114.26, 116.06], "text": " quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale."}, {"timestamp": [116.06, 120.1], "text": " Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme"}, {"timestamp": [120.1, 124.34], "text": " administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile."}, {"timestamp": [124.34, 125.16], "text": " Prenez"}, {"timestamp": [125.16, 129.36], "text": " juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment Legal Start peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes"}, {"timestamp": [129.36, 134.76], "text": " vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. D'abord en num\u00e9ro 1, Legal Start c'est le leader,"}, {"timestamp": [134.76, 139.28], "text": " je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs"}, {"timestamp": [139.28, 142.96], "text": " qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent Legal Start. Et accessoirement, c'est l'une des"}, {"timestamp": [142.96, 149.04], "text": " solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start, ce sont de vrais experts"}, {"timestamp": [149.04, 152.48], "text": " qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de"}, {"timestamp": [152.48, 156.92], "text": " cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France,"}, {"timestamp": [156.92, 161.64], "text": " 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque,"}, {"timestamp": [161.64, 167.6], "text": " pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la"}, {"timestamp": [167.6, 172.36], "text": " suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra"}, {"timestamp": [172.36, 178.04], "text": " dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus"}, {"timestamp": [178.04, 181.92], "text": " de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du"}, {"timestamp": [181.92, 187.6], "text": " march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code do it parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code"}, {"timestamp": [187.6, 192.28], "text": " promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise c'est le code do it sur legal start c'est"}, {"timestamp": [192.28, 209.04], "text": " facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire do it. J'ai donc 12 heures d'espace sur ma carte m\u00e9moire on se demandait avec C\u00e9line si \u00e7a suffirait mais \u00e0 priori \u00e7a devrait aller."}, {"timestamp": [209.04, 216.6], "text": " J'ai eu ravi de retrouver apr\u00e8s... alors au moment o\u00f9 on enregistre presque quatre ans jour pour jour apr\u00e8s la sortie de notre \u00e9pisode num\u00e9ro un"}, {"timestamp": [216.6, 219.6], "text": " qui \u00e9tait le deuxi\u00e8me de G\u00e9n\u00e9ration du Turcelf, C\u00e9line Lazorde. Salut C\u00e9line."}, {"timestamp": [219.6, 225.6], "text": " Salut Mathieu, dingue ! Ouais, dingue, \u00e9coute, tout \u00e7a a bien chang\u00e9."}, {"timestamp": [226.72, 230.0], "text": " La vie a bien chang\u00e9 depuis 4 ans en l'occurrence."}, {"timestamp": [230.0, 232.0], "text": " 4 ans de l'\u00e9pisode et 12 ans qu'on se conna\u00eet, je crois."}, {"timestamp": [232.0, 232.8], "text": " Ouais, ouais, ouais."}, {"timestamp": [232.8, 233.8], "text": " M\u00eame peut-\u00eatre plus que \u00e7a."}, {"timestamp": [233.8, 234.8], "text": " Tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [234.8, 235.8], "text": " Tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [235.8, 239.8], "text": " On en parle dans ce premier \u00e9pisode, que je recommande, toujours, je pense qu'il n'y a pas de temps vieilli que \u00e7a."}, {"timestamp": [239.8, 242.8], "text": " Je me souviens tr\u00e8s tr\u00e8s bien de la premi\u00e8re fois o\u00f9 on s'\u00e9tait vu."}, {"timestamp": [242.8, 244.4], "text": " Plus que 12 ans, ouais."}, {"timestamp": [244.4, 245.68], "text": " C'\u00e9tait dans les bureaux de..."}, {"timestamp": [246.2, 250.2], "text": " Il y avait Arnaud Caramonti \u00e0 cette soir\u00e9e que j'ai pas revu depuis."}, {"timestamp": [250.2, 250.7], "text": " Ah c'est vrai ?"}, {"timestamp": [250.7, 253.2], "text": " Voil\u00e0, qui est le conjoint de Catherine Barbac, j'ai re\u00e7u aussi."}, {"timestamp": [254.4, 257.9], "text": " Je m'en souviens tr\u00e8s bien et deux trois personnes voil\u00e0."}, {"timestamp": [257.9, 259.2], "text": " En fait c'est le moment o\u00f9"}, {"timestamp": [259.9, 261.9], "text": " quand tu rencontrais des gens de la tech"}, {"timestamp": [261.96, 265.4], "text": " qui sont toujours dans la tech aujourd'hui, a priori ils ont fait des trucs pas mal parce que..."}, {"timestamp": [265.4, 267.4], "text": " Oui ils ont vachement vieilli !"}, {"timestamp": [267.4, 268.4], "text": " Aussi !"}, {"timestamp": [268.4, 270.4], "text": " Bon toi t'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s jeune mais..."}, {"timestamp": [270.4, 273.9], "text": " Non mais moi je pense qu'on s'est m\u00eame rencontr\u00e9 avant \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 tu bossais avec Philippe."}, {"timestamp": [273.9, 275.9], "text": " Oui mais c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce moment l\u00e0."}, {"timestamp": [275.9, 282.4], "text": " Mais je pense que j'\u00e9tais m\u00eame encore \u00e9tudiante et je vous avais interview\u00e9 pour un truc d'\u00e9cole, tu te souviens pas de \u00e7a ?"}, {"timestamp": [282.4, 283.9], "text": " C'est possible d'accord."}, {"timestamp": [283.9, 285.16], "text": " Dans notre bureau \u00e0 Montmartre du coup ?"}, {"timestamp": [285.16, 288.28], "text": " Je sais plus o\u00f9 est-ce qu'on avait fait \u00e7a, mais donc je pense que c'est plut\u00f4t"}, {"timestamp": [288.28, 292.0], "text": " genre 2006, 2005-2006."}, {"timestamp": [292.0, 294.8], "text": " Pardon, 2005-2006 tu vois."}, {"timestamp": [294.8, 300.16], "text": " D'accord, ouais, ok. \u00c0 l'\u00e9poque o\u00f9 on \u00e9tait des sachants parce qu'on avait eu un an et"}, {"timestamp": [300.16, 301.6], "text": " demi d'exp\u00e9rience dans le digital."}, {"timestamp": [301.6, 303.6], "text": " Comme tout le monde avait."}, {"timestamp": [303.6, 306.0], "text": " On \u00e9tait des super start-upers, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s impressionn\u00e9e."}, {"timestamp": [306.0, 308.0], "text": " Merde."}, {"timestamp": [308.0, 310.0], "text": " Bon, on va parler"}, {"timestamp": [310.0, 312.0], "text": " plein de choses aujourd'hui,"}, {"timestamp": [312.0, 314.0], "text": " de plein de rencontres, de ce qui s'est pass\u00e9 dans un gap"}, {"timestamp": [314.0, 316.0], "text": " de 4 ans, nous on s'est crois\u00e9 une ou deux fois"}, {"timestamp": [316.0, 318.0], "text": " mais pas tant que \u00e7a finalement depuis."}, {"timestamp": [318.0, 320.0], "text": " On a \u00e9chang\u00e9 quand m\u00eame plusieurs fois."}, {"timestamp": [320.0, 322.0], "text": " T'as fait des belles rencontres, des"}, {"timestamp": [322.0, 324.0], "text": " beaux projets,"}, {"timestamp": [324.0, 327.42], "text": " des personnes qu'il faut absolument que je rencontre aussi,"}, {"timestamp": [327.42, 335.98], "text": " ton associ\u00e9 Jonathan, qui est aussi quelqu'un je crois d'assez int\u00e9ressant, exceptionnel."}, {"timestamp": [335.98, 336.98], "text": " Absolument."}, {"timestamp": [336.98, 343.24], "text": " Et voil\u00e0 par quoi on commence. Et tu sais quoi, je vais te demander de te pr\u00e9senter, tiens."}, {"timestamp": [343.24, 346.68], "text": " On va la refaire, voir \u00e0 quel point \u00e7a a chang\u00e9."}, {"timestamp": [346.88, 351.84], "text": " Eh bien bonjour Mathieu, bonjour \u00e0 tous les auditeurs et auditrices."}, {"timestamp": [352.04, 355.52], "text": " Je m'appelle C\u00e9line Lazorte, j'ai 38 ans et je suis entrepreneur."}, {"timestamp": [355.72, 356.72], "text": " D\u00e9j\u00e0, \u00e7a a un peu chang\u00e9."}, {"timestamp": [357.64, 360.8], "text": " Merde, l\u00e0, j'approche la quarantaine."}, {"timestamp": [362.24, 365.64], "text": " Je suis entrepreneur, de temps en temps, maintenant un peu"}, {"timestamp": [365.64, 367.02], "text": " moins, mais investisseur, je l'ai"}, {"timestamp": [367.02, 368.02], "text": " \u00e9t\u00e9 beaucoup."}, {"timestamp": [368.56, 370.32], "text": " Et puis, activiste, comme on"}, {"timestamp": [370.32, 371.76], "text": " dit, comme j'aime bien dire."}, {"timestamp": [372.68, 374.64], "text": " Investisseur et activiste."}, {"timestamp": [375.88, 377.84], "text": " Alors, on va parler de l'activisme"}, {"timestamp": [377.84, 378.84], "text": " quand m\u00eame aussi."}, {"timestamp": [381.68, 382.76], "text": " Qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 pendant"}, {"timestamp": [382.76, 383.76], "text": " ces quatre ann\u00e9es ?"}, {"timestamp": [384.12, 386.0], "text": " Moi, je t'ai quitt\u00e9, tu \u00e9tais encore..."}, {"timestamp": [386.0, 388.64], "text": " Tu avais vendu Litchi, mais tu \u00e9tais Litchi et Mangop\u00e9."}, {"timestamp": [388.64, 392.6], "text": " On avait d'ailleurs parl\u00e9 un peu des deux business, expliqu\u00e9 un peu tout \u00e7a."}, {"timestamp": [392.6, 397.0], "text": " Tu \u00e9tais encore dans les parages."}, {"timestamp": [397.0, 398.6], "text": " Dans l'op\u00e9rationnel m\u00eame, compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [398.6, 402.12], "text": " Figure-toi qu'hier, j'ai fait un call avec Ronan Lemoyle, d'ailleurs, qui t'embrasse."}, {"timestamp": [402.12, 411.12], "text": " Je l'esp\u00e8re avoir bient\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration YouTube Self. Et puis apr\u00e8s, tu as quitt\u00e9 le groupe."}, {"timestamp": [411.12, 415.64], "text": " Alors si on rembobine un peu la machine, effectivement, j'ai vendu en 2015,"}, {"timestamp": [415.64, 430.24], "text": " septembre 2015. On s'est donc parl\u00e9 en 2017, donc j'\u00e9tais toujours op\u00e9rationnelle. J'ai quitt\u00e9 ma fonction de CEO de Lychee en mars 2018."}, {"timestamp": [430.8, 432.76], "text": " Donc, je suis rest\u00e9e CEO de Mangop\u00e9."}, {"timestamp": [433.84, 440.08], "text": " Et puis ensuite, j'ai quitt\u00e9 ma fonction de CEO de Mangop\u00e9 en juin 2019."}, {"timestamp": [440.12, 442.8], "text": " Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, j'ai quitt\u00e9 compl\u00e8tement l'op\u00e9rationnel et je suis"}, {"timestamp": [442.8, 446.8], "text": " devenue pr\u00e9sidente du conseil d'administration et pr\u00e9sidente non-ex\u00e9cutive."}, {"timestamp": [446.8, 455.8], "text": " J'ai eu un petit gar\u00e7on en f\u00e9vrier 2019, donc en fait, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce moment-l\u00e0 que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 prendre un peu de distance avec le business."}, {"timestamp": [455.8, 460.2], "text": " J'ai vraiment eu l'impression de quitter un b\u00e9b\u00e9 pour un autre b\u00e9b\u00e9."}, {"timestamp": [460.2, 466.0], "text": " On peut parler des raisons qui m'ont amen\u00e9e \u00e0 ce choix."}, {"timestamp": [466.0, 470.0], "text": " Je pense qu'apr\u00e8s 11 ans de bons et loyaux services,"}, {"timestamp": [470.0, 474.5], "text": " j'\u00e9tais arriv\u00e9e au bout de mon histoire avec Litchi et mon gop\u00e9."}, {"timestamp": [474.5, 478.0], "text": " J'\u00e9tais aussi arriv\u00e9e, je pense, au bout de mes capacit\u00e9s \u00e0 ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [478.0, 483.0], "text": " Et j'avais le sentiment d'avoir amen\u00e9 la bo\u00eete l\u00e0 o\u00f9 j'avais envie de l'amener,"}, {"timestamp": [483.0, 485.2], "text": " c'est-\u00e0-dire sur un terrain international,"}, {"timestamp": [485.2, 492.04], "text": " \u00e0 une \u00e9chelle, je pense qu'il y avait \u00e0 peu pr\u00e8s 200, 250 salari\u00e9s, autour de 200, 250 quand je suis"}, {"timestamp": [492.04, 497.52], "text": " partie, 220 je dirais. Et donc, tu vois, j'avais le sentiment de moi \u00eatre all\u00e9e au bout de mon"}, {"timestamp": [497.52, 501.96], "text": " histoire et je trouvais qu'il fallait que pour la bo\u00eete, les gens qui \u00e9taient en dessous,"}, {"timestamp": [501.96, 508.2], "text": " ils grandissent aussi, qu'ils avaient en fait, eux, c'\u00e9tait leur place maintenant d'\u00eatre le CEO."}, {"timestamp": [508.2, 512.88], "text": " Alex c\u00f4t\u00e9 Litchi, Romain c\u00f4t\u00e9 Mangop\u00e9, et qu'il fallait en fait, tu vois, que tout"}, {"timestamp": [512.88, 518.04], "text": " le monde, le management, en fait, tout le monde grandisse et puis puisse apporter d'autres"}, {"timestamp": [518.04, 520.32], "text": " choses \u00e0 la bo\u00eete, ce que moi, j'\u00e9tais plus en capacit\u00e9 de faire."}, {"timestamp": [520.32, 524.88], "text": " Et j'avais aussi le sentiment que ce que la bo\u00eete avait \u00e0 m'apporter, elle me l'avait"}, {"timestamp": [524.88, 526.84], "text": " apport\u00e9. Donc, tu vois, On \u00e9tait au bout de l'histoire."}, {"timestamp": [527.92, 530.44], "text": " Et puis, on \u00e9tait assez bien organis\u00e9s."}, {"timestamp": [530.44, 534.16], "text": " Et donc, j'avais aussi le sentiment que la bo\u00eete \u00e9tait autonome sans moi et que"}, {"timestamp": [534.16, 537.88], "text": " moi, j'\u00e9tais autonome sans elle. C'est un peu une relation bijective."}, {"timestamp": [537.88, 541.12], "text": " Et donc, en accord avec le board, on s'est dit c'est le bon moment."}, {"timestamp": [541.16, 543.16], "text": " Il y avait eu mon b\u00e9b\u00e9 qui arrivait."}, {"timestamp": [543.2, 546.36], "text": " Donc, tout s'\u00e9tait fait vraiment, tu vois, tr\u00e8s planifi\u00e9 et tr\u00e8s"}, {"timestamp": [546.36, 547.36], "text": " organis\u00e9."}, {"timestamp": [547.44, 548.68], "text": " Je pense qu'on avait commenc\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [548.68, 549.68], "text": " r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a en..."}, {"timestamp": [551.0, 551.9], "text": " Faut pas que je me trompe dans les"}, {"timestamp": [551.9, 553.42], "text": " dates, mais je crois, \u00e0 partir de"}, {"timestamp": [553.42, 555.04], "text": " 2017, on avait commenc\u00e9 \u00e0 se dire"}, {"timestamp": [555.04, 556.76], "text": " OK, comment on organise la suite,"}, {"timestamp": [556.88, 557.96], "text": " etc. Donc, tu vois, \u00e7a s'est fait"}, {"timestamp": [557.96, 558.92], "text": " quand m\u00eame pas mal dans le temps."}, {"timestamp": [558.92, 559.92], "text": " Il a fallu deux ans."}, {"timestamp": [560.76, 562.66], "text": " Et donc, en juin 2019, j'ai \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [562.66, 564.66], "text": " officiellement intronis\u00e9e"}, {"timestamp": [564.72, 569.8], "text": " pr\u00e9sidente du conseil d'administration, enfin du Conseil de surveillance, pardon, non ex\u00e9cutive."}, {"timestamp": [569.8, 578.0], "text": " Je te pose l\u00e0-dessus, juste la bo\u00eete \u00e9tait autonome sans toi, t'\u00e9tais autonome vis-\u00e0-vis d'elle en tout cas."}, {"timestamp": [578.0, 580.8], "text": " Tu sais que \u00e7a va t'arriver avec tes enfants un jour aussi."}, {"timestamp": [580.8, 585.0], "text": " Absolument, absolument. C'est m\u00eame ce qu'on cherche dans la vie, moi \u00e9tant tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [585.0, 587.0], "text": " Mais non, je fais cette remarque parce que..."}, {"timestamp": [589.0, 594.0], "text": " En fait, peut-\u00eatre qu'une bo\u00eete, une soci\u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [594.0, 598.0], "text": " quelque part, c'est pas forc\u00e9ment si \u00e9vident."}, {"timestamp": [598.0, 599.0], "text": " Ce que je veux dire, c'est que pour beaucoup,"}, {"timestamp": [599.0, 602.0], "text": " un enfant c'est \u00e9vident."}, {"timestamp": [602.0, 603.0], "text": " Ou alors t'es un psychopathe et tu te dis,"}, {"timestamp": [603.0, 605.6], "text": " cet enfant sera toujours le mien, m\u00eame quand il aura 48 ans."}, {"timestamp": [605.6, 608.96], "text": " Et puis, tu vois, ce sentiment un peu malsain,"}, {"timestamp": [609.8, 612.36], "text": " m\u00eame si l'enfant est toujours ton enfant, on est en lien de filiation."}, {"timestamp": [612.36, 613.56], "text": " Mais tu vois,"}, {"timestamp": [615.04, 617.2], "text": " une soci\u00e9t\u00e9, en fait, il y a beaucoup de personnes."}, {"timestamp": [617.24, 619.84], "text": " Enfin, moi, je vois Cosa Vostra ici."}, {"timestamp": [621.12, 622.32], "text": " Tu vois, il y a..."}, {"timestamp": [622.32, 624.36], "text": " Quand quelqu'un m'appelle pour me dire,"}, {"timestamp": [626.36, 629.2], "text": " je crois que j'en ai parl\u00e9 r\u00e9cemment, mais pour me dire tiens, on aimerait bien \u00e9ventuellement voir comment peut-\u00eatre on"}, {"timestamp": [629.2, 630.6], "text": " pourrait se rapprocher ou racheter."}, {"timestamp": [630.6, 635.04], "text": " Tu vois, c'est dur parce que c'est dans mon sang."}, {"timestamp": [635.04, 637.32], "text": " Tu vois, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent d'un enfant."}, {"timestamp": [637.32, 638.32], "text": " \u00c9videmment, il n'y a pas de l'amour."}, {"timestamp": [638.32, 641.32], "text": " Tu disais qu'on pourrait en parler."}, {"timestamp": [641.32, 643.68], "text": " Moi, je suis ravi de s'\u00eatre appuy\u00e9 joint l\u00e0 dedans."}, {"timestamp": [643.68, 646.88], "text": " Mais il y a quand m\u00eame un truc qui fait que..."}, {"timestamp": [646.88, 650.12], "text": " Justement, alors moi je suis hyper content que tout le monde se l'approprie,"}, {"timestamp": [650.12, 656.6], "text": " mais je me dis, tu vois, par moment en fait,"}, {"timestamp": [656.6, 662.4], "text": " que \u00e7a nous permet de faire tellement de choses que je sais pas, alors..."}, {"timestamp": [662.4, 665.96], "text": " Peut-\u00eatre que Litchi c'est diff\u00e9rent, tu l'avais vendu aussi d\u00e9j\u00e0, donc c'est un peu..."}, {"timestamp": [666.16, 670.12], "text": " T'avais peut-\u00eatre pass\u00e9 une \u00e9tape, c'\u00e9tait peut-\u00eatre plus ta boutique."}, {"timestamp": [670.32, 676.96], "text": " Mais c'est vrai que d'abord, je crois que tu mets ton ADN et ton \u00e2me dans une bo\u00eete."}, {"timestamp": [677.16, 679.76], "text": " En tout cas, moi qui suis quelqu'un d'assez passionn\u00e9,"}, {"timestamp": [679.96, 681.8], "text": " c'est comme \u00e7a que j'ai cr\u00e9\u00e9 toutes mes aventures."}, {"timestamp": [682.0, 683.52], "text": " C'est que j'y ai mis toutes mes tripes,"}, {"timestamp": [683.72, 686.0], "text": " toute mon \u00e9nergie, avec mes d\u00e9fauts et j'esp\u00e8re quelques qualit\u00e9s. Mais en tout cas, c'est comme \u00e7a que j'ai cr\u00e9\u00e9 toutes mes aventures, c'est que j'y ai mis toutes mes tripes, toute mon \u00e9nergie, avec mes d\u00e9fauts"}, {"timestamp": [686.0, 687.56], "text": " et j'esp\u00e8re quelques qualit\u00e9s."}, {"timestamp": [687.56, 690.44], "text": " Mais en tout cas, c'est vraiment... Il y a quelque chose o\u00f9 \u00e7a me ressemble."}, {"timestamp": [691.88, 694.68], "text": " Donc, c'est vrai que quand tu coupes le cordon, il y a un truc un peu..."}, {"timestamp": [694.72, 698.52], "text": " Moi, je ne te cache pas que le jour o\u00f9 je suis sortie de l'op\u00e9rationnel,"}, {"timestamp": [699.08, 701.24], "text": " tout d'un coup, je me suis dit qui je suis."}, {"timestamp": [701.56, 705.32], "text": " Parce que pendant 12 ans, j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie comme \u00e9tant..."}, {"timestamp": [705.36, 706.36], "text": " M\u00eame, tu vois, c'\u00e9tait marrant, les"}, {"timestamp": [706.36, 707.28], "text": " gens m'appelaient en me disant"}, {"timestamp": [707.4, 708.4], "text": " \u00ab Ah, c'est elle, Litchi \u00bb."}, {"timestamp": [708.88, 709.88], "text": " Non, moi, c'est C\u00e9line."}, {"timestamp": [711.08, 712.32], "text": " En fait, ma bo\u00eete, ma bo\u00eete n'est"}, {"timestamp": [712.32, 713.32], "text": " pas moi."}, {"timestamp": [713.32, 714.32], "text": " Il y avait en plus ce truc de..."}, {"timestamp": [714.76, 716.32], "text": " La bo\u00eete avait \u00e9t\u00e9 assez personnifi\u00e9e,"}, {"timestamp": [716.32, 717.32], "text": " c'est vrai, la marque."}, {"timestamp": [717.56, 718.58], "text": " Et donc, il y avait un peu cette"}, {"timestamp": [718.58, 720.2], "text": " assimilation. Et m\u00eame pour moi,"}, {"timestamp": [720.52, 721.88], "text": " j'ai des souvenirs, tu vois, de"}, {"timestamp": [721.88, 723.96], "text": " faire des trucs, des d\u00eeners,"}, {"timestamp": [723.96, 726.96], "text": " de rencontres et tout. Tu fais un tour de table, de trucs un peu pro."}, {"timestamp": [726.96, 729.72], "text": " Et du coup, je ne savais pas quoi dire de moi."}, {"timestamp": [730.04, 732.04], "text": " J'avais un peu ce truc de..."}, {"timestamp": [732.04, 736.16], "text": " J'avais le sentiment d'\u00eatre partie et j'avais la volont\u00e9 de le faire comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [736.16, 738.44], "text": " mais en ayant eu enlev\u00e9 ma cape de super-h\u00e9ros"}, {"timestamp": [738.44, 741.56], "text": " et de l'avoir pos\u00e9 sur les \u00e9paules d'Alix et de Romain"}, {"timestamp": [741.56, 743.44], "text": " et de leur avoir dit bon courage les gars."}, {"timestamp": [743.44, 745.4], "text": " Et du coup, j'avais plus ma cape."}, {"timestamp": [745.4, 748.88], "text": " Et j'ai vraiment eu ce sentiment l\u00e0 que pendant quelques semaines,"}, {"timestamp": [748.88, 752.52], "text": " pendant quelques mois de me dire putain, qui je suis ?"}, {"timestamp": [752.52, 754.28], "text": " Mais t'es toujours C\u00e9line de Vichy en plus."}, {"timestamp": [754.28, 755.28], "text": " Le pire, c'est que tu l'es toujours."}, {"timestamp": [755.28, 757.92], "text": " Ah non, ah non, c'est termin\u00e9."}, {"timestamp": [757.92, 760.24], "text": " Et tant mieux d'ailleurs."}, {"timestamp": [760.24, 764.92], "text": " Mais j'ai vraiment eu ce truc l\u00e0 de me dire en fait, tu vois,"}, {"timestamp": [764.92, 767.28], "text": " et c'est marrant parce qu'on se red\u00e9couvre."}, {"timestamp": [767.48, 771.68], "text": " J'ai retrouv\u00e9 le fait que, par exemple, j'\u00e9tais quelqu'un d'assez cr\u00e9atif,"}, {"timestamp": [771.88, 774.52], "text": " que j'aimais cr\u00e9er, dessiner, etc."}, {"timestamp": [774.88, 777.96], "text": " Donc, on se rappelle qui on est parce que je crois que quand on est dans"}, {"timestamp": [778.16, 780.96], "text": " une fonction de dirigeant, on endosse aussi ce r\u00f4le-l\u00e0."}, {"timestamp": [781.16, 782.32], "text": " On se perd."}, {"timestamp": [783.28, 785.88], "text": " Je ne sais pas si on se perd, mais en tout cas, il y a des choses sur lesquelles, en"}, {"timestamp": [785.88, 789.08], "text": " tout cas, moi, c'est comme \u00e7a que je l'ai v\u00e9cu en \u00e9tant solo founder, m\u00eame si tr\u00e8s"}, {"timestamp": [789.08, 793.48], "text": " entour\u00e9e par une \u00e9quipe avec qui j'ai cr\u00e9\u00e9 des liens humains tr\u00e8s forts et professionnels."}, {"timestamp": [793.48, 795.92], "text": " C'est notre histoire, mais c'est vrai que j'ai d\u00e9marr\u00e9 seule."}, {"timestamp": [795.92, 798.12], "text": " Et donc, parfois, je me suis contrainte."}, {"timestamp": [798.12, 801.12], "text": " Je me suis contrainte dans un r\u00f4le de dirigeante."}, {"timestamp": [801.12, 806.52], "text": " Et d'ailleurs, on pourra reparler de pourquoi je me suis associ\u00e9e et pourquoi je me suis associ\u00e9e \u00e0 quelqu'un de tr\u00e8s brillant."}, {"timestamp": [806.52, 813.2], "text": " Mais parce qu'effectivement, moi, j'ai eu ce sentiment qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, je me suis contrainte dans un r\u00f4le de dirigeante et que sur"}, {"timestamp": [813.2, 825.72], "text": " certaines positions, certaines attitudes, certains devoirs, certaines obligations, ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment mes facilit\u00e9s. Et donc, je devais aussi porter ce r\u00f4le et cette armure."}, {"timestamp": [827.24, 828.84], "text": " Ce r\u00f4le, oui, en fait,"}, {"timestamp": [830.68, 833.76], "text": " la probl\u00e9matique, telle que je la vois et telle que je l'ai v\u00e9cu"}, {"timestamp": [836.44, 839.48], "text": " ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est que, en fait, ce r\u00f4le,"}, {"timestamp": [839.48, 841.52], "text": " on le voit dans le regard pas mal des autres."}, {"timestamp": [842.08, 853.44], "text": " Et pour autant, moi, je vois de plus en plus de dirigeants. Mais tu peux en prendre, enfin monstrueux et enfin dans des bulles internationales,"}, {"timestamp": [853.44, 858.0], "text": " alors dans la tech, \u00e9videmment je vais prendre des clich\u00e9s, excuse-moi, mais tu prends m\u00eame des"}, {"timestamp": [858.0, 869.8], "text": " Steve Jobs il y a quelques temps ou des Elon Musk d\u00e9sormais, etc. Ils ont un moment, quand tu es \u00e0 la t\u00eate de SpaceX,"}, {"timestamp": [871.4, 875.6], "text": " de, tu sais quoi, leur tout son truc dans le tunnel, hyperloop,"}, {"timestamp": [875.6, 880.4], "text": " de, \u00e9videmment, Tesla, de SolarCity, et il m'en manque un sur le"}, {"timestamp": [880.4, 884.0], "text": " DNA, l'ADN, et voil\u00e0, Neuralink."}, {"timestamp": [883.96, 886.48], "text": " le DNA, l'ADN et voil\u00e0, Neuralink."}, {"timestamp": [889.92, 892.32], "text": " Je veux dire, t'es pas dans le d\u00e9tail de ni des finances, ni de l'op\u00e9rationnel de chaque chose, etc."}, {"timestamp": [892.6, 893.76], "text": " Et donc, en fait,"}, {"timestamp": [895.28, 896.36], "text": " quand je dis que de temps en temps,"}, {"timestamp": [896.36, 898.8], "text": " quand je te posais la question de on se perd, en fait, tu vois,"}, {"timestamp": [899.48, 901.56], "text": " tu connais mon associ\u00e9 Laurent Cr\u00eate,"}, {"timestamp": [901.56, 903.32], "text": " qui est devenu CEO de Causa Vostra."}, {"timestamp": [903.32, 905.6], "text": " Eh bien, aujourd'hui, j'y repens\u00e9 ce matin et je me disais,"}, {"timestamp": [905.8, 908.48], "text": " mais je vois les mails qu'ils envoient, le suivi qu'il fait."}, {"timestamp": [908.68, 912.24], "text": " Mais moi, j'ai un r\u00f4le de pr\u00e9sident ex\u00e9cutif."}, {"timestamp": [912.44, 914.68], "text": " J'ai pas, j'ai encore un bout de cap, tu vois."}, {"timestamp": [914.88, 916.76], "text": " Mais c'est g\u00e9nial, en fait."}, {"timestamp": [916.96, 920.68], "text": " C'est super parce qu'il est nettement meilleur que moi dans ce r\u00f4le de CEO."}, {"timestamp": [920.88, 924.96], "text": " Enfin, tu vois, de suivi, de plein de docker, de KPI,"}, {"timestamp": [924.96, 925.68], "text": " de choses pour faire grossir cette bo\u00eete \u00e0 un moment. En revanche, tu par, de suivi de plein d'OKR, de KPI, de choses pour faire"}, {"timestamp": [925.88, 926.96], "text": " grossir cette bo\u00eete \u00e0 un moment."}, {"timestamp": [927.24, 928.72], "text": " En revanche, tu parles de cette cr\u00e9ativit\u00e9."}, {"timestamp": [928.92, 932.08], "text": " Alors moi, je ne fais pas de dessin, je fais des podcasts ou d'autres choses,"}, {"timestamp": [932.28, 935.4], "text": " mais tu vois, et en fait, on trouve chacun notre r\u00f4le."}, {"timestamp": [935.6, 936.6], "text": " Mais bien s\u00fbr, \u00e7a place."}, {"timestamp": [936.8, 938.56], "text": " Voil\u00e0 ce que je veux dire l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [938.76, 943.88], "text": " Et l\u00e0 o\u00f9 j'essaie de venir, c'est que peut-\u00eatre de temps en temps,"}, {"timestamp": [944.08, 945.44], "text": " \u00e0 un moment, on se dit je dois"}, {"timestamp": [945.44, 948.52], "text": " absolument \u00eatre comme \u00e7a, comme \u00e7a, etc. et remplir toutes ces fonctions."}, {"timestamp": [948.52, 952.2], "text": " Je crois que de plus en plus, et \u00e7a c'est Ronan qui me l'a dit hier en"}, {"timestamp": [952.2, 955.52], "text": " pr\u00e9parant un potentiel, il me parle, je sais pas si tu as d\u00e9j\u00e0 pris cette image,"}, {"timestamp": [955.52, 959.24], "text": " c'est super moche ce que je suis en train de faire parce que il va peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [959.24, 962.2], "text": " vouloir me le redire dans son podcast et je spoil \u00e0 mort."}, {"timestamp": [962.2, 964.2], "text": " Non mais il nous en voudra pas."}, {"timestamp": [964.2, 967.0], "text": " Il m'a parl\u00e9 de la vo\u00fbte d'une cath\u00e9drale"}, {"timestamp": [967.0, 970.0], "text": " et de la pierre qui est tout en haut."}, {"timestamp": [970.0, 971.0], "text": " La cl\u00e9 de vo\u00fbte."}, {"timestamp": [971.0, 972.0], "text": " La cl\u00e9 de vo\u00fbte."}, {"timestamp": [972.0, 974.0], "text": " Et donc il me dit en fait,"}, {"timestamp": [974.0, 976.0], "text": " m\u00eame sans la cl\u00e9 de vo\u00fbte finalement"}, {"timestamp": [976.0, 978.0], "text": " elle peut tenir la cath\u00e9drale,"}, {"timestamp": [978.0, 980.0], "text": " mais c'est quand m\u00eame un endroit o\u00f9"}, {"timestamp": [980.0, 982.0], "text": " tout ce qu'il y a autour est form\u00e9 aussi"}, {"timestamp": [982.0, 984.0], "text": " avec des gens avec qui tu as choisi de t'associer,"}, {"timestamp": [984.0, 988.84], "text": " avec qui voil\u00e0, et donc tu diffuses un peu tout \u00e7a, mais tu peux choisir."}, {"timestamp": [989.56, 991.44], "text": " J'ai l'impression que c'est ce que tu as fait, toi, avec Jonathan,"}, {"timestamp": [991.44, 994.32], "text": " peut-\u00eatre ce que tu voulais faire plus ou de plus."}, {"timestamp": [994.44, 996.76], "text": " Peut-\u00eatre t'enfermer, tu as dit enfermer tout \u00e0 l'heure, je crois, non ?"}, {"timestamp": [997.0, 998.4], "text": " Ou contraindre ?"}, {"timestamp": [998.4, 999.64], "text": " Non, contraindre, j'ai dit contraindre."}, {"timestamp": [999.64, 1003.36], "text": " Non, mais c'est vrai que moi, pour r\u00e9sumer un peu mon aventure avec Litchi et Mangop\u00e9,"}, {"timestamp": [1003.36, 1007.2], "text": " c'est une aventure humaine que j'ai absolument ador\u00e9,"}, {"timestamp": [1007.2, 1016.4], "text": " o\u00f9 je me suis pleinement r\u00e9gal\u00e9e, qui \u00e9tait extr\u00eamement intense et humaine et vraiment passionnante,"}, {"timestamp": [1016.4, 1022.2], "text": " qui a \u00e9t\u00e9 dure. Et je crois qu'il n'y a pas d'aventure entrepreneuriale qui ne soit pas dure."}, {"timestamp": [1022.2, 1026.6], "text": " En tout cas, il y a eu des moments de souffrance, il y a eu des moments de difficult\u00e9s, il y a eu des moments o\u00f9 je me suis dit"}, {"timestamp": [1027.4, 1029.96], "text": " \u00ab Oh la vache, la montagne qui a \u00e0 gravir devant \u00bb."}, {"timestamp": [1031.28, 1034.12], "text": " Et je me suis de temps en temps, effectivement, sentie seule,"}, {"timestamp": [1034.16, 1037.8], "text": " pourtant tr\u00e8s entour\u00e9e par mon \u00e9quipe, mais seule dans le poids"}, {"timestamp": [1038.68, 1039.68], "text": " et la charge."}, {"timestamp": [1040.64, 1043.84], "text": " Et j'ai eu le sentiment d'\u00eatre all\u00e9e au maximum de mes capacit\u00e9s"}, {"timestamp": [1043.84, 1045.44], "text": " \u00e0 ce moment-l\u00e0, au maximum de moi."}, {"timestamp": [1046.16, 1050.72], "text": " Et tu vois, j'avais toujours dit \u00e0 mes investisseurs, le jour o\u00f9 je serai plus meilleure CEO, je le saurai avant vous."}, {"timestamp": [1051.76, 1057.04], "text": " Et je crois que c'\u00e9tait aussi cette d\u00e9marche-l\u00e0, tu vois, c'est que j'avais envie d'un temps diff\u00e9rent, j'avais envie de choses diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [1057.8, 1062.68], "text": " L'\u00e9quipe autour \u00e9tait extr\u00eamement stable et structur\u00e9e et en capacit\u00e9."}, {"timestamp": [1062.72, 1065.68], "text": " Et donc, je me suis dit, voil\u00e0, c'est maintenant \u00e0 eux de vivre cette histoire."}, {"timestamp": [1065.88, 1068.08], "text": " Et ce maximum ?"}, {"timestamp": [1068.28, 1069.8], "text": " Je te pose une question."}, {"timestamp": [1069.8, 1071.84], "text": " Est-ce que c'est une barri\u00e8re que tu t'es mis toi ?"}, {"timestamp": [1072.04, 1074.32], "text": " Est-ce que tu aurais pu..."}, {"timestamp": [1074.52, 1078.52], "text": " Alors l\u00e0, pour le coup, en toute humilit\u00e9, tu vois, moi, je suis"}, {"timestamp": [1078.72, 1083.48], "text": " assez \u00e9bahi devant des fendeurs qui cr\u00e9ent une bo\u00eete o\u00f9 ils sont 4-5 au d\u00e9but,"}, {"timestamp": [1083.68, 1085.8], "text": " qui finissent \u00e0 50 000,"}, {"timestamp": [1087.4, 1091.28], "text": " 80 000. R\u00e9cemment, j'ai re\u00e7u Fr\u00e9d\u00e9ric Jousset, Webelp."}, {"timestamp": [1091.28, 1092.28], "text": " Bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [1092.72, 1096.52], "text": " Savoir g\u00e9rer une bo\u00eete de 12 personnes et de la monter jusqu'\u00e0 85 000,"}, {"timestamp": [1096.52, 1100.16], "text": " c'est des fonctions tellement diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [1100.16, 1104.76], "text": " C'est comme si tu commences cuistot et que tu finis astronaute."}, {"timestamp": [1105.32, 1106.32], "text": " \u00c7a n'a juste rien \u00e0 voir."}, {"timestamp": [1107.76, 1109.96], "text": " Je pense qu'une des qualit\u00e9s"}, {"timestamp": [1110.24, 1111.44], "text": " extr\u00eamement importantes d'un"}, {"timestamp": [1111.44, 1113.0], "text": " fondateur, c'est sa capacit\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [1113.0, 1114.0], "text": " apprendre."}, {"timestamp": [1114.0, 1116.08], "text": " Bien s\u00fbr, en plus de sa pugnacit\u00e9,"}, {"timestamp": [1116.08, 1117.8], "text": " de sa bienveillance, mais c'est sa"}, {"timestamp": [1117.8, 1119.8], "text": " capacit\u00e9 \u00e0 apprendre, \u00e0"}, {"timestamp": [1120.68, 1121.68], "text": " s'organiser, \u00e0"}, {"timestamp": [1122.76, 1123.74], "text": " apprendre. En fait, le m\u00e9tier de"}, {"timestamp": [1123.74, 1124.92], "text": " dirigeant, \u00e7a s'apprend. C'est aussi"}, {"timestamp": [1124.92, 1125.92], "text": " un truc que j'ai d\u00e9couvert."}, {"timestamp": [1126.92, 1128.88], "text": " Et puis, oui, \u00e0 conna\u00eetre aussi"}, {"timestamp": [1128.88, 1130.22], "text": " ses limites et \u00e0 embaucher des"}, {"timestamp": [1130.22, 1131.24], "text": " personnes qui sont meilleures que"}, {"timestamp": [1131.24, 1132.48], "text": " lui. C'est vrai que moi, quand je"}, {"timestamp": [1132.48, 1134.0], "text": " suis sortie de l'op\u00e9rationnel, donc"}, {"timestamp": [1134.0, 1135.74], "text": " Litchi et Mango, c'\u00e9tait juin 2019,"}, {"timestamp": [1135.76, 1136.76], "text": " donc il y a deux ans."}, {"timestamp": [1137.28, 1138.62], "text": " Les deux ans qui ont suivi, en fait,"}, {"timestamp": [1138.64, 1139.88], "text": " j'ai eu ce sentiment aussi"}, {"timestamp": [1141.16, 1142.54], "text": " de... Tu vois, tout ce que j'avais"}, {"timestamp": [1142.54, 1144.64], "text": " appris pendant onze ans, \u00e7a m'arrivait"}, {"timestamp": [1144.64, 1146.36], "text": " \u00e0 ce moment-l\u00e0, dans ces deux ans qui ont suivi. Je ne sais pas comment dire. C'est comme si, tu vois, \u00e7a m'arrivait \u00e0 ce moment-l\u00e0, dans ces deux ans qui ont suivi."}, {"timestamp": [1146.36, 1149.72], "text": " Je ne sais pas comment dire, c'est comme si je l'ai pris conscience \u00e0 ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [1149.72, 1153.92], "text": " J'ai compris l\u00e0 o\u00f9 \u00e9taient mes forces, j'ai compris ce que j'aimais faire."}, {"timestamp": [1153.92, 1155.52], "text": " C'\u00e9tait un temps qui \u00e9tait tr\u00e8s important,"}, {"timestamp": [1155.52, 1160.4], "text": " un esp\u00e8ce de temps de repos et de maturation."}, {"timestamp": [1160.4, 1164.2], "text": " \u00c7a m'a permis aussi de mieux comprendre ce que j'avais envie de faire"}, {"timestamp": [1164.2, 1165.4], "text": " et quelle \u00e9tait la suite pour moi. Tu dis le m\u00e9tier de dirigeant, \u00e7a s'a permis aussi de mieux comprendre ce que j'avais envie de faire et quelle \u00e9tait la suite pour moi."}, {"timestamp": [1165.4, 1168.6], "text": " Tu dis le m\u00e9tier de dirigeant, \u00e7a s'apprend."}, {"timestamp": [1168.6, 1170.6], "text": " Je suis convaincue de \u00e7a."}, {"timestamp": [1170.6, 1172.2], "text": " \u00c9videmment, j'ai envie de dire."}, {"timestamp": [1172.2, 1174.3], "text": " Mais alors l\u00e0 o\u00f9"}, {"timestamp": [1174.3, 1178.3], "text": " moi j'ai un probl\u00e8me, je le vois autour de moi,"}, {"timestamp": [1178.3, 1182.1], "text": " dans nos bo\u00eetes et plein d'autres bo\u00eetes, en fait, les grands groupes sont"}, {"timestamp": [1182.1, 1183.4], "text": " tr\u00e8s arm\u00e9s pour \u00e7a finalement."}, {"timestamp": [1183.4, 1185.56], "text": " C'est-\u00e0-dire que on t'accompagne dans des bo\u00eetes et plein d'autres bo\u00eetes en fait. Les grands groupes sont tr\u00e8s arm\u00e9s pour \u00e7a finalement, c'est-\u00e0-dire que chez..."}, {"timestamp": [1185.56, 1190.8], "text": " on t'accompagne dans des bo\u00eetes dans lesquelles en effet tu as des dizaines, dizaines de milliers de personnes, tu as une sorte de..."}, {"timestamp": [1190.98, 1192.78], "text": " tu vois de..."}, {"timestamp": [1192.78, 1198.02], "text": " ouais de plan de carri\u00e8re, je sais pas comment on appelle \u00e7a, o\u00f9 \u00e0 chaque \u00e9tape on te dit bon voil\u00e0 comment \u00e7a se passe chez nous,"}, {"timestamp": [1198.02, 1200.02], "text": " comment on fait, comment tu dois g\u00e9rer, etc."}, {"timestamp": [1200.36, 1202.36], "text": " Quand tu viens de"}, {"timestamp": [1202.52, 1208.0], "text": " nulle part comme toi et moi et que tu montes rien du tout qui devient un truc un peu plus gros et un peu plus gros et un peu plus gros..."}, {"timestamp": [1208.0, 1210.0], "text": " En fait c'est le bordel quoi !"}, {"timestamp": [1210.0, 1214.0], "text": " Non mais c'est tr\u00e8s dur d'aspirer des comp\u00e9tences du coup de l'ext\u00e9rieur."}, {"timestamp": [1214.0, 1222.0], "text": " Moi je sais que par exemple tu vois je me suis beaucoup... j'ai beaucoup aspir\u00e9 chez mes investisseurs, chez mes business angels et puis chez les copains entrepreneurs tu vois."}, {"timestamp": [1222.0, 1226.0], "text": " Donc moi j'ai tendance \u00e0 beaucoup aller au contact"}, {"timestamp": [1226.0, 1228.0], "text": " de l'autre pour apprendre."}, {"timestamp": [1228.0, 1230.0], "text": " Donc tu vois par exemple, Emmanuel"}, {"timestamp": [1230.0, 1232.0], "text": " Elevi qui a \u00e9t\u00e9 mon actionnaire principal"}, {"timestamp": [1232.0, 1234.0], "text": " donc qui \u00e9tait de chez 360"}, {"timestamp": [1234.0, 1236.0], "text": " Capital Partners, l'actionnaire principal de"}, {"timestamp": [1236.0, 1238.0], "text": " Litchi et Mangop\u00e9."}, {"timestamp": [1238.0, 1240.0], "text": " A un moment donn\u00e9, pendant longtemps, on avait nos"}, {"timestamp": [1240.0, 1242.0], "text": " bureaux l'un au-dessus de l'autre, je d\u00e9barquais r\u00e9guli\u00e8rement"}, {"timestamp": [1242.0, 1244.0], "text": " pieds nus dans son bureau en tapant \u00e0 la porte en disant"}, {"timestamp": [1244.0, 1249.0], "text": " j'ai besoin d'aide sur \u00e7a, faut qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse sur \u00e7a. J'ai beaucoup besoin de confronter,"}, {"timestamp": [1249.0, 1254.0], "text": " de challenger, d'aller au bout des choses et c'est comme \u00e7a que j'ai appris. Je l'ai fait la m\u00eame chose avec mes"}, {"timestamp": [1254.0, 1260.0], "text": " business angels, avec J\u00e9r\u00e9my B\u00e9r\u00e9bi, avec Xavier Niel, avec Oleg Tchelsov. Je suis all\u00e9e chercher chez eux"}, {"timestamp": [1260.0, 1265.88], "text": " la connaissance pour comprendre et pour m'armer. Et je l'ai fait aussi beaucoup avec des entrepreneurs."}, {"timestamp": [1267.24, 1269.64], "text": " Tout de suite, je pense \u00e0 Pierre Cossus-Comoris\u00e9, parce que Pierre,"}, {"timestamp": [1269.64, 1272.28], "text": " je pense que r\u00e9guli\u00e8rement, dans certaines phases de ma vie, je l'ai"}, {"timestamp": [1272.28, 1274.2], "text": " appel\u00e9 en disant \u00ab Pierre, il faut qu'on parle \u00bb. Et \u00e0 chaque fois, on s'est"}, {"timestamp": [1274.2, 1276.84], "text": " pris deux heures \u00e0 d\u00e9rouler des sujets."}, {"timestamp": [1277.64, 1281.0], "text": " Et avec l'un d'eux, est-ce que tu aurais un exemple concret d'une fois,"}, {"timestamp": [1281.0, 1283.96], "text": " d'une probl\u00e9matique que tu pourrais te souvenir, o\u00f9 tu as appel\u00e9"}, {"timestamp": [1284.04, 1286.24], "text": " PKM, Cossus-Comoris\u00e9, B\u00e9r\u00e9bille, je ne sais pas,"}, {"timestamp": [1286.24, 1289.88], "text": " et o\u00f9 tu as dit, tiens, j'ai un probl\u00e8me l\u00e0-dessus, est-ce que tu peux m'aider ?"}, {"timestamp": [1289.88, 1293.08], "text": " Alors, je ne sais pas si c'\u00e9tait un probl\u00e8me, mais tu vois, la derni\u00e8re discussion qu'on a eue avec Pierre,"}, {"timestamp": [1293.08, 1296.68], "text": " c'\u00e9tait pendant un gallion, donc c'\u00e9tait au mois d'octobre dernier."}, {"timestamp": [1296.68, 1300.2], "text": " Je lui ai dit, \u00e9coute, on r\u00e9fl\u00e9chit avec Jonathan tr\u00e8s s\u00e9rieusement \u00e0 s'associer."}, {"timestamp": [1300.2, 1303.64], "text": " Tu nous connais tr\u00e8s bien, et l'un et l'autre, encore mieux John,"}, {"timestamp": [1303.64, 1305.6], "text": " puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 son investisseur, ils ont beaucoup boss\u00e9 ensemble \u00e0 l'un et l'autre. Encore mieux John, puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 son investisseur."}, {"timestamp": [1305.64, 1308.16], "text": " Ils ont beaucoup boss\u00e9 ensemble \u00e0 l'\u00e9poque de PeopleDoc."}, {"timestamp": [1308.8, 1311.64], "text": " Donc je lui dis, est-ce qu'\u00e0 ton avis, c'est une bonne id\u00e9e ou c'est une connerie ?"}, {"timestamp": [1311.68, 1314.48], "text": " On a deux caract\u00e8res quand m\u00eame assez forts, l'un et l'autre."}, {"timestamp": [1314.52, 1316.72], "text": " On a tous \u00e9t\u00e9 dans des positions de..."}, {"timestamp": [1317.32, 1323.2], "text": " Founder et CEO, John \u00e9tait associ\u00e9, mais il a quand m\u00eame pris le r\u00f4le et le lead de CEO."}, {"timestamp": [1323.24, 1325.52], "text": " Donc je lui dis, est-ce que tu penses que c'est possible ?"}, {"timestamp": [1325.52, 1326.68], "text": " Est-ce que tu penses que c'est une connerie ?"}, {"timestamp": [1326.68, 1329.8], "text": " Tu vois, on a fait quand m\u00eame un peu avec John le parcours inverse."}, {"timestamp": [1329.8, 1333.28], "text": " G\u00e9n\u00e9ralement, les gens, tu vois, apr\u00e8s, \u00e0 la deuxi\u00e8me histoire, ils partent tout seuls."}, {"timestamp": [1333.32, 1337.28], "text": " Ils partent pas, tu vois, arm\u00e9s en se disant OK, on est deux repeat entrepreneurs."}, {"timestamp": [1337.28, 1340.36], "text": " On a tous les deux fait ce que les gens qualifient de succ\u00e8s."}, {"timestamp": [1340.4, 1344.92], "text": " Tu vois, moi, c'est pas \u00e7a que je juge, mais en tout cas, c'est comme \u00e7a que c'est, on va dire, entendu."}, {"timestamp": [1347.2, 1355.64], "text": " Est-ce que c'est une bonne chose de partir ensemble ? \u00c7a me fait poser plein de questions, justement, sur cette suite. C'est int\u00e9ressant, il va falloir"}, {"timestamp": [1355.64, 1363.72], "text": " qu'on y vienne petit \u00e0 petit. On reviendra sur le activiste. Alors, je me fais quand m\u00eame un peu"}, {"timestamp": [1363.72, 1366.92], "text": " \u00e9clater, moi, souvent, parce que j'ai beaucoup de..."}, {"timestamp": [1366.92, 1370.24], "text": " et il faut mettre les pieds dans le plat, j'ai beaucoup d'hommes qui viennent sur ce podcast,"}, {"timestamp": [1370.24, 1376.32], "text": " et je fais attention, mais je vis dans un milieu assez tech, j'essaye de voir pas mal le futur,"}, {"timestamp": [1376.32, 1381.32], "text": " j'essaye d'inviter des personnes qui ont de la bouteille, parce que"}, {"timestamp": [1381.32, 1386.84], "text": " souvent, pour avoir un peu de retour d'exp\u00e9rience comme on a l\u00e0, il faut avoir de l'exp\u00e9rience, tu vois, par d\u00e9finition."}, {"timestamp": [1386.84, 1391.88], "text": " Et il se trouve que, je ne peux pas te donner une proportion exacte,"}, {"timestamp": [1391.88, 1397.8], "text": " mais il y a beaucoup plus d'hommes dans mon terrain de jeu que de femmes."}, {"timestamp": [1397.8, 1401.72], "text": " Bon, autant que possible, j'essaye de faire venir des femmes."}, {"timestamp": [1401.72, 1404.92], "text": " Hier ou avant-hier encore, j'\u00e9tais avec un duo d'entrepreneurs"}, {"timestamp": [1404.92, 1408.32], "text": " et je disais que je voulais plut\u00f4t faire venir la femme."}, {"timestamp": [1408.32, 1412.36], "text": " Et on me disait, ouais mais non, mais en fait on pr\u00e9f\u00e9rait que ce soit lui. Et tu vois, \u00e7a me saoule."}, {"timestamp": [1412.36, 1415.36], "text": " Mais \u00e0 la fois, je peux pas non plus forcer les choses, tu vois."}, {"timestamp": [1415.36, 1417.36], "text": " Ah si tu peux un peu."}, {"timestamp": [1417.36, 1424.16], "text": " Evidemment, t'as raison. Je peux forcer les choses, mais sur ce, entre les deux, je peux pas dire, ben non, c'est elle ou rien, tu vois."}, {"timestamp": [1424.16, 1429.0], "text": " Et je l'ai un peu fait plusieurs fois fois et pas toujours avec succ\u00e8s d'ailleurs."}, {"timestamp": [1429.0, 1434.0], "text": " Et toi tu dis que toutes les personnes que tu cites l\u00e0 sont des hommes,"}, {"timestamp": [1434.0, 1437.0], "text": " avec qui tu as pris tes mentors, etc."}, {"timestamp": [1437.0, 1439.0], "text": " Il y a des femmes aussi, beaucoup de femmes."}, {"timestamp": [1439.0, 1442.0], "text": " On y viendra, on peut y venir maintenant,"}, {"timestamp": [1442.0, 1449.08], "text": " mais moi je voudrais aussi voir \u00e0 quel point potentiellement des hommes te sollicitent et qu'on mette les pieds dans"}, {"timestamp": [1449.08, 1453.64], "text": " le plat l\u00e0-dessus. Je sais qu'au passage, alors on me l'a dit r\u00e9cemment ici, quand"}, {"timestamp": [1453.64, 1457.12], "text": " j'aborde ces sujets je suis pas toujours tr\u00e8s \u00e0 l'aise, je fais mon max, tu vois,"}, {"timestamp": [1457.12, 1460.36], "text": " j'essaye, mais voil\u00e0, je voulais qu'on en parle ce matin avec toi aussi."}, {"timestamp": [1460.36, 1464.68], "text": " Alors j'ai publi\u00e9 sur Twitter, et je te l'enverrai si tu veux par mail, la liste"}, {"timestamp": [1464.68, 1467.6], "text": " parce qu'en fait j'avais \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e par Emmanuel Dutail et Elisabeth Assayag,"}, {"timestamp": [1467.92, 1469.76], "text": " europ\u00e9ens sur la France Bouge,"}, {"timestamp": [1469.76, 1474.56], "text": " qui me disaient exactement la m\u00eame chose que toi, on a du mal \u00e0 trouver des grands patrons, qu'ils soient des grands patrons, tu sais,"}, {"timestamp": [1474.56, 1478.92], "text": " ils ont toujours un grand invit\u00e9, et qu'ils prennent exactement comme tu dis, quelqu'un qui a de la bouteille et tout."}, {"timestamp": [1479.0, 1481.0], "text": " Donc je leur ai fait une liste de 50 femmes,"}, {"timestamp": [1481.24, 1484.8], "text": " que je pour moi qualifiais de grandes patronnes, qu'ils peuvent inviter, donc je vais te la donner."}, {"timestamp": [1484.8, 1485.52], "text": " Je fais pas des... C'est diff\u00e9rent, je fais pas que des patrons, je fais de grandes patronnes qui peuvent inviter. Donc je vais la d\u00e9noncer."}, {"timestamp": [1485.72, 1489.0], "text": " Je ne fais pas que des patrons, je fais des entrepreneurs, c'est aussi diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [1489.2, 1490.76], "text": " Il y a quasiment,"}, {"timestamp": [1491.04, 1493.6], "text": " enfin, il y a une grande, grande majorit\u00e9 d'entrepreneurs."}, {"timestamp": [1493.8, 1497.88], "text": " Mais c'est vrai que d'abord, je pense qu'il y a quelque chose"}, {"timestamp": [1498.08, 1502.76], "text": " dans la construction de la soci\u00e9t\u00e9 qui fait que les petites filles et donc nous,"}, {"timestamp": [1502.96, 1505.52], "text": " les femmes, nous sommes moins"}, {"timestamp": [1510.2, 1510.8], "text": " entra\u00een\u00e9es \u00e0 se mettre au devant de la sc\u00e8ne, prendre la parole en public,"}, {"timestamp": [1515.2, 1518.32], "text": " tu vois, prendre le lead sur des trucs parce que la soci\u00e9t\u00e9 est construite comme \u00e7a. Par exemple, la cour d'\u00e9cole, je ne sais pas si tu sais ce truc l\u00e0,"}, {"timestamp": [1518.32, 1521.28], "text": " mais c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'en fait, c'est l\u00e0 qu'on apprend."}, {"timestamp": [1521.52, 1524.24], "text": " Par exemple, quand tu joues au foot dans une cour d'\u00e9cole, c'est l\u00e0 que tu"}, {"timestamp": [1524.24, 1531.04], "text": " apprends \u00e0 te placer dans l'espace, \u00e0 viser loin, \u00e0 voir vers le futur, etc. Donc \u00e7a,"}, {"timestamp": [1531.04, 1536.96], "text": " c'\u00e9tait cognitivement prouv\u00e9. Et en fait, il se trouve que la cour d'\u00e9cole, elle est \u00e0 80% domin\u00e9e"}, {"timestamp": [1536.96, 1541.08], "text": " par les gar\u00e7ons et les petites filles, elles sont plut\u00f4t en train de jouer au billet dans un petit"}, {"timestamp": [1541.08, 1546.24], "text": " coin et tout \u00e7a. Et donc, rien qu'\u00e0 ces moments-l\u00e0, en fait, on induit d\u00e9j\u00e0 des biais de genre"}, {"timestamp": [1546.28, 1549.0], "text": " parce que, eh ben, on n'apprend pas les m\u00eames choses."}, {"timestamp": [1549.08, 1551.24], "text": " Par exemple, le sens de l'orientation, tu sais, on dit toujours"}, {"timestamp": [1551.6, 1554.4], "text": " \u00ab les gonzesses, elles n'ont pas le sens de l'orientation, machin, etc."}, {"timestamp": [1554.92, 1557.28], "text": " \u00bb Eh ben, en r\u00e9alit\u00e9, c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'on apprend le sens de"}, {"timestamp": [1557.28, 1560.16], "text": " l'orientation. Donc, c'est pas que nous, on est moins bonnes en sens de"}, {"timestamp": [1560.16, 1561.96], "text": " l'orientation, c'est juste qu'on ne nous l'apprend pas."}, {"timestamp": [1562.08, 1564.52], "text": " Je suis peut-\u00eatre mauvais sur les podcasts, mais alors, ma fille, je la"}, {"timestamp": [1564.52, 1565.0], "text": " mets au foot, je l'incite \u00e0 \u00eatre \u00e0est juste qu'on ne nous l'apprend pas. Je suis peut-\u00eatre mauvais sur les podcasts, mais alors ma fille, je la mets au foot,"}, {"timestamp": [1565.2, 1570.16], "text": " je l'incite \u00e0 \u00eatre \u00e0 un deuxi\u00e8me stage dans ma lande en prochaines quelques semaines."}, {"timestamp": [1570.36, 1573.32], "text": " Je la pousse \u00e0 jouer dans la cour o\u00f9 elle me dit en effet,"}, {"timestamp": [1573.52, 1575.08], "text": " les gar\u00e7ons ne veulent pas que je joue avec eux."}, {"timestamp": [1575.28, 1577.8], "text": " La balle au camp, le foot, etc."}, {"timestamp": [1578.0, 1581.8], "text": " Non mais exactement. Et donc \u00e7a, d\u00e9j\u00e0, on ne d\u00e9marre pas sur le m\u00eame pied d'\u00e9galit\u00e9."}, {"timestamp": [1582.0, 1586.96], "text": " Donc c'est vrai que apr\u00e8s, souvent, les femmes, r\u00e9guli\u00e8rement,"}, {"timestamp": [1587.16, 1589.84], "text": " en tout cas, osent moins prendre la parole, se mettre au devant de la sc\u00e8ne,"}, {"timestamp": [1590.04, 1592.12], "text": " network moins."}, {"timestamp": [1592.32, 1594.64], "text": " Et donc, on en arrive \u00e0 l'\u00e9cueil exactement que tu dis."}, {"timestamp": [1594.84, 1598.52], "text": " J'ai une \u00e9quipe mixte de founders et c'est le mec qu'on m'envoie pour"}, {"timestamp": [1598.72, 1600.24], "text": " prendre la parole."}, {"timestamp": [1600.44, 1602.56], "text": " Donc, il faut un petit peu forcer le destin."}, {"timestamp": [1602.76, 1607.28], "text": " Il faut un petit peu, le plus possible, mettre en avant des femmes qui sont pr\u00eates \u00e0 le faire."}, {"timestamp": [1607.28, 1614.28], "text": " Peut-\u00eatre insister un peu, tu vois encore une fois, Emmanuel Dutail me disait, il y a une grande patronne, j'ai d\u00fb l'appeler cinq fois pour qu'elle veuille bien venir,"}, {"timestamp": [1614.28, 1616.88], "text": " parce qu'elle n'osait pas, parce qu'elle avait peur, etc."}, {"timestamp": [1616.88, 1619.96], "text": " Oui, parce que nous, on nous a moins arm\u00e9s pour \u00e7a."}, {"timestamp": [1619.96, 1622.16], "text": " Donc il faut effectivement un changement."}, {"timestamp": [1622.16, 1626.08], "text": " Pendant la petite enfance, les gays de genre de genre sont acquis \u00e0 l'\u00e2ge de 5 ans."}, {"timestamp": [1626.28, 1630.0], "text": " Tu sais que m\u00eame, je ne vais pas les citer, mais j'ai deux patronnes"}, {"timestamp": [1630.2, 1634.88], "text": " monstrueuses de la tech autour des newsletters, par exemple,"}, {"timestamp": [1635.08, 1639.96], "text": " autour des fringues en ligne que j'adore, que j'idol\u00e2tre,"}, {"timestamp": [1640.16, 1640.92], "text": " qui ne veulent pas venir."}, {"timestamp": [1641.12, 1644.44], "text": " Et elles ne font pas d'autres podcasts, ce n'est pas le mien."}, {"timestamp": [1644.44, 1644.56], "text": " qui ne veulent pas venir. Et elles ne font pas d'autres podcasts, c'est pas le mien."}, {"timestamp": [1650.16, 1650.52], "text": " Mais c'est s\u00fbr, c'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [1651.88, 1652.08], "text": " Parce qu'on est moins form\u00e9 pour \u00e7a."}, {"timestamp": [1654.44, 1654.64], "text": " Donc, \u00e7a devient un exercice qui, parfois, peut \u00eatre plus difficile."}, {"timestamp": [1656.32, 1656.52], "text": " Je suis hyper m\u00e9chant, moi, du coup."}, {"timestamp": [1657.52, 1657.72], "text": " Je suis tr\u00e8s incitif."}, {"timestamp": [1658.72, 1659.4], "text": " En plus, hyper bien."}, {"timestamp": [1664.04, 1664.24], "text": " Mais donc, effectivement, c'est toute la cha\u00eene, tu vois, qu'il faut revoir."}, {"timestamp": [1667.12, 1670.56], "text": " Et donc, effectivement, je crois que collectivement, il faut qu'on fasse l'effort d'une certaine bienveillance, de sororit\u00e9."}, {"timestamp": [1670.6, 1673.68], "text": " Donc, tu vois, moi, mon devoir, c'est aussi de te donner des noms de femmes que tu peux"}, {"timestamp": [1674.12, 1677.68], "text": " inviter et qui auront une exp\u00e9rience \u00e0 partager."}, {"timestamp": [1677.68, 1679.92], "text": " Et puis, voil\u00e0, c'est un effort collectif."}, {"timestamp": [1679.96, 1682.64], "text": " Mais on ne peut pas juste dire aux femmes, c'est \u00e0 vous de le faire."}, {"timestamp": [1682.68, 1686.36], "text": " Il faut vraiment que toute la soci\u00e9t\u00e9, je crois, se bouge."}, {"timestamp": [1687.04, 1689.84], "text": " Voil\u00e0, tu vois, j'aurais pu \u00e9viter ce sujet."}, {"timestamp": [1690.24, 1691.76], "text": " Non, mais t'as raison d'en parler."}, {"timestamp": [1691.8, 1693.16], "text": " Moi, \u00e7a fait partie de mes engagements."}, {"timestamp": [1693.16, 1695.52], "text": " Si tu sais, j'y suis, \u00e7a me tient tr\u00e8s \u00e0 c\u0153ur."}, {"timestamp": [1696.08, 1698.92], "text": " Ce qui est important, c'est de savoir que \u00e7a me tient \u00e0 c\u0153ur."}, {"timestamp": [1700.04, 1703.68], "text": " Je suis entour\u00e9 aussi de femmes sur ce podcast,"}, {"timestamp": [1703.68, 1705.12], "text": " c'est-\u00e0-dire que les deux"}, {"timestamp": [1705.12, 1707.12], "text": " personnes qui travaillent \u00e0 plein temps sur G\u00e9n\u00e9ration Dutourcelle"}, {"timestamp": [1707.12, 1708.8], "text": " d\u00e9sormais sont des femmes."}, {"timestamp": [1710.36, 1714.08], "text": " Les deux sont entrepreneurs, en l'occurrence aussi en parall\u00e8le,"}, {"timestamp": [1714.08, 1717.28], "text": " ou l'ont \u00e9t\u00e9 ou le seront de nouveau, en tout cas, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s certain."}, {"timestamp": [1718.04, 1721.0], "text": " On y fait attention, mais ce que tu dis, on le vit."}, {"timestamp": [1721.0, 1724.48], "text": " C'est-\u00e0-dire que c'est aussi beaucoup plus dur, m\u00eame pour certaines femmes,"}, {"timestamp": [1724.48, 1725.52], "text": " de les avoir."}, {"timestamp": [1725.52, 1727.32], "text": " Et il y en a qui jouent le jeu."}, {"timestamp": [1727.32, 1731.72], "text": " Mais j'ai eu des champions de l'Olympique,"}, {"timestamp": [1731.72, 1734.92], "text": " entrepreneurs, champions de l'Olympique, politiques, etc."}, {"timestamp": [1734.92, 1736.08], "text": " qui me disent non."}, {"timestamp": [1736.08, 1739.68], "text": " Et puis le lendemain, tu prends son pendant masculin et t'as un oui,"}, {"timestamp": [1739.68, 1743.6], "text": " en passant tout de suite par le formulaire de contact de cet Internet en 4 secondes."}, {"timestamp": [1743.6, 1743.96], "text": " Tu vois donc..."}, {"timestamp": [1743.96, 1745.96], "text": " Et tu sais, c'est comme les recrutements, on dit qu'un homme,"}, {"timestamp": [1745.96, 1750.28], "text": " inconsciemment, quand il a 30% des comp\u00e9tences, il va se sentir comp\u00e9tent"}, {"timestamp": [1750.28, 1753.24], "text": " pour un job, alors qu'une femme quand elle a 80% des comp\u00e9tences, elle va pas"}, {"timestamp": [1753.24, 1754.28], "text": " se sentir comp\u00e9tente."}, {"timestamp": [1754.28, 1756.32], "text": " On me dit m\u00eame 120 pour la femme en l'occurrence."}, {"timestamp": [1756.32, 1765.8], "text": " Mais ouais, \u00e9coute, un autre combat sur lequel je travaille."}, {"timestamp": [1766.56, 1771.48], "text": " Ce qui est d\u00e9licat, c'est que je visais au d\u00e9but et au tout d\u00e9but de ce podcast,"}, {"timestamp": [1771.48, 1774.04], "text": " vraiment \u00e0 55 ans, \u00e0 un moment,"}, {"timestamp": [1777.04, 1781.32], "text": " vraiment, alors que comme je faisais \u00e7a en plus de toutes mes autres activit\u00e9s,"}, {"timestamp": [1782.52, 1783.52], "text": " j'ai l\u00e2ch\u00e9 ce combat."}, {"timestamp": [1783.96, 1786.84], "text": " Mais moi, je te propose qu'avec Sista, on te recommande des femmes."}, {"timestamp": [1787.28, 1789.52], "text": " Oui, oui, je suis d'accord."}, {"timestamp": [1789.56, 1791.48], "text": " Apr\u00e8s, tu vois, j'ai une ligne \u00e0 tenir."}, {"timestamp": [1791.92, 1792.92], "text": " Mais tu tiendras ta ligne."}, {"timestamp": [1793.32, 1794.52], "text": " Je suis tout \u00e0 fait confiante."}, {"timestamp": [1794.92, 1795.92], "text": " On en parlera."}, {"timestamp": [1796.08, 1800.28], "text": " Reparle-moi de Sista, on en a parl\u00e9 ici aussi r\u00e9cemment avec Roxane Barbaza"}, {"timestamp": [1800.28, 1801.36], "text": " sur un \u00e9pisode qui n'est pas sorti."}, {"timestamp": [1802.32, 1803.32], "text": " Mais qui a..."}, {"timestamp": [1803.92, 1804.92], "text": " J'ai beaucoup de femmes en ce moment."}, {"timestamp": [1808.0, 1812.0], "text": " Mais qui a r\u00e9uni pas mal de... Alors attend, avant d'aller l\u00e0-dessus, j'ai quand m\u00eame eu une discussion int\u00e9ressante"}, {"timestamp": [1812.0, 1816.0], "text": " avec une femme extraordinaire d'un \u00e9pisode qui est un des plus gros cartons."}, {"timestamp": [1816.0, 1819.0], "text": " Et dans mes \u00e9pisodes qui sont les plus gros cartons, j'ai Carole Juge,"}, {"timestamp": [1819.0, 1826.88], "text": " le pr\u00e9sident de June, j'ai Virginieillault, qui est une pilote de chasse, qui a command\u00e9 la patrouille de France."}, {"timestamp": [1827.68, 1830.96], "text": " Et elle, elle me dit quand m\u00eame en substance,"}, {"timestamp": [1834.8, 1838.6], "text": " je vais reformuler, mais c'est le sens de son propos."}, {"timestamp": [1838.8, 1841.56], "text": " Elle dit en fait, moi, j'ai pas forc\u00e9ment besoin d'avoir des femmes"}, {"timestamp": [1841.76, 1843.92], "text": " comme target pour m'inspirer, en fait."}, {"timestamp": [1844.12, 1848.6], "text": " Et elle ne rentre pas dans ce jeu en tout cas."}, {"timestamp": [1848.6, 1852.84], "text": " Je trouve, \u00e7a m'a d\u00e9complex\u00e9 peut-\u00eatre, j'ai trouv\u00e9 une branche, j'en sais rien."}, {"timestamp": [1852.84, 1856.44], "text": " Alors, je pense que d'abord ce que tu..."}, {"timestamp": [1856.44, 1860.0], "text": " Tu sais, 80% de nos d\u00e9cisions, elles sont inconscientes."}, {"timestamp": [1860.0, 1864.92], "text": " Donc en fait, c'est difficile de mat\u00e9rialiser ce que tu..."}, {"timestamp": [1864.92, 1866.84], "text": " Enfin, tu vois, ce qui te drive."}, {"timestamp": [1867.24, 1870.72], "text": " Les Anglais disent un truc tr\u00e8s juste, ils disent \u00ab you can't be what you can't see \u00bb."}, {"timestamp": [1871.24, 1874.16], "text": " Et en fait, je pense que c'est \u00e7a, tu vois, la question du r\u00f4le mod\u00e8le,"}, {"timestamp": [1874.16, 1877.44], "text": " c'est que si tu ne le vois pas, tu ne peux pas t'assimiler."}, {"timestamp": [1878.96, 1883.16], "text": " Je ne sais pas si je t'ai racont\u00e9 \u00e7a, mais le jour o\u00f9 j'ai eu l'offre d'Arkea de Rashad Litchi,"}, {"timestamp": [1883.92, 1886.8], "text": " le premier truc que j'ai fait, c'est de chercher sur Internet s'il y avait"}, {"timestamp": [1886.8, 1889.94], "text": " une femme en Europe, dans la tech, qui avait vendu une bo\u00eete \u00e0 un prix"}, {"timestamp": [1889.94, 1892.62], "text": " plus \u00e9lev\u00e9 que ce qu'on me proposait. J'en ai pas trouv\u00e9."}, {"timestamp": [1892.72, 1896.1], "text": " Et donc, je me suis dit, si personne d'autre l'a fait, moi, je ne peux pas"}, {"timestamp": [1896.1, 1898.8], "text": " le faire. Donc, il faut que je prenne cette offre-l\u00e0 parce que je ne peux"}, {"timestamp": [1898.8, 1900.32], "text": " pas \u00eatre meilleure que d'autres."}, {"timestamp": [1902.32, 1905.72], "text": " Donc, tu vois, ma d\u00e9cision mentale, elle s'est faite sur le..."}, {"timestamp": [1906.0, 1909.16], "text": " Ok, personne d'autre l'a fait, donc \u00e7a ne peut pas \u00eatre moi qui fait mieux."}, {"timestamp": [1909.44, 1910.44], "text": " Non, pas personne d'autre."}, {"timestamp": [1910.92, 1911.52], "text": " Pas d'autre femme."}, {"timestamp": [1911.56, 1912.24], "text": " Oui, pas d'autre femme."}, {"timestamp": [1912.28, 1914.64], "text": " Oui, bien s\u00fbr. Moi, je m'assimile aux gens qui me ressemblent."}, {"timestamp": [1915.2, 1916.4], "text": " Donc, pas d'autre femme l'a fait."}, {"timestamp": [1917.2, 1920.12], "text": " Bon, bah putain, sur un coup de hasard, j'ai eu cette offre."}, {"timestamp": [1920.16, 1922.52], "text": " Il faut vite que je l'assigne, tu vois, take the money and run."}, {"timestamp": [1922.88, 1925.4], "text": " Parce que j'ai tout de suite eu cette r\u00e9action d'aller v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [1925.4, 1930.36], "text": " Je ne me demande pas pourquoi je l'ai fait, mais c'est vraiment le premier truc que j'ai fait et il n'y en avait pas."}, {"timestamp": [1930.36, 1934.56], "text": " Donc je me suis dit, c'est un peu un hasard si on me fait cette proposition-l\u00e0."}, {"timestamp": [1934.56, 1940.0], "text": " Je la prends et je me pose pas de questions parce qu'en fait, je suis au plafond de verre."}, {"timestamp": [1940.0, 1941.48], "text": " Je te donne un autre exemple."}, {"timestamp": [1941.48, 1944.6], "text": " Il y a d\u00e9j\u00e0..."}, {"timestamp": [1944.6, 1947.96], "text": " J'\u00e9tais enceinte, donc \u00e7a doit \u00eatre d\u00e9j\u00e0 un peu plus de deux ans et demi."}, {"timestamp": [1948.0, 1952.08], "text": " Il y avait eu un truc organis\u00e9 \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e par Macron avec..."}, {"timestamp": [1952.28, 1957.68], "text": " Il avait invit\u00e9, je crois, 25 grands patrons de la tech qui avaient fait soit"}, {"timestamp": [1957.88, 1959.92], "text": " des exits, soit des IPOs pour parler un peu de..."}, {"timestamp": [1960.12, 1963.36], "text": " Tu sais, c'\u00e9tait quand ils mettaient en place les projets de financement,"}, {"timestamp": [1963.56, 1965.88], "text": " les stages, etc."}, {"timestamp": [1969.36, 1969.44], "text": " Eh bien, dans les femmes, j'\u00e9tais celle qui \u00e9tait all\u00e9e le plus loin"}, {"timestamp": [1970.44, 1970.88], "text": " en termes d'exit."}, {"timestamp": [1974.0, 1974.96], "text": " Mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, il y avait Rudel qui avait"}, {"timestamp": [1976.56, 1976.64], "text": " une bo\u00eete qui valait plus d'un milliard."}, {"timestamp": [1978.56, 1978.64], "text": " Il y avait Mazella qui avait une licorne aussi."}, {"timestamp": [1980.64, 1981.84], "text": " Il y avait John qui avait fait sa sortie \u00e0 300 millions."}, {"timestamp": [1984.84, 1985.08], "text": " Et pour moi, je ne comprends pas, parce que l'entrepreneuriat,"}, {"timestamp": [1990.56, 1990.76], "text": " ce n'est pas un g\u00e8ne. Donc pourquoi, nous, on a un cap qu'on a du mal \u00e0 franchir ?"}, {"timestamp": [1994.0, 1994.2], "text": " Mais c'est l\u00e0 o\u00f9 je pense qu'elle est inspirante, Virginie Guillaume."}, {"timestamp": [2000.16, 2000.52], "text": " C'est qu'elle a ce truc o\u00f9 elle, elle ne s'est jamais pos\u00e9 la question de se dire"}, {"timestamp": [2004.2, 2004.4], "text": " en fait, il n'y a pas une femme qui l'a fait. Elle, elle se consid\u00e8re comme"}, {"timestamp": [2008.76, 2011.44], "text": " un \u00eatre humain. Elle ne se consid\u00e8re ni white, ni black, ni femme, ni homme, ni machin. Elle se dit en fait, il y a d'autres hommes qui l'ont fait donc je peux le faire en fait."}, {"timestamp": [2011.44, 2015.44], "text": " En fait, je pense qu'elle est assez \u00e0 part si tu veux et qu'effectivement, tu"}, {"timestamp": [2015.44, 2017.8], "text": " vois, c'est ce qu'on dit, c'est que chez les grandes sportives, les femmes"}, {"timestamp": [2017.8, 2021.32], "text": " politiques ou les femmes entrepreneurs, en fait, celles qui y sont arriv\u00e9es,"}, {"timestamp": [2021.32, 2023.92], "text": " c'\u00e9tait les plus pers\u00e9v\u00e9rantes parce qu'il y avait un esp\u00e8ce de truc"}, {"timestamp": [2023.92, 2026.76], "text": " probablement dans son \u00e9ducation, dans son acquis, m\u00eame dans son inn\u00e9,"}, {"timestamp": [2026.82, 2028.82], "text": " qui a fait qu'elle avait ces capacit\u00e9s-l\u00e0."}, {"timestamp": [2028.92, 2033.76], "text": " Mais pour le reste de la masse et des gens comme moi, on a besoin de s'assimiler aux autres."}, {"timestamp": [2033.76, 2037.74], "text": " Non mais tu vois, on a besoin de faire ce sch\u00e9ma intellectuel..."}, {"timestamp": [2037.74, 2039.74], "text": " On est dans le reste de la masse..."}, {"timestamp": [2039.74, 2041.74], "text": " De faire ce truc, de dire"}, {"timestamp": [2041.74, 2043.74], "text": " ok c'est possible quoi."}, {"timestamp": [2043.74, 2045.56], "text": " Et donc je pense que son propos, il est m\u00eame"}, {"timestamp": [2045.56, 2052.88], "text": " presque dangereux parce qu'il nie une r\u00e9alit\u00e9 qui est que la soci\u00e9t\u00e9, elle n'est pas diverse"}, {"timestamp": [2052.88, 2061.0], "text": " en termes de leader, en termes de prise de parole publique, en termes de dirigeant. Et que, en fait,"}, {"timestamp": [2061.0, 2065.84], "text": " quand tu es une femme et que tu as r\u00e9ussi, ton r\u00f4le, il est de tendre la main aux autres"}, {"timestamp": [2065.84, 2068.72], "text": " et il est pas, quand t'es en haut de la montagne, de pousser l'\u00e9chelle, tu vois."}, {"timestamp": [2068.72, 2073.2], "text": " Non mais, je crois que... Alors, c'est d\u00e9licat, et je suis un homme,"}, {"timestamp": [2073.2, 2075.92], "text": " et il y a plein d'endroits o\u00f9 on dit qu'un homme ne doit pas parler de \u00e7a,"}, {"timestamp": [2075.92, 2077.2], "text": " donc je sais pas si j'ai pas d'en parler."}, {"timestamp": [2077.2, 2079.2], "text": " Non, non, mais moi je pense que tu fais ton travail de journaliste, l\u00e0, tu vois."}, {"timestamp": [2079.2, 2080.0], "text": " Je suis pas journaliste."}, {"timestamp": [2080.0, 2080.8], "text": " Non mais..."}, {"timestamp": [2080.8, 2082.8], "text": " Oui, mais c'est celui-l\u00e0 que tu fais ici, tu vois."}, {"timestamp": [2082.8, 2083.68], "text": " Oui, mais..."}, {"timestamp": [2082.8, 2089.24], "text": " Mais c'est celui-l\u00e0 que tu fais ici, tu vois. Oui, mais l\u00e0 o\u00f9 je trouve qu'elle n'est pas dans le faux,"}, {"timestamp": [2089.24, 2093.24], "text": " c'est qu'elle peut inspirer ma fille Louise,"}, {"timestamp": [2093.64, 2096.4], "text": " qui va l'\u00e9couter et se dire en fait, je suis un \u00eatre humain."}, {"timestamp": [2096.92, 2099.84], "text": " Je ne suis pas une femme, je ne suis pas une blanche, je ne suis pas une..."}, {"timestamp": [2100.56, 2103.28], "text": " Voil\u00e0. Et donc, elle peut se dire..."}, {"timestamp": [2103.32, 2106.2], "text": " Alors, toi, tu dis qu'elle va avoir des d\u00e9convenus en partant comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2106.4, 2108.44], "text": " Enfin, tu vois, il y a un moment..."}, {"timestamp": [2108.64, 2110.56], "text": " Non, c'est pas forc\u00e9ment des d\u00e9convenus, mais ce que je dis,"}, {"timestamp": [2110.76, 2114.84], "text": " c'est qu'en fait, c'est entre guillemets facile quand tu as r\u00e9ussi de dire"}, {"timestamp": [2115.04, 2117.8], "text": " moi, j'avais pas besoin de mod\u00e8le, tu vois, parce que la r\u00e9alit\u00e9,"}, {"timestamp": [2118.0, 2120.92], "text": " c'est que la nature humaine fonctionne avec des mod\u00e8les et fonctionne"}, {"timestamp": [2121.12, 2121.88], "text": " avec de l'assimilation."}, {"timestamp": [2122.08, 2124.12], "text": " C'est pour \u00e7a que dans des cabinets d'avocats..."}, {"timestamp": [2124.32, 2125.8], "text": " Enfin, je veux dire, t'es un mod\u00e8le pour moi."}, {"timestamp": [2127.12, 2131.16], "text": " Comme l'\u00e9tait ma bosse chez M\u00e9tro, ma premi\u00e8re bosse, Val\u00e9rie"}, {"timestamp": [2131.16, 2133.4], "text": " D\u00e9can, qui l'est toujours d'ailleurs, un mod\u00e8le pour moi."}, {"timestamp": [2133.68, 2134.68], "text": " Et..."}, {"timestamp": [2136.04, 2137.04], "text": " Le mod\u00e8le, en fait..."}, {"timestamp": [2137.04, 2138.04], "text": " On va rentrer dans un d\u00e9bat qui peut \u00eatre suffisant."}, {"timestamp": [2138.04, 2140.32], "text": " Il peut dire plein de choses, mais en fait, c'est la question du"}, {"timestamp": [2140.32, 2142.08], "text": " possible. Je te donne un autre exemple."}, {"timestamp": [2142.28, 2145.76], "text": " Il y a deux ans, j'\u00e9tais en vacances avec des enfants"}, {"timestamp": [2145.76, 2151.08], "text": " de copains, enfin bref. Et donc, ils avaient tous les petits entre 4 et 6 ans. Et je ne sais pas,"}, {"timestamp": [2151.08, 2154.4], "text": " je discutais avec eux, qu'est-ce que vous voudriez faire comme m\u00e9tier plus tard ? Donc, bon,"}, {"timestamp": [2154.4, 2159.04], "text": " liste et tout. Et je dis \u00e0 une petite fille, allez tiens, pourquoi pas astronaute ? Et l\u00e0,"}, {"timestamp": [2159.04, 2167.36], "text": " mais l'Assembl\u00e9e G\u00e9n\u00e9rale d'Enfants m'a r\u00e9pondu, ben non, c'est pas pour les filles \u00bb. Et en fait, c'est \u00e7a le probl\u00e8me de l'absence de r\u00f4le mod\u00e8le."}, {"timestamp": [2167.36, 2169.36], "text": " C'est que comme, dans leur esprit,"}, {"timestamp": [2169.64, 2171.88], "text": " il n'y a pas de femme qui fait ce r\u00f4le-l\u00e0,"}, {"timestamp": [2171.88, 2172.64], "text": " ils consid\u00e8rent..."}, {"timestamp": [2172.64, 2174.0], "text": " En fait, du coup, ils le genrent."}, {"timestamp": [2174.36, 2176.8], "text": " Et donc, du coup, ils se disent \u00ab Ah ben non, c'est pour les gar\u00e7ons, tu vois \u00bb."}, {"timestamp": [2177.16, 2178.24], "text": " Je te donne un autre exemple."}, {"timestamp": [2178.24, 2179.48], "text": " Mon petit gar\u00e7on a deux ans."}, {"timestamp": [2179.72, 2180.76], "text": " Il adore les Legos."}, {"timestamp": [2180.76, 2181.76], "text": " Donc, je ne lui ach\u00e8te pas."}, {"timestamp": [2181.76, 2183.64], "text": " On lui ach\u00e8te des Legos \u00e0 No\u00ebl, etc."}, {"timestamp": [2183.68, 2186.48], "text": " Et puis, on joue tous les deux. Et il parle"}, {"timestamp": [2186.48, 2190.32], "text": " assez bien. Donc tu sais, il est \u00e0 l'\u00e2ge o\u00f9 il me demande tout ce qu'est-ce que c'est. Alors il me"}, {"timestamp": [2190.32, 2193.68], "text": " montre un Lego, il me dit \u00ab c'est quoi \u00e7a maman ? \u00bb. Et donc je lui dis \u00ab \u00e7a c'est un conducteur"}, {"timestamp": [2193.68, 2197.88], "text": " de train \u00bb. \u00ab Et \u00e7a, c'est quoi \u00e7a maman ? \u00bb. \u00ab \u00c7a c'est un m\u00e9decin \u00bb. Et on en fait comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [2197.88, 2201.6], "text": " tu vois, et donc que des hommes. Et puis apr\u00e8s, il me montre un Lego qui est une femme. \u00ab Et"}, {"timestamp": [2201.6, 2207.04], "text": " c'est quoi \u00e7a ? \u00bb. En fait, c'est une femme le Lego, tu vois. Elle n'a pas de fonction. C'est-\u00e0-dire que dans les bo\u00eetes de Lego, les femmes,"}, {"timestamp": [2207.04, 2209.8], "text": " elles sont des femmes et les hommes, ils ont des r\u00f4les."}, {"timestamp": [2210.12, 2213.24], "text": " Et donc, du coup, quand on joue apr\u00e8s au petit train, je lui dis"}, {"timestamp": [2213.32, 2216.6], "text": " \u00ab Ah ben, on met une dame conducteur de train. \u00bb Il me dit \u00ab Ah ben non, pas possible. \u00bb"}, {"timestamp": [2217.16, 2218.6], "text": " Tu vois, c'est \u00e7a le probl\u00e8me."}, {"timestamp": [2218.6, 2220.6], "text": " Tu lui as mis une tarte ou pas ?"}, {"timestamp": [2220.6, 2223.44], "text": " Ah ben non, je peux te dire que j'ai donc pass\u00e9 trois heures sur le site de Lego"}, {"timestamp": [2223.48, 2225.12], "text": " et \u00e7a a fait rigoler quelques copains,"}, {"timestamp": [2225.12, 2229.08], "text": " et j'ai achet\u00e9 toutes les femmes qui avaient un r\u00f4le, qui n'\u00e9taient pas juste des femmes."}, {"timestamp": [2229.16, 2235.52], "text": " Donc j'ai fini par trouver une femme polici\u00e8re, j'ai trouv\u00e9 une femme rappeuse, j'ai trouv\u00e9 Itaka, j'ai trouv\u00e9..."}, {"timestamp": [2235.68, 2239.84], "text": " Et donc, mais sauf que j'ai eu du mal, parce que c'est vrai que la bo\u00eete de Lego de base,"}, {"timestamp": [2240.04, 2245.44], "text": " la femme, son r\u00f4le c'est d'\u00eatre une femme, et l'homme, son r\u00f4le c'est d'\u00eatre policier, fermier, m\u00e9decin et ainsi de suite."}, {"timestamp": [2245.52, 2252.08], "text": " Donc il faut d\u00e9construire, si tu veux, les biais qui se font dans l'esprit des enfants sur le genre"}, {"timestamp": [2252.08, 2256.48], "text": " et qu'apr\u00e8s on n'arrive plus \u00e0 quitter \u00e0 l'\u00e2ge adulte et qui font que du coup, on se dit"}, {"timestamp": [2256.48, 2262.16], "text": " \u00ab ah non mais moi je peux pas \u00eatre pr\u00e9sident de la r\u00e9publique, je peux pas \u00eatre astronaute et je peux pas \u00eatre grande patronne \u00bb."}, {"timestamp": [2262.16, 2267.0], "text": " Tu vois, peut-\u00eatre que je suis mauvais sur mon podcast mais au moins ma fille, elle veut \u00eatre astronaute et pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et basketteuse professionnelle."}, {"timestamp": [2267.0, 2274.0], "text": " Et tu vois, je pense qu'il y a des choses au moins l\u00e0-dessus o\u00f9 chacun aussi individuellement peut avoir un impact fort."}, {"timestamp": [2274.0, 2276.0], "text": " Et ce que tu fais, c'est le cas."}, {"timestamp": [2276.0, 2280.0], "text": " Mais tu vois, par exemple, donner la parole sur le sujet, moi, je pense que c'est..."}, {"timestamp": [2280.0, 2291.76], "text": " J'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment que tu le fasses parce que je pense que c'est ton devoir en fait. Et il vaut mieux pour moi dire des choses qui sont des approximations ou qui sont notre propre"}, {"timestamp": [2291.76, 2296.68], "text": " tu vois, jugement ou ressenti, mais plut\u00f4t que de faire comme si c'\u00e9tait une omerta."}, {"timestamp": [2296.68, 2299.4], "text": " Dire que parce que t'es un homme tu peux pas en parler c'est une connerie."}, {"timestamp": [2299.4, 2302.8], "text": " Mais \u00e7a, attends, \u00e7a c'est pas moi qui le dis, je veux dire tu vas sur Twitter,"}, {"timestamp": [2302.8, 2306.24], "text": " il y a plein de gens qui disent les hommes ne peuvent pas parler de f\u00e9minisme et de choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2306.24, 2309.4], "text": " Les blancs ne peuvent pas parler de racisme, etc."}, {"timestamp": [2309.4, 2314.88], "text": " Donc apr\u00e8s, moi, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e0 un moment, souvent, enfin, d\u00e8s que j'aborde le sujet,"}, {"timestamp": [2314.88, 2316.96], "text": " c'est les seuls moments o\u00f9 je me prends des targets."}, {"timestamp": [2316.96, 2318.96], "text": " Ah oui, mais les gens sont cons, qu'est-ce que je t'utilise, moi ?"}, {"timestamp": [2318.96, 2321.72], "text": " En me disant que je suis mal \u00e0 l'aise, que je le fais pas assez, que je machin, que truc."}, {"timestamp": [2321.72, 2323.92], "text": " Et bon, les..."}, {"timestamp": [2323.92, 2329.52], "text": " Et en fait, aussi, ce qui est d\u00e9licat, juste pour toi et pour ceux qui \u00e9coutent,"}, {"timestamp": [2329.52, 2333.76], "text": " pour moi aussi dans tout \u00e7a, c'est que tu dis mon r\u00f4le c'est d'en parler,"}, {"timestamp": [2333.76, 2336.28], "text": " mais c'est un nouveau r\u00f4le. Je veux dire moi mon r\u00f4le il \u00e9tait que,"}, {"timestamp": [2336.28, 2338.48], "text": " il y a quatre ans j'enregistrais un podcast avec C\u00e9line Lasord,"}, {"timestamp": [2338.48, 2343.04], "text": " il y avait 500 personnes qui l'\u00e9coutaient et que finalement,"}, {"timestamp": [2343.04, 2346.48], "text": " j'avais pas de r\u00f4le, tu vois, c'\u00e9tait juste un kiff."}, {"timestamp": [2346.48, 2350.72], "text": " Et en fait \u00e0 un moment, moi \u00e0 l'origine, mon r\u00f4le,"}, {"timestamp": [2350.72, 2356.4], "text": " il \u00e9tait plus de partager les succ\u00e8s des gens et de s'inspirer des meilleurs."}, {"timestamp": [2356.4, 2360.76], "text": " Alors il faut surtout pas donner l'image que les meilleurs sont des hommes,"}, {"timestamp": [2360.76, 2362.76], "text": " ok, maintenant..."}, {"timestamp": [2362.76, 2364.76], "text": " Ou sont que des hommes."}, {"timestamp": [2364.76, 2369.8], "text": " Mais \u00e7a je suis d'accord. Apr\u00e8s, tu vois, moi, dans mes passions,"}, {"timestamp": [2369.8, 2375.74], "text": " il y a en effet des sports, il y a de la tech, il y a des gens tr\u00e8s inspirants. Mais r\u00e9cemment,"}, {"timestamp": [2375.74, 2381.14], "text": " j'ai fait en effet, un des podcasts qui m'a le plus marqu\u00e9 r\u00e9cent, c'est Marie-Ecland,"}, {"timestamp": [2381.14, 2387.04], "text": " qui est monstrueuse dans le bon sens du terme, mais qui est une femme incroyable, Anna\u00eblle Malherbe,"}, {"timestamp": [2387.04, 2391.6], "text": " et \u00e0 chaque fois j'ai des retours hyper int\u00e9ressants et diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [2392.6, 2396.0], "text": " Mais dans ce milieu qu'est, encore une fois,"}, {"timestamp": [2396.0, 2398.0], "text": " la tech et des gens qui ont des succ\u00e8s monstrueux,"}, {"timestamp": [2398.0, 2401.76], "text": " tu l'as dit, quand tu te retrouves, on peut essayer autant de choses,"}, {"timestamp": [2401.76, 2406.8], "text": " le succ\u00e8s monstrueux avec des exits ou des licornes,"}, {"timestamp": [2406.8, 2410.2], "text": " je ne crois pas qu'il y ait une femme qui dirige une licorne en France."}, {"timestamp": [2410.2, 2411.2], "text": " En France, non."}, {"timestamp": [2411.2, 2412.28], "text": " Maintenant, il y en a une aux US,"}, {"timestamp": [2412.28, 2414.6], "text": " mais effectivement, on les compte sur les doigts de la main."}, {"timestamp": [2414.6, 2415.6], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [2415.6, 2417.88], "text": " Et je ne dis pas qu'il ne faut faire que des licornes."}, {"timestamp": [2417.88, 2421.48], "text": " Mais c'est aussi un terrain int\u00e9ressant pour moi,"}, {"timestamp": [2421.48, 2427.6], "text": " je trouve, en 2020-ish, de comprendre ce que ces"}, {"timestamp": [2427.6, 2432.16], "text": " entrepreneurs voient dans le futur, parce qu'en fait c'est quand m\u00eame des"}, {"timestamp": [2432.16, 2436.76], "text": " m\u00e9tamorphoses profondes chez Doctolib, chez ManoMano, chez Conto, chez"}, {"timestamp": [2436.76, 2442.64], "text": " Paki, des m\u00e9tiers finalement assez de base, finalement, qui"}, {"timestamp": [2442.64, 2446.76], "text": " existent depuis tr\u00e8s longtemps. Et moi c'est mon terrain, tu vois, donc..."}, {"timestamp": [2447.76, 2450.6], "text": " Non, mais moi, Mathieu, je ne te reprocherais absolument rien."}, {"timestamp": [2450.68, 2451.28], "text": " Non, non, non, non."}, {"timestamp": [2451.28, 2456.84], "text": " Au contraire, je trouve que c'est important que tu me poses ces questions-l\u00e0."}, {"timestamp": [2458.52, 2460.0], "text": " Mais moi aussi. Tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [2462.0, 2469.0], "text": " Donc voil\u00e0, activiste, t'es activiste Sista, c'est ton terrain d'activisme \u00e7a, il y en a d'autres ?"}, {"timestamp": [2469.0, 2476.0], "text": " En fait moi j'ai ce truc en moi, je pense un m\u00e9lange d'\u00e9ducation et de ma personnalit\u00e9,"}, {"timestamp": [2476.0, 2481.0], "text": " qui est que je ne supporte pas les injustices, ou l'injustice au sens large."}, {"timestamp": [2481.0, 2485.8], "text": " Et donc c'est vrai que quand on a d\u00e9marr\u00e9 Sista avec Tatiana et Valentin,"}, {"timestamp": [2485.8, 2498.76], "text": " c'\u00e9tait vraiment parce qu'il y avait un truc qui nous tordait le ventre de nous, on a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [2498.76, 2502.56], "text": " entrepreneur, on n'a pas compris qu'on avait eu du mal \u00e0 lever des fonds, mais en fait,"}, {"timestamp": [2502.56, 2506.56], "text": " on a eu du mal. Et quand on est devenu investisseur, en fait, on s'est rendu compte qu'il y avait"}, {"timestamp": [2506.56, 2509.0], "text": " plein de femmes qui avaient des projets super, qui ne trouvaient pas d'argent."}, {"timestamp": [2509.32, 2511.8], "text": " Et l\u00e0, on s'est dit, mais en fait, il y a juste un probl\u00e8me, tu vois, entre"}, {"timestamp": [2511.8, 2514.84], "text": " l'offre et la demande. Et quand on a fait ce petit travail, je me souviens,"}, {"timestamp": [2514.84, 2518.2], "text": " j'\u00e9tais enceinte avec mon ordi sur les genoux, de prendre les dix plus grands"}, {"timestamp": [2518.2, 2521.6], "text": " fonds fran\u00e7ais et d'aller sur Crunchbase, regarder si chaque bo\u00eete qu'ils ont"}, {"timestamp": [2521.6, 2527.44], "text": " financ\u00e9e est fond\u00e9e par une femme, par un homme ou par une \u00e9quipe mixte et d'avoir ces r\u00e9sultats qui sont inf\u00e9rieurs \u00e0 3%"}, {"timestamp": [2527.44, 2532.6], "text": " d'\u00e9quipes uniquement f\u00e9minines. Et apr\u00e8s mon travail a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par"}, {"timestamp": [2532.6, 2539.76], "text": " le barom\u00e8tre du BCG, on est rest\u00e9 mais en fait sans voix. Et Tatiana nous avait"}, {"timestamp": [2539.76, 2542.2], "text": " dit cette phrase tr\u00e8s forte, elle avait dit il faut compter les femmes pour que"}, {"timestamp": [2542.2, 2545.0], "text": " les femmes comptent. Et en fait, c'\u00e9tait seulement \u00e7a notre propos."}, {"timestamp": [2545.0, 2547.0], "text": " Oui, pardon, Tatiana Jamin."}, {"timestamp": [2547.0, 2557.0], "text": " Notre propos, il est celui que, notre r\u00eave, c'est que la soci\u00e9t\u00e9, il y ait un \u00e9cosyst\u00e8me de leaders diversifi\u00e9s."}, {"timestamp": [2557.0, 2567.16], "text": " Que, en fait, notre monde, il soit dirig\u00e9 par ce qui est le reflet de la soci\u00e9t\u00e9 civile, avec sa diversit\u00e9 sociale, culturelle,"}, {"timestamp": [2567.76, 2569.44], "text": " d'\u00e2ge, d'exp\u00e9rience, etc."}, {"timestamp": [2569.56, 2572.96], "text": " Et l'entreprenariat est un \u00e9norme ascenseur social."}, {"timestamp": [2573.28, 2577.52], "text": " Tu peux r\u00e9ussir en tant qu'entrepreneur en ayant fait, tu vois, juste le bac,"}, {"timestamp": [2577.64, 2580.6], "text": " en n'ayant pas forc\u00e9ment fait d'\u00e9tudes, en n'ayant..."}, {"timestamp": [2580.8, 2581.8], "text": " M\u00eame pas le bac."}, {"timestamp": [2581.8, 2583.6], "text": " Non, mais m\u00eame pas le bac, on est exactement d'accord."}, {"timestamp": [2583.6, 2584.6], "text": " Jean-Philippe Cartier."}, {"timestamp": [2584.6, 2587.0], "text": " Ah, il n'a pas le bac, Jean-Philippe, je savais pas \u00e7a."}, {"timestamp": [2587.0, 2589.0], "text": " Je suis vache, en fait je pense que..."}, {"timestamp": [2589.0, 2592.0], "text": " C'est un entrepreneur exceptionnel."}, {"timestamp": [2592.0, 2593.0], "text": " Un homme exceptionnel."}, {"timestamp": [2593.0, 2594.0], "text": " Et un super copain."}, {"timestamp": [2594.0, 2597.0], "text": " Si il nous \u00e9coute, il va me d\u00e9tester de..."}, {"timestamp": [2597.0, 2601.0], "text": " Il va forc\u00e9ment nous \u00e9couter, on va se prendre de WhatsApp, mais c'est quelqu'un pour"}, {"timestamp": [2601.0, 2610.0], "text": " qui j'ai beaucoup d'affection et d'admiration Jean-Philippe. Mais voil\u00e0, c'est vrai que c'est \u00e7a notre moto parce que moi je trouve que, juste je"}, {"timestamp": [2610.0, 2613.24], "text": " te dis, le monde de demain il doit \u00eatre pens\u00e9 par nous tous collectivement."}, {"timestamp": [2613.24, 2620.92], "text": " Et donc on a \u0153uvr\u00e9 depuis 2018 avec Sista, de mieux en mieux, maintenant il y a une \u00e9quipe"}, {"timestamp": [2620.92, 2631.04], "text": " de b\u00e9n\u00e9voles extraordinaires dirig\u00e9e par D\u00e9borah Loa, qu'il faut d'ailleurs que tu interviews, qui fait un super boulot et qui \u00e0 la fois accompagne des"}, {"timestamp": [2631.04, 2635.72], "text": " entrepreneurs, accompagne des VCs et tu vois, on sent que la soci\u00e9t\u00e9 elle a envie de changer. On"}, {"timestamp": [2635.72, 2640.88], "text": " sent que ce qui \u00e9tait acceptable avant parce que pas dit est devenu inacceptable aujourd'hui. C'est"}, {"timestamp": [2640.88, 2644.96], "text": " pour \u00e7a que ce que je te dis tu vois c'est que ton r\u00f4le entre guillemets c'est d'ouvrir la"}, {"timestamp": [2644.96, 2645.44], "text": " parole et la"}, {"timestamp": [2645.44, 2649.52], "text": " discussion. Parce qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 on met des mots, on rend les choses r\u00e9elles."}, {"timestamp": [2649.72, 2652.0], "text": " Donc \u00e7a, c'est vrai que c'\u00e9tait le combat avec"}, {"timestamp": [2652.28, 2654.48], "text": " Sista, et apr\u00e8s on peut parler du parental acte."}, {"timestamp": [2654.64, 2656.64], "text": " Oui, et on va en parler."}, {"timestamp": [2656.68, 2662.0], "text": " Un des trucs qui m'est arriv\u00e9 \u00e0 un moment, et c'est moins le cas, mais en fait, apr\u00e8s le d\u00e9but, apr\u00e8s des \u00e9pisodes"}, {"timestamp": [2662.44, 2665.76], "text": " incroyables aussi, mais m\u00eame tous ont \u00e9t\u00e9 incroyables, mais que j'ai fait avec"}, {"timestamp": [2667.4, 2670.32], "text": " avec Catherine Barba, avec toi, avec..."}, {"timestamp": [2671.56, 2673.88], "text": " J'en ai \u00e9voqu\u00e9 pas mal depuis tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [2674.48, 2676.08], "text": " Rachel Delacour, voil\u00e0."}, {"timestamp": [2678.0, 2680.0], "text": " En fait, \u00e0 un moment,"}, {"timestamp": [2680.64, 2683.76], "text": " dans l'approche que j'ai pu avoir, on m'a reproch\u00e9"}, {"timestamp": [2684.08, 2685.4], "text": " de faire des plus jeunes"}, {"timestamp": [2685.6, 2690.08], "text": " entrepreneurs chez les femmes et de montrer une sorte de demi-succ\u00e8s."}, {"timestamp": [2690.28, 2694.28], "text": " Et c'est l\u00e0 o\u00f9 pour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur."}, {"timestamp": [2694.48, 2696.24], "text": " Et \u00e0 un moment, je me suis dit, tu sais quoi, c'est pas mon r\u00f4le,"}, {"timestamp": [2696.44, 2698.68], "text": " mais c'est pas vrai. C'est une mauvaise r\u00e9action, je le sais."}, {"timestamp": [2698.88, 2702.96], "text": " Mais en fait, tu vois, tu rentres dans des combats infinis o\u00f9 on te dit,"}, {"timestamp": [2703.16, 2708.8], "text": " en fait, t'invites des mecs monstrueux qui p\u00e8sent des milliards et des femmes"}, {"timestamp": [2709.0, 2711.16], "text": " qui ont une start-up qu'\u00e0 six mois ou qu'\u00e0 deux ans."}, {"timestamp": [2711.36, 2712.6], "text": " En fait, il faut \u00eatre factuel."}, {"timestamp": [2712.8, 2716.28], "text": " Si tu regardes le Next 40, c'est deux ou trois femmes."}, {"timestamp": [2716.48, 2718.32], "text": " Donc, en fait, tu es au reflet de \u00e7a."}, {"timestamp": [2718.52, 2719.56], "text": " Oui, oui, mais voil\u00e0."}, {"timestamp": [2719.76, 2721.12], "text": " Et en fait, \u00e0 un moment, c'est mon r\u00f4le."}, {"timestamp": [2721.24, 2724.24], "text": " C'est possible, mais moi, mon r\u00f4le, c'est aussi d'\u00eatre dirigeant d'entreprise,"}, {"timestamp": [2724.28, 2725.44], "text": " de faire plein de projets en parall\u00e8le. Et en fait, quand on m'\u00e9clate sur ces trucs-l\u00e0, il y a un moment, c'est mon r\u00f4le, c'est possible. Mais moi, mon r\u00f4le, c'est aussi d'\u00eatre dirigeant d'entreprise, de faire plein de projets en parall\u00e8le."}, {"timestamp": [2725.44, 2728.96], "text": " Et en fait, quand on m'\u00e9clate sur ces trucs-l\u00e0,"}, {"timestamp": [2728.96, 2729.96], "text": " il y a un moment, tu sais quoi ?"}, {"timestamp": [2729.96, 2732.2], "text": " En fait, l\u00e0, je fuis parce que je n'ai pas le temps."}, {"timestamp": [2732.2, 2733.04], "text": " Tu as cette blesse et tu n'as pas le temps."}, {"timestamp": [2733.04, 2733.72], "text": " Oui, voil\u00e0."}, {"timestamp": [2733.72, 2736.84], "text": " Et donc, je me dis, c'est inextricable."}, {"timestamp": [2736.84, 2739.44], "text": " Et donc, du coup, quoi qu'il arrive et quoi que je fasse,"}, {"timestamp": [2739.64, 2740.88], "text": " je m'en prends plein la gueule."}, {"timestamp": [2740.88, 2744.12], "text": " Mais c'est vrai que le sujet de l'activisme est un sujet sur lequel"}, {"timestamp": [2744.12, 2745.76], "text": " on s'en prend plein la gueule. Et moi, je m'en suis pris plein la gueule de b c'est vrai que le sujet de l'activisme est un sujet sur lequel on s'en prend plein la gueule."}, {"timestamp": [2745.76, 2747.96], "text": " Et moi, je m'en suis pris plein la gueule de..."}, {"timestamp": [2747.96, 2751.12], "text": " Bah, t'es une femme blanche, donc privil\u00e9gi\u00e9e."}, {"timestamp": [2751.12, 2754.2], "text": " Mes parents \u00e9taient m\u00e9decins, donc tu viens d'un milieu favoris\u00e9."}, {"timestamp": [2754.2, 2758.16], "text": " Pourquoi tu parles d'in\u00e9galit\u00e9 ? Tu n'es pas la personne qui est en capacit\u00e9 d'en"}, {"timestamp": [2758.16, 2759.16], "text": " parler."}, {"timestamp": [2759.16, 2761.4], "text": " En fait, je trouve que les gens sont cons, quoi."}, {"timestamp": [2761.4, 2763.04], "text": " Enfin, tu vois, j'ai pas d'autre chose \u00e0 dire."}, {"timestamp": [2763.04, 2764.04], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [2764.04, 2765.84], "text": " Mais donc, \u00e0 un moment, avant de, j'ai pas d'autre chose \u00e0 dire. Voil\u00e0, mais donc \u00e0 un moment,"}, {"timestamp": [2766.48, 2768.12], "text": " avant de passer peut-\u00eatre en effet \u00e0 autre chose,"}, {"timestamp": [2771.12, 2773.72], "text": " celle-l\u00e0, c'est plus introspectif chez moi, tu vois, mais ce que je me suis"}, {"timestamp": [2773.72, 2777.2], "text": " dit, c'est que finalement, moi, mon r\u00f4le, il \u00e9tait de trouver des gens"}, {"timestamp": [2777.2, 2778.84], "text": " qui seraient des exemples pour beaucoup."}, {"timestamp": [2779.12, 2780.88], "text": " Il y a beaucoup de femmes qui \u00e9coutent G\u00e9n\u00e9ration Little Sur Self."}, {"timestamp": [2780.92, 2783.68], "text": " Il y a beaucoup de femmes qui m'ont dit r\u00e9cemment,"}, {"timestamp": [2784.84, 2787.36], "text": " je vais quitter ma bo\u00eete parce que j'ai r\u00e9alis\u00e9 sur tel \u00e9pisode"}, {"timestamp": [2787.36, 2790.28], "text": " que j'\u00e9tais pas \u00e0 ma place et que \u00e7a faisait longtemps que je le savais et je"}, {"timestamp": [2790.28, 2792.2], "text": " vais me lancer. Et c'est gr\u00e2ce \u00e0 toi."}, {"timestamp": [2792.24, 2794.6], "text": " Il y a beaucoup de gens, beaucoup de femmes."}, {"timestamp": [2794.72, 2798.32], "text": " Et donc, je me dis \u00e0 un moment, finalement, mon r\u00f4le, il est aussi l\u00e0"}, {"timestamp": [2798.32, 2802.32], "text": " d'\u00eatre dans cet empowerment g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9."}, {"timestamp": [2802.36, 2806.16], "text": " Mais voil\u00e0, au moins, c'est dit, on y fait attention."}, {"timestamp": [2806.36, 2808.12], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [2809.32, 2814.68], "text": " Donc, Lichi Mangope, quand tu deviens pr\u00e9sidente ensuite, tu l'es encore ?"}, {"timestamp": [2814.88, 2816.12], "text": " Non, j'ai d\u00e9missionn\u00e9."}, {"timestamp": [2816.32, 2817.08], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2819.6, 2822.0], "text": " Donc, juin 2009 et apr\u00e8s pr\u00e9sidente."}, {"timestamp": [2822.2, 2822.96], "text": " Juin 2019."}, {"timestamp": [2823.16, 2823.92], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [2824.12, 2827.2], "text": " Tu deviens"}, {"timestamp": [2827.72, 2830.68], "text": " investisseur. J'ai lu quelque part, tu disais que tu ne referais jamais \u00e7a,"}, {"timestamp": [2830.84, 2832.32], "text": " c'est \u00e7a, la start-up ?"}, {"timestamp": [2832.32, 2835.08], "text": " Ah oui, c'est s\u00fbr que je l'ai dit et redit, et re-redit."}, {"timestamp": [2836.52, 2839.64], "text": " Juin 2019, effectivement, je deviens pr\u00e9sidente non-ex\u00e9cutive de"}, {"timestamp": [2839.64, 2842.2], "text": " Litchi & Mango, ce qui est franchement un r\u00f4le de repr\u00e9sentation parce"}, {"timestamp": [2842.2, 2843.36], "text": " qu'il y a un board tous les trois mois."}, {"timestamp": [2844.08, 2848.52], "text": " Et voil\u00e0, je fais quelques trucs \u00e0 droite, \u00e0 gauche, de filer des coups de main \u00e0 Alix et Romain"}, {"timestamp": [2848.52, 2851.08], "text": " quand ils en ont besoin, mais franchement quasiment pas."}, {"timestamp": [2851.44, 2852.96], "text": " Un peu de repr\u00e9sentation, mais \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0."}, {"timestamp": [2853.0, 2853.64], "text": " Donc, en fait, je..."}, {"timestamp": [2853.64, 2854.2], "text": " Tu vois, je suis..."}, {"timestamp": [2854.2, 2856.24], "text": " Quand tu fais \u00e7a, t'as plus d'\u00e9coutis, t'as plus de part."}, {"timestamp": [2857.48, 2858.88], "text": " Non, j'ai un..."}, {"timestamp": [2858.88, 2859.48], "text": " Mon..."}, {"timestamp": [2859.48, 2864.24], "text": " Enfin, l'organisation de ma sortie et de la sortie des \u00e9quipes"}, {"timestamp": [2864.24, 2865.16], "text": " \u00e9tait temporalis\u00e9e sur la dur et de la sortie des \u00e9quipes \u00e9taient"}, {"timestamp": [2867.16, 2869.0], "text": " temporalis\u00e9es sur la dur\u00e9e de la vente. Et effectivement, \u00e0 ce moment-l\u00e0,"}, {"timestamp": [2869.0, 2871.28], "text": " en fait, je suis d\u00e9j\u00e0 sortie de la"}, {"timestamp": [2871.28, 2872.76], "text": " bo\u00eete. Ce n'est plus chez moi."}, {"timestamp": [2874.2, 2875.88], "text": " Et du coup, j'ai du temps."}, {"timestamp": [2875.92, 2877.68], "text": " Je me consacre, comme on en parle"}, {"timestamp": [2877.68, 2879.32], "text": " beaucoup, \u00e0 Sistar et \u00e9videmment pas"}, {"timestamp": [2879.32, 2881.16], "text": " mal \u00e0 l'investissement."}, {"timestamp": [2881.2, 2882.76], "text": " J'avais commenc\u00e9 \u00e0 partir de 2015, \u00e0"}, {"timestamp": [2882.76, 2883.76], "text": " partir du moment o\u00f9 j'ai eu des sous."}, {"timestamp": [2884.88, 2887.92], "text": " Et aujourd'hui, j'ai d\u00fb financer une petite quarantaine de deals,"}, {"timestamp": [2887.92, 2888.92], "text": " \u00e0 peu pr\u00e8s."}, {"timestamp": [2890.1, 2893.04], "text": " Et c'est vrai que je r\u00e9p\u00e8te \u00e0 longueur de journ\u00e9e,"}, {"timestamp": [2893.14, 2895.54], "text": " ah non, mais moi, plus jamais entreprendre, en fait."}, {"timestamp": [2895.78, 2896.78], "text": " C'est termin\u00e9."}, {"timestamp": [2897.3, 2899.94], "text": " Genre, sur un malentendu, j'ai eu la chance du d\u00e9butant, tu vois,"}, {"timestamp": [2899.94, 2901.82], "text": " je garde. J'ai eu un petit ticket de l'auto-gagnant."}, {"timestamp": [2902.3, 2904.22], "text": " Je le garde, je vais l'encadrer chez moi."}, {"timestamp": [2904.66, 2907.8], "text": " Et je suis tr\u00e8s confiante que la grande histoire de ma vie, elle est derri\u00e8re moi,"}, {"timestamp": [2907.8, 2910.64], "text": " professionnelle. Mais ce n'est pas grave parce que je le vis de fa\u00e7on tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2910.64, 2913.68], "text": " \u00e9panouie et le reste sera diff\u00e9rent, mais surtout pas l'entreprenariat."}, {"timestamp": [2914.12, 2915.28], "text": " Donc il s'est fait du chemin."}, {"timestamp": [2916.36, 2919.92], "text": " Et tu as une th\u00e8se d'investissement,"}, {"timestamp": [2920.04, 2923.36], "text": " comment c'est toi qui fais en direct, c'est accompagn\u00e9 avec des gens."}, {"timestamp": [2923.4, 2925.0], "text": " Comment tu fais \u00e7a pour te marrer ?"}, {"timestamp": [2925.0, 2926.6], "text": " Tu fais \u00e7a pour..."}, {"timestamp": [2926.6, 2929.6], "text": " Tu peux me raconter un peu comment tu as d\u00e9couvert \u00e7a, comment tu as appris ?"}, {"timestamp": [2931.2, 2933.8], "text": " Alors, j'ai une th\u00e8se qui est tr\u00e8s simple, c'est les esprits brillants."}, {"timestamp": [2935.56, 2939.04], "text": " Parce que j'ai envie, et depuis 2015 et \u00e0 ce moment-l\u00e0,"}, {"timestamp": [2939.04, 2942.12], "text": " quand je le fais de fa\u00e7on un peu plus acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e \u00e0 partir de 2019,"}, {"timestamp": [2942.32, 2945.64], "text": " j'ai envie de rencontrer des gens o\u00f9 \u00e7a p\u00e9tille,"}, {"timestamp": [2945.64, 2952.2], "text": " o\u00f9 tu te fais retourner le cerveau, o\u00f9 tu as envie d'accompagner cette aventure"}, {"timestamp": [2952.2, 2956.92], "text": " entrepreneuriale. Donc il y a un petit c\u00f4t\u00e9 un peu, je pense, de ma part. J'ai v\u00e9cu une aventure"}, {"timestamp": [2956.92, 2962.96], "text": " entrepreneuriale tr\u00e8s forte, je la vois dans d'autres, \u00e7a me donne envie de les accompagner,"}, {"timestamp": [2962.96, 2967.04], "text": " etc. Donc du coup, je peux rentrer \u00e0 diff\u00e9rents stages de la bo\u00eete."}, {"timestamp": [2967.56, 2970.92], "text": " Je fais surtout, \u00e9videmment, quasiment exclusivement des bo\u00eetes de la tech"}, {"timestamp": [2971.2, 2975.2], "text": " et principalement des bo\u00eetes de service, puisque c'est les m\u00e9tiers que je connais bien."}, {"timestamp": [2975.32, 2977.36], "text": " Moi, c'est vrai que le m\u00e9tier du e-commerce, je le connais moins bien,"}, {"timestamp": [2977.36, 2978.68], "text": " mais je fais des bo\u00eetes de service."}, {"timestamp": [2978.68, 2981.48], "text": " Donc, tu vois, j'ai par exemple financ\u00e9 Conto, Talent.io,"}, {"timestamp": [2982.2, 2984.52], "text": " Thiller System. Qu'est-ce que j'ai fait d'autres ?"}, {"timestamp": [2984.64, 2986.0], "text": " Le slip fran\u00e7ais, Frishti, Yuka.io, Thiller System, qu'est-ce que j'ai fait d'autres ? Le Slip Fran\u00e7ais, Frishti,"}, {"timestamp": [2986.0, 2988.0], "text": " Yuka, j'en ai fait"}, {"timestamp": [2988.0, 2990.0], "text": " beaucoup."}, {"timestamp": [2990.0, 2992.0], "text": " J'ai eu de la chance"}, {"timestamp": [2992.0, 2994.0], "text": " parce que c'est vrai que j'ai plut\u00f4t fait des beaux deals,"}, {"timestamp": [2994.0, 2996.0], "text": " mais ce qui m'attire,"}, {"timestamp": [2996.0, 2998.0], "text": " je me souviens qu'Alex Pro,"}, {"timestamp": [2998.0, 3000.0], "text": " pour parler de Conto, c'est l'esprit"}, {"timestamp": [3000.0, 3002.0], "text": " du mec et de son associ\u00e9 Steve."}, {"timestamp": [3002.0, 3004.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que je les vois, je me dis, direct"}, {"timestamp": [3004.0, 3006.0], "text": " j'ai envie d'\u00eatre avec eux. Je vais \u00eatre dans le bateau"}, {"timestamp": [3006.0, 3008.0], "text": " avec eux, \u00e7a connecte, \u00e7a va vite"}, {"timestamp": [3008.0, 3010.0], "text": " et tout, \u00e7a m'\u00e9clate. Pareil,"}, {"timestamp": [3010.0, 3012.0], "text": " Julie de Yuka,"}, {"timestamp": [3012.0, 3014.0], "text": " on l'a fait par t\u00e9l\u00e9phone parce que j'\u00e9tais pas tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3014.0, 3016.0], "text": " loin d'accoucher. La nana, elle m'a retourn\u00e9 le cerveau"}, {"timestamp": [3016.0, 3018.0], "text": " en deux minutes, c'\u00e9tait \u00e9vident son truc, c'\u00e9tait \u00ab ah banco, je"}, {"timestamp": [3018.0, 3020.0], "text": " veux en \u00eatre \u00bb. Je le fais vraiment"}, {"timestamp": [3020.0, 3022.0], "text": " dans ce truc de \u00ab j'ai envie d'apprendre"}, {"timestamp": [3022.0, 3024.0], "text": " de ces gens-l\u00e0 \u00bb. Elle est l\u00e0,"}, {"timestamp": [3024.0, 3025.0], "text": " ma th\u00e8se d'investissement. Donc, du coup, j'ai envie d'apprendre de ces gens-l\u00e0 en fait. Moi, elle est l\u00e0 ma th\u00e8se d'investissement."}, {"timestamp": [3025.0, 3028.0], "text": " Donc du coup, j'ai fait plein de secteurs diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [3028.0, 3031.0], "text": " Un peu par hasard, je me suis retrouv\u00e9e \u00e0 faire pas mal de foodtech,"}, {"timestamp": [3031.0, 3034.0], "text": " pas mal de HR et \u00e9videmment pas mal de fintech."}, {"timestamp": [3034.0, 3037.0], "text": " Donc nourriture, foodtech, voil\u00e0."}, {"timestamp": [3037.0, 3042.0], "text": " Friction, j'avais fait deshbox, tu vois, HR, je fais ressources humaines,"}, {"timestamp": [3042.0, 3045.24], "text": " j'ai fait welcome to the Jungle, Talent IO,"}, {"timestamp": [3049.0, 3049.56], "text": " et puis \u00e9videmment pas mal de FinTech, j'avais fait Pumpkin, j'ai fait Conto,"}, {"timestamp": [3052.44, 3057.28], "text": " et pas mal de HealthTech aussi. Voil\u00e0, parce que je reprends de temps en temps parce que nous semble \u00e9vident, mais donc Food HR, donc"}, {"timestamp": [3057.88, 3059.4], "text": " nourriture,"}, {"timestamp": [3059.4, 3061.4], "text": " ressources humaines, FinTech Finance,"}, {"timestamp": [3062.08, 3064.08], "text": " tu as dit Health, donc sant\u00e9,"}, {"timestamp": [3064.2, 3067.24], "text": " en effet apr\u00e8s ta sant\u00e9, ce qui se diff\u00e9rencie de BioTech"}, {"timestamp": [3067.24, 3069.44], "text": " n'est pas exactement pareil, de temps en temps, \u00e0 la limite."}, {"timestamp": [3069.44, 3074.24], "text": " On parle de PropTech, on m'a parl\u00e9 de, je ne sais plus, RevenueTech."}, {"timestamp": [3074.24, 3077.36], "text": " Enfin, tu vois, tu es au-del\u00e0 de la finance parce que tu es sur..."}, {"timestamp": [3077.36, 3081.16], "text": " Et en effet, chaque LegalTech, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [3081.16, 3085.96], "text": " Donc, en fait, toutes les techs se sp\u00e9cifient, se verticalisent un petit peu."}, {"timestamp": [3086.16, 3086.92], "text": " C'est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [3088.0, 3092.8], "text": " Toi, tu viens \u00e0 l'origine de la FinTech et d\u00e9sormais tu es dans la Health Tech."}, {"timestamp": [3093.0, 3096.4], "text": " On va y revenir et pas dans la Biotech, justement."}, {"timestamp": [3096.6, 3097.64], "text": " Pas encore, en tout cas."}, {"timestamp": [3097.84, 3099.2], "text": " Je ne suis pas s\u00fbr que ce soit l'objectif."}, {"timestamp": [3099.4, 3100.4], "text": " Non, c'est pas le probl\u00e8me."}, {"timestamp": [3100.6, 3101.6], "text": " OK."}, {"timestamp": [3101.8, 3107.0], "text": " Et \u00e7a, tu le fais pas via un fond, c'est en direct, avec une relation directe ?"}, {"timestamp": [3107.0, 3112.0], "text": " Non, je le fais avec ma bo\u00eete, avec ma holding que j'ai cr\u00e9\u00e9e au moment de ma sortie en 2015."}, {"timestamp": [3112.0, 3114.0], "text": " Et effectivement, je fais mes deals."}, {"timestamp": [3114.0, 3117.0], "text": " Et en fait, le monde d'Uber est quand m\u00eame un petit monde."}, {"timestamp": [3117.0, 3120.0], "text": " Et donc, j'ai un petit pool de copines et copains."}, {"timestamp": [3120.0, 3122.0], "text": " Et c'est vrai qu'on investit souvent ensemble."}, {"timestamp": [3122.0, 3125.84], "text": " Tu vois, avec Tatiana Jamar et Valentine Delasterri, on a beaucoup investi ensemblear et Valentine de Lesteri, on a beaucoup investi ensemble."}, {"timestamp": [3126.6, 3129.68], "text": " Avec Alexis Bonillau et PKM, on a beaucoup investi ensemble."}, {"timestamp": [3129.72, 3132.2], "text": " Donc, en fait, \u00e7a se fait souvent comme \u00e7a aussi, les due deal."}, {"timestamp": [3133.36, 3136.0], "text": " Et moi, je n'ai pas de probl\u00e8me \u00e0 rentrer un peu tard dans les bo\u00eetes."}, {"timestamp": [3136.52, 3138.88], "text": " Donc, du coup, je rentre aussi souvent quand il y a des fonds qui rentrent."}, {"timestamp": [3139.2, 3143.68], "text": " Et je me dis, je pr\u00e9f\u00e8re une plus petite part du g\u00e2teau, mais d'un g\u00e2teau qui est d\u00e9j\u00e0 un peu structur\u00e9 et qui va avancer."}, {"timestamp": [3144.36, 3150.0], "text": " Avec quand m\u00eame un objectif de ne pas \u00eatre totalement sleeping, c'est ce que je lis entre les lignes ?"}, {"timestamp": [3150.0, 3156.32], "text": " Je suis quand m\u00eame beaucoup sleeping, honn\u00eatement j'aurais pas la pr\u00e9tention de dire que... Non, ce que je dis toujours aux bo\u00eetes que j'accompagne,"}, {"timestamp": [3156.32, 3162.08], "text": " c'est les gars vous avez mon num\u00e9ro de portable, vous avez mon mail, je suis dispo, \u00e7a peut \u00eatre pour des sujets techniques, tu vois,"}, {"timestamp": [3162.08, 3165.64], "text": " les RP, recruter, scaler, l'international."}, {"timestamp": [3166.0, 3168.88], "text": " \u00c7a peut surtout \u00eatre pour... t'as un coup de mou, on boit une bi\u00e8re, quoi."}, {"timestamp": [3169.92, 3173.2], "text": " Et donc, c'est vrai qu'il y a des gens avec qui j'ai construit des relations"}, {"timestamp": [3173.24, 3176.96], "text": " assez proches. On parlait d'Alex Pro et de Steve, on se parle assez..."}, {"timestamp": [3177.44, 3180.28], "text": " Enfin, de temps en temps. Guillaume, du slip fran\u00e7ais, on se parle assez"}, {"timestamp": [3180.28, 3181.96], "text": " r\u00e9guli\u00e8rement. Julia, Trishti."}, {"timestamp": [3182.28, 3185.2], "text": " Et puis, il y a des gens que je vois moins souvent parce qu'ils ont moins"}, {"timestamp": [3186.56, 3186.76], "text": " le besoin. Donc, moi, je suis \u00e0 dispo."}, {"timestamp": [3189.28, 3191.08], "text": " Je ne suis pas dans une attitude de proactive, mais je suis dans une attitude de me dire je suis pr\u00e9sente pour vous."}, {"timestamp": [3191.92, 3195.56], "text": " Et moi, mon v\u00e9cu d'entrepreneur, c'est que quand j'avais besoin de mes"}, {"timestamp": [3195.56, 3198.36], "text": " business angels, la plupart du temps, c'est quand m\u00eame quand c'\u00e9tait un peu"}, {"timestamp": [3198.36, 3201.4], "text": " dur. J'avais juste envie qu'on me fasse une bonne table dans l'\u00e9paule, genre"}, {"timestamp": [3201.76, 3202.76], "text": " allez cocotte, \u00e7a va y aller."}, {"timestamp": [3203.76, 3209.4], "text": " Et c'\u00e9tait une p\u00e9riode calme, du coup."}, {"timestamp": [3210.12, 3214.4], "text": " Je veux dire, tu as v\u00e9cu jusqu'\u00e0, on va dire, on va revenir sur l'\u00e9pisode d'il y a un an."}, {"timestamp": [3214.68, 3219.12], "text": " Alors, on est en avril 2021 quand on a enregistr\u00e9 cet \u00e9pisode, donc \u00e7a fait un an que la pand\u00e9mie,"}, {"timestamp": [3219.68, 3224.2], "text": " en tout cas, s'\u00e9tait \u00e9tendue au moment territoire fran\u00e7ais-europ\u00e9en, un peu plus d'un an."}, {"timestamp": [3224.8, 3228.0], "text": " Mais c'est quoi, quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait un moment pour toi"}, {"timestamp": [3229.68, 3230.68], "text": " calme ?"}, {"timestamp": [3230.68, 3234.8], "text": " Oui, c'est vrai que moi, j'ai connu quand m\u00eame du coup l'apr\u00e8s sortie"}, {"timestamp": [3235.44, 3238.36], "text": " de sa bo\u00eete o\u00f9 c'\u00e9tait effectivement plus calme."}, {"timestamp": [3238.4, 3239.48], "text": " Je suis rentr\u00e9e dans deux bords."}, {"timestamp": [3239.48, 3242.6], "text": " Je suis rentr\u00e9e au conseil d'administration de la SNCF et de Iliade."}, {"timestamp": [3243.2, 3247.2], "text": " Donc, je suis rentr\u00e9e \u00e0 la SNCF en janvier 2020."}, {"timestamp": [3247.2, 3250.8], "text": " Pardon, je ne peux pas m'emp\u00eacher de me marrer, mais c'est que \u00e7a para\u00eet tellement loin,"}, {"timestamp": [3250.8, 3251.52], "text": " mais c'est tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [3251.52, 3257.28], "text": " Ouais, mais moi je me dis wow, en fait il n'y a qu'un an, mais il s'est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 plein de choses."}, {"timestamp": [3257.28, 3263.16], "text": " Et je suis rentr\u00e9e chez Iliade en juillet 2020, donc il y a presque un an quasiment aussi."}, {"timestamp": [3263.16, 3264.8], "text": " Il y a la maison m\u00e8re de Fri."}, {"timestamp": [3264.8, 3265.0], "text": " Oui exactement, merci la maison m\u00e8re de Fri."}, {"timestamp": [3265.0, 3266.8], "text": " Oui exactement, merci la maison m\u00e8re de Fri."}, {"timestamp": [3266.8, 3270.2], "text": " Donc voil\u00e0, mon quotidien pendant deux ans, il est fait de mes"}, {"timestamp": [3270.2, 3273.3], "text": " boards, de mes investissements dans la tech et puis de mes"}, {"timestamp": [3273.3, 3274.3], "text": " engagements associatifs."}, {"timestamp": [3274.3, 3276.9], "text": " Donc c'est quand m\u00eame un quotidien tr\u00e8s cool, il ne faut pas se mentir."}, {"timestamp": [3276.9, 3280.4], "text": " C'est quoi un board, par exemple de la SNCF ?"}, {"timestamp": [3280.4, 3283.4], "text": " Est-ce que tu peux me raconter peut-\u00eatre les diff\u00e9rences ?"}, {"timestamp": [3283.4, 3284.4], "text": " C'est combien ?"}, {"timestamp": [3284.4, 3285.48], "text": " Je ne sais pas avec qui ? Est-ce que tu peux me raconter les diff\u00e9rences ? C'est tr\u00e8s diff\u00e9rent. C'est combien ?"}, {"timestamp": [3285.48, 3287.48], "text": " Je ne sais pas avec qui ?"}, {"timestamp": [3287.48, 3289.48], "text": " Je me dis qu'il y a plein de secrets."}, {"timestamp": [3289.48, 3291.48], "text": " Non, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [3291.48, 3294.48], "text": " La SNCF, c'est le board d'une bo\u00eete publique."}, {"timestamp": [3294.48, 3297.48], "text": " G\u00e9n\u00e9ralement, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les six semaines."}, {"timestamp": [3297.48, 3303.48], "text": " C'est effectivement assez resserr\u00e9 parce qu'on est 12 administrateurs ind\u00e9pendants"}, {"timestamp": [3303.48, 3305.56], "text": " avec les administrateurs salari\u00e9s. On est 8 ind\u00e9pendantsendants, avec les administrateurs salari\u00e9s."}, {"timestamp": [3305.56, 3306.28], "text": " Donc, tu vois, on est huit"}, {"timestamp": [3306.28, 3307.52], "text": " ind\u00e9pendants et il y a quatre"}, {"timestamp": [3307.52, 3309.0], "text": " administrateurs salari\u00e9s plus"}, {"timestamp": [3309.36, 3310.36], "text": " l'\u00e9quipe op\u00e9rationnelle."}, {"timestamp": [3310.4, 3311.92], "text": " Donc, \u00e7a veut dire que quand on"}, {"timestamp": [3311.92, 3313.08], "text": " si\u00e8ge, tu as \u00e0 peu pr\u00e8s 25"}, {"timestamp": [3313.08, 3314.68], "text": " personnes parce que tu as l'\u00e9quipe"}, {"timestamp": [3314.68, 3316.12], "text": " dirigeante, tu as les cacs, tu as"}, {"timestamp": [3316.12, 3317.28], "text": " les secr\u00e9taires de s\u00e9ance."}, {"timestamp": [3318.04, 3319.48], "text": " Mais c'est en fait assez resserr\u00e9"}, {"timestamp": [3319.48, 3321.04], "text": " pour une bo\u00eete qui fait 35 milliards"}, {"timestamp": [3321.04, 3322.04], "text": " de chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [3322.8, 3323.72], "text": " \u00c9coute, c'est absolument"}, {"timestamp": [3323.72, 3325.36], "text": " passionnant. Moi, je me r\u00e9gale."}, {"timestamp": [3326.08, 3328.6], "text": " Malheureusement, je les ai rencontr\u00e9s dans une p\u00e9riode qui,"}, {"timestamp": [3328.72, 3330.36], "text": " c'est vite en fait, av\u00e9rait \u00eatre"}, {"timestamp": [3331.48, 3334.04], "text": " difficile, puisque j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e en janvier 2020."}, {"timestamp": [3334.72, 3337.64], "text": " Mais Jean-Pierre Paffarendo et son \u00e9quipe sont des gens absolument"}, {"timestamp": [3337.64, 3340.72], "text": " exceptionnels. Moi, j'apprends \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 leur c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [3341.36, 3344.6], "text": " Je si\u00e8ge aussi au Conseil de la Strat\u00e9gie et de l'Investissement."}, {"timestamp": [3345.8, 3348.76], "text": " Donc, en gros, c'est souvent les boards dans les grosses bo\u00eetes,"}, {"timestamp": [3348.76, 3351.64], "text": " tu as des conseils, des comit\u00e9s plut\u00f4t \u00e0 c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [3352.32, 3355.2], "text": " Et donc nous, nos sujets, ils sont li\u00e9s \u00e0 la strat\u00e9gie de la bo\u00eete,"}, {"timestamp": [3355.4, 3358.44], "text": " au financement de la bo\u00eete et puis aux investissements ou aux sessions"}, {"timestamp": [3358.44, 3359.88], "text": " qu'elle peut faire."}, {"timestamp": [3359.88, 3362.64], "text": " Et j'avoue que je prends un plaisir absolument extraordinaire"}, {"timestamp": [3363.44, 3365.0], "text": " \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 ce"}, {"timestamp": [3368.76, 3368.96], "text": " comit\u00e9 et donc \u00e0 rapporter le travail qu'on fait en comit\u00e9 au conseil"}, {"timestamp": [3372.72, 3372.92], "text": " d'administration. Et \u00e9tonnamment, je me sens en plus assez \u00e0 ma place."}, {"timestamp": [3377.4, 3377.6], "text": " Mais alors, on te donne beaucoup de dossiers \u00e0 \u00e9tudier, de choses \u00e0"}, {"timestamp": [3378.36, 3378.56], "text": " comprendre."}, {"timestamp": [3379.32, 3379.52], "text": " C'est beaucoup de boulot."}, {"timestamp": [3382.28, 3382.48], "text": " En fait, ce qui est difficile pour moi, c\u00f4t\u00e9 SNCF, c'est qu'en fait,"}, {"timestamp": [3383.52, 3383.72], "text": " c'est des m\u00e9tiers que je ne connais pas du tout."}, {"timestamp": [3390.44, 3397.04], "text": " Donc, on peut parler de, je ne sais pas, op\u00e9rer le m\u00e9tro \u00e0 Melbourne, comme on peut parler de travers en b\u00e9ton, comme on peut parler d'Eurostar, comme on peut parler du TER et des relations avec"}, {"timestamp": [3397.04, 3403.32], "text": " l'autorit\u00e9 organisatrice. C'est des sujets qui sont vraiment mais compl\u00e8tement diff\u00e9rents de ce"}, {"timestamp": [3403.32, 3405.04], "text": " qu'on faisait, mais comme moi j'ai ce truc d'aimer"}, {"timestamp": [3405.04, 3409.84], "text": " apprendre, du coup tu vois, j'essaye de faire le travail au maximum, de plonger dans les dossiers,"}, {"timestamp": [3409.84, 3414.0], "text": " et en fait moi mon r\u00f4le il n'est pas l\u00e0 pour comprendre les m\u00e9tiers techniques, mon r\u00f4le"}, {"timestamp": [3414.0, 3420.0], "text": " il est l\u00e0 pour apporter une vision d'exp\u00e9rience client, une vision d'entrepreneur, une vision tech,"}, {"timestamp": [3420.0, 3425.96], "text": " et probablement pas mal li\u00e9e aussi sur la diversit\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes, etc."}, {"timestamp": [3425.96, 3430.36], "text": " Donc en fait, tu vois, sur mon champ de comp\u00e9tences, je me sens tr\u00e8s \u00e0 ma place."}, {"timestamp": [3430.36, 3436.04], "text": " \u00c9videmment, le sujet des traverses en b\u00e9ton, techniquement, je ne le comprends pas aussi"}, {"timestamp": [3436.04, 3439.8], "text": " bien que quelqu'un qui est ing\u00e9nieur et qui travaille depuis 15 ans \u00e0 la SNCF,"}, {"timestamp": [3439.8, 3443.0], "text": " mais on n'est pas venu me chercher pour \u00e7a, on est venu me chercher pour les autres comp\u00e9tences."}, {"timestamp": [3443.0, 3443.68], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3443.68, 3446.96], "text": " Donc j'adore. Et \u00e9coute, chez Iliad, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [3446.96, 3448.68], "text": " Je pense que c'est une bo\u00eete cot\u00e9e, Iliad."}, {"timestamp": [3449.4, 3450.72], "text": " On est dans un mode plus..."}, {"timestamp": [3452.68, 3453.68], "text": " Ouais, plus, plus..."}, {"timestamp": [3454.88, 3457.32], "text": " J'allais dire plus startup, c'est pas forc\u00e9ment le terme, parce que c'est"}, {"timestamp": [3457.32, 3460.84], "text": " \u00e9videmment tr\u00e8s organis\u00e9, avec un timing qui est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3462.24, 3465.24], "text": " respect\u00e9. Et puis, avec les obligations qu'a une bo\u00eete c\u00f4t\u00e9,"}, {"timestamp": [3465.28, 3466.64], "text": " je suis au comit\u00e9 d'audit, l\u00e0,"}, {"timestamp": [3466.64, 3467.64], "text": " chez Iliad."}, {"timestamp": [3468.72, 3470.28], "text": " Et c'est pareil, c'est un"}, {"timestamp": [3470.28, 3471.44], "text": " apprentissage de dingue parce que,"}, {"timestamp": [3471.44, 3472.32], "text": " franchement, je trouve qu'en termes"}, {"timestamp": [3472.32, 3474.16], "text": " de strat\u00e9gie, je suis"}, {"timestamp": [3474.92, 3476.7], "text": " sinc\u00e8rement \u00e9blouie par"}, {"timestamp": [3476.72, 3477.8], "text": " la strat\u00e9gie qui est men\u00e9e par"}, {"timestamp": [3477.8, 3479.2], "text": " l'\u00e9quipe dirigeante et Xavier"}, {"timestamp": [3479.2, 3480.2], "text": " Niel."}, {"timestamp": [3480.52, 3481.52], "text": " Et ils ont..."}, {"timestamp": [3482.12, 3483.38], "text": " Franchement, c'est une partie"}, {"timestamp": [3483.38, 3484.4], "text": " d'\u00e9chec et ils ont toujours quatre"}, {"timestamp": [3484.4, 3485.76], "text": " coups d'avance, quoi. Je sais pas comment te dire autrement."}, {"timestamp": [3486.4, 3490.86], "text": " Donc l\u00e0, pour le coup, j'apprends beaucoup. Je m'interroge plus sur ce que je peux leur apporter, mais"}, {"timestamp": [3491.28, 3493.48], "text": " \u00e9coute, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s contente d'y \u00eatre."}, {"timestamp": [3493.48, 3495.48], "text": " Et tu vois, la SNCF..."}, {"timestamp": [3495.48, 3497.48], "text": " Peut-\u00eatre combien ? C'est ce qu'il y a par visio aussi ?"}, {"timestamp": [3497.48, 3499.48], "text": " En ce moment, tout ce qui est effectivement par visio,"}, {"timestamp": [3499.48, 3501.48], "text": " c'est pareil, petit comit\u00e9."}, {"timestamp": [3501.48, 3505.84], "text": " Je crois qu'on est sept administrateurs ind\u00e9pendants."}, {"timestamp": [3505.84, 3506.8], "text": " Il y a quelqu'un qui vient d'arriver,"}, {"timestamp": [3506.8, 3508.72], "text": " donc j'ai un doute sur le nombre."}, {"timestamp": [3509.68, 3510.96], "text": " Mais \u00e9coute, c'est que des gens"}, {"timestamp": [3510.96, 3511.96], "text": " assez brillants."}, {"timestamp": [3511.96, 3513.6], "text": " Plusieurs pays aussi, j'imagine."}, {"timestamp": [3514.12, 3515.36], "text": " Il y a de cette... Effectivement,"}, {"timestamp": [3515.76, 3517.04], "text": " la Maison M\u00e8re est en France, mais"}, {"timestamp": [3517.04, 3518.44], "text": " il y a une filiale en Italie et puis"}, {"timestamp": [3518.44, 3519.44], "text": " une bo\u00eete qui est en train d'\u00eatre"}, {"timestamp": [3519.44, 3520.44], "text": " rachet\u00e9e en Pologne."}, {"timestamp": [3521.12, 3522.84], "text": " Donc, voil\u00e0. Donc, on a des sujets"}, {"timestamp": [3523.08, 3524.08], "text": " tr\u00e8s divers."}, {"timestamp": [3524.8, 3528.96], "text": " Mais c'est effectivement aussi tout \u00e0 fait passionnant de comprendre"}, {"timestamp": [3529.84, 3532.88], "text": " la vision, \u00e9videmment, de l'\u00e9quipe dirigeante et puis de la fa\u00e7on dont"}, {"timestamp": [3532.88, 3533.96], "text": " ils l'ex\u00e9cutent au quotidien."}, {"timestamp": [3533.96, 3537.76], "text": " Et sans trahir de secret, mais juste pour comprendre, tu ne parles pas..."}, {"timestamp": [3537.76, 3539.8], "text": " Alors je pourrais aller dans la SNCF o\u00f9 il y a, mais \u00e0 la limite, un endroit"}, {"timestamp": [3539.8, 3541.0], "text": " qui me parle peut-\u00eatre un tout petit peu plus."}, {"timestamp": [3541.0, 3545.64], "text": " Tu ne vas pas parler du Wifi 6 sur la prochaine box, etc."}, {"timestamp": [3545.84, 3546.84], "text": " C'est plus..."}, {"timestamp": [3547.04, 3550.4], "text": " Enfin, on va vous pr\u00e9senter des choses, tu dois valider, tu dois donner un avis."}, {"timestamp": [3550.6, 3551.8], "text": " Tu dois..."}, {"timestamp": [3552.0, 3556.6], "text": " Le r\u00f4le du conseil, c'est d'accompagner l'\u00e9quipe dirigeante dans la vision"}, {"timestamp": [3556.8, 3558.16], "text": " et dans la d\u00e9finition de la strat\u00e9gie."}, {"timestamp": [3558.36, 3559.76], "text": " C'est \u00e7a son m\u00e9tier."}, {"timestamp": [3559.96, 3562.08], "text": " Donc op\u00e9rationnellement, on n'est pas en train de se dire,"}, {"timestamp": [3562.28, 3565.32], "text": " tu vois, j'en sais rien, des trucs techniques. Mais par contre, il n'est pas en train de se dire, tu vois, j'en sais rien des trucs techniques."}, {"timestamp": [3565.32, 3568.36], "text": " Mais par contre, il m'est arriv\u00e9, par exemple, il y a moins de 15 jours de faire"}, {"timestamp": [3568.88, 3572.6], "text": " un d\u00e9jeuner avec le CEO, Thomas,"}, {"timestamp": [3572.64, 3576.64], "text": " et puis la directrice marketing, Camille, et donc de discuter"}, {"timestamp": [3576.64, 3579.56], "text": " de toute l'exp\u00e9rience client quand tu t'enr\u00f4les sur Unbox."}, {"timestamp": [3579.56, 3583.0], "text": " Parce que moi, je venais de prendre Unbox chez Free et donc on a revu tout le parcours"}, {"timestamp": [3583.0, 3586.08], "text": " ensemble en se disant OK, \u00e7a, on peut l'am\u00e9liorer, \u00e7a, c'est en cours"}, {"timestamp": [3586.6, 3589.52], "text": " de changement. Il y a tel truc o\u00f9 on peut parler l\u00e0 un peu diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [3590.08, 3593.48], "text": " Donc, \u00e7a peut \u00eatre un petit peu op\u00e9rationnel,"}, {"timestamp": [3593.52, 3596.36], "text": " mais la r\u00e9alit\u00e9, c'est quand m\u00eame que le r\u00f4le de l'administrateur,"}, {"timestamp": [3596.4, 3599.6], "text": " il est l\u00e0 pour aider l'\u00e9quipe dirigeante \u00e0 d\u00e9finir la strat\u00e9gie"}, {"timestamp": [3599.64, 3602.12], "text": " et puis s'assurer \u00e9videmment de la bonne gouvernance de l'entreprise."}, {"timestamp": [3602.52, 3605.32], "text": " Je vais te d\u00e9briefer apr\u00e8s parce que j'\u00e9tais tr\u00e8s team Free et j'ai \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [3605.32, 3606.72], "text": " assez r\u00e9cemment \u00e9pat\u00e9 par Orange."}, {"timestamp": [3606.76, 3608.4], "text": " Donc, je vais t'expliquer pourquoi, mais je ne vais pas le faire en live."}, {"timestamp": [3608.4, 3609.4], "text": " Ah non, on ne peut pas dire \u00e7a ici."}, {"timestamp": [3609.4, 3611.4], "text": " Non, mais je te l'expliquerai apr\u00e8s en off, tu vois."}, {"timestamp": [3612.52, 3614.56], "text": " \u00c9coute, la Freebox Pop est un vrai succ\u00e8s."}, {"timestamp": [3614.6, 3615.88], "text": " Moi, je l'ai prise et j'en suis tr\u00e8s contente."}, {"timestamp": [3615.88, 3617.64], "text": " Non, non, non, mais je pense que tout \u00e7a est tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [3617.68, 3620.16], "text": " Et je ne peux pas faire la promo d'Orange parce que je n'en ai pas."}, {"timestamp": [3620.2, 3621.68], "text": " Mais non, c'est plus une..."}, {"timestamp": [3622.16, 3626.0], "text": " Pour le coup, c'\u00e9tait plus une question de de service client, pour le coup,"}, {"timestamp": [3626.0, 3627.0], "text": " sur lequel..."}, {"timestamp": [3627.0, 3630.0], "text": " Pourtant, ils sont tr\u00e8s bons, parce que, franchement, moi, mon exp\u00e9rimentation a \u00e9t\u00e9 que"}, {"timestamp": [3630.0, 3632.0], "text": " j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9e par la qualit\u00e9"}, {"timestamp": [3632.0, 3634.0], "text": " du service client et des intervenants."}, {"timestamp": [3634.0, 3635.0], "text": " Je te raconte."}, {"timestamp": [3635.0, 3637.0], "text": " Mais c'est int\u00e9ressant de savoir, effectivement, la concurrence"}, {"timestamp": [3637.0, 3639.0], "text": " pour tout le monde, je pense, dans la premi\u00e8re, tu vois."}, {"timestamp": [3639.0, 3640.0], "text": " Hum..."}, {"timestamp": [3640.0, 3642.0], "text": " \u00c9coute, c'est marrant, je savais pas"}, {"timestamp": [3642.0, 3644.0], "text": " qu'on parlerait de..."}, {"timestamp": [3644.0, 3646.32], "text": " de board comme \u00e7a, mais \u00e7a doit \u00eatre aussi assez int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [3646.32, 3655.28], "text": " Ce n'est pas si loin que tes investisseurs finalement dans une partie des choses, c'est-\u00e0-dire, bon, peut-\u00eatre que tu vas moins boire une bi\u00e8re"}, {"timestamp": [3655.28, 3661.28], "text": " et leur taper dans le dos pour les soutenir sur certaines choses parce que c'est diff\u00e9rent, mais il y a quand m\u00eame cette relation."}, {"timestamp": [3661.28, 3663.28], "text": " C'est un regard ext\u00e9rieur, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [3663.28, 3666.08], "text": " Sur des choses qu'ils peuvent choisir un peu, m\u00eame de temps en temps."}, {"timestamp": [3666.08, 3672.2], "text": " Bien s\u00fbr, tu vois, quand on est au comit\u00e9 de la strat\u00e9gie et du financement de la SNCF,"}, {"timestamp": [3672.2, 3679.72], "text": " on donne notre accord, enfin on donne notre avis sur la faisabilit\u00e9 d'un projet,"}, {"timestamp": [3679.72, 3687.88], "text": " de cession, fusion, financement, etc. Donc l\u00e0, oui, il y a effectivement un acte concret et r\u00e9el"}, {"timestamp": [3688.56, 3691.12], "text": " dans l'\u00e9volution de la strat\u00e9gie de la bo\u00eete."}, {"timestamp": [3691.52, 3697.04], "text": " Tr\u00e8s bien. Le Marseille-Bastia en train, en hyperloop, non ?"}, {"timestamp": [3697.04, 3698.04], "text": " C'est pour bient\u00f4t ?"}, {"timestamp": [3699.04, 3700.2], "text": " Je passe mon tour sur la question."}, {"timestamp": [3703.76, 3707.52], "text": " \u00c9coute, il faut quand m\u00eame un moment qu'on parle de ce projet actuel."}, {"timestamp": [3707.52, 3711.8], "text": " Mais t'as dit qu'on commencerait par \u00e7a pour pas emmener tout le monde trop loin,"}, {"timestamp": [3711.8, 3713.32], "text": " etc. Mais c'est trop tard."}, {"timestamp": [3713.32, 3720.96], "text": " Alors, dans tout \u00e7a, en fait, \u00e0 un moment, tu t'es dit tiens, je vais remettre les mains"}, {"timestamp": [3720.96, 3723.92], "text": " dans un truc, je vais me rendre utile, comme si tu ne l'\u00e9tais plus."}, {"timestamp": [3723.92, 3730.2], "text": " J'en sais rien maintenant mais... Est-ce que, alors, est-ce qu'il y a, vraie question parce que jusqu'ici"}, {"timestamp": [3730.2, 3737.24], "text": " c'\u00e9tait que des fausses, est-ce qu'il y a un moment o\u00f9 tu te sens inutile, enfin je veux dire apr\u00e8s"}, {"timestamp": [3737.24, 3741.4], "text": " avoir \u00e9t\u00e9 vraiment \u00e0 fond les mains dans le cambouis, d'\u00eatre dans des trucs qui sont tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3741.4, 3745.52], "text": " strad, tr\u00e8s board, tr\u00e8s investisseurs, en fait, loin."}, {"timestamp": [3745.52, 3752.4], "text": " Est-ce qu'il y a un moment o\u00f9 \u00e7a t'a manqu\u00e9 ou en tout cas t'as un truc o\u00f9 tu te dis je suis trop loin ?"}, {"timestamp": [3752.4, 3754.8], "text": " Alors, je pense c'est une tr\u00e8s bonne question."}, {"timestamp": [3754.8, 3757.8], "text": " Tu vois, j'ai pass\u00e9 effectivement comme on disait deux ans \u00e0 faire..."}, {"timestamp": [3757.8, 3759.8], "text": " Arr\u00eate de lever la t\u00eate, de parler en l'air !"}, {"timestamp": [3759.8, 3761.8], "text": " Mais c'est quand je r\u00e9fl\u00e9chis !"}, {"timestamp": [3761.8, 3763.8], "text": " C'est quand je r\u00e9fl\u00e9chis, c'est quand je r\u00e9fl\u00e9chis !"}, {"timestamp": [3763.8, 3766.16], "text": " Je vais le lever."}, {"timestamp": [3771.64, 3773.36], "text": " Non, effectivement, je passe deux ans \u00e0 un peu faire d'autres choses, comme on dit, etc."}, {"timestamp": [3774.88, 3777.28], "text": " Et puis arrive la crise sanitaire."}, {"timestamp": [3777.28, 3780.6], "text": " En fait, il faut que je fasse une petite digression, c'est que mon histoire"}, {"timestamp": [3780.6, 3784.24], "text": " familiale, c'est que je viens de, et je sais qu'on partage \u00e7a, d'une famille de m\u00e9decins,"}, {"timestamp": [3786.54, 3790.78], "text": " trois g\u00e9n\u00e9rations de m\u00e9decins. Et en fait, pendant, quand m\u00eame, je dois le dire, toute l'histoire de Litchi et Mangop\u00e9,"}, {"timestamp": [3790.86, 3794.62], "text": " j'ai un truc au fond de ma t\u00eate o\u00f9 je me dis, ok, le jour o\u00f9 j'en sors, que ce soit, tu vois,"}, {"timestamp": [3794.78, 3797.98], "text": " par le haut ou par le bas, je reprends mes \u00e9tudes et je fais m\u00e9decine."}, {"timestamp": [3798.66, 3804.04], "text": " Et j'ai vraiment ce truc, tu vois, tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9sent en moi. J'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e, comme je disais, par une famille de m\u00e9decins."}, {"timestamp": [3804.48, 3809.2], "text": " Mon grand-p\u00e8re avait cr\u00e9\u00e9 le premier CHU de France dans les ann\u00e9es 60 suite \u00e0 la loi de Bray."}, {"timestamp": [3809.2, 3814.04], "text": " Et donc il y a un attachement en plus \u00e0 l'h\u00f4pital public qui est tr\u00e8s tr\u00e8s fort."}, {"timestamp": [3814.04, 3818.68], "text": " Qui a eu des \u00e9normes faits de gloire, ton grand-p\u00e8re je crois."}, {"timestamp": [3818.68, 3824.8], "text": " Ah il a fait beaucoup de choses pour la m\u00e9decine, c'est vrai. Il a ouvert le deuxi\u00e8me centre de"}, {"timestamp": [3824.8, 3825.84], "text": " neurochirurgie"}, {"timestamp": [3825.84, 3830.76], "text": " en France apr\u00e8s la piti\u00e9 salp\u00e9tri\u00e8re \u00e0 Toulouse. C'\u00e9tait de l'\u00e9poque o\u00f9 on fouillait"}, {"timestamp": [3830.76, 3835.92], "text": " encore dans les cadavres pour trouver des trucs. Il y a un nerf qui porte son nom, une"}, {"timestamp": [3835.92, 3841.16], "text": " art\u00e8re partout, qui s'appelle l'art\u00e8re de l'azote. C'est vrai qu'il a beaucoup investi"}, {"timestamp": [3841.16, 3846.12], "text": " le champ m\u00e9dical, la neurochirurgie, l'anatomie. Il a \u00e9t\u00e9 prof de m\u00e9decine"}, {"timestamp": [3846.88, 3848.56], "text": " de culture G en premi\u00e8re ann\u00e9e jusqu'\u00e0"}, {"timestamp": [3848.56, 3849.68], "text": " l'\u00e2ge de 97 ans."}, {"timestamp": [3849.72, 3851.0], "text": " Enfin, un truc compl\u00e8tement dingue."}, {"timestamp": [3851.32, 3853.04], "text": " Il allait devant 700 \u00e9tudiants, tu"}, {"timestamp": [3853.04, 3854.04], "text": " vois, et en plus, il faisait une esp\u00e8ce"}, {"timestamp": [3854.04, 3855.04], "text": " de mise en sc\u00e8ne."}, {"timestamp": [3855.48, 3856.6], "text": " Je suis tr\u00e8s triste parce que je ne"}, {"timestamp": [3856.6, 3857.84], "text": " l'ai jamais vue en tant qu'enseignant,"}, {"timestamp": [3857.88, 3859.56], "text": " mais j'ai lu beaucoup de blogs"}, {"timestamp": [3860.24, 3861.48], "text": " d'internes qui racontaient"}, {"timestamp": [3862.24, 3863.24], "text": " ses cours."}, {"timestamp": [3864.04, 3867.16], "text": " Et puis, c'est vrai que moi, enfant, il m'am\u00e8ne dans les sous-sols de la fac de"}, {"timestamp": [3867.16, 3870.92], "text": " m\u00e9decine, il m'am\u00e8ne \u00e0 l'h\u00f4pital, il m'am\u00e8ne les mercredis"}, {"timestamp": [3870.92, 3874.08], "text": " apr\u00e8s-midi que tu passes avec ton grand-p\u00e8re o\u00f9 la plupart des gens vont"}, {"timestamp": [3874.68, 3876.72], "text": " au parc faire des expos ou se promener."}, {"timestamp": [3876.76, 3878.28], "text": " Moi, je suis dans les sous-sols de la fac de m\u00e9decine."}, {"timestamp": [3879.04, 3881.28], "text": " On ne fouille pas dans les cadavres, mais clairement, on fouille dans les"}, {"timestamp": [3881.28, 3882.44], "text": " labos des sous-sols de la fac."}, {"timestamp": [3882.52, 3888.88], "text": " Et je me souviens, \u00e0 l'\u00e2ge de 7 ou 8 ans, de regarder pendant plusieurs,"}, {"timestamp": [3889.08, 3893.16], "text": " enfin peut-\u00eatre pendant une heure, des siamois dans du formol pour qu'ils m'expliquent"}, {"timestamp": [3893.36, 3898.64], "text": " comment ces deux b\u00e9b\u00e9s se sont retrouv\u00e9s, l'un envelopp\u00e9 par l'autre."}, {"timestamp": [3898.84, 3903.2], "text": " Et ces trucs-l\u00e0, je pense que \u00e7a marquera \u00e0 vie."}, {"timestamp": [3904.12, 3908.04], "text": " Je me retrouve \u00e0 dessiner l'anatomie du corps humain."}, {"timestamp": [3909.04, 3912.24], "text": " Je passe mon temps dans le bureau de mon p\u00e8re \u00e0 l'h\u00f4pital,"}, {"timestamp": [3912.28, 3916.56], "text": " \u00e0 tripatouiller ses diapositives pour voir des v\u00e9sicules biliaires,"}, {"timestamp": [3916.68, 3918.56], "text": " un foie, etc."}, {"timestamp": [3919.2, 3923.04], "text": " Donc, j'ai ce truc vraiment o\u00f9 je suis immerg\u00e9e dans le monde m\u00e9dical."}, {"timestamp": [3924.88, 3928.8], "text": " Et puis, en fait, c'est vrai que je ne fais pas m\u00e9decine parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, pour"}, {"timestamp": [3928.8, 3929.8], "text": " moi, c'\u00e9tait compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [3929.8, 3931.8], "text": " \u00c0 Toulouse, mon oncle \u00e9tait doyen de la fac."}, {"timestamp": [3931.8, 3934.4], "text": " Il avait pris la rel\u00e8ve de mon grand-p\u00e8re qui avait \u00e9t\u00e9 doyen pendant, je crois, pr\u00e8s"}, {"timestamp": [3934.4, 3935.4], "text": " de 20 ans."}, {"timestamp": [3935.4, 3938.4], "text": " Et mon p\u00e8re et mon grand-p\u00e8re enseignaient en premi\u00e8re ann\u00e9e de m\u00e9decine."}, {"timestamp": [3938.4, 3941.32], "text": " Autant dire que le truc, c'\u00e9tait genre, non, mais les gars, moi, il faut que je prenne"}, {"timestamp": [3941.32, 3942.32], "text": " un peu de distance de vous."}, {"timestamp": [3942.32, 3947.28], "text": " Et donc, voil\u00e0, c'est vrai que pendant toute ma vie de liti et mango,"}, {"timestamp": [3947.28, 3949.92], "text": " j'ai cette frustration et je me dis, je vais reprendre mes \u00e9tudes."}, {"timestamp": [3950.32, 3954.84], "text": " Et tu sais, j'ai \u00e9t\u00e9 un peu par hasard dipl\u00f4m\u00e9e d'un master sp\u00e9cialis\u00e9 \u00e0 HEC."}, {"timestamp": [3955.6, 3958.72], "text": " Et je sais que quand tu es dipl\u00f4m\u00e9e d'une grande \u00e9cole,"}, {"timestamp": [3959.0, 3962.8], "text": " tu peux, sur pr\u00e9sentation d'un dossier,"}, {"timestamp": [3963.04, 3966.04], "text": " demander une d\u00e9rogation pour rentrer en deuxi\u00e8me ou troisi\u00e8me ann\u00e9e de m\u00e9decine."}, {"timestamp": [3966.4, 3968.88], "text": " Et donc j'ai toujours ce truc-l\u00e0 et je me dis je ferais \u00e7a, je ferais \u00e7a, je ferais \u00e7a."}, {"timestamp": [3968.88, 3971.44], "text": " Troisi\u00e8me ann\u00e9e, c'est pas con de passer les deux premi\u00e8res ann\u00e9es."}, {"timestamp": [3971.44, 3973.4], "text": " Non mais \u00e7a permet un peu de gagner du temps."}, {"timestamp": [3973.4, 3977.48], "text": " J'imagine que tu arrives un peu comme en troisi\u00e8me ann\u00e9e, genre salut."}, {"timestamp": [3977.48, 3978.72], "text": " Surtout \u00e0 36 pitchs quoi, genre salut les gars."}, {"timestamp": [3979.84, 3984.76], "text": " Et en fait, quand je sors de l'Ichi et Mango, donc il y a deux ans, comme on l'a dit plusieurs fois maintenant,"}, {"timestamp": [3984.88, 3990.18], "text": " Et en fait, quand je sors de l'Ichi Emango, donc il y a deux ans, comme on l'a dit plusieurs fois maintenant, en fait j'ai 36 ans et cette loi, enfin je ne sais pas si c'est une loi, mais en tout cas,"}, {"timestamp": [3990.18, 3992.68], "text": " cette d\u00e9rogation, elle est possible que jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 35 ans."}, {"timestamp": [3992.68, 3995.08], "text": " Et donc je me rends compte que c'est foutu quoi."}, {"timestamp": [3995.08, 3998.08], "text": " Et donc je me dis bon, bah \u00e7a y est, il est temps que j'en fasse le deuil."}, {"timestamp": [3998.08, 4002.68], "text": " Et puis, il se trouve que la vie, elle est quand m\u00eame marrante."}, {"timestamp": [4002.68, 4006.64], "text": " La crise, donc pardon, pas de lien entre ce que je viens de dire et ce que je vais dire,"}, {"timestamp": [4006.64, 4010.52], "text": " mais la crise sanitaire arrive au d\u00e9but 2020."}, {"timestamp": [4011.44, 4014.52], "text": " Et on a ce truc avec quelques entrepreneurs de se dire,"}, {"timestamp": [4014.52, 4017.2], "text": " c'est pas possible, on ne peut pas rester sans rien faire."}, {"timestamp": [4018.04, 4019.92], "text": " Et puis, comme je le dis, moi, je suis particuli\u00e8rement touch\u00e9e"}, {"timestamp": [4019.92, 4022.92], "text": " parce qu'il y a cet attachement \u00e9norme \u00e0 l'h\u00f4pital public, tu vois,"}, {"timestamp": [4023.88, 4025.4], "text": " et \u00e0 la sant\u00e9 et au fait que, tu vois, et \u00e0 la sant\u00e9."}, {"timestamp": [4026.08, 4028.88], "text": " Et au fait que, tu vois, moi, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e enfant avec mon p\u00e8re qui me disait"}, {"timestamp": [4028.88, 4032.24], "text": " la sant\u00e9 doit \u00eatre, est un droit et doit \u00eatre accessible \u00e0 tous."}, {"timestamp": [4032.24, 4033.8], "text": " C'est la meilleure sant\u00e9."}, {"timestamp": [4035.04, 4038.0], "text": " Et donc, c'est vrai qu'on se dit, qu'est-ce qu'on peut faire ?"}, {"timestamp": [4038.0, 4040.4], "text": " Et donc, il y a Thomas Clausell, qui est le fondateur de Hawking,"}, {"timestamp": [4040.52, 4042.8], "text": " qui est h\u00e9matologue de formation, qui nous dit, les gars,"}, {"timestamp": [4042.84, 4049.0], "text": " on n'a qu'\u00e0 cr\u00e9er une cagnotte, collecter de l'argent et acheter du mat\u00e9riel m\u00e9dical pour livrer aux h\u00f4pitaux ou \u00e9tablissements"}, {"timestamp": [4049.0, 4054.84], "text": " de sant\u00e9 qui nous en font besoin. Et \u00e7a, je crois qu'on est le 15 ou 16 mars 2020,"}, {"timestamp": [4054.84, 4059.52], "text": " c'est un dimanche apr\u00e8s-midi, on est sur WhatsApp et l\u00e0, je sais pas comment dire Mathieu,"}, {"timestamp": [4059.52, 4066.28], "text": " mais une esp\u00e8ce d'organisation de squads et de gu\u00e9rillas se met en place."}, {"timestamp": [4066.28, 4071.28], "text": " Et le lendemain, on est d\u00e9j\u00e0 25 et on est organis\u00e9 en quatre \u00e9quipes."}, {"timestamp": [4071.28, 4074.6], "text": " On a notre cagnotte cr\u00e9\u00e9e, on a trouv\u00e9 ce hashtag qui est"}, {"timestamp": [4074.6, 4078.44], "text": " prot\u00e8ge ton soignant et on a une \u00e9quipe en charge du fundraising"}, {"timestamp": [4078.44, 4081.76], "text": " et de la communication, une \u00e9quipe en charge du sourcing du mat\u00e9riel"}, {"timestamp": [4081.76, 4088.92], "text": " et de la certification du mat\u00e9riel m\u00e9dical, une \u00e9quipe en charge de la logistique et une \u00e9quipe en charge des"}, {"timestamp": [4088.92, 4093.04], "text": " relations avec les h\u00f4pitaux. Et le truc part, mais franchement, c'est juste..."}, {"timestamp": [4093.04, 4098.12], "text": " La nature humaine, elle est aussi exceptionnelle. Et donc il y a parmi les"}, {"timestamp": [4098.12, 4101.96], "text": " fondateurs de Prot\u00e8ge ton soignant, Alexis Bonieux, Daniel Marelli,"}, {"timestamp": [4101.96, 4105.68], "text": " Tatiana Jamar, Sacha Loiseau,"}, {"timestamp": [4106.72, 4108.48], "text": " qui c'est que j'oublie, \u00e9videmment, Jonathan Benhamou, Simon Histolainen,"}, {"timestamp": [4108.48, 4109.48], "text": " Thomas Clausell."}, {"timestamp": [4110.2, 4111.84], "text": " Et tu vois, c'est une sacr\u00e9e troupe"}, {"timestamp": [4111.84, 4112.84], "text": " d'entrepreneurs."}, {"timestamp": [4113.04, 4114.8], "text": " Je ne connais pas tous dans le d\u00e9tail ce qu'ils faisaient \u00e0 ce moment l\u00e0,"}, {"timestamp": [4114.8, 4117.0], "text": " mais l'essentiel \u00e9tant pas forc\u00e9ment"}, {"timestamp": [4118.88, 4121.16], "text": " actif au quotidien, CEO,"}, {"timestamp": [4121.36, 4123.2], "text": " ex\u00e9cutive \u00e0 ce moment l\u00e0, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [4123.32, 4126.0], "text": " En fait, on \u00e9tait quelques uns et c'est \u00e7a qui est un peu marrant,"}, {"timestamp": [4126.0, 4128.0], "text": " mais \u00e0 \u00eatre un peu dans la m\u00eame situation, tu vois, c'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [4128.0, 4131.0], "text": " John effectivement avait vendu PeopleDoc et donc"}, {"timestamp": [4131.0, 4134.0], "text": " il \u00e9tait toujours ex\u00e9cutif, mais effectivement"}, {"timestamp": [4134.0, 4137.0], "text": " il avait peut-\u00eatre un boulot un peu moins intense."}, {"timestamp": [4137.0, 4140.0], "text": " Alexis Bonilla avait aussi vendu Zenly, donc"}, {"timestamp": [4140.0, 4143.0], "text": " il \u00e9tait un peu, enfin je te l'ai dit, il avait quand m\u00eame beaucoup de boulot, mais"}, {"timestamp": [4143.0, 4147.64], "text": " on \u00e9tait tous un peu dans la situation o\u00f9 on pouvait trouver le temps. Puis en fait je trouve que, enfin il me semble que pendant cette premi\u00e8re vague,"}, {"timestamp": [4147.64, 4152.8], "text": " on s'est tous quand m\u00eame retrouv\u00e9 un peu avec, tu vois, le monde s'est arr\u00eat\u00e9 et donc il y a eu cette esp\u00e8ce de moment un peu en"}, {"timestamp": [4152.8, 4154.96], "text": " suspens o\u00f9 genre plus rien ne se passait."}, {"timestamp": [4155.92, 4163.32], "text": " Et donc Marie-Ecland a beaucoup particip\u00e9 aussi \u00e0 Prot\u00e8ge ton soignant et l\u00e0 s'est organis\u00e9, je te dis, un process"}, {"timestamp": [4163.84, 4166.72], "text": " dingue et donc on a fini \u00e0 140 b\u00e9n\u00e9voles."}, {"timestamp": [4167.4, 4168.96], "text": " On a collect\u00e9 7,4 millions."}, {"timestamp": [4168.96, 4171.84], "text": " Donc, un grand merci aux particuliers, entreprises et fondations"}, {"timestamp": [4171.84, 4173.2], "text": " qui nous ont fait confiance."}, {"timestamp": [4173.2, 4176.16], "text": " On a au fil de l'eau achet\u00e9 du mat\u00e9riel m\u00e9dical qui a \u00e9volu\u00e9"}, {"timestamp": [4176.16, 4179.12], "text": " en fonction de l'\u00e9volution de la premi\u00e8re vague."}, {"timestamp": [4179.12, 4181.08], "text": " Donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup du mat\u00e9riel de protection,"}, {"timestamp": [4181.4, 4185.96], "text": " puis du mat\u00e9riel de soins, des \u00e9chographes, des vid\u00e9os laryngoscopes, des pouces-seringues."}, {"timestamp": [4186.16, 4188.68], "text": " Et puis on est all\u00e9 jusqu'au mat\u00e9riel de kin\u00e9 parce qu'en fait, ce qu'on ne sait pas,"}, {"timestamp": [4188.88, 4193.84], "text": " c'est que le Covid a beaucoup de cons\u00e9quences aussi long terme."}, {"timestamp": [4194.04, 4197.36], "text": " Et on a livr\u00e9 400 \u00e9tablissements partout en France."}, {"timestamp": [4197.56, 4200.04], "text": " On avait dix camions qui tournaient, cinq entrep\u00f4ts."}, {"timestamp": [4200.24, 4201.68], "text": " On a envoy\u00e9 un cargo \u00e0 Mayotte."}, {"timestamp": [4201.88, 4204.24], "text": " Il y a trois avions qui sont partis en Corse."}, {"timestamp": [4204.44, 4208.08], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 une solidarit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent, j'ai vraiment jamais v\u00e9cu \u00e7a."}, {"timestamp": [4208.08, 4211.16], "text": " Et en fait, moi, ce que \u00e7a m'a donn\u00e9 personnellement,"}, {"timestamp": [4211.16, 4212.88], "text": " et ce que \u00e7a a donn\u00e9 aussi \u00e0 Jonathan,"}, {"timestamp": [4212.88, 4215.6], "text": " c'est qu'on a retrouv\u00e9 ce que c'\u00e9tait que d'avoir les mains dans le capot."}, {"timestamp": [4215.6, 4220.68], "text": " Et quel plaisir, pardon, d'employer ce mot,"}, {"timestamp": [4220.68, 4223.0], "text": " mais que c'est d'\u00eatre dans l'op\u00e9rationnel."}, {"timestamp": [4223.0, 4226.68], "text": " Non, mais je veux dire, je crois qu'il ne faut pas, je comprends, il ne faut pas non plus, tu as le droit d'employer ce mot, mais que c'est d'\u00eatre dans l'op\u00e9rationnel du futur. Je veux dire, je crois qu'il faut pas..."}, {"timestamp": [4227.12, 4229.48], "text": " Je comprends, il faut pas non plus, t'as le droit d'employer ce mot."}, {"timestamp": [4229.68, 4233.88], "text": " Je veux dire, \u00e0 un moment, notamment quand c'est d'utilit\u00e9, mais m\u00eame en fait..."}, {"timestamp": [4236.48, 4240.72], "text": " Je te posais la question de leur statut \u00e0 ce moment-l\u00e0, parce que tu vois,"}, {"timestamp": [4240.92, 4243.96], "text": " en ce qui me concerne et beaucoup de gens d'autres groupes potentiellement"}, {"timestamp": [4244.16, 4246.76], "text": " dans lesquels j'\u00e9tais moi \u00e0 ce moment l\u00e0, nous notre seule et unique"}, {"timestamp": [4247.36, 4248.5], "text": " finalement"}, {"timestamp": [4248.5, 4250.5], "text": " obsession \u00e9tait nos bo\u00eetes et c'\u00e9tait pas"}, {"timestamp": [4251.94, 4252.98], "text": " juste"}, {"timestamp": [4252.98, 4257.48], "text": " enfin faut pas voir \u00e7a comme du m\u00e9chant capitaliste, juste que t'as des employ\u00e9s,"}, {"timestamp": [4257.48, 4264.48], "text": " les prot\u00e9ger, savoir comment t'organises, comment tu survis, comment tu sauves des emplois,"}, {"timestamp": [4264.32, 4264.52], "text": " comment tu s'organises, comment tu survis, comment tu sauves des emplois,"}, {"timestamp": [4267.76, 4267.96], "text": " comment tu ne mets personne en ch\u00f4mage partiel en ce qui nous concerne"}, {"timestamp": [4270.36, 4270.56], "text": " et comment en fait, nous, notre contribution, elle a \u00e9t\u00e9 de se dire"}, {"timestamp": [4276.48, 4276.68], "text": " on va continuer \u00e0 \u00eatre actif et \u00e0 ne pas ponctionner l'\u00c9tat dans ses aides,"}, {"timestamp": [4277.44, 4277.64], "text": " etc."}, {"timestamp": [4282.76, 4282.96], "text": " Et donc du coup, en tout cas, ce mars, avril, mai, juin a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s,"}, {"timestamp": [4284.08, 4285.6], "text": " tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s dense pour nous."}, {"timestamp": [4291.48, 4291.96], "text": " Et tu vois, moi, j'ai m\u00eame vraiment remis un \u00e9norme coup de collier double."}, {"timestamp": [4297.76, 4298.4], "text": " On en a pas mal reparl\u00e9 avec, mais j'imagine que pour vous, en effet, je pense qu'il y a un"}, {"timestamp": [4301.56, 4303.36], "text": " plaisir paradoxal, mais un plaisir et un."}, {"timestamp": [4307.0, 4311.0], "text": " Une satisfaction, notamment de l'impact d'\u00eatre utile'est-\u00e0-dire que, et vite, ce que je veux dire c'est que quand..."}, {"timestamp": [4311.0, 4314.0], "text": " Il y a un truc que tu peux perdre dans des bo\u00eetes qui grossissent"}, {"timestamp": [4314.0, 4316.0], "text": " et peut-\u00eatre quand tu es dans des conseils d'administration, etc."}, {"timestamp": [4316.0, 4319.0], "text": " C'est de te dire, comme tu l'as dit, en 24 heures..."}, {"timestamp": [4319.0, 4321.0], "text": " Non mais le truc \u00e9tait parti quoi."}, {"timestamp": [4321.0, 4324.0], "text": " Mais en fait honn\u00eatement, au d\u00e9but \u00e7a a surtout \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [4324.0, 4325.52], "text": " En fait, du d\u00e9but \u00e0 la fin d\u00e9but \u00e7a a \u00e9t\u00e9 flippant."}, {"timestamp": [4325.52, 4330.24], "text": " Parce qu'en fait on s'est donn\u00e9 une mission que personne nous avait donn\u00e9e et apr\u00e8s il y avait"}, {"timestamp": [4330.24, 4333.68], "text": " des attentes et il fallait qu'on ex\u00e9cute. Et franchement moi j'ai jamais boss\u00e9 autant de ma"}, {"timestamp": [4333.68, 4338.72], "text": " vie. On a boss\u00e9 de 8h \u00e0 minuit non stop. Je bouffais un plat picard en 15 minutes devant"}, {"timestamp": [4338.72, 4343.68], "text": " m'ordier au dej. C'\u00e9tait vraiment... Mais on a \u00e9t\u00e9 dans une ex\u00e9cution non stop et on a v\u00e9cu des"}, {"timestamp": [4343.68, 4352.28], "text": " moments extr\u00eamement tenses. Je l'ai \u00e9crit dans un article Medium, mais on a v\u00e9cu un appel \u00e0 un soir \u00e0 23h30"}, {"timestamp": [4352.28, 4356.96], "text": " d'un anesth\u00e9siste dans un grand h\u00f4pital parisien qui nous a dit \u00ab les gars, j'ai"}, {"timestamp": [4356.96, 4361.32], "text": " plus de surblouses, l\u00e0 je suis en train d'organiser dans les sous-sols une laverie de sacs poubelles"}, {"timestamp": [4361.32, 4365.64], "text": " parce que demain, on y va au sac poubelle. Aidez-moi, il faut que je trouve des blouses ou des sur-blouses."}, {"timestamp": [4366.24, 4368.08], "text": " Et l\u00e0, tu vois, tu as juste envie de s'y aller."}, {"timestamp": [4368.24, 4372.4], "text": " Honn\u00eatement, on \u00e9tait sur Zoom avec la team de PTS"}, {"timestamp": [4372.84, 4375.16], "text": " et on s'est dit on ne se couchera pas, prot\u00e8ge ton soignant."}, {"timestamp": [4375.44, 4378.32], "text": " Et on s'est dit on ne dormira pas tant qu'on n'aura pas trouv\u00e9,"}, {"timestamp": [4378.4, 4381.2], "text": " m\u00eame si c'est juste 10 000 sur-blouses, tu vois, parce qu'il y a un micro-stock,"}, {"timestamp": [4381.24, 4382.44], "text": " mais on va aller le retrouver."}, {"timestamp": [4383.2, 4385.4], "text": " Mais 10 000 sur-blouses, \u00e0 ce moment-l\u00e0, tu les trouves o\u00f9 ?"}, {"timestamp": [4386.8, 4388.8], "text": " Tu les trouves en fait dans des stocks."}, {"timestamp": [4388.84, 4393.96], "text": " Par exemple, on a eu des dons d'entreprises du b\u00e2timent qui nous ont donn\u00e9 des"}, {"timestamp": [4393.96, 4397.36], "text": " stocks parce qu'ils ont des blouses, ils ont des masques."}, {"timestamp": [4398.32, 4400.4], "text": " On a vraiment fait jouer la solidarit\u00e9."}, {"timestamp": [4400.48, 4402.6], "text": " On les a trouv\u00e9s \u00e0 l'achat \u00e0 l'international."}, {"timestamp": [4402.88, 4405.68], "text": " On a achet\u00e9 partout. On a achet\u00e9 en Asie, on a achet\u00e9 en Europe."}, {"timestamp": [4405.68, 4408.6], "text": " On a achet\u00e9... Enfin vraiment. Et c'\u00e9tait aussi le talent de l'\u00e9quipe de"}, {"timestamp": [4408.6, 4411.28], "text": " sourcing. On avait plein de gens qui \u00e9taient... Le m\u00e9tier, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [4411.88, 4414.84], "text": " de faire de l'achat de mat\u00e9riel m\u00e9dical qui parlait couramment mandarin,"}, {"timestamp": [4414.84, 4416.32], "text": " de gens qui faisaient de la logistique."}, {"timestamp": [4417.04, 4420.24], "text": " Sacha et Marie, notamment, sont beaucoup occup\u00e9s de la certification"}, {"timestamp": [4420.52, 4422.36], "text": " parce que nous, on ne voulait pas acheter du mat\u00e9riel, qu'il soit du"}, {"timestamp": [4422.36, 4423.88], "text": " scam ou qu'il ne soit pas de bonne qualit\u00e9."}, {"timestamp": [4423.92, 4425.04], "text": " Et on a eu une chance \u00e9norme."}, {"timestamp": [4425.32, 4429.68], "text": " C'est que sur les 7,4 millions collect\u00e9s et d\u00e9pens\u00e9s, z\u00e9ro euro d'arnaque."}, {"timestamp": [4429.96, 4432.0], "text": " Mais on a serr\u00e9 les fesses un paquet de fois."}, {"timestamp": [4432.56, 4436.32], "text": " Quand on avait nos stocks bloqu\u00e9s dans des ports en Chine,"}, {"timestamp": [4436.72, 4437.72], "text": " on ne faisait pas les malins."}, {"timestamp": [4438.64, 4440.84], "text": " Et tout \u00e7a, en plus, \u00e7a doit se structurer."}, {"timestamp": [4440.84, 4442.48], "text": " Je veux dire, c'est quoi ? C'est une assaut ?"}, {"timestamp": [4443.24, 4446.72], "text": " Tu ne peux pas faire \u00e7a, genre, il y a de l'\u00e2ge, il faut avoir un compte en ligne."}, {"timestamp": [4446.96, 4450.24], "text": " J'avoue qu'on s'en est rendu compte un peu parce qu'au d\u00e9but, on n'imaginait pas du tout"}, {"timestamp": [4450.24, 4454.04], "text": " que le projet prendrait cette ampleur."}, {"timestamp": [4454.04, 4456.12], "text": " Donc, on avait d\u00e9marr\u00e9 avec une cagnotte, tout simplement."}, {"timestamp": [4456.88, 4459.6], "text": " Et puis, on a vite compris qu'effectivement, on allait \u00eatre oblig\u00e9s de structurer."}, {"timestamp": [4459.6, 4463.92], "text": " Et donc, Tech for Good France a tr\u00e8s gentiment accept\u00e9 d'h\u00e9berger l'initiative"}, {"timestamp": [4463.92, 4466.6], "text": " et donc a port\u00e9 la responsabilit\u00e9 \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s."}, {"timestamp": [4466.6, 4473.08], "text": " Et donc, ce sont immerg\u00e9s dans le projet, notamment par l'interm\u00e9diaire d'Arnaud de La Taille, que je remercie parce qu'il a \u00e9t\u00e9 extraordinaire."}, {"timestamp": [4473.08, 4479.68], "text": " Et donc, \u00e7a nous a permis effectivement de continuer parce que tu vois, on a des grands groupes qui nous ont fait des ch\u00e8ques de 500 000 euros en 48 heures."}, {"timestamp": [4479.68, 4485.44], "text": " Donc, il fallait quand m\u00eame un tout petit peu de structure juridique et je les remercie d'avoir eu cette esp\u00e8ce d'agilit\u00e9 et de flexibilit\u00e9,"}, {"timestamp": [4485.64, 4487.76], "text": " parce que la solidarit\u00e9 a pris les devants."}, {"timestamp": [4487.96, 4489.6], "text": " Tu vois, de gens que moi, j'avais jamais vus de ma vie,"}, {"timestamp": [4489.6, 4492.12], "text": " \u00e0 qui on faisait des pitches en 15 minutes, on leur disait voil\u00e0 ce qu'on fait,"}, {"timestamp": [4492.4, 4493.4], "text": " on bosse comme \u00e7a."}, {"timestamp": [4493.6, 4495.56], "text": " Et en fait, il y avait tr\u00e8s peu de garantie pour eux, honn\u00eatement,"}, {"timestamp": [4495.76, 4496.76], "text": " \u00e0 part notre bonne mine."}, {"timestamp": [4496.96, 4498.68], "text": " Et pourquoi ils faisaient \u00e7a, ces grands groupes ?"}, {"timestamp": [4499.28, 4503.92], "text": " Je crois que tout le monde avait \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 par l'ampleur de la crise"}, {"timestamp": [4504.12, 4505.2], "text": " et voulaient"}, {"timestamp": [4505.2, 4506.2], "text": " \u00eatre solidaires."}, {"timestamp": [4506.2, 4507.2], "text": " Tu peux en citer deux ou trois,"}, {"timestamp": [4507.32, 4508.32], "text": " juste pour..."}, {"timestamp": [4508.44, 4509.76], "text": " Oui, il y a Vinci qui nous a fait"}, {"timestamp": [4510.32, 4511.96], "text": " un tr\u00e8s beau don, il y a Free,"}, {"timestamp": [4512.08, 4513.76], "text": " il y en a des tas, il y a des"}, {"timestamp": [4513.76, 4514.76], "text": " fondations, des"}, {"timestamp": [4515.52, 4516.52], "text": " family office, il y a"}, {"timestamp": [4517.36, 4518.64], "text": " des fonds d'investissement fran\u00e7ais"}, {"timestamp": [4518.64, 4519.54], "text": " qui nous ont fait des tr\u00e8s beaux"}, {"timestamp": [4519.56, 4520.96], "text": " ch\u00e8ques aussi, je les remercie."}, {"timestamp": [4521.6, 4522.76], "text": " Des particuliers, \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [4522.76, 4524.4], "text": " beaucoup. Il y a Laurent Dumas qui"}, {"timestamp": [4524.4, 4526.12], "text": " nous a organis\u00e9 une vente aux ench\u00e8res."}, {"timestamp": [4526.72, 4529.12], "text": " On a collect\u00e9 plus de 2 millions sur la vente aux ench\u00e8res."}, {"timestamp": [4529.24, 4532.4], "text": " Donc, c'est des artistes qui ont donn\u00e9 leurs \u0153uvres et puis des"}, {"timestamp": [4532.4, 4534.6], "text": " collectionneurs qui ont jou\u00e9 le jeu d'acheter ces \u0153uvres."}, {"timestamp": [4534.6, 4538.24], "text": " Et donc, 100% de la vente Piazza, par exemple, nous a \u00e9t\u00e9 revers\u00e9e."}, {"timestamp": [4538.64, 4541.4], "text": " C'\u00e9tait une solidarit\u00e9 exceptionnelle."}, {"timestamp": [4541.68, 4543.6], "text": " Et les 7,4 millions, ils sont d\u00e9pens\u00e9s en combien de temps ?"}, {"timestamp": [4544.36, 4545.08], "text": " Pendant 4 mois et demi."}, {"timestamp": [4545.08, 4551.2], "text": " Et aujourd'hui, il reste un fonds de roulement qui doit \u00eatre de 30 000 euros, qui permet de couvrir"}, {"timestamp": [4551.2, 4554.32], "text": " si jamais il y avait encore une ou deux factures qui n'avaient pas \u00e9t\u00e9 pay\u00e9es, de transports ou ce"}, {"timestamp": [4554.32, 4559.92], "text": " genre de choses-l\u00e0, et qui sera revers\u00e9 \u00e0 101, qui est une fondation qui fait de la recherche en"}, {"timestamp": [4559.92, 4564.96], "text": " r\u00e9animation, qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par Jean-Daniel Chiche, qui est r\u00e9animateur, chef de service \u00e0"}, {"timestamp": [4564.96, 4568.38], "text": " Lausanne, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Cochin, avec qui on a pas"}, {"timestamp": [4568.38, 4571.0], "text": " mal boss\u00e9. Et d'ailleurs, je fais une petite digression, mais un jour, il m'a"}, {"timestamp": [4571.0, 4573.68], "text": " appel\u00e9, il m'a dit \u00ab C\u00e9line, j'esp\u00e8re que tu te rends compte que vous sauvez des"}, {"timestamp": [4573.68, 4577.9], "text": " vies \u00bb. Et cette phrase-l\u00e0, franchement, elle nous a d\u00e9j\u00e0 tous un peu fait"}, {"timestamp": [4577.9, 4581.9], "text": " chialer. Et puis, on s'est dit en fait, ce qui est dingue avec cette aventure de"}, {"timestamp": [4581.9, 4586.68], "text": " prot\u00e8ge-tonsoignant, pardon, prot\u00e8ge-tonsoignants, c'est qu'elle nous a donn\u00e9 bien plus que nous on lui a donn\u00e9."}, {"timestamp": [4587.52, 4591.6], "text": " Et \u00e0 la fin, du coup, tu fais quatre mois, tu te dis"}, {"timestamp": [4592.48, 4597.28], "text": " qu'on a sauv\u00e9 des vies, d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame, se dire en soi, tu vois, j'ai sauv\u00e9 une vie, c'est quand m\u00eame fou,"}, {"timestamp": [4597.36, 4599.36], "text": " mais te dire on a sauv\u00e9 des vies,"}, {"timestamp": [4599.36, 4603.12], "text": " c'est cool, t'as remis les mains dans le capot comme tu dis, et puis"}, {"timestamp": [4603.52, 4608.64], "text": " et puis quatre mois apr\u00e8s tu te dis bon bah tiens c'\u00e9tait super, salut les gars, on part en vacances, c'est le mois de juillet,"}, {"timestamp": [4608.64, 4611.16], "text": " au revoir. Et t'as un vide \u00e0 Bissal ?"}, {"timestamp": [4611.16, 4617.04], "text": " Bah grosso modo c'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9, on a d\u00e9cid\u00e9 de cl\u00f4turer les actions au 30 juin"}, {"timestamp": [4617.04, 4621.52], "text": " parce que surtout tout \u00e7a ne se serait pas fait sans les 140 b\u00e9n\u00e9voles. T'imagines,"}, {"timestamp": [4621.52, 4624.64], "text": " c'est des gens que je n'ai jamais vus de ma vie, que nous n'avons jamais vus de notre vie,"}, {"timestamp": [4624.64, 4625.52], "text": " les uns les autres."}, {"timestamp": [4625.52, 4629.36], "text": " On attend toujours le moment o\u00f9 on pourra faire cette grande f\u00eate PTS pour tous se retrouver."}, {"timestamp": [4630.12, 4631.32], "text": " Mais..."}, {"timestamp": [4631.32, 4637.6], "text": " Parce qu'en fait, il y avait beaucoup de logistique. Il fallait porter les cartons, il fallait les trier, il fallait les livrer,"}, {"timestamp": [4638.2, 4641.84], "text": " c'\u00e9tait assez dingue. On a aussi, on n'a pas parl\u00e9, mais on a livr\u00e9 plus de 100 000 repas."}, {"timestamp": [4641.92, 4648.24], "text": " Parce qu'en fait, les h\u00f4pitaux, ils n'avaient plus de services de cantine, plus rien. Donc on a fait r\u00e9ouvrir des restos qui ont accept\u00e9 de..."}, {"timestamp": [4648.24, 4651.88], "text": " Enfin tu vois, c'est vraiment la d\u00e9finition de la solidarit\u00e9. Bref, donc du coup on a d\u00e9cid\u00e9 qu'au"}, {"timestamp": [4651.88, 4656.04], "text": " 30 juin il fallait arr\u00eater parce qu'une grande partie des b\u00e9n\u00e9voles reprenaient leur job du"}, {"timestamp": [4656.04, 4659.84], "text": " quotidien. Il y avait des \u00e9tudiants, il y avait des gens qui faisaient de la prod vid\u00e9o, enfin"}, {"timestamp": [4659.84, 4665.14], "text": " il y avait tous les m\u00e9tiers. Et donc on s'est dit notre infra elle fonctionnait parce"}, {"timestamp": [4665.14, 4669.38], "text": " qu'on \u00e9tait nombreux, extr\u00eamement organis\u00e9s et donc elle doit prendre fin."}, {"timestamp": [4669.38, 4672.84], "text": " Donc au 30 juin effectivement on a arr\u00eat\u00e9. Moi j'ai fait tous les suivis"}, {"timestamp": [4672.84, 4678.84], "text": " notamment comptables, re\u00e7us fiscaux etc sur tout le mois de juillet avec"}, {"timestamp": [4678.84, 4681.72], "text": " \u00e9videmment d'autres de l'\u00e9quipe de prot\u00e8ge-tons soignants mais c'est vrai"}, {"timestamp": [4681.72, 4684.96], "text": " que tout d'un coup il y a eu un truc un peu genre c'\u00e9tait la fin d'une histoire"}, {"timestamp": [4684.96, 4687.1], "text": " et d'une aventure humaine extraordinaire."}, {"timestamp": [4687.28, 4691.54], "text": " Mais par contre on a continu\u00e9 \u00e0 recevoir \u00e9norm\u00e9ment de messages et de mots"}, {"timestamp": [4692.0, 4697.32], "text": " de m\u00e9decins, infirmiers, infirmi\u00e8res, vigiles, aides-soignants, enfin tous ceux avec qui on avait tiss\u00e9 des liens."}, {"timestamp": [4697.48, 4701.96], "text": " Moi j'ai re\u00e7u des tas de lettres chez moi, tu vois, j'en ai post\u00e9 une il n'y a pas tr\u00e8s longtemps."}, {"timestamp": [4702.56, 4705.36], "text": " Je m'en souviens d'une de la clinique Ambroise Par\u00e9 qui \u00e9crit"}, {"timestamp": [4705.36, 4707.72], "text": " \u00ab Ch\u00e8re C\u00e9line Lazorde, ch\u00e8re Jonathan Benham, nous ch\u00e8res \u00e9quipes"}, {"timestamp": [4707.72, 4709.16], "text": " prot\u00e8ge-tons soignants, merci."}, {"timestamp": [4709.56, 4710.76], "text": " Sans vous, on n'aurait pas tenu. \u00bb"}, {"timestamp": [4711.04, 4714.32], "text": " Je re\u00e7ois r\u00e9guli\u00e8rement des textos, je pense au docteur Keita qui est dans le 19\u00e8me,"}, {"timestamp": [4714.32, 4717.6], "text": " qui est r\u00e9guli\u00e8rement chef de service de l'ar\u00e9a l\u00e0-bas, qui m'appelle,"}, {"timestamp": [4717.6, 4719.88], "text": " qui m'envoie des textos en disant \u00ab nous appelle nos anges bleus \u00bb,"}, {"timestamp": [4720.96, 4722.56], "text": " en disant \u00ab on pense souvent \u00e0 vous \u00bb, etc."}, {"timestamp": [4722.56, 4727.88], "text": " Mais pour te donner un exemple de l'histoire humaine qu'on a v\u00e9cue,"}, {"timestamp": [4727.88, 4733.56], "text": " c'est que ce service de r\u00e9animation \u00e0 qui on a essay\u00e9 d'apporter beaucoup d'aide mat\u00e9rielle"}, {"timestamp": [4734.24, 4736.84], "text": " pour nous remercier, le soir, ils faisaient des g\u00e2teaux pour nous."}, {"timestamp": [4737.36, 4739.4], "text": " Donc, tu t'imagines que quelqu'un qui \u00e9tait en..."}, {"timestamp": [4739.68, 4742.6], "text": " Donc cette \u00e9quipe de R\u00e9a, qui \u00e9tait en pleine crise Covid"}, {"timestamp": [4742.6, 4745.48], "text": " et qui vivait, je pense, des moments extr\u00eamement difficiles."}, {"timestamp": [4746.12, 4749.32], "text": " On avait cr\u00e9\u00e9 un truc tellement fort ensemble qu'ils voulaient absolument nous"}, {"timestamp": [4749.32, 4752.8], "text": " remercier. Et donc, tous les matins, quand l'\u00e9quipe de livraison arrivait pour"}, {"timestamp": [4752.8, 4756.96], "text": " leur amener des masques, ils avaient fait des g\u00e2teaux pour nous pour"}, {"timestamp": [4756.96, 4758.28], "text": " nous remercier \u00e0 leur mani\u00e8re."}, {"timestamp": [4758.8, 4761.64], "text": " Donc, on a v\u00e9cu un truc humain extr\u00eamement intense."}, {"timestamp": [4761.64, 4766.64], "text": " Et comme je le dis maintenant souvent, \u00e7a nous a donn\u00e9 bien plus que ce que nous on lui a donn\u00e9."}, {"timestamp": [4767.6, 4769.6], "text": " Et du coup c'est vrai que \u00e7a m'a donn\u00e9,"}, {"timestamp": [4770.2, 4774.6], "text": " et \u00e7a a donn\u00e9 je crois \u00e0 Jonathan aussi, ce truc de se dire putain qu'est-ce que c'est bon d'\u00eatre dans le"}, {"timestamp": [4774.96, 4777.54], "text": " dans le feu quoi et d'\u00eatre actif."}, {"timestamp": [4778.4, 4781.04], "text": " Et c'est vrai qu'on a beaucoup beaucoup aim\u00e9 bosser ensemble."}, {"timestamp": [4782.4, 4785.64], "text": " Et on s'est dit ben en fait c'est trop cool. \u00c7a nous a offert trois"}, {"timestamp": [4785.64, 4787.32], "text": " trucs. Cette exp\u00e9rience prot\u00e8ge ton"}, {"timestamp": [4787.32, 4789.2], "text": " soignant. C'est un, d\u00e9couvrir ou"}, {"timestamp": [4789.2, 4790.88], "text": " red\u00e9couvrir le monde de la sant\u00e9"}, {"timestamp": [4791.28, 4792.18], "text": " et se rendre compte que nos"}, {"timestamp": [4792.2, 4793.92], "text": " comp\u00e9tences, tu vois,"}, {"timestamp": [4794.72, 4796.42], "text": " tech, elles peuvent \u00eatre mises au"}, {"timestamp": [4796.42, 4797.72], "text": " service de la sant\u00e9."}, {"timestamp": [4797.88, 4799.32], "text": " Et si on se souvient un peu avant,"}, {"timestamp": [4799.36, 4800.4], "text": " moi, j'avais fait ce deuil l\u00e0, tu"}, {"timestamp": [4800.4, 4801.96], "text": " vois, donc c'est assez rigolo qu'il"}, {"timestamp": [4801.96, 4803.28], "text": " m'a fallu ce temps-l\u00e0 de comprendre"}, {"timestamp": [4803.28, 4807.8], "text": " qu'en fait, mon job futur \u00e0 moi, c'\u00e9tait pas d'\u00eatre m\u00e9decin, mais c'est d'\u00eatre"}, {"timestamp": [4807.8, 4812.6], "text": " au service des m\u00e9decins. Donc \u00e7a, c'est le premier, je pense, enseignement qu'on"}, {"timestamp": [4812.6, 4815.04], "text": " a tir\u00e9 avec John. Le deuxi\u00e8me, c'est qu'effectivement, c'\u00e9tait bon d'\u00eatre"}, {"timestamp": [4815.04, 4819.64], "text": " dans le jus, quoi. Et le troisi\u00e8me, c'\u00e9tait qu'on avait vraiment"}, {"timestamp": [4819.64, 4823.4], "text": " aim\u00e9 bosser ensemble et qu'on \u00e9tait tr\u00e8s compl\u00e9mentaires et que c'est un peu"}, {"timestamp": [4823.4, 4827.78], "text": " bateau, mais un plus un \u00e9gale trois et que tu vois on avait envie de continuer \u00e7a."}, {"timestamp": [4827.78, 4832.5], "text": " C'est int\u00e9ressant parce qu'en partant de ce constat, alors je reviens en effet"}, {"timestamp": [4832.5, 4837.28], "text": " sur la tech et les comp\u00e9tences tech et \u00e0 un moment on peut se dire que pendant"}, {"timestamp": [4837.28, 4846.4], "text": " longtemps sur la tech on avait, et tout c'est moi le premier, beaucoup de concepts un peu d\u00e9biles,"}, {"timestamp": [4846.4, 4852.8], "text": " alors pas litchi en l'occurrence, mais tu vois, un peu futile ou un peu voil\u00e0."}, {"timestamp": [4852.8, 4857.4], "text": " Et puis on voit aujourd'hui des impacts que \u00e7a peut avoir \u00e0 plein de niveaux."}, {"timestamp": [4857.4, 4862.8], "text": " J'en parlais, tu vois, mais sans chercher des missions \u00e0 chaque bo\u00eete,"}, {"timestamp": [4862.8, 4865.52], "text": " je veux dire, m\u00eame j'en parlais avec Olivier Gouin sur October,"}, {"timestamp": [4865.52, 4868.2], "text": " sur le fait de pouvoir faire des pr\u00eats tr\u00e8s rapides \u00e0 des entrepreneurs."}, {"timestamp": [4868.2, 4872.76], "text": " En fait, \u00e7a change la vie, quoi, et de passer moins de temps sur de l'admin"}, {"timestamp": [4873.2, 4876.52], "text": " avec des partenaires. Et donc, la tech acc\u00e9l\u00e8re quand m\u00eame beaucoup de choses."}, {"timestamp": [4877.12, 4878.36], "text": " C'est quand m\u00eame int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [4878.36, 4881.56], "text": " On la pointe du doigt sur plein de choses, mais je pense que voil\u00e0."}, {"timestamp": [4881.56, 4882.92], "text": " Et alors l\u00e0, quand on arrive dans des"}, {"timestamp": [4886.64, 4890.64], "text": " sujets comme \u00e7a, te dire qu'en quelques jours, quelques semaines,"}, {"timestamp": [4890.64, 4894.52], "text": " tu peux lever beaucoup d'argent avec les bons outils marketing,"}, {"timestamp": [4894.52, 4895.88], "text": " les bons leviers, les bonnes personnes,"}, {"timestamp": [4895.88, 4899.64], "text": " parce qu'en fait derri\u00e8re, il faut quand m\u00eame avoir la bonne strata et la visibilit\u00e9."}, {"timestamp": [4899.64, 4901.2], "text": " C'est assez int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [4901.2, 4903.24], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a vous a fait vous dire \u00e0 un moment,"}, {"timestamp": [4903.24, 4905.2], "text": " OK, on replonge."}, {"timestamp": [4906.04, 4909.36], "text": " Je fais une toute petite digression pour montrer quand m\u00eame"}, {"timestamp": [4910.28, 4915.24], "text": " la magie de la texte. Daniel Marelli a eu une id\u00e9e qui \u00e9tait brillante,"}, {"timestamp": [4915.24, 4918.72], "text": " de dire il faut qu'on fasse un formulaire en ligne pour que les h\u00f4pitaux"}, {"timestamp": [4918.72, 4922.44], "text": " puissent saisir ou les \u00e9tablissements de sant\u00e9 leurs besoins en mat\u00e9riel."}, {"timestamp": [4922.8, 4924.24], "text": " Et en fait, on a utilis\u00e9 R-Table."}, {"timestamp": [4924.24, 4925.52], "text": " Et moi, je ne le savais pas, mais R-Table,"}, {"timestamp": [4925.52, 4927.04], "text": " tu peux injecter un peu de lignes de code."}, {"timestamp": [4927.36, 4931.28], "text": " Et en fait, \u00e7a nous a permis de pouvoir comprendre les tendances et les"}, {"timestamp": [4931.28, 4934.76], "text": " besoins en mat\u00e9riel par r\u00e9gion dans la France."}, {"timestamp": [4935.56, 4938.24], "text": " Et je pense que je crois qu'on \u00e9tait les seuls \u00e0 \u00eatre en cette capacit\u00e9 l\u00e0."}, {"timestamp": [4938.32, 4941.08], "text": " Et par exemple, du coup, \u00e7a nous a permis d'anticiper l'achat de stock."}, {"timestamp": [4941.16, 4942.68], "text": " Je te prends l'exemple des pouces seringues."}, {"timestamp": [4942.68, 4944.64], "text": " Pouces seringues, \u00e7a permet d'\u00e9quiper un lit de r\u00e9a."}, {"timestamp": [4947.64, 4951.32], "text": " Donc, pour ouvrir un lit de r\u00e9a, il faut 4 pouces seringues. Et on a r\u00e9ussi du coup \u00e0 comprendre qu'il allait y avoir un besoin"}, {"timestamp": [4951.32, 4953.12], "text": " de pouces seringues en quantit\u00e9."}, {"timestamp": [4953.12, 4956.6], "text": " On a pu acheter un stock et \u00e7a a permis, par exemple,"}, {"timestamp": [4956.6, 4960.12], "text": " que l'h\u00f4pital Mondor, tu sais, qui a ouvert une aile Covid,"}, {"timestamp": [4960.12, 4962.12], "text": " on leur a permis d'ouvrir l'aile parce qu'ils n'avaient pas"}, {"timestamp": [4962.12, 4964.68], "text": " les pouces seringues suffisantes pour \u00e9quiper leur lit de r\u00e9a."}, {"timestamp": [4964.68, 4967.08], "text": " Ils nous ont appel\u00e9, on a livr\u00e9 le mat\u00e9riel 48 heures apr\u00e8s."}, {"timestamp": [4967.08, 4971.88], "text": " Mais tu vois, du coup, en fait, juste un truc tout simple de R-Table plus un tout petit peu de code inject\u00e9,"}, {"timestamp": [4971.88, 4976.28], "text": " et bien \u00e7a nous permettait de comprendre en temps r\u00e9el les besoins en mat\u00e9riel et de les anticiper."}, {"timestamp": [4976.28, 4983.52], "text": " Et c'est \u00e7a, nous, la seule micro-contribution qu'on ait pu faire autour du Covid, c'\u00e9tait pour un h\u00f4pital."}, {"timestamp": [4983.52, 4985.04], "text": " Tu parlais des repas et en"}, {"timestamp": [4985.04, 4989.0], "text": " l'occurrence, quand les cantines \u00e9taient ferm\u00e9es, il fallait savoir qui voulait"}, {"timestamp": [4989.0, 4993.08], "text": " quoi, dans quel service, \u00e0 quelle heure, qui voulait un repas, etc."}, {"timestamp": [4993.08, 4997.48], "text": " Parce qu'il y a une logistique \u00e0 mettre en place et donc on a mis"}, {"timestamp": [4997.48, 5000.4], "text": " quelques bouts de code l\u00e0-dessus pour faire un truc qui \u00e9tait simple, mais en"}, {"timestamp": [5000.4, 5003.4], "text": " fait, quand tu connais pas les airtables, quand tu connais pas, t'es pas un peu \u00e0"}, {"timestamp": [5003.4, 5005.0], "text": " la pointe de choses qui sont... Et souvent, en fait, on tu connais pas les Artable, quand tu connais pas, t'es pas un peu \u00e0 la pointe de choses qui sont... Bien s\u00fbr, je peux pas savoir."}, {"timestamp": [5005.0, 5009.0], "text": " Et souvent, en fait, on a deux mondes qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s distants, c'est-\u00e0-dire que..."}, {"timestamp": [5009.0, 5014.0], "text": " Souvent, pas toujours, il y a quelques m\u00e9decins et quelques soignants un peu allum\u00e9s qui s'int\u00e9ressent de pr\u00e8s \u00e0 la tech,"}, {"timestamp": [5014.0, 5016.0], "text": " mais souvent, c'est trop loin, quoi."}, {"timestamp": [5016.0, 5019.0], "text": " Donc, tu peux acc\u00e9l\u00e9rer et gagner \u00e9norm\u00e9ment de choses."}, {"timestamp": [5019.0, 5022.0], "text": " Bon, tr\u00e8s bien, on a d\u00e9fendu la tech un peu, mais..."}, {"timestamp": [5022.0, 5028.0], "text": " Non, toi, tu te dis, du coup, pour pour la suite que l\u00e0-dessus, il y a..."}, {"timestamp": [5028.92, 5033.28], "text": " En fait, du coup, tu vois, \u00e0 ce moment-l\u00e0, je crois que c'est l'\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [5035.2, 5040.96], "text": " Et on se dit OK, qu'est-ce qu'on va faire de la suite de nos vies ?"}, {"timestamp": [5042.72, 5046.56], "text": " Et on se dit avec John, \u00e9coute, r\u00e9fl\u00e9chissons,"}, {"timestamp": [5046.76, 5048.16], "text": " s'il y a un projet, quelque chose"}, {"timestamp": [5048.16, 5050.56], "text": " qu'on veut, qu'on voudrait amorcer."}, {"timestamp": [5050.64, 5051.8], "text": " Et puis \u00e0 Thomas Clausell,"}, {"timestamp": [5052.36, 5053.8], "text": " donc le fondateur de Hawking,"}, {"timestamp": [5053.8, 5055.84], "text": " qui, comme je le disais, est h\u00e9matologue"}, {"timestamp": [5055.84, 5057.56], "text": " de formation, nous dit, mais les gars,"}, {"timestamp": [5057.92, 5059.8], "text": " OK, donc en fait, prot\u00e8ge"}, {"timestamp": [5059.8, 5061.0], "text": " son soignant, c'est fini."}, {"timestamp": [5061.6, 5063.6], "text": " Vous avez kiff\u00e9, vous avez la vie"}, {"timestamp": [5063.6, 5065.86], "text": " devant vous, vous avez la chance d'avoir bien"}, {"timestamp": [5065.86, 5071.74], "text": " gagn\u00e9 votre vie avant, d\u00e9diez votre vie \u00e0 la sant\u00e9. C'est juste une \u00e9vidence et plus que la"}, {"timestamp": [5071.74, 5076.14], "text": " sant\u00e9, choisissez plut\u00f4t la canc\u00e9ro, puisqu'\u00e0 priori le cancer c'est la deuxi\u00e8me maladie qui"}, {"timestamp": [5076.14, 5079.92], "text": " tue le plus de gens au monde. Ce sera la premi\u00e8re parce que malheureusement le nombre de cas de"}, {"timestamp": [5079.92, 5085.52], "text": " cancer augmente, il y a tout \u00e0 faire, donc lancez-vous quoi ! Et on a dit, ok mais"}, {"timestamp": [5085.52, 5091.24], "text": " comment on fait et on fait quoi ? Et donc Thomas nous a dit, si vous voulez, moi je"}, {"timestamp": [5091.24, 5095.2], "text": " vous mets en contact avec les 20 plus grands sp\u00e9cialistes de la canc\u00e9ro au"}, {"timestamp": [5095.2, 5099.16], "text": " monde qui s'int\u00e9ressent \u00e0 l'intelligence artificielle ou \u00e0 la tech ou au machine"}, {"timestamp": [5099.16, 5104.0], "text": " learning, qu'est-ce que soit le sujet tech, mais qui en tout cas ont une app\u00e9tence tech."}, {"timestamp": [5104.0, 5107.28], "text": " Vous faites les rendez-vous et puis vous d\u00e9cidez de voir s'il y a un besoin,"}, {"timestamp": [5107.28, 5108.28], "text": " s'il y a un truc ou pas."}, {"timestamp": [5109.4, 5112.52], "text": " Et donc, l\u00e0, on est au mois de septembre et les choses ont d\u00e9marr\u00e9 comme \u00e7a."}, {"timestamp": [5112.8, 5115.56], "text": " Et donc, avec John, \u00e0 partir du mois de septembre, je pense qu'on a men\u00e9"}, {"timestamp": [5115.56, 5121.2], "text": " 150 interviews d'oncologues, infirmi\u00e8res, infirmiers,"}, {"timestamp": [5121.84, 5127.12], "text": " aides-soignants, chercheurs, anapathes, biostatisticiens, enfin vraiment tous les gens qui"}, {"timestamp": [5127.12, 5134.32], "text": " sont autour du cancer c\u00f4t\u00e9 m\u00e9dical. Et puis on a fait la m\u00eame chose avec des patients, donc on a"}, {"timestamp": [5134.32, 5139.92], "text": " rencontr\u00e9, on a eu la chance que nous ouvrent leur temps et leurs portes, des dizaines de patients. Et"}, {"timestamp": [5139.92, 5144.04], "text": " donc on a fait \u00e7a pendant un mois et demi vraiment de pure exploration pour comprendre en fait."}, {"timestamp": [5144.04, 5148.68], "text": " Je le note juste l\u00e0 parce que c'est quand m\u00eame quelque chose qui revient dans G\u00e9n\u00e9ration"}, {"timestamp": [5148.68, 5152.76], "text": " du True Self, m\u00eame quand tu es de nouveau entrepreneur."}, {"timestamp": [5152.76, 5156.84], "text": " Mais voil\u00e0, 150 entretiens et souvent, c'est 150 qui vient entre 100 et 150."}, {"timestamp": [5156.88, 5160.96], "text": " Mais je veux dire, partir sur une intuition, c'est bien."}, {"timestamp": [5161.56, 5168.44], "text": " Partir sur des certitudes ou des vraies probl\u00e9matiques qu'on a ressenties, c'est mieux. Qu'est-ce que tu poses comme question ?"}, {"timestamp": [5168.44, 5170.68], "text": " Moi, une des probl\u00e9matiques que je peux avoir quand je fais \u00e7a, c'est que souvent je suis"}, {"timestamp": [5170.68, 5173.92], "text": " compl\u00e8tement biais\u00e9 dans ma t\u00eate, tu vois, et donc quand quelqu'un me dit un"}, {"timestamp": [5173.92, 5177.04], "text": " truc et qu'il croit pas \u00e0 mon machin, je me dis non mais il a rien compris, tu vois."}, {"timestamp": [5177.04, 5181.2], "text": " Est-ce que tu as des id\u00e9es, je sais pas, en tout cas de cette mani\u00e8re de tenir"}, {"timestamp": [5181.2, 5185.0], "text": " ces entretiens ? Alors en fait, au d\u00e9but, pour \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eate,"}, {"timestamp": [5185.0, 5187.0], "text": " on \u00e9tait parti sur un projet de recherche fondamentale"}, {"timestamp": [5187.0, 5189.0], "text": " pour comprendre pourquoi, en fait,"}, {"timestamp": [5189.0, 5191.0], "text": " ce qu'on appelle les cancer outliers,"}, {"timestamp": [5191.0, 5193.0], "text": " donc ce sont les gens qui survivent du cancer"}, {"timestamp": [5193.0, 5195.0], "text": " alors qu'ils n'auraient pas d\u00fb, que m\u00e9dicalement on ne l'explique pas,"}, {"timestamp": [5195.0, 5197.0], "text": " de comprendre quel est le facteur,"}, {"timestamp": [5197.0, 5199.0], "text": " tu vois, ext\u00e9rieur"}, {"timestamp": [5199.0, 5201.0], "text": " qui a pu faire que quelqu'un qui est,"}, {"timestamp": [5201.0, 5203.0], "text": " je te raconte une histoire r\u00e9elle, en soins palliatifs,"}, {"timestamp": [5203.0, 5209.24], "text": " nourri par la sonde, dont la famille, l'\u00e9quipe m\u00e9dicale a annonc\u00e9 que c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [5209.24, 5212.92], "text": " la fin de vie, tout d'un coup tu sais pas ce qui se passe et la dame qui"}, {"timestamp": [5212.92, 5216.56], "text": " s'appelle Chantal en question, tout fait machine arri\u00e8re et c'est comme si elle"}, {"timestamp": [5216.56, 5219.86], "text": " remontait le temps et Chantal aujourd'hui elle a 75 ans et elle fait des parcours de"}, {"timestamp": [5219.86, 5224.08], "text": " golf sans voiturette et \u00e0 pied etc. Alors qu'elle a eu un cancer tr\u00e8s long,"}, {"timestamp": [5224.08, 5225.46], "text": " m\u00e9tastas\u00e9 et qu'on avait,"}, {"timestamp": [5225.46, 5229.48], "text": " tu vois, annonc\u00e9 \u00e0 sa famille que c'\u00e9tait termin\u00e9. Et en fait \u00e7a, ces cancers outliers,"}, {"timestamp": [5229.48, 5234.52], "text": " c'est des cas qui existent. Alors combien ? C'est peut-\u00eatre 1% des gens qui ont un cancer dont on"}, {"timestamp": [5234.52, 5239.08], "text": " n'explique pas m\u00e9dicalement ce qui s'est pass\u00e9. Et donc \u00e0 la base c'\u00e9tait ce sur quoi on cherchait,"}, {"timestamp": [5239.08, 5243.0], "text": " donc on voulait comprendre si c'\u00e9tait g\u00e9n\u00e9tique, si \u00e7a pouvait \u00eatre endog\u00e8ne, exog\u00e8ne, est-ce que"}, {"timestamp": [5243.0, 5246.24], "text": " peut-\u00eatre tous les jours ils passaient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un champ d'uranium, je t'en dis n'importe quoi."}, {"timestamp": [5246.76, 5249.28], "text": " Et donc ils \u00e9taient l\u00e9g\u00e8rement irradi\u00e9s, que c'\u00e9tait \u00e7a etc."}, {"timestamp": [5249.8, 5254.08], "text": " Et en cherchant comme \u00e7a, on a fini par commencer \u00e0 comprendre"}, {"timestamp": [5254.44, 5259.6], "text": " comment on soignait le cancer et comment ou pas on collectait une data"}, {"timestamp": [5259.6, 5263.68], "text": " qui en fait \u00e9tait aussi importante, qui \u00e9tait le lifestyle du patient."}, {"timestamp": [5264.76, 5266.4], "text": " Et puis, il se trouve aussi qu'on a lifestyle du patient. Et puis en fait il se trouve aussi"}, {"timestamp": [5266.4, 5270.48], "text": " qu'on a rencontr\u00e9 Fabrice Andr\u00e9 qui est le directeur de la recherche de Gustave Rossi."}, {"timestamp": [5270.48, 5276.72], "text": " Gustave Rossi c'est le cinqui\u00e8me centre de soins et de recherches en canc\u00e9reux dans le monde,"}, {"timestamp": [5276.72, 5282.32], "text": " c'est le premier centre apr\u00e8s les quatre premiers US, donc c'est un centre fran\u00e7ais qui est \u00e0 Ville"}, {"timestamp": [5282.32, 5288.8], "text": " Juive. Et c'est vrai que tu vois Fabrice quand on a tap\u00e9 sa porte, c'est je crois le quatri\u00e8me ou cinqui\u00e8me chercheur mondial le plus cit\u00e9"}, {"timestamp": [5289.0, 5290.6], "text": " en cancer du sein."}, {"timestamp": [5290.6, 5295.16], "text": " Quand on a tap\u00e9 sa porte, il nous a pas dit je vous donne un quart d'heure, il nous a dit venez \u00e0 Gustave Roussy,"}, {"timestamp": [5295.16, 5300.56], "text": " on se prend trois heures ensemble, on d\u00e9jeune, on discute. Et en fait tout de suite il nous a dit mais moi je sais que l'innovation"}, {"timestamp": [5300.76, 5306.26], "text": " elle viendra pas forc\u00e9ment de nous et qu'elle doit venir de l'ext\u00e9rieur et de gens comme vous."}, {"timestamp": [5306.42, 5308.42], "text": " C'est vrai qu'on a eu la chance qu'ils nous prennent"}, {"timestamp": [5308.88, 5314.92], "text": " en tout cas, enfin je sais pas si c'est au s\u00e9rieux, mais en tout cas qu'ils nous donnent la possibilit\u00e9 de comprendre son m\u00e9tier."}, {"timestamp": [5315.54, 5318.68], "text": " Et du coup \u00e7a nous a permis de comprendre toutes ces recherches"}, {"timestamp": [5319.48, 5329.92], "text": " que en fait le cancer c'est pas une maladie, c'est des maladies. En fait on ne devrait pas dire le cancer, on devrait dire des cancers et qu'il y a des centaines de traitements aujourd'hui. Et"}, {"timestamp": [5329.92, 5335.6], "text": " que finalement ce qui est maintenant le futur et qui est m\u00eame la r\u00e9alit\u00e9 du cancer, c'est en"}, {"timestamp": [5335.6, 5340.28], "text": " termes de traitement, ce sont ce qu'on appelle les th\u00e9rapies targeted. Donc en fait ce sont"}, {"timestamp": [5340.28, 5345.92], "text": " des th\u00e9rapies qui sont en fonction d'une typologie de patients et en fonction de ses caract\u00e9risations."}, {"timestamp": [5345.92, 5352.32], "text": " Donc tout \u00e7a pour dire qu'en fait, il y a \u00e9norm\u00e9ment de traitements, \u00e9norm\u00e9ment de connaissances m\u00e9dicales et scientifiques"}, {"timestamp": [5352.32, 5356.72], "text": " et que \u00e7a devient impossible pour un sp\u00e9cialiste, et c'\u00e9tait d'ailleurs..."}, {"timestamp": [5356.72, 5362.6], "text": " Olivier Gouin le disait tr\u00e8s bien sur sa maladie de Charcot, mais l\u00e0 on parle du cancer, mais c'est vrai sur d'autres maladies,"}, {"timestamp": [5362.6, 5365.64], "text": " \u00e7a devient impossible pour un m\u00e9decin, quelle que soit sa qualit\u00e9,"}, {"timestamp": [5366.24, 5368.24], "text": " de pouvoir tout conna\u00eetre."}, {"timestamp": [5368.24, 5371.72], "text": " C'est dit tr\u00e8s bien dans un podcast que j'ai enregistr\u00e9 ici"}, {"timestamp": [5372.32, 5379.82], "text": " par Laurent Alexandre, bien s\u00fbr, il l'explique tr\u00e8s bien. Il dit bien en l'occurrence qu'il faudrait d\u00e9j\u00e0 \u00eatre capable de"}, {"timestamp": [5380.48, 5384.68], "text": " produire entre guillemets, c'est pas la direction de Prends-la-France, c'est ce qui l'agace lui. Apr\u00e8s chacun"}, {"timestamp": [5385.52, 5387.52], "text": " l'aime, l'aime pas, il est tr\u00e8s clivant, mais..."}, {"timestamp": [5387.52, 5388.52], "text": " Non, non, mais il l'explique tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [5388.52, 5390.52], "text": " ...de dire, en gros, il nous faudrait des super m\u00e9decins"}, {"timestamp": [5391.08, 5396.7], "text": " qui seraient pay\u00e9s potentiellement tr\u00e8s cher, parce qu'avec beaucoup, beaucoup d'\u00e9tudes, etc, etc, mais des... parce que, en fait,"}, {"timestamp": [5397.16, 5400.28], "text": " les sp\u00e9cialit\u00e9s vont tellement loin que, de toute fa\u00e7on,"}, {"timestamp": [5401.12, 5403.2], "text": " lui, il est dans l'urologie, il me dit, je connais pas"}, {"timestamp": [5404.12, 5406.8], "text": " 5% du champ de comp\u00e9tences de l'urologie"}, {"timestamp": [5406.8, 5413.0], "text": " et puis \u00e7a change tellement tous les 18 mois qu'en fait, si t'es pas en formation permanente, t'es compl\u00e8tement largu\u00e9 tr\u00e8s vite."}, {"timestamp": [5413.0, 5418.5], "text": " On s'est amus\u00e9 avec Fabrice Andr\u00e9, toujours directeur de la recherche de Gustave Rossi, qui est donc \u00e0 notre conseil scientifique,"}, {"timestamp": [5418.5, 5426.52], "text": " de faire le calcul de combien d'articles un canc\u00e9rologue devrait lire par jour pour \u00eatre up to date sur la connaissance internationale."}, {"timestamp": [5427.08, 5431.52], "text": " Tu sais combien c'est ? 657 articles par jour scientifiques \u00e0 lire."}, {"timestamp": [5432.08, 5434.24], "text": " M\u00eame si c'\u00e9tait 1% de \u00e7a, ce serait impossible."}, {"timestamp": [5434.92, 5438.76], "text": " Donc, en fait, \u00e7a montre la quantit\u00e9 d'informations qu'il existe."}, {"timestamp": [5438.84, 5439.36], "text": " Et donc..."}, {"timestamp": [5439.36, 5442.16], "text": " C'est pas le cancer qui change, c'est le savoir qu'on a autour du cancer."}, {"timestamp": [5442.16, 5443.76], "text": " C'est le savoir et c'est la fa\u00e7on dont on le traite."}, {"timestamp": [5444.08, 5446.0], "text": " Donc, c'est les traitements, la connaissance scientifique,"}, {"timestamp": [5446.0, 5448.0], "text": " ce qu'on appelle les guidelines,"}, {"timestamp": [5448.0, 5450.0], "text": " donc c'est en fait les"}, {"timestamp": [5452.0, 5454.0], "text": " d\u00e9cisions ou infrastructures"}, {"timestamp": [5454.0, 5456.0], "text": " sur lesquelles les oncologues"}, {"timestamp": [5456.0, 5458.0], "text": " s'appuient pour prendre une d\u00e9cision,"}, {"timestamp": [5458.0, 5460.0], "text": " qui sont publi\u00e9es par l'ASCO, qui sont publi\u00e9es par l'INCA,"}, {"timestamp": [5460.0, 5462.0], "text": " etc. Donc c'est une sorte de recommandation."}, {"timestamp": [5462.0, 5464.0], "text": " Et puis \u00e9videmment, le nombre d'essais cliniques"}, {"timestamp": [5464.0, 5468.68], "text": " et th\u00e9rapeutiques qui explose. Et malheureusement, il y a aussi souvent des patients"}, {"timestamp": [5468.68, 5471.6], "text": " qui pourraient \u00eatre inclus dans un essai et qui ne le sont pas parce que"}, {"timestamp": [5471.6, 5473.12], "text": " leur soignant n'a pas la connaissance."}, {"timestamp": [5473.16, 5477.12], "text": " Donc, il y a des... Si tu fais un peu de tech et que tu entends tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [5477.12, 5480.6], "text": " tu dis, il y a des datas partout, il y a des articles partout, il y a des"}, {"timestamp": [5480.6, 5483.04], "text": " machines au milieu qui devraient pouvoir comprendre quand m\u00eame une partie de"}, {"timestamp": [5483.04, 5489.08], "text": " ces choses-l\u00e0. Il y a un savoir qui doit pouvoir \u00eatre trouv\u00e9 et partag\u00e9. Et quand je suis cet oncologue,"}, {"timestamp": [5489.08, 5492.48], "text": " cet... enfin... canc\u00e9rologue ? Alors c'est pas la m\u00eame chose ?"}, {"timestamp": [5492.48, 5493.48], "text": " On dit les deux, c'est pas..."}, {"timestamp": [5493.48, 5498.88], "text": " D'accord. Eh bien finalement, je devrais pouvoir \u00eatre augment\u00e9 par..."}, {"timestamp": [5498.88, 5501.88], "text": " mon savoir devrait pouvoir \u00eatre augment\u00e9 par une machine, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5501.88, 5507.28], "text": " En fait, nous, notre postulat, c'est de dire que r\u00e9silience permettra \u00e0 l'oncologue,"}, {"timestamp": [5507.36, 5509.56], "text": " sur un logiciel, \u00e7a c'est tr\u00e8s simple,"}, {"timestamp": [5509.64, 5512.12], "text": " de visualiser son patient et de pouvoir"}, {"timestamp": [5512.2, 5514.76], "text": " lui recommander le ou les traitements"}, {"timestamp": [5514.84, 5516.2], "text": " qui matchent le mieux avec son patient."}, {"timestamp": [5516.28, 5517.64], "text": " \u00c7a veut dire quoi visualiser son patient ?"}, {"timestamp": [5518.08, 5519.28], "text": " Donc, les informations de son patient,"}, {"timestamp": [5519.36, 5521.04], "text": " une sorte de patient virtuel, tu vois."}, {"timestamp": [5521.36, 5523.04], "text": " Donc, qu'il soit \u00e0 la fois son dossier"}, {"timestamp": [5523.12, 5527.8], "text": " patient informatis\u00e9, \u00e0 la fois son historique familial, \u00e0 la fois son lifestyle et"}, {"timestamp": [5527.8, 5531.82], "text": " donc on y reviendra, \u00e0 la fois ses ant\u00e9c\u00e9dents familiaux, ses ant\u00e9c\u00e9dents"}, {"timestamp": [5531.82, 5536.92], "text": " th\u00e9rapeutiques, donc d'avoir tu vois vraiment toute l'histoire m\u00e9dicale et"}, {"timestamp": [5536.92, 5539.04], "text": " l'histoire m\u00eame tout court du patient."}, {"timestamp": [5539.04, 5542.92], "text": " C'est fait par une arm\u00e9e de questions que lui pose, que plein d'autres gens posent,"}, {"timestamp": [5542.92, 5544.88], "text": " des dossiers qu'on r\u00e9cup\u00e8re, comment ?"}, {"timestamp": [5544.88, 5548.2], "text": " Alors sur la construction de l'information sur le patient,"}, {"timestamp": [5548.2, 5551.0], "text": " elle est faite, et c'est une des probl\u00e9matiques difficiles pour"}, {"timestamp": [5551.0, 5553.2], "text": " R\u00e9silience, c'est qu'en fait les h\u00f4pitaux, il n'y a aucune norme."}, {"timestamp": [5553.2, 5556.0], "text": " Heureusement, il y a des soci\u00e9t\u00e9s comme Life Fund par exemple, qui"}, {"timestamp": [5556.0, 5558.8], "text": " commencent \u00e0 normaliser le dossier patient, mais effectivement, il y aura"}, {"timestamp": [5558.8, 5563.2], "text": " un gros travail d'int\u00e9gration avec nos partenaires parce que un compte"}, {"timestamp": [5563.2, 5566.46], "text": " rendu m\u00e9dical, il est saisi et donc, il faudra faire du NLP,"}, {"timestamp": [5566.58, 5568.38], "text": " tu vois, par exemple, pour pouvoir \u00eatre en capacit\u00e9."}, {"timestamp": [5569.02, 5572.74], "text": " Natural Language Programming, c'est-\u00e0-dire qu'on va prendre dans la"}, {"timestamp": [5572.94, 5576.58], "text": " textualit\u00e9, retrouver les informations pour pouvoir les hi\u00e9rarchiser et cr\u00e9er"}, {"timestamp": [5576.78, 5577.54], "text": " ce patient virtuel."}, {"timestamp": [5577.74, 5580.7], "text": " Mais ce n'est pas \u00e0 l'Europe, ce n'est pas au Conseil de l'ordre des m\u00e9decins,"}, {"timestamp": [5580.9, 5586.84], "text": " ce n'est pas \u00e0 des organes comme \u00e7a \u00e7a de faire en sorte que tout \u00e7a soit normalis\u00e9 ?"}, {"timestamp": [5586.84, 5591.0], "text": " Je pense qu'il y a un effort effectivement et on le voit notamment aux US parce que tu as deux normes"}, {"timestamp": [5591.0, 5596.68], "text": " qui \u00e9mergent de fa\u00e7on d'organiser la donn\u00e9e m\u00e9dicale mais \u00e7a, c'est peut-\u00eatre presque le"}, {"timestamp": [5596.68, 5600.72], "text": " sujet un peu secondaire parce que nous on prendra le tuyau qu'on nous donne, tu vois, ou les tuyaux"}, {"timestamp": [5600.72, 5604.8], "text": " qu'on nous donne. Et donc le patient, en fait, donc l'oncologue, il aura son patient sur son \u00e9cran et"}, {"timestamp": [5604.8, 5606.72], "text": " donc on lui proposera, on lui sugg\u00e9rera"}, {"timestamp": [5606.72, 5609.44], "text": " le ou les traitements qui correspondent le mieux \u00e0 son patient"}, {"timestamp": [5609.44, 5610.64], "text": " bas\u00e9s sur ces donn\u00e9es."}, {"timestamp": [5610.64, 5614.72], "text": " Et on lui recommandera ces traitements bas\u00e9s sur la litt\u00e9rature scientifique,"}, {"timestamp": [5614.72, 5618.64], "text": " sur les articles qui sont publi\u00e9s, les fameuses guidelines dont on parlait,"}, {"timestamp": [5618.64, 5621.76], "text": " et aussi, je l'esp\u00e8re, sur de la similarit\u00e9 patient."}, {"timestamp": [5621.76, 5625.44], "text": " Parce que notre id\u00e9e, c'est qu'en fait un m\u00e9decin fonctionne d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a dans son cerveau."}, {"timestamp": [5625.44, 5628.32], "text": " C'est-\u00e0-dire que quand il voit un patient et qu'il ne sait pas le soigner sur un cas complexe,"}, {"timestamp": [5628.32, 5629.12], "text": " il va dire"}, {"timestamp": [5629.12, 5632.24], "text": " \u00ab Ah, \u00e7a me rappelle tel patient que j'ai soign\u00e9 il y a 7-8 ans"}, {"timestamp": [5632.24, 5633.2], "text": " pour telle et telle raison."}, {"timestamp": [5633.2, 5635.2], "text": " Ouvrons son dossier et regardons comment on l'a soign\u00e9. \u00bb"}, {"timestamp": [5635.2, 5638.0], "text": " Et donc, en fait, \u00e7a te permettra avec de la similarit\u00e9 patient"}, {"timestamp": [5638.0, 5639.12], "text": " de recommander des traitements."}, {"timestamp": [5639.12, 5640.12], "text": " Parce que ce qu'il faut comprendre, c'est que..."}, {"timestamp": [5640.12, 5641.12], "text": " \u2013 Tu expliques qu'un jeu de m\u00e9decin n'est pas bon, quoi."}, {"timestamp": [5641.12, 5642.12], "text": " Non, je d\u00e9conne."}, {"timestamp": [5642.12, 5643.68], "text": " \u2013 Mais non, mais ce qui fait qu'effectivement,"}, {"timestamp": [5643.68, 5646.0], "text": " aujourd'hui, la formation m\u00e9dicale, elle est complexe parce qu'elle est beaucoup bas\u00e9e sur l'exp\u00e9rience du propre m\u00e9decin est pas bon quoi. Non mais ce qui fait qu'effectivement, aujourd'hui, la formation m\u00e9dicale, elle est complexe"}, {"timestamp": [5646.0, 5648.0], "text": " parce qu'elle est beaucoup bas\u00e9e sur"}, {"timestamp": [5648.0, 5650.0], "text": " l'exp\u00e9rience du propre m\u00e9decin, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devrait \u00eatre"}, {"timestamp": [5650.0, 5652.0], "text": " juste accessible"}, {"timestamp": [5652.0, 5654.0], "text": " comme information en ligne, tu vois,"}, {"timestamp": [5654.0, 5656.0], "text": " comme information sur ton logiciel."}, {"timestamp": [5656.0, 5658.0], "text": " Et donc effectivement, la force de r\u00e9silience,"}, {"timestamp": [5658.0, 5660.0], "text": " c'est d'\u00eatre en capacit\u00e9"}, {"timestamp": [5660.0, 5662.0], "text": " de recommander les traitements qui"}, {"timestamp": [5662.0, 5664.0], "text": " peuvent correspondre le mieux aux patients,"}, {"timestamp": [5664.0, 5667.96], "text": " bas\u00e9, je te dis, sur la litt\u00e9rature scientifique et sur la similarit\u00e9 patient."}, {"timestamp": [5667.96, 5672.32], "text": " Et je pense qu'\u00e0 terme, on sera m\u00eame en capacit\u00e9 de faire de l'inf\u00e9rence de causalit\u00e9,"}, {"timestamp": [5672.32, 5676.96], "text": " c'est-\u00e0-dire de comprendre pourquoi pour deux patients similaires, un m\u00eame traitement ne marche pas."}, {"timestamp": [5676.96, 5680.76], "text": " Mais ce qu'il faut comprendre aussi dans le cancer, c'est que ce n'est pas un traitement one-shot,"}, {"timestamp": [5680.76, 5682.44], "text": " c'est une succession de traitements."}, {"timestamp": [5682.44, 5690.08], "text": " Donc c'est vraiment une partie d'\u00e9chec le cancer. Et donc c'est pour \u00e7a que de pouvoir accompagner les oncologues dans la recommandation du traitement,"}, {"timestamp": [5690.08, 5694.8], "text": " qui peut \u00eatre aussi de recommander des essais cliniques, peut \u00eatre en fait une vraie source"}, {"timestamp": [5694.8, 5700.6], "text": " de meilleure survie pour le patient. Parce qu'un oncologue il n'est pas en capacit\u00e9 d'avoir en t\u00eate"}, {"timestamp": [5700.6, 5704.08], "text": " tous les essais cliniques qu'il y a. Je te prends un exemple, la Gustave Roussy, il y a en ce moment"}, {"timestamp": [5704.08, 5707.84], "text": " 200 essais cliniques de phase 2. Donc le clinicinicien qui est l'\u00e9tage en dessous,"}, {"timestamp": [5707.84, 5711.92], "text": " il est incapable physiquement dans son cerveau de retenir ces 200 essais-l\u00e0."}, {"timestamp": [5711.92, 5716.0], "text": " Et puis combien mieux il serait capable de le retenir, il ne ferait que \u00e7a d'essayer de les"}, {"timestamp": [5716.0, 5721.6], "text": " retenir. Il ne traiterait personne. Mais pourquoi, excuse-moi, question ben\u00eate, as usual, mais"}, {"timestamp": [5721.6, 5726.2], "text": " pourquoi se limiter au cancer ? Parce que ce que tu d\u00e9cris l\u00e0,"}, {"timestamp": [5726.2, 5727.2], "text": " finalement, j'imagine qu'on doit..."}, {"timestamp": [5727.2, 5728.2], "text": " C'est vrai sur beaucoup de maladies."}, {"timestamp": [5728.2, 5731.56], "text": " Alors, donc \u00e7a, j'ai parl\u00e9 de la premi\u00e8re partie de la r\u00e9silience."}, {"timestamp": [5731.96, 5735.28], "text": " Tu sais, je t'ai dit, il faut aussi les donn\u00e9es de lifestyle du patient."}, {"timestamp": [5735.28, 5736.64], "text": " Donc lifestyle, le style de vie."}, {"timestamp": [5736.8, 5739.84], "text": " Oui, alors du style de vie ou m\u00eame des donn\u00e9es quotidiennes."}, {"timestamp": [5739.84, 5740.76], "text": " Donc, je vais m'expliquer."}, {"timestamp": [5740.76, 5743.08], "text": " Est-ce que tu fais du sport ? Est-ce que tu es comme un champ d'uranium ?"}, {"timestamp": [5743.08, 5747.28], "text": " Le pendant aussi qu'on a compris c\u00f4t\u00e9 patients, c'est qu'en fait les patients"}, {"timestamp": [5747.28, 5750.76], "text": " ne sont pas bien inform\u00e9s de leur maladie."}, {"timestamp": [5750.76, 5754.76], "text": " Parce que le temps qu'un oncologue peut consacrer dans sa journ\u00e9e \u00e0 un patient,"}, {"timestamp": [5754.76, 5755.64], "text": " il est tr\u00e8s r\u00e9duit."}, {"timestamp": [5755.64, 5759.4], "text": " En moyenne, un rendez-vous, on a assist\u00e9 avec Jonathan \u00e0 beaucoup de consultations,"}, {"timestamp": [5759.4, 5762.08], "text": " eh bien c'est 10 minutes par patient."}, {"timestamp": [5762.08, 5766.28], "text": " Et donc un patient quand il arrive, il est stress\u00e9, il est fatigu\u00e9, il est sous traitement."}, {"timestamp": [5766.34, 5772.2], "text": " Et un traitement en canc\u00e9ro, en fait, c'est beaucoup d'effets secondaires parce que c'est une maladie chronique que tu vis sur du long terme."}, {"timestamp": [5772.46, 5775.44], "text": " Donc pendant cinq ans tu vas prendre un traitement, parfois pendant dix ans."}, {"timestamp": [5775.82, 5778.48], "text": " Et donc les patients vivent mal ces effets secondaires."}, {"timestamp": [5778.72, 5783.2], "text": " Et souvent il y a une mauvaise adh\u00e9rence aux traitements parce que ce sont des traitements qui sont pris \u00e0 domicile."}, {"timestamp": [5783.5, 5786.6], "text": " Et sauf qu'ils te font vivre plein d'effets secondaires de merde, donc tu ne les prends pas,"}, {"timestamp": [5786.6, 5791.08], "text": " alors que pourtant, par exemple, \u00e7a va limiter ton taux de rechute ou te soigner."}, {"timestamp": [5791.08, 5792.64], "text": " L'observance, \u00e7a s'appelle."}, {"timestamp": [5792.64, 5793.64], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [5793.64, 5796.4], "text": " Et donc l'id\u00e9e, c'est que l'application de r\u00e9silience,"}, {"timestamp": [5796.4, 5799.8], "text": " on est en train de la d\u00e9velopper comme un digital drug,"}, {"timestamp": [5799.8, 5806.84], "text": " et donc ce m\u00e9dicament, cette application, elle va accompagner le patient dans la gestion de ses effets secondaires,"}, {"timestamp": [5807.2, 5810.96], "text": " donc de mieux l'informer, de mieux l'aider \u00e0 les g\u00e9rer, de parfois pouvoir"}, {"timestamp": [5811.48, 5818.94], "text": " mieux comprendre ce qui se passe dans son corps et donc aussi effectivement de collecter de l'information sur ses effets secondaires pour pouvoir les remonter"}, {"timestamp": [5819.44, 5825.08], "text": " dans le SAS de l'oncologue et que \u00e7a lui permette de prendre une meilleure d\u00e9cision sur l'\u00e9volution"}, {"timestamp": [5825.08, 5828.8], "text": " du traitement. Parce qu'en fait, aujourd'hui, on peut choisir un traitement en fonction"}, {"timestamp": [5828.8, 5833.0], "text": " de ses toxicit\u00e9s. Parce que comme je le disais, il existe des centaines de th\u00e9rapies"}, {"timestamp": [5833.0, 5838.16], "text": " diff\u00e9rentes de th\u00e9rapie targeted, d'hormonoth\u00e9rapie, d'immunoth\u00e9rapie et ainsi de suite. Et en"}, {"timestamp": [5838.16, 5842.16], "text": " fait, d'un patient \u00e0 un autre, il va plus ou moins vivre certaines toxicit\u00e9s et donc"}, {"timestamp": [5842.16, 5845.0], "text": " \u00e7a peut permettre d'am\u00e9liorer \u00e9norm\u00e9ment la qualit\u00e9 de"}, {"timestamp": [5845.0, 5849.2], "text": " vie du patient puisqu'on pourra faire \u00e9voluer son traitement en fonction de la fa\u00e7on dont il le vit."}, {"timestamp": [5849.2, 5854.32], "text": " Donc, et l\u00e0-dessus avec une probable r\u00e9colte de donn\u00e9es aussi, potentiel int\u00e9ressante de l'autre"}, {"timestamp": [5854.32, 5860.44], "text": " c\u00f4t\u00e9 pour le praticien, chez le patient. Donc en fait, souvent par les techniques,"}, {"timestamp": [5860.44, 5866.24], "text": " tu as un back-end qui est un peu au milieu et tu as des frontes, donc des vitrines,"}, {"timestamp": [5866.24, 5871.68], "text": " d'un c\u00f4t\u00e9 professionnel, d'un c\u00f4t\u00e9 soignant, soign\u00e9 quoi, entre guillemets malade."}, {"timestamp": [5871.68, 5875.56], "text": " Exactement comme Docto qui a l'interface patient et l'interface soignant."}, {"timestamp": [5875.56, 5878.76], "text": " Oui, qui d'ailleurs grossit sur l'interface soignant depuis peu,"}, {"timestamp": [5878.76, 5882.92], "text": " puisqu'il propose vraiment un outil de gestion g\u00e9n\u00e9ral. Donc des choses en plus,"}, {"timestamp": [5882.92, 5889.36], "text": " j'imagine peut-\u00eatre qu'\u00e0 un moment vous pourrez vous interconnecter aussi avec Doctolib, sur le tas de choses. Alors tout \u00e7a, \u00e7a n'a pas"}, {"timestamp": [5889.36, 5893.56], "text": " r\u00e9pondu \u00e0 ma question sur le pourquoi le cancer et \u00e7a va m'emmener sur une autre question."}, {"timestamp": [5893.56, 5897.0], "text": " Donc pourquoi le cancer ? C'\u00e9tait simple, c'est ce que je disais au d\u00e9marrage, c'est que c'est la"}, {"timestamp": [5897.0, 5901.04], "text": " deuxi\u00e8me cause de mortalit\u00e9 dans le monde. Aujourd'hui le cancer c'est 18 millions de"}, {"timestamp": [5901.04, 5908.0], "text": " nouveaux cas par an dans le monde. \u00c7a va doubler dans les 20 ans. Donc c'est 18 millions de nouveaux cas par an dans le monde. \u00c7a va doubler dans les 20 ans."}, {"timestamp": [5909.12, 5911.16], "text": " Donc, c'est la maladie."}, {"timestamp": [5911.68, 5914.2], "text": " Et pas que parce que la population va doubler, non, parce que les vieux vont doubler."}, {"timestamp": [5914.24, 5918.04], "text": " Non, c'est parce que la population vieillit, parce qu'\u00e9videmment, il y a une d\u00e9tection..."}, {"timestamp": [5918.04, 5919.04], "text": " Vieux, pardon. Les personnes \u00e2g\u00e9es."}, {"timestamp": [5920.24, 5922.96], "text": " La population vieillit, il y a une d\u00e9tection plus syst\u00e9matique."}, {"timestamp": [5923.04, 5925.1], "text": " Et puis, on a aussi nos modes de vie qui"}, {"timestamp": [5926.16, 5928.16], "text": " aussi jouent sur le"}, {"timestamp": [5928.66, 5933.6], "text": " la possibilit\u00e9 d'avoir un cancer. Donc effectivement on a fait le choix de d\u00e9marrer avec le cancer, on a m\u00eame fait le choix de"}, {"timestamp": [5933.6, 5935.6], "text": " d\u00e9marrer avec le cancer du sein"}, {"timestamp": [5936.04, 5939.66], "text": " et donc d'ouvrir au fur et \u00e0 mesure mais notre conviction c'est que R\u00e9silience"}, {"timestamp": [5940.16, 5945.64], "text": " pourra un jour aller sur d'autres territoires de maladie, sur la sant\u00e9 mentale, les maladies cardiovasculaires,"}, {"timestamp": [5946.82, 5948.34], "text": " pourquoi pas effectivement"}, {"timestamp": [5948.34, 5955.22], "text": " les SLA, enfin tu vois, toutes ces maladies, puisque en fait ce que racontait Olivier, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment tr\u00e8s touch\u00e9 par son t\u00e9moignage, parce qu'en plus de l'estime"}, {"timestamp": [5955.78, 5961.12], "text": " professionnelle importante que j'ai pour lui, j'ai beaucoup aussi d'amiti\u00e9 pour lui, et en fait il racontait exactement ce que"}, {"timestamp": [5962.02, 5970.24], "text": " R\u00e9silience veut r\u00e9soudre, c'est-\u00e0-dire il te te parlaient de clinicaltrial.gov, donc c'est un site qui permet"}, {"timestamp": [5970.24, 5973.08], "text": " de voir tous les essais cliniques qui sont publi\u00e9s, puisque les labos ont"}, {"timestamp": [5973.08, 5975.76], "text": " l'obligation de publier leurs essais cliniques et th\u00e9rapeutiques."}, {"timestamp": [5976.32, 5981.2], "text": " Nous, on va prendre cette information-l\u00e0 et on va recommander \u00e0 l'oncologue"}, {"timestamp": [5981.28, 5985.0], "text": " et aux patients l'essai qui pourrait matcher le mieux avec leurs besoins,"}, {"timestamp": [5985.2, 5986.2], "text": " si c'est n\u00e9cessaire."}, {"timestamp": [5986.4, 5988.68], "text": " Et \u00e7a, c'est fait de mani\u00e8re automatique ?"}, {"timestamp": [5988.88, 5990.4], "text": " Je veux dire, vous arrivez..."}, {"timestamp": [5990.6, 5992.68], "text": " Ce que vous d\u00e9veloppez, l'id\u00e9e \u00e0 un moment, j'imagine,"}, {"timestamp": [5992.88, 5994.6], "text": " c'\u00e9tait capable de... Parce que l'humain, comme tu le dis,"}, {"timestamp": [5994.8, 5997.12], "text": " tu peux empiler des tas d'hommes tr\u00e8s intelligents,"}, {"timestamp": [5997.32, 5999.48], "text": " mais d\u00e9j\u00e0, ils n'ont pas de femmes tr\u00e8s intelligentes."}, {"timestamp": [5999.68, 6003.72], "text": " Mais d\u00e9j\u00e0, souvent, ils sont occup\u00e9s \u00e0 autre chose"}, {"timestamp": [6003.92, 6005.16], "text": " et \u00e0 soigner des gens peut-\u00eatre,"}, {"timestamp": [6005.36, 6009.36], "text": " mais il faut donc r\u00e9ussir \u00e0 avoir une machine learning intelligente"}, {"timestamp": [6009.56, 6016.16], "text": " qui va comprendre tout \u00e7a, on va dire cruncher des donn\u00e9es en bon fran\u00e7ais"}, {"timestamp": [6016.36, 6022.16], "text": " et apr\u00e8s les ressortir, les dig\u00e9rer, les ressortir aux personnes."}, {"timestamp": [6022.36, 6028.0], "text": " Alors si je prends un autre invit\u00e9 que j'ai eu r\u00e9cemment,"}, {"timestamp": [6028.0, 6030.0], "text": " qui est Gaspar K\u00f6nig."}, {"timestamp": [6030.0, 6032.0], "text": " Ah, c'est ton grand copain."}, {"timestamp": [6032.0, 6038.0], "text": " Et il peut, quand tu l'\u00e9coutes, par rapport \u00e0 toutes ces donn\u00e9es,"}, {"timestamp": [6038.0, 6040.0], "text": " en particulier donn\u00e9es de sant\u00e9, etc."}, {"timestamp": [6040.0, 6044.0], "text": " Tu vois, moi j'ai un, comment on appelle \u00e7a, un bracelet"}, {"timestamp": [6044.0, 6045.8], "text": " qui prend mon pouls, etc."}, {"timestamp": [6045.8, 6048.08], "text": " \u00c7a me fait marrer de suivre mes activit\u00e9s, de voir."}, {"timestamp": [6051.28, 6053.76], "text": " Mais en l'occurrence, cette bo\u00eete Fitbit a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e par Google,"}, {"timestamp": [6053.76, 6056.96], "text": " je crois, donc tu peux te dire quand m\u00eame flippant, etc."}, {"timestamp": [6056.96, 6058.88], "text": " Et \u00e0 un moment, tu vois, tu te dis, mais si demain..."}, {"timestamp": [6060.56, 6063.16], "text": " Alors j'entends tout ce qu'il me dit et j'y adh\u00e8re en plus,"}, {"timestamp": [6063.16, 6065.28], "text": " c'est tout le paradoxe dans lequel on vit."}, {"timestamp": [6065.28, 6070.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que si demain, je me connecte \u00e0 r\u00e9silience,"}, {"timestamp": [6070.0, 6072.24], "text": " est-ce que vous avez bien \u00e9volu\u00e9 et que je suis capable de donner"}, {"timestamp": [6072.24, 6078.56], "text": " 12 ann\u00e9es derni\u00e8res ce que j'ai fait, comment j'ai march\u00e9, je ne sais pas quoi,"}, {"timestamp": [6078.56, 6080.56], "text": " peut-\u00eatre que je peux me dire que \u00e7a me sauvera la vie."}, {"timestamp": [6080.56, 6087.04], "text": " Et pour aller plus loin, m\u00eame philosophiquement ou peu"}, {"timestamp": [6087.04, 6092.76], "text": " importe, sur la m\u00e9decine, j'avais eu cet \u00e9change avec mon p\u00e8re."}, {"timestamp": [6093.04, 6097.08], "text": " Un de mes tout premiers sponsors sur ce podcast \u00e9tait Livi, une application"}, {"timestamp": [6097.08, 6101.36], "text": " de t\u00e9l\u00e9consultation. Il faisait \u00e7a vraiment tr\u00e8s t\u00f4t. Et honn\u00eatement,"}, {"timestamp": [6101.76, 6108.92], "text": " en 2018 ou 2019, je disais mais wow, tu vois, je faisais ma premi\u00e8re t\u00e9l\u00e9consultation et je recevais une ordonnance d'un m\u00e9decin que j'avais jamais vu"}, {"timestamp": [6108.92, 6116.36], "text": " qui m'avait fait ouvrir la bouche et allumer le flash et tu te dis attends quand on parle,"}, {"timestamp": [6116.36, 6121.04], "text": " quand j'en parle avec mon p\u00e8re je me disais mais avant d'arriver sur la consultation j'avais"}, {"timestamp": [6121.04, 6125.64], "text": " rempli quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment de questions j'ai mal au ventre, j'ai mal \u00e0 la t\u00eate, j'ai mal au truc, j'ai mal \u00e0 la gorge,"}, {"timestamp": [6125.64, 6126.64], "text": " j'ai..."}, {"timestamp": [6126.72, 6130.4], "text": " Et arriv\u00e9 l\u00e0, il savait, lui, enfin, on sentait une m\u00e9decine"}, {"timestamp": [6130.52, 6131.52], "text": " augment\u00e9e."}, {"timestamp": [6131.68, 6134.92], "text": " Mais ce qui est int\u00e9ressant l\u00e0-dessus, c'est que cette m\u00e9decine"}, {"timestamp": [6134.96, 6137.76], "text": " augment\u00e9e, elle \u00e9tait par un prisme du d\u00e9but."}, {"timestamp": [6137.8, 6140.88], "text": " Ce que je veux dire, c'est que des bases, tu vois, des quelques questions"}, {"timestamp": [6140.88, 6144.68], "text": " tr\u00e8s simples. Est-ce que tu vois, si tu dis j'ai mal au"}, {"timestamp": [6144.68, 6146.8], "text": " ventre ou j'ai la fracture cass\u00e9e,"}, {"timestamp": [6146.84, 6149.56], "text": " a priori, c'est simple de t'orienter, j'ai la cheville cass\u00e9e,"}, {"timestamp": [6150.52, 6152.88], "text": " c'est simple de t'orienter vers tel ou tel m\u00e9decin, etc."}, {"timestamp": [6152.92, 6154.0], "text": " Des trucs tr\u00e8s basiques."}, {"timestamp": [6154.32, 6158.48], "text": " Toi, vous, vous \u00eates en train d'op\u00e9rer quasiment \u00e0 l'autre bout du spectre,"}, {"timestamp": [6158.52, 6161.52], "text": " c'est-\u00e0-dire l'endroit le plus difficile o\u00f9 il y a une masse de donn\u00e9es o\u00f9,"}, {"timestamp": [6162.88, 6166.48], "text": " si j'extrapole un peu, les m\u00e9decins peuvent \u00eatre perdus."}, {"timestamp": [6166.48, 6171.28], "text": " Et \u00e0 un moment, est-ce que ces deux extr\u00e9mit\u00e9s du tuyau ne vont pas se rejoindre ?"}, {"timestamp": [6171.28, 6174.12], "text": " Est-ce que c'est flippant ?"}, {"timestamp": [6174.12, 6177.16], "text": " Je ne sais pas si vous avez r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 tout \u00e7a, si vous en parlez,"}, {"timestamp": [6177.16, 6180.24], "text": " mais finalement, est-ce que le m\u00e9decin ne sera plus qu'un op\u00e9rateur qui fera des..."}, {"timestamp": [6180.24, 6182.64], "text": " On dit m\u00eame les radiologues ne serviront plus \u00e0 rien."}, {"timestamp": [6182.64, 6185.28], "text": " Et tant mieux peut-\u00eatre pour le bien de l'humanit\u00e9. On dit m\u00eame que les radiologues ne serviront plus \u00e0 rien."}, {"timestamp": [6188.04, 6188.4], "text": " Et tant mieux peut-\u00eatre pour le bien de l'humanit\u00e9."}, {"timestamp": [6189.68, 6189.88], "text": " Non, moi, je ne crois pas du tout \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [6194.24, 6194.44], "text": " Je pense que le r\u00f4le de r\u00e9silience, c'est d'\u00eatre un sage."}, {"timestamp": [6196.04, 6196.24], "text": " Donc, c'est de transmettre l'information."}, {"timestamp": [6200.44, 6200.64], "text": " C'est de transmettre la bonne information \u00e0 l'oncologue et puis aux patients,"}, {"timestamp": [6201.76, 6201.96], "text": " de lui transmettre son information."}, {"timestamp": [6204.88, 6208.34], "text": " Parce que moi, j'ai la conviction et je crois qu'elle est m\u00e9dicalement partag\u00e9e, qu'un patient qui est mieux inform\u00e9, c'est un patient qui est"}, {"timestamp": [6208.36, 6209.36], "text": " mieux soign\u00e9."}, {"timestamp": [6210.12, 6213.16], "text": " On ne l'a pas pr\u00e9cis\u00e9, mais nous sommes associ\u00e9s avec l'Institut Gustave"}, {"timestamp": [6213.16, 6215.76], "text": " Rossi pour d\u00e9velopper R\u00e9silience. Donc, on a fait vraiment le choix de"}, {"timestamp": [6215.76, 6216.88], "text": " l'excellence m\u00e9dicale."}, {"timestamp": [6217.04, 6218.04], "text": " Associ\u00e9 au Capital."}, {"timestamp": [6218.04, 6221.44], "text": " Oui, associ\u00e9 au Capital. On est cofondateur avec Gustave Rossi parce que"}, {"timestamp": [6221.44, 6224.0], "text": " nous, on avait cette conviction aussi qu'on n'est pas m\u00e9decin."}, {"timestamp": [6224.12, 6225.92], "text": " Et en fait, le savoir, c'est eux qui l'ont."}, {"timestamp": [6226.24, 6228.6], "text": " On peut apporter l'infrastructure techno,"}, {"timestamp": [6229.56, 6233.0], "text": " la faisabilit\u00e9, mais la connaissance m\u00e9dicale, c'est eux qui l'ont."}, {"timestamp": [6233.24, 6235.04], "text": " Moi, je ne pense pas du tout qu'on remplacera les m\u00e9decins."}, {"timestamp": [6235.08, 6239.44], "text": " Je pense qu'au contraire, on leur permettra d'avoir une d\u00e9cision plus rapide,"}, {"timestamp": [6239.52, 6242.8], "text": " avec moins d'erreurs et de passer plus de temps avec leurs patients."}, {"timestamp": [6243.24, 6246.44], "text": " Il faut savoir quand m\u00eame que, tu sais ce que c'est que la troisi\u00e8me cause de mortalit\u00e9 dans le monde ?"}, {"timestamp": [6246.44, 6247.64], "text": " C'est l'erreur m\u00e9dicale."}, {"timestamp": [6247.8, 6250.52], "text": " J'incrimine pas du tout les m\u00e9decins quand je dis \u00e7a,"}, {"timestamp": [6250.52, 6251.76], "text": " mais c'est la r\u00e9alit\u00e9."}, {"timestamp": [6251.76, 6254.92], "text": " C'est un dossier de l'Institut Montaigne qui vient d'\u00eatre publi\u00e9."}, {"timestamp": [6255.4, 6258.96], "text": " C'est extr\u00eamement int\u00e9ressant parce que \u00e7a montre que aujourd'hui,"}, {"timestamp": [6259.88, 6262.76], "text": " et \u00e7a, c'est int\u00e9ressant, je pense, de notre background avec Jonathan et moi,"}, {"timestamp": [6262.76, 6265.28], "text": " c'est que lui, il vient de DRH et moi de la finance."}, {"timestamp": [6265.6, 6268.76], "text": " Nous, on a \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9s \u00e0 des secteurs et des m\u00e9tiers extr\u00eamement norm\u00e9s."}, {"timestamp": [6270.08, 6273.4], "text": " Et en d\u00e9couvrant le syst\u00e8me de la sant\u00e9, on s'attendait \u00e0 l'a\u00e9ronautique."}, {"timestamp": [6274.0, 6276.0], "text": " Or, on a plut\u00f4t trouv\u00e9 l'artisanat."}, {"timestamp": [6276.08, 6278.24], "text": " Mais ce qui est logique, en fait, quand on pense dans la fa\u00e7on..."}, {"timestamp": [6278.72, 6282.12], "text": " Donc, ce qu'on veut les aider \u00e0 faire, c'est \u00e0 changer et faire \u00e9voluer leurs"}, {"timestamp": [6282.12, 6286.92], "text": " infrastructures. Mais pour autant, le m\u00e9decin, lui, il fera toujours le choix du traitement."}, {"timestamp": [6286.92, 6288.92], "text": " C'est-\u00e0-dire que nous, on va lui recommander des traitements,"}, {"timestamp": [6288.92, 6291.64], "text": " mais c'est lui qui d\u00e9cidera, parce que c'est lui qui a le patient en face,"}, {"timestamp": [6291.64, 6293.64], "text": " parce que c'est lui qui a cette exp\u00e9rience-l\u00e0."}, {"timestamp": [6293.64, 6297.36], "text": " Mais tu vois, on va essayer de l'aider \u00e0 normer sa d\u00e9cision."}, {"timestamp": [6297.36, 6301.28], "text": " Je reviens sur ce type de statistiques, il faut toujours,"}, {"timestamp": [6301.28, 6303.52], "text": " j'ai appris \u00e7a par pas mal de gens autour de moi qui adorent les stats,"}, {"timestamp": [6303.52, 6306.94], "text": " mais se remettre en perspective, c'est-\u00e0-dire que c'est assez normal que"}, {"timestamp": [6307.58, 6309.58], "text": " quand tu arrives avec des personnes en..."}, {"timestamp": [6310.1, 6312.1], "text": " je sais pas moi, m\u00eame"}, {"timestamp": [6312.78, 6315.06], "text": " soit au proche du bout de la vie"}, {"timestamp": [6315.74, 6317.74], "text": " tu as plein de d\u00e9cisions \u00e0 faire et"}, {"timestamp": [6318.6, 6322.14], "text": " par moments elles sont pas bonnes, mais je veux dire \u00e7a va pas \u00eatre en effet"}, {"timestamp": [6324.0, 6326.92], "text": " C'est forc\u00e9ment les m\u00e9decins qui sont au premier rang qui peuvent faire..."}, {"timestamp": [6327.12, 6329.0], "text": " Leur erreur peut \u00eatre fatale, quoi."}, {"timestamp": [6329.2, 6335.08], "text": " Alors que l'erreur de l'entrepreneur qui est dans la tech ou du boulanger,"}, {"timestamp": [6335.28, 6336.28], "text": " elle est souvent pas fatale."}, {"timestamp": [6336.48, 6339.76], "text": " Pour le coup, c'est plus qu'une state, tu vois, puisque c'est..."}, {"timestamp": [6340.16, 6341.92], "text": " Mais en fait, ce n'est pas tant \u00e7a qu'il faut retenir."}, {"timestamp": [6342.12, 6346.44], "text": " Je pense que ce qui est important, c'est que la tech et les outils"}, {"timestamp": [6346.44, 6350.32], "text": " peuvent permettre aux oncologues de faire un choix plus \u00e9clair\u00e9."}, {"timestamp": [6350.32, 6351.84], "text": " Je te donne un exemple."}, {"timestamp": [6351.84, 6355.04], "text": " En France et \u00e0 peu pr\u00e8s partout dans les pays occidentaux,"}, {"timestamp": [6355.04, 6359.2], "text": " pour choisir un traitement en canc\u00e9ros, \u00e7a suit toujours le m\u00eame processus."}, {"timestamp": [6359.2, 6362.28], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'il y a un diagnostic qui est fait par un anatomopathologiste"}, {"timestamp": [6362.28, 6366.0], "text": " qui, sur sa lame, voit des cellules canc\u00e9reuses,"}, {"timestamp": [6366.0, 6371.2], "text": " donc lui il porte le diagnostic de cancer. Et ensuite il y a ce qu'on appelle une RCP,"}, {"timestamp": [6371.2, 6376.36], "text": " donc une r\u00e9union de concertation pluridisciplinaire. Donc c'est autour de la table des gens d'exp\u00e9riences"}, {"timestamp": [6376.36, 6381.72], "text": " diff\u00e9rentes, radiologues, chirurgiens, psys, infirmi\u00e8res de coordination, oncologues,"}, {"timestamp": [6381.72, 6385.8], "text": " qui vont descendre une pile de dossiers toutes les apr\u00e8s-midi par exemple,"}, {"timestamp": [6385.8, 6390.2], "text": " pour d\u00e9cider du choix du traitement une fois que le diagnostic a \u00e9t\u00e9 fait. En moyenne,"}, {"timestamp": [6390.2, 6396.2], "text": " pour un dossier, le temps de d\u00e9cision est d'une minute trente, parce qu'ils n'ont pas plus de"}, {"timestamp": [6396.2, 6400.4], "text": " temps que \u00e7a \u00e0 consacrer. Parce que tu as en moyenne 200 dossiers pour quatre heures \u00e0 descendre,"}, {"timestamp": [6400.4, 6407.56], "text": " parfois 300 dossiers. Et donc d\u00e8s qu'on rentre dans des cas complexes, \u00e7a devient impossible pour cette r\u00e9union"}, {"timestamp": [6407.56, 6409.84], "text": " ou cette \u00e9quipe pluridisciplinaire"}, {"timestamp": [6409.84, 6411.8], "text": " de prendre un choix \u00e9clair\u00e9 en une minute trente."}, {"timestamp": [6412.08, 6414.04], "text": " Donc, il faut leur apporter des outils"}, {"timestamp": [6414.28, 6417.0], "text": " qui leur apportent la bonne data par rapport \u00e0 leur patient,"}, {"timestamp": [6417.0, 6420.04], "text": " de leur dire, OK, le patient, il a ce profil-l\u00e0."}, {"timestamp": [6420.36, 6423.76], "text": " Eh bien, voil\u00e0 les traitements les plus similaires possibles"}, {"timestamp": [6423.76, 6425.48], "text": " par rapport \u00e0 la similarit\u00e9 des patients,"}, {"timestamp": [6425.48, 6430.44], "text": " ou voil\u00e0 la bonne game line m\u00e9dicale, ou voil\u00e0 l'essai th\u00e9rapeutique qui pourrait l'aider."}, {"timestamp": [6430.44, 6434.88], "text": " C'est \u00e0 la fois effrayant parce que tu dis si moi je suis cette personne qui est \u00e9tudi\u00e9e en 1 minute 30 et que..."}, {"timestamp": [6434.88, 6438.56], "text": " Et que le radiologue est sorti pour aller faire pipi \u00e0 ce moment l\u00e0."}, {"timestamp": [6438.56, 6441.84], "text": " Ouais, j'ai envie de dire mais juste passer au moins 10 minutes les gars, ce serait sympa."}, {"timestamp": [6441.84, 6443.24], "text": " Mais en fait c'est impossible."}, {"timestamp": [6443.24, 6443.96], "text": " Non mais c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [6443.96, 6446.28], "text": " Et donc moi en tant que proche je n'incrimine pas du tout le monde de la sant\u00e9."}, {"timestamp": [6446.28, 6447.28], "text": " C'est juste que ce n'est pas possible."}, {"timestamp": [6447.28, 6449.48], "text": " Il faudrait juste 10 fois plus de personnes ou 100 fois plus de personnes."}, {"timestamp": [6449.48, 6452.68], "text": " Un autre exemple, c'est il y a 67 000 oncologues dans le monde."}, {"timestamp": [6452.68, 6455.92], "text": " Et comme je te le disais tout \u00e0 l'heure, c'est 18 millions de cas par an."}, {"timestamp": [6455.92, 6459.52], "text": " Donc, \u00e7a veut dire 300 nouveaux patients par oncologue par an."}, {"timestamp": [6459.52, 6460.92], "text": " Et on va doubler."}, {"timestamp": [6460.92, 6463.24], "text": " Et le nombre d'oncologues ne va pas doubler."}, {"timestamp": [6463.24, 6466.2], "text": " Donc, il faut r\u00e9inventer la fa\u00e7on dont on soigne le cancer."}, {"timestamp": [6466.24, 6470.8], "text": " Et l\u00e0, j'imagine en plus que tu parles Gustave-Roussy, Paris, France,"}, {"timestamp": [6471.76, 6473.96], "text": " pays d\u00e9velopp\u00e9s, etc."}, {"timestamp": [6473.96, 6478.24], "text": " J'imagine l'impact que vous pouvez avoir sur aussi"}, {"timestamp": [6479.04, 6480.68], "text": " des pays en voie de d\u00e9veloppement."}, {"timestamp": [6480.68, 6482.64], "text": " Bien s\u00fbr, et c'est vrai m\u00eame partout."}, {"timestamp": [6482.64, 6489.04], "text": " Tu vois, par exemple, la la plupart du temps en r\u00e9alit\u00e9, il y a un oncologue \u00e0 l'h\u00f4pital qui va faire diff\u00e9rentes"}, {"timestamp": [6489.72, 6494.12], "text": " oncologies. Donc il va faire du pancr\u00e9as, il va faire du sein, il va faire du cerveau, il va faire des tumeurs osseuses"}, {"timestamp": [6494.4, 6500.32], "text": " et donc \u00e7a devient impossible. Et si on revient \u00e0 cette id\u00e9e qu'il fallait qu'il lise 657 articles par jour pour \u00eatre up to date,"}, {"timestamp": [6500.56, 6502.56], "text": " c'est impossible. Donc il faut r\u00e9inventer"}, {"timestamp": [6503.08, 6505.24], "text": " les outils qu'on leur donne pour qu'ils puissent faire"}, {"timestamp": [6505.32, 6508.6], "text": " encore mieux leur m\u00e9tier et passer le plus de temps possible avec les patients."}, {"timestamp": [6509.64, 6512.44], "text": " Alors, je vais remettre les pieds dans le plat une deuxi\u00e8me fois dans ce podcast,"}, {"timestamp": [6512.92, 6515.96], "text": " en se disant, attends, Jonathan Benhamouz et Lina Zort sont bien gentilles,"}, {"timestamp": [6516.0, 6517.52], "text": " ils ont d\u00e9j\u00e0 bien gagn\u00e9 leur vie."}, {"timestamp": [6517.84, 6520.84], "text": " Ils sont en train de se lancer dans un deuxi\u00e8me truc o\u00f9 elle me dit des choses"}, {"timestamp": [6520.84, 6522.0], "text": " super chouettes, etc."}, {"timestamp": [6522.36, 6525.8], "text": " Mais derri\u00e8re, c'est quand m\u00eame financ\u00e9 par Singular Vici."}, {"timestamp": [6525.8, 6529.8], "text": " Vous avez d\u00fb mettre un peu d'argent, mais en fait \u00e0 la fin c'est quoi ?"}, {"timestamp": [6529.8, 6531.8], "text": " Vous voulez..."}, {"timestamp": [6531.8, 6532.8], "text": " C'est volontairement un peu..."}, {"timestamp": [6532.8, 6535.8], "text": " Non, non, mais je t'en prie, je me sens pas du tout agress\u00e9e."}, {"timestamp": [6535.8, 6537.8], "text": " Je veux au moins qu'on..."}, {"timestamp": [6537.8, 6539.8], "text": " Mais pose les questions que les gens peuvent se poser."}, {"timestamp": [6539.8, 6541.8], "text": " Voil\u00e0, et c'est quoi ?"}, {"timestamp": [6541.8, 6543.8], "text": " Et honn\u00eatement, je vais peut-\u00eatre faire la r\u00e9ponse avant,"}, {"timestamp": [6543.8, 6544.8], "text": " et je l'ai pas la r\u00e9ponse."}, {"timestamp": [6544.8, 6545.08], "text": " Je t'ai pas pos\u00e9 cette question avant, j' la r\u00e9ponse avant et je ne l'ai pas la r\u00e9ponse."}, {"timestamp": [6545.08, 6548.72], "text": " Je ne t'ai pas pos\u00e9 cette question avant, je n'en sais rien et je ne l'ai pas lu nulle part d'ailleurs."}, {"timestamp": [6548.72, 6553.88], "text": " Mais moi je trouve \u00e7a assez sain qu'il y ait des entreprises qui portent ce genre de choses"}, {"timestamp": [6553.88, 6558.12], "text": " parce que souvent quand c'est bien financ\u00e9 avec un objectif potentiel de rentabilit\u00e9 etc."}, {"timestamp": [6558.12, 6560.2], "text": " \u00e0 la fin on a des choses qui sont plus performantes."}, {"timestamp": [6560.2, 6565.48], "text": " Mais il n'emp\u00eache qu''hui, vous \u00eates actionnaire de \u00e7a."}, {"timestamp": [6565.68, 6568.72], "text": " Si \u00e7a cartonne demain, alors Gustave Roussy est actionnaire aussi."}, {"timestamp": [6568.92, 6571.12], "text": " Mais tu peux me faire le topo de tout \u00e7a."}, {"timestamp": [6571.32, 6573.96], "text": " Quels sont les objectifs et quelles sont vos motivations ?"}, {"timestamp": [6574.16, 6580.08], "text": " Je dois \u00eatre honn\u00eate avec la plus grande humilit\u00e9 et sinc\u00e9rit\u00e9."}, {"timestamp": [6580.28, 6588.4], "text": " On a une tr\u00e8s grande ambition avec Jonathan, parce qu'on pense que la mission, elle n\u00e9cessite cette ambition-l\u00e0."}, {"timestamp": [6589.24, 6591.96], "text": " Comme on le disait, le cancer, c'est la deuxi\u00e8me maladie au monde."}, {"timestamp": [6592.84, 6596.32], "text": " Et on pense que partout dans le monde, en tout cas, c'est notre"}, {"timestamp": [6596.8, 6600.24], "text": " r\u00e9flexion aujourd'hui, c'est notre exploration, elle a men\u00e9 \u00e0 \u00e7a,"}, {"timestamp": [6600.24, 6602.08], "text": " que l'outil de r\u00e9silience peut \u00eatre utile."}, {"timestamp": [6602.08, 6604.88], "text": " Donc, il peut \u00eatre utile en France, en Europe, aux \u00c9tats-Unis, en Asie,"}, {"timestamp": [6604.88, 6605.12], "text": " dans les"}, {"timestamp": [6605.12, 6607.84], "text": " pays latins. Et en fait,"}, {"timestamp": [6608.64, 6610.2], "text": " on veut se donner ces moyens-l\u00e0."}, {"timestamp": [6610.8, 6613.96], "text": " Donc, c'est vrai qu'on s'est entour\u00e9s avec la meilleure \u00e9quipe possible."}, {"timestamp": [6613.96, 6617.76], "text": " C'est d'abord s'associer, comme tu le disais, avec Gustave Rossi,"}, {"timestamp": [6617.76, 6621.32], "text": " qui est, je le r\u00e9p\u00e8te, le cinqui\u00e8me centre de recherche de lutte contre le"}, {"timestamp": [6621.32, 6624.88], "text": " cancer au monde. C'est avoir une \u00e9quipe \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s"}, {"timestamp": [6624.96, 6626.08], "text": " de tr\u00e8s grande qualit\u00e9."}, {"timestamp": [6626.08, 6629.52], "text": " Donc notre co-founder Nicolas Essitio,"}, {"timestamp": [6629.52, 6633.16], "text": " il vient de chez Criteo, il \u00e9tait VP Engineering chez Criteo."}, {"timestamp": [6633.16, 6638.52], "text": " Et en fait, \u00e7a fait \u00e9norm\u00e9ment sens, son exp\u00e9rience avec R\u00e9silience."}, {"timestamp": [6638.52, 6640.56], "text": " Notre co-founder Cipio."}, {"timestamp": [6640.56, 6641.84], "text": " Exactement, beaucoup de data."}, {"timestamp": [6641.84, 6646.8], "text": " Son m\u00e9tier chez Criteo, c'\u00e9tait de prendre 4 milliards de donn\u00e9es en 30"}, {"timestamp": [6646.8, 6649.72], "text": " par jour et de trouver quel est le bon produit pour toi \u00e0 acheter, Mathieu"}, {"timestamp": [6649.72, 6652.68], "text": " St\u00e9phanie. En fait, c'est exactement la m\u00eame chose qu'on va faire pour la"}, {"timestamp": [6652.68, 6656.28], "text": " sant\u00e9. Notre co-fondeur \u00e0 CPO, Mathieu Pudza, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [6656.56, 6658.72], "text": " le CPO de Litchi et Manguefeu pendant 10 ans."}, {"timestamp": [6660.28, 6663.76], "text": " Donc, on a fait le choix de la meilleure \u00e9quipe possible."}, {"timestamp": [6664.4, 6666.16], "text": " On a fait le choix des meilleurs investisseurs."}, {"timestamp": [6666.2, 6669.6], "text": " On a \u00e9norm\u00e9ment de chances d'\u00eatre accompagn\u00e9s par Singular, par Simon Davla,"}, {"timestamp": [6669.64, 6673.0], "text": " par Nathalie Bala, par Roxane Varza, par Ning Li."}, {"timestamp": [6673.28, 6676.48], "text": " On a une jolie liste de BA."}, {"timestamp": [6676.56, 6677.56], "text": " Tu vas me rendre jaloux l\u00e0."}, {"timestamp": [6678.12, 6681.2], "text": " Franchement, on a la liste la plus canonissime et je les remercie."}, {"timestamp": [6681.2, 6682.2], "text": " De ne pas \u00eatre dedans."}, {"timestamp": [6682.2, 6687.28], "text": " Mais sinc\u00e8rement, de leur confiance parce que c'est une chance inou\u00efe de les avoir"}, {"timestamp": [6687.28, 6688.28], "text": " \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s."}, {"timestamp": [6688.28, 6689.28], "text": " On en est conscient."}, {"timestamp": [6689.28, 6694.92], "text": " Mais oui, on pense que R\u00e9silience peut am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie et on l'esp\u00e8re, la survie"}, {"timestamp": [6694.92, 6699.04], "text": " des patients atteints de cancer et que \u00e7a peut avoir un impact qui est mondial."}, {"timestamp": [6699.04, 6700.2], "text": " Et c'est notre ambition."}, {"timestamp": [6700.2, 6704.56], "text": " Et on s'est dit que si on remontait, que si on reprenait la ligne de d\u00e9part, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [6704.56, 6706.12], "text": " pour y aller \u00e0 fond."}, {"timestamp": [6706.12, 6709.32], "text": " Et pour une mission qui est \u00e9videmment plus grande que nous,"}, {"timestamp": [6709.32, 6712.84], "text": " qu'on aborde avec \u00e9norm\u00e9ment de na\u00efvet\u00e9, il faut bien se le dire,"}, {"timestamp": [6712.84, 6716.08], "text": " et je crois, la plus grande humilit\u00e9 possible."}, {"timestamp": [6716.08, 6719.4], "text": " Et on a la chance exceptionnelle d'avoir un conseil scientifique de dingue."}, {"timestamp": [6719.4, 6720.88], "text": " Je parlais de Fabrice Andr\u00e9 tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [6720.88, 6722.76], "text": " on a Jean-Yves Blais qui est le patron du NICancer,"}, {"timestamp": [6722.76, 6725.16], "text": " qui est pareil, cinqui\u00e8me chercheur, le plus"}, {"timestamp": [6730.28, 6730.92], "text": " highly cit\u00e9 dans le SARCOM, qui dirige le Nid-Cancer. On a Brigitte Serrossi qui est"}, {"timestamp": [6732.4, 6737.48], "text": " ing\u00e9nieure et oncologue experte des syst\u00e8mes d'aide \u00e0 la d\u00e9cision. On a un comit\u00e9 extraordinaire, on a un comit\u00e9"}, {"timestamp": [6737.56, 6742.52], "text": " patient aussi qui nous accompagne parce que, en fait, nous on veut mettre, tu vois, comme tu l'as compris, les patients et les"}, {"timestamp": [6742.68, 6744.96], "text": " soignants au m\u00eame niveau. Donc il y a notamment"}, {"timestamp": [6744.44, 6747.92], "text": " nous on veut mettre, comme tu l'as compris, les patients et les soignants au m\u00eame niveau. Donc il y a notamment Mercedes Hera dans le comit\u00e9 patient qui a eu un cancer du sein,"}, {"timestamp": [6747.92, 6750.56], "text": " qui nous a \u00e9norm\u00e9ment aid\u00e9 par son exp\u00e9rience."}, {"timestamp": [6750.56, 6753.76], "text": " Donc c'est vrai qu'on a une mission qui est extr\u00eamement ambitieuse."}, {"timestamp": [6753.76, 6756.8], "text": " On s'est pris les listes des invit\u00e9s de g\u00e9n\u00e9ration du Turcelf et tu les as tous invit\u00e9s."}, {"timestamp": [6756.8, 6762.32], "text": " Bah tu vois, on a vraiment des gens g\u00e9niaux \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s."}, {"timestamp": [6762.32, 6764.88], "text": " On a une mission qui est d'une tr\u00e8s grande ambition."}, {"timestamp": [6764.88, 6766.64], "text": " On l'aborde avec la plus grande humilit\u00e9"}, {"timestamp": [6767.12, 6770.68], "text": " possible et on va travailler comme des malades pour y arriver parce que"}, {"timestamp": [6771.48, 6778.92], "text": " on est convaincu qu'on peut \u00eatre au service de la sant\u00e9. Et en fait, c'est \u00e7a notre devoir, je pense, avec John."}, {"timestamp": [6779.28, 6784.24], "text": " Notre but, c'est pas de se mettre en lumi\u00e8re. Le but, c'est d'aider les m\u00e9decins et les patients."}, {"timestamp": [6785.32, 6788.04], "text": " Je note juste, avant de venir \u00e0 ma question d'apr\u00e8s que toutes les femmes"}, {"timestamp": [6788.92, 6793.64], "text": " entrepreneurs que tu as cit\u00e9es l\u00e0 r\u00e9cemment sur ces comit\u00e9s, ces investisseurs etc. je les ai toutes sur G\u00e9note."}, {"timestamp": [6795.48, 6798.08], "text": " Brillante tu as dit donc tu vois j'ai fait attention quand m\u00eame."}, {"timestamp": [6799.64, 6804.72], "text": " Ok et derri\u00e8re avec un objectif de rentabilit\u00e9"}, {"timestamp": [6807.76, 6807.96], "text": " Ok, et derri\u00e8re, avec un objectif de rentabilit\u00e9 d'une entreprise,"}, {"timestamp": [6809.84, 6810.04], "text": " on n'est pas dans une fondation et c'est une question que vous vous \u00eates pos\u00e9e ?"}, {"timestamp": [6811.6, 6811.8], "text": " C'est une entreprise \u00e0 mission, R\u00e9silience."}, {"timestamp": [6812.56, 6812.76], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [6816.0, 6816.2], "text": " Et oui, on a fait le choix de l'entreprise parce qu'on pense que c'est le meilleur mod\u00e8le"}, {"timestamp": [6817.2, 6817.4], "text": " et le plus simple."}, {"timestamp": [6818.16, 6818.36], "text": " Notamment pour lever des fonds."}, {"timestamp": [6822.88, 6823.08], "text": " Pour lever des fonds, pour avoir de l'ambition, pour pouvoir construire"}, {"timestamp": [6825.32, 6828.52], "text": " les outils dont on parle, il va falloir des grosses \u00e9quipes d'ing\u00e9nieurs, beaucoup de savoirs."}, {"timestamp": [6829.0, 6831.4], "text": " Mais tu vois, par exemple, on est partenaire d'Uni Cancer."}, {"timestamp": [6831.4, 6835.24], "text": " Uni Cancer, on donne un financement pour \u00eatre partenaire."}, {"timestamp": [6835.28, 6838.08], "text": " On est partenaire de l'AveSauce, donc c'est l'association des soins de support"}, {"timestamp": [6838.08, 6840.12], "text": " en oncologie. On finance."}, {"timestamp": [6840.16, 6843.8], "text": " Donc \u00e7a permet aussi d'injecter de l'argent dans un \u00e9cosyst\u00e8me qui manque"}, {"timestamp": [6843.88, 6844.88], "text": " d'argent."}, {"timestamp": [6845.04, 6849.08], "text": " Et le mod\u00e8le \u00e9conomique, c'est quoi ? Du coup, c'est les oncologues qui payent ? C'est des h\u00f4pitaux ?"}, {"timestamp": [6849.24, 6853.12], "text": " Alors sur du court terme on n'a effectivement pas de mod\u00e8le \u00e9conomique. On a fait le choix"}, {"timestamp": [6853.48, 6859.92], "text": " de d\u00e9marrer avec le postulat qui est de r\u00e9pondre \u00e0 un besoin patient et oncologue de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information."}, {"timestamp": [6860.36, 6866.12], "text": " Et on pense que voil\u00e0, une fois qu'on aura livr\u00e9 nos produits, on sera en capacit\u00e9 de trouver le meilleur mod\u00e8le \u00e9conomique."}, {"timestamp": [6866.4, 6872.5], "text": " Mais qui ne sera clairement pas ni sur le fait de faire payer le patient, ni sur le fait de faire payer l'oncologue."}, {"timestamp": [6872.76, 6875.58], "text": " Ce sera peut-\u00eatre l'h\u00f4pital qui effectivement prendra une licence"}, {"timestamp": [6876.44, 6880.02], "text": " d'utilisation de r\u00e9silience, mais apr\u00e8s on pense que notamment il peut y avoir, tu vois,"}, {"timestamp": [6880.4, 6884.36], "text": " dans le d\u00e9veloppement de m\u00e9dicaments personnalis\u00e9s, du business model int\u00e9ressant,"}, {"timestamp": [6884.4, 6888.56], "text": " dans le d\u00e9veloppement de m\u00e9dicaments personnalis\u00e9s, du business model int\u00e9ressant, le suivi de toxicit\u00e9 en vie r\u00e9elle, puisque en fait aujourd'hui la pharmacovigilance"}, {"timestamp": [6888.56, 6893.28], "text": " n'est pas bas\u00e9e sur le monde r\u00e9el. Donc les labos ach\u00e8tent des bases de donn\u00e9es de data"}, {"timestamp": [6893.28, 6897.76], "text": " parce qu'en fait ils essayent de comprendre comment leurs m\u00e9dicaments sont en fait utilis\u00e9s en vie r\u00e9elle."}, {"timestamp": [6897.76, 6902.96], "text": " Nous on sera en capacit\u00e9 de suivre la toxicit\u00e9 de chaque m\u00e9dicament en vie r\u00e9elle."}, {"timestamp": [6902.96, 6906.44], "text": " Par exemple de recruter des patients pour des essais cliniques."}, {"timestamp": [6906.44, 6909.04], "text": " Donc, les sources de business model, elles sont plut\u00f4t vers l\u00e0."}, {"timestamp": [6909.04, 6911.04], "text": " Autour de la donn\u00e9e un peu..."}, {"timestamp": [6911.04, 6913.04], "text": " Ce n'est pas autour de la donn\u00e9e r\u00e9ellement,"}, {"timestamp": [6913.04, 6915.04], "text": " mais c'est autour de l'agr\u00e9gation de la donn\u00e9e"}, {"timestamp": [6915.04, 6918.2], "text": " et de la compr\u00e9hension de l'utilisation d'un m\u00e9dicament."}, {"timestamp": [6918.2, 6920.68], "text": " Ou par exemple, je te dis, le recrutement d'un patient pour un essai."}, {"timestamp": [6920.68, 6922.68], "text": " Ok."}, {"timestamp": [6922.68, 6924.68], "text": " Vaste projet."}, {"timestamp": [6924.68, 6927.0], "text": " \u00c0 tr\u00e8s grande mission, mais tellement passionnante."}, {"timestamp": [6927.0, 6933.12], "text": " Les sorties d'applications d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre sont pr\u00e9vues quand ? Enfin,"}, {"timestamp": [6933.12, 6934.12], "text": " le concret pour ?"}, {"timestamp": [6934.12, 6939.72], "text": " Alors, c'est difficile de donner des d\u00e9lais, mais effectivement, on esp\u00e8re que l'app"}, {"timestamp": [6939.72, 6948.12], "text": " mobile pourra \u00eatre disponible, en tout cas pour une population de patients, on va dire dire r\u00e9duite, mais qui nous permettra de valider notre essai"}, {"timestamp": [6948.12, 6950.6], "text": " clinique parce que comme je le disais, l'app, elle est d\u00e9velopp\u00e9e comme un"}, {"timestamp": [6950.6, 6953.96], "text": " m\u00e9dicament, donc on ne sortira pas tant qu'on n'aura pas prouv\u00e9"}, {"timestamp": [6953.96, 6956.6], "text": " m\u00e9dicalement qu'elle am\u00e9liore la qualit\u00e9 de vie."}, {"timestamp": [6956.88, 6960.28], "text": " Donc, je pense que c'est, tu vois, d'ici septembre, sur la partie..."}, {"timestamp": [6960.28, 6962.16], "text": " On reste sur un cycle quand m\u00eame assez court."}, {"timestamp": [6962.16, 6964.28], "text": " On essaye d'aller le plus rapidement possible."}, {"timestamp": [6964.28, 6967.2], "text": " Ma question qui \u00e9tait induite,"}, {"timestamp": [6967.4, 6969.88], "text": " c'est est-ce que ce n'est pas dur quand tu es un peu startupper \u00e0 dire"}, {"timestamp": [6970.08, 6975.88], "text": " OK, \u00e7a, \u00e7a sort \u00e0 la fin de semaine quand on est dans des sujets norm\u00e9s"}, {"timestamp": [6976.08, 6980.0], "text": " et sensibles aussi, parce que voil\u00e0, il ne faut pas balancer un mauvais traitement."}, {"timestamp": [6980.2, 6984.24], "text": " Oui, et puis m\u00eame, tu as de la r\u00e9glementation, CNIL, Medical device."}, {"timestamp": [6984.44, 6986.96], "text": " Donc, il y a tous ces processus-l\u00e0 qui font que pour le moment, on est sur un"}, {"timestamp": [6986.96, 6989.76], "text": " format d'essai. Mais oui,"}, {"timestamp": [6990.0, 6991.76], "text": " c'est des m\u00e9tiers au temps long."}, {"timestamp": [6991.92, 6993.36], "text": " \u00c7a, je crois qu'il n'y a aucun doute sur la question."}, {"timestamp": [6995.36, 6997.68], "text": " OK. Et alors, comment \u00e7a se passe ?"}, {"timestamp": [6999.28, 7003.44], "text": " D'ailleurs, avec deux ex-CEOs"}, {"timestamp": [7004.64, 7005.36], "text": " avec Jonathan, qui est le CEO ? On est co-CEO avec Jonathan,"}, {"timestamp": [7005.36, 7007.96], "text": " qui est le CEO ?"}, {"timestamp": [7007.96, 7008.96], "text": " On est co-CEO."}, {"timestamp": [7008.96, 7010.36], "text": " Vous n'avez pas tranch\u00e9 ?"}, {"timestamp": [7010.36, 7011.36], "text": " Non, pardon."}, {"timestamp": [7011.36, 7013.16], "text": " Non, alors moi je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s,"}, {"timestamp": [7013.16, 7014.72], "text": " tout \u00e0 fait d\u00e9tendue avec le sujet."}, {"timestamp": [7014.72, 7016.24], "text": " Moi, je lui ai dit que s'il voulait qu'il soit CEO,"}, {"timestamp": [7016.24, 7017.24], "text": " il pouvait l'\u00eatre."}, {"timestamp": [7017.24, 7018.4], "text": " Je n'\u00e9tais pas du tout attach\u00e9e \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [7018.4, 7020.4], "text": " Et il m'a dit, \u00e9coute, on co-fonde la bo\u00eete ensemble."}, {"timestamp": [7020.4, 7021.4], "text": " C'est bien, il m'a dit."}, {"timestamp": [7021.4, 7022.4], "text": " Ouais, c'est possible."}, {"timestamp": [7022.4, 7023.4], "text": " Non, mais c'est tr\u00e8s possible."}, {"timestamp": [7023.4, 7024.84], "text": " Mais il m'a dit, tr\u00e8s, tr\u00e8s,"}, {"timestamp": [7024.84, 7025.88], "text": " justement, il m'a dit"}, {"timestamp": [7027.32, 7028.56], "text": " C\u00e9line, on est au m\u00eame niveau, on cofond de la bo\u00eete ensemble, on est"}, {"timestamp": [7029.28, 7030.94], "text": " 50-50, on est cocillot tous les"}, {"timestamp": [7030.96, 7031.68], "text": " deux."}, {"timestamp": [7031.68, 7032.68], "text": " Hors de question que ce soit autrement."}, {"timestamp": [7033.36, 7035.24], "text": " Et \u00e9coute, c'est ce dont"}, {"timestamp": [7035.24, 7036.92], "text": " on parlait au tout d\u00e9but du podcast,"}, {"timestamp": [7036.92, 7038.76], "text": " c'est que moi, j'ai trouv\u00e9, en fait,"}, {"timestamp": [7038.76, 7039.76], "text": " le..."}, {"timestamp": [7039.76, 7041.24], "text": " Au-del\u00e0, \u00e9videmment, du fait que"}, {"timestamp": [7041.24, 7042.6], "text": " Jonathan est un gar\u00e7on extr\u00eamement"}, {"timestamp": [7042.6, 7044.7], "text": " brillant, d'une intelligence rare,"}, {"timestamp": [7044.72, 7045.68], "text": " d'une bienveillance"}, {"timestamp": [7045.68, 7048.12], "text": " humaine extraordinaire et d'un enthousiasme."}, {"timestamp": [7048.12, 7051.32], "text": " Enfin, on a les m\u00eames layers de valeurs."}, {"timestamp": [7052.36, 7055.08], "text": " Il y a aussi le fait que, comme on est extr\u00eamement compl\u00e9mentaires,"}, {"timestamp": [7056.16, 7058.44], "text": " lui, il est beaucoup plus sur l'externe et moi, je suis beaucoup plus sur"}, {"timestamp": [7058.44, 7061.92], "text": " l'interne. Du coup, on prend \u00e9norm\u00e9ment de plaisir \u00e0 travailler ensemble."}, {"timestamp": [7062.72, 7065.98], "text": " On a un niveau d'exigence tous les deux assez \u00e9lev\u00e9 avec beaucoup de bienveillance."}, {"timestamp": [7066.44, 7067.44], "text": " Il vit en Espagne ?"}, {"timestamp": [7067.56, 7068.56], "text": " Oui, il vit \u00e0 Madrid."}, {"timestamp": [7068.64, 7070.44], "text": " Moi, ce qui est \u00e9trange dans ce"}, {"timestamp": [7070.44, 7071.64], "text": " r\u00f4le de co-CEO qu'on pourrait"}, {"timestamp": [7071.64, 7072.96], "text": " consid\u00e9rer comme \u00e9tant plus"}, {"timestamp": [7073.24, 7074.6], "text": " limit\u00e9 finalement que ce que j'ai"}, {"timestamp": [7074.6, 7075.6], "text": " fait avant, puisque j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [7076.32, 7078.28], "text": " auparavant CEO et fondatrice,"}, {"timestamp": [7078.64, 7079.56], "text": " moi, j'ai le sentiment d'\u00eatre"}, {"timestamp": [7079.56, 7081.44], "text": " beaucoup plus libre parce que j'ai"}, {"timestamp": [7081.44, 7082.98], "text": " beaucoup plus la possibilit\u00e9 de"}, {"timestamp": [7082.98, 7084.44], "text": " passer du temps sur les sujets"}, {"timestamp": [7084.72, 7087.88], "text": " qui me sont importants, qui m'importent et sur lesquels je suis dou\u00e9e."}, {"timestamp": [7087.88, 7096.2], "text": " Et donc du coup, tu vois, on a nos r\u00e9partitions font que peut-\u00eatre je fais moins de choses, mais j'ai la possibilit\u00e9 de les faire plus en profondeur et d'\u00eatre meilleur."}, {"timestamp": [7096.2, 7109.5], "text": " Donc vraiment, j'ai ce sentiment d'a rien \u00e0 voir. C'est-\u00e0-dire que Litchi, je le pousse, je sais que c'est pas le cas, il y a quand m\u00eame de la fintech, etc."}, {"timestamp": [7109.5, 7110.5], "text": " Mais c'\u00e9tait du bricolage."}, {"timestamp": [7110.5, 7112.0], "text": " Ah non, tu peux pas dire \u00e7a !"}, {"timestamp": [7112.0, 7115.0], "text": " Non, mais au tout d\u00e9but, toute seule, tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [7115.0, 7118.0], "text": " Oui, mais je te parle m\u00eame sur la fin, tu vois, c'est-\u00e0-dire que tu vois,"}, {"timestamp": [7118.0, 7120.0], "text": " Mangop\u00e9 est une bo\u00eete extr\u00eamement tech, par exemple."}, {"timestamp": [7120.0, 7122.0], "text": " Non, mais je parle du d\u00e9but, moi. Ce que je veux dire quand je dis \u00e7a, c'est que"}, {"timestamp": [7122.0, 7134.92], "text": " c'est pas la m\u00eame chose d'avoir 38 ans, un background de ce que tu as, 5 millions, un Jonathan qui est l\u00e0, un Cipio, un machin etc."}, {"timestamp": [7134.92, 7139.04], "text": " Donc l\u00e0 tu peux aussi choisir dans tout \u00e7a et avoir dans tout \u00e7a ta fen\u00eatre o\u00f9 tu as l'impression"}, {"timestamp": [7139.04, 7145.44], "text": " d'avoir plus d'impact que quand tu es C\u00e9line Lasord de 23 23 ans avec m\u00eame 100, 200, 300 000 euros de lev\u00e9e"}, {"timestamp": [7145.72, 7148.96], "text": " et de sortir un POG pour faire une cagnotte."}, {"timestamp": [7149.16, 7154.68], "text": " Bien s\u00fbr, mais moi, je te dis, je le compare m\u00eame \u00e0 ma fin de r\u00f4le chez Mango"}, {"timestamp": [7154.88, 7157.76], "text": " o\u00f9 je dirigeais une \u00e9quipe quand m\u00eame assez cons\u00e9quente,"}, {"timestamp": [7158.04, 7160.32], "text": " avec des enjeux technos extr\u00eamement complexes."}, {"timestamp": [7161.64, 7163.0], "text": " Oui, mais ce n'est pas du tout ce que je voulais dire."}, {"timestamp": [7163.2, 7164.88], "text": " Je ne dis pas que le Mango n'y est."}, {"timestamp": [7165.0, 7166.24], "text": " Non, je sais tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [7166.44, 7171.24], "text": " Mais pour moi, aujourd'hui, cette association, elle me permet"}, {"timestamp": [7171.44, 7175.36], "text": " d'avoir plus de libert\u00e9 et de me sentir plus performante."}, {"timestamp": [7175.56, 7179.48], "text": " Et donc, je pense qu'on fait un duo tr\u00e8s fort parce que d'abord,"}, {"timestamp": [7179.68, 7182.84], "text": " nos exp\u00e9riences pass\u00e9es nous ont permis de comprendre \u00e0 l'un et \u00e0 l'autre"}, {"timestamp": [7183.04, 7184.88], "text": " o\u00f9 \u00e9taient nos forces et nos limites."}, {"timestamp": [7192.24, 7196.8], "text": " L'histoire de Prot\u00e8ge-Ton-Sol nous a permis de comprendre \u00e0 l'un et \u00e0 l'autre o\u00f9 \u00e9taient nos forces et nos limites. L'histoire de Prot\u00e8ge ton Seigneur nous a permis de crash-tester franchement notre duo dans les conditions les plus dures possibles, puisque en bossant de 8h \u00e0 minuit avec un stress de malade,"}, {"timestamp": [7196.8, 7202.56], "text": " tu vois, dans une organe g\u00e9r\u00e9e sur uniquement WhatsApp, o\u00f9 on attendait de nous de pouvoir"}, {"timestamp": [7202.56, 7207.4], "text": " retrouver des blouses, des masques pour aider des m\u00e9decins et aider des patients."}, {"timestamp": [7207.4, 7216.4], "text": " Donc on s'est offert aussi avec Prot\u00e8ge Tend Soignant la chance de crash-tester notre relation et d'avoir cette tr\u00e8s grande compl\u00e9mentarit\u00e9."}, {"timestamp": [7216.4, 7221.4], "text": " Donc on a ces trois trucs-l\u00e0 qui font qu'on a eu notre exp\u00e9rience pass\u00e9e, chacun de notre c\u00f4t\u00e9,"}, {"timestamp": [7221.4, 7225.94], "text": " on a compris l'un et l'autre, qui on \u00e9tait et o\u00f9 \u00e9taient nos forces et nos faiblesses. On a eu"}, {"timestamp": [7225.96, 7227.12], "text": " cette exp\u00e9rience associative"}, {"timestamp": [7227.12, 7228.32], "text": " commune qui nous a permis de"}, {"timestamp": [7228.32, 7229.84], "text": " comprendre comment on pouvait \u00eatre"}, {"timestamp": [7229.84, 7231.36], "text": " ensemble. Et donc, aujourd'hui, on"}, {"timestamp": [7231.36, 7232.36], "text": " est dans un setup qui est"}, {"timestamp": [7232.4, 7233.68], "text": " g\u00e9nialissime parce que"}, {"timestamp": [7235.2, 7236.4], "text": " John est super dou\u00e9."}, {"timestamp": [7237.0, 7238.24], "text": " J'ai la chance d'\u00eatre associ\u00e9"}, {"timestamp": [7238.88, 7240.52], "text": " \u00e0 lui. On se comprend tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [7240.64, 7242.76], "text": " On a nos p\u00e9rim\u00e8tres et il faut"}, {"timestamp": [7242.76, 7244.32], "text": " dire que, je dois \u00eatre honn\u00eate,"}, {"timestamp": [7244.68, 7245.16], "text": " \u00e7a va peut-\u00eatre manquer d'humilit\u00e9, mais c'est vrai qu'on avance tr\u00e8s vite parce que du coup, on a nos p\u00e9rim\u00e8tres et tu vois, il faut dire que je dois \u00eatre honn\u00eate, \u00e7a va peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [7245.16, 7250.4], "text": " manquer d'humilit\u00e9, mais c'est vrai qu'on avance tr\u00e8s vite parce que du coup, on est super efficace."}, {"timestamp": [7250.4, 7254.16], "text": " Non, c'est juste que vous \u00eates l\u00e0 o\u00f9 vous voulez \u00eatre aussi."}, {"timestamp": [7254.16, 7257.52], "text": " Exactement. Et peut-\u00eatre qu'on a design\u00e9 la bo\u00eete pour qui on \u00e9tait, tu vois."}, {"timestamp": [7257.52, 7261.44], "text": " C'est ce que je veux dire, mais quand t'as les moyens, c'est un peu ce que je voulais dire tout"}, {"timestamp": [7261.44, 7265.68], "text": " \u00e0 l'heure, c'est que quand tu commences tout seul en solo founder,"}, {"timestamp": [7271.4, 7272.12], "text": " c'est pas design\u00e9 pour quitter, tu dois juste tout faire avec ce que tu peux."}, {"timestamp": [7278.0, 7280.0], "text": " Tu vois, pardon je t'interromps, mais moi je me souviens \u00e9videmment, l\u00e0 en \u00e9tant au d\u00e9but de R\u00e9silience, je repense beaucoup au d\u00e9but de Litchi, mais franchement, mais qu'est-ce que c'\u00e9tait dur !"}, {"timestamp": [7280.12, 7284.96], "text": " C'\u00e9tait beaucoup plus dur en r\u00e9alit\u00e9. J'\u00e9tais toute seule dans ma chambrette d'\u00e9tudiante, je me souviens que j'avais des paperboards"}, {"timestamp": [7285.0, 7285.32], "text": " C'\u00e9tait beaucoup plus dur en r\u00e9alit\u00e9. J'\u00e9tais toute seule dans ma chambrette d'\u00e9tudiante, je me souviens que j'avais des paperboards"}, {"timestamp": [7289.98, 7290.12], "text": " coll\u00e9s, je sais pas si j'ai d\u00e9j\u00e0 racont\u00e9 \u00e7a, mais partout sur les murs o\u00f9 j'avais \u00e9crit partout"}, {"timestamp": [7296.52, 7300.52], "text": " quels \u00e9taient mes objectifs pour arriver \u00e0 la livraison du service, comment tu vois, j'avais fait une esp\u00e8ce de frise r\u00e9troactive de toutes les missions que je devais faire chaque semaine, chaque mois pour pouvoir arriver \u00e0 la sortie du site."}, {"timestamp": [7300.64, 7308.6], "text": " Je me souviens que je comprenais rien \u00e0 la r\u00e9glementation bancaire, j'avais aucun r\u00e9seau, je ne savais pas comment enlever de l'argent. Mes parents \u00e9taient super parce qu'ils m'avaient dit"}, {"timestamp": [7308.6, 7313.56], "text": " on te finance une ann\u00e9e de plus comme \u00e9tudiante, donc ils me donnaient \u00e0 peu pr\u00e8s 800 euros par"}, {"timestamp": [7313.56, 7317.8], "text": " mois pour payer mon loyer, mes bi\u00e8res et des p\u00e2tes. Mais en fait j'avais besoin d'un peu de"}, {"timestamp": [7317.8, 7322.28], "text": " sous pour monter la bo\u00eete. Donc je travaillais, je faisais des missions pour pouvoir gagner l'argent,"}, {"timestamp": [7322.28, 7325.68], "text": " pour pouvoir financer la cr\u00e9ation. Mais c'\u00e9tait tellement dur."}, {"timestamp": [7325.68, 7330.52], "text": " J'\u00e9tais dans des conditions, mais franchement, je ne sais pas comment, par miracle, j'y suis arriv\u00e9e."}, {"timestamp": [7330.52, 7335.92], "text": " Aujourd'hui, c'est vrai que je suis dans une situation et je me rends compte du privil\u00e8ge que c'est,"}, {"timestamp": [7335.92, 7341.16], "text": " et parfois m\u00eame peut-\u00eatre de l'injustice que c'est d'\u00eatre dans un monde connu,"}, {"timestamp": [7341.16, 7344.64], "text": " dans un monde o\u00f9 les gens me font confiance parce que je suis C\u00e9line Lasar."}, {"timestamp": [7344.64, 7345.32], "text": " Non, mais attends, je ne suis pas d'accord avec \u00e7a. C'est comme tout \u00e0 l'heure. Moi, franchement, je un monde o\u00f9 les gens me font confiance parce que je suis C\u00e9line Lazare."}, {"timestamp": [7345.32, 7346.64], "text": " Non, mais attends, je ne suis pas d'accord avec \u00e7a."}, {"timestamp": [7346.64, 7347.64], "text": " Tu vois, c'est comme tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [7347.64, 7348.64], "text": " Moi, franchement, je le ressens tr\u00e8s sainement."}, {"timestamp": [7348.64, 7350.32], "text": " Je ne suis pas d'accord avec \u00e7a."}, {"timestamp": [7350.32, 7354.6], "text": " Et tu vois, je dois le dire, tu me l'as dit juste avant qu'on commence, je te disais \u00e0"}, {"timestamp": [7354.6, 7358.44], "text": " quel point j'\u00e9tais, tu vois, moi, \u00e0 ma place, heureux d'avoir la chance que j'avais pour"}, {"timestamp": [7358.44, 7359.44], "text": " ce podcast."}, {"timestamp": [7359.44, 7360.44], "text": " Non, c'est pas de la chance, etc."}, {"timestamp": [7360.44, 7361.44], "text": " C'est du boulot."}, {"timestamp": [7361.44, 7362.44], "text": " C'est du boulot."}, {"timestamp": [7362.44, 7366.6], "text": " Mais je veux dire, je pense que ce passage dans ta"}, {"timestamp": [7366.6, 7369.52], "text": " chambre a gal\u00e9r\u00e9 \u00e0 manger des p\u00e2tes et des trucs, m\u00eame si tu as tes"}, {"timestamp": [7369.52, 7370.8], "text": " parents et tu avais la chance d'avoir \u00e7a."}, {"timestamp": [7370.8, 7375.84], "text": " Mais en plus, tu avais un boulot \u00e0 faire et \u00e0 bosser comme un"}, {"timestamp": [7375.84, 7381.4], "text": " iench. Et \u00e7a fait partie du parcours."}, {"timestamp": [7381.48, 7384.64], "text": " Et aujourd'hui, tu as valid\u00e9 ce machin et c'est pour \u00e7a qu'on le fait"}, {"timestamp": [7384.64, 7386.48], "text": " confiance et c'est pour \u00e7a. Doncon le fait confiance et c'est pour \u00e7a donc c'est pas une injustice"}, {"timestamp": [7386.84, 7391.88], "text": " c'est pas une injustice parce que il y a des tas de gens r\u00e9cemment, j'ai parl\u00e9 avec un startuper"}, {"timestamp": [7394.64, 7398.96], "text": " Que tu connais, qui est pass\u00e9 ici, qui s'en est pris plein la gueule sur"}, {"timestamp": [7399.16, 7405.52], "text": " Balance Startup sur un truc et qui \u00e9tait tr\u00e8s affect\u00e9. Et bon, alors autant, ce compte Instagram,"}, {"timestamp": [7406.12, 7409.56], "text": " je le trouve tr\u00e8s bien pour certains endroits o\u00f9 tu sens,"}, {"timestamp": [7409.56, 7410.68], "text": " autant il y a des endroits o\u00f9 je me dis,"}, {"timestamp": [7411.24, 7414.52], "text": " je ne suis pas du tout align\u00e9 avec ce qui est expliqu\u00e9 dessus."}, {"timestamp": [7414.92, 7418.36], "text": " Et il me dit en fait, nous, on ne va plus embaucher des gens"}, {"timestamp": [7418.36, 7421.0], "text": " qui ne font que des startups parce qu'en fait,"}, {"timestamp": [7421.28, 7423.88], "text": " ils ne comprennent pas ce qu'on a v\u00e9cu au d\u00e9but."}, {"timestamp": [7424.16, 7426.0], "text": " Ils ne comprennent pas ce que c'est qu'une entreprise normale,"}, {"timestamp": [7426.0, 7428.0], "text": " ils ne comprennent pas plein de choses."}, {"timestamp": [7428.0, 7430.0], "text": " Et je veux dire, \u00e0 un moment,"}, {"timestamp": [7430.0, 7432.0], "text": " toi, ce que tu vis, la confiance,"}, {"timestamp": [7432.0, 7435.0], "text": " tu n'as pas v\u00e9cu dans une bulle totalement irr\u00e9elle,"}, {"timestamp": [7435.0, 7438.0], "text": " tu es pass\u00e9 par plein d'\u00e9tapes, super dures, etc."}, {"timestamp": [7438.0, 7442.0], "text": " Et aujourd'hui, quand tu dis, je vais lancer ce projet,"}, {"timestamp": [7442.0, 7447.52], "text": " il me semble assez logique qu'il y ait beaucoup de voyants verts, surtout s'il y a Jonathan Benhamou \u00e0 c\u00f4t\u00e9,"}, {"timestamp": [7447.84, 7450.32], "text": " qui a gal\u00e9r\u00e9 aussi, je ne connais pas son histoire exactement,"}, {"timestamp": [7450.52, 7453.8], "text": " il y a un super \u00e9pisode de We Are New York, Ilan."}, {"timestamp": [7455.32, 7460.6], "text": " Et voil\u00e0, je veux dire, c'est pas injuste, je suis d\u00e9sol\u00e9,"}, {"timestamp": [7460.8, 7461.64], "text": " c'est pas injuste, je ne suis pas d'accord."}, {"timestamp": [7461.84, 7464.92], "text": " Oui, mais moi, je trouve que tu vois, du coup, \u00e7a laisse peu de place"}, {"timestamp": [7466.6, 7470.92], "text": " \u00e0 la diversit\u00e9 et c'est ce dont on parlait au d\u00e9but et, c'est pas injuste, je suis pas d'accord. Oui, mais moi, je trouve que, tu vois, du coup, \u00e7a laisse peu de place \u00e0 la diversit\u00e9. C'est ce dont on parlait au d\u00e9but et que c'est vrai qu'on a eu une chance inou\u00efe avec John."}, {"timestamp": [7470.92, 7479.56], "text": " Parce que, tu vois, si tu refais l'agenda, on a cr\u00e9\u00e9 R\u00e9silience juridiquement en f\u00e9vrier dernier."}, {"timestamp": [7479.56, 7481.4], "text": " Donc, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s r\u00e9cent."}, {"timestamp": [7481.4, 7484.88], "text": " On a cl\u00f4tur\u00e9 notre lev\u00e9e de fonds au mois de mars."}, {"timestamp": [7484.92, 7485.44], "text": " c'est quand m\u00eame tr\u00e8s r\u00e9cent, on a cl\u00f4tur\u00e9 notre lev\u00e9e de fonds au mois de mars."}, {"timestamp": [7490.44, 7490.72], "text": " Donc, c'est all\u00e9 extr\u00eamement vite parce qu'on avait la confiance du march\u00e9."}, {"timestamp": [7493.92, 7494.2], "text": " Et tu vois, on a lev\u00e9 5 millions, on avait, je pense, 25 millions sur la table."}, {"timestamp": [7495.44, 7495.64], "text": " Tout le monde voulait nous donner de l'argent."}, {"timestamp": [7498.48, 7498.68], "text": " Alors, \u00e7a ne pr\u00e9juge de rien, mais je me suis dit,"}, {"timestamp": [7499.84, 7500.12], "text": " putain, c'est un peu facile quand m\u00eame."}, {"timestamp": [7501.04, 7501.24], "text": " Bon, alors, on va en chier."}, {"timestamp": [7502.8, 7503.08], "text": " Il n'y a z\u00e9ro souci, c'est certain."}, {"timestamp": [7505.32, 7508.64], "text": " Mais en fait, j'aimerais que parfois on fasse un petit peu plus confiance"}, {"timestamp": [7508.72, 7510.92], "text": " \u00e0 ceux qui n'ont pas forc\u00e9ment, tu vois,"}, {"timestamp": [7511.76, 7517.2], "text": " coch\u00e9 la case et qu'on fasse confiance aussi \u00e0 leur intelligence"}, {"timestamp": [7517.44, 7520.48], "text": " et pas seulement \u00e0 leur aura ou r\u00e9putation."}, {"timestamp": [7520.48, 7524.04], "text": " Et je me lance peut-\u00eatre dans des trucs qui ne sont pas de mon propos,"}, {"timestamp": [7524.04, 7529.52], "text": " mais j'ai eu ce sentiment de me dire, oui, on est sur une mission qui va"}, {"timestamp": [7529.72, 7531.88], "text": " \u00eatre complexe, qui a beaucoup d'ambition."}, {"timestamp": [7532.08, 7535.28], "text": " On a beaucoup de chance parce qu'on a \u00e9t\u00e9 tout de suite hyper bien re\u00e7us"}, {"timestamp": [7535.48, 7537.6], "text": " et accueillis, mais on a tous les deux, autant de jeunes que moi,"}, {"timestamp": [7537.8, 7540.32], "text": " hallucin\u00e9s de voir comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par le march\u00e9."}, {"timestamp": [7540.52, 7541.28], "text": " Tant mieux !"}, {"timestamp": [7541.48, 7545.4], "text": " Mais pour ne pas d\u00e9former ce que je dis aussi, je veux dire, ce qui moi,"}, {"timestamp": [7545.6, 7549.32], "text": " peut \u00eatre une injustice, c'est qu'\u00e0 24 ans ou \u00e0 22 ans,"}, {"timestamp": [7549.52, 7555.04], "text": " quand t'as rien prouv\u00e9, si tu es une femme et ou black,"}, {"timestamp": [7555.52, 7559.44], "text": " et ou handicap\u00e9e, et ou je ne sais pas, et puis immigr\u00e9,"}, {"timestamp": [7559.64, 7566.4], "text": " et ou etc. Et qu'\u00e0 chaque fois, \u00e7a limite les chances que tu as de lever de l'argent"}, {"timestamp": [7566.4, 7569.52], "text": " par rapport \u00e0 un jeune homme blanc qui a fait HEC."}, {"timestamp": [7570.8, 7574.2], "text": " En effet, il y a un moment o\u00f9 tu te dis, mais m\u00eame \u00e0 la limite,"}, {"timestamp": [7574.56, 7577.44], "text": " le probl\u00e8me, c'est plus comment t'acc\u00e8des \u00e0 HEC ou comment t'acc\u00e8des \u00e0 Polytechnique,"}, {"timestamp": [7577.44, 7580.52], "text": " mais m\u00eame pour ceux-l\u00e0, qu'ils aient plus d'opportunit\u00e9s"}, {"timestamp": [7580.52, 7583.4], "text": " parce qu'ils ont plus travaill\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es ou parce que voil\u00e0,"}, {"timestamp": [7583.68, 7585.68], "text": " \u00e7a ne me sent pas non plus une injustice."}, {"timestamp": [7586.04, 7589.28], "text": " Non, mais en fait, il y a un truc dans notre m\u00e9tier qu'il faut avoir les codes,"}, {"timestamp": [7589.84, 7593.8], "text": " et que ces codes-l\u00e0, ils s'apprennent par l'exp\u00e9rience."}, {"timestamp": [7594.16, 7599.44], "text": " Ils s'apprennent aussi par ton background social, que ce soit familial ou d'\u00e9tudes."}, {"timestamp": [7599.88, 7604.28], "text": " Mais c'est aussi, tu vois, et on en revient un peu, le travail de Sista et de plein"}, {"timestamp": [7604.28, 7605.52], "text": " d'autres associations, je pense aux Divers en revient un peu, le travail de Sista et de plein d'autres associations,"}, {"timestamp": [7605.52, 7610.32], "text": " je pense aux Diversit\u00e9s, il y en a plein, de donner les codes."}, {"timestamp": [7610.32, 7614.4], "text": " Parce qu'en fait, une fois que tu es dans les codes, tu es dans l'endroit."}, {"timestamp": [7614.4, 7615.8], "text": " Ici, je donne les codes."}, {"timestamp": [7615.8, 7618.04], "text": " Je reprends \u00e0 chaque fois que tu dis CPO, \u00e0 chaque fois que tu..."}, {"timestamp": [7618.04, 7618.56], "text": " Bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [7618.56, 7625.2], "text": " Je donne les codes et c'est une des choses que je ne dis pas. En effet, l'acc\u00e8s, je pense que le jeune"}, {"timestamp": [7627.04, 7631.84], "text": " de Saint-Denis a probablement beaucoup moins de chances de tomber par hasard"}, {"timestamp": [7632.04, 7634.0], "text": " sur G\u00e9n\u00e9ration du Turcelf, peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [7634.28, 7637.56], "text": " Il n'emp\u00eache que j'ai beaucoup de militaires de carri\u00e8re qui, en ce moment,"}, {"timestamp": [7637.76, 7640.04], "text": " sont au Mali, qui \u00e9coutent G\u00e9n\u00e9ration du Turcelf."}, {"timestamp": [7640.24, 7643.92], "text": " J'ai beaucoup de boulangers, de m\u00e9decins."}, {"timestamp": [7644.72, 7645.92], "text": " Donc, \u00e7a grossit. J'essaie de les donner les, de m\u00e9decins, donc \u00e7a grossit."}, {"timestamp": [7646.12, 7650.0], "text": " J'essaie de les donner les codes, mais ils sont de plus en plus accessibles."}, {"timestamp": [7650.2, 7651.28], "text": " Mais en tout cas, je..."}, {"timestamp": [7651.48, 7656.88], "text": " Non, mais moi, je trouve, tu vois, c'est tr\u00e8s utile, c'est m\u00eame n\u00e9cessaire."}, {"timestamp": [7657.08, 7659.4], "text": " Mais tu vois, par exemple, je repensais au French Tech Tremplin,"}, {"timestamp": [7659.6, 7663.4], "text": " dont j'ai \u00e9t\u00e9 ma reine, qui effectivement prend des jeunes,"}, {"timestamp": [7663.6, 7668.08], "text": " qui a priori, ou moins jeunes d'ailleurs, mais sont des entrepreneurs et qui viennent pas en tout cas des"}, {"timestamp": [7668.08, 7673.76], "text": " milieux \u00e9tudiants ou sociaux qui sont ceux traditionnels pour monter une bo\u00eete"}, {"timestamp": [7673.76, 7678.32], "text": " dans la tech. Et donc moi j'ai marrain\u00e9 trois personnes et c'est vrai que, en"}, {"timestamp": [7678.32, 7681.56], "text": " fait, le seul truc que je leur ai transmis c'est un peu les codes et c'est"}, {"timestamp": [7681.56, 7684.88], "text": " un peu ouvrir les portes et j'esp\u00e8re que \u00e7a leur a permis, tu vois, d'acc\u00e9l\u00e9rer"}, {"timestamp": [7684.88, 7687.2], "text": " le d\u00e9veloppement de leurs projets."}, {"timestamp": [7687.2, 7692.44], "text": " Mais pour revenir \u00e0 R\u00e9silience, ce qui est marrant quand m\u00eame dans mon histoire, tu sais \u00e0 un moment donn\u00e9 je t'ai dit"}, {"timestamp": [7694.04, 7700.28], "text": " j'ai eu le sentiment que l'Itchy c'\u00e9tait ma grande aventure et j'ai accept\u00e9 l'id\u00e9e que voil\u00e0 tr\u00e8s jeune ma grande aventure \u00e9tait derri\u00e8re moi."}, {"timestamp": [7700.36, 7706.24], "text": " Et puis en fait je me suis rendu compte et c'est, tu sais, Steve Jobs qui dit"}, {"timestamp": [7706.24, 7708.92], "text": " on connecte de dots apr\u00e8s quoi."}, {"timestamp": [7708.92, 7712.8], "text": " Et en fait, moi, j'ai un peu connecte de dots en comprenant que finalement..."}, {"timestamp": [7712.8, 7716.84], "text": " Connecte de dots, vous chercherez, mais connectez les points."}, {"timestamp": [7716.84, 7721.04], "text": " C'est le petit dessin qu'on fait quand on est enfant o\u00f9 voil\u00e0, il y a plein de points"}, {"timestamp": [7721.04, 7724.24], "text": " et on les relie les uns entre les autres."}, {"timestamp": [7724.24, 7726.48], "text": " Et puis, tout d'un coup, il y a une image qui sort."}, {"timestamp": [7727.0, 7730.36], "text": " Et donc, moi, j'ai fait ce petit travail-l\u00e0 et je me suis rendu compte qu'en fait,"}, {"timestamp": [7730.56, 7733.52], "text": " je pense que ma grande histoire, elle est devant moi, elle n'est pas derri\u00e8re moi."}, {"timestamp": [7733.84, 7736.72], "text": " Et que finalement, mon pass\u00e9, ce n'est pas du tout,"}, {"timestamp": [7738.4, 7741.0], "text": " comment dire, d\u00e9valorisant pour l'\u00e9tude de Muangop\u00e9,"}, {"timestamp": [7741.12, 7743.68], "text": " mais que mon histoire pass\u00e9e,"}, {"timestamp": [7743.92, 7746.2], "text": " elle m'a construite pour r\u00e9aliser"}, {"timestamp": [7746.2, 7752.32], "text": " cette mission avec r\u00e9silience. Et que ma frustration de ne pas avoir pu \u00eatre, ou pas"}, {"timestamp": [7752.32, 7758.04], "text": " a su ou pas eu les capacit\u00e9s d'\u00eatre m\u00e9decin, en fait elle m'a aid\u00e9e. Que mon parcours associatif"}, {"timestamp": [7758.04, 7764.04], "text": " avec Sista, avec le Parental Act, avec Prot\u00e8ge ton soignant m'ont \u00e9norm\u00e9ment aid\u00e9e. Et qu'\u00e9videmment"}, {"timestamp": [7764.04, 7768.0], "text": " cette premi\u00e8re grande aventure entreprenariale avec Lit Litchi et Mango, elles m'ont aid\u00e9e pour \u00eatre"}, {"timestamp": [7768.0, 7773.64], "text": " pr\u00eate pour cette mission. Mais avec un peu de recul, je pose la question, il y a probablement..."}, {"timestamp": [7773.64, 7778.68], "text": " C'est pas un peu terrible de te dire mon histoire allait derri\u00e8re moi ? Ah moi je l'assumais"}, {"timestamp": [7778.68, 7782.16], "text": " compl\u00e8tement. Il se trouve qu'aujourd'hui j'ai pris conscience que ce n'\u00e9tait pas le cas,"}, {"timestamp": [7782.16, 7785.16], "text": " mais j'ai eu le sentiment qu'\u00e0 un moment donn\u00e9,"}, {"timestamp": [7785.64, 7787.68], "text": " ma grande histoire professionnelle, en tout cas,"}, {"timestamp": [7788.0, 7789.92], "text": " il y a d'autres choses dans la vie que le boulot."}, {"timestamp": [7789.92, 7794.16], "text": " Il y a la famille, il y a les copains, il y a les plaisirs de la vie, du sport."}, {"timestamp": [7795.0, 7798.48], "text": " Mais j'avais accept\u00e9 compl\u00e8tement l'id\u00e9e que, tu vois,"}, {"timestamp": [7799.24, 7801.96], "text": " la grande adr\u00e9naline de ma vie, je l'avais v\u00e9cue tr\u00e8s jeune"}, {"timestamp": [7802.8, 7806.16], "text": " et que donc, tu vois, j'allais avoir d'autres plaisirs que"}, {"timestamp": [7806.16, 7811.96], "text": " celui-l\u00e0, qui seraient du temps long, qui seraient d'autres choses, de rencontres, d'apprentissages,"}, {"timestamp": [7811.96, 7820.0], "text": " mais que \u00e7a, c'\u00e9tait derri\u00e8re moi. Et je te dis vraiment, je l'ai v\u00e9cu comme une forme de totale,"}, {"timestamp": [7820.0, 7824.8], "text": " je l'ai compl\u00e8tement accept\u00e9, tu vois, c'\u00e9tait une forme de, peut-\u00eatre, de r\u00e9silience de ma part,"}, {"timestamp": [7824.8, 7825.24], "text": " mais en tout cas, je me suis dit, ben c'est g\u00e9nial, j'ai eu la\u00e9, tu vois, c'\u00e9tait une forme de r\u00e9silience de ma part, mais en tout cas,"}, {"timestamp": [7825.24, 7830.04], "text": " je me suis dit, c'est g\u00e9nial, j'ai eu la chance de le vivre t\u00f4t et donc je vais pouvoir l'utiliser"}, {"timestamp": [7830.04, 7836.68], "text": " pour d'autres, pour le transmettre, pour en faire une force pour Sista, pour en faire une force pour"}, {"timestamp": [7836.68, 7842.08], "text": " le Parental Act, pour en faire... Et je ne savais pas pourquoi ou comment, mais j'avais ce sentiment"}, {"timestamp": [7842.08, 7845.04], "text": " l\u00e0, parce que c'est vrai que j'ai eu une chance inou\u00efe de ce que j'ai v\u00e9cu avec"}, {"timestamp": [7845.04, 7846.44], "text": " Litchi et Mango, et tr\u00e8s jeune en fait."}, {"timestamp": [7846.44, 7849.44], "text": " J'ai pris conscience que j'avais revendu la bo\u00eete \u00e0 32 ans."}, {"timestamp": [7849.48, 7850.4], "text": " C'est super jeune."}, {"timestamp": [7850.44, 7851.68], "text": " Je sais, je sais."}, {"timestamp": [7852.12, 7854.56], "text": " On en a parl\u00e9 la derni\u00e8re fois et c'est incroyable."}, {"timestamp": [7855.44, 7857.68], "text": " Mais en fait, j'arrive pas \u00e0..."}, {"timestamp": [7858.96, 7862.0], "text": " Il y a plein d'autres choses, mais c'est des choses qui sont diff\u00e9rentes,"}, {"timestamp": [7862.04, 7863.8], "text": " bien s\u00fbr, et qui sont diffuses."}, {"timestamp": [7863.84, 7868.72], "text": " Et moi, j'arrive pas, j'arrive pas, je suis d\u00e9sol\u00e9, \u00e0 projeter C\u00e9line Lazorque,"}, {"timestamp": [7868.72, 7870.4], "text": " mais comme la plupart des invit\u00e9s que j'ai ici."}, {"timestamp": [7873.04, 7877.76], "text": " Enfin, tu vois, la retraite, c'est un concept qui m'est compl\u00e8tement..."}, {"timestamp": [7877.76, 7880.0], "text": " Je l'ai v\u00e9cu deux ans, c'\u00e9tait assez cool."}, {"timestamp": [7881.64, 7885.4], "text": " Ouais, mais t'es tellement plus contente de vivre ce que tu vis maintenant."}, {"timestamp": [7885.4, 7892.88], "text": " Je sais pas si je suis plus contente parce que les exp\u00e9riences que j'ai v\u00e9cues associatives,"}, {"timestamp": [7892.88, 7898.44], "text": " d'investissement et puis personnelle aussi franchement j'ai tellement kiff\u00e9 ma vie."}, {"timestamp": [7899.84, 7904.24], "text": " J'ai march\u00e9 dans Paris, je me suis occup\u00e9e de mon fils, je suis all\u00e9e \u00e0 la musique avec lui,"}, {"timestamp": [7904.24, 7905.78], "text": " j'ai vu mes parents, on est parti faire des week-ends, la vie que j'ai march\u00e9 dans Paris, je me suis occup\u00e9e de mon fils, je suis all\u00e9e \u00e0 la musique avec lui, j'ai vu mes parents, on est parti"}, {"timestamp": [7906.24, 7909.44], "text": " tu vois, faire des week-ends, enfin genre la vie que j'ai pas eu."}, {"timestamp": [7909.44, 7909.94], "text": " J'ai vu tes parents aussi."}, {"timestamp": [7909.94, 7911.44], "text": " Ah bon ? T'as vu tes parents ?"}, {"timestamp": [7911.44, 7914.78], "text": " Ouais, on s'est crois\u00e9s dans un resto, je crois que t'\u00e9tais avec tes parents. Tu les as invit\u00e9s \u00e0 d\u00eener."}, {"timestamp": [7914.78, 7918.78], "text": " Ah bah ouais, tu vois, mais non mais j'ai fait des choses que en fait tu fais pas dans la vie, tu vois, je leur ai dit"}, {"timestamp": [7918.78, 7923.96], "text": " ben venez on part se faire une petite thalasso \u00e0 la boule, je les ai invit\u00e9s, c'\u00e9tait trop bien, on a pass\u00e9 cinq jours, j'y repense encore maintenant."}, {"timestamp": [7923.96, 7926.36], "text": " Enfin, \u00e7a c'est des trucs que parfois t'as pas le temps de faire."}, {"timestamp": [7926.36, 7927.76], "text": " Bah oui mais faut trouver le temps de le faire."}, {"timestamp": [7927.76, 7932.08], "text": " Donc j'ai eu cette chance-l\u00e0 de le faire pendant deux ans et donc me dire"}, {"timestamp": [7932.08, 7936.24], "text": " bah oui en fait j'ai 38 ans, la retraite c'est pas encore pour moi maintenant, j'ai des choses \u00e0"}, {"timestamp": [7936.24, 7941.16], "text": " faire et j'te dis j'ai compris que ce qui avait pu \u00eatre des souffrances \u00e0 un moment donn\u00e9 pour moi"}, {"timestamp": [7941.16, 7985.92], "text": " dans la vie, finalement c'\u00e9tait devenu des forces tu vois. Je te prends un autre exemple, j'ai Je suis C\u00e9line fucking Lazarek ! Bon, j'ai pris une claque, tu vois, mais \u00e7a m'a en fait ouvert plein de choses parce que d'abord, j'ai ador\u00e9 pr\u00e9parer ce dossier,"}, {"timestamp": [7985.92, 7990.96], "text": " que \u00e7a m'a permis de me retourner la t\u00eate de c'\u00e9tait quoi mon projet de vie."}, {"timestamp": [7990.96, 7995.36], "text": " \u00c7a m'a permis, j'ai demand\u00e9 notamment une lettre de recommandation \u00e0 Xavier Niel,"}, {"timestamp": [7995.36, 8001.76], "text": " et du coup, je pense que lui, \u00e7a lui a permis de se dire, ah ben tiens, c'est vrai que C\u00e9line, on bossait bien ensemble \u00e0 l'\u00e9poque de Litchi,"}, {"timestamp": [8001.76, 8005.52], "text": " je pourrais sugg\u00e9rer son nom pour rentrer au conseil d'administration"}, {"timestamp": [8006.08, 8008.76], "text": " d'Iliad et qu'elle fasse le process pour rentrer au conseil."}, {"timestamp": [8009.12, 8010.24], "text": " En fait, \u00e7a a ouvert plein de portes."}, {"timestamp": [8010.64, 8013.84], "text": " Et ce que je veux dire aussi, c'est que, en r\u00e9alit\u00e9, moi, j'ai v\u00e9cu"}, {"timestamp": [8013.84, 8017.68], "text": " beaucoup plus d'\u00e9checs dans ma vie que j'ai v\u00e9cu de ce qu'on appelle"}, {"timestamp": [8017.68, 8021.12], "text": " des r\u00e9ussites. Mais et que donc, finalement, \u00e7a m'a aussi"}, {"timestamp": [8022.36, 8028.72], "text": " renforc\u00e9e. Et je crois que c'est pas mal de dire aux gens qui peut-\u00eatre nous \u00e9couteront que..."}, {"timestamp": [8028.72, 8030.72], "text": " Ils nous \u00e9coutent encore."}, {"timestamp": [8030.72, 8032.72], "text": " C'est clair qu'ils tiennent encore."}, {"timestamp": [8032.72, 8036.72], "text": " Que tout le monde prend des claques dans la vie."}, {"timestamp": [8036.72, 8038.72], "text": " Ah oui, je te confie un coup."}, {"timestamp": [8038.72, 8042.72], "text": " Que je l'assume tr\u00e8s bien, j'ai pas \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 ce truc, c'est comme \u00e7a, c'est pas grave."}, {"timestamp": [8042.72, 8045.28], "text": " J'ai fait mon max, tu vois."}, {"timestamp": [8045.28, 8046.28], "text": " Oui, oui, oui."}, {"timestamp": [8046.28, 8049.52], "text": " Mais c'est peut-\u00eatre l\u00e0 le principal, en l'occurrence."}, {"timestamp": [8049.52, 8055.84], "text": " Je pourrais continuer des heures, mais on te suit toujours sur Twitter."}, {"timestamp": [8055.84, 8057.4], "text": " T'es active sur Twitter un peu, non ?"}, {"timestamp": [8057.4, 8058.56], "text": " Oui, un peu."}, {"timestamp": [8058.56, 8064.48], "text": " J'essaye de partager quelques news ou repartager ce qui me touche."}, {"timestamp": [8064.48, 8065.4], "text": " LinkedIn ? LinkedIn, de temps en temps aussi, j'essaye de raconter un peu. quelques news ou repartager ce qui me touche."}, {"timestamp": [8066.4, 8066.76], "text": " LinkedIn."}, {"timestamp": [8069.52, 8069.72], "text": " LinkedIn, de temps en temps aussi, j'essaye de raconter un peu,"}, {"timestamp": [8072.72, 8072.92], "text": " beaucoup raconter les aventures de Sista, mais maintenant,"}, {"timestamp": [8075.36, 8075.56], "text": " il y aura peut-\u00eatre un mix entre R\u00e9silience, Sista,"}, {"timestamp": [8077.76, 8079.72], "text": " les bo\u00eetes dans lesquelles j'ai investi."}, {"timestamp": [8083.72, 8090.62], "text": " Pour finir sur ce r\u00f4le, apr\u00e8s ces deux questions totalement pratiques, d'entrepreneur, de post-retrait\u00e9,"}, {"timestamp": [8090.62, 8096.86], "text": " de r\u00e9-entrepreneur, de ce qu'on appelle le repeat entrepreneur. Je me suis m\u00eame essay\u00e9 un podcast, tu sais."}, {"timestamp": [8096.86, 8100.18], "text": " Oui, c'est vrai, je l'ai not\u00e9. R\u00e9silience."}, {"timestamp": [8100.18, 8101.42], "text": " R\u00e9silience, exactement."}, {"timestamp": [8101.42, 8103.1], "text": " Combien d'\u00e9pisodes d\u00e9j\u00e0 Henri ?"}, {"timestamp": [8103.1, 8104.66], "text": " Deux \u00e9pisodes, je d\u00e9marre."}, {"timestamp": [8104.66, 8105.28], "text": " Vous abonnez, j'aurais d\u00fb le dire au tout d\u00e9but d'ailleurs, vous ab ? Deux \u00e9pisodes. Je d\u00e9marre."}, {"timestamp": [8105.28, 8107.42], "text": " Vous abonnez, j'aurais d\u00fb le dire au tout d\u00e9but, d'ailleurs vous abonner, on"}, {"timestamp": [8107.42, 8108.42], "text": " mettra les liens, etc."}, {"timestamp": [8109.56, 8110.56], "text": " Je l'ai d\u00e9j\u00e0 mis dans ma newsletter ?"}, {"timestamp": [8110.56, 8111.56], "text": " Non, je ne l'ai pas mis encore."}, {"timestamp": [8112.08, 8115.2], "text": " Mais je serais avec grand plaisir parce que je sais qu'elle est tr\u00e8s lue"}, {"timestamp": [8115.6, 8118.88], "text": " et que le r\u00f4le de ce podcast, c'est de raconter des tranches de vie, de"}, {"timestamp": [8118.88, 8119.88], "text": " passion."}, {"timestamp": [8120.68, 8123.48], "text": " Et je crois que c'est important de leur donner la parole parce qu'on ne le"}, {"timestamp": [8123.48, 8124.36], "text": " fait pas assez."}, {"timestamp": [8124.36, 8129.88], "text": " Je mettrai ce week-end, donc avant que cet \u00e9pisode sorte, un autre lien que tu m'as donn\u00e9 dans les newsletters qui m'a beaucoup plu qui est Mocha."}, {"timestamp": [8129.88, 8132.88], "text": " Tu m'as dit que tu avais investi chez eux, mais je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [8132.88, 8138.88], "text": " Mocha, on parlait des burn-out chez nos clients, chez nous, dans plein de bo\u00eetes, etc."}, {"timestamp": [8138.88, 8142.88], "text": " Et donc un service, donc mocha."}, {"timestamp": [8142.88, 8149.78], "text": " Mocha.care et donc un service moca.care et qui est sensible, simple et positif."}, {"timestamp": [8149.78, 8152.78], "text": " Bienvenue chez moca.care, nous permettons \u00e0 tous vos collaborateurs"}, {"timestamp": [8152.78, 8154.78], "text": " de trouver l'accompagnement qui leur convient."}, {"timestamp": [8154.78, 8157.78], "text": " Je vais faire un nom, mais voil\u00e0, allez voir, c'est vraiment pas mal."}, {"timestamp": [8157.78, 8161.78], "text": " Je pense que \u00e7a peut solutionner pas mal de probl\u00e8mes d'entreprise"}, {"timestamp": [8161.78, 8166.0], "text": " et donc voil\u00e0, tr\u00e8s cool, tr\u00e8s int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [8166.0, 8172.04], "text": " Non, ce que je voulais te demander, c'est, t'as pass\u00e9 une ann\u00e9e donc avec un 8h,"}, {"timestamp": [8172.04, 8178.24], "text": " 22h ou 8h minuit, tu cr\u00e9es une start-up, alors m\u00eame si tout est facile,"}, {"timestamp": [8178.24, 8180.24], "text": " t'as une cuill\u00e8re en argent dans la bouche et que pour toi,"}, {"timestamp": [8180.24, 8201.88], "text": " maintenant le tapis rouge est d\u00e9roul\u00e9, tu es en pilote auto, j'ai compris. Comment tu vis ton r\u00f4le de m\u00e8re, de copine, de femme, de sorologue, d'activiste, comment"}, {"timestamp": [8201.88, 8205.4], "text": " tu arrives \u00e0 mener tout \u00e7a de front, Comment tu t'organises dans ta vie ?"}, {"timestamp": [8205.4, 8209.2], "text": " Comment je peux moi en tirer quelque chose en tant qu'homme et en tant que papa ?"}, {"timestamp": [8209.2, 8212.6], "text": " \u00c9coute, le premier truc que John m'a dit quand on a parl\u00e9 de notre association,"}, {"timestamp": [8212.6, 8216.6], "text": " il est tr\u00e8s gentiment venu \u00e0 Paris me voir, on a d\u00een\u00e9 ensemble et il m'a dit"}, {"timestamp": [8216.6, 8217.56], "text": " je te pr\u00e9viens,"}, {"timestamp": [8217.56, 8218.72], "text": " il y a deux choses."}, {"timestamp": [8218.72, 8221.16], "text": " D'abord ma priorit\u00e9 ce sera toujours ma famille"}, {"timestamp": [8221.16, 8226.32], "text": " et ensuite moi j'ai mont\u00e9 PeopleDoc en travaillant de 9h \u00e0 19h en semaine"}, {"timestamp": [8226.32, 8229.84], "text": " et jamais le week-end. Et je crois que j'y suis arriv\u00e9. Donc il est hors de question que ce soit"}, {"timestamp": [8229.84, 8234.36], "text": " autrement. Et je lui ai dit, \u00e9coute, c'est g\u00e9nial parce que moi je ne pourrais jamais faire passer"}, {"timestamp": [8234.36, 8241.56], "text": " autre chose avant mon fils et mon mec. Et ensuite, moi j'ai boss\u00e9 comme une tar\u00e9e. J'ai probablement"}, {"timestamp": [8241.56, 8245.48], "text": " pas bien fait \u00e7a. Et donc j'ai envie d'apprendre \u00e0 tes c\u00f4t\u00e9s comment on fait"}, {"timestamp": [8245.48, 8247.24], "text": " pour monter une bo\u00eete de 9h \u00e0 19h."}, {"timestamp": [8247.76, 8249.58], "text": " Et il a vendu PeopleDoc 300 millions,"}, {"timestamp": [8249.6, 8250.84], "text": " donc je me dis qu'\u00e0 deux, peut-\u00eatre on"}, {"timestamp": [8250.84, 8251.84], "text": " arrivera \u00e0 faire mieux."}, {"timestamp": [8252.6, 8253.58], "text": " Ce qu'il faut, c'est que les gens autour"}, {"timestamp": [8253.58, 8254.6], "text": " de toi bossent beaucoup plus."}, {"timestamp": [8256.0, 8257.08], "text": " Non, parce que c'est vraiment un truc"}, {"timestamp": [8257.08, 8258.62], "text": " auquel tu vois et John, il r\u00e9p\u00e8te"}, {"timestamp": [8258.68, 8259.82], "text": " toute la journ\u00e9e au bureau. C'est"}, {"timestamp": [8259.84, 8261.44], "text": " genre, nous, on veut des gens qui"}, {"timestamp": [8261.44, 8263.0], "text": " soient \u00e0 donf quand ils sont l\u00e0."}, {"timestamp": [8263.8, 8267.04], "text": " On fait un m\u00e9tier qui est compliqu\u00e9, techniquement compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [8268.2, 8270.0], "text": " Le sujet est lourd."}, {"timestamp": [8270.0, 8271.8], "text": " Tu vois, parfois c'est dur."}, {"timestamp": [8271.8, 8275.84], "text": " Donc, au contraire, on veut un work life balance hyper, hyper, hyper fort."}, {"timestamp": [8276.44, 8279.48], "text": " Par exemple, le vendredi apr\u00e8s midi, chez R\u00e9silience, c'est no meeting Friday."}, {"timestamp": [8280.56, 8286.64], "text": " Et tu peux bosser si tu veux, tu peux faire de la formation si tu veux, tu peux faire du sport ou tu peux partir en week-end."}, {"timestamp": [8286.64, 8291.68], "text": " C'est genre compl\u00e8tement libre. Et c'est vraiment un truc sur lequel on a extr\u00eamement insist\u00e9, c'est la balance"}, {"timestamp": [8292.96, 8294.96], "text": " boulot-vie"}, {"timestamp": [8295.72, 8302.08], "text": " personnelle parce que c'est tr\u00e8s important pour nous deux. Et donc on s'est dit qu'on voulait construire un mod\u00e8le de bo\u00eete comme \u00e7a et"}, {"timestamp": [8302.08, 8304.08], "text": " donc on insiste \u00e9norm\u00e9ment aupr\u00e8s des collaborateurs."}, {"timestamp": [8304.36, 8306.0], "text": " Et moi je suis s\u00fbre que c'est"}, {"timestamp": [8306.0, 8308.0], "text": " pour le meilleur, en fait. Parce que quand"}, {"timestamp": [8308.0, 8310.0], "text": " ils seront l\u00e0, ils seront \u00e0 donf et le reste du temps, ils kiffent leur vie."}, {"timestamp": [8310.0, 8312.0], "text": " Et en fait, il y a autre chose dans la vie que le boulot."}, {"timestamp": [8312.0, 8314.0], "text": " Il y a quand m\u00eame un truc que je reprends dans la gueule, c'est que dans notre"}, {"timestamp": [8314.0, 8316.0], "text": " premier \u00e9pisode, tu me disais quand m\u00eame que"}, {"timestamp": [8316.0, 8318.0], "text": " le week-end, tu ne bossais pas trop, etc."}, {"timestamp": [8318.0, 8320.0], "text": " Et je te disais, mais tu as quand m\u00eame ton"}, {"timestamp": [8320.0, 8322.0], "text": " t\u00e9l\u00e9phone portable. Ouais, tu r\u00e9ponds quand m\u00eame"}, {"timestamp": [8322.0, 8324.0], "text": " \u00e0 Edemel. Ouais, mais \u00e7a, c'est pas vraiment du travail."}, {"timestamp": [8324.0, 8326.24], "text": " C'est pas vrai. Mais tu vois, par exemple, John,"}, {"timestamp": [8327.2, 8329.68], "text": " genre le week-end, il veut pas me parler, quoi."}, {"timestamp": [8330.16, 8332.16], "text": " Et il m'a d\u00e9j\u00e0 dit..."}, {"timestamp": [8332.44, 8333.84], "text": " Non, mais en fait, c'est une... je fais un effort."}, {"timestamp": [8333.84, 8336.28], "text": " C'est pas... tu vois, parce que moi, \u00e7a m'arrive de lui envoyer,"}, {"timestamp": [8336.32, 8338.28], "text": " surtout au d\u00e9but, \u00e7a m'arrivait pas mal de lui envoyer des WhatsApp."}, {"timestamp": [8338.64, 8342.84], "text": " Genre, tu vois, je sentais qu'une forme de r\u00e9ticence \u00e0 me r\u00e9pondre."}, {"timestamp": [8342.88, 8346.44], "text": " Il m'a dit non, mais je fais ce travail-l\u00e0 de cloisonner un tout petit peu,"}, {"timestamp": [8346.44, 8350.56], "text": " pas quand il y a des urgences, bien s\u00fbr, mais quand c'est juste pour brainstormer \u00e0 deux,"}, {"timestamp": [8350.56, 8352.2], "text": " faisons \u00e7a lundi matin \u00e0 8h."}, {"timestamp": [8352.2, 8357.52], "text": " Et en fait, moi, je trouve \u00e7a hyper sain et du coup, je suis hyper \u00e9panouie."}, {"timestamp": [8357.52, 8360.64], "text": " Et je te dis, on a d\u00e9marr\u00e9 il y a tr\u00e8s peu de temps en r\u00e9silience."}, {"timestamp": [8360.64, 8363.44], "text": " On est all\u00e9 tr\u00e8s vite parce qu'en fait, on est super efficace."}, {"timestamp": [8363.44, 8366.36], "text": " On est hyper focus sur notre mission et que du coup,"}, {"timestamp": [8366.36, 8369.56], "text": " donc pour r\u00e9pondre \u00e0 ta question, \u00e7a me permet aussi d'avoir"}, {"timestamp": [8369.56, 8372.72], "text": " effectivement les engagements, d'assumer"}, {"timestamp": [8372.72, 8375.0], "text": " les engagements que j'ai d\u00e9j\u00e0 pris, c'est-\u00e0-dire d'\u00eatre au conseil"}, {"timestamp": [8375.0, 8376.84], "text": " d'administration de la SNCF et d'ILIAD."}, {"timestamp": [8377.24, 8379.88], "text": " J'ai arr\u00eat\u00e9 toute forme d'investissement, donc je ne fais plus"}, {"timestamp": [8379.88, 8383.12], "text": " d'investissement hors secteur dans la sant\u00e9 parce que l\u00e0, je consid\u00e8re"}, {"timestamp": [8383.12, 8385.6], "text": " que c'est une forme d'apprentissage pour moi avec R\u00e9silience."}, {"timestamp": [8386.04, 8386.98], "text": " \u00c9videmment, je suis les"}, {"timestamp": [8386.98, 8388.54], "text": " participations que j'ai encore et"}, {"timestamp": [8388.56, 8389.72], "text": " je ne prends aucune autre"}, {"timestamp": [8389.76, 8390.92], "text": " responsabilit\u00e9, mission."}, {"timestamp": [8391.0, 8392.08], "text": " Et j'ai d\u00e9missionn\u00e9, comme on le"}, {"timestamp": [8392.08, 8394.0], "text": " disait, de la pr\u00e9sidence de l'ICHIB"}, {"timestamp": [8394.04, 8394.84], "text": " et m'engop\u00e9 parce que je"}, {"timestamp": [8394.84, 8395.84], "text": " consid\u00e9rais que je n'\u00e9tais plus en"}, {"timestamp": [8395.84, 8398.0], "text": " mesure de pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 ce"}, {"timestamp": [8398.0, 8399.6], "text": " r\u00f4le-l\u00e0. Donc, moi, je suis"}, {"timestamp": [8399.68, 8401.64], "text": " ultra focus sur R\u00e9silience avec"}, {"timestamp": [8401.64, 8403.56], "text": " un work-life balance hyper sain"}, {"timestamp": [8403.68, 8407.32], "text": " et le reste du temps, je suis avec ma famille."}, {"timestamp": [8407.4, 8410.64], "text": " Je fais beaucoup de sport et je passe pas mal de temps aussi, enfin pas mal,"}, {"timestamp": [8410.84, 8413.2], "text": " un petit bout de temps sur Sista parce que c'est un truc qui me tient tr\u00e8s \u00e0"}, {"timestamp": [8413.4, 8415.92], "text": " c\u0153ur, de rendre \u00e0 la..."}, {"timestamp": [8416.12, 8416.88], "text": " aux autres."}, {"timestamp": [8417.08, 8419.12], "text": " Beaucoup de sport, c'est quoi ?"}, {"timestamp": [8419.32, 8421.52], "text": " J'essaye 4, 5 fois par semaine."}, {"timestamp": [8421.72, 8423.44], "text": " Ah oui, beaucoup de sport, d'accord."}, {"timestamp": [8423.64, 8424.72], "text": " Pas mal."}, {"timestamp": [8424.92, 8426.0], "text": " On disait quelle importance en ce moment."}, {"timestamp": [8426.0, 8428.0], "text": " Moi je pense que c'est une question"}, {"timestamp": [8428.0, 8430.0], "text": " et je pense qu'il faudrait en faire tous les jours."}, {"timestamp": [8430.0, 8432.0], "text": " Je me fixe un peu l'id\u00e9e"}, {"timestamp": [8432.0, 8434.0], "text": " de me dire qu'il faudrait \u00eatre \u00e0 6 jours par semaine."}, {"timestamp": [8434.0, 8436.0], "text": " Mais \u00e7a peut \u00eatre, tu vois, sortir"}, {"timestamp": [8436.0, 8438.0], "text": " courir 30 minutes, \u00e7a ne prend pas"}, {"timestamp": [8438.0, 8440.0], "text": " beaucoup de temps. C'est vrai que la chance qu'on a l\u00e0"}, {"timestamp": [8440.0, 8442.0], "text": " je trouve dans la p\u00e9riode qui est d'\u00eatre"}, {"timestamp": [8442.0, 8444.0], "text": " juste derri\u00e8re son PC toute la journ\u00e9e"}, {"timestamp": [8444.0, 8448.56], "text": " et principalement \u00e0 la maison fait fait que du coup t'\u00e9conomises un peu de temps de"}, {"timestamp": [8448.56, 8451.88], "text": " trajet et donc \u00e7a pour moi c'est sport, sport, sport. Donc tu vois je peux faire du"}, {"timestamp": [8451.88, 8456.72], "text": " yoga \u00e0 8h du mat, je peux faire du fitness \u00e0 19h, du yoga \u00e0 21h, aller sortir courir"}, {"timestamp": [8456.72, 8458.52], "text": " une demi-heure, faire une balade, un tennis."}, {"timestamp": [8458.52, 8462.28], "text": " Il y a des trucs assez fun qui se passent, je l'ai fait une ou deux fois r\u00e9cemment,"}, {"timestamp": [8462.28, 8467.6], "text": " alors soit tout seul au t\u00e9l\u00e9phone, soit carr\u00e9ment en rendez-vous,"}, {"timestamp": [8467.6, 8474.48], "text": " Square des Batignolles, Martin Luther King, Parc Monceau, des rendez-vous en marchant."}, {"timestamp": [8474.48, 8475.48], "text": " Ah j'adore moi !"}, {"timestamp": [8475.48, 8477.48], "text": " Et tr\u00e8s cool quoi, donc voil\u00e0."}, {"timestamp": [8477.48, 8488.96], "text": " Et finalement c'est un peu d'activit\u00e9 parce que juste rester assis \u00e0 rien faire comme \u00e7a enregistrer des podcasts. Moi je fais mes 101 avec notre CPO et notre CTO en promenant."}, {"timestamp": [8488.96, 8494.92], "text": " Donc comme de toute fa\u00e7on on est tous \u00e0 distance puisque eux ne vivent pas forc\u00e9ment \u00e0 Paris,"}, {"timestamp": [8494.92, 8500.6], "text": " tu vois je prends mes \u00e9couteurs, j'ai mon t\u00e9l\u00e9phone et puis j'ai une note ouverte sur Notion"}, {"timestamp": [8500.6, 8504.16], "text": " et je fais une heure de balade donc tu vois je marche 5 kilom\u00e8tres donc c'est pas mal."}, {"timestamp": [8504.16, 8505.52], "text": " J'ai fait des entretiens de recrutement."}, {"timestamp": [8505.52, 8506.4], "text": " Ouais en marchant."}, {"timestamp": [8506.4, 8513.16], "text": " Et c'est assez int\u00e9ressant. Bon \u00e9coute je crois qu'on va, on a fait une... je pensais pas qu'on"}, {"timestamp": [8513.16, 8519.08], "text": " durerait autant. Je sais pas qu'elle est arriv\u00e9e. Ah ouais la vache. Il va falloir couper un peu sinon"}, {"timestamp": [8519.08, 8529.0], "text": " personne va nous \u00e9couter. \u00c9coute moi j'ai ador\u00e9, j'ai appris plein de choses, une fois de plus, on voit la passion qui t'anime dans tout \u00e7a."}, {"timestamp": [8529.0, 8536.0], "text": " J'ai bien fait d'attendre, tu sais quoi, je pense que c'est le bon moment."}, {"timestamp": [8536.0, 8539.0], "text": " J'ai bien fait de ne pas choisir Jonathan parce que tu vois..."}, {"timestamp": [8539.0, 8543.0], "text": " Ah non mais attends, il faut que tu l'interviewes, il est absolument passionnant."}, {"timestamp": [8543.0, 8548.24], "text": " Oui, il faut laisser un peu avancer r\u00e9silience peut-\u00eatre pour voir..."}, {"timestamp": [8548.24, 8552.6], "text": " Mais il a plein de choses diff\u00e9rentes \u00e0 raconter aussi, sur son histoire, sur les raisons qui l'ont"}, {"timestamp": [8552.6, 8557.76], "text": " lui pouss\u00e9 \u00e0 entreprendre, \u00e0 s'associer, \u00e0 repartir."}, {"timestamp": [8558.88, 8559.72], "text": " \u00c9coute, je suis..."}, {"timestamp": [8561.36, 8566.2], "text": " Alors, je vais r\u00e9\u00e9changer avec Simon sur d'autres typologies de podcast,"}, {"timestamp": [8566.2, 8567.48], "text": " mais pas vraiment un deuxi\u00e8me \u00e9pisode."}, {"timestamp": [8567.48, 8569.32], "text": " Simon Davelade, pardon, qui \u00e9tait mon \u00e9pisode num\u00e9ro un."}, {"timestamp": [8569.72, 8571.44], "text": " Je suis ravi d'entamer en tout cas cette..."}, {"timestamp": [8572.6, 8574.64], "text": " Et Olivier Gouin avec un \u00e9pisode un peu sp\u00e9cial aussi,"}, {"timestamp": [8574.64, 8579.0], "text": " mais cet \u00e9pisode num\u00e9ro deux sur vraiment une autre vision et une avanc\u00e9e."}, {"timestamp": [8579.84, 8584.72], "text": " Voil\u00e0, tu vois, \u00e7a valide aussi mes th\u00e8ses de vouloir continuer aussi"}, {"timestamp": [8584.72, 8587.8], "text": " avec beaucoup d'invit\u00e9s autour de la tech."}, {"timestamp": [8587.8, 8595.4], "text": " C'est pas tant la tech, moi, qui m'anime l\u00e0-dedans, c'est un peu les \u00e9volutions, le turfu, quoi, tu vois."}, {"timestamp": [8595.4, 8609.38], "text": " Et voil\u00e0, j'aurais pu te poser des questions, mais je crois que je le ferais avec Gaspard Koenig sur le sens de tout \u00e7a, reculer la mort. O\u00f9 est-ce qu'on ira si tu arrives \u00e0 bout de ta mission avec r\u00e9silience,"}, {"timestamp": [8610.14, 8611.44], "text": " qu'il n'y ait plus de cancer,"}, {"timestamp": [8611.44, 8616.56], "text": " du coup on va mourir. Mais bon on va s'\u00e9viter \u00e7a apr\u00e8s deux heures et vingt de podcast."}, {"timestamp": [8617.16, 8621.28], "text": " Ouais, je suis bien d'accord avec toi. \u00c9coute, je sais pas pourquoi, l\u00e0 je repense \u00e0 un truc que mon grand-p\u00e8re avait \u00e9crit"}, {"timestamp": [8621.4, 8629.3], "text": " o\u00f9 il disait, tu vois, que en que c'\u00e9tait s\u00fbrement confortable quand on avait fait des trucs dans sa vie,"}, {"timestamp": [8629.3, 8632.42], "text": " de se retirer et puis d'attendre que le temps passe avec douceur,"}, {"timestamp": [8632.42, 8637.1], "text": " mais que les ressorts de la cr\u00e9ation \u00e9taient trop intenses et qu'il fallait y c\u00e9der."}, {"timestamp": [8637.1, 8638.94], "text": " Donc voil\u00e0, j'ai c\u00e9d\u00e9 aux ressorts de la cr\u00e9ation."}, {"timestamp": [8638.94, 8641.3], "text": " C'est \u00e7a, ton grand-p\u00e8re qui donnait des cours \u00e0 93 ans."}, {"timestamp": [8641.3, 8642.3], "text": " 96, oui."}, {"timestamp": [8642.3, 8644.58], "text": " 96, je crois bien \u00e0 ta retraite."}, {"timestamp": [8645.92, 8647.6], "text": " Je pense que tu as \u00e9t\u00e9 bien form\u00e9e l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [8649.64, 8652.68], "text": " Bon, voil\u00e0, Sista, R\u00e9silience,"}, {"timestamp": [8653.92, 8656.12], "text": " quoi d'autre ? Ton podcast R\u00e9silience aussi."}, {"timestamp": [8656.32, 8657.88], "text": " Exactement, La Voix aux Patients,"}, {"timestamp": [8658.8, 8659.68], "text": " Les Tranches de Vie."}, {"timestamp": [8659.68, 8662.08], "text": " Et puis, essayez tout \u00e7a."}, {"timestamp": [8662.08, 8664.24], "text": " On suit C\u00e9line sur LinkedIn,"}, {"timestamp": [8664.24, 8665.76], "text": " on s'abonne \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration Dutourself,"}, {"timestamp": [8665.76, 8672.22], "text": " \u00e9videmment, on partage \u00e0 tous ses potes m\u00e9decins, c'est important parce que voil\u00e0, \u00e7a les int\u00e9ressera peut-\u00eatre aussi,"}, {"timestamp": [8672.22, 8675.78], "text": " et puis il y a plein d'\u00e9pisodes sympas, je referai une photo avec ta casquette,"}, {"timestamp": [8675.78, 8680.14], "text": " C\u00e9line a eu droit \u00e0 la deuxi\u00e8me casquette puisque deuxi\u00e8me invitation \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration Dutourself,"}, {"timestamp": [8680.14, 8686.16], "text": " et puis voil\u00e0, tu pourras en vider une Jonathan, c'est pas sympa, je vais en le vider Jonathan, en plus j'ai tr\u00e8s envie, \u00e7a fait longtemps que je vais le faire, on en a parl\u00e9 il y a quelque temps, tu pourras envier l'une \u00e0 Jonathan. C'est pas sympa. Je vais enlevitrer Jonathan."}, {"timestamp": [8686.16, 8687.76], "text": " En plus, j'ai tr\u00e8s envie, \u00e7a fait longtemps que je vais le faire."}, {"timestamp": [8688.0, 8689.72], "text": " On en a parl\u00e9 il y a quelques temps, tu sais quoi."}, {"timestamp": [8690.08, 8691.08], "text": " Et..."}, {"timestamp": [8691.6, 8693.24], "text": " Mais je te l'envoie la prochaine fois qu'il passe \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [8693.24, 8694.68], "text": " Il est parti en Espagne."}, {"timestamp": [8694.68, 8695.72], "text": " C'est pour \u00e7a qu'on ne l'a pas fait."}, {"timestamp": [8695.72, 8697.44], "text": " Et puis apr\u00e8s, confinement, etc."}, {"timestamp": [8697.44, 8701.24], "text": " Mais en l'occurrence, je l'ai dit, il \u00e9tait tr\u00e8s impressionn\u00e9 sur ce podcast"}, {"timestamp": [8701.24, 8702.36], "text": " qui avait \u00e9t\u00e9 fait chez Ilan."}, {"timestamp": [8703.36, 8704.36], "text": " Merci C\u00e9line."}, {"timestamp": [8704.64, 8707.0], "text": " Merci beaucoup Mathieu pour ton invitation. A bient\u00f4t."}, {"timestamp": [8707.0, 8712.0], "text": " A bient\u00f4t. Merci pour toute cette franchise, tous ces pieds dans le plat que j'ai mis aujourd'hui."}, {"timestamp": [8712.0, 8714.0], "text": " J'esp\u00e8re que j'ai pas dit trop de conneries."}, {"timestamp": [8714.0, 8721.0], "text": " Surtout moi. Voil\u00e0, au moins j'ai abord\u00e9, dans une philosophie qui m'est ch\u00e8re,"}, {"timestamp": [8721.0, 8726.76], "text": " de transparence radicale \u00e0 peu pr\u00e8s tous les sujets que je voulais aborder et"}, {"timestamp": [8727.0, 8733.48], "text": " et je te souhaite plein de courage, plein de chance, plein de tout ce que tu veux, de joie"}, {"timestamp": [8734.08, 8736.12], "text": " pour r\u00e9silience et pour"}, {"timestamp": [8736.68, 8739.4], "text": " les quelques ann\u00e9es \u00e0 venir, on se reparle dans cinq ans quoi."}, {"timestamp": [8739.4, 8741.4], "text": " \u00c7a marche avec plaisir, merci pour ton invitation."}, {"timestamp": [8741.4, 8742.72], "text": " Salut tout le monde."}, {"timestamp": [8742.72, 8744.72], "text": " Voil\u00e0, abonnez-vous partout,"}, {"timestamp": [8749.2, 8750.2], "text": " occupez-vous de vos proches, suivez vos passions, ne restez pas trop \u00e0 la retraite."}, {"timestamp": [8750.2, 8751.2], "text": " Salut !"}, {"timestamp": [8751.2, 8760.32], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout."}, {"timestamp": [8760.32, 8764.56], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au"}, {"timestamp": [8764.56, 8765.76], "text": " podcast sur leur smartphone"}, {"timestamp": [8765.76, 8770.74], "text": " et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [8771.4, 8777.88], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans."}, {"timestamp": [8778.12, 8782.44], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif,"}, {"timestamp": [8782.64, 8785.04], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner"}, {"timestamp": [8785.04, 8825.16], "text": " comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com. Je suis Math une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite"}, {"timestamp": [8825.16, 8830.08], "text": " un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec"}, {"timestamp": [8830.08, 8834.32], "text": " un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkou qui est"}, {"timestamp": [8834.32, 8838.48], "text": " produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers,"}, {"timestamp": [8838.48, 8842.6], "text": " tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus,"}, {"timestamp": [8842.6, 8847.56], "text": " vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous,"}, {"timestamp": [8847.56, 8852.12], "text": " les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [8852.12, 8856.56], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le"}, {"timestamp": [8856.56, 8860.56], "text": " cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [8860.56, 8865.52], "text": " sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [8865.52, 8869.16], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont"}, {"timestamp": [8869.16, 8873.64], "text": " du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne,"}, {"timestamp": [8873.64, 8876.76], "text": " et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des"}, {"timestamp": [8876.76, 8880.64], "text": " tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0"}, {"timestamp": [8880.64, 8887.56], "text": " eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, Enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques."}, {"timestamp": [8887.56, 8889.44], "text": " On les traite tous dans New Work City."}, {"timestamp": [8889.44, 8890.44], "text": " Julia les traite tous."}, {"timestamp": [8890.44, 8893.84], "text": " Elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces"}, {"timestamp": [8893.84, 8896.16], "text": " situations sur un plan l\u00e9gal, mais aussi humain."}, {"timestamp": [8896.16, 8900.76], "text": " Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps,"}, {"timestamp": [8900.76, 8902.32], "text": " mais c'est avant tout une aventure humaine."}, {"timestamp": [8902.32, 8904.76], "text": " C'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins."}, {"timestamp": [8904.76, 8909.42], "text": " Alors n'attendez plus. Abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s"}, {"timestamp": [8909.42, 8912.04], "text": " maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0"}, {"timestamp": [8912.04, 8913.04], "text": " tout de suite."}, {"timestamp": [8913.04, 8915.2], "text": " Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}, {"timestamp": [8917.72, 8919.78], "text": " you"}]}}