{"192": {"text": " C'est donc la petite meuf qui d\u00e9barque \u00e0 26 ans sans exp\u00e9rience au milieu de plein de mecs qui sont l\u00e0 depuis 20 ans pour aller changer un truc et on te dit tiens d\u00e9merde toi Colline c'est \u00e7a quand m\u00eame. Il faut apr\u00e8s avoir fait le tour pendant deux ans parce qu'en fait c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a peut-\u00eatre une volont\u00e9 de l'enseigne de changer mais si la fonction des achats, parce que c'est des choses qui sont tr\u00e8s s\u00e9par\u00e9es dans la distribution, on leur a pas dit qu'il faut acheter mieux, ben on ach\u00e8tera jamais mieux. Jusque l\u00e0 c'est tr\u00e8s logique quoi, je viens de Chine, je fais l'\u00e9cole de commerce, je vais \u00e0 Flint, je dirige un hyper march\u00e9 carrefour, tu vois non mais l\u00e0 il y a une forme de suivi, de truc. Qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s quoi, what the fuck ? On disait qu'on avait plusieurs vies et c'est de se dire mais en fait, vis pleinement chacune de ces vies. Il n'y en a aucune que tu peux, quelque part il n'y en a aucune que tu peux skipper. En fait, toutes ces exp\u00e9riences elles ont un but, elles ont un apport, m\u00eame les plus durs. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, LegalStart c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale. Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation de reprises. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion de reprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, l'Egal Start, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. L'Egal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponses en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9, donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur l'Egal Start. C'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT. Comme d'habitude, on fait l'\u00e9pisode avant l'\u00e9pisode. Voil\u00e0, je suis... Mais c'est bien, tu me mets dans le bain. Je te mets dans le bain. Je suis ravi d'accueillir sur G\u00e9n\u00e9ration du Turcel, ch\u00e8re Coline. \u00c9coute, premi\u00e8re fois qu'on se voit aujourd'hui, un \u00e9pisode qui \u00e9tait d\u00e9cid\u00e9 hier, tu vois, donc on parlait \u00e0 l'instant de ton associ\u00e9 Christian-Georges, que j'ai d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u sur ce podcast. Alors \u00e9pisode, il y a longtemps, on parle de \u00e9pisode 19 et 20. Fut un temps, je d\u00e9cidais de couper des \u00e9pisodes trop longs en deux. J'ai bien arr\u00eat\u00e9 tout \u00e7a. Tu m'as dit que \u00e7a avait allong\u00e9 mes \u00e9pisodes, mais pas tant que \u00e7a. Enfin, c'est un peu plus long, mais... Je n'ai pas parl\u00e9 du tout de qualit\u00e9, j'ai parl\u00e9 juste de dur\u00e9e. Les deux n'\u00e9tant pas toujours corr\u00e9l\u00e9s. Alors du coup aujourd'hui on va parler de plein de choses. Alors je me suis dit que j'aimerais d\u00e9finir avec toi qu'est-ce qu'un bon produit aujourd'hui, tu vois ? Tr\u00e8s belle question. On va parler de produits plut\u00f4t alimentaires quand m\u00eame, on va parler peut-\u00eatre un peu de Chine, peut-\u00eatre un peu de Br\u00e9sil, peut-\u00eatre un peu de de grandes distributions, pourquoi pas, pourquoi pas d'alpinisme aussi. On va parler des femmes. Plein de choses avec Colline Burland. Mais avant \u00e7a, Colline, je te propose de te pr\u00e9senter. Alors on commence. Enchant\u00e9e \u00e0 tous. Colline, alors moi je me d\u00e9finis souvent comme \u00e7a, je suis un petit produit de l'alimentaire et de la grande distribution. C'est pour \u00e7a qu'on va parler de grande distribution. Pourquoi petit ? Parce que je suis petite en fait, cis souvent comme \u00e7a, je suis un petit produit de l'alimentaire et de la grande distribution. C'est pour \u00e7a qu'on va parler de grande distribution. Pourquoi petit ? Parce que je suis petite en fait, c'est pour \u00e7a, c'est juste \u00e7a. Et parce que les produits sont petits, alimentaires. Moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9e par l'alimentation, parce que j'\u00e9tais dans une famille qui \u00e9tait, mon grand-p\u00e8re \u00e9tait meunier, mon arri\u00e8re-grand-p\u00e8re \u00e9tait menier \u00e9galement, et donc avec eux les oncles et grands-oncles qui \u00e9taient boulangers, p\u00e2tissiers, restaurateurs, donc j'ai vraiment baign\u00e9 dans ce milieu-l\u00e0. Alors attends, l\u00e0 il va se passer un truc de fou parce que t'\u00e9tais de grands-parents meniers et de Savoie tu m'as dit. Alors l\u00e0 c'est l'autre c\u00f4t\u00e9 de ces c\u00f4t\u00e9s de ma maman, o\u00f9 ils \u00e9taient men\u00e9s vers Orl\u00e9ans. Tous boulangers, p\u00e2tissiers. Pourquoi \u00e7a aurait pu \u00eatre food, mais plus tard. Je te laisse continuer \u00e0 le pr\u00e9senter. Rebondissement dans l'\u00e9pisode. On conna\u00eet mon papa, et donc pour le coup compl\u00e8tement diff\u00e9rent. Eux, ils \u00e9taient de Savoie. Et plut\u00f4t aux c\u00f4t\u00e9s techniciien, ils \u00e9taient ing\u00e9nieurs nucl\u00e9aires dans la famille. Mon grand-p\u00e8re \u00e9tait ing\u00e9nieur nucl\u00e9aire, mon p\u00e8re \u00e9tait ing\u00e9nieur nucl\u00e9aire et ma s\u0153ur est ing\u00e9nieur nucl\u00e9aire. Donc voil\u00e0, fusion des deux. Il n'y a quoi que de nucl\u00e9aire en Savoie en fait ? Ils ne sont pas rest\u00e9s souvent longtemps en Savoie et justement en fait ils ont toujours boug\u00e9. Donc, ils \u00e9taient au Portugal, en Isra\u00ebl, un petit peu partout. Et mon p\u00e8re a continu\u00e9 \u00e0 beaucoup bouger parce que nous, on a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9s en Chine. On est arriv\u00e9s \u00e0 deux ans, en 89, en Chine. Avec ma s\u0153ur et mes deux parents, qui sont partis en mode aventurier parce qu'en 89, en Chine, quand m\u00eame, il n'y avait pas d'Internet. Sur le jumel, tu dis, on est arriv\u00e9s \u00e0 deux ans ? Non, non, non. Et toi, tu avais deux ans ? Moi, j'avais deux ans, elle en avait quatre. OK. Et donc, on a grandi en Chine, \u00e0 deux ans ? Non, non, non. Moi j'avais deux ans, elle en avait quatre. OK. Et donc on a grandi en Chine de deux ans \u00e0 quinze ans et dans un pays qui a compl\u00e8tement explos\u00e9, compl\u00e8tement boug\u00e9 parce que c'\u00e9tait vraiment l'\u00e9poque du Grand pont en avant, avec toutes les zones \u00e9conomiques sp\u00e9ciales, vers Shenzhen, etc. Shenzhen, tu \u00e9tais ? Alors on \u00e9tait \u00e0 50 kilom\u00e8tres de Shenzhen et Shenzhen en 1989 n'existait pas. C'\u00e9tait une gare et une tour. Et maintenant, on voit que \u00e7a a compl\u00e8tement fusionn\u00e9 avec une \u00e9norme m\u00e9galopole avec Hong Kong, Shenzhen, Canton. Mais tout \u00e7a, tu l'as vu alors de tes propres yeux, grossir, grossir, grossir, grossir sans fin. Exactement. C'\u00e9tait assez fou. Puis on voit maintenant en fait \u00e0 quel point la Chine a fait et est compl\u00e8tement autre visage que celui qu'on a connu avant. Et tu te souviens de la Chine d'avant, quand tu avais 5 ans, de la diff\u00e9rence entre tes 5 ans et 15 ans, et peut-\u00eatre m\u00eame si tu y es retourn\u00e9e depuis ? Oui, tout \u00e0 fait. Parce qu'en fait, moi, j'ai quand m\u00eame pas mal de souvenirs. \u00c0 5-6 ans, on se souvient quand m\u00eame de l'environnement dans lequel on vivait. On \u00e9tait entour\u00e9 par des rizi\u00e8res. C'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s rural. Et \u00e0 partir de quand j'avais \u00e0 peu pr\u00e8s 12 ans, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a vraiment une \u00e9norme urbanisation. C'\u00e9tait \u00e9norm\u00e9ment d'usines. La ville de Shenzhen avait commenc\u00e9 \u00e0 bien grossir, \u00e0 rentrer en comp\u00e9tition avec Hong Kong, parce que nous on passait beaucoup \u00e0 Hong Kong. C'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9. C'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9. C'\u00e9tait... C'est marrant. C'est l\u00e0 aussi, les temps se sont raccourcis parce qu'on mettait 5 heures pour aller \u00e0 Hong Kong parce qu'il fallait prendre un bus, il y avait plein de d\u00e9boulements de terrain, il n'y avait pas d'autoroute, il n'y avait rien. Il fallait apr\u00e8s passer la fronti\u00e8re chinoise, reprendre un bus, passer la fronti\u00e8re Hong Kong pour enfin arriver \u00e0 Hong Kong. Et donc, c'\u00e9tait une grande aventure. Et maintenant, c'est 30 minutes de train. Incroyable. Donc, en fait, c'est assez symbolique de ce qui s'est pass\u00e9 en Chine sur cette modernit\u00e9 qui est arriv\u00e9e hyper vite. Et de vivre \u00e7a, en fait, vraiment au quotidien, c'est quand m\u00eame assez impressionnant. Donc \u00e7a marque. Shenzhen, c'est un peu le... peut-\u00eatre encore aujourd'hui je sais pas, mais l'atelier du monde quand m\u00eame. C'est l\u00e0 o\u00f9 pour avoir moi fait produire des choses g\u00e9n\u00e9ralement via Alibaba un peu plus tard, probablement un peu moins de 10 ans apr\u00e8s que tu sois partie, mais tout est fait \u00e0 Shenzhen, enfin comme il y avait avant Hong Kong, en effet le M\u00e9dine Hong Kong ou Ta\u00efwan quand on \u00e9tait beaucoup plus petits. Shenzhen c'est devenu toute la zone, on va dire, un endroit o\u00f9 la confection \u00e9tait juste... Tout se passait l\u00e0-bas, je crois. Ouais, exactement. Mais \u00e7a a beaucoup chang\u00e9 parce qu'un peu \u00e0 coup apr\u00e8s moi j'y suis retourn\u00e9e pour vraiment fabriquer des produits. Avant de faire de l'alimentaire, j'ai aussi fabriqu\u00e9 des produits non alimentaires, des jouets pour le groupe Carrefour. Et donc toutes ces zones-l\u00e0 sont vachement... En fait ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9es vers l'int\u00e9rieurimentaire, j'ai aussi fabriqu\u00e9 des produits non alimentaires, des jouets pour le groupe Carrefour. Et donc, toutes ces zones-l\u00e0 sont vachement, ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9es vers l'int\u00e9rieur de la Chine. Et m\u00eame maintenant, c'est beaucoup plus Cambodge, Vietnam, Biermannie, o\u00f9 en fait, parce qu'en fait, les Chinois sont mont\u00e9s \u00e9norm\u00e9ment en comp\u00e9tences. Donc, ils vont \u00eatre beaucoup plus sur des produits avec de la valeur ajout\u00e9e, avec des designs. Exactement. Et tout ce qui est vraiment manufacturing un peu beaucoup plus simple est en train d'\u00eatre renvoy\u00e9 vers les autres pays. Donc, en fait, m\u00eame la face de l'activit\u00e9 \u00e0 Shenzhen, \u00e7a a compl\u00e8tement chang\u00e9. Et juste pour la suite et par curiosit\u00e9, mais quand tu grandis \u00e0 Shenzhen, tu es dans une \u00e9cole fran\u00e7aise. Il y a une \u00e9cole fran\u00e7aise ? Alors on \u00e9tait, donc toujours, on n'\u00e9tait pas \u00e0 Shenzhen, on \u00e9tait \u00e0 50 kilom\u00e8tres de Shenzhen, dans une \u00e9cole fran\u00e7aise. Il y a une \u00e9cole fran\u00e7aise ? Alors on \u00e9tait donc toujours, on n'\u00e9tait pas \u00e0 Shenzhen, on \u00e9tait vraiment \u00e0 50 kilom\u00e8tres de Shenzhen. Et en fait, il y avait une sorte de village gaulois de 300 familles d'expatri\u00e9s qui avaient \u00e9t\u00e9 construits. Parce qu'en fait, on \u00e9tait sur le site de la centrale nucl\u00e9aire, parce que mon papa est ing\u00e9nieur nucl\u00e9aire. Et en fait, c'\u00e9tait... C'\u00e9tait Areva qui copiait... Exactement. C'\u00e9tait Framatome, avant que \u00e7a passe, Ar\u00e9va, plus Alstom, plus EDF. C'\u00e9tait une jonction des trois groupes fran\u00e7ais qui avaient remport\u00e9 le contrat pour la premi\u00e8re centrale nucl\u00e9aire en Chine. Donc c'\u00e9tait la premi\u00e8re tranche, et apr\u00e8s il y a eu une deuxi\u00e8me tranche. Et l\u00e0 maintenant il y a eu le premier EPR qui a fonctionn\u00e9, qui n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait au m\u00eame endroit. Bien avant celui de Flamanville, on esp\u00e8re toujours, un jour peut-\u00eatre. Exactement. Et donc, ils avaient cr\u00e9\u00e9 un village fran\u00e7ais en plein milieu de la Chine en 89. Donc c'\u00e9tait quand m\u00eame assez dr\u00f4le parce qu'ils avaient construit une \u00e9cole, donc il y avait des profs qui travaillaient sur une base vie. Et voil\u00e0, toute une organisation assez marrante, assez particuli\u00e8re. C'est comme si on recr\u00e9ait un village from scratch en plein milieu de la Chine. \u00c7a doit quand m\u00eame \u00eatre un peu bizarre parce que tu es en Chine, mais avec des Fran\u00e7ais. C'est un pied dedans, un pied dehors, ou tu as l'impression d'\u00eatre pleinement en Chine ? Je veux dire, tu parles chinois ? Alors moi, je l'ai appris, mais ne le pratique plus, donc je le perds compl\u00e8tement. Ok. Et je ne l'ai jamais tr\u00e8s bien parl\u00e9 donc voil\u00e0 c'est un peu \u00e7a, on avait un pied en fait, un pied dedans et un pied dehors parce qu'en fait tout nos enseignements il \u00e9tait en fran\u00e7ais, c'est parce que moi me rend voulait que j'apprenne chinois etc et que j'aimais \u00e7a, donc je l'avais appris. Mais c'\u00e9tait en fait, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de, quelque part, de s'int\u00e9grer en Chine. Beaucoup pour avoir quand m\u00eame... J'y habitais \u00e0 peu pr\u00e8s 15 ans, apr\u00e8s j'ai surtout n\u00e9 pour bosser. Et \u00e7a reste quand m\u00eame tr\u00e8s complexe. Donc, on a quand m\u00eame toujours un pied dedans et un pied dehors. quand m\u00eame tr\u00e8s complexe. Donc on a quand m\u00eame toujours un pied dedans et un pied dehors. Ouais, j'imagine que peut-\u00eatre que dans certains pays occidentaux, c'est plus simple, notamment culturellement. Mais sinon, il faut \u00eatre avec... En Chine ou au Japon, j'imagine avec un probablement mari\u00e9 ou avec un local, vivre vraiment pleinement dans des familles et des choses comme \u00e7a pour pouvoir vraiment t'impr\u00e9gner de la culture quoi. Ouais il y a \u00e7a, puis il y a aussi fondamentalement on n'a pas du tout le m\u00eame rythme de vie, on n'a pas les m\u00eames franchement les m\u00eames int\u00e9r\u00eats en fait. La notion moi je trouve que ce qui nous s\u00e9pare le plus c'est la notion de convivialit\u00e9. Nous on a tendance \u00e0 se faire des caf\u00e9s, s'inviter, se conna\u00eetre, discuter, conna\u00eetre l'autre. Et c'est quelque chose qui est tr\u00e8s complexe \u00e0 faire en Chine. C'est-\u00e0-dire qu'il n'y a pas de notion de caf\u00e9. Maintenant \u00e7a vient en fait avec la modernit\u00e9 qui est arriv\u00e9e en Chine. Tu sais qui tu parles, moi j'adore le caf\u00e9. Exactement, on en parlait apr\u00e8s la machine \u00e0 caf\u00e9. Le caf\u00e9 est arriv\u00e9 tard en Chine. Et \u00e7a a fait justement Starbuck et Ag\u00fclet l\u00e0-bas. Il y avait du th\u00e9, je ne sais pas, il y avait autre chose. Oui, mais les salons de th\u00e9 \u00e9taient assez diff\u00e9rents. Puis c'\u00e9tait en plein apr\u00e8s-midi, c'est pas le soir. Et il n'y a pas vraiment cette notion de convivialit\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents moments o\u00f9 on va conna\u00eetre l'autre. C'est souvent le repas, donc \u00e7a va \u00eatre le restaurant \u00e0 18 heures. Mais c'est hyper t\u00f4t pour nous, manger \u00e0 18 heures. Et donc, ce qui fait qu'en fait, on a beaucoup de mal \u00e0 cr\u00e9er des liens. Parce qu'on n'a pas du tout cette m\u00eame vision de la vie. Et apr\u00e8s, j'en parlerai, mais j'ai \u00e9t\u00e9 au Br\u00e9sil, compl\u00e8tement diff\u00e9rent. Enfin l\u00e0, on arrive au Br\u00e9sil, on met les pieds au Br\u00e9sil et une heure apr\u00e8s, on est en train de parler, de discuter, de prendre une bi\u00e8re, etc. \u2013 Le Br\u00e9sil, c'est fou. Le Br\u00e9sil, c'est vraiment fou. \u2013 Ouais, c'est dingue. Et donc c'est dingue. Et donc, c'est vrai que la Chine, c'est tr\u00e8s complexe, mais c'est \u00e0 la fois tr\u00e8s attirant parce que plus on rentre dans la culture chinoise, plus on la comprend, plus on comprend sa complexit\u00e9 et sa finesse. Et je pense que c'est quelque chose qu'on voit assez peu avec l'actualit\u00e9 de la Chine aujourd'hui, comme on le voit de l'Europe. On se dit, bah, restriction de libert\u00e9. Il y a en fait, si tu veux lancer un business en Chine, c'est presque impossible en tant qu'\u00e9tranger. Moi, je pense que c'est clairement impossible en tant qu'\u00e9tranger, \u00e0 moins d'avoir quelque chose qu'ils n'ont pas, mais qu'ils auront bient\u00f4t de toute fa\u00e7on. Et... C'est tout le principe, je veux dire, apr\u00e8s, en tout cas, les reproches, alors, tr\u00e8s... l\u00e0, je vais \u00eatre presque grossier, mais on va dire le transfert de technologie, c'est tous les mots qu'on a pu attribuer \u00e0 la Chine sur le nucl\u00e9aire, sur l'aviation, sur les trains, sur tout ce que tu veux. Et \u00e7a, tu crois qu'en effet, c'est le seul moyen de bosser avec la Chine. C'est-\u00e0-dire, tu arrives avec une techno qu'ils n'ont pas, tu... Ouais, exactement. Tu leur laisses. Ouais, tu leur laisses. Et apr\u00e8s, il faut adh\u00e9rer, il faut avoir envie de vivre en Chine. Moi, je me suis pos\u00e9 beaucoup de questions parce que j'\u00e9tais persuad\u00e9e jusqu'\u00e0 mes 20 ans que je voulais absolument retourner en Chine et je voulais y travailler. J'avais fait plusieurs stages l\u00e0-bas. Et en fait, au fur et \u00e0 mesure, je me suis dit que c'est contraire \u00e0 mes valeurs. Le fait qu'il y ait un manque de transparence, on en parlera beaucoup parce que Homie, c'est la d\u00e9fense de la transparence. La qualit\u00e9 de notre alimentation, une vraie attention \u00e0 l'environnement. C'est catastrophique ce qui se passe, qui s'est pass\u00e9 en Chine, parce que je pense que maintenant, ils ont pris conscience de ce qui s'est cr\u00e9\u00e9 et ils voient les enjeux \u00e9conomiques derri\u00e8re la pollution. Donc, en fait, ils sont en train de retourner vers un exc\u00e8s inverse avec des projets de villes compl\u00e8tement vertes, etc. Mais moi, c'est contraire \u00e0 toutes mes valeurs. Et en fait, quand j'ai r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a, je me suis fait, non, je ne veux pas aller travailler en Chine. Donc, m\u00eame s'il y avait des choses \u00e0 faire, je me dis que c'est... Il faut \u00eatre quand m\u00eame tr\u00e8s align\u00e9 dans le pays dans lequel on vit. Sinon, \u00e7a devient compliqu\u00e9 au quotidien. Et typiquement, une ville comme Shenzhen, je pourrais plus jamais y vivre. Parce que trop gros, trop... pas assez de nature. Et voil\u00e0. C'est int\u00e9ressant parce que, en pr\u00e9parant tout \u00e7a et puis en parlant rapidement, mais il y a plusieurs vies, il y a peut-\u00eatre plusieurs collines dans la t\u00eate de colline, je sais pas. Il y a plusieurs vies dans la vie de colline. Non, mais... Mais comme tout le monde, je pense qu'on a plein plusieurs vies, il y a peut-\u00eatre plusieurs collines dans la t\u00eate de colline, je sais pas. Il y a plusieurs vies dans la vie de colline. Mais comme tout le monde, je pense qu'on a plein de vies. Oui, bien s\u00fbr, mais en fait, quand tu me parles de ces contraires \u00e0 mes valeurs, etc. Ce qui m'int\u00e9resse, et l\u00e0 je tease un petit peu sur la suite pour moi et pour tout le monde, c'est que tu as une jeunesse en Chine, dans un pays en plein essor comme tu le dis, avec des valeurs en tout cas d'hyper croissance, culturelles tr\u00e8s diff\u00e9rentes, etc. Une suite dans de la grande distrib, puis de la grande distrib, puis de la grande distrib, en gros, et puis OMI. Alors apr\u00e8s il y a d'autres choses, il y a de la montagne, il y a plein de choses en parall\u00e8le, mais ce que je veux dire c'est que En fait ce que j'aimerais comprendre c'est comment tu as travaill\u00e9 tout \u00e7a \u00e0 l'int\u00e9rieur parce que l\u00e0 tu me dis jusqu'\u00e0 20 ans j'avais envie de \u00e7a et je me suis rendu compte que c'\u00e9tait pas dans mes valeurs et pourtant dans les 10-15 prochaines ann\u00e9es tu as aussi travaill\u00e9 sur... 10, 15 prochaines ann\u00e9es, tu as aussi travaill\u00e9 sur... Et tout \u00e7a est int\u00e9ressant. C'est-\u00e0-dire que c'est un peu une forme de dichotomie, quelque part, pour un accouchement d'Omi, un aboutissement, je sais pas. Tu vois ce que je veux dire ? Oui, exactement. Alors, je sais pas si c'est de la dichotomie pour avoir r\u00e9fl\u00e9chi. Je pense que c'est... On a besoin... Et \u00e7a, \u00e7a me fait penser \u00e0 une question que tu me disais. Tiens, r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 cette question. Qu'est- ce que tu dirais \u00e0 ton toi qui sort d'\u00e9cole ? Non mais tu n'as pas le droit de r\u00e9pondre \u00e0 cette question, elle vient \u00e0 la toute fin et tu n'as pas le droit de dire \u00e0 mes auditeurs que c'est la premi\u00e8re fois que j'ai dit \u00e0 quelqu'un r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 cette question avant et toi tu me grilles. Mais non parce que je fais \u00e7a tr\u00e8s bien, je t'ai pas r\u00e9pondu, c'est bien, c'est mon petit v\u00e9lo, j'y pense. Normalement j'y arrive \u00e0 la fin et puis \u00e0 chaque fois \u00e7a surprend un peu les gens donc maintenant je me suis dit tiens je vais tester un truc, je vais proposer \u00e0 mes invit\u00e9s d'y r\u00e9fl\u00e9chir avant. Je ne dis rien, je ne dis absolument rien. Je suis compl\u00e8tement grill\u00e9, je suis d\u00e9go\u00fbt\u00e9. Tu peux r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une autre question. Je ne vais pas couper \u00e7a en plus parce que je ne coupe rien mais je suis vex\u00e9, je vais aller me mettre au fond de mon si\u00e8ge et je vais bouder. Tu peux y r\u00e9pondre \u00e0 ma question. En fait c'est plus des constructions. Quand tu parlais de projet, et c'est marrant, c'est quelque chose que je dis souvent \u00e0 des gens qui disent \u00ab mais je voudrais faire \u00e7a, je suis pas s\u00fbre\u2026 \u00bb En fait, ta vie, c'est plein de projets, plein de vies dans une vie. Moi, assez jeune, je me suis dit que j'aurais plein de vies. Au pluriel. Pour moi, c'\u00e9tait vraiment pas oppos\u00e9, quand en fait, tes choix... et c'est assez marrant, parce que, en fait, \u00e0 chaque fois que j'ai pu faire ces diff\u00e9rents sauts, parce que l\u00e0, pour reprendre le fil de ma vie, donc Chine et apr\u00e8s, \u00e9cole de commerce de fa\u00e7on assez classique, j'ai fait l'ESSEC avec une pr\u00e9pa, et apr\u00e8s, en fait, je suis rapidement rentr\u00e9e au sein du groupe Carrefour et j'ai pris la direction d'un magasin hyper jeune. \u00c0 26 ans, c'\u00e9tait un hypermarch\u00e9, c'\u00e9tait 420 collaborateurs, 120 000 euros de chiffre d'affaires. J'arr\u00eate de bouder. O\u00f9 \u00e7a ? Ah voil\u00e0 ! C'\u00e9tait \u00e0 Flins-sur-Seine. D\u00e9j\u00e0 je me suis retenu plein de fois pour pas te couper le retour de Chine, comment \u00e7a se passe, etc. Bon peut-\u00eatre qu'on y reviendra, mais \u00e0 Flins ? \u00c0 Flins, en fait c'est quand vous allez en Normandie, vous prenez la 13, l\u00e0 vous roulez pendant 30 minutes et apr\u00e8s vous voyez un magnifique hypermarch\u00e9 Carrefour, et ben voil\u00e0, c'\u00e9tait mon hypermarch\u00e9. Sur le bord de l'autoroute ? Sur le bord de l'autoroute, ouais, sur la 13. Avant les mureaux, tout \u00e7a ? Sur la gauche, exactement. Une zone en fait tr\u00e8s particuli\u00e8re, entre lesaux, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vernouillets, enfin voil\u00e0, il y a deux mondes qui se croisent et moi j'\u00e9tais \u00e0 la crois\u00e9e de ces deux mondes et et typiquement en fait si j'avais r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 r\u00e9ellement qu'est ce que \u00e7a impliquait, j'aurais jamais fait ce choix l\u00e0 et je pense qu'en fait moi ma construction de diff\u00e9rentes \u00e9tapes... Jusque l\u00e0 c'est tr\u00e8s logique quoi, je viens de Chine, je fais des colles de commerce, je vais \u00e0 Flint, je dirige un hypermarch\u00e9 cafour avec plein de monde, je suis dans ce monde capitaliste. L\u00e0 il y a une forme de suivi de trucs, qu'est-ce qu'il s'est pass\u00e9 apr\u00e8s ? What the fuck ? Justement, quand tu prends \u00e7a, parce que je n'avais pas du tout r\u00e9alis\u00e9 la taille de l'enjeu, parce que c'est une bo\u00eete, c'est une grosse bo\u00eete, 420 personnes. 420 personnes en fait. Quel chiffre d'affaires \u00e7a fait ? 120 millions d'euros de chiffre d'affaires. 120 millions. Voil\u00e0. Et tu as une organisation et tu prends \u00e7a du jour au lendemain. Et en fait si... Et \u00e7a fait 1% de marge. Alors, ouais, nous on \u00e9tait \u00e0 moins 0,5 quand je suis arriv\u00e9e, on est pass\u00e9 tr\u00e8s fi\u00e8rement \u00e0 0,8 et j'\u00e9tais tr\u00e8s fi\u00e8re de nos r\u00e9sultats. 120 millions, 0,8 \u00e7a veut dire 1 million de marge quoi. Ouais, \u00e0 peu pr\u00e8s. C'est fou quand m\u00eame. Et \u00e7a, apr\u00e8s c'est de la construction financi\u00e8re, il faut comprendre que la grande distribution, enfin moi je reversais un loyer \u00e9norme \u00e0 l'immobili\u00e8re de Carrefour. Donc, il faut aussi comprendre que ces chiffres-l\u00e0, ils sont aussi une construction financi\u00e8re. Et c'est pour \u00e7a qu'il faut regarder aussi, on a un mod\u00e8le qui est hyper int\u00e9ressant en France. On a un mod\u00e8le qui est \u00e0 la fois avec des gens qui sont, on appelle, int\u00e9gr\u00e9s, donc des carrefours, des casinos, donc ils ont en propre leur propre magasin. Et on a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des franchis\u00e9s, qui sont Leclerc, Intermarch\u00e9, System U. Les plus grandes fortunes de France, c'est des patrons de Leclerc. Donc, bien s\u00fbr qu'on peut faire de l'argent avec de l'alimentaire. Il ne faut pas penser qu'en fait, c'est des gens qui perdent de l'argent. Et donc, dans cette construction-l\u00e0, donc toi, en tant que patron de magasin, d\u00e9j\u00e0, tu reverses un loyer qui est relativement \u00e9norme \u00e0 l'immobili\u00e8re. Donc, \u00e7a refait des b\u00e9n\u00e9fices, en fait, dans un autre c\u00f4t\u00e9 de la bo\u00eete. Et en plus de \u00e7a, tu as les n\u00e9gociations, en fait, qui sont ces fameuses n\u00e9gociations annuelles dont on entend parler tous les ans et qui sont, justement, avec des acheteurs qui vont venir n\u00e9gociations annuelles dont on entend parler tous les ans et qui sont justement avec des acheteurs qui vont venir n\u00e9gocier avec les marques, des budgets marketing etc qui sont aussi des b\u00e9n\u00e9fices avec de la r\u00e9tention au niveau du si\u00e8ge. Donc tout ne retombe pas au niveau du magasin. Donc c'est pour \u00e7a, il faut toujours prendre beaucoup de recul. Il y a en effet tous les catalogues, les publicit\u00e9s qu'il y a autour de plein de choses. Avant que tu tailles sur la suite, c'\u00e9tait pas ta premi\u00e8re exp\u00e9rience \u00e0 26 ans, tu avais fait quelque chose avant ? J'avais \u00e9t\u00e9 chez Carrefour, j'avais fait une premi\u00e8re mission au niveau du si\u00e8ge qui \u00e9tait de d\u00e9veloppement des ventes et j'avais eu la joie de traiter tout ce qui \u00e9tait les lignes de devant de caisse qui est en fait l'endroit o\u00f9 personne n'arrivait \u00e0 r\u00e9soudre ce probl\u00e8me-l\u00e0. Ils ont dit, bah tiens, on va aller mettre une petite t\u00eate pensante qui vient juste d'arriver et de regarder comment elle arrive \u00e0 se d\u00e9merder avec \u00e7a. L\u00e0 o\u00f9 il y a des manteaux, c'est des Hollywood et des choses comme \u00e7a. T'as chang\u00e9 \u00e7a maintenant ? Exactement, on a tout chang\u00e9. Et l'id\u00e9e c'\u00e9tait de, un, recr\u00e9er une zone qui soit agr\u00e9able pour les clients d'attendre, qui soit agr\u00e9able aussi pour les h\u00f4tesses. C'est un m\u00e9tier tr\u00e8s f\u00e9minin, mais on va dire h\u00f4tesse et h\u00f4te de caisse, pour \u00eatre aussi bien en termes ergonomiques, parce qu'ils passent de longues heures aussi, et puis ils ne seront pas forc\u00e9ment dans les bonnes positions. Et aussi de faire \u00e7a avec l'enjeu, c'\u00e9tait j'avais z\u00e9ro budget, donc il fallait faire financer l'int\u00e9gralit\u00e9 par des marques et trouver aussi des marques qui \u00e9taient engag\u00e9es pour faire changer les choses, etc. Donc tu as d\u00fb revoir le... Tout le mobilier. Tout le mobilier, la caisse. Exactement. C'\u00e9tait le mobilier, c'\u00e9tait l'assortiment, c'\u00e9tait d'avoir une exp\u00e9rience diff\u00e9rente, c'\u00e9tait de travailler avec toutes les gens au sein de Carrefour parce que \u00e7a touche \u00e0 plein d'endroits diff\u00e9rents. Mais donc, t'es sortie de l'ESSEC, t'as pass\u00e9 un entretien et on t'a dit tiens, Colline, t'as l'air sympa, d\u00e9merde-toi. Alors c'\u00e9tait un peu particulier, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Carrefour se disait qu'ils avaient une population qui vieillissait au niveau des managers et de la t\u00eate de Carrefour. Ils se sont dit, un, il faut qu'on f\u00e9minise et deux, il faut qu'on attire aussi d'autres profils. Parce que c'\u00e9tait beaucoup de gens qui \u00e9taient issus du CERA, c'\u00e9tait des gens qui \u00e9taient rentr\u00e9s chez Carrefour il y a 30 ans, qui \u00e9taient rentr\u00e9s en magasin, qui avaient mont\u00e9, qui avaient eu la direction d'un magasin, qui apr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 mont\u00e9s au si\u00e8ge. Ils avaient besoin un peu de secouer toute la partie l\u00e0 et ils avaient lanc\u00e9 un graduate programme. Et c'\u00e9tait la premi\u00e8re ann\u00e9e du graduate programme de Carrefour qu'ils avaient lanc\u00e9, qu'ils appelaient le graduate dirigeant. Et voil\u00e0, on avait \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 parmi plein de candidats. Si je le vois d'un autre \u0153il, t'es donc la petite meuf qui d\u00e9barque \u00e0 26 ans, au milieu sans exp\u00e9rience, au milieu de plein de mecs qui sont l\u00e0 depuis 20 ans pour aller changer un truc. Et on te te dit tiens, encore une fois, d\u00e9merde-toi Coline, c'est \u00e7a quand m\u00eame. C'\u00e9tait \u00e7a, alors l\u00e0 c'\u00e9tait 24 ans parce que c'\u00e9tait ma premi\u00e8re mission, voil\u00e0 exactement. Mais en m\u00eame temps ils se sont dit bon bah on verra ce que \u00e7a fait parce qu'en fait c'\u00e9tait un peu le serpent de mer. T'as pas le levier bouclier ? Ah si, plein. Mais en fait je pense que c'est un peu quelque chose, j'y r\u00e9fl\u00e9chissais justement, c'est que quand on arrive avec une attitude o\u00f9 on est hyper humble et on se dit \u00ab en fait, moi je ne connais pas ton m\u00e9tier, j'y connais pas grand chose, mais par contre, je veux vraiment bien t'aider, je suis s\u00fbre qu'on peut faire quelque chose de vraiment mieux \u00bb. Et en fait, quand on arrive avec cette attitude-l\u00e0 et que l'autre personne ne se sent pas menac\u00e9e par rapport \u00e0 son job, etc., en fait, on arrive \u00e0 d\u00e9m\u00ealer pas mal de choses. Et donc, je pense que c'\u00e9tait hyper malin de m'avoir mis l\u00e0, parce que moi, j'arrivais absolument sans historique de genre de dossier. Parce que l'espace de caisse dans tous les hyper, c'est toujours un truc, une lutte de pouvoir entre ce qu'on appelle les gens de la marchandise. Ils essaient de prendre l'espace pour un hypermarch\u00e9. En fait, c'est une lutte de pouvoir. Qui va prendre l'espace pour un hypermarch\u00e9, c'est une lutte de pouvoir. Qui va prendre l'espace et qui va pouvoir... \u00c0 hauteur des yeux, aux bons endroits strat\u00e9giques, pas l\u00e0 o\u00f9 personne ne passe. Et donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de se poser, c'est-\u00e0-dire, tiens, tu vas faire aussi du mobilier, donc c'est apprendre \u00e0 parler t\u00f4le et comment est-ce qu'on monte des meubles et comment est-ce qu'on les d\u00e9monte.les, comment est-ce qu'on les d\u00e9monte, les mod\u00e8les de caisses qui datent depuis 40 ans, on a plein de mod\u00e8les de caisses diff\u00e9rents, des gros sujets humains aussi, je parlais des h\u00f4tes et des h\u00f4tesses de caisses, de quelle est leur perception, comment ils se sentent, est-ce qu'ils se sentent \u00e0 l'aise avec \u00e7a, est-ce qu'on les voit, et en fait un des gros enjeux \u00e9tait de pouvoir voir les gens, parce qu'on en avait tellement mis, on avait tellement mis de mobilier et de marchandises qu'on voyait plus les gens, on voyait plus les personnes qui vous enqu\u00eataient, qui en fait... Cette notion de commer\u00e7ant qui revient vachement dans le discours en fait de la grande distribution mais c'est assez r\u00e9cent, on a vachement chang\u00e9. Moi je suis rentr\u00e9e chez Carrefour, c'\u00e9tait en 2011, on a vraiment un monde qui a chang\u00e9 de discours en fait. Maintenant on parle de commer\u00e7ants, on parle d'humains, on parle de personnes, ce qui n'\u00e9tait globalement pas du tout ce qu'on parlait quand j'\u00e9tais en 2011, mais sur plein d'autres choses. On a parl\u00e9 aussi de tra\u00e7abilit\u00e9, de qualit\u00e9, de fili\u00e8re, et ce qui \u00e9tait tr\u00e8s loin du discours des grandes enseignes \u00e0 l'\u00e9poque. Tu vois, mon probl\u00e8me, c'est que je pourrais faire un podcast entier sur ce changement de caisse parce que je pense que \u00e7a doit \u00eatre assez passionnant. Non, mais comment t'arrives quand tu connais pas tout \u00e7a ? Mais on va aller peut-\u00eatre directement sur le r\u00e9sultat, \u00e0 la limite, parce que j'imagine, comme tu le dis, il y a de l'humain, il y a de l'analyse. J'imagine que tu as regard\u00e9 beaucoup les gens arriver en caisse, interroger beaucoup de personnes, des h\u00f4tesses et des clients aussi. Ouais exactement, moi je passais beaucoup de temps en magasin et en fait en regardant comment le flux se disperse, comment les gens le vivent, j'avais pas fait \u00e9norm\u00e9ment de questionnaires ni quoi que ce soit, parce qu'en fait on \u00e9tait hyper restreint, c'\u00e9tait une mission de huit mois et je savais qu'au bout des huit mois je partais \u00e0 l'\u00e9tranger, donc je repartais \u00e0 Shanghai apr\u00e8s et je changeais de mission. Donc j'\u00e9tais hyper contraint. Donc au bout de huit mois tu devais leur designer une caisse et leur dire tiens c'est un tel qui va la payer. Et puis je devais faire le roll out d\u00e9j\u00e0 aussi. Donc c'est-\u00e0-dire qu'il fallait aussi faire les changements parce qu'en fait l'aboutissement du projet c'est qu'on a chang\u00e9 les mobiliers de 120 hyper en France. Une ligne de caisse c'est 50 caisses. Donc c'est \u00e9norme. a chang\u00e9 les mobiliers de 120 hyper en France. Une ligne de caisse, c'est 50 caisses. Donc, c'est \u00e9norme. Quand vous voyez, maintenant, on va assez peu en hyper, pour ceux qui sont aussi r\u00e9fl\u00e9chis un peu \u00e0 leur alimentation, on y va assez peu, mais 50 caisses. Et donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi de... On avait \u00e9chang\u00e9 quand je suis partie, on avait \u00e9chang\u00e9 d\u00e9j\u00e0 une cinquantaine d'hyper. Donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 hyper rapide. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 de se dire... 2 300 caisses. Ouais, exactement. Et \u00e0 chaque fois, c'\u00e9tait des nuits. On devait faire \u00e7a la nuit parce que c'est quand l'hypermarch\u00e9, \u00e7a ferme \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 22 heures. Donc, on pouvait commencer \u00e0 amener et fermer une partie de la ligne de caisse \u00e0 18 heures. Et apr\u00e8s, c'\u00e9tait de d\u00e9monter l'ensemble des caisses, de les remonter et apr\u00e8s, de refaire tout le merchandising, remettre tous les produits, donc d'organiser toute la force de vente des diff\u00e9rents partenaires qui avaient financ\u00e9 les mobiliers. Ce que je voulais dire, c'est-\u00e0-dire remettre tous les produits, donc d'organiser toute la force de vente de diff\u00e9rents partenaires qui avaient financ\u00e9 les mobiliers. Ce que j'allais dire, c'est parce qu'en plus c'est Suchar et Hollywood et je sais pas qui qui te payent... Ouais, Solynest, exactement, tout \u00e7a. Donc en \u00e9change de quoi ils ont une pr\u00e9sence pendant 2 ans ou 8 ans, peu importe. Exactement, ouais, ouais, tout \u00e7a. Procter & Gamble aussi, qui avaient absolument voulu mettre des lames de rasoir, et voil\u00e0, ils avaient pay\u00e9 une blinde pour mettre leurs lames de rasoir parce que c'\u00e9tait persuad\u00e9 que personne n'oublierait ses lames de rasoir en mettant sur la ligne de caisse. Et \u00e7a n'a pas march\u00e9 ? Je crois que c'est ce qu'on dit dans le r\u00e9tail, c'est qu'il y a une seule r\u00e8gle, c'est que tout change tout le temps. Donc, tout a d\u00fb changer, je crois, les ann\u00e9es qui ont suivi. Mais c'est le mod\u00e8le de la grande r\u00e9cipiention, c'est d'avoir un peu pas de constance et de tout remettre \u00e0 plat tous les ans, qui est cette logique des n\u00e9gociations \u00e0 l'unanime. Je suis pas s\u00fbre que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rentable pour faire ce changement l\u00e0. Et ces fameuses n\u00e9go, parce qu'on va venir un peu sur le split commer\u00e7ant, producteur, transformateur, etc. Un peu du transformateur, \u00e7aateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur jamais fait partie, mais o\u00f9 tu fais venir ? Justement, le commercial de chez Procter, de chez Bonduelle, de chez machin. Puis tous les ans, tu vas n\u00e9gocier, mois de f\u00e9vrier, si je dis pas de b\u00eatises ou quelque chose comme \u00e7a. Il y a des p\u00e9riodes, en tout cas. Et puis, on lui dit tu viens \u00e0 10 heures ou \u00e0 8h30 le samedi matin. Et puis, il arrive dans une pi\u00e8ce o\u00f9 il fait chaud. C'est pas un mythe, je crois. En tout cas, c'\u00e9tait comme \u00e7a. Et puis, il fait tr\u00e8s chaud. Et puis, en fait, \u00e0 17 heures, finalement, on lui, c'est pas un mythe je crois, enfin en tout cas c'\u00e9tait comme \u00e7a, et puis il fait tr\u00e8s chaud, et puis en fait \u00e0 17h finalement on lui dit \u00ab c'est bon tu peux rentrer \u00bb ou non finalement c'est d\u00e9cal\u00e9 \u00e0 la semaine prochaine, des histoires hallucinantes o\u00f9 en fait les n\u00e9go pour te mettre vraiment mal \u00e0 l'aise etc, on te faisait des trucs, et moi je me disais \u00ab mais c'est \u00e7a le monde du travail honn\u00eatement ? \u00bb \u00ab mais j'en veux pas quoi, je veux pas aller. Alors d\u00e9j\u00e0, un, est-ce que c'est vrai ? Deux, est-ce que \u00e7a existe encore \u00e7a ? Alors, il y a plusieurs mondes. C'est-\u00e0-dire que vraiment, il y a eu quand m\u00eame beaucoup d'am\u00e9liorations dans la qualit\u00e9 de n\u00e9gociation, dans le respect des interlocuteurs, etc. Il y a encore des... Je pense qu'il y a encore des abus qui sont plus de se dire, voil\u00e0, des gens cons qui font attendre, etc. Il y a encore des... Je pense qu'il y a encore des abus qui sont plus de dire, voil\u00e0, des gens qui font attendre, etc. d'\u00eatre dans des mauvaises conditions. La personne rentre dans la salle et il n'y a pas de chaise. Et qu'il y ait plus quelque chose qui se passait, je pense, il y a peut-\u00eatre plus il y a dix ans et qui a quand m\u00eame chang\u00e9 sur les derni\u00e8res ann\u00e9es. Apr\u00e8s, le principe de n\u00e9gociation commerciale, qui est en fait d'avoir toujours une baisse des prix, il continue. Et deuxi\u00e8me, en fait, nous, on n'est pas li\u00e9s. Enfin, le distributeur en face, il se dit \u00ab bah \u00e9coute, ton beurre, il a augment\u00e9, l\u00e0, il a augment\u00e9, moi, j'y peux rien, c'est pas ma faute, etc. \u00bb. Et donc, on va toujours \u00eatre dans cette relation o\u00f9, en fait, le monde qui produit ne va pas \u00e0 la m\u00eame vitesse que celui qui vend. Et alors, encore le client, il se relation o\u00f9, en fait, le monde qui produit ne va pas \u00e0 la m\u00eame vignette que celui qui vend. Et alors, encore le client, il se dit du jour au lendemain, le matin, il peut manger un produit, prendre un caf\u00e9. On parlait du caf\u00e9 qui est conventionnel, non labellis\u00e9 ni quoi que ce soit. Et l'apr\u00e8s-midi, de dire non, mais moi, j'ai entendu une \u00e9mission, je vais prendre un caf\u00e9 Max Havelard bio et qui vient du Br\u00e9sil. Et en fait, voil\u00e0, cet espace-temps, il n'est pas du tout le m\u00eame. Et normalement, le r\u00f4le de la distribution, ce serait d'\u00eatre un pivot pour pouvoir aider le monde agricole, le monde aussi, tu parlais de transformateur, de fuzzer, \u00e0 se transformer et d'accompagner. Mais aujourd'hui, ce n'est pas ce qui se passe. Et c'est la probl\u00e9matique des n\u00e9gociations. C'est d'\u00eatre une n\u00e9gociation qui est les yeux ferm\u00e9s. Je ne veux pas conna\u00eetre ton quotidien. Mais c'est aussi une probl\u00e9matique qui n\u00e9gociations. C'est d'\u00eatre une n\u00e9gociation qui est les yeux ferm\u00e9s. Je ne veux pas conna\u00eetre ton quotidien. Mais c'est aussi une probl\u00e9matique qui est r\u00e9elle de la part du consommateur. Je veux dire, je me mets un peu en faux, \u00e9videmment, mais chez Amazon, chez pas mal de personnes que j'ai pu recevoir sur le podcast aussi, finalement, les deux seules choses qui comptent, les North Star comme on dit, c'est 1. la profondeur de gamme, il pourrait y en avoir trois mais 2. le prix ou 1. le prix, 2. la profondeur de gamme et 3. les d\u00e9lais de livraison et de service. Une fois que tu as ces trois l\u00e0, finalement \u00e7a marche. Donc le prix, d'ailleurs je crois que c'est quand m\u00eame aussi un peu le cachet omis, mais il reste quand m\u00eame une des \u00e9toiles polaires, un des endroits o\u00f9 tu te dis ben je peux pas... voil\u00e0 donc il y a bien un moment o\u00f9 la r\u00e9alit\u00e9 si... je sais pas moi le lait demain il augmente, je ne sais pas pour quelle raison, de march\u00e9, eh bien tu te dis ben ouais mais bon mais bon, moi, mon consommateur, il ne sera pas pr\u00eat \u00e0 payer 20% de sa brique de lait en plus. Parce que c'\u00e9tait ce qu'on a toujours pens\u00e9 que le consommateur devait penser. Et en fait, si on lui donne les cl\u00e9s pour comprendre, et c'est ce qu'on fait chez OMI, en fait, nous, notre mission, c'est de faire que les gens se r\u00e9approprient leur alimentation et comprennent, en fait, fait quelle est la valeur d'un produit et de plus \u00eatre de juger la valeur d'un produit \u00e0 travers le prix. Il faut vraiment se dire, mais qu'est-ce que j'ach\u00e8te ? Et justement, c'est cette donn\u00e9e de l'information et de la transparence. Donc chez nous, chez OMI, on donne toute la transparence de l'int\u00e9grit\u00e9. Qui fabrique le produit ? Qui la produit ? Donc on monte jusqu'\u00e0 l'agriculteur qui va nous produire. Typiquement, on a une pur\u00e9e de pommes sur la table. Oui, parce que Colline m'a apport\u00e9 un panach\u00e9 de produits, de cookies, du chocolat. Je suis trop content. Exactement. Je ne peux pas parler produits, c'\u00e9tait trop dur sinon. Et typiquement, dans notre pur\u00e9e de pommes, c'est Thomas le Prince qui les produit, qui est un verger et qui va lui-m\u00eame les transformer sur son unit\u00e9 de transformation. Et donc l\u00e0, notre pur\u00e9e de pommes, elle va arriver, elle est vendue aux alentours de 2,30 euros pour 700 grammes de pur\u00e9e de pommes, ce qui est un prix tr\u00e8s int\u00e9ressant. Mais en fait, c'est aussi r\u00e9expliquer. En fait, la mati\u00e8re premi\u00e8re, elle occupe combien de ce bocal de pommes ? Mais la transformation, elle nous co\u00fbte combien ? Le packaging, il co\u00fbte combien ? Et donc l\u00e0, on commence \u00e0 comprendre pourquoi il vaut ce prix-l\u00e0. Et typiquement, tu te vois tenir une tablette de chocolat, le Chnottouk, la noire 80 grammes du Panama, que je vous recommande tous d'acheter parce qu'il est exceptionnel. Et bien typiquement, on est sur un produit qui va \u00eatre, il y a aux alentours de 3 euros, qui est un tout petit peu plus cher que ce qu'on a l'habitude d'acheter. Mais on en explique pourquoi. Parce qu'aujourd'hui, le gros probl\u00e8me du chocolat, c'est la d\u00e9forestation. C'est le manque de tra\u00e7abilit\u00e9 qu'on peut avoir sur justement o\u00f9 est pouss\u00e9 et o\u00f9 est plant\u00e9 les cacahuillers. Et de se dire aussi, si on veut qu'en qu'il n'y ait pas de d\u00e9forestation, il faut que les gens sur place aient des bons revenus. Donc si on veut qu'il y ait des bons revenus, qu'est-ce que \u00e7a veut dire avoir des bons revenus ? \u00c7a veut dire se poser la question du prix de revient pour eux, combien j'ach\u00e8te et combien \u00e7a leur co\u00fbte, eux, de produire leurs f\u00e8ves de cacao, et de remonter la cha\u00eene. Et donc l\u00e0, on a des clients qui... Enfin, nous, nos membres, ils se disent je sais pourquoi j'ach\u00e8te ma tablette de chocolat 3 euros et pas 1,20 euro chez Lidl ou chez Carrefour. \u00bb Parce que je sais que quand j'ach\u00e8te \u00e0 1,20 euro, globalement, c'est du cacao qui est achet\u00e9 en gros sur les march\u00e9s. Parce que souvent, les producteurs n'arrivent pas \u00e0 vendre, donc ils l'ach\u00e8tent au rabais. Donc tu vas cr\u00e9er de la d\u00e9tresse sociale, tu vas vouloir avoir des rendements bien sup\u00e9rieurs. Mais moi si je suis cynique, je m'en fous, j'ai du chocolat qui est bon et pas cher. Alors exactement, mais l\u00e0 je vais parler \u00e0 un autre c\u00f4t\u00e9 de ton cerveau, c'est quand tu vas go\u00fbter mon chocolat, tu vas te dire \u00ab ah ouais, mais il y a un go\u00fbt l\u00e0, il y a un go\u00fbt qui est quand m\u00eame vraiment diff\u00e9rent. \u00bb Le go\u00fbt social ou le vrai go\u00fbt ? Ah le vrai go\u00fbt ! Non, non, je ne suis pas cynique, soyons clair. Mais c'est un ensemble en fait. Et puis il y a aussi des gens, alors oui, moi je suis conscient, je suis privil\u00e9gi\u00e9, je ne suis pas Jeff Bezos non plus, mais voil\u00e0, il y a des gens qui n'ont juste pas le choix d'acheter le chocolat Lidl. Exactement. Mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi un des fondements de OMI et ce qui nous, mais qui est notre nootaro de quotidien au niveau des... On est trois \u00e0 travailler sur le d\u00e9veloppement des produits chez OMI. Aujourd'hui, on est 13. On a grandi tr\u00e8s vite parce qu'on s'est cr\u00e9\u00e9 en octobre 2019 avec Christian Georges, qui est mon cofondateur. Et on est... Apr\u00e8s, on a mont\u00e9 toute une \u00e9quipe. On pourra revenir sur comment on a mont\u00e9 l'\u00e9quipe, qui est une histoire, une tr\u00e8s belle histoire. Et en fait \u00e7a nous pr\u00e9occupe toujours, c'est de se dire quel est le prix, il faut qu'on ait un prix qui soit de march\u00e9 et qui soit accessible. Je parlais de la Compote \u00e0 2,30\u20ac, je d\u00e9fie n'importe qui de me dire qu'il arrive \u00e0 trouver cette qualit\u00e9-l\u00e0 et \u00e0 ce prix-l\u00e0. Parce qu'on est vraiment vraiment vraiment pas cher. Et on a, sur chacun de ces produits-l\u00e0, on a vraiment \u00e9t\u00e9 creus\u00e9 sur chacune des fili\u00e8res de comment est la probl\u00e9matique de la fili\u00e8re derri\u00e8re des producteurs de la fabrication et d'arriver \u00e0 des produits qui sont ultra accessibles. Et pour le coup, moi je vraiment, je dis \u00e0 tous de t\u00e9l\u00e9charger l'application. Donc si j'ai omni.fr, vous le trouvez sur tous les app stores et google apps. Et de regarder les prix. Avec le code de Dou en plus, vous aurez un code de bienvenue. Juste pi\u00e8ge comme d'habitude. Mais pas du tout. Avec le code DOITOMI, vous aurez 5 euros sur votre premi\u00e8re commande. Il n'y a aucun probl\u00e8me. Et avis ensuite. Non, pardon, je m'emballe. Non, pour le coup, en fait, c'est pas une blague. Nous, on veut en fait, l\u00e0, on veut mettre les produits dans la bouche des gens. Parce que \u00e7a, \u00e7a fait plus d\u00e9bat. Il y a un moment, quand tu as go\u00fbt\u00e9 nos produits, et l\u00e0 je vois que Mathieu a vraiment envie de go\u00fbter le chocolat. Je vous \u00e9pargne les cookies. Exactement, on va avoir la d\u00e9gustation en live. L\u00e0, pour le coup, sans filet. Et live, on a pour le coup 100 filets. Et \u00e7a, c'est le juge de paix. Et donc en travaillant sur un prix qui est accessible, en expliquant... Je te donne un bouquin. Je le connais par c\u0153ur, je te laisse la tablette. Et en fait, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a une prise de conscience qui est diff\u00e9rente. Et \u00e7a revient aussi sur un des gros travails qu'on fait chez OMI, on travaille, on peut parler de fili\u00e8re, c'est pas forc\u00e9ment quelque chose qu'on conna\u00eet vraiment bien ce qu'est une fili\u00e8re. En fait on est en fili\u00e8re, c'est-\u00e0-dire qu'on va travailler directement avec tous les acteurs qui font le produit, c'est-\u00e0-dire les agriculteurs, ceux qui vont le transformer, typiquement dans le cas du cacao, donc on travaille en direct avec une coop\u00e9rative au Panama. Et apr\u00e8s il y a ceux qui transforment, qui est la chocolaterie Stella Banane. Je me r\u00e9gale. Il en reprend l\u00e0, je sais pas si c'est si lent. Non non, j'arr\u00eate, j'arr\u00eate, j'arr\u00eate. Fait attention, on approche de l'\u00e9t\u00e9 quand m\u00eame, faut pas d\u00e9conner. Tu joues au cola noir, il n'y a aucun probl\u00e8me. Et de comprendre comment ils vont le transformer, etc. En fait, c'est tout cet ensemble-l\u00e0, mais parce qu'on donne de l'explication. Et aussi, la grande diff\u00e9rence, on parlait du prix. Et pourquoi est-ce que la distribution a du mal \u00e0 g\u00e9rer des hausses tarifaires ? C'est parce que dans un magasin, ils font de la p\u00e9r\u00e9quation de marge. C'est-\u00e0-dire qu'en fait, les produits, ils vont les acheter et apr\u00e8s, ils vont mettre des marges qui sont diff\u00e9rentes. C'est-\u00e0-dire en fonction de... Oui, il y a des produits sur lesquels tu marges beaucoup parce que c'est tes vaches all\u00e9es, entre guillemets, et puis il y en a d'autres sur lesquels tu... C'est un positionnement prix, etc. Tu veux attirer les clients en disant de toute fa\u00e7on, alors si je comprends bien, il y a quelques esp\u00e8ces de totems comme \u00e7a. Nutella, 6% de marge. Coca-Cola, presque des marges n\u00e9gatives parce qu'en fait, on ne peut pas s'en passer dans les magasins. Et par contre, typiquement, les produits \u00e0 marque distributeur sont souvent plus marg\u00e9s. Donc \u00e0 marque distributeur, c'est la marque de l'enseigne, donc les produits Carrefour, Zindo. Les MDD, on entend \u00e7a. Les MDD, exactement. Et ou des produits qui sont plut\u00f4t des innovations. Et donc, en fait, pour les lancer, bon l\u00e0, il n'y a pas de positionnement pris, donc on va se permettre de pouvoir faire une marge sup\u00e9rieure. Mais vous, vous \u00eates quasiment que sur des... Alors, c'est pas de la MDD pur et dur puisque tu dis o\u00f9 sont fabriqu\u00e9s. Donc, je vois sur cette compote quelque part distribu\u00e9e par Foodisset. Foodisset, c'est vous ? Oui, Foodisset, c'est le v\u00e9hicule qui a la marque OMI. C'est expliqu\u00e9 derri\u00e8re. J'imagine si je flash le code, qui est la personne, etc. D'accord. Mais il y a aussi peut-\u00eatre une id\u00e9e derri\u00e8re tout \u00e7a, c'est que notamment quand je cr\u00e9e une marque, comme Coca, Andros, Nutella, peu importe, \u00e7a a un co\u00fbte. Un co\u00fbte. J'ai prononc\u00e9 le T de co\u00fbte. Je ne sais pas si vous voyez. Et donc du coup, ce coup, ce coup, il vous \u00eates capable aussi, entre guillemets, un peu de le supprimer parce que vous vendez sans marque, non ? C'est l'objectif ? Alors on ne vend pas sans marque parce que notre marque est bien pr\u00e9sente. Oui la v\u00f4tre, mais du coup c'est la marque du distributeur. Et c'est \u00e7a, exactement, c'est ce que tu dis, c'est qu'en fait on a r\u00e9duit le nombre d'interm\u00e9diaires. Donc en fait, l'histoire d'OMI, \u00e0 travers mes diff\u00e9rentes, voil\u00e0, pas mal de grandes distributions, donc voil\u00e0, moi j'\u00e9tais chez Carrefour pendant pas mal de temps, la direction d'un magasin, je me suis rendue compte qu'en fait, il y avait, en fait quand on vit dans un magasin, on vit, on se prend en pleine t\u00eate en fait tous les probl\u00e8mes de la distribution parce que, ben on est sur une machine, une \u00e9norme machine qui ne s'arr\u00eate jamais parce que c'est toujours ouvert, un hypermarch\u00e9. Puis en fait, il y a 120 palettes qui arrivent tous les jours. Il faut remplir, il faut remplir. Et on a des caisses, on a plus de 3 \u00e0 5 000 clients par jour. Je vais aller dans le magasin, attention, parce que je reviendrai juste apr\u00e8s sur cet MDD, etc. Mais en effet, parce que \u00e7a, c'est quand m\u00eame, je reviens sur 120 millions d'euros de chiffre d'affaires. En fait, je m'en fous du chiffre 120 millions. \u00c0 chaque fois, je parle des chiffres. Le probl\u00e8me, c'est juste que quand il y a 120 millions d'euros de chiffre d'affaires. En fait, je m'en fous du chiffre 120 millions. \u00c0 chaque fois, je parle des chiffres. Ce n'est pas le probl\u00e8me. C'est juste que quand il y a 120 millions d'euros de business qui est fait, il y a toujours un volume impressionnant de collaborateurs, un flux de clients incroyable, un nombre d'emmerdes totalement d\u00e9lirant. Oui, je ne pourrais pas aller sans emmerdes. Et en effet, comme tu le dis, nuit, jour, soir, week-end, en fait, c'est toujours ouvert parce qu'il y a des livraisons, des personnes qui viennent, etc. C'est quoi le premier jour de call-in, pareil, quand tu d\u00e9barques \u00e0 Flins, on a dit ? Flins-sur-Seine, exactement. Flins-sur-Seine, et que tu arrives devant 419 personnes et que tu dis \u00ab Salut, je suis Colin, c'est moi la boss \u00bb. Je pense que c'\u00e9tait assez lunaire. En me rendant dans le magasin, en y rentrant, je me dis \u00ab Ah ouais d'accord, je vois, ok, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a, bon ben on est parti \u00bb. Je parlais d'humilit\u00e9, moi je suis arriv\u00e9e, c'\u00e9tait de rencontrer tout le monde, c'\u00e9tait de pouvoir voil\u00e0, se pr\u00e9senter et en fait pour eux, je pense que le choc \u00e9tait plus grand pour eux que pour moi parce qu'en fait souvent les \u00e9quipes de magasins connaissent les directeurs parce que c'est une fonction qui est tr\u00e8s masculine, donc on \u00e9tait, quand j'avais la direction de cette hyper l\u00e0, on \u00e9tait trois femmes en France sur les 120 hyper de Carrefour, donc il n'y avait pas de femmes. Et en fait, c'est beaucoup des... C'est toujours les m\u00eames personnes, on save d'o\u00f9 ils viennent. Puis c'est souvent des gens qui ont une carri\u00e8re en hyper. Donc, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a fait 10, 15, 20 ans qu'ils bossent d\u00e9j\u00e0 en hyper. Donc, ils ont une r\u00e9putation. Et l\u00e0, moi, ils avaient z\u00e9ro dossier sur moi. Moi, je revenais de... J'avais \u00e9t\u00e9 \u00e0 Shanghai, j'avais \u00e9t\u00e9 pendant cinq mois directrice stagiaire \u00e0 Paris. Mais t'es un peu la technocrate, tu vois, qui d\u00e9barque l\u00e0, mais qu'est-ce qu'ils font, ils font une exp\u00e9rience avec nous ou quoi en fait ? Exactement, je pense que compl\u00e8tement, je sais que mon petit surnom \u00e9tait T\u00eate d'ampoule, mais voil\u00e0, c'\u00e9tait comme \u00e7a, faut accepter de venir avec \u00e7a. C'est sympa ! T\u00eate d'ampoule. Ouh, j'ai eu b\u00e9b\u00e9 \u00e9prouvette aussi. Attention, \u00e7a va finir dans le titre. Exactement. Enfin c'est pas grave. Faut se dire bon allez on y va. Et en fait c'est en... Attends avant ton premier jour ta derni\u00e8re nuit avant de... T'\u00e9tais \u00e0 l'aise ou pas ? En fait moi je pense que j'ai quelque chose, j'ai aucun probl\u00e8me de sommeil donc quoi qu'il arrive, m\u00eame le pire truc, je dors. Donc c'est les m\u00e9canismes de survie, il faut dormir pour se lever le lendemain. Je pense que j'avais pass\u00e9 une bonne nuit, pas de probl\u00e8me. Et apr\u00e8s, par contre, mes nuits ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s courtes pendant deux ans. Tr\u00e8s tr\u00e8s court courtes parce qu'on a des horaires de fou. On commence \u00e0 6h, 6h30 le matin, puis moi j'avais de la route, j'habitais dans Paris, donc il fallait que je me fasse trois quarts d'heure, une heure de route. Et on finit globalement vers 20h, 21h et on bosse six jours sur sept, parce qu'il faut bosser le samedi et quand on aborde vers No\u00ebl, c'est sept jours sur sept. Et il faut \u00eatre d'autant plus pr\u00e9sent et en fait, en tant que... En fait, c'est vrai... Tu peux. Et il faut \u00eatre d'autant plus pr\u00e9sent. Et en fait, en tant que... En fait, c'est vrai... Tu peux pas ne pas \u00eatre l\u00e0 deux jours, un jour ? Bah en fait, \u00e7a, c'est une question hyper culturelle. Et c'est l\u00e0-dessus o\u00f9, pour moi, je me suis dit, ben en fait, je sais pourquoi il n'y a que des hommes dans cette fonction. C'est parce qu'en fait, on n'a jamais r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 une fonction o\u00f9 potentiellement les femmes, il faut quand m\u00eame se dire, elles ont souvent le souci du foyer, elles ont des enfants. Mais comment tu veux vivre en fait comme \u00e7a, en bossant 7 jours sur 7, s'il faut que tu t'occupes aussi dpe du foyer, elles ont des enfants, mais comment tu veux vivre comme \u00e7a en bossant sept jours sur sept s'il faut que tu t'occupes aussi d'un foyer ? Et en fait, c'\u00e9tait majoritairement des hommes parce qu'ils prenaient assez peu part, je pense, dans la vie de leur foyer pour pouvoir avoir ce rythme de vie. Donc si, on peut le faire compl\u00e8tement. Et pour moi, une des cl\u00e9s, un des apprentissages de ces deux ans, c'est si on voulait beaucoup plus de femmes dans ces magasins et qu'il serait logique, parce que c'est ce qu'ils disent tout le temps dans leur bouche. Ils disent \u00ab bon on va pas parler des consommateurs, c'est des consommatrices \u00bb parce qu'en fait la plupart des gens qui vont en hyper sont des femmes. C'est \u00e0 70% des femmes et pourtant c'est g\u00e9r\u00e9 par des hommes. Donc parfois il y a quand m\u00eame des probl\u00e8mes. Et c'est de se dire qu'en fait c'\u00e9tait un probl\u00e8me de structure. Il aurait fallu changer la structure de ce qu'on appelle les \u00e9quipes dirigeantes. Donc autour d'un directeur de magasin'en fait c'\u00e9tait un probl\u00e8me de structure, il aurait fallu en fait changer la structure de ce qu'on appelle les \u00e9quipes dirigeantes, donc autour d'un directeur de magasin, il y a une \u00e9quipe dirigeante et il faudrait en fait un directeur adjoint qui permettrait de dire bah oui je suis pas l\u00e0 pendant trois jours, bah tiens je bossais en remote aujourd'hui, je vais faire des choses administratives, ce qui est insens\u00e9, qui \u00e9tait insens\u00e9 en 2012. Ou que les hommes s'occupent plus de leur foyer, c'est aussi une des options. Exactement, mais apr\u00e8s je pense que c'est aussi une des options. Exactement. Exactement. Apr\u00e8s, je pense que c'est aussi la r\u00e9\u00e9quilibration des fonctions, parce que je pense que bosser six jours sur sept, c'est pas humain. Bosser de 6h \u00e0 21h, c'est pas humain. Et qu'on n'est plus pertinent. Hommes ou femmes, avoir des enfants pour ne pas les voir, c'est compl\u00e8tement d\u00e9bile aussi. C'est encore un autre sujet. Exactement. C'est que si on veut \u00e0 la fois que les gens soient bien dans leur boulot et f\u00e9miniser les fonctions et que si les hommes n'arrivent pas compl\u00e8tement cram\u00e9s \u00e0 l'\u00e2ge de 50 ans, o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 directeurs de magasins pendant 10 ans, en fait, il faut changer la fa\u00e7on dont on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la fonction. C'est le cas ? Je ne crois pas. Non, c'est le cas, ils arrivent cram\u00e9s \u00e0 50 ans. Ouais, c'est un m\u00e9tier qui est tellement difficile. Enfin, pour le coup, c'\u00e9tait marrant. J'avais une fois un de mes directeurs adjoints de la r\u00e9gion, pas adjoint, mais un directeur qui \u00e9tait dans un hyper \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du mien. Et on avait d\u00fb commencer une r\u00e9union tard un jour. On avait d\u00fb commencer une r\u00e9union \u00e0 9 heures. Parce qu'on faisait des r\u00e9unions dans les hyper. Et l\u00e0, il me fait \u00ab Ah, ce matin, c'est la premi\u00e8re fois que j'ai vu la lumi\u00e8re du jour dans ma salle de bain \u00bb. Et je regarde et je me dis que je ne veux pas terminer comme \u00e7a. \u00c0 50 ans, il est hors de question. Mais en m\u00eame temps, c'est un changement g\u00e9n\u00e9rationnel. C'\u00e9tait la g\u00e9n\u00e9ration de l'avant qui disait que je voulais faire carri\u00e8re. Et je dirais que ma g\u00e9n\u00e9ration, moi j'ai 33 ans, c'est \u00ab ah non, mais moi je veux m'\u00e9panouir, je veux faire quelque chose qui me pla\u00eet \u00bb. Et jamais on dirait \u00ab je veux faire carri\u00e8re \u00bb, c'est pas du tout \u00e7a qu'on poursuit. Et donc c'est pour \u00e7a que je pense qu'il y a un s\u00e9rieux enjeu \u00e0 revoir cette fonction, qui en plus une tr\u00e8s belle fonction parce qu'on se retrouve \u00e0 la t\u00eate d'une bo\u00eete et puis en plus on rencontre plein de gens diff\u00e9rents, \u00e7a te remet beaucoup en question. Tu sais, parcours classique, tu vois, pr\u00e9pa, \u00e9cole grande, \u00e9cole de commerce, etc. Quand on se retrouve dans un hyper, on va parler \u00e0 plein de gens diff\u00e9rents, des gens qui viennent du milieu social, qui sont super diff\u00e9rents. Quelqu'un, \u00e7a fait... Moi, j'avais une personne qui, \u00e7a faisait 20 ans, qui remplissait le rayon des confitures de 4h \u00e0 10h du matin. Mais parce que lui, c'\u00e9tait un job alimentaire, que son kiff, c'est d'aller faire d'autres jobs et qu'il voyageait partout. Mais voil\u00e0. Et apr\u00e8s, c'\u00e9tait une tr\u00e8s belle personnalit\u00e9. Je l'aurais jamais rencontr\u00e9 si j'avais pas \u00e9t\u00e9 dans cette hyper l\u00e0. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plein de remises en question. Et je pense que c'est l\u00e0 o\u00f9 je me suis dit, il faut vraiment \u00eatre humble dans tous ces projets. On parlait de projets de vie dans toutes ces diff\u00e9rentes vies qu'on va avoir. Et c'est la mani\u00e8re dont on peut prof, il faut vraiment \u00eatre humble dans tous ces projets, on parlait de projets de vie, dans toutes ces diff\u00e9rentes vies qu'on va avoir. Et c'est la mani\u00e8re dont on peut profiter \u00e0 plein de ces exp\u00e9riences. Et qu'est-ce que t'en tires de tout \u00e7a ? Je veux dire, je ne sais pas si OMI est fait en r\u00e9action. Alors apr\u00e8s, tu vas m'expliquer aussi rapidement le Br\u00e9sil et je crois que c'est pour Casino, c'est \u00e7a ? Oui, exactement. Mais si tu dis en r\u00e9action... Est-ce que c'est pour Casino. Exactement. Mais... Est-ce que c'est fait en r\u00e9action ? C'est fucked up tout ce syst\u00e8me ? Exactement. Je disais que c'\u00e9tait un magasin, \u00e7a ne s'arr\u00eatait jamais. Et en fait, on se rend compte que la qualit\u00e9 des produits, en fait, on jette \u00e9norm\u00e9ment, on jette plus d'entre 7000, entre moi je dis entre 7000 et 10 000 euros de marchandises par jour. Parce qu'il faut compter qu'un hyper, il y a toute la partie fra\u00eeche, la poissonnerie, j'avais 25 personnes \u00e0 la boulangerie-p\u00e2tisserie, il y avait une dizaine de bouch\u00e9es. 25 personnes \u00e0 la p\u00e2tisserie ? Ah bah parce qu'en fait, tout est fabriqu\u00e9 sur place, il y a beaucoup de savoir-faire, \u00e7a par contre on le savait pas, c'est un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s positif de l'hypermarch\u00e9 et notamment d'une ancienne comme Carrefour, c'est la formation des gens sur les m\u00e9tiers de bouche. Et oui, il y a 25... Dans les hypermarch\u00e9s, globalement dans les grosses boulangeries, il y a 25 personnes qui travaillent \u00e0 faire du pain et des g\u00e2teaux, etc. Donc il y a beaucoup de monde. Donc pas des produits... industriels, entre guillemets. Non, non, non, il y a beaucoup de choses qui sont... Artisano, quoi. Ouais, artisano, apr\u00e8s on pourra... Industrialiser un peu, quoi. Exactement, venir a beaucoup de choses qui sont... Ouais, artisanaux, apr\u00e8s on pourra... Industrialiser un peu quoi. Exactement, venir sur plein de sujets, du pain, de la fermentation, et de se dire que c'est malheureusement dans des fermentations acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es comme on a en hypermarch\u00e9 pour faire du pain, c'est pas top, d'o\u00f9 les probl\u00e8mes du gluten, etc. Mais bon, il y a quand m\u00eame des gestes, il y a quand m\u00eame une qualit\u00e9 de produit qui est quand m\u00eame pr\u00e9sente. Et donc, ce qui fait qu'en multipliant tous ces produits, puis en voulant, comme tu disais, avoir une profondeur de gamme, des prix hyper diff\u00e9rents, on se rend compte d'avoir trop d'offres. Ce qui fait qu'on jette beaucoup. Donc voil\u00e0, on jetait entre 7000 \u00e0 10 000 euros de marchandises par jour. Et donc, quand tu es dans cette ambiance-l\u00e0, pendant deux ans, tu te dis en fait, \u00e7a ne tombe pas rond, c'est fucked up, \u00e7a ne va pas. En fait, il y a quelque chose dans le mod\u00e8le qui fonctionne pas et surtout tu vois que tu peux bien changer. En fait c'est tr\u00e8s virtuel m\u00eame pour moi 7000 \u00e0 10 000 euros de marchandises par jour. Bah quand tu vois des bennes. Non mais c'est ce que j'allais dire, en fait \u00e7a fait un montant, \u00e9videmment tu dis c'est beaucoup, bon \u00e0 la fin tu multiplies \u00e7a par 365, \u00e7a fait rien par rapport \u00e0 tes 120 millions mais je veux dire en effet j'imagine que quand tu le vois tous les jours, \u00e7a doit te mettre la naus\u00e9e un peu, j'imagine. Je sais pas si vous voyez les grosses bennes qu'on voit \u00e0 roulettes, souvent on peut voir dans les restaurants collectifs, l\u00e0, vertes. Vous imaginez que c'est quatre grosses bennes comme \u00e7a par jour. Les grosses poubelles comme \u00e7a. Les grosses poubelles comme \u00e7a. Et... Que d'aliments, parce que c'est de l'alimentaire que tu fais. Ouais, c'est de l'alimentaire. On pouvait en donner beaucoup, mais il y avait beaucoup de choses qui sont frais, donc \u00e9videmment poisson, tous les g\u00e2teaux \u00e0 partir de cr\u00e8me, le pain, on ne peut pas donner. Donc, et \u00e7a, mais m\u00eame en donnant, c'est absurde, c'est-\u00e0-dire qu'il faut qu'on donne beaucoup pour pouvoir en fait avoir toujours des magasins qui sont hyper pleins. Donc tu te dis, bah, il y a un moment, \u00e7a ne fonctionne pas du tout. Ouais, mais, enfin, je veux dire, apr\u00e8s, ce qui est difficile, c'est qu'il y a des solutions pour tout \u00e7a. Mais je ne peux pas m'emp\u00eacher de penser qu'on est tous un minimum responsable. On a tous fait, je ne le fais pas, je ne le fais plus. De toute fa\u00e7on, je ne fais pas mes courses en hyper, mais tu vois, aller chercher la date de consommation la plus \u00e9loign\u00e9e, un peu derri\u00e8re, parce que tu nas pas envie que tes yaourts ou ta salade, elle soit p\u00e9rim\u00e9e demain, de ne pas choisir tes fruits bien m\u00fbrs ou un peu pourris parce que t'as pas envie d'avoir tes fruits pourris. Et donc \u00e9videmment, tu t'alimentes, on alimente tous ce truc l\u00e0. Alors moi je pense qu'en fait c'est justement qu'on n'a pas trop le choix. Aujourd'hui, on a tellement \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9 \u00e0 ce surchois, d'avoir \u00e9norm\u00e9ment de produits, que si on veut consommer plus simplement, \u00e7a demande en fait, soi-m\u00eame, de faire sa r\u00e9volution. Et c'est justement, nous, au MIS, c'est vraiment en r\u00e9action \u00e0 \u00e7a. C'est que typiquement, nous, toute l'\u00e9quipe avait fait sa r\u00e9volution et se dit dit en fait, il faut qu'on consomme diff\u00e9remment, on doit ramener de la simplicit\u00e9 et du bon sens dans ce qu'on mange et on peut en plus, en restreignant, nous Xiaomi aujourd'hui on a 130 produits, on fait que des produits d'\u00e9picerie qu'on a con\u00e7us un \u00e0 un en se posant la question, mais qu'est-ce qui fait sens aujourd'hui pour cr\u00e9er ce produit-l\u00e0 et pour avoir une consommation qui est beaucoup plus facile. Donc voil\u00e0, pas 15 000 compotes, tu en as une par go\u00fbt et \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien. En revanche, tu ne fais plus de frais. Exactement, on ne fait pas de frais parce qu'on s'est dit qu'aujourd'hui, en fait, pour se fournir en frais, on a quand m\u00eame beaucoup d'\u0153ufs qui sont des primeurs, des paniers de l\u00e9gumes de saison du local et que que par contre le gros sujet aujourd'hui c'\u00e9tait l'\u00e9picerie. Si on pose \u00e0 tout le monde, on dit ah bah oui je suis oblig\u00e9 d'aller quand m\u00eame au supermarch\u00e9 ou \u00e0 l'hypermarch\u00e9 pour acheter mes produits, mon sel, mes \u00e9pices, etc. Et c'est en fait pour \u00e7a qu'on a mont\u00e9 au MIE parce que c'est aujourd'hui, c'est l\u00e0 o\u00f9 en fait il y a beaucoup de changements \u00e0 apporter et qu'il n'y a pas de solutions qui sont disponibles. Et l'\u00e9picerie en l'occurrence c'est l\u00e0 o\u00f9 en fait il y a beaucoup de changements \u00e0 apporter et qu'il n'y a pas de solutions qui sont disponibles. Et l'\u00e9picerie en l'occurrence c'est pas si simple. Je me souviens que Christian m'avait d\u00e9crit ce projet tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t il y a quelques ann\u00e9es, alors je sais pas si il avait d\u00e9j\u00e0 ce projet en t\u00eate avant de te rencontrer ? Alors c'est assez dr\u00f4le, c'est que justement, en fait c'est suite \u00e0 justement son passage dans G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself qu'il avait eu \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9actions par rapport \u00e0 l'\u00e9pisode et c'est l\u00e0 o\u00f9 il a commenc\u00e9 \u00e0 re-r\u00e9fl\u00e9chir. Exactement, parce qu'il \u00e9tait engag\u00e9 dans un projet de blockchain, qui s'appelait Arianium. Oui, je me souviens, avec son ex co-fondateur, Alex. Et l\u00e0, en fait, il a re\u00e7u plein de messages et il s'est rendu compte qu'en fait, il y avait beaucoup d'int\u00e9r\u00eat pour ce qu'il avait fait avant, mais aussi toute cette transformation, parce qu'il se posait d\u00e9j\u00e0 pas mal de questions et que quelque part, tout \u00e9tait possible. On n'avait pas besoin d'\u00eatre un insider du domaine dans lequel on \u00e9tait pour pouvoir r\u00e9ussir. Et c'est comme \u00e7a qu'il a arr\u00eat\u00e9 Ariadne et qu'il s'est dit, fondamentalement, qu'est-ce que je veux faire ? Non, je veux vraiment avoir un impact dans la prochaine entreprise que je fais \u00bb. Parce que Christian Jean, pour ceux qui ne le connaissent pas, est un des cofondateurs de Vestiaire Collective, donc une marketplace qui a hyper bien fonctionn\u00e9 et qui est l'achat de produits de luxe en ligne avec une certification au milieu. Et il s'est dit \u00ab mais en fait, moi, je veux... Tu me fais mousser, t'imagines m\u00eame pas, je bouillais int\u00e9rieurement. Non, c'est tr\u00e8s vrai, c'est ultra sensible. C'est tr\u00e8s sensible parce que justement, on en a parl\u00e9 entre hier soir et ce matin, voil\u00e0, exactement, sur qu'est-ce que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 pour lui, l'\u00e9pisode, l'enregistrement avec toi et ce que \u00e7a avait g\u00e9n\u00e9r\u00e9. Et en fait, c'est de se voir cette \u00e9mulation qu'il y avait eu autour de l'\u00e9pisode, de se dire \u00ab ah ben en fait, je suis pas oblig\u00e9e de poursuivre dans cette voie-l\u00e0, je peux aussi m'\u00e9couter et regarder ce que je peux apporter en termes d'impact \u00bb. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 en fait, il a arr\u00eat\u00e9 Ariany, il a quitt\u00e9 Ariany et il s'est mis \u00e0 rencontrer plein de gens dans l'alimentaire et dans la food. Et il s'est dit ok, moi c'est l\u00e0 dedans que j'ai envie d'apporter quelque chose de diff\u00e9rent, je n'y connais absolument rien, mais je vais rencontrer plein de gens. Je me souviens d'un \u00e9change qu'on avait eu avec lui, il \u00e9tait dans l'ouest non ? \u00c0 ce moment-l\u00e0 de la France ? C'est possible ? Non, il a toujours \u00e9t\u00e9 lui \u00e0 Saint-Bordefoss\u00e9\u00e9 parce que lui il est papa de quatre enfants, il a quatre fils et justement c'\u00e9tait une de ses motivations aussi, c'\u00e9tait de se dire j'ai quatre enfants, ils ont toujours fait hyper gaffe avec sa femme \u00e0 ce qu'il leur donnait \u00e0 manger, depuis tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t ils ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre consommateurs de bio, quand le bio c'\u00e9tait quand m\u00eame pas tr\u00e8s sexy, \u00e7a s'est vachement am\u00e9lior\u00e9 depuis. Et il s'est dit mais pourquoi est-ce que je le transf\u00e8re pas dans ce que je fais moi au quotidien et ce \u00e0 quoi je suis bon ? On va revenir sur cette rencontre juste apr\u00e8s. Ce que je voulais dire en tout cas sur le frais, c'est que finalement moi j'ai d\u00e9couvert un truc super r\u00e9cemment. Et alors c'est l\u00e0 o\u00f9 tu te rends compte en effet qu'il y a certaines choses dans ces modes de consommation. Et je peux pas charger que la grande distrib, il y a eu aussi les premi\u00e8res vagues du web dont la grande distrib peut faire partie, mais pas que. Et cet h\u00e9ritage des ann\u00e9es 80-90 o\u00f9 en fait tu veux des bananes en juin comme en d\u00e9cembre et puis des fraises pareil toute l'ann\u00e9e etc etc et puis moi j'ai red\u00e9couvert un truc c'est le march\u00e9 en bas de chez moi avec alors dans ce march\u00e9 il ya plein de gens qui distribuent des fraises toute l'ann\u00e9e en effet mais il ya aussi un primeur enfin je sais pas si on me dit un primeur d'ailleurs, un mara\u00eecher, qui vient, alors ils sont 8 ou 10, enfin je sais pas comment ils se d\u00e9brouillent, vraiment ils sont beaucoup, parce qu'il y a du monde dans le march\u00e9, c'est la porte de Champ\u00e9ret, et ils vendent des produits pas chers qui viennent de chez eux. Et donc \u00e9videmment, au mois de novembre, t'as que des pommes, si tu veux des fruits. T'as peut-\u00eatre un peu de rhubarbe ? Non, c'est en ce moment la rhubarbe, en mois de mai peut-\u00eatre. C'est en ce moment, tu vois, je me suis... Pas mal ! Mais des pommes, il me semble qu'il arrive \u00e0 en sortir \u00e0 plusieurs \u00e9poques de l'ann\u00e9e. Et puisqu'on les conserve au froid. Voil\u00e0, mais en l'occurrence, il est... T'as pas le choix quoi. Et en fait, je le vis tr\u00e8s bien et c'est tr\u00e8s bien. Et donc, c'est bon, c'est moins cher, c'est circuit court. Enfin, et l\u00e0, tu te dis, et c'est en bas de chez moi. Ouais, exactement. Et t'acceptes une contrainte, mais tu comprends la contrainte. En fait, t'as compris que c'\u00e9tait les cycles de la nature, que c'\u00e9tait quand m\u00eame assez aberrant de se dire que tu mangeais de la fraise toute l'ann\u00e9e parce que \u00e7a veut dire qu'elle a grandi sous serre, qu'elle vient potentiellement plut\u00f4t des Pays-Bas, qu'elle est pas tr\u00e8s bonne. Elle est pas tr\u00e8s bonne, exactement. Donc tu te dis bon bah et tout \u00e7a emball\u00e9 de plastique, bon bah quelque part je peux changer. Et en fait le changement il est venu et il est assez simple tu vois. Et c'est pour tu me disais pourquoi pas de produits frais, mais exactement parce qu'en fait le frais, il faut qu'il soit fait localement. Parce que ta cha\u00eene logistique, elle est beaucoup plus complexe de livrer du frais. Nous, d\u00e9j\u00e0, c'est un vrai enjeu de livrer bien du sec, on ne peut pas en parler, mais nous, la notion de service client, elle est hyper importante. Donc on a une \u00e9quipe de 13 et on a embauch\u00e9 Day One, une personne qui s'occupe de nos membres. Et qui s'appelle C\u00e9cile, qui est tr\u00e8s connue parmi nos membres parce qu'elle est exceptionnelle. Elle est vraiment... Et c'est pourquoi, parce que nous, au Mii, on est une marque conversationnelle. On est une marque qui va parler avec ses gens et qui se dit, en fait, m\u00eame si ton pote, je vois le pot de compote qui est encore sur la table, il vaut 2,30\u20ac... Je ne vais pas l'ouvrir celui-l\u00e0 quand m\u00eame. \u00c7a va \u00eatre compliqu\u00e9. Mais on a envie de savoir ce que tu en penses, m\u00eame si \u00e7a vaut que 2,30\u20ac. Et en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout le trade-off de la Grande Dissipation qui s'est dit, c'est de la masse. Nous, on n'a pas le temps d'\u00e9couter les clients, il n'y a que des produits qui sont entre 1 et 2\u20ac, on y va. Mais sauf que c'\u00e9tait la grande erreur, c'est qu'on a besoin de t'\u00e9couter, et c'est quand m\u00eame quelque chose d'hyper, en fait, tr\u00e8s sensible. L'alimentation, on ing\u00e8re et on fait soi cet aliment. Donc... Mais c'est encore une fois cet h\u00e9ritage. Je pense que l\u00e0, on en est largement revenu sur beaucoup de choses. Et \u00e7a ne va pas \u00eatre la nouvelle du jour. Mais en effet, on parle de toute cette masse. Je te parlais des ann\u00e9es 80, 90, mais o\u00f9 en fait, on t'envoyait au mieux dans des voies de garage, dans des call center ou dans des choses obscures o\u00f9 t'appelais et puis tu tombais sur quelqu'un qui disait oui je vais g\u00e9rer ton dossier, il fallait rappeler quatre fois et puis il n'\u00e9tait jamais g\u00e9r\u00e9. On esp\u00e9rait que t'abandonnes en fait. Je crois que dans l'absolu, cette \u00e9poque est r\u00e9volue, pas partout, mais quand m\u00eame pas mal. Et ce dialogue, en effet, il se sent tr\u00e8s fort chez vous, je me suis en effet inscrit et en effet d\u00e8s l'inscription en fait on est dans une forme de dialogue sur l'appli o\u00f9 on demande ton num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone et voil\u00e0 et voil\u00e0 tr\u00e8s bien fait. J'aurais quelques petits retours sur des fiches produits mais je te les ferais. Non en revanche elles sont... Ah c'est merveilleux ! Moi j'adore les critiques pour le coup. Non non non mais c'est plus... Mais bon, c'est pas le moment. Moi je vous \u00e9cris, avec son portable, avec l'application. Non, ce qui est assez chouette, c'est en effet ce partage de... Je la cherche en fait. Ce partage d'infos qu'on a sur... Bah tiens, je vais aller sur mon chocolat noir dessert, c'est celui-ci. Non, \u00e7a c'est Panama dessert, c'est un autre. Chocolat noir Panama 80%. Ah bah oui mais je suis en mode avion alors \u00e9videmment. Et donc du coup en effet on a \u00e9videmment avec qui c'est... Un petit descriptif, une petite intro. Et avec qui c'est produit et alors voil\u00e0 pourquoi j'arrive pas c'\u00e9tait \u00e7a alors attend je vais le recharger voil\u00e0 c'est l\u00e0 et en fait il y a des moments o\u00f9 ici j'\u00e9tais bloqu\u00e9 c'est \u00e7a qu'il faudra que je te montre mais \u00e7a c'est entre nous. On a encore on a encore quelques petits bugs et voil\u00e0 on voit mais voil\u00e0 on sait donc Je suis en train de montrer que j'\u00e9tais bloqu\u00e9 dans la vie mais dans l'absolu elle fonctionne tr\u00e8s bien et quand on sait hacker un peu le truc on arrive \u00e0 passer en dessous. Voil\u00e0, tout passe bien maintenant en fait. Et tu voulais monter le camembert justement. Oui le camembert, voil\u00e0 exactement. Donc on voit en effet typiquement sur le chocolat que j'ai go\u00fbt\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le chocolat noir du Panama, donc achet\u00e9 directement par notre ma\u00eetre chocolatier au producteur. Donc l\u00e0 on n'a peut-\u00eatre pas le nom du producteur pour un... C'est la coop\u00e9rative, si tu as le nom de la coop\u00e9rative avec qui on collabore. D'accord. Moi je suis aussi en mode avion donc tu peux... Produits peut contenir, voil\u00e0. On a la note Yuka, on a o\u00f9 est-ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 produit, etc. Et apr\u00e8s on a le camembert comme tu l'appelles. Exactement, avec le qui gagne quoi. Exactement, et \u00e7a c'est quand m\u00eame assez cool. Donc le s\u00e9lectionneur chocolatier gagne 3,07\u20ac la plaquette, et donc 0,47\u20ac pour les producteurs, 0,16\u20ac de TVA, 0,76\u20ac de fonctionnement de service, 0,23\u20ac pour OMI et... La transition bio-aggro-Ecologique. C'est celui qui fait toute la partie, ce qu'on appelle conchage du chocolat. Ils re\u00e7oivent les cabosses enti\u00e8res, donc c'est enlever les cabosses, faire s\u00e9cher les f\u00e8ves. C'est l\u00e0 o\u00f9 commence tout ce processus de conchage. Pour avoir le chocolat qu'a go\u00fbt\u00e9 Mathieu et qui est aussi onctueux autant qu'il est, c'est qu'il a \u00e9t\u00e9 conch\u00e9 pendant 72 heures, alors que la plupart des marques le font plut\u00f4t 2-3 heures. Mais c'est ce qui fait qu'en fait il est compl\u00e8tement fondant et qu'en fait ses ar\u00f4mes sont compl\u00e8tement diff\u00e9rents. Et en fait c'est \u00e7a qui fait qu'on a un produit qui est diff\u00e9rent et on respecte la mati\u00e8re premi\u00e8re aussi. Si je compare \u00e7a \u00e0 des produits, enfin, il y a donc des gros efforts de la grande distrib pour quand m\u00eame proposer des solutions. On trouve quand m\u00eame des produits de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9, j'imagine. On en trouvait m\u00eame quand tu y \u00e9tais chez Carrefour, non ? Tu vois, \u00e7a revient \u00e0 ta question. Tu disais au tout d\u00e9but, qu'est-ce qu'un bon produit ? Oui. En fait, la grande question, elle est l\u00e0. C'est que, comment tu sais que c'est un bon produit parmi, dans un hypermarch\u00e9, c'est 50 000 r\u00e9f\u00e9rences. Il faut quand m\u00eame se dire, c'est \u00e9norme le nombre de r\u00e9f\u00e9rences. Donc, tu as \u00e0 peu pr\u00e8s 35 000 r\u00e9f\u00e9rences alimentaires. Comment tu fais pour savoir si, ah, on entend le claque du chocolat. C'est de la publicit\u00e9 instantan\u00e9e. Exactement. Comment on fait pour savoir quel est le bon produit ? Et c'est surtout qu'en plus, on parlait rapidement des \u00e9tiquettes, mais nos \u00e9tiquettes sont tr\u00e8s simples. Mais pourquoi ? Parce que nous, on est obnubil\u00e9 par recyclabilit\u00e9 des produits chez nous. Donc, en fait, c'est te dire, et aussi du prix, de se dire que nous, tout ce qui fait le prix, c'est te dire, et aussi du prix, de se dire que nous tout ce qui fait le prix c'est vraiment ce qui apporte de la valeur, c'est \u00e0 dire \u00e0 l'agriculteur, au producteur, au transformateur et \u00e0 nos membres. Et donc pourquoi je vais payer plus en mettant du packaging qui ne va pas \u00eatre recyclable. Donc voil\u00e0, aujourd'hui nous on prend ce contre-pied l\u00e0 et par contre quand tu veux chercher un bon produit dans un hypermarch\u00e9, tu vas avoir plein de couches de marketing. Parce que tu as vu que de toute fa\u00e7on, pour eux vend ces produits-l\u00e0, il faut qu'ils disent tous sur ce qu'on appelle le front pack, la seule face que tu vois dans ton rayon. Et donc l\u00e0, il y a plein de discours marketing. Donc comment toi tu fais pour savoir si c'est un bon produit ? En fait, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a eu la naissance, l\u00e0 o\u00f9 les labels ont commenc\u00e9 \u00e0 tous fleurir, parce qu'il a fallu se d\u00e9marquer. Donc voil\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le bio pendant un moment, puis un moment on se dit, et ben mince le bio, on n'est plus si s\u00fbr que ce soit vraiment tr\u00e8s bien, parce qu'il y a du bloc qui vient de plein de pays diff\u00e9rents, ils n'ont pas les m\u00eames cahiers des charges, mais ils ont le m\u00eame label, ah donc pas s\u00fbr, mais en fait le bio il ne va pas sur le social, ah donc il faut que j'ai aussi, pour autant que du Maxavel, alors si j'ai un produit exotique, Maxavel, si j'ai un produit exotique ou il faudrait que j'ai un Fair for Life pour du commerce \u00e9quitable Nord-Nord, donc en France. Et en fait, l\u00e0, il est o\u00f9 le bon produit ? Comment tu sais que c'est un bon produit ? Parce qu'en fait, c'est toi-m\u00eame. Donc encore, on va revenir \u00e0 notre caf\u00e9, parce que dans notre discussion, la machine \u00e0 caf\u00e9, o\u00f9 je lui demandais forc\u00e9ment d'o\u00f9 venait son caf\u00e9 et o\u00f9 tu me disais que c'\u00e9tait surtout une histoire d'homme, c'\u00e9tait quelqu'un qui venait te livrer directement et que c'\u00e9tait la fili\u00e8re qu'il avait \u00e9t\u00e9 construit, il avait \u00e9t\u00e9 dans le pays, il avait visit\u00e9 toutes les productions et il savait que voil\u00e0 c'\u00e9tait bien produit, c'\u00e9tait bien fabriqu\u00e9. Oui, il \u00e9tait revenu de certains labels en effet, parce qu'il me disait que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment efficient \u00e0 tous les \u00e9tages. il \u00e9tait revenu de certains labels en effet, parce qu'il me disait que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment efficient \u00e0 tous les \u00e9tages. Et \u00e7a d\u00e9pend des fili\u00e8res. Nous, typiquement sur notre caf\u00e9, on a un caf\u00e9 qui est P\u00e9rou et qui est d'une fili\u00e8re qu'on a travaill\u00e9 avec l'Odysse, P\u00e9rou. P\u00e9rou, d'accord. P\u00e9rou et Mexique. Et il est bio, par exemple ? Et bien, tr\u00e8s bel \u00e9gard, c'est pour \u00e7a que je le prends. Notre caf\u00e9 P\u00e9rou, il est non bio et il n'est pas en commerce \u00e9quitable. Et le caf\u00e9 Mexique, il est bio et en commerce \u00e9quitable. Et pourquoi, en fait, on a ces deux caf\u00e9s diff\u00e9rents ? Parce que la fili\u00e8re p\u00e9ruvienne a besoin d'effectuer une \u00e9norme transition dans la formation des producteurs. Et donc, nous, on finance dans le prix du caf\u00e9 une ONG sur place qui va travailler pour former les producteurs en bio-agro\u00e9cologie, en agro- forestry, plut\u00f4t, parce que le caf\u00e9, il pousse dans des for\u00eats plut\u00f4t que dans des champs, et pour faire cette transition-l\u00e0. Et qu'aujourd'hui, en fait, aller chercher un label bio ou aller chercher un caf\u00e9 Max Havelard ne va pas \u00eatre pertinent dans le contexte du pays. Alors qu'au Mexique, c'est beaucoup plus pertinent parce que la fi\u00e8vre est plus organis\u00e9e, il y a beaucoup plus de productions qui sont en bio et que le label Max Havelard, pour le coup, l\u00e0, fait hypersens. Voil\u00e0, c'est exactement ce qu'on va prendre. En fait, il faut se poser la question de ce qu'on va chercher et ce qui fait sens dans chacun des contextes des pays. Et j'ai l'impression qu'il y a des incoh\u00e9rences. Alors, on ne me voit pas en r\u00e9action au bio, je consomme autant que possible en bio. Je ne suis pas du tout un ayatollah l\u00e0-dessus non plus. Et non, on n'est pas du tout contre le bio. Non, non, voil\u00e0, je suis plut\u00f4t pour, d'ailleurs, je suis plut\u00f4t favorable dans l'absolu. Mais quand j'ai pu \u00e9changer avec des personnes qui travaillaient autour de ces secteurs, il y a des incoh\u00e9rences de temps en temps, j'ai pu \u00e9changer avec des personnes qui travaillaient autour de ces secteurs, il y a des incoh\u00e9rences de temps en temps, j'ai l'impression, notamment pour obtenir des certifications belos, c'est pas toujours simple, c'est pas toujours... Enfin, il y a des moments que je crois que quand tu te mets un peu l\u00e0-dedans, tu te dis mais \u00e0 quoi bon ? Et pourtant \u00e7a reste une sorte de, pareil, de faire valoir de gros troph\u00e9es en haut, qui est n\u00e9cessaire pour vendre plus aujourd'hui. C'est vrai ? Tu vois ce que je veux dire ? Oui, je vois compl\u00e8tement ce que tu veux dire. Et je pense qu'il y a, encore une fois, plein de chemins. Et donc, c'est pour \u00e7a que \u00e7a repose la question du bon produit. Il faut venir d\u00e9coder ces diff\u00e9rents produits pour savoir en fait, est-ce que la d\u00e9marche, elle est vraie, elle est sinc\u00e8re et elle va dans le bon sens. Et donc, en fait, \u00e7a-ce que la d\u00e9marche elle est vraie, elle est sinc\u00e8re et elle va dans le bon sens. Et donc en fait, \u00e7a d\u00e9pend vraiment des produits. Donc il y a des produits qui sont labellis\u00e9s bio et \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 excessivement compliqu\u00e9 et c'est pas non plus hyper cher parce que souvent on disait que c'\u00e9tait tr\u00e8s cher la labellisation. \u00c7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend de la taille de l'exploitation, apr\u00e8s pour le coup, pour vous donner en id\u00e9e, pour un producteur, \u00e7a co\u00fbte \u00e0 peu pr\u00e8s 500 euros. Donc, \u00e7a peut \u00eatre absorb\u00e9 dans les co\u00fbts de l'exploitation parce que \u00e7a permet d'\u00eatre valoris\u00e9 diff\u00e9remment sur un march\u00e9 qui valorise plus le bio. Et l\u00e0, c'est dans le bon sens. Mais apr\u00e8s, \u00e7a pose des questions du bio qui, vu qu'on ne produit pas, on n'a pas assez de mati\u00e8res bio en France notamment, on va aller questions du bio qui, vu qu'on ne produit pas, on n'a pas assez de mati\u00e8res bio en France notamment, on va aller chercher du bio d'ailleurs. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a pose la question de faire venir des mati\u00e8res preni\u00e8res qui viennent d'hyper loin pour dire qu'elles sont bio. Je vais te prendre un exemple tr\u00e8s concret. Je ne te coince pas, tu vas dire, oh le salaud. Non, parce que j'ai vu plein de... Je trouve ce que j'adore sur votre app, c'est que vous avez... L\u00e0, je te coince pas tu vas dire oh le salaud non parce que j'ai vu plein de plein de... je trouve ce que j'adore sur votre app c'est que vous avez... l\u00e0 je te fais peur vous avez notamment un score NutriScore UK partout etc et en fait il se trouve que j'en ai pris un peu au hasard je sais pas si c'est les cookies que tu m'as apport\u00e9 ici j'en ai pris plusieurs et tout jusque maintenant c'\u00e9tait toujours A, B ou C. Et l\u00e0 je tombe sur un qui est un cookie moelleux caramel beurre sal\u00e9, tr\u00e8s bon, agriculture biologique, fabriqu\u00e9 en France, d\u00e9marche locale, sucre de canne. Alors c'est peut-\u00eatre si... Et la note Yuka, E. Avec un 40 sur 100. Alors j'imagine gluten, j'imagine qu'il y a trop de sucre, je sais pas. Mais c'est s\u00fbr que... C'est un sujet que j'adore ! Mais'il y a trop de sucre, je sais pas, mais c'est s\u00fbr que... C'est un sujet que j'adore ! Exactement ! Tu vois, en fait, l\u00e0, je regarde ce cookie, je me dis, agriculture biologique, voil\u00e0, le fabricant prend un Euro 0,5, etc. \u00c7a a l'air super, \u00e7a a l'air super. Et puis l\u00e0, \u00e0 la fin, boum, ce E, il me fait... Oh, j'h\u00e9site, tu vois, est-ce que je la jette ? Exactement. \u00c9coute, c'est un super beau sujet. Nous, on a d\u00e9cid\u00e9 de mettre le Nutri-Score et le Score Yucca dans sa d\u00e9marche de transparence. Les gens, c'est devenu un usage Yucca, et le Nutri-Score aussi. Tu les payes pour \u00e7a Yucca ? Non, non, justement. La d\u00e9marche de Yucca, elle est hyper vertueuse. Alors, je peux en parler parce que pendant que j'\u00e9tais au Br\u00e9sil, moi, j'ai... Enfin, c'est la premi\u00e8re bo\u00eete que j'avais mont\u00e9e qui s'appelle SIGA, qui \u00e9tait en fait une bo\u00eete qui permettait d'\u00e9valuer les produits alimentaires en fonction de leur degr\u00e9 de transformation. C'\u00e9tait au m\u00eame moment o\u00f9 Youcas montait en France et moi je suis arriv\u00e9e au Br\u00e9sil, donc apr\u00e8s mes deux ans d'hypermarch\u00e9, je suis partie pour le groupe Casino pour prendre la direction de l'offre au Br\u00e9sil sur les cinq enseignes qu'il y avait au Br\u00e9sil. Donc c'\u00e9tait \u00e0 la fois de l'hypermarch\u00e9 qui \u00e9tait hyper populaire, \u00e0 du magasin de proximit\u00e9 dans les zones de Rio, de S\u00e3o Paulo. On va y venir. Super premium. Parce qu'apr\u00e8s on va encore me reprocher, j'ai compl\u00e8tement digress\u00e9. Donc j'\u00e9tais sur ce... C'est pour le dire, c'\u00e9tait quand j'\u00e9tais au Br\u00e9sil, j'ai donc mont\u00e9 une premi\u00e8re moiti\u00e9 qui s'appelle CIGA et qui \u00e9tait sur un score alimentaire qui m'emb\u00eatait d'\u00e9valuer la qualit\u00e9 des produits. Et donc moi, sur les scores, je trouve que c'est un sujet sur lequel je me suis \u00e9norm\u00e9ment concentr\u00e9e pendant cinq ans de ma vie. Et c'est quoi ? Le Nutri-Score, il est int\u00e9ressant, il va donner par contre juste une vision de est-ce que c'est gr\u00e2ce \u00e0 les sucr\u00e9s ou est-ce que j'ai des \u00e9l\u00e9ments positifs qui sont des prot\u00e9ines, des fibres et des fruits et l\u00e9gumes. Et c'est juste un calcul math\u00e9matique entre les deux. Donc \u00e7a veut dire que forc\u00e9ment une huile, elle va \u00eatre mal not\u00e9e, du beurre, \u00e7a va \u00eatre mal not\u00e9, mais tu manges pas la plaquette de beurre, tu manges pas la bouteille d'huile. Et c'est aussi de se dire qu'en fait, il y a des choses qui sont gourmandes, qui font partie de la vie, mais \u00e7a va pas \u00eatre ta monodi\u00e8te, tu vas pas manger que des cookies toute la journ\u00e9e. Et donc en fait, tu peux manger un produit qui est justement E, mais qui va \u00eatre bon pour toi, parce que aussi l\u00e0, c'est de la farine qui est justement plut\u00f4t non raffin\u00e9e. Tu vas \u00eatre sur un sucre justement qui est non raffin\u00e9, donc tu auras des min\u00e9raux. Et donc \u00e7a va avoir un impact diff\u00e9rent que si tu mangeais un truc qui \u00e9tait tout aussi sucr\u00e9 mais ultra raffin\u00e9. Ou potentiellement quelque chose d'all\u00e9g\u00e9 mais qui va t'amener aucun nutriment. En fait, et tu peux prendre l'exemple d'un \u00e9l\u00e9ment qui va nous tenir \u00e0 coeur, nous fran\u00e7ais, le fromage est ultra mal not\u00e9, mais c'est hyper bon. Les b\u00e9n\u00e9fices sant\u00e9 du fromage en fait ils sont hyper bons parce qu'on appelle l'effet matrice, c'est tout en fait la fa\u00e7on dont s'organisent en fait les mol\u00e9cules d'un aliment, parce qu'on appelle l'effet matrice, c'est tout en fait la fa\u00e7on dont s'organisent les mol\u00e9cules d'un aliment, qui vont \u00eatre ing\u00e9r\u00e9es de fa\u00e7on diff\u00e9rente au niveau par le corps, et qui vont avoir un effet protecteur sur pas mal de choses de nos organes. Bah oui c'est gras, mais en fait le gras c'est hyper bon ! Ne me d\u00e9culpabilise pas de manger autant de fromage parce que c'est vraiment trop bon. Et bien non, alors que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis, je te culpabilise compl\u00e8tement, c'est tr\u00e8s bon, \u00e7a a un effet sant\u00e9 exceptionnel. Et voil\u00e0, c'est pour \u00e7a qu'en fait, ces scores-l\u00e0, ils sont pour indiquer, oui, il y a des choses qui sont grasses, il y a des choses qui sont sucr\u00e9es, mais par contre, ces scores, ce qu'ils ne font pas, c'est qu'ils ne vont pas indiquer si c'est du bon gras ou du bon sucre. Et typiquement, en fait, en travaillant sur plut\u00f4t la transformation, ce qui nous pr\u00e9occupe aussi beaucoup, Ch\u00e9omie, c'est de se dire, si on a quelque chose qui est sucr\u00e9 ou gras, et bien en fait, il va y avoir d'autres \u00e9l\u00e9ments, comme on parlait des huiles, om\u00e9ga 3, om\u00e9ga 6, om\u00e9ga 9, des fibres qui vont \u00eatre indispensables pour aller bien. Passionnant. Moi, \u00e9videmment, tout \u00e7a, \u00e0 chaque fois, de toute fa\u00e7on, je suis tr\u00e8s enthousiaste. Donc, \u00e0 chaque fois, j'ai envie de m'impliquer, de commander, de devenir client, d'investir, j'en sais rien, tu vois, \u00e9videmment. Mais il y a un truc que t'as pas, Xiaomi, je peux en parler de What Matters aussi r\u00e9cemment, que je vais recevoir prochainement sur ce podcast, c'est qu'en fait un IPR, il y a un truc qui est quand m\u00eame assez cool, c'est que t'y vas, tu reviens, t'as tout fait quoi. Tu vois ce que je veux dire ? hyper, il y a un truc qui est quand m\u00eame assez cool, c'est que t'y vas, tu reviens, t'as tout fait quoi. Tu vois ce que je veux dire ? Ah, le tout sous le m\u00eame toit ? Ouais, et je suis d'accord, faut probablement changer ses habitudes, mais en fait, il y a quand m\u00eame un truc, clairement je vais pas en hyper, mais... Je pr\u00e9cise, j'y vais pas, mais c'est pas non plus ma femme qui va, soyons clairs. Et l\u00e0 on a eu tout su pas. Voil\u00e0, c'est juste qu'on ne va plus, on y perd depuis bien longtemps. Voil\u00e0, maintenant, c'est quand m\u00eame... Enfin moi, pour moi, c'est vraiment relou de faire mes courses. Enfin que ce soit, je vais pas dire chez Omie ou ailleurs, tu vois, je vais pas te dire demain, je serai enjou\u00e9 \u00e0 chaque fois que j'irai sur Omie pour faire mes courses, en fait. C'est un truc qui est, en tout cas pour moi, une commodit\u00e9. Si je pouvais avoir les moyens d'avoir quelqu'un qui faisait les courses pour moi, comme mes imp\u00f4ts et comme tous ces trucs, moi je pouvais juste papillonner dans ma vie. Mais on est compl\u00e8tement align\u00e9s avec toi. Voil\u00e0, mais comment vous allez r\u00e9gler ce probl\u00e8me ? Alors comment on va r\u00e9gler ce probl\u00e8me ? C'est d\u00e9j\u00e0 en fait ce qu'on fait. Tu me montrais l'application que tu avais sur ton t\u00e9l\u00e9phone. Et donc pour globalement me montrer 3, 4 produits, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 hyper facile. En fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a parce que la cr\u00e9ation d'Homie, c'est vraiment la jonction. Je parlais de Christian, qui est plut\u00f4t outsider \u00e0 tout ce qui est alimentation et qui est plut\u00f4t du monde de l'environnement r\u00e9el, de la logistique, du branding aussi, de cr\u00e9er une marque. Et moi qui suis plut\u00f4t insider, donc comment on cr\u00e9e des produits, comment on les con\u00e7oit, la relation avec les producteurs, etc. Et dans nos rencontres, on s'est dit qu'il faut que ce soit simple parce que notre premier concurrent, Xiaomi, c'est l'habitude. Donc comment tu viens casser l'habitude et qu'est-ce qui est le premier point ? C'est qu'en fait faire ses courses, c'est chiant. Tout le monde trouve que c'est chiant de toute fa\u00e7on. Et bien en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de se dire qu'il y a toute une partie tech et facilit\u00e9 qu'il va falloir qu'on mette. C'est pour \u00e7a aussi qu'on est quatre cofondateurs. Donc il y a Beno\u00eet Delbasso qui s'occupe de toute la partie technique qui est notre CTO et qui est l'ancien CTO de My Little Paris, qui nous a rejoints et qui a vraiment \u00e9t\u00e9 lui, puisqu'on s'est tous rassembl\u00e9s autour du projet et de la vision. Et apr\u00e8s, il y a Jos\u00e9phine qui, elle, vient de... Elle a fait dix ans de MNA, donc plut\u00f4t finance, et qui avait cofond\u00e9 le premier \u00e9co-syndicat, Printemps \u00e9cologique. Et donc, on s'est dit, il nous faut cette \u00e9quipe-l\u00e0, il nous faut ces deux parties-l\u00e0, m\u00eame ces quatre parties-l\u00e0, pour cr\u00e9er justement un service hyper simple. Le fait que tu fais tes courses litt\u00e9ralement, et je l'ai fait ce matin parce que je sortais du train, parce que j'\u00e9tais \u00e0 la montagne hier soir et il fallait que je recommande. J'ai fait mes courses litt\u00e9ralement en marchant avec l'application et en commandant, et elle arrive demain soir chez moi. Donc en fait, c'\u00e9tait de se dire en fait on peut faire quelque chose d'hyper simple gr\u00e2ce en fait \u00e0 tous les outils technologiques qu'on a aujourd'hui avec une organisation aussi logistique particuli\u00e8re parce qu'en fait nous coop\u00e9rons toutes les commandes qui sont \u00e0 Paris et pourquoi parce qu'on s'est dit il faut que c'est du sens donc on fait des tourn\u00e9es \u00e0 Paris pour livrer pour livrer tous nos clients et on travaille avec la poste avec chronofresh pour en pour l'int\u00e9gralit\u00e9 de la France, qui travaille aussi sous forme de tourn\u00e9e. Et c'est facile. Donc, en fait, c'est de se dire qu'on peut faire quelque chose de simple et qui va pouvoir s'int\u00e9grer dans ton quotidien et qui va t'apporter de la simplicit\u00e9 plut\u00f4t que d'aller prendre ta voiture, de devoir te dire est-ce que tu fais les bon choix. Mais le run fair advantage, c'est que moi, quand je reviens ou quand je commande chez eux, j'aurai quand m\u00eame mes lames de rasoir et ma bouteille de coca. Exactement, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec toi, mais c'est aussi... Je bois pas trop de coca, vas-y un peu de coca. Il me prend que des contre-exemples en fait, l\u00e0 je vais t'amener des chiffres. Mais typiquement en fait aujourd'hui en France, le fran\u00e7ais, fran\u00e7aise moyenne, va dans huit enseignes diff\u00e9rentes dans un mois. Va dans huit magasins diff\u00e9rents pour faire ses courses. Donc d\u00e9j\u00e0, le fractionnement de tes courses, il est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. Plus personne ne va faire ses courses au m\u00eame endroit \u00e0 un seul moment. Pourquoi ? Parce que maintenant, on en a beaucoup parl\u00e9 pour le Covid, pas le local. Oui, bien s\u00fbr, mais si je veux, et en effet, je te parle de ce march\u00e9, etc. Mais si je veux pousser, en fait, le trade-off, comme tu entends, la n\u00e9gociation interne qu'on a tous entre OMI, What Matters et plein d'autres marques, finalement. Alors, j'aime bien aussi les abonnements parce que l\u00e0 pour le coup, \u00e7a sort de ton... Je me suis en effet abonn\u00e9 sur WhatMatters, je me suis abonn\u00e9 sur June, sur les couches, etc. Et en fait l\u00e0, une fois que c'est fait, c'est parti, \u00e7a sort de ta charge mentale. Mais en revanche, ton combat typiquementiquement, en fait, pour moi, c'est Amazon. C'est-\u00e0-dire que moi, la facilit\u00e9, c'est juste que je sais que tiens, j'ai plus de yaourts parce que toi, tu fais pas de yaourts parce que tu fais pas de frais. Et en m\u00eame temps, bah oui, il faut que je prenne des g\u00e2teaux pour les enfants parce que je sais que au go\u00fbter, machin, etc. Et donc, du coup, tu vois, une fois que tu es rentr\u00e9 dans cette d\u00e9marche, avec un effort extr\u00eame sur le service, c'est compliqu\u00e9 de rentrer en comp\u00e9tition, parce qu'en fait c'est un one-stop-shop chez eux. Compl\u00e8tement d'accord. Et apr\u00e8s, c'est pour \u00e7a qu'on s'adresse aussi \u00e0 des gens, c'est quelle est la vision qu'on a du monde ? comment est-ce qu'on voit aussi l'avenir ? Il se dit, est-ce que l'avenir... C'est pour \u00e7a que t'es l\u00e0, clairement. Exactement. Est-ce que l'avenir, c'est Amazon, o\u00f9 on sait qu'on a quand m\u00eame des gros sujets qui sont sociaux, environnementaux et de tra\u00e7abilit\u00e9 ? Enfin, quand je vais faire mes cours sur Amazon, je ne consomme pas sur Amazon, mais on ne sait pas d'o\u00f9 \u00e7a vient globalement. Et en fait, est-ce qu'on a envie pour son alimentation de ne pas savoir d'o\u00f9 \u00e7a vient, sachant qu'apr\u00e8s, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on va \u00eatre scandalis\u00e9 par la d\u00e9tresse sociale des producteurs, etc. Oui, oui, tu vois, non, mais je me porte en faux parce que tu vois, encore une fois, je suis n\u00e9 \u00e0 Ayatollah, je serai le premier client de... Enfin, je ne suis pas le premier, mais je serai le client d'Omi, tu vois, et je peux te le dire ici et clairement, mais je suis juste honn\u00eate avec moi-m\u00eame, tu vois, et en effet, je veux dire, en fait, alors Amazon, je vais pas prendre la d\u00e9pense d'Amazon, ils ont pas besoin de moi, mais tu vois, quelque part, les produits que j'ach\u00e8te chez Amazon, c'est des BN, des yaourts d'ananas et du vin d'un producteur potentiellement bio et tr\u00e8s bien. Enfin, tu vois, c'est pas non plus intra\u00e7able, tu vois. Et en fait, souvent, c'est un peu... Alors l\u00e0, pour le coup, je vais tester m\u00eame sur Amazon Prime, je vais acheter du monoprix, c'est moins bien et moins bien foutu que les produits Amazon. Et si tu vas pour le coup chez Carrefour ou chez un autre, l'exp\u00e9rience est toujours moins bien. Et donc, c'est l\u00e0 o\u00f9 je te dis que c'est difficile de lutter, parce que toi, quand tu essaies et que tu dis je vais faire bosser un commer\u00e7ant fran\u00e7ais, que tu essaies et que tu dis je vais faire bosser, alors je trouve que sur les DNVB, ce qu'on appelle les Digital Native Vertical Brands, dont vous faites partie quand m\u00eame plus ou moins. Oui, on est vertical, horizontal. Voil\u00e0. Donc, c'est l'avantage, c' ce qu'on appelle les Digital Native Vertical Brands, dont vous faites partie quand m\u00eame plus ou moins. Oui, on est verticale, horizontale. Voil\u00e0, donc c'est l'avantage, c'est qu'on est vertical, digital, natif. Donc vous venez du digital, vertical brands. Donc souvent, c'est pas monoproduit, mais c'est souvent un peu en effet. Alors on a eu ici, voil\u00e0, donc on va avoir Asphalt, typiquement, qui est ici. Voil\u00e0, je peux en citer un million d'autres, \u00e9videmment. M\u00eame Chanty, finalement, avec ses biscuits, est une DNVB. Mais bon, en effet, tu d\u00e9multiplies le nombre de shops o\u00f9 tu t'arr\u00eates, tu vois. Et en face, donc souvent leur exp\u00e9rience, ce que je veux dire, dans ces DNVB, est tr\u00e8s bonne parce qu'ils savent bien le faire. Mais d\u00e8s que tu arrives dans un truc un peu plus complexe, tu t'es command\u00e9... Alors \u00e7a, je sais qu'ils font attention. J'allais dire, t'as command\u00e9 du Coca ou du Pepsi. Je sais que c'est l'esp\u00e8ce de red flag absolu. C'est-\u00e0-dire que l\u00e0, tu fais \u00e7a, je pense que tu es plus client \u00e0 vie du truc. Mais tu vois ce que je veux dire? Et donc, c'est vrai que c'est pour moi quand m\u00eame hyper dur de lutter parce que quoi qu'il arrive, je me dis que dans les... M\u00eame si demain, je me dis OK dans les... m\u00eame si demain je me dis ok je deviens ayatollah de tout \u00e7a et voil\u00e0 mon effort intellectuel sachant que tout \u00e7a m'emmerde comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, et ben il va \u00eatre trop fort, ma charge mentale va \u00eatre trop forte pour me dire j'arriverai toujours \u00e0 un moment o\u00f9 en fait j'aurai plus telle ou telle r\u00e9f\u00e9rence et o\u00f9 je devrais aller la commander ailleurs et finalement je retomberai sur Amazon parce que c'est l'endroit o\u00f9 je sais que c'est safe, \u00e7a va arriver et que \u00e7a va \u00eatre la bonne chose. Exactement, mais c'est hyper int\u00e9ressant. Et tu accompagnes ton organisation sous cette habitude o\u00f9 on trouve tout. Et apr\u00e8s, l\u00e0, notre grande diff\u00e9rence, c'est notre positionnement, c'est de se dire que nos produits sont exclusifs. En fait, tu peux montrer le camembert sur Kegan, quoi, etc. Il n'y a que nous qui le faisons. Et quelque part, il n'y a personne d'autre qui peut le faire parce que cette transparence-l\u00e0, elle n'est pas jouable pour des grands acteurs comme \u00e7a. Parce qu'on va se rendre compte que les prix fluctuent, ils varient, que la marge est hyper in\u00e9gale. Et puis le camembert est en comp\u00e9tition avec 200 autres camemberts. Exactement. C'est clair que tu es oblig\u00e9 d'\u00eatre... Ils t'incitent \u00e0 \u00eatre le camembert le moins cher, pour toujours tout, enfin voil\u00e0, c'est pas la m\u00eame d\u00e9marche. Et je trouve que la v\u00f4tre est louable, soyons tr\u00e8s clairs. Non, non, et ce qui va te faire switcher, tu vois, on parlait, moi je parle beaucoup du go\u00fbt et je vais \u00e0 venir le prononcer au moins 20 fois, mais vraiment c'est de se dire que t'as vraiment des produits qui sont fondamentalement diff\u00e9rents. Donc moi quand on me j\u00e8ge, parce que moi, je suis toujours plugu\u00e9 \u00e0 tous les retours clients, quand on me dit mais il est exceptionnel, il est exceptionnel sur un produit aussi simple, le riz. On fait ces retours l\u00e0, je dis, ah ben on a r\u00e9ussi. On a vraiment r\u00e9ussi parce que, en fait, il y a des gens qui red\u00e9couvrent le go\u00fbt et te dire, en fait, t'as plus envie d'acheter ton hunkenbels, quoi. Et c'est pareil, t'as plus... J'ai plus d'hunkenbels depuis longtemps, mais par rapport \u00e0 un bon... Ah, tu changes de position parce que tu me parles d'un consommateur hyper-marchand, d'apr\u00e8s ! Non, non, non, par rapport \u00e0 un bon Toro Helle Basmati ou machin, c'est nettement ailleurs ce que tu fais. Ah ouais, exactement. L\u00e0 vraiment, je vous conseille de go\u00fbter notre riz, donc on travaille en direct, en fait. C'est du riz Camarguet et qui est transform\u00e9, donc en fait le riz, il faut savoir qu'il est poli, donc en fait on polie le riz riz dans un moulin qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des champs et directement emball\u00e9 par les moulins de canne \u00e0 verre et qui est envoy\u00e9 chez nous. Donc en fait, vraiment, l\u00e0, il y a z\u00e9ro, z\u00e9ro, z\u00e9ro interm\u00e9diaire. Et on a vraiment des gens qui sont des sp\u00e9cialistes, notamment des gens qui connaissent tr\u00e8s bien le riz japonais qui m'ont fait \u00ab mais il est exceptionnel, il est hyper bon \u00bb. Et bien justement, c'est \u00e7a qui va faire la diff\u00e9rence. C'est-\u00e0-dire que, en fait, \u00e7a va venir se mettre dans tes habitudes parce que tu as red\u00e9couvert quelque chose d'autre. Quelqu'un t'a dit que j'avais un rice cooker, que j'\u00e9tais un foudrier aussi ? Je savais pas du tout ! Je l'ai jamais dit ! Je te conseille, mais c'est simple, quand tu vas faire tes courses chez nous, tu vas avoir un riz long blanc, tu vas avoir un riz complet, et tu vas avoir un riz risotto ! Les ronds risotto, super ! Qui est exceptionnel, je vous le recommande, il est magnifique. Vous allez faire sensation avec \u00e7a. Le dernier riz que j'ai achet\u00e9 en ce moment, un riz risotto qui est tr\u00e8s bon, et chez un autre, alors Multimark que j'aime beaucoup, notre ami Paul L\u00e9, et typiquement lui aussi, il va \u00eatre beaucoup plus large dans son spectre et dans son offre. Mais c'est une marketplace. Il n'a pas ses produits, donc tu n'as pas ce travail de curation. Mais il les stocke quand m\u00eame, non ? Oui, tu es seul, mais tu les ach\u00e8tes \u00e0 des tiers et tu n'as pas le travail de dire mais quelle est votre d\u00e9marche derri\u00e8re ? Est-ce que... Qu'est-ce que vous avez fait sur le packaging ? Est-ce que vous r\u00e9mun\u00e9rez bien les producteurs ? Est-ce que ce que vous produisez, vous pourrez le produire dans 20 ans ? Nous, c'est cette question. Nous, on est pr\u00e9occup\u00e9s tous les jours. La premi\u00e8re embauche qu'on a fait chez OMI, c'est type au chauss\u00e9 qui est ing\u00e9nieur agronome, parce qu'on travaille, nous, avec les producteurs en direct, de dire, c'est quoi vos enjeux sur votre fili\u00e8re ? Parce qu'aujourd'hui, on ne le sait pas assez, mais je crois que c'\u00e9tait il y a trois ou quatre ans, on est pass\u00e9 vraiment \u00e0 deux doigts d'\u00eatre en rupture sur du bl\u00e9 en France. Et en fait, on ne se rend pas assez compte parce qu'on est tellement... Je parlais de pivots qui d\u00e9roulent,, qui fonctionne \u00e0 diff\u00e9rents sens. On est d\u00e9connect\u00e9 de notre alimentation. On est d\u00e9connect\u00e9 de ce qui se passe r\u00e9ellement dans les champs. Et bien en fait, c'est-\u00e0-dire que tous les produits que vous achetez l\u00e0, dans 20 ans en fait, parce qu'on a pr\u00e9vu de faire un projet qui est tr\u00e8s ambitieux, c'est \u00e7a aussi la naissance d'OMI et des quatre fondateurs et ce qui nous rassemble autour, c'est-\u00e0-dire qu'on n'a pas envie de faire une petite marque, une petite DNVB, un peu dans notre coin, tr\u00e8s parisienne. C'est pour \u00e7a que quand on me dit que c'est un projet parisien, \u00e7a me h\u00e9risse. Parce que non, on a vraiment envie... Tu as pass\u00e9 trois ans de ta vie \u00e0 Paris en plus. Exactement, je pense que j'ai d\u00fb passer trois ans. Mais parce que typiquement, en fait, on aura de l'impact que si on peut, pour que tout le monde puisse consommer OMI. Et notre objectif, c'est de couvrir, enfin l\u00e0, on couvre toute la France, mais c'est d'avoir aussi diff\u00e9rents hubs pour venir aussi distribuer des produits plus locaux aussi, en fait, en France. Et pour apr\u00e8s, tr\u00e8s rapidement, s'\u00e9tendre aussi \u00e0 l'\u00e9tranger pour se dire, c'est pas ce mod\u00e8le-l\u00e0, parce qu'en fait, on se rend compte quand m\u00eame que si on veut avoir de l'impact sur l'alimentation, \u00e7a s'arr\u00eate pas \u00e0 la France. Enfin, on a beaucoup de choses \u00e0 faire en Italie, beaucoup de choses \u00e0 faire en Espagne, et qu'en fait c'est en ayant une vision globale aussi au niveau des mati\u00e8res premi\u00e8res, de la transformation, qu'on va pouvoir avoir de l'impact, un, sur nos produits, sur ce qu'on va consommer, et sur aussi des impacts environnementaux et sociaux. Moi je trouve \u00e7a super, et en effet je le \u00e9videmment, parce que tu insistes sur le go\u00fbt, \u00e0 go\u00fbter, je vais go\u00fbter le riz, je vais go\u00fbter plein de choses, j'ai des sauces tomates... Il y a la confiture de cassis, et moi je pense qu'\u00e0 chaque fois c'est \u00ab Oh ! On dirait celle de ma grand-m\u00e8re ! \u00bb Et moi c'est vraiment les meilleurs, mais les plus beaux commentaires qu'on peut faire, parce que c'est... en fait on se rend compte qu'un produit qui est bien transform\u00e9 qui vient avec en fait d'une terre qui est saine, on travaille beaucoup sur la terre, sur le fait d'avoir des terres auto fertiles, des terres qui se r\u00e9g\u00e9n\u00e8rent, en fait \u00e7a a un impact, \u00e7a se sent et \u00e7a se go\u00fbte et en fait c'est quand il y a une certaine limpidit\u00e9 dans la d\u00e9marche que on se rend compte qu'on a eu un mod\u00e8le qui est qui marche sur la t\u00eate, c'est \u00e0 dire nous, on a une politique z\u00e9ro ar\u00f4me. Pourquoi ? Parce qu'en fait, on a compl\u00e8tement tromp\u00e9 tous nos go\u00fbts et nos sens avec les ar\u00f4mes. Et typiquement, on ne sait pas faire un petit biscuit ap\u00e9ritif sans ar\u00f4me pour que \u00e7a ait un go\u00fbt de chef. Parce que c'est normal, en fait, quand on le passe au four, on perd son go\u00fbt. Mais on va \u00eatre hyper tromp\u00e9 par \u00e7a. Et donc, on va perdre compl\u00e8tement le sens de ce qui est bon parce que c'est normal, en fait, quand on le passe au four, on perd son go\u00fbt. Mais on va \u00eatre hyper tromp\u00e9 par \u00e7a et donc on va perdre compl\u00e8tement le sens de ce qui est bon, parce que nos sens y sont flou\u00e9s. Et de se dire, en fait, revenons \u00e0 la base et \u00e7a va \u00eatre un vrai guide pour se dire si c'est un produit aussi, il est bon, il est sain aussi, mais pour tous. Vous savez, People, Planet, Profit, j'en ai pas parl\u00e9, mais nous on est natif bicorps, on se reconna\u00eet beaucoup dans le People, Planet, Prof, profit \u00bb de dire qu'on peut aligner aussi, de dire qu'on peut avoir des tr\u00e8s bons produits qui ont des impacts environnementaux positifs, des impacts sociaux positifs, et avoir un mod\u00e8le \u00e9conomique qui fonctionne. Parce qu'en fait on a toujours tendance \u00e0 opposer. Mais quoi tu l'as fait ? Amazon et nous, on s'est dit \u00ab bon alors alors eux, ils ont un vrai mod\u00e8le, etc. Puis ils offrent tout. Je dis pas que vous n'avez pas de vrai mod\u00e8le. Je dis juste que c'est toujours un... C'est toujours un... Oui, positionnement. Oui, et un d\u00e9fi aussi. Ce que je veux dire, c'est qu'ils sont l\u00e0 aussi parce qu'ils sont bons. Je veux dire, ils sont bons sur plein de choses. Et choses sur lesquelles, en l'occurrence, typiquement, toi, tu es pass\u00e9 aussi par, on l'a dit rapidement, casinos, franprix, etc. Ou en tout cas pendant longtemps, ils ont \u00e9t\u00e9 mauvais, tu vois, je sais pas s'ils le sont encore partout, mais ils ont juste \u00e9t\u00e9 mauvais, c'\u00e9tait catastrophique, tu vois. Et je dis pas que c'est simple d'ailleurs, mais c'est quand m\u00eame une des choses qu'on peut leur rendre. Il y a un autre truc qui m'interpelle dans vos produits. Donc en effet, on parle de go\u00fbt et je pense que c'est juste un changement de paradigme qu'on vit en fait actuellement. Vous \u00eates \u00e0 fond focus sur le go\u00fbt et tout ce qui va autour, sur la production, la transparence, etc. Sur le packaging, c'est une obsession, tu l'as dit, je crois, au d\u00e9but, pour vous. Donc, on est dans l'ultra simplicit\u00e9 qui ressemble pas mal, en fait, \u00e0 quelque part et \u00e0 la fois, Zo\u00e9, ma productrice, qui m'a dit j'adore leur DA, etc. Et \u00e0 la fois, par moment, quand on regarde \u00e7a de loin, si je te montre de loin ta pur\u00e9e de pommes, on pourrait comparer \u00e7a \u00e0 une MDD d'il y a 15, 20 ans, quand il n'y avait pas encore d'effort de design de MDD. C'est-\u00e0-dire c\u00f4t\u00e9 \u00e9pur\u00e9 tellement au maximum. Moi, j'aime bien, en fait. Je suis assez dans la simplicit\u00e9. On a un logo noir et blanc chez Cosa Vostra. J'aime bien en fait, je suis assez dans la simplicit\u00e9, on a un logo noir et blanc chez Cosa Vostra, j'aime bien les choses, voil\u00e0. Mais j'ai aussi plein de copains et j'admire aussi \u00e7a quand m\u00eame, tu vois ces petits artisans qui ont fait, je vais dire une connerie, mais leur macaron bien fait, bien empaquet\u00e9 avec les trucs, c'est joli, c'est bien, tu les ouvres, t'as un c\u00f4t\u00e9 chaleureux, bonbon, etc. L\u00e0 il y a un c\u00f4t\u00e9 super hardcore quand m\u00eame dans votre truc, non ? Alors, compl\u00e8tement d'accord. Et c'est vrai qu'en fait, on a aussi... L\u00e0, on va reparler un peu entreprenariat. Avec Christian, on s'est rencontr\u00e9s en octobre 2019. On a commenc\u00e9 vraiment \u00e0 avoir l'\u00e9quipe de comp\u00e8te avec Jos\u00e9phine et Beno\u00eet en d\u00e9cembre, on a fait tout notre deal liquidity, etc. Et on a boss\u00e9 sur les produits, on a sorti plus de 130 produits en un an. Donc en fait, il a fallu \u00eatre hyper rapide et en fait, faire des choix aussi ultra rapides et de dire bon on veut \u00eatre ultra simple, on veut avoir une DA hyper simple, etc. Et on a produit en fait, parce que quand on consomme un produit, on les lance apr\u00e8s ce qu'ils sortent trois, 4 mois apr\u00e8s qu'on ait donn\u00e9 le go, etc. Parce qu'il y a une certaine latence de production, etc. Mais \u00e7a veut dire quoi, concevoir un produit ? Je veux dire la compote, l\u00e0. Vous l'avez vu, comment il s'appelle ? Thomas Leprince, bien s\u00fbr. Donc les 130 personnes, enfin non, il y en a qui produisent plusieurs produits. Peut-\u00eatre que lui, il fait des confitures et des t\u00e2ches aussi. On a 60 producteurs transformateurs, ce qu'on appelle le rang 1, avec qui on travaille directement. Oui, on a tous \u00e9t\u00e9 les voir. On a aussi des audits que l'on fait, on travaille sur la transition bio-agro-\u00e9cologique et sur le fait qu'on accompagne aussi les producteurs. Puis on vient aussi comprendre comment ils produisent, etc. pour avoir aussi la qualit\u00e9 de produit que l'on veut. Et comment \u00e7a marche ? C'est d'aller voir les producteurs, de dire ok on valide la partie de la fili\u00e8re, mais comment on transforme ? Donc apr\u00e8s il y a toute l'\u00e9tape de la d\u00e9gustation o\u00f9 on va recevoir \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9chantillons, on va aussi acheter tous les produits du march\u00e9 et venir les comparer. Et \u00e7a, on le fait \u00e0 l'aveugle. Et donc, c'est pour \u00e7a que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e tr\u00e8s particuli\u00e8re avec le Covid. C'est-\u00e0-dire qu'on a d\u00fb faire \u00e7a \u00e0 distance, etc. Donc, on a pu relancer \u00e7a de fa\u00e7on un petit peu plus pr\u00e9sentielle r\u00e9cemment. Et mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la s\u00e9lection des recettes, etc. Et ensuite, il faut faire l'\u00e9tiquette et lancer en production. C'est \u00e7a que j'appelle faire un produit. Mais sauf qu'en fait il faut aussi tomber dans les plannings de production, etc. Ce qui fait qu'en fait on a tout fait tr\u00e8s tr\u00e8s vite et on s'est rendu compte de la gamme, je pense en janvier quand elles sont arriv\u00e9es au bureau et qu'on lan\u00e7ait en fait, de toute fa\u00e7on le service il \u00e9tait lanc\u00e9 et en fait nous c'\u00e9tait vraiment'\u00e9tait vraiment \u00ab hit the ground running \u00bb parce que... Et apr\u00e8s, on a vu l'effet de la gamme et on s'est dit, c'est vrai qu'on a des... On veut vraiment continuer \u00e0 faire \u00e9voluer le packaging et de se dire qu'on va amener ces twists, justement, qui vont amener de la chaleur. De toute fa\u00e7on, c'est chaleureux, c'est \u00e9motionnel. Et typiquement, pour te r\u00e9pondre, on a lanc\u00e9 une draft beer, justement, qu'on a fait brasser avec un brasseur qui n'est pas tr\u00e8s loin d'ici, dans les Yvelines. Et l\u00e0, on a beaucoup plus de cr\u00e9ativit\u00e9 dans l'\u00e9tiquette parce qu'on s'est dit, l\u00e0, on veut vraiment... J'ai vu \u00e7a les bi\u00e8res, en effet, c'est pas une \u00e9tiquette toute blanche. Pas du tout, parce que c'est un co-branding. On a \u00e9t\u00e9 sur un projet commun. On avait ce brasseur qui voulait faire des bi\u00e8res qui \u00e9taient 100% fran\u00e7aises, parce que lui, il travaille avec des houblons plut\u00f4t am\u00e9ricains. Et l\u00e0, on s'est dit, bien, challenge, on fait une 100% fran\u00e7aise et on va chercher du houblon fran\u00e7ais, qui vont avoir des notes aromatiques qui sont diff\u00e9rentes. Parce qu'en fait, les Am\u00e9ricains sont excellents en houblon et ont des notes aromatiques qui sont difficilement copiables. Ils sont quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s bons l\u00e0-dessus. Et on a r\u00e9ussi \u00e0 faire une super bi\u00e8re blonde, hyper l\u00e9g\u00e8re et qui est 100% fran\u00e7aise. Et donc, on s'est dit, il faut qu'on voit dans l'\u00e9tiquette que c'est la fusion de deux marques et un projet qu'on a en commun. C'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant aussi dans ce que tu dis, c'est que... Bon alors, en se concentrant sur ce genre de choses, quand tu dis que sur du long terme, notamment en termes d'ind\u00e9pendance et d'\u00eatre capable de produire en France ou en Europe, mais je vais dire le houblon pour la bi\u00e8re, qui est quand m\u00eame un produit essentiel, disons le, au quotidien. Eh bien, non, mais avoir au moins des houblons qui sont bons. J'imagine que quand tu commences \u00e0 trouver \u00e7a un peu, que \u00e7a grossit, que tu en vendes plus en plus, t'arrives \u00e0 passer ce message ici et ailleurs. Et finalement, il y a peut \u00eatre une fili\u00e8re qui se construit ou se reconstruit d'ailleurs parce que souvent elles se sont d\u00e9truites par un biais de mondialisation par des jeux, c'est moins cher de produire ailleurs. Et donc du coup c'est peut-\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 tu peux, comme tu le disais tout \u00e0 l'heure, promettre tous ces produits dans la dur\u00e9e. C'est un peu cette d\u00e9marche. C'est exactement \u00e7a et cet exemple exemple-l\u00e0, il se multiplie. L\u00e0, on a deux moutardes et ces deux moutardes avaient de la graine de moutarde fran\u00e7aise. Il faut savoir que 99% des graines de moutarde qui sont vendues en France, \u00e7a vient du Canada. On n'avait plus de production. De la moutarde de Dijon ? Comment ? Qu'est-ce que j'apprends ? Et oui, parce que ce n'est pas une AOP ou une AOC. Et donc, c'est de la graine de moutarde qui vient du Canada. Et on s'est dit, non, il faut faire revivre ces fili\u00e8res-l\u00e0. Et en fait, c'est aussi de comprendre la complexit\u00e9. Parce qu'en fait, la graine de moutarde, c'est une culture qui est hyper fragile. Donc, comment est-ce qu'on surpaye les producteurs pour leur assurer un certain risque ? Comment est-ce qu'on travaille avec des acteurs qui sont en France ? Donc l\u00e0, typiquement, c'est l'entreprise Deluys, qui est une entreprise familiale et qui est tr\u00e8s grande, qui fait plein de vinaigre, plein de moutarde et plein de sauce, avec qui on collabore et qui a d\u00e9cid\u00e9 aussi d'\u00eatre un combat de l'entreprise, de relancer la graine de moutarde et de r\u00e9expliquer tout ce que c'est. Comment tu les motives \u00e0 chaque fois ? Parce que souvent quand m\u00eame, quand tu arrives dans ce genre d'univers que tu connaissais peut-\u00eatre toi, je sais pas, la moutarde, mais peut-\u00eatre pas. En tout cas tout cas Christian tu me disais qu'il connaissait pas. Quand t'arrives et que tu dis ouais je veux faire un truc 100% fran\u00e7ais etc, ils disent mais elle est gentille mais en fait \u00e7a n'existe pas donc tu vois ce que je veux dire ? Exactement, c'est un travail en fait de se dire et de trouver les bons producteurs, trouver les bons acteurs et en fait, globalement, on a quand m\u00eame beaucoup de gens tr\u00e8s engag\u00e9s. En France, c'est peut-\u00eatre le th\u00e9o id\u00e9al pour avoir fait OMI, parce qu'on a en tissu d'\u00e0 peu pr\u00e8s 8000 fournisseurs, qui sont entre des PME et des ETI, qui font l'alimentaire et qui ont des outils de production qui sont hyper agiles. C'est-\u00e0-dire qu'ils vont pouvoir transformer des mati\u00e8res premi\u00e8res qui sont hyper diff\u00e9rentes. Et apr\u00e8s, \u00e0 nous de dire, OK, c'est peut-\u00eatre impossible, mais attends, on va regarder. Et nous, c'est typiquement sur nos cookies qu'on a sur la table. En fait, on a travaill\u00e9 avec Maison Le Goff, qui est une biscuiterie qui est vers Morlaix, qui est une biscuiterie qui est hyper traditionnelle et qui a \u00e9t\u00e9 reprise. Donc, c'est qu'une \u00e9quipe de femmes, c'est que les nanas dans l'\u00e9quipe de direction, ce qui est assez dr\u00f4le. Et elles se sont dit nous on a envie de changer les choses et de profiter de ce savoir-faire et de cet outil pour faire autre chose. Et on a \u00e9t\u00e9 monter une fili\u00e8re de farine, donc \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'usine qui est une fili\u00e8re en Bretagne, o\u00f9 on s'est dit, c'est quoi les probl\u00e8mes sur le bl\u00e9, c'est tout le probl\u00e8me des intrants qu'on peut mettre. Et on a \u00e9t\u00e9 chercher des intrants qui sont faits \u00e0 b\u00e2tir d'algues et qui permettent d'avoir des intrants compl\u00e8tement naturels et on est sur une production locale de farine et qui est devenue en fait la fili\u00e8re d'approvisionnement pour cette biscuiterie, pour ces cookies. On va rentrer dans du trop technique sur des trop... Tout \u00e7a vous l'avez mont\u00e9, donc tu dis fin 2019, vous vous \u00eates rassembl\u00e9s. Exactement. Donc sur un projet sur lequel Christian travaillait un peu et sur lequel il a voulu un peu... Comment tu l'as rencontr\u00e9, tu m'as dit ? Alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment complet hasard. Moi j'avais investi dans une entreprise qui s'appelle Miam, qui est une \u00e9picerie. Mais d'o\u00f9 tu as investi dans ces entreprises ? T'as de l'argent ? Mais un petit ticket, comme \u00e7a. Je me suis toujours dit, il faut toujours investir dans des projets. Donc, on croit. Et c'est un projet d'environnement. Et je crois, ils sont en train d'en ouvrir deux, justement. Ils montrent qu'il y a une autre mani\u00e8re de faire du commerce de d\u00e9tail, sortait de Franprix. Donc forc\u00e9ment, je me dis, il faut croire dans un autre mod\u00e8le. Pourquoi t'es sortie de Franprix ? J'avais fait une boucle de deux ans. Justement, j'avais rejoint les \u00e9quipes Franprix pour prendre la direction de l'offre. Donc, c'est l'ensemble des gens qui choisissent les produits qu'on met en magasin, la fa\u00e7on dont on va les ranger en magasin et toute la partie de la direction de la marque Franprix. Avec une volont\u00e9 de changer les choses, du coup ? Exactement. En fait, quand j'ai rencontr\u00e9 C\u00e9cile Guilloux, qui est la dirigeante de Franprix, en fait, lui pitchait ma bo\u00eete que j'avais cr\u00e9\u00e9e au Br\u00e9sil et dit \u00e0 un moment, de toute fa\u00e7on moi je quitte le Br\u00e9sil, je quitte le groupe Casino et je vais acc\u00e9l\u00e9rer ma bo\u00eete en France qui s'appelle SIGA parce que je crois fondamentalement qu'il faut qu'on montre comment on fait des bons produits. Tu parlais comment on fait des bons produits, c'est un peu mon mamarode depuis un bon nombre d'ann\u00e9es et Et elle me dit, mais pourquoi tu veux quitter le groupe ? Nous, on cherche quelqu'un pour la direction de l'offre. C'est le m\u00eame groupe, Casino Franprix ? Exactement, c'est le m\u00eame groupe. Et \u00e9coute, nous, on te donne les manettes de l'offre. De toute fa\u00e7on, nous, Franprix, on ne veut plus \u00eatre un distributeur, on veut \u00eatre un s\u00e9lectionneur de produits. D'accord. J'ai voulu baisser le micro au moment o\u00f9 j'entendais une perceuse, mais j'ai baiss\u00e9 le tien au lieu de baisser le mien. Mais tu veux \u00eatre un s\u00e9lectionneur de produits. D'accord. J'ai voulu baisser le micro au moment o\u00f9 j'entendais une perceuse, mais j'ai baiss\u00e9 le tien au lieu de baisser le mien. Mais tu veux \u00eatre un s\u00e9lectionneur de produits. Exactement, c'\u00e9tait ce que eux voulaient \u00eatre. Et je dis, en fait, en m\u00eame temps, c'est \u00e7a. Moi, j'ai toujours \u00e9t\u00e9... En fait, ce qui m'a drap\u00e9, c'est de te dire quel est le maximum d'impact que je peux avoir. Donc, tu me disais, j'ai \u00e9t\u00e9 un peu dans des gros groupes, etc. Mais je me disais que ce qui \u00e9tait absolument g\u00e9nial dans un grand groupe, c'est de se dire que tu impacts des millions de personnes. Oui, \u00e9coute, j'entends ces travaux qui, depuis certains \u00e9pisodes, je ne sais pas, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de faire des travaux en dessous et puis au-dessus, mais ce n'est pas tr\u00e8s grave, vous allez en profiter avec nous. Et je continue sur l'histoire. Et c'est comme tr\u00e8s grave, vous allez en profiter avec nous. Et je continue sur l'histoire. Et c'est comme \u00e7a qu'en fait, C\u00e9cile m'a propos\u00e9 de prendre la direction de l'offre pour acc\u00e9l\u00e9rer le projet que j'avais sur comment est-ce qu'on s\u00e9lectionne des bons produits et on change la fa\u00e7on dont des adh\u00e9rents et des inf\u00e9ries font leur m\u00e9tier. Non mais je veux dire, dans ces groupes-l\u00e0, on s'en fout. Je veux dire, on veut toujours du coca et du Nutella et des produits... Enfin, je veux dire, c'est les m\u00eames. En tout cas si tu dois faire des changements, tu dois les faire \u00e0 la marge et tout petit \u00e0 petit, non ? Et bien l\u00e0, c'\u00e9tait pas du tout l'ambition de Franprix. Et pour le coup, il y avait C\u00e9cile Guilliot et Jean-Paul Mochet qui \u00e9taient \u00e0 la t\u00eate de Franprix, avaient vraiment eux cette ambition de dire, il faut qu'on change la fa\u00e7on dont on fait les choses et on a besoin de le faire diff\u00e9remment. Et en fait, ils avaient quand m\u00eame la chance dans le groupe Casino d'avoir pas mal de libert\u00e9 parce que c'est une business unit qui marche plut\u00f4t bien, commerce de proximit\u00e9, globalement sur des populations CSP+, etc. Donc, ils avaient plus de marge de man\u0153uvre et il y avait quand m\u00eame cette marge de libert\u00e9. Donc, c'est comme \u00e7a que je les ai rejoints et je me suis dit, on va pouvoir vraiment changer les choses. Et j'ai fait un cycle de deux ans o\u00f9 j'ai essay\u00e9 de changer les choses, mais o\u00f9, en fait, si fondamentalement, ce n'est pas l'ambition globale de l'entreprise, c'est ce que tu dis, ils s'en foutent, globalement, je pense que le CEO propri\u00e9taire du groupe casino, ce n'est pas son ambition de changer les choses, c'est pas son ambition d'avoir un impact environnemental, soci\u00e9tal, sur la fa\u00e7on dont les Fran\u00e7ais et les Fran\u00e7aises mangent. Donc, apr\u00e8s avoir fait le tour pendant deux ans, parce qu'en fait c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a peut-\u00eatre une volont\u00e9 de l'enseigne de changer, mais si la fonction des achats, parce que c'est des choses qui sont tr\u00e8s s\u00e9par\u00e9es dans la distribution, on leur a pas dit qu'il faut acheter mieux, on n'ach\u00e8tera jamais mieux. Donc voil\u00e0, apr\u00e8s avoir fait ces deux ans o\u00f9 c'\u00e9tait exceptionnel, j'ai beaucoup appris, puis en plus mont\u00e9 une super \u00e9quipe parce qu'on a remont\u00e9 l'\u00e9quipe de l'offre, franchement on \u00e9tait quoi, 8 et on est termin\u00e9, on \u00e9tait 30-35, avec en plus l'arriv\u00e9e du digital sur la s\u00e9lection de l'offre, etc. Mais apr\u00e8s, je me suis dit, si vraiment je veux avoir de l'impact et je veux vraiment se dire qu'on va changer la phase de l'alimentation, je ne suis pas au bon endroit. En fait, c'est comme \u00e7a que je les ai quitt\u00e9s, sans trop savoir ce que j'allais faire. Je me suis dit, OK, il faut juste que j'ai du temps pour pouvoir rencontrer les bonnes personnes. Et c'est comme \u00e7a, en fait, c'\u00e9tait une p\u00e9riode o\u00f9 j'ai rencontr\u00e9 plein de gens, je prenais plein de caf\u00e9, etc. J'ai rencontr\u00e9 Christian en investissant via Vimiam et le fondateur de Vimiam me dit, bah tiens, rencontrez-vous, vous avez s\u00fbrement des choses \u00e0 faire. Et en fait, avec Christian, on a pris un caf\u00e9 et Christian avait cette id\u00e9e-l\u00e0 de fameuse DNVB sur l'alimentation, tr\u00e8s simple, etc. Et nos premiers \u00e9changes \u00e9taient pour le coup assez marrants parce qu'il ne parlait pas du tout de go\u00fbt. Et il \u00e9tait sur vraiment plut\u00f4t la transparence, la tra\u00e7abilit\u00e9, etc. Mais je lui dis, en fait, \u00e7a va \u00eatre chiant, il faut qu'on fasse quelque chose quand m\u00eame qui soit bon, etc. Et qui donne envie, etc. Et c'est comme \u00e7a qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 discuter, \u00e0 monter le projet, \u00e0 se voir. Et ensuite, on s'est dit bon, en fait, notre projet, il est gros. C'est un tr\u00e8s gros projet parce que c'est de dire que l'on va lancer, parce que nous, notre objectif, c'est d'atteindre, on va lancer plus de 80 produits cette ann\u00e9e. C'est d'avoir \u00e0 peu pr\u00e8s 400, 500 r\u00e9f\u00e9rences d'ici fin 2022. Versus combien, tu m'as dit aujourd'hui ? Aujourd'hui, en a 130. Et m\u00eame au d\u00e9but, quand on a lanc\u00e9 le projet, on avait dit franchement si en janvier 2021 on en a 50, on a fait le taf. Et on en a lanc\u00e9, on avait plus de 100. On avait plus de 120. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 apr\u00e8s on a \u00e9t\u00e9 chercher Jos\u00e9phine, chercher Beno\u00eet, et on a dit en fait \u00e7a va \u00eatre un projet qui va \u00eatre aussi tech. Je fais des signes pour \u00e9teindre, pour poser ces perceuses, pardon. Et alors, quand tu rencontres Christian, tu me dis, la profondeur de gamme, c'est quelques dizaines, puis quelques centaines de r\u00e9f\u00e9rences produits que vous proposez. \u00c7a a un co\u00fbt quand m\u00eame assez important. Si je comprends bien quand m\u00eame Christian, lui, il a un background d'entreprenariat et une sorte de r\u00e9ussite financi\u00e8re qui fait que... et puis il est arriv\u00e9 avec le projet. Il y a un split qui se fait, vous \u00e9tiez deux, puis trois, puis quatre. Comment \u00e7a se passe ? Je lis entre les lignes qu'il y a quatre cofondateurs. Exactement. Non, non, pas de lignes entre les lignes. Beno\u00eet Delbasso et Casey Teo et Jos\u00e9phine Bonanvi qui s'occupe de toute la partie op\u00e9ration et aussi toute la partie finance et admin et service client. Elle a une sorte de Sechiva. Jos\u00e9phine, c'est un process qui \u00e9tait hyper int\u00e9ressant. Et l\u00e0, pour le coup, c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est exceptionnel de monter une \u00e9quipe telle qu'on l'a fait. Parce que c'est quand m\u00eame assez, je ne sais pas, avec des personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 pas mal d'exp\u00e9rience. Ce n'est pas un, tu vois, comme certains projets... C'est pas un premier projet... Ouais, premier projet fait un peu \u00e0 l'arrache... Entre potes... Entre potes, qui a bien tourn\u00e9 pour je ne sais quelle raison, un peu random. On a l'impression que c'est quand m\u00eame un truc qui a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9 avec des piliers bien faits. Ouais, exactement. Non, non, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a. Parce qu'en fait, on s'est rencontr\u00e9s avec Christian et on a fait d\u00e9j\u00e0 un split des quitties assez rapidement. On s'est dit... Combien ? 60-40. Christian avait 60, j'avais 40, parce qu'il \u00e9tait venu avec justement l'id\u00e9e, puis avec quand m\u00eame un background d'entrepreneur. Christian, c'est sa neuvi\u00e8me bo\u00eete au MII. Puis avec un super succ\u00e8s avec Vestia. Mais faire de sa part quand m\u00eame, je le note. Exactement. Parce que 60-40, ok. Non mais l\u00e0-dessus, Christian, c'est vraiment des valeurs qui d\u00e9fend sur l'\u00e9galit\u00e9. On dit qu'on en parle un peu plus, mais l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme et comment est-ce qu'on le fait vivre. Et c'est quelque chose vraiment qui fait vivre au quotidien. Et quand on a parl\u00e9 de \u00e7a, moi je suis arriv\u00e9e avec le 60-40, il m'a dit OK. Et on avait m\u00eame parl\u00e9 d'\u00e9quit\u00e9 salariale. C'est vrai qu'on se paierait, tous les actuels se paieraient le m\u00eame salaire. Et c'est ce qu'est en train de se passer. M\u00eame les femmes ? M\u00eame les femmes ! Et pour montrer que c'est possible et tu le fais vivre franchement, en plus on le fait vivre au quotidien et je pense que ce sera int\u00e9ressant d'avoir le retour des 13 collaborateurs \u00e0 Domy, mais je pense que tout le monde ressent \u00e7a, ce fait que tout est transparent, parce que si on a une marque transparente, c'est aussi que la fa\u00e7on dont on fonctionne, c'est transparent, et aussi \u00e9quitable au niveau de la juste r\u00e9mun\u00e9ration aussi des fondateurs d'OMI. Et ensuite, Christian avait publi\u00e9 un ticket sur un billet sur Medium, qui est \u00ab Comment construire une entreprise en pleine conscience ? \u00bb et qui avait fait \u00e9norm\u00e9ment de vues, o\u00f9 il parlait justement du business qu'il allait monter apr\u00e8s, de comment il le voyait, il se dit \u00ab Exactement, je parlais de\u2026 on peut avoir un impact positif et monter une tr\u00e8s belle entreprise avec beaucoup d'ambition, et c'est pas antinomique, il faut pas les opposer. \u00bb En France, on a tendance \u00e0 les opposer. C'est-\u00e0-dire le domaine de l'ESS et les bo\u00eetes qui fonctionnent et qui font des b\u00e9n\u00e9fices, non, non, il faut r\u00e9concilier les divisions. Et d'expliquer qu'il allait le faire dans l'alimentaire et dire, bah, qui veut embarquer avec moi ? Et il avait eu plus de 140 r\u00e9ponses, m\u00eame plus. Je crois qu'il n'a pas pu... D\u00e9sol\u00e9e pour ceux qui ont dit qu'il n'a pas r\u00e9pondu, je sais que j'ai v\u00e9cu \u00e7a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui, qu'il y qui avait beaucoup beaucoup de r\u00e9ponses. Et c'est comme \u00e7a en fait, on a connu Beno\u00eet, qui est maintenant notre CTO, et qui est venu sur le projet parce qu'il \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 par les valeurs qu'on d\u00e9fendait, et que pour lui l'alimentation \u00e9tait centrale. Et on a commenc\u00e9 \u00e0 travailler ensemble et \u00e0 discuter. Je note la force du contenu, parce que beaucoup de gens veulent garder leur petit ou futur grand projet, mais trop secret, rien, voil\u00e0. Le nombre de fois, mais innombrable dans ce podcast, o\u00f9 en fait, quand mes invit\u00e9s ont partag\u00e9 \u00e0 propos de leur ambition, du sens qu'ils cherchent \u00e0 donner \u00e0 leur projet, etc. etc. \u00c0 chaque fois, \u00e7a fait mouche. Donc voil\u00e0, c'est important d'en parler. Non, moi je le d\u00e9note parce que pour le coup, moi c'est un de mes grands apprentissages aupr\u00e8s de Christian, c'est qu'il est tr\u00e8s comme \u00e7a. Il est copain avec absolument tout le monde, m\u00eame des gens o\u00f9 tu dis mais en fait, ils sont concurrents, ils font la m\u00eame chose que nous. Tu veux vraiment tout leur dire ? Mais si, etc. Typiquement, nous on a parl\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 Horror Market, qui vend aussi des produits en ligne. Eux, ce n'est pas des produits \u00e0 leur marque, mais c'est des produits qui sont bio en ligne. C'est plut\u00f4t une marketplace, ils sont 4500-5000 produits. Mais ils vendent de l'\u00e9picerie. Mais en fait, on a \u00e9t\u00e9 hyper ouvert, on a partag\u00e9 plein de chiffres. Il faut se dire qu'en fait, la r\u00e9volution de l'alimentation, on est tous ceux qui le font dans le bon sens, on est tous des alli\u00e9s. On n'est pas des concurrents. Le monde qu'il faut changer, c'est les 95% qui sont op\u00e9r\u00e9s par la grande distribution. Donc voil\u00e0, il ne faut pas se tromper de combat. Et donc, compl\u00e8tement d'accord avec toi, moi c'est ce que j'appelle, il faut partager, il faut \u00eatre ouvert. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 tu cr\u00e9es des opportunit\u00e9s, tu cr\u00e9es des ponts. Si je te prends au mot, tu as un combat contre la grande distribution ? Si je te prends au mot, tu as un combat contre la grande distribution ? Tr\u00e8s sinc\u00e8rement, oui, parce qu'il faut qu'on change la fa\u00e7on dont il fonctionne, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'on ne va pas le faire avec. Qu'est-ce qu'ils vont dire, tous tes anciens coll\u00e8gues qui \u00e9coutent ce podcast ? Je pense qu'ils sont compl\u00e8tement tr\u00e8s align\u00e9s, parce que moi, je ne m'en suis jamais cach\u00e9e. Quand j'ai rejoint Franprix, c'\u00e9tait hyper militant et je suis hyper militante. Et pour le coup, c'\u00e9tait pour \u00e7a que c'\u00e9tait deux ans aussi pas mal puissant, parce que c'\u00e9tait aussi d'\u00eatre militante en interne. Mais en m\u00eame temps, il m'avait embauch\u00e9e pour faire ce job l\u00e0. Donc, en fait, c'est-\u00e0-dire que la grande disposition, elle a besoin de changer. \u00c7a se trouve, en fait, ces changements-l\u00e0, on va le faire avec ces enseignes. Mais c'est qu'aujourd'hui, elles n'ont pas le mode de fonctionnement qui leur permette d'acc\u00e9l\u00e9rer ce changement. Oui, tu as raison, je pense. Il y a besoin que \u00e7a vienne de l'ext\u00e9rieur pour plein de raisons. Je parlais d'Amazon finalement, qui a pouss\u00e9 sur le service client, etc. Une limite qu'ils \u00e9taient incapables d'atteindre et qu'ils sont en train petit \u00e0 petit de rattraper. Et c'est tr\u00e8s dur de voir \u00e7a, petit \u00e0 petit, de rattraper. Et c'est tr\u00e8s dur de voir \u00e7a, de faire venir \u00e7a de l'int\u00e9rieur, parce qu'en effet, t'as un peu l'impression de te tirer une balle dans le pied aussi par moment. Il faut aussi souvent que \u00e7a vienne un peu du consommateur, c'est-\u00e0-dire que quand ils sentent que le vent tourne \u00e0 un moment, en fait, pour que \u00e7a vienne du consommateur, il faut qu'il y ait g\u00e9n\u00e9ralement des acteurs comme vous, potentiellement, qui initient ce changement, non ? Oui, exactement, qui montrent que la voie est possible. Typiquement, en fait, nous, sur la partie de la transparence de prix, on t'en parlait en interne dans la grande discussion, on me disait \u00ab mais jamais de la vie, c'est pas possible ! \u00bb Et on l'a fait. Et pour le coup, c'est marrant parce que j'ai eu pas mal d'appels entrants, de gens qui me disaient \u00ab mais comment vous l'avez fait ? Comment vous l'op\u00e9rez ? \u00bb Et parce que \u00e7a leur semble tellement impossible, alors que le nouveau paradigme des consommateurs, c'est eux qui montaient la voie, c'\u00e9tait \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le bio, apr\u00e8s \u00e7a a \u00e9t\u00e9 local, et maintenant on se rend compte que bio et local \u00e7a ne veut plus rien dire, et qu'en fait c'est la notion de transparence et de lien, de lien avec les gens. Tu me parlais de ton mara\u00eecher, c'est \u00e7a qui fait sens. Donc en fait on est sur une nouvelle \u00e8re qui est celle de la transparence, et lien, de lien avec les gens. Tu me parlais de ton mara\u00eecher. C'est \u00e7a qui fait sens. Donc, en fait, on est sur une nouvelle \u00e8re, qui est celle de la transparence. Et nous, on estime qu'on est en train d'ouvrir en fait, cette nouvelle \u00e8re et cette nouvelle page et de passer en premier. Donc, apr\u00e8s, on esp\u00e8re, si \u00e7a permet \u00e0 tous les acteurs de pouvoir acc\u00e9l\u00e9rer dans ce sens-l\u00e0, on n'est pas trop nombreux \u00e0 devoir acc\u00e9l\u00e9rer en fait, ce qu'on appelle la transition alimentaire. Tout le monde nous en parle. Puis, on en a parl\u00e9 beaucoup pendant le Covid. Maintenant, il s'agit de se devoir quels sont les chemins pour pouvoir le faire. Et on pense que nous, celle de la transparence, c'est celle qui permet en fait d'\u00eatre la plus simple possible. On explique ce qu'on fait, enfin, on dit ce qu'on fait, on fait ce qu'on dit. Si je reprends ces... quoi, de 13, 14, 15 premiers mois avant de lancer, sortir, avant la premi\u00e8re commande, c'est quoi, de 13, 14, 15 premiers mois avant de lancer, de sortir, avant la premi\u00e8re commande, c'est \u00e7a ? Ouais, exactement. En fin 2009 et juste avant le premier confinement, bravo. Vous avez, bien vu mon timing, vous avez d\u00e9pens\u00e9 combien, tu sais \u00e0 peu pr\u00e8s ? \u00c7a co\u00fbte combien de lancer un business comme \u00e7a ? Et bien justement, ce qui \u00e9tait hyper int\u00e9ressant, c'est qu'on a \u00e9t\u00e9 hyper frugal en fait sur \u00c7a co\u00fbte combien de lancer un business comme \u00e7a ? Et bien justement, ce qui \u00e9tait hyper int\u00e9ressant, c'est qu'on a \u00e9t\u00e9 hyper frugal sur toute la conception des produits. De la gueule de tes \u00e9tiquettes, c'est normal ! Ah bah voil\u00e0 ! Tu sais au moins qu'on a tout mis dans le produit ! Exactement, on a tout mis dans le produit. Apr\u00e8s, on savait qu'il fallait que tu... Non, non, je suis vachement... Il faudrait quand m\u00eame qu'on mette une photo, je suis vache. Je vais mettre une photo, elles sont tr\u00e8s belles, mais c'est vrai, \u00e7a fait partie en plus, si tu pousses le truc, et j'adore \u00e7a, son paroxysme, on devrait \u00eatre sur de la bichromie, j'imagine, la bichromie, \u00e7a pollue moins. Quadricolor. Ah, pas... Mais celle-ci, celle que t'as dans la main, \u00e7a va, oui, c'est en quadri, la plupart. Mais voil\u00e0, en tout cas, si je pousse, c'est un peu comme un \u00e9cran, fond d'\u00e9cran noir, \u00e7a consomme moins. Exactement, ce sont les gros sujets du moment, en fait. De se dire que tu fais des sites internet qui sont hyper simples, et qui sont pas \u00e9nergivores, et tout \u00e7a. Bah nous, on est d\u00e9j\u00e0, on est orient\u00e9 l\u00e0-dessus. C'est bon. Je pourrais te faire les 15 000 ans des \u00e9tiquettes, mais je reviens au sujet de combien on a d\u00e9pens\u00e9. En fait, nous, on a mis tous de l'argent dans la bo\u00eete. Combien ? On a d\u00fb mettre 120 000 euros dans la bo\u00eete, qui nous a permis d'avoir... Chacun ? Non, \u00e0 tous ? Non, \u00e0 tous, exactement. Et de se dire que, de toute fa\u00e7on, on a eu nos premiers employ\u00e9s \u00e0 partir plut\u00f4t de... Avril, le 1er avril 2019, ensuite juin 2019. C'est-\u00e0-dire que \u00e7a nous permet... Nous on se payait pas les co-fondateurs, mais \u00e7a nous permettait de payer nos premiers collaborateurs. Et nous, en fait, c'\u00e9tait surtout une d\u00e9marche qui \u00e9tait... Vu qu'on \u00e9tait tous confin\u00e9s, on n'avait pas besoin de bureau, on travaillait tous en remote. Et nous, d\u00e8s sur la conception de produits, \u00e7a te co\u00fbte pas d'argent en fait, \u00e0 part quelques d\u00e9placements. Bon, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9, on pouvait pas trop se d\u00e9placer quand m\u00eame pendant un moment. Et en fait, on avait d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 la lev\u00e9e de fonds, mais on devait avoir l'entr\u00e9e de... On devait avoir termin\u00e9 notre lev\u00e9e de fonds en septembre, ce qui est arriv\u00e9. Parce qu'en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une lev\u00e9e de fonds \u00e9clair. Du coup, on voulait s'entourer de gens qui allaient nous apporter des choses. Et donc, c'est pour \u00e7a qu'on a fait une lev\u00e9e de fonds avec 14 business angels. Et en fait, il y a eu au dernier moment un fonds qui est arriv\u00e9, qui est Xange, et qui a compl\u00e9t\u00e9 le fonds. Mais vraiment, \u00e7a s'est fait en 48 heures. Xange a mis 300 000 euros, on a lev\u00e9 1 million d'euros. Mais le compl\u00e9ment d'Xange de 300 000 euros, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment hyper rapide. Et on s'est entour\u00e9 de gens qui sont typiquement les deux cofondateurs de Foodsherry, parce qu'ils baignent dans l'alimentation, etc. On a eu le fondateur, c'est la hi\u00e9rit\u00e9 de son p\u00e8re, mais d'Acobello, c'est toutes les noix en France et tout ce qui est fruit sec, ils sont en train de monter pas mal de fili\u00e8res. Que des gens en fait qui baignent dans l'alimentation et qui allaient pouvoir nous apporter des vrais atouts et de l'\u00e9change et pas que de l'argent. Donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a. Donc, on a lev\u00e9 un million d'euros en septembre, parce que l\u00e0, pour le coup, on \u00e9tait assez pench\u00e9 en avant, parce que moi, j'avais tous les engagements d'achat de marchandises et de produits et que \u00e7a arrivait \u00e0 l'entrep\u00f4t fin d\u00e9cembre, d\u00e9but janvier. Et apr\u00e8s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de prendre un entrep\u00f4t. Mais pareil, on a \u00e9t\u00e9 hyper frugal puisque c'est un de nos partenaires qui avait investi chez nous, qui avait des op\u00e9rations logistiques et qui nous a prest\u00e9 un entrep\u00f4t. \u00c7a nous a permis de recevoir toute la marchandise, de faire toute la partie des premi\u00e8res \u00e9tapes de composition de commandes, comment est-ce qu'on allait le faire, etc. Et d'avoir des premiers camions pour faire la distribution \u00e0 Lille et Paris, parce qu'on a commenc\u00e9 Lille et Paris avant d'\u00eatre toute France. OK. Donc finalement, oui, 120 000, puis un million de lev\u00e9e, mais qui va vous durer un peu plus. En fait, on avait d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 pas mal de dossiers de financement avec la BPI, avec l'ADEME, et l\u00e0 on est en pleine lev\u00e9e de fonds citoyenne avec l'ITA, o\u00f9 on l\u00e8ve 500 000 euros, qui marche extr\u00eamement bien. On a fait tr\u00e8s peu de communication et l\u00e0 on a \u00e0 peu pr\u00e8s atteint le mont crois, le montant qui doit \u00eatre, qui a \u00e9t\u00e9 mis en objectif, qui sont les 500 000 euros, mais je crois qu'il reste de la place. Donc, pour tous ceux qui nous entendent, allez-y sur l'ITA.co. S'il est encore temps qu'on diffuse, et sur une valeur \u00e0 combien, du coup ? On est sur une, c'est une OC, donc c'est une obligation convertible. Exactement. Donc, pour le coup, t'es plus sur une vision de rendement qui est justement en plus hyper positive parce que tu es sur une vision de rendement \u00e0 7%. D'accord. Donc plut\u00f4t tr\u00e8s int\u00e9ressante dans le contexte actuel. C'est un bon endroit o\u00f9 mettre ses sous en ce moment. Avec une bonne \u00e9quipe, d'accord. Et donc, on a remis des financements, on a 500 000 euros qui viennent de tomber l\u00e0, et plus les 500 000 euros de l'ITA, ce qui nous donne de la visibilit\u00e9 jusqu'\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s fin de l'ann\u00e9e 2021. Et on est d\u00e9j\u00e0 en train de, parce que c'\u00e9tait un tour de CIDE qu'on fait en septembre, en train de potentiellement r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une s\u00e9rie A. Exactement, parce que nos ambitions sont grandes et qu'on a besoin, en fait aujourd'hui c'est beaucoup d'investissement, on a certes un fonds de roulement n\u00e9cessaire en termes de tr\u00e9sorerie pour l'achat des produits, parce qu'en fait \u00e7a co\u00fbte relativement cher, \u00e0 peu pr\u00e8s 150 000 euros, et l\u00e0 on est en train de grandir \u00e0 200 000 euros de stock, en fonction de ce qu'on est en train d'acheter et de la croissance des ventes. Parce qu'en fait, on fait tout en m\u00eame temps. Tu fais toutes tes projections en m\u00eame temps, mais en m\u00eame temps, beaucoup d'investissement sur la technologie. Je suis pr\u00eat \u00e0 mettre un billet pour Antoine Fihn, Topia ou Marie-Eclan de 2050 qui seront dans ton capital sur ta s\u00e9rie A. Mon petit doigt me dit que \u00e7a pourrait arriver. Parce qu'en effet t'as un probl\u00e8me, alors je parlais de la Belgique, elle l'avait quand m\u00eame plusieurs fois. Je crois qu'ils font pr\u00e8s de 80 millions d'euros de chiffre d'affaires, c'est ce qui avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 et je crois qu'ils ont enlev\u00e9 5, puis 5,5, 11, 12 millions, enfin voil\u00e0. Vous avez des probl\u00e9matiques de cash parce que tu le dis, toi dans vos m\u00e9tiers, vous achetez les marchandises avant de les vendre. Alors tu as un d\u00e9lai de paiement, c'est \u00e7a avec ton fournisseur, tu essayes de les faire sortir avant de les avoir pay\u00e9s. Oui, exactement, parce que le mod\u00e8le de la distribution, il est inverse. En fait, tu payes tes produits que tu as vendus apr\u00e8s de les avoir vendus. Tu essayes d'\u00eatre cashflow positif. Exactement, c'est tout le mod\u00e8le en la distribution, mais parce qu'en fait, ils sont d\u00e9j\u00e0 sur des niveaux de vente qui sont hyper \u00e9lev\u00e9s. Et puis, en fait, ils connaissent aussi leur niveau de vente parce sont hyper \u00e9lev\u00e9s. Et puis, ils connaissent aussi leur niveau de vente parce qu'ils ont un historique, etc. Nous, on n'a pas d'historique, on construit tout. Tu viens construire au fur et \u00e0 mesure ton nombre de ventes. Et aussi, le sujet sur l'alimentaire, c'est-\u00e0-dire que nous, on a des minimums de production pour aussi atteindre des prix qui soient accessibles. Ce n'est pas de l'artisanat qu'on fait. C'est vraiment de se dire comment est-ce qu'on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0... En fait, c'est beaucoup de lignes de management. Comment est-ce que tu vas chercher les co\u00fbts \u00e0 droite \u00e0 gauche ? Et on va produire, nous, nos compotes par 5 000. On va produire nos confitires par 3 000. Tu as une chance, qu'il n'y ait pas Romain Raffard qui est \u00e0 l'expr\u00e8s \u00e0 m'opposer chez Bargamot, par exemple, que j'ai re\u00e7u sur ce podcast, c'est que lui, il est dans du produit extr\u00eamement p\u00e9rissable. Vous vous \u00eates dans des produits avec des, comment on appelle, des D.C.R. Des D.L.C. ou des D.L.U.O. Des dates limites d'utilisation optimale. Ou des dates limites... Janvier 2023 pour cette compote, ouais c'est \u00e7a. Donc vous avez quand m\u00eame un peu de temps pour vendre, m\u00eame s'il y a toujours cet effet de tr\u00e9sor o\u00f9 il ne faut pas trop... \u00c7a faisait partie du plan. Oui, j'imagine. On parlait du frais. Oui, \u00e0 terme, on ira sur le frais, mais pas tout de suite. Comment est-ce que tu fais pour avoir une marque, une qualit\u00e9 en termes de go\u00fbt, une qualit\u00e9 de service exceptionnel, un service client hyper pr\u00e9sent et pas de casse dans tes colis ? Et en plus, te dire que tu fais de l'\u00e9picerie, tu fais du frais, en fait c'est juste impossible. Donc nous c'est de se dire on va le prendre par un bout en fait de la cha\u00eene l\u00e0 o\u00f9 il y a beaucoup de probl\u00e8mes, c'est \u00e0 dire avoir des produits qui sont bons, accessibles, avec un super service client, un super service en ligne et de la transparence, aujourd'hui c'est l'\u00e9picerie \u00e0 personne. Donc allons-y. Dernier point sur tes produits justement, comment tu fais pour que cette pur\u00e9e de pommes soit bonne ? Je veux dire, c'est juste que ton producteur, il l'a fait, elle est bonne, point ? Ou \u00e0 chaque fois, vous vous impliquez dans chacune des productions ? Ah ouais, alors suivez-nous sur notre Instagram ou notre Facebook, vous verrez, alors \u00e7a s'appelle, l\u00e0 pour le coup, pour ceux qui ne faisaient pas d'alimentaire avant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu un choc, les d\u00e9gustations en bureau, il y en a 4 \u00e0 5 par jour, les journ\u00e9es bien remplies. Et quand on dit une d\u00e9gustation, \u00e7a veut dire qu'on avait une cornichon, on va aller d\u00e9guster cette cornichon \u00e0 l'aveugle diff\u00e9rente. Donc en fait c'est \u00e7a. \u00c7a va \u00eatre beaucoup de travail derri\u00e8re chaque produit. Un, c'est j'ai la bonne mati\u00e8re premi\u00e8re, donc quelles sont les vari\u00e9t\u00e9s de pommes qu'on va aller chercher. Quand est-ce qu'on va faire aussi la compote, parce que \u00e7a va d\u00e9pendre aussi de la fra\u00eecheur de la pomme. Tu as fait un \u00e9pisode avec Alain Milliat, donc je suis au taquet sur... Avec les fruits, etc. et ses pur\u00e9es. Exactement ! Et en fait, il l'a chang\u00e9. Il s'est dit, il y a des jus de fruits qui sont exceptionnels et ont pas des ar\u00f4mes, etc. Et apr\u00e8s, c'est beaucoup sur la transformation. C'est ce que j'avais boss\u00e9 pendant pas mal d'ann\u00e9es. C'est-\u00e0-dire, en fait, plus tu chauffes un produit, plus tu vas d\u00e9truire, en fait, tous ses ar\u00f4mes. Et puis, m\u00eame du point de vue nutritionnel, tu d\u00e9truis \u00e9norm\u00e9ment de choses. Donc, c'est de travailler juste \u00e0 la bonne limite o\u00f9 tu vas avoir la bonne texture, le bon go\u00fbt, la bonne pr\u00e9servation et la durabilit\u00e9 de ton produit dans le temps. Et donc, c'est plein de tests, mais typiquement, cookies, je pense qu'on a fait dix recettes. Moi j'ai \u00e9t\u00e9 plein de fois \u00e0 la biscuiterie, apr\u00e8s on a tous les essais industriels, donc de tester sur la cha\u00eene, est-ce que \u00e7a fonctionnait ? Donc c'est \u00e9norm\u00e9ment de travail, mais c'est l\u00e0 o\u00f9 tu comprends en fait la technicit\u00e9 de ton produit, mais aussi toute l'histoire de ton produit, ce qui fait que nous, on les conna\u00eet par c\u0153ur nos produits et qui nous permet apr\u00e8s d'assembler plein de choses. Typiquement toutes nos fili\u00e8res ingr\u00e9dients atteignent l'objectif, l'ambition d'OMI, c'est qu'on va avoir plein de fili\u00e8res ingr\u00e9dients, donc une fili\u00e8re farine, une fili\u00e8re pomme, une fili\u00e8re poire, etc. Et nos diff\u00e9rents transformateurs qui ont un serveur \u00e0 faire de transformation, vous pouvez venir piocher dans ces fili\u00e8res ingr\u00e9dients qui vont \u00eatre durables sur les 10, 15, 20, 30 ans. Et donc sur cette pur\u00e9e de pommes typiquement, enfin o\u00f9 t'es cornichon, \u00e7a veut dire que tu vas quand m\u00eame aller voir le producteur en lui disant on a go\u00fbt\u00e9 \u00e7a, on a go\u00fbt\u00e9 \u00e7a, \u00e7a ne nous pla\u00eet pas, je pense que \u00e7a s'est trop cuit, est-ce que tu pourrais faire un test en cuisant moins longtemps, moins fort, etc. Exactement. Et \u00e7a ils sont pr\u00eats \u00e0 l'entendre, ils disent pas, mais ils sont sympas les gars de Xiaomi, mais en fait, c'est moi le producteur de pur\u00e9e de pommes. Et bien je pense que ce qui fait vraiment la diff\u00e9rence, c'est que tu parlais, \u00e7a ressemblait beaucoup \u00e0 un produit MDD, mais en fait, nous, on n'est pas un colleur d'\u00e9tiquette. C'est-\u00e0-dire que nous, derri\u00e8re, sur les QR codes, ils renvoient vers la fiche produit, et bien on parle d'eux. En fait, on a une fen\u00eatre, nous, sur leur savoir-faire, et de les valoriser, et de dire, mais quel est le travail qu'ils sont en train de faire ? Et \u00e7a, \u00e7a change compl\u00e8tement la donne, parce qu'en fait, ils se disent, ah ben, c'est pas des mecs qui vont nous exploiter, et apr\u00e8s, coller une \u00e9tiquette et plus jamais parler de nous. En fait, nous, on est tout le temps en train de les solliciter, on est tout le temps... On a pas mal d'interviews, pas mal de presse, et on envoie les journalistes chez eux, dire, ben, allez leur parler, qu'ils vous expliquent la d\u00e9marche etc qu'on construit \u00bb. Et donc \u00e7a, ils se disent qu'il y a vraiment une collaboration et en fait c'est du win-win parce que eux, \u00e7a leur permet de montrer ce qu'ils savent faire. Et parce qu'aujourd'hui, on reparle de la grande distribution, il y a plein de fois, ils sont frustr\u00e9s ces transformateurs ces transformateurs, parce qu'ils peuvent pas en fait proposer des recettes. Parce que quand il y a un appel d'offres qui vient de casinos, ou de carrefous, ou n'importe quel grand distributeur, voil\u00e0, il faut qu'ils aient \u00e7a, il faut qu'ils atteignent tel prix. Mais si jamais on pourrait enlever la roue, mais on pourrait changer un peu \u00e7a, si on rajoutait 5 centimes \u00e0 la madeleine, on serait des super madeleines qui sont exceptionnelles, sans si haut de sucre, sans rien, etc. Mais moi je suis une \u00e9pici\u00e8re ! Tu peux redire le code d'ailleurs ! Do it ! Exactement ! \u00c7a passe \u00e0 10 euros l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 ! Exactement ! Et donc en fait ils le font avec, en fait c'est de la collaboration, typiquement c'est une question hyper int\u00e9ressante. Beaucoup normalement le font payer \u00e0 leurs clients. Nous on n'a jamais pay\u00e9 pour, je touche ma t\u00eate, entendez-moi, vous ne me ferez jamais payer parce qu'on va collaborer ensemble, pour des essais en fait. Mais parce qu'en fait on co-apprend ensemble. Et on co-construit ensemble. Ok, je crois qu'on a fait un beau tour de cette aventure. Je voudrais quand m\u00eame parler de... Tu es guide en haute montagne, c'est bien \u00e7a ? Non, je ne suis pas guide. Alors \u00e7a, on m'a survendu le truc, d'accord. Je ne suis pas guide du tout. Alors pourquoi on me dit \u00e7a ? C'est Estelle Monr\u00e8s qui m'a dit \u00e7a. Estelle, elle m'a survendue. Non, je fais beaucoup de montagne. Pour ne pas balancer, pardon. Je t'embrasse affectueusement. Amiti\u00e9. Non mais c'est bien Estelle. C'est vrai que c'est bien comme \u00e7a, c'est pour \u00e7a que je suis l\u00e0. Non, non, moi je vis, en fait quand je suis quitt\u00e9e Franprix, moi je me suis mis \u00e0 vivre beaucoup en Savoie, en fait \u00e0 partager mon temps entre la Savoie et Paris, parce que c'\u00e9tait aussi pour retrouver mon \u00e9quilibre, parce que moi je suis pas du tout urbaine ni fondamentalement parisienne, et que je faisais d\u00e9j\u00e0 beaucoup de skis de rando, et beaucoup de montagnes, et je me suis dit que c'\u00e9tait une mani\u00e8re d'\u00e9quilibrer, et en faisant beaucoup de montagnes, je trouvais pas forc\u00e9ment les bonnes personnes avec qui en faire. Je trouvais justement, bah en fait, je me trouvais souvent en seconde, en fait t'apprends pas parce que c'est pas toi qui lead en seconde, c'est que tu suis. Tu suis un guide, tu suis un copain, etc. Et t'apprends jamais, y'a pas de transmission qui te dit bah attends regarde, t'as d\u00e9j\u00e0 vu les conditions m\u00e9t\u00e9o, on va pas aller l\u00e0, tiens regarde, t'as vu t'as une coul\u00e9e ici. Le num\u00e9ro 1 il te dit pas \u00e7a, tu suis. Bah si fondamentalement il n'y a pas cette volont\u00e9 de transmettre, bah non, \u00e7a se passe pas comme \u00e7a. Et donc en fait, moi je me suis dit en fait c'est dommage et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 vachement chercher des groupes potentiellement de femmes, je me dis bah tiens on va peut-\u00eatre plus apprendre entre femmes parce que peut-\u00eatre qu'on partage aussi ce probl\u00e8me-l\u00e0 de fa\u00e7on assez commune. Et \u00e7a, c'est marrant. Moi, j'ai d\u00e9couvert tout un univers en montagne, du genre de groupe de femmes qui se disaient, en fait, on se met ensemble parce que nous, on voudrait pouvoir \u00eatre ind\u00e9pendantes en montagne, mais on n'arrive pas \u00e0 se former. Et c'est comme \u00e7a, en fait, on a mont\u00e9 un groupe d'alpinisme de femmes qui s'appelle Mountain by Women o\u00f9 on est 8 nanas, o\u00f9 pendant deux ans on se forme avec une guide de montagne qui s'appelle Lara Amoros et qui nous entra\u00eene pendant deux ans pour atteindre une certaine ind\u00e9pendance en montagne. Apr\u00e8s, \u00eatre une guide, c'est un projet de vie. Et c'est quoi une certaine ind\u00e9pendance en montagne ? \u00c7a veut dire quoi ? Que tu peux partir plusieurs jours, on n'en peut quand m\u00eame pas ? Si, typiquement, l\u00e0, cette ann\u00e9e, on est parti, on a fait ce qu'on appelle en fait un bivouac hivernal et c'est-\u00e0-dire pendant trois jours, tu pars, t'es ind\u00e9pendante. Donc tu pars avec ce qu'on appelle des pulkas, c'est comme des petites luges que tu tra\u00eenes derri\u00e8re toi et o\u00f9 tu as de quoi subvenir \u00e0 tes besoins pendant trois jours. Et donc, on a appris \u00e0 construire des iglous, dormir dans nos iglous et te dire que tu es compl\u00e8tement ind\u00e9pendant pendant trois jours. C'\u00e9tait fabuleux. Moi, je conseille \u00e0 tout le monde d'exp\u00e9rimenter \u00e7a. Oui, parce qu'en fait... Mais bon, c'est compliqu\u00e9, vous le faites du jour au lendemain, l\u00e0, comme \u00e7a, ici, il y a des exp\u00e9ditions. Tu peux trouver des endroits o\u00f9 faire \u00e7a ? Bien s\u00fbr, oui. Pour le coup, on l'a fait dans le Vercors, parce qu'en fait, vu que ces petites poulkas, elles sont quand m\u00eame bien lourdes, \u00c7a monte trop quoi. Il faut pas non plus que \u00e7a monte trop, \u00e7a montait quand m\u00eame pas mal, il faut \u00eatre deux, parce qu'il y en a une qui est derri\u00e8re qui \u00e9quilibre, l'autre qui va la tracter, donc \u00e7a demande un peu de logistique. T'\u00e9tais derri\u00e8re ou t'\u00e9tais devant ? On alternait ! On alternait, nous c'\u00e9tait les deux. Moi je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre derri\u00e8re, je sais pas pourquoi. C'est assez casse gueule derri\u00e8re, parce que t'as le truc qui te tire, etc. Donc oui, c'est de pouvoir partir en bivouac, de tout temps, mais c'est aussi beaucoup de... en fait, parce qu'il y a plein de disciplines en alpinisme. L'alpinisme, c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s beau, c'est cette capacit\u00e9 de pouvoir mettre \u00e0 bout plein de disciplines diff\u00e9rentes pour arriver \u00e0 faire une route. Donc, je ne dis pas forc\u00e9ment un sommeil, ce n'est pas forc\u00e9ment l'objectif, c'est d'aller \u00e0 un point A, un point B. Et tu vas devoir faire appel \u00e0 plein de techniques, donc commencer potentiellement avec tes skis de rando pour monter, apr\u00e8s te les mettre dans le dos et devoir grimper, ce qu'on appelle potentiellement un terrain d'aventure, o\u00f9 tu vas venir \u00e9quiper une paroi Donc ce qu'on appelle potentiellement un terrain d'aventure o\u00f9 tu vas venir \u00e9quiper une paroi qui est non \u00e9quip\u00e9e et de monter, de savoir faire tes encordements, d'apr\u00e8s \u00eatre pouvoir potentiellement faire des rappels, de monter, etc. Et c'est d'apprendre l'ensemble des diff\u00e9rentes techniques pour pouvoir te d\u00e9brouiller dans le milieu de la montagne. Tu trouves le temps de faire \u00e7a ? Oui. Parce qu'en fait, pour le coup, c'est devenu un vrai \u00e9quilibre. C'est-\u00e0-dire que si je n'ai pas \u00e7a, je ne vais pas pouvoir tenir. Parce que moi, j'ai dit que Team Comi, c'est un marathon. On est sur un projet qui est de 10-15 ans. Parce que changer l'alimentation, ce n'est pas une bo\u00eete qu'on va monter et qu'on va revendre dans deux ans. On n'est pas du tout sur les m\u00eames rythmes. Et donc, il faut pouvoir aussi s'alimenter un peu autrement, parce que si on se crame tout de suite, tout de suite, on va pas \u00eatre apr\u00e8s. On n'aura plus d'\u00e9nergie pour le reste. Donc, oui, j'arrive \u00e0 trouver du temps et apr\u00e8s, c'est de l'organisation, on va dire. Et en fait, le Covid a beaucoup aid\u00e9 aussi. On a tous appris \u00e0 bosser de fa\u00e7on, de fa\u00e7on remote. Et l'\u00e9quipe est assez, pas mal dispers\u00e9e parce qu'on en a \u00e0 Marseille, on en a \u00e0 Lyon, on en a \u00e0 Lille. Et on a r\u00e9ussi \u00e0 avoir une culture qui est tr\u00e8s \u00e9crite aussi, et pour bosser en temps asynchrone. Et \u00e7a pour le coup, je trouve que c'est exceptionnel, c'est une grande richesse. Quand t'as \u00e7a en natif depuis le d\u00e9but, c'est fantastique. Et \u00e7a nous permet... \u00c9crire et nous sommes ensemble g\u00e9n\u00e9ralement, mais ouais. En fran\u00e7ais, vous communiquez ? On a les deux. On a les deux, mais majoritairement fran\u00e7ais, mais tout ce qui est un peu document, investisseur, etc. Pas mal en anglais. Exactement, tous les documents de lev\u00e9e sont en anglais. Donc on a les deux langues, mais par contre au quotidien, le fran\u00e7ais. Et \u00e7a, pour le coup, c'est vraiment quelque chose, moi, qui \u00e9tait un peu quelque chose que je voulais mettre en place. J'avais lu un bouquin qui \u00e9tait exceptionnel d'Yvon Chouinard, qui est le fondateur de Patagonia, qui s'appelle Let my people go surfing. Et sa politique de gestion de bo\u00eete, qui est une bo\u00eete, si personne n'a lu aussi le bouquin de Fr\u00e9d\u00e9ric Lalou, \u00ab Reinventing Organizations \u00bb, qui est aussi un tr\u00e8s beau bouquin sur les organisations et sur les diff\u00e9rents types d'organisations, et notamment les entreprises Opal, qui en fait sont ces entreprises qui s'auto-g\u00e8rent par les collaborateurs \u00e0 tous les niveaux de l'entreprise. Et le patron de la bo\u00eete n'est pas le patron, en fait, il est sur un sujet d'animation de sujets. On met les liens de tes livres dans le... Je ne les connaissais pas, ceux-l\u00e0. Yvon Chouinard, moi je l'ai d\u00e9couvert dans Business Wars. Je ne sais pas si les podcasts ont \u00e9t\u00e9 traduits, Guerre de business en fran\u00e7ais, mais je ne suis pas s\u00fbr que Patagonia versus North Face aient \u00e9t\u00e9 traduits, mais clairement une de mes grosses inspirations dans le business. Ah g\u00e9nial, je n'avais pas \u00e9cout\u00e9. Je t'\u00e9pilerais les. Et ce que dit Yvon Chouinard dans Let My People Go Surfing, parce que c'est le nom de sa politique RH, Let My People Go Surfing, c'est-\u00e0-dire \u00ab ici il fait beau jeudi et il fait moche samedi, je ne vais pas t'obliger \u00e0 bosser jeudi parce que de toute fa\u00e7on tu ne pourras pas aller sortir en montagne ou aller faire du surf justement justement, le week-end. Et en fait, c'est \u00e7a, il a construit toute cette bo\u00eete-l\u00e0 pour dire qu'il faut respecter le rythme des gens et mettre cette culture-l\u00e0 dans la bo\u00eete et de la faire grandir, et de montrer que les gens sont bien plus \u00e9paul\u00e9s, ils sont bien plus heureux, quand on respecte leur rythme. Et donc, nous, c'est vraiment ce qui nous a permis de dire comment est-ce qu'on monte cette bo\u00eete-l\u00e0 dans un domaine qui est aussi compliqu\u00e9, parce qu'on a de la logistique, on a d'ailleurs un produit, on a beau avoir des dates longues de p\u00e9remption, il y a des gros sujets comme \u00e7a, donc il y a une grosse pression, mais comment est-ce qu'on arrive quand m\u00eame \u00e0 le faire pour que les gens soient bien dans la bo\u00eete ? Et je pense qu'on l'a pas mal r\u00e9ussi, et j'incarne un peu le truc, parce que moi je passe pas mal de temps en montagne. O\u00f9 \u00e7a du coup ? Je suis \u00e0 Notre-Dame-de-Bellecombe, donc haut-Titamoni. C'est pas un pi\u00e8ge, je suis bien l\u00e0. Haut-Titamaville. \u00c0 c\u00f4t\u00e9 des Saisies. \u00c0 c\u00f4t\u00e9 des Saisies, exactement, je les vois. On les voit, on les voit d'y faire l'\u00eatre. Je connais tr\u00e8s bien, Pras-sur-Harly, Notre-Dame-de-Bellecombe. Exactement. Voil\u00e0, tr\u00e8s bien, je connais. Je venais l\u00e0-dessus parce que c'est d'o\u00f9 ma question du meunier au d\u00e9but et du boulanger, puisque mon meilleur, vraiment un de mes tous meilleurs amis, J\u00e9r\u00e9my, j'ai pass\u00e9 mes hivers entiers au S\u00e9si, \u00e0 la Chocolatine, qui \u00e9tait la grosse boulangerie des S\u00e9si, du p\u00e8re de J\u00e9r\u00e9my. C'\u00e9tait lui le boulanger, des parents de J\u00e9r\u00e9my, sa m\u00e8re \u00e9tait plut\u00f4t en boutique l\u00e0-haut. Donc voil\u00e0, je connais tous les rouages d'une boulangerie, de l'int\u00e9rieur, du labo, etc. J'ai v\u00e9cu ces moments o\u00f9 tu peux rentrer \u00e0 3h du matin, ivre mort, et piquer des trucs dans la boulangerie. Et \u00e7a honn\u00eatement, Hansel et Gretel est \u00e0 c\u00f4t\u00e9. C'est juste la r\u00e9cr\u00e9ation. Et je voulais venir l\u00e0-dessus sur... Alors, je ne sais pas \u00e0 quel point ton engagement aussi autour des femmes, tu en parles un peu l\u00e0-dessus sur l'univers de la haute montagne. Dans le travail, tu en as parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure un peu, justement, dans la grande distribution, etc. Tu as d'autres engagements aujourd'hui autour de \u00e7a ? Tu as d'autres implications ? Combats, je ne sais pas ? Avec OMI, oui, clairement, en fait. Et on a toujours mont\u00e9 la bo\u00eete vraiment en \u00e9quit\u00e9. On a deux cofondateurs, deux cofondatrices. Et c'est de se poser syst\u00e9matiquement les questions. On a eu un grand d\u00e9bat dans l'entreprise, ce qui \u00e9tait typiquement comment on s'exprime notre langage, est-ce qu'on devait utiliser l'\u00e9criture inclusive, et o\u00f9 on a eu un d\u00e9bat g\u00e9n\u00e9ral de l'entreprise parce qu'en fait il y avait vraiment des pours et des cons, et de comprendre en fait ce que \u00e7a venait dire \u00e0 chacun. Et je pense que \u00e7a pour moi c'est un gros projet, c'est deest de faire vivre ces sujets-l\u00e0 au sein d'OMI et de montrer qu'en fait, c'est un sujet qui est \u00e0 la fois n\u00e9cessaire et essentiel \u00e0 la croissance d'une bo\u00eete, m\u00eame si \u00e7a pourrait \u00eatre hyper loin de notre univers. On fait des produits alimentaires. Quel est le sujet des femmes l\u00e0-dedans ? Mais en fait, c'est de l'avoir toujours, de le remettre syst\u00e9matiquement dans tous les sujets de l'entreprise. C'est les femmes qui font la nourriture, qui font la bouffe. Tu vois si c'est vrai, mais je n'ai que 25% de mes fournisseurs qui sont des femmes, qui sont dirig\u00e9es des entreprises, qui sont dirig\u00e9es par des femmes. Donc, \u00e7a reste encore un monde qui est tr\u00e8s masculin. Le monde rural, le monde agricole, l\u00e0, il y a un super enjeu de changement \u00e0 faire. Et on pourrait se dire que c'est d\u00e9j\u00e0 tellement difficile de trouver les bons produits, de trouver les bons agriculteurs, de les... de les amener vers ces changements l\u00e0 aussi, parce que c'est beaucoup de discussion. Nous, c'est pas on arrive, on prend et on a... Il y a beaucoup de sujets de discussion. Et si tu rajoutes en plus le sujet des femmes, \u00e7a te para\u00eet encore plus compliqu\u00e9, mais qui est d\u00e9multipliable sur aussi avoir des \u00e9quipes tech qui sont plut\u00f4t f\u00e9minines, dans un recrutement, d'\u00eatre sur une politique de discrimination positive, mais compris par l'ensemble de notre pays. Voil\u00e0, c'est des d\u00e9bats qui parfois rajoutent un peu de complexit\u00e9 au quotidien, mais qui valent la peine d'\u00eatre remis sur le tapis syst\u00e9matiquement. L'\u00e9quipe tech f\u00e9minine, c'est beaucoup de complexit\u00e9 quand m\u00eame. Mais il faut faire vivre le sujet. Il faut se poser la question, mais qu'est-ce qu'on a comme option ? Et c'\u00e9tait assez int\u00e9ressant, j'ai eu une discussion avec une amie qui a mont\u00e9 une bo\u00eete aussi, qui s'appelle Humble, et elle s'appelle Juliette, qui est co-fondatrice. Une petite id\u00e9e d'ailleurs. Et elle disait que \u00e7a venait aussi des candidats qu'on leur amenait, et de dire qu'il me faut des candidates et de travailler d'ores et d\u00e9j\u00e0 aussi avec les cabinets de recrutement et leur dire allez chercher des femmes quoi, changez votre logiciel des gens que vous allez rechercher et donc \u00e7a permet aussi de partir en fait d'un autre terreau pour recruter les gens avec qui ils travaillent. C'est la poule et l'\u0153uf. La question est... Il fallait le dire. Je suis d'accord sur les dev femmes, tu vois, on a beaucoup de dev femmes chez Cosa Bostra, mais elles sont principalement en Tunisie. Parce qu'en Tunisie, il y a une offre de dev femmes. Hyper int\u00e9ressant ! En France, il n'y en a pas. Je veux dire, \u00e0 l'entr\u00e9e des \u00e9coles d'ing\u00e9nieurs, il ne doit y avoir m\u00eame pas 20% de femmes. Donc du coup, c'est compliqu\u00e9, tu vois. Oui, \u00e7a pose la question, pourquoi est-ce qu'il y a moins de femmes ? C'\u00e9tait la m\u00eame chose, je pense, en direction de magasin. C'est parce qu'il n'y avait pas de r\u00f4le mod\u00e8le. On croit beaucoup \u00e0 la notion de r\u00f4le mod\u00e8le, parce que c'est \u00e7a qui dit \u00ab bien s\u00fbr que c'est possible \u00bb. Et je pense que c'est un des premiers freins chez les femmes, c'est de se dire \u00ab ah ouais, mais je ne suis pas bien s\u00fbre, etc. \u00bb Et typiquement, j'en reviens \u00e0 notre couple d'alpinisme en montagne. Mais en fait, c'est beaucoup de femmes qui ont un super niveau, vraiment des \u00e9normes niveaux, mais qui ont un peu ce syndrome de l'imposteur. \u00ab Non, je ne peux pas y arriver, je ne vais pas y arriver. \u00bb Donc, c'est que dans la t\u00eate. Donc, je pense que pour moi, c'est aussi de se dire que, typiquement avec OMI, on a un r\u00f4le social de montrer qu'en fait, on peut avoir... Voil\u00e0, il y a beaucoup de r\u00f4les mod\u00e8les et beaucoup de femmes et que \u00e7a peut se faire. Tu t'es dit, toi, je ne peux pas y arriver, je vais pas y arriver ? Pas souvent. Non mais je pense qu'en fait, \u00e7a c'\u00e9tait un de mes... Ce qui m'a fait me dire que typiquement, j'ai pris la direction de mon magasin et je me suis jamais dit que \u00e7a allait \u00eatre impossible et difficile. Quand je suis partie au Br\u00e9sil et je parlais pas portugais, j'ai m\u00eame pas pens\u00e9 \u00e0 une minute. Je pense que c'est juste que... J'ai jamais trop pens\u00e9. une minute. Je pense que c'est juste que j'ai jamais trop pens\u00e9. Apr\u00e8s, pendant, certes, oui. Et apr\u00e8s, c'est de se dire, c'est... Je pense que c'est d'\u00eatre bien entour\u00e9. Mais c'est le secret, tu prends le job et puis apr\u00e8s, tu d\u00e9brouilles pour que \u00e7a marche. Mais apr\u00e8s, pendant, c'est difficile, quoi qu'il. Ouais, exactement. Mais voil\u00e0, donc je dirais que les moments o\u00f9 je me suis dit, \u00e7a va pas \u00eatre possible. Et en plus, non, t'as m\u00eame plus trop le choix parce que t'es dedans, bah assez peu. Mais je pense que c'est tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0, et tu vois c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai beaucoup de chance, c'est je pense quand t'es pass\u00e9 par profil \u00e9cole de commerce, pr\u00e9pa, on t'a toujours dit que tu pouvais y arriver, donc en fait on t'a mis dans cette pr\u00e9disposition-l\u00e0. Donc si t'as pas eu \u00e7a avant, en, il faut que tu sois touch\u00e9 diff\u00e9remment pour en revenir avec le r\u00f4le mod\u00e8le. Moi, j'ai d\u00e9j\u00e0... Pourquoi toi, t'as pas ce... Moi, je connais, j'ai plein de copines qui, par rapport \u00e0 mes copains, qui sont pass\u00e9s sur l'\u00e9cole de commerce pr\u00e9pa et qui, du coup, se disent je pourrais pas y arriver. Quand les mecs en face se disent bien s\u00fbr que j'aurais le faire, alors qu'ils sont clairement incapables. Mais bon. C'est assez int\u00e9ressant et moi je pense que je l'ai vachement puis\u00e9 dans le sport. Moi j'ai toujours fait beaucoup de sport et toujours fait des choses qui \u00e9taient... Parce que moi pas mal, j'ai fait beaucoup de courses \u00e0 pied, beaucoup de courses longues, de trails. Apr\u00e8s je me suis mis au triathlon. Et je pense que \u00e7a aide beaucoup \u00e0 monter. Je trouve que \u00e7a te lib\u00e8re de pas mal de choses. Si, tiens, on va le faire. Tiens, on teste. Bah oui, tiens, j'ai fait 120 km de v\u00e9lo. Bah OK, \u00e7a marche. Et je pense que \u00e7a alimente beaucoup la sph\u00e8re pro aussi. Mais je pense que chacun a ses moyens d'y arriver. Et je pense que, par contre, j'aurais vraiment aim\u00e9 avoir beaucoup plus de r\u00f4les mod\u00e8les plus t\u00f4t l\u00e0-dedans, parce qu'en fait, c'est beaucoup... Moi, en y r\u00e9fl\u00e9chissant, je pense que j'avais d\u00fb r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question vers 28 ans et je me suis dit que j'avais que des r\u00f4les mod\u00e8les qui \u00e9taient masculins et je n'avais aucun qui \u00e9tait f\u00e9minin. Et ce qui est dommage, parce que je pense que \u00e7a permettra \u00e0 beaucoup de femmes de dire, il n'y a m\u00eame pas l'ombre d'un doute que je puisse le faire. Mais bien s\u00fbr, c'est s\u00fbr qu'aujourd'hui, et \u00e7a va marcher en f\u00e9minisant aussi les postes et les bo\u00eetes, et surtout \u00e0 haut niveau en fait. Clairement, clairement. On a eu cette discussion avec C\u00e9line Lazor, qui c'est que tu connais. Qu\u00eate Investisseuse chez vous, tu m'as dit. Et puis aussi avec Virginie Guillaume, un \u00e9pisode que je te recommande, que t'es la premi\u00e8re femme \u00e0 diriger la patrouille de France. Et quelqu'un qui avait moins de soucis et c'\u00e9tait int\u00e9ressant \u00e0 se dire, en fait pour moi un \u00eatre humain peut \u00eatre un r\u00f4le mod\u00e8le, peu importe qu'il soit un homme ou une femme en fait, mais je pense que \u00e7a c'est une perception tr\u00e8s intime en fait de chacun, tu vois ce que je veux dire. Oui et apr\u00e8s quand m\u00eame la question, je suis tout \u00e0 fait d'accord, et je suis d'accord dans le sens o\u00f9 on est bien plus que notre genre. Et moi, je ne sais pas, quand je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 qui je suis, je ne me pense pas que je suis une femme. Je me pense que je suis Colline Burland, en fait, avant de penser que je suis une femme. Donc, je suis d'accord avec toi que c'est bien plus que \u00e7a. Mais sauf que quand c'est que masculin, \u00e7a pose un sujet parce qu'on peut se dire, ah ben, c'est forc\u00e9ment genr\u00e9 vu qu'il n'y a que des hommes. Mais si c'\u00e9tait \u00e9quitable, on se voudrait m\u00eame pas la question du genre. Donc en fait, c'est qu'il faut qu'on atteigne \u00e7a pour pouvoir se dire en fait on s'en fout que ce soit un homme ou une femme. Clairement. On y vient petit \u00e0 petit, on y travaille. Ouais, exactement. Pas mal de boulot mais \u00e7a change au fur et \u00e0 mesure. Moi, j'essaie de trouver des petits en NBA, mais \u00e7a ne marche pas. Ils sont tous grands, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir. En l'occurrence, l\u00e0, c'est justement quelque chose qui est infranchissable, alors que la barri\u00e8re du genre est totalement franchissable. Je crois que c'est un des apprentissages qu'on a de plus en plus et qui surtout apporte, je pense, par des diff\u00e9rences qui existent entre les hommes et les femmes, beaucoup dans des associations, je pense, justement, multigenres. Tout \u00e0 fait d'accord. Au moins par la culture. Tr\u00e8s bien. Fala portugues ? Fala ? Si. Falo, disculpe. Alors tu as pris finalement. Je ne vais pas rentrer sur cette aventure portugaise, m\u00eame si \u00e7a avait l'air tr\u00e8s tr\u00e8s chouette. Et l\u00e0, une grosse d\u00e9ception, on ne parlera pas du Br\u00e9sil. Du Br\u00e9sil, m\u00eame si c'est un pays qui moi m'attire \u00e9norm\u00e9ment. Magnifique. Je suis all\u00e9 deux, trois fois et voil\u00e0, en effet, une magnifique culture, magnifique personne. Et pourtant, par moment, tu dis un peu gangr\u00e9n\u00e9 de l'int\u00e9rieur, mais... Oui, c'est assez triste cette situation du Br\u00e9sil et j'esp\u00e8re qu'ils s'en sortiront, parce qu'il y a une telle joie de vivre, en fait. Quand on arrive au Br\u00e9sil, quand on atterrit du Br\u00e9sil, quand on vient de France, on se dit \u00ab mais tout le monde sourit ici \u00bb. C'est incroyable. C'est exactement ce que j'ai ressenti. Exactement. Et ouais, c'est de jouet de vivre et juste tellement tu sens que \u00e7a se transmet tellement que c'est... voil\u00e0, je me suis retrouv\u00e9 dans des... comment ils appellent \u00e7a les barbecues au Br\u00e9sil ? Churrasco. Voil\u00e0, tu faisais de famille un peu, tu te retrouves l\u00e0-dedans, tu sais pas comment t'es arriv\u00e9 l\u00e0, t'as l'impression d'\u00eatre chez toi, c'est fantastique. Tu m'as donn\u00e9 quelques livres \u00e0 lire, o\u00f9 est-ce qu'on te suit, Colline ? Sur LinkedIn, sur Twitter, sur Insta ? J'irais, ouais, LinkedIn et Insta. C'est un peu mes deux vecteurs de communication. Coline Burland avec un D, AND \u00e0 la fin. Exactement. OK. Et on poste beaucoup de choses sur OMI, sur OMI.fr, sur Insta et sur Facebook, o\u00f9 vous allez pouvoir en fait, c'est nous qui alimentons la marque et moi pas mal derri\u00e8re, donc vous allez pouvoir voir pas mal de moi aussi l\u00e0-dessus. Et si vous voulez voir un peu des photos de montagne, sur Colline.Burlant, \u00e7a c'est s\u00fbr que vous allez en avoir. Si tu avais donc cette occasion merveilleuse de te murmurer quelque chose \u00e0 l'oreille \u00e0 toi-m\u00eame, je sais pas, moi, en arrivant en France ou \u00e0 ce moment o\u00f9 tu d\u00e9couvres qu'en fait ton avenir n'est peut-\u00eatre pas en Chine, qu'est-ce que tu dirais, Coline ? Eh bien, moi je dirais enjoy en fait, parce qu'on disait qu'on avait plusieurs vies et c'est de se dire mais en fait, vis pleinement chacune de ces vies, il n'y en a aucune que tu peux, quelque part il n'y en a aucune que tu peux skipper. Donc en fait je me dirais pas grand chose parce que je me dis que c'est quand m\u00eame... En fait on a toutes ces exp\u00e9riences, elles ont un but, elles ont un apport, m\u00eame les plus durs parce que on a parl\u00e9 un peu d'hyper mais c'\u00e9tait des ann\u00e9es extr\u00eamement complexes o\u00f9 il y a toujours des merdes dans son hyper. Mais c'est hyper important dans ta construction, et tous ces moments qui peuvent \u00eatre complexes, et on parlait du changement, je ne sais pas trop parler du changement entre grandes distributions, arr\u00eat\u00e9s et ne plus rien avoir, c'est-\u00e0-dire je ne sais pas vers quoi je vais, mais j'y vais. Ils sont importants, m\u00eame si quand on est dedans, on a l'impression qu'on est en crise, mais cette crise-l\u00e0 elle a une fonction en fait dans qui on va devenir apr\u00e8s. Donc oui je me donnerais pas trop de cl\u00e9s, je me dirais vas-y, profite-en. T'as \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s coach\u00e9e je crois, non ? Oui. J'ai \u00e9t\u00e9, \u00e7a va faire un peu plus de trois ans que je suis coach\u00e9e, le soir maintenant des s\u00e9ances un petit peu plus longues, et moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une transformation, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 exceptionnel. Je pense que chacun devrait passer \u00e0 travers \u00e7a, parce que \u00e7a vient en fait chercher dans quelles sont ses motivations profondes, quelles sont ses peurs profondes, et de venir les d\u00e9coder et de devenir en fait, ma coach que j'aime beaucoup et qui s'appelle B\u00e9atrice Collet, quand elle s'est coach\u00e9e, elle appelle que c'est le voyage du h\u00e9ros, ou de l'h\u00e9ro\u00efne, en fait, parce que c'est... on se remet au centre de sa narration, quelque part, et puis on fait remonter un peu tous ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0, et pour se transformer, pour devenir la personne qu'on a envie de devenir. Et \u00e7a t'a transform\u00e9e de qui \u00e0 qui ? Je dirais, moi j'avais fondamentalement, j'\u00e9tais morte de trouille \u00e0 l'id\u00e9e de plus \u00eatre dans une fonction qui \u00e9tait hyper reconnue. J'\u00e9tais direct patronne de magasin, ou j'avais la direction de l'offre chez Franprix. C'est tr\u00e8s dur \u00e7a, oui. Parce qu'en fait, moi j'avais 10-15 ans d'avance sur tous les gens qui faisaient ce boulot-l\u00e0 avant moi. Donc t'es mis sur un pi\u00e9destal quelque part et t'as l'impression que tous les gens t'appr\u00e9cient pour \u00e7a. Je connais beaucoup de gens qui n'ont pas chang\u00e9 de carri\u00e8re ou de path, comme on dit en anglais, de chemin pour \u00e7a, par cette crainte de... En fait, c'est m\u00eame pas de leur regard vis-\u00e0-vis d'eux-m\u00eames par rapport \u00e0 eux-m\u00eames, c'est le regard des autres par rapport \u00e0 eux-m\u00eames. Et c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9. Et \u00e7a, moi typiquement, c'\u00e9tait des choses que j'ai travaill\u00e9 avec B\u00e9atrice. Avant de partir ou une fois parti ? L\u00e0 vraiment, c'\u00e9tait une fois que j'\u00e9tais partie. Je pense que mon premier blocage et que j'ai fait sauter pour partir de Franprix, c'\u00e9tait la s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re. C'est-\u00e0-dire, en fait, je vais juste m'organiser pour me dire que j'ai deux ans de cash devant moi, je vais me d\u00e9brouiller. T'as fait une rupture conventionnelle ? J'ai fait une rupture conventionnelle, \u00e7a aide beaucoup. Mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de se dire aussi que c'est un droit d'obtenir sa rupture conventionnelle, \u00e7a aide beaucoup. Mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de se dire aussi que c'est un droit en fait d'obtenir sa coopture conventionnelle, ta cotis\u00e9e, etc. Puis tu vas vers un projet que tu veux faire, qui va aussi apporter, qui a un impact aussi. Donc aussi enlever ce poids psychologique de dire \u00ab ah non, je vais toucher le ch\u00f4mage, etc. \u00bb, bah non, tout d\u00e9pend quel est ton projet, vers quoi tu vas. Et moi je l'estimais qu'il allait dans le bon sens. Et une fois que j'\u00e9tais s\u00e9curis\u00e9e l\u00e0-dessus, voil\u00e0, que j'avais deux ans, voire trois ans devant moi, il me dit \u00ab maintenant, je peux aller explorer autre chose \u00bb. Et il a fallu que je fasse sauter \u00e7a, que je parte de franprix, et apr\u00e8s, il me dit d'aller sur justement\u2026 Moi, j'ai l'impression que les gens ne m'appr\u00e9ciaient que par rapport \u00e0 ma r\u00e9ussite professionnelle. Et typiquement, c'est des petits exag\u00e9r\u00e9s, mais ils ne le disent pas. Note de 0 \u00e0 10, tes parents, ta soeur, ta famille, tes amis, si 0 ils t'appr\u00e9cient pour que ce soit juste un r\u00e9ussite professionnel ou 10 pour la personne qui tu es. Et en fait, rien que de passer \u00e7a, tu te dis que toi, ton r\u00e9f\u00e9rentiel est compl\u00e8tement d\u00e9r\u00e9gl\u00e9. Ceux qui sont en dessous de 5, note en bas de l'\u00e9cran, ne les voyez plus, ce'est pas la peine. C'est plus la peine. C'est des gens qu'il faut supprimer de votre vie. Voil\u00e0, mais l\u00e0 \u00e7a fait un super bon fric. Mais il faut savoir le faire. J'en parlais r\u00e9cemment dans une newsletter, il faut savoir le faire. C'est pas facile, c'est le truc le plus difficile. Ah non mais c'est des moments, une s\u00e9ance de coaching d'une heure et demie, moi \u00e7a nourrissait pendant un mois. Parce que le temps de d\u00e9cortiquer, de d\u00e9canter, etc. Mais c'est ce qui fait qu'apr\u00e8s, on est pleinement en soi. Et en plus, moi, je vois plut\u00f4t le coaching comme quelque chose de, je rigole souvent avec B\u00e9atrice, mais de lifelong coaching. Moi, je me vois coacher toute ma vie. Je ne me vois pas arr\u00eater. C'est toujours \u00e0 d\u00e9velopper, en fait, un deuxi\u00e8me cerveau qui va aussi, parce que son r\u00f4le, c'est aussi de pouvoir \u00eatre, de pouvoir avoir une attitude si positive avec les gens qu'on rencontre dans des situations compliqu\u00e9es, etc. Et donc l\u00e0, \u00e7a demande toujours beaucoup, beaucoup de travail. Tu me fais... \u00c7a fait longtemps que je n'ai pas vu mon coach, moi en l'occurrence, Tristan Viscocq. Mais B\u00e9atrice Collet, on mettra ses coordonn\u00e9es sur tout \u00e7a, sur les notes de l'\u00e9pisode. Mais c'est vrai que c'est hyper int\u00e9ressant, tous ces petits blocages qu'on peut avoir, dont on ne se rend pas toujours compte, ou g\u00e9n\u00e9ralement, on s'en rend compte, mais pas forc\u00e9ment de mani\u00e8re ultra consciente. \u00c7a, tu le sais. Je veux dire, quand tu pars d'un job, ce truc, il est l\u00e0, cette petite musique de dire, g\u00e9n\u00e9ralement, c'est toi-m\u00eame qui va le dire \u00e0 ton coach, d'ailleurs, pour qui on va me prendre. Et l\u00e0, ton coach va te dire, c'est important, \u00e7a, vraiment pour toi. Tu vois, c'est souvent \u00e7a quand m\u00eame. Exactement, c'est un miroir. Ouais, ouais, ouais, c'est clair. J'avoue que c'est en effet, pour moi, une exp\u00e9rience qui a chang\u00e9 pas mal de choses. Et je dirais potentiellement, et tu vois, je vais rentrer dedans, tiens, volontairement, mais potentiellement sur le m\u00eame point que toi, le regard des autres, dans le sens o\u00f9 en fait, je trouve que... Alors en plus, quand tu fais un podcast comme \u00e7a, t'es tr\u00e8s expos\u00e9, t'as un regard avec des gens qui sont tr\u00e8s bienveillants et pleins et hyper sympa etc. Puis t'as des gens qui ont un regard vers toi qui n'est pas aussi bienveillant. Et qui sont pas pour le coup tes potes, tes amis, tes parents, c'est des gens pour certains que tu connais pas. Puis qui vont envoyer des messages \u00e0 droite \u00e0 gauche, qui vont dire un truc, qui vont dire que tu parles trop, que tu parles de toi etc. Puis \u00e7a, tu sais, \u00e7a rentre dans cette petite musique. \u00c0 un moment j'en parlais beaucoup dans des \u00e9pisodes il y a quelque temps. Et petit \u00e0 petit, en fait, tu te dis mais oui, OK, j'ai une responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de tous ces auditeurs parce que je produis ce contenu avec mes invit\u00e9s, etc. Mais je fais aussi \u00e7a pour moi, tu vois, pour me faire kiffer. Et donc, petit \u00e0 petit, il faut savoir te dire ce que je lisais dans ce livre qui s'appelle \u00ab Les quatre accords de Toltec \u00bb, qu'en fait, ce que les autres pensent de toi, c'est leur probl\u00e8me et pas le tien. \u00c7a, c'est super dur. Exactement. Et \u00e7a, c'est hyper dur. Mais une fois que tu arrives vers ce chemin et c'est ce que tu avais, ce que tu vivais avec ce changement, t'es descendu de ton podium pour aller sur un autre podium, en fait, qui concerne d'autres personnes. Mais c'est ton podium principal, t'es toujours en haut de ton podium \u00e0 toi, de toute fa\u00e7on, donc c'est ce qu'il faut savoir se dire. Mais ce qui est hyper dur aussi, c'est du coup, dans l'effet de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est de ne pas trop se voir tout en haut du podium des autres non plus. Parce que c'est l'autre c\u00f4t\u00e9 du truc'est de ne pas trop se voir tout en haut du podium des autres non plus. Parce que c'est l'autre c\u00f4t\u00e9 du truc, si tout le monde te voit tout l\u00e0-haut, tu vois ce que je veux dire ? Si tu prends trop bien les compliments, \u00e9videmment, c'est \u00e9quilibr\u00e9. Les gens qui vont dire du mal de toi, \u00e7a t'affectera d'autant plus. Oui, c'est de l'accessibilit\u00e9. On parlait de r\u00e9partition d'\u00e9quity avec Christian, du fameux 60-40. C'est ce qui est le c\u00f4t\u00e9 hyper positif de Christian, c'est qu'il est hyper humble. Il pourrait \u00eatre compl\u00e8tement... Parce que Vestiaire Collectif est devenu la 11e ligue corno-fran\u00e7aise, quand m\u00eame. Il pourrait \u00eatre compl\u00e8tement inaccessible, puant... Ce n'est pas du tout le cas. Non, je te confie. Et \u00e7a, je trouve que c'est un hyper beau r\u00f4le mod\u00e8le du succ\u00e8s. Et \u00e7a, il en faut plus, parce que je pense que c'est un hyper beau r\u00f4le mod\u00e8le du succ\u00e8s. Et \u00e7a, il n'en faut plus parce que je pense que l'entrepreneuriat et la vision, il y a quand m\u00eame une image un peu d\u00e9gueulasse de l'entrepreneur parfois. Pas ici, je te rassure, mais pas ici. Mais bon, tu sais, des gens qui ne vont pas du tout \u00eatre humbles, etc. et qui ne vont pas \u00eatre dans le partage. Voil\u00e0, \u00e7a ne donne pas la dans le partage. Enfin voil\u00e0, \u00e7a donne pas les m\u00eames... \u00e7a donne pas la bonne vision, compl\u00e8tement. \u00c9coute, je te remercie pour tout \u00e7a. Moi j'esp\u00e8re que j'ai re\u00e7u, je suis certain que j'ai re\u00e7u, tu vois, un r\u00f4le mod\u00e8le de l'entrepreneuriat f\u00e9minin \u00e0 venir, en tout cas, et pour beaucoup qui nous \u00e9coutent. J'esp\u00e8re qu'on aura l'occasion d'aller faire du quai ensemble, \u00e0 Bellecombe, un bivouac... Oui, j'ai entendu parler que t'avais commenc\u00e9 le ski de rando ! Ouais, exactement, l'\u00e9pisode avec Kylian Jornet. Exactement, super \u00e9pisode ! J'adorerais... Oh la nuit sous un... Sous un igloo ! Sous un igloo, je dois t'avouer que l\u00e0 tu m'as chauff\u00e9 grave. Je voyais en face des saisies, il y a un pic qui est pas mal, je saurais plus te dire comment il s'appelle. Le pic de la grande journ\u00e9e. Non, la dent, la dent, \u00e7a te parlera ? Ah si oui. La dent de... Oui, c'est la piramenta. Oui, la piramenta. Et je t'avoue que je regardais \u00e7a d'en face, je me disais tiens, un jour je me ferais bien \u00e7a. C'est tr\u00e8s sympa, mais c'est l'escalade l\u00e0 pour le coup. Ah ouais, ouais bon. Si on peut redescendre en ski \u00e7a je veux bien mais je veux pas redescendre en volant. En petit rappel ? Ouais non \u00e0 la limite ils sont en parachute tu vois mais... Ah pas mal ! Ok bon mais voil\u00e0 en tout cas j'\u00e9tais ravi de tous ces \u00e9changes. Tu sais quoi je vais d\u00e9dier je t'ai montr\u00e9 une vid\u00e9o tout \u00e0 l'heure de Ga\u00ebtan. Alors Ga\u00ebtan, il a un nom de famille impronon\u00e7able, c'est Eksterovic, avec beaucoup de Z, S et de K et de W, \u00e7a doit \u00eatre polonais. Et Ga\u00ebtan, il m'a envoy\u00e9, je voudrais lui d\u00e9dier cet \u00e9pisode, il m'a envoy\u00e9 une vid\u00e9o que tu as vue tout \u00e0 l'heure, qui disait qu'il \u00e9coutait un \u00e9pisode pr\u00e9c\u00e9dent, je crois, avec Thibaut Hugg de Back Market, en marquant la reine des abeilles d'une ruche. On voit la reine qui est marqu\u00e9e. C'est super beau, \u00e7a m'a \u00e9mu, t'as vu quand je te l'ai montr\u00e9 tout \u00e0 l'heure. Donc voil\u00e0, je voudrais lui d\u00e9sirer cet \u00e9pisode parce que \u00e7a m'a fait hyper plaisir de voir \u00e7a remercier aussi plein de gens qui m'ont envoy\u00e9 des messages tr\u00e8s sympa et je pense \u00e0 Val\u00e9rie notamment hier qui m'a parl\u00e9 de qui m'a dit qu'elle avait fait une pause parce qu'elle avait un enfant parce qu'elle avait eu un petit probl\u00e8me perso etc qu'elle avait repris \u00e0 quel point \u00e7a lui a fait bien et donc voil\u00e0 je suis hyper touch\u00e9 d'avoir tous ces messages. Pas trop parce que sinon, en effet, justement, je vais \u00eatre vex\u00e9 de ceux qui m'envoient des messages en disant que c'est moins bien. Moi, je vais te faire un compliment, je t'ai beaucoup \u00e9cout\u00e9 avant de monter OMI. Bah \u00e9coute, c'est trop sympa. Et j'ai \u00e9cout\u00e9 Christian qui avait fait deux \u00e9pisodes chez toi, avant vraiment de me dire OK, avec qui je m'engage ? Je vais l'\u00e9couter pendant deux heures. Et au moins, tu sais vraiment un peu plus avec qui tu t'engages, c'est int\u00e9ressant. Mais oui, sans rigoler, vraiment. Beaucoup d'auditeurs qui vont passer des entretiens avec des personnes qui sont pass\u00e9es sur mon podcast me font des retours en me disant je l'ai \u00e9cout\u00e9 avant de le rencontrer, \u00e7a m'a permis de savoir plein de choses, de le conna\u00eetre un peu. Et puis apprendre aujourd'hui que j'ai eu ma petite pierre \u00e0 l'\u00e9difice d'Omi au tout d\u00e9but, je t'avoue que j'en sors un peu en gaillardie, en tout cas tr\u00e8s heureux. Je te remercie, Colline, en tout cas. Non, merci beaucoup. Et puis voil\u00e0, on n'oublie pas le code de Ou\u00eft. Je rappelle que je ne gagne pas du tout d'argent l\u00e0-dessus, que c'est totalement... Voil\u00e0, j'ai des vrais sponsors qui m'accompagnent et que je remercie aussi, d'ailleurs au passage, une fois n'est pas coutume. Et pour le coup, pour tous ceux qui ont des entreprises, nous on a un programme corporate, donc \u00e9crivez-nous \u00e0 hello.omi.fr et on sera ravis de mettre en place des choses pour vos entreprises. \u00c7a va \u00eatre tr\u00e8s bien fonctionner et \u00e7a permet de faire conna\u00eetre OMI et surtout de prendre soin de vos collaborateurs. Donc vous commandez directement en B2B. Voil\u00e0, exactement. \u00c7a permet aussi de passer des petits codes promo \u00e0 vos collaborateurs, de monter plein d'autres choses et on en met pas mal de choses justement. D'accord, que ce soit, je sais pas, \u00e7a peut \u00eatre du caf\u00e9, des cookies. Exactement, pour venir prendre soin de tous vos collaborateurs quand ils sont en bureau. Chocolat, cookies, caf\u00e9. Tr\u00e8s bien. Top. Donc on vous co\u00fbte pour \u00e7a aussi. Et puis on vous souhaite plein de choses pour r\u00e9volutionner la food, l'industrie alimentaire. Et voil\u00e0. Merci beaucoup. A plus. Salut tout le monde. Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de We Ture Self jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy arrobase causavostra.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molcoux qui est produit par Oursomedia. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise. C'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin y'a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain, parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins alors n'attendez plus abonnez vous \u00e0 New Work City le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite abonnez vous c'est New Work City, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 25.36], "text": " C'est donc la petite meuf qui d\u00e9barque \u00e0 26 ans sans exp\u00e9rience au milieu de plein de mecs qui sont l\u00e0 depuis 20 ans pour aller changer un truc et on te dit tiens d\u00e9merde toi Colline c'est \u00e7a quand m\u00eame. Il faut apr\u00e8s avoir fait le tour pendant deux ans parce qu'en fait c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a peut-\u00eatre une volont\u00e9 de l'enseigne"}, {"timestamp": [25.36, 29.64], "text": " de changer mais si la fonction des achats, parce que c'est des choses qui sont tr\u00e8s s\u00e9par\u00e9es dans la distribution,"}, {"timestamp": [30.0, 33.28], "text": " on leur a pas dit qu'il faut acheter mieux, ben on ach\u00e8tera jamais mieux."}, {"timestamp": [34.68, 40.02], "text": " Jusque l\u00e0 c'est tr\u00e8s logique quoi, je viens de Chine, je fais l'\u00e9cole de commerce, je vais \u00e0 Flint, je dirige un hyper march\u00e9"}, {"timestamp": [40.02, 46.4], "text": " carrefour, tu vois non mais l\u00e0 il y a une forme de suivi, de truc. Qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s quoi, what the fuck ?"}, {"timestamp": [46.4, 50.0], "text": " On disait qu'on avait plusieurs vies et c'est de se dire mais en fait,"}, {"timestamp": [50.0, 52.0], "text": " vis pleinement chacune de ces vies."}, {"timestamp": [52.0, 55.0], "text": " Il n'y en a aucune que tu peux, quelque part il n'y en a aucune que tu peux skipper."}, {"timestamp": [55.0, 59.0], "text": " En fait, toutes ces exp\u00e9riences elles ont un but, elles ont un apport,"}, {"timestamp": [59.0, 61.0], "text": " m\u00eame les plus durs."}, {"timestamp": [73.44, 80.84], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec"}, {"timestamp": [80.84, 88.8], "text": " G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [100.0, 103.6], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les"}, {"timestamp": [103.6, 109.16], "text": " connaissez, il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied,"}, {"timestamp": [109.16, 113.0], "text": " des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise,"}, {"timestamp": [113.0, 117.08], "text": " LegalStart c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale."}, {"timestamp": [117.08, 121.0], "text": " Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme"}, {"timestamp": [121.0, 129.76], "text": " administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en"}, {"timestamp": [129.76, 135.04], "text": " r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation de reprises. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart"}, {"timestamp": [135.04, 138.12], "text": " c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion de reprise."}, {"timestamp": [138.12, 143.48], "text": " 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart et accessoirement"}, {"timestamp": [143.48, 146.3], "text": " c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse"}, {"timestamp": [146.3, 147.3], "text": " v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [147.3, 151.58], "text": " Ensuite, l'Egal Start, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident"}, {"timestamp": [151.58, 154.7], "text": " \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise."}, {"timestamp": [154.7, 159.22], "text": " L'Egal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires"}, {"timestamp": [159.22, 163.06], "text": " ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque,"}, {"timestamp": [163.06, 168.12], "text": " pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour"}, {"timestamp": [168.12, 170.32], "text": " gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business."}, {"timestamp": [170.32, 175.6], "text": " Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponses en moins"}, {"timestamp": [175.6, 180.72], "text": " de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des"}, {"timestamp": [180.72, 184.24], "text": " tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9, donc allez-y,"}, {"timestamp": [184.24, 187.8], "text": " les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa,"}, {"timestamp": [187.8, 191.28], "text": " je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [191.28, 195.4], "text": " C'est le code DOIT sur l'Egal Start. C'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire."}, {"timestamp": [195.4, 195.92], "text": " DOIT."}, {"timestamp": [207.92, 208.92], "text": " Comme d'habitude, on fait l'\u00e9pisode avant l'\u00e9pisode. Voil\u00e0, je suis..."}, {"timestamp": [208.92, 209.92], "text": " Mais c'est bien, tu me mets dans le bain."}, {"timestamp": [209.92, 210.92], "text": " Je te mets dans le bain."}, {"timestamp": [210.92, 214.64], "text": " Je suis ravi d'accueillir sur G\u00e9n\u00e9ration du Turcel, ch\u00e8re Coline."}, {"timestamp": [214.64, 219.32], "text": " \u00c9coute, premi\u00e8re fois qu'on se voit aujourd'hui, un \u00e9pisode qui \u00e9tait d\u00e9cid\u00e9 hier, tu vois,"}, {"timestamp": [219.32, 223.52], "text": " donc on parlait \u00e0 l'instant de ton associ\u00e9 Christian-Georges, que j'ai d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u"}, {"timestamp": [223.52, 224.52], "text": " sur ce podcast."}, {"timestamp": [224.52, 227.56], "text": " Alors \u00e9pisode, il y a longtemps, on parle de \u00e9pisode 19 et 20."}, {"timestamp": [227.56, 230.88], "text": " Fut un temps, je d\u00e9cidais de couper des \u00e9pisodes trop longs en deux."}, {"timestamp": [230.88, 233.48], "text": " J'ai bien arr\u00eat\u00e9 tout \u00e7a."}, {"timestamp": [233.48, 236.0], "text": " Tu m'as dit que \u00e7a avait allong\u00e9 mes \u00e9pisodes, mais pas tant que \u00e7a."}, {"timestamp": [236.0, 238.24], "text": " Enfin, c'est un peu plus long, mais..."}, {"timestamp": [238.24, 240.96], "text": " Je n'ai pas parl\u00e9 du tout de qualit\u00e9, j'ai parl\u00e9 juste de dur\u00e9e."}, {"timestamp": [243.08, 244.76], "text": " Les deux n'\u00e9tant pas toujours corr\u00e9l\u00e9s."}, {"timestamp": [244.76, 245.3], "text": " Alors du coup"}, {"timestamp": [246.2, 248.12], "text": " aujourd'hui on va parler de plein de choses."}, {"timestamp": [248.12, 252.44], "text": " Alors je me suis dit que j'aimerais d\u00e9finir avec toi qu'est-ce qu'un bon produit aujourd'hui, tu vois ?"}, {"timestamp": [252.84, 254.84], "text": " Tr\u00e8s belle question."}, {"timestamp": [255.28, 257.88], "text": " On va parler de produits plut\u00f4t alimentaires quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [258.48, 262.4], "text": " on va parler peut-\u00eatre un peu de Chine, peut-\u00eatre un peu de Br\u00e9sil, peut-\u00eatre un peu de"}, {"timestamp": [263.2, 270.2], "text": " de grandes distributions, pourquoi pas, pourquoi pas d'alpinisme aussi. On va parler des femmes. Plein de choses avec Colline Burland."}, {"timestamp": [270.2, 273.52], "text": " Mais avant \u00e7a, Colline, je te propose de te pr\u00e9senter."}, {"timestamp": [273.52, 281.92], "text": " Alors on commence. Enchant\u00e9e \u00e0 tous. Colline, alors moi je me d\u00e9finis souvent comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [281.92, 284.96], "text": " je suis un petit produit de l'alimentaire et de la grande distribution. C'est pour \u00e7a qu'on va"}, {"timestamp": [284.96, 286.04], "text": " parler de grande distribution. Pourquoi petit ? Parce que je suis petite en fait, cis souvent comme \u00e7a, je suis un petit produit de l'alimentaire et de la grande distribution. C'est pour \u00e7a qu'on va parler de grande distribution."}, {"timestamp": [286.04, 287.04], "text": " Pourquoi petit ?"}, {"timestamp": [287.04, 290.08], "text": " Parce que je suis petite en fait, c'est pour \u00e7a, c'est juste \u00e7a."}, {"timestamp": [290.08, 293.76], "text": " Et parce que les produits sont petits, alimentaires."}, {"timestamp": [293.76, 301.24], "text": " Moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9e par l'alimentation, parce que j'\u00e9tais dans une famille qui \u00e9tait,"}, {"timestamp": [301.24, 309.56], "text": " mon grand-p\u00e8re \u00e9tait meunier, mon arri\u00e8re-grand-p\u00e8re \u00e9tait menier \u00e9galement, et donc avec eux les oncles et grands-oncles qui \u00e9taient boulangers, p\u00e2tissiers, restaurateurs,"}, {"timestamp": [309.56, 315.28], "text": " donc j'ai vraiment baign\u00e9 dans ce milieu-l\u00e0. Alors attends, l\u00e0 il va se passer un truc de"}, {"timestamp": [315.28, 321.52], "text": " fou parce que t'\u00e9tais de grands-parents meniers et de Savoie tu m'as dit. Alors l\u00e0 c'est l'autre"}, {"timestamp": [321.52, 326.32], "text": " c\u00f4t\u00e9 de ces c\u00f4t\u00e9s de ma maman, o\u00f9 ils \u00e9taient men\u00e9s vers Orl\u00e9ans."}, {"timestamp": [326.32, 328.84], "text": " Tous boulangers, p\u00e2tissiers."}, {"timestamp": [328.84, 331.12], "text": " Pourquoi \u00e7a aurait pu \u00eatre food, mais plus tard."}, {"timestamp": [331.12, 332.6], "text": " Je te laisse continuer \u00e0 le pr\u00e9senter."}, {"timestamp": [332.6, 336.0], "text": " Rebondissement dans l'\u00e9pisode."}, {"timestamp": [336.0, 340.28], "text": " On conna\u00eet mon papa, et donc pour le coup compl\u00e8tement diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [340.28, 342.32], "text": " Eux, ils \u00e9taient de Savoie."}, {"timestamp": [342.32, 346.5], "text": " Et plut\u00f4t aux c\u00f4t\u00e9s techniciien, ils \u00e9taient ing\u00e9nieurs"}, {"timestamp": [346.5, 349.8], "text": " nucl\u00e9aires dans la famille. Mon grand-p\u00e8re \u00e9tait ing\u00e9nieur nucl\u00e9aire, mon p\u00e8re"}, {"timestamp": [349.8, 352.2], "text": " \u00e9tait ing\u00e9nieur nucl\u00e9aire et ma s\u0153ur est ing\u00e9nieur nucl\u00e9aire."}, {"timestamp": [352.2, 354.0], "text": " Donc voil\u00e0, fusion des deux."}, {"timestamp": [354.0, 357.8], "text": " Il n'y a quoi que de nucl\u00e9aire en Savoie en fait ?"}, {"timestamp": [357.8, 361.8], "text": " Ils ne sont pas rest\u00e9s souvent longtemps en Savoie et justement"}, {"timestamp": [361.8, 365.24], "text": " en fait ils ont toujours boug\u00e9. Donc, ils \u00e9taient au Portugal,"}, {"timestamp": [365.28, 367.04], "text": " en Isra\u00ebl, un petit peu partout."}, {"timestamp": [367.56, 369.2], "text": " Et mon p\u00e8re a continu\u00e9 \u00e0 beaucoup"}, {"timestamp": [369.2, 370.76], "text": " bouger parce que nous, on a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [370.76, 372.36], "text": " \u00e9lev\u00e9s en Chine. On est arriv\u00e9s \u00e0 deux"}, {"timestamp": [372.36, 374.0], "text": " ans, en 89, en Chine."}, {"timestamp": [374.68, 376.24], "text": " Avec ma s\u0153ur et mes deux parents,"}, {"timestamp": [376.4, 377.6], "text": " qui sont partis en mode aventurier"}, {"timestamp": [377.64, 379.08], "text": " parce qu'en 89, en Chine, quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [379.08, 380.08], "text": " il n'y avait pas d'Internet."}, {"timestamp": [380.08, 381.84], "text": " Sur le jumel, tu dis, on est arriv\u00e9s \u00e0 deux"}, {"timestamp": [381.84, 382.16], "text": " ans ?"}, {"timestamp": [382.16, 382.68], "text": " Non, non, non."}, {"timestamp": [382.68, 383.2], "text": " Et toi, tu avais deux ans ?"}, {"timestamp": [383.2, 384.32], "text": " Moi, j'avais deux ans, elle en avait"}, {"timestamp": [384.32, 384.76], "text": " quatre."}, {"timestamp": [384.76, 385.0], "text": " OK. Et donc, on a grandi en Chine, \u00e0 deux ans ? Non, non, non. Moi j'avais deux ans, elle en avait quatre. OK."}, {"timestamp": [385.2, 390.0], "text": " Et donc on a grandi en Chine de deux ans \u00e0 quinze ans et dans un pays qui a"}, {"timestamp": [390.2, 394.0], "text": " compl\u00e8tement explos\u00e9, compl\u00e8tement boug\u00e9 parce que c'\u00e9tait vraiment l'\u00e9poque"}, {"timestamp": [394.2, 397.48], "text": " du Grand pont en avant, avec toutes les zones \u00e9conomiques sp\u00e9ciales,"}, {"timestamp": [397.68, 398.6], "text": " vers Shenzhen, etc."}, {"timestamp": [398.8, 399.6], "text": " Shenzhen, tu \u00e9tais ?"}, {"timestamp": [400.04, 404.08], "text": " Alors on \u00e9tait \u00e0 50 kilom\u00e8tres de Shenzhen et Shenzhen en 1989 n'existait pas."}, {"timestamp": [404.28, 406.2], "text": " C'\u00e9tait une gare et une tour."}, {"timestamp": [406.44, 409.48], "text": " Et maintenant, on voit que \u00e7a a compl\u00e8tement fusionn\u00e9 avec une \u00e9norme"}, {"timestamp": [409.48, 412.12], "text": " m\u00e9galopole avec Hong Kong, Shenzhen, Canton."}, {"timestamp": [412.76, 416.32], "text": " Mais tout \u00e7a, tu l'as vu alors de tes propres yeux, grossir, grossir, grossir,"}, {"timestamp": [416.32, 417.32], "text": " grossir sans fin."}, {"timestamp": [417.48, 419.24], "text": " Exactement. C'\u00e9tait assez fou."}, {"timestamp": [419.32, 422.16], "text": " Puis on voit maintenant en fait \u00e0 quel point la Chine a fait"}, {"timestamp": [422.72, 425.16], "text": " et est compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [428.0, 428.2], "text": " autre visage que celui qu'on a connu avant."}, {"timestamp": [432.96, 433.16], "text": " Et tu te souviens de la Chine d'avant, quand tu avais 5 ans,"}, {"timestamp": [437.84, 438.04], "text": " de la diff\u00e9rence entre tes 5 ans et 15 ans, et peut-\u00eatre m\u00eame si tu y es retourn\u00e9e depuis ?"}, {"timestamp": [439.64, 439.84], "text": " Oui, tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [442.72, 442.92], "text": " Parce qu'en fait, moi, j'ai quand m\u00eame pas mal de souvenirs."}, {"timestamp": [446.4, 450.4], "text": " \u00c0 5-6 ans, on se souvient quand m\u00eame de l'environnement dans lequel on vivait. On \u00e9tait entour\u00e9 par des rizi\u00e8res. C'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s rural."}, {"timestamp": [450.4, 457.12], "text": " Et \u00e0 partir de quand j'avais \u00e0 peu pr\u00e8s 12 ans, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a vraiment une \u00e9norme urbanisation."}, {"timestamp": [457.12, 462.88], "text": " C'\u00e9tait \u00e9norm\u00e9ment d'usines. La ville de Shenzhen avait commenc\u00e9 \u00e0 bien grossir, \u00e0 rentrer en comp\u00e9tition avec Hong Kong,"}, {"timestamp": [462.88, 464.4], "text": " parce que nous on passait beaucoup \u00e0 Hong Kong."}, {"timestamp": [464.4, 465.32], "text": " C'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [465.32, 466.32], "text": " C'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [466.32, 467.32], "text": " C'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [467.32, 468.32], "text": " C'est marrant."}, {"timestamp": [468.32, 472.16], "text": " C'est l\u00e0 aussi, les temps se sont raccourcis parce qu'on mettait 5 heures pour aller \u00e0"}, {"timestamp": [472.16, 476.36], "text": " Hong Kong parce qu'il fallait prendre un bus, il y avait plein de d\u00e9boulements de terrain,"}, {"timestamp": [476.36, 477.96], "text": " il n'y avait pas d'autoroute, il n'y avait rien."}, {"timestamp": [477.96, 481.76], "text": " Il fallait apr\u00e8s passer la fronti\u00e8re chinoise, reprendre un bus, passer la fronti\u00e8re Hong"}, {"timestamp": [481.76, 483.56], "text": " Kong pour enfin arriver \u00e0 Hong Kong."}, {"timestamp": [483.56, 484.96], "text": " Et donc, c'\u00e9tait une grande aventure."}, {"timestamp": [484.96, 487.76], "text": " Et maintenant, c'est 30 minutes de train."}, {"timestamp": [488.32, 488.84], "text": " Incroyable."}, {"timestamp": [488.84, 491.52], "text": " Donc, en fait, c'est assez symbolique de ce qui s'est pass\u00e9 en Chine"}, {"timestamp": [491.84, 495.92], "text": " sur cette modernit\u00e9 qui est arriv\u00e9e hyper vite."}, {"timestamp": [496.32, 499.2], "text": " Et de vivre \u00e7a, en fait, vraiment au quotidien,"}, {"timestamp": [499.64, 501.4], "text": " c'est quand m\u00eame assez impressionnant."}, {"timestamp": [501.4, 502.6], "text": " Donc \u00e7a marque."}, {"timestamp": [502.6, 504.8], "text": " Shenzhen, c'est un peu le..."}, {"timestamp": [504.8, 506.0], "text": " peut-\u00eatre encore aujourd'hui je sais pas,"}, {"timestamp": [506.0, 508.0], "text": " mais l'atelier du monde quand m\u00eame. C'est l\u00e0 o\u00f9"}, {"timestamp": [508.0, 510.0], "text": " pour avoir moi"}, {"timestamp": [510.0, 512.0], "text": " fait produire des choses"}, {"timestamp": [512.0, 514.0], "text": " g\u00e9n\u00e9ralement via"}, {"timestamp": [514.0, 516.0], "text": " Alibaba un peu plus tard, probablement"}, {"timestamp": [516.0, 518.0], "text": " un peu moins de 10 ans apr\u00e8s que tu sois"}, {"timestamp": [518.0, 520.0], "text": " partie, mais"}, {"timestamp": [520.0, 522.0], "text": " tout est fait \u00e0 Shenzhen, enfin"}, {"timestamp": [522.0, 524.0], "text": " comme il y avait avant Hong Kong, en effet"}, {"timestamp": [524.0, 526.9], "text": " le M\u00e9dine Hong Kong ou Ta\u00efwan quand on \u00e9tait beaucoup plus petits."}, {"timestamp": [526.9, 534.3], "text": " Shenzhen c'est devenu toute la zone, on va dire, un endroit o\u00f9 la confection \u00e9tait juste... Tout se passait l\u00e0-bas, je crois."}, {"timestamp": [534.3, 539.5], "text": " Ouais, exactement. Mais \u00e7a a beaucoup chang\u00e9 parce qu'un peu \u00e0 coup apr\u00e8s moi j'y suis retourn\u00e9e pour vraiment fabriquer des produits."}, {"timestamp": [539.5, 544.7], "text": " Avant de faire de l'alimentaire, j'ai aussi fabriqu\u00e9 des produits non alimentaires, des jouets pour le groupe Carrefour."}, {"timestamp": [544.7, 548.4], "text": " Et donc toutes ces zones-l\u00e0 sont vachement... En fait ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9es vers l'int\u00e9rieurimentaire, j'ai aussi fabriqu\u00e9 des produits non alimentaires, des jouets pour le groupe Carrefour. Et donc, toutes ces zones-l\u00e0 sont vachement, ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9es vers l'int\u00e9rieur"}, {"timestamp": [548.6, 551.64], "text": " de la Chine. Et m\u00eame maintenant, c'est beaucoup plus"}, {"timestamp": [552.12, 556.24], "text": " Cambodge, Vietnam, Biermannie, o\u00f9 en fait, parce qu'en fait,"}, {"timestamp": [556.44, 558.28], "text": " les Chinois sont mont\u00e9s \u00e9norm\u00e9ment en comp\u00e9tences."}, {"timestamp": [558.48, 561.24], "text": " Donc, ils vont \u00eatre beaucoup plus sur des produits avec de la valeur ajout\u00e9e,"}, {"timestamp": [561.44, 562.44], "text": " avec des designs."}, {"timestamp": [562.64, 567.08], "text": " Exactement. Et tout ce qui est vraiment manufacturing un peu beaucoup plus simple"}, {"timestamp": [567.12, 568.8], "text": " est en train d'\u00eatre renvoy\u00e9 vers les autres pays."}, {"timestamp": [569.16, 574.04], "text": " Donc, en fait, m\u00eame la face de l'activit\u00e9 \u00e0 Shenzhen,"}, {"timestamp": [574.24, 575.56], "text": " \u00e7a a compl\u00e8tement chang\u00e9."}, {"timestamp": [575.76, 578.16], "text": " Et juste pour la suite et par curiosit\u00e9,"}, {"timestamp": [578.36, 582.52], "text": " mais quand tu grandis \u00e0 Shenzhen, tu es dans une \u00e9cole fran\u00e7aise."}, {"timestamp": [582.72, 583.52], "text": " Il y a une \u00e9cole fran\u00e7aise ?"}, {"timestamp": [583.72, 587.96], "text": " Alors on \u00e9tait, donc toujours, on n'\u00e9tait pas \u00e0 Shenzhen, on \u00e9tait \u00e0 50 kilom\u00e8tres de Shenzhen, dans une \u00e9cole fran\u00e7aise. Il y a une \u00e9cole fran\u00e7aise ? Alors on \u00e9tait donc toujours, on n'\u00e9tait pas \u00e0 Shenzhen, on \u00e9tait vraiment \u00e0 50 kilom\u00e8tres de Shenzhen."}, {"timestamp": [588.0, 593.84], "text": " Et en fait, il y avait une sorte de village gaulois de 300 familles d'expatri\u00e9s qui avaient \u00e9t\u00e9 construits."}, {"timestamp": [594.56, 598.92], "text": " Parce qu'en fait, on \u00e9tait sur le site de la centrale nucl\u00e9aire, parce que mon papa est ing\u00e9nieur nucl\u00e9aire."}, {"timestamp": [599.48, 600.68], "text": " Et en fait, c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [600.68, 602.24], "text": " C'\u00e9tait Areva qui copiait..."}, {"timestamp": [602.4, 607.8], "text": " Exactement. C'\u00e9tait Framatome, avant que \u00e7a passe, Ar\u00e9va, plus Alstom, plus EDF."}, {"timestamp": [607.8, 613.56], "text": " C'\u00e9tait une jonction des trois groupes fran\u00e7ais qui avaient remport\u00e9 le contrat pour la premi\u00e8re"}, {"timestamp": [613.56, 617.16], "text": " centrale nucl\u00e9aire en Chine. Donc c'\u00e9tait la premi\u00e8re tranche, et apr\u00e8s il y a eu une deuxi\u00e8me"}, {"timestamp": [617.16, 626.0], "text": " tranche. Et l\u00e0 maintenant il y a eu le premier EPR qui a fonctionn\u00e9, qui n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait au m\u00eame endroit. Bien avant celui de Flamanville, on esp\u00e8re toujours, un jour peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [626.0, 628.0], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [628.0, 636.0], "text": " Et donc, ils avaient cr\u00e9\u00e9 un village fran\u00e7ais en plein milieu de la Chine en 89."}, {"timestamp": [636.0, 640.0], "text": " Donc c'\u00e9tait quand m\u00eame assez dr\u00f4le parce qu'ils avaient construit une \u00e9cole,"}, {"timestamp": [640.0, 644.0], "text": " donc il y avait des profs qui travaillaient sur une base vie."}, {"timestamp": [644.0, 647.76], "text": " Et voil\u00e0, toute une organisation assez marrante, assez particuli\u00e8re."}, {"timestamp": [647.88, 651.8], "text": " C'est comme si on recr\u00e9ait un village from scratch en plein milieu de la Chine."}, {"timestamp": [652.44, 656.0], "text": " \u00c7a doit quand m\u00eame \u00eatre un peu bizarre parce que tu es en Chine,"}, {"timestamp": [656.0, 658.04], "text": " mais avec des Fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [658.04, 662.28], "text": " C'est un pied dedans, un pied dehors, ou tu as l'impression d'\u00eatre pleinement en Chine ?"}, {"timestamp": [662.28, 663.28], "text": " Je veux dire, tu parles chinois ?"}, {"timestamp": [663.76, 667.56], "text": " Alors moi, je l'ai appris, mais ne le pratique plus, donc je le perds compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [667.56, 668.06], "text": " Ok."}, {"timestamp": [668.06, 671.38], "text": " Et je ne l'ai jamais tr\u00e8s bien parl\u00e9 donc voil\u00e0 c'est un peu \u00e7a, on avait un pied"}, {"timestamp": [671.38, 675.58], "text": " en fait, un pied dedans et un pied dehors parce qu'en fait tout"}, {"timestamp": [675.58, 679.3], "text": " nos enseignements il \u00e9tait en fran\u00e7ais, c'est parce que moi"}, {"timestamp": [679.3, 688.48], "text": " me rend voulait que j'apprenne chinois etc et que j'aimais \u00e7a, donc je l'avais appris. Mais c'\u00e9tait en fait, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de,"}, {"timestamp": [690.48, 692.64], "text": " quelque part, de s'int\u00e9grer en Chine."}, {"timestamp": [692.96, 694.32], "text": " Beaucoup pour avoir quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [695.76, 698.56], "text": " J'y habitais \u00e0 peu pr\u00e8s 15 ans, apr\u00e8s j'ai surtout n\u00e9 pour bosser."}, {"timestamp": [699.16, 701.12], "text": " Et \u00e7a reste quand m\u00eame tr\u00e8s complexe."}, {"timestamp": [701.44, 704.64], "text": " Donc, on a quand m\u00eame toujours un pied dedans et un pied dehors."}, {"timestamp": [704.52, 712.0], "text": " quand m\u00eame tr\u00e8s complexe. Donc on a quand m\u00eame toujours un pied dedans et un pied dehors. Ouais, j'imagine que peut-\u00eatre que dans certains pays occidentaux, c'est plus simple,"}, {"timestamp": [712.0, 718.52], "text": " notamment culturellement. Mais sinon, il faut \u00eatre avec... En Chine ou au Japon,"}, {"timestamp": [718.52, 723.96], "text": " j'imagine avec un probablement mari\u00e9 ou avec un local, vivre vraiment pleinement dans des"}, {"timestamp": [723.96, 726.44], "text": " familles et des choses comme \u00e7a pour pouvoir vraiment"}, {"timestamp": [727.32, 728.76], "text": " t'impr\u00e9gner de la culture quoi."}, {"timestamp": [728.76, 734.0], "text": " Ouais il y a \u00e7a, puis il y a aussi fondamentalement on n'a pas du tout le m\u00eame rythme de vie, on n'a pas les m\u00eames"}, {"timestamp": [734.2, 739.4], "text": " franchement les m\u00eames int\u00e9r\u00eats en fait. La notion moi je trouve que ce qui nous s\u00e9pare le plus c'est la notion de convivialit\u00e9."}, {"timestamp": [739.88, 745.6], "text": " Nous on a tendance \u00e0 se faire des caf\u00e9s, s'inviter, se conna\u00eetre, discuter, conna\u00eetre l'autre."}, {"timestamp": [746.16, 748.4], "text": " Et c'est quelque chose qui est tr\u00e8s complexe \u00e0 faire en Chine."}, {"timestamp": [748.4, 750.56], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'il n'y a pas de notion de caf\u00e9."}, {"timestamp": [750.56, 754.2], "text": " Maintenant \u00e7a vient en fait avec la modernit\u00e9 qui est arriv\u00e9e en Chine."}, {"timestamp": [754.2, 755.8], "text": " Tu sais qui tu parles, moi j'adore le caf\u00e9."}, {"timestamp": [755.8, 758.72], "text": " Exactement, on en parlait apr\u00e8s la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [758.96, 760.96], "text": " Le caf\u00e9 est arriv\u00e9 tard en Chine."}, {"timestamp": [761.16, 765.0], "text": " Et \u00e7a a fait justement Starbuck et Ag\u00fclet l\u00e0-bas. Il y avait du th\u00e9, je ne sais pas, il y avait autre chose."}, {"timestamp": [765.0, 767.0], "text": " Oui, mais les salons de th\u00e9 \u00e9taient assez diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [767.0, 770.0], "text": " Puis c'\u00e9tait en plein apr\u00e8s-midi, c'est pas le soir."}, {"timestamp": [770.0, 776.0], "text": " Et il n'y a pas vraiment cette notion de convivialit\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents moments o\u00f9 on va conna\u00eetre l'autre."}, {"timestamp": [776.0, 780.0], "text": " C'est souvent le repas, donc \u00e7a va \u00eatre le restaurant \u00e0 18 heures."}, {"timestamp": [780.0, 782.0], "text": " Mais c'est hyper t\u00f4t pour nous, manger \u00e0 18 heures."}, {"timestamp": [782.0, 786.56], "text": " Et donc, ce qui fait qu'en fait, on a beaucoup de"}, {"timestamp": [786.56, 790.84], "text": " mal \u00e0 cr\u00e9er des liens. Parce qu'on n'a pas du tout cette m\u00eame vision de la vie. Et apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [790.84, 795.28], "text": " j'en parlerai, mais j'ai \u00e9t\u00e9 au Br\u00e9sil, compl\u00e8tement diff\u00e9rent. Enfin l\u00e0, on arrive"}, {"timestamp": [795.28, 800.32], "text": " au Br\u00e9sil, on met les pieds au Br\u00e9sil et une heure apr\u00e8s, on est en train de parler, de discuter,"}, {"timestamp": [800.32, 803.0], "text": " de prendre une bi\u00e8re, etc. \u2013 Le Br\u00e9sil, c'est fou. Le Br\u00e9sil, c'est vraiment fou."}, {"timestamp": [803.0, 806.0], "text": " \u2013 Ouais, c'est dingue. Et donc c'est dingue. Et donc, c'est vrai que la Chine,"}, {"timestamp": [806.0, 809.0], "text": " c'est tr\u00e8s complexe,"}, {"timestamp": [809.0, 810.0], "text": " mais c'est \u00e0 la fois tr\u00e8s attirant"}, {"timestamp": [810.0, 814.0], "text": " parce que plus on rentre dans la culture chinoise,"}, {"timestamp": [814.0, 815.0], "text": " plus on la comprend,"}, {"timestamp": [815.0, 817.0], "text": " plus on comprend sa complexit\u00e9 et sa finesse."}, {"timestamp": [817.0, 820.0], "text": " Et je pense que c'est quelque chose qu'on voit assez peu"}, {"timestamp": [820.0, 822.0], "text": " avec l'actualit\u00e9 de la Chine aujourd'hui,"}, {"timestamp": [822.0, 823.0], "text": " comme on le voit de l'Europe."}, {"timestamp": [823.0, 825.36], "text": " On se dit, bah, restriction de libert\u00e9."}, {"timestamp": [826.48, 828.68], "text": " Il y a en fait, si tu veux lancer un business en Chine, c'est presque"}, {"timestamp": [828.68, 829.96], "text": " impossible en tant qu'\u00e9tranger."}, {"timestamp": [830.32, 832.68], "text": " Moi, je pense que c'est clairement impossible en tant qu'\u00e9tranger,"}, {"timestamp": [832.84, 835.2], "text": " \u00e0 moins d'avoir quelque chose qu'ils n'ont pas, mais qu'ils auront bient\u00f4t"}, {"timestamp": [835.24, 836.24], "text": " de toute fa\u00e7on."}, {"timestamp": [836.48, 837.48], "text": " Et..."}, {"timestamp": [837.52, 840.0], "text": " C'est tout le principe, je veux dire, apr\u00e8s, en tout cas, les reproches,"}, {"timestamp": [840.0, 843.04], "text": " alors, tr\u00e8s... l\u00e0, je vais \u00eatre presque grossier, mais on va dire"}, {"timestamp": [843.04, 850.64], "text": " le transfert de technologie, c'est tous les mots qu'on a pu attribuer \u00e0 la Chine sur le nucl\u00e9aire, sur l'aviation, sur les trains,"}, {"timestamp": [850.64, 851.48], "text": " sur tout ce que tu veux."}, {"timestamp": [851.48, 858.32], "text": " Et \u00e7a, tu crois qu'en effet, c'est le seul moyen de bosser avec la Chine."}, {"timestamp": [858.32, 861.4], "text": " C'est-\u00e0-dire, tu arrives avec une techno qu'ils n'ont pas, tu..."}, {"timestamp": [861.4, 862.56], "text": " Ouais, exactement."}, {"timestamp": [862.56, 863.36], "text": " Tu leur laisses."}, {"timestamp": [863.36, 864.4], "text": " Ouais, tu leur laisses."}, {"timestamp": [864.4, 866.64], "text": " Et apr\u00e8s, il faut adh\u00e9rer,"}, {"timestamp": [866.64, 869.32], "text": " il faut avoir envie de vivre en Chine."}, {"timestamp": [869.32, 870.52], "text": " Moi, je me suis pos\u00e9 beaucoup de questions"}, {"timestamp": [870.52, 872.68], "text": " parce que j'\u00e9tais persuad\u00e9e jusqu'\u00e0 mes 20 ans"}, {"timestamp": [872.68, 874.84], "text": " que je voulais absolument retourner en Chine"}, {"timestamp": [874.84, 875.88], "text": " et je voulais y travailler."}, {"timestamp": [875.88, 877.32], "text": " J'avais fait plusieurs stages l\u00e0-bas."}, {"timestamp": [878.24, 880.04], "text": " Et en fait, au fur et \u00e0 mesure,"}, {"timestamp": [880.04, 882.24], "text": " je me suis dit que c'est contraire \u00e0 mes valeurs."}, {"timestamp": [882.92, 884.24], "text": " Le fait qu'il y ait un manque de transparence,"}, {"timestamp": [884.24, 886.8], "text": " on en parlera beaucoup parce que Homie, c'est la d\u00e9fense de la transparence."}, {"timestamp": [887.08, 888.64], "text": " La qualit\u00e9 de notre alimentation,"}, {"timestamp": [889.96, 891.52], "text": " une vraie attention \u00e0 l'environnement."}, {"timestamp": [892.0, 894.44], "text": " C'est catastrophique ce qui se passe, qui s'est pass\u00e9 en Chine,"}, {"timestamp": [894.44, 896.32], "text": " parce que je pense que maintenant, ils ont pris conscience"}, {"timestamp": [896.6, 900.04], "text": " de ce qui s'est cr\u00e9\u00e9 et ils voient les enjeux \u00e9conomiques derri\u00e8re la pollution."}, {"timestamp": [900.36, 903.4], "text": " Donc, en fait, ils sont en train de retourner vers un exc\u00e8s inverse"}, {"timestamp": [903.8, 907.76], "text": " avec des projets de villes compl\u00e8tement vertes, etc."}, {"timestamp": [908.16, 910.04], "text": " Mais moi, c'est contraire \u00e0 toutes mes valeurs."}, {"timestamp": [910.08, 912.52], "text": " Et en fait, quand j'ai r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a, je me suis fait, non, je ne veux pas aller"}, {"timestamp": [912.52, 913.52], "text": " travailler en Chine."}, {"timestamp": [914.32, 916.32], "text": " Donc, m\u00eame s'il y avait des choses \u00e0 faire, je me dis que c'est..."}, {"timestamp": [916.76, 918.76], "text": " Il faut \u00eatre quand m\u00eame tr\u00e8s align\u00e9 dans le pays dans lequel on vit."}, {"timestamp": [918.96, 921.6], "text": " Sinon, \u00e7a devient compliqu\u00e9 au quotidien."}, {"timestamp": [922.44, 925.48], "text": " Et typiquement, une ville comme Shenzhen, je pourrais plus jamais y vivre."}, {"timestamp": [925.92, 928.84], "text": " Parce que trop gros, trop... pas assez de nature."}, {"timestamp": [929.36, 931.16], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [931.36, 936.04], "text": " C'est int\u00e9ressant parce que, en pr\u00e9parant tout \u00e7a et puis en parlant"}, {"timestamp": [936.04, 940.64], "text": " rapidement, mais il y a plusieurs vies,"}, {"timestamp": [940.64, 942.84], "text": " il y a peut-\u00eatre plusieurs collines dans la t\u00eate de colline, je sais pas."}, {"timestamp": [942.84, 944.48], "text": " Il y a plusieurs vies dans la vie de colline."}, {"timestamp": [944.48, 946.0], "text": " Non, mais... Mais comme tout le monde, je pense qu'on a plein plusieurs vies, il y a peut-\u00eatre plusieurs collines dans la t\u00eate de colline, je sais pas. Il y a plusieurs vies dans la vie de colline."}, {"timestamp": [946.0, 948.0], "text": " Mais comme tout le monde, je pense qu'on a plein de vies."}, {"timestamp": [948.0, 951.0], "text": " Oui, bien s\u00fbr, mais en fait, quand tu me parles de ces contraires \u00e0 mes valeurs, etc."}, {"timestamp": [951.0, 956.0], "text": " Ce qui m'int\u00e9resse, et l\u00e0 je tease un petit peu sur la suite pour moi et pour tout le monde,"}, {"timestamp": [956.0, 970.68], "text": " c'est que tu as une jeunesse en Chine, dans un pays en plein essor comme tu le dis, avec des valeurs en tout cas d'hyper croissance, culturelles tr\u00e8s diff\u00e9rentes, etc."}, {"timestamp": [970.68, 974.08], "text": " Une suite dans de la grande distrib, puis de la grande distrib, puis de la"}, {"timestamp": [974.08, 979.4], "text": " grande distrib, en gros, et puis OMI."}, {"timestamp": [979.4, 982.6], "text": " Alors apr\u00e8s il y a d'autres choses, il y a de la montagne, il y a plein de choses en"}, {"timestamp": [982.6, 986.6], "text": " parall\u00e8le, mais ce que je veux dire c'est que"}, {"timestamp": [991.96, 992.52], "text": " En fait ce que j'aimerais comprendre c'est comment tu as travaill\u00e9 tout \u00e7a \u00e0 l'int\u00e9rieur"}, {"timestamp": [994.4, 998.12], "text": " parce que l\u00e0 tu me dis jusqu'\u00e0 20 ans j'avais envie de \u00e7a et je me suis rendu compte que c'\u00e9tait pas dans mes valeurs"}, {"timestamp": [998.56, 1003.36], "text": " et pourtant dans les 10-15 prochaines ann\u00e9es tu as aussi travaill\u00e9 sur..."}, {"timestamp": [1003.48, 1003.68], "text": " 10, 15 prochaines ann\u00e9es, tu as aussi travaill\u00e9 sur..."}, {"timestamp": [1005.64, 1005.84], "text": " Et tout \u00e7a est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [1008.64, 1008.84], "text": " C'est-\u00e0-dire que c'est un peu une forme de dichotomie, quelque part,"}, {"timestamp": [1014.24, 1014.44], "text": " pour un accouchement d'Omi, un aboutissement, je sais pas."}, {"timestamp": [1015.2, 1015.4], "text": " Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [1016.16, 1016.36], "text": " Oui, exactement."}, {"timestamp": [1019.08, 1019.28], "text": " Alors, je sais pas si c'est de la dichotomie pour avoir r\u00e9fl\u00e9chi."}, {"timestamp": [1020.12, 1020.76], "text": " Je pense que c'est..."}, {"timestamp": [1021.8, 1022.0], "text": " On a besoin..."}, {"timestamp": [1024.0, 1024.2], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a me fait penser \u00e0 une question que tu me disais."}, {"timestamp": [1028.48, 1038.48], "text": " Tiens, r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 cette question. Qu'est- ce que tu dirais \u00e0 ton toi qui sort d'\u00e9cole ? Non mais tu n'as pas le droit de r\u00e9pondre \u00e0 cette question, elle vient \u00e0 la toute fin et tu n'as pas le droit de dire \u00e0 mes auditeurs que c'est la premi\u00e8re fois que j'ai dit \u00e0 quelqu'un r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 cette question avant et toi tu me grilles."}, {"timestamp": [1038.48, 1042.84], "text": " Mais non parce que je fais \u00e7a tr\u00e8s bien, je t'ai pas r\u00e9pondu, c'est bien, c'est mon petit v\u00e9lo, j'y pense."}, {"timestamp": [1042.84, 1046.16], "text": " Normalement j'y arrive \u00e0 la fin et puis \u00e0 chaque fois \u00e7a surprend un peu les gens"}, {"timestamp": [1046.16, 1048.96], "text": " donc maintenant je me suis dit tiens je vais tester un truc, je vais proposer \u00e0 mes invit\u00e9s"}, {"timestamp": [1048.96, 1049.96], "text": " d'y r\u00e9fl\u00e9chir avant."}, {"timestamp": [1049.96, 1050.96], "text": " Je ne dis rien, je ne dis absolument rien."}, {"timestamp": [1050.96, 1051.96], "text": " Je suis compl\u00e8tement grill\u00e9, je suis d\u00e9go\u00fbt\u00e9."}, {"timestamp": [1051.96, 1052.96], "text": " Tu peux r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une autre question."}, {"timestamp": [1052.96, 1059.32], "text": " Je ne vais pas couper \u00e7a en plus parce que je ne coupe rien mais je suis vex\u00e9, je vais"}, {"timestamp": [1059.32, 1060.88], "text": " aller me mettre au fond de mon si\u00e8ge et je vais bouder."}, {"timestamp": [1060.88, 1063.88], "text": " Tu peux y r\u00e9pondre \u00e0 ma question."}, {"timestamp": [1063.88, 1066.0], "text": " En fait c'est plus des constructions."}, {"timestamp": [1066.0, 1068.0], "text": " Quand tu parlais de projet,"}, {"timestamp": [1068.0, 1070.0], "text": " et c'est marrant, c'est quelque chose que je dis souvent"}, {"timestamp": [1070.0, 1072.0], "text": " \u00e0 des gens qui disent"}, {"timestamp": [1072.0, 1074.0], "text": " \u00ab mais je voudrais faire \u00e7a, je suis pas s\u00fbre\u2026 \u00bb"}, {"timestamp": [1074.0, 1076.0], "text": " En fait, ta vie, c'est plein de projets,"}, {"timestamp": [1076.0, 1078.0], "text": " plein de vies dans une vie."}, {"timestamp": [1078.0, 1080.0], "text": " Moi, assez jeune, je me suis dit que j'aurais plein de vies."}, {"timestamp": [1080.0, 1082.0], "text": " Au pluriel."}, {"timestamp": [1082.0, 1085.4], "text": " Pour moi, c'\u00e9tait vraiment pas oppos\u00e9, quand en fait,"}, {"timestamp": [1085.4, 1090.04], "text": " tes choix... et c'est assez marrant, parce que, en fait, \u00e0 chaque fois que j'ai pu faire ces"}, {"timestamp": [1090.04, 1094.0], "text": " diff\u00e9rents sauts, parce que l\u00e0, pour reprendre le fil de ma vie, donc Chine et apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [1094.0, 1101.32], "text": " \u00e9cole de commerce de fa\u00e7on assez classique, j'ai fait l'ESSEC avec une pr\u00e9pa, et apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [1101.32, 1106.0], "text": " en fait, je suis rapidement rentr\u00e9e au sein du groupe Carrefour"}, {"timestamp": [1106.0, 1108.4], "text": " et j'ai pris la direction d'un magasin hyper jeune."}, {"timestamp": [1108.4, 1115.0], "text": " \u00c0 26 ans, c'\u00e9tait un hypermarch\u00e9, c'\u00e9tait 420 collaborateurs, 120 000 euros de chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [1115.0, 1116.4], "text": " J'arr\u00eate de bouder. O\u00f9 \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1116.4, 1119.4], "text": " Ah voil\u00e0 ! C'\u00e9tait \u00e0 Flins-sur-Seine."}, {"timestamp": [1119.4, 1122.4], "text": " D\u00e9j\u00e0 je me suis retenu plein de fois pour pas te couper le retour de Chine,"}, {"timestamp": [1122.4, 1127.36], "text": " comment \u00e7a se passe, etc. Bon peut-\u00eatre qu'on y reviendra, mais \u00e0 Flins ?"}, {"timestamp": [1127.36, 1132.76], "text": " \u00c0 Flins, en fait c'est quand vous allez en Normandie, vous prenez la 13, l\u00e0 vous roulez pendant 30 minutes"}, {"timestamp": [1132.76, 1136.92], "text": " et apr\u00e8s vous voyez un magnifique hypermarch\u00e9 Carrefour, et ben voil\u00e0, c'\u00e9tait mon hypermarch\u00e9."}, {"timestamp": [1136.92, 1137.92], "text": " Sur le bord de l'autoroute ?"}, {"timestamp": [1137.92, 1139.4], "text": " Sur le bord de l'autoroute, ouais, sur la 13."}, {"timestamp": [1139.4, 1140.4], "text": " Avant les mureaux, tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1140.4, 1141.4], "text": " Sur la gauche, exactement."}, {"timestamp": [1141.4, 1145.84], "text": " Une zone en fait tr\u00e8s particuli\u00e8re, entre lesaux, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vernouillets,"}, {"timestamp": [1146.04, 1150.24], "text": " enfin voil\u00e0, il y a deux mondes qui se croisent et moi j'\u00e9tais \u00e0 la crois\u00e9e de ces deux mondes et"}, {"timestamp": [1150.68, 1153.74], "text": " et typiquement en fait si j'avais r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0"}, {"timestamp": [1154.64, 1159.4], "text": " r\u00e9ellement qu'est ce que \u00e7a impliquait, j'aurais jamais fait ce choix l\u00e0 et je pense qu'en fait moi ma construction de diff\u00e9rentes \u00e9tapes..."}, {"timestamp": [1159.64, 1169.76], "text": " Jusque l\u00e0 c'est tr\u00e8s logique quoi, je viens de Chine, je fais des colles de commerce, je vais \u00e0 Flint, je dirige un hypermarch\u00e9 cafour avec plein de monde, je suis dans ce monde capitaliste."}, {"timestamp": [1169.76, 1179.24], "text": " L\u00e0 il y a une forme de suivi de trucs, qu'est-ce qu'il s'est pass\u00e9 apr\u00e8s ?"}, {"timestamp": [1179.24, 1181.24], "text": " What the fuck ?"}, {"timestamp": [1181.24, 1188.2], "text": " Justement, quand tu prends \u00e7a, parce que je n'avais pas du tout r\u00e9alis\u00e9 la taille de l'enjeu,"}, {"timestamp": [1188.2, 1190.8], "text": " parce que c'est une bo\u00eete, c'est une grosse bo\u00eete, 420 personnes."}, {"timestamp": [1190.8, 1192.2], "text": " 420 personnes en fait."}, {"timestamp": [1192.2, 1193.2], "text": " Quel chiffre d'affaires \u00e7a fait ?"}, {"timestamp": [1193.2, 1194.6], "text": " 120 millions d'euros de chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [1194.6, 1196.2], "text": " 120 millions."}, {"timestamp": [1196.2, 1200.0], "text": " Voil\u00e0. Et tu as une organisation et tu prends \u00e7a du jour au lendemain."}, {"timestamp": [1200.0, 1200.8], "text": " Et en fait si..."}, {"timestamp": [1200.8, 1203.2], "text": " Et \u00e7a fait 1% de marge."}, {"timestamp": [1203.2, 1208.68], "text": " Alors, ouais, nous on \u00e9tait \u00e0 moins 0,5 quand je suis arriv\u00e9e, on est pass\u00e9 tr\u00e8s fi\u00e8rement"}, {"timestamp": [1208.68, 1212.48], "text": " \u00e0 0,8 et j'\u00e9tais tr\u00e8s fi\u00e8re de nos r\u00e9sultats."}, {"timestamp": [1212.48, 1216.32], "text": " 120 millions, 0,8 \u00e7a veut dire 1 million de marge quoi."}, {"timestamp": [1216.32, 1217.32], "text": " Ouais, \u00e0 peu pr\u00e8s."}, {"timestamp": [1217.32, 1218.32], "text": " C'est fou quand m\u00eame."}, {"timestamp": [1218.32, 1223.24], "text": " Et \u00e7a, apr\u00e8s c'est de la construction financi\u00e8re, il faut comprendre que la grande distribution,"}, {"timestamp": [1223.24, 1229.36], "text": " enfin moi je reversais un loyer \u00e9norme \u00e0 l'immobili\u00e8re de Carrefour."}, {"timestamp": [1229.56, 1233.76], "text": " Donc, il faut aussi comprendre que ces chiffres-l\u00e0,"}, {"timestamp": [1233.96, 1239.16], "text": " ils sont aussi une construction financi\u00e8re."}, {"timestamp": [1239.36, 1241.44], "text": " Et c'est pour \u00e7a qu'il faut regarder aussi,"}, {"timestamp": [1241.64, 1243.4], "text": " on a un mod\u00e8le qui est hyper int\u00e9ressant en France."}, {"timestamp": [1243.6, 1247.16], "text": " On a un mod\u00e8le qui est \u00e0 la fois avec des gens qui sont, on appelle, int\u00e9gr\u00e9s,"}, {"timestamp": [1247.16, 1251.16], "text": " donc des carrefours, des casinos, donc ils ont en propre leur propre magasin."}, {"timestamp": [1251.48, 1257.24], "text": " Et on a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des franchis\u00e9s, qui sont Leclerc, Intermarch\u00e9, System U."}, {"timestamp": [1258.08, 1261.08], "text": " Les plus grandes fortunes de France, c'est des patrons de Leclerc."}, {"timestamp": [1261.84, 1264.48], "text": " Donc, bien s\u00fbr qu'on peut faire de l'argent avec de l'alimentaire."}, {"timestamp": [1264.52, 1265.48], "text": " Il ne faut pas penser qu'en fait,"}, {"timestamp": [1265.48, 1266.48], "text": " c'est des gens qui perdent de l'argent."}, {"timestamp": [1266.72, 1268.0], "text": " Et donc, dans cette construction-l\u00e0,"}, {"timestamp": [1268.0, 1268.96], "text": " donc toi, en tant que patron de"}, {"timestamp": [1268.96, 1271.16], "text": " magasin, d\u00e9j\u00e0, tu reverses un"}, {"timestamp": [1271.16, 1272.8], "text": " loyer qui est relativement \u00e9norme \u00e0"}, {"timestamp": [1272.8, 1274.26], "text": " l'immobili\u00e8re. Donc, \u00e7a refait des"}, {"timestamp": [1274.26, 1275.92], "text": " b\u00e9n\u00e9fices, en fait, dans un autre"}, {"timestamp": [1275.92, 1276.92], "text": " c\u00f4t\u00e9 de la bo\u00eete."}, {"timestamp": [1277.44, 1278.36], "text": " Et en plus de \u00e7a, tu as les"}, {"timestamp": [1278.36, 1279.88], "text": " n\u00e9gociations, en fait, qui sont ces"}, {"timestamp": [1279.88, 1280.9], "text": " fameuses n\u00e9gociations annuelles"}, {"timestamp": [1280.92, 1282.8], "text": " dont on entend parler"}, {"timestamp": [1283.12, 1285.32], "text": " tous les ans et qui sont, justement, avec des acheteurs qui vont venir n\u00e9gociations annuelles dont on entend parler tous les ans et qui sont"}, {"timestamp": [1285.32, 1289.9], "text": " justement avec des acheteurs qui vont venir n\u00e9gocier avec les marques, des"}, {"timestamp": [1289.9, 1293.56], "text": " budgets marketing etc qui sont aussi des b\u00e9n\u00e9fices avec de la r\u00e9tention au"}, {"timestamp": [1293.56, 1295.5], "text": " niveau du si\u00e8ge. Donc tout ne retombe pas au niveau du"}, {"timestamp": [1295.5, 1299.48], "text": " magasin. Donc c'est pour \u00e7a, il faut toujours prendre beaucoup de recul."}, {"timestamp": [1299.48, 1302.44], "text": " Il y a en effet tous les catalogues, les publicit\u00e9s qu'il y a autour de plein de choses."}, {"timestamp": [1302.44, 1306.8], "text": " Avant que tu tailles sur la suite, c'\u00e9tait pas ta premi\u00e8re exp\u00e9rience \u00e0 26 ans,"}, {"timestamp": [1306.8, 1310.48], "text": " tu avais fait quelque chose avant ? J'avais \u00e9t\u00e9 chez Carrefour, j'avais fait une premi\u00e8re mission"}, {"timestamp": [1310.48, 1316.0], "text": " au niveau du si\u00e8ge qui \u00e9tait de d\u00e9veloppement des ventes et j'avais eu la joie de traiter tout ce"}, {"timestamp": [1316.0, 1324.24], "text": " qui \u00e9tait les lignes de devant de caisse qui est en fait l'endroit o\u00f9 personne n'arrivait \u00e0 r\u00e9soudre"}, {"timestamp": [1324.24, 1325.0], "text": " ce probl\u00e8me-l\u00e0."}, {"timestamp": [1325.0, 1330.0], "text": " Ils ont dit, bah tiens, on va aller mettre une petite t\u00eate pensante qui vient juste d'arriver"}, {"timestamp": [1330.0, 1332.0], "text": " et de regarder comment elle arrive \u00e0 se d\u00e9merder avec \u00e7a."}, {"timestamp": [1332.0, 1336.0], "text": " L\u00e0 o\u00f9 il y a des manteaux, c'est des Hollywood et des choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1336.0, 1338.0], "text": " T'as chang\u00e9 \u00e7a maintenant ?"}, {"timestamp": [1338.0, 1340.0], "text": " Exactement, on a tout chang\u00e9."}, {"timestamp": [1340.0, 1345.28], "text": " Et l'id\u00e9e c'\u00e9tait de, un, recr\u00e9er une zone qui soit agr\u00e9able pour les clients d'attendre, qui"}, {"timestamp": [1345.28, 1346.9], "text": " soit agr\u00e9able aussi pour les h\u00f4tesses."}, {"timestamp": [1347.22, 1348.62], "text": " C'est un m\u00e9tier tr\u00e8s f\u00e9minin,"}, {"timestamp": [1349.38, 1350.98], "text": " mais on va dire h\u00f4tesse et h\u00f4te de"}, {"timestamp": [1350.98, 1352.5], "text": " caisse, pour \u00eatre aussi bien en"}, {"timestamp": [1352.82, 1354.18], "text": " termes ergonomiques, parce qu'ils"}, {"timestamp": [1354.18, 1355.54], "text": " passent de longues heures aussi, et"}, {"timestamp": [1355.54, 1356.3], "text": " puis ils ne seront pas forc\u00e9ment dans"}, {"timestamp": [1356.3, 1357.3], "text": " les bonnes positions."}, {"timestamp": [1358.3, 1359.3], "text": " Et aussi de faire"}, {"timestamp": [1360.14, 1361.86], "text": " \u00e7a avec l'enjeu, c'\u00e9tait j'avais"}, {"timestamp": [1361.86, 1362.98], "text": " z\u00e9ro budget, donc il fallait faire"}, {"timestamp": [1362.98, 1364.96], "text": " financer l'int\u00e9gralit\u00e9 par"}, {"timestamp": [1367.32, 1367.52], "text": " des marques et trouver aussi des marques qui \u00e9taient"}, {"timestamp": [1369.36, 1369.56], "text": " engag\u00e9es pour faire changer les choses, etc."}, {"timestamp": [1370.76, 1370.96], "text": " Donc tu as d\u00fb revoir le..."}, {"timestamp": [1371.72, 1371.92], "text": " Tout le mobilier."}, {"timestamp": [1373.04, 1373.24], "text": " Tout le mobilier, la caisse."}, {"timestamp": [1374.0, 1374.2], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [1377.64, 1377.84], "text": " C'\u00e9tait le mobilier, c'\u00e9tait l'assortiment, c'\u00e9tait d'avoir une exp\u00e9rience"}, {"timestamp": [1380.72, 1382.16], "text": " diff\u00e9rente, c'\u00e9tait de travailler avec toutes les gens au sein de Carrefour parce que \u00e7a touche \u00e0 plein d'endroits diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [1382.36, 1388.64], "text": " Mais donc, t'es sortie de l'ESSEC, t'as pass\u00e9 un entretien et on t'a dit tiens,"}, {"timestamp": [1388.64, 1391.56], "text": " Colline, t'as l'air sympa, d\u00e9merde-toi."}, {"timestamp": [1391.56, 1394.88], "text": " Alors c'\u00e9tait un peu particulier, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Carrefour se disait qu'ils"}, {"timestamp": [1394.88, 1401.0], "text": " avaient une population qui vieillissait au niveau des managers et de la t\u00eate de Carrefour."}, {"timestamp": [1401.0, 1407.0], "text": " Ils se sont dit, un, il faut qu'on f\u00e9minise et deux, il faut qu'on attire aussi d'autres profils. Parce que c'\u00e9tait beaucoup de gens qui \u00e9taient"}, {"timestamp": [1407.0, 1411.58], "text": " issus du CERA, c'\u00e9tait des gens qui \u00e9taient rentr\u00e9s chez Carrefour il y a 30 ans, qui"}, {"timestamp": [1411.58, 1414.64], "text": " \u00e9taient rentr\u00e9s en magasin, qui avaient mont\u00e9, qui avaient eu la direction d'un magasin,"}, {"timestamp": [1414.64, 1418.68], "text": " qui apr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 mont\u00e9s au si\u00e8ge. Ils avaient besoin un peu de secouer toute la"}, {"timestamp": [1418.68, 1422.08], "text": " partie l\u00e0 et ils avaient lanc\u00e9 un graduate programme. Et c'\u00e9tait la premi\u00e8re ann\u00e9e"}, {"timestamp": [1422.08, 1429.64], "text": " du graduate programme de Carrefour qu'ils avaient lanc\u00e9, qu'ils appelaient le graduate dirigeant. Et voil\u00e0, on avait \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 parmi plein de candidats."}, {"timestamp": [1429.64, 1436.6], "text": " Si je le vois d'un autre \u0153il, t'es donc la petite meuf qui d\u00e9barque \u00e0 26 ans,"}, {"timestamp": [1436.6, 1441.68], "text": " au milieu sans exp\u00e9rience, au milieu de plein de mecs qui sont l\u00e0 depuis 20 ans"}, {"timestamp": [1441.68, 1445.32], "text": " pour aller changer un truc. Et on te te dit tiens, encore une fois,"}, {"timestamp": [1445.32, 1448.76], "text": " d\u00e9merde-toi Coline, c'est \u00e7a quand m\u00eame. C'\u00e9tait \u00e7a, alors l\u00e0 c'\u00e9tait 24 ans parce que c'\u00e9tait ma"}, {"timestamp": [1448.76, 1454.16], "text": " premi\u00e8re mission, voil\u00e0 exactement. Mais en m\u00eame temps ils se sont dit bon bah on verra ce que \u00e7a"}, {"timestamp": [1454.16, 1458.32], "text": " fait parce qu'en fait c'\u00e9tait un peu le serpent de mer. T'as pas le levier bouclier ? Ah si,"}, {"timestamp": [1458.32, 1465.4], "text": " plein. Mais en fait je pense que c'est un peu quelque chose, j'y r\u00e9fl\u00e9chissais justement,"}, {"timestamp": [1465.4, 1468.92], "text": " c'est que quand on arrive avec une attitude o\u00f9 on est hyper humble et on se dit"}, {"timestamp": [1468.92, 1472.16], "text": " \u00ab en fait, moi je ne connais pas ton m\u00e9tier, j'y connais pas grand chose,"}, {"timestamp": [1472.16, 1473.96], "text": " mais par contre, je veux vraiment bien t'aider,"}, {"timestamp": [1473.96, 1475.64], "text": " je suis s\u00fbre qu'on peut faire quelque chose de vraiment mieux \u00bb."}, {"timestamp": [1476.08, 1477.96], "text": " Et en fait, quand on arrive avec cette attitude-l\u00e0"}, {"timestamp": [1477.96, 1481.76], "text": " et que l'autre personne ne se sent pas menac\u00e9e par rapport \u00e0 son job, etc.,"}, {"timestamp": [1482.2, 1484.0], "text": " en fait, on arrive \u00e0 d\u00e9m\u00ealer pas mal de choses."}, {"timestamp": [1484.36, 1487.72], "text": " Et donc, je pense que c'\u00e9tait hyper malin de m'avoir mis l\u00e0,"}, {"timestamp": [1487.72, 1491.28], "text": " parce que moi, j'arrivais absolument sans historique de genre de dossier."}, {"timestamp": [1491.28, 1494.28], "text": " Parce que l'espace de caisse dans tous les hyper,"}, {"timestamp": [1494.28, 1499.04], "text": " c'est toujours un truc, une lutte de pouvoir entre ce qu'on appelle les gens de la marchandise."}, {"timestamp": [1499.04, 1502.92], "text": " Ils essaient de prendre l'espace pour un hypermarch\u00e9."}, {"timestamp": [1502.92, 1504.52], "text": " En fait, c'est une lutte de pouvoir."}, {"timestamp": [1504.52, 1508.0], "text": " Qui va prendre l'espace pour un hypermarch\u00e9, c'est une lutte de pouvoir. Qui va prendre l'espace et qui va pouvoir..."}, {"timestamp": [1508.0, 1511.84], "text": " \u00c0 hauteur des yeux, aux bons endroits strat\u00e9giques,"}, {"timestamp": [1511.84, 1513.48], "text": " pas l\u00e0 o\u00f9 personne ne passe."}, {"timestamp": [1513.48, 1517.08], "text": " Et donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de se poser,"}, {"timestamp": [1517.08, 1519.44], "text": " c'est-\u00e0-dire, tiens, tu vas faire aussi du mobilier,"}, {"timestamp": [1519.44, 1524.72], "text": " donc c'est apprendre \u00e0 parler t\u00f4le et comment est-ce qu'on monte des meubles"}, {"timestamp": [1524.72, 1525.92], "text": " et comment est-ce qu'on les d\u00e9monte.les, comment est-ce qu'on les d\u00e9monte,"}, {"timestamp": [1525.92, 1530.84], "text": " les mod\u00e8les de caisses qui datent depuis 40 ans, on a plein de mod\u00e8les de caisses diff\u00e9rents,"}, {"timestamp": [1530.84, 1534.4], "text": " des gros sujets humains aussi, je parlais des h\u00f4tes et des h\u00f4tesses de caisses,"}, {"timestamp": [1534.4, 1539.04], "text": " de quelle est leur perception, comment ils se sentent, est-ce qu'ils se sentent \u00e0 l'aise avec"}, {"timestamp": [1539.04, 1543.32], "text": " \u00e7a, est-ce qu'on les voit, et en fait un des gros enjeux \u00e9tait de pouvoir voir les gens,"}, {"timestamp": [1543.32, 1547.48], "text": " parce qu'on en avait tellement mis, on avait tellement mis de mobilier et de"}, {"timestamp": [1547.48, 1550.72], "text": " marchandises qu'on voyait plus les gens, on voyait plus les personnes qui"}, {"timestamp": [1550.72, 1553.84], "text": " vous enqu\u00eataient, qui en fait... Cette notion de commer\u00e7ant qui revient"}, {"timestamp": [1553.84, 1556.08], "text": " vachement dans le discours en fait de la grande distribution mais c'est assez"}, {"timestamp": [1556.08, 1559.96], "text": " r\u00e9cent, on a vachement chang\u00e9. Moi je suis rentr\u00e9e chez Carrefour, c'\u00e9tait en"}, {"timestamp": [1559.96, 1564.96], "text": " 2011, on a vraiment un monde qui a chang\u00e9 de discours en fait."}, {"timestamp": [1564.96, 1567.24], "text": " Maintenant on parle de commer\u00e7ants, on parle d'humains,"}, {"timestamp": [1567.44, 1570.4], "text": " on parle de personnes, ce qui n'\u00e9tait globalement pas du tout ce qu'on"}, {"timestamp": [1570.6, 1573.0], "text": " parlait quand j'\u00e9tais en 2011, mais sur plein d'autres choses."}, {"timestamp": [1573.2, 1576.64], "text": " On a parl\u00e9 aussi de tra\u00e7abilit\u00e9, de qualit\u00e9, de fili\u00e8re,"}, {"timestamp": [1577.0, 1581.76], "text": " et ce qui \u00e9tait tr\u00e8s loin du discours des grandes enseignes \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [1582.4, 1584.12], "text": " Tu vois, mon probl\u00e8me, c'est que je pourrais faire un podcast entier"}, {"timestamp": [1584.32, 1587.8], "text": " sur ce changement de caisse parce que je pense que \u00e7a doit \u00eatre assez passionnant."}, {"timestamp": [1588.16, 1591.4], "text": " Non, mais comment t'arrives quand tu connais pas tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1594.76, 1597.52], "text": " Mais on va aller peut-\u00eatre directement sur le r\u00e9sultat, \u00e0 la limite, parce que"}, {"timestamp": [1597.68, 1600.12], "text": " j'imagine, comme tu le dis, il y a de l'humain, il y a de l'analyse."}, {"timestamp": [1600.16, 1603.0], "text": " J'imagine que tu as regard\u00e9 beaucoup les gens arriver en caisse,"}, {"timestamp": [1604.4, 1609.48], "text": " interroger beaucoup de personnes, des h\u00f4tesses et des clients aussi."}, {"timestamp": [1609.48, 1614.44], "text": " Ouais exactement, moi je passais beaucoup de temps en magasin et en fait en regardant"}, {"timestamp": [1614.44, 1616.68], "text": " comment le flux se disperse, comment les gens le vivent,"}, {"timestamp": [1616.68, 1620.24], "text": " j'avais pas fait \u00e9norm\u00e9ment de questionnaires ni quoi que ce soit,"}, {"timestamp": [1620.24, 1623.24], "text": " parce qu'en fait on \u00e9tait hyper restreint, c'\u00e9tait une mission de huit mois et je savais"}, {"timestamp": [1623.24, 1624.8], "text": " qu'au bout des huit mois je partais \u00e0 l'\u00e9tranger,"}, {"timestamp": [1624.8, 1629.24], "text": " donc je repartais \u00e0 Shanghai apr\u00e8s et je changeais de mission. Donc j'\u00e9tais hyper contraint."}, {"timestamp": [1629.24, 1633.32], "text": " Donc au bout de huit mois tu devais leur designer une caisse et leur dire tiens c'est un tel qui va la payer."}, {"timestamp": [1633.32, 1638.2], "text": " Et puis je devais faire le roll out d\u00e9j\u00e0 aussi. Donc c'est-\u00e0-dire qu'il fallait aussi faire les changements parce qu'en fait"}, {"timestamp": [1638.2, 1643.96], "text": " l'aboutissement du projet c'est qu'on a chang\u00e9 les mobiliers de 120 hyper en France."}, {"timestamp": [1643.96, 1646.52], "text": " Une ligne de caisse c'est 50 caisses. Donc c'est \u00e9norme. a chang\u00e9 les mobiliers de 120 hyper en France. Une ligne de caisse, c'est 50 caisses."}, {"timestamp": [1646.84, 1647.84], "text": " Donc, c'est \u00e9norme."}, {"timestamp": [1647.84, 1650.68], "text": " Quand vous voyez, maintenant, on va assez peu en hyper, pour ceux qui"}, {"timestamp": [1650.68, 1653.72], "text": " sont aussi r\u00e9fl\u00e9chis un peu \u00e0 leur alimentation, on y va assez peu,"}, {"timestamp": [1653.96, 1655.08], "text": " mais 50 caisses."}, {"timestamp": [1655.12, 1656.56], "text": " Et donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi de..."}, {"timestamp": [1656.92, 1661.36], "text": " On avait \u00e9chang\u00e9 quand je suis partie, on avait \u00e9chang\u00e9 d\u00e9j\u00e0 une"}, {"timestamp": [1661.36, 1663.84], "text": " cinquantaine d'hyper. Donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 hyper rapide."}, {"timestamp": [1663.88, 1664.4], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 de se dire..."}, {"timestamp": [1664.48, 1665.4], "text": " 2 300 caisses."}, {"timestamp": [1665.56, 1666.56], "text": " Ouais, exactement."}, {"timestamp": [1666.76, 1667.76], "text": " Et \u00e0 chaque fois, c'\u00e9tait des nuits."}, {"timestamp": [1667.8, 1668.8], "text": " On devait faire \u00e7a la nuit parce que"}, {"timestamp": [1668.8, 1670.92], "text": " c'est quand l'hypermarch\u00e9,"}, {"timestamp": [1670.92, 1672.12], "text": " \u00e7a ferme \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 22 heures."}, {"timestamp": [1672.16, 1674.16], "text": " Donc, on pouvait commencer \u00e0 amener"}, {"timestamp": [1674.28, 1675.4], "text": " et fermer une partie de la ligne de caisse"}, {"timestamp": [1675.4, 1676.4], "text": " \u00e0 18 heures."}, {"timestamp": [1676.4, 1677.96], "text": " Et apr\u00e8s, c'\u00e9tait de d\u00e9monter l'ensemble"}, {"timestamp": [1677.96, 1679.96], "text": " des caisses, de les remonter et apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [1679.96, 1681.4], "text": " de refaire tout le merchandising,"}, {"timestamp": [1681.64, 1683.08], "text": " remettre tous les produits, donc"}, {"timestamp": [1683.08, 1684.4], "text": " d'organiser toute la force de vente"}, {"timestamp": [1684.4, 1685.7], "text": " des diff\u00e9rents partenaires qui avaient financ\u00e9 les mobiliers. Ce que je voulais dire, c'est-\u00e0-dire remettre tous les produits, donc d'organiser toute la force de vente de diff\u00e9rents partenaires"}, {"timestamp": [1685.7, 1687.1], "text": " qui avaient financ\u00e9 les mobiliers."}, {"timestamp": [1687.1, 1691.3], "text": " Ce que j'allais dire, c'est parce qu'en plus c'est Suchar et Hollywood et je sais pas qui qui te payent..."}, {"timestamp": [1691.3, 1693.3], "text": " Ouais, Solynest, exactement, tout \u00e7a."}, {"timestamp": [1693.3, 1697.8], "text": " Donc en \u00e9change de quoi ils ont une pr\u00e9sence pendant 2 ans ou 8 ans, peu importe."}, {"timestamp": [1697.8, 1699.3], "text": " Exactement, ouais, ouais, tout \u00e7a."}, {"timestamp": [1699.3, 1702.5], "text": " Procter & Gamble aussi, qui avaient absolument voulu mettre des lames de rasoir,"}, {"timestamp": [1702.5, 1704.8], "text": " et voil\u00e0, ils avaient pay\u00e9 une blinde pour mettre leurs lames de rasoir"}, {"timestamp": [1704.8, 1708.4], "text": " parce que c'\u00e9tait persuad\u00e9 que personne n'oublierait ses lames de rasoir en mettant sur la ligne de caisse."}, {"timestamp": [1708.4, 1709.4], "text": " Et \u00e7a n'a pas march\u00e9 ?"}, {"timestamp": [1709.4, 1713.64], "text": " Je crois que c'est ce qu'on dit dans le r\u00e9tail,"}, {"timestamp": [1713.64, 1716.0], "text": " c'est qu'il y a une seule r\u00e8gle, c'est que tout change tout le temps."}, {"timestamp": [1716.0, 1719.8], "text": " Donc, tout a d\u00fb changer, je crois, les ann\u00e9es qui ont suivi."}, {"timestamp": [1719.8, 1723.36], "text": " Mais c'est le mod\u00e8le de la grande r\u00e9cipiention, c'est d'avoir un peu"}, {"timestamp": [1723.36, 1728.96], "text": " pas de constance et de tout remettre \u00e0 plat tous les ans, qui est cette logique des n\u00e9gociations \u00e0 l'unanime."}, {"timestamp": [1728.96, 1730.96], "text": " Je suis pas s\u00fbre que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rentable pour"}, {"timestamp": [1730.96, 1732.96], "text": " faire ce changement l\u00e0."}, {"timestamp": [1732.96, 1737.58], "text": " Et ces fameuses n\u00e9go, parce qu'on va venir un peu sur le split commer\u00e7ant,"}, {"timestamp": [1739.28, 1741.12], "text": " producteur,"}, {"timestamp": [1741.12, 1743.12], "text": " transformateur, etc."}, {"timestamp": [1743.12, 1768.64], "text": " Un peu du transformateur, \u00e7aateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur, transformateur jamais fait partie, mais o\u00f9 tu fais venir ? Justement, le commercial de chez Procter, de chez Bonduelle, de chez machin."}, {"timestamp": [1768.64, 1771.32], "text": " Puis tous les ans, tu vas n\u00e9gocier, mois de f\u00e9vrier, si je dis pas de b\u00eatises"}, {"timestamp": [1771.32, 1773.76], "text": " ou quelque chose comme \u00e7a. Il y a des p\u00e9riodes, en tout cas."}, {"timestamp": [1773.96, 1778.92], "text": " Et puis, on lui dit tu viens \u00e0 10 heures ou \u00e0 8h30 le samedi matin."}, {"timestamp": [1779.12, 1781.44], "text": " Et puis, il arrive dans une pi\u00e8ce o\u00f9 il fait chaud."}, {"timestamp": [1781.64, 1783.0], "text": " C'est pas un mythe, je crois."}, {"timestamp": [1783.2, 1784.96], "text": " En tout cas, c'\u00e9tait comme \u00e7a. Et puis, il fait tr\u00e8s chaud."}, {"timestamp": [1785.64, 1789.8], "text": " Et puis, en fait, \u00e0 17 heures, finalement, on lui, c'est pas un mythe je crois, enfin en tout cas c'\u00e9tait comme \u00e7a, et puis il fait tr\u00e8s chaud, et puis en fait \u00e0 17h finalement on lui dit \u00ab c'est bon tu peux rentrer \u00bb"}, {"timestamp": [1789.8, 1791.96], "text": " ou non finalement c'est d\u00e9cal\u00e9 \u00e0 la semaine prochaine,"}, {"timestamp": [1791.96, 1797.32], "text": " des histoires hallucinantes o\u00f9 en fait les n\u00e9go pour te mettre vraiment mal \u00e0 l'aise etc,"}, {"timestamp": [1797.32, 1798.76], "text": " on te faisait des trucs,"}, {"timestamp": [1798.76, 1802.64], "text": " et moi je me disais \u00ab mais c'est \u00e7a le monde du travail honn\u00eatement ? \u00bb"}, {"timestamp": [1802.64, 1805.96], "text": " \u00ab mais j'en veux pas quoi, je veux pas aller."}, {"timestamp": [1808.48, 1809.96], "text": " Alors d\u00e9j\u00e0, un, est-ce que c'est vrai ?"}, {"timestamp": [1810.0, 1811.36], "text": " Deux, est-ce que \u00e7a existe encore \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1812.12, 1813.16], "text": " Alors, il y a plusieurs mondes."}, {"timestamp": [1813.44, 1817.56], "text": " C'est-\u00e0-dire que vraiment, il y a eu quand m\u00eame beaucoup d'am\u00e9liorations"}, {"timestamp": [1817.56, 1821.08], "text": " dans la qualit\u00e9 de n\u00e9gociation, dans le respect des interlocuteurs, etc."}, {"timestamp": [1821.84, 1822.96], "text": " Il y a encore des..."}, {"timestamp": [1823.28, 1826.0], "text": " Je pense qu'il y a encore des abus qui sont plus de se dire, voil\u00e0, des gens cons qui font attendre, etc. Il y a encore des... Je pense qu'il y a encore des abus qui sont plus de dire, voil\u00e0, des gens"}, {"timestamp": [1826.24, 1828.4], "text": " qui font attendre, etc."}, {"timestamp": [1828.44, 1829.96], "text": " d'\u00eatre dans des mauvaises conditions."}, {"timestamp": [1830.12, 1831.76], "text": " La personne rentre dans la salle et"}, {"timestamp": [1831.76, 1833.12], "text": " il n'y a pas de chaise. Et qu'il y ait"}, {"timestamp": [1833.12, 1834.44], "text": " plus quelque chose qui se passait, je"}, {"timestamp": [1834.44, 1835.44], "text": " pense, il y a"}, {"timestamp": [1836.52, 1837.96], "text": " peut-\u00eatre plus il y a dix ans"}, {"timestamp": [1838.48, 1840.56], "text": " et qui a quand m\u00eame chang\u00e9"}, {"timestamp": [1840.72, 1841.8], "text": " sur les derni\u00e8res ann\u00e9es."}, {"timestamp": [1841.92, 1842.92], "text": " Apr\u00e8s, le"}, {"timestamp": [1843.76, 1846.48], "text": " principe de n\u00e9gociation commerciale, qui est"}, {"timestamp": [1847.12, 1848.96], "text": " en fait d'avoir toujours une baisse"}, {"timestamp": [1848.96, 1849.96], "text": " des prix, il continue."}, {"timestamp": [1850.8, 1851.8], "text": " Et deuxi\u00e8me, en fait, nous, on n'est"}, {"timestamp": [1851.8, 1852.8], "text": " pas li\u00e9s."}, {"timestamp": [1853.32, 1854.76], "text": " Enfin, le distributeur en face, il se"}, {"timestamp": [1854.76, 1856.32], "text": " dit \u00ab bah \u00e9coute, ton beurre, il a"}, {"timestamp": [1856.32, 1857.84], "text": " augment\u00e9, l\u00e0, il a augment\u00e9, moi,"}, {"timestamp": [1857.84, 1859.6], "text": " j'y peux rien, c'est pas ma"}, {"timestamp": [1859.6, 1860.6], "text": " faute, etc."}, {"timestamp": [1860.6, 1861.46], "text": " \u00bb. Et donc, on va toujours \u00eatre dans"}, {"timestamp": [1861.48, 1863.36], "text": " cette relation o\u00f9, en fait, le monde"}, {"timestamp": [1863.36, 1864.68], "text": " qui produit ne va pas \u00e0 la"}, {"timestamp": [1866.48, 1867.16], "text": " m\u00eame vitesse que celui qui vend. Et alors, encore le client, il se relation o\u00f9, en fait, le monde qui produit ne va pas \u00e0 la m\u00eame vignette que celui qui vend."}, {"timestamp": [1871.6, 1873.16], "text": " Et alors, encore le client, il se dit du jour au lendemain, le matin, il peut manger un produit, prendre un caf\u00e9."}, {"timestamp": [1873.24, 1877.2], "text": " On parlait du caf\u00e9 qui est conventionnel, non labellis\u00e9 ni quoi que ce soit."}, {"timestamp": [1877.72, 1880.68], "text": " Et l'apr\u00e8s-midi, de dire non, mais moi, j'ai entendu une \u00e9mission, je vais prendre"}, {"timestamp": [1880.68, 1884.36], "text": " un caf\u00e9 Max Havelard bio et qui vient du Br\u00e9sil."}, {"timestamp": [1884.8, 1886.8], "text": " Et en fait, voil\u00e0, cet espace-temps, il n'est pas du tout le m\u00eame."}, {"timestamp": [1887.0, 1890.08], "text": " Et normalement, le r\u00f4le de la distribution, ce serait d'\u00eatre un pivot"}, {"timestamp": [1890.28, 1893.76], "text": " pour pouvoir aider le monde agricole, le monde aussi, tu parlais de transformateur,"}, {"timestamp": [1893.96, 1896.96], "text": " de fuzzer, \u00e0 se transformer et d'accompagner."}, {"timestamp": [1897.16, 1898.32], "text": " Mais aujourd'hui, ce n'est pas ce qui se passe."}, {"timestamp": [1898.52, 1900.6], "text": " Et c'est la probl\u00e9matique des n\u00e9gociations."}, {"timestamp": [1900.8, 1903.6], "text": " C'est d'\u00eatre une n\u00e9gociation qui est les yeux ferm\u00e9s."}, {"timestamp": [1903.8, 1904.8], "text": " Je ne veux pas conna\u00eetre ton quotidien."}, {"timestamp": [1905.44, 1907.04], "text": " Mais c'est aussi une probl\u00e9matique qui n\u00e9gociations. C'est d'\u00eatre une n\u00e9gociation qui est les yeux ferm\u00e9s. Je ne veux pas conna\u00eetre ton quotidien. Mais c'est aussi une probl\u00e9matique"}, {"timestamp": [1907.04, 1908.2], "text": " qui est r\u00e9elle"}, {"timestamp": [1910.04, 1911.44], "text": " de la part du consommateur."}, {"timestamp": [1911.52, 1912.52], "text": " Je veux dire,"}, {"timestamp": [1914.68, 1915.68], "text": " je me mets un peu en faux,"}, {"timestamp": [1915.72, 1916.72], "text": " \u00e9videmment, mais"}, {"timestamp": [1918.44, 1920.56], "text": " chez Amazon, chez pas mal"}, {"timestamp": [1920.56, 1921.6], "text": " de personnes que j'ai pu recevoir"}, {"timestamp": [1921.6, 1923.12], "text": " sur le podcast aussi, finalement,"}, {"timestamp": [1924.88, 1925.48], "text": " les deux seules choses"}, {"timestamp": [1925.48, 1931.48], "text": " qui comptent, les North Star comme on dit, c'est 1. la profondeur de gamme, il pourrait y en avoir"}, {"timestamp": [1931.48, 1940.16], "text": " trois mais 2. le prix ou 1. le prix, 2. la profondeur de gamme et 3. les d\u00e9lais de livraison et de"}, {"timestamp": [1940.16, 1948.28], "text": " service. Une fois que tu as ces trois l\u00e0, finalement \u00e7a marche. Donc le prix, d'ailleurs"}, {"timestamp": [1948.28, 1952.48], "text": " je crois que c'est quand m\u00eame aussi un peu le cachet omis, mais il reste quand m\u00eame une des"}, {"timestamp": [1952.48, 1957.44], "text": " \u00e9toiles polaires, un des endroits o\u00f9 tu te dis ben je peux pas... voil\u00e0 donc il y a bien un moment"}, {"timestamp": [1957.44, 1962.08], "text": " o\u00f9 la r\u00e9alit\u00e9 si... je sais pas moi le lait demain il augmente, je ne sais pas pour quelle raison,"}, {"timestamp": [1962.08, 1967.88], "text": " de march\u00e9, eh bien tu te dis ben ouais mais bon mais bon, moi, mon consommateur, il ne sera pas"}, {"timestamp": [1968.08, 1971.56], "text": " pr\u00eat \u00e0 payer 20% de sa brique de lait en plus."}, {"timestamp": [1971.76, 1975.08], "text": " Parce que c'\u00e9tait ce qu'on a toujours pens\u00e9 que le consommateur"}, {"timestamp": [1975.28, 1978.44], "text": " devait penser. Et en fait, si on lui donne les cl\u00e9s pour comprendre,"}, {"timestamp": [1978.64, 1980.52], "text": " et c'est ce qu'on fait chez OMI, en fait, nous, notre mission,"}, {"timestamp": [1980.72, 1982.88], "text": " c'est de faire que les gens se r\u00e9approprient leur alimentation"}, {"timestamp": [1983.08, 1986.52], "text": " et comprennent, en fait, fait quelle est la valeur d'un produit"}, {"timestamp": [1986.52, 1990.08], "text": " et de plus \u00eatre de juger la valeur d'un produit \u00e0 travers le prix."}, {"timestamp": [1990.08, 1992.0], "text": " Il faut vraiment se dire, mais qu'est-ce que j'ach\u00e8te ?"}, {"timestamp": [1992.0, 1996.72], "text": " Et justement, c'est cette donn\u00e9e de l'information et de la transparence."}, {"timestamp": [1996.72, 2000.88], "text": " Donc chez nous, chez OMI, on donne toute la transparence de l'int\u00e9grit\u00e9."}, {"timestamp": [2000.88, 2002.72], "text": " Qui fabrique le produit ? Qui la produit ?"}, {"timestamp": [2002.72, 2007.08], "text": " Donc on monte jusqu'\u00e0 l'agriculteur qui va nous produire."}, {"timestamp": [2007.28, 2010.28], "text": " Typiquement, on a une pur\u00e9e de pommes sur la table."}, {"timestamp": [2010.48, 2015.76], "text": " Oui, parce que Colline m'a apport\u00e9 un panach\u00e9 de produits,"}, {"timestamp": [2015.96, 2018.04], "text": " de cookies, du chocolat."}, {"timestamp": [2018.24, 2019.0], "text": " Je suis trop content."}, {"timestamp": [2019.2, 2019.96], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [2020.16, 2022.72], "text": " Je ne peux pas parler produits, c'\u00e9tait trop dur sinon."}, {"timestamp": [2022.92, 2029.64], "text": " Et typiquement, dans notre pur\u00e9e de pommes, c'est Thomas le Prince qui les produit, qui est un verger et qui va lui-m\u00eame les transformer"}, {"timestamp": [2029.64, 2034.88], "text": " sur son unit\u00e9 de transformation. Et donc l\u00e0, notre pur\u00e9e de pommes, elle va arriver,"}, {"timestamp": [2034.88, 2039.44], "text": " elle est vendue aux alentours de 2,30 euros pour 700 grammes de pur\u00e9e de pommes, ce qui"}, {"timestamp": [2039.44, 2049.48], "text": " est un prix tr\u00e8s int\u00e9ressant. Mais en fait, c'est aussi r\u00e9expliquer. En fait, la mati\u00e8re premi\u00e8re, elle occupe combien de ce bocal de pommes ?"}, {"timestamp": [2049.68, 2051.08], "text": " Mais la transformation, elle nous co\u00fbte combien ?"}, {"timestamp": [2051.08, 2052.08], "text": " Le packaging, il co\u00fbte combien ?"}, {"timestamp": [2052.28, 2055.76], "text": " Et donc l\u00e0, on commence \u00e0 comprendre pourquoi il vaut ce prix-l\u00e0."}, {"timestamp": [2055.96, 2058.52], "text": " Et typiquement, tu te vois tenir une tablette de chocolat,"}, {"timestamp": [2058.72, 2061.28], "text": " le Chnottouk, la noire 80 grammes du Panama,"}, {"timestamp": [2061.48, 2064.16], "text": " que je vous recommande tous d'acheter parce qu'il est exceptionnel."}, {"timestamp": [2064.36, 2069.6], "text": " Et bien typiquement, on est sur un produit qui va \u00eatre, il y a aux alentours de 3 euros,"}, {"timestamp": [2069.6, 2071.8], "text": " qui est un tout petit peu plus cher que ce qu'on a l'habitude d'acheter."}, {"timestamp": [2071.8, 2073.28], "text": " Mais on en explique pourquoi."}, {"timestamp": [2073.28, 2076.16], "text": " Parce qu'aujourd'hui, le gros probl\u00e8me du chocolat, c'est la d\u00e9forestation."}, {"timestamp": [2076.16, 2081.16], "text": " C'est le manque de tra\u00e7abilit\u00e9 qu'on peut avoir sur justement o\u00f9 est pouss\u00e9 et o\u00f9"}, {"timestamp": [2081.16, 2082.68], "text": " est plant\u00e9 les cacahuillers."}, {"timestamp": [2082.68, 2086.04], "text": " Et de se dire aussi, si on veut qu'en qu'il n'y ait pas de d\u00e9forestation,"}, {"timestamp": [2086.24, 2088.08], "text": " il faut que les gens sur place aient des bons revenus."}, {"timestamp": [2088.28, 2089.24], "text": " Donc si on veut qu'il y ait des bons revenus,"}, {"timestamp": [2089.44, 2090.64], "text": " qu'est-ce que \u00e7a veut dire avoir des bons revenus ?"}, {"timestamp": [2090.84, 2093.64], "text": " \u00c7a veut dire se poser la question du prix de revient pour eux,"}, {"timestamp": [2093.84, 2096.12], "text": " combien j'ach\u00e8te et combien \u00e7a leur co\u00fbte, eux,"}, {"timestamp": [2096.32, 2099.32], "text": " de produire leurs f\u00e8ves de cacao, et de remonter la cha\u00eene."}, {"timestamp": [2099.52, 2101.04], "text": " Et donc l\u00e0, on a des clients qui..."}, {"timestamp": [2101.24, 2103.4], "text": " Enfin, nous, nos membres, ils se disent"}, {"timestamp": [2103.6, 2106.16], "text": " je sais pourquoi j'ach\u00e8te ma tablette de chocolat 3 euros"}, {"timestamp": [2106.16, 2109.6], "text": " et pas 1,20 euro chez Lidl ou chez Carrefour. \u00bb"}, {"timestamp": [2109.6, 2112.16], "text": " Parce que je sais que quand j'ach\u00e8te \u00e0 1,20 euro,"}, {"timestamp": [2112.16, 2116.24], "text": " globalement, c'est du cacao qui est achet\u00e9 en gros sur les march\u00e9s."}, {"timestamp": [2116.24, 2119.16], "text": " Parce que souvent, les producteurs n'arrivent pas \u00e0 vendre,"}, {"timestamp": [2119.16, 2120.76], "text": " donc ils l'ach\u00e8tent au rabais."}, {"timestamp": [2120.76, 2123.0], "text": " Donc tu vas cr\u00e9er de la d\u00e9tresse sociale,"}, {"timestamp": [2123.0, 2126.48], "text": " tu vas vouloir avoir des rendements bien sup\u00e9rieurs."}, {"timestamp": [2126.48, 2131.04], "text": " Mais moi si je suis cynique, je m'en fous, j'ai du chocolat qui est bon et pas cher."}, {"timestamp": [2131.04, 2134.0], "text": " Alors exactement, mais l\u00e0 je vais parler \u00e0 un autre c\u00f4t\u00e9 de ton cerveau,"}, {"timestamp": [2134.0, 2136.64], "text": " c'est quand tu vas go\u00fbter mon chocolat, tu vas te dire \u00ab ah ouais, mais il y a un go\u00fbt l\u00e0,"}, {"timestamp": [2136.64, 2138.88], "text": " il y a un go\u00fbt qui est quand m\u00eame vraiment diff\u00e9rent. \u00bb"}, {"timestamp": [2138.88, 2140.56], "text": " Le go\u00fbt social ou le vrai go\u00fbt ?"}, {"timestamp": [2140.56, 2142.48], "text": " Ah le vrai go\u00fbt !"}, {"timestamp": [2142.48, 2145.16], "text": " Non, non, je ne suis pas cynique, soyons clair."}, {"timestamp": [2145.16, 2147.76], "text": " Mais c'est un ensemble en fait."}, {"timestamp": [2147.76, 2154.56], "text": " Et puis il y a aussi des gens, alors oui, moi je suis conscient, je suis privil\u00e9gi\u00e9,"}, {"timestamp": [2154.56, 2159.32], "text": " je ne suis pas Jeff Bezos non plus, mais voil\u00e0, il y a des gens qui n'ont juste pas le choix"}, {"timestamp": [2159.32, 2166.0], "text": " d'acheter le chocolat Lidl. Exactement. Mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi un des fondements de OMI et ce qui nous,"}, {"timestamp": [2166.4, 2167.6], "text": " mais qui est notre"}, {"timestamp": [2168.16, 2169.88], "text": " nootaro de quotidien au niveau des..."}, {"timestamp": [2169.92, 2171.72], "text": " On est trois \u00e0 travailler sur le"}, {"timestamp": [2171.72, 2172.72], "text": " d\u00e9veloppement des produits chez OMI."}, {"timestamp": [2172.96, 2173.96], "text": " Aujourd'hui, on est 13."}, {"timestamp": [2174.32, 2175.36], "text": " On a grandi tr\u00e8s vite parce qu'on"}, {"timestamp": [2175.36, 2177.88], "text": " s'est cr\u00e9\u00e9 en octobre 2019"}, {"timestamp": [2178.0, 2179.24], "text": " avec Christian Georges,"}, {"timestamp": [2179.76, 2181.28], "text": " qui est mon cofondateur."}, {"timestamp": [2181.32, 2182.6], "text": " Et on est... Apr\u00e8s, on a mont\u00e9 toute"}, {"timestamp": [2182.6, 2183.84], "text": " une \u00e9quipe. On pourra revenir sur"}, {"timestamp": [2183.84, 2186.72], "text": " comment on a mont\u00e9 l'\u00e9quipe, qui est une histoire, une tr\u00e8s belle histoire."}, {"timestamp": [2186.72, 2193.2], "text": " Et en fait \u00e7a nous pr\u00e9occupe toujours, c'est de se dire quel est le prix, il faut qu'on ait un prix qui soit de march\u00e9 et qui soit accessible."}, {"timestamp": [2193.2, 2200.08], "text": " Je parlais de la Compote \u00e0 2,30\u20ac, je d\u00e9fie n'importe qui de me dire qu'il arrive \u00e0 trouver cette qualit\u00e9-l\u00e0 et \u00e0 ce prix-l\u00e0."}, {"timestamp": [2200.08, 2202.08], "text": " Parce qu'on est vraiment vraiment vraiment pas cher."}, {"timestamp": [2202.08, 2206.26], "text": " Et on a, sur chacun de ces produits-l\u00e0, on a vraiment \u00e9t\u00e9 creus\u00e9 sur chacune des fili\u00e8res"}, {"timestamp": [2206.26, 2208.26], "text": " de comment est la probl\u00e9matique de la fili\u00e8re"}, {"timestamp": [2208.92, 2214.96], "text": " derri\u00e8re des producteurs de la fabrication et d'arriver \u00e0 des produits qui sont ultra accessibles. Et pour le coup, moi je"}, {"timestamp": [2215.56, 2221.84], "text": " vraiment, je dis \u00e0 tous de t\u00e9l\u00e9charger l'application. Donc si j'ai omni.fr, vous le trouvez sur tous les app stores et google apps."}, {"timestamp": [2222.08, 2227.0], "text": " Et de regarder les prix. Avec le code de Dou en plus, vous aurez un code de bienvenue."}, {"timestamp": [2227.0, 2229.0], "text": " Juste pi\u00e8ge comme d'habitude."}, {"timestamp": [2229.0, 2232.0], "text": " Mais pas du tout. Avec le code DOITOMI,"}, {"timestamp": [2232.0, 2234.0], "text": " vous aurez 5 euros sur votre premi\u00e8re commande."}, {"timestamp": [2234.0, 2236.0], "text": " Il n'y a aucun probl\u00e8me."}, {"timestamp": [2236.0, 2238.0], "text": " Et avis ensuite."}, {"timestamp": [2238.0, 2240.0], "text": " Non, pardon, je m'emballe."}, {"timestamp": [2240.0, 2242.0], "text": " Non, pour le coup, en fait,"}, {"timestamp": [2242.0, 2244.0], "text": " c'est pas une blague. Nous, on veut en fait,"}, {"timestamp": [2244.0, 2248.4], "text": " l\u00e0, on veut mettre les produits dans la bouche des gens."}, {"timestamp": [2248.4, 2250.4], "text": " Parce que \u00e7a, \u00e7a fait plus d\u00e9bat."}, {"timestamp": [2250.4, 2252.6], "text": " Il y a un moment, quand tu as go\u00fbt\u00e9 nos produits,"}, {"timestamp": [2252.6, 2256.8], "text": " et l\u00e0 je vois que Mathieu a vraiment envie de go\u00fbter le chocolat."}, {"timestamp": [2256.8, 2260.4], "text": " Je vous \u00e9pargne les cookies."}, {"timestamp": [2260.4, 2263.8], "text": " Exactement, on va avoir la d\u00e9gustation en live."}, {"timestamp": [2263.8, 2265.44], "text": " L\u00e0, pour le coup, sans filet. Et live, on a pour le coup 100 filets."}, {"timestamp": [2265.44, 2268.52], "text": " Et \u00e7a, c'est le juge de paix."}, {"timestamp": [2268.52, 2272.48], "text": " Et donc en travaillant sur un prix qui est accessible, en expliquant..."}, {"timestamp": [2272.48, 2273.0], "text": " Je te donne un bouquin."}, {"timestamp": [2273.0, 2276.16], "text": " Je le connais par c\u0153ur, je te laisse la tablette."}, {"timestamp": [2276.16, 2282.32], "text": " Et en fait, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a une prise de conscience qui est diff\u00e9rente."}, {"timestamp": [2282.32, 2287.96], "text": " Et \u00e7a revient aussi sur un des gros travails qu'on fait chez OMI, on travaille, on peut parler de fili\u00e8re, c'est pas forc\u00e9ment"}, {"timestamp": [2287.96, 2291.32], "text": " quelque chose qu'on conna\u00eet vraiment bien ce qu'est une fili\u00e8re. En fait on est en fili\u00e8re,"}, {"timestamp": [2291.32, 2296.16], "text": " c'est-\u00e0-dire qu'on va travailler directement avec tous les acteurs qui font le produit,"}, {"timestamp": [2296.16, 2301.24], "text": " c'est-\u00e0-dire les agriculteurs, ceux qui vont le transformer, typiquement dans le cas du cacao,"}, {"timestamp": [2301.24, 2305.12], "text": " donc on travaille en direct avec une coop\u00e9rative au Panama."}, {"timestamp": [2305.12, 2308.4], "text": " Et apr\u00e8s il y a ceux qui transforment, qui est la chocolaterie Stella Banane."}, {"timestamp": [2308.4, 2309.4], "text": " Je me r\u00e9gale."}, {"timestamp": [2309.4, 2311.4], "text": " Il en reprend l\u00e0, je sais pas si c'est si lent."}, {"timestamp": [2311.4, 2313.0], "text": " Non non, j'arr\u00eate, j'arr\u00eate, j'arr\u00eate."}, {"timestamp": [2313.0, 2315.0], "text": " Fait attention, on approche de l'\u00e9t\u00e9 quand m\u00eame, faut pas d\u00e9conner."}, {"timestamp": [2315.0, 2317.4], "text": " Tu joues au cola noir, il n'y a aucun probl\u00e8me."}, {"timestamp": [2317.4, 2322.0], "text": " Et de comprendre comment ils vont le transformer, etc."}, {"timestamp": [2322.0, 2325.2], "text": " En fait, c'est tout cet ensemble-l\u00e0, mais parce qu'on donne de l'explication."}, {"timestamp": [2326.84, 2327.12], "text": " Et aussi, la grande diff\u00e9rence, on parlait du prix."}, {"timestamp": [2330.2, 2330.48], "text": " Et pourquoi est-ce que la distribution a du mal \u00e0 g\u00e9rer des hausses tarifaires ?"}, {"timestamp": [2333.0, 2333.2], "text": " C'est parce que dans un magasin, ils font de la p\u00e9r\u00e9quation de marge."}, {"timestamp": [2335.84, 2336.04], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'en fait, les produits, ils vont les acheter"}, {"timestamp": [2338.2, 2338.68], "text": " et apr\u00e8s, ils vont mettre des marges qui sont diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [2339.92, 2340.12], "text": " C'est-\u00e0-dire en fonction de..."}, {"timestamp": [2342.2, 2342.4], "text": " Oui, il y a des produits sur lesquels tu marges beaucoup"}, {"timestamp": [2344.64, 2344.84], "text": " parce que c'est tes vaches all\u00e9es, entre guillemets,"}, {"timestamp": [2347.2, 2348.6], "text": " et puis il y en a d'autres sur lesquels tu... C'est un positionnement prix, etc."}, {"timestamp": [2348.6, 2353.2], "text": " Tu veux attirer les clients en disant de toute fa\u00e7on, alors si je comprends bien,"}, {"timestamp": [2353.2, 2355.8], "text": " il y a quelques esp\u00e8ces de totems comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2355.8, 2360.2], "text": " Nutella, 6% de marge. Coca-Cola, presque des marges n\u00e9gatives parce qu'en fait,"}, {"timestamp": [2360.2, 2364.6], "text": " on ne peut pas s'en passer dans les magasins. Et par contre, typiquement,"}, {"timestamp": [2364.6, 2367.72], "text": " les produits \u00e0 marque distributeur sont souvent plus marg\u00e9s."}, {"timestamp": [2368.72, 2371.64], "text": " Donc \u00e0 marque distributeur, c'est la marque de l'enseigne, donc les produits Carrefour, Zindo."}, {"timestamp": [2371.64, 2372.44], "text": " Les MDD, on entend \u00e7a."}, {"timestamp": [2372.44, 2374.36], "text": " Les MDD, exactement."}, {"timestamp": [2374.92, 2378.56], "text": " Et ou des produits qui sont plut\u00f4t des innovations."}, {"timestamp": [2378.72, 2382.84], "text": " Et donc, en fait, pour les lancer, bon l\u00e0, il n'y a pas de positionnement pris,"}, {"timestamp": [2382.84, 2384.92], "text": " donc on va se permettre de pouvoir faire une marge sup\u00e9rieure."}, {"timestamp": [2384.96, 2388.56], "text": " Mais vous, vous \u00eates quasiment que sur des... Alors, c'est pas de la MDD pur et"}, {"timestamp": [2388.56, 2395.32], "text": " dur puisque tu dis o\u00f9 sont fabriqu\u00e9s. Donc, je vois sur cette compote quelque part distribu\u00e9e"}, {"timestamp": [2395.32, 2400.8], "text": " par Foodisset. Foodisset, c'est vous ? Oui, Foodisset, c'est le v\u00e9hicule qui a la marque"}, {"timestamp": [2400.8, 2408.0], "text": " OMI. C'est expliqu\u00e9 derri\u00e8re. J'imagine si je flash le code, qui est la personne, etc."}, {"timestamp": [2408.0, 2411.0], "text": " D'accord. Mais il y a aussi peut-\u00eatre une id\u00e9e derri\u00e8re tout \u00e7a, c'est que"}, {"timestamp": [2411.0, 2415.0], "text": " notamment quand je cr\u00e9e une marque, comme Coca, Andros, Nutella, peu importe,"}, {"timestamp": [2415.0, 2417.0], "text": " \u00e7a a un co\u00fbte."}, {"timestamp": [2417.0, 2421.0], "text": " Un co\u00fbte. J'ai prononc\u00e9 le T de co\u00fbte. Je ne sais pas si vous voyez."}, {"timestamp": [2421.0, 2430.96], "text": " Et donc du coup, ce coup, ce coup, il vous \u00eates capable aussi, entre guillemets, un peu de le"}, {"timestamp": [2430.96, 2434.48], "text": " supprimer parce que vous vendez sans marque, non ? C'est l'objectif ?"}, {"timestamp": [2434.48, 2437.32], "text": " Alors on ne vend pas sans marque parce que notre marque est bien pr\u00e9sente."}, {"timestamp": [2437.32, 2439.44], "text": " Oui la v\u00f4tre, mais du coup c'est la marque du distributeur."}, {"timestamp": [2439.44, 2441.64], "text": " Et c'est \u00e7a, exactement, c'est ce que tu dis, c'est qu'en fait on a r\u00e9duit le nombre"}, {"timestamp": [2441.64, 2448.96], "text": " d'interm\u00e9diaires. Donc en fait, l'histoire d'OMI, \u00e0 travers mes diff\u00e9rentes, voil\u00e0, pas mal de grandes"}, {"timestamp": [2448.96, 2452.84], "text": " distributions, donc voil\u00e0, moi j'\u00e9tais chez Carrefour pendant pas mal de temps, la"}, {"timestamp": [2452.84, 2456.76], "text": " direction d'un magasin, je me suis rendue compte qu'en fait, il y avait, en fait quand"}, {"timestamp": [2456.76, 2460.76], "text": " on vit dans un magasin, on vit, on se prend en pleine t\u00eate en fait tous les probl\u00e8mes"}, {"timestamp": [2460.76, 2464.92], "text": " de la distribution parce que, ben on est sur une machine, une \u00e9norme machine qui ne s'arr\u00eate"}, {"timestamp": [2464.92, 2466.2], "text": " jamais parce que c'est toujours ouvert,"}, {"timestamp": [2466.2, 2468.88], "text": " un hypermarch\u00e9. Puis en fait, il y a 120 palettes qui arrivent tous les jours."}, {"timestamp": [2468.88, 2471.04], "text": " Il faut remplir, il faut remplir. Et on a des caisses,"}, {"timestamp": [2471.04, 2473.12], "text": " on a plus de 3 \u00e0 5 000 clients par jour."}, {"timestamp": [2473.12, 2476.32], "text": " Je vais aller dans le magasin, attention, parce que je reviendrai"}, {"timestamp": [2476.32, 2478.2], "text": " juste apr\u00e8s sur cet MDD, etc."}, {"timestamp": [2478.2, 2479.96], "text": " Mais en effet, parce que \u00e7a, c'est quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [2479.96, 2482.64], "text": " je reviens sur 120 millions d'euros de chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [2482.64, 2484.08], "text": " En fait, je m'en fous du chiffre 120 millions."}, {"timestamp": [2484.08, 2485.2], "text": " \u00c0 chaque fois, je parle des chiffres. Le probl\u00e8me, c'est juste que quand il y a 120 millions d'euros de chiffre d'affaires. En fait, je m'en fous du chiffre 120 millions. \u00c0 chaque fois, je parle des chiffres."}, {"timestamp": [2485.2, 2487.56], "text": " Ce n'est pas le probl\u00e8me. C'est juste que quand il y a 120 millions d'euros de"}, {"timestamp": [2487.56, 2491.48], "text": " business qui est fait, il y a toujours un volume impressionnant de"}, {"timestamp": [2491.48, 2494.96], "text": " collaborateurs, un flux de clients incroyable, un nombre d'emmerdes"}, {"timestamp": [2495.68, 2496.68], "text": " totalement d\u00e9lirant."}, {"timestamp": [2496.68, 2497.68], "text": " Oui, je ne pourrais pas aller sans emmerdes."}, {"timestamp": [2499.0, 2502.68], "text": " Et en effet, comme tu le dis, nuit, jour, soir,"}, {"timestamp": [2502.76, 2509.0], "text": " week-end, en fait, c'est toujours ouvert parce qu'il y a des livraisons, des personnes qui viennent, etc."}, {"timestamp": [2512.0, 2518.0], "text": " C'est quoi le premier jour de call-in, pareil, quand tu d\u00e9barques \u00e0 Flins, on a dit ?"}, {"timestamp": [2518.0, 2520.0], "text": " Flins-sur-Seine, exactement."}, {"timestamp": [2520.0, 2527.12], "text": " Flins-sur-Seine, et que tu arrives devant 419 personnes et que tu dis \u00ab Salut, je suis Colin, c'est moi la boss \u00bb."}, {"timestamp": [2527.12, 2529.92], "text": " Je pense que c'\u00e9tait assez lunaire."}, {"timestamp": [2529.92, 2534.08], "text": " En me rendant dans le magasin, en y rentrant, je me dis"}, {"timestamp": [2534.08, 2538.48], "text": " \u00ab Ah ouais d'accord, je vois, ok, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a, bon ben on est parti \u00bb."}, {"timestamp": [2538.48, 2544.8], "text": " Je parlais d'humilit\u00e9, moi je suis arriv\u00e9e,"}, {"timestamp": [2544.8, 2546.44], "text": " c'\u00e9tait de rencontrer tout le monde, c'\u00e9tait de pouvoir"}, {"timestamp": [2546.88, 2551.64], "text": " voil\u00e0, se pr\u00e9senter et en fait pour eux, je pense que le choc \u00e9tait plus grand pour eux que pour moi"}, {"timestamp": [2551.88, 2554.84], "text": " parce qu'en fait souvent les \u00e9quipes de magasins connaissent les"}, {"timestamp": [2555.12, 2560.4], "text": " directeurs parce que c'est une fonction qui est tr\u00e8s masculine, donc on \u00e9tait, quand j'avais la direction de cette hyper l\u00e0, on \u00e9tait trois"}, {"timestamp": [2560.4, 2563.44], "text": " femmes en France sur les 120 hyper de Carrefour, donc"}, {"timestamp": [2564.04, 2565.0], "text": " il n'y avait pas de femmes."}, {"timestamp": [2565.2, 2567.2], "text": " Et en fait, c'est beaucoup des..."}, {"timestamp": [2567.4, 2569.4], "text": " C'est toujours les m\u00eames personnes, on save d'o\u00f9 ils viennent."}, {"timestamp": [2569.6, 2572.2], "text": " Puis c'est souvent des gens qui ont une carri\u00e8re en hyper."}, {"timestamp": [2572.4, 2575.2], "text": " Donc, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a fait 10, 15, 20 ans qu'ils bossent d\u00e9j\u00e0 en hyper."}, {"timestamp": [2575.4, 2576.6], "text": " Donc, ils ont une r\u00e9putation."}, {"timestamp": [2576.8, 2579.8], "text": " Et l\u00e0, moi, ils avaient z\u00e9ro dossier sur moi."}, {"timestamp": [2580.0, 2581.0], "text": " Moi, je revenais de..."}, {"timestamp": [2581.2, 2585.84], "text": " J'avais \u00e9t\u00e9 \u00e0 Shanghai, j'avais \u00e9t\u00e9 pendant cinq mois directrice stagiaire \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [2585.84, 2589.96], "text": " Mais t'es un peu la technocrate, tu vois, qui d\u00e9barque l\u00e0,"}, {"timestamp": [2589.96, 2592.2], "text": " mais qu'est-ce qu'ils font, ils font une exp\u00e9rience avec nous ou quoi en fait ?"}, {"timestamp": [2592.2, 2596.16], "text": " Exactement, je pense que compl\u00e8tement, je sais que mon petit surnom \u00e9tait T\u00eate d'ampoule,"}, {"timestamp": [2596.16, 2599.48], "text": " mais voil\u00e0, c'\u00e9tait comme \u00e7a, faut accepter de venir avec \u00e7a."}, {"timestamp": [2599.48, 2601.84], "text": " C'est sympa ! T\u00eate d'ampoule."}, {"timestamp": [2601.84, 2603.88], "text": " Ouh, j'ai eu b\u00e9b\u00e9 \u00e9prouvette aussi."}, {"timestamp": [2603.88, 2606.0], "text": " Attention, \u00e7a va finir dans le titre."}, {"timestamp": [2606.0, 2608.0], "text": " Exactement. Enfin c'est pas grave."}, {"timestamp": [2608.0, 2610.0], "text": " Faut se dire bon allez on y va."}, {"timestamp": [2610.0, 2612.0], "text": " Et en fait"}, {"timestamp": [2612.0, 2614.0], "text": " c'est en..."}, {"timestamp": [2614.0, 2616.0], "text": " Attends avant ton premier jour"}, {"timestamp": [2616.0, 2618.0], "text": " ta derni\u00e8re nuit"}, {"timestamp": [2618.0, 2620.0], "text": " avant de... T'\u00e9tais \u00e0 l'aise ou pas ?"}, {"timestamp": [2620.0, 2622.0], "text": " En fait moi"}, {"timestamp": [2622.0, 2624.0], "text": " je pense que j'ai quelque chose, j'ai aucun probl\u00e8me de sommeil"}, {"timestamp": [2624.0, 2625.32], "text": " donc quoi qu'il arrive, m\u00eame le pire"}, {"timestamp": [2625.32, 2632.64], "text": " truc, je dors. Donc c'est les m\u00e9canismes de survie, il faut dormir pour se lever le lendemain."}, {"timestamp": [2632.64, 2640.88], "text": " Je pense que j'avais pass\u00e9 une bonne nuit, pas de probl\u00e8me. Et apr\u00e8s, par contre, mes nuits ont"}, {"timestamp": [2640.88, 2645.24], "text": " \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s courtes pendant deux ans. Tr\u00e8s tr\u00e8s court courtes parce qu'on a des horaires de fou."}, {"timestamp": [2645.24, 2649.36], "text": " On commence \u00e0 6h, 6h30 le matin, puis moi j'avais de la route, j'habitais dans Paris,"}, {"timestamp": [2649.36, 2651.52], "text": " donc il fallait que je me fasse trois quarts d'heure, une heure de route."}, {"timestamp": [2651.52, 2657.16], "text": " Et on finit globalement vers 20h, 21h et on bosse six jours sur sept,"}, {"timestamp": [2657.16, 2662.04], "text": " parce qu'il faut bosser le samedi et quand on aborde vers No\u00ebl, c'est sept jours sur sept."}, {"timestamp": [2662.04, 2664.52], "text": " Et il faut \u00eatre d'autant plus pr\u00e9sent et en fait, en tant que..."}, {"timestamp": [2664.52, 2665.84], "text": " En fait, c'est vrai... Tu peux. Et il faut \u00eatre d'autant plus pr\u00e9sent. Et en fait, en tant que... En fait, c'est vrai..."}, {"timestamp": [2665.84, 2667.64], "text": " Tu peux pas ne pas \u00eatre l\u00e0 deux jours, un jour ?"}, {"timestamp": [2668.2, 2670.48], "text": " Bah en fait, \u00e7a, c'est une question hyper culturelle."}, {"timestamp": [2670.48, 2672.16], "text": " Et c'est l\u00e0-dessus o\u00f9, pour moi, je me suis dit,"}, {"timestamp": [2672.16, 2674.48], "text": " ben en fait, je sais pourquoi il n'y a que des hommes dans cette fonction."}, {"timestamp": [2674.48, 2677.2], "text": " C'est parce qu'en fait, on n'a jamais r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 une fonction"}, {"timestamp": [2677.44, 2679.2], "text": " o\u00f9 potentiellement les femmes, il faut quand m\u00eame se dire,"}, {"timestamp": [2679.48, 2681.48], "text": " elles ont souvent le souci du foyer, elles ont des enfants."}, {"timestamp": [2681.52, 2683.68], "text": " Mais comment tu veux vivre en fait comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [2684.44, 2685.6], "text": " en bossant 7 jours sur 7, s'il faut que tu t'occupes aussi dpe du foyer, elles ont des enfants, mais comment tu veux vivre comme \u00e7a en bossant sept jours sur sept"}, {"timestamp": [2686.48, 2688.28], "text": " s'il faut que tu t'occupes aussi d'un foyer ?"}, {"timestamp": [2688.72, 2692.12], "text": " Et en fait, c'\u00e9tait majoritairement des hommes parce qu'ils prenaient"}, {"timestamp": [2692.12, 2695.44], "text": " assez peu part, je pense, dans la vie de leur foyer pour pouvoir avoir ce"}, {"timestamp": [2695.44, 2697.8], "text": " rythme de vie. Donc si, on peut le faire compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [2697.8, 2701.68], "text": " Et pour moi, une des cl\u00e9s, un des apprentissages"}, {"timestamp": [2701.88, 2704.48], "text": " de ces deux ans, c'est si on voulait beaucoup plus de femmes dans ces"}, {"timestamp": [2704.48, 2708.04], "text": " magasins et qu'il serait logique, parce que c'est ce qu'ils disent tout le temps dans leur bouche."}, {"timestamp": [2708.04, 2711.92], "text": " Ils disent \u00ab bon on va pas parler des consommateurs, c'est des consommatrices \u00bb parce qu'en fait la"}, {"timestamp": [2711.92, 2717.76], "text": " plupart des gens qui vont en hyper sont des femmes. C'est \u00e0 70% des femmes et pourtant c'est"}, {"timestamp": [2717.76, 2721.48], "text": " g\u00e9r\u00e9 par des hommes. Donc parfois il y a quand m\u00eame des probl\u00e8mes. Et c'est de se dire qu'en"}, {"timestamp": [2721.48, 2724.8], "text": " fait c'\u00e9tait un probl\u00e8me de structure. Il aurait fallu changer la structure de ce qu'on appelle"}, {"timestamp": [2724.8, 2725.24], "text": " les \u00e9quipes dirigeantes. Donc autour d'un directeur de magasin'en fait c'\u00e9tait un probl\u00e8me de structure, il aurait fallu en fait changer la structure de ce qu'on appelle les \u00e9quipes"}, {"timestamp": [2725.24, 2728.08], "text": " dirigeantes, donc autour d'un directeur de magasin, il y a une \u00e9quipe"}, {"timestamp": [2728.08, 2731.92], "text": " dirigeante et il faudrait en fait un directeur adjoint qui permettrait de"}, {"timestamp": [2731.92, 2735.32], "text": " dire bah oui je suis pas l\u00e0 pendant trois jours, bah tiens je bossais en"}, {"timestamp": [2735.32, 2739.32], "text": " remote aujourd'hui, je vais faire des choses administratives, ce qui est insens\u00e9,"}, {"timestamp": [2739.32, 2741.44], "text": " qui \u00e9tait insens\u00e9 en 2012."}, {"timestamp": [2741.44, 2743.92], "text": " Ou que les hommes s'occupent plus de leur foyer, c'est aussi une des options."}, {"timestamp": [2743.92, 2745.16], "text": " Exactement, mais apr\u00e8s je pense que c'est aussi une des options. Exactement."}, {"timestamp": [2746.16, 2747.12], "text": " Exactement. Apr\u00e8s, je pense que c'est aussi la"}, {"timestamp": [2747.12, 2748.72], "text": " r\u00e9\u00e9quilibration des fonctions, parce"}, {"timestamp": [2748.72, 2749.72], "text": " que je pense que bosser"}, {"timestamp": [2750.48, 2751.92], "text": " six jours sur sept, c'est pas humain."}, {"timestamp": [2752.16, 2754.4], "text": " Bosser de 6h \u00e0 21h, c'est pas humain."}, {"timestamp": [2755.36, 2756.72], "text": " Et qu'on n'est plus pertinent."}, {"timestamp": [2757.04, 2758.2], "text": " Hommes ou femmes, avoir des enfants"}, {"timestamp": [2758.4, 2759.48], "text": " pour ne pas les voir, c'est"}, {"timestamp": [2759.48, 2760.52], "text": " compl\u00e8tement d\u00e9bile aussi."}, {"timestamp": [2760.68, 2761.68], "text": " C'est encore un autre sujet."}, {"timestamp": [2762.24, 2763.24], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [2763.48, 2765.72], "text": " C'est que si on veut \u00e0 la fois que les gens"}, {"timestamp": [2765.72, 2768.96], "text": " soient bien dans leur boulot et f\u00e9miniser les fonctions et que si les hommes"}, {"timestamp": [2768.96, 2772.16], "text": " n'arrivent pas compl\u00e8tement cram\u00e9s \u00e0 l'\u00e2ge de 50 ans,"}, {"timestamp": [2772.16, 2774.16], "text": " o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 directeurs de magasins pendant 10 ans,"}, {"timestamp": [2775.16, 2777.36], "text": " en fait, il faut changer la fa\u00e7on dont on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la fonction."}, {"timestamp": [2777.36, 2778.16], "text": " C'est le cas ?"}, {"timestamp": [2778.16, 2779.16], "text": " Je ne crois pas."}, {"timestamp": [2779.16, 2782.04], "text": " Non, c'est le cas, ils arrivent cram\u00e9s \u00e0 50 ans."}, {"timestamp": [2782.48, 2784.64], "text": " Ouais, c'est un m\u00e9tier qui est tellement difficile."}, {"timestamp": [2784.64, 2786.12], "text": " Enfin, pour le coup, c'\u00e9tait marrant."}, {"timestamp": [2786.12, 2791.96], "text": " J'avais une fois un de mes directeurs adjoints de la r\u00e9gion, pas adjoint, mais un directeur"}, {"timestamp": [2791.96, 2794.48], "text": " qui \u00e9tait dans un hyper \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du mien."}, {"timestamp": [2794.48, 2797.36], "text": " Et on avait d\u00fb commencer une r\u00e9union tard un jour."}, {"timestamp": [2797.36, 2799.08], "text": " On avait d\u00fb commencer une r\u00e9union \u00e0 9 heures."}, {"timestamp": [2799.08, 2800.92], "text": " Parce qu'on faisait des r\u00e9unions dans les hyper."}, {"timestamp": [2800.92, 2804.4], "text": " Et l\u00e0, il me fait \u00ab Ah, ce matin, c'est la premi\u00e8re fois que j'ai vu la lumi\u00e8re"}, {"timestamp": [2804.4, 2810.4], "text": " du jour dans ma salle de bain \u00bb. Et je regarde et je me dis que je ne veux pas terminer comme \u00e7a. \u00c0 50 ans,"}, {"timestamp": [2810.4, 2815.4], "text": " il est hors de question. Mais en m\u00eame temps, c'est un changement g\u00e9n\u00e9rationnel. C'\u00e9tait la"}, {"timestamp": [2815.4, 2820.4], "text": " g\u00e9n\u00e9ration de l'avant qui disait que je voulais faire carri\u00e8re. Et je dirais que ma g\u00e9n\u00e9ration,"}, {"timestamp": [2820.4, 2824.32], "text": " moi j'ai 33 ans, c'est \u00ab ah non, mais moi je veux m'\u00e9panouir, je veux faire quelque chose"}, {"timestamp": [2824.32, 2828.76], "text": " qui me pla\u00eet \u00bb. Et jamais on dirait \u00ab je veux faire carri\u00e8re \u00bb, c'est pas du tout \u00e7a qu'on"}, {"timestamp": [2828.76, 2834.34], "text": " poursuit. Et donc c'est pour \u00e7a que je pense qu'il y a un s\u00e9rieux enjeu \u00e0 revoir cette fonction,"}, {"timestamp": [2834.34, 2839.56], "text": " qui en plus une tr\u00e8s belle fonction parce qu'on se retrouve \u00e0 la t\u00eate d'une bo\u00eete et puis en plus"}, {"timestamp": [2839.56, 2843.94], "text": " on rencontre plein de gens diff\u00e9rents, \u00e7a te remet beaucoup en question. Tu sais, parcours classique,"}, {"timestamp": [2843.94, 2848.04], "text": " tu vois, pr\u00e9pa, \u00e9cole grande, \u00e9cole de commerce, etc."}, {"timestamp": [2848.24, 2852.44], "text": " Quand on se retrouve dans un hyper, on va parler \u00e0 plein de gens diff\u00e9rents,"}, {"timestamp": [2853.08, 2855.96], "text": " des gens qui viennent du milieu social, qui sont super diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [2856.16, 2856.96], "text": " Quelqu'un, \u00e7a fait..."}, {"timestamp": [2857.16, 2859.68], "text": " Moi, j'avais une personne qui, \u00e7a faisait 20 ans,"}, {"timestamp": [2859.88, 2864.08], "text": " qui remplissait le rayon des confitures de 4h \u00e0 10h du matin."}, {"timestamp": [2864.96, 2867.32], "text": " Mais parce que lui, c'\u00e9tait un job alimentaire, que son kiff,"}, {"timestamp": [2867.52, 2869.88], "text": " c'est d'aller faire d'autres jobs et qu'il voyageait partout."}, {"timestamp": [2870.2, 2872.0], "text": " Mais voil\u00e0. Et apr\u00e8s, c'\u00e9tait une tr\u00e8s belle personnalit\u00e9."}, {"timestamp": [2872.2, 2874.96], "text": " Je l'aurais jamais rencontr\u00e9 si j'avais pas \u00e9t\u00e9 dans cette hyper l\u00e0."}, {"timestamp": [2875.16, 2877.92], "text": " Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plein de remises en question."}, {"timestamp": [2878.12, 2881.72], "text": " Et je pense que c'est l\u00e0 o\u00f9 je me suis dit, il faut vraiment \u00eatre humble"}, {"timestamp": [2881.92, 2883.08], "text": " dans tous ces projets."}, {"timestamp": [2883.28, 2885.2], "text": " On parlait de projets de vie dans toutes ces diff\u00e9rentes vies qu'on va avoir. Et c'est la mani\u00e8re dont on peut prof, il faut vraiment \u00eatre humble dans tous ces projets, on parlait de projets de vie, dans toutes ces diff\u00e9rentes vies qu'on"}, {"timestamp": [2885.2, 2888.28], "text": " va avoir. Et c'est la mani\u00e8re dont on peut profiter \u00e0 plein de ces exp\u00e9riences."}, {"timestamp": [2889.76, 2891.04], "text": " Et qu'est-ce que t'en tires de tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2891.04, 2897.28], "text": " Je veux dire, je ne sais pas si OMI est fait en r\u00e9action."}, {"timestamp": [2897.56, 2901.16], "text": " Alors apr\u00e8s, tu vas m'expliquer aussi rapidement le Br\u00e9sil et je crois que"}, {"timestamp": [2901.16, 2902.16], "text": " c'est pour Casino, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2902.16, 2903.16], "text": " Oui, exactement."}, {"timestamp": [2903.24, 2905.76], "text": " Mais si tu dis en r\u00e9action... Est-ce que c'est pour Casino. Exactement. Mais..."}, {"timestamp": [2906.76, 2907.64], "text": " Est-ce que c'est fait en r\u00e9action ?"}, {"timestamp": [2909.68, 2909.76], "text": " C'est fucked up tout ce syst\u00e8me ?"}, {"timestamp": [2912.16, 2912.2], "text": " Exactement. Je disais que c'\u00e9tait un"}, {"timestamp": [2914.68, 2915.0], "text": " magasin, \u00e7a ne s'arr\u00eatait jamais."}, {"timestamp": [2916.28, 2917.76], "text": " Et en fait, on se rend compte que la qualit\u00e9 des produits, en fait, on"}, {"timestamp": [2918.92, 2920.56], "text": " jette \u00e9norm\u00e9ment, on jette plus d'entre"}, {"timestamp": [2920.56, 2923.02], "text": " 7000, entre moi je dis entre 7000"}, {"timestamp": [2923.04, 2924.88], "text": " et 10 000 euros de marchandises par"}, {"timestamp": [2924.88, 2925.24], "text": " jour."}, {"timestamp": [2925.24, 2929.36], "text": " Parce qu'il faut compter qu'un hyper, il y a toute la partie fra\u00eeche, la poissonnerie,"}, {"timestamp": [2929.36, 2935.2], "text": " j'avais 25 personnes \u00e0 la boulangerie-p\u00e2tisserie, il y avait une dizaine de bouch\u00e9es."}, {"timestamp": [2935.2, 2937.0], "text": " 25 personnes \u00e0 la p\u00e2tisserie ?"}, {"timestamp": [2937.0, 2941.44], "text": " Ah bah parce qu'en fait, tout est fabriqu\u00e9 sur place, il y a beaucoup de savoir-faire,"}, {"timestamp": [2941.44, 2944.48], "text": " \u00e7a par contre on le savait pas, c'est un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s positif de l'hypermarch\u00e9 et"}, {"timestamp": [2944.48, 2946.16], "text": " notamment d'une ancienne comme Carrefour,"}, {"timestamp": [2946.16, 2949.58], "text": " c'est la formation des gens sur les m\u00e9tiers de bouche."}, {"timestamp": [2949.58, 2953.84], "text": " Et oui, il y a 25... Dans les hypermarch\u00e9s, globalement dans les grosses boulangeries,"}, {"timestamp": [2953.84, 2957.24], "text": " il y a 25 personnes qui travaillent \u00e0 faire du pain et des g\u00e2teaux, etc."}, {"timestamp": [2957.24, 2959.04], "text": " Donc il y a beaucoup de monde."}, {"timestamp": [2959.04, 2960.32], "text": " Donc pas des produits..."}, {"timestamp": [2960.32, 2961.84], "text": " industriels, entre guillemets."}, {"timestamp": [2961.84, 2962.84], "text": " Non, non, non, il y a beaucoup de choses qui sont..."}, {"timestamp": [2962.84, 2963.84], "text": " Artisano, quoi."}, {"timestamp": [2963.84, 2966.0], "text": " Ouais, artisano, apr\u00e8s on pourra... Industrialiser un peu, quoi. Exactement, venir a beaucoup de choses qui sont... Ouais, artisanaux, apr\u00e8s on pourra..."}, {"timestamp": [2966.0, 2967.0], "text": " Industrialiser un peu quoi."}, {"timestamp": [2967.0, 2970.0], "text": " Exactement, venir sur plein de sujets, du pain, de la fermentation,"}, {"timestamp": [2970.0, 2974.0], "text": " et de se dire que c'est malheureusement dans des fermentations acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es"}, {"timestamp": [2974.0, 2976.0], "text": " comme on a en hypermarch\u00e9 pour faire du pain,"}, {"timestamp": [2976.0, 2979.0], "text": " c'est pas top, d'o\u00f9 les probl\u00e8mes du gluten, etc."}, {"timestamp": [2979.0, 2982.0], "text": " Mais bon, il y a quand m\u00eame des gestes, il y a quand m\u00eame une qualit\u00e9 de produit"}, {"timestamp": [2982.0, 2984.0], "text": " qui est quand m\u00eame pr\u00e9sente."}, {"timestamp": [2984.0, 2986.56], "text": " Et donc, ce qui fait qu'en multipliant tous ces produits,"}, {"timestamp": [2986.56, 2989.56], "text": " puis en voulant, comme tu disais, avoir une profondeur de gamme,"}, {"timestamp": [2989.56, 2992.76], "text": " des prix hyper diff\u00e9rents, on se rend compte d'avoir trop d'offres."}, {"timestamp": [2992.76, 2993.96], "text": " Ce qui fait qu'on jette beaucoup."}, {"timestamp": [2993.96, 2996.84], "text": " Donc voil\u00e0, on jetait entre 7000 \u00e0 10 000 euros de marchandises par jour."}, {"timestamp": [2996.84, 3000.88], "text": " Et donc, quand tu es dans cette ambiance-l\u00e0, pendant deux ans,"}, {"timestamp": [3000.88, 3003.6], "text": " tu te dis en fait, \u00e7a ne tombe pas rond, c'est fucked up, \u00e7a ne va pas."}, {"timestamp": [3003.6, 3007.48], "text": " En fait, il y a quelque chose dans le mod\u00e8le qui fonctionne pas et surtout tu vois que tu peux bien changer."}, {"timestamp": [3007.48, 3010.92], "text": " En fait c'est tr\u00e8s virtuel m\u00eame pour moi 7000 \u00e0 10 000 euros de marchandises par jour."}, {"timestamp": [3010.92, 3011.92], "text": " Bah quand tu vois des bennes."}, {"timestamp": [3011.92, 3015.28], "text": " Non mais c'est ce que j'allais dire, en fait \u00e7a fait un montant, \u00e9videmment tu dis c'est beaucoup,"}, {"timestamp": [3015.28, 3024.36], "text": " bon \u00e0 la fin tu multiplies \u00e7a par 365, \u00e7a fait rien par rapport \u00e0 tes 120 millions mais je veux"}, {"timestamp": [3024.36, 3027.24], "text": " dire en effet j'imagine que quand tu le vois tous les jours,"}, {"timestamp": [3027.24, 3029.48], "text": " \u00e7a doit te mettre la naus\u00e9e un peu, j'imagine."}, {"timestamp": [3029.48, 3032.24], "text": " Je sais pas si vous voyez les grosses bennes qu'on voit \u00e0 roulettes,"}, {"timestamp": [3032.24, 3035.04], "text": " souvent on peut voir dans les restaurants collectifs, l\u00e0, vertes."}, {"timestamp": [3035.04, 3038.04], "text": " Vous imaginez que c'est quatre grosses bennes comme \u00e7a par jour."}, {"timestamp": [3038.04, 3039.04], "text": " Les grosses poubelles comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3039.04, 3040.04], "text": " Les grosses poubelles comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3040.04, 3041.04], "text": " Et..."}, {"timestamp": [3041.04, 3043.24], "text": " Que d'aliments, parce que c'est de l'alimentaire que tu fais."}, {"timestamp": [3043.24, 3044.24], "text": " Ouais, c'est de l'alimentaire."}, {"timestamp": [3044.24, 3047.0], "text": " On pouvait en donner beaucoup, mais il y avait beaucoup de choses qui sont frais, donc \u00e9videmment"}, {"timestamp": [3047.0, 3051.0], "text": " poisson, tous les g\u00e2teaux \u00e0 partir de cr\u00e8me, le pain, on ne peut pas donner."}, {"timestamp": [3051.0, 3056.0], "text": " Donc, et \u00e7a, mais m\u00eame en donnant, c'est absurde, c'est-\u00e0-dire qu'il faut qu'on donne"}, {"timestamp": [3056.0, 3059.0], "text": " beaucoup pour pouvoir en fait avoir toujours des magasins qui sont hyper pleins."}, {"timestamp": [3059.0, 3062.0], "text": " Donc tu te dis, bah, il y a un moment, \u00e7a ne fonctionne pas du tout."}, {"timestamp": [3064.0, 3068.96], "text": " Ouais, mais, enfin, je veux dire, apr\u00e8s, ce qui est difficile, c'est qu'il y a des solutions pour tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3068.96, 3073.0], "text": " Mais je ne peux pas m'emp\u00eacher de penser qu'on est tous un minimum responsable."}, {"timestamp": [3073.32, 3076.76], "text": " On a tous fait, je ne le fais pas, je ne le fais plus."}, {"timestamp": [3076.76, 3088.64], "text": " De toute fa\u00e7on, je ne fais pas mes courses en hyper, mais tu vois, aller chercher la date de consommation la plus \u00e9loign\u00e9e, un peu derri\u00e8re, parce que tu nas pas envie que tes yaourts ou ta salade, elle soit p\u00e9rim\u00e9e demain, de ne pas"}, {"timestamp": [3088.64, 3093.12], "text": " choisir tes fruits bien m\u00fbrs ou un peu pourris parce que t'as pas"}, {"timestamp": [3093.12, 3097.16], "text": " envie d'avoir tes fruits pourris. Et donc \u00e9videmment, tu t'alimentes, on"}, {"timestamp": [3097.16, 3102.36], "text": " alimente tous ce truc l\u00e0. Alors moi je pense qu'en fait c'est"}, {"timestamp": [3102.36, 3106.6], "text": " justement qu'on n'a pas trop le choix. Aujourd'hui, on a tellement \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9 \u00e0 ce surchois,"}, {"timestamp": [3106.8, 3111.92], "text": " d'avoir \u00e9norm\u00e9ment de produits, que si on veut consommer plus simplement,"}, {"timestamp": [3112.12, 3114.6], "text": " \u00e7a demande en fait, soi-m\u00eame, de faire sa r\u00e9volution."}, {"timestamp": [3114.8, 3120.16], "text": " Et c'est justement, nous, au MIS, c'est vraiment en r\u00e9action \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [3120.36, 3124.72], "text": " C'est que typiquement, nous, toute l'\u00e9quipe avait fait sa r\u00e9volution"}, {"timestamp": [3124.92, 3125.92], "text": " et se dit dit en fait,"}, {"timestamp": [3125.92, 3129.72], "text": " il faut qu'on consomme diff\u00e9remment, on doit ramener de la simplicit\u00e9 et du bon sens dans"}, {"timestamp": [3129.72, 3136.64], "text": " ce qu'on mange et on peut en plus, en restreignant, nous Xiaomi aujourd'hui on a 130 produits,"}, {"timestamp": [3136.64, 3140.4], "text": " on fait que des produits d'\u00e9picerie qu'on a con\u00e7us un \u00e0 un en se posant la question,"}, {"timestamp": [3140.4, 3147.08], "text": " mais qu'est-ce qui fait sens aujourd'hui pour cr\u00e9er ce produit-l\u00e0 et pour avoir une consommation qui est beaucoup plus facile."}, {"timestamp": [3147.08, 3152.96], "text": " Donc voil\u00e0, pas 15 000 compotes, tu en as une par go\u00fbt et \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [3152.96, 3154.08], "text": " En revanche, tu ne fais plus de frais."}, {"timestamp": [3154.08, 3157.76], "text": " Exactement, on ne fait pas de frais parce qu'on s'est dit qu'aujourd'hui,"}, {"timestamp": [3157.76, 3161.24], "text": " en fait, pour se fournir en frais, on a quand m\u00eame beaucoup d'\u0153ufs qui sont"}, {"timestamp": [3161.24, 3168.4], "text": " des primeurs, des paniers de l\u00e9gumes de saison du local et que que par contre le gros sujet aujourd'hui c'\u00e9tait l'\u00e9picerie."}, {"timestamp": [3168.4, 3170.6], "text": " Si on pose \u00e0 tout le monde, on dit ah bah oui je suis oblig\u00e9 d'aller quand m\u00eame au"}, {"timestamp": [3170.6, 3176.76], "text": " supermarch\u00e9 ou \u00e0 l'hypermarch\u00e9 pour acheter mes produits, mon sel, mes \u00e9pices, etc."}, {"timestamp": [3176.76, 3180.4], "text": " Et c'est en fait pour \u00e7a qu'on a mont\u00e9 au MIE parce que c'est aujourd'hui, c'est l\u00e0"}, {"timestamp": [3180.4, 3183.4], "text": " o\u00f9 en fait il y a beaucoup de changements \u00e0 apporter et qu'il n'y a pas de"}, {"timestamp": [3183.4, 3188.3], "text": " solutions qui sont disponibles. Et l'\u00e9picerie en l'occurrence c'est l\u00e0 o\u00f9 en fait il y a beaucoup de changements \u00e0 apporter et qu'il n'y a pas de solutions qui sont disponibles. Et l'\u00e9picerie en l'occurrence c'est pas si simple. Je me souviens que"}, {"timestamp": [3188.96, 3193.14], "text": " Christian m'avait d\u00e9crit ce projet tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t il y a quelques ann\u00e9es, alors je sais pas si"}, {"timestamp": [3193.36, 3195.72], "text": " il avait d\u00e9j\u00e0 ce projet en t\u00eate avant de te rencontrer ?"}, {"timestamp": [3195.92, 3200.52], "text": " Alors c'est assez dr\u00f4le, c'est que justement, en fait c'est suite \u00e0 justement son passage dans"}, {"timestamp": [3201.04, 3204.8], "text": " G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself qu'il avait eu \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9actions"}, {"timestamp": [3206.84, 3213.12], "text": " par rapport \u00e0 l'\u00e9pisode et c'est l\u00e0 o\u00f9 il a commenc\u00e9 \u00e0 re-r\u00e9fl\u00e9chir. Exactement, parce qu'il \u00e9tait engag\u00e9 dans un"}, {"timestamp": [3213.12, 3219.32], "text": " projet de blockchain, qui s'appelait Arianium. Oui, je me souviens, avec son ex co-fondateur, Alex."}, {"timestamp": [3219.32, 3225.72], "text": " Et l\u00e0, en fait, il a re\u00e7u plein de messages et il s'est rendu compte qu'en fait,"}, {"timestamp": [3228.76, 3228.8], "text": " il y avait beaucoup d'int\u00e9r\u00eat pour ce qu'il avait fait avant,"}, {"timestamp": [3231.76, 3232.28], "text": " mais aussi toute cette transformation, parce qu'il se posait d\u00e9j\u00e0 pas mal de questions"}, {"timestamp": [3234.88, 3235.72], "text": " et que quelque part, tout \u00e9tait possible."}, {"timestamp": [3239.16, 3239.44], "text": " On n'avait pas besoin d'\u00eatre un insider du domaine dans lequel on \u00e9tait"}, {"timestamp": [3240.56, 3243.52], "text": " pour pouvoir r\u00e9ussir. Et c'est comme \u00e7a qu'il a arr\u00eat\u00e9 Ariadne"}, {"timestamp": [3243.92, 3248.32], "text": " et qu'il s'est dit, fondamentalement, qu'est-ce que je veux faire ? Non, je veux vraiment avoir un impact"}, {"timestamp": [3248.32, 3252.32], "text": " dans la prochaine entreprise que je fais \u00bb. Parce que Christian Jean, pour ceux qui ne le connaissent"}, {"timestamp": [3252.32, 3257.28], "text": " pas, est un des cofondateurs de Vestiaire Collective, donc une marketplace qui a hyper"}, {"timestamp": [3257.28, 3263.0], "text": " bien fonctionn\u00e9 et qui est l'achat de produits de luxe en ligne avec une certification au milieu."}, {"timestamp": [3263.0, 3266.64], "text": " Et il s'est dit \u00ab mais en fait, moi, je veux..."}, {"timestamp": [3266.68, 3269.92], "text": " Tu me fais mousser, t'imagines m\u00eame pas, je bouillais int\u00e9rieurement."}, {"timestamp": [3269.92, 3271.92], "text": " Non, c'est tr\u00e8s vrai, c'est ultra sensible."}, {"timestamp": [3272.8, 3274.2], "text": " C'est tr\u00e8s sensible parce que justement,"}, {"timestamp": [3274.8, 3277.92], "text": " on en a parl\u00e9 entre hier soir et ce matin,"}, {"timestamp": [3278.28, 3282.12], "text": " voil\u00e0, exactement, sur qu'est-ce que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 pour lui,"}, {"timestamp": [3283.04, 3288.96], "text": " l'\u00e9pisode, l'enregistrement avec toi et ce que \u00e7a avait g\u00e9n\u00e9r\u00e9. Et en fait, c'est de se voir cette \u00e9mulation qu'il y avait eu autour"}, {"timestamp": [3288.96, 3294.32], "text": " de l'\u00e9pisode, de se dire \u00ab ah ben en fait, je suis pas oblig\u00e9e de poursuivre dans cette voie-l\u00e0,"}, {"timestamp": [3294.32, 3299.48], "text": " je peux aussi m'\u00e9couter et regarder ce que je peux apporter en termes d'impact \u00bb. Et c'est l\u00e0"}, {"timestamp": [3299.48, 3308.0], "text": " o\u00f9 en fait, il a arr\u00eat\u00e9 Ariany, il a quitt\u00e9 Ariany et il s'est mis \u00e0 rencontrer plein de gens dans l'alimentaire et dans la food."}, {"timestamp": [3308.0, 3311.5], "text": " Et il s'est dit ok, moi c'est l\u00e0 dedans que j'ai envie d'apporter quelque chose de diff\u00e9rent,"}, {"timestamp": [3311.5, 3314.5], "text": " je n'y connais absolument rien, mais je vais rencontrer plein de gens."}, {"timestamp": [3314.5, 3318.5], "text": " Je me souviens d'un \u00e9change qu'on avait eu avec lui, il \u00e9tait dans l'ouest non ?"}, {"timestamp": [3318.5, 3320.5], "text": " \u00c0 ce moment-l\u00e0 de la France ? C'est possible ?"}, {"timestamp": [3320.5, 3329.62], "text": " Non, il a toujours \u00e9t\u00e9 lui \u00e0 Saint-Bordefoss\u00e9\u00e9 parce que lui il est papa de quatre enfants, il a quatre fils et justement c'\u00e9tait une de ses"}, {"timestamp": [3329.62, 3332.82], "text": " motivations aussi, c'\u00e9tait de se dire j'ai quatre enfants, ils ont toujours fait"}, {"timestamp": [3332.82, 3338.08], "text": " hyper gaffe avec sa femme \u00e0 ce qu'il leur donnait \u00e0 manger, depuis tr\u00e8s tr\u00e8s"}, {"timestamp": [3338.08, 3341.88], "text": " t\u00f4t ils ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre consommateurs de bio, quand le bio c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [3341.88, 3347.16], "text": " quand m\u00eame pas tr\u00e8s sexy, \u00e7a s'est vachement am\u00e9lior\u00e9 depuis. Et il s'est dit"}, {"timestamp": [3347.16, 3351.76], "text": " mais pourquoi est-ce que je le transf\u00e8re pas dans ce que je fais moi au quotidien et ce \u00e0 quoi je suis bon ?"}, {"timestamp": [3351.76, 3357.28], "text": " On va revenir sur cette rencontre juste apr\u00e8s. Ce que je voulais dire en tout cas sur le frais,"}, {"timestamp": [3357.28, 3361.96], "text": " c'est que finalement moi j'ai d\u00e9couvert un truc super r\u00e9cemment. Et alors c'est l\u00e0 o\u00f9 tu te rends"}, {"timestamp": [3361.96, 3365.0], "text": " compte en effet qu'il y a certaines choses dans ces modes de consommation."}, {"timestamp": [3365.4, 3371.0], "text": " Et je peux pas charger que la grande distrib, il y a eu aussi les premi\u00e8res vagues du web"}, {"timestamp": [3372.6, 3379.48], "text": " dont la grande distrib peut faire partie, mais pas que. Et cet h\u00e9ritage des ann\u00e9es 80-90"}, {"timestamp": [3381.6, 3387.74], "text": " o\u00f9 en fait tu veux des bananes en juin comme en d\u00e9cembre et puis des fraises"}, {"timestamp": [3387.74, 3394.92], "text": " pareil toute l'ann\u00e9e etc etc et puis moi j'ai red\u00e9couvert un truc c'est le"}, {"timestamp": [3394.92, 3398.32], "text": " march\u00e9 en bas de chez moi avec alors dans ce march\u00e9 il ya plein de gens qui"}, {"timestamp": [3398.32, 3402.56], "text": " distribuent des fraises toute l'ann\u00e9e en effet mais il ya aussi un primeur"}, {"timestamp": [3402.56, 3405.44], "text": " enfin je sais pas si on me dit un primeur d'ailleurs, un mara\u00eecher,"}, {"timestamp": [3405.44, 3409.6], "text": " qui vient, alors ils sont 8 ou 10, enfin je sais pas comment ils se d\u00e9brouillent,"}, {"timestamp": [3409.6, 3415.48], "text": " vraiment ils sont beaucoup, parce qu'il y a du monde dans le march\u00e9, c'est la porte de Champ\u00e9ret,"}, {"timestamp": [3415.48, 3421.44], "text": " et ils vendent des produits pas chers qui viennent de chez eux. Et donc \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [3421.44, 3428.88], "text": " au mois de novembre, t'as que des pommes, si tu veux des fruits."}, {"timestamp": [3428.88, 3432.72], "text": " T'as peut-\u00eatre un peu de rhubarbe ? Non, c'est en ce moment la rhubarbe, en mois de mai peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [3432.72, 3434.68], "text": " C'est en ce moment, tu vois, je me suis..."}, {"timestamp": [3434.68, 3435.68], "text": " Pas mal !"}, {"timestamp": [3435.68, 3439.8], "text": " Mais des pommes, il me semble qu'il arrive \u00e0 en sortir \u00e0 plusieurs \u00e9poques de l'ann\u00e9e."}, {"timestamp": [3439.8, 3440.96], "text": " Et puisqu'on les conserve au froid."}, {"timestamp": [3440.96, 3445.28], "text": " Voil\u00e0, mais en l'occurrence, il est... T'as pas le choix quoi."}, {"timestamp": [3445.28, 3448.48], "text": " Et en fait, je le vis tr\u00e8s bien et c'est tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [3448.48, 3452.04], "text": " Et donc, c'est bon, c'est moins cher, c'est circuit court."}, {"timestamp": [3452.52, 3455.12], "text": " Enfin, et l\u00e0, tu te dis, et c'est en bas de chez moi."}, {"timestamp": [3455.56, 3458.8], "text": " Ouais, exactement. Et t'acceptes une contrainte, mais tu comprends la contrainte."}, {"timestamp": [3458.8, 3461.92], "text": " En fait, t'as compris que c'\u00e9tait les cycles de la nature,"}, {"timestamp": [3461.92, 3467.32], "text": " que c'\u00e9tait quand m\u00eame assez aberrant de se dire que tu mangeais de la fraise toute l'ann\u00e9e parce que \u00e7a veut dire qu'elle a grandi sous serre,"}, {"timestamp": [3467.32, 3470.64], "text": " qu'elle vient potentiellement plut\u00f4t des Pays-Bas, qu'elle est pas tr\u00e8s bonne."}, {"timestamp": [3470.64, 3471.76], "text": " Elle est pas tr\u00e8s bonne, exactement."}, {"timestamp": [3471.76, 3476.32], "text": " Donc tu te dis bon bah et tout \u00e7a emball\u00e9 de plastique, bon bah quelque part je peux changer."}, {"timestamp": [3476.32, 3479.52], "text": " Et en fait le changement il est venu et il est assez simple tu vois."}, {"timestamp": [3479.52, 3481.88], "text": " Et c'est pour tu me disais pourquoi pas de produits frais,"}, {"timestamp": [3481.88, 3485.4], "text": " mais exactement parce qu'en fait le frais, il faut qu'il soit fait localement."}, {"timestamp": [3485.4, 3488.4], "text": " Parce que ta cha\u00eene logistique, elle est beaucoup plus complexe de livrer du frais."}, {"timestamp": [3488.4, 3494.4], "text": " Nous, d\u00e9j\u00e0, c'est un vrai enjeu de livrer bien du sec, on ne peut pas en parler, mais nous, la notion de service client,"}, {"timestamp": [3494.4, 3504.0], "text": " elle est hyper importante. Donc on a une \u00e9quipe de 13 et on a embauch\u00e9 Day One, une personne qui s'occupe de nos membres."}, {"timestamp": [3504.0, 3505.2], "text": " Et qui s'appelle C\u00e9cile,"}, {"timestamp": [3505.2, 3507.68], "text": " qui est tr\u00e8s connue parmi nos membres parce qu'elle est exceptionnelle."}, {"timestamp": [3507.68, 3511.92], "text": " Elle est vraiment... Et c'est pourquoi, parce que nous, au Mii, on est une marque conversationnelle."}, {"timestamp": [3511.92, 3516.92], "text": " On est une marque qui va parler avec ses gens et qui se dit, en fait, m\u00eame si ton pote,"}, {"timestamp": [3516.92, 3520.24], "text": " je vois le pot de compote qui est encore sur la table, il vaut 2,30\u20ac..."}, {"timestamp": [3520.24, 3522.16], "text": " Je ne vais pas l'ouvrir celui-l\u00e0 quand m\u00eame."}, {"timestamp": [3522.16, 3523.84], "text": " \u00c7a va \u00eatre compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [3523.84, 3530.0], "text": " Mais on a envie de savoir ce que tu en penses, m\u00eame si \u00e7a vaut que 2,30\u20ac."}, {"timestamp": [3530.0, 3533.6], "text": " Et en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout le trade-off de la Grande Dissipation qui s'est dit, c'est de la masse."}, {"timestamp": [3533.6, 3539.0], "text": " Nous, on n'a pas le temps d'\u00e9couter les clients, il n'y a que des produits qui sont entre 1 et 2\u20ac, on y va."}, {"timestamp": [3539.0, 3542.6], "text": " Mais sauf que c'\u00e9tait la grande erreur, c'est qu'on a besoin de t'\u00e9couter,"}, {"timestamp": [3542.6, 3545.12], "text": " et c'est quand m\u00eame quelque chose d'hyper, en fait, tr\u00e8s sensible."}, {"timestamp": [3545.12, 3548.48], "text": " L'alimentation, on ing\u00e8re et on fait soi cet aliment."}, {"timestamp": [3548.84, 3549.84], "text": " Donc..."}, {"timestamp": [3549.84, 3551.8], "text": " Mais c'est encore une fois cet h\u00e9ritage."}, {"timestamp": [3551.96, 3554.2], "text": " Je pense que l\u00e0, on en est largement revenu sur beaucoup de choses."}, {"timestamp": [3554.2, 3556.24], "text": " Et \u00e7a ne va pas \u00eatre la nouvelle du jour."}, {"timestamp": [3556.4, 3559.56], "text": " Mais en effet, on parle de toute cette masse."}, {"timestamp": [3559.56, 3561.92], "text": " Je te parlais des ann\u00e9es 80, 90, mais o\u00f9 en fait,"}, {"timestamp": [3562.76, 3568.92], "text": " on t'envoyait au mieux dans des voies de garage, dans des call center ou dans des choses obscures o\u00f9 t'appelais et puis tu tombais sur quelqu'un"}, {"timestamp": [3568.92, 3571.36], "text": " qui disait oui je vais g\u00e9rer ton dossier, il fallait rappeler quatre fois et puis il"}, {"timestamp": [3571.36, 3578.12], "text": " n'\u00e9tait jamais g\u00e9r\u00e9. On esp\u00e9rait que t'abandonnes en fait. Je crois que dans l'absolu, cette"}, {"timestamp": [3578.12, 3583.28], "text": " \u00e9poque est r\u00e9volue, pas partout, mais quand m\u00eame pas mal. Et ce dialogue, en effet, il"}, {"timestamp": [3583.28, 3587.12], "text": " se sent tr\u00e8s fort chez vous, je me suis en effet"}, {"timestamp": [3591.78, 3592.3], "text": " inscrit et en effet d\u00e8s l'inscription en fait on est dans une forme de dialogue sur l'appli"}, {"timestamp": [3595.72, 3596.72], "text": " o\u00f9 on demande ton num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone et voil\u00e0 et voil\u00e0 tr\u00e8s bien fait."}, {"timestamp": [3600.5, 3601.0], "text": " J'aurais quelques petits retours sur des fiches produits mais je te les ferais. Non en revanche elles sont... Ah c'est merveilleux !"}, {"timestamp": [3601.0, 3603.0], "text": " Moi j'adore les critiques pour le coup."}, {"timestamp": [3603.0, 3605.0], "text": " Non non non mais c'est plus..."}, {"timestamp": [3605.0, 3607.0], "text": " Mais bon, c'est pas le moment."}, {"timestamp": [3607.0, 3612.0], "text": " Moi je vous \u00e9cris, avec son portable, avec l'application."}, {"timestamp": [3612.0, 3617.0], "text": " Non, ce qui est assez chouette, c'est en effet ce partage de..."}, {"timestamp": [3617.0, 3619.0], "text": " Je la cherche en fait."}, {"timestamp": [3619.0, 3622.0], "text": " Ce partage d'infos qu'on a sur..."}, {"timestamp": [3622.0, 3626.44], "text": " Bah tiens, je vais aller sur mon chocolat noir dessert, c'est celui-ci."}, {"timestamp": [3626.44, 3629.12], "text": " Non, \u00e7a c'est Panama dessert, c'est un autre."}, {"timestamp": [3629.12, 3633.48], "text": " Chocolat noir Panama 80%. Ah bah oui mais je suis en mode avion alors \u00e9videmment."}, {"timestamp": [3633.48, 3638.96], "text": " Et donc du coup en effet on a \u00e9videmment avec qui c'est..."}, {"timestamp": [3638.96, 3641.84], "text": " Un petit descriptif, une petite intro."}, {"timestamp": [3641.84, 3649.7], "text": " Et avec qui c'est produit et alors voil\u00e0 pourquoi j'arrive pas c'\u00e9tait \u00e7a alors attend je vais le recharger"}, {"timestamp": [3650.38, 3654.88], "text": " voil\u00e0 c'est l\u00e0 et en fait il y a des moments o\u00f9 ici j'\u00e9tais bloqu\u00e9 c'est \u00e7a qu'il faudra que je te montre mais \u00e7a c'est"}, {"timestamp": [3655.02, 3660.54], "text": " entre nous. On a encore on a encore quelques petits bugs et voil\u00e0 on voit mais voil\u00e0 on sait donc"}, {"timestamp": [3660.54, 3662.54], "text": " Je suis en train de montrer que j'\u00e9tais bloqu\u00e9 dans la vie"}, {"timestamp": [3662.82, 3668.0], "text": " mais dans l'absolu elle fonctionne tr\u00e8s bien et quand on sait hacker un peu le truc on arrive \u00e0 passer en dessous."}, {"timestamp": [3668.0, 3670.0], "text": " Voil\u00e0, tout passe bien maintenant en fait."}, {"timestamp": [3670.0, 3672.0], "text": " Et tu voulais monter le camembert justement."}, {"timestamp": [3672.0, 3678.0], "text": " Oui le camembert, voil\u00e0 exactement. Donc on voit en effet typiquement sur le chocolat que j'ai go\u00fbt\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le chocolat noir du Panama,"}, {"timestamp": [3678.0, 3686.0], "text": " donc achet\u00e9 directement par notre ma\u00eetre chocolatier au producteur. Donc l\u00e0 on n'a peut-\u00eatre pas le nom du producteur pour un..."}, {"timestamp": [3686.0, 3691.0], "text": " C'est la coop\u00e9rative, si tu as le nom de la coop\u00e9rative avec qui on collabore."}, {"timestamp": [3691.0, 3692.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3692.0, 3694.0], "text": " Moi je suis aussi en mode avion donc tu peux..."}, {"timestamp": [3694.0, 3695.0], "text": " Produits peut contenir, voil\u00e0."}, {"timestamp": [3695.0, 3700.0], "text": " On a la note Yuka, on a o\u00f9 est-ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 produit, etc."}, {"timestamp": [3700.0, 3703.0], "text": " Et apr\u00e8s on a le camembert comme tu l'appelles."}, {"timestamp": [3703.0, 3706.88], "text": " Exactement, avec le qui gagne quoi. Exactement, et \u00e7a c'est quand m\u00eame assez cool."}, {"timestamp": [3706.88, 3712.48], "text": " Donc le s\u00e9lectionneur chocolatier gagne 3,07\u20ac la plaquette,"}, {"timestamp": [3712.48, 3716.48], "text": " et donc 0,47\u20ac pour les producteurs, 0,16\u20ac de TVA,"}, {"timestamp": [3716.48, 3723.68], "text": " 0,76\u20ac de fonctionnement de service, 0,23\u20ac pour OMI et..."}, {"timestamp": [3723.68, 3726.28], "text": " La transition bio-aggro-Ecologique."}, {"timestamp": [3726.28, 3731.92], "text": " C'est celui qui fait toute la partie, ce qu'on appelle conchage du chocolat."}, {"timestamp": [3731.92, 3736.16], "text": " Ils re\u00e7oivent les cabosses enti\u00e8res, donc c'est enlever les cabosses,"}, {"timestamp": [3736.16, 3737.24], "text": " faire s\u00e9cher les f\u00e8ves."}, {"timestamp": [3737.24, 3740.68], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 commence tout ce processus de conchage."}, {"timestamp": [3740.68, 3744.8], "text": " Pour avoir le chocolat qu'a go\u00fbt\u00e9 Mathieu et qui est aussi onctueux autant qu'il est,"}, {"timestamp": [3744.8, 3748.36], "text": " c'est qu'il a \u00e9t\u00e9 conch\u00e9 pendant 72 heures, alors que la plupart des marques le font"}, {"timestamp": [3748.36, 3753.8], "text": " plut\u00f4t 2-3 heures. Mais c'est ce qui fait qu'en fait il est compl\u00e8tement fondant et qu'en fait"}, {"timestamp": [3753.8, 3758.64], "text": " ses ar\u00f4mes sont compl\u00e8tement diff\u00e9rents. Et en fait c'est \u00e7a qui fait qu'on a un produit qui est"}, {"timestamp": [3758.64, 3765.44], "text": " diff\u00e9rent et on respecte la mati\u00e8re premi\u00e8re aussi. Si je compare \u00e7a \u00e0 des produits,"}, {"timestamp": [3765.84, 3768.28], "text": " enfin, il y a donc des gros efforts de la grande distrib"}, {"timestamp": [3768.28, 3771.84], "text": " pour quand m\u00eame proposer des solutions."}, {"timestamp": [3772.88, 3776.4], "text": " On trouve quand m\u00eame des produits de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9,"}, {"timestamp": [3776.4, 3779.48], "text": " j'imagine. On en trouvait m\u00eame quand tu y \u00e9tais chez Carrefour, non ?"}, {"timestamp": [3780.04, 3781.04], "text": " Tu vois, \u00e7a revient \u00e0 ta question."}, {"timestamp": [3781.04, 3783.0], "text": " Tu disais au tout d\u00e9but, qu'est-ce qu'un bon produit ?"}, {"timestamp": [3783.08, 3783.6], "text": " Oui."}, {"timestamp": [3783.96, 3785.4], "text": " En fait, la grande question, elle est l\u00e0."}, {"timestamp": [3785.4, 3789.8], "text": " C'est que, comment tu sais que c'est un bon produit parmi,"}, {"timestamp": [3789.8, 3792.4], "text": " dans un hypermarch\u00e9, c'est 50 000 r\u00e9f\u00e9rences."}, {"timestamp": [3792.4, 3795.0], "text": " Il faut quand m\u00eame se dire, c'est \u00e9norme le nombre de r\u00e9f\u00e9rences."}, {"timestamp": [3795.0, 3797.2], "text": " Donc, tu as \u00e0 peu pr\u00e8s 35 000 r\u00e9f\u00e9rences alimentaires."}, {"timestamp": [3797.2, 3802.4], "text": " Comment tu fais pour savoir si, ah, on entend le claque du chocolat."}, {"timestamp": [3802.4, 3806.04], "text": " C'est de la publicit\u00e9 instantan\u00e9e."}, {"timestamp": [3806.4, 3807.4], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [3807.76, 3809.88], "text": " Comment on fait pour savoir quel est le bon produit ?"}, {"timestamp": [3810.04, 3813.56], "text": " Et c'est surtout qu'en plus, on parlait rapidement des \u00e9tiquettes,"}, {"timestamp": [3813.56, 3814.88], "text": " mais nos \u00e9tiquettes sont tr\u00e8s simples."}, {"timestamp": [3815.12, 3819.84], "text": " Mais pourquoi ? Parce que nous, on est obnubil\u00e9 par recyclabilit\u00e9"}, {"timestamp": [3820.16, 3821.44], "text": " des produits chez nous."}, {"timestamp": [3821.48, 3824.88], "text": " Donc, en fait, c'est te dire, et aussi du prix, de se dire que nous,"}, {"timestamp": [3824.88, 3825.5], "text": " tout ce qui fait le prix, c'est te dire, et aussi du prix, de se dire que nous tout ce qui"}, {"timestamp": [3825.5, 3827.5], "text": " fait le prix c'est vraiment ce qui apporte de la valeur,"}, {"timestamp": [3827.5, 3829.5], "text": " c'est \u00e0 dire \u00e0 l'agriculteur, au producteur,"}, {"timestamp": [3829.5, 3831.5], "text": " au transformateur et \u00e0 nos membres."}, {"timestamp": [3831.5, 3833.5], "text": " Et donc pourquoi je vais payer"}, {"timestamp": [3833.5, 3835.5], "text": " plus en mettant du packaging qui ne va pas \u00eatre recyclable."}, {"timestamp": [3835.5, 3837.5], "text": " Donc voil\u00e0, aujourd'hui"}, {"timestamp": [3837.5, 3839.5], "text": " nous on prend ce contre-pied l\u00e0 et par contre"}, {"timestamp": [3839.5, 3841.5], "text": " quand tu veux chercher un bon produit dans un hypermarch\u00e9,"}, {"timestamp": [3841.5, 3843.5], "text": " tu vas avoir plein de couches de marketing."}, {"timestamp": [3843.5, 3847.56], "text": " Parce que tu as vu que de toute fa\u00e7on, pour eux vend ces produits-l\u00e0, il faut qu'ils disent tous sur"}, {"timestamp": [3847.56, 3851.84], "text": " ce qu'on appelle le front pack, la seule face que tu vois dans ton rayon."}, {"timestamp": [3851.84, 3854.96], "text": " Et donc l\u00e0, il y a plein de discours marketing."}, {"timestamp": [3854.96, 3858.4], "text": " Donc comment toi tu fais pour savoir si c'est un bon produit ?"}, {"timestamp": [3858.4, 3860.76], "text": " En fait, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a eu la naissance,"}, {"timestamp": [3862.08, 3865.24], "text": " l\u00e0 o\u00f9 les labels ont commenc\u00e9 \u00e0 tous fleurir,"}, {"timestamp": [3865.24, 3866.64], "text": " parce qu'il a fallu se d\u00e9marquer."}, {"timestamp": [3866.64, 3870.0], "text": " Donc voil\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le bio pendant un moment, puis un moment on se dit,"}, {"timestamp": [3870.0, 3873.8], "text": " et ben mince le bio, on n'est plus si s\u00fbr que ce soit vraiment tr\u00e8s bien,"}, {"timestamp": [3873.8, 3876.08], "text": " parce qu'il y a du bloc qui vient de plein de pays diff\u00e9rents,"}, {"timestamp": [3876.08, 3878.88], "text": " ils n'ont pas les m\u00eames cahiers des charges, mais ils ont le m\u00eame label,"}, {"timestamp": [3878.88, 3882.08], "text": " ah donc pas s\u00fbr, mais en fait le bio il ne va pas sur le social,"}, {"timestamp": [3882.08, 3884.24], "text": " ah donc il faut que j'ai aussi, pour autant que du Maxavel,"}, {"timestamp": [3884.24, 3886.4], "text": " alors si j'ai un produit exotique, Maxavel, si j'ai un produit exotique ou il faudrait que j'ai"}, {"timestamp": [3887.04, 3890.08], "text": " un Fair for Life pour du commerce \u00e9quitable"}, {"timestamp": [3890.68, 3892.16], "text": " Nord-Nord, donc en France."}, {"timestamp": [3892.16, 3895.08], "text": " Et en fait, l\u00e0, il est o\u00f9 le bon produit ?"}, {"timestamp": [3895.08, 3896.36], "text": " Comment tu sais que c'est un bon produit ?"}, {"timestamp": [3896.36, 3897.64], "text": " Parce qu'en fait, c'est toi-m\u00eame."}, {"timestamp": [3897.64, 3900.44], "text": " Donc encore, on va revenir \u00e0 notre caf\u00e9, parce que dans notre discussion,"}, {"timestamp": [3900.76, 3903.8], "text": " la machine \u00e0 caf\u00e9, o\u00f9 je lui demandais forc\u00e9ment d'o\u00f9 venait son caf\u00e9"}, {"timestamp": [3904.4, 3907.28], "text": " et o\u00f9 tu me disais que c'\u00e9tait surtout une histoire d'homme,"}, {"timestamp": [3907.28, 3910.8], "text": " c'\u00e9tait quelqu'un qui venait te livrer directement et que c'\u00e9tait la fili\u00e8re"}, {"timestamp": [3910.8, 3915.16], "text": " qu'il avait \u00e9t\u00e9 construit, il avait \u00e9t\u00e9 dans le pays, il avait visit\u00e9 toutes les"}, {"timestamp": [3915.16, 3919.04], "text": " productions et il savait que voil\u00e0 c'\u00e9tait bien produit, c'\u00e9tait bien fabriqu\u00e9."}, {"timestamp": [3919.04, 3922.8], "text": " Oui, il \u00e9tait revenu de certains labels en effet, parce qu'il me disait que c'\u00e9tait pas"}, {"timestamp": [3922.8, 3925.64], "text": " forc\u00e9ment efficient \u00e0 tous les \u00e9tages. il \u00e9tait revenu de certains labels en effet, parce qu'il me disait que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment"}, {"timestamp": [3925.64, 3927.72], "text": " efficient \u00e0 tous les \u00e9tages."}, {"timestamp": [3927.72, 3928.92], "text": " Et \u00e7a d\u00e9pend des fili\u00e8res."}, {"timestamp": [3928.92, 3932.76], "text": " Nous, typiquement sur notre caf\u00e9, on a un caf\u00e9 qui est P\u00e9rou et qui est d'une fili\u00e8re"}, {"timestamp": [3932.76, 3935.84], "text": " qu'on a travaill\u00e9 avec l'Odysse, P\u00e9rou."}, {"timestamp": [3935.84, 3936.84], "text": " P\u00e9rou, d'accord."}, {"timestamp": [3936.84, 3937.84], "text": " P\u00e9rou et Mexique."}, {"timestamp": [3937.84, 3938.84], "text": " Et il est bio, par exemple ?"}, {"timestamp": [3938.84, 3941.4], "text": " Et bien, tr\u00e8s bel \u00e9gard, c'est pour \u00e7a que je le prends."}, {"timestamp": [3941.4, 3945.8], "text": " Notre caf\u00e9 P\u00e9rou, il est non bio et il n'est pas"}, {"timestamp": [3946.36, 3947.6], "text": " en commerce \u00e9quitable."}, {"timestamp": [3948.24, 3950.52], "text": " Et le caf\u00e9 Mexique, il est bio"}, {"timestamp": [3950.6, 3951.44], "text": " et en commerce \u00e9quitable."}, {"timestamp": [3951.44, 3952.88], "text": " Et pourquoi, en fait, on a ces deux"}, {"timestamp": [3953.12, 3954.12], "text": " caf\u00e9s diff\u00e9rents ?"}, {"timestamp": [3955.32, 3956.48], "text": " Parce que la fili\u00e8re p\u00e9ruvienne a"}, {"timestamp": [3956.48, 3957.94], "text": " besoin d'effectuer une \u00e9norme"}, {"timestamp": [3957.94, 3960.04], "text": " transition dans la formation"}, {"timestamp": [3960.28, 3961.36], "text": " des producteurs. Et donc, nous, on"}, {"timestamp": [3961.36, 3962.92], "text": " finance dans le prix du caf\u00e9"}, {"timestamp": [3963.48, 3965.6], "text": " une ONG sur place qui va travailler"}, {"timestamp": [3965.6, 3967.06], "text": " pour former les producteurs en"}, {"timestamp": [3967.06, 3969.1], "text": " bio-agro\u00e9cologie, en agro-"}, {"timestamp": [3969.1, 3970.68], "text": " forestry, plut\u00f4t, parce que le caf\u00e9,"}, {"timestamp": [3970.68, 3972.26], "text": " il pousse dans des for\u00eats plut\u00f4t que"}, {"timestamp": [3972.26, 3974.08], "text": " dans des champs, et pour faire cette"}, {"timestamp": [3974.08, 3975.84], "text": " transition-l\u00e0. Et qu'aujourd'hui,"}, {"timestamp": [3975.86, 3978.08], "text": " en fait, aller chercher"}, {"timestamp": [3978.1, 3980.02], "text": " un label bio ou aller chercher un"}, {"timestamp": [3980.02, 3981.82], "text": " caf\u00e9 Max Havelard ne va pas \u00eatre"}, {"timestamp": [3981.82, 3983.44], "text": " pertinent dans le contexte du pays."}, {"timestamp": [3984.14, 3986.96], "text": " Alors qu'au Mexique, c'est beaucoup plus pertinent parce que la fi\u00e8vre"}, {"timestamp": [3987.16, 3991.0], "text": " est plus organis\u00e9e, il y a beaucoup plus de productions qui sont en bio"}, {"timestamp": [3991.32, 3994.56], "text": " et que le label Max Havelard, pour le coup, l\u00e0, fait hypersens."}, {"timestamp": [3995.2, 3996.48], "text": " Voil\u00e0, c'est exactement ce qu'on va prendre."}, {"timestamp": [3996.68, 3999.64], "text": " En fait, il faut se poser la question de ce qu'on va chercher et ce qui"}, {"timestamp": [3999.84, 4001.12], "text": " fait sens dans chacun des contextes des pays."}, {"timestamp": [4001.48, 4005.24], "text": " Et j'ai l'impression qu'il y a des incoh\u00e9rences."}, {"timestamp": [4005.64, 4008.76], "text": " Alors, on ne me voit pas en r\u00e9action au bio, je consomme autant que"}, {"timestamp": [4008.76, 4012.72], "text": " possible en bio. Je ne suis pas du tout un ayatollah l\u00e0-dessus non plus."}, {"timestamp": [4013.6, 4014.76], "text": " Et non, on n'est pas du tout contre le bio."}, {"timestamp": [4015.52, 4019.08], "text": " Non, non, voil\u00e0, je suis plut\u00f4t pour, d'ailleurs, je suis plut\u00f4t"}, {"timestamp": [4019.08, 4020.08], "text": " favorable dans l'absolu."}, {"timestamp": [4020.36, 4024.28], "text": " Mais quand j'ai pu \u00e9changer avec des personnes qui travaillaient autour"}, {"timestamp": [4024.28, 4025.8], "text": " de ces secteurs, il y a des incoh\u00e9rences de temps en temps, j'ai pu \u00e9changer avec des personnes qui travaillaient autour de ces secteurs,"}, {"timestamp": [4032.8, 4034.6], "text": " il y a des incoh\u00e9rences de temps en temps, j'ai l'impression, notamment pour obtenir des certifications belos, c'est pas toujours simple, c'est pas toujours..."}, {"timestamp": [4039.08, 4045.96], "text": " Enfin, il y a des moments que je crois que quand tu te mets un peu l\u00e0-dedans, tu te dis mais \u00e0 quoi bon ? Et pourtant \u00e7a reste une sorte de, pareil, de faire valoir de gros troph\u00e9es en haut, qui est n\u00e9cessaire pour vendre plus aujourd'hui."}, {"timestamp": [4045.96, 4048.16], "text": " C'est vrai ? Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [4048.16, 4049.96], "text": " Oui, je vois compl\u00e8tement ce que tu veux dire."}, {"timestamp": [4049.96, 4053.08], "text": " Et je pense qu'il y a, encore une fois, plein de chemins."}, {"timestamp": [4053.08, 4056.08], "text": " Et donc, c'est pour \u00e7a que \u00e7a repose la question du bon produit."}, {"timestamp": [4056.08, 4059.68], "text": " Il faut venir d\u00e9coder ces diff\u00e9rents produits"}, {"timestamp": [4059.68, 4062.2], "text": " pour savoir en fait, est-ce que la d\u00e9marche, elle est vraie,"}, {"timestamp": [4062.2, 4063.88], "text": " elle est sinc\u00e8re et elle va dans le bon sens."}, {"timestamp": [4063.88, 4071.16], "text": " Et donc, en fait, \u00e7a-ce que la d\u00e9marche elle est vraie, elle est sinc\u00e8re et elle va dans le bon sens. Et donc en fait, \u00e7a d\u00e9pend vraiment des produits. Donc il y a des produits qui sont labellis\u00e9s bio"}, {"timestamp": [4071.16, 4077.12], "text": " et \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 excessivement compliqu\u00e9 et c'est pas non plus hyper cher parce que souvent"}, {"timestamp": [4077.12, 4080.68], "text": " on disait que c'\u00e9tait tr\u00e8s cher la labellisation. \u00c7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend de la taille de l'exploitation,"}, {"timestamp": [4080.68, 4085.32], "text": " apr\u00e8s pour le coup, pour vous donner en id\u00e9e,"}, {"timestamp": [4085.32, 4087.32], "text": " pour un producteur, \u00e7a co\u00fbte \u00e0 peu pr\u00e8s 500 euros."}, {"timestamp": [4087.32, 4091.82], "text": " Donc, \u00e7a peut \u00eatre absorb\u00e9 dans les co\u00fbts de l'exploitation"}, {"timestamp": [4091.82, 4094.82], "text": " parce que \u00e7a permet d'\u00eatre valoris\u00e9 diff\u00e9remment"}, {"timestamp": [4094.82, 4096.82], "text": " sur un march\u00e9 qui valorise plus le bio."}, {"timestamp": [4096.82, 4098.82], "text": " Et l\u00e0, c'est dans le bon sens."}, {"timestamp": [4098.82, 4102.32], "text": " Mais apr\u00e8s, \u00e7a pose des questions du bio qui,"}, {"timestamp": [4102.32, 4104.82], "text": " vu qu'on ne produit pas, on n'a pas assez de mati\u00e8res bio"}, {"timestamp": [4104.82, 4107.72], "text": " en France notamment, on va aller questions du bio qui, vu qu'on ne produit pas, on n'a pas assez de mati\u00e8res bio en France notamment,"}, {"timestamp": [4107.92, 4110.12], "text": " on va aller chercher du bio d'ailleurs."}, {"timestamp": [4110.32, 4113.48], "text": " Et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a pose la question de faire venir des mati\u00e8res"}, {"timestamp": [4113.68, 4116.72], "text": " preni\u00e8res qui viennent d'hyper loin pour dire qu'elles sont bio."}, {"timestamp": [4119.16, 4120.48], "text": " Je vais te prendre un exemple tr\u00e8s concret."}, {"timestamp": [4120.68, 4123.52], "text": " Je ne te coince pas, tu vas dire, oh le salaud."}, {"timestamp": [4123.72, 4124.8], "text": " Non, parce que j'ai vu plein de..."}, {"timestamp": [4129.04, 4135.84], "text": " Je trouve ce que j'adore sur votre app, c'est que vous avez... L\u00e0, je te coince pas tu vas dire oh le salaud non parce que j'ai vu plein de plein de... je trouve ce que j'adore sur votre app c'est que vous avez... l\u00e0 je te fais peur vous avez notamment un score NutriScore UK partout etc et en fait il se trouve que j'en"}, {"timestamp": [4135.84, 4139.32], "text": " ai pris un peu au hasard je sais pas si c'est les cookies que tu m'as apport\u00e9 ici j'en ai pris"}, {"timestamp": [4139.32, 4149.0], "text": " plusieurs et tout jusque maintenant c'\u00e9tait toujours A, B ou C. Et l\u00e0 je tombe sur un qui est un cookie moelleux caramel beurre sal\u00e9, tr\u00e8s bon,"}, {"timestamp": [4149.0, 4153.4], "text": " agriculture biologique, fabriqu\u00e9 en France, d\u00e9marche locale, sucre de canne."}, {"timestamp": [4153.4, 4157.4], "text": " Alors c'est peut-\u00eatre si... Et la note Yuka, E."}, {"timestamp": [4157.4, 4163.8], "text": " Avec un 40 sur 100. Alors j'imagine gluten, j'imagine qu'il y a trop de sucre, je sais pas."}, {"timestamp": [4163.8, 4164.8], "text": " Mais c'est s\u00fbr que..."}, {"timestamp": [4164.8, 4165.0], "text": " C'est un sujet que j'adore ! Mais'il y a trop de sucre, je sais pas, mais c'est s\u00fbr que..."}, {"timestamp": [4165.2, 4166.2], "text": " C'est un sujet que j'adore !"}, {"timestamp": [4166.4, 4167.4], "text": " Exactement !"}, {"timestamp": [4167.6, 4169.68], "text": " Tu vois, en fait, l\u00e0, je regarde ce cookie, je me dis,"}, {"timestamp": [4169.88, 4174.84], "text": " agriculture biologique, voil\u00e0, le fabricant prend un Euro 0,5, etc."}, {"timestamp": [4174.88, 4176.16], "text": " \u00c7a a l'air super, \u00e7a a l'air super."}, {"timestamp": [4176.36, 4178.76], "text": " Et puis l\u00e0, \u00e0 la fin, boum, ce E, il me fait..."}, {"timestamp": [4178.96, 4180.88], "text": " Oh, j'h\u00e9site, tu vois, est-ce que je la jette ?"}, {"timestamp": [4181.08, 4182.76], "text": " Exactement. \u00c9coute, c'est un super beau sujet."}, {"timestamp": [4182.96, 4186.12], "text": " Nous, on a d\u00e9cid\u00e9 de mettre le Nutri-Score et le Score Yucca"}, {"timestamp": [4186.12, 4187.24], "text": " dans sa d\u00e9marche de transparence."}, {"timestamp": [4187.24, 4191.76], "text": " Les gens, c'est devenu un usage Yucca, et le Nutri-Score aussi."}, {"timestamp": [4191.76, 4193.28], "text": " Tu les payes pour \u00e7a Yucca ?"}, {"timestamp": [4193.28, 4195.44], "text": " Non, non, justement."}, {"timestamp": [4195.44, 4197.24], "text": " La d\u00e9marche de Yucca, elle est hyper vertueuse."}, {"timestamp": [4197.24, 4200.4], "text": " Alors, je peux en parler parce que pendant que j'\u00e9tais au Br\u00e9sil,"}, {"timestamp": [4200.4, 4201.28], "text": " moi, j'ai..."}, {"timestamp": [4201.28, 4203.76], "text": " Enfin, c'est la premi\u00e8re bo\u00eete que j'avais mont\u00e9e qui s'appelle SIGA,"}, {"timestamp": [4203.76, 4205.2], "text": " qui \u00e9tait en fait une bo\u00eete"}, {"timestamp": [4205.2, 4210.32], "text": " qui permettait d'\u00e9valuer les produits alimentaires en fonction de leur degr\u00e9 de transformation. C'\u00e9tait"}, {"timestamp": [4210.32, 4214.2], "text": " au m\u00eame moment o\u00f9 Youcas montait en France et moi je suis arriv\u00e9e au Br\u00e9sil, donc apr\u00e8s mes deux"}, {"timestamp": [4214.2, 4220.2], "text": " ans d'hypermarch\u00e9, je suis partie pour le groupe Casino pour prendre la direction de l'offre au"}, {"timestamp": [4220.2, 4226.36], "text": " Br\u00e9sil sur les cinq enseignes qu'il y avait au Br\u00e9sil. Donc c'\u00e9tait \u00e0 la fois de l'hypermarch\u00e9 qui \u00e9tait hyper populaire,"}, {"timestamp": [4226.36, 4229.68], "text": " \u00e0 du magasin de proximit\u00e9 dans les zones de Rio, de S\u00e3o Paulo."}, {"timestamp": [4229.68, 4231.16], "text": " On va y venir. Super premium."}, {"timestamp": [4231.16, 4233.56], "text": " Parce qu'apr\u00e8s on va encore me reprocher, j'ai compl\u00e8tement digress\u00e9."}, {"timestamp": [4233.56, 4235.04], "text": " Donc j'\u00e9tais sur ce..."}, {"timestamp": [4235.04, 4237.44], "text": " C'est pour le dire, c'\u00e9tait quand j'\u00e9tais au Br\u00e9sil,"}, {"timestamp": [4237.44, 4239.28], "text": " j'ai donc mont\u00e9 une premi\u00e8re moiti\u00e9 qui s'appelle CIGA"}, {"timestamp": [4239.28, 4240.92], "text": " et qui \u00e9tait sur un score alimentaire"}, {"timestamp": [4240.92, 4243.08], "text": " qui m'emb\u00eatait d'\u00e9valuer la qualit\u00e9 des produits."}, {"timestamp": [4243.08, 4249.64], "text": " Et donc moi, sur les scores, je trouve que c'est un sujet sur lequel je me suis \u00e9norm\u00e9ment"}, {"timestamp": [4249.64, 4251.04], "text": " concentr\u00e9e pendant cinq ans de ma vie."}, {"timestamp": [4251.04, 4257.12], "text": " Et c'est quoi ? Le Nutri-Score, il est int\u00e9ressant, il va donner par contre juste une vision de"}, {"timestamp": [4257.12, 4260.36], "text": " est-ce que c'est gr\u00e2ce \u00e0 les sucr\u00e9s ou est-ce que j'ai des \u00e9l\u00e9ments positifs"}, {"timestamp": [4260.36, 4264.48], "text": " qui sont des prot\u00e9ines, des fibres et des fruits et l\u00e9gumes."}, {"timestamp": [4264.48, 4265.64], "text": " Et c'est juste un calcul math\u00e9matique"}, {"timestamp": [4265.64, 4270.08], "text": " entre les deux. Donc \u00e7a veut dire que forc\u00e9ment une huile, elle va \u00eatre mal not\u00e9e, du beurre,"}, {"timestamp": [4270.08, 4274.12], "text": " \u00e7a va \u00eatre mal not\u00e9, mais tu manges pas la plaquette de beurre, tu manges pas la bouteille"}, {"timestamp": [4274.12, 4278.96], "text": " d'huile. Et c'est aussi de se dire qu'en fait, il y a des choses qui sont gourmandes, qui font"}, {"timestamp": [4278.96, 4283.8], "text": " partie de la vie, mais \u00e7a va pas \u00eatre ta monodi\u00e8te, tu vas pas manger que des cookies toute la journ\u00e9e."}, {"timestamp": [4283.8, 4289.44], "text": " Et donc en fait, tu peux manger un produit qui est justement E, mais qui va \u00eatre bon pour toi,"}, {"timestamp": [4289.44, 4296.44], "text": " parce que aussi l\u00e0, c'est de la farine qui est justement plut\u00f4t non raffin\u00e9e. Tu vas \u00eatre sur"}, {"timestamp": [4296.44, 4301.92], "text": " un sucre justement qui est non raffin\u00e9, donc tu auras des min\u00e9raux. Et donc \u00e7a va avoir un impact"}, {"timestamp": [4301.92, 4306.24], "text": " diff\u00e9rent que si tu mangeais un truc qui \u00e9tait tout aussi sucr\u00e9 mais ultra raffin\u00e9."}, {"timestamp": [4306.96, 4308.96], "text": " Ou potentiellement quelque chose d'all\u00e9g\u00e9"}, {"timestamp": [4309.0, 4315.12], "text": " mais qui va t'amener aucun nutriment. En fait, et tu peux prendre l'exemple d'un \u00e9l\u00e9ment qui va nous tenir \u00e0 coeur, nous fran\u00e7ais, le fromage est"}, {"timestamp": [4315.4, 4320.64], "text": " ultra mal not\u00e9, mais c'est hyper bon. Les b\u00e9n\u00e9fices sant\u00e9 du fromage en fait ils sont hyper bons parce qu'on appelle"}, {"timestamp": [4320.72, 4324.72], "text": " l'effet matrice, c'est tout en fait la fa\u00e7on dont s'organisent en fait les mol\u00e9cules d'un aliment,"}, {"timestamp": [4324.72, 4324.88], "text": " parce qu'on appelle l'effet matrice, c'est tout en fait la fa\u00e7on dont s'organisent les mol\u00e9cules d'un aliment,"}, {"timestamp": [4332.14, 4332.24], "text": " qui vont \u00eatre ing\u00e9r\u00e9es de fa\u00e7on diff\u00e9rente au niveau par le corps, et qui vont avoir un effet protecteur sur pas mal de choses de nos organes."}, {"timestamp": [4335.04, 4347.8], "text": " Bah oui c'est gras, mais en fait le gras c'est hyper bon ! Ne me d\u00e9culpabilise pas de manger autant de fromage parce que c'est vraiment trop bon. Et bien non, alors que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis que je te dis, je te culpabilise compl\u00e8tement, c'est tr\u00e8s bon, \u00e7a a un effet sant\u00e9 exceptionnel. Et voil\u00e0, c'est pour \u00e7a qu'en fait, ces scores-l\u00e0, ils sont pour indiquer,"}, {"timestamp": [4347.8, 4350.8], "text": " oui, il y a des choses qui sont grasses, il y a des choses qui sont sucr\u00e9es,"}, {"timestamp": [4350.8, 4352.92], "text": " mais par contre, ces scores, ce qu'ils ne font pas,"}, {"timestamp": [4352.92, 4356.56], "text": " c'est qu'ils ne vont pas indiquer si c'est du bon gras ou du bon sucre."}, {"timestamp": [4356.56, 4360.2], "text": " Et typiquement, en fait, en travaillant sur plut\u00f4t la transformation,"}, {"timestamp": [4360.2, 4362.04], "text": " ce qui nous pr\u00e9occupe aussi beaucoup, Ch\u00e9omie,"}, {"timestamp": [4362.04, 4367.4], "text": " c'est de se dire, si on a quelque chose qui est sucr\u00e9 ou gras, et bien en fait, il va y avoir d'autres \u00e9l\u00e9ments,"}, {"timestamp": [4367.4, 4368.92], "text": " comme on parlait des huiles,"}, {"timestamp": [4368.92, 4371.2], "text": " om\u00e9ga 3, om\u00e9ga 6, om\u00e9ga 9,"}, {"timestamp": [4371.2, 4374.24], "text": " des fibres qui vont \u00eatre indispensables pour aller bien."}, {"timestamp": [4376.52, 4377.2], "text": " Passionnant."}, {"timestamp": [4377.2, 4379.08], "text": " Moi, \u00e9videmment, tout \u00e7a, \u00e0 chaque fois,"}, {"timestamp": [4379.08, 4380.28], "text": " de toute fa\u00e7on, je suis tr\u00e8s enthousiaste."}, {"timestamp": [4380.28, 4383.56], "text": " Donc, \u00e0 chaque fois, j'ai envie de m'impliquer,"}, {"timestamp": [4383.56, 4387.2], "text": " de commander, de devenir client, d'investir, j'en sais rien, tu vois, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [4387.88, 4393.92], "text": " Mais il y a un truc que t'as pas, Xiaomi, je peux en parler de What Matters aussi r\u00e9cemment, que je vais recevoir prochainement sur ce podcast,"}, {"timestamp": [4396.36, 4398.36], "text": " c'est qu'en fait"}, {"timestamp": [4399.24, 4404.14], "text": " un IPR, il y a un truc qui est quand m\u00eame assez cool, c'est que t'y vas, tu reviens, t'as tout fait quoi. Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [4403.16, 4404.36], "text": " hyper, il y a un truc qui est quand m\u00eame assez cool, c'est que t'y vas, tu reviens, t'as tout fait quoi. Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [4404.36, 4406.36], "text": " Ah, le tout sous le m\u00eame toit ?"}, {"timestamp": [4406.36, 4410.32], "text": " Ouais, et je suis d'accord, faut probablement changer ses habitudes, mais en fait,"}, {"timestamp": [4410.32, 4415.52], "text": " il y a quand m\u00eame un truc, clairement je vais pas en hyper, mais..."}, {"timestamp": [4415.52, 4422.32], "text": " Je pr\u00e9cise, j'y vais pas, mais c'est pas non plus ma femme qui va, soyons clairs."}, {"timestamp": [4422.32, 4424.32], "text": " Et l\u00e0 on a eu tout su pas."}, {"timestamp": [4424.32, 4428.0], "text": " Voil\u00e0, c'est juste qu'on ne va plus, on y perd depuis bien longtemps."}, {"timestamp": [4428.0, 4431.0], "text": " Voil\u00e0, maintenant, c'est quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [4431.0, 4433.0], "text": " Enfin moi, pour moi, c'est vraiment relou de faire mes courses."}, {"timestamp": [4433.0, 4436.0], "text": " Enfin que ce soit, je vais pas dire chez Omie ou ailleurs, tu vois,"}, {"timestamp": [4436.0, 4439.0], "text": " je vais pas te dire demain, je serai enjou\u00e9 \u00e0 chaque fois que j'irai sur Omie"}, {"timestamp": [4439.0, 4440.0], "text": " pour faire mes courses, en fait."}, {"timestamp": [4440.0, 4443.0], "text": " C'est un truc qui est, en tout cas pour moi, une commodit\u00e9."}, {"timestamp": [4443.0, 4449.76], "text": " Si je pouvais avoir les moyens d'avoir quelqu'un qui faisait les courses pour moi,"}, {"timestamp": [4449.76, 4452.16], "text": " comme mes imp\u00f4ts et comme tous ces trucs,"}, {"timestamp": [4452.16, 4453.96], "text": " moi je pouvais juste papillonner dans ma vie."}, {"timestamp": [4453.96, 4457.12], "text": " Mais on est compl\u00e8tement align\u00e9s avec toi."}, {"timestamp": [4457.12, 4462.72], "text": " Voil\u00e0, mais comment vous allez r\u00e9gler ce probl\u00e8me ?"}, {"timestamp": [4462.72, 4464.4], "text": " Alors comment on va r\u00e9gler ce probl\u00e8me ?"}, {"timestamp": [4464.4, 4465.4], "text": " C'est d\u00e9j\u00e0 en fait ce qu'on fait."}, {"timestamp": [4465.4, 4467.72], "text": " Tu me montrais l'application que tu avais sur ton t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [4467.72, 4471.08], "text": " Et donc pour globalement me montrer 3, 4 produits, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 hyper facile."}, {"timestamp": [4471.28, 4476.64], "text": " En fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a parce que la cr\u00e9ation d'Homie, c'est vraiment la jonction."}, {"timestamp": [4476.84, 4479.8], "text": " Je parlais de Christian, qui est plut\u00f4t outsider \u00e0 tout ce qui est alimentation"}, {"timestamp": [4480.0, 4483.28], "text": " et qui est plut\u00f4t du monde de l'environnement r\u00e9el, de la logistique,"}, {"timestamp": [4483.48, 4487.08], "text": " du branding aussi, de cr\u00e9er une marque."}, {"timestamp": [4487.08, 4494.56], "text": " Et moi qui suis plut\u00f4t insider, donc comment on cr\u00e9e des produits, comment on les con\u00e7oit, la relation avec les producteurs, etc."}, {"timestamp": [4494.56, 4501.52], "text": " Et dans nos rencontres, on s'est dit qu'il faut que ce soit simple parce que notre premier concurrent, Xiaomi, c'est l'habitude."}, {"timestamp": [4501.52, 4507.28], "text": " Donc comment tu viens casser l'habitude et qu'est-ce qui est le premier point ? C'est qu'en fait faire ses courses, c'est chiant. Tout le monde trouve"}, {"timestamp": [4507.28, 4511.88], "text": " que c'est chiant de toute fa\u00e7on. Et bien en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de se dire qu'il y a toute une partie"}, {"timestamp": [4511.88, 4515.48], "text": " tech et facilit\u00e9 qu'il va falloir qu'on mette. C'est pour \u00e7a aussi qu'on est quatre cofondateurs."}, {"timestamp": [4515.48, 4521.0], "text": " Donc il y a Beno\u00eet Delbasso qui s'occupe de toute la partie technique qui est notre CTO et qui est"}, {"timestamp": [4521.0, 4526.08], "text": " l'ancien CTO de My Little Paris, qui nous a rejoints et qui a vraiment \u00e9t\u00e9 lui, puisqu'on s'est"}, {"timestamp": [4526.08, 4527.48], "text": " tous rassembl\u00e9s autour du projet et"}, {"timestamp": [4527.48, 4528.7], "text": " de la vision. Et apr\u00e8s, il y a"}, {"timestamp": [4528.7, 4530.14], "text": " Jos\u00e9phine qui, elle,"}, {"timestamp": [4530.88, 4532.92], "text": " vient de... Elle a fait dix ans"}, {"timestamp": [4532.92, 4534.88], "text": " de MNA, donc plut\u00f4t"}, {"timestamp": [4534.88, 4537.2], "text": " finance, et qui avait cofond\u00e9"}, {"timestamp": [4537.52, 4539.52], "text": " le premier \u00e9co-syndicat,"}, {"timestamp": [4539.8, 4540.8], "text": " Printemps \u00e9cologique."}, {"timestamp": [4541.36, 4542.28], "text": " Et donc, on s'est dit, il nous faut"}, {"timestamp": [4542.28, 4543.72], "text": " cette \u00e9quipe-l\u00e0, il nous faut ces"}, {"timestamp": [4543.72, 4550.4], "text": " deux parties-l\u00e0, m\u00eame ces quatre parties-l\u00e0, pour cr\u00e9er justement un service hyper simple. Le fait que tu fais tes"}, {"timestamp": [4550.4, 4553.96], "text": " courses litt\u00e9ralement, et je l'ai fait ce matin parce que je sortais du train, parce que j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [4553.96, 4558.92], "text": " \u00e0 la montagne hier soir et il fallait que je recommande. J'ai fait mes courses litt\u00e9ralement"}, {"timestamp": [4558.92, 4563.6], "text": " en marchant avec l'application et en commandant, et elle arrive demain soir chez moi. Donc en fait,"}, {"timestamp": [4563.6, 4565.04], "text": " c'\u00e9tait de se dire en fait on peut"}, {"timestamp": [4565.04, 4568.52], "text": " faire quelque chose d'hyper simple gr\u00e2ce en fait \u00e0 tous les outils technologiques qu'on a aujourd'hui"}, {"timestamp": [4568.52, 4573.44], "text": " avec une organisation aussi logistique particuli\u00e8re parce qu'en fait nous coop\u00e9rons toutes les"}, {"timestamp": [4573.44, 4577.72], "text": " commandes qui sont \u00e0 Paris et pourquoi parce qu'on s'est dit il faut que c'est du sens donc on fait"}, {"timestamp": [4577.72, 4582.88], "text": " des tourn\u00e9es \u00e0 Paris pour livrer pour livrer tous nos clients et on travaille avec la poste avec"}, {"timestamp": [4582.88, 4585.0], "text": " chronofresh pour en pour l'int\u00e9gralit\u00e9"}, {"timestamp": [4585.0, 4590.12], "text": " de la France, qui travaille aussi sous forme de tourn\u00e9e. Et c'est facile. Donc, en fait,"}, {"timestamp": [4590.12, 4598.28], "text": " c'est de se dire qu'on peut faire quelque chose de simple et qui va pouvoir s'int\u00e9grer"}, {"timestamp": [4598.28, 4601.84], "text": " dans ton quotidien et qui va t'apporter de la simplicit\u00e9 plut\u00f4t que d'aller prendre"}, {"timestamp": [4601.84, 4603.96], "text": " ta voiture, de devoir te dire est-ce que tu fais les bon choix."}, {"timestamp": [4603.96, 4609.8], "text": " Mais le run fair advantage, c'est que moi, quand je reviens ou quand je commande chez eux, j'aurai quand m\u00eame mes lames de rasoir et ma bouteille de coca."}, {"timestamp": [4609.8, 4613.4], "text": " Exactement, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec toi, mais c'est aussi..."}, {"timestamp": [4613.4, 4615.4], "text": " Je bois pas trop de coca, vas-y un peu de coca."}, {"timestamp": [4615.4, 4618.4], "text": " Il me prend que des contre-exemples en fait, l\u00e0 je vais t'amener des chiffres."}, {"timestamp": [4618.4, 4627.0], "text": " Mais typiquement en fait aujourd'hui en France, le fran\u00e7ais, fran\u00e7aise moyenne, va dans huit enseignes diff\u00e9rentes dans un mois."}, {"timestamp": [4627.0, 4629.3], "text": " Va dans huit magasins diff\u00e9rents pour faire ses courses."}, {"timestamp": [4629.3, 4634.5], "text": " Donc d\u00e9j\u00e0, le fractionnement de tes courses, il est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0."}, {"timestamp": [4634.5, 4639.0], "text": " Plus personne ne va faire ses courses au m\u00eame endroit \u00e0 un seul moment."}, {"timestamp": [4639.0, 4646.64], "text": " Pourquoi ? Parce que maintenant, on en a beaucoup parl\u00e9 pour le Covid, pas le local. Oui, bien s\u00fbr, mais si je veux, et en effet, je te parle de ce march\u00e9, etc."}, {"timestamp": [4646.64, 4651.52], "text": " Mais si je veux pousser, en fait, le trade-off,"}, {"timestamp": [4651.52, 4655.36], "text": " comme tu entends, la n\u00e9gociation interne qu'on a tous"}, {"timestamp": [4657.52, 4661.96], "text": " entre OMI, What Matters et plein d'autres marques, finalement."}, {"timestamp": [4661.96, 4666.4], "text": " Alors, j'aime bien aussi les abonnements parce que l\u00e0 pour le coup,"}, {"timestamp": [4666.4, 4672.76], "text": " \u00e7a sort de ton... Je me suis en effet abonn\u00e9 sur WhatMatters, je me suis abonn\u00e9 sur June,"}, {"timestamp": [4672.76, 4680.04], "text": " sur les couches, etc. Et en fait l\u00e0, une fois que c'est fait, c'est parti, \u00e7a sort de ta charge"}, {"timestamp": [4680.04, 4685.76], "text": " mentale. Mais en revanche, ton combat typiquementiquement, en fait, pour moi, c'est Amazon."}, {"timestamp": [4685.76, 4691.12], "text": " C'est-\u00e0-dire que moi, la facilit\u00e9, c'est juste que je sais que tiens, j'ai plus de yaourts parce"}, {"timestamp": [4691.12, 4693.96], "text": " que toi, tu fais pas de yaourts parce que tu fais pas de frais. Et en m\u00eame temps, bah oui,"}, {"timestamp": [4693.96, 4697.4], "text": " il faut que je prenne des g\u00e2teaux pour les enfants parce que je sais que au go\u00fbter,"}, {"timestamp": [4697.4, 4705.0], "text": " machin, etc. Et donc, du coup, tu vois, une fois que tu es rentr\u00e9 dans cette d\u00e9marche,"}, {"timestamp": [4705.0, 4710.0], "text": " avec un effort extr\u00eame sur le service,"}, {"timestamp": [4710.0, 4714.0], "text": " c'est compliqu\u00e9 de rentrer en comp\u00e9tition,"}, {"timestamp": [4714.0, 4718.0], "text": " parce qu'en fait c'est un one-stop-shop chez eux."}, {"timestamp": [4718.0, 4720.0], "text": " Compl\u00e8tement d'accord."}, {"timestamp": [4720.0, 4722.0], "text": " Et apr\u00e8s, c'est pour \u00e7a qu'on s'adresse aussi \u00e0 des gens,"}, {"timestamp": [4722.0, 4726.44], "text": " c'est quelle est la vision qu'on a du monde ? comment est-ce qu'on voit aussi l'avenir ?"}, {"timestamp": [4726.44, 4728.24], "text": " Il se dit, est-ce que l'avenir..."}, {"timestamp": [4728.24, 4729.24], "text": " C'est pour \u00e7a que t'es l\u00e0, clairement."}, {"timestamp": [4729.24, 4732.96], "text": " Exactement. Est-ce que l'avenir, c'est Amazon, o\u00f9 on sait qu'on a quand m\u00eame"}, {"timestamp": [4732.96, 4738.4], "text": " des gros sujets qui sont sociaux, environnementaux et de tra\u00e7abilit\u00e9 ?"}, {"timestamp": [4738.4, 4742.48], "text": " Enfin, quand je vais faire mes cours sur Amazon, je ne consomme pas sur Amazon,"}, {"timestamp": [4742.92, 4745.96], "text": " mais on ne sait pas d'o\u00f9 \u00e7a vient"}, {"timestamp": [4746.16, 4749.28], "text": " globalement. Et en fait, est-ce qu'on a envie pour son alimentation de ne pas"}, {"timestamp": [4749.48, 4753.24], "text": " savoir d'o\u00f9 \u00e7a vient, sachant qu'apr\u00e8s, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on va \u00eatre scandalis\u00e9 par"}, {"timestamp": [4753.44, 4755.0], "text": " la d\u00e9tresse sociale des producteurs, etc."}, {"timestamp": [4755.2, 4758.16], "text": " Oui, oui, tu vois, non, mais je me porte en faux parce que tu vois,"}, {"timestamp": [4758.36, 4760.88], "text": " encore une fois, je suis n\u00e9 \u00e0 Ayatollah, je serai le premier client de..."}, {"timestamp": [4761.08, 4763.16], "text": " Enfin, je ne suis pas le premier, mais je serai le client d'Omi,"}, {"timestamp": [4763.36, 4767.24], "text": " tu vois, et je peux te le dire ici et clairement, mais je suis juste"}, {"timestamp": [4767.24, 4773.64], "text": " honn\u00eate avec moi-m\u00eame, tu vois, et en effet, je veux dire, en fait, alors Amazon,"}, {"timestamp": [4773.64, 4776.72], "text": " je vais pas prendre la d\u00e9pense d'Amazon, ils ont pas besoin de moi, mais tu vois,"}, {"timestamp": [4776.72, 4783.16], "text": " quelque part, les produits que j'ach\u00e8te chez Amazon, c'est des BN, des yaourts"}, {"timestamp": [4783.16, 4788.6], "text": " d'ananas et du vin d'un producteur potentiellement bio et tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [4788.6, 4791.04], "text": " Enfin, tu vois, c'est pas non plus intra\u00e7able, tu vois."}, {"timestamp": [4791.04, 4793.88], "text": " Et en fait, souvent, c'est un peu..."}, {"timestamp": [4793.88, 4797.96], "text": " Alors l\u00e0, pour le coup, je vais tester m\u00eame sur Amazon Prime,"}, {"timestamp": [4797.96, 4801.84], "text": " je vais acheter du monoprix, c'est moins bien et moins bien foutu que les produits Amazon."}, {"timestamp": [4801.84, 4805.2], "text": " Et si tu vas pour le coup chez Carrefour ou chez un autre,"}, {"timestamp": [4805.76, 4807.16], "text": " l'exp\u00e9rience est toujours moins"}, {"timestamp": [4807.16, 4808.16], "text": " bien."}, {"timestamp": [4808.48, 4809.48], "text": " Et donc, c'est l\u00e0 o\u00f9 je te dis"}, {"timestamp": [4809.48, 4810.48], "text": " que c'est difficile de lutter,"}, {"timestamp": [4810.48, 4812.08], "text": " parce que toi, quand tu essaies"}, {"timestamp": [4812.12, 4813.32], "text": " et que tu dis je vais faire bosser"}, {"timestamp": [4813.32, 4815.56], "text": " un commer\u00e7ant fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [4816.08, 4817.16], "text": " que tu essaies et que tu dis je"}, {"timestamp": [4817.16, 4818.64], "text": " vais faire bosser, alors"}, {"timestamp": [4819.2, 4821.44], "text": " je trouve que sur les DNVB,"}, {"timestamp": [4821.48, 4822.84], "text": " ce qu'on appelle les Digital"}, {"timestamp": [4822.84, 4824.48], "text": " Native Vertical Brands, dont vous"}, {"timestamp": [4824.48, 4825.7], "text": " faites partie quand m\u00eame plus ou moins. Oui, on est vertical, horizontal. Voil\u00e0. Donc, c'est l'avantage, c' ce qu'on appelle les Digital Native Vertical Brands, dont vous faites partie quand m\u00eame plus ou moins."}, {"timestamp": [4825.7, 4827.7], "text": " Oui, on est verticale, horizontale."}, {"timestamp": [4827.7, 4831.58], "text": " Voil\u00e0, donc c'est l'avantage, c'est qu'on est vertical, digital, natif."}, {"timestamp": [4831.58, 4834.22], "text": " Donc vous venez du digital, vertical brands."}, {"timestamp": [4834.22, 4837.5], "text": " Donc souvent, c'est pas monoproduit, mais c'est souvent un peu en effet."}, {"timestamp": [4837.5, 4843.1], "text": " Alors on a eu ici, voil\u00e0, donc on va avoir Asphalt, typiquement,"}, {"timestamp": [4843.1, 4844.1], "text": " qui est ici."}, {"timestamp": [4844.1, 4847.96], "text": " Voil\u00e0, je peux en citer un million d'autres, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [4847.96, 4850.4], "text": " M\u00eame Chanty, finalement, avec ses biscuits, est une DNVB."}, {"timestamp": [4851.56, 4855.8], "text": " Mais bon, en effet, tu d\u00e9multiplies le nombre de shops o\u00f9 tu t'arr\u00eates, tu vois."}, {"timestamp": [4856.12, 4860.4], "text": " Et en face, donc souvent leur exp\u00e9rience, ce que je veux dire, dans ces DNVB, est tr\u00e8s bonne"}, {"timestamp": [4860.4, 4861.32], "text": " parce qu'ils savent bien le faire."}, {"timestamp": [4861.32, 4866.6], "text": " Mais d\u00e8s que tu arrives dans un truc un peu plus complexe, tu t'es command\u00e9..."}, {"timestamp": [4866.8, 4868.36], "text": " Alors \u00e7a, je sais qu'ils font attention."}, {"timestamp": [4868.36, 4870.12], "text": " J'allais dire, t'as command\u00e9 du Coca ou du Pepsi."}, {"timestamp": [4870.32, 4873.12], "text": " Je sais que c'est l'esp\u00e8ce de red flag absolu."}, {"timestamp": [4873.32, 4878.28], "text": " C'est-\u00e0-dire que l\u00e0, tu fais \u00e7a, je pense que tu es plus client \u00e0 vie du truc."}, {"timestamp": [4878.28, 4879.36], "text": " Mais tu vois ce que je veux dire?"}, {"timestamp": [4879.36, 4882.76], "text": " Et donc, c'est vrai que c'est pour moi quand m\u00eame hyper dur de lutter parce que"}, {"timestamp": [4882.96, 4884.48], "text": " quoi qu'il arrive, je me dis que dans les..."}, {"timestamp": [4884.48, 4885.48], "text": " M\u00eame si demain, je me dis OK dans les... m\u00eame si demain je me dis"}, {"timestamp": [4885.48, 4889.2], "text": " ok je deviens ayatollah de tout \u00e7a et voil\u00e0 mon effort intellectuel"}, {"timestamp": [4889.48, 4895.66], "text": " sachant que tout \u00e7a m'emmerde comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, et ben il va \u00eatre trop fort, ma charge mentale va \u00eatre trop forte pour me dire"}, {"timestamp": [4897.04, 4899.04], "text": " j'arriverai toujours \u00e0 un moment o\u00f9 en fait"}, {"timestamp": [4899.32, 4904.92], "text": " j'aurai plus telle ou telle r\u00e9f\u00e9rence et o\u00f9 je devrais aller la commander ailleurs et finalement je retomberai sur Amazon parce que c'est l'endroit o\u00f9"}, {"timestamp": [4904.92, 4906.4], "text": " je sais que c'est safe,"}, {"timestamp": [4906.4, 4908.48], "text": " \u00e7a va arriver et que \u00e7a va \u00eatre la bonne chose."}, {"timestamp": [4908.48, 4909.68], "text": " Exactement, mais c'est hyper int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [4909.68, 4912.48], "text": " Et tu accompagnes ton organisation sous cette habitude o\u00f9 on trouve tout."}, {"timestamp": [4912.48, 4918.96], "text": " Et apr\u00e8s, l\u00e0, notre grande diff\u00e9rence, c'est notre positionnement, c'est de se dire que nos"}, {"timestamp": [4918.96, 4920.52], "text": " produits sont exclusifs."}, {"timestamp": [4920.52, 4923.96], "text": " En fait, tu peux montrer le camembert sur Kegan, quoi, etc."}, {"timestamp": [4923.96, 4925.88], "text": " Il n'y a que nous qui le faisons."}, {"timestamp": [4926.12, 4928.64], "text": " Et quelque part, il n'y a personne d'autre qui peut le faire parce que cette"}, {"timestamp": [4928.72, 4932.04], "text": " transparence-l\u00e0, elle n'est pas jouable pour des grands acteurs comme \u00e7a."}, {"timestamp": [4932.24, 4935.72], "text": " Parce qu'on va se rendre compte que les prix fluctuent, ils varient, que la marge"}, {"timestamp": [4935.92, 4936.92], "text": " est hyper in\u00e9gale."}, {"timestamp": [4937.12, 4940.96], "text": " Et puis le camembert est en comp\u00e9tition avec 200 autres camemberts."}, {"timestamp": [4941.16, 4941.92], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [4942.12, 4943.0], "text": " C'est clair que tu es oblig\u00e9 d'\u00eatre..."}, {"timestamp": [4943.2, 4946.28], "text": " Ils t'incitent \u00e0 \u00eatre le camembert le moins cher, pour"}, {"timestamp": [4946.28, 4948.56], "text": " toujours tout, enfin voil\u00e0, c'est pas la m\u00eame d\u00e9marche."}, {"timestamp": [4948.56, 4951.12], "text": " Et je trouve que la v\u00f4tre est louable, soyons tr\u00e8s clairs."}, {"timestamp": [4951.12, 4954.64], "text": " Non, non, et ce qui va te faire switcher, tu vois, on parlait, moi je parle beaucoup"}, {"timestamp": [4954.64, 4958.52], "text": " du go\u00fbt et je vais \u00e0 venir le prononcer au moins 20 fois, mais vraiment c'est de"}, {"timestamp": [4958.52, 4962.92], "text": " se dire que t'as vraiment des produits qui sont fondamentalement diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [4962.92, 4965.2], "text": " Donc moi quand on me j\u00e8ge, parce que moi, je suis toujours"}, {"timestamp": [4965.2, 4967.96], "text": " plugu\u00e9 \u00e0 tous les retours clients, quand on me dit mais il est"}, {"timestamp": [4968.04, 4970.72], "text": " exceptionnel, il est exceptionnel sur un produit aussi simple,"}, {"timestamp": [4970.76, 4973.52], "text": " le riz. On fait ces retours l\u00e0, je dis, ah ben on a r\u00e9ussi."}, {"timestamp": [4973.76, 4975.76], "text": " On a vraiment r\u00e9ussi parce que, en fait, il y a des gens qui"}, {"timestamp": [4975.76, 4979.0], "text": " red\u00e9couvrent le go\u00fbt et te dire, en fait, t'as plus envie d'acheter"}, {"timestamp": [4979.0, 4980.0], "text": " ton hunkenbels, quoi."}, {"timestamp": [4980.16, 4981.16], "text": " Et c'est pareil, t'as plus..."}, {"timestamp": [4981.16, 4983.44], "text": " J'ai plus d'hunkenbels depuis longtemps, mais par rapport \u00e0 un bon..."}, {"timestamp": [4983.44, 4987.0], "text": " Ah, tu changes de position parce que tu me parles d'un consommateur hyper-marchand,"}, {"timestamp": [4987.0, 4988.0], "text": " d'apr\u00e8s !"}, {"timestamp": [4988.0, 4992.0], "text": " Non, non, non, par rapport \u00e0 un bon Toro Helle Basmati ou machin, c'est nettement"}, {"timestamp": [4992.0, 4993.0], "text": " ailleurs ce que tu fais."}, {"timestamp": [4993.0, 4994.0], "text": " Ah ouais, exactement."}, {"timestamp": [4994.0, 4997.0], "text": " L\u00e0 vraiment, je vous conseille de go\u00fbter notre riz, donc on travaille en direct, en"}, {"timestamp": [4997.0, 4998.0], "text": " fait."}, {"timestamp": [4998.0, 5002.0], "text": " C'est du riz Camarguet et qui est transform\u00e9, donc en fait le riz, il faut savoir qu'il"}, {"timestamp": [5002.0, 5006.0], "text": " est poli, donc en fait on polie le riz riz dans un moulin qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des champs"}, {"timestamp": [5006.0, 5008.0], "text": " et directement emball\u00e9 par"}, {"timestamp": [5008.0, 5010.0], "text": " les moulins de canne \u00e0 verre"}, {"timestamp": [5010.0, 5012.0], "text": " et qui est envoy\u00e9 chez nous. Donc en fait, vraiment, l\u00e0, il y a"}, {"timestamp": [5012.0, 5014.0], "text": " z\u00e9ro, z\u00e9ro, z\u00e9ro interm\u00e9diaire."}, {"timestamp": [5014.0, 5016.0], "text": " Et on a vraiment des gens qui sont"}, {"timestamp": [5016.0, 5018.0], "text": " des sp\u00e9cialistes, notamment des gens qui connaissent tr\u00e8s bien"}, {"timestamp": [5018.0, 5020.0], "text": " le riz japonais qui m'ont fait \u00ab mais il est exceptionnel,"}, {"timestamp": [5020.0, 5022.0], "text": " il est hyper bon \u00bb. Et bien justement, c'est \u00e7a qui va faire la diff\u00e9rence."}, {"timestamp": [5022.0, 5024.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que, en fait, \u00e7a va venir"}, {"timestamp": [5024.0, 5025.0], "text": " se mettre dans tes habitudes"}, {"timestamp": [5025.0, 5027.0], "text": " parce que tu as red\u00e9couvert quelque chose d'autre."}, {"timestamp": [5027.0, 5030.0], "text": " Quelqu'un t'a dit que j'avais un rice cooker, que j'\u00e9tais un foudrier aussi ?"}, {"timestamp": [5030.0, 5031.0], "text": " Je savais pas du tout !"}, {"timestamp": [5031.0, 5032.0], "text": " Je l'ai jamais dit !"}, {"timestamp": [5032.0, 5035.0], "text": " Je te conseille, mais c'est simple,"}, {"timestamp": [5035.0, 5038.0], "text": " quand tu vas faire tes courses chez nous,"}, {"timestamp": [5038.0, 5039.0], "text": " tu vas avoir un riz long blanc,"}, {"timestamp": [5039.0, 5040.0], "text": " tu vas avoir un riz complet,"}, {"timestamp": [5040.0, 5042.0], "text": " et tu vas avoir un riz risotto !"}, {"timestamp": [5042.0, 5043.0], "text": " Les ronds risotto, super !"}, {"timestamp": [5043.0, 5046.16], "text": " Qui est exceptionnel, je vous le recommande, il est magnifique."}, {"timestamp": [5046.16, 5048.48], "text": " Vous allez faire sensation avec \u00e7a."}, {"timestamp": [5048.48, 5052.32], "text": " Le dernier riz que j'ai achet\u00e9 en ce moment, un riz risotto qui est tr\u00e8s bon,"}, {"timestamp": [5052.32, 5057.08], "text": " et chez un autre, alors Multimark que j'aime beaucoup, notre ami Paul L\u00e9,"}, {"timestamp": [5057.08, 5062.8], "text": " et typiquement lui aussi, il va \u00eatre beaucoup plus large dans son spectre et dans son offre."}, {"timestamp": [5062.8, 5065.04], "text": " Mais c'est une marketplace."}, {"timestamp": [5065.4, 5069.12], "text": " Il n'a pas ses produits, donc tu n'as pas ce travail de curation."}, {"timestamp": [5069.16, 5070.16], "text": " Mais il les stocke quand m\u00eame, non ?"}, {"timestamp": [5070.84, 5073.64], "text": " Oui, tu es seul, mais tu les ach\u00e8tes \u00e0 des tiers et tu n'as pas le travail de dire"}, {"timestamp": [5073.64, 5075.36], "text": " mais quelle est votre d\u00e9marche derri\u00e8re ?"}, {"timestamp": [5075.44, 5076.44], "text": " Est-ce que..."}, {"timestamp": [5076.44, 5077.8], "text": " Qu'est-ce que vous avez fait sur le packaging ?"}, {"timestamp": [5078.0, 5079.64], "text": " Est-ce que vous r\u00e9mun\u00e9rez bien les producteurs ?"}, {"timestamp": [5079.68, 5081.84], "text": " Est-ce que ce que vous produisez, vous pourrez le produire dans 20 ans ?"}, {"timestamp": [5081.88, 5082.68], "text": " Nous, c'est cette question."}, {"timestamp": [5082.68, 5084.08], "text": " Nous, on est pr\u00e9occup\u00e9s tous les jours."}, {"timestamp": [5084.56, 5087.2], "text": " La premi\u00e8re embauche qu'on a fait chez OMI, c'est type au chauss\u00e9 qui est"}, {"timestamp": [5087.2, 5090.4], "text": " ing\u00e9nieur agronome, parce qu'on travaille, nous, avec les producteurs"}, {"timestamp": [5090.44, 5093.52], "text": " en direct, de dire, c'est quoi vos enjeux sur votre fili\u00e8re ?"}, {"timestamp": [5093.56, 5095.96], "text": " Parce qu'aujourd'hui, on ne le sait pas assez, mais je crois que c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [5095.96, 5098.52], "text": " il y a trois ou quatre ans, on est pass\u00e9 vraiment \u00e0 deux doigts"}, {"timestamp": [5098.92, 5101.04], "text": " d'\u00eatre en rupture sur du bl\u00e9 en France."}, {"timestamp": [5101.72, 5103.64], "text": " Et en fait, on ne se rend pas assez compte parce qu'on est tellement..."}, {"timestamp": [5104.04, 5108.6], "text": " Je parlais de pivots qui d\u00e9roulent,, qui fonctionne \u00e0 diff\u00e9rents sens. On est d\u00e9connect\u00e9 de"}, {"timestamp": [5108.6, 5111.96], "text": " notre alimentation. On est d\u00e9connect\u00e9 de ce qui se passe r\u00e9ellement dans les champs."}, {"timestamp": [5111.96, 5115.56], "text": " Et bien en fait, c'est-\u00e0-dire que tous les produits que vous achetez l\u00e0, dans 20 ans"}, {"timestamp": [5115.56, 5119.92], "text": " en fait, parce qu'on a pr\u00e9vu de faire un projet qui est tr\u00e8s ambitieux, c'est \u00e7a"}, {"timestamp": [5119.92, 5124.0], "text": " aussi la naissance d'OMI et des quatre fondateurs et ce qui nous rassemble autour, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [5124.0, 5128.46], "text": " qu'on n'a pas envie de faire une petite marque, une petite DNVB, un peu dans notre coin, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [5128.46, 5133.36], "text": " parisienne. C'est pour \u00e7a que quand on me dit que c'est un projet parisien, \u00e7a me h\u00e9risse."}, {"timestamp": [5133.36, 5136.92], "text": " Parce que non, on a vraiment envie..."}, {"timestamp": [5136.92, 5138.36], "text": " Tu as pass\u00e9 trois ans de ta vie \u00e0 Paris en plus."}, {"timestamp": [5138.36, 5143.76], "text": " Exactement, je pense que j'ai d\u00fb passer trois ans. Mais parce que typiquement, en fait,"}, {"timestamp": [5143.76, 5145.6], "text": " on aura de l'impact que si on peut,"}, {"timestamp": [5146.0, 5147.76], "text": " pour que tout le monde puisse consommer OMI."}, {"timestamp": [5148.16, 5151.28], "text": " Et notre objectif, c'est de couvrir, enfin l\u00e0, on couvre toute la France,"}, {"timestamp": [5151.32, 5154.64], "text": " mais c'est d'avoir aussi diff\u00e9rents hubs pour venir aussi distribuer"}, {"timestamp": [5154.64, 5157.92], "text": " des produits plus locaux aussi, en fait, en France."}, {"timestamp": [5158.28, 5161.44], "text": " Et pour apr\u00e8s, tr\u00e8s rapidement, s'\u00e9tendre aussi \u00e0 l'\u00e9tranger pour se dire,"}, {"timestamp": [5161.44, 5163.88], "text": " c'est pas ce mod\u00e8le-l\u00e0, parce qu'en fait, on se rend compte quand m\u00eame"}, {"timestamp": [5163.88, 5167.08], "text": " que si on veut avoir de l'impact sur l'alimentation, \u00e7a s'arr\u00eate pas \u00e0 la France."}, {"timestamp": [5167.08, 5170.8], "text": " Enfin, on a beaucoup de choses \u00e0 faire en Italie, beaucoup de choses \u00e0 faire en Espagne,"}, {"timestamp": [5170.8, 5174.56], "text": " et qu'en fait c'est en ayant une vision globale aussi au niveau des mati\u00e8res premi\u00e8res, de la"}, {"timestamp": [5174.56, 5178.8], "text": " transformation, qu'on va pouvoir avoir de l'impact, un, sur nos produits, sur ce qu'on va consommer,"}, {"timestamp": [5178.8, 5181.4], "text": " et sur aussi des impacts environnementaux et sociaux."}, {"timestamp": [5181.4, 5188.0], "text": " Moi je trouve \u00e7a super, et en effet je le \u00e9videmment, parce que tu insistes sur le go\u00fbt,"}, {"timestamp": [5188.0, 5192.0], "text": " \u00e0 go\u00fbter, je vais go\u00fbter le riz, je vais go\u00fbter plein de choses,"}, {"timestamp": [5192.0, 5194.0], "text": " j'ai des sauces tomates..."}, {"timestamp": [5194.0, 5198.0], "text": " Il y a la confiture de cassis, et moi je pense qu'\u00e0 chaque fois c'est"}, {"timestamp": [5198.0, 5200.0], "text": " \u00ab Oh ! On dirait celle de ma grand-m\u00e8re ! \u00bb"}, {"timestamp": [5200.0, 5203.0], "text": " Et moi c'est vraiment les meilleurs, mais les plus beaux commentaires qu'on peut faire,"}, {"timestamp": [5203.0, 5209.68], "text": " parce que c'est... en fait on se rend compte qu'un produit qui est bien transform\u00e9 qui vient avec en fait d'une terre qui"}, {"timestamp": [5209.68, 5213.32], "text": " est saine, on travaille beaucoup sur la terre, sur le fait d'avoir des terres auto fertiles, des"}, {"timestamp": [5213.32, 5218.52], "text": " terres qui se r\u00e9g\u00e9n\u00e8rent, en fait \u00e7a a un impact, \u00e7a se sent et \u00e7a se go\u00fbte et en fait c'est quand"}, {"timestamp": [5218.52, 5223.2], "text": " il y a une certaine limpidit\u00e9 dans la d\u00e9marche que on se rend compte qu'on a eu un mod\u00e8le qui"}, {"timestamp": [5223.2, 5227.52], "text": " est qui marche sur la t\u00eate, c'est \u00e0 dire nous, on a une politique z\u00e9ro ar\u00f4me."}, {"timestamp": [5227.52, 5232.88], "text": " Pourquoi ? Parce qu'en fait, on a compl\u00e8tement tromp\u00e9 tous nos go\u00fbts et nos sens avec les"}, {"timestamp": [5232.88, 5233.88], "text": " ar\u00f4mes."}, {"timestamp": [5233.88, 5239.64], "text": " Et typiquement, on ne sait pas faire un petit biscuit ap\u00e9ritif sans ar\u00f4me pour que \u00e7a"}, {"timestamp": [5239.64, 5240.64], "text": " ait un go\u00fbt de chef."}, {"timestamp": [5240.64, 5243.32], "text": " Parce que c'est normal, en fait, quand on le passe au four, on perd son go\u00fbt."}, {"timestamp": [5243.32, 5244.96], "text": " Mais on va \u00eatre hyper tromp\u00e9 par \u00e7a."}, {"timestamp": [5244.96, 5247.52], "text": " Et donc, on va perdre compl\u00e8tement le sens de ce qui est bon parce que c'est normal, en fait, quand on le passe au four, on perd son go\u00fbt. Mais on va \u00eatre hyper tromp\u00e9 par \u00e7a et donc on va perdre compl\u00e8tement le sens de ce qui est bon,"}, {"timestamp": [5247.52, 5252.76], "text": " parce que nos sens y sont flou\u00e9s. Et de se dire, en fait, revenons \u00e0 la base et \u00e7a va \u00eatre un vrai"}, {"timestamp": [5252.76, 5256.36], "text": " guide pour se dire si c'est un produit aussi, il est bon, il est sain aussi, mais pour tous."}, {"timestamp": [5256.36, 5260.72], "text": " Vous savez, People, Planet, Profit, j'en ai pas parl\u00e9, mais nous on est natif bicorps,"}, {"timestamp": [5260.72, 5267.12], "text": " on se reconna\u00eet beaucoup dans le People, Planet, Prof, profit \u00bb de dire qu'on peut aligner aussi, de dire"}, {"timestamp": [5267.12, 5272.0], "text": " qu'on peut avoir des tr\u00e8s bons produits qui ont des impacts environnementaux"}, {"timestamp": [5272.0, 5276.6], "text": " positifs, des impacts sociaux positifs, et avoir un mod\u00e8le \u00e9conomique qui"}, {"timestamp": [5276.6, 5280.4], "text": " fonctionne. Parce qu'en fait on a toujours tendance \u00e0 opposer. Mais quoi tu l'as fait ?"}, {"timestamp": [5280.4, 5285.96], "text": " Amazon et nous, on s'est dit \u00ab bon alors alors eux, ils ont un vrai mod\u00e8le, etc. Puis ils offrent tout."}, {"timestamp": [5285.96, 5287.08], "text": " Je dis pas que vous n'avez pas de vrai mod\u00e8le."}, {"timestamp": [5287.08, 5288.72], "text": " Je dis juste que c'est toujours un..."}, {"timestamp": [5288.72, 5289.72], "text": " C'est toujours un..."}, {"timestamp": [5289.72, 5290.72], "text": " Oui, positionnement."}, {"timestamp": [5290.72, 5292.4], "text": " Oui, et un d\u00e9fi aussi."}, {"timestamp": [5292.4, 5295.24], "text": " Ce que je veux dire, c'est qu'ils sont l\u00e0 aussi parce qu'ils sont bons."}, {"timestamp": [5295.24, 5297.72], "text": " Je veux dire, ils sont bons sur plein de choses."}, {"timestamp": [5297.72, 5303.4], "text": " Et choses sur lesquelles, en l'occurrence, typiquement, toi, tu es pass\u00e9 aussi par,"}, {"timestamp": [5303.4, 5305.6], "text": " on l'a dit rapidement, casinos, franprix, etc."}, {"timestamp": [5305.6, 5310.32], "text": " Ou en tout cas pendant longtemps, ils ont \u00e9t\u00e9 mauvais, tu vois, je sais pas s'ils le sont encore"}, {"timestamp": [5310.32, 5314.96], "text": " partout, mais ils ont juste \u00e9t\u00e9 mauvais, c'\u00e9tait catastrophique, tu vois. Et je dis pas que c'est"}, {"timestamp": [5314.96, 5320.84], "text": " simple d'ailleurs, mais c'est quand m\u00eame une des choses qu'on peut leur rendre. Il y a un autre"}, {"timestamp": [5320.84, 5325.0], "text": " truc qui m'interpelle dans vos produits."}, {"timestamp": [5325.0, 5336.0], "text": " Donc en effet, on parle de go\u00fbt et je pense que c'est juste un changement de paradigme qu'on vit en fait actuellement."}, {"timestamp": [5336.0, 5345.08], "text": " Vous \u00eates \u00e0 fond focus sur le go\u00fbt et tout ce qui va autour, sur la production, la transparence, etc."}, {"timestamp": [5349.2, 5349.52], "text": " Sur le packaging, c'est une obsession, tu l'as dit, je crois, au d\u00e9but,"}, {"timestamp": [5354.2, 5357.48], "text": " pour vous. Donc, on est dans l'ultra simplicit\u00e9 qui ressemble pas mal, en fait, \u00e0 quelque part et \u00e0 la fois,"}, {"timestamp": [5358.4, 5362.88], "text": " Zo\u00e9, ma productrice, qui m'a dit j'adore leur DA, etc."}, {"timestamp": [5363.24, 5365.6], "text": " Et \u00e0 la fois, par moment, quand on regarde \u00e7a de loin,"}, {"timestamp": [5365.8, 5369.52], "text": " si je te montre de loin ta pur\u00e9e de pommes,"}, {"timestamp": [5369.72, 5374.0], "text": " on pourrait comparer \u00e7a \u00e0 une MDD d'il y a 15, 20 ans,"}, {"timestamp": [5374.2, 5376.2], "text": " quand il n'y avait pas encore d'effort de design de MDD."}, {"timestamp": [5376.4, 5380.2], "text": " C'est-\u00e0-dire c\u00f4t\u00e9 \u00e9pur\u00e9 tellement au maximum."}, {"timestamp": [5381.32, 5382.32], "text": " Moi, j'aime bien, en fait."}, {"timestamp": [5382.52, 5383.72], "text": " Je suis assez dans la simplicit\u00e9."}, {"timestamp": [5383.92, 5385.04], "text": " On a un logo noir et blanc chez Cosa Vostra. J'aime bien en fait, je suis assez dans la simplicit\u00e9, on a un logo noir et blanc"}, {"timestamp": [5385.04, 5387.96], "text": " chez Cosa Vostra, j'aime bien les choses, voil\u00e0."}, {"timestamp": [5387.96, 5392.04], "text": " Mais j'ai aussi plein de copains et j'admire aussi \u00e7a quand m\u00eame, tu vois ces petits"}, {"timestamp": [5392.04, 5397.56], "text": " artisans qui ont fait, je vais dire une connerie, mais leur macaron bien fait, bien empaquet\u00e9"}, {"timestamp": [5397.56, 5401.76], "text": " avec les trucs, c'est joli, c'est bien, tu les ouvres, t'as un c\u00f4t\u00e9 chaleureux,"}, {"timestamp": [5401.76, 5402.76], "text": " bonbon, etc."}, {"timestamp": [5402.76, 5405.76], "text": " L\u00e0 il y a un c\u00f4t\u00e9 super hardcore quand m\u00eame dans votre truc, non ?"}, {"timestamp": [5405.76, 5412.64], "text": " Alors, compl\u00e8tement d'accord. Et c'est vrai qu'en fait, on a aussi... L\u00e0, on va reparler un peu"}, {"timestamp": [5412.64, 5419.76], "text": " entreprenariat. Avec Christian, on s'est rencontr\u00e9s en octobre 2019. On a commenc\u00e9 vraiment \u00e0 avoir"}, {"timestamp": [5419.76, 5425.2], "text": " l'\u00e9quipe de comp\u00e8te avec Jos\u00e9phine et Beno\u00eet en d\u00e9cembre, on a fait tout notre deal liquidity, etc."}, {"timestamp": [5425.2, 5430.36], "text": " Et on a boss\u00e9 sur les produits, on a sorti plus de 130 produits en un an."}, {"timestamp": [5430.36, 5435.2], "text": " Donc en fait, il a fallu \u00eatre hyper rapide et en fait, faire des choix aussi ultra rapides"}, {"timestamp": [5435.2, 5439.84], "text": " et de dire bon on veut \u00eatre ultra simple, on veut avoir une DA hyper simple, etc."}, {"timestamp": [5439.84, 5442.56], "text": " Et on a produit en fait, parce que quand on consomme un produit,"}, {"timestamp": [5442.56, 5448.24], "text": " on les lance apr\u00e8s ce qu'ils sortent trois, 4 mois apr\u00e8s qu'on ait donn\u00e9 le go, etc."}, {"timestamp": [5448.24, 5450.36], "text": " Parce qu'il y a une certaine latence de production, etc."}, {"timestamp": [5450.36, 5454.36], "text": " Mais \u00e7a veut dire quoi, concevoir un produit ? Je veux dire la compote, l\u00e0."}, {"timestamp": [5454.36, 5456.76], "text": " Vous l'avez vu, comment il s'appelle ?"}, {"timestamp": [5456.76, 5457.76], "text": " Thomas Leprince, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [5457.76, 5461.6], "text": " Donc les 130 personnes, enfin non, il y en a qui produisent plusieurs produits."}, {"timestamp": [5461.6, 5465.84], "text": " Peut-\u00eatre que lui, il fait des confitures et des t\u00e2ches aussi. On a 60 producteurs transformateurs,"}, {"timestamp": [5466.04, 5470.04], "text": " ce qu'on appelle le rang 1, avec qui on travaille directement."}, {"timestamp": [5470.68, 5472.72], "text": " Oui, on a tous \u00e9t\u00e9 les voir."}, {"timestamp": [5473.0, 5477.2], "text": " On a aussi des audits que l'on fait,"}, {"timestamp": [5477.4, 5480.88], "text": " on travaille sur la transition bio-agro-\u00e9cologique"}, {"timestamp": [5481.36, 5484.2], "text": " et sur le fait qu'on accompagne aussi les producteurs."}, {"timestamp": [5484.4, 5488.46], "text": " Puis on vient aussi comprendre comment ils produisent, etc. pour avoir aussi la qualit\u00e9 de produit que l'on veut."}, {"timestamp": [5488.46, 5496.9], "text": " Et comment \u00e7a marche ? C'est d'aller voir les producteurs, de dire ok on valide la partie de"}, {"timestamp": [5496.9, 5501.62], "text": " la fili\u00e8re, mais comment on transforme ? Donc apr\u00e8s il y a toute l'\u00e9tape de la d\u00e9gustation o\u00f9 on va"}, {"timestamp": [5501.62, 5506.32], "text": " recevoir \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9chantillons, on va aussi acheter tous les produits du march\u00e9 et venir les comparer."}, {"timestamp": [5506.52, 5508.0], "text": " Et \u00e7a, on le fait \u00e0 l'aveugle."}, {"timestamp": [5508.2, 5511.76], "text": " Et donc, c'est pour \u00e7a que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e tr\u00e8s particuli\u00e8re avec le Covid."}, {"timestamp": [5511.8, 5513.76], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'on a d\u00fb faire \u00e7a \u00e0 distance, etc."}, {"timestamp": [5513.8, 5517.6], "text": " Donc, on a pu relancer \u00e7a de fa\u00e7on un petit peu plus pr\u00e9sentielle r\u00e9cemment."}, {"timestamp": [5517.8, 5521.24], "text": " Et mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la s\u00e9lection des recettes, etc."}, {"timestamp": [5521.44, 5523.44], "text": " Et ensuite, il faut faire l'\u00e9tiquette et lancer en production."}, {"timestamp": [5523.48, 5530.16], "text": " C'est \u00e7a que j'appelle faire un produit. Mais sauf qu'en fait il faut aussi tomber dans les plannings de production, etc. Ce qui fait"}, {"timestamp": [5530.16, 5537.76], "text": " qu'en fait on a tout fait tr\u00e8s tr\u00e8s vite et on s'est rendu compte de la gamme, je pense en janvier"}, {"timestamp": [5537.76, 5540.52], "text": " quand elles sont arriv\u00e9es au bureau et qu'on lan\u00e7ait en fait, de toute fa\u00e7on le service il"}, {"timestamp": [5540.52, 5545.32], "text": " \u00e9tait lanc\u00e9 et en fait nous c'\u00e9tait vraiment'\u00e9tait vraiment \u00ab hit the ground running \u00bb parce que..."}, {"timestamp": [5546.4, 5547.16], "text": " Et apr\u00e8s, on a vu l'effet de la gamme et on s'est dit, c'est vrai"}, {"timestamp": [5547.16, 5548.16], "text": " qu'on a des..."}, {"timestamp": [5548.48, 5549.88], "text": " On veut vraiment continuer \u00e0 faire"}, {"timestamp": [5549.88, 5551.92], "text": " \u00e9voluer le packaging et de se dire"}, {"timestamp": [5551.92, 5553.56], "text": " qu'on va amener ces twists,"}, {"timestamp": [5553.64, 5555.52], "text": " justement, qui vont amener de la"}, {"timestamp": [5555.52, 5555.96], "text": " chaleur."}, {"timestamp": [5555.96, 5557.16], "text": " De toute fa\u00e7on, c'est chaleureux,"}, {"timestamp": [5557.2, 5558.2], "text": " c'est \u00e9motionnel."}, {"timestamp": [5558.44, 5559.68], "text": " Et typiquement, pour te r\u00e9pondre,"}, {"timestamp": [5559.96, 5561.92], "text": " on a lanc\u00e9 une draft beer, justement,"}, {"timestamp": [5561.96, 5563.68], "text": " qu'on a fait brasser avec un"}, {"timestamp": [5563.68, 5566.2], "text": " brasseur qui n'est pas tr\u00e8s loin d'ici, dans les Yvelines."}, {"timestamp": [5566.6, 5570.6], "text": " Et l\u00e0, on a beaucoup plus de cr\u00e9ativit\u00e9 dans l'\u00e9tiquette parce qu'on s'est dit, l\u00e0, on veut vraiment..."}, {"timestamp": [5570.6, 5573.6], "text": " J'ai vu \u00e7a les bi\u00e8res, en effet, c'est pas une \u00e9tiquette toute blanche."}, {"timestamp": [5573.6, 5575.8], "text": " Pas du tout, parce que c'est un co-branding."}, {"timestamp": [5575.8, 5579.0], "text": " On a \u00e9t\u00e9 sur un projet commun."}, {"timestamp": [5579.2, 5582.3], "text": " On avait ce brasseur qui voulait faire des bi\u00e8res qui \u00e9taient 100% fran\u00e7aises,"}, {"timestamp": [5582.3, 5584.5], "text": " parce que lui, il travaille avec des houblons plut\u00f4t am\u00e9ricains."}, {"timestamp": [5584.5, 5588.0], "text": " Et l\u00e0, on s'est dit, bien, challenge, on fait une 100% fran\u00e7aise"}, {"timestamp": [5588.0, 5589.64], "text": " et on va chercher du houblon fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [5589.64, 5591.8], "text": " qui vont avoir des notes aromatiques qui sont diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [5591.8, 5593.68], "text": " Parce qu'en fait, les Am\u00e9ricains sont excellents en houblon"}, {"timestamp": [5593.68, 5596.56], "text": " et ont des notes aromatiques qui sont difficilement copiables."}, {"timestamp": [5596.56, 5598.68], "text": " Ils sont quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s bons l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [5598.68, 5602.64], "text": " Et on a r\u00e9ussi \u00e0 faire une super bi\u00e8re blonde, hyper l\u00e9g\u00e8re"}, {"timestamp": [5602.88, 5604.84], "text": " et qui est 100% fran\u00e7aise."}, {"timestamp": [5604.84, 5608.52], "text": " Et donc, on s'est dit, il faut qu'on voit dans l'\u00e9tiquette que c'est la fusion"}, {"timestamp": [5608.92, 5610.48], "text": " de deux marques et un projet qu'on a en commun."}, {"timestamp": [5610.68, 5612.88], "text": " C'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant aussi dans ce que tu dis, c'est que..."}, {"timestamp": [5614.6, 5616.24], "text": " Bon alors, en se concentrant sur ce genre de choses,"}, {"timestamp": [5617.08, 5621.8], "text": " quand tu dis que sur du long terme, notamment en termes d'ind\u00e9pendance"}, {"timestamp": [5621.8, 5628.4], "text": " et d'\u00eatre capable de produire en France ou en Europe, mais je vais dire le houblon pour la bi\u00e8re, qui est quand m\u00eame un produit essentiel,"}, {"timestamp": [5628.44, 5630.64], "text": " disons le, au quotidien."}, {"timestamp": [5631.76, 5636.44], "text": " Eh bien, non, mais avoir au moins des houblons qui sont bons."}, {"timestamp": [5636.48, 5640.28], "text": " J'imagine que quand tu commences \u00e0 trouver \u00e7a un peu, que \u00e7a grossit,"}, {"timestamp": [5640.28, 5643.76], "text": " que tu en vendes plus en plus, t'arrives \u00e0 passer ce message ici et ailleurs."}, {"timestamp": [5644.08, 5647.8], "text": " Et finalement, il y a peut \u00eatre une fili\u00e8re qui se construit ou se reconstruit"}, {"timestamp": [5647.8, 5653.16], "text": " d'ailleurs parce que souvent elles se sont d\u00e9truites par un biais de mondialisation"}, {"timestamp": [5653.16, 5656.56], "text": " par des jeux, c'est moins cher de produire ailleurs."}, {"timestamp": [5656.56, 5659.44], "text": " Et donc du coup c'est peut-\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 tu peux, comme tu le disais tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [5659.44, 5664.52], "text": " promettre tous ces produits dans la dur\u00e9e. C'est un peu cette d\u00e9marche."}, {"timestamp": [5664.52, 5667.16], "text": " C'est exactement \u00e7a et cet exemple exemple-l\u00e0, il se multiplie."}, {"timestamp": [5667.72, 5671.16], "text": " L\u00e0, on a deux moutardes et ces deux moutardes avaient de la graine de moutarde"}, {"timestamp": [5671.44, 5676.88], "text": " fran\u00e7aise. Il faut savoir que 99% des graines de moutarde qui sont vendues"}, {"timestamp": [5677.08, 5678.28], "text": " en France, \u00e7a vient du Canada."}, {"timestamp": [5678.48, 5679.48], "text": " On n'avait plus de production."}, {"timestamp": [5679.68, 5680.68], "text": " De la moutarde de Dijon ? Comment ? Qu'est-ce que j'apprends ?"}, {"timestamp": [5680.88, 5683.56], "text": " Et oui, parce que ce n'est pas une AOP ou une AOC."}, {"timestamp": [5683.76, 5686.6], "text": " Et donc, c'est de la graine de moutarde qui vient du Canada."}, {"timestamp": [5686.68, 5689.24], "text": " Et on s'est dit, non, il faut faire revivre ces fili\u00e8res-l\u00e0."}, {"timestamp": [5689.28, 5691.56], "text": " Et en fait, c'est aussi de comprendre la complexit\u00e9."}, {"timestamp": [5692.12, 5694.96], "text": " Parce qu'en fait, la graine de moutarde, c'est une culture qui est hyper fragile."}, {"timestamp": [5694.96, 5699.24], "text": " Donc, comment est-ce qu'on surpaye les producteurs pour leur assurer un certain risque ?"}, {"timestamp": [5699.24, 5701.44], "text": " Comment est-ce qu'on travaille avec des acteurs qui sont en France ?"}, {"timestamp": [5701.72, 5704.32], "text": " Donc l\u00e0, typiquement, c'est l'entreprise Deluys, qui est une entreprise familiale"}, {"timestamp": [5704.32, 5707.44], "text": " et qui est tr\u00e8s grande, qui fait plein de vinaigre,"}, {"timestamp": [5707.48, 5710.88], "text": " plein de moutarde et plein de sauce, avec qui on collabore et qui a d\u00e9cid\u00e9"}, {"timestamp": [5710.88, 5714.16], "text": " aussi d'\u00eatre un combat de l'entreprise, de relancer la graine de moutarde"}, {"timestamp": [5714.24, 5715.24], "text": " et de r\u00e9expliquer tout ce que c'est."}, {"timestamp": [5715.24, 5716.44], "text": " Comment tu les motives \u00e0 chaque fois ?"}, {"timestamp": [5716.44, 5720.76], "text": " Parce que souvent quand m\u00eame, quand tu arrives dans"}, {"timestamp": [5721.24, 5724.56], "text": " ce genre d'univers que tu connaissais peut-\u00eatre toi, je sais pas,"}, {"timestamp": [5724.56, 5727.36], "text": " la moutarde, mais peut-\u00eatre pas. En tout cas tout cas Christian tu me disais qu'il connaissait pas."}, {"timestamp": [5727.68, 5732.78], "text": " Quand t'arrives et que tu dis ouais je veux faire un truc 100% fran\u00e7ais etc, ils disent mais elle est gentille mais en fait"}, {"timestamp": [5732.92, 5735.64], "text": " \u00e7a n'existe pas donc tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [5737.92, 5743.4], "text": " Exactement, c'est un travail en fait de se dire et de trouver les bons producteurs, trouver les bons acteurs"}, {"timestamp": [5743.92, 5749.0], "text": " et en fait, globalement, on a quand m\u00eame beaucoup de gens tr\u00e8s engag\u00e9s."}, {"timestamp": [5749.0, 5752.0], "text": " En France, c'est peut-\u00eatre le th\u00e9o id\u00e9al pour avoir fait OMI,"}, {"timestamp": [5752.0, 5756.0], "text": " parce qu'on a en tissu d'\u00e0 peu pr\u00e8s 8000 fournisseurs,"}, {"timestamp": [5756.0, 5760.0], "text": " qui sont entre des PME et des ETI, qui font l'alimentaire"}, {"timestamp": [5760.0, 5763.0], "text": " et qui ont des outils de production qui sont hyper agiles."}, {"timestamp": [5763.0, 5766.6], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'ils vont pouvoir transformer des mati\u00e8res premi\u00e8res qui sont hyper diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [5767.12, 5771.04], "text": " Et apr\u00e8s, \u00e0 nous de dire, OK, c'est peut-\u00eatre impossible, mais attends, on va regarder."}, {"timestamp": [5771.28, 5773.56], "text": " Et nous, c'est typiquement sur nos cookies qu'on a sur la table."}, {"timestamp": [5774.12, 5777.8], "text": " En fait, on a travaill\u00e9 avec Maison Le Goff, qui est une biscuiterie qui est vers Morlaix,"}, {"timestamp": [5778.04, 5780.6], "text": " qui est une biscuiterie qui est hyper traditionnelle et qui a \u00e9t\u00e9 reprise."}, {"timestamp": [5780.76, 5783.52], "text": " Donc, c'est qu'une \u00e9quipe de femmes, c'est que les nanas dans l'\u00e9quipe de direction,"}, {"timestamp": [5783.92, 5784.96], "text": " ce qui est assez dr\u00f4le."}, {"timestamp": [5784.96, 5785.64], "text": " Et elles se sont dit"}, {"timestamp": [5785.64, 5790.72], "text": " nous on a envie de changer les choses et de profiter de ce savoir-faire et de cet outil pour faire autre chose."}, {"timestamp": [5790.72, 5796.6], "text": " Et on a \u00e9t\u00e9 monter une fili\u00e8re de farine, donc \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'usine qui est une fili\u00e8re en Bretagne,"}, {"timestamp": [5796.6, 5802.1], "text": " o\u00f9 on s'est dit, c'est quoi les probl\u00e8mes sur le bl\u00e9, c'est tout le probl\u00e8me des intrants qu'on peut mettre."}, {"timestamp": [5802.1, 5806.42], "text": " Et on a \u00e9t\u00e9 chercher des intrants qui sont faits \u00e0 b\u00e2tir d'algues et qui permettent d'avoir des intrants"}, {"timestamp": [5806.42, 5810.7], "text": " compl\u00e8tement naturels et on est sur une production locale de farine et qui est"}, {"timestamp": [5810.7, 5812.66], "text": " devenue en fait la fili\u00e8re d'approvisionnement pour cette"}, {"timestamp": [5812.66, 5815.82], "text": " biscuiterie, pour ces cookies. On va rentrer dans du trop technique sur des"}, {"timestamp": [5815.82, 5818.42], "text": " trop..."}, {"timestamp": [5818.42, 5825.04], "text": " Tout \u00e7a vous l'avez mont\u00e9, donc tu dis fin 2019, vous vous \u00eates rassembl\u00e9s."}, {"timestamp": [5825.04, 5826.04], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [5826.04, 5834.0], "text": " Donc sur un projet sur lequel Christian travaillait un peu et sur lequel il a voulu un peu..."}, {"timestamp": [5834.0, 5836.0], "text": " Comment tu l'as rencontr\u00e9, tu m'as dit ?"}, {"timestamp": [5836.0, 5839.0], "text": " Alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment complet hasard."}, {"timestamp": [5839.0, 5842.0], "text": " Moi j'avais investi dans une entreprise qui s'appelle Miam, qui est une \u00e9picerie."}, {"timestamp": [5842.0, 5845.32], "text": " Mais d'o\u00f9 tu as investi dans ces entreprises ? T'as de l'argent ?"}, {"timestamp": [5845.52, 5847.24], "text": " Mais un petit ticket, comme \u00e7a."}, {"timestamp": [5847.44, 5850.36], "text": " Je me suis toujours dit, il faut toujours investir dans des projets."}, {"timestamp": [5850.56, 5852.52], "text": " Donc, on croit. Et c'est un projet d'environnement."}, {"timestamp": [5852.72, 5856.68], "text": " Et je crois, ils sont en train d'en ouvrir deux, justement."}, {"timestamp": [5856.88, 5860.28], "text": " Ils montrent qu'il y a une autre mani\u00e8re de faire du commerce de d\u00e9tail,"}, {"timestamp": [5860.48, 5861.48], "text": " sortait de Franprix."}, {"timestamp": [5861.68, 5863.2], "text": " Donc forc\u00e9ment, je me dis, il faut croire dans un autre mod\u00e8le."}, {"timestamp": [5863.4, 5864.4], "text": " Pourquoi t'es sortie de Franprix ?"}, {"timestamp": [5865.56, 5867.0], "text": " J'avais fait une boucle de deux ans."}, {"timestamp": [5867.24, 5870.32], "text": " Justement, j'avais rejoint les \u00e9quipes Franprix pour prendre la direction de l'offre."}, {"timestamp": [5870.36, 5874.76], "text": " Donc, c'est l'ensemble des gens qui choisissent les produits qu'on met en magasin, la fa\u00e7on"}, {"timestamp": [5874.76, 5878.8], "text": " dont on va les ranger en magasin et toute la partie de la direction de la marque Franprix."}, {"timestamp": [5879.32, 5880.96], "text": " Avec une volont\u00e9 de changer les choses, du coup ?"}, {"timestamp": [5881.0, 5885.76], "text": " Exactement. En fait, quand j'ai rencontr\u00e9 C\u00e9cile Guilloux, qui est la"}, {"timestamp": [5885.76, 5890.56], "text": " dirigeante de Franprix, en fait, lui pitchait ma bo\u00eete que j'avais cr\u00e9\u00e9e au Br\u00e9sil et dit \u00e0 un"}, {"timestamp": [5890.56, 5894.2], "text": " moment, de toute fa\u00e7on moi je quitte le Br\u00e9sil, je quitte le groupe Casino et je vais acc\u00e9l\u00e9rer ma"}, {"timestamp": [5894.2, 5897.28], "text": " bo\u00eete en France qui s'appelle SIGA parce que je crois fondamentalement qu'il faut qu'on montre"}, {"timestamp": [5897.28, 5900.36], "text": " comment on fait des bons produits. Tu parlais comment on fait des bons produits, c'est un peu"}, {"timestamp": [5900.36, 5906.04], "text": " mon mamarode depuis un bon nombre d'ann\u00e9es et Et elle me dit, mais pourquoi tu veux quitter le groupe ?"}, {"timestamp": [5906.04, 5908.0], "text": " Nous, on cherche quelqu'un pour la direction de l'offre."}, {"timestamp": [5908.0, 5909.0], "text": " C'est le m\u00eame groupe, Casino Franprix ?"}, {"timestamp": [5909.0, 5910.24], "text": " Exactement, c'est le m\u00eame groupe."}, {"timestamp": [5910.24, 5914.24], "text": " Et \u00e9coute, nous, on te donne les manettes de l'offre."}, {"timestamp": [5914.24, 5919.52], "text": " De toute fa\u00e7on, nous, Franprix, on ne veut plus \u00eatre un distributeur,"}, {"timestamp": [5919.52, 5921.0], "text": " on veut \u00eatre un s\u00e9lectionneur de produits."}, {"timestamp": [5921.0, 5922.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [5922.0, 5924.84], "text": " J'ai voulu baisser le micro au moment o\u00f9 j'entendais une perceuse,"}, {"timestamp": [5924.84, 5926.6], "text": " mais j'ai baiss\u00e9 le tien au lieu de baisser le mien. Mais tu veux \u00eatre un s\u00e9lectionneur de produits. D'accord. J'ai voulu baisser le micro au moment o\u00f9 j'entendais une perceuse, mais j'ai baiss\u00e9 le tien au lieu de baisser le mien."}, {"timestamp": [5926.64, 5928.56], "text": " Mais tu veux \u00eatre un s\u00e9lectionneur de produits."}, {"timestamp": [5928.64, 5932.48], "text": " Exactement, c'\u00e9tait ce que eux voulaient \u00eatre."}, {"timestamp": [5932.84, 5934.56], "text": " Et je dis, en fait, en m\u00eame temps, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [5934.64, 5935.76], "text": " Moi, j'ai toujours \u00e9t\u00e9..."}, {"timestamp": [5935.76, 5938.64], "text": " En fait, ce qui m'a drap\u00e9, c'est de te dire quel est le maximum d'impact que je"}, {"timestamp": [5938.64, 5941.92], "text": " peux avoir. Donc, tu me disais, j'ai \u00e9t\u00e9 un peu dans des gros groupes, etc."}, {"timestamp": [5941.92, 5945.44], "text": " Mais je me disais que ce qui \u00e9tait absolument g\u00e9nial dans un grand groupe,"}, {"timestamp": [5945.44, 5949.32], "text": " c'est de se dire que tu impacts des millions de personnes."}, {"timestamp": [5950.2, 5955.24], "text": " Oui, \u00e9coute, j'entends ces travaux qui,"}, {"timestamp": [5955.68, 5959.44], "text": " depuis certains \u00e9pisodes, je ne sais pas, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de faire des travaux en dessous"}, {"timestamp": [5959.44, 5962.84], "text": " et puis au-dessus, mais ce n'est pas tr\u00e8s grave, vous allez en profiter avec nous."}, {"timestamp": [5963.84, 5966.0], "text": " Et je continue sur l'histoire. Et c'est comme tr\u00e8s grave, vous allez en profiter avec nous. Et je continue sur l'histoire."}, {"timestamp": [5966.2, 5967.08], "text": " Et c'est comme \u00e7a qu'en fait,"}, {"timestamp": [5967.28, 5970.16], "text": " C\u00e9cile m'a propos\u00e9 de prendre la direction de l'offre"}, {"timestamp": [5970.36, 5973.64], "text": " pour acc\u00e9l\u00e9rer le projet que j'avais sur comment est-ce qu'on s\u00e9lectionne"}, {"timestamp": [5973.84, 5976.84], "text": " des bons produits et on change la fa\u00e7on dont des adh\u00e9rents et des inf\u00e9ries"}, {"timestamp": [5977.04, 5977.8], "text": " font leur m\u00e9tier."}, {"timestamp": [5978.0, 5979.4], "text": " Non mais je veux dire, dans ces groupes-l\u00e0, on s'en fout."}, {"timestamp": [5979.6, 5983.76], "text": " Je veux dire, on veut toujours du coca et du Nutella et des produits..."}, {"timestamp": [5983.96, 5985.2], "text": " Enfin, je veux dire, c'est les m\u00eames."}, {"timestamp": [5985.2, 5989.6], "text": " En tout cas si tu dois faire des changements, tu dois les faire \u00e0 la marge et tout petit \u00e0 petit, non ?"}, {"timestamp": [5989.6, 5993.0], "text": " Et bien l\u00e0, c'\u00e9tait pas du tout l'ambition de Franprix."}, {"timestamp": [5993.0, 5998.0], "text": " Et pour le coup, il y avait C\u00e9cile Guilliot et Jean-Paul Mochet qui \u00e9taient \u00e0 la t\u00eate de Franprix,"}, {"timestamp": [5998.0, 6003.0], "text": " avaient vraiment eux cette ambition de dire, il faut qu'on change la fa\u00e7on dont on fait les choses"}, {"timestamp": [6003.0, 6005.48], "text": " et on a besoin de le faire diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [6005.48, 6009.12], "text": " Et en fait, ils avaient quand m\u00eame la chance dans le groupe Casino d'avoir pas mal de libert\u00e9"}, {"timestamp": [6009.12, 6014.0], "text": " parce que c'est une business unit qui marche plut\u00f4t bien, commerce de proximit\u00e9,"}, {"timestamp": [6014.0, 6017.76], "text": " globalement sur des populations CSP+, etc."}, {"timestamp": [6017.76, 6023.96], "text": " Donc, ils avaient plus de marge de man\u0153uvre et il y avait quand m\u00eame cette marge de libert\u00e9."}, {"timestamp": [6023.96, 6026.32], "text": " Donc, c'est comme \u00e7a que je les ai rejoints et je me suis dit,"}, {"timestamp": [6026.52, 6028.08], "text": " on va pouvoir vraiment changer les choses."}, {"timestamp": [6029.76, 6032.44], "text": " Et j'ai fait un cycle de deux ans o\u00f9 j'ai essay\u00e9 de changer les choses,"}, {"timestamp": [6032.76, 6035.44], "text": " mais o\u00f9, en fait, si fondamentalement,"}, {"timestamp": [6035.76, 6038.96], "text": " ce n'est pas l'ambition globale de l'entreprise, c'est ce que tu dis,"}, {"timestamp": [6039.16, 6043.32], "text": " ils s'en foutent, globalement, je pense que le CEO propri\u00e9taire"}, {"timestamp": [6043.52, 6047.2], "text": " du groupe casino, ce n'est pas son ambition de changer les choses,"}, {"timestamp": [6047.2, 6050.56], "text": " c'est pas son ambition d'avoir un impact environnemental, soci\u00e9tal, sur la fa\u00e7on"}, {"timestamp": [6050.56, 6055.76], "text": " dont les Fran\u00e7ais et les Fran\u00e7aises mangent. Donc, apr\u00e8s avoir fait le tour pendant deux ans,"}, {"timestamp": [6055.76, 6060.04], "text": " parce qu'en fait c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a peut-\u00eatre une volont\u00e9 de l'enseigne de changer, mais si la"}, {"timestamp": [6060.04, 6063.16], "text": " fonction des achats, parce que c'est des choses qui sont tr\u00e8s s\u00e9par\u00e9es dans la distribution,"}, {"timestamp": [6063.16, 6067.44], "text": " on leur a pas dit qu'il faut acheter mieux, on n'ach\u00e8tera jamais mieux."}, {"timestamp": [6067.44, 6072.12], "text": " Donc voil\u00e0, apr\u00e8s avoir fait ces deux ans o\u00f9 c'\u00e9tait exceptionnel, j'ai beaucoup appris,"}, {"timestamp": [6072.12, 6076.36], "text": " puis en plus mont\u00e9 une super \u00e9quipe parce qu'on a remont\u00e9 l'\u00e9quipe de l'offre,"}, {"timestamp": [6076.36, 6080.56], "text": " franchement on \u00e9tait quoi, 8 et on est termin\u00e9, on \u00e9tait 30-35,"}, {"timestamp": [6080.56, 6088.3], "text": " avec en plus l'arriv\u00e9e du digital sur la s\u00e9lection de l'offre, etc. Mais apr\u00e8s, je me suis dit, si vraiment je veux avoir de l'impact"}, {"timestamp": [6088.3, 6092.54], "text": " et je veux vraiment se dire qu'on va changer la phase de l'alimentation,"}, {"timestamp": [6092.54, 6093.9], "text": " je ne suis pas au bon endroit."}, {"timestamp": [6093.9, 6095.34], "text": " En fait, c'est comme \u00e7a que je les ai quitt\u00e9s,"}, {"timestamp": [6095.34, 6097.42], "text": " sans trop savoir ce que j'allais faire."}, {"timestamp": [6097.42, 6099.86], "text": " Je me suis dit, OK, il faut juste que j'ai du temps"}, {"timestamp": [6099.86, 6101.3], "text": " pour pouvoir rencontrer les bonnes personnes."}, {"timestamp": [6101.3, 6105.8], "text": " Et c'est comme \u00e7a, en fait, c'\u00e9tait une p\u00e9riode o\u00f9 j'ai rencontr\u00e9 plein de gens,"}, {"timestamp": [6105.84, 6107.08], "text": " je prenais plein de caf\u00e9, etc."}, {"timestamp": [6107.12, 6109.12], "text": " J'ai rencontr\u00e9 Christian en investissant"}, {"timestamp": [6109.12, 6111.48], "text": " via Vimiam et le fondateur"}, {"timestamp": [6111.48, 6113.24], "text": " de Vimiam me dit, bah tiens, rencontrez-vous,"}, {"timestamp": [6113.28, 6114.36], "text": " vous avez s\u00fbrement des choses \u00e0 faire."}, {"timestamp": [6114.88, 6116.48], "text": " Et en fait, avec Christian, on a pris un caf\u00e9"}, {"timestamp": [6116.52, 6118.92], "text": " et Christian avait cette id\u00e9e-l\u00e0 de fameuse"}, {"timestamp": [6119.28, 6121.96], "text": " DNVB sur l'alimentation,"}, {"timestamp": [6122.48, 6123.8], "text": " tr\u00e8s simple, etc."}, {"timestamp": [6124.28, 6127.8], "text": " Et nos premiers \u00e9changes \u00e9taient pour le coup assez marrants"}, {"timestamp": [6127.8, 6131.2], "text": " parce qu'il ne parlait pas du tout de go\u00fbt."}, {"timestamp": [6131.2, 6136.6], "text": " Et il \u00e9tait sur vraiment plut\u00f4t la transparence, la tra\u00e7abilit\u00e9, etc."}, {"timestamp": [6136.6, 6138.8], "text": " Mais je lui dis, en fait, \u00e7a va \u00eatre chiant,"}, {"timestamp": [6138.8, 6142.2], "text": " il faut qu'on fasse quelque chose quand m\u00eame qui soit bon, etc."}, {"timestamp": [6142.2, 6143.4], "text": " Et qui donne envie, etc."}, {"timestamp": [6143.4, 6146.52], "text": " Et c'est comme \u00e7a qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 discuter, \u00e0 monter le projet, \u00e0 se voir."}, {"timestamp": [6147.04, 6151.36], "text": " Et ensuite, on s'est dit bon, en fait, notre projet, il est gros."}, {"timestamp": [6151.44, 6154.84], "text": " C'est un tr\u00e8s gros projet parce que c'est de dire que l'on va lancer,"}, {"timestamp": [6154.88, 6156.32], "text": " parce que nous, notre objectif, c'est d'atteindre,"}, {"timestamp": [6156.32, 6158.88], "text": " on va lancer plus de 80 produits cette ann\u00e9e."}, {"timestamp": [6159.08, 6163.16], "text": " C'est d'avoir \u00e0 peu pr\u00e8s 400, 500 r\u00e9f\u00e9rences d'ici fin 2022."}, {"timestamp": [6163.24, 6164.36], "text": " Versus combien, tu m'as dit aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [6164.44, 6165.32], "text": " Aujourd'hui, en a 130."}, {"timestamp": [6165.32, 6168.56], "text": " Et m\u00eame au d\u00e9but, quand on a lanc\u00e9 le projet,"}, {"timestamp": [6168.56, 6171.4], "text": " on avait dit franchement si en janvier 2021"}, {"timestamp": [6171.4, 6172.8], "text": " on en a 50, on a fait le taf."}, {"timestamp": [6172.8, 6174.64], "text": " Et on en a lanc\u00e9, on avait plus de 100."}, {"timestamp": [6174.64, 6175.64], "text": " On avait plus de 120."}, {"timestamp": [6175.64, 6179.6], "text": " Et c'est l\u00e0 o\u00f9 apr\u00e8s on a \u00e9t\u00e9 chercher Jos\u00e9phine,"}, {"timestamp": [6179.6, 6180.2], "text": " chercher Beno\u00eet,"}, {"timestamp": [6180.2, 6181.92], "text": " et on a dit en fait \u00e7a va \u00eatre un projet"}, {"timestamp": [6181.92, 6183.12], "text": " qui va \u00eatre aussi tech."}, {"timestamp": [6183.12, 6187.68], "text": " Je fais des signes pour \u00e9teindre, pour poser ces perceuses, pardon."}, {"timestamp": [6188.2, 6193.12], "text": " Et alors, quand tu rencontres Christian, tu me dis, la profondeur de gamme,"}, {"timestamp": [6193.12, 6197.6], "text": " c'est quelques dizaines, puis quelques centaines de r\u00e9f\u00e9rences"}, {"timestamp": [6197.6, 6198.6], "text": " produits que vous proposez."}, {"timestamp": [6199.28, 6201.08], "text": " \u00c7a a un co\u00fbt quand m\u00eame assez important."}, {"timestamp": [6201.52, 6204.2], "text": " Si je comprends bien quand m\u00eame Christian, lui, il a un background"}, {"timestamp": [6204.2, 6207.44], "text": " d'entreprenariat et une sorte de r\u00e9ussite financi\u00e8re qui fait que... et puis il est arriv\u00e9"}, {"timestamp": [6207.44, 6212.24], "text": " avec le projet. Il y a un split qui se fait, vous \u00e9tiez deux, puis trois, puis quatre. Comment \u00e7a"}, {"timestamp": [6212.24, 6216.48], "text": " se passe ? Je lis entre les lignes qu'il y a quatre cofondateurs. Exactement. Non, non, pas de lignes entre les lignes."}, {"timestamp": [6216.48, 6222.84], "text": " Beno\u00eet Delbasso et Casey Teo et Jos\u00e9phine Bonanvi qui s'occupe de toute la partie op\u00e9ration et aussi"}, {"timestamp": [6222.84, 6225.76], "text": " toute la partie finance et admin et service client."}, {"timestamp": [6225.76, 6226.76], "text": " Elle a une sorte de Sechiva."}, {"timestamp": [6226.76, 6231.96], "text": " Jos\u00e9phine, c'est un process qui \u00e9tait hyper int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [6231.96, 6237.44], "text": " Et l\u00e0, pour le coup, c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est exceptionnel de monter une \u00e9quipe telle qu'on"}, {"timestamp": [6237.44, 6238.44], "text": " l'a fait."}, {"timestamp": [6238.44, 6241.8], "text": " Parce que c'est quand m\u00eame assez, je ne sais pas, avec des personnes qui ont d\u00e9j\u00e0"}, {"timestamp": [6241.8, 6242.8], "text": " pas mal d'exp\u00e9rience."}, {"timestamp": [6242.8, 6245.52], "text": " Ce n'est pas un, tu vois, comme certains projets..."}, {"timestamp": [6245.52, 6246.52], "text": " C'est pas un premier projet..."}, {"timestamp": [6246.52, 6247.52], "text": " Ouais, premier projet fait un peu \u00e0 l'arrache..."}, {"timestamp": [6247.52, 6248.52], "text": " Entre potes..."}, {"timestamp": [6248.52, 6252.52], "text": " Entre potes, qui a bien tourn\u00e9 pour je ne sais quelle raison, un peu random."}, {"timestamp": [6252.52, 6255.6], "text": " On a l'impression que c'est quand m\u00eame un truc qui a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9 avec des piliers"}, {"timestamp": [6255.6, 6256.6], "text": " bien faits."}, {"timestamp": [6256.6, 6257.6], "text": " Ouais, exactement."}, {"timestamp": [6257.6, 6258.6], "text": " Non, non, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a."}, {"timestamp": [6258.6, 6262.92], "text": " Parce qu'en fait, on s'est rencontr\u00e9s avec Christian et on a fait d\u00e9j\u00e0 un split des"}, {"timestamp": [6262.92, 6263.92], "text": " quitties assez rapidement."}, {"timestamp": [6263.92, 6264.92], "text": " On s'est dit..."}, {"timestamp": [6264.92, 6266.08], "text": " Combien ? 60-40."}, {"timestamp": [6266.08, 6271.56], "text": " Christian avait 60, j'avais 40, parce qu'il \u00e9tait venu avec justement l'id\u00e9e,"}, {"timestamp": [6271.56, 6273.16], "text": " puis avec quand m\u00eame un background d'entrepreneur."}, {"timestamp": [6273.16, 6275.0], "text": " Christian, c'est sa neuvi\u00e8me bo\u00eete au MII."}, {"timestamp": [6275.0, 6278.4], "text": " Puis avec un super succ\u00e8s avec Vestia."}, {"timestamp": [6278.4, 6279.36], "text": " Mais faire de sa part quand m\u00eame, je le note."}, {"timestamp": [6279.36, 6280.36], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [6280.36, 6281.36], "text": " Parce que 60-40, ok."}, {"timestamp": [6281.36, 6286.24], "text": " Non mais l\u00e0-dessus, Christian, c'est vraiment des valeurs qui d\u00e9fend sur l'\u00e9galit\u00e9."}, {"timestamp": [6286.24, 6291.28], "text": " On dit qu'on en parle un peu plus, mais l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme et comment est-ce qu'on le fait vivre."}, {"timestamp": [6291.28, 6294.12], "text": " Et c'est quelque chose vraiment qui fait vivre au quotidien."}, {"timestamp": [6294.12, 6298.92], "text": " Et quand on a parl\u00e9 de \u00e7a, moi je suis arriv\u00e9e avec le 60-40, il m'a dit OK."}, {"timestamp": [6298.92, 6301.56], "text": " Et on avait m\u00eame parl\u00e9 d'\u00e9quit\u00e9 salariale."}, {"timestamp": [6301.56, 6304.84], "text": " C'est vrai qu'on se paierait, tous les actuels se paieraient le m\u00eame salaire."}, {"timestamp": [6304.84, 6307.2], "text": " Et c'est ce qu'est en train de se passer. M\u00eame les femmes ? M\u00eame les femmes !"}, {"timestamp": [6307.2, 6317.32], "text": " Et pour montrer que c'est possible et tu le fais vivre franchement, en plus on le fait vivre au"}, {"timestamp": [6317.32, 6321.92], "text": " quotidien et je pense que ce sera int\u00e9ressant d'avoir le retour des 13 collaborateurs \u00e0 Domy,"}, {"timestamp": [6321.92, 6329.48], "text": " mais je pense que tout le monde ressent \u00e7a, ce fait que tout est transparent, parce que si on a une marque transparente,"}, {"timestamp": [6329.48, 6331.36], "text": " c'est aussi que la fa\u00e7on dont on fonctionne, c'est transparent,"}, {"timestamp": [6331.36, 6336.08], "text": " et aussi \u00e9quitable au niveau de la juste r\u00e9mun\u00e9ration aussi des fondateurs d'OMI."}, {"timestamp": [6336.08, 6342.44], "text": " Et ensuite, Christian avait publi\u00e9 un ticket sur un billet sur Medium,"}, {"timestamp": [6342.44, 6346.56], "text": " qui est \u00ab Comment construire une entreprise en pleine conscience ? \u00bb"}, {"timestamp": [6346.76, 6349.56], "text": " et qui avait fait \u00e9norm\u00e9ment de vues, o\u00f9 il parlait justement"}, {"timestamp": [6349.76, 6352.28], "text": " du business qu'il allait monter apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [6352.48, 6355.44], "text": " de comment il le voyait, il se dit \u00ab Exactement, je parlais de\u2026"}, {"timestamp": [6355.64, 6357.24], "text": " on peut avoir un impact positif"}, {"timestamp": [6357.44, 6360.44], "text": " et monter une tr\u00e8s belle entreprise avec beaucoup d'ambition,"}, {"timestamp": [6360.64, 6362.92], "text": " et c'est pas antinomique, il faut pas les opposer. \u00bb"}, {"timestamp": [6363.12, 6364.6], "text": " En France, on a tendance \u00e0 les opposer."}, {"timestamp": [6364.8, 6369.36], "text": " C'est-\u00e0-dire le domaine de l'ESS et les bo\u00eetes qui fonctionnent et qui font des b\u00e9n\u00e9fices, non,"}, {"timestamp": [6369.36, 6373.08], "text": " non, il faut r\u00e9concilier les divisions. Et d'expliquer qu'il allait le faire dans l'alimentaire"}, {"timestamp": [6373.08, 6378.56], "text": " et dire, bah, qui veut embarquer avec moi ? Et il avait eu plus de 140 r\u00e9ponses, m\u00eame plus."}, {"timestamp": [6378.56, 6382.0], "text": " Je crois qu'il n'a pas pu... D\u00e9sol\u00e9e pour ceux qui ont dit qu'il n'a pas r\u00e9pondu, je sais que"}, {"timestamp": [6382.0, 6390.56], "text": " j'ai v\u00e9cu \u00e7a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui, qu'il y qui avait beaucoup beaucoup de r\u00e9ponses. Et c'est comme \u00e7a en fait, on a connu Beno\u00eet, qui est maintenant notre CTO,"}, {"timestamp": [6390.56, 6395.04], "text": " et qui est venu sur le projet parce qu'il \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 par les valeurs qu'on d\u00e9fendait,"}, {"timestamp": [6395.04, 6397.04], "text": " et que pour lui l'alimentation \u00e9tait centrale."}, {"timestamp": [6397.04, 6400.04], "text": " Et on a commenc\u00e9 \u00e0 travailler ensemble et \u00e0 discuter."}, {"timestamp": [6400.04, 6409.44], "text": " Je note la force du contenu, parce que beaucoup de gens veulent garder leur petit ou futur grand projet, mais trop secret, rien, voil\u00e0."}, {"timestamp": [6410.44, 6416.22], "text": " Le nombre de fois, mais innombrable dans ce podcast, o\u00f9 en fait, quand mes invit\u00e9s ont partag\u00e9"}, {"timestamp": [6416.22, 6424.0], "text": " \u00e0 propos de leur ambition, du sens qu'ils cherchent \u00e0 donner \u00e0 leur projet, etc. etc."}, {"timestamp": [6424.0, 6425.6], "text": " \u00c0 chaque fois, \u00e7a fait mouche."}, {"timestamp": [6425.8, 6427.84], "text": " Donc voil\u00e0, c'est important d'en parler."}, {"timestamp": [6428.04, 6429.56], "text": " Non, moi je le d\u00e9note parce que pour le coup,"}, {"timestamp": [6429.56, 6431.8], "text": " moi c'est un de mes grands apprentissages aupr\u00e8s de Christian,"}, {"timestamp": [6431.84, 6432.8], "text": " c'est qu'il est tr\u00e8s comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6433.0, 6436.4], "text": " Il est copain avec absolument tout le monde, m\u00eame des gens o\u00f9 tu dis"}, {"timestamp": [6436.4, 6438.44], "text": " mais en fait, ils sont concurrents, ils font la m\u00eame chose que nous."}, {"timestamp": [6438.64, 6439.96], "text": " Tu veux vraiment tout leur dire ?"}, {"timestamp": [6440.16, 6441.08], "text": " Mais si, etc."}, {"timestamp": [6441.28, 6443.92], "text": " Typiquement, nous on a parl\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 Horror Market,"}, {"timestamp": [6444.12, 6445.6], "text": " qui vend aussi des produits en ligne."}, {"timestamp": [6445.6, 6448.4], "text": " Eux, ce n'est pas des produits \u00e0 leur marque, mais c'est des produits qui sont bio en ligne."}, {"timestamp": [6448.4, 6451.0], "text": " C'est plut\u00f4t une marketplace, ils sont 4500-5000 produits."}, {"timestamp": [6451.0, 6453.2], "text": " Mais ils vendent de l'\u00e9picerie."}, {"timestamp": [6453.2, 6456.4], "text": " Mais en fait, on a \u00e9t\u00e9 hyper ouvert, on a partag\u00e9 plein de chiffres."}, {"timestamp": [6456.4, 6459.8], "text": " Il faut se dire qu'en fait, la r\u00e9volution de l'alimentation,"}, {"timestamp": [6459.8, 6463.2], "text": " on est tous ceux qui le font dans le bon sens, on est tous des alli\u00e9s."}, {"timestamp": [6463.2, 6464.6], "text": " On n'est pas des concurrents."}, {"timestamp": [6464.6, 6469.9], "text": " Le monde qu'il faut changer, c'est les 95% qui sont op\u00e9r\u00e9s par la grande distribution."}, {"timestamp": [6469.9, 6471.4], "text": " Donc voil\u00e0, il ne faut pas se tromper de combat."}, {"timestamp": [6471.4, 6475.4], "text": " Et donc, compl\u00e8tement d'accord avec toi, moi c'est ce que j'appelle, il faut partager, il faut \u00eatre ouvert."}, {"timestamp": [6475.4, 6478.8], "text": " Et c'est l\u00e0 o\u00f9 tu cr\u00e9es des opportunit\u00e9s, tu cr\u00e9es des ponts."}, {"timestamp": [6479.8, 6484.0], "text": " Si je te prends au mot, tu as un combat contre la grande distribution ?"}, {"timestamp": [6483.8, 6486.44], "text": " Si je te prends au mot, tu as un combat contre la grande distribution ?"}, {"timestamp": [6490.12, 6490.32], "text": " Tr\u00e8s sinc\u00e8rement, oui, parce qu'il faut qu'on change la fa\u00e7on"}, {"timestamp": [6493.24, 6493.44], "text": " dont il fonctionne, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'on ne va pas le faire avec."}, {"timestamp": [6496.0, 6496.2], "text": " Qu'est-ce qu'ils vont dire, tous tes anciens coll\u00e8gues qui \u00e9coutent ce podcast ?"}, {"timestamp": [6498.08, 6498.28], "text": " Je pense qu'ils sont compl\u00e8tement tr\u00e8s align\u00e9s,"}, {"timestamp": [6499.92, 6500.12], "text": " parce que moi, je ne m'en suis jamais cach\u00e9e."}, {"timestamp": [6504.96, 6508.12], "text": " Quand j'ai rejoint Franprix, c'\u00e9tait hyper militant et je suis hyper militante. Et pour le coup, c'\u00e9tait pour \u00e7a que c'\u00e9tait deux ans aussi pas mal puissant,"}, {"timestamp": [6508.12, 6510.44], "text": " parce que c'\u00e9tait aussi d'\u00eatre militante en interne."}, {"timestamp": [6510.68, 6512.6], "text": " Mais en m\u00eame temps, il m'avait embauch\u00e9e pour faire ce job l\u00e0."}, {"timestamp": [6513.36, 6517.28], "text": " Donc, en fait, c'est-\u00e0-dire que la grande disposition, elle a besoin de changer."}, {"timestamp": [6517.68, 6520.84], "text": " \u00c7a se trouve, en fait, ces changements-l\u00e0, on va le faire avec ces enseignes."}, {"timestamp": [6521.04, 6523.64], "text": " Mais c'est qu'aujourd'hui, elles n'ont pas le mode de fonctionnement"}, {"timestamp": [6523.92, 6526.48], "text": " qui leur permette d'acc\u00e9l\u00e9rer ce changement."}, {"timestamp": [6526.48, 6529.44], "text": " Oui, tu as raison, je pense."}, {"timestamp": [6529.44, 6533.24], "text": " Il y a besoin que \u00e7a vienne de l'ext\u00e9rieur pour plein de raisons."}, {"timestamp": [6533.24, 6536.28], "text": " Je parlais d'Amazon finalement, qui a pouss\u00e9 sur"}, {"timestamp": [6536.28, 6538.84], "text": " le service client, etc."}, {"timestamp": [6538.84, 6542.12], "text": " Une limite qu'ils \u00e9taient incapables d'atteindre"}, {"timestamp": [6542.12, 6544.12], "text": " et qu'ils sont en train petit \u00e0 petit de rattraper."}, {"timestamp": [6544.12, 6546.16], "text": " Et c'est tr\u00e8s dur de voir \u00e7a, petit \u00e0 petit, de rattraper."}, {"timestamp": [6548.8, 6552.16], "text": " Et c'est tr\u00e8s dur de voir \u00e7a, de faire venir \u00e7a de l'int\u00e9rieur, parce qu'en effet, t'as un peu l'impression de te tirer une balle dans le pied aussi par moment."}, {"timestamp": [6554.04, 6556.24], "text": " Il faut aussi souvent que \u00e7a vienne un peu du consommateur,"}, {"timestamp": [6556.24, 6559.52], "text": " c'est-\u00e0-dire que quand ils sentent que le vent tourne \u00e0 un moment,"}, {"timestamp": [6559.52, 6562.44], "text": " en fait, pour que \u00e7a vienne du consommateur, il faut qu'il y ait g\u00e9n\u00e9ralement des acteurs"}, {"timestamp": [6562.44, 6566.0], "text": " comme vous, potentiellement, qui initient ce changement, non ?"}, {"timestamp": [6566.0, 6568.0], "text": " Oui, exactement, qui montrent que la voie est possible."}, {"timestamp": [6568.0, 6570.64], "text": " Typiquement, en fait, nous, sur la partie de la transparence de prix,"}, {"timestamp": [6571.24, 6573.6], "text": " on t'en parlait en interne dans la grande discussion,"}, {"timestamp": [6573.6, 6576.48], "text": " on me disait \u00ab mais jamais de la vie, c'est pas possible ! \u00bb"}, {"timestamp": [6576.48, 6577.6], "text": " Et on l'a fait."}, {"timestamp": [6578.28, 6581.12], "text": " Et pour le coup, c'est marrant parce que j'ai eu pas mal d'appels entrants,"}, {"timestamp": [6581.12, 6584.52], "text": " de gens qui me disaient \u00ab mais comment vous l'avez fait ? Comment vous l'op\u00e9rez ? \u00bb"}, {"timestamp": [6592.04, 6596.76], "text": " Et parce que \u00e7a leur semble tellement impossible, alors que le nouveau paradigme des consommateurs, c'est eux qui montaient la voie, c'\u00e9tait \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le bio, apr\u00e8s \u00e7a a \u00e9t\u00e9 local, et maintenant on"}, {"timestamp": [6596.76, 6599.96], "text": " se rend compte que bio et local \u00e7a ne veut plus rien dire, et qu'en fait c'est la notion de"}, {"timestamp": [6599.96, 6604.4], "text": " transparence et de lien, de lien avec les gens. Tu me parlais de ton mara\u00eecher, c'est \u00e7a qui fait"}, {"timestamp": [6604.4, 6605.28], "text": " sens. Donc en fait on est sur une nouvelle \u00e8re qui est celle de la transparence, et lien, de lien avec les gens. Tu me parlais de ton mara\u00eecher. C'est \u00e7a qui fait sens."}, {"timestamp": [6607.28, 6608.08], "text": " Donc, en fait, on est sur une nouvelle \u00e8re, qui est celle de la transparence."}, {"timestamp": [6608.08, 6609.84], "text": " Et nous, on estime qu'on est en train d'ouvrir"}, {"timestamp": [6609.84, 6611.48], "text": " en fait, cette nouvelle \u00e8re et cette nouvelle page"}, {"timestamp": [6611.64, 6612.64], "text": " et de passer en premier."}, {"timestamp": [6613.04, 6616.12], "text": " Donc, apr\u00e8s, on esp\u00e8re, si \u00e7a permet \u00e0 tous les acteurs"}, {"timestamp": [6616.12, 6617.2], "text": " de pouvoir acc\u00e9l\u00e9rer dans ce sens-l\u00e0,"}, {"timestamp": [6617.2, 6620.16], "text": " on n'est pas trop nombreux \u00e0 devoir acc\u00e9l\u00e9rer"}, {"timestamp": [6620.16, 6622.44], "text": " en fait, ce qu'on appelle la transition alimentaire."}, {"timestamp": [6622.52, 6623.52], "text": " Tout le monde nous en parle."}, {"timestamp": [6623.52, 6624.76], "text": " Puis, on en a parl\u00e9 beaucoup pendant le Covid."}, {"timestamp": [6625.36, 6627.92], "text": " Maintenant, il s'agit de se devoir quels sont les chemins pour pouvoir le faire."}, {"timestamp": [6628.8, 6631.28], "text": " Et on pense que nous, celle de la transparence, c'est celle qui permet"}, {"timestamp": [6631.28, 6633.2], "text": " en fait d'\u00eatre la plus simple possible."}, {"timestamp": [6633.96, 6636.36], "text": " On explique ce qu'on fait, enfin, on dit ce qu'on fait, on fait ce qu'on dit."}, {"timestamp": [6638.36, 6640.36], "text": " Si je reprends ces..."}, {"timestamp": [6640.76, 6644.2], "text": " quoi, de 13, 14, 15 premiers mois"}, {"timestamp": [6644.8, 6647.44], "text": " avant de lancer, sortir, avant la premi\u00e8re commande, c'est quoi, de 13, 14, 15 premiers mois avant de lancer, de sortir, avant la premi\u00e8re commande,"}, {"timestamp": [6647.44, 6648.36], "text": " c'est \u00e7a ? Ouais, exactement."}, {"timestamp": [6648.36, 6656.32], "text": " En fin 2009 et juste avant le premier confinement, bravo. Vous avez, bien vu mon timing,"}, {"timestamp": [6656.32, 6664.72], "text": " vous avez d\u00e9pens\u00e9 combien, tu sais \u00e0 peu pr\u00e8s ? \u00c7a co\u00fbte combien de lancer un business comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [6664.72, 6665.0], "text": " Et bien justement, ce qui \u00e9tait hyper int\u00e9ressant, c'est qu'on a \u00e9t\u00e9 hyper frugal en fait sur \u00c7a co\u00fbte combien de lancer un business comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [6665.0, 6672.0], "text": " Et bien justement, ce qui \u00e9tait hyper int\u00e9ressant, c'est qu'on a \u00e9t\u00e9 hyper frugal sur toute la conception des produits."}, {"timestamp": [6672.0, 6674.0], "text": " De la gueule de tes \u00e9tiquettes, c'est normal !"}, {"timestamp": [6674.0, 6677.0], "text": " Ah bah voil\u00e0 ! Tu sais au moins qu'on a tout mis dans le produit !"}, {"timestamp": [6677.0, 6681.0], "text": " Exactement, on a tout mis dans le produit. Apr\u00e8s, on savait qu'il fallait que tu..."}, {"timestamp": [6681.0, 6683.0], "text": " Non, non, je suis vachement..."}, {"timestamp": [6683.0, 6686.0], "text": " Il faudrait quand m\u00eame qu'on mette une photo, je suis vache. Je vais mettre une photo,"}, {"timestamp": [6686.0, 6688.0], "text": " elles sont tr\u00e8s belles, mais c'est vrai,"}, {"timestamp": [6688.0, 6690.0], "text": " \u00e7a fait partie en plus, si tu pousses le truc,"}, {"timestamp": [6690.0, 6692.0], "text": " et j'adore \u00e7a, son paroxysme,"}, {"timestamp": [6692.0, 6694.0], "text": " on devrait \u00eatre sur de la bichromie,"}, {"timestamp": [6694.0, 6696.0], "text": " j'imagine, la bichromie, \u00e7a pollue moins."}, {"timestamp": [6696.0, 6698.0], "text": " Quadricolor."}, {"timestamp": [6698.0, 6700.0], "text": " Ah, pas..."}, {"timestamp": [6700.0, 6702.0], "text": " Mais celle-ci, celle que t'as dans la main, \u00e7a va,"}, {"timestamp": [6702.0, 6704.0], "text": " oui, c'est en quadri, la plupart."}, {"timestamp": [6704.0, 6708.56], "text": " Mais voil\u00e0, en tout cas, si je pousse, c'est un peu comme un \u00e9cran,"}, {"timestamp": [6708.56, 6710.16], "text": " fond d'\u00e9cran noir, \u00e7a consomme moins."}, {"timestamp": [6710.16, 6712.2], "text": " Exactement, ce sont les gros sujets du moment, en fait."}, {"timestamp": [6712.2, 6715.2], "text": " De se dire que tu fais des sites internet qui sont hyper simples,"}, {"timestamp": [6715.2, 6717.32], "text": " et qui sont pas \u00e9nergivores, et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [6717.32, 6719.84], "text": " Bah nous, on est d\u00e9j\u00e0, on est orient\u00e9 l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [6719.84, 6720.84], "text": " C'est bon."}, {"timestamp": [6720.84, 6723.0], "text": " Je pourrais te faire les 15 000 ans des \u00e9tiquettes,"}, {"timestamp": [6723.0, 6724.52], "text": " mais je reviens au sujet de combien on a d\u00e9pens\u00e9."}, {"timestamp": [6724.52, 6726.6], "text": " En fait, nous, on a mis tous de l'argent dans la bo\u00eete."}, {"timestamp": [6726.6, 6727.6], "text": " Combien ?"}, {"timestamp": [6727.6, 6732.88], "text": " On a d\u00fb mettre 120 000 euros dans la bo\u00eete, qui nous a permis d'avoir..."}, {"timestamp": [6732.88, 6734.44], "text": " Chacun ? Non, \u00e0 tous ?"}, {"timestamp": [6734.44, 6736.12], "text": " Non, \u00e0 tous, exactement."}, {"timestamp": [6736.12, 6743.12], "text": " Et de se dire que, de toute fa\u00e7on, on a eu nos premiers employ\u00e9s \u00e0 partir plut\u00f4t de..."}, {"timestamp": [6743.12, 6746.0], "text": " Avril, le 1er avril 2019,"}, {"timestamp": [6746.0, 6747.0], "text": " ensuite juin 2019."}, {"timestamp": [6747.0, 6748.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que \u00e7a nous permet..."}, {"timestamp": [6748.0, 6749.0], "text": " Nous on se payait pas les co-fondateurs,"}, {"timestamp": [6749.0, 6753.0], "text": " mais \u00e7a nous permettait de payer nos premiers collaborateurs."}, {"timestamp": [6753.0, 6757.0], "text": " Et nous, en fait, c'\u00e9tait surtout une d\u00e9marche qui \u00e9tait..."}, {"timestamp": [6757.0, 6758.0], "text": " Vu qu'on \u00e9tait tous confin\u00e9s,"}, {"timestamp": [6758.0, 6759.0], "text": " on n'avait pas besoin de bureau,"}, {"timestamp": [6759.0, 6760.0], "text": " on travaillait tous en remote."}, {"timestamp": [6760.0, 6762.0], "text": " Et nous, d\u00e8s sur la conception de produits,"}, {"timestamp": [6762.0, 6763.0], "text": " \u00e7a te co\u00fbte pas d'argent en fait,"}, {"timestamp": [6763.0, 6764.0], "text": " \u00e0 part quelques d\u00e9placements."}, {"timestamp": [6764.0, 6766.76], "text": " Bon, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9, on pouvait pas trop se d\u00e9placer quand m\u00eame pendant un moment."}, {"timestamp": [6766.76, 6771.6], "text": " Et en fait, on avait d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 la lev\u00e9e de fonds, mais on devait avoir l'entr\u00e9e de..."}, {"timestamp": [6771.6, 6773.92], "text": " On devait avoir termin\u00e9 notre lev\u00e9e de fonds en septembre, ce qui est arriv\u00e9."}, {"timestamp": [6773.92, 6776.28], "text": " Parce qu'en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une lev\u00e9e de fonds \u00e9clair."}, {"timestamp": [6776.28, 6780.88], "text": " Du coup, on voulait s'entourer de gens qui allaient nous apporter des choses."}, {"timestamp": [6780.88, 6784.4], "text": " Et donc, c'est pour \u00e7a qu'on a fait une lev\u00e9e de fonds avec 14 business angels."}, {"timestamp": [6784.4, 6789.04], "text": " Et en fait, il y a eu au dernier moment un fonds qui est arriv\u00e9, qui est Xange, et qui a"}, {"timestamp": [6789.04, 6796.96], "text": " compl\u00e9t\u00e9 le fonds. Mais vraiment, \u00e7a s'est fait en 48 heures. Xange a mis 300 000 euros,"}, {"timestamp": [6796.96, 6802.76], "text": " on a lev\u00e9 1 million d'euros. Mais le compl\u00e9ment d'Xange de 300 000 euros, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment hyper"}, {"timestamp": [6802.76, 6811.08], "text": " rapide. Et on s'est entour\u00e9 de gens qui sont typiquement les deux cofondateurs de Foodsherry, parce qu'ils baignent dans l'alimentation, etc."}, {"timestamp": [6811.08, 6819.2], "text": " On a eu le fondateur, c'est la hi\u00e9rit\u00e9 de son p\u00e8re, mais d'Acobello, c'est toutes les noix en"}, {"timestamp": [6819.2, 6822.88], "text": " France et tout ce qui est fruit sec, ils sont en train de monter pas mal de fili\u00e8res. Que des gens"}, {"timestamp": [6822.88, 6825.76], "text": " en fait qui baignent dans l'alimentation et qui"}, {"timestamp": [6826.0, 6829.8], "text": " allaient pouvoir nous apporter des vrais atouts"}, {"timestamp": [6829.88, 6831.48], "text": " et de l'\u00e9change et pas que de l'argent."}, {"timestamp": [6832.36, 6835.6], "text": " Donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a. Donc, on a lev\u00e9 un million d'euros en septembre,"}, {"timestamp": [6835.8, 6837.84], "text": " parce que l\u00e0, pour le coup, on \u00e9tait assez pench\u00e9 en avant,"}, {"timestamp": [6838.04, 6840.88], "text": " parce que moi, j'avais tous les engagements d'achat de marchandises"}, {"timestamp": [6841.08, 6844.92], "text": " et de produits et que \u00e7a arrivait \u00e0 l'entrep\u00f4t fin d\u00e9cembre,"}, {"timestamp": [6845.84, 6847.96], "text": " d\u00e9but janvier. Et apr\u00e8s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de prendre un entrep\u00f4t."}, {"timestamp": [6847.96, 6852.8], "text": " Mais pareil, on a \u00e9t\u00e9 hyper frugal puisque c'est un de nos partenaires qui avait investi"}, {"timestamp": [6852.8, 6856.44], "text": " chez nous, qui avait des op\u00e9rations logistiques et qui nous a prest\u00e9 un entrep\u00f4t."}, {"timestamp": [6856.44, 6861.2], "text": " \u00c7a nous a permis de recevoir toute la marchandise, de faire toute la partie des premi\u00e8res \u00e9tapes"}, {"timestamp": [6861.2, 6863.92], "text": " de composition de commandes, comment est-ce qu'on allait le faire, etc."}, {"timestamp": [6863.92, 6867.52], "text": " Et d'avoir des premiers camions pour faire la distribution \u00e0 Lille et Paris,"}, {"timestamp": [6867.52, 6870.04], "text": " parce qu'on a commenc\u00e9 Lille et Paris avant d'\u00eatre toute France."}, {"timestamp": [6870.04, 6877.2], "text": " OK. Donc finalement, oui, 120 000, puis un million de lev\u00e9e,"}, {"timestamp": [6877.2, 6879.12], "text": " mais qui va vous durer un peu plus."}, {"timestamp": [6879.12, 6888.16], "text": " En fait, on avait d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 pas mal de dossiers de financement avec la BPI, avec l'ADEME,"}, {"timestamp": [6888.16, 6892.76], "text": " et l\u00e0 on est en pleine lev\u00e9e de fonds citoyenne avec l'ITA,"}, {"timestamp": [6892.76, 6896.76], "text": " o\u00f9 on l\u00e8ve 500 000 euros, qui marche extr\u00eamement bien."}, {"timestamp": [6896.76, 6906.84], "text": " On a fait tr\u00e8s peu de communication et l\u00e0 on a \u00e0 peu pr\u00e8s atteint le mont crois, le montant qui doit \u00eatre, qui a \u00e9t\u00e9 mis"}, {"timestamp": [6906.84, 6909.16], "text": " en objectif, qui sont les 500 000 euros, mais je crois qu'il reste de la place."}, {"timestamp": [6909.16, 6911.36], "text": " Donc, pour tous ceux qui nous entendent, allez-y sur l'ITA.co."}, {"timestamp": [6911.36, 6914.72], "text": " S'il est encore temps qu'on diffuse, et sur une valeur \u00e0 combien, du coup ?"}, {"timestamp": [6914.72, 6920.52], "text": " On est sur une, c'est une OC, donc c'est une obligation convertible."}, {"timestamp": [6920.52, 6921.52], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [6921.52, 6928.16], "text": " Donc, pour le coup, t'es plus sur une vision de rendement qui est justement en plus hyper"}, {"timestamp": [6928.16, 6930.64], "text": " positive parce que tu es sur une vision de rendement \u00e0 7%."}, {"timestamp": [6930.64, 6931.64], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [6931.64, 6934.32], "text": " Donc plut\u00f4t tr\u00e8s int\u00e9ressante dans le contexte actuel."}, {"timestamp": [6934.32, 6936.88], "text": " C'est un bon endroit o\u00f9 mettre ses sous en ce moment."}, {"timestamp": [6936.88, 6938.2], "text": " Avec une bonne \u00e9quipe, d'accord."}, {"timestamp": [6938.2, 6956.0], "text": " Et donc, on a remis des financements, on a 500 000 euros qui viennent de tomber l\u00e0, et plus les 500 000 euros de l'ITA, ce qui nous donne de la visibilit\u00e9 jusqu'\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s fin de l'ann\u00e9e 2021."}, {"timestamp": [6956.0, 6966.76], "text": " Et on est d\u00e9j\u00e0 en train de, parce que c'\u00e9tait un tour de CIDE qu'on fait en septembre, en train de potentiellement r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une s\u00e9rie A."}, {"timestamp": [6966.76, 6972.36], "text": " Exactement, parce que nos ambitions sont grandes et qu'on a besoin,"}, {"timestamp": [6972.36, 6976.0], "text": " en fait aujourd'hui c'est beaucoup d'investissement, on a certes un fonds"}, {"timestamp": [6976.0, 6978.76], "text": " de roulement n\u00e9cessaire en termes de tr\u00e9sorerie pour l'achat des produits,"}, {"timestamp": [6978.76, 6982.96], "text": " parce qu'en fait \u00e7a co\u00fbte relativement cher, \u00e0 peu pr\u00e8s 150 000 euros, et l\u00e0 on est en"}, {"timestamp": [6982.96, 6988.0], "text": " train de grandir \u00e0 200 000 euros de stock, en fonction de ce qu'on est en train d'acheter et de la croissance des ventes."}, {"timestamp": [6988.0, 6995.0], "text": " Parce qu'en fait, on fait tout en m\u00eame temps. Tu fais toutes tes projections en m\u00eame temps, mais en m\u00eame temps, beaucoup d'investissement sur la technologie."}, {"timestamp": [6995.0, 7009.12], "text": " Je suis pr\u00eat \u00e0 mettre un billet pour Antoine Fihn, Topia ou Marie-Eclan de 2050 qui seront dans ton capital sur ta s\u00e9rie A. Mon petit doigt me dit que \u00e7a pourrait arriver."}, {"timestamp": [7009.12, 7012.92], "text": " Parce qu'en effet t'as un probl\u00e8me, alors je parlais de la Belgique,"}, {"timestamp": [7012.92, 7014.12], "text": " elle l'avait quand m\u00eame plusieurs fois."}, {"timestamp": [7014.12, 7023.64], "text": " Je crois qu'ils font pr\u00e8s de 80 millions d'euros de chiffre d'affaires,"}, {"timestamp": [7023.64, 7031.8], "text": " c'est ce qui avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 et je crois qu'ils ont enlev\u00e9 5, puis 5,5, 11, 12 millions, enfin voil\u00e0. Vous avez des"}, {"timestamp": [7031.8, 7037.28], "text": " probl\u00e9matiques de cash parce que tu le dis, toi dans vos m\u00e9tiers, vous achetez les marchandises"}, {"timestamp": [7037.28, 7042.52], "text": " avant de les vendre. Alors tu as un d\u00e9lai de paiement, c'est \u00e7a avec ton fournisseur, tu essayes"}, {"timestamp": [7042.52, 7048.32], "text": " de les faire sortir avant de les avoir pay\u00e9s. Oui, exactement, parce que le mod\u00e8le de la distribution, il est inverse."}, {"timestamp": [7048.32, 7053.88], "text": " En fait, tu payes tes produits que tu as vendus apr\u00e8s de les avoir vendus."}, {"timestamp": [7053.88, 7056.64], "text": " Tu essayes d'\u00eatre cashflow positif."}, {"timestamp": [7056.64, 7058.96], "text": " Exactement, c'est tout le mod\u00e8le en la distribution,"}, {"timestamp": [7058.96, 7064.04], "text": " mais parce qu'en fait, ils sont d\u00e9j\u00e0 sur des niveaux de vente qui sont hyper \u00e9lev\u00e9s."}, {"timestamp": [7064.04, 7065.06], "text": " Et puis, en fait, ils connaissent aussi leur niveau de vente parce sont hyper \u00e9lev\u00e9s. Et puis, ils connaissent"}, {"timestamp": [7065.06, 7066.72], "text": " aussi leur niveau de vente parce"}, {"timestamp": [7066.72, 7067.72], "text": " qu'ils ont un historique, etc."}, {"timestamp": [7067.76, 7068.68], "text": " Nous, on n'a pas d'historique, on"}, {"timestamp": [7068.68, 7069.68], "text": " construit tout."}, {"timestamp": [7070.2, 7071.96], "text": " Tu viens construire"}, {"timestamp": [7071.96, 7073.2], "text": " au fur et \u00e0 mesure ton nombre de"}, {"timestamp": [7073.2, 7074.2], "text": " ventes."}, {"timestamp": [7074.72, 7076.12], "text": " Et aussi, le sujet sur"}, {"timestamp": [7076.28, 7077.28], "text": " l'alimentaire, c'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [7078.08, 7078.92], "text": " nous, on a des minimums de"}, {"timestamp": [7078.92, 7080.48], "text": " production pour aussi atteindre des"}, {"timestamp": [7080.48, 7082.0], "text": " prix qui soient accessibles."}, {"timestamp": [7082.28, 7083.72], "text": " Ce n'est pas de l'artisanat qu'on"}, {"timestamp": [7083.72, 7088.08], "text": " fait. C'est vraiment de se dire comment est-ce qu'on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0..."}, {"timestamp": [7088.28, 7090.68], "text": " En fait, c'est beaucoup de lignes de management."}, {"timestamp": [7090.88, 7093.08], "text": " Comment est-ce que tu vas chercher les co\u00fbts \u00e0 droite \u00e0 gauche ?"}, {"timestamp": [7093.28, 7095.92], "text": " Et on va produire, nous, nos compotes par 5 000."}, {"timestamp": [7096.12, 7098.08], "text": " On va produire nos confitires par 3 000."}, {"timestamp": [7098.28, 7100.0], "text": " Tu as une chance,"}, {"timestamp": [7100.2, 7103.2], "text": " qu'il n'y ait pas Romain Raffard qui est \u00e0 l'expr\u00e8s \u00e0 m'opposer chez Bargamot,"}, {"timestamp": [7103.2, 7104.6], "text": " par exemple, que j'ai re\u00e7u sur ce podcast,"}, {"timestamp": [7104.8, 7107.96], "text": " c'est que lui, il est dans du produit extr\u00eamement p\u00e9rissable."}, {"timestamp": [7107.96, 7112.02], "text": " Vous vous \u00eates dans des produits avec des, comment on appelle, des D.C.R."}, {"timestamp": [7112.02, 7114.64], "text": " Des D.L.C. ou des D.L.U.O."}, {"timestamp": [7114.64, 7117.44], "text": " Des dates limites d'utilisation optimale."}, {"timestamp": [7117.44, 7118.56], "text": " Ou des dates limites..."}, {"timestamp": [7118.56, 7120.16], "text": " Janvier 2023 pour cette compote, ouais c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [7120.16, 7124.04], "text": " Donc vous avez quand m\u00eame un peu de temps pour vendre, m\u00eame s'il y a toujours cet effet de tr\u00e9sor o\u00f9 il ne faut pas trop..."}, {"timestamp": [7124.04, 7125.4], "text": " \u00c7a faisait partie du plan."}, {"timestamp": [7125.4, 7126.6], "text": " Oui, j'imagine."}, {"timestamp": [7126.6, 7129.44], "text": " On parlait du frais."}, {"timestamp": [7129.44, 7132.52], "text": " Oui, \u00e0 terme, on ira sur le frais, mais pas tout de suite."}, {"timestamp": [7132.52, 7143.24], "text": " Comment est-ce que tu fais pour avoir une marque, une qualit\u00e9 en termes de go\u00fbt, une qualit\u00e9 de service exceptionnel, un service client hyper pr\u00e9sent et pas de casse dans tes colis ?"}, {"timestamp": [7143.24, 7145.64], "text": " Et en plus, te dire que tu fais de l'\u00e9picerie,"}, {"timestamp": [7145.64, 7149.52], "text": " tu fais du frais, en fait c'est juste impossible. Donc nous c'est de se dire on va le prendre par"}, {"timestamp": [7149.52, 7154.28], "text": " un bout en fait de la cha\u00eene l\u00e0 o\u00f9 il y a beaucoup de probl\u00e8mes, c'est \u00e0 dire avoir des produits qui"}, {"timestamp": [7154.28, 7159.24], "text": " sont bons, accessibles, avec un super service client, un super service en ligne et de la"}, {"timestamp": [7159.24, 7163.52], "text": " transparence, aujourd'hui c'est l'\u00e9picerie \u00e0 personne. Donc allons-y. Dernier point sur tes"}, {"timestamp": [7163.52, 7167.96], "text": " produits justement, comment tu fais pour que cette pur\u00e9e de pommes soit bonne ?"}, {"timestamp": [7167.96, 7171.32], "text": " Je veux dire, c'est juste que ton producteur, il l'a fait, elle est bonne, point ?"}, {"timestamp": [7171.32, 7174.28], "text": " Ou \u00e0 chaque fois, vous vous impliquez dans chacune des productions ?"}, {"timestamp": [7174.28, 7178.44], "text": " Ah ouais, alors suivez-nous sur notre Instagram ou notre Facebook,"}, {"timestamp": [7178.44, 7180.04], "text": " vous verrez, alors \u00e7a s'appelle,"}, {"timestamp": [7180.04, 7183.44], "text": " l\u00e0 pour le coup, pour ceux qui ne faisaient pas d'alimentaire avant,"}, {"timestamp": [7183.44, 7184.44], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu un choc,"}, {"timestamp": [7184.44, 7189.76], "text": " les d\u00e9gustations en bureau, il y en a 4 \u00e0 5 par jour, les journ\u00e9es bien remplies."}, {"timestamp": [7189.76, 7196.16], "text": " Et quand on dit une d\u00e9gustation, \u00e7a veut dire qu'on avait une cornichon, on va aller d\u00e9guster cette cornichon \u00e0 l'aveugle diff\u00e9rente."}, {"timestamp": [7196.16, 7197.36], "text": " Donc en fait c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [7197.36, 7199.36], "text": " \u00c7a va \u00eatre beaucoup de travail derri\u00e8re chaque produit."}, {"timestamp": [7199.36, 7204.08], "text": " Un, c'est j'ai la bonne mati\u00e8re premi\u00e8re, donc quelles sont les vari\u00e9t\u00e9s de pommes qu'on va aller chercher."}, {"timestamp": [7204.08, 7209.28], "text": " Quand est-ce qu'on va faire aussi la compote, parce que \u00e7a va d\u00e9pendre aussi de la fra\u00eecheur de la pomme."}, {"timestamp": [7209.28, 7214.04], "text": " Tu as fait un \u00e9pisode avec Alain Milliat, donc je suis au taquet sur..."}, {"timestamp": [7214.04, 7216.4], "text": " Avec les fruits, etc. et ses pur\u00e9es."}, {"timestamp": [7216.4, 7219.04], "text": " Exactement ! Et en fait, il l'a chang\u00e9."}, {"timestamp": [7219.04, 7223.44], "text": " Il s'est dit, il y a des jus de fruits qui sont exceptionnels et ont pas des ar\u00f4mes, etc."}, {"timestamp": [7223.44, 7225.64], "text": " Et apr\u00e8s, c'est beaucoup sur la transformation."}, {"timestamp": [7225.72, 7227.56], "text": " C'est ce que j'avais boss\u00e9 pendant pas mal d'ann\u00e9es."}, {"timestamp": [7227.56, 7230.44], "text": " C'est-\u00e0-dire, en fait, plus tu chauffes un produit, plus tu vas d\u00e9truire, en fait,"}, {"timestamp": [7230.44, 7233.32], "text": " tous ses ar\u00f4mes."}, {"timestamp": [7233.32, 7236.96], "text": " Et puis, m\u00eame du point de vue nutritionnel, tu d\u00e9truis \u00e9norm\u00e9ment de choses."}, {"timestamp": [7237.2, 7240.72], "text": " Donc, c'est de travailler juste \u00e0 la bonne limite o\u00f9 tu vas avoir la bonne"}, {"timestamp": [7240.72, 7244.4], "text": " texture, le bon go\u00fbt, la bonne pr\u00e9servation et la durabilit\u00e9 de ton produit dans le temps."}, {"timestamp": [7245.04, 7248.52], "text": " Et donc, c'est plein de tests, mais typiquement, cookies, je pense qu'on a fait dix recettes."}, {"timestamp": [7248.52, 7252.56], "text": " Moi j'ai \u00e9t\u00e9 plein de fois \u00e0 la biscuiterie, apr\u00e8s on a tous les essais industriels, donc"}, {"timestamp": [7252.56, 7255.96], "text": " de tester sur la cha\u00eene, est-ce que \u00e7a fonctionnait ? Donc c'est \u00e9norm\u00e9ment de travail, mais"}, {"timestamp": [7255.96, 7260.52], "text": " c'est l\u00e0 o\u00f9 tu comprends en fait la technicit\u00e9 de ton produit, mais aussi toute l'histoire"}, {"timestamp": [7260.52, 7264.52], "text": " de ton produit, ce qui fait que nous, on les conna\u00eet par c\u0153ur nos produits et qui nous"}, {"timestamp": [7264.52, 7269.0], "text": " permet apr\u00e8s d'assembler plein de choses. Typiquement toutes nos fili\u00e8res ingr\u00e9dients"}, {"timestamp": [7269.0, 7272.92], "text": " atteignent l'objectif, l'ambition d'OMI, c'est qu'on va avoir plein de fili\u00e8res ingr\u00e9dients,"}, {"timestamp": [7272.92, 7278.04], "text": " donc une fili\u00e8re farine, une fili\u00e8re pomme, une fili\u00e8re poire, etc. Et nos diff\u00e9rents transformateurs"}, {"timestamp": [7278.04, 7281.56], "text": " qui ont un serveur \u00e0 faire de transformation, vous pouvez venir piocher dans ces fili\u00e8res"}, {"timestamp": [7281.56, 7289.32], "text": " ingr\u00e9dients qui vont \u00eatre durables sur les 10, 15, 20, 30 ans. Et donc sur cette pur\u00e9e de pommes typiquement, enfin o\u00f9 t'es cornichon,"}, {"timestamp": [7289.32, 7292.52], "text": " \u00e7a veut dire que tu vas quand m\u00eame aller voir le producteur en lui disant on a go\u00fbt\u00e9 \u00e7a,"}, {"timestamp": [7292.52, 7295.72], "text": " on a go\u00fbt\u00e9 \u00e7a, \u00e7a ne nous pla\u00eet pas, je pense que \u00e7a s'est trop cuit, est-ce que tu pourrais"}, {"timestamp": [7295.72, 7299.96], "text": " faire un test en cuisant moins longtemps, moins fort, etc."}, {"timestamp": [7299.96, 7300.68], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [7300.68, 7305.0], "text": " Et \u00e7a ils sont pr\u00eats \u00e0 l'entendre, ils disent pas, mais ils sont sympas les gars de Xiaomi,"}, {"timestamp": [7305.0, 7308.52], "text": " mais en fait, c'est moi le producteur de pur\u00e9e de pommes."}, {"timestamp": [7308.52, 7313.08], "text": " Et bien je pense que ce qui fait vraiment la diff\u00e9rence, c'est que tu parlais,"}, {"timestamp": [7313.08, 7317.64], "text": " \u00e7a ressemblait beaucoup \u00e0 un produit MDD, mais en fait, nous, on n'est pas un colleur d'\u00e9tiquette."}, {"timestamp": [7317.64, 7323.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que nous, derri\u00e8re, sur les QR codes, ils renvoient vers la fiche produit,"}, {"timestamp": [7323.0, 7327.16], "text": " et bien on parle d'eux. En fait, on a une fen\u00eatre, nous, sur leur savoir-faire,"}, {"timestamp": [7327.36, 7328.92], "text": " et de les valoriser, et de dire,"}, {"timestamp": [7329.12, 7330.92], "text": " mais quel est le travail qu'ils sont en train de faire ?"}, {"timestamp": [7331.12, 7332.6], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a change compl\u00e8tement la donne,"}, {"timestamp": [7332.8, 7333.8], "text": " parce qu'en fait, ils se disent,"}, {"timestamp": [7334.0, 7335.92], "text": " ah ben, c'est pas des mecs qui vont nous exploiter,"}, {"timestamp": [7336.12, 7337.96], "text": " et apr\u00e8s, coller une \u00e9tiquette et plus jamais parler de nous."}, {"timestamp": [7338.16, 7340.68], "text": " En fait, nous, on est tout le temps en train de les solliciter,"}, {"timestamp": [7340.88, 7341.88], "text": " on est tout le temps..."}, {"timestamp": [7342.08, 7343.08], "text": " On a pas mal d'interviews, pas mal de presse,"}, {"timestamp": [7343.28, 7344.76], "text": " et on envoie les journalistes chez eux,"}, {"timestamp": [7344.96, 7347.72], "text": " dire, ben, allez leur parler, qu'ils vous expliquent la d\u00e9marche"}, {"timestamp": [7347.72, 7353.16], "text": " etc qu'on construit \u00bb. Et donc \u00e7a, ils se disent qu'il y a vraiment une collaboration"}, {"timestamp": [7353.16, 7357.24], "text": " et en fait c'est du win-win parce que eux, \u00e7a leur permet de montrer ce qu'ils savent"}, {"timestamp": [7357.24, 7362.16], "text": " faire. Et parce qu'aujourd'hui, on reparle de la grande distribution, il y a plein de"}, {"timestamp": [7362.16, 7367.0], "text": " fois, ils sont frustr\u00e9s ces transformateurs ces transformateurs, parce qu'ils peuvent pas en fait proposer des recettes."}, {"timestamp": [7367.0, 7370.72], "text": " Parce que quand il y a un appel d'offres qui vient de casinos,"}, {"timestamp": [7370.72, 7373.96], "text": " ou de carrefous, ou n'importe quel grand distributeur,"}, {"timestamp": [7373.96, 7376.72], "text": " voil\u00e0, il faut qu'ils aient \u00e7a, il faut qu'ils atteignent tel prix."}, {"timestamp": [7376.72, 7378.6], "text": " Mais si jamais on pourrait enlever la roue,"}, {"timestamp": [7378.6, 7379.8], "text": " mais on pourrait changer un peu \u00e7a,"}, {"timestamp": [7379.8, 7381.8], "text": " si on rajoutait 5 centimes \u00e0 la madeleine,"}, {"timestamp": [7381.8, 7384.52], "text": " on serait des super madeleines qui sont exceptionnelles,"}, {"timestamp": [7384.52, 7386.44], "text": " sans si haut de sucre, sans rien, etc."}, {"timestamp": [7386.44, 7388.44], "text": " Mais moi je suis une \u00e9pici\u00e8re !"}, {"timestamp": [7388.44, 7393.44], "text": " Tu peux redire le code d'ailleurs !"}, {"timestamp": [7393.44, 7395.44], "text": " Do it !"}, {"timestamp": [7395.44, 7397.44], "text": " Exactement !"}, {"timestamp": [7397.44, 7399.44], "text": " \u00c7a passe \u00e0 10 euros l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 !"}, {"timestamp": [7399.44, 7401.44], "text": " Exactement !"}, {"timestamp": [7401.44, 7407.8], "text": " Et donc en fait ils le font avec, en fait c'est de la collaboration, typiquement c'est une question hyper int\u00e9ressante."}, {"timestamp": [7407.8, 7410.08], "text": " Beaucoup normalement le font payer \u00e0 leurs clients."}, {"timestamp": [7410.08, 7415.96], "text": " Nous on n'a jamais pay\u00e9 pour, je touche ma t\u00eate, entendez-moi, vous ne me ferez jamais payer parce qu'on va collaborer ensemble,"}, {"timestamp": [7415.96, 7417.24], "text": " pour des essais en fait."}, {"timestamp": [7417.24, 7419.96], "text": " Mais parce qu'en fait on co-apprend ensemble."}, {"timestamp": [7419.96, 7421.96], "text": " Et on co-construit ensemble."}, {"timestamp": [7421.96, 7427.0], "text": " Ok, je crois qu'on a fait un beau tour de cette aventure."}, {"timestamp": [7427.0, 7431.0], "text": " Je voudrais quand m\u00eame parler de..."}, {"timestamp": [7431.0, 7433.0], "text": " Tu es guide en haute montagne, c'est bien \u00e7a ?"}, {"timestamp": [7433.0, 7434.0], "text": " Non, je ne suis pas guide."}, {"timestamp": [7434.0, 7436.0], "text": " Alors \u00e7a, on m'a survendu le truc, d'accord."}, {"timestamp": [7436.0, 7438.0], "text": " Je ne suis pas guide du tout."}, {"timestamp": [7438.0, 7441.0], "text": " Alors pourquoi on me dit \u00e7a ? C'est Estelle Monr\u00e8s qui m'a dit \u00e7a."}, {"timestamp": [7441.0, 7443.0], "text": " Estelle, elle m'a survendue."}, {"timestamp": [7443.0, 7445.0], "text": " Non, je fais beaucoup de montagne."}, {"timestamp": [7445.0, 7446.0], "text": " Pour ne pas balancer, pardon."}, {"timestamp": [7446.0, 7447.0], "text": " Je t'embrasse affectueusement."}, {"timestamp": [7447.0, 7448.0], "text": " Amiti\u00e9."}, {"timestamp": [7448.0, 7449.0], "text": " Non mais c'est bien Estelle."}, {"timestamp": [7449.0, 7455.0], "text": " C'est vrai que c'est bien comme \u00e7a, c'est pour \u00e7a que je suis l\u00e0."}, {"timestamp": [7455.0, 7461.04], "text": " Non, non, moi je vis, en fait quand je suis quitt\u00e9e Franprix, moi je me suis mis \u00e0 vivre"}, {"timestamp": [7461.04, 7465.28], "text": " beaucoup en Savoie, en fait \u00e0 partager mon temps entre la Savoie et Paris,"}, {"timestamp": [7465.28, 7468.36], "text": " parce que c'\u00e9tait aussi pour retrouver mon \u00e9quilibre, parce que moi je suis pas du tout"}, {"timestamp": [7468.36, 7473.96], "text": " urbaine ni fondamentalement parisienne, et que je faisais d\u00e9j\u00e0 beaucoup de skis de rando,"}, {"timestamp": [7473.96, 7480.0], "text": " et beaucoup de montagnes, et je me suis dit que c'\u00e9tait une mani\u00e8re d'\u00e9quilibrer,"}, {"timestamp": [7480.0, 7485.0], "text": " et en faisant beaucoup de montagnes, je trouvais pas forc\u00e9ment les bonnes personnes avec qui en faire."}, {"timestamp": [7489.52, 7489.68], "text": " Je trouvais justement, bah en fait, je me trouvais souvent en seconde,"}, {"timestamp": [7494.08, 7498.64], "text": " en fait t'apprends pas parce que c'est pas toi qui lead en seconde, c'est que tu suis. Tu suis un guide, tu suis un copain, etc."}, {"timestamp": [7498.64, 7506.44], "text": " Et t'apprends jamais, y'a pas de transmission qui te dit bah attends regarde, t'as d\u00e9j\u00e0 vu les conditions m\u00e9t\u00e9o, on va pas aller l\u00e0, tiens regarde, t'as vu t'as une coul\u00e9e ici."}, {"timestamp": [7506.44, 7508.44], "text": " Le num\u00e9ro 1 il te dit pas \u00e7a, tu suis."}, {"timestamp": [7508.44, 7513.76], "text": " Bah si fondamentalement il n'y a pas cette volont\u00e9 de transmettre, bah non, \u00e7a se passe pas comme \u00e7a."}, {"timestamp": [7513.76, 7521.44], "text": " Et donc en fait, moi je me suis dit en fait c'est dommage et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 vachement chercher des groupes potentiellement de femmes,"}, {"timestamp": [7521.44, 7527.0], "text": " je me dis bah tiens on va peut-\u00eatre plus apprendre entre femmes parce que peut-\u00eatre qu'on partage aussi ce probl\u00e8me-l\u00e0 de fa\u00e7on assez commune."}, {"timestamp": [7527.2, 7527.76], "text": " Et \u00e7a, c'est marrant."}, {"timestamp": [7527.76, 7530.0], "text": " Moi, j'ai d\u00e9couvert tout un univers en montagne,"}, {"timestamp": [7530.24, 7532.56], "text": " du genre de groupe de femmes qui se disaient,"}, {"timestamp": [7532.68, 7536.2], "text": " en fait, on se met ensemble parce que nous, on voudrait pouvoir"}, {"timestamp": [7537.16, 7538.8], "text": " \u00eatre ind\u00e9pendantes en montagne,"}, {"timestamp": [7539.8, 7541.6], "text": " mais on n'arrive pas \u00e0 se former."}, {"timestamp": [7542.12, 7546.26], "text": " Et c'est comme \u00e7a, en fait, on a mont\u00e9 un groupe d'alpinisme de femmes qui s'appelle Mountain by Women"}, {"timestamp": [7546.26, 7552.24], "text": " o\u00f9 on est 8 nanas, o\u00f9 pendant deux ans on se forme avec une guide de montagne qui s'appelle Lara Amoros"}, {"timestamp": [7552.48, 7558.88], "text": " et qui nous entra\u00eene pendant deux ans pour atteindre une certaine ind\u00e9pendance en montagne."}, {"timestamp": [7559.2, 7561.2], "text": " Apr\u00e8s, \u00eatre une guide, c'est un projet de vie."}, {"timestamp": [7561.2, 7565.44], "text": " Et c'est quoi une certaine ind\u00e9pendance en montagne ?"}, {"timestamp": [7565.44, 7567.72], "text": " \u00c7a veut dire quoi ? Que tu peux partir plusieurs jours, on n'en peut quand m\u00eame pas ?"}, {"timestamp": [7567.72, 7571.24], "text": " Si, typiquement, l\u00e0, cette ann\u00e9e, on est parti, on a fait ce qu'on appelle"}, {"timestamp": [7571.24, 7575.04], "text": " en fait un bivouac hivernal et c'est-\u00e0-dire pendant trois jours, tu pars,"}, {"timestamp": [7575.04, 7577.12], "text": " t'es ind\u00e9pendante. Donc tu pars avec ce qu'on appelle des pulkas,"}, {"timestamp": [7577.12, 7581.52], "text": " c'est comme des petites luges que tu tra\u00eenes derri\u00e8re toi et o\u00f9 tu as de quoi"}, {"timestamp": [7581.88, 7583.4], "text": " subvenir \u00e0 tes besoins pendant trois jours."}, {"timestamp": [7583.4, 7587.04], "text": " Et donc, on a appris \u00e0 construire des iglous, dormir dans nos iglous"}, {"timestamp": [7587.32, 7590.52], "text": " et te dire que tu es compl\u00e8tement ind\u00e9pendant pendant trois jours."}, {"timestamp": [7590.92, 7591.84], "text": " C'\u00e9tait fabuleux."}, {"timestamp": [7591.84, 7594.56], "text": " Moi, je conseille \u00e0 tout le monde d'exp\u00e9rimenter \u00e7a."}, {"timestamp": [7595.4, 7596.16], "text": " Oui, parce qu'en fait..."}, {"timestamp": [7596.16, 7599.0], "text": " Mais bon, c'est compliqu\u00e9, vous le faites du jour au lendemain,"}, {"timestamp": [7599.0, 7600.84], "text": " l\u00e0, comme \u00e7a, ici, il y a des exp\u00e9ditions."}, {"timestamp": [7600.84, 7602.24], "text": " Tu peux trouver des endroits o\u00f9 faire \u00e7a ?"}, {"timestamp": [7602.24, 7602.92], "text": " Bien s\u00fbr, oui."}, {"timestamp": [7602.92, 7607.64], "text": " Pour le coup, on l'a fait dans le Vercors, parce qu'en fait, vu que ces petites poulkas, elles sont quand m\u00eame bien lourdes,"}, {"timestamp": [7607.64, 7608.56], "text": " \u00c7a monte trop quoi."}, {"timestamp": [7608.56, 7610.88], "text": " Il faut pas non plus que \u00e7a monte trop, \u00e7a montait quand m\u00eame pas mal,"}, {"timestamp": [7610.88, 7613.6], "text": " il faut \u00eatre deux, parce qu'il y en a une qui est derri\u00e8re qui \u00e9quilibre,"}, {"timestamp": [7613.6, 7617.6], "text": " l'autre qui va la tracter, donc \u00e7a demande un peu de logistique."}, {"timestamp": [7617.6, 7618.92], "text": " T'\u00e9tais derri\u00e8re ou t'\u00e9tais devant ?"}, {"timestamp": [7618.92, 7620.0], "text": " On alternait !"}, {"timestamp": [7620.0, 7621.0], "text": " On alternait, nous c'\u00e9tait les deux."}, {"timestamp": [7621.0, 7623.48], "text": " Moi je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre derri\u00e8re, je sais pas pourquoi."}, {"timestamp": [7623.48, 7628.0], "text": " C'est assez casse gueule derri\u00e8re, parce que t'as le truc qui te tire, etc."}, {"timestamp": [7628.0, 7634.0], "text": " Donc oui, c'est de pouvoir partir en bivouac, de tout temps,"}, {"timestamp": [7634.0, 7639.0], "text": " mais c'est aussi beaucoup de... en fait, parce qu'il y a plein de disciplines en alpinisme."}, {"timestamp": [7639.0, 7644.0], "text": " L'alpinisme, c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s beau, c'est cette capacit\u00e9 de pouvoir mettre \u00e0 bout"}, {"timestamp": [7644.0, 7647.8], "text": " plein de disciplines diff\u00e9rentes pour arriver \u00e0 faire une route."}, {"timestamp": [7648.24, 7651.92], "text": " Donc, je ne dis pas forc\u00e9ment un sommeil, ce n'est pas forc\u00e9ment l'objectif, c'est d'aller \u00e0 un point A, un point B."}, {"timestamp": [7652.28, 7656.92], "text": " Et tu vas devoir faire appel \u00e0 plein de techniques, donc commencer potentiellement avec tes skis de rando pour monter,"}, {"timestamp": [7657.2, 7664.36], "text": " apr\u00e8s te les mettre dans le dos et devoir grimper, ce qu'on appelle potentiellement un terrain d'aventure, o\u00f9 tu vas venir \u00e9quiper une paroi"}, {"timestamp": [7666.0, 7672.0], "text": " Donc ce qu'on appelle potentiellement un terrain d'aventure o\u00f9 tu vas venir \u00e9quiper une paroi qui est non \u00e9quip\u00e9e et de monter, de savoir faire tes encordements, d'apr\u00e8s \u00eatre pouvoir potentiellement faire des rappels, de monter, etc."}, {"timestamp": [7672.0, 7679.0], "text": " Et c'est d'apprendre l'ensemble des diff\u00e9rentes techniques pour pouvoir te d\u00e9brouiller dans le milieu de la montagne."}, {"timestamp": [7679.0, 7681.0], "text": " Tu trouves le temps de faire \u00e7a ?"}, {"timestamp": [7681.0, 7685.8], "text": " Oui. Parce qu'en fait, pour le coup, c'est devenu un vrai \u00e9quilibre."}, {"timestamp": [7685.8, 7689.8], "text": " C'est-\u00e0-dire que si je n'ai pas \u00e7a, je ne vais pas pouvoir tenir."}, {"timestamp": [7689.8, 7692.6], "text": " Parce que moi, j'ai dit que Team Comi, c'est un marathon."}, {"timestamp": [7692.6, 7695.4], "text": " On est sur un projet qui est de 10-15 ans."}, {"timestamp": [7695.4, 7699.0], "text": " Parce que changer l'alimentation, ce n'est pas une bo\u00eete qu'on va monter"}, {"timestamp": [7699.0, 7701.0], "text": " et qu'on va revendre dans deux ans."}, {"timestamp": [7701.0, 7703.6], "text": " On n'est pas du tout sur les m\u00eames rythmes."}, {"timestamp": [7703.6, 7706.8], "text": " Et donc, il faut pouvoir"}, {"timestamp": [7706.8, 7708.28], "text": " aussi s'alimenter un peu autrement,"}, {"timestamp": [7708.28, 7709.16], "text": " parce que si on se crame tout de"}, {"timestamp": [7709.16, 7710.88], "text": " suite, tout de suite, on va pas \u00eatre"}, {"timestamp": [7710.92, 7712.28], "text": " apr\u00e8s. On n'aura plus d'\u00e9nergie pour"}, {"timestamp": [7712.28, 7714.38], "text": " le reste. Donc, oui, j'arrive"}, {"timestamp": [7714.4, 7716.32], "text": " \u00e0 trouver du temps et apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [7716.32, 7718.08], "text": " c'est de l'organisation, on va dire."}, {"timestamp": [7718.12, 7719.76], "text": " Et en fait, le Covid a beaucoup aid\u00e9"}, {"timestamp": [7719.76, 7721.44], "text": " aussi. On a tous appris \u00e0"}, {"timestamp": [7722.04, 7723.88], "text": " bosser de fa\u00e7on, de fa\u00e7on"}, {"timestamp": [7723.92, 7724.92], "text": " remote."}, {"timestamp": [7730.72, 7735.68], "text": " Et l'\u00e9quipe est assez, pas mal dispers\u00e9e parce qu'on en a \u00e0 Marseille, on en a \u00e0 Lyon, on en a \u00e0 Lille. Et on a r\u00e9ussi \u00e0 avoir une culture qui est tr\u00e8s \u00e9crite aussi,"}, {"timestamp": [7735.68, 7737.52], "text": " et pour bosser en temps asynchrone."}, {"timestamp": [7737.52, 7740.64], "text": " Et \u00e7a pour le coup, je trouve que c'est exceptionnel, c'est une grande richesse."}, {"timestamp": [7740.64, 7743.04], "text": " Quand t'as \u00e7a en natif depuis le d\u00e9but, c'est fantastique."}, {"timestamp": [7743.04, 7747.08], "text": " Et \u00e7a nous permet... \u00c9crire et nous sommes ensemble g\u00e9n\u00e9ralement, mais ouais."}, {"timestamp": [7747.08, 7748.88], "text": " En fran\u00e7ais, vous communiquez ?"}, {"timestamp": [7748.88, 7749.88], "text": " On a les deux."}, {"timestamp": [7749.88, 7755.44], "text": " On a les deux, mais majoritairement fran\u00e7ais, mais tout ce qui est un peu document, investisseur,"}, {"timestamp": [7755.44, 7756.44], "text": " etc."}, {"timestamp": [7756.44, 7757.44], "text": " Pas mal en anglais."}, {"timestamp": [7757.44, 7760.4], "text": " Exactement, tous les documents de lev\u00e9e sont en anglais."}, {"timestamp": [7760.4, 7763.4], "text": " Donc on a les deux langues, mais par contre au quotidien, le fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [7763.4, 7768.28], "text": " Et \u00e7a, pour le coup, c'est vraiment quelque chose, moi, qui \u00e9tait un peu quelque"}, {"timestamp": [7768.28, 7770.68], "text": " chose que je voulais mettre en place."}, {"timestamp": [7770.72, 7773.28], "text": " J'avais lu un bouquin qui \u00e9tait exceptionnel d'Yvon Chouinard, qui est le"}, {"timestamp": [7773.28, 7777.4], "text": " fondateur de Patagonia, qui s'appelle Let my people go surfing."}, {"timestamp": [7778.08, 7782.52], "text": " Et sa politique de gestion de bo\u00eete, qui est une bo\u00eete,"}, {"timestamp": [7782.52, 7785.32], "text": " si personne n'a lu aussi le bouquin de Fr\u00e9d\u00e9ric Lalou,"}, {"timestamp": [7785.32, 7790.08], "text": " \u00ab Reinventing Organizations \u00bb, qui est aussi un tr\u00e8s beau bouquin sur les organisations"}, {"timestamp": [7790.08, 7793.76], "text": " et sur les diff\u00e9rents types d'organisations, et notamment les entreprises Opal,"}, {"timestamp": [7793.76, 7798.28], "text": " qui en fait sont ces entreprises qui s'auto-g\u00e8rent par les collaborateurs"}, {"timestamp": [7798.28, 7801.28], "text": " \u00e0 tous les niveaux de l'entreprise. Et le patron de la bo\u00eete n'est pas le patron,"}, {"timestamp": [7801.28, 7803.28], "text": " en fait, il est sur un sujet d'animation de sujets."}, {"timestamp": [7803.28, 7808.92], "text": " On met les liens de tes livres dans le... Je ne les connaissais pas, ceux-l\u00e0. Yvon Chouinard,"}, {"timestamp": [7808.92, 7814.88], "text": " moi je l'ai d\u00e9couvert dans Business Wars. Je ne sais pas si les podcasts ont \u00e9t\u00e9 traduits,"}, {"timestamp": [7814.88, 7818.0], "text": " Guerre de business en fran\u00e7ais, mais je ne suis pas s\u00fbr que Patagonia versus"}, {"timestamp": [7818.0, 7826.0], "text": " North Face aient \u00e9t\u00e9 traduits, mais clairement une de mes grosses inspirations dans le business."}, {"timestamp": [7826.0, 7828.0], "text": " Ah g\u00e9nial, je n'avais pas \u00e9cout\u00e9."}, {"timestamp": [7828.0, 7829.0], "text": " Je t'\u00e9pilerais les."}, {"timestamp": [7829.0, 7833.0], "text": " Et ce que dit Yvon Chouinard dans Let My People Go Surfing,"}, {"timestamp": [7833.0, 7835.0], "text": " parce que c'est le nom de sa politique RH,"}, {"timestamp": [7835.0, 7837.0], "text": " Let My People Go Surfing, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [7837.0, 7839.0], "text": " \u00ab ici il fait beau jeudi et il fait moche samedi,"}, {"timestamp": [7839.0, 7841.0], "text": " je ne vais pas t'obliger \u00e0 bosser jeudi"}, {"timestamp": [7841.0, 7844.0], "text": " parce que de toute fa\u00e7on tu ne pourras pas aller sortir en montagne"}, {"timestamp": [7844.0, 7847.04], "text": " ou aller faire du surf justement justement, le week-end."}, {"timestamp": [7847.04, 7851.12], "text": " Et en fait, c'est \u00e7a, il a construit toute cette bo\u00eete-l\u00e0 pour dire qu'il faut respecter le rythme des gens"}, {"timestamp": [7851.12, 7854.6], "text": " et mettre cette culture-l\u00e0 dans la bo\u00eete et de la faire grandir,"}, {"timestamp": [7854.6, 7857.44], "text": " et de montrer que les gens sont bien plus \u00e9paul\u00e9s, ils sont bien plus heureux,"}, {"timestamp": [7857.44, 7859.32], "text": " quand on respecte leur rythme."}, {"timestamp": [7859.32, 7864.2], "text": " Et donc, nous, c'est vraiment ce qui nous a permis de dire comment est-ce qu'on monte cette bo\u00eete-l\u00e0"}, {"timestamp": [7864.2, 7867.72], "text": " dans un domaine qui est aussi compliqu\u00e9, parce qu'on a de la logistique, on a d'ailleurs un produit,"}, {"timestamp": [7867.72, 7872.12], "text": " on a beau avoir des dates longues de p\u00e9remption, il y a des gros sujets comme \u00e7a, donc il y a une"}, {"timestamp": [7872.12, 7875.16], "text": " grosse pression, mais comment est-ce qu'on arrive quand m\u00eame \u00e0 le faire pour que les gens soient"}, {"timestamp": [7875.16, 7881.36], "text": " bien dans la bo\u00eete ? Et je pense qu'on l'a pas mal r\u00e9ussi, et j'incarne un peu le truc, parce que moi"}, {"timestamp": [7881.36, 7888.0], "text": " je passe pas mal de temps en montagne. O\u00f9 \u00e7a du coup ? Je suis \u00e0 Notre-Dame-de-Bellecombe, donc haut-Titamoni."}, {"timestamp": [7888.0, 7889.0], "text": " C'est pas un pi\u00e8ge, je suis bien l\u00e0."}, {"timestamp": [7889.0, 7890.0], "text": " Haut-Titamaville."}, {"timestamp": [7890.0, 7891.0], "text": " \u00c0 c\u00f4t\u00e9 des Saisies."}, {"timestamp": [7891.0, 7893.0], "text": " \u00c0 c\u00f4t\u00e9 des Saisies, exactement, je les vois."}, {"timestamp": [7893.0, 7895.0], "text": " On les voit, on les voit d'y faire l'\u00eatre."}, {"timestamp": [7895.0, 7898.0], "text": " Je connais tr\u00e8s bien, Pras-sur-Harly, Notre-Dame-de-Bellecombe."}, {"timestamp": [7898.0, 7899.0], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [7899.0, 7900.0], "text": " Voil\u00e0, tr\u00e8s bien, je connais."}, {"timestamp": [7900.0, 7904.0], "text": " Je venais l\u00e0-dessus parce que c'est d'o\u00f9 ma question du meunier au d\u00e9but et du boulanger,"}, {"timestamp": [7904.0, 7907.72], "text": " puisque mon meilleur, vraiment un de mes tous meilleurs amis, J\u00e9r\u00e9my,"}, {"timestamp": [7907.72, 7912.48], "text": " j'ai pass\u00e9 mes hivers entiers au S\u00e9si, \u00e0 la Chocolatine,"}, {"timestamp": [7912.48, 7917.2], "text": " qui \u00e9tait la grosse boulangerie des S\u00e9si, du p\u00e8re de J\u00e9r\u00e9my."}, {"timestamp": [7917.2, 7922.88], "text": " C'\u00e9tait lui le boulanger, des parents de J\u00e9r\u00e9my, sa m\u00e8re \u00e9tait plut\u00f4t en boutique l\u00e0-haut."}, {"timestamp": [7922.88, 7928.88], "text": " Donc voil\u00e0, je connais tous les rouages d'une boulangerie, de l'int\u00e9rieur, du labo, etc."}, {"timestamp": [7928.88, 7935.92], "text": " J'ai v\u00e9cu ces moments o\u00f9 tu peux rentrer \u00e0 3h du matin, ivre mort, et piquer des trucs"}, {"timestamp": [7935.92, 7936.92], "text": " dans la boulangerie."}, {"timestamp": [7936.92, 7939.8], "text": " Et \u00e7a honn\u00eatement, Hansel et Gretel est \u00e0 c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [7939.8, 7946.76], "text": " C'est juste la r\u00e9cr\u00e9ation."}, {"timestamp": [7949.96, 7951.36], "text": " Et je voulais venir l\u00e0-dessus sur..."}, {"timestamp": [7954.88, 7957.28], "text": " Alors, je ne sais pas \u00e0 quel point ton engagement aussi autour des femmes, tu en parles un peu l\u00e0-dessus sur l'univers de la haute montagne."}, {"timestamp": [7957.28, 7960.68], "text": " Dans le travail, tu en as parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure un peu, justement,"}, {"timestamp": [7960.88, 7962.48], "text": " dans la grande distribution, etc."}, {"timestamp": [7963.12, 7966.24], "text": " Tu as d'autres engagements aujourd'hui autour de \u00e7a ?"}, {"timestamp": [7966.28, 7967.72], "text": " Tu as d'autres implications ?"}, {"timestamp": [7969.0, 7970.0], "text": " Combats, je ne sais pas ?"}, {"timestamp": [7970.8, 7972.4], "text": " Avec OMI, oui, clairement, en fait."}, {"timestamp": [7972.44, 7977.48], "text": " Et on a toujours mont\u00e9 la bo\u00eete vraiment en \u00e9quit\u00e9."}, {"timestamp": [7978.28, 7980.48], "text": " On a deux cofondateurs, deux cofondatrices."}, {"timestamp": [7981.08, 7983.96], "text": " Et c'est de se poser syst\u00e9matiquement les questions."}, {"timestamp": [7984.0, 7985.48], "text": " On a eu un grand d\u00e9bat dans l'entreprise,"}, {"timestamp": [7985.48, 7989.0], "text": " ce qui \u00e9tait typiquement comment on s'exprime notre langage, est-ce qu'on devait utiliser"}, {"timestamp": [7989.0, 7995.76], "text": " l'\u00e9criture inclusive, et o\u00f9 on a eu un d\u00e9bat g\u00e9n\u00e9ral de l'entreprise parce qu'en fait il y avait"}, {"timestamp": [7995.76, 8000.08], "text": " vraiment des pours et des cons, et de comprendre en fait ce que \u00e7a venait dire \u00e0 chacun. Et je"}, {"timestamp": [8000.08, 8011.08], "text": " pense que \u00e7a pour moi c'est un gros projet, c'est deest de faire vivre ces sujets-l\u00e0 au sein d'OMI et de montrer qu'en fait, c'est un sujet qui est \u00e0 la fois n\u00e9cessaire et essentiel \u00e0 la croissance d'une bo\u00eete,"}, {"timestamp": [8011.08, 8017.76], "text": " m\u00eame si \u00e7a pourrait \u00eatre hyper loin de notre univers. On fait des produits alimentaires. Quel est le sujet des femmes l\u00e0-dedans ?"}, {"timestamp": [8017.76, 8026.08], "text": " Mais en fait, c'est de l'avoir toujours, de le remettre syst\u00e9matiquement dans tous les sujets de l'entreprise. C'est les femmes qui font la nourriture, qui font la bouffe."}, {"timestamp": [8026.08, 8030.16], "text": " Tu vois si c'est vrai, mais je n'ai que 25% de mes fournisseurs"}, {"timestamp": [8030.16, 8033.44], "text": " qui sont des femmes, qui sont dirig\u00e9es des entreprises,"}, {"timestamp": [8033.44, 8034.44], "text": " qui sont dirig\u00e9es par des femmes."}, {"timestamp": [8035.04, 8037.08], "text": " Donc, \u00e7a reste encore un monde qui est tr\u00e8s masculin."}, {"timestamp": [8037.4, 8039.36], "text": " Le monde rural, le monde agricole,"}, {"timestamp": [8039.6, 8042.04], "text": " l\u00e0, il y a un super enjeu de changement \u00e0 faire."}, {"timestamp": [8042.52, 8044.6], "text": " Et on pourrait se dire que c'est d\u00e9j\u00e0 tellement difficile"}, {"timestamp": [8044.6, 8046.04], "text": " de trouver les bons produits, de trouver les"}, {"timestamp": [8046.04, 8047.04], "text": " bons agriculteurs, de les..."}, {"timestamp": [8048.48, 8049.56], "text": " de les amener vers ces changements"}, {"timestamp": [8049.56, 8050.36], "text": " l\u00e0 aussi, parce que c'est beaucoup"}, {"timestamp": [8050.36, 8051.28], "text": " de discussion."}, {"timestamp": [8051.28, 8052.72], "text": " Nous, c'est pas on arrive, on prend"}, {"timestamp": [8052.72, 8053.72], "text": " et on a..."}, {"timestamp": [8053.72, 8054.62], "text": " Il y a beaucoup de sujets de"}, {"timestamp": [8054.64, 8055.48], "text": " discussion."}, {"timestamp": [8055.48, 8056.8], "text": " Et si tu rajoutes en plus le sujet"}, {"timestamp": [8056.8, 8058.04], "text": " des femmes, \u00e7a te para\u00eet encore plus"}, {"timestamp": [8058.04, 8058.96], "text": " compliqu\u00e9, mais qui est"}, {"timestamp": [8058.96, 8061.24], "text": " d\u00e9multipliable sur aussi avoir"}, {"timestamp": [8061.84, 8063.0], "text": " des \u00e9quipes tech qui sont plut\u00f4t"}, {"timestamp": [8063.0, 8064.0], "text": " f\u00e9minines,"}, {"timestamp": [8064.8, 8068.24], "text": " dans un recrutement, d'\u00eatre sur une politique de discrimination positive,"}, {"timestamp": [8068.24, 8069.52], "text": " mais compris par l'ensemble de notre pays."}, {"timestamp": [8069.52, 8072.72], "text": " Voil\u00e0, c'est des d\u00e9bats qui parfois rajoutent un peu de complexit\u00e9 au quotidien,"}, {"timestamp": [8073.08, 8077.76], "text": " mais qui valent la peine d'\u00eatre remis sur le tapis syst\u00e9matiquement."}, {"timestamp": [8077.92, 8080.32], "text": " L'\u00e9quipe tech f\u00e9minine, c'est beaucoup de complexit\u00e9 quand m\u00eame."}, {"timestamp": [8081.0, 8082.96], "text": " Mais il faut faire vivre le sujet."}, {"timestamp": [8083.4, 8085.72], "text": " Il faut se poser la question, mais qu'est-ce qu'on a comme option ?"}, {"timestamp": [8085.72, 8091.16], "text": " Et c'\u00e9tait assez int\u00e9ressant, j'ai eu une discussion avec une amie qui a mont\u00e9 une bo\u00eete aussi,"}, {"timestamp": [8091.16, 8096.56], "text": " qui s'appelle Humble, et elle s'appelle Juliette, qui est co-fondatrice. Une petite id\u00e9e d'ailleurs."}, {"timestamp": [8096.56, 8108.52], "text": " Et elle disait que \u00e7a venait aussi des candidats qu'on leur amenait, et de dire qu'il me faut des candidates et de travailler d'ores et d\u00e9j\u00e0 aussi avec les cabinets de"}, {"timestamp": [8108.52, 8112.12], "text": " recrutement et leur dire allez chercher des femmes quoi, changez votre logiciel"}, {"timestamp": [8112.12, 8116.28], "text": " des gens que vous allez rechercher et donc \u00e7a permet aussi de partir en fait"}, {"timestamp": [8116.28, 8119.08], "text": " d'un autre terreau pour recruter les gens avec qui ils travaillent."}, {"timestamp": [8119.08, 8120.68], "text": " C'est la poule et l'\u0153uf."}, {"timestamp": [8120.68, 8121.96], "text": " La question est..."}, {"timestamp": [8121.96, 8122.96], "text": " Il fallait le dire."}, {"timestamp": [8122.96, 8126.0], "text": " Je suis d'accord sur les dev femmes, tu vois,"}, {"timestamp": [8126.0, 8128.0], "text": " on a beaucoup de dev femmes chez Cosa Bostra,"}, {"timestamp": [8128.0, 8130.0], "text": " mais elles sont principalement en Tunisie."}, {"timestamp": [8130.0, 8133.0], "text": " Parce qu'en Tunisie, il y a une offre de dev femmes."}, {"timestamp": [8133.0, 8134.0], "text": " Hyper int\u00e9ressant !"}, {"timestamp": [8134.0, 8135.0], "text": " En France, il n'y en a pas."}, {"timestamp": [8135.0, 8137.0], "text": " Je veux dire, \u00e0 l'entr\u00e9e des \u00e9coles d'ing\u00e9nieurs,"}, {"timestamp": [8137.0, 8139.0], "text": " il ne doit y avoir m\u00eame pas 20% de femmes."}, {"timestamp": [8139.0, 8142.0], "text": " Donc du coup, c'est compliqu\u00e9, tu vois."}, {"timestamp": [8142.0, 8145.44], "text": " Oui, \u00e7a pose la question, pourquoi est-ce qu'il y a moins de femmes ?"}, {"timestamp": [8145.48, 8147.96], "text": " C'\u00e9tait la m\u00eame chose, je pense, en direction de magasin."}, {"timestamp": [8148.0, 8150.92], "text": " C'est parce qu'il n'y avait pas de r\u00f4le mod\u00e8le."}, {"timestamp": [8150.96, 8153.84], "text": " On croit beaucoup \u00e0 la notion de r\u00f4le mod\u00e8le, parce que c'est \u00e7a qui dit"}, {"timestamp": [8153.84, 8155.2], "text": " \u00ab bien s\u00fbr que c'est possible \u00bb."}, {"timestamp": [8155.84, 8158.92], "text": " Et je pense que c'est un des premiers freins chez les femmes, c'est de se dire"}, {"timestamp": [8159.0, 8160.96], "text": " \u00ab ah ouais, mais je ne suis pas bien s\u00fbre, etc. \u00bb"}, {"timestamp": [8161.04, 8163.84], "text": " Et typiquement, j'en reviens \u00e0 notre couple d'alpinisme en montagne."}, {"timestamp": [8163.88, 8167.68], "text": " Mais en fait, c'est beaucoup de femmes qui ont un super niveau, vraiment des"}, {"timestamp": [8167.88, 8171.96], "text": " \u00e9normes niveaux, mais qui ont un peu ce syndrome de l'imposteur."}, {"timestamp": [8172.16, 8173.6], "text": " \u00ab Non, je ne peux pas y arriver, je ne vais pas y arriver. \u00bb"}, {"timestamp": [8173.8, 8174.56], "text": " Donc, c'est que dans la t\u00eate."}, {"timestamp": [8174.76, 8178.2], "text": " Donc, je pense que pour moi, c'est aussi de se dire que,"}, {"timestamp": [8178.4, 8180.96], "text": " typiquement avec OMI, on a un r\u00f4le social de montrer qu'en fait,"}, {"timestamp": [8181.16, 8181.92], "text": " on peut avoir..."}, {"timestamp": [8182.12, 8184.64], "text": " Voil\u00e0, il y a beaucoup de r\u00f4les mod\u00e8les et beaucoup de femmes et que \u00e7a peut se faire."}, {"timestamp": [8185.0, 8187.0], "text": " Tu t'es dit, toi, je ne peux pas y arriver, je vais pas y arriver ?"}, {"timestamp": [8189.0, 8190.0], "text": " Pas souvent."}, {"timestamp": [8190.0, 8193.0], "text": " Non mais je pense qu'en fait, \u00e7a c'\u00e9tait un de mes..."}, {"timestamp": [8193.0, 8196.0], "text": " Ce qui m'a fait me dire que typiquement, j'ai pris la direction de mon magasin"}, {"timestamp": [8196.0, 8198.0], "text": " et je me suis jamais dit que \u00e7a allait \u00eatre impossible et difficile."}, {"timestamp": [8198.0, 8201.0], "text": " Quand je suis partie au Br\u00e9sil et je parlais pas portugais,"}, {"timestamp": [8201.0, 8202.0], "text": " j'ai m\u00eame pas pens\u00e9 \u00e0 une minute."}, {"timestamp": [8202.0, 8204.0], "text": " Je pense que c'est juste que..."}, {"timestamp": [8204.0, 8205.56], "text": " J'ai jamais trop pens\u00e9. une minute. Je pense que c'est juste que j'ai jamais trop pens\u00e9."}, {"timestamp": [8205.6, 8207.52], "text": " Apr\u00e8s, pendant, certes, oui."}, {"timestamp": [8207.56, 8209.4], "text": " Et apr\u00e8s, c'est de se dire, c'est..."}, {"timestamp": [8210.52, 8211.84], "text": " Je pense que c'est d'\u00eatre bien entour\u00e9."}, {"timestamp": [8212.6, 8216.2], "text": " Mais c'est le secret, tu prends le job et puis apr\u00e8s, tu d\u00e9brouilles pour que \u00e7a marche."}, {"timestamp": [8216.24, 8218.68], "text": " Mais apr\u00e8s, pendant, c'est difficile, quoi qu'il."}, {"timestamp": [8219.04, 8220.12], "text": " Ouais, exactement."}, {"timestamp": [8220.16, 8223.84], "text": " Mais voil\u00e0, donc je dirais que les moments o\u00f9 je me suis dit, \u00e7a va pas \u00eatre possible."}, {"timestamp": [8224.6, 8226.48], "text": " Et en plus, non, t'as m\u00eame plus trop le choix parce que t'es dedans,"}, {"timestamp": [8226.48, 8233.52], "text": " bah assez peu. Mais je pense que c'est tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0, et tu vois c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai beaucoup de chance,"}, {"timestamp": [8233.52, 8238.48], "text": " c'est je pense quand t'es pass\u00e9 par profil \u00e9cole de commerce, pr\u00e9pa,"}, {"timestamp": [8238.48, 8243.4], "text": " on t'a toujours dit que tu pouvais y arriver, donc en fait on t'a mis dans cette pr\u00e9disposition-l\u00e0."}, {"timestamp": [8243.4, 8248.04], "text": " Donc si t'as pas eu \u00e7a avant, en, il faut que tu sois touch\u00e9 diff\u00e9remment"}, {"timestamp": [8248.16, 8249.52], "text": " pour en revenir avec le r\u00f4le mod\u00e8le."}, {"timestamp": [8250.4, 8251.4], "text": " Moi, j'ai d\u00e9j\u00e0..."}, {"timestamp": [8251.4, 8253.28], "text": " Pourquoi toi, t'as pas ce..."}, {"timestamp": [8253.52, 8257.4], "text": " Moi, je connais, j'ai plein de copines qui, par rapport \u00e0 mes copains,"}, {"timestamp": [8258.12, 8261.16], "text": " qui sont pass\u00e9s sur l'\u00e9cole de commerce pr\u00e9pa et qui, du coup,"}, {"timestamp": [8262.52, 8263.72], "text": " se disent je pourrais pas y arriver."}, {"timestamp": [8264.28, 8267.56], "text": " Quand les mecs en face se disent bien s\u00fbr que j'aurais le faire,"}, {"timestamp": [8267.56, 8269.04], "text": " alors qu'ils sont clairement incapables."}, {"timestamp": [8269.04, 8270.4], "text": " Mais bon."}, {"timestamp": [8270.4, 8275.12], "text": " C'est assez int\u00e9ressant et moi je pense que je l'ai vachement puis\u00e9 dans le sport."}, {"timestamp": [8275.12, 8277.76], "text": " Moi j'ai toujours fait beaucoup de sport et toujours fait des choses qui \u00e9taient..."}, {"timestamp": [8277.76, 8281.04], "text": " Parce que moi pas mal, j'ai fait beaucoup de courses \u00e0 pied,"}, {"timestamp": [8281.04, 8282.72], "text": " beaucoup de courses longues, de trails."}, {"timestamp": [8282.72, 8283.96], "text": " Apr\u00e8s je me suis mis au triathlon."}, {"timestamp": [8283.96, 8286.76], "text": " Et je pense que \u00e7a aide beaucoup \u00e0 monter."}, {"timestamp": [8287.64, 8290.8], "text": " Je trouve que \u00e7a te lib\u00e8re de pas mal de choses."}, {"timestamp": [8290.8, 8291.76], "text": " Si, tiens, on va le faire."}, {"timestamp": [8291.76, 8292.32], "text": " Tiens, on teste."}, {"timestamp": [8292.32, 8294.2], "text": " Bah oui, tiens, j'ai fait 120 km de v\u00e9lo."}, {"timestamp": [8294.2, 8295.0], "text": " Bah OK, \u00e7a marche."}, {"timestamp": [8295.4, 8298.4], "text": " Et je pense que \u00e7a alimente beaucoup la sph\u00e8re pro aussi."}, {"timestamp": [8298.88, 8302.36], "text": " Mais je pense que chacun a ses moyens d'y arriver."}, {"timestamp": [8303.36, 8307.2], "text": " Et je pense que, par contre, j'aurais vraiment aim\u00e9 avoir beaucoup plus de"}, {"timestamp": [8307.2, 8309.92], "text": " r\u00f4les mod\u00e8les plus t\u00f4t l\u00e0-dedans, parce qu'en fait, c'est beaucoup..."}, {"timestamp": [8309.92, 8313.16], "text": " Moi, en y r\u00e9fl\u00e9chissant, je pense que j'avais d\u00fb r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question"}, {"timestamp": [8313.16, 8315.72], "text": " vers 28 ans et je me suis dit que j'avais que des r\u00f4les mod\u00e8les qui \u00e9taient"}, {"timestamp": [8315.72, 8317.72], "text": " masculins et je n'avais aucun qui \u00e9tait f\u00e9minin."}, {"timestamp": [8318.44, 8320.84], "text": " Et ce qui est dommage, parce que je pense que \u00e7a permettra \u00e0 beaucoup de femmes"}, {"timestamp": [8320.84, 8323.88], "text": " de dire, il n'y a m\u00eame pas l'ombre d'un doute que je puisse le faire."}, {"timestamp": [8324.04, 8327.52], "text": " Mais bien s\u00fbr, c'est s\u00fbr qu'aujourd'hui, et \u00e7a va marcher en"}, {"timestamp": [8327.52, 8334.72], "text": " f\u00e9minisant aussi les postes et les bo\u00eetes, et surtout \u00e0 haut niveau en fait."}, {"timestamp": [8334.72, 8339.68], "text": " Clairement, clairement. On a eu cette discussion avec C\u00e9line Lazor, qui c'est que tu connais."}, {"timestamp": [8339.68, 8345.84], "text": " Qu\u00eate Investisseuse chez vous, tu m'as dit. Et puis aussi avec Virginie Guillaume, un \u00e9pisode que je te recommande,"}, {"timestamp": [8345.84, 8348.32], "text": " que t'es la premi\u00e8re femme \u00e0 diriger la patrouille de France."}, {"timestamp": [8348.32, 8351.52], "text": " Et quelqu'un qui avait moins de soucis et c'\u00e9tait int\u00e9ressant \u00e0 se dire,"}, {"timestamp": [8351.52, 8353.84], "text": " en fait pour moi un \u00eatre humain peut \u00eatre un r\u00f4le mod\u00e8le,"}, {"timestamp": [8353.84, 8355.84], "text": " peu importe qu'il soit un homme ou une femme en fait,"}, {"timestamp": [8355.84, 8360.0], "text": " mais je pense que \u00e7a c'est une perception tr\u00e8s intime en fait de chacun,"}, {"timestamp": [8360.0, 8362.0], "text": " tu vois ce que je veux dire."}, {"timestamp": [8362.0, 8364.48], "text": " Oui et apr\u00e8s quand m\u00eame la question, je suis tout \u00e0 fait d'accord,"}, {"timestamp": [8364.48, 8366.1], "text": " et je suis d'accord dans le sens o\u00f9 on est bien"}, {"timestamp": [8366.12, 8368.12], "text": " plus que notre genre."}, {"timestamp": [8368.6, 8370.24], "text": " Et moi, je ne sais pas, quand je"}, {"timestamp": [8370.24, 8371.48], "text": " r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 qui je suis, je ne me"}, {"timestamp": [8371.48, 8372.8], "text": " pense pas que je suis une femme."}, {"timestamp": [8372.88, 8373.96], "text": " Je me pense que je suis Colline"}, {"timestamp": [8373.96, 8375.36], "text": " Burland, en fait, avant de penser que"}, {"timestamp": [8375.36, 8376.56], "text": " je suis une femme."}, {"timestamp": [8376.96, 8378.22], "text": " Donc, je suis d'accord avec toi que"}, {"timestamp": [8378.24, 8379.32], "text": " c'est bien plus que \u00e7a."}, {"timestamp": [8379.72, 8381.08], "text": " Mais sauf que quand c'est que"}, {"timestamp": [8381.52, 8383.08], "text": " masculin, \u00e7a pose un sujet parce"}, {"timestamp": [8383.08, 8383.88], "text": " qu'on peut se dire, ah ben, c'est"}, {"timestamp": [8383.88, 8387.92], "text": " forc\u00e9ment genr\u00e9 vu qu'il n'y a que des hommes. Mais si c'\u00e9tait \u00e9quitable, on se voudrait m\u00eame pas la question du"}, {"timestamp": [8387.92, 8392.68], "text": " genre. Donc en fait, c'est qu'il faut qu'on atteigne \u00e7a pour pouvoir se dire en fait on s'en fout que"}, {"timestamp": [8392.68, 8399.2], "text": " ce soit un homme ou une femme. Clairement. On y vient petit \u00e0 petit, on y travaille. Ouais,"}, {"timestamp": [8399.2, 8406.92], "text": " exactement. Pas mal de boulot mais \u00e7a change au fur et \u00e0 mesure. Moi, j'essaie de trouver des petits en NBA, mais \u00e7a ne marche pas."}, {"timestamp": [8406.92, 8409.88], "text": " Ils sont tous grands, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir."}, {"timestamp": [8410.2, 8413.64], "text": " En l'occurrence, l\u00e0, c'est justement quelque chose qui est"}, {"timestamp": [8414.32, 8418.64], "text": " infranchissable, alors que la barri\u00e8re du genre est totalement franchissable."}, {"timestamp": [8418.84, 8420.32], "text": " Je crois que c'est"}, {"timestamp": [8420.68, 8426.64], "text": " un des apprentissages qu'on a de plus en plus et qui surtout apporte, je pense,"}, {"timestamp": [8426.64, 8429.52], "text": " par des diff\u00e9rences qui existent entre les hommes et les femmes,"}, {"timestamp": [8429.52, 8435.72], "text": " beaucoup dans des associations, je pense, justement, multigenres."}, {"timestamp": [8435.72, 8437.72], "text": " Tout \u00e0 fait d'accord."}, {"timestamp": [8437.72, 8439.72], "text": " Au moins par la culture."}, {"timestamp": [8439.72, 8441.72], "text": " Tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [8441.72, 8443.72], "text": " Fala portugues ?"}, {"timestamp": [8443.72, 8445.0], "text": " Fala ?"}, {"timestamp": [8445.0, 8445.5], "text": " Si."}, {"timestamp": [8445.5, 8447.5], "text": " Falo, disculpe."}, {"timestamp": [8447.5, 8449.5], "text": " Alors tu as pris finalement."}, {"timestamp": [8449.5, 8451.5], "text": " Je ne vais pas rentrer sur cette aventure portugaise,"}, {"timestamp": [8451.5, 8453.5], "text": " m\u00eame si \u00e7a avait l'air tr\u00e8s tr\u00e8s chouette."}, {"timestamp": [8453.5, 8455.5], "text": " Et l\u00e0, une grosse d\u00e9ception, on ne parlera pas du Br\u00e9sil."}, {"timestamp": [8455.5, 8460.5], "text": " Du Br\u00e9sil, m\u00eame si c'est un pays qui moi m'attire \u00e9norm\u00e9ment."}, {"timestamp": [8460.5, 8462.5], "text": " Magnifique."}, {"timestamp": [8462.5, 8466.3], "text": " Je suis all\u00e9 deux, trois fois et voil\u00e0, en effet, une magnifique culture,"}, {"timestamp": [8466.3, 8472.5], "text": " magnifique personne. Et pourtant, par moment, tu dis un peu gangr\u00e9n\u00e9 de l'int\u00e9rieur,"}, {"timestamp": [8472.5, 8473.5], "text": " mais..."}, {"timestamp": [8473.5, 8477.7], "text": " Oui, c'est assez triste cette situation du Br\u00e9sil et j'esp\u00e8re qu'ils s'en sortiront,"}, {"timestamp": [8477.7, 8482.2], "text": " parce qu'il y a une telle joie de vivre, en fait. Quand on arrive au Br\u00e9sil, quand"}, {"timestamp": [8482.2, 8485.72], "text": " on atterrit du Br\u00e9sil, quand on vient de France, on se dit \u00ab mais tout le monde sourit ici \u00bb."}, {"timestamp": [8486.32, 8488.48], "text": " C'est incroyable. C'est exactement ce que j'ai ressenti."}, {"timestamp": [8488.6, 8491.6], "text": " Exactement. Et ouais, c'est"}, {"timestamp": [8492.2, 8496.36], "text": " de jouet de vivre et juste tellement tu sens que \u00e7a se transmet tellement que"}, {"timestamp": [8497.12, 8499.6], "text": " c'est... voil\u00e0, je me suis retrouv\u00e9 dans des... comment ils appellent \u00e7a les"}, {"timestamp": [8500.88, 8502.8], "text": " barbecues au Br\u00e9sil ? Churrasco."}, {"timestamp": [8503.0, 8506.8], "text": " Voil\u00e0, tu faisais de famille un peu, tu te retrouves l\u00e0-dedans,"}, {"timestamp": [8506.8, 8510.92], "text": " tu sais pas comment t'es arriv\u00e9 l\u00e0, t'as l'impression d'\u00eatre chez toi, c'est fantastique."}, {"timestamp": [8510.92, 8522.92], "text": " Tu m'as donn\u00e9 quelques livres \u00e0 lire, o\u00f9 est-ce qu'on te suit, Colline ? Sur LinkedIn,"}, {"timestamp": [8522.92, 8527.52], "text": " sur Twitter, sur Insta ? J'irais, ouais, LinkedIn et Insta."}, {"timestamp": [8527.52, 8531.28], "text": " C'est un peu mes deux vecteurs de communication."}, {"timestamp": [8531.28, 8534.08], "text": " Coline Burland avec un D, AND \u00e0 la fin."}, {"timestamp": [8534.08, 8534.96], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [8534.96, 8535.76], "text": " OK."}, {"timestamp": [8535.76, 8542.4], "text": " Et on poste beaucoup de choses sur OMI, sur OMI.fr, sur Insta et sur Facebook,"}, {"timestamp": [8542.4, 8546.6], "text": " o\u00f9 vous allez pouvoir en fait, c'est nous qui alimentons la marque et moi pas mal derri\u00e8re,"}, {"timestamp": [8546.6, 8549.4], "text": " donc vous allez pouvoir voir pas mal de moi aussi l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [8549.4, 8552.08], "text": " Et si vous voulez voir un peu des photos de montagne,"}, {"timestamp": [8552.08, 8557.4], "text": " sur Colline.Burlant, \u00e7a c'est s\u00fbr que vous allez en avoir."}, {"timestamp": [8557.4, 8563.72], "text": " Si tu avais donc cette occasion merveilleuse"}, {"timestamp": [8563.72, 8569.16], "text": " de te murmurer quelque chose \u00e0 l'oreille \u00e0 toi-m\u00eame, je sais pas,"}, {"timestamp": [8569.16, 8574.28], "text": " moi, en arrivant en France ou \u00e0 ce moment o\u00f9 tu d\u00e9couvres qu'en fait ton avenir n'est peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [8574.28, 8580.16], "text": " pas en Chine, qu'est-ce que tu dirais, Coline ? Eh bien, moi je dirais enjoy en fait, parce qu'on"}, {"timestamp": [8580.16, 8584.72], "text": " disait qu'on avait plusieurs vies et c'est de se dire mais en fait, vis pleinement chacune de ces"}, {"timestamp": [8584.72, 8589.24], "text": " vies, il n'y en a aucune que tu peux, quelque part il n'y en a aucune que tu peux skipper. Donc en fait"}, {"timestamp": [8589.24, 8593.14], "text": " je me dirais pas grand chose parce que je me dis que c'est quand m\u00eame... En fait on a toutes ces"}, {"timestamp": [8593.14, 8599.1], "text": " exp\u00e9riences, elles ont un but, elles ont un apport, m\u00eame les plus durs parce que on a parl\u00e9 un peu"}, {"timestamp": [8599.1, 8605.04], "text": " d'hyper mais c'\u00e9tait des ann\u00e9es extr\u00eamement complexes o\u00f9 il y a toujours des merdes dans son hyper."}, {"timestamp": [8605.04, 8610.88], "text": " Mais c'est hyper important dans ta construction, et tous ces moments qui peuvent \u00eatre complexes,"}, {"timestamp": [8610.88, 8614.44], "text": " et on parlait du changement, je ne sais pas trop parler du changement entre grandes distributions,"}, {"timestamp": [8614.44, 8618.08], "text": " arr\u00eat\u00e9s et ne plus rien avoir, c'est-\u00e0-dire je ne sais pas vers quoi je vais, mais j'y vais."}, {"timestamp": [8618.08, 8624.56], "text": " Ils sont importants, m\u00eame si quand on est dedans, on a l'impression qu'on est en crise,"}, {"timestamp": [8624.56, 8626.0], "text": " mais cette crise-l\u00e0"}, {"timestamp": [8626.0, 8631.2], "text": " elle a une fonction en fait dans qui on va devenir apr\u00e8s. Donc oui je me donnerais pas trop de cl\u00e9s,"}, {"timestamp": [8631.2, 8633.2], "text": " je me dirais vas-y, profite-en."}, {"timestamp": [8633.2, 8635.2], "text": " T'as \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s coach\u00e9e je crois, non ?"}, {"timestamp": [8635.2, 8637.2], "text": " Oui."}, {"timestamp": [8637.2, 8640.2], "text": " J'ai \u00e9t\u00e9, \u00e7a va faire un peu plus de trois ans que je suis coach\u00e9e,"}, {"timestamp": [8640.2, 8642.2], "text": " le soir maintenant des s\u00e9ances un petit peu plus longues,"}, {"timestamp": [8642.2, 8646.0], "text": " et moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une transformation, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 exceptionnel."}, {"timestamp": [8646.0, 8649.0], "text": " Je pense que chacun devrait passer \u00e0 travers \u00e7a,"}, {"timestamp": [8649.0, 8654.0], "text": " parce que \u00e7a vient en fait chercher dans quelles sont ses motivations profondes,"}, {"timestamp": [8654.0, 8656.0], "text": " quelles sont ses peurs profondes,"}, {"timestamp": [8656.0, 8659.0], "text": " et de venir les d\u00e9coder et de devenir en fait,"}, {"timestamp": [8659.0, 8663.0], "text": " ma coach que j'aime beaucoup et qui s'appelle B\u00e9atrice Collet,"}, {"timestamp": [8663.0, 8667.96], "text": " quand elle s'est coach\u00e9e, elle appelle que c'est le voyage du h\u00e9ros,"}, {"timestamp": [8667.96, 8670.96], "text": " ou de l'h\u00e9ro\u00efne, en fait, parce que c'est..."}, {"timestamp": [8670.96, 8673.96], "text": " on se remet au centre de sa narration, quelque part,"}, {"timestamp": [8673.96, 8677.96], "text": " et puis on fait remonter un peu tous ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0,"}, {"timestamp": [8677.96, 8679.96], "text": " et pour se transformer,"}, {"timestamp": [8679.96, 8682.96], "text": " pour devenir la personne qu'on a envie de devenir."}, {"timestamp": [8682.96, 8686.08], "text": " Et \u00e7a t'a transform\u00e9e de qui \u00e0 qui ?"}, {"timestamp": [8686.08, 8697.28], "text": " Je dirais, moi j'avais fondamentalement, j'\u00e9tais morte de trouille \u00e0 l'id\u00e9e de plus \u00eatre dans une fonction qui \u00e9tait hyper reconnue."}, {"timestamp": [8697.28, 8703.68], "text": " J'\u00e9tais direct patronne de magasin, ou j'avais la direction de l'offre chez Franprix."}, {"timestamp": [8703.68, 8708.76], "text": " C'est tr\u00e8s dur \u00e7a, oui. Parce qu'en fait, moi j'avais 10-15 ans d'avance sur tous les gens qui faisaient ce"}, {"timestamp": [8708.76, 8709.76], "text": " boulot-l\u00e0 avant moi."}, {"timestamp": [8709.76, 8713.88], "text": " Donc t'es mis sur un pi\u00e9destal quelque part et t'as l'impression que tous les gens"}, {"timestamp": [8713.88, 8716.6], "text": " t'appr\u00e9cient pour \u00e7a."}, {"timestamp": [8716.6, 8727.84], "text": " Je connais beaucoup de gens qui n'ont pas chang\u00e9 de carri\u00e8re ou de path, comme on dit en anglais, de chemin pour \u00e7a, par cette crainte de..."}, {"timestamp": [8727.84, 8733.36], "text": " En fait, c'est m\u00eame pas de leur regard vis-\u00e0-vis d'eux-m\u00eames par rapport \u00e0 eux-m\u00eames, c'est le regard"}, {"timestamp": [8733.36, 8737.92], "text": " des autres par rapport \u00e0 eux-m\u00eames. Et c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [8737.92, 8743.44], "text": " Et \u00e7a, moi typiquement, c'\u00e9tait des choses que j'ai travaill\u00e9 avec B\u00e9atrice."}, {"timestamp": [8743.44, 8745.84], "text": " Avant de partir ou une fois parti ?"}, {"timestamp": [8746.04, 8747.96], "text": " L\u00e0 vraiment, c'\u00e9tait une fois que j'\u00e9tais partie."}, {"timestamp": [8748.16, 8751.16], "text": " Je pense que mon premier blocage et que j'ai fait sauter pour partir de Franprix,"}, {"timestamp": [8751.36, 8752.72], "text": " c'\u00e9tait la s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re."}, {"timestamp": [8752.92, 8755.8], "text": " C'est-\u00e0-dire, en fait, je vais juste m'organiser pour me dire"}, {"timestamp": [8755.8, 8758.28], "text": " que j'ai deux ans de cash devant moi, je vais me d\u00e9brouiller."}, {"timestamp": [8758.48, 8759.4], "text": " T'as fait une rupture conventionnelle ?"}, {"timestamp": [8759.6, 8762.84], "text": " J'ai fait une rupture conventionnelle, \u00e7a aide beaucoup."}, {"timestamp": [8763.04, 8764.84], "text": " Mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de se dire aussi"}, {"timestamp": [8766.84, 8771.96], "text": " que c'est un droit d'obtenir sa rupture conventionnelle, \u00e7a aide beaucoup. Mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de se dire aussi que c'est un droit en fait d'obtenir sa coopture conventionnelle, ta cotis\u00e9e, etc. Puis tu vas vers un projet que tu veux faire, qui va"}, {"timestamp": [8771.96, 8776.32], "text": " aussi apporter, qui a un impact aussi. Donc aussi enlever ce poids psychologique de dire \u00ab ah non,"}, {"timestamp": [8776.32, 8780.64], "text": " je vais toucher le ch\u00f4mage, etc. \u00bb, bah non, tout d\u00e9pend quel est ton projet, vers quoi tu vas. Et"}, {"timestamp": [8780.64, 8790.14], "text": " moi je l'estimais qu'il allait dans le bon sens. Et une fois que j'\u00e9tais s\u00e9curis\u00e9e l\u00e0-dessus, voil\u00e0, que j'avais deux ans, voire trois ans devant moi, il me dit \u00ab maintenant, je peux aller"}, {"timestamp": [8790.14, 8793.86], "text": " explorer autre chose \u00bb. Et il a fallu que je fasse sauter \u00e7a, que je parte de franprix, et apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [8793.86, 8798.74], "text": " il me dit d'aller sur justement\u2026 Moi, j'ai l'impression que les gens ne m'appr\u00e9ciaient"}, {"timestamp": [8798.74, 8812.24], "text": " que par rapport \u00e0 ma r\u00e9ussite professionnelle. Et typiquement, c'est des petits exag\u00e9r\u00e9s, mais ils ne le disent pas. Note de 0 \u00e0 10, tes parents, ta soeur, ta famille, tes amis, si 0 ils t'appr\u00e9cient pour que ce soit juste"}, {"timestamp": [8812.24, 8815.88], "text": " un r\u00e9ussite professionnel ou 10 pour la personne qui tu es. Et en fait, rien que de passer \u00e7a,"}, {"timestamp": [8815.88, 8822.24], "text": " tu te dis que toi, ton r\u00e9f\u00e9rentiel est compl\u00e8tement d\u00e9r\u00e9gl\u00e9. Ceux qui sont en dessous de 5, note en"}, {"timestamp": [8822.24, 8825.1], "text": " bas de l'\u00e9cran, ne les voyez plus, ce'est pas la peine. C'est plus la peine."}, {"timestamp": [8825.1, 8827.6], "text": " C'est des gens qu'il faut supprimer de votre vie."}, {"timestamp": [8827.6, 8829.6], "text": " Voil\u00e0, mais l\u00e0 \u00e7a fait un super bon fric."}, {"timestamp": [8829.6, 8831.1], "text": " Mais il faut savoir le faire."}, {"timestamp": [8831.1, 8833.1], "text": " J'en parlais r\u00e9cemment dans une newsletter, il faut savoir le faire."}, {"timestamp": [8833.1, 8834.1], "text": " C'est pas facile, c'est le truc le plus difficile."}, {"timestamp": [8834.1, 8839.6], "text": " Ah non mais c'est des moments, une s\u00e9ance de coaching d'une heure et demie, moi \u00e7a nourrissait pendant un mois."}, {"timestamp": [8839.6, 8843.1], "text": " Parce que le temps de d\u00e9cortiquer, de d\u00e9canter, etc."}, {"timestamp": [8843.1, 8845.68], "text": " Mais c'est ce qui fait qu'apr\u00e8s, on est"}, {"timestamp": [8846.88, 8848.8], "text": " pleinement en soi."}, {"timestamp": [8848.84, 8851.72], "text": " Et en plus, moi, je vois plut\u00f4t le coaching comme quelque chose de, je rigole"}, {"timestamp": [8851.72, 8853.44], "text": " souvent avec B\u00e9atrice, mais de lifelong coaching."}, {"timestamp": [8853.48, 8854.84], "text": " Moi, je me vois coacher toute ma vie."}, {"timestamp": [8855.0, 8856.0], "text": " Je ne me vois pas arr\u00eater."}, {"timestamp": [8857.32, 8861.2], "text": " C'est toujours \u00e0 d\u00e9velopper, en fait, un deuxi\u00e8me cerveau"}, {"timestamp": [8861.2, 8864.92], "text": " qui va aussi, parce que son r\u00f4le, c'est aussi de pouvoir \u00eatre, de pouvoir"}, {"timestamp": [8864.92, 8866.92], "text": " avoir une attitude si positive avec les gens qu'on rencontre"}, {"timestamp": [8867.12, 8868.88], "text": " dans des situations compliqu\u00e9es, etc."}, {"timestamp": [8869.08, 8872.52], "text": " Et donc l\u00e0, \u00e7a demande toujours beaucoup, beaucoup de travail."}, {"timestamp": [8872.72, 8873.48], "text": " Tu me fais..."}, {"timestamp": [8873.68, 8876.44], "text": " \u00c7a fait longtemps que je n'ai pas vu mon coach, moi en l'occurrence, Tristan Viscocq."}, {"timestamp": [8876.64, 8882.0], "text": " Mais B\u00e9atrice Collet, on mettra ses coordonn\u00e9es sur tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [8882.2, 8886.88], "text": " sur les notes de l'\u00e9pisode."}, {"timestamp": [8888.72, 8889.2], "text": " Mais c'est vrai que c'est hyper int\u00e9ressant,"}, {"timestamp": [8892.6, 8895.72], "text": " tous ces petits blocages qu'on peut avoir, dont on ne se rend pas toujours compte, ou g\u00e9n\u00e9ralement, on s'en rend compte, mais pas forc\u00e9ment de mani\u00e8re ultra consciente."}, {"timestamp": [8896.12, 8897.28], "text": " \u00c7a, tu le sais."}, {"timestamp": [8897.28, 8901.16], "text": " Je veux dire, quand tu pars d'un job, ce truc, il est l\u00e0, cette petite musique"}, {"timestamp": [8901.16, 8904.88], "text": " de dire, g\u00e9n\u00e9ralement, c'est toi-m\u00eame qui va le dire \u00e0 ton coach,"}, {"timestamp": [8904.88, 8906.0], "text": " d'ailleurs, pour qui on va me prendre."}, {"timestamp": [8906.08, 8909.44], "text": " Et l\u00e0, ton coach va te dire, c'est important, \u00e7a, vraiment pour toi."}, {"timestamp": [8909.44, 8910.52], "text": " Tu vois, c'est souvent \u00e7a quand m\u00eame."}, {"timestamp": [8910.52, 8911.52], "text": " Exactement, c'est un miroir."}, {"timestamp": [8911.52, 8912.88], "text": " Ouais, ouais, ouais, c'est clair."}, {"timestamp": [8915.12, 8917.04], "text": " J'avoue que c'est en effet, pour moi, une"}, {"timestamp": [8919.0, 8920.52], "text": " exp\u00e9rience qui a chang\u00e9 pas mal de choses."}, {"timestamp": [8922.32, 8926.96], "text": " Et je dirais potentiellement, et tu vois, je vais rentrer dedans, tiens, volontairement,"}, {"timestamp": [8926.96, 8938.12], "text": " mais potentiellement sur le m\u00eame point que toi, le regard des autres, dans le sens o\u00f9"}, {"timestamp": [8938.12, 8943.44], "text": " en fait, je trouve que... Alors en plus, quand tu fais un podcast comme \u00e7a, t'es tr\u00e8s expos\u00e9,"}, {"timestamp": [8943.44, 8947.28], "text": " t'as un regard avec des gens qui sont tr\u00e8s bienveillants et pleins et hyper sympa etc."}, {"timestamp": [8947.28, 8951.8], "text": " Puis t'as des gens qui ont un regard vers toi qui n'est pas aussi bienveillant."}, {"timestamp": [8951.8, 8955.8], "text": " Et qui sont pas pour le coup tes potes, tes amis, tes parents, c'est des gens pour certains que tu connais pas."}, {"timestamp": [8955.8, 8961.8], "text": " Puis qui vont envoyer des messages \u00e0 droite \u00e0 gauche, qui vont dire un truc, qui vont dire que tu parles trop, que tu parles de toi etc."}, {"timestamp": [8961.8, 8964.0], "text": " Puis \u00e7a, tu sais, \u00e7a rentre dans cette petite musique."}, {"timestamp": [8964.0, 8966.24], "text": " \u00c0 un moment j'en parlais beaucoup dans des \u00e9pisodes il y a quelque temps."}, {"timestamp": [8966.8, 8972.08], "text": " Et petit \u00e0 petit, en fait, tu te dis mais oui, OK,"}, {"timestamp": [8972.08, 8974.72], "text": " j'ai une responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de tous ces auditeurs parce que je"}, {"timestamp": [8975.08, 8976.88], "text": " produis ce contenu avec mes invit\u00e9s, etc."}, {"timestamp": [8977.32, 8979.4], "text": " Mais je fais aussi \u00e7a pour moi, tu vois, pour me faire kiffer."}, {"timestamp": [8979.4, 8983.72], "text": " Et donc, petit \u00e0 petit, il faut savoir te dire ce que je lisais"}, {"timestamp": [8983.72, 8985.0], "text": " dans ce livre qui s'appelle"}, {"timestamp": [8990.2, 8990.4], "text": " \u00ab Les quatre accords de Toltec \u00bb, qu'en fait, ce que les autres pensent de toi,"}, {"timestamp": [8991.88, 8992.6], "text": " c'est leur probl\u00e8me et pas le tien."}, {"timestamp": [8993.52, 8993.72], "text": " \u00c7a, c'est super dur."}, {"timestamp": [8994.48, 8994.68], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [8996.04, 8996.24], "text": " Et \u00e7a, c'est hyper dur."}, {"timestamp": [9000.28, 9000.48], "text": " Mais une fois que tu arrives vers ce chemin et c'est ce que tu avais,"}, {"timestamp": [9006.0, 9011.08], "text": " ce que tu vivais avec ce changement, t'es descendu de ton podium pour aller sur un autre podium, en fait, qui concerne d'autres personnes. Mais c'est ton podium principal, t'es toujours en haut"}, {"timestamp": [9011.08, 9017.4], "text": " de ton podium \u00e0 toi, de toute fa\u00e7on, donc c'est ce qu'il faut savoir se dire. Mais ce qui est hyper"}, {"timestamp": [9017.4, 9023.16], "text": " dur aussi, c'est du coup, dans l'effet de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est de ne pas trop se voir tout en haut"}, {"timestamp": [9023.16, 9025.28], "text": " du podium des autres non plus. Parce que c'est l'autre c\u00f4t\u00e9 du truc'est de ne pas trop se voir tout en haut du podium des autres non plus."}, {"timestamp": [9028.4, 9028.72], "text": " Parce que c'est l'autre c\u00f4t\u00e9 du truc, si tout le monde te voit tout l\u00e0-haut,"}, {"timestamp": [9031.64, 9031.84], "text": " tu vois ce que je veux dire ? Si tu prends trop bien les compliments,"}, {"timestamp": [9035.28, 9037.92], "text": " \u00e9videmment, c'est \u00e9quilibr\u00e9. Les gens qui vont dire du mal de toi, \u00e7a t'affectera d'autant plus."}, {"timestamp": [9038.12, 9039.24], "text": " Oui, c'est de l'accessibilit\u00e9."}, {"timestamp": [9039.44, 9044.12], "text": " On parlait de r\u00e9partition d'\u00e9quity avec Christian, du fameux 60-40."}, {"timestamp": [9044.8, 9048.28], "text": " C'est ce qui est le c\u00f4t\u00e9 hyper positif de Christian, c'est qu'il est hyper humble."}, {"timestamp": [9048.36, 9049.8], "text": " Il pourrait \u00eatre compl\u00e8tement..."}, {"timestamp": [9049.8, 9053.36], "text": " Parce que Vestiaire Collectif est devenu la 11e ligue corno-fran\u00e7aise,"}, {"timestamp": [9053.36, 9056.68], "text": " quand m\u00eame. Il pourrait \u00eatre compl\u00e8tement inaccessible, puant..."}, {"timestamp": [9056.68, 9057.88], "text": " Ce n'est pas du tout le cas."}, {"timestamp": [9057.88, 9058.92], "text": " Non, je te confie."}, {"timestamp": [9058.92, 9064.4], "text": " Et \u00e7a, je trouve que c'est un hyper beau r\u00f4le mod\u00e8le du succ\u00e8s."}, {"timestamp": [9065.2, 9069.76], "text": " Et \u00e7a, il en faut plus, parce que je pense que c'est un hyper beau r\u00f4le mod\u00e8le du succ\u00e8s. Et \u00e7a, il n'en faut plus parce que je pense que l'entrepreneuriat et la"}, {"timestamp": [9069.76, 9072.12], "text": " vision, il y a quand m\u00eame une image un peu d\u00e9gueulasse de l'entrepreneur"}, {"timestamp": [9072.12, 9073.12], "text": " parfois."}, {"timestamp": [9073.12, 9075.68], "text": " Pas ici, je te rassure, mais pas ici."}, {"timestamp": [9075.68, 9081.08], "text": " Mais bon, tu sais, des gens qui ne vont pas du tout \u00eatre humbles, etc."}, {"timestamp": [9081.08, 9082.2], "text": " et qui ne vont pas \u00eatre dans le partage."}, {"timestamp": [9082.84, 9085.0], "text": " Voil\u00e0, \u00e7a ne donne pas la dans le partage. Enfin voil\u00e0, \u00e7a donne pas les m\u00eames..."}, {"timestamp": [9085.0, 9089.0], "text": " \u00e7a donne pas la bonne vision, compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [9089.0, 9094.0], "text": " \u00c9coute, je te remercie pour tout \u00e7a."}, {"timestamp": [9094.0, 9097.0], "text": " Moi j'esp\u00e8re que j'ai re\u00e7u, je suis certain que j'ai re\u00e7u, tu vois,"}, {"timestamp": [9097.0, 9100.0], "text": " un r\u00f4le mod\u00e8le de l'entrepreneuriat f\u00e9minin \u00e0 venir, en tout cas,"}, {"timestamp": [9100.0, 9102.0], "text": " et pour beaucoup qui nous \u00e9coutent."}, {"timestamp": [9102.0, 9106.48], "text": " J'esp\u00e8re qu'on aura l'occasion d'aller faire du quai ensemble,"}, {"timestamp": [9106.48, 9108.68], "text": " \u00e0 Bellecombe, un bivouac..."}, {"timestamp": [9108.68, 9110.68], "text": " Oui, j'ai entendu parler que t'avais commenc\u00e9 le ski de rando !"}, {"timestamp": [9110.68, 9112.68], "text": " Ouais, exactement, l'\u00e9pisode avec Kylian Jornet."}, {"timestamp": [9112.68, 9114.68], "text": " Exactement, super \u00e9pisode !"}, {"timestamp": [9114.68, 9118.68], "text": " J'adorerais... Oh la nuit sous un..."}, {"timestamp": [9118.68, 9119.68], "text": " Sous un igloo !"}, {"timestamp": [9119.68, 9124.18], "text": " Sous un igloo, je dois t'avouer que l\u00e0 tu m'as chauff\u00e9 grave. Je voyais en face des saisies,"}, {"timestamp": [9124.18, 9125.28], "text": " il y a un pic qui est pas mal,"}, {"timestamp": [9125.28, 9126.8], "text": " je saurais plus te dire comment il s'appelle."}, {"timestamp": [9126.8, 9127.88], "text": " Le pic de la grande journ\u00e9e."}, {"timestamp": [9127.88, 9129.96], "text": " Non, la dent, la dent, \u00e7a te parlera ?"}, {"timestamp": [9129.96, 9130.68], "text": " Ah si oui."}, {"timestamp": [9130.68, 9131.32], "text": " La dent de..."}, {"timestamp": [9131.32, 9134.32], "text": " Oui, c'est la piramenta."}, {"timestamp": [9134.32, 9139.24], "text": " Oui, la piramenta. Et je t'avoue que je regardais \u00e7a d'en face, je me disais tiens,"}, {"timestamp": [9139.24, 9140.2], "text": " un jour je me ferais bien \u00e7a."}, {"timestamp": [9140.2, 9142.24], "text": " C'est tr\u00e8s sympa, mais c'est l'escalade l\u00e0 pour le coup."}, {"timestamp": [9142.24, 9145.28], "text": " Ah ouais, ouais bon. Si on peut redescendre en ski"}, {"timestamp": [9145.28, 9152.96], "text": " \u00e7a je veux bien mais je veux pas redescendre en volant. En petit rappel ? Ouais non \u00e0 la limite ils sont en parachute tu vois mais..."}, {"timestamp": [9152.96, 9161.04], "text": " Ah pas mal ! Ok bon mais voil\u00e0 en tout cas j'\u00e9tais ravi de tous ces \u00e9changes. Tu sais quoi je vais"}, {"timestamp": [9161.04, 9169.92], "text": " d\u00e9dier je t'ai montr\u00e9 une vid\u00e9o tout \u00e0 l'heure de Ga\u00ebtan. Alors Ga\u00ebtan, il a un nom de famille impronon\u00e7able, c'est Eksterovic,"}, {"timestamp": [9169.92, 9173.52], "text": " avec beaucoup de Z, S et de K et de W, \u00e7a doit \u00eatre polonais."}, {"timestamp": [9173.52, 9176.92], "text": " Et Ga\u00ebtan, il m'a envoy\u00e9, je voudrais lui d\u00e9dier cet \u00e9pisode,"}, {"timestamp": [9176.92, 9180.72], "text": " il m'a envoy\u00e9 une vid\u00e9o que tu as vue tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [9180.72, 9186.4], "text": " qui disait qu'il \u00e9coutait un \u00e9pisode pr\u00e9c\u00e9dent, je crois, avec Thibaut Hugg"}, {"timestamp": [9186.4, 9195.76], "text": " de Back Market, en marquant la reine des abeilles d'une ruche."}, {"timestamp": [9195.76, 9199.48], "text": " On voit la reine qui est marqu\u00e9e. C'est super beau, \u00e7a m'a \u00e9mu, t'as vu"}, {"timestamp": [9199.48, 9203.88], "text": " quand je te l'ai montr\u00e9 tout \u00e0 l'heure. Donc voil\u00e0, je voudrais lui d\u00e9sirer cet \u00e9pisode"}, {"timestamp": [9203.88, 9205.92], "text": " parce que \u00e7a m'a fait hyper plaisir de voir \u00e7a"}, {"timestamp": [9205.92, 9214.3], "text": " remercier aussi plein de gens qui m'ont envoy\u00e9 des messages tr\u00e8s sympa et je pense \u00e0 Val\u00e9rie"}, {"timestamp": [9214.3, 9216.96], "text": " notamment hier qui m'a parl\u00e9 de qui m'a dit qu'elle avait fait une pause parce qu'elle avait"}, {"timestamp": [9216.96, 9220.32], "text": " un enfant parce qu'elle avait eu un petit probl\u00e8me perso etc qu'elle avait repris \u00e0 quel point \u00e7a lui"}, {"timestamp": [9220.32, 9229.6], "text": " a fait bien et donc voil\u00e0 je suis hyper touch\u00e9 d'avoir tous ces messages. Pas trop parce que sinon, en effet, justement, je vais \u00eatre vex\u00e9 de ceux qui m'envoient"}, {"timestamp": [9229.6, 9231.6], "text": " des messages en disant que c'est moins bien."}, {"timestamp": [9231.6, 9234.8], "text": " Moi, je vais te faire un compliment, je t'ai beaucoup \u00e9cout\u00e9 avant de monter OMI."}, {"timestamp": [9234.8, 9236.4], "text": " Bah \u00e9coute, c'est trop sympa."}, {"timestamp": [9236.4, 9241.6], "text": " Et j'ai \u00e9cout\u00e9 Christian qui avait fait deux \u00e9pisodes chez toi, avant vraiment de me dire"}, {"timestamp": [9241.6, 9244.2], "text": " OK, avec qui je m'engage ? Je vais l'\u00e9couter pendant deux heures."}, {"timestamp": [9244.2, 9247.36], "text": " Et au moins, tu sais vraiment un peu plus avec qui tu t'engages, c'est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [9247.36, 9249.6], "text": " Mais oui, sans rigoler, vraiment."}, {"timestamp": [9249.6, 9254.8], "text": " Beaucoup d'auditeurs qui vont passer des entretiens avec des personnes qui sont pass\u00e9es sur mon podcast"}, {"timestamp": [9254.8, 9259.84], "text": " me font des retours en me disant je l'ai \u00e9cout\u00e9 avant de le rencontrer, \u00e7a m'a permis de savoir plein de choses, de le conna\u00eetre un peu."}, {"timestamp": [9259.84, 9274.12], "text": " Et puis apprendre aujourd'hui que j'ai eu ma petite pierre \u00e0 l'\u00e9difice d'Omi au tout d\u00e9but, je t'avoue que j'en sors un peu en gaillardie, en tout cas tr\u00e8s heureux."}, {"timestamp": [9274.12, 9276.12], "text": " Je te remercie, Colline, en tout cas."}, {"timestamp": [9276.12, 9278.12], "text": " Non, merci beaucoup."}, {"timestamp": [9278.12, 9288.48], "text": " Et puis voil\u00e0, on n'oublie pas le code de Ou\u00eft. Je rappelle que je ne gagne pas du tout d'argent l\u00e0-dessus, que c'est totalement... Voil\u00e0, j'ai des vrais sponsors qui m'accompagnent et que je remercie aussi,"}, {"timestamp": [9288.48, 9290.0], "text": " d'ailleurs au passage, une fois n'est pas coutume."}, {"timestamp": [9290.0, 9293.36], "text": " Et pour le coup, pour tous ceux qui ont des entreprises, nous on a un programme corporate,"}, {"timestamp": [9293.36, 9298.88], "text": " donc \u00e9crivez-nous \u00e0 hello.omi.fr et on sera ravis de mettre en place des choses pour vos entreprises."}, {"timestamp": [9298.88, 9304.48], "text": " \u00c7a va \u00eatre tr\u00e8s bien fonctionner et \u00e7a permet de faire conna\u00eetre OMI et surtout de prendre soin de vos collaborateurs."}, {"timestamp": [9304.48, 9306.8], "text": " Donc vous commandez directement en B2B."}, {"timestamp": [9306.8, 9307.8], "text": " Voil\u00e0, exactement."}, {"timestamp": [9307.8, 9311.28], "text": " \u00c7a permet aussi de passer des petits codes promo \u00e0 vos collaborateurs,"}, {"timestamp": [9311.28, 9313.88], "text": " de monter plein d'autres choses et on en met pas mal de choses justement."}, {"timestamp": [9313.88, 9317.32], "text": " D'accord, que ce soit, je sais pas, \u00e7a peut \u00eatre du caf\u00e9, des cookies."}, {"timestamp": [9317.32, 9321.28], "text": " Exactement, pour venir prendre soin de tous vos collaborateurs quand ils sont en bureau."}, {"timestamp": [9321.28, 9323.28], "text": " Chocolat, cookies, caf\u00e9."}, {"timestamp": [9323.28, 9324.28], "text": " Tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [9324.28, 9325.28], "text": " Top."}, {"timestamp": [9325.28, 9328.36], "text": " Donc on vous co\u00fbte pour \u00e7a aussi."}, {"timestamp": [9328.36, 9334.72], "text": " Et puis on vous souhaite plein de choses pour r\u00e9volutionner la food, l'industrie"}, {"timestamp": [9334.72, 9335.72], "text": " alimentaire."}, {"timestamp": [9335.72, 9336.72], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [9336.72, 9337.72], "text": " Merci beaucoup."}, {"timestamp": [9337.72, 9338.72], "text": " A plus."}, {"timestamp": [9338.72, 9339.72], "text": " Salut tout le monde."}, {"timestamp": [9339.72, 9348.64], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de We Ture Self jusqu'au bout."}, {"timestamp": [9348.64, 9352.8], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au"}, {"timestamp": [9352.8, 9357.36], "text": " podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire,"}, {"timestamp": [9357.36, 9358.96], "text": " c'est ce qui me fait ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [9358.96, 9364.56], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la"}, {"timestamp": [9364.56, 9366.12], "text": " semaine ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [9366.36, 9370.68], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif,"}, {"timestamp": [9370.88, 9376.2], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy"}, {"timestamp": [9376.56, 9413.18], "text": " arrobase causavostra.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [9413.18, 9417.4], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [9417.4, 9421.42], "text": " travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma"}, {"timestamp": [9421.42, 9423.72], "text": " ch\u00e8re amie Julia Molcoux qui est produit par Oursomedia."}, {"timestamp": [9423.72, 9427.64], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les"}, {"timestamp": [9427.64, 9431.4], "text": " sujets tabous de l'entreprise. C'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au"}, {"timestamp": [9431.4, 9435.48], "text": " bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous,"}, {"timestamp": [9435.48, 9440.28], "text": " je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [9440.28, 9448.84], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [9448.84, 9454.56], "text": " sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux"}, {"timestamp": [9454.56, 9457.96], "text": " qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec"}, {"timestamp": [9457.96, 9462.04], "text": " la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et"}, {"timestamp": [9462.04, 9467.76], "text": " ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent"}, {"timestamp": [9467.76, 9472.76], "text": " beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin y'a beaucoup"}, {"timestamp": [9472.76, 9478.0], "text": " beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia"}, {"timestamp": [9478.0, 9481.36], "text": " les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0"}, {"timestamp": [9481.36, 9488.56], "text": " faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain, parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps"}, {"timestamp": [9488.56, 9492.0], "text": " mais c'est avant tout une aventure humaine c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y"}, {"timestamp": [9492.0, 9497.16], "text": " retourner tous les matins alors n'attendez plus abonnez vous \u00e0 New Work City le podcast est"}, {"timestamp": [9497.16, 9499.8], "text": " disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle"}, {"timestamp": [9499.8, 9511.92], "text": " vous \u00eates l\u00e0 tout de suite abonnez vous c'est New Work City, do it !"}]}}