{"195": {"text": " Ma premi\u00e8re ressource en tant qu'orateur, c'est toi en face de moi. C'est pas mes notes, c'est pas qui que ce soit qui passerait par l\u00e0. La premi\u00e8re ressource d'un orateur, c'est son public. Le job d'un orateur fut-il enseignant, c'est pas de cr\u00e9er l'effort d'\u00e9coute pour les \u00e9l\u00e8ves de la classe, c'est de cr\u00e9er le confort d'\u00e9coute. Quand tu te fais gronder \u00e0 l'\u00e9cole parce que tu n'\u00e9coutes pas, c'est bien souvent que le professeur n'est pas \u00e9coutable. C'est relativement facile d'\u00e9couter quand on ne parle pas. C'est beaucoup plus difficile de rester en \u00e9coute. Et c'est l\u00e0 qu'il faut \u00eatre en \u00e9coute, pendant qu'on parle soi-m\u00eame. Le trac est une peur acquise. M\u00e8re Nature ne nous a pas donn\u00e9 cet instrument magnifique qu'est le corps humain, int\u00e9grant le cerveau. Et en m\u00eame temps, la peur de nous en servir. Non, la peur est culturelle, elle n'est pas naturelle. pas naturel. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle LegalStart, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, LegalStart c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entreprenariale. Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus de tout \u00e7a LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9 donc allez-y les yeux ferm\u00e9s vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur LegalStart, c'est facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT. Nous voil\u00e0 r\u00e9unis chez Cosa Vostra avec un invit\u00e9 que je voulais faire venir sur G\u00e9n\u00e9ration de With Yourself de longue date, qui me fait l'honneur d'accepter le tutoiement. On va y revenir. Salut St\u00e9phane Andr\u00e9, salut St\u00e9phane. Bonjour Mathieu. Avant de dire tout ce que je voudrais creuser dans cet \u00e9pisode, parce que r\u00e9cemment j'ai r\u00e9\u00e9cout\u00e9 un de mes \u00e9pisodes et je me suis dit, bon, tout le monde le sait, je parle un peu trop de temps en temps, mais c'est la vie, on va parler de tout \u00e7a. Mais je vais aller de plein pied dans cet \u00e9pisode et je vais te proposer de te pr\u00e9senter St\u00e9phane. Je m'appelle St\u00e9phane Andr\u00e9, comme tu l'as dit, \u00e7a n'a pas chang\u00e9 depuis que tu l'as dit. Je travaille depuis 50 ans sur une seule question qui m'a pr\u00e9occup\u00e9 depuis l'enfance puisque j'\u00e9tais b\u00eague, qui est la parole en public. Et cette question a fait que des rencontres ont \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, structurantes de mon avenir. Des gens m'ont aid\u00e9, simplement parce que j'avais cette pr\u00e9occupation \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on n'enseignait pas la parole en public. Et on m'a dit, mais dans le fond c'est un sujet peut-\u00eatre int\u00e9ressant, mais \u00e0 l'\u00e9poque m\u00eame mes amis me disaient c'est pas un m\u00e9tier d'enseigner \u00e0 parler en public, et j'ai commenc\u00e9 comme \u00e7a. J'avais aussi un appui sur le th\u00e9\u00e2tre, et \u00e0 partir de l\u00e0, comprenant que la vie publique \u00e9tait aussi un th\u00e9\u00e2tre, eh bien, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler, et peu \u00e0 peu, sur une trentaine d'ann\u00e9es au moins, \u00e0 construire une technique de parole en public, et c'est cette technique qui aujourd'hui est enseign\u00e9e dans l'\u00e9cole que j'ai fond\u00e9e. Qui s'appelle l'\u00e9cole de l'art oratoire, c'est \u00e7a ? Exactement. Bon, d\u00e9j\u00e0 j'ai un million de questions qui me concernent, qui concernent tout le monde, qui te concernent \u00e9videmment. J'aimerais qu'on parle aujourd'hui de diff\u00e9rentes choses. J'aimerais qu'on parle de l'art oratoire. \u00c9videmment, du fait que tu \u00e9tais b\u00eague, \u00e7a je le savais pas, et de ce qu'il se passe dans ta t\u00eate avant, pendant et apr\u00e8s, est-ce que tu es toujours b\u00eague ou pas finalement ? J'aimerais qu'on comprenne o\u00f9 \u00e7a commence, o\u00f9 \u00e7a finit l'art oratoire. J'aimerais parler du track, j'aimerais parler de la ma\u00eetrise de l'intellect et de la ma\u00eetrise des sentiments parce qu'on a \u00e9chang\u00e9 la semaine derni\u00e8re et je te disais \u00e0 quel point... Tu vois, il suffit que je mette en ordre les id\u00e9es dans la t\u00eate pour que \u00e7a vienne mieux, mais \u00e0 quel point en fait dans ce podcast, quand je me r\u00e9\u00e9coutais, je trouvais \u00e7a \u00e9pouvantable parce que j'avais un million de questions qui s'entrechoquaient en m\u00eame temps et que j'avais du mal \u00e0 n\u00e9cessairement faire un choix et cette sorte de crainte d'en oublier. Et donc tout \u00e7a, je l'apprends au fur et \u00e0 mesure de ce podcast. J'aimerais parler d'art aussi, puisqu'on parle d'art oratoire et potentiellement de son utilisation au quotidien et peut-\u00eatre pourquoi pas professionnellement. J'allais dire dans les affaires, mais tout le monde n'est pas dans les affaires, que ce soit un m\u00e9decin, voil\u00e0. \u00c7a te va comme programme ? \u00c7a fait beaucoup de choses, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, j'ai envie de r\u00e9pondre \u00e0 tout \u00e7a. Si tu veux bien, je voudrais commencer par le fait, par le b\u00e8gue que tu as prononc\u00e9, le b\u00e8gue que tu \u00e9tais. Est-ce que tu peux me raconter ce que c'est que d'\u00eatre b\u00e8gue ? \u00c9videmment, ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour toi, pour ton entourage ? Pour moi, le b\u00e8guement, c'\u00e9tait une interdiction de parler, pratiquement \u00e7a, parce que je savais que quand j'allais parler, j'allais avoir des accidents dans l'expression. Et m\u00eame avant qu'on se moque de moi, et on s'est assez peu moqu\u00e9 de moi, j'en avais tout de m\u00eame peur. Le b\u00e9gayement faisait que, alors que les autres \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 dans le monde des id\u00e9es, mes petits copains, \u00e9changeaient entre eux des id\u00e9es, des propositions, etc. Et moi, je restais dans le monde d'en dessous, dans le monde des corps. C'est-\u00e0-dire que mon corps \u00e9tait la premi\u00e8re chose qui me pr\u00e9occupait, ne serait-ce qu'au niveau labial, o\u00f9 je savais que j'allais avoir des probl\u00e8mes pour parler. Et \u00e7a, \u00e7a fait que tu restes dans le monde des corps alors que les autres sont d\u00e9j\u00e0 dans le monde des id\u00e9es et ne se soucient m\u00eame pas de leur corps. Et quand tu \u00e9b\u00e8gues et que tu vois des gens en face de toi, dont les l\u00e8vres articulent facilement, etc. la bouche fonctionne toute seule, ces gens-l\u00e0 ne pensent m\u00eame pas \u00e0 leurs l\u00e8vres. Et moi j'y pensais tout le temps. Tu vis dans un autre monde, tu vis dans un monde o\u00f9 tu es seul et tu vis une solitude absolument incroyable. Alors je m'en \u00e9tais pas du tout rendu compte. Comment ? C'est int\u00e9ressant, je m'en \u00e9tais pas du tout rendu compte. Je ne suis plus b\u00eague aujourd'hui. D'accord. Enfin, pardon, je suis toujours b\u00eague dans ma vie priv\u00e9e. C'est-\u00e0-dire que quand je suis en famille, qu'\u00e0 un moment ou un autre je suis passionn\u00e9 par quelque chose, il m'arrive de b\u00e9gayer. Je ne le suis plus dans ma vie publique, mais au cours de cette interview, \u00e0 un moment ou un autre, tu pourras peut-\u00eatre sentir comme moi que le b\u00e9gaiement se pointe et \u00e0 ce moment-l\u00e0, je corrige ce qui se passe dans mon corps et le b\u00e9gaiement dispara\u00eet. Tout \u00e0 l'heure, il y a eu une pointe de b\u00e9gaiement. Absolument. Je l'ai senti et je me demandais si tu ne le faisais pas expr\u00e8s justement pour imager ce que tu \u00e9tais en train de dire. D'accord. Non, je ne le fais pas expr\u00e8s. \u00c0 chaque fois que le b\u00e9gu\u00e9ment se pointe, j'appelle \u00e7a ma sentinelle amicale. \u00c0 ce moment-l\u00e0, je r\u00e9interviens sur mon corps, on en parlera peut-\u00eatre plus tard, et le b\u00e9gu\u00e9ment dispara\u00eet. Le b\u00e9gu\u00e9ment est devenu pour moi une sentinelle amicale. Je dirais m\u00eame que chacun d'entre nous, nous avons un petit d\u00e9faut. \u00c0 partir du moment o\u00f9 nous le connaissons, chez moi, c'est le b\u00e9gaiement. Alors, il est une alerte amicale qui nous commande de nous remettre dans l'axe d'une hygi\u00e8ne du corps meilleure. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, l'alerte dispara\u00eet. Est-ce qu'on fait \u00e7a vraiment sur tous nos d\u00e9fauts ? Tu vois ce que je veux dire ? On a certains d\u00e9fauts qu'on a tendance \u00e0 conna\u00eetre et qu'on a tendance \u00e0 accentuer aussi. Certains d\u00e9fauts, on peut avoir tendance \u00e0... Je vais dire des conneries sur la cigarette, la bouffe, l'alcool, tu sais, ou ces d\u00e9fauts que tu le sais et pour autant, tu n'arrives pas \u00e0 les r\u00e9fr\u00e9ner. Enfin, je veux dire, j'imagine et pour autant, tu n'arrives pas \u00e0 les r\u00e9fr\u00e9ner. Enfin, je veux dire, il y a aussi, j'imagine, beaucoup de becs qui n'arrivent pas \u00e0 surmonter. C'est-\u00e0-dire que l\u00e0, il faut \u00eatre s\u00e9rieux. S'il y a un d\u00e9faut d'expression, une chose est de le conna\u00eetre. Autre chose est de savoir comment intervenir pour le corriger. Et \u00e7a, c'est l\u00e0 que la technique, il n'y a corriger. Et \u00e7a, c'est l\u00e0 que la technique, il n'y a pas d'art sans technique, la technique prend place l\u00e9gitimement. On ne corrige pas un d\u00e9faut comme \u00e7a. On travaille dans la vie publique, on parle en public, on a une charge contractuelle \u00e0 l'\u00e9gard du public et du dossier qu'on est en train de traiter, et cette charge c'est d'abord d'avoir une \u00e9cologie personnelle, un \u00e9quilibre de son propre corps qui est un morceau de nature, qui soit effectivement correct. Et donc, le d\u00e9faut est l\u00e0, il est une alerte, encore faut-il savoir ensuite comment corriger ce d\u00e9faut. Et c'est l\u00e0 qu'il y a une technique en art oratoire, comme il y en a une en chant lyrique, comme il y en a une en danse classique. Alors \u00e9videmment on va venir sur ces techniques et ces m\u00e9thodes, \u00e7a c'est l'objet... C'est tr\u00e8s bien. Vous avez peut-\u00eatre entendu le \u00e7a va, oui \u00e7a va, on entend parce qu'on se teste. Alors pour mes histoires de perceuse que vous connaissez toutes, j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s deux heures de laps, je suis all\u00e9 n\u00e9gocier juste avant avec St\u00e9phane, voil\u00e0, les travaux d'en bas. \u00c7a va bient\u00f4t se terminer, je pense qu'on est parmi les derniers \u00e9pisodes o\u00f9 \u00e7a arrivera. les travaux d'en bas. \u00c7a va bient\u00f4t se terminer, je pense, on est parmi les derniers \u00e9pisodes o\u00f9 \u00e7a arrivera. Je voudrais, avant de venir sur ces m\u00e9thodes, ces techniques, et m\u00eame comprendre comment tu as corrig\u00e9 tout \u00e7a, je voudrais juste approfondir une chose que tu as dit tout \u00e0 l'heure, tu parlais d'\u00eatre enferm\u00e9, tu parlais du monde des id\u00e9es qui n'\u00e9taient pas le tien. Quand tu es b\u00eague, \u00e7a peut te limiter intellectuellement ou cr\u00e9ativement, tu veux dire ? Non, c'est-\u00e0-dire que tu rar\u00e9fies tes interventions. Mais est-ce que du coup \u00e7a t'emp\u00eache de penser quand tu peux pas exprimer des choses ? Ah si si, non \u00e7a m'emp\u00eache pas de penser du tout. Je pense, mais je pense dans une... puisque j'entends beaucoup de choses, donc mon cerveau... Mais tu peux pas confronter ce que tu... Mais je peux pas confronter. Je pense, mais je pense dans une... Puisque j'entends beaucoup de choses, donc mon cerveau... Mais tu ne peux pas confronter ce que tu... Mais je ne peux pas confronter. Je ne peux pas intervenir dans la vie collective. Je ne peux pas. Donc je reste seul dans ce monde en dessous et je pense bien s\u00fbr, je r\u00e9fl\u00e9chis, je pense \u00e0 un tas de choses, mais je m'interdis souvent de parler parce que j'ai peur de b\u00e9gayer. Je travaille de temps en temps pour une association qui s'appelle Paroles B\u00e9gaiements, qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante, qui est n\u00e9e \u00e0 Dauphine, avec quelqu'un qui s'appelle Mounabizri, que maintenant je connais bien, et je travaille, j'aide maintenant des b\u00e8gues dans des ateliers, des b\u00e8gues qui pr\u00e9parent des concours d'\u00e9loquence et qui ont ces difficult\u00e9s, mais qui sont tr\u00e8s courageux, qui essaient tout de m\u00eame de parler et qui se heurtent \u00e0 cette difficult\u00e9, qui psychologiquement est tr\u00e8s int\u00e9ressante ou tr\u00e8s difficile en m\u00eame temps. Le b\u00e9gayement est un des d\u00e9fauts d'expression parmi les milliers qu'on peut avoir, l'\u00e9thique verbaux par exemple, ou des tics gestuels, simplement le b\u00e9gaiement est un d\u00e9faut spectaculaire et par cons\u00e9quent qui terrorise celui qui va b\u00e9gayer. Si vous dites eux de temps en temps vous avez un tic verbal ou un tic gestuel, un type comme monsieur Arnaud Bondebourg par exemple est pourri de tics mais il les agence tr\u00e8s bien et \u00e7a donne une esp\u00e8ce d'expression parisienne de Bonalois, mais qui est en fait un ensemble de b\u00eatises. C'est vrai que le b\u00e9gu\u00e9ment, lui, n'est pas du tout en odeur de saintet\u00e9 dans les salons parisiens. C'est-\u00e0-dire qu'il est spectaculaire comme d\u00e9faut et par cons\u00e9quent tr\u00e8s difficile psychologiquement \u00e0 vivre pour celui qu'il a. psychologiquement \u00e0 vivre pour celui qu'il a. Ils sont incroyables ces d\u00e9fauts. Je veux dire alors \u00e9videmment on m'en remonte certains. La plus difficile autour de \u00e7a \u00e9tant ma m\u00e8re qui nous \u00e9coute probablement, je l'embrasse, et qui revient \u00e9videmment, qui calme d'ailleurs je pense que nos auditeurs quand ils m'\u00e9coutent on voit chacun certain tu vois, et en effet il y a une tendance \u00e0 lisser peut-\u00eatre un peu, c'est-\u00e0-dire qu'on doit tous parler de la m\u00eame mani\u00e8re, tu dois pas dire \u00ab sur Paris \u00bb ou \u00ab je monte \u00bb, tu vois, dans une ville, alors \u00e7a c'est vraiment, tu sais, les trucs que quand tu les entends \u00e7a fait grincer, tu dois pas dire \u00ab des fois \u00bb, tu dois pas dire des fois, tu dois pas dire je sais pas enfin... plein de mots comme \u00e7a, donc tu deviens une sorte de... Et c'est dr\u00f4le les marqueurs que \u00e7a donne, mais en effet, quand je reviens sur le b\u00e9gaiement, est-ce que tous les b\u00e8gues peuvent se, ce qu'on dit, soigner d'ailleurs, est-ce que \u00e7a peut se corriger en tout cas ? Est-ce que tu penses que tout le monde peut le faire ? Ou il y en a qui n'y arrivent pas ? C'est un travail. C'est un travail. Alors moi, j'ai une route pour \u00e7a qui est la technique que j'enseigne. Mais je travaille \u00e9galement, notamment pour cette association Paroles B\u00e9gayement, aux c\u00f4t\u00e9s d'orthophonistes qui ont d'autres routes pour aider les b\u00e8gues, n'est-ce pas ? Donc \u00e7a veut dire que mon approche \u00e0 moi, en tout cas, fonctionne. Elle est valid\u00e9e et elle rencontre tr\u00e8s souvent des points d'accord avec d'autres techniques, notamment avec mes amis orthophonistes. Et si tu devais m'expliquer ces deux routes rapidement, c'est possible ou pas ? Je ne suis pas orthophoniste, donc je n'expliquerai pas, je ne me m\u00ealerai pas d'expliquer la technique des orthophonistes, mais il faut parler de technique d'abord. \u00c7a fait plusieurs fois que je r\u00e9p\u00e8te, je tourne un peu en rond sur cette notion de la technique parce qu'on ne l'aborde pas encore, mais entre autres, je parlais du regard tout \u00e0 l'heure, du regard que les gens portent sur le bec, dans l'aspect spectaculaire de son d\u00e9faut, la notion de regard, l'\u0153il, le travail de l'\u0153il est le d\u00e9but du travail. C'est-\u00e0-dire que la premi\u00e8re chose \u00e0 faire, c'est de fonctionner dans le regard. Tu vois que quand je te parle en ce moment, dans ce studio, je ne te l\u00e2che pas du regard. Pourquoi ? Non pas pour te convaincre, on ne convainc pas avec les yeux. L'\u0153il est un organe de r\u00e9ception, de perception, ce n'est pas un organe de don. Mais je te regarde quand je te parle parce que j'ai besoin de toi, parce que tu es celui auquel je m'adresse, tu es le terrain sur lequel se construit ma parole, dans ces mots, dans ces tons et dans ces rythmes. Et je te regarde parce que j'ai besoin de toi. La premi\u00e8re chose \u00e0 apprendre aux orateurs beggues comme aux autres, c'est le travail de l'\u0153il. Et l'\u0153il est un instrument d'\u00e9coute. Il faut d'abord travailler sur le regard, bien avant de travailler sur la posture et la voix. La posture, on entend des clich\u00e9s sur la posture, \u00eatre ancr\u00e9 au sol et tout le bordel. Pardonne-moi ce mot un peu difficile, mais c'est vraiment, on entend des choses absurdes. Personne ne parle du regard d'abord, du regard sur le monde, du regard sur l'autre. On parle de la voix et de la posture, autrement dit, on pense d'abord \u00e0 soi et pas \u00e0 l'autre. Tout commence par le regard. Et donc, dans la technique de l'aboratoire, tout commencera par le regard et donc dans la technique de la moratoire, tout commencera par le regard. La parole \u00e9tant quelque chose qui sert \u00e0 dialoguer donc si tu le fais tout seul avec toi-m\u00eame en effet \u00e7a limite un peu. Alors ce qui est int\u00e9ressant en termes de paraboles, ce que tu dis c'est qu'on a travaill\u00e9 juste pour se marrer \u00e0 l'origine avec un de mes partenaires qui s'appelle Kimono, on a travaill\u00e9 sur un... se marrer \u00e0 l'origine, avec un de mes partenaires qui s'appelle Kimono, on a travaill\u00e9 sur un... et je fais pas \u00e7a pour certains dire \u00ab oh il fait de la promo et tout \u00e7a \u00bb, c'est pas l'id\u00e9e, c'est juste pour t'expliquer le... Alors je t'ai offert la casquette que j'offre aux invit\u00e9s, et puis on a fait une deuxi\u00e8me casquette, et on s'est dit \u00e0 un moment on va faire un blason. Et je voulais faire un blason avec... on voulait faire, parce qu'on l'a \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 plusieurs, en \u00e9quipe, un blason avec plein on voulait faire, parce qu'on l'a \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 plusieurs, on \u00e9quipe un blason avec plein de signes dessus. Donc il y a des montagnes \u00e0 gravir, il y a une devise audaces fortuna iuvat il y a alors les montagnes c'est les... je cherche le terme, c'est les \u00e9preuves en fait, tu vois, donc tu as ce qu'on appelle une North Star, une \u00e9toile polaire, c'est ton \u00e9preuves en fait, tu vois, donc tu as ce qu'on appelle une North Star, une \u00e9toile polaire, c'est ton objectif dans la vie, voil\u00e0 des maillons, de cha\u00eenes, une cha\u00eene parce que je trouve important le r\u00e9seau, et puis le maillon c'est un signe un peu infini aussi. Et au milieu il y a un symbole entour\u00e9 d'un rayonnement, d'une sorte de soleil qui signifie, qui exprime l'\u00e9coute. Et qu'est-ce que j'ai mis pour exprimer l'\u00e9coute ? Un \u0153il. Bravo, bravo Mathieu, bravo. Et c'est exactement ce que tu dis parce que c'est exactement la m\u00eame chose. C'est de l'observation et c'est ce que je travaille avec G\u00e9n\u00e9ration de Turcell, d'ailleurs. L'\u0153il va vraiment apporter quelque chose dans mon \u00e9quilibre personnel. Il faut que je calibre ma vie parlante sur la vie \u00e9coutante de l'autre. Je peux supprimer ces deux adjectifs. Je dois caler ma vie sur la vie de l'autre. En ce moment dans ce studio, il n'y a que toi et moi. Le seul \u00eatre vivant en face de moi, c'est toi. Je cale ma vie, Mathieu, en ce moment, par mon travail d'\u0153il. Je cale ma vie sur la tienne. C'est fondamental. \u00c7a veut dire que je cale ma pens\u00e9e sur ta pens\u00e9e, alors que je serais incapable pour l'instant de savoir ce que tu as dans le cerveau. Mais mon cerveau, par le radar du regard qui travaille sur ton regard, mon cerveau sait \u00e0 chaque milliseconde ce qui se passe dans le tien. Et c'est pour \u00e7a qu'en ce moment nos deux cerveaux dansent ensemble. C'est \u00e7a l'art oratoire. C'est une danse des cerveaux entre celui qui parle et celui qui \u00e9coute. C'est pourquoi l'art oratoire, la parole en public, est un sport collectif et non pas un sport de combat. Je suis s\u00fbr que ceux qui nous \u00e9coutent sentent ton regard sur eux, \u00e0 travers le mien en tout cas, c'est int\u00e9ressant. Ce qui... Pour l'anecdote quand m\u00eame, \u00e9videmment, on aurait pu dire sur l'\u00e9coute, j'aurais pu mettre une oreille, mais une oreille, symboliquement, c'est quand m\u00eame assez moche d\u00e9j\u00e0. Donc du coup, un oeil, je trouvais \u00e7a beaucoup plus... Oui, je t'en prie. Alors l'oreille, c'est une chose. Il y a des gens, moi j'ai rencontr\u00e9 beaucoup de gens me disant mais moi je suis quelqu'un qui \u00e9coute beaucoup, j'\u00e9coute beaucoup, etc. Oui, quand l'autre parle, c'est relativement facile d'\u00e9couter quand on ne parle pas. C'est beaucoup plus difficile de rester en \u00e9coute, et c'est l\u00e0 qu'il faut \u00eatre en \u00e9coute pendant qu'on parle soi-m\u00eame. L'\u0153il est le seul outil possible d'\u00e9coute pendant qu'on parle. Et s'il y a un moment o\u00f9 je dois \u00e9couter l'autre, c'est justement au moment o\u00f9 je d\u00e9voile ma pens\u00e9e, au moment o\u00f9 je m'expose, o\u00f9 j'expose ma pens\u00e9e. \u00c0 ces instants-l\u00e0, c'est l\u00e0 qu'il faut \u00eatre en \u00e9coute. Donc l'oreille ne me sert plus \u00e0 rien. C'est pourquoi le regard est vraiment le premier instrument d'\u00e9coute des orateurs. L'oreille \u00e9tant l'instrument d'\u00e9coute de ceux qui ne parlent pas. Alors il va falloir que tu m'expliques comment. Ce qui est sp\u00e9cial, c'est que \u00e7a me fait penser \u00e0 beaucoup d'enregistrements que j'ai pu faire. J'ai eu, je crois pas sur G\u00e9n\u00e9ration de Huiture Self, mais au moins sur la Martingale, un b\u00e8gue. Et alors pour le coup j'ai \u00e9t\u00e9 admiratif. Pour le coup, tu vois, \u00e7a c'est un terme que j'essaye de supprimer mais j'y arrive pas du coup pour le coup, mais je t'en prie. Petite petite remarque, quand tu as dit mais pour le coup, tu as rompu le regard. C'est-\u00e0-dire que tous les d\u00e9fauts d'expression, les tics verbaux, et on en a tous, si tu guettes bien, j'en ai aussi, je ne suis pas parfait. Je ne revendique pas la perfection, mais nous avons tous des d\u00e9fauts d'expression. Chaque fois qu'il y a un E, un pour le coup, un clairement, non parce que clairement, je voudrais dire, il y a rupture de regard. C'est-\u00e0-dire que le d\u00e9faut d'expression \u00e0 ce moment-l\u00e0, il est d'abord physique, rupture de regard, et il d\u00e9clenche un d\u00e9faut intellectuel qui est le du coup. Mais dans le du coup, ce qui est en cause, c'est qu'on le dit tout le temps. Ce n'est pas le du coup qui est en cause, c'est la constance du du coup. Dans un tic gestuel ou verbal, ce n'est pas le geste le du coup qui est en cause, c'est la constance du du coup. Dans un tigre gestuel ou verbal, ce n'est pas le geste ou le mot qui est en cause, c'est la constance du mot. La constance est mortif\u00e8re, la constance endort tout le monde et prot\u00e8ge l'orateur puisque tout le monde repille, personne ne peut plus l'attaquer. Int\u00e9ressant la protection de l'orateur. Ce que je voulais dire c'est que sur ces personnes, j'ai eu un b\u00e8gue au moins, qui m'a impressionn\u00e9 parce que je le regardais faire son effort on va dire et \u00e7a s'entend un petit peu quand tu es auditeur mais moi je le voyais l'effort et il \u00e9tait magistral je dois dire et je trouvais \u00e7a hyper courageux de venir sur un podcast comme \u00e7a. Alors toi, je ne veux pas dire que ce n'est pas courageux, mais tu l'as fait depuis 50 ans, donc c'est encore autre chose. Maintenant, je ne sais pas \u00e0 quel point c'est un effort pour toi, mais voil\u00e0. L'autre aspect que je voulais aborder aussi, c'est le regard. Il peut \u00eatre malaisant. Tu vois, ces personnes qui... J'ai eu des invit\u00e9s brillants, etc, vraiment superbes, mais qui me regardaient comme \u00e7a, tu sais, droit dans les yeux, un regard tr\u00e8s fixe, les yeux grands ouverts, et toi tu me regardes depuis tout \u00e0 l'heure vraiment dans les yeux, mais c'est pas malaisant. J'ai du mal \u00e0 voir la diff\u00e9rence, j'imagine que c'est le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s fixe. Tu mets le doigt sur quelque chose de fondamental, qui est l'attitude qu'il faut avoir \u00e0 l'\u00e9gard de l'autre. C'est-\u00e0-dire qu'un \u00eatre humain, ce n'est pas une machine. Souvent, on fait mal quelque chose parce qu'on n'a pas la bonne raison pour le faire et du coup, on le fait de travers. Quand on dit \u00e0 quelqu'un, il faut que tu regardes l'autre dans les yeux, c'est absurde. On peut avoir un regard bovin ou m\u00e9chamment inquisiteur, ou on peut avoir un regard bovin, ou m\u00e9chamment inquisiteur, ou on peut avoir un regard d'accueil. Et l\u00e0, tu rejoins cette notion du th\u00e9\u00e2tre, de l'art dramatique en art oratoire. C'est-\u00e0-dire qu'il y a une indication, dirait-on, en mise en sc\u00e8ne, quand un metteur en sc\u00e8ne donne une indication \u00e0 l'acteur et lui dit tu dois faire \u00e7a parce que tu es dans tel sentiment. L\u00e0, il y a une indication en art oratoire que le p\u00e9dagogue va indiquer \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve dans quelle intention regardes-tu l'autre. Je regarde l'autre parce que je d\u00e9cide de m'int\u00e9resser \u00e0 lui. Cet int\u00e9r\u00eat d\u00e9cid\u00e9 est un sentiment. Je d\u00e9cide de m'int\u00e9resser \u00e0 toi quand je te regarde, ce qui fait que mon regard devient un regard accueillant. C'est-\u00e0-dire qu'il re\u00e7oit dans mes yeux l'autre. C'est une invitation faite \u00e0 l'autre d'entrer dans ma pens\u00e9e, n'est-ce pas ? Donc, \u00e7a veut dire que l'intention est fondamentale. On n'a rien dit quand on a dit il faut que tu regardes l'autre dans les yeux. C'est une connerie monstrueuse d'embarquer des gens dans ces conseils idiots sans leur donner une intention dans laquelle ils vont regarder. C'est fondamental, c'est parce que c'est l'introduction de l'humain. Nos \u00e9l\u00e8ves ne sont pas des robots \u00e0 l'\u00e9cole de la Roratoire, ce sont des \u00eatres humains. Je te regarde parce que je d\u00e9cide de m'int\u00e9resser \u00e0 toi. C'est \u00e7a, parce que tout ce qu'on disait jusqu'\u00e0 maintenant, si on pr\u00e9cise pas tout \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s mal interpr\u00e9t\u00e9 ou mal utilis\u00e9. Absolument, absurde, absurde. Et en plus, si tu regardes l'autre avec un dos l\u00e2ch\u00e9, \u00e7a va \u00eatre horrible. Si tu remets de l'\u00e9nergie et tu vas voir comment peut-\u00eatre, on en reparlera, l'\u0153il peut amener la posture du dos, mais l'\u0153il d'abord, comme je le disais tout \u00e0 l'heure, posture du dos, mais l'\u0153il d'abord, comme je disais tout \u00e0 l'heure, alors \u00e0 ce moment-l\u00e0, le dos est dans la duret\u00e9, dans la force et la face avant, dirait un m\u00e9decin chinois, est dans le yin, donc dans le maternel, dans l'accueillant. Donc l'\u0153il accueillant va tout d'un coup redresser mon dos et va \u00e9liminer toute violence de ma face. Et c'est vrai que c'est quand m\u00eame dingue, alors, si en plus, on le projette sur ce qu'on a v\u00e9cu depuis les d\u00e9buts de cette crise. Alors, on est en plein milieu, en plein milieu, j'esp\u00e8re vers la fin, en tout cas, quand on enregistre, on est en mai 2021. Donc, \u00e7a fait un peu plus d'un an. On n'est plus vraiment confin\u00e9 en ce moment. On sort, tu es double vaccin\u00e9, je suis simple vaccin\u00e9, voil\u00e0. Mais \u00e7a retire un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments dans la discussion, dans l'\u00e9change, m\u00eame ces zooms. \u00c7a a plein d'avantages en termes de gain de temps, etc. Mais en revanche, quand tu prends tout ce que tu dis l\u00e0 sur le regard, et je ne suis pas pareil, je suis loin d'\u00eatre parfait, mais quand t'as ces r\u00e9unions ou ces rencontres et que t'es interrompu tout le temps, que tu regardes son t\u00e9l\u00e9phone alors que t'as des interlocuteurs, etc, etc... le nombre de micro-messages qu'on peut envoyer au-del\u00e0 de la parole, de l'\u00e9coute, c'est hallucinant en fait. Et \u00e7a fait partie de la roratoire tout \u00e7a ? Oui bien s\u00fbr, bien s\u00fbr. Mais ces micromessages, tu les as aussi ind\u00e9pendamment de la communication par Zoom ou par Teams. Ces micromessages, tu les as tout le temps. Oui, ce que je voulais dire c'est justement quand tu les as et que, par exemple, le fait de prendre ton smartphone quand quelqu'un te parle, voil\u00e0... C'est... Il ne faut pas culpabiliser. Tu sais, quand tu es public, que l'autre parle, tu es public. Tr\u00e8s franchement, il y a des moments o\u00f9 tu as envie de faire ton courrier en \u00e9coutant certains intervenants. Si je puis dire vulgairement, c'est pour leur gueule. Je veux dire, il y a des moments... Moi j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, au lyc\u00e9e, je me souviens tr\u00e8s bien, il fallait qu'on fasse l'effort d'\u00e9couter. Et quand j'\u00e9tais parent d'\u00e9l\u00e8ve, alors de temps en temps, les enseignants nous disaient, la classe est chahuteuse, les enfants doivent faire l'effort d'\u00e9couter. Non. Non, le job d'un orateur fut-il enseignant, c'est pas de cr\u00e9er l'effort d'\u00e9coute pour les \u00e9l\u00e8ves de la classe, c'est de cr\u00e9er le confort d'\u00e9coute. Quand tu te fais gronder \u00e0 l'\u00e9cole parce que tu n'\u00e9coutes pas, c'est bien souvent que le professeur n'est pas \u00e9coutable. Il faut aussi penser au contrat de l'orateur par rapport au public. Mais j'en veux pas aux enseignants. Formation des enseignants \u00e0 l'oral, z\u00e9ro. On forme les enseignants sur le cerveau, il n'y a pas de probl\u00e8me. La technique, le cerveau... Voil\u00e0, sur le cerveau et surtout le savoir. Mais pas le voir, recevoir, communiquer avec l'\u00e9l\u00e8ve et ensuite ces \u00e9l\u00e8ves de la grecque qui ont une t\u00eate pleine, on les envoie dans les banlieues en plus. C'est-\u00e0-dire qu'ils sont terroris\u00e9s quand ils abordent des classes difficiles, mais on a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 en France dans l'id\u00e9e inverse, c'est au public de faire l'effort. Donc quand tu prends ton smartphone, ne culpabilise surtout pas, c'est l'orateur qui est en cause, qui devrait saisir ce message et se dire pendant qu'il parle, zut, il prend son smartphone, il faut que je m'am\u00e9liore tout en parlant \u00bb de mani\u00e8re \u00e0 m\u00e9riter mieux son \u00e9coute. Et puis deuxi\u00e8mement, quelques fois il prend son smartphone, pourquoi ? Peut-\u00eatre parce qu'il va chercher un contenu en relation avec ce qui est justement dit par l'orateur. Donc l'orateur ne peut pas dire \u00ab je te reproche de prendre ton smartphone \u00bb. L'orateur n'a qu'une chose \u00e0 faire, cr\u00e9er un maximum de conditions pour qu'il soit agr\u00e9able \u00e0 l'autre de l'\u00e9couter. Voil\u00e0, c'est \u00e7a. Et \u00e0 partir du moment o\u00f9 l'orateur fait ce qu'il faut, lorsque l'autre prend son smartphone en \u00e9coutant, c'est qu'il a une bonne raison de le faire par rapport \u00e0 ce que raconte l'orateur, donc c'est au b\u00e9n\u00e9fice de l'orateur qu'il prend son smartphone. Cet \u00e9change est passionnant, je pense qu'on va pouvoir aller de plein pied sur justement l'art oratoire, parce que avant de te poser toutes ces questions sur la technique, je voudrais comprendre \u00e0 quoi \u00e7a sert. Je te parlais d'art tout \u00e0 l'heure, moi j'ai une tendance tr\u00e8s, pas binaire, mais un peu rationnelle de me dire \u00e0 quoi \u00e7a me sert, tu vois. Alors souvent l'art \u00e7a peut ne servir \u00e0 rien. Je veux dire au beau, \u00e0 exprimer quelque chose, alors quand je dis il ne servira \u00e0 rien c'est que si je te demande cette peinture \u00e0 quoi elle sert, c'est gratuit. Donc elle sert, moi je suis inf\u00e9rieur d'art, mais quand on parle d'art oratoire, moi je ne peux pas m'emp\u00eacher d'assimiler \u00e7a. Je t'ai parl\u00e9 de Laurent Combalbert, un \u00e9change que j'ai eu avec ce n\u00e9gociateur, ex n\u00e9gociateur en chef du GIGN, un type extraordinaire, \u00e9pisode vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s cool si tu as le temps de l'\u00e9couter. Et donc j'ai forc\u00e9ment temps de l'\u00e9couter. Et donc j'ai forc\u00e9ment envie de m'en servir comme une arme, tu vois, je t'ai parl\u00e9 de programmation neurolinguistique, de Tony Robbins quand on a pr\u00e9par\u00e9 tout \u00e7a, qui va parler aussi beaucoup d'empathie d'ailleurs, je trouve \u00e7a int\u00e9ressant. Lui dans l'\u00e9coute, dans tout ce que j'ai pu lire l\u00e0-dessus, il va vraiment t'inciter \u00e0 te mettre comme ton interlocuteur, toujours. Il le pousse \u00e0 l'extr\u00eame d'ailleurs, il te fait faire des exercices pour le pousser \u00e0 l'extr\u00eame, je trouve \u00e7a hyper int\u00e9ressant de te dire si tu sais que tu veux voir ton banquier qui a un costume, une cravate, que t'en mets jamais, mets un costume, une cravate, mets-toi en face de lui, tu te tiens exactement comme il se tient, etc. Et en fait, il y a des moments o\u00f9 moi je l'ai fait, je l'ai vraiment exp\u00e9riment\u00e9, je l'ai pouss\u00e9 \u00e0 un moment o\u00f9 je me disais mais c'est fou, mon interlocuteur va le voir tellement c'est c'est une blague ce que je suis en train de faire, et en fait mon interlocuteur \u00e9tait dans une zone de confort incroyable, tu vois, parce que j'\u00e9tais comme lui, comme elle. Et voil\u00e0 donc \u00e0 quoi \u00e7a sert l'art oratoire ? Est-ce que \u00e7a sert \u00e0 tout \u00e7a ? Est-ce que c'est une cl\u00e9 d'entr\u00e9e ? Quelle est ta perception de ce travail ? \u00c7a sert \u00e0 tout \u00e7a. Par exemple, ce dont tu viens de parler, sur lequel on t'avait conseill\u00e9 de tenir comme l'autre, etc. Ce qu'on appelle la synchronisation. Un bon orateur la fait spontan\u00e9ment. Un bon orateur la fait spontan\u00e9ment. Mon \u00e9cole \u00e0 moi, d'art dramatique et d'art oratoire, me dit que ce conseil chez le bon orateur est suivi instinctivement. Il n'a pas besoin de penser \u00e0 apprendre l'attitude de l'autre. Donc il n'a pas besoin de copier. \u00c7a va se faire tout seul. Pourquoi ? Parce qu'il est en relation avec l'autre. Parce que cette danse des cerveaux dont je parlais tout \u00e0 l'heure, \u00e7a va \u00eatre une danse des corps. Les deux corps vont danser ensemble et par cons\u00e9quent la synchronisation se fera automatiquement chez les tr\u00e8s bons orateurs. Quand l'orateur est en \u00e9quilibre dans l'action, la synchro se fait absolument toute seule. Alors \u00e7a sert \u00e0 quoi l'art oratoire ? \u00c7a sert \u00e0 quoi ? \u00c7a sert d'abord dans la vie publique. C'est pas \u00ab Dieu merci, on n'a pas besoin de technique pour travailler en vie priv\u00e9e avec ses enfants, \u00e9changer avec sa femme \u00bb, n'est-ce pas ? \u00ab Dieu merci, on n'a pas besoin de technique d'art oratoire \u00bb. Donc l'art oratoire est d\u00e9j\u00e0 cantonn\u00e9 \u00e0 la vie publique. Et s'il sert dans la vie publique, en gros, globalement, l'art oratoire sert \u00e0 la circulation des id\u00e9es dans le monde des hommes, est au service des id\u00e9es et au service des publics. L'art oratoire sert \u00e0 ce que les hommes puissent travailler ensemble, trouver des solutions ensemble, r\u00e9soudre des probl\u00e8mes ensemble, sert \u00e0 enseigner, sert \u00e0est \u00e0 manager, c'est \u00e0 vendre. L'art oratoire, c'est tout ce qui concerne la circulation des id\u00e9es, des projets, des vocations, etc. dans la vie publique, dans les entreprises, dans la vie politique, dans la vie associative. L'art oratoire est l'instrument de rencontre par excellence et de r\u00e9solution de probl\u00e8mes. L\u00e0, tu vois, je viens de l\u00e9g\u00e8rement b\u00e9gayer. Pourquoi ? Parce que mon bras est trop haut. Il suffit que je baisse mon bras et de r\u00e9solution des probl\u00e8mes et je ne b\u00e9gaye plus. Tu vois, je viens de te donner un exemple d'une sentinelle amicale qui \u00e9tait mon b\u00e9gayement, qui s'est point\u00e9e. Je baisse mon bras, je reprends le m\u00eame mot et je ne bagaille plus. Je reprends la synchronisation et des esprits dont tu as parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure et je voudrais revenir sur justement ces id\u00e9es. Cette synchronisation typiquement... Cette synchronisation typiquement... Je vais prendre, je sais pas moi, j'aimerais bien avoir sur ce podcast Fabrice Luchini ou Joey Starr, tu vois. Les recevoir, \u00e7a me fait quand m\u00eame un peu peur. Parce que, tu vois, comme il se comporte, Luchini, il est compl\u00e8tement perch\u00e9, tu vois. Et j'adore, moi je l'ai rencontr\u00e9 une fois, j'ai \u00e9chang\u00e9 avec lui dans un caf\u00e9, j'\u00e9tais tout seul, il \u00e9tait tout seul, voil\u00e0 on a \u00e9chang\u00e9 cinq minutes, dix minutes j'\u00e9tais all\u00e9 le voir en spectacle juste avant et c'\u00e9tait int\u00e9ressant, il me demandait ce que j'avais pens\u00e9, quoi, enfin voil\u00e0 Mais tu te dis, voil\u00e0, il y a des gens avec qui cette synchronisation elle se fait facilement aujourd'hui notre synchronisation se fait facilement parce que tu as ce regard amical etc etc dans l'art oratoire j'imagine que tu as aussi justement, je voulais parler des id\u00e9es potentiellement des conflits, cette gestion, cette aptitude \u00e0 g\u00e9rer des gens avec qui, des interlocuteurs avec qui la synchronisation ne se fait pas facilement. Des gens qui sont perch\u00e9s comme je l'ai dit, agressifs etc. \u00c7a fait partie de ce que tu enseignes, si j'ai quelqu'un dans la rue qui commence \u00e0... Ou m\u00eame quelqu'un avec qui je veux d\u00e9battre, tu mets, je sais pas moi, Trump et Poutine. Trump et Poutine, vous entendez presque bien. Tu mets, tu vois, deux personnes tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes, Trump et Merkel, tu les mets l'un en face de l'autre. \u00c7a fait partie de ton job, \u00e7a ? Oui, oui. Je dirais m\u00eame que tout ce qui est d\u00e9bat contradictoire, ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque des Grecs l'h\u00e9ristique, est une \u00e9cole d'application des techniques de l'art oratoire. Bon, il ne faut jamais oublier que celui qui est en face de moi et qui n'est pas d'accord avec moi, je parle, c'est un clich\u00e9, relation patronat, syndicat, etc. Avant d'\u00eatre un adversaire sur le dossier, celui que j'ai en face de moi est d'abord archa\u00efquement parlant un public, m\u00eame si c'est une seule personne dans un bureau. Quand je parle, il est public. Le respect que je lui dois, c'est au moins pendant que je parle, d'\u00eatre l\u00e9gitime en tant qu'orateur face \u00e0 lui en tant que public. \u00c0 partir de ce moment-l\u00e0, il peut y avoir travail collectif entre mon adversaire et moi-m\u00eame. Moi, je parle par exemple de la Gr\u00e8ce antique, quand deux hommes politiques d\u00e9battaient entre eux devant le peuple, c'\u00e9taient deux bons orateurs, et l'un poussant l'autre dans ses retranchements, l'aidait \u00e0 aller jusqu'au bout de sa pens\u00e9e. M\u00eame mon adversaire sur le dossier est un alli\u00e9 dans la vie publique, et je dois le prendre comme tel. Et moyennant quoi, le public des citoyens grecs, enfin c'\u00e9tait les bourgeois, il y avait des esclaves aussi en Gr\u00e8ce, mais le public des \u00e9lecteurs d\u00e9cid\u00e9s en connaissance de cause. Il n'y a rien de pire qu'un d\u00e9bat politique dans lequel l'un est bon orateur, \u00e9nonce ses id\u00e9es facilement, et l'autre est impressionn\u00e9, il b\u00e8gue peut-\u00eatre, etc. n'arrive pas \u00e0 parler. \u00c9videmment, c'est celui qui a bien parl\u00e9 qui va gagner l'\u00e9lection. \u00c7a fait 50 ans que je l'observe. Mais c'est parfaitement injuste. Parce que celui qui b\u00e9gayait ou celui qui ne savait pas s'exprimer, son id\u00e9e, \u00e0 lui, avait autant droit de citer que l'autre. Une d\u00e9mocratie ne vivra que quand tous les orateurs politiques, quels que soient leurs bords, seront des tr\u00e8s grands orateurs, et l\u00e0, il y aura respect de l'autre, et par cons\u00e9quent, travail collectif d'une d\u00e9mocratie pour faire avancer un pays. C'est \u00e7a mon r\u00eave, c'est \u00e7a que je voudrais. Et l\u00e0, je me bats pour \u00e7a depuis 50 ans. Parce que c'est un enjeu fondamental pour que nous r\u00e9solvions les probl\u00e8mes au niveau de la plan\u00e8te. C'est un enjeu fondamental et c'est de l'humain, c'est de l'humain, mais \u00e7a passe par le corps. Je voudrais parler de deux trois personnes justement. Je sais pas si je m'en bats le tronc. Non, non, c'est g\u00e9nial, \u00e7a m'inspire \u00e9norm\u00e9ment. Je pensais pas forc\u00e9ment aller l\u00e0-dessus. On a parl\u00e9 de Hitler quand on a pr\u00e9par\u00e9 tout \u00e7a, on va y revenir. Mais typiquement si je prends un Trump, moi je le trouve hyper int\u00e9ressant parce que Trump dans sa d\u00e9marche, probablement on a tous envie de penser que c'est un idiot peut-\u00eatre, voil\u00e0, il est all\u00e9 tr\u00e8s vite sur plein de choses. Je vais pas d\u00e9fendre le bilan Trump, attention, mais je dis juste que s'il veut sortir de la COP21, il en sort. Il \u00e9tait tr\u00e8s agressif de prime abord pour apr\u00e8s souvent trouver un terrain d'entente. Mais d'abord, il sautait les deux pieds dans le plat, mais m\u00eame pas big time, c'\u00e9tait vraiment vraiment version nucl\u00e9aire, tu vois. C'est... Alors, est-ce que \u00e7a, c'est plus de la technique de n\u00e9go que de l'oratoire ? Mais m\u00eame quand m\u00eame, sur l'oratoire, il \u00e9tait boule, quoi, tu vois. Alors, il faut faire une diff\u00e9rence entre ce qui est de la strat\u00e9gie g\u00e9opolitique. Je ne suis pas du tout sp\u00e9cialiste de cela, mais je fais un pont tout de m\u00eame avec la technique d'expression. N'est-ce pas ? Et j'ai souvent constat\u00e9 que des gens qui, comme Trump, ont ce que j'appelle un blindage facial, c'est-\u00e0-dire un visage toujours contract\u00e9, et des yeux un peu presque ferm\u00e9s comme des meurtri\u00e8res, avec un regard derri\u00e8re qui ne s'int\u00e9resse pas \u00e0 l'autre. C'est un gars qui tend la face avant, il y a beaucoup d'hommes politiques comme \u00e7a, et qui avance comme un bulldozer dans le d\u00e9bat. Il y a de tr\u00e8s fortes chances pour que dans la strat\u00e9gie g\u00e9opolitique, il avance aussi comme un bulldozer. C'est-\u00e0-dire que le travail du corps pendant l'action, au niveau d'un petit d\u00e9bat politique, est tr\u00e8s souvent r\u00e9v\u00e9lateur de ce que sera la strat\u00e9gie de cet individu au niveau g\u00e9opolitique. Et il y a chez Trump, comme chez d'autres hommes politiques, vous avez \u00e7a, tu as \u00e7a chez M. Sarkozy par exemple, beaucoup de tension dans la face. Et M. Sarkozy s'est souvent mal comport\u00e9 avec les journalistes, monsieur Trump aussi. Ce sont des gens qui ont une tendance \u00e0 \u00e9craser l'autre. La tension faciale donne quelque chose qui est de l'ordre du refus de l'autre quand l'autre n'est pas d'accord. Mais alors typiquement, ce genre d'interlocuteur, est-ce que tu peux cr\u00e9er cette connexion dont tu parlais tout \u00e0 l'heure ? Est-ce que tu peux r\u00e9ussir \u00e0... o\u00f9 ils sont de marbre et ils sont bulldozers et ils avancent et... Oui, alors c'est tr\u00e8s difficile parce qu'il faudrait \u00eatre devant ces gens-l\u00e0 un tr\u00e8s bon orateur. Ces gens-l\u00e0 font peur. Du coup, ils am\u00e8nent celui qui s'adresse \u00e0 eux \u00e0 se prot\u00e9ger et eux aussi \u00e0 ce moment-, soit \u00e0 \u00e9viter le contact, soit \u00e0 contre-agresser avec une face avant-entendue. Si tu as travaill\u00e9 l'art oratoire, si tu es un bel orateur, si tu es un bon orateur, alors tu peux y arriver. Et l\u00e0, je pense que Macron n'est pas, pour moi, un tr\u00e8s grand orateur, mais \u00e0 l'\u00e9poque du sommet de Biarritz, o\u00f9 Macron a re\u00e7u \u00e0 Biarritz le G7, a re\u00e7u M. Trump, je me souviens des interventions de M. Macron faisant en public \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision un commentaire tout le long de ce sommet pour le public fran\u00e7ais, faisant un commentaire de son travail dans les r\u00e9unions internes au G7, et l\u00e0, je l'ai trouv\u00e9 excellent orateur. Il ne l'est pas toujours, mais l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 vraiment, face aux cam\u00e9ras, c'\u00e9tait un orateur. Je fais donc l'hypoth\u00e8se qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur des r\u00e9unions dans le G7, il a su parler \u00e0 Trump. Et en effet, il a su faire en sorte que Trump \u00e9change avec le ministre de l'Affaire en Syrien. Je ne sais pas si tu te souviens. Et \u00e7a, c'\u00e9tait une grande r\u00e9ussite de l'orateur Macron, qui a su certainement, je n'\u00e9tais pas l\u00e0 dans la r\u00e9union, qui a su certainement s'adresser en orateur \u00e0 Trump, et par cons\u00e9quent, \u00eatre l\u00e9gitime \u00e0 l'\u00e9gard du public Trump, en tant qu'orateur, qui a accept\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0 de suivre Macron au moins un instant. Ce qui est donc int\u00e9ressant, et c'est comme \u00e7a qu'on y est venu, dans la transmission de ces id\u00e9es, c'est qu'en fait, un bon ou un mauvais orateur peut changer le cours de l'humanit\u00e9. Absolument, absolument. Mais tu sais, on a \u00e7a au th\u00e9\u00e2tre. Un com\u00e9dien a pouvoir de vie et de mort, l'acteur a pouvoir de vie et de mort sur l'auteur. Le com\u00e9dien peut tuer l'auteur ou le faire vivre. Quand l'orateur prend la parole, il n'est plus auteur, il est acteur. Et quand il prend la parole, l\u00e0 je parle devant toi, je sers la pens\u00e9e d'un type qui s'appelle St\u00e9phane Andr\u00e9, mais c'est un homonyme. C'est ce qu'on appelait dans l'entreprise le recul par rapport au dossier. Au moment o\u00f9 je parle, je suis acteur, je ne suis plus auteur. Et je peux tuer la pens\u00e9e de cet homonyme qu'est St\u00e9phane Andr\u00e9, comme je peux la faire vivre. L'acteur a dans ses mains la pens\u00e9e de l'auteur. Il peut la transmettre ou la tuer. Tu vois la fraternit\u00e9, non pas la g\u00e9mellit\u00e9, mais la fraternit\u00e9 entre l'orateur et l'acteur. Et tu vois encore ce rapport \u00e0 la pens\u00e9e qui est tellement fondamental. C'est terrible et tr\u00e8s beau ce que tu dis, mais c'est terrible dans le sens o\u00f9... Tu vois, je le vois avec mes que tu dis, mais c'est terrible dans le sens o\u00f9... Tu vois, je le vois avec mes associ\u00e9s notamment, mais on peut le voir chacun aussi dans sa vie priv\u00e9e o\u00f9 tu vois ce moment o\u00f9 tu es l'auteur de quelque chose, tu te dis je vais venir \u00e0 telle r\u00e9union ou je vais aller voir... Alors, tu dis que \u00e7a marche pas en priv\u00e9, mais quand m\u00eame, je pense que \u00e7a marche un peu. Il y a des moments o\u00f9 tu dis je vais aller voir tel interlocuteur, je vais aller le convaincre ou je vais aller lui vendre telle ou telle chose. Et \u00e0 la fin, tu ne l'as pas convaincu, mais souvent parce que tu as \u00e9t\u00e9 un mauvais acteur, pardon. Tu vois, tu as \u00e9t\u00e9 un bon... Ta strat\u00e9gie \u00e9tait plut\u00f4t bonne, tu as convaincu tout le monde, tes associ\u00e9s, etc. Tout le monde. Et puis tu arrives dans le truc et voil\u00e0. Et ce qui est dr\u00f4le, c'est que t'as des bons auteurs, t'en as qui savent faire les deux, mais des bons auteurs qui sont mauvais orateurs. Michel Rocard, par exemple, il est dans ce cas-l\u00e0. Michel Rocard a \u00e9t\u00e9 reconnu par tous les Fran\u00e7ais comme un type tr\u00e8s intelligent et tr\u00e8s connaisseur des questions dont il traitait. Mais Michel Rocard s'est cass\u00e9 la figure \u00e0 chaque \u00e9lection. Il a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9 \u00e0 Confluence et \u00e0 Tonorine, mais il a... Voil\u00e0. Mais par rapport \u00e0 ce que tu viens de dire, l'id\u00e9e de convaincre, pour trop de gens, je fais une parenth\u00e8se l\u00e0, pour trop de gens, convaincre, c'est vaincre des cons. C'est pas vaincre ensemble. Alors que l'\u00e9tymologie c'est cum vincere, je vins avec. Je vins avec toi en ce moment, en tout cas j'essaye de vaincre les difficult\u00e9s qu'on rencontre en art oratoire, mais je ne peux pas les vaincre sans toi, je les vaincre avec toi, n'est-ce pas ? Bon, \u00e7a c'est une chose. La deuxi\u00e8me chose sur le convaincre, je peux tr\u00e8s bien m'exprimer devant toi pour essayer de te convaincre de quelque chose, mais je ne t'en convaincrai pas, vu la place dans laquelle tu es sur le damier des id\u00e9es par exemple par rapport \u00e0 moi, parce que tu es un adversaire tr\u00e8s tr\u00e8s loin de moi, mais je pourrais peut-\u00eatre au moins dans un d\u00e9bat obtenir ton respect. Je ne t'aurais pas convaincu de mon dossier, mais dans la mani\u00e8re dont je t'aurais parl\u00e9, reconnu comme partenaire dans le jeu des id\u00e9es, alors j'obtiendrai que, \u00e0 l'avenir, tu ne feras pas l'impasse sur moi dans tes n\u00e9gociations et nous nous retrouverons pour n\u00e9gocier ensemble. Donc, le convaincre n'est pas forc\u00e9ment que tu vas acheter directement mon id\u00e9e. \u00c7a peut \u00eatre simplement, vu ta position strat\u00e9gique par rapport \u00e0 moi, que tu vas la respecter, mon id\u00e9e, et que tu l'int\u00e8grera dans la gestion de tes affaires. C'est hyper int\u00e9ressant. Je pense qu'en effet, ce respect est primordial, en fait. Une fois que tu l'as perdu, en revanche, et l'id\u00e9e et tout le reste, respect est primordial en fait. Une fois que tu l'as perdu en revanche, et l'id\u00e9e et tout le reste, t'as tout perdu en fait. Ah oui, ah oui, tu perds... Le respect de l'autre, tu sais c'est ce que j'ai appris au th\u00e9\u00e2tre. C'est respecter le public, c'est ce que nous appelons chez nous le contrat de la rampe, \u00e0 l'\u00e9cole de la Roratoire. J'ai 100% des charges quand je parle, l'autre en a z\u00e9ro. J'ai appris \u00e7a au th\u00e9\u00e2tre. Je ne peux pas engueuler le public quand il d\u00e9croche et qu'il sort avant la fin de la pi\u00e8ce. Il faut que je m'attache le long du spectacle \u00e0 \u00eatre de mieux en mieux pour retenir ceux qui sont encore l\u00e0 et encore les int\u00e9ress\u00e9s. C'est \u00e7a la charge d'un orateur. Le respect, c'est encore autre chose. C'est vrai que c'est int\u00e9ressant parce que je... perdre le respect, il faut y aller fort quand m\u00eame d\u00e9sormais. J'ai l'impression que c'est quand m\u00eame quelque chose qui reste... On ne va pas aller l\u00e0-dessus parce que... C'est le respect de l'autre en tant que public. Oui, en tant que public. Je ne parle pas de la vie personnelle du tout. Je dois \u00eatre l\u00e9gitime dans les canons d'art oratoire \u00e0 l'\u00e9gard de celui qui m'\u00e9coute. C'est \u00e7a le respect. Et \u00e7a c'est important. Ce qui est important l\u00e0-dedans c'est de noter qu'on parle \u00e0 la fois de d\u00e9bat et de parole en public. Quand je dis public, l\u00e0 je parle public avec beaucoup de monde. Moi je t'ai vu sur une vid\u00e9o, tu me disaisais YouTube qui a fait pas mal de vues, je crois. Mais alors l\u00e0, c'est pas du tout pareil parce que, \u00e9videmment, dans cette vid\u00e9o, tu parles de regarder chaque personne et \u00e7a, c'est, je pense, alors d'ailleurs, \u00e7a m'int\u00e9resse de savoir ce que tu en penses. On te dit souvent dans un public, tu dois essayer d'avoir deux trois personnes aupr\u00e8s de qui tu t'accroches. Mais c'est pas du tout pareil puisqu'on est sur une sorte de speech, tu vois, on parle tout seul \u00e0 un public. Peut-\u00eatre qu'apr\u00e8s, il y a un \u00e9change, mais au d\u00e9but, il n'y en a pas. Ce n'est pas du tout pareil que le d\u00e9bat. Alors si, c'est la m\u00eame chose. C'est la m\u00eame chose. \u00c0 partir du moment o\u00f9 j'ai devant moi quelqu'un de pr\u00e9sent, que ce soit une seule personne ou que ce soit un public de 100 personnes ou 200 personnes, \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, il y a r\u00e9action. Mais tu viens de dire il n'y a pas de r\u00e9action au d\u00e9but, bien s\u00fbr que si. Ma simple entr\u00e9e en sc\u00e8ne d\u00e9clenche d\u00e9j\u00e0, c'est pour \u00e7a que l'\u0153il est important, des r\u00e9actions dans le public. La simple mont\u00e9e sur l'estrade du chef d'orchestre, \u00e0 la mani\u00e8re dont le chef d'orchestre monte sur l'estrade, l'orchestre dans la fauche pense d\u00e9j\u00e0 des choses de ce chef et ces choses sont lisibles sur le visage des musiciens. Donc il y a r\u00e9action de toute fa\u00e7on et je dirais m\u00eame que m\u00eame quand je parle \u00e0 une cam\u00e9ra, j'ai \u00e9t\u00e9 com\u00e9dien, m\u00eame quand je parle \u00e0 une cam\u00e9ra, je dois imaginer dans l'\u0153il cam\u00e9ra, l'autre qui m'\u00e9coute, m\u00eame quand je parle en zoom. Il ne faut pas que je regarde trop la mosa\u00efque des visages, il faut que je regarde l'\u0153il cam\u00e9ra. Et cet \u0153il cam\u00e9ra, je dois imaginer les gens derri\u00e8re. Et je peux le faire, pourquoi ? Parce que j'ai d\u00e9j\u00e0 une exp\u00e9rience des publics. Par exemple, l'autre jour, je faisais un expos\u00e9 par Zoom \u00e0 une association de femmes. J'avais 150 femmes qui m'\u00e9coutaient. Je ne suis pas... Je viens pas de na\u00eetre. J'ai une exp\u00e9rience des femmes dans ma vie. Et cette exp\u00e9rience me sert \u00e0 imagineriner sur l'\u0153il cam\u00e9ra de mon ordinateur le public qui m'\u00e9coute en ce moment et que pourtant je ne vois pas. \u00c7a, \u00e7a devient quand m\u00eame conceptuellement hyper compliqu\u00e9. Ce que je veux dire c'est que quand tu regardes un \u0153il, tu vois ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure, tu vois la r\u00e9action, tu vois peut-\u00eatre la fuite, tu sens plein de choses. Quand tu regardes une cam\u00e9ra, tu ne vois rien. Non, quand je regarde l'autre, je ne sens rien. Ou plut\u00f4t, je sens des choses qui risquent d'\u00eatre fausses. Si j'essaie en ce moment de deviner ce que tu as dans la t\u00eate, je vais \u00e0 tous les coups me planter. Par contre, mon cerveau, lui, parce que je te regarde, re\u00e7oit de toi des centaines de signes \u00e0 chaque seconde. Et ces centaines de signes sont analys\u00e9s dans mon cerveau par mon exp\u00e9rience de vie. Mais ils ne sont pas analys\u00e9s quand tu regardes la cam\u00e9ra ? Ils sont analys\u00e9s aussi quand je regarde la cam\u00e9ra, parce que l'exp\u00e9rience dont je t'ai parl\u00e9, que j'ai depuis que je suis n\u00e9, des femmes dans ma vie, fait que quand je parle d'une certaine fa\u00e7on, mon cerveau imagine parfaitement, du fait de l'exp\u00e9rience accumul\u00e9e, sans risque de se tromper, la r\u00e9action de ces femmes en face de moi alors que je ne les vois pas, et par cons\u00e9quent corrige dans la phrase d'apr\u00e8s cette r\u00e9action hypoth\u00e9tique certainement parfaitement vue par mon cerveau du fait de l'exp\u00e9rience accumul\u00e9e. Attention \u00e0 cette notion de l'exp\u00e9rience. Un cerveau, il comporte entre 10 et 100 milliards de neurones, un million de milliards de synapses, et je n'ai pas fait le tour de moi-m\u00eame, jamais. C'est-\u00e0-dire que mon exp\u00e9rience de vie est infinie, de m\u00eame que l'exp\u00e9rience qui est en face de moi, c'est-\u00e0-dire toi l'incarnant, est infinie. Il faut que nos deux complexit\u00e9s, l\u00e0 je prononce un mot qui est fondamental, je fais en sorte par mon regard que ma complexit\u00e9 puisse int\u00e9grer la tienne en ce moment et que par cons\u00e9quent mon cerveau puisse concevoir le discours qui soit adapt\u00e9 \u00e0 chaque seconde \u00e0 ta complexit\u00e9. Alors je dois rebondir sur le c\u00f4t\u00e9, les femmes tu dis 150 femmes, elles sont aussi proches j'imagine parce que peut-\u00eatre elles ont des centres d'int\u00e9r\u00eat commun, des... enfin je veux dire ce qui les lie c'est pas uniquement du fait d'\u00eatre femme j'imagine, c'est aussi peut-\u00eatre le fait d'habiter dans des grandes villes ou d'avoir fait des \u00e9tudes ou pas d'\u00e9tudes ou voil\u00e0. Bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr. J'ai \u00e9chang\u00e9 avec la pr\u00e9sidente de cette association avant, j'ai eu quelques renseignements, et puis apr\u00e8s \u00e7a j'avance, mais il y a toujours une part d'imaginaire, et en tout cas, il ne faut surtout pas croire que quand je regarde l'autre, je vais lire \u00e0 tous les coups ce qu'il pense. Non, c'est faux. C'est-\u00e0-dire que tr\u00e8s souvent on me dit... Interpr\u00e8te. Ah oui, monsieur Andr\u00e9, c'est int\u00e9ressant parce que quand je regarde l'autre, effectivement, vous avez raison, en voyant son visage, par exemple, en le voyant sourire, je comprends que... Attention, peut-\u00eatre qu'il se fout de ta gueule. Oui, c'est... Peut-\u00eatre qu'il se fout de ta gueule. Donc, ne faites pas d'hypoth\u00e8ses. Laissez le signe entrer, ce sourire, laissez-le entrer dans votre cerveau et laissez votre cerveau l'analyser et en d\u00e9duire ce qu'il faut faire. Mais n'essayez surtout pas d'interpr\u00e9ter consciemment ce que fait l'autre. Votre exp\u00e9rience y pourvoiera, votre cerveau y pourvoiera et vous donnera directement l'action adapt\u00e9e. Alors, si je reviens sur la technique, parce que je viens sur la technique, parce que tu as laiss\u00e9 tout \u00e0 l'heure entendre que typiquement, la posture, les deux pieds, il y a des trucs qui te gonflaient un peu dans ce truc-l\u00e0. Et \u00e0 la fois, je te vois quand m\u00eame sur une belle posture. Et typiquement, je te vois aussi dire oui de la t\u00eate, etc. etc. Moi, on m'a appris. Alors, est-ce que c'\u00e9tait de l'arroi \u00e0 toi ? Est-ce que c'\u00e9tait de l'an\u00e9go, est-ce que c'\u00e9tait tr\u00e8s loin ? Mais typiquement, il y a certaines personnes, quand tu leur parles, ils vont faire non de la t\u00eate, tu vois. Je pense \u00e0 Sarkozy, souvent, il faisait \u00e7a. Et il y en a qui vont faire oui automatiquement. Et je sais que ma femme, on lui a un jour dit, dans une formation, d'arr\u00eater de, comment on dit, opiner du chef, c'est \u00e7a, de faire oui de la t\u00eate. Parce qu'en fait, \u00e7a donne en effet l'impression \u00e0 ton interlocuteur que tu es d'accord avec lui, alors que potentiellement, ce que \u00e7a veut dire, c'est je t'\u00e9coute, mais je ne suis pas d'accord avec toi. Donc il y a \u00e9norm\u00e9ment de signaux l\u00e0-dessus. Est-ce que tout \u00e7a, o\u00f9 commence l'art oratoire ? Quelles sont ces techniques ? Je te laisse me dire, mais par rapport au physique... L'art oratoire commence quand tu parles, pas quand tu \u00e9coutes. Et \u00e7a, il faut revenir \u00e0 la base du th\u00e9\u00e2tre, ce que j'ai appel\u00e9 le contrat de la rampe. Il y a 100% des charges chez celui qui parle, 0% des charges chez celui qui \u00e9coute. 0%. Donc donner des conseils \u00e0 quelqu'un sur le comportement qu'il doit avoir en \u00e9coutant, c'est comme si tu demandais \u00e0 un public d'avoir un certain comportement quand il est dans un th\u00e9\u00e2tre et qu'il \u00e9coute Leukini ou n'importe quel autre com\u00e9dien sur sc\u00e8ne. C'est d'une absurdit\u00e9 totale. A ce moment-l\u00e0, on coupe les cheveux en quatre, dans chacun des \u00e9l\u00e9ments de comportement, tu peux plus vivre. T'as pas le droit de faire ceci, t'as pas le droit de faire cela, \u00e7a suffit. D\u00e9j\u00e0, sacralisons la parole, le vocal, les mots, le texte. Bon, comme on le fait au th\u00e9\u00e2tre, on le fait... Et l\u00e0, on se d\u00e9barrasse de tout le reste. \u00c7a simplifie les choses. Contrat de la rampe, je te parle, j'ai 100% des charges et quand tu te mets \u00e0 parler, j'ai 0%. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, je fais ce que je veux, sauf si je suis manager d'une \u00e9quipe. Et l\u00e0, m\u00eame quand je ne parle pas et que mes collaborateurs s'expriment, l\u00e0, je dois rester l'orateur, m\u00eame si je me tais, parce que je suis le plus haut plac\u00e9, je suis en charge de la r\u00e9union. Bon, donc j'agis encore. Mais l\u00e0 on arrive \u00e0 cette notion, dont on n'a pas parl\u00e9 encore, du personnage. Mais l'art oratoire commence au moment o\u00f9 je prends la parole en public. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, je suis dans un contrat. Ce contrat, je peux en dire deux mots sans \u00eatre trop long. C'est d'abord le contrat de la rampe. La rampe, la rampe. C'est par allusion au th\u00e9\u00e2tre. En ce moment, virtuellement, je parle, tu es en face de moi. Il y a une rampe virtuelle qui me s\u00e9pare de toi. Et quand je parle, j'ai toutes les charges. Tu as tous les droits, y compris celui de sortir de la pi\u00e8ce si tu veux. Le com\u00e9dien ne demande pas au public de rester. On devrait enseigner \u00e7a aux enseignants, aux managers. Quand un type n'\u00e9coute pas, alors \u00e9videmment il ne va pas sortir, mais il va faire son courrier, parce que s'il sort, il va se faire engueuler. Donc il va faire semblant d'\u00e9couter, les publics savent tr\u00e8s bien faire \u00e7a. Et il va faire son courrier sur son ordinateur. Ou m\u00eame dans sa t\u00eate d'ailleurs. Ou m\u00eame dans sa t\u00eate. Donc c'est pas la peine d'essayer d'obliger un public \u00e0 \u00e9couter quand il n'a pas envie d'\u00e9couter. C'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'en effet, on l'a tous v\u00e9cu \u00e0 l'\u00e9cole, si tu veux \u00e9crire sur ton cahier, t'as le droit en fait. Et si tu veux \u00e9crire totalement autre chose que ce que ton... Et si ton prof vient t'engueuler pour te dire qu'est-ce que tu fais, qu'est-ce que t'\u00e9cris, ben... Meuf... La m\u00e9taphore th\u00e9\u00e2trale est \u00e0 la source de mon enseignement. C'est-\u00e0-dire, je ne descends pas de sc\u00e8ne pour dire \u00e0 quelqu'un au premier rang, arr\u00eatez de discuter avec votre femme. Je ne peux pas. Je le vois discuter avec sa femme. Eh bien, c'est \u00e0 moi d'essayer d'\u00eatre encore meilleur dans mon jeu pour qu'il ait plus envie de m'\u00e9couter que de discuter avec sa femme. C'est \u00e0 moi de faire le boulot. Mais c'est \u00e0 moi de lui cr\u00e9er ce que j'appelais le confort d'\u00e9coute. Alors comment on fait ce boulot ? Typiquement, moi, j'ai envie de... Tu vois, souvent, on parle comme dans un roman o\u00f9 souvent, on dit que les premi\u00e8res minutes, on fait des choix pour savoir si on d\u00e9cide que St\u00e9phane Andr\u00e9 va \u00eatre int\u00e9ressant ou pas int\u00e9ressant. Est-ce que tu peux me donner quelques techniques ? Peut-\u00eatre, je voudrais simplement, je l'ai pris au contrat de la rampe, deux autres obligations chez l'orateur, qui sont contractuelles, qui sont avant la technique. Le contrat de la rampe, c'est j'ai toutes les charges, l'autre a tous les droits. C'est \u00e0 moi de m\u00e9riter son \u00e9coute. La deuxi\u00e8me loi du contrat orateur public, apr\u00e8s le contrat de la rampe, aussi inspir\u00e9e du th\u00e9\u00e2tre, c'est le respect du masque. C'est le respect du masque. Quand je suis enseignant d'art oratoire, je dois au public un personnage d'enseignant d'art oratoire. Je ne dois pas ma personne, donc je ne sais pas ce qu'il ferait d'ailleurs. En revanche, je dois un personnage. Qu'est-ce que c'est qu'un personnage ? Comme au th\u00e9\u00e2tre, c'est une logique de pens\u00e9e incarn\u00e9e. Je prends un exemple simple. Si je joue don Juan au th\u00e9\u00e2tre, je dois d'abord comprendre, on dirait en entreprise comprendre le dossier, comprendre ce que c'est qu'un don Juan au th\u00e9\u00e2tre, je dois d'abord comprendre, on dirait en entreprise comprendre le dossier, comprendre ce que c'est qu'un don Juan, et pas n'importe quel don Juan, celui auquel Moli\u00e8re a pens\u00e9. Je vais discuter avec mon metteur en sc\u00e8ne, je vais travailler qu'est-ce que c'est que cette logique de pens\u00e9e don Juaniste. Et quand je l'ai comprise cette logique de pens\u00e9e, alors je peux aller la jouer sur sc\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire l'incarner. Et dans le mot incarner, il y a le mot carne. Et c'est l\u00e0 que le corps devient premier. Mais quand j'ai compris le dossier, \u00e7a c'est le respect du masque. Et la troisi\u00e8me loi, et j'en ai fini l\u00e0, apr\u00e8s le contrat de la rampe, le respect du masque, l'obligation sc\u00e9nique. Je suis en vie publique, pas en vie priv\u00e9e. Par cons\u00e9quent, l'obligation sc\u00e9nique. Je suis en vie publique, pas en vie priv\u00e9e. Par cons\u00e9quent, l'obligation sc\u00e9nique, c'est prendre les moyens physiques, de respecter le contrat de la rampe, c'est-\u00e0-dire de prendre effectivement toute la charge et pas la faire porter au public. Et deuxi\u00e8mement, de construire le personnage. Il y a un titre magnifique d'un livre de Stanislavski, grand professeur de la dramatique et directeur de troupe en Russie avant la r\u00e9volution, la construction du personnage. Quand je fais une conf\u00e9rence sur l'art oratoire, et m\u00eame l\u00e0 en ce moment je te dois un personnage d'enseignant, d'art oratoire, tu n'as pas invit\u00e9 St\u00e9phane Andr\u00e9 au titre de sa personne, tu as invit\u00e9 St\u00e9phane Andr\u00e9 parce qu'il enseigne l'art oratoire. Donc cette logique de pens\u00e9e qui t'a int\u00e9ress\u00e9, il faut effectivement que je l'incarne. Si je ne l'incarne pas devant toi, je ne suis pas dans le contrat. Et alors \u00e7a, c'est un d\u00e9bat hyper important pour moi et vraiment du moment. Avec ce podcast, je cherche \u00e0 travailler pas mal l'authenticit\u00e9. Vous trouvez dans le temps long qui sont mes invit\u00e9s, qu'est-ce qu'ils ont appris, comment, comment, comment, comment, beaucoup de comment, un peu de pourquoi \u00e9videmment. Et tout \u00e7a a une sorte de r\u00e9action, notamment une sorte d'overdose d'Instagram, de filtres, de r\u00e9seaux sociaux, de contenus tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s courts, de Twitter. M\u00eame si je crache pas sur tout \u00e7a, je dis juste que c'\u00e9tait trop, trop d'un overload, d'une surcharge d'informations petites, petites dans tous les sens du terme, courtes, qui me... j'avais l'impression qu'ils me lessivent \u00e0 la fois et qui m'abrutissent en m\u00eame temps. Et donc dans cette qu\u00eate, j'ai parl\u00e9 d'authenticit\u00e9. Et ce week-end, j'\u00e9coutais un... Alors on parle des 40 ans, c'est \u00e7a, 40 ans de l'\u00e9lection de Mitterrand, de son double septennat. On parlait ce week-end encore des pr\u00e9sidents qu'on suivit, du culte du secret chez Mitterrand, du fait qu'il avait, tu vois, ce respect du masque et cette forme d'obligation sc\u00e9nique, en fait, qui est respect\u00e9e \u00e9norm\u00e9ment. Et aujourd'hui, on est dans une... Avec les r\u00e9seaux sociaux, alors paradoxalement, il doit y avoir un autre masque, mais une forme d'approche tr\u00e8s... beaucoup plus authentique, directe, avec... En fait, avant, il y avait peut-\u00eatre quelques flux dans lesquels on pouvait te voir. Radio France, \u00e0 l'\u00e9poque de Mitterrand, au d\u00e9but, il n'y avait m\u00eame pas TF1 et La 5, il y avait trois cha\u00eenes, enfin voil\u00e0. Et aujourd'hui, c'est d\u00e9multipli\u00e9, donc on te voit sous diff\u00e9rents prismes. Et en l'occurrence, je te mets \u00e7a sur ce week-end, Macron a fait une intervention sur YouTube avec deux YouTubers, et qui choquent pas mal de plus vieux d'ailleurs, et qui int\u00e9ressent pas mal de plus jeunes, puis entre les deux il y a des gens qui s'interrogent. La place de l'authenticit\u00e9 dans le masque et l'obligation sc\u00e9nique ? Alors, d'abord il faut toujours pr\u00e9server le secret de la personne. Je veux dire, mon public n'est pas mon confesseur. La relation que j'ai \u00e0 l'id\u00e9e que je d\u00e9fends, c'est mon probl\u00e8me, ce n'est pas celui du public. Je pr\u00e9f\u00e9rais plut\u00f4t qu'authenticit\u00e9, parler de sonner juste. Comme en musique, jouer juste, ne pas faire de fausses notes. Ma charge \u00e0 moi, que je sois pr\u00e9sident et que je sois ATF1, dans une convention annuelle \u00e0 Villepeinte, ou devant deux Youtubers, ma charge \u00e0 moi, c'est effectivement de sonner juste. Mais m\u00eame Macron, devant les Youtubers, de sonner juste en tant que pr\u00e9sident. Dans un style adapt\u00e9 aux youtubeurs, je t'ai parl\u00e9 de danse des cerveaux et de synchronisation tout \u00e0 l'heure, dans un style adapt\u00e9 aux youtubeurs, il doit rester, incarner le pr\u00e9sident, \u00e7a ne change pas le probl\u00e8me. Simplement, il ne parlera pas de la m\u00eame fa\u00e7on aux deux youtubeurs que dans la fa\u00e7on dont il va parler quand il va parler \u00e0 TF1 invit\u00e9 au journal. Le style va changer et l\u00e0 on n'a pas parl\u00e9 encore de la notion de style \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de celle de la technique mais le masque du pr\u00e9sident doit \u00eatre aussi port\u00e9 devant les youtubeurs et donc c'est l\u00e0 que le son est juste, l'authenticit\u00e9 doit \u00eatre l\u00e0, bien \u00e9videmment. Voyez, je te tutoie, je te dis, voyez tout d'un coup, mais c'est fondamental. Alors \u00e9videmment, on me dira tr\u00e8s souvent, mais on parle diff\u00e9remment quand on est dans telle ou telle circonstance. Bien \u00e9videmment. Et l\u00e0, on peut poser la notion du style. St\u00e9phane Andr\u00e9 a un style, mais ce style en m\u00eame temps varie en fonction du style de ses interlocuteurs, et du statut, etc, etc, de ses interlocuteurs. Donc le style va varier \u00e0 l'infini, \u00e7a fait partie de la cr\u00e9ativit\u00e9 de chacun. Mais la technique, elle, est universelle. Il y a le regard, il y a le dos et il y a la voix. Et \u00e7a, tu peux enseigner \u00e7a au premier si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, comme maintenant, comme dans trois si\u00e8cles. Et devant une cam\u00e9ra ou devant un public de 300 personnes, le regard am\u00e8ne le dos, le dos am\u00e8ne la voix. Et ensuite, \u00e7a fait qu'il y a une \u00e9closion du style qui, comme je calme ma vie sur la tienne, s'adapte \u00e0 ton style, mon style s'adapte au tien. Et on arrive \u00e0 cette danse des cerveaux et \u00e0 cette synchronisation que certains essayent de trouver par l'imitation de la posture de l'autre. Mais on a tous envie d'amalorer son style, j'imagine. On ne peut pas. On ne peut pas. Non. Non. L\u00e0 je suis atterr\u00e9. Non, non. Tout simplement parce qu'il y a style et style. On peut pas ? Non. Non. L\u00e0 je suis atterr\u00e9. Non, non. Tout simplement parce qu'il y a style et style. Bon. Quand je vois quelqu'un qui s'exprime, je vais t'imiter. Alors tu vas voir, mon regard va foutre le camp. Parce que, vous comprenez mon cher, d'une certaine fa\u00e7on, il y a dans cette histoire quelque chose d'assez fondamental. Et j'aimerais justement pouvoir insister sur cette question. C'est de la merde. Mais on te dira souvent souvent voil\u00e0 quelqu'un qui parle comme on parle \u00e0 Paris, c'est \u00e9l\u00e9gant, c'est mani\u00e9riste, c'est mani\u00e9riste, c'est pas \u00e9l\u00e9gant. En fait quand tu regardes ce monsieur, il y a la rupture de regard, il y a la voix guturale, il y a le geste qui est antique et il y a l'\u0153il qui est compl\u00e8tement sur le c\u00f4t\u00e9. Trois d\u00e9fauts combin\u00e9s qui donnent ce qu'on appelle un style. C'est un faux style, qui est un ensemble de d\u00e9fauts bien combin\u00e9s, qui prot\u00e8ge ce monsieur du trac parce qu'il se coupe du public en tournant sur lui-m\u00eame. \u00c7a n'est pas un style. C'est catastrophique de dire que c'est un style. Attention \u00e0 tous les conseils de surface qu'on donne aux gens. Par cons\u00e9quent, attention \u00e0 tous les conseils de surface qu'on donne aux gens. Par cons\u00e9quent, si je repars de la technique avec un regard d'int\u00e9r\u00eat d\u00e9cid\u00e9 qui m'am\u00e8ne sur un dos et une voie plac\u00e9e, \u00e0 ce moment-l\u00e0, la technique va \u00eatre le tarmac d'o\u00f9 va d\u00e9coller mon style. Mais l\u00e0, je vais vraiment \u00e9noncer mon style qui est toujours particulier. Je finis juste l\u00e0-dessus. Parce que le style raconte l'histoire de la personne. Pas en termes d'information, mais le style raconte mon histoire. Raconte pas seulement o\u00f9 je suis n\u00e9, raconte si j'ai eu des drames dans ma vie, si j'ai eu des succ\u00e8s, si j'ai \u00e9t\u00e9 un litt\u00e9raire ou un matheux \u00e0 l'\u00e9cole. Et tout ce que j'ai v\u00e9cu est dans ma fa\u00e7on de parler. Et comme chaque histoire est particuli\u00e8re, chaque style est particulier, et comme toute histoire est int\u00e9ressante, chaque style est int\u00e9ressant. Mais on ne peut pas d\u00e9velopper son style si on n'est pas avec son propre corps \u00e9cologiquement juste, si on ne positionne pas son corps correctement, tel que M\u00e8re Nature a pr\u00e9vu qu'il se positionne pour parler en public, on ne peut pas r\u00e9v\u00e9ler son style, donc rendre pr\u00e9sente sa personne \u00e0 l'autre. Bien s\u00fbr, il y a un personnage, mon personnage d'enseignant que je te dois, Mathieu, mais il faut aussi que ma personne soit pr\u00e9sente en face de toi, et ma personne est pr\u00e9sente dans mon style, mais seulement dans mon style. C'est int\u00e9ressant parce que c'est vrai que l\u00e0-dessus, alors vous ne voyez pas tout puisque vous ne voyez rien, vous entendez, mais vous voyez peut-\u00eatre un peu St\u00e9phane quand m\u00eame. Moi, je l'ai vu, en effet, se comporter diff\u00e9remment. Et tout \u00e0 l'heure, quand il a imit\u00e9 quelqu'un d'autre et qu'il a ferm\u00e9 les yeux, mis la t\u00eate vers le bas, etc. Et en fait, j'ai vu une autre personne, c'est assez incroyable, l\u00e0 on \u00e9tait vraiment dans du th\u00e9\u00e2tre, mais une autre personne que je voyais. Et ce qui est int\u00e9ressant aussi quand tu parles, tel que tu te pr\u00e9sentes en tout cas, c'est justement cette ouverture, ces gestes, l'aise que tu projettes, tu me mets \u00e0 l'aise en tout cas, \u00e7a c'est justement cette ouverture, ces gestes, l'aise que tu projettes, tu me mets \u00e0 l'aise, en tout cas, \u00e7a, c'est assez clair. Dans les mots, et tu vois, typiquement, je vois souvent dans mes invit\u00e9s chez mes invit\u00e9s, pardon, certains, souvent dans les plus connus \u00e9videmment, \u00e0 qui on a dit fais ce podcast, c'est bien, etc. mais qui s'y int\u00e9ressent un peu moins, je note que le Mathieu, en fait, ils ne savent pas, ils ne connaissent pas mon pr\u00e9nom. Soit tu le connais et donc tu le rappelles de temps en temps et \u00e7a met \u00e0 l'aise, \u00e7a met \u00e0 l'aise aussi, j'imagine les auditeurs. Voil\u00e0, donc il y a beaucoup de, tu vois, il y a un cumul de plein de couches de techniques qu'on sent, qui font qu'en effet tout est l\u00e0 et tout est bien travaill\u00e9. Chose que je travaille moins instinctivement de temps en temps parce que je vois que quand j'interviens dans d'autres podcasts ou \u00e0 d'autres endroits, je fais vraiment bien attention avant d'arriver, quand je les connais pas ou pas bien, de savoir \u00e0 qui je m'adresse, comment, pourquoi, etc. Je comprends. Mais c'est pas simple. L\u00e0 je parle d'instinct, mais en fait tout \u00e7a vient au fur et \u00e0 mesure avec des choix qui sont faits en mim\u00e9tisme j'imagine, \u00e0 chaque fois. Comment toi, toutes ces couches dont je parle, comment tu les apprends ? Qu'est ce qui se passe quand j'arrive une fois que j'ai ces trois ? Le contrat de la rampe, le respect du masque, l'obligation Donc toutes ces couches dont je parle, comment tu les apprends ? Qu'est-ce qui se passe quand j'arrive une fois que j'ai ces trois ? Le contrat de la rampe, le respect du masque, l'obligation sc\u00e9nique. C'est quoi le jour 1 ? Est-ce qu'il y a un, une... Enfin, tu vois, c'est ann\u00e9e 1, ann\u00e9e 2, ann\u00e9e 3. Comment \u00e7a se passe \u00e0 l'\u00e9cole de l'art oratoire, du coup ? \u00c9coute, le jour 1, c'est toujours une audition. Alors \u00e7a d\u00e9pend. Quand on a un groupe d'\u00e9l\u00e8ves, on les fait d'abord passer en expos\u00e9, comme ce qu'on appellerait au th\u00e9\u00e2tre une audition. Et en fonction de ce qu'ils donnent, ils sont devant une cam\u00e9ra et devant le groupe des autres participants au s\u00e9minaire, en fonction de ce qu'ils donnent, on voit tr\u00e8s bien avec cette situation un peu traqueuse pour eux, qu'ils ont \u00e0 vivre, ils connaissent pas le public, ils d\u00e9barquent dans le s\u00e9minaire, on voit tr\u00e8s bien comment ils se comportent. Et \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, quand on est professeur d'art oratoire et qu'on sait effectivement ce qu'est la technique, on voit tr\u00e8s bien les conseils qu'il faut donner \u00e0 unt tel ou un tel qui ne sont pas les m\u00eames. Et c'est \u00e0 partir de cette audition des gens en situation d'exposer en public, en vie publique, qu'on peut b\u00e2tir un enseignement. C'est d'avoir un public homog\u00e8ne du coup quand m\u00eame ? Pas forc\u00e9ment. C'est tr\u00e8s int\u00e9ressant justement de voir qu'il y a une sociopathie du trac en France. En r\u00e9alit\u00e9, il n'y a pas de probl\u00e8me personnel. il y a une sociopathie du traque en France. En r\u00e9alit\u00e9, il n'y a pas de probl\u00e8me personnel. Beaucoup pensent qu'ils ne sont pas \u00e0 l'aise en public, donc personnellement, psychologiquement, ils ne sont pas bien, etc. C'est faux, c'est faux. Comparons simplement les orateurs nord-am\u00e9ricains aux orateurs europ\u00e9ens. Les nord-am\u00e9ricains sont beaucoup plus \u00e0 l'aise versant acteurs. \u00c9videmment, parce que l'aise versant acteurs. \u00c9videmment, parce que l'enfant am\u00e9ricain n'apprend pas la peur de parler en public autant que l'enfant europ\u00e9en. Et je focalise plus sur l'enfant fran\u00e7ais. Donc, quand on a le traque, c'est une sociopathie, c'est pas une psychopathie. Et tu m'as pos\u00e9 tout \u00e0 l'heure la question en introduisant de comment traiter le traque, on pourra y venir, parce qu'il faut effectivement traiter ce trac d\u00e8s avant le premier mot. Le trac deux jours avant, je ne sais pas traiter. Bon, moi-m\u00eame j'ai le trac, quelquefois je ne dors pas, parce que j'ai une conf\u00e9rence tr\u00e8s importante \u00e0 faire. Bon, mais au moment o\u00f9 je vais commencer, il faut que le trac ait disparu. Donc \u00e7a, il faut le traiter. Mais on n'a pas de probl\u00e8me personnel. Le trac est une peur acquise. C'est pas une peur inn\u00e9e. On l'acquiert quand on est en France. Pourquoi ? Parce que quand on est petit, on vous sent tout de suite sur le versant hauteur. Alors que vous \u00eates un gosse de 7 ans, on dit attention \u00e0 ce que tu vas dire. T'as encore dit une connerie. M\u00eame dans le ton, je t'\u00e9coute. Le mot me prend peur tout de suite. Il se dit, attention, \u00e0 5 ans, il parlait librement, complexe de dip r\u00e9solu, int\u00e9gration du tabou de l'inceste. Les freudiens situent le petit d'homme \u00e0 cinq ans comme complet, ni cultiv\u00e9, ni \u00e9duqu\u00e9, mais individu complet. \u00c0 ce moment-l\u00e0, il n'a pas peur de parler en public. L'enfant de cinq ans n'a pas peur de parler en public. Et tr\u00e8s vite, entre cinq ans et sept ans, \u00e2ge de raison. Il apprend que s'il ouvre, comme on dit vulgairement, il a 900 sur 10 de se faire engueuler. Donc il fait gaffe et il apprend la peur. Le trac est une peur acquise. M\u00e8re Nature ne nous a pas donn\u00e9 cet instrument magnifique qu'est le corps humain, int\u00e9grant le cerveau. Et en m\u00eame temps la peur nous en servir. Non, la peur est culturelle, elle n'est pas naturelle. C'est pourquoi on peut la traiter. Et si tu veux on peut aborder ce sujet de comment traiter la peur. Mais il faut la traiter. C'est pas la peine de faire des s\u00e9minaires de gestion du stress. Beaucoup de gens gagnent du fric avec \u00e7a. C'est une catastrophe et je trouve \u00e7a une tromperie. Une vraie tromperie. D\u00e8s qu'on psychologise les choses, en vie publique, on fait n'importe quoi. Mais tu parles de la vie publique j'imagine que... Oui, je parle de la vie publique, je ne parle pas de la vie priv\u00e9e. Oui. Alors \u00e0 ce moment-l\u00e0, je vais voir si j'imagine que... Oui, je parle de la vie publique. Je ne parle pas de la vie priv\u00e9e. Oui. Alors \u00e0 ce moment-l\u00e0, je vais voir si j'ai des probl\u00e8mes dans mes vies priv\u00e9es, de couple, de relation aux enfants, ce qu'on voudra. Hum. Alors l\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 moi-m\u00eame, j'ai fait une ma\u00eetrise de psychopatho, et j'ai \u00e9t\u00e9 moi-m\u00eame en analyse. Hum. Pardon de dire... Ah non, non, je suis... Mais \u00e0 ce moment-l\u00e0, je vais travailler en psychanalyse. Et je vais... Toutes les questions de la vie priv\u00e9e, il n'est pas question du tract dont je parle en vie publique. \u00c7a n'a rien \u00e0 voir. \u00c7a n'a rien \u00e0 voir. C'est autre chose. Et moi qui ai h\u00e9sit\u00e9, j'ai fait une ma\u00eetrise de psycho et je suis f\u00e2ch\u00e9 avec mon patron de th\u00e8se quand j'ai essay\u00e9 le doctorat, donc du coup j'ai arr\u00eat\u00e9, mais c'est vrai que j'ai h\u00e9sit\u00e9 entre l'enseignement de l'art oratoire \u00e0 partir du th\u00e9\u00e2tre ou devenir psycho. J'ai choisi une route, je m\u00e9lange pas avec l'autre, je m\u00e9lange pas avec l'autre. J'ai tendance \u00e0 dire m\u00eame que toute n\u00e9vrose bien respir\u00e9e va donner une couleur \u00e0 mon expos\u00e9. L'essentiel c'est que mon corps soit en place et tout ce que j'ai en moi de contradictions, de difficult\u00e9s, de douleurs, de peurs va se mettre au service de la cause que je d\u00e9fends et et va donner quelque chose qui sera toujours beau, parce que c'est de l'art. Donc, je ne me m\u00eale pas, quand je forme des com\u00e9diens, de les mettre sur un divan des psychanalystes. Je ne me m\u00eale pas, quand je forme des orateurs, de les interroger psychologiquement. On ne fait pas du psycho quand on assi\u00e8ne l'art oratoire. On prend les gens tels qu'ils sont, et on fait en sorte qu'ils puissent faire d\u00e9coller leur style, c'est-\u00e0-dire faire exister leur personne \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du personnage. Alors comment tu mets en place ce tarmac et comment on fait en sorte tout \u00e7a ? Parce que \u00e9videmment, tu vois, en ce qui me concerne, partager sur le track, je pense que ce podcast \u00e9videmment m'a beaucoup aid\u00e9. J'en ai jamais eu \u00e9norm\u00e9ment. Soyons honn\u00eates, ce n'est pas \u00e9t\u00e9 ma tare la plus pr\u00e9gnante, on va dire. Cela dit, quand tu... J'ai fait une fois, par exemple, un Zenith d'Orl\u00e9ans pour pr\u00e9senter quelque chose sur le digital, les r\u00e9seaux sociaux, l'usage de... Et j'\u00e9tais partag\u00e9 entre une forme de peur quand m\u00eame de me foirer en fait, c'\u00e9tait une peur tr\u00e8s personnelle en fait finalement, et une excitation absolue, tu vois, parce que c'est quand m\u00eame un truc qui t'arrive pas plein de fois dans ta vie. Et voil\u00e0, et du coup j'essaye de faire un peu le parall\u00e8le avec ce podcast o\u00f9 finalement il y a plus de dix fois plus de personnes qui \u00e9coutent ces \u00e9pisodes, largement, et en fait \u00e0 chaque fois j'ai juste l'impression d'\u00eatre avec mon invit\u00e9, donc pareil, l\u00e0 finalement \u00e7a me permet de mettre un tout petit peu l'ego de c\u00f4t\u00e9 parce que j'ai cette discussion qui n'est pas une interview et c'est quelque chose d'assez diff\u00e9rent Comment tu r\u00e9agis \u00e0 \u00e7a et comment toi tu peux alors aider des personnes qui seront t\u00e9tanis\u00e9es \u00e0 l'id\u00e9e d'aller faire ce z\u00e9nith de 4 500 personnes ? Comment tu fais pour qu'au moment o\u00f9 ils commencent, tu l'as dit tout \u00e0 l'heure, ils aient pu le track ? Alors je fais un pr\u00e9alable. C'est un travail, comme c'est un travail d'apprendre la danse classique, le chant lyrique ou l'art dramatique. Il y a un travail \u00e0 faire. il n'y a pas de truc. Il y a un travail. Tu formes un sportif au saut en hauteur, il faut qu'il s'entra\u00eene. L'art oratoire est un art physique. Il y a des exercices, c'est pr\u00e9cis, il y a un travail. Attention au conseil des surfaces. C'est pas, regarde ton public, sors les mains de tes poches et bouge un peu sur sc\u00e8ne. \u00c7a, \u00e7a m'appara\u00eet une imposture. Donc ce travail, c'est un travail sur le corps. Il faut que le corps soit en relation avec l'environnement physique. Le corps, c'est des physiques, l'environnement physique. A partir du moment o\u00f9 je mets mon corps en harmonie avec l'environnement physique, je mets mon cerveau en harmonie avec ce m\u00eame environnement, et par cons\u00e9quent, le trac est trait\u00e9. Alors, je prends, c'est tr\u00e8s technique, c'est une m\u00e9taphore que je prends, c'est m\u00eame pas une m\u00e9taphore, c'est m\u00eame tr\u00e8s pratique, il faut que le trac disparaisse, je le disais tout \u00e0 l'heure, avant le premier mot. Prends un \u00eatre humain, mets-moi en face de toi maintenant mais moi aux Z\u00e9niths, \u00e0 Orl\u00e9ans, si tu veux. Oublie les cintres du th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 tu \u00e9tais, au-dessus de lui, l'orateur a le ciel, sous ses pieds, il a la terre, en face de lui, il a l'humanit\u00e9. Lorsque mon regard sur le public fait qu'en entrant en sc\u00e8ne, tout d'un coup, je prends cette posture verticale. Il faudrait rentrer dans le d\u00e9tail pour voir comment \u00e7a se fait, mais je te le dirai si tu veux. Mais lorsque l'\u0153il a amen\u00e9 le dos en verticalit\u00e9, symboliquement, j'ai la vo\u00fbte cr\u00e2nienne encastr\u00e9e dans la vo\u00fbte c\u00e9leste, la table de hanche fondue dans la table terrestre et ma corn\u00e9e dans la corn\u00e9e de l'humanit\u00e9. Mon corps, \u00e0 ce moment-l\u00e0, par rapport \u00e0 l'environnement, est comme une pi\u00e8ce de puzzle qui se place \u00e0 sa bonne place dans le puzzle. Il s'y fond. Il s'y fond et par cons\u00e9quent, il dispara\u00eet. C'est du camouflage, par la science des appuis. Et c'est comme dans tous les sports. Les appuis sont fondamentaux, si je puis dire. C'est presque une r\u00e9p\u00e9tition. Mais appuis au sol, au ciel, \u00e0 partir de l'appui sur l'autre. Je te donne l'exemple, \u00e9videmment en \u00e9tant \u00e0 radio, mais je te donne l'exemple, je voote mon corps, maintenant je te regarde, je m'int\u00e9resse \u00e0 toi, et du coup, je m'installe physiquement. Et \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, j'ai la vo\u00fbte cr\u00e2nienne dans la vo\u00fbte c\u00e9leste, tape de hanche, tape terresse, corne et corne, et je suis fondu dans le monde. C'est ainsi qu'on arrive au collectif et que le collectif peut exister. \u00c0 partir de ce moment-l\u00e0, rien ne se passera dans mon cerveau, ind\u00e9pendamment de ce qui se passe dans le tien \u00e0 chaque seconde. Et nos deux cerveaux vont danser ensemble, parce que nos deux corps dansent ensemble. Alors c'est tr\u00e8s physique. Et le trac est trait\u00e9. Oui. Le trac est trait\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0. C'est le traitement du trac par la science des appuis. C'est tr\u00e8s physique. \u00c7a n'est que du travail du corps qui va conditionner le travail du cerveau. Mais sans passer par le yoga. Moi je suis de culture occidentale, je ne suis pas de culture chinoise. Et je sais au th\u00e9\u00e2tre classique avec Louis Jouvet par exemple, eh bien tous les principes de l'acteur sont exportables chez l'orateur. Ce qui est int\u00e9ressant sur cette approche tr\u00e8s physique, c'est qu'elle te permet de t'ancrer, tu parlais de fondamentaux, j'imagine dans quelque chose d'assez solide parce que l'approche plus, pas psy, mais en tout cas intellectuelle, je sais pas, moi je sais que j'ai des techniques l\u00e0-dessus, typiquement quand je suis avec beaucoup de monde et que je pr\u00e9sente seul, parce que pour le coup, \u00e7a peut \u00eatre un stress de se dire attends je veux faire passer telle et telle id\u00e9e, je me suis loup\u00e9 l\u00e0-dessus, et donc c'est souvent sur ma pr\u00e9sentation que je vais avoir des branches en fait fait qui me permettent de dire ok si \u00e0 un moment je me perds j'ai juste \u00e0 cliquer et puis \u00e0 la prochaine je saurais \u00e0 quelle branche m'accrocher parce que c'est des pr\u00e9sentations que j'ai bien travaill\u00e9es, des id\u00e9es que j'ai bien en t\u00eate, que j'ai cr\u00e9\u00e9, intellectualis\u00e9, etc. Donc en fait je me rattrape. J'ai l'impression que toi dans ton appro approche, on est sur quelque chose de beaucoup plus finalement physique qui permet d'\u00e9viter peut-\u00eatre de d\u00e9raper. Oui. Oui, oui. La chose importante, c'est que parler en public ne consiste pas \u00e0 dire ce qu'on a pr\u00e9vu de dire, mais \u00e0 aller au-del\u00e0 de ce qu'on avait pr\u00e9vu gr\u00e2ce au public. C'est-\u00e0-dire que si tuon avait pr\u00e9vu gr\u00e2ce au public. C'est-\u00e0-dire que si tu r\u00e8gles ta relation physique au public, alors tu iras beaucoup plus loin que ce que tu as pr\u00e9vu de dire et \u00e7a ne nie pas l'int\u00e9r\u00eat de ce que tu avais pr\u00e9par\u00e9, simplement tu vas au-del\u00e0. C'est l\u00e0 o\u00f9 on voit le charisme, le leadership, ces choses-l\u00e0, et pas la r\u00e9citation de marbre de quelque chose. Exactement, exactement. Parler en public ne consiste pas \u00e0 dire ce qu'on a pr\u00e9vu de dire, mais \u00e0 aller au-del\u00e0. C'est l\u00e0 qu'il y a synergie, c'est l\u00e0 qu'il y a travail collectif et diff\u00e9rence entre l'acteur et l'orateur. Parce que l'orateur, lui, n\u00e9gocie ses mots, ses tons et ses rythmes avec son public. Mais ses mots aussi. Alors que le com\u00e9dien, lui, n\u00e9gocie son ton et son rythme avec le public et les partenaires. Mais les mots sont ceux de Moli\u00e8re, qui est un g\u00e9nie. Un g\u00e9nie qui a compris l'homme \u00e0 travers m\u00eame les si\u00e8cles. C'est l\u00e0 que se diff\u00e9rencie le travail de l'acteur du travail de l'orateur. L'orateur, lui, il cr\u00e9e son texte avec son public. Il est auteur-compositeur, c'est la beaut\u00e9 du... Il est auteur, mais il fait du public un co-compositeur. Et c'est parce que l'orateur sait faire du public le co-auteur de son discours fini, qu'il sait faire du public le co-signataire de son discours fini. C'est-\u00e0-dire que la grande diff\u00e9rence avec le com\u00e9dien, c'est que l'orateur cr\u00e9e son texte avec son public. Et c'est l\u00e0 qu'est le g\u00e9nie. Il n'est ni chez l'orateur, ni dans le public. Il est dans le collectif orateur public. C'est pour \u00e7a que l'art oratoire est un sport collectif et non pas un sport de combat. Et \u00e7a, \u00e7a fait penser, alors ce qui est dr\u00f4le, c'est que l\u00e0, c'est plus des com\u00e9diens, mais dans les one man show, one woman show qu'on peut voir faire vieux. Mais moi, j'ai vu Bougna se transcender, probablement, je ne sais pas, 20 ans en plus que \u00e7a. Et je dois dire que c'\u00e9tait merveilleux parce que c'\u00e9tait pas un texte, c'\u00e9tait en fait, c'\u00e9tait vraiment une relation public quoi. Il pleurait de rire, tout le monde pleurait de rire, \u00e0 plusieurs reprises parce qu'en fait il avait fait un... enfin on sentait le charisme de mani\u00e8re incroyable sur une interaction r\u00e9elle avec le public. En plus, tu sais, une relation one to many, comme on dit, quoi. Donc c'est de un \u00e0 plusieurs, quoi. \u00c7a, on n'est pas loin l\u00e0 du charisme, d'accord ? Dans l'art oratoire, \u00e7a s'apprend tout \u00e7a ? Non, je ferai la diff\u00e9rence. Le charisme, \u00e7a s'apprend tout \u00e7a ? Non, je ferai la diff\u00e9rence. Le charisme, \u00e7a s'apprend pas. Il y a des gens qui ont du charisme, d'autres qui n'en ont pas. Et l\u00e0, je ferai la diff\u00e9rence entre un Hitler et un bon orateur. Hitler, il y a un grand charisme, mais l'art oratoire d'Hitler n'est pas artistique. \u00c7a veut dire qu'il aurait pu \u00eatre encore meilleur ? Sa voix, c'est un cri de souffrance de grand psychotique. Et c'est un type qui est dans l'instinct de mort complet. Mais c'est pas de l'art. C'est tr\u00e8s laid. La parole d'Hitler, c'est une catastrophe. L'art oratoire, c'est beau. C'est pour \u00e7a que je tiens \u00e0 la notion d'art oratoire et non pas de prise de parole en public ou d'expression orale. Mais alors il n'aurait pas pu \u00eatre bon, je veux dire, enfin, bon dans l'art oratoire puisque tu dis c'est la parole du mal, de la mort ? Ah oui, c'est l'instinct de mort. L'instinct de mort. Ce que je veux dire, c'est que comme tu m'as dit tout \u00e0 l'heure quand tu viens chercher chez moi ton interlocuteur \u00e0 une forme de... Pardon, j'ai oubli\u00e9... le respect, la bienveillance, le... Le respect du public ? Oui, c'est \u00e7a. Donc lui, il s'en foutait en fait. Lui, ce qu'il cherchait, c'\u00e9tait \u00e0 faire passer des messages qui \u00e9taient probablement durs, haineux, etc. Donc on peut pas faire de bonnes... Est-ce qu'il aurait pu \u00eatre meilleur en arroir \u00e0 toi ? Tu sais, enfin... Je ne sais pas. En tout cas, il intervient, ces gens-l\u00e0 peuvent intervenir et emporter effectivement des suffrages au moment o\u00f9 la d\u00e9tresse s'installe dans la population. C'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, ces gens-l\u00e0, qui sont vraiment dans un instinct de mort, et la preuve a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par Hitler, ces gens-l\u00e0 effectivement peuvent emporter des suffrages. Et c'est une catastrophe. un instinct de mort, et la preuve a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par Hitler, ces gens-l\u00e0, effectivement, peuvent emporter des suffrages. Et c'est une catastrophe. C'est-\u00e0-dire que l'art oratoire, pour moi, c'est la vie. L'art, c'est la vie. Et l'art, c'est beau. Et un bon orateur, pour moi, a une belle voix. Personne n'est parfait, mais en tout cas, au moins dans la tentative, il essaie de faire quelque chose qui soit esth\u00e9tique, qui soit beau. Mais ce sujet, parce que j'allais te poser la question de justement, alors, les plus grands charismes ou les plus grands orateurs, mais pour rester un tout petit instant sur une belle voix... Pardon, je t'interromps, il y a le charisme et il y a l'art oratoire. Oui, oui, oui. Et l'art oratoire. Oui, oui, oui. Et l'art oratoire est fait de technique. C'est-\u00e0-dire que je passerai toujours avec mes \u00e9l\u00e8ves et nous passons toujours \u00e0 l'\u00e9cole de l'art oratoire par la technique, sans pr\u00e9supposer de ce que donnera la personne quand elle sera sur le tarmac de la technique. Elle va d\u00e9velopper un style qui sera le sien. Nous passons par un travail technique. Nous ne passons pas par le charisme. Oui, oui, j'ai compris. Mais je voulais \u00e9ventuellement faire la diff\u00e9rence, parce que l\u00e0, tu as dit, Hitler, grand charisme z\u00e9ro sur l'art oratoire. La voix est d\u00e9gueulasse. Mais la voix, l\u00e0-dessus, je voulais venir. Apr\u00e8s, je te reposerai cette question de savoir qui tu vois comme tr\u00e8s, tr\u00e8s grands orateurs. Mais la voix, elle se choisit aussi. Je veux dire, enfin, il y a un bagage qu'on s'est donn\u00e9, je sais pas comment ni quand, mais je pourrais parler comme \u00e7a. En fait, tu vois, il y a des gens qui parlent comme \u00e7a et en fait, on peut leur dire demain, non, essaye de parler comme \u00e7a ou parle comme \u00e7a. Ou tu vois, est-ce que Raymond Barre aurait pu parler diff\u00e9remment ? J'imagine que oui, tu vois, non ? Super imitation. Oui, mais je ne sais pas. Mais tu vois, chacun ? Super imitation. Oui, mais je ne sais pas. Oui, mais tu vois. Oui, chacun, chacun a son histoire et son histoire a marqu\u00e9 son corps, y compris sa fa\u00e7on de parler. Bon, mais on ne fait pas de la psycho. Donc, \u00e0 partir du corps de chacun, on va, par un travail physique comme des sportifs, recaler sa musculature interne et donc recaler le travail vocal. Mais \u00e7a, on fait ce travail avec n'importe quel de nos \u00e9l\u00e8ves et on retravaille la voix de mani\u00e8re \u00e0 ce que la voix, effectivement, soit correctement plac\u00e9e par rapport \u00e0 ce que M\u00e8re Nature a pr\u00e9vu de l'instrument vocal dans le corps humain. Donc, chacun part de son histoire, de d\u00e9fauts d'expression qu'il a acquis dans son histoire et chacun travaille la technique. \u00c7a, c'est ce que tu anciennes. Voil\u00e0. Et cette technique, elle est succinctement... Il y a trois lois dans le contrat d'orateur public, c'est le contrat de la rampe, le respect du masque et l'obligation sc\u00e9nique. Et la technique elle-m\u00eamem\u00eame pour remplir ce contrat, c'est d'abord le regard qui va, parce que je m'int\u00e9resse \u00e0 toi, tout d'un coup me redresser. Le regard am\u00e8ne le dos. Et puisque le dos est plac\u00e9, alors l'architecture interne est tout \u00e0 fait apte \u00e0 faire passer la colonne d'air. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, je vais \u00eatre dans un projet musical, qu'on appelle aussi le vouloir vocal. Regarde am\u00e8ne le dos, le dos am\u00e8ne la voix. Et sur cette base qu'on peut enseigner \u00e0 tous nos \u00e9l\u00e8ves, chacun d\u00e9veloppera parce qu'il a son histoire, son propre style et ce sera toujours beau et en m\u00eame temps ce sera respectueux du public. C'est que pour nous, s'il y a \u00e9thique et en m\u00eame temps ce sera respectueux du public. C'est que, c'est-\u00e0-dire que pour nous, s'il y a \u00e9thique et en m\u00eame temps esth\u00e9tique. Un orateur est dans le respect de son public et en m\u00eame temps ce qu'il donne est beau. \u00c9thique et esth\u00e9tique. Je crois \u00e0 \u00e7a dans n'importe quel type de soci\u00e9t\u00e9. Et je voudrais que ce soit \u00e7a dans les G7, les G8, les G18, comme dans les petites r\u00e9unions en entreprise. Qu'il y ait harmonie entre les cerveaux, harmonie entre les humains. C'est \u00e7a l'art oratoire. C'est un projet philosophique. C'est un projet fondamental de vie humaine dans le collectif. Je parle pas de la vie de famille et du rapport avec les copains. Je parle de la vie publique o\u00f9 tout se d\u00e9cide, chez les hommes d'\u00c9tat, chez les chefs d'entreprise, dans les associations o\u00f9 tout se d\u00e9cide, y compris de la vie priv\u00e9e des gens. C'est tr\u00e8s grave, ce sont des questions fondamentales, philosophiquement. Alors je comprends tout ce que tu dis et c'est hyper int\u00e9ressant parce qu'en effet je voyais pas cette importance au niveau... Alors tu parles au niveau d'ailleurs politique mais au niveau des entreprises, au niveau enfin je veux dire je sais pas moi... De l'\u00e9cole, de l'instituteur... Peut-\u00eatre que la rapidit\u00e9 avec laquelle on a fait ces vaccins d\u00e9pend aussi de certaines personnes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 bien parler \u00e0 des bons moments pour convaincre quelqu'un d'autre qu'il fallait investir dans telle chose ou qu'il fallait orienter la recherche sur tel endroit. Voil\u00e0 une multitude de dialogues qui ont \u00e9t\u00e9 faits avant des recherches d'\u00e9tablir de la confiance, etc. Je trouve \u00e7a passionnant. Quand tu parles de technique, tu me parles l\u00e0, en premier lieu, donc du regard. J'en viens sur cette probl\u00e9matique o\u00f9 aujourd'hui, je ne sais pas si c'est toi qui me mets \u00e0 l'aise, j'ai l'impression d'\u00eatre plus \u00e0 l'aise, en tout cas, dans la mani\u00e8re dont je parle. Et je pense que \u00e7a doit \u00eatre un... Je ne sais pas si mes auditeurs le noteront. Cela dit, comment apr\u00e8s, au-del\u00e0 de la mani\u00e8re dont je parle, du choix des mots, quelques techniques que tu pourrais me donner l\u00e0-dessus, mais comment j'organise ma pens\u00e9e ? Tu vois, parce qu'il y a quand m\u00eame un peu de \u00e7a. Moi, je suis dans l'impro quasi permanente, en fait. Donc comment je fais pour choisir ces questions, pour les emmener ? Est-ce que c'est des choses que tu \u00e9tudies et que tu enseignes ? Alors oui, bien s\u00fbr. Tu as parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de la fa\u00e7on dont on organise un discours et en mettant des fourches, tu as employ\u00e9 un autre terme, mais si je passe par l\u00e0, je dirai \u00e7a ensuite, etc. Le chemin n'est pas le port d'arriv\u00e9e. Lorsque j'arrive dans ton studio, j'ai un port d'arriv\u00e9e. Lorsque j'arrive dans ton studio, j'ai un port d'arriv\u00e9e. Je vais d\u00e9velopper ma conception de la parole en public. \u00c7a c'est mon port d'arriv\u00e9e, je ne ferai aucun compromis l\u00e0-dessus. En revanche, le chemin pour d\u00e9velopper, c'est toi, en tant que public, m\u00eame en m'\u00e9coutant, avec tes mimiques, en m'\u00e9coutant, tes mimiques dont tu n'as pas conscience peut-\u00eatre, mais c'est toi qui pilote le chemin, et c'est moi qui d\u00e9cide du port d'arriv\u00e9e. \u00c7a c'est un vrai partage entre l'orateur et le public. C'est-\u00e0-dire que si j'ai fait un plan d'expos\u00e9 ou d'entretien, \u00e7a n'est qu'une hypoth\u00e8se, c'est pas une certitude. En vrai St\u00e9phane, il me fout quand m\u00eame grave la pression parce que... Puis tout \u00e0 l'heure j'ose pas regarder ailleurs, baisser le regard, regarder, faire autre chose... Je suis super impressionn\u00e9, je dois vous le dire. Bon, \u00e9coute, commence \u00e0 travailler, je t'encourage vivement. Non, non, non, mais tu vois, j'y travaille... Je t'encourage vivement, mais j'ai dit tout \u00e0 l'heure qu'il y a un travail \u00e0 faire. Vraiment, la parole en public, c'est pas un ensemble de trucs. Donc, essayons, toi et moi, de faire le mieux possible. Et l\u00e0, nous aurons une conversation qui sera r\u00e9ussie. Voil\u00e0, c'est tout. C'est tout ce qu'il faut essayer de faire. Je te disais tout \u00e0 l'heure que moi-m\u00eame, j'ai des d\u00e9fauts. J'ai m\u00eame b\u00e9gay\u00e9 devant toi. Il ne faut surtout pas, quand on enseigne la parole en public, pr\u00e9tendre \u00eatre quelqu'un de parfait. Alors, je ne suis pas parfait, pas plus que toi. Non, c'est vrai. Non, c'est vrai, c'est vrai. C'est vrai. Simplement, j' vrai, c'est vrai. C'est vrai. Simplement, j'ai travaill\u00e9 cette question, comme on ne la travaille pas en France. Le corps est un absent de l'enseignement. Alors maintenant, on se pr\u00e9occupe effectivement de mettre de l'oral au bac. C'est un tout petit peu tard. Je dirais que les concours d'\u00e9loquence, c'est une mode qui date d'il y a maintenant cinq ans. C'est un instinct collectif, un instinct de survie collective. \u00c0 un moment donn\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise s'est rendue compte qu'on n'\u00e9tait que dans l'\u00e9crit et que l'oral \u00e9tait oubli\u00e9 et qu'on risquait de laisser notre peau. Il y a un instinct qui fait qu'on tape le pied au fond de l'eau pour remonter, pour essayer de retrouver la parole en public. Il faut le faire s\u00e9rieusement. C'est pas \u00e0 coup de truc. C'est pas regarde en face de toi et puis \u00e7a ira tout seul. Tu vois, c'est aussi s\u00e9rieux pour moi qu'un sport. Quand on veut atteindre un haut niveau, alors il faut travailler. C'est vrai pour le rugby, c'est vrai pour le sprint, c'est vrai pour la danse classique, c'est vrai pour l'art oratoire. Il faut travailler. Alors comment je le travaille ? J'en reviens l\u00e0-dessus. Je viens chez toi, donc l'\u00e9cole de l'art oratoire. Chez toi, chez vous, vous \u00eates plusieurs, vous \u00eates associ\u00e9s ? Oui, il y a dix professeurs. OK, donc tu me fais ce premier... Soit vous faites des one-to to one, c'est \u00e7a ? Je peux venir te dire St\u00e9phane, je voudrais vraiment un cours avec toi, ou peu importe, avec un de tes autres professeurs, ou \u00e0 plusieurs, vous avez des groupes. Tu me fais cette sorte de constat de base ou cet \u00e9change, tu m'enregistres. J'imagine que je vais regarder ensuite l'enregistrement pour essayer de voir mes propres d\u00e9fauts, etc. Et apr\u00e8s, comment je travaille \u00e7a avec toi et tout seul, j'imagine ? Quelles sont ces techniques que vous mettez en place ? Alors, les techniques elles-m\u00eames, je commence par la fin de ta question. Les techniques sont toujours les m\u00eames. Elles se sont \u00e9labor\u00e9es au fil du temps. \u00c7a para\u00eet tr\u00e8s simple, mais il m'a fallu des ann\u00e9es et des ann\u00e9es. C'est le regard d'abord qui am\u00e8ne le dos, qui am\u00e8ne la voix, et la voix travaillant sur l'arri\u00e8re du corps, le long du dos, ram\u00e8ne du regard devant. Donc c'est un cercle vertueux, le regard am\u00e8ne le dos, le dos am\u00e8ne la voix, la voix ram\u00e8ne du regard. Bon, \u00e7a c'est vraiment toute la base de la technique, mais il faut de nombreux exercices. Alors, il y a des cours particuliers et puis il y a des cours collectifs. Bon, quand on rentre dans un cours collectif, on commence par une audition. C'est presque plus simple un cours collectif parce que justement, tu as des halt\u00e8res. Je veux dire, quand tu es tout seul, t'entra\u00eener tout seul \u00e0 l'orateur, ce n'est pas si simple puisqu'il te faut un interlocuteur. Il y a des gens qui pr\u00e9f\u00e9reront le cours particulier. Et on travaille sur un certain nombre de s\u00e9ances d'une heure, en gros pour faire faire un progr\u00e8s significatif. C'est pas qu'il deviendra un immense orateur, mais il y aura un delta significatif, il parlera plus comme avant, on le remarquera de l'ext\u00e9rieur. Il nous faut \u00e0 peu pr\u00e8s une dizaine d'heures pour faire faire un progr\u00e8s tr\u00e8s net et durable \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve. C'est pas beaucoup. Non, c'est pas beaucoup, parce que la technique fondamentale, parce qu'elle est au fondement de l'art oratoire et \u00e9cologiquement juste le regard am\u00e8ne le dos et le dos am\u00e8ne la voix, on constate que c'est un circuit naturel qu'il faut r\u00e9veiller chez l'\u00eatre humain. \u00c7a, on peut en parler aussi. Mais cette technique, on dit science, comme elle est \u00e9cologiquement juste, elle r\u00e9veille dans le corps des circuits naturels qui se sont endormis du fait de notre culture fran\u00e7aise. N'est-ce pas ? Bon, une dizaine de s\u00e9ances. Et quand nous travaillons en s\u00e9minaire de groupe, on travaille sur des dur\u00e9es de deux jours ou trois jours, ou alors, en s\u00e9minaire beaucoup plus long, des soir\u00e9es avec des groupes sur 35 s\u00e9ances. Une s\u00e9ance par semaine le soir, comme... D'une heure ou deux heures, 35 ? De deux heures. 70 heures. De deux, trois heures, 70 heures. Comme moi, quand j'\u00e9tais \u00e9l\u00e8ve com\u00e9dien, je suivais des cours d'art dramatique. \u00c0 mon \u00e9poque, les cours d'art dramatique \u00e9taient le soir et j'allais prendre mes cours une fois par semaine, mes cours d'art dramatique, et l\u00e0, ce sont des cours pour des groupes qui sont des cours d'art oratoire dans lesquels on travaille l'application du principe de l'art oratoire, regard d'au voix, \u00e0 les n\u00e9gociations, \u00e0 l'expos\u00e9 en public, \u00e0 l'utilisation de supports visuels, \u00e0 l'expression \u00e0 la radio, etc. Il y a un basique qui est la technique de l'art oratoire public, \u00e0 l'utilisation de supports visuels, \u00e0 l'expression \u00e0 la radio, etc. Il y a un basique qui est la technique de l'art oratoire qui va se d\u00e9cliner sur ce que nous appelons les \u00e9coles d'application qui sont l'entretien face \u00e0 face, qui sont l'an\u00e9go, qui sont l'entretien d'aide, qui sont le d\u00e9bat contradictoire en politique, etc. La base m\u00eame de la technique ne change pas, les styles changent avec les \u00e9l\u00e8ves et avec les contextes, pas la technique. Et la garantie, c'est la technique, qui n'est qu'un tarmac. Quand un orateur parle bien, on ne voit pas sa technique, parce que c'est masqu\u00e9 par le personnage et par le style. Donc la technique dispara\u00eet. Une bonne technique ne se voit pas, c'est comme la chirurgie esth\u00e9tique. Alors qu'un tr\u00e8s bon orateur a forc\u00e9ment une bonne technique, il a forc\u00e9ment travaill\u00e9. Ah oui. Alors il y a un moment o\u00f9 c'est plus... il y a une partie qui est plus naturelle. Je fais l'hypoth\u00e8se, je fais l'hypoth\u00e8se, et je n'ai pas de renseignements. Peut-\u00eatre que quelqu'un pourra me d\u00e9mentir. Je fais l'hypoth\u00e8se que chez Mitterrand, que tu as cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait pas travaill\u00e9, chez lui, c'est inn\u00e9. Je veux dire, c'est plut\u00f4t culturellement, il n'a pas \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9 et par la culture fran\u00e7aise, qui est une catastrophe sur l'oral, il n'a pas \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9. Je fais l'hypoth\u00e8se que chez Mitterrand, il est instinctivement plac\u00e9 comme pr\u00e9sident. C'est spontan\u00e9. En revanche, De Gaulle a travaill\u00e9 avec Jean Yonnel, qui a \u00e9t\u00e9 un grand com\u00e9dien du th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais. Et Jean Yonnel, De Gaulle a pris des cours avec Jean Yonnel. Tu vois ? Donc certains \u00e9l\u00e8ves sont plus dou\u00e9s que d'autres. Mais surtout, surtout, faire trop confiance \u00e0 son don, comme M. M\u00e9lenchon, par exemple, \u00e7a, c'est un peu emb\u00eatant. Parce qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0 on risque le num\u00e9ro personnel, on sort du contrat, service du sujet, service du public, et on se met en \u00e9vidence soi-m\u00eame parce qu'on est dou\u00e9. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0 on se sert du dossier et de la position politique, mais on ne sert pas le dossier et la position politique. On se sert du dossier. Et \u00e7a, c'est le danger de gens qui ont un don, mais qui n'ont pas de technique. Monsieur Montebourg a un don, aucune technique. Et \u00e7a donne quelque chose de pas tr\u00e8s bon. Montebourg, pour moi, il a disparu un peu parce que le public ne l'a pas choisi, parce qu'il n'est pas un grand orateur, m\u00eame s'il a gagn\u00e9 le concours des avocats. Quant \u00e0 monsieur M\u00e9lenchon, c'est un autre aspect des choses, c'est le num\u00e9ro personnel, c'est le don sans technique. Brassens l'a chant\u00e9, le don sans technique n'est rien qu'une sale manie. Il faut travailler, il faut travailler, il faut \u00eatre humble. Quand on sert un r\u00f4le de professeur de math\u00e9matiques, quand on sert un r\u00f4le de manager, on sert un r\u00f4le qui est plus grand que soi. Il faut \u00eatre modeste par rapport \u00e0 ce r\u00f4le. Tr\u00e8s important ce que tu dis. Et il faut travailler \u00e7a, parce qu'on a la chance de tenir ce r\u00f4le. On apprend \u00e7a au th\u00e9\u00e2tre. Pourquoi est-ce qu'on ne l'apprend pas en vie publique ? Alors, je dois pointer du doigt, dans mon sens du terme, ce que tu viens de dire. je dois pointer du doigt, dans mon sens du terme, ce que tu viens de dire, on a souvent cette vision de la fonction supr\u00eame du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, peut-\u00eatre du pape, peut-\u00eatre du s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de France, etc. Le manager, tout simplement, tu viens de le dire, mais c'est plus grand que soi. C'est-\u00e0-dire que... Et ce n'est pas \u00e9vident, parce qu'on ne nous le dit pas, on est finalement dans le business, dans le monde de l'entreprise, l'\u00e9volution souvent assez simple, c'est de devenir manager. Ce qui n'est pas forc\u00e9ment la volont\u00e9 de tout le monde, il y a plein de gens qui veulent rester tr\u00e8s bons techniciens, et c'est tr\u00e8s bien pour eux, et qu'il leur reste, et il faut le respecter. Alors la difficult\u00e9 c'est de r\u00e9ussir \u00e0 les faire progresser aussi, toujours, et pas rester dans leur technique quotidienne. Mais le manager, beaucoup de gens veulent arriver manager parce que c'est une forme d'\u00e9volution naturelle, une reconnaissance sociale. Or, il ne faut pas oublier exactement ce que tu as dit, cette fonction est plus grande que vous, que soi. Et donc, \u00e7a se travaille, clier exactement ce que tu as dit, cette fonction est plus grande que vous, que soi. Et donc, \u00e7a se travaille, c'est ce que tu dis, notamment sur l'oratoire, notamment sur plein d'autres choses, mais notamment sur l'oratoire parce que si tu veux \u00eatre capable d'accueillir les personnes que tu manages et de les manager, leur renvoyer ce que tu veux leur envoyer ou ce que tu dois leur renvoyer, \u00e7a se travaille \u00e9norm\u00e9ment. \u00c7a c'est des choses que vous faites aussi. Oui, absolument. Absolument. C'est-\u00e0-dire que... Tu vois, j'aurais pu \u00e9viter le du coup. C'est des choses que vous faites, point. Voil\u00e0, voil\u00e0, voil\u00e0. Mais ton regard a flanch\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0 et le du coup est arriv\u00e9. Plus tu travailles dans l'\u0153il, dans le regard, plus tu vas avoir uniquement les valeurs ajout\u00e9es et tout ce qui est petit mot parasite va dispara\u00eetre. Est-ce qu'ils sont graves ces mots ? Non. Ils polluent ? Non, non, oui. Le probl\u00e8me, c'est la constance. Tu dis du coup une fois, c'est tr\u00e8s bien. Mais quand il y a constance, le E par exemple, quand on fait E, \u00e0 chaque fois, c'est une rupture de regard. Parce que si tu veux, si tu veux, c'est pas le E qui est en cause, c'est la constance du E. Parce que si tu veux, si tu veux, c'est pas le \u00ab e \u00bb qui est en cause, c'est la constance du \u00ab e \u00bb. Parce que les publics, l\u00e0, tu touches autre chose. Les publics sont structurellement paresseux. Ils ne sont pas personnellement paresseux. Mais reviens au th\u00e9\u00e2tre, du c\u00f4t\u00e9 de la rampe o\u00f9 tu te trouves au th\u00e9\u00e2tre, quand tu es dans le public, tu ne peux pas agir pour sauver l'acteur s'il se plante. Donc tu es structurellement contre une position de paresse. Le public est paresseux. Si tu as un orateur qui parle et qui toutes les deux phrases dit \u00ab eux \u00bb, c'est plus fort que toi quand tu es en face, quand on t'\u00e9coute, tu vas compter les \u00ab eux \u00bb. Parce que structurellement, l\u00e0 o\u00f9 tu es plac\u00e9 par rapport \u00e0 la rampe, du c\u00f4t\u00e9 public, tu es structur\u00e9 comme public, donc tu es paresseux, donc tu peux plus \u00e9couter le mec sur ce qu'il dit parce que tu vas compter les E. Tu vois ? Donc rien n'est interdit en art oratoire, surtout rien n'est interdit, m\u00eame les E. Le probl\u00e8me, c'est la constance. Tu as le m\u00eame probl\u00e8me dans le monocorde. Une voix monotone, \u00e7a endort les gens. Quel enfer ! Ce qui est en cause, c'est pas la note, c'est la constance de la note. Ce qui est en cause dans un geste, c'est pas le geste, c'est le tigre gestuel, donc le geste constamment le m\u00eame. Tu vois ? J'en ai marre de l'interdit. Tel geste est interdit, tel mot est interdit. Non ! Arr\u00eatons ce truc-l\u00e0 ! Chacun est libre. Chacun est libre. Mais c'est un probl\u00e8me d'\u00e9cologie par rapport au corps et au corps de l'autre. C'est d'\u00e9quilibrer ma nature par rapport \u00e0 la tienne. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, tout est beau parce que la nature est belle. La nature est belle. Quand quelqu'un respecte l'art oratoire, quand il a un regard, un dos et une voix, \u00e0 ce moment-l\u00e0, il a de l'allure, il a de la classe, il est beau. Mais c'est pas lui qui est beau. C'est le morceau de nature qu'est son corps humain. Parce que la nature est belle. Elle n'est laide que quand elle est bless\u00e9e. Un tigre, quand il est bless\u00e9 par une balle et qu'il s'en tire quand m\u00eame, il boite. Mais n'importe quel animal, m\u00eame une poule traversant une basse-cour, c'est majestueux. La nature est belle et nous l'ab\u00eemons. Mais mon corps est un morceau de nature, j'en suis responsable. C'est pour \u00e7a qu'on parle d'\u00e9cologie sociale \u00e0 l'\u00e9cole de l'art oratoire. Beaucoup plus que de l'art oratoire. Parler correctement, conform\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9cologie du corps humain. L'\u00eatre humain est un \u00eatre naturellement social, le plus social des animaux. Donc en rapport avec le corps de l'autre, mettre en harmonie mon corps avec le tien, je suis pas fou quand je dis \u00e7a. Je suis pas id\u00e9aliste. C'est effectivement comme \u00e7a que la nature humaine redevient... \u2013 Mais trop bien, moi je l'ai pas dit depuis le d\u00e9but, mais \u00e7a \u00e9videmment, \u00e7a me... je veux dire... que la nature humaine redeviendra belle ? Moi, je ne l'ai pas dit depuis le d\u00e9but, mais \u00e9videmment, \u00e7a me... Je veux dire, \u00e7a me touche et \u00e7a me parle. Je veux dire, il suffit de regarder des oiseaux chanter ou des crocodiles dialoguer. Je dis des crocodiles, j'ai jamais vu des crocodiles dialoguer, mais bon... Mais ton hypoth\u00e8se est s\u00fbrement juste. Voil\u00e0, exactement. Je veux dire, instinctivement, elle est juste. Mais voil\u00e0. Et en effet, alors, l'\u00e9ducation a quand m\u00eame g\u00e9n\u00e9ralement des fondamentaux qui sont int\u00e9ressants, qui viennent d'un endroit et qui ont une bonne raison d'\u00eatre ou pas, mais souvent, ils ont une bonne raison d'\u00eatre. Donc on a \u00e9t\u00e9 un peu... Voil\u00e0, il y a certes... Oui, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9ducation, on a \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9 en France, versant auteur, r\u00e9fl\u00e9chir avant de parler, etc. Il n'y a pas de culture parfaite. Notre culture n'est pas parfaite, mais aucune culture n'est parfaite. Et notre culture a beaucoup privil\u00e9gi\u00e9 le versant auteur des orateurs et a massacr\u00e9 le versant acteur. Tu vois, mais il n'y a pas de culture parfaite. Toutes les cultures, \u00e0 un titre ou \u00e0 un autre, ont ab\u00eem\u00e9 la nature. Mais \u00e7a me fait revenir sur ce manager, parce que je t'ai pos\u00e9 cette question, je me suis arr\u00eat\u00e9 sur le \u00ab du coup \u00bb que je viens de r\u00e9utiliser. Ce manager, typiquement, il n'est pas naturel. Enfin, tu vois, il y avait des chefs peut-\u00eatre dans la nature avant, \u00e9videmment, des chefs de village, des chefs de tribus, voil\u00e0, mais en fait, c'\u00e9tait quand m\u00eame une forme... Aujourd'hui, on le promeut, il y a beaucoup de managers, alors peut-\u00eatre trop, j'en sais rien. Absolument. Mais donc, comment tu les accueilles ? Alors, quand tu vois un orateur fran\u00e7ais arriver dans un stage de management, c'est un orateur fran\u00e7ais d'abord, donc un orateur massacr\u00e9 de management, c'est un orateur fran\u00e7ais d'abord, donc un orateur massacr\u00e9. Voil\u00e0, c'est tout. Sans French bashing, tu crois que c'est pareil en Espagne ? C'est un peu un raccourci, mais \u00e7a peut \u00eatre en Europe en g\u00e9n\u00e9ral. L'Europe a ab\u00eem\u00e9 l'oral parce que l'Europe a privil\u00e9gi\u00e9 l'auteur. La pens\u00e9e d'Aristote et la pens\u00e9e cart\u00e9sienne sont des fleurons de la culture europ\u00e9enne. Attention, la pens\u00e9e europ\u00e9enne c'est un phare dans le monde. Et en m\u00eame temps, on a perdu le corps en privil\u00e9giant le cerveau. Voil\u00e0, d'autres cultures beaucoup plus modestes sur le cerveau, les \u00c9tats-Unis. Les \u00c9tats-Unis, le Mayflower c'\u00e9tait en 1600 et quelques et ils ont d\u00e9frich\u00e9 les terres, ils se sont battus contre les indiens, etc. Par rapport \u00e0 nous, la culture am\u00e9ricaine s'est cass\u00e9e de la culture europ\u00e9enne, s'en est s\u00e9par\u00e9e, et tr\u00e8s jeune. Les Am\u00e9ricains ont un corps beaucoup plus \u00e0 l'aise quand ils parlent en public que les Europ\u00e9ens, parce que les Europ\u00e9ens sont dans le cerveau. On voit bien les origines culturelles. En revanche, vers son hauteur, les Am\u00e9ricains sont moins bons que nous. Quand un Am\u00e9ricain pr\u00e9pare un expos\u00e9, c'est vachement pr\u00e9par\u00e9. Alors qu'un orateur europ\u00e9en est parfaitement capable d'improviser de fa\u00e7on structur\u00e9e, il n'y croit pas. Et pourtant, il est capable d'eux. Il est capable d'improviser de fa\u00e7on structur\u00e9e, un expos\u00e9 sur ce qu'il conna\u00eet. Le premier requis, c'est de conna\u00eetre. Mais nous, on nous a... Il para\u00eet m\u00eame qu'un science-po, un science-po, quand il dort, tous ses r\u00eaves sont en deux parties et de sous-partie. M\u00eame quand il dorme, les science-po, ils structurent. Deux parties et de sous-partie. Je plaisante \u00e0 peine. On a un point fort en Europe, c'est le versant intellectuel. Mais on ne peut pas avoir dans une culture tous les points forts. On ne peut pas avoir tous les points forts. C'est simplement qu'on a privil\u00e9gi\u00e9 beaucoup la pens\u00e9e ind\u00e9pendamment du corps. Du coup, quand nous recevons des \u00e9l\u00e8ves managers, nous leur apprenons \u00e0 r\u00e9inviter le corps dans le management. Et on en fait des orateurs. Donc des gens respectueux et des projets de l'entreprise qu'ils ont \u00e0 faire avancer et des publics, des collaborateurs qu'ils ont \u00e0 faire travailler. \u00c7a co\u00fbte combien ? Juste pour le c\u00f4t\u00e9 autopromo, comprendre, je ne sais pas exactement. Alors, il y a des prix pour les particuliers et des prix pour les entreprises. OK. C'est parce que c'\u00e9tait l'un de mes r\u00eaves quand j'ai fond\u00e9 cette \u00e9cole, parce que j'en suis le fondateur, mais j'ai rencontr\u00e9 un actionnaire qui a accept\u00e9 de me faire confiance. J'avais deux repreneurs et cet actionnaire, il \u00e9tait capable de cr\u00e9er une \u00e9cole. Or, mon projet, il \u00e9tait capable de cr\u00e9er une \u00e9cole. Or, mon projet, c'\u00e9tait de cr\u00e9er une \u00e9cole d'art oratoire pour industrialiser, si je puis dire, ce que j'avais mis au point. Et \u00e7a continue, d'ailleurs, cette mise au point \u00e0 se faire avec les professeurs de l'\u00e9cole qui continuent \u00e0 avancer avec moi. La technique \u00e9volue toujours. Mais cette \u00e9cole a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2008 et elle enseigne cette technique. Et donc, mon r\u00eave, c'\u00e9tait qu'on puisse aussi, alors que c'\u00e9tait un cabinet de formation dans lequel nous \u00e9tions trois et on ne travaillait que pour l'entreprise, et en cr\u00e9ant une \u00e9cole, moi, je voulais pouvoir enseigner \u00e7a \u00e0 des particuliers. Donc, il y a des tarifs diff\u00e9rents pour les particuliers. Je te donne par exemple le cours longue dur\u00e9e de 35 s\u00e9ances, je crois que c'est 900 euros. Donc tu vois le prix du cours, il y a 70 heures et c'est 900 euros. Voil\u00e0 un prix pour des particuliers qui veulent... Alors les tarifs entreprises sont sup\u00e9rieurs. Sachant que tu peux aussi, j'imagine, te les faire si tu as des droits individuels \u00e0 la formation ou des choses comme \u00e7a. Ah oui, tout \u00e7a passe par... C'est Jean-Marc Moret qui est notre directeur g\u00e9n\u00e9ral, qui est le directeur g\u00e9n\u00e9ral qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par l'actionnaire, n'est-ce pas ? Moi je ne suis plus le patron maintenant, c'est Jean-Marc qui est le patron et l'actionnaire a choisi Jean-Marc et je travaille avec Jean-Marc. Tu te rends compte, \u00e7a fait depuis 2008 en g\u00e9n\u00e9ral, quand on vend une entreprise, j'ai vendu mon cabinet de formation pour en faire une \u00e9cole. En g\u00e9n\u00e9ral, il ne reste pas longtemps d'entreprise quand on l'a vendue. Et voil\u00e0 maintenant, depuis 2008, donc voil\u00e0 maintenant plus de 10 ans que je travaille. Tu t'es un peu lib\u00e9r\u00e9 de peut-\u00eatre une partie du job qui ne t'int\u00e9ressait pas aussi, non ? Je ne sais pas. Oui, tu as tout \u00e0 fait raison. Moi, ce qui m'int\u00e9resse, ce qui me passionne, c'est la parole en public et ce n'est pas comment d\u00e9velopper une entreprise. Donc, Jean-Marc l\u00e0-dessus est \u00e0 la fois quelqu'un qui sait d\u00e9velopper l'entreprise, qui a un engineering de la formation d'instinct, et qui a revu d'ailleurs certains programmes de s\u00e9minaire, trop longs \u00e0 certains moments, divis\u00e9s en deux, etc. Donc l'ing\u00e9nierie de la formation, il a adapt\u00e9 vraiment l'\u00e9cole tr\u00e8s bien aux contraintes de l'entreprise, des particuliers. Le cours longue dur\u00e9e est un cours le soir par exemple. Et voil\u00e0 donc... Mais je suis aujourd'hui un fervent d\u00e9fenseur de cette \u00e9cole \u00e9videmment. On demandera \u00e0 Jean-Marc s'il fait un prix \u00e0 mes auditeurs qui viennent de ma part. G\u00e9n\u00e9ralement j'essaie de demander de pi\u00e9ger mon invit\u00e9 mais si tu peux peut-\u00eatre pas le faire tout seul je t'avais pas pr\u00e9venu avant quoi. On va essayer de n\u00e9gocier 10% avec Jean-Marc si vous venez de la part de G\u00e9n\u00e9ration du Turcel. Voil\u00e0, voil\u00e0, voil\u00e0. Tu m'en parleras. Essaye, essaye, essaye. Je pense qu'il t'\u00e9coutera de toute fa\u00e7on. J'aurais d\u00fb dire 15 d'ailleurs, je sais pas pourquoi j'ai ancr\u00e9 mon truc sur 10, tu vois. Et on vous le dira dans les notes de l'\u00e9pisode. Et alors d'o\u00f9 \u00e7a t'est venu ? J'y viens un peu tard, tardivement sur tout \u00e7a, mais comment \u00e7a t'est venu ? Tu m'as parl\u00e9 de ton b\u00e9gayement. Est-ce que tu peux juste me raconter cet encha\u00eenement qui a fait que tu es arriv\u00e9 l\u00e0 et que tu as commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur tout \u00e7a, entre ce jour o\u00f9 tu as r\u00e9alis\u00e9 que tu avais ce handicap peut-\u00eatre, et au jour o\u00f9 tu t'es mis \u00e0 enseigner, peut-\u00eatre le premier jour d'enseignement ? Alors, le handicap, je l'avais tout petit. Tout petit, je b\u00e9gayais, etc. Donc j'avais ce handicap. On s'en rend compte \u00e0 quel \u00e2ge ? Je m'en suis rendu compte. Je m'en suis rendu compte \u00e0 partir de 6-7 ans, je b\u00e9gayais, quoi. 6-7 ans \u00e0 peu pr\u00e8s, j'\u00e9tais dans le b\u00e9gayement. Et curieusement, je voulais faire du th\u00e9\u00e2tre. Mais tr\u00e8s t\u00f4t, en sixi\u00e8me, j'\u00e9tais pensionnaire \u00e0 Rion, j'\u00e9tais dans un coll\u00e8ge religieux \u00e0 Rion, chez les Maristes, et je voulais faire du th\u00e9\u00e2tre et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre dans le spectacle de fin d'ann\u00e9e, faire du th\u00e9\u00e2tre, je b\u00e9gayais sur sc\u00e8ne, mais j'essayais de trouver le chemin physiquement. Et puis j'ai fait du th\u00e9\u00e2tre jusqu'\u00e0 un \u00e2ge avanc\u00e9, m\u00eame quand j'\u00e9tais en train de faire mes \u00e9tudes \u00e0 l'ESSEC, j'\u00e9tais encore com\u00e9dien. Et puis je suis devenu, en \u00e9tant sorti de l'ESSEC assistant \u00e0 l'ESSEC, puis enseignant. Et c'est l\u00e0 que le directeur de l'\u00e9cole m'a demand\u00e9 de donner des cours. Il savait que j'\u00e9tais com\u00e9dien. Et il m'a demand\u00e9 de donner des cours aux \u00e9l\u00e8ves d'art oratoire. Or, l'art oratoire, ce n'est pas l'art dramatique. Il y a des diff\u00e9rences, comme je le disais tout \u00e0 l'heure. Et donc, je me suis dit, OK, j'y vais. Il y a des diff\u00e9rences, comme je le disais tout \u00e0 l'heure. Et donc, je me suis dit, OK, j'y vais. Mais je rempla\u00e7ais quelqu'un qui s'appelait Yves Furet \u00e0 l'\u00e9poque, qui \u00e9tait un com\u00e9dien du th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais, qui avait \u00e9t\u00e9 15 ans soci\u00e9taire au th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais, et je rempla\u00e7ais un com\u00e9dien professionnel dont j'ai d\u00e9couvert apr\u00e8s qu'il faisait bien son travail, mais il faisait de l'art dramatique, pas de l'art oratoire. Son cours \u00e9tait une d\u00e9monstration de son grand savoir-faire de com\u00e9dien du th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais, plus qu'un cours adapt\u00e9 \u00e0 des futurs orateurs qui \u00e9taient les \u00e9l\u00e8ves en face de lui. Et peu \u00e0 peu, je suis devenu moi un professeur d'art oratoire plut\u00f4t que d'art dramatique. Mais c'est gr\u00e2ce \u00e0 Ma\u00eetre Olivier, qui \u00e9tait le directeur de l'\u00e9cole \u00e0 l'\u00e9poque, qui \u00e9tait un ancien avocat, qui m'a demand\u00e9 de donner des cours parce qu'il savait que j'\u00e9tais com\u00e9dien. Tu vois la parent\u00e9 entre l'art dramatique et l'art oratoire. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 enseigner. Mais il n'y a rien de tel pour ne pas b\u00e9gayer que d'enseigner la parole en public. Tu ne peux pas, m\u00eame quand tu es b\u00e8gue, tu sauves ta peau, mec. Et tu ne peux pas b\u00e9gayer. Je viens de parler comme Noah, tu sauves ta peau, mec. Moi, j'aime bien. Parce que tu m'as parl\u00e9 de Noah. Tu vois, c'est \u00e7a le myst\u00e8re du regard. Tu vois, c'est mon cerveau s'adressant \u00e0 toi. Tout \u00e0 l'heure, on a parl\u00e9 de Noah et tac, \u00e7a revient. C'est \u00e7a qui est merveilleux dans la parole. C'est sa cr\u00e9ativit\u00e9 quand on est ouvert. Donc c'est comme \u00e7a, pour r\u00e9pondre \u00e0 ces questions, comme \u00e7a que je suis arriv\u00e9 \u00e0 la parole en public et ensuite, j'ai pu arr\u00eater. Tu vois, c'est aussi pour \u00e7a que j'aime le tutoiement. Parce que, parce que, on est arriv\u00e9 \u00e0 ce \u00e0 ce tu sauves ta peau mec et t'aurais jamais pu me dire \u00e7a avec un vous, tu vois. Et lui, il faudrait que je le retrouve un commentaire sur LinkedIn de quelqu'un qui disait que ce podcast \u00e9tait super mais que quand m\u00eame de temps en temps c'\u00e9tait pas vulgaire mais c'\u00e9tait un peu on avait un peu trop l'impression d'\u00eatre entre potes. Moi c'est ce que j'aime tu vois et donc j'aime bien avoir St\u00e9phane Andr\u00e9 qui me dit tu sauves ta j'aime, tu vois. Et donc, j'aime bien avoir St\u00e9phane Andr\u00e9 qui me dit, tu sauves ta peau, mec, tu vois, et \u00e7a me parle. En 2021, je pense aussi que c'est important de se parler tel qu'on est dans cette soci\u00e9t\u00e9 en 2021. Si je peux faire une r\u00e9flexion sur le tutoiement, j'aurais tr\u00e8s bien pu \u00e9voquer Noah en \u00e9tant dans le Voo. Oui. Et si j'avais \u00e9t\u00e9 dans le Voo, peut-\u00eatre que tu m'aurais pas bien pu \u00e9voquer Noah en \u00e9tant dans le vous. Oui. Et si j'avais \u00e9t\u00e9 dans le vous, peut-\u00eatre que tu m'aurais pas parl\u00e9 de Noah, mais nous serions pass\u00e9s par un autre chemin pour atteindre le m\u00eame r\u00e9sultat. Tu comprends ? C'est-\u00e0-dire que l\u00e0, il faut pas pratiquer le viol stylistique. Le jour o\u00f9 tu re\u00e7ois un orateur qui est pas tr\u00e8s bon, pardonne-moi de dire les choses comme \u00e7a, et qui a besoin du \u00ab vous \u00bb, tu peux sentir qu'il faut que tu acceptes son \u00ab vous \u00bb, parce que tu risques de le mettre en difficult\u00e9. Et peut-\u00eatre que parce qu'il aura l'autorisation de dire \u00ab vous \u00bb, m\u00eame si tu dis \u00ab tu toi \u00bb, chacun aura lui, vous et toi, tu diras \u00ab tu. Et \u00e7a peut \u00eatre aussi quelque chose d'int\u00e9ressant. Tu vois, ne pas d\u00e9finir la forme finie du comportement. Je suis d'accord. \u00c9coute, il y avait une personne, je me souviens apr\u00e8s qu'il faisait du tu, alors c'\u00e9tait de la t\u00e9l\u00e9, c'\u00e9tait Karl Zero, il y a 20 ans, jusqu'\u00e0 ce qu'il y ait voil\u00e0, avec des gens avec qui \u00e7a choquait vraiment \u00e0 l'\u00e9poque. En fait, dans ce dans cet \u00e9change, qui n'est pas un d\u00e9bat, mais cette discussion que j'ai avec mes invit\u00e9s, je trouve que le tu apporte une confiance, un confort que j'essaye de mettre en place avant le tu, en fait. Dans les premiers \u00e9changes, dans la mani\u00e8re dont j'accueille mes invit\u00e9s ici, etc. Parce que je veux creuser avec mes invit\u00e9s sur des endroits, potentiellement des endroits sur lesquels ils ne sont jamais all\u00e9s, gr\u00e2ce au temps long. Mettons que 50% des gens que tu re\u00e7ois ont l'habitude plut\u00f4t de dire vous dans leur vie professionnelle. 50% des gens que tu re\u00e7ois, tu vas leur demander un effort qui les mettra pas forc\u00e9ment \u00e0 l'aise. Tu vois, c'est ce que j'appelle moi le viol stylistique. Et en fait, les styles peuvent se combiner. Et en fait, tout d'un coup, tu admets que je dise vous, toi tu diras vous, puis \u00e0 un certain moment, tu diras tu, et moi, \u00e0 un certain moment, je me mettrai \u00e0 dire tu. Mais on s'en fout. Oui, je suis d'accord. Apr\u00e8s, moi, j'ai plein de... Mais c'est arriv\u00e9 plein de fois. Voil\u00e0, on marche ensemble. Je le dis en amont et puis... L'essentiel, c'est que nos regards se croisent et ton cerveau va s'adapter au mien et vice versa. Mais alors, dans quelle mesure je m'adapte justement aussi dans cet aroratoire quand je d\u00e9bat ou quand j'\u00e9change avec quelqu'un ? Et jusqu'o\u00f9 je parlais d'empathie tout \u00e0 l'heure, de programmation neurolinguistique, souvent on va aller chercher vraiment \u00e0 se mettre dans la zone de confort de son interlocuteur. Est-ce que si j'ai quelqu'un dans la rue qui, je ne sais pas, admettons de mani\u00e8re agressive ou pas, va venir me tutoyer, est-ce que, je lui r\u00e9ponds, on n'a pas \u00e9lev\u00e9... Alors, ton exemple de dans la rue, pour moi, c'est de la vie priv\u00e9e. OK, tu as raison. Ce n'est pas de la vie publique. Dans la rue, tu n'es pas reconnu dans un statut particulier. Et l'autre, c'est la m\u00eame chose pour l'autre. Donc \u00e7a, c'est un exemple de la vie priv\u00e9e, si tu veux. Non, je crois que dans un monde id\u00e9al o\u00f9 tous les orateurs, m\u00eame avec leurs histoires respectives, les uns ayant l'habitude de dire tu, d'autres de dire vous, dans un monde id\u00e9al o\u00f9 la natureoires respectives, les uns ayant l'habitude de dire \u00ab tu \u00bb, d'autres de dire \u00ab vous \u00bb, dans un monde id\u00e9al o\u00f9 la nature serait respect\u00e9e, o\u00f9 les orateurs parleraient correctement les uns en face des autres, toutes les cultures peuvent n\u00e9gocier les unes avec les autres, dans la paix. Dans la paix. C'est-\u00e0-dire que, quand je disais tout \u00e0 l'heure que je dois revendiquer mon histoire, je dois revend \u00e0 l'heure que je dois revendiquer mon histoire, je dois revendiquer mon propre style, tu dois revendiquer le tien. Nos deux histoires, si nous sommes des orateurs qui sachons nous rencontrer, qui savons par exemple nous rencontrer, eh bien ces deux cultures vont s'harmoniser. D'accord. Et dans la paix, je ne suis pas oblig\u00e9 de me forcer \u00e0 me mettre au niveau. Sans qu'on y veille, sans qu'on se donne pour objectif de s'adapter \u00e0 l'autre. \u00c0 partir du moment o\u00f9 j'ai un regard sur l'autre, d'int\u00e9r\u00eat d\u00e9cid\u00e9 pour lui, sur mes paroles comme sur mes silences, que mon corps se tient pour le recevoir sur moi correctement, avec un dos droit pour ne pas tomber. \u00c0 partir de ce moment-l\u00e0, une harmonie va s'installer entre nos deux cultures. Parce qu'une harmonie s'installe d'abord, Mathieu, entre nos deux corps. Pardonne-moi d'aller sur ce mot, mais j'y viens, c'est de l'amour. Socialement acceptable dans la vie publique. Louis Jouvet l'a dit, il faut aimer le public. Louis Jouvet dont on a tr\u00e8s peu parl\u00e9 dans cet entretien, mais qui est mon ma\u00eetre \u00e0 penser avec Ciceron. Louis Jouvel a dit \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves en cours d'art dramatique, il faut aimer le public. Ce qui m'int\u00e9resse c'est le il faut. En vie publique on peut d\u00e9cider de son sentiment, pas en vie priv\u00e9e. En vie priv\u00e9e on ne peut pas me demander d'\u00eatre amoureux d'une femme alors que je ne suis pas amoureux. Je dois d\u00e9cider d'aimer l'autre. Alors, j'adore cette approche et \u00e9videmment, je suis assez \u00e0 l'aise l\u00e0-dessus. Maintenant, quand on parle de d\u00e9bat ou de public ou de manager, de temps en temps on a un public ou un je sais pas moi je vais prendre le patron d'une boite et puis son CE tu vois ou des syndicats, tu peux aimer ton public ou m\u00eame essayer d'aimer ton public etc. Des moments o\u00f9 tu as des vraies confrontations. Je viens \u00e0 quelque chose dont je voulais te parler qui est notamment la rh\u00e9torique et aussi dans le d\u00e9bat, tu vois, cette fois-ci. Typiquement, moi, je pense que je suis assez \u00e0 l'aise l\u00e0-dessus, mais dans une bonne loi de Pareto de 80-20, je dois \u00eatre \u00e0 80. Donc, je vois beaucoup de gens qui sont moins \u00e0 l'aise que moi, mais je vois aussi un bon 20% et dans les top 5 ou top 2%, des gens qui sont des fus\u00e9es et qui, \u00e0 chaque fois que tu d\u00e9bats avec eux, vont te massacrer avec des frappes chirurgicales. Est-ce que \u00e7a, c'est comme le charisme ? Est-ce que c'est comme... Est-ce que \u00e7a, \u00e7a s'apprend ? Est-ce qu'on a des armes ? Est-ce que \u00e7a fait partie de l'art oratoire ? Est-ce que c'est comme... Est-ce que \u00e7a, \u00e7a s'apprend ? Est-ce qu'on a des armes ? Est-ce que \u00e7a fait partie de l'art oratoire ? Est-ce qu'on a des armes offensives, des armes d\u00e9fensives ? L\u00e0, je ne suis plus dans de l'amour, tu vois, je suis dans de l'attaque presque, ou de la d\u00e9fense. Tu vois, j'ai utilis\u00e9 ces termes. Est-ce que \u00e7a, \u00e7a fait partie de ton champ ? Ce sont des trumps, tr\u00e8s souvent, ceux qui canonnent, encore une fois, la constance. S'ils canonnent syst\u00e9matiquement, c'est effectivement des orateurs qui sont mauvais, qui fonctionnent sur la peur et qui canonnent syst\u00e9matiquement. Mais toi, si tu es en face et que tu veux \u00eatre un bon orateur, il faut savoir r\u00e9agir \u00e0 ces orateurs qui sont mauvais. On a trait\u00e9 \u00e7a tout \u00e0 l'heure. Il faut savoir les recevoir sur toi avec un dos correct, une face avant \u00e9tendue, un regard. Il faut les aimer. Et si tu les aimes, \u00e0 l'int\u00e9rieur d'eux-m\u00eames, il y a le public \u00e9ternel. \u00c0 l'int\u00e9rieur d'eux-m\u00eames. Ils ont leurs probl\u00e8mes peut-\u00eatre, mais archa\u00efquement parlant, ils vont sentir que tu les acceptes tels qu'ils sont. Mais ces gens-l\u00e0 ont vraiment \u00e0 ce point fait peur \u00e0 tant de gens que maintenant ils ont peur quand ils arrivent en public et ils traitent leur peur par cette grande tension qui les am\u00e8ne \u00e0 syst\u00e9matiquement contrer l'autre m\u00e9chamment. Donc tu le fais pas par l'amour, c'est la Bible ton machin. Oui, par l'amour, oui. Mais l\u00e0 tu touches, je parlais de philosophie tout \u00e0 l'heure, tu touches au sto\u00efcisme. Oui, oui, bien s\u00fbr. Marc Aurel, Marc Aurel, je vais pas la citation, mais qui est un sto\u00efcien, \u00e9l\u00e8ve de toute la pens\u00e9e de S\u00e9n\u00e8que, Marc Orel disait ce matin en me levant, je sais que dans la journ\u00e9e, je vais rencontrer un tas de cr\u00e9tins. Ce sont mes fr\u00e8res. Si je ne commence pas par faire de l'art oratoire un art collectif, je ne fais rien. Et il faut aimer l'autre, mais je ne m'aimais pas d'aur\u00e9ole. Aimer l'autre, c'est physique. \u00c7a veut dire l'admettre sur soi, mais \u00e0 partir du regard d'int\u00e9r\u00eat d\u00e9cid\u00e9, pas de bienveillance. Je ne fais pas de psycho. Je n'aime pas ce terme de bienveillance. On l'entend partout aujourd'hui, d'int\u00e9r\u00eat d\u00e9cid\u00e9 pour l'autre. Ce regard d'int\u00e9r\u00eat d\u00e9cid\u00e9 va instinctivement redresser mon dos. Ah ben tiens, tu es l\u00e0 ? Et l\u00e0, je me redresse. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, j'ai un dos qui est fort. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, j'ai un dos qui, sur la face avant d\u00e9tendue, peut recevoir n'importe quel choc. C'est comme un art martial. Et avec cet art martial, je vais recevoir les coups, et je saurais les recevoir, ils vont me traverser dans la partie avant du corps, et d\u00e9j\u00e0 ils auront perdu de la force, qu'en m'ayant travers\u00e9, ils arriveront sur mon dos. J'ai une verticalit\u00e9, j'ai une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, et j'ai une force, parce que je d\u00e9tends la face. Regarde les grands orateurs, Mitterrand de De Gaulle, d\u00e9tente faciale impressionnante. Obama, grande d\u00e9tente faciale et tr\u00e8s belle verticalit\u00e9. Mitterrand, recevant des journalistes en entretien, grande verticalit\u00e9 et grand myst\u00e8re de la face. Voil\u00e0 des grands orateurs, d\u00e9tente faciale. Ils ont un dos comme \u00e7a derri\u00e8re. Tu me vois mettre mon avant-bras, \u00e7a se voit pas \u00e0 la radio, avec le poing effectivement, mais c'est derri\u00e8re moi. Ma face avant n'est faite que d'accueil, parce que derri\u00e8re j'ai un dos qui tient bien. Un backbone, comme on dit, hein, une colonne vect\u00e9brale... Oui, un backbone, oui merci, c'est un backbone, c'est un backbone. Mais regarde l'hygi\u00e8ne dorsale dans les r\u00e9unions de travail en entreprise, c'est une catastrophe. Les gens, l'\u00e9pine dorsale de la r\u00e9union, c'est l'ordre du jour de la r\u00e9union. C'est pas le dos des mecs. C'est incroyable. L'absence du corps en entreprise, c'est quelque chose de catastrophique. \u00ab mens sana in corpore sano \u00bb Comme le corps n'existe plus, \u00ab mens non sana in corpore non sano \u00bb Un esprit paum\u00e9 dans un corps paum\u00e9. Le r\u00eave des orateurs fran\u00e7ais, c'est d'avoir un esprit en \u00e9quilibre dans un corps qu'il n'est pas. C'est pour \u00e7a qu'ils surpr\u00e9parent leurs arguments. \u00ab Si tu me dis \u00e7a, je r\u00e9pondrai \u00e7a. \u00bb \u00ab Ah putain, ils pr\u00e9parent tout ! \u00bb Ils mettent tout en carte. Parce que leur seule s\u00e9curit\u00e9, la seule qu'on leur ait apprise quand ils \u00e9taient gosses, ce n'est pas de leur faute. C'est r\u00e9fl\u00e9chir avant de parler. Le corps, on l'a oubli\u00e9. Mais quand mon corps est en \u00e9quilibre dans l'action, c'est un principe d'art martial, mon cerveau sera en \u00e9quilibre dans l'action et saura r\u00e9pondre, m\u00eame \u00e0 un contradicteur difficile. Mais je dois quand m\u00eame te challenger l\u00e0-dessus. J'\u00e9tais s\u00fbr que tu allais dire ce mot-l\u00e0. Bien s\u00fbr. Parce qu'on en a parl\u00e9 lors de notre... Alors l\u00e0, tu as parl\u00e9 de Marc Aurel, on a parl\u00e9 de Cic\u00e9ron, tu as parl\u00e9 de Camus, tu as utilis\u00e9 quelques citations. Quand on a pr\u00e9par\u00e9, je t'ai parl\u00e9 de Camus. tu as utilis\u00e9 quelques citations. Quand on a pr\u00e9par\u00e9, je t'ai parl\u00e9 de Camus. Quand on a pr\u00e9par\u00e9, tu as parl\u00e9 de Camus, sur une citation que j'ai partag\u00e9e \u00e0 mon p\u00e8re, figure-toi. Et tout \u00e7a typiquement, c'est aussi des techniques. Je veux dire, moi je vois mes invit\u00e9s ici qui vont me citer, \u00e7a en impose, tu vois, comme on dit, c'est quelque chose qui te donne une sorte d'assise, d'homme cultiv\u00e9, de sachant, etc. Donc dans un d\u00e9bat, typiquement, si je suis capable de te r\u00e9pondre \u00e0 une forme d'agressivit\u00e9 avec cet amour, mais comme dirait Marc Aurel ou Camus ou machin, et bam, je t'envoie \u00e7a dans la gueule, eh bien, avec de l'amour, eh bien, \u00e7a marche. Tu vois, tout \u00e7a, \u00e7a va au-del\u00e0 de ce backbone, de ce... Alors attention, le tiens-toi droit est une absurdit\u00e9. L\u00e0, il faut vraiment rentrer dans la technique. Il y a deux choses. Je ne sais pas \u00e0 quel moment nous en sommes de l'entretien, mais vraiment... Vers la fin quand m\u00eame. Qualitativement, il y a deux choses importantes. La qualit\u00e9 du regard qui part de cette id\u00e9e, je d\u00e9cide de m'int\u00e9resser \u00e0 l'autre, et m\u00eame si c'est un type hyper agressif, je d\u00e9cide de m'y int\u00e9resser. \u00c7a, cette d\u00e9cision ne d\u00e9pend que de moi. Et en vie publique, je peux la prendre. Et deuxi\u00e8mement, sur la voix, il faut un projet musical. Cic\u00e9ron l'a \u00e9crit, l'orateur doit d\u00e9sirer une belle voix. Donc \u00e7a veut dire qu'il y a un projet relationnel de qualit\u00e9 \u00e0 d\u00e9cider. Qu'est-ce qui d\u00e9termine la qualit\u00e9 de ton regard sur l'autre ? D\u00e9cider de s'int\u00e9resser \u00e0 lui, quel qu'il soit, d\u00e9bile ou pas, agressif ou pas, alli\u00e9 ou adversaire, je d\u00e9cide de m'y int\u00e9resser parce que j'aime le public, comme dirait Jouvet. Et deuxi\u00e8mement, sur le plan vocal, \u00e7a on n'en a pas encore parl\u00e9, il faut un projet musical. L'orateur doit d\u00e9sirer une belle voix. Je cite Cic\u00e9ron dans son D\u00e9orator\u00e9e, 55 avant J\u00e9sus-Christ. Et la voix, quand elle est belle, dans chaque son, a une harmonique tr\u00e8s riche, une texture harmonique tr\u00e8s riche, et par cons\u00e9quent la voix traduit \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e0 chaque seconde, le sentiment qu'on a du mot que l'on dit, et non pas seulement le mot. Et ce qui int\u00e9resse l'autre, ou ce qui int\u00e9resse le cerveau de l'autre, c'est pas le mot qu'on lui dit, c'est le sentiment qu'on en a au moment o\u00f9 on lui dit. \u00c7a s'appelle au th\u00e9\u00e2tre l'interpr\u00e9tation du texte. Et c'est ce sentiment qui fait sens. Et c'est la voix qui porte le sens. Tu veux dire que la citation de Citeron, du coup, dans ce contexte, elle sert \u00e0 rien ? Comment ? Ma citation de Camus ou de Citeron, si c'est rond, elle sert \u00e0 rien. Mais l\u00e0 tu flattes le versant intellectuel des Fran\u00e7ais, qui sont des intellectuels univoques, pour briller en public. Mais cette notion du brio est catastrophique. J'ai ador\u00e9 le brio, le film d'Yvan Attal, qui est sur la th\u00e9orie de Schopenhauer, l'art d'avoir toujours raison, qui est int\u00e9ressant \u00e0 lire, mais ce n'est pas de l'art oratoire. Mais le titre du film, simplement, je retiens, Le Brio, ce n'est pas parce qu'on a des citations qu'on est un bel orateur. Il y a des tr\u00e8s grands orateurs qui n'ont qu'une pauvre culture, qui ne sont pas all\u00e9s tr\u00e8s loin, qui sont des grands orateurs. L'art oratoire, c'est un art de la rencontre avec l'autre, de culture \u00e0 culture. Par cons\u00e9quent, il faut avoir ce regard et cette voix, et \u00e7a on peut l'apprendre \u00e0 n'importe qui, quel que soit son origine sociale et sa culture personnelle. Mais l'art oratoire, ce n'est pas l'art de briller en public, parce que l\u00e0, tu arrives au jeu personnel et pas au service de la cause, ni au service du public. J'aime beaucoup l'approche, pour reformuler, de s'int\u00e9resser \u00e0 l'autre, l'int\u00e9r\u00eat pour l'autre, dans le sens o\u00f9, typiquement, si tu as une forme d'agressivit\u00e9 en face de toi \u00e0 un Trump, s'il y a un moment, plut\u00f4t que de toi te mettre sur une d\u00e9fensive, d'avoir peur ou d'\u00eatre sinon agressif \u00e9galement, \u00eatre capable de se mettre dans une posture o\u00f9 tu peux lui dire mais c'est int\u00e9ressant ce que vous dites, mais je comprends pas bien comment vous en \u00eates arriv\u00e9 l\u00e0, voil\u00e0, t'arrives dans une autre forme de rh\u00e9torique et d'\u00e9change que de quelque chose qui est mais c'est absurde, c'est n'importe quoi, etc, etc. Dans lequel moi j'ai toujours cette sensation, un pacte que je m'\u00e9tais fait avec un de mes associ\u00e9s parce que je me suis retrouv\u00e9 invit\u00e9 assez jeune dans un de mes tout premiers business de deux ou trois fois en direct chez Morandini, o\u00f9 on s'en prenait plein la gueule en direct et eux \u00e9taient extr\u00eamement extr\u00eamement bons. Et donc le pacte qu'on s'\u00e9tait fait avec mon associ\u00e9 Philippe Chessinsky \u00e9tait de dire, si tu cries, si tu t'\u00e9nerves, si tu t'\u00e9nerves tr\u00e8s exactement, tu as perdu. Donc \u00e0 chaque fois qu'on avait envie de s'\u00e9nerver, on pensait \u00e0 l'un \u00e0 l'autre, parce que lui l'avait fait aussi, on avait fait plusieurs chacun. Et en fait, comme on nous provoquait beaucoup sur ce business \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, voil\u00e0. Et donc on \u00e9tait vraiment \u00e0 fond dans l'int\u00e9r\u00eat pour l'autre. C'est tr\u00e8s instinctif, puisqu'on avait en t\u00eate, si tu t'\u00e9nerves... Voil\u00e0. Et l'int\u00e9r\u00eat pour l'autre va faire que tu vas varier, varier tes tactiques. L'int\u00e9r\u00eat, dans l'art du d\u00e9bat, dans l'art de la discussion, de la n\u00e9gociation, l'int\u00e9r\u00eat, c'est la cr\u00e9ativit\u00e9 tactique. Si tu es un bon orateur, tu auras cette cr\u00e9ativit\u00e9 tactique. Et si tu as cette cr\u00e9ativit\u00e9 tactique, tu surprends. M\u00eame le pire adversaire sera surpris et tout d'un coup, sera d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9 sur ce qu'\u00e9tait sa strat\u00e9gie habituelle. Je disais, ce type qui agresse tout le temps, il a effectivement... Il fait peur \u00e0 tout le monde et du coup, il est contre-agress\u00e9 tout le temps ou il est \u00e9vit\u00e9. Mais toi, tu as \u00e0 \u00eatre le premier en face de lui \u00e0 le recevoir tel qu'il est et \u00e0 ni l'\u00e9viter, ni le contrer. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, tu le re\u00e7ois autrement. Pourquoi ? Parce que tu es un bon orateur. Pourquoi ? Parce que tu as un dos solide et que du coup, tu es cr\u00e9atif. La cr\u00e9ativit\u00e9 n'est pas seulement dans l'id\u00e9e que tu vas avancer, mais dans la cr\u00e9ativit\u00e9 de'est pas seulement dans l'id\u00e9e que tu vas avancer, mais dans la cr\u00e9ativit\u00e9 de niveau tactique. Tu peux \u00eatre cr\u00e9atif. Un bon orateur est cr\u00e9atif sur le plan tactique, donc surprend toujours. Et les gens aiment bien \u00eatre surpris, parce que \u00e7a les change. Et m\u00eame celui qui se battait pour agresser tout le temps, enfin gr\u00e2ce \u00e0 toi, il va pouvoir se reposer. Ce qui est hyper int\u00e9ressant dans tout \u00e7a, c'est que je me repositionne en contexte de manager et du fait, tu le disais tout \u00e0 l'heure, qu'en fait, c'est une fonction qui te d\u00e9passe, entre guillemets, personnellement, parce que \u00e7a concerne le quotidien potentiellement, plus d'autres personnes en fait. le quotidien potentiellement, plus d'autres personnes en fait. Donc... Aussi, aussi, pardon, parce que c'est un r\u00f4le pr\u00e9\u00e9crit \u00e0 ton arriv\u00e9e. C'est comme au th\u00e9\u00e2tre. Simplement, la diff\u00e9rence, c'est que l'orateur cr\u00e9e son propre texte, alors que le com\u00e9dien, lui, a le texte de Moli\u00e8re. Mais dans les deux cas, c'est un r\u00f4le pr\u00e9\u00e9crit. Tu quitteras ce r\u00f4le, un autre prendra la place. Oui, mais tu peux le d\u00e9passer, je pense aussi, probablement. Tu peux lui donner toute son amplitude possible. Voil\u00e0, tu peux aller au maximum de l'amplitude que peut prendre ce r\u00f4le, mais pas au-del\u00e0, parce que ce serait prendre le r\u00f4le du PDG quand tu n'es qu'une hi\u00e9rarchie interm\u00e9diaire. C'est s\u00fbr, mais Apr\u00e8s, je pense que... \u00c7a s'\u00e9quilibrera tout seul. Dans ma bo\u00eete, c'est probablement parce que c'est des bo\u00eetes assez jeunes et en pleine croissance. Mais les r\u00f4les de manager ne sont pas pr\u00e9\u00e9crits dans le sens o\u00f9 de toute fa\u00e7on... Non, non, non, ils ne sont pas \u00e9crits sous forme de d\u00e9finition de poche. Mais quand tu dis \u00e0 quelqu'un maintenant que tu es manager de cette \u00e9quipe, c'est le r\u00f4le pr\u00e9\u00e9crit. Parce que manager, pour lui, \u00e7a veut dire quelque chose. \u00c7a veut dire quelque chose. Mais ce qui est tr\u00e8s important l\u00e0-dedans, c'est que tu peux \u00eatre p\u00e9tri de plein de bonnes id\u00e9es, de plein de bonnes formations, de plein de bonnes pr\u00e9\u00e9critures et finalement \u00eatre un mauvais manager parce que t'es nul en arts oratoires, en fait. Oui, je suis d'accord avec toi. Tu n'arrives pas \u00e0 transmettre ce que tu veux dire. Voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire que si je fais de l'art oratoire avec un manager, on peut dire que je lui apprends le management. Si je fais de l'art oratoire avec un p\u00e9dagogue, un prof de maths, on peut dire que je lui apprends l'enseignement. L'art oratoire est \u00e0 ce point une technique basique qu'elle sert n'importe quelle fonction. Donc soit tu peux dire je forme un orateur, soit tu peux dire en ne faisant que de l'art oratoire, je forme un manager au management. C'est \u00e0 la relation, c'est la relation qui est importante. Et avant de cl\u00f4turer cet \u00e9pisode, je voudrais quand m\u00eame voir o\u00f9 se trouve la fronti\u00e8re entre l'art oratoire et l'\u00e9crit. Tu vois, tu as dit tout \u00e0 l'heure, typiquement, tu parlais de ta cam\u00e9ra, Zoom, etc. Finalement, dans quelle mesure, dans un \u00e9change, quel qu'il soit, ce que tu vas m'enseigner peut me servir ailleurs qu'en dialoguant \u00e0 l'oral ? Alors, c'est une question absolument fondamentale. L'oral a exist\u00e9 des milliers d'ann\u00e9es avant l'\u00e9crit dans les soci\u00e9t\u00e9s humaines. N'oublie jamais, je me permets de te le dire Mathieu, que l'\u00e9crit est un fossile de pens\u00e9e, est une trace morte du pens\u00e9e qui a exist\u00e9 au moment o\u00f9 tu l'as \u00e9crite. L'\u00e9crit est un fossile de pens\u00e9e. La pens\u00e9e vivante est dans l'oral. de pens\u00e9e. La pens\u00e9e vivante est dans l'oral. \u00c0 partir du moment o\u00f9 tu r\u00e9diges trop ton expos\u00e9, \u00e0 ce moment-l\u00e0 tu te donnes le travail d'un com\u00e9dien, il va falloir que tu fasses oublier dans le ton que tu auras le par-coeur. Et si tu r\u00e9ussis \u00e0 oublier le par-coeur, \u00e0 faire oublier le par-coeur dans le ton que tu as pour donner le sentiment que tu sais parler en public, que tu cr\u00e9es ton texte sur le moment, eh bien tu vas modifier ton texte d'embl\u00e9e. Parler en public ne consiste pas \u00e0 dire ce qu'on a pr\u00e9vu de dire, mais \u00e0 aller au-del\u00e0 gr\u00e2ce au public. De Gaulle modifiait ses textes \u00e9crits dans le parler et c'\u00e9tait toujours une am\u00e9lioration de l'\u00e9crit, une am\u00e9lioration de l'\u00e9crit. C'est tr\u00e8s dr\u00f4le ce que tu dis l\u00e0 et ce qui est int\u00e9ressant, j'avais pas per\u00e7u ni pourquoi ni comment et je l'ai per\u00e7u aujourd'hui. Tu as parl\u00e9 pas mal des Am\u00e9ricains et des Europ\u00e9ens et en disant finalement que les Europ\u00e9ens pouvaient beaucoup plus improviser. Ce qui me semble pas forc\u00e9ment... Enfin tu vois j'ai envie de dire mais pourquoi ? Parce que d'apr\u00e8s ce qu'on se dit justement nous on nous bride etc etc alors qu'on les incite \u00e0 parler, \u00e0 \u00eatre \u00e0 l'aise donc on se dit bah quand t'es \u00e0 l'aise t'improvises. Mais ils structurent pas la pens\u00e9e, c'est ce que tu m'as dit tout \u00e0 l'heure, on est d'accord ? Et \u00e7a me fait penser \u00e0 cette, et ce que tu viens de dire l\u00e0, me fait penser \u00e0 cette anecdote que j'ai vue en vid\u00e9o, qu'on doit pouvoir retrouver quelque part, sur un summit annuel de Facebook. Je crois que c'est pas Sheryl Sandberg mais Caroline Everton, qui \u00e9tait Head of Business, ou Everton ou Everson, je sais pas, vous chercherez. Et la th\u00e9matique de l'ann\u00e9e, parce que tous les ans, il y avait une th\u00e9matique, \u00e9tait dare, oser. Et donc, ils parlent, ils \u00e9changent, il y a je ne sais pas, 4, 5 000 personnes devant. Et puis, Caroline, je crois que c'est Everson, dit \u00e0 Maurice L\u00e9vy, qui est son invit\u00e9, je crois que c'est Everson, dit \u00e0 Maurice L\u00e9vy, qui est son invit\u00e9, je crois que c'est \u00e0 San Francisco, Maurice, machin, et toi ce serait quoi ton dare, qu'est-ce que tu voudrais, qu'est-ce que tu pourrais me demander ? Et il r\u00e9pond j'aimerais que tu parles sans tes notes, que tu poses tes notes. Elle l'a regard\u00e9, elle a rigol\u00e9, mais elle n'a jamais pos\u00e9 les notes parce qu'elle \u00e9tait incapable de continuer, alors que lui, \u00e9videmment, il se pr\u00e9sente sans notes. \u00c7a, c'est quand m\u00eame assez... C'est-\u00e0-dire que l'id\u00e9e, l\u00e0, tu touches quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s important. Au moment o\u00f9 tu pr\u00e9pares, tu peux prendre des notes, parce que le fait d'\u00e9crire quand tu es tout seul dans ton bureau t'aide \u00e0 mieux penser, parce que tu es auteur \u00e0 ce moment-l\u00e0, et l'auteur \u00e9crit. Mais quand tu rentres en sc\u00e8ne, tu deviens acteur, tu n'es plus auteur. Et l'acteur au th\u00e9\u00e2tre ne rentre pas avec ses notes, et tout revient. Et l\u00e0, tu poses le probl\u00e8me de la m\u00e9moire. Par exemple, au th\u00e9\u00e2tre, quand le partenaire joue faux, joue mal, tout d'un coup tu ne retrouves plus ton texte. Quand il joue bien, il appelle d'\u00e9vidence en toi ton propre texte. Et l'id\u00e9e \u00e0 laquelle je voulais arriver, c'est qu'au moment o\u00f9 j'entre en sc\u00e8ne, je suis acteur, je ne suis plus auteur. Jouvet a dit, mon ma\u00eetre \u00e0 penser, Louis Jouvet, quelle confiance il faut avoir dans le public. C'est en regardant le public et en d\u00e9cidant de m'o\u00f9 je vais, quelle confiance il faut avoir dans le public, c'est en regardant le public et en d\u00e9cidant de m'int\u00e9resser \u00e0 lui, en m\u00eame temps je prends confiance en lui, je le d\u00e9cide, et le public me sugg\u00e9rera le chemin verbal, tonal et rythmique adapt\u00e9 au port d'arriv\u00e9e que je veux atteindre. C'est en \u00e7a que le public dans lequel je d\u00e9cide d'avoir confiance, va guider mon cerveau intuitivement sur ce que je dois dire et pas dire, sans me faire allusion \u00e0 ce que j'ai omis de dire, en me donnant directement ce que je dois dire. Mais l\u00e0, \u00e7a veut dire que l'autre est ma ressource num\u00e9ro un. Je suis content qu'on arrive vers la fin de cet entretien avec cette id\u00e9e que je n'aurais pas voulu louper. Ma premi\u00e8re ressource en tant qu'orateur, c'est toi en face de moi. Ce n'est pas mes notes, ce n'est pas qui que ce soit qui passerait par l\u00e0. La premi\u00e8re ressource d'un orateur, c'est son public. Le public est ressource de l'orateur. Il n'est pas danger, il est ressource. Et pourtant, on a une tendance, alors c'est peut-\u00eatre de mani\u00e8re asynchrone, j'aimerais voir ta r\u00e9action, \u00e0 me r\u00e9agir ou \u00e0 r\u00e9agir plus fortement aux critiques le plus vif, \u00e0 ton public le plus critique, je veux dire n\u00e9gativement entre guillemets. Tu vois ce que je veux dire ? Si je vois quelqu'un dans le public, typiquement, je prends un public, il y a 200 personnes, j'en vois un qui baille alors que les autres ont l'air hyper contents, je vais me dire c'est la merde. Je vais te raconter quelque chose. Le pianiste Rubinstein jouait des morceaux comme \u00e7a. Alors je ne sais pas s'il est vrai, c'est un anecdote ou pas, il jouait au piano et puis \u00e0 la fin du premier morceau tout le monde applaudit et il y a un type au premier rang qui fait... Et l\u00e0 tu me vois en \u00e9tant radio mais je fais non de la t\u00eate, tu vois, comme \u00e7a. \u00c7a le fout en boule, il joue son deuxi\u00e8me morceau le mieux possible. Et \u00e0 la fin du deuxi\u00e8me morceau, toujours le gars fait non de la t\u00eate. Troisi\u00e8me morceau, toujours le gars fait nom de la t\u00eate. Troisi\u00e8me morceau, et puis \u00e0 la fin de son r\u00e9cital, il est dans sa loge, il est furieux parce qu'il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre ce type. On frappe, le type entre dans la loge, il serre la main \u00e0 Rubinstein et il lui dit \u00ab Ma\u00eetre, c'\u00e9tait formidable ! \u00bb en faisant ce geste n\u00e9gatif. \u00ab Je t'ai dit tout \u00e0 l'heure, n'essaie pas d'interpr\u00e9ter les visages en face de toi. Aime-les. C'est-\u00e0-dire, accepte-les tels qu'ils sont et laisse \u00e0 ton cerveau intuitivement analyser ce que \u00e7a veut dire. Ton exp\u00e9rience sera analys\u00e9e. Parce que c'est une personne, mais ils sont 2000 dans la salle. Un instant plus tard, tu en regardes un deuxi\u00e8me, puis un troisi\u00e8me, puis un quatri\u00e8me. Ton cerveau a vu quatre, il fait la synth\u00e8se des quatre et il te donne le mot adapt\u00e9 directement dans le ton adapt\u00e9 aux 2000. Parce que tu en as vu quatre, al\u00e9atoirement choisi. C'est \u00e7a le regard, il doit \u00eatre al\u00e9atoire sur un public. L\u00e0 tout \u00e0 l'heure, tu as cit\u00e9 l'exemple des gens qui disent \u00ab il faut prendre un soutien dans la salle \u00bb. Non, non. Parce qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, ton cerveau n'aura pas la synth\u00e8se de l'\u00e9tat global tu as cit\u00e9 l'exemple des gens qui disent \u00ab il faut prendre un soutien dans la salle \u00bb. Non. Parce qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, ton cerveau n'aura pas la synth\u00e8se de l'\u00e9tat global du public. C'est par sondage al\u00e9atoire qu'on peut faire une enqu\u00eate. Je suis devant un public, mon regard va \u00eatre al\u00e9atoire sur les gens en face de moi, parce que je suis s\u00fbr \u00e0 ce moment-l\u00e0 que mon cerveau, \u00e0 chaque seconde, a une perception synth\u00e9tique pertinente de l'\u00e9tat toujours changeant du public \u00e0 chaque seconde. Et donc \u00e0 chaque seconde, il me donne le mot adapt\u00e9 au 2000 dans le temps adapt\u00e9. Parce que je suis al\u00e9atoire dans le regard. L'\u0153il est condamn\u00e9 au singulier. On ne peut pas regarder deux personnes \u00e0 la fois. L'un des conseils les plus stupides, on a peu parl\u00e9 des conseils stupides. Un conseil stupide, c'est il faut balayer le public du regard. Mais quand je balaie, je vois plus rien du tout. M\u00e8re Nature, dont je parlais tout \u00e0 l'heure, a condamn\u00e9 le regard au singulier. Je ne regarde qu'une seule personne et ma voix s'occupe du pluriel. Le regard est dans l'horizontal, la voix est dans la colonne d'air, dans la verticale. Le regard, c'est du flux entrant, la voix, c'est un flux sortant. Le regard, c'est de l'image, la voix, c'est du flux entrant, la voix c'est un flux sortant. Le regard c'est de l'image, la voix c'est du son. Droit dans les yeux, toujours. Et regarde, le regard et la voix se compl\u00e8tent. Tout ce que le regard fait, la voix ne le fait pas. Tout ce que la voix fait, le regard ne le fait pas. Singulier, pluriel, entrant, sortant, horizontal, vertical, facial, dorsal. La voix est dorsale par le voile du palais. Le regard est facial par le regard. Regarde comment nature a fait ce corps humain magnifique, parfaitement \u00e9quilibr\u00e9 pour la part de l'homme public. Tout le monde s'en fout en France, tout le monde s'en fout. C'est une catastrophe. Comment veux-tu que des cerveaux soient adapt\u00e9s en r\u00e9union quand les corps ne connectent pas les cerveaux ? Chacun ouvre son parapluie et dit ce qu'il avait pr\u00e9vu de dire, et puis termine, je l leur ai dit \u00bb et puis voil\u00e0. On ne peut pas continuer \u00e0 vivre comme \u00e7a en \u00e9vacuant les corps. Je me mets en col\u00e8re, mais bon, c'est une col\u00e8re amicale. Je reviens sur ces conseils d\u00e9biles, entre guillemets. Typiquement, cette intro dont je te parlais tout \u00e0 l'heure, certaines techniques o\u00f9 tu dis en fait, il faut capter, je veux dire en tout cas, sur le cin\u00e9ma, dans un roman, dans plein de choses, on dit souvent que le jugement se fait dans les premi\u00e8res secondes. T'as envie ou pas ? \u00c7a, c'est quelque chose qui se travaille ? \u00c0 l'entr\u00e9e en sc\u00e8ne. Ah oui, tu mets l'accent sur un point tr\u00e8s important, qui est l'entr\u00e9e en sc\u00e8ne. Et cette entr\u00e9e en sc\u00e8ne, il faut vraiment la techniciser. Quand on n'est pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise, alors il faut s'appuyer sur une technique, m\u00eame si tu parais un peu artificiel en tant que d\u00e9butant. Il faut la techniciser. Quand on n'est pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise, alors il faut s'appuyer sur une technique. M\u00eame si tu parais un peu artificiel en tant que d\u00e9butant, il faut la techniciser. Et quand tu rentres en sc\u00e8ne, il ne faut pas avoir un dos droit. Tu rentres, tu sors d'une coulisse. Tu rentres en regardant ton public, comme je te l'ai expliqu\u00e9. Int\u00e9r\u00eat d\u00e9cid\u00e9 pour chacune des personnes que, al\u00e9atoirement, tu regardes. Et peu \u00e0 peu, pendant ta marche, ton dos va se redresser progressivement. Tu vas veiller \u00e0 ce qu'il se redresse, mais non pas le redresser volontairement, parce que l'\u0153il va naturellement redresser le dos. Et au moment o\u00f9 tu arrives devant le micro, o\u00f9 il n'y a pas de micro, tu arrives \u00e0 ta place, alors tu regardes et au moment o\u00f9 tu sens le collectif r\u00e9ussit physiquement entre toi et eux, tu commences \u00e0 parler. On parle de public l\u00e0 comme si on \u00e9tait sur une sc\u00e8ne, mais \u00e7a peut \u00eatre devant trois personnes, des collaborateurs que tu manages, ou ton boss. Exactement, exactement. Et au moment o\u00f9 tu sens ce collectif, \u00e7a peut \u00eatre une seconde apr\u00e8s ou dix secondes apr\u00e8s, peu importe le temps. Eh bien, tu commences \u00e0 parler, mais \u00e0 ce moment-l\u00e0, attention, seulement \u00e0 ce moment-l\u00e0, tu penses \u00e0 ta voix et tu dois avoir une voix de sc\u00e8ne et non pas une voix de ville. M\u00eame devant trois personnes, ta voix doit \u00eatre professionnelle et musicale. M\u00eame en entretien face \u00e0 face, tu dois avoir une belle voix. M\u00eame en entretien d\u00e9cibel plus faible dans un bureau, c'est vrai, mais musicalement aussi riche sur le plan harmonique, aussi bien plac\u00e9e, avec le moins possible de guttural, etc. Une voix pure. Du guttural, tu... C'est-\u00e0-dire si tu as une voix comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire un peu pareille, c'est \u00e7a encore. Ou alors une voix dans le nez. Tu peux parler tout \u00e0 l'heure, tu as \u00e9mul\u00e9 une voix dans le nez, \u00e7a c'est une voix nasale. Tu peux avoir une voix qui est un peu appuy\u00e9e sur la gorge ou tu peux avoir une voix qui, effectivement, passe sur l'arri\u00e8re de la t\u00eate et qui redescend facialement dans les r\u00e9sonateurs faciaux. Mais \u00e7a, c'est une voix... Moi, j'ai fait du chant d'op\u00e9ra. Il faut travailler la voix parce que la voix est le vecteur du sentiment, donc le vecteur du sens. Ce ne sont pas les mots qui sont les vecteurs du sens. Ce sont la vocalisation des mots. C'est int\u00e9ressant, \u00e7a me fait penser, \u00e9videmment, je vais m'auto-flatter, mais quand j'ai d\u00e9croch\u00e9 le t\u00e9l\u00e9phone la semaine derni\u00e8re, quand tu m'as appel\u00e9, tu m'as balanc\u00e9 un petit \u00ab Oh, quelle voix ! \u00bb Alors, \u00e9videmment, je ne sais pas pourquoi tu balances \u00e7a, je ne sais pas \u00e0 quel moment, si tu le dis souvent, mais j'avoue que du coup, tout de suite, \u00e7a m'a projet\u00e9 dans un... Je me suis mis \u00e0 l'aise avec toi. Il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s... Puisqu'en plus, je sais que tu es un professionnel l\u00e0-dessus. l'aise avec toi, tu vois, il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s... Puisqu'en plus, je sais que tu es un professionnel l\u00e0-dessus, voil\u00e0. C'est venu comme \u00e7a, c'est un... C'est un... C'est une technique, tu vois ce que je veux dire ? Non, non, non, c'est vraiment... Tu sais, c'est vraiment des accidents de la vie. Tous les enfants, en gros, ont une voix \u00e0 l'\u00e2ge de 5 ans. Et puis, dans la vie, eh bien, on vit des choses, des stress, on vit \u00e0 l'\u00e9cole, etc. Et puis, peu \u00e0 peu, on prend des choses, des stress, on vit \u00e0 l'\u00e9cole, etc. Et puis peu \u00e0 peu, on prend des mauvaises postures, etc. Et puis, ton d\u00e9faut d'expression aussi raconte ton histoire, tu vois. Mais il faut assainir tout \u00e7a par une technique \u00e9cologiquement juste. Ce que je pr\u00e9tends qu'est la technique regarde aux voix, qu'est notre enseignement dans notre \u00e9cole. Et l\u00e0, tu retrouves quelque chose de naturel. Mais il se trouve que tu as une voix... Alors le danger, si tu veux, c'est par exemple un type comme Philippe Seguin avait une voix magnifique, mais il n'avait pas de projet musical. Donc c'est pour \u00e7a qu'il \u00e9tait un peu avachi. Et comme il avait un corps tr\u00e8s souple, les vibrations se faisaient, alors que des corps comme le corps de Jacques Chirac par exemple, \u00e9coutez, il est tellement hyper tendu sur les \u00e9paules, les bras et toute la musculature faciale que \u00e9coutez, c'est juste dans la gorge, tu vois, parce que les parois ne vibrent pas. C'est l'inverse de Seguin qui lui avachie compl\u00e8tement. En m\u00eame temps, il a des parois qui vibrent, mais il ne faut pas s'en rester \u00e0 une voix qui est belle comme la tienne, ensuite il faut en prendre soin et il faut l'int\u00e9grer dans ton projet musical et savoir t'en servir consciemment, non pas pour briller toi-m\u00eame, mais pour bien servir tes textes. Mais tu as d\u00e9j\u00e0 une voix qui est tr\u00e8s bien plac\u00e9e. Et bien servir tes textes et tes invit\u00e9s. Mais c'est d\u00e9j\u00e0 bien d'avoir... Tu vois, quand on ne suit pas de cours d'art oratoire, il y a des gens qui ont une voix d\u00e9j\u00e0, alors que d'autres autour d'eux n'en ont pas. Ils ont d\u00e9j\u00e0 un point de plus que les autres. C'est en \u00e7a que je soulignais que ta voix est int\u00e9ressante, c'est qu'elle te donne effectivement un avantage dans le m\u00e9tier que tu fais, parce qu'elle n'est ni nasale, ni gutturale. Voil\u00e0. parce qu'elle n'est ni nasale ni guttural. Et voil\u00e0. Mais ce que je voulais aussi dire, c'est dans le sens, dans la mani\u00e8re de l'introduction aujourd'hui \u00e0 St\u00e9phane Andr\u00e9, tu vois, quand tu as commenc\u00e9 un dialogue comme \u00e7a, \u00e9videmment, tout de suite, tu m'as projet\u00e9 dans un truc qui \u00e9tait sympathique. C'est int\u00e9ressant. Bon, on pourrait, je pourrais continuer des heures. Moi, \u00e7a m'a donn\u00e9 en tout cas envie vraiment de... On en reparlera quand m\u00eame, de venir vous voir \u00e0 l'\u00e9cole de l'art oratoire, de suivre un cours, peut-\u00eatre. Je n'arrive pas \u00e0 me dire si je veux... Parce que j'ai une tendance \u00e0 vouloir, moi, du particulier, parce que j'ai l'impression... Je vais prendre la natation par exemple, o\u00f9 en fait on va mieux me corriger, mais parce que c'est un sport individuel. L\u00e0, comme tu l'as dit, c'est quand m\u00eame collectif. Et finalement, je me demande si c'est peut-\u00eatre pas mieux de faire un cours collectif. Je ne sais pas. \u00c7a d\u00e9pend des \u00e9l\u00e8ves aussi, de leurs contraintes. Dans le collectif, l'avantage, c'est que tu vois les autres fonctionner. Comme un cours de tennis collectif, on est deux ou trois sur le cours avec le prof. Regarder ton camarade travailler, \u00e7a t'aide aussi beaucoup, tu vois. \u00c7a te rassure quand il fait de la merde, tu te dis que t'es pas seul. Oui, \u00e7a peut te rassurer aussi. Quand je me compare, je me rassure. Mais c'est aussi... Et les cours particuliers pr\u00e9sentent l'avantage que pendant une heure, tu travailles avec le prof, ce que tu n'as pas une heure de suite dans un cours collectif. Et puis, \u00e7a d\u00e9pend aussi de l'emploi du temps de l'\u00e9l\u00e8ve. Mais la technique est la m\u00eame des deux c\u00f4t\u00e9s. C'est vraiment la m\u00eame technique \u00e0 l'\u00e9cole de l'art orateur, si je peux me permettre. On a dix professeurs diff\u00e9rents, dix styles diff\u00e9rents de professeurs, mais nous enseignons tous exactement la m\u00eame technique. Et ce sont souvent d'anciens com\u00e9diens. L'un d'entre eux est un avocat qui est passionn\u00e9 par l'oral et ce sont souvent d'anciens, parce que le th\u00e9\u00e2tre est tout de m\u00eame pour moi, th\u00e9\u00e2tre classique j'entends, Louis Jouvet, est tout de m\u00eame pour moi, \u00e0 l'origine, c'est le th\u00e9\u00e2tre qui m'a aid\u00e9 \u00e0 d\u00e9coder, si je peux dire encore un mot, la vie publique est un th\u00e9\u00e2tre. Et je dis toujours que c'est un th\u00e9\u00e2tre, l'art dramatique, c'est du th\u00e9\u00e2tre, mais tu vois, il y aura un \u00e9cart souvent tr\u00e8s tr\u00e8s grand entre le com\u00e9dien que tu rencontres dans la rue et ce que tu as vu sur sc\u00e8ne, son costume, les \u00e9clairages, etc. Tu verras cet \u00e9cart extr\u00eamement important et tu verras le personnage diff\u00e9rent de lui et tu ne le reconnais presque pas dans la rue. En revanche, si tu es manager, tu es manager devant tes collaborateurs, il y a tr\u00e8s peu d'\u00e9cart entre le personnage que tu vas proposer et le personnage que tu vas leur proposer quand tu les rencontres dans la rue. Pourtant, il y a un \u00e9cart. C'est l'inverse. En vie priv\u00e9e, en vie publique, art oratoire, tu \u00e9labores le texte avec le public. Donc, le g\u00e9nie ne sort que de la rencontre. Le g\u00e9nial, ce n'est pas l'orateur, ce n'est pas le public. C'est de la rencontre r\u00e9ussie par l'orateur avec son public, nait de cette rencontre un g\u00e9nie. Alors qu'au th\u00e9\u00e2tre, \u00e0 l'inverse, le g\u00e9nie, c'est Moli\u00e8re, c'est Shakespeare, qui a lui tout seul compris l'humanit\u00e9. Tu vois, tout est invers\u00e9. Tout est invers\u00e9. Au th\u00e9\u00e2tre, j'ai appris le texte par c\u0153ur, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit des si\u00e8cles avant moi, quelquefois. Un oratoire \u00e0 l'inverse, au th\u00e9\u00e2tre, dans la vie publique, je cr\u00e9e mon texte sur le moment. \u00c9videmment, il y a l'interpr\u00e9tation qui est importante au th\u00e9\u00e2tre, mais il n'y a pas moins cette notion de rencontre, puisque l'auteur, c'est toi, et en direct, entre guillemets, dans cette... Il y a la m\u00eame notion de rencontre, puisque l'auteur, c'est toi, et en direct, entre guillemets... Il y a la m\u00eame notion de rencontre, la m\u00eame notion. Quand j'entre en sc\u00e8ne, j'ai utilis\u00e9 la m\u00e9taphore th\u00e9\u00e2trale, quand j'entre en sc\u00e8ne, je suis acteur. Simplement, \u00e0 la diff\u00e9rence du th\u00e9\u00e2tre, je vais cr\u00e9er mon texte avec toi, mon texte fini. C'est \u00e7a. Alors qu'au th\u00e9\u00e2tre, le texte fini est d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 avant. B\u00e9boli\u00e8re est un g\u00e9nie. Mais je cr\u00e9e mon texte fini. C'est \u00e7a. Alors qu'au th\u00e9\u00e2tre, le texte fini est d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 avant. B\u00e9boli\u00e8re est un g\u00e9nie. Mais je cr\u00e9e mon texte avec toi. Je voudrais juste dire un truc fondamental, l\u00e0. Il y a tellement de trucs fondamentaux. En cr\u00e9ant mon texte avec toi, je te rends co-auteur du texte fini, donc co-signataire. C'est comme \u00e7a qu'un orateur peut retourner une salle, parce qu'il a su rendre son texte d\u00e9finitif, cr\u00e9\u00e9 avec son public, quitte \u00e0 mettre cul par-dessus t\u00eate tout ce qu'il avait pr\u00e9vu de dire. Il a son port d'arriv\u00e9e, tout d'un coup avec le public, il change compl\u00e8tement ce qu'il avait pr\u00e9vu de dire. Il a co-cr\u00e9\u00e9 avec son public, le public devenant co-auteur, devient co-signataire. C'est comme \u00e7a qu'on retourne une salle. Convaincre un public n'est pas l'infantiliser, c'est l'associer pendant mon discours. Moi je vis mon sujet quand je te parle, j'essaie de te le faire vivre en m\u00eame temps. Et bien je te donne l'exp\u00e9rience de mon sujet en te le faisant vivre. Donc je te rends adulte sur le sujet, je ne t'inventifie pas. Quand je dis bien s\u00fbr, et comme plusieurs fois dans cet \u00e9pisode, j'ai repris ce que tu as dit en validant et l'inverse d'ailleurs, deux ou trois fois j'ai not\u00e9 tu dis c'est tr\u00e8s important ce que tu dis, etc. En effet, on co-signe plein de choses ensemble, dans un \u00e9change comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant et j'aime beaucoup le c\u00f4t\u00e9 co-auteur co-signataire parce que \u00e7a engage vraiment tout le monde dans ce sport d'\u00e9quipe. Je crois qu'on a fait un bon tour. Je ne vais pas te prendre beaucoup plus de temps. J'aimerais savoir o\u00f9 est-ce qu'on te suit ? On te contacte par le biais du site de l'\u00c9cole de l'art oratoire. Est-ce que tu utilises les r\u00e9seaux sociaux de pr\u00e8s ou loin ? Oui, oui, l'\u00c9cole de l'art oratoire utilise les r\u00e9seaux que tu utilises les r\u00e9seaux sociaux de pr\u00e8s ou loin ? Oui, oui, l'\u00e9cole de l'art oratoire utilise les r\u00e9seaux sociaux. D'accord. Et toi ? Nous avons quelqu'un... Il faut me contacter par l'\u00e9cole. D'accord. Je suis tellement associ\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole que j'ai fond\u00e9e qu'il faut me contacter par l'\u00e9cole de l'art oratoire. Je mettrai le lien, \u00e9videmment. Donc, je vois Paris-Bordeaux, vous enseignez quand m\u00eame un peu partout. Oui, effectivement. C'est formidable de te voir regarder. Oui, nous avons un de nos professeurs qui est \u00e0 Bordeaux. D'accord. Donc nous avons deux centres. Et puis si j'ai une bo\u00eete et que je suis \u00e0 Marseille, \u00e0 Lille ou \u00e0 Lyon ou \u00e0 Guadougou, \u00e9ventuellement, vous pouvez vous d\u00e9placer. Bien s\u00fbr. On a donn\u00e9 des cours m\u00eame \u00e0 Singapour, on donne des cours en Afrique, \u00e0 Dakar. Donc les professeurs se d\u00e9placent o\u00f9 il faut. Et nous donnons \u00e9galement, on s'est adapt\u00e9 \u00e0 la crise du Covid, c'est-\u00e0-dire que l'\u00e9cole donne aussi des cours par Zoom. Je trouve \u00e7a hyper int\u00e9ressant, hyper pertinent. \u00c7a me donne beaucoup envie, pour moi, peut-\u00eatre aussi probablement pour certains de mes collaborateurs, on va en reparler. Comment tu progresses toi aujourd'hui, St\u00e9phane ? Alors, je progresse en travaillant \u00e0 chaque fois. C'est-\u00e0-dire que l\u00e0, le fait d'\u00eatre en face de toi est aussi un entra\u00eenement. C'est-\u00e0-dire que c'est pas la pratique que je progresse. Alors j'arrive aussi \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 je suis plus maintenant dans l'\u00e9criture. Tu parlais de l'\u00e9criture. J'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit deux livres, Le secret des orateurs, qui a \u00e9t\u00e9 mon premier livre, et puis L'art du leadership ensuite. Et je suis aussi maintenant tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans l'\u00e9criture parce que j'ai 74 ans et que je r\u00e9fl\u00e9chis maintenant peut-\u00eatre avec distance \u00e0 ces 50 ans pass\u00e9s au service de la parole en public. Donc je suis maintenant beaucoup beaucoup dans l'\u00e9criture mais je parle de temps en temps en conf\u00e9rence comme je parle maintenant devant toi, je parle aussi dans d'autres milieux. Et c'est toujours l'entra\u00eenement. Et je chauffe ma voix comme les com\u00e9diens, quand je peux le faire. Quand je suis \u00e0 l'\u00e9cole, je donne un cours \u00e0 l'\u00e9cole, je chauffe ma voix avant mon cours. Voil\u00e0 ce que je n'ai pas pu faire l\u00e0. Mais bon, j'ai essay\u00e9 d'avoir une voix d\u00e8s l'attaque qui soit correcte. Et voil\u00e0. C'est vrai qu'on a parl\u00e9 tr\u00e8s bri\u00e8vement de leadership. Charisme plus, o\u00f9 tu me disais que \u00e7a ne s'apprenait pas. Le leadership \u00e9tait l\u00e0 en filigrane. \u00c7a, c'est beaucoup plus li\u00e9 \u00e0 l'art oratoire, le leadership, que le charisme. Merci de compl\u00e9ter. J'oppose compl\u00e8tement le charisme au leadership. Le leadership se construit, se travaille dans le respect de la cause qu'on d\u00e9fend. \u2013 On peut \u00eatre un tr\u00e8s bon leader sans charisme. \u2013 De Gaulle, de Gaulle, de Gaulle, \u00e0 tr\u00e8s peu de cas. Malraux le disait lui-m\u00eame. Malraux, je ne peux pas citer Malraux dans les anti-m\u00e9moires, mais Malraux dit tr\u00e8s clairement, je n'ai pas la phrase exacte, mais dans les discours et les conf\u00e9rences de presse de De Gaulle, il n'y a aucun charisme. Toute sa force est dans son autorit\u00e9, non dans la contagion. Tu vois, le charisme d'Hitler, il est contagieux. C'est \u00e7a qui est tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais. \u00c7a passe par quelque chose de surnaturel, une esp\u00e8ce d'hyst\u00e9rie collective, pas contr\u00f4l\u00e9e intellectuellement, tu vois. C'est extr\u00eamement... C'est, alors l\u00e0, purement bestial, tu vois. Mais il n'y a pas de charisme chez De Gaulle. Et ce qui m'int\u00e9resse beaucoup, il y a un bouquin que je ne peux pas citer maintenant, je ne me souviens plus, tr\u00e8s int\u00e9ressant, que j'ai lu une fois, \u00e9crit par un philosophe, sur l'opposition entre Hitler et De Gaulle. Hitler, instinct de mort, De Gaulle, instinct de vie. Tu vois, c'est... Et la voix de de Gaulle est une voix musicale. On va essayer de trouver les r\u00e9f\u00e9rences de tous ces livres. On va mettre \u00e9videmment les liens de tous tes livres aussi sur la page de l'\u00e9pisode. Et peut-\u00eatre, je peux peut-\u00eatre dire une chose aussi, c'est que l'\u00c9cole de l'art art publie tous les mois une newsletter gratuite \u00e0 laquelle on peut s'inscrire sur le site. A laquelle on peut aussi s'abonner. Avec plaisir, je vois \u00e7a en effet, sur la rubrique point de vue je crois. Et inscrivez-vous \u00e0 notre newsletter. Et apr\u00e8s, je voulais te poser du coup une derni\u00e8re question. Oui, on parlait de livres. Au-del\u00e0 de tous ces livres, alors tu nous as parl\u00e9 de quelques auteurs. Est-ce que si tu en avais un parmi tous ceux-l\u00e0, un seul \u00e0 offrir \u00e0 plein de monde ou \u00e0 me recommander l\u00e0 tout de suite ? Alors ce serait Louis Jouvet. Lequel ? Ce serait Louis Jouvet. Chez Gallimard, il y a deux livres, un sur la trag\u00e9die, un sur la com\u00e9die, Connexion NRF. Je n'ai pas le titre exact, pardonne-moi, mais c'est La pratique de la diction. L'un sur la com\u00e9die, l'autre sur la trag\u00e9die. Ces deux livres de Louis Jouvet, qui sont en fait les cours de Louis Jouvet, les cours de Louis Jouvet, donn\u00e9s par Louis Jouvet, donn\u00e9s par Louis Jouvet, enregistr\u00e9s en steno. J'ai quoi ? Correspondance avec Coppeau, Moli\u00e8re, la com\u00e9die classique, Prestige et perspective du th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais, trag\u00e9die classique, non, \u00e7a ne doit pas \u00eatre \u00e7a. Trag\u00e9die classique ? Et th\u00e9\u00e2tre du 19e si\u00e8cle. Oui, oui, oui. C'est \u00e7a ? Oui, il y en a. Et l'autre, alors attends, et l'autre,'est Prestige et Perspective du th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais, Moli\u00e8re et la com\u00e9die classique. Voil\u00e0, voil\u00e0, voil\u00e0, voil\u00e0, voil\u00e0, voil\u00e0. \u00c7a, c'est deux bouquins de Louis Jouvet qui sont des cours qui ont \u00e9t\u00e9 pris en st\u00e9no, qui sont tr\u00e8s remarquables. Il y a le D\u00e9orator\u00e9 de Cic\u00e9ron, qui est assez long \u00e0 lire, mais qui est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s... qui pour moi \u00e9tait tr\u00e8s important. Et puis il y a un livre qui a r\u00e9volutionn\u00e9 vraiment compl\u00e8tement mon approche, qui m'a fait faire des pas de g\u00e9ant. C'est un livre de Damasio qui s'appelle L'erreur de Descartes. Damasio ne pratique pas l'art oratoire, il n'en parle pas, mais il parle de l'intuition. Et ce que Damasio dit, l'intuition, ce myst\u00e9rieux ph\u00e9nom\u00e8ne qui permet de prendre des d\u00e9cisions sans passer par le raisonnement. La raison des \u00e9motions, l'erreur de Descartes. Voil\u00e0, et c'est l'erreur de Descartes et c'est vraiment... Un orateur est toujours dans l'improvisation, m\u00eame un texte par c\u0153ur, il improvise, donc il intuite. Ce qu'avant d'entrer en sc\u00e8ne, il connaissait par c\u0153ur. C'est pour \u00e7a que je n'aime pas le terme d'improvisation, les matchs d'improvisation. Pour moi, l'improvisation est \u00e0 tout moment, m\u00eame sur un texte par c\u0153ur, je le r\u00e9invente, je l'improvise et je tombe sur Moli\u00e8re. Oui, bien s\u00fbr, parce que le match d'impro, il y a toujours des bases... Je d\u00e9teste \u00e7a. \u00c7a fait de l'improvisation un art au sens n\u00e9gatif, pardonnez-moi pour les gens de cirque, mais un art du cirque. Non, au sens n\u00e9gatif du terme. C'est comme quand on dit mais \u00e7a c'est du th\u00e9\u00e2tre. Par exemple, pour moi, M\u00e9lenchon fait un peu du th\u00e9\u00e2tre. Tu vois, \u00e7a c'est n\u00e9gatif. Et le match d'improvisation, je ne suis pas tr\u00e8s pour, parce que pour moi, l'improvisation est basique. Dans toutes les situations, au th\u00e9\u00e2tre comme en art oratoire, j'intuite, donc j'improvise \u00e0 chaque seconde ce que je dis, soit pour l'inventer, soit pour le r\u00e9inventer. J'avoue que le d\u00e9but de l'erreur de Descartes, \u00e7a donne envie, \u00eatre rationnel, ce n'est pas se couper de ses \u00e9motions. Le cerveau qui pense, qui calcule, qui d\u00e9cide, n'est pas autre chose que celui qui rit, qui pleure, qui aime, qui \u00e9prouve du plaisir et du d\u00e9plaisir. Voil\u00e0. C'est vrai que... Tu as vu, j'ai cit\u00e9. Bravo pour... Tu as un as de devoir retrouver comme \u00e7a. J'ai appris \u00e0 \u00eatre multit\u00e2che, mais c'est pas vraiment gagnant. Non, mais c'est superbe, c'est superbe. \u00c9coute St\u00e9phane, je tiens \u00e0 te remercier pour le partage de cette passion. Merci \u00e0 toi, moi aussi je te remercie. J'esp\u00e8re que je progresserai \u00e0 tes c\u00f4t\u00e9s encore, qu'on aura l'occasion de continuer un peu cette discussion et pourquoi pas des cours. \u00c7a pourrait \u00eatre bien pour moi et pour un certain nombre de personnes qui \u00e9coutent G\u00e9n\u00e9ration du True Self, la Martin Gall, peut-\u00eatre aussi les personnes que je manage dans mes diff\u00e9rentes entreprises. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 une vraie d\u00e9couverte. Et je pense que j'ai pu un peu... En tout cas, j'allais r\u00e9utiliser ce mot, challenger un certain nombre d'id\u00e9es re\u00e7ues ou m\u00eame de formations qu'on a pu me donner aussi par le pass\u00e9. Et ce que j'aime surtout, surtout, dans ce que je travaille sur G\u00e9n\u00e9ration VTURS Future Self et dans ses \u00e9pisodes, c'est que il y a peut-\u00eatre de l'inn\u00e9 dans le charisme, d'un certain nombre de choses, mais il y a quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment de choses qui se travaillent. Et aujourd'hui on a parl\u00e9 d'un art qui se travaille, du leadership, de convaincre, de co-cr\u00e9er. J'aime aussi cette notion de co-signer avec les personnes avec qui tu \u00e9changes. J'aime l'int\u00e9r\u00eat que tu donnes aux autres, \u00e7a me parle totalement. Donc voil\u00e0, toutes ces notions r\u00e9sonnent en moi. Je te remercie St\u00e9phane, on te suit donc via l'\u00e9cole de l'art oratoire, je mettrai une fois de plus tous les liens. Et je te dis \u00e0 bient\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration Dutourself, j'esp\u00e8re que tu te mettra \u00e0 \u00e9couter, que tu pourras me corriger semaine apr\u00e8s semaine. Je te mettrai des petits sms. Il y en a qui se privent pas, t'inqui\u00e8te. Merci beaucoup Mathieu, merci beaucoup. Merci \u00e0 vous tous d'\u00eatre toujours l\u00e0 apr\u00e8s ces 2h43. Oui, je fais du long format et oui, j'adore \u00e7a. Et oui, je vous remercie de me laisser faire tout \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 vous, gr\u00e2ce \u00e0 mes invit\u00e9s. Moi aussi, je porte beaucoup d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 vous tous. Je ne peux pas vous regarder dans les yeux, mais j'esp\u00e8re que vous sentez que je le fais \u00e0 travers ce micro. J'essaye de r\u00e9pondre \u00e0 tous, je suis pas tr\u00e8s fort l\u00e0-dessus, mais parce que voil\u00e0, je passe aussi beaucoup de temps en enregistrement et donc du coup \u00e7a me limite un peu sur le temps que j'ai \u00e0 passer \u00e0 autre chose, en plus de mes enfants, de ma femme, de gens autour de moi et puis \u00e9videmment de toutes les affaires que je g\u00e8re. Mais voil\u00e0 en tout cas bah voil\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 vous je passe des heures comme \u00e7a et c'est une chance que j'ai donc immense donc je vous en remercie et je vous dis \u00e0 la semaine prochaine sur G\u00e9n\u00e9ration D\u00e9tourself, partagez cet \u00e9pisode un maximum, mettez une note sur Apple Podcasts, tout \u00e7a tout \u00e7a, tout est dit encore apr\u00e8s dans l'outro. Je vous embrasse, salut ! Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Caosa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com. Je suis est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Ourso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! you", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 12.12], "text": " Ma premi\u00e8re ressource en tant qu'orateur, c'est toi en face de moi."}, {"timestamp": [12.12, 16.0], "text": " C'est pas mes notes, c'est pas qui que ce soit qui passerait par l\u00e0."}, {"timestamp": [16.0, 19.52], "text": " La premi\u00e8re ressource d'un orateur, c'est son public."}, {"timestamp": [19.52, 27.0], "text": " Le job d'un orateur fut-il enseignant, c'est pas de cr\u00e9er l'effort d'\u00e9coute pour les \u00e9l\u00e8ves de la classe,"}, {"timestamp": [27.0, 29.0], "text": " c'est de cr\u00e9er le confort d'\u00e9coute."}, {"timestamp": [29.0, 32.0], "text": " Quand tu te fais gronder \u00e0 l'\u00e9cole parce que tu n'\u00e9coutes pas,"}, {"timestamp": [32.0, 35.0], "text": " c'est bien souvent que le professeur n'est pas \u00e9coutable."}, {"timestamp": [37.0, 40.0], "text": " C'est relativement facile d'\u00e9couter quand on ne parle pas."}, {"timestamp": [40.0, 42.0], "text": " C'est beaucoup plus difficile de rester en \u00e9coute."}, {"timestamp": [42.0, 46.0], "text": " Et c'est l\u00e0 qu'il faut \u00eatre en \u00e9coute, pendant qu'on parle soi-m\u00eame."}, {"timestamp": [47.0, 49.0], "text": " Le trac est une peur acquise."}, {"timestamp": [49.0, 53.0], "text": " M\u00e8re Nature ne nous a pas donn\u00e9 cet instrument magnifique qu'est le corps humain,"}, {"timestamp": [53.0, 55.0], "text": " int\u00e9grant le cerveau."}, {"timestamp": [55.0, 57.0], "text": " Et en m\u00eame temps, la peur de nous en servir."}, {"timestamp": [57.0, 61.0], "text": " Non, la peur est culturelle, elle n'est pas naturelle."}, {"timestamp": [71.2, 76.64], "text": " pas naturel. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [76.64, 81.68], "text": " agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself,"}, {"timestamp": [81.68, 85.0], "text": " je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [88.72, 100.0], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [104.44, 106.12], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle LegalStart, c'est un leader en France,"}, {"timestamp": [106.12, 110.36], "text": " il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines."}, {"timestamp": [110.36, 116.64], "text": " En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, LegalStart c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entreprenariale."}, {"timestamp": [116.64, 128.56], "text": " Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie"}, {"timestamp": [128.56, 132.32], "text": " en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [132.32, 135.88], "text": " Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit,"}, {"timestamp": [135.88, 140.16], "text": " le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont"}, {"timestamp": [140.16, 144.2], "text": " saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des solutions les"}, {"timestamp": [144.2, 146.2], "text": " mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [146.2, 151.24], "text": " Ensuite, Legal Start ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire"}, {"timestamp": [151.24, 154.96], "text": " les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0"}, {"timestamp": [154.96, 160.36], "text": " votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent"}, {"timestamp": [160.36, 163.92], "text": " pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas"}, {"timestamp": [163.92, 168.4], "text": " d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite"}, {"timestamp": [168.4, 173.04], "text": " et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra"}, {"timestamp": [173.04, 178.72], "text": " dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus"}, {"timestamp": [178.72, 182.6], "text": " de tout \u00e7a LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du"}, {"timestamp": [182.6, 186.52], "text": " march\u00e9 donc allez-y les yeux ferm\u00e9s vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que"}, {"timestamp": [186.52, 190.32], "text": " comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [190.32, 194.36], "text": " C'est le code DOIT sur LegalStart, c'est facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire."}, {"timestamp": [194.36, 195.12], "text": " DOIT."}, {"timestamp": [195.12, 212.3], "text": " Nous voil\u00e0 r\u00e9unis chez Cosa Vostra avec un invit\u00e9 que je voulais faire venir sur G\u00e9n\u00e9ration"}, {"timestamp": [212.3, 218.0], "text": " de With Yourself de longue date, qui me fait l'honneur d'accepter le tutoiement."}, {"timestamp": [218.0, 220.0], "text": " On va y revenir."}, {"timestamp": [220.0, 222.0], "text": " Salut St\u00e9phane Andr\u00e9, salut St\u00e9phane."}, {"timestamp": [222.0, 223.0], "text": " Bonjour Mathieu."}, {"timestamp": [223.0, 225.9], "text": " Avant de dire tout ce que je voudrais creuser dans cet \u00e9pisode,"}, {"timestamp": [225.9, 228.2], "text": " parce que r\u00e9cemment j'ai r\u00e9\u00e9cout\u00e9 un de mes \u00e9pisodes et je me suis dit,"}, {"timestamp": [228.2, 230.8], "text": " bon, tout le monde le sait, je parle un peu trop de temps en temps,"}, {"timestamp": [230.8, 232.1], "text": " mais c'est la vie, on va parler de tout \u00e7a."}, {"timestamp": [232.9, 235.7], "text": " Mais je vais aller de plein pied dans cet \u00e9pisode et je vais te"}, {"timestamp": [235.7, 237.1], "text": " proposer de te pr\u00e9senter St\u00e9phane."}, {"timestamp": [238.4, 241.4], "text": " Je m'appelle St\u00e9phane Andr\u00e9, comme tu l'as dit, \u00e7a n'a pas chang\u00e9"}, {"timestamp": [241.4, 242.4], "text": " depuis que tu l'as dit."}, {"timestamp": [243.2, 250.2], "text": " Je travaille depuis 50 ans sur une seule question qui m'a pr\u00e9occup\u00e9 depuis l'enfance"}, {"timestamp": [250.2, 269.96], "text": " puisque j'\u00e9tais b\u00eague, qui est la parole en public. Et cette question a fait que des rencontres ont \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, structurantes de mon avenir. Des gens m'ont aid\u00e9, simplement parce"}, {"timestamp": [269.96, 276.52], "text": " que j'avais cette pr\u00e9occupation \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on n'enseignait pas la parole en public. Et on m'a"}, {"timestamp": [276.52, 280.82], "text": " dit, mais dans le fond c'est un sujet peut-\u00eatre int\u00e9ressant, mais \u00e0 l'\u00e9poque m\u00eame mes amis me"}, {"timestamp": [280.82, 285.8], "text": " disaient c'est pas un m\u00e9tier d'enseigner \u00e0 parler en public, et j'ai commenc\u00e9 comme \u00e7a."}, {"timestamp": [286.44, 292.6], "text": " J'avais aussi un appui sur le th\u00e9\u00e2tre, et \u00e0 partir de l\u00e0, comprenant que la vie publique \u00e9tait aussi un th\u00e9\u00e2tre,"}, {"timestamp": [293.0, 299.28], "text": " eh bien, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler, et peu \u00e0 peu, sur une trentaine d'ann\u00e9es au moins,"}, {"timestamp": [299.6, 302.52], "text": " \u00e0 construire une technique de parole en public,"}, {"timestamp": [303.12, 307.52], "text": " et c'est cette technique qui aujourd'hui est enseign\u00e9e dans l'\u00e9cole que j'ai fond\u00e9e."}, {"timestamp": [307.52, 309.6], "text": " Qui s'appelle l'\u00e9cole de l'art oratoire, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [309.6, 310.6], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [310.6, 316.2], "text": " Bon, d\u00e9j\u00e0 j'ai un million de questions qui me concernent, qui concernent tout le monde,"}, {"timestamp": [316.2, 317.32], "text": " qui te concernent \u00e9videmment."}, {"timestamp": [317.32, 321.76], "text": " J'aimerais qu'on parle aujourd'hui de diff\u00e9rentes choses."}, {"timestamp": [321.76, 324.92], "text": " J'aimerais qu'on parle de l'art oratoire."}, {"timestamp": [324.92, 327.48], "text": " \u00c9videmment, du fait que tu \u00e9tais"}, {"timestamp": [327.48, 332.56], "text": " b\u00eague, \u00e7a je le savais pas, et de ce qu'il se passe dans ta t\u00eate avant, pendant et apr\u00e8s, est-ce"}, {"timestamp": [332.56, 338.68], "text": " que tu es toujours b\u00eague ou pas finalement ? J'aimerais qu'on comprenne o\u00f9 \u00e7a commence,"}, {"timestamp": [338.68, 348.48], "text": " o\u00f9 \u00e7a finit l'art oratoire. J'aimerais parler du track, j'aimerais parler de la ma\u00eetrise de l'intellect et de la ma\u00eetrise des"}, {"timestamp": [348.48, 353.52], "text": " sentiments parce qu'on a \u00e9chang\u00e9 la semaine derni\u00e8re et je te disais \u00e0 quel point... Tu vois,"}, {"timestamp": [353.52, 358.56], "text": " il suffit que je mette en ordre les id\u00e9es dans la t\u00eate pour que \u00e7a vienne mieux, mais \u00e0 quel point"}, {"timestamp": [358.56, 362.6], "text": " en fait dans ce podcast, quand je me r\u00e9\u00e9coutais, je trouvais \u00e7a \u00e9pouvantable parce que j'avais un"}, {"timestamp": [362.6, 367.44], "text": " million de questions qui s'entrechoquaient en m\u00eame temps et que j'avais du mal \u00e0"}, {"timestamp": [367.72, 369.48], "text": " n\u00e9cessairement faire un choix"}, {"timestamp": [369.48, 371.76], "text": " et cette sorte de crainte d'en oublier."}, {"timestamp": [372.6, 376.2], "text": " Et donc tout \u00e7a, je l'apprends au fur et \u00e0 mesure de ce podcast."}, {"timestamp": [378.16, 380.16], "text": " J'aimerais parler"}, {"timestamp": [380.4, 383.76], "text": " d'art aussi, puisqu'on parle d'art oratoire"}, {"timestamp": [384.72, 386.36], "text": " et potentiellement de son"}, {"timestamp": [386.36, 390.88], "text": " utilisation au quotidien et peut-\u00eatre pourquoi pas professionnellement."}, {"timestamp": [390.88, 393.08], "text": " J'allais dire dans les affaires, mais tout le monde n'est pas dans les affaires,"}, {"timestamp": [393.08, 397.48], "text": " que ce soit un m\u00e9decin, voil\u00e0. \u00c7a te va comme programme ?"}, {"timestamp": [397.48, 401.64], "text": " \u00c7a fait beaucoup de choses, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, j'ai envie de r\u00e9pondre \u00e0 tout \u00e7a."}, {"timestamp": [401.64, 405.52], "text": " Si tu veux bien, je voudrais commencer par le fait, par le"}, {"timestamp": [405.52, 407.92], "text": " b\u00e8gue que tu as prononc\u00e9, le b\u00e8gue que tu \u00e9tais."}, {"timestamp": [409.0, 412.16], "text": " Est-ce que tu peux me raconter ce que c'est que d'\u00eatre b\u00e8gue ?"}, {"timestamp": [412.68, 416.04], "text": " \u00c9videmment, ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour toi, pour ton entourage ?"}, {"timestamp": [417.16, 420.12], "text": " Pour moi, le b\u00e8guement, c'\u00e9tait une interdiction de parler,"}, {"timestamp": [420.32, 423.44], "text": " pratiquement \u00e7a, parce que je savais que quand j'allais parler,"}, {"timestamp": [423.44, 425.2], "text": " j'allais avoir des accidents dans l'expression."}, {"timestamp": [425.7, 429.92], "text": " Et m\u00eame avant qu'on se moque de moi, et on s'est assez peu moqu\u00e9 de moi,"}, {"timestamp": [430.52, 432.52], "text": " j'en avais tout de m\u00eame peur."}, {"timestamp": [432.52, 434.22], "text": " Le b\u00e9gayement"}, {"timestamp": [434.22, 438.28], "text": " faisait que, alors que les autres \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 dans le monde des id\u00e9es, mes petits copains,"}, {"timestamp": [439.24, 442.1], "text": " \u00e9changeaient entre eux des id\u00e9es, des propositions, etc."}, {"timestamp": [442.5, 446.16], "text": " Et moi, je restais dans le monde d'en dessous, dans le monde des corps."}, {"timestamp": [446.16, 451.6], "text": " C'est-\u00e0-dire que mon corps \u00e9tait la premi\u00e8re chose qui me pr\u00e9occupait, ne serait-ce qu'au niveau labial,"}, {"timestamp": [451.6, 459.52], "text": " o\u00f9 je savais que j'allais avoir des probl\u00e8mes pour parler. Et \u00e7a, \u00e7a fait que tu restes dans"}, {"timestamp": [459.52, 466.34], "text": " le monde des corps alors que les autres sont d\u00e9j\u00e0 dans le monde des id\u00e9es et ne se soucient m\u00eame pas de leur corps."}, {"timestamp": [466.34, 472.94], "text": " Et quand tu \u00e9b\u00e8gues et que tu vois des gens en face de toi, dont les l\u00e8vres articulent facilement, etc."}, {"timestamp": [472.94, 479.1], "text": " la bouche fonctionne toute seule, ces gens-l\u00e0 ne pensent m\u00eame pas \u00e0 leurs l\u00e8vres. Et moi j'y pensais"}, {"timestamp": [479.1, 487.76], "text": " tout le temps. Tu vis dans un autre monde, tu vis dans un monde o\u00f9 tu es seul et tu vis une solitude absolument incroyable."}, {"timestamp": [487.76, 489.76], "text": " Alors je m'en \u00e9tais pas du tout rendu compte."}, {"timestamp": [489.76, 490.26], "text": " Comment ?"}, {"timestamp": [490.26, 492.26], "text": " C'est int\u00e9ressant, je m'en \u00e9tais pas du tout rendu compte."}, {"timestamp": [492.26, 494.26], "text": " Je ne suis plus b\u00eague aujourd'hui."}, {"timestamp": [494.26, 494.76], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [494.76, 497.76], "text": " Enfin, pardon, je suis toujours b\u00eague dans ma vie priv\u00e9e."}, {"timestamp": [497.76, 505.16], "text": " C'est-\u00e0-dire que quand je suis en famille, qu'\u00e0 un moment ou un autre je suis passionn\u00e9 par quelque chose, il m'arrive de b\u00e9gayer."}, {"timestamp": [511.0, 511.68], "text": " Je ne le suis plus dans ma vie publique, mais au cours de cette interview, \u00e0 un moment ou un autre, tu pourras peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [515.98, 516.4], "text": " sentir comme moi que le b\u00e9gaiement se pointe et \u00e0 ce moment-l\u00e0, je"}, {"timestamp": [519.3, 520.9], "text": " corrige ce qui se passe dans mon corps et le b\u00e9gaiement dispara\u00eet. Tout \u00e0 l'heure, il y a eu une pointe de b\u00e9gaiement."}, {"timestamp": [520.9, 521.4], "text": " Absolument."}, {"timestamp": [521.4, 525.08], "text": " Je l'ai senti et je me demandais si tu ne le faisais pas expr\u00e8s"}, {"timestamp": [525.28, 527.88], "text": " justement pour imager ce que tu \u00e9tais en train de dire."}, {"timestamp": [528.08, 528.84], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [529.04, 529.8], "text": " Non, je ne le fais pas expr\u00e8s."}, {"timestamp": [530.0, 534.32], "text": " \u00c0 chaque fois que le b\u00e9gu\u00e9ment se pointe, j'appelle \u00e7a ma sentinelle"}, {"timestamp": [534.52, 535.28], "text": " amicale."}, {"timestamp": [535.8, 538.44], "text": " \u00c0 ce moment-l\u00e0, je r\u00e9interviens sur mon corps, on en parlera peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [538.64, 540.92], "text": " plus tard, et le b\u00e9gu\u00e9ment dispara\u00eet."}, {"timestamp": [541.12, 543.64], "text": " Le b\u00e9gu\u00e9ment est devenu pour moi une sentinelle amicale."}, {"timestamp": [543.92, 547.24], "text": " Je dirais m\u00eame que chacun d'entre nous, nous avons un petit d\u00e9faut."}, {"timestamp": [547.92, 550.6], "text": " \u00c0 partir du moment o\u00f9 nous le connaissons, chez moi, c'est le b\u00e9gaiement."}, {"timestamp": [551.4, 556.72], "text": " Alors, il est une alerte amicale qui nous commande de nous remettre dans l'axe"}, {"timestamp": [557.88, 559.84], "text": " d'une hygi\u00e8ne du corps meilleure."}, {"timestamp": [560.12, 562.12], "text": " Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, l'alerte dispara\u00eet."}, {"timestamp": [563.76, 565.6], "text": " Est-ce qu'on fait \u00e7a vraiment sur tous nos d\u00e9fauts ?"}, {"timestamp": [566.0, 567.08], "text": " Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [567.08, 570.96], "text": " On a certains d\u00e9fauts qu'on a tendance \u00e0 conna\u00eetre"}, {"timestamp": [571.44, 573.04], "text": " et qu'on a tendance \u00e0 accentuer aussi."}, {"timestamp": [573.04, 574.8], "text": " Certains d\u00e9fauts, on peut avoir tendance \u00e0..."}, {"timestamp": [575.24, 579.92], "text": " Je vais dire des conneries sur la cigarette, la bouffe, l'alcool,"}, {"timestamp": [579.92, 583.88], "text": " tu sais, ou ces d\u00e9fauts que tu le sais et pour autant,"}, {"timestamp": [584.52, 585.54], "text": " tu n'arrives pas \u00e0 les r\u00e9fr\u00e9ner. Enfin, je veux dire, j'imagine et pour autant, tu n'arrives pas \u00e0 les"}, {"timestamp": [585.64, 588.2], "text": " r\u00e9fr\u00e9ner. Enfin, je veux dire, il y a aussi, j'imagine, beaucoup de becs qui"}, {"timestamp": [588.3, 590.58], "text": " n'arrivent pas \u00e0 surmonter."}, {"timestamp": [590.74, 594.24], "text": " C'est-\u00e0-dire que l\u00e0, il faut \u00eatre s\u00e9rieux. S'il y a un d\u00e9faut"}, {"timestamp": [594.34, 598.14], "text": " d'expression, une chose est de le conna\u00eetre. Autre chose est de savoir"}, {"timestamp": [598.24, 604.22], "text": " comment intervenir pour le corriger. Et \u00e7a, c'est l\u00e0 que la technique, il n'y a"}, {"timestamp": [607.24, 614.64], "text": " corriger. Et \u00e7a, c'est l\u00e0 que la technique, il n'y a pas d'art sans technique, la technique prend place l\u00e9gitimement. On ne corrige pas un d\u00e9faut comme \u00e7a. On travaille dans la vie publique, on parle en public,"}, {"timestamp": [614.64, 620.36], "text": " on a une charge contractuelle \u00e0 l'\u00e9gard du public et du dossier qu'on est en train de traiter, et"}, {"timestamp": [620.36, 626.96], "text": " cette charge c'est d'abord d'avoir une \u00e9cologie personnelle, un \u00e9quilibre de son propre corps qui est un morceau de nature,"}, {"timestamp": [626.96, 629.44], "text": " qui soit effectivement correct."}, {"timestamp": [629.44, 632.88], "text": " Et donc, le d\u00e9faut est l\u00e0, il est une alerte,"}, {"timestamp": [632.88, 636.12], "text": " encore faut-il savoir ensuite comment corriger ce d\u00e9faut."}, {"timestamp": [636.12, 638.68], "text": " Et c'est l\u00e0 qu'il y a une technique en art oratoire,"}, {"timestamp": [638.68, 641.96], "text": " comme il y en a une en chant lyrique, comme il y en a une en danse classique."}, {"timestamp": [641.96, 644.72], "text": " Alors \u00e9videmment on va venir sur ces techniques et ces m\u00e9thodes,"}, {"timestamp": [644.72, 645.36], "text": " \u00e7a c'est l'objet..."}, {"timestamp": [646.68, 648.48], "text": " C'est tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [648.48, 652.68], "text": " Vous avez peut-\u00eatre entendu le \u00e7a va, oui \u00e7a va, on entend parce qu'on se teste."}, {"timestamp": [652.68, 656.92], "text": " Alors pour mes histoires de perceuse que vous connaissez toutes, j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s deux heures de laps,"}, {"timestamp": [656.92, 661.0], "text": " je suis all\u00e9 n\u00e9gocier juste avant avec St\u00e9phane, voil\u00e0, les travaux d'en bas."}, {"timestamp": [661.0, 663.68], "text": " \u00c7a va bient\u00f4t se terminer, je pense qu'on est parmi les derniers \u00e9pisodes o\u00f9 \u00e7a arrivera."}, {"timestamp": [663.68, 666.04], "text": " les travaux d'en bas. \u00c7a va bient\u00f4t se terminer, je pense, on est parmi les derniers \u00e9pisodes o\u00f9 \u00e7a arrivera."}, {"timestamp": [669.6, 670.72], "text": " Je voudrais, avant de venir sur ces m\u00e9thodes, ces techniques,"}, {"timestamp": [674.12, 674.64], "text": " et m\u00eame comprendre comment tu as corrig\u00e9 tout \u00e7a, je voudrais"}, {"timestamp": [679.16, 680.04], "text": " juste approfondir une chose que tu as dit tout \u00e0 l'heure, tu parlais d'\u00eatre enferm\u00e9, tu parlais"}, {"timestamp": [682.96, 684.52], "text": " du monde des id\u00e9es qui n'\u00e9taient pas le tien. Quand tu es b\u00eague,"}, {"timestamp": [686.52, 686.68], "text": " \u00e7a peut te limiter"}, {"timestamp": [688.68, 689.18], "text": " intellectuellement ou cr\u00e9ativement, tu veux dire ?"}, {"timestamp": [692.86, 693.12], "text": " Non, c'est-\u00e0-dire que tu rar\u00e9fies tes interventions."}, {"timestamp": [697.76, 700.36], "text": " Mais est-ce que du coup \u00e7a t'emp\u00eache de penser quand tu peux pas exprimer des choses ? Ah si si, non \u00e7a m'emp\u00eache pas de penser du tout."}, {"timestamp": [700.68, 705.16], "text": " Je pense, mais je pense dans une... puisque j'entends beaucoup de choses, donc mon cerveau... Mais tu peux pas confronter ce que tu... Mais je peux pas confronter. Je pense, mais je pense dans une... Puisque j'entends beaucoup de choses, donc mon cerveau..."}, {"timestamp": [705.16, 706.36], "text": " Mais tu ne peux pas confronter ce que tu..."}, {"timestamp": [706.36, 712.48], "text": " Mais je ne peux pas confronter. Je ne peux pas intervenir dans la vie collective. Je ne peux pas."}, {"timestamp": [712.48, 719.64], "text": " Donc je reste seul dans ce monde en dessous et je pense bien s\u00fbr, je r\u00e9fl\u00e9chis, je pense \u00e0 un tas"}, {"timestamp": [719.64, 728.32], "text": " de choses, mais je m'interdis souvent de parler parce que j'ai peur de b\u00e9gayer. Je travaille de temps en temps pour une association qui s'appelle Paroles B\u00e9gaiements,"}, {"timestamp": [728.32, 736.6], "text": " qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante, qui est n\u00e9e \u00e0 Dauphine, avec quelqu'un qui s'appelle Mounabizri,"}, {"timestamp": [736.6, 742.84], "text": " que maintenant je connais bien, et je travaille, j'aide maintenant des b\u00e8gues dans des ateliers,"}, {"timestamp": [742.84, 745.0], "text": " des b\u00e8gues qui pr\u00e9parent des concours d'\u00e9loquence"}, {"timestamp": [745.0, 750.32], "text": " et qui ont ces difficult\u00e9s, mais qui sont tr\u00e8s courageux, qui essaient tout de m\u00eame de parler"}, {"timestamp": [750.32, 755.52], "text": " et qui se heurtent \u00e0 cette difficult\u00e9, qui psychologiquement est tr\u00e8s int\u00e9ressante ou tr\u00e8s"}, {"timestamp": [755.52, 761.08], "text": " difficile en m\u00eame temps. Le b\u00e9gayement est un des d\u00e9fauts d'expression parmi les milliers qu'on"}, {"timestamp": [761.08, 766.84], "text": " peut avoir, l'\u00e9thique verbaux par exemple, ou des tics gestuels, simplement le b\u00e9gaiement est un d\u00e9faut"}, {"timestamp": [767.6, 772.52], "text": " spectaculaire et par cons\u00e9quent qui terrorise celui qui va b\u00e9gayer."}, {"timestamp": [773.12, 776.72], "text": " Si vous dites eux de temps en temps vous avez un tic verbal ou un tic gestuel,"}, {"timestamp": [777.28, 784.52], "text": " un type comme monsieur Arnaud Bondebourg par exemple est pourri de tics mais il les agence tr\u00e8s bien et \u00e7a donne une esp\u00e8ce d'expression parisienne de Bonalois,"}, {"timestamp": [785.32, 787.32], "text": " mais qui est en fait un ensemble de b\u00eatises."}, {"timestamp": [788.04, 793.82], "text": " C'est vrai que le b\u00e9gu\u00e9ment, lui, n'est pas du tout en odeur de saintet\u00e9 dans les salons parisiens."}, {"timestamp": [794.32, 798.16], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'il est spectaculaire comme d\u00e9faut et par cons\u00e9quent"}, {"timestamp": [798.72, 802.44], "text": " tr\u00e8s difficile psychologiquement \u00e0 vivre pour celui qu'il a."}, {"timestamp": [802.42, 804.2], "text": " psychologiquement \u00e0 vivre pour celui qu'il a."}, {"timestamp": [807.58, 807.76], "text": " Ils sont incroyables ces d\u00e9fauts. Je veux dire alors \u00e9videmment on m'en remonte"}, {"timestamp": [813.4, 814.8], "text": " certains. La plus difficile autour de \u00e7a \u00e9tant ma m\u00e8re qui nous \u00e9coute probablement, je l'embrasse,"}, {"timestamp": [822.5, 823.44], "text": " et qui revient \u00e9videmment, qui calme d'ailleurs je pense que nos auditeurs quand ils m'\u00e9coutent on voit chacun"}, {"timestamp": [827.14, 831.52], "text": " certain tu vois, et en effet il y a une tendance \u00e0 lisser peut-\u00eatre un peu, c'est-\u00e0-dire qu'on doit tous parler de la m\u00eame mani\u00e8re, tu dois pas dire"}, {"timestamp": [831.52, 837.52], "text": " \u00ab sur Paris \u00bb ou \u00ab je monte \u00bb, tu vois, dans une ville, alors \u00e7a c'est vraiment, tu sais, les trucs"}, {"timestamp": [837.52, 845.4], "text": " que quand tu les entends \u00e7a fait grincer, tu dois pas dire \u00ab des fois \u00bb, tu dois pas dire des fois, tu dois pas dire je sais pas enfin..."}, {"timestamp": [848.96, 850.04], "text": " plein de mots comme \u00e7a, donc tu deviens une sorte de..."}, {"timestamp": [852.88, 854.0], "text": " Et c'est dr\u00f4le les marqueurs que \u00e7a donne, mais en effet,"}, {"timestamp": [855.36, 856.8], "text": " quand je reviens sur le b\u00e9gaiement,"}, {"timestamp": [860.4, 861.92], "text": " est-ce que tous les b\u00e8gues peuvent se, ce qu'on dit, soigner d'ailleurs, est-ce que \u00e7a peut se corriger en tout cas ?"}, {"timestamp": [861.92, 863.84], "text": " Est-ce que tu penses que tout le monde peut le faire ?"}, {"timestamp": [864.32, 866.96], "text": " Ou il y en a qui n'y arrivent pas ?"}, {"timestamp": [867.12, 872.4], "text": " C'est un travail. C'est un travail. Alors moi, j'ai une route pour \u00e7a qui est"}, {"timestamp": [873.0, 875.0], "text": " la technique que j'enseigne."}, {"timestamp": [875.28, 877.28], "text": " Mais je travaille \u00e9galement,"}, {"timestamp": [877.92, 879.92], "text": " notamment pour cette association Paroles B\u00e9gayement,"}, {"timestamp": [880.08, 892.56], "text": " aux c\u00f4t\u00e9s d'orthophonistes qui ont d'autres routes pour aider les b\u00e8gues, n'est-ce pas ? Donc \u00e7a veut dire que mon approche \u00e0 moi, en tout cas, fonctionne. Elle est valid\u00e9e et elle"}, {"timestamp": [892.56, 899.84], "text": " rencontre tr\u00e8s souvent des points d'accord avec d'autres techniques, notamment avec mes amis"}, {"timestamp": [899.84, 907.28], "text": " orthophonistes. Et si tu devais m'expliquer ces deux routes rapidement, c'est"}, {"timestamp": [907.48, 908.24], "text": " possible ou pas ?"}, {"timestamp": [908.44, 913.76], "text": " Je ne suis pas orthophoniste, donc je n'expliquerai pas,"}, {"timestamp": [913.96, 916.48], "text": " je ne me m\u00ealerai pas d'expliquer la technique des orthophonistes,"}, {"timestamp": [917.16, 920.48], "text": " mais il faut parler de technique d'abord."}, {"timestamp": [920.68, 923.48], "text": " \u00c7a fait plusieurs fois que je r\u00e9p\u00e8te, je tourne un peu en rond sur cette"}, {"timestamp": [923.68, 932.24], "text": " notion de la technique parce qu'on ne l'aborde pas encore, mais entre autres, je parlais du regard tout \u00e0 l'heure, du regard que les gens portent sur le"}, {"timestamp": [932.24, 948.8], "text": " bec, dans l'aspect spectaculaire de son d\u00e9faut, la notion de regard, l'\u0153il, le travail de l'\u0153il est le d\u00e9but du travail. C'est-\u00e0-dire que la premi\u00e8re chose \u00e0 faire, c'est de fonctionner dans le regard."}, {"timestamp": [948.8, 954.52], "text": " Tu vois que quand je te parle en ce moment, dans ce studio, je ne te l\u00e2che pas du regard."}, {"timestamp": [954.52, 958.96], "text": " Pourquoi ? Non pas pour te convaincre, on ne convainc pas avec les yeux."}, {"timestamp": [958.96, 963.72], "text": " L'\u0153il est un organe de r\u00e9ception, de perception, ce n'est pas un organe de don."}, {"timestamp": [963.72, 966.84], "text": " Mais je te regarde quand je te parle parce que j'ai besoin de toi,"}, {"timestamp": [968.08, 972.44], "text": " parce que tu es celui auquel je m'adresse, tu es le terrain"}, {"timestamp": [973.08, 978.44], "text": " sur lequel se construit ma parole, dans ces mots, dans ces tons et dans ces rythmes."}, {"timestamp": [979.52, 981.12], "text": " Et je te regarde parce que j'ai besoin de toi."}, {"timestamp": [981.12, 985.24], "text": " La premi\u00e8re chose \u00e0 apprendre aux orateurs beggues comme aux autres,"}, {"timestamp": [985.24, 991.44], "text": " c'est le travail de l'\u0153il. Et l'\u0153il est un instrument d'\u00e9coute. Il faut d'abord travailler"}, {"timestamp": [991.44, 999.32], "text": " sur le regard, bien avant de travailler sur la posture et la voix. La posture, on entend des"}, {"timestamp": [999.32, 1005.8], "text": " clich\u00e9s sur la posture, \u00eatre ancr\u00e9 au sol et tout le bordel. Pardonne-moi ce mot un peu difficile, mais"}, {"timestamp": [1006.4, 1008.6], "text": " c'est vraiment, on entend des choses absurdes."}, {"timestamp": [1009.1, 1011.8], "text": " Personne ne parle du regard d'abord,"}, {"timestamp": [1012.0, 1014.7], "text": " du regard sur le monde, du regard sur l'autre."}, {"timestamp": [1015.3, 1017.8], "text": " On parle de la voix et de la posture, autrement dit,"}, {"timestamp": [1017.8, 1020.1], "text": " on pense d'abord \u00e0 soi et pas \u00e0 l'autre."}, {"timestamp": [1020.9, 1022.2], "text": " Tout commence par le regard."}, {"timestamp": [1022.3, 1024.7], "text": " Et donc, dans la technique de l'aboratoire,"}, {"timestamp": [1024.9, 1025.06], "text": " tout commencera par le regard et donc dans la technique de la moratoire, tout"}, {"timestamp": [1025.06, 1026.3], "text": " commencera par le regard."}, {"timestamp": [1026.3, 1029.46], "text": " La parole \u00e9tant quelque chose qui sert \u00e0"}, {"timestamp": [1029.46, 1034.58], "text": " dialoguer donc si tu le fais tout seul avec toi-m\u00eame en effet \u00e7a limite un peu."}, {"timestamp": [1034.58, 1040.04], "text": " Alors ce qui est int\u00e9ressant en termes de paraboles, ce que tu dis c'est qu'on a"}, {"timestamp": [1040.04, 1044.66], "text": " travaill\u00e9 juste pour se marrer \u00e0 l'origine avec un de mes partenaires"}, {"timestamp": [1044.66, 1045.52], "text": " qui s'appelle Kimono, on a travaill\u00e9 sur un... se marrer \u00e0 l'origine, avec un de mes partenaires qui s'appelle Kimono,"}, {"timestamp": [1045.52, 1050.32], "text": " on a travaill\u00e9 sur un... et je fais pas \u00e7a pour certains dire \u00ab oh il fait de la promo et tout \u00e7a \u00bb,"}, {"timestamp": [1050.32, 1052.52], "text": " c'est pas l'id\u00e9e, c'est juste pour t'expliquer le..."}, {"timestamp": [1052.52, 1055.76], "text": " Alors je t'ai offert la casquette que j'offre aux invit\u00e9s,"}, {"timestamp": [1055.76, 1059.12], "text": " et puis on a fait une deuxi\u00e8me casquette, et on s'est dit \u00e0 un moment on va faire un blason."}, {"timestamp": [1059.12, 1064.32], "text": " Et je voulais faire un blason avec... on voulait faire, parce qu'on l'a \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 plusieurs, en \u00e9quipe,"}, {"timestamp": [1064.32, 1067.08], "text": " un blason avec plein on voulait faire, parce qu'on l'a \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 plusieurs, on \u00e9quipe un blason avec plein de signes dessus."}, {"timestamp": [1067.64, 1071.2], "text": " Donc il y a des montagnes \u00e0 gravir, il y a une devise"}, {"timestamp": [1072.0, 1074.0], "text": " audaces fortuna iuvat"}, {"timestamp": [1074.04, 1075.68], "text": " il y a"}, {"timestamp": [1075.68, 1077.68], "text": " alors les montagnes c'est les..."}, {"timestamp": [1078.92, 1083.56], "text": " je cherche le terme, c'est les \u00e9preuves en fait, tu vois, donc tu as"}, {"timestamp": [1084.2, 1085.4], "text": " ce qu'on appelle une North Star, une \u00e9toile polaire, c'est ton \u00e9preuves en fait, tu vois, donc tu as ce qu'on appelle une"}, {"timestamp": [1085.4, 1090.14], "text": " North Star, une \u00e9toile polaire, c'est ton objectif dans la vie, voil\u00e0 des"}, {"timestamp": [1090.14, 1094.32], "text": " maillons, de cha\u00eenes, une cha\u00eene parce que je trouve important le r\u00e9seau, et puis"}, {"timestamp": [1094.32, 1100.12], "text": " le maillon c'est un signe un peu infini aussi. Et au milieu il y a un symbole"}, {"timestamp": [1100.12, 1108.0], "text": " entour\u00e9 d'un rayonnement, d'une sorte de soleil qui signifie, qui exprime l'\u00e9coute."}, {"timestamp": [1108.0, 1110.8], "text": " Et qu'est-ce que j'ai mis pour exprimer l'\u00e9coute ? Un \u0153il."}, {"timestamp": [1112.0, 1114.0], "text": " Bravo, bravo Mathieu, bravo."}, {"timestamp": [1114.0, 1117.3], "text": " Et c'est exactement ce que tu dis parce que c'est exactement la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [1117.3, 1132.56], "text": " C'est de l'observation et c'est ce que je travaille avec G\u00e9n\u00e9ration de Turcell, d'ailleurs. L'\u0153il va vraiment apporter quelque chose dans mon \u00e9quilibre personnel. Il faut que"}, {"timestamp": [1132.56, 1139.6], "text": " je calibre ma vie parlante sur la vie \u00e9coutante de l'autre. Je peux supprimer ces deux adjectifs."}, {"timestamp": [1139.6, 1145.0], "text": " Je dois caler ma vie sur la vie de l'autre."}, {"timestamp": [1145.0, 1148.0], "text": " En ce moment dans ce studio, il n'y a que toi et moi."}, {"timestamp": [1148.0, 1151.0], "text": " Le seul \u00eatre vivant en face de moi, c'est toi."}, {"timestamp": [1151.0, 1155.0], "text": " Je cale ma vie, Mathieu, en ce moment, par mon travail d'\u0153il."}, {"timestamp": [1155.0, 1158.0], "text": " Je cale ma vie sur la tienne."}, {"timestamp": [1158.0, 1160.0], "text": " C'est fondamental."}, {"timestamp": [1160.0, 1164.0], "text": " \u00c7a veut dire que je cale ma pens\u00e9e sur ta pens\u00e9e,"}, {"timestamp": [1164.0, 1167.76], "text": " alors que je serais incapable pour l'instant de savoir ce que tu as dans le cerveau."}, {"timestamp": [1167.76, 1173.48], "text": " Mais mon cerveau, par le radar du regard qui travaille sur ton regard,"}, {"timestamp": [1173.48, 1178.36], "text": " mon cerveau sait \u00e0 chaque milliseconde ce qui se passe dans le tien."}, {"timestamp": [1178.36, 1182.8], "text": " Et c'est pour \u00e7a qu'en ce moment nos deux cerveaux dansent ensemble."}, {"timestamp": [1182.8, 1184.8], "text": " C'est \u00e7a l'art oratoire."}, {"timestamp": [1184.8, 1186.74], "text": " C'est une danse des cerveaux"}, {"timestamp": [1186.74, 1189.22], "text": " entre celui qui parle et celui qui \u00e9coute."}, {"timestamp": [1189.22, 1191.8], "text": " C'est pourquoi l'art oratoire, la parole en public,"}, {"timestamp": [1191.8, 1193.6], "text": " est un sport collectif"}, {"timestamp": [1193.9, 1195.7], "text": " et non pas un sport de combat."}, {"timestamp": [1196.68, 1199.3], "text": " Je suis s\u00fbr que ceux qui nous \u00e9coutent"}, {"timestamp": [1199.3, 1202.3], "text": " sentent ton regard sur eux, \u00e0 travers le mien en tout cas,"}, {"timestamp": [1202.3, 1203.3], "text": " c'est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [1205.92, 1206.92], "text": " Ce qui..."}, {"timestamp": [1208.04, 1211.6], "text": " Pour l'anecdote quand m\u00eame, \u00e9videmment, on aurait pu dire sur"}, {"timestamp": [1211.6, 1215.0], "text": " l'\u00e9coute, j'aurais pu mettre une oreille, mais une oreille,"}, {"timestamp": [1215.0, 1216.72], "text": " symboliquement, c'est quand m\u00eame assez moche d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [1216.72, 1219.44], "text": " Donc du coup, un oeil, je trouvais \u00e7a beaucoup plus..."}, {"timestamp": [1220.04, 1220.56], "text": " Oui, je t'en prie."}, {"timestamp": [1220.56, 1222.92], "text": " Alors l'oreille, c'est une chose."}, {"timestamp": [1223.0, 1225.68], "text": " Il y a des gens, moi j'ai rencontr\u00e9 beaucoup de gens me disant"}, {"timestamp": [1225.68, 1228.88], "text": " mais moi je suis quelqu'un qui \u00e9coute beaucoup, j'\u00e9coute beaucoup, etc."}, {"timestamp": [1228.88, 1234.08], "text": " Oui, quand l'autre parle, c'est relativement facile d'\u00e9couter quand on ne parle pas."}, {"timestamp": [1234.08, 1237.08], "text": " C'est beaucoup plus difficile de rester en \u00e9coute,"}, {"timestamp": [1237.08, 1240.88], "text": " et c'est l\u00e0 qu'il faut \u00eatre en \u00e9coute pendant qu'on parle soi-m\u00eame."}, {"timestamp": [1240.88, 1245.56], "text": " L'\u0153il est le seul outil possible d'\u00e9coute pendant qu'on parle."}, {"timestamp": [1245.56, 1250.4], "text": " Et s'il y a un moment o\u00f9 je dois \u00e9couter l'autre, c'est justement au moment o\u00f9 je"}, {"timestamp": [1250.4, 1256.08], "text": " d\u00e9voile ma pens\u00e9e, au moment o\u00f9 je m'expose, o\u00f9 j'expose ma pens\u00e9e. \u00c0 ces instants-l\u00e0,"}, {"timestamp": [1256.08, 1262.08], "text": " c'est l\u00e0 qu'il faut \u00eatre en \u00e9coute. Donc l'oreille ne me sert plus \u00e0 rien. C'est"}, {"timestamp": [1262.08, 1265.08], "text": " pourquoi le regard est vraiment le premier instrument"}, {"timestamp": [1265.08, 1271.6], "text": " d'\u00e9coute des orateurs. L'oreille \u00e9tant l'instrument d'\u00e9coute de ceux qui ne parlent pas."}, {"timestamp": [1271.6, 1280.64], "text": " Alors il va falloir que tu m'expliques comment. Ce qui est sp\u00e9cial, c'est que \u00e7a me fait"}, {"timestamp": [1280.64, 1291.4], "text": " penser \u00e0 beaucoup d'enregistrements que j'ai pu faire. J'ai eu, je crois pas sur G\u00e9n\u00e9ration de Huiture Self, mais au moins sur la Martingale, un b\u00e8gue."}, {"timestamp": [1293.16, 1294.84], "text": " Et alors pour le coup j'ai \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [1294.84, 1300.08], "text": " admiratif. Pour le coup, tu vois, \u00e7a c'est un terme que j'essaye de supprimer mais j'y arrive pas du coup pour le coup, mais"}, {"timestamp": [1300.84, 1302.84], "text": " je t'en prie. Petite petite remarque,"}, {"timestamp": [1303.44, 1307.36], "text": " quand tu as dit mais pour le coup, tu as rompu le regard."}, {"timestamp": [1308.0, 1310.76], "text": " C'est-\u00e0-dire que tous les d\u00e9fauts d'expression, les tics verbaux,"}, {"timestamp": [1310.76, 1313.96], "text": " et on en a tous, si tu guettes bien, j'en ai aussi, je ne suis pas parfait."}, {"timestamp": [1314.16, 1317.36], "text": " Je ne revendique pas la perfection, mais nous avons tous des d\u00e9fauts"}, {"timestamp": [1317.36, 1321.4], "text": " d'expression. Chaque fois qu'il y a un E, un pour le coup,"}, {"timestamp": [1322.0, 1326.28], "text": " un clairement, non parce que clairement, je voudrais dire, il y a rupture de regard."}, {"timestamp": [1326.6, 1329.28], "text": " C'est-\u00e0-dire que le d\u00e9faut d'expression \u00e0 ce moment-l\u00e0,"}, {"timestamp": [1329.28, 1331.52], "text": " il est d'abord physique, rupture de regard,"}, {"timestamp": [1331.72, 1336.44], "text": " et il d\u00e9clenche un d\u00e9faut intellectuel qui est le du coup."}, {"timestamp": [1336.68, 1340.44], "text": " Mais dans le du coup, ce qui est en cause, c'est qu'on le dit tout le temps."}, {"timestamp": [1340.96, 1344.24], "text": " Ce n'est pas le du coup qui est en cause, c'est la constance du du coup."}, {"timestamp": [1344.84, 1345.28], "text": " Dans un tic gestuel ou verbal, ce n'est pas le geste le du coup qui est en cause, c'est la constance du du coup. Dans un tigre"}, {"timestamp": [1345.28, 1350.96], "text": " gestuel ou verbal, ce n'est pas le geste ou le mot qui est en cause, c'est la constance du mot."}, {"timestamp": [1350.96, 1355.92], "text": " La constance est mortif\u00e8re, la constance endort tout le monde et prot\u00e8ge l'orateur puisque tout"}, {"timestamp": [1355.92, 1362.28], "text": " le monde repille, personne ne peut plus l'attaquer. Int\u00e9ressant la protection de l'orateur. Ce que"}, {"timestamp": [1362.28, 1365.64], "text": " je voulais dire c'est que sur ces personnes, j'ai eu un b\u00e8gue au moins,"}, {"timestamp": [1365.64, 1377.44], "text": " qui m'a impressionn\u00e9 parce que je le regardais faire son effort on va dire et \u00e7a s'entend un"}, {"timestamp": [1377.44, 1383.52], "text": " petit peu quand tu es auditeur mais moi je le voyais l'effort et il \u00e9tait magistral je dois"}, {"timestamp": [1383.52, 1387.68], "text": " dire et je trouvais \u00e7a hyper courageux de venir sur un podcast comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1387.68, 1390.44], "text": " Alors toi, je ne veux pas dire que ce n'est pas courageux,"}, {"timestamp": [1390.44, 1392.64], "text": " mais tu l'as fait depuis 50 ans, donc c'est encore autre chose."}, {"timestamp": [1392.64, 1395.68], "text": " Maintenant, je ne sais pas \u00e0 quel point c'est un effort pour toi, mais voil\u00e0."}, {"timestamp": [1395.68, 1400.8], "text": " L'autre aspect que je voulais aborder aussi, c'est le regard."}, {"timestamp": [1400.8, 1402.88], "text": " Il peut \u00eatre malaisant."}, {"timestamp": [1402.88, 1404.52], "text": " Tu vois, ces personnes qui..."}, {"timestamp": [1404.52, 1405.78], "text": " J'ai eu des invit\u00e9s"}, {"timestamp": [1406.76, 1412.96], "text": " brillants, etc, vraiment superbes, mais qui me regardaient comme \u00e7a, tu sais, droit dans les yeux, un regard tr\u00e8s fixe, les yeux grands ouverts,"}, {"timestamp": [1413.32, 1416.08], "text": " et toi tu me regardes depuis tout \u00e0 l'heure vraiment dans les yeux,"}, {"timestamp": [1416.64, 1418.48], "text": " mais c'est pas malaisant."}, {"timestamp": [1418.48, 1422.16], "text": " J'ai du mal \u00e0 voir la diff\u00e9rence, j'imagine que c'est le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s fixe."}, {"timestamp": [1422.16, 1424.28], "text": " Tu mets le doigt sur quelque chose de fondamental,"}, {"timestamp": [1425.48, 1427.96], "text": " qui est l'attitude qu'il faut avoir \u00e0 l'\u00e9gard de l'autre."}, {"timestamp": [1428.12, 1429.88], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'un \u00eatre humain, ce n'est pas une machine."}, {"timestamp": [1431.52, 1434.28], "text": " Souvent, on fait mal quelque chose parce qu'on n'a pas la bonne"}, {"timestamp": [1434.28, 1436.48], "text": " raison pour le faire et du coup, on le fait de travers."}, {"timestamp": [1437.12, 1439.2], "text": " Quand on dit \u00e0 quelqu'un, il faut que tu regardes l'autre dans les yeux,"}, {"timestamp": [1439.52, 1440.52], "text": " c'est absurde."}, {"timestamp": [1440.88, 1444.56], "text": " On peut avoir un regard bovin ou m\u00e9chamment inquisiteur,"}, {"timestamp": [1446.56, 1452.32], "text": " ou on peut avoir un regard bovin, ou m\u00e9chamment inquisiteur, ou on peut avoir un regard d'accueil. Et l\u00e0, tu rejoins cette notion du th\u00e9\u00e2tre, de l'art dramatique en art oratoire. C'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [1452.32, 1457.56], "text": " qu'il y a une indication, dirait-on, en mise en sc\u00e8ne, quand un metteur en sc\u00e8ne donne une"}, {"timestamp": [1457.56, 1463.24], "text": " indication \u00e0 l'acteur et lui dit tu dois faire \u00e7a parce que tu es dans tel sentiment. L\u00e0, il y a"}, {"timestamp": [1463.24, 1467.94], "text": " une indication en art oratoire que le p\u00e9dagogue va indiquer \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve"}, {"timestamp": [1467.94, 1470.3], "text": " dans quelle intention regardes-tu l'autre."}, {"timestamp": [1470.3, 1473.7], "text": " Je regarde l'autre parce que je d\u00e9cide de m'int\u00e9resser \u00e0 lui."}, {"timestamp": [1473.7, 1477.74], "text": " Cet int\u00e9r\u00eat d\u00e9cid\u00e9 est un sentiment."}, {"timestamp": [1477.74, 1481.1], "text": " Je d\u00e9cide de m'int\u00e9resser \u00e0 toi quand je te regarde,"}, {"timestamp": [1481.1, 1485.36], "text": " ce qui fait que mon regard devient un regard accueillant."}, {"timestamp": [1485.84, 1491.68], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'il re\u00e7oit dans mes yeux l'autre."}, {"timestamp": [1492.48, 1496.44], "text": " C'est une invitation faite \u00e0 l'autre d'entrer dans ma pens\u00e9e, n'est-ce pas ?"}, {"timestamp": [1496.76, 1499.04], "text": " Donc, \u00e7a veut dire que l'intention est fondamentale."}, {"timestamp": [1499.24, 1501.8], "text": " On n'a rien dit quand on a dit il faut que tu regardes l'autre dans les yeux."}, {"timestamp": [1502.0, 1508.86], "text": " C'est une connerie monstrueuse d'embarquer des gens dans ces conseils idiots sans leur donner une intention dans laquelle ils vont regarder."}, {"timestamp": [1509.08, 1512.6], "text": " C'est fondamental, c'est parce que c'est l'introduction de l'humain."}, {"timestamp": [1513.08, 1515.36], "text": " Nos \u00e9l\u00e8ves ne sont pas des robots \u00e0 l'\u00e9cole de la Roratoire,"}, {"timestamp": [1515.7, 1517.1], "text": " ce sont des \u00eatres humains."}, {"timestamp": [1517.1, 1520.22], "text": " Je te regarde parce que je d\u00e9cide de m'int\u00e9resser \u00e0 toi."}, {"timestamp": [1520.22, 1525.84], "text": " C'est \u00e7a, parce que tout ce qu'on disait jusqu'\u00e0 maintenant, si on pr\u00e9cise pas tout \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s mal interpr\u00e9t\u00e9 ou mal utilis\u00e9."}, {"timestamp": [1525.84, 1533.76], "text": " Absolument, absurde, absurde. Et en plus, si tu regardes l'autre avec un dos l\u00e2ch\u00e9, \u00e7a va \u00eatre horrible."}, {"timestamp": [1534.32, 1543.52], "text": " Si tu remets de l'\u00e9nergie et tu vas voir comment peut-\u00eatre, on en reparlera, l'\u0153il peut amener la posture du dos, mais l'\u0153il d'abord, comme je le disais tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [1546.78, 1547.34], "text": " posture du dos, mais l'\u0153il d'abord, comme je disais tout \u00e0 l'heure, alors \u00e0 ce moment-l\u00e0, le dos est dans la"}, {"timestamp": [1551.86, 1552.1], "text": " duret\u00e9, dans la force et la face avant, dirait un m\u00e9decin chinois, est dans le yin,"}, {"timestamp": [1558.52, 1558.78], "text": " donc dans le maternel, dans l'accueillant. Donc l'\u0153il accueillant va tout d'un coup redresser mon dos"}, {"timestamp": [1560.96, 1561.78], "text": " et va \u00e9liminer toute violence de ma face."}, {"timestamp": [1563.78, 1569.28], "text": " Et c'est vrai que c'est quand m\u00eame dingue, alors, si en plus, on le projette sur ce qu'on a v\u00e9cu depuis"}, {"timestamp": [1569.96, 1571.0], "text": " les d\u00e9buts de cette crise."}, {"timestamp": [1571.72, 1574.72], "text": " Alors, on est en plein milieu, en plein milieu, j'esp\u00e8re vers la fin, en tout cas,"}, {"timestamp": [1575.72, 1577.64], "text": " quand on enregistre, on est en mai 2021."}, {"timestamp": [1578.0, 1579.36], "text": " Donc, \u00e7a fait un peu plus d'un an."}, {"timestamp": [1579.36, 1580.88], "text": " On n'est plus vraiment confin\u00e9 en ce moment."}, {"timestamp": [1580.92, 1586.48], "text": " On sort, tu es double vaccin\u00e9, je suis simple vaccin\u00e9, voil\u00e0."}, {"timestamp": [1587.8, 1591.84], "text": " Mais \u00e7a retire un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments dans la discussion, dans"}, {"timestamp": [1591.84, 1593.28], "text": " l'\u00e9change, m\u00eame ces zooms."}, {"timestamp": [1593.44, 1595.68], "text": " \u00c7a a plein d'avantages en termes de gain de temps, etc."}, {"timestamp": [1595.68, 1601.72], "text": " Mais en revanche, quand tu prends tout ce que tu dis l\u00e0 sur le regard,"}, {"timestamp": [1603.64, 1609.4], "text": " et je ne suis pas pareil, je suis loin d'\u00eatre parfait, mais quand t'as ces r\u00e9unions ou ces rencontres et que"}, {"timestamp": [1609.88, 1614.96], "text": " t'es interrompu tout le temps, que tu regardes son t\u00e9l\u00e9phone alors que t'as des interlocuteurs, etc, etc..."}, {"timestamp": [1615.28, 1618.48], "text": " le nombre de micro-messages qu'on peut envoyer au-del\u00e0"}, {"timestamp": [1620.08, 1622.08], "text": " de la parole,"}, {"timestamp": [1622.28, 1624.08], "text": " de l'\u00e9coute,"}, {"timestamp": [1624.08, 1626.28], "text": " c'est hallucinant en fait."}, {"timestamp": [1626.28, 1628.28], "text": " Et \u00e7a fait partie de la roratoire tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1628.28, 1629.88], "text": " Oui bien s\u00fbr, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [1629.88, 1635.64], "text": " Mais ces micromessages, tu les as aussi ind\u00e9pendamment de la communication par Zoom ou par Teams."}, {"timestamp": [1635.64, 1637.64], "text": " Ces micromessages, tu les as tout le temps."}, {"timestamp": [1637.64, 1639.64], "text": " Oui, ce que je voulais dire c'est justement quand tu les as et que,"}, {"timestamp": [1639.64, 1646.74], "text": " par exemple, le fait de prendre ton smartphone quand quelqu'un te parle, voil\u00e0... C'est..."}, {"timestamp": [1646.74, 1648.74], "text": " Il ne faut pas culpabiliser."}, {"timestamp": [1648.74, 1650.74], "text": " Tu sais, quand tu es public,"}, {"timestamp": [1650.74, 1653.74], "text": " que l'autre parle, tu es public."}, {"timestamp": [1653.74, 1657.74], "text": " Tr\u00e8s franchement, il y a des moments o\u00f9 tu as envie de faire ton courrier en \u00e9coutant certains intervenants."}, {"timestamp": [1657.74, 1661.74], "text": " Si je puis dire vulgairement, c'est pour leur gueule."}, {"timestamp": [1661.74, 1664.74], "text": " Je veux dire, il y a des moments... Moi j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, au lyc\u00e9e,"}, {"timestamp": [1664.74, 1669.64], "text": " je me souviens tr\u00e8s bien, il fallait qu'on fasse l'effort d'\u00e9couter. Et quand j'\u00e9tais parent d'\u00e9l\u00e8ve,"}, {"timestamp": [1669.64, 1675.6], "text": " alors de temps en temps, les enseignants nous disaient, la classe est chahuteuse, les enfants"}, {"timestamp": [1675.6, 1682.56], "text": " doivent faire l'effort d'\u00e9couter. Non. Non, le job d'un orateur fut-il enseignant, c'est pas de cr\u00e9er"}, {"timestamp": [1682.56, 1686.0], "text": " l'effort d'\u00e9coute pour les \u00e9l\u00e8ves de la classe, c'est de cr\u00e9er le confort d'\u00e9coute."}, {"timestamp": [1686.0, 1694.0], "text": " Quand tu te fais gronder \u00e0 l'\u00e9cole parce que tu n'\u00e9coutes pas, c'est bien souvent que le professeur n'est pas \u00e9coutable."}, {"timestamp": [1694.0, 1700.0], "text": " Il faut aussi penser au contrat de l'orateur par rapport au public. Mais j'en veux pas aux enseignants."}, {"timestamp": [1700.0, 1707.08], "text": " Formation des enseignants \u00e0 l'oral, z\u00e9ro. On forme les enseignants sur le cerveau, il n'y a pas de probl\u00e8me."}, {"timestamp": [1707.08, 1708.4], "text": " La technique, le cerveau..."}, {"timestamp": [1708.4, 1711.44], "text": " Voil\u00e0, sur le cerveau et surtout le savoir."}, {"timestamp": [1711.44, 1717.04], "text": " Mais pas le voir, recevoir, communiquer avec l'\u00e9l\u00e8ve"}, {"timestamp": [1717.04, 1722.04], "text": " et ensuite ces \u00e9l\u00e8ves de la grecque qui ont une t\u00eate pleine,"}, {"timestamp": [1722.04, 1723.6], "text": " on les envoie dans les banlieues en plus."}, {"timestamp": [1723.6, 1727.16], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'ils sont terroris\u00e9s quand ils abordent des classes difficiles,"}, {"timestamp": [1727.16, 1734.28], "text": " mais on a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 en France dans l'id\u00e9e inverse, c'est au public de faire l'effort."}, {"timestamp": [1734.28, 1739.84], "text": " Donc quand tu prends ton smartphone, ne culpabilise surtout pas, c'est l'orateur qui est en cause,"}, {"timestamp": [1739.84, 1744.52], "text": " qui devrait saisir ce message et se dire pendant qu'il parle, zut, il prend son smartphone,"}, {"timestamp": [1744.52, 1746.9], "text": " il faut que je m'am\u00e9liore tout en parlant \u00bb"}, {"timestamp": [1746.9, 1748.9], "text": " de mani\u00e8re \u00e0 m\u00e9riter mieux son \u00e9coute."}, {"timestamp": [1748.9, 1752.2], "text": " Et puis deuxi\u00e8mement, quelques fois il prend son smartphone, pourquoi ?"}, {"timestamp": [1752.2, 1759.2], "text": " Peut-\u00eatre parce qu'il va chercher un contenu en relation avec ce qui est justement dit par l'orateur."}, {"timestamp": [1759.2, 1765.0], "text": " Donc l'orateur ne peut pas dire \u00ab je te reproche de prendre ton smartphone \u00bb."}, {"timestamp": [1765.0, 1767.0], "text": " L'orateur n'a qu'une chose \u00e0 faire,"}, {"timestamp": [1767.0, 1769.0], "text": " cr\u00e9er un maximum de conditions"}, {"timestamp": [1769.0, 1772.0], "text": " pour qu'il soit agr\u00e9able \u00e0 l'autre de l'\u00e9couter."}, {"timestamp": [1772.0, 1774.0], "text": " Voil\u00e0, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [1774.0, 1776.0], "text": " Et \u00e0 partir du moment o\u00f9 l'orateur fait ce qu'il faut,"}, {"timestamp": [1776.0, 1779.0], "text": " lorsque l'autre prend son smartphone en \u00e9coutant,"}, {"timestamp": [1779.0, 1782.0], "text": " c'est qu'il a une bonne raison de le faire"}, {"timestamp": [1782.0, 1784.0], "text": " par rapport \u00e0 ce que raconte l'orateur,"}, {"timestamp": [1784.0, 1789.5], "text": " donc c'est au b\u00e9n\u00e9fice de l'orateur qu'il prend son smartphone."}, {"timestamp": [1789.74, 1794.76], "text": " Cet \u00e9change est passionnant, je pense qu'on va pouvoir aller de plein pied sur"}, {"timestamp": [1794.76, 1800.88], "text": " justement l'art oratoire, parce que avant de te poser toutes ces questions sur la"}, {"timestamp": [1800.88, 1806.46], "text": " technique, je voudrais comprendre \u00e0 quoi \u00e7a sert. Je te parlais d'art tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [1811.32, 1811.48], "text": " moi j'ai une tendance tr\u00e8s, pas binaire, mais un peu rationnelle de me dire \u00e0 quoi \u00e7a me sert, tu vois."}, {"timestamp": [1814.98, 1815.52], "text": " Alors souvent l'art \u00e7a peut ne servir \u00e0 rien. Je veux dire au beau,"}, {"timestamp": [1817.52, 1818.28], "text": " \u00e0 exprimer quelque chose, alors"}, {"timestamp": [1823.0, 1824.92], "text": " quand je dis il ne servira \u00e0 rien c'est que si je te demande cette peinture \u00e0 quoi elle sert, c'est gratuit."}, {"timestamp": [1830.32, 1833.08], "text": " Donc elle sert, moi je suis inf\u00e9rieur d'art, mais quand on parle d'art oratoire, moi je ne peux pas m'emp\u00eacher d'assimiler \u00e7a."}, {"timestamp": [1833.08, 1836.8], "text": " Je t'ai parl\u00e9 de Laurent Combalbert, un \u00e9change que j'ai eu avec ce n\u00e9gociateur,"}, {"timestamp": [1836.8, 1842.24], "text": " ex n\u00e9gociateur en chef du GIGN, un type extraordinaire, \u00e9pisode vraiment tr\u00e8s,"}, {"timestamp": [1842.24, 1843.96], "text": " tr\u00e8s cool si tu as le temps de l'\u00e9couter."}, {"timestamp": [1843.96, 1845.98], "text": " Et donc j'ai forc\u00e9ment temps de l'\u00e9couter."}, {"timestamp": [1853.08, 1854.42], "text": " Et donc j'ai forc\u00e9ment envie de m'en servir comme une arme, tu vois, je t'ai parl\u00e9 de programmation neurolinguistique, de Tony Robbins quand on a pr\u00e9par\u00e9 tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [1857.96, 1859.76], "text": " qui va parler aussi beaucoup d'empathie d'ailleurs, je trouve \u00e7a int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [1864.88, 1866.82], "text": " Lui dans l'\u00e9coute, dans tout ce que j'ai pu lire l\u00e0-dessus, il va vraiment t'inciter \u00e0 te mettre"}, {"timestamp": [1868.04, 1870.04], "text": " comme ton interlocuteur, toujours."}, {"timestamp": [1870.96, 1876.42], "text": " Il le pousse \u00e0 l'extr\u00eame d'ailleurs, il te fait faire des exercices pour le pousser \u00e0 l'extr\u00eame, je trouve \u00e7a hyper int\u00e9ressant de te dire"}, {"timestamp": [1876.56, 1880.48], "text": " si tu sais que tu veux voir ton banquier qui a un costume, une cravate, que t'en mets jamais, mets un costume, une cravate,"}, {"timestamp": [1880.48, 1884.8], "text": " mets-toi en face de lui, tu te tiens exactement comme il se tient, etc. Et en fait,"}, {"timestamp": [1884.96, 1885.8], "text": " il y a des moments o\u00f9"}, {"timestamp": [1885.8, 1893.44], "text": " moi je l'ai fait, je l'ai vraiment exp\u00e9riment\u00e9, je l'ai pouss\u00e9 \u00e0 un moment o\u00f9 je me disais mais c'est fou, mon interlocuteur va le voir tellement c'est"}, {"timestamp": [1894.1, 1898.26], "text": " c'est une blague ce que je suis en train de faire, et en fait mon interlocuteur \u00e9tait dans une zone de confort"}, {"timestamp": [1898.88, 1903.96], "text": " incroyable, tu vois, parce que j'\u00e9tais comme lui, comme elle. Et voil\u00e0 donc \u00e0 quoi \u00e7a sert"}, {"timestamp": [1904.08, 1905.36], "text": " l'art oratoire ?"}, {"timestamp": [1905.36, 1906.3], "text": " Est-ce que \u00e7a sert \u00e0 tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1906.3, 1907.8], "text": " Est-ce que c'est une cl\u00e9 d'entr\u00e9e ?"}, {"timestamp": [1908.64, 1910.56], "text": " Quelle est ta perception de ce travail ?"}, {"timestamp": [1910.56, 1911.88], "text": " \u00c7a sert \u00e0 tout \u00e7a."}, {"timestamp": [1912.2, 1918.0], "text": " Par exemple, ce dont tu viens de parler, sur lequel on t'avait conseill\u00e9 de tenir comme l'autre, etc."}, {"timestamp": [1918.36, 1919.8], "text": " Ce qu'on appelle la synchronisation."}, {"timestamp": [1921.04, 1922.6], "text": " Un bon orateur la fait spontan\u00e9ment."}, {"timestamp": [1922.6, 1930.04], "text": " Un bon orateur la fait spontan\u00e9ment. Mon \u00e9cole \u00e0 moi, d'art dramatique et d'art oratoire, me dit que ce conseil chez le bon"}, {"timestamp": [1930.04, 1931.64], "text": " orateur est suivi instinctivement."}, {"timestamp": [1931.64, 1934.56], "text": " Il n'a pas besoin de penser \u00e0 apprendre l'attitude de l'autre."}, {"timestamp": [1934.56, 1936.48], "text": " Donc il n'a pas besoin de copier."}, {"timestamp": [1936.48, 1938.04], "text": " \u00c7a va se faire tout seul."}, {"timestamp": [1938.04, 1940.08], "text": " Pourquoi ? Parce qu'il est en relation avec l'autre."}, {"timestamp": [1940.08, 1943.16], "text": " Parce que cette danse des cerveaux dont je parlais tout \u00e0 l'heure, \u00e7a va \u00eatre une"}, {"timestamp": [1943.16, 1944.16], "text": " danse des corps."}, {"timestamp": [1944.16, 1951.64], "text": " Les deux corps vont danser ensemble et par cons\u00e9quent la synchronisation se fera automatiquement chez les tr\u00e8s bons orateurs."}, {"timestamp": [1951.64, 1955.72], "text": " Quand l'orateur est en \u00e9quilibre dans l'action, la synchro se fait absolument toute seule."}, {"timestamp": [1955.72, 1959.04], "text": " Alors \u00e7a sert \u00e0 quoi l'art oratoire ?"}, {"timestamp": [1959.04, 1962.24], "text": " \u00c7a sert \u00e0 quoi ? \u00c7a sert d'abord dans la vie publique."}, {"timestamp": [1962.24, 1967.0], "text": " C'est pas \u00ab Dieu merci, on n'a pas besoin de technique pour travailler en vie priv\u00e9e avec ses enfants,"}, {"timestamp": [1967.34, 1972.68], "text": " \u00e9changer avec sa femme \u00bb, n'est-ce pas ? \u00ab Dieu merci, on n'a pas besoin de technique d'art oratoire \u00bb."}, {"timestamp": [1972.78, 1975.0], "text": " Donc l'art oratoire est d\u00e9j\u00e0 cantonn\u00e9 \u00e0 la vie publique."}, {"timestamp": [1975.7, 1979.5], "text": " Et s'il sert dans la vie publique, en gros, globalement,"}, {"timestamp": [1980.1, 1984.8], "text": " l'art oratoire sert \u00e0 la circulation des id\u00e9es dans le monde des hommes,"}, {"timestamp": [1985.0, 1989.0], "text": " est au service des id\u00e9es et au service des publics."}, {"timestamp": [1989.0, 1994.0], "text": " L'art oratoire sert \u00e0 ce que les hommes puissent travailler ensemble,"}, {"timestamp": [1994.0, 1998.0], "text": " trouver des solutions ensemble, r\u00e9soudre des probl\u00e8mes ensemble,"}, {"timestamp": [1998.0, 2015.0], "text": " sert \u00e0 enseigner, sert \u00e0est \u00e0 manager, c'est \u00e0 vendre. L'art oratoire, c'est tout ce qui concerne la circulation des id\u00e9es, des projets, des vocations, etc."}, {"timestamp": [2015.0, 2022.0], "text": " dans la vie publique, dans les entreprises, dans la vie politique, dans la vie associative."}, {"timestamp": [2022.0, 2028.4], "text": " L'art oratoire est l'instrument de rencontre par excellence et de r\u00e9solution de probl\u00e8mes."}, {"timestamp": [2028.4, 2032.2], "text": " L\u00e0, tu vois, je viens de l\u00e9g\u00e8rement b\u00e9gayer. Pourquoi ? Parce que mon bras est trop haut."}, {"timestamp": [2032.2, 2037.8], "text": " Il suffit que je baisse mon bras et de r\u00e9solution des probl\u00e8mes et je ne b\u00e9gaye plus."}, {"timestamp": [2037.8, 2043.4], "text": " Tu vois, je viens de te donner un exemple d'une sentinelle amicale qui \u00e9tait mon b\u00e9gayement, qui s'est point\u00e9e."}, {"timestamp": [2043.4, 2046.8], "text": " Je baisse mon bras, je reprends le m\u00eame mot et je ne bagaille plus."}, {"timestamp": [2050.38, 2052.38], "text": " Je reprends la synchronisation"}, {"timestamp": [2052.6, 2057.34], "text": " et des esprits dont tu as parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure et je voudrais revenir sur justement"}, {"timestamp": [2058.62, 2060.62], "text": " ces id\u00e9es."}, {"timestamp": [2061.78, 2063.78], "text": " Cette synchronisation typiquement..."}, {"timestamp": [2064.52, 2066.04], "text": " Cette synchronisation typiquement..."}, {"timestamp": [2071.32, 2072.44], "text": " Je vais prendre, je sais pas moi, j'aimerais bien avoir sur ce podcast Fabrice Luchini ou Joey Starr, tu vois."}, {"timestamp": [2075.28, 2075.48], "text": " Les recevoir, \u00e7a me fait quand m\u00eame un peu peur."}, {"timestamp": [2079.28, 2083.92], "text": " Parce que, tu vois, comme il se comporte, Luchini, il est compl\u00e8tement perch\u00e9, tu vois. Et j'adore, moi je l'ai rencontr\u00e9 une fois, j'ai \u00e9chang\u00e9 avec lui dans un caf\u00e9,"}, {"timestamp": [2084.04, 2087.56], "text": " j'\u00e9tais tout seul, il \u00e9tait tout seul, voil\u00e0 on a \u00e9chang\u00e9 cinq minutes, dix minutes"}, {"timestamp": [2087.98, 2093.16], "text": " j'\u00e9tais all\u00e9 le voir en spectacle juste avant et c'\u00e9tait int\u00e9ressant, il me demandait ce que j'avais pens\u00e9, quoi, enfin voil\u00e0"}, {"timestamp": [2094.98, 2099.02], "text": " Mais tu te dis, voil\u00e0, il y a des gens avec qui cette synchronisation elle se fait facilement"}, {"timestamp": [2099.34, 2103.46], "text": " aujourd'hui notre synchronisation se fait facilement parce que tu as ce regard amical etc etc"}, {"timestamp": [2103.82, 2107.58], "text": " dans l'art oratoire j'imagine que tu as aussi justement, je voulais"}, {"timestamp": [2107.58, 2111.64], "text": " parler des id\u00e9es potentiellement des conflits, cette gestion, cette aptitude \u00e0"}, {"timestamp": [2111.64, 2114.86], "text": " g\u00e9rer des gens avec qui, des interlocuteurs avec qui la"}, {"timestamp": [2114.86, 2118.0], "text": " synchronisation ne se fait pas facilement. Des gens qui sont perch\u00e9s"}, {"timestamp": [2118.0, 2123.76], "text": " comme je l'ai dit, agressifs etc. \u00c7a fait partie de ce que tu enseignes,"}, {"timestamp": [2123.76, 2126.88], "text": " si j'ai quelqu'un dans la rue qui commence \u00e0..."}, {"timestamp": [2128.04, 2130.64], "text": " Ou m\u00eame quelqu'un avec qui je veux d\u00e9battre, tu mets, je sais pas moi,"}, {"timestamp": [2130.76, 2133.4], "text": " Trump et Poutine. Trump et Poutine, vous entendez presque bien."}, {"timestamp": [2134.12, 2138.84], "text": " Tu mets, tu vois, deux personnes tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes, Trump et Merkel,"}, {"timestamp": [2138.84, 2140.16], "text": " tu les mets l'un en face de l'autre."}, {"timestamp": [2142.36, 2143.56], "text": " \u00c7a fait partie de ton job, \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2143.56, 2147.52], "text": " Oui, oui. Je dirais m\u00eame que tout ce qui est d\u00e9bat contradictoire,"}, {"timestamp": [2147.52, 2149.92], "text": " ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque des Grecs l'h\u00e9ristique,"}, {"timestamp": [2149.92, 2154.72], "text": " est une \u00e9cole d'application des techniques de l'art oratoire."}, {"timestamp": [2154.72, 2159.12], "text": " Bon, il ne faut jamais oublier que celui qui est en face de moi"}, {"timestamp": [2159.12, 2161.12], "text": " et qui n'est pas d'accord avec moi,"}, {"timestamp": [2161.12, 2165.76], "text": " je parle, c'est un clich\u00e9, relation patronat, syndicat, etc."}, {"timestamp": [2165.76, 2170.62], "text": " Avant d'\u00eatre un adversaire sur le dossier, celui que j'ai en face de moi est"}, {"timestamp": [2170.62, 2175.5], "text": " d'abord archa\u00efquement parlant un public, m\u00eame si c'est une seule personne dans un"}, {"timestamp": [2175.5, 2182.14], "text": " bureau. Quand je parle, il est public. Le respect que je lui dois, c'est au moins"}, {"timestamp": [2182.14, 2188.0], "text": " pendant que je parle, d'\u00eatre l\u00e9gitime en tant qu'orateur face \u00e0 lui en tant que public."}, {"timestamp": [2188.0, 2195.0], "text": " \u00c0 partir de ce moment-l\u00e0, il peut y avoir travail collectif entre mon adversaire et moi-m\u00eame."}, {"timestamp": [2195.0, 2206.44], "text": " Moi, je parle par exemple de la Gr\u00e8ce antique, quand deux hommes politiques d\u00e9battaient entre eux devant le peuple, c'\u00e9taient deux bons orateurs,"}, {"timestamp": [2206.44, 2210.12], "text": " et l'un poussant l'autre dans ses retranchements,"}, {"timestamp": [2210.12, 2212.92], "text": " l'aidait \u00e0 aller jusqu'au bout de sa pens\u00e9e."}, {"timestamp": [2212.92, 2217.44], "text": " M\u00eame mon adversaire sur le dossier est un alli\u00e9 dans la vie publique,"}, {"timestamp": [2217.44, 2219.2], "text": " et je dois le prendre comme tel."}, {"timestamp": [2219.2, 2222.88], "text": " Et moyennant quoi, le public des citoyens grecs,"}, {"timestamp": [2222.88, 2225.06], "text": " enfin c'\u00e9tait les bourgeois, il y avait des esclaves aussi en Gr\u00e8ce,"}, {"timestamp": [2225.34, 2227.66], "text": " mais le public des \u00e9lecteurs"}, {"timestamp": [2228.66, 2232.46], "text": " d\u00e9cid\u00e9s en connaissance de cause. Il n'y a rien de pire qu'un d\u00e9bat politique"}, {"timestamp": [2232.9, 2241.72], "text": " dans lequel l'un est bon orateur, \u00e9nonce ses id\u00e9es facilement, et l'autre est impressionn\u00e9, il b\u00e8gue peut-\u00eatre, etc. n'arrive pas \u00e0 parler."}, {"timestamp": [2243.1, 2246.08], "text": " \u00c9videmment, c'est celui qui a bien parl\u00e9 qui va gagner l'\u00e9lection."}, {"timestamp": [2246.08, 2248.08], "text": " \u00c7a fait 50 ans que je l'observe."}, {"timestamp": [2248.08, 2249.58], "text": " Mais c'est parfaitement injuste."}, {"timestamp": [2249.58, 2253.3], "text": " Parce que celui qui b\u00e9gayait ou celui qui ne savait pas s'exprimer,"}, {"timestamp": [2253.3, 2255.3], "text": " son id\u00e9e, \u00e0 lui,"}, {"timestamp": [2255.3, 2257.3], "text": " avait autant droit de citer que l'autre."}, {"timestamp": [2258.3, 2261.1], "text": " Une d\u00e9mocratie ne vivra que quand"}, {"timestamp": [2261.7, 2264.0], "text": " tous les orateurs politiques, quels que soient leurs bords,"}, {"timestamp": [2264.0, 2265.72], "text": " seront des tr\u00e8s grands orateurs,"}, {"timestamp": [2265.72, 2268.96], "text": " et l\u00e0, il y aura respect de l'autre, et par cons\u00e9quent,"}, {"timestamp": [2268.96, 2273.08], "text": " travail collectif d'une d\u00e9mocratie pour faire avancer un pays."}, {"timestamp": [2273.08, 2276.0], "text": " C'est \u00e7a mon r\u00eave, c'est \u00e7a que je voudrais."}, {"timestamp": [2276.0, 2279.6], "text": " Et l\u00e0, je me bats pour \u00e7a depuis 50 ans."}, {"timestamp": [2279.6, 2285.04], "text": " Parce que c'est un enjeu fondamental pour que nous r\u00e9solvions les probl\u00e8mes au niveau de la plan\u00e8te."}, {"timestamp": [2285.38, 2290.8], "text": " C'est un enjeu fondamental et c'est de l'humain, c'est de l'humain, mais \u00e7a passe par le corps."}, {"timestamp": [2292.96, 2295.2], "text": " Je voudrais parler de deux trois personnes justement."}, {"timestamp": [2295.2, 2296.7], "text": " Je sais pas si je m'en bats le tronc."}, {"timestamp": [2296.7, 2298.7], "text": " Non, non, c'est g\u00e9nial, \u00e7a m'inspire \u00e9norm\u00e9ment."}, {"timestamp": [2298.8, 2301.84], "text": " Je pensais pas forc\u00e9ment aller l\u00e0-dessus. On a parl\u00e9 de Hitler"}, {"timestamp": [2303.1, 2305.0], "text": " quand on a pr\u00e9par\u00e9 tout \u00e7a, on va y"}, {"timestamp": [2305.0, 2308.08], "text": " revenir. Mais typiquement si je prends un Trump,"}, {"timestamp": [2308.08, 2315.96], "text": " moi je le trouve hyper int\u00e9ressant parce que Trump dans sa d\u00e9marche,"}, {"timestamp": [2317.28, 2321.76], "text": " probablement on a tous envie de penser que c'est un idiot peut-\u00eatre,"}, {"timestamp": [2321.76, 2325.32], "text": " voil\u00e0, il est all\u00e9 tr\u00e8s vite sur plein de choses."}, {"timestamp": [2325.32, 2332.44], "text": " Je vais pas d\u00e9fendre le bilan Trump, attention, mais je dis juste que s'il veut sortir de la COP21, il en sort."}, {"timestamp": [2332.44, 2338.44], "text": " Il \u00e9tait tr\u00e8s agressif de prime abord pour apr\u00e8s souvent trouver un terrain d'entente."}, {"timestamp": [2338.44, 2346.36], "text": " Mais d'abord, il sautait les deux pieds dans le plat, mais m\u00eame pas big time, c'\u00e9tait vraiment vraiment version nucl\u00e9aire, tu vois."}, {"timestamp": [2347.48, 2348.48], "text": " C'est..."}, {"timestamp": [2349.48, 2353.24], "text": " Alors, est-ce que \u00e7a, c'est plus de la technique de n\u00e9go que de l'oratoire ?"}, {"timestamp": [2353.24, 2356.0], "text": " Mais m\u00eame quand m\u00eame, sur l'oratoire, il \u00e9tait boule, quoi, tu vois."}, {"timestamp": [2356.24, 2361.0], "text": " Alors, il faut faire une diff\u00e9rence entre ce qui est de la strat\u00e9gie"}, {"timestamp": [2361.0, 2367.16], "text": " g\u00e9opolitique. Je ne suis pas du tout sp\u00e9cialiste de cela, mais je fais un pont tout de m\u00eame avec"}, {"timestamp": [2367.84, 2369.72], "text": " la technique d'expression."}, {"timestamp": [2369.72, 2375.86], "text": " N'est-ce pas ? Et j'ai souvent constat\u00e9 que des gens qui, comme Trump, ont ce que j'appelle un blindage facial,"}, {"timestamp": [2376.2, 2381.76], "text": " c'est-\u00e0-dire un visage toujours contract\u00e9, et des yeux un peu presque ferm\u00e9s comme des meurtri\u00e8res,"}, {"timestamp": [2382.52, 2385.52], "text": " avec un regard derri\u00e8re qui ne s'int\u00e9resse pas \u00e0 l'autre."}, {"timestamp": [2385.52, 2391.0], "text": " C'est un gars qui tend la face avant, il y a beaucoup d'hommes politiques comme \u00e7a, et qui"}, {"timestamp": [2391.0, 2395.96], "text": " avance comme un bulldozer dans le d\u00e9bat. Il y a de tr\u00e8s fortes chances pour que dans la strat\u00e9gie"}, {"timestamp": [2395.96, 2402.24], "text": " g\u00e9opolitique, il avance aussi comme un bulldozer. C'est-\u00e0-dire que le travail du corps pendant"}, {"timestamp": [2402.24, 2405.2], "text": " l'action, au niveau d'un petit d\u00e9bat politique,"}, {"timestamp": [2405.2, 2410.6], "text": " est tr\u00e8s souvent r\u00e9v\u00e9lateur de ce que sera la strat\u00e9gie de cet individu au niveau g\u00e9opolitique."}, {"timestamp": [2410.6, 2414.6], "text": " Et il y a chez Trump, comme chez d'autres hommes politiques,"}, {"timestamp": [2414.6, 2419.8], "text": " vous avez \u00e7a, tu as \u00e7a chez M. Sarkozy par exemple, beaucoup de tension dans la face."}, {"timestamp": [2419.8, 2425.52], "text": " Et M. Sarkozy s'est souvent mal comport\u00e9 avec les journalistes,"}, {"timestamp": [2425.52, 2426.92], "text": " monsieur Trump aussi."}, {"timestamp": [2426.92, 2430.46], "text": " Ce sont des gens qui ont une tendance \u00e0 \u00e9craser l'autre."}, {"timestamp": [2430.46, 2436.64], "text": " La tension faciale donne quelque chose qui est de l'ordre du refus de l'autre quand l'autre n'est pas d'accord."}, {"timestamp": [2436.64, 2440.08], "text": " Mais alors typiquement, ce genre d'interlocuteur,"}, {"timestamp": [2440.08, 2446.72], "text": " est-ce que tu peux cr\u00e9er cette connexion dont tu parlais tout \u00e0 l'heure ? Est-ce que tu peux r\u00e9ussir \u00e0..."}, {"timestamp": [2446.72, 2450.88], "text": " o\u00f9 ils sont de marbre et ils sont bulldozers et ils avancent et..."}, {"timestamp": [2450.88, 2456.4], "text": " Oui, alors c'est tr\u00e8s difficile parce qu'il faudrait \u00eatre devant ces gens-l\u00e0 un tr\u00e8s bon orateur."}, {"timestamp": [2456.4, 2463.0], "text": " Ces gens-l\u00e0 font peur. Du coup, ils am\u00e8nent celui qui s'adresse \u00e0 eux \u00e0 se prot\u00e9ger"}, {"timestamp": [2463.0, 2466.6], "text": " et eux aussi \u00e0 ce moment-, soit \u00e0 \u00e9viter le contact,"}, {"timestamp": [2466.6, 2473.7], "text": " soit \u00e0 contre-agresser avec une face avant-entendue. Si tu as travaill\u00e9 l'art oratoire, si tu es un bel"}, {"timestamp": [2473.7, 2481.42], "text": " orateur, si tu es un bon orateur, alors tu peux y arriver. Et l\u00e0, je pense que Macron n'est pas,"}, {"timestamp": [2481.42, 2485.16], "text": " pour moi, un tr\u00e8s grand orateur, mais \u00e0 l'\u00e9poque du sommet de Biarritz,"}, {"timestamp": [2485.16, 2490.72], "text": " o\u00f9 Macron a re\u00e7u \u00e0 Biarritz le G7, a re\u00e7u M. Trump,"}, {"timestamp": [2490.72, 2496.72], "text": " je me souviens des interventions de M. Macron faisant en public \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision"}, {"timestamp": [2496.72, 2502.24], "text": " un commentaire tout le long de ce sommet pour le public fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [2502.24, 2506.64], "text": " faisant un commentaire de son travail dans les r\u00e9unions internes au G7,"}, {"timestamp": [2507.12, 2509.2], "text": " et l\u00e0, je l'ai trouv\u00e9 excellent orateur."}, {"timestamp": [2510.08, 2514.88], "text": " Il ne l'est pas toujours, mais l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 vraiment, face aux cam\u00e9ras, c'\u00e9tait un orateur."}, {"timestamp": [2515.08, 2519.64], "text": " Je fais donc l'hypoth\u00e8se qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur des r\u00e9unions dans le G7, il a su parler \u00e0 Trump."}, {"timestamp": [2520.08, 2525.24], "text": " Et en effet, il a su faire en sorte que Trump \u00e9change avec le ministre de l'Affaire en Syrien."}, {"timestamp": [2525.24, 2527.24], "text": " Je ne sais pas si tu te souviens."}, {"timestamp": [2527.24, 2531.64], "text": " Et \u00e7a, c'\u00e9tait une grande r\u00e9ussite de l'orateur Macron,"}, {"timestamp": [2531.64, 2535.28], "text": " qui a su certainement, je n'\u00e9tais pas l\u00e0 dans la r\u00e9union,"}, {"timestamp": [2535.28, 2538.72], "text": " qui a su certainement s'adresser en orateur \u00e0 Trump,"}, {"timestamp": [2538.72, 2543.28], "text": " et par cons\u00e9quent, \u00eatre l\u00e9gitime \u00e0 l'\u00e9gard du public Trump,"}, {"timestamp": [2543.28, 2548.48], "text": " en tant qu'orateur, qui a accept\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0 de suivre Macron au moins un instant."}, {"timestamp": [2550.48, 2556.88], "text": " Ce qui est donc int\u00e9ressant, et c'est comme \u00e7a qu'on y est venu, dans la transmission de ces id\u00e9es, c'est qu'en fait,"}, {"timestamp": [2557.84, 2561.52], "text": " un bon ou un mauvais orateur peut changer le cours de l'humanit\u00e9."}, {"timestamp": [2561.52, 2565.2], "text": " Absolument, absolument. Mais tu sais, on a \u00e7a au th\u00e9\u00e2tre."}, {"timestamp": [2566.92, 2569.16], "text": " Un com\u00e9dien a pouvoir de vie et de mort,"}, {"timestamp": [2569.2, 2572.0], "text": " l'acteur a pouvoir de vie et de mort sur l'auteur."}, {"timestamp": [2573.08, 2576.64], "text": " Le com\u00e9dien peut tuer l'auteur ou le faire vivre."}, {"timestamp": [2577.64, 2580.92], "text": " Quand l'orateur prend la parole, il n'est plus auteur,"}, {"timestamp": [2581.28, 2582.52], "text": " il est acteur."}, {"timestamp": [2583.32, 2586.84], "text": " Et quand il prend la parole, l\u00e0 je parle devant toi, je"}, {"timestamp": [2586.84, 2590.56], "text": " sers la pens\u00e9e d'un type qui s'appelle St\u00e9phane Andr\u00e9, mais c'est un homonyme."}, {"timestamp": [2590.56, 2594.0], "text": " C'est ce qu'on appelait dans l'entreprise le recul par rapport au dossier."}, {"timestamp": [2594.0, 2599.16], "text": " Au moment o\u00f9 je parle, je suis acteur, je ne suis plus auteur. Et je peux tuer la"}, {"timestamp": [2599.16, 2602.68], "text": " pens\u00e9e de cet homonyme qu'est St\u00e9phane Andr\u00e9, comme je peux la faire vivre."}, {"timestamp": [2602.68, 2608.72], "text": " L'acteur a dans ses mains la pens\u00e9e de l'auteur. Il peut la transmettre ou la tuer."}, {"timestamp": [2608.72, 2613.68], "text": " Tu vois la fraternit\u00e9, non pas la g\u00e9mellit\u00e9, mais la fraternit\u00e9 entre"}, {"timestamp": [2613.68, 2618.6], "text": " l'orateur et l'acteur. Et tu vois encore ce rapport \u00e0 la pens\u00e9e qui est tellement"}, {"timestamp": [2618.6, 2623.28], "text": " fondamental. C'est terrible et tr\u00e8s beau ce que tu dis, mais c'est terrible dans"}, {"timestamp": [2623.28, 2626.36], "text": " le sens o\u00f9... Tu vois, je le vois avec mes que tu dis, mais c'est terrible dans le sens o\u00f9..."}, {"timestamp": [2629.48, 2633.96], "text": " Tu vois, je le vois avec mes associ\u00e9s notamment, mais on peut le voir chacun aussi dans sa vie priv\u00e9e o\u00f9 tu vois ce moment o\u00f9 tu es l'auteur"}, {"timestamp": [2635.24, 2638.68], "text": " de quelque chose, tu te dis je vais venir \u00e0 telle r\u00e9union ou je vais aller voir..."}, {"timestamp": [2638.92, 2642.08], "text": " Alors, tu dis que \u00e7a marche pas en priv\u00e9, mais quand m\u00eame, je pense que \u00e7a marche un peu."}, {"timestamp": [2642.08, 2645.84], "text": " Il y a des moments o\u00f9 tu dis je vais aller voir tel interlocuteur,"}, {"timestamp": [2645.84, 2649.04], "text": " je vais aller le convaincre ou je vais aller lui vendre telle ou telle chose."}, {"timestamp": [2651.28, 2655.0], "text": " Et \u00e0 la fin, tu ne l'as pas convaincu, mais souvent parce que tu as \u00e9t\u00e9 un mauvais"}, {"timestamp": [2656.36, 2658.08], "text": " acteur, pardon. Tu vois, tu as \u00e9t\u00e9 un bon..."}, {"timestamp": [2659.16, 2662.6], "text": " Ta strat\u00e9gie \u00e9tait plut\u00f4t bonne, tu as convaincu tout le monde, tes associ\u00e9s, etc."}, {"timestamp": [2662.6, 2664.8], "text": " Tout le monde. Et puis tu arrives dans le truc et voil\u00e0."}, {"timestamp": [2668.84, 2669.52], "text": " Et ce qui est dr\u00f4le, c'est que t'as des bons auteurs,"}, {"timestamp": [2672.72, 2673.52], "text": " t'en as qui savent faire les deux, mais des bons auteurs qui sont mauvais orateurs."}, {"timestamp": [2675.28, 2675.8], "text": " Michel Rocard, par exemple, il est dans ce cas-l\u00e0."}, {"timestamp": [2679.04, 2681.96], "text": " Michel Rocard a \u00e9t\u00e9 reconnu par tous les Fran\u00e7ais comme un type tr\u00e8s intelligent et tr\u00e8s connaisseur des questions dont il traitait."}, {"timestamp": [2682.36, 2686.04], "text": " Mais Michel Rocard s'est cass\u00e9 la figure \u00e0 chaque \u00e9lection."}, {"timestamp": [2686.04, 2691.84], "text": " Il a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9 \u00e0 Confluence et \u00e0 Tonorine, mais il a... Voil\u00e0. Mais par rapport \u00e0 ce que tu viens de dire,"}, {"timestamp": [2691.84, 2697.4], "text": " l'id\u00e9e de convaincre, pour trop de gens, je fais une parenth\u00e8se l\u00e0, pour trop de gens, convaincre,"}, {"timestamp": [2697.4, 2708.16], "text": " c'est vaincre des cons. C'est pas vaincre ensemble. Alors que l'\u00e9tymologie c'est cum vincere, je vins avec. Je vins avec toi en ce moment, en tout cas"}, {"timestamp": [2708.16, 2714.48], "text": " j'essaye de vaincre les difficult\u00e9s qu'on rencontre en art oratoire, mais je ne peux pas les vaincre"}, {"timestamp": [2714.48, 2720.28], "text": " sans toi, je les vaincre avec toi, n'est-ce pas ? Bon, \u00e7a c'est une chose. La deuxi\u00e8me chose sur le"}, {"timestamp": [2720.28, 2726.0], "text": " convaincre, je peux tr\u00e8s bien m'exprimer devant toi pour essayer de te"}, {"timestamp": [2726.0, 2732.48], "text": " convaincre de quelque chose, mais je ne t'en convaincrai pas, vu la place dans"}, {"timestamp": [2732.48, 2736.32], "text": " laquelle tu es sur le damier des id\u00e9es par exemple par rapport \u00e0 moi, parce que"}, {"timestamp": [2736.32, 2741.56], "text": " tu es un adversaire tr\u00e8s tr\u00e8s loin de moi, mais je pourrais peut-\u00eatre au moins"}, {"timestamp": [2741.56, 2746.9], "text": " dans un d\u00e9bat obtenir ton respect. Je ne t'aurais pas convaincu de mon dossier,"}, {"timestamp": [2746.9, 2753.5], "text": " mais dans la mani\u00e8re dont je t'aurais parl\u00e9, reconnu comme partenaire dans le jeu des id\u00e9es,"}, {"timestamp": [2753.5, 2759.5], "text": " alors j'obtiendrai que, \u00e0 l'avenir, tu ne feras pas l'impasse sur moi dans tes n\u00e9gociations"}, {"timestamp": [2759.5, 2761.8], "text": " et nous nous retrouverons pour n\u00e9gocier ensemble."}, {"timestamp": [2761.8, 2766.08], "text": " Donc, le convaincre n'est pas forc\u00e9ment que tu vas acheter directement mon id\u00e9e."}, {"timestamp": [2766.96, 2770.2], "text": " \u00c7a peut \u00eatre simplement, vu ta position strat\u00e9gique par rapport"}, {"timestamp": [2770.2, 2774.72], "text": " \u00e0 moi, que tu vas la respecter, mon id\u00e9e, et que tu l'int\u00e8grera"}, {"timestamp": [2775.24, 2777.28], "text": " dans la gestion de tes affaires."}, {"timestamp": [2778.44, 2779.4], "text": " C'est hyper int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [2780.32, 2785.3], "text": " Je pense qu'en effet, ce respect est primordial, en fait. Une fois que tu l'as perdu, en revanche, et l'id\u00e9e et tout le reste, respect est primordial en fait."}, {"timestamp": [2785.3, 2789.22], "text": " Une fois que tu l'as perdu en revanche, et l'id\u00e9e et tout le reste, t'as tout perdu en fait."}, {"timestamp": [2789.22, 2791.62], "text": " Ah oui, ah oui, tu perds..."}, {"timestamp": [2791.62, 2795.0], "text": " Le respect de l'autre, tu sais c'est ce que j'ai appris au th\u00e9\u00e2tre."}, {"timestamp": [2795.0, 2799.36], "text": " C'est respecter le public, c'est ce que nous appelons chez nous le contrat de la rampe,"}, {"timestamp": [2799.36, 2801.36], "text": " \u00e0 l'\u00e9cole de la Roratoire."}, {"timestamp": [2801.36, 2804.94], "text": " J'ai 100% des charges quand je parle, l'autre en a z\u00e9ro."}, {"timestamp": [2804.94, 2806.44], "text": " J'ai appris \u00e7a au th\u00e9\u00e2tre."}, {"timestamp": [2806.44, 2812.12], "text": " Je ne peux pas engueuler le public quand il d\u00e9croche et qu'il sort avant la fin de la pi\u00e8ce."}, {"timestamp": [2812.12, 2818.88], "text": " Il faut que je m'attache le long du spectacle \u00e0 \u00eatre de mieux en mieux pour retenir ceux qui"}, {"timestamp": [2818.88, 2825.04], "text": " sont encore l\u00e0 et encore les int\u00e9ress\u00e9s. C'est \u00e7a la charge d'un orateur."}, {"timestamp": [2826.32, 2826.52], "text": " Le respect, c'est encore autre chose."}, {"timestamp": [2828.0, 2832.08], "text": " C'est vrai que c'est int\u00e9ressant parce que je..."}, {"timestamp": [2834.4, 2834.6], "text": " perdre le respect, il faut y aller fort quand m\u00eame d\u00e9sormais."}, {"timestamp": [2836.0, 2838.12], "text": " J'ai l'impression que c'est quand m\u00eame quelque chose qui reste..."}, {"timestamp": [2839.12, 2839.32], "text": " On ne va pas aller l\u00e0-dessus parce que..."}, {"timestamp": [2840.88, 2841.08], "text": " C'est le respect de l'autre en tant que public."}, {"timestamp": [2842.08, 2842.28], "text": " Oui, en tant que public."}, {"timestamp": [2843.92, 2844.12], "text": " Je ne parle pas de la vie personnelle du tout."}, {"timestamp": [2848.88, 2849.88], "text": " Je dois \u00eatre l\u00e9gitime dans les canons d'art oratoire \u00e0 l'\u00e9gard de celui qui m'\u00e9coute. C'est \u00e7a le respect."}, {"timestamp": [2849.88, 2852.08], "text": " Et \u00e7a c'est important."}, {"timestamp": [2852.08, 2859.0], "text": " Ce qui est important l\u00e0-dedans c'est de noter qu'on parle \u00e0 la fois de d\u00e9bat et de parole en public."}, {"timestamp": [2859.0, 2861.68], "text": " Quand je dis public, l\u00e0 je parle public avec beaucoup de monde."}, {"timestamp": [2861.68, 2868.56], "text": " Moi je t'ai vu sur une vid\u00e9o, tu me disaisais YouTube qui a fait pas mal de vues, je crois. Mais alors l\u00e0, c'est pas du tout"}, {"timestamp": [2868.56, 2871.64], "text": " pareil parce que, \u00e9videmment, dans cette vid\u00e9o, tu parles de regarder chaque"}, {"timestamp": [2871.64, 2877.8], "text": " personne et \u00e7a, c'est, je pense, alors d'ailleurs, \u00e7a m'int\u00e9resse de savoir ce"}, {"timestamp": [2877.8, 2880.16], "text": " que tu en penses. On te dit souvent dans un public, tu dois essayer d'avoir deux"}, {"timestamp": [2880.16, 2884.92], "text": " trois personnes aupr\u00e8s de qui tu t'accroches. Mais c'est pas du tout pareil"}, {"timestamp": [2884.92, 2887.52], "text": " puisqu'on est sur une sorte de speech,"}, {"timestamp": [2887.52, 2889.4], "text": " tu vois, on parle tout seul \u00e0 un public."}, {"timestamp": [2889.4, 2891.56], "text": " Peut-\u00eatre qu'apr\u00e8s, il y a un \u00e9change, mais au d\u00e9but, il n'y en a pas."}, {"timestamp": [2892.76, 2894.76], "text": " Ce n'est pas du tout pareil que le d\u00e9bat."}, {"timestamp": [2895.64, 2897.0], "text": " Alors si, c'est la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [2897.08, 2898.08], "text": " C'est la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [2898.28, 2902.52], "text": " \u00c0 partir du moment o\u00f9 j'ai devant moi quelqu'un de pr\u00e9sent,"}, {"timestamp": [2902.52, 2905.72], "text": " que ce soit une seule personne ou que ce soit un public de 100 personnes"}, {"timestamp": [2905.72, 2911.48], "text": " ou 200 personnes, \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, il y a r\u00e9action. Mais tu viens de dire il n'y a pas de"}, {"timestamp": [2911.48, 2918.24], "text": " r\u00e9action au d\u00e9but, bien s\u00fbr que si. Ma simple entr\u00e9e en sc\u00e8ne d\u00e9clenche d\u00e9j\u00e0, c'est pour \u00e7a que"}, {"timestamp": [2918.24, 2926.94], "text": " l'\u0153il est important, des r\u00e9actions dans le public. La simple mont\u00e9e sur l'estrade du chef d'orchestre, \u00e0 la mani\u00e8re"}, {"timestamp": [2926.94, 2932.0], "text": " dont le chef d'orchestre monte sur l'estrade, l'orchestre dans la fauche pense d\u00e9j\u00e0 des choses"}, {"timestamp": [2932.0, 2938.9], "text": " de ce chef et ces choses sont lisibles sur le visage des musiciens. Donc il y a r\u00e9action de"}, {"timestamp": [2938.9, 2945.92], "text": " toute fa\u00e7on et je dirais m\u00eame que m\u00eame quand je parle \u00e0 une cam\u00e9ra, j'ai \u00e9t\u00e9 com\u00e9dien, m\u00eame quand je parle \u00e0 une cam\u00e9ra,"}, {"timestamp": [2945.92, 2952.16], "text": " je dois imaginer dans l'\u0153il cam\u00e9ra, l'autre qui m'\u00e9coute, m\u00eame quand je parle en zoom."}, {"timestamp": [2952.16, 2956.56], "text": " Il ne faut pas que je regarde trop la mosa\u00efque des visages, il faut que je regarde l'\u0153il cam\u00e9ra."}, {"timestamp": [2956.56, 2962.08], "text": " Et cet \u0153il cam\u00e9ra, je dois imaginer les gens derri\u00e8re."}, {"timestamp": [2962.08, 2967.72], "text": " Et je peux le faire, pourquoi ? Parce que j'ai d\u00e9j\u00e0 une exp\u00e9rience des publics."}, {"timestamp": [2967.72, 2974.6], "text": " Par exemple, l'autre jour, je faisais un expos\u00e9 par Zoom \u00e0 une association de femmes. J'avais 150"}, {"timestamp": [2974.6, 2982.2], "text": " femmes qui m'\u00e9coutaient. Je ne suis pas... Je viens pas de na\u00eetre. J'ai une exp\u00e9rience des femmes"}, {"timestamp": [2982.2, 2987.3], "text": " dans ma vie. Et cette exp\u00e9rience me sert \u00e0 imagineriner sur l'\u0153il cam\u00e9ra de mon ordinateur"}, {"timestamp": [2987.94, 2991.16], "text": " le public qui m'\u00e9coute en ce moment et que pourtant je ne vois pas."}, {"timestamp": [2992.3, 2995.86], "text": " \u00c7a, \u00e7a devient quand m\u00eame conceptuellement hyper compliqu\u00e9. Ce que je veux dire c'est que"}, {"timestamp": [2998.72, 3007.08], "text": " quand tu regardes un \u0153il, tu vois ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure, tu vois la r\u00e9action, tu vois peut-\u00eatre la fuite, tu sens plein de choses."}, {"timestamp": [3007.08, 3008.6], "text": " Quand tu regardes une cam\u00e9ra, tu ne vois rien."}, {"timestamp": [3008.6, 3012.08], "text": " Non, quand je regarde l'autre, je ne sens rien."}, {"timestamp": [3012.56, 3014.8], "text": " Ou plut\u00f4t, je sens des choses qui risquent d'\u00eatre fausses."}, {"timestamp": [3015.64, 3021.64], "text": " Si j'essaie en ce moment de deviner ce que tu as dans la t\u00eate, je vais \u00e0 tous les coups me planter."}, {"timestamp": [3022.72, 3029.12], "text": " Par contre, mon cerveau, lui, parce que je te regarde, re\u00e7oit de toi des centaines de signes \u00e0 chaque seconde."}, {"timestamp": [3029.72, 3034.12], "text": " Et ces centaines de signes sont analys\u00e9s dans mon cerveau par mon exp\u00e9rience de vie."}, {"timestamp": [3034.48, 3036.48], "text": " Mais ils ne sont pas analys\u00e9s quand tu regardes la cam\u00e9ra ?"}, {"timestamp": [3036.48, 3038.48], "text": " Ils sont analys\u00e9s aussi"}, {"timestamp": [3038.6, 3046.24], "text": " quand je regarde la cam\u00e9ra, parce que l'exp\u00e9rience dont je t'ai parl\u00e9, que j'ai depuis que je suis n\u00e9, des femmes dans ma vie,"}, {"timestamp": [3046.24, 3051.88], "text": " fait que quand je parle d'une certaine fa\u00e7on, mon cerveau imagine parfaitement,"}, {"timestamp": [3051.88, 3059.08], "text": " du fait de l'exp\u00e9rience accumul\u00e9e, sans risque de se tromper, la r\u00e9action de ces femmes en face"}, {"timestamp": [3059.08, 3070.0], "text": " de moi alors que je ne les vois pas, et par cons\u00e9quent corrige dans la phrase d'apr\u00e8s cette r\u00e9action hypoth\u00e9tique certainement parfaitement vue par mon cerveau"}, {"timestamp": [3070.0, 3073.0], "text": " du fait de l'exp\u00e9rience accumul\u00e9e."}, {"timestamp": [3073.0, 3075.0], "text": " Attention \u00e0 cette notion de l'exp\u00e9rience."}, {"timestamp": [3075.0, 3079.0], "text": " Un cerveau, il comporte entre 10 et 100 milliards de neurones,"}, {"timestamp": [3079.0, 3082.0], "text": " un million de milliards de synapses,"}, {"timestamp": [3082.0, 3086.8], "text": " et je n'ai pas fait le tour de moi-m\u00eame, jamais. C'est-\u00e0-dire que mon exp\u00e9rience"}, {"timestamp": [3086.8, 3093.88], "text": " de vie est infinie, de m\u00eame que l'exp\u00e9rience qui est en face de moi, c'est-\u00e0-dire toi l'incarnant,"}, {"timestamp": [3093.88, 3100.8], "text": " est infinie. Il faut que nos deux complexit\u00e9s, l\u00e0 je prononce un mot qui est fondamental, je fais"}, {"timestamp": [3100.8, 3107.88], "text": " en sorte par mon regard que ma complexit\u00e9 puisse int\u00e9grer la tienne en ce moment et que par cons\u00e9quent"}, {"timestamp": [3108.6, 3111.08], "text": " mon cerveau puisse concevoir le discours"}, {"timestamp": [3112.36, 3115.3], "text": " qui soit adapt\u00e9 \u00e0 chaque seconde \u00e0 ta complexit\u00e9."}, {"timestamp": [3116.88, 3122.72], "text": " Alors je dois rebondir sur le c\u00f4t\u00e9, les femmes tu dis 150 femmes, elles sont aussi proches"}, {"timestamp": [3123.04, 3126.08], "text": " j'imagine parce que peut-\u00eatre elles ont des centres d'int\u00e9r\u00eat commun,"}, {"timestamp": [3127.2, 3129.2], "text": " des... enfin je veux dire"}, {"timestamp": [3129.64, 3134.96], "text": " ce qui les lie c'est pas uniquement du fait d'\u00eatre femme j'imagine, c'est aussi peut-\u00eatre le fait d'habiter dans des grandes villes ou"}, {"timestamp": [3136.12, 3139.04], "text": " d'avoir fait des \u00e9tudes ou pas d'\u00e9tudes ou voil\u00e0."}, {"timestamp": [3139.04, 3142.08], "text": " Bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr. J'ai \u00e9chang\u00e9 avec"}, {"timestamp": [3144.6, 3148.44], "text": " la pr\u00e9sidente de cette association avant, j'ai eu quelques renseignements,"}, {"timestamp": [3148.44, 3156.96], "text": " et puis apr\u00e8s \u00e7a j'avance, mais il y a toujours une part d'imaginaire,"}, {"timestamp": [3156.96, 3167.0], "text": " et en tout cas, il ne faut surtout pas croire que quand je regarde l'autre, je vais lire \u00e0 tous les coups ce qu'il pense."}, {"timestamp": [3167.0, 3168.4], "text": " Non, c'est faux."}, {"timestamp": [3168.4, 3169.88], "text": " C'est-\u00e0-dire que tr\u00e8s souvent on me dit..."}, {"timestamp": [3169.88, 3170.88], "text": " Interpr\u00e8te."}, {"timestamp": [3170.88, 3173.16], "text": " Ah oui, monsieur Andr\u00e9, c'est int\u00e9ressant parce que quand je regarde l'autre, effectivement,"}, {"timestamp": [3173.16, 3178.96], "text": " vous avez raison, en voyant son visage, par exemple, en le voyant sourire, je comprends"}, {"timestamp": [3178.96, 3179.96], "text": " que..."}, {"timestamp": [3179.96, 3180.96], "text": " Attention, peut-\u00eatre qu'il se fout de ta gueule."}, {"timestamp": [3180.96, 3181.96], "text": " Oui, c'est..."}, {"timestamp": [3181.96, 3182.96], "text": " Peut-\u00eatre qu'il se fout de ta gueule."}, {"timestamp": [3182.96, 3184.64], "text": " Donc, ne faites pas d'hypoth\u00e8ses."}, {"timestamp": [3184.64, 3188.68], "text": " Laissez le signe entrer, ce sourire, laissez-le entrer dans votre cerveau"}, {"timestamp": [3188.96, 3192.08], "text": " et laissez votre cerveau l'analyser et en d\u00e9duire ce qu'il faut faire."}, {"timestamp": [3192.52, 3196.04], "text": " Mais n'essayez surtout pas d'interpr\u00e9ter consciemment ce que fait l'autre."}, {"timestamp": [3196.44, 3199.96], "text": " Votre exp\u00e9rience y pourvoiera, votre cerveau y pourvoiera et vous donnera"}, {"timestamp": [3199.96, 3201.44], "text": " directement l'action adapt\u00e9e."}, {"timestamp": [3202.8, 3205.08], "text": " Alors, si je reviens sur la technique,"}, {"timestamp": [3205.28, 3208.46], "text": " parce que je viens sur la technique, parce que tu as laiss\u00e9 tout \u00e0 l'heure"}, {"timestamp": [3208.46, 3211.64], "text": " entendre que typiquement, la posture, les deux pieds,"}, {"timestamp": [3212.08, 3213.92], "text": " il y a des trucs qui te gonflaient un peu dans ce truc-l\u00e0."}, {"timestamp": [3213.96, 3217.6], "text": " Et \u00e0 la fois, je te vois quand m\u00eame sur une belle posture."}, {"timestamp": [3217.92, 3221.88], "text": " Et typiquement, je te vois aussi dire oui de la t\u00eate, etc."}, {"timestamp": [3221.88, 3223.12], "text": " etc. Moi, on m'a appris."}, {"timestamp": [3223.16, 3224.4], "text": " Alors, est-ce que c'\u00e9tait de l'arroi \u00e0 toi ?"}, {"timestamp": [3224.4, 3226.08], "text": " Est-ce que c'\u00e9tait de l'an\u00e9go, est-ce que c'\u00e9tait tr\u00e8s loin ?"}, {"timestamp": [3226.28, 3227.56], "text": " Mais typiquement,"}, {"timestamp": [3228.12, 3229.48], "text": " il y a certaines personnes, quand tu leur parles,"}, {"timestamp": [3229.68, 3230.92], "text": " ils vont faire non de la t\u00eate, tu vois."}, {"timestamp": [3231.12, 3233.68], "text": " Je pense \u00e0 Sarkozy, souvent, il faisait \u00e7a."}, {"timestamp": [3233.88, 3237.16], "text": " Et il y en a qui vont faire oui automatiquement."}, {"timestamp": [3237.36, 3239.96], "text": " Et je sais que ma femme, on lui a un jour"}, {"timestamp": [3240.84, 3243.88], "text": " dit, dans une formation, d'arr\u00eater de,"}, {"timestamp": [3244.08, 3245.16], "text": " comment on dit,"}, {"timestamp": [3245.16, 3247.16], "text": " opiner du chef, c'est \u00e7a, de faire oui de la t\u00eate."}, {"timestamp": [3247.36, 3250.92], "text": " Parce qu'en fait, \u00e7a donne en effet l'impression \u00e0 ton interlocuteur"}, {"timestamp": [3250.92, 3253.12], "text": " que tu es d'accord avec lui, alors que potentiellement,"}, {"timestamp": [3253.12, 3256.28], "text": " ce que \u00e7a veut dire, c'est je t'\u00e9coute, mais je ne suis pas d'accord avec toi."}, {"timestamp": [3256.48, 3258.08], "text": " Donc il y a \u00e9norm\u00e9ment de signaux l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [3258.28, 3260.4], "text": " Est-ce que tout \u00e7a, o\u00f9 commence l'art oratoire ?"}, {"timestamp": [3260.6, 3261.36], "text": " Quelles sont ces techniques ?"}, {"timestamp": [3261.56, 3268.92], "text": " Je te laisse me dire, mais par rapport au physique... L'art oratoire commence quand tu parles, pas quand tu \u00e9coutes."}, {"timestamp": [3268.92, 3274.28], "text": " Et \u00e7a, il faut revenir \u00e0 la base du th\u00e9\u00e2tre, ce que j'ai appel\u00e9 le contrat de la rampe."}, {"timestamp": [3274.28, 3279.84], "text": " Il y a 100% des charges chez celui qui parle, 0% des charges chez celui qui \u00e9coute."}, {"timestamp": [3279.84, 3287.0], "text": " 0%. Donc donner des conseils \u00e0 quelqu'un sur le comportement qu'il doit avoir en \u00e9coutant,"}, {"timestamp": [3287.0, 3291.0], "text": " c'est comme si tu demandais \u00e0 un public d'avoir un certain comportement"}, {"timestamp": [3291.0, 3297.0], "text": " quand il est dans un th\u00e9\u00e2tre et qu'il \u00e9coute Leukini ou n'importe quel autre com\u00e9dien sur sc\u00e8ne."}, {"timestamp": [3297.0, 3299.0], "text": " C'est d'une absurdit\u00e9 totale."}, {"timestamp": [3299.0, 3302.0], "text": " A ce moment-l\u00e0, on coupe les cheveux en quatre,"}, {"timestamp": [3302.0, 3309.68], "text": " dans chacun des \u00e9l\u00e9ments de comportement, tu peux plus vivre. T'as pas le droit de faire ceci, t'as pas le droit de faire cela, \u00e7a suffit."}, {"timestamp": [3309.68, 3316.56], "text": " D\u00e9j\u00e0, sacralisons la parole, le vocal, les mots, le texte."}, {"timestamp": [3316.56, 3320.36], "text": " Bon, comme on le fait au th\u00e9\u00e2tre, on le fait... Et l\u00e0, on se d\u00e9barrasse de tout le reste."}, {"timestamp": [3320.36, 3328.0], "text": " \u00c7a simplifie les choses. Contrat de la rampe, je te parle, j'ai 100% des charges et quand tu te mets \u00e0 parler, j'ai 0%."}, {"timestamp": [3328.0, 3335.0], "text": " Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, je fais ce que je veux, sauf si je suis manager d'une \u00e9quipe."}, {"timestamp": [3335.0, 3343.0], "text": " Et l\u00e0, m\u00eame quand je ne parle pas et que mes collaborateurs s'expriment, l\u00e0, je dois rester l'orateur, m\u00eame si je me tais,"}, {"timestamp": [3343.0, 3347.34], "text": " parce que je suis le plus haut plac\u00e9, je suis en charge de la r\u00e9union."}, {"timestamp": [3347.34, 3349.34], "text": " Bon, donc j'agis encore."}, {"timestamp": [3349.34, 3353.48], "text": " Mais l\u00e0 on arrive \u00e0 cette notion, dont on n'a pas parl\u00e9 encore, du personnage."}, {"timestamp": [3353.48, 3360.28], "text": " Mais l'art oratoire commence au moment o\u00f9 je prends la parole en public."}, {"timestamp": [3360.28, 3363.88], "text": " Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, je suis dans un contrat."}, {"timestamp": [3363.88, 3367.0], "text": " Ce contrat, je peux en dire deux mots sans \u00eatre trop long."}, {"timestamp": [3367.88, 3369.24], "text": " C'est d'abord le contrat de la rampe."}, {"timestamp": [3370.08, 3371.04], "text": " La rampe, la rampe."}, {"timestamp": [3371.8, 3373.16], "text": " C'est par allusion au th\u00e9\u00e2tre."}, {"timestamp": [3373.52, 3377.2], "text": " En ce moment, virtuellement, je parle, tu es en face de moi."}, {"timestamp": [3377.48, 3379.72], "text": " Il y a une rampe virtuelle qui me s\u00e9pare de toi."}, {"timestamp": [3380.36, 3382.04], "text": " Et quand je parle, j'ai toutes les charges."}, {"timestamp": [3382.24, 3386.64], "text": " Tu as tous les droits, y compris celui de sortir de la pi\u00e8ce si tu veux."}, {"timestamp": [3386.64, 3389.84], "text": " Le com\u00e9dien ne demande pas au public de rester."}, {"timestamp": [3389.84, 3393.36], "text": " On devrait enseigner \u00e7a aux enseignants, aux managers."}, {"timestamp": [3393.36, 3396.88], "text": " Quand un type n'\u00e9coute pas, alors \u00e9videmment il ne va pas sortir,"}, {"timestamp": [3396.88, 3399.84], "text": " mais il va faire son courrier, parce que s'il sort, il va se faire engueuler."}, {"timestamp": [3399.84, 3403.28], "text": " Donc il va faire semblant d'\u00e9couter, les publics savent tr\u00e8s bien faire \u00e7a."}, {"timestamp": [3403.28, 3405.58], "text": " Et il va faire son courrier sur son ordinateur."}, {"timestamp": [3405.58, 3407.58], "text": " Ou m\u00eame dans sa t\u00eate d'ailleurs."}, {"timestamp": [3407.58, 3413.58], "text": " Ou m\u00eame dans sa t\u00eate. Donc c'est pas la peine d'essayer d'obliger un public \u00e0 \u00e9couter quand il n'a pas envie d'\u00e9couter."}, {"timestamp": [3413.58, 3421.3], "text": " C'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'en effet, on l'a tous v\u00e9cu \u00e0 l'\u00e9cole, si tu veux \u00e9crire sur ton cahier, t'as le droit en fait."}, {"timestamp": [3421.3, 3426.52], "text": " Et si tu veux \u00e9crire totalement autre chose que ce que ton... Et si ton prof vient t'engueuler pour te dire qu'est-ce que tu fais,"}, {"timestamp": [3426.52, 3427.52], "text": " qu'est-ce que t'\u00e9cris, ben..."}, {"timestamp": [3429.4, 3430.4], "text": " Meuf..."}, {"timestamp": [3430.44, 3434.24], "text": " La m\u00e9taphore th\u00e9\u00e2trale est \u00e0 la source de mon enseignement."}, {"timestamp": [3435.08, 3439.04], "text": " C'est-\u00e0-dire, je ne descends pas de sc\u00e8ne pour dire \u00e0 quelqu'un au premier"}, {"timestamp": [3439.04, 3441.08], "text": " rang, arr\u00eatez de discuter avec votre femme."}, {"timestamp": [3442.08, 3444.32], "text": " Je ne peux pas. Je le vois discuter avec sa femme."}, {"timestamp": [3445.36, 3448.8], "text": " Eh bien, c'est \u00e0 moi d'essayer d'\u00eatre encore meilleur dans mon jeu pour"}, {"timestamp": [3448.8, 3451.32], "text": " qu'il ait plus envie de m'\u00e9couter que de discuter avec sa femme."}, {"timestamp": [3451.76, 3452.96], "text": " C'est \u00e0 moi de faire le boulot."}, {"timestamp": [3454.0, 3456.8], "text": " Mais c'est \u00e0 moi de lui cr\u00e9er ce que j'appelais le confort d'\u00e9coute."}, {"timestamp": [3456.84, 3458.08], "text": " Alors comment on fait ce boulot ?"}, {"timestamp": [3458.4, 3459.4], "text": " Typiquement, moi, j'ai envie de..."}, {"timestamp": [3459.64, 3462.56], "text": " Tu vois, souvent, on parle comme dans un roman o\u00f9 souvent,"}, {"timestamp": [3462.56, 3468.52], "text": " on dit que les premi\u00e8res minutes, on fait des choix pour savoir si on d\u00e9cide que St\u00e9phane Andr\u00e9 va \u00eatre int\u00e9ressant ou pas int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [3469.2, 3472.72], "text": " Est-ce que tu peux me donner quelques techniques ?"}, {"timestamp": [3473.72, 3477.36], "text": " Peut-\u00eatre, je voudrais simplement, je l'ai pris au contrat de la rampe,"}, {"timestamp": [3478.12, 3481.16], "text": " deux autres obligations chez l'orateur,"}, {"timestamp": [3481.56, 3484.12], "text": " qui sont contractuelles, qui sont avant la technique."}, {"timestamp": [3484.68, 3487.5], "text": " Le contrat de la rampe, c'est j'ai toutes les charges, l'autre a tous les droits."}, {"timestamp": [3487.5, 3489.5], "text": " C'est \u00e0 moi de m\u00e9riter son \u00e9coute."}, {"timestamp": [3489.5, 3495.0], "text": " La deuxi\u00e8me loi du contrat orateur public, apr\u00e8s le contrat de la rampe,"}, {"timestamp": [3495.0, 3497.5], "text": " aussi inspir\u00e9e du th\u00e9\u00e2tre, c'est le respect du masque."}, {"timestamp": [3497.5, 3499.5], "text": " C'est le respect du masque."}, {"timestamp": [3499.5, 3506.88], "text": " Quand je suis enseignant d'art oratoire, je dois au public un personnage d'enseignant d'art oratoire."}, {"timestamp": [3506.88, 3510.36], "text": " Je ne dois pas ma personne, donc je ne sais pas ce qu'il ferait d'ailleurs."}, {"timestamp": [3510.36, 3512.4], "text": " En revanche, je dois un personnage."}, {"timestamp": [3512.4, 3514.0], "text": " Qu'est-ce que c'est qu'un personnage ?"}, {"timestamp": [3514.0, 3519.24], "text": " Comme au th\u00e9\u00e2tre, c'est une logique de pens\u00e9e incarn\u00e9e."}, {"timestamp": [3519.24, 3520.84], "text": " Je prends un exemple simple."}, {"timestamp": [3520.84, 3524.32], "text": " Si je joue don Juan au th\u00e9\u00e2tre, je dois d'abord comprendre,"}, {"timestamp": [3524.32, 3525.84], "text": " on dirait en entreprise comprendre le dossier, comprendre ce que c'est qu'un don Juan au th\u00e9\u00e2tre, je dois d'abord comprendre, on dirait en entreprise comprendre le dossier,"}, {"timestamp": [3525.84, 3530.68], "text": " comprendre ce que c'est qu'un don Juan, et pas n'importe quel don Juan, celui auquel Moli\u00e8re a pens\u00e9."}, {"timestamp": [3530.68, 3536.64], "text": " Je vais discuter avec mon metteur en sc\u00e8ne, je vais travailler qu'est-ce que c'est que cette logique de pens\u00e9e don Juaniste."}, {"timestamp": [3536.64, 3546.48], "text": " Et quand je l'ai comprise cette logique de pens\u00e9e, alors je peux aller la jouer sur sc\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire l'incarner. Et dans le mot incarner, il y a le mot carne."}, {"timestamp": [3547.36, 3550.4], "text": " Et c'est l\u00e0 que le corps devient premier."}, {"timestamp": [3551.32, 3554.8], "text": " Mais quand j'ai compris le dossier, \u00e7a c'est le respect du masque."}, {"timestamp": [3555.2, 3560.48], "text": " Et la troisi\u00e8me loi, et j'en ai fini l\u00e0, apr\u00e8s le contrat de la rampe, le respect du masque,"}, {"timestamp": [3560.76, 3562.76], "text": " l'obligation sc\u00e9nique."}, {"timestamp": [3563.48, 3565.8], "text": " Je suis en vie publique, pas en vie priv\u00e9e. Par cons\u00e9quent, l'obligation sc\u00e9nique. Je suis en vie publique, pas en vie priv\u00e9e."}, {"timestamp": [3566.48, 3570.2], "text": " Par cons\u00e9quent, l'obligation sc\u00e9nique, c'est prendre les moyens"}, {"timestamp": [3570.2, 3573.36], "text": " physiques, de respecter le contrat de la rampe, c'est-\u00e0-dire de"}, {"timestamp": [3573.36, 3576.6], "text": " prendre effectivement toute la charge et pas la faire porter"}, {"timestamp": [3576.6, 3579.92], "text": " au public. Et deuxi\u00e8mement, de construire le personnage."}, {"timestamp": [3580.44, 3583.68], "text": " Il y a un titre magnifique d'un livre de Stanislavski, grand"}, {"timestamp": [3583.68, 3586.92], "text": " professeur de la dramatique et directeur de troupe en Russie avant la r\u00e9volution,"}, {"timestamp": [3588.38, 3590.38], "text": " la construction du personnage."}, {"timestamp": [3590.78, 3595.6], "text": " Quand je fais une conf\u00e9rence sur l'art oratoire, et m\u00eame l\u00e0 en ce moment je te dois un personnage d'enseignant,"}, {"timestamp": [3595.9, 3601.94], "text": " d'art oratoire, tu n'as pas invit\u00e9 St\u00e9phane Andr\u00e9 au titre de sa personne, tu as invit\u00e9 St\u00e9phane Andr\u00e9 parce qu'il enseigne l'art oratoire."}, {"timestamp": [3602.38, 3606.6], "text": " Donc cette logique de pens\u00e9e qui t'a int\u00e9ress\u00e9, il faut"}, {"timestamp": [3606.8, 3608.04], "text": " effectivement que je l'incarne."}, {"timestamp": [3608.64, 3611.12], "text": " Si je ne l'incarne pas devant toi, je ne suis pas dans le contrat."}, {"timestamp": [3613.04, 3621.36], "text": " Et alors \u00e7a, c'est un d\u00e9bat hyper important pour moi et vraiment du moment."}, {"timestamp": [3623.64, 3628.44], "text": " Avec ce podcast, je cherche \u00e0 travailler pas mal l'authenticit\u00e9."}, {"timestamp": [3628.64, 3633.16], "text": " Vous trouvez dans le temps long qui sont mes invit\u00e9s,"}, {"timestamp": [3633.36, 3636.6], "text": " qu'est-ce qu'ils ont appris, comment, comment, comment, comment,"}, {"timestamp": [3636.8, 3638.4], "text": " beaucoup de comment, un peu de pourquoi \u00e9videmment."}, {"timestamp": [3640.84, 3642.36], "text": " Et tout \u00e7a a une sorte de r\u00e9action,"}, {"timestamp": [3643.68, 3646.88], "text": " notamment une sorte d'overdose d'Instagram, de filtres,"}, {"timestamp": [3646.88, 3650.0], "text": " de r\u00e9seaux sociaux, de contenus tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s courts, de Twitter."}, {"timestamp": [3650.0, 3656.6], "text": " M\u00eame si je crache pas sur tout \u00e7a, je dis juste que c'\u00e9tait trop, trop d'un overload,"}, {"timestamp": [3656.6, 3665.68], "text": " d'une surcharge d'informations petites, petites dans tous les sens du terme, courtes, qui me..."}, {"timestamp": [3665.68, 3669.36], "text": " j'avais l'impression qu'ils me lessivent \u00e0 la fois et qui m'abrutissent en m\u00eame temps."}, {"timestamp": [3672.36, 3674.8], "text": " Et donc dans cette qu\u00eate, j'ai parl\u00e9 d'authenticit\u00e9."}, {"timestamp": [3677.12, 3679.12], "text": " Et ce week-end, j'\u00e9coutais un..."}, {"timestamp": [3680.48, 3685.44], "text": " Alors on parle des 40 ans, c'est \u00e7a, 40 ans de l'\u00e9lection de Mitterrand,"}, {"timestamp": [3691.08, 3692.32], "text": " de son double septennat. On parlait ce week-end encore des"}, {"timestamp": [3696.56, 3697.88], "text": " pr\u00e9sidents qu'on suivit, du culte du secret chez Mitterrand,"}, {"timestamp": [3704.72, 3706.0], "text": " du fait qu'il avait, tu vois, ce respect du masque et cette forme d'obligation sc\u00e9nique, en fait, qui est respect\u00e9e \u00e9norm\u00e9ment."}, {"timestamp": [3709.0, 3709.16], "text": " Et aujourd'hui, on est dans une..."}, {"timestamp": [3713.28, 3713.4], "text": " Avec les r\u00e9seaux sociaux, alors paradoxalement, il doit y avoir"}, {"timestamp": [3716.2, 3717.32], "text": " un autre masque, mais une forme d'approche tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [3720.44, 3721.28], "text": " beaucoup plus authentique, directe, avec..."}, {"timestamp": [3723.88, 3724.0], "text": " En fait, avant, il y avait peut-\u00eatre quelques flux dans lesquels"}, {"timestamp": [3725.2, 3730.44], "text": " on pouvait te voir. Radio France, \u00e0 l'\u00e9poque de Mitterrand, au d\u00e9but, il n'y avait m\u00eame pas TF1 et La 5,"}, {"timestamp": [3730.44, 3731.56], "text": " il y avait trois cha\u00eenes, enfin voil\u00e0."}, {"timestamp": [3732.84, 3735.56], "text": " Et aujourd'hui, c'est d\u00e9multipli\u00e9, donc on te voit sous diff\u00e9rents prismes."}, {"timestamp": [3735.64, 3741.92], "text": " Et en l'occurrence, je te mets \u00e7a sur ce week-end, Macron a fait une intervention"}, {"timestamp": [3741.92, 3749.12], "text": " sur YouTube avec deux YouTubers, et qui choquent pas mal de plus vieux d'ailleurs,"}, {"timestamp": [3749.12, 3753.08], "text": " et qui int\u00e9ressent pas mal de plus jeunes, puis entre les deux il y a des gens qui s'interrogent."}, {"timestamp": [3755.48, 3760.24], "text": " La place de l'authenticit\u00e9 dans le masque et l'obligation sc\u00e9nique ?"}, {"timestamp": [3760.24, 3764.8], "text": " Alors, d'abord il faut toujours pr\u00e9server le secret de la personne."}, {"timestamp": [3764.8, 3767.6], "text": " Je veux dire, mon public n'est pas mon confesseur."}, {"timestamp": [3767.6, 3771.0], "text": " La relation que j'ai \u00e0 l'id\u00e9e que je d\u00e9fends, c'est mon probl\u00e8me,"}, {"timestamp": [3771.0, 3772.8], "text": " ce n'est pas celui du public."}, {"timestamp": [3772.8, 3778.2], "text": " Je pr\u00e9f\u00e9rais plut\u00f4t qu'authenticit\u00e9, parler de sonner juste."}, {"timestamp": [3778.2, 3783.2], "text": " Comme en musique, jouer juste, ne pas faire de fausses notes."}, {"timestamp": [3783.2, 3788.48], "text": " Ma charge \u00e0 moi, que je sois pr\u00e9sident et que je sois ATF1,"}, {"timestamp": [3788.48, 3793.48], "text": " dans une convention annuelle \u00e0 Villepeinte, ou devant deux Youtubers,"}, {"timestamp": [3793.48, 3797.48], "text": " ma charge \u00e0 moi, c'est effectivement de sonner juste."}, {"timestamp": [3797.48, 3802.48], "text": " Mais m\u00eame Macron, devant les Youtubers, de sonner juste en tant que pr\u00e9sident."}, {"timestamp": [3802.48, 3806.6], "text": " Dans un style adapt\u00e9 aux youtubeurs,"}, {"timestamp": [3806.6, 3810.4], "text": " je t'ai parl\u00e9 de danse des cerveaux et de synchronisation tout \u00e0 l'heure, dans un style"}, {"timestamp": [3810.4, 3816.88], "text": " adapt\u00e9 aux youtubeurs, il doit rester, incarner le pr\u00e9sident, \u00e7a ne change pas le probl\u00e8me."}, {"timestamp": [3816.88, 3826.88], "text": " Simplement, il ne parlera pas de la m\u00eame fa\u00e7on aux deux youtubeurs que dans la fa\u00e7on dont il va parler quand il va parler \u00e0 TF1 invit\u00e9"}, {"timestamp": [3826.88, 3827.88], "text": " au journal."}, {"timestamp": [3827.88, 3833.72], "text": " Le style va changer et l\u00e0 on n'a pas parl\u00e9 encore de la notion de style \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de celle"}, {"timestamp": [3833.72, 3840.92], "text": " de la technique mais le masque du pr\u00e9sident doit \u00eatre aussi port\u00e9 devant les youtubeurs"}, {"timestamp": [3840.92, 3846.7], "text": " et donc c'est l\u00e0 que le son est juste, l'authenticit\u00e9 doit \u00eatre l\u00e0, bien \u00e9videmment."}, {"timestamp": [3847.84, 3854.26], "text": " Voyez, je te tutoie, je te dis, voyez tout d'un coup, mais c'est fondamental."}, {"timestamp": [3854.52, 3857.76], "text": " Alors \u00e9videmment, on me dira tr\u00e8s souvent, mais on parle diff\u00e9remment quand on est dans telle ou"}, {"timestamp": [3857.76, 3859.68], "text": " telle circonstance. Bien \u00e9videmment."}, {"timestamp": [3860.4, 3862.28], "text": " Et l\u00e0, on peut poser la notion du style."}, {"timestamp": [3863.0, 3870.66], "text": " St\u00e9phane Andr\u00e9 a un style, mais ce style en m\u00eame temps varie en fonction du style de ses interlocuteurs,"}, {"timestamp": [3870.66, 3878.14], "text": " et du statut, etc, etc, de ses interlocuteurs. Donc le style va varier \u00e0 l'infini, \u00e7a fait partie de la cr\u00e9ativit\u00e9 de chacun."}, {"timestamp": [3878.14, 3887.04], "text": " Mais la technique, elle, est universelle. Il y a le regard, il y a le dos et il y a la voix. Et \u00e7a, tu peux enseigner \u00e7a au premier"}, {"timestamp": [3887.04, 3892.72], "text": " si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, comme maintenant, comme dans trois si\u00e8cles. Et devant une cam\u00e9ra ou devant"}, {"timestamp": [3892.72, 3898.2], "text": " un public de 300 personnes, le regard am\u00e8ne le dos, le dos am\u00e8ne la voix. Et ensuite, \u00e7a fait"}, {"timestamp": [3898.2, 3904.64], "text": " qu'il y a une \u00e9closion du style qui, comme je calme ma vie sur la tienne, s'adapte \u00e0 ton style, mon"}, {"timestamp": [3904.64, 3905.8], "text": " style s'adapte au tien."}, {"timestamp": [3905.8, 3909.7], "text": " Et on arrive \u00e0 cette danse des cerveaux et \u00e0 cette synchronisation"}, {"timestamp": [3909.7, 3915.5], "text": " que certains essayent de trouver par l'imitation de la posture de l'autre."}, {"timestamp": [3915.5, 3919.1], "text": " Mais on a tous envie d'amalorer son style, j'imagine."}, {"timestamp": [3919.1, 3919.9], "text": " On ne peut pas."}, {"timestamp": [3919.9, 3920.5], "text": " On ne peut pas."}, {"timestamp": [3920.5, 3921.0], "text": " Non."}, {"timestamp": [3921.0, 3921.5], "text": " Non."}, {"timestamp": [3921.5, 3924.0], "text": " L\u00e0 je suis atterr\u00e9."}, {"timestamp": [3924.0, 3924.7], "text": " Non, non."}, {"timestamp": [3924.7, 3925.0], "text": " Tout simplement parce qu'il y a style et style. On peut pas ? Non. Non. L\u00e0 je suis atterr\u00e9. Non, non."}, {"timestamp": [3925.0, 3927.5], "text": " Tout simplement parce qu'il y a style et style."}, {"timestamp": [3927.5, 3928.0], "text": " Bon."}, {"timestamp": [3928.0, 3930.5], "text": " Quand je vois quelqu'un qui s'exprime, je vais t'imiter."}, {"timestamp": [3930.5, 3932.5], "text": " Alors tu vas voir, mon regard va foutre le camp."}, {"timestamp": [3932.5, 3936.5], "text": " Parce que, vous comprenez mon cher, d'une certaine fa\u00e7on, il y a dans cette histoire"}, {"timestamp": [3936.5, 3938.5], "text": " quelque chose d'assez fondamental."}, {"timestamp": [3938.5, 3941.5], "text": " Et j'aimerais justement pouvoir insister sur cette question."}, {"timestamp": [3943.5, 3944.5], "text": " C'est de la merde."}, {"timestamp": [3948.22, 3953.1], "text": " Mais on te dira souvent souvent voil\u00e0 quelqu'un qui parle comme on parle \u00e0 Paris, c'est \u00e9l\u00e9gant, c'est mani\u00e9riste, c'est mani\u00e9riste, c'est pas \u00e9l\u00e9gant."}, {"timestamp": [3953.1, 3957.46], "text": " En fait quand tu regardes ce monsieur, il y a la rupture de regard, il y a la voix guturale,"}, {"timestamp": [3957.46, 3963.5], "text": " il y a le geste qui est antique et il y a l'\u0153il qui est compl\u00e8tement sur le c\u00f4t\u00e9. Trois d\u00e9fauts"}, {"timestamp": [3963.5, 3965.14], "text": " combin\u00e9s qui donnent ce qu'on appelle un style."}, {"timestamp": [3965.48, 3967.22], "text": " C'est un faux style,"}, {"timestamp": [3967.22, 3972.78], "text": " qui est un ensemble de d\u00e9fauts bien combin\u00e9s, qui prot\u00e8ge ce monsieur du trac parce qu'il se coupe du public"}, {"timestamp": [3973.38, 3975.38], "text": " en tournant sur lui-m\u00eame."}, {"timestamp": [3975.5, 3979.94], "text": " \u00c7a n'est pas un style. C'est catastrophique de dire que c'est un style."}, {"timestamp": [3980.86, 3983.98], "text": " Attention \u00e0 tous les conseils de surface qu'on donne aux gens. Par cons\u00e9quent,"}, {"timestamp": [3985.76, 3991.04], "text": " attention \u00e0 tous les conseils de surface qu'on donne aux gens. Par cons\u00e9quent, si je repars de la technique avec un regard d'int\u00e9r\u00eat d\u00e9cid\u00e9 qui m'am\u00e8ne sur un dos et une voie plac\u00e9e,"}, {"timestamp": [3991.04, 3999.68], "text": " \u00e0 ce moment-l\u00e0, la technique va \u00eatre le tarmac d'o\u00f9 va d\u00e9coller mon style. Mais l\u00e0, je vais"}, {"timestamp": [3999.68, 4006.4], "text": " vraiment \u00e9noncer mon style qui est toujours particulier. Je finis juste l\u00e0-dessus. Parce que le style raconte"}, {"timestamp": [4006.4, 4012.8], "text": " l'histoire de la personne. Pas en termes d'information, mais le style raconte mon histoire. Raconte pas"}, {"timestamp": [4012.8, 4018.0], "text": " seulement o\u00f9 je suis n\u00e9, raconte si j'ai eu des drames dans ma vie, si j'ai eu des succ\u00e8s, si j'ai"}, {"timestamp": [4018.0, 4023.68], "text": " \u00e9t\u00e9 un litt\u00e9raire ou un matheux \u00e0 l'\u00e9cole. Et tout ce que j'ai v\u00e9cu est dans ma fa\u00e7on de parler. Et"}, {"timestamp": [4023.68, 4025.28], "text": " comme chaque histoire est particuli\u00e8re,"}, {"timestamp": [4025.72, 4029.46], "text": " chaque style est particulier, et comme toute histoire est int\u00e9ressante,"}, {"timestamp": [4030.08, 4032.08], "text": " chaque style est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [4032.82, 4037.46], "text": " Mais on ne peut pas d\u00e9velopper son style si on n'est pas avec son propre corps"}, {"timestamp": [4038.24, 4041.98], "text": " \u00e9cologiquement juste, si on ne positionne pas son corps correctement,"}, {"timestamp": [4042.36, 4050.12], "text": " tel que M\u00e8re Nature a pr\u00e9vu qu'il se positionne pour parler en public, on ne peut pas r\u00e9v\u00e9ler son style, donc rendre"}, {"timestamp": [4050.12, 4055.08], "text": " pr\u00e9sente sa personne \u00e0 l'autre. Bien s\u00fbr, il y a un personnage, mon personnage"}, {"timestamp": [4055.08, 4059.48], "text": " d'enseignant que je te dois, Mathieu, mais il faut aussi que ma personne soit"}, {"timestamp": [4059.48, 4063.2], "text": " pr\u00e9sente en face de toi, et ma personne est pr\u00e9sente dans mon style, mais"}, {"timestamp": [4063.2, 4067.88], "text": " seulement dans mon style."}, {"timestamp": [4071.84, 4074.8], "text": " C'est int\u00e9ressant parce que c'est vrai que l\u00e0-dessus, alors vous ne voyez pas tout puisque vous ne voyez rien, vous entendez, mais vous voyez peut-\u00eatre un peu St\u00e9phane"}, {"timestamp": [4074.8, 4077.44], "text": " quand m\u00eame. Moi, je l'ai vu, en effet, se comporter diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [4077.64, 4081.96], "text": " Et tout \u00e0 l'heure, quand il a imit\u00e9 quelqu'un d'autre et qu'il a ferm\u00e9 les yeux,"}, {"timestamp": [4082.16, 4084.04], "text": " mis la t\u00eate vers le bas, etc."}, {"timestamp": [4084.8, 4090.16], "text": " Et en fait, j'ai vu une autre personne, c'est assez incroyable, l\u00e0 on \u00e9tait vraiment dans du th\u00e9\u00e2tre, mais une autre personne que je voyais."}, {"timestamp": [4090.16, 4092.32], "text": " Et ce qui est int\u00e9ressant aussi quand tu parles,"}, {"timestamp": [4094.52, 4096.8], "text": " tel que tu te pr\u00e9sentes en tout cas,"}, {"timestamp": [4099.56, 4102.56], "text": " c'est justement cette ouverture, ces gestes,"}, {"timestamp": [4104.76, 4108.96], "text": " l'aise que tu projettes, tu me mets \u00e0 l'aise en tout cas, \u00e7a c'est justement cette ouverture, ces gestes, l'aise que tu projettes, tu me mets \u00e0 l'aise, en tout cas,"}, {"timestamp": [4109.16, 4110.0], "text": " \u00e7a, c'est assez clair."}, {"timestamp": [4112.64, 4117.08], "text": " Dans les mots, et tu vois, typiquement, je vois souvent dans"}, {"timestamp": [4119.32, 4121.2], "text": " mes invit\u00e9s chez mes invit\u00e9s, pardon,"}, {"timestamp": [4123.04, 4126.88], "text": " certains, souvent dans les plus connus \u00e9videmment, \u00e0 qui on a dit"}, {"timestamp": [4126.88, 4132.04], "text": " fais ce podcast, c'est bien, etc. mais qui s'y int\u00e9ressent un peu moins, je note que le Mathieu,"}, {"timestamp": [4132.04, 4140.2], "text": " en fait, ils ne savent pas, ils ne connaissent pas mon pr\u00e9nom. Soit tu le connais et donc tu le"}, {"timestamp": [4140.2, 4143.44], "text": " rappelles de temps en temps et \u00e7a met \u00e0 l'aise, \u00e7a met \u00e0 l'aise aussi, j'imagine les auditeurs."}, {"timestamp": [4143.44, 4150.1], "text": " Voil\u00e0, donc il y a beaucoup de, tu vois, il y a un cumul de plein de couches de techniques qu'on sent, qui font qu'en effet"}, {"timestamp": [4151.46, 4154.26], "text": " tout est l\u00e0 et tout est bien travaill\u00e9. Chose que je travaille moins"}, {"timestamp": [4154.88, 4158.82], "text": " instinctivement de temps en temps parce que je vois que quand j'interviens dans d'autres podcasts ou \u00e0 d'autres endroits,"}, {"timestamp": [4159.02, 4165.64], "text": " je fais vraiment bien attention avant d'arriver, quand je les connais pas ou pas bien, de savoir \u00e0 qui je m'adresse, comment, pourquoi, etc."}, {"timestamp": [4166.92, 4167.76], "text": " Je comprends."}, {"timestamp": [4167.76, 4172.44], "text": " Mais c'est pas simple. L\u00e0 je parle d'instinct, mais en fait tout \u00e7a vient au fur et \u00e0 mesure"}, {"timestamp": [4172.88, 4177.42], "text": " avec des choix qui sont faits en mim\u00e9tisme j'imagine, \u00e0 chaque fois."}, {"timestamp": [4178.76, 4180.76], "text": " Comment toi,"}, {"timestamp": [4181.12, 4184.56], "text": " toutes ces couches dont je parle, comment tu les apprends ?"}, {"timestamp": [4184.88, 4185.28], "text": " Qu'est ce qui se passe quand j'arrive une fois que j'ai ces trois ? Le contrat de la rampe, le respect du masque, l'obligation Donc toutes ces couches dont je parle, comment tu les apprends ?"}, {"timestamp": [4187.16, 4187.36], "text": " Qu'est-ce qui se passe quand j'arrive une fois que j'ai ces trois ?"}, {"timestamp": [4190.08, 4190.68], "text": " Le contrat de la rampe, le respect du masque, l'obligation sc\u00e9nique."}, {"timestamp": [4191.88, 4192.08], "text": " C'est quoi le jour 1 ?"}, {"timestamp": [4194.08, 4194.28], "text": " Est-ce qu'il y a un, une..."}, {"timestamp": [4196.72, 4196.92], "text": " Enfin, tu vois, c'est ann\u00e9e 1, ann\u00e9e 2, ann\u00e9e 3."}, {"timestamp": [4199.88, 4200.84], "text": " Comment \u00e7a se passe \u00e0 l'\u00e9cole de l'art oratoire, du coup ?"}, {"timestamp": [4205.2, 4208.6], "text": " \u00c9coute, le jour 1, c'est toujours une audition. Alors \u00e7a d\u00e9pend. Quand on a un groupe d'\u00e9l\u00e8ves,"}, {"timestamp": [4208.6, 4211.6], "text": " on les fait d'abord passer en expos\u00e9,"}, {"timestamp": [4211.6, 4213.6], "text": " comme ce qu'on appellerait au th\u00e9\u00e2tre une audition."}, {"timestamp": [4213.6, 4216.6], "text": " Et en fonction de ce qu'ils donnent,"}, {"timestamp": [4216.6, 4219.6], "text": " ils sont devant une cam\u00e9ra et devant le groupe"}, {"timestamp": [4219.6, 4222.0], "text": " des autres participants au s\u00e9minaire,"}, {"timestamp": [4222.0, 4223.6], "text": " en fonction de ce qu'ils donnent,"}, {"timestamp": [4223.6, 4225.18], "text": " on voit tr\u00e8s bien"}, {"timestamp": [4229.3, 4229.76], "text": " avec cette situation un peu traqueuse pour eux, qu'ils ont \u00e0 vivre,"}, {"timestamp": [4233.64, 4233.76], "text": " ils connaissent pas le public, ils d\u00e9barquent dans le s\u00e9minaire, on voit tr\u00e8s bien comment ils se comportent."}, {"timestamp": [4238.3, 4238.84], "text": " Et \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, quand on est professeur d'art oratoire et qu'on sait"}, {"timestamp": [4241.26, 4241.9], "text": " effectivement ce qu'est la technique, on voit tr\u00e8s bien"}, {"timestamp": [4245.72, 4251.36], "text": " les conseils qu'il faut donner \u00e0 unt tel ou un tel qui ne sont pas les m\u00eames. Et c'est \u00e0 partir de cette audition des gens en situation d'exposer en public, en"}, {"timestamp": [4251.36, 4254.44], "text": " vie publique, qu'on peut b\u00e2tir un enseignement."}, {"timestamp": [4254.44, 4256.2], "text": " C'est d'avoir un public homog\u00e8ne du coup quand m\u00eame ?"}, {"timestamp": [4256.2, 4257.2], "text": " Pas forc\u00e9ment."}, {"timestamp": [4257.2, 4264.68], "text": " C'est tr\u00e8s int\u00e9ressant justement de voir qu'il y a une sociopathie du trac en France."}, {"timestamp": [4264.68, 4265.44], "text": " En r\u00e9alit\u00e9, il n'y a pas de probl\u00e8me personnel. il y a une sociopathie du traque en France."}, {"timestamp": [4267.24, 4267.56], "text": " En r\u00e9alit\u00e9, il n'y a pas de probl\u00e8me personnel."}, {"timestamp": [4269.84, 4273.52], "text": " Beaucoup pensent qu'ils ne sont pas \u00e0 l'aise en public, donc personnellement, psychologiquement, ils ne sont pas bien, etc."}, {"timestamp": [4273.56, 4274.84], "text": " C'est faux, c'est faux."}, {"timestamp": [4275.48, 4279.28], "text": " Comparons simplement les orateurs nord-am\u00e9ricains aux orateurs europ\u00e9ens."}, {"timestamp": [4280.36, 4282.8], "text": " Les nord-am\u00e9ricains sont beaucoup plus \u00e0 l'aise versant acteurs."}, {"timestamp": [4284.96, 4285.28], "text": " \u00c9videmment, parce que l'aise versant acteurs."}, {"timestamp": [4289.56, 4290.04], "text": " \u00c9videmment, parce que l'enfant am\u00e9ricain n'apprend pas la peur de parler en public autant"}, {"timestamp": [4293.84, 4294.24], "text": " que l'enfant europ\u00e9en. Et je focalise plus sur l'enfant fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [4295.44, 4299.52], "text": " Donc, quand on a le traque, c'est une sociopathie, c'est pas une psychopathie."}, {"timestamp": [4300.12, 4304.32], "text": " Et tu m'as pos\u00e9 tout \u00e0 l'heure la question en introduisant de comment traiter le traque, on pourra y venir,"}, {"timestamp": [4309.84, 4312.14], "text": " parce qu'il faut effectivement traiter ce trac d\u00e8s avant le premier mot. Le trac deux jours avant, je ne sais pas traiter."}, {"timestamp": [4312.14, 4316.94], "text": " Bon, moi-m\u00eame j'ai le trac, quelquefois je ne dors pas, parce que j'ai une conf\u00e9rence tr\u00e8s importante \u00e0 faire."}, {"timestamp": [4316.94, 4320.58], "text": " Bon, mais au moment o\u00f9 je vais commencer, il faut que le trac ait disparu."}, {"timestamp": [4320.58, 4322.16], "text": " Donc \u00e7a, il faut le traiter."}, {"timestamp": [4322.16, 4324.46], "text": " Mais on n'a pas de probl\u00e8me personnel."}, {"timestamp": [4324.46, 4328.24], "text": " Le trac est une peur acquise. C'est pas une peur inn\u00e9e."}, {"timestamp": [4328.24, 4331.16], "text": " On l'acquiert quand on est en France. Pourquoi ?"}, {"timestamp": [4331.16, 4334.64], "text": " Parce que quand on est petit, on vous sent tout de suite sur le versant hauteur."}, {"timestamp": [4334.64, 4337.96], "text": " Alors que vous \u00eates un gosse de 7 ans, on dit attention \u00e0 ce que tu vas dire."}, {"timestamp": [4337.96, 4341.36], "text": " T'as encore dit une connerie. M\u00eame dans le ton, je t'\u00e9coute."}, {"timestamp": [4341.36, 4344.0], "text": " Le mot me prend peur tout de suite."}, {"timestamp": [4344.0, 4348.44], "text": " Il se dit, attention, \u00e0 5 ans, il parlait librement,"}, {"timestamp": [4349.0, 4351.6], "text": " complexe de dip r\u00e9solu, int\u00e9gration du tabou de l'inceste."}, {"timestamp": [4351.88, 4355.68], "text": " Les freudiens situent le petit d'homme \u00e0 cinq ans comme complet,"}, {"timestamp": [4355.8, 4358.64], "text": " ni cultiv\u00e9, ni \u00e9duqu\u00e9, mais individu complet."}, {"timestamp": [4359.28, 4360.96], "text": " \u00c0 ce moment-l\u00e0, il n'a pas peur de parler en public."}, {"timestamp": [4361.16, 4363.04], "text": " L'enfant de cinq ans n'a pas peur de parler en public."}, {"timestamp": [4363.64, 4368.86], "text": " Et tr\u00e8s vite, entre cinq ans et sept ans, \u00e2ge de raison. Il apprend que s'il ouvre, comme on"}, {"timestamp": [4368.86, 4374.7], "text": " dit vulgairement, il a 900 sur 10 de se faire engueuler. Donc il fait gaffe et il"}, {"timestamp": [4374.7, 4379.74], "text": " apprend la peur. Le trac est une peur acquise. M\u00e8re Nature ne nous a pas donn\u00e9"}, {"timestamp": [4379.74, 4385.0], "text": " cet instrument magnifique qu'est le corps humain, int\u00e9grant le cerveau."}, {"timestamp": [4385.0, 4389.0], "text": " Et en m\u00eame temps la peur nous en servir."}, {"timestamp": [4389.0, 4393.0], "text": " Non, la peur est culturelle, elle n'est pas naturelle."}, {"timestamp": [4393.0, 4395.0], "text": " C'est pourquoi on peut la traiter."}, {"timestamp": [4395.0, 4399.0], "text": " Et si tu veux on peut aborder ce sujet de comment traiter la peur."}, {"timestamp": [4399.0, 4401.0], "text": " Mais il faut la traiter."}, {"timestamp": [4401.0, 4404.0], "text": " C'est pas la peine de faire des s\u00e9minaires de gestion du stress."}, {"timestamp": [4404.0, 4406.74], "text": " Beaucoup de gens gagnent du fric avec \u00e7a."}, {"timestamp": [4407.9, 4410.52], "text": " C'est une catastrophe et je trouve \u00e7a une tromperie."}, {"timestamp": [4411.76, 4415.36], "text": " Une vraie tromperie. D\u00e8s qu'on psychologise les choses,"}, {"timestamp": [4416.36, 4418.24], "text": " en vie publique,"}, {"timestamp": [4418.24, 4419.9], "text": " on fait n'importe quoi."}, {"timestamp": [4419.9, 4421.9], "text": " Mais tu parles de la vie publique j'imagine que..."}, {"timestamp": [4421.9, 4424.66], "text": " Oui, je parle de la vie publique, je ne parle pas de la vie priv\u00e9e."}, {"timestamp": [4424.66, 4425.26], "text": " Oui. Alors \u00e0 ce moment-l\u00e0, je vais voir si j'imagine que... Oui, je parle de la vie publique. Je ne parle pas de la vie priv\u00e9e. Oui."}, {"timestamp": [4425.88, 4430.12], "text": " Alors \u00e0 ce moment-l\u00e0, je vais voir si j'ai des probl\u00e8mes dans mes vies priv\u00e9es,"}, {"timestamp": [4430.86, 4434.0], "text": " de couple, de relation aux enfants, ce qu'on voudra."}, {"timestamp": [4434.0, 4434.5], "text": " Hum."}, {"timestamp": [4435.08, 4438.84], "text": " Alors l\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 moi-m\u00eame, j'ai fait une ma\u00eetrise de psychopatho,"}, {"timestamp": [4439.24, 4440.7], "text": " et j'ai \u00e9t\u00e9 moi-m\u00eame en analyse."}, {"timestamp": [4441.04, 4441.54], "text": " Hum."}, {"timestamp": [4442.08, 4443.12], "text": " Pardon de dire..."}, {"timestamp": [4443.12, 4443.92], "text": " Ah non, non, je suis..."}, {"timestamp": [4443.92, 4448.4], "text": " Mais \u00e0 ce moment-l\u00e0, je vais travailler en psychanalyse."}, {"timestamp": [4449.36, 4452.6], "text": " Et je vais... Toutes les questions de la vie priv\u00e9e, il n'est pas question"}, {"timestamp": [4452.6, 4454.32], "text": " du tract dont je parle en vie publique."}, {"timestamp": [4454.88, 4456.64], "text": " \u00c7a n'a rien \u00e0 voir. \u00c7a n'a rien \u00e0 voir."}, {"timestamp": [4457.36, 4458.84], "text": " C'est autre chose."}, {"timestamp": [4459.24, 4464.12], "text": " Et moi qui ai h\u00e9sit\u00e9, j'ai fait une ma\u00eetrise de psycho et je suis"}, {"timestamp": [4467.36, 4474.2], "text": " f\u00e2ch\u00e9 avec mon patron de th\u00e8se quand j'ai essay\u00e9 le doctorat, donc du coup j'ai arr\u00eat\u00e9, mais c'est vrai que j'ai h\u00e9sit\u00e9 entre l'enseignement"}, {"timestamp": [4474.2, 4480.52], "text": " de l'art oratoire \u00e0 partir du th\u00e9\u00e2tre ou devenir psycho. J'ai choisi une route, je m\u00e9lange pas avec"}, {"timestamp": [4480.52, 4485.76], "text": " l'autre, je m\u00e9lange pas avec l'autre. J'ai tendance \u00e0 dire m\u00eame que toute"}, {"timestamp": [4485.76, 4492.84], "text": " n\u00e9vrose bien respir\u00e9e va donner une couleur \u00e0 mon expos\u00e9. L'essentiel c'est que mon corps soit en"}, {"timestamp": [4492.84, 4500.4], "text": " place et tout ce que j'ai en moi de contradictions, de difficult\u00e9s, de douleurs, de peurs va se mettre"}, {"timestamp": [4500.4, 4505.52], "text": " au service de la cause que je d\u00e9fends et et va donner quelque chose qui sera toujours beau,"}, {"timestamp": [4506.02, 4507.02], "text": " parce que c'est de l'art."}, {"timestamp": [4507.94, 4510.28], "text": " Donc, je ne me m\u00eale pas, quand je forme des com\u00e9diens,"}, {"timestamp": [4510.64, 4512.32], "text": " de les mettre sur un divan des psychanalystes."}, {"timestamp": [4512.32, 4514.48], "text": " Je ne me m\u00eale pas, quand je forme des orateurs,"}, {"timestamp": [4514.72, 4516.48], "text": " de les interroger psychologiquement."}, {"timestamp": [4516.64, 4519.0], "text": " On ne fait pas du psycho quand on assi\u00e8ne l'art oratoire."}, {"timestamp": [4519.12, 4520.44], "text": " On prend les gens tels qu'ils sont,"}, {"timestamp": [4521.12, 4524.56], "text": " et on fait en sorte qu'ils puissent faire d\u00e9coller leur style,"}, {"timestamp": [4524.72, 4525.8], "text": " c'est-\u00e0-dire faire exister"}, {"timestamp": [4525.8, 4531.56], "text": " leur personne \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du personnage. Alors comment tu mets en place ce tarmac et comment on fait en"}, {"timestamp": [4531.56, 4541.72], "text": " sorte tout \u00e7a ? Parce que \u00e9videmment, tu vois, en ce qui me concerne, partager sur le track, je pense"}, {"timestamp": [4541.72, 4547.2], "text": " que ce podcast \u00e9videmment m'a beaucoup aid\u00e9. J'en ai jamais eu \u00e9norm\u00e9ment."}, {"timestamp": [4547.4, 4554.48], "text": " Soyons honn\u00eates, ce n'est pas \u00e9t\u00e9 ma tare la plus pr\u00e9gnante, on va dire."}, {"timestamp": [4554.68, 4558.24], "text": " Cela dit, quand tu..."}, {"timestamp": [4558.44, 4561.72], "text": " J'ai fait une fois, par exemple,"}, {"timestamp": [4561.92, 4569.2], "text": " un Zenith d'Orl\u00e9ans pour pr\u00e9senter quelque chose sur le digital, les r\u00e9seaux sociaux, l'usage de..."}, {"timestamp": [4569.2, 4578.04], "text": " Et j'\u00e9tais partag\u00e9 entre une forme de peur quand m\u00eame de me foirer en fait, c'\u00e9tait une peur tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4578.04, 4585.84], "text": " personnelle en fait finalement, et une excitation absolue, tu vois, parce que c'est quand m\u00eame un truc qui t'arrive pas plein de fois dans ta vie."}, {"timestamp": [4587.84, 4591.96], "text": " Et voil\u00e0, et du coup j'essaye de faire un peu le parall\u00e8le avec ce podcast o\u00f9 finalement"}, {"timestamp": [4592.28, 4596.54], "text": " il y a plus de dix fois plus de personnes qui \u00e9coutent ces \u00e9pisodes,"}, {"timestamp": [4597.52, 4599.52], "text": " largement,"}, {"timestamp": [4599.96, 4602.76], "text": " et en fait \u00e0 chaque fois j'ai juste l'impression d'\u00eatre avec mon invit\u00e9, donc"}, {"timestamp": [4603.08, 4605.9], "text": " pareil, l\u00e0 finalement \u00e7a me permet de mettre un tout petit peu"}, {"timestamp": [4606.24, 4610.26], "text": " l'ego de c\u00f4t\u00e9 parce que j'ai cette discussion qui n'est pas une interview"}, {"timestamp": [4611.16, 4613.52], "text": " et c'est quelque chose d'assez"}, {"timestamp": [4614.46, 4616.46], "text": " diff\u00e9rent"}, {"timestamp": [4616.92, 4623.12], "text": " Comment tu r\u00e9agis \u00e0 \u00e7a et comment toi tu peux alors aider des personnes qui seront"}, {"timestamp": [4623.8, 4627.8], "text": " t\u00e9tanis\u00e9es \u00e0 l'id\u00e9e d'aller faire ce z\u00e9nith de 4 500 personnes ?"}, {"timestamp": [4627.8, 4631.64], "text": " Comment tu fais pour qu'au moment o\u00f9 ils commencent, tu l'as dit tout \u00e0 l'heure, ils aient pu le track ?"}, {"timestamp": [4631.64, 4635.0], "text": " Alors je fais un pr\u00e9alable."}, {"timestamp": [4636.6, 4643.16], "text": " C'est un travail, comme c'est un travail d'apprendre la danse classique, le chant lyrique ou l'art dramatique."}, {"timestamp": [4643.8, 4646.08], "text": " Il y a un travail \u00e0 faire. il n'y a pas de truc."}, {"timestamp": [4646.6, 4649.68], "text": " Il y a un travail. Tu formes un sportif au saut en hauteur,"}, {"timestamp": [4650.08, 4653.16], "text": " il faut qu'il s'entra\u00eene. L'art oratoire est un art physique."}, {"timestamp": [4653.48, 4656.12], "text": " Il y a des exercices, c'est pr\u00e9cis, il y a un travail."}, {"timestamp": [4656.52, 4658.08], "text": " Attention au conseil des surfaces."}, {"timestamp": [4658.76, 4662.04], "text": " C'est pas, regarde ton public, sors les mains de tes poches et bouge un peu sur sc\u00e8ne."}, {"timestamp": [4662.4, 4664.72], "text": " \u00c7a, \u00e7a m'appara\u00eet une imposture."}, {"timestamp": [4665.0, 4670.0], "text": " Donc ce travail, c'est un travail sur le corps."}, {"timestamp": [4670.0, 4676.0], "text": " Il faut que le corps soit en relation avec l'environnement physique."}, {"timestamp": [4676.0, 4679.0], "text": " Le corps, c'est des physiques, l'environnement physique."}, {"timestamp": [4679.0, 4684.0], "text": " A partir du moment o\u00f9 je mets mon corps en harmonie avec l'environnement physique,"}, {"timestamp": [4684.0, 4686.6], "text": " je mets mon cerveau en harmonie avec ce m\u00eame environnement,"}, {"timestamp": [4686.6, 4689.2], "text": " et par cons\u00e9quent, le trac est trait\u00e9."}, {"timestamp": [4689.2, 4693.6], "text": " Alors, je prends, c'est tr\u00e8s technique, c'est une m\u00e9taphore que je prends,"}, {"timestamp": [4693.6, 4696.2], "text": " c'est m\u00eame pas une m\u00e9taphore, c'est m\u00eame tr\u00e8s pratique,"}, {"timestamp": [4696.2, 4699.8], "text": " il faut que le trac disparaisse, je le disais tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [4699.8, 4701.2], "text": " avant le premier mot."}, {"timestamp": [4701.2, 4707.1], "text": " Prends un \u00eatre humain, mets-moi en face de toi maintenant mais moi aux Z\u00e9niths, \u00e0 Orl\u00e9ans, si tu veux."}, {"timestamp": [4708.3, 4710.7], "text": " Oublie les cintres du th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 tu \u00e9tais,"}, {"timestamp": [4710.7, 4713.2], "text": " au-dessus de lui, l'orateur a le ciel,"}, {"timestamp": [4713.4, 4715.2], "text": " sous ses pieds, il a la terre,"}, {"timestamp": [4715.4, 4717.1], "text": " en face de lui, il a l'humanit\u00e9."}, {"timestamp": [4718.4, 4721.3], "text": " Lorsque mon regard sur le public"}, {"timestamp": [4721.4, 4722.8], "text": " fait qu'en entrant en sc\u00e8ne,"}, {"timestamp": [4723.0, 4725.68], "text": " tout d'un coup, je prends cette posture verticale."}, {"timestamp": [4726.0, 4728.56], "text": " Il faudrait rentrer dans le d\u00e9tail pour voir comment \u00e7a se fait,"}, {"timestamp": [4728.76, 4729.68], "text": " mais je te le dirai si tu veux."}, {"timestamp": [4730.64, 4733.08], "text": " Mais lorsque l'\u0153il a amen\u00e9 le dos en verticalit\u00e9,"}, {"timestamp": [4734.48, 4738.08], "text": " symboliquement, j'ai la vo\u00fbte cr\u00e2nienne encastr\u00e9e dans la vo\u00fbte c\u00e9leste,"}, {"timestamp": [4738.88, 4742.44], "text": " la table de hanche fondue dans la table terrestre et ma corn\u00e9e dans la corn\u00e9e"}, {"timestamp": [4742.64, 4743.4], "text": " de l'humanit\u00e9."}, {"timestamp": [4743.84, 4746.0], "text": " Mon corps, \u00e0 ce moment-l\u00e0, par rapport \u00e0 l'environnement,"}, {"timestamp": [4746.52, 4750.8], "text": " est comme une pi\u00e8ce de puzzle qui se place \u00e0 sa bonne place dans le puzzle."}, {"timestamp": [4751.36, 4752.36], "text": " Il s'y fond."}, {"timestamp": [4753.24, 4755.48], "text": " Il s'y fond et par cons\u00e9quent, il dispara\u00eet."}, {"timestamp": [4756.32, 4759.24], "text": " C'est du camouflage, par la science des appuis."}, {"timestamp": [4760.32, 4761.76], "text": " Et c'est comme dans tous les sports."}, {"timestamp": [4761.76, 4764.28], "text": " Les appuis sont fondamentaux, si je puis dire."}, {"timestamp": [4764.88, 4766.3], "text": " C'est presque une r\u00e9p\u00e9tition."}, {"timestamp": [4766.3, 4771.8], "text": " Mais appuis au sol, au ciel, \u00e0 partir de l'appui sur l'autre."}, {"timestamp": [4771.8, 4776.6], "text": " Je te donne l'exemple, \u00e9videmment en \u00e9tant \u00e0 radio, mais je te donne l'exemple,"}, {"timestamp": [4776.6, 4781.8], "text": " je voote mon corps, maintenant je te regarde, je m'int\u00e9resse \u00e0 toi,"}, {"timestamp": [4781.8, 4787.12], "text": " et du coup, je m'installe physiquement. Et \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0,"}, {"timestamp": [4787.12, 4791.88], "text": " j'ai la vo\u00fbte cr\u00e2nienne dans la vo\u00fbte c\u00e9leste, tape de hanche, tape terresse, corne et corne,"}, {"timestamp": [4791.88, 4798.68], "text": " et je suis fondu dans le monde. C'est ainsi qu'on arrive au collectif et que le collectif peut"}, {"timestamp": [4798.68, 4804.24], "text": " exister. \u00c0 partir de ce moment-l\u00e0, rien ne se passera dans mon cerveau, ind\u00e9pendamment de ce"}, {"timestamp": [4804.24, 4807.1], "text": " qui se passe dans le tien \u00e0 chaque seconde."}, {"timestamp": [4807.1, 4809.6], "text": " Et nos deux cerveaux vont danser ensemble,"}, {"timestamp": [4809.6, 4814.3], "text": " parce que nos deux corps dansent ensemble."}, {"timestamp": [4814.3, 4815.3], "text": " Alors c'est tr\u00e8s physique."}, {"timestamp": [4815.3, 4816.5], "text": " Et le trac est trait\u00e9."}, {"timestamp": [4816.5, 4816.9], "text": " Oui."}, {"timestamp": [4816.9, 4818.8], "text": " Le trac est trait\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [4818.8, 4821.9], "text": " C'est le traitement du trac par la science des appuis."}, {"timestamp": [4821.9, 4823.5], "text": " C'est tr\u00e8s physique."}, {"timestamp": [4823.5, 4827.68], "text": " \u00c7a n'est que du travail du corps qui va conditionner le travail du cerveau."}, {"timestamp": [4827.68, 4829.52], "text": " Mais sans passer par le yoga."}, {"timestamp": [4829.52, 4832.88], "text": " Moi je suis de culture occidentale, je ne suis pas de culture chinoise."}, {"timestamp": [4832.88, 4837.28], "text": " Et je sais au th\u00e9\u00e2tre classique avec Louis Jouvet par exemple,"}, {"timestamp": [4837.28, 4843.04], "text": " eh bien tous les principes de l'acteur sont exportables chez l'orateur."}, {"timestamp": [4843.04, 4846.8], "text": " Ce qui est int\u00e9ressant sur cette approche tr\u00e8s physique, c'est qu'elle"}, {"timestamp": [4846.8, 4853.12], "text": " te permet de t'ancrer, tu parlais de fondamentaux, j'imagine dans quelque"}, {"timestamp": [4853.12, 4859.04], "text": " chose d'assez solide parce que l'approche plus, pas psy, mais en tout cas"}, {"timestamp": [4859.04, 4867.92], "text": " intellectuelle, je sais pas, moi je sais que j'ai des techniques l\u00e0-dessus, typiquement quand je suis avec beaucoup"}, {"timestamp": [4867.92, 4877.2], "text": " de monde et que je pr\u00e9sente seul, parce que pour le coup, \u00e7a peut \u00eatre un stress de se dire"}, {"timestamp": [4877.2, 4881.08], "text": " attends je veux faire passer telle et telle id\u00e9e, je me suis loup\u00e9 l\u00e0-dessus, et donc c'est souvent"}, {"timestamp": [4881.08, 4887.54], "text": " sur ma pr\u00e9sentation que je vais avoir des branches en fait fait qui me permettent de dire ok si \u00e0 un moment je me perds"}, {"timestamp": [4887.72, 4892.42], "text": " j'ai juste \u00e0 cliquer et puis \u00e0 la prochaine je saurais \u00e0 quelle branche m'accrocher parce que"}, {"timestamp": [4893.08, 4898.26], "text": " c'est des pr\u00e9sentations que j'ai bien travaill\u00e9es, des id\u00e9es que j'ai bien en t\u00eate, que j'ai"}, {"timestamp": [4898.96, 4902.1], "text": " cr\u00e9\u00e9, intellectualis\u00e9, etc. Donc en fait je me rattrape."}, {"timestamp": [4902.36, 4905.48], "text": " J'ai l'impression que toi dans ton appro approche, on est sur quelque chose de beaucoup plus"}, {"timestamp": [4905.7, 4908.76], "text": " finalement physique qui permet d'\u00e9viter peut-\u00eatre de d\u00e9raper."}, {"timestamp": [4909.2, 4909.9], "text": " Oui."}, {"timestamp": [4909.9, 4913.68], "text": " Oui, oui. La chose importante, c'est que parler en public"}, {"timestamp": [4914.8, 4917.64], "text": " ne consiste pas \u00e0 dire ce qu'on a pr\u00e9vu de dire,"}, {"timestamp": [4918.76, 4920.76], "text": " mais \u00e0 aller au-del\u00e0"}, {"timestamp": [4921.4, 4923.96], "text": " de ce qu'on avait pr\u00e9vu gr\u00e2ce au public."}, {"timestamp": [4924.88, 4925.36], "text": " C'est-\u00e0-dire que si tuon avait pr\u00e9vu gr\u00e2ce au public."}, {"timestamp": [4928.88, 4929.72], "text": " C'est-\u00e0-dire que si tu r\u00e8gles ta relation physique au public,"}, {"timestamp": [4934.32, 4934.68], "text": " alors tu iras beaucoup plus loin que ce que tu as pr\u00e9vu de dire"}, {"timestamp": [4937.4, 4938.0], "text": " et \u00e7a ne nie pas l'int\u00e9r\u00eat de ce que tu avais pr\u00e9par\u00e9,"}, {"timestamp": [4939.36, 4940.44], "text": " simplement tu vas au-del\u00e0."}, {"timestamp": [4943.0, 4945.68], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 on voit le charisme, le leadership, ces choses-l\u00e0, et pas la r\u00e9citation de marbre de quelque chose."}, {"timestamp": [4945.68, 4950.4], "text": " Exactement, exactement. Parler en public ne consiste pas \u00e0 dire ce qu'on a pr\u00e9vu de dire, mais \u00e0 aller au-del\u00e0."}, {"timestamp": [4951.08, 4957.88], "text": " C'est l\u00e0 qu'il y a synergie, c'est l\u00e0 qu'il y a travail collectif et diff\u00e9rence entre l'acteur et l'orateur."}, {"timestamp": [4959.16, 4961.16], "text": " Parce que l'orateur, lui,"}, {"timestamp": [4961.96, 4965.6], "text": " n\u00e9gocie ses mots, ses tons et ses rythmes avec son public."}, {"timestamp": [4966.96, 4968.36], "text": " Mais ses mots aussi."}, {"timestamp": [4969.52, 4975.76], "text": " Alors que le com\u00e9dien, lui, n\u00e9gocie son ton et son rythme avec le public et les partenaires."}, {"timestamp": [4976.24, 4980.16], "text": " Mais les mots sont ceux de Moli\u00e8re, qui est un g\u00e9nie."}, {"timestamp": [4981.36, 4984.32], "text": " Un g\u00e9nie qui a compris l'homme \u00e0 travers m\u00eame les si\u00e8cles."}, {"timestamp": [4989.08, 4992.96], "text": " C'est l\u00e0 que se diff\u00e9rencie le travail de l'acteur du travail de l'orateur. L'orateur, lui, il cr\u00e9e son texte avec son public."}, {"timestamp": [4992.96, 4994.56], "text": " Il est auteur-compositeur, c'est la beaut\u00e9 du..."}, {"timestamp": [4994.56, 4998.08], "text": " Il est auteur, mais il fait du public un co-compositeur."}, {"timestamp": [4998.08, 5003.4], "text": " Et c'est parce que l'orateur sait faire du public le co-auteur de son discours fini,"}, {"timestamp": [5003.4, 5008.28], "text": " qu'il sait faire du public le co-signataire de son discours fini."}, {"timestamp": [5008.84, 5011.64], "text": " C'est-\u00e0-dire que la grande diff\u00e9rence avec le com\u00e9dien,"}, {"timestamp": [5012.32, 5015.04], "text": " c'est que l'orateur cr\u00e9e son texte avec son public."}, {"timestamp": [5015.56, 5016.68], "text": " Et c'est l\u00e0 qu'est le g\u00e9nie."}, {"timestamp": [5016.92, 5019.4], "text": " Il n'est ni chez l'orateur, ni dans le public."}, {"timestamp": [5019.64, 5021.68], "text": " Il est dans le collectif orateur public."}, {"timestamp": [5022.0, 5026.44], "text": " C'est pour \u00e7a que l'art oratoire est un sport collectif et non pas un sport de combat."}, {"timestamp": [5028.32, 5031.8], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a fait penser, alors ce qui est dr\u00f4le, c'est que l\u00e0, c'est plus des com\u00e9diens,"}, {"timestamp": [5032.0, 5035.28], "text": " mais dans les one man show, one woman show qu'on peut voir"}, {"timestamp": [5037.76, 5041.44], "text": " faire vieux. Mais moi, j'ai vu Bougna se transcender,"}, {"timestamp": [5042.52, 5045.0], "text": " probablement, je ne sais pas, 20 ans en plus que \u00e7a."}, {"timestamp": [5047.92, 5051.04], "text": " Et je dois dire que c'\u00e9tait merveilleux parce que c'\u00e9tait pas un texte,"}, {"timestamp": [5051.36, 5058.0], "text": " c'\u00e9tait en fait, c'\u00e9tait vraiment une relation public quoi. Il pleurait de rire, tout le monde pleurait de rire, \u00e0 plusieurs reprises"}, {"timestamp": [5058.48, 5060.72], "text": " parce qu'en fait il avait fait un..."}, {"timestamp": [5061.28, 5065.04], "text": " enfin on sentait le charisme de mani\u00e8re incroyable sur une"}, {"timestamp": [5067.6, 5067.8], "text": " interaction r\u00e9elle avec le public."}, {"timestamp": [5071.08, 5071.28], "text": " En plus, tu sais, une relation one to many, comme on dit, quoi."}, {"timestamp": [5072.76, 5072.96], "text": " Donc c'est de un \u00e0 plusieurs, quoi."}, {"timestamp": [5079.6, 5079.8], "text": " \u00c7a, on n'est pas loin l\u00e0 du charisme, d'accord ?"}, {"timestamp": [5081.96, 5082.16], "text": " Dans l'art oratoire, \u00e7a s'apprend tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5083.36, 5084.04], "text": " Non, je ferai la diff\u00e9rence."}, {"timestamp": [5087.4, 5088.56], "text": " Le charisme, \u00e7a s'apprend tout \u00e7a ? Non, je ferai la diff\u00e9rence. Le charisme, \u00e7a s'apprend pas."}, {"timestamp": [5090.44, 5091.76], "text": " Il y a des gens qui ont du charisme, d'autres qui n'en ont pas."}, {"timestamp": [5096.16, 5097.48], "text": " Et l\u00e0, je ferai la diff\u00e9rence entre un Hitler et un bon orateur."}, {"timestamp": [5103.6, 5104.6], "text": " Hitler, il y a un grand charisme, mais l'art oratoire d'Hitler n'est pas artistique."}, {"timestamp": [5106.12, 5106.52], "text": " \u00c7a veut dire qu'il aurait pu \u00eatre encore meilleur ?"}, {"timestamp": [5108.68, 5109.96], "text": " Sa voix, c'est un cri de souffrance de grand psychotique."}, {"timestamp": [5111.8, 5113.48], "text": " Et c'est un type qui est dans l'instinct de mort complet."}, {"timestamp": [5115.4, 5115.88], "text": " Mais c'est pas de l'art."}, {"timestamp": [5118.24, 5119.6], "text": " C'est tr\u00e8s laid. La parole d'Hitler, c'est une catastrophe."}, {"timestamp": [5120.6, 5120.64], "text": " L'art oratoire, c'est beau."}, {"timestamp": [5124.8, 5126.96], "text": " C'est pour \u00e7a que je tiens \u00e0 la notion d'art oratoire et non pas de prise de parole en public ou d'expression orale."}, {"timestamp": [5126.96, 5131.28], "text": " Mais alors il n'aurait pas pu \u00eatre bon, je veux dire, enfin, bon dans l'art oratoire"}, {"timestamp": [5131.28, 5133.76], "text": " puisque tu dis c'est la parole du mal, de la mort ?"}, {"timestamp": [5133.76, 5135.52], "text": " Ah oui, c'est l'instinct de mort."}, {"timestamp": [5135.52, 5139.2], "text": " L'instinct de mort. Ce que je veux dire, c'est que comme tu m'as dit tout \u00e0 l'heure quand tu viens"}, {"timestamp": [5139.2, 5147.6], "text": " chercher chez moi ton interlocuteur \u00e0 une forme de... Pardon, j'ai oubli\u00e9... le respect, la bienveillance, le..."}, {"timestamp": [5147.6, 5150.32], "text": " Le respect du public ?"}, {"timestamp": [5150.32, 5152.44], "text": " Oui, c'est \u00e7a. Donc lui, il s'en foutait en fait."}, {"timestamp": [5152.44, 5157.64], "text": " Lui, ce qu'il cherchait, c'\u00e9tait \u00e0 faire passer des messages qui \u00e9taient probablement durs, haineux, etc."}, {"timestamp": [5157.64, 5159.88], "text": " Donc on peut pas faire de bonnes..."}, {"timestamp": [5159.88, 5161.56], "text": " Est-ce qu'il aurait pu \u00eatre meilleur en arroir \u00e0 toi ?"}, {"timestamp": [5161.56, 5164.64], "text": " Tu sais, enfin... Je ne sais pas."}, {"timestamp": [5164.64, 5169.84], "text": " En tout cas, il intervient, ces gens-l\u00e0 peuvent intervenir et"}, {"timestamp": [5169.84, 5173.68], "text": " emporter effectivement des suffrages au moment o\u00f9 la d\u00e9tresse"}, {"timestamp": [5174.28, 5175.48], "text": " s'installe dans la population."}, {"timestamp": [5176.6, 5180.16], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, ces gens-l\u00e0, qui sont vraiment dans un"}, {"timestamp": [5180.16, 5184.44], "text": " instinct de mort, et la preuve a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par Hitler, ces gens-l\u00e0"}, {"timestamp": [5184.44, 5185.84], "text": " effectivement peuvent emporter des suffrages. Et c'est une catastrophe. un instinct de mort, et la preuve a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par Hitler, ces gens-l\u00e0, effectivement,"}, {"timestamp": [5185.84, 5191.04], "text": " peuvent emporter des suffrages. Et c'est une catastrophe. C'est-\u00e0-dire que l'art"}, {"timestamp": [5191.04, 5197.68], "text": " oratoire, pour moi, c'est la vie. L'art, c'est la vie. Et l'art, c'est beau. Et un"}, {"timestamp": [5197.68, 5207.0], "text": " bon orateur, pour moi, a une belle voix. Personne n'est parfait, mais en tout cas, au moins dans la tentative, il essaie de faire quelque chose"}, {"timestamp": [5208.0, 5210.0], "text": " qui soit esth\u00e9tique, qui soit beau."}, {"timestamp": [5211.4, 5217.6], "text": " Mais ce sujet, parce que j'allais te poser la question de justement, alors, les plus grands charismes ou les plus grands orateurs, mais"}, {"timestamp": [5218.36, 5220.36], "text": " pour rester un tout petit instant sur une belle voix..."}, {"timestamp": [5220.52, 5224.08], "text": " Pardon, je t'interromps, il y a le charisme et il y a l'art oratoire."}, {"timestamp": [5224.08, 5224.58], "text": " Oui, oui, oui."}, {"timestamp": [5224.58, 5225.4], "text": " Et l'art oratoire. Oui, oui, oui."}, {"timestamp": [5225.4, 5226.64], "text": " Et l'art oratoire est fait de technique."}, {"timestamp": [5226.64, 5230.88], "text": " C'est-\u00e0-dire que je passerai toujours avec mes \u00e9l\u00e8ves et nous passons toujours \u00e0 l'\u00e9cole"}, {"timestamp": [5230.88, 5237.32], "text": " de l'art oratoire par la technique, sans pr\u00e9supposer de ce que donnera la personne quand elle sera"}, {"timestamp": [5237.32, 5239.0], "text": " sur le tarmac de la technique."}, {"timestamp": [5239.0, 5240.8], "text": " Elle va d\u00e9velopper un style qui sera le sien."}, {"timestamp": [5240.8, 5243.0], "text": " Nous passons par un travail technique."}, {"timestamp": [5243.0, 5244.72], "text": " Nous ne passons pas par le charisme."}, {"timestamp": [5244.72, 5249.0], "text": " Oui, oui, j'ai compris. Mais je voulais \u00e9ventuellement faire la diff\u00e9rence, parce que l\u00e0,"}, {"timestamp": [5249.0, 5253.6], "text": " tu as dit, Hitler, grand charisme z\u00e9ro sur l'art oratoire. La voix est d\u00e9gueulasse."}, {"timestamp": [5253.6, 5259.88], "text": " Mais la voix, l\u00e0-dessus, je voulais venir. Apr\u00e8s, je te reposerai cette question de savoir qui tu"}, {"timestamp": [5259.88, 5268.64], "text": " vois comme tr\u00e8s, tr\u00e8s grands orateurs. Mais la voix, elle se choisit aussi. Je veux dire, enfin, il y a un bagage qu'on s'est donn\u00e9, je"}, {"timestamp": [5268.64, 5270.96], "text": " sais pas comment ni quand, mais je pourrais parler comme \u00e7a."}, {"timestamp": [5270.96, 5273.32], "text": " En fait, tu vois, il y a des gens qui parlent comme \u00e7a et en fait, on peut leur"}, {"timestamp": [5273.32, 5277.24], "text": " dire demain, non, essaye de parler comme \u00e7a ou parle comme \u00e7a."}, {"timestamp": [5277.28, 5280.28], "text": " Ou tu vois, est-ce que Raymond Barre aurait pu parler diff\u00e9remment ?"}, {"timestamp": [5280.44, 5282.2], "text": " J'imagine que oui, tu vois, non ?"}, {"timestamp": [5282.32, 5283.4], "text": " Super imitation."}, {"timestamp": [5283.44, 5284.8], "text": " Oui, mais je ne sais pas."}, {"timestamp": [5286.6, 5286.84], "text": " Mais tu vois, chacun ? Super imitation. Oui, mais je ne sais pas. Oui, mais tu vois."}, {"timestamp": [5293.2, 5293.44], "text": " Oui, chacun, chacun a son histoire et son histoire a marqu\u00e9 son corps, y compris sa fa\u00e7on de parler."}, {"timestamp": [5295.16, 5295.84], "text": " Bon, mais on ne fait pas de la psycho."}, {"timestamp": [5304.92, 5309.68], "text": " Donc, \u00e0 partir du corps de chacun, on va, par un travail physique comme des sportifs, recaler sa musculature interne et donc recaler le travail vocal. Mais \u00e7a, on fait ce travail avec n'importe quel de nos \u00e9l\u00e8ves"}, {"timestamp": [5310.2, 5314.4], "text": " et on retravaille la voix de mani\u00e8re \u00e0 ce que la voix, effectivement, soit"}, {"timestamp": [5314.4, 5318.44], "text": " correctement plac\u00e9e par rapport \u00e0 ce que M\u00e8re Nature a pr\u00e9vu de"}, {"timestamp": [5318.44, 5320.8], "text": " l'instrument vocal dans le corps humain."}, {"timestamp": [5321.64, 5326.88], "text": " Donc, chacun part de son histoire, de d\u00e9fauts d'expression qu'il a acquis dans son histoire"}, {"timestamp": [5327.24, 5329.16], "text": " et chacun travaille la technique."}, {"timestamp": [5329.68, 5330.68], "text": " \u00c7a, c'est ce que tu anciennes."}, {"timestamp": [5331.04, 5332.04], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [5332.4, 5334.72], "text": " Et cette technique, elle est succinctement..."}, {"timestamp": [5335.72, 5339.0], "text": " Il y a trois lois dans le contrat d'orateur public,"}, {"timestamp": [5339.0, 5342.08], "text": " c'est le contrat de la rampe, le respect du masque et l'obligation sc\u00e9nique."}, {"timestamp": [5342.52, 5345.5], "text": " Et la technique elle-m\u00eamem\u00eame pour remplir ce contrat,"}, {"timestamp": [5345.5, 5348.5], "text": " c'est d'abord le regard qui va,"}, {"timestamp": [5348.5, 5351.0], "text": " parce que je m'int\u00e9resse \u00e0 toi, tout d'un coup me redresser."}, {"timestamp": [5351.0, 5352.5], "text": " Le regard am\u00e8ne le dos."}, {"timestamp": [5352.5, 5355.0], "text": " Et puisque le dos est plac\u00e9,"}, {"timestamp": [5355.0, 5358.5], "text": " alors l'architecture interne est tout \u00e0 fait apte"}, {"timestamp": [5358.5, 5360.5], "text": " \u00e0 faire passer la colonne d'air."}, {"timestamp": [5360.5, 5364.0], "text": " Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, je vais \u00eatre dans un projet musical,"}, {"timestamp": [5364.0, 5366.04], "text": " qu'on appelle aussi le vouloir vocal."}, {"timestamp": [5366.04, 5373.12], "text": " Regarde am\u00e8ne le dos, le dos am\u00e8ne la voix. Et sur cette base qu'on peut enseigner \u00e0 tous"}, {"timestamp": [5373.12, 5379.84], "text": " nos \u00e9l\u00e8ves, chacun d\u00e9veloppera parce qu'il a son histoire, son propre style et ce sera toujours beau"}, {"timestamp": [5379.84, 5390.92], "text": " et en m\u00eame temps ce sera respectueux du public. C'est que pour nous, s'il y a \u00e9thique et en m\u00eame temps ce sera respectueux du public. C'est que, c'est-\u00e0-dire que pour nous, s'il y a \u00e9thique et en m\u00eame temps esth\u00e9tique. Un orateur est dans le respect de son public"}, {"timestamp": [5390.92, 5398.08], "text": " et en m\u00eame temps ce qu'il donne est beau. \u00c9thique et esth\u00e9tique. Je crois \u00e0 \u00e7a dans"}, {"timestamp": [5398.08, 5407.78], "text": " n'importe quel type de soci\u00e9t\u00e9. Et je voudrais que ce soit \u00e7a dans les G7, les G8, les G18, comme dans les petites r\u00e9unions en entreprise."}, {"timestamp": [5407.78, 5411.64], "text": " Qu'il y ait harmonie entre les cerveaux, harmonie entre les humains."}, {"timestamp": [5411.64, 5416.18], "text": " C'est \u00e7a l'art oratoire. C'est un projet philosophique."}, {"timestamp": [5416.18, 5420.78], "text": " C'est un projet fondamental de vie humaine dans le collectif."}, {"timestamp": [5420.78, 5423.78], "text": " Je parle pas de la vie de famille et du rapport avec les copains."}, {"timestamp": [5423.78, 5428.68], "text": " Je parle de la vie publique o\u00f9 tout se d\u00e9cide, chez les hommes d'\u00c9tat, chez les"}, {"timestamp": [5428.68, 5434.56], "text": " chefs d'entreprise, dans les associations o\u00f9 tout se d\u00e9cide, y compris de la vie"}, {"timestamp": [5434.56, 5438.28], "text": " priv\u00e9e des gens. C'est tr\u00e8s grave, ce sont des questions"}, {"timestamp": [5438.28, 5442.36], "text": " fondamentales, philosophiquement."}, {"timestamp": [5442.36, 5445.48], "text": " Alors je comprends tout ce que tu dis et c'est hyper int\u00e9ressant parce qu'en effet"}, {"timestamp": [5447.08, 5449.08], "text": " je voyais pas cette importance"}, {"timestamp": [5451.36, 5453.36], "text": " au niveau..."}, {"timestamp": [5453.92, 5460.4], "text": " Alors tu parles au niveau d'ailleurs politique mais au niveau des entreprises, au niveau enfin je veux dire je sais pas moi..."}, {"timestamp": [5460.4, 5462.4], "text": " De l'\u00e9cole, de l'instituteur..."}, {"timestamp": [5462.4, 5467.48], "text": " Peut-\u00eatre que la rapidit\u00e9 avec laquelle on a fait ces vaccins d\u00e9pend aussi de certaines"}, {"timestamp": [5467.48, 5471.16], "text": " personnes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 bien parler \u00e0 des bons moments pour convaincre quelqu'un"}, {"timestamp": [5471.16, 5474.24], "text": " d'autre qu'il fallait investir dans telle chose ou qu'il fallait orienter la recherche"}, {"timestamp": [5474.24, 5475.24], "text": " sur tel endroit."}, {"timestamp": [5475.24, 5481.2], "text": " Voil\u00e0 une multitude de dialogues qui ont \u00e9t\u00e9 faits avant des recherches d'\u00e9tablir"}, {"timestamp": [5481.2, 5482.2], "text": " de la confiance, etc."}, {"timestamp": [5482.2, 5487.12], "text": " Je trouve \u00e7a passionnant. Quand tu parles de technique, tu me parles l\u00e0, en premier lieu,"}, {"timestamp": [5487.16, 5488.8], "text": " donc du regard."}, {"timestamp": [5490.96, 5493.84], "text": " J'en viens sur cette probl\u00e9matique o\u00f9 aujourd'hui, je ne sais pas si c'est toi"}, {"timestamp": [5493.84, 5496.04], "text": " qui me mets \u00e0 l'aise, j'ai l'impression d'\u00eatre plus \u00e0 l'aise, en tout cas,"}, {"timestamp": [5496.04, 5499.12], "text": " dans la mani\u00e8re dont je parle. Et je pense que \u00e7a doit \u00eatre un..."}, {"timestamp": [5499.72, 5501.6], "text": " Je ne sais pas si mes auditeurs le noteront."}, {"timestamp": [5503.88, 5507.98], "text": " Cela dit, comment apr\u00e8s, au-del\u00e0 de la mani\u00e8re"}, {"timestamp": [5508.08, 5511.76], "text": " dont je parle, du choix des mots, quelques techniques que tu pourrais me donner"}, {"timestamp": [5511.86, 5515.56], "text": " l\u00e0-dessus, mais comment j'organise ma pens\u00e9e ? Tu vois, parce qu'il y a quand"}, {"timestamp": [5515.66, 5519.32], "text": " m\u00eame un peu de \u00e7a. Moi, je suis dans l'impro quasi permanente, en fait."}, {"timestamp": [5519.72, 5524.2], "text": " Donc comment je fais pour choisir ces questions, pour les emmener ? Est-ce"}, {"timestamp": [5524.3, 5525.84], "text": " que c'est des choses que tu \u00e9tudies et que tu enseignes ?"}, {"timestamp": [5526.04, 5527.04], "text": " Alors oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [5527.24, 5531.16], "text": " Tu as parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de la fa\u00e7on dont on organise un discours"}, {"timestamp": [5531.88, 5535.56], "text": " et en mettant des fourches, tu as employ\u00e9 un autre terme,"}, {"timestamp": [5535.76, 5538.64], "text": " mais si je passe par l\u00e0, je dirai \u00e7a ensuite, etc."}, {"timestamp": [5539.16, 5541.68], "text": " Le chemin n'est pas le port d'arriv\u00e9e."}, {"timestamp": [5542.48, 5545.0], "text": " Lorsque j'arrive dans ton studio, j'ai un port d'arriv\u00e9e. Lorsque j'arrive dans ton studio,"}, {"timestamp": [5545.0, 5547.0], "text": " j'ai un port d'arriv\u00e9e."}, {"timestamp": [5547.0, 5550.0], "text": " Je vais d\u00e9velopper ma conception de la parole en public."}, {"timestamp": [5550.0, 5553.0], "text": " \u00c7a c'est mon port d'arriv\u00e9e, je ne ferai aucun compromis l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [5553.0, 5556.0], "text": " En revanche, le chemin pour d\u00e9velopper,"}, {"timestamp": [5556.0, 5559.0], "text": " c'est toi, en tant que public,"}, {"timestamp": [5559.0, 5561.0], "text": " m\u00eame en m'\u00e9coutant, avec tes mimiques,"}, {"timestamp": [5561.0, 5564.0], "text": " en m'\u00e9coutant, tes mimiques dont tu n'as pas conscience peut-\u00eatre,"}, {"timestamp": [5564.0, 5568.32], "text": " mais c'est toi qui pilote le chemin, et c'est moi qui d\u00e9cide du port d'arriv\u00e9e."}, {"timestamp": [5568.68, 5572.58], "text": " \u00c7a c'est un vrai partage entre l'orateur et le public. C'est-\u00e0-dire que si j'ai fait un plan"}, {"timestamp": [5573.46, 5577.36], "text": " d'expos\u00e9 ou d'entretien, \u00e7a n'est qu'une hypoth\u00e8se, c'est pas une certitude."}, {"timestamp": [5578.36, 5581.24], "text": " En vrai St\u00e9phane, il me fout quand m\u00eame grave la pression parce que..."}, {"timestamp": [5581.34, 5584.92], "text": " Puis tout \u00e0 l'heure j'ose pas regarder ailleurs, baisser le regard, regarder, faire autre chose..."}, {"timestamp": [5587.6, 5591.6], "text": " Je suis super impressionn\u00e9, je dois vous le dire. Bon, \u00e9coute, commence \u00e0 travailler, je t'encourage vivement."}, {"timestamp": [5591.6, 5592.6], "text": " Non, non, non, mais tu vois, j'y travaille..."}, {"timestamp": [5592.6, 5597.1], "text": " Je t'encourage vivement, mais j'ai dit tout \u00e0 l'heure qu'il y a un travail \u00e0 faire."}, {"timestamp": [5597.1, 5599.6], "text": " Vraiment, la parole en public, c'est pas un ensemble de trucs."}, {"timestamp": [5599.6, 5604.1], "text": " Donc, essayons, toi et moi, de faire le mieux possible."}, {"timestamp": [5604.1, 5607.04], "text": " Et l\u00e0, nous aurons une conversation qui sera r\u00e9ussie."}, {"timestamp": [5607.24, 5609.4], "text": " Voil\u00e0, c'est tout. C'est tout ce qu'il faut essayer de faire."}, {"timestamp": [5609.6, 5611.56], "text": " Je te disais tout \u00e0 l'heure que moi-m\u00eame, j'ai des d\u00e9fauts."}, {"timestamp": [5611.76, 5613.0], "text": " J'ai m\u00eame b\u00e9gay\u00e9 devant toi."}, {"timestamp": [5613.24, 5615.44], "text": " Il ne faut surtout pas, quand on enseigne la parole en public,"}, {"timestamp": [5615.64, 5617.88], "text": " pr\u00e9tendre \u00eatre quelqu'un de parfait."}, {"timestamp": [5618.16, 5619.84], "text": " Alors, je ne suis pas parfait, pas plus que toi."}, {"timestamp": [5622.04, 5623.04], "text": " Non, c'est vrai."}, {"timestamp": [5623.24, 5624.08], "text": " Non, c'est vrai, c'est vrai."}, {"timestamp": [5624.28, 5625.48], "text": " C'est vrai. Simplement, j' vrai, c'est vrai. C'est vrai."}, {"timestamp": [5625.52, 5630.28], "text": " Simplement, j'ai travaill\u00e9 cette question, comme on ne la travaille pas en France."}, {"timestamp": [5630.92, 5632.92], "text": " Le corps est un absent de l'enseignement."}, {"timestamp": [5633.56, 5637.32], "text": " Alors maintenant, on se pr\u00e9occupe effectivement de mettre de l'oral au bac."}, {"timestamp": [5638.36, 5639.8], "text": " C'est un tout petit peu tard."}, {"timestamp": [5640.52, 5646.0], "text": " Je dirais que les concours d'\u00e9loquence, c'est une mode qui date d'il y a maintenant cinq ans."}, {"timestamp": [5646.0, 5650.0], "text": " C'est un instinct collectif, un instinct de survie collective."}, {"timestamp": [5650.0, 5656.0], "text": " \u00c0 un moment donn\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise s'est rendue compte qu'on n'\u00e9tait que dans l'\u00e9crit et que l'oral \u00e9tait oubli\u00e9"}, {"timestamp": [5656.0, 5658.0], "text": " et qu'on risquait de laisser notre peau."}, {"timestamp": [5658.0, 5662.0], "text": " Il y a un instinct qui fait qu'on tape le pied au fond de l'eau pour remonter,"}, {"timestamp": [5662.0, 5664.0], "text": " pour essayer de retrouver la parole en public."}, {"timestamp": [5664.0, 5666.32], "text": " Il faut le faire s\u00e9rieusement."}, {"timestamp": [5666.32, 5668.32], "text": " C'est pas \u00e0 coup de truc."}, {"timestamp": [5668.32, 5671.84], "text": " C'est pas regarde en face de toi et puis \u00e7a ira tout seul."}, {"timestamp": [5671.84, 5675.36], "text": " Tu vois, c'est aussi s\u00e9rieux pour moi qu'un sport."}, {"timestamp": [5675.36, 5677.36], "text": " Quand on veut atteindre un haut niveau,"}, {"timestamp": [5677.36, 5679.36], "text": " alors il faut travailler."}, {"timestamp": [5679.36, 5681.36], "text": " C'est vrai pour le rugby,"}, {"timestamp": [5681.36, 5683.84], "text": " c'est vrai pour le sprint,"}, {"timestamp": [5683.84, 5687.22], "text": " c'est vrai pour la danse classique, c'est vrai pour l'art oratoire."}, {"timestamp": [5687.22, 5688.22], "text": " Il faut travailler."}, {"timestamp": [5688.22, 5690.14], "text": " Alors comment je le travaille ?"}, {"timestamp": [5690.14, 5691.18], "text": " J'en reviens l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [5691.18, 5695.42], "text": " Je viens chez toi, donc l'\u00e9cole de l'art oratoire."}, {"timestamp": [5695.42, 5697.14], "text": " Chez toi, chez vous, vous \u00eates plusieurs, vous \u00eates associ\u00e9s ?"}, {"timestamp": [5697.14, 5699.1], "text": " Oui, il y a dix professeurs."}, {"timestamp": [5699.1, 5702.94], "text": " OK, donc tu me fais ce premier..."}, {"timestamp": [5702.94, 5705.12], "text": " Soit vous faites des one-to to one, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5705.32, 5708.04], "text": " Je peux venir te dire St\u00e9phane, je voudrais vraiment un cours avec toi,"}, {"timestamp": [5708.24, 5712.64], "text": " ou peu importe, avec un de tes autres professeurs, ou \u00e0 plusieurs,"}, {"timestamp": [5712.84, 5714.04], "text": " vous avez des groupes."}, {"timestamp": [5714.24, 5718.0], "text": " Tu me fais cette sorte de constat de base ou cet \u00e9change, tu m'enregistres."}, {"timestamp": [5718.2, 5721.16], "text": " J'imagine que je vais regarder ensuite l'enregistrement pour essayer"}, {"timestamp": [5721.36, 5724.76], "text": " de voir mes propres d\u00e9fauts, etc."}, {"timestamp": [5724.96, 5730.48], "text": " Et apr\u00e8s, comment je travaille \u00e7a avec toi et tout seul, j'imagine ?"}, {"timestamp": [5730.8, 5733.04], "text": " Quelles sont ces techniques que vous mettez en place ?"}, {"timestamp": [5733.28, 5736.88], "text": " Alors, les techniques elles-m\u00eames, je commence par la fin de ta question."}, {"timestamp": [5737.2, 5738.92], "text": " Les techniques sont toujours les m\u00eames."}, {"timestamp": [5739.32, 5740.96], "text": " Elles se sont \u00e9labor\u00e9es au fil du temps."}, {"timestamp": [5741.0, 5743.36], "text": " \u00c7a para\u00eet tr\u00e8s simple, mais il m'a fallu des ann\u00e9es et des ann\u00e9es."}, {"timestamp": [5743.96, 5748.4], "text": " C'est le regard d'abord qui am\u00e8ne le dos, qui am\u00e8ne la voix, et la voix travaillant sur l'arri\u00e8re"}, {"timestamp": [5748.4, 5755.08], "text": " du corps, le long du dos, ram\u00e8ne du regard devant. Donc c'est un cercle vertueux, le regard am\u00e8ne le"}, {"timestamp": [5755.08, 5760.16], "text": " dos, le dos am\u00e8ne la voix, la voix ram\u00e8ne du regard. Bon, \u00e7a c'est vraiment toute la base"}, {"timestamp": [5760.16, 5767.4], "text": " de la technique, mais il faut de nombreux exercices. Alors, il y a des cours particuliers et puis il y a des cours collectifs."}, {"timestamp": [5768.04, 5770.72], "text": " Bon, quand on rentre dans un cours collectif, on commence par une audition."}, {"timestamp": [5771.12, 5773.32], "text": " C'est presque plus simple un cours collectif parce que justement, tu as des"}, {"timestamp": [5773.32, 5776.36], "text": " halt\u00e8res. Je veux dire, quand tu es tout seul, t'entra\u00eener tout seul \u00e0 l'orateur,"}, {"timestamp": [5776.4, 5778.4], "text": " ce n'est pas si simple puisqu'il te faut un interlocuteur."}, {"timestamp": [5778.4, 5780.36], "text": " Il y a des gens qui pr\u00e9f\u00e9reront le cours particulier."}, {"timestamp": [5781.32, 5785.96], "text": " Et on travaille sur un certain nombre de s\u00e9ances d'une heure, en gros pour faire faire un progr\u00e8s"}, {"timestamp": [5785.96, 5792.12], "text": " significatif. C'est pas qu'il deviendra un immense orateur, mais il y aura un delta significatif,"}, {"timestamp": [5792.12, 5796.8], "text": " il parlera plus comme avant, on le remarquera de l'ext\u00e9rieur. Il nous faut \u00e0 peu pr\u00e8s une dizaine"}, {"timestamp": [5796.8, 5803.84], "text": " d'heures pour faire faire un progr\u00e8s tr\u00e8s net et durable \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve. C'est pas beaucoup. Non,"}, {"timestamp": [5803.84, 5806.0], "text": " c'est pas beaucoup, parce que la technique"}, {"timestamp": [5806.0, 5808.0], "text": " fondamentale,"}, {"timestamp": [5808.0, 5810.0], "text": " parce qu'elle est au fondement de l'art oratoire"}, {"timestamp": [5810.0, 5812.0], "text": " et \u00e9cologiquement juste"}, {"timestamp": [5812.0, 5814.0], "text": " le regard am\u00e8ne le dos et le dos"}, {"timestamp": [5814.0, 5816.0], "text": " am\u00e8ne la voix, on constate"}, {"timestamp": [5816.0, 5818.0], "text": " que c'est un circuit naturel"}, {"timestamp": [5818.0, 5820.0], "text": " qu'il faut r\u00e9veiller chez l'\u00eatre humain."}, {"timestamp": [5820.0, 5822.0], "text": " \u00c7a, on peut en parler aussi."}, {"timestamp": [5822.0, 5824.0], "text": " Mais cette technique,"}, {"timestamp": [5824.0, 5826.92], "text": " on dit science, comme elle est \u00e9cologiquement juste,"}, {"timestamp": [5827.16, 5832.32], "text": " elle r\u00e9veille dans le corps des circuits naturels qui se sont endormis"}, {"timestamp": [5832.32, 5834.0], "text": " du fait de notre culture fran\u00e7aise."}, {"timestamp": [5834.32, 5836.12], "text": " N'est-ce pas ? Bon, une dizaine de s\u00e9ances."}, {"timestamp": [5836.16, 5838.24], "text": " Et quand nous travaillons en s\u00e9minaire de groupe,"}, {"timestamp": [5838.92, 5842.4], "text": " on travaille sur des dur\u00e9es de deux jours ou trois jours,"}, {"timestamp": [5843.0, 5848.2], "text": " ou alors, en s\u00e9minaire beaucoup plus long, des soir\u00e9es avec des"}, {"timestamp": [5848.2, 5854.36], "text": " groupes sur 35 s\u00e9ances. Une s\u00e9ance par semaine le soir, comme..."}, {"timestamp": [5854.52, 5855.88], "text": " D'une heure ou deux heures, 35 ?"}, {"timestamp": [5855.92, 5857.08], "text": " De deux heures."}, {"timestamp": [5857.24, 5857.84], "text": " 70 heures."}, {"timestamp": [5857.84, 5859.52], "text": " De deux, trois heures, 70 heures."}, {"timestamp": [5859.88, 5863.12], "text": " Comme moi, quand j'\u00e9tais \u00e9l\u00e8ve com\u00e9dien, je suivais des cours d'art dramatique."}, {"timestamp": [5863.36, 5868.28], "text": " \u00c0 mon \u00e9poque, les cours d'art dramatique \u00e9taient le soir et j'allais prendre mes cours une fois par semaine, mes cours"}, {"timestamp": [5868.28, 5873.26], "text": " d'art dramatique, et l\u00e0, ce sont des cours pour des groupes qui sont des cours d'art oratoire dans"}, {"timestamp": [5873.26, 5879.04], "text": " lesquels on travaille l'application du principe de l'art oratoire, regard d'au voix, \u00e0 les"}, {"timestamp": [5879.04, 5884.14], "text": " n\u00e9gociations, \u00e0 l'expos\u00e9 en public, \u00e0 l'utilisation de supports visuels, \u00e0 l'expression \u00e0 la radio,"}, {"timestamp": [5884.14, 5885.6], "text": " etc. Il y a un basique qui est la technique de l'art oratoire public, \u00e0 l'utilisation de supports visuels, \u00e0 l'expression \u00e0 la radio, etc."}, {"timestamp": [5885.6, 5892.52], "text": " Il y a un basique qui est la technique de l'art oratoire qui va se d\u00e9cliner sur ce que nous appelons les \u00e9coles d'application"}, {"timestamp": [5892.52, 5898.16], "text": " qui sont l'entretien face \u00e0 face, qui sont l'an\u00e9go, qui sont l'entretien d'aide,"}, {"timestamp": [5898.16, 5902.4], "text": " qui sont le d\u00e9bat contradictoire en politique, etc."}, {"timestamp": [5902.4, 5909.04], "text": " La base m\u00eame de la technique ne change pas, les styles changent avec les \u00e9l\u00e8ves et avec les contextes,"}, {"timestamp": [5909.18, 5913.22], "text": " pas la technique. Et la garantie, c'est la technique, qui n'est qu'un tarmac."}, {"timestamp": [5913.72, 5916.0], "text": " Quand un orateur parle bien, on ne voit pas sa technique,"}, {"timestamp": [5916.56, 5920.96], "text": " parce que c'est masqu\u00e9 par le personnage et par le style."}, {"timestamp": [5921.6, 5923.6], "text": " Donc la technique dispara\u00eet."}, {"timestamp": [5923.68, 5926.36], "text": " Une bonne technique ne se voit pas, c'est comme la chirurgie esth\u00e9tique."}, {"timestamp": [5926.96, 5930.56], "text": " Alors qu'un tr\u00e8s bon orateur a forc\u00e9ment une bonne technique, il a forc\u00e9ment travaill\u00e9."}, {"timestamp": [5930.56, 5931.06], "text": " Ah oui."}, {"timestamp": [5931.06, 5934.28], "text": " Alors il y a un moment o\u00f9 c'est plus... il y a une partie qui est plus naturelle."}, {"timestamp": [5934.28, 5936.36], "text": " Je fais l'hypoth\u00e8se, je fais l'hypoth\u00e8se,"}, {"timestamp": [5937.0, 5938.64], "text": " et je n'ai pas de renseignements."}, {"timestamp": [5938.64, 5940.64], "text": " Peut-\u00eatre que quelqu'un pourra me d\u00e9mentir."}, {"timestamp": [5940.64, 5943.6], "text": " Je fais l'hypoth\u00e8se que chez Mitterrand, que tu as cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [5943.6, 5948.0], "text": " c'\u00e9tait pas travaill\u00e9, chez lui, c'est inn\u00e9."}, {"timestamp": [5948.5, 5951.5], "text": " Je veux dire, c'est plut\u00f4t culturellement, il n'a pas \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9"}, {"timestamp": [5952.3, 5955.7], "text": " et par la culture fran\u00e7aise, qui est une catastrophe sur l'oral,"}, {"timestamp": [5956.7, 5959.2], "text": " il n'a pas \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9. Je fais l'hypoth\u00e8se que chez Mitterrand,"}, {"timestamp": [5959.8, 5962.5], "text": " il est instinctivement plac\u00e9 comme pr\u00e9sident."}, {"timestamp": [5962.5, 5969.16], "text": " C'est spontan\u00e9. En revanche, De Gaulle a travaill\u00e9 avec Jean Yonnel, qui a \u00e9t\u00e9 un grand"}, {"timestamp": [5969.16, 5973.08], "text": " com\u00e9dien du th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais. Et Jean Yonnel, De Gaulle a pris des cours"}, {"timestamp": [5973.08, 5974.8], "text": " avec Jean Yonnel. Tu vois ?"}, {"timestamp": [5975.0, 5977.2], "text": " Donc certains \u00e9l\u00e8ves sont plus dou\u00e9s que d'autres."}, {"timestamp": [5977.72, 5981.36], "text": " Mais surtout, surtout, faire trop confiance \u00e0 son don, comme M."}, {"timestamp": [5981.36, 5984.12], "text": " M\u00e9lenchon, par exemple, \u00e7a, c'est un peu emb\u00eatant."}, {"timestamp": [5984.76, 5988.28], "text": " Parce qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0 on risque le num\u00e9ro personnel, on sort du contrat,"}, {"timestamp": [5988.28, 5993.38], "text": " service du sujet, service du public, et on se met en \u00e9vidence soi-m\u00eame parce"}, {"timestamp": [5993.38, 5998.18], "text": " qu'on est dou\u00e9. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0 on se sert du dossier et de la"}, {"timestamp": [5998.18, 6001.48], "text": " position politique, mais on ne sert pas le dossier et la"}, {"timestamp": [6001.48, 6005.5], "text": " position politique. On se sert du dossier. Et \u00e7a, c'est le danger"}, {"timestamp": [6005.5, 6009.94], "text": " de gens qui ont un don, mais qui n'ont pas de technique. Monsieur Montebourg a un don,"}, {"timestamp": [6009.94, 6015.18], "text": " aucune technique. Et \u00e7a donne quelque chose de pas tr\u00e8s bon. Montebourg, pour moi, il"}, {"timestamp": [6015.18, 6020.24], "text": " a disparu un peu parce que le public ne l'a pas choisi, parce qu'il n'est pas un grand"}, {"timestamp": [6020.24, 6025.52], "text": " orateur, m\u00eame s'il a gagn\u00e9 le concours des avocats. Quant \u00e0 monsieur"}, {"timestamp": [6025.52, 6030.44], "text": " M\u00e9lenchon, c'est un autre aspect des choses, c'est le num\u00e9ro personnel, c'est"}, {"timestamp": [6030.44, 6035.36], "text": " le don sans technique. Brassens l'a chant\u00e9, le don sans technique n'est rien"}, {"timestamp": [6035.36, 6040.44], "text": " qu'une sale manie. Il faut travailler, il faut travailler, il faut \u00eatre humble."}, {"timestamp": [6040.44, 6048.36], "text": " Quand on sert un r\u00f4le de professeur de math\u00e9matiques, quand on sert un r\u00f4le de manager, on sert un r\u00f4le qui est plus grand que soi."}, {"timestamp": [6049.16, 6050.96], "text": " Il faut \u00eatre modeste par rapport \u00e0 ce r\u00f4le."}, {"timestamp": [6050.96, 6051.96], "text": " Tr\u00e8s important ce que tu dis."}, {"timestamp": [6051.96, 6055.12], "text": " Et il faut travailler \u00e7a, parce qu'on a la chance de tenir ce r\u00f4le."}, {"timestamp": [6055.6, 6056.68], "text": " On apprend \u00e7a au th\u00e9\u00e2tre."}, {"timestamp": [6056.88, 6058.48], "text": " Pourquoi est-ce qu'on ne l'apprend pas en vie publique ?"}, {"timestamp": [6059.0, 6063.96], "text": " Alors, je dois pointer du doigt, dans mon sens du terme, ce que tu viens de dire."}, {"timestamp": [6064.0, 6064.96], "text": " je dois pointer du doigt, dans mon sens du terme, ce que tu viens de dire,"}, {"timestamp": [6070.16, 6070.36], "text": " on a souvent cette vision de la fonction supr\u00eame du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique,"}, {"timestamp": [6074.44, 6075.56], "text": " peut-\u00eatre du pape, peut-\u00eatre du s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de France, etc."}, {"timestamp": [6078.04, 6078.24], "text": " Le manager, tout simplement, tu viens de le dire,"}, {"timestamp": [6081.2, 6081.6], "text": " mais c'est plus grand que soi."}, {"timestamp": [6082.6, 6082.8], "text": " C'est-\u00e0-dire que..."}, {"timestamp": [6090.94, 6091.46], "text": " Et ce n'est pas \u00e9vident, parce qu'on ne nous le dit pas, on est finalement dans le business, dans le monde de l'entreprise,"}, {"timestamp": [6094.74, 6094.82], "text": " l'\u00e9volution souvent assez simple, c'est de devenir manager."}, {"timestamp": [6098.06, 6098.22], "text": " Ce qui n'est pas forc\u00e9ment la volont\u00e9 de tout le monde, il y a plein de gens qui veulent rester tr\u00e8s bons techniciens,"}, {"timestamp": [6103.26, 6103.7], "text": " et c'est tr\u00e8s bien pour eux, et qu'il leur reste, et il faut le respecter. Alors la difficult\u00e9 c'est de r\u00e9ussir \u00e0"}, {"timestamp": [6105.76, 6108.36], "text": " les faire progresser aussi, toujours, et pas rester dans leur technique quotidienne."}, {"timestamp": [6109.52, 6111.4], "text": " Mais le manager,"}, {"timestamp": [6111.4, 6114.16], "text": " beaucoup de gens veulent arriver manager parce que c'est une forme"}, {"timestamp": [6114.16, 6116.16], "text": " d'\u00e9volution naturelle, une reconnaissance"}, {"timestamp": [6118.2, 6119.76], "text": " sociale."}, {"timestamp": [6119.76, 6122.08], "text": " Or, il ne faut pas oublier exactement ce que tu as dit,"}, {"timestamp": [6122.08, 6124.76], "text": " cette fonction est plus grande que vous, que soi."}, {"timestamp": [6125.16, 6126.72], "text": " Et donc, \u00e7a se travaille, clier exactement ce que tu as dit, cette fonction est plus grande que vous, que soi. Et donc,"}, {"timestamp": [6126.72, 6131.14], "text": " \u00e7a se travaille, c'est ce que tu dis, notamment sur l'oratoire, notamment sur plein d'autres choses, mais"}, {"timestamp": [6131.88, 6134.88], "text": " notamment sur l'oratoire parce que si tu veux \u00eatre capable d'accueillir"}, {"timestamp": [6135.92, 6138.54], "text": " les personnes que tu manages et de les manager,"}, {"timestamp": [6138.88, 6141.76], "text": " leur renvoyer ce que tu veux leur envoyer ou ce que tu dois leur renvoyer,"}, {"timestamp": [6142.08, 6145.88], "text": " \u00e7a se travaille \u00e9norm\u00e9ment. \u00c7a c'est des choses que vous faites aussi."}, {"timestamp": [6146.32, 6147.32], "text": " Oui, absolument."}, {"timestamp": [6147.32, 6148.24], "text": " Absolument. C'est-\u00e0-dire que..."}, {"timestamp": [6148.24, 6149.6], "text": " Tu vois, j'aurais pu \u00e9viter le du coup."}, {"timestamp": [6149.6, 6151.88], "text": " C'est des choses que vous faites, point."}, {"timestamp": [6151.96, 6152.96], "text": " Voil\u00e0, voil\u00e0, voil\u00e0."}, {"timestamp": [6152.96, 6156.12], "text": " Mais ton regard a flanch\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0 et le du coup est arriv\u00e9."}, {"timestamp": [6156.6, 6160.56], "text": " Plus tu travailles dans l'\u0153il, dans le regard, plus tu vas avoir"}, {"timestamp": [6160.64, 6164.72], "text": " uniquement les valeurs ajout\u00e9es et tout ce qui est petit mot parasite"}, {"timestamp": [6164.8, 6165.32], "text": " va dispara\u00eetre."}, {"timestamp": [6165.36, 6166.64], "text": " Est-ce qu'ils sont graves ces mots ?"}, {"timestamp": [6167.12, 6167.64], "text": " Non."}, {"timestamp": [6167.64, 6168.14], "text": " Ils polluent ?"}, {"timestamp": [6168.16, 6169.08], "text": " Non, non, oui."}, {"timestamp": [6169.44, 6170.8], "text": " Le probl\u00e8me, c'est la constance."}, {"timestamp": [6172.12, 6175.4], "text": " Tu dis du coup une fois, c'est tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [6175.8, 6179.4], "text": " Mais quand il y a constance, le E par exemple, quand on fait E,"}, {"timestamp": [6179.6, 6180.76], "text": " \u00e0 chaque fois, c'est une rupture de regard."}, {"timestamp": [6180.92, 6184.76], "text": " Parce que si tu veux, si tu veux, c'est pas le E qui est en cause,"}, {"timestamp": [6184.8, 6185.84], "text": " c'est la constance du E. Parce que si tu veux, si tu veux, c'est pas le \u00ab e \u00bb qui est en cause, c'est la constance du \u00ab e \u00bb."}, {"timestamp": [6186.48, 6189.0], "text": " Parce que les publics, l\u00e0, tu touches autre chose."}, {"timestamp": [6189.56, 6191.72], "text": " Les publics sont structurellement paresseux."}, {"timestamp": [6193.04, 6194.48], "text": " Ils ne sont pas personnellement paresseux."}, {"timestamp": [6195.2, 6198.16], "text": " Mais reviens au th\u00e9\u00e2tre, du c\u00f4t\u00e9 de la rampe o\u00f9 tu te trouves au th\u00e9\u00e2tre,"}, {"timestamp": [6198.2, 6202.64], "text": " quand tu es dans le public, tu ne peux pas agir pour sauver l'acteur s'il se plante."}, {"timestamp": [6203.44, 6205.76], "text": " Donc tu es structurellement contre une position de paresse."}, {"timestamp": [6206.6, 6207.6], "text": " Le public est paresseux."}, {"timestamp": [6208.52, 6211.92], "text": " Si tu as un orateur qui parle et qui toutes les deux phrases dit"}, {"timestamp": [6211.92, 6215.68], "text": " \u00ab eux \u00bb, c'est plus fort que toi quand tu es en face, quand on t'\u00e9coute,"}, {"timestamp": [6216.08, 6217.56], "text": " tu vas compter les \u00ab eux \u00bb."}, {"timestamp": [6218.12, 6221.6], "text": " Parce que structurellement, l\u00e0 o\u00f9 tu es plac\u00e9 par rapport \u00e0 la rampe,"}, {"timestamp": [6222.2, 6225.76], "text": " du c\u00f4t\u00e9 public, tu es structur\u00e9 comme public, donc tu es"}, {"timestamp": [6225.76, 6229.8], "text": " paresseux, donc tu peux plus \u00e9couter le mec sur ce qu'il dit parce que tu vas compter les E."}, {"timestamp": [6229.92, 6235.16], "text": " Tu vois ? Donc rien n'est interdit en art oratoire, surtout rien n'est interdit, m\u00eame les E."}, {"timestamp": [6235.8, 6236.88], "text": " Le probl\u00e8me, c'est la constance."}, {"timestamp": [6237.04, 6238.4], "text": " Tu as le m\u00eame probl\u00e8me dans le monocorde."}, {"timestamp": [6238.88, 6240.96], "text": " Une voix monotone, \u00e7a endort les gens."}, {"timestamp": [6241.12, 6241.6], "text": " Quel enfer !"}, {"timestamp": [6241.76, 6245.92], "text": " Ce qui est en cause, c'est pas la note, c'est la constance de la note."}, {"timestamp": [6246.32, 6247.92], "text": " Ce qui est en cause dans un geste,"}, {"timestamp": [6248.28, 6249.64], "text": " c'est pas le geste,"}, {"timestamp": [6250.08, 6253.64], "text": " c'est le tigre gestuel, donc le geste constamment le m\u00eame."}, {"timestamp": [6254.12, 6254.72], "text": " Tu vois ?"}, {"timestamp": [6254.72, 6256.92], "text": " J'en ai marre de l'interdit."}, {"timestamp": [6257.24, 6259.48], "text": " Tel geste est interdit, tel mot est interdit."}, {"timestamp": [6259.48, 6261.76], "text": " Non ! Arr\u00eatons ce truc-l\u00e0 !"}, {"timestamp": [6262.36, 6263.76], "text": " Chacun est libre."}, {"timestamp": [6264.24, 6268.48], "text": " Chacun est libre. Mais c'est un probl\u00e8me d'\u00e9cologie par rapport au corps et au corps de l'autre."}, {"timestamp": [6268.7, 6273.54], "text": " C'est d'\u00e9quilibrer ma nature par rapport \u00e0 la tienne. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, tout est beau parce que la nature est belle."}, {"timestamp": [6274.4, 6276.24], "text": " La nature est belle."}, {"timestamp": [6276.24, 6278.16], "text": " Quand quelqu'un"}, {"timestamp": [6278.16, 6283.96], "text": " respecte l'art oratoire, quand il a un regard, un dos et une voix, \u00e0 ce moment-l\u00e0, il a de l'allure, il a de la classe,"}, {"timestamp": [6283.96, 6288.88], "text": " il est beau. Mais c'est pas lui qui est beau. C'est le morceau de nature qu'est son corps humain."}, {"timestamp": [6288.88, 6294.64], "text": " Parce que la nature est belle. Elle n'est laide que quand elle est bless\u00e9e."}, {"timestamp": [6294.64, 6299.68], "text": " Un tigre, quand il est bless\u00e9 par une balle et qu'il s'en tire quand m\u00eame, il boite."}, {"timestamp": [6299.68, 6306.24], "text": " Mais n'importe quel animal, m\u00eame une poule traversant une basse-cour, c'est majestueux."}, {"timestamp": [6306.24, 6309.88], "text": " La nature est belle et nous l'ab\u00eemons."}, {"timestamp": [6309.88, 6313.36], "text": " Mais mon corps est un morceau de nature, j'en suis responsable."}, {"timestamp": [6313.36, 6317.0], "text": " C'est pour \u00e7a qu'on parle d'\u00e9cologie sociale \u00e0 l'\u00e9cole de l'art oratoire."}, {"timestamp": [6317.0, 6319.76], "text": " Beaucoup plus que de l'art oratoire."}, {"timestamp": [6319.76, 6323.36], "text": " Parler correctement, conform\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9cologie du corps humain."}, {"timestamp": [6323.36, 6328.76], "text": " L'\u00eatre humain est un \u00eatre naturellement social, le plus social des animaux."}, {"timestamp": [6329.12, 6333.32], "text": " Donc en rapport avec le corps de l'autre, mettre en harmonie mon corps avec le tien,"}, {"timestamp": [6333.88, 6337.16], "text": " je suis pas fou quand je dis \u00e7a. Je suis pas id\u00e9aliste."}, {"timestamp": [6337.56, 6341.8], "text": " C'est effectivement comme \u00e7a que la nature humaine redevient..."}, {"timestamp": [6341.8, 6344.68], "text": " \u2013 Mais trop bien, moi je l'ai pas dit depuis le d\u00e9but, mais \u00e7a \u00e9videmment, \u00e7a me..."}, {"timestamp": [6345.0, 6345.4], "text": " je veux dire... que la nature humaine redeviendra belle ? Moi, je ne l'ai pas dit depuis le d\u00e9but, mais \u00e9videmment, \u00e7a me..."}, {"timestamp": [6349.04, 6353.48], "text": " Je veux dire, \u00e7a me touche et \u00e7a me parle. Je veux dire, il suffit de regarder des oiseaux chanter ou des crocodiles dialoguer."}, {"timestamp": [6353.48, 6356.04], "text": " Je dis des crocodiles, j'ai jamais vu des crocodiles dialoguer, mais bon..."}, {"timestamp": [6356.4, 6358.0], "text": " Mais ton hypoth\u00e8se est s\u00fbrement juste."}, {"timestamp": [6358.0, 6360.8], "text": " Voil\u00e0, exactement. Je veux dire, instinctivement, elle est juste."}, {"timestamp": [6362.16, 6363.52], "text": " Mais voil\u00e0."}, {"timestamp": [6364.08, 6371.48], "text": " Et en effet, alors, l'\u00e9ducation a quand m\u00eame g\u00e9n\u00e9ralement des fondamentaux qui sont int\u00e9ressants,"}, {"timestamp": [6372.12, 6378.28], "text": " qui viennent d'un endroit et qui ont une bonne raison d'\u00eatre ou pas, mais souvent, ils ont une bonne raison d'\u00eatre."}, {"timestamp": [6378.32, 6379.24], "text": " Donc on a \u00e9t\u00e9 un peu..."}, {"timestamp": [6379.52, 6380.56], "text": " Voil\u00e0, il y a certes..."}, {"timestamp": [6381.12, 6388.04], "text": " Oui, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9ducation, on a \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9 en France, versant auteur, r\u00e9fl\u00e9chir avant de parler, etc."}, {"timestamp": [6388.84, 6390.04], "text": " Il n'y a pas de culture parfaite."}, {"timestamp": [6390.52, 6393.76], "text": " Notre culture n'est pas parfaite, mais aucune culture n'est parfaite."}, {"timestamp": [6394.4, 6397.88], "text": " Et notre culture a beaucoup privil\u00e9gi\u00e9 le versant auteur des orateurs"}, {"timestamp": [6398.28, 6399.64], "text": " et a massacr\u00e9 le versant acteur."}, {"timestamp": [6399.72, 6401.88], "text": " Tu vois, mais il n'y a pas de culture parfaite."}, {"timestamp": [6401.96, 6406.1], "text": " Toutes les cultures, \u00e0 un titre ou \u00e0 un autre, ont ab\u00eem\u00e9 la nature."}, {"timestamp": [6406.1, 6410.2], "text": " Mais \u00e7a me fait revenir sur ce manager, parce que je t'ai pos\u00e9 cette question,"}, {"timestamp": [6410.2, 6412.4], "text": " je me suis arr\u00eat\u00e9 sur le \u00ab du coup \u00bb que je viens de r\u00e9utiliser."}, {"timestamp": [6415.7, 6419.8], "text": " Ce manager, typiquement, il n'est pas naturel."}, {"timestamp": [6420.3, 6424.5], "text": " Enfin, tu vois, il y avait des chefs peut-\u00eatre dans la nature avant,"}, {"timestamp": [6424.8, 6428.4], "text": " \u00e9videmment, des chefs de village, des chefs de tribus, voil\u00e0, mais en fait,"}, {"timestamp": [6428.4, 6431.96], "text": " c'\u00e9tait quand m\u00eame une forme... Aujourd'hui, on le promeut, il y a beaucoup de managers,"}, {"timestamp": [6431.96, 6433.2], "text": " alors peut-\u00eatre trop, j'en sais rien."}, {"timestamp": [6433.2, 6433.7], "text": " Absolument."}, {"timestamp": [6433.7, 6437.8], "text": " Mais donc, comment tu les accueilles ?"}, {"timestamp": [6437.8, 6443.8], "text": " Alors, quand tu vois un orateur fran\u00e7ais arriver dans un stage de management,"}, {"timestamp": [6443.8, 6445.44], "text": " c'est un orateur fran\u00e7ais d'abord, donc un orateur massacr\u00e9 de management, c'est un orateur fran\u00e7ais"}, {"timestamp": [6445.64, 6447.2], "text": " d'abord, donc un orateur massacr\u00e9."}, {"timestamp": [6448.28, 6449.04], "text": " Voil\u00e0, c'est tout."}, {"timestamp": [6449.24, 6452.32], "text": " Sans French bashing, tu crois que c'est pareil en Espagne ?"}, {"timestamp": [6452.52, 6455.04], "text": " C'est un peu un raccourci, mais \u00e7a peut \u00eatre en Europe en g\u00e9n\u00e9ral."}, {"timestamp": [6455.88, 6460.52], "text": " L'Europe a ab\u00eem\u00e9 l'oral parce que l'Europe a privil\u00e9gi\u00e9 l'auteur."}, {"timestamp": [6460.72, 6467.16], "text": " La pens\u00e9e d'Aristote et la pens\u00e9e cart\u00e9sienne sont des fleurons de la culture europ\u00e9enne."}, {"timestamp": [6467.92, 6471.08], "text": " Attention, la pens\u00e9e europ\u00e9enne c'est un phare dans le monde."}, {"timestamp": [6472.08, 6476.88], "text": " Et en m\u00eame temps, on a perdu le corps en privil\u00e9giant le cerveau."}, {"timestamp": [6477.36, 6481.76], "text": " Voil\u00e0, d'autres cultures beaucoup plus modestes sur le cerveau, les \u00c9tats-Unis."}, {"timestamp": [6482.68, 6487.72], "text": " Les \u00c9tats-Unis, le Mayflower c'\u00e9tait en 1600 et quelques et ils ont"}, {"timestamp": [6487.72, 6492.64], "text": " d\u00e9frich\u00e9 les terres, ils se sont battus contre les indiens, etc. Par rapport \u00e0 nous, la culture"}, {"timestamp": [6492.64, 6498.32], "text": " am\u00e9ricaine s'est cass\u00e9e de la culture europ\u00e9enne, s'en est s\u00e9par\u00e9e, et tr\u00e8s jeune. Les Am\u00e9ricains ont"}, {"timestamp": [6498.32, 6502.08], "text": " un corps beaucoup plus \u00e0 l'aise quand ils parlent en public que les Europ\u00e9ens, parce que les"}, {"timestamp": [6502.08, 6505.12], "text": " Europ\u00e9ens sont dans le cerveau. On voit bien les origines culturelles."}, {"timestamp": [6505.12, 6508.32], "text": " En revanche, vers son hauteur, les Am\u00e9ricains sont moins bons que nous."}, {"timestamp": [6508.32, 6513.48], "text": " Quand un Am\u00e9ricain pr\u00e9pare un expos\u00e9, c'est vachement pr\u00e9par\u00e9."}, {"timestamp": [6513.48, 6517.88], "text": " Alors qu'un orateur europ\u00e9en est parfaitement capable d'improviser de fa\u00e7on structur\u00e9e,"}, {"timestamp": [6517.88, 6519.68], "text": " il n'y croit pas."}, {"timestamp": [6519.68, 6521.52], "text": " Et pourtant, il est capable d'eux."}, {"timestamp": [6521.52, 6526.4], "text": " Il est capable d'improviser de fa\u00e7on structur\u00e9e, un expos\u00e9 sur ce qu'il conna\u00eet."}, {"timestamp": [6526.68, 6527.92], "text": " Le premier requis, c'est de conna\u00eetre."}, {"timestamp": [6528.8, 6529.76], "text": " Mais nous, on nous a..."}, {"timestamp": [6529.92, 6531.2], "text": " Il para\u00eet m\u00eame qu'un science-po,"}, {"timestamp": [6532.44, 6533.88], "text": " un science-po, quand il dort,"}, {"timestamp": [6535.0, 6536.84], "text": " tous ses r\u00eaves sont en deux parties et de sous-partie."}, {"timestamp": [6537.24, 6539.04], "text": " M\u00eame quand il dorme, les science-po, ils structurent."}, {"timestamp": [6539.64, 6540.64], "text": " Deux parties et de sous-partie."}, {"timestamp": [6540.8, 6541.6], "text": " Je plaisante \u00e0 peine."}, {"timestamp": [6542.28, 6543.68], "text": " On a un point fort en Europe,"}, {"timestamp": [6544.12, 6545.72], "text": " c'est le versant intellectuel."}, {"timestamp": [6547.16, 6550.88], "text": " Mais on ne peut pas avoir dans une culture tous les points forts."}, {"timestamp": [6551.0, 6552.24], "text": " On ne peut pas avoir tous les points forts."}, {"timestamp": [6552.64, 6557.12], "text": " C'est simplement qu'on a privil\u00e9gi\u00e9 beaucoup la pens\u00e9e ind\u00e9pendamment du corps."}, {"timestamp": [6557.28, 6561.88], "text": " Du coup, quand nous recevons des \u00e9l\u00e8ves managers, nous leur apprenons \u00e0 r\u00e9inviter"}, {"timestamp": [6561.88, 6563.32], "text": " le corps dans le management."}, {"timestamp": [6564.0, 6565.4], "text": " Et on en fait des orateurs."}, {"timestamp": [6565.4, 6567.4], "text": " Donc des gens respectueux"}, {"timestamp": [6567.4, 6570.4], "text": " et des projets de l'entreprise qu'ils ont \u00e0 faire avancer"}, {"timestamp": [6570.4, 6575.4], "text": " et des publics, des collaborateurs qu'ils ont \u00e0 faire travailler."}, {"timestamp": [6575.4, 6577.4], "text": " \u00c7a co\u00fbte combien ?"}, {"timestamp": [6577.4, 6581.4], "text": " Juste pour le c\u00f4t\u00e9 autopromo, comprendre, je ne sais pas exactement."}, {"timestamp": [6581.4, 6586.28], "text": " Alors, il y a des prix pour les particuliers et des prix pour les entreprises."}, {"timestamp": [6586.32, 6587.32], "text": " OK."}, {"timestamp": [6587.32, 6591.48], "text": " C'est parce que c'\u00e9tait l'un de mes r\u00eaves quand j'ai fond\u00e9 cette \u00e9cole,"}, {"timestamp": [6592.08, 6596.28], "text": " parce que j'en suis le fondateur, mais j'ai rencontr\u00e9 un actionnaire"}, {"timestamp": [6597.52, 6599.24], "text": " qui a accept\u00e9 de me faire confiance."}, {"timestamp": [6599.64, 6603.12], "text": " J'avais deux repreneurs et cet actionnaire,"}, {"timestamp": [6604.2, 6605.8], "text": " il \u00e9tait capable de cr\u00e9er une \u00e9cole. Or, mon projet, il \u00e9tait capable de cr\u00e9er une \u00e9cole."}, {"timestamp": [6606.0, 6608.08], "text": " Or, mon projet, c'\u00e9tait de cr\u00e9er une \u00e9cole d'art oratoire"}, {"timestamp": [6609.28, 6614.56], "text": " pour industrialiser, si je puis dire, ce que j'avais mis au point."}, {"timestamp": [6615.4, 6618.44], "text": " Et \u00e7a continue, d'ailleurs, cette mise au point \u00e0 se faire avec les"}, {"timestamp": [6618.64, 6620.8], "text": " professeurs de l'\u00e9cole qui continuent \u00e0 avancer avec moi."}, {"timestamp": [6621.4, 6623.0], "text": " La technique \u00e9volue toujours."}, {"timestamp": [6624.04, 6629.92], "text": " Mais cette \u00e9cole a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2008 et elle enseigne cette technique."}, {"timestamp": [6630.36, 6634.0], "text": " Et donc, mon r\u00eave, c'\u00e9tait qu'on puisse aussi, alors que c'\u00e9tait un"}, {"timestamp": [6634.0, 6636.52], "text": " cabinet de formation dans lequel nous \u00e9tions trois et on ne"}, {"timestamp": [6636.52, 6639.08], "text": " travaillait que pour l'entreprise, et en cr\u00e9ant une \u00e9cole, moi,"}, {"timestamp": [6639.08, 6642.0], "text": " je voulais pouvoir enseigner \u00e7a \u00e0 des particuliers."}, {"timestamp": [6642.6, 6650.94], "text": " Donc, il y a des tarifs diff\u00e9rents pour les particuliers. Je te donne par exemple le cours longue dur\u00e9e de 35 s\u00e9ances,"}, {"timestamp": [6650.94, 6659.26], "text": " je crois que c'est 900 euros. Donc tu vois le prix du cours, il y a 70 heures et"}, {"timestamp": [6659.26, 6663.34], "text": " c'est 900 euros. Voil\u00e0 un prix pour des particuliers qui veulent... Alors les tarifs"}, {"timestamp": [6663.34, 6672.0], "text": " entreprises sont sup\u00e9rieurs. Sachant que tu peux aussi, j'imagine, te les faire si tu as des droits individuels \u00e0 la formation ou des choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6672.0, 6676.36], "text": " Ah oui, tout \u00e7a passe par... C'est Jean-Marc Moret qui est notre directeur g\u00e9n\u00e9ral,"}, {"timestamp": [6676.36, 6682.2], "text": " qui est le directeur g\u00e9n\u00e9ral qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par l'actionnaire, n'est-ce pas ?"}, {"timestamp": [6682.2, 6687.4], "text": " Moi je ne suis plus le patron maintenant, c'est Jean-Marc qui est le patron et l'actionnaire a choisi Jean-Marc"}, {"timestamp": [6687.4, 6688.6], "text": " et je travaille avec Jean-Marc."}, {"timestamp": [6689.0, 6692.32], "text": " Tu te rends compte, \u00e7a fait depuis 2008 en g\u00e9n\u00e9ral,"}, {"timestamp": [6692.32, 6693.56], "text": " quand on vend une entreprise,"}, {"timestamp": [6694.0, 6696.36], "text": " j'ai vendu mon cabinet de formation pour en faire une \u00e9cole."}, {"timestamp": [6696.72, 6699.04], "text": " En g\u00e9n\u00e9ral, il ne reste pas longtemps d'entreprise quand on l'a vendue."}, {"timestamp": [6699.36, 6701.6], "text": " Et voil\u00e0 maintenant, depuis 2008,"}, {"timestamp": [6701.6, 6703.6], "text": " donc voil\u00e0 maintenant plus de 10 ans que je travaille."}, {"timestamp": [6703.8, 6707.72], "text": " Tu t'es un peu lib\u00e9r\u00e9 de peut-\u00eatre une partie du job qui ne t'int\u00e9ressait pas aussi,"}, {"timestamp": [6707.92, 6708.68], "text": " non ? Je ne sais pas."}, {"timestamp": [6708.88, 6711.6], "text": " Oui, tu as tout \u00e0 fait raison."}, {"timestamp": [6711.8, 6714.36], "text": " Moi, ce qui m'int\u00e9resse, ce qui me passionne, c'est la parole en public"}, {"timestamp": [6714.84, 6717.04], "text": " et ce n'est pas comment d\u00e9velopper une entreprise."}, {"timestamp": [6717.72, 6722.76], "text": " Donc, Jean-Marc l\u00e0-dessus est \u00e0 la fois quelqu'un qui sait d\u00e9velopper"}, {"timestamp": [6722.96, 6727.84], "text": " l'entreprise, qui a un engineering de la formation d'instinct,"}, {"timestamp": [6727.84, 6731.84], "text": " et qui a revu d'ailleurs certains programmes de s\u00e9minaire, trop longs \u00e0 certains moments,"}, {"timestamp": [6731.84, 6733.32], "text": " divis\u00e9s en deux, etc."}, {"timestamp": [6733.32, 6739.76], "text": " Donc l'ing\u00e9nierie de la formation, il a adapt\u00e9 vraiment l'\u00e9cole tr\u00e8s bien aux contraintes de l'entreprise,"}, {"timestamp": [6739.76, 6740.96], "text": " des particuliers."}, {"timestamp": [6740.96, 6747.64], "text": " Le cours longue dur\u00e9e est un cours le soir par exemple. Et voil\u00e0 donc... Mais je suis aujourd'hui un"}, {"timestamp": [6748.56, 6750.88], "text": " fervent d\u00e9fenseur de cette \u00e9cole \u00e9videmment."}, {"timestamp": [6751.48, 6753.36], "text": " On demandera \u00e0 Jean-Marc s'il fait un"}, {"timestamp": [6754.92, 6757.84], "text": " prix \u00e0 mes auditeurs qui viennent de ma part."}, {"timestamp": [6758.12, 6762.72], "text": " G\u00e9n\u00e9ralement j'essaie de demander de pi\u00e9ger mon invit\u00e9 mais si tu peux peut-\u00eatre pas le faire tout seul je t'avais pas pr\u00e9venu avant quoi."}, {"timestamp": [6762.8, 6766.44], "text": " On va essayer de n\u00e9gocier 10% avec Jean-Marc si vous venez de la part de G\u00e9n\u00e9ration du Turcel."}, {"timestamp": [6766.44, 6767.6], "text": " Voil\u00e0, voil\u00e0, voil\u00e0."}, {"timestamp": [6767.6, 6768.4], "text": " Tu m'en parleras."}, {"timestamp": [6768.4, 6769.4], "text": " Essaye, essaye, essaye."}, {"timestamp": [6769.4, 6771.2], "text": " Je pense qu'il t'\u00e9coutera de toute fa\u00e7on."}, {"timestamp": [6771.2, 6775.76], "text": " J'aurais d\u00fb dire 15 d'ailleurs, je sais pas pourquoi j'ai ancr\u00e9 mon truc sur 10, tu vois."}, {"timestamp": [6775.76, 6779.68], "text": " Et on vous le dira dans les notes de l'\u00e9pisode."}, {"timestamp": [6779.68, 6788.14], "text": " Et alors d'o\u00f9 \u00e7a t'est venu ? J'y viens un peu tard, tardivement sur tout \u00e7a, mais"}, {"timestamp": [6788.14, 6793.0], "text": " comment \u00e7a t'est venu ? Tu m'as parl\u00e9 de ton b\u00e9gayement. Est-ce que tu peux"}, {"timestamp": [6793.0, 6799.44], "text": " juste me raconter cet encha\u00eenement qui a fait que tu es arriv\u00e9 l\u00e0 et que tu as"}, {"timestamp": [6799.44, 6803.44], "text": " commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur tout \u00e7a, entre ce jour o\u00f9 tu as r\u00e9alis\u00e9 que tu avais"}, {"timestamp": [6803.44, 6807.32], "text": " ce handicap peut-\u00eatre, et au jour o\u00f9 tu t'es mis \u00e0 enseigner,"}, {"timestamp": [6807.52, 6808.96], "text": " peut-\u00eatre le premier jour d'enseignement ?"}, {"timestamp": [6809.24, 6813.36], "text": " Alors, le handicap, je l'avais tout petit."}, {"timestamp": [6813.84, 6815.32], "text": " Tout petit, je b\u00e9gayais, etc."}, {"timestamp": [6815.52, 6816.28], "text": " Donc j'avais ce handicap."}, {"timestamp": [6816.48, 6817.56], "text": " On s'en rend compte \u00e0 quel \u00e2ge ?"}, {"timestamp": [6819.08, 6820.04], "text": " Je m'en suis rendu compte."}, {"timestamp": [6820.24, 6823.64], "text": " Je m'en suis rendu compte \u00e0 partir de 6-7 ans, je b\u00e9gayais, quoi."}, {"timestamp": [6824.52, 6827.32], "text": " 6-7 ans \u00e0 peu pr\u00e8s, j'\u00e9tais dans le b\u00e9gayement."}, {"timestamp": [6828.0, 6831.24], "text": " Et curieusement, je voulais faire du th\u00e9\u00e2tre."}, {"timestamp": [6832.16, 6835.28], "text": " Mais tr\u00e8s t\u00f4t, en sixi\u00e8me, j'\u00e9tais pensionnaire \u00e0 Rion,"}, {"timestamp": [6835.28, 6838.72], "text": " j'\u00e9tais dans un coll\u00e8ge religieux \u00e0 Rion, chez les Maristes,"}, {"timestamp": [6839.36, 6841.96], "text": " et je voulais faire du th\u00e9\u00e2tre et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre"}, {"timestamp": [6842.32, 6849.56], "text": " dans le spectacle de fin d'ann\u00e9e, faire du th\u00e9\u00e2tre, je b\u00e9gayais sur sc\u00e8ne, mais j'essayais de trouver le chemin physiquement. Et puis j'ai fait du"}, {"timestamp": [6849.56, 6854.92], "text": " th\u00e9\u00e2tre jusqu'\u00e0 un \u00e2ge avanc\u00e9, m\u00eame quand j'\u00e9tais en train de faire mes \u00e9tudes \u00e0 l'ESSEC,"}, {"timestamp": [6854.92, 6865.28], "text": " j'\u00e9tais encore com\u00e9dien. Et puis je suis devenu, en \u00e9tant sorti de l'ESSEC assistant \u00e0 l'ESSEC, puis enseignant."}, {"timestamp": [6870.44, 6871.44], "text": " Et c'est l\u00e0 que le directeur de l'\u00e9cole m'a demand\u00e9 de donner des cours. Il savait que j'\u00e9tais com\u00e9dien."}, {"timestamp": [6871.76, 6877.0], "text": " Et il m'a demand\u00e9 de donner des cours aux \u00e9l\u00e8ves d'art oratoire."}, {"timestamp": [6877.88, 6880.12], "text": " Or, l'art oratoire, ce n'est pas l'art dramatique."}, {"timestamp": [6880.28, 6882.12], "text": " Il y a des diff\u00e9rences, comme je le disais tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [6882.88, 6884.6], "text": " Et donc, je me suis dit, OK, j'y vais."}, {"timestamp": [6882.08, 6882.84], "text": " Il y a des diff\u00e9rences, comme je le disais tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [6884.56, 6885.16], "text": " Et donc, je me suis dit, OK, j'y vais."}, {"timestamp": [6890.28, 6890.56], "text": " Mais je rempla\u00e7ais quelqu'un qui s'appelait Yves Furet \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [6892.32, 6893.28], "text": " qui \u00e9tait un com\u00e9dien du th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [6895.4, 6896.0], "text": " qui avait \u00e9t\u00e9 15 ans soci\u00e9taire au th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [6898.88, 6899.72], "text": " et je rempla\u00e7ais un com\u00e9dien professionnel"}, {"timestamp": [6902.48, 6903.12], "text": " dont j'ai d\u00e9couvert apr\u00e8s qu'il faisait bien son travail,"}, {"timestamp": [6906.24, 6906.88], "text": " mais il faisait de l'art dramatique, pas de l'art oratoire."}, {"timestamp": [6911.68, 6912.36], "text": " Son cours \u00e9tait une d\u00e9monstration de son grand savoir-faire de com\u00e9dien du th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [6916.24, 6917.08], "text": " plus qu'un cours adapt\u00e9 \u00e0 des futurs orateurs qui \u00e9taient les \u00e9l\u00e8ves en face de lui."}, {"timestamp": [6922.24, 6922.84], "text": " Et peu \u00e0 peu, je suis devenu moi un professeur d'art oratoire plut\u00f4t que d'art dramatique."}, {"timestamp": [6926.0, 6926.16], "text": " Mais c'est gr\u00e2ce \u00e0 Ma\u00eetre Olivier, qui \u00e9tait le directeur de l'\u00e9cole \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [6929.6, 6930.8], "text": " qui \u00e9tait un ancien avocat, qui m'a demand\u00e9 de donner des cours parce qu'il savait que j'\u00e9tais com\u00e9dien."}, {"timestamp": [6930.8, 6935.04], "text": " Tu vois la parent\u00e9 entre l'art dramatique et l'art oratoire."}, {"timestamp": [6935.36, 6937.12], "text": " Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 enseigner."}, {"timestamp": [6937.64, 6942.84], "text": " Mais il n'y a rien de tel pour ne pas b\u00e9gayer que d'enseigner la parole en public."}, {"timestamp": [6943.72, 6947.72], "text": " Tu ne peux pas, m\u00eame quand tu es b\u00e8gue, tu sauves ta peau, mec."}, {"timestamp": [6948.6, 6949.96], "text": " Et tu ne peux pas b\u00e9gayer."}, {"timestamp": [6950.16, 6952.0], "text": " Je viens de parler comme Noah, tu sauves ta peau, mec."}, {"timestamp": [6952.56, 6953.08], "text": " Moi, j'aime bien."}, {"timestamp": [6953.28, 6954.2], "text": " Parce que tu m'as parl\u00e9 de Noah."}, {"timestamp": [6954.4, 6957.68], "text": " Tu vois, c'est \u00e7a le myst\u00e8re du regard."}, {"timestamp": [6958.76, 6961.48], "text": " Tu vois, c'est mon cerveau s'adressant \u00e0 toi."}, {"timestamp": [6961.48, 6963.44], "text": " Tout \u00e0 l'heure, on a parl\u00e9 de Noah et tac, \u00e7a revient."}, {"timestamp": [6963.8, 6965.6], "text": " C'est \u00e7a qui est merveilleux dans la parole."}, {"timestamp": [6966.2, 6968.04], "text": " C'est sa cr\u00e9ativit\u00e9 quand on est ouvert."}, {"timestamp": [6968.68, 6970.72], "text": " Donc c'est comme \u00e7a, pour r\u00e9pondre \u00e0 ces questions, comme \u00e7a que je suis"}, {"timestamp": [6970.72, 6973.4], "text": " arriv\u00e9 \u00e0 la parole en public et ensuite, j'ai pu arr\u00eater."}, {"timestamp": [6973.64, 6976.28], "text": " Tu vois, c'est aussi pour \u00e7a"}, {"timestamp": [6978.16, 6979.52], "text": " que j'aime le tutoiement."}, {"timestamp": [6980.76, 6984.28], "text": " Parce que, parce que, on est arriv\u00e9 \u00e0 ce"}, {"timestamp": [6984.88, 6988.64], "text": " \u00e0 ce tu sauves ta peau mec et t'aurais jamais pu me dire \u00e7a avec un vous, tu vois."}, {"timestamp": [6988.64, 6994.08], "text": " Et lui, il faudrait que je le retrouve un commentaire sur LinkedIn de quelqu'un"}, {"timestamp": [6994.08, 6996.92], "text": " qui disait que ce podcast \u00e9tait super mais que quand m\u00eame de temps en temps"}, {"timestamp": [6996.92, 6999.44], "text": " c'\u00e9tait pas vulgaire mais c'\u00e9tait un peu on avait un peu trop l'impression"}, {"timestamp": [6999.44, 7004.12], "text": " d'\u00eatre entre potes. Moi c'est ce que j'aime tu vois et donc j'aime bien avoir"}, {"timestamp": [7004.12, 7005.48], "text": " St\u00e9phane Andr\u00e9 qui me dit tu sauves ta j'aime, tu vois. Et donc, j'aime bien avoir St\u00e9phane Andr\u00e9"}, {"timestamp": [7007.08, 7011.12], "text": " qui me dit, tu sauves ta peau, mec, tu vois, et \u00e7a me parle. En 2021, je pense"}, {"timestamp": [7011.32, 7016.52], "text": " aussi que c'est important de se parler tel qu'on est dans cette soci\u00e9t\u00e9 en 2021."}, {"timestamp": [7017.04, 7018.88], "text": " Si je peux faire une r\u00e9flexion sur le tutoiement,"}, {"timestamp": [7020.76, 7024.2], "text": " j'aurais tr\u00e8s bien pu \u00e9voquer Noah en \u00e9tant dans le Voo."}, {"timestamp": [7024.68, 7025.4], "text": " Oui. Et si j'avais \u00e9t\u00e9 dans le Voo, peut-\u00eatre que tu m'aurais pas bien pu \u00e9voquer Noah en \u00e9tant dans le vous. Oui."}, {"timestamp": [7025.4, 7029.0], "text": " Et si j'avais \u00e9t\u00e9 dans le vous, peut-\u00eatre que tu m'aurais pas parl\u00e9 de Noah, mais nous"}, {"timestamp": [7029.0, 7032.52], "text": " serions pass\u00e9s par un autre chemin pour atteindre le m\u00eame r\u00e9sultat."}, {"timestamp": [7032.52, 7038.16], "text": " Tu comprends ? C'est-\u00e0-dire que l\u00e0, il faut pas pratiquer le viol stylistique."}, {"timestamp": [7038.16, 7047.04], "text": " Le jour o\u00f9 tu re\u00e7ois un orateur qui est pas tr\u00e8s bon, pardonne-moi de dire les choses comme \u00e7a, et qui a besoin"}, {"timestamp": [7047.04, 7052.88], "text": " du \u00ab vous \u00bb, tu peux sentir qu'il faut que tu acceptes son \u00ab vous \u00bb, parce que"}, {"timestamp": [7052.88, 7054.52], "text": " tu risques de le mettre en difficult\u00e9."}, {"timestamp": [7054.52, 7060.08], "text": " Et peut-\u00eatre que parce qu'il aura l'autorisation de dire \u00ab vous \u00bb, m\u00eame si tu dis \u00ab tu"}, {"timestamp": [7060.08, 7066.6], "text": " toi \u00bb, chacun aura lui, vous et toi, tu diras \u00ab tu. Et \u00e7a peut \u00eatre aussi quelque chose d'int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [7066.8, 7070.48], "text": " Tu vois, ne pas d\u00e9finir la forme finie du comportement."}, {"timestamp": [7070.88, 7071.64], "text": " Je suis d'accord."}, {"timestamp": [7071.84, 7077.2], "text": " \u00c9coute, il y avait une personne, je me souviens apr\u00e8s qu'il faisait du"}, {"timestamp": [7077.4, 7080.6], "text": " tu, alors c'\u00e9tait de la t\u00e9l\u00e9, c'\u00e9tait Karl Zero, il y a 20 ans,"}, {"timestamp": [7080.8, 7084.04], "text": " jusqu'\u00e0 ce qu'il y ait voil\u00e0, avec des gens avec qui \u00e7a choquait"}, {"timestamp": [7084.24, 7087.12], "text": " vraiment \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [7092.28, 7095.2], "text": " En fait, dans ce dans cet \u00e9change, qui n'est pas un d\u00e9bat, mais cette discussion que j'ai avec mes invit\u00e9s, je trouve que le tu"}, {"timestamp": [7098.0, 7104.68], "text": " apporte une confiance, un confort que j'essaye de mettre en place"}, {"timestamp": [7106.44, 7106.64], "text": " avant le tu, en fait."}, {"timestamp": [7109.96, 7110.16], "text": " Dans les premiers \u00e9changes, dans la mani\u00e8re dont j'accueille mes invit\u00e9s"}, {"timestamp": [7110.92, 7111.12], "text": " ici, etc."}, {"timestamp": [7116.24, 7116.44], "text": " Parce que je veux creuser avec mes invit\u00e9s sur des endroits,"}, {"timestamp": [7118.72, 7121.56], "text": " potentiellement des endroits sur lesquels ils ne sont jamais all\u00e9s,"}, {"timestamp": [7122.32, 7122.52], "text": " gr\u00e2ce au temps long."}, {"timestamp": [7127.04, 7127.24], "text": " Mettons que 50% des gens que tu re\u00e7ois ont l'habitude plut\u00f4t de dire"}, {"timestamp": [7128.64, 7129.2], "text": " vous dans leur vie professionnelle."}, {"timestamp": [7131.96, 7132.16], "text": " 50% des gens que tu re\u00e7ois, tu vas leur demander un effort qui les"}, {"timestamp": [7133.24, 7133.68], "text": " mettra pas forc\u00e9ment \u00e0 l'aise."}, {"timestamp": [7136.96, 7138.48], "text": " Tu vois, c'est ce que j'appelle moi le viol stylistique."}, {"timestamp": [7140.56, 7140.76], "text": " Et en fait, les styles peuvent se combiner."}, {"timestamp": [7144.28, 7145.0], "text": " Et en fait, tout d'un coup, tu admets que je dise vous,"}, {"timestamp": [7147.6, 7150.68], "text": " toi tu diras vous, puis \u00e0 un certain moment, tu diras tu, et moi, \u00e0 un certain moment, je me mettrai \u00e0 dire tu. Mais on s'en fout."}, {"timestamp": [7150.72, 7152.92], "text": " Oui, je suis d'accord. Apr\u00e8s, moi, j'ai plein de..."}, {"timestamp": [7153.24, 7154.16], "text": " Mais c'est arriv\u00e9 plein de fois."}, {"timestamp": [7154.16, 7155.16], "text": " Voil\u00e0, on marche ensemble."}, {"timestamp": [7155.16, 7156.16], "text": " Je le dis en amont et puis..."}, {"timestamp": [7156.16, 7159.96], "text": " L'essentiel, c'est que nos regards se croisent et ton cerveau va"}, {"timestamp": [7159.96, 7161.52], "text": " s'adapter au mien et vice versa."}, {"timestamp": [7161.64, 7165.42], "text": " Mais alors, dans quelle mesure je m'adapte justement aussi dans"}, {"timestamp": [7165.42, 7168.86], "text": " cet aroratoire quand je d\u00e9bat ou quand j'\u00e9change avec quelqu'un ?"}, {"timestamp": [7172.36, 7175.26], "text": " Et jusqu'o\u00f9 je parlais d'empathie tout \u00e0 l'heure, de programmation"}, {"timestamp": [7175.26, 7179.98], "text": " neurolinguistique, souvent on va aller chercher vraiment \u00e0 se"}, {"timestamp": [7179.98, 7183.02], "text": " mettre dans la zone de confort de son interlocuteur."}, {"timestamp": [7185.08, 7188.8], "text": " Est-ce que si j'ai quelqu'un dans la rue qui, je ne sais pas,"}, {"timestamp": [7188.88, 7191.76], "text": " admettons de mani\u00e8re agressive ou pas, va venir me tutoyer,"}, {"timestamp": [7192.44, 7196.8], "text": " est-ce que, je lui r\u00e9ponds, on n'a pas \u00e9lev\u00e9..."}, {"timestamp": [7197.76, 7201.16], "text": " Alors, ton exemple de dans la rue, pour moi, c'est de la vie priv\u00e9e."}, {"timestamp": [7201.36, 7202.2], "text": " OK, tu as raison."}, {"timestamp": [7202.4, 7203.4], "text": " Ce n'est pas de la vie publique."}, {"timestamp": [7203.8, 7206.52], "text": " Dans la rue, tu n'es pas reconnu dans un statut particulier."}, {"timestamp": [7207.48, 7209.92], "text": " Et l'autre, c'est la m\u00eame chose pour l'autre."}, {"timestamp": [7210.12, 7212.96], "text": " Donc \u00e7a, c'est un exemple de la vie priv\u00e9e, si tu veux."}, {"timestamp": [7213.68, 7214.76], "text": " Non, je crois que"}, {"timestamp": [7216.68, 7219.84], "text": " dans un monde id\u00e9al o\u00f9 tous les orateurs,"}, {"timestamp": [7220.2, 7222.44], "text": " m\u00eame avec leurs histoires respectives,"}, {"timestamp": [7222.96, 7225.84], "text": " les uns ayant l'habitude de dire tu, d'autres de dire vous, dans un monde id\u00e9al o\u00f9 la natureoires respectives, les uns ayant l'habitude de dire \u00ab tu \u00bb, d'autres de dire \u00ab vous \u00bb,"}, {"timestamp": [7225.84, 7229.72], "text": " dans un monde id\u00e9al o\u00f9 la nature serait respect\u00e9e,"}, {"timestamp": [7229.72, 7233.4], "text": " o\u00f9 les orateurs parleraient correctement les uns en face des autres,"}, {"timestamp": [7233.4, 7237.0], "text": " toutes les cultures peuvent n\u00e9gocier les unes avec les autres,"}, {"timestamp": [7237.0, 7239.0], "text": " dans la paix."}, {"timestamp": [7239.0, 7241.0], "text": " Dans la paix."}, {"timestamp": [7241.0, 7243.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que, quand je disais tout \u00e0 l'heure que"}, {"timestamp": [7243.0, 7246.36], "text": " je dois revendiquer mon histoire, je dois revend \u00e0 l'heure que je dois revendiquer mon histoire,"}, {"timestamp": [7246.36, 7248.68], "text": " je dois revendiquer mon propre style, tu dois revendiquer le tien."}, {"timestamp": [7248.68, 7254.8], "text": " Nos deux histoires, si nous sommes des orateurs qui sachons nous rencontrer, qui savons par"}, {"timestamp": [7254.8, 7259.4], "text": " exemple nous rencontrer, eh bien ces deux cultures vont s'harmoniser."}, {"timestamp": [7259.4, 7260.4], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [7260.4, 7268.96], "text": " Et dans la paix, je ne suis pas oblig\u00e9 de me forcer \u00e0 me mettre au niveau. Sans qu'on y veille, sans qu'on se donne pour objectif de s'adapter \u00e0 l'autre."}, {"timestamp": [7269.84, 7274.48], "text": " \u00c0 partir du moment o\u00f9 j'ai un regard sur l'autre, d'int\u00e9r\u00eat d\u00e9cid\u00e9 pour lui,"}, {"timestamp": [7275.2, 7278.68], "text": " sur mes paroles comme sur mes silences, que mon corps se tient pour le recevoir"}, {"timestamp": [7278.68, 7282.12], "text": " sur moi correctement, avec un dos droit pour ne pas tomber."}, {"timestamp": [7282.76, 7285.96], "text": " \u00c0 partir de ce moment-l\u00e0, une harmonie va s'installer entre nos deux cultures."}, {"timestamp": [7285.96, 7290.32], "text": " Parce qu'une harmonie s'installe d'abord, Mathieu, entre nos deux corps."}, {"timestamp": [7290.32, 7295.52], "text": " Pardonne-moi d'aller sur ce mot, mais j'y viens, c'est de l'amour."}, {"timestamp": [7295.52, 7299.6], "text": " Socialement acceptable dans la vie publique."}, {"timestamp": [7299.6, 7304.8], "text": " Louis Jouvet l'a dit, il faut aimer le public."}, {"timestamp": [7304.8, 7309.6], "text": " Louis Jouvet dont on a tr\u00e8s peu parl\u00e9 dans cet entretien, mais qui est mon ma\u00eetre \u00e0 penser avec Ciceron."}, {"timestamp": [7309.6, 7315.0], "text": " Louis Jouvel a dit \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves en cours d'art dramatique, il faut aimer le public."}, {"timestamp": [7315.0, 7317.8], "text": " Ce qui m'int\u00e9resse c'est le il faut."}, {"timestamp": [7317.8, 7321.6], "text": " En vie publique on peut d\u00e9cider de son sentiment, pas en vie priv\u00e9e."}, {"timestamp": [7321.6, 7325.68], "text": " En vie priv\u00e9e on ne peut pas me demander d'\u00eatre amoureux d'une femme alors que je ne suis pas amoureux."}, {"timestamp": [7325.68, 7327.88], "text": " Je dois d\u00e9cider d'aimer l'autre."}, {"timestamp": [7327.88, 7336.48], "text": " Alors, j'adore cette approche et \u00e9videmment, je suis assez \u00e0 l'aise l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [7336.48, 7354.44], "text": " Maintenant, quand on parle de d\u00e9bat ou de public ou de manager, de temps en temps on a un public ou un je sais pas moi je vais prendre le patron d'une boite et puis son CE tu vois ou des syndicats,"}, {"timestamp": [7354.44, 7361.4], "text": " tu peux aimer ton public ou m\u00eame essayer d'aimer ton public etc. Des moments o\u00f9 tu as des vraies confrontations."}, {"timestamp": [7361.4, 7367.4], "text": " Je viens \u00e0 quelque chose dont je voulais te parler qui est notamment la rh\u00e9torique et aussi dans le d\u00e9bat,"}, {"timestamp": [7367.6, 7368.6], "text": " tu vois, cette fois-ci."}, {"timestamp": [7370.88, 7375.04], "text": " Typiquement, moi, je pense que je suis assez \u00e0 l'aise l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [7376.36, 7380.76], "text": " mais dans une bonne loi de Pareto de 80-20, je dois \u00eatre \u00e0 80."}, {"timestamp": [7382.08, 7385.52], "text": " Donc, je vois beaucoup de gens qui sont moins \u00e0 l'aise que moi,"}, {"timestamp": [7385.72, 7390.28], "text": " mais je vois aussi un bon 20% et dans les top 5 ou top 2%,"}, {"timestamp": [7390.56, 7393.96], "text": " des gens qui sont des fus\u00e9es et qui, \u00e0 chaque fois que tu d\u00e9bats avec eux,"}, {"timestamp": [7394.16, 7398.36], "text": " vont te massacrer avec des frappes chirurgicales."}, {"timestamp": [7399.68, 7401.84], "text": " Est-ce que \u00e7a, c'est comme le charisme ?"}, {"timestamp": [7402.04, 7402.96], "text": " Est-ce que c'est comme..."}, {"timestamp": [7403.28, 7404.32], "text": " Est-ce que \u00e7a, \u00e7a s'apprend ?"}, {"timestamp": [7404.52, 7406.28], "text": " Est-ce qu'on a des armes ? Est-ce que \u00e7a fait partie de l'art oratoire ? Est-ce que c'est comme... Est-ce que \u00e7a, \u00e7a s'apprend ? Est-ce qu'on a des armes ?"}, {"timestamp": [7406.48, 7407.8], "text": " Est-ce que \u00e7a fait partie de l'art oratoire ?"}, {"timestamp": [7407.8, 7409.88], "text": " Est-ce qu'on a des armes offensives, des armes d\u00e9fensives ?"}, {"timestamp": [7409.96, 7412.48], "text": " L\u00e0, je ne suis plus dans de l'amour, tu vois, je suis dans de l'attaque presque,"}, {"timestamp": [7412.48, 7413.24], "text": " ou de la d\u00e9fense."}, {"timestamp": [7413.24, 7414.36], "text": " Tu vois, j'ai utilis\u00e9 ces termes."}, {"timestamp": [7414.84, 7416.52], "text": " Est-ce que \u00e7a, \u00e7a fait partie de ton champ ?"}, {"timestamp": [7416.72, 7422.28], "text": " Ce sont des trumps, tr\u00e8s souvent, ceux qui canonnent, encore une fois, la constance."}, {"timestamp": [7422.72, 7426.88], "text": " S'ils canonnent syst\u00e9matiquement, c'est effectivement des orateurs"}, {"timestamp": [7427.08, 7430.88], "text": " qui sont mauvais, qui fonctionnent sur la peur et qui canonnent"}, {"timestamp": [7431.08, 7431.84], "text": " syst\u00e9matiquement."}, {"timestamp": [7432.04, 7433.76], "text": " Mais toi, si tu es en face et que tu veux \u00eatre un bon orateur,"}, {"timestamp": [7433.96, 7435.44], "text": " il faut savoir r\u00e9agir \u00e0 ces orateurs qui sont mauvais."}, {"timestamp": [7435.64, 7437.16], "text": " On a trait\u00e9 \u00e7a tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [7437.36, 7440.04], "text": " Il faut savoir les recevoir sur toi avec un dos correct, une face avant"}, {"timestamp": [7440.24, 7441.0], "text": " \u00e9tendue, un regard."}, {"timestamp": [7441.2, 7441.96], "text": " Il faut les aimer."}, {"timestamp": [7442.76, 7447.08], "text": " Et si tu les aimes, \u00e0 l'int\u00e9rieur d'eux-m\u00eames, il y a le public \u00e9ternel."}, {"timestamp": [7447.08, 7452.8], "text": " \u00c0 l'int\u00e9rieur d'eux-m\u00eames. Ils ont leurs probl\u00e8mes peut-\u00eatre, mais archa\u00efquement parlant, ils vont"}, {"timestamp": [7452.8, 7458.88], "text": " sentir que tu les acceptes tels qu'ils sont. Mais ces gens-l\u00e0 ont vraiment \u00e0 ce point fait peur \u00e0"}, {"timestamp": [7458.88, 7469.1], "text": " tant de gens que maintenant ils ont peur quand ils arrivent en public et ils traitent leur peur par cette grande tension qui les am\u00e8ne \u00e0 syst\u00e9matiquement"}, {"timestamp": [7469.8, 7471.8], "text": " contrer l'autre m\u00e9chamment."}, {"timestamp": [7471.8, 7473.8], "text": " Donc tu le fais pas par l'amour, c'est la Bible ton machin."}, {"timestamp": [7473.8, 7475.8], "text": " Oui, par l'amour, oui."}, {"timestamp": [7475.8, 7479.8], "text": " Mais l\u00e0 tu touches, je parlais de philosophie tout \u00e0 l'heure, tu touches au sto\u00efcisme."}, {"timestamp": [7479.8, 7481.8], "text": " Oui, oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [7481.8, 7486.64], "text": " Marc Aurel, Marc Aurel, je vais pas la citation, mais qui est un sto\u00efcien,"}, {"timestamp": [7487.04, 7492.56], "text": " \u00e9l\u00e8ve de toute la pens\u00e9e de S\u00e9n\u00e8que, Marc Orel disait ce matin en me levant,"}, {"timestamp": [7492.56, 7494.8], "text": " je sais que dans la journ\u00e9e, je vais rencontrer un tas de cr\u00e9tins."}, {"timestamp": [7495.52, 7496.52], "text": " Ce sont mes fr\u00e8res."}, {"timestamp": [7497.48, 7500.24], "text": " Si je ne commence pas par faire de l'art oratoire un art collectif,"}, {"timestamp": [7501.76, 7502.76], "text": " je ne fais rien."}, {"timestamp": [7503.36, 7509.0], "text": " Et il faut aimer l'autre, mais je ne m'aimais pas d'aur\u00e9ole. Aimer l'autre, c'est physique."}, {"timestamp": [7509.0, 7516.0], "text": " \u00c7a veut dire l'admettre sur soi, mais \u00e0 partir du regard d'int\u00e9r\u00eat d\u00e9cid\u00e9, pas de bienveillance."}, {"timestamp": [7516.0, 7529.9], "text": " Je ne fais pas de psycho. Je n'aime pas ce terme de bienveillance. On l'entend partout aujourd'hui, d'int\u00e9r\u00eat d\u00e9cid\u00e9 pour l'autre. Ce regard d'int\u00e9r\u00eat d\u00e9cid\u00e9 va instinctivement redresser mon dos."}, {"timestamp": [7529.9, 7534.42], "text": " Ah ben tiens, tu es l\u00e0 ? Et l\u00e0, je me redresse. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, j'ai un dos qui est fort."}, {"timestamp": [7534.42, 7540.98], "text": " Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, j'ai un dos qui, sur la face avant d\u00e9tendue, peut recevoir n'importe"}, {"timestamp": [7540.98, 7547.4], "text": " quel choc. C'est comme un art martial. Et avec cet art martial, je vais recevoir les coups,"}, {"timestamp": [7547.4, 7549.1], "text": " et je saurais les recevoir,"}, {"timestamp": [7549.1, 7552.2], "text": " ils vont me traverser dans la partie avant du corps,"}, {"timestamp": [7552.2, 7554.1], "text": " et d\u00e9j\u00e0 ils auront perdu de la force,"}, {"timestamp": [7554.1, 7557.2], "text": " qu'en m'ayant travers\u00e9, ils arriveront sur mon dos."}, {"timestamp": [7557.2, 7559.6], "text": " J'ai une verticalit\u00e9,"}, {"timestamp": [7559.6, 7561.5], "text": " j'ai une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9,"}, {"timestamp": [7561.5, 7563.0], "text": " et j'ai une force,"}, {"timestamp": [7563.0, 7564.2], "text": " parce que je d\u00e9tends la face."}, {"timestamp": [7564.2, 7568.72], "text": " Regarde les grands orateurs, Mitterrand de De Gaulle, d\u00e9tente faciale impressionnante."}, {"timestamp": [7569.16, 7572.28], "text": " Obama, grande d\u00e9tente faciale et tr\u00e8s belle verticalit\u00e9."}, {"timestamp": [7573.04, 7575.84], "text": " Mitterrand, recevant des journalistes en entretien,"}, {"timestamp": [7577.08, 7579.64], "text": " grande verticalit\u00e9 et grand myst\u00e8re de la face."}, {"timestamp": [7580.2, 7583.28], "text": " Voil\u00e0 des grands orateurs, d\u00e9tente faciale."}, {"timestamp": [7583.52, 7584.92], "text": " Ils ont un dos comme \u00e7a derri\u00e8re."}, {"timestamp": [7584.96, 7585.5], "text": " Tu me vois"}, {"timestamp": [7585.5, 7589.2], "text": " mettre mon avant-bras, \u00e7a se voit pas \u00e0 la radio, avec le poing effectivement,"}, {"timestamp": [7589.2, 7590.5], "text": " mais c'est derri\u00e8re moi."}, {"timestamp": [7590.5, 7592.5], "text": " Ma face avant n'est faite que d'accueil,"}, {"timestamp": [7592.5, 7594.5], "text": " parce que derri\u00e8re j'ai un dos qui tient bien."}, {"timestamp": [7594.5, 7596.5], "text": " Un backbone, comme on dit, hein, une colonne vect\u00e9brale..."}, {"timestamp": [7596.5, 7600.0], "text": " Oui, un backbone, oui merci, c'est un backbone, c'est un backbone."}, {"timestamp": [7600.0, 7603.0], "text": " Mais regarde l'hygi\u00e8ne dorsale dans les r\u00e9unions de travail en entreprise,"}, {"timestamp": [7603.0, 7604.5], "text": " c'est une catastrophe."}, {"timestamp": [7604.5, 7609.24], "text": " Les gens, l'\u00e9pine dorsale de la r\u00e9union, c'est l'ordre du jour de la r\u00e9union."}, {"timestamp": [7609.24, 7611.24], "text": " C'est pas le dos des mecs."}, {"timestamp": [7611.24, 7615.84], "text": " C'est incroyable. L'absence du corps en entreprise, c'est quelque chose de catastrophique."}, {"timestamp": [7615.84, 7618.32], "text": " \u00ab mens sana in corpore sano \u00bb"}, {"timestamp": [7618.32, 7620.32], "text": " Comme le corps n'existe plus,"}, {"timestamp": [7620.32, 7622.72], "text": " \u00ab mens non sana in corpore non sano \u00bb"}, {"timestamp": [7622.72, 7625.0], "text": " Un esprit paum\u00e9 dans un corps paum\u00e9."}, {"timestamp": [7625.0, 7629.0], "text": " Le r\u00eave des orateurs fran\u00e7ais, c'est d'avoir un esprit en \u00e9quilibre dans un corps qu'il n'est pas."}, {"timestamp": [7629.0, 7632.2], "text": " C'est pour \u00e7a qu'ils surpr\u00e9parent leurs arguments."}, {"timestamp": [7632.2, 7634.72], "text": " \u00ab Si tu me dis \u00e7a, je r\u00e9pondrai \u00e7a. \u00bb"}, {"timestamp": [7634.72, 7636.4], "text": " \u00ab Ah putain, ils pr\u00e9parent tout ! \u00bb"}, {"timestamp": [7636.4, 7638.52], "text": " Ils mettent tout en carte."}, {"timestamp": [7638.52, 7642.64], "text": " Parce que leur seule s\u00e9curit\u00e9, la seule qu'on leur ait apprise quand ils \u00e9taient gosses,"}, {"timestamp": [7642.64, 7643.36], "text": " ce n'est pas de leur faute."}, {"timestamp": [7643.36, 7647.12], "text": " C'est r\u00e9fl\u00e9chir avant de parler. Le corps,"}, {"timestamp": [7647.4, 7650.96], "text": " on l'a oubli\u00e9. Mais quand mon corps est en \u00e9quilibre dans l'action,"}, {"timestamp": [7651.24, 7654.68], "text": " c'est un principe d'art martial, mon cerveau sera en \u00e9quilibre dans"}, {"timestamp": [7654.78, 7658.68], "text": " l'action et saura r\u00e9pondre, m\u00eame \u00e0 un contradicteur difficile."}, {"timestamp": [7659.36, 7664.48], "text": " Mais je dois quand m\u00eame te challenger l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [7664.6, 7665.6], "text": " J'\u00e9tais s\u00fbr que tu allais dire ce mot-l\u00e0."}, {"timestamp": [7665.8, 7666.56], "text": " Bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [7666.76, 7672.48], "text": " Parce qu'on en a parl\u00e9 lors de notre..."}, {"timestamp": [7672.68, 7677.56], "text": " Alors l\u00e0, tu as parl\u00e9 de Marc Aurel, on a parl\u00e9 de Cic\u00e9ron,"}, {"timestamp": [7678.48, 7681.68], "text": " tu as parl\u00e9 de Camus, tu as utilis\u00e9 quelques citations."}, {"timestamp": [7681.88, 7683.36], "text": " Quand on a pr\u00e9par\u00e9, je t'ai parl\u00e9 de Camus."}, {"timestamp": [7682.0, 7684.0], "text": " tu as utilis\u00e9 quelques citations. Quand on a pr\u00e9par\u00e9, je t'ai parl\u00e9 de Camus."}, {"timestamp": [7684.0, 7686.0], "text": " Quand on a pr\u00e9par\u00e9, tu as parl\u00e9 de Camus,"}, {"timestamp": [7686.0, 7692.0], "text": " sur une citation que j'ai partag\u00e9e \u00e0 mon p\u00e8re, figure-toi."}, {"timestamp": [7692.0, 7699.0], "text": " Et tout \u00e7a typiquement, c'est aussi des techniques."}, {"timestamp": [7699.0, 7703.0], "text": " Je veux dire, moi je vois mes invit\u00e9s ici qui vont me citer,"}, {"timestamp": [7703.0, 7706.28], "text": " \u00e7a en impose, tu vois, comme on"}, {"timestamp": [7706.28, 7711.68], "text": " dit, c'est quelque chose qui te donne une sorte d'assise, d'homme"}, {"timestamp": [7711.68, 7714.12], "text": " cultiv\u00e9, de sachant, etc."}, {"timestamp": [7714.12, 7717.44], "text": " Donc dans un d\u00e9bat, typiquement, si je suis capable de te r\u00e9pondre \u00e0"}, {"timestamp": [7717.44, 7722.2], "text": " une forme d'agressivit\u00e9 avec cet amour, mais comme dirait Marc Aurel"}, {"timestamp": [7722.2, 7724.56], "text": " ou Camus ou machin, et bam, je t'envoie \u00e7a dans la gueule,"}, {"timestamp": [7725.52, 7728.96], "text": " eh bien, avec de l'amour, eh bien, \u00e7a marche."}, {"timestamp": [7729.0, 7735.72], "text": " Tu vois, tout \u00e7a, \u00e7a va au-del\u00e0 de ce backbone, de ce..."}, {"timestamp": [7736.24, 7739.2], "text": " Alors attention, le tiens-toi droit est une absurdit\u00e9."}, {"timestamp": [7740.72, 7742.68], "text": " L\u00e0, il faut vraiment rentrer dans la technique."}, {"timestamp": [7742.72, 7743.72], "text": " Il y a deux choses."}, {"timestamp": [7743.76, 7746.6], "text": " Je ne sais pas \u00e0 quel moment nous en sommes de l'entretien, mais vraiment..."}, {"timestamp": [7746.6, 7747.48], "text": " Vers la fin quand m\u00eame."}, {"timestamp": [7747.48, 7750.2], "text": " Qualitativement, il y a deux choses importantes."}, {"timestamp": [7750.2, 7752.6], "text": " La qualit\u00e9 du regard qui part de cette id\u00e9e,"}, {"timestamp": [7752.6, 7754.6], "text": " je d\u00e9cide de m'int\u00e9resser \u00e0 l'autre,"}, {"timestamp": [7754.6, 7757.2], "text": " et m\u00eame si c'est un type hyper agressif,"}, {"timestamp": [7757.2, 7759.2], "text": " je d\u00e9cide de m'y int\u00e9resser."}, {"timestamp": [7759.2, 7761.2], "text": " \u00c7a, cette d\u00e9cision ne d\u00e9pend que de moi."}, {"timestamp": [7761.2, 7763.52], "text": " Et en vie publique, je peux la prendre."}, {"timestamp": [7763.52, 7766.92], "text": " Et deuxi\u00e8mement, sur la voix, il faut"}, {"timestamp": [7766.92, 7774.12], "text": " un projet musical. Cic\u00e9ron l'a \u00e9crit, l'orateur doit d\u00e9sirer une belle voix. Donc \u00e7a veut dire"}, {"timestamp": [7774.12, 7779.88], "text": " qu'il y a un projet relationnel de qualit\u00e9 \u00e0 d\u00e9cider. Qu'est-ce qui d\u00e9termine la qualit\u00e9 de"}, {"timestamp": [7779.88, 7786.96], "text": " ton regard sur l'autre ? D\u00e9cider de s'int\u00e9resser \u00e0 lui, quel qu'il soit, d\u00e9bile ou pas, agressif ou pas,"}, {"timestamp": [7786.96, 7792.28], "text": " alli\u00e9 ou adversaire, je d\u00e9cide de m'y int\u00e9resser parce que j'aime le public, comme dirait Jouvet."}, {"timestamp": [7792.28, 7797.88], "text": " Et deuxi\u00e8mement, sur le plan vocal, \u00e7a on n'en a pas encore parl\u00e9, il faut un projet musical."}, {"timestamp": [7797.88, 7806.68], "text": " L'orateur doit d\u00e9sirer une belle voix. Je cite Cic\u00e9ron dans son D\u00e9orator\u00e9e, 55 avant J\u00e9sus-Christ. Et la voix, quand elle est"}, {"timestamp": [7806.68, 7812.72], "text": " belle, dans chaque son, a une harmonique tr\u00e8s riche, une texture harmonique tr\u00e8s riche, et par cons\u00e9quent"}, {"timestamp": [7812.72, 7818.96], "text": " la voix traduit \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e0 chaque seconde, le sentiment qu'on a du mot que l'on dit, et non pas"}, {"timestamp": [7818.96, 7828.66], "text": " seulement le mot. Et ce qui int\u00e9resse l'autre, ou ce qui int\u00e9resse le cerveau de l'autre, c'est pas le mot qu'on lui dit, c'est le sentiment qu'on en a au moment o\u00f9 on lui dit."}, {"timestamp": [7828.96, 7833.68], "text": " \u00c7a s'appelle au th\u00e9\u00e2tre l'interpr\u00e9tation du texte. Et c'est ce sentiment qui fait sens."}, {"timestamp": [7834.16, 7836.92], "text": " Et c'est la voix qui porte le sens."}, {"timestamp": [7836.92, 7840.0], "text": " Tu veux dire que la citation de Citeron, du coup, dans ce contexte, elle sert \u00e0 rien ?"}, {"timestamp": [7840.0, 7841.0], "text": " Comment ?"}, {"timestamp": [7841.0, 7844.0], "text": " Ma citation de Camus ou de Citeron, si c'est rond, elle sert \u00e0 rien."}, {"timestamp": [7844.0, 7847.28], "text": " Mais l\u00e0 tu flattes le versant intellectuel des Fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [7847.68, 7851.92], "text": " qui sont des intellectuels univoques, pour briller en public."}, {"timestamp": [7852.24, 7854.2], "text": " Mais cette notion du brio est catastrophique."}, {"timestamp": [7854.52, 7856.72], "text": " J'ai ador\u00e9 le brio, le film d'Yvan Attal,"}, {"timestamp": [7857.72, 7860.76], "text": " qui est sur la th\u00e9orie de Schopenhauer,"}, {"timestamp": [7862.32, 7865.88], "text": " l'art d'avoir toujours raison, qui est int\u00e9ressant \u00e0 lire, mais ce n'est pas de l'art"}, {"timestamp": [7865.88, 7872.24], "text": " oratoire. Mais le titre du film, simplement, je retiens, Le Brio, ce n'est pas parce qu'on a des"}, {"timestamp": [7872.24, 7878.44], "text": " citations qu'on est un bel orateur. Il y a des tr\u00e8s grands orateurs qui n'ont qu'une pauvre culture,"}, {"timestamp": [7878.44, 7883.4], "text": " qui ne sont pas all\u00e9s tr\u00e8s loin, qui sont des grands orateurs. L'art oratoire, c'est un art de"}, {"timestamp": [7883.4, 7886.0], "text": " la rencontre avec l'autre, de culture \u00e0 culture."}, {"timestamp": [7886.0, 7891.88], "text": " Par cons\u00e9quent, il faut avoir ce regard et cette voix, et \u00e7a on peut l'apprendre \u00e0 n'importe qui,"}, {"timestamp": [7891.88, 7897.88], "text": " quel que soit son origine sociale et sa culture personnelle. Mais l'art oratoire, ce n'est pas"}, {"timestamp": [7897.88, 7905.28], "text": " l'art de briller en public, parce que l\u00e0, tu arrives au jeu personnel et pas au service de la cause, ni au service du public."}, {"timestamp": [7905.28, 7911.98], "text": " J'aime beaucoup l'approche, pour reformuler, de s'int\u00e9resser \u00e0 l'autre, l'int\u00e9r\u00eat pour l'autre,"}, {"timestamp": [7911.98, 7920.74], "text": " dans le sens o\u00f9, typiquement, si tu as une forme d'agressivit\u00e9 en face de toi \u00e0 un Trump,"}, {"timestamp": [7920.74, 7926.68], "text": " s'il y a un moment, plut\u00f4t que de toi te mettre sur une d\u00e9fensive, d'avoir peur ou d'\u00eatre sinon agressif \u00e9galement,"}, {"timestamp": [7927.02, 7931.06], "text": " \u00eatre capable de se mettre dans une posture o\u00f9 tu peux lui dire mais c'est int\u00e9ressant ce que vous dites,"}, {"timestamp": [7932.34, 7938.04], "text": " mais je comprends pas bien comment vous en \u00eates arriv\u00e9 l\u00e0, voil\u00e0, t'arrives dans une autre forme de rh\u00e9torique et d'\u00e9change"}, {"timestamp": [7938.18, 7942.24], "text": " que de quelque chose qui est mais c'est absurde, c'est n'importe quoi, etc, etc."}, {"timestamp": [7942.74, 7945.56], "text": " Dans lequel moi j'ai toujours cette sensation,"}, {"timestamp": [7948.0, 7948.64], "text": " un pacte que je m'\u00e9tais fait avec un de mes associ\u00e9s"}, {"timestamp": [7950.64, 7950.86], "text": " parce que je me suis retrouv\u00e9"}, {"timestamp": [7955.92, 7956.0], "text": " invit\u00e9 assez jeune dans un de mes tout premiers business de deux ou trois fois en direct chez Morandini,"}, {"timestamp": [7959.08, 7959.6], "text": " o\u00f9 on s'en prenait plein la gueule en direct et eux \u00e9taient extr\u00eamement"}, {"timestamp": [7964.72, 7965.76], "text": " extr\u00eamement bons. Et donc le pacte qu'on s'\u00e9tait fait avec mon associ\u00e9 Philippe Chessinsky \u00e9tait de dire, si tu"}, {"timestamp": [7966.48, 7972.76], "text": " cries, si tu t'\u00e9nerves, si tu t'\u00e9nerves tr\u00e8s exactement, tu as perdu. Donc \u00e0 chaque fois qu'on avait envie de s'\u00e9nerver, on pensait \u00e0"}, {"timestamp": [7972.76, 7975.6], "text": " l'un \u00e0 l'autre, parce que lui l'avait fait aussi, on avait fait plusieurs chacun."}, {"timestamp": [7976.4, 7980.2], "text": " Et en fait, comme on nous provoquait beaucoup sur ce business \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0,"}, {"timestamp": [7980.96, 7983.82], "text": " voil\u00e0. Et donc on \u00e9tait vraiment \u00e0 fond dans"}, {"timestamp": [7984.6, 7985.52], "text": " l'int\u00e9r\u00eat pour l'autre."}, {"timestamp": [7985.72, 7988.12], "text": " C'est tr\u00e8s instinctif, puisqu'on avait en t\u00eate, si tu t'\u00e9nerves..."}, {"timestamp": [7988.32, 7992.96], "text": " Voil\u00e0. Et l'int\u00e9r\u00eat pour l'autre va faire que tu vas varier,"}, {"timestamp": [7994.0, 7995.52], "text": " varier tes tactiques."}, {"timestamp": [7995.88, 7999.76], "text": " L'int\u00e9r\u00eat, dans l'art du d\u00e9bat, dans l'art de la discussion, de la n\u00e9gociation,"}, {"timestamp": [8000.08, 8001.92], "text": " l'int\u00e9r\u00eat, c'est la cr\u00e9ativit\u00e9 tactique."}, {"timestamp": [8002.56, 8005.36], "text": " Si tu es un bon orateur, tu auras cette cr\u00e9ativit\u00e9 tactique."}, {"timestamp": [8006.16, 8008.36], "text": " Et si tu as cette cr\u00e9ativit\u00e9 tactique, tu surprends."}, {"timestamp": [8008.64, 8011.84], "text": " M\u00eame le pire adversaire sera surpris et tout d'un coup,"}, {"timestamp": [8012.2, 8015.0], "text": " sera d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9 sur ce qu'\u00e9tait sa strat\u00e9gie habituelle."}, {"timestamp": [8015.48, 8017.64], "text": " Je disais, ce type qui agresse tout le temps,"}, {"timestamp": [8018.28, 8019.88], "text": " il a effectivement..."}, {"timestamp": [8019.92, 8024.52], "text": " Il fait peur \u00e0 tout le monde et du coup, il est contre-agress\u00e9 tout le temps ou il est \u00e9vit\u00e9."}, {"timestamp": [8029.12, 8029.56], "text": " Mais toi, tu as \u00e0 \u00eatre le premier en face de lui \u00e0 le recevoir tel qu'il est"}, {"timestamp": [8032.68, 8033.32], "text": " et \u00e0 ni l'\u00e9viter, ni le contrer."}, {"timestamp": [8034.56, 8034.76], "text": " Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, tu le re\u00e7ois autrement."}, {"timestamp": [8036.16, 8040.12], "text": " Pourquoi ? Parce que tu es un bon orateur. Pourquoi ? Parce que tu as un dos solide et que du coup, tu es cr\u00e9atif."}, {"timestamp": [8040.52, 8044.48], "text": " La cr\u00e9ativit\u00e9 n'est pas seulement dans l'id\u00e9e que tu vas avancer, mais dans la"}, {"timestamp": [8044.48, 8047.28], "text": " cr\u00e9ativit\u00e9 de'est pas seulement dans l'id\u00e9e que tu vas avancer, mais dans la cr\u00e9ativit\u00e9 de niveau tactique."}, {"timestamp": [8047.28, 8052.88], "text": " Tu peux \u00eatre cr\u00e9atif. Un bon orateur est cr\u00e9atif sur le plan tactique, donc surprend toujours."}, {"timestamp": [8052.88, 8057.04], "text": " Et les gens aiment bien \u00eatre surpris, parce que \u00e7a les change."}, {"timestamp": [8057.04, 8070.28], "text": " Et m\u00eame celui qui se battait pour agresser tout le temps, enfin gr\u00e2ce \u00e0 toi, il va pouvoir se reposer. Ce qui est hyper int\u00e9ressant dans tout \u00e7a, c'est que je me repositionne en contexte de manager"}, {"timestamp": [8072.6, 8078.16], "text": " et du fait, tu le disais tout \u00e0 l'heure, qu'en fait, c'est une fonction qui te d\u00e9passe, entre guillemets, personnellement,"}, {"timestamp": [8078.84, 8084.72], "text": " parce que \u00e7a concerne le quotidien potentiellement, plus d'autres personnes en fait."}, {"timestamp": [8084.76, 8084.96], "text": " le quotidien potentiellement, plus d'autres personnes en fait."}, {"timestamp": [8085.64, 8087.28], "text": " Donc..."}, {"timestamp": [8090.88, 8091.6], "text": " Aussi, aussi, pardon, parce que c'est un r\u00f4le pr\u00e9\u00e9crit \u00e0 ton arriv\u00e9e."}, {"timestamp": [8092.68, 8093.16], "text": " C'est comme au th\u00e9\u00e2tre."}, {"timestamp": [8096.16, 8096.36], "text": " Simplement, la diff\u00e9rence, c'est que l'orateur cr\u00e9e son propre texte,"}, {"timestamp": [8098.72, 8099.12], "text": " alors que le com\u00e9dien, lui, a le texte de Moli\u00e8re."}, {"timestamp": [8101.0, 8101.6], "text": " Mais dans les deux cas, c'est un r\u00f4le pr\u00e9\u00e9crit."}, {"timestamp": [8103.6, 8103.8], "text": " Tu quitteras ce r\u00f4le, un autre prendra la place."}, {"timestamp": [8106.28, 8106.48], "text": " Oui, mais tu peux le d\u00e9passer, je pense aussi, probablement."}, {"timestamp": [8110.8, 8112.56], "text": " Tu peux lui donner toute son amplitude possible."}, {"timestamp": [8117.84, 8118.6], "text": " Voil\u00e0, tu peux aller au maximum de l'amplitude que peut prendre ce r\u00f4le,"}, {"timestamp": [8121.8, 8122.0], "text": " mais pas au-del\u00e0, parce que ce serait prendre le r\u00f4le du PDG quand"}, {"timestamp": [8123.16, 8123.48], "text": " tu n'es qu'une hi\u00e9rarchie interm\u00e9diaire."}, {"timestamp": [8125.48, 8125.68], "text": " C'est s\u00fbr, mais Apr\u00e8s, je pense que..."}, {"timestamp": [8126.64, 8126.84], "text": " \u00c7a s'\u00e9quilibrera tout seul."}, {"timestamp": [8131.28, 8131.48], "text": " Dans ma bo\u00eete, c'est probablement parce que c'est des bo\u00eetes assez jeunes"}, {"timestamp": [8132.24, 8132.44], "text": " et en pleine croissance."}, {"timestamp": [8135.4, 8135.6], "text": " Mais les r\u00f4les de manager ne sont pas pr\u00e9\u00e9crits dans le sens o\u00f9 de toute"}, {"timestamp": [8136.36, 8136.56], "text": " fa\u00e7on..."}, {"timestamp": [8139.28, 8139.48], "text": " Non, non, non, ils ne sont pas \u00e9crits sous forme de d\u00e9finition de poche."}, {"timestamp": [8143.08, 8143.36], "text": " Mais quand tu dis \u00e0 quelqu'un maintenant que tu es manager de cette \u00e9quipe,"}, {"timestamp": [8144.24, 8144.84], "text": " c'est le r\u00f4le pr\u00e9\u00e9crit."}, {"timestamp": [8146.48, 8146.68], "text": " Parce que manager, pour lui, \u00e7a veut dire quelque chose."}, {"timestamp": [8148.24, 8148.44], "text": " \u00c7a veut dire quelque chose."}, {"timestamp": [8151.64, 8152.2], "text": " Mais ce qui est tr\u00e8s important l\u00e0-dedans, c'est que tu peux \u00eatre"}, {"timestamp": [8156.8, 8157.0], "text": " p\u00e9tri de plein de bonnes id\u00e9es, de plein de bonnes formations,"}, {"timestamp": [8163.52, 8165.46], "text": " de plein de bonnes pr\u00e9\u00e9critures et finalement \u00eatre un mauvais manager parce que"}, {"timestamp": [8165.66, 8167.38], "text": " t'es nul en arts oratoires, en fait."}, {"timestamp": [8167.58, 8169.38], "text": " Oui, je suis d'accord avec toi."}, {"timestamp": [8169.58, 8171.62], "text": " Tu n'arrives pas \u00e0 transmettre ce que tu veux dire."}, {"timestamp": [8171.82, 8176.9], "text": " Voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire que si je fais de l'art oratoire avec un manager,"}, {"timestamp": [8177.98, 8179.82], "text": " on peut dire que je lui apprends le management."}, {"timestamp": [8180.42, 8183.62], "text": " Si je fais de l'art oratoire avec un p\u00e9dagogue, un prof de maths,"}, {"timestamp": [8184.46, 8185.94], "text": " on peut dire que je lui apprends l'enseignement."}, {"timestamp": [8186.06, 8189.14], "text": " L'art oratoire est \u00e0 ce point une technique basique"}, {"timestamp": [8190.06, 8192.06], "text": " qu'elle sert n'importe quelle fonction."}, {"timestamp": [8192.46, 8195.18], "text": " Donc soit tu peux dire je forme un orateur,"}, {"timestamp": [8195.54, 8201.7], "text": " soit tu peux dire en ne faisant que de l'art oratoire, je forme un manager au management."}, {"timestamp": [8203.02, 8206.36], "text": " C'est \u00e0 la relation, c'est la relation qui est importante."}, {"timestamp": [8207.08, 8212.92], "text": " Et avant de cl\u00f4turer cet \u00e9pisode, je voudrais quand m\u00eame"}, {"timestamp": [8213.28, 8218.04], "text": " voir o\u00f9 se trouve la fronti\u00e8re entre l'art oratoire et l'\u00e9crit."}, {"timestamp": [8218.12, 8221.76], "text": " Tu vois, tu as dit tout \u00e0 l'heure, typiquement, tu parlais de ta cam\u00e9ra,"}, {"timestamp": [8221.76, 8222.72], "text": " Zoom, etc."}, {"timestamp": [8222.84, 8226.76], "text": " Finalement, dans quelle mesure, dans un \u00e9change, quel qu'il soit,"}, {"timestamp": [8228.56, 8230.56], "text": " ce que tu vas m'enseigner"}, {"timestamp": [8232.24, 8235.48], "text": " peut me servir ailleurs qu'en dialoguant \u00e0 l'oral ?"}, {"timestamp": [8236.0, 8238.6], "text": " Alors, c'est une question absolument fondamentale."}, {"timestamp": [8240.04, 8245.8], "text": " L'oral a exist\u00e9 des milliers d'ann\u00e9es avant l'\u00e9crit dans les soci\u00e9t\u00e9s humaines."}, {"timestamp": [8247.24, 8253.2], "text": " N'oublie jamais, je me permets de te le dire Mathieu, que l'\u00e9crit est un fossile de pens\u00e9e,"}, {"timestamp": [8253.7, 8258.2], "text": " est une trace morte du pens\u00e9e qui a exist\u00e9 au moment o\u00f9 tu l'as \u00e9crite."}, {"timestamp": [8259.0, 8264.0], "text": " L'\u00e9crit est un fossile de pens\u00e9e. La pens\u00e9e vivante est dans l'oral."}, {"timestamp": [8267.4, 8272.72], "text": " de pens\u00e9e. La pens\u00e9e vivante est dans l'oral. \u00c0 partir du moment o\u00f9 tu r\u00e9diges trop ton expos\u00e9, \u00e0 ce moment-l\u00e0 tu te donnes le travail d'un com\u00e9dien, il va falloir que tu fasses oublier"}, {"timestamp": [8272.72, 8279.0], "text": " dans le ton que tu auras le par-coeur. Et si tu r\u00e9ussis \u00e0 oublier le par-coeur, \u00e0 faire oublier"}, {"timestamp": [8279.0, 8287.08], "text": " le par-coeur dans le ton que tu as pour donner le sentiment que tu sais parler en public, que tu cr\u00e9es ton texte sur le moment,"}, {"timestamp": [8287.08, 8293.56], "text": " eh bien tu vas modifier ton texte d'embl\u00e9e. Parler en public ne consiste pas \u00e0 dire ce qu'on a"}, {"timestamp": [8293.56, 8299.56], "text": " pr\u00e9vu de dire, mais \u00e0 aller au-del\u00e0 gr\u00e2ce au public. De Gaulle modifiait ses textes \u00e9crits"}, {"timestamp": [8299.56, 8305.8], "text": " dans le parler et c'\u00e9tait toujours une am\u00e9lioration de l'\u00e9crit, une am\u00e9lioration de l'\u00e9crit."}, {"timestamp": [8305.8, 8308.6], "text": " C'est tr\u00e8s dr\u00f4le ce que tu dis l\u00e0 et ce qui est int\u00e9ressant,"}, {"timestamp": [8311.6, 8315.1], "text": " j'avais pas per\u00e7u ni pourquoi ni comment et je l'ai per\u00e7u aujourd'hui."}, {"timestamp": [8317.4, 8319.7], "text": " Tu as parl\u00e9 pas mal des Am\u00e9ricains et des Europ\u00e9ens"}, {"timestamp": [8320.4, 8323.8], "text": " et en disant finalement que les Europ\u00e9ens pouvaient beaucoup plus improviser."}, {"timestamp": [8324.5, 8326.08], "text": " Ce qui me semble pas forc\u00e9ment..."}, {"timestamp": [8327.6, 8332.4], "text": " Enfin tu vois j'ai envie de dire mais pourquoi ? Parce que d'apr\u00e8s ce qu'on se dit justement nous on nous bride etc etc"}, {"timestamp": [8332.4, 8336.44], "text": " alors qu'on les incite \u00e0 parler, \u00e0 \u00eatre \u00e0 l'aise donc on se dit bah quand t'es \u00e0 l'aise t'improvises."}, {"timestamp": [8336.72, 8339.92], "text": " Mais ils structurent pas la pens\u00e9e, c'est ce que tu m'as dit tout \u00e0 l'heure, on est d'accord ?"}, {"timestamp": [8340.32, 8348.44], "text": " Et \u00e7a me fait penser \u00e0 cette, et ce que tu viens de dire l\u00e0, me fait penser \u00e0 cette anecdote que j'ai vue en vid\u00e9o, qu'on doit pouvoir retrouver quelque part,"}, {"timestamp": [8348.44, 8359.64], "text": " sur un summit annuel de Facebook. Je crois que c'est pas Sheryl Sandberg mais Caroline Everton, qui \u00e9tait Head of Business,"}, {"timestamp": [8359.64, 8369.12], "text": " ou Everton ou Everson, je sais pas, vous chercherez. Et la th\u00e9matique de l'ann\u00e9e, parce que tous les ans,"}, {"timestamp": [8370.32, 8372.8], "text": " il y avait une th\u00e9matique, \u00e9tait dare, oser."}, {"timestamp": [8374.08, 8377.96], "text": " Et donc, ils parlent, ils \u00e9changent, il y a je ne sais pas,"}, {"timestamp": [8378.16, 8379.92], "text": " 4, 5 000 personnes devant."}, {"timestamp": [8380.44, 8384.08], "text": " Et puis, Caroline, je crois que c'est Everson, dit \u00e0 Maurice L\u00e9vy,"}, {"timestamp": [8384.72, 8387.36], "text": " qui est son invit\u00e9, je crois que c'est Everson, dit \u00e0 Maurice L\u00e9vy, qui est son invit\u00e9, je crois que c'est \u00e0 San Francisco,"}, {"timestamp": [8388.4, 8390.4], "text": " Maurice, machin, et toi"}, {"timestamp": [8391.36, 8398.5], "text": " ce serait quoi ton dare, qu'est-ce que tu voudrais, qu'est-ce que tu pourrais me demander ? Et il r\u00e9pond"}, {"timestamp": [8399.96, 8403.48], "text": " j'aimerais que tu parles sans tes notes, que tu poses tes notes."}, {"timestamp": [8404.48, 8407.88], "text": " Elle l'a regard\u00e9, elle a rigol\u00e9, mais elle n'a jamais pos\u00e9 les notes"}, {"timestamp": [8408.2, 8411.08], "text": " parce qu'elle \u00e9tait incapable de continuer, alors que lui, \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [8411.08, 8411.96], "text": " il se pr\u00e9sente sans notes."}, {"timestamp": [8412.6, 8413.88], "text": " \u00c7a, c'est quand m\u00eame assez..."}, {"timestamp": [8414.72, 8418.96], "text": " C'est-\u00e0-dire que l'id\u00e9e, l\u00e0, tu touches quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s important."}, {"timestamp": [8419.88, 8423.16], "text": " Au moment o\u00f9 tu pr\u00e9pares, tu peux prendre des notes,"}, {"timestamp": [8423.32, 8429.0], "text": " parce que le fait d'\u00e9crire quand tu es tout seul dans ton bureau t'aide \u00e0 mieux penser, parce que tu es"}, {"timestamp": [8429.0, 8432.52], "text": " auteur \u00e0 ce moment-l\u00e0, et l'auteur \u00e9crit. Mais quand tu rentres en sc\u00e8ne, tu"}, {"timestamp": [8432.52, 8436.4], "text": " deviens acteur, tu n'es plus auteur. Et l'acteur au th\u00e9\u00e2tre ne rentre pas avec"}, {"timestamp": [8436.4, 8440.24], "text": " ses notes, et tout revient. Et l\u00e0, tu poses le probl\u00e8me de la m\u00e9moire."}, {"timestamp": [8440.68, 8447.0], "text": " Par exemple, au th\u00e9\u00e2tre, quand le partenaire joue faux, joue mal, tout d'un coup tu ne retrouves plus ton texte."}, {"timestamp": [8447.0, 8451.0], "text": " Quand il joue bien, il appelle d'\u00e9vidence en toi ton propre texte."}, {"timestamp": [8451.0, 8458.0], "text": " Et l'id\u00e9e \u00e0 laquelle je voulais arriver, c'est qu'au moment o\u00f9 j'entre en sc\u00e8ne, je suis acteur, je ne suis plus auteur."}, {"timestamp": [8458.0, 8464.0], "text": " Jouvet a dit, mon ma\u00eetre \u00e0 penser, Louis Jouvet, quelle confiance il faut avoir dans le public."}, {"timestamp": [8464.0, 8465.64], "text": " C'est en regardant le public et en d\u00e9cidant de m'o\u00f9 je vais, quelle confiance il faut avoir dans le public, c'est en regardant le public"}, {"timestamp": [8465.64, 8470.48], "text": " et en d\u00e9cidant de m'int\u00e9resser \u00e0 lui, en m\u00eame temps je prends confiance en lui, je le d\u00e9cide,"}, {"timestamp": [8470.48, 8477.84], "text": " et le public me sugg\u00e9rera le chemin verbal, tonal et rythmique adapt\u00e9 au port d'arriv\u00e9e que je veux"}, {"timestamp": [8477.84, 8486.44], "text": " atteindre. C'est en \u00e7a que le public dans lequel je d\u00e9cide d'avoir confiance, va guider mon cerveau intuitivement sur ce"}, {"timestamp": [8486.44, 8491.08], "text": " que je dois dire et pas dire, sans me faire allusion \u00e0 ce que j'ai omis de dire, en"}, {"timestamp": [8491.08, 8493.12], "text": " me donnant directement ce que je dois dire."}, {"timestamp": [8493.12, 8497.28], "text": " Mais l\u00e0, \u00e7a veut dire que l'autre est ma ressource num\u00e9ro un."}, {"timestamp": [8497.28, 8500.84], "text": " Je suis content qu'on arrive vers la fin de cet entretien avec cette id\u00e9e que je n'aurais"}, {"timestamp": [8500.84, 8501.84], "text": " pas voulu louper."}, {"timestamp": [8501.84, 8505.52], "text": " Ma premi\u00e8re ressource en tant qu'orateur, c'est toi en face de moi."}, {"timestamp": [8506.24, 8510.16], "text": " Ce n'est pas mes notes, ce n'est pas qui que ce soit qui passerait par l\u00e0."}, {"timestamp": [8510.64, 8513.72], "text": " La premi\u00e8re ressource d'un orateur, c'est son public."}, {"timestamp": [8514.6, 8516.48], "text": " Le public est ressource de l'orateur."}, {"timestamp": [8517.0, 8519.96], "text": " Il n'est pas danger, il est ressource."}, {"timestamp": [8521.72, 8525.98], "text": " Et pourtant, on a une tendance, alors c'est peut-\u00eatre de mani\u00e8re asynchrone, j'aimerais voir ta r\u00e9action, \u00e0"}, {"timestamp": [8527.2, 8529.92], "text": " me r\u00e9agir ou \u00e0 r\u00e9agir plus fortement"}, {"timestamp": [8531.04, 8538.6], "text": " aux critiques le plus vif, \u00e0 ton public le plus critique, je veux dire n\u00e9gativement entre guillemets. Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [8540.04, 8542.04], "text": " Si je vois quelqu'un dans le public,"}, {"timestamp": [8542.88, 8548.88], "text": " typiquement, je prends un public, il y a 200 personnes, j'en vois un qui baille alors que les autres ont l'air hyper contents,"}, {"timestamp": [8549.44, 8550.72], "text": " je vais me dire c'est la merde."}, {"timestamp": [8550.72, 8551.72], "text": " Je vais te raconter quelque chose."}, {"timestamp": [8552.28, 8554.28], "text": " Le pianiste Rubinstein"}, {"timestamp": [8556.04, 8558.12], "text": " jouait des morceaux comme \u00e7a."}, {"timestamp": [8558.8, 8564.4], "text": " Alors je ne sais pas s'il est vrai, c'est un anecdote ou pas, il jouait au piano et puis \u00e0 la fin du premier morceau"}, {"timestamp": [8564.84, 8567.56], "text": " tout le monde applaudit et il y a un type au premier rang qui fait..."}, {"timestamp": [8567.56, 8572.72], "text": " Et l\u00e0 tu me vois en \u00e9tant radio mais je fais non de la t\u00eate, tu vois, comme \u00e7a."}, {"timestamp": [8572.72, 8577.24], "text": " \u00c7a le fout en boule, il joue son deuxi\u00e8me morceau le mieux possible."}, {"timestamp": [8577.24, 8583.92], "text": " Et \u00e0 la fin du deuxi\u00e8me morceau, toujours le gars fait non de la t\u00eate."}, {"timestamp": [8583.92, 8587.58], "text": " Troisi\u00e8me morceau, toujours le gars fait nom de la t\u00eate. Troisi\u00e8me morceau, et puis \u00e0 la fin de son"}, {"timestamp": [8587.58, 8593.56], "text": " r\u00e9cital, il est dans sa loge, il est furieux parce qu'il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre ce type. On frappe,"}, {"timestamp": [8593.56, 8599.92], "text": " le type entre dans la loge, il serre la main \u00e0 Rubinstein et il lui dit \u00ab Ma\u00eetre, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [8599.92, 8605.28], "text": " formidable ! \u00bb en faisant ce geste n\u00e9gatif. \u00ab Je t'ai dit tout \u00e0 l'heure, n'essaie pas"}, {"timestamp": [8605.28, 8611.56], "text": " d'interpr\u00e9ter les visages en face de toi. Aime-les. C'est-\u00e0-dire, accepte-les tels"}, {"timestamp": [8611.56, 8617.64], "text": " qu'ils sont et laisse \u00e0 ton cerveau intuitivement analyser ce que \u00e7a veut dire. Ton exp\u00e9rience"}, {"timestamp": [8617.64, 8622.32], "text": " sera analys\u00e9e. Parce que c'est une personne, mais ils sont 2000 dans la salle. Un instant"}, {"timestamp": [8622.32, 8629.0], "text": " plus tard, tu en regardes un deuxi\u00e8me, puis un troisi\u00e8me, puis un quatri\u00e8me. Ton cerveau a vu quatre, il fait la synth\u00e8se des quatre et il te donne le"}, {"timestamp": [8629.0, 8635.44], "text": " mot adapt\u00e9 directement dans le ton adapt\u00e9 aux 2000. Parce que tu en as vu quatre, al\u00e9atoirement"}, {"timestamp": [8635.44, 8640.4], "text": " choisi. C'est \u00e7a le regard, il doit \u00eatre al\u00e9atoire sur un public. L\u00e0 tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [8640.4, 8643.56], "text": " tu as cit\u00e9 l'exemple des gens qui disent \u00ab il faut prendre un soutien dans la salle \u00bb. Non,"}, {"timestamp": [8643.56, 8645.4], "text": " non. Parce qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, ton cerveau n'aura pas la synth\u00e8se de l'\u00e9tat global tu as cit\u00e9 l'exemple des gens qui disent \u00ab il faut prendre un soutien dans la salle \u00bb. Non."}, {"timestamp": [8645.6, 8647.4], "text": " Parce qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, ton cerveau n'aura pas la synth\u00e8se"}, {"timestamp": [8647.6, 8648.96], "text": " de l'\u00e9tat global du public."}, {"timestamp": [8649.16, 8652.72], "text": " C'est par sondage al\u00e9atoire qu'on peut faire une enqu\u00eate."}, {"timestamp": [8652.92, 8655.4], "text": " Je suis devant un public, mon regard va \u00eatre al\u00e9atoire"}, {"timestamp": [8655.6, 8658.0], "text": " sur les gens en face de moi, parce que je suis s\u00fbr \u00e0 ce moment-l\u00e0"}, {"timestamp": [8658.2, 8662.4], "text": " que mon cerveau, \u00e0 chaque seconde, a une perception synth\u00e9tique"}, {"timestamp": [8662.6, 8665.64], "text": " pertinente de l'\u00e9tat toujours changeant du public \u00e0"}, {"timestamp": [8665.64, 8669.92], "text": " chaque seconde. Et donc \u00e0 chaque seconde, il me donne le mot adapt\u00e9 au 2000"}, {"timestamp": [8669.92, 8672.76], "text": " dans le temps adapt\u00e9. Parce que je suis al\u00e9atoire dans le regard."}, {"timestamp": [8672.76, 8676.28], "text": " L'\u0153il est condamn\u00e9 au singulier. On ne peut pas regarder deux personnes \u00e0 la fois."}, {"timestamp": [8676.28, 8679.32], "text": " L'un des conseils les plus stupides, on a peu parl\u00e9 des conseils stupides."}, {"timestamp": [8679.32, 8684.12], "text": " Un conseil stupide, c'est il faut balayer le public du regard. Mais quand je"}, {"timestamp": [8684.12, 8685.6], "text": " balaie, je vois plus rien du tout."}, {"timestamp": [8686.84, 8690.12], "text": " M\u00e8re Nature, dont je parlais tout \u00e0 l'heure, a condamn\u00e9 le regard au singulier."}, {"timestamp": [8691.0, 8694.52], "text": " Je ne regarde qu'une seule personne et ma voix s'occupe du pluriel."}, {"timestamp": [8695.48, 8699.32], "text": " Le regard est dans l'horizontal, la voix est dans la colonne d'air, dans la verticale."}, {"timestamp": [8699.92, 8702.68], "text": " Le regard, c'est du flux entrant, la voix, c'est un flux sortant."}, {"timestamp": [8703.76, 8705.76], "text": " Le regard, c'est de l'image, la voix, c'est du flux entrant, la voix c'est un flux sortant. Le regard c'est de l'image, la voix c'est du son."}, {"timestamp": [8705.88, 8706.72], "text": " Droit dans les yeux, toujours."}, {"timestamp": [8706.72, 8709.48], "text": " Et regarde, le regard et la voix se compl\u00e8tent."}, {"timestamp": [8709.92, 8711.56], "text": " Tout ce que le regard fait, la voix ne le fait pas."}, {"timestamp": [8711.8, 8713.48], "text": " Tout ce que la voix fait, le regard ne le fait pas."}, {"timestamp": [8714.12, 8720.12], "text": " Singulier, pluriel, entrant, sortant, horizontal, vertical, facial, dorsal."}, {"timestamp": [8720.32, 8722.0], "text": " La voix est dorsale par le voile du palais."}, {"timestamp": [8722.2, 8723.56], "text": " Le regard est facial par le regard."}, {"timestamp": [8723.96, 8727.5], "text": " Regarde comment nature a fait ce corps humain magnifique,"}, {"timestamp": [8727.5, 8730.5], "text": " parfaitement \u00e9quilibr\u00e9 pour la part de l'homme public."}, {"timestamp": [8730.5, 8733.0], "text": " Tout le monde s'en fout en France, tout le monde s'en fout."}, {"timestamp": [8733.0, 8734.5], "text": " C'est une catastrophe."}, {"timestamp": [8734.5, 8737.5], "text": " Comment veux-tu que des cerveaux soient adapt\u00e9s en r\u00e9union"}, {"timestamp": [8737.5, 8740.0], "text": " quand les corps ne connectent pas les cerveaux ?"}, {"timestamp": [8740.0, 8743.0], "text": " Chacun ouvre son parapluie et dit ce qu'il avait pr\u00e9vu de dire,"}, {"timestamp": [8743.0, 8745.52], "text": " et puis termine, je l leur ai dit \u00bb et puis voil\u00e0."}, {"timestamp": [8746.24, 8748.96], "text": " On ne peut pas continuer \u00e0 vivre comme \u00e7a en \u00e9vacuant les corps."}, {"timestamp": [8749.08, 8752.12], "text": " Je me mets en col\u00e8re, mais bon, c'est une col\u00e8re amicale."}, {"timestamp": [8752.16, 8754.44], "text": " Je reviens sur ces conseils d\u00e9biles, entre guillemets."}, {"timestamp": [8756.04, 8758.52], "text": " Typiquement, cette intro dont je te parlais tout \u00e0 l'heure, certaines"}, {"timestamp": [8758.52, 8762.92], "text": " techniques o\u00f9 tu dis en fait, il faut capter, je veux dire en tout cas,"}, {"timestamp": [8763.48, 8766.36], "text": " sur le cin\u00e9ma, dans un roman, dans plein de choses,"}, {"timestamp": [8767.12, 8770.04], "text": " on dit souvent que le jugement se fait dans les premi\u00e8res secondes."}, {"timestamp": [8770.24, 8771.24], "text": " T'as envie ou pas ?"}, {"timestamp": [8771.6, 8773.0], "text": " \u00c7a, c'est quelque chose qui se travaille ?"}, {"timestamp": [8773.2, 8774.2], "text": " \u00c0 l'entr\u00e9e en sc\u00e8ne."}, {"timestamp": [8774.4, 8777.0], "text": " Ah oui, tu mets l'accent sur un point tr\u00e8s important,"}, {"timestamp": [8777.32, 8778.32], "text": " qui est l'entr\u00e9e en sc\u00e8ne."}, {"timestamp": [8778.68, 8781.64], "text": " Et cette entr\u00e9e en sc\u00e8ne, il faut vraiment la techniciser."}, {"timestamp": [8781.84, 8782.84], "text": " Quand on n'est pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise,"}, {"timestamp": [8783.24, 8784.76], "text": " alors il faut s'appuyer sur une technique,"}, {"timestamp": [8784.96, 8787.44], "text": " m\u00eame si tu parais un peu artificiel en tant que d\u00e9butant. Il faut la techniciser. Quand on n'est pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise, alors il faut s'appuyer sur une technique. M\u00eame si tu parais un peu artificiel en tant que d\u00e9butant,"}, {"timestamp": [8787.44, 8788.44], "text": " il faut la techniciser."}, {"timestamp": [8788.44, 8791.32], "text": " Et quand tu rentres en sc\u00e8ne, il ne faut pas avoir un dos droit."}, {"timestamp": [8791.32, 8793.24], "text": " Tu rentres, tu sors d'une coulisse."}, {"timestamp": [8793.24, 8796.8], "text": " Tu rentres en regardant ton public, comme je te l'ai expliqu\u00e9."}, {"timestamp": [8796.8, 8800.84], "text": " Int\u00e9r\u00eat d\u00e9cid\u00e9 pour chacune des personnes que, al\u00e9atoirement, tu regardes."}, {"timestamp": [8800.84, 8804.28], "text": " Et peu \u00e0 peu, pendant ta marche, ton dos va se redresser progressivement."}, {"timestamp": [8804.28, 8807.48], "text": " Tu vas veiller \u00e0 ce qu'il se redresse, mais non pas le redresser volontairement,"}, {"timestamp": [8807.84, 8810.44], "text": " parce que l'\u0153il va naturellement redresser le dos."}, {"timestamp": [8811.08, 8813.92], "text": " Et au moment o\u00f9 tu arrives devant le micro, o\u00f9 il n'y a pas de micro,"}, {"timestamp": [8814.12, 8818.44], "text": " tu arrives \u00e0 ta place, alors tu regardes et au moment o\u00f9 tu sens"}, {"timestamp": [8818.92, 8822.88], "text": " le collectif r\u00e9ussit physiquement entre toi et eux, tu commences \u00e0 parler."}, {"timestamp": [8823.0, 8825.52], "text": " On parle de public l\u00e0 comme si on \u00e9tait sur une sc\u00e8ne, mais \u00e7a peut \u00eatre devant trois"}, {"timestamp": [8825.52, 8829.16], "text": " personnes, des collaborateurs que tu manages, ou ton boss."}, {"timestamp": [8829.36, 8830.8], "text": " Exactement, exactement."}, {"timestamp": [8831.16, 8835.76], "text": " Et au moment o\u00f9 tu sens ce collectif, \u00e7a peut \u00eatre une seconde apr\u00e8s ou dix"}, {"timestamp": [8835.76, 8837.2], "text": " secondes apr\u00e8s, peu importe le temps."}, {"timestamp": [8838.28, 8841.28], "text": " Eh bien, tu commences \u00e0 parler, mais \u00e0 ce moment-l\u00e0, attention, seulement \u00e0 ce"}, {"timestamp": [8841.28, 8845.52], "text": " moment-l\u00e0, tu penses \u00e0 ta voix et tu dois avoir une voix de sc\u00e8ne et non pas une voix"}, {"timestamp": [8845.52, 8849.32], "text": " de ville. M\u00eame devant trois personnes, ta voix doit \u00eatre professionnelle et musicale. M\u00eame en"}, {"timestamp": [8849.32, 8854.4], "text": " entretien face \u00e0 face, tu dois avoir une belle voix. M\u00eame en entretien d\u00e9cibel plus faible dans"}, {"timestamp": [8854.4, 8859.48], "text": " un bureau, c'est vrai, mais musicalement aussi riche sur le plan harmonique, aussi bien plac\u00e9e,"}, {"timestamp": [8859.48, 8865.24], "text": " avec le moins possible de guttural, etc. Une voix pure. Du guttural, tu..."}, {"timestamp": [8865.48, 8866.6], "text": " C'est-\u00e0-dire si tu as une voix comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [8866.6, 8867.8], "text": " c'est-\u00e0-dire un peu pareille, c'est \u00e7a encore."}, {"timestamp": [8868.16, 8869.08], "text": " Ou alors une voix dans le nez."}, {"timestamp": [8869.12, 8870.92], "text": " Tu peux parler tout \u00e0 l'heure, tu as \u00e9mul\u00e9 une voix dans le nez,"}, {"timestamp": [8870.92, 8871.84], "text": " \u00e7a c'est une voix nasale."}, {"timestamp": [8872.08, 8873.92], "text": " Tu peux avoir une voix qui est un peu appuy\u00e9e sur la gorge"}, {"timestamp": [8874.24, 8876.24], "text": " ou tu peux avoir une voix qui, effectivement,"}, {"timestamp": [8876.44, 8878.64], "text": " passe sur l'arri\u00e8re de la t\u00eate"}, {"timestamp": [8878.96, 8882.36], "text": " et qui redescend facialement dans les r\u00e9sonateurs faciaux."}, {"timestamp": [8883.04, 8883.92], "text": " Mais \u00e7a, c'est une voix..."}, {"timestamp": [8884.36, 8885.52], "text": " Moi, j'ai fait du chant d'op\u00e9ra."}, {"timestamp": [8886.32, 8888.84], "text": " Il faut travailler la voix parce que la voix est le vecteur du"}, {"timestamp": [8888.84, 8890.84], "text": " sentiment, donc le vecteur du sens."}, {"timestamp": [8891.24, 8893.8], "text": " Ce ne sont pas les mots qui sont les vecteurs du sens."}, {"timestamp": [8894.24, 8897.56], "text": " Ce sont la vocalisation des mots."}, {"timestamp": [8899.72, 8902.56], "text": " C'est int\u00e9ressant, \u00e7a me fait penser, \u00e9videmment, je vais m'auto-flatter,"}, {"timestamp": [8902.56, 8905.44], "text": " mais quand j'ai d\u00e9croch\u00e9 le t\u00e9l\u00e9phone la semaine derni\u00e8re, quand tu m'as appel\u00e9,"}, {"timestamp": [8905.44, 8908.44], "text": " tu m'as balanc\u00e9 un petit \u00ab Oh, quelle voix ! \u00bb"}, {"timestamp": [8908.44, 8914.44], "text": " Alors, \u00e9videmment, je ne sais pas pourquoi tu balances \u00e7a, je ne sais pas \u00e0 quel moment, si tu le dis souvent,"}, {"timestamp": [8914.44, 8920.44], "text": " mais j'avoue que du coup, tout de suite, \u00e7a m'a projet\u00e9 dans un... Je me suis mis \u00e0 l'aise avec toi."}, {"timestamp": [8920.44, 8924.44], "text": " Il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s... Puisqu'en plus, je sais que tu es un professionnel l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [8922.0, 8922.44], "text": " l'aise avec toi, tu vois, il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [8924.88, 8927.76], "text": " Puisqu'en plus, je sais que tu es un professionnel l\u00e0-dessus, voil\u00e0."}, {"timestamp": [8929.56, 8929.76], "text": " C'est venu comme \u00e7a, c'est un..."}, {"timestamp": [8930.76, 8930.96], "text": " C'est un..."}, {"timestamp": [8932.36, 8932.56], "text": " C'est une technique, tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [8933.68, 8933.88], "text": " Non, non, non, c'est vraiment..."}, {"timestamp": [8936.36, 8936.92], "text": " Tu sais, c'est vraiment des accidents de la vie."}, {"timestamp": [8939.6, 8940.08], "text": " Tous les enfants, en gros, ont une voix \u00e0 l'\u00e2ge de 5 ans."}, {"timestamp": [8943.48, 8943.68], "text": " Et puis, dans la vie, eh bien, on vit des choses, des stress,"}, {"timestamp": [8944.8, 8945.2], "text": " on vit \u00e0 l'\u00e9cole, etc. Et puis, peu \u00e0 peu, on prend des choses, des stress, on vit \u00e0 l'\u00e9cole, etc."}, {"timestamp": [8947.72, 8951.72], "text": " Et puis peu \u00e0 peu, on prend des mauvaises postures, etc. Et puis, ton d\u00e9faut d'expression aussi raconte ton histoire, tu vois."}, {"timestamp": [8952.64, 8956.76], "text": " Mais il faut assainir tout \u00e7a par une technique \u00e9cologiquement juste."}, {"timestamp": [8957.4, 8960.08], "text": " Ce que je pr\u00e9tends qu'est la technique regarde aux voix,"}, {"timestamp": [8960.08, 8962.0], "text": " qu'est notre enseignement dans notre \u00e9cole."}, {"timestamp": [8962.68, 8965.16], "text": " Et l\u00e0, tu retrouves quelque chose de naturel."}, {"timestamp": [8965.16, 8970.8], "text": " Mais il se trouve que tu as une voix... Alors le danger, si tu veux, c'est par exemple un type"}, {"timestamp": [8970.8, 8976.08], "text": " comme Philippe Seguin avait une voix magnifique, mais il n'avait pas de projet musical. Donc c'est"}, {"timestamp": [8976.08, 8980.8], "text": " pour \u00e7a qu'il \u00e9tait un peu avachi. Et comme il avait un corps tr\u00e8s souple, les vibrations se"}, {"timestamp": [8980.8, 8990.44], "text": " faisaient, alors que des corps comme le corps de Jacques Chirac par exemple, \u00e9coutez, il est tellement hyper tendu sur les \u00e9paules, les bras et toute la musculature faciale que \u00e9coutez, c'est"}, {"timestamp": [8990.44, 8996.0], "text": " juste dans la gorge, tu vois, parce que les parois ne vibrent pas. C'est l'inverse de Seguin qui lui"}, {"timestamp": [8996.0, 9000.36], "text": " avachie compl\u00e8tement. En m\u00eame temps, il a des parois qui vibrent, mais il ne faut pas s'en"}, {"timestamp": [9000.36, 9005.52], "text": " rester \u00e0 une voix qui est belle comme la tienne, ensuite il faut en prendre soin et il faut"}, {"timestamp": [9005.52, 9011.96], "text": " l'int\u00e9grer dans ton projet musical et savoir t'en servir consciemment, non pas pour briller toi-m\u00eame,"}, {"timestamp": [9011.96, 9016.96], "text": " mais pour bien servir tes textes. Mais tu as d\u00e9j\u00e0 une voix qui est tr\u00e8s bien plac\u00e9e."}, {"timestamp": [9016.96, 9023.2], "text": " Et bien servir tes textes et tes invit\u00e9s. Mais c'est d\u00e9j\u00e0 bien d'avoir... Tu vois,"}, {"timestamp": [9023.2, 9027.0], "text": " quand on ne suit pas de cours d'art oratoire, il y a des gens qui ont une"}, {"timestamp": [9027.2, 9029.56], "text": " voix d\u00e9j\u00e0, alors que d'autres autour d'eux n'en ont pas."}, {"timestamp": [9029.8, 9031.36], "text": " Ils ont d\u00e9j\u00e0 un point de plus que les autres."}, {"timestamp": [9031.56, 9034.92], "text": " C'est en \u00e7a que je soulignais que ta voix est int\u00e9ressante,"}, {"timestamp": [9035.28, 9039.96], "text": " c'est qu'elle te donne effectivement un avantage dans le m\u00e9tier que tu fais,"}, {"timestamp": [9040.16, 9042.96], "text": " parce qu'elle n'est ni nasale, ni gutturale."}, {"timestamp": [9043.16, 9043.92], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [9042.96, 9043.16], "text": " parce qu'elle n'est ni nasale ni guttural."}, {"timestamp": [9043.92, 9044.12], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [9046.6, 9046.8], "text": " Mais ce que je voulais aussi dire, c'est dans le sens, dans la mani\u00e8re"}, {"timestamp": [9051.04, 9051.24], "text": " de l'introduction aujourd'hui \u00e0 St\u00e9phane Andr\u00e9,"}, {"timestamp": [9053.32, 9056.2], "text": " tu vois, quand tu as commenc\u00e9 un dialogue comme \u00e7a, \u00e9videmment, tout de suite, tu m'as projet\u00e9 dans un truc qui \u00e9tait sympathique."}, {"timestamp": [9056.4, 9059.4], "text": " C'est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [9061.12, 9064.48], "text": " Bon, on pourrait, je pourrais continuer des heures."}, {"timestamp": [9064.68, 9066.56], "text": " Moi, \u00e7a m'a donn\u00e9 en tout cas envie vraiment de..."}, {"timestamp": [9067.16, 9071.6], "text": " On en reparlera quand m\u00eame, de venir vous voir"}, {"timestamp": [9072.64, 9075.6], "text": " \u00e0 l'\u00e9cole de l'art oratoire, de suivre un cours, peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [9076.44, 9077.84], "text": " Je n'arrive pas \u00e0 me dire si je veux..."}, {"timestamp": [9077.84, 9080.88], "text": " Parce que j'ai une tendance \u00e0 vouloir, moi, du particulier,"}, {"timestamp": [9081.08, 9083.0], "text": " parce que j'ai l'impression..."}, {"timestamp": [9083.0, 9085.36], "text": " Je vais prendre la natation par exemple,"}, {"timestamp": [9085.36, 9089.88], "text": " o\u00f9 en fait on va mieux me corriger, mais parce que c'est un sport individuel."}, {"timestamp": [9089.88, 9093.12], "text": " L\u00e0, comme tu l'as dit, c'est quand m\u00eame collectif."}, {"timestamp": [9093.12, 9100.64], "text": " Et finalement, je me demande si c'est peut-\u00eatre pas mieux de faire un cours collectif."}, {"timestamp": [9100.64, 9101.64], "text": " Je ne sais pas."}, {"timestamp": [9101.64, 9104.04], "text": " \u00c7a d\u00e9pend des \u00e9l\u00e8ves aussi, de leurs contraintes."}, {"timestamp": [9104.04, 9108.68], "text": " Dans le collectif, l'avantage, c'est que tu vois les autres fonctionner."}, {"timestamp": [9108.8, 9112.0], "text": " Comme un cours de tennis collectif, on est deux ou trois sur le cours avec le"}, {"timestamp": [9112.0, 9116.68], "text": " prof. Regarder ton camarade travailler, \u00e7a t'aide aussi beaucoup, tu vois."}, {"timestamp": [9117.52, 9120.08], "text": " \u00c7a te rassure quand il fait de la merde, tu te dis que t'es pas seul."}, {"timestamp": [9121.36, 9125.92], "text": " Oui, \u00e7a peut te rassurer aussi."}, {"timestamp": [9126.12, 9127.16], "text": " Quand je me compare, je me rassure."}, {"timestamp": [9127.52, 9129.24], "text": " Mais c'est aussi..."}, {"timestamp": [9129.44, 9131.92], "text": " Et les cours particuliers pr\u00e9sentent l'avantage que pendant une heure,"}, {"timestamp": [9132.12, 9135.12], "text": " tu travailles avec le prof, ce que tu n'as pas une heure de suite"}, {"timestamp": [9135.32, 9136.32], "text": " dans un cours collectif."}, {"timestamp": [9136.52, 9138.6], "text": " Et puis, \u00e7a d\u00e9pend aussi de l'emploi du temps de l'\u00e9l\u00e8ve."}, {"timestamp": [9138.8, 9140.44], "text": " Mais la technique est la m\u00eame des deux c\u00f4t\u00e9s."}, {"timestamp": [9140.64, 9143.08], "text": " C'est vraiment la m\u00eame technique \u00e0 l'\u00e9cole de l'art orateur,"}, {"timestamp": [9143.28, 9144.04], "text": " si je peux me permettre."}, {"timestamp": [9144.24, 9145.72], "text": " On a dix professeurs"}, {"timestamp": [9145.72, 9149.52], "text": " diff\u00e9rents, dix styles diff\u00e9rents de professeurs, mais nous enseignons"}, {"timestamp": [9149.52, 9151.92], "text": " tous exactement la m\u00eame technique."}, {"timestamp": [9152.36, 9153.92], "text": " Et ce sont souvent d'anciens com\u00e9diens."}, {"timestamp": [9154.68, 9159.48], "text": " L'un d'entre eux est un avocat qui est passionn\u00e9 par l'oral et ce sont"}, {"timestamp": [9159.48, 9162.52], "text": " souvent d'anciens, parce que le th\u00e9\u00e2tre est tout de m\u00eame pour moi, th\u00e9\u00e2tre"}, {"timestamp": [9162.64, 9174.0], "text": " classique j'entends, Louis Jouvet, est tout de m\u00eame pour moi, \u00e0 l'origine, c'est le th\u00e9\u00e2tre qui m'a aid\u00e9 \u00e0 d\u00e9coder, si je peux dire encore un mot, la vie publique est un th\u00e9\u00e2tre."}, {"timestamp": [9174.0, 9188.48], "text": " Et je dis toujours que c'est un th\u00e9\u00e2tre, l'art dramatique, c'est du th\u00e9\u00e2tre, mais tu vois, il y aura un \u00e9cart souvent tr\u00e8s tr\u00e8s grand entre le com\u00e9dien que tu rencontres dans la rue"}, {"timestamp": [9188.48, 9192.72], "text": " et ce que tu as vu sur sc\u00e8ne, son costume, les \u00e9clairages, etc."}, {"timestamp": [9192.72, 9197.04], "text": " Tu verras cet \u00e9cart extr\u00eamement important et tu verras le personnage diff\u00e9rent de lui"}, {"timestamp": [9197.04, 9198.36], "text": " et tu ne le reconnais presque pas dans la rue."}, {"timestamp": [9198.36, 9202.92], "text": " En revanche, si tu es manager, tu es manager devant tes collaborateurs,"}, {"timestamp": [9202.92, 9208.04], "text": " il y a tr\u00e8s peu d'\u00e9cart entre le personnage que tu vas proposer et le personnage que tu vas leur"}, {"timestamp": [9208.04, 9209.36], "text": " proposer quand tu les rencontres dans la rue."}, {"timestamp": [9209.6, 9211.64], "text": " Pourtant, il y a un \u00e9cart. C'est l'inverse."}, {"timestamp": [9212.52, 9216.6], "text": " En vie priv\u00e9e, en vie publique, art oratoire,"}, {"timestamp": [9217.12, 9220.6], "text": " tu \u00e9labores le texte avec le public."}, {"timestamp": [9221.0, 9223.72], "text": " Donc, le g\u00e9nie ne sort que de la rencontre."}, {"timestamp": [9224.32, 9226.76], "text": " Le g\u00e9nial, ce n'est pas l'orateur, ce n'est pas le public."}, {"timestamp": [9227.0, 9230.12], "text": " C'est de la rencontre r\u00e9ussie par l'orateur avec son public,"}, {"timestamp": [9230.22, 9232.16], "text": " nait de cette rencontre un g\u00e9nie."}, {"timestamp": [9233.0, 9236.24], "text": " Alors qu'au th\u00e9\u00e2tre, \u00e0 l'inverse, le g\u00e9nie, c'est Moli\u00e8re,"}, {"timestamp": [9236.44, 9239.52], "text": " c'est Shakespeare, qui a lui tout seul compris l'humanit\u00e9."}, {"timestamp": [9240.28, 9241.8], "text": " Tu vois, tout est invers\u00e9."}, {"timestamp": [9242.36, 9245.12], "text": " Tout est invers\u00e9."}, {"timestamp": [9248.72, 9249.12], "text": " Au th\u00e9\u00e2tre, j'ai appris le texte par c\u0153ur, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit des si\u00e8cles avant moi,"}, {"timestamp": [9250.12, 9251.48], "text": " quelquefois."}, {"timestamp": [9253.96, 9254.96], "text": " Un oratoire \u00e0 l'inverse, au th\u00e9\u00e2tre, dans la vie publique,"}, {"timestamp": [9256.56, 9256.76], "text": " je cr\u00e9e mon texte sur le moment."}, {"timestamp": [9259.92, 9263.64], "text": " \u00c9videmment, il y a l'interpr\u00e9tation qui est importante au th\u00e9\u00e2tre, mais il n'y a pas moins cette notion de rencontre, puisque l'auteur, c'est toi,"}, {"timestamp": [9263.64, 9265.4], "text": " et en direct, entre guillemets, dans cette... Il y a la m\u00eame notion de rencontre, puisque l'auteur, c'est toi, et en direct, entre guillemets..."}, {"timestamp": [9265.4, 9271.0], "text": " Il y a la m\u00eame notion de rencontre, la m\u00eame notion. Quand j'entre en sc\u00e8ne, j'ai utilis\u00e9"}, {"timestamp": [9271.0, 9277.04], "text": " la m\u00e9taphore th\u00e9\u00e2trale, quand j'entre en sc\u00e8ne, je suis acteur. Simplement, \u00e0 la diff\u00e9rence du"}, {"timestamp": [9277.04, 9283.72], "text": " th\u00e9\u00e2tre, je vais cr\u00e9er mon texte avec toi, mon texte fini. C'est \u00e7a. Alors qu'au th\u00e9\u00e2tre, le"}, {"timestamp": [9283.72, 9285.18], "text": " texte fini est d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 avant. B\u00e9boli\u00e8re est un g\u00e9nie. Mais je cr\u00e9e mon texte fini. C'est \u00e7a. Alors qu'au th\u00e9\u00e2tre, le texte fini est d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 avant."}, {"timestamp": [9285.18, 9290.62], "text": " B\u00e9boli\u00e8re est un g\u00e9nie. Mais je cr\u00e9e mon texte avec toi. Je voudrais juste dire un truc fondamental,"}, {"timestamp": [9290.62, 9295.42], "text": " l\u00e0. Il y a tellement de trucs fondamentaux. En cr\u00e9ant mon texte avec toi, je te rends co-auteur"}, {"timestamp": [9295.42, 9302.22], "text": " du texte fini, donc co-signataire. C'est comme \u00e7a qu'un orateur peut retourner une salle, parce"}, {"timestamp": [9302.22, 9305.8], "text": " qu'il a su rendre son texte d\u00e9finitif,"}, {"timestamp": [9306.64, 9310.44], "text": " cr\u00e9\u00e9 avec son public, quitte \u00e0 mettre cul par-dessus t\u00eate tout ce qu'il"}, {"timestamp": [9310.44, 9311.44], "text": " avait pr\u00e9vu de dire."}, {"timestamp": [9312.28, 9315.76], "text": " Il a son port d'arriv\u00e9e, tout d'un coup avec le public, il change"}, {"timestamp": [9315.76, 9318.0], "text": " compl\u00e8tement ce qu'il avait pr\u00e9vu de dire."}, {"timestamp": [9318.44, 9322.44], "text": " Il a co-cr\u00e9\u00e9 avec son public, le public devenant co-auteur,"}, {"timestamp": [9322.44, 9323.6], "text": " devient co-signataire."}, {"timestamp": [9324.68, 9325.12], "text": " C'est comme \u00e7a"}, {"timestamp": [9325.12, 9330.68], "text": " qu'on retourne une salle. Convaincre un public n'est pas l'infantiliser, c'est"}, {"timestamp": [9330.68, 9334.8], "text": " l'associer pendant mon discours. Moi je vis mon sujet quand je te parle,"}, {"timestamp": [9334.8, 9339.56], "text": " j'essaie de te le faire vivre en m\u00eame temps. Et bien je te donne l'exp\u00e9rience"}, {"timestamp": [9339.56, 9346.0], "text": " de mon sujet en te le faisant vivre. Donc je te rends adulte sur le sujet, je ne t'inventifie pas."}, {"timestamp": [9346.0, 9348.0], "text": " Quand je dis bien s\u00fbr, et comme plusieurs fois"}, {"timestamp": [9348.0, 9350.0], "text": " dans cet \u00e9pisode,"}, {"timestamp": [9350.0, 9352.0], "text": " j'ai repris ce que tu as dit en validant"}, {"timestamp": [9352.0, 9354.0], "text": " et l'inverse d'ailleurs, deux ou trois fois j'ai not\u00e9"}, {"timestamp": [9354.0, 9356.0], "text": " tu dis c'est tr\u00e8s important ce que tu dis, etc."}, {"timestamp": [9356.0, 9358.0], "text": " En effet, on co-signe plein de choses"}, {"timestamp": [9358.0, 9360.0], "text": " ensemble, dans un \u00e9change comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [9360.0, 9362.0], "text": " c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant et"}, {"timestamp": [9362.0, 9364.0], "text": " j'aime beaucoup le c\u00f4t\u00e9 co-auteur"}, {"timestamp": [9364.0, 9365.12], "text": " co-signataire"}, {"timestamp": [9369.44, 9370.92], "text": " parce que \u00e7a engage vraiment tout le monde dans ce sport d'\u00e9quipe."}, {"timestamp": [9372.08, 9372.28], "text": " Je crois qu'on a fait un bon tour."}, {"timestamp": [9373.92, 9374.24], "text": " Je ne vais pas te prendre beaucoup plus de temps."}, {"timestamp": [9377.64, 9377.84], "text": " J'aimerais savoir o\u00f9 est-ce qu'on te suit ?"}, {"timestamp": [9380.88, 9381.08], "text": " On te contacte par le biais du site de l'\u00c9cole de l'art oratoire."}, {"timestamp": [9383.6, 9383.92], "text": " Est-ce que tu utilises les r\u00e9seaux sociaux de pr\u00e8s ou loin ?"}, {"timestamp": [9386.92, 9386.96], "text": " Oui, oui, l'\u00c9cole de l'art oratoire utilise les r\u00e9seaux que tu utilises les r\u00e9seaux sociaux de pr\u00e8s ou loin ? Oui, oui, l'\u00e9cole de l'art oratoire utilise les r\u00e9seaux sociaux."}, {"timestamp": [9387.72, 9387.76], "text": " D'accord. Et toi ?"}, {"timestamp": [9390.08, 9390.12], "text": " Nous avons quelqu'un... Il faut me contacter par l'\u00e9cole."}, {"timestamp": [9390.52, 9390.56], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [9394.64, 9396.12], "text": " Je suis tellement associ\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole que j'ai fond\u00e9e qu'il faut me contacter par l'\u00e9cole de l'art oratoire."}, {"timestamp": [9396.12, 9397.92], "text": " Je mettrai le lien, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [9398.64, 9401.12], "text": " Donc, je vois Paris-Bordeaux, vous enseignez quand m\u00eame un peu partout."}, {"timestamp": [9401.12, 9402.08], "text": " Oui, effectivement."}, {"timestamp": [9402.48, 9406.4], "text": " C'est formidable de te voir regarder."}, {"timestamp": [9406.6, 9409.36], "text": " Oui, nous avons un de nos professeurs qui est \u00e0 Bordeaux."}, {"timestamp": [9409.56, 9410.32], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [9410.52, 9411.96], "text": " Donc nous avons deux centres."}, {"timestamp": [9412.16, 9416.56], "text": " Et puis si j'ai une bo\u00eete et que je suis \u00e0 Marseille, \u00e0 Lille ou \u00e0 Lyon ou \u00e0 Guadougou,"}, {"timestamp": [9416.76, 9418.76], "text": " \u00e9ventuellement, vous pouvez vous d\u00e9placer."}, {"timestamp": [9418.96, 9419.72], "text": " Bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [9419.92, 9423.68], "text": " On a donn\u00e9 des cours m\u00eame \u00e0 Singapour, on donne des cours en Afrique, \u00e0 Dakar."}, {"timestamp": [9424.88, 9427.92], "text": " Donc les professeurs se d\u00e9placent o\u00f9 il faut."}, {"timestamp": [9428.12, 9430.72], "text": " Et nous donnons \u00e9galement, on s'est adapt\u00e9 \u00e0 la crise du Covid,"}, {"timestamp": [9431.4, 9434.44], "text": " c'est-\u00e0-dire que l'\u00e9cole donne aussi des cours par Zoom."}, {"timestamp": [9435.0, 9439.12], "text": " Je trouve \u00e7a hyper int\u00e9ressant, hyper pertinent."}, {"timestamp": [9439.2, 9442.56], "text": " \u00c7a me donne beaucoup envie, pour moi, peut-\u00eatre aussi probablement"}, {"timestamp": [9442.56, 9446.96], "text": " pour certains de mes collaborateurs, on va en reparler."}, {"timestamp": [9448.92, 9453.8], "text": " Comment tu progresses toi aujourd'hui, St\u00e9phane ?"}, {"timestamp": [9454.32, 9457.52], "text": " Alors, je progresse en travaillant \u00e0 chaque fois."}, {"timestamp": [9457.72, 9463.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que l\u00e0, le fait d'\u00eatre en face de toi est aussi un entra\u00eenement."}, {"timestamp": [9463.2, 9465.56], "text": " C'est-\u00e0-dire que c'est pas la pratique que je progresse."}, {"timestamp": [9465.56, 9470.44], "text": " Alors j'arrive aussi \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 je suis plus maintenant dans l'\u00e9criture."}, {"timestamp": [9470.48, 9472.76], "text": " Tu parlais de l'\u00e9criture. J'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit deux livres,"}, {"timestamp": [9474.24, 9477.76], "text": " Le secret des orateurs, qui a \u00e9t\u00e9 mon premier livre, et puis L'art du leadership ensuite."}, {"timestamp": [9478.52, 9486.64], "text": " Et je suis aussi maintenant tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans l'\u00e9criture parce que j'ai 74 ans et que je r\u00e9fl\u00e9chis"}, {"timestamp": [9486.64, 9491.04], "text": " maintenant peut-\u00eatre avec distance \u00e0 ces 50 ans pass\u00e9s au service de la parole"}, {"timestamp": [9491.04, 9496.88], "text": " en public. Donc je suis maintenant beaucoup beaucoup dans l'\u00e9criture mais je"}, {"timestamp": [9496.88, 9502.0], "text": " parle de temps en temps en conf\u00e9rence comme je parle maintenant devant toi, je"}, {"timestamp": [9502.0, 9505.24], "text": " parle aussi dans d'autres milieux."}, {"timestamp": [9505.44, 9507.52], "text": " Et c'est toujours l'entra\u00eenement."}, {"timestamp": [9507.72, 9512.16], "text": " Et je chauffe ma voix comme les com\u00e9diens, quand je peux le faire."}, {"timestamp": [9512.28, 9513.84], "text": " Quand je suis \u00e0 l'\u00e9cole, je donne un cours \u00e0 l'\u00e9cole,"}, {"timestamp": [9514.04, 9516.56], "text": " je chauffe ma voix avant mon cours."}, {"timestamp": [9516.76, 9518.16], "text": " Voil\u00e0 ce que je n'ai pas pu faire l\u00e0."}, {"timestamp": [9518.36, 9522.96], "text": " Mais bon, j'ai essay\u00e9 d'avoir une voix d\u00e8s l'attaque qui soit correcte."}, {"timestamp": [9523.16, 9524.4], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [9525.76, 9528.54], "text": " C'est vrai qu'on a parl\u00e9 tr\u00e8s bri\u00e8vement de leadership."}, {"timestamp": [9528.56, 9530.48], "text": " Charisme plus, o\u00f9 tu me disais que \u00e7a ne s'apprenait pas."}, {"timestamp": [9530.76, 9532.4], "text": " Le leadership \u00e9tait l\u00e0 en filigrane."}, {"timestamp": [9532.76, 9536.84], "text": " \u00c7a, c'est beaucoup plus li\u00e9 \u00e0 l'art oratoire, le leadership, que le charisme."}, {"timestamp": [9537.48, 9538.52], "text": " Merci de compl\u00e9ter."}, {"timestamp": [9538.56, 9541.44], "text": " J'oppose compl\u00e8tement le charisme au leadership."}, {"timestamp": [9541.84, 9546.02], "text": " Le leadership se construit, se travaille dans le respect de la cause qu'on d\u00e9fend."}, {"timestamp": [9546.02, 9548.02], "text": " \u2013 On peut \u00eatre un tr\u00e8s bon leader sans charisme."}, {"timestamp": [9548.02, 9552.6], "text": " \u2013 De Gaulle, de Gaulle, de Gaulle, \u00e0 tr\u00e8s peu de cas. Malraux le disait lui-m\u00eame."}, {"timestamp": [9552.6, 9557.94], "text": " Malraux, je ne peux pas citer Malraux dans les anti-m\u00e9moires, mais Malraux dit tr\u00e8s clairement,"}, {"timestamp": [9557.94, 9566.46], "text": " je n'ai pas la phrase exacte, mais dans les discours et les conf\u00e9rences de presse de De Gaulle, il n'y a aucun charisme."}, {"timestamp": [9566.46, 9573.12], "text": " Toute sa force est dans son autorit\u00e9, non dans la contagion."}, {"timestamp": [9573.12, 9577.8], "text": " Tu vois, le charisme d'Hitler, il est contagieux."}, {"timestamp": [9577.8, 9579.48], "text": " C'est \u00e7a qui est tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais."}, {"timestamp": [9579.48, 9585.0], "text": " \u00c7a passe par quelque chose de surnaturel, une esp\u00e8ce d'hyst\u00e9rie collective,"}, {"timestamp": [9586.56, 9587.12], "text": " pas contr\u00f4l\u00e9e intellectuellement, tu vois."}, {"timestamp": [9587.96, 9589.64], "text": " C'est extr\u00eamement... C'est, alors l\u00e0, purement bestial, tu vois."}, {"timestamp": [9589.64, 9591.64], "text": " Mais il n'y a pas de charisme chez De Gaulle."}, {"timestamp": [9591.84, 9594.68], "text": " Et ce qui m'int\u00e9resse beaucoup, il y a un bouquin que je ne peux pas citer maintenant,"}, {"timestamp": [9594.68, 9598.72], "text": " je ne me souviens plus, tr\u00e8s int\u00e9ressant, que j'ai lu une fois, \u00e9crit par un philosophe,"}, {"timestamp": [9598.96, 9600.68], "text": " sur l'opposition entre Hitler et De Gaulle."}, {"timestamp": [9601.52, 9603.72], "text": " Hitler, instinct de mort, De Gaulle, instinct de vie."}, {"timestamp": [9606.04, 9608.28], "text": " Tu vois, c'est... Et la voix de de Gaulle est une voix musicale."}, {"timestamp": [9608.76, 9610.36], "text": " On va essayer de trouver les r\u00e9f\u00e9rences de tous ces livres."}, {"timestamp": [9610.56, 9614.4], "text": " On va mettre \u00e9videmment les liens de tous tes livres aussi sur"}, {"timestamp": [9614.6, 9617.52], "text": " la page de l'\u00e9pisode."}, {"timestamp": [9617.72, 9620.52], "text": " Et peut-\u00eatre, je peux peut-\u00eatre dire une chose aussi, c'est que"}, {"timestamp": [9620.88, 9623.92], "text": " l'\u00c9cole de l'art art publie tous les mois une newsletter"}, {"timestamp": [9624.12, 9626.0], "text": " gratuite \u00e0 laquelle on peut s'inscrire sur le site."}, {"timestamp": [9626.0, 9628.0], "text": " A laquelle on peut aussi s'abonner."}, {"timestamp": [9628.0, 9634.0], "text": " Avec plaisir, je vois \u00e7a en effet, sur la rubrique point de vue je crois."}, {"timestamp": [9634.0, 9637.0], "text": " Et inscrivez-vous \u00e0 notre newsletter."}, {"timestamp": [9637.0, 9642.0], "text": " Et apr\u00e8s, je voulais te poser du coup une derni\u00e8re question."}, {"timestamp": [9642.0, 9644.0], "text": " Oui, on parlait de livres."}, {"timestamp": [9644.0, 9647.12], "text": " Au-del\u00e0 de tous ces livres, alors tu nous as parl\u00e9 de quelques auteurs."}, {"timestamp": [9647.32, 9650.68], "text": " Est-ce que si tu en avais un parmi tous ceux-l\u00e0, un seul \u00e0 offrir \u00e0 plein"}, {"timestamp": [9650.88, 9653.32], "text": " de monde ou \u00e0 me recommander l\u00e0 tout de suite ?"}, {"timestamp": [9654.52, 9656.2], "text": " Alors ce serait Louis Jouvet."}, {"timestamp": [9656.72, 9657.48], "text": " Lequel ?"}, {"timestamp": [9657.68, 9658.44], "text": " Ce serait Louis Jouvet."}, {"timestamp": [9658.64, 9664.4], "text": " Chez Gallimard, il y a deux livres, un sur la trag\u00e9die, un sur la com\u00e9die,"}, {"timestamp": [9664.6, 9665.36], "text": " Connexion NRF."}, {"timestamp": [9665.56, 9668.52], "text": " Je n'ai pas le titre exact, pardonne-moi, mais c'est"}, {"timestamp": [9670.76, 9672.28], "text": " La pratique de la diction."}, {"timestamp": [9674.44, 9677.24], "text": " L'un sur la com\u00e9die, l'autre sur la trag\u00e9die."}, {"timestamp": [9677.92, 9682.6], "text": " Ces deux livres de Louis Jouvet, qui sont en fait les cours de Louis Jouvet,"}, {"timestamp": [9683.28, 9685.52], "text": " les cours de Louis Jouvet, donn\u00e9s par Louis Jouvet, donn\u00e9s par Louis Jouvet,"}, {"timestamp": [9685.92, 9687.0], "text": " enregistr\u00e9s en steno."}, {"timestamp": [9688.04, 9691.4], "text": " J'ai quoi ? Correspondance avec Coppeau, Moli\u00e8re, la com\u00e9die classique,"}, {"timestamp": [9691.52, 9694.36], "text": " Prestige et perspective du th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais, trag\u00e9die classique, non,"}, {"timestamp": [9694.56, 9695.32], "text": " \u00e7a ne doit pas \u00eatre \u00e7a."}, {"timestamp": [9695.52, 9696.28], "text": " Trag\u00e9die classique ?"}, {"timestamp": [9696.48, 9698.8], "text": " Et th\u00e9\u00e2tre du 19e si\u00e8cle."}, {"timestamp": [9699.0, 9700.52], "text": " Oui, oui, oui."}, {"timestamp": [9700.72, 9701.48], "text": " C'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [9701.68, 9702.44], "text": " Oui, il y en a."}, {"timestamp": [9702.64, 9707.6], "text": " Et l'autre, alors attends, et l'autre,'est Prestige et Perspective du th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [9707.6, 9709.4], "text": " Moli\u00e8re et la com\u00e9die classique."}, {"timestamp": [9709.4, 9712.0], "text": " Voil\u00e0, voil\u00e0, voil\u00e0, voil\u00e0, voil\u00e0, voil\u00e0."}, {"timestamp": [9712.0, 9716.6], "text": " \u00c7a, c'est deux bouquins de Louis Jouvet qui sont des cours qui ont \u00e9t\u00e9 pris en st\u00e9no,"}, {"timestamp": [9716.6, 9718.4], "text": " qui sont tr\u00e8s remarquables."}, {"timestamp": [9718.4, 9728.0], "text": " Il y a le D\u00e9orator\u00e9 de Cic\u00e9ron, qui est assez long \u00e0 lire, mais qui est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [9728.0, 9732.0], "text": " qui pour moi \u00e9tait tr\u00e8s important. Et puis il y a un livre qui a r\u00e9volutionn\u00e9"}, {"timestamp": [9732.0, 9735.0], "text": " vraiment compl\u00e8tement mon approche, qui m'a fait faire des pas de g\u00e9ant."}, {"timestamp": [9735.0, 9738.0], "text": " C'est un livre de Damasio qui s'appelle L'erreur de Descartes."}, {"timestamp": [9738.0, 9743.0], "text": " Damasio ne pratique pas l'art oratoire, il n'en parle pas, mais il parle de l'intuition."}, {"timestamp": [9743.0, 9748.24], "text": " Et ce que Damasio dit, l'intuition, ce myst\u00e9rieux ph\u00e9nom\u00e8ne"}, {"timestamp": [9748.92, 9751.56], "text": " qui permet de prendre des d\u00e9cisions sans passer par le raisonnement."}, {"timestamp": [9752.8, 9754.8], "text": " La raison des \u00e9motions, l'erreur de Descartes."}, {"timestamp": [9754.8, 9757.88], "text": " Voil\u00e0, et c'est l'erreur de Descartes et c'est vraiment..."}, {"timestamp": [9758.36, 9761.8], "text": " Un orateur est toujours dans l'improvisation, m\u00eame un texte par"}, {"timestamp": [9761.8, 9764.56], "text": " c\u0153ur, il improvise, donc il intuite."}, {"timestamp": [9765.12, 9767.0], "text": " Ce qu'avant d'entrer en sc\u00e8ne, il connaissait par c\u0153ur."}, {"timestamp": [9767.84, 9770.6], "text": " C'est pour \u00e7a que je n'aime pas le terme d'improvisation, les matchs d'improvisation."}, {"timestamp": [9770.84, 9775.16], "text": " Pour moi, l'improvisation est \u00e0 tout moment, m\u00eame sur un texte par c\u0153ur,"}, {"timestamp": [9775.6, 9779.0], "text": " je le r\u00e9invente, je l'improvise et je tombe sur Moli\u00e8re."}, {"timestamp": [9779.04, 9782.44], "text": " Oui, bien s\u00fbr, parce que le match d'impro, il y a toujours des bases..."}, {"timestamp": [9782.44, 9783.44], "text": " Je d\u00e9teste \u00e7a."}, {"timestamp": [9784.44, 9788.44], "text": " \u00c7a fait de l'improvisation un art au sens n\u00e9gatif, pardonnez-moi pour les gens de cirque,"}, {"timestamp": [9788.44, 9790.0], "text": " mais un art du cirque."}, {"timestamp": [9790.0, 9792.2], "text": " Non, au sens n\u00e9gatif du terme."}, {"timestamp": [9792.2, 9793.68], "text": " C'est comme quand on dit mais \u00e7a c'est du th\u00e9\u00e2tre."}, {"timestamp": [9793.68, 9797.04], "text": " Par exemple, pour moi, M\u00e9lenchon fait un peu du th\u00e9\u00e2tre."}, {"timestamp": [9797.04, 9799.44], "text": " Tu vois, \u00e7a c'est n\u00e9gatif."}, {"timestamp": [9799.44, 9805.04], "text": " Et le match d'improvisation, je ne suis pas tr\u00e8s pour, parce que pour moi, l'improvisation est basique."}, {"timestamp": [9805.96, 9810.72], "text": " Dans toutes les situations, au th\u00e9\u00e2tre comme en art oratoire,"}, {"timestamp": [9811.44, 9815.36], "text": " j'intuite, donc j'improvise \u00e0 chaque seconde ce que je dis, soit pour"}, {"timestamp": [9815.36, 9817.28], "text": " l'inventer, soit pour le r\u00e9inventer."}, {"timestamp": [9817.92, 9824.08], "text": " J'avoue que le d\u00e9but de l'erreur de Descartes, \u00e7a donne envie,"}, {"timestamp": [9824.12, 9826.44], "text": " \u00eatre rationnel, ce n'est pas se couper de ses \u00e9motions."}, {"timestamp": [9826.64, 9830.28], "text": " Le cerveau qui pense, qui calcule, qui d\u00e9cide, n'est pas autre chose que"}, {"timestamp": [9830.48, 9834.2], "text": " celui qui rit, qui pleure, qui aime, qui \u00e9prouve du plaisir et du d\u00e9plaisir."}, {"timestamp": [9834.4, 9835.4], "text": " Voil\u00e0. C'est vrai que..."}, {"timestamp": [9835.6, 9836.44], "text": " Tu as vu, j'ai cit\u00e9."}, {"timestamp": [9836.64, 9837.4], "text": " Bravo pour..."}, {"timestamp": [9837.6, 9841.44], "text": " Tu as un as de devoir retrouver comme \u00e7a."}, {"timestamp": [9841.64, 9843.68], "text": " J'ai appris \u00e0 \u00eatre multit\u00e2che, mais c'est pas vraiment gagnant."}, {"timestamp": [9843.88, 9845.8], "text": " Non, mais c'est superbe, c'est superbe."}, {"timestamp": [9846.0, 9851.36], "text": " \u00c9coute St\u00e9phane, je tiens \u00e0 te remercier pour le partage de cette passion."}, {"timestamp": [9851.56, 9853.72], "text": " Merci \u00e0 toi, moi aussi je te remercie."}, {"timestamp": [9853.92, 9858.52], "text": " J'esp\u00e8re que je progresserai \u00e0 tes c\u00f4t\u00e9s encore,"}, {"timestamp": [9858.72, 9864.48], "text": " qu'on aura l'occasion de continuer un peu cette discussion et pourquoi pas des cours."}, {"timestamp": [9864.68, 9870.64], "text": " \u00c7a pourrait \u00eatre bien pour moi et pour un certain nombre de personnes qui \u00e9coutent G\u00e9n\u00e9ration du True Self,"}, {"timestamp": [9870.64, 9878.02], "text": " la Martin Gall, peut-\u00eatre aussi les personnes que je manage dans mes diff\u00e9rentes entreprises."}, {"timestamp": [9878.02, 9886.64], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 une vraie d\u00e9couverte. Et je pense que j'ai pu un peu..."}, {"timestamp": [9888.2, 9889.2], "text": " En tout cas,"}, {"timestamp": [9890.28, 9892.52], "text": " j'allais r\u00e9utiliser ce mot, challenger un certain nombre"}, {"timestamp": [9892.52, 9896.44], "text": " d'id\u00e9es re\u00e7ues ou m\u00eame de formations"}, {"timestamp": [9896.44, 9899.04], "text": " qu'on a pu me donner aussi par le pass\u00e9."}, {"timestamp": [9900.6, 9901.6], "text": " Et ce que j'aime surtout,"}, {"timestamp": [9902.04, 9903.04], "text": " surtout,"}, {"timestamp": [9903.92, 9906.98], "text": " dans ce que je travaille sur G\u00e9n\u00e9ration VTURS Future Self et dans ses \u00e9pisodes, c'est que"}, {"timestamp": [9909.44, 9912.78], "text": " il y a peut-\u00eatre de l'inn\u00e9 dans le charisme, d'un certain nombre de choses, mais"}, {"timestamp": [9913.24, 9918.8], "text": " il y a quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment de choses qui se travaillent. Et aujourd'hui on a parl\u00e9 d'un art qui se travaille,"}, {"timestamp": [9919.56, 9922.08], "text": " du leadership, de convaincre,"}, {"timestamp": [9922.64, 9924.64], "text": " de co-cr\u00e9er."}, {"timestamp": [9925.36, 9931.24], "text": " J'aime aussi cette notion de co-signer avec les personnes avec qui tu \u00e9changes."}, {"timestamp": [9933.16, 9936.04], "text": " J'aime l'int\u00e9r\u00eat que tu donnes aux autres, \u00e7a me parle totalement."}, {"timestamp": [9936.96, 9938.96], "text": " Donc voil\u00e0, toutes ces notions"}, {"timestamp": [9938.96, 9940.6], "text": " r\u00e9sonnent en moi."}, {"timestamp": [9940.6, 9946.76], "text": " Je te remercie St\u00e9phane, on te suit donc via l'\u00e9cole de l'art oratoire, je mettrai une fois de plus tous les liens."}, {"timestamp": [9946.92, 9950.76], "text": " Et je te dis \u00e0 bient\u00f4t sur G\u00e9n\u00e9ration Dutourself, j'esp\u00e8re que"}, {"timestamp": [9951.32, 9954.04], "text": " tu te mettra \u00e0 \u00e9couter, que tu pourras me corriger semaine apr\u00e8s semaine."}, {"timestamp": [9955.64, 9957.64], "text": " Je te mettrai des petits sms."}, {"timestamp": [9957.76, 9959.76], "text": " Il y en a qui se privent pas, t'inqui\u00e8te."}, {"timestamp": [9959.8, 9961.8], "text": " Merci beaucoup Mathieu, merci beaucoup."}, {"timestamp": [9962.12, 9964.88], "text": " Merci \u00e0 vous tous d'\u00eatre toujours l\u00e0 apr\u00e8s"}, {"timestamp": [9967.2, 9971.2], "text": " ces 2h43. Oui, je fais du long format et oui, j'adore \u00e7a."}, {"timestamp": [9971.2, 9976.6], "text": " Et oui, je vous remercie de me laisser faire tout \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 vous,"}, {"timestamp": [9976.6, 9978.2], "text": " gr\u00e2ce \u00e0 mes invit\u00e9s."}, {"timestamp": [9978.2, 9982.2], "text": " Moi aussi, je porte beaucoup d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 vous tous."}, {"timestamp": [9982.2, 9988.56], "text": " Je ne peux pas vous regarder dans les yeux, mais j'esp\u00e8re que vous sentez que je le fais \u00e0 travers ce micro."}, {"timestamp": [9988.56, 9994.04], "text": " J'essaye de r\u00e9pondre \u00e0 tous, je suis pas tr\u00e8s fort l\u00e0-dessus, mais parce que"}, {"timestamp": [9994.04, 9997.12], "text": " voil\u00e0, je passe aussi beaucoup de temps en enregistrement et donc du coup \u00e7a me"}, {"timestamp": [9997.12, 10002.08], "text": " limite un peu sur le temps que j'ai \u00e0 passer \u00e0 autre chose, en plus de mes"}, {"timestamp": [10002.08, 10007.12], "text": " enfants, de ma femme, de gens autour de moi et puis \u00e9videmment de toutes les"}, {"timestamp": [10007.52, 10010.08], "text": " affaires que je g\u00e8re. Mais voil\u00e0 en tout cas"}, {"timestamp": [10011.12, 10016.5], "text": " bah voil\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 vous je passe des heures comme \u00e7a et c'est une chance que j'ai donc"}, {"timestamp": [10016.84, 10022.0], "text": " immense donc je vous en remercie et je vous dis \u00e0 la semaine prochaine sur G\u00e9n\u00e9ration D\u00e9tourself, partagez cet \u00e9pisode"}, {"timestamp": [10022.28, 10025.24], "text": " un maximum, mettez une note sur Apple Podcasts,"}, {"timestamp": [10025.24, 10029.84], "text": " tout \u00e7a tout \u00e7a, tout est dit encore apr\u00e8s dans l'outro. Je vous embrasse, salut !"}, {"timestamp": [10029.84, 10038.6], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout."}, {"timestamp": [10038.6, 10043.6], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast"}, {"timestamp": [10043.6, 10048.88], "text": " sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans"}, {"timestamp": [10048.88, 10054.84], "text": " les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de"}, {"timestamp": [10054.84, 10058.92], "text": " la semaine ainsi que deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins"}, {"timestamp": [10058.92, 10065.16], "text": " en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Caosa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous"}, {"timestamp": [10065.16, 10103.6], "text": " \u00e9crivez sur gdiy.com. Je suis est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [10103.6, 10110.16], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New"}, {"timestamp": [10110.16, 10114.4], "text": " York City. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Ourso Media. Et"}, {"timestamp": [10114.4, 10118.64], "text": " si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets tabous de"}, {"timestamp": [10118.64, 10122.84], "text": " l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans"}, {"timestamp": [10122.84, 10128.56], "text": " New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose"}, {"timestamp": [10128.56, 10133.12], "text": " m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez"}, {"timestamp": [10133.12, 10136.76], "text": " tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res"}, {"timestamp": [10136.76, 10142.48], "text": " sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la"}, {"timestamp": [10142.48, 10146.04], "text": " vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater"}, {"timestamp": [10146.04, 10149.96], "text": " pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux"}, {"timestamp": [10149.96, 10153.92], "text": " qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire,"}, {"timestamp": [10153.92, 10158.72], "text": " ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la"}, {"timestamp": [10158.72, 10164.68], "text": " couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin il y a beaucoup beaucoup de cas concrets"}, {"timestamp": [10164.68, 10166.8], "text": " qui sont assez sympathiques, on les traite tous"}, {"timestamp": [10166.8, 10170.92], "text": " dans New Work City. Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau"}, {"timestamp": [10170.92, 10175.56], "text": " et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie"}, {"timestamp": [10175.56, 10179.84], "text": " de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout"}, {"timestamp": [10179.84, 10183.0], "text": " une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les"}, {"timestamp": [10183.0, 10188.28], "text": " matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant"}, {"timestamp": [10188.28, 10191.2], "text": " sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite."}, {"timestamp": [10191.2, 10193.76], "text": " Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}, {"timestamp": [10196.39, 10198.45], "text": " you"}]}}