{"200": {"text": " J'ai toujours baign\u00e9 dans cet environnement l\u00e0 et je pense que dans cette nuit l\u00e0, il y a eu une esp\u00e8ce de connexion neuronale qui s'est faite, que la science expliquera peut-\u00eatre un jour, mais en tout cas entre ce que je faisais avant et ce que je fais aujourd'hui, il y a un truc qui s'est pass\u00e9. \u00c7a c'est ind\u00e9niable. C'est vrai que quand on parle souvent de la solitude de l'entrepreneur, et moi je le vois dans mes coachings, j'ai beaucoup d'entrepreneurs, j'ai beaucoup de patrons, dirigeants, ce qui revient toujours c'est la solitude. Tout le monde me disait c'est un bruit qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par le cerveau. Moi je me disais il s'arr\u00eate pendant la course. Si je vais au-del\u00e0, peut-\u00eatre qu'\u00e0 un moment, une de ces m\u00e9thodes de d\u00e9rivation ou un truc, peut-\u00eatre que \u00e7a va s'arr\u00eater. Tu crois que c'est cart\u00e9sien ce que tu es en train de dire ? Oui. Quand on y va et quand on va chercher au fond de soi ce qu'on a envie de faire, je pense qu'on est capable de tout. Et oui, tout est possible. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyenne. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise Legal Start, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart, ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur LegalStart. C'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT. Je suis ravi de me retrouver alors dans cette pi\u00e8ce un peu obscure d'ailleurs finalement. Pour un atelier. Pour un atelier, oui, non, je dis obscure parce que je crois que tu n'as pas encore de spot ici mais voil\u00e0. Alors on est dans le 17e toujours ou pas d'ailleurs ? D'abord bonjour Mathieu. Salut, non, je viens de me faire appeler. Salut Tristan. Salut Mathieu, oui, on est dans le 17\u00e8me. Je viens d'arriver dans ce lieu il y a quelques semaines. Un coup de chance total, mais je le raconterai apr\u00e8s. 70, avenue de la Grande Arm\u00e9e. Bizarre comme quartier pour un mal-artiste, mais j'ai trouv\u00e9 un lieu qui me correspond. Un mi-chemin entre... Non pas un mi-chemin, plut\u00f4t c\u00f4t\u00e9 porte-maillot que c\u00f4t\u00e9 place de l'\u00e9toile. Superbe, je suis ravi de te retrouver chemin d'ailleurs, plut\u00f4t c\u00f4t\u00e9 porte-maillot que c\u00f4t\u00e9 place de l'\u00e9toile, mais superbe. \u00c9coute, je suis ravi de te retrouver pour cet \u00e9pisode un peu sp\u00e9cial de G\u00e9n\u00e9ration du True Self. L'id\u00e9e, on en a parl\u00e9 il y a pas mal de temps, puis tu m'avais dit que t'\u00e9crivais un bouquin, puis on s'\u00e9tait dit qu'on attendrait le bouquin, puis finalement on n'a pas attendu le bouquin. T'en es o\u00f9 de ce bouquin d'ailleurs ? \u00c9coute, \u00e7a fait maintenant huit ans que je l'\u00e9cris. J'ai bien fait de ne pas attendre. Je m'\u00e9tais fix\u00e9 de le finir pendant le confinement, j'ai recul\u00e9 et aujourd'hui j'aimerais qu'il sorte en octobre. C'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce que tu me'as dit. Donc l\u00e0 je m'y tiens, il me reste... Non en fait j'ai beaucoup beaucoup d'activit\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9. C'est le premier livre, c'est un t\u00e9moignage, c'est une envie de partager une exp\u00e9rience, c'est une envie d'aider des gens surtout. Voil\u00e0 et je pense que \u00e7a m\u00e9rite d'y passer un peu de temps. T'as raison. On va venir sur tout \u00e7a. Alors j'ai pas fait ma checklist mais normalement c'est bon. On est bien sur mode avion. J'ai coup\u00e9 mon slack de toute fa\u00e7on je suis pas connect\u00e9 \u00e0 internet. On a du caf\u00e9, de l'eau. Je t'ai pas fil\u00e9 ta casquette G\u00e9n\u00e9ration du Durcel parce qu'elle est dans mon scooter juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Le check micro, tout est bon. On est bien pr\u00eat \u00e0 partager. Ce que je voulais dire c''est que une des choses que je viendrais apr\u00e8s sur notre rencontre, comment on se conna\u00eet depuis finalement assez longtemps. Je ne sais pas si tu te souviens par quel moyen, mais moi, je m'en souviens tr\u00e8s bien. Et en fait, \u00e7a doit faire aller quoi, une toute petite quinzaine d'ann\u00e9es finalement, qu'on se conna\u00eet. 13, 14, je ne sais pas, quelque chose comme \u00e7a. Et rien qu'en ce temps l\u00e0, tu as d\u00e9j\u00e0 eu pas mal de vie en fait. Et moi, j'adore les personnes et dans G\u00e9n\u00e9ration du Tourself ce que je cherche \u00e0 creuser, et j'aime m'octroyer \u00e7a aussi, mais d'avoir pas mal de vie et de pas se priver en fait, on a le choix. On peut choisir d'avoir une nouvelle vie, on peut choisir de changer d'orientation, on peut choisir aussi, si c'est pas que de l'orientation professionnelle, de s'orienter autrement personnellement, dans ses loisirs, dans sa t\u00eate, dans sa spiritualit\u00e9, j'en sais rien tu vois. Mais moi j'\u00e9tais connu d\u00e9j\u00e0 en quelques ann\u00e9es, artiste, \u00e9crivain, bon pas encore abouti, entrepreneur, financier on peut dire, coach, t'es mon coach aussi, \u00e7a on en reparlera. J'ai oubli\u00e9, trailer assez extr\u00eame, UTMB t'as fait ? Ultra trailer, pas mal d'autres sports aussi quand m\u00eame. Il t'est arriv\u00e9 quand m\u00eame deux trois trucs on va parler potentiellement de... alors je sais pas comment on dit, near death experience en fran\u00e7ais, il y a une l\u00e9a interne ? Alors oui on dit exp\u00e9rience de mort imminente ou near death experience est-ce que c'est \u00e7a, est-ce que c'est autre chose, moi je sais pas. En tout cas il s'est pass\u00e9 quelque chose. T'as eu quelques petits chocs. Exactement. On va parler \u00e0 couph\u00e8nes aussi. Exactement. Peut-\u00eatre qu'on va m\u00eame commencer l\u00e0 dessus, mais avant je te propose Tristan, parce que l\u00e0 je t'ai dit moi comme je t'ai per\u00e7u en ces 12-13 ans, mais je te propose de te pr\u00e9senter toi-m\u00eame. C'est jamais \u00e9vident en fait. C'est marrant parce que j'ai enregistr\u00e9 un podcast avec un copain il y a un an maintenant pendant le confinement. Citons-le. Fabien Bonnet, tr\u00e8s bon podcast. Le podcast, d'accord. Je vous enverrai le plan. Le gros plan, c'est le matin. Fabien, excuse-nous. Je vais retrouver \u00e7a tout de suite. Changers, pardon. Voil\u00e0, Changers. C'est revenu. C'est l'\u00e9motion. Toujours difficile de se d\u00e9finir, et c'est ce que j'avais dit, et difficile aussi, c'est ce que j'avais dit aussi, de refaire un podcast parce que t'as d\u00e9j\u00e0 une vieille histoire. Alors sans tomber dans le travers du vieux grand-p\u00e8re qui raconte son histoire deux fois, il est \u00e9vident qu'il va y avoir des choses qui vont \u00eatre reprises par rapport \u00e0 ce podcast qui avait \u00e9t\u00e9 fait il y a un an. C'est bien parce que je passerais chez Ian Barthes o\u00f9 il reprendra deux fois ce que j'ai dit et la m\u00eame chose. Aujourd'hui, apr\u00e8s un parcours que moi je consid\u00e8re comme atypique, la meilleure d\u00e9finition que je dirais, ce serait passeur. En fait, l'id\u00e9e c'est vraiment d'\u00eatre un passeur, que \u00e7a soit dans mon activit\u00e9 artistique, que \u00e7a soit dans mon accompagnement de jeunes chefs d'entreprise, start-upeurs, dans le bouquin. Voil\u00e0, j'ai eu, tu disais, plusieurs vies, mais \u00e7a c'est peut-\u00eatre li\u00e9 \u00e0 une personnalit\u00e9 qui a besoin de changer d'horizon avec des cycles. On a tous des cycles \u00e0 des moments, mais voil\u00e0, un passeur et une envie de partager et surtout de donner du sens. Tu sais, quand tu passes tr\u00e8s pr\u00e8s de la ligne rouge, la seule envie que tu as tous les jours, c'est de donner un vrai sens en fait. Tu sais, tu connais l'\u00e9chelle de Diels, avec les niveaux logiques, en haut de la pyramide, il y a le sens avec la mission. Et tu pars, tu sais, de l'environnement, tu as le comportement, la capacit\u00e9, tu montes au fur et \u00e0 mesure, l'identit\u00e9, et tu arrives au sens. D-I-E-L-S, Diels, non ? D-I-L-S, D-I-L-S, ok. Robert Diels. Et \u00e7a c'est un, c'est important, enfin c'est quelque chose qui me... Alors c'est tr\u00e8s dr\u00f4le parce que dans les coachings, il m'arrive de rencontrer des gens qui ont, qui sont ce qu'on appelle des hauts potentiels et qui eux ont un sens tr\u00e8s tr\u00e8s fort et qu'on est oblig\u00e9 de les faire redescendre pour avoir un environnement le plus... une base solide. Et voil\u00e0, l'id\u00e9e c'est vraiment d'essayer d'avoir un flux entre ces diff\u00e9rentes niveaux pour arriver \u00e0 une vie appr\u00e9ciable. Il t'a fallu passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la ligne rouge pour en arriver \u00e0 cette qu\u00eate de sens ? Oui. A posteriori, oui. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un parcours assez \u00e9tonnant. Alors je sais pas si je red\u00e9marre du tout d\u00e9but, mais oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un... Mais ce que je veux dire, c'est qu'avant, il n'y avait pas \u00e7a, du coup. Si, j'ai toujours cherch\u00e9 une qu\u00eate, un sens. Mais \u00e0 un moment tu peux te tromper parce que tu sais, t'es un bon petit soldat, comme on le dit. Donc tu fais des \u00e9tudes qui correspondent finalement \u00e0 ce qu'on a voulu que tu fasses. \u00e0 ce qu'on a voulu que tu fasses. Tu bosses dans un m\u00e9tier... Enfin, dans la finance, je me suis vraiment \u00e9clat\u00e9. C'est un m\u00e9tier qui m'a plu tr\u00e8s longtemps. On \u00e9volue aussi. La vie fait qu'\u00e0 un moment ou un autre, tu \u00e9volues, que tes besoins, tes envies, le sens que tu veux donner peut changer et oui \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un vrai changement. Enfin aujourd'hui je sais que c'est un vrai, vrai, vrai changement. Finalement avant d'aller peut-\u00eatre sur avant ce que tu as fait et apr\u00e8s ce que tu as fait, moi j'aimerais aller mettre les deux pieds dans le plat, mais il y a eu deux exp\u00e9riences qui sont li\u00e9es ou d\u00e9li\u00e9es, cette exp\u00e9rience mort imminente et cette acouph\u00e8ne n'ont rien \u00e0 voir ? Ah si, c'est... Enfin, m\u00e9dicalement \u00e7a n'a rien \u00e0 voir mais l'un a entra\u00een\u00e9 l'autre. D'accord explique moi, enfin d'ailleurs non explique moi cette premi\u00e8re exp\u00e9rience et comment ce qui s'est pass\u00e9. Ouais alors dans ces cas l\u00e0 il faut que je reprenne du d\u00e9but. Vas-y. Moi j'ai un parcours donc je suis n\u00e9 \u00e0 la R\u00e9union. R\u00e9unionnais ? Voil\u00e0, r\u00e9unionnais. Mon p\u00e8re, \u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans, s'est install\u00e9 \u00e0 La R\u00e9union, a mont\u00e9 une bo\u00eete l\u00e0-bas. C'\u00e9tait la belle \u00e9poque o\u00f9 tout le monde pouvait monter des bo\u00eetes. Insulaire ? Insulaire, exactement. D'accord. Donc j'ai v\u00e9cu \u00e0 La R\u00e9union jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 13 ans. C'est marrant, je ne le savais pas, mais \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas du tout en fait. Pourquoi ? Je ne sais pas, que tu sois un insulaire et que tu as un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s nonchalant, non vivant, etc. En effet, j'aurais \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 que tu me dises que tu \u00e9tais parisien. Je peux \u00e9couter du classique, \u00e9couter du reggae, \u00e7a me va tr\u00e8s bien. Qu'est-ce que c'est que de vivre \u00e0 la R\u00e9union 13 ans d\u00e9j\u00e0 ? \u00c9coute, c'est g\u00e9nial. C'est une exp\u00e9rience. Mais je pense que tous les gens qui ont v\u00e9cu ou dans des pays \u00e9trangers ou ailleurs, c'est une exp\u00e9rience exceptionnelle. D'abord, c'est une \u00eele exceptionnelle en termes de... Tu vois, j'en ai la chair de poule d\u00e8s que j'en parle, c'est marrant ! C'est une \u00eele exceptionnelle parce que c'est vraiment un volcan sorti de l'eau, c'est un rocher au milieu de l'oc\u00e9an. Quand on regarde sur une carte, on est loin de tout au milieu de l'oc\u00e9an indien. C'est une \u00eele qui n'\u00e9tait pas habit\u00e9e et donc c'est un melting pot qui est... Tu as une diversit\u00e9 culturelle incroyable et tu vis... Pardon. Non, et puis au moins on a vir\u00e9 personne, on a colonis\u00e9 personne \u00e0 l'arriv\u00e9e du coup. Oui, c'est en fait au fur et \u00e0 mesure des arriv\u00e9es, tu vois, il y a eu les Portugais au d\u00e9part, ensuite les Fran\u00e7ais, qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 l'\u00eele Bourbon, \u00e0 un moment des Anglais, elle a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e Blackwell, par Blackwell, pardon, un pirate, elle a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e England Forest, d'o\u00f9 le nom de ma prochaine expo et d'o\u00f9 le nom de ma holding qui s'appelle Blackwell, pardon, \u00e0 pirates, elle a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e England Forest, d'o\u00f9 le nom de ma prochaine expo et d'o\u00f9 le nom de ma holding qui s'appelle Blackwell, qui \u00e9tait un flibustier. Je ne revendique pas le c\u00f4t\u00e9 flibustier, mais je revendique le c\u00f4t\u00e9 aventurier, en fait. Tu sais, c'est... On a tous \u00e9t\u00e9 berc\u00e9 par ces histoires de pirates. \u00c0 La R\u00e9union, il y a un gars qui s'appelle Labuse, qui avait un tr\u00e9sor et tout le monde le cherche \u00e0 La R\u00e9union depuis des ann\u00e9es. Donc, il y a un environnement qui fait qu'on est dans une certaine magie, en fait. Et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, il y a La R\u00e9union, c'est un volcan. On vit sur le dos d'un volcan. Et donc, je pense qu'il y a des forces telluriques qui font que... Mais tu le ressens, tu vois, j'ai une maison, enfin mon p\u00e8re a une maison en Bretagne, on le ressent aussi en Bretagne. Il y a des endroits, tu sais, tr\u00e8s telluriques ou en montagne, qui donnent une esp\u00e8ce de, je sais pas, de force qui est assez \u00e9tonnante. Et oui, la R\u00e9union, c'est une \u00eele magique. Alors, les gens disent qu'on n'y va pas pour les plages, peu importe, mais l'int\u00e9rieur de l'\u00eele est exceptionnel. C'est encore un des seuls endroits o\u00f9 il y a des for\u00eats primaires. On est plong\u00e9 dans un environnement et tu as tous les paysages. Tu vas de la savane \u00e0 la jungle, \u00e0 ces montagnes qui montent \u00e0 Python-des-Neiges \u00e0 3069 m\u00e8tres. C'est presque aussi bien que la Corse quoi. Oui, mais tu es St\u00e9phanie. St\u00e9phanie c'est Corse d'ailleurs ? Ah oui c'est \u00e7a ! T'es insulaire aussi ? Non, je suis pas n\u00e9 l\u00e0-bas mais mes parents y sont en l'occurrence. Mais ouais, d'accord, non, non, je sais que pas n\u00e9 l\u00e0-bas, mais mes parents y sont en l'occurrence. Mais oui, d'accord. Non, je sais que c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent. Il y a cette ambiance d'insularit\u00e9. Et c'est clair, avec une certaine... un peu d'ind\u00e9pendance, on vendique quelque chose. Mais non, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un... Alors, les ann\u00e9es n'ont pas \u00e9t\u00e9 forc\u00e9ment simples simples au niveau enfance, mais un environnement, si on reprend l'\u00e9chelle de Ditz, un environnement fondateur, en fait. Et c'est ce qui m'inspire aujourd'hui dans mon travail artistique. C'est-\u00e0-dire quand tu es au milieu des montagnes, au milieu de la nature, tu as un respect naturel pour ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 qui sont importants et que j'ai envie de retranscrire dans ce que je cr\u00e9e en fait. T'as un fr\u00e8re, c'est \u00e7a ? J'ai un fr\u00e8re, qui a sept ans de moins, Ga\u00e9tan. Donc lui, il ne se souvient plus de la R\u00e9union ? Si, parce qu'on y est retourn\u00e9, parce que mon p\u00e8re est rest\u00e9 en fait \u00e0 la R\u00e9union jusqu'en 2000. Et c'est un fr\u00e8re... Alors \u00e7a tu sais, Pagny chante les murs porteurs, Florent Pagny, tu te souviens de cette chanson ? Une magnifique chanson. Et ouais, mon fr\u00e8re c'est... Je pense que vice versa, mais je pense que c'est un vrai mur porteur. Et tu vois l\u00e0, le week-end dernier, j'\u00e9tais chez lui \u00e0 Marseille, parce que j'ai eu 50 ans il y a maintenant dix jours, et oui, c'est un vrai mur porteur. Et je trouve que c'est beau d'avoir une relation comme \u00e7a entre fr\u00e8res. C'est tr\u00e8s beau, C'est tr\u00e8s beau. Et moi, j'ai deux fr\u00e8res. Je ne sais pas si on peut dire autant \u00e7a quand m\u00eame, mais surtout, je trouve que c'est tr\u00e8s beau de le dire aussi de son petit fr\u00e8re, parce qu'on a souvent cette relation grand fr\u00e8re, petit fr\u00e8re, o\u00f9 le mieux reporteur est plut\u00f4t le grand fr\u00e8re, tu vois. Alors, vous l'\u00eates tous les deux, tu le dis peut-\u00eatre. On veille l'un sur l'autre. Je crois que de ou non, on peut dire \u00e7a aussi, on veille les uns sur les autres. Et certaines \u00e9preuves soudent aussi. Donc \u00e0 un moment, face \u00e0 l'adversit\u00e9, je pense qu'une relation entre... dans une fratrie peut \u00eatre extr\u00eamement f\u00e9d\u00e9ratrice, en fait, et fondateur. Vous en avez v\u00e9cu certaines certaines donc ? Quelques-unes. D\u00e9part de la R\u00e9union, du coup, 13 ans et ? Et arriv\u00e9 \u00e0 Paris. Petit choc. Non seulement le choc, ce que je racontais dans l'autre podcast, mais le choc il est encore plus racontais dans l'autre podcast, mais le choc, il est encore plus plus fort parce que je me retrouve en pension. Donc, tu passes de la... J'\u00e9tais m\u00eame pas demi-pensionnaire, donc tu passes de... de la vie r\u00eav\u00e9e du gamin qui va d\u00e9jeuner chez lui, qui retrouve son fr\u00e8re... Pied du pied, presque. Et qui... Et qui se retrouve en pension. Donc la premi\u00e8re ann\u00e9e dure. Du pension hardcore ou c'\u00e9tait une pension... Enfin tu vois j'avais Thierry Gillier qui me racontait un peu les pensions. Tu m'as \u00e9cout\u00e9, \u00e7a avait l'air assez sp\u00e9cial non ? T'\u00e9tais pas chez des moines qui te mettaient des coups de sabate ? Non, non, non. Les pauvres moines, non, pardon. Non, c'est \u00e0 Saint-Charles, bon, \u00e9cole priv\u00e9e, mais non, non. On \u00e9tait plut\u00f4t dans un environnement, enfin tu vois, qui permet de s'\u00e9panouir pleinement. Pas non plus doux, c'est quand m\u00eame un peu... Non, mais non, t'as le r\u00e9gime pensionnaire. Et il y a un truc, c'est que quand t'es en pension, tu te retrouves dans des dortoirs \u00e0 40, \u00e7a fait bizarre. Moi j'ai un r\u00e9flexe, c'est dr\u00f4le, parce qu'avec ma compagne, quand je me brosse les dents, j'ai la main derri\u00e8re le dos. Et en fait, quand tu es devant les... quand tu vas te brosser les dents, j'ai la main derri\u00e8re le dos. Et en fait, quand tu es devant les... quand tu vas te brosser les dents, on est plusieurs devant les \u00e9viers. Et donc, comme tu es assez serr\u00e9, on se mettait le bras derri\u00e8re le dos pour ne pas... Prendre trop de place. Prendre trop de place. Et j'ai gard\u00e9 le r\u00e9flexe, c'est quand m\u00eame \u00e0 mourir derri\u00e8re. Donc, tu me vois. Mais non, c'est pas du tout... Sinc\u00e8rement, la premi\u00e8re ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 dure, parce que tu vois, t'arrives en quatri\u00e8me, bon, plus un contexte familial difficile, donc tu te retrouves en pension et... Je creuse pas, je te pose pas pourquoi difficile, si tu veux en parler, tu en parles, mais je creuse pas. Non, je pr\u00e9f\u00e8re. Ok, tr\u00e8s bien. Sans creuser, je l'ai creus\u00e9 d'ailleurs. Les choses de la vie font que des personnes dans ton entourage tr\u00e8s proches peuvent avoir des vies difficiles. Et qui peuvent jouer \u00e9norm\u00e9ment sur ta vie d'enfance. Moi je l'\u00e9cris dans le bouquin donc je peux en parler l\u00e0, mais j'ai pas eu l'impression d'avoir d'insouciance pendant l'enfance Donc, m\u00eame en vivant dans un paradis terrestre, il n'y a pas une seule seconde o\u00f9 j'ai eu de l'insouciance. Et donc, peut-\u00eatre que ce parcours aujourd'hui, et peut-\u00eatre que ce changement finalement, entre guillemets, de vie, c'est pour aller chercher, toucher du doigt une forme d'insouciance. Et... C'est \u00e9norme ce que tu dis, je sais pas \u00e0 quel point ceux qui nous \u00e9coutent le ressentent, mais je veux dire, moi, ce que je vois de la beaut\u00e9 de mes enfants, j'ai l'impression que peut-\u00eatre ma fille de 9, qui va avoir 9 ans, commence \u00e0 sortir d'une phase d'insouciance, enfin pas compl\u00e8tement d'ailleurs, mais quand m\u00eame dans l'absolu, on commence \u00e0 avoir des petites angoisses sur certaines choses sociales, les copines, les copains, etc. Mais jusque l\u00e0, en fait, tu te dis c'est fou, c'est la beaut\u00e9 de l'enfance en fait. C'est clair, je pense que c'est la brique la plus importante dans la construction d'un \u00eatre, c'est justement, et c'est ce que j'ai essay\u00e9 vraiment de faire pour mes enfants. J'y suis pas arriv\u00e9 totalement, je le sais, qu'ils aient un environnement d'insouciance totale. Apr\u00e8s, \u00e7a forge. Tu vois, tu re\u00e7ois des dizaines de personnes. J'entendais le dernier en dr\u00e2te, Patrick Morato-Glou, qui dit \u00ab 10 ans d'analyse parce que j'ai pas r\u00e9ussi, parce que mon environnement a fait que j'ai pas pu finir, enfin faire ma carri\u00e8re de tennisman \u00bb. Tout le monde a des failles, des blessures plus ou moins importantes, mais apr\u00e8s il faut vivre avec. Alors moi j'ai jamais fait d'analyse. En revanche, j'ai fait une formation de coach, et l\u00e0 o\u00f9 tu te confrontes finalement \u00e0 toi-m\u00eame, donc ce qui est important. Mais voil\u00e0, oui, l'enfance est quelque chose de tr\u00e8s important. Donc quand tu arrives en pension dans un environnement qui est... Alors la premi\u00e8re ann\u00e9e, parce que le r\u00e9unionnais qui arrive, moi j'\u00e9tais \u00e0 part. Donc... En fait, si je me projette, parce qu'\u00e9videmment, une des premi\u00e8res questions que tu te poses quand tu viens de l\u00e0-bas, tu arrives dans un environnement de clo\u00eetr\u00e9, forc\u00e9ment tu te dis c'est dur. Et apr\u00e8s, c'est vrai que moi, je peux me projeter assez facilement dans ce genre d'environnement aussi dans cette esp\u00e8ce de camaraderie finalement assez sympa etc mais dans cette camaraderie tu as quand m\u00eame des forts des faibles quelques victimes, quelques voil\u00e0 quand tu arrives de nulle part et que tu es un peu je vais pas dire ch\u00e9tif mais que on te met des chaussures et des trucs et que tu regardes un peu tout \u00e7a en te disant \u00ab what the fuck ? \u00bb J'imagine qu'\u00e0 un moment t'es pas dans la position de force quoi. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re ann\u00e9e, et ensuite tr\u00e8s rapidement tu vois, tu arrives \u00e0 avoir les codes et les cl\u00e9s. Et au final, j'ai eu la possibilit\u00e9 en premi\u00e8re terminale de quitter la pension. J'ai voulu y rester parce que c'est les meilleurs amis. Tu te fais des amis \u00e0 vie. Et \u00e7a a vraiment \u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es... J'avoue que l'ann\u00e9e de terminale n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s studieuse. Mais voil\u00e0, c'est des super souvenirs et aujourd'hui, outre la premi\u00e8re ann\u00e9e qui avait \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9e, les autres ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s sympas. Et depuis tu es Parisien ? Et depuis je suis Parisien. J'ai pas boug\u00e9, c'\u00e9tait un gros manque. Il y a aussi, la R\u00e9union c'est magnifique, mais il y a un manque parce que c'est petit. Et tu sais quand t'as envie de... et c'est pour \u00e7a que je bouge beaucoup, t'as un besoin de voyager. Non mais c'est insulaire, je reviens l\u00e0-dessus aussi, et potentiellement c'est pas toujours bien quoi. Il y a des gros d\u00e9bats en Corse sur le fait d'avoir une universit\u00e9 \u00e0 Cortais etc etc parce qu'il y a beaucoup de jeunes corse qui arrivent \u00e0 22 ans, qui ont fini leur \u00e9tudes, qui ne sont jamais sortis de Lille quoi. Et je veux dire c'est un probl\u00e8me quoi. Au moins aller \u00e0 Marseille. Ouais, alors c'est un probl\u00e8me, je sais pas, on peut... Tu sais, \u00e0 la R\u00e9union, il y a un cirque qui s'appelle le cirque de Mafate. On en entend assez souvent. Tu sais, la R\u00e9union, c'est trois effondrements du volcan et il y a un cirque o\u00f9 les enfants n'ont jamais vu la mer. J'ai vu \u00e7a en Indon\u00e9sie, dans une \u00eele \u00e0 Lombok, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Bali. J'ai vu des enfants qui voyaient la mer au loin quand il montait le volcan et qui n'avaient jamais vu la plage. Ce qui est quand m\u00eame incroyable. Alors maintenant, avec les moyens de transport, \u00e7a va plus vite et compagnie. Je leur montrais \u00e0 l'\u00e9poque sur un cam\u00e9scope la plage, et ils \u00e9taient douze autour de moi. Oh ! C'est l\u00e0 o\u00f9 tu te dis le c\u00f4t\u00e9 insulaire peut... Mais au m\u00eame titre que t'as des gens tu vois, dans certains endroits en France qui sont jamais... Apr\u00e8s, tu peux avoir une vie qui n'est pas besoin de \u00e7a. Enfin \u00e7a d\u00e9pend des gens. Non mais je dis pas, je suis pas cat\u00e9gorique comme \u00e7a, je dis juste qu'il faut un minimum, et je dis pas qu'il faut aller \u00e0 l'autre bout du monde tout le temps etc mais voir la France, voir... enfin je suis pas s\u00fbr que ce soit hyper sain de rester au milieu de ton cirque \u00e0 4 km de la mer et de jamais l'avoir vu tu vois, la question se pose. Apr\u00e8s on peut avoir une vie int\u00e9rieure tr\u00e8s riche, tu sais. On te marie avec ton cousin et... Ouais, mais non, je pense que \u00e7a d\u00e9pend de chacun, en fait. Je vois des gens qui n'ont pas besoin de voyager, c'est-\u00e0-dire qui ont... Mais moi, je le vois, tu vois, dans la solitude de l'atelier. Quand je peins les montagnes, je suis dans les montagnes, je peins mes for\u00eats, je suis \u00e0 La R\u00e9union. Et tu peux avoir une vie tr\u00e8s riche... Devant Netflix. Et un jeu vid\u00e9o. Le mec te coupe dans ton \u00e9lan, tu vois, sympa, il est parti dans son truc artistique et moi... Merci pour ton attention. Ok, je t'en prie. Oui, suite pension, donc bac, \u00e9tudes de droit au Panth\u00e9on Assas. Quoi d'autre pour faire de la finance ? Non, au d\u00e9but, j'avais pas du tout envie... C'est pas \u00e7a, j'avais pas imagin\u00e9... Je voulais \u00eatre avocat au d\u00e9part. Tu sais, la robe, tout ce qui va avec. Je crois que dans mon environnement, il y avait aussi le fait que c'\u00e9tait un m\u00e9tier qui correspondait \u00e0 ce qu'on voulait que je sois, mais c'est un peu ce que dit Patrick, tu vois, les parents \u00e0 un moment cherchent le meilleur. Et c'est vraiment ce que j'essaye de faire comprendre \u00e0 mes enfants aujourd'hui, c'est faites ce qui vous pla\u00eet, surtout pas ce qui nous pla\u00eet \u00e0 nos parents, mais faites ce que vous vous \u00eates fait. Vous \u00eates fait pour quelque chose. Chacun a des talents \u00e0 d\u00e9velopper. C'est hyper dur de tenir \u00e7a jusqu'au bout entre guillemets. Parce que d\u00e9j\u00e0 c'est ok faites ce qui vous pla\u00eet mais moi j'aurais quand m\u00eame une tendance \u00e0 dire mais fais le \u00e0 fond et bien quoi enfin tu vois pas \u00e0 moiti\u00e9 ou une dixi\u00e8me etc. Et apr\u00e8s Je suis d'accord avec ce que tu dis, profond\u00e9ment d'accord je suis pas en train de... je challenge le truc dire si tu sais que ce que ton enfant veut faire c'est une... Je pense \u00e0 dix ans de \u00e7a encore, mais c'est une \u00e9norme voie de garage, un truc qui... qui n'a pas d'avenir, qui n'a pas de... T'as quand m\u00eame un moment envie de dire mais ce serait bien que tu te back up sur un... sur autre chose, tu vois, une... histoire d'avoir un bagage, tu vois, un minimum. Tu as quand m\u00eame envie de les orienter, non ? Oui, mais tu vois, un de mes enfants me dirait... Un de mes enfants me dirait aujourd'hui, je veux \u00eatre artiste. Je me dirais... Combat ! Enfin, ils choisissent pas forc\u00e9ment la voie la plus facile. Apr\u00e8s, je pense que, et c'est ce que j'ai essay\u00e9 de faire, c'est de leur dire, ayez de bonnes bases pour que ce soit le plus large possible. Et que je pense qu'aujourd'hui, on est dans un monde o\u00f9 il va falloir avoir \u00e9norm\u00e9ment de fer au feu. On est dans un monde mouvant, on est dans un monde tr\u00e8s changeant. Et en fait, plus tu auras de capac capacit\u00e9s, mieux t'arriveras \u00e0 traverser. Je pense que ce qu'on connut nos parents avec un m\u00e9tier, t'es dans une bo\u00eete pendant 40 ans, \u00e7a je pense que c'est fini. D'ailleurs on le voit, aujourd'hui sur un CV, si t'es plus de 5 ans dans une bo\u00eete, t'es un peu en dehors des clous. Il y a peut-\u00eatre, j'ai vu un ou deux exemples r\u00e9cents des endroits, je parle notamment de banques d'ailleurs, je connais une ou deux personnes, o\u00f9 on revient un peu l\u00e0-dessus. J'ai un ou deux potes qui sont depuis 15 ou 20 ans dans des grandes banques, qui ont des gros postes, etc. Et on sent qu'en interne, quand ils se font chasser, ils se font retenir tr\u00e8s fort parce que, en fait, on veut pas qu'ils partent. Et c'est tr\u00e8s valoris\u00e9 le fait qu'il y ait une grosse fid\u00e9lisation dans la bo\u00eete. Et je me demande m\u00eame si chez certains gros de la tech, il commence pas \u00e0 y avoir un changement, un petit changement l\u00e0-dessus. Je ne sais pas si c'est bien ou c'est mal. Je dis juste que je l'ai remarqu\u00e9 depuis quelques mois, quelques ann\u00e9es, o\u00f9 en fait, j'ai deux exemples autour de moi o\u00f9 en fait, des amis allaient changer et on a senti, enfin eux ont senti en interne une grosse volont\u00e9 de les garder. Alors qu'ils disaient, pourtant, il faut peut-\u00eatre que j'\u00e9crive une autre page de mon histoire. Moi, je pense que la fid\u00e9lit\u00e9 paye, en fait. La fid\u00e9lit\u00e9, mais encore une fois, \u00e7a d\u00e9pend aussi de ce que tu as envie de faire. Et si on ne propose pas dans une bo\u00eete d'\u00e9voluer, c'est quand m\u00eame compliqu\u00e9 de rester. Je pense qu'au bout d'un certain temps, on tourne en rond et on perd finalement en efficacit\u00e9 parce que quelqu'un qui n'est pas \u00e0 fond, il s'endort. Donc c'est comment aujourd'hui on arrive \u00e0 proposer aux gens, justement en d\u00e9veloppant les capacit\u00e9s de chacun et en ce qu'on appelle les soft skills, c'est en essayant que chacun puisse trouver un \u00e9l\u00e9ment moteur et qui lui permette de s'\u00e9panouir pleinement au niveau de la bo\u00eete. C'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident. Est-ce qu'on arrive forc\u00e9ment \u00e0 un niveau d'incomp\u00e9tence ? Tu vois ce job o\u00f9 on te dit en gros, tu es arriv\u00e9 \u00e0 ce job, c'est \u00e0 limite de toute fa\u00e7on, tu n'auras plus \u00e0 aller plus haut parce que tu es arriv\u00e9... J'y crois absolument pas. J'ai du mal aussi. Attends, sinon on est... Non, au contraire, je pense que... Ce que j'ai appris de mon parcours c'est qu'on est... Enfin, c'est ce que je disais, c'est tout est possible. Et je pense que beaucoup de gens le prouvent. Et le... Face \u00e0 n'importe quelle situation, face \u00e0 n'importe quel job, face \u00e0 n'importe quelle aventure humaine ou autre, tu es capable de r\u00e9aliser des choses exceptionnelles. Apr\u00e8s c'est qu'une question de volont\u00e9, de se bouger, d'\u00e9viter d'\u00eatre devant Netflix toute la journ\u00e9e. Le cours va baisser. Mais non, c'est vraiment un... On peut aller chercher en soi ce qu'on a vraiment envie de faire. Et \u00e7a, c'est important. Et donc, tu vois, dans ce que je disais par rapport \u00e0 l'\u00e9ducation des enfants, c'est leur donner l'ind\u00e9pendance qui leur permet \u00e0 un moment de s'envoler, mais sans qu'on les ai mis en contrainte. Tu vois ce que je veux dire ? Le niveau des contraintes. Voil\u00e0, et moi j'ai tendance \u00e0 dire que dans mon parcours, les premi\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 un peu des ann\u00e9es de contraintes. De contraintes que tu te mettais toi-m\u00eame ? Exactement, mais parce que, encore une fois, environnement social, familial, peut-\u00eatre aussi un manque de clairvoyance par rapport \u00e0... Mais encore une fois, la contrainte c'est le moment o\u00f9 tu sens que tu n'es pas... Je parle souvent d'alignement, c'est quand tu sais, tu n'es pas sur cette corde vibratoire, tu sais, la corde qui vibre bien et tu sens que de haut en bas, elle est parfaitement accroch\u00e9e. Il n'y a pas de mou et \u00e7a r\u00e9sonne bien. Voil\u00e0, \u00e7a c'est ce moment quand on arrive \u00e0 le toucher du doigt. C'est vraiment un moment de privil\u00e9gier en fait. Et si t'arrives \u00e0 vivre comme \u00e7a, en \u00e9tantai fait un stage pendant trois ans en cabinet pendant mes \u00e9tudes, jusqu'\u00e0 la ma\u00eetrise, je me suis aper\u00e7u tout de suite que c'\u00e9tait pas fait pour moi. Donc \u00e7a il faut avoir une... pour aller dire, tu vois, \u00e0 ton environnement, non, non, je veux pas continuer dans cette voie. Et j'avais un int\u00e9r\u00eat fort depuis longtemps pour le... pour la finance et notamment pour tout ce qui \u00e9tait entrepreneuriat, entreprise, j'adorais... et c'est l\u00e0-dessus qu'on se retrouve pas mal, j'adore les parcours des entrepreneurs en fait. Et m'orienter dans le cadre de la... Donc j'ai fait ce qu'on appelait un DESS \u00e0 l'\u00e9poque, mais un Master... De, du coup. Master 2. Master 2, exactement, apr\u00e8s la ma\u00eetrise, donc de cr\u00e9ation et reprise d'entreprise et d\u00e9veloppement. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9... L\u00e0 je me suis dit bon, \u00e7a correspond \u00e0 ce que j'aime et ce que j'ai envie de faire. Et quand est arriv\u00e9 le choix de bosser, c'\u00e9tait une p\u00e9riode qui n'\u00e9tait pas \u00e9vidente \u00e0 ce moment-l\u00e0. J'avais fait l'arm\u00e9e, j'avais \u00e9t\u00e9 un des derniers du contingent. C'\u00e9tait 95 et je pense que la r\u00e9forme a d\u00fb \u00eatre... je crois que j'ai d\u00fb \u00eatre un des derniers contingents. Moi j'\u00e9tais un des premiers \u00e0 ne pas le faire. D'accord. Quelques ann\u00e9es apr\u00e8s... T'\u00e9tais beaucoup plus jeune que moi. Mais il y en a eu sur un ou... Ouais, un ou deux ans avant moi qui l'ont fait encore. Mais quoi que mon fr\u00e8re 77 l'a pas fait non plus. Ouais, moi et mon fr\u00e8re en plus 77. Mais quand il a fallu chercher un job, je me suis tout de suite orient\u00e9 vers des bo\u00eetes de finances. Ou des banques. Donc j'ai cherch\u00e9, je l'ai racont\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 pris au Cr\u00e9dit Lyonnais en gestion de fortune au Cr\u00e9dit Lyonnais. D\u00e9sormais LCL. D\u00e9sormais LCL. C'\u00e9tait la belle \u00e9poque tapis, enfin o\u00f9 il y avait eu des probl\u00e8mes. Je crois que l'incendie du Lyonnais c'\u00e9tait \u00e0 ce moment l\u00e0. C'est un peu l'origine du LCL duCL. C'est pour \u00e7a que \u00e7a s'appelle plus le Cr\u00e9dit Lyonnais, parce qu'il y a eu tellement d'affaires autour de \u00e7a. Malheureusement, parce que c'\u00e9tait, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait une banque o\u00f9 tout le monde avait envie de... Tu sais, ces banques Paris-Bas, le Lyonnais, o\u00f9 tout le monde r\u00eavait d'aller. Et je suis arriv\u00e9, donc j'ai \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9 en CDI et j'y suis rest\u00e9 deux jours. Tu t'es fait virer ? Non, je suis parti. D'accord. Non, non, je suis parti, \u00e7a ne correspondait pas du tout \u00e0 ce que j'attendais. Et je me suis mis \u00e0 rechercher du boulot. Alors ils ont essay\u00e9 de me retenir parce qu'ils avaient du mal \u00e0 embaucher des jeunes \u00e0 l'\u00e9poque. Fallait quand m\u00eame y aller parce que... Alors ils avaient du mal \u00e0 embaucher des jeunes \u00e0 l'\u00e9poque. Fallait quand m\u00eame y aller parce que... alors ils avaient du mal \u00e0 embaucher des jeunes, \u00e7a veut dire quoi ? Il y avait plein de boulot, toi tu pouvais trouver du boulot ailleurs facilement ? Non non non, c'est pas \u00e7a. C'est pas des p\u00e9riodes o\u00f9 tu trouvais du boulot facilement. Non, c'est que les gens avaient du mal \u00e0 venir dans la banque. Et il y avait une pyramide qui \u00e9tait, tu sais, tr\u00e8s difforme en fait, tr\u00e8s grosse en haut et tr\u00e8s petite en bas. Et... C'est des pyramides qui ne marchent pas bien g\u00e9n\u00e9ralement. Non. Et la d\u00e9cision donc, mon p\u00e8re m'a dit mais t'es dingue de refuser un job comme \u00e7a. Donc ils ont essay\u00e9, j'ai vraiment arr\u00eat\u00e9. Je me suis mis \u00e0 rechercher, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, sinc\u00e8rement, le march\u00e9 n'\u00e9tait pas terrible. C'\u00e9tait 96 et il y avait le salon d'investissement et l\u00e0 tu as toutes les bo\u00eetes de porte-maillot juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Et il y a toutes les bo\u00eetes de gestion, toutes les grandes banques qui sont l\u00e0. Et j'y suis all\u00e9 avec un paquet de CV et j'ai distribu\u00e9 mes CV. Et l\u00e0, je suis tomb\u00e9 sur une... Je suis Tristan Viscogne, recrutez-moi. Exactement. Et l\u00e0, je tombe sur... Je vais la citer parce que c'est vraiment gr\u00e2ce \u00e0 elle et je lui dois beaucoup. Elle s'appelle Marie-Claire Marques, qui \u00e9tait sur le stand de Carmignac Gestion. Je lui donne mon CV, elle me montre derri\u00e8re, elle me montre un paquet de... \u00e9pais de 20 centim\u00e8tres de CV qui avait \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9 avant. Et on discute et je sais que c'\u00e9tait une proche collaboratrice d'Edouard Carmignac. Carmignac, c'est un des \u00e9normes succ\u00e8s de la gestion de patrimoine et plus... Gestion de... De fonds et d'actifs. C'est une des plus belles success stories fran\u00e7aises, et qui est toujours ind\u00e9pendante, ce qui est impressionnant. Et donc on discute avec Marie-Claire, qui depuis a quitt\u00e9 Carminiac, et fait un beau parcours, mais... Et sinc\u00e8rement, le courant passe bien. Et moi, je crois \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 la chance, en fait. Et plus t'es sympa avec les gens, plus t'es ouvert et mieux \u00e7a se passe. Enfin, c'est... Oui, c'est la chance que tu provoques, quoi. Exactement. Et \u00e7a, la chance, tu la... On est tous capables de la provoquer. Il suffit d'\u00eatre dans un bon mood, d'\u00eatre avenant, d'avoir une empathie naturelle. Ce n'est pas \u00e9vident tout le temps, mais... Un super \u00e9pisode avec Philippe Gabillier sur le sujet. La chance. Il est vieux. Il est vieux. Tr\u00e8s, tr\u00e8s bon \u00e9pisode. Oui, je l'\u00e9couterai parce que j'en ai \u00e9cout\u00e9 pas mal, mais pas tous. Et ils me font passer les entretiens. Et donc \u00e7a c'\u00e9tait... J'avais quitt\u00e9 Lyonnais en octobre, septembre ou octobre. Et on me rappelle apr\u00e8s, on me dit bah \u00e9coutez, vous n'\u00eates pas s\u00e9lectionn\u00e9, on en a pris trois et vous n'\u00eates pas pris. Et en fait, j'avais ador\u00e9 la bo\u00eete. J'avais vraiment... Carmignac a un c\u00f4t\u00e9 s\u00e9ducteur incroyable et je me souviens, j'\u00e9tais rentr\u00e9 dans son bureau, place Vend\u00f4me... T'avais fait un entretien avec lui ? Oui. D'accord. C'\u00e9tait petit \u00e0 l'\u00e9poque encore ? Ah oui, c'\u00e9tait tout petit, on \u00e9tait 15 et il g\u00e9rait 500 millions de francs. De francs, \u00e0 l'\u00e9poque t'imagines ? \u00c7a faisait 75 millions d'euros quoi. \u00c7a fait un peu moins de 75, 70 millions d'euros. Et je me souviens tr\u00e8s bien l'entretien avec Edouard Carmignac qui me dit \u00ab alors la question c'est, vous apprenez \u00e0 jouer au tennis \u00e0 un martien ? \u00bb. Alors tu me dis \u00ab ouais, \u00e7a va pas \u00eatre simple \u00bb. Et dans le bureau il y avait des tableaux et on part sur l'art. Comme c'est un... Il a eu de l'art. Mais alors tu vois, l'immense bureau donnant Place Vend\u00f4me, d\u00e9j\u00e0 c'est impressionnant. C'est un petit c\u00f4t\u00e9 Roi Soleil, tu sais, horreur. Et l'entretien, voil\u00e0, \u00e7a se passe... Sinc\u00e8rement, je sors de l'entretien en me disant plut\u00f4t pas mal. Et on m'a dit... Marcien, tu t'en es bien sorti, ouais. Ouais, \u00e9coute... Et voil\u00e0, ils me disent non, raison invoqu\u00e9e, trop jeune. \u00c7a c'est dur. \u00c7a on me l'a fait \u00e0 ce moment-l\u00e0, chez Altran ou Alten, \u00e7a m'avait v\u00e9n\u00e8re. Puis j'ai dit non mais les gars, \u00e7a s'\u00e9tait \u00e9crit tout en haut de mon CV, donc si je suis trop jeune, me fais pas passer des entretiens, du con quoi. J'aurais pas dit du con mais... Et vraiment un profond regret. Je continue et j'ai un CDD chez JP, Morgane, mais voil\u00e0, pas envie de signer un CDD. Tu vois, avec les deux jours au Lyonnais, le CDD, j'avais vraiment envie d'entrer dans une bo\u00eete. Et \u00e7a, c'\u00e9tait novembre-d\u00e9cembre. Je pars faire du ski. 2 janvier, coup de fil de Carmignac. Lui-m\u00eame ? Non, non, non, de la bo\u00eete \u00e9ponyme. Qui me dit, bah \u00e9coutez, les trois recrues, il y en a deux qui sont partis, et bah vous, vous arrivez le 3 janvier. Donc je rentre d'Ardart et je commence le 3 janvier. Donc 3 janvier. Donc je rentre d'Ardar et je commence le 3 janvier. Donc 3 janvier 97 et l\u00e0, une vraie d\u00e9couverte, tu vois, une bo\u00eete extraordinaire qui est en plein essor, qui au d\u00e9but \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9vident parce qu'on a eu, il y a eu beaucoup de. 97, 98, tout s'est un peu encha\u00een\u00e9. Il y a eu la Russie, les pays \u00e9mergents. Mais voil\u00e0, dans un environnement qui me plaisait, o\u00f9 tu es finalement connect\u00e9 au monde, parce que tu... Je l'avais dit, mais la finance est quelque chose de tr\u00e8s pulsatile. C'est un c\u0153ur qui bat tout le temps, donc t'es toujours dans l'action et \u00e7a, \u00e7a me plaisait. Et donc moi, je suis embauch\u00e9 pour suivre les clients priv\u00e9s. En fait, Carmignac fait de la gestion d'actifs, donc g\u00e8re \u00e0 travers des fonds qui lui sont confi\u00e9s ou par des clients priv\u00e9s ou par des institutionnels ou des tr\u00e9sorers de bo\u00eetes ou autres, g\u00e8re ces fonds \u00e0 l'international. Et Carmignac, qui est une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, avait d\u00e9j\u00e0 un gros gros billet international. Et ces deux fonds, Carmignac Investissement et Carmignac Patrimoine, qui \u00e9taient des navires, enfin des beaux paquebots \u00e0 l'\u00e9poque, enfin qui \u00e9taient beaucoup plus petits, sont mont\u00e9s au plus haut en 2013 ou 2014 \u00e0 60 milliards d'euros. Donc on est parti de 70 millions d'euros et les actifs g\u00e9r\u00e9s \u00e9taient \u00e0 70 milliards quelques ann\u00e9es apr\u00e8s. Il y avait un peu de tech dans tout \u00e7a ? Peut-\u00eatre qu'on a fait de la tech, c'est assez paradoxal, en perso je veux dire. Oui, alors au d\u00e9but, il y avait deux fonds internationaux et il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 un fonds techno et qui avait une volont\u00e9 d'investir sur des soci\u00e9t\u00e9s, mais c'\u00e9tait des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es. Et en 98, 99, tu sais, il y a la vague internet que tu as connue, o\u00f9 on voyait toutes ces startups se monter, se valoriser \u00e0 des... Moi j'\u00e9tais \u00e9tudiant, j'ai regrett\u00e9 de la louper, j'avais l'impression de la regarder... De passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9. C'\u00e9tait peut-\u00eatre pas si mal pour moi, mais il y en a quand m\u00eame combien r\u00e9ussi \u00e0 ce moment l\u00e0. \u00c9coute, moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la chance du d\u00e9butant, mais la premi\u00e8re prime que j'ai eue, je l'ai investie dans Price Minister. Ouais, je savais \u00e7a, mais tout le monde qui nous \u00e9coute le sait pas. Dans un early stage, early stage quoi. Ouais, je pense que c'\u00e9tait la premi\u00e8re ou la deuxi\u00e8me lev\u00e9e. M\u00eame chose bon fit avec Olivier Mathieu et Pierre-Cochus Comoris\u00e9, qui est pass\u00e9 sur l'antenne d'ailleurs, qui a fait un tr\u00e8s bon podcast. Et voil\u00e0, je participe. Mon premier investissement en start-up \u00e7a a \u00e9t\u00e9 Price, avec l'histoire qu'on a connue en disant ils tr\u00e8s tr\u00e8s bien d\u00e9velopp\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s belle success story et rachet\u00e9 par Rakuten donc en 2010 ou 2011. In\u00e9galable comme tu pourras pas faire mieux aussi comme investi je pense-ci ? Si, dans ma propre bo\u00eete. Ouais ok, dans ta propre bo\u00eete. Ou dans mes tableaux. Mais l\u00e0 t'es sur des... mais sans d\u00e9voiler de secret, t'es sur des multiples de x100 ou x... Non, je donnerai pas les multiples parce que... mais oui on est dans des tr\u00e8s beaux multiples. Et c'est... au-del\u00e0 de l'aspect financier, c'est l'aventure humaine. Alors moi je tiens \u00e0 vous dire juste que je fais une petite pause sur cet \u00e9pisode \u00e0 ce moment-l\u00e0 parce que j'ai rencontr\u00e9 Tristan en investissant dans la premi\u00e8re bo\u00eete dans laquelle moi j'ai investi, lui c'\u00e9tait pas sa premi\u00e8re. On embrasse Alexandre Hayad au passage. \u00c7a n'a pas \u00e9t\u00e9, avec tout le respect que j'ai pour toi cher Alexandre, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9, avec tout le respect que j'ai pour toi, cher Alexandre, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 Price Minister, mais moi non plus, je n'ai pas cr\u00e9\u00e9 de Price Minister, etc. On est toujours d'ailleurs actionnaire, moi je suis toujours actionnaire. Moi aussi. 12-13 ans apr\u00e8s, donc voil\u00e0. On les a bien aid\u00e9s aussi \u00e0 un moment o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9. Moi, je n'avais pas forc\u00e9ment pu suivre \u00e0 ce moment-l\u00e0, je crois, mais certains de moi l'avaient fait et voil\u00e0 et donc ton r\u00f4le avait jou\u00e9 quand m\u00eame c'est \u00e0 dire que c'est le probl\u00e8me c'est quand un mec qui a fait un gros multiple sur Price Minister qui rentre sur un deal tu dis ok j'y vais il est bon tu vois tu t'apportes une sorte de street cred au deal qui est finalement assez importante je pense mais... Ce qui est finalement assez importante, je pense. Mais ce qui est sympa, en fait, dans une premi\u00e8re aventure comme \u00e7a, c'est que tu as d'autres actionnaires qui deviennent des super copains. Je pense \u00e0 Bruno de Samorera, qui a depuis mont\u00e9 une super bo\u00eete qui s'appelle Eastoverry. En fait, ce qui est sympa, c'est qu'apr\u00e8s, tu vois, chacun re\u00e7oit des dossiers, des projets. Donc, il y a d\u00e9j\u00e0 un screen, au d\u00e9part, de ce qui peut \u00eatre int\u00e9ressant. Tu te nourris de \u00e7a aussi, parce que c'est... T'as le pouls de l'\u00e9conomie, enfin, et le pouls des startups et de ce qui se cr\u00e9e \u00e0 ce moment-l\u00e0. T'avais quel \u00e2ge quand t'es rentr\u00e9 dans le Press Minister ? Bah \u00e9coute, 99, j'avais 28. 28. 98, j'avais 27 ou 28. Et est-ce que tu... du coup t'as essay\u00e9 d'apporter \u00e7a \u00e0 Carmignac ? Non, parce que c'\u00e9tait pas... Alors, on en a parl\u00e9... Parce que l\u00e0 on a... Cette expertise, je veux dire. Oui,... Alors, on en a parl\u00e9... Cette expertise, je veux dire. Oui, cette expertise, on en a parl\u00e9, mais il faut bien prendre conscience que Carmignac g\u00e8re des actions, enfin, \u00e0 travers les fonds, c'est ou des obliges ou des actions cot\u00e9es. Oui, c'est du cot\u00e9, du private equity. C'est du private equity, ce qu'on appelle le private equity, c'est-\u00e0-dire qu'on investit dans des bo\u00eetes o\u00f9 le risque est quand m\u00eame maximal, puisque en early stage, je dirais que Price a \u00e9t\u00e9 le coup de chance. Il y a beaucoup de casse. Donc, alors apr\u00e8s, il y a eu, tu sais, tous les fonds TEPA, les FCPI, FIP et compagnie qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es pour soutenir l'\u00e9conomie. Certains pour d\u00e9fiscaliser en investissant dans des startups notamment. Exactement, et des startups qui sont ou dans des domaines ou r\u00e9gionales. On a des FIP en Corse par exemple pour soutenir l'\u00e9conomie et cet investissement ne correspondait pas \u00e0 la logique Carmillagas. Alors nous on en faisait, mais via d'autres v\u00e9hicules, pour des clients priv\u00e9s qui voulaient justement investir dans des start-up, mais on passait par des bo\u00eetes. Un de nos copains communs qui avait montr\u00e9 1, 2, 3 AM. Olivier. Qui avait mont\u00e9 un fonds sur des start-up et on investissait dans ces bo\u00eetes-l\u00e0. On reviendra sur Olivier parce que c'est je pense un des gars les plus smart. J'ai \u00e9cout\u00e9 ton podcast et j'ai \u00e9cout\u00e9 ton podcast avec lui. Voil\u00e0, \u00e7a m'a profond\u00e9ment marqu\u00e9, touch\u00e9. On s'est vu depuis. J'ai vu \u00e7a sur Instagram notamment. Et voil\u00e0, c'est la m\u00eame chose quand on parle de parcours. Une force extraordinaire, c'est le\u00e7on de vie. Voil\u00e0, et donc on investit dans ces bo\u00eetes. Moi je continue \u00e0 investir dans pas mal de bo\u00eetes, dans des domaines qui me... Tu vois, les... Price chantait qu'il y avait un truc sur les... Marketplace, c'\u00e9tait le tout d\u00e9but, tu sais. Les connexions Internet \u00e9taient... Oubli\u00e9es, enfin, c'\u00e9tait... Personne n'achetait sur Internet, surtout. Personne, ouais. Personne. Mais on sentait qu'il y avait quelque chose qui se passait. Je l'ai fait aussi sur tout ce qui est r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e. J'ai investi sur des... qui est r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, j'ai investi sur des biotech, dans l'art aussi pas mal, dans des mod\u00e8les de disruption dans l'art. Et \u00e7a c'\u00e9tait ton propre argent, pas irrit\u00e9, que tu gagnais avec ton job ? Mon propre argent. Non, \u00e7a je peux dire que je me... Mes parents m'ont donn\u00e9 une \u00e9ducation, mais tout ce que j'ai construit, je l'ai construit... J'ai absolument pas... Enfin, je pose la question, c'est juste pour... Parce que de temps en temps, on me dit oui, bon, c'est facile, il a eu... En fait, j'ai absolument aucun jugement de valeur sur les gens qu'on h\u00e9ritait, qu'on fait des choses, enfin, je veux dire... Tant mieux pour eux. Voil\u00e0, je dis \u00e7a au passage, c'est pas... Non moi je n'ai pas h\u00e9rit\u00e9, j'ai pas eu de donation, j'ai rien... Si mon p\u00e8re m'a aid\u00e9, il m'a fait un pr\u00eat pour acheter mon premier appartement mais que je lui ai rembours\u00e9. Il t'a pr\u00eat\u00e9 sous ton apport ? Non j'avais un apport mais il me manquait un truc, parce que la banque tu sais c'est toujours la m\u00eame chose. C'est toujours tr\u00e8s compliqu\u00e9 de monter des dossiers surtout en d\u00e9but de carri\u00e8re et et il m'a aid\u00e9 \u00e0 ce moment l\u00e0. Donc non je... Oui j'ai eu une bonne \u00e9ducation qui m'a permis de faire mes \u00e9tudes et compagnie mais tu vois quand j'ai... c'est parce que je voulais faire un cycle international dans une grande \u00e9cole \u00e0 la place du DSS et mon p\u00e8re m'a dit, \u00e0 la place du Master 2, et mon p\u00e8re m'a dit si tu peux \u00e9viter de payer les \u00e9tudes ce serait pas mal. Donc en fait c'est d\u00e9brouille-toi. C'est pas mal non plus, parce que \u00e7a oblige \u00e0 se d\u00e9mener et \u00e0 trouver les bonnes solutions. Et donc, Carmignac s'\u00e9tant exceptionnel parce qu'une bo\u00eete qui croit, confiance d'Edouard Carmignac qui, au bout de 2-3 ans, m'a propos\u00e9 de monter le d\u00e9partement. Enfin, j'\u00e9tais arriv\u00e9 avec l'id\u00e9e de monter le d\u00e9partement de gestion de fortune. Il m'a fait confiance, il me l'a laiss\u00e9. Et au bout de ces temps, depuis quelques ann\u00e9es, voyant tout cet \u00e9cosyst\u00e8me entrepreneuriat et compagnie, c'est quelque chose qui \u00e9tait assez profond. J'avais envie de monter ma bo\u00eete. J'avais besoin de voler de mes propres ailes. Je sais que Carmignac est tr\u00e8s paternaliste dans sa fa\u00e7on de voir les choses. Quand je lui ai annonc\u00e9 que je voulais partir, je le raconte parce que je l'avais dit dans l'autre podcast, mais il a pos\u00e9 ma lettre de d\u00e9mission sur son bureau, il m'a laiss\u00e9 deux mois, donc \u00e7a c'\u00e9tait en 2003. Il m'a pos\u00e9 ma lettre de d\u00e9mission en disant \u00ab j'attends un ou deux mois et vous r\u00e9fl\u00e9chissez \u00bb. Et en fait moi j'\u00e9tais dans ma t\u00eate j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 parti donc j'avais d\u00e9j\u00e0 imagin\u00e9 la bo\u00eete. Donc j'ai cr\u00e9\u00e9 une bo\u00eete de conseil en investissement. L\u00e0 o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 sympas c'est que dans le deal de la rupture conventionnelle j'ai pu r\u00e9cup\u00e9rer une part de clients donc \u00e7a m'a permis de... Tr\u00e8s sympa. Tr\u00e8s sympa. Donc il a pas eu mauvaise non plus... Non, non, non. Il consid\u00e8re qu'il faut qu'il y ait du sang nouveau dans les dans une bo\u00eete pour qu'elle grandisse et que donc moi j'avais une page pendant 7 ans. Je veux dire, moi je sais pas si je laisserais de reformuler quelqu'un partir de ma bo\u00eete avec certains de mes clients, enfin de nos clients. Oui, apr\u00e8s c'est... non mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une chance et bon apr\u00e8s c'\u00e9tait... comme moi mon m\u00e9tier c'est d'investir dans des fonds, il y avait une logique aussi apr\u00e8s que, tu vois, je continue \u00e0 g\u00e9rer ces actifs via Carmignac. Donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sympa, mais c'est un deal normal dans nos professions, en fait. C'est assez classique. Et en plus, je n'allais pas \u00e0 la concurrence. Je montais une bo\u00eete et je ne cr\u00e9ais pas une bo\u00eete concurrente puisque je cr\u00e9ais une bo\u00eete de conseil \u00e0 investissement dont le but est d'aller s\u00e9lectionner des fonds, J'ai eu du mal en fait \u00e0 partir de cette effervescence, enfin \u00e0 partir de cette bo\u00eete en fait. J'ai eu beaucoup beaucoup beaucoup de mal \u00e0 me... \u00e0 quitter cet environnement. Et \u00e0 te retrouver tout seul j'imagine et \u00e0 cr\u00e9er ton truc... Exactement, ce qui est loin d'\u00eatre \u00e9vident. Et c'est vrai que quand on parle souvent de la solitude de l'entrepreneur, et moi je le vois dans mes coachings, j'ai beaucoup beaucoup d'entrepreneurs, j'ai beaucoup de patrons dirigeants, ce qui revient toujours c'est la solitude. Tu peux avoir, je le sais tr\u00e8s bien, tu peux avoir cinq ans de salari\u00e9s, alors tu peux avoir des associ\u00e9s, mais t'es quand m\u00eame seul. Et \u00e7a, je pense que c'est quelque chose qui est commun \u00e0 l'entreprenariat. Donc, c'est comment t'arrives \u00e0 g\u00e9rer cette solitude, comment t'arrives \u00e0 \u00eatre meilleur et justement pas t'enfermer, ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure, t'enfermer dans ta zone de confort. C'est assez facile, en fait, quand t'as une bo\u00eete qui commence \u00e0 marcher et compagnie. Et chez Carmignac pendant ces temps, il y a eu une telle effervescence. Enfin tu vois, les actifs, moi je te le dis, on est rentr\u00e9, il y avait 70 millions sous gestion, je suis parti, il y avait 1,3 milliard. Quatre ans apr\u00e8s, ils \u00e9taient \u00e0 15 milliards. Donc tu sentais, il y avait plein de pays qui \u00e9taient ouverts en Europe, on voyait que \u00e7a grossissait. C'est int\u00e9ressant ce que tu dis l\u00e0 parce que beaucoup d'amis, de proches, d'auditeurs, o\u00f9 on raconte toutes ces histoires de plein d'entrepreneurs, o\u00f9 t'es dans un endroit qui est alors j'allais dire pas si mal, potentiellement m\u00eame tr\u00e8s bien mais tu te dis, tu regardes un peu ailleurs, tu te dis moi aussi j'aimerais bien voir \u00e7a mais on voit pas forc\u00e9ment ces d\u00e9buts quoi, ces d\u00e9buts qui sont hardcore Juste prendre un local ou bosser de ta chambre alors maintenant g\u00e9n\u00e9ralement tu fais \u00e7a tu bosses dans le coworking, tu mets ton bureau, ton t\u00e9l\u00e9phone et m\u00eame dans le coworking t'as du monde mais en fait c'est tout seul quoi et tu... c'est quand m\u00eame des avantages le coworking maintenant parce que au moins t'as pu \u00e0 tu vois prendre le bail, acheter du PQ, un truc, voil\u00e0. Des trucs que t'avais pas envie de faire, voil\u00e0. Mais en fait, tu dois te motiver tout seul, tous les jours, aller chercher, tu vois, des courses de faire un machin, courses de fonds, recruter si tu peux au bout d'un moment, h\u00e9siter \u00e0 recruter parce que tu te dis en fait je commence \u00e0 gagner de l'argent est-ce que vraiment je vais payer quelqu'un qui va me co\u00fbter, lever de l'argent, trouver d'autres clients, trouver d'autres id\u00e9es, convaincre des banquiers, enfin tout seul, tout \u00e7a tout seul tout le temps. C'est un vrai parcours du combattant. On voit toujours les succ\u00e8s mais quand on se penche sur l'entreprenariat d'abord il y a un risque qui est quand m\u00eame colossal. Moi, je sais que quand je pars, tu vois, je suis chef de famille, enfin, enfin, chef, non, je d\u00e9teste en fait ce terme. Je suis papa, j'ai deux enfants en bas \u00e2ge, j'ai une \u00e9pouse qui travaille dans le design. Et en fait, tu t'\u00e9craies \u00e0 un certain confort et se pousser dehors pour aller... C'est une esp\u00e8ce de vide dans lequel il faut se jeter. Et ensuite, le parcours est pas \u00e9vident. Enfin, c'est... Alors moi, j'ai eu la chance, les clients qui m'ont suivi ont tr\u00e8s vite fait des recommandations, j'avais un bon r\u00e9seau avec des notaires, avocats... \u00c7a c'\u00e9tait Blackwell ? Non, \u00e7a c'\u00e9tait TVK Finance, qui a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9 en 2004. Tu t'es pas pris la t\u00eate sur le nom ? Non. Tristan Viscoque,, CV Capitaine en socle. Et \u00e7a a bien march\u00e9. Maintenant c'\u00e9tait, tu vois, par rapport \u00e0 ce qu'on avait v\u00e9cu chez Carmignac, c'\u00e9tait en dehors de... enfin, on n'\u00e9tait plus dans la m\u00eame dans la m\u00eame cour. Donc, mais voil\u00e0. Un bout de strapping quoi. Un peu. Mais une envie d'\u00eatre ind\u00e9pendant qui correspondait \u00e0 ma personnalit\u00e9. Je pense que \u00e7a c'est important. Il faut faire ce pour quoi on est fait. Moi je t'ai rencontr\u00e9 \u00e0 ce moment l\u00e0, un peu apr\u00e8s, mais c'\u00e9tait TVK Finance, Rue Poussin. C'est \u00e7a ? Ouais, exactement. Et il me semble que tu peignais d\u00e9j\u00e0, ou tu avais d\u00e9j\u00e0 des \u0153uvres... \u00c9coute, oui. J'ai vu, il y avait des choses dans ta petite salle de r\u00e9union, l\u00e0. Ouais, ouais, c'est tr\u00e8s marrant parce que c'est venu... C'est venu... C'est venu... Justement, pendant les crises russes, l\u00e0, \u00e9mergentes, j'avais un besoin, tu vois, de me sortir la t\u00eate. Je faisais du sport, je faisais pas mal du sport, mais j'avais une esp\u00e8ce de... de truc qui... j'avais envie d'aller faire quelque chose de mes mains. Et c'est dr\u00f4le parce qu'aujourd'hui, dans beaucoup de... quand des journalistes font des papiers sur mon boulot, souvent on met peintre du dimanche. Alors \u00e7a, je ne supporte pas. Il y a un c\u00f4t\u00e9, je ne sais pas. Bon, donc oui, j'\u00e9tais peintre du dimanche, mais avec un truc qui \u00e9tait vraiment l\u00e0 pr\u00e9sent. Et tu sais, un truc qui \u00e9tait vraiment l\u00e0 pr\u00e9sent et tu sais, un truc qui titille comme l'entreprenariat. J'avais besoin d'aller passer du temps sur des toilets. Et comme je n'avais pas de pr\u00e9disposition particuli\u00e8re, ce qui me semblait le plus facile c'\u00e9tait d'aller sur les pochoirs, le street art. Maintenant, tu as des street artistes qui peignent \u00e0 main lev\u00e9e de fa\u00e7on exceptionnelle, mais moi, je n'avais pas de formation, je n'avais pas de... mais des id\u00e9es, tu vois, des choses que j'avais envie de mettre sur la toile. Et donc je peins pas mal comme \u00e7a, mais de fa\u00e7on vraiment \u00e9pisodique. Depuis quand ? Depuis l'\u00e2ge de 25 ans. Depuis l'\u00e2ge de... je te dis 98, non 27-28. Et des moments vraiment o\u00f9 je sors de mon cadre de finance, o\u00f9 je laisse passer l'esprit vagabond. Il y a un c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 tu sors de ta zone de confort finalement, et tu te laisses un peu aller au... Ce que je ne, finalement, ne permettais pas beaucoup en fait. Tu vois, j'\u00e9tais toujours dans il faut bosser, il faut travailler, \u00eatre dans l'action... Et des moments un peu \u00e0 part. Et je me souviens que, je l'avais racont\u00e9 aussi, mais on avait, tu sais, une vieille petite Fiat 500 rouge qui a fait le bonheur de mes enfants parce que c'\u00e9tait mieux que le man\u00e8ge. Je l'avais peint pour la chambre de mon fils. Ce que je disais aussi dans l'autre podcast, c'est que j'aimais bien le regard de mon fils se projetant dans sa voiture le soir, dans sa chambre. Je lui avais fait en grand, tu vois, un truc \u00e0 l'acrylique qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s basique. Mais il y a quelque chose, tu sais, dans l'art, il y a quelque chose de... Alors, c'\u00e9tait pas de l'art, enfin, c'\u00e9tait pas de l'art, je sais pas ce qu'est de l'art en fait, j'arrive pas \u00e0 r\u00eaver. On en parlera un peu apr\u00e8s, c'est la d\u00e9finition de l'art finalement. Mais voil\u00e0, quelque chose qui vient de l'int\u00e9rieur et tu passes quelque chose. Tu sais quand on disait passeur, c'est passer quelque chose, passer une certaine \u00e9motion. Et quand je voyais mon fils heureux, \u00e7a me rendait heureux. Et donc j'ai continu\u00e9 \u00e0 peindre comme \u00e7a, de fa\u00e7on assez \u00e9pisodique. Et m\u00eame chose chez TVK, de temps en temps, je peignais, mais pas de fa\u00e7on assidue. Enfin, pour moi, \u00e0 aucun moment, il m'\u00e9tait venu l'id\u00e9e d'en faire un... Tu vois, d'en faire une... Entre guillemets, de me professionnaliser, d'en faire une carri\u00e8re. C'\u00e9tait quand m\u00eame dans ton bureau ? Oui, enfin, j'avais des \u0153uvres d'autres copains, parce que je collectionnais aussi. J'avais eu une \u0153uvre que j'avais copains, parce que je collectionnais aussi, j'avais eu une oeuvre que j'avais faite, qui me plaisait, je l'avais mis, mais tu vois j'avais des photos, j'avais des sculptures, des tableaux d'autres copains artistes. Parce que \u00e7a, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent. En quittant Carmignac, on \u00e9tait dans un environnement, dans les bureaux Place Vend\u00f4me, t'avais des Richter, Warhol, Liechtenstein... C'est quand m\u00eame sympa, t'es dans un... De bosser au milieu du Louvre, c'est sympa, tu vois. En plus t'es dans un mus\u00e9e d'art moderne. Plut\u00f4t d'art moderne, mais t'es au milieu du MoMA. Et... Ouais, tr\u00e8s tr\u00e8s sympa. Et en plus il a fait grossir, Edouard Carmignac a fait grossir sa collection, du MoMA. Et oui, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s sympa. Et en plus, il a fait grossir, Edouard Carmignac a fait grossir sa collection. Donc, on voyait les oeuvres arriver. Je m'en \u00e9tais servi, mais on avait fait une plaquette de gestion de fortune en utilisant toutes les oeuvres justement, qui \u00e9taient acquises dans la collection. Et aujourd'hui, il a fait sa fondation \u00e0 Port-Croll. Donc, \u00e7a aussi, tu vois, \u00e7a m'a manqu\u00e9. Tu te retrouves seul dans ton bureau. Alors tu vois beaucoup de monde, parce que tu vois tes clients, tu vois tes partenaires. Mais il y a cette effervescence, finalement, avec une esp\u00e8ce de vista aussi de r\u00e9ussite. C'est un personnel... Tu avais quitt\u00e9 l'internat quoi, une deuxi\u00e8me fois ? Un peu, un peu. Oui, je pense que j avais quitt\u00e9 l'internat quoi, une nouvelle fois. Un peu, un peu. Oui, je pense que j'avais quitt\u00e9 une ruche en fait. C'est ce qui est assez magique. Je me souviens de, tu vois on parle d'entreprenariat, de PKM, Price, je sais plus si tu te souviens, ils \u00e9taient \u00e0 un moment dans une fabrique ou de Montgolfi\u00e8re ou de, tu te souviens, ils \u00e9taient \u00e0 un moment dans une fabrique ou de Montgolfi\u00e8re ou de... Tu te souviens pas ? Avec une structure Eiffel. Si, si, oui, je vois des photos et tout. Et le truc \u00e9tait dingue. C'est ces environnements de boite o\u00f9 tu sens que... Voil\u00e0, une ruche, o\u00f9 il y a une effervescence. Ce qui est impressionnant, et pour en revenir \u00e0 l'entreprenariat et pour en revenir aux startups, c'est que entre... C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 aux Etats-Unis. C'est comme \u00e7a. Oui, exactement. C'\u00e9tait marrant parce que j'avais en image le 17\u00e8me. Mais justement... C'est pas comme \u00e7a \u00e0 Bordeaux j'esp\u00e8re. \u00c7a sera encore mieux \u00e0 Bordeaux. C'est vrai qu'il y a une forme d'effervescence sympa. Je ne me comparerai pas \u00e0 Carmine Yacru \u00e0 P\u00e9quet mais... Mais encore une fois tous les parcours sont diff\u00e9rents et tous les parcours ont leurs avantages et chacun doit faire dans son p\u00e9rim\u00e8tre o\u00f9 il se sent \u00e0 l'aise finalement. On peut se donner des challenges, mais c'est important aussi de consolider. Je reviens sur l'\u00e9chelle de Deals, c'est la base, c'est l'environnement, le comportement, les capacit\u00e9s, c'est le socle. Donc, \u00e7a, c'est important. Et dans ces startups, ce qui est incroyable en France, ce qui s'est pass\u00e9 entre 98 et finalement aujourd'hui, c'est que moi, je me souviens quand on a investi dans les premi\u00e8res startups au moment de la bulle, ce qu'on a appel\u00e9 la bulle Internet, c'est que l'\u00e9cosyst\u00e8me n'\u00e9tait pas du tout d\u00e9velopp\u00e9. Pas du tout, du tout, du tout. Donc quand on parlait early stage, private equity et compagnie, c'\u00e9tait pas du tout, du tout \u00e0 la mode \u00e0 ce moment-l\u00e0. Et finalement tous ces pionniers, qui ont finalement... Jacques-Antoine Grandjean, exactement. M\u00eame Xavier Niel et... Il y en a un tout un paquet. Qui ont tous aid\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mergence de cet \u00e9cosyst\u00e8me hyper important. Et quand tu vois Station F aujourd'hui, on n'a rien \u00e0 nous envier par rapport aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 au moment de la bulle, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement d\u00e9velopp\u00e9. Donc aujourd'hui, par rapport \u00e0 l'entrepreneuriat et par rapport aux startups, c'est quand m\u00eame beaucoup plus facile. Tu disais tout \u00e0 l'heure, tu veux monter une bo\u00eete aujourd'hui. Au niveau du minist\u00e8re des Finances, \u00e0 Bercy, ils ont tout fait pour am\u00e9liorer la cr\u00e9ation d'entreprises, la rapidit\u00e9 avec laquelle c'est fait. Oui, puis on a l'impression que c'est une tann\u00e9e et \u00e0 plein de niveaux, mais administrativement, je crois que dans plein de pays d'Europe, je pense que Estonie \u00e0 mise \u00e0 part, c'est pire. Ce n'est pas mieux en tout cas, mais je pense que j'ai appris que certains pays, alors on m'a dit, je crois que l'Espagne, il fallait encore l\u00e9galiser des signatures. L\u00e9galiser des signatures quand tu ne sais pas ce que c'est, c'est pire, c'est pas mieux en tout cas, mais je pense que j'ai appris que certains pays, alors on m'a dit je crois que l'Espagne, il fallait encore l\u00e9galiser des signatures. L\u00e9galiser des signatures quand tu sais pas ce que c'est, c'est un trip. Parce que je le fais en Tunisie, n'importe quel document tu dois le signer en mairie pour qu'il soit... Pour qu'il soit la meilleure, ouais. Tu te dis, quand m\u00eame c'est un peu relou quoi. C'est clair. Et ouais, non, il y a encore l'Estonie qui est un peu devant tout le monde. Mais on a \u00e9vit\u00e9 que \u00e7a soit toujours un parcours du combattant. Et cet \u00e9cosyst\u00e8me, il est hyper important pour le rayonnement de notre pays. Enfin, c'est un... \u00e7a cr\u00e9e de l'emploi, \u00e7a cr\u00e9e de la r\u00e9mun\u00e9ration incroyable. Et tu vois, toutes les autres startups dans lesquelles on a pu investir apr\u00e8s, j'ai vu cette facilit\u00e9 quand m\u00eame, m\u00eame pour lever des fonds. Quand tu vois les chiffres de la BPI, enfin les chiffres qui sont annonc\u00e9s pour les lev\u00e9es de fonds, c'est aujourd'hui, on est vraiment dans un pays... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... on y arrive, c'est justement. On est \u00e0 peu pr\u00e8s sur, parce que j'ai encore plein de trucs sur justement le fait que tu sois artiste et que moi je te connais artiste depuis quelques ann\u00e9es mais je vois le j'ai l'impression qu'on est au tipping point en ce moment depuis quelques mois, quelques, je sais pas exactement, peut-\u00eatre que je le ressens que maintenant mais en tout cas je le ressens tr\u00e8s fort en ce moment et j'aimerais comprendre \u00e7a parce que je t'avoue que je vais pas dire que j'avais des doutes parce que moi j'aime bien ce que tu fais vraiment je le dis pas sinon je t'aurais dit poliment, ouais super mais non j'aime bien et je pense que je serais plut\u00f4t client, je sais pas si on dit \u00e7a, collectionneur en tout cas Ou amateur mais collectionneurs en ce cas. Mais je me demandais si en fait ce background et m\u00eame tout ce que tu d\u00e9cris depuis une heure finalement est un socle d'artistes et est-ce que c'est pas un truc que tout le monde veut rejeter ? Je voudrais qu'on vienne l\u00e0-dessus apr\u00e8s mais enfin tout le monde, tout le milieu de l'art en fait j'ai l'impression que non en ce moment, j'ai l'impression que non, je vois j'ai l'impression que non je vois que des galeries te gravite autour de toi je vois que des collectionneurs importants ne gravitent m\u00eame pas qu'eux, ach\u00e8tent donc j'aimerais comprendre un peu comment on a fait tout \u00e7a mais avant d'aller sur ces questions on va revenir sur le moment o\u00f9 on s'est rencontr\u00e9 comment justement ce tipping point, ce point de bascule comme on dit. Moi je t'ai rencontr\u00e9 \u00e0 ce moment l\u00e0, TVK Finance, tes premi\u00e8res \u0153uvres, enfin \u00e7a faisait dix ans que tu peignais, beaucoup de sports, Ultra Trail... pas encore. Et juste apr\u00e8s \u00e7a a encha\u00een\u00e9 aussi sur... Ah ! Ce nom, je ne l'ai pas not\u00e9 ce matin, mais ce site internet que tu as cr\u00e9\u00e9... Red Yard. Red Yard, voil\u00e0. Et donc une autre vie d'entrepreneur, pas mal de sujets, ce que tu racontes, tout \u00e7a. \u00c9coute, voil\u00e0, TVK Finance se d\u00e9veloppe, je m'associe avec une personne pour qui j'ai un coup de foudre professionnel en 2010, Albane Rouvi\u00e8re, qui est devenue la femme qui partage ma vie maintenant. J'allais faire la remarque que le coup de foudre n'avait finalement pas \u00e9t\u00e9 que professionnel, en tout cas peut-\u00eatre \u00e0 l'origine. Il s'est transform\u00e9 en coup de foudre amoureux, mais apr\u00e8s un \u00e9pisode qui a, tu dis tipping points, oui, moi je dis, oui, un point de rupture en fait. Tu vois, j'ai la date grav\u00e9e, je pense, jusqu'\u00e0 la fin de mes jours, c'est 11 mai 2011. Donc j'ai f\u00eat\u00e9 il y a 10 ans, il y a quelques jours. Et en fait, \u00e0 la suite d'un d\u00e9tartrage, j'ai un bruit qui appara\u00eet dans l'oreille, une sir\u00e8ne hurlante alors que je ne voyais pas de raison particuli\u00e8re. Mais pendant la s\u00e9ance de d\u00e9tartrage, j'ai comme un coup de poignard qui m'a transperc\u00e9 l'oreille. Et c'est marrant parce que l\u00e0, je sens qu'il s'est pass\u00e9 quelque chose. C'est assez \u00e9tonnant, mais... Et pendant trois jours, je suis un peu dans le coltard. Tu sais, un peu comme quand t'as fait du voilier, tu rentres, t'as un peu le... le mal de mer, c'est un peu le mal de terre, tu sais, \u00e7a tangue et tout. Et au bout de trois jours, 11 mai 2011, ce bruit appara\u00eet et l\u00e0 tu te dis mais \u00e7a s'arr\u00eatait bient\u00f4t. Et \u00e7a dure une journ\u00e9e, une nuit, donc tu dors pas deux jours, \u00e7a te rend dingue. Je vais voir un ORL et le gars me dit ce mot que je n'avais jamais entendu de ma vie \u00e0 Koufaine et sans pincette il me dit vous risquez d'avoir \u00e7a \u00e0 vie. Et l\u00e0, mon monde s'effondre. Il me dit il n'y a rien \u00e0 faire. Dans l'\u00e9tat actuel de la m\u00e9decine, on n'a aucun moyen de... Alors on peut essayer d'att\u00e9nuer, mais il faut que vous vous appreniez \u00e0 vivre avec le bruit. Et l\u00e0, je ne comprends pas. Enfin tu vois, pourtant,'un de... Sinc\u00e8rement, plut\u00f4t ancr\u00e9, solide, machin, et je ne sais pas ce qui se passe. Et c'\u00e9tait trois semaines avant mes 40 ans, je me souviens que mon ex-\u00e9pouse m'avait fait un anniversaire surprise pour mes 40 et j'\u00e9tais dans une bulle totale qui \u00e9tait... Enfin c'\u00e9tait pas possible. Je me voyais pas continuer \u00e0 vivre avec ce bruit-l\u00e0. On n'arrive plus \u00e0 se concentrer, tu peux plus bosser. Je suis quand m\u00eame chef d'entreprise. Je suis quand m\u00eame chef d'entreprise. J'en parle \u00e0 mon associ\u00e9 qui \u00e9tait au niveau professionnel, on en \u00e9tait associ\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0, et je lui dis \u00e9coute... Alors elle a \u00e9t\u00e9 d'une grande \u00e9coute donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 important. Et le vrai probl\u00e8me c'est que personne comprend. Tu vois c'est quand tu as quelque chose de visible et c'est pour \u00e7a que j'\u00e9cris ce bouquin c'est sur les... sur ce qu'on appelle ces handicaps non visibles. C'est \u00e0 dire que tu peux passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de quelqu'un et tu sais pas ce qu'il a. Et c'est quelque chose qui est insoutenable. 4 fois par jour, 5 fois par jour, j'imagine comment je vais mettre fin au bruit. Donc tu vois le soir, tu rentres chez toi, tu vois le couteau pointu pos\u00e9 sur... J'ai racont\u00e9 des dizaines de fois, \u00e7a fait... Je vois le couteau et t'as envie de te l'enfoncer dans le cr\u00e2ne, de l'enfoncer dans l'oreille pour arr\u00eater le bruit, s\u00e9lectionner une truc. C'est une oreille \u00e0 un c\u00f4t\u00e9 ? Une oreille c\u00f4t\u00e9 droit. Et le bruit c'est quoi ? Je sais pas si tu peux le d\u00e9crire. Et le bruit c'est... Tu vois un camion de pompiers, sir\u00e8ne \u00e0 fond, bah c'est \u00e7a 24 sur 24. Et personne ne peut comprendre qu'un bruit d\u00e9stabilise une vie comme \u00e7a. Personne. On en parlait avec Olivier. De ces mots finalement, on ne peut jamais se mettre \u00e0 la place des autres par rapport \u00e0 ce qu'ils vivent et par rapport \u00e0 ce qu'ils... que ce soit un cancer, que ce soit une scl\u00e9rose, que ce soit de... Mais il y a un non et les gens voient. Quand c'est un bruit, quand c'est... Et tu passes un peu pour un... presque pour un fou, tu vois, tu... Mais comment un bruit peut d\u00e9stabiliser ta vie comme \u00e7a ? C'est d\u00e9ment. Donc personne comprend. Et ton entourage le plus proche. \u2014 Ok. Je... \u00c7a me surprend ce que tu dis. Je veux dire, moi, j'ai l'impression... Je comprends pas... Je ne peux pas le partager, mais je comprends. Je crois que je comprends. Moi, je comprends que \u00e7a te rende ouf. C'est un supplice, tu sais, pendant la guerre du Pacifique, on mettait des bouts d'allumettes, tu sais, pour glisser les yeux ouverts, avec une bonne ampoule, o\u00f9 on te faisait un goutte-\u00e0-goutte au milieu des deux yeux. Et au bout de trois jours tu deviens dingue, tu dors plus. C'est un supplice. Et c'est physique ? Il vient d'o\u00f9 ce bruit ? C'est l\u00e0 le probl\u00e8me, c'est que dans 70% des cas c'est... Est-ce que t'es fou ? Non non non. Est-ce que c'est... Ce que je te pose c'est est-ce que t'es fou ou est-ce que... Non, non, non. Est-ce que c'est psych\u00e9 ? On a tous un p\u00e8te au casque. Non, mais est-ce que... Est-ce que c'est dans le psych\u00e9 ou est-ce que c'est... Pour moi il y a une grosse partie physique parce que c'est arriv\u00e9 apr\u00e8s cette... intervention. Enfin, tu vois, cet \u00e9tat, un d\u00e9tartrage. Apr\u00e8s on n'explique pas tout au niveau du cerveau. Et c'est \u00e7a l'int\u00e9r\u00eat du truc, c'est que c'est le cerveau qui \u00e9met un bruit, qui est presque un bruit fant\u00f4me. Tu sais c'est un peu comme les gens qui ont des membres... Qui sont amput\u00e9s et qui ont mal \u00e0 la main. Exactement. Et donc c'est le cerveau qui \u00e9met un bruit et on ne sait pas pourquoi et on ne sait pas le r\u00e9soudre. Et donc au d\u00e9but moi j'avoue que je me dis que \u00e7a va pas \u00eatre possible. Et tu vois, c'est... J'en parle aujourd'hui tr\u00e8s ouvertement parce que j'ai beaucoup de gens, en ayant parl\u00e9, j'ai beaucoup de gens qui viennent, qui ont \u00e7a. Alors, il y a des cas en France, mais c'est plus ou moins fort. T'as des trucs, c'est des taintements, d'autres, c'est tr\u00e8s sourd. L'inconv\u00e9nient du mien, c'est que c'\u00e9tait dans les aigus et tr\u00e8s tr\u00e8s fort. Et tu vois, j'ai un tr\u00e8s bon copain de La R\u00e9union, qui habite pas tr\u00e8s loin de chez moi, et qui, il y a deux mois, trois mois, a d\u00e9clench\u00e9 un acouph\u00e8ne. Mais il vit pas en ce moment. Et il est dans la phase dans laquelle j'\u00e9tais au tout d\u00e9but. Et donc j'essaie de l'aider, de lui... Et en fait, ce qu'on n'arrive pas \u00e0 comprendre, c'est qu'il faut vraiment, ce que m'avait dit l'ORL au d\u00e9but, mais que j'avais pas pu concevoir, imaginer, c'est d'accepter. Et en fait, moi j'accepte pas. Mais j'accepte vraiment pas du tout. C'est... tu sais, c'est... soit je vais au combat et j'essaye de lutter contre ce truc, soit je... soit j'y arriverai pas. Et donc on en discute avec mon associ\u00e9, je lui dis \u00e9coute, moi dans les conditions actuelles, en plus par rapport \u00e0 mes clients que je suivais depuis longtemps, je me dis mais je peux pas continuer comme \u00e7a, c'est pas possible, il faut que je passe la main, et donc on prend la d\u00e9cision de vendre. Il y avait aussi, un matin, je me souviens, en 2012, je me suis r\u00e9veill\u00e9 en me disant mais la finalit\u00e9 de ton job... Il y avait le bruit, il y avait le bruit, il y avait tout ce qui... Mais le sens que tu donnes par rapport \u00e0... La finalit\u00e9 de ton job c'est rendre encore plus riches des gens d\u00e9j\u00e0 riches. Et \u00e7a c'est vrai que \u00e7a m'a... C'est quelque chose qui a sous-tendu le fait que je prenne cette d\u00e9cision. Apr\u00e8s tu peux tr\u00e8s bien comprendre que l'investissement est important parce que \u00e7a aide l'\u00e9conomie, \u00e7a aide \u00e0 financer des infrastructures, \u00e7a aide \u00e0 d\u00e9velopper des start-up, \u00e7a aide \u00e0 d\u00e9velopper l'\u00e9conomie de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale. C'est dans le cycle normal de l'\u00e9conomie, de g\u00e9rer des actifs et d'lopper l'\u00e9conomie de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale. C'est dans le cycle normal de l'\u00e9conomie de g\u00e9rer des actifs et d'amener l'argent finalement qui est th\u00e9sauris\u00e9 pour... Et selon ta position l\u00e0-dessus, tu peux aussi... Je sais pas, moi j'aime bien ces mouvances de justement d'investissement par objectif, etc. \u00c7a arr\u00eate de te dire en fait tu ne vas pas \u00eatre plus riche que pour \u00eatre plus riche, tu vas \u00eatre plus riche... Je sais pas, t'as vu Pierre-Edouard Steyran qui en parlait sur ce podcast Oui, j'ai vu \u00e7a hier. Qui lui va te donner, bon ben finalement il n'est plus rien ses enfants. Il est plus riche que plus riche et \u00e7a sert au bien commun. Ouais, la m\u00eame chose qu'a Warren Buffett qui est le deuxi\u00e8me homme le plus riche au niveau financier. C'est le bien commun. Mais encore une fois, il y a eu ces deux \u00e9v\u00e9nements qui ont fait peut-\u00eatre fin d'un cycle, peut-\u00eatre une remise en cause, plus cette hakouf\u00e8ne marrante comme nom d'ailleurs, et qui a fait que je prends la d\u00e9cision d'arr\u00eater. Et en parall\u00e8le, au m\u00eame moment, mais \u00e7a un peu avant, c'\u00e9tait... Parce que \u00e7a arrive en 2011, dans le courant de l'ann\u00e9e 2011, je fais mon jog, j'habitais Boulogne, donc je fais mon jog ou autour de Longchamp, de l'hippodrome, ou au bois de Boulogne ou dans dans le Parc Saint-Cloud, et je m'aper\u00e7ois que le bruit s'arr\u00eate. En cours. Au bout de cinq bornes, le bruit s'arr\u00eate compl\u00e8tement. On n'explique pas, je demande \u00e0 des m\u00e9decins pourquoi. Alors pour le compte, j'ai essay\u00e9 de voir tous les m\u00e9decins possiblement imaginables, savoir s'il y avait des solutions possibles. Et l\u00e0, c'est ce que je disais \u00e0 chaque fois, c'est run forest. C'est forest gump. C'est pas qu'une fois. Du coup, \u00e7a s'est mis \u00e0 s'arr\u00eater. \u00c0 chaque fois que je cours, \u00e7a s'arr\u00eate. Je m'arr\u00eate de courir, le bruit revient. Magique. Qu'est-ce tu fais ? Tu cours ! T'as plus que \u00e7a \u00e0 faire ! Donc on pr\u00e9pare la session de la bo\u00eete, je cours beaucoup et \u00e7a je le raconte parce que voil\u00e0, je vais pas r\u00e9inventer l'histoire mais je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit dans le podcast, le 31 d\u00e9cembre 2012, je passe mon r\u00e9veillon avec un tr\u00e8s bon copain, Dominique Blechner, qui lui avait d\u00e9j\u00e0 fait des courses, des ultra trails. J'avais fait un semi, le seul semi que j'avais fait quand j'\u00e9tais en Bretagne, dans la r\u00e9gion o\u00f9 on est, pr\u00e8s de Carantech et Morlaix. Donc un semi, c'est 21 kilom\u00e8tres. Tu vois, c'est un truc... Quand tu cours un peu, c'est ton run du dimanche. Voil\u00e0, mais sauf que moi, je courais, tu vois, 10, 12 kilom\u00e8tres. Et le 31 d\u00e9cembre, donc je dis \u00e0 mon pote Dom \u00e9coute il y a un truc que j'ai envie de faire, de me lancer un challenge c'est la diagonale des fous donc la r\u00e9union, la r\u00e9union, 160 km, 170, 10 000 de mont\u00e9e, 10 000 de descente et 65 heures pour le faire, max. Il prend encore une fois pour un dingue. Et pour moi, il y avait l'objectif vente de la bo\u00eete, je peignais un peu, je sentais que \u00e7a me faisait du bien par rapport \u00e0 la couffaine et une envie d'aller tester mon cerveau en fait. Tout le monde me disait c'est un bruit qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par le cerveau. Moi je me disais il s'arr\u00eate pendant la course, si je vais au-del\u00e0, peut-\u00eatre qu'\u00e0 un moment, ces m\u00e9thodes de d\u00e9rivation ou un truc, peut-\u00eatre que \u00e7a va s'arr\u00eater. Donc je me fixe \u00e7a et tous les gens autour de moi me disent mais t'es fou, tu vois, tu vas pas aller courir un ultra trail alors que t'as jamais couru un marathon, t'as jamais fait un truc. Et moi je marche beaucoup \u00e0 la motivation et donc c'est objectif octobre 2013. Donc tu as dix mois pour te pr\u00e9parer. Dix mois pour un ultra trail ? Ouais c'est pas beaucoup. Ouais sachant qu'en plus il faut valider les points, tu sais pour les courses. Il ne faut faire que le course avant. Exactement. Donc tu as un temps, c'est un certain nombre de points li\u00e9s \u00e0 la distance et li\u00e9s au d\u00e9nivel\u00e9. Pour ceux qui courent pas, il y en a quand m\u00eame qui mettent 12 \u00e0 24 mois pour pr\u00e9parer un marathon. C'est possible, il y en a quand m\u00eame qui mettent 12 \u00e0 24 mois pour pr\u00e9parer un marathon. C'est possible, il y en a qui font \u00e7a. Donc, 10 mois pour faire 170 km avec 10 000 km de niveaux positifs et n\u00e9gatifs, c'est pareil. Oui, c'est un beau challenge. C'est un beau challenge, mais j'en ai envie. Mais m\u00eame chose, je suis un coureur du dimanche. Donc, et j'ai pas le physique d'un marathonien k\u00e9nyan donc... Mais voil\u00e0, j'ai envie. Et l'envie, quand je te disais que tout est possible, je pense que quand on y va et quand on va chercher au fond de soi ce qu'on a envie de faire, je pense qu'on est capable de tout. Et oui, tout est possible. Et je prends la d\u00e9cision donc de m'inscrire. D'abord, il faut que je valide. On s'inscrit avec DOM, on s'inscrit pour le trail de la Sainte-Victoire. Cher \u00e0 C\u00e9zanne. Et \u00e7a, c'est en avril. Donc, on a quatre mois, c'est 60 bornes. Et il y a, je ne sais plus combien, 4 ou 5 000 de d\u00e9nivel\u00e9. C'est sublime parce que tu sais, tu es sur la Seine de Victoire, mais on part du bas, des petits villages provenceaux du bas, on monte sur les cr\u00eates. Enfin, c'est sublime. Et \u00e7a en 10, 11 heures. Et... C'est dur ? D'abord, je commence \u00e0 m'entra\u00eener. Le mois de janvier, quand tu commences \u00e0 faire tes 10 bornes ou 15 bornes en te disant qu'il va falloir en faire 60 dans quatre mois, alors qu'il fait froid, qu'il pleut, t'as pas forc\u00e9ment envie. Mais \u00e7a me fait du bien. C'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 chaque fois que je sors, j'entends plus mon bruit, \u00e7a me sort vraiment de mon... de cet environnement hostile. Trois, quatre fois par semaine ? Non. Je fais deux s\u00e9ances d'entra\u00eenement, 10-12 bornes autour de Longchamp, et une sortie le week-end. Et une sortie au d\u00e9but o\u00f9 on fait un peu de d\u00e9nive, parce qu'on va dans le parc de Saint-Cloud, on va jusqu'\u00e0 Fos-Repose, donc on fait 15, 20 et on monte \u00e0 30, 35 kilom\u00e8tres. Les derniers week-ends, avant la Sainte-Victoire, on monte \u00e0 30. Et m\u00eame \u00e0 30, tu dis que c'est que la moiti\u00e9 finalement de ce que tu vas faire. Et en fait, \u00e7a se passe super bien. La Sainte Victoire, \u00e7a se passe super bien. J'ai perdu tous mes ongles, mes pieds. Je ne sais pas, je devais avoir des chaussures trop petites. Mais tu sais, \u00e7a tape pas mal. Toi, tu as fait des marathons. Des petits trails, des quart d'eau. J'ai fait 15, 20 bords, mais c'\u00e9tait du gros d\u00e9nivel\u00e9, tr\u00e8s gros d\u00e9nivel\u00e9. Et \u00e7a, tu vois ce que \u00e7a peut faire. Sur la descente notamment. Ah oui, c'est le contraire, c'est plut\u00f4t la mont\u00e9e o\u00f9 je suis... La descente je suis comme un cabri, \u00e0 la mont\u00e9e c'est un... je souffre \u00e9norm\u00e9ment. Et on se... voil\u00e0, on termine. Ensuite, je m'inscris \u00e0 l'Ecotrail, tu sais, qui est \u00e0 Paris. Oui, qui finit au haut de l'autorifl. Exactement, au premier \u00e9tage de l'autorifl. L\u00e0, c'est 80 kilom\u00e8tres en univers urbain. Ce qui est sympa, c'est que tu te rends compte que tu peux partir de Saint-Quentin et arriver \u00e0 Paris et ne traverser que des for\u00eats, ce qui est assez marrant. Donc... Beaucoup de gens adorent l'Ecotrail. Oui, bonne ambiance. traversique des for\u00eats, ce qui est assez marrant. Beaucoup de gens adorent les Cotterelles. Bonne ambiance. Tr\u00e8s sympa. Et l'arriv\u00e9e \u00e0 la Tour Eiffel est magique. Donc voil\u00e0, 60-80 kilom\u00e8tres et l\u00e0 j'ai tous mes points pour \u00eatre sur la ligne de d\u00e9part. Et ce qui est tr\u00e8s dr\u00f4le, c'est que pendant ce temps-l\u00e0, avec Alban, on a trouv\u00e9 un acheteur pour notre soci\u00e9t\u00e9. Et... J'en reviens l\u00e0-dessus. Les points, juste, que tu dis, parce qu'on ne l'a peut-\u00eatre pas... Mais il faut des points, il faut se qualifier pour... Tu ne peux pas faire l'Ultra-Trail du Mont-Bl Blanc ou la Diagon Alley, ou certaines grosses courses comme \u00e7a sans avoir prouv\u00e9 que tu avais fait un certain nombre de courses avant parce que sinon c'est trop dangereux. Oui ce serait m\u00eame suicidaire en fait, aller \u00e0 une course comme \u00e7a. Non mais de toute fa\u00e7on tu t'arr\u00eaterais assez rapidement je pense. Et on est en train de dealer la session et on vend on signe en septembre et le d\u00e9part est en octobre. Donc tu vois tout ce qu'on ordonne. Un confr\u00e8re, une bo\u00eete ach\u00e8te \u00e7a ? Un confr\u00e8re, une bo\u00eete pas concurrente parce que ce qui est tr\u00e8s \u00e9tonnant dans ce m\u00e9tier c'est que j'ai que des copains en fait. Et c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant, c'est un m\u00e9tier o\u00f9 il n'y a pas de jalousie, d'envie. Et tu vois, on d\u00e9crit souvent le monde de la finance comme \u00e9tant un monde de requins. Pas du tout. C'est assez \u00e9tonnant, mais moi, \u00e0 chaque vernissage, j'ai plein, plein, plein de copains de la profession qui viennent. On fait des s\u00e9minaires ensemble, j'interviens dans des bo\u00eetes ou dans des banques ou dans des bo\u00eetes de gestion. C'est pas le monde qu'on d\u00e9crit. dans des banques ou dans des bo\u00eetes de gestion. Ce n'est pas le monde qu'on d\u00e9crit. Et le monde des requins n'est pas forc\u00e9ment l\u00e0 o\u00f9 on l'imagine. Mais mon avis, c'est que la galette est tr\u00e8s grosse et que tout le monde a \u00e0 manger. C'est \u00e7a ce que je veux dire. Les requins, ils se battent quand il n'y a pas assez \u00e0 manger. Et voil\u00e0, et donc Jean vends \u00e0 un confr\u00e8re et d\u00e9part de la Diag. Et l\u00e0, tu reviens sur ton \u00eele natale. Et avant ce d\u00e9part, je veux dire, quand tu revends, quand tu cours pas, t'es dans quel \u00e9tat d'esprit ? Tu vis un enfer ? Tu t'es habitu\u00e9 \u00e0 ton bruit ? Non. Non ? Non, non. Je veux dire, je sais pas, tu fais ce rendez-vous o\u00f9 tu vends, o\u00f9 tu signes, t'es mal, je veux dire, t'es mal tout le temps ou il y a quand m\u00eame des moments o\u00f9 tu l'oublies un peu ? Non, je dis pas que je suis mal tout le temps. T'arrives \u00e0 l'oublier, mais c'est usant. C'est-\u00e0-dire que \u00e7a fait deux ans que je l'ai et ta vie est un enfer. Mais tu regardes plus les couteaux et t'as plus trop envie de mettre fin \u00e0 tes jours ? Mettre fin \u00e0 ses jours, c'est pas tant \u00e7a. Oui, tu te dis si je mets un coup de feu dans ma t\u00eate, \u00e7a va peut-\u00eatre s'arr\u00eater, quoi. Je pense que j'ai jamais eu de phase, ce qu'on appelle d\u00e9pressive, pour bien conna\u00eetre le sujet. J'ai toujours eu cette esp\u00e8ce de petite flamme, tu sais, que t'as en toi et qui fait que tu tiens et que t'avances. Tu connais bien le sujet de la d\u00e9pression, pas pour toi, mais dans ton entourage. Dans mon entourage, ok. Et donc, jamais, cette flamme s'est \u00e9teinte. Donc tu passes par des moments de torpeur total, tu passes par des moments de cauchemar total, mais il y a toujours ce truc, tu sais, qui te fait tenir debout et qui... Et c'est vrai que je pense que ce challenge, int\u00e9rieurement, quand je me suis mis ce challenge, je pense que je savais que la porte de sortie \u00e9tait l\u00e0. Inconsciemment. Je pense que cet effort physique, alors \u00e7a aurait pu \u00eatre de l'ultra-trail, \u00e7a aurait pu \u00eatre la travers\u00e9e de l'Atlantique \u00e0 la rame, \u00e7a aurait pu \u00eatre n'importe quoi ou la mont\u00e9e de l'Everest, mais je pense que cet effort intense qui me fait oublier mon bruit, et je pressentais aussi, tu vois, un peu en peignant, qu'il y avait aussi une autre porte de sortie l\u00e0. Et en fait, il faut \u00e9couter sa petite voix. Le local dans lequel on est aujourd'hui, il n'\u00e9tait pas en termes de prix, il n'\u00e9tait pas fait pour moi trop cher et compagnie. J'ai une petite voix qui m'a dit \u00ab vas-y, va discuter. On s'est hyper bien entendu avec la propri\u00e9taire et je suis dans un... Aujourd'hui j'ai... C'est atelier galerie, enfin lieu d'exposition. Toute la nuit j'ai une petite voix qui m'a dit va voir, va voir, va voir. Eu \u00e9gard au prix, j'avais... Jamais j'y serais all\u00e9. Je pense qu'il faut se faire confiance. Et je pense que c'est la grande force des... ou des grands sportifs de haut niveau, finalement, de beaucoup d'artistes qu'\u00e0 un moment, il faut croire en soi ou des entrepreneurs. C'est-\u00e0-dire que tu as une capacit\u00e9 \u00e0 te faire confiance, \u00e0 te faire r\u00eaver aussi. Tu sais, on en parlait. Avoir des r\u00eaves et aller au bout. Et pour moi, la R\u00e9union, c'\u00e9tait un r\u00eave. C'\u00e9tait retourner. Et ce qui est, je le raconte dans l'autre podcast, ce qui est incroyable. J'ai pas pris de coach. J'arr\u00eate de dire je le raconte dans l'autre podcast, ils vont tous aller \u00e9couter l'autre podcast. Pardon. Non, non, allez-y. Non, non, mais parce qu' on va me dire, ouais, t'as dit exactement la m\u00eame chose. Mais bon, n'\u00e9coutez pas les deux. Si vous avez \u00e9cout\u00e9 l'autre, continuez chez mon joyeux compagnon. Mais non, non, je dis \u00e7a parce que je te dis, souvent on me dit, mais t'as dit exactement la m\u00eame chose. Mais bon, il a un parcours de vie, je ne veux pas le changer et pas le changer. Mais ce qui est incroyable, c'est que je n'ai pas pris de coach pour m'entra\u00eener. tu as dit exactement la m\u00eame chose, mais bon, il a un parcours de vie, je ne vais pas le changer et pas le changer. Mais ce qui est incroyable, c'est que je n'ai pas pris de coach pour m'entra\u00eener, je n'ai pas pris d'entra\u00eeneur sportif, de truc, et il y avait une seule chose, c'\u00e9tait la mentalisation de la ligne d'arriv\u00e9e. Et pendant dix mois, j'ai couru en voyant la ligne d'arriv\u00e9e et la fa\u00e7on dont \u00e7a allait se passer. Et tu vois, la photo est l\u00e0 o\u00f9 on voit la ligne d'arriv\u00e9e avec mon fr\u00e8re, mes enfants, Dominique, ses enfants. C'est apr\u00e8s les naissances des enfants et compagnie, c'est un des plus beaux jours de ma vie. Et ce qui est incroyable, tu sais, en PNL, en programmation neurolinguistique, cette capacit\u00e9 o\u00f9 quand tu te projettes dans quelque chose, si tu l'as visualis\u00e9 et mentalis\u00e9, tu peux \u00eatre s\u00fbr que \u00e7a va arriver. Et ce que j'ai imagin\u00e9 pendant dix mois, la photo que j'ai l\u00e0, est exactement l'image mentale que je m'\u00e9tais cr\u00e9\u00e9 pendant dix mois. Et \u00e7a m'a tenu. Et je br\u00fble des \u00e9tapes puisque je dis que je suis arriv\u00e9 jusqu'au bout, mais on se retrouve \u00e0 La R\u00e9union une semaine avant le d\u00e9part. Il faut imaginer ce qu'est une course comme \u00e7a \u00e0 La R\u00e9union. C'est une f\u00eate nationale. La R\u00e9union s'arr\u00eate pendant trois jours. La Diague, elle avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, je crois que c'\u00e9tait la vingti\u00e8me ann\u00e9e. Elle avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e 20 ans avant par des militaires qui s'\u00e9taient lanc\u00e9 un d\u00e9fi de traverser La R\u00e9union du sud au nord, dans un temps imparti. Alors \u00e7a \u00e9voluait, au d\u00e9but c'\u00e9tait 140 km, ensuite 170. Mais donc c'est une f\u00eate nationale et t'arrives dans un environnement, d'abord t'es surboost\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il faut que tu y ailles, pendant 10 mois tu t'es pr\u00e9par\u00e9 au combat, donc il faut y aller. L\u00e0, le d\u00e9part \u00e9tait \u00e0 Saint-Pierre, qui est une ville du sud, et tu traverses la R\u00e9union sur les plateaux volcaniques, tu montes au volcan, ensuite tu vas au pied du plus gros volcan de la R\u00e9union, tu redescends dans le cirque de Sillaos, ensuite cirque de Mafate, dont celui dont on parlait, o\u00f9 il n'y a pas de circulation, il n'y a pas de voiture. C'est vraiment un lieu totalement isol\u00e9. Tu connais la R\u00e9union ? Non. Mais qui est un lieu totalement isol\u00e9 o\u00f9 on est un peu en dehors du monde. Ensuite, on continue, on arrive dans le Nord et on remonte \u00e0 la montagne. On arrive au stade de la redoute que je voyais de chez moi quand j'\u00e9tais gamin, puisque la montagne. On arrive au stade de la redoute que je voyais de chez moi quand j'\u00e9tais gamin, puisque la maison donnait sur le stade. Donc, tu vois, je suis dans un environnement qui est... Je suis un peu chez moi quand je vais courir la diag. Et donc, la ligne de d\u00e9part, c'est hallucinant. On arrive avec d'hommes \u00e0 se mettre dans les premiers. \u00c0 gauche, tu as Killian Jornet, \u00e0 droite, tu as Fran\u00e7ois Denne. Tu as re\u00e7u Killian ? Oui, j'ai re\u00e7u Kilian. \u00c0 la prochaine fois. Fran\u00e7ois est un type top aussi, qui est vigneron, qui fait du vin dans la r\u00e9gion du Beaujolais et qui, pour moi, avec Kilian, sont les deux meilleurs ultratrailers. Une ambiance de dingue. Et un truc assez hallucinant, c'est que je pense que j'ai trop couru pendant les derniers mois et depuis trois, quatre mois, j'ai un probl\u00e8me au talon d'Achine et dans ma t\u00eate, je me suis fix\u00e9 de faire 50 km. C'est-\u00e0-dire que je pense que je pourrais pas aller au-del\u00e0 de 50. Mais j'ai toujours cette image mentale de l'arriv\u00e9e. Et juste avant le d\u00e9part, je vois un podo qui me dit \u00ab \u00e9coute, on va essayer de t'arranger \u00e7a \u00bb. Donc il me fait des smells catons. J'en parle parce qu'il m'a sauv\u00e9 ma course. Et le d\u00e9part, donc, magique. Mais alors le d\u00e9part, le probl\u00e8me, c'est que, et on me l'avait dit, ne partez pas trop vite, mais t'es tellement pris dans le... Tu vois, t'as les gars \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui courent \u00e0 20 km heure, comme des Kenyans. Ma vitesse, mon allure, c'est 11. Au d\u00e9part, pendant les 15 premiers kilom\u00e8tres, on a des montes qui prennent la vitesse. On \u00e9tait \u00e0 16, 10. Carmin, g\u00e9n\u00e9ralement. Exactement, pour ne pas h\u00e9siter. On \u00e9tait \u00e0 16, 17 km heure. On tape dans le dur tr\u00e8s rapidement. Mais apr\u00e8s, on arrive \u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s bien g\u00e9rer la course. On a 65 heures, donc c'est des ravitaux tous les 15 kilom\u00e8tres, donc avec la barri\u00e8re horaire. Donc, il faut... On a pr\u00e9-\u00e9tabli toute une strat\u00e9gie pour arriver \u00e0 la fin. On avait dit qu'on le ferait en 60 heures. Donc, tu vois, on avait dit qu'on le ferait en 60 heures, donc tu vois on avait fait tout un... Quand tu fais un ultra trail, tu y vas pas pour la gagne, tu sais de toute fa\u00e7on que tu gagneras jamais. Le but c'est de terminer. Donc le truc c'est d'essayer de tenir dans la dur\u00e9e. Et tu t'es entra\u00een\u00e9 pour faire ces 80 bornes, 70, 80 bornes, mais apr\u00e8s, t'as une zone o\u00f9 tu sais pas dans quel endroit tu rentres. Passer 80 kilom\u00e8tres, moi ce qu'on avait couru pour les Cotrail, tu vois, apr\u00e8s t'as le double encore \u00e0 faire avec la fatigue, pas de sommeil. Tu peux dormir un peu. Tu peux dormir un peu. Nous, pendant la Diag, on a dormi une heure et demie, en 72 heures. Donc entre le moment o\u00f9 tu te l\u00e8ves \u00e0 6 heures du matin pour la course qui d\u00e9marre \u00e0 22 ou 23 heures, jusqu'au dimanche de l'arriv\u00e9e, on a dormi deux fois trois quarts d'heure. Et c'est une course dingue. Enfin, quand on dit la diagonale des fonds, \u00e7a porte bien son nom. Mais d'abord, t'es dans un monde parall\u00e8le, parce que, ce que je disais tout \u00e0 l'heure, tu t'es entra\u00een\u00e9 pour tenir 80 et ce que je raconte c'est que moi au centi\u00e8me kilom\u00e8tre tu sens le moment o\u00f9 le cerveau prend le dessus sur le corps. Et ce qui est hallucinant c'est que tu vois je m'\u00e9tais fix\u00e9 50, au bout de 40 kilom\u00e8tres je sens plus mon talon d'achine, qui est mon talon qui me faisait horriblement souffrir depuis trois mois. Tu le sens plus et qui te fait plus mal ? Plus rien. M\u00eame chose, la couffaine, j'entends, plus rien. Et on traverse la R\u00e9union, des moments magiques, je le dis souvent mais... C'est une course extraordinaire qui est hors du temps, hors de l'espace. Tu vois, tu as des hallucinations pendant la course. Je ne sais pas si tu as d\u00e9j\u00e0, sur des marathons, il y a des gens qui l'ont. Nous, apr\u00e8s 120, 130 kilom\u00e8tres, tu as vraiment des hallucinations. Je me souviens en pleine nuit d'hommes me disant, alors qu'on est dans un endroit qui est un peu touchy, dans le cirque de Mafate, il me dit, c'est marrant, \u00e0 3h du matin, il voit des mains courantes partout, il y a du vide des deux c\u00f4t\u00e9s. Je lui dis, \u00e9coute, accroche-toi et on va continuer. Moi je me suis vu poursuivi par des massa\u00efs, des saguets... Tu te rends pas compte que c'est de la hallucination \u00e0 un moment ? Il y a des moments o\u00f9 tu cours plus, tu voles. Je dirais que ton cerveau, cet endorphine que tu as, fait qu\u00e0 un moment t'es shoot\u00e9 en fait. Je pense que t'as... Il y a beaucoup de gens qui racontent leurs histoires de... Tu vois, sous Enfaite ou sous Drogue ou autre, et autre. Moi j'en ai jamais jamais jamais pris. Mais c'est exactement \u00e7a, c'est... T'\u00e9tais dans un monde parall\u00e8le. Donc, ta notion d'espace et ta notion de temps tel que tu la con\u00e7ois, il y a des heures qui passent en cinq minutes. Et sinc\u00e8rement, en courant, je me suis vu sur un tapis volant, tu vois, o\u00f9 t'as un bobo toutes les cinq minutes, mais \u00e7a s'arrange et tu continues. Et donc, c'est l\u00e0 o\u00f9 tu dis que tu vois, le pouvoir du cerveau... Tu sais, Michel Sim\u00e8s, d'ailleurs, que j'ai rencontr\u00e9 pour la COUFEN, qui exerce \u00e0 l'h\u00f4pital Pompidou, tu sais, il y a une \u00e9mission l\u00e0 avec Caramb\u0153... \u2014 Adriana ? \u2014 Adriana, pardon. Caramb\u0153, sur les pouvoirs du corps humain. \u2014 D'accord. Carambeu... Adriana, pardon. Carambeu, sur les pouvoirs du corps humain. Et quand tu vois tous ces gars, tu sais, des apn\u00e9istes, des gars qui montent en montagne, j'ai vu un sherpa qui a battu le nombre de mont\u00e9es de l'Everest, je crois qu'il est \u00e0 23 ou 25, un truc comme \u00e7a, il y a quelques temps, mais tu d\u00e9couvres finalement la capacit\u00e9 du corps humain \u00e0 aller au-del\u00e0 de... au-del\u00e0 des limites, d'abord que tu t'es impos\u00e9. Et tu sais, on se cr\u00e9e ses propres limites. Et c'est comment tu vas casser ces limites et passer la barri\u00e8re d'apr\u00e8s. Et finalement, chaque kilom\u00e8tre ou chaque 100 m\u00e8tres que tu gagnes, c'est finalement une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire. Et moi, dans mon parcours et par rapport \u00e0 la r\u00e9solution de ce bruit ou de ce calvaire, c'est, tu vois, je sors petit \u00e0 petit l'\u00e9p\u00e9e du cr\u00e2ne. En courant ? En courant. Tu sens que \u00e7a s'att\u00e9nue petit \u00e0 petit ? Non, je sens que le combat que je me suis fix\u00e9 me permet de tenir. C'est pas r\u00e9solu mais \u00e7a me permet de tenir. Et donc on termine. Et l\u00e0 ce qui est hallucinant c'est que pendant cinq, six mois, je sais pas si c'est d\u00fb \u00e0 l'endorphine que t'as g\u00e9n\u00e9r\u00e9, tu te sens mais invincible. Tu traverses la rue, tu sais que les bagnoles elles vont s'arr\u00eater. Mais t'es pas le seul. Ah non, pour en avoir parl\u00e9 avec des copains, t'as un truc qui te... Je sais pas, c'est peut-\u00eatre... Tu te passes en mode super-h\u00e9ros. Quand tu termines, tu vois, j'ai encore toutes les sensations de l'arriv\u00e9e et c'est le dernier kilom\u00e8tre. On est arriv\u00e9 \u00e0 5 heures du matin au dernier ravito et je sais qu'on a attendu deux heures au ravito pour que mes enfants, mon p\u00e8re, mon fr\u00e8re puissent arriver. On est arriv\u00e9 \u00e0 8 heures. Mais toute l'arriv\u00e9e, je l'ai... Et t'as pas de probl\u00e8me de 30e kilom\u00e8tre justement ? Tu t'arr\u00eates un ravito, repartir, c'est pas... Tu sais le mur des 30, pardon, un marathon, t'as pas de probl\u00e8me de 30e kilom\u00e8tre justement, tu t'arr\u00eates un ravito, repartir, c'est pas... Tu sais le mur des 30, pardon, un marathon, t'as pas des trucs comme \u00e7a ? Si, moi il a \u00e9t\u00e9 hyper dur dans le cirque de Mafate, quand on a dormi trois quarts d'heure, on \u00e9tait \u00e0, je sais plus, \u00e7a doit \u00eatre au 110e kilom\u00e8tre, o\u00f9 on a fait un stop, on avait d\u00e9cid\u00e9 de dormir un peu. Alors l\u00e0, c'est le camp de rescap\u00e9s, tu sais, tu as des b\u00e2ches qui font cinq m\u00e8tres de long, tout le monde dort l\u00e0-dessous. Tu as chaud \u00e0 La R\u00e9union, dans les cirques, il peut faire z\u00e9ro. On a eu du givre pendant la course, on n'imagine pas, mais il y a aussi des \u00e9carts de temp\u00e9rature. Tu vois, tu pars de Saint-Pierre o\u00f9 il fait 30 et dans la nuit, tu descends \u00e0 z\u00e9ro. On arrive au volcan \u00e0 z\u00e9ro. Et l\u00e0, j'avoue que le red\u00e9marrage a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 en me r\u00e9veillant d'ailleurs, pour entendre tu vois l'alarme qui te r\u00e9veille, qui te permet de repartir. L'alarme de ta montre. Pardon, l'alarme de la montre pour se r\u00e9veiller, pour pouvoir repartir. T'as des gars qui finissent leur nuit, donc la barri\u00e8re horaire... On a vu des gars devant nous tomber, on est en train de courir, le gars tombe, il s'endort et il loupe la barri\u00e8re horaire parce qu'il s'est endormi profond\u00e9ment devant toi. C'est incroyable. Je me souviens que Dom \u00e0 un moment il \u00e9tait shoot\u00e9, m\u00eame petite que moi, \u00e0 un autre moment. On \u00e9tait au milieu de la route, il s'est endormi, mais de fatigue. Tu pousses tellement loin la machine que t'es un peu en dehors. Donc oui, 110 km \u00e0 La R\u00e9union, mais pas de bobos. J'ai pas eu mal. Si j'ai un probl\u00e8me, j'ai pas de ligaments crois\u00e9s. J'ai eu une rupture des ligaments crois\u00e9s que j'ai pas op\u00e9r\u00e9e, parce que mon tout-bil me dit, \u00e9coutez, si vous arrivez \u00e0 faire du sport, muscler et compagnie, vous pourrez tenir. J'ai la m\u00eame. Voil\u00e0. Tu vois qu'on peut... Enterrir gauche, oui. Enterrir droit. Et croiser l'externe. Et finalement, en musclant, tu vois, \u00e7a prend le relais. Mais oui, un peu mal aux genoux, donc strapp\u00e9, machin, mais... On termine. Et ce qui est incroyable, c'est que le lendemain matin, donc on termine le dimanche, on avait lou\u00e9 une case au bord de l'eau \u00e0 La R\u00e9union, le lendemain matin, \u00e0 6 heures du matin, tu te r\u00e9veilles, rien ! Pas une courbature, t'est dingue. Et l\u00e0, tu d\u00e9couvres un monde fascinant, le monde des coureurs qui est un... moi je ne suis pas du tout professionnel, tu vois, il y en a... et tu ne peux pas gagner ta vie. Les seules qui gagnent la vie, c'est Kilian Jornet et et Eden et les femmes Forsberg qui est la compagne de Kylian, Nathalie, mais parce qu'ils ont des sponsors. Toi tu fais \u00e7a en amateur total, mais \u00e7a te fait du bien donc tu continues. Mais en effet c'est amateur total, mais contrairement \u00e0 beaucoup de trucs amateurs, le temps que \u00e7a te prend est quand m\u00eame relativement important. Tr\u00e8s important, peut-\u00eatre trop important au d\u00e9but. Grosse cause de divorce chez les hommes et femmes qui font des ultra trails, l'Ironman et des choses comme \u00e7a, parce que le sport leur prend trop de temps. Non, et nous, dans le... \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment tr\u00e8s dur, mais... Et c'est pas l'ultra-trail, mais c'est tout ce qui s'est pass\u00e9 qui a fait qu'\u00e0 un moment, moi j'\u00e9tais mari\u00e9 depuis 20 ans, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9... On s'est s\u00e9par\u00e9s alors que je m'\u00e9tais jur\u00e9, gamin, que jamais \u00e7a m'arriverait et que je ferais jamais subir \u00e7a \u00e0 mes enfants. C'est des parcours de vie c'est... C'est... C'est des moments d'une vie, et... Et quand je disais tout \u00e0 l'heure, enfin au d\u00e9but du podcast, qu'il y a des choses qu'on aimerait pas, tu vois, faire subir aux enfants, voil\u00e0, \u00e7a, Un divorce c'\u00e9tait quelque chose que j'avais pas imagin\u00e9, que j'avais pas envie du tout de... Mais c'est arriv\u00e9 et donc je continue \u00e0 peindre, \u00e0 suivre les startups que j'avais, puisque quand j'ai vendu TVK, j'avais une trentaine de startups dans lesquelles j'avais investi. Trop d'ailleurs. Trop, mais toujours tu sais ce que c'est quand tu vois un dossier passer, tu le sais aussi bien que moi puisque t'es pareil. T'as envie d'y aller quoi. T'as envie d'y aller. On s'est vu \u00e0 ce moment-l\u00e0 de rue Galvani, dans un bureau dans lequel j'\u00e9tais. On avait fait une sorte d'administration. De give-expert. Ouais, give-expert. Et c'est vrai que entre les start-up, la course et j'avais un... Tu sais, quand tu cours, tu te mets aussi des objectifs et il y avait l'ultra-trail du Mont-Blanc. Et \u00e7a j'avais vraiment envie de le faire apr\u00e8s la R\u00e9union. Et m\u00eame chose, des points et l\u00e0 il y a tirage au sort. Mais m\u00eame chose \u00e0 la R\u00e9union, il y a le tirage au sort aussi. Et en 2014, pour la session... L\u00e0 les points tu les as. L\u00e0 les points je les ai... Non, non, non... \u00c7a suffit pas de faire l'effo pour le PMB. Non, parce que figure-toi qu'on est arriv\u00e9 fin octobre, et j'ai d\u00fb faire... Oui, j'ai d\u00fb m'inscrire \u00e0 la Saint-Etienne-Lyon, tu vois, un mois apr\u00e8s la Diague. Donc c'est Saint-Etienne-Lyon, c'est 70 de nuit. Un enfer para\u00eet-il cette course. Un enfer quand il y a de la glace. Il y a eu de la glace et c'est surtout un mois apr\u00e8s la R\u00e9union. Mais bonne course aussi. Les gens adorent, mais tout le monde te dit que \u00e7a peut \u00eatre dur. \u00c7a peut \u00eatre dur. Mais voil\u00e0, et donc avec la Saint-Etienne-Lyon, j'ai les points et je m'inscris pour \u00c7a peut \u00eatre dur. \u00c7a peut \u00eatre dur. Mais voil\u00e0. Et donc, avec la Saint-\u00c9lion, j'ai les points et je m'inscris pour 2014 et pas tir\u00e9 au sort. Et \u00e7a tombe bien parce que mon fr\u00e8re se mariait au m\u00eame moment. Donc, je n'aurais pas pu le faire de toute fa\u00e7on. Et donc, je continue \u00e0 faire quelques courses. Je ne sais plus si il y a eu le Verdondon, le trail du Verdon et compagnie. Et en 2015, je suis inscrit \u00e0 l'UTMB. Et l'UTMB, c'est un peu le Graal, tu sais, c'est l'Ultra... Oui, l'Ultra Trail du Mont Blanc, on parle un peu avec Iliad Tournette. Avec Iliad, exactement, qu'il a gagn\u00e9, je ne sais pas, un certain nombre de fois. La Diag, quand on l'a gagn\u00e9, c'\u00e9tait Den qui l'a gagn\u00e9e et combat Om\u00e9rique avec Jean-Nette, mais qui a voulu courir avec sa femme pour terminer, donc c'est Den qui avait gagn\u00e9. Mais tu vois, c'est les deux qui se euh... qui se... qui se challenge. Et donc UTMB, m\u00eame chose, je m'entra\u00eene peut-\u00eatre un peu moins que pour la r\u00e9union. Et donc \u00e7a c'est fin ao\u00fbt. Et l\u00e0 je me retrouve sur la ligne de d\u00e9part en ao\u00fbt. On a de la chance parce qu'il fait beau. Parce que l'UTMB, souvent les \u00e9ditions ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es pour des causes d'orage, de froid. Je sais pas si si tu as vu ce qui s'est pass\u00e9 en Chine il y a trois semaines. 21 morts sur un ultra trail \u00e0 cause d'une vague de froid qui est tomb\u00e9e. Donc \u00e7a peut \u00eatre dangereux. C'est des courses entre guillemets un peu extr\u00eames qui peuvent \u00eatre dangereuses et l\u00e0 on a de la chance. Mais il fait chaud dans la vall\u00e9e. Dans la vall\u00e9e de Chamonix, il fait souvent chaud. Tu connais, toi, Cham ? Un peu. Et le traitre du Mont Blanc, c'est que tu fais le tour du massif. M\u00eame chose, 170 bornes, 10 000 m\u00e8tres de mont\u00e9e, descente. Et alors, en revanche, un temps 46 heures, donc moins long. Donc, les barri\u00e8res horaires sont plus courtes. Tu vois 46-65 heures sur un truc comme \u00e7a, \u00e7a change tout. Sauf que c'est beaucoup plus roulant qu'\u00e0 la R\u00e9union. A la R\u00e9union \u00e7a casse. Il y a des bons blocs \u00e0 des moments, donc \u00e7a casse bien. Et voil\u00e0, on d\u00e9marre, d\u00e9marrage \u00e0 Ch\u00e2mes, sur la place de la mairie, qui est dingue. Donc toujours 2000 coureurs venus de tous les pays. Donc \u00e7a parle dans toutes les langues. C'est vraiment sympa. Il y a ce c\u00f4t\u00e9 un peu universel qu'on retrouve \u00e0 la R\u00e9union, d'ailleurs, au niveau des diff\u00e9rents coureurs. Et \u00e7a se passe super bien jusqu'\u00e0 Courmailleur, donc les 80 premiers kilom\u00e8tres. Et l\u00e0, il y a un gros ravito. Et sinc\u00e8rement, j'allais exploser mon record en termes de... Je pense que j'aurais pu exploser mon record en termes de... Je pense que j'aurais pu terminer en 30-35 heures, ce qui \u00e9tait un bon temps, parce que j'\u00e9tais en... J'ai pu le... Je crois que j'\u00e9tais en 12-13 heures \u00e0 Courmailleur. Donc \u00e0 la moiti\u00e9, c'est pile la moiti\u00e9. C'est l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est l'\u00e9quivalent de Chamonix, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, c\u00f4t\u00e9 italien. C\u00f4t\u00e9 italien, oui. Des paysages splendides, la course est magnifique. Et l\u00e0, en repartant de Courmailleur, plus rien, plus rien du tout, du tout, du tout. Et tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, tu vois, de se dire on va continuer. Donc je continue, m\u00eame chose au mental, mais en marchant tr\u00e8s vite, en essayant de courir un peu. Au 120, 125\u00e8me, \u00e0 Ravito, je vois un m\u00e9decin qui ne me trouve pas top. J'avais eu un coup de baisse, parce que t'as vraiment des baisses de r\u00e9gime hyper importantes \u00e0 des moments. Tu \u00e9tais en d\u00e9ficit glucidique, donc tu plonges bien profond. Mais \u00e0 chaque fois, \u00e7a repart et t'arrives \u00e0 te remotiver et \u00e0 repartir. Et l\u00e0, la course, je l'ai fait tout seul. Je vais te dire, mais Dom n'\u00e9tait pas l\u00e0. Non. J'avais eu des copains, des amis, des amis de la course. Et l\u00e0, la course, je la fais tout seul. Je vais dire que le Dob \u00e9tait pas l\u00e0. Non, et j'avais des copains, mais tu vois, pas des copains de course, mais genre, je retrouve un moment, on se rencontre, pendant la course, on discute, apr\u00e8s on part en soi. Alors qu'\u00e0 la r\u00e9union, on avait d\u00e9cid\u00e9 de faire la course \u00e0 deux.... Tu vois, c'est... On part en... Alors qu'\u00e0 La R\u00e9union, on avait d\u00e9cid\u00e9 de faire la course \u00e0 deux. Et c'est... En fait, c'est hyper bien. Parce que t'as... On veille un peu l'un sur l'autre, on est un peu en ange gardien. Et... Arriver \u00e0 Valorcine, t'as une grosse remont\u00e9e l\u00e0, sur les aiguilles rouges, t'as 2000 m\u00e8tres de d\u00e9nive, et pas assez d'eau. Et l\u00e0-haut, j'arrive et je'arrive et je me rends compte que j'ai vraiment vraiment vraiment tap\u00e9 dans le dur et que j'ai pass\u00e9 la ligne rouge en fait. Je vois la mer de glace, il reste 20 bornes et je sais que je vais les faire parce que je les aurais fait en rampant. Voil\u00e0. Et tu sens int\u00e9rieurement que tu es \u00e0 l'\u00e9tranger. Je suis \u00e0 l'\u00e9tranger. Et donc je termine. Et l\u00e0, l'arriv\u00e9e est un peu triste. Tu sais, personne. Tu vas te prendre ta bi\u00e8re. Alors, t'as plein de zombies autour de toi, tu vois, qui ont termin\u00e9 la conversation. On est tous des zombies. Et je sens qu'il y a eu quelque chose quand m\u00eame qui s'est pass\u00e9. Et je rentre \u00e0 l'h\u00f4tel, et il y a un truc qui tourne pas rond. Tu sais, tu le sens. En fait, ce qu'il y a dans ces courses-l\u00e0 aussi, c'est que tu apprends, tu connais ton corps. Les sportifs, je pense, de haut niveau, ils savent pertinemment. L\u00e0, je regardais le match Joko Tsitsipas, la finale. Ce set hyper long, ce jeu hyper long qui dure 12 minutes. Joko, troisi\u00e8me set. Finale 2021. Il a perdu les deux premiers sets. Et tu sais que le mec, face \u00e0 un Titi Pass qui est absolument g\u00e9nial. Le type se conna\u00eet tellement bien qu'il sait qu'il gagne ce jeu l\u00e0, et donc tu as avantage, \u00e9galit\u00e9, si il gagne ce jeu l\u00e0 il y va. Et je pense que la grande force des sportifs de haut niveau c'est de se conna\u00eetre tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien et de savoir... Enfin tu vois, il n'y a pas de limite et ils savent que le corps va y aller. Et l\u00e0 moi je pense que je suis all\u00e9 au-del\u00e0 de mes limites et finalement je finis la course mais je le sens que je suis au-del\u00e0 des limites. Et je rentre \u00e0 Paris et l\u00e0 c'est une descente... En fait je tombe... Tu esp\u00e8ces l'inverse de ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s la r\u00e9union. Exactement. J'ai mal au bide, pendant deux trois jours comme \u00e7a et au fur et \u00e0 mesure \u00e7a se d\u00e9grade fort. Et un matin, j'accompagne ma fille Diane \u00e0 son \u00e9cole, c'est le jour de la rentr\u00e9e puisqu'on est d\u00e9but septembre, et l\u00e0 je me retrouve, je prends un coca dans un drug et je suis pas bien du tout, du tout, du tout, du tout. Et j'appelle ma compagne, donc Albane, qui est devenue depuis ma compagne. Et elle arrive, on appelle le m\u00e9decin, je vois le m\u00e9decin le soir. Donc \u00e7a, c'\u00e9tait le mercredi alors qu'on avait termin\u00e9 depuis le dimanche. Et j'ai m\u00eame, tu vois, je me souviens plus de tout en fait. Je suis un peu dans le brouillard \u00e0 ce moment-l\u00e0, et le lendemain matin je fais des exames et je me retrouve en urgence vitale \u00e0 la piti\u00e9 selle p\u00e9tri\u00e8re. Mon tout-bib en voyant mes analyses me dit mais vous \u00eates vraiment en urgence vitale, vous foncez au service de n\u00e9phrologie de la piti\u00e9 salp\u00e9tri\u00e8re, vos rinces sont arr\u00eat\u00e9s. Et donc l\u00e0, tu rentres dans un... Enfin moi, l'univers m\u00e9dical, je connaissais pas, l'univers hospitalier, les bobos o\u00f9 tu te fais recoudre et compagnie, mais moi j'avais jamais \u00e9t\u00e9 face \u00e0... Donc pronostic vital engag\u00e9. Et je me retrouve en dialyse, puisqu'en fait, t'as plus de diur\u00e8se, donc tu n'urines plus, donc tes reins, tu gonfles d'eau, t'es gonfl\u00e9 d'eau. En fait, j'ai fait ce qu'on appelle une rhabdomyolyse, c'est-\u00e0-dire que mes reins ont \u00e9t\u00e9 bouch\u00e9s par les muscles qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits pendant la course. Donc les paillettes de muscles vont boucher les nez fronts et donc les reins s'arr\u00eatent. Et donc l\u00e0, tu risques d'y passer, en fait. Et donc dialyse, je tombe sur des m\u00e9decins incroyables, je me rends compte d'un... c'est un univers particulier, t'es en dehors du monde aussi, un syst\u00e8me de sant\u00e9 exceptionnel en France, je pense qu'on a une chance dingue. Et tr\u00e8s entour\u00e9, tr\u00e8s... Et pendant une semaine, je reste \u00e0... Je suis \u00e0 l'hosto en dialyse, on me fait des dialyses. Les m\u00e9decins... \u00c7a repart, mais tout doucement, tout doucement, tout doucement. Et les m\u00e9decins me disent \u00ab vous risquez greffe de rein ou dialyse \u00e0 vie \u00bb. Enfin, tu vois, dialyse \u00e0 vie d'abord, greffe de rein si on arrive \u00e0 avoir un donneur. Et l\u00e0, c'est un moment o\u00f9 je me dis, tu m'as affront\u00e9 la bo\u00eete, t'as pu te jomber, t'as divorc\u00e9, tu as cette acouph\u00e8ne qui est toujours l\u00e0 et je m'endors un soir en me disant, \u00e7a fait beaucoup quand m\u00eame. Et au bout de 7 jours. Et on en vient \u00e0 ce que tu disais au d\u00e9but du podcast, je me r\u00e9veille \u00e0 3h du matin, et je suis en l\u00e9vitation. Je vois mon... mon enveloppe charnelle physique en bas, je suis au-dessus, je vois des racines profondes, je vois des ailes d'anges, mais \u00e7a je sais pourquoi j'ai \u00e9cout\u00e9 l'album de Coldplay, tu sais, Ghost Stories, o\u00f9 il y a une aile d'ange sur un fond bleu. Et je vois mes enfants, ma compagne, je vois un tableau d'Innocent X de Velazquez, un tableau tr\u00e8s rouge, que j'ai dans l'acte, que t'as vu, tu sais, dans l'entr\u00e9e. Et un monde, t'es entre deux mondes en fait. Et c'est pas un r\u00eave ? Je sais pas. Je suis incapable de dire. C'est pour \u00e7a que quand tu me dis, tu vois, tu dis, on emploie le terme Nier Death Experience, je ne sais pas ce qui se passe. En parall\u00e8le, ton corps d\u00e9croche compl\u00e8tement. Ouais, et le truc, c'est queon, tu flottes, t'as... Y'a pas de halo, y'a pas de lumi\u00e8re, y'a pas le tunnel comme beaucoup de gens l'\u00e9crivent, mais je suis en... vraiment en l\u00e9vitation avec une... je sais pas, une lumi\u00e8re un peu... je sais pas, tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tonnante, mais un moment \u00e0 part. Et ensuite, j'ai d\u00fb m'endormir, mais je me r\u00e9veille \u00e0 6h du matin et je m'en souviens, je sens que tout est reparti. Et on me fait, on reste, on me fait des dialyses encore, au d\u00e9but \u00e0 l'hosto pendant une semaine, et ensuite je sors de l'hosto, on continue un peu en ambulatoire mais apr\u00e8s plus rien, plus de s\u00e9quelles, plus rien. Donc l\u00e0 tu te dis, ouais il y a un truc. La couffaine est toujours l\u00e0. La couffaine est toujours l\u00e0 mais l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 un combat de tous les jours jusqu'\u00e0 l'hosto, et donc il aura fallu que je cours \u00e0 m'en faire p\u00e9ter le c\u0153ur pour me rendre compte que \u00e0 partir de l\u00e0 je suis dans l'acceptation. Et quand je disais ton \u00e9chelle de valeur s'inverse, il y a quelque chose qui se passe \u00e0 ce moment-l\u00e0. Ta vie n'est plus la m\u00eame. Je pense que c'est le cas pour beaucoup de personnes qui ont v\u00e9cu des commotions c\u00e9r\u00e9brales ou des choses... enfin tu vois, ou des accidents violents ou des... Mais quand tu... ouais, quand tu passes pr\u00e8s de l'anine rouge, il y a un truc qui fait que t'as pas envie de gaspiller une seule journ\u00e9e, pas une minute. Et donc tout ce que t'as envie de faire, c'est en fait faire du bien, donner vraiment du sens. Et c'est finalement hyper important pour la suite. Donc tu vois, quand tu parles de point de rupture, je le sens vraiment, il y a un avant et apr\u00e8s, il est... Pour moi, c'est un... Je vais pas dire une rena de choses et il y a quelque chose qui va se passer aussi qui va quand m\u00eame beaucoup beaucoup changer la donne. Je pars me reposer parce qu'entre la course et l'hosto il fallait absolument que j'aille me reposer, je pars et j'avais besoin de... tu vois, comme un exutoire, j'avais besoin de dessiner, c'est marrant. Et donc je me mets \u00e0... alors tu vois, je peignais, enfin je faisais toujours mes pochoirs et compagnie, mais depuis que j'avais vendu la bo\u00eete, plus j'y passais beaucoup plus de temps. J'avais pris un atelier, j'avais lou\u00e9 \u00e0 Boulogne un atelier. Je peignais plus parce que \u00e7a me faisait du bien. Mais l\u00e0, je pars et je dessine. Et \u00e0 l'encre de Chine, je dessine ce qui m'est arriv\u00e9 pendant cette nuit. J'avais besoin de retranscrire. Et comme de l'\u00e9criture automatique, \u00e7a vient tout seul. Et je peins 60-70 dessins \u00e0 l'encre de chine comme \u00e7a, et je d\u00e9couvre quelque chose que j'ai jamais finalement touch\u00e9 du doigt, c'est que je suis capable de, en dessinant, en me laissant aller, c'est \u00e0 dire en pratiquement en l\u00e2chant prise, puisque c'est r\u00e9ellement du l\u00e2cher prise. Et ce qui est tr\u00e8s d\u00e9tonant, c'est que c'est... C'est pratiquement... Moi, j'utilise le terme \u00e9tat de conscience modifi\u00e9, mais quand je suis dans cet \u00e9tat-l\u00e0, je retrouve un peu, tu vois, les sensations que j'avais dans les courses, o\u00f9 quand tu cours, finalement, il y a un moment o\u00f9 tu l\u00e2ches. Ton corps, ton esprit va \u00e0 la bombe, ton corps suit le cerveau assez m\u00e9caniquement. Et tu connaissais Rue Poussin. Je rentre et je me dis je vais prendre un pouls du bureau l\u00e0, puisque quand on a vendu la soci\u00e9t\u00e9, j'avais gard\u00e9 ces bureaux l\u00e0, puisque entre temps, on avait mont\u00e9 un site dans l'art qui s'appelait ReadyArt, qui avait pour vocation de mettre en avant la sc\u00e8ne artistique fran\u00e7aise, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 une r\u00e9ussite, parce que c'est un milieu compliqu\u00e9. Mais donc, j'avais gard\u00e9 ces bureaux et l'id\u00e9e, c'\u00e9tait de retranscrire ce que j'avais v\u00e9cu, tu vois, sur des petites feuilles, sur des grandes toiles. Et donc, l\u00e0, je commence. Et comme l'encre de Chine, tu vois, il y a cette notion du noir et du blanc. Je me dis, prends un, il y a cette notion du noir et du blanc. Je me dis, prends un tube de blanc et un tube de noir, allules et commence. Et la m\u00eame chose, une esp\u00e8ce de gestuelle qui se met en place. Je... comme beaucoup de peintres Vermeer en premier, tu vois, je projette pour avoir les premiers contours, pour gagner du temps, parce que je peins un peu dans l'urgence. C'est un presque un \u00e9lan, tu sais, c'est le truc, c'est vital. T'as un esp\u00e8ce de flux qui passe et qu'il faut que tu canalises par le bras sur la toile. Et je me mets \u00e0 peindre \u00e7a, donc les grandes toiles que tu vois dans l'atelier. Et comme \u00e7a, 2016, 2017, il y a des moments, \u00e7a vient tout seul. Tu vois le tableau d'Innocent 10 que j'ai vu dans ma nuit, je sors de l'atelier apr\u00e8s dix heures de combat avec la toile. Je sors de l'atelier, je ne sais pas comment j'ai pu peindre \u00e7a. Il y a quand m\u00eame quelque chose d'\u00e9tonnant. C'est l\u00e0 o\u00f9 la magie, finalement, de la cr\u00e9ation, tu ne ma\u00eetrises pas tout. \u00c7a, c'est arriv\u00e9 bien apr\u00e8s. Enfin, c'est arriv\u00e9, cette magie, elle est venue, en tout cas tu l'as ressenti apr\u00e8s toutes ces exp\u00e9riences, c'\u00e9tait pas le cas avant ? Non, c'est, non non, il s'est pass\u00e9 quelque chose cette nuit l\u00e0, et je, pardon. Non non, j'allais te dire, il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu \u00e9sot\u00e9rique, un peu, peut-\u00eatre, je sais pas... Est-ce que c'est, dans ce que je ressens, tu vois l\u00e0, est-ce que c'est quelque chose que tu as toujours eu ? Ou en fait, est-ce que tu, on pourrait penser sur ton pass\u00e9 que tu es quelqu'un de plut\u00f4t cart\u00e9sien, pragmatique, etc. Est-ce qu'il y a eu une rupture l\u00e0-dessus ou... Alors, je pense que j'ai un sixi\u00e8me sens un peu d\u00e9velopp\u00e9. On parle de sixi\u00e8me sens, je ne sais pas comment on le doit. Mais il m'arrive d'avoir des \u00e9pisodes, j'ai des flashs et qui se r\u00e9alisent. j'ai des flashs et qui se r\u00e9alisent. Et pour l'avoir v\u00e9cu pendant ces courses, je pense que notre espace-temps tel qu'on le... tu vois, l'espace qui est d\u00e9fini ou le temps qui est d\u00e9fini par la montre ou l'horloge n'est pas le bon. Et je pense que toute la recherche au niveau quantique montrera \u00e7a. C'est-\u00e0-dire qu'on est capable, je pense qu'on est capable de faire des... Je ne rentre pas dans de la science-fiction ou dans du paranormal, mais je pense qu'aujourd'hui, en l'\u00e9tat... Tu crois que c'est cart\u00e9sien, ce que tu es en train de dire ? Oui, c'est-\u00e0-dire que je crois et que \u00e7a sera d\u00e9montr\u00e9 \u00e0 un moment, mais c'est l'\u00e9tat de la science. La science est toujours dans une perp\u00e9tuelle recherche, et c'est parce qu'on a fait des d\u00e9couvertes qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e9voluer les choses. Tu vois, la Terre \u00e9tait plate avant. On a d\u00e9couvert qu'elle \u00e9tait ronde et qu'elle tournait autour du Soleil. Mais pendant des ann\u00e9es, on a br\u00fbl\u00e9 des gens, et il y en a qui ont fini sur le b\u00fbcher parce qu'on disait que la Terre \u00e9tait ronde. Je suis intimement persuad\u00e9, mais c'est par des exp\u00e9riences. Encore une fois, je suis pas un scientifique, mais je suis absolument persuad\u00e9, d'ailleurs, de beaucoup de travaux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 Einstein, au niveau de la relativit\u00e9 du temps. Je suis, pour l'avoir v\u00e9cu personnellement et par cette exp\u00e9rience de mort imminente, je suis absolument persuad\u00e9 que l'espace tel qu'on le d\u00e9finit par des murs, par tout ce qui est solide, c'est finalement, quand tu le subdivises au plus petit, ce n'est que de l'\u00e9nergie. Et donc cette \u00e9nergie-l\u00e0, elle est \u00e0 un moment capable de faire des bons en avant, en arri\u00e8re. Je suis absolument persuad\u00e9 que, tu te souviens de Star Trek, du capitaine Spock qui se fait t\u00e9l\u00e9porter, moi je suis intimement persuad\u00e9 qu'on aura dans des ann\u00e9es futures la capacit\u00e9 de se faire t\u00e9l\u00e9porter, puisqu'on peut d\u00e9mat\u00e9rialiser de l'\u00e9nergie. Je n'ai pas des mots scientifiques, tu vois, c'est l\u00e0 o\u00f9 est le probl\u00e8me. C'est que si la science expliquait tout, ils auraient r\u00e9solu mon probl\u00e8me d'acouph\u00e8ne. Donc aujourd'hui, je pense qu'on est... Et c'est ce qui est... Tu vois, avec les ordinateurs quantiques et tout ce qui est en train d'\u00eatre d\u00e9velopp\u00e9, il y a quelque chose qui est en train de na\u00eetre. Et c'est l\u00e0 o\u00f9, tu vois, tout le monde a une vue sur le monde tr\u00e8s noir par rapport \u00e0... Moi je pense que l'homme a r\u00e9ussi, ou si c'est pas l'homme, ce sera l'\u00e9volution. On parle d'hommes augment\u00e9s. Mais on a toujours eu les capacit\u00e9s \u00e0 un moment de r\u00e9soudre les choses. Je refais le parall\u00e8le, puisque ton \u00e9mission c'est pour les entrepreneurs. Un entrepreneur, il trouve toujours des solutions. Alors il peut se planter, mais... Normalement il cherche \u00e0 r\u00e9soudre un probl\u00e8me. Et un scientifique, ou un chercheur, et tu vois je me suis beaucoup pench\u00e9 sur ce qui m'est arriv\u00e9 dans cette nuit. Donc j'ai lu beaucoup, j'ai interrog\u00e9 des neuroscientifiques, pour essayer de comprendre. Et je suis tomb\u00e9 un jour sur un article sur le syndrome du savant acquis. Le syndrome du savant acquis, c'est l'exemple le plus connu du gars qui plonge dans une piscine \u00e0 moiti\u00e9 vide, commotion c\u00e9r\u00e9brale, il n'a jamais jou\u00e9 d'un instrument de musique, il se r\u00e9veille, met le man et il fait une carri\u00e8re internationale. En fait, on est tous charg\u00e9s par notre pass\u00e9, par nos g\u00e8nes, par ce qui nous a construit, nos anc\u00eatres. On a tous des terrains, tu vois, qui a d\u00e9velopp\u00e9. Et quand tu prends le cerveau, et aujourd'hui les \u00e9tudes, quand tu vois Mathieu Ricard, tu sais qu'on le met sous IRM et on essaye de voir comment fonctionne le cerveau, on essaye de tracer la carte du cerveau et des r\u00e9seaux neuronaux. Moi, je pense que dans cette nuit, dans ma nuit \u00e0 l'h\u00f4pital, il y a eu, au niveau des autoroutes de l'information, tu sais, ce qu'on appelle les circuits de r\u00e9seaux neuronaux, t'as des synapses qui, on le voit tr\u00e8s clairement, qui passent d'un r\u00e9seau neuronal \u00e0 un autre, qui fait finalement la complexit\u00e9 du cerveau. Et ce qu'on retrouve dans les ordinateurs, et ce qui sera encore plus fort dans les ordinateurs quantiques, c'est que ces autoroutes de l'information, \u00e0 un moment, il suffit de les d\u00e9vier. Et bien, tu ouvres d'autres portes et tu ouvres... Et moi, je suis intimement persuad\u00e9 que dans cette nuit-l\u00e0, tu vois, il y a 25 ans, quand je me suis mis \u00e0 peindre, il y avait quelque chose qui \u00e9tait sous-jacent, mais que je ne ma\u00eetrisais pas trop. Et que... Moi, j'avais un grand-p\u00e8re, Ren\u00e9-Marie Castin, qui \u00e9tait Palois et qui a \u00e9t\u00e9 grand-p\u00e8re de Rome de peinture un grand p\u00e8re Ren\u00e9-Marie Castin qui \u00e9tait palois et qui a \u00e9t\u00e9 grand-p\u00e8re de rhume de peinture et un arri\u00e8re-grand-p\u00e8re qui \u00e9tait peintre. Je pense \u00e0 un moment, tu sais, par les g\u00e8nes, on re\u00e7oit quelque chose. Et on le sait aujourd'hui, il y a des gens qui ont eu des souffrances, il y a des gens qui ont connu des pass\u00e9s qui ressurgissent des ann\u00e9es apr\u00e8s, ou... je ne l'ai pas connu parce qu'il est mort en 43, mais j'ai toujours baign\u00e9 dans cet environnement-l\u00e0, et je pense que dans cette nuit-l\u00e0, il y a eu une esp\u00e8ce de connexion neuronale qui s'est faite, que la science expliquera peut-\u00eatre un jour, mais en tout cas, entre ce que je faisais avant et ce que je fais aujourd'hui, il y a un truc qui s'est pass\u00e9. \u00c7a c'est ind\u00e9niable. Et alors tout \u00e7a, c'est un peu la question que je vous ai souci\u00e9 du doigt tout \u00e0 l'heure, pour un... je sais pas moi j'ai eu Kamel Menour, Emmanuel Perrotin, les plus grands galeristes de Paris, tu les connais peut-\u00eatre un peu, il me manque Th\u00e9oduce Ropac, puis j'aurais fait un bon tour je crois, c'est \u00e7a. Il y en a beaucoup qui viennent du travail, qui font des d\u00e9couvertes. Mais c'est un peu what the fuck ton histoire, tu vois, enfin je veux dire, alors ils aiment bien \u00e7a peut-\u00eatre le truc mais je veux dire tu vois le Je dirais qu'il y a peut-\u00eatre un chemin trac\u00e9 de l'artiste qui a fait les beaux-arts ou pas mais qui a commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, qui faisait plein de choses et puis qui machin puis qui est d\u00e9couvert \u00e0 28 ans \u00e0 27 ans \u00e0 machin et puis qui et puis qui est d\u00e9couvert \u00e0 28 ans, \u00e0 27 ans, \u00e0 machin et puis qui... Alors je sais qu'il y a des grands artistes comme L\u00e9onard de Vinci et plein d'autres qui ont fait d'autres choses, qui ont \u00e9t\u00e9 scientifiques en m\u00eame temps, qui ont fait plein de... Mais j'ai l'impression qu'aujourd'hui c'est pas le courant... Dominant. Dominant. Est-ce que je me trompe ? Oui, c'est-\u00e0-dire que... Je pense que c'est surtout en France. Et d'ailleurs peut-\u00eatre que tu t'en fous, je n'en sais rien, si \u00e7a se trouve tu ne fais pas \u00e7a pour... Je m'en fiche. Ouais. Sinc\u00e8rement, je fais \u00e7a pour moi. D'abord, quand je te disais passeur, l'id\u00e9e c'est de faire passer un message, l'id\u00e9e c'est de d'abord me faire du bien. Tu sais ce qu'on apprend en coaching c'est pas du tout \u00e9go\u00efste. C'est pense \u00e0 toi d'abord, si t'es bien tu r\u00e9agiras autour de tout le monde. Je suis compl\u00e8tement sur cette lign\u00e9e. A chaque fois \u00e7a me fait penser au... Je crois que je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit ici, mais \u00e7a me fait penser au... je crois que je l'ai dit ici, mais \u00e7a me fait penser \u00e0 ce qu'on dit dans un avion, tu vois quand t'as des enfants, tu mets ton masque, apr\u00e8s tu sauves. Et c'est l'exemple que j'utilise \u00e0 chaque fois en coaching, en disant pensez \u00e0 vous, et \u00e0 chaque fois on le r\u00e9p\u00e8te, vous mettez le masque, vous vous sauvez d'abord, et ensuite vous pouvez aider les gens. Si tu ne sauvesauf pas, tu pourras pas aider les gens. Exactement, et \u00e7a c'est un point important, c'est que la peinture, avant tout, c'est pour moi. Aide-toi toi-m\u00eame, elle t'aidera, c'est ce que dit la Bible, non ? C'est des principes de bon sens. On a beaucoup perdu de bon sens en fait. \u00c7a revient beaucoup dans les \u00e9pisodes en ce moment. Et c'est important et aujourd'hui si je peins c'est pour moi d'abord. Ensuite les gens aiment, n'aiment pas, peu importe. C'est mon boulot tu vois. J'aime la solitude aussi de l'atelier. Tu vois, la salle en rotonde, l\u00e0 o\u00f9 il y a mes tableaux de montagne tous les matins, parce que c'est une expo que j'ai faite il y a trois ans, mais on en parlera peut-\u00eatre un peu apr\u00e8s. Mais tous les matins, je me mets l\u00e0, et ce que j'avais imagin\u00e9, quand j'allais au milieu de Nafea, \u00e0 Marmottan, tu sais, au mus\u00e9e Marmottan ou \u00e0 l'Orangerie, je l'ai cr\u00e9\u00e9 l\u00e0. Je suis au milieu de mes montagnes, je suis bien, je prends mon caf\u00e9. Et quand j'ai vu le lieu, je me suis dit mais ce lieu l\u00e0, il est fait pour moi. Et j'ai fait venir ma propri\u00e9taire qui m'a dit \u00ab Ah ouais ! \u00bb Donc c'est sympa. Et donc avant tout, ce qui est important, c'est peindre pour soi. Et je pense qu'en France, \u00e7a \u00e9volue, sinc\u00e8rement, je pense que \u00e7a \u00e9volue, mais on est toujours dans ces... il faut mettre des cases. Donc on rentre les gens dans des cases et t'as pas le droit de passer d'une case \u00e0 une autre. Donc t'es entrepreneur, t'as pas le droit d'\u00eatre artiste. T'es artiste, t'as pas le droit de... tu vois, l'argent est tabou. Dans les \u00e9coles d'art, on parle jamais d'argent, il faut surtout pas vendre. Et \u00e7a, \u00e7a me g\u00eane en fait. C'est que dans beaucoup d'autres pays, on n'a pas ces esp\u00e8ces de clivages, mais au m\u00eame titre qu'un entrepreneur qui se plantait, il n'avait pas le droit de remonter une bo\u00eete. Pierre Coscusco, il le dit, il a eu un premier \u00e9chec, il fait une success story derri\u00e8re. Je crois que c'est scientifiquement prouv\u00e9 de toute fa\u00e7on. D\u00e9j\u00e0, plus tu montes de bo\u00eete, plus tu as de chances de r\u00e9ussir, mais plus tu tes de bo\u00eete, plus tu as de chances de r\u00e9ussir, mais plus tu t'es plant\u00e9, plus tu as de chances de r\u00e9ussir. Exactement. Donc, ces esp\u00e8ces de clivages o\u00f9 tu t'es plant\u00e9 une fois, t'as pas le droit, ou t'as eu un pass\u00e9 dans l'entreprenariat, t'as pas le droit d'\u00eatre artiste. D'abord, moi, je n'en ai strictement rien \u00e0 faire, puisque ce qui compte, encore une fois, c'est l'alignement que j'ai par rapport \u00e0 ce que j'ai envie de faire. \u00c7a ne pla\u00eet pas le fait d'\u00eatre autodidacte, d'avoir eu un pass\u00e9 d'entrepreneur et que \u00e7a fonctionne, puisque aujourd'hui, \u00e7a marche bien. et que \u00e7a fonctionne, puisque aujourd'hui \u00e7a marche bien, ben oui, \u00e7a suscite... \u00e7a suscite quelque chose que j'aime pas tellement. Et quand je disais le milieu de la finance est parfois plus sympa, c'est que c'est un monde compliqu\u00e9 en fait. C'est un monde compliqu\u00e9, en fait. C'est un monde compliqu\u00e9, o\u00f9 il y a des codes tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9tablis, mais qui est int\u00e9ressant. Et c'est vrai qu'en le regardant... Et tu vois, aujourd'hui, sur mon profil LinkedIn, j'ai chang\u00e9, mais j'ai mis artistes entrepreneurs. Je n'ai pas mis artistes, je n'ai pas mis, mais j'ai mis artiste entrepreneur. J'ai pas mis artiste, j'ai pas mis entrepreneur, j'ai mis artiste entrepreneur. Et je pense qu'aujourd'hui, et on le voit, pour qu'une carri\u00e8re professionnelle, puisque maintenant, je me consid\u00e8re comme \u00e9tant un professionnel au niveau artistique, il faut avoir un c\u00f4t\u00e9 entrepreneur. Ou, t'as le bon galeriste, ou le bon marchand qui vient, parce que j'ai rencontr\u00e9 des artistes qui ne veulent pas ou ne peuvent pas intervenir dans la d\u00e9marche. Et dans ces cas-l\u00e0, c'est la r\u00e9ussite des deux, c'est-\u00e0-dire du galeriste et... ou du marchand et de l'artiste. Mais je prends toujours l'exemple de Saint-Laurent et Berger. Berger sans Saint-Laurent, Saint-Laurent sans Berger, t'as pas ce qu'ils ont r\u00e9ussi. Oui, et puis l\u00e0 tu rajoutes un tas de codes qui sont pas d'entreprenariat, mais qui sont p\u00e9riph\u00e9riques de la communication, des r\u00e9seaux sociaux, de... je veux dire, faut quand m\u00eame \u00eatre p\u00e9riph\u00e9riques de la communication, des r\u00e9seaux sociaux, de... je veux dire, faut quand m\u00eame \u00eatre un peu ma\u00eetre de ta vie, curieux, enfin voil\u00e0. Mais regarde, le rayonnement artistique fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9tranger, combien d'artistes sont cit\u00e9s en France ? Je n'en ai aucune id\u00e9e. Mais y'a rien. Je pense qu'il doit y avoir J.R. Ouais. Soul J.R. Soulages. Mais qui ont vraiment... Pei Ming peut-\u00eatre. Yan Pei Ming. Voil\u00e0, c'est... Et on a finalement toute cette effervescence, d\u00e9but, tu vois, d\u00e9but du si\u00e8cle qui a \u00e9t\u00e9, enfin, entre 1880 et 1910, qui a \u00e9t\u00e9 entre Montmartre et apr\u00e8s Montparnasse, o\u00f9 t'as une... On a \u00e9t\u00e9 le centre du monde au niveau artistique. Et tu vois quand... Mais bon, on a des entrepreneurs et des fouteux, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal l\u00e0. Oui, mais si on avait l'art en plus, sinc\u00e8rement, et l'art est toujours repr\u00e9sentatif de la r\u00e9ussite et du rayonnement d'un pays. Tu vois les \u00c9tats-Unis, ann\u00e9es 50, 60, tous leurs artistes, les Rodko, Pollock, ensuite Warhol, ensuite Basquet et compagnie. En Chine aujourd'hui, tu sais, il y a les plans quinquennaux qui sont faits dans le plan quinquennal, il y a vous devez soutenir vos mus\u00e9es, vous devez soutenir vos artistes, vous devez soutenir vos galeries. En France, on a l'impression que tout \u00e7a est un peu tabou. Et donc, si on pouvait casser les codes l\u00e0-dessus, et c'est ce qu'on avait entre guillemets imagin\u00e9 pour le site qu'on voulait faire avec Red Yard de montrer qu'on a une cr\u00e9ation au niveau de la sc\u00e8ne fran\u00e7aise qui est hyper bonne. On a des artistes excellents, on a des \u00e9coles d'art qui forment des artistes exceptionnels. \u00c0 c\u00f4t\u00e9, je pense qu'on doit pouvoir aussi avoir une place pour les autodidactes, j'en suis un. Tu vois, moi mes deux plus gros, enfin mes deux plus grands, ceux qui m'inspirent le plus, c'est Gauguin et Van Gogh. Deux autodidactes, un qui a fait une carri\u00e8re en dix ans. Moi, c'est ma racine, tu vois, \u00e7a c'est des... C'est ce qui se... T'as besoin d'avoir des... M\u00eame chose... T'as besoin d'avoir des m\u00eames choses, t'as besoin d'avoir des matchs, je les confronte souvent dans les tableaux que je fais. Et tu peins \u00e0 quel rythme ? Je veux dire, c'est obsessionnel, c'est d'un coup... C'est fr\u00e9n\u00e9tique. C'est fr\u00e9n\u00e9tique sur des... C'est marrant, j'avais \u00e9crit un texte l\u00e0-dessus, \u00e7a vient... Je prends toujours l'exemple de tu sais Billy Elliot quand il dit I feel electricity. Et c'est \u00e7a, c'est un esp\u00e8ce de jet cr\u00e9atif qui vient et t'as besoin d'aller le mettre sur la toile. Et c'est des horaires fixes et au milieu de la nuit c'est... non c'est quand t'es ici Non, c'est quand je suis ici ou quand j'\u00e9tais dans mon atelier avant. En fait j'essaye maintenant de me fixer des plages horaires et ce qui est incroyable c'est que, apr\u00e8s les encres de Chine. Donc quand je te disais... J'ai peint pendant deux ans de fa\u00e7on compulsive. C'est l\u00e0 pour le compte, j'ai peint pratiquement 40 tableaux, mais des tr\u00e8s grands formats en deux ans. J'ai une personne que je connaissais, d'Axar, qui venait pour assurer la collection, Fr\u00e9d\u00e9ric De Clercq qui est devenu un ami depuis et qui est pass\u00e9 \u00e0 Rue Poussin, donc que tu connaissais, qui a vu les tableaux et qui me dit \u00ab mais je comprends pas, t'as jamais expos\u00e9 ? \u00bb. Il me dit \u00ab \u00e9coute, j'ai une amie que je connais, Vanessa Coint qui a une galerie dans le Marais, va la voir, donc on \u00e9tait au mois de juillet 2017, elle m'a dit va la voir et elle a un bon oeil, si elle aime elle pourrait peut-\u00eatre faire un truc. Je vais la voir et elle d\u00e9couvre mon boulot et elle me dit \u00e9coute, la galerie, parce que souvent les galeristes louent leur galerie pendant les fashion Week. Et l\u00e0, il y avait un cr\u00e9neau 1er 21 septembre. Je rentre dans la galerie, qui fait 300 m\u00e8tres carr\u00e9s, et je vois mes tableaux, tu vois, je les vois se mettre en place dans la galerie. Et c'est pas dur, j'ai fait l'accrochage en une journ\u00e9e et il \u00e9tait parfaitement juste. Et en fait, c'\u00e9tait la premi\u00e8re expo. \u00c7a a \u00e9t\u00e9, je l'ai intitul\u00e9 Souviens-toi avec un point d'exclamation. Mais quand tu passes tr\u00e8s pr\u00e8s de la mort, tu sais, tu as ce ph\u00e9nom\u00e8ne o\u00f9 plein de souvenirs de l'enfance reviennent. Peut-\u00eatre cette insouciance qui m'a manqu\u00e9 gamin et que tu retrouves dans l'art. Qui est en lien avec la d\u00e9pression si je m'y ai bien compris. Comment ? Qui est en lien avec ce que tu parles de d\u00e9pression dans un moment. Ah pas de moi ? Pas de toi, mais c'est \u00e7a. Cette insouciance qui \u00e0 un moment, par un environnement f\u00e9minin compliqu\u00e9, parce que les gens autour de toi ont des difficult\u00e9s, fait que tu peux pas \u00eatre insouciant, t'es oblig\u00e9 de... Et tu la retrouves \u00e0 ce moment-l\u00e0 en peignant, tu crois ? \u00c9coute, depuis... depuis cette nuit, il y a deux choses. Un, de ne pas \u00eatre en contrainte, de ne plus \u00eatre en contrainte, c'est-\u00e0-dire faire ce que j'ai envie de faire, et deux, retrouver cette insouciance. C'est-\u00e0-dire, cr\u00e9er, tu vois, justement en n'ayant pas de code. Si je le fais, c'est parce que \u00e7a me fait du bien, c'est parce que j'exprime un truc qui \u00e9tait l\u00e0 et qui me permet d'\u00eatre totalement moi \u00e0 un moment. Et \u00e7a, pour le compte, je trouve que c'est... c'est important. Et les coachings, dans tout \u00e7a, tu te forces pas ? Alors, les coachings, tout \u00e7a, tu te forces pas ? Alors les coachings c'est venu... Si il disait oui, il serait mal venu, je vous pr\u00e9viens tout de suite, je l'ai dit plus t\u00f4t, c'est mon coach, donc s'il se force, je pense que j'\u00e9teins tout de suite. Non, \u00e7a fait partie de cet alignement en fait, qui est venu tr\u00e8s naturell, en fait, qui est venu tr\u00e8s naturellement. J'ai boss\u00e9 dans le conseil pendant tr\u00e8s longtemps. Il m'est arriv\u00e9 ce qui m'est arriv\u00e9 avec l'hosto, la course et compagnie. Et au niveau des expos, j'en ai fait dans des bo\u00eetes, dans des si\u00e8ges de soci\u00e9t\u00e9, en fait, o\u00f9 j'intervenais. J'ai fait des conf\u00e9rences autour de \u00e7a. Et \u00e0 chaque fois, j'avais des gens qui me disaient, mais vous avez un parcours inspirant, est-ce que vous ne pourriez pas m'aider ? J'ai des probl\u00e9matiques. Et je ne me voyais pas devenir coach comme \u00e7a. \u00c7a ne s'est pas tomb\u00e9 du ciel pendant ta nuit ? Non, non. Il fallait que t'apprennes. Tu vois Patrick, mon rat au glou dit moi, je suis devenu coach comme \u00e7a. Et c'est vrai que le coaching aux Etats-Unis, \u00e7a vient d'abord du sport. C'est le coaching est venu de gens qui prenaient des sportifs en main et ils fenaient 23 masters pour une s\u00e9r\u00e9nade. Mais c'est ce que j'ai aim\u00e9 pas mal, alors je sais pas si tu vas me dire d'o\u00f9 il vient ton coaching, mais dans notre mani\u00e8re de travailler ensemble, c'est qu'il y avait un esprit pas sportif mais tr\u00e8s... enfin... performance et sport. Ouais, ouais. Tu vois pas mal de gens, encore r\u00e9cemment, m'ont dit mais c'est un peu comme un psy. J'ai dit non, pas du tout en fait. Non, non, \u00e7a me permet de... d'aller chercher au fond de moi, mais aussi d'aller chercher devant moi des choses, de clarifier des choses sur le chemin que je veux faire. Donc c'est int\u00e9ressant. Exactement. Et le coaching, contrairement \u00e0 la psy, en fait, le psy bosse sur le pass\u00e9 et c'est impatient. Et l\u00e0, pour refermer des dossiers, pour faire avancer ou par la psychanalyse ou par la psychoth\u00e9rapie ou par... Le coach, il bosse sur l'avenir et par rapport \u00e0 un objectif. Et c'est exactement le coup de la course. Tu te fixes un objectif, comment tu vas y arriver ? Moi, je travaille \u00e9norm\u00e9ment, par exemple, en mentalisation. Quelqu'un qui me dit \u00ab j'ai un projet \u00bb, je vais le mettre dans le contexte du projet \u00e0 l'\u00e9ch\u00e9ance. Et ensuite, tu fais un r\u00e9tro-p\u00e9dalage et t'arrives au point. C'est hallucinant, mais pas en hypnose, mais en \u00e9tat de conscience modifi\u00e9, en ayant projet\u00e9 des images mentales de l\u00e0 o\u00f9 tu veux arriver, ta roadmap, elle s'\u00e9crit tout de suite. C'est pas du tout esot\u00e9rique, je veux dire, tu prends St\u00e9phanie Jiquel que j'ai re\u00e7ue sur ce podcast aussi, qui est une coureuse d'ultra, tr\u00e8s, plein de courses, qui a gagn\u00e9, elle le dit quand elle a travers\u00e9 l'Arctique, je ne sais jamais, eh bien elle dit en fait, j'ai vraiment mentalis\u00e9 notamment tous les probl\u00e8mes qui pourraient m'arriver, parce que comme \u00e7a, t'es pr\u00eat en fait \u00e0'ai vraiment mentalis\u00e9 notamment tous les probl\u00e8mes qui pourraient m'arriver parce que comme \u00e7a t'es pr\u00eat en fait \u00e0 les affronter, faut pas essayer de voir qu'un parcours qui est qui est clair devant toi quoi, il va \u00eatre sem\u00e9 d'emb\u00fbches et si t'es capable de voir les choses qui pourraient t'emp\u00eacher comment je vais les contourner comment voil\u00e0. Et \u00e7a je crois que dans la voile, dans tous les sports, en particulier un peu solitaire aussi, il y a un truc tr\u00e8s important je pense. Ouais, tu vois, c'est Tiger Woods qui raconte, apr\u00e8s ses op\u00e9rations du dos, il a eu un moment de passage \u00e0 vide, il s'est revu avec la veste verte du master. Et il y arrive. Je pense que quand on dit tout est possible, c'est qu'une fois que tu as mentalis\u00e9. D'abord, c'est r\u00eaver. Tu sais, c'est le mot de Saint-Ex, qui dit si tu veux faire construire... Enfin, j'ai pas le texte exact, mais si tu veux faire construire un bateau \u00e0 tes hommes, apprends-leur \u00e0 aimer la mer. C'est exactement \u00e7a, c'est fait r\u00eaver et ton r\u00eave t'arrivera \u00e0 le r\u00e9aliser. Et tout ton \u00eatre, tout ce que tu vas faire, tout va se mettre en place \u00e0 un moment ou un autre pour pour arriver \u00e0 \u00e7a. Et c'est hyper important parce que c'est la base, je dirais, de la r\u00e9ussite d'un projet. Et dans le coaching, donc, je me suis form\u00e9. D'ailleurs, c'est marrant, on s'est form\u00e9 avec ma compagne Alban. form\u00e9, d'ailleurs c'est marrant, on s'est form\u00e9 avec ma compagne albane, parce qu'en fait il y a une posture du coach aussi. Parce que le truc c'est qu'on peut tr\u00e8s vite tomber dans le conseil, or le coaching c'est pas du conseil. Le coaching c'est d\u00e9couvrir avec le coach\u00e9 son objectif et c'est lui qui doit trouver ses solutions. C'est surtout pas... Tu dois pas lui amener sur un plateau parce que sinon, c'est pas ce dont il a envie. Et le risque, c'est que si t'as pas trouv\u00e9 tes solutions, t'arrives pas \u00e0 aller au bout de ton objectif. Comment on choisit un bon coach ? Comment on fait ? D'abord il y a le fit. Je pense qu'il y a des coachs pour diff\u00e9rentes situations. Moi je sais que je suis un coach sur le leadership, sur comment on s'adapte aux changements, comment... Mais je ne vais pas \u00eatre bon dans d'autres typologies de coaching. Moi, je prends toujours l'exemple de l'Everest, parce que j'aime bien cette image o\u00f9 tu as d\u00e9cid\u00e9 de grimper l'Everest. Tu n'\u00e9tais pas... Bon, tu as d\u00e9j\u00e0 de grimper l'Everest. Bon, t'as d\u00e9j\u00e0 fait un peu de montagne, mais t'es pas... Et il faut que d\u00e9j\u00e0, t'arrives \u00e0 trouver le bon mat\u00e9riel, la bonne fen\u00eatre m\u00e9t\u00e9o. Il faut que tu trouves le bon gars qui va t'accompagner. Donc le Sherpa qui va t'accompagner au premier, deuxi\u00e8me, troisi\u00e8me niveau pour arriver \u00e0 passer les \u00e9tapes et y arriver. Et moi je sais que je suis\u2026 mais parce que c'est un parcours aussi. Je pense qu'un coach, il faut qu'il y ait un\u2026 sans pr\u00e9tention, mais il faut qu'il y ait un peu de coffre, qu'il faut que tu aies du v\u00e9cu, que tu aies quelque chose \u00e0 partager. Et donc le choix d'un coach, d'abord, il doit se faire sur... Je crois \u00e9norm\u00e9ment aux \u00e9nergies. C'est-\u00e0-dire que aujourd'hui, apr\u00e8s ce qui m'est arriv\u00e9, tu vois toutes les personnes que tu peux rencontrer qui sont n\u00e9fastes, ou qui sont en \u00e9nergie n\u00e9gative, ou qui ne correspondent pas \u00e0 ton \u00e9nergie. C'est-\u00e0-dire que tu le sens tout de suite, il y a des gens avec qui \u00e7a accroche tout de suite, et des gens o\u00f9 t'as beau creuser, t'as beau aller chercher. Et je pense que pour \u00eatre align\u00e9, il faut \u00eatre entour\u00e9 des personnes avec qui \u00e7a matche, que ce soit familialement, que ce soit amicalement ou professionnellement. Le probl\u00e8me, c'est qu'il y a des gens avec qui \u00e7a ne matche plus dans le temps aussi. Oui, parce qu'on \u00e9volue. Et dans ces cas-l\u00e0, il ne faut pas h\u00e9siter \u00e0 peut-\u00eatre couper, peut-\u00eatre que \u00e7a reviendra apr\u00e8s, mais je pense que quand on s'entoure d'\u00e9nergie n\u00e9gative, on a une spirale vers le bas. Quand tu es dans une \u00e9nergie positive, tout se met en \u0153uvre pour r\u00e9ussir, en fait. Et c'est hallucinant, mais moi je vois depuis 5 ans, parce que je consid\u00e8re avoir trouv\u00e9 cette esp\u00e8ce d'ancrage, d'alignement qui me permet d'\u00eatre parfaitement en ad\u00e9quation avec ce que j'ai envie d'\u00eatre. Et donc, quand tu me disais le coaching, moi depuis 5 ans, j'ai pas l'impression d'avoir travaill\u00e9 une minute. Que ce soit entre la peinture ou le coaching, je ne fais rien en contrainte. C'est l\u00e0 o\u00f9... je ne fais rien en contrainte, c'est bien. C'est l\u00e0 o\u00f9 un type comme Patrick Mouratoglou, tu le sens... enfin il m'a plu autant que toi, j'ai l'impression. Dans le c\u00f4t\u00e9 honte positive, il est l\u00e0 quoi. Et c'est vrai qu'alors dans sa relation avec Serena, puis d'autres aussi, c'est int\u00e9ressant. Et c'est vrai que tu vois que les grands champions quand m\u00eame savent s'entourer d'une team physique, mentale, tout en fait, mais de gens qui ont des zones tous super positifs. \u00c7a fait avancer les gens. \u00c7a fait avancer les gens. Et... Aligner dans la direction... Exactement. Ce qui n'est pas toujours simple. Mais c'est vrai que moi j'ai eu des s\u00e9ances, des coach\u00e9s o\u00f9 au bout de deux s\u00e9ances on s'est dit on n'est pas fait l'un pour l'autre. Et dans ces cas l\u00e0 il vaut mieux arr\u00eater. Parce que si \u00e7a ne matche pas, si t'as pas le bon rythme, Apr\u00e8s, il y a aussi le coach qui doit... Moi, j'aime... le terme coach aujourd'hui est un peu... J'aime bien le c\u00f4t\u00e9 sparring partners. Ou l'image, tu sais, je disais \u00e7a, mais... aux jeunes startuppers, un business angel, tu sais, c'est... t'as le gars, il est sur le ring, et toi t'es l\u00e0 pour mettre le tabouret et passer l'\u00e9ponge. Et pour l'aider. Et dans le... dans cette notion de sparring partner, c'est vraiment d'aider la personne au moment o\u00f9 elle en a vraiment besoin. Et il y a des gens qui sont pas du tout... ils sont pas pr\u00eats pour le coaching, parce que c'est pas le moment. Et tu vois, je prends l'exemple... parce que pendant le confinement, on en a fait pas mal... on peut faire du coaching \u00e0 distance, exactement. D'ailleurs, on a fait des s\u00e9ances \u00e0 distance. M\u00eame au t\u00e9l\u00e9phone une fois. Et au t\u00e9l\u00e9phone, c'est sympa aussi parce qu'il y a la voix. Et souvent c'est bien de voir le corps parce que \u00e7a trahit beaucoup de choses, mais la voix est aussi importante. Et se focusser sur la voix \u00e7a permet d'avancer sur certains... J'ai une relation particuli\u00e8re avec la voix tu sais. Comme dans le Loft. Mais l\u00e0 j'ai eu un coaching qui m'a, d'ailleurs je peux le citer parce qu'il en parle, c'est J\u00e9r\u00e9my Rohrer qui est un grand chef d'orchestre fran\u00e7ais et qui \u00e9crivait son premier op\u00e9ra. Il faut imaginer ce qu'est... d'abord il y a tr\u00e8s peu de chefs d'orchestre qui sont compositeurs, il y a tr\u00e8s peu de compositeurs qui sont chefs d'orchestre. Les deux casquettes c'est d\u00e9j\u00e0 une prouesse. Et on se voit, on se balade au Luxembourg et il me dit, j'ai vraiment un probl\u00e8me l\u00e0, tu vois, l'artiste qui est en lui, puisque quand tu cr\u00e9es, quand t'es compositeur, t'as ce c\u00f4t\u00e9 artistique qu'il faut aller chercher, et impasse. Enfin, tu vois, il y a un moment o\u00f9 \u00e7a bloque et compagnie. Et j'ai dit, ben \u00e9coute, essayons. Ayant une fibre artistique aussi, j'entendais parfaitement ce qu'il me disait, \u00e7a r\u00e9sonnait. Et c'\u00e9tait pas du tout la page blanche, parce qu'il \u00e9crivait son op\u00e9ra, mais voil\u00e0. Et on a boss\u00e9 ensemble, et simplement par le questionnement, puisque l'art du coaching c'est de poser les bonnes questions pour que la personne trouve ses bonnes solutions et trouve puisque l'art du coaching, c'est poser les bonnes questions pour que la personne trouve ses bonnes solutions et trouve \u00e0 l'int\u00e9rieur de lui. Moi, ce que j'adore, c'est tu vois, tu vas chercher au fond de toi ce qui tient debout et ce qui va te permettre d'y arriver en fait. Et que \u00e7a soit dans le sport, tu vois, quand tu as ton centi\u00e8me kilom\u00e8tre et que tu te dis il y en a encore 70, que \u00e7a soit dans la composition d'un op\u00e9ra o\u00f9 tu as \u00e9crit chant piano, mais il faut donner ce sentiment d'\u00e2me que tu as dans le truc, c'est quelque chose qu'il faut aller chercher au fond de trip. Et on a fait un boulot l\u00e0-dessus et voil\u00e0, je sens que \u00e7a a \u00e9t\u00e9... Il a compos\u00e9 son op\u00e9ra et... C'est une... Donc quand tu dis qu'il faut s'entourer \u00e0 des moments, il \u00e9tait pr\u00eat. Et encore une fois, t'as pas compos\u00e9 son op\u00e9ra pour lui. Il y a bien un truc, c'est que je suis incapable d'aligner deux notes. Et pourtant j'ai fait 8 ans de piano. Mais voil\u00e0, l'image est int\u00e9ressante. Et c'est vrai qu'aujourd'hui on est l'artiste. C'est marrant parce qu'on parlait tout \u00e0 l'heure, qu'est-ce qu'est un artiste ? Et je viens d'aller voir, je dois r\u00e9diger une chronique pour la Fondation Pinaud. Donc je suis all\u00e9 voir la Fondation Pinaud. Et \u00e0 la Bourse du Commerce ? \u00c0 la Bourse du Commerce, exactement. Sachant que les deux autres \u00e0 Venise sont absolument magnifiques. Pour ceux qui sont en France, ceux qui sont \u00e0 Paris, allez-y. Pour ceux qui sont en France, il y a des passes, j'ai appris \u00e7a, des passes \u00e0 60 euros, tu peux y aller autant que tu veux, coup de fil, \u00e0 deux personnes, magique, superbe endroit, allez-y. Et il y avait une expo qui avait \u00e9t\u00e9 faite avec Fran\u00e7ois Pinault, cr\u00e9er une oeuvre, tu vois, par rapport \u00e0 ce qu'il collectionne depuis des ann\u00e9es, Il est en train de cr\u00e9er une \u0153uvre \u00e0 part enti\u00e8re. Et il y avait une expo \u00e0 Dinard qui s'appelait \u00ab Qui a peur des artistes \u00bb en 2009 et qui avait confi\u00e9 le commissariat \u00e0 Caroline Bourgeois. Et dans l'avant-propos de l'expo, il y avait une d\u00e9finition et je la lis parce que pour moi elle est importante. Tu vois, Fran\u00e7ois Pinault dit \u00ab la fr\u00e9quentation de l'art rappelle l'\u00e9clat et la fragilit\u00e9 de la vie. Une \u0153uvre d'art est l'expression d'une intelligence cr\u00e9atrice, consciente, qui repousse en permanence les limites que nous nous imposons ou pour le dire autrement, qui nous sort de la torpeur tranquille de nos habitudes. Voil\u00e0, si \u00e0 un moment, par le geste cr\u00e9atif, et c'est amusant parce que ma fille a eu son bac de philo, et il y avait un texte de Freud, le po\u00e8te et l'activit\u00e9 de fantaisie, et on pourrait remplacer le po\u00e8te par l'artiste. Or, le po\u00e8te fait la m\u00eame chose que l'enfant qui joue, il cr\u00e9e un monde imaginaire qu'il prend tr\u00e8s au s\u00e9rieux, c'est-\u00e0-dire qu'il l'investit affectivement tout en le s\u00e9parant strictement de la r\u00e9alit\u00e9. Tu vois cette distorsion de la r\u00e9alit\u00e9 qui fait que tu passes par le prisme de l'artiste. Et c'est un... donc tu me disais est-ce que c'est simple ? Oui, aujourd'hui c'est ce qui me va. Donc entre le coaching, accompagner des gens et peindre, c'est ce qui sous-tend ce que j'ai envie de faire. C'est tr\u00e8s marrant ce que tu dis, c'est tr\u00e8s... c'est pas un hasard, mais il y a... j'ai quelques... si on avait eu le temps je t'aurais racont\u00e9 plein de choses, mais j'ai plus beaucoup de temps et toi non plus je crois, mais... de Courmailleur... moi j'ai pas eu de nirdesse exp\u00e9rience l\u00e0-bas, mais il m'arrive un truc assez fou... juste l\u00e0, enfin plein de choses int\u00e9ressantes. Mais l\u00e0 tu me parles de... Ah le terme que t'as utilis\u00e9 juste avant du coup je me suis moi-m\u00eame perdu sur le... sur l'expression de l'art ? Non. En gros, la projection et le fait, il va falloir que je le retrouve mentalisation juste l\u00e0 dans l'artiste en fait la distorsion de la r\u00e9alit\u00e9 la distorsion de la r\u00e9alit\u00e9 j'ai utilis\u00e9 ce terme il y a pas longtemps avec des entrepreneurs avec qui je travaille, sur un projet dont je suis associ\u00e9 sur lequel il y avait un petit coup de mou. Et \u00e0 un moment ils me disaient on a essay\u00e9 \u00e7a, on a essay\u00e9 \u00e7a etc. Je leur ai dit mais... Donc ils avaient essay\u00e9, pos\u00e9 beaucoup de questions, mais enfin pos\u00e9 la m\u00eame question \u00e0 plein de monde et \u00e0 un moment je leur ai dit mais je pense que la question est peut-\u00eatre pas la bonne et ils me disent oui mais regarde on r\u00e9fl\u00e9chit on a fait \u00e7a et \u00e0 un moment je leur ai dit mais en fait l'entrepreneur alors l\u00e0 tu parlais d'artiste mais je leur ai dit on est l\u00e0 pour tordre la r\u00e9alit\u00e9 c'est \u00e0 dire que \u00e0 un moment la r\u00e9alit\u00e9 c'est que la lune elle est dans le ciel et qu'on peut pas y aller tu vois et et ben si on peut peut-\u00eatre y aller tu vois et je veux Et je veux dire, peu importe, il y a des probl\u00e8mes, il y a des tas de choses, et en fait, \u00e7a peut \u00eatre des probl\u00e9matiques tr\u00e8s financi\u00e8res, \u00e7a peut \u00eatre des probl\u00e9matiques... Voil\u00e0, la r\u00e9alit\u00e9, elle est telle qu'elle est aujourd'hui, maintenant. Mais demain, on va emmener tout \u00e7a, et c'est l'homme, la femme, enfin je veux dire l'homme en force large, qui l'emm\u00e8ne dans le chemin. Et donc du coup, le temps de r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre en tr\u00e8s mauvais comme en tr\u00e8s bon, mais voil\u00e0. Et donc j'ai vraiment utilis\u00e9 cette expression en leur disant, mais ce qu'ils me disaient, non, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que \u00e7a ne marche pas. Et je leur ai dit, vous \u00eates l\u00e0 pour tordre la r\u00e9alit\u00e9. Si vous ne croyez pas \u00e0 \u00e7a, vous n'y arriverez pas, on peut tout abandonner. Je suis pas s\u00fbr que ce soit une tr\u00e8s bonne mani\u00e8re de coacher, mais en tout cas, je leur ai mis une grosse claque dans la gueule. \u00c7a serait marrant de faire \u00e7a. On est quoi, on est \u00e0 la 200e? Ouais, mais je te vois venir. Et pourquoi pas? Je crois que j'aurais pas le temps, Tristan. Malheureusement, je te vois venir. Parce que je pourrais te passer sur le grill aussi. On pourrait inverser les r\u00f4les. malheureusement, je te vois venir... Parce que je pourrais te passer sur le grill aussi. Ouais. On pourrait inverser les r\u00f4les. Hum... C'est pas amusant. Ouais, c'est vrai. Je suis... Je suis... Je suis... Hum... Je suis pas... J'ai envie de le faire un jour. On en a parl\u00e9 \u00e0 la centi\u00e8me. Hum... Hum... J'ai une contrainte technique tout de suite d\u00e9j\u00e0, c'est que j'ai pas le temps. Et... Et en plus... Je te ferai ton podcast. Voil\u00e0. \u00c0 la fois j'ai plein de... J'\u00e9cris encore plein de choses, j'ai plein de... de r\u00e9flexions en cours. T'as un parcours qui est tellement pas termin\u00e9 que j'ai pas trop... Enfin j'en ai parl\u00e9 ailleurs, mais d\u00e9j\u00e0 par moments j'ai l'impression d'avoir trop parl\u00e9 ailleurs. Oui mais regarde, ce que tu Et \u00e7a, je pense que pour tous les entrepreneurs qui t'\u00e9coutent, mais pour tous les autres, que ce soit des artistes, des entrepreneurs, des salari\u00e9s qui ont envie de passer le pas pour nez. Je pense que le podcast que tu fais est hyper riche et il apporte \u00e9norm\u00e9ment de choses. Et on a besoin, tu sais, moi je me suis toujours nourri des exemples, que ce soit entrepreneur dans l'art et autre. Et je trouve que cette parole que tu donnes, enfin ce temps d'\u00e9change pour \u00e9couter beaucoup de tes podcasts, \u00e7a tu le sais, c'est... Bravo, chapeau l'artiste. C'est gentil d'un artiste qui me dit \u00e7a. C'est sympa, je dois dire que \u00e7a m'apporte moi aussi \u00e9norm\u00e9ment et ce qui est assez marrant c'est que pendant longtemps je consid\u00e9 que \u00e7a m'apporte moi aussi \u00e9norm\u00e9ment et ce qui est assez marrant c'est que pendant longtemps je consid\u00e9rais \u00e7a un peu comme mon coaching, ce qui n'est pas vraiment exactement le cas, c'est \u00e0 dire que \u00e7a m'a permis d'emmagasiner un max d'infos, de progresser d'une mani\u00e8re hallucinante et hallucinante, tu vois m\u00eame tout ce qu'on dit encore aujourd'hui, toutes les... La semaine derni\u00e8re, tu vois j'ai vendu une bo\u00eete, j'ai ouvert un bureau \u00e0 Bordeaux dont j'ai parl\u00e9 ici quelques fois, je vous enverrai des images, mais j'ai vendu une bo\u00eete que je pensais pas vendre, Trakp\u00e9, je crois que j'en ai parl\u00e9 ici d'ailleurs, voil\u00e0, est tr\u00e8s bien vendu avec plusieurs personnes. Ce bureau \u00e0 Bordeaux, on parlait des r\u00eaves, mais \u00e7a part compl\u00e8tement d'un r\u00eave en fait. C'est \u00e0 un moment, ce truc est un r\u00eave. C'est compl\u00e8tement p\u00e9t\u00e9 du casque, \u00e7a n'a aucun sens. Mais \u00e7a va marcher ? Mais \u00e7a va marcher, et \u00e7a va marcher grave, parce que tout le monde en parle, et toute la presse y int\u00e9resse etc etc parce que c'est un... en fait on concr\u00e9tise un r\u00eave, tu vois, et un r\u00eave qui est de dire un bureau doit pas \u00eatre un endroit o\u00f9 en fait ce qui doit \u00eatre aust\u00e8re ou voil\u00e0, bon alors tu me parlais de Carmignac et de ses oeuvres d'art mais voil\u00e0 l\u00e0 on a une cr\u00e8che, une piscine, on peut y vivre, se projeter, y passer du bon moment parce qu'on y passe beaucoup de temps. Et dans la m\u00eame semaine, qu'est-ce que j'ai fait ? Oui, un autre truc de ouf, c'est que j'ai rachet\u00e9 encore un autre bureau, un autre local pour grandir et auquel je tournais autour de ce truc. Et quand je t'en avais parl\u00e9 du feeling tout \u00e0 l'heure, je tournais autour, j'avais pas le feeling. J'ai eu le premier \u00e9tage de mon immeuble qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 vendre. L\u00e0, le feeling, c'\u00e9tait juste un feeling financier, c'\u00e9tait trop cher. Mais bon, m\u00eame... Et voil\u00e0, et l\u00e0, je sais pas, il y a eu un trigger, une conversation avec un pote, et puis tout d'un coup, tac, en deux secondes, dans ma t\u00eate, \u00e7a s'est fait, tu vois. Et \u00e7a, tout \u00e7a, \u00e7a se fait... Tous ces projets se font gr\u00e2ce \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration du Dirt Self indirectement, et aussi un peu au coaching qui permet de, on va dire, de regrouper tout \u00e7a. Mais voil\u00e0, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que beaucoup d'auditeurs, si on reste encore apr\u00e8s trois heures, en tout cas me disent que \u00e7a a aussi chang\u00e9 leur vie, que \u00e7a les a fait se lancer ou quand ils se sont lanc\u00e9s, certains avec qui j'ai la chance de boire des caf\u00e9s, enfin je ne peux pas trop malheureusement, mais par manque de temps, mais c'est magique quoi. C'est magique. Les retours sont excellents, moi j'en ai plein, parce que j'ai des gens que je coach qui avaient \u00e9cout\u00e9 les podcasts, enfin vous avez parl\u00e9 de moi et qui sont venus et qui ont des retours impressionnants. Il y a un truc sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself. Pourquoi ce nom ? Et pourquoi pas Matthieu St\u00e9phanie podcast ou St\u00e9phanie, Anneko, podcast. T'as \u00e9cout\u00e9 Patrick Mouratoglou. Toi qui as un tableau de TV avec ta finance d'ailleurs. C'est une bonne question. Tu le sais \u00e7a, tu le sais. Moi j'ai un travail qui n'est pas encore compl\u00e8tement fini, qui est quand m\u00eame... J'aime pas ne pas plaire. Donc c'est pas facile quand tu fais des contenus tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9s parce qu'il y a plein de gens \u00e0 qui tu plais pas, donc c'est un peu chiant. Et quand je voyais Tim Ferriss, qui est clairement quelqu'un que j'\u00e9coute aussi sur des podcasts am\u00e9ricains, Joe Rogan, James Haltucher, qui ont tous leurs podcasts \u00e0 leur nom, je trouvais qu'il y avait un c\u00f4t\u00e9 un peu \u00e9go que j'\u00e9tais pas compl\u00e8tement pr\u00eat \u00e0 assumer. Et je me disais, les gens vont juste penser que le mec a p\u00e9t\u00e9 un c\u00e2ble et un melon comme \u00e7a. Ouais, ben regardez No Pravo Winfrey. Ouais, ouais. Enfin, tout s'assume. \u00c7a s'assume. Et sachant qu'en plus, il y a deux choses l\u00e0-dessus. C'est que le nom, en fait, j'ai une religion sur les noms, c'est que je m'attache pas au nom des entreprises et des choses comme \u00e7a, je me dis, c'est que le nom... En fait, j'ai une religion sur les noms, c'est que je m'attache pas au nom des entreprises, des choses comme \u00e7a, je me dis que c'est pas le nom qui fera la qualit\u00e9. Donc quand j'ai un... En fait, j'ai eu trop de projets de business qui ont mis trois mois de retard, six mois, voire qui se sont pas faits parce qu'on n'arrivait pas \u00e0 trouver un nom. Enfin, pas moi, mais des associ\u00e9s qui disaient non, c'est trop important. Donc je me fous royalement des noms. Et G\u00e9n\u00e9ration de With Yourself, je savais que c'\u00e9tait un nom trop long, je sais que l'acronyme GDIY est le plus pourri de la terre, le plus pourri de la terre, bon il marche bien sur les casquettes mais voil\u00e0 au moins on me le piquera pas. Donc un Joe Rogan qui t'inspire, \u00e0 un moment Mathieu St\u00e9phanie... Je t'avoue que j'avais enterr\u00e9 ce d\u00e9bat, donc t'es sympa de me le remettre sur la table. Patrick Mouratoglou me l'a un peu remis. En fait, je trouve que chez lui, \u00e0 la limite, je trouve que ce serait... Je vais pas dire que c'est plus l\u00e9gitime chez moi, pas par rapport \u00e0 une question de personne, c'est que ce podcast, je le transmettrai pas, je vais pas le vendre, tu vois, \u00e7a n'a vraiment aucun sens. Totalement un tutu personnel. Alors que l'amour \u00e0 Toglodeket Academy, \u00e0 priori voil\u00e0. Apr\u00e8s elle doit pouvoir aussi lui survivre en termes de nom. Tu vois, Bolit\u00e9ri, il s'est fait racheter, visiblement le nom a chang\u00e9, j'ai pas retenu le nom, mais bon c'est suffisamment gros comme nom pour le faire, donc \u00e7a peut aussi lui survivre. Donc on te le voit pour la 300e \u00e9dition. Ce sera Mathieu St\u00e9phanie podcast. D'un an peut-\u00eatre que je passerai sur le grill... \u00c7a peut \u00eatre un exercice int\u00e9ressant. Mais bon j'ai l'impression d'avoir dit et diss\u00e9min\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que j'avais \u00e0 dire, mes projets, voil\u00e0, mais on le refera. C'est quelque chose en tout cas de faire 200 \u00e9pisodes comme \u00e7a. Je me dis que je suis encore loin du... Moi je suis tr\u00e8s adepte de la th\u00e9orie des 10 000 heures, tu sais. 200 \u00e9pisodes, je ne suis m\u00eame pas \u00e0 trois heures d'\u00e9pisode en moyenne. Plus la pr\u00e9paration. Ouais, ouais, ouais, ouais. Si je fais mille heures de travail total il me reste encore, tu vois, peu de boulot. Il y a tout de la c\u00f4t\u00e9 qui fait que les 10 000 heures. Ouais ouais. Je suis pas \u00e0 10 000 heures de peinture. Bon allez on va faire un tour dans ton atelier, je vais aller regarder tout \u00e7a. Je t'ai pas pos\u00e9 deux trois questions quand m\u00eame parce que tu m'as recommand\u00e9 quelques bouquins, est-ce que tu aurais deux trois bouquins quand m\u00eame ? Alors d\u00e9j\u00e0, balance tes bouquins, apr\u00e8s je voudrais dire o\u00f9 est-ce qu'on peut te suivre. \u00c9coute, je lis beaucoup et \u00e7a \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 un gros gros gros probl\u00e8me quand j'avais mon macouph\u00e8nes. Je pouvais pas me concentrer et j'avais beaucoup de mal \u00e0 faire m\u00eame chose pour \u00e9crire, pour \u00e9crire mon bouquin. Et aujourd'hui, j'ai toujours 5-6 bouquins sur ma table de nuit. En ce moment, j'ai Walden ou la vie dans les bois de David Thoreau, mais parce que je fais cette expo sur la for\u00eat. Le Guide des \u00e9gar\u00e9s de Dorme\u00e7on, fabuleux, tout petit livre, mais qui se lit hyper facilement. Jung, dialectique du moi et de l'inconscient, que j'ai commenc\u00e9. Sylvain Tesson aussi, je suis en train de lire La Panth\u00e8re des Neiges. Tu sais, sa track avec son copain photographe. Et donc \u00e7a passe, voil\u00e0, mais je lis beaucoup, beaucoup, beaucoup. J'ai toujours cinq bouquins en cours. Et je sais que souvent les bouquins que tu m'as recommand\u00e9s \u00e9taient tr\u00e8s bien. Donc on te suit sur Insta, Tristan Viscocq, avec un YSKOC, \u00e7a c'est le plus gros probl\u00e8me. M\u00eame moi apr\u00e8s des ann\u00e9es, je ne suis toujours pas... Peut-\u00eatre que je change de nom d'artiste. TDK c'est encore plus simple. Ok. Sur LinkedIn aussi. On m'envoie un message sur LinkedIn, \u00e7a n'a aucun probl\u00e8me. message sur LinkedIn, \u00e7a aucun probl\u00e8me. Tu dois avoir un site internet aussi. Un site internet et Facebook. Ok. Et on peut venir \u00e0 l'atelier, 70, avenue de la Grande Arm\u00e9e en passant. On peut prendre rendez-vous quand m\u00eame. Oui, c'est mieux. Je ne suis pas toujours l\u00e0. Il y a un code \u00e9toilante. Ok, donc on voit tes oeuvres, si on te suit tu mettra o\u00f9 sont tes expos. Exactement, les prochaines expos en septembre donc sur la for\u00eat primaire et l'art premier. Ok. Avant derni\u00e8re question, comment tu progresses toi ? Tu me l'as dit, juste en une nuit tu te r\u00e9veilles, le lendemain tu s'\u00e9teindrasindre, c'est chiant parce que \u00e7a peut pas s'appliquer \u00e0 tout le monde. Des belles rencontres, toujours. Rencontrer beaucoup de monde parce que comment je progresse aussi en faisant beaucoup de choses avec mes enfants. Tu vois, demain j'emm\u00e8ne mon fils Thomas, on part une semaine faire du kite tous les deux. Je sais qu'on va avoir des moments privil\u00e9gi\u00e9s, j'en ai d'autres, je pars en montagne. \u00c7a te fait progresser \u00e7a ? Oui, parce que \u00e7a me permet... D'abord, \u00e7a permet de sentir ton \u00e9poque, parce que finalement tes enfants sont dans l'\u00e9poque et sur tous les points de vue. \u00c7a te permet d'avancer. Beaucoup de lecture et une recherche du sens tout le temps. C'est ce que je disais, comment on progresse, c'est aller chercher en soi ce qu'on est. Je trouve que le plus important, si on veut progresser, c'est d'abord se remettre en cause tout le temps. Alors pas dans une d\u00e9marche n\u00e9gative, mais tu peux te... C'est comme un millefeuille, c'est comment tu... comment tu mets ces feuilles au fur et \u00e0 mesure. Et il faut progresser tout le temps. Se former, tu vois, le coaching, j'ai vraiment fait une formation. Alors la peinture, j'ai pas voulu. J'ai pas du tout voulu parce qu'en fait, je voulais pas \u00eatre rentr\u00e9 dans un certain acad\u00e9misme, je voulais que \u00e7a vienne tout seul. Et la s\u00e9rendipit\u00e9 est vraiment importante dans mon boulot. Et faire des erreurs, c'est important. Donc, soit, ouais, c' se conna\u00eetre soi pour progresser. Enfin, on progresse parce qu'on se conna\u00eet soi-m\u00eame et on se conna\u00eet soi-m\u00eame et on progresse aussi par \u00e7a. Et cette acouph\u00e8ne, il est o\u00f9 ? C'est mon ami. C'est incroyable. Alors que j'\u00e9tais dans le combat avant, je suis aujourd'hui totalement dans l'acceptation. Je l'appelais mon orla, tu sais, la nouvelle de Maupassant qui est... Qu'il faut lire absolument. Ah oui, et relire, et relire. Il y a des bouquins comme \u00e7a, Le Petit Prince, le orla, c'est pour conna\u00eetre les hommes. Et avec un grand H, bien \u00e9videmment, c'est l'humanit\u00e9. J'ai peut-\u00eatre pas utilis\u00e9 mon terme, mais l'humanit\u00e9. Et o\u00f9 est-ce qu'il est ? \u00c9coute, c'est assez \u00e9tonnant. En f\u00e9vrier, j'ai eu un M6 qui est venu faire un reportage dans l'atelier et je me suis entendu dire aux journalistes, si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, malgr\u00e9 des ann\u00e9es tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9hurentes, si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, je referais exactement la m\u00eame chose. Il m'a men\u00e9 au bon endroit et \u00e7a c'est le plus important. Tu sais, le terme alignement est peut-\u00eatre un peu galvaud\u00e9, mais c'est \u00e7a, c'est cette petite voix qui te dit \u00e0 un moment, vous \u00eates sur la bonne voie, enfin t'es sur la bonne voie et c'est comme \u00e7a qu'on y arrive. Une autre coach que j'ai pas eu comme coach mais qui est une femme que j'adore, qui nous \u00e9coute peut-\u00eatre encore, qui \u00e9coute de temps en temps, qui s'appelle Mounia Rka, qui \u00e9tait chez Isa\u00efe. Je sais pas si tu connais Mounia. Parce que PKM tr\u00e8s pr\u00e9sent chez Isa\u00efe notamment. Mounia, elle a tout arr\u00eat\u00e9 pour devenir coach. Je l'ai appel\u00e9 parce que je crois que c'est C\u00e9line la sorte qui m'en parle et qui l'a comme coach. Donc je l'ai appel\u00e9 parce que je ne savais pas qu'elle \u00e9tait devenue coach. Et puis je lui ai dit \u00ab super, je suis tr\u00e8s content pour toi \u00bb. Elle me dit \u00ab tu sais, quand j'\u00e9tais chez Isa\u00efe et que j'entendais les gens qui parlaient d'alignement, j'avais envie de leur \u00e9clater la gueule. Et elle me dit aujourd'hui, hein ? Et elle me dit aujourd'hui je suis tellement align\u00e9 que putain, je me dis mais quelle conne j'\u00e9tais quoi. Donc j'ai ador\u00e9 parce qu'elle me l'a dit avec une violence, c'\u00e9tait vraiment genre quand tu me sortais le mot je suis align\u00e9 j'ai envie de leur \u00e9clater la gueule. Genre t'avais vraiment un truc genre de haine visc\u00e9rale contre ce mot. Voil\u00e0, donc il fait partie des mots en effet avec la bienveillance qu'on n'aime plus trop l\u00e0 mais en fait je pense que s'ils sont bien utilis\u00e9s finalement ils sont totalement l\u00e9git. Ouais ou align\u00e9s, enfin moi je pense que le vrai terme c'est \u00eatre soi. Et \u00e7a, \u00e7a change tout. C'est une belle mani\u00e8re de terminer cet \u00e9pisode Tristan. Merci Mathieu, super moment. Merci, merci \u00e0 toi, merci \u00e0 vous. Rendez-vous \u00e0 la prochaine s\u00e9ance. Rendez-vous \u00e0 la prochaine s\u00e9ance. N'h\u00e9sitez pas \u00e0 suivre Tristan partout \u00e9videmment. Merci pour ces 200 \u00e9pisodes que vous m'avez permis de faire. Je suis parti a priori pour 200 de plus au moins. Voil\u00e0, j'ai pas de raisons. Je vous embrasse, je vous dis \u00e0 bient\u00f4t apr\u00e8s ce \u00e9pisode presque record en termes de dur\u00e9e et je vous dis \u00e0 la semaine prochaine ou plus tard sur G\u00e9n\u00e9ration du Turcel. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast. de dur\u00e9e. Je vous dis \u00e0 la semaine prochaine ou plus tard sur G\u00e9n\u00e9ration du Turcel. Si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise. C'est croustillant, je vous pr\u00e9viens. Ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV. Enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques. On les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous. Elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy arrobase causa vostra com je suis mathieu st\u00e9phanie et je vous embrasse ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ...", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 13.76], "text": " J'ai toujours baign\u00e9 dans cet environnement l\u00e0 et je pense que dans cette nuit l\u00e0, il y a eu une"}, {"timestamp": [13.76, 18.76], "text": " esp\u00e8ce de connexion neuronale qui s'est faite, que la science expliquera peut-\u00eatre un jour,"}, {"timestamp": [18.76, 22.2], "text": " mais en tout cas entre ce que je faisais avant et ce que je fais aujourd'hui,"}, {"timestamp": [22.2, 26.72], "text": " il y a un truc qui s'est pass\u00e9. \u00c7a c'est ind\u00e9niable."}, {"timestamp": [28.52, 31.52], "text": " C'est vrai que quand on parle souvent de la solitude de l'entrepreneur,"}, {"timestamp": [31.52, 33.52], "text": " et moi je le vois dans mes coachings,"}, {"timestamp": [33.52, 37.52], "text": " j'ai beaucoup d'entrepreneurs, j'ai beaucoup de patrons, dirigeants,"}, {"timestamp": [37.52, 39.52], "text": " ce qui revient toujours c'est la solitude."}, {"timestamp": [41.52, 43.52], "text": " Tout le monde me disait c'est un bruit qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par le cerveau."}, {"timestamp": [43.52, 46.36], "text": " Moi je me disais il s'arr\u00eate pendant la course."}, {"timestamp": [46.36, 50.92], "text": " Si je vais au-del\u00e0, peut-\u00eatre qu'\u00e0 un moment, une de ces m\u00e9thodes de d\u00e9rivation"}, {"timestamp": [50.92, 53.76], "text": " ou un truc, peut-\u00eatre que \u00e7a va s'arr\u00eater."}, {"timestamp": [53.76, 56.56], "text": " Tu crois que c'est cart\u00e9sien ce que tu es en train de dire ?"}, {"timestamp": [56.56, 57.56], "text": " Oui."}, {"timestamp": [57.56, 61.88], "text": " Quand on y va et quand on va chercher au fond de soi ce qu'on a envie de faire, je pense"}, {"timestamp": [61.88, 63.2], "text": " qu'on est capable de tout."}, {"timestamp": [63.2, 73.0], "text": " Et oui, tout est possible. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie,"}, {"timestamp": [73.0, 78.64], "text": " entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative."}, {"timestamp": [78.64, 84.56], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [84.56, 85.0], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyenne. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [88.72, 99.52], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [103.96, 109.6], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les"}, {"timestamp": [109.6, 113.92], "text": " \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise Legal Start, c'est le meilleur"}, {"timestamp": [113.92, 117.08], "text": " partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale parce qu'il y a des d\u00e9cisions"}, {"timestamp": [117.08, 121.96], "text": " cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le"}, {"timestamp": [121.96, 125.36], "text": " d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez"}, {"timestamp": [125.36, 129.72], "text": " juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos"}, {"timestamp": [129.72, 134.96], "text": " questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader,"}, {"timestamp": [134.96, 139.48], "text": " je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs"}, {"timestamp": [139.48, 143.2], "text": " qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des"}, {"timestamp": [143.2, 149.36], "text": " solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start ce sont de vrais experts qui"}, {"timestamp": [149.36, 153.0], "text": " vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son"}, {"timestamp": [153.0, 158.16], "text": " entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires"}, {"timestamp": [158.16, 161.84], "text": " ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque,"}, {"timestamp": [161.84, 167.8], "text": " pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la"}, {"timestamp": [167.8, 172.56], "text": " suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart, ce sont des \u00e9quipes ultra"}, {"timestamp": [172.56, 178.24], "text": " dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus"}, {"timestamp": [178.24, 182.12], "text": " de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du"}, {"timestamp": [182.12, 185.52], "text": " march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code"}, {"timestamp": [185.52, 188.8], "text": " DOIT parce que comme je suis sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10%"}, {"timestamp": [188.8, 192.4], "text": " sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur LegalStart."}, {"timestamp": [192.4, 194.8], "text": " C'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT."}, {"timestamp": [204.12, 208.72], "text": " Je suis ravi de me retrouver alors dans cette pi\u00e8ce un peu obscure d'ailleurs finalement."}, {"timestamp": [208.72, 209.72], "text": " Pour un atelier."}, {"timestamp": [209.72, 213.16], "text": " Pour un atelier, oui, non, je dis obscure parce que je crois que tu n'as pas encore"}, {"timestamp": [213.16, 214.72], "text": " de spot ici mais voil\u00e0."}, {"timestamp": [214.72, 217.52], "text": " Alors on est dans le 17e toujours ou pas d'ailleurs ?"}, {"timestamp": [217.52, 218.52], "text": " D'abord bonjour Mathieu."}, {"timestamp": [218.52, 221.52], "text": " Salut, non, je viens de me faire appeler."}, {"timestamp": [221.52, 222.52], "text": " Salut Tristan."}, {"timestamp": [222.52, 226.0], "text": " Salut Mathieu, oui, on est dans le 17\u00e8me. Je viens d'arriver dans ce lieu"}, {"timestamp": [226.0, 228.0], "text": " il y a quelques semaines."}, {"timestamp": [228.0, 230.0], "text": " Un coup de chance total,"}, {"timestamp": [230.0, 232.0], "text": " mais je le raconterai apr\u00e8s."}, {"timestamp": [232.0, 234.0], "text": " 70, avenue de la Grande Arm\u00e9e."}, {"timestamp": [234.0, 236.0], "text": " Bizarre comme quartier pour un mal-artiste,"}, {"timestamp": [236.0, 238.0], "text": " mais j'ai trouv\u00e9 un lieu qui me correspond."}, {"timestamp": [238.0, 240.0], "text": " Un mi-chemin entre... Non pas un mi-chemin,"}, {"timestamp": [240.0, 242.0], "text": " plut\u00f4t c\u00f4t\u00e9 porte-maillot"}, {"timestamp": [242.0, 244.0], "text": " que c\u00f4t\u00e9 place de l'\u00e9toile."}, {"timestamp": [244.0, 245.84], "text": " Superbe, je suis ravi de te retrouver chemin d'ailleurs, plut\u00f4t c\u00f4t\u00e9 porte-maillot que c\u00f4t\u00e9 place de l'\u00e9toile, mais superbe."}, {"timestamp": [245.84, 250.92], "text": " \u00c9coute, je suis ravi de te retrouver pour cet \u00e9pisode un peu sp\u00e9cial de G\u00e9n\u00e9ration"}, {"timestamp": [250.92, 255.44], "text": " du True Self. L'id\u00e9e, on en a parl\u00e9 il y a pas mal de temps, puis tu m'avais dit que"}, {"timestamp": [255.44, 258.6], "text": " t'\u00e9crivais un bouquin, puis on s'\u00e9tait dit qu'on attendrait le bouquin, puis finalement"}, {"timestamp": [258.6, 261.36], "text": " on n'a pas attendu le bouquin. T'en es o\u00f9 de ce bouquin d'ailleurs ?"}, {"timestamp": [261.36, 267.76], "text": " \u00c9coute, \u00e7a fait maintenant huit ans que je l'\u00e9cris. J'ai bien fait de ne pas attendre."}, {"timestamp": [267.76, 280.64], "text": " Je m'\u00e9tais fix\u00e9 de le finir pendant le confinement, j'ai recul\u00e9 et aujourd'hui j'aimerais qu'il sorte"}, {"timestamp": [280.64, 291.16], "text": " en octobre. C'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce que tu me'as dit. Donc l\u00e0 je m'y tiens, il me reste... Non en fait j'ai beaucoup beaucoup"}, {"timestamp": [291.16, 296.82], "text": " d'activit\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9. C'est le premier livre, c'est un t\u00e9moignage, c'est une"}, {"timestamp": [296.82, 300.16], "text": " envie de partager une exp\u00e9rience, c'est une envie d'aider des gens surtout."}, {"timestamp": [300.16, 303.36], "text": " Voil\u00e0 et je pense que \u00e7a m\u00e9rite d'y passer un peu de temps."}, {"timestamp": [303.36, 307.08], "text": " T'as raison. On va venir sur tout \u00e7a."}, {"timestamp": [307.08, 311.32], "text": " Alors j'ai pas fait ma checklist mais normalement c'est bon."}, {"timestamp": [311.32, 312.56], "text": " On est bien sur mode avion."}, {"timestamp": [312.56, 314.68], "text": " J'ai coup\u00e9 mon slack de toute fa\u00e7on je suis pas connect\u00e9 \u00e0 internet."}, {"timestamp": [314.68, 315.96], "text": " On a du caf\u00e9, de l'eau."}, {"timestamp": [315.96, 317.68], "text": " Je t'ai pas fil\u00e9 ta casquette G\u00e9n\u00e9ration du Durcel"}, {"timestamp": [317.68, 319.16], "text": " parce qu'elle est dans mon scooter juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [319.16, 321.04], "text": " Le check micro, tout est bon."}, {"timestamp": [321.04, 323.08], "text": " On est bien pr\u00eat \u00e0 partager."}, {"timestamp": [323.08, 325.44], "text": " Ce que je voulais dire c''est que une des choses que"}, {"timestamp": [326.44, 327.84], "text": " je viendrais apr\u00e8s sur notre"}, {"timestamp": [327.84, 329.6], "text": " rencontre, comment on se conna\u00eet"}, {"timestamp": [329.6, 330.6], "text": " depuis finalement assez longtemps."}, {"timestamp": [331.44, 332.16], "text": " Je ne sais pas si tu te souviens par"}, {"timestamp": [332.16, 332.96], "text": " quel moyen, mais moi, je m'en"}, {"timestamp": [332.96, 333.96], "text": " souviens tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [334.44, 336.16], "text": " Et en fait, \u00e7a doit faire aller"}, {"timestamp": [336.16, 338.08], "text": " quoi, une toute petite"}, {"timestamp": [338.08, 339.2], "text": " quinzaine d'ann\u00e9es finalement, qu'on"}, {"timestamp": [339.2, 340.2], "text": " se conna\u00eet."}, {"timestamp": [340.2, 341.4], "text": " 13, 14, je ne sais pas, quelque"}, {"timestamp": [341.4, 342.4], "text": " chose comme \u00e7a."}, {"timestamp": [342.72, 343.72], "text": " Et rien qu'en ce temps l\u00e0, tu as"}, {"timestamp": [343.72, 346.0], "text": " d\u00e9j\u00e0 eu pas mal de vie en fait."}, {"timestamp": [346.0, 348.0], "text": " Et moi, j'adore les"}, {"timestamp": [348.0, 350.0], "text": " personnes et dans G\u00e9n\u00e9ration du Tourself"}, {"timestamp": [350.0, 352.0], "text": " ce que je cherche \u00e0 creuser,"}, {"timestamp": [352.0, 354.0], "text": " et j'aime m'octroyer \u00e7a aussi, mais d'avoir"}, {"timestamp": [354.0, 356.0], "text": " pas mal de vie et de pas se priver"}, {"timestamp": [356.0, 358.0], "text": " en fait, on a le choix. On peut choisir"}, {"timestamp": [358.0, 360.0], "text": " d'avoir une nouvelle vie, on peut choisir de changer d'orientation,"}, {"timestamp": [360.0, 362.0], "text": " on peut choisir aussi,"}, {"timestamp": [362.0, 364.0], "text": " si c'est pas que de l'orientation professionnelle,"}, {"timestamp": [364.0, 366.24], "text": " de s'orienter autrement"}, {"timestamp": [366.24, 372.28], "text": " personnellement, dans ses loisirs, dans sa t\u00eate, dans sa spiritualit\u00e9, j'en sais rien tu vois."}, {"timestamp": [372.28, 379.84], "text": " Mais moi j'\u00e9tais connu d\u00e9j\u00e0 en quelques ann\u00e9es, artiste, \u00e9crivain, bon pas encore abouti,"}, {"timestamp": [379.84, 388.8], "text": " entrepreneur, financier on peut dire, coach, t'es mon coach aussi, \u00e7a on en reparlera."}, {"timestamp": [388.8, 401.0], "text": " J'ai oubli\u00e9, trailer assez extr\u00eame, UTMB t'as fait ? Ultra trailer, pas mal d'autres sports"}, {"timestamp": [401.0, 406.72], "text": " aussi quand m\u00eame. Il t'est arriv\u00e9 quand m\u00eame deux trois trucs on va parler potentiellement de..."}, {"timestamp": [406.92, 410.32], "text": " alors je sais pas comment on dit, near death experience en fran\u00e7ais, il y a une l\u00e9a interne ?"}, {"timestamp": [410.32, 411.36], "text": " Alors oui on dit"}, {"timestamp": [411.8, 414.4], "text": " exp\u00e9rience de mort imminente ou near death experience"}, {"timestamp": [414.8, 416.92], "text": " est-ce que c'est \u00e7a, est-ce que c'est autre chose, moi je sais pas."}, {"timestamp": [417.24, 419.04], "text": " En tout cas il s'est pass\u00e9 quelque chose."}, {"timestamp": [419.04, 420.32], "text": " T'as eu quelques petits chocs."}, {"timestamp": [420.32, 420.82], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [420.82, 422.32], "text": " On va parler \u00e0 couph\u00e8nes aussi."}, {"timestamp": [422.32, 422.82], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [422.82, 429.72], "text": " Peut-\u00eatre qu'on va m\u00eame commencer l\u00e0 dessus, mais avant je te propose Tristan, parce que l\u00e0 je t'ai dit moi comme je t'ai per\u00e7u en ces 12-13"}, {"timestamp": [429.72, 436.8], "text": " ans, mais je te propose de te pr\u00e9senter toi-m\u00eame. C'est jamais \u00e9vident en fait. C'est marrant"}, {"timestamp": [436.8, 442.84], "text": " parce que j'ai enregistr\u00e9 un podcast avec un copain il y a un an maintenant pendant le confinement."}, {"timestamp": [442.84, 447.68], "text": " Citons-le. Fabien Bonnet, tr\u00e8s bon podcast."}, {"timestamp": [447.68, 450.84], "text": " Le podcast, d'accord."}, {"timestamp": [450.84, 452.76], "text": " Je vous enverrai le plan."}, {"timestamp": [452.76, 454.68], "text": " Le gros plan, c'est le matin."}, {"timestamp": [454.68, 455.6], "text": " Fabien, excuse-nous."}, {"timestamp": [455.6, 458.64], "text": " Je vais retrouver \u00e7a tout de suite."}, {"timestamp": [458.64, 461.76], "text": " Changers, pardon."}, {"timestamp": [461.76, 462.76], "text": " Voil\u00e0, Changers."}, {"timestamp": [462.76, 474.08], "text": " C'est revenu. C'est l'\u00e9motion. Toujours difficile de se d\u00e9finir, et c'est ce que j'avais dit, et difficile aussi,"}, {"timestamp": [474.08, 480.48], "text": " c'est ce que j'avais dit aussi, de refaire un podcast parce que t'as d\u00e9j\u00e0 une vieille histoire."}, {"timestamp": [480.48, 489.92], "text": " Alors sans tomber dans le travers du vieux grand-p\u00e8re qui raconte son histoire deux fois, il est \u00e9vident qu'il va y avoir des choses qui vont \u00eatre reprises par rapport"}, {"timestamp": [489.92, 494.16], "text": " \u00e0 ce podcast qui avait \u00e9t\u00e9 fait il y a un an. C'est bien parce que je passerais"}, {"timestamp": [494.16, 498.96], "text": " chez Ian Barthes o\u00f9 il reprendra deux fois ce que j'ai dit et la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [498.96, 509.16], "text": " Aujourd'hui, apr\u00e8s un parcours que moi je consid\u00e8re comme atypique, la meilleure d\u00e9finition"}, {"timestamp": [509.16, 518.4], "text": " que je dirais, ce serait passeur. En fait, l'id\u00e9e c'est vraiment d'\u00eatre un passeur, que \u00e7a soit dans"}, {"timestamp": [518.4, 534.52], "text": " mon activit\u00e9 artistique, que \u00e7a soit dans mon accompagnement de jeunes chefs d'entreprise, start-upeurs, dans le bouquin. Voil\u00e0, j'ai eu, tu disais, plusieurs vies, mais \u00e7a c'est peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [534.52, 548.44], "text": " li\u00e9 \u00e0 une personnalit\u00e9 qui a besoin de changer d'horizon avec des cycles. On a tous des cycles \u00e0 des moments, mais voil\u00e0, un passeur"}, {"timestamp": [548.44, 559.2], "text": " et une envie de partager et surtout de donner du sens. Tu sais, quand tu passes tr\u00e8s pr\u00e8s de la"}, {"timestamp": [559.2, 565.52], "text": " ligne rouge, la seule envie que tu as tous les jours, c'est de donner un vrai sens en fait."}, {"timestamp": [565.52, 573.8], "text": " Tu sais, tu connais l'\u00e9chelle de Diels, avec les niveaux logiques, en haut de la pyramide,"}, {"timestamp": [573.8, 579.76], "text": " il y a le sens avec la mission. Et tu pars, tu sais, de l'environnement,"}, {"timestamp": [579.76, 583.76], "text": " tu as le comportement, la capacit\u00e9, tu montes au fur et \u00e0 mesure, l'identit\u00e9,"}, {"timestamp": [583.76, 585.08], "text": " et tu arrives au sens."}, {"timestamp": [585.08, 587.08], "text": " D-I-E-L-S, Diels, non ?"}, {"timestamp": [587.08, 589.08], "text": " D-I-L-S, D-I-L-S, ok."}, {"timestamp": [589.08, 591.08], "text": " Robert Diels."}, {"timestamp": [591.08, 597.48], "text": " Et \u00e7a c'est un, c'est important, enfin c'est quelque chose qui me..."}, {"timestamp": [597.48, 603.48], "text": " Alors c'est tr\u00e8s dr\u00f4le parce que dans les coachings, il m'arrive de rencontrer des gens qui ont,"}, {"timestamp": [603.48, 605.6], "text": " qui sont ce qu'on appelle des hauts potentiels"}, {"timestamp": [605.6, 610.2], "text": " et qui eux ont un sens tr\u00e8s tr\u00e8s fort et qu'on est oblig\u00e9 de les faire redescendre"}, {"timestamp": [610.2, 615.8], "text": " pour avoir un environnement le plus... une base solide."}, {"timestamp": [615.8, 624.0], "text": " Et voil\u00e0, l'id\u00e9e c'est vraiment d'essayer d'avoir un flux entre ces diff\u00e9rentes niveaux"}, {"timestamp": [624.0, 630.12], "text": " pour arriver \u00e0 une vie appr\u00e9ciable."}, {"timestamp": [630.12, 655.6], "text": " Il t'a fallu passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la ligne rouge pour en arriver \u00e0 cette qu\u00eate de sens ? Oui. A posteriori, oui. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un parcours assez \u00e9tonnant. Alors je sais pas si je red\u00e9marre du tout d\u00e9but, mais oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un..."}, {"timestamp": [655.6, 658.96], "text": " Mais ce que je veux dire, c'est qu'avant, il n'y avait pas \u00e7a, du coup."}, {"timestamp": [663.96, 673.96], "text": " Si, j'ai toujours cherch\u00e9 une qu\u00eate, un sens. Mais \u00e0 un moment tu peux te tromper parce que tu sais, t'es un bon petit soldat, comme on le dit."}, {"timestamp": [673.96, 683.96], "text": " Donc tu fais des \u00e9tudes qui correspondent finalement \u00e0 ce qu'on a voulu que tu fasses."}, {"timestamp": [688.76, 697.08], "text": " \u00e0 ce qu'on a voulu que tu fasses. Tu bosses dans un m\u00e9tier... Enfin, dans la finance, je me suis vraiment \u00e9clat\u00e9. C'est un m\u00e9tier qui m'a plu tr\u00e8s longtemps. On \u00e9volue aussi. La vie fait qu'\u00e0 un"}, {"timestamp": [697.08, 711.68], "text": " moment ou un autre, tu \u00e9volues, que tes besoins, tes envies, le sens que tu veux donner peut changer et oui \u00e7a a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [711.68, 719.88], "text": " un vrai changement. Enfin aujourd'hui je sais que c'est un vrai, vrai, vrai changement."}, {"timestamp": [719.88, 725.08], "text": " Finalement avant d'aller peut-\u00eatre sur avant ce que tu as fait et apr\u00e8s ce que"}, {"timestamp": [725.08, 730.48], "text": " tu as fait, moi j'aimerais aller mettre les deux pieds dans le plat, mais il y a"}, {"timestamp": [730.48, 735.76], "text": " eu deux exp\u00e9riences qui sont li\u00e9es ou d\u00e9li\u00e9es, cette exp\u00e9rience mort"}, {"timestamp": [735.76, 739.48], "text": " imminente et cette acouph\u00e8ne n'ont rien \u00e0 voir ?"}, {"timestamp": [739.48, 741.48], "text": " Ah si, c'est..."}, {"timestamp": [741.48, 746.68], "text": " Enfin, m\u00e9dicalement \u00e7a n'a rien \u00e0 voir mais l'un a entra\u00een\u00e9 l'autre."}, {"timestamp": [746.68, 749.96], "text": " D'accord explique moi, enfin d'ailleurs non explique moi cette premi\u00e8re"}, {"timestamp": [749.96, 751.72], "text": " exp\u00e9rience et comment ce qui s'est pass\u00e9."}, {"timestamp": [751.72, 753.96], "text": " Ouais alors dans ces cas l\u00e0 il faut que je reprenne du d\u00e9but."}, {"timestamp": [753.96, 754.46], "text": " Vas-y."}, {"timestamp": [754.46, 760.88], "text": " Moi j'ai un parcours donc je suis n\u00e9 \u00e0 la R\u00e9union."}, {"timestamp": [760.88, 774.0], "text": " R\u00e9unionnais ? Voil\u00e0, r\u00e9unionnais. Mon p\u00e8re, \u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans, s'est install\u00e9 \u00e0 La R\u00e9union, a mont\u00e9 une bo\u00eete l\u00e0-bas."}, {"timestamp": [774.0, 776.0], "text": " C'\u00e9tait la belle \u00e9poque o\u00f9 tout le monde pouvait monter des bo\u00eetes."}, {"timestamp": [776.0, 777.0], "text": " Insulaire ?"}, {"timestamp": [777.0, 778.0], "text": " Insulaire, exactement."}, {"timestamp": [778.0, 779.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [780.0, 784.0], "text": " Donc j'ai v\u00e9cu \u00e0 La R\u00e9union jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 13 ans."}, {"timestamp": [784.0, 787.04], "text": " C'est marrant, je ne le savais pas, mais \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas du tout en fait."}, {"timestamp": [787.04, 788.04], "text": " Pourquoi ?"}, {"timestamp": [788.04, 793.2], "text": " Je ne sais pas, que tu sois un insulaire et que tu as un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s nonchalant, non"}, {"timestamp": [793.2, 794.2], "text": " vivant, etc."}, {"timestamp": [794.2, 798.8], "text": " En effet, j'aurais \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 que tu me dises que tu \u00e9tais parisien."}, {"timestamp": [798.8, 806.08], "text": " Je peux \u00e9couter du classique, \u00e9couter du reggae, \u00e7a me va tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [808.08, 808.76], "text": " Qu'est-ce que c'est que de vivre \u00e0 la R\u00e9union 13 ans d\u00e9j\u00e0 ?"}, {"timestamp": [811.08, 811.16], "text": " \u00c9coute, c'est g\u00e9nial. C'est une exp\u00e9rience."}, {"timestamp": [815.4, 817.96], "text": " Mais je pense que tous les gens qui ont v\u00e9cu ou dans des pays \u00e9trangers ou ailleurs, c'est une exp\u00e9rience exceptionnelle."}, {"timestamp": [819.8, 822.08], "text": " D'abord, c'est une \u00eele exceptionnelle en termes de..."}, {"timestamp": [823.84, 826.0], "text": " Tu vois, j'en ai la chair de poule d\u00e8s que j'en parle, c'est marrant !"}, {"timestamp": [826.0, 834.0], "text": " C'est une \u00eele exceptionnelle parce que c'est vraiment un volcan sorti de l'eau,"}, {"timestamp": [834.0, 836.0], "text": " c'est un rocher au milieu de l'oc\u00e9an."}, {"timestamp": [836.0, 849.0], "text": " Quand on regarde sur une carte, on est loin de tout au milieu de l'oc\u00e9an indien. C'est une \u00eele qui n'\u00e9tait pas habit\u00e9e"}, {"timestamp": [849.0, 854.0], "text": " et donc c'est un melting pot qui est..."}, {"timestamp": [854.0, 858.0], "text": " Tu as une diversit\u00e9 culturelle incroyable et tu vis..."}, {"timestamp": [858.0, 859.0], "text": " Pardon."}, {"timestamp": [859.0, 861.0], "text": " Non, et puis au moins on a vir\u00e9 personne,"}, {"timestamp": [861.0, 863.0], "text": " on a colonis\u00e9 personne \u00e0 l'arriv\u00e9e du coup."}, {"timestamp": [863.0, 867.84], "text": " Oui, c'est en fait au fur et \u00e0 mesure des arriv\u00e9es,"}, {"timestamp": [868.32, 871.68], "text": " tu vois, il y a eu les Portugais au d\u00e9part, ensuite les Fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [874.08, 877.08], "text": " qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 l'\u00eele Bourbon, \u00e0 un moment des Anglais,"}, {"timestamp": [877.28, 881.48], "text": " elle a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e Blackwell, par Blackwell, pardon, un pirate,"}, {"timestamp": [881.68, 886.32], "text": " elle a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e England Forest, d'o\u00f9 le nom de ma prochaine expo et d'o\u00f9 le nom de ma holding qui s'appelle Blackwell, pardon, \u00e0 pirates, elle a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e England Forest, d'o\u00f9 le nom de ma prochaine"}, {"timestamp": [886.32, 887.98], "text": " expo et d'o\u00f9 le nom de ma holding qui"}, {"timestamp": [888.0, 889.74], "text": " s'appelle Blackwell, qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [889.76, 890.76], "text": " un flibustier."}, {"timestamp": [892.08, 893.66], "text": " Je ne revendique pas le c\u00f4t\u00e9 flibustier,"}, {"timestamp": [893.68, 895.28], "text": " mais je revendique le c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [896.68, 897.68], "text": " aventurier, en fait."}, {"timestamp": [898.52, 899.52], "text": " Tu sais, c'est..."}, {"timestamp": [900.6, 902.52], "text": " On a tous \u00e9t\u00e9 berc\u00e9"}, {"timestamp": [902.52, 904.88], "text": " par ces histoires de pirates."}, {"timestamp": [905.2, 908.04], "text": " \u00c0 La R\u00e9union, il y a un gars qui s'appelle Labuse, qui avait un"}, {"timestamp": [908.04, 910.2], "text": " tr\u00e9sor et tout le monde le cherche \u00e0 La R\u00e9union depuis des ann\u00e9es."}, {"timestamp": [910.24, 913.24], "text": " Donc, il y a un environnement qui fait qu'on est dans une"}, {"timestamp": [914.76, 915.8], "text": " certaine magie, en fait."}, {"timestamp": [917.16, 920.72], "text": " Et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, il y a La R\u00e9union, c'est un volcan."}, {"timestamp": [920.8, 922.56], "text": " On vit sur le dos d'un volcan."}, {"timestamp": [924.16, 926.52], "text": " Et donc, je pense qu'il y a des forces telluriques qui font"}, {"timestamp": [926.52, 932.12], "text": " que... Mais tu le ressens, tu vois, j'ai une maison, enfin mon p\u00e8re a une maison en Bretagne,"}, {"timestamp": [932.12, 936.44], "text": " on le ressent aussi en Bretagne. Il y a des endroits, tu sais, tr\u00e8s telluriques ou en montagne,"}, {"timestamp": [936.44, 946.0], "text": " qui donnent une esp\u00e8ce de, je sais pas, de force qui est assez \u00e9tonnante. Et oui,"}, {"timestamp": [946.0, 948.0], "text": " la R\u00e9union, c'est"}, {"timestamp": [948.0, 950.0], "text": " une \u00eele magique."}, {"timestamp": [950.0, 952.0], "text": " Alors, les gens disent"}, {"timestamp": [952.0, 954.0], "text": " qu'on n'y va pas pour les plages, peu importe, mais"}, {"timestamp": [954.0, 956.0], "text": " l'int\u00e9rieur de l'\u00eele est exceptionnel. C'est encore"}, {"timestamp": [956.0, 958.0], "text": " un des seuls endroits o\u00f9 il y a"}, {"timestamp": [958.0, 960.0], "text": " des for\u00eats primaires."}, {"timestamp": [960.0, 962.0], "text": " On est plong\u00e9 dans un"}, {"timestamp": [962.0, 964.0], "text": " environnement et tu as tous les paysages. Tu vas de la"}, {"timestamp": [964.0, 970.16], "text": " savane \u00e0 la jungle, \u00e0 ces montagnes qui montent \u00e0 Python-des-Neiges \u00e0 3069 m\u00e8tres."}, {"timestamp": [970.16, 972.08], "text": " C'est presque aussi bien que la Corse quoi."}, {"timestamp": [972.08, 976.88], "text": " Oui, mais tu es St\u00e9phanie. St\u00e9phanie c'est Corse d'ailleurs ?"}, {"timestamp": [976.88, 980.32], "text": " Ah oui c'est \u00e7a ! T'es insulaire aussi ?"}, {"timestamp": [980.32, 984.24], "text": " Non, je suis pas n\u00e9 l\u00e0-bas mais mes parents y sont en l'occurrence."}, {"timestamp": [984.24, 986.0], "text": " Mais ouais, d'accord, non, non, je sais que pas n\u00e9 l\u00e0-bas, mais mes parents y sont en l'occurrence. Mais oui, d'accord."}, {"timestamp": [986.0, 988.0], "text": " Non, je sais que c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [988.0, 991.0], "text": " Il y a cette ambiance d'insularit\u00e9."}, {"timestamp": [991.0, 993.0], "text": " Et c'est clair, avec une certaine..."}, {"timestamp": [995.0, 998.0], "text": " un peu d'ind\u00e9pendance, on vendique quelque chose."}, {"timestamp": [998.0, 1000.0], "text": " Mais non, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un..."}, {"timestamp": [1002.0, 1006.24], "text": " Alors, les ann\u00e9es n'ont pas \u00e9t\u00e9 forc\u00e9ment simples simples au niveau enfance,"}, {"timestamp": [1007.4, 1011.28], "text": " mais un environnement,"}, {"timestamp": [1011.76, 1013.32], "text": " si on reprend l'\u00e9chelle de Ditz, un"}, {"timestamp": [1013.32, 1014.32], "text": " environnement"}, {"timestamp": [1016.84, 1017.84], "text": " fondateur, en fait."}, {"timestamp": [1018.96, 1020.12], "text": " Et c'est ce qui m'inspire aujourd'hui"}, {"timestamp": [1020.12, 1022.08], "text": " dans mon travail artistique."}, {"timestamp": [1022.08, 1022.96], "text": " C'est-\u00e0-dire quand tu es au milieu des"}, {"timestamp": [1022.96, 1024.92], "text": " montagnes, au milieu de la nature,"}, {"timestamp": [1024.96, 1031.2], "text": " tu as un respect naturel pour ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 qui sont importants et que j'ai envie de retranscrire"}, {"timestamp": [1031.2, 1033.28], "text": " dans ce que je cr\u00e9e en fait."}, {"timestamp": [1033.28, 1035.28], "text": " T'as un fr\u00e8re, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1035.28, 1039.68], "text": " J'ai un fr\u00e8re, qui a sept ans de moins, Ga\u00e9tan."}, {"timestamp": [1039.68, 1041.68], "text": " Donc lui, il ne se souvient plus de la R\u00e9union ?"}, {"timestamp": [1041.68, 1046.5], "text": " Si, parce qu'on y est retourn\u00e9, parce que mon p\u00e8re est rest\u00e9 en fait \u00e0 la R\u00e9union jusqu'en 2000."}, {"timestamp": [1046.5, 1049.0], "text": " Et c'est un fr\u00e8re..."}, {"timestamp": [1049.0, 1055.0], "text": " Alors \u00e7a tu sais, Pagny chante les murs porteurs, Florent Pagny, tu te souviens de cette chanson ?"}, {"timestamp": [1055.0, 1057.0], "text": " Une magnifique chanson."}, {"timestamp": [1057.0, 1059.0], "text": " Et ouais, mon fr\u00e8re c'est..."}, {"timestamp": [1059.0, 1063.0], "text": " Je pense que vice versa, mais je pense que c'est un vrai mur porteur."}, {"timestamp": [1063.0, 1067.6], "text": " Et tu vois l\u00e0, le week-end dernier, j'\u00e9tais chez lui \u00e0 Marseille,"}, {"timestamp": [1067.6, 1072.96], "text": " parce que j'ai eu 50 ans il y a maintenant dix jours,"}, {"timestamp": [1072.96, 1077.8], "text": " et oui, c'est un vrai mur porteur."}, {"timestamp": [1077.8, 1083.72], "text": " Et je trouve que c'est beau d'avoir une relation comme \u00e7a entre fr\u00e8res."}, {"timestamp": [1083.72, 1085.52], "text": " C'est tr\u00e8s beau, C'est tr\u00e8s beau."}, {"timestamp": [1085.6, 1086.96], "text": " Et moi, j'ai deux fr\u00e8res."}, {"timestamp": [1087.56, 1091.44], "text": " Je ne sais pas si on peut dire autant \u00e7a quand m\u00eame, mais surtout,"}, {"timestamp": [1091.44, 1094.96], "text": " je trouve que c'est tr\u00e8s beau de le dire aussi de son petit fr\u00e8re,"}, {"timestamp": [1094.96, 1097.16], "text": " parce qu'on a souvent cette relation grand fr\u00e8re, petit fr\u00e8re,"}, {"timestamp": [1097.16, 1099.24], "text": " o\u00f9 le mieux reporteur est plut\u00f4t le grand fr\u00e8re, tu vois."}, {"timestamp": [1099.56, 1101.16], "text": " Alors, vous l'\u00eates tous les deux, tu le dis peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [1101.16, 1102.08], "text": " On veille l'un sur l'autre."}, {"timestamp": [1102.76, 1104.28], "text": " Je crois que de ou non, on peut dire \u00e7a aussi,"}, {"timestamp": [1104.28, 1105.24], "text": " on veille les uns sur les autres."}, {"timestamp": [1105.68, 1107.0], "text": " Et certaines \u00e9preuves soudent aussi."}, {"timestamp": [1107.84, 1110.48], "text": " Donc \u00e0 un moment, face \u00e0 l'adversit\u00e9,"}, {"timestamp": [1110.48, 1114.96], "text": " je pense qu'une relation"}, {"timestamp": [1115.2, 1118.04], "text": " entre... dans une fratrie peut \u00eatre"}, {"timestamp": [1118.16, 1121.72], "text": " extr\u00eamement f\u00e9d\u00e9ratrice,"}, {"timestamp": [1121.72, 1123.72], "text": " en fait, et fondateur."}, {"timestamp": [1126.0, 1128.0], "text": " Vous en avez v\u00e9cu certaines certaines donc ? Quelques-unes."}, {"timestamp": [1128.0, 1134.0], "text": " D\u00e9part de la R\u00e9union, du coup, 13 ans et ?"}, {"timestamp": [1134.0, 1138.0], "text": " Et arriv\u00e9 \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [1138.0, 1140.0], "text": " Petit choc."}, {"timestamp": [1140.0, 1142.0], "text": " Non seulement le choc,"}, {"timestamp": [1142.0, 1144.0], "text": " ce que je racontais dans l'autre podcast,"}, {"timestamp": [1144.0, 1146.24], "text": " mais le choc il est encore plus racontais dans l'autre podcast, mais le choc, il est encore plus"}, {"timestamp": [1146.6, 1148.04], "text": " plus fort parce que je me retrouve en"}, {"timestamp": [1148.04, 1149.04], "text": " pension."}, {"timestamp": [1149.36, 1150.92], "text": " Donc, tu passes de la..."}, {"timestamp": [1151.56, 1152.8], "text": " J'\u00e9tais m\u00eame pas demi-pensionnaire,"}, {"timestamp": [1152.8, 1153.8], "text": " donc tu passes de..."}, {"timestamp": [1155.2, 1157.44], "text": " de la vie r\u00eav\u00e9e"}, {"timestamp": [1157.44, 1159.36], "text": " du gamin qui va d\u00e9jeuner"}, {"timestamp": [1159.36, 1160.92], "text": " chez lui, qui retrouve"}, {"timestamp": [1162.04, 1163.04], "text": " son fr\u00e8re..."}, {"timestamp": [1163.24, 1164.24], "text": " Pied du pied, presque."}, {"timestamp": [1169.44, 1171.44], "text": " Et qui... Et qui se retrouve en pension. Donc la premi\u00e8re ann\u00e9e dure."}, {"timestamp": [1171.44, 1176.32], "text": " Du pension hardcore ou c'\u00e9tait une pension..."}, {"timestamp": [1176.32, 1179.28], "text": " Enfin tu vois j'avais Thierry Gillier qui me racontait un peu les pensions."}, {"timestamp": [1179.28, 1183.28], "text": " Tu m'as \u00e9cout\u00e9, \u00e7a avait l'air assez sp\u00e9cial non ?"}, {"timestamp": [1183.28, 1185.6], "text": " T'\u00e9tais pas chez des moines qui te mettaient des coups de sabate ?"}, {"timestamp": [1185.6, 1187.6], "text": " Non, non, non."}, {"timestamp": [1187.6, 1189.6], "text": " Les pauvres moines, non, pardon."}, {"timestamp": [1189.6, 1196.6], "text": " Non, c'est \u00e0 Saint-Charles, bon, \u00e9cole priv\u00e9e, mais non, non."}, {"timestamp": [1196.6, 1206.84], "text": " On \u00e9tait plut\u00f4t dans un environnement, enfin tu vois, qui permet de s'\u00e9panouir pleinement."}, {"timestamp": [1206.84, 1208.64], "text": " Pas non plus doux, c'est quand m\u00eame un peu..."}, {"timestamp": [1208.64, 1210.44], "text": " Non, mais non, t'as le r\u00e9gime pensionnaire."}, {"timestamp": [1210.44, 1212.56], "text": " Et il y a un truc, c'est que quand t'es en pension,"}, {"timestamp": [1212.56, 1216.12], "text": " tu te retrouves dans des dortoirs \u00e0 40, \u00e7a fait bizarre."}, {"timestamp": [1216.12, 1219.72], "text": " Moi j'ai un r\u00e9flexe, c'est dr\u00f4le, parce qu'avec ma compagne,"}, {"timestamp": [1219.72, 1221.56], "text": " quand je me brosse les dents, j'ai la main derri\u00e8re le dos."}, {"timestamp": [1221.56, 1225.32], "text": " Et en fait, quand tu es devant les... quand tu vas te brosser les dents, j'ai la main derri\u00e8re le dos. Et en fait, quand tu es devant les..."}, {"timestamp": [1226.04, 1229.48], "text": " quand tu vas te brosser les dents, on est plusieurs devant les \u00e9viers."}, {"timestamp": [1229.52, 1234.04], "text": " Et donc, comme tu es assez serr\u00e9, on se mettait le bras derri\u00e8re le dos"}, {"timestamp": [1234.44, 1235.44], "text": " pour ne pas..."}, {"timestamp": [1235.44, 1236.44], "text": " Prendre trop de place."}, {"timestamp": [1236.44, 1237.44], "text": " Prendre trop de place."}, {"timestamp": [1238.44, 1240.24], "text": " Et j'ai gard\u00e9 le r\u00e9flexe, c'est quand m\u00eame \u00e0 mourir derri\u00e8re."}, {"timestamp": [1240.24, 1241.24], "text": " Donc, tu me vois."}, {"timestamp": [1242.16, 1243.76], "text": " Mais non, c'est pas du tout..."}, {"timestamp": [1243.8, 1246.44], "text": " Sinc\u00e8rement, la premi\u00e8re ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 dure,"}, {"timestamp": [1246.44, 1255.36], "text": " parce que tu vois, t'arrives en quatri\u00e8me, bon, plus un contexte familial difficile,"}, {"timestamp": [1255.36, 1263.48], "text": " donc tu te retrouves en pension et... Je creuse pas, je te pose pas pourquoi difficile,"}, {"timestamp": [1263.48, 1266.0], "text": " si tu veux en parler, tu en parles, mais je creuse pas."}, {"timestamp": [1266.0, 1268.0], "text": " Non, je pr\u00e9f\u00e8re."}, {"timestamp": [1268.0, 1270.0], "text": " Ok, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [1270.0, 1272.0], "text": " Sans creuser, je l'ai creus\u00e9 d'ailleurs."}, {"timestamp": [1274.0, 1280.0], "text": " Les choses de la vie font que des personnes dans ton entourage tr\u00e8s proches"}, {"timestamp": [1280.0, 1282.0], "text": " peuvent avoir des vies difficiles."}, {"timestamp": [1294.48, 1302.12], "text": " Et qui peuvent jouer \u00e9norm\u00e9ment sur ta vie d'enfance. Moi je l'\u00e9cris dans le bouquin donc je peux en parler l\u00e0, mais j'ai pas eu l'impression"}, {"timestamp": [1302.12, 1309.0], "text": " d'avoir d'insouciance pendant l'enfance Donc, m\u00eame en vivant dans un paradis terrestre,"}, {"timestamp": [1309.0, 1314.0], "text": " il n'y a pas une seule seconde o\u00f9 j'ai eu de l'insouciance."}, {"timestamp": [1314.0, 1317.48], "text": " Et donc, peut-\u00eatre que ce parcours aujourd'hui,"}, {"timestamp": [1317.48, 1321.2], "text": " et peut-\u00eatre que ce changement finalement, entre guillemets, de vie,"}, {"timestamp": [1321.2, 1325.32], "text": " c'est pour aller chercher, toucher du doigt une forme"}, {"timestamp": [1325.32, 1327.28], "text": " d'insouciance. Et..."}, {"timestamp": [1327.28, 1331.04], "text": " C'est \u00e9norme ce que tu dis, je sais pas \u00e0 quel point ceux qui nous \u00e9coutent le"}, {"timestamp": [1331.04, 1334.92], "text": " ressentent, mais je veux dire, moi, ce que je vois de la beaut\u00e9 de mes enfants,"}, {"timestamp": [1334.92, 1338.48], "text": " j'ai l'impression que peut-\u00eatre ma fille de 9, qui va avoir 9 ans,"}, {"timestamp": [1338.48, 1342.68], "text": " commence \u00e0 sortir d'une phase d'insouciance, enfin pas compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [1342.68, 1350.24], "text": " d'ailleurs, mais quand m\u00eame dans l'absolu, on commence \u00e0 avoir des petites angoisses sur certaines choses sociales, les copines, les copains, etc."}, {"timestamp": [1350.24, 1356.56], "text": " Mais jusque l\u00e0, en fait, tu te dis c'est fou, c'est la beaut\u00e9 de l'enfance en fait."}, {"timestamp": [1356.56, 1363.28], "text": " C'est clair, je pense que c'est la brique la plus importante dans la construction d'un \u00eatre,"}, {"timestamp": [1363.28, 1368.66], "text": " c'est justement, et c'est ce que j'ai essay\u00e9 vraiment de faire pour mes enfants."}, {"timestamp": [1368.66, 1373.96], "text": " J'y suis pas arriv\u00e9 totalement, je le sais, qu'ils aient un"}, {"timestamp": [1373.96, 1382.26], "text": " environnement d'insouciance totale. Apr\u00e8s, \u00e7a forge. Tu vois, tu re\u00e7ois"}, {"timestamp": [1382.26, 1388.4], "text": " des dizaines de personnes. J'entendais le dernier en dr\u00e2te, Patrick"}, {"timestamp": [1388.4, 1395.0], "text": " Morato-Glou, qui dit \u00ab 10 ans d'analyse parce que j'ai pas r\u00e9ussi, parce que mon"}, {"timestamp": [1395.0, 1399.78], "text": " environnement a fait que j'ai pas pu finir, enfin faire ma carri\u00e8re de"}, {"timestamp": [1399.78, 1410.32], "text": " tennisman \u00bb. Tout le monde a des failles, des blessures plus ou moins importantes, mais apr\u00e8s il faut vivre avec."}, {"timestamp": [1410.32, 1419.12], "text": " Alors moi j'ai jamais fait d'analyse. En revanche, j'ai fait une formation de coach, et l\u00e0 o\u00f9 tu te"}, {"timestamp": [1419.12, 1430.72], "text": " confrontes finalement \u00e0 toi-m\u00eame, donc ce qui est important. Mais voil\u00e0, oui, l'enfance est quelque chose de tr\u00e8s important."}, {"timestamp": [1430.72, 1448.96], "text": " Donc quand tu arrives en pension dans un environnement qui est... Alors la premi\u00e8re ann\u00e9e, parce que le r\u00e9unionnais qui arrive, moi j'\u00e9tais \u00e0 part."}, {"timestamp": [1448.96, 1450.16], "text": " Donc..."}, {"timestamp": [1450.16, 1453.16], "text": " En fait, si je me projette, parce qu'\u00e9videmment,"}, {"timestamp": [1453.16, 1456.36], "text": " une des premi\u00e8res questions que tu te poses quand tu viens de l\u00e0-bas,"}, {"timestamp": [1456.36, 1459.72], "text": " tu arrives dans un environnement de clo\u00eetr\u00e9,"}, {"timestamp": [1459.72, 1461.52], "text": " forc\u00e9ment tu te dis c'est dur."}, {"timestamp": [1461.52, 1464.76], "text": " Et apr\u00e8s, c'est vrai que moi, je peux me projeter assez facilement"}, {"timestamp": [1464.76, 1465.76], "text": " dans ce genre d'environnement"}, {"timestamp": [1466.5, 1470.8], "text": " aussi dans cette esp\u00e8ce de camaraderie finalement assez sympa etc mais"}, {"timestamp": [1471.52, 1475.04], "text": " dans cette camaraderie tu as quand m\u00eame des forts des faibles"}, {"timestamp": [1475.56, 1479.96], "text": " quelques victimes, quelques voil\u00e0 quand tu arrives de nulle part et que tu es un peu"}, {"timestamp": [1480.2, 1485.12], "text": " je vais pas dire ch\u00e9tif mais que on te met des chaussures et des trucs et que tu regardes un peu tout \u00e7a en te disant"}, {"timestamp": [1485.12, 1487.12], "text": " \u00ab what the fuck ? \u00bb"}, {"timestamp": [1487.12, 1490.72], "text": " J'imagine qu'\u00e0 un moment t'es pas dans la position de force quoi."}, {"timestamp": [1490.72, 1500.8], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re ann\u00e9e, et ensuite tr\u00e8s rapidement tu vois, tu arrives \u00e0 avoir les codes et les cl\u00e9s."}, {"timestamp": [1500.8, 1506.64], "text": " Et au final, j'ai eu la possibilit\u00e9 en premi\u00e8re"}, {"timestamp": [1506.64, 1511.28], "text": " terminale de quitter la pension. J'ai voulu y rester parce que c'est les"}, {"timestamp": [1511.28, 1520.84], "text": " meilleurs amis. Tu te fais des amis \u00e0 vie. Et \u00e7a a vraiment \u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es..."}, {"timestamp": [1520.84, 1533.08], "text": " J'avoue que l'ann\u00e9e de terminale n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s studieuse. Mais voil\u00e0, c'est des super souvenirs et aujourd'hui, outre la premi\u00e8re ann\u00e9e qui"}, {"timestamp": [1533.08, 1536.16], "text": " avait \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9e, les autres ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s sympas."}, {"timestamp": [1536.16, 1540.08], "text": " Et depuis tu es Parisien ?"}, {"timestamp": [1540.08, 1545.52], "text": " Et depuis je suis Parisien. J'ai pas boug\u00e9, c'\u00e9tait un gros manque."}, {"timestamp": [1545.52, 1551.44], "text": " Il y a aussi, la R\u00e9union c'est magnifique, mais il y a un manque parce que c'est"}, {"timestamp": [1551.44, 1556.64], "text": " petit. Et tu sais quand t'as envie de... et c'est pour \u00e7a que je bouge beaucoup,"}, {"timestamp": [1556.64, 1561.08], "text": " t'as un besoin de voyager. Non mais c'est insulaire, je reviens l\u00e0-dessus aussi, et"}, {"timestamp": [1561.08, 1566.32], "text": " potentiellement c'est pas toujours bien quoi. Il y a des gros"}, {"timestamp": [1566.32, 1572.84], "text": " d\u00e9bats en Corse sur le fait d'avoir une universit\u00e9 \u00e0 Cortais etc etc parce"}, {"timestamp": [1572.84, 1578.72], "text": " qu'il y a beaucoup de jeunes corse qui arrivent \u00e0 22 ans, qui ont fini leur"}, {"timestamp": [1578.72, 1582.24], "text": " \u00e9tudes, qui ne sont jamais sortis de Lille quoi. Et je veux dire c'est un"}, {"timestamp": [1582.24, 1586.36], "text": " probl\u00e8me quoi. Au moins aller \u00e0 Marseille."}, {"timestamp": [1586.36, 1593.88], "text": " Ouais, alors c'est un probl\u00e8me, je sais pas, on peut... Tu sais, \u00e0 la R\u00e9union, il y a un cirque"}, {"timestamp": [1593.88, 1598.32], "text": " qui s'appelle le cirque de Mafate. On en entend assez souvent. Tu sais, la R\u00e9union, c'est trois"}, {"timestamp": [1598.32, 1605.2], "text": " effondrements du volcan et il y a un cirque o\u00f9 les enfants n'ont jamais vu la mer."}, {"timestamp": [1606.52, 1611.92], "text": " J'ai vu \u00e7a en Indon\u00e9sie, dans une \u00eele \u00e0 Lombok, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Bali."}, {"timestamp": [1612.16, 1616.16], "text": " J'ai vu des enfants qui voyaient la mer au loin quand il montait le volcan"}, {"timestamp": [1616.72, 1618.24], "text": " et qui n'avaient jamais vu la plage."}, {"timestamp": [1618.28, 1619.64], "text": " Ce qui est quand m\u00eame incroyable."}, {"timestamp": [1619.68, 1622.6], "text": " Alors maintenant, avec les moyens de transport, \u00e7a va plus vite et compagnie."}, {"timestamp": [1622.72, 1626.56], "text": " Je leur montrais \u00e0 l'\u00e9poque sur un cam\u00e9scope la plage,"}, {"timestamp": [1626.56, 1628.56], "text": " et ils \u00e9taient douze autour de moi."}, {"timestamp": [1628.56, 1630.56], "text": " Oh !"}, {"timestamp": [1630.56, 1632.56], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 tu te dis"}, {"timestamp": [1632.56, 1634.56], "text": " le c\u00f4t\u00e9 insulaire"}, {"timestamp": [1634.56, 1636.56], "text": " peut... Mais au m\u00eame"}, {"timestamp": [1636.56, 1638.56], "text": " titre que t'as des gens"}, {"timestamp": [1638.56, 1640.56], "text": " tu vois, dans certains endroits en France"}, {"timestamp": [1640.56, 1642.56], "text": " qui sont jamais..."}, {"timestamp": [1642.56, 1644.56], "text": " Apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [1644.56, 1648.88], "text": " tu peux avoir une vie qui n'est pas"}, {"timestamp": [1648.88, 1651.28], "text": " besoin de \u00e7a. Enfin \u00e7a d\u00e9pend des gens."}, {"timestamp": [1651.28, 1660.4], "text": " Non mais je dis pas, je suis pas cat\u00e9gorique comme \u00e7a, je dis juste qu'il faut un minimum,"}, {"timestamp": [1660.4, 1671.36], "text": " et je dis pas qu'il faut aller \u00e0 l'autre bout du monde tout le temps etc mais voir la France, voir... enfin je suis pas s\u00fbr que ce soit hyper sain de rester au"}, {"timestamp": [1671.36, 1675.68], "text": " milieu de ton cirque \u00e0 4 km de la mer et de jamais l'avoir vu tu vois, la"}, {"timestamp": [1675.68, 1689.52], "text": " question se pose. Apr\u00e8s on peut avoir une vie int\u00e9rieure tr\u00e8s riche, tu sais. On te marie avec ton cousin et... Ouais, mais non, je pense que \u00e7a d\u00e9pend de chacun, en fait."}, {"timestamp": [1689.52, 1695.4], "text": " Je vois des gens qui n'ont pas besoin de voyager, c'est-\u00e0-dire qui ont..."}, {"timestamp": [1696.88, 1699.72], "text": " Mais moi, je le vois, tu vois, dans la solitude de l'atelier."}, {"timestamp": [1700.48, 1707.0], "text": " Quand je peins les montagnes, je suis dans les montagnes, je peins mes for\u00eats, je suis \u00e0 La R\u00e9union."}, {"timestamp": [1707.0, 1712.0], "text": " Et tu peux avoir une vie tr\u00e8s riche..."}, {"timestamp": [1712.0, 1714.0], "text": " Devant Netflix."}, {"timestamp": [1714.0, 1719.0], "text": " Et un jeu vid\u00e9o."}, {"timestamp": [1719.0, 1726.48], "text": " Le mec te coupe dans ton \u00e9lan, tu vois, sympa, il est parti dans son truc artistique et moi..."}, {"timestamp": [1726.48, 1730.2], "text": " Merci pour ton attention."}, {"timestamp": [1730.2, 1736.56], "text": " Ok, je t'en prie."}, {"timestamp": [1736.56, 1746.0], "text": " Oui, suite pension, donc bac, \u00e9tudes de droit au Panth\u00e9on Assas."}, {"timestamp": [1746.0, 1748.0], "text": " Quoi d'autre pour faire de la finance ?"}, {"timestamp": [1748.0, 1750.0], "text": " Non, au d\u00e9but, j'avais pas du tout envie..."}, {"timestamp": [1750.0, 1752.0], "text": " C'est pas \u00e7a, j'avais pas imagin\u00e9..."}, {"timestamp": [1752.0, 1754.0], "text": " Je voulais \u00eatre avocat au d\u00e9part."}, {"timestamp": [1754.0, 1756.0], "text": " Tu sais, la robe,"}, {"timestamp": [1756.0, 1758.0], "text": " tout ce qui va avec."}, {"timestamp": [1758.0, 1760.0], "text": " Je crois que dans mon environnement, il y avait aussi le fait que"}, {"timestamp": [1760.0, 1764.0], "text": " c'\u00e9tait un m\u00e9tier"}, {"timestamp": [1764.0, 1770.08], "text": " qui correspondait \u00e0 ce qu'on voulait que je sois, mais c'est un peu ce que"}, {"timestamp": [1770.08, 1775.6], "text": " dit Patrick, tu vois, les parents \u00e0 un moment cherchent le meilleur. Et c'est vraiment ce que"}, {"timestamp": [1775.6, 1780.08], "text": " j'essaye de faire comprendre \u00e0 mes enfants aujourd'hui, c'est faites ce qui vous pla\u00eet,"}, {"timestamp": [1780.08, 1788.24], "text": " surtout pas ce qui nous pla\u00eet \u00e0 nos parents, mais faites ce que vous vous \u00eates fait. Vous \u00eates fait"}, {"timestamp": [1788.24, 1799.76], "text": " pour quelque chose. Chacun a des talents \u00e0 d\u00e9velopper. C'est hyper dur de tenir \u00e7a jusqu'au"}, {"timestamp": [1799.76, 1808.64], "text": " bout entre guillemets. Parce que d\u00e9j\u00e0 c'est ok faites ce qui vous pla\u00eet mais moi j'aurais quand m\u00eame une tendance \u00e0 dire mais fais le \u00e0 fond et bien quoi"}, {"timestamp": [1808.64, 1812.58], "text": " enfin tu vois pas \u00e0 moiti\u00e9 ou une dixi\u00e8me etc. Et apr\u00e8s"}, {"timestamp": [1816.28, 1821.64], "text": " Je suis d'accord avec ce que tu dis, profond\u00e9ment d'accord je suis pas en train de... je challenge le truc"}, {"timestamp": [1822.24, 1825.34], "text": " dire si tu sais que ce que ton enfant veut faire c'est une..."}, {"timestamp": [1826.1, 1831.7], "text": " Je pense \u00e0 dix ans de \u00e7a encore, mais c'est une \u00e9norme voie de garage, un truc qui..."}, {"timestamp": [1831.88, 1833.88], "text": " qui n'a pas d'avenir, qui n'a pas de..."}, {"timestamp": [1833.96, 1837.28], "text": " T'as quand m\u00eame un moment envie de dire mais ce serait bien que tu te back up sur un..."}, {"timestamp": [1837.76, 1839.76], "text": " sur autre chose, tu vois, une..."}, {"timestamp": [1840.76, 1845.4], "text": " histoire d'avoir un bagage, tu vois, un minimum. Tu as quand m\u00eame envie de les orienter, non ?"}, {"timestamp": [1845.4, 1848.4], "text": " Oui, mais tu vois, un de mes enfants me dirait..."}, {"timestamp": [1848.4, 1850.88], "text": " Un de mes enfants me dirait aujourd'hui, je veux \u00eatre artiste."}, {"timestamp": [1850.88, 1853.44], "text": " Je me dirais..."}, {"timestamp": [1853.44, 1854.96], "text": " Combat !"}, {"timestamp": [1854.96, 1859.68], "text": " Enfin, ils choisissent pas forc\u00e9ment la voie la plus facile."}, {"timestamp": [1859.68, 1863.68], "text": " Apr\u00e8s, je pense que, et c'est ce que j'ai essay\u00e9 de faire,"}, {"timestamp": [1863.68, 1870.08], "text": " c'est de leur dire, ayez de bonnes bases pour que ce soit le plus large possible."}, {"timestamp": [1870.6, 1875.56], "text": " Et que je pense qu'aujourd'hui, on est dans un monde o\u00f9 il va falloir avoir"}, {"timestamp": [1875.56, 1878.6], "text": " \u00e9norm\u00e9ment de fer au feu. On est dans un monde mouvant,"}, {"timestamp": [1878.6, 1880.04], "text": " on est dans un monde tr\u00e8s changeant."}, {"timestamp": [1882.2, 1887.84], "text": " Et en fait, plus tu auras de capac capacit\u00e9s, mieux t'arriveras \u00e0 traverser."}, {"timestamp": [1887.84, 1890.92], "text": " Je pense que ce qu'on connut nos parents avec un m\u00e9tier,"}, {"timestamp": [1890.92, 1893.2], "text": " t'es dans une bo\u00eete pendant 40 ans, \u00e7a je pense que c'est fini."}, {"timestamp": [1893.2, 1896.12], "text": " D'ailleurs on le voit, aujourd'hui sur un CV,"}, {"timestamp": [1896.12, 1901.12], "text": " si t'es plus de 5 ans dans une bo\u00eete, t'es un peu en dehors des clous."}, {"timestamp": [1901.12, 1908.0], "text": " Il y a peut-\u00eatre, j'ai vu un ou deux exemples r\u00e9cents des endroits,"}, {"timestamp": [1908.0, 1913.0], "text": " je parle notamment de banques d'ailleurs, je connais une ou deux personnes,"}, {"timestamp": [1913.0, 1916.0], "text": " o\u00f9 on revient un peu l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [1917.0, 1922.0], "text": " J'ai un ou deux potes qui sont depuis 15 ou 20 ans dans des grandes banques,"}, {"timestamp": [1922.0, 1924.0], "text": " qui ont des gros postes, etc."}, {"timestamp": [1924.0, 1928.0], "text": " Et on sent qu'en interne, quand ils se font chasser, ils se font retenir tr\u00e8s fort"}, {"timestamp": [1928.0, 1931.92], "text": " parce que, en fait, on veut pas qu'ils partent. Et c'est tr\u00e8s valoris\u00e9 le fait"}, {"timestamp": [1931.92, 1936.4], "text": " qu'il y ait une grosse fid\u00e9lisation dans la bo\u00eete. Et je me demande"}, {"timestamp": [1936.4, 1943.12], "text": " m\u00eame si chez certains gros de la tech, il commence pas \u00e0 y avoir un"}, {"timestamp": [1943.12, 1945.4], "text": " changement, un petit changement l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [1945.4, 1946.92], "text": " Je ne sais pas si c'est bien ou c'est mal."}, {"timestamp": [1946.92, 1949.72], "text": " Je dis juste que je l'ai remarqu\u00e9 depuis quelques mois,"}, {"timestamp": [1949.72, 1954.04], "text": " quelques ann\u00e9es, o\u00f9 en fait, j'ai deux exemples autour de moi"}, {"timestamp": [1954.04, 1958.08], "text": " o\u00f9 en fait, des amis allaient changer et on a senti,"}, {"timestamp": [1958.08, 1960.76], "text": " enfin eux ont senti en interne une grosse volont\u00e9 de les garder."}, {"timestamp": [1960.76, 1962.84], "text": " Alors qu'ils disaient, pourtant, il faut peut-\u00eatre que j'\u00e9crive"}, {"timestamp": [1962.84, 1963.8], "text": " une autre page de mon histoire."}, {"timestamp": [1963.8, 1965.8], "text": " Moi, je pense que la fid\u00e9lit\u00e9 paye, en fait."}, {"timestamp": [1965.8, 1970.64], "text": " La fid\u00e9lit\u00e9, mais encore une fois, \u00e7a d\u00e9pend aussi de ce que tu as envie de faire."}, {"timestamp": [1970.64, 1975.12], "text": " Et si on ne propose pas dans une bo\u00eete d'\u00e9voluer, c'est quand m\u00eame compliqu\u00e9 de rester."}, {"timestamp": [1975.12, 1985.52], "text": " Je pense qu'au bout d'un certain temps, on tourne en rond et on perd finalement en efficacit\u00e9 parce que quelqu'un qui n'est pas"}, {"timestamp": [1985.52, 1994.64], "text": " \u00e0 fond, il s'endort. Donc c'est comment aujourd'hui on arrive \u00e0 proposer aux gens, justement en"}, {"timestamp": [1994.64, 2002.04], "text": " d\u00e9veloppant les capacit\u00e9s de chacun et en ce qu'on appelle les soft skills, c'est en essayant"}, {"timestamp": [2002.04, 2005.56], "text": " que chacun puisse trouver un"}, {"timestamp": [2005.56, 2007.96], "text": " \u00e9l\u00e9ment moteur et qui lui"}, {"timestamp": [2007.96, 2009.84], "text": " permette de s'\u00e9panouir pleinement"}, {"timestamp": [2009.92, 2011.44], "text": " au niveau de la bo\u00eete. C'est pas"}, {"timestamp": [2011.44, 2012.44], "text": " forc\u00e9ment \u00e9vident."}, {"timestamp": [2012.44, 2013.6], "text": " Est-ce qu'on arrive forc\u00e9ment \u00e0 un"}, {"timestamp": [2013.6, 2014.6], "text": " niveau d'incomp\u00e9tence ?"}, {"timestamp": [2015.8, 2016.8], "text": " Tu vois ce"}, {"timestamp": [2017.88, 2019.52], "text": " job o\u00f9 on te dit en gros, tu es"}, {"timestamp": [2019.52, 2021.36], "text": " arriv\u00e9 \u00e0 ce job, c'est \u00e0"}, {"timestamp": [2021.36, 2022.36], "text": " limite de toute fa\u00e7on, tu n'auras"}, {"timestamp": [2022.36, 2023.12], "text": " plus \u00e0 aller plus haut parce que"}, {"timestamp": [2023.12, 2023.76], "text": " tu es arriv\u00e9..."}, {"timestamp": [2023.76, 2024.92], "text": " J'y crois absolument pas."}, {"timestamp": [2025.72, 2029.72], "text": " J'ai du mal aussi. Attends, sinon on est... Non, au contraire, je pense que..."}, {"timestamp": [2029.72, 2036.64], "text": " Ce que j'ai appris de mon parcours c'est qu'on est... Enfin, c'est ce que je disais,"}, {"timestamp": [2036.64, 2041.48], "text": " c'est tout est possible. Et je pense que beaucoup de gens le prouvent."}, {"timestamp": [2041.48, 2046.84], "text": " Et le... Face \u00e0 n'importe quelle situation, face \u00e0 n'importe quel job, face"}, {"timestamp": [2046.84, 2059.92], "text": " \u00e0 n'importe quelle aventure humaine ou autre, tu es capable de r\u00e9aliser des choses exceptionnelles."}, {"timestamp": [2059.92, 2065.34], "text": " Apr\u00e8s c'est qu'une question de volont\u00e9, de se bouger, d'\u00e9viter d'\u00eatre devant Netflix toute la journ\u00e9e."}, {"timestamp": [2067.4, 2068.4], "text": " Le cours va baisser."}, {"timestamp": [2069.96, 2073.96], "text": " Mais non, c'est vraiment un..."}, {"timestamp": [2076.44, 2079.24], "text": " On peut aller chercher en soi ce qu'on a vraiment envie de faire."}, {"timestamp": [2079.28, 2082.56], "text": " Et \u00e7a, c'est important."}, {"timestamp": [2082.72, 2087.36], "text": " Et donc, tu vois, dans ce que je disais par rapport \u00e0 l'\u00e9ducation des enfants,"}, {"timestamp": [2087.36, 2096.72], "text": " c'est leur donner l'ind\u00e9pendance qui leur permet \u00e0 un moment de s'envoler, mais sans qu'on les ai"}, {"timestamp": [2096.72, 2110.64], "text": " mis en contrainte. Tu vois ce que je veux dire ? Le niveau des contraintes. Voil\u00e0, et moi j'ai tendance \u00e0 dire que dans"}, {"timestamp": [2110.64, 2113.24], "text": " mon parcours, les premi\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 un peu des ann\u00e9es de contraintes."}, {"timestamp": [2113.24, 2116.28], "text": " De contraintes que tu te mettais toi-m\u00eame ?"}, {"timestamp": [2116.28, 2136.92], "text": " Exactement, mais parce que, encore une fois, environnement social, familial, peut-\u00eatre aussi un manque de clairvoyance par rapport \u00e0... Mais"}, {"timestamp": [2136.92, 2142.92], "text": " encore une fois, la contrainte c'est le moment o\u00f9 tu sens que tu n'es pas... Je parle souvent"}, {"timestamp": [2142.92, 2145.8], "text": " d'alignement, c'est quand tu sais, tu n'es pas sur cette corde"}, {"timestamp": [2145.8, 2146.8], "text": " vibratoire, tu sais,"}, {"timestamp": [2147.56, 2149.08], "text": " la corde qui vibre bien"}, {"timestamp": [2149.08, 2150.88], "text": " et tu sens que de haut en bas,"}, {"timestamp": [2150.88, 2153.12], "text": " elle est parfaitement accroch\u00e9e."}, {"timestamp": [2153.12, 2153.8], "text": " Il n'y a pas de mou"}, {"timestamp": [2154.64, 2156.84], "text": " et \u00e7a r\u00e9sonne bien."}, {"timestamp": [2157.16, 2159.76], "text": " Voil\u00e0, \u00e7a c'est ce moment"}, {"timestamp": [2159.76, 2161.44], "text": " quand on arrive \u00e0 le toucher du doigt."}, {"timestamp": [2171.04, 2194.72], "text": " C'est vraiment un moment de privil\u00e9gier en fait. Et si t'arrives \u00e0 vivre comme \u00e7a, en \u00e9tantai fait un stage pendant trois ans en cabinet pendant mes \u00e9tudes,"}, {"timestamp": [2194.72, 2207.64], "text": " jusqu'\u00e0 la ma\u00eetrise, je me suis aper\u00e7u tout de suite que c'\u00e9tait pas fait pour moi. Donc \u00e7a il faut avoir une... pour aller dire, tu vois,"}, {"timestamp": [2207.64, 2214.52], "text": " \u00e0 ton environnement, non, non, je veux pas continuer dans cette voie. Et j'avais un int\u00e9r\u00eat fort depuis"}, {"timestamp": [2214.52, 2222.0], "text": " longtemps pour le... pour la finance et notamment pour tout ce qui \u00e9tait entrepreneuriat, entreprise,"}, {"timestamp": [2222.0, 2227.0], "text": " j'adorais... et c'est l\u00e0-dessus qu'on se retrouve pas mal,"}, {"timestamp": [2227.0, 2231.0], "text": " j'adore les parcours des entrepreneurs en fait."}, {"timestamp": [2231.0, 2235.0], "text": " Et m'orienter dans le cadre de la..."}, {"timestamp": [2235.0, 2239.0], "text": " Donc j'ai fait ce qu'on appelait un DESS \u00e0 l'\u00e9poque, mais un Master..."}, {"timestamp": [2239.0, 2241.0], "text": " De, du coup. Master 2."}, {"timestamp": [2241.0, 2243.0], "text": " Master 2, exactement, apr\u00e8s la ma\u00eetrise,"}, {"timestamp": [2243.0, 2246.52], "text": " donc de cr\u00e9ation et reprise d'entreprise et"}, {"timestamp": [2246.52, 2255.48], "text": " d\u00e9veloppement. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9... L\u00e0 je me suis dit bon, \u00e7a correspond \u00e0 ce que j'aime et ce que j'ai"}, {"timestamp": [2255.48, 2263.4], "text": " envie de faire. Et quand est arriv\u00e9 le choix de bosser, c'\u00e9tait une p\u00e9riode qui n'\u00e9tait pas"}, {"timestamp": [2263.4, 2268.76], "text": " \u00e9vidente \u00e0 ce moment-l\u00e0. J'avais fait l'arm\u00e9e, j'avais \u00e9t\u00e9 un des derniers du contingent."}, {"timestamp": [2268.76, 2274.24], "text": " C'\u00e9tait 95 et je pense que la r\u00e9forme a d\u00fb \u00eatre... je crois que j'ai d\u00fb \u00eatre un des"}, {"timestamp": [2274.24, 2275.04], "text": " derniers contingents."}, {"timestamp": [2275.04, 2277.04], "text": " Moi j'\u00e9tais un des premiers \u00e0 ne pas le faire."}, {"timestamp": [2277.04, 2277.54], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2277.54, 2279.04], "text": " Quelques ann\u00e9es apr\u00e8s..."}, {"timestamp": [2279.04, 2281.04], "text": " T'\u00e9tais beaucoup plus jeune que moi."}, {"timestamp": [2281.04, 2283.04], "text": " Mais il y en a eu sur un ou..."}, {"timestamp": [2283.04, 2285.72], "text": " Ouais, un ou deux ans avant moi qui l'ont fait encore."}, {"timestamp": [2285.72, 2288.72], "text": " Mais quoi que mon fr\u00e8re 77 l'a pas fait non plus."}, {"timestamp": [2288.72, 2290.72], "text": " Ouais, moi et mon fr\u00e8re en plus 77."}, {"timestamp": [2290.72, 2296.72], "text": " Mais quand il a fallu chercher un job,"}, {"timestamp": [2296.72, 2302.72], "text": " je me suis tout de suite orient\u00e9 vers des bo\u00eetes de finances."}, {"timestamp": [2302.72, 2304.72], "text": " Ou des banques."}, {"timestamp": [2304.72, 2309.28], "text": " Donc j'ai cherch\u00e9, je l'ai racont\u00e9,"}, {"timestamp": [2309.28, 2313.48], "text": " j'ai \u00e9t\u00e9 pris au Cr\u00e9dit Lyonnais en gestion de fortune au Cr\u00e9dit Lyonnais."}, {"timestamp": [2313.48, 2314.48], "text": " D\u00e9sormais LCL."}, {"timestamp": [2314.48, 2319.92], "text": " D\u00e9sormais LCL. C'\u00e9tait la belle \u00e9poque tapis, enfin o\u00f9 il y avait eu des probl\u00e8mes. Je crois que"}, {"timestamp": [2319.92, 2321.68], "text": " l'incendie du Lyonnais c'\u00e9tait \u00e0 ce moment l\u00e0."}, {"timestamp": [2321.68, 2326.0], "text": " C'est un peu l'origine du LCL duCL. C'est pour \u00e7a que \u00e7a s'appelle plus"}, {"timestamp": [2326.0, 2328.0], "text": " le Cr\u00e9dit Lyonnais, parce qu'il y a eu tellement d'affaires autour de \u00e7a."}, {"timestamp": [2328.0, 2330.0], "text": " Malheureusement,"}, {"timestamp": [2330.0, 2332.0], "text": " parce que c'\u00e9tait,"}, {"timestamp": [2332.0, 2334.0], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait une banque o\u00f9 tout le monde avait envie de..."}, {"timestamp": [2334.0, 2336.0], "text": " Tu sais, ces banques"}, {"timestamp": [2336.0, 2338.0], "text": " Paris-Bas, le Lyonnais,"}, {"timestamp": [2338.0, 2340.0], "text": " o\u00f9 tout le monde r\u00eavait d'aller."}, {"timestamp": [2340.0, 2342.0], "text": " Et je suis arriv\u00e9,"}, {"timestamp": [2342.0, 2344.0], "text": " donc j'ai \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9 en CDI"}, {"timestamp": [2344.0, 2345.36], "text": " et j'y suis rest\u00e9 deux jours."}, {"timestamp": [2345.36, 2347.52], "text": " Tu t'es fait virer ?"}, {"timestamp": [2347.52, 2348.64], "text": " Non, je suis parti."}, {"timestamp": [2348.64, 2349.2], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2349.2, 2354.16], "text": " Non, non, je suis parti, \u00e7a ne correspondait pas du tout \u00e0 ce que j'attendais."}, {"timestamp": [2354.16, 2360.6], "text": " Et je me suis mis \u00e0 rechercher du boulot."}, {"timestamp": [2360.6, 2363.48], "text": " Alors ils ont essay\u00e9 de me retenir parce qu'ils avaient du mal \u00e0 embaucher des jeunes \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [2363.48, 2365.7], "text": " Fallait quand m\u00eame y aller parce que... Alors ils avaient du mal \u00e0 embaucher des jeunes \u00e0 l'\u00e9poque. Fallait quand m\u00eame y aller parce que..."}, {"timestamp": [2365.7, 2369.84], "text": " alors ils avaient du mal \u00e0 embaucher des jeunes, \u00e7a veut dire quoi ? Il y avait plein de boulot, toi tu pouvais trouver du boulot ailleurs"}, {"timestamp": [2369.84, 2375.16], "text": " facilement ? Non non non, c'est pas \u00e7a. C'est pas des p\u00e9riodes o\u00f9 tu trouvais du boulot facilement. Non, c'est que les gens avaient du mal \u00e0"}, {"timestamp": [2375.16, 2379.8], "text": " venir dans la banque. Et il y avait une pyramide qui \u00e9tait, tu sais, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2380.72, 2384.88], "text": " difforme en fait, tr\u00e8s grosse en haut et tr\u00e8s petite en bas."}, {"timestamp": [2385.0, 2388.0], "text": " Et... C'est des pyramides qui ne marchent pas bien g\u00e9n\u00e9ralement."}, {"timestamp": [2388.0, 2389.0], "text": " Non."}, {"timestamp": [2389.0, 2399.0], "text": " Et la d\u00e9cision donc, mon p\u00e8re m'a dit mais t'es dingue de refuser un job comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2399.0, 2402.0], "text": " Donc ils ont essay\u00e9, j'ai vraiment arr\u00eat\u00e9."}, {"timestamp": [2402.0, 2408.76], "text": " Je me suis mis \u00e0 rechercher, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [2408.76, 2417.12], "text": " sinc\u00e8rement, le march\u00e9 n'\u00e9tait pas terrible. C'\u00e9tait 96 et il y avait le salon d'investissement"}, {"timestamp": [2417.12, 2425.52], "text": " et l\u00e0 tu as toutes les bo\u00eetes de porte-maillot juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Et il y a toutes les bo\u00eetes de gestion, toutes les"}, {"timestamp": [2426.88, 2428.92], "text": " grandes banques qui"}, {"timestamp": [2428.92, 2430.2], "text": " sont l\u00e0. Et j'y suis all\u00e9 avec un"}, {"timestamp": [2430.92, 2432.52], "text": " paquet de CV et j'ai distribu\u00e9"}, {"timestamp": [2432.96, 2433.96], "text": " mes CV."}, {"timestamp": [2434.08, 2435.08], "text": " Et l\u00e0, je suis tomb\u00e9 sur une..."}, {"timestamp": [2436.24, 2437.24], "text": " Je suis Tristan Viscogne, recrutez-moi."}, {"timestamp": [2439.92, 2440.92], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [2441.88, 2442.88], "text": " Et l\u00e0, je tombe sur..."}, {"timestamp": [2443.6, 2444.76], "text": " Je vais la citer parce que"}, {"timestamp": [2446.68, 2448.2], "text": " c'est vraiment gr\u00e2ce \u00e0 elle et je"}, {"timestamp": [2448.2, 2449.48], "text": " lui dois beaucoup. Elle s'appelle"}, {"timestamp": [2449.48, 2450.48], "text": " Marie-Claire Marques,"}, {"timestamp": [2452.16, 2454.16], "text": " qui \u00e9tait sur le stand de Carmignac"}, {"timestamp": [2454.6, 2455.6], "text": " Gestion."}, {"timestamp": [2458.76, 2460.72], "text": " Je lui donne mon CV, elle me montre"}, {"timestamp": [2460.72, 2462.32], "text": " derri\u00e8re, elle me montre un paquet"}, {"timestamp": [2462.32, 2463.32], "text": " de..."}, {"timestamp": [2463.88, 2466.44], "text": " \u00e9pais de 20 centim\u00e8tres de CV qui avait \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9 avant."}, {"timestamp": [2468.08, 2472.32], "text": " Et on discute et je sais que c'\u00e9tait une proche collaboratrice d'Edouard"}, {"timestamp": [2472.32, 2473.32], "text": " Carmignac."}, {"timestamp": [2474.76, 2479.12], "text": " Carmignac, c'est un des \u00e9normes succ\u00e8s de la gestion de patrimoine et plus..."}, {"timestamp": [2479.44, 2480.44], "text": " Gestion de..."}, {"timestamp": [2483.48, 2485.0], "text": " De fonds et d'actifs."}, {"timestamp": [2485.0, 2490.0], "text": " C'est une des plus belles success stories fran\u00e7aises,"}, {"timestamp": [2490.0, 2495.0], "text": " et qui est toujours ind\u00e9pendante, ce qui est impressionnant."}, {"timestamp": [2495.0, 2500.0], "text": " Et donc on discute avec Marie-Claire, qui depuis a quitt\u00e9 Carminiac,"}, {"timestamp": [2500.0, 2506.16], "text": " et fait un beau parcours, mais... Et sinc\u00e8rement, le courant passe bien."}, {"timestamp": [2506.4, 2510.08], "text": " Et moi, je crois \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 la chance, en fait."}, {"timestamp": [2510.2, 2511.96], "text": " Et plus t'es sympa avec les gens,"}, {"timestamp": [2513.04, 2515.16], "text": " plus t'es ouvert et mieux \u00e7a se passe."}, {"timestamp": [2515.28, 2515.8], "text": " Enfin, c'est..."}, {"timestamp": [2516.16, 2519.12], "text": " Oui, c'est la chance que tu provoques, quoi."}, {"timestamp": [2519.24, 2519.76], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [2520.04, 2522.0], "text": " Et \u00e7a, la chance, tu la..."}, {"timestamp": [2523.56, 2524.92], "text": " On est tous capables de la provoquer."}, {"timestamp": [2525.12, 2530.0], "text": " Il suffit d'\u00eatre dans un bon mood, d'\u00eatre avenant, d'avoir une empathie naturelle."}, {"timestamp": [2530.52, 2532.08], "text": " Ce n'est pas \u00e9vident tout le temps, mais..."}, {"timestamp": [2533.84, 2536.8], "text": " Un super \u00e9pisode avec Philippe Gabillier sur le sujet."}, {"timestamp": [2537.0, 2538.0], "text": " La chance. Il est vieux."}, {"timestamp": [2538.2, 2539.68], "text": " Il est vieux. Tr\u00e8s, tr\u00e8s bon \u00e9pisode."}, {"timestamp": [2539.88, 2543.04], "text": " Oui, je l'\u00e9couterai parce que j'en ai \u00e9cout\u00e9 pas mal, mais pas tous."}, {"timestamp": [2549.4, 2553.8], "text": " Et ils me font passer les entretiens. Et donc \u00e7a c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [2553.8, 2558.36], "text": " J'avais quitt\u00e9 Lyonnais en octobre, septembre ou octobre."}, {"timestamp": [2558.36, 2567.6], "text": " Et on me rappelle apr\u00e8s, on me dit bah \u00e9coutez, vous n'\u00eates pas s\u00e9lectionn\u00e9, on en a pris trois et vous n'\u00eates pas pris."}, {"timestamp": [2567.6, 2572.14], "text": " Et en fait, j'avais ador\u00e9 la bo\u00eete."}, {"timestamp": [2572.14, 2583.96], "text": " J'avais vraiment... Carmignac a un c\u00f4t\u00e9 s\u00e9ducteur incroyable et je me souviens, j'\u00e9tais rentr\u00e9 dans son bureau, place Vend\u00f4me..."}, {"timestamp": [2583.96, 2585.08], "text": " T'avais fait un entretien avec lui ?"}, {"timestamp": [2585.08, 2585.58], "text": " Oui."}, {"timestamp": [2585.58, 2587.58], "text": " D'accord. C'\u00e9tait petit \u00e0 l'\u00e9poque encore ?"}, {"timestamp": [2587.58, 2593.28], "text": " Ah oui, c'\u00e9tait tout petit, on \u00e9tait 15 et il g\u00e9rait 500 millions de francs."}, {"timestamp": [2593.28, 2595.28], "text": " De francs, \u00e0 l'\u00e9poque t'imagines ?"}, {"timestamp": [2595.28, 2597.28], "text": " \u00c7a faisait 75 millions d'euros quoi."}, {"timestamp": [2597.28, 2601.28], "text": " \u00c7a fait un peu moins de 75, 70 millions d'euros."}, {"timestamp": [2601.28, 2607.68], "text": " Et je me souviens tr\u00e8s bien l'entretien avec Edouard Carmignac qui me dit"}, {"timestamp": [2607.68, 2617.4], "text": " \u00ab alors la question c'est, vous apprenez \u00e0 jouer au tennis \u00e0 un martien ? \u00bb. Alors tu me dis \u00ab ouais,"}, {"timestamp": [2617.4, 2628.22], "text": " \u00e7a va pas \u00eatre simple \u00bb. Et dans le bureau il y avait des tableaux et on part sur l'art."}, {"timestamp": [2628.22, 2630.22], "text": " Comme c'est un..."}, {"timestamp": [2630.22, 2632.22], "text": " Il a eu de l'art."}, {"timestamp": [2632.22, 2639.3], "text": " Mais alors tu vois, l'immense bureau donnant Place Vend\u00f4me, d\u00e9j\u00e0 c'est impressionnant."}, {"timestamp": [2639.3, 2642.9], "text": " C'est un petit c\u00f4t\u00e9 Roi Soleil, tu sais, horreur."}, {"timestamp": [2642.9, 2648.14], "text": " Et l'entretien, voil\u00e0, \u00e7a se passe... Sinc\u00e8rement, je sors de l'entretien en me disant"}, {"timestamp": [2648.14, 2652.0], "text": " plut\u00f4t pas mal. Et on m'a dit..."}, {"timestamp": [2652.0, 2654.0], "text": " Marcien, tu t'en es bien sorti, ouais."}, {"timestamp": [2654.0, 2656.0], "text": " Ouais, \u00e9coute..."}, {"timestamp": [2656.0, 2665.84], "text": " Et voil\u00e0, ils me disent non, raison invoqu\u00e9e, trop jeune. \u00c7a c'est dur."}, {"timestamp": [2665.84, 2669.72], "text": " \u00c7a on me l'a fait \u00e0 ce moment-l\u00e0, chez Altran ou Alten, \u00e7a m'avait v\u00e9n\u00e8re."}, {"timestamp": [2669.72, 2672.24], "text": " Puis j'ai dit non mais les gars, \u00e7a s'\u00e9tait \u00e9crit tout en haut de mon CV,"}, {"timestamp": [2672.24, 2674.56], "text": " donc si je suis trop jeune, me fais pas passer des entretiens, du con quoi."}, {"timestamp": [2674.56, 2689.36], "text": " J'aurais pas dit du con mais... Et vraiment un profond regret. Je continue et j'ai un CDD chez JP, Morgane, mais voil\u00e0, pas envie de signer un CDD."}, {"timestamp": [2689.36, 2692.8], "text": " Tu vois, avec les deux jours au Lyonnais, le CDD, j'avais vraiment envie d'entrer dans une bo\u00eete."}, {"timestamp": [2692.8, 2708.0], "text": " Et \u00e7a, c'\u00e9tait novembre-d\u00e9cembre. Je pars faire du ski. 2 janvier, coup de fil de Carmignac. Lui-m\u00eame ? Non, non, non, de la bo\u00eete \u00e9ponyme."}, {"timestamp": [2708.0, 2713.0], "text": " Qui me dit, bah \u00e9coutez, les trois recrues,"}, {"timestamp": [2713.0, 2717.0], "text": " il y en a deux qui sont partis, et bah vous,"}, {"timestamp": [2717.0, 2721.0], "text": " vous arrivez le 3 janvier."}, {"timestamp": [2721.0, 2724.0], "text": " Donc je rentre d'Ardart et je commence le 3 janvier."}, {"timestamp": [2724.0, 2732.44], "text": " Donc 3 janvier. Donc je rentre d'Ardar et je commence le 3 janvier. Donc 3 janvier 97 et l\u00e0, une vraie"}, {"timestamp": [2732.44, 2740.84], "text": " d\u00e9couverte, tu vois, une bo\u00eete extraordinaire qui est en plein essor, qui au d\u00e9but \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [2740.84, 2747.44], "text": " \u00e9vident parce qu'on a eu, il y a eu beaucoup de. 97, 98, tout s'est un peu encha\u00een\u00e9."}, {"timestamp": [2747.44, 2749.84], "text": " Il y a eu la Russie, les pays \u00e9mergents."}, {"timestamp": [2749.84, 2753.68], "text": " Mais voil\u00e0, dans un environnement qui me plaisait,"}, {"timestamp": [2753.68, 2757.6], "text": " o\u00f9 tu es finalement connect\u00e9 au monde, parce que tu..."}, {"timestamp": [2757.6, 2765.16], "text": " Je l'avais dit, mais la finance est quelque chose de tr\u00e8s pulsatile."}, {"timestamp": [2765.16, 2770.4], "text": " C'est un c\u0153ur qui bat tout le temps, donc t'es toujours dans l'action et \u00e7a, \u00e7a me plaisait."}, {"timestamp": [2770.4, 2777.6], "text": " Et donc moi, je suis embauch\u00e9 pour suivre les clients priv\u00e9s."}, {"timestamp": [2777.6, 2782.4], "text": " En fait, Carmignac fait de la gestion d'actifs, donc g\u00e8re \u00e0 travers des fonds"}, {"timestamp": [2782.4, 2786.6], "text": " qui lui sont confi\u00e9s ou par des clients priv\u00e9s ou par des"}, {"timestamp": [2786.6, 2789.44], "text": " institutionnels ou des tr\u00e9sorers de bo\u00eetes"}, {"timestamp": [2789.48, 2792.32], "text": " ou autres, g\u00e8re ces fonds"}, {"timestamp": [2793.36, 2796.2], "text": " \u00e0 l'international. Et Carmignac,"}, {"timestamp": [2796.2, 2798.76], "text": " qui est une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, avait d\u00e9j\u00e0 un gros gros billet"}, {"timestamp": [2798.76, 2801.0], "text": " international. Et ces deux fonds, Carmignac Investissement et"}, {"timestamp": [2801.0, 2803.68], "text": " Carmignac Patrimoine, qui \u00e9taient des navires,"}, {"timestamp": [2803.92, 2808.08], "text": " enfin des beaux paquebots \u00e0 l'\u00e9poque, enfin qui \u00e9taient beaucoup plus petits,"}, {"timestamp": [2808.08, 2815.52], "text": " sont mont\u00e9s au plus haut en 2013 ou 2014 \u00e0 60 milliards d'euros."}, {"timestamp": [2815.52, 2821.96], "text": " Donc on est parti de 70 millions d'euros et les actifs g\u00e9r\u00e9s \u00e9taient \u00e0 70"}, {"timestamp": [2821.96, 2825.22], "text": " milliards quelques ann\u00e9es apr\u00e8s. Il y avait un peu de tech dans tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2825.22, 2828.14], "text": " Peut-\u00eatre qu'on a fait de la tech, c'est assez paradoxal,"}, {"timestamp": [2828.14, 2829.64], "text": " en perso je veux dire."}, {"timestamp": [2829.64, 2833.06], "text": " Oui, alors au d\u00e9but, il y avait deux fonds internationaux"}, {"timestamp": [2833.06, 2839.44], "text": " et il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 un fonds techno"}, {"timestamp": [2839.44, 2848.1], "text": " et qui avait une volont\u00e9 d'investir sur des soci\u00e9t\u00e9s, mais c'\u00e9tait des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es."}, {"timestamp": [2848.1, 2863.34], "text": " Et en 98, 99, tu sais, il y a la vague internet que tu as connue, o\u00f9 on voyait toutes ces startups"}, {"timestamp": [2863.34, 2866.3], "text": " se monter, se valoriser \u00e0 des..."}, {"timestamp": [2866.3, 2870.06], "text": " Moi j'\u00e9tais \u00e9tudiant, j'ai regrett\u00e9 de la louper, j'avais l'impression de la regarder..."}, {"timestamp": [2870.06, 2872.06], "text": " De passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [2872.06, 2875.4], "text": " C'\u00e9tait peut-\u00eatre pas si mal pour moi, mais il y en a quand m\u00eame combien r\u00e9ussi \u00e0 ce moment l\u00e0."}, {"timestamp": [2875.4, 2881.3], "text": " \u00c9coute, moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la chance du d\u00e9butant, mais la premi\u00e8re prime que j'ai eue,"}, {"timestamp": [2881.3, 2884.3], "text": " je l'ai investie dans Price Minister."}, {"timestamp": [2884.3, 2890.2], "text": " Ouais, je savais \u00e7a, mais tout le monde qui nous \u00e9coute le sait pas. Dans un early stage, early stage quoi."}, {"timestamp": [2890.2, 2900.88], "text": " Ouais, je pense que c'\u00e9tait la premi\u00e8re ou la deuxi\u00e8me lev\u00e9e. M\u00eame chose bon fit avec Olivier"}, {"timestamp": [2900.88, 2905.56], "text": " Mathieu et Pierre-Cochus Comoris\u00e9, qui est pass\u00e9 sur l'antenne d'ailleurs,"}, {"timestamp": [2905.56, 2915.0], "text": " qui a fait un tr\u00e8s bon podcast. Et voil\u00e0, je participe. Mon premier investissement en"}, {"timestamp": [2915.0, 2925.26], "text": " start-up \u00e7a a \u00e9t\u00e9 Price, avec l'histoire qu'on a connue en disant ils tr\u00e8s tr\u00e8s bien d\u00e9velopp\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s belle"}, {"timestamp": [2925.26, 2931.5], "text": " success story et rachet\u00e9 par Rakuten donc en 2010 ou 2011."}, {"timestamp": [2931.5, 2935.98], "text": " In\u00e9galable comme tu pourras pas faire mieux aussi comme investi je pense-ci ?"}, {"timestamp": [2935.98, 2942.18], "text": " Si, dans ma propre bo\u00eete. Ouais ok, dans ta propre bo\u00eete."}, {"timestamp": [2942.18, 2948.7], "text": " Ou dans mes tableaux. Mais l\u00e0 t'es sur des... mais sans d\u00e9voiler de secret, t'es sur des multiples de x100 ou x..."}, {"timestamp": [2948.7, 2953.7], "text": " Non, je donnerai pas les multiples parce que... mais oui on est dans des tr\u00e8s beaux multiples."}, {"timestamp": [2953.7, 2964.1], "text": " Et c'est... au-del\u00e0 de l'aspect financier, c'est l'aventure humaine."}, {"timestamp": [2964.1, 2968.48], "text": " Alors moi je tiens \u00e0 vous dire juste que je fais une petite pause sur cet \u00e9pisode"}, {"timestamp": [2968.48, 2973.92], "text": " \u00e0 ce moment-l\u00e0 parce que j'ai rencontr\u00e9 Tristan en investissant dans la premi\u00e8re"}, {"timestamp": [2973.92, 2976.96], "text": " bo\u00eete dans laquelle moi j'ai investi, lui c'\u00e9tait pas sa premi\u00e8re."}, {"timestamp": [2976.96, 2979.8], "text": " On embrasse Alexandre Hayad au passage."}, {"timestamp": [2979.8, 2988.76], "text": " \u00c7a n'a pas \u00e9t\u00e9, avec tout le respect que j'ai pour toi cher Alexandre, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9, avec tout le respect que j'ai pour toi, cher Alexandre, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [2988.76, 2991.8], "text": " Price Minister, mais moi non plus, je n'ai pas cr\u00e9\u00e9 de Price Minister, etc."}, {"timestamp": [2991.8, 2993.6], "text": " On est toujours d'ailleurs actionnaire, moi je suis toujours actionnaire."}, {"timestamp": [2993.6, 2994.1], "text": " Moi aussi."}, {"timestamp": [2994.1, 2997.12], "text": " 12-13 ans apr\u00e8s, donc voil\u00e0."}, {"timestamp": [2997.12, 2999.64], "text": " On les a bien aid\u00e9s aussi \u00e0 un moment o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [2999.64, 3002.32], "text": " Moi, je n'avais pas forc\u00e9ment pu suivre \u00e0 ce moment-l\u00e0, je crois,"}, {"timestamp": [3002.32, 3009.92], "text": " mais certains de moi l'avaient fait et voil\u00e0 et donc ton r\u00f4le avait jou\u00e9 quand m\u00eame c'est"}, {"timestamp": [3009.92, 3012.84], "text": " \u00e0 dire que c'est le probl\u00e8me c'est quand un mec qui a fait un gros multiple sur"}, {"timestamp": [3012.84, 3018.48], "text": " Price Minister qui rentre sur un deal tu dis ok j'y vais il est bon tu vois"}, {"timestamp": [3018.48, 3024.6], "text": " tu t'apportes une sorte de street cred au deal qui est finalement assez"}, {"timestamp": [3024.6, 3025.52], "text": " importante je pense mais... Ce qui est finalement assez importante, je pense."}, {"timestamp": [3025.72, 3029.08], "text": " Mais ce qui est sympa, en fait, dans une premi\u00e8re aventure comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [3029.28, 3034.44], "text": " c'est que tu as d'autres actionnaires qui deviennent des super copains."}, {"timestamp": [3034.64, 3037.04], "text": " Je pense \u00e0 Bruno de Samorera,"}, {"timestamp": [3037.24, 3041.92], "text": " qui a depuis mont\u00e9 une super bo\u00eete qui s'appelle Eastoverry."}, {"timestamp": [3042.12, 3053.0], "text": " En fait, ce qui est sympa, c'est qu'apr\u00e8s, tu vois, chacun re\u00e7oit des dossiers, des projets. Donc, il y a d\u00e9j\u00e0 un screen, au d\u00e9part, de ce qui peut \u00eatre int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [3053.0, 3062.0], "text": " Tu te nourris de \u00e7a aussi, parce que c'est... T'as le pouls de l'\u00e9conomie, enfin, et le pouls des startups et de ce qui se cr\u00e9e \u00e0 ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [3062.0, 3068.7], "text": " T'avais quel \u00e2ge quand t'es rentr\u00e9 dans le Press Minister ? Bah \u00e9coute, 99, j'avais 28."}, {"timestamp": [3068.7, 3069.7], "text": " 28."}, {"timestamp": [3069.7, 3073.0], "text": " 98, j'avais 27 ou 28."}, {"timestamp": [3073.0, 3076.5], "text": " Et est-ce que tu..."}, {"timestamp": [3076.5, 3079.5], "text": " du coup t'as essay\u00e9 d'apporter \u00e7a \u00e0 Carmignac ?"}, {"timestamp": [3079.5, 3082.5], "text": " Non, parce que c'\u00e9tait pas..."}, {"timestamp": [3082.5, 3084.5], "text": " Alors, on en a parl\u00e9..."}, {"timestamp": [3084.5, 3085.0], "text": " Parce que l\u00e0 on a... Cette expertise, je veux dire. Oui,... Alors, on en a parl\u00e9..."}, {"timestamp": [3085.0, 3087.0], "text": " Cette expertise, je veux dire."}, {"timestamp": [3087.0, 3095.0], "text": " Oui, cette expertise, on en a parl\u00e9, mais il faut bien prendre conscience que Carmignac g\u00e8re des actions,"}, {"timestamp": [3095.0, 3098.0], "text": " enfin, \u00e0 travers les fonds, c'est ou des obliges ou des actions cot\u00e9es."}, {"timestamp": [3098.0, 3100.0], "text": " Oui, c'est du cot\u00e9, du private equity."}, {"timestamp": [3100.0, 3106.3], "text": " C'est du private equity, ce qu'on appelle le private equity, c'est-\u00e0-dire qu'on investit dans des bo\u00eetes o\u00f9 le risque est quand m\u00eame maximal,"}, {"timestamp": [3106.3, 3113.6], "text": " puisque en early stage, je dirais que Price a \u00e9t\u00e9 le coup de chance."}, {"timestamp": [3115.6, 3116.6], "text": " Il y a beaucoup de casse."}, {"timestamp": [3116.6, 3127.56], "text": " Donc, alors apr\u00e8s, il y a eu, tu sais, tous les fonds TEPA, les FCPI, FIP et compagnie qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es pour soutenir l'\u00e9conomie."}, {"timestamp": [3127.56, 3131.16], "text": " Certains pour d\u00e9fiscaliser en investissant dans des startups notamment."}, {"timestamp": [3131.16, 3136.8], "text": " Exactement, et des startups qui sont ou dans des domaines ou r\u00e9gionales. On a des FIP en Corse"}, {"timestamp": [3136.8, 3147.08], "text": " par exemple pour soutenir l'\u00e9conomie et cet investissement ne correspondait pas \u00e0 la logique Carmillagas."}, {"timestamp": [3147.08, 3151.38], "text": " Alors nous on en faisait, mais via d'autres v\u00e9hicules, pour des clients priv\u00e9s qui voulaient justement"}, {"timestamp": [3151.38, 3156.96], "text": " investir dans des start-up, mais on passait par des bo\u00eetes."}, {"timestamp": [3156.96, 3166.0], "text": " Un de nos copains communs qui avait montr\u00e9 1, 2, 3 AM. Olivier."}, {"timestamp": [3166.0, 3169.0], "text": " Qui avait mont\u00e9 un fonds"}, {"timestamp": [3169.0, 3172.0], "text": " sur des"}, {"timestamp": [3172.0, 3175.0], "text": " start-up et on investissait dans"}, {"timestamp": [3175.0, 3178.0], "text": " ces bo\u00eetes-l\u00e0. On reviendra sur Olivier parce que c'est"}, {"timestamp": [3178.0, 3181.0], "text": " je pense un des gars les plus smart."}, {"timestamp": [3181.0, 3184.0], "text": " J'ai \u00e9cout\u00e9 ton"}, {"timestamp": [3184.0, 3187.56], "text": " podcast et j'ai \u00e9cout\u00e9 ton podcast avec lui."}, {"timestamp": [3187.56, 3195.64], "text": " Voil\u00e0, \u00e7a m'a profond\u00e9ment marqu\u00e9, touch\u00e9. On s'est vu depuis."}, {"timestamp": [3195.64, 3197.44], "text": " J'ai vu \u00e7a sur Instagram notamment."}, {"timestamp": [3197.44, 3205.44], "text": " Et voil\u00e0, c'est la m\u00eame chose quand on parle de parcours."}, {"timestamp": [3205.44, 3211.64], "text": " Une force extraordinaire, c'est le\u00e7on de vie."}, {"timestamp": [3211.64, 3221.68], "text": " Voil\u00e0, et donc on investit dans ces bo\u00eetes. Moi je continue \u00e0 investir dans pas mal de"}, {"timestamp": [3221.68, 3225.16], "text": " bo\u00eetes, dans des domaines qui me... Tu vois, les..."}, {"timestamp": [3225.6, 3228.12], "text": " Price chantait qu'il y avait un truc sur les..."}, {"timestamp": [3228.8, 3231.44], "text": " Marketplace, c'\u00e9tait le tout d\u00e9but, tu sais."}, {"timestamp": [3232.68, 3233.88], "text": " Les connexions Internet \u00e9taient..."}, {"timestamp": [3234.76, 3235.76], "text": " Oubli\u00e9es, enfin, c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [3236.0, 3237.2], "text": " Personne n'achetait sur Internet, surtout."}, {"timestamp": [3237.2, 3238.2], "text": " Personne, ouais. Personne."}, {"timestamp": [3239.04, 3240.28], "text": " Mais on sentait qu'il y avait quelque chose qui se passait."}, {"timestamp": [3240.96, 3242.48], "text": " Je l'ai fait aussi sur tout ce qui est"}, {"timestamp": [3243.56, 3244.76], "text": " r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e."}, {"timestamp": [3244.92, 3245.12], "text": " J'ai investi sur des... qui est r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, j'ai"}, {"timestamp": [3245.12, 3254.48], "text": " investi sur des biotech, dans l'art aussi pas mal, dans des"}, {"timestamp": [3254.48, 3260.52], "text": " mod\u00e8les de disruption dans l'art. Et \u00e7a c'\u00e9tait ton propre argent, pas irrit\u00e9,"}, {"timestamp": [3260.52, 3265.68], "text": " que tu gagnais avec ton job ? Mon propre argent. Non, \u00e7a je peux dire que je me..."}, {"timestamp": [3265.68, 3271.52], "text": " Mes parents m'ont donn\u00e9 une \u00e9ducation, mais tout ce que j'ai construit, je l'ai construit..."}, {"timestamp": [3271.52, 3274.96], "text": " J'ai absolument pas... Enfin, je pose la question, c'est juste pour..."}, {"timestamp": [3274.96, 3277.92], "text": " Parce que de temps en temps, on me dit oui, bon, c'est facile, il a eu..."}, {"timestamp": [3277.92, 3283.36], "text": " En fait, j'ai absolument aucun jugement de valeur sur les gens qu'on h\u00e9ritait, qu'on fait des choses, enfin, je veux dire..."}, {"timestamp": [3283.36, 3286.2], "text": " Tant mieux pour eux. Voil\u00e0, je dis \u00e7a au passage, c'est pas..."}, {"timestamp": [3286.2, 3290.4], "text": " Non moi je n'ai pas h\u00e9rit\u00e9, j'ai pas eu de donation, j'ai rien..."}, {"timestamp": [3290.4, 3297.2], "text": " Si mon p\u00e8re m'a aid\u00e9, il m'a fait un pr\u00eat pour acheter mon premier appartement mais que je lui ai rembours\u00e9."}, {"timestamp": [3297.2, 3301.6], "text": " Il t'a pr\u00eat\u00e9 sous ton apport ?"}, {"timestamp": [3301.6, 3306.08], "text": " Non j'avais un apport mais il me manquait un truc, parce que la banque tu sais c'est toujours la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [3306.76, 3310.6], "text": " C'est toujours tr\u00e8s compliqu\u00e9 de monter des dossiers surtout en d\u00e9but de carri\u00e8re et"}, {"timestamp": [3311.16, 3313.64], "text": " et il m'a aid\u00e9 \u00e0 ce moment l\u00e0."}, {"timestamp": [3314.64, 3316.64], "text": " Donc non je..."}, {"timestamp": [3317.48, 3322.96], "text": " Oui j'ai eu une bonne \u00e9ducation qui m'a permis de faire mes \u00e9tudes et compagnie mais tu vois quand j'ai..."}, {"timestamp": [3323.48, 3330.52], "text": " c'est parce que je voulais faire un cycle international dans une grande \u00e9cole \u00e0 la place du DSS et mon p\u00e8re m'a dit, \u00e0 la place du"}, {"timestamp": [3330.52, 3339.92], "text": " Master 2, et mon p\u00e8re m'a dit si tu peux \u00e9viter de payer les \u00e9tudes ce serait pas mal. Donc en fait"}, {"timestamp": [3339.92, 3351.0], "text": " c'est d\u00e9brouille-toi. C'est pas mal non plus, parce que \u00e7a oblige \u00e0 se d\u00e9mener et \u00e0 trouver les bonnes solutions."}, {"timestamp": [3351.0, 3368.28], "text": " Et donc, Carmignac s'\u00e9tant exceptionnel parce qu'une bo\u00eete qui croit, confiance d'Edouard Carmignac qui, au bout de 2-3 ans, m'a propos\u00e9 de monter"}, {"timestamp": [3368.28, 3370.92], "text": " le d\u00e9partement. Enfin, j'\u00e9tais arriv\u00e9 avec l'id\u00e9e de monter le d\u00e9partement de"}, {"timestamp": [3370.92, 3373.16], "text": " gestion de fortune. Il m'a fait confiance, il me l'a laiss\u00e9."}, {"timestamp": [3374.0, 3375.84], "text": " Et au bout de ces temps,"}, {"timestamp": [3378.72, 3382.16], "text": " depuis quelques ann\u00e9es, voyant tout cet \u00e9cosyst\u00e8me entrepreneuriat et"}, {"timestamp": [3382.16, 3388.96], "text": " compagnie, c'est quelque chose qui \u00e9tait assez profond. J'avais"}, {"timestamp": [3388.96, 3409.84], "text": " envie de monter ma bo\u00eete. J'avais besoin de voler de mes propres ailes. Je sais que Carmignac est tr\u00e8s paternaliste dans sa fa\u00e7on de voir les choses."}, {"timestamp": [3409.84, 3420.56], "text": " Quand je lui ai annonc\u00e9 que je voulais partir, je le raconte parce que je l'avais dit dans l'autre"}, {"timestamp": [3420.56, 3439.88], "text": " podcast, mais il a pos\u00e9 ma lettre de d\u00e9mission sur son bureau, il m'a laiss\u00e9 deux mois, donc \u00e7a c'\u00e9tait en 2003. Il m'a pos\u00e9 ma lettre de d\u00e9mission en disant \u00ab j'attends un ou"}, {"timestamp": [3439.88, 3448.64], "text": " deux mois et vous r\u00e9fl\u00e9chissez \u00bb. Et en fait moi j'\u00e9tais dans ma t\u00eate j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 parti donc j'avais"}, {"timestamp": [3448.64, 3455.96], "text": " d\u00e9j\u00e0 imagin\u00e9 la bo\u00eete. Donc j'ai cr\u00e9\u00e9 une bo\u00eete de conseil en investissement. L\u00e0 o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [3455.96, 3460.2], "text": " sympas c'est que dans le deal de la rupture conventionnelle j'ai pu r\u00e9cup\u00e9rer une part de"}, {"timestamp": [3460.2, 3469.0], "text": " clients donc \u00e7a m'a permis de... Tr\u00e8s sympa. Tr\u00e8s sympa. Donc il a pas eu mauvaise non plus..."}, {"timestamp": [3469.0, 3472.56], "text": " Non, non, non."}, {"timestamp": [3473.84, 3478.52], "text": " Il consid\u00e8re qu'il faut qu'il y ait du sang nouveau dans les dans une bo\u00eete pour"}, {"timestamp": [3478.52, 3483.16], "text": " qu'elle grandisse et que donc moi j'avais une page pendant 7 ans."}, {"timestamp": [3483.16, 3490.62], "text": " Je veux dire, moi je sais pas si je laisserais de reformuler quelqu'un partir de ma bo\u00eete avec certains de mes clients, enfin de nos clients."}, {"timestamp": [3490.62, 3497.44], "text": " Oui, apr\u00e8s c'est... non mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une chance et bon apr\u00e8s c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [3497.44, 3505.72], "text": " comme moi mon m\u00e9tier c'est d'investir dans des fonds, il y avait une logique aussi apr\u00e8s que, tu vois, je continue \u00e0 g\u00e9rer ces actifs"}, {"timestamp": [3505.72, 3508.72], "text": " via Carmignac."}, {"timestamp": [3508.72, 3516.0], "text": " Donc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sympa, mais c'est un deal normal dans nos professions, en fait."}, {"timestamp": [3516.0, 3517.0], "text": " C'est assez classique."}, {"timestamp": [3517.0, 3520.68], "text": " Et en plus, je n'allais pas \u00e0 la concurrence."}, {"timestamp": [3520.68, 3524.64], "text": " Je montais une bo\u00eete et je ne cr\u00e9ais pas une bo\u00eete concurrente puisque je cr\u00e9ais"}, {"timestamp": [3524.64, 3551.44], "text": " une bo\u00eete de conseil \u00e0 investissement dont le but est d'aller s\u00e9lectionner des fonds, J'ai eu du mal en fait \u00e0 partir de cette"}, {"timestamp": [3551.44, 3555.84], "text": " effervescence, enfin \u00e0 partir de cette bo\u00eete en fait. J'ai eu beaucoup beaucoup"}, {"timestamp": [3555.84, 3560.04], "text": " beaucoup de mal \u00e0 me... \u00e0 quitter cet environnement."}, {"timestamp": [3560.04, 3563.44], "text": " Et \u00e0 te retrouver tout seul j'imagine et \u00e0 cr\u00e9er ton truc..."}, {"timestamp": [3563.44, 3566.88], "text": " Exactement, ce qui est loin d'\u00eatre \u00e9vident."}, {"timestamp": [3566.88, 3569.96], "text": " Et c'est vrai que quand on parle souvent de la solitude de l'entrepreneur,"}, {"timestamp": [3569.96, 3573.32], "text": " et moi je le vois dans mes coachings, j'ai beaucoup beaucoup d'entrepreneurs,"}, {"timestamp": [3573.32, 3578.96], "text": " j'ai beaucoup de patrons dirigeants, ce qui revient toujours c'est la solitude."}, {"timestamp": [3578.96, 3583.76], "text": " Tu peux avoir, je le sais tr\u00e8s bien, tu peux avoir cinq ans de salari\u00e9s,"}, {"timestamp": [3583.76, 3585.76], "text": " alors tu peux avoir des associ\u00e9s,"}, {"timestamp": [3585.84, 3586.84], "text": " mais t'es quand m\u00eame seul."}, {"timestamp": [3588.72, 3589.76], "text": " Et \u00e7a, je pense que c'est quelque"}, {"timestamp": [3589.76, 3590.98], "text": " chose qui est commun \u00e0"}, {"timestamp": [3591.0, 3591.72], "text": " l'entreprenariat."}, {"timestamp": [3591.72, 3592.72], "text": " Donc, c'est comment t'arrives \u00e0"}, {"timestamp": [3592.72, 3594.28], "text": " g\u00e9rer cette solitude,"}, {"timestamp": [3597.12, 3598.52], "text": " comment t'arrives \u00e0 \u00eatre meilleur"}, {"timestamp": [3598.52, 3599.6], "text": " et justement pas t'enfermer, ce"}, {"timestamp": [3599.6, 3600.6], "text": " qu'on disait tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [3600.6, 3602.12], "text": " t'enfermer dans ta zone de confort."}, {"timestamp": [3602.32, 3603.36], "text": " C'est assez facile, en fait, quand"}, {"timestamp": [3603.36, 3604.22], "text": " t'as une bo\u00eete qui commence \u00e0"}, {"timestamp": [3604.22, 3611.36], "text": " marcher et compagnie. Et chez Carmignac pendant ces temps, il y a eu une telle effervescence."}, {"timestamp": [3611.36, 3617.52], "text": " Enfin tu vois, les actifs, moi je te le dis, on est rentr\u00e9, il y avait 70 millions sous gestion,"}, {"timestamp": [3617.52, 3625.44], "text": " je suis parti, il y avait 1,3 milliard. Quatre ans apr\u00e8s, ils \u00e9taient \u00e0 15 milliards. Donc tu sentais, il y avait plein de pays qui \u00e9taient"}, {"timestamp": [3625.44, 3630.96], "text": " ouverts en Europe, on voyait que \u00e7a grossissait."}, {"timestamp": [3630.96, 3638.84], "text": " C'est int\u00e9ressant ce que tu dis l\u00e0 parce que beaucoup d'amis, de proches, d'auditeurs,"}, {"timestamp": [3638.84, 3645.72], "text": " o\u00f9 on raconte toutes ces histoires de plein d'entrepreneurs, o\u00f9 t'es dans un endroit qui est"}, {"timestamp": [3646.64, 3648.16], "text": " alors j'allais dire"}, {"timestamp": [3648.16, 3650.7], "text": " pas si mal, potentiellement m\u00eame tr\u00e8s bien"}, {"timestamp": [3651.52, 3655.64], "text": " mais tu te dis, tu regardes un peu ailleurs, tu te dis moi aussi j'aimerais bien voir \u00e7a mais"}, {"timestamp": [3655.72, 3659.0], "text": " on voit pas forc\u00e9ment ces d\u00e9buts quoi, ces d\u00e9buts qui sont hardcore"}, {"timestamp": [3660.8, 3665.32], "text": " Juste prendre un local ou bosser de ta chambre alors maintenant g\u00e9n\u00e9ralement tu fais \u00e7a tu"}, {"timestamp": [3665.32, 3670.0], "text": " bosses dans le coworking, tu mets ton bureau, ton t\u00e9l\u00e9phone et m\u00eame dans le coworking t'as du monde"}, {"timestamp": [3670.0, 3676.44], "text": " mais en fait c'est tout seul quoi et tu... c'est quand m\u00eame des avantages le coworking maintenant"}, {"timestamp": [3676.44, 3692.84], "text": " parce que au moins t'as pu \u00e0 tu vois prendre le bail, acheter du PQ, un truc, voil\u00e0. Des trucs que t'avais pas envie de faire, voil\u00e0. Mais en fait, tu dois te motiver tout seul, tous les jours, aller chercher, tu vois,"}, {"timestamp": [3692.84, 3706.6], "text": " des courses de faire un machin, courses de fonds, recruter si tu peux au bout d'un moment, h\u00e9siter \u00e0 recruter parce que tu te dis en fait je commence \u00e0 gagner de l'argent est-ce que vraiment je vais payer quelqu'un qui va me co\u00fbter, lever de l'argent, trouver"}, {"timestamp": [3706.6, 3710.4], "text": " d'autres clients, trouver d'autres id\u00e9es, convaincre des banquiers, enfin tout seul,"}, {"timestamp": [3710.4, 3712.44], "text": " tout \u00e7a tout seul tout le temps."}, {"timestamp": [3712.44, 3714.56], "text": " C'est un vrai parcours du combattant."}, {"timestamp": [3714.56, 3721.44], "text": " On voit toujours les succ\u00e8s mais quand on se penche sur"}, {"timestamp": [3721.44, 3731.36], "text": " l'entreprenariat d'abord il y a un risque qui est quand m\u00eame colossal. Moi, je sais que quand je pars, tu vois, je suis chef de famille, enfin, enfin, chef, non, je d\u00e9teste en fait ce terme."}, {"timestamp": [3731.36, 3750.32], "text": " Je suis papa, j'ai deux enfants en bas \u00e2ge, j'ai une \u00e9pouse qui travaille dans le design. Et en fait, tu t'\u00e9craies \u00e0 un certain confort et se pousser dehors pour aller..."}, {"timestamp": [3750.32, 3758.08], "text": " C'est une esp\u00e8ce de vide dans lequel il faut se jeter. Et ensuite, le parcours est pas \u00e9vident."}, {"timestamp": [3758.08, 3767.44], "text": " Enfin, c'est... Alors moi, j'ai eu la chance, les clients qui m'ont suivi ont tr\u00e8s vite fait des recommandations,"}, {"timestamp": [3767.44, 3770.96], "text": " j'avais un bon r\u00e9seau avec des notaires, avocats..."}, {"timestamp": [3770.96, 3772.68], "text": " \u00c7a c'\u00e9tait Blackwell ?"}, {"timestamp": [3772.68, 3777.96], "text": " Non, \u00e7a c'\u00e9tait TVK Finance, qui a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9 en 2004."}, {"timestamp": [3777.96, 3780.68], "text": " Tu t'es pas pris la t\u00eate sur le nom ?"}, {"timestamp": [3780.68, 3781.68], "text": " Non."}, {"timestamp": [3781.68, 3793.0], "text": " Tristan Viscoque,, CV Capitaine en socle. Et \u00e7a a bien march\u00e9. Maintenant c'\u00e9tait,"}, {"timestamp": [3793.0, 3800.08], "text": " tu vois, par rapport \u00e0 ce qu'on avait v\u00e9cu chez Carmignac, c'\u00e9tait en dehors de... enfin,"}, {"timestamp": [3800.08, 3807.52], "text": " on n'\u00e9tait plus dans la m\u00eame dans la m\u00eame cour. Donc, mais voil\u00e0. Un bout de strapping quoi."}, {"timestamp": [3807.52, 3808.52], "text": " Un peu."}, {"timestamp": [3808.52, 3813.56], "text": " Mais une envie d'\u00eatre ind\u00e9pendant qui correspondait \u00e0 ma personnalit\u00e9."}, {"timestamp": [3813.56, 3815.04], "text": " Je pense que \u00e7a c'est important."}, {"timestamp": [3815.04, 3817.44], "text": " Il faut faire ce pour quoi on est fait."}, {"timestamp": [3817.44, 3822.48], "text": " Moi je t'ai rencontr\u00e9 \u00e0 ce moment l\u00e0, un peu apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [3822.48, 3824.08], "text": " mais c'\u00e9tait TVK Finance, Rue Poussin."}, {"timestamp": [3824.08, 3825.1], "text": " C'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [3825.1, 3826.1], "text": " Ouais, exactement."}, {"timestamp": [3826.1, 3831.6], "text": " Et il me semble que tu peignais d\u00e9j\u00e0, ou tu avais d\u00e9j\u00e0 des \u0153uvres..."}, {"timestamp": [3831.6, 3832.6], "text": " \u00c9coute, oui."}, {"timestamp": [3832.6, 3836.1], "text": " J'ai vu, il y avait des choses dans ta petite salle de r\u00e9union, l\u00e0."}, {"timestamp": [3836.1, 3841.6], "text": " Ouais, ouais, c'est tr\u00e8s marrant parce que c'est venu..."}, {"timestamp": [3842.6, 3849.84], "text": " C'est venu... C'est venu... Justement, pendant les crises russes, l\u00e0, \u00e9mergentes, j'avais un besoin, tu vois, de me sortir la t\u00eate."}, {"timestamp": [3850.88, 3854.68], "text": " Je faisais du sport, je faisais pas mal du sport, mais j'avais une esp\u00e8ce de..."}, {"timestamp": [3855.32, 3856.8], "text": " de truc qui..."}, {"timestamp": [3856.8, 3858.28], "text": " j'avais envie d'aller"}, {"timestamp": [3858.28, 3860.28], "text": " faire quelque chose de mes mains."}, {"timestamp": [3860.92, 3863.52], "text": " Et c'est dr\u00f4le parce qu'aujourd'hui, dans beaucoup de..."}, {"timestamp": [3864.2, 3867.04], "text": " quand des journalistes font des papiers sur mon boulot,"}, {"timestamp": [3867.12, 3868.64], "text": " souvent on met peintre du dimanche."}, {"timestamp": [3868.68, 3871.56], "text": " Alors \u00e7a, je ne supporte pas."}, {"timestamp": [3872.08, 3873.48], "text": " Il y a un c\u00f4t\u00e9, je ne sais pas."}, {"timestamp": [3875.28, 3877.64], "text": " Bon, donc oui, j'\u00e9tais peintre du dimanche,"}, {"timestamp": [3879.12, 3883.2], "text": " mais avec un truc qui \u00e9tait vraiment l\u00e0 pr\u00e9sent."}, {"timestamp": [3883.24, 3885.0], "text": " Et tu sais, un truc qui \u00e9tait vraiment l\u00e0 pr\u00e9sent et"}, {"timestamp": [3885.0, 3889.0], "text": " tu sais, un truc qui titille comme l'entreprenariat."}, {"timestamp": [3889.0, 3893.0], "text": " J'avais besoin d'aller passer du temps sur des toilets."}, {"timestamp": [3893.0, 3897.0], "text": " Et comme je n'avais"}, {"timestamp": [3897.0, 3901.0], "text": " pas de pr\u00e9disposition particuli\u00e8re, ce qui"}, {"timestamp": [3901.0, 3905.84], "text": " me semblait le plus facile c'\u00e9tait d'aller sur les pochoirs, le street art."}, {"timestamp": [3905.84, 3913.36], "text": " Maintenant, tu as des street artistes qui peignent \u00e0 main lev\u00e9e de fa\u00e7on exceptionnelle,"}, {"timestamp": [3913.36, 3920.08], "text": " mais moi, je n'avais pas de formation, je n'avais pas de... mais des id\u00e9es, tu vois,"}, {"timestamp": [3920.08, 3927.24], "text": " des choses que j'avais envie de mettre sur la toile. Et donc je peins pas mal comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [3927.24, 3930.44], "text": " mais de fa\u00e7on vraiment \u00e9pisodique."}, {"timestamp": [3930.44, 3932.44], "text": " Depuis quand ?"}, {"timestamp": [3932.44, 3934.24], "text": " Depuis l'\u00e2ge de 25 ans."}, {"timestamp": [3934.24, 3954.84], "text": " Depuis l'\u00e2ge de... je te dis 98, non 27-28. Et des moments vraiment o\u00f9 je sors de mon cadre de finance, o\u00f9 je laisse passer"}, {"timestamp": [3954.84, 3968.72], "text": " l'esprit vagabond. Il y a un c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 tu sors de ta zone de confort finalement, et tu te laisses un peu aller au..."}, {"timestamp": [3968.72, 3972.32], "text": " Ce que je ne, finalement, ne permettais pas beaucoup en fait."}, {"timestamp": [3972.32, 3977.52], "text": " Tu vois, j'\u00e9tais toujours dans il faut bosser, il faut travailler, \u00eatre dans l'action..."}, {"timestamp": [3977.52, 3981.28], "text": " Et des moments un peu \u00e0 part."}, {"timestamp": [3981.28, 3986.96], "text": " Et je me souviens que, je l'avais racont\u00e9 aussi, mais on avait, tu sais,"}, {"timestamp": [3986.96, 3992.88], "text": " une vieille petite Fiat 500 rouge qui a fait le bonheur de mes enfants parce que c'\u00e9tait mieux"}, {"timestamp": [3992.88, 4000.92], "text": " que le man\u00e8ge. Je l'avais peint pour la chambre de mon fils. Ce que je disais aussi dans l'autre"}, {"timestamp": [4000.92, 4008.48], "text": " podcast, c'est que j'aimais bien le regard de mon fils se projetant dans sa voiture le soir,"}, {"timestamp": [4008.48, 4014.64], "text": " dans sa chambre. Je lui avais fait en grand, tu vois, un truc \u00e0 l'acrylique qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4014.64, 4021.2], "text": " basique. Mais il y a quelque chose, tu sais, dans l'art, il y a quelque chose de... Alors,"}, {"timestamp": [4021.2, 4030.92], "text": " c'\u00e9tait pas de l'art, enfin, c'\u00e9tait pas de l'art, je sais pas ce qu'est de l'art en fait, j'arrive pas \u00e0 r\u00eaver. On en parlera un peu apr\u00e8s, c'est la d\u00e9finition de"}, {"timestamp": [4030.92, 4038.56], "text": " l'art finalement. Mais voil\u00e0, quelque chose qui vient de l'int\u00e9rieur et tu passes quelque chose."}, {"timestamp": [4038.56, 4042.6], "text": " Tu sais quand on disait passeur, c'est passer quelque chose, passer une certaine \u00e9motion. Et"}, {"timestamp": [4042.6, 4052.96], "text": " quand je voyais mon fils heureux, \u00e7a me rendait heureux. Et donc j'ai continu\u00e9 \u00e0 peindre comme \u00e7a, de fa\u00e7on assez"}, {"timestamp": [4052.96, 4067.8], "text": " \u00e9pisodique. Et m\u00eame chose chez TVK, de temps en temps, je peignais, mais pas de fa\u00e7on assidue. Enfin, pour moi, \u00e0 aucun moment, il m'\u00e9tait venu l'id\u00e9e d'en faire un..."}, {"timestamp": [4067.8, 4071.08], "text": " Tu vois, d'en faire une..."}, {"timestamp": [4071.44, 4074.52], "text": " Entre guillemets, de me professionnaliser, d'en faire une carri\u00e8re."}, {"timestamp": [4076.0, 4077.2], "text": " C'\u00e9tait quand m\u00eame dans ton bureau ?"}, {"timestamp": [4078.84, 4082.0], "text": " Oui, enfin, j'avais des \u0153uvres d'autres copains, parce que je collectionnais aussi."}, {"timestamp": [4082.24, 4085.84], "text": " J'avais eu une \u0153uvre que j'avais copains, parce que je collectionnais aussi, j'avais eu une oeuvre que j'avais"}, {"timestamp": [4085.84, 4091.36], "text": " faite, qui me plaisait, je l'avais mis, mais tu vois j'avais des photos, j'avais des sculptures,"}, {"timestamp": [4091.36, 4099.68], "text": " des tableaux d'autres copains artistes. Parce que \u00e7a, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent."}, {"timestamp": [4099.68, 4106.48], "text": " En quittant Carmignac, on \u00e9tait dans un environnement, dans les bureaux Place Vend\u00f4me,"}, {"timestamp": [4106.48, 4111.28], "text": " t'avais des Richter, Warhol, Liechtenstein..."}, {"timestamp": [4111.28, 4113.28], "text": " C'est quand m\u00eame sympa, t'es dans un..."}, {"timestamp": [4113.28, 4116.48], "text": " De bosser au milieu du Louvre, c'est sympa, tu vois."}, {"timestamp": [4116.48, 4118.48], "text": " En plus t'es dans un mus\u00e9e d'art moderne."}, {"timestamp": [4118.48, 4120.48], "text": " Plut\u00f4t d'art moderne, mais t'es au milieu du MoMA."}, {"timestamp": [4120.48, 4122.48], "text": " Et..."}, {"timestamp": [4122.48, 4124.48], "text": " Ouais, tr\u00e8s tr\u00e8s sympa."}, {"timestamp": [4124.48, 4125.88], "text": " Et en plus il a fait grossir, Edouard Carmignac a fait grossir sa collection, du MoMA. Et oui, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s sympa."}, {"timestamp": [4127.44, 4128.44], "text": " Et en plus, il a fait grossir, Edouard Carmignac a fait grossir sa"}, {"timestamp": [4128.44, 4130.24], "text": " collection. Donc, on voyait les oeuvres"}, {"timestamp": [4130.24, 4131.6], "text": " arriver. Je m'en \u00e9tais servi, mais on"}, {"timestamp": [4131.6, 4133.06], "text": " avait fait une plaquette de gestion de"}, {"timestamp": [4133.06, 4134.56], "text": " fortune en utilisant toutes les oeuvres"}, {"timestamp": [4134.56, 4136.76], "text": " justement, qui \u00e9taient"}, {"timestamp": [4137.08, 4138.2], "text": " acquises dans la collection."}, {"timestamp": [4138.24, 4139.88], "text": " Et aujourd'hui, il a fait sa fondation"}, {"timestamp": [4139.88, 4140.88], "text": " \u00e0 Port-Croll."}, {"timestamp": [4141.6, 4143.4], "text": " Donc, \u00e7a aussi, tu vois, \u00e7a m'a manqu\u00e9."}, {"timestamp": [4144.64, 4146.0], "text": " Tu te retrouves seul dans ton bureau."}, {"timestamp": [4147.92, 4149.96], "text": " Alors tu vois beaucoup de monde, parce que tu vois tes clients, tu vois tes"}, {"timestamp": [4149.96, 4150.96], "text": " partenaires."}, {"timestamp": [4151.36, 4153.92], "text": " Mais il y a cette effervescence, finalement,"}, {"timestamp": [4155.24, 4157.32], "text": " avec une esp\u00e8ce de vista aussi de r\u00e9ussite."}, {"timestamp": [4159.12, 4160.12], "text": " C'est un personnel..."}, {"timestamp": [4160.12, 4161.12], "text": " Tu avais quitt\u00e9 l'internat quoi, une deuxi\u00e8me fois ?"}, {"timestamp": [4162.96, 4164.32], "text": " Un peu, un peu."}, {"timestamp": [4174.68, 4183.32], "text": " Oui, je pense que j avais quitt\u00e9 l'internat quoi, une nouvelle fois. Un peu, un peu. Oui, je pense que j'avais quitt\u00e9 une ruche en fait. C'est ce qui est assez magique. Je me souviens de, tu vois on parle d'entreprenariat, de PKM, Price, je sais plus si tu te souviens,"}, {"timestamp": [4183.32, 4185.08], "text": " ils \u00e9taient \u00e0 un moment dans une fabrique ou de Montgolfi\u00e8re ou de, tu te souviens, ils \u00e9taient \u00e0 un moment dans une fabrique ou de"}, {"timestamp": [4185.08, 4188.04], "text": " Montgolfi\u00e8re ou de... Tu te souviens pas ? Avec une structure Eiffel."}, {"timestamp": [4188.04, 4189.96], "text": " Si, si, oui, je vois des photos et tout."}, {"timestamp": [4189.96, 4197.08], "text": " Et le truc \u00e9tait dingue. C'est ces environnements de boite o\u00f9 tu sens que... Voil\u00e0, une ruche,"}, {"timestamp": [4197.08, 4202.88], "text": " o\u00f9 il y a une effervescence. Ce qui est impressionnant, et pour en revenir \u00e0"}, {"timestamp": [4202.88, 4205.44], "text": " l'entreprenariat et pour en revenir aux startups, c'est que"}, {"timestamp": [4206.24, 4208.24], "text": " entre..."}, {"timestamp": [4208.56, 4210.56], "text": " C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 aux Etats-Unis."}, {"timestamp": [4210.56, 4212.56], "text": " C'est comme \u00e7a."}, {"timestamp": [4212.56, 4216.72], "text": " Oui, exactement. C'\u00e9tait marrant parce que j'avais en image le 17\u00e8me."}, {"timestamp": [4217.4, 4218.4], "text": " Mais justement..."}, {"timestamp": [4218.4, 4220.4], "text": " C'est pas comme \u00e7a \u00e0 Bordeaux j'esp\u00e8re."}, {"timestamp": [4220.4, 4222.4], "text": " \u00c7a sera encore mieux \u00e0 Bordeaux."}, {"timestamp": [4222.4, 4224.4], "text": " C'est vrai qu'il y a une forme d'effervescence sympa."}, {"timestamp": [4224.4, 4229.24], "text": " Je ne me comparerai pas \u00e0 Carmine Yacru \u00e0 P\u00e9quet mais... Mais encore une fois tous les parcours sont"}, {"timestamp": [4229.24, 4238.24], "text": " diff\u00e9rents et tous les parcours ont leurs avantages et chacun doit faire"}, {"timestamp": [4238.24, 4245.1], "text": " dans son p\u00e9rim\u00e8tre o\u00f9 il se sent \u00e0 l'aise finalement."}, {"timestamp": [4247.66, 4249.86], "text": " On peut se donner des challenges, mais c'est important aussi de consolider."}, {"timestamp": [4251.1, 4252.6], "text": " Je reviens sur l'\u00e9chelle de Deals, c'est"}, {"timestamp": [4252.6, 4254.5], "text": " la base, c'est l'environnement, le"}, {"timestamp": [4254.5, 4256.14], "text": " comportement, les capacit\u00e9s, c'est le"}, {"timestamp": [4256.14, 4257.82], "text": " socle. Donc, \u00e7a, c'est important."}, {"timestamp": [4257.98, 4258.98], "text": " Et"}, {"timestamp": [4260.7, 4261.9], "text": " dans ces startups, ce qui est"}, {"timestamp": [4262.54, 4264.36], "text": " incroyable en France, ce qui"}, {"timestamp": [4264.36, 4267.24], "text": " s'est pass\u00e9 entre 98 et"}, {"timestamp": [4267.24, 4271.96], "text": " finalement aujourd'hui, c'est que moi, je me souviens quand on a investi dans les premi\u00e8res"}, {"timestamp": [4271.96, 4278.24], "text": " startups au moment de la bulle, ce qu'on a appel\u00e9 la bulle Internet, c'est que l'\u00e9cosyst\u00e8me"}, {"timestamp": [4278.24, 4279.76], "text": " n'\u00e9tait pas du tout d\u00e9velopp\u00e9."}, {"timestamp": [4279.76, 4288.08], "text": " Pas du tout, du tout, du tout. Donc quand on parlait early stage, private equity et compagnie,"}, {"timestamp": [4288.08, 4308.6], "text": " c'\u00e9tait pas du tout, du tout \u00e0 la mode \u00e0 ce moment-l\u00e0. Et finalement tous ces pionniers, qui ont finalement... Jacques-Antoine Grandjean, exactement."}, {"timestamp": [4308.6, 4312.2], "text": " M\u00eame Xavier Niel et... Il y en a un tout un paquet."}, {"timestamp": [4312.2, 4319.9], "text": " Qui ont tous aid\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mergence de cet \u00e9cosyst\u00e8me hyper important."}, {"timestamp": [4319.9, 4325.12], "text": " Et quand tu vois Station F aujourd'hui, on n'a rien \u00e0 nous envier par rapport"}, {"timestamp": [4325.32, 4327.92], "text": " aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 au moment de la bulle,"}, {"timestamp": [4328.12, 4330.4], "text": " c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement d\u00e9velopp\u00e9."}, {"timestamp": [4330.8, 4333.56], "text": " Donc aujourd'hui, par rapport \u00e0 l'entrepreneuriat"}, {"timestamp": [4333.56, 4335.72], "text": " et par rapport aux startups, c'est quand m\u00eame beaucoup plus facile."}, {"timestamp": [4335.72, 4338.08], "text": " Tu disais tout \u00e0 l'heure, tu veux monter une bo\u00eete aujourd'hui."}, {"timestamp": [4340.32, 4343.6], "text": " Au niveau du minist\u00e8re des Finances, \u00e0 Bercy, ils ont tout fait pour"}, {"timestamp": [4344.48, 4348.8], "text": " am\u00e9liorer la cr\u00e9ation d'entreprises, la rapidit\u00e9 avec laquelle c'est fait."}, {"timestamp": [4350.64, 4353.36], "text": " Oui, puis on a l'impression que c'est une tann\u00e9e"}, {"timestamp": [4354.64, 4357.8], "text": " et \u00e0 plein de niveaux, mais administrativement, je crois que dans plein de pays"}, {"timestamp": [4357.8, 4361.4], "text": " d'Europe, je pense que Estonie \u00e0 mise \u00e0 part, c'est pire."}, {"timestamp": [4362.08, 4364.88], "text": " Ce n'est pas mieux en tout cas, mais je pense que j'ai appris que certains pays,"}, {"timestamp": [4364.88, 4366.32], "text": " alors on m'a dit, je crois que l'Espagne, il fallait encore l\u00e9galiser des signatures. L\u00e9galiser des signatures quand tu ne sais pas ce que c'est, c'est pire, c'est pas mieux en tout cas, mais je pense que j'ai appris que certains pays, alors on m'a dit je crois que l'Espagne, il fallait"}, {"timestamp": [4366.32, 4369.08], "text": " encore l\u00e9galiser des signatures. L\u00e9galiser des signatures quand tu sais pas ce que"}, {"timestamp": [4369.08, 4372.48], "text": " c'est, c'est un trip. Parce que je le fais en Tunisie, n'importe quel"}, {"timestamp": [4372.48, 4374.72], "text": " document tu dois le signer en mairie pour qu'il soit..."}, {"timestamp": [4374.72, 4376.32], "text": " Pour qu'il soit la meilleure, ouais."}, {"timestamp": [4376.32, 4378.32], "text": " Tu te dis, quand m\u00eame c'est un peu relou quoi."}, {"timestamp": [4378.32, 4378.82], "text": " C'est clair."}, {"timestamp": [4378.82, 4383.32], "text": " Et ouais, non, il y a encore l'Estonie qui est un peu devant tout le monde."}, {"timestamp": [4383.32, 4387.44], "text": " Mais on a \u00e9vit\u00e9 que \u00e7a soit toujours un parcours du combattant."}, {"timestamp": [4387.44, 4395.52], "text": " Et cet \u00e9cosyst\u00e8me, il est hyper important pour le rayonnement de notre pays."}, {"timestamp": [4395.52, 4397.52], "text": " Enfin, c'est un..."}, {"timestamp": [4397.52, 4401.12], "text": " \u00e7a cr\u00e9e de l'emploi, \u00e7a cr\u00e9e de la r\u00e9mun\u00e9ration incroyable."}, {"timestamp": [4401.12, 4406.32], "text": " Et tu vois, toutes les autres startups dans lesquelles on a pu investir apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [4406.32, 4414.36], "text": " j'ai vu cette facilit\u00e9 quand m\u00eame, m\u00eame pour lever des fonds. Quand tu vois les chiffres de"}, {"timestamp": [4414.36, 4426.0], "text": " la BPI, enfin les chiffres qui sont annonc\u00e9s pour les lev\u00e9es de fonds, c'est aujourd'hui, on est vraiment dans un pays... ... ..."}, {"timestamp": [4426.0, 4428.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [4428.0, 4430.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [4430.0, 4432.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [4432.0, 4434.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [4434.0, 4436.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [4436.0, 4438.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [4438.0, 4440.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [4440.0, 4442.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [4442.0, 4444.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [4444.0, 4446.72], "text": " ... ... on y arrive, c'est justement. On est \u00e0 peu pr\u00e8s sur, parce que j'ai encore plein de trucs sur justement"}, {"timestamp": [4446.72, 4449.72], "text": " le fait que tu sois artiste et que"}, {"timestamp": [4449.72, 4455.2], "text": " moi je te connais artiste depuis quelques ann\u00e9es mais je vois le"}, {"timestamp": [4455.2, 4458.2], "text": " j'ai l'impression qu'on est au tipping point en ce moment"}, {"timestamp": [4458.2, 4462.2], "text": " depuis quelques mois, quelques, je sais pas exactement, peut-\u00eatre que je le ressens que maintenant"}, {"timestamp": [4462.2, 4464.2], "text": " mais en tout cas je le ressens tr\u00e8s fort en ce moment"}, {"timestamp": [4464.2, 4466.3], "text": " et j'aimerais comprendre \u00e7a parce que je t'avoue que"}, {"timestamp": [4467.36, 4470.4], "text": " je vais pas dire que j'avais des doutes parce que moi j'aime bien ce que tu fais vraiment"}, {"timestamp": [4470.56, 4474.04], "text": " je le dis pas sinon je t'aurais dit poliment, ouais super mais"}, {"timestamp": [4474.32, 4480.76], "text": " non j'aime bien et je pense que je serais plut\u00f4t client, je sais pas si on dit \u00e7a, collectionneur en tout cas"}, {"timestamp": [4483.24, 4484.04], "text": " Ou amateur"}, {"timestamp": [4484.04, 4487.58], "text": " mais collectionneurs en ce cas. Mais je me demandais si en fait ce"}, {"timestamp": [4487.58, 4491.32], "text": " background et m\u00eame tout ce que tu d\u00e9cris depuis une heure finalement est"}, {"timestamp": [4491.32, 4496.0], "text": " un socle d'artistes et est-ce que c'est pas un truc que tout le monde veut"}, {"timestamp": [4496.0, 4499.56], "text": " rejeter ? Je voudrais qu'on vienne l\u00e0-dessus apr\u00e8s mais enfin tout le monde,"}, {"timestamp": [4499.56, 4502.08], "text": " tout le milieu de l'art en fait j'ai l'impression que non en ce moment,"}, {"timestamp": [4502.08, 4506.2], "text": " j'ai l'impression que non, je vois j'ai l'impression que non je vois que des galeries te gravite autour de toi je vois"}, {"timestamp": [4506.2, 4512.56], "text": " que des collectionneurs importants ne gravitent m\u00eame pas qu'eux, ach\u00e8tent donc"}, {"timestamp": [4512.56, 4516.32], "text": " j'aimerais comprendre un peu comment on a fait tout \u00e7a mais avant d'aller sur"}, {"timestamp": [4516.32, 4521.48], "text": " ces questions on va revenir sur le moment o\u00f9 on s'est rencontr\u00e9"}, {"timestamp": [4521.48, 4525.76], "text": " comment justement ce tipping point, ce point de bascule comme on dit."}, {"timestamp": [4525.76, 4535.16], "text": " Moi je t'ai rencontr\u00e9 \u00e0 ce moment l\u00e0, TVK Finance, tes premi\u00e8res \u0153uvres,"}, {"timestamp": [4535.16, 4546.24], "text": " enfin \u00e7a faisait dix ans que tu peignais, beaucoup de sports, Ultra Trail... pas encore. Et juste apr\u00e8s \u00e7a a encha\u00een\u00e9 aussi sur..."}, {"timestamp": [4546.24, 4554.64], "text": " Ah ! Ce nom, je ne l'ai pas not\u00e9 ce matin, mais ce site internet que tu as cr\u00e9\u00e9..."}, {"timestamp": [4554.64, 4555.32], "text": " Red Yard."}, {"timestamp": [4555.32, 4561.2], "text": " Red Yard, voil\u00e0. Et donc une autre vie d'entrepreneur, pas mal de sujets,"}, {"timestamp": [4561.2, 4565.5], "text": " ce que tu racontes, tout \u00e7a. \u00c9coute, voil\u00e0, TVK Finance se d\u00e9veloppe,"}, {"timestamp": [4565.5, 4572.0], "text": " je m'associe avec une personne pour qui j'ai un coup de foudre professionnel"}, {"timestamp": [4574.0, 4576.0], "text": " en 2010,"}, {"timestamp": [4576.0, 4578.0], "text": " Albane Rouvi\u00e8re,"}, {"timestamp": [4578.0, 4583.0], "text": " qui est devenue la femme qui partage ma vie maintenant."}, {"timestamp": [4584.5, 4586.96], "text": " J'allais faire la remarque que le coup de foudre n'avait finalement pas \u00e9t\u00e9 que"}, {"timestamp": [4586.96, 4588.4], "text": " professionnel, en tout cas peut-\u00eatre \u00e0 l'origine."}, {"timestamp": [4588.4, 4592.16], "text": " Il s'est transform\u00e9 en coup de foudre amoureux, mais apr\u00e8s"}, {"timestamp": [4594.28, 4597.56], "text": " un \u00e9pisode qui a, tu dis tipping points,"}, {"timestamp": [4598.0, 4600.0], "text": " oui, moi je dis,"}, {"timestamp": [4601.2, 4604.0], "text": " oui, un point de rupture en fait."}, {"timestamp": [4608.0, 4612.0], "text": " Tu vois, j'ai la date grav\u00e9e, je pense, jusqu'\u00e0 la fin de mes jours, c'est 11 mai 2011."}, {"timestamp": [4612.0, 4616.0], "text": " Donc j'ai f\u00eat\u00e9 il y a 10 ans, il y a quelques jours."}, {"timestamp": [4616.0, 4624.0], "text": " Et en fait, \u00e0 la suite d'un d\u00e9tartrage,"}, {"timestamp": [4624.0, 4630.44], "text": " j'ai un bruit qui appara\u00eet dans l'oreille, une sir\u00e8ne"}, {"timestamp": [4630.44, 4639.36], "text": " hurlante alors que je ne voyais pas de raison particuli\u00e8re."}, {"timestamp": [4639.36, 4645.04], "text": " Mais pendant la s\u00e9ance de d\u00e9tartrage, j'ai comme un coup de poignard"}, {"timestamp": [4648.48, 4649.8], "text": " qui m'a transperc\u00e9 l'oreille."}, {"timestamp": [4649.8, 4653.6], "text": " Et c'est marrant parce que l\u00e0, je sens qu'il s'est pass\u00e9 quelque chose."}, {"timestamp": [4653.76, 4655.76], "text": " C'est assez \u00e9tonnant, mais..."}, {"timestamp": [4658.24, 4660.28], "text": " Et pendant trois jours, je suis un peu dans le coltard."}, {"timestamp": [4660.52, 4664.4], "text": " Tu sais, un peu comme quand t'as fait du voilier, tu rentres, t'as un peu le..."}, {"timestamp": [4667.32, 4673.76], "text": " le mal de mer, c'est un peu le mal de terre, tu sais, \u00e7a tangue et tout. Et au bout de trois jours, 11 mai 2011, ce bruit appara\u00eet"}, {"timestamp": [4673.76, 4696.32], "text": " et l\u00e0 tu te dis mais \u00e7a s'arr\u00eatait bient\u00f4t. Et \u00e7a dure une journ\u00e9e, une nuit, donc tu dors pas deux jours, \u00e7a te rend dingue. Je vais voir un"}, {"timestamp": [4696.32, 4710.44], "text": " ORL et le gars me dit ce mot que je n'avais jamais entendu de ma vie \u00e0 Koufaine et sans pincette il me dit vous risquez"}, {"timestamp": [4710.44, 4728.56], "text": " d'avoir \u00e7a \u00e0 vie. Et l\u00e0, mon monde s'effondre. Il me dit il n'y a rien \u00e0 faire. Dans l'\u00e9tat actuel de la m\u00e9decine, on n'a aucun moyen de... Alors on"}, {"timestamp": [4728.56, 4739.6], "text": " peut essayer d'att\u00e9nuer, mais il faut que vous vous appreniez \u00e0 vivre avec le bruit. Et l\u00e0,"}, {"timestamp": [4739.6, 4749.8], "text": " je ne comprends pas. Enfin tu vois, pourtant,'un de... Sinc\u00e8rement, plut\u00f4t ancr\u00e9, solide, machin, et je ne sais pas ce qui se passe."}, {"timestamp": [4749.8, 4757.04], "text": " Et c'\u00e9tait trois semaines avant mes 40 ans, je me souviens que mon ex-\u00e9pouse"}, {"timestamp": [4757.04, 4766.2], "text": " m'avait fait un anniversaire surprise pour mes 40 et j'\u00e9tais dans une bulle totale qui \u00e9tait..."}, {"timestamp": [4766.2, 4773.76], "text": " Enfin c'\u00e9tait pas possible. Je me voyais pas continuer \u00e0 vivre avec ce bruit-l\u00e0."}, {"timestamp": [4773.76, 4780.2], "text": " On n'arrive plus \u00e0 se concentrer, tu peux plus bosser."}, {"timestamp": [4780.2, 4784.08], "text": " Je suis quand m\u00eame chef d'entreprise."}, {"timestamp": [4784.0, 4785.12], "text": " Je suis quand m\u00eame chef d'entreprise."}, {"timestamp": [4791.36, 4797.8], "text": " J'en parle \u00e0 mon associ\u00e9 qui \u00e9tait au niveau professionnel, on en \u00e9tait associ\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0, et je lui dis \u00e9coute... Alors elle a \u00e9t\u00e9 d'une grande \u00e9coute donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [4797.8, 4810.26], "text": " important. Et le vrai probl\u00e8me c'est que personne comprend. Tu vois c'est quand tu as quelque chose de visible"}, {"timestamp": [4810.26, 4814.76], "text": " et c'est pour \u00e7a que j'\u00e9cris ce bouquin c'est sur les... sur ce qu'on appelle ces handicaps non"}, {"timestamp": [4814.76, 4827.64], "text": " visibles. C'est \u00e0 dire que tu peux passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de quelqu'un et tu sais pas ce qu'il a. Et c'est quelque chose qui est insoutenable."}, {"timestamp": [4827.64, 4833.52], "text": " 4 fois par jour, 5 fois par jour, j'imagine comment je vais mettre fin au bruit."}, {"timestamp": [4833.52, 4837.96], "text": " Donc tu vois le soir, tu rentres chez toi, tu vois le couteau pointu pos\u00e9 sur..."}, {"timestamp": [4837.96, 4839.96], "text": " J'ai racont\u00e9 des dizaines de fois, \u00e7a fait..."}, {"timestamp": [4839.96, 4850.0], "text": " Je vois le couteau et t'as envie de te l'enfoncer dans le cr\u00e2ne, de l'enfoncer dans l'oreille pour arr\u00eater le bruit, s\u00e9lectionner une truc."}, {"timestamp": [4850.0, 4851.0], "text": " C'est une oreille \u00e0 un c\u00f4t\u00e9 ?"}, {"timestamp": [4851.0, 4853.0], "text": " Une oreille c\u00f4t\u00e9 droit."}, {"timestamp": [4853.0, 4856.0], "text": " Et le bruit c'est quoi ? Je sais pas si tu peux le d\u00e9crire."}, {"timestamp": [4856.0, 4863.0], "text": " Et le bruit c'est... Tu vois un camion de pompiers, sir\u00e8ne \u00e0 fond, bah c'est \u00e7a 24 sur 24."}, {"timestamp": [4863.0, 4867.52], "text": " Et personne ne peut comprendre qu'un bruit d\u00e9stabilise une vie comme \u00e7a."}, {"timestamp": [4867.52, 4894.84], "text": " Personne. On en parlait avec Olivier. De ces mots finalement, on ne peut jamais se mettre \u00e0 la place des autres par rapport \u00e0 ce qu'ils vivent et par rapport \u00e0 ce qu'ils... que ce soit un cancer, que ce soit une scl\u00e9rose, que ce soit de... Mais il y a un non et"}, {"timestamp": [4894.84, 4901.88], "text": " les gens voient. Quand c'est un bruit, quand c'est... Et tu passes un peu pour un... presque"}, {"timestamp": [4901.88, 4910.08], "text": " pour un fou, tu vois, tu... Mais comment un bruit peut d\u00e9stabiliser ta vie comme \u00e7a ? C'est d\u00e9ment. Donc personne comprend."}, {"timestamp": [4910.08, 4912.08], "text": " Et ton entourage le plus proche."}, {"timestamp": [4912.08, 4914.08], "text": " \u2014 Ok. Je..."}, {"timestamp": [4914.08, 4918.08], "text": " \u00c7a me surprend ce que tu dis. Je veux dire, moi, j'ai l'impression... Je comprends pas..."}, {"timestamp": [4919.52, 4922.56], "text": " Je ne peux pas le partager, mais je comprends."}, {"timestamp": [4922.56, 4926.32], "text": " Je crois que je comprends. Moi, je comprends que \u00e7a te rende ouf."}, {"timestamp": [4926.32, 4931.88], "text": " C'est un supplice, tu sais, pendant la guerre du Pacifique,"}, {"timestamp": [4931.88, 4936.2], "text": " on mettait des bouts d'allumettes, tu sais, pour glisser les yeux ouverts, avec une bonne ampoule,"}, {"timestamp": [4936.2, 4946.72], "text": " o\u00f9 on te faisait un goutte-\u00e0-goutte au milieu des deux yeux. Et au bout de trois jours tu deviens dingue, tu dors plus."}, {"timestamp": [4946.72, 4952.0], "text": " C'est un supplice."}, {"timestamp": [4952.0, 4957.28], "text": " Et c'est physique ? Il vient d'o\u00f9 ce bruit ?"}, {"timestamp": [4957.28, 4962.4], "text": " C'est l\u00e0 le probl\u00e8me, c'est que dans 70% des cas c'est..."}, {"timestamp": [4962.4, 4966.0], "text": " Est-ce que t'es fou ? Non non non. Est-ce que c'est... Ce que je te pose c'est est-ce que t'es fou ou est-ce que... Non, non, non."}, {"timestamp": [4966.0, 4968.0], "text": " Est-ce que c'est psych\u00e9 ?"}, {"timestamp": [4968.0, 4970.0], "text": " On a tous un p\u00e8te au casque."}, {"timestamp": [4970.0, 4972.0], "text": " Non, mais est-ce que..."}, {"timestamp": [4972.0, 4974.0], "text": " Est-ce que c'est dans le"}, {"timestamp": [4974.0, 4976.0], "text": " psych\u00e9 ou est-ce que c'est..."}, {"timestamp": [4976.0, 4978.0], "text": " Pour moi"}, {"timestamp": [4978.0, 4980.0], "text": " il y a une grosse partie physique parce que c'est arriv\u00e9"}, {"timestamp": [4980.0, 4982.0], "text": " apr\u00e8s cette..."}, {"timestamp": [4982.0, 4984.0], "text": " intervention."}, {"timestamp": [4984.0, 4991.04], "text": " Enfin, tu vois, cet \u00e9tat, un d\u00e9tartrage. Apr\u00e8s on n'explique pas tout au"}, {"timestamp": [4991.04, 4997.76], "text": " niveau du cerveau. Et c'est \u00e7a l'int\u00e9r\u00eat du truc, c'est que c'est le cerveau qui \u00e9met un bruit,"}, {"timestamp": [4997.76, 5001.08], "text": " qui est presque un bruit fant\u00f4me. Tu sais c'est un peu comme les gens qui ont des membres..."}, {"timestamp": [5001.08, 5002.84], "text": " Qui sont amput\u00e9s et qui ont mal \u00e0 la main."}, {"timestamp": [5002.84, 5005.96], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [5005.96, 5012.4], "text": " Et donc c'est le cerveau qui \u00e9met un bruit et on ne sait pas pourquoi et on ne sait pas le r\u00e9soudre."}, {"timestamp": [5012.4, 5027.32], "text": " Et donc au d\u00e9but moi j'avoue que je me dis que \u00e7a va pas \u00eatre possible. Et tu vois, c'est..."}, {"timestamp": [5029.88, 5032.64], "text": " J'en parle aujourd'hui tr\u00e8s ouvertement parce que j'ai beaucoup de gens, en ayant parl\u00e9, j'ai beaucoup de gens qui viennent,"}, {"timestamp": [5033.96, 5038.8], "text": " qui ont \u00e7a. Alors, il y a des cas en France, mais c'est plus ou moins fort."}, {"timestamp": [5038.96, 5043.16], "text": " T'as des trucs, c'est des taintements, d'autres, c'est tr\u00e8s sourd."}, {"timestamp": [5049.6, 5054.4], "text": " L'inconv\u00e9nient du mien, c'est que c'\u00e9tait dans les aigus et tr\u00e8s tr\u00e8s fort. Et tu vois, j'ai un tr\u00e8s bon copain de La R\u00e9union,"}, {"timestamp": [5054.4, 5058.0], "text": " qui habite pas tr\u00e8s loin de chez moi,"}, {"timestamp": [5058.0, 5062.0], "text": " et qui, il y a deux mois, trois mois,"}, {"timestamp": [5062.0, 5064.0], "text": " a d\u00e9clench\u00e9 un acouph\u00e8ne."}, {"timestamp": [5064.0, 5066.0], "text": " Mais il vit pas en ce moment."}, {"timestamp": [5066.0, 5072.0], "text": " Et il est dans la phase dans laquelle j'\u00e9tais au tout d\u00e9but."}, {"timestamp": [5072.0, 5076.0], "text": " Et donc j'essaie de l'aider, de lui..."}, {"timestamp": [5076.0, 5080.0], "text": " Et en fait, ce qu'on n'arrive pas \u00e0 comprendre,"}, {"timestamp": [5080.0, 5083.0], "text": " c'est qu'il faut vraiment, ce que m'avait dit l'ORL au d\u00e9but,"}, {"timestamp": [5083.0, 5086.3], "text": " mais que j'avais pas pu concevoir, imaginer, c'est d'accepter."}, {"timestamp": [5088.56, 5090.56], "text": " Et en fait, moi j'accepte pas."}, {"timestamp": [5095.6, 5099.04], "text": " Mais j'accepte vraiment pas du tout."}, {"timestamp": [5109.6, 5114.96], "text": " C'est... tu sais, c'est... soit je vais au combat et j'essaye de lutter contre ce truc, soit je... soit j'y arriverai pas."}, {"timestamp": [5114.96, 5120.24], "text": " Et donc on en discute avec mon associ\u00e9, je lui dis \u00e9coute, moi dans les conditions actuelles,"}, {"timestamp": [5120.24, 5129.44], "text": " en plus par rapport \u00e0 mes clients que je suivais depuis longtemps, je me dis mais je peux pas continuer comme \u00e7a, c'est pas possible, il faut que je passe la main,"}, {"timestamp": [5129.96, 5132.4], "text": " et donc on prend la d\u00e9cision de vendre."}, {"timestamp": [5135.0, 5137.0], "text": " Il y avait aussi,"}, {"timestamp": [5137.4, 5142.3], "text": " un matin, je me souviens, en 2012, je me suis r\u00e9veill\u00e9 en me disant mais"}, {"timestamp": [5143.32, 5150.32], "text": " la finalit\u00e9 de ton job... Il y avait le bruit, il y avait le bruit, il y avait tout ce qui... Mais le sens que tu"}, {"timestamp": [5150.32, 5154.52], "text": " donnes par rapport \u00e0... La finalit\u00e9 de ton job c'est rendre encore plus riches des"}, {"timestamp": [5154.52, 5160.88], "text": " gens d\u00e9j\u00e0 riches. Et \u00e7a c'est vrai que \u00e7a m'a... C'est quelque chose qui a"}, {"timestamp": [5160.88, 5166.22], "text": " sous-tendu le fait que je prenne cette d\u00e9cision."}, {"timestamp": [5168.22, 5170.56], "text": " Apr\u00e8s tu peux tr\u00e8s bien comprendre que"}, {"timestamp": [5175.64, 5177.02], "text": " l'investissement est important parce que \u00e7a aide l'\u00e9conomie, \u00e7a aide \u00e0"}, {"timestamp": [5179.98, 5182.94], "text": " financer des infrastructures, \u00e7a aide \u00e0 d\u00e9velopper des start-up, \u00e7a aide \u00e0 d\u00e9velopper l'\u00e9conomie de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale."}, {"timestamp": [5182.94, 5184.94], "text": " C'est dans le cycle normal de l'\u00e9conomie,"}, {"timestamp": [5184.94, 5185.04], "text": " de g\u00e9rer des actifs et d'lopper l'\u00e9conomie de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale. C'est dans le cycle normal de l'\u00e9conomie"}, {"timestamp": [5185.04, 5189.92], "text": " de g\u00e9rer des actifs et d'amener l'argent finalement"}, {"timestamp": [5189.92, 5191.92], "text": " qui est th\u00e9sauris\u00e9 pour..."}, {"timestamp": [5191.92, 5194.92], "text": " Et selon ta position l\u00e0-dessus, tu peux aussi..."}, {"timestamp": [5194.92, 5197.92], "text": " Je sais pas, moi j'aime bien ces mouvances de justement"}, {"timestamp": [5197.92, 5199.92], "text": " d'investissement par objectif, etc."}, {"timestamp": [5199.92, 5202.52], "text": " \u00c7a arr\u00eate de te dire en fait tu ne vas pas \u00eatre plus riche"}, {"timestamp": [5202.52, 5204.52], "text": " que pour \u00eatre plus riche, tu vas \u00eatre plus riche..."}, {"timestamp": [5204.52, 5207.0], "text": " Je sais pas, t'as vu Pierre-Edouard Steyran qui en parlait sur ce podcast"}, {"timestamp": [5207.0, 5208.0], "text": " Oui, j'ai vu \u00e7a hier."}, {"timestamp": [5208.0, 5216.0], "text": " Qui lui va te donner, bon ben finalement il n'est plus rien ses enfants. Il est plus riche que plus riche et \u00e7a sert au bien commun."}, {"timestamp": [5216.0, 5228.0], "text": " Ouais, la m\u00eame chose qu'a Warren Buffett qui est le deuxi\u00e8me homme le plus riche au niveau financier. C'est le bien commun."}, {"timestamp": [5230.0, 5232.0], "text": " Mais encore une fois, il y a eu ces deux \u00e9v\u00e9nements qui ont fait peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [5232.0, 5234.0], "text": " fin d'un cycle, peut-\u00eatre une remise en cause,"}, {"timestamp": [5234.0, 5236.0], "text": " plus cette hakouf\u00e8ne"}, {"timestamp": [5236.0, 5238.0], "text": " marrante comme nom d'ailleurs,"}, {"timestamp": [5240.0, 5242.0], "text": " et qui a fait que"}, {"timestamp": [5242.0, 5244.0], "text": " je prends la d\u00e9cision d'arr\u00eater."}, {"timestamp": [5248.16, 5249.92], "text": " Et en parall\u00e8le, au m\u00eame moment,"}, {"timestamp": [5251.64, 5252.16], "text": " mais \u00e7a un peu avant, c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [5255.36, 5257.76], "text": " Parce que \u00e7a arrive en 2011, dans le courant de l'ann\u00e9e 2011,"}, {"timestamp": [5261.92, 5262.32], "text": " je fais mon jog, j'habitais Boulogne, donc je fais mon jog"}, {"timestamp": [5264.88, 5270.6], "text": " ou autour de Longchamp, de l'hippodrome, ou au bois de Boulogne ou dans dans le Parc Saint-Cloud, et je m'aper\u00e7ois que le bruit s'arr\u00eate. En cours."}, {"timestamp": [5270.6, 5278.28], "text": " Au bout de cinq bornes, le bruit s'arr\u00eate compl\u00e8tement. On n'explique pas, je demande \u00e0"}, {"timestamp": [5278.28, 5287.44], "text": " des m\u00e9decins pourquoi. Alors pour le compte, j'ai essay\u00e9 de voir tous les m\u00e9decins possiblement imaginables, savoir s'il y avait des solutions possibles."}, {"timestamp": [5287.44, 5294.24], "text": " Et l\u00e0, c'est ce que je disais \u00e0 chaque fois, c'est run forest."}, {"timestamp": [5295.08, 5296.08], "text": " C'est forest gump."}, {"timestamp": [5296.08, 5297.8], "text": " C'est pas qu'une fois."}, {"timestamp": [5298.0, 5299.52], "text": " Du coup, \u00e7a s'est mis \u00e0 s'arr\u00eater."}, {"timestamp": [5300.28, 5302.16], "text": " \u00c0 chaque fois que je cours, \u00e7a s'arr\u00eate."}, {"timestamp": [5302.88, 5304.84], "text": " Je m'arr\u00eate de courir, le bruit revient."}, {"timestamp": [5307.4, 5317.32], "text": " Magique. Qu'est-ce tu fais ? Tu cours ! T'as plus que \u00e7a \u00e0 faire ! Donc on pr\u00e9pare la session de la bo\u00eete, je cours"}, {"timestamp": [5317.32, 5327.36], "text": " beaucoup et \u00e7a je le raconte parce que voil\u00e0, je vais pas r\u00e9inventer l'histoire mais je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit dans le podcast,"}, {"timestamp": [5327.36, 5332.08], "text": " le 31 d\u00e9cembre 2012, je passe mon r\u00e9veillon avec un tr\u00e8s bon copain, Dominique Blechner,"}, {"timestamp": [5332.08, 5337.52], "text": " qui lui avait d\u00e9j\u00e0 fait des courses, des ultra trails."}, {"timestamp": [5337.52, 5345.48], "text": " J'avais fait un semi, le seul semi que j'avais fait quand j'\u00e9tais en Bretagne,"}, {"timestamp": [5348.84, 5350.8], "text": " dans la r\u00e9gion o\u00f9 on est, pr\u00e8s de Carantech et Morlaix."}, {"timestamp": [5352.28, 5353.28], "text": " Donc un semi, c'est 21 kilom\u00e8tres. Tu vois, c'est un truc..."}, {"timestamp": [5354.2, 5357.84], "text": " Quand tu cours un peu, c'est ton run du dimanche."}, {"timestamp": [5359.08, 5361.92], "text": " Voil\u00e0, mais sauf que moi, je courais, tu vois,"}, {"timestamp": [5361.92, 5362.96], "text": " 10, 12 kilom\u00e8tres."}, {"timestamp": [5363.44, 5365.48], "text": " Et le 31 d\u00e9cembre, donc je dis \u00e0 mon pote Dom"}, {"timestamp": [5365.48, 5374.4], "text": " \u00e9coute il y a un truc que j'ai envie de faire, de me lancer un challenge c'est la diagonale des fous"}, {"timestamp": [5374.4, 5392.16], "text": " donc la r\u00e9union, la r\u00e9union, 160 km, 170, 10 000 de mont\u00e9e, 10 000 de descente et 65 heures pour le faire, max. Il prend encore une fois pour"}, {"timestamp": [5392.16, 5407.0], "text": " un dingue. Et pour moi, il y avait l'objectif vente de la bo\u00eete, je peignais un peu, je sentais que \u00e7a me faisait du"}, {"timestamp": [5407.0, 5415.48], "text": " bien par rapport \u00e0 la couffaine et une envie d'aller tester mon cerveau en fait. Tout le monde"}, {"timestamp": [5415.48, 5420.62], "text": " me disait c'est un bruit qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par le cerveau. Moi je me disais il s'arr\u00eate pendant la"}, {"timestamp": [5420.62, 5426.16], "text": " course, si je vais au-del\u00e0, peut-\u00eatre qu'\u00e0 un moment, ces m\u00e9thodes de"}, {"timestamp": [5426.16, 5431.12], "text": " d\u00e9rivation ou un truc, peut-\u00eatre que \u00e7a va s'arr\u00eater."}, {"timestamp": [5431.12, 5437.56], "text": " Donc je me fixe \u00e7a et tous les gens autour de moi me disent mais t'es fou,"}, {"timestamp": [5437.56, 5440.76], "text": " tu vois, tu vas pas aller courir un ultra trail alors que t'as jamais"}, {"timestamp": [5440.76, 5450.96], "text": " couru un marathon, t'as jamais fait un truc. Et moi je marche beaucoup \u00e0 la motivation"}, {"timestamp": [5450.96, 5461.2], "text": " et donc c'est objectif octobre 2013. Donc tu as dix mois pour te pr\u00e9parer."}, {"timestamp": [5461.2, 5464.64], "text": " Dix mois pour un ultra trail ? Ouais c'est pas beaucoup."}, {"timestamp": [5464.64, 5468.6], "text": " Ouais sachant qu'en plus il faut valider les points, tu sais pour les courses."}, {"timestamp": [5468.6, 5471.6], "text": " Il ne faut faire que le course avant. Exactement."}, {"timestamp": [5471.6, 5477.52], "text": " Donc tu as un temps, c'est un certain nombre de points li\u00e9s \u00e0 la distance et"}, {"timestamp": [5477.52, 5481.0], "text": " li\u00e9s au d\u00e9nivel\u00e9. Pour ceux qui courent pas, il y en a quand m\u00eame qui"}, {"timestamp": [5481.0, 5486.88], "text": " mettent 12 \u00e0 24 mois pour pr\u00e9parer un marathon. C'est possible, il y en a quand m\u00eame qui mettent 12 \u00e0 24 mois pour pr\u00e9parer un marathon."}, {"timestamp": [5487.0, 5488.88], "text": " C'est possible, il y en a qui font \u00e7a."}, {"timestamp": [5489.0, 5495.2], "text": " Donc, 10 mois pour faire 170 km avec 10 000 km de niveaux positifs et n\u00e9gatifs,"}, {"timestamp": [5495.32, 5496.08], "text": " c'est pareil."}, {"timestamp": [5497.32, 5498.4], "text": " Oui, c'est un beau challenge."}, {"timestamp": [5499.72, 5501.96], "text": " C'est un beau challenge, mais j'en ai envie."}, {"timestamp": [5504.64, 5506.08], "text": " Mais m\u00eame chose, je suis un coureur du dimanche."}, {"timestamp": [5506.08, 5520.24], "text": " Donc, et j'ai pas le physique d'un marathonien k\u00e9nyan donc... Mais voil\u00e0, j'ai envie. Et l'envie,"}, {"timestamp": [5520.24, 5525.84], "text": " quand je te disais que tout est possible, je pense que quand on y va et"}, {"timestamp": [5525.84, 5530.24], "text": " quand on va chercher au fond de soi ce qu'on a envie de faire, je pense qu'on"}, {"timestamp": [5530.24, 5539.8], "text": " est capable de tout. Et oui, tout est possible. Et je prends la d\u00e9cision donc"}, {"timestamp": [5539.8, 5546.0], "text": " de m'inscrire. D'abord, il faut que je valide. On s'inscrit"}, {"timestamp": [5546.0, 5548.0], "text": " avec"}, {"timestamp": [5548.0, 5550.0], "text": " DOM, on s'inscrit"}, {"timestamp": [5550.0, 5552.0], "text": " pour le"}, {"timestamp": [5552.0, 5554.0], "text": " trail de la Sainte-Victoire."}, {"timestamp": [5554.0, 5556.0], "text": " Cher \u00e0 C\u00e9zanne."}, {"timestamp": [5556.0, 5558.0], "text": " Et \u00e7a, c'est en avril."}, {"timestamp": [5558.0, 5560.0], "text": " Donc,"}, {"timestamp": [5560.0, 5562.0], "text": " on a quatre mois, c'est 60 bornes."}, {"timestamp": [5562.0, 5564.0], "text": " Et il y a, je ne sais plus combien,"}, {"timestamp": [5564.0, 5565.96], "text": " 4 ou 5 000 de d\u00e9nivel\u00e9. C'est sublime parce que"}, {"timestamp": [5565.96, 5567.84], "text": " tu sais, tu es sur la Seine de Victoire,"}, {"timestamp": [5567.84, 5569.92], "text": " mais on part du bas, des"}, {"timestamp": [5570.76, 5572.84], "text": " petits villages provenceaux du bas,"}, {"timestamp": [5572.84, 5573.96], "text": " on monte sur les cr\u00eates."}, {"timestamp": [5574.04, 5575.04], "text": " Enfin, c'est sublime."}, {"timestamp": [5575.96, 5577.6], "text": " Et \u00e7a en 10, 11 heures."}, {"timestamp": [5578.52, 5579.52], "text": " Et..."}, {"timestamp": [5579.52, 5580.52], "text": " C'est dur ?"}, {"timestamp": [5580.68, 5582.36], "text": " D'abord, je commence \u00e0 m'entra\u00eener."}, {"timestamp": [5582.84, 5584.72], "text": " Le mois de janvier, quand tu commences"}, {"timestamp": [5584.72, 5586.08], "text": " \u00e0 faire tes 10 bornes ou 15 bornes"}, {"timestamp": [5586.68, 5588.68], "text": " en te disant qu'il va falloir en faire 60"}, {"timestamp": [5589.8, 5593.76], "text": " dans quatre mois, alors qu'il fait froid, qu'il pleut, t'as pas forc\u00e9ment envie."}, {"timestamp": [5595.64, 5599.28], "text": " Mais \u00e7a me fait du bien. C'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 chaque fois que je sors, j'entends plus mon bruit,"}, {"timestamp": [5601.32, 5603.32], "text": " \u00e7a me sort vraiment de mon..."}, {"timestamp": [5605.0, 5608.0], "text": " de cet environnement hostile."}, {"timestamp": [5608.0, 5610.0], "text": " Trois, quatre fois par semaine ?"}, {"timestamp": [5610.0, 5612.0], "text": " Non."}, {"timestamp": [5612.0, 5615.0], "text": " Je fais deux s\u00e9ances d'entra\u00eenement,"}, {"timestamp": [5615.0, 5618.0], "text": " 10-12 bornes autour de Longchamp,"}, {"timestamp": [5618.0, 5620.0], "text": " et une sortie le week-end."}, {"timestamp": [5620.0, 5623.0], "text": " Et une sortie au d\u00e9but o\u00f9 on fait un peu de d\u00e9nive,"}, {"timestamp": [5623.0, 5625.86], "text": " parce qu'on va dans le parc de Saint-Cloud, on va jusqu'\u00e0 Fos-Repose,"}, {"timestamp": [5626.24, 5631.22], "text": " donc on fait 15, 20 et on monte \u00e0 30, 35 kilom\u00e8tres."}, {"timestamp": [5632.3, 5637.02], "text": " Les derniers week-ends, avant la Sainte-Victoire, on monte \u00e0 30."}, {"timestamp": [5637.68, 5639.32], "text": " Et"}, {"timestamp": [5639.32, 5642.88], "text": " m\u00eame \u00e0 30, tu dis que c'est que la moiti\u00e9 finalement de ce que tu vas faire."}, {"timestamp": [5643.6, 5645.32], "text": " Et en fait, \u00e7a se passe super bien."}, {"timestamp": [5646.8, 5649.28], "text": " La Sainte Victoire, \u00e7a se passe super bien."}, {"timestamp": [5649.32, 5652.08], "text": " J'ai perdu tous mes ongles, mes pieds."}, {"timestamp": [5652.4, 5655.52], "text": " Je ne sais pas, je devais avoir des chaussures trop petites."}, {"timestamp": [5656.0, 5657.52], "text": " Mais tu sais, \u00e7a tape pas mal."}, {"timestamp": [5659.24, 5660.36], "text": " Toi, tu as fait des marathons."}, {"timestamp": [5661.2, 5663.36], "text": " Des petits trails, des quart d'eau."}, {"timestamp": [5663.36, 5666.72], "text": " J'ai fait 15, 20 bords, mais c'\u00e9tait du gros d\u00e9nivel\u00e9,"}, {"timestamp": [5666.72, 5671.4], "text": " tr\u00e8s gros d\u00e9nivel\u00e9. Et \u00e7a, tu vois ce que \u00e7a peut faire. Sur la descente notamment. Ah oui,"}, {"timestamp": [5671.4, 5674.88], "text": " c'est le contraire, c'est plut\u00f4t la mont\u00e9e o\u00f9 je suis... La descente je suis comme un cabri,"}, {"timestamp": [5674.88, 5685.28], "text": " \u00e0 la mont\u00e9e c'est un... je souffre \u00e9norm\u00e9ment. Et on se... voil\u00e0, on termine."}, {"timestamp": [5685.64, 5689.04], "text": " Ensuite, je m'inscris \u00e0 l'Ecotrail, tu sais, qui est \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [5689.04, 5690.64], "text": " Oui, qui finit au haut de l'autorifl."}, {"timestamp": [5690.64, 5692.56], "text": " Exactement, au premier \u00e9tage de l'autorifl."}, {"timestamp": [5693.0, 5695.92], "text": " L\u00e0, c'est 80 kilom\u00e8tres en univers urbain."}, {"timestamp": [5696.24, 5699.08], "text": " Ce qui est sympa, c'est que tu te rends compte que tu peux partir de Saint-Quentin"}, {"timestamp": [5699.08, 5702.08], "text": " et arriver \u00e0 Paris et ne traverser que des for\u00eats, ce qui est assez marrant."}, {"timestamp": [5702.08, 5703.08], "text": " Donc..."}, {"timestamp": [5703.48, 5704.72], "text": " Beaucoup de gens adorent l'Ecotrail."}, {"timestamp": [5704.92, 5706.0], "text": " Oui, bonne ambiance. traversique des for\u00eats, ce qui est assez marrant. Beaucoup de gens adorent les Cotterelles."}, {"timestamp": [5706.0, 5708.0], "text": " Bonne ambiance."}, {"timestamp": [5710.0, 5712.0], "text": " Tr\u00e8s sympa."}, {"timestamp": [5712.0, 5714.0], "text": " Et l'arriv\u00e9e \u00e0 la"}, {"timestamp": [5714.0, 5716.0], "text": " Tour Eiffel est magique."}, {"timestamp": [5718.0, 5720.0], "text": " Donc voil\u00e0, 60-80 kilom\u00e8tres"}, {"timestamp": [5720.0, 5722.0], "text": " et l\u00e0 j'ai tous mes points pour \u00eatre sur la ligne"}, {"timestamp": [5722.0, 5724.0], "text": " de d\u00e9part. Et ce qui est"}, {"timestamp": [5724.0, 5725.0], "text": " tr\u00e8s dr\u00f4le, c'est que"}, {"timestamp": [5726.84, 5729.76], "text": " pendant ce temps-l\u00e0, avec Alban,"}, {"timestamp": [5731.0, 5734.36], "text": " on a trouv\u00e9 un acheteur pour notre soci\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [5734.68, 5735.68], "text": " Et..."}, {"timestamp": [5736.04, 5737.96], "text": " J'en reviens l\u00e0-dessus. Les points, juste, que tu dis,"}, {"timestamp": [5738.08, 5739.08], "text": " parce qu'on ne l'a peut-\u00eatre pas..."}, {"timestamp": [5739.08, 5741.76], "text": " Mais il faut des points, il faut se qualifier pour..."}, {"timestamp": [5742.16, 5749.28], "text": " Tu ne peux pas faire l'Ultra-Trail du Mont-Bl Blanc ou la Diagon Alley, ou certaines grosses courses comme \u00e7a sans avoir prouv\u00e9 que"}, {"timestamp": [5749.28, 5753.04], "text": " tu avais fait un certain nombre de courses avant parce que sinon c'est trop"}, {"timestamp": [5753.04, 5755.0], "text": " dangereux."}, {"timestamp": [5755.0, 5762.08], "text": " Oui ce serait m\u00eame suicidaire en fait, aller \u00e0 une course comme \u00e7a."}, {"timestamp": [5762.08, 5765.7], "text": " Non mais de toute fa\u00e7on tu t'arr\u00eaterais assez rapidement je pense."}, {"timestamp": [5767.14, 5772.96], "text": " Et on est en train de dealer la session et on vend"}, {"timestamp": [5774.5, 5780.5], "text": " on signe en septembre et le d\u00e9part est en octobre. Donc tu vois tout ce qu'on ordonne."}, {"timestamp": [5782.26, 5784.7], "text": " Un confr\u00e8re, une bo\u00eete"}, {"timestamp": [5788.64, 5797.96], "text": " ach\u00e8te \u00e7a ? Un confr\u00e8re, une bo\u00eete pas concurrente parce que ce qui est tr\u00e8s \u00e9tonnant dans ce m\u00e9tier c'est que j'ai que des copains en fait. Et c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant, c'est un m\u00e9tier o\u00f9 il n'y a pas"}, {"timestamp": [5797.96, 5805.2], "text": " de jalousie, d'envie. Et tu vois, on d\u00e9crit souvent le monde de la finance comme \u00e9tant un monde de requins. Pas du tout."}, {"timestamp": [5805.2, 5812.64], "text": " C'est assez \u00e9tonnant, mais moi, \u00e0 chaque vernissage, j'ai plein, plein, plein de copains"}, {"timestamp": [5812.64, 5814.88], "text": " de la profession qui viennent."}, {"timestamp": [5814.88, 5821.36], "text": " On fait des s\u00e9minaires ensemble, j'interviens dans des bo\u00eetes ou dans des banques ou dans"}, {"timestamp": [5821.36, 5823.64], "text": " des bo\u00eetes de gestion."}, {"timestamp": [5823.64, 5825.6], "text": " C'est pas le monde qu'on d\u00e9crit. dans des banques ou dans des bo\u00eetes de gestion."}, {"timestamp": [5827.16, 5828.16], "text": " Ce n'est pas le monde qu'on d\u00e9crit."}, {"timestamp": [5832.08, 5832.4], "text": " Et le monde des requins n'est pas forc\u00e9ment l\u00e0 o\u00f9 on l'imagine."}, {"timestamp": [5836.52, 5837.08], "text": " Mais mon avis, c'est que la galette est tr\u00e8s grosse et que tout le monde a \u00e0 manger."}, {"timestamp": [5840.28, 5843.32], "text": " C'est \u00e7a ce que je veux dire. Les requins, ils se battent quand il n'y a pas assez \u00e0 manger."}, {"timestamp": [5851.56, 5860.88], "text": " Et voil\u00e0, et donc Jean vends \u00e0 un confr\u00e8re et d\u00e9part de la Diag. Et l\u00e0, tu reviens sur ton \u00eele natale. Et avant ce d\u00e9part, je veux dire, quand tu revends, quand tu cours pas, t'es dans"}, {"timestamp": [5860.88, 5865.4], "text": " quel \u00e9tat d'esprit ? Tu vis un enfer ? Tu t'es habitu\u00e9 \u00e0 ton bruit ?"}, {"timestamp": [5865.4, 5866.4], "text": " Non."}, {"timestamp": [5866.4, 5867.4], "text": " Non ?"}, {"timestamp": [5867.4, 5868.4], "text": " Non, non."}, {"timestamp": [5868.4, 5872.4], "text": " Je veux dire, je sais pas, tu fais ce rendez-vous o\u00f9 tu vends, o\u00f9 tu signes, t'es mal, je"}, {"timestamp": [5872.4, 5875.28], "text": " veux dire, t'es mal tout le temps ou il y a quand m\u00eame des moments o\u00f9 tu l'oublies"}, {"timestamp": [5875.28, 5876.28], "text": " un peu ?"}, {"timestamp": [5876.28, 5877.28], "text": " Non, je dis pas que je suis mal tout le temps."}, {"timestamp": [5877.28, 5890.32], "text": " T'arrives \u00e0 l'oublier, mais c'est usant. C'est-\u00e0-dire que \u00e7a fait deux ans que je l'ai et ta vie est un enfer."}, {"timestamp": [5890.32, 5895.28], "text": " Mais tu regardes plus les couteaux et t'as plus trop envie de mettre fin \u00e0 tes jours ?"}, {"timestamp": [5895.28, 5901.56], "text": " Mettre fin \u00e0 ses jours, c'est pas tant \u00e7a."}, {"timestamp": [5901.56, 5905.48], "text": " Oui, tu te dis si je mets un coup de feu dans ma t\u00eate,"}, {"timestamp": [5905.48, 5907.28], "text": " \u00e7a va peut-\u00eatre s'arr\u00eater, quoi."}, {"timestamp": [5907.28, 5909.64], "text": " Je pense que j'ai jamais eu de phase,"}, {"timestamp": [5909.64, 5912.48], "text": " ce qu'on appelle d\u00e9pressive, pour bien conna\u00eetre le sujet."}, {"timestamp": [5913.92, 5918.08], "text": " J'ai toujours eu cette esp\u00e8ce de petite flamme,"}, {"timestamp": [5918.08, 5921.6], "text": " tu sais, que t'as en toi et qui fait que tu tiens et que t'avances."}, {"timestamp": [5922.32, 5924.32], "text": " Tu connais bien le sujet de la d\u00e9pression, pas pour toi,"}, {"timestamp": [5924.32, 5926.0], "text": " mais dans ton entourage."}, {"timestamp": [5926.0, 5928.0], "text": " Dans mon entourage, ok."}, {"timestamp": [5928.0, 5930.0], "text": " Et donc,"}, {"timestamp": [5930.0, 5932.0], "text": " jamais,"}, {"timestamp": [5932.0, 5934.0], "text": " cette flamme s'est \u00e9teinte."}, {"timestamp": [5934.0, 5936.0], "text": " Donc tu passes par des moments de torpeur total,"}, {"timestamp": [5936.0, 5938.0], "text": " tu passes par des moments de cauchemar total,"}, {"timestamp": [5938.0, 5940.0], "text": " mais il y a toujours"}, {"timestamp": [5940.0, 5942.0], "text": " ce truc,"}, {"timestamp": [5942.0, 5944.0], "text": " tu sais, qui te fait"}, {"timestamp": [5944.0, 5951.44], "text": " tenir debout et qui... Et c'est vrai que je pense que ce challenge,"}, {"timestamp": [5951.44, 5956.88], "text": " int\u00e9rieurement, quand je me suis mis ce challenge,"}, {"timestamp": [5956.88, 5960.08], "text": " je pense que je savais que la porte de sortie \u00e9tait l\u00e0."}, {"timestamp": [5960.08, 5962.08], "text": " Inconsciemment."}, {"timestamp": [5962.08, 5966.0], "text": " Je pense que"}, {"timestamp": [5966.0, 5968.0], "text": " cet effort physique,"}, {"timestamp": [5968.0, 5970.0], "text": " alors \u00e7a aurait pu \u00eatre de l'ultra-trail, \u00e7a aurait pu \u00eatre"}, {"timestamp": [5970.0, 5972.0], "text": " la travers\u00e9e de l'Atlantique \u00e0 la rame, \u00e7a aurait pu \u00eatre"}, {"timestamp": [5972.0, 5974.0], "text": " n'importe quoi ou la"}, {"timestamp": [5974.0, 5976.0], "text": " mont\u00e9e de l'Everest,"}, {"timestamp": [5976.0, 5978.0], "text": " mais je pense que cet effort"}, {"timestamp": [5978.0, 5980.0], "text": " intense qui me fait oublier mon bruit,"}, {"timestamp": [5980.0, 5984.0], "text": " et je pressentais aussi,"}, {"timestamp": [5984.0, 5987.38], "text": " tu vois, un peu en peignant, qu'il y avait aussi une autre porte de"}, {"timestamp": [5987.38, 5995.0], "text": " sortie l\u00e0. Et en fait, il faut \u00e9couter sa petite voix. Le local dans lequel on est aujourd'hui,"}, {"timestamp": [5995.0, 6002.28], "text": " il n'\u00e9tait pas en termes de prix, il n'\u00e9tait pas fait pour moi trop cher et compagnie. J'ai une"}, {"timestamp": [6002.28, 6005.58], "text": " petite voix qui m'a dit \u00ab vas-y, va discuter. On s'est hyper"}, {"timestamp": [6005.58, 6010.26], "text": " bien entendu avec la propri\u00e9taire et je suis dans un... Aujourd'hui j'ai... C'est atelier galerie,"}, {"timestamp": [6010.26, 6017.88], "text": " enfin lieu d'exposition. Toute la nuit j'ai une petite voix qui m'a dit va voir, va voir, va voir."}, {"timestamp": [6017.88, 6026.24], "text": " Eu \u00e9gard au prix, j'avais... Jamais j'y serais all\u00e9. Je pense qu'il faut se faire confiance. Et je pense que"}, {"timestamp": [6027.32, 6028.92], "text": " c'est la grande force des..."}, {"timestamp": [6030.36, 6033.72], "text": " ou des grands sportifs de haut niveau,"}, {"timestamp": [6034.92, 6036.44], "text": " finalement, de beaucoup d'artistes qu'\u00e0 un moment, il faut croire en soi"}, {"timestamp": [6036.56, 6037.56], "text": " ou des entrepreneurs."}, {"timestamp": [6037.84, 6039.76], "text": " C'est-\u00e0-dire que tu as une capacit\u00e9"}, {"timestamp": [6040.0, 6041.0], "text": " \u00e0 te faire confiance,"}, {"timestamp": [6042.8, 6043.8], "text": " \u00e0 te faire r\u00eaver aussi."}, {"timestamp": [6044.52, 6045.48], "text": " Tu sais, on en parlait."}, {"timestamp": [6046.36, 6048.08], "text": " Avoir des r\u00eaves et aller au bout."}, {"timestamp": [6049.32, 6050.56], "text": " Et pour moi, la R\u00e9union, c'\u00e9tait un r\u00eave."}, {"timestamp": [6050.68, 6051.84], "text": " C'\u00e9tait retourner."}, {"timestamp": [6052.84, 6055.96], "text": " Et ce qui est, je le raconte dans l'autre podcast, ce qui est incroyable."}, {"timestamp": [6057.04, 6057.68], "text": " J'ai pas pris de coach."}, {"timestamp": [6057.68, 6060.08], "text": " J'arr\u00eate de dire je le raconte dans l'autre podcast, ils vont tous aller \u00e9couter"}, {"timestamp": [6060.08, 6061.08], "text": " l'autre podcast."}, {"timestamp": [6061.96, 6062.96], "text": " Pardon."}, {"timestamp": [6064.72, 6069.88], "text": " Non, non, allez-y. Non, non, mais parce qu' on va me dire, ouais, t'as dit exactement la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [6069.88, 6071.24], "text": " Mais bon, n'\u00e9coutez pas les deux."}, {"timestamp": [6071.24, 6075.08], "text": " Si vous avez \u00e9cout\u00e9 l'autre, continuez chez mon joyeux compagnon."}, {"timestamp": [6075.08, 6081.0], "text": " Mais non, non, je dis \u00e7a parce que je te dis, souvent on me dit, mais t'as dit exactement"}, {"timestamp": [6081.0, 6081.28], "text": " la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [6081.28, 6084.56], "text": " Mais bon, il a un parcours de vie, je ne veux pas le changer et pas le changer."}, {"timestamp": [6084.56, 6085.08], "text": " Mais ce qui est incroyable, c'est que je n'ai pas pris de coach pour m'entra\u00eener. tu as dit exactement la m\u00eame chose, mais bon, il a un parcours de vie, je ne vais pas le changer et pas le changer."}, {"timestamp": [6086.52, 6089.64], "text": " Mais ce qui est incroyable, c'est que je n'ai pas pris de coach pour m'entra\u00eener,"}, {"timestamp": [6092.2, 6097.16], "text": " je n'ai pas pris d'entra\u00eeneur sportif, de truc, et il y avait une seule chose,"}, {"timestamp": [6099.04, 6103.0], "text": " c'\u00e9tait la mentalisation de la ligne d'arriv\u00e9e."}, {"timestamp": [6104.28, 6109.08], "text": " Et pendant dix mois, j'ai couru en voyant la ligne d'arriv\u00e9e"}, {"timestamp": [6109.4, 6110.8], "text": " et la fa\u00e7on dont \u00e7a allait se passer."}, {"timestamp": [6111.52, 6115.2], "text": " Et tu vois, la photo est l\u00e0 o\u00f9 on voit la ligne d'arriv\u00e9e avec mon"}, {"timestamp": [6116.2, 6119.52], "text": " fr\u00e8re, mes enfants, Dominique, ses enfants."}, {"timestamp": [6123.4, 6127.44], "text": " C'est apr\u00e8s les naissances des enfants et compagnie, c'est un des plus beaux jours de ma vie."}, {"timestamp": [6127.44, 6134.4], "text": " Et ce qui est incroyable, tu sais, en PNL, en programmation neurolinguistique, cette capacit\u00e9"}, {"timestamp": [6134.4, 6141.72], "text": " o\u00f9 quand tu te projettes dans quelque chose, si tu l'as visualis\u00e9 et mentalis\u00e9, tu peux \u00eatre s\u00fbr"}, {"timestamp": [6141.72, 6148.4], "text": " que \u00e7a va arriver. Et ce que j'ai imagin\u00e9 pendant dix mois, la photo que j'ai l\u00e0,"}, {"timestamp": [6148.4, 6158.68], "text": " est exactement l'image mentale que je m'\u00e9tais cr\u00e9\u00e9 pendant dix mois. Et \u00e7a m'a tenu. Et je br\u00fble"}, {"timestamp": [6158.68, 6166.08], "text": " des \u00e9tapes puisque je dis que je suis arriv\u00e9 jusqu'au bout, mais on se retrouve \u00e0 La R\u00e9union"}, {"timestamp": [6168.44, 6169.96], "text": " une semaine avant le d\u00e9part."}, {"timestamp": [6170.6, 6172.0], "text": " Il faut imaginer ce qu'est une"}, {"timestamp": [6172.0, 6173.0], "text": " course comme \u00e7a \u00e0 La R\u00e9union."}, {"timestamp": [6173.0, 6174.08], "text": " C'est une f\u00eate nationale."}, {"timestamp": [6174.52, 6175.64], "text": " La R\u00e9union s'arr\u00eate pendant trois"}, {"timestamp": [6175.64, 6176.64], "text": " jours."}, {"timestamp": [6177.28, 6178.32], "text": " La Diague, elle avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, je"}, {"timestamp": [6178.32, 6179.04], "text": " crois que c'\u00e9tait la vingti\u00e8me"}, {"timestamp": [6179.04, 6180.12], "text": " ann\u00e9e. Elle avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e 20"}, {"timestamp": [6180.12, 6181.2], "text": " ans avant par des"}, {"timestamp": [6182.56, 6184.08], "text": " militaires qui s'\u00e9taient lanc\u00e9 un"}, {"timestamp": [6184.08, 6187.0], "text": " d\u00e9fi de traverser La R\u00e9union du sud au nord,"}, {"timestamp": [6187.0, 6194.5], "text": " dans un temps imparti. Alors \u00e7a \u00e9voluait, au d\u00e9but c'\u00e9tait 140 km, ensuite 170."}, {"timestamp": [6194.5, 6199.5], "text": " Mais donc c'est une f\u00eate nationale et t'arrives dans un environnement, d'abord t'es surboost\u00e9,"}, {"timestamp": [6199.5, 6207.24], "text": " c'est-\u00e0-dire qu'il faut que tu y ailles, pendant 10 mois tu t'es pr\u00e9par\u00e9 au combat, donc il faut y aller."}, {"timestamp": [6207.24, 6216.28], "text": " L\u00e0, le d\u00e9part \u00e9tait \u00e0 Saint-Pierre, qui est une ville du sud, et tu traverses la R\u00e9union sur les"}, {"timestamp": [6216.28, 6220.48], "text": " plateaux volcaniques, tu montes au volcan, ensuite tu vas au pied du plus gros volcan de la R\u00e9union,"}, {"timestamp": [6220.48, 6226.04], "text": " tu redescends dans le cirque de Sillaos, ensuite cirque de Mafate,"}, {"timestamp": [6228.64, 6230.72], "text": " dont celui dont on parlait, o\u00f9 il n'y a pas de circulation, il n'y a pas de voiture. C'est vraiment un lieu totalement"}, {"timestamp": [6230.72, 6231.72], "text": " isol\u00e9. Tu connais la R\u00e9union ?"}, {"timestamp": [6231.72, 6232.72], "text": " Non."}, {"timestamp": [6233.64, 6236.44], "text": " Mais qui est un lieu totalement isol\u00e9 o\u00f9 on est un peu"}, {"timestamp": [6236.44, 6237.44], "text": " en dehors du monde."}, {"timestamp": [6237.68, 6240.56], "text": " Ensuite, on continue, on arrive dans le Nord"}, {"timestamp": [6240.6, 6243.32], "text": " et on remonte \u00e0 la montagne. On arrive au stade de la"}, {"timestamp": [6243.32, 6245.12], "text": " redoute que je voyais de chez moi quand j'\u00e9tais gamin, puisque la montagne. On arrive au stade de la redoute que je voyais"}, {"timestamp": [6245.12, 6246.52], "text": " de chez moi quand j'\u00e9tais gamin,"}, {"timestamp": [6246.54, 6247.78], "text": " puisque la maison donnait sur le"}, {"timestamp": [6247.78, 6249.04], "text": " stade. Donc, tu vois, je suis dans"}, {"timestamp": [6249.06, 6250.06], "text": " un environnement qui est..."}, {"timestamp": [6251.5, 6252.78], "text": " Je suis un peu chez moi quand je"}, {"timestamp": [6252.78, 6253.78], "text": " vais courir la diag."}, {"timestamp": [6254.1, 6255.34], "text": " Et donc, la ligne de d\u00e9part, c'est"}, {"timestamp": [6255.34, 6256.34], "text": " hallucinant."}, {"timestamp": [6257.02, 6258.34], "text": " On arrive avec d'hommes \u00e0 se mettre"}, {"timestamp": [6258.34, 6259.46], "text": " dans les premiers."}, {"timestamp": [6259.46, 6260.66], "text": " \u00c0 gauche, tu as Killian Jornet, \u00e0"}, {"timestamp": [6260.66, 6261.66], "text": " droite, tu as Fran\u00e7ois Denne."}, {"timestamp": [6263.42, 6264.42], "text": " Tu as re\u00e7u Killian ?"}, {"timestamp": [6264.46, 6265.48], "text": " Oui, j'ai re\u00e7u Kilian."}, {"timestamp": [6265.6, 6266.6], "text": " \u00c0 la prochaine fois."}, {"timestamp": [6266.6, 6268.48], "text": " Fran\u00e7ois est un type top"}, {"timestamp": [6268.48, 6270.36], "text": " aussi, qui est vigneron, qui fait du"}, {"timestamp": [6270.36, 6272.8], "text": " vin dans la r\u00e9gion du Beaujolais"}, {"timestamp": [6272.92, 6274.52], "text": " et qui, pour moi,"}, {"timestamp": [6274.8, 6276.8], "text": " avec Kilian, sont les deux"}, {"timestamp": [6276.84, 6277.84], "text": " meilleurs"}, {"timestamp": [6278.68, 6279.68], "text": " ultratrailers."}, {"timestamp": [6280.0, 6281.24], "text": " Une ambiance de dingue."}, {"timestamp": [6281.84, 6282.84], "text": " Et"}, {"timestamp": [6291.48, 6298.56], "text": " un truc assez hallucinant, c'est que je pense que j'ai trop couru pendant les derniers mois et depuis trois, quatre mois, j'ai un probl\u00e8me au talon d'Achine et dans ma"}, {"timestamp": [6298.56, 6308.16], "text": " t\u00eate, je me suis fix\u00e9 de faire 50 km. C'est-\u00e0-dire que je pense que je pourrais pas aller au-del\u00e0 de 50. Mais j'ai toujours cette"}, {"timestamp": [6308.16, 6316.56], "text": " image mentale de l'arriv\u00e9e. Et juste avant le d\u00e9part, je vois un podo qui me dit \u00ab \u00e9coute,"}, {"timestamp": [6316.56, 6331.0], "text": " on va essayer de t'arranger \u00e7a \u00bb. Donc il me fait des smells catons. J'en parle parce qu'il m'a sauv\u00e9 ma course. Et le d\u00e9part, donc, magique."}, {"timestamp": [6331.0, 6335.0], "text": " Mais alors le d\u00e9part, le probl\u00e8me, c'est que, et on me l'avait dit,"}, {"timestamp": [6335.0, 6339.0], "text": " ne partez pas trop vite, mais t'es tellement pris dans le..."}, {"timestamp": [6339.0, 6342.0], "text": " Tu vois, t'as les gars \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui courent \u00e0 20 km heure,"}, {"timestamp": [6342.0, 6346.2], "text": " comme des Kenyans. Ma vitesse, mon allure, c'est 11."}, {"timestamp": [6347.96, 6349.2], "text": " Au d\u00e9part, pendant les 15 premiers"}, {"timestamp": [6349.2, 6351.24], "text": " kilom\u00e8tres, on a des montes"}, {"timestamp": [6351.24, 6352.24], "text": " qui prennent la"}, {"timestamp": [6353.04, 6354.52], "text": " vitesse. On \u00e9tait \u00e0 16, 10."}, {"timestamp": [6354.68, 6355.68], "text": " Carmin, g\u00e9n\u00e9ralement."}, {"timestamp": [6355.68, 6357.04], "text": " Exactement, pour ne pas h\u00e9siter."}, {"timestamp": [6358.08, 6359.08], "text": " On \u00e9tait \u00e0 16,"}, {"timestamp": [6360.04, 6361.04], "text": " 17 km heure."}, {"timestamp": [6362.52, 6363.44], "text": " On tape dans le dur tr\u00e8s"}, {"timestamp": [6363.44, 6364.44], "text": " rapidement."}, {"timestamp": [6365.8, 6368.06], "text": " Mais apr\u00e8s, on"}, {"timestamp": [6368.06, 6369.14], "text": " arrive \u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s bien g\u00e9rer la"}, {"timestamp": [6369.14, 6371.06], "text": " course. On a 65 heures, donc"}, {"timestamp": [6371.06, 6372.06], "text": " c'est des ravitaux"}, {"timestamp": [6373.32, 6374.74], "text": " tous les 15 kilom\u00e8tres, donc avec la"}, {"timestamp": [6374.74, 6376.08], "text": " barri\u00e8re horaire. Donc, il faut..."}, {"timestamp": [6376.52, 6378.34], "text": " On a pr\u00e9-\u00e9tabli toute une"}, {"timestamp": [6378.34, 6380.6], "text": " strat\u00e9gie pour arriver"}, {"timestamp": [6381.92, 6382.92], "text": " \u00e0 la fin."}, {"timestamp": [6383.56, 6384.84], "text": " On avait dit qu'on le ferait en 60"}, {"timestamp": [6384.84, 6386.48], "text": " heures. Donc, tu vois, on avait dit qu'on le ferait en 60 heures, donc tu vois on avait fait tout un..."}, {"timestamp": [6386.48, 6392.84], "text": " Quand tu fais un ultra trail, tu y vas pas pour la gagne, tu sais de toute fa\u00e7on que tu"}, {"timestamp": [6392.84, 6410.04], "text": " gagneras jamais. Le but c'est de terminer. Donc le truc c'est d'essayer de tenir dans la dur\u00e9e. Et tu t'es entra\u00een\u00e9 pour faire ces 80 bornes, 70, 80 bornes,"}, {"timestamp": [6410.08, 6414.72], "text": " mais apr\u00e8s, t'as une zone o\u00f9 tu sais pas dans quel endroit tu rentres."}, {"timestamp": [6416.0, 6419.28], "text": " Passer 80 kilom\u00e8tres, moi ce qu'on avait couru pour les Cotrail,"}, {"timestamp": [6420.0, 6424.24], "text": " tu vois, apr\u00e8s t'as le double encore \u00e0 faire avec la fatigue, pas de sommeil."}, {"timestamp": [6425.52, 6428.72], "text": " Tu peux dormir un peu. Tu peux dormir un peu. Nous, pendant la"}, {"timestamp": [6428.72, 6433.12], "text": " Diag, on a dormi une heure et demie, en 72 heures. Donc entre le moment o\u00f9 tu te"}, {"timestamp": [6433.12, 6437.28], "text": " l\u00e8ves \u00e0 6 heures du matin pour la course qui d\u00e9marre \u00e0 22 ou 23 heures,"}, {"timestamp": [6437.28, 6445.4], "text": " jusqu'au dimanche de l'arriv\u00e9e, on a dormi deux fois trois quarts d'heure."}, {"timestamp": [6445.4, 6454.16], "text": " Et c'est une course dingue. Enfin, quand on dit la diagonale des fonds, \u00e7a porte bien son nom."}, {"timestamp": [6454.16, 6459.88], "text": " Mais d'abord, t'es dans un monde parall\u00e8le, parce que, ce que je disais tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [6459.88, 6467.32], "text": " tu t'es entra\u00een\u00e9 pour tenir 80 et ce que je raconte c'est que moi au centi\u00e8me kilom\u00e8tre"}, {"timestamp": [6467.32, 6474.64], "text": " tu sens le moment o\u00f9 le cerveau prend le dessus sur le corps. Et ce qui est hallucinant c'est"}, {"timestamp": [6474.64, 6481.28], "text": " que tu vois je m'\u00e9tais fix\u00e9 50, au bout de 40 kilom\u00e8tres je sens plus mon talon d'achine,"}, {"timestamp": [6481.28, 6487.08], "text": " qui est mon talon qui me faisait horriblement souffrir depuis trois mois."}, {"timestamp": [6487.08, 6488.76], "text": " Tu le sens plus et qui te fait plus mal ?"}, {"timestamp": [6488.76, 6491.92], "text": " Plus rien. M\u00eame chose, la couffaine, j'entends, plus rien."}, {"timestamp": [6494.48, 6501.76], "text": " Et on traverse la R\u00e9union, des moments magiques, je le dis souvent mais..."}, {"timestamp": [6503.76, 6508.4], "text": " C'est une course extraordinaire qui est hors du temps, hors de l'espace."}, {"timestamp": [6508.4, 6514.28], "text": " Tu vois, tu as des hallucinations pendant la course."}, {"timestamp": [6514.28, 6517.36], "text": " Je ne sais pas si tu as d\u00e9j\u00e0, sur des marathons, il y a des gens qui l'ont."}, {"timestamp": [6517.36, 6521.16], "text": " Nous, apr\u00e8s 120, 130 kilom\u00e8tres, tu as vraiment des hallucinations."}, {"timestamp": [6521.16, 6525.2], "text": " Je me souviens en pleine nuit d'hommes me disant, alors qu'on est"}, {"timestamp": [6525.2, 6532.92], "text": " dans un endroit qui est un peu touchy, dans le cirque de Mafate, il me dit, c'est marrant,"}, {"timestamp": [6532.92, 6537.28], "text": " \u00e0 3h du matin, il voit des mains courantes partout, il y a du vide des deux c\u00f4t\u00e9s."}, {"timestamp": [6537.28, 6548.6], "text": " Je lui dis, \u00e9coute, accroche-toi et on va continuer. Moi je me suis vu poursuivi par des massa\u00efs, des saguets..."}, {"timestamp": [6549.12, 6552.4], "text": " Tu te rends pas compte que c'est de la hallucination \u00e0 un moment ?"}, {"timestamp": [6552.4, 6556.24], "text": " Il y a des moments o\u00f9 tu cours plus, tu voles."}, {"timestamp": [6556.24, 6563.0], "text": " Je dirais que ton cerveau,"}, {"timestamp": [6563.0, 6568.32], "text": " cet endorphine que tu as, fait qu\u00e0 un moment t'es shoot\u00e9 en fait. Je pense que t'as..."}, {"timestamp": [6568.32, 6576.08], "text": " Il y a beaucoup de gens qui racontent leurs histoires de... Tu vois, sous Enfaite ou sous"}, {"timestamp": [6576.08, 6582.96], "text": " Drogue ou autre, et autre. Moi j'en ai jamais jamais jamais pris. Mais c'est exactement \u00e7a,"}, {"timestamp": [6582.96, 6586.2], "text": " c'est... T'\u00e9tais dans un monde parall\u00e8le."}, {"timestamp": [6587.08, 6588.9], "text": " Donc, ta notion d'espace et ta notion"}, {"timestamp": [6588.9, 6590.72], "text": " de temps tel que tu la con\u00e7ois, il y a"}, {"timestamp": [6590.72, 6592.72], "text": " des heures qui passent en cinq minutes."}, {"timestamp": [6592.72, 6594.82], "text": " Et sinc\u00e8rement, en courant,"}, {"timestamp": [6594.84, 6596.5], "text": " je me suis vu sur un tapis volant, tu"}, {"timestamp": [6596.5, 6598.5], "text": " vois, o\u00f9 t'as un bobo"}, {"timestamp": [6598.52, 6599.92], "text": " toutes les cinq minutes, mais \u00e7a s'arrange"}, {"timestamp": [6600.08, 6601.12], "text": " et tu continues."}, {"timestamp": [6601.2, 6602.76], "text": " Et donc, c'est l\u00e0 o\u00f9 tu dis que"}, {"timestamp": [6604.72, 6606.6], "text": " tu vois, le pouvoir du cerveau..."}, {"timestamp": [6606.6, 6609.96], "text": " Tu sais, Michel Sim\u00e8s, d'ailleurs, que j'ai rencontr\u00e9 pour la COUFEN,"}, {"timestamp": [6609.96, 6615.36], "text": " qui exerce \u00e0 l'h\u00f4pital Pompidou,"}, {"timestamp": [6615.36, 6621.76], "text": " tu sais, il y a une \u00e9mission l\u00e0 avec Caramb\u0153..."}, {"timestamp": [6621.76, 6623.04], "text": " \u2014 Adriana ? \u2014 Adriana, pardon."}, {"timestamp": [6623.04, 6626.0], "text": " Caramb\u0153, sur les pouvoirs du corps humain. \u2014 D'accord. Carambeu... Adriana, pardon. Carambeu,"}, {"timestamp": [6626.0, 6628.0], "text": " sur les pouvoirs du corps humain."}, {"timestamp": [6628.0, 6630.0], "text": " Et quand tu vois tous ces gars,"}, {"timestamp": [6630.0, 6632.0], "text": " tu sais, des apn\u00e9istes, des gars"}, {"timestamp": [6632.0, 6634.0], "text": " qui montent en montagne,"}, {"timestamp": [6634.0, 6636.0], "text": " j'ai vu un sherpa qui a battu"}, {"timestamp": [6636.0, 6638.0], "text": " le nombre de mont\u00e9es de"}, {"timestamp": [6638.0, 6640.0], "text": " l'Everest, je crois qu'il est \u00e0 23 ou 25,"}, {"timestamp": [6640.0, 6642.0], "text": " un truc comme \u00e7a, il y a quelques temps,"}, {"timestamp": [6642.0, 6644.0], "text": " mais tu d\u00e9couvres finalement"}, {"timestamp": [6644.0, 6646.72], "text": " la capacit\u00e9 du corps humain \u00e0 aller"}, {"timestamp": [6646.72, 6647.72], "text": " au-del\u00e0 de..."}, {"timestamp": [6648.56, 6650.44], "text": " au-del\u00e0 des limites, d'abord"}, {"timestamp": [6650.44, 6651.44], "text": " que tu t'es impos\u00e9."}, {"timestamp": [6652.12, 6653.38], "text": " Et tu sais, on se cr\u00e9e ses propres"}, {"timestamp": [6653.38, 6654.32], "text": " limites."}, {"timestamp": [6654.32, 6655.6], "text": " Et c'est comment tu vas"}, {"timestamp": [6657.16, 6658.16], "text": " casser ces limites"}, {"timestamp": [6658.92, 6660.0], "text": " et passer la barri\u00e8re d'apr\u00e8s."}, {"timestamp": [6661.0, 6662.32], "text": " Et finalement, chaque kilom\u00e8tre"}, {"timestamp": [6663.6, 6668.8], "text": " ou chaque 100 m\u00e8tres que tu gagnes, c'est finalement une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire."}, {"timestamp": [6668.8, 6676.92], "text": " Et moi, dans mon parcours et par rapport \u00e0 la r\u00e9solution de ce bruit ou de ce calvaire,"}, {"timestamp": [6676.92, 6683.52], "text": " c'est, tu vois, je sors petit \u00e0 petit l'\u00e9p\u00e9e du cr\u00e2ne."}, {"timestamp": [6683.52, 6690.36], "text": " En courant ? En courant. Tu sens que \u00e7a s'att\u00e9nue petit \u00e0 petit ?"}, {"timestamp": [6690.36, 6707.68], "text": " Non, je sens que le combat que je me suis fix\u00e9 me permet de tenir. C'est pas r\u00e9solu mais \u00e7a me permet de tenir. Et donc on termine. Et l\u00e0 ce qui est hallucinant c'est"}, {"timestamp": [6707.68, 6716.48], "text": " que pendant cinq, six mois, je sais pas si c'est d\u00fb \u00e0 l'endorphine que t'as g\u00e9n\u00e9r\u00e9, tu te sens mais"}, {"timestamp": [6716.48, 6725.92], "text": " invincible. Tu traverses la rue, tu sais que les bagnoles elles vont s'arr\u00eater. Mais t'es pas le seul. Ah non, pour en avoir parl\u00e9 avec des copains,"}, {"timestamp": [6726.84, 6727.84], "text": " t'as un truc qui te..."}, {"timestamp": [6729.68, 6731.08], "text": " Je sais pas, c'est peut-\u00eatre..."}, {"timestamp": [6732.28, 6733.48], "text": " Tu te passes en mode super-h\u00e9ros."}, {"timestamp": [6737.2, 6738.2], "text": " Quand tu termines,"}, {"timestamp": [6739.68, 6740.68], "text": " tu vois,"}, {"timestamp": [6741.92, 6744.04], "text": " j'ai encore toutes les sensations de l'arriv\u00e9e"}, {"timestamp": [6744.08, 6745.32], "text": " et c'est le dernier kilom\u00e8tre."}, {"timestamp": [6747.68, 6751.8], "text": " On est arriv\u00e9 \u00e0 5 heures du matin au dernier ravito et je sais qu'on a attendu"}, {"timestamp": [6751.8, 6755.28], "text": " deux heures au ravito pour que mes enfants, mon p\u00e8re, mon fr\u00e8re puissent"}, {"timestamp": [6755.28, 6757.08], "text": " arriver. On est arriv\u00e9 \u00e0 8 heures."}, {"timestamp": [6758.36, 6760.28], "text": " Mais toute l'arriv\u00e9e, je l'ai..."}, {"timestamp": [6761.08, 6763.28], "text": " Et t'as pas de probl\u00e8me de 30e kilom\u00e8tre justement ?"}, {"timestamp": [6763.32, 6765.0], "text": " Tu t'arr\u00eates un ravito, repartir, c'est pas... Tu sais le mur des 30, pardon, un marathon, t'as pas de probl\u00e8me de 30e kilom\u00e8tre justement, tu t'arr\u00eates un ravito, repartir, c'est pas..."}, {"timestamp": [6765.0, 6769.0], "text": " Tu sais le mur des 30, pardon, un marathon, t'as pas des trucs comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [6769.0, 6775.0], "text": " Si, moi il a \u00e9t\u00e9 hyper dur dans le cirque de Mafate, quand on a dormi trois quarts d'heure, on \u00e9tait \u00e0, je sais plus,"}, {"timestamp": [6775.0, 6780.0], "text": " \u00e7a doit \u00eatre au 110e kilom\u00e8tre, o\u00f9 on a fait un stop, on avait d\u00e9cid\u00e9 de dormir un peu."}, {"timestamp": [6780.0, 6785.78], "text": " Alors l\u00e0, c'est le camp de rescap\u00e9s, tu sais, tu as des b\u00e2ches qui font cinq m\u00e8tres de long,"}, {"timestamp": [6785.8, 6786.8], "text": " tout le monde dort l\u00e0-dessous."}, {"timestamp": [6787.8, 6788.8], "text": " Tu as chaud \u00e0"}, {"timestamp": [6790.16, 6791.9], "text": " La R\u00e9union, dans les cirques, il peut"}, {"timestamp": [6791.9, 6793.54], "text": " faire z\u00e9ro. On a eu du givre pendant"}, {"timestamp": [6793.54, 6795.2], "text": " la course, on n'imagine pas, mais"}, {"timestamp": [6795.64, 6796.5], "text": " il y a aussi des \u00e9carts de"}, {"timestamp": [6796.5, 6798.12], "text": " temp\u00e9rature. Tu vois, tu pars de Saint-Pierre"}, {"timestamp": [6798.12, 6799.92], "text": " o\u00f9 il fait 30 et dans la nuit, tu"}, {"timestamp": [6799.92, 6801.22], "text": " descends \u00e0 z\u00e9ro. On arrive au volcan"}, {"timestamp": [6801.22, 6802.22], "text": " \u00e0 z\u00e9ro."}, {"timestamp": [6803.2, 6807.2], "text": " Et l\u00e0, j'avoue que le red\u00e9marrage a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9"}, {"timestamp": [6807.2, 6814.36], "text": " en me r\u00e9veillant d'ailleurs, pour entendre tu vois l'alarme qui te r\u00e9veille, qui te permet de repartir."}, {"timestamp": [6814.36, 6818.4], "text": " L'alarme de ta montre."}, {"timestamp": [6818.4, 6829.16], "text": " Pardon, l'alarme de la montre pour se r\u00e9veiller, pour pouvoir repartir. T'as des gars qui finissent leur nuit,"}, {"timestamp": [6829.16, 6837.64], "text": " donc la barri\u00e8re horaire... On a vu des gars devant nous tomber, on est en train de courir,"}, {"timestamp": [6837.64, 6841.72], "text": " le gars tombe, il s'endort et il loupe la barri\u00e8re horaire parce qu'il s'est endormi"}, {"timestamp": [6841.72, 6847.52], "text": " profond\u00e9ment devant toi. C'est incroyable. Je me souviens que"}, {"timestamp": [6847.52, 6853.6], "text": " Dom \u00e0 un moment il \u00e9tait shoot\u00e9, m\u00eame petite que moi, \u00e0 un autre moment. On \u00e9tait au milieu de la"}, {"timestamp": [6853.6, 6866.68], "text": " route, il s'est endormi, mais de fatigue. Tu pousses tellement loin la machine que t'es un peu en dehors. Donc oui, 110 km \u00e0 La R\u00e9union, mais pas de bobos."}, {"timestamp": [6868.68, 6869.84], "text": " J'ai pas eu mal."}, {"timestamp": [6870.92, 6873.56], "text": " Si j'ai un probl\u00e8me, j'ai pas de ligaments crois\u00e9s."}, {"timestamp": [6874.16, 6876.52], "text": " J'ai eu une rupture des ligaments crois\u00e9s que j'ai pas op\u00e9r\u00e9e,"}, {"timestamp": [6876.96, 6879.32], "text": " parce que mon tout-bil me dit, \u00e9coutez,"}, {"timestamp": [6880.24, 6882.96], "text": " si vous arrivez \u00e0 faire du sport, muscler et compagnie, vous pourrez tenir."}, {"timestamp": [6883.04, 6884.04], "text": " J'ai la m\u00eame."}, {"timestamp": [6884.04, 6885.5], "text": " Voil\u00e0. Tu vois qu'on peut..."}, {"timestamp": [6885.5, 6887.0], "text": " Enterrir gauche, oui."}, {"timestamp": [6887.0, 6888.0], "text": " Enterrir droit."}, {"timestamp": [6888.0, 6890.5], "text": " Et croiser l'externe."}, {"timestamp": [6890.5, 6896.0], "text": " Et finalement, en musclant, tu vois, \u00e7a prend le relais."}, {"timestamp": [6899.0, 6901.5], "text": " Mais oui, un peu mal aux genoux, donc strapp\u00e9, machin, mais..."}, {"timestamp": [6902.5, 6903.5], "text": " On termine."}, {"timestamp": [6904.5, 6905.8], "text": " Et ce qui est incroyable, c'est que le lendemain matin,"}, {"timestamp": [6905.8, 6913.04], "text": " donc on termine le dimanche, on avait lou\u00e9 une case au bord de l'eau \u00e0 La R\u00e9union, le lendemain"}, {"timestamp": [6913.04, 6932.56], "text": " matin, \u00e0 6 heures du matin, tu te r\u00e9veilles, rien ! Pas une courbature, t'est dingue. Et l\u00e0, tu d\u00e9couvres un monde fascinant, le monde des coureurs qui est"}, {"timestamp": [6932.56, 6937.68], "text": " un... moi je ne suis pas du tout professionnel, tu vois, il y en a... et tu ne peux pas gagner"}, {"timestamp": [6937.68, 6945.6], "text": " ta vie. Les seules qui gagnent la vie, c'est Kilian Jornet et et Eden et les femmes Forsberg qui est la compagne de"}, {"timestamp": [6945.6, 6952.44], "text": " Kylian, Nathalie, mais parce qu'ils ont des sponsors."}, {"timestamp": [6952.44, 6958.12], "text": " Toi tu fais \u00e7a en amateur total, mais \u00e7a te fait du bien donc tu continues."}, {"timestamp": [6958.12, 6962.08], "text": " Mais en effet c'est amateur total, mais contrairement \u00e0 beaucoup de"}, {"timestamp": [6962.08, 6965.2], "text": " trucs amateurs, le temps que \u00e7a te prend est"}, {"timestamp": [6965.2, 6970.32], "text": " quand m\u00eame relativement important. Tr\u00e8s important, peut-\u00eatre trop important au d\u00e9but."}, {"timestamp": [6970.32, 6975.52], "text": " Grosse cause de divorce chez les hommes et femmes qui font des ultra trails,"}, {"timestamp": [6975.52, 6988.56], "text": " l'Ironman et des choses comme \u00e7a, parce que le sport leur prend trop de temps. Non, et nous, dans le... \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment tr\u00e8s dur, mais..."}, {"timestamp": [6988.56, 6995.68], "text": " Et c'est pas l'ultra-trail, mais c'est tout ce qui s'est pass\u00e9"}, {"timestamp": [6995.68, 6999.96], "text": " qui a fait qu'\u00e0 un moment, moi j'\u00e9tais mari\u00e9 depuis 20 ans, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9..."}, {"timestamp": [6999.96, 7006.76], "text": " On s'est s\u00e9par\u00e9s alors que je m'\u00e9tais jur\u00e9, gamin, que jamais \u00e7a m'arriverait"}, {"timestamp": [7006.76, 7011.44], "text": " et que je ferais jamais subir \u00e7a \u00e0 mes enfants."}, {"timestamp": [7012.64, 7028.0], "text": " C'est des parcours de vie c'est... C'est..."}, {"timestamp": [7028.0, 7032.0], "text": " C'est des moments d'une vie, et..."}, {"timestamp": [7032.0, 7036.0], "text": " Et quand je disais"}, {"timestamp": [7036.0, 7040.0], "text": " tout \u00e0 l'heure, enfin au d\u00e9but du podcast, qu'il y a"}, {"timestamp": [7040.0, 7044.0], "text": " des choses qu'on aimerait pas, tu vois, faire subir"}, {"timestamp": [7044.0, 7046.92], "text": " aux enfants, voil\u00e0, \u00e7a, Un divorce c'\u00e9tait quelque chose"}, {"timestamp": [7046.92, 7057.36], "text": " que j'avais pas imagin\u00e9, que j'avais pas envie du tout de... Mais c'est arriv\u00e9 et donc je continue"}, {"timestamp": [7057.36, 7066.52], "text": " \u00e0 peindre, \u00e0 suivre les startups que j'avais, puisque quand j'ai vendu TVK, j'avais une trentaine de"}, {"timestamp": [7066.52, 7072.56], "text": " startups dans lesquelles j'avais investi. Trop d'ailleurs."}, {"timestamp": [7072.56, 7080.1], "text": " Trop, mais toujours tu sais ce que c'est quand tu vois un dossier passer, tu le sais aussi bien que moi puisque t'es pareil."}, {"timestamp": [7080.1, 7082.1], "text": " T'as envie d'y aller quoi."}, {"timestamp": [7082.1, 7084.1], "text": " T'as envie d'y aller."}, {"timestamp": [7084.1, 7086.0], "text": " On s'est vu \u00e0 ce moment-l\u00e0 de rue Galvani,"}, {"timestamp": [7086.0, 7088.0], "text": " dans un bureau dans lequel j'\u00e9tais."}, {"timestamp": [7088.0, 7090.0], "text": " On avait fait une sorte d'administration."}, {"timestamp": [7090.0, 7092.0], "text": " De give-expert."}, {"timestamp": [7092.0, 7094.0], "text": " Ouais, give-expert."}, {"timestamp": [7094.0, 7096.0], "text": " Et"}, {"timestamp": [7096.0, 7098.0], "text": " c'est vrai que"}, {"timestamp": [7098.0, 7100.0], "text": " entre"}, {"timestamp": [7100.0, 7102.0], "text": " les start-up, la course"}, {"timestamp": [7102.0, 7104.0], "text": " et j'avais un..."}, {"timestamp": [7104.0, 7107.56], "text": " Tu sais, quand tu cours, tu te mets aussi des objectifs et"}, {"timestamp": [7107.56, 7113.64], "text": " il y avait l'ultra-trail du Mont-Blanc. Et \u00e7a j'avais vraiment envie de le faire apr\u00e8s la R\u00e9union."}, {"timestamp": [7113.64, 7121.8], "text": " Et m\u00eame chose, des points et l\u00e0 il y a tirage au sort. Mais m\u00eame chose \u00e0 la R\u00e9union, il y a le tirage au sort aussi."}, {"timestamp": [7121.8, 7125.0], "text": " Et en 2014, pour la session..."}, {"timestamp": [7125.0, 7126.0], "text": " L\u00e0 les points tu les as."}, {"timestamp": [7126.0, 7128.0], "text": " L\u00e0 les points je les ai..."}, {"timestamp": [7128.0, 7129.0], "text": " Non, non, non..."}, {"timestamp": [7129.0, 7131.0], "text": " \u00c7a suffit pas de faire l'effo pour le PMB."}, {"timestamp": [7131.0, 7135.0], "text": " Non, parce que figure-toi qu'on est arriv\u00e9 fin octobre,"}, {"timestamp": [7135.0, 7138.0], "text": " et j'ai d\u00fb faire..."}, {"timestamp": [7138.0, 7141.0], "text": " Oui, j'ai d\u00fb m'inscrire \u00e0 la Saint-Etienne-Lyon,"}, {"timestamp": [7141.0, 7144.0], "text": " tu vois, un mois apr\u00e8s la Diague."}, {"timestamp": [7144.0, 7147.76], "text": " Donc c'est Saint-Etienne-Lyon, c'est 70 de nuit."}, {"timestamp": [7147.76, 7149.52], "text": " Un enfer para\u00eet-il cette course."}, {"timestamp": [7149.52, 7151.12], "text": " Un enfer quand il y a de la glace."}, {"timestamp": [7151.12, 7156.32], "text": " Il y a eu de la glace et c'est surtout un mois apr\u00e8s la R\u00e9union."}, {"timestamp": [7156.32, 7158.44], "text": " Mais bonne course aussi."}, {"timestamp": [7158.44, 7162.28], "text": " Les gens adorent, mais tout le monde te dit que \u00e7a peut \u00eatre dur."}, {"timestamp": [7162.28, 7163.68], "text": " \u00c7a peut \u00eatre dur."}, {"timestamp": [7163.68, 7165.16], "text": " Mais voil\u00e0, et donc avec la Saint-Etienne-Lyon, j'ai les points et je m'inscris pour \u00c7a peut \u00eatre dur. \u00c7a peut \u00eatre dur."}, {"timestamp": [7169.64, 7172.96], "text": " Mais voil\u00e0. Et donc, avec la Saint-\u00c9lion, j'ai les points et je m'inscris pour 2014 et pas tir\u00e9 au sort."}, {"timestamp": [7173.16, 7175.68], "text": " Et \u00e7a tombe bien parce que mon fr\u00e8re se mariait au m\u00eame moment."}, {"timestamp": [7175.68, 7179.08], "text": " Donc, je n'aurais pas pu le faire de toute fa\u00e7on."}, {"timestamp": [7180.6, 7183.04], "text": " Et donc, je continue \u00e0 faire quelques courses."}, {"timestamp": [7183.04, 7186.2], "text": " Je ne sais plus si il y a eu le Verdondon, le trail du Verdon et compagnie."}, {"timestamp": [7186.2, 7190.8], "text": " Et en 2015, je suis inscrit \u00e0 l'UTMB."}, {"timestamp": [7190.8, 7195.2], "text": " Et l'UTMB, c'est un peu le Graal, tu sais, c'est l'Ultra..."}, {"timestamp": [7195.2, 7197.6], "text": " Oui, l'Ultra Trail du Mont Blanc, on parle un peu avec Iliad Tournette."}, {"timestamp": [7197.6, 7201.2], "text": " Avec Iliad, exactement, qu'il a gagn\u00e9, je ne sais pas, un certain nombre de fois."}, {"timestamp": [7201.2, 7205.56], "text": " La Diag, quand on l'a gagn\u00e9, c'\u00e9tait Den qui l'a gagn\u00e9e et combat"}, {"timestamp": [7205.56, 7208.76], "text": " Om\u00e9rique avec Jean-Nette, mais qui a"}, {"timestamp": [7208.76, 7211.28], "text": " voulu courir avec sa femme pour terminer, donc"}, {"timestamp": [7211.28, 7214.0], "text": " c'est Den qui avait gagn\u00e9. Mais tu vois, c'est les deux qui se"}, {"timestamp": [7214.0, 7215.0], "text": " euh..."}, {"timestamp": [7215.0, 7218.0], "text": " qui se..."}, {"timestamp": [7218.0, 7221.0], "text": " qui se challenge."}, {"timestamp": [7221.0, 7234.64], "text": " Et donc UTMB, m\u00eame chose, je m'entra\u00eene peut-\u00eatre un peu moins que pour la r\u00e9union. Et donc \u00e7a c'est fin ao\u00fbt. Et l\u00e0 je me retrouve sur la ligne de d\u00e9part en ao\u00fbt."}, {"timestamp": [7234.64, 7240.16], "text": " On a de la chance parce qu'il fait beau. Parce que l'UTMB, souvent les \u00e9ditions ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es"}, {"timestamp": [7240.16, 7247.04], "text": " pour des causes d'orage, de froid. Je sais pas si si tu as vu ce qui s'est pass\u00e9 en Chine il y a"}, {"timestamp": [7247.04, 7254.52], "text": " trois semaines. 21 morts sur un ultra trail \u00e0 cause d'une vague de froid qui est tomb\u00e9e. Donc \u00e7a peut"}, {"timestamp": [7254.52, 7258.88], "text": " \u00eatre dangereux. C'est des courses entre guillemets un peu extr\u00eames qui peuvent \u00eatre"}, {"timestamp": [7258.88, 7265.88], "text": " dangereuses et l\u00e0 on a de la chance. Mais il fait chaud dans la vall\u00e9e. Dans la vall\u00e9e de Chamonix, il fait"}, {"timestamp": [7265.88, 7266.88], "text": " souvent chaud. Tu connais, toi, Cham ?"}, {"timestamp": [7267.44, 7268.44], "text": " Un peu."}, {"timestamp": [7268.72, 7269.72], "text": " Et le"}, {"timestamp": [7270.64, 7272.12], "text": " traitre du Mont Blanc, c'est que tu fais"}, {"timestamp": [7272.12, 7273.96], "text": " le tour du massif."}, {"timestamp": [7274.92, 7276.44], "text": " M\u00eame chose, 170 bornes,"}, {"timestamp": [7276.64, 7278.48], "text": " 10 000 m\u00e8tres de mont\u00e9e, descente."}, {"timestamp": [7278.56, 7280.84], "text": " Et alors, en revanche, un temps"}, {"timestamp": [7281.28, 7282.28], "text": " 46 heures, donc moins long."}, {"timestamp": [7283.72, 7285.0], "text": " Donc, les barri\u00e8res horaires sont plus"}, {"timestamp": [7285.0, 7291.0], "text": " courtes. Tu vois 46-65 heures sur un truc comme \u00e7a, \u00e7a change tout."}, {"timestamp": [7291.0, 7298.64], "text": " Sauf que c'est beaucoup plus roulant qu'\u00e0 la R\u00e9union."}, {"timestamp": [7298.64, 7305.0], "text": " A la R\u00e9union \u00e7a casse. Il y a des bons blocs \u00e0 des moments, donc \u00e7a casse bien."}, {"timestamp": [7306.44, 7311.52], "text": " Et voil\u00e0, on d\u00e9marre,"}, {"timestamp": [7311.52, 7316.56], "text": " d\u00e9marrage \u00e0 Ch\u00e2mes, sur la place de la mairie, qui est dingue."}, {"timestamp": [7316.84, 7320.28], "text": " Donc toujours 2000 coureurs venus de tous les pays."}, {"timestamp": [7320.32, 7323.04], "text": " Donc \u00e7a parle dans toutes les langues. C'est vraiment sympa."}, {"timestamp": [7323.52, 7325.04], "text": " Il y a ce c\u00f4t\u00e9 un peu universel qu'on retrouve \u00e0 la"}, {"timestamp": [7325.04, 7326.04], "text": " R\u00e9union, d'ailleurs, au niveau des"}, {"timestamp": [7329.4, 7332.32], "text": " diff\u00e9rents coureurs."}, {"timestamp": [7333.76, 7335.84], "text": " Et \u00e7a se passe super bien jusqu'\u00e0"}, {"timestamp": [7335.84, 7337.72], "text": " Courmailleur, donc les 80 premiers kilom\u00e8tres."}, {"timestamp": [7338.4, 7340.88], "text": " Et l\u00e0, il y a un gros"}, {"timestamp": [7340.88, 7343.6], "text": " ravito. Et sinc\u00e8rement, j'allais exploser mon"}, {"timestamp": [7343.6, 7344.6], "text": " record en termes de..."}, {"timestamp": [7346.08, 7346.64], "text": " Je pense que j'aurais pu exploser mon record en termes de..."}, {"timestamp": [7348.56, 7349.6], "text": " Je pense que j'aurais pu terminer en 30-35 heures,"}, {"timestamp": [7351.16, 7352.2], "text": " ce qui \u00e9tait un bon temps, parce que j'\u00e9tais en..."}, {"timestamp": [7353.2, 7356.44], "text": " J'ai pu le... Je crois que j'\u00e9tais en 12-13 heures \u00e0 Courmailleur."}, {"timestamp": [7356.6, 7357.88], "text": " Donc \u00e0 la moiti\u00e9, c'est pile la moiti\u00e9."}, {"timestamp": [7357.88, 7359.52], "text": " C'est l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est l'\u00e9quivalent de Chamonix,"}, {"timestamp": [7359.52, 7360.64], "text": " mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, c\u00f4t\u00e9 italien."}, {"timestamp": [7360.64, 7361.64], "text": " C\u00f4t\u00e9 italien, oui."}, {"timestamp": [7363.2, 7369.36], "text": " Des paysages splendides, la course est magnifique. Et l\u00e0, en repartant de Courmailleur,"}, {"timestamp": [7369.36, 7380.4], "text": " plus rien, plus rien du tout, du tout, du tout. Et tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, tu vois, de se dire"}, {"timestamp": [7380.4, 7387.56], "text": " on va continuer. Donc je continue, m\u00eame chose au mental, mais en marchant tr\u00e8s vite, en"}, {"timestamp": [7387.56, 7399.16], "text": " essayant de courir un peu. Au 120, 125\u00e8me, \u00e0 Ravito, je vois un m\u00e9decin qui ne me trouve pas top."}, {"timestamp": [7399.16, 7406.0], "text": " J'avais eu un coup de baisse, parce que t'as vraiment des baisses de r\u00e9gime hyper importantes \u00e0 des moments."}, {"timestamp": [7406.0, 7408.0], "text": " Tu \u00e9tais en d\u00e9ficit glucidique,"}, {"timestamp": [7408.0, 7410.0], "text": " donc tu plonges bien profond."}, {"timestamp": [7410.0, 7412.0], "text": " Mais \u00e0 chaque fois, \u00e7a repart"}, {"timestamp": [7412.0, 7414.0], "text": " et t'arrives \u00e0 te remotiver"}, {"timestamp": [7414.0, 7416.0], "text": " et \u00e0 repartir."}, {"timestamp": [7418.0, 7420.0], "text": " Et l\u00e0, la course, je l'ai fait tout seul."}, {"timestamp": [7420.0, 7422.0], "text": " Je vais te dire, mais Dom n'\u00e9tait pas l\u00e0."}, {"timestamp": [7422.0, 7424.0], "text": " Non. J'avais eu des copains,"}, {"timestamp": [7424.0, 7425.88], "text": " des amis, des amis de la course. Et l\u00e0, la course, je la fais tout seul."}, {"timestamp": [7425.88, 7431.92], "text": " Je vais dire que le Dob \u00e9tait pas l\u00e0. Non, et j'avais des copains, mais tu vois, pas des"}, {"timestamp": [7431.92, 7439.4], "text": " copains de course, mais genre, je retrouve un moment, on se rencontre,"}, {"timestamp": [7439.4, 7444.08], "text": " pendant la course, on discute, apr\u00e8s on part en soi. Alors qu'\u00e0 la r\u00e9union,"}, {"timestamp": [7444.08, 7445.44], "text": " on avait d\u00e9cid\u00e9 de faire la course \u00e0 deux.... Tu vois, c'est... On part en... Alors qu'\u00e0 La R\u00e9union, on avait d\u00e9cid\u00e9 de faire la course \u00e0 deux."}, {"timestamp": [7445.44, 7447.44], "text": " Et c'est... En fait, c'est hyper bien."}, {"timestamp": [7447.44, 7451.76], "text": " Parce que t'as... On veille un peu l'un sur l'autre, on est un peu en ange gardien."}, {"timestamp": [7451.76, 7453.76], "text": " Et..."}, {"timestamp": [7455.76, 7459.52], "text": " Arriver \u00e0 Valorcine, t'as une grosse remont\u00e9e l\u00e0, sur les aiguilles rouges,"}, {"timestamp": [7459.52, 7461.52], "text": " t'as 2000 m\u00e8tres de d\u00e9nive,"}, {"timestamp": [7461.52, 7463.52], "text": " et pas assez d'eau."}, {"timestamp": [7463.52, 7466.6], "text": " Et l\u00e0-haut, j'arrive et je'arrive et je me rends compte que j'ai"}, {"timestamp": [7466.6, 7476.88], "text": " vraiment vraiment vraiment tap\u00e9 dans le dur et que j'ai pass\u00e9 la ligne rouge en fait. Je vois la"}, {"timestamp": [7476.88, 7485.92], "text": " mer de glace, il reste 20 bornes et je sais que je vais les faire parce que je les aurais fait en rampant."}, {"timestamp": [7485.92, 7492.44], "text": " Voil\u00e0. Et tu sens int\u00e9rieurement que tu es \u00e0 l'\u00e9tranger."}, {"timestamp": [7492.44, 7498.88], "text": " Je suis \u00e0 l'\u00e9tranger. Et donc je termine. Et l\u00e0, l'arriv\u00e9e est un peu triste. Tu sais,"}, {"timestamp": [7498.88, 7505.16], "text": " personne. Tu vas te prendre ta bi\u00e8re. Alors, t'as plein de zombies autour de toi, tu vois,"}, {"timestamp": [7505.16, 7513.44], "text": " qui ont termin\u00e9 la conversation. On est tous des zombies. Et je sens qu'il y a eu quelque chose"}, {"timestamp": [7513.44, 7525.72], "text": " quand m\u00eame qui s'est pass\u00e9. Et je rentre \u00e0 l'h\u00f4tel, et il y a un truc qui tourne pas rond."}, {"timestamp": [7525.72, 7526.84], "text": " Tu sais, tu le sens."}, {"timestamp": [7526.84, 7530.96], "text": " En fait, ce qu'il y a dans ces courses-l\u00e0 aussi, c'est que tu apprends, tu connais ton corps."}, {"timestamp": [7533.52, 7537.08], "text": " Les sportifs, je pense, de haut niveau, ils savent pertinemment."}, {"timestamp": [7538.08, 7543.2], "text": " L\u00e0, je regardais le match Joko Tsitsipas, la finale."}, {"timestamp": [7544.96, 7550.08], "text": " Ce set hyper long, ce jeu hyper long qui dure 12 minutes."}, {"timestamp": [7550.08, 7559.72], "text": " Joko, troisi\u00e8me set. Finale 2021. Il a perdu les deux premiers sets. Et tu sais que le mec,"}, {"timestamp": [7559.72, 7569.38], "text": " face \u00e0 un Titi Pass qui est absolument g\u00e9nial. Le type se conna\u00eet tellement bien qu'il sait"}, {"timestamp": [7569.38, 7576.5], "text": " qu'il gagne ce jeu l\u00e0, et donc tu as avantage, \u00e9galit\u00e9, si il gagne ce jeu l\u00e0 il y va. Et je"}, {"timestamp": [7576.5, 7585.34], "text": " pense que la grande force des sportifs de haut niveau c'est de se conna\u00eetre tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien et de savoir..."}, {"timestamp": [7587.1, 7590.8], "text": " Enfin tu vois, il n'y a pas de limite et ils savent que le corps va y aller."}, {"timestamp": [7590.8, 7597.96], "text": " Et l\u00e0 moi je pense que je suis all\u00e9 au-del\u00e0 de mes limites et"}, {"timestamp": [7597.96, 7611.6], "text": " finalement je finis la course mais je le sens que je suis au-del\u00e0 des limites. Et je rentre \u00e0 Paris et l\u00e0 c'est une descente..."}, {"timestamp": [7611.6, 7617.28], "text": " En fait je tombe... Tu esp\u00e8ces l'inverse de ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s la r\u00e9union."}, {"timestamp": [7617.28, 7628.88], "text": " Exactement. J'ai mal au bide, pendant deux trois jours comme \u00e7a et au fur et \u00e0 mesure \u00e7a se d\u00e9grade fort. Et un matin,"}, {"timestamp": [7628.88, 7633.96], "text": " j'accompagne ma fille Diane \u00e0 son \u00e9cole, c'est le jour de la rentr\u00e9e puisqu'on est d\u00e9but septembre,"}, {"timestamp": [7633.96, 7648.84], "text": " et l\u00e0 je me retrouve, je prends un coca dans un drug et je suis pas bien du tout, du tout, du tout, du tout. Et j'appelle ma compagne, donc Albane, qui est devenue depuis ma compagne."}, {"timestamp": [7650.68, 7653.96], "text": " Et elle arrive, on appelle le m\u00e9decin, je vois le m\u00e9decin le soir."}, {"timestamp": [7654.0, 7658.12], "text": " Donc \u00e7a, c'\u00e9tait le mercredi alors qu'on avait termin\u00e9 depuis le dimanche."}, {"timestamp": [7658.96, 7662.4], "text": " Et j'ai m\u00eame, tu vois, je me souviens plus de tout en fait."}, {"timestamp": [7662.96, 7665.0], "text": " Je suis un peu dans le brouillard \u00e0 ce moment-l\u00e0,"}, {"timestamp": [7665.0, 7672.6], "text": " et le lendemain matin je fais des exames et je me retrouve en urgence vitale \u00e0 la piti\u00e9 selle"}, {"timestamp": [7672.6, 7679.68], "text": " p\u00e9tri\u00e8re. Mon tout-bib en voyant mes analyses me dit mais vous \u00eates vraiment en urgence vitale,"}, {"timestamp": [7679.68, 7687.0], "text": " vous foncez au service de n\u00e9phrologie de la piti\u00e9 salp\u00e9tri\u00e8re,"}, {"timestamp": [7687.0, 7689.0], "text": " vos rinces sont arr\u00eat\u00e9s."}, {"timestamp": [7691.0, 7694.0], "text": " Et donc l\u00e0, tu rentres dans un..."}, {"timestamp": [7694.0, 7699.0], "text": " Enfin moi, l'univers m\u00e9dical, je connaissais pas, l'univers hospitalier,"}, {"timestamp": [7699.0, 7702.0], "text": " les bobos o\u00f9 tu te fais recoudre et compagnie,"}, {"timestamp": [7702.0, 7704.0], "text": " mais moi j'avais jamais \u00e9t\u00e9 face \u00e0..."}, {"timestamp": [7706.12, 7707.76], "text": " Donc pronostic vital engag\u00e9."}, {"timestamp": [7712.56, 7715.92], "text": " Et je me retrouve en dialyse,"}, {"timestamp": [7715.92, 7719.32], "text": " puisqu'en fait, t'as plus de diur\u00e8se,"}, {"timestamp": [7719.48, 7723.48], "text": " donc tu n'urines plus, donc tes reins, tu gonfles d'eau, t'es gonfl\u00e9 d'eau."}, {"timestamp": [7724.28, 7725.64], "text": " En fait, j'ai fait ce qu'on appelle une"}, {"timestamp": [7725.64, 7727.64], "text": " rhabdomyolyse, c'est-\u00e0-dire que mes reins"}, {"timestamp": [7729.16, 7731.22], "text": " ont \u00e9t\u00e9 bouch\u00e9s par les muscles qui ont \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [7731.22, 7732.32], "text": " d\u00e9truits pendant la course."}, {"timestamp": [7732.36, 7734.64], "text": " Donc les paillettes de muscles vont boucher"}, {"timestamp": [7734.64, 7737.12], "text": " les nez fronts et donc les reins s'arr\u00eatent."}, {"timestamp": [7737.88, 7740.36], "text": " Et donc l\u00e0, tu risques d'y passer, en fait."}, {"timestamp": [7742.52, 7750.56], "text": " Et donc dialyse, je tombe sur des m\u00e9decins incroyables, je me rends compte"}, {"timestamp": [7750.56, 7761.6], "text": " d'un... c'est un univers particulier, t'es en dehors du monde aussi, un syst\u00e8me de sant\u00e9"}, {"timestamp": [7761.6, 7769.92], "text": " exceptionnel en France, je pense qu'on a une chance dingue. Et tr\u00e8s entour\u00e9,"}, {"timestamp": [7769.92, 7780.28], "text": " tr\u00e8s... Et pendant une semaine, je reste \u00e0... Je suis \u00e0 l'hosto en dialyse, on me fait des"}, {"timestamp": [7780.28, 7785.8], "text": " dialyses. Les m\u00e9decins... \u00c7a repart, mais tout doucement, tout doucement,"}, {"timestamp": [7785.8, 7793.84], "text": " tout doucement. Et les m\u00e9decins me disent \u00ab vous risquez greffe de rein ou dialyse \u00e0 vie \u00bb. Enfin,"}, {"timestamp": [7793.84, 7813.44], "text": " tu vois, dialyse \u00e0 vie d'abord, greffe de rein si on arrive \u00e0 avoir un donneur. Et l\u00e0, c'est un moment o\u00f9 je me dis, tu m'as affront\u00e9 la bo\u00eete, t'as pu te jomber, t'as divorc\u00e9,"}, {"timestamp": [7813.44, 7825.5], "text": " tu as cette acouph\u00e8ne qui est toujours l\u00e0 et je m'endors un soir en me disant, \u00e7a fait beaucoup quand m\u00eame. Et au bout de 7 jours."}, {"timestamp": [7825.5, 7830.3], "text": " Et on en vient \u00e0 ce que tu disais au d\u00e9but du podcast,"}, {"timestamp": [7830.3, 7832.3], "text": " je me r\u00e9veille \u00e0 3h du matin,"}, {"timestamp": [7832.3, 7836.3], "text": " et je suis en l\u00e9vitation."}, {"timestamp": [7836.3, 7840.3], "text": " Je vois mon..."}, {"timestamp": [7840.3, 7844.3], "text": " mon enveloppe charnelle physique en bas,"}, {"timestamp": [7844.3, 7850.68], "text": " je suis au-dessus, je vois des racines profondes,"}, {"timestamp": [7850.68, 7855.56], "text": " je vois des ailes d'anges, mais \u00e7a je sais pourquoi j'ai \u00e9cout\u00e9 l'album de Coldplay,"}, {"timestamp": [7855.56, 7864.24], "text": " tu sais, Ghost Stories, o\u00f9 il y a une aile d'ange sur un fond bleu. Et je vois mes enfants,"}, {"timestamp": [7864.24, 7871.0], "text": " ma compagne, je vois un tableau d'Innocent X de Velazquez, un tableau tr\u00e8s rouge, que j'ai dans l'acte, que t'as vu, tu sais, dans l'entr\u00e9e."}, {"timestamp": [7871.0, 7878.0], "text": " Et un monde, t'es entre deux mondes en fait."}, {"timestamp": [7878.0, 7879.0], "text": " Et c'est pas un r\u00eave ?"}, {"timestamp": [7879.0, 7885.16], "text": " Je sais pas. Je suis incapable de dire. C'est pour \u00e7a que quand tu me dis, tu vois,"}, {"timestamp": [7885.16, 7888.8], "text": " tu dis, on emploie le terme Nier Death Experience, je ne sais pas ce qui se passe."}, {"timestamp": [7888.8, 7892.48], "text": " En parall\u00e8le, ton corps d\u00e9croche compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [7892.48, 7908.0], "text": " Ouais, et le truc, c'est queon, tu flottes, t'as..."}, {"timestamp": [7908.0, 7912.0], "text": " Y'a pas de halo, y'a pas de lumi\u00e8re, y'a pas le tunnel"}, {"timestamp": [7912.0, 7916.0], "text": " comme beaucoup de gens l'\u00e9crivent, mais je suis en..."}, {"timestamp": [7916.0, 7920.0], "text": " vraiment en l\u00e9vitation avec une... je sais pas, une lumi\u00e8re un peu..."}, {"timestamp": [7920.0, 7924.0], "text": " je sais pas, tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tonnante, mais un moment \u00e0 part."}, {"timestamp": [7924.0, 7927.24], "text": " Et ensuite, j'ai d\u00fb m'endormir,"}, {"timestamp": [7927.24, 7930.36], "text": " mais je me r\u00e9veille \u00e0 6h du matin et je m'en souviens,"}, {"timestamp": [7930.36, 7933.6], "text": " je sens que tout est reparti."}, {"timestamp": [7933.6, 7938.44], "text": " Et on me fait, on reste,"}, {"timestamp": [7938.44, 7941.84], "text": " on me fait des dialyses encore,"}, {"timestamp": [7941.84, 7947.56], "text": " au d\u00e9but \u00e0 l'hosto pendant une semaine, et ensuite je sors de l'hosto, on continue un peu en"}, {"timestamp": [7947.56, 7953.72], "text": " ambulatoire mais apr\u00e8s plus rien, plus de s\u00e9quelles, plus rien. Donc l\u00e0 tu te dis, ouais il y a un truc."}, {"timestamp": [7953.72, 7972.32], "text": " La couffaine est toujours l\u00e0. La couffaine est toujours l\u00e0 mais l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 un combat de tous les jours jusqu'\u00e0 l'hosto, et donc il aura fallu que je"}, {"timestamp": [7972.32, 7978.2], "text": " cours \u00e0 m'en faire p\u00e9ter le c\u0153ur pour me rendre compte que \u00e0 partir de l\u00e0 je suis dans l'acceptation."}, {"timestamp": [7978.2, 7990.88], "text": " Et quand je disais ton \u00e9chelle de valeur s'inverse, il y a quelque chose qui se passe \u00e0 ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [7990.88, 7997.92], "text": " Ta vie n'est plus la m\u00eame. Je pense que c'est le cas pour beaucoup de personnes qui ont v\u00e9cu"}, {"timestamp": [7997.92, 8005.28], "text": " des commotions c\u00e9r\u00e9brales ou des choses... enfin tu vois, ou des accidents violents ou des..."}, {"timestamp": [8007.12, 8014.06], "text": " Mais quand tu... ouais, quand tu passes pr\u00e8s de l'anine rouge, il y a un truc qui fait que"}, {"timestamp": [8015.64, 8021.44], "text": " t'as pas envie de gaspiller une seule journ\u00e9e, pas une minute. Et donc tout ce que t'as envie de faire,"}, {"timestamp": [8023.8, 8028.6], "text": " c'est en fait faire du bien, donner vraiment du sens."}, {"timestamp": [8028.6, 8033.9], "text": " Et c'est finalement hyper important pour la suite."}, {"timestamp": [8033.9, 8048.96], "text": " Donc tu vois, quand tu parles de point de rupture, je le sens vraiment, il y a un avant et apr\u00e8s, il est..."}, {"timestamp": [8048.96, 8050.96], "text": " Pour moi, c'est un..."}, {"timestamp": [8050.96, 8073.12], "text": " Je vais pas dire une rena de choses et il y a quelque chose"}, {"timestamp": [8073.12, 8079.92], "text": " qui va se passer aussi qui va quand m\u00eame beaucoup beaucoup changer la donne. Je pars me reposer"}, {"timestamp": [8079.92, 8088.88], "text": " parce qu'entre la course et l'hosto il fallait absolument que j'aille me reposer, je pars et"}, {"timestamp": [8088.88, 8094.36], "text": " j'avais besoin de... tu vois, comme un exutoire, j'avais besoin de dessiner, c'est marrant."}, {"timestamp": [8094.36, 8104.6], "text": " Et donc je me mets \u00e0... alors tu vois, je peignais, enfin je faisais toujours mes pochoirs et compagnie,"}, {"timestamp": [8104.6, 8107.2], "text": " mais depuis que j'avais vendu la bo\u00eete,"}, {"timestamp": [8107.2, 8109.72], "text": " plus j'y passais beaucoup plus de temps."}, {"timestamp": [8109.72, 8112.72], "text": " J'avais pris un atelier, j'avais lou\u00e9 \u00e0 Boulogne un atelier."}, {"timestamp": [8112.72, 8116.96], "text": " Je peignais plus parce que \u00e7a me faisait du bien."}, {"timestamp": [8116.96, 8120.36], "text": " Mais l\u00e0, je pars et je dessine."}, {"timestamp": [8120.36, 8129.4], "text": " Et \u00e0 l'encre de Chine, je dessine ce qui m'est arriv\u00e9 pendant cette nuit. J'avais besoin de"}, {"timestamp": [8129.4, 8153.96], "text": " retranscrire. Et comme de l'\u00e9criture automatique, \u00e7a vient tout seul. Et je peins 60-70 dessins \u00e0 l'encre de chine comme \u00e7a, et je d\u00e9couvre quelque chose que j'ai"}, {"timestamp": [8153.96, 8160.76], "text": " jamais finalement touch\u00e9 du doigt, c'est que je suis capable de, en dessinant, en me laissant aller,"}, {"timestamp": [8160.76, 8165.16], "text": " c'est \u00e0 dire en pratiquement en l\u00e2chant prise, puisque c'est r\u00e9ellement du l\u00e2cher"}, {"timestamp": [8165.16, 8166.16], "text": " prise."}, {"timestamp": [8166.6, 8167.62], "text": " Et ce qui est tr\u00e8s d\u00e9tonant, c'est"}, {"timestamp": [8167.62, 8168.62], "text": " que c'est..."}, {"timestamp": [8169.52, 8170.52], "text": " C'est pratiquement..."}, {"timestamp": [8172.36, 8173.5], "text": " Moi, j'utilise le terme \u00e9tat de"}, {"timestamp": [8173.5, 8174.82], "text": " conscience modifi\u00e9, mais quand je"}, {"timestamp": [8174.82, 8176.48], "text": " suis dans cet \u00e9tat-l\u00e0, je retrouve"}, {"timestamp": [8176.96, 8178.34], "text": " un peu, tu vois, les sensations que"}, {"timestamp": [8178.36, 8180.48], "text": " j'avais dans les courses, o\u00f9"}, {"timestamp": [8180.52, 8181.7], "text": " quand tu cours, finalement, il y a un"}, {"timestamp": [8181.7, 8183.36], "text": " moment o\u00f9 tu l\u00e2ches. Ton corps, ton"}, {"timestamp": [8183.4, 8184.76], "text": " esprit va \u00e0 la bombe, ton corps"}, {"timestamp": [8185.64, 8187.52], "text": " suit le cerveau"}, {"timestamp": [8189.84, 8190.92], "text": " assez m\u00e9caniquement."}, {"timestamp": [8191.96, 8194.28], "text": " Et tu connaissais Rue Poussin."}, {"timestamp": [8194.92, 8197.36], "text": " Je rentre et je me dis je vais prendre"}, {"timestamp": [8197.36, 8199.04], "text": " un pouls du bureau l\u00e0,"}, {"timestamp": [8200.68, 8203.76], "text": " puisque quand on a vendu la soci\u00e9t\u00e9, j'avais gard\u00e9 ces bureaux l\u00e0,"}, {"timestamp": [8203.8, 8208.84], "text": " puisque entre temps, on avait mont\u00e9 un site dans l'art qui s'appelait ReadyArt,"}, {"timestamp": [8208.84, 8217.52], "text": " qui avait pour vocation de mettre en avant la sc\u00e8ne artistique fran\u00e7aise,"}, {"timestamp": [8217.52, 8227.08], "text": " qui n'a pas \u00e9t\u00e9 une r\u00e9ussite, parce que c'est un milieu compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [8228.0, 8229.2], "text": " Mais donc, j'avais gard\u00e9 ces bureaux et"}, {"timestamp": [8233.44, 8234.76], "text": " l'id\u00e9e, c'\u00e9tait de retranscrire ce"}, {"timestamp": [8234.8, 8236.48], "text": " que j'avais v\u00e9cu, tu vois, sur des"}, {"timestamp": [8237.08, 8238.68], "text": " petites feuilles, sur des grandes"}, {"timestamp": [8238.68, 8239.68], "text": " toiles."}, {"timestamp": [8240.08, 8241.16], "text": " Et donc, l\u00e0, je commence."}, {"timestamp": [8241.68, 8242.68], "text": " Et comme l'encre de Chine, tu vois,"}, {"timestamp": [8243.0, 8244.44], "text": " il y a cette notion du noir et du"}, {"timestamp": [8244.44, 8246.4], "text": " blanc. Je me dis, prends un, il y a cette notion du noir et du blanc."}, {"timestamp": [8248.32, 8250.08], "text": " Je me dis, prends un tube de blanc et un tube de noir, allules"}, {"timestamp": [8250.8, 8251.8], "text": " et commence."}, {"timestamp": [8253.12, 8254.44], "text": " Et la m\u00eame chose, une esp\u00e8ce de"}, {"timestamp": [8254.44, 8255.68], "text": " gestuelle qui se met en place."}, {"timestamp": [8257.84, 8258.84], "text": " Je..."}, {"timestamp": [8259.92, 8261.24], "text": " comme beaucoup de peintres"}, {"timestamp": [8261.92, 8263.84], "text": " Vermeer en premier, tu vois, je"}, {"timestamp": [8263.84, 8265.48], "text": " projette pour avoir les premiers"}, {"timestamp": [8265.64, 8266.88], "text": " contours, pour gagner du temps,"}, {"timestamp": [8266.88, 8268.48], "text": " parce que je peins un peu dans"}, {"timestamp": [8268.48, 8269.48], "text": " l'urgence."}, {"timestamp": [8269.88, 8271.28], "text": " C'est un presque un \u00e9lan,"}, {"timestamp": [8272.12, 8273.36], "text": " tu sais, c'est le truc, c'est"}, {"timestamp": [8273.36, 8274.36], "text": " vital."}, {"timestamp": [8277.0, 8278.56], "text": " T'as un esp\u00e8ce de flux qui passe"}, {"timestamp": [8278.56, 8280.76], "text": " et qu'il faut que tu canalises"}, {"timestamp": [8280.76, 8282.8], "text": " par le bras sur la toile."}, {"timestamp": [8283.76, 8288.16], "text": " Et je me mets \u00e0 peindre \u00e7a, donc les grandes toiles"}, {"timestamp": [8288.16, 8297.76], "text": " que tu vois dans l'atelier. Et comme \u00e7a, 2016, 2017, il y a des moments, \u00e7a vient tout seul."}, {"timestamp": [8297.76, 8307.56], "text": " Tu vois le tableau d'Innocent 10 que j'ai vu dans ma nuit, je sors de l'atelier apr\u00e8s dix heures de combat avec la toile."}, {"timestamp": [8308.88, 8311.52], "text": " Je sors de l'atelier, je ne sais pas comment j'ai pu peindre \u00e7a."}, {"timestamp": [8312.64, 8314.96], "text": " Il y a quand m\u00eame quelque chose d'\u00e9tonnant."}, {"timestamp": [8317.48, 8321.32], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 la magie, finalement, de la cr\u00e9ation, tu ne ma\u00eetrises pas tout."}, {"timestamp": [8322.44, 8324.32], "text": " \u00c7a, c'est arriv\u00e9 bien apr\u00e8s."}, {"timestamp": [8324.56, 8329.0], "text": " Enfin, c'est arriv\u00e9, cette magie, elle est venue, en tout cas tu l'as ressenti"}, {"timestamp": [8329.0, 8332.0], "text": " apr\u00e8s toutes ces exp\u00e9riences, c'\u00e9tait pas le cas avant ?"}, {"timestamp": [8332.0, 8340.0], "text": " Non, c'est, non non, il s'est pass\u00e9 quelque chose cette nuit l\u00e0, et je, pardon."}, {"timestamp": [8340.0, 8347.6], "text": " Non non, j'allais te dire, il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu \u00e9sot\u00e9rique, un peu, peut-\u00eatre, je sais pas..."}, {"timestamp": [8349.4, 8356.4], "text": " Est-ce que c'est, dans ce que je ressens, tu vois l\u00e0, est-ce que c'est quelque chose que tu as toujours eu ?"}, {"timestamp": [8356.4, 8363.7], "text": " Ou en fait, est-ce que tu, on pourrait penser sur ton pass\u00e9 que tu es quelqu'un de plut\u00f4t cart\u00e9sien, pragmatique, etc."}, {"timestamp": [8363.7, 8366.4], "text": " Est-ce qu'il y a eu une rupture l\u00e0-dessus ou..."}, {"timestamp": [8367.6, 8373.6], "text": " Alors, je pense que j'ai un sixi\u00e8me sens un peu d\u00e9velopp\u00e9."}, {"timestamp": [8373.64, 8375.84], "text": " On parle de sixi\u00e8me sens, je ne sais pas comment on le doit."}, {"timestamp": [8376.72, 8379.72], "text": " Mais il m'arrive d'avoir des \u00e9pisodes,"}, {"timestamp": [8380.8, 8382.88], "text": " j'ai des flashs et qui se r\u00e9alisent."}, {"timestamp": [8390.92, 8396.08], "text": " j'ai des flashs et qui se r\u00e9alisent. Et pour l'avoir v\u00e9cu pendant ces courses, je pense que notre espace-temps tel qu'on le... tu vois, l'espace qui est d\u00e9fini ou le temps qui est d\u00e9fini par la"}, {"timestamp": [8396.08, 8405.56], "text": " montre ou l'horloge n'est pas le bon. Et je pense que toute la recherche au niveau quantique montrera \u00e7a. C'est-\u00e0-dire qu'on est capable,"}, {"timestamp": [8408.64, 8410.08], "text": " je pense qu'on est capable de faire"}, {"timestamp": [8410.08, 8411.08], "text": " des..."}, {"timestamp": [8411.96, 8412.72], "text": " Je ne rentre pas dans de la"}, {"timestamp": [8412.72, 8414.32], "text": " science-fiction ou dans du"}, {"timestamp": [8414.32, 8416.4], "text": " paranormal, mais je pense"}, {"timestamp": [8416.4, 8417.4], "text": " qu'aujourd'hui, en l'\u00e9tat..."}, {"timestamp": [8417.76, 8419.0], "text": " Tu crois que c'est cart\u00e9sien, ce"}, {"timestamp": [8419.0, 8419.68], "text": " que tu es en train de dire ?"}, {"timestamp": [8419.68, 8421.12], "text": " Oui, c'est-\u00e0-dire que je crois"}, {"timestamp": [8422.28, 8423.68], "text": " et que \u00e7a sera d\u00e9montr\u00e9"}, {"timestamp": [8425.6, 8427.28], "text": " \u00e0 un moment, mais c'est l'\u00e9tat de la science."}, {"timestamp": [8427.28, 8430.8], "text": " La science est toujours dans une perp\u00e9tuelle recherche,"}, {"timestamp": [8430.8, 8434.48], "text": " et c'est parce qu'on a fait des d\u00e9couvertes"}, {"timestamp": [8434.48, 8438.0], "text": " qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e9voluer les choses."}, {"timestamp": [8438.0, 8443.4], "text": " Tu vois, la Terre \u00e9tait plate avant."}, {"timestamp": [8443.4, 8448.04], "text": " On a d\u00e9couvert qu'elle \u00e9tait ronde et qu'elle"}, {"timestamp": [8448.04, 8454.28], "text": " tournait autour du Soleil. Mais pendant des ann\u00e9es, on a br\u00fbl\u00e9 des gens, et il y en"}, {"timestamp": [8454.28, 8459.68], "text": " a qui ont fini sur le b\u00fbcher parce qu'on disait que la Terre \u00e9tait ronde. Je suis"}, {"timestamp": [8459.68, 8465.88], "text": " intimement persuad\u00e9, mais c'est par des exp\u00e9riences. Encore une fois, je suis pas un scientifique,"}, {"timestamp": [8465.88, 8476.24], "text": " mais je suis absolument persuad\u00e9, d'ailleurs, de beaucoup de travaux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 Einstein,"}, {"timestamp": [8476.24, 8483.44], "text": " au niveau de la relativit\u00e9 du temps. Je suis, pour l'avoir v\u00e9cu personnellement et par cette"}, {"timestamp": [8483.44, 8485.44], "text": " exp\u00e9rience de mort imminente,"}, {"timestamp": [8485.44, 8492.88], "text": " je suis absolument persuad\u00e9 que l'espace tel qu'on le d\u00e9finit par des murs, par tout ce qui est solide,"}, {"timestamp": [8492.88, 8497.8], "text": " c'est finalement, quand tu le subdivises au plus petit, ce n'est que de l'\u00e9nergie."}, {"timestamp": [8497.8, 8506.4], "text": " Et donc cette \u00e9nergie-l\u00e0, elle est \u00e0 un moment capable de faire des bons en avant, en arri\u00e8re. Je suis absolument persuad\u00e9 que,"}, {"timestamp": [8506.4, 8516.08], "text": " tu te souviens de Star Trek, du capitaine Spock qui se fait t\u00e9l\u00e9porter, moi je suis intimement"}, {"timestamp": [8516.08, 8526.92], "text": " persuad\u00e9 qu'on aura dans des ann\u00e9es futures la capacit\u00e9 de se faire t\u00e9l\u00e9porter, puisqu'on peut d\u00e9mat\u00e9rialiser de l'\u00e9nergie."}, {"timestamp": [8528.32, 8531.28], "text": " Je n'ai pas des mots scientifiques, tu vois, c'est l\u00e0 o\u00f9 est le probl\u00e8me."}, {"timestamp": [8531.32, 8536.88], "text": " C'est que si la science expliquait tout, ils auraient r\u00e9solu mon probl\u00e8me d'acouph\u00e8ne."}, {"timestamp": [8538.84, 8541.16], "text": " Donc aujourd'hui, je pense qu'on est..."}, {"timestamp": [8543.04, 8544.04], "text": " Et c'est ce qui est..."}, {"timestamp": [8548.5, 8553.58], "text": " Tu vois, avec les ordinateurs quantiques et tout ce qui est en train d'\u00eatre d\u00e9velopp\u00e9, il y a quelque chose qui est en train de na\u00eetre. Et c'est l\u00e0 o\u00f9, tu vois, tout le monde a"}, {"timestamp": [8553.58, 8562.22], "text": " une vue sur le monde tr\u00e8s noir par rapport \u00e0... Moi je pense que l'homme a r\u00e9ussi, ou si c'est"}, {"timestamp": [8562.22, 8566.8], "text": " pas l'homme, ce sera l'\u00e9volution. On parle d'hommes augment\u00e9s."}, {"timestamp": [8566.8, 8575.0], "text": " Mais on a toujours eu les capacit\u00e9s \u00e0 un moment de r\u00e9soudre les choses. Je refais le parall\u00e8le,"}, {"timestamp": [8575.0, 8579.0], "text": " puisque ton \u00e9mission c'est pour les entrepreneurs. Un entrepreneur, il trouve toujours des solutions."}, {"timestamp": [8579.0, 8582.44], "text": " Alors il peut se planter, mais..."}, {"timestamp": [8582.44, 8585.0], "text": " Normalement il cherche \u00e0 r\u00e9soudre un probl\u00e8me."}, {"timestamp": [8585.0, 8588.0], "text": " Et un scientifique, ou un chercheur,"}, {"timestamp": [8588.0, 8593.0], "text": " et tu vois je me suis beaucoup pench\u00e9 sur ce qui m'est arriv\u00e9 dans cette nuit."}, {"timestamp": [8593.0, 8595.0], "text": " Donc j'ai lu beaucoup,"}, {"timestamp": [8595.0, 8600.0], "text": " j'ai interrog\u00e9 des neuroscientifiques,"}, {"timestamp": [8600.0, 8602.0], "text": " pour essayer de comprendre."}, {"timestamp": [8602.0, 8606.68], "text": " Et je suis tomb\u00e9 un jour sur un article sur le syndrome du savant acquis."}, {"timestamp": [8606.68, 8616.08], "text": " Le syndrome du savant acquis, c'est l'exemple le plus connu du gars qui plonge dans une piscine \u00e0"}, {"timestamp": [8616.08, 8625.28], "text": " moiti\u00e9 vide, commotion c\u00e9r\u00e9brale, il n'a jamais jou\u00e9 d'un instrument de musique, il se r\u00e9veille, met le man et il fait une carri\u00e8re"}, {"timestamp": [8625.28, 8635.2], "text": " internationale. En fait, on est tous charg\u00e9s par notre pass\u00e9, par nos g\u00e8nes, par ce qui nous a"}, {"timestamp": [8635.2, 8643.36], "text": " construit, nos anc\u00eatres. On a tous des terrains, tu vois, qui a d\u00e9velopp\u00e9. Et quand tu prends le"}, {"timestamp": [8643.36, 8645.04], "text": " cerveau, et aujourd'hui les \u00e9tudes,"}, {"timestamp": [8645.12, 8647.32], "text": " quand tu vois Mathieu Ricard,"}, {"timestamp": [8647.32, 8649.12], "text": " tu sais qu'on le met sous"}, {"timestamp": [8649.12, 8651.16], "text": " IRM et on essaye de voir comment"}, {"timestamp": [8651.2, 8652.52], "text": " fonctionne le cerveau, on essaye"}, {"timestamp": [8652.52, 8654.44], "text": " de tracer la carte du"}, {"timestamp": [8654.44, 8656.12], "text": " cerveau et des r\u00e9seaux neuronaux."}, {"timestamp": [8657.16, 8658.48], "text": " Moi, je pense que dans cette nuit,"}, {"timestamp": [8658.72, 8660.68], "text": " dans ma nuit \u00e0 l'h\u00f4pital, il y a"}, {"timestamp": [8660.68, 8662.68], "text": " eu, au niveau"}, {"timestamp": [8662.68, 8664.44], "text": " des autoroutes de l'information, tu"}, {"timestamp": [8664.44, 8667.4], "text": " sais, ce qu'on appelle les circuits de r\u00e9seaux neuronaux,"}, {"timestamp": [8667.4, 8670.48], "text": " t'as des synapses qui, on le voit tr\u00e8s clairement,"}, {"timestamp": [8670.48, 8672.76], "text": " qui passent d'un r\u00e9seau neuronal \u00e0 un autre,"}, {"timestamp": [8672.76, 8677.0], "text": " qui fait finalement la complexit\u00e9 du cerveau."}, {"timestamp": [8677.0, 8678.56], "text": " Et ce qu'on retrouve dans les ordinateurs,"}, {"timestamp": [8678.56, 8682.92], "text": " et ce qui sera encore plus fort dans les ordinateurs quantiques,"}, {"timestamp": [8682.92, 8686.2], "text": " c'est que ces autoroutes de l'information, \u00e0 un moment, il suffit"}, {"timestamp": [8686.2, 8688.52], "text": " de les d\u00e9vier."}, {"timestamp": [8688.52, 8690.24], "text": " Et bien, tu ouvres d'autres portes et"}, {"timestamp": [8690.24, 8691.04], "text": " tu ouvres..."}, {"timestamp": [8691.04, 8693.32], "text": " Et moi, je suis intimement persuad\u00e9"}, {"timestamp": [8693.32, 8695.52], "text": " que dans cette nuit-l\u00e0, tu vois, il y a"}, {"timestamp": [8695.52, 8696.92], "text": " 25 ans, quand je me suis mis \u00e0 peindre,"}, {"timestamp": [8696.92, 8698.48], "text": " il y avait quelque chose qui \u00e9tait sous-jacent,"}, {"timestamp": [8699.64, 8700.88], "text": " mais que je ne ma\u00eetrisais pas trop."}, {"timestamp": [8701.44, 8702.44], "text": " Et que..."}, {"timestamp": [8702.92, 8704.0], "text": " Moi, j'avais un grand-p\u00e8re, Ren\u00e9-Marie"}, {"timestamp": [8704.0, 8705.68], "text": " Castin, qui \u00e9tait Palois et qui a \u00e9t\u00e9 grand-p\u00e8re de Rome de peinture un grand p\u00e8re Ren\u00e9-Marie Castin qui \u00e9tait palois et qui"}, {"timestamp": [8705.68, 8711.16], "text": " a \u00e9t\u00e9 grand-p\u00e8re de rhume de peinture et un arri\u00e8re-grand-p\u00e8re qui \u00e9tait peintre. Je pense"}, {"timestamp": [8711.16, 8716.96], "text": " \u00e0 un moment, tu sais, par les g\u00e8nes, on re\u00e7oit quelque chose. Et on le sait aujourd'hui, il y a"}, {"timestamp": [8716.96, 8726.32], "text": " des gens qui ont eu des souffrances, il y a des gens qui ont connu des pass\u00e9s qui ressurgissent des ann\u00e9es apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [8726.32, 8729.04], "text": " ou... je ne l'ai pas connu parce qu'il est mort en 43,"}, {"timestamp": [8729.04, 8731.76], "text": " mais j'ai toujours baign\u00e9 dans cet environnement-l\u00e0,"}, {"timestamp": [8731.76, 8733.76], "text": " et je pense que dans cette nuit-l\u00e0,"}, {"timestamp": [8733.76, 8736.76], "text": " il y a eu une esp\u00e8ce de connexion neuronale qui s'est faite,"}, {"timestamp": [8736.76, 8742.32], "text": " que la science expliquera peut-\u00eatre un jour,"}, {"timestamp": [8742.32, 8747.14], "text": " mais en tout cas, entre ce que je faisais avant et"}, {"timestamp": [8747.14, 8752.26], "text": " ce que je fais aujourd'hui, il y a un truc qui s'est pass\u00e9. \u00c7a c'est ind\u00e9niable."}, {"timestamp": [8752.26, 8757.94], "text": " Et alors tout \u00e7a, c'est un peu la question que je vous ai souci\u00e9 du doigt tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [8757.94, 8770.16], "text": " pour un... je sais pas moi j'ai eu Kamel Menour, Emmanuel Perrotin, les plus grands galeristes de Paris, tu les connais peut-\u00eatre un peu,"}, {"timestamp": [8770.16, 8774.16], "text": " il me manque Th\u00e9oduce Ropac, puis j'aurais fait un bon tour je crois, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [8774.16, 8779.04], "text": " Il y en a beaucoup qui viennent du travail, qui font des d\u00e9couvertes."}, {"timestamp": [8779.04, 8787.18], "text": " Mais c'est un peu what the fuck ton histoire, tu vois, enfin je veux dire, alors ils aiment bien \u00e7a peut-\u00eatre le truc mais je veux dire tu vois le"}, {"timestamp": [8790.02, 8792.02], "text": " Je dirais qu'il y a peut-\u00eatre un"}, {"timestamp": [8792.78, 8795.42], "text": " chemin trac\u00e9 de l'artiste qui a fait"}, {"timestamp": [8796.06, 8802.38], "text": " les beaux-arts ou pas mais qui a commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, qui faisait plein de choses et puis qui machin puis qui est d\u00e9couvert \u00e0 28 ans"}, {"timestamp": [8802.38, 8804.38], "text": " \u00e0 27 ans \u00e0 machin et puis qui"}, {"timestamp": [8804.24, 8810.48], "text": " et puis qui est d\u00e9couvert \u00e0 28 ans, \u00e0 27 ans, \u00e0 machin et puis qui... Alors je sais qu'il y a des grands artistes comme L\u00e9onard de Vinci et plein d'autres"}, {"timestamp": [8810.48, 8812.84], "text": " qui ont fait d'autres choses, qui ont \u00e9t\u00e9 scientifiques en m\u00eame temps,"}, {"timestamp": [8812.84, 8816.12], "text": " qui ont fait plein de... Mais j'ai l'impression qu'aujourd'hui c'est pas le courant..."}, {"timestamp": [8816.12, 8817.32], "text": " Dominant."}, {"timestamp": [8817.32, 8818.64], "text": " Dominant. Est-ce que je me trompe ?"}, {"timestamp": [8818.64, 8821.84], "text": " Oui, c'est-\u00e0-dire que..."}, {"timestamp": [8821.84, 8828.0], "text": " Je pense que c'est surtout en France."}, {"timestamp": [8828.0, 8831.6], "text": " Et d'ailleurs peut-\u00eatre que tu t'en fous, je n'en sais rien, si \u00e7a se trouve tu ne fais pas \u00e7a pour..."}, {"timestamp": [8831.6, 8832.4], "text": " Je m'en fiche."}, {"timestamp": [8832.4, 8833.0], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [8833.0, 8835.8], "text": " Sinc\u00e8rement, je fais \u00e7a pour moi."}, {"timestamp": [8835.8, 8839.6], "text": " D'abord, quand je te disais passeur,"}, {"timestamp": [8839.6, 8844.6], "text": " l'id\u00e9e c'est de faire passer un message,"}, {"timestamp": [8844.6, 8848.0], "text": " l'id\u00e9e c'est de d'abord me faire du bien."}, {"timestamp": [8848.0, 8853.76], "text": " Tu sais ce qu'on apprend en coaching c'est pas du tout \u00e9go\u00efste. C'est pense \u00e0 toi d'abord,"}, {"timestamp": [8853.76, 8857.48], "text": " si t'es bien tu r\u00e9agiras autour de tout le monde."}, {"timestamp": [8857.48, 8863.04], "text": " Je suis compl\u00e8tement sur cette lign\u00e9e. A chaque fois \u00e7a me fait penser au..."}, {"timestamp": [8863.04, 8865.84], "text": " Je crois que je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit ici, mais \u00e7a me fait penser au... je crois que je l'ai dit ici, mais \u00e7a me fait penser"}, {"timestamp": [8865.84, 8871.52], "text": " \u00e0 ce qu'on dit dans un avion, tu vois quand t'as des enfants, tu mets ton masque, apr\u00e8s tu sauves."}, {"timestamp": [8871.52, 8876.28], "text": " Et c'est l'exemple que j'utilise \u00e0 chaque fois en coaching, en disant"}, {"timestamp": [8876.28, 8882.76], "text": " pensez \u00e0 vous, et \u00e0 chaque fois on le r\u00e9p\u00e8te, vous mettez le masque, vous vous sauvez d'abord, et ensuite"}, {"timestamp": [8882.76, 8885.48], "text": " vous pouvez aider les gens. Si tu ne sauvesauf pas, tu pourras pas aider les gens."}, {"timestamp": [8885.48, 8894.2], "text": " Exactement, et \u00e7a c'est un point important, c'est que la peinture, avant tout, c'est pour moi."}, {"timestamp": [8894.2, 8897.0], "text": " Aide-toi toi-m\u00eame, elle t'aidera, c'est ce que dit la Bible, non ?"}, {"timestamp": [8897.0, 8905.68], "text": " C'est des principes de bon sens. On a beaucoup perdu de bon sens en fait."}, {"timestamp": [8905.68, 8908.28], "text": " \u00c7a revient beaucoup dans les \u00e9pisodes en ce moment."}, {"timestamp": [8908.28, 8914.56], "text": " Et c'est important et aujourd'hui si je peins c'est pour moi d'abord."}, {"timestamp": [8914.56, 8921.64], "text": " Ensuite les gens aiment, n'aiment pas, peu importe. C'est mon boulot tu vois."}, {"timestamp": [8921.64, 8927.28], "text": " J'aime la solitude aussi de l'atelier. Tu vois, la salle en rotonde,"}, {"timestamp": [8927.28, 8934.52], "text": " l\u00e0 o\u00f9 il y a mes tableaux de montagne tous les matins, parce que c'est une expo que j'ai faite"}, {"timestamp": [8934.52, 8940.68], "text": " il y a trois ans, mais on en parlera peut-\u00eatre un peu apr\u00e8s. Mais tous les matins, je me mets l\u00e0,"}, {"timestamp": [8940.68, 8945.52], "text": " et ce que j'avais imagin\u00e9, quand j'allais au milieu de Nafea,"}, {"timestamp": [8945.52, 8952.16], "text": " \u00e0 Marmottan, tu sais, au mus\u00e9e Marmottan ou \u00e0 l'Orangerie, je l'ai cr\u00e9\u00e9 l\u00e0. Je suis au"}, {"timestamp": [8952.16, 8956.32], "text": " milieu de mes montagnes, je suis bien, je prends mon caf\u00e9. Et quand j'ai vu le lieu, je me suis dit"}, {"timestamp": [8956.32, 8971.04], "text": " mais ce lieu l\u00e0, il est fait pour moi. Et j'ai fait venir ma propri\u00e9taire qui m'a dit \u00ab Ah ouais ! \u00bb Donc c'est sympa. Et donc avant tout, ce qui est important,"}, {"timestamp": [8971.04, 8979.08], "text": " c'est peindre pour soi. Et je pense qu'en France, \u00e7a \u00e9volue, sinc\u00e8rement, je pense que \u00e7a \u00e9volue,"}, {"timestamp": [8979.08, 8983.4], "text": " mais on est toujours dans ces... il faut mettre des cases. Donc on rentre les gens dans des cases"}, {"timestamp": [8983.4, 8990.84], "text": " et t'as pas le droit de passer d'une case \u00e0 une autre. Donc t'es entrepreneur, t'as pas le droit d'\u00eatre artiste. T'es artiste, t'as pas"}, {"timestamp": [8990.84, 8997.04], "text": " le droit de... tu vois, l'argent est tabou. Dans les \u00e9coles d'art, on parle jamais d'argent, il faut"}, {"timestamp": [8997.04, 9009.28], "text": " surtout pas vendre. Et \u00e7a, \u00e7a me g\u00eane en fait. C'est que dans beaucoup d'autres pays, on n'a pas ces esp\u00e8ces de clivages, mais au m\u00eame titre qu'un"}, {"timestamp": [9009.28, 9015.12], "text": " entrepreneur qui se plantait, il n'avait pas le droit de remonter une bo\u00eete. Pierre Coscusco,"}, {"timestamp": [9015.12, 9018.36], "text": " il le dit, il a eu un premier \u00e9chec, il fait une success story derri\u00e8re."}, {"timestamp": [9018.36, 9024.96], "text": " Je crois que c'est scientifiquement prouv\u00e9 de toute fa\u00e7on. D\u00e9j\u00e0, plus tu montes de bo\u00eete,"}, {"timestamp": [9024.96, 9026.0], "text": " plus tu as de chances de r\u00e9ussir, mais plus tu tes de bo\u00eete, plus tu as de chances de r\u00e9ussir,"}, {"timestamp": [9026.0, 9027.8], "text": " mais plus tu t'es plant\u00e9, plus tu as de chances de r\u00e9ussir."}, {"timestamp": [9028.48, 9032.92], "text": " Exactement. Donc, ces esp\u00e8ces de clivages o\u00f9 tu t'es plant\u00e9 une fois,"}, {"timestamp": [9032.92, 9038.32], "text": " t'as pas le droit, ou t'as eu un pass\u00e9 dans l'entreprenariat,"}, {"timestamp": [9038.32, 9039.56], "text": " t'as pas le droit d'\u00eatre artiste."}, {"timestamp": [9041.56, 9044.52], "text": " D'abord, moi, je n'en ai strictement rien \u00e0 faire,"}, {"timestamp": [9044.92, 9046.44], "text": " puisque ce qui compte, encore une fois,"}, {"timestamp": [9048.04, 9051.4], "text": " c'est l'alignement que j'ai par rapport \u00e0 ce que j'ai envie de faire."}, {"timestamp": [9052.28, 9056.32], "text": " \u00c7a ne pla\u00eet pas le fait d'\u00eatre autodidacte,"}, {"timestamp": [9057.88, 9062.0], "text": " d'avoir eu un pass\u00e9 d'entrepreneur et que \u00e7a fonctionne,"}, {"timestamp": [9062.2, 9064.44], "text": " puisque aujourd'hui, \u00e7a marche bien."}, {"timestamp": [9064.6, 9066.48], "text": " et que \u00e7a fonctionne, puisque aujourd'hui \u00e7a marche bien,"}, {"timestamp": [9068.92, 9071.44], "text": " ben oui, \u00e7a suscite..."}, {"timestamp": [9074.08, 9079.52], "text": " \u00e7a suscite quelque chose que j'aime pas tellement. Et quand je disais le milieu de la finance est parfois plus sympa,"}, {"timestamp": [9080.88, 9083.68], "text": " c'est que c'est un monde compliqu\u00e9 en fait."}, {"timestamp": [9085.08, 9088.88], "text": " C'est un monde compliqu\u00e9, en fait. C'est un monde compliqu\u00e9, o\u00f9 il y a des codes"}, {"timestamp": [9090.88, 9095.8], "text": " tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9tablis, mais qui est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [9097.72, 9098.76], "text": " Et c'est vrai qu'en le regardant..."}, {"timestamp": [9098.76, 9101.84], "text": " Et tu vois, aujourd'hui, sur mon profil LinkedIn, j'ai chang\u00e9,"}, {"timestamp": [9101.84, 9103.6], "text": " mais j'ai mis artistes entrepreneurs."}, {"timestamp": [9104.56, 9106.88], "text": " Je n'ai pas mis artistes, je n'ai pas mis, mais j'ai mis artiste entrepreneur. J'ai pas mis artiste, j'ai pas mis entrepreneur, j'ai mis artiste"}, {"timestamp": [9106.88, 9110.08], "text": " entrepreneur. Et je pense qu'aujourd'hui, et on le voit,"}, {"timestamp": [9113.72, 9117.28], "text": " pour qu'une carri\u00e8re professionnelle, puisque maintenant, je me consid\u00e8re"}, {"timestamp": [9117.28, 9120.44], "text": " comme \u00e9tant un professionnel au niveau artistique,"}, {"timestamp": [9123.04, 9125.0], "text": " il faut avoir un c\u00f4t\u00e9 entrepreneur."}, {"timestamp": [9125.0, 9136.0], "text": " Ou, t'as le bon galeriste, ou le bon marchand qui vient, parce que j'ai rencontr\u00e9 des artistes"}, {"timestamp": [9136.0, 9141.88], "text": " qui ne veulent pas ou ne peuvent pas intervenir dans la d\u00e9marche. Et dans ces cas-l\u00e0, c'est la"}, {"timestamp": [9141.88, 9147.48], "text": " r\u00e9ussite des deux, c'est-\u00e0-dire du galeriste et... ou du marchand et de l'artiste."}, {"timestamp": [9148.86, 9151.3], "text": " Mais je prends toujours l'exemple de Saint-Laurent et Berger."}, {"timestamp": [9152.72, 9156.52], "text": " Berger sans Saint-Laurent, Saint-Laurent sans Berger, t'as pas ce qu'ils ont r\u00e9ussi."}, {"timestamp": [9157.28, 9164.32], "text": " Oui, et puis l\u00e0 tu rajoutes un tas de codes qui sont pas d'entreprenariat, mais qui sont p\u00e9riph\u00e9riques de la communication, des r\u00e9seaux sociaux,"}, {"timestamp": [9164.64, 9165.0], "text": " de... je veux dire, faut quand m\u00eame \u00eatre p\u00e9riph\u00e9riques de la communication, des r\u00e9seaux sociaux,"}, {"timestamp": [9165.0, 9171.0], "text": " de... je veux dire, faut quand m\u00eame \u00eatre un peu ma\u00eetre de ta vie, curieux, enfin voil\u00e0."}, {"timestamp": [9171.0, 9175.0], "text": " Mais regarde, le rayonnement artistique fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9tranger,"}, {"timestamp": [9175.0, 9179.0], "text": " combien d'artistes sont cit\u00e9s en France ?"}, {"timestamp": [9179.0, 9181.0], "text": " Je n'en ai aucune id\u00e9e."}, {"timestamp": [9181.0, 9184.0], "text": " Mais y'a rien. Je pense qu'il doit y avoir J.R."}, {"timestamp": [9184.0, 9185.28], "text": " Ouais. Soul J.R."}, {"timestamp": [9185.88, 9188.88], "text": " Soulages."}, {"timestamp": [9189.64, 9196.56], "text": " Mais qui ont vraiment... Pei Ming peut-\u00eatre. Yan Pei Ming."}, {"timestamp": [9197.84, 9207.44], "text": " Voil\u00e0, c'est... Et on a finalement toute cette effervescence, d\u00e9but, tu vois, d\u00e9but du si\u00e8cle qui a \u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [9207.64, 9213.6], "text": " enfin, entre 1880 et 1910,"}, {"timestamp": [9214.04, 9217.4], "text": " qui a \u00e9t\u00e9 entre Montmartre et apr\u00e8s Montparnasse, o\u00f9 t'as une..."}, {"timestamp": [9218.4, 9221.28], "text": " On a \u00e9t\u00e9 le centre du monde au niveau artistique."}, {"timestamp": [9222.64, 9223.96], "text": " Et tu vois quand..."}, {"timestamp": [9223.96, 9225.04], "text": " Mais bon, on a des entrepreneurs et des"}, {"timestamp": [9225.04, 9226.04], "text": " fouteux, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal l\u00e0."}, {"timestamp": [9226.92, 9228.28], "text": " Oui, mais si on avait l'art en plus,"}, {"timestamp": [9229.44, 9231.8], "text": " sinc\u00e8rement, et l'art est toujours"}, {"timestamp": [9233.44, 9234.44], "text": " repr\u00e9sentatif de"}, {"timestamp": [9235.56, 9237.44], "text": " la r\u00e9ussite et du rayonnement d'un"}, {"timestamp": [9237.44, 9238.44], "text": " pays."}, {"timestamp": [9238.44, 9240.32], "text": " Tu vois les \u00c9tats-Unis, ann\u00e9es 50,"}, {"timestamp": [9240.32, 9242.36], "text": " 60, tous leurs artistes,"}, {"timestamp": [9244.2, 9249.92], "text": " les Rodko, Pollock, ensuite Warhol, ensuite Basquet et compagnie."}, {"timestamp": [9249.92, 9257.76], "text": " En Chine aujourd'hui, tu sais, il y a les plans quinquennaux qui sont faits dans le plan quinquennal,"}, {"timestamp": [9257.76, 9268.28], "text": " il y a vous devez soutenir vos mus\u00e9es, vous devez soutenir vos artistes, vous devez soutenir vos galeries. En France, on a l'impression que tout \u00e7a est un"}, {"timestamp": [9268.28, 9279.68], "text": " peu tabou. Et donc, si on pouvait casser les codes l\u00e0-dessus, et c'est ce qu'on avait entre"}, {"timestamp": [9279.68, 9285.92], "text": " guillemets imagin\u00e9 pour le site qu'on voulait faire avec Red Yard de montrer qu'on a une cr\u00e9ation au niveau de"}, {"timestamp": [9285.92, 9293.52], "text": " la sc\u00e8ne fran\u00e7aise qui est hyper bonne. On a des artistes excellents, on a des \u00e9coles d'art qui"}, {"timestamp": [9293.52, 9305.64], "text": " forment des artistes exceptionnels. \u00c0 c\u00f4t\u00e9, je pense qu'on doit pouvoir aussi avoir une place pour les autodidactes, j'en suis un."}, {"timestamp": [9309.24, 9310.48], "text": " Tu vois, moi mes deux plus gros, enfin mes deux plus grands,"}, {"timestamp": [9314.04, 9314.72], "text": " ceux qui m'inspirent le plus, c'est Gauguin et Van Gogh."}, {"timestamp": [9317.56, 9320.48], "text": " Deux autodidactes, un qui a fait une carri\u00e8re en dix ans."}, {"timestamp": [9322.28, 9323.28], "text": " Moi, c'est ma racine, tu vois, \u00e7a c'est des... C'est ce qui se..."}, {"timestamp": [9324.04, 9326.0], "text": " T'as besoin d'avoir des... M\u00eame chose... T'as besoin d'avoir des m\u00eames choses,"}, {"timestamp": [9326.0, 9328.0], "text": " t'as besoin d'avoir des matchs, je les confronte souvent"}, {"timestamp": [9328.0, 9330.0], "text": " dans les tableaux que je fais."}, {"timestamp": [9330.0, 9334.0], "text": " Et tu peins \u00e0 quel rythme ?"}, {"timestamp": [9334.0, 9336.0], "text": " Je veux dire, c'est"}, {"timestamp": [9336.0, 9338.0], "text": " obsessionnel, c'est d'un coup..."}, {"timestamp": [9338.0, 9340.0], "text": " C'est fr\u00e9n\u00e9tique."}, {"timestamp": [9340.0, 9342.0], "text": " C'est fr\u00e9n\u00e9tique sur des..."}, {"timestamp": [9342.0, 9344.0], "text": " C'est marrant, j'avais \u00e9crit un texte l\u00e0-dessus, \u00e7a vient..."}, {"timestamp": [9344.0, 9346.36], "text": " Je prends toujours l'exemple de tu sais"}, {"timestamp": [9346.36, 9357.04], "text": " Billy Elliot quand il dit I feel electricity. Et c'est \u00e7a, c'est un esp\u00e8ce de jet cr\u00e9atif qui vient"}, {"timestamp": [9357.04, 9361.6], "text": " et t'as besoin d'aller le mettre sur la toile. Et c'est des horaires fixes et au milieu de la nuit"}, {"timestamp": [9361.6, 9365.4], "text": " c'est... non c'est quand t'es ici Non, c'est quand je suis ici ou quand j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [9365.4, 9377.96], "text": " dans mon atelier avant. En fait j'essaye maintenant de me fixer des plages horaires et ce qui est"}, {"timestamp": [9377.96, 9385.0], "text": " incroyable c'est que, apr\u00e8s les encres de Chine. Donc quand je te disais..."}, {"timestamp": [9385.0, 9390.0], "text": " J'ai peint pendant deux ans de fa\u00e7on compulsive. C'est l\u00e0 pour le compte,"}, {"timestamp": [9390.0, 9395.0], "text": " j'ai peint pratiquement 40 tableaux, mais des tr\u00e8s grands formats en deux ans."}, {"timestamp": [9395.0, 9400.0], "text": " J'ai une personne que je connaissais,"}, {"timestamp": [9400.0, 9405.16], "text": " d'Axar, qui venait pour assurer la collection, Fr\u00e9d\u00e9ric De Clercq qui est devenu un ami depuis"}, {"timestamp": [9405.16, 9414.08], "text": " et qui est pass\u00e9 \u00e0 Rue Poussin, donc que tu connaissais, qui a vu les tableaux et qui me dit"}, {"timestamp": [9414.08, 9420.2], "text": " \u00ab mais je comprends pas, t'as jamais expos\u00e9 ? \u00bb. Il me dit \u00ab \u00e9coute, j'ai une amie que je connais, Vanessa"}, {"timestamp": [9420.2, 9426.8], "text": " Coint qui a une galerie dans le Marais, va la voir, donc on \u00e9tait au mois de juillet 2017,"}, {"timestamp": [9426.8, 9433.4], "text": " elle m'a dit va la voir et elle a un bon oeil, si elle aime elle pourrait peut-\u00eatre faire un truc."}, {"timestamp": [9433.4, 9441.2], "text": " Je vais la voir et elle d\u00e9couvre mon boulot et elle me dit \u00e9coute, la galerie, parce que souvent"}, {"timestamp": [9441.2, 9447.76], "text": " les galeristes louent leur galerie pendant les fashion Week. Et l\u00e0, il y avait un cr\u00e9neau 1er 21 septembre."}, {"timestamp": [9447.76, 9452.4], "text": " Je rentre dans la galerie, qui fait 300 m\u00e8tres carr\u00e9s,"}, {"timestamp": [9452.4, 9455.84], "text": " et je vois mes tableaux, tu vois,"}, {"timestamp": [9455.84, 9460.68], "text": " je les vois se mettre en place dans la galerie."}, {"timestamp": [9460.68, 9465.12], "text": " Et c'est pas dur, j'ai fait l'accrochage en une journ\u00e9e"}, {"timestamp": [9466.08, 9468.0], "text": " et il \u00e9tait parfaitement juste."}, {"timestamp": [9468.12, 9471.44], "text": " Et en fait, c'\u00e9tait la premi\u00e8re expo."}, {"timestamp": [9471.48, 9473.76], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9, je l'ai intitul\u00e9"}, {"timestamp": [9473.84, 9475.92], "text": " Souviens-toi avec un point d'exclamation."}, {"timestamp": [9476.48, 9478.84], "text": " Mais quand tu passes tr\u00e8s pr\u00e8s de la mort,"}, {"timestamp": [9479.04, 9480.6], "text": " tu sais, tu as ce ph\u00e9nom\u00e8ne o\u00f9"}, {"timestamp": [9483.44, 9487.44], "text": " plein de souvenirs de l'enfance reviennent. Peut-\u00eatre cette insouciance"}, {"timestamp": [9487.44, 9491.76], "text": " qui m'a manqu\u00e9 gamin et que tu retrouves dans l'art."}, {"timestamp": [9491.76, 9494.28], "text": " Qui est en lien avec la d\u00e9pression si je m'y ai bien compris."}, {"timestamp": [9494.28, 9494.78], "text": " Comment ?"}, {"timestamp": [9494.78, 9497.72], "text": " Qui est en lien avec ce que tu parles de d\u00e9pression dans un moment."}, {"timestamp": [9497.72, 9498.22], "text": " Ah pas de moi ?"}, {"timestamp": [9498.22, 9500.22], "text": " Pas de toi, mais c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [9500.22, 9515.24], "text": " Cette insouciance qui \u00e0 un moment, par un environnement f\u00e9minin compliqu\u00e9, parce que les gens autour de toi ont des difficult\u00e9s,"}, {"timestamp": [9515.24, 9518.84], "text": " fait que tu peux pas \u00eatre insouciant, t'es oblig\u00e9 de..."}, {"timestamp": [9518.84, 9526.0], "text": " Et tu la retrouves \u00e0 ce moment-l\u00e0 en peignant, tu crois ? \u00c9coute, depuis... depuis"}, {"timestamp": [9526.0, 9528.0], "text": " cette nuit,"}, {"timestamp": [9528.0, 9530.0], "text": " il y a"}, {"timestamp": [9530.0, 9532.0], "text": " deux choses. Un, de ne pas \u00eatre en contrainte,"}, {"timestamp": [9532.0, 9534.0], "text": " de ne plus \u00eatre en contrainte,"}, {"timestamp": [9534.0, 9536.0], "text": " c'est-\u00e0-dire faire ce que j'ai envie de faire,"}, {"timestamp": [9536.0, 9538.0], "text": " et deux, retrouver cette insouciance."}, {"timestamp": [9538.0, 9540.0], "text": " C'est-\u00e0-dire,"}, {"timestamp": [9540.0, 9542.0], "text": " cr\u00e9er, tu vois,"}, {"timestamp": [9542.0, 9544.0], "text": " justement"}, {"timestamp": [9544.0, 9545.0], "text": " en n'ayant pas de code."}, {"timestamp": [9545.0, 9548.0], "text": " Si je le fais, c'est parce que \u00e7a me fait du bien,"}, {"timestamp": [9548.0, 9551.0], "text": " c'est parce que j'exprime un truc qui \u00e9tait l\u00e0"}, {"timestamp": [9551.0, 9554.0], "text": " et qui me permet d'\u00eatre totalement moi"}, {"timestamp": [9554.0, 9557.0], "text": " \u00e0 un moment. Et \u00e7a, pour le compte, je trouve que c'est..."}, {"timestamp": [9557.0, 9559.0], "text": " c'est important."}, {"timestamp": [9559.0, 9562.0], "text": " Et les coachings, dans tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [9562.0, 9564.0], "text": " tu te forces pas ?"}, {"timestamp": [9564.0, 9568.0], "text": " Alors, les coachings, tout \u00e7a, tu te forces pas ? Alors les coachings c'est venu..."}, {"timestamp": [9568.0, 9572.0], "text": " Si il disait oui, il serait mal venu, je vous pr\u00e9viens tout de suite,"}, {"timestamp": [9572.0, 9576.0], "text": " je l'ai dit plus t\u00f4t, c'est mon coach, donc s'il se force, je pense que j'\u00e9teins tout de suite."}, {"timestamp": [9576.0, 9580.0], "text": " Non, \u00e7a fait partie de cet"}, {"timestamp": [9580.0, 9584.0], "text": " alignement en fait, qui est venu"}, {"timestamp": [9584.0, 9586.68], "text": " tr\u00e8s naturell, en fait, qui est venu"}, {"timestamp": [9587.68, 9588.16], "text": " tr\u00e8s naturellement."}, {"timestamp": [9589.28, 9590.32], "text": " J'ai boss\u00e9 dans le conseil"}, {"timestamp": [9591.76, 9592.28], "text": " pendant tr\u00e8s longtemps."}, {"timestamp": [9593.4, 9595.68], "text": " Il m'est arriv\u00e9 ce qui m'est arriv\u00e9 avec l'hosto, la course et compagnie."}, {"timestamp": [9596.36, 9597.36], "text": " Et au niveau"}, {"timestamp": [9598.4, 9600.48], "text": " des expos, j'en ai fait dans des bo\u00eetes,"}, {"timestamp": [9601.08, 9603.08], "text": " dans des si\u00e8ges de soci\u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [9603.08, 9607.44], "text": " en fait, o\u00f9 j'intervenais. J'ai fait des conf\u00e9rences autour de \u00e7a."}, {"timestamp": [9607.44, 9611.8], "text": " Et \u00e0 chaque fois, j'avais des gens qui me disaient, mais vous avez un parcours inspirant,"}, {"timestamp": [9611.8, 9622.76], "text": " est-ce que vous ne pourriez pas m'aider ? J'ai des probl\u00e9matiques. Et je ne me voyais pas"}, {"timestamp": [9622.76, 9623.76], "text": " devenir coach comme \u00e7a."}, {"timestamp": [9623.76, 9627.36], "text": " \u00c7a ne s'est pas tomb\u00e9 du ciel pendant ta nuit ?"}, {"timestamp": [9627.72, 9629.08], "text": " Non, non."}, {"timestamp": [9629.08, 9630.08], "text": " Il fallait que t'apprennes."}, {"timestamp": [9631.16, 9633.84], "text": " Tu vois Patrick, mon rat au glou dit"}, {"timestamp": [9636.36, 9637.88], "text": " moi, je suis devenu coach comme \u00e7a."}, {"timestamp": [9637.88, 9640.84], "text": " Et c'est vrai que le coaching aux Etats-Unis, \u00e7a vient d'abord du sport."}, {"timestamp": [9641.28, 9646.64], "text": " C'est le coaching est venu de gens qui prenaient des sportifs en main et"}, {"timestamp": [9646.64, 9655.0], "text": " ils fenaient 23 masters pour une s\u00e9r\u00e9nade. Mais c'est ce que j'ai aim\u00e9 pas mal, alors je sais pas"}, {"timestamp": [9655.0, 9659.16], "text": " si tu vas me dire d'o\u00f9 il vient ton coaching, mais dans notre mani\u00e8re de travailler ensemble,"}, {"timestamp": [9659.16, 9665.34], "text": " c'est qu'il y avait un esprit pas sportif mais tr\u00e8s... enfin..."}, {"timestamp": [9665.34, 9667.34], "text": " performance et sport."}, {"timestamp": [9667.34, 9669.34], "text": " Ouais, ouais."}, {"timestamp": [9669.34, 9671.64], "text": " Tu vois pas mal de gens, encore r\u00e9cemment,"}, {"timestamp": [9671.64, 9673.08], "text": " m'ont dit mais c'est un peu comme un psy."}, {"timestamp": [9673.08, 9675.08], "text": " J'ai dit non, pas du tout en fait."}, {"timestamp": [9675.08, 9678.4], "text": " Non, non, \u00e7a me permet de..."}, {"timestamp": [9678.4, 9681.2], "text": " d'aller chercher au fond de moi,"}, {"timestamp": [9681.2, 9684.28], "text": " mais aussi d'aller chercher devant moi des choses,"}, {"timestamp": [9684.28, 9686.44], "text": " de clarifier des choses sur le"}, {"timestamp": [9686.44, 9689.64], "text": " chemin que je veux faire. Donc c'est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [9689.64, 9698.88], "text": " Exactement. Et le coaching, contrairement \u00e0 la psy, en fait, le psy bosse sur le pass\u00e9 et c'est"}, {"timestamp": [9698.88, 9705.36], "text": " impatient. Et l\u00e0, pour refermer des dossiers, pour faire avancer"}, {"timestamp": [9706.72, 9707.72], "text": " ou par la psychanalyse ou par la psychoth\u00e9rapie ou par..."}, {"timestamp": [9708.36, 9710.24], "text": " Le coach, il bosse sur l'avenir"}, {"timestamp": [9710.8, 9712.56], "text": " et par rapport \u00e0 un objectif."}, {"timestamp": [9713.16, 9714.62], "text": " Et c'est exactement le coup de la"}, {"timestamp": [9714.62, 9716.64], "text": " course. Tu te fixes un objectif,"}, {"timestamp": [9716.68, 9717.68], "text": " comment tu vas y arriver ?"}, {"timestamp": [9718.96, 9720.22], "text": " Moi, je travaille \u00e9norm\u00e9ment, par"}, {"timestamp": [9720.22, 9721.56], "text": " exemple, en mentalisation."}, {"timestamp": [9721.96, 9722.88], "text": " Quelqu'un qui me dit \u00ab j'ai un"}, {"timestamp": [9722.88, 9724.18], "text": " projet \u00bb, je vais le mettre dans le"}, {"timestamp": [9724.18, 9725.32], "text": " contexte du projet"}, {"timestamp": [9726.52, 9727.52], "text": " \u00e0 l'\u00e9ch\u00e9ance."}, {"timestamp": [9727.56, 9729.44], "text": " Et ensuite, tu fais un r\u00e9tro-p\u00e9dalage"}, {"timestamp": [9729.56, 9730.56], "text": " et t'arrives au point."}, {"timestamp": [9730.96, 9731.96], "text": " C'est hallucinant, mais"}, {"timestamp": [9733.32, 9734.46], "text": " pas en hypnose, mais en \u00e9tat de"}, {"timestamp": [9734.46, 9735.88], "text": " conscience modifi\u00e9, en ayant"}, {"timestamp": [9735.88, 9737.48], "text": " projet\u00e9 des images mentales de l\u00e0"}, {"timestamp": [9737.48, 9738.48], "text": " o\u00f9 tu veux arriver,"}, {"timestamp": [9739.36, 9740.36], "text": " ta roadmap, elle"}, {"timestamp": [9741.48, 9742.48], "text": " s'\u00e9crit tout de suite."}, {"timestamp": [9743.92, 9747.6], "text": " C'est pas du tout esot\u00e9rique, je veux dire, tu prends"}, {"timestamp": [9747.6, 9749.6], "text": " St\u00e9phanie Jiquel que j'ai re\u00e7ue sur ce podcast aussi,"}, {"timestamp": [9749.6, 9751.2], "text": " qui est une coureuse d'ultra,"}, {"timestamp": [9751.2, 9753.2], "text": " tr\u00e8s, plein de courses, qui a gagn\u00e9,"}, {"timestamp": [9753.2, 9756.4], "text": " elle le dit quand elle a travers\u00e9 l'Arctique,"}, {"timestamp": [9756.4, 9758.4], "text": " je ne sais jamais,"}, {"timestamp": [9758.4, 9760.7], "text": " eh bien elle dit en fait,"}, {"timestamp": [9760.7, 9763.0], "text": " j'ai vraiment mentalis\u00e9 notamment"}, {"timestamp": [9763.0, 9764.6], "text": " tous les probl\u00e8mes qui pourraient m'arriver,"}, {"timestamp": [9764.6, 9765.64], "text": " parce que comme \u00e7a, t'es pr\u00eat en fait \u00e0'ai vraiment mentalis\u00e9 notamment tous les probl\u00e8mes qui pourraient m'arriver parce que comme \u00e7a"}, {"timestamp": [9767.08, 9771.96], "text": " t'es pr\u00eat en fait \u00e0 les affronter, faut pas essayer de voir qu'un parcours qui est"}, {"timestamp": [9772.96, 9774.28], "text": " qui est"}, {"timestamp": [9774.28, 9780.2], "text": " clair devant toi quoi, il va \u00eatre sem\u00e9 d'emb\u00fbches et si t'es capable de voir les choses qui pourraient t'emp\u00eacher comment je vais les contourner"}, {"timestamp": [9780.2, 9782.8], "text": " comment voil\u00e0. Et \u00e7a"}, {"timestamp": [9783.84, 9788.32], "text": " je crois que dans la voile, dans tous les sports,"}, {"timestamp": [9788.32, 9793.24], "text": " en particulier un peu solitaire aussi, il y a un truc tr\u00e8s important je pense."}, {"timestamp": [9793.24, 9799.28], "text": " Ouais, tu vois, c'est Tiger Woods qui raconte, apr\u00e8s ses op\u00e9rations du dos,"}, {"timestamp": [9799.28, 9805.4], "text": " il a eu un moment de passage \u00e0 vide, il s'est revu avec la veste"}, {"timestamp": [9805.4, 9806.4], "text": " verte du master."}, {"timestamp": [9807.08, 9808.08], "text": " Et il y arrive."}, {"timestamp": [9809.84, 9811.68], "text": " Je pense que quand on"}, {"timestamp": [9811.68, 9813.56], "text": " dit tout est possible, c'est qu'une"}, {"timestamp": [9813.56, 9814.56], "text": " fois que tu as mentalis\u00e9."}, {"timestamp": [9814.8, 9816.16], "text": " D'abord, c'est r\u00eaver."}, {"timestamp": [9818.4, 9820.36], "text": " Tu sais, c'est le mot de Saint-Ex,"}, {"timestamp": [9822.24, 9824.48], "text": " qui dit si tu veux"}, {"timestamp": [9824.56, 9827.36], "text": " faire construire... Enfin, j'ai pas le texte exact, mais si tu veux faire"}, {"timestamp": [9827.36, 9833.72], "text": " construire un bateau \u00e0 tes hommes, apprends-leur \u00e0 aimer la mer. C'est exactement \u00e7a, c'est fait"}, {"timestamp": [9833.72, 9846.6], "text": " r\u00eaver et ton r\u00eave t'arrivera \u00e0 le r\u00e9aliser. Et tout ton \u00eatre, tout ce que tu vas faire, tout va se mettre en place \u00e0 un moment ou un autre pour"}, {"timestamp": [9847.84, 9849.68], "text": " pour arriver \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [9849.84, 9852.04], "text": " Et c'est hyper important parce que"}, {"timestamp": [9853.52, 9856.88], "text": " c'est la base, je dirais, de la r\u00e9ussite d'un projet."}, {"timestamp": [9858.48, 9860.88], "text": " Et dans le coaching, donc, je me suis form\u00e9."}, {"timestamp": [9861.32, 9864.96], "text": " D'ailleurs, c'est marrant, on s'est form\u00e9 avec ma compagne Alban."}, {"timestamp": [9868.4, 9876.44], "text": " form\u00e9, d'ailleurs c'est marrant, on s'est form\u00e9 avec ma compagne albane, parce qu'en fait il y a une posture du coach aussi. Parce que le truc c'est qu'on peut tr\u00e8s vite tomber dans le conseil,"}, {"timestamp": [9876.44, 9889.44], "text": " or le coaching c'est pas du conseil. Le coaching c'est d\u00e9couvrir avec le coach\u00e9 son objectif et c'est lui"}, {"timestamp": [9889.54, 9893.5], "text": " qui doit trouver ses solutions. C'est surtout pas... Tu dois pas lui amener"}, {"timestamp": [9893.6, 9900.08], "text": " sur un plateau parce que sinon, c'est pas ce dont il a envie. Et le risque,"}, {"timestamp": [9900.18, 9907.28], "text": " c'est que si t'as pas trouv\u00e9 tes solutions, t'arrives pas \u00e0 aller au bout de ton objectif."}, {"timestamp": [9907.28, 9912.68], "text": " Comment on choisit un bon coach ? Comment on fait ?"}, {"timestamp": [9912.68, 9921.44], "text": " D'abord il y a le fit. Je pense qu'il y a des coachs pour diff\u00e9rentes situations."}, {"timestamp": [9921.44, 9926.24], "text": " Moi je sais que je suis un coach sur le leadership, sur"}, {"timestamp": [9927.48, 9928.76], "text": " comment on s'adapte aux changements,"}, {"timestamp": [9929.32, 9930.32], "text": " comment..."}, {"timestamp": [9930.72, 9932.32], "text": " Mais je ne vais pas \u00eatre bon dans"}, {"timestamp": [9932.32, 9933.32], "text": " d'autres"}, {"timestamp": [9934.32, 9935.32], "text": " typologies de coaching."}, {"timestamp": [9935.4, 9936.8], "text": " Moi, je prends toujours l'exemple"}, {"timestamp": [9936.8, 9937.8], "text": " de l'Everest,"}, {"timestamp": [9938.92, 9940.4], "text": " parce que j'aime bien cette image"}, {"timestamp": [9940.72, 9942.24], "text": " o\u00f9 tu as d\u00e9cid\u00e9"}, {"timestamp": [9942.8, 9943.8], "text": " de grimper l'Everest."}, {"timestamp": [9949.32, 9949.8], "text": " Tu n'\u00e9tais pas... Bon, tu as d\u00e9j\u00e0 de grimper l'Everest. Bon, t'as d\u00e9j\u00e0 fait un peu de montagne, mais t'es pas..."}, {"timestamp": [9949.8, 9953.44], "text": " Et il faut que d\u00e9j\u00e0,"}, {"timestamp": [9953.44, 9956.16], "text": " t'arrives \u00e0 trouver le bon mat\u00e9riel,"}, {"timestamp": [9956.16, 9958.88], "text": " la bonne fen\u00eatre m\u00e9t\u00e9o."}, {"timestamp": [9958.88, 9959.96], "text": " Il faut que tu trouves le bon gars"}, {"timestamp": [9959.96, 9960.76], "text": " qui va t'accompagner."}, {"timestamp": [9960.76, 9963.36], "text": " Donc le Sherpa qui va t'accompagner"}, {"timestamp": [9963.36, 9975.92], "text": " au premier, deuxi\u00e8me, troisi\u00e8me niveau pour arriver \u00e0 passer les \u00e9tapes et y arriver. Et moi je sais que je suis\u2026 mais parce"}, {"timestamp": [9975.92, 9980.64], "text": " que c'est un parcours aussi. Je pense qu'un coach, il faut qu'il y ait un\u2026 sans pr\u00e9tention,"}, {"timestamp": [9980.64, 9986.52], "text": " mais il faut qu'il y ait un peu de coffre, qu'il faut que tu aies du v\u00e9cu,"}, {"timestamp": [9987.76, 9988.92], "text": " que tu aies quelque chose \u00e0 partager."}, {"timestamp": [9991.52, 9994.08], "text": " Et donc le choix d'un coach, d'abord, il doit se faire sur..."}, {"timestamp": [9995.28, 9995.64], "text": " Je crois \u00e9norm\u00e9ment aux \u00e9nergies."}, {"timestamp": [9996.64, 9999.36], "text": " C'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [10000.72, 10003.4], "text": " aujourd'hui, apr\u00e8s ce qui m'est arriv\u00e9,"}, {"timestamp": [10004.88, 10008.64], "text": " tu vois toutes les personnes que tu peux rencontrer qui sont n\u00e9fastes,"}, {"timestamp": [10008.64, 10013.92], "text": " ou qui sont en \u00e9nergie n\u00e9gative, ou qui ne correspondent pas \u00e0 ton \u00e9nergie. C'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [10013.92, 10018.12], "text": " que tu le sens tout de suite, il y a des gens avec qui \u00e7a accroche tout de suite, et des gens o\u00f9"}, {"timestamp": [10018.12, 10025.24], "text": " t'as beau creuser, t'as beau aller chercher. Et je pense que pour \u00eatre align\u00e9,"}, {"timestamp": [10027.88, 10027.96], "text": " il faut \u00eatre entour\u00e9 des personnes"}, {"timestamp": [10029.8, 10030.84], "text": " avec qui \u00e7a matche,"}, {"timestamp": [10033.12, 10033.16], "text": " que ce soit familialement,"}, {"timestamp": [10035.76, 10036.04], "text": " que ce soit amicalement"}, {"timestamp": [10037.04, 10037.32], "text": " ou professionnellement."}, {"timestamp": [10039.68, 10040.28], "text": " Le probl\u00e8me, c'est qu'il y a des gens avec qui \u00e7a ne matche plus dans le temps aussi."}, {"timestamp": [10041.28, 10042.36], "text": " Oui, parce qu'on \u00e9volue."}, {"timestamp": [10043.36, 10044.52], "text": " Et dans ces cas-l\u00e0,"}, {"timestamp": [10047.0, 10049.0], "text": " il ne faut pas h\u00e9siter \u00e0 peut-\u00eatre couper, peut-\u00eatre que \u00e7a reviendra apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [10049.0, 10052.0], "text": " mais je pense que quand on s'entoure d'\u00e9nergie n\u00e9gative,"}, {"timestamp": [10052.0, 10056.0], "text": " on a une spirale vers le bas."}, {"timestamp": [10056.0, 10060.0], "text": " Quand tu es dans une \u00e9nergie positive,"}, {"timestamp": [10060.0, 10065.0], "text": " tout se met en \u0153uvre pour r\u00e9ussir, en fait."}, {"timestamp": [10065.0, 10068.0], "text": " Et c'est hallucinant, mais moi je vois depuis 5 ans,"}, {"timestamp": [10068.0, 10073.0], "text": " parce que je consid\u00e8re avoir trouv\u00e9 cette esp\u00e8ce d'ancrage, d'alignement"}, {"timestamp": [10073.0, 10077.0], "text": " qui me permet d'\u00eatre parfaitement en ad\u00e9quation avec ce que j'ai envie d'\u00eatre."}, {"timestamp": [10077.0, 10079.0], "text": " Et donc, quand tu me disais le coaching,"}, {"timestamp": [10079.0, 10083.0], "text": " moi depuis 5 ans, j'ai pas l'impression d'avoir travaill\u00e9 une minute."}, {"timestamp": [10083.0, 10088.08], "text": " Que ce soit entre la peinture ou le coaching, je ne fais rien en contrainte."}, {"timestamp": [10088.08, 10092.2], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9... je ne fais rien en contrainte, c'est bien."}, {"timestamp": [10092.2, 10095.6], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 un type comme Patrick Mouratoglou, tu le sens..."}, {"timestamp": [10095.6, 10098.84], "text": " enfin il m'a plu autant que toi, j'ai l'impression."}, {"timestamp": [10098.84, 10104.12], "text": " Dans le c\u00f4t\u00e9 honte positive, il est l\u00e0 quoi."}, {"timestamp": [10104.12, 10107.32], "text": " Et c'est vrai qu'alors dans sa relation avec Serena,"}, {"timestamp": [10109.04, 10111.04], "text": " puis d'autres aussi,"}, {"timestamp": [10111.52, 10116.72], "text": " c'est int\u00e9ressant. Et c'est vrai que tu vois que les grands champions quand m\u00eame savent"}, {"timestamp": [10117.68, 10119.68], "text": " s'entourer d'une team"}, {"timestamp": [10120.92, 10122.92], "text": " physique, mentale,"}, {"timestamp": [10123.12, 10127.68], "text": " tout en fait, mais de gens qui ont des zones tous super positifs."}, {"timestamp": [10127.68, 10132.08], "text": " \u00c7a fait avancer les gens."}, {"timestamp": [10132.08, 10134.08], "text": " \u00c7a fait avancer les gens."}, {"timestamp": [10134.08, 10136.08], "text": " Et..."}, {"timestamp": [10136.08, 10138.08], "text": " Aligner dans la direction..."}, {"timestamp": [10138.08, 10140.08], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [10140.08, 10150.92], "text": " Ce qui n'est pas toujours simple. Mais c'est vrai que moi j'ai eu des s\u00e9ances, des coach\u00e9s o\u00f9 au bout de deux s\u00e9ances"}, {"timestamp": [10150.92, 10157.28], "text": " on s'est dit on n'est pas fait l'un pour l'autre. Et dans ces cas l\u00e0 il vaut mieux arr\u00eater. Parce"}, {"timestamp": [10157.28, 10169.6], "text": " que si \u00e7a ne matche pas, si t'as pas le bon rythme, Apr\u00e8s, il y a aussi le coach qui doit... Moi, j'aime... le terme coach aujourd'hui est un peu..."}, {"timestamp": [10169.6, 10171.6], "text": " J'aime bien le c\u00f4t\u00e9 sparring partners."}, {"timestamp": [10171.6, 10175.2], "text": " Ou l'image, tu sais, je disais \u00e7a, mais..."}, {"timestamp": [10175.2, 10177.2], "text": " aux jeunes startuppers,"}, {"timestamp": [10177.2, 10181.84], "text": " un business angel, tu sais, c'est..."}, {"timestamp": [10181.84, 10184.64], "text": " t'as le gars, il est sur le ring,"}, {"timestamp": [10184.64, 10186.0], "text": " et toi t'es l\u00e0 pour"}, {"timestamp": [10186.0, 10188.0], "text": " mettre le tabouret et passer l'\u00e9ponge."}, {"timestamp": [10188.0, 10190.0], "text": " Et pour l'aider."}, {"timestamp": [10190.0, 10192.0], "text": " Et dans le..."}, {"timestamp": [10192.0, 10194.0], "text": " dans cette notion de sparring partner, c'est"}, {"timestamp": [10194.0, 10196.0], "text": " vraiment d'aider la personne"}, {"timestamp": [10196.0, 10198.0], "text": " au moment o\u00f9 elle"}, {"timestamp": [10198.0, 10200.0], "text": " en a vraiment besoin. Et il y a des gens qui"}, {"timestamp": [10200.0, 10202.0], "text": " sont pas du tout..."}, {"timestamp": [10202.0, 10204.0], "text": " ils sont pas pr\u00eats pour le coaching, parce que c'est"}, {"timestamp": [10204.0, 10206.84], "text": " pas le moment. Et tu vois, je"}, {"timestamp": [10206.84, 10213.2], "text": " prends l'exemple... parce que pendant le confinement, on en a fait pas mal... on peut faire du coaching \u00e0"}, {"timestamp": [10213.2, 10219.28], "text": " distance, exactement. D'ailleurs, on a fait des s\u00e9ances \u00e0 distance. M\u00eame au t\u00e9l\u00e9phone une fois."}, {"timestamp": [10219.28, 10225.96], "text": " Et au t\u00e9l\u00e9phone, c'est sympa aussi parce qu'il y a la voix. Et souvent c'est bien de voir le corps"}, {"timestamp": [10225.96, 10231.16], "text": " parce que \u00e7a trahit beaucoup de choses, mais la voix est aussi importante. Et se focusser sur la"}, {"timestamp": [10231.16, 10234.64], "text": " voix \u00e7a permet d'avancer sur certains... J'ai une relation particuli\u00e8re avec la voix tu sais."}, {"timestamp": [10234.64, 10251.28], "text": " Comme dans le Loft. Mais l\u00e0 j'ai eu un coaching qui m'a, d'ailleurs je peux le citer parce qu'il en parle, c'est J\u00e9r\u00e9my"}, {"timestamp": [10251.28, 10260.32], "text": " Rohrer qui est un grand chef d'orchestre fran\u00e7ais et qui \u00e9crivait son premier op\u00e9ra. Il faut imaginer"}, {"timestamp": [10260.32, 10270.4], "text": " ce qu'est... d'abord il y a tr\u00e8s peu de chefs d'orchestre qui sont compositeurs, il y a tr\u00e8s peu de compositeurs qui sont chefs d'orchestre. Les deux casquettes c'est d\u00e9j\u00e0 une"}, {"timestamp": [10270.4, 10280.28], "text": " prouesse. Et on se voit, on se balade au Luxembourg et il me dit, j'ai vraiment un probl\u00e8me l\u00e0,"}, {"timestamp": [10280.28, 10288.82], "text": " tu vois, l'artiste qui est en lui, puisque quand tu cr\u00e9es, quand t'es compositeur, t'as ce c\u00f4t\u00e9 artistique"}, {"timestamp": [10288.82, 10295.46], "text": " qu'il faut aller chercher, et impasse. Enfin, tu vois, il y a un moment o\u00f9 \u00e7a bloque et compagnie."}, {"timestamp": [10295.46, 10307.2], "text": " Et j'ai dit, ben \u00e9coute, essayons. Ayant une fibre artistique aussi, j'entendais parfaitement ce qu'il me disait, \u00e7a r\u00e9sonnait."}, {"timestamp": [10307.2, 10318.0], "text": " Et c'\u00e9tait pas du tout la page blanche, parce qu'il \u00e9crivait son op\u00e9ra, mais voil\u00e0. Et on a"}, {"timestamp": [10318.0, 10324.74], "text": " boss\u00e9 ensemble, et simplement par le questionnement, puisque l'art du coaching c'est de poser les"}, {"timestamp": [10324.74, 10325.64], "text": " bonnes questions pour que la personne trouve ses bonnes solutions et trouve puisque l'art du coaching, c'est poser les bonnes questions pour"}, {"timestamp": [10325.64, 10330.72], "text": " que la personne trouve ses bonnes solutions et trouve \u00e0 l'int\u00e9rieur de lui. Moi, ce que j'adore,"}, {"timestamp": [10330.72, 10337.4], "text": " c'est tu vois, tu vas chercher au fond de toi ce qui tient debout et ce qui va te permettre d'y"}, {"timestamp": [10337.4, 10342.56], "text": " arriver en fait. Et que \u00e7a soit dans le sport, tu vois, quand tu as ton centi\u00e8me kilom\u00e8tre et que"}, {"timestamp": [10342.56, 10346.12], "text": " tu te dis il y en a encore 70, que \u00e7a soit dans"}, {"timestamp": [10346.12, 10353.84], "text": " la composition d'un op\u00e9ra o\u00f9 tu as \u00e9crit chant piano, mais il faut donner ce sentiment d'\u00e2me"}, {"timestamp": [10353.84, 10365.68], "text": " que tu as dans le truc, c'est quelque chose qu'il faut aller chercher au fond de trip. Et on a fait un boulot l\u00e0-dessus et voil\u00e0, je sens que \u00e7a a \u00e9t\u00e9..."}, {"timestamp": [10365.68, 10369.2], "text": " Il a compos\u00e9 son op\u00e9ra et..."}, {"timestamp": [10369.2, 10371.2], "text": " C'est une..."}, {"timestamp": [10371.2, 10373.2], "text": " Donc quand tu dis qu'il faut s'entourer \u00e0 des moments,"}, {"timestamp": [10373.2, 10375.2], "text": " il \u00e9tait pr\u00eat."}, {"timestamp": [10375.2, 10378.04], "text": " Et encore une fois, t'as pas compos\u00e9 son op\u00e9ra pour lui."}, {"timestamp": [10378.04, 10382.64], "text": " Il y a bien un truc, c'est que je suis incapable d'aligner deux notes."}, {"timestamp": [10382.64, 10384.64], "text": " Et pourtant j'ai fait 8 ans de piano."}, {"timestamp": [10384.64, 10399.6], "text": " Mais voil\u00e0, l'image est int\u00e9ressante. Et c'est vrai qu'aujourd'hui on est l'artiste. C'est marrant"}, {"timestamp": [10399.6, 10404.96], "text": " parce qu'on parlait tout \u00e0 l'heure, qu'est-ce qu'est un artiste ? Et je viens d'aller voir,"}, {"timestamp": [10404.96, 10408.3], "text": " je dois r\u00e9diger une chronique pour la Fondation Pinaud."}, {"timestamp": [10408.3, 10410.3], "text": " Donc je suis all\u00e9 voir la Fondation Pinaud."}, {"timestamp": [10410.3, 10413.1], "text": " Et \u00e0 la Bourse du Commerce ?"}, {"timestamp": [10413.1, 10414.6], "text": " \u00c0 la Bourse du Commerce, exactement."}, {"timestamp": [10414.6, 10418.7], "text": " Sachant que les deux autres \u00e0 Venise sont absolument magnifiques."}, {"timestamp": [10418.7, 10420.7], "text": " Pour ceux qui sont en France, ceux qui sont \u00e0 Paris, allez-y."}, {"timestamp": [10420.7, 10423.2], "text": " Pour ceux qui sont en France, il y a des passes, j'ai appris \u00e7a,"}, {"timestamp": [10423.2, 10425.14], "text": " des passes \u00e0 60 euros, tu peux y aller autant que tu veux,"}, {"timestamp": [10425.14, 10428.94], "text": " coup de fil, \u00e0 deux personnes, magique, superbe endroit, allez-y."}, {"timestamp": [10428.94, 10438.12], "text": " Et il y avait une expo qui avait \u00e9t\u00e9 faite avec Fran\u00e7ois Pinault, cr\u00e9er une oeuvre,"}, {"timestamp": [10438.12, 10453.64], "text": " tu vois, par rapport \u00e0 ce qu'il collectionne depuis des ann\u00e9es, Il est en train de cr\u00e9er une \u0153uvre \u00e0 part enti\u00e8re. Et il y avait une expo \u00e0 Dinard qui s'appelait \u00ab Qui a peur des artistes \u00bb en 2009 et qui"}, {"timestamp": [10453.64, 10469.68], "text": " avait confi\u00e9 le commissariat \u00e0 Caroline Bourgeois. Et dans l'avant-propos de l'expo, il y avait une d\u00e9finition et je la lis parce que pour moi elle est importante."}, {"timestamp": [10469.68, 10477.2], "text": " Tu vois, Fran\u00e7ois Pinault dit \u00ab la fr\u00e9quentation de l'art rappelle l'\u00e9clat et la fragilit\u00e9 de la"}, {"timestamp": [10477.2, 10482.56], "text": " vie. Une \u0153uvre d'art est l'expression d'une intelligence cr\u00e9atrice, consciente, qui repousse"}, {"timestamp": [10482.56, 10491.12], "text": " en permanence les limites que nous nous imposons ou pour le dire autrement, qui nous sort de la torpeur tranquille de nos habitudes. Voil\u00e0,"}, {"timestamp": [10491.12, 10499.96], "text": " si \u00e0 un moment, par le geste cr\u00e9atif, et c'est amusant parce que ma fille a eu son bac de philo,"}, {"timestamp": [10499.96, 10508.04], "text": " et il y avait un texte de Freud, le po\u00e8te et l'activit\u00e9 de fantaisie, et on pourrait"}, {"timestamp": [10508.04, 10512.32], "text": " remplacer le po\u00e8te par l'artiste. Or, le po\u00e8te fait la m\u00eame chose que l'enfant qui joue,"}, {"timestamp": [10512.32, 10517.32], "text": " il cr\u00e9e un monde imaginaire qu'il prend tr\u00e8s au s\u00e9rieux, c'est-\u00e0-dire qu'il l'investit"}, {"timestamp": [10517.32, 10526.0], "text": " affectivement tout en le s\u00e9parant strictement de la r\u00e9alit\u00e9. Tu vois cette distorsion de la r\u00e9alit\u00e9 qui fait que tu passes par le prisme de l'artiste."}, {"timestamp": [10526.0, 10537.48], "text": " Et c'est un... donc tu me disais est-ce que c'est simple ? Oui, aujourd'hui c'est ce qui me va."}, {"timestamp": [10537.48, 10545.22], "text": " Donc entre le coaching, accompagner des gens et peindre, c'est ce qui sous-tend ce que j'ai envie de faire."}, {"timestamp": [10545.22, 10551.14], "text": " C'est tr\u00e8s marrant ce que tu dis, c'est tr\u00e8s... c'est pas un hasard, mais il y a... j'ai quelques..."}, {"timestamp": [10552.06, 10556.96], "text": " si on avait eu le temps je t'aurais racont\u00e9 plein de choses, mais j'ai plus beaucoup de temps et toi non plus je crois, mais..."}, {"timestamp": [10557.46, 10559.46], "text": " de Courmailleur..."}, {"timestamp": [10559.54, 10563.82], "text": " moi j'ai pas eu de nirdesse exp\u00e9rience l\u00e0-bas, mais il m'arrive un truc assez fou..."}, {"timestamp": [10566.84, 10579.76], "text": " juste l\u00e0, enfin plein de choses int\u00e9ressantes. Mais l\u00e0 tu me parles de... Ah le terme que t'as utilis\u00e9 juste"}, {"timestamp": [10579.76, 10586.0], "text": " avant du coup je me suis moi-m\u00eame perdu sur le... sur l'expression de l'art ? Non."}, {"timestamp": [10586.0, 10588.0], "text": " En gros, la projection"}, {"timestamp": [10588.0, 10590.0], "text": " et le fait, il va falloir que je le retrouve"}, {"timestamp": [10590.0, 10592.0], "text": " mentalisation"}, {"timestamp": [10592.0, 10594.0], "text": " juste l\u00e0 dans l'artiste"}, {"timestamp": [10594.0, 10596.0], "text": " en fait la distorsion de la r\u00e9alit\u00e9"}, {"timestamp": [10596.0, 10598.0], "text": " la distorsion de la r\u00e9alit\u00e9"}, {"timestamp": [10598.0, 10600.0], "text": " j'ai utilis\u00e9 ce terme"}, {"timestamp": [10600.0, 10602.0], "text": " il y a pas longtemps avec des entrepreneurs"}, {"timestamp": [10602.0, 10604.0], "text": " avec qui je travaille, sur un projet"}, {"timestamp": [10604.0, 10610.68], "text": " dont je suis associ\u00e9 sur lequel il y avait un petit coup de mou. Et \u00e0 un moment ils me disaient on a essay\u00e9 \u00e7a,"}, {"timestamp": [10610.68, 10617.32], "text": " on a essay\u00e9 \u00e7a etc. Je leur ai dit mais... Donc ils avaient essay\u00e9, pos\u00e9 beaucoup de questions,"}, {"timestamp": [10617.32, 10623.96], "text": " mais enfin pos\u00e9 la m\u00eame question \u00e0 plein de monde et \u00e0 un moment je leur ai dit mais je pense que la"}, {"timestamp": [10623.96, 10625.32], "text": " question est peut-\u00eatre pas la bonne"}, {"timestamp": [10625.32, 10629.9], "text": " et ils me disent oui mais regarde on r\u00e9fl\u00e9chit on a fait \u00e7a et \u00e0 un moment je leur ai dit mais en fait"}, {"timestamp": [10629.9, 10632.5], "text": " l'entrepreneur alors l\u00e0 tu parlais d'artiste mais je leur ai dit"}, {"timestamp": [10633.36, 10636.52], "text": " on est l\u00e0 pour tordre la r\u00e9alit\u00e9 c'est \u00e0 dire que \u00e0 un moment"}, {"timestamp": [10638.04, 10641.24], "text": " la r\u00e9alit\u00e9 c'est que la lune elle est dans le ciel et qu'on peut pas y aller tu vois et"}, {"timestamp": [10641.64, 10646.0], "text": " et ben si on peut peut-\u00eatre y aller tu vois et je veux Et je veux dire, peu importe, il y a des probl\u00e8mes,"}, {"timestamp": [10646.0, 10648.0], "text": " il y a des tas de choses, et en fait, \u00e7a peut"}, {"timestamp": [10648.0, 10650.0], "text": " \u00eatre des probl\u00e9matiques tr\u00e8s financi\u00e8res,"}, {"timestamp": [10650.0, 10652.0], "text": " \u00e7a peut \u00eatre des probl\u00e9matiques... Voil\u00e0, la r\u00e9alit\u00e9,"}, {"timestamp": [10652.0, 10654.0], "text": " elle est telle qu'elle est aujourd'hui, maintenant."}, {"timestamp": [10654.0, 10656.0], "text": " Mais demain, on va emmener tout \u00e7a, et c'est l'homme,"}, {"timestamp": [10656.0, 10658.0], "text": " la femme, enfin je veux dire l'homme"}, {"timestamp": [10658.0, 10660.0], "text": " en force large, qui l'emm\u00e8ne"}, {"timestamp": [10660.0, 10662.0], "text": " dans le chemin. Et donc du coup,"}, {"timestamp": [10662.0, 10664.0], "text": " le temps de r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre"}, {"timestamp": [10664.0, 10666.6], "text": " en tr\u00e8s mauvais comme en tr\u00e8s bon,"}, {"timestamp": [10666.6, 10671.94], "text": " mais voil\u00e0. Et donc j'ai vraiment utilis\u00e9 cette expression en leur disant, mais ce qu'ils me"}, {"timestamp": [10671.94, 10675.36], "text": " disaient, non, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que \u00e7a ne marche pas. Et je leur ai dit, vous \u00eates l\u00e0 pour tordre"}, {"timestamp": [10675.36, 10679.76], "text": " la r\u00e9alit\u00e9. Si vous ne croyez pas \u00e0 \u00e7a, vous n'y arriverez pas, on peut tout abandonner. Je"}, {"timestamp": [10679.76, 10682.32], "text": " suis pas s\u00fbr que ce soit une tr\u00e8s bonne mani\u00e8re de coacher, mais en tout cas, je leur ai mis une"}, {"timestamp": [10682.32, 10686.76], "text": " grosse claque dans la gueule. \u00c7a serait marrant de faire \u00e7a."}, {"timestamp": [10686.76, 10688.76], "text": " On est quoi, on est \u00e0 la 200e?"}, {"timestamp": [10688.76, 10691.8], "text": " Ouais, mais je te vois venir."}, {"timestamp": [10691.8, 10692.8], "text": " Et pourquoi pas?"}, {"timestamp": [10692.8, 10698.96], "text": " Je crois que j'aurais pas le temps, Tristan."}, {"timestamp": [10698.96, 10702.52], "text": " Malheureusement, je te vois venir."}, {"timestamp": [10702.52, 10704.76], "text": " Parce que je pourrais te passer sur le grill aussi."}, {"timestamp": [10704.76, 10705.08], "text": " On pourrait inverser les r\u00f4les. malheureusement, je te vois venir... Parce que je pourrais te passer sur le grill aussi. Ouais."}, {"timestamp": [10705.08, 10707.08], "text": " On pourrait inverser les r\u00f4les."}, {"timestamp": [10707.08, 10708.08], "text": " Hum..."}, {"timestamp": [10709.4, 10710.28], "text": " C'est pas amusant."}, {"timestamp": [10710.28, 10711.28], "text": " Ouais, c'est vrai."}, {"timestamp": [10711.28, 10712.28], "text": " Je suis..."}, {"timestamp": [10712.28, 10713.28], "text": " Je suis..."}, {"timestamp": [10713.28, 10714.28], "text": " Je suis..."}, {"timestamp": [10714.28, 10715.28], "text": " Hum..."}, {"timestamp": [10715.68, 10716.68], "text": " Je suis pas..."}, {"timestamp": [10716.68, 10718.48], "text": " J'ai envie de le faire un jour."}, {"timestamp": [10718.48, 10719.88], "text": " On en a parl\u00e9 \u00e0 la centi\u00e8me."}, {"timestamp": [10719.88, 10720.88], "text": " Hum..."}, {"timestamp": [10720.88, 10721.48], "text": " Hum..."}, {"timestamp": [10721.48, 10723.28], "text": " J'ai une contrainte technique tout de suite d\u00e9j\u00e0,"}, {"timestamp": [10723.28, 10724.28], "text": " c'est que j'ai pas le temps."}, {"timestamp": [10724.28, 10727.08], "text": " Et... Et en plus..."}, {"timestamp": [10727.08, 10731.08], "text": " Je te ferai ton podcast."}, {"timestamp": [10731.08, 10733.08], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [10733.08, 10737.08], "text": " \u00c0 la fois j'ai plein de..."}, {"timestamp": [10737.08, 10741.08], "text": " J'\u00e9cris encore plein de choses, j'ai plein de..."}, {"timestamp": [10741.08, 10743.08], "text": " de r\u00e9flexions en cours."}, {"timestamp": [10743.08, 10750.0], "text": " T'as un parcours qui est tellement pas termin\u00e9 que j'ai pas trop..."}, {"timestamp": [10750.0, 10754.0], "text": " Enfin j'en ai parl\u00e9 ailleurs, mais d\u00e9j\u00e0 par moments j'ai l'impression d'avoir trop parl\u00e9 ailleurs."}, {"timestamp": [10754.0, 10772.8], "text": " Oui mais regarde, ce que tu Et \u00e7a, je pense que pour"}, {"timestamp": [10772.8, 10781.12], "text": " tous les entrepreneurs qui t'\u00e9coutent, mais pour tous les autres, que ce soit des artistes,"}, {"timestamp": [10781.12, 10792.0], "text": " des entrepreneurs, des salari\u00e9s qui ont envie de passer le pas pour nez. Je pense que le podcast que tu fais est hyper riche et il apporte \u00e9norm\u00e9ment de choses."}, {"timestamp": [10792.0, 10801.24], "text": " Et on a besoin, tu sais, moi je me suis toujours nourri des exemples, que ce soit"}, {"timestamp": [10801.24, 10806.8], "text": " entrepreneur dans l'art et autre. Et je trouve que cette parole que tu donnes,"}, {"timestamp": [10806.8, 10811.2], "text": " enfin ce temps d'\u00e9change pour \u00e9couter beaucoup de tes podcasts,"}, {"timestamp": [10811.2, 10812.2], "text": " \u00e7a tu le sais,"}, {"timestamp": [10812.2, 10817.48], "text": " c'est... Bravo, chapeau l'artiste."}, {"timestamp": [10817.48, 10820.72], "text": " C'est gentil d'un artiste qui me dit \u00e7a."}, {"timestamp": [10820.72, 10824.64], "text": " C'est sympa, je dois dire que \u00e7a m'apporte moi aussi \u00e9norm\u00e9ment"}, {"timestamp": [10824.64, 10825.24], "text": " et ce qui est assez marrant c'est que pendant longtemps je consid\u00e9 que \u00e7a m'apporte moi aussi \u00e9norm\u00e9ment et ce qui est assez"}, {"timestamp": [10825.24, 10828.52], "text": " marrant c'est que pendant longtemps je consid\u00e9rais \u00e7a un peu comme mon coaching, ce qui n'est pas"}, {"timestamp": [10828.52, 10835.16], "text": " vraiment exactement le cas, c'est \u00e0 dire que \u00e7a m'a permis d'emmagasiner un max d'infos, de progresser"}, {"timestamp": [10835.16, 10838.28], "text": " d'une mani\u00e8re hallucinante et hallucinante, tu vois m\u00eame tout ce qu'on dit encore aujourd'hui,"}, {"timestamp": [10838.28, 10849.6], "text": " toutes les... La semaine derni\u00e8re, tu vois j'ai vendu une bo\u00eete, j'ai ouvert un bureau \u00e0 Bordeaux"}, {"timestamp": [10849.6, 10855.96], "text": " dont j'ai parl\u00e9 ici quelques fois, je vous enverrai des images, mais j'ai vendu une"}, {"timestamp": [10855.96, 10865.58], "text": " bo\u00eete que je pensais pas vendre, Trakp\u00e9, je crois que j'en ai parl\u00e9 ici d'ailleurs, voil\u00e0, est tr\u00e8s bien vendu avec plusieurs personnes."}, {"timestamp": [10868.7, 10872.82], "text": " Ce bureau \u00e0 Bordeaux, on parlait des r\u00eaves, mais \u00e7a part compl\u00e8tement d'un r\u00eave en fait."}, {"timestamp": [10872.82, 10874.82], "text": " C'est \u00e0 un moment, ce truc est un r\u00eave."}, {"timestamp": [10875.66, 10878.82], "text": " C'est compl\u00e8tement p\u00e9t\u00e9 du casque, \u00e7a n'a aucun sens."}, {"timestamp": [10878.82, 10879.58], "text": " Mais \u00e7a va marcher ?"}, {"timestamp": [10879.58, 10882.46], "text": " Mais \u00e7a va marcher, et \u00e7a va marcher grave, parce que tout le monde en parle,"}, {"timestamp": [10882.46, 10885.6], "text": " et toute la presse y int\u00e9resse etc etc"}, {"timestamp": [10885.6, 10891.52], "text": " parce que c'est un... en fait on concr\u00e9tise un r\u00eave, tu vois, et un r\u00eave qui est de dire un bureau doit pas \u00eatre un endroit o\u00f9"}, {"timestamp": [10891.52, 10897.12], "text": " en fait ce qui doit \u00eatre aust\u00e8re ou voil\u00e0, bon alors tu me parlais de Carmignac et de ses oeuvres d'art"}, {"timestamp": [10897.12, 10908.04], "text": " mais voil\u00e0 l\u00e0 on a une cr\u00e8che, une piscine, on peut y vivre, se projeter, y passer du bon moment parce qu'on y passe beaucoup de temps. Et dans la m\u00eame semaine, qu'est-ce que j'ai fait ?"}, {"timestamp": [10908.04, 10912.04], "text": " Oui, un autre truc de ouf, c'est que j'ai rachet\u00e9 encore un autre bureau, un autre"}, {"timestamp": [10912.04, 10918.6], "text": " local pour grandir et auquel je tournais autour de ce truc."}, {"timestamp": [10918.6, 10922.56], "text": " Et quand je t'en avais parl\u00e9 du feeling tout \u00e0 l'heure, je tournais autour,"}, {"timestamp": [10922.56, 10927.4], "text": " j'avais pas le feeling. J'ai eu le premier \u00e9tage de mon immeuble qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 vendre."}, {"timestamp": [10927.4, 10930.68], "text": " L\u00e0, le feeling, c'\u00e9tait juste un feeling financier, c'\u00e9tait trop cher."}, {"timestamp": [10930.68, 10933.88], "text": " Mais bon, m\u00eame... Et voil\u00e0, et l\u00e0,"}, {"timestamp": [10933.88, 10936.96], "text": " je sais pas, il y a eu un trigger, une conversation avec un pote,"}, {"timestamp": [10936.96, 10940.56], "text": " et puis tout d'un coup, tac, en deux secondes, dans ma t\u00eate, \u00e7a s'est fait, tu vois."}, {"timestamp": [10940.56, 10942.08], "text": " Et \u00e7a, tout \u00e7a, \u00e7a se fait..."}, {"timestamp": [10942.08, 10945.52], "text": " Tous ces projets se font gr\u00e2ce \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration du Dirt Self indirectement,"}, {"timestamp": [10945.52, 10952.56], "text": " et aussi un peu au coaching qui permet de, on va dire, de regrouper tout \u00e7a."}, {"timestamp": [10952.56, 10958.24], "text": " Mais voil\u00e0, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que beaucoup d'auditeurs, si on reste encore apr\u00e8s trois heures,"}, {"timestamp": [10958.24, 10966.0], "text": " en tout cas me disent que \u00e7a a aussi chang\u00e9 leur vie, que \u00e7a les a fait se lancer ou quand"}, {"timestamp": [10966.0, 10968.0], "text": " ils se sont lanc\u00e9s, certains"}, {"timestamp": [10968.0, 10970.0], "text": " avec qui j'ai la chance"}, {"timestamp": [10970.0, 10972.0], "text": " de boire des caf\u00e9s, enfin je ne peux pas"}, {"timestamp": [10972.0, 10974.0], "text": " trop malheureusement, mais"}, {"timestamp": [10974.0, 10976.0], "text": " par manque de temps, mais"}, {"timestamp": [10976.0, 10978.0], "text": " c'est magique quoi."}, {"timestamp": [10978.0, 10979.0], "text": " C'est magique."}, {"timestamp": [10979.0, 10981.0], "text": " Les retours sont excellents, moi j'en ai plein, parce que j'ai"}, {"timestamp": [10981.0, 10983.0], "text": " des gens que je coach qui avaient"}, {"timestamp": [10983.0, 10989.36], "text": " \u00e9cout\u00e9 les podcasts, enfin vous avez parl\u00e9 de moi et qui sont venus et qui ont des retours impressionnants."}, {"timestamp": [10989.36, 10992.4], "text": " Il y a un truc sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself."}, {"timestamp": [10992.4, 10994.32], "text": " Pourquoi ce nom ?"}, {"timestamp": [10994.32, 11008.0], "text": " Et pourquoi pas Matthieu St\u00e9phanie podcast ou St\u00e9phanie, Anneko, podcast. T'as \u00e9cout\u00e9 Patrick Mouratoglou. Toi qui as un tableau de TV avec ta finance d'ailleurs."}, {"timestamp": [11008.0, 11014.0], "text": " C'est une bonne question."}, {"timestamp": [11014.0, 11016.0], "text": " Tu le sais \u00e7a, tu le sais."}, {"timestamp": [11016.0, 11020.0], "text": " Moi j'ai un travail qui n'est pas encore compl\u00e8tement fini,"}, {"timestamp": [11020.0, 11022.0], "text": " qui est quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [11022.0, 11025.0], "text": " J'aime pas ne pas plaire."}, {"timestamp": [11025.0, 11029.0], "text": " Donc c'est pas facile quand tu fais des contenus tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9s"}, {"timestamp": [11029.0, 11032.0], "text": " parce qu'il y a plein de gens \u00e0 qui tu plais pas, donc c'est un peu chiant."}, {"timestamp": [11032.0, 11036.0], "text": " Et quand je voyais Tim Ferriss, qui est clairement"}, {"timestamp": [11036.0, 11041.0], "text": " quelqu'un que j'\u00e9coute aussi sur des podcasts am\u00e9ricains,"}, {"timestamp": [11041.0, 11044.0], "text": " Joe Rogan, James Haltucher, qui ont tous leurs podcasts \u00e0 leur nom,"}, {"timestamp": [11044.0, 11048.32], "text": " je trouvais qu'il y avait un c\u00f4t\u00e9 un peu \u00e9go que j'\u00e9tais pas compl\u00e8tement pr\u00eat \u00e0 assumer."}, {"timestamp": [11048.32, 11053.28], "text": " Et je me disais, les gens vont juste penser que le mec a p\u00e9t\u00e9 un c\u00e2ble et un melon comme \u00e7a."}, {"timestamp": [11053.28, 11055.04], "text": " Ouais, ben regardez No Pravo Winfrey."}, {"timestamp": [11055.04, 11055.64], "text": " Ouais, ouais."}, {"timestamp": [11055.64, 11058.4], "text": " Enfin, tout s'assume."}, {"timestamp": [11058.84, 11062.16], "text": " \u00c7a s'assume. Et sachant qu'en plus, il y a deux choses l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [11062.16, 11064.76], "text": " C'est que le nom, en fait, j'ai une religion sur les noms,"}, {"timestamp": [11064.76, 11066.5], "text": " c'est que je m'attache pas au nom des entreprises et des choses comme \u00e7a, je me dis, c'est que le nom... En fait, j'ai une religion sur les noms, c'est que je m'attache pas au nom des entreprises,"}, {"timestamp": [11066.5, 11069.5], "text": " des choses comme \u00e7a, je me dis que c'est pas le nom qui fera la qualit\u00e9."}, {"timestamp": [11069.5, 11071.5], "text": " Donc quand j'ai un..."}, {"timestamp": [11071.5, 11076.0], "text": " En fait, j'ai eu trop de projets de business qui ont mis trois mois de retard,"}, {"timestamp": [11076.0, 11078.5], "text": " six mois, voire qui se sont pas faits parce qu'on n'arrivait pas \u00e0 trouver un nom."}, {"timestamp": [11078.5, 11081.5], "text": " Enfin, pas moi, mais des associ\u00e9s qui disaient non, c'est trop important."}, {"timestamp": [11081.5, 11083.0], "text": " Donc je me fous royalement des noms."}, {"timestamp": [11083.0, 11086.32], "text": " Et G\u00e9n\u00e9ration de With Yourself, je savais que c'\u00e9tait un nom trop long, je sais que"}, {"timestamp": [11086.32, 11089.88], "text": " l'acronyme GDIY est le plus pourri de la terre, le plus pourri de la terre,"}, {"timestamp": [11089.88, 11093.76], "text": " bon il marche bien sur les casquettes mais voil\u00e0 au moins on me le piquera pas."}, {"timestamp": [11093.76, 11103.04], "text": " Donc un Joe Rogan qui t'inspire, \u00e0 un moment Mathieu St\u00e9phanie..."}, {"timestamp": [11103.04, 11106.0], "text": " Je t'avoue que"}, {"timestamp": [11106.0, 11108.0], "text": " j'avais enterr\u00e9 ce d\u00e9bat, donc t'es sympa"}, {"timestamp": [11108.0, 11110.0], "text": " de me le remettre sur la table."}, {"timestamp": [11110.0, 11112.0], "text": " Patrick Mouratoglou me l'a un peu remis."}, {"timestamp": [11112.0, 11114.0], "text": " En fait, je trouve que chez lui,"}, {"timestamp": [11114.0, 11116.0], "text": " \u00e0 la limite, je trouve que ce serait..."}, {"timestamp": [11116.0, 11118.0], "text": " Je vais pas dire que c'est plus l\u00e9gitime chez moi, pas par rapport \u00e0 une question de"}, {"timestamp": [11118.0, 11120.0], "text": " personne, c'est que"}, {"timestamp": [11120.0, 11122.0], "text": " ce podcast, je le transmettrai pas, je vais pas"}, {"timestamp": [11122.0, 11124.0], "text": " le vendre, tu vois, \u00e7a n'a vraiment aucun sens."}, {"timestamp": [11124.0, 11128.4], "text": " Totalement un tutu personnel. Alors que l'amour \u00e0 Toglodeket Academy,"}, {"timestamp": [11128.4, 11132.52], "text": " \u00e0 priori voil\u00e0. Apr\u00e8s elle doit pouvoir aussi lui survivre en termes de nom."}, {"timestamp": [11132.52, 11136.0], "text": " Tu vois, Bolit\u00e9ri, il s'est fait racheter, visiblement le nom a chang\u00e9,"}, {"timestamp": [11136.0, 11139.68], "text": " j'ai pas retenu le nom, mais bon c'est suffisamment gros comme nom pour le faire,"}, {"timestamp": [11139.68, 11145.6], "text": " donc \u00e7a peut aussi lui survivre. Donc on te le voit pour la 300e \u00e9dition."}, {"timestamp": [11145.6, 11153.48], "text": " Ce sera Mathieu St\u00e9phanie podcast. D'un an peut-\u00eatre que je passerai sur le grill..."}, {"timestamp": [11153.48, 11160.36], "text": " \u00c7a peut \u00eatre un exercice int\u00e9ressant. Mais bon j'ai l'impression d'avoir dit"}, {"timestamp": [11160.36, 11168.96], "text": " et diss\u00e9min\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que j'avais \u00e0 dire, mes projets, voil\u00e0, mais on le refera. C'est quelque chose en tout cas de faire 200 \u00e9pisodes"}, {"timestamp": [11168.96, 11173.64], "text": " comme \u00e7a. Je me dis que je suis encore loin du... Moi je suis tr\u00e8s adepte de la"}, {"timestamp": [11173.64, 11178.96], "text": " th\u00e9orie des 10 000 heures, tu sais. 200 \u00e9pisodes, je ne suis m\u00eame pas \u00e0"}, {"timestamp": [11178.96, 11180.76], "text": " trois heures d'\u00e9pisode en moyenne."}, {"timestamp": [11180.76, 11181.76], "text": " Plus la pr\u00e9paration."}, {"timestamp": [11181.76, 11185.64], "text": " Ouais, ouais, ouais, ouais. Si je fais mille heures de travail total il me reste"}, {"timestamp": [11185.64, 11191.32], "text": " encore, tu vois, peu de boulot. Il y a tout de la c\u00f4t\u00e9 qui fait que les 10 000 heures."}, {"timestamp": [11191.32, 11199.44], "text": " Ouais ouais. Je suis pas \u00e0 10 000 heures de peinture. Bon allez on va faire un tour dans ton atelier, je vais"}, {"timestamp": [11199.44, 11202.56], "text": " aller regarder tout \u00e7a. Je t'ai pas pos\u00e9 deux trois questions quand m\u00eame parce que tu m'as recommand\u00e9"}, {"timestamp": [11202.56, 11208.88], "text": " quelques bouquins, est-ce que tu aurais deux trois bouquins quand m\u00eame ? Alors d\u00e9j\u00e0, balance tes bouquins,"}, {"timestamp": [11208.88, 11210.4], "text": " apr\u00e8s je voudrais dire o\u00f9 est-ce qu'on peut te suivre."}, {"timestamp": [11210.4, 11219.52], "text": " \u00c9coute, je lis beaucoup et \u00e7a \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 un gros gros gros probl\u00e8me quand j'avais mon"}, {"timestamp": [11219.52, 11226.1], "text": " macouph\u00e8nes. Je pouvais pas me concentrer et j'avais beaucoup de mal \u00e0 faire m\u00eame chose pour \u00e9crire, pour \u00e9crire mon bouquin."}, {"timestamp": [11226.1, 11233.1], "text": " Et aujourd'hui, j'ai toujours 5-6 bouquins sur ma table de nuit."}, {"timestamp": [11233.1, 11237.1], "text": " En ce moment, j'ai Walden ou la vie dans les bois de David Thoreau,"}, {"timestamp": [11237.1, 11241.1], "text": " mais parce que je fais cette expo sur la for\u00eat."}, {"timestamp": [11241.1, 11249.12], "text": " Le Guide des \u00e9gar\u00e9s de Dorme\u00e7on, fabuleux, tout petit livre, mais qui se lit"}, {"timestamp": [11249.12, 11256.44], "text": " hyper facilement. Jung, dialectique du moi et de l'inconscient, que j'ai commenc\u00e9."}, {"timestamp": [11256.44, 11268.7], "text": " Sylvain Tesson aussi, je suis en train de lire La Panth\u00e8re des Neiges. Tu sais, sa track avec son copain photographe."}, {"timestamp": [11268.7, 11275.0], "text": " Et donc \u00e7a passe, voil\u00e0, mais je lis beaucoup, beaucoup, beaucoup."}, {"timestamp": [11275.0, 11278.3], "text": " J'ai toujours cinq bouquins en cours."}, {"timestamp": [11278.3, 11280.6], "text": " Et je sais que souvent les bouquins que tu m'as recommand\u00e9s \u00e9taient tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [11280.6, 11290.04], "text": " Donc on te suit sur Insta, Tristan Viscocq, avec un YSKOC,"}, {"timestamp": [11290.04, 11292.04], "text": " \u00e7a c'est le plus gros probl\u00e8me."}, {"timestamp": [11292.04, 11294.04], "text": " M\u00eame moi apr\u00e8s des ann\u00e9es, je ne suis toujours pas..."}, {"timestamp": [11294.04, 11296.04], "text": " Peut-\u00eatre que je change de nom d'artiste."}, {"timestamp": [11296.04, 11298.04], "text": " TDK c'est encore plus simple."}, {"timestamp": [11298.04, 11300.04], "text": " Ok."}, {"timestamp": [11300.04, 11302.04], "text": " Sur LinkedIn aussi."}, {"timestamp": [11302.04, 11304.04], "text": " On m'envoie un message sur LinkedIn,"}, {"timestamp": [11304.04, 11305.2], "text": " \u00e7a n'a aucun probl\u00e8me. message sur LinkedIn, \u00e7a aucun probl\u00e8me."}, {"timestamp": [11305.2, 11307.0], "text": " Tu dois avoir un site internet aussi."}, {"timestamp": [11307.0, 11309.0], "text": " Un site internet et Facebook."}, {"timestamp": [11309.0, 11311.0], "text": " Ok."}, {"timestamp": [11311.0, 11316.0], "text": " Et on peut venir \u00e0 l'atelier, 70, avenue de la Grande Arm\u00e9e en passant."}, {"timestamp": [11316.0, 11317.0], "text": " On peut prendre rendez-vous quand m\u00eame."}, {"timestamp": [11317.0, 11320.0], "text": " Oui, c'est mieux. Je ne suis pas toujours l\u00e0."}, {"timestamp": [11320.0, 11322.0], "text": " Il y a un code \u00e9toilante."}, {"timestamp": [11322.0, 11325.56], "text": " Ok, donc on voit tes oeuvres, si on te suit tu mettra"}, {"timestamp": [11326.44, 11327.64], "text": " o\u00f9 sont tes expos."}, {"timestamp": [11327.64, 11333.0], "text": " Exactement, les prochaines expos en septembre donc sur la for\u00eat primaire et l'art premier."}, {"timestamp": [11333.4, 11335.4], "text": " Ok."}, {"timestamp": [11337.76, 11341.48], "text": " Avant derni\u00e8re question, comment tu progresses toi ? Tu me l'as dit,"}, {"timestamp": [11341.92, 11346.4], "text": " juste en une nuit tu te r\u00e9veilles, le lendemain tu s'\u00e9teindrasindre, c'est chiant parce que \u00e7a peut pas s'appliquer \u00e0 tout le monde."}, {"timestamp": [11346.4, 11357.08], "text": " Des belles rencontres, toujours. Rencontrer beaucoup de monde parce que"}, {"timestamp": [11357.08, 11367.6], "text": " comment je progresse aussi en faisant beaucoup de choses avec mes enfants."}, {"timestamp": [11367.6, 11373.84], "text": " Tu vois, demain j'emm\u00e8ne mon fils Thomas, on part une semaine faire du kite"}, {"timestamp": [11373.84, 11381.52], "text": " tous les deux. Je sais qu'on va avoir des moments privil\u00e9gi\u00e9s,"}, {"timestamp": [11381.52, 11384.04], "text": " j'en ai d'autres, je pars en montagne."}, {"timestamp": [11384.04, 11385.4], "text": " \u00c7a te fait progresser \u00e7a ?"}, {"timestamp": [11385.4, 11387.8], "text": " Oui, parce que \u00e7a me permet..."}, {"timestamp": [11387.8, 11397.8], "text": " D'abord, \u00e7a permet de sentir ton \u00e9poque, parce que finalement tes enfants sont dans"}, {"timestamp": [11397.8, 11411.44], "text": " l'\u00e9poque et sur tous les points de vue. \u00c7a te permet d'avancer. Beaucoup de lecture et une recherche du sens tout"}, {"timestamp": [11411.44, 11416.52], "text": " le temps. C'est ce que je disais, comment on progresse, c'est aller chercher en soi ce qu'on"}, {"timestamp": [11416.52, 11425.48], "text": " est. Je trouve que le plus important, si on veut progresser, c'est d'abord se remettre en cause tout le temps."}, {"timestamp": [11429.04, 11430.64], "text": " Alors pas dans une d\u00e9marche n\u00e9gative, mais tu peux te..."}, {"timestamp": [11432.32, 11432.84], "text": " C'est comme un millefeuille, c'est comment tu..."}, {"timestamp": [11435.28, 11435.92], "text": " comment tu mets ces feuilles au fur et \u00e0 mesure."}, {"timestamp": [11439.2, 11440.48], "text": " Et il faut progresser tout le temps."}, {"timestamp": [11444.6, 11446.04], "text": " Se former, tu vois, le coaching, j'ai vraiment fait une formation."}, {"timestamp": [11448.4, 11451.92], "text": " Alors la peinture, j'ai pas voulu. J'ai pas du tout voulu parce qu'en fait, je voulais pas \u00eatre rentr\u00e9"}, {"timestamp": [11451.92, 11455.28], "text": " dans un certain acad\u00e9misme, je voulais que \u00e7a vienne tout seul."}, {"timestamp": [11455.48, 11458.56], "text": " Et la s\u00e9rendipit\u00e9 est vraiment importante dans mon boulot."}, {"timestamp": [11459.04, 11462.16], "text": " Et faire des erreurs, c'est important."}, {"timestamp": [11463.48, 11468.64], "text": " Donc, soit, ouais, c' se conna\u00eetre soi pour progresser."}, {"timestamp": [11468.64, 11471.96], "text": " Enfin, on progresse parce qu'on se conna\u00eet soi-m\u00eame et on se conna\u00eet soi-m\u00eame"}, {"timestamp": [11471.96, 11476.48], "text": " et on progresse aussi par \u00e7a."}, {"timestamp": [11476.48, 11479.2], "text": " Et cette acouph\u00e8ne, il est o\u00f9 ?"}, {"timestamp": [11479.2, 11483.4], "text": " C'est mon ami. C'est incroyable."}, {"timestamp": [11483.4, 11486.4], "text": " Alors que j'\u00e9tais dans le combat avant,"}, {"timestamp": [11486.4, 11488.44], "text": " je suis aujourd'hui totalement dans l'acceptation."}, {"timestamp": [11489.88, 11492.36], "text": " Je l'appelais mon orla,"}, {"timestamp": [11492.76, 11494.96], "text": " tu sais, la nouvelle de Maupassant qui est..."}, {"timestamp": [11495.04, 11495.84], "text": " Qu'il faut lire absolument."}, {"timestamp": [11495.88, 11497.8], "text": " Ah oui, et relire, et relire."}, {"timestamp": [11498.04, 11499.88], "text": " Il y a des bouquins comme \u00e7a, Le Petit Prince,"}, {"timestamp": [11501.64, 11504.6], "text": " le orla, c'est pour conna\u00eetre les hommes."}, {"timestamp": [11513.52, 11519.84], "text": " Et avec un grand H, bien \u00e9videmment, c'est l'humanit\u00e9. J'ai peut-\u00eatre pas utilis\u00e9 mon terme, mais l'humanit\u00e9. Et o\u00f9 est-ce qu'il est ?"}, {"timestamp": [11519.84, 11526.52], "text": " \u00c9coute, c'est assez \u00e9tonnant. En f\u00e9vrier, j'ai eu un M6 qui est venu faire un reportage dans"}, {"timestamp": [11526.52, 11538.24], "text": " l'atelier et je me suis entendu dire aux journalistes, si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, malgr\u00e9 des ann\u00e9es tr\u00e8s"}, {"timestamp": [11538.24, 11546.68], "text": " tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9hurentes, si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, je referais exactement la m\u00eame chose. Il m'a men\u00e9 au bon endroit et \u00e7a c'est le plus"}, {"timestamp": [11546.68, 11553.12], "text": " important. Tu sais, le terme alignement est peut-\u00eatre un peu galvaud\u00e9, mais c'est \u00e7a,"}, {"timestamp": [11553.12, 11562.64], "text": " c'est cette petite voix qui te dit \u00e0 un moment, vous \u00eates sur la bonne voie, enfin t'es sur la"}, {"timestamp": [11562.64, 11567.52], "text": " bonne voie et c'est comme \u00e7a qu'on y arrive."}, {"timestamp": [11567.52, 11571.32], "text": " Une autre coach que j'ai pas eu comme coach mais qui est une femme que j'adore,"}, {"timestamp": [11571.32, 11574.64], "text": " qui nous \u00e9coute peut-\u00eatre encore, qui \u00e9coute de temps en temps, qui s'appelle Mounia Rka,"}, {"timestamp": [11574.64, 11582.36], "text": " qui \u00e9tait chez Isa\u00efe. Je sais pas si tu connais Mounia. Parce que PKM tr\u00e8s pr\u00e9sent chez Isa\u00efe"}, {"timestamp": [11582.36, 11586.36], "text": " notamment. Mounia, elle a tout arr\u00eat\u00e9 pour devenir coach."}, {"timestamp": [11586.36, 11594.28], "text": " Je l'ai appel\u00e9 parce que je crois que c'est C\u00e9line la sorte qui m'en parle et qui l'a comme coach."}, {"timestamp": [11594.28, 11597.72], "text": " Donc je l'ai appel\u00e9 parce que je ne savais pas qu'elle \u00e9tait devenue coach."}, {"timestamp": [11597.72, 11600.12], "text": " Et puis je lui ai dit \u00ab super, je suis tr\u00e8s content pour toi \u00bb."}, {"timestamp": [11600.12, 11604.48], "text": " Elle me dit \u00ab tu sais, quand j'\u00e9tais chez Isa\u00efe et que j'entendais les gens qui parlaient d'alignement,"}, {"timestamp": [11604.48, 11607.6], "text": " j'avais envie de leur \u00e9clater la gueule."}, {"timestamp": [11607.6, 11617.52], "text": " Et elle me dit aujourd'hui, hein ? Et elle me dit aujourd'hui je suis tellement align\u00e9 que putain, je me dis mais quelle conne j'\u00e9tais quoi."}, {"timestamp": [11617.52, 11622.92], "text": " Donc j'ai ador\u00e9 parce qu'elle me l'a dit avec une violence, c'\u00e9tait vraiment genre"}, {"timestamp": [11622.92, 11627.72], "text": " quand tu me sortais le mot je suis align\u00e9 j'ai envie de leur \u00e9clater la gueule."}, {"timestamp": [11627.72, 11632.08], "text": " Genre t'avais vraiment un truc genre de haine visc\u00e9rale contre ce mot."}, {"timestamp": [11632.08, 11635.92], "text": " Voil\u00e0, donc il fait partie des mots en effet avec la bienveillance qu'on n'aime plus trop"}, {"timestamp": [11635.92, 11640.08], "text": " l\u00e0 mais en fait je pense que s'ils sont bien utilis\u00e9s finalement ils sont totalement"}, {"timestamp": [11640.08, 11641.08], "text": " l\u00e9git."}, {"timestamp": [11641.08, 11644.24], "text": " Ouais ou align\u00e9s, enfin moi je pense que le vrai terme c'est \u00eatre soi."}, {"timestamp": [11644.24, 11648.72], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a change tout."}, {"timestamp": [11648.72, 11652.2], "text": " C'est une belle mani\u00e8re de terminer cet \u00e9pisode Tristan."}, {"timestamp": [11652.2, 11653.88], "text": " Merci Mathieu, super moment."}, {"timestamp": [11653.88, 11656.6], "text": " Merci, merci \u00e0 toi, merci \u00e0 vous."}, {"timestamp": [11656.6, 11657.8], "text": " Rendez-vous \u00e0 la prochaine s\u00e9ance."}, {"timestamp": [11657.8, 11669.0], "text": " Rendez-vous \u00e0 la prochaine s\u00e9ance. N'h\u00e9sitez pas \u00e0 suivre Tristan partout \u00e9videmment. Merci pour ces 200 \u00e9pisodes que vous m'avez permis de faire."}, {"timestamp": [11670.8, 11673.0], "text": " Je suis parti a priori pour 200 de plus au moins."}, {"timestamp": [11673.8, 11675.8], "text": " Voil\u00e0, j'ai pas de raisons."}, {"timestamp": [11676.08, 11678.08], "text": " Je vous embrasse, je vous dis \u00e0 bient\u00f4t apr\u00e8s ce"}, {"timestamp": [11678.6, 11684.0], "text": " \u00e9pisode presque record en termes de dur\u00e9e et je vous dis \u00e0 la semaine prochaine ou plus tard sur G\u00e9n\u00e9ration du Turcel."}, {"timestamp": [11684.16, 11705.88], "text": " Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast. de dur\u00e9e. Je vous dis \u00e0 la semaine prochaine ou plus tard sur G\u00e9n\u00e9ration du Turcel. Si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise. C'est croustillant, je vous pr\u00e9viens."}, {"timestamp": [11705.88, 11707.96], "text": " Ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit."}, {"timestamp": [11707.96, 11712.66], "text": " Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui"}, {"timestamp": [11712.66, 11716.2], "text": " f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [11716.2, 11720.16], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [11720.16, 11724.68], "text": " Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [11724.68, 11726.64], "text": " sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [11726.64, 11729.6], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [11729.6, 11733.2], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont"}, {"timestamp": [11733.2, 11737.72], "text": " du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne,"}, {"timestamp": [11737.72, 11740.82], "text": " et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des"}, {"timestamp": [11740.82, 11745.0], "text": " tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux,"}, {"timestamp": [11745.0, 11747.0], "text": " ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV."}, {"timestamp": [11747.0, 11751.0], "text": " Enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques."}, {"timestamp": [11751.0, 11753.0], "text": " On les traite tous dans New Work City."}, {"timestamp": [11753.0, 11754.0], "text": " Julia les traite tous."}, {"timestamp": [11754.0, 11756.0], "text": " Elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau"}, {"timestamp": [11756.0, 11760.0], "text": " et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain."}, {"timestamp": [11760.0, 11764.0], "text": " Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps,"}, {"timestamp": [11764.0, 11767.64], "text": " mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie"}, {"timestamp": [11767.64, 11772.88], "text": " d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast"}, {"timestamp": [11772.88, 11775.64], "text": " est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle"}, {"timestamp": [11775.64, 11796.0], "text": " vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself jusqu'au bout."}, {"timestamp": [11796.0, 11800.2], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au"}, {"timestamp": [11800.2, 11804.72], "text": " podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire,"}, {"timestamp": [11804.72, 11808.34], "text": " c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre"}, {"timestamp": [11808.34, 11814.56], "text": " email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir,"}, {"timestamp": [11814.56, 11819.08], "text": " n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe"}, {"timestamp": [11819.08, 11825.22], "text": " de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy arrobase causa vostra"}, {"timestamp": [11825.22, 11846.0], "text": " com je suis mathieu st\u00e9phanie et je vous embrasse ..."}, {"timestamp": [11846.0, 11847.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [11847.0, 11848.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [11848.0, 11849.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [11849.0, 11850.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [11850.0, 11851.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [11851.0, 11852.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [11852.0, 11853.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [11853.0, 11854.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [11854.0, 11855.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [11855.0, 11856.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [11856.0, 11857.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [11857.0, 11858.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [11858.0, 11859.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [11859.0, 11860.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [11860.0, 11861.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [11861.0, 11862.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [11862.0, 11863.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [11863.0, 11864.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [11864.0, 11865.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [11865.0, 11866.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [11866.0, 11867.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [11867.0, 11868.0], "text": " ..."}, {"timestamp": [11868.0, 11869.0], "text": " ..."}]}}