{"202": {"text": " C'est quoi cette strat\u00e9gie, \u00e0 quoi \u00e7a rime ? Et c'est l\u00e0 que tu te rends compte d'une chose en fait, c'est qu'on n'a jamais fini d'expliquer les choses, de faire la p\u00e9dagogie de ce qu'on fait. On veut \u00eatre totalement englobant, \u00e0 la fois on doit financer les entreprises, \u00e0 la fois on doit financer les infrastructures de temps en temps, et \u00e0 la fois on doit faire en sorte que les commerces de proximit\u00e9 existent de mani\u00e8re micro\u00e9conomique. L\u00e0 on va intervenir. Donc c'est \u00e7a qu'on veut faire. On a trop laiss\u00e9 diverger l'intention politique consistant \u00e0 financer l'\u00e9conomie r\u00e9elle et les acteurs r\u00e9gulateurs qui eux, c'est leur m\u00e9tier, sont l\u00e0 pour \u00e9viter effectivement qu'il y ait une catastrophe. Mais l'absence de risque, le risque z\u00e9ro, ce n'est pas ce qui fait la croissance d'une \u00e9conomie. Or, c'est \u00e7a qu'on comprend. Exactement. Est-ce que je vais \u00eatre capable, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 dirigeant d'un groupe de 10 500 personnes, donc beaucoup de choses par procuration, par d\u00e9l\u00e9gation, de faire moi-m\u00eame ? Est-ce que je vais \u00eatre capable demain d'aller cr\u00e9er une bo\u00eete au sens litt\u00e9ral du terme ? d'aller cr\u00e9er une bo\u00eete au sens litt\u00e9ral du terme. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes, qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore. Vous les connaissez, il s'appelle Legal Start. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, Legal Start c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale. Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. D'abord, en num\u00e9ro 1, LegalStart, c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement, c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponses en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9 donc allez-y les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur Legal Start, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT ! Et bien nous y voil\u00e0. Alors on a d\u00e9j\u00e0 bu le caf\u00e9, commenc\u00e9 le petit chat, parti trop loin comme chaque d\u00e9but d'\u00e9pisode, pr\u00e9-\u00e9pisode, je suis avec Ronan Lemoyal, salut Ronan ! Salut ! Debout 5h du mat' pour venir enregistrer avec moi alors pas que, t'as d'autres rendez-vous quand m\u00eame. Non mais pour toi, t'as quand m\u00eame des temps ! Un petit aller depuis Brest d\u00e9j\u00e0, je te remercie parce que on peut faire \u00e7a \u00e0 distance mais c'est quand m\u00eame beaucoup plus cool en physique. C'est beaucoup plus sympa, le caf\u00e9, on m'avait tellement parl\u00e9 du caf\u00e9, je voulais pas le rater. La r\u00e9pute que je me fais sur... je vais ouvrir un bar je pense. On est en train de mettre la m\u00eame machine dans notre bureau qui ouvre \u00e0 Bordeaux tu vois. \u00c9coute je suis ravi de te croiser, de te revoir, on s'est crois\u00e9s pour le coup \u00e0 plusieurs reprises. Moi je me souviens de la premi\u00e8re fois o\u00f9 je t'ai vu, j'\u00e9tais chez Serena, je dirais 2011, 2012, 2013, quelque chose comme \u00e7a, invit\u00e9 par Xavier l'orphelin probablement au Marc Fournier, donc c'est R\u00e9na Capital. J'ai fait un \u00e9pisode avec Marc Fournier, qui est un super \u00e9pisode d'ailleurs, que je recommande. Il date un peu, mais je pense qu'il est toujours \u00e0 joie. Un type que j'adore. Et j'\u00e9tais avec des jeunes, non pas forc\u00e9ment toutes jeunes, mais en tout cas des entrepreneurs qui \u00e9taient en d\u00e9but d'aventure. Et parmi eux, typiquement, il y avait, je me souviens, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que je rencontrais Cyril Chiche, le patron de Lydia, avec qui j'ai enregistr\u00e9 plus tard. Et puis deux, trois autres personnes qui ont toutes fait des trucs assez incroyables, pas mal autour de la FinTech, ce qui est un sujet que tu connais bien, je crois. Voil\u00e0, j'aimerais avec toi parler entrepreneuriat \u00e0 plusieurs niveaux, parce que toi, tu es un n\u00e9o entrepreneur finalement. Ouais exactement, je m'y mets depuis un an. Mais tu connais bien l'entreprenariat pour avoir \u00e9t\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9, avoir c\u00f4toy\u00e9 beaucoup beaucoup d'entrepreneurs, l\u00e0 t'\u00e9tais avec une table d'entrepreneurs et soutenu et compris tr\u00e8s t\u00f4t je pense dans certains univers une partie des entrepreneurs notamment on va le dire de la FinTech mais aussi ailleurs. J'aimerais qu'on parle technologie, j'aimerais qu'on parle vision, j'aimerais qu'on parle de pas mal de choses. Potentiellement, comme disent les anglais, le work-life balance, tu vois, mais comment t'arrives \u00e0 avoir, toi, une vie aussi entre... Alors t'es pas exactement \u00e0 Brest, toi, si ? Ouais, aussi Brest, B Brest, Paris, un peu partout en France, parce qu'on a pas mal d'activit\u00e9s partout, mais Brest et Paris, c'est les deux endroits o\u00f9 je suis depuis 20 ans, je suis un peu graviste entre les deux. J'aimerais que tu m'expliques un peu ce que c'est qu'Arkea aussi, que tu as quitt\u00e9 d\u00e9j\u00e0 il y a un peu plus d'un an maintenant, mais au sein du Cr\u00e9dit Mutuel, enfin plein de choses. Mais avant tout \u00e7a, Ronan, je te propose de te pr\u00e9senter. De me pr\u00e9senter ? \u00c9coute, je peux me pr\u00e9senter de deux mani\u00e8res. Il y a celle que j'utilisais jusqu'\u00e0 il y a encore peu de temps. Puis je peux aussi te dire les choses peut-\u00eatre avec un peu plus d'\u00e2ge, un peu plus de recul, avec un truc plus personnel. Ce que je disais en g\u00e9n\u00e9ral, c'est que je suis quelqu'un qui a fait tout son parcours dans la finance depuis 25 ans et qui est un passionn\u00e9 de technologie, d'entrepreneuriat, d'aventure humaine. \u00c7a, c'est en g\u00e9n\u00e9ral la mani\u00e8re dont je me d\u00e9finissais. Puis maintenant, j'essaye d'y donner une coloration plus personnelle parce que j'ai deux enfants qui commencent \u00e0 peu regarder ce que leur papa a fait de sa carri\u00e8re et je me rends compte qu'en fait, c'est important aussi d'envoyer quelques messages \u00e0 ceux qui nous regardent pour leur dire parfois, parce qu'on a le sentiment quand on observe les gens que les choses sont ou faciles ou inatteignables. Alors je ne suis pas en train de dire j'ai fait la carri\u00e8re id\u00e9ale, mais il y a des gens qui me disent c'est quand m\u00eame pas mal ce que vous avez fait et tout. Et moi je me dis, c'est bien aussi de montrer parfois d'o\u00f9 on vient pour que les gens puissent avoir l'id\u00e9e de se dire c'est possible. Et donc maintenant quand je me d\u00e9finis, j'essaye de donner cette coloration plus personnelle, consistant \u00e0 dire d'abord que je suis quelqu'un de 49 ans qui est mari\u00e9 \u00e0 une femme que j'adore, qui s'appelle Sophie, que je connais depuis 33 ans. Donc \u00e7a fait longtemps, j'ai connu elle il y avait 16 ans, elle aussi. On a deux enfants qui ont 18 et 15 ans, qui s'appellent Jeanne et No\u00e9. Et moi, j'ai eu la chance d'avoir deux parents extraordinaires, qui malheureusement sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s aujourd'hui, mais qui \u00e9taient des parents qui avaient comme grande qualit\u00e9 d'\u00eatre des gens qui d\u00e9bordaient d'amour pour leurs enfants, qui est un des moteurs, je pense, qui a fait pour mes s\u0153urs comme pour moi, parce que j'ai deux s\u0153urs, qu'on a, je pense, eu toute cette \u00e9nergie les uns les autres quand on \u00e9tait jeunes. Mais deux parents qui n'avaient pas un rond, comme on dit, c'est-\u00e0-dire. Mon p\u00e8re \u00e9tait ouvrier, ma m\u00e8re \u00e9tait m\u00e8re au foyer. Et chez nous, il n'y avait pas beaucoup d'argent, il payait beaucoup d'amour. Et en fait, je dis \u00e7a, pourquoi ? Parce qu'apr\u00e8s, j'ai eu la chance de faire partie de ceux qui b\u00e9n\u00e9ficient de l'ascenseur social \u00e0 la fran\u00e7aise. J'\u00e9tais un \u00e9l\u00e8ve boursier jusqu'\u00e0 ma pr\u00e9pa. Et ensuite, je suis rentr\u00e9 \u00e0 HEC sur un truc un peu improbable, d'ailleurs, parce que l\u00e0 aussi, pour aller dans le c\u00f4t\u00e9 un peu tout est possible. Moi, jusqu'\u00e0 mes 16 ans, j'\u00e9tais passionn\u00e9 d'abord de v\u00e9lo. J'ai fait \u00e9norm\u00e9ment de cyclisme, \u00e0 un assez haut niveau, on va dire. J'\u00e9tais en \u00e9quipe de Bretagne, j'ai gagn\u00e9 pas mal de courses, etc. Et je pensais... T'as gard\u00e9 le gabarit du cycliste. Oui, exactement. Je suis pas tr\u00e8s \u00e9pais, effectivement. Et je suis plut\u00f4t bon quand \u00e7a monte \u00e0 42 ans, \u00e0 moins vite. Je te voyais tout \u00e0 l'heure quand tu me disais que t'avais fait un peu de v\u00e9lo avec Arkea, une \u00e9quipe, etc. Et je me disais, lui, j'aimerais pas \u00eatre derri\u00e8re lui. Dans une c\u00f4te, \u00e7a va encore. Parce que l\u00e0, moi, sur du plat, je suis plut\u00f4t bien. C'\u00e9tait bien le v\u00e9lo pour en faire un jour ensemble, parce que moi, c'est rest\u00e9 ma passion. Mais tu vois, j'ai fait \u00e7a jusqu'\u00e0 mes 18 ans, j'\u00e9tais un fou de fourrilleux de v\u00e9lo. Je pensais qu'\u00e0 \u00e7a, je voulais \u00eatre professionnel. Et en fait, j'avais une entame d'\u00e9tudes, c'\u00e9tait pas top. J'\u00e9tais dans ce qu'on appelle la voie des terminales G2 \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a s'appelait. Donc pas du tout destin\u00e9 \u00e0 faire ce que j'ai fait apr\u00e8s. Jamais entendu parler. Les voies technologiques. D'accord. Et en fait, dont on disait... Ce qui est dramatique, d'ailleurs, en France, les voies technologiques, c'est des voies de garage. Exactement. C'est des voies qui sont, tu vois, qui \u00e9taient un peu discr\u00e9dit\u00e9es. Et en terminale, j'ai eu des profs qui m'ont... C'est bien connu, la technologie, \u00e7a nous m\u00e8nera nulle part. Exactement, c'est bien connu. Et donc j'ai eu la chance d'avoir des profs qui m'ont rep\u00e9r\u00e9, qui m'ont pouss\u00e9 un peu. Donc j'ai fait une pr\u00e9pa, je suis rentr\u00e9 \u00e0 HEC. Et \u00e0 HEC, j'ai eu la chance l\u00e0 aussi. Attends, il faut que tu m'expliques juste ce point parce que c'est quand m\u00eame important. On a tous... le lieu commun c'est quand m\u00eame que l'ascenseur social ou tout \u00e7a s'est cass\u00e9, que la France s'est compl\u00e8tement... etc. Alors peut-\u00eatre que c'\u00e9tait le pass\u00e9, je sais pas ce que t'en penses, mais d\u00e9j\u00e0 est-ce que tu peux m'expliquer comment \u00e7a s'est pass\u00e9 ? Peut-\u00eatre se projeter, se dire comment \u00e7a peut se repasser peut-\u00eatre aujourd'hui pour d'autres ? Oui, c'est s\u00fbr. Mais moi d\u00e9j\u00e0, \u00e7a s'est pass\u00e9 sur le th\u00e8me, mes parents n'y croyaient pas, ils pensaient que c'\u00e9tait inaccessible. Ils voulaient absolument que je r\u00e9ussisse des \u00e9tudes par d\u00e9finition. Mais quelque part... Ils vous ont pouss\u00e9 quand m\u00eame fort. Ils m'ont pouss\u00e9, j'ai des parents qui \u00e9taient incroyables, qui vraiment... Mon p\u00e8re d'ailleurs en me disant, le v\u00e9lo c'est super mais t'en feras pas carri\u00e8re, donc travaille d'abord \u00e0 l'\u00e9cole et nous on fera ce qu'il faut pour t'aider \u00e0 notre mesure financi\u00e8rement j'entends. Et donc ils m'ont pouss\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment. La r\u00e9alit\u00e9 c'est que quand tu rentres dans une grande \u00e9cole comme celle-l\u00e0, tu as tout un tas d'images en amont qui te se dire c'est pas accessible pour des gens qui n'ont pas d'argent, comment je vais faire pour payer les \u00e9tudes. \u00c0 l'\u00e9poque, \u00e7a allait faire sourire, mais on parlait en francs, c'\u00e9tait 35 000 francs l'ann\u00e9e. Il faut voir \u00e7a, je suis sorti en 1995, \u00e7a date un petit peu et donc \u00e7a paraissait inaccessible. 6000 euros quoi. Ouais exactement. Mais donc on s'est renseign\u00e9 et il s'est pass\u00e9 un truc assez incroyable et c'est pour \u00e7a que des fois je peux choquer quand je dis \u00e7a, moi je dis je suis pour les \u00e9coles priv\u00e9es payantes. Les gens me disent mais pourquoi tu dis \u00e7a ? Parce que moi quand je suis rentr\u00e9 \u00e0 HEC, en fait il y a un syst\u00e8me de redistribution \u00e0 HEC qui fait qu'en fait ceux qui ont la chance, la chance je passe la chance, en tout cas qui sont des issus d'une famille plus ais\u00e9e, cotisent \u00e0 un fonds et ce fonds permet, par une redistribution, de financer la scolarit\u00e9 des gens qui, comme moi, \u00e9taient boursiers d'\u00c9tat et n'avaient pas d'argent. Donc en fait, moi, j'ai b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 finalement, directement, du fait que l'\u00e9cole me subventionne \u00e0 80% ma scolarit\u00e9. Et quand je dis l'\u00e9cole, plus pr\u00e9cis\u00e9ment les autres \u00e9tudiants de l'\u00e9cole. Et c'est \u00e7a en fait que j'essaie de faire passer comme message. Je crois que c'est toujours possible aujourd'hui. \u00c7a existe toujours quand on veut faire HEC. C'est pas connu ou pas assez sans doute. \u00c7a s'enl\u00e8ve en rien le fait que c'est sans doute compliqu\u00e9 d'y rentrer, qu'il faut travailler, mais \u00e7a c'est vrai de tout, j'ai envie de dire. Tu veux dire que normalement si tu contactes HEC, ou j'imagine d'ailleurs l'ESSEC, le Mion ou d'autres, normalement tu leur demandes s'ils ont des syst\u00e8mes de bourse ou d'acc\u00e8s parall\u00e8les et ils te diront oui, il faut que tu fasses par telle porte. C'est pas assez connu, je pense \u00e0 Gannery Hallett, c'est pour \u00e7a que souvent quand je donne un peu mon parcours, j'essaie de dire aussi qu'il y a \u00e7a parce que pas tellement, chez moi elle est plut\u00f4t pudique donc on n'aime pas trop raconter tous ces trucs l\u00e0. En m\u00eame temps, je pense que c'est important quand on arrive \u00e0 mon \u00e2ge aussi, que certaines personnes parfois disent mais toi, entre guillemets, qui a fait une carri\u00e8re int\u00e9ressante, comment tu t'y es pris ? C'est pas accessible. J'essaye de dire \u00e7a aussi pour que vous me dire, c'est possible. T'es n\u00e9 o\u00f9 ? Je suis n\u00e9 \u00e0 Brest. Et donc, mais comment en fils d'ouvrier, tu rencontres, tu connais HEC ? Enfin, c'est... \u00c7a, c'est une excellente question. Parce que moi, je te la pose, parce que moi, je suis n\u00e9 pas tr\u00e8s loin. Tu vois, je suis n\u00e9 \u00e0 Cherbourg, en Normandie. Et... Honn\u00eatement, je crois que j'ai d\u00e9couvert les pr\u00e9pas, alors que j'\u00e9tais moi en premi\u00e8re ann\u00e9e d'\u00e9cole de commerce post-bac. Donc, je ne savais m\u00eame pas que \u00e7a existait. Je savais que les pr\u00e9pas, en fait en fait en gros c'\u00e9tait matchup, cagne, hippocagne, voil\u00e0, mais les pr\u00e9pas \u00e9cole de commerce c'\u00e9tait pas dans ma grille. On me l'avait jamais, jamais un conseiller d'orientation, jamais personne m'avait dit \u00e7a et en fait j'ai une copine Sophie qui un jour en premi\u00e8re ann\u00e9e je la vois me dire je suis en pr\u00e9pa pr\u00e9pa quoi ? C'est quoi ton truc ? Et je bosse comme une malade, \u00e7a a l'air bien ton machin, mais moi j'avais pas pr\u00e9venu. Idem, idem pour moi, moi je connaissais absolument pas \u00e7a, et en terminale, pareil pour la petite histoire, un de mes cousins \u00e9tait rentr\u00e9 dans cette fameuse pr\u00e9pa qui quelque part pour les gens qui \u00e9taient rentr\u00e9s en voie techno, les aidait \u00e0 entre guillemets, j'aime pas le terme, parce qu'il peut rattraper entre guillemets leur retard, ils m'en a parl\u00e9, et moi j'en ai parl\u00e9 \u00e0 mes parents, mes parents m'ont dit \u00e9coute, pourquoi pas. Mais... Hasard. Hasard total. C'est-\u00e0-dire que moi, je dis souvent dans ma carri\u00e8re, j'ai fait des tr\u00e8s belles rencontres et j'ai laiss\u00e9 la place \u00e0 la rencontre parce que j'ai dit un truc qui \u00e9tait important. Mais l\u00e0, pourquoi? Parce que j'ai v\u00e9cu des situations dans lesquelles, encore une fois, j'aurais pu faire plein d'autres choses dans une voie diff\u00e9rente, mais j'avais la voie A et la voie B. Le pur hasard a fait que je me suis retrouv\u00e9 dans cette voie et que \u00e7a m'a permis, en tout cas pour une partie, parce que \u00e7a fait pas tout, en tout cas j'esp\u00e8re, parce que sinon si on r\u00e9sumait la r\u00e9ussite des gens \u00e0 leurs \u00e9tudes, ce serait un peu dommage. Il y a tellement d'exemples de gens qui r\u00e9ussissent \u00e0 faire des grandes \u00e9tudes. Et tellement d'exemples de gens qui ont fait des grandes \u00e9tudes et qui... Alors je sais pas ce que c'est pas r\u00e9ussir, mais en tout cas qui n'ont pas l\u00e0 o\u00f9 ils auraient voulu aller. C'est pas l'alpha et l'om\u00e9ga. Ce que je veux dire simplement, c'est que malgr\u00e9 tout, c'est possible. Je trouve qu'en France, on devrait le dire davantage. Il y a des possibilit\u00e9s de le faire. On peut le faire, y compris quand on ne vient pas de milieux forc\u00e9ment favoris\u00e9s. C'est jouable. Et quand tu d\u00e9barques de Brest avec une bourse \u00e0 HEC, alors tu as fait une pr\u00e9pa avant quand m\u00eame, tu \u00e9tais o\u00f9 ? J'\u00e9tais en pr\u00e9pa \u00e0 Brest \u00e9galement. A Brest. Tu d\u00e9barques \u00e0 Jouy-en-Josachs d\u00e9j\u00e0. Oui, exactement. On t'accueille comment ? Enfin je veux dire, t'es pas le petit plouc de Brest qui d\u00e9barque et le fils d'ouvrier qui conna\u00eet rien. Tu d\u00e9tonnes pas un peu ? Moi je l'ai v\u00e9cu comme \u00e7a. Je pense que je n'ai jamais... Forc\u00e9ment, quand tu viens du milieu dans lequel je venais, du parcours que j'avais, tu te retrouves \u00e0 un endroit o\u00f9 tu consid\u00e8res comme un... o\u00f9 les autres comme des extraterrestres ou toi comme un extraterrestre. T'es pas dans ton monde. Mais est-ce qu'il n'y a pas une critique ? Moi j'ai d'ailleurs appris depuis qu'il n'y avait pas des gens entre guillemets ais\u00e9s, pas bien, et des gens entre guillemets pas ais\u00e9s. C'est super, les deux existent. Mais c'est vrai que tu es en d\u00e9calage. Tu connais pas, t'as pas les codes. C'est lesets, pas ais\u00e9s. C'est super, les deux existent. Mais c'est vrai que tu es en d\u00e9calage. Tu connais pas, t'as pas les codes. C'est les codes, oui. Les codes, c'est compliqu\u00e9. Et tu vois, c'est un peu comme quand t'invites \u00e0 d\u00eener la premi\u00e8re fois dans un grand restaurant, t'as quatre fourchettes, quatre... Tu sais pas comment faire, tu vois. C'est \u00e0 peu pr\u00e8s pareil. Moi, je sais pas comment y prendre. C'\u00e9tait compliqu\u00e9. J'ai mis du temps \u00e0 m'adapter. J'\u00e9tais dans une \u00e9cole avec des gens au top. J'ai plein de camarades de promo, j'ai des super relations aujourd'hui. Mais c'est vrai que c'est compliqu\u00e9. Quand t'arrives et que t'as pas les codes, c'ai plein de camarades de promo qui ont des super relations aujourd'hui, mais c'est vrai que c'est compliqu\u00e9 quand tu arrives, que tu n'as pas les codes, c'est compliqu\u00e9. Il y a finalement souvent, et tu t'en rends compte plus tard, mais une vie \u00e9tudiante int\u00e9ressante, les week-ends d'int\u00e9gration, les bureaux des \u00e9l\u00e8ves, etc., etc., qui quand m\u00eame sont tr\u00e8s, dans des \u00e9coles comme \u00e7a, finalement importantes. Au d\u00e9but, tu te demandes quel est l'int\u00e9r\u00eat de tout \u00e7a et en fait, \u00e7a permet de cr\u00e9er une forme d'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9, d'apprendre les codes, je pense. \u00c7a cr\u00e9e du lien, effectivement, tu d\u00e9couvres les gens dans un registre un peu diff\u00e9rent. C'est vrai que moi, \u00e7a m'a aid\u00e9 \u00e9galement \u00e0 bien int\u00e9grer l'\u00e9cole, mais c'est vrai que quand tu arrives l\u00e0-bas, par d\u00e9finition, tu n'as pas les codes d'un monde qui n'est pas forc\u00e9ment, entre guillemets, et c'est absolument pas un jouet en valeur, qui n'est pas le tien. Mais c'est comme toutes les nouvelles choses dans la vie, on se retrouve un peu d\u00e9muni au d\u00e9part, puis au fur et \u00e0 mesure, on apprend \u00e0 naviguer. Donc, c'est vrai que c'\u00e9tait, maintenant que tu m'en reparles, c'\u00e9tait le premier jour, quand tu arrives \u00e0 Jean-Josas, effectivement par le train de nuit qui s'arr\u00eate \u00e0 Versailles-Chantier, en Ambresse. Tu vois, c'est un truc, tu arrives \u00e0 un endroit o\u00f9 tu es \u00e0 20 ans, tu te dis, c'est g\u00e9nial, parce que c'est quand m\u00eame un truc incroyable. Et on peut stresser. Ouais, on peut stresser. Est-ce qu'il est cass\u00e9 cet attendeur social ? En tout cas, en fa\u00e7ade. Pardon, tu ne sais peut-\u00eatre pas un expert l\u00e0-dessus, je te demande ton avis comme \u00e7a par rapport \u00e0 ce que tu avais dit. Pourquoi je dis ce que je viens de dire l\u00e0 ? Parce que si je le dis, ce n'est pas pour rien, c'est parce que j'ai le sentiment qu'aujourd'hui, ce qu'on observe, ce qu'on ressent, c'est qu'il peut \u00eatre cass\u00e9 et qu'effectivement, malheureusement, l'actualit\u00e9 qu'on vit tous les jours nous montre pas mal de gens qui disent on n'y arrive plus en France, c'est pas possible de r\u00e9ussir ou de sortir. Et encore une fois, je ne dis pas que les \u00e9tudes ne sont que l'alpha et l'om\u00e9ga pour \u00e7a, mais c'est malgr\u00e9 tout une voie int\u00e9ressante pour y arriver. Et en France, on a le sentiment que c'est plus possible. Et moi, je le dis, parce que j'essaie de t\u00e9moigner de \u00e7a maintenant, parce que je pense que c'est jouable. Alors \u00e7a se suppose peut-\u00eatre, et j'ai eu cette chance d'avoir un environnement un peu particulier, c'est-\u00e0-dire que l'argent ne fait pas tout la preuve, puisque moi j'avais des parents qui n'avaient pas beaucoup d'argent, mais qui avaient tout ce qu'il fallait par ailleurs pour pousser leurs enfants. Mais je pense que c'est malgr\u00e9 tout possible. Et on a un syst\u00e8me fran\u00e7ais qui est quand m\u00eame fait, en tout cas pour le financement des \u00e9tudes, plut\u00f4t pas mal je trouve. Apr\u00e8s, il faut peut-\u00eatre mieux le faire savoir. Il faut tomber sur les bons profs aussi. Moi j'ai eu des profs incroyables, des gens qui m'ont fait, j'ai des souvenirs, que ce soit la terminale pour r\u00e9cup\u00e9rer ce retard que j'avais ou mon pr\u00e9pa, qui m'ont fait des cours particuliers. J'ai encore des gens avec qui j'ai gard\u00e9 des contacts aujourd'hui, mon prof de philo de l'\u00e9poque, mon prof de maths, c'est assez hallucinant. Donc il y a peut-\u00eatre tout un ensemble de choses qu'il faut mettre en oeuvre, mais c'est vrai que je crois qu'on a l'ai gard\u00e9 des contacts aujourd'hui, mon prof de philo de l'\u00e9poque, mon prof de maths. C'est assez hallucinant. Donc, il y a peut-\u00eatre tout un ensemble de choses qu'il faut mettre en \u0153uvre. Mais c'est vrai que je crois qu'on a l'impression, en tout cas aujourd'hui, que l'ascenseur social est cass\u00e9 et que quand on observe la soci\u00e9t\u00e9, il y aurait une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 deux vitesses. Et moi, ce que j'essaie de dire, c'est que je pense que c'est jouable. Je pense qu'on a tous un r\u00f4le \u00e0 jouer pour \u00e7a dans des compartiments diff\u00e9rents, y compris moi dans mon activit\u00e9 actuelle, soutenant les entreprises, en les finan\u00e7ant, mais on en parlera peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure, c'est une mani\u00e8re indirecte de le faire. Et je pense que la France est un pays qui fait \u00e7a historiquement plut\u00f4t pas trop mal et il faut r\u00e9ussir \u00e0 donner un peu de visibilit\u00e9 \u00e0 \u00e7a et puis peut-\u00eatre remettre un petit peu de booster, peut-\u00eatre si c'\u00e9tait n\u00e9cessaire pour que ce soit mieux connu et mieux utilis\u00e9, en tout cas les outils qui existent. Alors justement, pour recontextualiser un peu l'\u00e9pisode et avant de revenir un peu l'\u00e9pisode et avant de revenir un peu sur comment tu es arriv\u00e9 l\u00e0, c'est quoi ton job aujourd'hui ? Moi, mon job, en fait, \u00e7a consiste avec mon associ\u00e9 Charles, parce qu'on a cr\u00e9\u00e9 avec Charles Kabili, qu'on a cr\u00e9\u00e9 Paupe et Gestion il y a maintenant un an, un peu plus d'un an. Mon job, c'est de faire la chose suivante, c'est d'avoir constat\u00e9, Charles comme moi, que dans de beaux pays, la France, il a maintenant un an, plus d'un an. Mon job, c'est de faire la chose suivante, c'est d'avoir constat\u00e9, Charles comme moi, que dans de beaux pays, la France, il a beaucoup de qualit\u00e9s, mais il a un gros d\u00e9faut, c'est que, qui d'ailleurs, peut-\u00eatre touche un petit peu aux \u00e9l\u00e9ments qu'on \u00e9voquait juste avant, c'est un pays qui est hyper concentr\u00e9. Tu vas trouver les populations dans les grandes m\u00e9tropoles, tu vas trouver une concentration des agents \u00e9conomiques, des entreprises dans les grandes villes, tu vas trouver la pollution concentr\u00e9e dans les grandes villes, tu vas m\u00eame trouver malheureusement aujourd'hui les maladies dans les grandes villes. Et donc nous qui connaissons bien Paris et la province, on se dit que si on veut peut-\u00eatre mieux \u00e9quilibrer les choses entre grande m\u00e9tropole, Paris notamment, et la province, et notamment le Grand Ouest pour ce qui nous concerne, il faut faire en sorte de participer au mouvement de d\u00e9concentration. Et pour d\u00e9concentrer, tu as deux mani\u00e8res de faire. Tu fais de l'am\u00e9nagement du territoire, comme les politiques le font, \u00e7a c'est leur job. Et sinon, tu dois aider \u00e0 cr\u00e9er des \u00e9cosyst\u00e8mes locaux, r\u00e9gionaux. Et c'est quoi un \u00e9cosyst\u00e8me local qui fonctionne bien ? C'est un \u00e9cosyst\u00e8me dans lequel tu as les entreprises qui grandissent, qui embauchent des gens, qui font vivre des villes et des villages, et qui permettent d'avoir un meilleur \u00e9quilibre. Donc notre mission, quelque part, au-del\u00e0 de notre job, consiste modestement \u00e0 notre niveau \u00e0 essayer de participer \u00e0 ce mouvement de d\u00e9concentration et \u00e0 cr\u00e9er des meilleurs \u00e9quilibres entre r\u00e9gions et grandes m\u00e9tropoles. Et ceci, par ce qu'on sait le mieux faire, nous, ce qu'on sait mieux faire, c'est financer, ou autre cas aider \u00e0 financer les bo\u00eetes, par le vent du capital et en investissant dans ces entreprises. Plus, en finan\u00e7ant les infrastructures qui permettent \u00e0 ces entreprises de grandir, notamment des bureaux, des locaux d'activit\u00e9, des moyens de locomotion, puisqu'on finance m\u00eame de l'aviation \u00e9lectrique aujourd'hui. Donc voil\u00e0, c'est \u00e7a l'\u00e9mission. Aviation \u00e9lectrique. Exactement. Int\u00e9ressant, on va y venir. Juste pour comprendre tout \u00e7a, alors \u00e9videmment, on le sent et je suis ravi moi d'avoir mes \u00e9pisodes r\u00e9cents tu vois entre Colline Burlan, Romain Grosjean, toi etc. La plupart des fran\u00e7ais que j'ai eu sur mon podcast ne viennent pas de Paris et n'habitent pas Paris et je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien parce que de temps en temps on peut, je sais pas si on me le reproche, je m'en fous \u00e0 la limite c'est pas tr\u00e8s grave mais Il faut en effet bien se rendre compte que il se passe plein de choses en dehors et il faut le d\u00e9velopper. Tu dis concentration dans des m\u00e9tropoles. Tu dis concentration dans des m\u00e9tropoles. Alors typiquement, nous, tu vois ici, on a un bureau \u00e0 Paris, on en a \u00e0 Bordeaux, \u00e0 Londres, \u00e0 Tunis, mais on reste dans des m\u00e9tropoles en fait. Jusqu'o\u00f9 tu dois, peu pousser \u00e7a ? \u00c7a veut dire d'aller dans des villages, aller dans la campagne, et aller... Comment tu vois \u00e7a toi ? \u00c9coute, moi, je te donne un exemple qui est un peu un exemple par le v\u00e9cu. Quand j'ai fini mes \u00e9tudes il y a 25 ans maintenant, que je suis rent un exemple qui est un peu un exemple par le v\u00e9cu. Quand j'ai fini mes \u00e9tudes il y a 25 ans maintenant que je suis rentr\u00e9 en Bretagne entre guillemets pour commencer \u00e0 ce qui s'appelait \u00e0 l'\u00e9poque le Cr\u00e9\u00e9 Mutuel de Bretagne, c'est l\u00e0 que j'ai commenc\u00e9 ma carri\u00e8re, je suis assis dans un petit village du nord Finist\u00e8re qui s'appelle Plouvien. Alors tu le connais sans doute pas et peut-\u00eatre que ceux qui nous \u00e9coutent non plus. Tu dois \u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Morlaix. Pas tout \u00e0 fait, c'est entre, pour \u00eatre pr\u00e9cis, c'est entre Morlaix et Brest. Ouais c'est pareil. D'ailleurs j'ai invent\u00e9 un slogan, ce \u00eatre pr\u00e9cis, c'est entre Morlay et Brest. Si on veut vraiment... C'est pareil. C'est pareil. D'ailleurs, j'ai invent\u00e9 un slogan. Ce petit village, mes camarades de propos disaient on passera de voir. Je leur disais non, non, slogan de Pouvien, si on n'y passe pas, on y vient parce que personne ne passe par l\u00e0-bas. Mais pourquoi je dis \u00e7a ? Parce que blague \u00e0 part, c'est un petit village. Morlay pareil, tu vois, c'est un petit village. Exactement. Le maire de l'\u00e9poque avait eu cette id\u00e9e assez incroyable, ce qui est un peu l'id\u00e9e de ce qu'on fait nous, c'est de se dire si je veux que mon village existe et se d\u00e9veloppe, il faut un ingr\u00e9dient essentiel, il faut que des gens y vivent. Il faut des entreprises qui fassent... Oui, puisqu'on n'y passe pas, on y vient. Exactement, exactement. Donc il a vendu des terrains communaux pas chers, il a r\u00e9install\u00e9 Super 8, une boulangerie, etc. Il a fait en sorte qu'une belle bo\u00eete qui est install\u00e9e l\u00e0-bas, qui s'appelle la CIL, une bo\u00eete d'agroalimentaire qui fait notamment les jus de fruits, plein fruits, ou encore les yaourts Malo, qu'on conna\u00eet peut-\u00eatre un peu plus, qui a \u00e9t\u00e9 consomm\u00e9e par le pr\u00e9sident il y a quelques temps, directement l\u00e0-bas, d'ailleurs. Cette bo\u00eete fait 700 millions de chiffres d'affaires, elle fait 25% de chiffres avec la Chine. C'est une tr\u00e8s belle bo\u00eete. En fait, il a fait en sorte que cet \u00e9cosyst\u00e8me, un petit peu dans une ville de 4 500 habitants, ce qui n'est pas beaucoup, puisse perdurer en faisant en sorte qu'il y ait \u00e0 la fois une population qui grandisse et en cr\u00e9ant les conditions pour \u00e7a, acc\u00e8s au logement, toutes les commodit\u00e9s qui permettent de vivre autour, et que l'entreprise qui est un peu le fer de lance de ce petit village reste install\u00e9e l\u00e0-bas. Et nous, en fait, ce qu'on veut, c'est faire en sorte, \u00e0 quelle que soit l'\u00e9chelle \u00e0 laquelle on s'adresse, on parle de Pouvien, on peut parler de Vannes, on peut parler de Lorient, de Saint-Brieuc, des villes \u00e0 V\u00e9ronense, de faire en sorte que dans chaque \u00e9cosyst\u00e8me, on puisse, nous, en finan\u00e7ant les entreprises qui y sont install\u00e9es ou en finan\u00e7ant des bo\u00eetes qui vont s'y installer, les aider \u00e0 grandir et faire en sorte qu'elles soient un des maillons d'une dynamique du territoire dans lequel on s'installe. On va m\u00eame plus loin, c'est qu'une partie de ce qu'on va nous gagner au sens des frais de gestion, des frais de gestion, ou m\u00eame le caride, pour parler un peu de performance, on va le redistribuer \u00e0 un fonds... On va r\u00e9pliquer \u00e7a apr\u00e8s. Voil\u00e0, \u00e0 une fonds de dotuer \u00e0 un fonds de dotation qui va venir financer des commerces de proximit\u00e9. Non profit, c'est-\u00e0-dire que ce n'est pas une activit\u00e9 de financement, ce n'est pas de l'investissement. Par contre, on consid\u00e8re, \u00e7a fait partie de notre job, si on veut \u00eatre totalement englobant, qu'\u00e0 la fois, on doit financer les entreprises, \u00e0 la fois, on doit financer les infrastructures de temps en temps, et \u00e0 la fois, on doit faire en sorte que les commerces de proximit\u00e9 existent de mani\u00e8re macro\u00e9conomique, l\u00e0 on va intervenir. Donc c'est \u00e7a qu'on veut faire. Donc l'id\u00e9e c'est d'avoir une forme d'impact, alors en Bretagne uniquement ? En grand ouest, de la Normandie jusqu'\u00e0 Toulouse on va dire. D'accord. Et d'avoir en fait des impacts r\u00e9els sur des zones potentiellement... Alors l\u00e0 on n'est vraiment plus du tout sur ni du Bordeaux, ni du Brest, ni du... On est sur du... \u00c7a peut \u00eatre des petites villes, \u00e7a peut \u00eatre du Brest, du Bordeaux, du Rennes, de Nantes, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi des villes environnantes, notamment l\u00e0 sur des v\u00e9hicules immobiliers qu'on lance et des choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes \u00e0 faire dans les villes environnantes qu'il faut simplement bien conna\u00eetre. Donc effectivement, on ne s'arr\u00eate pas aux grandes villes qu'on peut conna\u00eetre de l'arc Atlantique, on va un peu plus bas et il y a parfois des tr\u00e8s, tr\u00e8s belles bo\u00eetes qui sont install\u00e9es dans ces... \u00c0 l'Anilis, dans va un peu plus bas et il y a parfois des tr\u00e8s, tr\u00e8s belles bo\u00eetes qui sont install\u00e9es dans ces... tu vois, \u00e0 L'Annelis, dans le Nord Finist\u00e8re, il y a une bo\u00eete qui s'appelle Trecobate, qui fait des maisons individuelles, qui est le troisi\u00e8me constructeur de maisons individuelles en France. Et c'est pas connu qu'en monde, mais c'est install\u00e9 dans une petite commune du Nord Finist\u00e8re et c'est une ville qui existe notamment parce que cette bo\u00eete-l\u00e0 et quelques autres y sont install\u00e9es. Donc, nous, notre mission, c'est \u00e7a, c'est de faire en sorte, effectivement, qu'on contribue \u00e0 notre \u00e9chelle, \u00e0 ce que ces \u00e9cosyst\u00e8mes locaux grand grandissent parce qu'on aura fait en sorte qu'il y ait une dynamique \u00e9conomique qui justifie que les gens puissent y vivre. Alors j'allais dire que peut-\u00eatre un des points communs dans l'ascenseur social et Cette r\u00e9int\u00e9gration des territoires, si je puis m'exprimer ainsi, r\u00e9int\u00e9gration des territoires, si je puis m'exprimer ainsi. Le digital dans tout \u00e7a, le num\u00e9rique peut avoir quand m\u00eame un vrai r\u00f4le parce qu'en fait on est moins exclu, on \u00e9changeait juste avant sur le fait que voil\u00e0 on \u00e9change aujourd'hui beaucoup plus en visio, on \u00e9change, voil\u00e0 j'ai aussi beaucoup de mes copains, moi, qui partent de Paris pour aller s'installer \u00e0 Poitiers, \u00e0 Bordeaux, \u00e0 Marseille, \u00e0 Lyon, \u00e0 Lille, vraiment partout. Et la pand\u00e9mie dans tout \u00e7a aussi, j'imagine, alors toi t'es sorti au bon moment avec cette id\u00e9e, je veux dire, notamment dans les investissements d'infrastructures, \u00e7a va probablement acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9ploiement de la fibre, de la 5G ou des choses comme \u00e7a, qui sont strat\u00e9giques dans ton business, en tout cas, je pense, non ? Exactement. Tu as raison, effectivement. Bien s\u00fbr que le timing qu'on a choisi, on n'avait aucune id\u00e9e, ni Charles, ni moi, de ce qui allait se passer. C'est toi ! Heureusement non, je vais te dire. T'es dans Wuhan en d\u00e9cembre 2020 ou pas ? Absolument pas. Mais c'est vrai que quand on regarde avec un petit retour arri\u00e8re ce qui s'est pass\u00e9, c'est vrai que post-pand\u00e9mie, que ce soit dans les comportements des gens, on voit le retour un petit peu \u00e0 l'envie de vivre ailleurs, que ce soit le digital effectivement, qui pour le coup prend un relief diff\u00e9rent, parce que comme tu le dis, les choses qui paraissaient impossibles \u00e0 faire parce que la distance \u00e9tait infranchissable, aujourd'hui paraissent simples parce que les moyens digitaux permettent de totalement faire tout \u00e0 distance. Donc, effectivement, le digital est un gros levier. Il est un gros levier \u00e0 plusieurs registres. Quand tu installes une bo\u00eete dans le digital, par exemple en Bretagne, cette bo\u00eete dans le digital, elle va b\u00e9n\u00e9ficier de plusieurs sujets. Des infrastructures \u00e0 niveau, technologiques notamment, la fibre est assez bien d\u00e9velopp\u00e9e l\u00e0-bas, b\u00e9n\u00e9ficie de m\u00e8tres carr\u00e9s qui ne sont pas tr\u00e8s chers, ce qui est int\u00e9ressant dans le digital, tu t'en fous quelque part d'avoir des locaux qui co\u00fbtent tr\u00e8s cher sur les Champs-Elys\u00e9es, ce n'est pas le sujet. Donc, en fait, tu peux avoir des m\u00e8tres carr\u00e9s pas tr\u00e8s chers. Tu as des gens qui sont moins pay\u00e9s, ce qui ne veut pas dire qu'ils vivent moins. Ils sont moins pay\u00e9s, mais le co\u00fbt de la vie est moins cher. En g\u00e9n\u00e9ral, c'est 20%. Et tu peux te payer une maison de 90 m\u00e8tres carr\u00e9s avec un jardin de 800 m\u00e8tres carr\u00e9s pour trois fois moins cher qu'un appartement \u00e0 Paris. Tu as un turnover qui est plus faible. Bref, tu as un ensemble de conditions qui font qu'une bo\u00eete dans le digital, elle peut grandir beaucoup plus rapidement, avec, par l\u00e0 dessus, effectivement, sans doute un retour \u00e0 l'esp\u00e8ce de, je ne sais pas si c'est d'art de vivre, mais en tout cas, une volont\u00e9 de vivre un peu diff\u00e9remment. D'ailleurs, les gens ne savent pas souvent, et j'y donne cette anecdote, Fortune & Hawk, j'ai eu la chance de diriger pendant quelques ann\u00e9es. C'est une entreprise dont deux tiers des effectifs sont install\u00e9s \u00e0 Brest, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'a\u00e9roport. Personne ne le sait parce que c'est une bo\u00eete qui fonctionne \u00e0 distance, mais c'est r\u00e9alit\u00e9 dans un si\u00e8ge qui est magnifique, avec des \u00e9quipes qui sont tr\u00e8s stables, etc. Donc oui, ce qui s'est pass\u00e9 cette derni\u00e8re ann\u00e9e a sans doute renforc\u00e9 la th\u00e9matique sur laquelle, effectivement, on souhaite s'investir avec Charles et l'\u00e9quipe. Et le digital est un des leviers assez fort effectivement qui est ressorti, je pense, post-crise. Il y a quand m\u00eame, \u00e9videmment, quand tu... Quand je t'\u00e9coute, tu dis voil\u00e0, tout est bien. Il y a, j'imagine, quand m\u00eame un point noir sur... Quand t'es en business, alors peut-\u00eatre dans le tertiaire ou... Et peut-\u00eatre aussi que la pand\u00e9mie a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 tout \u00e7a aujourd'hui, mais c'est quand m\u00eame dans le recrutement, c'est que si tu me dis, mec, j'ai un job en or \u00e0 Plum\u00e9lec, je vais te regarder et je vais me dire, mais qu'est-ce que je vais aller foutre \u00e0 Plum\u00e9lec, tu vois ? C'est pas Plum\u00e9lec, c'est Brest ! Ou Nantes ! Mais en fait, c'est int\u00e9ressant ce que tu dis, parce que nous on recrute, on est une petite bo\u00eete. Je connais pas Plum\u00e9lec, et je parlais de Morlay, juste pour le dire, je suis all\u00e9 deux fois \u00e0 Morlaix pour aller visiter nos amis du T\u00e9l\u00e9gram et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a fantastique. A chaque fois il faisait hyper beau donc je pense que c'\u00e9tait un peu baiser aussi. Tr\u00e8s belle bo\u00eete le T\u00e9l\u00e9gram. Super bo\u00eete. D\u00e9jeuner sur le port, c'\u00e9tait incroyable. Mais voil\u00e0, je me poserai d'abord la question mais qu'est ce que j'irais faire \u00e0 Ploum\u00e9lec ? Ouais, tu vois, le recrutement c'est int\u00e9ressant parce que nous on n'est qu'une petite quinzaine aujourd'hui. En un an on a recrut\u00e9 donc 13 personnes, 2-3 personnes qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 autour de nous. Et on a recrut\u00e9 pas mal de gens \u00e0 distance, parce que comme tu l'imagines, comme tout le monde l'imagine, c'\u00e9tait compliqu\u00e9 de faire des entretiens face \u00e0 face. Et on a recrut\u00e9 des gens plut\u00f4t de, en tout cas, vu notre fen\u00eatre de grande qualit\u00e9, des gens qui ont fait des choix pour 4 ou 5 d'entre eux au moins, de quitter Paris ou Bruxelles, parce que c'\u00e9tait des gens qui \u00e9taient install\u00e9s en Belgique ou \u00e0 Paris, pour s'installer en province. Et pourquoi ? Parce que c'est des gens qui, je pense, post-pand\u00e9mie, comme il y en a eu quelques autres, et plus qu'on ne l'imagine d'ailleurs, se disent finalement moi j'ai envie \u00e0 la fois de faire un job sympa, l'entrepreneuriat, l'amateur d'entrepreneuriat, c'est un truc qui m'int\u00e9resse, mais si je peux y m\u00ealer en plus une petite connotation personnelle qui fait que je trouve un \u00e9quilibre de vie un peu diff\u00e9rent, ben pourquoi pas. Et donc c'est souvent des gens qui connaissaient la r\u00e9gion, Nantes, puisqu'on a un bureau \u00e0 Nantes ou Brestoise, mais c'est des gens qui ont fait ce choix-l\u00e0, de quitter parce qu'ils ont choisi un autre \u00e9quilibre que ce qu'on pouvait promouvoir avant. Moi, j'ai grandi dans un syst\u00e8me dans lequel on disait qu'effectivement, il faut travailler d'abord \u00e0 Paris, il faut s'investir \u00e9norm\u00e9ment, ce qui est vrai, et en m\u00eame temps, la vie personnelle, c'est un syst\u00e8me dans lequel on disait effectivement, il faut travailler d'abord \u00e0 Paris, il faut s'investir \u00e9norm\u00e9ment, ce qui est vrai, et en m\u00eame temps, la vie personnelle c'est apr\u00e8s. Et je crois qu'on est pass\u00e9 \u00e0 autre chose, et on n'oppose plus les deux. On a v\u00e9cu pendant tr\u00e8s longtemps dans un monde d'opposition, o\u00f9 quelque part et je pense qu'il y a des choses \u00e0 r\u00e9concilier l\u00e0. Parisien, t\u00eate de chien... Euh... Il y a quand m\u00eame un mauvais signe \u00e0 Plum\u00e9lec, c'est que quand je tape Plum\u00e9lec sur Maps, l\u00e0, l'endroit, tu vois, le lieu qui m'est propos\u00e9 \u00e0 Plum\u00e9lec, c'est pas un mus\u00e9e, un machin, c'est Station Total. \u00c7a veut dire qu'il doit pas y avoir grand chose, mais je d\u00e9conne. Je sais pas pourquoi j'ai cherch\u00e9 Plum\u00e9lec, tu vois, et \u00e7a m'est pourtant sorti, donc c'est que je connais le... Exactement. Mais elle est tr\u00e8s bien not\u00e9e, la station totale. 4,1 sur 5. C'est dans Plum\u00e9lec, l\u00e0, o\u00f9 tu es. Hein ? C'est... Oui, c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Vannes. Exactement, donc il y a une tr\u00e8s belle course cycliste l\u00e0-bas aussi. D'accord. Grand prix de Plum\u00e9lec, je le dis au passage pour ceux qui sont amateurs de v\u00e9lo, parce qu'on en parlait tout \u00e0 l'heure. Euh... D'accord, alors, \u00e9pop\u00e9e, gestion, on va y revenir tout \u00e0 l'heure pour comprendre, je trouve \u00e7a hyper int\u00e9ressant, j'y crois tr\u00e8s fort, tout ce que tu me dis \u00e7a m'inspire parce que j'en ai parl\u00e9 ici \u00e0 quelques reprises, je travaille depuis quelques temps, je cherche pour travailler l\u00e0-dessus, mais sur une plateforme de reprise, achat, vente de business, une sorte de M&A pour les small cap, on va dire, parce que je crois que dans toute la France, y compris \u00e0 Plum\u00e9lec, il y a des belles endormies et des belles entreprises, pas endormies d'ailleurs, toutes uniquement, des belles entreprises \u00e0 vendre, des gens qui sont des papy boomers, comme on dit, ou des mamie boomers et qui cherchent \u00e0 vendre ou \u00e0 transmettre, parce que c'est souvent de la transmission aussi, une entreprise bien faite. Et il y a beaucoup de gens, comme tu l'as dit, qui veulent une nouvelle vie, une nouvelle aventure, qui ne veulent pas forc\u00e9ment partir de rien parce que c'est dur et c'est diff\u00e9rent. Et voil\u00e0, il y a plein de belles histoires \u00e0 \u00e9crire. Donc je trouve \u00e7a hyper inspirant et je pense qu'il y a plein de choses \u00e0 faire, on en reparlera. Mais avant \u00e7a, moi, je t'ai connu surtout \u00e0 l'\u00e9poque chez Arkea, o\u00f9 tu as eu quand m\u00eame pas mal mal de quelques faits de gloire. J'aurais besoin de comprendre ce qu'est Arkea dans le cr\u00e9dit mutuel, ce qu'est le cr\u00e9dit mutuel d'ailleurs un peu. On va venir l\u00e0-dessus. La premi\u00e8re question que je te pose, c'est comment tu es arriv\u00e9 chez Arkea, \u00e0 la t\u00eate d'Arkea, passage chez Fortuneo. Avant Fortuneo, c'\u00e9tait quoi ? J'\u00e9tais chez Suravenir, qui est une filiale d'Arkea \u00e9galement. Puis avant j'\u00e9tais au contr\u00f4le de gestion chez Arkea et avant, j'\u00e9tais \u00e0 l'organisation g\u00e9n\u00e9rale chez Arkea. En fait, j'ai fait toute ma carri\u00e8re chez Arkea, recrut\u00e9 au pied de la tour Gat, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la D\u00e9fense par un des dirigeants du Cr\u00e9dit de l'Europe de Bretagne, qui m'avait rep\u00e9r\u00e9 et qui m'avait dit, revenez en Bretagne, entre guillemets, travailler apr\u00e8s vos \u00e9tudes. Et je suis rentr\u00e9 \u00e0 23 ans dans cette maison. Et j'en suis sorti, j'en avais 47. Le trip de te dire en bas de la tour Gannes, je te renvoie en Bretagne, c'est un peu comme chez Procter et tout \u00e7a, c'est de te dire il faut que tu ailles refaire tes gammes en local ou c'\u00e9tait juste... M\u00eame pas, en fait c'est une rencontre. J'ai rencontr\u00e9 un homme, il s'appelait Jean-Fran\u00e7ois Hans, il est malheureusement d\u00e9c\u00e9d\u00e9 aujourd'hui. Jean-Fran\u00e7ois ? Hans. Un mec formidable, ing\u00e9nieur, incroyable. Et donc en fait il m'a convaincu d'une belle histoire qu'il y avait \u00e0 construire, puis il m'avait dit en creux, vous savez, venez, essayez, si jamais \u00e7a ne le fait pas, vous connaissez la r\u00e9gion, vous ne serez pas totalement d\u00e9pays\u00e9, puis vous repartirez faire autre chose \u00e0 23 ans, ce qui est vrai d'ailleurs, \u00e0 23 ans on peut changer, et encore plus aujourd'hui je pense, dix fois de job dans sa carri\u00e8re. Donc j'ai accept\u00e9 pour \u00e7a. Mais devant ton projet, tu arrives, tu fais quoi ? Je fais de l'organisation g\u00e9n\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire du consulting interne, un esp\u00e8ce de cabinet de conseil interne. Je rentre pour faire \u00e7a \u00e0 23 ans. Je fais \u00e7a pendant deux ans. Donc j'apprends \u00e0 conna\u00eetre finalement pas mal la bo\u00eete, tous ses m\u00e9tiers, les march\u00e9s financiers, etc. Tout le marketing, tout. Et je te pose cette question parce que... Et alors, pareil, sans aucun... Je crache pas de l\u00e0 o\u00f9 je viens, mais quand moi, je suis venu, je suis devenu tr\u00e8s parisien. Je l'assume, j'adore, j'aime cette ville. Je l'aimais \u00e0 Paris avant, etc. Mais plut\u00f4t crever que de retourner \u00e0 Cherbourg, tu vois, quand j'ai fini mes \u00e9tudes, tu vois. Et t'as pas eu l'impression d'un retour en arri\u00e8re ? \u00c9coute, en tout cas, ce que je peux te dire, c'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a a fait sourire pas mal de mes camarades de jeu. Cherbourg est une tr\u00e8s belle ville, la r\u00e9gion est super, c'\u00e9tait juste moi, c'est tr\u00e8s personnel. En fait, ce que tu dis est hyper int\u00e9ressant, parce que si on racontait l'histoire de quelqu'un de 23 ans qui faisait ce choix aujourd'hui, on dirait qu'il est tr\u00e8s inspir\u00e9. Et quand j'ai fait ce choix, il y a... C'est vrai, par rapport \u00e0 ce que vous disiez il y a quelques minutes... Croix, Sault-Tarouard, ils faisaient une belle histoire, ils retournent... Quand j'ai fait ce choix il y a quelques ann\u00e9es, il y a 25 ans, donc on m'a dit, mais qu'est-ce qu'il va faire \u00e0 s'enterrer \u00e0 Bresque ? Il se trouve que c'est une r\u00e9gion que je connaissais bien, c'est une r\u00e9gion que j'adore, objectivement. Moi, je suis vraiment... Et je ne le dis pas, je ne suis pas un Br\u00e9sou, comme on dit, qui revendique le retour \u00e0 la langue bretonne uniquement. Tu as un sticker sur l'arri\u00e8re de ta voiture ? Non, mais par contre, c'est vrai que vraiment, fondamentalement, tu vois, quand on s'appelle Ronan Lemoile, qu'on est n\u00e9 \u00e0 Brest... Priorit\u00e9 pas Corse. Ma m\u00e8re est n\u00e9e \u00e0 ce qu'on appelle Rolex-Carrion, o\u00f9 est install\u00e9 les si\u00e8ges d'Arkea. \u00c7a ne vanteinvente pas. Je suis visc\u00e9ralement amoureux de ma r\u00e9gion, mais dans le bon sens du terme. Vraiment, c'est quelque chose qui est en moi. Et donc, \u00e0 l'\u00e9poque, je n'ai pas trouv\u00e9 ce choix, peut-\u00eatre pour ces raisons-l\u00e0 et sans m'en rendre compte, totalement d\u00e9cal\u00e9. Mais c'est vrai qu'il m'est apparu assez vite, c\u00f4toyant quelques-uns de mes camarades, qu'eux trouvaient \u00e7a pour le moins original, pour utiliser un terme, on va dire, positif. Mais je ne me suis pas pos\u00e9 la question. Je pense qu'\u00e0 l'\u00e9poque, peut-\u00eatre aussi inconsciemment, je faisais aussi un choix de vie en m\u00eame temps qu'un choix professionnel et je n'avais pas le sentiment que \u00e7a m'emp\u00eacherait de faire, si une carri\u00e8re c'est le terme, en tout cas faire des belles choses. Mais peut-\u00eatre de mani\u00e8re totalement instruction, j'avais accept\u00e9... \u00c7a ne t'a pas emp\u00each\u00e9, la suite l'a prouv\u00e9 aussi. Mais je ne savais pas \u00e0 l'\u00e9poque, je ne savais pas vraiment rien, j'avais aucune id\u00e9e de \u00e7a. Mais tu as raison, c'\u00e9tait un choix sans doute pas tr\u00e8s... Pas tr\u00e8s... C'est original, on va dire. C'est original. Et quand tu retournes en Bretagne et que tu fais ces deux ann\u00e9es d'audit et de conseil interne, t'apprends du coup avec des locaux qui sont l\u00e0 depuis toujours ? Oui, j'apprends avec eux. D'abord c'est l'entreprise Arkea, pour y revenir tout doucement, qui a cette force je crois de donner vite sa chance aux jeunes, qui donc te met assez vite, si ce n'est en responsabilit\u00e9 en tout cas en contact avec des dirigeants de l'entreprise, qui est aussi plus petite, m\u00eame si c'est 10 500 collaborateurs, aujourd'hui c'\u00e9tait 6000 quand je suis rentr\u00e9. C'\u00e9tait quand m\u00eame une belle bo\u00eete d\u00e9j\u00e0. Mais t'as plus facilement acc\u00e8s aux dirigeants, t'as plus facilement des dossiers un peu trapus, et donc \u00e7a te donne la possibilit\u00e9 d'assez vite conna\u00eetre tout le monde, des gens qui ont fait, pour beaucoup d'entre eux, carri\u00e8res dans cette maison, parce que la fid\u00e9lit\u00e9 est assez forte dans la maison, il y a beaucoup de gens qui font des carri\u00e8res longues, moi j'en ai, m\u00eame en partant avant ma retraite, entre guillemets, j'ai quand m\u00eame pass\u00e9 25 ans. Il y a beaucoup de gens qui font 30, 40 ans. Et donc, tu apprends \u00e0 d\u00e9couvrir tous ces gens qui ont toute l'histoire de la maison, qui te l'apprennent. Tu apprends aussi les valeurs de ce mod\u00e8le un peu diff\u00e9rent que le mod\u00e8le coop\u00e9ratif. Et puis, quelque part, tu apprends plein de choses. Moi, j'\u00e9tais avide d'apprendre sur tous les m\u00e9tiers. C'\u00e9tait un poste dans lequel j'apprenais sur plein de trucs. Le march\u00e9 financier, le marketing, le digital. Quand j'y suis rentr\u00e9, le CMB, \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e9tait la premi\u00e8re banque en Europe \u00e0 lancer le passage d'ordre de bourse par Internet. \u00c7a fait rigoler quand on y sent. En 1995, devant les Safe Trade et autres, et donc ex-Boursorama, on \u00e9tait les premiers \u00e0 lancer \u00e7a. Donc, c'\u00e9tait une bo\u00eete qui avait une avance technologique assez fascinante, qui peut-\u00eatre ne faisait pas assez savoir ses savoir-faire, justement, mais qui, de ce point de vue-l\u00e0, pour moi, me paraissait chaque jour, j'apprenais des trucs nouveaux. C'\u00e9tait g\u00e9nial. Le lien avec la techno dans tout \u00e7a, c'est arriv\u00e9 quand pour toi ? En fait, je crois que c'est la rencontre entre une entreprise qui est faite pour la techno. Souvent, on disait que c'\u00e9tait une bo\u00eete d'ing\u00e9nieurs et beaucoup d'ing\u00e9nieurs qui ont dirig\u00e9 ce groupe avant que moi j'en prenne la responsabilit\u00e9. Et c'est donc une bo\u00eete qui, comme je te disais, a invent\u00e9 des choses tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t en technologie, passage d'ordre de bourse par internet, alors un truc qui va faire vraiment sourire je pense. Premi\u00e8re banque a propos\u00e9 la gestion de ses comptes bancaires sur Minitel \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 \u00e7a existait encore. Je pense qu'on ne peut pas en trouver sauf peut-\u00eatre dans les greniers et encore. Donc il y avait une tradition technologique. Et moi par ailleurs j'ai toujours \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9 par \u00e7a. Donc, en fait, au fur et \u00e0 mesure, \u00e7a s'est fait tout doucement. Il se trouve que j'ai eu, comme Charles, mon associ\u00e9 qui lui a travaill\u00e9 sur la banque \u00e0 distance dans le groupe, je lui ai touch\u00e9 des dossiers tr\u00e8s techno, tr\u00e8s digitaux. Je me suis occup\u00e9 d'un courtier en ligne de la maison. Puis apr\u00e8s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fortio. Puis apr\u00e8s, c'est devenu quelque part une esp\u00e8ce de curiosit\u00e9 personnelle qui fait que je me suis investi plus en plus l\u00e0-dedans. C'est int\u00e9ressant. Tu vas m'expliquer comment \u00e7a fonctionne, mais c'est alors un \u00e9tat dans l'\u00e9tat, mais c'est aussi un groupe. Alors, je fais assez peu de... C'est aussi parce que tu es devenu entrepreneur et que tu as cette relation avec des entrepreneurs. Je fais normalement peu ou pas de podcasts avec des CIOs, mais \u00e7a m'int\u00e9resse dans un groupe comme celui-l\u00e0 qui m'a toujours un peu fascin\u00e9. Il y a toujours \u00e9videmment cette analogie \u00e0 St\u00e9rix, au petit village gaulois, puisqu'il n'est pas loin de chez toi. Mais ce que tu d\u00e9cris l\u00e0, c'est un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s communautaire, en fait, un peu. Une communaut\u00e9 de Bretons dans laquelle on t'offre une forme d'ascenseur aussi, etc. de la confiance, des formations, tout \u00e7a. Est-ce que tu peux juste m'expliquer ce qu'est... parce qu'\u00e9videmment on met toujours Arkea et Cr\u00e9dit Mutuel \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est toujours un peu voil\u00e0 donc \u00e9videmment quand tu es un peu... tu viens de l'ext\u00e9rieur, tu confonds un peu, tu connais Cr\u00e9dit Mutuel, tu vois ce que c'est Arkea, tu sais pas... mais bon tu sens que c'est un truc tu viens de l'ext\u00e9rieur, tu confonds un peu, tu connais le Cr\u00e9dit Mutuel, tu vois ce que c'est Arkea, tu sais pas... mais bon, tu sens que c'est un truc qui vient de l'Ouest. Mais donc, Arkea existait avant le Cr\u00e9dit Mutuel, enfin \u00e7a a \u00e9t\u00e9 reli\u00e9 ensuite, comment c'est que tu... En fait, pour comprendre \u00e7a et l'arch\u00e9ologie, mais en comprenant dans quelques mots, en fait, il faut comprendre que le Cr\u00e9dit Mutuel, c'est ce qu'on appelle une banque coop\u00e9rative. Et la banque coop\u00e9rative, c'est quoi ? C'est une banque qui se cr\u00e9e finalement en local, dans une agence, \u00e0 Pr\u00e9lec, par exemple. Un jour, il y a des gens qui se r\u00e9unissent. Il y en a un qui dit, \u00e9coute, moi, j'ai de l'argent, je le d\u00e9pose sur un compte et toi, t'en as pas, tu vas pouvoir l'utiliser pour faire un financement, un cr\u00e9dit. C'est une banque. C'est une banque coop\u00e9rative. C'est-\u00e0-dire qu'ils cr\u00e9ent un conseil d'administration ensemble. Et ce conseil d'administration fait qu'en fait, ceux qui ont des exc\u00e9dents vont permettre \u00e0 ceux qui n'en ont pas de financer. Donc, \u00e7a se cr\u00e9e comme \u00e7a. Donc, c'est-\u00e0-dire que le conseil d'administration de l'agence, c'est de l\u00e0 que \u00e7a vient. Et ensuite, ces agences se regroupent autour de ce qu'on appelle une caisse f\u00e9d\u00e9rale. C'est-\u00e0-dire qu'il y a 100, 200 agences qui, un jour, d\u00e9cident de partager un outil commun bancaire pour g\u00e9rer l'ensemble de ce qu'on appelle la liquidit\u00e9 dans la banque, le refinancement, les moyens partag\u00e9s, etc. Les risques, j'imagine aussi. Les risques, etc. Et puis \u00e7a s'agr\u00e8ge encore un niveau au-dessus, au niveau national. Donc en fait, le cr\u00e9dit mutuel, c'est un ensemble d'entit\u00e9s n\u00e9es dans des r\u00e9gions qui se sont agr\u00e9g\u00e9es par la base \u00e0 des niveaux interm\u00e9diaires r\u00e9gionaux et qui ont, au niveau du centre, un organe qu'on appelle l'organe central, qui lui est une association aujourd'hui, qui est charg\u00e9e de s'assurer d'une forme de coh\u00e9rence d'ensemble. Et vu de l'ext\u00e9rieur, la Caisse d'\u00c9pargne c'est pareil un peu ? C'est pareil. La Caisse d'\u00c9pargne dans sa nouvelle forme, la Caisse d'\u00c9pargne est venue je crois en 2008, de m\u00e9moire post 2008, est revenue \u00e0 une forme coop\u00e9rative, donc c'est effectivement la m\u00eame chose. Il y a quelques nuances mais le cr\u00e9dit r\u00e9colte. Et ce qu'on trouve dans des assureurs aussi mutualistes, c'est un peu pareil ? C'est \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose. C'est le m\u00eame mode de fonctionnement. C'est ce qu'on appelle la pyramide invers\u00e9e. C'est-\u00e0-dire que quelque part, c'est la base, l'ensemble des administrateurs de la base qui effectivement font la gouvernance de l'ensemble. Et moi, \u00e7a m'impressionne ces choses-l\u00e0 parce que \u00e7a fait quand m\u00eame un peu sac de n\u0153uds. Je me dis, moi je viens d'un entreprenariat que tu connais, mais qui est en fait o\u00f9 tu as une personne \u00e0 l'origine, peut-\u00eatre deux, peut-\u00eatre trois. Et puis apr\u00e8s, tu vois, c'est pas une pyramide invers\u00e9e. Alors je ne veux pas dire que c'est non plus une pyramide. On essaye d'aplatir au maximum. On n'a pas envie d'avoir un sort de truc hyper dogmatique avec un CEO tout puissant. Et voil\u00e0, en plus, \u00e7a d\u00e9truit de la valeur. Mais moi, \u00e7a m'effraye ce que tu d\u00e9cris. En fait, je me dis comment tout \u00e7a peut marcher, comment \u00e7a peut avancer, comment tu peux avancer avec des d\u00e9cisions technologiques dans lesquelles qui sont tr\u00e8s souvent contre-intuitives, o\u00f9 on va te dire mais attends, si jamais tu ouvres la possibilit\u00e9 \u00e0 chacun en ligne de, t'as d\u00fb le vivre \u00e7a, je pense, de faire les virements. On n'aura plus besoin des gens au guichet. Tu vas supprimer leur emploi et tu dois te battre contre plein de gens. Enfin, c'est... Non ? Alors, d'abord, je comprends ce que tu dis. D'abord, je pense qu'il faut avoir en t\u00eate une chose... Mais il se re\u00e7oit un costume d'ancien CEO, banquier... Non, mais c'est que \u00e7a marche. D'abord, factuellement, \u00e7a marche. Les groupes coop\u00e9ratifs, je ne parle pas de la partie cr\u00e9m\u00e9-vituelle ou d'ARCEA, sont ceux qui ont les mieux travers\u00e9 les crises qu'on n'a plus conna\u00eetre. \u00c7a, cuellement, \u00e7a marche. Les groupes coop\u00e9ratifs, je ne parle pas de la partie crime mutuel ou NERCIA, sont ceux qui ont le mieux travers\u00e9 les crises qu'on n'a plus conna\u00eetre. \u00c7a, c'est factuel. \u00c7a ne donne pas les lectures, mais c'est factuel. Apr\u00e8s, pourquoi \u00e7a marche, selon moi ? Je pense qu'il y a plusieurs raisons \u00e0 \u00e7a. Une des raisons, et qui est intimement li\u00e9e, d'ailleurs, \u00e0 ce qu'on vit en ce moment, c'est que un mod\u00e8le coop\u00e9ratif, c'est quoi, finalement ? C'est un mod\u00e8le d'\u00e9cosyst\u00e8me. C'est un mot qui est un peu galvaud\u00e9 aujourd'hui, mais dont on comprend tr\u00e8s bien, toi et moi, ce que \u00e7a veut dire. Je pense que la g\u00e9n\u00e9ration actuelle des entrepreneurs est une g\u00e9n\u00e9ration dans laquelle on est plus anim\u00e9 par l'envie d'aventures collectives. Il faut toujours des leaders un peu charismatiques, certes, mais le partage de cette aventure dans une esp\u00e8ce d'intelligence collective, plus que par le gars omnipotent qui saute sur la table et qui dit \u00ab Ukaidi, Ukaida, les petits gars, on y va \u00bb. Eh bien le mod\u00e8le coop\u00e9ratif c'est un peu \u00e7a. \u00c7a fonctionne par une esp\u00e8ce de coll\u00e9gialit\u00e9 qui certes g\u00e9n\u00e8re parfois un peu plus de temps dans la prise de d\u00e9cision, un peu plus de latence parfois pour r\u00e9ussir \u00e0 mettre les choses en \u0153uvre, mais qui parfois g\u00e9n\u00e8re une formidable intelligence collective qui fait que quand \u00e7a avance, \u00e7a avance tr\u00e8s tr\u00e8s fort. Et je pense que ces mod\u00e8les, d'ailleurs, nous on d\u00e9finissait, Arkea le fait toujours d'ailleurs... Pas forc\u00e9ment d'ailleurs tr\u00e8s tr\u00e8s vite, mais tr\u00e8s tr\u00e8s fort. Exactement. Et \u00e7a recule jamais presque. En tout cas, quand \u00e7a avance, c'est d'un seul homme. Et moi, je trouve que c'est tr\u00e8s proche de ce qu'on appelle, tu vois, tous les mod\u00e8les collaboratifs dont on parle beaucoup aujourd'hui. Finalement, la coop\u00e9ration, c'est un peu l'anc\u00eatre, entre guillemets, de la partie collaborative du fonctionnement de nos \u00e9cosyst\u00e8mes aujourd'hui. Et je crois que c'est \u00e7a qui fait que \u00e7a fonctionne, c'est que c'est un mod\u00e8le qui est \u00e9minemment moderne. Il est moderne parce qu'en fait, dans son organisation, finalement, il pr\u00e9figurait un peu, m\u00eame si on a pu le trouver un peu d\u00e9suet, des formes de fonctionnement qu'on voit aujourd'hui. Combien aujourd'hui d'entrepreneurs disent, moi, ce qui m'int\u00e9resse, c'est effectivement d'\u00eatre capable de travailler avec d'autres entreprises, d'autres \u00e9cosyst\u00e8mes auxquels je me lis pour devenir plus fort. C'est la m\u00eame chose dans une banque coop\u00e9rative. C'est la force, finalement, du collectif qui fait que \u00e7a avance dans la gouvernance. J'ai un million de questions qui me viennent l\u00e0-dessus. D\u00e9j\u00e0, je remarque qu' remarque que c'est quand m\u00eame assez fou en vrai que tu d\u00e9barques ici et qu'on enregistre ensemble parce que finalement et qu'on se soit crois\u00e9s et que tu aies fait ces r\u00e9conf\u00e9rences etc. Il s'est quand m\u00eame pass\u00e9 un truc dans ton parcours, je sais pas tu vas m'expliquer o\u00f9 et comment mais parce que je pense que le patron de chaque banque coop\u00e9rative de r\u00e9gion en fait, il se projetait pas sur de la fintech et sur tout \u00e7a, enfin peut-\u00eatre un peu, mais j'sais pas \u00e0 quel point toi, pourquoi toi depuis ta Bretagne t'as rachet\u00e9 l'itchi, t'as, tu vois, enfin on va reparler de tout \u00e7a, mais en fait \u00e7a semble un peu, tu dis mais \u00e7a devrait \u00eatre le Cr\u00e9dit Mutuel qui fait \u00e7a ou l'Ensemble ou... Oui alors le Cr\u00e9dit Mutuel qui fait \u00e7a ou l'Ensemble. Ou... Oui, alors le Cr\u00e9dit Mutuel s'est construit sur la base de groupes r\u00e9gionaux, comme je te disais, qui chacun ont v\u00e9cu une strat\u00e9gie diff\u00e9rente. Et cette strat\u00e9gie diff\u00e9rente, elle a pu prendre la forme de diff\u00e9rentes formes qui ne sont d'ailleurs pas mieux ou moins bien si on les compare. Il se trouve que pour Arkea, cette forme qui a \u00e9t\u00e9... Cette esp\u00e8ce de... Ce qu'il faut avoir en t\u00eate, cette esp\u00e8ce d'ADN qu'il a pu avoir, c'est un ADN de conqu\u00e9rant, d'abord, donc une entreprise, parce que c'est d'abord une entreprise qui a toujours envie de grandir, qui a compris qu'elle avait des limites territoriales, compte tenu de l'utilisation d'un marque cr\u00e9dit mutuel, qui l'emp\u00eachait d'aller par cette marque ailleurs et qui a donc cherch\u00e9 comment elle pouvait continuer \u00e0 grandir sous une autre forme. Et surtout, quand tu r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 \u00e7a, le digital est un proxy assez extraordinaire pour grandir partout sans avoir de limite territoriale. C'est un raccourci mais c'est un peu comme \u00e7a. T'as une limite territoriale physique pour avoir une agence, est-ce que t'as le droit de faire de la pub pour l'ouverture de compte \u00e0 Nice ? Sur quoi ? Sur Google ? Alors, pour Cr\u00e9er Mutuel ? Ouais, pour Arkea. Ce serait pas cher. En fait, je pense que les textes fondateurs de Cr\u00e9er Mutuel pr\u00e9voyaient que non, pour le cr\u00e9\u00e9 mutuel. Pour Arkea. Ce serait pas cher. Je pense que les textes fondateurs du cr\u00e9\u00e9 mutuel pr\u00e9voyaient que non, la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'on vit dans un monde o\u00f9 \u00e7a n'existe plus. Le digital n'a pas de fronti\u00e8res. Donc tout est possible, techniquement en tout cas. Entre vous, il y a peut-\u00eatre des pactes parce qu'en plus tu risques de te faire augmenter tes prix d'adwords sur un prix sp\u00e9cial. Oui, il n'y a pas de pacte parce que sinon \u00e7a s'appellerait une entente illicite en termes de concurrence. Par contre, il n'y a pas forc\u00e9ment dee parce que sinon \u00e7a s'appellerait une entente illicite en termes de concurrence. Par contre, il n'y a pas forc\u00e9ment de v\u00e9lit\u00e9 de le faire. C'est d'autres outils qui sont utilis\u00e9s pour \u00e7a, Fortunio et quelques autres. Je reviens, \u00e9videmment, je reviens sur Plumelec et cette agence qui a ouvert \u00e0 Plumelec avec ces deux personnes, pied 8, pied 10, pied 12. Aujourd'hui, dans un syst\u00e8me comme \u00e7a, si jamais juste parce qu'il y a une entrepreneuse qui arrive, qui l'aime bien, qui trouve que machin, mais qui rentre pas du tout dans les grilles de pr\u00eats du cr\u00e9dit mutuel, mais qu'eux, ils ont envie de lui pr\u00eater quand m\u00eame parce qu'ils pensent qu'ils y croient intuitivement, est-ce qu'ils ont le droit ? Alors, \u00e0 un moment donn\u00e9, non, parce que s'il y a vraiment des grilles tr\u00e8s formelles qui sont d\u00e9finies, non. La r\u00e9alit\u00e9, c'est que le terrain a beaucoup de d\u00e9l\u00e9gations, qu'on appelle \u00e7a. Alors, \u00e7a fait un peu technique. Pardon, je te pose cette question, parce que, en fait, je trouve que ces grilles, c'est \u00e7a qui fout la merde dans les banques aujourd'hui. C'est qu'en fait, elles doivent privil\u00e9gier \u00e0 fond l'humain et la proximit\u00e9, et que la plupart des banques en fait ont fait le chemin inverse, je sais pas \u00e0 quel point elles ont chang\u00e9, j'aimerais avoir ton avis l\u00e0-dessus, et ont essay\u00e9 de se digitaliser \u00e0 mort et \u00e0 dire en fait t'es pas dans les grilles, t'es pas dans les grilles, salut au revoir. Et donc \u00e7a, pour moi, \u00e7a doit \u00eatre r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 United Credit ou \u00e0 plein de gens qui font de l'automatisation hardcore. Tr\u00e8s bien, \u00e7a marche, c'est plus rapide, October, etc. Super. Mais en revanche, justement, l'aventure humaine montre que tout ne rentre pas dans les grilles. Exactement. Ce qui a fait le succ\u00e8s de ces banques coop\u00e9ratives, c'est \u00e7a, justement. C'est la proximit\u00e9 que l'entrepreneur, comme tu le disais, que l'entrepreneuse, qui fait que je la connais et que finalement, tout n'est pas dans l'Excel. Une partie des choses est dans la relation que j'ai avec cette personne, son track record personnel. Je ne vais pas dire de Gilles Fallin qui cr\u00e9e la scie, la Plouvien, cet entrepreneur je le connais depuis 20 ans comme d'autres, et ce n'est pas un diligent en sexel qui va me faire dire que c'est un gars qui est remarquable, c'est parce que je le connais, il est connu, on sait ce qu'il a fait, etc. Donc, dans une certaine mesure, il y a un pouvoir tr\u00e8s fort qui fait que le local peut influencer \u00e9norm\u00e9ment la prise de d\u00e9cision dans le cr\u00e9dit. Apr\u00e8s, arriv\u00e9 \u00e0 un certain point, il y a des grilles qui s'appliquent, qui font de toute fa\u00e7on tu ne peux pas en sortir. Et ta question est hyper int\u00e9ressante. Ta question pour moi qui est de dire pourquoi les banques, effectivement on va dire g\u00e9n\u00e9ralistes si on veut utiliser un peu cette expression, sont peut-\u00eatre parfois trop devenues syst\u00e9matiques dans leur approche. Moi je pense que c'est un, entre guillemets, j'ai un probl\u00e8me, c'est un sujet li\u00e9 \u00e0 la r\u00e9glementation. En fait, on est arriv\u00e9 \u00e0 un point o\u00f9 finalement, c'est le r\u00e9glementaire qui a pris le pas sur l'intention politique. Si l'intention de nous gouvernants, notamment en France, c'est de faire en sorte qu'on finance davantage l'\u00e9conomie r\u00e9elle, les entreprises, les entrepreneurs, et pas forc\u00e9ment en dette, y compris en capital, il faut que le syst\u00e8me de gouvernance des acteurs bancaires inclut dans son mode de d\u00e9cision, cette dynamique de jacampal entrepreneuriat. Or, aujourd'hui, qui d\u00e9cide des r\u00e8gles d'allocation des fonds propres ou la liquidit\u00e9 des banques, parce que c'est comme \u00e7a qu'elle finance, c'est la Banque centrale europ\u00e9enne. Et la Banque centrale europ\u00e9enne, sa mission, c'est de limiter l'inflation et, entre guillemets, je caricature, \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0. \u00c7a veut dire qu'on a aujourd'hui laiss\u00e9 trop faire, \u00e0 mon sens, je suis pas en train d'aller contre la r\u00e9glementation, elle est importante, on a trop laiss\u00e9 diverger l'intention politique consistant \u00e0 financer l'\u00e9conomie r\u00e9elle et les acteurs r\u00e9gulateurs qui eux, c'est leur m\u00e9tier, sont l\u00e0 pour \u00e9viter effectivement qu'il y ait une catastrophe. Mais l'absence de risque, le risque z\u00e9ro, \u00e7a n'est pas ce qui fait la croissance d'une \u00e9conomie. Or c'est \u00e7a qu'on pourrait corriger. Et l'absence de risque, en fait \u00e0 un moment moi quand, tu vois j'ai presque envie de dire, quand les taux d'int\u00e9r\u00eat sont n\u00e9gatifs et que mon banquier me dit tu dois hypoth\u00e9quer tel truc pour que je te pr\u00eate de l'argent, j'ai envie de dire bah ouais mais \u00e0 ce moment l\u00e0 je te donne pas d'int\u00e9r\u00eat, il n'y a pas de raison, si tu prends z\u00e9ro risque, enfin tu vois, je fais juste du passe-place sur un truc que que tu ach\u00e8tes en prix n\u00e9gatif. On a perdu le sens, pour moi, de ce que c'est qu'un acteur. Quand tu finances quelqu'un, que ce soit en equity, fonds propres ou que ce soit en dette, la r\u00e9mun\u00e9ration que tu peux en attendre, c'est le m\u00e9tier des banquiers notamment, c'est la r\u00e9mun\u00e9ration li\u00e9e au risque que tu prends. Et \u00e7a, on l'a oubli\u00e9. Et pour moi, ce n'est pas tellement le probl\u00e8me des banquiers, c'est bien s\u00fbr qu'ils en sont ensuite ceux qui mettent en \u0153uvre. C'est ce s\u00e9paration, ce schisme finalement, qui s'est install\u00e9 tout doucement entre une volont\u00e9 politique affirm\u00e9e, on l'entend tous les jours, de financer l'\u00e9conomie r\u00e9elle et ce qui se passe dans la r\u00e9alit\u00e9 du fonctionnement de la r\u00e9gulation. Prenons un exemple tout b\u00eate. Les assureurs. Les assureurs en France, \u00e7a g\u00e8re 1800 milliards d'euros d'encours. Ton contrat d'assurance-vie, le mien, celui de tous ceux qui nous \u00e9coutent, c'est 1800 milliards. Sur ces 1800 milliards, tu en as \u00e0 peu pr\u00e8s 80% qui sont sur ce qu'on appelle un fonds en euros. Donc tu vois, \u00e7a veut dire \u00e0 peu pr\u00e8s un milliard, un milliard d'euros, qui sont sur ce qu'on appelle le fonds en euros, donc g\u00e9r\u00e9s de mani\u00e8re discr\u00e9tionnaire par les assureurs. Et sur quoi ils investissent ces assureurs aujourd'hui ? \u00c0 80% sur les obligations d'\u00c9tat, 4-5% sur les actions, et le reste sur de l'immobilier. Un petit peu. On d\u00e9placerait 1% de cette \u00e9pargne pour la placer sur le financement des entreprises, en r\u00e9el, c'est 14 milliards d'un coup. 14 milliards, c'est \u00e9norme, avec 1%, 1 point. Pourquoi \u00e7a ne se fait pas ? Parce que dans les mod\u00e8les de gestion du risque, vu par le r\u00e9gulateur, investir dans le capital de l'entreprise, \u00e7a co\u00fbte 4 \u00e0 5 fois plus de fonds propres \u00e0 l'assureur que s'il investissait sur des taux obligataires, qui sont \u00e0 z\u00e9ro. Donc on arrive dans des choses qui sont totalement stupides, consistant \u00e0 dire que parce qu'on estime, ce qui est vrai, qu'investir dans le capital d'une bo\u00eete c'est plus risqu\u00e9 que d'investir dans les obligations, on n'en oublie que si on ne le fait pas, eh bien on ne va pas avoir de croissance \u00e9conomique parce que le tissu entrepreneur ne va pas grandir. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 je dis que le politique a un r\u00f4le \u00e0 jouer. Et \u00e7a, Bruno Le Maire en a conscience ? Bien s\u00fbr, je suis persuad\u00e9. Le premier \u00e0 s'\u00eatre exprim\u00e9 l\u00e0-dessus, et je fais pas de politique en disant \u00e7a, c'est Emmanuel Macron quand il \u00e9tait candidat. C'est le premier qui l'a dit. Et moi, \u00e7a me rappelle, je fais un parall\u00e8le qui est un peu os\u00e9. Mais \u00e7a n'a pas chang\u00e9. Non, \u00e7a n'a pas chang\u00e9 parce que... C'est l'Europe. Je pense que c'est compliqu\u00e9. Mais t'es pas europ\u00e9en non plus. Non mais c'est compliqu\u00e9, tu sais, les BCE, \u00e7a c'est compliqu\u00e9. Mais je fais un parall\u00e8le qui est un peu os\u00e9, tu m'excuseras, si il est un peu d\u00e9cal\u00e9, mais quand Emmanuel Macron fait des choix dans le cadre du Covid, entre le tout sant\u00e9 ou l'\u00e9conomie, il fait des arbitrages. Et s'il n'\u00e9coute que le m\u00e9dical, il met le pays sous cloche pendant encore des mois, des mois et des mois. Et lui fait un arbitrage qui est... J'ai le couple, effectivement, entre le risque que je prends, le risque sanitaire, et quelque part, le fait de ne pas laisser tomber, pas que l'\u00e9conomie, la soci\u00e9t\u00e9, parce que je la mettrai sous cloche. Et bien cet arbitrage qu'il fait, c'est \u00e7a, je crois, le r\u00f4le du politique. Et aujourd'hui, ce qu'il manque, selon moi, dans le domaine \u00e9conomique et notamment du financement, c'est effectivement cet \u00e9quilibre entre l'arbitrage, on va dire, non pas sanitaire pour le coup, mais du risque financier, qui est important, et l'arbitrage du politique qui lui est l\u00e0 pour la trajectoire qu'il doit donner d'un point de vue \u00e9conomique \u00e0 son pays. Et tant qu'on n'aura pas une reprise en main, dans le bon sens du terme, en tout cas une immixtion du politique dans ces sujets-l\u00e0, plus forte qu'aujourd'hui, \u00e0 mon avis on s'en sortira pas. C'est pas ce que je te dis l\u00e0 sur le financement des entreprises. On se bat tous les jours, et Bruno Le Maire le premier comme les autres, pour dire qu'il faut plus de capital pour les bo\u00eetes. Et il a raison. Et donc on voit plein de dispositifs na\u00eetre. Mais ce que je t'ai dit, c'est pas de la physique nucl\u00e9aire. Si on all\u00e8ge un petit peu les contraintes, si on fait en sorte, sans faire n'importe quoi, et on a quand m\u00eame des gens qui g\u00e8rent plut\u00f4t bien depuis des dizaines et des dizaines d'ann\u00e9es, de d\u00e9placer un ou deux points des assureurs, je te dis c'est 14 ou 28 milliards. C'est \u00e9norme, c'est \u00e9norme. Et si je veux retourner un peu dans cette justement, cette ultra-locale, la Plumelec, cette banque, elle est... Elle est... C'est pas une franchise, c'est un statut, c'est quoi ? C'est une... Soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative \u00e0 capital variable, pour utiliser un terme qui est une soci\u00e9t\u00e9 un peu classique, sauf que son capital est variable, comme son nom l'indique, qui est constitu\u00e9 de parts sociales. C'est-\u00e0-dire, si toi, tu vas ouvrir un compte, tu as une part sociale qui vaut 10 ou 50 euros, m\u00eame si on me trahit, et moi de la m\u00eame mani\u00e8re. Et puis ensuite c'est \u00e7a qui permet d'\u00eatre donc soci\u00e9taire de cette caisse. Peu importe l'argent que j'ai sur le compte quoi. Si j'ai dit compte, en revanche j'ai dit parts sociales. Non, tu as une parts sociale, c'est un homme et une voix. J'ai rencontr\u00e9 le week-end dernier quelqu'un qui me racontait qu'il avait un projet, qu'il en parle avec des banques, de franchiser ce qui se fait dans d'autres pays, des organismes bancaires, enfin des banques en local, dans des villes, puisque les banques ont une tendance \u00e0 justement, alors les banques centralis\u00e9es peut-\u00eatre plus que les banques coop\u00e9ratives mais ont une tendance \u00e0 fermer beaucoup de guichets en France et il se dit souvent c'est parce que c'est pas que c'est mal g\u00e9r\u00e9 mais quand c'est trop centralis\u00e9 en fait justement en face de coop\u00e9ratifs comme vous probablement t'as pas la m\u00eame implication et c'est possible \u00e7a qu'est ce que t'en penses ? De le faire c'est possible \u00e7a, qu'est-ce que t'en penses ? De le faire, c'est possible. D'abord, je pense que le diagnostic est bon. Le diagnostic consiste \u00e0 dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, si tu as des agences en local, quelle qu'elle soit leur forme juridique, il faut utiliser leur force. Leur force, c'est pas de faire du digital dans une agence. C'est pas le temps. Tu es un commer\u00e7ant. Oui, mais d'\u00eatre un commer\u00e7ant, le vent absolument toujours que c'est produit, d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de ce dont on besoin. Si tu vas chez ton commer\u00e7ant, tu montes des croissants, il va pas te donner une baguette de bain. Donc effectivement... Tr\u00e8s bonne analogie, c'est un peu ce qu'on te donne g\u00e9n\u00e9ralement. Je pense qu'effectivement, cette logique de dire qu'il faut que le banquier ait un r\u00f4le de commer\u00e7ant de proximit\u00e9 comme tout autre commer\u00e7ant, c'est une bonne logique. Je pense que c'est quelque chose qui fait du sens. \u00c7a fait d'autant plus du sens que \u00e7a envoie un autre message qui est de dire \u00e0 ceux qui penseraient qu'il n'y a pas de place pour de la banque de d\u00e9tail au sens du commerce de proximit\u00e9. Je pense que c'est une erreur. Effectivement... Je ne suis pas loin de le penser, donc explique-moi. Quand Catherine Barba dit le magasin n'est pas mort, elle dit in\u00e9minemment la m\u00eame chose. Et moi, je pense que c'est vrai. Simplement, il ne faut pas essayer de d\u00e9coper la mer avec les mains, on n'y arrivera jamais. Donc faut pas se dire que demain un compte bancaire on continuera \u00e0 l'ouvrir en agence parce qu'aujourd'hui on peut l'ouvrir en six minutes sur un iPhone. Faut pas dire demain, c'est d\u00e9j\u00e0 possible et encore plus dans cinq ans, on continuera \u00e0 faire les cr\u00e9dits immobiliers en agence parce qu'un cr\u00e9dit immobilier \u00e7a peut se faire totalement online aujourd'hui. Par contre, moi je fais une analogie qui est souvent celle-l\u00e0, c'est un banquier son r\u00f4le c'est pas de vendre les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es d'une voiture. Une voiture t'ach\u00e8tes pas une roue, un autosigare, un autoradio et des si\u00e8ges. T'ach\u00e8tes une voiture, un ensemble, quelque chose qui te fait un peu r\u00eaver, qui est beau, qui te constitue quelque chose construit pour toi. Je pense que si le banquier veut continuer \u00e0 vendre des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es, c'est pas possible parce qu'il va se retrouver confront\u00e9 \u00e0 des acteurs qui sont plus pertinents que lui. On parlait d'united credit tout \u00e0 l'heure, on parlait d'autres acteurs qui sont tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9s sur des niches et \u00e7a il ne saura pas rivaliser. Il aura la pi\u00e8ce auto, la moins ch\u00e8re chez United Credit, il n'aura pas la m\u00eame chose ch\u00e8re qu'il y a. En revanche, si demain on continue \u00e0 imaginer que le r\u00f4le du banquier c'est d'accompagner tes projets de vie, tes projets de vie pouvant consister \u00e0 ton aventure entrepreneuriale, la gestion de ta retraite, ta succession, les \u00e9tudes de tes enfants, toutes choses qui quelque part ne sont pas juste la vente d'un produit, mais un diagnostic et l'agr\u00e9gation de services, l\u00e0 je pense qu'un commer\u00e7ant de proximit\u00e9 tel qu'un conseiller bancaire a un r\u00f4le \u00e0 jouer important. Quand je vois l'explosion, et c'est tr\u00e8s bien d'ailleurs, beaucoup d'ind\u00e9pendants qui marchent tr\u00e8s bien, je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien pour eux, mais des conseillers en gestion de patrimoine, dans toute la France, l\u00e0 pour le coup, en face finalement de beaucoup d'organes bancaires, enfin de... Je ne comprends pas en fait, parce que justement j'avais l'impression que Dante, moi j'en ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 mais tu vois Philippe Lefebvre, le conseiller de mes parents \u00e0 Cherbourg \u00e0 la SG, ben je m'en souviens tu vois, parce que je l'ai eu dix, quinze ans et quand je l'appelais pour lui dire faut faire un virement, s'il te pla\u00eet j'habite \u00e0 Londres, est-ce que tu peux envoyer de tel compte \u00e0 tel compte, j'avais juste le RIB de l'autre sous les yeux, il enregistrait le livre, il le RIB et il l'envoyait. Aujourd'hui il n'y a pas un conseiller qui ferait \u00e7a. Et ouais je sais mais il y a un... Il s'en fout, il y a plus longtemps. Du coup... Mais ouais, mais aujourd'hui ton conseiller tu l'as pas plus de deux ans, et du coup ta conseille en gestion de patrimoine, tu arrives sur une nouvelle personne \u00e0 qui tu dois tout r\u00e9expliquer, un dossier c'est relou, c'est l\u00e0 o\u00f9 vous faites... et comment tu motives aussi, je sais pas moi, un jeune dip pour aller \u00e0 Plumelec \u00e0 l'ASG ou \u00e0 la BNP et lui dire, faut que tu restes 5-10 ans avec tes clients et tu ne vas pas pouvoir monter trop vite, trop fort. Tu vois c'est compliqu\u00e9 aussi. En fait, pour comprendre \u00e7a je pense, et que ce ne soit que de la critique, il faut comprendre d'o\u00f9 on vient. Quand tu as \u00e9t\u00e9 un acteur dans le secteur bancaire pendant des dizaines d'ann\u00e9es, en situation de quasi-oligopole, c'est-\u00e0-dire que tu avais quelques grands acteurs qui existaient et pas de nouveaux entrants, tu n'es pas challenger. en situation de quasi-oligopole, c'est-\u00e0-dire que tu avais quelques grands acteurs qui existaient, et pas de nouveaux entrants. \u00c7a veut dire que tu n'es pas, quand tu dis que tu n'es pas challeng\u00e9, tu n'es pas challeng\u00e9 par d'autres acteurs qui viennent faire le m\u00e9tier diff\u00e9remment. Donc finalement, qu'est-ce qui se passe ? Tu as une ma\u00eetrise de tes marges qui est somme toute assez sympathique. Tu vois, dans la banque, il y a encore quelques ann\u00e9es, les marges \u00e9taient tr\u00e8s tr\u00e8s sympathiques. C'est moins vrai aujourd'hui, mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s sympathique. Donc tu n'as pas de prime \u00e0 la remise en question. Tu n'as pas de challenger qui arrive avec des mod\u00e8les diff\u00e9rents. Et toi, tes marges sont relativement confortables. Et par ailleurs, tu es incontournable. Domiciliation des revenus, tu es incontournable. De toute fa\u00e7on, les gens n'ont pas le choix. Quand tu vas voir ton banquier pour demander un cr\u00e9dit immobilier, il y a quelques ann\u00e9es, c'est peut-\u00eatre encore un peu oblig\u00e9, tu y vas plut\u00f4t avec la boule au ventre parce qu'il a le droit. Moi, je disais souvent \u00e7a. Le banquier est le seul commer\u00e7ant qui a le refus de vendre possible. C'est rare. C'est quand m\u00eame rare. Je reprends ton boulanger, si tu veux lui acheter une baguette de pain et qu'il a bien compris que c'\u00e9tait pas les croissants que tu voulais, ou l'inverse, il va te la vendre ta baguette de pain. Le banquier, lui, peut tr\u00e8s bien dire moi, je vous la vends pas. Donc, \u00e7a cr\u00e9e une situation historiquement invers\u00e9e dans la relation avec le client. Ce qui se passe depuis quelques ann\u00e9es, c'est qu'\u00e0 la lumi\u00e8re des nouveaux acteurs qui arrivent, United, Litchi, Pumpkin et quelques autres qu'on pourrait citer, c'est les gens qui viennent s'incruster sur la cha\u00eene de valeur des banquiers et viennent en piquer un bout. Et donc ils remettent en cause ce mod\u00e8le. Ils le remettent en cause de quelle mani\u00e8re ? La promesse marketing, les prix, les deux souvent. Et donc qu'est-ce qu'ils font ? Ils challengent les banques, ils les challengent sur leur posture. Le produit aussi. Le produit. Donc tu as plusieurs formes de r\u00e9action. La premi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t condescendante de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je caricature, en disant ok, ces petits trucs l\u00e0, \u00e7a va pas durer tr\u00e8s longtemps. Et la deuxi\u00e8me, qui je pense a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 sadarqu\u00e9e, c'est de se dire, je fais un lien avec ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure, si un, je crois que la crise que l'on traverse globalement depuis quelques dizaines d'ann\u00e9es va remettre en cause mon mod\u00e8le d'affaires. Deux, je comprends que la force d'un acteur qui doit \u00eatre plut\u00f4t plus petit, c'est le cas d'Arkea notamment, c'est de l'agilit\u00e9, la rapidit\u00e9 de l'ex\u00e9cution. Et si je pense que les alliances sont un des sujets d'avenir dans ce m\u00e9tier, alors je dois m'allier avec ces acteurs-l\u00e0 pour r\u00e9inventer une promesse de valeur finalement, notamment dans le digital. Et donc l\u00e0, tu te retrouves challenger, tu es en situation de bouger un peu les lignes, tu le fais sur le digital, on en a parl\u00e9 assez largement, pour dire tu remets tes process \u00e0 niveau, tu fais l'ouverture de compte en ligne totalement digitalis\u00e9e, tu fais le cr\u00e9dit bancaire totalement en ligne, tu as Pumpkin, tu as Leedsheet, tu as United Credit. Et par ailleurs, tu t'interroges sur mais qu'est-ce qu'on doit faire en termes de promesses quand je suis dans mon agence ? Mais pour le coup, ton mindset n'est plus le sur qu'est-ce qu'on doit faire en termes de promesses quand je suis dans mon agence. Mais pour le coup, ton mindset n'est plus le m\u00eame. Tu as int\u00e9gr\u00e9 l'id\u00e9e selon laquelle, et j'utilise un mot peut-\u00eatre un peu fort, la rente que tu pensais avoir n'existera plus. Et donc tu veux traiter le sujet, dans le bon sens du terme. Et pas juste en disant \u00ab je vais fermer des agences \u00bb. Parce que je ne dis pas que ce n'est pas un sujet. Il y a bien s\u00fbr ici ou l\u00e0 des agences, mais la r\u00e9ponse structurelle n'est pas celle-l\u00e0. C'est une cons\u00e9quence \u00e9ventuelle. Le vrai sujet, c'est quelle est ma position de commer\u00e7ant et quel est le r\u00f4le des agences dans cette position. C'est un truc que tu as quand m\u00eame mis en place et c'est ce que je disais, c'est aussi pour \u00e7a que tu es l\u00e0 et qu'on parle de tout \u00e7a parce que... Alors avec Fortuneo notamment o\u00f9 tu es all\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, enfin je veux dire, quelle ann\u00e9e ? 2005-2006. 2005-2006. On est vraiment alors sur, juste avant en plus la crise des subprimes, sur un moment o\u00f9 \u00e7a trait d'effort en plus et c'\u00e9tait vraiment le boom de ces acteurs Fortuneo, Bourso et Consort. Consort d'effort en plus et c'\u00e9tait vraiment le boom de ces acteurs fortun\u00e9s au bourseau et consorts, consorts d'ailleurs ? Cortel Consorts ! Oui il y avait \u00e7a aussi ! Il y a \u00e7a aussi ! Et ING je crois, alors sur d'autres univers mais voil\u00e0. Et apr\u00e8s t'es devenu CEO d'Arkea c'est \u00e7a ? Oui tout \u00e0 fait. Alors donc il y avait quand m\u00eame une dimension du board ou des gens qui ont choisi que tu deviennes CEO de se dire, attends, il faut qu'on mette quelqu'un qui a quand m\u00eame ce prisme et cette vision. Je pense que oui. Est-ce que tu peux rapidement m'expliquer comment tu deviens CEO de Fortuneo, qui est une bo\u00eete qui a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e ? Oui, tu as raison. Moi j'\u00e9tais directeur technique financier de SureAvenir, qui est l'assureur d'Arkea. Mon patron de l'\u00e9poque m'a propos\u00e9 de devenir directeur g\u00e9n\u00e9ral d'une bo\u00eete qui s'appelait, puisqu'elle n'existe plus, Symphonis, \u00e0 l'\u00e9poque, qui \u00e9tait un des 50 courtiers en ligne lanc\u00e9s dans les ann\u00e9es 2000 et qui \u00e9tait une bo\u00eete qui avait comme caract\u00e9ristique essentielle, qui avait \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9e par mon pr\u00e9d\u00e9cesseur qui s'appelle Arnaud Jorodon, qui l'avait cr\u00e9\u00e9, qui avait fait un tr\u00e8s beau positionnement sur l'assurance vie online no load, 0% de droits d'entr\u00e9e. Et Symphonie, c'\u00e9tait le leader en France de l'assurance vie sans frais d'entr\u00e9e, mais avait un positionnement sur ce qu'on appelait le courtage d'ordre de bourse, l\u00e0 o\u00f9 \u00e9taient tr\u00e8s forts les Boursorama, les Fortunio, Direct Finance et autres, qui \u00e9tait modeste, donc un peu corneris\u00e9. Et donc ce qui m'avait \u00e9t\u00e9 dit, moi j'avais 34 ans \u00e0 l'\u00e9poque, c'est de trouver une solution pour que cette bo\u00eete retrouve un positionnement qui fasse que durablement, elle s'installe dans le paysage comme un des leaders, ou alors il faudra s'en s\u00e9parer. Comme j'ai bien aim\u00e9 le challenge, j'ai cherch\u00e9 une solution pour faire en sorte que Symphonis, \u00e0 l'\u00e9poque, devienne un acteur qui soit plus diversifi\u00e9 en business et qui par ailleurs donc devient un des acteurs tr\u00e8s fort. Et donc, m'est venu cette id\u00e9e. La mission \u00e0 34 ans c'est tiens, on a rachet\u00e9 ce truc. Non, non, on a Symphonis. On a Symphonis. Trouvez-moi un policy seulement qui fasse, qui structurellement, il va \u00eatre pertinent de le garder ou alors on le vend. Ok. Et moi l'id\u00e9e que j'ai trouv\u00e9 c'est plut\u00f4t de dire qu'est-ce qu'on pourrait acheter qui ferait que ce serait compl\u00e9mentaire. D'accord, mais Symphonis avait pas \u00e9t\u00e9 achet\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en interne. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en interne. Ok, d'accord. Et donc j'ai \u00e9t\u00e9 voir la dirigeante de Fortuno Direct Finance \u00e0 l'\u00e9poque et j'aurais dit \u00e9coutez j'ai un super truc \u00e0 vous proposer, on va construire une histoire top, on va cr\u00e9er un acteur, le leader du courtage d'ordre de bourse en France et de l'assurance vie online en alliant les deux. C'est un projet qui s'est \u00e9tal\u00e9 sur un an et demi et \u00e0 l'\u00e9poque j'ai conduit cette op\u00e9ration avec une \u00e9quipe pour acheter Fortuno Direct Finance, le fusionner avec Symphonis, cr\u00e9er Fortuno Banque qu'on a lanc\u00e9 ensuite en Belgique. \u00c0 l'\u00e9poque, j'avais 35-36 ans. Fortuneo, ce n'\u00e9tait pas une banque avant du coup ? Non, Fortuneo n'\u00e9tait pas une banque. En fait, Symphonis avait des statuts bancaires. Donc, techniquement parlant, c'est Symphonis qui a absorb\u00e9 Fortuneo Direct Finance et le nom Fortuneo, pour des raisons que tout le monde comprendra, \u00e9tait bien plus porteur et avait une bien plus belle notori\u00e9t\u00e9. Donc, on l'a gard\u00e9 ensuite. D'accord. Et donc tu as rachet\u00e9 avec... C'\u00e9tait ta premi\u00e8re op\u00e9ration d'acquisition, de fusion m\u00eame. Du coup, vous avez rachet\u00e9 \u00e7a, les deux fondateurs de... Enfin peut-\u00eatre plus, je ne sais pas, mais quatre fondateurs de Fortuneo sont partis. C'est une super histoire parce que c'est donc Laurent Bouilloux, Paul M\u00e9sraillis, Eric May et R\u00e9gis Fresse qui \u00e9taient les quatre co-fondateurs de Fortuneo direct finance et le Pro Capital \u00e9galement qu'on a rachet\u00e9 au PASCAL. \u00c9videmment ils n'\u00e9taient pas bas\u00e9s \u00e0 Plum\u00e9lec. Non, ils \u00e9taient bas\u00e9s \u00e0 Paris, au 26 avenue des Champs-Elys\u00e9es d'ailleurs. Donc ils t'ont vu d\u00e9barquer en disant mais c'est qui ? Ouais un peu sans doute. Non mais t'\u00e9tais pas encore Ronan Lemoile, t'\u00e9tais pas Ronan Lemoile mais t'est qui ? Ouais, un peu sans doute. Non, non, mais on s'est vu. T'\u00e9tais pas encore Ronan Le Moal, mais t'\u00e9tais pas Ronan fucking Le Moal. Premi\u00e8re rencontre, c'est un caf\u00e9, apr\u00e8s un salon du trading, c'\u00e9tait les salons du trading \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait des trucs qu'ils faisaient vachement avec les plateformes de streaming et tout. On se voit donc en 2005 pour un premier caf\u00e9 avec Laurent Bouillou et Paul. On discute, on essaie de travailler les sujets. On va rencontrer un des gros actionnaires \u00e0 l'\u00e9poque de la bo\u00eete, avec mon patron de l'\u00e9poque qui \u00e9tait Aviva, qui \u00e9tait actionnaire de l'ensemble. On a une premi\u00e8re discussion en d\u00e9cembre 2005 qui n'aboutit pas. Et l'op\u00e9ration se fera r\u00e9ellement le 3 juin 2006. Je ne peux pas l'oublier, c'est la naissance de notre fils. Donc \u00e7a s'est pass\u00e9 un jour assez incroyable pour moi. Et c'est l\u00e0 qu'on a fait la n\u00e9gociation pour racheter effectivement la bo\u00eete. Donc \u00e7a a dur\u00e9 six mois entre le moment o\u00f9 on a appris un peu \u00e0 se conna\u00eetre et le moment o\u00f9 on a fait l'op\u00e9ration. D'accord. Donc, \u00e0 la naissance de No\u00e9, tu \u00e9tais l\u00e0, quand m\u00eame ? \u00c9coute, un truc incroyable. Donc, Laurent m'avait dit, on fera la n\u00e9go en Bretagne, si tu le souhaites, puisque mon \u00e9pouse \u00e9tait enceinte. On a fait cette n\u00e9gociation \u00e0 Roscoff, qui est une belle ville du Nord Finist\u00e8re. Et Laurent m'a appel\u00e9 le samedi matin pour me dire, j'avais eu le mandat du conseil la veille. Est-ce qu'on peut venir ? Et je lui ai dit tu peux venir, mon \u00e9pouse elle a couch\u00e9 \u00e0 4h du matin donc on peut commencer \u00e0 n\u00e9go. Donc on a fait la n\u00e9go tout le week-end. Notre fils \u00e9tait n\u00e9 dans la nuit du vendredi au samedi et ce qui est tr\u00e8s rigolo pour l'anecdote c'est que dans une n\u00e9go c'est toujours un moment un peu de tension. Tout le samedi on s'est un peu tap\u00e9 dessus entre guillemets. Samedi soir, Laurent m'a dit quand il y a le champagne, donc on a bu une coupette de champagne au d\u00eener, on a recommenc\u00e9 \u00e0 n\u00e9gociation jusqu'\u00e0 4h du matin, on s'est retap\u00e9 dessus et tout le dimanche. Donc en fait, pour moi c'est des moments assez inoubliables, par d\u00e9finition. Pourquoi on se tape dessus sur un n\u00e9gociation comme \u00e7a ? Quand je dis qu'on se tape dessus, c'est que c'est des... \u00e0 un moment donn\u00e9, tu penses plusieurs fois que \u00e7a bascule dans le sens o\u00f9 le deal va se faire, et puis il y a plein de raisons pour lesquelles l'autre en face consid\u00e8re que ce que tu fais comme proposition, que ce soit la gouvernance, les earn out donc le compl\u00e9ment de prix qu'on appelle \u00e7a, que ce soit... L'earn out, je veux faire un peu de vocabulaire, mais c'est le compl\u00e9ment de prix qu'on donne g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 des fondateurs deux ans, 3 ans, 4 ans, en fonction, apr\u00e8s le rachat. Donc on leur ach\u00e8te un prix 10, 100. Et puis, on va dire, si tu restes 3 ou 4 ans et que selon X ou Y conditions, il se passe \u00e7a, chiffre d'affaires, manque d'entabilit\u00e9, peu importe, pays ouvert, ben t'auras 100 de plus par ailleurs. Exactement, c'est exactement \u00e7a. T'as \u00e7a, t'as les clauses dites de lock-up, donc combien de temps il doit rester dans l'entreprise pour l'accompagner. Donc t'as plein de raisons qui font que, alors que tu as une d\u00e9cision qui est de dire go, on va y aller, pendant la n\u00e9gociation qui suit, qui consiste \u00e0 finaliser une doc juridique, comme tu le sais, qui parfois fait 300 pages, il y a plein de raisons pendant lesquelles \u00e7a cr\u00e9e des tensions, comme \u00e7a se passe souvent. Et moi, je n'ai jamais vu \u00e7a autrement. Au dernier moment de la deadline que tu t'es donn\u00e9, je sais pas pourquoi, la nature est faite ainsi que si c'est... On a dit que la deadline, c'est le 25, c'est le 24 au soir, \u00e7a va se terminer. Donc, tu as une forme de tension qui na\u00eet. Et puis bon, quand tu as toujours tes avocats et ceux de la partie adverse, entre guillemets, les avocats sont... Aiment bien... Ils justifient la valeur aussi, de cr\u00e9er... Garement sur le temps, c'est toujours assez tendu comme type d'op\u00e9ration. C'est comme des moments... C'est incroyable. Moi, j'ai des souvenirs assez hallucinants. Donc, tu diriges Fortuneo ensuite pendant deux ans. Je trouve \u00e7a assez visionnaire de la part de... Je ne sais pas comment tu deviens CEO d'Arkea. Ensuite, tu peux peut-\u00eatre me le raconter, mais je trouve \u00e7a assez visionnaire de la part des gens autour de toi en 2007. Donc c'est \u00e7a. 2008, 2008, de te mettre en r\u00f4le, enfin, en haut sur le job de patron d'un groupe comme \u00e7a, 10.000 personnes, tr\u00e8s ancr\u00e9es dans les territoires, etc. Sachant que je trouve que dans beaucoup d'industries, avant de mettre des vrais hommes cl\u00e9s, femmes cl\u00e9s, impr\u00e9gn\u00e9es de digital, qui venaient du digital, qui \u00e9taient vraiment, on a attendu 2017, 2020, il y en a qui ne l'ont pas encore fait \u00e0 la t\u00eate. Je note, je trouve que Bertrand Gilles ou Figaro, par exemple, qui vient du digital, il y en a quelques-uns comme \u00e7a, mais il y a encore plein d'endroits, m\u00eame dans les m\u00e9dias, o\u00f9 en fait, tu parles dans les m\u00e9dias, dans plein de business, mais tu parles... J'ai entendu \u00e7a, donc je ne peux pas en dire trop d'ailleurs, mais... O\u00f9 quelqu'un dira \u00e0 l'autre, oui, avec ton site internet, tu \u00e9tais machin, alors que tu es dans un business de service ou internet, c'est juste clairement l'avenir, tu vois, enfin c'est m\u00eame plus l'avenir, c'est le pr\u00e9sent en fait. Mais voil\u00e0, quand j'entends \u00e7a, moi, \u00e7a me crispe, tu vois. Donc c'\u00e9tait tr\u00e8s visionnaire aussi \u00e0 l'\u00e9poque. Oui, \u00e9coute, moi j'avais 36 ans \u00e0 l'\u00e9poque, effectivement, j'\u00e9tais pas forc\u00e9ment celui qu'on imaginait arriver directeur g\u00e9n\u00e9ral, parce que c'\u00e9tait un changement de gouvernance \u00e0 l'\u00e9poque, il y avait un nouveau pr\u00e9sident qui arrivait, qui s'appelait Jean-Pierre Denis, et il cherchait un directeur g\u00e9n\u00e9ral pour accompagner le premier projet strat\u00e9gique qu'il allait conduire en tant que pr\u00e9sident. Il se trouve qu'il y avait plusieurs candidats et j'\u00e9tais pas dans... ah, plusieurs candidats, plusieurs personnes identifi\u00e9es, pas des candidats... J'ai demand\u00e9, t'\u00e9tais candidat ? T'avais \u00e7a pour l'\u00e9mission ? Non, non, non, absolument pas. Candidat, c'est pas le terme, parce qu'il y avait plusieurs personnes identifi\u00e9es en place d'entreprises depuis tr\u00e8s longtemps, beaucoup d'exp\u00e9riences et en grande valeur. Et il se trouve que Jean-Pierre Deilly, \u00e0 l'\u00e9poque, a fait le choix, en tout cas a propos\u00e9 au Conseil, mon nom, sur le th\u00e8me, je pense, important qui \u00e9tait, il voulait quelqu'un qui soit \u00e0 la fois plus jeune. C'\u00e9tait un choix, j'avais 36 ans, parce que la jeunesse, \u00e7a donnait quelque part, non pas plus d'intelligence, c'est pas le sujet, mais plus de perspective. Tout le monde comprendra que si tu as 55 ans, 56 ans, ind\u00e9pendamment de toutes tes qualit\u00e9s, l'horizon auquel tu te projettes n'est pas le m\u00eame que quand tu as 36. \u00c7a c'est \u00e9vident. Il voulait, il souhaitait \u00e7a. Il souhaitait quelqu'un qui soit un peu plus technophile. Il t'avait pr\u00e9venu ? Non, non, non. Je vais te dire comment c'est pass\u00e9. Il voulait quelqu'un de technophile, qui aime bien la techno et quelqu'un qui a un esprit d'entrepreneur, soit d\u00e9veloppeur. Je crois \u00eatre en tout tout cas, j'ai \u00e7a en moi. Apr\u00e8s, non, il ne m'a pas fondamentalement pr\u00e9venu. La r\u00e9alit\u00e9, la prescription maintenant, c'est qu'en juin 2008, quand il a commenc\u00e9 \u00e0 affiner ses choix, il m'a demand\u00e9 \u00e0 me rencontrer. Il m'a dit \u00ab j'aimerais que vous soyez sur la liste des candidats potentiels. Est-ce que vous l'acceptez d'\u00eatre sur la liste des candidats potentiels ? Pour \u00eatre totalement honn\u00eate avec toi, c'\u00e9tait absolument pas ce \u00e0 quoi je me pr\u00e9parais ou m'attendais, c'\u00e9tait absolument pas mon trip, non pas que ce soit un job g\u00e9nial, je suis tr\u00e8s heureux de ce que j'ai fait, mais moi j'\u00e9tais plut\u00f4t dans un job de petite entreprise, Fortino, c'\u00e9tait 80 personnes \u00e0 l'\u00e9poque, des start-up... Avec une croissance possible incroyable et tout... Donc je lui ai demand\u00e9 une semaine pour r\u00e9fl\u00e9chir, ce qui a pu le surprendre d reprendre \u00e0 l'\u00e9poque, parce que je consid\u00e9rais, je consid\u00e8re toujours et d'ailleurs la suite m'a donn\u00e9 raison, quand tu acceptes ce genre de job, il faut en prendre toutes les dimensions. Et une des dimensions c'est de ne pas juste se dire, ce qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9, parce qu'on est tous fait un peu pareil, on a tous un petit ego, \u00e7a va \u00eatre super dans la presse, on va dire, Ronan et le moine, 36 ans, il prend la direction g\u00e9n\u00e9rale d'un groupe bancaire. Parce que si tu te pr\u00e9sonnes comme \u00e7a, tu penses juste aux trois jours qui suivent ta nomination. Mais \u00e7a, \u00e7a n'arr\u00eate pas au bout de trois jours. \u00c7a continue apr\u00e8s. Et apr\u00e8s, c'est dur. C'est m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s dur. C'est clair que... Alors, au moment o\u00f9 on enregistre, il y a eu une annonce hier d'une fusion partielle au moins de TF1 et d'M6 et tu sais moi j'aime bien les m\u00e9dias et je me disais, alors je suis absolument pas l\u00e9gitime ni machin, c'est juste plus pas un r\u00eave mais une projection, un truc justement pas un r\u00eave, mais o\u00f9 je me disais mais si demain, tu vois il y a plein de jobs que je r\u00eaverais avoir, mais si demain on me disait Mathieu, viens prendre la direction du groupe TF1 M6. Honn\u00eatement, je pense que je ne prendrais pas une semaine pour r\u00e9fl\u00e9chir, j'en prendrais dix. Enfin, non, mais tu vois, je ne sais pas ce que je... Tu vois, en plus, je ne regarde plus la t\u00e9l\u00e9, etc. Et \u00e0 la fois, c'est tellement puissant et \u00e0 la fois, c'est tellement... Tu as l'impression que \u00e7a va tellement... Mais potentiellement, comme le job que tu as pris \u00e0 ce moment-l\u00e0, avec notamment un prisme o\u00f9 toi, tu dev te dire quand m\u00eame \u00e0 fortune et haut, limite ce job j'en veux pas parce que c'est quand m\u00eame... Enfin sans aucun disrespect par rapport \u00e0 ce que tu dis, tu peux te dire en fait, attends, comme tu l'as dit, je sais tr\u00e8s bien o\u00f9 je suis, l\u00e0 c'est un nid d'emmerde et si tu le connaissais, bon si tu connaissais quand m\u00eame un peu de l'int\u00e9rieur... Un petit peu, je connaissais bien, mais en fait, tu as raison, bien s\u00fbr. Tu pensais \u00e7a. Apr\u00e8s, dans mes r\u00e9flexions de l'\u00e9poque, il y avait plusieurs param\u00e8tres qui \u00e9taient importants. Il y avait effectivement l'id\u00e9e, et encore j'avais sous-estim\u00e9 le truc, de ce que \u00e7a voudrait dire en termes d'engagement. Quelque chose, parce que moi, comme beaucoup d'entre nous, je consid\u00e8re que quand on fait un truc, on le fait ou on le fait pas. Mais \u00e0 moiti\u00e9, \u00e7a existe pas. Donc \u00e7a, c'\u00e9tait un truc que j'ai beaucoup pes\u00e9 dans la balance. Et c'est quelque chose qui a d'ailleurs... Parce qu'il faut aussi dire quand on est dirigeant, les gens voient les choses de l'ext\u00e9rieur, ce qui marche bien, etc. Parfois, quelques \u00e9checs, mais on ne voit pas ce que \u00e7a co\u00fbte, au sens, ce que \u00e7a peut co\u00fbter m\u00eame au titre personnel. On n'a rien sans rien dans la vie, il faut toujours se le dire. Qu'est-ce que \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 ? Moi, \u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9... Je pourrais te dire tous les bonheurs que \u00e7a m'a apport\u00e9, mais si je viens directement \u00e0 ta question, \u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9 par mes enfants grandir, ce qui est dur quand on est quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9, je te l'ai dit tout \u00e0 l'heure, \u00e9lev\u00e9 dans une famille o\u00f9 c'est ce qu'il compte le plus. Et c'est \u00e7a, je ne suis pas le plus fier de \u00e7a. Ah non, je confirme, c'est dur. C'est dur. \u00c0 quel point ? Parce que tout \u00e0 l'heure tu me disais trois soirs par semaine, tu n'\u00e9tais pas l\u00e0. Oui, je n'\u00e9tais pas l\u00e0 pendant trois soirs par semaine. Tu vois, quand notre fils \u00e9tait tout petit, je n'ai pas vu grandir, je n'ai pas \u00e9t\u00e9 l\u00e0 comme je pense que j'aurais d\u00fb l'\u00eatre. Je n'aurais jamais essay\u00e9 toute ma vie pour m'en excuser aupr\u00e8s d'eux. Et vraiment, je le dis, quand j'en parle, \u00e7a me fait quelque chose parce que c'est un truc qui pour moi est tellement important et que je pense avoir rat\u00e9, c'est peut-\u00eatre un grand mot, mais en tout cas, je suis pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de beaucoup de choses. Et encore une fois, je ne renie pas \u00e0 ce que j'ai fait. J'ai fait ce choix, j'ai d'assumer, mais il faut en assumer toutes les cons\u00e9quences. Et c'est... Enfin, t'avais pas le choix. Je veux dire, est-ce que \u00e7a fait partie du job ? Est-ce que c'est des sacrifices que ton successeur, ton pr\u00e9d\u00e9cesseur, que les homonymes... enfin homo... logue plut\u00f4t... C'est un choix... apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend de sa conception des choses. Moi je suis quelqu'un... je sais pas faire les choses \u00e0 80%. Je les fais \u00e0 100% tout le temps. C'est une de mes qualit\u00e9s, un de mes d\u00e9fauts. Tu vois, on parlait tout \u00e0 l'heure avant l'\u00e9mission, j'ai perdu 50% de mon audition. J'ai une maladie de l'oreille interne \u00e0 la base, mais c'est aussi parce que le m\u00e9decin m'a dit qu'il fallait en faire un peu trop. Le stress, c'est bien, mais \u00e0 petite dose. Mais je ne sais pas faire autrement. Donc, je ne sais pas ce que, avant, apr\u00e8s, chacun voit les choses comme il les voit. Moi, ce que je sais, c'est quand il a fallu que je p\u00e8se les \u00e9l\u00e9ments pour le pour et le contre. C'est un des \u00e9l\u00e9ments que j'ai d\u00fb peser, je l'ai peut-\u00eatre un petit peu sous-estim\u00e9. Parce que je voulais, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, \u00eatre \u00e0 la hauteur de la t\u00e2che qui m'\u00e9tait confi\u00e9e. J'ai toujours eu en moi cette... Comment dirais-je ? J'ai toujours eu en moi ce truc tr\u00e8s fort qui \u00e9tait de dire on te confie quelque chose. Il y avait des gens avant toi, il y avait des gens apr\u00e8s toi. On te confie quelque chose, il faut que tu le rendes plus beau apr\u00e8s qu'avant. Il faut que tu l'aides \u00e0 grandir, il faut que tu le fasses grandir beaucoup, effectivement. Et donc c'est ce que j'ai voulu faire et donc j'ai mis toute mon \u00e9nergie. J'ai des gens qui me disaient souvent, y compris chez Fortunio, quand tu fais une croissance \u00e0 deux chiffres, c'est pas naturel. Sauf si le monde dans lequel tu \u00e9volues fait une croissance \u00e0 deux chiffres lui-m\u00eame. Sinon, si c'est pas naturel, il faut y mettre beaucoup d'\u00e9nergie. Donc \u00e7a, c'\u00e9tait un des \u00e9l\u00e9ments quand m\u00eame qui a fait que je p\u00e8se beaucoup au moment de la d\u00e9cision. Et quand j'ai dit oui apr\u00e8s la semaine, en tout cas pour la liste des candidats, je m'\u00e9tais dit, je suis pr\u00eat \u00e0 m'engager et puis \u00e0 y aller \u00e0 fond. Donc \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment... Et pour r\u00e9pondre \u00e0 ta question qui est renoncer \u00e0 Fortunio versus Arca, je suis aussi quelqu'un qui a une libert\u00e9 de parole, je pense, assez forte. Et je me suis aussi dit que si jamais je refusais le job, \u00e0 l'\u00e9poque, j'aurais plus jamais eu la m\u00eame libert\u00e9 de parole apr\u00e8s. Parce que quand j'ai relev\u00e9 la main dans l'assistance pour dire j'ai un truc \u00e0 dire, je pense que le pr\u00e9sident de l'\u00e9poque m'aurait regard\u00e9 d'un regard sur le th\u00e8me tu avais toute l'attitude pour prendre la direction g\u00e9n\u00e9rale et t'occuper toi-m\u00eame des sujets, si maintenant \u00e7a ne va pas, tu as d'autres solutions. Donc j'avais aussi pos\u00e9 cette id\u00e9e sur laquelle \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 pour moi de rester dans la bo\u00eete alors que je refusais le job qui, dont beaucoup de gens, en tout cas r\u00eavaient. Donc c'est un ensemble de trucs entre \u00e0 la fois une rencontre, c'est toujours des rencontres qu'on fait dans la vie qui sont importantes, peser un peu ce que \u00e7a veut dire en termes d'engagement et puis se dire est-ce que finalement j'ai vraiment le choix quand je mets tous les \u00e9l\u00e9ments dans la balance. Et puis apr\u00e8s, on fonce. Tes parents \u00e9taient toujours vivants ? Oui, mes parents, ils ont quand j'\u00e9tais... C'\u00e9tait vraiment ce que je vivais \u00e0 Paris. Donc la presse locale faisait... Le chronom\u00e8tre, c'est un peu le... par les t\u00e9l\u00e9grammes, un peu l'esp\u00e8ce de compte \u00e0 rebours avec les candidats pressentis, ceux qu'on n'attendait pas, et notamment moi, c'\u00e9tait... Pour eux, c'\u00e9tait une grande fiert\u00e9, c'est s\u00fbr. Donc, encore mon p\u00e8re, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un truc... Tu sais, quand... Mes parents, pour les banquiers, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 une source un peu compliqu\u00e9e, c'\u00e9tait plut\u00f4t... Ils sont rentr\u00e9s plut\u00f4t en pleurant que l'inverse. J'ai des souvenirs de ma m\u00e8re assez durs, de ce point de vue-l\u00e0. Donc, effectivement, voir leur fils prendre cette responsabilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un truc que je pense pour eux, c'\u00e9tait... D'ailleurs, je ne l'ai pas fait pour \u00e7a, bien s\u00fbr, mais je pense que dans les param\u00e8tres, le fait de les voir fiers, j'\u00e9tais heureux pour \u00e7a aussi. Et \u00e7a change du coup, est-ce que tu crois que ce background et le fait d'avoir tes parents qui rentraient plus temps, plus loin chez le banquier et toi devenir le patron de ces banquiers, est-ce que \u00e7a a chang\u00e9 des choses ? Il y a toujours des gens qui rentraient en pleurante chez le banquier j'imagine, mais est-ce que tu as eu des attentions particuli\u00e8res ou des actions particuli\u00e8res par rapport \u00e0 \u00e7a ? Peut-\u00eatre que, en tout cas, ind\u00e9pendamment de ce que certains pourraient penser, peut-\u00eatre qu'effectivement j'ai peut-\u00eatre une plus grande sensibil rapport \u00e0 \u00e7a ? Peut-\u00eatre que, en tout cas ind\u00e9pendamment de ce que certains pourraient penser, j'ai peut-\u00eatre une plus grande sensibilit\u00e9 \u00e0 \u00e7a. Je pense moi que j'ai un truc tr\u00e8s fort en moi, qui est un de mes moteurs, c'est que moi je crois beaucoup la r\u00e9ussite des individus. Je pense que ceux qui pensent que la r\u00e9ussite des individus c'est sale ou c'est pas bien, ils se trompent. Mais je crois aussi beaucoup \u00e0 une forme de soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle il y a une esp\u00e8ce de solidarit\u00e9 implicite, ou de fonctionnement dans lequel la redistribution, la bienveillance fait partie du moteur. Donc r\u00e9ussir c'est important, je pense que \u00e7a fait partie des choses qu'il faut accepter dans la soci\u00e9t\u00e9, d'avoir des gens qui r\u00e9ussissent, une forme d'\u00e9lite, on appelle \u00e7a comme on veut, ils sont des entrepreneurs, c'est hyper important. Par contre, je crois beaucoup \u00e9galement \u00e0 ce qui est une forme de solidarit\u00e9 implicite qui existe. Donc, effectivement, dans mes d\u00e9cisions, dans la mani\u00e8re de voir les choses, y compris quand il y a eu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, des sujets autour des fameuses commissions sanctions, qu'on appelle chez les banquiers, je pense qu'on a fait quelques choix un peu audacieux pour renoncer \u00e0 certaines de ces commissions, peut-\u00eatre plus vite que d'autres. Et je ne dis pas, il n'y avait pas que moi, mais on \u00e9tait plusieurs concern\u00e9s, mais je pense que dans mon mode de raisonnement \u00e0 moi, ces choses-l\u00e0 ont jou\u00e9, je pense, ont raisonn\u00e9 en tout cas un peu plus fort, je pense. Et en fait, ce qui est assez int\u00e9ressant, c'est que moi, je te connais sous une casquette vraiment toujours tr\u00e8s tech et investisseur ou acqu\u00e9reur d'entreprises. Donc on a parl\u00e9 de Punkin, Litchi, United, etc. dans lesquels vous \u00eates. Mais c'est vrai que je me rendais aussi, je le savais, mais pas compte \u00e0 quel point t'avais aussi des gens, j'imagine que tu croisais chez le boulanger ou chez le boucher, qui \u00e9taient tes soci\u00e9taires, qui avaient une action, qui avaient le droit de te parler tout le temps, mais en tout cas \u00e0 qui tu avais des comptes \u00e0 rendre. Exactement, effectivement il y a ce mod\u00e8le de proximit\u00e9 fait que tu croises effectivement ces gens tous les jours, les \u00e9quipes d'abord, les collaborateurs. Tu avais le droit des gens qui disaient, le distributeur de mon quartier marche pas, il faudrait... \u00c7a m'est arriv\u00e9, je m'en tire un jour tous les jours. J'essaie de faire un peu la parl\u00e9-chance entre le week-end et la semaine, mais oui, bien s\u00fbr. Et puis quelque part, m\u00eame si j'ai pas r\u00e9ponse \u00e0 tout, tout de suite, il n'y a pas les petits probl\u00e8mes et les grands probl\u00e8mes. Les choses que... le d\u00e9sagr\u00e9ment qu'encontre un soci\u00e9taire parce que le gars ne marche pas, le distributeur de billets ou son paiement n'est pas p\u00e2ch\u00e9, c'est le commer\u00e7ant. Moi, \u00e7a m'int\u00e9resse \u00e0 double titre. D'abord parce que son probl\u00e8me, c'est un probl\u00e8me important, parce que c'est un client, un soci\u00e9taire, je consid\u00e8re que c'est un client donc il faut traiter son probl\u00e8me, c'est important. Et deuxi\u00e8mement parce que je suis curieux des sujets, comprendre pourquoi \u00e7a marche pas, etc. Donc non, \u00e7a me g\u00eanait pas. C'est vrai que parfois tu te retrouves \u00e0... Tu sais quand tu fais un gros dossier d'acquisition un jour et que le lendemain tu as effectivement quelqu'un qui dit \u00ab je comprends pas, ma carte n'est pas pass\u00e9e \u00bb, on pourrait penser que c'est un grand \u00e9cart, c'est vrai, et les deux sujets sont aussi importants les uns que les autres. Et les deux sont sous ta responsabilit\u00e9 en plus. Directement, mais voil\u00e0 c'est pas un autre... Il faut pas l'oublier \u00e7a. Comment c'est... Il ne faut pas l'oublier \u00e7a. Exactement. Comment tu es arriv\u00e9 apr\u00e8s Fortuneo ? J'imagine que tu prends tes marques pour justement g\u00e9rer de mani\u00e8re d'abord peut-\u00eatre un peu traditionnelle ou la continuit\u00e9. Et ensuite, tu as eu un parcours assez sp\u00e9cifique en effet, en investissant d'abord puis en rachetant des startups. Comment \u00e7a se... Tiens, attends, tu sais quoi, je vais faire un caf\u00e9, je vais te laisser avec mes auditeurs deux secondes. Je te fais un caf\u00e9 ? Oui avec grand plaisir. Et tu me r\u00e9ponds \u00e0 cette question juste apr\u00e8s, on revient, comment t'es arriv\u00e9 l\u00e0-dessus ? Alors raconte pas \u00e7a sans moi, sinon je pourrais pas suivre. Je t'attends. Mais voil\u00e0, je te laisse leur raconter une histoire. D'accord ? Je raconte une histoire ? Bah oui, parce que je... voil\u00e0. Donc je te laisse leur parler. Ok, tr\u00e8s bien. \u00c9coute, je vais parler aux auditeurs pendant que tu vas faire un caf\u00e9. C'est sympa, hein ? Ah, c'est tr\u00e8s sympa ! Je sais pas si tu fais du montage ensuite et si tu coupes sur ta passage, mais... Non, normalement je coupe pas, mais si vraiment t'es trop mal \u00e0 l'aise et que t'as pas envie, je couperais, mais... \u00c9coute, tu pourrais parler aux auditeurs du Grand Prix de Plum\u00e9lec, je pourrais parler aux \u00e9diteurs du Grand Prix de Plum\u00e9lec \u00e9ventuellement. Vas-y, Grand Prix de Plum\u00e9lec. Exactement, je vais parler. Je te remercie. J'esp\u00e8re que ton caf\u00e9 est assez rapide parce que je peux pas en plus en faire un \u00e9pisode d'une heure. Donc, ce Grand Prix de Plum\u00e9lec, effectivement, qui est une belle course dans le Morbihan, et qui est une \u00e9preuve cycliste qui est tr\u00e8s connue pour ceux qui aiment le v\u00e9lo et qui est quelque chose qui moi m'a vu le Grand Prix de Puy-de-M\u00e9nec et le Grand Prix de Ch\u00e2tellin, qui sont effectivement deux courses assez magnifiques auxquelles j'ai pu assister et voir les anciennes gloires que j'appr\u00e9ciais tant quand j'\u00e9tais jeune, notamment les Bernard R\u00e9nault et Consort. Donc vous saurez tout, effectivement, de ma vie priv\u00e9e, y compris mes passions, et notamment le fait que le v\u00e9lo est quelque chose qui a pas mal rythm\u00e9 ma vie, puisque j'en ai fait sans doute un fil conducteur. Donc voil\u00e0 ce que je peux dire sur le Grand Prix Prumenec. J'esp\u00e8re que Mathieu sera de retour assez rapidement parmi nous, parce que sinon le temps va pouvoir me para\u00eetre relativement long. Sinon je pourrais parler du Tour de France \u00e9galement, si vous voulez que je vous parle de choses qui continuent dans la m\u00eame veine. Le Tour de France 2021 ne partira pas de Prum\u00e9lec comme vous pouvez l'imaginer, mais il partira de Brest, donc c'est quand m\u00eame une grande ann\u00e9e pour la pointe des Finist\u00e8res. Et blague \u00e0 part, parce que c'est plut\u00f4t ce clin d'\u0153il que je voulais faire, c'est aussi l'occasion sans doute de pointer du doigt, entre guillemets, ou de montrer un peu la richesse d'une r\u00e9gion qui, d'un point de vue touristique, d'une part, c'est pas tr\u00e8s bien connu, et puis d'un point de vue \u00e9conomique, a quand m\u00eame beaucoup, beaucoup de richesses \u00e0 faire d\u00e9couvrir. Et j'esp\u00e8re qu'on aura l'occasion de sortir de cette pand\u00e9mie que l'on conna\u00eet, effectivement, \u00e0 un d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9 plus sympathique, et que beaucoup de gens auront l'occasion de d\u00e9couvrir la belle r\u00e9gion de la Bretagne, de la Pointe du Finist\u00e8re au travers du Tour de France. Je vois Mathieu qui revient, qui va me permettre donc d'arr\u00eater l\u00e0 mon long monologue sur Plum\u00e9lec, je te fais le r\u00e9sum\u00e9, le d\u00e9part du Tour de France de Brest et la d\u00e9couverte de cette r\u00e9gion d'un point de vue d'ailleurs du tourisme et \u00e9conomique. Je vais titrer cet \u00e9pisode \u00e0 la d\u00e9couverte de Plum\u00e9lec. Merci Paul Cavierande \u00e9pisode \u00e0 la d\u00e9couverte de Plumel. Il va falloir que je m'y rende, du coup. Tu sais que je pensais en allant me faire un bon caf\u00e9 avant de reprendre sur ma question, je me disais quand m\u00eame, si j'isolais ce que j'ai dit tout \u00e0 l'heure, en plut\u00f4t crever que de retourner \u00e0 Cherbourg, je veux quand m\u00eame \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s clair l\u00e0-dessus, parce que, encore une fois, il y a plein de gens que j'aime l\u00e0-bas. C'est une belle r\u00e9gion et je suis pas du tout... Moi, je suis admiratif de ce que t'as fait en Bretagne et de tout ce qui se passe dans plein d'endroits comme \u00e7a. C'est juste que pour \u00eatre clair, quand tu... Si tu recontextualises, moi, ce que j'ai v\u00e9cu et je pense que tu as v\u00e9cu. Et pour tout le monde, l'id\u00e9e, c'est quand m\u00eame plus de dire, quand tu viens \u00e0 Paris, \u00e0 18 ans, \u00e0 20 ans, \u00e0 17 ans, et que moi c'est mon r\u00eave, tu vois, t'arrives dans cette grande ville, je ne suis pas rastignac, je ne suis pas comme \u00e7a non plus, mais tu vois, et que tu accomplis ce truc, et que tu voyages, que tu fais des stages \u00e0 Londres, \u00e0 New York, je sais pas quoi, etc. Te dire, tu vois, apr\u00e8s tout \u00e7a, rentrer, je pourrais utiliser ce terme, peu importe, \u00e0 Cherbourg, \u00e0 Brest, tu vois, dans plein... En fait, c'\u00e9tait pour moi vraiment pas une fin en soi, mais un accomplissement. Donc du coup, il y avait... c'\u00e9tait ce retour en\u00e8re. Donc, voil\u00e0, je tenais \u00e0 remettre les choses. Ce n'est pas du tout... \u00c0 la fois, tu sais, pour aller dans ton sens, je te trouve magique, moi, dans la vie qui est la mienne, qui est un peu organis\u00e9e entre deux. Je vis \u00e7a vraiment, ce que je pense sinc\u00e8rement, c'est de se retrouver un vendredi apr\u00e8s-midi \u00e0 Paris, \u00e0 courir sur les Champs-Elys\u00e9es, etc. Et le soir, d'\u00eatre en Bretagne, \u00e0 Plougrasseide d'Aoula, c'est un endroit o\u00f9 je vis, qui est pr\u00e8s de la mer d'Iroise, pour ceux qui vont un petit peu o\u00f9 c'est, au bord de la mer avec un grand calme. Je trouve qu'il y a quelque chose d'assez magique de se dire qu'il y a ces deux extr\u00eames, quelque part, qui ne sont pas \u00e0 opposer l'un et l'autre, qui ont leur propre raison d'exister, qui rythment nos vies, et m\u00eame de voir l'effet que \u00e7a fait sur soi. C'est assez int\u00e9ressant de voir l'effet que \u00e7a fait, le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e9pidant versus le c\u00f4t\u00e9 calme. Donc moi, tu vois, je trouve qu'il y a du bon dans les deux, pour essayer de r\u00e9concilier tout le monde. Tu dis \u00e7a de temps en temps en Corse, o\u00f9 mes parents sont install\u00e9s. O\u00f9 \u00e7a en Corse, c'est pas indiscret ? Alors ils sont dans les Plaines-Orientales, pr\u00e8s d'Aleria, les endroits que personne conna\u00eet parce qu'il y a peu de tourisme l\u00e0-bas. C'est de l'agriculture, mais tr\u00e8s sympa. Alors, on en \u00e9tait \u00e0 cette question de comment tu passes, alors apr\u00e8s Fortuneo, tu prends j'imagine tes bases chez RKA et comment tu transites vers cette vision de la techno, des startups. Alors il y avait d\u00e9j\u00e0 des grosses DSI dans ces choses l\u00e0, mais \u00e0 la limite moi des DSI dans ce genre de bo\u00eete, pour moi c'est presque des ennemis. J'exag\u00e8re un peu, mais tu vois, c'est des esp\u00e8ces de vieux trucs tout... On peut rien faire, c'est pas compliant, \u00e7a marche pas avec des sortes de legacy, d'h\u00e9ritage technologique incroyable. Enfin voil\u00e0. Alors moi j'avais un DSI \u00e0 l'\u00e9poque qui \u00e9tait quelqu'un d'assez incroyable, qui \u00e9tait un... qui est toujours d'ailleurs un homme tr\u00e8s moderne, qui est tr\u00e8s digital etc. qui \u00e9tait plut\u00f4t tr\u00e8s moteur. Tu l'as nomm\u00e9 disons. Fabrice Bazard. Ah mais je connais Fabrice Bazard. C'est vrai ? Oui, oui, je l'ai rencontr\u00e9. Il travaillait dans le groupe West France pas tant ? Oui, tr\u00e8s bien. Oui, tu as raison. C'est quelqu'un qui bouge beaucoup les lignes, qui est quelqu'un qui est \u00e0 mes bras droits pendant que... D'ailleurs j'ai choisi \u00e0 l'\u00e9poque, pour \u00eatre \u00e0 mes bras droits, quelqu'un qui bougeait beaucoup les lignes. J'ai bien fait de te dire de le nommer, parce que Fabrice, bravo, tu vois, on fait ton \u00e9loge, il y a plein de monde et en effet, je pense plein de bien de Fabrice Bazard. En plus, tu connais les trucs. Donc, il y a d'abord une \u00e9quipe autour de moi qui sont des gens que j'ai choisis, qui sont plut\u00f4t des gens orient\u00e9s vers le d\u00e9veloppement. Et puis apr\u00e8s, il y a moi, l'\u00e9tat d'esprit dans lequel je me suis mis. Moi, j'ai beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi finalement \u00e0 tout ce qu'on \u00e9voquait depuis tout \u00e0 l'heure sur qu'est-ce qui se passait ou qu'est-ce qui \u00e9tait en train de se passer post-2008, parce que j'ai pris mes fonctions en 2008. Et \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, je voyais deux, trois param\u00e8tres importants qui commen\u00e7aient \u00e0 \u00e9merger. Bien s\u00fbr, la baisse des marges dans l'environnement bancaire pour les raisons r\u00e9glementaires, parce que la r\u00e9glementation faisait peser des contraintes plus fortes, les marges baissaient. \u00c7a, je le sentais bien. Je sentais bien \u00e9galement qu'il y avait une reprise du pouvoir par le consommateur. Et tu d\u00e9testes l'Europe \u00e0 ce moment-l\u00e0, non ? Non, non, non, non, pas du tout. Non, non. Non, \u00e0 l'\u00e9poque, moi, d'ailleurs, je suis de ceux qui pensent qu'il fallait faire des choses apr\u00e8s la crise de 2008, bien s\u00fbr. Mais c'est comme dans tout. Quand le balancier est d'un c\u00f4t\u00e9, on a tendance \u00e0 faire aller \u00e0 l'autre extr\u00eame. Le probl\u00e8me de l'\u00e9quilibre, on a toujours du mal \u00e0 trouver. Je pense que cet \u00e9quilibre-l\u00e0, on l'a pas encore trouv\u00e9. Mais \u00e0 l'\u00e9poque, il y avait cette contrainte tr\u00e8s forte qui faisait peser beaucoup sur les marges. Tu as le consommateur qui apprenait le pouvoir. Post 2008, c'est la haine des banquiers, entre guillemets. C'est les grands acteurs du digital qui redonnent la main effectivement aux consommateurs. Et donc, c'est un monde que je connaissais, la banque, dans lequel jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le client n'\u00e9tait pas vraiment le roi, entre guillemets. Oui, c'est s\u00fbr que tu avais eu l'affaire Carviel. Il y a eu pas mal de choses. Il y avait une grosse diff\u00e9rence. Je suis d'accord. Et puis, troisi\u00e8me \u00e9l Oui, c'est s\u00fbr que t'avais eu l'affaire Carviel, il y a eu pas mal de choses, il y avait une grosse diff\u00e9rence, je suis d'accord. Et puis troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est tous les nouveaux arrivants. On l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, la United, les autres, qui arrivent et qui cassent la cha\u00eene de valoir. Moi je commence \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a, je me dis mais qu'est-ce que \u00e7a veut dire ? Alors sous les marges, \u00e7a veut dire qu'attention, faire gaffe, si on attend 15 ans, il va se passer \u00e0 un vrai sujet, donc il faut bouger. Premi\u00e8re r\u00e9flexion. Deuxi\u00e8mement, je me dis, reprise de pouvoir par le consommateur, \u00e7a veut dire qu'il faut changer un peu notre logiciel. Ce monde qui s'est toujours pens\u00e9 comme \u00e9tant le client s'adaptera \u00e0 mon mode d'organisation, il faut que son organisation au banquier soit tourn\u00e9e vers le client. Et troisi\u00e8mement, c'est les nouveaux acteurs qui arrivent, c'est quoi cette mani\u00e8re que je peux mettre en oeuvre pour travailler avec eux plut\u00f4t que de les consid\u00e9rer comme des barbares. C'est l'expression qu'on utilisait beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque. Et donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire tout l'histoire dans ma t\u00eate, j'ai rencontr\u00e9 pas mal de gens du digital que je connaissais bien. Les 4, Catherine Barba, Pierre Coscomo, Isevet, tous les autres que je connaissais, Olivier Massiau, etc. Oui, tu les connaissais par Fortuneo ? Oui, Pierre, notamment par Fortuneo, Catherine, j'ai appris \u00e0 conna\u00eetre par Litchi, etc. C'est vrai qu'il faut voir qu'on ne se connaissait pas. Moi, j'\u00e9tais... Je devais avoir 10 ans de moins que toi \u00e0 peu pr\u00e8s. Ah non, pas quand m\u00eame, c'est 8 ans. Mais en effet, en 2005, quand t'es dans le digital, tu connaissais \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde, en fait. Donc quand t'\u00e9tais chez Fortuneo, de toute fa\u00e7on, il y avait 1000 personnes dans le digital. Moi j'exag\u00e8re, mais... Donc c'est pour \u00e7a que tu les connaissais et tu les voyais pour comprendre... Pour comprendre leur business model, comment \u00e7a marchait, qu'est-ce que vous voy connaissais et tu les voyais pour comprendre... Pour comprendre leur business model, comment \u00e7a marchait, qu'est-ce que vous voyiez comme \u00e9volution dans l'environnement, qu'est-ce qu'ils attendaient d'avancer. Tu les finan\u00e7ais pas ? Justement on a commenc\u00e9, alors d'abord j'ai fait deux choses, j'ai essay\u00e9 de comprendre un peu mieux le business model qui allait \u00e9merger. Et c'est l\u00e0 qu'on a pris ce virage vers comment r\u00e9ussir effectivement \u00e0 investir dans ces nouveaux acteurs qui vont \u00eatre une des pi\u00e8ces importantes pour nous. Et deuxi\u00e8me levier, c'est comment est-ce qu'on peut parfois accompagner ces entrepreneurs \u00e9galement. Et donc effectivement Arkea s'est comment est-ce qu'on peut parfois accompagner ces entrepreneurs \u00e9galement. Et donc effectivement Arkea s'est fait une sp\u00e9cialit\u00e9, c'est peut-\u00eatre un grand mot, en tout cas accompagner pas mal d'acteurs de digital, notamment c\u00f4t\u00e9 start-up pour apporter du financement bancaire plut\u00f4t d'ailleurs patinement de l'equity. L'equity on l'a fait via des fonds, mais autrement on a apport\u00e9 des financements bancaires. Le financement bancaire c'est du pr\u00eat et l'equity c'est de l'investissement en francs propres contre des parts de capital. C'est venu comme \u00e7a effectivement et au fur et \u00e0 mesure j'ai vu beaucoup beaucoup de monde et j'ai toujours dit, je te le disais tout \u00e0 l'heure, j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 qu'il fallait laisser sa chance \u00e0 la rencontre donc je voyais des gens, alors j'ai d\u00e9j\u00e0 dit, j'ai pas longtemps que t'allais s'\u00e9charger, je peux vous consacrer une demi-heure mais par contre on va se voir et vous allez m'expliquer un peu comment on voyait les choses etc. Et c'est comme \u00e7a qu'\u00e0 force, je crois pas au c\u00f4t\u00e9 un peu, tu sais, l'illumination du matin quand tu te l\u00e8ves, \u00e7a, j'y crois pas. Je pense qu'il faut s'impr\u00e9gner des choses, travailler beaucoup. Et apr\u00e8s, tu sens peut-\u00eatre des choses arriver. Et je pr\u00e9cise que j'insiste ou j'\u00e9claire les auditeurs qui nous \u00e9coutent que tu n'es pas dans le storytelling parce que moi, je t'ai rencontr\u00e9, je l'ai dit un peu plus tard, tu es dans le job depuis 3-4 ans, donc tu avais d\u00e9j\u00e0 fait ta street cred dans le digital. Mais je te l'ai dit, quand on s'est parl\u00e9, \u00e7a m'avait marqu\u00e9, depuis je l'ai toujours d'ailleurs, parce que je sais bien garder mon carnet d'adresse. Mais tu m'avais fil\u00e9 ton num\u00e9ro de portable, tu m'avais dit appelle moi, une ou deux fois, on s'est \u00e9chang\u00e9 des textos, on a parl\u00e9, etc. Mais voil\u00e0, t'\u00e9tais venue, tr\u00e8s accessible. \u00c7a m'avait quand m\u00eame fait halluciner quand j'avais regard\u00e9 apr\u00e8s sur LinkedIn ou je sais pas o\u00f9, ton job, je m'\u00e9tais dit, mais le mec m'a fil\u00e9 son num\u00e9ro de portable, quoi. Et ouais. Moi, je consid\u00e8re, c'\u00e9tait... Apr\u00e8s, bon, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration, de l'\u00e9poque, plus simple aussi, j'avais 37, 38 ans, quarantaine des conseils, conseils crois\u00e9s. Et puis, je consid\u00e8re que c'est important. Tu peux pas... D'abord, tu n'as pas les id\u00e9es tout seul. Moi, ce que j'ai mieux fait dans ma carri\u00e8re, entre guillemets, c'est de rencontrer des gens. C'est eux qui m'ont inspir\u00e9, qui m'ont donn\u00e9 des id\u00e9es, qui ont \u00e9t\u00e9 mes prime partners, avec qui j'ai fait des choses. C\u00e9line Lazor, j'en parle souvent, C\u00e9line m'a envoy\u00e9 un message un jour, elle dit, est-ce que j'aimerais tellement vous rencontrer, me dit-elle en substance, tu vois. Et alors que moi, quand je voyais ce qu'elle faisait, cette jeune femme \u00e0 l'\u00e9poque, j'\u00e9tais impressionn\u00e9. C'\u00e9tait \u00e0 quel moment ? C'\u00e9tait en 2009, 2010. Je l'ai vu le lendemain, je lui ai dit passez \u00e0 mon bureau, on va se voir une demi-heure. C'est le d\u00e9but d'une grande aventure pour moi, je ne sais pas ce qu'elle dirait C\u00e9line, mais moi j'\u00e9tais tellement heureux de faire sa connaissance. J'ai \u00e9t\u00e9 dans son board apr\u00e8s avec Catherine, il y a eu ensuite le rachat par Arkea de Litchi. C'est une de mes belles rencontres dans ma vie professionnelle. Tu as investi avant de racheter l'Eatsheet toi dedans ? Non, en fait moi j'\u00e9tais au bord en tant qu'administrateur ind\u00e9pendant pour notamment l'aider sur tout ce qui \u00e9tait monnaie \u00e9lectronique. Et je pense que le groupe, \u00e0 un moment donn\u00e9, mes \u00e9quipes ont trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e de racheter donc je me suis lat\u00e9ralis\u00e9 comme on dit parce qu'il s'agissait pas de m\u00e9langer les genres. Et la bo\u00eete avait \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e par mes \u00e9quipes apr\u00e8s que moi je l'ai identifi\u00e9e \u00e0 titre personnel et je lui ai fil\u00e9 un coup de main pendant 3-4 ans pour l'aider effectivement sur des sujets, notamment comment se faire agr\u00e9er, l'\u00e9tablissement de mode \u00e9lectronique, etc. C'\u00e9tait pas ton input sur le rachat du coup ? Moi j'avais eu cette id\u00e9e l\u00e0 au tout d\u00e9but, et assez vite on m'avait dit c'est un peu t\u00f4t, etc. Donc j'ai dit tr\u00e8s bien, par contre c'est un sujet qui m'int\u00e9resse, je peux continuer en termes de gouvernement, \u00e7a m'y int\u00e9ressait, pas de probl\u00e8me, il n'y a pas de conflit d'int\u00e9r\u00eat, donc je l'ai fait. Et puis ensuite le sujet est revenu sur la la table parce que c'est devenu un truc tellement important, la mode \u00e9lectronique avec les places de march\u00e9, qu'on appelle \u00e7a, que pour le coup, on s'est dit, il ne faut absolument pas le louper. Donc, quant \u00e0 le job de CEO d'une bo\u00eete comme \u00e7a, il y a quand m\u00eame souvent des push-back, on te repousse un peu sur des id\u00e9es que tu peux avoir. Tu as un mandat social, donc ton mandat social, il y a des choses qui rentrent dedans et d'autres qui ne rentrent pas dedans. Si \u00e7a ne rentre pas dedans et que tu vis bien avec, tant mieux. Si \u00e7a ne rentre pas dedans et que tu ne vis pas bien avec, moi, tu as une solution, c'est d'arr\u00eater. Donc effectivement, \u00e7a peut arriver. Pas souvent, parce qu'objectivement, j'ai plut\u00f4t \u00e9t\u00e9... Nous avons plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 suivis assez r\u00e9guli\u00e8rement parce qu'on savait bien \u00e9tayer nos dossiers et les id\u00e9es qu'on avait \u00e9taient, en moyenne en tout cas, pas trop mauvaises. Mais oui, tu peux te faire challenger. C'est bien d'ailleurs, se faire challenger, je trouve, c'est une bonne chose. mais oui tu peux te faire challenger, c'est bien d'ailleurs, c'est une bonne chose. Et t'as pas \u00e9t\u00e9 per\u00e7u comme un peu justement, alors c'est bizarre parce que pour les parisiens un breton et pour les bretons un parisien, mais comme ce breton tr\u00e8s parisien qui veut se faire une place dans l'Ath\u00e8que ou qui veut... Peut-\u00eatre, peut-\u00eatre parfois, je crois, \u00e7a a pu arriver, je dis pas que c'est pas vrai, je pense... Non mais t'as raison, t'as raison ! C'est un peu, tu vois, vu de l'ext\u00e9rieur comme \u00e7a, tu peux te dire, et je sais pas d'ailleurs, je t'en ai parl\u00e9 d'ailleurs, quand on a pr\u00e9par\u00e9 tout \u00e7a, mais vu de l'ext\u00e9rieur, on peut se dire, mais qu'est-ce qu'il allait faire tout \u00e7a alors qu'il a ces trucs en Bretagne, pourquoi il a rachet\u00e9 ses bo\u00eetes au niveau national ? Non mais tu rigoles ! Je comprends ce que t'as dit sur l'extension, et le fait que t'\u00e9tais, ben justement, tu pouvais pas grossir au niveau local parce que tu as des r\u00e8gles, etc. Je comprends tout \u00e7a, mais de l'ext\u00e9rieur, on pourrait se dire bon, il est all\u00e9 en dehors de ces trucs un peu. Bien s\u00fbr, j'ai eu quelques remont\u00e9es d'huile, entre guillemets, comme on dit, dans les deux, trois ans qu'on suivit sur le th\u00e8me. C'est quoi cette strat\u00e9gie, \u00e0 quoi \u00e7a rime ? Et c'est l\u00e0 que tu te rends compte d'une chose, en fait, c'est qu'on n'a jamais fini d'expliquer les choses, de faire la p\u00e9dagogie de ce qu'on fait. Tu peux avoir l'id\u00e9e la plus brillante qu'elle soit, si tu la m\u00e8nes de A \u00e0 Z tout seul, \u00e0 la limite pourquoi pas ? Mais si tu dois entra\u00eener avec toi plusieurs milliers de personnes, m\u00eame plusieurs centaines, pas besoin d'\u00eatre des milliers, il faut que tu donnes le sens de ce que tu fais. Et moi j'ai appris au travers de cette exp\u00e9rience, parce qu'effectivement je pense que j'ai sans doute p\u00e9ch\u00e9 moi le premier par d\u00e9faut d'explication ou de sens donn\u00e9, j'ai appris comment il fallait effectivement faire la p\u00e9dagogie des choses en allant en contact des gens, en faisant des r\u00e9unions, alors parfois avec des milliers de personnes, parfois avec 50 personnes, parfois 3 personnes, pour expliquer le sens de ce qu'on faisait et en quoi \u00e7a venait servir la strat\u00e9gie d'ensemble du groupe, en quoi c'\u00e9tait coh\u00e9rent. Donc \u00e7a c'est effectivement, tu as raison, c'est pas... Quand tu es dans une agence bancaire, du Cr\u00e9dit Mutuel, o\u00f9 que ce soit, \u00e0 Brest ou ailleurs, on peut imaginer au d\u00e9part, si t'as pas tous les d\u00e9codeurs, tu te dis mais c'est quoi le sens de leachie par rapport \u00e0 moi ? Donc dit comme \u00e7a effectivement, mais il faut expliquer. Il faut expliquer pourquoi \u00e7a vient contribuer de mani\u00e8re directe et indirecte \u00e0 ce que l'ensemble du groupe puisse continuer \u00e0 grandir, y compris l'agence, parce que demain l'ITI peut atteindre les services, parce que demain l'ITI apporte des revenus qui quand sera plus compliqu\u00e9 c\u00f4t\u00e9 agence bancaire vont \u00eatre compl\u00e9mentaires, etc. Donc oui, j'ai d\u00fb faire, pas moi seulement, mais avec mon \u00e9quipe, beaucoup de p\u00e9dagogie ensuite derri\u00e8re pour expliquer le sens qu'on faisait. Est-ce que tu t'es d\u00e9j\u00e0... donc on parle d'Arkea, une autre r\u00e9gion du Cr\u00e9dit Mutuel par exemple, donc moi je connais pas leur nom d'ailleurs, en l'occurrence c'est un truc que t'as bien r\u00e9ussi \u00e0 faire mais je sais pas si tu parles du sud, c'est quoi le nom ? Le Cr\u00e9dit Mutuel M\u00e9diterran\u00e9en. D'accord. Est-ce que tu t'es d\u00e9j\u00e0 retrouv\u00e9 en face de tes copains sur des dossiers \u00e0 d'acquisition ou des choses comme \u00e7a ? Je crois pas. Objectivement, je crois pas. Je crois pas que \u00e7a m'est arriv\u00e9. Non, parce qu'en fait, pour des raisons d'ailleurs toutes b\u00eates, c'est qu'en tout cas, \u00e0 90%, les strat\u00e9gies \u00e9taient diff\u00e9rentes, donc on se trouvait pas sur le m\u00eame type d'acteur, entre guillemets. Donc de m\u00e9moire, comme \u00e7a, \u00e7a m'est pas arriv\u00e9. Alors toi,, tu es un acteur tr\u00e8s early dans la fintech, puisque Fortuneo et Symphonis, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a. Et puis Litchi et puis Pumpkin, c'est un logiciel pour entrepreneurs. C'est comme... Pumpkin, c'est une banque. Ah oui, c'est Lydia, c'est plut\u00f4t Lydia. Lydia, c'est un peu le concurrent de MongoPay, qui est l'op\u00e9rateur des monnaies \u00e9lectroniques de Litchi. Et Pumpkin, c'est plut\u00f4t Lydia. Lydia c'est un peu le concurrent de Mangop\u00e9 qui est l'op\u00e9rateur des monnaies \u00e9lectroniques de Lichy. Et Pumpkin, c'est plut\u00f4t une application qui permet aux jeunes de se payer entre eux et qui maintenant a une carte bancaire, qui fait de la banque pour la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. Et alors finalement, toi tu as d\u00e9couvert la fintech en \u00e9tant banquier, avant que \u00e7a s'appelle la fintech, avec Fortune, EO et Symphonis. Et apr\u00e8s, tu as continu\u00e9 l\u00e0-dedans. Tu as fait des incursions en dehors, avec Arkea. Vous avez financ\u00e9, alors financ\u00e9 en pr\u00eat probablement, mais on investit aussi dans des... Je ne sais pas moi... D'autres bo\u00eetes ? Oui, d'autres bo\u00eetes. Bien s\u00fbr, on a \u00e9t\u00e9 investisseur d'une bo\u00eete qui s'appelle Primonial, qui est une bo\u00eete qui fait la gestion patrimoniale et d'immobilier. Enorme Primonial. C'est une des plus belles success stories, on parlait des CGP tout \u00e0 l'heure, c'est un peu plus que \u00e7a, mais de ce qu'est CGP. Et d'ailleurs, qui est un mod\u00e8le int\u00e9ressant, c'est un mod\u00e8le qu'on appelle Asset Light, c'est-\u00e0-dire qui n'a pas beaucoup de contraintes bilentielles parce qu'elle se fournit chez des acteurs bancaires ou d'assurance notamment, et qui par contre a une force commerciale tr\u00e8s forte. Donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un acteur qu'on a achet\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, ou en tout cas pris une participation importante pour justement mettre des partenariats industriels en place avec notre assureur, avec notre activit\u00e9 bancaire, et sourcer une partie de leurs produits pour notre r\u00e9seau. Et en m\u00eame temps, c'est un laboratoire extraordinaire pour voir comment est-ce qu'on pouvait r\u00e9inventer cette proposition de valeur commerciale. On a \u00e9t\u00e9 actionnaire, je pense, pendant 7 ou 8 ans, avant ensuite de c\u00e9der la participation. Je pourrais \u00e9galement dire qu'on a rachet\u00e9 chez le Cher Prince, qui est une soci\u00e9t\u00e9 de gestion. On a rachet\u00e9 Monext, qui est un op\u00e9rateur de paiement. Un de nos clients chez Cozabostra, Monext. Et puis pas mal d'autres. On n'a pas fait que des FinTech ou que des bo\u00eetes de tech, on a fait autre chose. Et \u00e0 chaque fois, malgr\u00e9 tout, avec l'id\u00e9e d'aller chercher des op\u00e9rateurs un peu nouveaux, alternatifs. Tu restes quand m\u00eame dans un univers de finance. Bien s\u00fbr. Tu n'as pas all\u00e9 dans des bo\u00eetes qui font de la food tech ? Ah si, alors l\u00e0 on a fait deux activit\u00e9s. Une activit\u00e9 chez Arkea qui s'appelle le capital investissement, qui a investi dans des participations. Donc presque comme un fonds. Comme un fonds. Et puis on a pu investir dans des bo\u00eetes qui sont dans la foodtech ou ce genre de choses. Et puis on a investi dans des fonds \u00e9galement. On a \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 se dire, un certain nombre d'investissements qu'on veut faire, on est plus l\u00e9gitime \u00e0 les faire avec des proxys qui sont meilleurs que nous plut\u00f4t qu'\u00e0 les faire en direct. C'est comme \u00e7a qu'on est investisseur chez Isahi, qui est bien connu. On a \u00e9t\u00e9 le premier investisseur institutionnel chez Isa\u00efe. Super \u00e9pisode. Alors si vous voulez tout comprendre justement au fonds et \u00e0 la finance et au charite dont on parlait tout \u00e0 l'heure, au hurdle et \u00e0 toute la terminologie ou la grammaire de fonds d'investissement, \u00e9coutez cet \u00e9pisode avec Jean-David Chamboret. Donc un tr\u00e8s bon \u00e9pisode. Isa\u00efe, alors Serena, tu \u00e9tais chez eux ? Non Serena, on n'\u00e9tait pas chez eux, t'\u00e9tais chez Daphne. Te draguer pour te faire venir peut-\u00eatre ? Oui, peut-\u00eatre. On \u00e9tait chez Daphne. Avec Marie-Eclande. 360 Capital Partners. Chez \u00e9galement Founders Future. Marc Benaz\u00e9. Et quelques autres. Donc l\u00e0 on avait fait le choix d'y aller par des proxys, parce qu'on consid\u00e9rait qu'ils avaient des comp\u00e9tences que nous n'avions pas et qu'on irait plus vite en les accompagnant. Par exemple, je vais en parler maintenant parce que c'est une tr\u00e8s belle histoire aussi, quand on va chez Isa\u00efe \u00e0 l'\u00e9poque avec Jean-David, c'est Pierre qui m'a pr\u00e9sent\u00e9 Jean-David, qui est un homme assez extraordinaire effectivement. Pierre Clotius Comoris\u00e9. Pierre Clotius Comoris\u00e9, voil\u00e0. Autre \u00e9pisode de tr\u00e8s bien de G\u00e9n\u00e9ration de Yourself, qui lui a vraiment un des co-founders de l'Isa\u00efe et Pierre. Exactement, ils \u00e9taient quatre au d\u00e9part et il faisait partie des quatre. Je crois que les trois autres c'est Aur\u00e9lien Loayan, Geoffroy Roux de B\u00e9zieux et St\u00e9phane Tr\u00e9pose. D'accord. Et donc, ils avaient six dans Blablacar. Et c'est comme \u00e7a que je fais la connaissance de notre ami Fr\u00e9d\u00e9ric Mazella. Et on est devenu l'op\u00e9rateur qui avons trait\u00e9 les paiements, les micro-paiements quelque part de Blablacar au tout d\u00e9but. J'ai des souvenirs incroyables parce que nous, on apprenait avec eux. Cette nouvelle promesse de valeur \u00e0 faire, on apprenait avec Blabla Car comment faire des micro-paiements. Et je me rappelle le Fr\u00e9d\u00e9ric venir me voir et tous les rejets qu'il a pu avoir sur un truc comme \u00e7a \u00e0 mon bureau, en disant \u00ab mais qu'est-ce que c'est que ce cirque, \u00e7a marche pas ? \u00bb. Des trucs qui \u00e9taient tr\u00e8s techniques et qui faisaient que c'est comme \u00e7a qu'on a fait nos armes, finalement, avec un certain nombre d'op\u00e9rateurs, importants parce que Blabla Car, tout le monde conna\u00eet aujourd'hui, pour finaliser des nouvelles prestations que les banquiers ne faisaient pas et sur lesquelles on voulait nous \u00eatre pr\u00e9sents. Parce que c'\u00e9tait ce qu'on appelle les flux bancaires et traiter les flux bancaires, c'est tr\u00e8s important quand tu es un acteur bancaire. Donc plein de belles histoires comme \u00e7a. Passionnant, c'est assez en effet marrant. Et alors, je sais que c'est compliqu\u00e9 pour toi de parler en plus de ton successeur ou de l'\u00e9quipe suivante, mais tu sens une l\u00e9gacy, tu as justement un h\u00e9ritage justement sur la tech, les startups importants chez Arkea aujourd'hui ? C'est toujours compliqu\u00e9, tu as raison, de parler de la succession. Moi je pense simplement qu'il y a, ce pense simplement qu'il y a un nouveau plan strat\u00e9gique qui se met en place, qui va faire l'objet d'une d\u00e9clinaison op\u00e9rationnelle avec des nouveaux enjeux, des enjeux diff\u00e9rents de ceux qu'on avait les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, qui d'ailleurs correspondaient plus \u00e0 l'\u00e9quipe actuelle qu'\u00e0 moi en termes de profil, tu vois, il faut aussi \u00eatre capable de le reconna\u00eetre, il faut aussi \u00eatre capable de dire je suis plut\u00f4t au moins l'homme d'une \u00e9poque 2008, on va dire... Vous sentez le discours comme bien politique ? Non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, dirais pas leur dire vous devez faire comme ci, comme \u00e7a. Ce que j'observe, c'est qu'il y a des choses diff\u00e9rentes qui se mettent en place. Et j'\u00e9tais sans doute, moi, beaucoup mieux taill\u00e9 pour la p\u00e9riode pr\u00e9c\u00e9dente parce que je suis vraiment quelqu'un qui ne se... Moi, je ne suis heureux que quand je fais du d\u00e9veloppement. C'est comme \u00e7a. Je sais g\u00e9rer, je sais faire, mais ce n'est pas mon moteur principal. Et l'\u00e9poque dans laquelle on rentre, \u00e7a s'est une \u00e9tape o\u00f9 je ne dis pas qu'il n'y aura pas de d\u00e9veloppement, mais c'est un d\u00e9veloppement sans doute diff\u00e9rent. Donc c'est \u00e7a qui, avec des enjeux, tu vois, beaucoup plus centr\u00e9 sur ce qu'on appelle les raisons d'\u00eatre aujourd'hui, tu vois, toutes ces notions un peu nouvelles, auxquelles je crois aussi, mais qui sont moins yeux, le sujet sur lequel moi j'ai fort, on va dire. C'est quoi, tu dis, pardon, la p\u00e9riode actuelle ? Un des sujets, c'est quelque part la mani\u00e8re dont les banques, ou la banque en l'occurrence, on pense \u00e0 Arkea, doit accompagner l'ensemble des soci\u00e9taires sur des th\u00e9matiques qui sont les transitions, quelles qu'elles soient. Alors digital, \u00e7a fait partie des sujets qui se prolongent, mais \u00e9galement \u00e9cologiques, mais \u00e9galement soci\u00e9taux, enjeux soci\u00e9taux, etc. Donc c'est d'autres enjeux qui correspondent pour moi. Moi j'ai fait 2008-2020 avec pratiquement un seul enjeu, qui \u00e9tait finalement la transformation du mod\u00e8le bancaire et les nouveaux enjeux en termes de business model. Et l\u00e0 c'est vraiment une autre \u00e9poque qui s'ouvre, et pas que pour Arkea, pour d'autres acteurs bancaires et qui supposent des qualit\u00e9s potentiellement diff\u00e9rentes. Et je n'ai pas de mal \u00e0 le reconna\u00eetre, je pense que je suis plus taill\u00e9 pour ce que je fais en ce moment chez POP et Gestion que pour ce qui est \u00e0 faire, sans doute, chez Arkea aujourd'hui. Alors parlons de cette transition et de Arkea et Pop\u00e9, comment... Alors c'est des mandats chez Arkea qui ont une certaine dur\u00e9e, donc \u00e0 la fin d'un mandat soit tu d\u00e9cides de vouloir rester, soit tu pars, soit on te fait partir, soit voil\u00e0. Comment \u00e7a se finit et comment \u00e7a commence tout \u00e7a ? \u00c7a se finit le 12 f\u00e9vrier 2020, pour \u00eatre clair, apr\u00e8s un conseil d'administration. Et apr\u00e8s, \u00e7a se passe par une esp\u00e8ce de sas tr\u00e8s \u00e9trange, parce que quand je pars, une semaine apr\u00e8s apr\u00e8s quittant le bureau pour de vrai, on va dire, je prends quelques jours de repos et je d\u00e9cide d'aller faire du v\u00e9lo pendant quelques mois pour me ressourcer, j'en avais besoin. Perdu ! Et perdu ! C'est-\u00e0-dire que je fais un peu de v\u00e9lo mais dans l'arri\u00e8re-cuisine, \u00e0 une machine, un home trainer. Un home trainer, oui. Le confinement est arriv\u00e9. Et l\u00e0, je dois t'avouer que c'est un moment un peu sp\u00e9cial pour tout le monde, par d\u00e9finition. Mais alors quand tu te retrouves en plus... Oui, sans activit\u00e9. Voil\u00e0, sans activit\u00e9, entre deux, avec un projet pas vraiment totalement m\u00fbr, sans possibilit\u00e9 vraiment d'interagir avec beaucoup de monde, en tout cas en face \u00e0 face comme on le fait l\u00e0 pour challenger tes id\u00e9es. Bon, je vois que j'ai eu un petit beaucoup de monde, en tout cas en face \u00e0 face comme on le fait l\u00e0 pour challenger tes id\u00e9es. Bon, je vois que j'ai eu un petit moment de solitude, c'est comme \u00e7a. Et assez vite, je pense que c'est l\u00e0 o\u00f9 on voit la nature humaine est assez bien faite. Tes r\u00e9flexes naturels reprennent le dessus. Tu te dis j'aurais une possibilit\u00e9, c'est dire j'attends que l'orage passe. Heureusement, je n'ai pas attendu parce que \u00e7a aurait dur\u00e9 longtemps. Et je me l\u00e8ve \u00e0 9h30 le matin, je reste en pyjama et je ne me rase pas. Et tu te dis \u00e7a, ce n'est pas le bon plan. Non. Donc je fais mon rev\u00eatement de bonheur. C'est un \u00e9change que j'ai eu avec deux personnes r\u00e9cemment. Une qui ne s'en est pas bien rendue compte et qui s'est un peu laiss\u00e9e d\u00e9river un entrepreneur, une admiration sans borne. Et un autre, plus jeune entrepreneur, mais qui s'est repris en main juste avant, en voyant qu'il \u00e9tait en train de glisser, plus de sport, lever plus tard, plus d'envie, etc. Et en effet, il y a un moment, je pense, quand tu sens ce petit moment o\u00f9 tu n'as plus envie de te lever, m\u00eame de monter sur ton v\u00e9lo, m\u00eame si c'est ton trainer, etc. Il y a un moment o\u00f9 il faut te dire, attends, je vais me botter le cul l\u00e0 parce que... Et c'est probablement les moments les plus durs. Je suis d'accord, c'est compliqu\u00e9 de se rendre compte de \u00e7a. Tu te dis, mais si je me laisse comme \u00e7a dans un mois, ce ne sont pas les projets que je vais avoir. Moi, je crois beaucoup au fait que tu commences les choses par motivation et tu les continues par habitude, par routine. Je crois beaucoup \u00e0 \u00e7a. Do it yourself, c'est de l'interne, c'est de la motivation. Mais en effet, la r\u00e9p\u00e9tition est un... Exactement. En fait, tu ne deviens pas... Tu vois, je calculais r\u00e9cemment, parce que souvent on dit que c'est \u00e0 partir de 10 000 heures que tu deviens un expert. Je suis encore tr\u00e8s loin des 10 000 heures de podcast. Je me demandais, j'essayais de me projeter \u00e0 voir quand est-ce que j'y serais. Pour voir quand est-ce que je serais un vrai expert. Je suis loin parce que 200 \u00e9pisodes, deux heures, tu vois, il m'en reste. Il t'en reste quelques-uns \u00e0 faire. Il me reste quelques-uns, 20 ans peut-\u00eatre. Je n'en sais rien. En plus, j'ai un autre podcast sur lequel je suis \u00e0 300 heures, peut-\u00eatre \u00e0 400. A 10 000. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 tu te rends compte, en plus, les podcasts sont longs, donc tu vois, mais la r\u00e9p\u00e9tition, \u00e9videmment, la nuit des temps, chez les guerriers, chez les machins, c'est vraiment ce qui fait la diff\u00e9rence. Exactement, je pense que tout est dans le... On parlait d'ex\u00e9cution, le fait de faire les choses, de les r\u00e9p\u00e9ter, de faire ses gammes, c'est important. Et donc tr\u00e8s vite, tu te remets effectivement \u00e0 faire ce qu'il faut faire. Tu l\u00e8ves de bonheur le matin, tu prends ta douche, tu fais un peu de sport avant de prendre ta douche, tu retournes dans un bureau. Charles, \u00e0 l'\u00e9poque, qui n'\u00e9tait pas associ\u00e9, me dit \u00ab Renan, je te pr\u00eate un bureau si tu veux, tu viens dans un bureau. \u00bb Donc je vais. On est tout seul parce que lui venait au bureau tous les jours. C'est ses collaborateurs, pour la raison qu'on imagine avec le confinement, chez eux. Lui venait au bureau et moi, je venais aussi. Donc on \u00e9tait tous les deux. Je venais le matin \u00e0 d\u00e9part. Et donc on prend l'unit\u00e9 le matin. Moi, je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 deux, trois trucs. Lui, de sous fait, il avait des projets. Quand tu passes de 10 000 collaborateurs et ton job, etc. et tu viens le matin et tu as fait ton sport et ton truc, t'as pas de mail, t'as pas de machin. Tu te dis, tu viens, tu essayes un peu, mais... Au d\u00e9but, \u00e7a fait bizarre parce que moi, j'avais des... Bon, j'en avais, comme maintenant, c'est revenu, mais j'en avais beaucoup, beaucoup de mails, beaucoup, beaucoup d'appels t\u00e9l\u00e9phoniques, beaucoup de sollicitations, beaucoup de stress. Alors, il y a une esp\u00e8ce de sentiment de... \u00e7a va mieux d'un coup, parce que tu te sens un poids qui diminue. Et puis apr\u00e8s, c'est comme tout, c'est le vide. C'est ce qui fait le plus peur \u00e0 l'\u00eatre humain. Donc, c'est l\u00e0 o\u00f9 tu dis, mais non, non, qu'est-ce qui se passe ? Et tu as peur de \u00e7a, alors qu'au contraire, il faut se laisser un peu envahir par ce vide, je pense, pour \u00eatre capable de recr\u00e9er quelque chose. Donc j'ai r\u00e9ussi un peu \u00e0 m'apprivoiser, \u00e0 laisser un peu le vide arriver. J'ai \u00e9chang\u00e9 pas mal avec Charles et c'est comme \u00e7a, tout doucement, qu'on a converg\u00e9 vers cette id\u00e9e de projet commun. Est-ce que je peux te demander d'approfondir sur ce laisser envahir par le vide, o\u00f9 tu as tout dit ? En fait, je suis tr\u00e8s mauvais l\u00e0-dedans. Non, non, non, mais moi, tu vois, une de mes lectures pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es quand j'\u00e9tais gamin, \u00e7a va faire sourire \u00e0 tout le monde, c'\u00e9tait un de mes livres de chevet que je conseille \u00e0 ceux qui ne l'ont jamais eu, c'est \u00ab Les pens\u00e9es de Pascal \u00bb. Pourquoi je le conseille ? Parce que Pascal, c'est un philosophe, comme tout le monde le sait, pas que, mais notamment un philosophe. Et les pens\u00e9es de Pascal, ce sont des fragments, \u00e7a se lit, ce n'est pas un livre qui se lit dans l'ordre. On peut lire la page 70 et la page 10, \u00e0 chaque fois, c'est deux, trois lignes et c'est des fragments de pens\u00e9es de Pascal, ce sont des fragments, \u00e7a se lit, c'est pas un livre qui se lit dans l'ordre, on peut lire la page 70 et la page 10, \u00e0 chaque fois c'est deux trois lignes, et c'est des fragments de pens\u00e9es. Et Pascal, \u00e0 un moment donn\u00e9, il parle de divertissement pascalien, qui est bien connu, et le divertissement pascalien c'est quoi ? L\u00e0 c'est l'ultime de ce qu'on \u00e9voque par rapport au vide, c'est-\u00e0-dire si l'homme se divertisse parce qu'il a peur de la mort, et comme il a peur de la mort, il s'occupe, et comme il s'occupe, il pense pas effectivement qu'il va mourir. Et comme \u00e7a, il donne cette m\u00e9taphore du roi qui vient de perdre sa fille et qui est tout heureux avec tout le fou autour de lui, qui le fait sourire, alors que sa fille est morte la veille. Et en fait, on explique que le divertissement l'emp\u00eache de penser. Et pour revenir \u00e0 des choses plus terre \u00e0 terre, l'activit\u00e9 ou le fait de bouger, effectivement, \u00e7a te permet d'\u00eatre un peu dans l'\u00e9chec, de ne pas paniquer, de ne pas avoir peur de ce qui t'envahit, et effectivement de ne pas r\u00e9fl\u00e9chir finalement \u00e0 des choses qui pourraient te faire un peu douter de ta capacit\u00e9 \u00e0 abondir. J'ai pas lu \u00ab Les pens\u00e9es de Pascal \u00bb, donc je vais le lire. Il y a quelques fragments que je pourrais te conseiller, qui sont vraiment des choses qui m'ont inspir\u00e9 pendant pas mal de ma vie. Et donc, il faut se laisser envahir par \u00e7a, pour se dire, par ses doutes, ses peurs, est-ce que je vais \u00eatre capable... Tu vois, des doutes, par exemple, et que quelque part la fr\u00e9n\u00e9sie peut t'emp\u00eacher d'avoir, c'est de se dire, mais est-ce que je vais \u00eatre capable... Tu vois, des doutes, par exemple, et que quelque part, la fr\u00e9n\u00e9sie peut t'emp\u00eacher d'avoir, c'est de se dire, mais est-ce que je vais \u00eatre capable, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 dirigeant d'un groupe de 10 500 personnes, donc beaucoup de choses par, quand je dis par procuration, par d\u00e9l\u00e9gation, de faire moi-m\u00eame ? Est-ce que je vais \u00eatre capable demain d'aller cr\u00e9er une bo\u00eete au sens litt\u00e9ral, du terme, de ce que \u00e7a veut dire ? Ce que \u00e7a veut dire, tout le monde le conna\u00eet, c'est \u00e9crire les statuts, les packs d'actionnaires, les d\u00e9poser, prendre les avocats pour \u00e7a, refaire mes powerpoint, aller faire mon tour des popotes, reprendre mes rendez-vous tout seul, r\u00e9server mes restos tout seul, bon bref, je donne des choses qui sont tr\u00e8s terre-\u00e0-terre, qui peuvent faire sourire peut-\u00eatre. Mais c'est ce genre de pens\u00e9e, une id\u00e9e nouvelle. Je pense que j'avais eu quelques intuitions int\u00e9ressantes hier, mais est-ce que je vais \u00eatre capable de renouveler quelque part ces intuitions dans un monde, dans un monde diff\u00e9rent ? \u00c7a, \u00e7a fait... il faut se laisser envahir par \u00e7a, je pense. Ouais, t'as raison. Et il y a un truc qu'on oublie aussi, quand tu reviens l\u00e0-dessus, c'est... et l\u00e0 c'est moi qui viendrai dans le lyrisme et dans le politique, mais non, non, j'exag\u00e8re, c'est pas vrai, c'est pas lyrique politique, c'est totalement r\u00e9el, c'est que quand t'es tout seul aussi, t'as pas de ces gens extr\u00eamement comp\u00e9tents, que ce soit ton assistant ou ton assistante utilis\u00e9e, mais aussi tous ces gens qui t'ont dit qu'il fallait racheter l'ITC, tous ces gens qui t'entourent, quand t'as un groupe de dix mille personnes, t'as dix mille collaborateurs probablement extraordinaires, mais t'as aussi une garde rapproch\u00e9e de gens que t'as choisis, qui sont l\u00e0, etc., qui sont compl\u00e9mentaires, qui te permettent d'\u00eatre juste une personne incroyable. Et de t'augmenter quand tu te retrouves tout seul, c'est quand m\u00eame... C'est dur. Moi je suis jamais plus heureux qu'en \u00e9quipe. Moi j'ai pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a parce que tu parlais de faire ton PowerPoint. Moi je suis nul, mais en fait je sais mettre plein de bonnes id\u00e9es. Je peux te faire 20 slides avec plein de bonnes id\u00e9es, mais je sais pas passer d'une slide \u00e0 l'autre avec les bons m\u00e9canismes, je ne sais pas les mettre en page, je ne sais pas, tu vois, et c'est terrible. Et quand je vois des gens autour de moi qui font \u00e7a, mais en un claquement de doigt avec des trucs, mais derri\u00e8re tu as des presses mais extraordinaires, qui ont des valeurs en fait, \u00e7a vaut dix jours de mon travail parce que je ne ferais pas \u00e7a en dix jours en fait, tu vois. Et l\u00e0 c'est juste un d\u00e9tail sur un PowerPoint. mon travail parce que je ferais pas \u00e7a en dix jours en fait, tu vois, donc... Et l\u00e0 c'est juste un d\u00e9tail sur un PowerPoint... Non mais c'est un d\u00e9tail, c'est important parce que c'est un ensemble de choses. Quand tu te retrouves tout seul, comme tu dis, ou \u00e0 deux, il faut \u00eatre capable de faire plein de choses que pour une partie je ne faisais plus, que je suis fait, que je savais faire, mais que je ne savais plus. Et certaines que tu savais pas faire, ou pas bien. Ou peut-\u00eatre pas bien, parce que d'ailleurs c'est aussi \u00e7a, \u00eatre en \u00e9quipe, c'est s'appuyer sur les forces des autres, qu'on a pas soi, etc. Donc effectivement, c'est forc\u00e9ment des gros moments de solitude, donc se laisser remplir par le vide, c'est aussi \u00e7a, \u00eatre en \u00e9quipe, s'appuyer sur les forces des autres, qu'on n'a pas soi, etc. Donc effectivement, c'est forc\u00e9ment des gros moments de solitude. Donc se laisser remplir par le vide, c'est aussi accepter finalement, d'\u00eatre l\u00e0 dedans. Elle est marrante cette anecdote. J'aimerais bien que tu m'envoies une photo de ce bureau. Mais de tous les deux, c'est un grand bureau ? Vous \u00eates... Non, en fait, c'est un plateau. On a un bureau individuel, mais on est souvent en salle de r\u00e9union ensemble. Non, c'est pas les grands bureaux, ces bureaux font quoi que ce soit, c'est grand comme la petite pi\u00e8ce qui est ici. Mais tout seul pendant un mois ou deux mois ? Pendant deux mois, de mars, de mi-mars \u00e0 peu pr\u00e8s, jusqu'\u00e0 juin. Donc, le matin d'abord, je n'ai que le matin, l'apr\u00e8s-midi je restais bosser chez moi, et ensuite je suis venu toute la journ\u00e9e \u00e0 partir du mois de mai, puis on a avanc\u00e9 pour avoir une copie, quand je dis s\u00e8che, c'est-\u00e0-dire qu'on est parti se reposer en vacances en se disant on est pr\u00eat, appuie sur le bouton d\u00e9but septembre pour d\u00e9marrer. Et \u00e7a c'est important parce que moi je voulais pas, autant j'ai accept\u00e9 avec beaucoup de difficult\u00e9s de me laisser remplir par cet essor de panique parfois, autant je voulais quand m\u00eame partir me reposer en me disant \u00e9coute, les choses sont dans l'ordre. Il n'y a plus qu'\u00e0 faire start et c'est parti. \u00c7a, c'est pas la m\u00eame chose. Quand tu pars, tu d\u00e9branches un peu, tu d\u00e9connectes et c'est pas la m\u00eame chose que quand t'es dans le vide. Exactement. Tu as parl\u00e9 plusieurs fois du stress de ton job d'avant et l\u00e0 aussi, potentiellement, de sentiments de panique ou quelque chose comme \u00e7a. C'est quoi les stress de ces jobs ? Je veux dire, est-ce que tu peux vivre ces jobs sans \u00eatre stress\u00e9 ? Est-ce que c'est toi ? Est-ce que c'est le job qui te donne \u00e7a ? Je pense qu'on est tous plus ou moins stress\u00e9s les uns les autres. \u00c7a, c'est \u00e9vident. D'abord, tu as des stress li\u00e9s \u00e0 des business, tu as des choses, c'est l'activit\u00e9 \u00e0 risque, l'activit\u00e9 bancaire, donc tu peux avoir potentiellement des groupettes, des sujets d\u00e9licats \u00e0 r\u00e9gler, donc \u00e7a c'est des trucs qui peuvent te stresser, t'emp\u00eacher de dormir parfois. Moi, ce qui m'a le plus stress\u00e9 de mani\u00e8re latente, c'est la responsabilit\u00e9. C'est \u00e0 la fois de se dire, je suis responsable quand m\u00eame d'une bo\u00eete o\u00f9 il y a 10 500 personnes et de son avenir. Et je me sentais, je voulais me sentir \u00e9minemment responsable de \u00e7a. Et en m\u00eame temps, tu es assez seul pour en parler. Parce que ce que les gens attendent de toi, c'est normal, c'est que tu repars le matin avec le sourire, tu repars le soir avec le sourire, tu es la banane et quand il y a un probl\u00e8me, tu es une solution. Je suis pas en train de dire que j'avais des probl\u00e8mes, moi j'aime bien que les \u00e9quipes aient des solutions aux probl\u00e8mes, mais les gros sujets, il faut que c'est comme \u00e0 toi d'avoir les solutions pour les traiter. Et \u00e7a, quelque part, c'est une forme de stress, que c'est un m\u00e9lange entre le stress r\u00e9el de vivre une situation compliqu\u00e9e, ou en tout cas une responsabilit\u00e9 importante et puis en m\u00eame temps le fait de ne pas pouvoir le partager avec beaucoup de monde. Parce que le vrai sujet c'est qu'un dirigeant, une grande bo\u00eete notamment, c'est assez seul, ce qui est normal d'ailleurs, c'est inh\u00e9rent \u00e0 la fonction. Et c'est \u00e7a qui peut parfois \u00eatre p\u00e9nible \u00e0 vivre ou compliqu\u00e9 \u00e0 vivre. Quand tu dis j'aime bien que mes collaborateurs viennent avec des solutions probl\u00e8mes, c'est quelque chose que tu verbalisais ? Oui bien s\u00fbr, moi je dis qu'il y a le droit, on a tous des probl\u00e8mes dans nos business, quels qu'ils soient, ce qui est important c'est que s'il y a un probl\u00e8me tu dises j'ai une ou deux solutions \u00e0 te proposer et apr\u00e8s on les challenge ensemble. Moi je pense qu'un bon manager c'est un sparring partner, c'est pas ceux qui trouvent la solution pour l'autre. C'est encore plus vrai quand tu as la t\u00eate d'une grande maison ou si tu crois, en tout cas si tu es assez na\u00eff pour croire que tu as la solution au probl\u00e8me de tout le monde, bon d'abord t'es un peu m\u00e9galo et puis en plus c'est op\u00e9rationnellement pas possible. Et sachant qu'en plus c'est souvent en ayant deux trois options de solutions que tu trouves une solution transverse ou au milieu, ou des solutions de plusieurs personnes diff\u00e9rentes qui te proposent des choses, que ensemble tu t'es meilleur quoi. Mais je suis d'accord, c'est une de mes obsessions depuis quelques semaines, quelques mois, quand quelqu'un arrive avec un probl\u00e8me et me dit... il se passe \u00e7a, je dis ok on fait comment ? D\u00e8s qu'on me regarde un petit temps, je sais pas, je dis ok reviens ! C'est tentant de r\u00e9sister, c'est tentant de trouver la solution pour l'autre. Le probl\u00e8me de trouver la solution pour l'autre, c'est un peu le proverbe chinois, si tu donnes un poisson \u00e0 quelqu'un, il se nourrira une fois, si tu lui apprends \u00e0 p\u00eacher, il se nourrira toute sa vie. C'est pas dans la Bible \u00e7a ? Peut-\u00eatre, mais c'est chinois. Je crois que c'est J\u00e9sus Christ. Peut-\u00eatre que c'est dans la Bible. Les r\u00e9f\u00e9rences sont pas bonnes, mais en tout cas, le premier est vrai. Et en fait, pourquoi je dis \u00e7a ? Parce que quand tu te retrouves avec quelqu'un effectivement qui se pointe et qui dit \u00ab ben voil\u00e0, j'ai un probl\u00e8me, je ne sais pas comment le r\u00e9gler et tout \u00e7a \u00bb et si tu vas effectivement lui apporter la solution, tu vas te retrouver dans un truc qui est, \u00e0 la fin, le goulot de tranglement sur toi. Et moi, je pense qu'il vaut mieux dix personnes capables de faire 80 ou 90 % de ce que tu sais faire tout seul, que de croire que toi, tu vas trouver la solution de tout le monde. Parce que m\u00eame dix \u00e0 90 %, ils vont aller beaucoup plus loin que toi, tout seul \u00e0 100% ou \u00e0 200%. Et \u00e7a en management, en tout cas, c'est un des trucs que j'ai pas mal appris pendant les 12 ans. C'est comment, effectivement, \u00eatre plut\u00f4t un sparring partner que quelqu'un qui apporte la solution toute faite. J'avais la chance d'\u00eatre tr\u00e8s bien entour\u00e9, Jean Top, qui, effectivement, \u00e9tait plut\u00f4t orient\u00e9 solution. Mais c'est hyper important de r\u00e9sister toujours \u00e0 \u00e7a. Et m\u00eame l\u00e0, dans la cr\u00e9ation qu'on fait avec Charles, o\u00f9 on est vraiment un peu au four au moulin, c'est par d\u00e9finition, on essaye, la petite \u00e9quipe qu'on a, de faire en sorte de responsabiliser un maximum. Les gens adorent \u00e7a en g\u00e9n\u00e9ral. C'est-\u00e0-dire que quand ils se sentent \u00e0 la fois en situation de responsabilisation et en m\u00eame temps qu'il y a le filet de s\u00e9curit\u00e9 qui est de dire \u00ab mais j'ai mon sparring partner capable de challenger mes id\u00e9es \u00bb, \u00e7a fait des gens qui sont dix fois plus efficaces. Tu as \u00e9t\u00e9 coach\u00e9 ? Oui, \u00e7a m'est arriv\u00e9. Je l'ai fait deux fois. Au tout d\u00e9but de ma prise de fonction en 2008, sur un moment un peu compliqu\u00e9 que j'avais \u00e0 g\u00e9rer en tant que management, o\u00f9 j'\u00e9tais sans doute un peu jeune encore pour essayer de bien traiter la situation. Je n'arrivais pas \u00e0 prendre du recul, donc j'ai pris quelqu'un pour me coacher. Et j'ai repris la m\u00eame personne dix ans apr\u00e8s, donc quelques temps avant de quitter mes fonctions finalement, pour reprendre un petit point de recul, un peu voir o\u00f9 j'en \u00e9tais, quelles \u00e9taient mes aspirations profondes, qu'est-ce que j'avais envie de faire, etc. Donc, oui, j'ai fait \u00e7a deux fois. C'est top. D'ailleurs, coaching, souvent, un peu moins maintenant, mais c'est souvent un emprunt d'une forme de c\u00f4t\u00e9 un peu \u00e9sot\u00e9rique. qu'est ce qu'on va faire l\u00e0 dedans, c'est... alors qu'en g\u00e9n\u00e9ral c'est bon coach c'est des gens qui sont des bons sparring partners, ils trouvent pas les solutions, ils te renvoient la balle, ils te confrontent, et c'est l\u00e0 qu'ils te renvoient... Et ils permettent de faire une pause quoi, sans aller dans le vide n\u00e9cessairement, juste de prendre un tout petit peu de recul, parce qu'en fait tu te dis tout le temps que tu peux le faire tout seul, moi je me le disais longtemps, en enregistrant des podcasts, je me disais finalement, je me coache aussi un peu. En \u00e9coutant beaucoup de podcasts, je me disais mais en fait, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir. C'est tr\u00e8s diff\u00e9rent. Je m'apprends, mais je m'alimente intellectuellement, mais mais en l'occurrence, je ne me coache pas. C'est diff\u00e9rent. Donc septembre, tu reprends avec Charles, donc \u00e9pop\u00e9e gestion. Donc tu nous expliques ce que vous allez faire, c'est un fonds d'investissement ? C'est en fait, moi je d\u00e9finis pas \u00e7a comme \u00e7a, c'est une entreprise qui a vocation \u00e0 faire deux choses. La premi\u00e8re c'est d'investir via des fonds dans plusieurs th\u00e9matiques qui contribuent toutes, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, par rapport \u00e0 la discussion de tout \u00e0 l'heure, \u00e0 faire na\u00eetre des \u00e9cosyst\u00e8mes locaux. Donc c'est quoi ? C'est du VC, donc investissement dans les startups. C'est du capital investissement, investissement dans les entreprises plus m\u00fbres, PME, ETI. C'est les infrastructures, notamment immobili\u00e8res, bureaux, logistiques, locales activit\u00e9s. Ces trois th\u00e9matiques ayant pour vocation \u00e0 faire quelque part en sorte, de mani\u00e8re macro\u00e9conomique au tout cas, qu'on cr\u00e9e des zones d'excellence, qu'on contribue \u00e0 les cr\u00e9er par l'investissement. Vous investissez autant dans l'immobilier, donc des bureaux, que dans des entreprises, soit early stage start-up, soit plus des ETI qui existent d\u00e9j\u00e0 depuis longtemps. Et sachant qu'on fait de l'immobilier, souvent ce qu'on fait, c'est qu'on fait ce qu'on appelle les op\u00e9rations de sell and lease back. Donc souvent, ce qu'on fait, il y a toujours une notion de territoire chez nous, c'est qu'on ach\u00e8te des locaux qui \u00e9taient d\u00e9tenus par les entrepreneurs qui veulent externaliser \u00e7a, leur bilan, pour d\u00e9gager du cash, pour r\u00e9investir. Finalement, quand on le fait, \u00e0 la fois on investit dans ses actifs et \u00e0 la fois on lib\u00e8re du cash pour les entrepreneurs qui, en g\u00e9n\u00e9ral, dans 80% des cas, r\u00e9investissent dans le d\u00e9veloppement de leur boutique ou de leur bo\u00eete. C'est \u00e7a vraiment notre th\u00e9matique. Premi\u00e8re patte, c'est \u00e7a. Donc c'est comme si je te revendais mes bureaux ici. Exactement. Et que toi tu dis je r\u00e9investis pour cr\u00e9er autre chose, pour faire grandir ta boutique. Je pourrais aussi me dire \u00e0 un moment c'est un moyen de prendre du cash parce que j'ai jamais pris beaucoup de cash. \u00c7a peut \u00eatre \u00e7a aussi. Alors c'est pas ce qu'on a choisi. En g\u00e9n\u00e9ral, on est plut\u00f4t, on essaie d'\u00eatre coh\u00e9rent par rapport \u00e0 notre option, mais bon, \u00e7a peut \u00eatre 50-50. 50% j'investis, 50% je fais du cash out. Bon, \u00e7a, c'est possible. \u00c7a, c'est la premi\u00e8re dimension. La deuxi\u00e8me dimension, c'est qu'on fait ce qu'on appelle de l'accompagnement op\u00e9rationnel. C'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 chaque fois qu'on investit dans une entreprise, la promesse de valeur qu'on fait d'entrepreneur, c'est qu'on est capable d'y mettre du capital. C'est un point important. On a une \u00e9quipe qui est faite de gens qui sont \u00e0 la fois investisseurs et \u00e0 la fois qui ont une fibre entrepreneuriale, ce qui fait qu'on peut apporter un support digital, marketing, strat\u00e9gique, RH, par les successions, tu vas leur chercher des talents pour reprendre ta bo\u00eete quand tu vas la l\u00e2cher. \u00c7a, notre \u00e9quipe est taill\u00e9e, que ce soit dans le digital ou dans la partie Capdev, pour faire ce genre de choses. Et les deux sont pour nous hyper importants. Et \u00e7a, c'est pas vendu. Et \u00e7a, c'est... Cette partie-l\u00e0, tu vends des prestations ? Non, on ne les vend pas. Pour nous, c'est une partie de la prestation. Et donc, l'argent que vous investissez, ce n'est pas le tien ni celui de Charles. On le l\u00e8ve aupr\u00e8s d'institutionnels. D'accord. Vous l'avez lev\u00e9 ? On est en train de finir les lev\u00e9es sur un v\u00e9hicule qu'on est en train de terminer, c'est Fonds Immobiliers. Le deuxi\u00e8me, Capdev, on l'aura fini d'ici un mois, je pense. Et vous cherchez combien au total ? En fait, on l\u00e8ve \u00e0 peu pr\u00e8s 80 \u00e0 100 millions d'euros sur le Capdev. Et l'immobilier \u00e0 peu pr\u00e8s une centaine de millions d'euros. Et le Vici sera plut\u00f4t 40, 50. Et votre mod\u00e8le, pour reprendre les termes de cet \u00e9pisode avec Jean-David, c'est des frais de gestion 2% ou quelque chose comme \u00e7a. Frais de gestion autour de 2% sur la partie, en tout cas entreprise. Immobilier, c'est plus faible, c'est 0,70. Et ensuite, un caride, si jamais. Voil\u00e0, OK. Exactement, c'est la perf. Tr\u00e8s bien. Et ce mod\u00e8le, bon alors, un peu hybride, il commen\u00e7ait \u00e0 exister dans pas mal de fonds de Vici. Mais ce mod\u00e8le, on va dire, dans les r\u00e9gions, le terroir, je ne sais pas quelle est la bonne terminologie, vous n'\u00eates pas beaucoup, tu as peut-\u00eatre moins de concurrence que... Oui, il y a deux choses. D'abord, il y a potentiellement, en tout cas dans le Vici, moins de concurrence sur les deals. \u00c7a, c'est une chose qui est un peu plus sous le radar. Et deuxi\u00e8mement, ce mod\u00e8le de fonctionnement, c'est-\u00e0-dire qui couple \u00e0 la fois la dimension investisseur, la dimension accompagnement, et pas si d\u00e9velopp\u00e9 que \u00e7a, en tout cas en r\u00e9gion, ce qu'on observe. C'est-\u00e0-dire qu'il y a beaucoup de gens qui disent \u00ab je fais les deux \u00bb. La r\u00e9alit\u00e9, c'est que si tu es un fonds filial d'un groupe bancaire, par exemple, qui fait tr\u00e8s bien son job, ce n'est pas pareil que si tu es un fonds d'entrepreneur pour les entrepreneurs, puisque quelque part, \u00e7a cr\u00e9e d\u00e9j\u00e0 une relation entre l'entrepreneur qui n'est pas la m\u00eame. Point num\u00e9ro un. Et puis deuxi\u00e8mement, cet accompagnement op\u00e9rationnel, il est intimement li\u00e9 au type de recrutement que tu fais. Et nous, on a \u00e9t\u00e9 chercher des gens, qui sont plut\u00f4t des gens qui ont fait les deux. Ils ont fait du consulting dans les cabinets de consultants avant, ils ont \u00e9t\u00e9 entrepreneurs eux-m\u00eames avant. L\u00e0, on est en train de faire un recrutement de quelqu'un qui a fait de l'investissement, de l'entrepreneuriat, qui revient \u00e0 l'investissement, mais qui a gard\u00e9 \u00e7a en elle. Donc, c'est pour \u00e7a que c'est les mod\u00e8les qui ne sont pas encore totalement, on va dire, en concurrence avec le n\u00f4tre, parce que les profils des gens qu'investissement, mais qui a gard\u00e9 \u00e7a en elle. Donc, c'est pour \u00e7a que c'est les mod\u00e8les qui ne sont pas encore totalement en concurrence avec le n\u00f4tre, parce que les profils des gens qu'on trouve, souvent, sont encore assez des profils d'investisseurs. Nous, on a des profils assez hybrides de ce point de vue-l\u00e0. Et effectivement, on voit chez les entrepreneurs qu'on aborde, parce que bien s\u00fbr, on a rencontr\u00e9 pas mal pour investir chez eux, qui sont assez s\u00e9duits par \u00e7a. Parce que quand tu vois l'entrepreneur, tu dis voil\u00e0, je t'ai fait un diagnostic de ton activit\u00e9 digitale. T'es fort pas mal, beaucoup de force dans ton business model, par contre sur le digital t'es vraiment pas bon. Mais c'est pas une tare, c'est super. Tu m'as vu me marrer, j'ai failli cracher mon verre d'eau, mais c'est tellement... C'est tellement bien. Et donc il dit c'est super, parce que \u00e7a veut dire que tu fais super bien ton job, mais nous on peut t'accompagner l\u00e0-dessus, t'apporter beaucoup de valeur. Bah \u00e7a c'est un truc qui... en tout cas, ceux qu'on a vu l'ont rarement trouv\u00e9 chez d'autres types d'acteurs. C'est un truc que je r\u00eavais de monter, je r\u00eave et j'ai 12 millions de r\u00eaves, comme tu le vois, mais c'est un fonds de retournement digital, c'est un peu ce que j'appelais \u00e7a, c'est-\u00e0-dire en gros, on va aider, racheter, il y a plusieurs approches comme \u00e7a, il y a les search funds aussi, tu viens de parler de \u00e7a, en gros, voil\u00e0, trouver, les racheter et les accompagner pour vraiment faire des grosses croissances, augmenter la taille du march\u00e9. C'est marrant parce que tu as bien connect\u00e9 finalement dans cette p\u00e9riode de vide et apr\u00e8s avec P\u00e9p\u00e9 et Charles, c'\u00e9tait d'autres quoi, c'est \u00e0 dire que aujourd'hui tu as quand m\u00eame cette cr\u00e9dibilit\u00e9 du breton dans l'ouest parce que mine de rien quand tu arrives et que m\u00eame si je suis n\u00e9 en r\u00e9gion, mes parents sont en Corse, etc. Et j'aurais toujours cette casquette de Parisien qui comprend rien, tu vois, dans certains de tes deals, j'imagine. Tu vois, toi, tu ne l'as pas. Tu as une double casquette, une casquette \u00e0 la fois digitale, tr\u00e8s terroir, tr\u00e8s futur, tr\u00e8s ancr\u00e9e. Donc, au final, dans ton job actuel, tu as une vraie bonne street cred, quoi. Oui, c'est une bonne alchimie. Quelque part, \u00e7a mixe \u00e0 la fois le parcours que j'ai fait avant et tout ce qu'on \u00e9voquait depuis tout \u00e0 l'heure. \u00c0 la fois, la r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que quand on dit avec Charles que l'on veut effectivement, puisque c'est la r\u00e9alit\u00e9, c'est comme \u00e7a qu'on voit les choses. \u00catre capable, pour la deuxi\u00e8me partie de notre carri\u00e8re, de faire un truc qui compte au niveau de la r\u00e9gion, le Grand Ouest, que l'on conna\u00eet tr\u00e8s bien, on est l\u00e9gitime parce que c'est une r\u00e9alit\u00e9. Ce que vous dites est vrai, je suis bien n\u00e9 \u00e0 Brest, je m'appelle bien Renan Lemoile, Charles est bien n\u00e9 \u00e0 Quimper, il est bien du Sud Finist\u00e8re. Et quelque part, je dis \u00e7a au sens... C'est des choses qui sont... C'est une histoire de 49 ans. Donc, on conna\u00eet \u00e7a et \u00e0 la fois, on a eu, par nos parcours, possibilit\u00e9 de nous ouvrir beaucoup sur l'ext\u00e9rieur. Et \u00e7a, \u00e7a apporte beaucoup dans ce qu'on veut faire aujourd'hui. Le Grand Ouest, \u00e7a va d'o\u00f9 \u00e0 o\u00f9 ? Pour nous, c'est la Normandie. Normandie, on descend jusqu'\u00e0 Toulouse, comme tu disais tout \u00e0 l'heure, tout l'arc atlantique, on va dire. Si j'ai un deal au Touquet, tu prends pas ? Si, on va regarder. Et \u00e0 Strasbourg ? Strasbourg, on pourrait regarder. Par contre, c'est dans la poche de diversification, parce que, comme tu sais, dans tous les fonds, c'est en fait technique, tu n'as pas que quand t'es dans les zones, t'as 10-20% obligatoirement ailleurs, donc pourquoi pas, c'est un super deal \u00e0 faire, why not ? Et d'ailleurs, une bo\u00eete bretonne qui d\u00e9ciderait de s'installer \u00e0 Strasbourg est une bo\u00eete qui est dans le radar, parce que c'est une diversification sur l'activit\u00e9. Il y a toujours des petites frictions gentilles, amicales entre normands bretons, notamment un peu... Alors il y en a une principale qu'on conna\u00eet tous, o\u00f9 se trouve le Mont-Saint-Michel. En Bretagne, bien s\u00fbr ! Alors techniquement... Et \u00e7a ne se pose aucun souci dans vos business ? Non, non, je vais sur des clich\u00e9s. Non, rien du tout. Nous on a discut\u00e9 avec tous les acteurs. Tu vois, Normandie, j'\u00e9tais avec un acteur de la Normandie la semaine derni\u00e8re, Loire-Atlantique, Nouvelle-Aquitaine, Bretagne. Non, non, je vais essayer. Tu prends beaucoup ta voiture du coup, l\u00e0, maintenant. Pas mal la voiture, je bouge pas mal. Je bouge pas mal, effectivement. Je bouge pas mal, on fait beaucoup de visio aussi. On fait beaucoup de visio. Alors, tu vois, la visio, c'est toujours un peu g\u00eanant pour les premiers contacts. Moi, j'avais fait beaucoup, beaucoup de prises de contacts entre juin et septembre dernier pour aller voir beaucoup de gens sur le terrain, au moment o\u00f9 on pouvait circuler beaucoup plus facilement. Et puis ensuite quand t'as fait les premiers contacts, bon c'est vrai que la visio \u00e7a permet d'organiser des r\u00e9unions un peu au pied lev\u00e9. Figure-toi que moi j'aime bien le premier contact en visio. Pour une raison simple c'est que je trouve que il y a souvent dans le premier... en tout, je parle notamment par rapport \u00e0 un d\u00e9placement, c'est qu'une visio, t'as quand m\u00eame un gain de temps important et qu'il y a des gens o\u00f9 au moment o\u00f9 tu les vois, tu sais, il n'y a pas de feeling, tu sens le truc et tu te dis en fait, si j'avais pu \u00e9conomiser trois heures de trajet pour juste avoir ce truc o\u00f9 je sais que j'ai pas envie d'y aller, finalement je gagne du temps. Une vision un peu qualificative, je trouve pas \u00e7a si mal. \u00c7a m'a d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, effectivement, t'as raison. Moi ce qui m'est arriv\u00e9 \u00e0 l'inverse, c'est d'aller faire un rendez-vous justement sur une bo\u00eete qu'on voulait racheter pr\u00e8s de Bordeaux, et au moment o\u00f9 je suis arriv\u00e9 dans l'endroit, j'ai compris que \u00e7a allait durer trois heures parce qu'on avait fait le d\u00e9placement, parce qu'ils avaient pr\u00e9par\u00e9 les choses, mais au moment o\u00f9 je suis arriv\u00e9, j'ai compris que \u00e7a se ferait pas quoi. Et t'as raison. Quel qu'\u00e9tait l'int\u00e9r\u00eat du rendez-vous physique. C'est \u00e7a. Ce qui est pas mal dans les... Alors il faut faire attention, parce qu'il ne faut pas aller trop vite aussi dans tes choix, parce qu'il y a des moments o\u00f9 tu vas te dire \u00e7a se fera pas, et en fait \u00e7a se fait, c'est une histoire extraordinaire. Donc \u00e9videmment, il ne faut pas \u00eatre non plus trop hardcore l\u00e0-dedans, mais c'est aussi pareil dans les entretiens de recrutement j'aime bien aussi une sorte de pr\u00e9-calife t\u00e9l\u00e9phonique souvent parce que voil\u00e0. Ok je voulais te demander qu'est ce que je voulais demander oui qu'est ce que des auditeurs qui sont en r\u00e9gion alors d\u00e9j\u00e0 on peut t'ajouter toi sur LinkedIn voil\u00e0 je filerai pas ton 06 \u00e0 tout le monde, mais si vous voulez contacter par un autre moyen... ...mon signateur de mail, donc tous ceux qui m'\u00e9crireont \u00e0 mon adresse email ronan.le-moal-gestion.fr r\u00e9cup\u00e9reront implicitement mon t\u00e9l\u00e9phone, ce qui est dans ma signature de mail. Voil\u00e0, bon bah tr\u00e8s bien, vous avez l'email de Ronan, on mettra un lien vers le site \u00e9videmment, et partout. Donc voil\u00e0, si quelqu'un a des grosses ambitions en r\u00e9gion, dans le Grand Ouest principalement, soit de, je sais pas moi, de racheter une entreprise, de se faire accompagner, de la financer, de faire cro\u00eetre son entreprise. Ou m\u00eame envie de challenger son id\u00e9e. Nous, on est \u00e0 se dire, les relations se cr\u00e9ent dans la dur\u00e9e. Il faut les gens n'ont pas de projet, on discute avec eux. Il y a un projet, il y en aura peut-\u00eatre un dans deux, trois ans. Et si on a discut\u00e9 ensemble, peut-\u00eatre qu'ils penseront \u00e0 nous d'abord, avant de penser \u00e0 d'autres. On est vraiment tr\u00e8s preneur de \u00e7a. On fait beaucoup de rendez-vous, je sais pas si on les appelle de qualification, mais en tout cas des rendez-vous de d\u00e9couverte. Il se passe rien instantan\u00e9ment, mais peut-\u00eatre que dans deux, trois ans, il se passera les choses. Et c'est jamais perdu pour personne. En tout cas, moi, c'est la le\u00e7on que j'ai retir\u00e9e. Tu vois, on se retrouve ici. Tu m'as donn\u00e9 ton t\u00e9l\u00e9phone il n'y a pas dix ans mais pas loin. Exactement. Et voil\u00e0, super, super. Donc LinkedIn, tu me dis, Twitter, tu tweets un peu ? Twitter aussi, ouais. LinkedIn, Twitter, les deux. Ok, tr\u00e8s bien, on te suit partout l\u00e0-dessus. Tu aurais un livre \u00e0 me recommander en plus des pens\u00e9es de Pascal ? Ah oui, j'ai un livre, en fait j'en parle pas mal en ce moment, mais qui est un truc qui est pas mal. Alors, il faut avoir un peu de temps. C'est un livre plut\u00f4t orient\u00e9 \u00e9conomie, mais qui est hyper dans l'air du temps, qui s'appelle Les Limites de la croissance, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par des gars du MIT, qui parlent en fait d'un truc int\u00e9ressant qui est de dire, il arrive un moment quand on met des inputs, qu'on appelle \u00e7a dans un mod\u00e8le \u00e9conomique, et qu'on mesure la cr\u00e9ation de valeur en sortie, il arrive un moment o\u00f9 la valeur \u00e9conomique cr\u00e9\u00e9e est compens\u00e9e au sens n\u00e9gatif du terme par de la destruction de valeur au niveau environnemental ou soci\u00e9tal. Donc des choses qui sont \u00e9minemment modernes, puisqu'aujourd'hui on parle de... C'est un bouquin qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit en 1972, l'ann\u00e9e de ma naissance, il y a 49 ans. Et c'est un livre dont je trouve, quand je le lis aujourd'hui, pareil c'est un groupe \u00e0 verre, mais on peut le lire par chapitres, il n'a pas pris une ride et j'ai envie de dire que tout \u00e9tait \u00e9crit \u00e0 l'\u00e9poque. C'est-\u00e0-dire que ce qu'on d\u00e9couvre aujourd'hui, qui consiste \u00e0 dire sans \u00eatre un na\u00eff de premi\u00e8re, que bien s\u00fbr la perte \u00e9conomique c'est importante, mais qu'il faut \u00e9galement se soucier de savoir si on n'a pas une destruction de valeur \u00e9cologique ou soci\u00e9tale quand on cr\u00e9e la valeur \u00e9conomique. Il l'avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit \u00e0 l'\u00e9poque. Je trouve que c'est un bouquin qui est assez int\u00e9ressant. D'ailleurs, plus que la lecture du bouquin, ce qui \u00e9tait m\u00e9dit\u00e9, c'est qu'en fait, on aura mis 44-45 ans pour se rendre compte de choses qui ont \u00e9t\u00e9 occult\u00e9es par la p\u00e9riode des Trente Glorieuses qu'on a connues. Parce que quand on a connu ces pertes des trents glorieuses, on a tous pens\u00e9 que l'optimum \u00e0 tous. Tous ceux qui vivaient \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, on s'est dit l'optimum pour la soci\u00e9t\u00e9, c'est de faire de la perf \u00e9conomique, tout le reste en d\u00e9coulera. Et aujourd'hui, comme je dis souvent en rigolant, il n'y a pas que Nicolas Hulot qui dit qu'on d\u00e9truit la plan\u00e8te, et il n'y a pas besoin d'\u00eatre un sociologue pour s'apercevoir que d'un point de vue de la soci\u00e9t\u00e9, il y a quand m\u00eame quelques sujets qui vont de travers. Et moi je dis pourquoi, on parlait de Pascal tout \u00e0 l'heure, parce qu'on a perdu, alors si je prends Pascal, Descartes ou par exemple L\u00e9onard de Vinci, et si j'agglom\u00e8re les trois, on a perdu ce que ces trois personnes avaient \u00e0 L3, c'est-\u00e0-dire des gens qui \u00e9taient \u00e0 la fois philosophe, math\u00e9maticien, peintre, artiste, mais en g\u00e9n\u00e9ral. Donc on a perdu la vision d'ensemble des choses. Et c'est \u00e7a qui \u00e0 mon avis est un des enjeux de demain, c'est d'\u00eatre capable de mesurer ce qu'on fait \u00e0 l'aune, non pas seulement d'un des indicateurs un peu simples qu'on aime bien dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est le perf \u00e9conomique, mais avec des impacts un peu collat\u00e9raux qu'on peut avoir. On parlait tout \u00e0 l'heure, toi et moi, de Marie et Clandes avec 2050. Je crois que Marie, elle a \u00e9videmment compris \u00e7a depuis bien longtemps \u00e9galement et c'est pour \u00e7a que j'aime beaucoup parler avec elle, \u00e9changer avec elle. Et je crois qu'il faut qu'on apprenne donc demain \u00e0 r\u00e9concilier ces trois dimensions, qu'il ne faut pas opposer, et qu'il faut donc voir comme compl\u00e9mentaire. Et ce bouquin, si tu m'en parles, c'est un bouquin qui est int\u00e9ressant parce qu'il remet \u00e7a en perspective, ayant \u00e9t\u00e9 \u00e9crit il y a tr\u00e8s longtemps. C'est hyper int\u00e9ressant. Et ce que tu dis en effet sur Pascal, Descartes, De Vinci, c'est int\u00e9ressant parce qu'en plus, on les oppose presque ces qualit\u00e9s. Ce que je veux dire c'est que devenir un grand artiste, quand tu fais des maths et que tu es fort en maths, c'est genre... C'est pas possible. C'est pas possible. Pas possible. Tu peux m\u00eame pas \u00eatre accept\u00e9 parmi les artistes, parmi la critique, parmi... Ouais. D\u00e9j\u00e0, je pense qu'il y a une forme de rejet, je pense, juste des maths, parmi la critique, parmi... euh... euh... ouais... d\u00e9j\u00e0 je pense qu'il y a une forme de rejet, je pense, juste des maths, rien que pour ce truc, les maths c'est un truc de... enfin, de matheux quoi. Et puis tu vois, comme tu dis, on oppose tout. On oppose tout parce que tout a \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9. Et donc les sp\u00e9cialistes d'un truc vont pas les sp\u00e9cialiser d'un autre. Genre un m\u00e9decin, tu lui dis que t'as mal au genou, tu soins le genou. Il va pas savoir si \u00e7a vient de ton dos ou d'ailleurs. Et je pense qu'un des drames de notre soci\u00e9t\u00e9 actuelle, c'est \u00e7a, Tu vois, un m\u00e9decin, tu lui dis que t'as mal au genou, tu soins le genou. Il va pas savoir si \u00e7a vient de ton dos ou d'ailleurs. Et je pense qu'un des drames de notre soci\u00e9t\u00e9 actuelle, c'est \u00e7a. Reprenons Plum\u00e9lec, deux secondes pour en finir. Si Nike avait eu un jour l'envie de fabriquer, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 avec des ballons Nike, \u00e0 Plum\u00e9lec, et qu'un jour, pour des raisons \u00e9conomiques, les vendre moins cher, ils \u00e9taient d\u00e9cid\u00e9s de les fabriquer en Chine, ce qui \u00e9tait arriv\u00e9 effectivement, qu'est-ce que \u00e7a veut dire ? \u00c7a veut dire que l'optimum \u00e9conomique qu'ils ont trouv\u00e9 aura peut-\u00eatre d\u00e9truit 100 emplois \u00e0 Plum\u00e9lec. Mais ces 100 emplois \u00e0 Plum\u00e9lec, c'est quoi ? C'est une \u00e9cole qui ferme, c'est une effectivement. Qu'est-ce que \u00e7a veut dire ? \u00c7a veut dire que l'optimum \u00e9conomique qu'ils ont trouv\u00e9 aura peut-\u00eatre d\u00e9truit 100 emplois \u00e0 Prum\u00e9rec. Mais ces 100 emplois \u00e0 Prum\u00e9rec, c'est quoi ? C'est une \u00e9cole qui ferme, c'est une boulangerie qui ferme, c'est une entreprise qui est install\u00e9e qui s'arr\u00eate, c'est les gens au ch\u00f4mage. Et je crois qu'\u00e0 force d'avoir segment\u00e9 tous nos principes de d\u00e9cision, on en est arriv\u00e9 \u00e0 oublier que les choses doivent se voir de mani\u00e8re globale, autant que faire se peut. Et c'est pour \u00e7a que quand on reparle de souverainet\u00e9 nationale au sens noble du terme d'un premier industriel, dans une dans une certaine mesure j'y crois aussi parce que c'est une mani\u00e8re, si on le comprend bien, de revenir \u00e0 cette vision un peu globale des choses. Et on a perdu \u00e7a. \u00c0 un moment si tu fais tout fabriquer ailleurs et que tu ne travailles plus, tu vas avoir un probl\u00e8me. Exactement, un probl\u00e8me de toute nature, \u00e9cologique, soci\u00e9taux et \u00e9conomique. C'est \u00e9vident. Passionnant. Comment est-ce que tu progresses ? \u00c0 quel point de vue ? En tant que personne ? Oui, \u00e7a rejoint pas mal le sujet de tout \u00e0 l'heure. D'abord, j'ai fait un grand pas en avant le jour o\u00f9 j'ai d\u00e9cid\u00e9 de devenir entrepreneur. Maintenant, je peux le dire. Je peux en pouvoir dire que j'en suis un. Apr\u00e8s, on verra si \u00e7a marche ou pas. En tout cas, j'en suis un. Pourquoi ? Parce que j'ai repris un peu le contr\u00f4le de ma vie \u00e9galement en le faisant. Parce qu'entrepreneur, c'est hyper exigeant, mais en m\u00eame temps, c'est une forme de libert\u00e9 dans la mani\u00e8re dont on s'organise les choses. Et donc moi, ma mani\u00e8re de progresser c'est \u00e7a, c'est que j'essaie de trouver une meilleure balance entre ma vie pro et ma vie perso. Et ce que je suis en train de dire, parce que je ne voulais pas qu'on se trompe dans mon discours, c'est pas que je suis en train de dire que je suis les doigts et pieds en l'\u00e9ventail et que je ne fais plus rien, c'est que je travaille beaucoup, beaucoup. Par contre, je trouve des proxys, des mani\u00e8res de faire pour \u00eatre plus proche des miens et trouver la meilleure \u00e9quilibre parce que j'aspire effectivement \u00e0 \u00e7a et \u00e0 l'\u00e2ge qu'est le mien, \u00e7a fait 50 ans mais \u00e7a s'approche. Il y a un truc que j'ai compris depuis longtemps, c'est qu'\u00e0 la fin des fins, il y a un truc qui va me rester si tout se passe bien pour moi, et si \u00e7a se passe en douceur, c'est que je serai entour\u00e9 des miens et de personne d'autre. Et \u00e7a, c'est ce qu'il y a de plus important. \u00c7a emp\u00eache pas qu'il faut faire des choses belles dans la vie, y compris en entreprenant, mais il faut pas ab\u00eemer \u00e7a. Moi, j'ai fait partie de ceux qui ont peut-\u00eatre un peu ab\u00eem\u00e9 cette partie de sa vie personnelle, et l\u00e0, avec ce parcours que je fais, j'ai trouv\u00e9 une meilleure balance entre les deux. Je peux m'organiser diff\u00e9remment, je peux... Donc ma mani\u00e8re de progresser \u00e0 moi, c'est d'aligner davantage celui que je suis \u00e0 titre personnel avec celui que je veux \u00eatre \u00e0 titre professionnel. \u00c7a, c'est un des gros progr\u00e8s que je fais, je pense, en ce moment. Ce n'est pas fini. Et puis tu en as pris conscience, j'ai l'impression que tu as l'air aussi, fais, je pense, en ce moment. Ce n'est pas fini. Et puis, tu en as pris conscience. J'ai l'impression que tu as l'air aussi introspectif, mais capable de prendre conscience, je veux dire, en prendre conscience, le verbaliser, l'admettre ici, en parler \u00e0 tes enfants qui nous \u00e9coutent peut-\u00eatre encore. Tu ne peux pas rattraper ce que tu as perdu. En revanche, tu peux reprendre le contr\u00f4le de ce qui va se passer \u00e0 partir de maintenant. Je pense que j'ai arr\u00eat\u00e9 la lessiveuse. Le truc, \u00e7a tourne plus sans que j'aie envie que \u00e7a tourne. Et maintenant, \u00e7a tourne \u00e0 la vitesse \u00e0 laquelle j'ai envie que \u00e7a tourne. Et \u00e7a, c'est plut\u00f4t bien. J'aime bien que \u00e7a tourne vite. J'aime bien de temps en temps faire une pause et faire autre chose, y compris avec ce qui compte pour moi. T'es quel type de manager ? Moi, je suis un manager, je pense que je suis quelqu'un qui fait \u00e9norm\u00e9ment confiance. Faut pas trahir cette confiance, mais par contre, je fais \u00e9norm\u00e9ment confiance. J'aime beaucoup d\u00e9l\u00e9guer. Et ce que j'aime le plus, mon kiff, vraiment, c'est de voir les gens grandir. C'est-\u00e0-dire, j'ai les plus beaux souvenirs quand j'ai manager, et j'ai la chance d'en avoir quelques-uns. C'est des gens que j'ai embauch\u00e9s tout jeunes, qui sont devenus des gens qu'on fait... Quand je dis des carri\u00e8res, ce n'est pas seulement au sens mont\u00e9 \u00e0 hi\u00e9rarchie, c'est qu'on fait des tr\u00e8s belles choses. Et que j'ai vu s'\u00e9panouir, prendre des initiatives. Moi, je suis \u00e7a, je pense que je suis un bon sparring partner. Je pense qu'une de mes qualit\u00e9s, c'est que je renvoie bien la balle. Il ne faut pas compter sur moi pour faire tous les services, etc. Il ne faut pas compter sur moi pour trouver les souhaits. Par contre, je renvoie bien la balle et je laisse du champ. Et si \u00e7a se passe bien, je laisse encore plus de champ et je serai celui qui applaudira le plus fort quand ils vont r\u00e9ussir. \u00c7a, c'est mon truc. Et aujourd'hui, un des trucs qui fait vibrer avec ce qu'on fait avec Charles, c'est qu'on recrute des gens assez jeunes pour certains d'entre eux. Et vraiment, un de mes grands kiffs dans les ann\u00e9es qui viennent, c'est de les voir faire des trucs extraordinaires et de me dire, quelque part, tu vois, le petit interc\u00e8l, c'est un peu gr\u00e2ce \u00e0 moi que \u00e7a a pu \u00eatre possible. Et moi, ce que j'aime le plus, tu vois, c'est quand tu fais un beau truc, que tu r\u00e9ussis un beau projet, en \u00e9quipe, au fond de toi, tu as toujours le truc, c'est peut-\u00eatre que j'\u00e9tais d\u00e9terminant, peut-\u00eatre que c'est... Et ce que j'aime, c'est la photo de groupe, quelque part, o\u00f9 on est tous dessus et chacun se dit, on a fait un truc g\u00e9nial. Chacun, en fond de lui, il se dit peut-\u00eatre, peut-\u00eatre que j'\u00e9tais d\u00e9terminant. Et ce que j'aime, c'est la photo de groupe, quelque part, o\u00f9 on est tous dessus et chacun se dit, on a fait un truc g\u00e9nial. Chacun, en fond de lui, il se dit peut-\u00eatre, peut-\u00eatre que j'\u00e9tais d\u00e9terminant, mais surtout, c'est un travail bien r\u00e9ussi par tout le monde. Et moi, c'est \u00e7a que j'aime le plus. C'est vraiment \u00e7a qui m'a fait beaucoup vibrer. Je te comprends tellement. J'adore \u00e7a et \u00e7a demande de l'exigence aussi, vis-\u00e0-vis de tes collaborateurs. \u00c7a m'emp\u00eache pas, au contraire. De taper, de renvoyer la balle un peu plus fort, un peu trop fort de temps en temps. De temps en temps, oui, bien s\u00fbr. Mais je suis d'accord, il n'y a pas plus grande satisfaction au niveau professionnel. C'est vraiment top, \u00e7a arrive. Si t'avais l'occasion de croiser Ronan, le fils d'ouvrier que tu es toujours d'ailleurs, mais le passionn\u00e9 de v\u00e9lo qui se projette peut-\u00eatre encore dans le v\u00e9lo et que tu pouvais lui glisser un mot, qu'est-ce que tu lui dirais ? Le Ronan de quand ? Je sais pas, soit pr\u00e9-HEC ou juste post-HEC, j'en sais rien. Si tu avais un message \u00e0 te faire passer beaucoup plus jeune, tu pouvais te dire \u00e0 toi-m\u00eame. Qu'est-ce que j'aimerais bien me dire \u00e0 moi-m\u00eame, effectivement ? Peut-\u00eatre que je lui dirais peut-\u00eatre, fais ce que tu dois faire, mais m\u00e9fie-toi quand m\u00eame, parfois \u00e7a va plus vite que tu l'imagines. Et parfois on se laisse embarquer dans les aventures, on ne saura plus exactement o\u00f9 elles doivent s'arr\u00eater. Et \u00e7a je pense que c'est un truc qui \u00e0 la fois veut dire il faut faire son chemin, il faut vivre sa vie, il faut avancer, il faut accepter d'y aller en fronceur. Et puis aussi, \u00e0 celui que j'\u00e9tais, je me revois quand j'\u00e9tais plus jeune, tr\u00e8s impatient, envie de faire beaucoup de choses. Il faut dire attention, parfois \u00e7a va tellement vite que \u00e7a s'emballe et on ne ma\u00eetrise plus tout \u00e0 fait ce qui se passe. Donc, il faut aussi \u00eatre vigilant \u00e0 \u00e7a. C'est un peu, je ne sais pas si c'est le conseil, mais en tout cas, c'est le petit clin d'\u0153il que je lui ferai en esp\u00e9rant qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, il y ait deux trois trucs qui fassent diff\u00e9remment. Qu'est-ce que tu as pu ma\u00eetriser \u00e0 un moment ? Il y a des choses que tu as... Ouais, j'ai \u00e9t\u00e9 trop... Je pense que j'\u00e9tais tr\u00e8s omnibul\u00e9 par l'id\u00e9e de r\u00e9ussir, de faire, de penser que la r\u00e9ussite c'\u00e9tait juste gravir les \u00e9chelons. Je pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a m'a un peu rattrap\u00e9, quelque part. Et je pense que c'est pas ce que je garderai comme meilleur souvenir de ce que j'ai fait. Ce que j'ai fait de mieux, c'est ce que je te disais il y a quelques minutes quand on parlait des \u00e9quipes, c'est les beaux projets que j'ai men\u00e9s, etc. Par contre, d'avoir \u00e9t\u00e9 tellement pris l\u00e0-dedans et d'avoir oubli\u00e9 beaucoup de choses, et on en parlait \u00e0 titre personnel notamment, je pense que c'est vraiment un truc que si je pouvais, \u00e7a par contre, il n'y a pas grand chose que je regrette dans ma vie, mais \u00e7a, si je pouvais, je le referais. C'est parce que je me suis laiss\u00e9 emball\u00e9, je pense, je me suis laiss\u00e9 dans les civeuses, \u00e7a tourne un peu trop vite. Donc, il faut trouver pareil, la bonne balance. Je vous dirais peut-\u00eatre, il y a deux, trois fois, tu mets sur pause, tu te poses la question, c'est bon \u00e9quilibre. \u00c7a prendra peut-\u00eatre six mois de plus que tu as \u00e0 faire, mais \u00e7a marchera malgr\u00e9 tout. Int\u00e9ressant. Merci pour cette franchise, Roland. Je crois qu'on a fait un bon tour. Ouais, c'\u00e9tait super sympa. On a pass\u00e9 un bon moment \u00e0 Plum\u00e9lec. Notamment, pas qu'\u00e0 Plum\u00e9lec, mais notamment \u00e0 Plum\u00e9lec. La prochaine fois, on l'enregistrera l\u00e0-bas. Si on a des auditeurs \u00e0 Plum\u00e9lec, on les embrasse. Et puis en Bretagne, et puis partout. Je te remercie. Merci beaucoup. Pour ce moment. J'ai vraiment appris plein de choses, compris plein de choses. Je pense que c'est tr\u00e8s inspirant pour beaucoup de personnes qui veulent se projeter potentiellement en r\u00e9gion. C'est tr\u00e8s inspirant pour aussi des managers de grandes bo\u00eetes qui potentiellement veulent aussi un peu se sortir d'une zone, pas de confort, mais en tout cas, voil\u00e0, c'est possible d'emmener plein de gros groupes dans le futur. Et souvent, je pense que le r\u00f4le, un peu sur plusieurs pieds, mais des start-up l\u00e0-dessus, quand tu es capable de g\u00e9rer ta base de travail et tes fondamentaux, d'aller t'inspirer, dialoguer avec des... Je veux dire quand toi tu me dis C\u00e9line Lasord en 2009, C\u00e9line Lasord en 2009 elle a 26 ans, je pense. Et quand tu me dis, quand elle m'\u00e9crit, je suis hyper content. Tu vois, encore une fois, il y a beaucoup de gens qui sont dans des gros groupes et qui regardent C\u00e9line Lasord en 2009, qui se disent, mais c'est qui celle-l\u00e0 ? Qu'est-ce qu'elle me veut ? Et donc, il y a un moment aussi, il faut... Et c'est pour \u00e7a que j'adore les entrepreneurs de la tech et que j'en fais beaucoup sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, parce que c'est quand m\u00eame des visionnaires quoi, tu vois, et donc j'esp\u00e8re en faire partie, je l'ai fait plusieurs fois mais c'est eux qui m'alimentent sur voil\u00e0 le futur de ce que tu veux, de ce que tu veux pas aussi d'ailleurs. Et il y a des gens qui vont t'orienter vers des choses que tu veux pas et c'est tr\u00e8s bien, il faut les \u00e9couter pour se dire comment je veux construire mon avenir et je pense qu'il y a trop de gens, trop de groupes, pendant trop longtemps, et il y en a encore aujourd'hui qui le font, qui les ont ignor\u00e9s, qui se sont vus tellement plus beaux, tellement plus forts, que voil\u00e0, et savoir les \u00e9couter, les racheter, s'il faut les int\u00e9grer, parce que les racheter juste pour les racheter... Sans trop les dig\u00e9rer. Sans trop les dig\u00e9rer. Les laisser bosser par eux-m\u00eames. On n'a pas trop parl\u00e9 de \u00e7a, j'aurais pu en parler en effet. C'est un vrai point. Je vois en effet de loin, Litchi, Mangop\u00e9, etc. ils vivent leur vie en dehors de Dark\u00e8re. J'allais dire de chez vous mais c'est plus chez toi. Merci Renan. Merci infiniment. Merci \u00e0 vous tous de nous avoir accompagn\u00e9s jusqu'au bout. Je vous souhaite plein de bonnes choses \u00e0 l'approche de l'\u00e9t\u00e9 2020, o\u00f9 on esp\u00e8re... Alors, le jour o\u00f9 on enregistre cet \u00e9pisode, demain, on ouvre les terrasses. Et pour ceux qui \u00e9coutent \u00e7a dans le futur, je me faisais la remarque hier et je me disais que... En fait, je pense qu'on va faire une terrasse, deux terrasses, puis apr\u00e8s on sera reparti, tu sais, comme si tout \u00e7a n'avait pas exist\u00e9. Enfin, c'\u00e9tait un vague souvenir, etc, etc. C'est tellement cette... Tu sais, je me balade dans la rue l\u00e0 ce matin en venant, je suis arriv\u00e9 juste apr\u00e8s toi, mais t'es arriv\u00e9 en avance, et je veux pas dire que j'ai flann\u00e9, mais je regardais un peu et je voyais ces... Et je veux pas dire que j'ai flann\u00e9, mais je regardais un peu et je voyais ces restaurants, ces bars, etc. qui faisaient des belles terrasses, etc. Tu sentais une vraie joie de rouvrir et tout \u00e7a. Je t'avoue que \u00e7a m'a \u00e9mu. Et tu te dis, wow, c'est cool, la vraie vie qui revient, tu vois. Et quel trip. Donc voil\u00e0, je suis impatient. Je crois que je vais quand m\u00eame skipper le premier jour parce que je me dis il va y avoir vraiment fou le monde, \u00e7a va \u00eatre n'importe quoi. Mais je vais laisser de l'eau couler sous les ponts. Mais voil\u00e0, cette p\u00e9riode est incroyable, en bien, en mal. Mais voil\u00e0, rien de plus \u00e0 ajouter si ce n'est que abonnez-vous \u00e0 ma newsletter tiens gdy.fr slash mail et puis faites moi vos retours. Voil\u00e0 je sais que je parle beaucoup, je sais que certains sont pas habitu\u00e9s, certains me le reprochent. J'ai commenc\u00e9 \u00e0 me faire pas mal de reproches quand on me fait parce qu'il y a beaucoup de monde qui \u00e9coutait donc tout le monde peut pas \u00eatre content. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un long chemin pour ceux qui \u00e9coutent \u00e7a depuis longtemps mais voil\u00e0 j'int\u00e8gre de plus en plus le fait que c'est mon podcast, que je fais ce que je veux, que j'\u00e9coute quand m\u00eame quand on me fait des retours quand il me semble sens\u00e9 et puis que j'\u00e9coute pas quand il m'emmerde voil\u00e0 mais vous pouvez quand m\u00eame en faire je vous embrasse et je vous dis \u00e0 la semaine prochaine ou avant sur G\u00e9n\u00e9ration de Witturself, salut ! sur G\u00e9n\u00e9ration Twitter Self, salut ! ressortir dans les classements. Aussi si vous me laissez votre email sur gdiy.fr je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans. Pour finir n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com. Je suis Matthieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molkoucou qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise. C'est croustillant, je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Y'a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, y'a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, y'a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous c'est New Work City, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 12.08], "text": " C'est quoi cette strat\u00e9gie, \u00e0 quoi \u00e7a rime ? Et c'est l\u00e0 que tu te rends compte d'une chose en fait,"}, {"timestamp": [12.08, 16.92], "text": " c'est qu'on n'a jamais fini d'expliquer les choses, de faire la p\u00e9dagogie de ce qu'on fait."}, {"timestamp": [16.92, 22.92], "text": " On veut \u00eatre totalement englobant, \u00e0 la fois on doit financer les entreprises, \u00e0 la fois on doit"}, {"timestamp": [22.92, 29.0], "text": " financer les infrastructures de temps en temps, et \u00e0 la fois on doit faire en sorte que les commerces de proximit\u00e9 existent de mani\u00e8re micro\u00e9conomique."}, {"timestamp": [29.0, 31.0], "text": " L\u00e0 on va intervenir. Donc c'est \u00e7a qu'on veut faire."}, {"timestamp": [32.0, 36.0], "text": " On a trop laiss\u00e9 diverger l'intention politique consistant \u00e0 financer l'\u00e9conomie r\u00e9elle"}, {"timestamp": [36.0, 42.0], "text": " et les acteurs r\u00e9gulateurs qui eux, c'est leur m\u00e9tier, sont l\u00e0 pour \u00e9viter effectivement qu'il y ait une catastrophe."}, {"timestamp": [42.0, 45.24], "text": " Mais l'absence de risque, le risque z\u00e9ro,"}, {"timestamp": [47.28, 47.72], "text": " ce n'est pas ce qui fait la croissance d'une \u00e9conomie."}, {"timestamp": [48.76, 49.76], "text": " Or, c'est \u00e7a qu'on comprend. Exactement."}, {"timestamp": [50.68, 51.88], "text": " Est-ce que je vais \u00eatre capable,"}, {"timestamp": [51.88, 54.08], "text": " apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 dirigeant d'un groupe de 10 500 personnes,"}, {"timestamp": [54.2, 57.16], "text": " donc beaucoup de choses par procuration, par d\u00e9l\u00e9gation,"}, {"timestamp": [57.64, 58.96], "text": " de faire moi-m\u00eame ?"}, {"timestamp": [58.96, 62.2], "text": " Est-ce que je vais \u00eatre capable demain d'aller cr\u00e9er une bo\u00eete au sens litt\u00e9ral du terme ?"}, {"timestamp": [62.0, 67.84], "text": " d'aller cr\u00e9er une bo\u00eete au sens litt\u00e9ral du terme."}, {"timestamp": [70.24, 71.68], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [78.6, 79.92], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative."}, {"timestamp": [84.4, 84.96], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [85.0, 88.72], "text": " sportifs ou artistes, qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [99.64, 104.08], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore. Vous les connaissez, il s'appelle Legal Start."}, {"timestamp": [103.36, 108.68], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied,"}, {"timestamp": [108.68, 110.2], "text": " des pieds partout, toutes les \u00e9pines."}, {"timestamp": [110.2, 114.6], "text": " En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, Legal Start c'est le meilleur partenaire"}, {"timestamp": [114.6, 116.36], "text": " quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale."}, {"timestamp": [116.36, 120.4], "text": " Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme"}, {"timestamp": [120.4, 124.68], "text": " administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile."}, {"timestamp": [124.68, 128.88], "text": " Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie"}, {"timestamp": [128.88, 132.2], "text": " en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [132.2, 136.04], "text": " D'abord, en num\u00e9ro 1, LegalStart, c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro"}, {"timestamp": [136.04, 140.4], "text": " 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas"}, {"timestamp": [140.4, 143.8], "text": " en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement, c'est l'une des solutions"}, {"timestamp": [143.8, 149.48], "text": " les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start ce sont de vrais experts qui"}, {"timestamp": [149.48, 152.92], "text": " vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er"}, {"timestamp": [152.92, 157.2], "text": " son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France,"}, {"timestamp": [157.2, 161.96], "text": " 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque,"}, {"timestamp": [161.96, 167.52], "text": " pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner"}, {"timestamp": [167.52, 169.48], "text": " du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business."}, {"timestamp": [169.48, 174.76], "text": " Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponses en moins"}, {"timestamp": [174.76, 179.88], "text": " de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des"}, {"timestamp": [179.88, 183.38], "text": " tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9 donc allez-y les"}, {"timestamp": [183.38, 187.68], "text": " yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un"}, {"timestamp": [187.68, 192.92], "text": " code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur Legal Start, c'est facile,"}, {"timestamp": [192.92, 194.76], "text": " vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT !"}, {"timestamp": [194.76, 208.64], "text": " Et bien nous y voil\u00e0. Alors on a d\u00e9j\u00e0 bu le caf\u00e9, commenc\u00e9 le petit chat,"}, {"timestamp": [208.64, 213.92], "text": " parti trop loin comme chaque d\u00e9but d'\u00e9pisode, pr\u00e9-\u00e9pisode, je suis avec Ronan Lemoyal,"}, {"timestamp": [213.92, 219.6], "text": " salut Ronan ! Salut ! Debout 5h du mat' pour venir enregistrer avec moi alors pas que,"}, {"timestamp": [219.6, 224.12], "text": " t'as d'autres rendez-vous quand m\u00eame. Non mais pour toi, t'as quand m\u00eame des temps ! Un petit"}, {"timestamp": [224.12, 228.32], "text": " aller depuis Brest d\u00e9j\u00e0, je te remercie parce que on peut faire \u00e7a \u00e0"}, {"timestamp": [228.32, 230.76], "text": " distance mais c'est quand m\u00eame beaucoup plus cool en physique. C'est beaucoup plus sympa,"}, {"timestamp": [230.76, 235.84], "text": " le caf\u00e9, on m'avait tellement parl\u00e9 du caf\u00e9, je voulais pas le rater. La r\u00e9pute que je me fais"}, {"timestamp": [235.84, 240.96], "text": " sur... je vais ouvrir un bar je pense. On est en train de mettre la m\u00eame machine dans notre bureau"}, {"timestamp": [240.96, 245.56], "text": " qui ouvre \u00e0 Bordeaux tu vois. \u00c9coute je suis ravi de te croiser, de te revoir,"}, {"timestamp": [245.56, 251.88], "text": " on s'est crois\u00e9s pour le coup \u00e0 plusieurs reprises. Moi je me souviens de la premi\u00e8re fois o\u00f9 je t'ai"}, {"timestamp": [251.88, 263.4], "text": " vu, j'\u00e9tais chez Serena, je dirais 2011, 2012, 2013, quelque chose comme \u00e7a, invit\u00e9 par Xavier"}, {"timestamp": [263.4, 266.6], "text": " l'orphelin probablement au Marc Fournier, donc c'est R\u00e9na Capital."}, {"timestamp": [266.6, 269.0], "text": " J'ai fait un \u00e9pisode avec Marc Fournier, qui est un super \u00e9pisode d'ailleurs, que"}, {"timestamp": [269.0, 273.4], "text": " je recommande. Il date un peu, mais je pense qu'il est toujours \u00e0 joie. Un type que j'adore."}, {"timestamp": [273.4, 278.4], "text": " Et j'\u00e9tais avec des jeunes, non pas forc\u00e9ment toutes jeunes, mais en tout cas des entrepreneurs"}, {"timestamp": [278.4, 281.96], "text": " qui \u00e9taient en d\u00e9but d'aventure. Et parmi eux, typiquement, il y avait, je me souviens,"}, {"timestamp": [281.96, 286.9], "text": " c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que je rencontrais Cyril Chiche, le patron de Lydia, avec qui j'ai enregistr\u00e9 plus tard."}, {"timestamp": [286.9, 292.54], "text": " Et puis deux, trois autres personnes qui ont toutes fait des trucs assez incroyables, pas"}, {"timestamp": [292.54, 297.74], "text": " mal autour de la FinTech, ce qui est un sujet que tu connais bien, je crois."}, {"timestamp": [297.74, 304.62], "text": " Voil\u00e0, j'aimerais avec toi parler entrepreneuriat \u00e0 plusieurs niveaux, parce que toi, tu es"}, {"timestamp": [304.62, 306.0], "text": " un n\u00e9o entrepreneur finalement."}, {"timestamp": [306.0, 308.0], "text": " Ouais exactement, je m'y mets depuis un an."}, {"timestamp": [309.36, 314.0], "text": " Mais tu connais bien l'entreprenariat pour avoir \u00e9t\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9, avoir c\u00f4toy\u00e9 beaucoup beaucoup d'entrepreneurs,"}, {"timestamp": [314.0, 319.16], "text": " l\u00e0 t'\u00e9tais avec une table d'entrepreneurs et soutenu et compris tr\u00e8s t\u00f4t je pense dans certains univers"}, {"timestamp": [320.92, 324.4], "text": " une partie des entrepreneurs notamment on va le dire de la FinTech mais aussi ailleurs."}, {"timestamp": [330.56, 335.72], "text": " J'aimerais qu'on parle technologie, j'aimerais qu'on parle vision, j'aimerais qu'on parle de pas mal de choses. Potentiellement, comme disent les anglais, le work-life balance, tu vois,"}, {"timestamp": [335.72, 342.0], "text": " mais comment t'arrives \u00e0 avoir, toi, une vie aussi entre... Alors t'es pas exactement \u00e0 Brest,"}, {"timestamp": [342.0, 346.36], "text": " toi, si ? Ouais, aussi Brest, B Brest, Paris, un peu partout en France,"}, {"timestamp": [346.36, 347.6], "text": " parce qu'on a pas mal d'activit\u00e9s partout,"}, {"timestamp": [347.6, 351.16], "text": " mais Brest et Paris, c'est les deux endroits o\u00f9 je suis depuis 20 ans,"}, {"timestamp": [351.16, 352.32], "text": " je suis un peu graviste entre les deux."}, {"timestamp": [352.32, 356.24], "text": " J'aimerais que tu m'expliques un peu ce que c'est qu'Arkea aussi,"}, {"timestamp": [356.24, 358.96], "text": " que tu as quitt\u00e9 d\u00e9j\u00e0 il y a un peu plus d'un an maintenant,"}, {"timestamp": [358.96, 363.36], "text": " mais au sein du Cr\u00e9dit Mutuel, enfin plein de choses."}, {"timestamp": [363.36, 366.04], "text": " Mais avant tout \u00e7a, Ronan, je te propose de te pr\u00e9senter."}, {"timestamp": [366.24, 366.84], "text": " De me pr\u00e9senter ?"}, {"timestamp": [367.04, 369.16], "text": " \u00c9coute, je peux me pr\u00e9senter de deux mani\u00e8res."}, {"timestamp": [369.2, 370.96], "text": " Il y a celle que j'utilisais jusqu'\u00e0 il y a encore peu de temps."}, {"timestamp": [371.16, 373.44], "text": " Puis je peux aussi te dire les choses peut-\u00eatre avec"}, {"timestamp": [373.64, 377.96], "text": " un peu plus d'\u00e2ge, un peu plus de recul, avec un truc plus personnel."}, {"timestamp": [378.16, 382.24], "text": " Ce que je disais en g\u00e9n\u00e9ral, c'est que je suis quelqu'un qui a fait"}, {"timestamp": [382.44, 390.0], "text": " tout son parcours dans la finance depuis 25 ans et qui est un passionn\u00e9 de technologie, d'entrepreneuriat, d'aventure humaine."}, {"timestamp": [390.0, 392.36], "text": " \u00c7a, c'est en g\u00e9n\u00e9ral la mani\u00e8re dont je me d\u00e9finissais."}, {"timestamp": [392.36, 397.04], "text": " Puis maintenant, j'essaye d'y donner une coloration plus personnelle parce que j'ai"}, {"timestamp": [397.04, 400.84], "text": " deux enfants qui commencent \u00e0 peu regarder ce que leur papa a fait de sa carri\u00e8re et"}, {"timestamp": [400.84, 406.72], "text": " je me rends compte qu'en fait, c'est important aussi d'envoyer quelques messages \u00e0 ceux qui nous regardent pour leur dire parfois,"}, {"timestamp": [406.72, 411.04], "text": " parce qu'on a le sentiment quand on observe les gens que les choses sont ou faciles ou inatteignables."}, {"timestamp": [411.04, 414.88], "text": " Alors je ne suis pas en train de dire j'ai fait la carri\u00e8re id\u00e9ale, mais il y a des gens qui me disent c'est quand m\u00eame pas mal ce que vous avez fait et tout."}, {"timestamp": [414.88, 420.56], "text": " Et moi je me dis, c'est bien aussi de montrer parfois d'o\u00f9 on vient pour que les gens puissent avoir l'id\u00e9e de se dire c'est possible."}, {"timestamp": [420.56, 426.44], "text": " Et donc maintenant quand je me d\u00e9finis, j'essaye de donner cette coloration plus personnelle, consistant \u00e0 dire d'abord que je suis quelqu'un de 49 ans"}, {"timestamp": [426.44, 430.16], "text": " qui est mari\u00e9 \u00e0 une femme que j'adore, qui s'appelle Sophie, que je connais depuis 33 ans."}, {"timestamp": [430.16, 434.34], "text": " Donc \u00e7a fait longtemps, j'ai connu elle il y avait 16 ans, elle aussi. On a deux enfants"}, {"timestamp": [434.34, 441.42], "text": " qui ont 18 et 15 ans, qui s'appellent Jeanne et No\u00e9. Et moi, j'ai eu la chance d'avoir"}, {"timestamp": [441.42, 447.68], "text": " deux parents extraordinaires, qui malheureusement sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s aujourd'hui, mais qui \u00e9taient des parents qui avaient comme grande qualit\u00e9"}, {"timestamp": [447.68, 451.56], "text": " d'\u00eatre des gens qui d\u00e9bordaient d'amour pour leurs enfants, qui est un des"}, {"timestamp": [451.56, 454.36], "text": " moteurs, je pense, qui a fait pour mes s\u0153urs comme pour moi, parce que j'ai deux"}, {"timestamp": [454.36, 457.96], "text": " s\u0153urs, qu'on a, je pense, eu toute cette \u00e9nergie les uns les autres quand"}, {"timestamp": [457.96, 462.92], "text": " on \u00e9tait jeunes. Mais deux parents qui n'avaient pas un rond,"}, {"timestamp": [462.92, 467.32], "text": " comme on dit, c'est-\u00e0-dire. Mon p\u00e8re \u00e9tait ouvrier, ma m\u00e8re \u00e9tait m\u00e8re au"}, {"timestamp": [467.32, 470.92], "text": " foyer. Et chez nous, il n'y avait pas beaucoup d'argent, il payait beaucoup d'amour. Et en fait,"}, {"timestamp": [470.92, 476.52], "text": " je dis \u00e7a, pourquoi ? Parce qu'apr\u00e8s, j'ai eu la chance de faire partie de ceux qui b\u00e9n\u00e9ficient"}, {"timestamp": [476.52, 489.04], "text": " de l'ascenseur social \u00e0 la fran\u00e7aise. J'\u00e9tais un \u00e9l\u00e8ve boursier jusqu'\u00e0 ma pr\u00e9pa. Et ensuite, je suis rentr\u00e9 \u00e0 HEC sur un truc un peu improbable,"}, {"timestamp": [489.04, 493.52], "text": " d'ailleurs, parce que l\u00e0 aussi, pour aller dans le c\u00f4t\u00e9 un peu tout est possible."}, {"timestamp": [493.96, 496.2], "text": " Moi, jusqu'\u00e0 mes 16 ans, j'\u00e9tais passionn\u00e9 d'abord de v\u00e9lo."}, {"timestamp": [496.4, 499.76], "text": " J'ai fait \u00e9norm\u00e9ment de cyclisme, \u00e0 un assez haut niveau, on va dire."}, {"timestamp": [499.76, 502.8], "text": " J'\u00e9tais en \u00e9quipe de Bretagne, j'ai gagn\u00e9 pas mal de courses, etc."}, {"timestamp": [502.92, 503.36], "text": " Et je pensais..."}, {"timestamp": [503.36, 504.8], "text": " T'as gard\u00e9 le gabarit du cycliste."}, {"timestamp": [504.88, 506.6], "text": " Oui, exactement. Je suis pas tr\u00e8s \u00e9pais, effectivement."}, {"timestamp": [506.6, 509.8], "text": " Et je suis plut\u00f4t bon quand \u00e7a monte \u00e0 42 ans, \u00e0 moins vite."}, {"timestamp": [509.8, 514.8], "text": " Je te voyais tout \u00e0 l'heure quand tu me disais que t'avais fait un peu de v\u00e9lo avec Arkea, une \u00e9quipe, etc."}, {"timestamp": [514.8, 517.8], "text": " Et je me disais, lui, j'aimerais pas \u00eatre derri\u00e8re lui."}, {"timestamp": [517.8, 519.0], "text": " Dans une c\u00f4te, \u00e7a va encore."}, {"timestamp": [519.0, 523.0], "text": " Parce que l\u00e0, moi, sur du plat, je suis plut\u00f4t bien."}, {"timestamp": [523.0, 525.8], "text": " C'\u00e9tait bien le v\u00e9lo pour en faire un jour ensemble, parce que moi, c'est rest\u00e9 ma passion."}, {"timestamp": [525.8, 529.12], "text": " Mais tu vois, j'ai fait \u00e7a jusqu'\u00e0 mes 18 ans, j'\u00e9tais un fou de fourrilleux de v\u00e9lo."}, {"timestamp": [529.12, 530.72], "text": " Je pensais qu'\u00e0 \u00e7a, je voulais \u00eatre professionnel."}, {"timestamp": [531.52, 533.84], "text": " Et en fait, j'avais une entame d'\u00e9tudes, c'\u00e9tait pas top."}, {"timestamp": [533.84, 537.36], "text": " J'\u00e9tais dans ce qu'on appelle la voie des terminales G2 \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a s'appelait."}, {"timestamp": [537.8, 539.28], "text": " Donc pas du tout destin\u00e9 \u00e0 faire ce que j'ai fait apr\u00e8s."}, {"timestamp": [539.28, 539.96], "text": " Jamais entendu parler."}, {"timestamp": [540.28, 541.0], "text": " Les voies technologiques."}, {"timestamp": [541.0, 541.36], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [541.52, 542.72], "text": " Et en fait, dont on disait..."}, {"timestamp": [542.72, 545.92], "text": " Ce qui est dramatique, d'ailleurs, en France, les voies technologiques, c'est des voies de garage."}, {"timestamp": [545.92, 546.92], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [546.92, 548.88], "text": " C'est des voies qui sont, tu vois, qui \u00e9taient un peu discr\u00e9dit\u00e9es."}, {"timestamp": [548.88, 551.04], "text": " Et en terminale, j'ai eu des profs qui m'ont..."}, {"timestamp": [551.04, 553.2], "text": " C'est bien connu, la technologie, \u00e7a nous m\u00e8nera nulle part."}, {"timestamp": [553.2, 554.2], "text": " Exactement, c'est bien connu."}, {"timestamp": [554.2, 557.36], "text": " Et donc j'ai eu la chance d'avoir des profs qui m'ont rep\u00e9r\u00e9, qui m'ont pouss\u00e9 un peu."}, {"timestamp": [557.36, 558.84], "text": " Donc j'ai fait une pr\u00e9pa, je suis rentr\u00e9 \u00e0 HEC."}, {"timestamp": [558.84, 560.44], "text": " Et \u00e0 HEC, j'ai eu la chance l\u00e0 aussi."}, {"timestamp": [560.44, 572.28], "text": " Attends, il faut que tu m'expliques juste ce point parce que c'est quand m\u00eame important. On a tous... le lieu commun c'est quand m\u00eame que l'ascenseur social ou tout \u00e7a s'est cass\u00e9,"}, {"timestamp": [572.28, 576.24], "text": " que la France s'est compl\u00e8tement... etc. Alors peut-\u00eatre que c'\u00e9tait le pass\u00e9,"}, {"timestamp": [576.24, 579.32], "text": " je sais pas ce que t'en penses, mais d\u00e9j\u00e0 est-ce que tu peux m'expliquer comment \u00e7a s'est pass\u00e9 ?"}, {"timestamp": [579.32, 583.84], "text": " Peut-\u00eatre se projeter, se dire comment \u00e7a peut se repasser peut-\u00eatre aujourd'hui pour d'autres ?"}, {"timestamp": [583.84, 587.52], "text": " Oui, c'est s\u00fbr. Mais moi d\u00e9j\u00e0, \u00e7a s'est pass\u00e9 sur le th\u00e8me, mes parents n'y croyaient pas, ils pensaient"}, {"timestamp": [587.52, 588.52], "text": " que c'\u00e9tait inaccessible."}, {"timestamp": [588.52, 591.36], "text": " Ils voulaient absolument que je r\u00e9ussisse des \u00e9tudes par d\u00e9finition."}, {"timestamp": [591.36, 592.36], "text": " Mais quelque part..."}, {"timestamp": [592.36, 593.36], "text": " Ils vous ont pouss\u00e9 quand m\u00eame fort."}, {"timestamp": [593.36, 596.16], "text": " Ils m'ont pouss\u00e9, j'ai des parents qui \u00e9taient incroyables, qui vraiment..."}, {"timestamp": [596.16, 599.68], "text": " Mon p\u00e8re d'ailleurs en me disant, le v\u00e9lo c'est super mais t'en feras pas carri\u00e8re,"}, {"timestamp": [599.68, 602.12], "text": " donc travaille d'abord \u00e0 l'\u00e9cole et nous on fera ce qu'il faut pour t'aider \u00e0 notre"}, {"timestamp": [602.12, 603.72], "text": " mesure financi\u00e8rement j'entends."}, {"timestamp": [603.72, 606.2], "text": " Et donc ils m'ont pouss\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment. La r\u00e9alit\u00e9 c'est que"}, {"timestamp": [606.2, 610.0], "text": " quand tu rentres dans une grande \u00e9cole comme celle-l\u00e0, tu as tout un tas d'images en amont"}, {"timestamp": [610.0, 614.32], "text": " qui te se dire c'est pas accessible pour des gens qui n'ont pas d'argent, comment je vais faire pour"}, {"timestamp": [614.32, 618.08], "text": " payer les \u00e9tudes. \u00c0 l'\u00e9poque, \u00e7a allait faire sourire, mais on parlait en francs, c'\u00e9tait 35 000"}, {"timestamp": [618.08, 625.4], "text": " francs l'ann\u00e9e. Il faut voir \u00e7a, je suis sorti en 1995, \u00e7a date un petit peu et donc \u00e7a paraissait inaccessible."}, {"timestamp": [625.4, 626.24], "text": " 6000 euros quoi."}, {"timestamp": [626.24, 630.64], "text": " Ouais exactement. Mais donc on s'est renseign\u00e9 et il s'est pass\u00e9 un truc assez incroyable et c'est"}, {"timestamp": [630.64, 634.88], "text": " pour \u00e7a que des fois je peux choquer quand je dis \u00e7a, moi je dis je suis pour les \u00e9coles priv\u00e9es"}, {"timestamp": [634.88, 638.4], "text": " payantes. Les gens me disent mais pourquoi tu dis \u00e7a ? Parce que moi quand je suis rentr\u00e9 \u00e0 HEC,"}, {"timestamp": [638.4, 644.0], "text": " en fait il y a un syst\u00e8me de redistribution \u00e0 HEC qui fait qu'en fait ceux qui ont la chance,"}, {"timestamp": [644.0, 646.48], "text": " la chance je passe la chance, en tout cas qui sont des issus d'une famille"}, {"timestamp": [646.48, 651.64], "text": " plus ais\u00e9e, cotisent \u00e0 un fonds et ce fonds permet, par une redistribution, de financer"}, {"timestamp": [651.64, 654.32], "text": " la scolarit\u00e9 des gens qui, comme moi, \u00e9taient boursiers d'\u00c9tat et n'avaient pas d'argent."}, {"timestamp": [654.32, 659.54], "text": " Donc en fait, moi, j'ai b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 finalement, directement, du fait que l'\u00e9cole me subventionne"}, {"timestamp": [659.54, 664.04], "text": " \u00e0 80% ma scolarit\u00e9. Et quand je dis l'\u00e9cole, plus pr\u00e9cis\u00e9ment les autres \u00e9tudiants de"}, {"timestamp": [664.04, 666.6], "text": " l'\u00e9cole. Et c'est \u00e7a en fait que j'essaie de faire passer comme message."}, {"timestamp": [666.6, 667.96], "text": " Je crois que c'est toujours possible aujourd'hui."}, {"timestamp": [667.96, 669.52], "text": " \u00c7a existe toujours quand on veut faire HEC."}, {"timestamp": [669.64, 671.6], "text": " C'est pas connu ou pas assez sans doute."}, {"timestamp": [672.16, 674.48], "text": " \u00c7a s'enl\u00e8ve en rien le fait que c'est sans doute compliqu\u00e9 d'y rentrer,"}, {"timestamp": [674.48, 676.16], "text": " qu'il faut travailler, mais \u00e7a c'est vrai de tout, j'ai envie de dire."}, {"timestamp": [676.36, 678.44], "text": " Tu veux dire que normalement si tu contactes HEC,"}, {"timestamp": [678.64, 681.08], "text": " ou j'imagine d'ailleurs l'ESSEC, le Mion ou d'autres,"}, {"timestamp": [681.28, 684.0], "text": " normalement tu leur demandes s'ils ont des syst\u00e8mes de bourse"}, {"timestamp": [684.2, 685.48], "text": " ou d'acc\u00e8s parall\u00e8les"}, {"timestamp": [685.48, 688.8], "text": " et ils te diront oui, il faut que tu fasses par telle porte."}, {"timestamp": [688.8, 692.48], "text": " C'est pas assez connu, je pense \u00e0 Gannery Hallett, c'est pour \u00e7a que souvent quand je donne un peu mon"}, {"timestamp": [692.48, 696.56], "text": " parcours, j'essaie de dire aussi qu'il y a \u00e7a parce que pas tellement, chez moi elle est plut\u00f4t pudique"}, {"timestamp": [696.56, 699.72], "text": " donc on n'aime pas trop raconter tous ces trucs l\u00e0. En m\u00eame temps, je pense que c'est important"}, {"timestamp": [699.72, 703.8], "text": " quand on arrive \u00e0 mon \u00e2ge aussi, que certaines personnes parfois disent mais toi, entre guillemets,"}, {"timestamp": [703.8, 705.16], "text": " qui a fait une carri\u00e8re int\u00e9ressante,"}, {"timestamp": [705.16, 706.48], "text": " comment tu t'y es pris ? C'est pas accessible."}, {"timestamp": [706.52, 708.48], "text": " J'essaye de dire \u00e7a aussi pour que vous me dire, c'est possible."}, {"timestamp": [708.8, 709.8], "text": " T'es n\u00e9 o\u00f9 ?"}, {"timestamp": [709.84, 710.84], "text": " Je suis n\u00e9 \u00e0 Brest."}, {"timestamp": [711.04, 718.08], "text": " Et donc, mais comment en fils d'ouvrier, tu rencontres, tu connais HEC ?"}, {"timestamp": [718.08, 719.08], "text": " Enfin, c'est..."}, {"timestamp": [719.76, 721.76], "text": " \u00c7a, c'est une excellente question."}, {"timestamp": [721.88, 724.08], "text": " Parce que moi, je te la pose, parce que moi, je suis n\u00e9 pas tr\u00e8s loin."}, {"timestamp": [724.08, 725.96], "text": " Tu vois, je suis n\u00e9 \u00e0 Cherbourg, en Normandie."}, {"timestamp": [726.16, 727.16], "text": " Et..."}, {"timestamp": [731.0, 736.56], "text": " Honn\u00eatement, je crois que j'ai d\u00e9couvert les pr\u00e9pas,"}, {"timestamp": [736.76, 739.72], "text": " alors que j'\u00e9tais moi en premi\u00e8re ann\u00e9e d'\u00e9cole de commerce post-bac."}, {"timestamp": [739.92, 742.08], "text": " Donc, je ne savais m\u00eame pas que \u00e7a existait."}, {"timestamp": [742.28, 748.36], "text": " Je savais que les pr\u00e9pas, en fait en fait en gros c'\u00e9tait matchup, cagne, hippocagne, voil\u00e0, mais les pr\u00e9pas"}, {"timestamp": [750.2, 756.52], "text": " \u00e9cole de commerce c'\u00e9tait pas dans ma grille. On me l'avait jamais, jamais un conseiller d'orientation, jamais personne m'avait dit \u00e7a et en fait"}, {"timestamp": [756.52, 758.4], "text": " j'ai une copine"}, {"timestamp": [758.4, 761.56], "text": " Sophie qui un jour en premi\u00e8re ann\u00e9e je la vois me dire je suis en pr\u00e9pa"}, {"timestamp": [761.88, 766.0], "text": " pr\u00e9pa quoi ? C'est quoi ton truc ? Et je bosse comme une malade, \u00e7a a l'air bien ton machin,"}, {"timestamp": [766.0, 768.0], "text": " mais moi j'avais pas pr\u00e9venu."}, {"timestamp": [768.0, 770.0], "text": " Idem, idem pour moi, moi je connaissais absolument"}, {"timestamp": [770.0, 772.0], "text": " pas \u00e7a, et en terminale, pareil pour la"}, {"timestamp": [772.0, 774.0], "text": " petite histoire, un de mes cousins"}, {"timestamp": [774.0, 776.0], "text": " \u00e9tait rentr\u00e9 dans cette fameuse pr\u00e9pa qui quelque part"}, {"timestamp": [776.0, 778.0], "text": " pour les gens qui \u00e9taient rentr\u00e9s en voie techno,"}, {"timestamp": [778.0, 780.0], "text": " les aidait \u00e0 entre guillemets, j'aime pas le terme,"}, {"timestamp": [780.0, 782.0], "text": " parce qu'il peut rattraper entre guillemets leur retard,"}, {"timestamp": [782.0, 784.0], "text": " ils m'en a parl\u00e9, et moi j'en ai parl\u00e9"}, {"timestamp": [784.0, 786.04], "text": " \u00e0 mes parents, mes parents m'ont dit \u00e9coute, pourquoi pas."}, {"timestamp": [786.04, 786.24], "text": " Mais..."}, {"timestamp": [786.24, 786.56], "text": " Hasard."}, {"timestamp": [787.2, 787.96], "text": " Hasard total."}, {"timestamp": [787.96, 792.24], "text": " C'est-\u00e0-dire que moi, je dis souvent dans ma carri\u00e8re,"}, {"timestamp": [792.24, 794.56], "text": " j'ai fait des tr\u00e8s belles rencontres et j'ai laiss\u00e9 la place \u00e0 la rencontre"}, {"timestamp": [794.6, 795.68], "text": " parce que j'ai dit un truc qui \u00e9tait important."}, {"timestamp": [795.68, 796.32], "text": " Mais l\u00e0, pourquoi?"}, {"timestamp": [796.32, 798.48], "text": " Parce que j'ai v\u00e9cu des situations dans lesquelles,"}, {"timestamp": [799.12, 801.48], "text": " encore une fois, j'aurais pu faire plein d'autres choses dans une voie diff\u00e9rente,"}, {"timestamp": [801.48, 802.88], "text": " mais j'avais la voie A et la voie B."}, {"timestamp": [802.88, 807.28], "text": " Le pur hasard a fait que je me suis retrouv\u00e9 dans cette voie et que \u00e7a m'a permis, en tout cas pour une partie, parce que"}, {"timestamp": [807.28, 811.28], "text": " \u00e7a fait pas tout, en tout cas j'esp\u00e8re, parce que sinon si on r\u00e9sumait la r\u00e9ussite des gens \u00e0"}, {"timestamp": [811.28, 814.68], "text": " leurs \u00e9tudes, ce serait un peu dommage. Il y a tellement d'exemples de gens qui r\u00e9ussissent \u00e0"}, {"timestamp": [814.68, 818.4], "text": " faire des grandes \u00e9tudes. Et tellement d'exemples de gens qui ont fait des grandes \u00e9tudes et qui..."}, {"timestamp": [818.4, 822.48], "text": " Alors je sais pas ce que c'est pas r\u00e9ussir, mais en tout cas qui n'ont pas l\u00e0 o\u00f9 ils auraient voulu"}, {"timestamp": [822.48, 826.16], "text": " aller. C'est pas l'alpha et l'om\u00e9ga. Ce que je veux dire simplement, c'est que malgr\u00e9 tout, c'est possible."}, {"timestamp": [826.68, 829.32], "text": " Je trouve qu'en France, on devrait le dire davantage."}, {"timestamp": [829.52, 830.84], "text": " Il y a des possibilit\u00e9s de le faire."}, {"timestamp": [831.04, 833.8], "text": " On peut le faire, y compris quand on ne vient pas de milieux forc\u00e9ment favoris\u00e9s."}, {"timestamp": [834.0, 834.76], "text": " C'est jouable."}, {"timestamp": [834.96, 842.72], "text": " Et quand tu d\u00e9barques de Brest avec une bourse \u00e0 HEC,"}, {"timestamp": [842.92, 844.52], "text": " alors tu as fait une pr\u00e9pa avant quand m\u00eame, tu \u00e9tais o\u00f9 ?"}, {"timestamp": [846.64, 850.88], "text": " J'\u00e9tais en pr\u00e9pa \u00e0 Brest \u00e9galement. A Brest. Tu d\u00e9barques \u00e0 Jouy-en-Josachs d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [850.88, 852.88], "text": " Oui, exactement."}, {"timestamp": [852.88, 859.12], "text": " On t'accueille comment ? Enfin je veux dire, t'es pas le petit plouc de Brest qui d\u00e9barque et le fils d'ouvrier qui conna\u00eet rien."}, {"timestamp": [859.12, 861.12], "text": " Tu d\u00e9tonnes pas un peu ?"}, {"timestamp": [861.12, 863.12], "text": " Moi je l'ai v\u00e9cu comme \u00e7a. Je pense que je n'ai jamais..."}, {"timestamp": [863.12, 865.92], "text": " Forc\u00e9ment, quand tu viens du milieu"}, {"timestamp": [865.92, 866.92], "text": " dans lequel je venais,"}, {"timestamp": [866.92, 867.92], "text": " du parcours que j'avais,"}, {"timestamp": [868.24, 869.16], "text": " tu te retrouves \u00e0 un endroit"}, {"timestamp": [869.16, 870.16], "text": " o\u00f9 tu consid\u00e8res comme un..."}, {"timestamp": [870.72, 871.92], "text": " o\u00f9 les autres comme des extraterrestres"}, {"timestamp": [871.92, 872.92], "text": " ou toi comme un extraterrestre."}, {"timestamp": [872.92, 873.92], "text": " T'es pas dans ton monde."}, {"timestamp": [873.92, 875.12], "text": " Mais est-ce qu'il n'y a pas une critique ?"}, {"timestamp": [875.72, 876.68], "text": " Moi j'ai d'ailleurs appris depuis"}, {"timestamp": [876.68, 877.68], "text": " qu'il n'y avait pas des gens"}, {"timestamp": [878.2, 879.2], "text": " entre guillemets"}, {"timestamp": [879.52, 880.68], "text": " ais\u00e9s, pas bien,"}, {"timestamp": [880.68, 882.24], "text": " et des gens entre guillemets pas ais\u00e9s."}, {"timestamp": [882.24, 883.64], "text": " C'est super, les deux existent."}, {"timestamp": [883.84, 884.84], "text": " Mais c'est vrai que tu es en d\u00e9calage."}, {"timestamp": [884.92, 885.08], "text": " Tu connais pas, t'as pas les codes. C'est lesets, pas ais\u00e9s. C'est super, les deux existent. Mais c'est vrai que tu es en d\u00e9calage."}, {"timestamp": [886.32, 886.64], "text": " Tu connais pas, t'as pas les codes."}, {"timestamp": [887.32, 887.52], "text": " C'est les codes, oui."}, {"timestamp": [888.28, 888.48], "text": " Les codes, c'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [890.96, 892.64], "text": " Et tu vois, c'est un peu comme quand t'invites \u00e0 d\u00eener la premi\u00e8re fois dans un grand restaurant, t'as quatre fourchettes, quatre..."}, {"timestamp": [892.76, 893.52], "text": " Tu sais pas comment faire, tu vois."}, {"timestamp": [893.72, 894.2], "text": " C'est \u00e0 peu pr\u00e8s pareil."}, {"timestamp": [894.24, 895.24], "text": " Moi, je sais pas comment y prendre."}, {"timestamp": [895.44, 896.16], "text": " C'\u00e9tait compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [896.36, 898.04], "text": " J'ai mis du temps \u00e0 m'adapter."}, {"timestamp": [898.32, 900.28], "text": " J'\u00e9tais dans une \u00e9cole avec des gens au top."}, {"timestamp": [900.4, 901.6], "text": " J'ai plein de camarades de promo,"}, {"timestamp": [901.8, 903.08], "text": " j'ai des super relations aujourd'hui."}, {"timestamp": [903.48, 904.16], "text": " Mais c'est vrai que c'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [904.16, 905.68], "text": " Quand t'arrives et que t'as pas les codes, c'ai plein de camarades de promo qui ont des super relations aujourd'hui, mais c'est vrai que c'est compliqu\u00e9 quand tu arrives, que tu n'as pas les codes, c'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [905.68, 913.6], "text": " Il y a finalement souvent, et tu t'en rends compte plus tard, mais une vie \u00e9tudiante int\u00e9ressante,"}, {"timestamp": [913.6, 918.08], "text": " les week-ends d'int\u00e9gration, les bureaux des \u00e9l\u00e8ves, etc., etc., qui quand m\u00eame sont tr\u00e8s,"}, {"timestamp": [918.08, 924.16], "text": " dans des \u00e9coles comme \u00e7a, finalement importantes. Au d\u00e9but, tu te demandes quel est l'int\u00e9r\u00eat de"}, {"timestamp": [924.16, 928.28], "text": " tout \u00e7a et en fait, \u00e7a permet de cr\u00e9er une forme d'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9,"}, {"timestamp": [928.28, 929.96], "text": " d'apprendre les codes, je pense."}, {"timestamp": [929.96, 931.16], "text": " \u00c7a cr\u00e9e du lien, effectivement,"}, {"timestamp": [931.16, 933.4], "text": " tu d\u00e9couvres les gens dans un registre un peu diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [934.16, 936.44], "text": " C'est vrai que moi, \u00e7a m'a aid\u00e9 \u00e9galement \u00e0 bien int\u00e9grer l'\u00e9cole,"}, {"timestamp": [936.44, 938.56], "text": " mais c'est vrai que quand tu arrives l\u00e0-bas, par d\u00e9finition,"}, {"timestamp": [938.56, 940.92], "text": " tu n'as pas les codes d'un monde qui n'est pas forc\u00e9ment,"}, {"timestamp": [940.92, 942.44], "text": " entre guillemets, et c'est absolument pas un jouet en valeur,"}, {"timestamp": [943.0, 944.08], "text": " qui n'est pas le tien."}, {"timestamp": [944.08, 946.6], "text": " Mais c'est comme toutes les nouvelles choses dans la vie,"}, {"timestamp": [946.6, 948.0], "text": " on se retrouve un peu d\u00e9muni au d\u00e9part,"}, {"timestamp": [948.0, 950.2], "text": " puis au fur et \u00e0 mesure, on apprend \u00e0 naviguer."}, {"timestamp": [950.2, 952.4], "text": " Donc, c'est vrai que c'\u00e9tait, maintenant que tu m'en reparles,"}, {"timestamp": [952.4, 955.2], "text": " c'\u00e9tait le premier jour, quand tu arrives \u00e0 Jean-Josas,"}, {"timestamp": [955.2, 957.4], "text": " effectivement par le train de nuit qui s'arr\u00eate \u00e0 Versailles-Chantier,"}, {"timestamp": [957.4, 958.0], "text": " en Ambresse."}, {"timestamp": [958.0, 962.4], "text": " Tu vois, c'est un truc, tu arrives \u00e0 un endroit o\u00f9 tu es \u00e0 20 ans,"}, {"timestamp": [962.4, 965.52], "text": " tu te dis, c'est g\u00e9nial, parce que c'est quand m\u00eame un truc incroyable."}, {"timestamp": [965.52, 966.52], "text": " Et on peut stresser."}, {"timestamp": [966.52, 967.52], "text": " Ouais, on peut stresser."}, {"timestamp": [967.52, 972.72], "text": " Est-ce qu'il est cass\u00e9 cet attendeur social ?"}, {"timestamp": [972.72, 977.12], "text": " En tout cas, en fa\u00e7ade."}, {"timestamp": [977.12, 980.24], "text": " Pardon, tu ne sais peut-\u00eatre pas un expert l\u00e0-dessus, je te demande ton avis comme \u00e7a"}, {"timestamp": [980.24, 981.24], "text": " par rapport \u00e0 ce que tu avais dit."}, {"timestamp": [981.24, 984.04], "text": " Pourquoi je dis ce que je viens de dire l\u00e0 ? Parce que si je le dis, ce n'est pas pour"}, {"timestamp": [984.04, 986.68], "text": " rien, c'est parce que j'ai le sentiment qu'aujourd'hui, ce qu'on observe,"}, {"timestamp": [987.28, 990.4], "text": " ce qu'on ressent, c'est qu'il peut \u00eatre cass\u00e9 et qu'effectivement, malheureusement,"}, {"timestamp": [990.4, 993.92], "text": " l'actualit\u00e9 qu'on vit tous les jours nous montre pas mal de gens qui disent"}, {"timestamp": [993.92, 998.08], "text": " on n'y arrive plus en France, c'est pas possible de r\u00e9ussir ou de sortir."}, {"timestamp": [998.2, 1002.2], "text": " Et encore une fois, je ne dis pas que les \u00e9tudes ne sont que l'alpha et l'om\u00e9ga pour \u00e7a,"}, {"timestamp": [1002.2, 1004.28], "text": " mais c'est malgr\u00e9 tout une voie int\u00e9ressante pour y arriver."}, {"timestamp": [1004.68, 1006.68], "text": " Et en France, on a le sentiment que c'est plus possible."}, {"timestamp": [1006.68, 1012.4], "text": " Et moi, je le dis, parce que j'essaie de t\u00e9moigner de \u00e7a maintenant, parce que je pense que c'est jouable."}, {"timestamp": [1012.4, 1016.0], "text": " Alors \u00e7a se suppose peut-\u00eatre, et j'ai eu cette chance d'avoir un environnement un peu particulier,"}, {"timestamp": [1016.0, 1019.4], "text": " c'est-\u00e0-dire que l'argent ne fait pas tout la preuve, puisque moi j'avais des parents qui n'avaient pas beaucoup d'argent,"}, {"timestamp": [1019.4, 1021.4], "text": " mais qui avaient tout ce qu'il fallait par ailleurs pour pousser leurs enfants."}, {"timestamp": [1021.4, 1023.2], "text": " Mais je pense que c'est malgr\u00e9 tout possible."}, {"timestamp": [1023.2, 1026.36], "text": " Et on a un syst\u00e8me fran\u00e7ais qui est quand m\u00eame fait, en tout cas pour le"}, {"timestamp": [1026.36, 1029.48], "text": " financement des \u00e9tudes, plut\u00f4t pas mal je trouve. Apr\u00e8s, il faut peut-\u00eatre mieux le"}, {"timestamp": [1029.48, 1033.2], "text": " faire savoir. Il faut tomber sur les bons profs aussi. Moi j'ai eu des profs"}, {"timestamp": [1033.2, 1036.84], "text": " incroyables, des gens qui m'ont fait, j'ai des souvenirs, que ce soit la"}, {"timestamp": [1036.84, 1039.4], "text": " terminale pour r\u00e9cup\u00e9rer ce retard que j'avais ou mon pr\u00e9pa, qui m'ont fait des cours"}, {"timestamp": [1039.4, 1041.8], "text": " particuliers. J'ai encore des gens avec qui j'ai gard\u00e9 des contacts aujourd'hui,"}, {"timestamp": [1041.8, 1044.92], "text": " mon prof de philo de l'\u00e9poque, mon prof de maths, c'est assez hallucinant. Donc il y a"}, {"timestamp": [1044.92, 1046.84], "text": " peut-\u00eatre tout un ensemble de choses qu'il faut mettre en oeuvre, mais c'est vrai que je crois qu'on a l'ai gard\u00e9 des contacts aujourd'hui, mon prof de philo de l'\u00e9poque, mon prof de maths. C'est assez hallucinant. Donc, il y a peut-\u00eatre tout un ensemble de choses qu'il faut mettre en \u0153uvre."}, {"timestamp": [1047.32, 1049.72], "text": " Mais c'est vrai que je crois qu'on a l'impression, en tout cas aujourd'hui,"}, {"timestamp": [1049.72, 1052.32], "text": " que l'ascenseur social est cass\u00e9 et que quand on observe la soci\u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [1052.32, 1053.48], "text": " il y aurait une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 deux vitesses."}, {"timestamp": [1054.28, 1057.16], "text": " Et moi, ce que j'essaie de dire, c'est que je pense que c'est jouable."}, {"timestamp": [1057.16, 1059.92], "text": " Je pense qu'on a tous un r\u00f4le \u00e0 jouer pour \u00e7a dans des compartiments diff\u00e9rents,"}, {"timestamp": [1060.8, 1062.52], "text": " y compris moi dans mon activit\u00e9 actuelle,"}, {"timestamp": [1063.12, 1064.36], "text": " soutenant les entreprises, en les finan\u00e7ant,"}, {"timestamp": [1064.36, 1065.48], "text": " mais on en parlera peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [1065.48, 1066.48], "text": " c'est une mani\u00e8re indirecte de le faire."}, {"timestamp": [1066.48, 1069.64], "text": " Et je pense que la France est un pays qui fait \u00e7a historiquement"}, {"timestamp": [1069.64, 1071.56], "text": " plut\u00f4t pas trop mal et il faut r\u00e9ussir \u00e0 donner"}, {"timestamp": [1071.56, 1075.32], "text": " un peu de visibilit\u00e9 \u00e0 \u00e7a et puis peut-\u00eatre remettre"}, {"timestamp": [1075.32, 1077.28], "text": " un petit peu de booster, peut-\u00eatre si c'\u00e9tait n\u00e9cessaire"}, {"timestamp": [1077.28, 1079.76], "text": " pour que ce soit mieux connu et mieux utilis\u00e9,"}, {"timestamp": [1079.76, 1080.92], "text": " en tout cas les outils qui existent."}, {"timestamp": [1080.92, 1084.92], "text": " Alors justement, pour recontextualiser un peu l'\u00e9pisode"}, {"timestamp": [1084.92, 1085.68], "text": " et avant de revenir un peu l'\u00e9pisode"}, {"timestamp": [1088.32, 1090.84], "text": " et avant de revenir un peu sur comment tu es arriv\u00e9 l\u00e0,"}, {"timestamp": [1092.12, 1094.0], "text": " c'est quoi ton job aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [1097.88, 1097.92], "text": " Moi, mon job, en fait, \u00e7a consiste avec mon associ\u00e9 Charles,"}, {"timestamp": [1100.2, 1101.92], "text": " parce qu'on a cr\u00e9\u00e9 avec Charles Kabili, qu'on a cr\u00e9\u00e9 Paupe et Gestion il y a maintenant un an, un peu plus d'un an."}, {"timestamp": [1103.56, 1105.0], "text": " Mon job, c'est de faire la chose suivante, c'est d'avoir constat\u00e9, Charles comme moi, que dans de beaux pays, la France, il a maintenant un an, plus d'un an. Mon job, c'est de faire la chose suivante,"}, {"timestamp": [1105.0, 1107.0], "text": " c'est d'avoir constat\u00e9, Charles comme moi,"}, {"timestamp": [1107.0, 1110.0], "text": " que dans de beaux pays, la France, il a beaucoup de qualit\u00e9s,"}, {"timestamp": [1110.0, 1112.0], "text": " mais il a un gros d\u00e9faut, c'est que, qui d'ailleurs,"}, {"timestamp": [1112.0, 1115.0], "text": " peut-\u00eatre touche un petit peu aux \u00e9l\u00e9ments qu'on \u00e9voquait juste avant,"}, {"timestamp": [1115.0, 1117.0], "text": " c'est un pays qui est hyper concentr\u00e9."}, {"timestamp": [1117.0, 1121.0], "text": " Tu vas trouver les populations dans les grandes m\u00e9tropoles,"}, {"timestamp": [1121.0, 1123.0], "text": " tu vas trouver une concentration des agents \u00e9conomiques,"}, {"timestamp": [1123.0, 1126.4], "text": " des entreprises dans les grandes villes, tu vas trouver la pollution concentr\u00e9e dans les grandes villes, tu vas m\u00eame"}, {"timestamp": [1126.4, 1130.52], "text": " trouver malheureusement aujourd'hui les maladies dans les grandes villes. Et donc nous qui connaissons"}, {"timestamp": [1130.52, 1136.16], "text": " bien Paris et la province, on se dit que si on veut peut-\u00eatre mieux \u00e9quilibrer les choses entre"}, {"timestamp": [1136.16, 1141.28], "text": " grande m\u00e9tropole, Paris notamment, et la province, et notamment le Grand Ouest pour ce qui nous"}, {"timestamp": [1141.28, 1145.0], "text": " concerne, il faut faire en sorte de participer au mouvement de d\u00e9concentration."}, {"timestamp": [1145.0, 1147.0], "text": " Et pour d\u00e9concentrer, tu as deux mani\u00e8res de faire."}, {"timestamp": [1147.0, 1150.5], "text": " Tu fais de l'am\u00e9nagement du territoire, comme les politiques le font, \u00e7a c'est leur job."}, {"timestamp": [1150.5, 1154.0], "text": " Et sinon, tu dois aider \u00e0 cr\u00e9er des \u00e9cosyst\u00e8mes locaux, r\u00e9gionaux."}, {"timestamp": [1154.0, 1156.0], "text": " Et c'est quoi un \u00e9cosyst\u00e8me local qui fonctionne bien ?"}, {"timestamp": [1156.0, 1160.0], "text": " C'est un \u00e9cosyst\u00e8me dans lequel tu as les entreprises qui grandissent,"}, {"timestamp": [1160.0, 1162.5], "text": " qui embauchent des gens, qui font vivre des villes et des villages,"}, {"timestamp": [1162.5, 1164.0], "text": " et qui permettent d'avoir un meilleur \u00e9quilibre."}, {"timestamp": [1164.0, 1166.36], "text": " Donc notre mission, quelque part, au-del\u00e0 de notre job,"}, {"timestamp": [1166.36, 1169.48], "text": " consiste modestement \u00e0 notre niveau \u00e0 essayer de participer"}, {"timestamp": [1169.48, 1172.4], "text": " \u00e0 ce mouvement de d\u00e9concentration et \u00e0 cr\u00e9er des meilleurs \u00e9quilibres"}, {"timestamp": [1172.4, 1174.6], "text": " entre r\u00e9gions et grandes m\u00e9tropoles."}, {"timestamp": [1174.6, 1177.04], "text": " Et ceci, par ce qu'on sait le mieux faire, nous,"}, {"timestamp": [1177.04, 1178.96], "text": " ce qu'on sait mieux faire, c'est financer,"}, {"timestamp": [1178.96, 1180.36], "text": " ou autre cas aider \u00e0 financer les bo\u00eetes,"}, {"timestamp": [1180.36, 1183.0], "text": " par le vent du capital et en investissant dans ces entreprises."}, {"timestamp": [1183.0, 1186.64], "text": " Plus, en finan\u00e7ant les infrastructures qui permettent \u00e0 ces entreprises de"}, {"timestamp": [1186.84, 1189.52], "text": " grandir, notamment des bureaux, des locaux d'activit\u00e9, des moyens de"}, {"timestamp": [1189.72, 1192.52], "text": " locomotion, puisqu'on finance m\u00eame de l'aviation \u00e9lectrique aujourd'hui."}, {"timestamp": [1192.72, 1193.8], "text": " Donc voil\u00e0, c'est \u00e7a l'\u00e9mission."}, {"timestamp": [1194.0, 1194.76], "text": " Aviation \u00e9lectrique."}, {"timestamp": [1194.96, 1195.72], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [1196.32, 1197.08], "text": " Int\u00e9ressant, on va y venir."}, {"timestamp": [1198.0, 1209.4], "text": " Juste pour comprendre tout \u00e7a, alors \u00e9videmment, on le sent et je suis ravi moi d'avoir mes \u00e9pisodes"}, {"timestamp": [1209.4, 1216.32], "text": " r\u00e9cents tu vois entre Colline Burlan, Romain Grosjean, toi etc."}, {"timestamp": [1216.32, 1221.12], "text": " La plupart des fran\u00e7ais que j'ai eu sur mon podcast ne viennent pas de Paris"}, {"timestamp": [1221.12, 1229.32], "text": " et n'habitent pas Paris et je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien parce que de temps en temps on peut, je sais pas si on me le reproche, je m'en fous \u00e0 la limite c'est pas tr\u00e8s grave mais"}, {"timestamp": [1232.12, 1238.92], "text": " Il faut en effet bien se rendre compte que il se passe plein de choses en dehors et il faut le d\u00e9velopper."}, {"timestamp": [1239.92, 1243.16], "text": " Tu dis concentration dans des m\u00e9tropoles."}, {"timestamp": [1243.56, 1244.84], "text": " Tu dis concentration dans des m\u00e9tropoles."}, {"timestamp": [1247.76, 1251.92], "text": " Alors typiquement, nous, tu vois ici, on a un bureau \u00e0 Paris, on en a \u00e0 Bordeaux, \u00e0 Londres, \u00e0 Tunis, mais on reste dans des m\u00e9tropoles en fait."}, {"timestamp": [1253.44, 1255.56], "text": " Jusqu'o\u00f9 tu dois, peu pousser \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1255.56, 1258.6], "text": " \u00c7a veut dire d'aller dans des villages, aller dans la campagne,"}, {"timestamp": [1258.6, 1260.6], "text": " et aller... Comment tu vois \u00e7a toi ?"}, {"timestamp": [1260.8, 1263.76], "text": " \u00c9coute, moi, je te donne un exemple qui est un peu un exemple par le v\u00e9cu."}, {"timestamp": [1264.2, 1265.06], "text": " Quand j'ai fini mes \u00e9tudes il y a 25 ans maintenant, que je suis rent un exemple qui est un peu un exemple par le v\u00e9cu. Quand j'ai"}, {"timestamp": [1265.06, 1268.18], "text": " fini mes \u00e9tudes il y a 25 ans maintenant que je suis rentr\u00e9 en Bretagne entre guillemets pour"}, {"timestamp": [1268.18, 1271.14], "text": " commencer \u00e0 ce qui s'appelait \u00e0 l'\u00e9poque le Cr\u00e9\u00e9 Mutuel de Bretagne, c'est l\u00e0 que j'ai commenc\u00e9"}, {"timestamp": [1271.14, 1275.5], "text": " ma carri\u00e8re, je suis assis dans un petit village du nord Finist\u00e8re qui s'appelle Plouvien. Alors tu"}, {"timestamp": [1275.5, 1278.42], "text": " le connais sans doute pas et peut-\u00eatre que ceux qui nous \u00e9coutent non plus. Tu dois \u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [1278.42, 1282.3], "text": " de Morlaix. Pas tout \u00e0 fait, c'est entre, pour \u00eatre pr\u00e9cis, c'est entre Morlaix et Brest."}, {"timestamp": [1282.3, 1285.6], "text": " Ouais c'est pareil. D'ailleurs j'ai invent\u00e9 un slogan, ce \u00eatre pr\u00e9cis, c'est entre Morlay et Brest. Si on veut vraiment... C'est pareil. C'est pareil."}, {"timestamp": [1285.6, 1286.8], "text": " D'ailleurs, j'ai invent\u00e9 un slogan."}, {"timestamp": [1287.12, 1289.12], "text": " Ce petit village, mes camarades de propos disaient"}, {"timestamp": [1289.12, 1290.12], "text": " on passera de voir."}, {"timestamp": [1290.12, 1291.52], "text": " Je leur disais non, non, slogan de Pouvien, si on n'y passe pas, on y vient"}, {"timestamp": [1291.52, 1292.76], "text": " parce que personne ne passe par l\u00e0-bas."}, {"timestamp": [1293.32, 1294.92], "text": " Mais pourquoi je dis \u00e7a ? Parce que blague \u00e0 part,"}, {"timestamp": [1295.6, 1296.6], "text": " c'est un petit village."}, {"timestamp": [1296.6, 1297.6], "text": " Morlay pareil, tu vois, c'est un petit village."}, {"timestamp": [1297.6, 1298.6], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [1298.6, 1300.68], "text": " Le maire de l'\u00e9poque avait eu cette id\u00e9e assez incroyable,"}, {"timestamp": [1300.68, 1302.96], "text": " ce qui est un peu l'id\u00e9e de ce qu'on fait nous,"}, {"timestamp": [1302.96, 1307.04], "text": " c'est de se dire si je veux que mon village existe et se d\u00e9veloppe, il faut un ingr\u00e9dient"}, {"timestamp": [1307.04, 1310.08], "text": " essentiel, il faut que des gens y vivent. Il faut des entreprises qui fassent..."}, {"timestamp": [1310.08, 1311.28], "text": " Oui, puisqu'on n'y passe pas, on y vient."}, {"timestamp": [1311.28, 1314.56], "text": " Exactement, exactement. Donc il a vendu des terrains communaux pas chers, il a"}, {"timestamp": [1314.56, 1317.84], "text": " r\u00e9install\u00e9 Super 8, une boulangerie, etc. Il a fait en sorte qu'une belle bo\u00eete"}, {"timestamp": [1317.84, 1320.88], "text": " qui est install\u00e9e l\u00e0-bas, qui s'appelle la CIL, une bo\u00eete d'agroalimentaire qui"}, {"timestamp": [1320.88, 1323.96], "text": " fait notamment les jus de fruits, plein fruits, ou encore les yaourts Malo, qu'on"}, {"timestamp": [1323.96, 1327.4], "text": " conna\u00eet peut-\u00eatre un peu plus, qui a \u00e9t\u00e9 consomm\u00e9e par le pr\u00e9sident il y a quelques temps,"}, {"timestamp": [1327.4, 1328.4], "text": " directement l\u00e0-bas, d'ailleurs."}, {"timestamp": [1328.96, 1331.44], "text": " Cette bo\u00eete fait 700 millions de chiffres d'affaires, elle fait 25% de chiffres"}, {"timestamp": [1331.44, 1332.8], "text": " avec la Chine. C'est une tr\u00e8s belle bo\u00eete."}, {"timestamp": [1333.2, 1336.28], "text": " En fait, il a fait en sorte que cet \u00e9cosyst\u00e8me, un petit peu dans une"}, {"timestamp": [1336.28, 1339.32], "text": " ville de 4 500 habitants, ce qui n'est pas beaucoup, puisse perdurer en"}, {"timestamp": [1339.32, 1342.68], "text": " faisant en sorte qu'il y ait \u00e0 la fois une population qui grandisse et"}, {"timestamp": [1342.68, 1349.88], "text": " en cr\u00e9ant les conditions pour \u00e7a, acc\u00e8s au logement, toutes les commodit\u00e9s qui permettent de vivre autour, et que l'entreprise qui est un peu le"}, {"timestamp": [1349.88, 1354.0], "text": " fer de lance de ce petit village reste install\u00e9e l\u00e0-bas. Et nous, en fait, ce qu'on veut, c'est"}, {"timestamp": [1354.0, 1358.8], "text": " faire en sorte, \u00e0 quelle que soit l'\u00e9chelle \u00e0 laquelle on s'adresse, on parle de Pouvien,"}, {"timestamp": [1358.8, 1361.84], "text": " on peut parler de Vannes, on peut parler de Lorient, de Saint-Brieuc, des villes \u00e0 V\u00e9ronense,"}, {"timestamp": [1361.84, 1367.06], "text": " de faire en sorte que dans chaque \u00e9cosyst\u00e8me, on puisse, nous, en finan\u00e7ant les entreprises qui y sont install\u00e9es ou"}, {"timestamp": [1367.06, 1370.32], "text": " en finan\u00e7ant des bo\u00eetes qui vont s'y installer, les aider \u00e0 grandir et faire"}, {"timestamp": [1370.32, 1373.62], "text": " en sorte qu'elles soient un des maillons d'une dynamique du territoire dans lequel"}, {"timestamp": [1373.62, 1377.82], "text": " on s'installe. On va m\u00eame plus loin, c'est qu'une partie de ce qu'on va nous"}, {"timestamp": [1377.82, 1381.18], "text": " gagner au sens des frais de gestion, des frais de gestion, ou m\u00eame le caride, pour"}, {"timestamp": [1381.18, 1383.78], "text": " parler un peu de performance, on va le redistribuer \u00e0 un fonds..."}, {"timestamp": [1383.78, 1384.54], "text": " On va r\u00e9pliquer \u00e7a apr\u00e8s."}, {"timestamp": [1384.54, 1386.72], "text": " Voil\u00e0, \u00e0 une fonds de dotuer \u00e0 un fonds de dotation"}, {"timestamp": [1386.72, 1388.48], "text": " qui va venir financer des commerces de proximit\u00e9."}, {"timestamp": [1388.92, 1391.2], "text": " Non profit, c'est-\u00e0-dire que ce n'est pas une activit\u00e9 de financement,"}, {"timestamp": [1391.24, 1392.12], "text": " ce n'est pas de l'investissement."}, {"timestamp": [1392.56, 1394.56], "text": " Par contre, on consid\u00e8re, \u00e7a fait partie de notre job,"}, {"timestamp": [1394.8, 1396.68], "text": " si on veut \u00eatre totalement englobant,"}, {"timestamp": [1397.12, 1398.88], "text": " qu'\u00e0 la fois, on doit financer les entreprises,"}, {"timestamp": [1398.92, 1401.0], "text": " \u00e0 la fois, on doit financer les infrastructures de temps en temps,"}, {"timestamp": [1401.04, 1403.68], "text": " et \u00e0 la fois, on doit faire en sorte que les commerces de proximit\u00e9"}, {"timestamp": [1403.68, 1405.96], "text": " existent de mani\u00e8re macro\u00e9conomique, l\u00e0 on va"}, {"timestamp": [1405.96, 1407.64], "text": " intervenir. Donc c'est \u00e7a qu'on veut faire."}, {"timestamp": [1407.64, 1412.36], "text": " Donc l'id\u00e9e c'est d'avoir une forme d'impact, alors en Bretagne uniquement ?"}, {"timestamp": [1412.36, 1414.48], "text": " En grand ouest, de la Normandie jusqu'\u00e0 Toulouse on va dire."}, {"timestamp": [1414.48, 1421.56], "text": " D'accord. Et d'avoir en fait des impacts r\u00e9els sur des zones potentiellement..."}, {"timestamp": [1421.56, 1426.82], "text": " Alors l\u00e0 on n'est vraiment plus du tout sur ni du Bordeaux, ni du Brest, ni du... On est sur du..."}, {"timestamp": [1426.82, 1430.62], "text": " \u00c7a peut \u00eatre des petites villes, \u00e7a peut \u00eatre du Brest, du Bordeaux, du Rennes, de Nantes,"}, {"timestamp": [1430.62, 1433.98], "text": " mais \u00e7a peut \u00eatre aussi des villes environnantes, notamment l\u00e0 sur des v\u00e9hicules immobiliers"}, {"timestamp": [1433.98, 1436.7], "text": " qu'on lance et des choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes \u00e0 faire dans les villes environnantes qu'il faut"}, {"timestamp": [1436.7, 1440.42], "text": " simplement bien conna\u00eetre. Donc effectivement, on ne s'arr\u00eate pas aux grandes villes qu'on peut"}, {"timestamp": [1440.42, 1444.18], "text": " conna\u00eetre de l'arc Atlantique, on va un peu plus bas et il y a parfois des tr\u00e8s, tr\u00e8s belles bo\u00eetes"}, {"timestamp": [1444.18, 1446.36], "text": " qui sont install\u00e9es dans ces... \u00c0 l'Anilis, dans va un peu plus bas et il y a parfois des tr\u00e8s, tr\u00e8s belles bo\u00eetes qui sont install\u00e9es dans ces... tu vois, \u00e0"}, {"timestamp": [1446.36, 1447.96], "text": " L'Annelis, dans le Nord Finist\u00e8re, il y a une bo\u00eete"}, {"timestamp": [1447.96, 1449.08], "text": " qui s'appelle Trecobate, qui fait des maisons"}, {"timestamp": [1449.08, 1450.12], "text": " individuelles, qui est le troisi\u00e8me"}, {"timestamp": [1450.12, 1451.0], "text": " constructeur de maisons individuelles en"}, {"timestamp": [1451.0, 1452.0], "text": " France."}, {"timestamp": [1452.0, 1453.96], "text": " Et c'est pas connu qu'en monde, mais c'est"}, {"timestamp": [1453.96, 1455.2], "text": " install\u00e9 dans une petite commune du Nord"}, {"timestamp": [1455.2, 1457.2], "text": " Finist\u00e8re et c'est une ville qui existe"}, {"timestamp": [1457.2, 1458.88], "text": " notamment parce que cette bo\u00eete-l\u00e0 et"}, {"timestamp": [1458.88, 1459.88], "text": " quelques autres y sont install\u00e9es."}, {"timestamp": [1460.32, 1461.8], "text": " Donc, nous, notre mission, c'est \u00e7a, c'est"}, {"timestamp": [1461.8, 1463.2], "text": " de faire en sorte, effectivement, qu'on"}, {"timestamp": [1463.2, 1469.92], "text": " contribue \u00e0 notre \u00e9chelle, \u00e0 ce que ces \u00e9cosyst\u00e8mes locaux grand grandissent parce qu'on aura fait en sorte qu'il y ait une dynamique \u00e9conomique qui justifie"}, {"timestamp": [1470.0, 1471.64], "text": " que les gens puissent y vivre."}, {"timestamp": [1471.64, 1475.88], "text": " Alors j'allais dire que peut-\u00eatre un des points communs dans l'ascenseur social et"}, {"timestamp": [1478.6, 1484.46], "text": " Cette r\u00e9int\u00e9gration des territoires, si je puis m'exprimer ainsi,"}, {"timestamp": [1486.4, 1492.16], "text": " r\u00e9int\u00e9gration des territoires, si je puis m'exprimer ainsi. Le digital dans tout \u00e7a, le num\u00e9rique peut avoir quand m\u00eame un vrai r\u00f4le"}, {"timestamp": [1492.16, 1497.72], "text": " parce qu'en fait on est moins exclu, on \u00e9changeait"}, {"timestamp": [1497.72, 1502.72], "text": " juste avant sur le fait que voil\u00e0 on \u00e9change aujourd'hui beaucoup plus en"}, {"timestamp": [1502.72, 1506.04], "text": " visio, on \u00e9change, voil\u00e0 j'ai aussi beaucoup de mes copains, moi, qui partent de Paris"}, {"timestamp": [1506.04, 1510.04], "text": " pour aller s'installer \u00e0 Poitiers, \u00e0 Bordeaux, \u00e0 Marseille, \u00e0 Lyon,"}, {"timestamp": [1510.04, 1512.32], "text": " \u00e0 Lille, vraiment partout."}, {"timestamp": [1512.32, 1517.64], "text": " Et la pand\u00e9mie dans tout \u00e7a aussi, j'imagine,"}, {"timestamp": [1517.64, 1520.08], "text": " alors toi t'es sorti au bon moment avec cette id\u00e9e,"}, {"timestamp": [1520.08, 1523.92], "text": " je veux dire, notamment dans les investissements d'infrastructures,"}, {"timestamp": [1523.92, 1527.04], "text": " \u00e7a va probablement acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9ploiement de la fibre, de la 5G"}, {"timestamp": [1527.04, 1531.44], "text": " ou des choses comme \u00e7a, qui sont strat\u00e9giques dans ton business,"}, {"timestamp": [1531.44, 1532.24], "text": " en tout cas, je pense, non ?"}, {"timestamp": [1532.24, 1533.76], "text": " Exactement. Tu as raison, effectivement."}, {"timestamp": [1533.76, 1535.28], "text": " Bien s\u00fbr que le timing qu'on a choisi,"}, {"timestamp": [1535.28, 1538.16], "text": " on n'avait aucune id\u00e9e, ni Charles, ni moi, de ce qui allait se passer."}, {"timestamp": [1538.4, 1539.4], "text": " C'est toi !"}, {"timestamp": [1539.4, 1541.2], "text": " Heureusement non, je vais te dire."}, {"timestamp": [1541.2, 1542.72], "text": " T'es dans Wuhan en d\u00e9cembre 2020 ou pas ?"}, {"timestamp": [1543.72, 1544.2], "text": " Absolument pas."}, {"timestamp": [1544.2, 1548.0], "text": " Mais c'est vrai que quand on regarde avec un petit retour arri\u00e8re ce"}, {"timestamp": [1548.0, 1553.8], "text": " qui s'est pass\u00e9, c'est vrai que post-pand\u00e9mie, que ce soit dans les comportements des gens,"}, {"timestamp": [1553.8, 1557.44], "text": " on voit le retour un petit peu \u00e0 l'envie de vivre ailleurs, que ce soit le digital"}, {"timestamp": [1557.44, 1561.32], "text": " effectivement, qui pour le coup prend un relief diff\u00e9rent, parce que comme tu le dis, les"}, {"timestamp": [1561.32, 1566.76], "text": " choses qui paraissaient impossibles \u00e0 faire parce que la distance \u00e9tait infranchissable, aujourd'hui paraissent simples parce que"}, {"timestamp": [1566.76, 1569.52], "text": " les moyens digitaux permettent de totalement faire tout \u00e0 distance."}, {"timestamp": [1569.52, 1572.78], "text": " Donc, effectivement, le digital est un gros levier. Il est un gros levier \u00e0 plusieurs"}, {"timestamp": [1572.78, 1576.6], "text": " registres. Quand tu installes une bo\u00eete dans le digital, par exemple en Bretagne,"}, {"timestamp": [1576.6, 1579.48], "text": " cette bo\u00eete dans le digital, elle va b\u00e9n\u00e9ficier de plusieurs sujets. Des"}, {"timestamp": [1579.48, 1583.04], "text": " infrastructures \u00e0 niveau, technologiques notamment, la fibre est assez bien"}, {"timestamp": [1583.04, 1586.8], "text": " d\u00e9velopp\u00e9e l\u00e0-bas, b\u00e9n\u00e9ficie de m\u00e8tres carr\u00e9s qui ne sont pas tr\u00e8s chers, ce qui est int\u00e9ressant"}, {"timestamp": [1586.8, 1589.72], "text": " dans le digital, tu t'en fous quelque part d'avoir des locaux qui co\u00fbtent tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1589.72, 1591.16], "text": " cher sur les Champs-Elys\u00e9es, ce n'est pas le sujet."}, {"timestamp": [1591.2, 1592.84], "text": " Donc, en fait, tu peux avoir des m\u00e8tres carr\u00e9s pas tr\u00e8s chers."}, {"timestamp": [1593.48, 1596.28], "text": " Tu as des gens qui sont moins pay\u00e9s, ce qui ne veut pas dire qu'ils vivent moins."}, {"timestamp": [1596.52, 1598.0], "text": " Ils sont moins pay\u00e9s, mais le co\u00fbt de la vie est moins cher."}, {"timestamp": [1598.0, 1599.0], "text": " En g\u00e9n\u00e9ral, c'est 20%."}, {"timestamp": [1599.4, 1602.96], "text": " Et tu peux te payer une maison de 90 m\u00e8tres carr\u00e9s avec un jardin de 800 m\u00e8tres"}, {"timestamp": [1602.96, 1605.4], "text": " carr\u00e9s pour trois fois moins cher qu'un appartement \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [1605.68, 1606.8], "text": " Tu as un turnover qui est plus faible."}, {"timestamp": [1607.08, 1608.8], "text": " Bref, tu as un ensemble de conditions"}, {"timestamp": [1609.24, 1610.72], "text": " qui font qu'une bo\u00eete dans le digital,"}, {"timestamp": [1610.72, 1611.72], "text": " elle peut grandir beaucoup plus"}, {"timestamp": [1611.72, 1613.12], "text": " rapidement, avec,"}, {"timestamp": [1613.48, 1614.8], "text": " par l\u00e0 dessus, effectivement, sans doute"}, {"timestamp": [1614.8, 1616.28], "text": " un retour \u00e0 l'esp\u00e8ce de,"}, {"timestamp": [1616.68, 1617.6], "text": " je ne sais pas si c'est d'art de vivre,"}, {"timestamp": [1617.6, 1618.72], "text": " mais en tout cas, une volont\u00e9 de vivre"}, {"timestamp": [1618.72, 1619.84], "text": " un peu diff\u00e9remment. D'ailleurs, les"}, {"timestamp": [1619.84, 1620.96], "text": " gens ne savent pas souvent, et j'y donne"}, {"timestamp": [1620.96, 1622.68], "text": " cette anecdote, Fortune & Hawk, j'ai eu"}, {"timestamp": [1622.68, 1623.88], "text": " la chance de diriger pendant quelques"}, {"timestamp": [1623.88, 1626.88], "text": " ann\u00e9es. C'est une entreprise dont deux tiers des effectifs sont install\u00e9s \u00e0"}, {"timestamp": [1626.88, 1627.88], "text": " Brest, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'a\u00e9roport."}, {"timestamp": [1627.88, 1629.72], "text": " Personne ne le sait parce que c'est une bo\u00eete qui fonctionne \u00e0"}, {"timestamp": [1629.72, 1632.24], "text": " distance, mais c'est r\u00e9alit\u00e9 dans un si\u00e8ge qui est magnifique,"}, {"timestamp": [1632.24, 1634.92], "text": " avec des \u00e9quipes qui sont tr\u00e8s stables, etc."}, {"timestamp": [1634.92, 1638.76], "text": " Donc oui, ce qui s'est pass\u00e9 cette derni\u00e8re ann\u00e9e a sans doute"}, {"timestamp": [1638.76, 1641.76], "text": " renforc\u00e9 la th\u00e9matique sur laquelle, effectivement, on souhaite"}, {"timestamp": [1641.76, 1643.88], "text": " s'investir avec Charles et l'\u00e9quipe."}, {"timestamp": [1644.36, 1647.28], "text": " Et le digital est un des leviers assez fort effectivement qui est ressorti,"}, {"timestamp": [1647.28, 1648.28], "text": " je pense, post-crise."}, {"timestamp": [1648.8, 1651.36], "text": " Il y a quand m\u00eame, \u00e9videmment, quand tu..."}, {"timestamp": [1652.08, 1654.04], "text": " Quand je t'\u00e9coute, tu dis voil\u00e0, tout est bien."}, {"timestamp": [1654.04, 1657.24], "text": " Il y a, j'imagine, quand m\u00eame un point noir sur..."}, {"timestamp": [1657.36, 1660.24], "text": " Quand t'es en business, alors peut-\u00eatre dans le tertiaire ou..."}, {"timestamp": [1660.88, 1663.52], "text": " Et peut-\u00eatre aussi que la pand\u00e9mie a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 tout \u00e7a aujourd'hui,"}, {"timestamp": [1663.72, 1665.0], "text": " mais c'est quand m\u00eame dans le recrutement,"}, {"timestamp": [1665.0, 1670.6], "text": " c'est que si tu me dis, mec, j'ai un job en or \u00e0 Plum\u00e9lec, je vais te regarder et je vais me dire,"}, {"timestamp": [1670.6, 1672.6], "text": " mais qu'est-ce que je vais aller foutre \u00e0 Plum\u00e9lec, tu vois ?"}, {"timestamp": [1672.6, 1674.6], "text": " C'est pas Plum\u00e9lec, c'est Brest !"}, {"timestamp": [1674.6, 1676.6], "text": " Ou Nantes !"}, {"timestamp": [1676.6, 1680.6], "text": " Mais en fait, c'est int\u00e9ressant ce que tu dis, parce que nous on recrute, on est une petite bo\u00eete."}, {"timestamp": [1680.6, 1685.56], "text": " Je connais pas Plum\u00e9lec, et je parlais de Morlay, juste pour le dire, je suis all\u00e9 deux fois \u00e0 Morlaix pour aller visiter"}, {"timestamp": [1685.68, 1690.2], "text": " nos amis du T\u00e9l\u00e9gram et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a fantastique. A chaque fois il faisait hyper beau donc je pense que c'\u00e9tait un peu baiser aussi."}, {"timestamp": [1690.2, 1692.2], "text": " Tr\u00e8s belle bo\u00eete le T\u00e9l\u00e9gram. Super bo\u00eete."}, {"timestamp": [1692.68, 1694.68], "text": " D\u00e9jeuner sur le port, c'\u00e9tait incroyable."}, {"timestamp": [1694.84, 1696.84], "text": " Mais voil\u00e0,"}, {"timestamp": [1697.56, 1700.24], "text": " je me poserai d'abord la question mais qu'est ce que j'irais faire \u00e0 Ploum\u00e9lec ?"}, {"timestamp": [1700.24, 1704.58], "text": " Ouais, tu vois, le recrutement c'est int\u00e9ressant parce que nous on n'est qu'une petite quinzaine aujourd'hui. En un an on a recrut\u00e9 donc"}, {"timestamp": [1704.88, 1707.2], "text": " 13 personnes, 2-3 personnes qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 autour de nous."}, {"timestamp": [1707.2, 1711.24], "text": " Et on a recrut\u00e9 pas mal de gens \u00e0 distance, parce que comme tu l'imagines, comme tout le monde"}, {"timestamp": [1711.24, 1715.52], "text": " l'imagine, c'\u00e9tait compliqu\u00e9 de faire des entretiens face \u00e0 face. Et on a recrut\u00e9 des gens plut\u00f4t de,"}, {"timestamp": [1715.52, 1720.28], "text": " en tout cas, vu notre fen\u00eatre de grande qualit\u00e9, des gens qui ont fait des choix pour 4 ou 5 d'entre"}, {"timestamp": [1720.28, 1724.0], "text": " eux au moins, de quitter Paris ou Bruxelles, parce que c'\u00e9tait des gens qui \u00e9taient install\u00e9s en"}, {"timestamp": [1724.0, 1727.44], "text": " Belgique ou \u00e0 Paris, pour s'installer en province. Et pourquoi ? Parce que c'est des"}, {"timestamp": [1727.44, 1731.52], "text": " gens qui, je pense, post-pand\u00e9mie, comme il y en a eu quelques autres, et plus qu'on ne l'imagine"}, {"timestamp": [1731.52, 1736.04], "text": " d'ailleurs, se disent finalement moi j'ai envie \u00e0 la fois de faire un job sympa, l'entrepreneuriat,"}, {"timestamp": [1736.04, 1739.88], "text": " l'amateur d'entrepreneuriat, c'est un truc qui m'int\u00e9resse, mais si je peux y m\u00ealer en plus"}, {"timestamp": [1739.88, 1743.56], "text": " une petite connotation personnelle qui fait que je trouve un \u00e9quilibre de vie un peu diff\u00e9rent,"}, {"timestamp": [1743.56, 1746.56], "text": " ben pourquoi pas. Et donc c'est souvent des gens qui connaissaient"}, {"timestamp": [1746.56, 1750.36], "text": " la r\u00e9gion, Nantes, puisqu'on a un bureau \u00e0 Nantes ou Brestoise, mais c'est des gens"}, {"timestamp": [1750.36, 1754.84], "text": " qui ont fait ce choix-l\u00e0, de quitter parce qu'ils ont choisi"}, {"timestamp": [1754.84, 1758.64], "text": " un autre \u00e9quilibre que ce qu'on pouvait promouvoir avant."}, {"timestamp": [1758.64, 1761.92], "text": " Moi, j'ai grandi dans un syst\u00e8me dans lequel on disait"}, {"timestamp": [1761.92, 1764.72], "text": " qu'effectivement, il faut travailler d'abord \u00e0 Paris, il faut s'investir"}, {"timestamp": [1764.72, 1766.0], "text": " \u00e9norm\u00e9ment, ce qui est vrai, et en m\u00eame temps, la vie personnelle, c'est un syst\u00e8me dans lequel on disait effectivement, il faut travailler d'abord \u00e0 Paris, il faut s'investir \u00e9norm\u00e9ment, ce qui est vrai,"}, {"timestamp": [1766.0, 1768.0], "text": " et en m\u00eame temps, la vie personnelle c'est apr\u00e8s. Et je crois qu'on est"}, {"timestamp": [1768.0, 1770.0], "text": " pass\u00e9 \u00e0 autre chose, et on n'oppose plus"}, {"timestamp": [1770.0, 1772.0], "text": " les deux. On a v\u00e9cu pendant tr\u00e8s longtemps"}, {"timestamp": [1772.0, 1774.0], "text": " dans un monde d'opposition, o\u00f9 quelque part"}, {"timestamp": [1774.0, 1776.0], "text": " et je pense qu'il y a des choses \u00e0 r\u00e9concilier l\u00e0."}, {"timestamp": [1776.0, 1778.0], "text": " Parisien, t\u00eate de chien..."}, {"timestamp": [1778.0, 1780.0], "text": " Euh..."}, {"timestamp": [1780.0, 1782.0], "text": " Il y a quand m\u00eame un mauvais signe"}, {"timestamp": [1782.0, 1784.0], "text": " \u00e0 Plum\u00e9lec, c'est que quand je tape Plum\u00e9lec"}, {"timestamp": [1784.0, 1785.16], "text": " sur Maps,"}, {"timestamp": [1785.16, 1793.76], "text": " l\u00e0, l'endroit, tu vois, le lieu qui m'est propos\u00e9 \u00e0 Plum\u00e9lec, c'est pas un mus\u00e9e,"}, {"timestamp": [1793.76, 1800.0], "text": " un machin, c'est Station Total. \u00c7a veut dire qu'il doit pas y avoir grand chose, mais je"}, {"timestamp": [1800.0, 1804.44], "text": " d\u00e9conne. Je sais pas pourquoi j'ai cherch\u00e9 Plum\u00e9lec, tu vois, et \u00e7a m'est pourtant sorti,"}, {"timestamp": [1804.44, 1805.96], "text": " donc c'est que je connais le..."}, {"timestamp": [1805.96, 1806.8], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [1806.8, 1809.8], "text": " Mais elle est tr\u00e8s bien not\u00e9e, la station totale. 4,1 sur 5."}, {"timestamp": [1809.8, 1811.32], "text": " C'est dans Plum\u00e9lec, l\u00e0, o\u00f9 tu es."}, {"timestamp": [1811.32, 1811.82], "text": " Hein ?"}, {"timestamp": [1812.56, 1814.16], "text": " C'est... Oui, c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Vannes."}, {"timestamp": [1814.16, 1816.52], "text": " Exactement, donc il y a une tr\u00e8s belle course cycliste l\u00e0-bas aussi."}, {"timestamp": [1816.52, 1817.02], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1817.02, 1820.28], "text": " Grand prix de Plum\u00e9lec, je le dis au passage pour ceux qui sont amateurs de v\u00e9lo, parce qu'on en parlait tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [1820.28, 1821.28], "text": " Euh..."}, {"timestamp": [1821.92, 1826.88], "text": " D'accord, alors, \u00e9pop\u00e9e, gestion, on va y revenir tout \u00e0 l'heure pour comprendre,"}, {"timestamp": [1826.88, 1833.32], "text": " je trouve \u00e7a hyper int\u00e9ressant, j'y crois tr\u00e8s fort, tout ce que tu me dis \u00e7a m'inspire"}, {"timestamp": [1833.32, 1845.88], "text": " parce que j'en ai parl\u00e9 ici \u00e0 quelques reprises, je travaille depuis quelques temps, je cherche pour travailler l\u00e0-dessus, mais sur une plateforme de reprise,"}, {"timestamp": [1848.68, 1855.68], "text": " achat, vente de business, une sorte de M&A pour les small cap,"}, {"timestamp": [1855.88, 1859.72], "text": " on va dire, parce que je crois que dans toute la France, y compris"}, {"timestamp": [1859.92, 1865.64], "text": " \u00e0 Plum\u00e9lec, il y a des belles endormies et des belles entreprises, pas endormies d'ailleurs,"}, {"timestamp": [1865.64, 1870.08], "text": " toutes uniquement, des belles entreprises \u00e0 vendre, des gens qui sont des papy boomers,"}, {"timestamp": [1870.08, 1876.16], "text": " comme on dit, ou des mamie boomers et qui cherchent \u00e0 vendre ou \u00e0 transmettre, parce que c'est souvent"}, {"timestamp": [1876.16, 1880.68], "text": " de la transmission aussi, une entreprise bien faite. Et il y a beaucoup de gens, comme tu l'as"}, {"timestamp": [1880.68, 1884.96], "text": " dit, qui veulent une nouvelle vie, une nouvelle aventure, qui ne veulent pas forc\u00e9ment partir de"}, {"timestamp": [1884.96, 1888.28], "text": " rien parce que c'est dur et c'est diff\u00e9rent. Et voil\u00e0, il y a plein de belles"}, {"timestamp": [1888.28, 1891.96], "text": " histoires \u00e0 \u00e9crire. Donc je trouve \u00e7a hyper inspirant et je pense qu'il y a plein de choses"}, {"timestamp": [1891.96, 1899.36], "text": " \u00e0 faire, on en reparlera. Mais avant \u00e7a, moi, je t'ai connu surtout \u00e0 l'\u00e9poque chez Arkea,"}, {"timestamp": [1899.36, 1905.44], "text": " o\u00f9 tu as eu quand m\u00eame pas mal mal de quelques faits de gloire."}, {"timestamp": [1905.44, 1909.44], "text": " J'aurais besoin de comprendre ce qu'est Arkea dans le cr\u00e9dit mutuel,"}, {"timestamp": [1909.44, 1911.44], "text": " ce qu'est le cr\u00e9dit mutuel d'ailleurs un peu."}, {"timestamp": [1911.44, 1914.44], "text": " On va venir l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [1914.44, 1916.44], "text": " La premi\u00e8re question que je te pose, c'est comment tu es arriv\u00e9 chez Arkea,"}, {"timestamp": [1916.44, 1918.44], "text": " \u00e0 la t\u00eate d'Arkea,"}, {"timestamp": [1918.44, 1920.44], "text": " passage chez Fortuneo."}, {"timestamp": [1920.44, 1922.44], "text": " Avant Fortuneo, c'\u00e9tait quoi ?"}, {"timestamp": [1922.44, 1924.44], "text": " J'\u00e9tais chez Suravenir, qui est une filiale d'Arkea \u00e9galement."}, {"timestamp": [1924.44, 1926.0], "text": " Puis avant j'\u00e9tais au contr\u00f4le de gestion"}, {"timestamp": [1926.0, 1928.0], "text": " chez Arkea et avant, j'\u00e9tais \u00e0 l'organisation g\u00e9n\u00e9rale"}, {"timestamp": [1928.0, 1930.0], "text": " chez Arkea. En fait, j'ai fait toute ma carri\u00e8re"}, {"timestamp": [1930.0, 1932.0], "text": " chez Arkea, recrut\u00e9 au pied"}, {"timestamp": [1932.0, 1934.0], "text": " de la tour Gat, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la D\u00e9fense"}, {"timestamp": [1934.0, 1936.0], "text": " par un des dirigeants du Cr\u00e9dit"}, {"timestamp": [1936.0, 1938.0], "text": " de l'Europe de Bretagne, qui m'avait rep\u00e9r\u00e9"}, {"timestamp": [1938.0, 1940.0], "text": " et qui m'avait dit, revenez en Bretagne, entre guillemets,"}, {"timestamp": [1940.0, 1942.0], "text": " travailler apr\u00e8s vos \u00e9tudes. Et je suis rentr\u00e9"}, {"timestamp": [1942.0, 1944.0], "text": " \u00e0 23 ans dans cette maison. Et j'en suis"}, {"timestamp": [1944.0, 1945.48], "text": " sorti, j'en avais 47."}, {"timestamp": [1945.48, 1956.76], "text": " Le trip de te dire en bas de la tour Gannes, je te renvoie en Bretagne, c'est un peu comme chez"}, {"timestamp": [1956.76, 1961.8], "text": " Procter et tout \u00e7a, c'est de te dire il faut que tu ailles refaire tes gammes en local ou c'\u00e9tait juste..."}, {"timestamp": [1961.8, 1966.0], "text": " M\u00eame pas, en fait c'est une rencontre. J'ai rencontr\u00e9 un homme, il s'appelait Jean-Fran\u00e7ois Hans, il est malheureusement"}, {"timestamp": [1966.0, 1968.0], "text": " d\u00e9c\u00e9d\u00e9 aujourd'hui."}, {"timestamp": [1968.0, 1970.0], "text": " Jean-Fran\u00e7ois ? Hans."}, {"timestamp": [1970.0, 1972.0], "text": " Un mec formidable, ing\u00e9nieur, incroyable."}, {"timestamp": [1972.0, 1974.0], "text": " Et donc en fait il m'a convaincu d'une"}, {"timestamp": [1974.0, 1976.0], "text": " belle histoire qu'il y avait \u00e0 construire, puis il m'avait dit"}, {"timestamp": [1976.0, 1978.0], "text": " en creux, vous savez, venez, essayez, si jamais"}, {"timestamp": [1978.0, 1980.0], "text": " \u00e7a ne le fait pas,"}, {"timestamp": [1980.0, 1982.0], "text": " vous connaissez la r\u00e9gion, vous ne serez pas totalement d\u00e9pays\u00e9,"}, {"timestamp": [1982.0, 1984.0], "text": " puis vous repartirez faire autre chose \u00e0 23 ans, ce qui est vrai d'ailleurs,"}, {"timestamp": [1984.0, 1987.56], "text": " \u00e0 23 ans on peut changer, et encore plus aujourd'hui je pense, dix fois de job dans sa carri\u00e8re."}, {"timestamp": [1987.56, 1988.56], "text": " Donc j'ai accept\u00e9 pour \u00e7a."}, {"timestamp": [1988.56, 1990.56], "text": " Mais devant ton projet, tu arrives, tu fais quoi ?"}, {"timestamp": [1990.84, 1993.6], "text": " Je fais de l'organisation g\u00e9n\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire du consulting interne,"}, {"timestamp": [1993.6, 1995.08], "text": " un esp\u00e8ce de cabinet de conseil interne."}, {"timestamp": [1995.16, 1996.96], "text": " Je rentre pour faire \u00e7a \u00e0 23 ans."}, {"timestamp": [1997.0, 1998.64], "text": " Je fais \u00e7a pendant deux ans."}, {"timestamp": [1998.68, 2001.76], "text": " Donc j'apprends \u00e0 conna\u00eetre finalement pas mal la bo\u00eete, tous ses m\u00e9tiers,"}, {"timestamp": [2002.24, 2003.68], "text": " les march\u00e9s financiers, etc."}, {"timestamp": [2003.72, 2004.72], "text": " Tout le marketing, tout."}, {"timestamp": [2005.08, 2010.8], "text": " Et je te pose cette question parce que..."}, {"timestamp": [2011.0, 2013.08], "text": " Et alors, pareil, sans aucun..."}, {"timestamp": [2013.28, 2017.92], "text": " Je crache pas de l\u00e0 o\u00f9 je viens, mais quand moi, je suis venu,"}, {"timestamp": [2018.12, 2019.64], "text": " je suis devenu tr\u00e8s parisien."}, {"timestamp": [2019.84, 2021.32], "text": " Je l'assume, j'adore, j'aime cette ville."}, {"timestamp": [2021.52, 2023.28], "text": " Je l'aimais \u00e0 Paris avant, etc."}, {"timestamp": [2023.48, 2027.24], "text": " Mais plut\u00f4t crever que de retourner \u00e0 Cherbourg, tu vois, quand j'ai fini mes"}, {"timestamp": [2027.24, 2030.96], "text": " \u00e9tudes, tu vois. Et t'as pas eu l'impression d'un retour en arri\u00e8re ?"}, {"timestamp": [2030.96, 2035.72], "text": " \u00c9coute, en tout cas, ce que je peux te dire, c'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a a fait"}, {"timestamp": [2035.72, 2038.56], "text": " sourire pas mal de mes camarades de jeu. Cherbourg est une tr\u00e8s belle ville, la"}, {"timestamp": [2038.56, 2042.48], "text": " r\u00e9gion est super, c'\u00e9tait juste moi, c'est tr\u00e8s personnel. En fait, ce que tu dis"}, {"timestamp": [2042.48, 2045.04], "text": " est hyper int\u00e9ressant, parce que si on racontait"}, {"timestamp": [2045.04, 2047.16], "text": " l'histoire de quelqu'un de 23 ans qui faisait ce choix aujourd'hui,"}, {"timestamp": [2047.6, 2048.8], "text": " on dirait qu'il est tr\u00e8s inspir\u00e9."}, {"timestamp": [2049.44, 2050.6], "text": " Et quand j'ai fait ce choix, il y a..."}, {"timestamp": [2050.8, 2052.32], "text": " C'est vrai, par rapport \u00e0 ce que vous disiez il y a quelques minutes..."}, {"timestamp": [2052.52, 2055.48], "text": " Croix, Sault-Tarouard, ils faisaient une belle histoire, ils retournent..."}, {"timestamp": [2055.68, 2058.8], "text": " Quand j'ai fait ce choix il y a quelques ann\u00e9es, il y a 25 ans,"}, {"timestamp": [2059.0, 2062.64], "text": " donc on m'a dit, mais qu'est-ce qu'il va faire \u00e0 s'enterrer \u00e0 Bresque ?"}, {"timestamp": [2062.84, 2064.64], "text": " Il se trouve que c'est une r\u00e9gion que je connaissais bien,"}, {"timestamp": [2064.64, 2065.72], "text": " c'est une r\u00e9gion que j'adore, objectivement."}, {"timestamp": [2065.92, 2066.92], "text": " Moi, je suis vraiment..."}, {"timestamp": [2067.12, 2069.68], "text": " Et je ne le dis pas, je ne suis pas un Br\u00e9sou, comme on dit,"}, {"timestamp": [2069.88, 2072.0], "text": " qui revendique le retour \u00e0 la langue bretonne uniquement."}, {"timestamp": [2072.2, 2073.4], "text": " Tu as un sticker sur l'arri\u00e8re de ta voiture ?"}, {"timestamp": [2073.6, 2076.2], "text": " Non, mais par contre, c'est vrai que vraiment, fondamentalement,"}, {"timestamp": [2076.4, 2079.32], "text": " tu vois, quand on s'appelle Ronan Lemoile, qu'on est n\u00e9 \u00e0 Brest..."}, {"timestamp": [2079.52, 2080.52], "text": " Priorit\u00e9 pas Corse."}, {"timestamp": [2080.72, 2082.8], "text": " Ma m\u00e8re est n\u00e9e \u00e0 ce qu'on appelle Rolex-Carrion,"}, {"timestamp": [2083.0, 2084.0], "text": " o\u00f9 est install\u00e9 les si\u00e8ges d'Arkea."}, {"timestamp": [2084.2, 2085.24], "text": " \u00c7a ne vanteinvente pas."}, {"timestamp": [2085.24, 2088.8], "text": " Je suis visc\u00e9ralement amoureux de ma r\u00e9gion, mais dans le bon sens du terme."}, {"timestamp": [2088.8, 2090.48], "text": " Vraiment, c'est quelque chose qui est en moi."}, {"timestamp": [2090.48, 2094.04], "text": " Et donc, \u00e0 l'\u00e9poque, je n'ai pas trouv\u00e9 ce choix, peut-\u00eatre pour ces raisons-l\u00e0"}, {"timestamp": [2094.04, 2095.76], "text": " et sans m'en rendre compte, totalement d\u00e9cal\u00e9."}, {"timestamp": [2095.76, 2099.28], "text": " Mais c'est vrai qu'il m'est apparu assez vite, c\u00f4toyant quelques-uns de mes camarades,"}, {"timestamp": [2099.28, 2103.76], "text": " qu'eux trouvaient \u00e7a pour le moins original, pour utiliser un terme, on va dire, positif."}, {"timestamp": [2103.76, 2105.32], "text": " Mais je ne me suis pas pos\u00e9 la"}, {"timestamp": [2105.32, 2110.6], "text": " question. Je pense qu'\u00e0 l'\u00e9poque, peut-\u00eatre aussi inconsciemment, je faisais aussi un choix"}, {"timestamp": [2110.6, 2113.68], "text": " de vie en m\u00eame temps qu'un choix professionnel et je n'avais pas le sentiment que \u00e7a m'emp\u00eacherait"}, {"timestamp": [2113.68, 2118.52], "text": " de faire, si une carri\u00e8re c'est le terme, en tout cas faire des belles choses. Mais peut-\u00eatre de"}, {"timestamp": [2118.52, 2122.24], "text": " mani\u00e8re totalement instruction, j'avais accept\u00e9... \u00c7a ne t'a pas emp\u00each\u00e9, la suite l'a prouv\u00e9 aussi."}, {"timestamp": [2122.24, 2125.8], "text": " Mais je ne savais pas \u00e0 l'\u00e9poque, je ne savais pas vraiment rien, j'avais aucune id\u00e9e de \u00e7a."}, {"timestamp": [2126.0, 2130.16], "text": " Mais tu as raison, c'\u00e9tait un choix sans doute pas tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [2130.36, 2131.12], "text": " Pas tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [2131.32, 2132.56], "text": " C'est original, on va dire."}, {"timestamp": [2132.76, 2134.44], "text": " C'est original."}, {"timestamp": [2135.28, 2140.36], "text": " Et quand tu retournes en Bretagne et que tu fais"}, {"timestamp": [2141.6, 2151.0], "text": " ces deux ann\u00e9es d'audit et de conseil interne, t'apprends du coup avec des locaux qui sont l\u00e0 depuis toujours ?"}, {"timestamp": [2151.0, 2159.0], "text": " Oui, j'apprends avec eux. D'abord c'est l'entreprise Arkea, pour y revenir tout doucement, qui a cette force je crois de donner vite sa chance aux jeunes,"}, {"timestamp": [2159.0, 2164.0], "text": " qui donc te met assez vite, si ce n'est en responsabilit\u00e9 en tout cas en contact avec des dirigeants de l'entreprise,"}, {"timestamp": [2164.0, 2168.6], "text": " qui est aussi plus petite, m\u00eame si c'est 10 500 collaborateurs, aujourd'hui c'\u00e9tait 6000 quand je suis rentr\u00e9."}, {"timestamp": [2168.6, 2170.2], "text": " C'\u00e9tait quand m\u00eame une belle bo\u00eete d\u00e9j\u00e0."}, {"timestamp": [2170.2, 2175.52], "text": " Mais t'as plus facilement acc\u00e8s aux dirigeants, t'as plus facilement des dossiers un peu trapus,"}, {"timestamp": [2175.52, 2178.48], "text": " et donc \u00e7a te donne la possibilit\u00e9 d'assez vite conna\u00eetre tout le monde,"}, {"timestamp": [2178.48, 2181.16], "text": " des gens qui ont fait, pour beaucoup d'entre eux, carri\u00e8res dans cette maison,"}, {"timestamp": [2181.16, 2184.68], "text": " parce que la fid\u00e9lit\u00e9 est assez forte dans la maison, il y a beaucoup de gens qui font des carri\u00e8res longues,"}, {"timestamp": [2184.68, 2186.24], "text": " moi j'en ai, m\u00eame en partant avant ma retraite,"}, {"timestamp": [2186.24, 2189.88], "text": " entre guillemets, j'ai quand m\u00eame pass\u00e9 25 ans. Il y a beaucoup de gens qui font 30, 40 ans. Et"}, {"timestamp": [2189.88, 2193.76], "text": " donc, tu apprends \u00e0 d\u00e9couvrir tous ces gens qui ont toute l'histoire de la maison, qui te l'apprennent."}, {"timestamp": [2193.76, 2198.96], "text": " Tu apprends aussi les valeurs de ce mod\u00e8le un peu diff\u00e9rent que le mod\u00e8le coop\u00e9ratif. Et puis,"}, {"timestamp": [2198.96, 2202.32], "text": " quelque part, tu apprends plein de choses. Moi, j'\u00e9tais avide d'apprendre sur tous les m\u00e9tiers."}, {"timestamp": [2202.32, 2207.16], "text": " C'\u00e9tait un poste dans lequel j'apprenais sur plein de trucs. Le march\u00e9 financier, le marketing, le digital."}, {"timestamp": [2207.92, 2211.68], "text": " Quand j'y suis rentr\u00e9, le CMB, \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e9tait la premi\u00e8re banque en Europe"}, {"timestamp": [2211.72, 2213.52], "text": " \u00e0 lancer le passage d'ordre de bourse par Internet."}, {"timestamp": [2213.52, 2214.56], "text": " \u00c7a fait rigoler quand on y sent."}, {"timestamp": [2214.56, 2217.56], "text": " En 1995, devant les Safe Trade et autres,"}, {"timestamp": [2217.8, 2220.4], "text": " et donc ex-Boursorama, on \u00e9tait les premiers \u00e0 lancer \u00e7a."}, {"timestamp": [2220.4, 2222.8], "text": " Donc, c'\u00e9tait une bo\u00eete qui avait une avance technologique assez fascinante,"}, {"timestamp": [2223.28, 2225.52], "text": " qui peut-\u00eatre ne faisait pas assez savoir ses savoir-faire,"}, {"timestamp": [2225.72, 2228.76], "text": " justement, mais qui, de ce point de vue-l\u00e0, pour moi, me paraissait chaque"}, {"timestamp": [2228.96, 2230.12], "text": " jour, j'apprenais des trucs nouveaux. C'\u00e9tait g\u00e9nial."}, {"timestamp": [2232.72, 2235.2], "text": " Le lien avec la techno dans tout \u00e7a, c'est arriv\u00e9 quand pour toi ?"}, {"timestamp": [2236.28, 2239.68], "text": " En fait, je crois que c'est la rencontre entre une entreprise qui est"}, {"timestamp": [2239.88, 2241.0], "text": " faite pour la techno."}, {"timestamp": [2241.2, 2243.4], "text": " Souvent, on disait que c'\u00e9tait une bo\u00eete d'ing\u00e9nieurs et beaucoup"}, {"timestamp": [2243.6, 2246.76], "text": " d'ing\u00e9nieurs qui ont dirig\u00e9 ce groupe avant que moi j'en prenne la responsabilit\u00e9."}, {"timestamp": [2246.76, 2250.48], "text": " Et c'est donc une bo\u00eete qui, comme je te disais, a invent\u00e9 des choses tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t en technologie,"}, {"timestamp": [2250.68, 2253.48], "text": " passage d'ordre de bourse par internet, alors un truc qui va faire vraiment sourire je pense."}, {"timestamp": [2254.04, 2258.4], "text": " Premi\u00e8re banque a propos\u00e9 la gestion de ses comptes bancaires sur Minitel \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 \u00e7a existait encore. Je pense qu'on ne peut pas en trouver"}, {"timestamp": [2258.64, 2261.88], "text": " sauf peut-\u00eatre dans les greniers et encore. Donc il y avait une tradition technologique."}, {"timestamp": [2262.28, 2268.12], "text": " Et moi par ailleurs j'ai toujours \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9 par \u00e7a. Donc, en fait, au fur et \u00e0 mesure, \u00e7a s'est fait tout doucement."}, {"timestamp": [2268.16, 2271.08], "text": " Il se trouve que j'ai eu, comme Charles, mon associ\u00e9 qui lui a travaill\u00e9 sur la"}, {"timestamp": [2271.08, 2274.24], "text": " banque \u00e0 distance dans le groupe, je lui ai touch\u00e9 des dossiers tr\u00e8s techno,"}, {"timestamp": [2274.28, 2276.72], "text": " tr\u00e8s digitaux. Je me suis occup\u00e9 d'un courtier en ligne de la maison."}, {"timestamp": [2276.76, 2279.16], "text": " Puis apr\u00e8s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fortio. Puis apr\u00e8s, c'est devenu quelque part une"}, {"timestamp": [2279.16, 2282.8], "text": " esp\u00e8ce de curiosit\u00e9 personnelle qui fait que je me suis investi plus en plus l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [2284.12, 2285.0], "text": " C'est int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [2286.08, 2290.6], "text": " Tu vas m'expliquer comment \u00e7a fonctionne, mais c'est alors un"}, {"timestamp": [2290.6, 2293.08], "text": " \u00e9tat dans l'\u00e9tat, mais c'est aussi un groupe."}, {"timestamp": [2295.72, 2297.52], "text": " Alors, je fais assez peu de..."}, {"timestamp": [2297.56, 2299.8], "text": " C'est aussi parce que tu es devenu entrepreneur et que tu as cette"}, {"timestamp": [2299.8, 2300.88], "text": " relation avec des entrepreneurs."}, {"timestamp": [2300.92, 2305.16], "text": " Je fais normalement peu ou pas de podcasts avec des CIOs,"}, {"timestamp": [2305.16, 2308.16], "text": " mais \u00e7a m'int\u00e9resse dans un groupe comme celui-l\u00e0 qui m'a toujours un peu fascin\u00e9."}, {"timestamp": [2308.16, 2313.12], "text": " Il y a toujours \u00e9videmment cette analogie \u00e0 St\u00e9rix, au petit village gaulois,"}, {"timestamp": [2313.12, 2314.64], "text": " puisqu'il n'est pas loin de chez toi."}, {"timestamp": [2314.64, 2320.96], "text": " Mais ce que tu d\u00e9cris l\u00e0, c'est un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s communautaire,"}, {"timestamp": [2320.96, 2321.72], "text": " en fait, un peu."}, {"timestamp": [2321.72, 2326.78], "text": " Une communaut\u00e9 de Bretons dans laquelle on t'offre une forme"}, {"timestamp": [2326.78, 2333.76], "text": " d'ascenseur aussi, etc. de la confiance, des formations, tout \u00e7a. Est-ce que tu peux"}, {"timestamp": [2333.76, 2337.84], "text": " juste m'expliquer ce qu'est... parce qu'\u00e9videmment on met toujours Arkea et"}, {"timestamp": [2337.84, 2340.72], "text": " Cr\u00e9dit Mutuel \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est toujours un peu voil\u00e0 donc \u00e9videmment quand tu es un peu..."}, {"timestamp": [2340.72, 2343.92], "text": " tu viens de l'ext\u00e9rieur, tu confonds un peu, tu connais Cr\u00e9dit Mutuel, tu vois ce que"}, {"timestamp": [2343.92, 2346.44], "text": " c'est Arkea, tu sais pas... mais bon tu sens que c'est un truc tu viens de l'ext\u00e9rieur, tu confonds un peu, tu connais le Cr\u00e9dit Mutuel, tu vois ce que c'est Arkea, tu sais pas... mais bon, tu sens que c'est un truc"}, {"timestamp": [2346.44, 2352.88], "text": " qui vient de l'Ouest. Mais donc, Arkea existait avant le Cr\u00e9dit Mutuel, enfin \u00e7a a \u00e9t\u00e9 reli\u00e9"}, {"timestamp": [2352.88, 2353.88], "text": " ensuite, comment c'est que tu..."}, {"timestamp": [2353.88, 2357.16], "text": " En fait, pour comprendre \u00e7a et l'arch\u00e9ologie, mais en comprenant dans quelques mots,"}, {"timestamp": [2357.16, 2360.96], "text": " en fait, il faut comprendre que le Cr\u00e9dit Mutuel, c'est ce qu'on appelle une banque coop\u00e9rative."}, {"timestamp": [2360.96, 2364.16], "text": " Et la banque coop\u00e9rative, c'est quoi ? C'est une banque qui se cr\u00e9e finalement en local,"}, {"timestamp": [2364.16, 2365.84], "text": " dans une agence, \u00e0 Pr\u00e9lec, par exemple."}, {"timestamp": [2366.28, 2367.44], "text": " Un jour, il y a des gens qui se r\u00e9unissent."}, {"timestamp": [2367.88, 2369.92], "text": " Il y en a un qui dit, \u00e9coute, moi, j'ai de l'argent,"}, {"timestamp": [2369.92, 2371.44], "text": " je le d\u00e9pose sur un compte et toi, t'en as pas,"}, {"timestamp": [2371.44, 2373.16], "text": " tu vas pouvoir l'utiliser pour faire un financement, un cr\u00e9dit."}, {"timestamp": [2373.44, 2374.0], "text": " C'est une banque."}, {"timestamp": [2374.0, 2375.24], "text": " C'est une banque coop\u00e9rative."}, {"timestamp": [2375.48, 2377.96], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'ils cr\u00e9ent un conseil d'administration ensemble."}, {"timestamp": [2378.52, 2380.04], "text": " Et ce conseil d'administration fait qu'en fait,"}, {"timestamp": [2380.68, 2383.08], "text": " ceux qui ont des exc\u00e9dents vont permettre \u00e0 ceux qui n'en ont pas"}, {"timestamp": [2383.08, 2384.32], "text": " de financer. Donc, \u00e7a se cr\u00e9e comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2384.36, 2386.72], "text": " Donc, c'est-\u00e0-dire que le conseil d'administration de l'agence,"}, {"timestamp": [2387.72, 2388.68], "text": " c'est de l\u00e0 que \u00e7a vient."}, {"timestamp": [2388.68, 2392.4], "text": " Et ensuite, ces agences se regroupent autour de ce qu'on appelle une caisse f\u00e9d\u00e9rale."}, {"timestamp": [2392.72, 2396.72], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'il y a 100, 200 agences qui, un jour, d\u00e9cident de partager"}, {"timestamp": [2396.72, 2399.72], "text": " un outil commun bancaire pour g\u00e9rer l'ensemble de ce qu'on appelle"}, {"timestamp": [2399.72, 2403.32], "text": " la liquidit\u00e9 dans la banque, le refinancement, les moyens partag\u00e9s, etc."}, {"timestamp": [2403.32, 2403.92], "text": " Les risques, j'imagine aussi."}, {"timestamp": [2403.92, 2405.0], "text": " Les risques, etc."}, {"timestamp": [2405.0, 2408.0], "text": " Et puis \u00e7a s'agr\u00e8ge encore un niveau au-dessus, au niveau national."}, {"timestamp": [2408.0, 2411.0], "text": " Donc en fait, le cr\u00e9dit mutuel, c'est un ensemble d'entit\u00e9s n\u00e9es"}, {"timestamp": [2411.0, 2414.0], "text": " dans des r\u00e9gions qui se sont agr\u00e9g\u00e9es par la base"}, {"timestamp": [2414.0, 2418.0], "text": " \u00e0 des niveaux interm\u00e9diaires r\u00e9gionaux et qui ont, au niveau du centre,"}, {"timestamp": [2418.0, 2420.0], "text": " un organe qu'on appelle l'organe central,"}, {"timestamp": [2420.0, 2423.0], "text": " qui lui est une association aujourd'hui, qui est charg\u00e9e de s'assurer"}, {"timestamp": [2423.0, 2425.0], "text": " d'une forme de coh\u00e9rence d'ensemble."}, {"timestamp": [2425.0, 2429.0], "text": " Et vu de l'ext\u00e9rieur, la Caisse d'\u00c9pargne c'est pareil un peu ?"}, {"timestamp": [2429.0, 2431.0], "text": " C'est pareil. La Caisse d'\u00c9pargne dans sa nouvelle forme,"}, {"timestamp": [2431.0, 2434.0], "text": " la Caisse d'\u00c9pargne est venue je crois en 2008, de m\u00e9moire post 2008,"}, {"timestamp": [2434.0, 2436.0], "text": " est revenue \u00e0 une forme coop\u00e9rative, donc c'est effectivement la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [2436.0, 2438.0], "text": " Il y a quelques nuances mais le cr\u00e9dit r\u00e9colte."}, {"timestamp": [2438.0, 2441.0], "text": " Et ce qu'on trouve dans des assureurs aussi mutualistes, c'est un peu pareil ?"}, {"timestamp": [2441.0, 2444.0], "text": " C'est \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose. C'est le m\u00eame mode de fonctionnement."}, {"timestamp": [2444.0, 2445.28], "text": " C'est ce qu'on appelle la pyramide invers\u00e9e."}, {"timestamp": [2445.28, 2448.76], "text": " C'est-\u00e0-dire que quelque part, c'est la base, l'ensemble des administrateurs de la base"}, {"timestamp": [2448.76, 2450.96], "text": " qui effectivement font la gouvernance de l'ensemble."}, {"timestamp": [2450.96, 2457.24], "text": " Et moi, \u00e7a m'impressionne ces choses-l\u00e0 parce que \u00e7a fait quand m\u00eame un peu sac de"}, {"timestamp": [2457.24, 2458.24], "text": " n\u0153uds."}, {"timestamp": [2458.24, 2463.96], "text": " Je me dis, moi je viens d'un entreprenariat que tu connais, mais qui est en fait o\u00f9 tu"}, {"timestamp": [2463.96, 2466.12], "text": " as une personne \u00e0 l'origine, peut-\u00eatre deux, peut-\u00eatre trois."}, {"timestamp": [2466.32, 2467.56], "text": " Et puis apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [2468.56, 2470.0], "text": " tu vois, c'est pas une pyramide invers\u00e9e."}, {"timestamp": [2470.04, 2471.48], "text": " Alors je ne veux pas dire que c'est non plus une pyramide."}, {"timestamp": [2471.48, 2473.0], "text": " On essaye d'aplatir au maximum."}, {"timestamp": [2473.2, 2478.48], "text": " On n'a pas envie d'avoir un sort de truc hyper dogmatique avec un CEO tout puissant."}, {"timestamp": [2478.68, 2480.8], "text": " Et voil\u00e0, en plus, \u00e7a d\u00e9truit de la valeur."}, {"timestamp": [2481.0, 2483.6], "text": " Mais moi, \u00e7a m'effraye ce que tu d\u00e9cris."}, {"timestamp": [2483.8, 2487.88], "text": " En fait, je me dis comment tout \u00e7a peut marcher, comment \u00e7a peut avancer,"}, {"timestamp": [2487.88, 2494.92], "text": " comment tu peux avancer avec des d\u00e9cisions technologiques"}, {"timestamp": [2494.92, 2497.32], "text": " dans lesquelles qui sont tr\u00e8s souvent contre-intuitives,"}, {"timestamp": [2497.56, 2501.32], "text": " o\u00f9 on va te dire mais attends, si jamais tu ouvres la possibilit\u00e9"}, {"timestamp": [2501.32, 2505.6], "text": " \u00e0 chacun en ligne de, t'as d\u00fb le vivre \u00e7a, je pense, de faire les virements."}, {"timestamp": [2505.8, 2507.12], "text": " On n'aura plus besoin des gens au guichet."}, {"timestamp": [2507.32, 2510.52], "text": " Tu vas supprimer leur emploi et tu dois te battre contre plein de gens."}, {"timestamp": [2510.72, 2511.72], "text": " Enfin, c'est... Non ?"}, {"timestamp": [2511.92, 2514.08], "text": " Alors, d'abord, je comprends ce que tu dis."}, {"timestamp": [2514.28, 2516.92], "text": " D'abord, je pense qu'il faut avoir en t\u00eate une chose..."}, {"timestamp": [2517.12, 2519.4], "text": " Mais il se re\u00e7oit un costume d'ancien CEO, banquier..."}, {"timestamp": [2519.6, 2520.6], "text": " Non, mais c'est que \u00e7a marche."}, {"timestamp": [2520.8, 2521.8], "text": " D'abord, factuellement, \u00e7a marche."}, {"timestamp": [2522.0, 2523.32], "text": " Les groupes coop\u00e9ratifs,"}, {"timestamp": [2523.52, 2527.48], "text": " je ne parle pas de la partie cr\u00e9m\u00e9-vituelle ou d'ARCEA, sont ceux qui ont les mieux travers\u00e9 les crises qu'on n'a plus conna\u00eetre. \u00c7a, cuellement, \u00e7a marche. Les groupes coop\u00e9ratifs, je ne parle pas de la partie crime mutuel ou NERCIA, sont ceux qui ont le mieux travers\u00e9"}, {"timestamp": [2527.52, 2528.64], "text": " les crises qu'on n'a plus conna\u00eetre."}, {"timestamp": [2528.72, 2531.12], "text": " \u00c7a, c'est factuel. \u00c7a ne donne pas les lectures, mais c'est"}, {"timestamp": [2531.12, 2533.24], "text": " factuel. Apr\u00e8s, pourquoi \u00e7a marche, selon moi ?"}, {"timestamp": [2534.24, 2535.4], "text": " Je pense qu'il y a plusieurs raisons \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [2536.24, 2539.72], "text": " Une des raisons, et qui est intimement li\u00e9e, d'ailleurs, \u00e0 ce"}, {"timestamp": [2539.72, 2543.44], "text": " qu'on vit en ce moment, c'est que un mod\u00e8le coop\u00e9ratif,"}, {"timestamp": [2543.44, 2548.72], "text": " c'est quoi, finalement ? C'est un mod\u00e8le d'\u00e9cosyst\u00e8me. C'est un mot qui est un peu galvaud\u00e9 aujourd'hui, mais dont on comprend"}, {"timestamp": [2548.72, 2552.6], "text": " tr\u00e8s bien, toi et moi, ce que \u00e7a veut dire. Je pense que la g\u00e9n\u00e9ration actuelle des"}, {"timestamp": [2552.6, 2558.2], "text": " entrepreneurs est une g\u00e9n\u00e9ration dans laquelle on est plus anim\u00e9 par l'envie d'aventures"}, {"timestamp": [2558.2, 2562.12], "text": " collectives. Il faut toujours des leaders un peu charismatiques, certes, mais le partage"}, {"timestamp": [2562.12, 2569.8], "text": " de cette aventure dans une esp\u00e8ce d'intelligence collective, plus que par le gars omnipotent qui saute sur la table et qui dit \u00ab Ukaidi, Ukaida,"}, {"timestamp": [2569.8, 2573.72], "text": " les petits gars, on y va \u00bb. Eh bien le mod\u00e8le coop\u00e9ratif c'est un peu \u00e7a. \u00c7a fonctionne par"}, {"timestamp": [2573.72, 2578.92], "text": " une esp\u00e8ce de coll\u00e9gialit\u00e9 qui certes g\u00e9n\u00e8re parfois un peu plus de temps dans la prise de"}, {"timestamp": [2578.92, 2582.96], "text": " d\u00e9cision, un peu plus de latence parfois pour r\u00e9ussir \u00e0 mettre les choses en \u0153uvre, mais qui"}, {"timestamp": [2582.96, 2585.12], "text": " parfois g\u00e9n\u00e8re une formidable intelligence collective"}, {"timestamp": [2585.12, 2587.72], "text": " qui fait que quand \u00e7a avance, \u00e7a avance tr\u00e8s tr\u00e8s fort."}, {"timestamp": [2588.4, 2589.8], "text": " Et je pense que ces mod\u00e8les, d'ailleurs,"}, {"timestamp": [2590.2, 2592.48], "text": " nous on d\u00e9finissait, Arkea le fait toujours d'ailleurs..."}, {"timestamp": [2592.88, 2595.04], "text": " Pas forc\u00e9ment d'ailleurs tr\u00e8s tr\u00e8s vite, mais tr\u00e8s tr\u00e8s fort."}, {"timestamp": [2595.04, 2595.52], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [2595.52, 2596.68], "text": " Et \u00e7a recule jamais presque."}, {"timestamp": [2596.68, 2599.44], "text": " En tout cas, quand \u00e7a avance, c'est d'un seul homme."}, {"timestamp": [2600.6, 2602.4], "text": " Et moi, je trouve que c'est tr\u00e8s proche de ce qu'on appelle,"}, {"timestamp": [2602.4, 2606.56], "text": " tu vois, tous les mod\u00e8les collaboratifs dont on parle beaucoup aujourd'hui."}, {"timestamp": [2606.56, 2611.36], "text": " Finalement, la coop\u00e9ration, c'est un peu l'anc\u00eatre, entre guillemets, de la partie"}, {"timestamp": [2611.36, 2614.24], "text": " collaborative du fonctionnement de nos \u00e9cosyst\u00e8mes aujourd'hui."}, {"timestamp": [2614.24, 2616.92], "text": " Et je crois que c'est \u00e7a qui fait que \u00e7a fonctionne, c'est que c'est un mod\u00e8le qui"}, {"timestamp": [2616.92, 2617.92], "text": " est \u00e9minemment moderne."}, {"timestamp": [2617.92, 2622.56], "text": " Il est moderne parce qu'en fait, dans son organisation, finalement, il pr\u00e9figurait un"}, {"timestamp": [2622.56, 2626.48], "text": " peu, m\u00eame si on a pu le trouver un peu d\u00e9suet, des formes de fonctionnement qu'on voit aujourd'hui."}, {"timestamp": [2626.92, 2629.48], "text": " Combien aujourd'hui d'entrepreneurs disent, moi, ce qui m'int\u00e9resse,"}, {"timestamp": [2629.48, 2631.68], "text": " c'est effectivement d'\u00eatre capable de travailler avec d'autres entreprises,"}, {"timestamp": [2631.68, 2634.36], "text": " d'autres \u00e9cosyst\u00e8mes auxquels je me lis pour devenir plus fort."}, {"timestamp": [2635.0, 2636.4], "text": " C'est la m\u00eame chose dans une banque coop\u00e9rative."}, {"timestamp": [2636.44, 2639.16], "text": " C'est la force, finalement, du collectif qui fait que \u00e7a avance dans la gouvernance."}, {"timestamp": [2641.32, 2642.92], "text": " J'ai un million de questions qui me viennent l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [2643.24, 2645.0], "text": " D\u00e9j\u00e0, je remarque qu' remarque que c'est quand m\u00eame assez"}, {"timestamp": [2647.8, 2652.72], "text": " fou en vrai que tu d\u00e9barques ici et qu'on enregistre ensemble parce que"}, {"timestamp": [2654.2, 2656.2], "text": " finalement"}, {"timestamp": [2656.2, 2661.28], "text": " et qu'on se soit crois\u00e9s et que tu aies fait ces r\u00e9conf\u00e9rences etc. Il s'est quand m\u00eame pass\u00e9 un truc dans ton parcours, je sais pas"}, {"timestamp": [2661.28, 2668.32], "text": " tu vas m'expliquer o\u00f9 et comment mais parce que je pense que le patron de chaque banque coop\u00e9rative de r\u00e9gion en fait,"}, {"timestamp": [2668.32, 2673.4], "text": " il se projetait pas sur de la fintech et sur tout \u00e7a, enfin peut-\u00eatre un peu, mais j'sais pas \u00e0"}, {"timestamp": [2673.4, 2679.88], "text": " quel point toi, pourquoi toi depuis ta Bretagne t'as rachet\u00e9 l'itchi, t'as, tu vois, enfin on va"}, {"timestamp": [2679.88, 2684.56], "text": " reparler de tout \u00e7a, mais en fait \u00e7a semble un peu, tu dis mais \u00e7a devrait \u00eatre le Cr\u00e9dit Mutuel"}, {"timestamp": [2684.56, 2686.32], "text": " qui fait \u00e7a ou l'Ensemble ou... Oui alors le Cr\u00e9dit Mutuel qui fait \u00e7a ou l'Ensemble."}, {"timestamp": [2686.32, 2687.32], "text": " Ou..."}, {"timestamp": [2687.32, 2689.64], "text": " Oui, alors le Cr\u00e9dit Mutuel s'est construit sur la base de groupes r\u00e9gionaux,"}, {"timestamp": [2689.64, 2692.24], "text": " comme je te disais, qui chacun ont v\u00e9cu une strat\u00e9gie diff\u00e9rente."}, {"timestamp": [2692.72, 2695.44], "text": " Et cette strat\u00e9gie diff\u00e9rente, elle a pu prendre la forme de diff\u00e9rentes"}, {"timestamp": [2695.44, 2698.8], "text": " formes qui ne sont d'ailleurs pas mieux ou moins bien si on les compare."}, {"timestamp": [2699.24, 2701.88], "text": " Il se trouve que pour Arkea, cette forme qui a \u00e9t\u00e9..."}, {"timestamp": [2702.12, 2702.88], "text": " Cette esp\u00e8ce de..."}, {"timestamp": [2702.88, 2705.12], "text": " Ce qu'il faut avoir en t\u00eate, cette esp\u00e8ce d'ADN qu'il a pu avoir, c'est"}, {"timestamp": [2706.0, 2708.44], "text": " un ADN de conqu\u00e9rant, d'abord, donc une entreprise,"}, {"timestamp": [2708.44, 2710.48], "text": " parce que c'est d'abord une entreprise qui a toujours envie de grandir,"}, {"timestamp": [2711.24, 2713.88], "text": " qui a compris qu'elle avait des limites territoriales,"}, {"timestamp": [2714.2, 2715.96], "text": " compte tenu de l'utilisation d'un marque cr\u00e9dit mutuel,"}, {"timestamp": [2716.2, 2719.24], "text": " qui l'emp\u00eachait d'aller par cette marque ailleurs et qui a donc cherch\u00e9"}, {"timestamp": [2719.72, 2722.2], "text": " comment elle pouvait continuer \u00e0 grandir sous une autre forme."}, {"timestamp": [2722.68, 2724.32], "text": " Et surtout, quand tu r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 \u00e7a,"}, {"timestamp": [2724.32, 2729.64], "text": " le digital est un proxy assez extraordinaire pour grandir partout sans avoir de limite territoriale."}, {"timestamp": [2729.64, 2731.6], "text": " C'est un raccourci mais c'est un peu comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2731.6, 2734.08], "text": " T'as une limite territoriale physique pour avoir une agence,"}, {"timestamp": [2734.08, 2737.8], "text": " est-ce que t'as le droit de faire de la pub pour l'ouverture de compte \u00e0 Nice ?"}, {"timestamp": [2737.8, 2739.68], "text": " Sur quoi ? Sur Google ?"}, {"timestamp": [2739.68, 2741.44], "text": " Alors, pour Cr\u00e9er Mutuel ?"}, {"timestamp": [2741.44, 2744.4], "text": " Ouais, pour Arkea. Ce serait pas cher."}, {"timestamp": [2744.4, 2746.0], "text": " En fait, je pense que les textes fondateurs de Cr\u00e9er Mutuel pr\u00e9voyaient que non, pour le cr\u00e9\u00e9 mutuel. Pour Arkea. Ce serait pas cher."}, {"timestamp": [2746.0, 2748.0], "text": " Je pense que les textes fondateurs du cr\u00e9\u00e9 mutuel"}, {"timestamp": [2748.0, 2750.0], "text": " pr\u00e9voyaient que non, la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'on vit dans un monde"}, {"timestamp": [2750.0, 2752.0], "text": " o\u00f9 \u00e7a n'existe plus."}, {"timestamp": [2752.0, 2754.0], "text": " Le digital n'a pas de fronti\u00e8res."}, {"timestamp": [2754.0, 2756.0], "text": " Donc tout est possible, techniquement en tout cas."}, {"timestamp": [2756.0, 2758.0], "text": " Entre vous, il y a peut-\u00eatre des pactes"}, {"timestamp": [2758.0, 2760.0], "text": " parce qu'en plus tu risques de te faire augmenter tes prix d'adwords"}, {"timestamp": [2760.0, 2762.0], "text": " sur un prix sp\u00e9cial."}, {"timestamp": [2762.0, 2764.0], "text": " Oui, il n'y a pas de pacte parce que sinon \u00e7a s'appellerait une entente illicite"}, {"timestamp": [2764.0, 2765.16], "text": " en termes de concurrence. Par contre, il n'y a pas forc\u00e9ment dee parce que sinon \u00e7a s'appellerait une entente illicite en termes de concurrence."}, {"timestamp": [2765.16, 2767.16], "text": " Par contre, il n'y a pas forc\u00e9ment de v\u00e9lit\u00e9 de le faire."}, {"timestamp": [2767.16, 2769.72], "text": " C'est d'autres outils qui sont utilis\u00e9s pour \u00e7a, Fortunio et quelques autres."}, {"timestamp": [2769.72, 2777.12], "text": " Je reviens, \u00e9videmment, je reviens sur Plumelec et cette agence qui a ouvert \u00e0 Plumelec avec"}, {"timestamp": [2777.12, 2781.44], "text": " ces deux personnes, pied 8, pied 10, pied 12."}, {"timestamp": [2781.44, 2788.08], "text": " Aujourd'hui, dans un syst\u00e8me comme \u00e7a, si jamais juste parce qu'il y a une"}, {"timestamp": [2788.08, 2791.48], "text": " entrepreneuse qui arrive, qui l'aime bien, qui trouve que machin, mais qui"}, {"timestamp": [2791.48, 2795.8], "text": " rentre pas du tout dans les grilles de pr\u00eats du cr\u00e9dit mutuel, mais qu'eux, ils"}, {"timestamp": [2795.8, 2800.2], "text": " ont envie de lui pr\u00eater quand m\u00eame parce qu'ils pensent qu'ils y croient"}, {"timestamp": [2800.2, 2802.36], "text": " intuitivement, est-ce qu'ils ont le droit ?"}, {"timestamp": [2802.36, 2805.8], "text": " Alors, \u00e0 un moment donn\u00e9, non, parce que s'il y a vraiment des grilles tr\u00e8s formelles"}, {"timestamp": [2806.0, 2808.76], "text": " qui sont d\u00e9finies, non. La r\u00e9alit\u00e9, c'est que le terrain a beaucoup"}, {"timestamp": [2808.96, 2809.96], "text": " de d\u00e9l\u00e9gations, qu'on appelle \u00e7a."}, {"timestamp": [2810.16, 2811.16], "text": " Alors, \u00e7a fait un peu technique."}, {"timestamp": [2811.36, 2814.92], "text": " Pardon, je te pose cette question, parce que, en fait, je trouve que ces grilles,"}, {"timestamp": [2815.12, 2818.76], "text": " c'est \u00e7a qui fout la merde dans les banques aujourd'hui."}, {"timestamp": [2819.04, 2823.04], "text": " C'est qu'en fait, elles doivent privil\u00e9gier \u00e0 fond l'humain et la proximit\u00e9,"}, {"timestamp": [2823.44, 2825.4], "text": " et que la plupart des banques en fait"}, {"timestamp": [2826.96, 2831.2], "text": " ont fait le chemin inverse, je sais pas \u00e0 quel point elles ont chang\u00e9, j'aimerais avoir ton avis l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [2831.36, 2836.0], "text": " et ont essay\u00e9 de se digitaliser \u00e0 mort et \u00e0 dire en fait t'es pas dans les grilles, t'es pas dans les grilles, salut au revoir."}, {"timestamp": [2836.0, 2841.68], "text": " Et donc \u00e7a, pour moi, \u00e7a doit \u00eatre r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 United Credit ou \u00e0 plein de gens qui font de l'automatisation hardcore."}, {"timestamp": [2841.84, 2845.36], "text": " Tr\u00e8s bien, \u00e7a marche, c'est plus rapide, October, etc. Super."}, {"timestamp": [2845.36, 2850.44], "text": " Mais en revanche, justement, l'aventure humaine montre que tout ne rentre pas dans les grilles."}, {"timestamp": [2850.44, 2854.08], "text": " Exactement. Ce qui a fait le succ\u00e8s de ces banques coop\u00e9ratives, c'est \u00e7a,"}, {"timestamp": [2854.08, 2856.2], "text": " justement. C'est la proximit\u00e9 que l'entrepreneur, comme tu le disais,"}, {"timestamp": [2856.2, 2859.64], "text": " que l'entrepreneuse, qui fait que je la connais et que finalement, tout n'est pas dans l'Excel."}, {"timestamp": [2859.64, 2863.04], "text": " Une partie des choses est dans la relation que j'ai avec cette personne, son track record"}, {"timestamp": [2863.04, 2866.88], "text": " personnel. Je ne vais pas dire de Gilles Fallin qui cr\u00e9e la scie, la Plouvien,"}, {"timestamp": [2866.88, 2869.32], "text": " cet entrepreneur je le connais depuis 20 ans comme d'autres,"}, {"timestamp": [2869.32, 2872.72], "text": " et ce n'est pas un diligent en sexel qui va me faire dire que c'est un gars qui est remarquable,"}, {"timestamp": [2872.72, 2875.6], "text": " c'est parce que je le connais, il est connu, on sait ce qu'il a fait, etc."}, {"timestamp": [2875.6, 2878.0], "text": " Donc, dans une certaine mesure, il y a un pouvoir tr\u00e8s fort"}, {"timestamp": [2878.0, 2881.32], "text": " qui fait que le local peut influencer \u00e9norm\u00e9ment la prise de d\u00e9cision dans le cr\u00e9dit."}, {"timestamp": [2881.32, 2883.48], "text": " Apr\u00e8s, arriv\u00e9 \u00e0 un certain point,"}, {"timestamp": [2883.48, 2887.12], "text": " il y a des grilles qui s'appliquent, qui font de toute fa\u00e7on tu ne peux pas en sortir. Et ta question est hyper"}, {"timestamp": [2887.12, 2891.28], "text": " int\u00e9ressante. Ta question pour moi qui est de dire pourquoi les banques, effectivement on va dire"}, {"timestamp": [2891.28, 2895.32], "text": " g\u00e9n\u00e9ralistes si on veut utiliser un peu cette expression, sont peut-\u00eatre parfois trop devenues"}, {"timestamp": [2895.32, 2900.08], "text": " syst\u00e9matiques dans leur approche. Moi je pense que c'est un, entre guillemets, j'ai un probl\u00e8me,"}, {"timestamp": [2900.08, 2905.76], "text": " c'est un sujet li\u00e9 \u00e0 la r\u00e9glementation. En fait, on est arriv\u00e9 \u00e0 un point o\u00f9 finalement,"}, {"timestamp": [2905.76, 2910.84], "text": " c'est le r\u00e9glementaire qui a pris le pas sur l'intention politique. Si l'intention de nous"}, {"timestamp": [2910.84, 2914.44], "text": " gouvernants, notamment en France, c'est de faire en sorte qu'on finance davantage l'\u00e9conomie r\u00e9elle,"}, {"timestamp": [2914.44, 2919.12], "text": " les entreprises, les entrepreneurs, et pas forc\u00e9ment en dette, y compris en capital,"}, {"timestamp": [2919.12, 2926.12], "text": " il faut que le syst\u00e8me de gouvernance des acteurs bancaires inclut dans son mode de d\u00e9cision, cette dynamique"}, {"timestamp": [2926.16, 2927.52], "text": " de jacampal entrepreneuriat."}, {"timestamp": [2927.64, 2930.88], "text": " Or, aujourd'hui, qui d\u00e9cide des r\u00e8gles d'allocation"}, {"timestamp": [2931.24, 2933.24], "text": " des fonds propres ou la liquidit\u00e9 des banques,"}, {"timestamp": [2933.28, 2934.88], "text": " parce que c'est comme \u00e7a qu'elle finance, c'est la Banque"}, {"timestamp": [2934.88, 2937.0], "text": " centrale europ\u00e9enne. Et la Banque centrale europ\u00e9enne,"}, {"timestamp": [2937.04, 2939.44], "text": " sa mission, c'est de limiter l'inflation et, entre"}, {"timestamp": [2939.44, 2940.68], "text": " guillemets, je caricature, \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0."}, {"timestamp": [2941.12, 2943.72], "text": " \u00c7a veut dire qu'on a aujourd'hui laiss\u00e9 trop faire, \u00e0 mon"}, {"timestamp": [2943.72, 2946.8], "text": " sens, je suis pas en train d'aller contre la r\u00e9glementation, elle est importante,"}, {"timestamp": [2946.8, 2951.96], "text": " on a trop laiss\u00e9 diverger l'intention politique consistant \u00e0 financer l'\u00e9conomie r\u00e9elle et les"}, {"timestamp": [2951.96, 2956.36], "text": " acteurs r\u00e9gulateurs qui eux, c'est leur m\u00e9tier, sont l\u00e0 pour \u00e9viter effectivement qu'il y ait une"}, {"timestamp": [2956.36, 2961.64], "text": " catastrophe. Mais l'absence de risque, le risque z\u00e9ro, \u00e7a n'est pas ce qui fait la croissance"}, {"timestamp": [2961.64, 2970.88], "text": " d'une \u00e9conomie. Or c'est \u00e7a qu'on pourrait corriger. Et l'absence de risque, en fait \u00e0 un moment moi quand, tu vois j'ai presque envie de dire,"}, {"timestamp": [2970.88, 2976.6], "text": " quand les taux d'int\u00e9r\u00eat sont n\u00e9gatifs et que mon banquier me dit tu dois hypoth\u00e9quer tel truc"}, {"timestamp": [2976.6, 2980.96], "text": " pour que je te pr\u00eate de l'argent, j'ai envie de dire bah ouais mais \u00e0 ce moment l\u00e0 je te donne"}, {"timestamp": [2980.96, 2984.4], "text": " pas d'int\u00e9r\u00eat, il n'y a pas de raison, si tu prends z\u00e9ro risque, enfin tu vois,"}, {"timestamp": [2984.4, 2987.88], "text": " je fais juste du passe-place sur un truc que que tu ach\u00e8tes en prix n\u00e9gatif."}, {"timestamp": [2987.88, 2991.68], "text": " On a perdu le sens, pour moi, de ce que c'est qu'un acteur."}, {"timestamp": [2991.68, 2996.64], "text": " Quand tu finances quelqu'un, que ce soit en equity, fonds propres ou que ce soit en dette,"}, {"timestamp": [2996.64, 3000.28], "text": " la r\u00e9mun\u00e9ration que tu peux en attendre, c'est le m\u00e9tier des banquiers notamment,"}, {"timestamp": [3000.28, 3001.6], "text": " c'est la r\u00e9mun\u00e9ration li\u00e9e au risque que tu prends."}, {"timestamp": [3001.6, 3003.0], "text": " Et \u00e7a, on l'a oubli\u00e9."}, {"timestamp": [3003.0, 3005.6], "text": " Et pour moi, ce n'est pas tellement le probl\u00e8me des banquiers,"}, {"timestamp": [3005.6, 3008.56], "text": " c'est bien s\u00fbr qu'ils en sont ensuite ceux qui mettent en \u0153uvre."}, {"timestamp": [3008.56, 3012.24], "text": " C'est ce s\u00e9paration, ce schisme finalement, qui s'est install\u00e9 tout doucement"}, {"timestamp": [3012.24, 3014.76], "text": " entre une volont\u00e9 politique affirm\u00e9e, on l'entend tous les jours,"}, {"timestamp": [3014.76, 3019.24], "text": " de financer l'\u00e9conomie r\u00e9elle et ce qui se passe dans la r\u00e9alit\u00e9"}, {"timestamp": [3019.24, 3020.76], "text": " du fonctionnement de la r\u00e9gulation."}, {"timestamp": [3020.76, 3023.32], "text": " Prenons un exemple tout b\u00eate. Les assureurs."}, {"timestamp": [3023.32, 3025.8], "text": " Les assureurs en France,"}, {"timestamp": [3025.8, 3031.36], "text": " \u00e7a g\u00e8re 1800 milliards d'euros d'encours. Ton contrat d'assurance-vie, le mien, celui de tous"}, {"timestamp": [3031.36, 3036.96], "text": " ceux qui nous \u00e9coutent, c'est 1800 milliards. Sur ces 1800 milliards, tu en as \u00e0 peu pr\u00e8s 80% qui"}, {"timestamp": [3036.96, 3041.0], "text": " sont sur ce qu'on appelle un fonds en euros. Donc tu vois, \u00e7a veut dire \u00e0 peu pr\u00e8s un milliard,"}, {"timestamp": [3041.0, 3046.92], "text": " un milliard d'euros, qui sont sur ce qu'on appelle le fonds en euros, donc g\u00e9r\u00e9s de mani\u00e8re discr\u00e9tionnaire par les assureurs."}, {"timestamp": [3046.92, 3049.32], "text": " Et sur quoi ils investissent ces assureurs aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [3049.32, 3057.2], "text": " \u00c0 80% sur les obligations d'\u00c9tat, 4-5% sur les actions, et le reste sur de l'immobilier."}, {"timestamp": [3057.2, 3058.2], "text": " Un petit peu."}, {"timestamp": [3058.2, 3066.28], "text": " On d\u00e9placerait 1% de cette \u00e9pargne pour la placer sur le financement des entreprises, en r\u00e9el, c'est 14 milliards d'un coup."}, {"timestamp": [3066.88, 3071.4], "text": " 14 milliards, c'est \u00e9norme, avec 1%, 1 point. Pourquoi \u00e7a ne se fait pas ?"}, {"timestamp": [3071.88, 3074.64], "text": " Parce que dans les mod\u00e8les de gestion du risque, vu par le r\u00e9gulateur,"}, {"timestamp": [3075.4, 3082.04], "text": " investir dans le capital de l'entreprise, \u00e7a co\u00fbte 4 \u00e0 5 fois plus de fonds propres \u00e0 l'assureur que s'il investissait sur des taux"}, {"timestamp": [3082.4, 3084.08], "text": " obligataires, qui sont \u00e0 z\u00e9ro."}, {"timestamp": [3084.08, 3087.04], "text": " Donc on arrive dans des choses qui sont totalement stupides,"}, {"timestamp": [3087.04, 3092.24], "text": " consistant \u00e0 dire que parce qu'on estime, ce qui est vrai, qu'investir dans le capital"}, {"timestamp": [3092.24, 3096.36], "text": " d'une bo\u00eete c'est plus risqu\u00e9 que d'investir dans les obligations, on n'en oublie que si on"}, {"timestamp": [3096.36, 3099.68], "text": " ne le fait pas, eh bien on ne va pas avoir de croissance \u00e9conomique parce que le tissu"}, {"timestamp": [3099.68, 3101.88], "text": " entrepreneur ne va pas grandir. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 je dis que le politique a un r\u00f4le \u00e0 jouer."}, {"timestamp": [3101.88, 3103.76], "text": " Et \u00e7a, Bruno Le Maire en a conscience ?"}, {"timestamp": [3103.76, 3106.8], "text": " Bien s\u00fbr, je suis persuad\u00e9. Le premier \u00e0 s'\u00eatre exprim\u00e9 l\u00e0-dessus, et je fais pas de politique en"}, {"timestamp": [3106.8, 3110.12], "text": " disant \u00e7a, c'est Emmanuel Macron quand il \u00e9tait candidat. C'est le premier qui l'a dit. Et moi,"}, {"timestamp": [3110.12, 3111.8], "text": " \u00e7a me rappelle, je fais un parall\u00e8le qui est un peu os\u00e9."}, {"timestamp": [3111.8, 3112.48], "text": " Mais \u00e7a n'a pas chang\u00e9."}, {"timestamp": [3112.48, 3113.8], "text": " Non, \u00e7a n'a pas chang\u00e9 parce que..."}, {"timestamp": [3113.8, 3114.64], "text": " C'est l'Europe."}, {"timestamp": [3114.64, 3116.32], "text": " Je pense que c'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [3116.32, 3117.04], "text": " Mais t'es pas europ\u00e9en non plus."}, {"timestamp": [3117.04, 3120.0], "text": " Non mais c'est compliqu\u00e9, tu sais, les BCE, \u00e7a c'est compliqu\u00e9. Mais je fais un parall\u00e8le qui"}, {"timestamp": [3120.0, 3126.08], "text": " est un peu os\u00e9, tu m'excuseras, si il est un peu d\u00e9cal\u00e9, mais quand Emmanuel Macron fait des choix"}, {"timestamp": [3126.24, 3127.64], "text": " dans le cadre du Covid,"}, {"timestamp": [3128.16, 3131.48], "text": " entre le tout sant\u00e9 ou l'\u00e9conomie,"}, {"timestamp": [3131.76, 3132.76], "text": " il fait des arbitrages."}, {"timestamp": [3133.32, 3134.8], "text": " Et s'il n'\u00e9coute que le m\u00e9dical,"}, {"timestamp": [3135.16, 3136.72], "text": " il met le pays sous cloche pendant encore des mois,"}, {"timestamp": [3136.72, 3137.72], "text": " des mois et des mois."}, {"timestamp": [3137.72, 3138.88], "text": " Et lui fait un arbitrage qui est..."}, {"timestamp": [3138.88, 3140.4], "text": " J'ai le couple, effectivement,"}, {"timestamp": [3140.4, 3142.12], "text": " entre le risque que je prends,"}, {"timestamp": [3143.0, 3144.0], "text": " le risque sanitaire,"}, {"timestamp": [3144.36, 3148.3], "text": " et quelque part, le fait de ne pas laisser tomber, pas que l'\u00e9conomie, la soci\u00e9t\u00e9, parce que"}, {"timestamp": [3148.3, 3151.36], "text": " je la mettrai sous cloche. Et bien cet arbitrage qu'il fait, c'est \u00e7a, je crois,"}, {"timestamp": [3151.36, 3154.84], "text": " le r\u00f4le du politique. Et aujourd'hui, ce qu'il manque, selon moi, dans le domaine"}, {"timestamp": [3154.84, 3158.36], "text": " \u00e9conomique et notamment du financement, c'est effectivement cet \u00e9quilibre entre"}, {"timestamp": [3158.36, 3162.36], "text": " l'arbitrage, on va dire, non pas sanitaire pour le coup, mais du risque financier,"}, {"timestamp": [3162.36, 3167.56], "text": " qui est important, et l'arbitrage du politique qui lui est l\u00e0 pour la trajectoire qu'il doit donner"}, {"timestamp": [3167.56, 3170.56], "text": " d'un point de vue \u00e9conomique \u00e0 son pays. Et tant qu'on n'aura pas une reprise en"}, {"timestamp": [3170.56, 3173.68], "text": " main, dans le bon sens du terme, en tout cas une immixtion du politique dans ces"}, {"timestamp": [3173.68, 3176.44], "text": " sujets-l\u00e0, plus forte qu'aujourd'hui, \u00e0 mon avis on s'en sortira pas."}, {"timestamp": [3176.44, 3179.84], "text": " C'est pas ce que je te dis l\u00e0 sur le financement des entreprises."}, {"timestamp": [3179.84, 3182.36], "text": " On se bat tous les jours, et Bruno Le Maire le premier comme les autres, pour"}, {"timestamp": [3182.36, 3186.08], "text": " dire qu'il faut plus de capital pour les bo\u00eetes. Et il a raison. Et donc on voit plein de dispositifs na\u00eetre."}, {"timestamp": [3186.4, 3187.92], "text": " Mais ce que je t'ai dit, c'est pas de la physique nucl\u00e9aire."}, {"timestamp": [3188.28, 3191.56], "text": " Si on all\u00e8ge un petit peu les contraintes, si on fait en sorte, sans faire n'importe quoi,"}, {"timestamp": [3191.56, 3194.48], "text": " et on a quand m\u00eame des gens qui g\u00e8rent plut\u00f4t bien depuis des dizaines et des dizaines d'ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [3194.84, 3197.88], "text": " de d\u00e9placer un ou deux points des assureurs, je te dis c'est 14 ou 28 milliards."}, {"timestamp": [3198.04, 3199.76], "text": " C'est \u00e9norme, c'est \u00e9norme."}, {"timestamp": [3202.4, 3205.68], "text": " Et si je veux retourner un peu dans cette justement, cette ultra-locale,"}, {"timestamp": [3205.72, 3207.96], "text": " la Plumelec, cette banque, elle est..."}, {"timestamp": [3209.88, 3210.88], "text": " Elle est..."}, {"timestamp": [3211.52, 3213.72], "text": " C'est pas une franchise, c'est un statut, c'est quoi ?"}, {"timestamp": [3213.72, 3214.72], "text": " C'est une..."}, {"timestamp": [3214.72, 3218.16], "text": " Soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative \u00e0 capital variable, pour utiliser un terme qui"}, {"timestamp": [3218.16, 3220.88], "text": " est une soci\u00e9t\u00e9 un peu classique, sauf que son capital est variable,"}, {"timestamp": [3220.88, 3223.0], "text": " comme son nom l'indique, qui est constitu\u00e9 de parts sociales."}, {"timestamp": [3223.04, 3226.28], "text": " C'est-\u00e0-dire, si toi, tu vas ouvrir un compte, tu as une part sociale qui vaut"}, {"timestamp": [3226.28, 3229.48], "text": " 10 ou 50 euros, m\u00eame si on me trahit, et moi de la m\u00eame mani\u00e8re."}, {"timestamp": [3229.48, 3233.24], "text": " Et puis ensuite c'est \u00e7a qui permet d'\u00eatre donc soci\u00e9taire de cette caisse."}, {"timestamp": [3233.24, 3236.36], "text": " Peu importe l'argent que j'ai sur le compte quoi. Si j'ai dit compte, en revanche j'ai dit parts"}, {"timestamp": [3236.36, 3241.2], "text": " sociales. Non, tu as une parts sociale, c'est un homme et une voix."}, {"timestamp": [3241.2, 3244.24], "text": " J'ai rencontr\u00e9 le week-end dernier quelqu'un qui me racontait qu'il avait"}, {"timestamp": [3244.24, 3250.8], "text": " un projet, qu'il en parle avec des banques, de franchiser ce qui se fait dans d'autres pays,"}, {"timestamp": [3250.8, 3260.52], "text": " des organismes bancaires, enfin des banques en local, dans des villes,"}, {"timestamp": [3260.52, 3266.84], "text": " puisque les banques ont une tendance \u00e0 justement, alors les banques centralis\u00e9es peut-\u00eatre plus que les banques coop\u00e9ratives mais ont une"}, {"timestamp": [3266.84, 3271.92], "text": " tendance \u00e0 fermer beaucoup de guichets en France et il se dit souvent c'est"}, {"timestamp": [3271.92, 3274.84], "text": " parce que c'est pas que c'est mal g\u00e9r\u00e9 mais quand c'est trop centralis\u00e9 en"}, {"timestamp": [3274.84, 3281.36], "text": " fait justement en face de coop\u00e9ratifs comme vous probablement t'as pas la"}, {"timestamp": [3281.36, 3285.4], "text": " m\u00eame implication et c'est possible \u00e7a qu'est ce que t'en penses ? De le faire c'est possible \u00e7a, qu'est-ce que t'en penses ?"}, {"timestamp": [3285.6, 3287.12], "text": " De le faire, c'est possible."}, {"timestamp": [3287.32, 3288.6], "text": " D'abord, je pense que le diagnostic est bon."}, {"timestamp": [3288.8, 3291.84], "text": " Le diagnostic consiste \u00e0 dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, si tu as des agences"}, {"timestamp": [3291.84, 3294.64], "text": " en local, quelle qu'elle soit leur forme juridique, il faut utiliser leur force."}, {"timestamp": [3294.84, 3298.24], "text": " Leur force, c'est pas de faire du digital dans une agence."}, {"timestamp": [3298.44, 3299.44], "text": " C'est pas le temps."}, {"timestamp": [3299.64, 3300.64], "text": " Tu es un commer\u00e7ant."}, {"timestamp": [3300.84, 3301.84], "text": " Oui, mais d'\u00eatre un commer\u00e7ant,"}, {"timestamp": [3302.04, 3305.64], "text": " le vent absolument toujours que c'est produit, d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de ce dont on"}, {"timestamp": [3305.84, 3306.6], "text": " besoin."}, {"timestamp": [3306.8, 3308.36], "text": " Si tu vas chez ton commer\u00e7ant, tu montes des croissants, il va pas te donner"}, {"timestamp": [3308.56, 3309.32], "text": " une baguette de bain."}, {"timestamp": [3309.52, 3310.44], "text": " Donc effectivement..."}, {"timestamp": [3310.64, 3312.84], "text": " Tr\u00e8s bonne analogie, c'est un peu ce qu'on te donne g\u00e9n\u00e9ralement."}, {"timestamp": [3313.04, 3317.12], "text": " Je pense qu'effectivement, cette logique de dire qu'il faut"}, {"timestamp": [3317.32, 3320.32], "text": " que le banquier ait un r\u00f4le de commer\u00e7ant de proximit\u00e9 comme tout"}, {"timestamp": [3320.52, 3322.4], "text": " autre commer\u00e7ant, c'est une bonne logique."}, {"timestamp": [3322.6, 3324.36], "text": " Je pense que c'est quelque chose qui fait du sens."}, {"timestamp": [3324.72, 3327.8], "text": " \u00c7a fait d'autant plus du sens que \u00e7a envoie un autre message qui est de dire"}, {"timestamp": [3328.2, 3331.16], "text": " \u00e0 ceux qui penseraient qu'il n'y a pas de place pour de la banque de d\u00e9tail"}, {"timestamp": [3331.36, 3333.08], "text": " au sens du commerce de proximit\u00e9."}, {"timestamp": [3333.56, 3334.4], "text": " Je pense que c'est une erreur."}, {"timestamp": [3335.04, 3335.56], "text": " Effectivement..."}, {"timestamp": [3335.76, 3337.72], "text": " Je ne suis pas loin de le penser, donc explique-moi."}, {"timestamp": [3337.92, 3340.08], "text": " Quand Catherine Barba dit le magasin n'est pas mort, elle dit"}, {"timestamp": [3340.28, 3341.04], "text": " in\u00e9minemment la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [3341.24, 3342.0], "text": " Et moi, je pense que c'est vrai."}, {"timestamp": [3342.2, 3347.16], "text": " Simplement, il ne faut pas essayer de d\u00e9coper la mer avec les mains, on n'y arrivera jamais."}, {"timestamp": [3347.16, 3350.28], "text": " Donc faut pas se dire que demain un compte bancaire on continuera \u00e0 l'ouvrir en agence"}, {"timestamp": [3350.28, 3352.44], "text": " parce qu'aujourd'hui on peut l'ouvrir en six minutes sur un iPhone."}, {"timestamp": [3352.44, 3355.48], "text": " Faut pas dire demain, c'est d\u00e9j\u00e0 possible et encore plus dans cinq ans,"}, {"timestamp": [3355.48, 3359.0], "text": " on continuera \u00e0 faire les cr\u00e9dits immobiliers en agence parce qu'un cr\u00e9dit immobilier \u00e7a peut"}, {"timestamp": [3359.0, 3363.6], "text": " se faire totalement online aujourd'hui. Par contre, moi je fais une analogie qui est souvent celle-l\u00e0,"}, {"timestamp": [3363.6, 3365.76], "text": " c'est un banquier son r\u00f4le"}, {"timestamp": [3365.76, 3369.0], "text": " c'est pas de vendre les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es d'une voiture. Une voiture t'ach\u00e8tes pas une roue, un"}, {"timestamp": [3369.0, 3373.68], "text": " autosigare, un autoradio et des si\u00e8ges. T'ach\u00e8tes une voiture, un ensemble, quelque chose qui te fait"}, {"timestamp": [3373.68, 3377.6], "text": " un peu r\u00eaver, qui est beau, qui te constitue quelque chose construit pour toi. Je pense que"}, {"timestamp": [3377.6, 3381.0], "text": " si le banquier veut continuer \u00e0 vendre des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es, c'est pas possible parce qu'il va se"}, {"timestamp": [3381.0, 3384.76], "text": " retrouver confront\u00e9 \u00e0 des acteurs qui sont plus pertinents que lui. On parlait d'united credit"}, {"timestamp": [3384.76, 3388.56], "text": " tout \u00e0 l'heure, on parlait d'autres acteurs qui sont tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9s sur des niches et \u00e7a il ne saura pas rivaliser."}, {"timestamp": [3389.04, 3392.92], "text": " Il aura la pi\u00e8ce auto, la moins ch\u00e8re chez United Credit, il n'aura pas la m\u00eame chose ch\u00e8re qu'il y a."}, {"timestamp": [3393.0, 3399.48], "text": " En revanche, si demain on continue \u00e0 imaginer que le r\u00f4le du banquier c'est d'accompagner tes projets de vie,"}, {"timestamp": [3400.16, 3406.4], "text": " tes projets de vie pouvant consister \u00e0 ton aventure entrepreneuriale, la gestion de ta retraite,"}, {"timestamp": [3406.4, 3409.12], "text": " ta succession, les \u00e9tudes de tes enfants,"}, {"timestamp": [3409.12, 3412.2], "text": " toutes choses qui quelque part ne sont pas juste la vente d'un produit,"}, {"timestamp": [3412.2, 3414.6], "text": " mais un diagnostic et l'agr\u00e9gation de services,"}, {"timestamp": [3414.6, 3418.0], "text": " l\u00e0 je pense qu'un commer\u00e7ant de proximit\u00e9 tel qu'un conseiller bancaire"}, {"timestamp": [3418.0, 3419.6], "text": " a un r\u00f4le \u00e0 jouer important."}, {"timestamp": [3419.6, 3426.64], "text": " Quand je vois l'explosion, et c'est tr\u00e8s bien d'ailleurs,"}, {"timestamp": [3426.64, 3429.52], "text": " beaucoup d'ind\u00e9pendants qui marchent tr\u00e8s bien, je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien pour eux,"}, {"timestamp": [3429.52, 3432.16], "text": " mais des conseillers en gestion de patrimoine,"}, {"timestamp": [3433.8, 3435.8], "text": " dans toute la France, l\u00e0 pour le coup,"}, {"timestamp": [3436.04, 3439.68], "text": " en face finalement de beaucoup d'organes bancaires,"}, {"timestamp": [3439.68, 3441.44], "text": " enfin de..."}, {"timestamp": [3442.4, 3445.6], "text": " Je ne comprends pas en fait, parce que justement j'avais l'impression que"}, {"timestamp": [3445.6, 3452.48], "text": " Dante, moi j'en ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 mais tu vois Philippe Lefebvre, le conseiller de"}, {"timestamp": [3452.48, 3457.4], "text": " mes parents \u00e0 Cherbourg \u00e0 la SG, ben je m'en souviens tu vois, parce que je"}, {"timestamp": [3457.4, 3460.16], "text": " l'ai eu dix, quinze ans et quand je l'appelais pour lui dire faut faire un"}, {"timestamp": [3460.16, 3464.0], "text": " virement, s'il te pla\u00eet j'habite \u00e0 Londres, est-ce que tu peux envoyer de tel compte \u00e0"}, {"timestamp": [3464.0, 3467.2], "text": " tel compte, j'avais juste le RIB de l'autre sous les yeux, il"}, {"timestamp": [3467.2, 3470.6], "text": " enregistrait le livre, il le RIB et il l'envoyait. Aujourd'hui il n'y a pas un"}, {"timestamp": [3470.6, 3479.04], "text": " conseiller qui ferait \u00e7a. Et ouais je sais mais il y a un..."}, {"timestamp": [3479.04, 3486.0], "text": " Il s'en fout, il y a plus longtemps. Du coup... Mais ouais, mais aujourd'hui ton conseiller"}, {"timestamp": [3486.0, 3488.0], "text": " tu l'as pas plus de deux ans,"}, {"timestamp": [3488.0, 3490.0], "text": " et du coup"}, {"timestamp": [3490.0, 3492.0], "text": " ta conseille en gestion de patrimoine, tu arrives sur une nouvelle"}, {"timestamp": [3492.0, 3494.0], "text": " personne \u00e0 qui tu dois tout r\u00e9expliquer, un dossier"}, {"timestamp": [3494.0, 3496.0], "text": " c'est relou, c'est l\u00e0 o\u00f9"}, {"timestamp": [3496.0, 3498.0], "text": " vous faites... et comment tu motives"}, {"timestamp": [3498.0, 3500.0], "text": " aussi, je sais pas moi, un jeune"}, {"timestamp": [3500.0, 3502.0], "text": " dip pour aller \u00e0 Plumelec"}, {"timestamp": [3502.0, 3504.0], "text": " \u00e0 l'ASG ou \u00e0 la BNP"}, {"timestamp": [3504.0, 3508.32], "text": " et lui dire, faut que tu restes 5-10 ans avec tes clients et tu ne vas pas pouvoir monter"}, {"timestamp": [3508.32, 3510.52], "text": " trop vite, trop fort. Tu vois c'est compliqu\u00e9 aussi."}, {"timestamp": [3510.52, 3514.4], "text": " En fait, pour comprendre \u00e7a je pense, et que ce ne soit que de la critique,"}, {"timestamp": [3514.4, 3518.12], "text": " il faut comprendre d'o\u00f9 on vient. Quand tu as \u00e9t\u00e9 un acteur dans le secteur"}, {"timestamp": [3518.12, 3522.2], "text": " bancaire pendant des dizaines d'ann\u00e9es, en situation de quasi-oligopole,"}, {"timestamp": [3522.2, 3524.92], "text": " c'est-\u00e0-dire que tu avais quelques grands acteurs qui existaient et pas de nouveaux"}, {"timestamp": [3524.92, 3525.44], "text": " entrants, tu n'es pas challenger. en situation de quasi-oligopole, c'est-\u00e0-dire que tu avais quelques grands acteurs qui existaient, et pas de nouveaux entrants."}, {"timestamp": [3526.2, 3528.76], "text": " \u00c7a veut dire que tu n'es pas, quand tu dis que tu n'es pas challeng\u00e9,"}, {"timestamp": [3529.0, 3532.12], "text": " tu n'es pas challeng\u00e9 par d'autres acteurs qui viennent faire le m\u00e9tier diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [3532.12, 3533.16], "text": " Donc finalement, qu'est-ce qui se passe ?"}, {"timestamp": [3533.8, 3537.16], "text": " Tu as une ma\u00eetrise de tes marges qui est somme toute assez sympathique."}, {"timestamp": [3537.56, 3540.84], "text": " Tu vois, dans la banque, il y a encore quelques ann\u00e9es, les marges \u00e9taient tr\u00e8s tr\u00e8s sympathiques."}, {"timestamp": [3540.84, 3542.4], "text": " C'est moins vrai aujourd'hui, mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s sympathique."}, {"timestamp": [3542.4, 3547.76], "text": " Donc tu n'as pas de prime \u00e0 la remise en question. Tu n'as pas de challenger qui arrive avec des"}, {"timestamp": [3547.76, 3550.92], "text": " mod\u00e8les diff\u00e9rents. Et toi, tes marges sont relativement confortables. Et par ailleurs,"}, {"timestamp": [3550.92, 3554.12], "text": " tu es incontournable. Domiciliation des revenus, tu es incontournable. De toute fa\u00e7on, les gens"}, {"timestamp": [3554.12, 3557.84], "text": " n'ont pas le choix. Quand tu vas voir ton banquier pour demander un cr\u00e9dit immobilier, il y a quelques"}, {"timestamp": [3557.84, 3561.28], "text": " ann\u00e9es, c'est peut-\u00eatre encore un peu oblig\u00e9, tu y vas plut\u00f4t avec la boule au ventre parce qu'il"}, {"timestamp": [3561.28, 3566.68], "text": " a le droit. Moi, je disais souvent \u00e7a. Le banquier est le seul commer\u00e7ant qui a le refus de vendre possible."}, {"timestamp": [3566.76, 3568.56], "text": " C'est rare. C'est quand m\u00eame rare."}, {"timestamp": [3569.44, 3571.44], "text": " Je reprends ton boulanger, si tu veux lui acheter une baguette de pain"}, {"timestamp": [3571.44, 3573.36], "text": " et qu'il a bien compris que c'\u00e9tait pas les croissants que tu voulais,"}, {"timestamp": [3573.6, 3575.64], "text": " ou l'inverse, il va te la vendre ta baguette de pain."}, {"timestamp": [3576.44, 3578.16], "text": " Le banquier, lui, peut tr\u00e8s bien dire moi, je vous la vends pas."}, {"timestamp": [3578.88, 3581.96], "text": " Donc, \u00e7a cr\u00e9e une situation historiquement invers\u00e9e"}, {"timestamp": [3582.08, 3583.44], "text": " dans la relation avec le client."}, {"timestamp": [3583.92, 3590.84], "text": " Ce qui se passe depuis quelques ann\u00e9es, c'est qu'\u00e0 la lumi\u00e8re des nouveaux acteurs qui arrivent, United, Litchi, Pumpkin et quelques"}, {"timestamp": [3590.84, 3593.84], "text": " autres qu'on pourrait citer, c'est les gens qui viennent s'incruster sur la cha\u00eene de valeur des"}, {"timestamp": [3593.84, 3596.88], "text": " banquiers et viennent en piquer un bout. Et donc ils remettent en cause ce mod\u00e8le. Ils le remettent"}, {"timestamp": [3596.88, 3601.72], "text": " en cause de quelle mani\u00e8re ? La promesse marketing, les prix, les deux souvent. Et donc qu'est-ce qu'ils"}, {"timestamp": [3601.72, 3606.48], "text": " font ? Ils challengent les banques, ils les challengent sur leur posture. Le produit aussi."}, {"timestamp": [3606.48, 3609.72], "text": " Le produit. Donc tu as plusieurs formes de r\u00e9action. La premi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t"}, {"timestamp": [3609.72, 3613.76], "text": " condescendante de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je caricature, en disant ok, ces petits"}, {"timestamp": [3613.76, 3617.04], "text": " trucs l\u00e0, \u00e7a va pas durer tr\u00e8s longtemps. Et la deuxi\u00e8me, qui je pense a plut\u00f4t"}, {"timestamp": [3617.04, 3620.16], "text": " \u00e9t\u00e9 sadarqu\u00e9e, c'est de se dire, je fais un lien avec ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [3620.16, 3624.68], "text": " si un, je crois que la crise que l'on traverse globalement depuis quelques"}, {"timestamp": [3624.68, 3629.16], "text": " dizaines d'ann\u00e9es va remettre en cause mon mod\u00e8le d'affaires. Deux, je comprends que la force d'un"}, {"timestamp": [3629.16, 3633.44], "text": " acteur qui doit \u00eatre plut\u00f4t plus petit, c'est le cas d'Arkea notamment, c'est de l'agilit\u00e9,"}, {"timestamp": [3633.44, 3637.88], "text": " la rapidit\u00e9 de l'ex\u00e9cution. Et si je pense que les alliances sont un des sujets d'avenir dans ce"}, {"timestamp": [3637.88, 3641.6], "text": " m\u00e9tier, alors je dois m'allier avec ces acteurs-l\u00e0 pour r\u00e9inventer une promesse de valeur finalement,"}, {"timestamp": [3641.6, 3645.36], "text": " notamment dans le digital. Et donc l\u00e0, tu te retrouves challenger,"}, {"timestamp": [3645.36, 3647.48], "text": " tu es en situation de bouger un peu les lignes,"}, {"timestamp": [3647.48, 3649.52], "text": " tu le fais sur le digital, on en a parl\u00e9 assez largement,"}, {"timestamp": [3649.52, 3651.24], "text": " pour dire tu remets tes process \u00e0 niveau,"}, {"timestamp": [3651.24, 3653.48], "text": " tu fais l'ouverture de compte en ligne totalement digitalis\u00e9e,"}, {"timestamp": [3653.48, 3656.08], "text": " tu fais le cr\u00e9dit bancaire totalement en ligne,"}, {"timestamp": [3656.08, 3659.88], "text": " tu as Pumpkin, tu as Leedsheet, tu as United Credit."}, {"timestamp": [3659.88, 3662.0], "text": " Et par ailleurs, tu t'interroges sur"}, {"timestamp": [3662.0, 3664.04], "text": " mais qu'est-ce qu'on doit faire en termes de promesses"}, {"timestamp": [3664.04, 3664.88], "text": " quand je suis dans mon agence ?"}, {"timestamp": [3664.88, 3665.0], "text": " Mais pour le coup, ton mindset n'est plus le sur qu'est-ce qu'on doit faire en termes de promesses quand je suis dans mon agence."}, {"timestamp": [3665.0, 3667.0], "text": " Mais pour le coup, ton mindset n'est plus le m\u00eame."}, {"timestamp": [3667.0, 3673.3], "text": " Tu as int\u00e9gr\u00e9 l'id\u00e9e selon laquelle, et j'utilise un mot peut-\u00eatre un peu fort, la rente que tu pensais avoir n'existera plus."}, {"timestamp": [3673.3, 3676.0], "text": " Et donc tu veux traiter le sujet, dans le bon sens du terme."}, {"timestamp": [3677.0, 3679.5], "text": " Et pas juste en disant \u00ab je vais fermer des agences \u00bb."}, {"timestamp": [3679.5, 3682.5], "text": " Parce que je ne dis pas que ce n'est pas un sujet."}, {"timestamp": [3682.5, 3686.24], "text": " Il y a bien s\u00fbr ici ou l\u00e0 des agences, mais la r\u00e9ponse structurelle n'est pas celle-l\u00e0."}, {"timestamp": [3686.24, 3687.72], "text": " C'est une cons\u00e9quence \u00e9ventuelle."}, {"timestamp": [3687.72, 3692.12], "text": " Le vrai sujet, c'est quelle est ma position de commer\u00e7ant et quel est le r\u00f4le des agences"}, {"timestamp": [3692.12, 3693.12], "text": " dans cette position."}, {"timestamp": [3693.12, 3700.16], "text": " C'est un truc que tu as quand m\u00eame mis en place et c'est ce que je disais, c'est aussi"}, {"timestamp": [3700.16, 3705.2], "text": " pour \u00e7a que tu es l\u00e0 et qu'on parle de tout \u00e7a parce que... Alors avec"}, {"timestamp": [3705.2, 3710.08], "text": " Fortuneo notamment o\u00f9 tu es all\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, enfin je veux dire, quelle ann\u00e9e ?"}, {"timestamp": [3710.08, 3719.04], "text": " 2005-2006. 2005-2006. On est vraiment alors sur, juste avant en plus la crise des"}, {"timestamp": [3719.04, 3723.6], "text": " subprimes, sur un moment o\u00f9 \u00e7a trait d'effort en plus et c'\u00e9tait vraiment le"}, {"timestamp": [3723.6, 3728.22], "text": " boom de ces acteurs Fortuneo, Bourso et Consort. Consort d'effort en plus et c'\u00e9tait vraiment le boom de ces acteurs fortun\u00e9s au bourseau et consorts, consorts d'ailleurs ?"}, {"timestamp": [3728.22, 3729.22], "text": " Cortel Consorts !"}, {"timestamp": [3729.22, 3730.22], "text": " Oui il y avait \u00e7a aussi !"}, {"timestamp": [3730.22, 3731.22], "text": " Il y a \u00e7a aussi !"}, {"timestamp": [3731.22, 3736.18], "text": " Et ING je crois, alors sur d'autres univers mais voil\u00e0."}, {"timestamp": [3736.18, 3741.66], "text": " Et apr\u00e8s t'es devenu CEO d'Arkea c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [3741.66, 3742.66], "text": " Oui tout \u00e0 fait."}, {"timestamp": [3742.66, 3746.0], "text": " Alors donc il y avait quand m\u00eame une dimension du board"}, {"timestamp": [3746.0, 3748.0], "text": " ou des gens qui ont choisi que tu deviennes CEO"}, {"timestamp": [3748.0, 3750.0], "text": " de se dire, attends, il faut qu'on mette quelqu'un"}, {"timestamp": [3750.0, 3752.0], "text": " qui a quand m\u00eame ce prisme et cette vision."}, {"timestamp": [3752.0, 3754.0], "text": " Je pense que oui."}, {"timestamp": [3754.0, 3756.0], "text": " Est-ce que tu peux rapidement"}, {"timestamp": [3756.0, 3758.0], "text": " m'expliquer comment tu"}, {"timestamp": [3758.0, 3760.0], "text": " deviens CEO de"}, {"timestamp": [3760.0, 3762.0], "text": " Fortuneo, qui est une bo\u00eete"}, {"timestamp": [3762.0, 3764.0], "text": " qui a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e ?"}, {"timestamp": [3764.0, 3769.52], "text": " Oui, tu as raison. Moi j'\u00e9tais directeur technique financier de SureAvenir, qui est l'assureur d'Arkea."}, {"timestamp": [3769.52, 3772.92], "text": " Mon patron de l'\u00e9poque m'a propos\u00e9 de devenir directeur g\u00e9n\u00e9ral d'une bo\u00eete"}, {"timestamp": [3772.92, 3775.48], "text": " qui s'appelait, puisqu'elle n'existe plus, Symphonis, \u00e0 l'\u00e9poque, qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [3775.48, 3779.68], "text": " un des 50 courtiers en ligne lanc\u00e9s dans les ann\u00e9es 2000 et qui \u00e9tait une bo\u00eete"}, {"timestamp": [3779.68, 3783.56], "text": " qui avait comme caract\u00e9ristique essentielle, qui avait \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9e par mon"}, {"timestamp": [3783.56, 3787.56], "text": " pr\u00e9d\u00e9cesseur qui s'appelle Arnaud Jorodon, qui l'avait cr\u00e9\u00e9, qui avait fait un tr\u00e8s beau positionnement sur l'assurance vie"}, {"timestamp": [3787.56, 3792.44], "text": " online no load, 0% de droits d'entr\u00e9e. Et Symphonie, c'\u00e9tait le leader en France de"}, {"timestamp": [3792.44, 3797.12], "text": " l'assurance vie sans frais d'entr\u00e9e, mais avait un positionnement sur ce qu'on appelait le courtage"}, {"timestamp": [3797.12, 3801.36], "text": " d'ordre de bourse, l\u00e0 o\u00f9 \u00e9taient tr\u00e8s forts les Boursorama, les Fortunio, Direct Finance et autres,"}, {"timestamp": [3801.36, 3806.96], "text": " qui \u00e9tait modeste, donc un peu corneris\u00e9. Et donc ce qui m'avait \u00e9t\u00e9 dit, moi j'avais 34 ans \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [3807.44, 3810.44], "text": " c'est de trouver une solution pour que cette bo\u00eete retrouve un positionnement"}, {"timestamp": [3810.64, 3812.6], "text": " qui fasse que durablement, elle s'installe dans le paysage"}, {"timestamp": [3812.8, 3815.12], "text": " comme un des leaders, ou alors il faudra s'en s\u00e9parer."}, {"timestamp": [3815.84, 3819.36], "text": " Comme j'ai bien aim\u00e9 le challenge, j'ai cherch\u00e9 une solution pour faire"}, {"timestamp": [3819.56, 3822.16], "text": " en sorte que Symphonis, \u00e0 l'\u00e9poque, devienne un acteur qui soit plus"}, {"timestamp": [3822.36, 3825.68], "text": " diversifi\u00e9 en business et qui par ailleurs donc devient un des acteurs tr\u00e8s fort."}, {"timestamp": [3825.68, 3826.88], "text": " Et donc, m'est venu cette id\u00e9e."}, {"timestamp": [3826.88, 3830.0], "text": " La mission \u00e0 34 ans c'est tiens, on a rachet\u00e9 ce truc."}, {"timestamp": [3830.0, 3831.6], "text": " Non, non, on a Symphonis."}, {"timestamp": [3831.6, 3832.36], "text": " On a Symphonis."}, {"timestamp": [3832.36, 3837.36], "text": " Trouvez-moi un policy seulement qui fasse, qui structurellement, il va \u00eatre pertinent de le garder ou alors on le vend."}, {"timestamp": [3837.36, 3837.88], "text": " Ok."}, {"timestamp": [3837.88, 3840.84], "text": " Et moi l'id\u00e9e que j'ai trouv\u00e9 c'est plut\u00f4t de dire qu'est-ce qu'on pourrait acheter qui ferait que ce serait compl\u00e9mentaire."}, {"timestamp": [3840.84, 3842.84], "text": " D'accord, mais Symphonis avait pas \u00e9t\u00e9 achet\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en interne."}, {"timestamp": [3842.84, 3843.52], "text": " \u00c7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en interne."}, {"timestamp": [3843.52, 3844.04], "text": " Ok, d'accord."}, {"timestamp": [3844.04, 3847.48], "text": " Et donc j'ai \u00e9t\u00e9 voir la dirigeante de Fortuno Direct Finance \u00e0 l'\u00e9poque et j'aurais"}, {"timestamp": [3847.48, 3850.32], "text": " dit \u00e9coutez j'ai un super truc \u00e0 vous proposer, on va construire une histoire top, on va"}, {"timestamp": [3850.32, 3854.12], "text": " cr\u00e9er un acteur, le leader du courtage d'ordre de bourse en France et de l'assurance vie"}, {"timestamp": [3854.12, 3855.52], "text": " online en alliant les deux."}, {"timestamp": [3855.52, 3858.76], "text": " C'est un projet qui s'est \u00e9tal\u00e9 sur un an et demi et \u00e0 l'\u00e9poque j'ai conduit"}, {"timestamp": [3858.76, 3862.24], "text": " cette op\u00e9ration avec une \u00e9quipe pour acheter Fortuno Direct Finance, le fusionner avec"}, {"timestamp": [3862.24, 3867.32], "text": " Symphonis, cr\u00e9er Fortuno Banque qu'on a lanc\u00e9 ensuite en Belgique."}, {"timestamp": [3867.52, 3869.68], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque, j'avais 35-36 ans."}, {"timestamp": [3869.88, 3872.8], "text": " Fortuneo, ce n'\u00e9tait pas une banque avant du coup ?"}, {"timestamp": [3873.0, 3874.28], "text": " Non, Fortuneo n'\u00e9tait pas une banque."}, {"timestamp": [3874.32, 3876.08], "text": " En fait, Symphonis avait des statuts bancaires."}, {"timestamp": [3876.28, 3878.88], "text": " Donc, techniquement parlant, c'est Symphonis qui a absorb\u00e9"}, {"timestamp": [3879.08, 3881.52], "text": " Fortuneo Direct Finance et le nom Fortuneo, pour des raisons que tout le monde"}, {"timestamp": [3881.52, 3884.68], "text": " comprendra, \u00e9tait bien plus porteur et avait une bien plus belle notori\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [3884.88, 3885.84], "text": " Donc, on l'a gard\u00e9 ensuite."}, {"timestamp": [3885.84, 3886.84], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3888.04, 3890.72], "text": " Et donc tu as rachet\u00e9 avec..."}, {"timestamp": [3891.08, 3894.88], "text": " C'\u00e9tait ta premi\u00e8re op\u00e9ration d'acquisition, de fusion m\u00eame."}, {"timestamp": [3895.2, 3899.04], "text": " Du coup, vous avez rachet\u00e9 \u00e7a, les deux fondateurs de..."}, {"timestamp": [3899.04, 3902.88], "text": " Enfin peut-\u00eatre plus, je ne sais pas, mais quatre fondateurs de Fortuneo sont partis."}, {"timestamp": [3903.4, 3907.76], "text": " C'est une super histoire parce que c'est donc Laurent Bouilloux, Paul M\u00e9sraillis,"}, {"timestamp": [3907.76, 3911.92], "text": " Eric May et R\u00e9gis Fresse qui \u00e9taient les quatre co-fondateurs de Fortuneo"}, {"timestamp": [3911.92, 3913.68], "text": " direct finance et le Pro Capital \u00e9galement qu'on a rachet\u00e9 au PASCAL."}, {"timestamp": [3913.68, 3915.16], "text": " \u00c9videmment ils n'\u00e9taient pas bas\u00e9s \u00e0 Plum\u00e9lec."}, {"timestamp": [3915.16, 3917.64], "text": " Non, ils \u00e9taient bas\u00e9s \u00e0 Paris, au 26 avenue des Champs-Elys\u00e9es d'ailleurs."}, {"timestamp": [3917.64, 3920.8], "text": " Donc ils t'ont vu d\u00e9barquer en disant mais c'est qui ?"}, {"timestamp": [3920.8, 3923.6], "text": " Ouais un peu sans doute."}, {"timestamp": [3923.6, 3925.24], "text": " Non mais t'\u00e9tais pas encore Ronan Lemoile, t'\u00e9tais pas Ronan Lemoile mais t'est qui ? Ouais, un peu sans doute. Non, non, mais on s'est vu."}, {"timestamp": [3925.44, 3928.96], "text": " T'\u00e9tais pas encore Ronan Le Moal, mais t'\u00e9tais pas Ronan fucking Le Moal."}, {"timestamp": [3929.16, 3930.88], "text": " Premi\u00e8re rencontre, c'est un caf\u00e9,"}, {"timestamp": [3931.08, 3933.88], "text": " apr\u00e8s un salon du trading, c'\u00e9tait les salons du trading \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [3934.08, 3936.84], "text": " c'\u00e9tait des trucs qu'ils faisaient vachement avec les plateformes de streaming et tout."}, {"timestamp": [3937.04, 3941.08], "text": " On se voit donc en 2005 pour un premier caf\u00e9 avec Laurent Bouillou et Paul."}, {"timestamp": [3941.28, 3943.4], "text": " On discute, on essaie de travailler les sujets."}, {"timestamp": [3943.44, 3946.2], "text": " On va rencontrer un des gros actionnaires \u00e0 l'\u00e9poque de la bo\u00eete,"}, {"timestamp": [3946.2, 3950.16], "text": " avec mon patron de l'\u00e9poque qui \u00e9tait Aviva, qui \u00e9tait actionnaire de l'ensemble."}, {"timestamp": [3950.64, 3952.88], "text": " On a une premi\u00e8re discussion en d\u00e9cembre 2005 qui n'aboutit pas."}, {"timestamp": [3952.88, 3957.56], "text": " Et l'op\u00e9ration se fera r\u00e9ellement le 3 juin 2006."}, {"timestamp": [3957.56, 3958.8], "text": " Je ne peux pas l'oublier, c'est la naissance de notre fils."}, {"timestamp": [3958.8, 3960.6], "text": " Donc \u00e7a s'est pass\u00e9 un jour assez incroyable pour moi."}, {"timestamp": [3961.16, 3963.4], "text": " Et c'est l\u00e0 qu'on a fait la n\u00e9gociation pour racheter effectivement la bo\u00eete."}, {"timestamp": [3963.4, 3967.36], "text": " Donc \u00e7a a dur\u00e9 six mois entre le moment o\u00f9 on a appris un peu \u00e0 se conna\u00eetre et le moment o\u00f9 on a fait"}, {"timestamp": [3967.56, 3968.32], "text": " l'op\u00e9ration."}, {"timestamp": [3968.52, 3972.32], "text": " D'accord. Donc, \u00e0 la naissance de No\u00e9, tu \u00e9tais l\u00e0, quand m\u00eame ?"}, {"timestamp": [3972.52, 3973.68], "text": " \u00c9coute, un truc incroyable."}, {"timestamp": [3973.88, 3976.36], "text": " Donc, Laurent m'avait dit, on fera la n\u00e9go en Bretagne,"}, {"timestamp": [3976.36, 3977.72], "text": " si tu le souhaites, puisque mon \u00e9pouse \u00e9tait enceinte."}, {"timestamp": [3978.08, 3979.32], "text": " On a fait cette n\u00e9gociation \u00e0 Roscoff,"}, {"timestamp": [3979.32, 3980.64], "text": " qui est une belle ville du Nord Finist\u00e8re."}, {"timestamp": [3981.2, 3982.56], "text": " Et Laurent m'a appel\u00e9 le samedi matin pour me dire,"}, {"timestamp": [3983.0, 3984.32], "text": " j'avais eu le mandat du conseil la veille."}, {"timestamp": [3984.72, 3986.92], "text": " Est-ce qu'on peut venir ? Et je lui ai dit tu peux venir, mon \u00e9pouse elle a couch\u00e9"}, {"timestamp": [3986.92, 3991.04], "text": " \u00e0 4h du matin donc on peut commencer \u00e0 n\u00e9go. Donc on a fait la n\u00e9go tout le week-end. Notre fils"}, {"timestamp": [3991.04, 3995.6], "text": " \u00e9tait n\u00e9 dans la nuit du vendredi au samedi et ce qui est tr\u00e8s rigolo pour l'anecdote c'est que"}, {"timestamp": [3995.6, 3999.2], "text": " dans une n\u00e9go c'est toujours un moment un peu de tension. Tout le samedi on s'est un peu tap\u00e9"}, {"timestamp": [3999.2, 4002.96], "text": " dessus entre guillemets. Samedi soir, Laurent m'a dit quand il y a le champagne, donc on a bu une"}, {"timestamp": [4002.96, 4008.3], "text": " coupette de champagne au d\u00eener, on a recommenc\u00e9 \u00e0 n\u00e9gociation jusqu'\u00e0 4h du matin, on s'est retap\u00e9 dessus et tout le dimanche."}, {"timestamp": [4008.3, 4011.3], "text": " Donc en fait, pour moi c'est des moments assez inoubliables, par d\u00e9finition."}, {"timestamp": [4013.3, 4015.3], "text": " Pourquoi on se tape dessus sur un n\u00e9gociation comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [4015.3, 4018.3], "text": " Quand je dis qu'on se tape dessus, c'est que c'est des..."}, {"timestamp": [4018.3, 4023.3], "text": " \u00e0 un moment donn\u00e9, tu penses plusieurs fois que \u00e7a bascule dans le sens o\u00f9 le deal va se faire,"}, {"timestamp": [4024.3, 4027.16], "text": " et puis il y a plein de raisons pour lesquelles l'autre en face consid\u00e8re"}, {"timestamp": [4027.16, 4032.08], "text": " que ce que tu fais comme proposition, que ce soit la gouvernance, les earn out"}, {"timestamp": [4032.08, 4035.76], "text": " donc le compl\u00e9ment de prix qu'on appelle \u00e7a, que ce soit..."}, {"timestamp": [4035.76, 4042.12], "text": " L'earn out, je veux faire un peu de vocabulaire, mais c'est le compl\u00e9ment de prix qu'on donne"}, {"timestamp": [4042.12, 4047.8], "text": " g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 des fondateurs deux ans, 3 ans, 4 ans, en fonction, apr\u00e8s le rachat."}, {"timestamp": [4047.8, 4051.4], "text": " Donc on leur ach\u00e8te un prix 10, 100."}, {"timestamp": [4051.4, 4055.8], "text": " Et puis, on va dire, si tu restes 3 ou 4 ans et que selon X ou Y conditions,"}, {"timestamp": [4055.8, 4059.8], "text": " il se passe \u00e7a, chiffre d'affaires, manque d'entabilit\u00e9, peu importe, pays ouvert,"}, {"timestamp": [4059.8, 4061.2], "text": " ben t'auras 100 de plus par ailleurs."}, {"timestamp": [4061.2, 4062.2], "text": " Exactement, c'est exactement \u00e7a."}, {"timestamp": [4062.2, 4064.2], "text": " T'as \u00e7a, t'as les clauses dites de lock-up,"}, {"timestamp": [4064.2, 4066.44], "text": " donc combien de temps il doit rester dans l'entreprise pour l'accompagner."}, {"timestamp": [4066.72, 4068.24], "text": " Donc t'as plein de raisons qui font que,"}, {"timestamp": [4068.52, 4070.92], "text": " alors que tu as une d\u00e9cision qui est de dire go, on va y aller,"}, {"timestamp": [4071.28, 4073.92], "text": " pendant la n\u00e9gociation qui suit, qui consiste \u00e0 finaliser"}, {"timestamp": [4074.16, 4076.56], "text": " une doc juridique, comme tu le sais, qui parfois fait 300 pages,"}, {"timestamp": [4077.04, 4078.96], "text": " il y a plein de raisons pendant lesquelles \u00e7a cr\u00e9e des tensions,"}, {"timestamp": [4078.96, 4079.96], "text": " comme \u00e7a se passe souvent."}, {"timestamp": [4079.96, 4081.76], "text": " Et moi, je n'ai jamais vu \u00e7a autrement."}, {"timestamp": [4082.0, 4084.0], "text": " Au dernier moment de la deadline que tu t'es donn\u00e9,"}, {"timestamp": [4084.0, 4086.0], "text": " je sais pas pourquoi, la nature est faite ainsi que si c'est..."}, {"timestamp": [4086.0, 4089.04], "text": " On a dit que la deadline, c'est le 25, c'est le 24 au soir, \u00e7a va se terminer."}, {"timestamp": [4089.4, 4091.36], "text": " Donc, tu as une forme de tension qui na\u00eet."}, {"timestamp": [4091.36, 4095.04], "text": " Et puis bon, quand tu as toujours tes avocats et ceux de la partie adverse,"}, {"timestamp": [4095.04, 4096.44], "text": " entre guillemets, les avocats sont..."}, {"timestamp": [4096.44, 4097.56], "text": " Aiment bien..."}, {"timestamp": [4097.56, 4099.32], "text": " Ils justifient la valeur aussi, de cr\u00e9er..."}, {"timestamp": [4099.32, 4102.36], "text": " Garement sur le temps, c'est toujours assez tendu comme type d'op\u00e9ration."}, {"timestamp": [4102.68, 4103.52], "text": " C'est comme des moments..."}, {"timestamp": [4103.52, 4104.36], "text": " C'est incroyable."}, {"timestamp": [4104.36, 4105.76], "text": " Moi, j'ai des souvenirs assez hallucinants."}, {"timestamp": [4108.8, 4111.72], "text": " Donc, tu diriges Fortuneo ensuite pendant deux ans."}, {"timestamp": [4112.96, 4115.32], "text": " Je trouve \u00e7a assez visionnaire de la part de..."}, {"timestamp": [4115.52, 4120.36], "text": " Je ne sais pas comment tu deviens CEO d'Arkea."}, {"timestamp": [4120.36, 4123.0], "text": " Ensuite, tu peux peut-\u00eatre me le raconter, mais je trouve \u00e7a assez visionnaire"}, {"timestamp": [4123.0, 4127.16], "text": " de la part des gens autour de toi en 2007."}, {"timestamp": [4127.2, 4137.8], "text": " Donc c'est \u00e7a. 2008, 2008, de te mettre en r\u00f4le, enfin, en haut sur le job de patron d'un groupe comme \u00e7a, 10.000 personnes,"}, {"timestamp": [4139.44, 4145.56], "text": " tr\u00e8s ancr\u00e9es dans les territoires, etc. Sachant que je trouve que dans beaucoup d'industries,"}, {"timestamp": [4147.48, 4148.68], "text": " avant de mettre des vrais"}, {"timestamp": [4150.8, 4153.52], "text": " hommes cl\u00e9s, femmes cl\u00e9s, impr\u00e9gn\u00e9es de digital,"}, {"timestamp": [4153.52, 4155.2], "text": " qui venaient du digital, qui \u00e9taient vraiment,"}, {"timestamp": [4155.2, 4157.16], "text": " on a attendu 2017, 2020,"}, {"timestamp": [4157.16, 4159.2], "text": " il y en a qui ne l'ont pas encore fait \u00e0 la t\u00eate."}, {"timestamp": [4160.16, 4163.44], "text": " Je note, je trouve que Bertrand Gilles"}, {"timestamp": [4163.44, 4165.76], "text": " ou Figaro, par exemple, qui vient du digital,"}, {"timestamp": [4165.76, 4168.4], "text": " il y en a quelques-uns comme \u00e7a, mais il y a encore plein d'endroits, m\u00eame dans les m\u00e9dias,"}, {"timestamp": [4168.4, 4172.32], "text": " o\u00f9 en fait, tu parles dans les m\u00e9dias, dans plein de business, mais tu parles..."}, {"timestamp": [4174.32, 4177.52], "text": " J'ai entendu \u00e7a, donc je ne peux pas en dire trop d'ailleurs, mais..."}, {"timestamp": [4177.76, 4182.88], "text": " O\u00f9 quelqu'un dira \u00e0 l'autre, oui, avec ton site internet, tu \u00e9tais machin,"}, {"timestamp": [4182.88, 4185.0], "text": " alors que tu es dans un business de service ou internet,"}, {"timestamp": [4185.0, 4188.32], "text": " c'est juste clairement l'avenir, tu vois, enfin c'est m\u00eame plus l'avenir, c'est le pr\u00e9sent en fait."}, {"timestamp": [4188.32, 4192.08], "text": " Mais voil\u00e0, quand j'entends \u00e7a, moi, \u00e7a me crispe, tu vois."}, {"timestamp": [4192.08, 4194.6], "text": " Donc c'\u00e9tait tr\u00e8s visionnaire aussi \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [4194.6, 4197.28], "text": " Oui, \u00e9coute, moi j'avais 36 ans \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [4197.28, 4201.0], "text": " effectivement, j'\u00e9tais pas forc\u00e9ment celui qu'on imaginait arriver directeur g\u00e9n\u00e9ral,"}, {"timestamp": [4201.0, 4202.68], "text": " parce que c'\u00e9tait un changement de gouvernance \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [4202.68, 4207.32], "text": " il y avait un nouveau pr\u00e9sident qui arrivait, qui s'appelait Jean-Pierre Denis, et il cherchait un"}, {"timestamp": [4207.32, 4210.72], "text": " directeur g\u00e9n\u00e9ral pour accompagner le premier projet strat\u00e9gique qu'il allait"}, {"timestamp": [4210.72, 4213.44], "text": " conduire en tant que pr\u00e9sident. Il se trouve qu'il y avait plusieurs"}, {"timestamp": [4213.44, 4216.12], "text": " candidats et j'\u00e9tais pas dans... ah, plusieurs candidats, plusieurs personnes"}, {"timestamp": [4216.12, 4217.24], "text": " identifi\u00e9es, pas des candidats..."}, {"timestamp": [4217.24, 4219.24], "text": " J'ai demand\u00e9, t'\u00e9tais candidat ? T'avais \u00e7a pour l'\u00e9mission ?"}, {"timestamp": [4219.24, 4220.32], "text": " Non, non, non, absolument pas."}, {"timestamp": [4220.32, 4222.72], "text": " Candidat, c'est pas le terme, parce qu'il y avait plusieurs personnes identifi\u00e9es en place"}, {"timestamp": [4222.72, 4225.28], "text": " d'entreprises depuis tr\u00e8s longtemps, beaucoup d'exp\u00e9riences et en grande valeur."}, {"timestamp": [4225.28, 4230.04], "text": " Et il se trouve que Jean-Pierre Deilly, \u00e0 l'\u00e9poque, a fait le choix, en tout cas a propos\u00e9 au Conseil,"}, {"timestamp": [4230.04, 4235.56], "text": " mon nom, sur le th\u00e8me, je pense, important qui \u00e9tait, il voulait quelqu'un qui soit \u00e0 la fois"}, {"timestamp": [4235.56, 4240.52], "text": " plus jeune. C'\u00e9tait un choix, j'avais 36 ans, parce que la jeunesse, \u00e7a donnait quelque part,"}, {"timestamp": [4240.52, 4248.4], "text": " non pas plus d'intelligence, c'est pas le sujet, mais plus de perspective. Tout le monde comprendra que si tu as 55 ans, 56 ans, ind\u00e9pendamment de toutes tes qualit\u00e9s,"}, {"timestamp": [4248.4, 4252.56], "text": " l'horizon auquel tu te projettes n'est pas le m\u00eame que quand tu as 36. \u00c7a c'est \u00e9vident."}, {"timestamp": [4252.56, 4255.68], "text": " Il voulait, il souhaitait \u00e7a. Il souhaitait quelqu'un qui soit un peu plus technophile."}, {"timestamp": [4255.68, 4256.52], "text": " Il t'avait pr\u00e9venu ?"}, {"timestamp": [4256.52, 4260.24], "text": " Non, non, non. Je vais te dire comment c'est pass\u00e9. Il voulait quelqu'un de technophile,"}, {"timestamp": [4260.24, 4263.76], "text": " qui aime bien la techno et quelqu'un qui a un esprit d'entrepreneur,"}, {"timestamp": [4263.76, 4268.44], "text": " soit d\u00e9veloppeur. Je crois \u00eatre en tout tout cas, j'ai \u00e7a en moi."}, {"timestamp": [4269.2, 4271.08], "text": " Apr\u00e8s, non, il ne m'a pas fondamentalement pr\u00e9venu."}, {"timestamp": [4271.28, 4274.6], "text": " La r\u00e9alit\u00e9, la prescription maintenant, c'est qu'en juin 2008,"}, {"timestamp": [4274.8, 4277.96], "text": " quand il a commenc\u00e9 \u00e0 affiner ses choix, il m'a demand\u00e9 \u00e0 me rencontrer."}, {"timestamp": [4278.16, 4280.96], "text": " Il m'a dit \u00ab j'aimerais que vous soyez sur la liste des candidats potentiels."}, {"timestamp": [4281.16, 4284.64], "text": " Est-ce que vous l'acceptez d'\u00eatre sur la liste des candidats potentiels ?"}, {"timestamp": [4284.84, 4286.76], "text": " Pour \u00eatre totalement honn\u00eate avec toi, c'\u00e9tait absolument pas"}, {"timestamp": [4286.76, 4290.2], "text": " ce \u00e0 quoi je me pr\u00e9parais ou m'attendais, c'\u00e9tait absolument pas mon trip, non pas"}, {"timestamp": [4290.2, 4293.72], "text": " que ce soit un job g\u00e9nial, je suis tr\u00e8s heureux de ce que j'ai fait, mais moi j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [4293.72, 4297.84], "text": " plut\u00f4t dans un job de petite entreprise, Fortino, c'\u00e9tait 80 personnes \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [4297.84, 4303.88], "text": " des start-up... Avec une croissance possible incroyable et tout... Donc je lui ai demand\u00e9 une semaine pour r\u00e9fl\u00e9chir,"}, {"timestamp": [4303.88, 4305.96], "text": " ce qui a pu le surprendre d reprendre \u00e0 l'\u00e9poque, parce que je"}, {"timestamp": [4305.96, 4310.48], "text": " consid\u00e9rais, je consid\u00e8re toujours et d'ailleurs la suite m'a donn\u00e9 raison,"}, {"timestamp": [4310.48, 4317.8], "text": " quand tu acceptes ce genre de job, il faut en prendre toutes les dimensions. Et une des dimensions"}, {"timestamp": [4317.8, 4321.88], "text": " c'est de ne pas juste se dire, ce qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9, parce qu'on est tous fait un peu pareil,"}, {"timestamp": [4321.88, 4325.84], "text": " on a tous un petit ego, \u00e7a va \u00eatre super dans la presse, on va dire, Ronan et le moine, 36 ans,"}, {"timestamp": [4325.84, 4327.12], "text": " il prend la direction g\u00e9n\u00e9rale d'un groupe bancaire."}, {"timestamp": [4327.36, 4330.68], "text": " Parce que si tu te pr\u00e9sonnes comme \u00e7a, tu penses juste aux trois jours"}, {"timestamp": [4330.68, 4331.68], "text": " qui suivent ta nomination."}, {"timestamp": [4332.4, 4333.56], "text": " Mais \u00e7a, \u00e7a n'arr\u00eate pas au bout de trois jours."}, {"timestamp": [4334.08, 4335.76], "text": " \u00c7a continue apr\u00e8s. Et apr\u00e8s, c'est dur."}, {"timestamp": [4336.28, 4337.28], "text": " C'est m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s dur."}, {"timestamp": [4338.64, 4339.64], "text": " C'est clair que..."}, {"timestamp": [4339.8, 4342.24], "text": " Alors, au moment o\u00f9 on enregistre, il y a eu une annonce hier"}, {"timestamp": [4344.64, 4348.16], "text": " d'une fusion partielle au moins de TF1 et d'M6"}, {"timestamp": [4348.16, 4353.92], "text": " et tu sais moi j'aime bien les m\u00e9dias et je me disais, alors je suis absolument pas l\u00e9gitime ni machin,"}, {"timestamp": [4353.92, 4357.84], "text": " c'est juste plus pas un r\u00eave mais une projection, un truc justement pas un r\u00eave,"}, {"timestamp": [4357.84, 4361.2], "text": " mais o\u00f9 je me disais mais si demain, tu vois il y a plein de jobs que je r\u00eaverais avoir,"}, {"timestamp": [4361.2, 4366.32], "text": " mais si demain on me disait Mathieu, viens prendre la direction du groupe TF1 M6."}, {"timestamp": [4367.48, 4369.64], "text": " Honn\u00eatement, je pense que je ne prendrais pas une semaine pour r\u00e9fl\u00e9chir,"}, {"timestamp": [4369.64, 4370.56], "text": " j'en prendrais dix."}, {"timestamp": [4370.56, 4372.8], "text": " Enfin, non, mais tu vois, je ne sais pas ce que je..."}, {"timestamp": [4373.88, 4375.84], "text": " Tu vois, en plus, je ne regarde plus la t\u00e9l\u00e9, etc."}, {"timestamp": [4375.84, 4378.68], "text": " Et \u00e0 la fois, c'est tellement puissant et \u00e0 la fois,"}, {"timestamp": [4378.68, 4379.24], "text": " c'est tellement..."}, {"timestamp": [4379.24, 4380.4], "text": " Tu as l'impression que \u00e7a va tellement..."}, {"timestamp": [4380.4, 4383.6], "text": " Mais potentiellement, comme le job que tu as pris \u00e0 ce moment-l\u00e0,"}, {"timestamp": [4383.6, 4388.08], "text": " avec notamment un prisme o\u00f9 toi, tu dev te dire quand m\u00eame \u00e0 fortune et haut, limite"}, {"timestamp": [4388.08, 4392.44], "text": " ce job j'en veux pas parce que c'est quand m\u00eame... Enfin sans aucun disrespect"}, {"timestamp": [4392.44, 4397.44], "text": " par rapport \u00e0 ce que tu dis, tu peux te dire en fait, attends, comme tu l'as dit, je sais tr\u00e8s bien"}, {"timestamp": [4397.44, 4400.88], "text": " o\u00f9 je suis, l\u00e0 c'est un nid d'emmerde et si tu le connaissais, bon si tu"}, {"timestamp": [4400.88, 4402.32], "text": " connaissais quand m\u00eame un peu de l'int\u00e9rieur..."}, {"timestamp": [4402.32, 4405.4], "text": " Un petit peu, je connaissais bien, mais en fait, tu as raison, bien s\u00fbr. Tu pensais \u00e7a."}, {"timestamp": [4405.6, 4407.36], "text": " Apr\u00e8s, dans mes r\u00e9flexions de l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [4407.56, 4409.4], "text": " il y avait plusieurs param\u00e8tres qui \u00e9taient importants."}, {"timestamp": [4409.6, 4412.84], "text": " Il y avait effectivement l'id\u00e9e, et encore j'avais sous-estim\u00e9 le truc,"}, {"timestamp": [4413.04, 4415.28], "text": " de ce que \u00e7a voudrait dire en termes d'engagement."}, {"timestamp": [4415.48, 4418.04], "text": " Quelque chose, parce que moi, comme beaucoup d'entre nous,"}, {"timestamp": [4418.24, 4420.56], "text": " je consid\u00e8re que quand on fait un truc, on le fait ou on le fait pas."}, {"timestamp": [4420.64, 4421.56], "text": " Mais \u00e0 moiti\u00e9, \u00e7a existe pas."}, {"timestamp": [4421.76, 4424.96], "text": " Donc \u00e7a, c'\u00e9tait un truc que j'ai beaucoup pes\u00e9 dans la balance."}, {"timestamp": [4425.16, 4426.96], "text": " Et c'est quelque chose qui a d'ailleurs..."}, {"timestamp": [4427.6, 4429.08], "text": " Parce qu'il faut aussi dire quand on est dirigeant,"}, {"timestamp": [4429.4, 4432.12], "text": " les gens voient les choses de l'ext\u00e9rieur, ce qui marche bien, etc."}, {"timestamp": [4432.28, 4434.64], "text": " Parfois, quelques \u00e9checs, mais on ne voit pas ce que \u00e7a co\u00fbte,"}, {"timestamp": [4434.68, 4436.92], "text": " au sens, ce que \u00e7a peut co\u00fbter m\u00eame au titre personnel."}, {"timestamp": [4438.6, 4440.44], "text": " On n'a rien sans rien dans la vie, il faut toujours se le dire."}, {"timestamp": [4441.2, 4441.96], "text": " Qu'est-ce que \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 ?"}, {"timestamp": [4443.84, 4444.64], "text": " Moi, \u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9..."}, {"timestamp": [4448.32, 4453.6], "text": " Je pourrais te dire tous les bonheurs que \u00e7a m'a apport\u00e9, mais si je viens directement \u00e0 ta question, \u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9 par mes enfants grandir, ce qui est"}, {"timestamp": [4453.6, 4457.04], "text": " dur quand on est quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9, je te l'ai dit tout \u00e0 l'heure, \u00e9lev\u00e9 dans"}, {"timestamp": [4457.04, 4458.8], "text": " une famille o\u00f9 c'est ce qu'il compte le plus."}, {"timestamp": [4458.8, 4460.8], "text": " Et c'est \u00e7a, je ne suis pas le plus fier de \u00e7a."}, {"timestamp": [4460.8, 4463.04], "text": " Ah non, je confirme, c'est dur."}, {"timestamp": [4463.04, 4464.04], "text": " C'est dur."}, {"timestamp": [4464.04, 4467.24], "text": " \u00c0 quel point ? Parce que tout \u00e0 l'heure tu me disais trois soirs par semaine, tu n'\u00e9tais"}, {"timestamp": [4467.24, 4468.24], "text": " pas l\u00e0."}, {"timestamp": [4468.24, 4469.24], "text": " Oui, je n'\u00e9tais pas l\u00e0 pendant trois soirs par semaine."}, {"timestamp": [4469.24, 4474.48], "text": " Tu vois, quand notre fils \u00e9tait tout petit, je n'ai pas vu grandir, je n'ai pas \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [4474.48, 4476.4], "text": " l\u00e0 comme je pense que j'aurais d\u00fb l'\u00eatre."}, {"timestamp": [4476.4, 4479.44], "text": " Je n'aurais jamais essay\u00e9 toute ma vie pour m'en excuser aupr\u00e8s d'eux."}, {"timestamp": [4479.44, 4483.92], "text": " Et vraiment, je le dis, quand j'en parle, \u00e7a me fait quelque chose parce que c'est"}, {"timestamp": [4483.92, 4487.2], "text": " un truc qui pour moi est tellement important et que je pense avoir rat\u00e9,"}, {"timestamp": [4487.4, 4489.0], "text": " c'est peut-\u00eatre un grand mot, mais en tout cas, je suis pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de"}, {"timestamp": [4489.2, 4489.96], "text": " beaucoup de choses."}, {"timestamp": [4490.16, 4491.84], "text": " Et encore une fois, je ne renie pas \u00e0 ce que j'ai fait."}, {"timestamp": [4492.04, 4494.88], "text": " J'ai fait ce choix, j'ai d'assumer, mais il faut en assumer toutes les cons\u00e9quences."}, {"timestamp": [4495.08, 4497.44], "text": " Et c'est..."}, {"timestamp": [4497.64, 4498.68], "text": " Enfin, t'avais pas le choix."}, {"timestamp": [4498.88, 4502.28], "text": " Je veux dire, est-ce que \u00e7a fait partie du job ?"}, {"timestamp": [4502.48, 4508.36], "text": " Est-ce que c'est des sacrifices que ton successeur, ton pr\u00e9d\u00e9cesseur, que les homonymes..."}, {"timestamp": [4508.36, 4512.0], "text": " enfin homo... logue plut\u00f4t..."}, {"timestamp": [4512.0, 4518.8], "text": " C'est un choix... apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend de sa conception des choses. Moi je suis quelqu'un..."}, {"timestamp": [4518.8, 4525.4], "text": " je sais pas faire les choses \u00e0 80%. Je les fais \u00e0 100% tout le temps."}, {"timestamp": [4525.8, 4528.2], "text": " C'est une de mes qualit\u00e9s, un de mes d\u00e9fauts."}, {"timestamp": [4529.48, 4531.28], "text": " Tu vois, on parlait tout \u00e0 l'heure avant l'\u00e9mission,"}, {"timestamp": [4531.8, 4533.36], "text": " j'ai perdu 50% de mon audition."}, {"timestamp": [4534.0, 4536.32], "text": " J'ai une maladie de l'oreille interne \u00e0 la base,"}, {"timestamp": [4536.32, 4539.0], "text": " mais c'est aussi parce que le m\u00e9decin m'a dit qu'il fallait en faire un peu trop."}, {"timestamp": [4539.4, 4541.28], "text": " Le stress, c'est bien, mais \u00e0 petite dose."}, {"timestamp": [4541.96, 4542.88], "text": " Mais je ne sais pas faire autrement."}, {"timestamp": [4542.88, 4547.84], "text": " Donc, je ne sais pas ce que, avant, apr\u00e8s, chacun voit les choses comme il les voit. Moi, ce que je sais, c'est quand il a"}, {"timestamp": [4547.84, 4552.12], "text": " fallu que je p\u00e8se les \u00e9l\u00e9ments pour le pour et le contre. C'est un des \u00e9l\u00e9ments que j'ai d\u00fb peser,"}, {"timestamp": [4552.12, 4557.64], "text": " je l'ai peut-\u00eatre un petit peu sous-estim\u00e9. Parce que je voulais, \u00e0 tort ou \u00e0 raison,"}, {"timestamp": [4557.64, 4563.4], "text": " \u00eatre \u00e0 la hauteur de la t\u00e2che qui m'\u00e9tait confi\u00e9e. J'ai toujours eu en moi cette... Comment"}, {"timestamp": [4563.4, 4571.48], "text": " dirais-je ? J'ai toujours eu en moi ce truc tr\u00e8s fort qui \u00e9tait de dire on te confie quelque chose. Il y avait des gens avant toi,"}, {"timestamp": [4571.48, 4574.84], "text": " il y avait des gens apr\u00e8s toi. On te confie quelque chose, il faut que tu le rendes plus beau"}, {"timestamp": [4574.84, 4578.4], "text": " apr\u00e8s qu'avant. Il faut que tu l'aides \u00e0 grandir, il faut que tu le fasses grandir beaucoup,"}, {"timestamp": [4578.4, 4582.12], "text": " effectivement. Et donc c'est ce que j'ai voulu faire et donc j'ai mis toute mon \u00e9nergie."}, {"timestamp": [4582.12, 4585.16], "text": " J'ai des gens qui me disaient souvent, y compris chez Fortunio,"}, {"timestamp": [4586.84, 4587.4], "text": " quand tu fais une croissance \u00e0 deux chiffres, c'est pas naturel."}, {"timestamp": [4589.6, 4589.68], "text": " Sauf si le monde dans lequel tu \u00e9volues fait une croissance \u00e0 deux chiffres lui-m\u00eame."}, {"timestamp": [4592.08, 4592.12], "text": " Sinon, si c'est pas naturel, il faut y mettre beaucoup d'\u00e9nergie."}, {"timestamp": [4595.04, 4596.68], "text": " Donc \u00e7a, c'\u00e9tait un des \u00e9l\u00e9ments quand m\u00eame qui a fait que je p\u00e8se beaucoup au moment de la d\u00e9cision."}, {"timestamp": [4596.68, 4600.28], "text": " Et quand j'ai dit oui apr\u00e8s la semaine, en tout cas pour la liste des candidats,"}, {"timestamp": [4600.32, 4602.72], "text": " je m'\u00e9tais dit, je suis pr\u00eat \u00e0 m'engager et puis \u00e0 y aller \u00e0 fond."}, {"timestamp": [4602.92, 4604.6], "text": " Donc \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment..."}, {"timestamp": [4604.8, 4609.0], "text": " Et pour r\u00e9pondre \u00e0 ta question qui est renoncer \u00e0 Fortunio versus"}, {"timestamp": [4609.2, 4613.24], "text": " Arca, je suis aussi quelqu'un qui a une libert\u00e9 de parole, je pense, assez forte."}, {"timestamp": [4613.44, 4616.28], "text": " Et je me suis aussi dit que si jamais je refusais le job, \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [4616.48, 4618.28], "text": " j'aurais plus jamais eu la m\u00eame libert\u00e9 de parole apr\u00e8s."}, {"timestamp": [4618.4, 4621.32], "text": " Parce que quand j'ai relev\u00e9 la main dans l'assistance pour dire j'ai un truc \u00e0 dire,"}, {"timestamp": [4621.52, 4624.68], "text": " je pense que le pr\u00e9sident de l'\u00e9poque m'aurait regard\u00e9 d'un regard sur le th\u00e8me"}, {"timestamp": [4624.88, 4627.16], "text": " tu avais toute l'attitude pour prendre la direction g\u00e9n\u00e9rale et t'occuper"}, {"timestamp": [4627.16, 4630.36], "text": " toi-m\u00eame des sujets, si maintenant \u00e7a ne va pas, tu as d'autres solutions. Donc j'avais aussi"}, {"timestamp": [4630.36, 4633.88], "text": " pos\u00e9 cette id\u00e9e sur laquelle \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 pour moi de rester dans la bo\u00eete"}, {"timestamp": [4633.88, 4638.4], "text": " alors que je refusais le job qui, dont beaucoup de gens, en tout cas r\u00eavaient. Donc c'est un"}, {"timestamp": [4638.4, 4642.48], "text": " ensemble de trucs entre \u00e0 la fois une rencontre, c'est toujours des rencontres qu'on fait dans la"}, {"timestamp": [4642.48, 4646.12], "text": " vie qui sont importantes, peser un peu ce que \u00e7a veut dire en termes d'engagement et puis se dire est-ce que"}, {"timestamp": [4646.12, 4649.64], "text": " finalement j'ai vraiment le choix quand je mets tous les \u00e9l\u00e9ments dans la balance. Et puis apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [4649.64, 4653.64], "text": " on fonce. Tes parents \u00e9taient toujours vivants ? Oui, mes parents, ils ont quand j'\u00e9tais..."}, {"timestamp": [4653.64, 4658.88], "text": " C'\u00e9tait vraiment ce que je vivais \u00e0 Paris. Donc la presse locale faisait... Le chronom\u00e8tre, c'est"}, {"timestamp": [4658.88, 4662.44], "text": " un peu le... par les t\u00e9l\u00e9grammes, un peu l'esp\u00e8ce de compte \u00e0 rebours avec les candidats pressentis,"}, {"timestamp": [4662.44, 4666.08], "text": " ceux qu'on n'attendait pas, et notamment moi, c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [4666.64, 4668.24], "text": " Pour eux, c'\u00e9tait une grande fiert\u00e9, c'est s\u00fbr."}, {"timestamp": [4668.28, 4670.84], "text": " Donc, encore mon p\u00e8re, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un truc..."}, {"timestamp": [4672.0, 4673.32], "text": " Tu sais, quand..."}, {"timestamp": [4674.88, 4677.08], "text": " Mes parents, pour les banquiers, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 une source un peu compliqu\u00e9e,"}, {"timestamp": [4677.08, 4678.08], "text": " c'\u00e9tait plut\u00f4t..."}, {"timestamp": [4678.56, 4680.52], "text": " Ils sont rentr\u00e9s plut\u00f4t en pleurant que l'inverse."}, {"timestamp": [4680.92, 4683.2], "text": " J'ai des souvenirs de ma m\u00e8re assez durs, de ce point de vue-l\u00e0."}, {"timestamp": [4683.24, 4685.56], "text": " Donc, effectivement, voir leur fils prendre cette responsabilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [4685.88, 4687.4], "text": " c'\u00e9tait un truc que je pense pour eux, c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [4688.64, 4694.36], "text": " D'ailleurs, je ne l'ai pas fait pour \u00e7a, bien s\u00fbr, mais je pense que dans les param\u00e8tres,"}, {"timestamp": [4694.92, 4697.16], "text": " le fait de les voir fiers, j'\u00e9tais heureux pour \u00e7a aussi."}, {"timestamp": [4697.96, 4703.68], "text": " Et \u00e7a change du coup, est-ce que tu crois que ce background et le fait d'avoir tes"}, {"timestamp": [4703.68, 4707.38], "text": " parents qui rentraient plus temps, plus loin chez le banquier et toi devenir le patron de ces banquiers,"}, {"timestamp": [4707.38, 4711.86], "text": " est-ce que \u00e7a a chang\u00e9 des choses ? Il y a toujours des gens qui rentraient en pleurante"}, {"timestamp": [4711.86, 4717.02], "text": " chez le banquier j'imagine, mais est-ce que tu as eu des"}, {"timestamp": [4717.02, 4721.98], "text": " attentions particuli\u00e8res ou des actions particuli\u00e8res par rapport \u00e0 \u00e7a ?"}, {"timestamp": [4721.98, 4726.44], "text": " Peut-\u00eatre que, en tout cas, ind\u00e9pendamment de ce que certains pourraient penser, peut-\u00eatre qu'effectivement j'ai peut-\u00eatre une plus grande sensibil rapport \u00e0 \u00e7a ? Peut-\u00eatre que, en tout cas ind\u00e9pendamment de ce que certains"}, {"timestamp": [4726.44, 4730.4], "text": " pourraient penser, j'ai peut-\u00eatre une plus grande sensibilit\u00e9 \u00e0 \u00e7a. Je pense moi que"}, {"timestamp": [4730.4, 4739.32], "text": " j'ai un truc tr\u00e8s fort en moi, qui est un de mes moteurs, c'est que moi je crois beaucoup"}, {"timestamp": [4739.32, 4743.12], "text": " la r\u00e9ussite des individus. Je pense que ceux qui pensent que la r\u00e9ussite des individus c'est sale"}, {"timestamp": [4743.12, 4748.92], "text": " ou c'est pas bien, ils se trompent. Mais je crois aussi beaucoup \u00e0 une forme de soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle il y a une"}, {"timestamp": [4748.92, 4754.36], "text": " esp\u00e8ce de solidarit\u00e9 implicite, ou de fonctionnement dans lequel la redistribution, la bienveillance"}, {"timestamp": [4754.36, 4758.2], "text": " fait partie du moteur. Donc r\u00e9ussir c'est important, je pense que \u00e7a fait partie des choses qu'il faut"}, {"timestamp": [4758.2, 4761.76], "text": " accepter dans la soci\u00e9t\u00e9, d'avoir des gens qui r\u00e9ussissent, une forme d'\u00e9lite, on appelle \u00e7a"}, {"timestamp": [4761.76, 4766.8], "text": " comme on veut, ils sont des entrepreneurs, c'est hyper important. Par contre, je crois beaucoup \u00e9galement \u00e0 ce qui est une forme"}, {"timestamp": [4767.0, 4768.28], "text": " de solidarit\u00e9 implicite qui existe."}, {"timestamp": [4768.48, 4770.12], "text": " Donc, effectivement, dans mes d\u00e9cisions, dans la mani\u00e8re de"}, {"timestamp": [4770.32, 4773.0], "text": " voir les choses, y compris quand il y a eu ces derni\u00e8res ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [4773.36, 4775.44], "text": " des sujets autour des fameuses commissions sanctions,"}, {"timestamp": [4775.64, 4777.16], "text": " qu'on appelle chez les banquiers, je pense qu'on a fait quelques"}, {"timestamp": [4777.36, 4780.2], "text": " choix un peu audacieux pour renoncer \u00e0 certaines de ces commissions,"}, {"timestamp": [4780.52, 4781.52], "text": " peut-\u00eatre plus vite que d'autres."}, {"timestamp": [4782.08, 4783.92], "text": " Et je ne dis pas, il n'y avait pas que moi, mais on \u00e9tait plusieurs"}, {"timestamp": [4784.12, 4787.76], "text": " concern\u00e9s, mais je pense que dans mon mode de"}, {"timestamp": [4787.76, 4791.64], "text": " raisonnement \u00e0 moi, ces choses-l\u00e0 ont jou\u00e9, je pense, ont raisonn\u00e9 en tout cas"}, {"timestamp": [4791.64, 4794.24], "text": " un peu plus fort, je pense."}, {"timestamp": [4794.24, 4799.52], "text": " Et en fait, ce qui est assez int\u00e9ressant, c'est que moi, je te connais sous une"}, {"timestamp": [4799.52, 4805.08], "text": " casquette vraiment toujours tr\u00e8s tech et investisseur ou acqu\u00e9reur d'entreprises."}, {"timestamp": [4805.08, 4811.6], "text": " Donc on a parl\u00e9 de Punkin, Litchi, United, etc."}, {"timestamp": [4811.6, 4812.6], "text": " dans lesquels vous \u00eates."}, {"timestamp": [4813.32, 4817.68], "text": " Mais c'est vrai que je me rendais aussi, je le savais,"}, {"timestamp": [4817.68, 4820.76], "text": " mais pas compte \u00e0 quel point t'avais aussi des gens,"}, {"timestamp": [4820.76, 4823.64], "text": " j'imagine que tu croisais chez le boulanger ou chez le boucher,"}, {"timestamp": [4824.24, 4828.28], "text": " qui \u00e9taient tes soci\u00e9taires, qui avaient une action, qui avaient le droit"}, {"timestamp": [4828.28, 4832.32], "text": " de te parler tout le temps, mais en tout cas \u00e0 qui tu avais des comptes \u00e0 rendre."}, {"timestamp": [4832.32, 4835.48], "text": " Exactement, effectivement il y a ce mod\u00e8le de proximit\u00e9 fait que tu"}, {"timestamp": [4835.48, 4839.68], "text": " croises effectivement ces gens tous les jours, les \u00e9quipes d'abord, les collaborateurs."}, {"timestamp": [4839.68, 4843.32], "text": " Tu avais le droit des gens qui disaient, le distributeur de mon quartier marche pas, il faudrait..."}, {"timestamp": [4843.32, 4845.52], "text": " \u00c7a m'est arriv\u00e9, je m'en tire un jour tous les jours."}, {"timestamp": [4845.52, 4849.28], "text": " J'essaie de faire un peu la parl\u00e9-chance entre le week-end et la semaine, mais oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [4849.28, 4854.44], "text": " Et puis quelque part, m\u00eame si j'ai pas r\u00e9ponse \u00e0 tout, tout de suite,"}, {"timestamp": [4854.44, 4857.28], "text": " il n'y a pas les petits probl\u00e8mes et les grands probl\u00e8mes."}, {"timestamp": [4857.28, 4861.52], "text": " Les choses que... le d\u00e9sagr\u00e9ment qu'encontre un soci\u00e9taire parce que le gars ne marche pas,"}, {"timestamp": [4861.52, 4864.4], "text": " le distributeur de billets ou son paiement n'est pas p\u00e2ch\u00e9, c'est le commer\u00e7ant."}, {"timestamp": [4864.4, 4866.96], "text": " Moi, \u00e7a m'int\u00e9resse \u00e0 double titre. D'abord parce que son probl\u00e8me,"}, {"timestamp": [4866.96, 4870.76], "text": " c'est un probl\u00e8me important, parce que c'est un client, un soci\u00e9taire, je consid\u00e8re que c'est"}, {"timestamp": [4870.76, 4874.28], "text": " un client donc il faut traiter son probl\u00e8me, c'est important. Et deuxi\u00e8mement parce que je"}, {"timestamp": [4874.28, 4878.12], "text": " suis curieux des sujets, comprendre pourquoi \u00e7a marche pas, etc. Donc non, \u00e7a me g\u00eanait pas."}, {"timestamp": [4878.12, 4882.08], "text": " C'est vrai que parfois tu te retrouves \u00e0... Tu sais quand tu fais un gros dossier d'acquisition"}, {"timestamp": [4882.08, 4884.48], "text": " un jour et que le lendemain tu as effectivement quelqu'un qui dit \u00ab je comprends pas, ma carte"}, {"timestamp": [4884.48, 4887.92], "text": " n'est pas pass\u00e9e \u00bb, on pourrait penser que c'est un grand \u00e9cart, c'est vrai, et les deux sujets sont"}, {"timestamp": [4888.6, 4892.4], "text": " aussi importants les uns que les autres. Et les deux sont sous ta responsabilit\u00e9 en plus."}, {"timestamp": [4896.52, 4899.4], "text": " Directement, mais voil\u00e0 c'est pas un autre..."}, {"timestamp": [4901.16, 4903.16], "text": " Il faut pas l'oublier \u00e7a."}, {"timestamp": [4909.52, 4914.6], "text": " Comment c'est... Il ne faut pas l'oublier \u00e7a. Exactement. Comment tu es arriv\u00e9 apr\u00e8s Fortuneo ? J'imagine que tu prends tes marques pour justement g\u00e9rer de mani\u00e8re d'abord peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [4914.6, 4917.04], "text": " un peu traditionnelle ou la continuit\u00e9."}, {"timestamp": [4917.04, 4927.6], "text": " Et ensuite, tu as eu un parcours assez sp\u00e9cifique en effet, en investissant d'abord puis en rachetant des startups."}, {"timestamp": [4927.6, 4933.2], "text": " Comment \u00e7a se... Tiens, attends, tu sais quoi, je vais faire un caf\u00e9, je vais te laisser avec"}, {"timestamp": [4933.2, 4935.68], "text": " mes auditeurs deux secondes. Je te fais un caf\u00e9 ?"}, {"timestamp": [4935.68, 4936.68], "text": " Oui avec grand plaisir."}, {"timestamp": [4936.68, 4939.68], "text": " Et tu me r\u00e9ponds \u00e0 cette question juste apr\u00e8s, on revient, comment t'es arriv\u00e9 l\u00e0-dessus ?"}, {"timestamp": [4939.68, 4942.68], "text": " Alors raconte pas \u00e7a sans moi, sinon je pourrais pas suivre."}, {"timestamp": [4942.68, 4943.68], "text": " Je t'attends."}, {"timestamp": [4943.68, 4945.9], "text": " Mais voil\u00e0, je te laisse leur raconter une histoire."}, {"timestamp": [4945.9, 4946.4], "text": " D'accord ?"}, {"timestamp": [4946.4, 4946.9], "text": " Je raconte une histoire ?"}, {"timestamp": [4946.9, 4949.5], "text": " Bah oui, parce que je... voil\u00e0. Donc je te laisse leur parler."}, {"timestamp": [4949.5, 4952.3], "text": " Ok, tr\u00e8s bien. \u00c9coute, je vais parler aux auditeurs pendant que tu vas faire un caf\u00e9."}, {"timestamp": [4952.7, 4953.3], "text": " C'est sympa, hein ?"}, {"timestamp": [4953.3, 4955.3], "text": " Ah, c'est tr\u00e8s sympa !"}, {"timestamp": [4955.3, 4958.3], "text": " Je sais pas si tu fais du montage ensuite et si tu coupes sur ta passage, mais..."}, {"timestamp": [4958.3, 4962.9], "text": " Non, normalement je coupe pas, mais si vraiment t'es trop mal \u00e0 l'aise et que t'as pas envie, je couperais, mais..."}, {"timestamp": [4962.9, 4965.12], "text": " \u00c9coute, tu pourrais parler aux auditeurs du Grand Prix de Plum\u00e9lec, je pourrais parler aux \u00e9diteurs du Grand Prix de Plum\u00e9lec \u00e9ventuellement."}, {"timestamp": [4965.12, 4966.52], "text": " Vas-y, Grand Prix de Plum\u00e9lec."}, {"timestamp": [4966.52, 4968.48], "text": " Exactement, je vais parler."}, {"timestamp": [4968.48, 4969.48], "text": " Je te remercie."}, {"timestamp": [4969.48, 4972.16], "text": " J'esp\u00e8re que ton caf\u00e9 est assez rapide parce que je peux pas en plus en faire un \u00e9pisode d'une heure."}, {"timestamp": [4972.16, 4977.32], "text": " Donc, ce Grand Prix de Plum\u00e9lec, effectivement, qui est une belle course dans le Morbihan,"}, {"timestamp": [4977.32, 4987.0], "text": " et qui est une \u00e9preuve cycliste qui est tr\u00e8s connue pour ceux qui aiment le v\u00e9lo et qui est quelque chose qui moi m'a vu"}, {"timestamp": [4987.0, 4992.0], "text": " le Grand Prix de Puy-de-M\u00e9nec et le Grand Prix de Ch\u00e2tellin, qui sont effectivement deux courses assez magnifiques"}, {"timestamp": [4992.0, 4997.0], "text": " auxquelles j'ai pu assister et voir les anciennes gloires que j'appr\u00e9ciais tant quand j'\u00e9tais jeune,"}, {"timestamp": [4997.0, 4999.0], "text": " notamment les Bernard R\u00e9nault et Consort."}, {"timestamp": [4999.0, 5003.0], "text": " Donc vous saurez tout, effectivement, de ma vie priv\u00e9e, y compris mes passions,"}, {"timestamp": [5003.0, 5008.0], "text": " et notamment le fait que le v\u00e9lo est quelque chose qui a pas mal rythm\u00e9 ma vie,"}, {"timestamp": [5008.0, 5012.0], "text": " puisque j'en ai fait sans doute un fil conducteur."}, {"timestamp": [5012.0, 5014.0], "text": " Donc voil\u00e0 ce que je peux dire sur le Grand Prix Prumenec."}, {"timestamp": [5014.0, 5017.0], "text": " J'esp\u00e8re que Mathieu sera de retour assez rapidement parmi nous,"}, {"timestamp": [5017.0, 5021.0], "text": " parce que sinon le temps va pouvoir me para\u00eetre relativement long."}, {"timestamp": [5021.0, 5023.0], "text": " Sinon je pourrais parler du Tour de France \u00e9galement,"}, {"timestamp": [5023.0, 5029.52], "text": " si vous voulez que je vous parle de choses qui continuent dans la m\u00eame veine. Le Tour de France 2021 ne partira pas de Prum\u00e9lec comme"}, {"timestamp": [5029.52, 5034.2], "text": " vous pouvez l'imaginer, mais il partira de Brest, donc c'est quand m\u00eame une grande ann\u00e9e pour la"}, {"timestamp": [5034.2, 5038.84], "text": " pointe des Finist\u00e8res. Et blague \u00e0 part, parce que c'est plut\u00f4t ce clin d'\u0153il que je voulais faire,"}, {"timestamp": [5038.84, 5043.44], "text": " c'est aussi l'occasion sans doute de pointer du doigt, entre guillemets, ou de montrer un peu la"}, {"timestamp": [5043.44, 5047.0], "text": " richesse d'une r\u00e9gion qui, d'un point de vue touristique, d'une part,"}, {"timestamp": [5047.2, 5052.2], "text": " c'est pas tr\u00e8s bien connu, et puis d'un point de vue \u00e9conomique, a quand m\u00eame beaucoup, beaucoup de richesses \u00e0 faire d\u00e9couvrir."}, {"timestamp": [5052.8, 5062.12], "text": " Et j'esp\u00e8re qu'on aura l'occasion de sortir de cette pand\u00e9mie que l'on conna\u00eet, effectivement, \u00e0 un d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9 plus sympathique, et que beaucoup de gens"}, {"timestamp": [5062.32, 5065.76], "text": " auront l'occasion de d\u00e9couvrir la belle r\u00e9gion de la Bretagne, de la Pointe du Finist\u00e8re au travers du Tour de France."}, {"timestamp": [5065.76, 5072.16], "text": " Je vois Mathieu qui revient, qui va me permettre donc d'arr\u00eater l\u00e0 mon long monologue sur Plum\u00e9lec,"}, {"timestamp": [5072.16, 5077.32], "text": " je te fais le r\u00e9sum\u00e9, le d\u00e9part du Tour de France de Brest et la d\u00e9couverte de cette r\u00e9gion d'un"}, {"timestamp": [5077.32, 5083.24], "text": " point de vue d'ailleurs du tourisme et \u00e9conomique. Je vais titrer cet \u00e9pisode \u00e0 la d\u00e9couverte de"}, {"timestamp": [5083.24, 5086.6], "text": " Plum\u00e9lec. Merci Paul Cavierande \u00e9pisode \u00e0 la d\u00e9couverte de Plumel."}, {"timestamp": [5088.12, 5088.36], "text": " Il va falloir que je m'y rende, du coup."}, {"timestamp": [5091.44, 5093.0], "text": " Tu sais que je pensais en allant me faire un bon caf\u00e9 avant de reprendre sur ma question,"}, {"timestamp": [5097.36, 5099.28], "text": " je me disais quand m\u00eame, si j'isolais ce que j'ai dit tout \u00e0 l'heure, en plut\u00f4t crever que de retourner \u00e0 Cherbourg,"}, {"timestamp": [5099.52, 5100.84], "text": " je veux quand m\u00eame \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s clair l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [5100.92, 5103.64], "text": " parce que, encore une fois, il y a plein de gens que j'aime l\u00e0-bas."}, {"timestamp": [5103.68, 5105.28], "text": " C'est une belle r\u00e9gion et je suis pas du tout..."}, {"timestamp": [5105.48, 5109.4], "text": " Moi, je suis admiratif de ce que t'as fait en Bretagne et de tout ce qui se passe"}, {"timestamp": [5109.4, 5110.4], "text": " dans plein d'endroits comme \u00e7a."}, {"timestamp": [5110.84, 5113.04], "text": " C'est juste que pour \u00eatre clair, quand tu..."}, {"timestamp": [5114.84, 5118.16], "text": " Si tu recontextualises, moi, ce que j'ai v\u00e9cu et je pense que tu as v\u00e9cu."}, {"timestamp": [5118.96, 5121.2], "text": " Et pour tout le monde, l'id\u00e9e, c'est quand m\u00eame plus de dire,"}, {"timestamp": [5122.92, 5129.0], "text": " quand tu viens \u00e0 Paris, \u00e0 18 ans, \u00e0 20 ans, \u00e0 17 ans,"}, {"timestamp": [5129.0, 5134.0], "text": " et que moi c'est mon r\u00eave, tu vois, t'arrives dans cette grande ville,"}, {"timestamp": [5134.0, 5137.0], "text": " je ne suis pas rastignac, je ne suis pas comme \u00e7a non plus,"}, {"timestamp": [5137.0, 5143.0], "text": " mais tu vois, et que tu accomplis ce truc, et que tu voyages,"}, {"timestamp": [5143.0, 5146.88], "text": " que tu fais des stages \u00e0 Londres, \u00e0 New York, je sais pas quoi, etc."}, {"timestamp": [5146.88, 5155.44], "text": " Te dire, tu vois, apr\u00e8s tout \u00e7a, rentrer, je pourrais utiliser ce terme, peu importe, \u00e0 Cherbourg, \u00e0 Brest,"}, {"timestamp": [5155.44, 5161.84], "text": " tu vois, dans plein... En fait, c'\u00e9tait pour moi vraiment pas une fin en soi, mais un accomplissement."}, {"timestamp": [5161.84, 5166.44], "text": " Donc du coup, il y avait... c'\u00e9tait ce retour en\u00e8re. Donc, voil\u00e0, je tenais \u00e0 remettre les choses."}, {"timestamp": [5166.44, 5167.44], "text": " Ce n'est pas du tout..."}, {"timestamp": [5168.32, 5170.44], "text": " \u00c0 la fois, tu sais, pour aller dans ton sens, je te trouve magique, moi,"}, {"timestamp": [5170.44, 5172.32], "text": " dans la vie qui est la mienne, qui est un peu organis\u00e9e entre deux."}, {"timestamp": [5173.52, 5176.08], "text": " Je vis \u00e7a vraiment, ce que je pense sinc\u00e8rement, c'est de se retrouver"}, {"timestamp": [5176.92, 5180.44], "text": " un vendredi apr\u00e8s-midi \u00e0 Paris, \u00e0 courir sur les Champs-Elys\u00e9es, etc."}, {"timestamp": [5181.0, 5183.6], "text": " Et le soir, d'\u00eatre en Bretagne, \u00e0 Plougrasseide d'Aoula,"}, {"timestamp": [5183.6, 5185.68], "text": " c'est un endroit o\u00f9 je vis, qui est pr\u00e8s de la mer d'Iroise,"}, {"timestamp": [5185.68, 5188.16], "text": " pour ceux qui vont un petit peu o\u00f9 c'est, au bord de la mer avec un grand calme."}, {"timestamp": [5188.28, 5192.28], "text": " Je trouve qu'il y a quelque chose d'assez magique de se dire qu'il y a ces deux"}, {"timestamp": [5192.28, 5195.28], "text": " extr\u00eames, quelque part, qui ne sont pas \u00e0 opposer l'un et l'autre,"}, {"timestamp": [5195.68, 5197.88], "text": " qui ont leur propre raison d'exister, qui rythment nos vies,"}, {"timestamp": [5198.28, 5199.88], "text": " et m\u00eame de voir l'effet que \u00e7a fait sur soi."}, {"timestamp": [5199.88, 5201.48], "text": " C'est assez int\u00e9ressant de voir l'effet que \u00e7a fait,"}, {"timestamp": [5201.48, 5202.96], "text": " le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e9pidant versus le c\u00f4t\u00e9 calme."}, {"timestamp": [5202.96, 5206.8], "text": " Donc moi, tu vois, je trouve qu'il y a du bon dans les deux, pour essayer de r\u00e9concilier tout le monde."}, {"timestamp": [5206.8, 5209.84], "text": " Tu dis \u00e7a de temps en temps en Corse, o\u00f9 mes parents sont install\u00e9s."}, {"timestamp": [5209.84, 5211.48], "text": " O\u00f9 \u00e7a en Corse, c'est pas indiscret ?"}, {"timestamp": [5211.48, 5218.0], "text": " Alors ils sont dans les Plaines-Orientales, pr\u00e8s d'Aleria, les endroits que personne conna\u00eet parce qu'il y a peu de tourisme l\u00e0-bas."}, {"timestamp": [5218.0, 5220.52], "text": " C'est de l'agriculture, mais tr\u00e8s sympa."}, {"timestamp": [5222.92, 5229.6], "text": " Alors, on en \u00e9tait \u00e0 cette question de comment tu passes, alors apr\u00e8s Fortuneo, tu prends j'imagine tes bases"}, {"timestamp": [5229.6, 5243.7], "text": " chez RKA et comment tu transites vers cette vision de la techno, des startups. Alors il y avait d\u00e9j\u00e0 des grosses DSI dans ces choses l\u00e0,"}, {"timestamp": [5243.7, 5247.0], "text": " mais \u00e0 la limite moi des DSI dans ce genre de bo\u00eete, pour moi c'est presque des ennemis."}, {"timestamp": [5247.0, 5251.0], "text": " J'exag\u00e8re un peu, mais tu vois, c'est des esp\u00e8ces de vieux trucs tout..."}, {"timestamp": [5251.0, 5259.0], "text": " On peut rien faire, c'est pas compliant, \u00e7a marche pas avec des sortes de legacy, d'h\u00e9ritage technologique incroyable."}, {"timestamp": [5259.0, 5260.0], "text": " Enfin voil\u00e0."}, {"timestamp": [5260.0, 5267.76], "text": " Alors moi j'avais un DSI \u00e0 l'\u00e9poque qui \u00e9tait quelqu'un d'assez incroyable, qui \u00e9tait un... qui est toujours d'ailleurs un homme tr\u00e8s moderne, qui est tr\u00e8s digital etc."}, {"timestamp": [5267.76, 5269.36], "text": " qui \u00e9tait plut\u00f4t tr\u00e8s moteur."}, {"timestamp": [5269.36, 5270.36], "text": " Tu l'as nomm\u00e9 disons."}, {"timestamp": [5270.36, 5271.36], "text": " Fabrice Bazard."}, {"timestamp": [5271.36, 5272.92], "text": " Ah mais je connais Fabrice Bazard."}, {"timestamp": [5272.92, 5273.92], "text": " C'est vrai ?"}, {"timestamp": [5273.92, 5274.92], "text": " Oui, oui, je l'ai rencontr\u00e9."}, {"timestamp": [5274.92, 5275.92], "text": " Il travaillait dans le groupe West France pas tant ?"}, {"timestamp": [5275.92, 5276.92], "text": " Oui, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [5276.92, 5277.92], "text": " Oui, tu as raison."}, {"timestamp": [5277.92, 5280.28], "text": " C'est quelqu'un qui bouge beaucoup les lignes, qui est quelqu'un qui est \u00e0 mes bras droits"}, {"timestamp": [5280.28, 5281.28], "text": " pendant que..."}, {"timestamp": [5281.28, 5284.16], "text": " D'ailleurs j'ai choisi \u00e0 l'\u00e9poque, pour \u00eatre \u00e0 mes bras droits, quelqu'un qui bougeait"}, {"timestamp": [5284.16, 5287.28], "text": " beaucoup les lignes. J'ai bien fait de te dire de le nommer, parce que Fabrice, bravo,"}, {"timestamp": [5287.28, 5291.48], "text": " tu vois, on fait ton \u00e9loge, il y a plein de monde et en effet,"}, {"timestamp": [5291.48, 5292.88], "text": " je pense plein de bien de Fabrice Bazard."}, {"timestamp": [5292.88, 5293.88], "text": " En plus, tu connais les trucs."}, {"timestamp": [5293.88, 5296.72], "text": " Donc, il y a d'abord une \u00e9quipe autour de moi qui sont des gens que j'ai"}, {"timestamp": [5296.72, 5299.6], "text": " choisis, qui sont plut\u00f4t des gens orient\u00e9s vers le d\u00e9veloppement."}, {"timestamp": [5299.6, 5301.8], "text": " Et puis apr\u00e8s, il y a moi, l'\u00e9tat d'esprit dans lequel je me suis mis."}, {"timestamp": [5301.8, 5304.48], "text": " Moi, j'ai beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi finalement \u00e0 tout ce qu'on \u00e9voquait"}, {"timestamp": [5304.48, 5305.08], "text": " depuis tout \u00e0 l'heure"}, {"timestamp": [5305.28, 5308.36], "text": " sur qu'est-ce qui se passait ou qu'est-ce qui \u00e9tait en train de se passer"}, {"timestamp": [5308.56, 5310.28], "text": " post-2008, parce que j'ai pris mes fonctions en 2008."}, {"timestamp": [5311.08, 5313.88], "text": " Et \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, je voyais deux, trois param\u00e8tres importants qui"}, {"timestamp": [5314.08, 5314.84], "text": " commen\u00e7aient \u00e0 \u00e9merger."}, {"timestamp": [5315.04, 5317.4], "text": " Bien s\u00fbr, la baisse des marges dans l'environnement bancaire pour les"}, {"timestamp": [5317.6, 5319.44], "text": " raisons r\u00e9glementaires, parce que la r\u00e9glementation faisait peser"}, {"timestamp": [5319.64, 5321.04], "text": " des contraintes plus fortes, les marges baissaient."}, {"timestamp": [5321.24, 5322.24], "text": " \u00c7a, je le sentais bien."}, {"timestamp": [5322.8, 5325.08], "text": " Je sentais bien \u00e9galement qu'il y avait une reprise du pouvoir par le consommateur."}, {"timestamp": [5325.28, 5327.16], "text": " Et tu d\u00e9testes l'Europe \u00e0 ce moment-l\u00e0, non ?"}, {"timestamp": [5327.26, 5329.92], "text": " Non, non, non, non, pas du tout. Non, non. Non, \u00e0 l'\u00e9poque, moi,"}, {"timestamp": [5330.02, 5332.24], "text": " d'ailleurs, je suis de ceux qui pensent qu'il fallait faire des choses"}, {"timestamp": [5332.34, 5334.72], "text": " apr\u00e8s la crise de 2008, bien s\u00fbr. Mais c'est comme dans tout."}, {"timestamp": [5335.08, 5336.96], "text": " Quand le balancier est d'un c\u00f4t\u00e9, on a tendance \u00e0 faire aller"}, {"timestamp": [5337.06, 5339.72], "text": " \u00e0 l'autre extr\u00eame. Le probl\u00e8me de l'\u00e9quilibre, on a toujours du mal"}, {"timestamp": [5339.82, 5341.52], "text": " \u00e0 trouver. Je pense que cet \u00e9quilibre-l\u00e0, on l'a pas encore"}, {"timestamp": [5341.62, 5343.64], "text": " trouv\u00e9. Mais \u00e0 l'\u00e9poque, il y avait cette contrainte tr\u00e8s forte"}, {"timestamp": [5343.74, 5345.28], "text": " qui faisait peser beaucoup sur les marges."}, {"timestamp": [5345.48, 5347.4], "text": " Tu as le consommateur qui apprenait le pouvoir."}, {"timestamp": [5347.6, 5349.44], "text": " Post 2008, c'est la haine des banquiers, entre guillemets."}, {"timestamp": [5349.64, 5355.24], "text": " C'est les grands acteurs du digital qui redonnent la main effectivement aux consommateurs."}, {"timestamp": [5355.44, 5359.24], "text": " Et donc, c'est un monde que je connaissais, la banque, dans lequel jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent,"}, {"timestamp": [5359.44, 5361.72], "text": " le client n'\u00e9tait pas vraiment le roi, entre guillemets."}, {"timestamp": [5361.92, 5363.76], "text": " Oui, c'est s\u00fbr que tu avais eu l'affaire Carviel."}, {"timestamp": [5363.76, 5364.68], "text": " Il y a eu pas mal de choses."}, {"timestamp": [5364.68, 5366.0], "text": " Il y avait une grosse diff\u00e9rence. Je suis d'accord. Et puis, troisi\u00e8me \u00e9l Oui, c'est s\u00fbr que t'avais eu l'affaire Carviel, il y a eu pas mal de choses, il y avait une grosse diff\u00e9rence,"}, {"timestamp": [5366.0, 5367.0], "text": " je suis d'accord."}, {"timestamp": [5367.0, 5369.0], "text": " Et puis troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est tous les nouveaux arrivants."}, {"timestamp": [5369.0, 5371.0], "text": " On l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, la United, les autres, qui arrivent et qui cassent la cha\u00eene de valoir."}, {"timestamp": [5371.0, 5373.0], "text": " Moi je commence \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a, je me dis mais qu'est-ce que \u00e7a veut dire ?"}, {"timestamp": [5373.0, 5375.0], "text": " Alors sous les marges, \u00e7a veut dire qu'attention,"}, {"timestamp": [5375.0, 5377.0], "text": " faire gaffe, si on attend 15 ans,"}, {"timestamp": [5377.0, 5379.0], "text": " il va se passer \u00e0 un vrai sujet, donc il faut bouger."}, {"timestamp": [5379.0, 5381.0], "text": " Premi\u00e8re r\u00e9flexion."}, {"timestamp": [5381.0, 5383.0], "text": " Deuxi\u00e8mement, je me dis,"}, {"timestamp": [5383.0, 5388.24], "text": " reprise de pouvoir par le consommateur, \u00e7a veut dire qu'il faut changer un peu notre logiciel. Ce monde qui s'est toujours pens\u00e9 comme \u00e9tant le"}, {"timestamp": [5388.24, 5391.96], "text": " client s'adaptera \u00e0 mon mode d'organisation, il faut que son organisation au banquier"}, {"timestamp": [5391.96, 5394.76], "text": " soit tourn\u00e9e vers le client. Et troisi\u00e8mement, c'est les nouveaux acteurs qui"}, {"timestamp": [5394.76, 5397.88], "text": " arrivent, c'est quoi cette mani\u00e8re que je peux mettre en oeuvre pour travailler"}, {"timestamp": [5397.88, 5400.92], "text": " avec eux plut\u00f4t que de les consid\u00e9rer comme des barbares. C'est l'expression"}, {"timestamp": [5400.92, 5403.56], "text": " qu'on utilisait beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque. Et donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire tout"}, {"timestamp": [5403.56, 5406.84], "text": " l'histoire dans ma t\u00eate, j'ai rencontr\u00e9 pas mal de gens du digital que je connaissais bien."}, {"timestamp": [5407.24, 5409.4], "text": " Les 4, Catherine Barba, Pierre Coscomo, Isevet,"}, {"timestamp": [5409.84, 5412.16], "text": " tous les autres que je connaissais, Olivier Massiau, etc."}, {"timestamp": [5412.16, 5413.36], "text": " Oui, tu les connaissais par Fortuneo ?"}, {"timestamp": [5414.2, 5416.72], "text": " Oui, Pierre, notamment par Fortuneo, Catherine, j'ai appris \u00e0 conna\u00eetre"}, {"timestamp": [5416.72, 5417.72], "text": " par Litchi, etc."}, {"timestamp": [5417.72, 5419.96], "text": " C'est vrai qu'il faut voir qu'on ne se connaissait pas."}, {"timestamp": [5420.8, 5421.8], "text": " Moi, j'\u00e9tais..."}, {"timestamp": [5422.64, 5423.84], "text": " Je devais avoir 10 ans de moins que toi \u00e0 peu pr\u00e8s."}, {"timestamp": [5423.84, 5425.64], "text": " Ah non, pas quand m\u00eame, c'est 8 ans."}, {"timestamp": [5429.2, 5430.92], "text": " Mais en effet, en 2005, quand t'es dans le digital,"}, {"timestamp": [5430.92, 5432.48], "text": " tu connaissais \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde, en fait."}, {"timestamp": [5432.52, 5434.56], "text": " Donc quand t'\u00e9tais chez Fortuneo, de toute fa\u00e7on,"}, {"timestamp": [5435.84, 5437.4], "text": " il y avait 1000 personnes dans le digital."}, {"timestamp": [5437.4, 5438.4], "text": " Moi j'exag\u00e8re, mais..."}, {"timestamp": [5440.16, 5441.52], "text": " Donc c'est pour \u00e7a que tu les connaissais"}, {"timestamp": [5441.8, 5444.88], "text": " et tu les voyais pour comprendre..."}, {"timestamp": [5444.88, 5445.28], "text": " Pour comprendre leur business model, comment \u00e7a marchait, qu'est-ce que vous voy connaissais et tu les voyais pour comprendre..."}, {"timestamp": [5445.28, 5446.68], "text": " Pour comprendre leur business model, comment \u00e7a marchait,"}, {"timestamp": [5446.68, 5448.76], "text": " qu'est-ce que vous voyiez comme \u00e9volution dans l'environnement,"}, {"timestamp": [5448.76, 5449.76], "text": " qu'est-ce qu'ils attendaient d'avancer."}, {"timestamp": [5449.76, 5450.76], "text": " Tu les finan\u00e7ais pas ?"}, {"timestamp": [5450.76, 5452.88], "text": " Justement on a commenc\u00e9, alors d'abord j'ai fait deux choses,"}, {"timestamp": [5452.88, 5455.6], "text": " j'ai essay\u00e9 de comprendre un peu mieux le business model qui allait \u00e9merger."}, {"timestamp": [5455.6, 5459.16], "text": " Et c'est l\u00e0 qu'on a pris ce virage vers comment r\u00e9ussir effectivement"}, {"timestamp": [5459.16, 5461.68], "text": " \u00e0 investir dans ces nouveaux acteurs qui vont \u00eatre une des pi\u00e8ces"}, {"timestamp": [5461.68, 5462.68], "text": " importantes pour nous."}, {"timestamp": [5462.68, 5464.88], "text": " Et deuxi\u00e8me levier, c'est comment est-ce qu'on peut parfois accompagner"}, {"timestamp": [5464.88, 5465.12], "text": " ces entrepreneurs \u00e9galement. Et donc effectivement Arkea s'est comment est-ce qu'on peut parfois accompagner ces"}, {"timestamp": [5465.12, 5467.8], "text": " entrepreneurs \u00e9galement. Et donc effectivement Arkea s'est fait une"}, {"timestamp": [5467.8, 5470.84], "text": " sp\u00e9cialit\u00e9, c'est peut-\u00eatre un grand mot, en tout cas accompagner pas mal d'acteurs"}, {"timestamp": [5470.84, 5476.16], "text": " de digital, notamment c\u00f4t\u00e9 start-up pour apporter du financement bancaire plut\u00f4t"}, {"timestamp": [5476.16, 5479.2], "text": " d'ailleurs patinement de l'equity. L'equity on l'a fait via des fonds, mais autrement"}, {"timestamp": [5479.2, 5482.68], "text": " on a apport\u00e9 des financements bancaires. Le financement bancaire c'est du pr\u00eat et l'equity c'est de"}, {"timestamp": [5482.68, 5485.96], "text": " l'investissement en francs propres contre des parts de capital."}, {"timestamp": [5485.96, 5489.48], "text": " C'est venu comme \u00e7a effectivement et au fur et \u00e0 mesure j'ai vu beaucoup beaucoup de monde"}, {"timestamp": [5489.48, 5493.68], "text": " et j'ai toujours dit, je te le disais tout \u00e0 l'heure, j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 qu'il fallait laisser sa chance \u00e0 la rencontre"}, {"timestamp": [5493.68, 5497.12], "text": " donc je voyais des gens, alors j'ai d\u00e9j\u00e0 dit, j'ai pas longtemps que t'allais s'\u00e9charger, je peux vous consacrer une"}, {"timestamp": [5497.12, 5500.28], "text": " demi-heure mais par contre on va se voir et vous allez m'expliquer un peu comment on voyait les choses etc."}, {"timestamp": [5500.28, 5506.48], "text": " Et c'est comme \u00e7a qu'\u00e0 force, je crois pas au c\u00f4t\u00e9 un peu, tu sais, l'illumination du matin quand tu te l\u00e8ves, \u00e7a, j'y crois pas."}, {"timestamp": [5506.48, 5508.44], "text": " Je pense qu'il faut s'impr\u00e9gner des choses, travailler beaucoup."}, {"timestamp": [5508.44, 5510.04], "text": " Et apr\u00e8s, tu sens peut-\u00eatre des choses arriver."}, {"timestamp": [5510.24, 5515.64], "text": " Et je pr\u00e9cise que j'insiste ou j'\u00e9claire les auditeurs qui nous \u00e9coutent"}, {"timestamp": [5515.64, 5517.96], "text": " que tu n'es pas dans le storytelling parce que moi, je t'ai rencontr\u00e9,"}, {"timestamp": [5517.96, 5520.88], "text": " je l'ai dit un peu plus tard,"}, {"timestamp": [5521.52, 5524.16], "text": " tu es dans le job depuis 3-4 ans,"}, {"timestamp": [5524.16, 5526.68], "text": " donc tu avais d\u00e9j\u00e0 fait ta street cred dans le digital."}, {"timestamp": [5528.08, 5530.88], "text": " Mais je te l'ai dit, quand on s'est parl\u00e9, \u00e7a m'avait marqu\u00e9,"}, {"timestamp": [5530.88, 5533.68], "text": " depuis je l'ai toujours d'ailleurs, parce que je sais bien garder mon carnet d'adresse."}, {"timestamp": [5534.56, 5537.08], "text": " Mais tu m'avais fil\u00e9 ton num\u00e9ro de portable, tu m'avais dit appelle moi,"}, {"timestamp": [5537.08, 5539.6], "text": " une ou deux fois, on s'est \u00e9chang\u00e9 des textos, on a parl\u00e9, etc."}, {"timestamp": [5539.6, 5542.52], "text": " Mais voil\u00e0, t'\u00e9tais venue, tr\u00e8s accessible."}, {"timestamp": [5542.76, 5545.52], "text": " \u00c7a m'avait quand m\u00eame fait halluciner quand j'avais regard\u00e9 apr\u00e8s sur LinkedIn"}, {"timestamp": [5545.72, 5548.48], "text": " ou je sais pas o\u00f9, ton job, je m'\u00e9tais dit, mais le mec m'a fil\u00e9 son num\u00e9ro"}, {"timestamp": [5548.68, 5549.68], "text": " de portable, quoi."}, {"timestamp": [5549.88, 5551.04], "text": " Et ouais."}, {"timestamp": [5551.24, 5552.0], "text": " Moi, je consid\u00e8re, c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [5552.2, 5555.16], "text": " Apr\u00e8s, bon, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 G\u00e9n\u00e9ration, de l'\u00e9poque, plus simple aussi, j'avais 37,"}, {"timestamp": [5555.36, 5557.36], "text": " 38 ans, quarantaine des conseils, conseils crois\u00e9s."}, {"timestamp": [5558.4, 5559.4], "text": " Et puis, je consid\u00e8re que c'est important."}, {"timestamp": [5559.6, 5561.64], "text": " Tu peux pas... D'abord, tu n'as pas les id\u00e9es tout seul."}, {"timestamp": [5562.44, 5564.32], "text": " Moi, ce que j'ai mieux fait dans ma carri\u00e8re, entre guillemets,"}, {"timestamp": [5564.32, 5567.24], "text": " c'est de rencontrer des gens. C'est eux qui m'ont inspir\u00e9, qui m'ont donn\u00e9 des"}, {"timestamp": [5567.24, 5570.64], "text": " id\u00e9es, qui ont \u00e9t\u00e9 mes prime partners, avec qui j'ai fait des choses."}, {"timestamp": [5571.12, 5573.52], "text": " C\u00e9line Lazor, j'en parle souvent, C\u00e9line m'a envoy\u00e9 un message un jour,"}, {"timestamp": [5573.92, 5575.92], "text": " elle dit, est-ce que j'aimerais tellement vous rencontrer, me dit-elle"}, {"timestamp": [5575.96, 5579.04], "text": " en substance, tu vois. Et alors que moi, quand je voyais ce qu'elle faisait,"}, {"timestamp": [5579.32, 5581.4], "text": " cette jeune femme \u00e0 l'\u00e9poque, j'\u00e9tais impressionn\u00e9."}, {"timestamp": [5581.52, 5582.52], "text": " C'\u00e9tait \u00e0 quel moment ?"}, {"timestamp": [5582.6, 5586.84], "text": " C'\u00e9tait en 2009, 2010. Je l'ai vu le"}, {"timestamp": [5586.84, 5590.2], "text": " lendemain, je lui ai dit passez \u00e0 mon bureau, on va se voir une demi-heure. C'est le d\u00e9but d'une"}, {"timestamp": [5590.2, 5593.08], "text": " grande aventure pour moi, je ne sais pas ce qu'elle dirait C\u00e9line, mais moi j'\u00e9tais tellement"}, {"timestamp": [5593.08, 5597.4], "text": " heureux de faire sa connaissance. J'ai \u00e9t\u00e9 dans son board apr\u00e8s avec Catherine, il y a eu ensuite"}, {"timestamp": [5597.4, 5602.24], "text": " le rachat par Arkea de Litchi. C'est une de mes belles rencontres dans ma vie professionnelle."}, {"timestamp": [5602.24, 5605.04], "text": " Tu as investi avant de racheter l'Eatsheet toi dedans ?"}, {"timestamp": [5605.04, 5607.84], "text": " Non, en fait moi j'\u00e9tais au bord en tant qu'administrateur ind\u00e9pendant"}, {"timestamp": [5607.84, 5609.84], "text": " pour notamment l'aider sur tout ce qui \u00e9tait monnaie \u00e9lectronique."}, {"timestamp": [5609.84, 5613.32], "text": " Et je pense que le groupe, \u00e0 un moment donn\u00e9, mes \u00e9quipes ont trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e de racheter"}, {"timestamp": [5613.32, 5616.6], "text": " donc je me suis lat\u00e9ralis\u00e9 comme on dit parce qu'il s'agissait pas de m\u00e9langer les genres."}, {"timestamp": [5616.6, 5619.72], "text": " Et la bo\u00eete avait \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e par mes \u00e9quipes"}, {"timestamp": [5619.72, 5621.72], "text": " apr\u00e8s que moi je l'ai identifi\u00e9e \u00e0 titre personnel"}, {"timestamp": [5621.72, 5625.76], "text": " et je lui ai fil\u00e9 un coup de main pendant 3-4 ans pour l'aider effectivement sur des sujets,"}, {"timestamp": [5625.76, 5628.72], "text": " notamment comment se faire agr\u00e9er, l'\u00e9tablissement de mode \u00e9lectronique, etc."}, {"timestamp": [5628.72, 5631.6], "text": " C'\u00e9tait pas ton input sur le rachat du coup ?"}, {"timestamp": [5631.6, 5636.16], "text": " Moi j'avais eu cette id\u00e9e l\u00e0 au tout d\u00e9but, et assez vite on m'avait dit c'est un peu t\u00f4t, etc."}, {"timestamp": [5636.16, 5642.64], "text": " Donc j'ai dit tr\u00e8s bien, par contre c'est un sujet qui m'int\u00e9resse, je peux continuer en termes de gouvernement, \u00e7a m'y int\u00e9ressait, pas de probl\u00e8me, il n'y a pas de conflit d'int\u00e9r\u00eat, donc je l'ai fait."}, {"timestamp": [5642.64, 5645.24], "text": " Et puis ensuite le sujet est revenu sur la la table parce que c'est devenu un"}, {"timestamp": [5645.24, 5647.52], "text": " truc tellement important, la mode \u00e9lectronique avec les places de march\u00e9,"}, {"timestamp": [5647.52, 5650.2], "text": " qu'on appelle \u00e7a, que pour le coup, on s'est dit, il ne faut absolument pas le louper."}, {"timestamp": [5650.44, 5654.28], "text": " Donc, quant \u00e0 le job de CEO d'une bo\u00eete comme \u00e7a, il y a quand m\u00eame"}, {"timestamp": [5654.64, 5658.4], "text": " souvent des push-back, on te repousse un peu sur des id\u00e9es que tu peux avoir."}, {"timestamp": [5658.4, 5661.32], "text": " Tu as un mandat social, donc ton mandat social,"}, {"timestamp": [5661.72, 5663.4], "text": " il y a des choses qui rentrent dedans et d'autres qui ne rentrent pas dedans."}, {"timestamp": [5663.68, 5665.44], "text": " Si \u00e7a ne rentre pas dedans et que tu vis bien avec,"}, {"timestamp": [5665.44, 5667.44], "text": " tant mieux. Si \u00e7a ne rentre pas dedans et que tu ne vis pas bien avec,"}, {"timestamp": [5667.44, 5670.48], "text": " moi, tu as une solution, c'est d'arr\u00eater. Donc effectivement, \u00e7a peut arriver."}, {"timestamp": [5670.48, 5673.32], "text": " Pas souvent, parce qu'objectivement, j'ai plut\u00f4t \u00e9t\u00e9..."}, {"timestamp": [5673.32, 5676.16], "text": " Nous avons plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 suivis assez r\u00e9guli\u00e8rement parce qu'on savait bien"}, {"timestamp": [5676.16, 5679.6], "text": " \u00e9tayer nos dossiers et les id\u00e9es qu'on avait \u00e9taient, en moyenne en tout cas,"}, {"timestamp": [5679.6, 5682.12], "text": " pas trop mauvaises. Mais oui, tu peux te faire challenger. C'est bien d'ailleurs,"}, {"timestamp": [5682.12, 5683.28], "text": " se faire challenger, je trouve, c'est une bonne chose."}, {"timestamp": [5683.12, 5691.72], "text": " mais oui tu peux te faire challenger, c'est bien d'ailleurs, c'est une bonne chose. Et t'as pas \u00e9t\u00e9 per\u00e7u comme un peu justement, alors c'est bizarre parce que pour les parisiens"}, {"timestamp": [5691.72, 5697.76], "text": " un breton et pour les bretons un parisien, mais comme ce breton tr\u00e8s parisien qui veut se faire"}, {"timestamp": [5697.76, 5702.28], "text": " une place dans l'Ath\u00e8que ou qui veut... Peut-\u00eatre, peut-\u00eatre parfois, je crois,"}, {"timestamp": [5702.28, 5705.28], "text": " \u00e7a a pu arriver, je dis pas que c'est pas vrai, je pense..."}, {"timestamp": [5705.28, 5706.28], "text": " Non mais t'as raison, t'as raison !"}, {"timestamp": [5706.28, 5710.0], "text": " C'est un peu, tu vois, vu de l'ext\u00e9rieur comme \u00e7a, tu peux te dire, et je sais pas"}, {"timestamp": [5710.0, 5714.0], "text": " d'ailleurs, je t'en ai parl\u00e9 d'ailleurs, quand on a pr\u00e9par\u00e9 tout \u00e7a, mais vu de"}, {"timestamp": [5714.0, 5718.2], "text": " l'ext\u00e9rieur, on peut se dire, mais qu'est-ce qu'il allait faire tout \u00e7a alors qu'il a"}, {"timestamp": [5718.2, 5721.2], "text": " ces trucs en Bretagne, pourquoi il a rachet\u00e9 ses bo\u00eetes au niveau national ?"}, {"timestamp": [5721.2, 5722.2], "text": " Non mais tu rigoles !"}, {"timestamp": [5722.2, 5724.72], "text": " Je comprends ce que t'as dit sur l'extension, et le fait que t'\u00e9tais, ben justement, tu"}, {"timestamp": [5724.72, 5728.28], "text": " pouvais pas grossir au niveau local parce que tu as des r\u00e8gles, etc. Je comprends"}, {"timestamp": [5728.28, 5733.4], "text": " tout \u00e7a, mais de l'ext\u00e9rieur, on pourrait se dire bon, il est all\u00e9 en dehors de ces trucs un peu."}, {"timestamp": [5733.4, 5738.92], "text": " Bien s\u00fbr, j'ai eu quelques remont\u00e9es d'huile, entre guillemets, comme on dit, dans les deux,"}, {"timestamp": [5738.92, 5741.6], "text": " trois ans qu'on suivit sur le th\u00e8me. C'est quoi cette strat\u00e9gie, \u00e0 quoi \u00e7a rime ? Et c'est l\u00e0"}, {"timestamp": [5741.6, 5748.36], "text": " que tu te rends compte d'une chose, en fait, c'est qu'on n'a jamais fini d'expliquer les choses, de faire la p\u00e9dagogie de ce qu'on fait. Tu peux"}, {"timestamp": [5748.36, 5753.4], "text": " avoir l'id\u00e9e la plus brillante qu'elle soit, si tu la m\u00e8nes de A \u00e0 Z tout seul, \u00e0 la limite pourquoi"}, {"timestamp": [5753.4, 5757.52], "text": " pas ? Mais si tu dois entra\u00eener avec toi plusieurs milliers de personnes, m\u00eame plusieurs centaines,"}, {"timestamp": [5757.52, 5761.2], "text": " pas besoin d'\u00eatre des milliers, il faut que tu donnes le sens de ce que tu fais. Et moi j'ai"}, {"timestamp": [5761.2, 5765.0], "text": " appris au travers de cette exp\u00e9rience, parce qu'effectivement je pense"}, {"timestamp": [5765.0, 5770.96], "text": " que j'ai sans doute p\u00e9ch\u00e9 moi le premier par d\u00e9faut d'explication ou de sens donn\u00e9, j'ai appris"}, {"timestamp": [5770.96, 5774.64], "text": " comment il fallait effectivement faire la p\u00e9dagogie des choses en allant en contact des gens, en faisant"}, {"timestamp": [5774.64, 5777.96], "text": " des r\u00e9unions, alors parfois avec des milliers de personnes, parfois avec 50 personnes, parfois"}, {"timestamp": [5777.96, 5782.6], "text": " 3 personnes, pour expliquer le sens de ce qu'on faisait et en quoi \u00e7a venait servir la strat\u00e9gie"}, {"timestamp": [5782.6, 5787.6], "text": " d'ensemble du groupe, en quoi c'\u00e9tait coh\u00e9rent. Donc \u00e7a c'est effectivement, tu as raison, c'est pas..."}, {"timestamp": [5787.6, 5794.68], "text": " Quand tu es dans une agence bancaire, du Cr\u00e9dit Mutuel, o\u00f9 que ce soit, \u00e0 Brest ou ailleurs,"}, {"timestamp": [5794.68, 5798.52], "text": " on peut imaginer au d\u00e9part, si t'as pas tous les d\u00e9codeurs, tu te dis mais c'est quoi le sens de"}, {"timestamp": [5798.52, 5802.4], "text": " leachie par rapport \u00e0 moi ? Donc dit comme \u00e7a effectivement, mais il faut expliquer. Il faut"}, {"timestamp": [5802.4, 5809.28], "text": " expliquer pourquoi \u00e7a vient contribuer de mani\u00e8re directe et indirecte \u00e0 ce que l'ensemble du groupe puisse continuer \u00e0 grandir,"}, {"timestamp": [5809.28, 5812.48], "text": " y compris l'agence, parce que demain l'ITI peut atteindre les services,"}, {"timestamp": [5812.48, 5816.08], "text": " parce que demain l'ITI apporte des revenus qui quand sera plus compliqu\u00e9 c\u00f4t\u00e9 agence bancaire"}, {"timestamp": [5816.08, 5818.08], "text": " vont \u00eatre compl\u00e9mentaires, etc."}, {"timestamp": [5818.08, 5823.52], "text": " Donc oui, j'ai d\u00fb faire, pas moi seulement, mais avec mon \u00e9quipe,"}, {"timestamp": [5823.52, 5825.64], "text": " beaucoup de p\u00e9dagogie ensuite derri\u00e8re pour expliquer le sens qu'on faisait."}, {"timestamp": [5825.64, 5832.16], "text": " Est-ce que tu t'es d\u00e9j\u00e0... donc on parle d'Arkea, une autre r\u00e9gion du Cr\u00e9dit Mutuel"}, {"timestamp": [5832.16, 5835.04], "text": " par exemple, donc moi je connais pas leur nom d'ailleurs, en l'occurrence c'est un truc que t'as"}, {"timestamp": [5835.04, 5837.44], "text": " bien r\u00e9ussi \u00e0 faire mais je sais pas si tu parles du sud, c'est quoi le nom ?"}, {"timestamp": [5837.44, 5838.52], "text": " Le Cr\u00e9dit Mutuel M\u00e9diterran\u00e9en."}, {"timestamp": [5838.52, 5844.6], "text": " D'accord. Est-ce que tu t'es d\u00e9j\u00e0 retrouv\u00e9 en face de tes copains sur des dossiers \u00e0"}, {"timestamp": [5844.6, 5846.28], "text": " d'acquisition ou des choses comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5846.28, 5850.76], "text": " Je crois pas. Objectivement, je crois pas. Je crois pas que \u00e7a m'est arriv\u00e9. Non, parce qu'en fait,"}, {"timestamp": [5850.76, 5856.16], "text": " pour des raisons d'ailleurs toutes b\u00eates, c'est qu'en tout cas, \u00e0 90%, les strat\u00e9gies \u00e9taient"}, {"timestamp": [5856.16, 5860.44], "text": " diff\u00e9rentes, donc on se trouvait pas sur le m\u00eame type d'acteur, entre guillemets. Donc de m\u00e9moire,"}, {"timestamp": [5860.44, 5867.16], "text": " comme \u00e7a, \u00e7a m'est pas arriv\u00e9. Alors toi,, tu es un acteur tr\u00e8s early dans la fintech, puisque"}, {"timestamp": [5867.36, 5869.96], "text": " Fortuneo et Symphonis, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [5872.8, 5877.32], "text": " Et puis Litchi et puis Pumpkin, c'est un logiciel pour"}, {"timestamp": [5877.52, 5878.28], "text": " entrepreneurs."}, {"timestamp": [5878.48, 5879.24], "text": " C'est comme..."}, {"timestamp": [5879.44, 5880.2], "text": " Pumpkin, c'est une banque."}, {"timestamp": [5880.4, 5881.4], "text": " Ah oui, c'est Lydia, c'est plut\u00f4t Lydia."}, {"timestamp": [5881.6, 5886.24], "text": " Lydia, c'est un peu le concurrent de MongoPay, qui est l'op\u00e9rateur des monnaies \u00e9lectroniques de Litchi. Et Pumpkin, c'est plut\u00f4t Lydia. Lydia c'est un peu le concurrent de Mangop\u00e9 qui est l'op\u00e9rateur des monnaies \u00e9lectroniques de Lichy."}, {"timestamp": [5886.24, 5890.24], "text": " Et Pumpkin, c'est plut\u00f4t une application qui permet aux jeunes de se payer entre eux"}, {"timestamp": [5890.24, 5894.44], "text": " et qui maintenant a une carte bancaire, qui fait de la banque pour la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration."}, {"timestamp": [5894.44, 5902.16], "text": " Et alors finalement, toi tu as d\u00e9couvert la fintech en \u00e9tant banquier,"}, {"timestamp": [5902.16, 5907.36], "text": " avant que \u00e7a s'appelle la fintech, avec Fortune, EO et Symphonis."}, {"timestamp": [5908.72, 5909.88], "text": " Et apr\u00e8s, tu as continu\u00e9 l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [5910.08, 5912.8], "text": " Tu as fait des incursions en dehors, avec Arkea."}, {"timestamp": [5913.0, 5916.28], "text": " Vous avez financ\u00e9, alors financ\u00e9 en pr\u00eat probablement,"}, {"timestamp": [5916.48, 5917.84], "text": " mais on investit aussi dans des..."}, {"timestamp": [5918.04, 5918.56], "text": " Je ne sais pas moi..."}, {"timestamp": [5918.76, 5919.28], "text": " D'autres bo\u00eetes ?"}, {"timestamp": [5919.48, 5920.24], "text": " Oui, d'autres bo\u00eetes."}, {"timestamp": [5920.44, 5922.44], "text": " Bien s\u00fbr, on a \u00e9t\u00e9 investisseur d'une bo\u00eete qui s'appelle Primonial,"}, {"timestamp": [5923.0, 5928.32], "text": " qui est une bo\u00eete qui fait la gestion patrimoniale et d'immobilier. Enorme Primonial. C'est une des plus belles success stories,"}, {"timestamp": [5928.32, 5932.16], "text": " on parlait des CGP tout \u00e0 l'heure, c'est un peu plus que \u00e7a, mais de ce qu'est CGP. Et d'ailleurs,"}, {"timestamp": [5932.16, 5935.6], "text": " qui est un mod\u00e8le int\u00e9ressant, c'est un mod\u00e8le qu'on appelle Asset Light, c'est-\u00e0-dire qui n'a"}, {"timestamp": [5935.6, 5940.2], "text": " pas beaucoup de contraintes bilentielles parce qu'elle se fournit chez des acteurs bancaires ou"}, {"timestamp": [5940.2, 5944.96], "text": " d'assurance notamment, et qui par contre a une force commerciale tr\u00e8s forte. Donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un acteur"}, {"timestamp": [5944.96, 5948.4], "text": " qu'on a achet\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, ou en tout cas pris une participation importante pour justement"}, {"timestamp": [5948.4, 5952.72], "text": " mettre des partenariats industriels en place avec notre assureur, avec notre activit\u00e9 bancaire,"}, {"timestamp": [5952.72, 5956.36], "text": " et sourcer une partie de leurs produits pour notre r\u00e9seau. Et en m\u00eame temps, c'est un laboratoire"}, {"timestamp": [5956.36, 5959.4], "text": " extraordinaire pour voir comment est-ce qu'on pouvait r\u00e9inventer cette proposition de valeur"}, {"timestamp": [5959.4, 5964.0], "text": " commerciale. On a \u00e9t\u00e9 actionnaire, je pense, pendant 7 ou 8 ans, avant ensuite de c\u00e9der la"}, {"timestamp": [5964.0, 5967.24], "text": " participation. Je pourrais \u00e9galement dire qu'on a rachet\u00e9 chez le Cher Prince, qui est une soci\u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [5967.24, 5968.24], "text": " de gestion."}, {"timestamp": [5968.24, 5973.24], "text": " On a rachet\u00e9 Monext, qui est un op\u00e9rateur de paiement."}, {"timestamp": [5973.24, 5975.84], "text": " Un de nos clients chez Cozabostra, Monext."}, {"timestamp": [5975.84, 5977.24], "text": " Et puis pas mal d'autres."}, {"timestamp": [5977.24, 5981.28], "text": " On n'a pas fait que des FinTech ou que des bo\u00eetes de tech, on a fait autre chose."}, {"timestamp": [5981.28, 5989.72], "text": " Et \u00e0 chaque fois, malgr\u00e9 tout, avec l'id\u00e9e d'aller chercher des op\u00e9rateurs un peu nouveaux, alternatifs. Tu restes quand m\u00eame dans un univers de finance. Bien s\u00fbr. Tu n'as"}, {"timestamp": [5989.72, 6000.96], "text": " pas all\u00e9 dans des bo\u00eetes qui font de la food tech ? Ah si, alors l\u00e0 on a fait deux activit\u00e9s."}, {"timestamp": [6000.96, 6005.72], "text": " Une activit\u00e9 chez Arkea qui s'appelle le capital investissement, qui a investi dans des participations."}, {"timestamp": [6005.72, 6007.16], "text": " Donc presque comme un fonds."}, {"timestamp": [6007.16, 6011.76], "text": " Comme un fonds. Et puis on a pu investir dans des bo\u00eetes qui sont dans la foodtech ou ce genre de choses."}, {"timestamp": [6011.76, 6013.16], "text": " Et puis on a investi dans des fonds \u00e9galement."}, {"timestamp": [6013.16, 6017.04], "text": " On a \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 se dire, un certain nombre d'investissements qu'on veut faire,"}, {"timestamp": [6017.04, 6020.68], "text": " on est plus l\u00e9gitime \u00e0 les faire avec des proxys qui sont meilleurs que nous plut\u00f4t qu'\u00e0 les faire en direct."}, {"timestamp": [6020.68, 6023.84], "text": " C'est comme \u00e7a qu'on est investisseur chez Isahi, qui est bien connu."}, {"timestamp": [6023.84, 6025.56], "text": " On a \u00e9t\u00e9 le premier investisseur institutionnel chez Isa\u00efe."}, {"timestamp": [6025.56, 6030.16], "text": " Super \u00e9pisode. Alors si vous voulez tout comprendre justement au fonds et \u00e0 la finance et au charite"}, {"timestamp": [6030.16, 6038.68], "text": " dont on parlait tout \u00e0 l'heure, au hurdle et \u00e0 toute la terminologie ou la grammaire de fonds"}, {"timestamp": [6038.68, 6041.76], "text": " d'investissement, \u00e9coutez cet \u00e9pisode avec Jean-David Chamboret. Donc un tr\u00e8s bon \u00e9pisode."}, {"timestamp": [6041.76, 6043.76], "text": " Isa\u00efe, alors Serena, tu \u00e9tais chez eux ?"}, {"timestamp": [6043.76, 6045.88], "text": " Non Serena, on n'\u00e9tait pas chez eux, t'\u00e9tais chez Daphne."}, {"timestamp": [6045.88, 6047.88], "text": " Te draguer pour te faire venir peut-\u00eatre ?"}, {"timestamp": [6047.88, 6049.88], "text": " Oui, peut-\u00eatre. On \u00e9tait chez Daphne."}, {"timestamp": [6049.88, 6051.88], "text": " Avec Marie-Eclande."}, {"timestamp": [6051.88, 6053.88], "text": " 360 Capital Partners."}, {"timestamp": [6053.88, 6057.28], "text": " Chez \u00e9galement Founders Future."}, {"timestamp": [6057.28, 6059.28], "text": " Marc Benaz\u00e9."}, {"timestamp": [6059.28, 6061.28], "text": " Et quelques autres. Donc l\u00e0 on avait fait le choix d'y aller par des proxys,"}, {"timestamp": [6061.28, 6066.08], "text": " parce qu'on consid\u00e9rait qu'ils avaient des comp\u00e9tences que nous n'avions pas et qu'on irait plus vite en les"}, {"timestamp": [6066.08, 6068.64], "text": " accompagnant. Par exemple, je vais en parler maintenant parce que c'est une tr\u00e8s belle"}, {"timestamp": [6068.64, 6073.32], "text": " histoire aussi, quand on va chez Isa\u00efe \u00e0 l'\u00e9poque avec Jean-David, c'est Pierre"}, {"timestamp": [6073.32, 6075.88], "text": " qui m'a pr\u00e9sent\u00e9 Jean-David, qui est un homme assez extraordinaire effectivement."}, {"timestamp": [6075.88, 6076.92], "text": " Pierre Clotius Comoris\u00e9."}, {"timestamp": [6076.92, 6077.56], "text": " Pierre Clotius Comoris\u00e9, voil\u00e0."}, {"timestamp": [6077.56, 6082.68], "text": " Autre \u00e9pisode de tr\u00e8s bien de G\u00e9n\u00e9ration de Yourself, qui lui a vraiment un des co-founders de l'Isa\u00efe et Pierre."}, {"timestamp": [6082.68, 6086.16], "text": " Exactement, ils \u00e9taient quatre au d\u00e9part et il faisait partie des quatre."}, {"timestamp": [6086.36, 6089.96], "text": " Je crois que les trois autres c'est Aur\u00e9lien Loayan, Geoffroy Roux de B\u00e9zieux et St\u00e9phane Tr\u00e9pose."}, {"timestamp": [6090.16, 6090.68], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [6090.88, 6093.44], "text": " Et donc, ils avaient six dans Blablacar."}, {"timestamp": [6093.64, 6097.92], "text": " Et c'est comme \u00e7a que je fais la connaissance de notre ami"}, {"timestamp": [6098.12, 6099.16], "text": " Fr\u00e9d\u00e9ric Mazella."}, {"timestamp": [6099.36, 6102.28], "text": " Et on est devenu l'op\u00e9rateur qui avons trait\u00e9 les paiements,"}, {"timestamp": [6102.48, 6104.52], "text": " les micro-paiements quelque part de Blablacar au tout d\u00e9but."}, {"timestamp": [6104.72, 6108.88], "text": " J'ai des souvenirs incroyables parce que nous, on apprenait avec eux. Cette nouvelle"}, {"timestamp": [6108.88, 6112.36], "text": " promesse de valeur \u00e0 faire, on apprenait avec Blabla Car comment faire des micro-paiements."}, {"timestamp": [6112.36, 6115.72], "text": " Et je me rappelle le Fr\u00e9d\u00e9ric venir me voir et tous les rejets qu'il a pu avoir sur un truc comme"}, {"timestamp": [6115.72, 6118.48], "text": " \u00e7a \u00e0 mon bureau, en disant \u00ab mais qu'est-ce que c'est que ce cirque, \u00e7a marche pas ? \u00bb. Des trucs"}, {"timestamp": [6118.48, 6121.6], "text": " qui \u00e9taient tr\u00e8s techniques et qui faisaient que c'est comme \u00e7a qu'on a fait nos armes,"}, {"timestamp": [6121.6, 6124.8], "text": " finalement, avec un certain nombre d'op\u00e9rateurs, importants parce que Blabla Car, tout le monde"}, {"timestamp": [6124.8, 6126.96], "text": " conna\u00eet aujourd'hui, pour finaliser des nouvelles"}, {"timestamp": [6126.96, 6129.44], "text": " prestations que les banquiers ne faisaient pas et sur lesquelles on voulait nous \u00eatre pr\u00e9sents."}, {"timestamp": [6129.44, 6132.64], "text": " Parce que c'\u00e9tait ce qu'on appelle les flux bancaires et traiter les flux bancaires,"}, {"timestamp": [6132.64, 6136.28], "text": " c'est tr\u00e8s important quand tu es un acteur bancaire. Donc plein de belles histoires comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6136.28, 6150.84], "text": " Passionnant, c'est assez en effet marrant. Et alors, je sais que c'est compliqu\u00e9 pour toi de parler en plus de ton successeur ou de l'\u00e9quipe suivante, mais tu sens une"}, {"timestamp": [6150.84, 6156.88], "text": " l\u00e9gacy, tu as justement un h\u00e9ritage justement sur la tech, les startups"}, {"timestamp": [6156.88, 6161.36], "text": " importants chez Arkea aujourd'hui ? C'est toujours compliqu\u00e9, tu as raison, de parler de la succession."}, {"timestamp": [6161.36, 6166.0], "text": " Moi je pense simplement qu'il y a, ce pense simplement qu'il y a un nouveau plan strat\u00e9gique qui se met en place,"}, {"timestamp": [6166.0, 6174.0], "text": " qui va faire l'objet d'une d\u00e9clinaison op\u00e9rationnelle avec des nouveaux enjeux, des enjeux diff\u00e9rents de ceux qu'on avait les ann\u00e9es"}, {"timestamp": [6174.0, 6180.0], "text": " pr\u00e9c\u00e9dentes, qui d'ailleurs correspondaient plus \u00e0 l'\u00e9quipe actuelle qu'\u00e0 moi en termes de profil, tu vois, il faut aussi \u00eatre capable de le reconna\u00eetre,"}, {"timestamp": [6180.0, 6184.0], "text": " il faut aussi \u00eatre capable de dire je suis plut\u00f4t au moins l'homme d'une \u00e9poque 2008, on va dire..."}, {"timestamp": [6184.0, 6186.36], "text": " Vous sentez le discours comme bien politique ?"}, {"timestamp": [6207.52, 6207.96], "text": " Non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, non, dirais pas leur dire vous devez faire comme ci, comme \u00e7a. Ce que j'observe, c'est qu'il y a des choses diff\u00e9rentes qui se mettent en place."}, {"timestamp": [6211.12, 6211.56], "text": " Et j'\u00e9tais sans doute, moi, beaucoup mieux taill\u00e9 pour la p\u00e9riode pr\u00e9c\u00e9dente"}, {"timestamp": [6213.64, 6215.52], "text": " parce que je suis vraiment quelqu'un qui ne se... Moi, je ne suis heureux que quand je fais du d\u00e9veloppement."}, {"timestamp": [6215.52, 6219.6], "text": " C'est comme \u00e7a. Je sais g\u00e9rer, je sais faire, mais ce n'est pas mon moteur principal."}, {"timestamp": [6220.08, 6222.44], "text": " Et l'\u00e9poque dans laquelle on rentre, \u00e7a s'est une \u00e9tape o\u00f9 je ne dis pas"}, {"timestamp": [6222.44, 6224.44], "text": " qu'il n'y aura pas de d\u00e9veloppement, mais c'est un d\u00e9veloppement sans doute diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [6224.72, 6231.88], "text": " Donc c'est \u00e7a qui, avec des enjeux, tu vois, beaucoup plus centr\u00e9 sur ce qu'on appelle les raisons d'\u00eatre aujourd'hui,"}, {"timestamp": [6231.88, 6238.4], "text": " tu vois, toutes ces notions un peu nouvelles, auxquelles je crois aussi, mais qui sont moins yeux, le sujet sur lequel moi j'ai fort, on va dire."}, {"timestamp": [6238.44, 6240.72], "text": " C'est quoi, tu dis, pardon, la p\u00e9riode actuelle ?"}, {"timestamp": [6240.72, 6246.64], "text": " Un des sujets, c'est quelque part la mani\u00e8re dont les banques, ou la banque en l'occurrence, on pense \u00e0 Arkea, doit accompagner l'ensemble des"}, {"timestamp": [6246.64, 6249.8], "text": " soci\u00e9taires sur des th\u00e9matiques qui sont les transitions, quelles qu'elles soient."}, {"timestamp": [6249.8, 6253.56], "text": " Alors digital, \u00e7a fait partie des sujets qui se prolongent, mais \u00e9galement"}, {"timestamp": [6253.56, 6257.72], "text": " \u00e9cologiques, mais \u00e9galement soci\u00e9taux, enjeux soci\u00e9taux, etc. Donc c'est d'autres"}, {"timestamp": [6257.72, 6262.68], "text": " enjeux qui correspondent pour moi. Moi j'ai fait 2008-2020 avec"}, {"timestamp": [6262.68, 6267.0], "text": " pratiquement un seul enjeu, qui \u00e9tait finalement la transformation du mod\u00e8le bancaire"}, {"timestamp": [6267.0, 6269.0], "text": " et les nouveaux enjeux en termes de business model."}, {"timestamp": [6269.0, 6271.5], "text": " Et l\u00e0 c'est vraiment une autre \u00e9poque qui s'ouvre,"}, {"timestamp": [6271.5, 6274.0], "text": " et pas que pour Arkea, pour d'autres acteurs bancaires"}, {"timestamp": [6274.0, 6276.5], "text": " et qui supposent des qualit\u00e9s potentiellement diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [6276.5, 6278.0], "text": " Et je n'ai pas de mal \u00e0 le reconna\u00eetre,"}, {"timestamp": [6278.0, 6281.0], "text": " je pense que je suis plus taill\u00e9 pour ce que je fais en ce moment"}, {"timestamp": [6281.0, 6283.5], "text": " chez POP et Gestion que pour ce qui est \u00e0 faire,"}, {"timestamp": [6283.5, 6295.68], "text": " sans doute, chez Arkea aujourd'hui. Alors parlons de cette transition et de Arkea et Pop\u00e9, comment... Alors c'est des mandats chez"}, {"timestamp": [6295.68, 6299.92], "text": " Arkea qui ont une certaine dur\u00e9e, donc \u00e0 la fin d'un mandat soit tu d\u00e9cides de vouloir rester,"}, {"timestamp": [6299.92, 6307.8], "text": " soit tu pars, soit on te fait partir, soit voil\u00e0. Comment \u00e7a se finit et comment \u00e7a commence tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [6308.8, 6313.3], "text": " \u00c7a se finit le 12 f\u00e9vrier 2020, pour \u00eatre clair,"}, {"timestamp": [6314.8, 6315.9], "text": " apr\u00e8s un conseil d'administration."}, {"timestamp": [6316.3, 6322.9], "text": " Et apr\u00e8s, \u00e7a se passe par une esp\u00e8ce de sas tr\u00e8s \u00e9trange,"}, {"timestamp": [6322.9, 6328.24], "text": " parce que quand je pars, une semaine apr\u00e8s apr\u00e8s quittant le bureau pour de vrai,"}, {"timestamp": [6328.24, 6334.08], "text": " on va dire, je prends quelques jours de repos et je d\u00e9cide d'aller faire du v\u00e9lo pendant"}, {"timestamp": [6334.08, 6339.68], "text": " quelques mois pour me ressourcer, j'en avais besoin. Perdu ! Et perdu ! C'est-\u00e0-dire que je fais un"}, {"timestamp": [6339.68, 6345.68], "text": " peu de v\u00e9lo mais dans l'arri\u00e8re-cuisine, \u00e0 une machine, un home trainer. Un home trainer, oui. Le confinement est arriv\u00e9."}, {"timestamp": [6345.68, 6350.52], "text": " Et l\u00e0, je dois t'avouer que c'est un moment un peu sp\u00e9cial pour tout le monde,"}, {"timestamp": [6350.52, 6351.32], "text": " par d\u00e9finition."}, {"timestamp": [6351.32, 6352.76], "text": " Mais alors quand tu te retrouves en plus..."}, {"timestamp": [6352.76, 6354.28], "text": " Oui, sans activit\u00e9."}, {"timestamp": [6354.28, 6359.4], "text": " Voil\u00e0, sans activit\u00e9, entre deux, avec un projet pas vraiment totalement m\u00fbr,"}, {"timestamp": [6359.4, 6362.36], "text": " sans possibilit\u00e9 vraiment d'interagir avec beaucoup de monde,"}, {"timestamp": [6362.36, 6364.76], "text": " en tout cas en face \u00e0 face comme on le fait l\u00e0 pour challenger tes id\u00e9es."}, {"timestamp": [6364.76, 6365.64], "text": " Bon, je vois que j'ai eu un petit beaucoup de monde, en tout cas en face \u00e0 face comme on le fait l\u00e0 pour challenger tes id\u00e9es."}, {"timestamp": [6368.16, 6368.64], "text": " Bon, je vois que j'ai eu un petit moment de solitude, c'est comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6372.2, 6372.76], "text": " Et assez vite, je pense que c'est l\u00e0 o\u00f9 on voit la nature humaine est assez bien faite."}, {"timestamp": [6374.84, 6375.32], "text": " Tes r\u00e9flexes naturels reprennent le dessus."}, {"timestamp": [6377.68, 6379.44], "text": " Tu te dis j'aurais une possibilit\u00e9, c'est dire j'attends que l'orage passe. Heureusement, je n'ai pas attendu parce que \u00e7a aurait dur\u00e9 longtemps."}, {"timestamp": [6379.76, 6383.8], "text": " Et je me l\u00e8ve \u00e0 9h30 le matin, je reste en pyjama et je ne me rase pas."}, {"timestamp": [6384.12, 6386.08], "text": " Et tu te dis \u00e7a, ce n'est pas le bon plan."}, {"timestamp": [6386.08, 6387.08], "text": " Non."}, {"timestamp": [6387.08, 6388.08], "text": " Donc je fais mon rev\u00eatement de bonheur."}, {"timestamp": [6388.08, 6393.88], "text": " C'est un \u00e9change que j'ai eu avec deux personnes r\u00e9cemment."}, {"timestamp": [6393.88, 6399.16], "text": " Une qui ne s'en est pas bien rendue compte et qui s'est un peu laiss\u00e9e d\u00e9river un"}, {"timestamp": [6399.16, 6401.44], "text": " entrepreneur, une admiration sans borne."}, {"timestamp": [6401.44, 6408.8], "text": " Et un autre, plus jeune entrepreneur, mais qui s'est repris en main juste avant,"}, {"timestamp": [6408.8, 6415.48], "text": " en voyant qu'il \u00e9tait en train de glisser, plus de sport, lever plus tard, plus d'envie, etc. Et"}, {"timestamp": [6415.48, 6421.88], "text": " en effet, il y a un moment, je pense, quand tu sens ce petit moment o\u00f9 tu n'as plus envie de te"}, {"timestamp": [6421.88, 6425.84], "text": " lever, m\u00eame de monter sur ton v\u00e9lo, m\u00eame si c'est ton trainer, etc."}, {"timestamp": [6425.84, 6427.84], "text": " Il y a un moment o\u00f9 il faut te dire, attends, je vais me botter le cul l\u00e0 parce que..."}, {"timestamp": [6427.84, 6431.24], "text": " Et c'est probablement les moments les plus durs."}, {"timestamp": [6431.24, 6433.44], "text": " Je suis d'accord, c'est compliqu\u00e9 de se rendre compte de \u00e7a."}, {"timestamp": [6433.44, 6438.16], "text": " Tu te dis, mais si je me laisse comme \u00e7a dans un mois, ce ne sont pas les projets que je vais avoir."}, {"timestamp": [6438.16, 6441.72], "text": " Moi, je crois beaucoup au fait que tu commences les choses par motivation et tu les continues par"}, {"timestamp": [6441.72, 6443.64], "text": " habitude, par routine. Je crois beaucoup \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [6443.64, 6446.6], "text": " Do it yourself, c'est de l'interne, c'est de la motivation."}, {"timestamp": [6446.8, 6449.64], "text": " Mais en effet, la r\u00e9p\u00e9tition est un..."}, {"timestamp": [6449.84, 6450.84], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [6451.04, 6452.24], "text": " En fait, tu ne deviens pas..."}, {"timestamp": [6452.44, 6455.0], "text": " Tu vois, je calculais r\u00e9cemment,"}, {"timestamp": [6455.2, 6458.04], "text": " parce que souvent on dit que c'est \u00e0 partir de 10 000 heures que tu deviens un expert."}, {"timestamp": [6458.24, 6460.44], "text": " Je suis encore tr\u00e8s loin des 10 000 heures de podcast."}, {"timestamp": [6460.64, 6462.76], "text": " Je me demandais, j'essayais de me projeter \u00e0 voir quand est-ce que j'y serais."}, {"timestamp": [6462.96, 6464.68], "text": " Pour voir quand est-ce que je serais un vrai expert."}, {"timestamp": [6464.88, 6470.2], "text": " Je suis loin parce que 200 \u00e9pisodes, deux heures, tu vois, il m'en reste."}, {"timestamp": [6470.2, 6471.52], "text": " Il t'en reste quelques-uns \u00e0 faire."}, {"timestamp": [6471.52, 6474.12], "text": " Il me reste quelques-uns, 20 ans peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [6474.12, 6475.12], "text": " Je n'en sais rien."}, {"timestamp": [6475.12, 6482.16], "text": " En plus, j'ai un autre podcast sur lequel je suis \u00e0 300 heures, peut-\u00eatre \u00e0 400."}, {"timestamp": [6482.16, 6483.16], "text": " A 10 000."}, {"timestamp": [6483.16, 6486.52], "text": " Et c'est l\u00e0 o\u00f9 tu te rends compte, en plus,"}, {"timestamp": [6486.52, 6490.04], "text": " les podcasts sont longs, donc tu vois, mais la r\u00e9p\u00e9tition,"}, {"timestamp": [6490.32, 6494.0], "text": " \u00e9videmment, la nuit des temps, chez les guerriers,"}, {"timestamp": [6494.44, 6496.16], "text": " chez les machins, c'est vraiment ce qui fait la diff\u00e9rence."}, {"timestamp": [6496.16, 6497.96], "text": " Exactement, je pense que tout est dans le..."}, {"timestamp": [6498.48, 6500.52], "text": " On parlait d'ex\u00e9cution, le fait de faire les choses,"}, {"timestamp": [6500.52, 6502.32], "text": " de les r\u00e9p\u00e9ter, de faire ses gammes, c'est important."}, {"timestamp": [6502.76, 6505.16], "text": " Et donc tr\u00e8s vite, tu te remets effectivement \u00e0 faire ce qu'il faut faire."}, {"timestamp": [6506.16, 6509.24], "text": " Tu l\u00e8ves de bonheur le matin, tu prends ta douche, tu fais un peu de sport"}, {"timestamp": [6509.24, 6511.88], "text": " avant de prendre ta douche, tu retournes dans un bureau."}, {"timestamp": [6512.12, 6513.8], "text": " Charles, \u00e0 l'\u00e9poque, qui n'\u00e9tait pas associ\u00e9, me dit"}, {"timestamp": [6513.8, 6516.04], "text": " \u00ab Renan, je te pr\u00eate un bureau si tu veux, tu viens dans un bureau. \u00bb"}, {"timestamp": [6516.04, 6519.0], "text": " Donc je vais. On est tout seul parce que lui venait au bureau tous les jours."}, {"timestamp": [6519.0, 6522.12], "text": " C'est ses collaborateurs, pour la raison qu'on imagine avec le confinement, chez eux."}, {"timestamp": [6522.12, 6523.52], "text": " Lui venait au bureau et moi, je venais aussi."}, {"timestamp": [6523.52, 6524.28], "text": " Donc on \u00e9tait tous les deux."}, {"timestamp": [6524.52, 6525.52], "text": " Je venais le matin \u00e0 d\u00e9part."}, {"timestamp": [6526.12, 6528.04], "text": " Et donc on prend l'unit\u00e9 le matin."}, {"timestamp": [6528.04, 6529.28], "text": " Moi, je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 deux, trois trucs."}, {"timestamp": [6529.28, 6530.28], "text": " Lui, de sous fait, il avait des projets."}, {"timestamp": [6532.16, 6536.04], "text": " Quand tu passes de 10 000 collaborateurs et ton job, etc."}, {"timestamp": [6536.04, 6538.48], "text": " et tu viens le matin et tu as fait ton sport et ton truc,"}, {"timestamp": [6538.48, 6539.96], "text": " t'as pas de mail, t'as pas de machin."}, {"timestamp": [6539.96, 6541.64], "text": " Tu te dis, tu viens, tu essayes un peu, mais..."}, {"timestamp": [6541.64, 6543.68], "text": " Au d\u00e9but, \u00e7a fait bizarre parce que moi, j'avais des..."}, {"timestamp": [6543.68, 6545.24], "text": " Bon, j'en avais, comme maintenant, c'est revenu,"}, {"timestamp": [6545.24, 6546.68], "text": " mais j'en avais beaucoup, beaucoup de mails,"}, {"timestamp": [6546.68, 6548.04], "text": " beaucoup, beaucoup d'appels t\u00e9l\u00e9phoniques,"}, {"timestamp": [6548.04, 6549.76], "text": " beaucoup de sollicitations, beaucoup de stress."}, {"timestamp": [6550.36, 6552.76], "text": " Alors, il y a une esp\u00e8ce de sentiment de..."}, {"timestamp": [6552.88, 6555.88], "text": " \u00e7a va mieux d'un coup, parce que tu te sens un poids qui diminue."}, {"timestamp": [6556.28, 6559.04], "text": " Et puis apr\u00e8s, c'est comme tout, c'est le vide."}, {"timestamp": [6559.08, 6560.28], "text": " C'est ce qui fait le plus peur \u00e0 l'\u00eatre humain."}, {"timestamp": [6560.28, 6563.12], "text": " Donc, c'est l\u00e0 o\u00f9 tu dis, mais non, non, qu'est-ce qui se passe ?"}, {"timestamp": [6563.76, 6566.48], "text": " Et tu as peur de \u00e7a, alors qu'au contraire, il faut se laisser un peu"}, {"timestamp": [6566.68, 6569.44], "text": " envahir par ce vide, je pense, pour \u00eatre capable de recr\u00e9er quelque chose."}, {"timestamp": [6569.64, 6573.32], "text": " Donc j'ai r\u00e9ussi un peu \u00e0 m'apprivoiser, \u00e0 laisser un peu le vide arriver."}, {"timestamp": [6573.52, 6575.56], "text": " J'ai \u00e9chang\u00e9 pas mal avec Charles et c'est comme \u00e7a, tout doucement,"}, {"timestamp": [6575.76, 6577.84], "text": " qu'on a converg\u00e9 vers cette id\u00e9e de projet commun."}, {"timestamp": [6579.48, 6582.2], "text": " Est-ce que je peux te demander d'approfondir sur ce laisser envahir"}, {"timestamp": [6582.4, 6583.76], "text": " par le vide, o\u00f9 tu as tout dit ?"}, {"timestamp": [6583.96, 6585.04], "text": " En fait, je suis tr\u00e8s mauvais l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [6585.14, 6590.12], "text": " Non, non, non, mais moi, tu vois, une de mes lectures pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es quand j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [6590.22, 6592.12], "text": " gamin, \u00e7a va faire sourire \u00e0 tout le monde, c'\u00e9tait un de mes livres de chevet"}, {"timestamp": [6592.64, 6594.88], "text": " que je conseille \u00e0 ceux qui ne l'ont jamais eu, c'est \u00ab Les pens\u00e9es de Pascal \u00bb."}, {"timestamp": [6595.2, 6597.6], "text": " Pourquoi je le conseille ? Parce que Pascal, c'est un philosophe,"}, {"timestamp": [6597.7, 6599.8], "text": " comme tout le monde le sait, pas que, mais notamment un philosophe."}, {"timestamp": [6600.4, 6603.12], "text": " Et les pens\u00e9es de Pascal, ce sont des fragments, \u00e7a se lit, ce n'est pas"}, {"timestamp": [6603.22, 6607.92], "text": " un livre qui se lit dans l'ordre. On peut lire la page 70 et la page 10, \u00e0 chaque fois, c'est deux, trois lignes et c'est des fragments de pens\u00e9es de Pascal, ce sont des fragments, \u00e7a se lit, c'est pas un livre qui se lit dans l'ordre, on peut lire la page 70 et la page 10, \u00e0 chaque fois c'est deux trois lignes,"}, {"timestamp": [6607.92, 6609.12], "text": " et c'est des fragments de pens\u00e9es."}, {"timestamp": [6609.12, 6613.04], "text": " Et Pascal, \u00e0 un moment donn\u00e9, il parle de divertissement pascalien, qui est bien connu,"}, {"timestamp": [6613.04, 6615.04], "text": " et le divertissement pascalien c'est quoi ?"}, {"timestamp": [6615.04, 6618.08], "text": " L\u00e0 c'est l'ultime de ce qu'on \u00e9voque par rapport au vide,"}, {"timestamp": [6618.08, 6620.32], "text": " c'est-\u00e0-dire si l'homme se divertisse parce qu'il a peur de la mort,"}, {"timestamp": [6620.32, 6624.48], "text": " et comme il a peur de la mort, il s'occupe, et comme il s'occupe, il pense pas effectivement qu'il va mourir."}, {"timestamp": [6624.48, 6626.84], "text": " Et comme \u00e7a, il donne cette m\u00e9taphore du roi qui vient de"}, {"timestamp": [6626.84, 6630.1], "text": " perdre sa fille et qui est tout heureux avec tout le fou autour de lui, qui le fait sourire, alors"}, {"timestamp": [6630.1, 6633.08], "text": " que sa fille est morte la veille. Et en fait, on explique que le divertissement l'emp\u00eache de"}, {"timestamp": [6633.08, 6637.56], "text": " penser. Et pour revenir \u00e0 des choses plus terre \u00e0 terre, l'activit\u00e9 ou le fait de bouger,"}, {"timestamp": [6637.56, 6642.72], "text": " effectivement, \u00e7a te permet d'\u00eatre un peu dans l'\u00e9chec, de ne pas paniquer, de ne pas avoir peur"}, {"timestamp": [6642.72, 6647.6], "text": " de ce qui t'envahit, et effectivement de ne pas r\u00e9fl\u00e9chir finalement \u00e0 des choses qui pourraient te faire un peu"}, {"timestamp": [6647.6, 6649.72], "text": " douter de ta capacit\u00e9 \u00e0 abondir."}, {"timestamp": [6649.72, 6651.76], "text": " J'ai pas lu \u00ab Les pens\u00e9es de Pascal \u00bb, donc je vais le lire."}, {"timestamp": [6651.76, 6655.04], "text": " Il y a quelques fragments que je pourrais te conseiller, qui sont vraiment des choses"}, {"timestamp": [6655.04, 6656.64], "text": " qui m'ont inspir\u00e9 pendant pas mal de ma vie."}, {"timestamp": [6656.64, 6661.28], "text": " Et donc, il faut se laisser envahir par \u00e7a, pour se dire, par ses doutes, ses peurs,"}, {"timestamp": [6661.28, 6662.28], "text": " est-ce que je vais \u00eatre capable..."}, {"timestamp": [6662.28, 6666.72], "text": " Tu vois, des doutes, par exemple, et que quelque part la fr\u00e9n\u00e9sie peut t'emp\u00eacher d'avoir, c'est de se dire, mais est-ce que je vais \u00eatre capable... Tu vois, des doutes, par exemple, et que quelque part, la fr\u00e9n\u00e9sie peut t'emp\u00eacher d'avoir,"}, {"timestamp": [6667.2, 6668.68], "text": " c'est de se dire, mais est-ce que je vais \u00eatre capable,"}, {"timestamp": [6668.8, 6671.04], "text": " apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 dirigeant d'un groupe de 10 500 personnes,"}, {"timestamp": [6671.04, 6673.2], "text": " donc beaucoup de choses par, quand je dis par procuration,"}, {"timestamp": [6673.24, 6675.36], "text": " par d\u00e9l\u00e9gation, de faire moi-m\u00eame ?"}, {"timestamp": [6676.12, 6677.24], "text": " Est-ce que je vais \u00eatre capable demain"}, {"timestamp": [6677.64, 6679.28], "text": " d'aller cr\u00e9er une bo\u00eete au sens litt\u00e9ral,"}, {"timestamp": [6679.28, 6680.12], "text": " du terme, de ce que \u00e7a veut dire ?"}, {"timestamp": [6680.52, 6681.72], "text": " Ce que \u00e7a veut dire, tout le monde le conna\u00eet, c'est"}, {"timestamp": [6682.52, 6684.72], "text": " \u00e9crire les statuts, les packs d'actionnaires, les d\u00e9poser,"}, {"timestamp": [6684.72, 6688.56], "text": " prendre les avocats pour \u00e7a, refaire mes powerpoint, aller faire mon tour des popotes,"}, {"timestamp": [6688.56, 6692.6], "text": " reprendre mes rendez-vous tout seul, r\u00e9server mes restos tout seul, bon bref,"}, {"timestamp": [6692.6, 6695.32], "text": " je donne des choses qui sont tr\u00e8s terre-\u00e0-terre, qui peuvent faire sourire peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [6695.32, 6699.4], "text": " Mais c'est ce genre de pens\u00e9e, une id\u00e9e nouvelle."}, {"timestamp": [6699.4, 6701.8], "text": " Je pense que j'avais eu quelques intuitions int\u00e9ressantes hier,"}, {"timestamp": [6701.8, 6705.74], "text": " mais est-ce que je vais \u00eatre capable de renouveler quelque part ces intuitions dans un monde, dans un"}, {"timestamp": [6705.74, 6709.04], "text": " monde diff\u00e9rent ? \u00c7a, \u00e7a fait... il faut se laisser envahir par \u00e7a, je pense."}, {"timestamp": [6709.04, 6713.52], "text": " Ouais, t'as raison. Et il y a un truc qu'on oublie aussi, quand tu reviens l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [6713.52, 6718.88], "text": " c'est... et l\u00e0 c'est moi qui viendrai dans le lyrisme et dans le politique, mais non,"}, {"timestamp": [6718.88, 6722.16], "text": " non, j'exag\u00e8re, c'est pas vrai, c'est pas lyrique politique, c'est"}, {"timestamp": [6722.16, 6724.64], "text": " totalement r\u00e9el, c'est que quand t'es tout seul aussi, t'as pas de ces gens"}, {"timestamp": [6724.64, 6725.6], "text": " extr\u00eamement comp\u00e9tents,"}, {"timestamp": [6725.98, 6728.5], "text": " que ce soit ton assistant ou ton assistante"}, {"timestamp": [6729.24, 6735.56], "text": " utilis\u00e9e, mais aussi tous ces gens qui t'ont dit qu'il fallait racheter l'ITC, tous ces gens qui t'entourent, quand t'as un groupe de dix mille personnes,"}, {"timestamp": [6735.84, 6743.4], "text": " t'as dix mille collaborateurs probablement extraordinaires, mais t'as aussi une garde rapproch\u00e9e de gens que t'as choisis, qui sont l\u00e0, etc., qui sont compl\u00e9mentaires,"}, {"timestamp": [6743.54, 6746.64], "text": " qui te permettent d'\u00eatre juste une personne incroyable."}, {"timestamp": [6746.64, 6750.6], "text": " Et de t'augmenter quand tu te retrouves tout seul, c'est quand m\u00eame..."}, {"timestamp": [6750.6, 6752.72], "text": " C'est dur. Moi je suis jamais plus heureux qu'en \u00e9quipe."}, {"timestamp": [6752.72, 6755.52], "text": " Moi j'ai pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a parce que tu parlais de faire ton PowerPoint."}, {"timestamp": [6755.52, 6758.8], "text": " Moi je suis nul, mais en fait je sais mettre plein de bonnes id\u00e9es."}, {"timestamp": [6758.8, 6761.04], "text": " Je peux te faire 20 slides avec plein de bonnes id\u00e9es,"}, {"timestamp": [6761.04, 6765.76], "text": " mais je sais pas passer d'une slide \u00e0 l'autre avec les bons"}, {"timestamp": [6765.76, 6770.08], "text": " m\u00e9canismes, je ne sais pas les mettre en page, je ne sais pas, tu vois, et c'est terrible. Et quand"}, {"timestamp": [6770.08, 6774.8], "text": " je vois des gens autour de moi qui font \u00e7a, mais en un claquement de doigt avec des trucs,"}, {"timestamp": [6774.8, 6777.84], "text": " mais derri\u00e8re tu as des presses mais extraordinaires, qui ont des valeurs en fait,"}, {"timestamp": [6777.84, 6782.32], "text": " \u00e7a vaut dix jours de mon travail parce que je ne ferais pas \u00e7a en dix jours en fait, tu vois."}, {"timestamp": [6782.32, 6785.0], "text": " Et l\u00e0 c'est juste un d\u00e9tail sur un PowerPoint. mon travail parce que je ferais pas \u00e7a en dix jours en fait, tu vois, donc..."}, {"timestamp": [6785.0, 6787.0], "text": " Et l\u00e0 c'est juste un d\u00e9tail sur un PowerPoint..."}, {"timestamp": [6787.0, 6789.5], "text": " Non mais c'est un d\u00e9tail, c'est important parce que c'est un ensemble de choses."}, {"timestamp": [6789.5, 6793.0], "text": " Quand tu te retrouves tout seul, comme tu dis, ou \u00e0 deux, il faut \u00eatre capable de faire plein de choses"}, {"timestamp": [6793.0, 6797.5], "text": " que pour une partie je ne faisais plus, que je suis fait, que je savais faire, mais que je ne savais plus."}, {"timestamp": [6797.5, 6799.0], "text": " Et certaines que tu savais pas faire, ou pas bien."}, {"timestamp": [6799.0, 6804.5], "text": " Ou peut-\u00eatre pas bien, parce que d'ailleurs c'est aussi \u00e7a, \u00eatre en \u00e9quipe, c'est s'appuyer sur les forces des autres, qu'on a pas soi, etc."}, {"timestamp": [6804.5, 6806.84], "text": " Donc effectivement, c'est forc\u00e9ment des gros moments de solitude, donc se laisser remplir par le vide, c'est aussi \u00e7a, \u00eatre en \u00e9quipe, s'appuyer sur les forces des autres, qu'on n'a pas soi, etc. Donc effectivement, c'est forc\u00e9ment des gros moments de solitude."}, {"timestamp": [6806.84, 6809.08], "text": " Donc se laisser remplir par le vide, c'est aussi accepter finalement,"}, {"timestamp": [6809.08, 6811.16], "text": " d'\u00eatre l\u00e0 dedans."}, {"timestamp": [6811.16, 6813.0], "text": " Elle est marrante cette anecdote."}, {"timestamp": [6813.0, 6815.64], "text": " J'aimerais bien que tu m'envoies une photo de ce bureau."}, {"timestamp": [6815.64, 6820.08], "text": " Mais de tous les deux, c'est un grand bureau ?"}, {"timestamp": [6820.08, 6820.68], "text": " Vous \u00eates..."}, {"timestamp": [6820.68, 6822.52], "text": " Non, en fait, c'est un plateau."}, {"timestamp": [6822.52, 6825.4], "text": " On a un bureau individuel, mais on est souvent en salle de r\u00e9union ensemble."}, {"timestamp": [6825.4, 6830.0], "text": " Non, c'est pas les grands bureaux, ces bureaux font quoi que ce soit, c'est grand comme la petite pi\u00e8ce qui est ici."}, {"timestamp": [6830.0, 6837.0], "text": " Mais tout seul pendant un mois ou deux mois ? Pendant deux mois, de mars, de mi-mars \u00e0 peu pr\u00e8s, jusqu'\u00e0"}, {"timestamp": [6837.0, 6843.8], "text": " juin. Donc, le matin d'abord, je n'ai que le matin, l'apr\u00e8s-midi je restais bosser chez moi,"}, {"timestamp": [6843.8, 6848.24], "text": " et ensuite je suis venu toute la journ\u00e9e \u00e0 partir du mois de mai, puis on a avanc\u00e9 pour avoir une copie,"}, {"timestamp": [6848.24, 6852.12], "text": " quand je dis s\u00e8che, c'est-\u00e0-dire qu'on est parti se reposer en vacances en se disant on est pr\u00eat,"}, {"timestamp": [6852.12, 6856.56], "text": " appuie sur le bouton d\u00e9but septembre pour d\u00e9marrer. Et \u00e7a c'est important parce que moi je voulais pas,"}, {"timestamp": [6856.56, 6861.6], "text": " autant j'ai accept\u00e9 avec beaucoup de difficult\u00e9s de me laisser remplir par cet essor de panique"}, {"timestamp": [6861.6, 6866.08], "text": " parfois, autant je voulais quand m\u00eame partir me reposer en me disant \u00e9coute, les choses sont dans l'ordre."}, {"timestamp": [6866.16, 6867.8], "text": " Il n'y a plus qu'\u00e0 faire start et c'est parti."}, {"timestamp": [6867.84, 6868.96], "text": " \u00c7a, c'est pas la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [6869.36, 6874.08], "text": " Quand tu pars, tu d\u00e9branches un peu, tu d\u00e9connectes et c'est pas la m\u00eame chose"}, {"timestamp": [6874.08, 6877.04], "text": " que quand t'es dans le vide."}, {"timestamp": [6877.28, 6878.28], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [6879.68, 6884.24], "text": " Tu as parl\u00e9 plusieurs fois du stress de ton job d'avant et l\u00e0 aussi,"}, {"timestamp": [6884.52, 6886.64], "text": " potentiellement, de sentiments de panique ou quelque chose comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6886.64, 6891.92], "text": " C'est quoi les stress de ces jobs ?"}, {"timestamp": [6891.92, 6897.44], "text": " Je veux dire, est-ce que tu peux vivre ces jobs sans \u00eatre stress\u00e9 ?"}, {"timestamp": [6897.44, 6898.08], "text": " Est-ce que c'est toi ?"}, {"timestamp": [6898.08, 6899.52], "text": " Est-ce que c'est le job qui te donne \u00e7a ?"}, {"timestamp": [6899.52, 6903.2], "text": " Je pense qu'on est tous plus ou moins stress\u00e9s les uns les autres."}, {"timestamp": [6903.2, 6905.12], "text": " \u00c7a, c'est \u00e9vident."}, {"timestamp": [6905.12, 6911.8], "text": " D'abord, tu as des stress li\u00e9s \u00e0 des business, tu as des choses, c'est l'activit\u00e9 \u00e0 risque,"}, {"timestamp": [6911.8, 6915.76], "text": " l'activit\u00e9 bancaire, donc tu peux avoir potentiellement des groupettes, des sujets"}, {"timestamp": [6915.76, 6919.04], "text": " d\u00e9licats \u00e0 r\u00e9gler, donc \u00e7a c'est des trucs qui peuvent te stresser, t'emp\u00eacher de dormir parfois."}, {"timestamp": [6919.04, 6925.64], "text": " Moi, ce qui m'a le plus stress\u00e9 de mani\u00e8re latente, c'est la responsabilit\u00e9."}, {"timestamp": [6925.84, 6929.8], "text": " C'est \u00e0 la fois de se dire,"}, {"timestamp": [6930.0, 6935.52], "text": " je suis responsable quand m\u00eame d'une bo\u00eete o\u00f9 il y a 10 500 personnes et de son avenir."}, {"timestamp": [6935.72, 6939.72], "text": " Et je me sentais, je voulais me sentir \u00e9minemment responsable de \u00e7a."}, {"timestamp": [6939.92, 6941.4], "text": " Et en m\u00eame temps, tu es assez seul pour en parler."}, {"timestamp": [6941.6, 6945.28], "text": " Parce que ce que les gens attendent de toi, c'est normal,"}, {"timestamp": [6945.28, 6949.04], "text": " c'est que tu repars le matin avec le sourire, tu repars le soir avec le sourire, tu es la banane"}, {"timestamp": [6949.04, 6951.32], "text": " et quand il y a un probl\u00e8me, tu es une solution. Je suis pas en train de dire que j'avais des"}, {"timestamp": [6951.32, 6954.12], "text": " probl\u00e8mes, moi j'aime bien que les \u00e9quipes aient des solutions aux probl\u00e8mes, mais les gros sujets,"}, {"timestamp": [6954.12, 6959.6], "text": " il faut que c'est comme \u00e0 toi d'avoir les solutions pour les traiter. Et \u00e7a, quelque part, c'est une"}, {"timestamp": [6959.6, 6963.8], "text": " forme de stress, que c'est un m\u00e9lange entre le stress r\u00e9el de vivre une situation compliqu\u00e9e,"}, {"timestamp": [6963.8, 6967.08], "text": " ou en tout cas une responsabilit\u00e9 importante et puis en m\u00eame temps le fait"}, {"timestamp": [6967.08, 6970.16], "text": " de ne pas pouvoir le partager avec beaucoup de monde. Parce que le vrai sujet c'est"}, {"timestamp": [6970.16, 6974.44], "text": " qu'un dirigeant, une grande bo\u00eete notamment, c'est assez seul, ce qui est normal"}, {"timestamp": [6974.44, 6978.12], "text": " d'ailleurs, c'est inh\u00e9rent \u00e0 la fonction. Et c'est \u00e7a qui peut parfois \u00eatre p\u00e9nible"}, {"timestamp": [6978.12, 6979.8], "text": " \u00e0 vivre ou compliqu\u00e9 \u00e0 vivre."}, {"timestamp": [6979.8, 6983.08], "text": " Quand tu dis j'aime bien que mes collaborateurs viennent avec des solutions"}, {"timestamp": [6983.08, 6984.68], "text": " probl\u00e8mes, c'est quelque chose que tu verbalisais ?"}, {"timestamp": [6984.68, 6989.92], "text": " Oui bien s\u00fbr, moi je dis qu'il y a le droit, on a tous des probl\u00e8mes dans nos business,"}, {"timestamp": [6989.92, 6992.6], "text": " quels qu'ils soient, ce qui est important c'est que s'il y a un probl\u00e8me tu dises"}, {"timestamp": [6992.6, 6995.48], "text": " j'ai une ou deux solutions \u00e0 te proposer et apr\u00e8s on les challenge ensemble."}, {"timestamp": [6995.48, 6998.44], "text": " Moi je pense qu'un bon manager c'est un sparring partner, c'est pas ceux qui"}, {"timestamp": [6998.44, 7001.6], "text": " trouvent la solution pour l'autre. C'est encore plus vrai quand tu as la t\u00eate"}, {"timestamp": [7001.6, 7004.92], "text": " d'une grande maison ou si tu crois, en tout cas si tu es assez na\u00eff pour croire"}, {"timestamp": [7004.92, 7007.8], "text": " que tu as la solution au probl\u00e8me de tout le monde, bon d'abord t'es un peu m\u00e9galo"}, {"timestamp": [7007.8, 7011.24], "text": " et puis en plus c'est op\u00e9rationnellement pas possible. Et sachant qu'en plus c'est souvent"}, {"timestamp": [7011.24, 7016.88], "text": " en ayant deux trois options de solutions que tu trouves une solution transverse ou au milieu,"}, {"timestamp": [7016.88, 7020.12], "text": " ou des solutions de plusieurs personnes diff\u00e9rentes qui te proposent des choses,"}, {"timestamp": [7020.12, 7026.06], "text": " que ensemble tu t'es meilleur quoi. Mais je suis d'accord, c'est une de mes"}, {"timestamp": [7026.06, 7028.62], "text": " obsessions depuis quelques semaines, quelques mois, quand quelqu'un arrive"}, {"timestamp": [7028.62, 7035.02], "text": " avec un probl\u00e8me et me dit... il se passe \u00e7a, je dis ok on fait comment ?"}, {"timestamp": [7035.02, 7040.66], "text": " D\u00e8s qu'on me regarde un petit temps, je sais pas, je dis ok reviens !"}, {"timestamp": [7040.66, 7044.22], "text": " C'est tentant de r\u00e9sister, c'est tentant de trouver la solution pour l'autre."}, {"timestamp": [7044.22, 7047.2], "text": " Le probl\u00e8me de trouver la solution pour l'autre, c'est un peu le proverbe chinois,"}, {"timestamp": [7047.2, 7049.72], "text": " si tu donnes un poisson \u00e0 quelqu'un, il se nourrira une fois, si tu lui apprends \u00e0 p\u00eacher,"}, {"timestamp": [7049.72, 7050.44], "text": " il se nourrira toute sa vie."}, {"timestamp": [7050.44, 7051.68], "text": " C'est pas dans la Bible \u00e7a ?"}, {"timestamp": [7051.68, 7053.24], "text": " Peut-\u00eatre, mais c'est chinois."}, {"timestamp": [7053.24, 7054.48], "text": " Je crois que c'est J\u00e9sus Christ."}, {"timestamp": [7054.48, 7055.16], "text": " Peut-\u00eatre que c'est dans la Bible."}, {"timestamp": [7055.16, 7058.28], "text": " Les r\u00e9f\u00e9rences sont pas bonnes, mais en tout cas, le premier est vrai."}, {"timestamp": [7058.28, 7059.92], "text": " Et en fait, pourquoi je dis \u00e7a ?"}, {"timestamp": [7059.92, 7064.08], "text": " Parce que quand tu te retrouves avec quelqu'un effectivement qui se pointe et qui dit"}, {"timestamp": [7064.08, 7066.2], "text": " \u00ab ben voil\u00e0, j'ai un probl\u00e8me,"}, {"timestamp": [7066.2, 7067.2], "text": " je ne sais pas comment le r\u00e9gler et tout \u00e7a \u00bb"}, {"timestamp": [7067.2, 7070.24], "text": " et si tu vas effectivement lui apporter la solution,"}, {"timestamp": [7071.32, 7072.44], "text": " tu vas te retrouver dans un truc qui est,"}, {"timestamp": [7072.44, 7073.84], "text": " \u00e0 la fin, le goulot de tranglement sur toi."}, {"timestamp": [7074.44, 7075.36], "text": " Et moi, je pense qu'il vaut mieux"}, {"timestamp": [7075.88, 7078.68], "text": " dix personnes capables de faire 80 ou 90 %"}, {"timestamp": [7078.68, 7079.56], "text": " de ce que tu sais faire tout seul,"}, {"timestamp": [7080.4, 7081.72], "text": " que de croire que toi,"}, {"timestamp": [7081.72, 7082.92], "text": " tu vas trouver la solution de tout le monde."}, {"timestamp": [7082.92, 7084.84], "text": " Parce que m\u00eame dix \u00e0 90 %,"}, {"timestamp": [7084.84, 7086.12], "text": " ils vont aller beaucoup plus loin que toi,"}, {"timestamp": [7086.32, 7088.16], "text": " tout seul \u00e0 100% ou \u00e0 200%."}, {"timestamp": [7088.36, 7090.28], "text": " Et \u00e7a en management, en tout cas,"}, {"timestamp": [7090.48, 7093.24], "text": " c'est un des trucs que j'ai pas mal appris pendant les 12 ans."}, {"timestamp": [7093.44, 7095.68], "text": " C'est comment, effectivement, \u00eatre plut\u00f4t un sparring partner"}, {"timestamp": [7095.88, 7097.88], "text": " que quelqu'un qui apporte la solution toute faite."}, {"timestamp": [7098.08, 7100.04], "text": " J'avais la chance d'\u00eatre tr\u00e8s bien entour\u00e9,"}, {"timestamp": [7100.24, 7102.8], "text": " Jean Top, qui, effectivement, \u00e9tait plut\u00f4t orient\u00e9 solution."}, {"timestamp": [7103.0, 7105.36], "text": " Mais c'est hyper important de r\u00e9sister toujours \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [7105.36, 7107.04], "text": " Et m\u00eame l\u00e0, dans la cr\u00e9ation qu'on fait avec Charles,"}, {"timestamp": [7107.04, 7110.36], "text": " o\u00f9 on est vraiment un peu au four au moulin, c'est par d\u00e9finition,"}, {"timestamp": [7110.36, 7115.48], "text": " on essaye, la petite \u00e9quipe qu'on a, de faire en sorte de responsabiliser un maximum."}, {"timestamp": [7115.48, 7117.0], "text": " Les gens adorent \u00e7a en g\u00e9n\u00e9ral."}, {"timestamp": [7117.0, 7120.36], "text": " C'est-\u00e0-dire que quand ils se sentent \u00e0 la fois en situation de responsabilisation"}, {"timestamp": [7120.36, 7123.96], "text": " et en m\u00eame temps qu'il y a le filet de s\u00e9curit\u00e9 qui est de dire"}, {"timestamp": [7123.96, 7127.0], "text": " \u00ab mais j'ai mon sparring partner capable de challenger mes id\u00e9es \u00bb,"}, {"timestamp": [7127.0, 7130.0], "text": " \u00e7a fait des gens qui sont dix fois plus efficaces."}, {"timestamp": [7130.0, 7132.0], "text": " Tu as \u00e9t\u00e9 coach\u00e9 ?"}, {"timestamp": [7132.0, 7134.0], "text": " Oui, \u00e7a m'est arriv\u00e9."}, {"timestamp": [7134.0, 7136.0], "text": " Je l'ai fait deux fois."}, {"timestamp": [7136.0, 7139.0], "text": " Au tout d\u00e9but de ma prise de fonction en 2008,"}, {"timestamp": [7139.0, 7142.0], "text": " sur un moment un peu compliqu\u00e9 que j'avais \u00e0 g\u00e9rer en tant que management,"}, {"timestamp": [7142.0, 7145.96], "text": " o\u00f9 j'\u00e9tais sans doute un peu jeune encore pour essayer de bien traiter la situation. Je n'arrivais pas \u00e0 prendre du recul, donc j'ai"}, {"timestamp": [7145.96, 7150.96], "text": " pris quelqu'un pour me coacher. Et j'ai repris la m\u00eame personne dix ans apr\u00e8s, donc quelques temps"}, {"timestamp": [7150.96, 7153.96], "text": " avant de quitter mes fonctions finalement, pour reprendre un petit point de recul, un peu voir"}, {"timestamp": [7153.96, 7156.68], "text": " o\u00f9 j'en \u00e9tais, quelles \u00e9taient mes aspirations profondes, qu'est-ce que j'avais envie de faire,"}, {"timestamp": [7156.68, 7161.64], "text": " etc. Donc, oui, j'ai fait \u00e7a deux fois. C'est top. D'ailleurs, coaching, souvent, un peu moins"}, {"timestamp": [7161.64, 7167.96], "text": " maintenant, mais c'est souvent un emprunt d'une forme de c\u00f4t\u00e9 un peu \u00e9sot\u00e9rique. qu'est ce qu'on va faire l\u00e0 dedans, c'est... alors qu'en g\u00e9n\u00e9ral c'est"}, {"timestamp": [7168.12, 7170.12], "text": " bon coach c'est des gens qui sont des bons sparring partners,"}, {"timestamp": [7170.44, 7173.66], "text": " ils trouvent pas les solutions, ils te renvoient la balle, ils te confrontent, et c'est l\u00e0 qu'ils te renvoient..."}, {"timestamp": [7173.8, 7179.04], "text": " Et ils permettent de faire une pause quoi, sans aller dans le vide n\u00e9cessairement, juste de prendre un tout petit peu de recul,"}, {"timestamp": [7179.56, 7183.16], "text": " parce qu'en fait tu te dis tout le temps que tu peux le faire tout seul, moi je me le disais longtemps,"}, {"timestamp": [7183.72, 7187.84], "text": " en enregistrant des podcasts, je me disais finalement, je me coache aussi un peu."}, {"timestamp": [7188.16, 7191.92], "text": " En \u00e9coutant beaucoup de podcasts, je me disais mais en fait, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir."}, {"timestamp": [7192.6, 7193.6], "text": " C'est tr\u00e8s diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [7194.68, 7199.12], "text": " Je m'apprends, mais je m'alimente intellectuellement, mais"}, {"timestamp": [7200.32, 7202.48], "text": " mais en l'occurrence, je ne me coache pas. C'est diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [7208.16, 7211.44], "text": " Donc septembre, tu reprends avec Charles, donc \u00e9pop\u00e9e gestion."}, {"timestamp": [7211.44, 7215.52], "text": " Donc tu nous expliques ce que vous allez faire,"}, {"timestamp": [7215.52, 7217.04], "text": " c'est un fonds d'investissement ?"}, {"timestamp": [7217.04, 7219.16], "text": " C'est en fait, moi je d\u00e9finis pas \u00e7a comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [7219.16, 7222.04], "text": " c'est une entreprise qui a vocation \u00e0 faire deux choses."}, {"timestamp": [7222.04, 7226.0], "text": " La premi\u00e8re c'est d'investir via des fonds dans plusieurs th\u00e9matiques"}, {"timestamp": [7226.0, 7228.0], "text": " qui contribuent toutes, d'une mani\u00e8re ou d'une autre,"}, {"timestamp": [7228.0, 7230.0], "text": " par rapport \u00e0 la discussion de tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [7230.0, 7231.0], "text": " \u00e0 faire na\u00eetre des \u00e9cosyst\u00e8mes locaux."}, {"timestamp": [7231.0, 7232.0], "text": " Donc c'est quoi ?"}, {"timestamp": [7232.0, 7235.0], "text": " C'est du VC, donc investissement dans les startups."}, {"timestamp": [7235.0, 7238.0], "text": " C'est du capital investissement, investissement dans les entreprises plus m\u00fbres,"}, {"timestamp": [7238.0, 7239.0], "text": " PME, ETI."}, {"timestamp": [7239.0, 7241.0], "text": " C'est les infrastructures, notamment immobili\u00e8res,"}, {"timestamp": [7241.0, 7243.0], "text": " bureaux, logistiques, locales activit\u00e9s."}, {"timestamp": [7243.0, 7246.72], "text": " Ces trois th\u00e9matiques ayant pour vocation \u00e0 faire quelque part en sorte,"}, {"timestamp": [7246.72, 7250.68], "text": " de mani\u00e8re macro\u00e9conomique au tout cas, qu'on cr\u00e9e des zones d'excellence,"}, {"timestamp": [7250.68, 7252.48], "text": " qu'on contribue \u00e0 les cr\u00e9er par l'investissement."}, {"timestamp": [7252.48, 7256.96], "text": " Vous investissez autant dans l'immobilier, donc des bureaux,"}, {"timestamp": [7256.96, 7262.44], "text": " que dans des entreprises, soit early stage start-up,"}, {"timestamp": [7262.44, 7265.84], "text": " soit plus des ETI qui existent d\u00e9j\u00e0 depuis longtemps."}, {"timestamp": [7266.04, 7267.08], "text": " Et sachant qu'on fait de l'immobilier,"}, {"timestamp": [7267.08, 7268.92], "text": " souvent ce qu'on fait, c'est qu'on fait ce qu'on appelle les op\u00e9rations de"}, {"timestamp": [7268.92, 7270.8], "text": " sell and lease back. Donc souvent, ce qu'on fait,"}, {"timestamp": [7271.0, 7272.36], "text": " il y a toujours une notion de territoire chez nous,"}, {"timestamp": [7272.84, 7275.2], "text": " c'est qu'on ach\u00e8te des locaux qui \u00e9taient d\u00e9tenus par les entrepreneurs"}, {"timestamp": [7275.4, 7278.2], "text": " qui veulent externaliser \u00e7a, leur bilan, pour d\u00e9gager du cash,"}, {"timestamp": [7278.2, 7279.88], "text": " pour r\u00e9investir. Finalement, quand on le fait,"}, {"timestamp": [7280.36, 7283.64], "text": " \u00e0 la fois on investit dans ses actifs et \u00e0 la fois on lib\u00e8re du cash pour les"}, {"timestamp": [7283.64, 7288.72], "text": " entrepreneurs qui, en g\u00e9n\u00e9ral, dans 80% des cas, r\u00e9investissent dans le d\u00e9veloppement de leur boutique ou de leur bo\u00eete."}, {"timestamp": [7288.72, 7290.96], "text": " C'est \u00e7a vraiment notre th\u00e9matique. Premi\u00e8re patte, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [7290.96, 7292.96], "text": " Donc c'est comme si je te revendais mes bureaux ici."}, {"timestamp": [7292.96, 7296.48], "text": " Exactement. Et que toi tu dis je r\u00e9investis pour cr\u00e9er autre chose, pour faire grandir ta boutique."}, {"timestamp": [7296.48, 7301.12], "text": " Je pourrais aussi me dire \u00e0 un moment c'est un moyen de prendre du cash parce que j'ai jamais pris beaucoup de cash."}, {"timestamp": [7301.12, 7305.44], "text": " \u00c7a peut \u00eatre \u00e7a aussi. Alors c'est pas ce qu'on a choisi. En g\u00e9n\u00e9ral, on est plut\u00f4t, on essaie d'\u00eatre coh\u00e9rent par rapport \u00e0 notre"}, {"timestamp": [7305.44, 7307.04], "text": " option, mais bon, \u00e7a peut \u00eatre 50-50."}, {"timestamp": [7307.04, 7309.2], "text": " 50% j'investis, 50% je fais du cash out."}, {"timestamp": [7309.2, 7310.2], "text": " Bon, \u00e7a, c'est possible."}, {"timestamp": [7310.2, 7311.36], "text": " \u00c7a, c'est la premi\u00e8re dimension."}, {"timestamp": [7311.36, 7313.92], "text": " La deuxi\u00e8me dimension, c'est qu'on fait ce qu'on appelle de l'accompagnement"}, {"timestamp": [7313.92, 7314.92], "text": " op\u00e9rationnel."}, {"timestamp": [7314.92, 7317.28], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 chaque fois qu'on investit dans une entreprise, la promesse"}, {"timestamp": [7317.28, 7320.04], "text": " de valeur qu'on fait d'entrepreneur, c'est qu'on est capable d'y mettre du"}, {"timestamp": [7320.04, 7321.52], "text": " capital. C'est un point important."}, {"timestamp": [7321.52, 7324.8], "text": " On a une \u00e9quipe qui est faite de gens qui sont \u00e0 la fois investisseurs et \u00e0 la"}, {"timestamp": [7324.8, 7326.56], "text": " fois qui ont une fibre entrepreneuriale,"}, {"timestamp": [7326.92, 7330.12], "text": " ce qui fait qu'on peut apporter un support digital, marketing,"}, {"timestamp": [7330.32, 7332.0], "text": " strat\u00e9gique, RH, par les successions,"}, {"timestamp": [7332.2, 7334.12], "text": " tu vas leur chercher des talents pour reprendre ta bo\u00eete quand tu vas"}, {"timestamp": [7334.32, 7335.08], "text": " la l\u00e2cher."}, {"timestamp": [7335.28, 7338.4], "text": " \u00c7a, notre \u00e9quipe est taill\u00e9e, que ce soit dans le digital ou dans"}, {"timestamp": [7338.6, 7340.68], "text": " la partie Capdev, pour faire ce genre de choses."}, {"timestamp": [7340.88, 7342.28], "text": " Et les deux sont pour nous hyper importants."}, {"timestamp": [7342.6, 7344.08], "text": " Et \u00e7a, c'est pas vendu."}, {"timestamp": [7344.88, 7347.32], "text": " Et \u00e7a, c'est... Cette partie-l\u00e0, tu vends des prestations ?"}, {"timestamp": [7347.44, 7350.32], "text": " Non, on ne les vend pas. Pour nous, c'est une partie de la prestation."}, {"timestamp": [7350.48, 7355.32], "text": " Et donc, l'argent que vous investissez, ce n'est pas le tien ni celui de Charles."}, {"timestamp": [7355.48, 7356.72], "text": " On le l\u00e8ve aupr\u00e8s d'institutionnels."}, {"timestamp": [7356.8, 7357.72], "text": " D'accord. Vous l'avez lev\u00e9 ?"}, {"timestamp": [7357.84, 7364.24], "text": " On est en train de finir les lev\u00e9es sur un v\u00e9hicule qu'on est en train de terminer,"}, {"timestamp": [7364.36, 7367.92], "text": " c'est Fonds Immobiliers. Le deuxi\u00e8me, Capdev, on l'aura fini d'ici un mois, je pense."}, {"timestamp": [7367.92, 7371.08], "text": " Et vous cherchez combien au total ?"}, {"timestamp": [7371.08, 7374.0], "text": " En fait, on l\u00e8ve \u00e0 peu pr\u00e8s 80 \u00e0 100 millions d'euros sur le Capdev."}, {"timestamp": [7374.0, 7375.84], "text": " Et l'immobilier \u00e0 peu pr\u00e8s une centaine de millions d'euros."}, {"timestamp": [7375.84, 7377.96], "text": " Et le Vici sera plut\u00f4t 40, 50."}, {"timestamp": [7377.96, 7382.16], "text": " Et votre mod\u00e8le, pour reprendre les termes de cet \u00e9pisode avec Jean-David,"}, {"timestamp": [7382.16, 7386.24], "text": " c'est des frais de gestion 2% ou quelque chose comme \u00e7a."}, {"timestamp": [7386.24, 7388.6], "text": " Frais de gestion autour de 2% sur la partie, en tout cas entreprise."}, {"timestamp": [7388.64, 7390.16], "text": " Immobilier, c'est plus faible, c'est 0,70."}, {"timestamp": [7390.6, 7394.44], "text": " Et ensuite, un caride, si jamais."}, {"timestamp": [7394.44, 7394.92], "text": " Voil\u00e0, OK."}, {"timestamp": [7394.92, 7395.8], "text": " Exactement, c'est la perf."}, {"timestamp": [7396.24, 7396.68], "text": " Tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [7396.68, 7399.4], "text": " Et ce mod\u00e8le, bon alors, un peu hybride,"}, {"timestamp": [7399.4, 7402.6], "text": " il commen\u00e7ait \u00e0 exister dans pas mal de fonds de Vici."}, {"timestamp": [7403.52, 7407.68], "text": " Mais ce mod\u00e8le, on va dire, dans les r\u00e9gions,"}, {"timestamp": [7408.04, 7410.36], "text": " le terroir, je ne sais pas quelle est la bonne terminologie,"}, {"timestamp": [7411.64, 7414.64], "text": " vous n'\u00eates pas beaucoup, tu as peut-\u00eatre moins de concurrence que..."}, {"timestamp": [7414.76, 7415.76], "text": " Oui, il y a deux choses."}, {"timestamp": [7415.8, 7419.88], "text": " D'abord, il y a potentiellement, en tout cas dans le Vici, moins de concurrence sur les deals."}, {"timestamp": [7420.0, 7422.08], "text": " \u00c7a, c'est une chose qui est un peu plus sous le radar."}, {"timestamp": [7422.52, 7426.0], "text": " Et deuxi\u00e8mement, ce mod\u00e8le de fonctionnement, c'est-\u00e0-dire qui couple \u00e0 la fois la dimension investisseur,"}, {"timestamp": [7426.0, 7427.04], "text": " la dimension accompagnement,"}, {"timestamp": [7427.4, 7428.88], "text": " et pas si d\u00e9velopp\u00e9 que \u00e7a,"}, {"timestamp": [7428.88, 7430.24], "text": " en tout cas en r\u00e9gion, ce qu'on observe."}, {"timestamp": [7430.24, 7432.08], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'il y a beaucoup de gens qui disent \u00ab je fais les deux \u00bb."}, {"timestamp": [7432.56, 7433.52], "text": " La r\u00e9alit\u00e9, c'est que"}, {"timestamp": [7434.52, 7436.84], "text": " si tu es un fonds filial d'un groupe bancaire,"}, {"timestamp": [7436.84, 7438.0], "text": " par exemple, qui fait tr\u00e8s bien son job,"}, {"timestamp": [7438.36, 7440.04], "text": " ce n'est pas pareil que si tu es un fonds d'entrepreneur pour les entrepreneurs,"}, {"timestamp": [7440.04, 7441.68], "text": " puisque quelque part, \u00e7a cr\u00e9e d\u00e9j\u00e0 une relation"}, {"timestamp": [7441.68, 7442.6], "text": " entre l'entrepreneur qui n'est pas la m\u00eame."}, {"timestamp": [7442.6, 7443.12], "text": " Point num\u00e9ro un."}, {"timestamp": [7443.64, 7445.52], "text": " Et puis deuxi\u00e8mement, cet accompagnement op\u00e9rationnel,"}, {"timestamp": [7445.52, 7448.24], "text": " il est intimement li\u00e9 au type de recrutement que tu fais."}, {"timestamp": [7448.24, 7449.64], "text": " Et nous, on a \u00e9t\u00e9 chercher des gens,"}, {"timestamp": [7449.64, 7450.96], "text": " qui sont plut\u00f4t des gens qui ont fait les deux."}, {"timestamp": [7450.96, 7453.4], "text": " Ils ont fait du consulting dans les cabinets de consultants avant,"}, {"timestamp": [7453.4, 7455.48], "text": " ils ont \u00e9t\u00e9 entrepreneurs eux-m\u00eames avant."}, {"timestamp": [7455.48, 7458.88], "text": " L\u00e0, on est en train de faire un recrutement de quelqu'un qui a fait de l'investissement,"}, {"timestamp": [7458.88, 7462.28], "text": " de l'entrepreneuriat, qui revient \u00e0 l'investissement, mais qui a gard\u00e9 \u00e7a en elle."}, {"timestamp": [7462.28, 7464.4], "text": " Donc, c'est pour \u00e7a que c'est les mod\u00e8les qui ne sont pas encore"}, {"timestamp": [7464.4, 7467.64], "text": " totalement, on va dire, en concurrence avec le n\u00f4tre, parce que les profils des gens qu'investissement, mais qui a gard\u00e9 \u00e7a en elle. Donc, c'est pour \u00e7a que c'est les mod\u00e8les qui ne sont pas encore totalement en concurrence avec le n\u00f4tre, parce que les profils des gens"}, {"timestamp": [7467.64, 7470.8], "text": " qu'on trouve, souvent, sont encore assez des profils d'investisseurs."}, {"timestamp": [7470.8, 7472.96], "text": " Nous, on a des profils assez hybrides de ce point de vue-l\u00e0."}, {"timestamp": [7472.96, 7475.52], "text": " Et effectivement, on voit chez les entrepreneurs qu'on aborde,"}, {"timestamp": [7475.52, 7477.96], "text": " parce que bien s\u00fbr, on a rencontr\u00e9 pas mal pour investir chez eux,"}, {"timestamp": [7477.96, 7479.44], "text": " qui sont assez s\u00e9duits par \u00e7a."}, {"timestamp": [7479.44, 7481.36], "text": " Parce que quand tu vois l'entrepreneur, tu dis voil\u00e0,"}, {"timestamp": [7481.36, 7483.52], "text": " je t'ai fait un diagnostic de ton activit\u00e9 digitale."}, {"timestamp": [7483.52, 7488.12], "text": " T'es fort pas mal, beaucoup de force dans ton business model, par contre sur le digital t'es vraiment pas bon."}, {"timestamp": [7488.56, 7490.56], "text": " Mais c'est pas une tare, c'est super."}, {"timestamp": [7490.56, 7493.12], "text": " Tu m'as vu me marrer, j'ai failli cracher mon verre d'eau, mais c'est tellement..."}, {"timestamp": [7493.12, 7495.12], "text": " C'est tellement bien."}, {"timestamp": [7495.12, 7497.12], "text": " Et donc il dit c'est super, parce que \u00e7a veut dire que tu fais super bien ton job,"}, {"timestamp": [7497.12, 7499.12], "text": " mais nous on peut t'accompagner l\u00e0-dessus, t'apporter beaucoup de valeur."}, {"timestamp": [7499.4, 7505.12], "text": " Bah \u00e7a c'est un truc qui... en tout cas, ceux qu'on a vu l'ont rarement trouv\u00e9 chez d'autres types d'acteurs."}, {"timestamp": [7505.12, 7508.8], "text": " C'est un truc que je r\u00eavais de monter, je r\u00eave et j'ai 12 millions de r\u00eaves, comme tu le vois,"}, {"timestamp": [7508.8, 7513.04], "text": " mais c'est un fonds de retournement digital, c'est un peu ce que j'appelais \u00e7a, c'est-\u00e0-dire en gros,"}, {"timestamp": [7513.04, 7518.88], "text": " on va aider, racheter, il y a plusieurs approches comme \u00e7a, il y a les search funds aussi,"}, {"timestamp": [7518.88, 7525.0], "text": " tu viens de parler de \u00e7a, en gros, voil\u00e0, trouver, les racheter et les accompagner pour vraiment faire des"}, {"timestamp": [7525.0, 7530.12], "text": " grosses croissances, augmenter la taille du march\u00e9."}, {"timestamp": [7530.12, 7534.6], "text": " C'est marrant parce que tu as bien connect\u00e9 finalement dans cette p\u00e9riode"}, {"timestamp": [7534.6, 7538.4], "text": " de vide et apr\u00e8s avec P\u00e9p\u00e9 et Charles, c'\u00e9tait d'autres quoi, c'est \u00e0 dire que"}, {"timestamp": [7538.4, 7543.28], "text": " aujourd'hui tu as quand m\u00eame cette cr\u00e9dibilit\u00e9 du breton dans l'ouest"}, {"timestamp": [7543.28, 7548.04], "text": " parce que mine de rien quand tu arrives et que m\u00eame si je suis n\u00e9 en r\u00e9gion,"}, {"timestamp": [7548.24, 7551.28], "text": " mes parents sont en Corse, etc."}, {"timestamp": [7551.48, 7555.88], "text": " Et j'aurais toujours cette casquette de Parisien qui comprend rien,"}, {"timestamp": [7556.08, 7557.52], "text": " tu vois, dans certains de tes deals, j'imagine."}, {"timestamp": [7557.72, 7558.8], "text": " Tu vois, toi, tu ne l'as pas."}, {"timestamp": [7558.84, 7562.2], "text": " Tu as une double casquette, une casquette \u00e0 la fois digitale, tr\u00e8s terroir,"}, {"timestamp": [7562.4, 7564.68], "text": " tr\u00e8s futur, tr\u00e8s ancr\u00e9e."}, {"timestamp": [7564.88, 7568.7], "text": " Donc, au final, dans ton job actuel, tu as une vraie"}, {"timestamp": [7568.8, 7569.6], "text": " bonne street cred, quoi."}, {"timestamp": [7569.7, 7570.62], "text": " Oui, c'est une bonne alchimie."}, {"timestamp": [7570.72, 7574.6], "text": " Quelque part, \u00e7a mixe \u00e0 la fois le parcours que j'ai fait avant"}, {"timestamp": [7574.7, 7576.02], "text": " et tout ce qu'on \u00e9voquait depuis tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [7576.5, 7579.18], "text": " \u00c0 la fois, la r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que quand on dit avec Charles"}, {"timestamp": [7579.28, 7582.18], "text": " que l'on veut effectivement, puisque c'est la r\u00e9alit\u00e9, c'est"}, {"timestamp": [7582.28, 7583.14], "text": " comme \u00e7a qu'on voit les choses."}, {"timestamp": [7583.54, 7587.64], "text": " \u00catre capable, pour la deuxi\u00e8me partie de notre carri\u00e8re, de faire un truc qui compte au niveau de la r\u00e9gion, le Grand Ouest,"}, {"timestamp": [7587.64, 7590.84], "text": " que l'on conna\u00eet tr\u00e8s bien, on est l\u00e9gitime parce que c'est une r\u00e9alit\u00e9."}, {"timestamp": [7590.84, 7594.0], "text": " Ce que vous dites est vrai, je suis bien n\u00e9 \u00e0 Brest, je m'appelle bien Renan Lemoile,"}, {"timestamp": [7594.0, 7596.28], "text": " Charles est bien n\u00e9 \u00e0 Quimper, il est bien du Sud Finist\u00e8re."}, {"timestamp": [7596.56, 7598.32], "text": " Et quelque part, je dis \u00e7a au sens..."}, {"timestamp": [7599.12, 7600.8], "text": " C'est des choses qui sont..."}, {"timestamp": [7601.12, 7602.68], "text": " C'est une histoire de 49 ans."}, {"timestamp": [7602.68, 7606.96], "text": " Donc, on conna\u00eet \u00e7a et \u00e0 la fois, on a eu, par nos parcours,"}, {"timestamp": [7607.16, 7609.12], "text": " possibilit\u00e9 de nous ouvrir beaucoup sur l'ext\u00e9rieur."}, {"timestamp": [7609.32, 7611.24], "text": " Et \u00e7a, \u00e7a apporte beaucoup dans ce qu'on veut faire aujourd'hui."}, {"timestamp": [7611.44, 7613.08], "text": " Le Grand Ouest, \u00e7a va d'o\u00f9 \u00e0 o\u00f9 ?"}, {"timestamp": [7613.28, 7614.84], "text": " Pour nous, c'est la Normandie."}, {"timestamp": [7615.04, 7616.68], "text": " Normandie, on descend jusqu'\u00e0 Toulouse,"}, {"timestamp": [7616.88, 7618.48], "text": " comme tu disais tout \u00e0 l'heure, tout l'arc atlantique, on va dire."}, {"timestamp": [7618.68, 7621.0], "text": " Si j'ai un deal au Touquet, tu prends pas ?"}, {"timestamp": [7621.2, 7621.96], "text": " Si, on va regarder."}, {"timestamp": [7622.16, 7623.48], "text": " Et \u00e0 Strasbourg ?"}, {"timestamp": [7623.68, 7624.8], "text": " Strasbourg, on pourrait regarder."}, {"timestamp": [7624.8, 7625.88], "text": " Par contre, c'est dans la poche"}, {"timestamp": [7625.88, 7627.2], "text": " de diversification, parce que, comme"}, {"timestamp": [7627.2, 7628.2], "text": " tu sais, dans tous les fonds, c'est"}, {"timestamp": [7628.2, 7629.2], "text": " en fait technique, tu n'as pas que"}, {"timestamp": [7629.2, 7631.16], "text": " quand t'es dans les zones, t'as 10-20%"}, {"timestamp": [7631.16, 7632.2], "text": " obligatoirement ailleurs, donc pourquoi"}, {"timestamp": [7632.2, 7633.2], "text": " pas, c'est un super deal \u00e0 faire,"}, {"timestamp": [7633.28, 7634.28], "text": " why not ?"}, {"timestamp": [7634.32, 7635.4], "text": " Et d'ailleurs, une bo\u00eete bretonne qui"}, {"timestamp": [7635.4, 7636.44], "text": " d\u00e9ciderait de s'installer \u00e0"}, {"timestamp": [7636.44, 7637.6], "text": " Strasbourg est une bo\u00eete qui est dans"}, {"timestamp": [7637.6, 7638.6], "text": " le radar, parce que c'est une"}, {"timestamp": [7638.6, 7639.6], "text": " diversification sur l'activit\u00e9."}, {"timestamp": [7641.96, 7643.36], "text": " Il y a toujours des petites frictions"}, {"timestamp": [7643.56, 7644.92], "text": " gentilles, amicales entre normands"}, {"timestamp": [7644.92, 7646.0], "text": " bretons, notamment un peu..."}, {"timestamp": [7646.0, 7651.0], "text": " Alors il y en a une principale qu'on conna\u00eet tous, o\u00f9 se trouve le Mont-Saint-Michel."}, {"timestamp": [7651.0, 7652.0], "text": " En Bretagne, bien s\u00fbr !"}, {"timestamp": [7652.0, 7655.0], "text": " Alors techniquement..."}, {"timestamp": [7655.0, 7660.0], "text": " Et \u00e7a ne se pose aucun souci dans vos business ?"}, {"timestamp": [7660.0, 7663.0], "text": " Non, non, je vais sur des clich\u00e9s."}, {"timestamp": [7663.0, 7665.0], "text": " Non, rien du tout. Nous on a discut\u00e9 avec tous les acteurs."}, {"timestamp": [7665.0, 7667.3], "text": " Tu vois, Normandie, j'\u00e9tais avec un acteur de la Normandie la semaine derni\u00e8re,"}, {"timestamp": [7667.3, 7669.8], "text": " Loire-Atlantique, Nouvelle-Aquitaine, Bretagne."}, {"timestamp": [7670.4, 7671.3], "text": " Non, non, je vais essayer."}, {"timestamp": [7671.3, 7673.0], "text": " Tu prends beaucoup ta voiture du coup, l\u00e0, maintenant."}, {"timestamp": [7673.0, 7674.4], "text": " Pas mal la voiture, je bouge pas mal."}, {"timestamp": [7674.4, 7675.4], "text": " Je bouge pas mal, effectivement."}, {"timestamp": [7675.4, 7676.6], "text": " Je bouge pas mal, on fait beaucoup de visio aussi."}, {"timestamp": [7676.6, 7677.4], "text": " On fait beaucoup de visio."}, {"timestamp": [7677.4, 7680.4], "text": " Alors, tu vois, la visio, c'est toujours un peu g\u00eanant pour les premiers contacts."}, {"timestamp": [7680.4, 7683.0], "text": " Moi, j'avais fait beaucoup, beaucoup de prises de contacts"}, {"timestamp": [7683.7, 7686.36], "text": " entre juin et septembre dernier pour aller voir beaucoup de gens sur le terrain,"}, {"timestamp": [7686.36, 7689.64], "text": " au moment o\u00f9 on pouvait circuler beaucoup plus facilement."}, {"timestamp": [7689.64, 7692.4], "text": " Et puis ensuite quand t'as fait les premiers contacts, bon c'est vrai que la visio \u00e7a permet"}, {"timestamp": [7692.4, 7695.48], "text": " d'organiser des r\u00e9unions un peu au pied lev\u00e9. Figure-toi que moi j'aime bien le"}, {"timestamp": [7695.48, 7700.08], "text": " premier contact en visio. Pour une raison simple c'est que je trouve"}, {"timestamp": [7700.08, 7706.16], "text": " que il y a souvent dans le premier... en tout, je parle notamment par rapport \u00e0 un d\u00e9placement,"}, {"timestamp": [7706.16, 7709.92], "text": " c'est qu'une visio, t'as quand m\u00eame un gain de temps important et qu'il y a des gens o\u00f9 au"}, {"timestamp": [7709.92, 7715.12], "text": " moment o\u00f9 tu les vois, tu sais, il n'y a pas de feeling, tu sens le truc et tu te dis en fait,"}, {"timestamp": [7715.12, 7721.32], "text": " si j'avais pu \u00e9conomiser trois heures de trajet pour juste avoir ce truc o\u00f9 je sais que j'ai pas"}, {"timestamp": [7721.32, 7727.96], "text": " envie d'y aller, finalement je gagne du temps. Une vision un peu qualificative, je trouve pas \u00e7a si mal."}, {"timestamp": [7727.96, 7729.48], "text": " \u00c7a m'a d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, effectivement, t'as raison."}, {"timestamp": [7729.48, 7730.96], "text": " Moi ce qui m'est arriv\u00e9 \u00e0 l'inverse,"}, {"timestamp": [7730.96, 7733.68], "text": " c'est d'aller faire un rendez-vous justement sur une bo\u00eete qu'on voulait racheter"}, {"timestamp": [7733.68, 7735.08], "text": " pr\u00e8s de Bordeaux,"}, {"timestamp": [7735.08, 7737.76], "text": " et au moment o\u00f9 je suis arriv\u00e9 dans l'endroit,"}, {"timestamp": [7737.76, 7740.44], "text": " j'ai compris que \u00e7a allait durer trois heures"}, {"timestamp": [7740.44, 7742.8], "text": " parce qu'on avait fait le d\u00e9placement, parce qu'ils avaient pr\u00e9par\u00e9 les choses,"}, {"timestamp": [7742.8, 7746.08], "text": " mais au moment o\u00f9 je suis arriv\u00e9, j'ai compris que \u00e7a se ferait pas quoi. Et t'as raison."}, {"timestamp": [7746.08, 7749.04], "text": " Quel qu'\u00e9tait l'int\u00e9r\u00eat du rendez-vous physique."}, {"timestamp": [7749.04, 7751.76], "text": " C'est \u00e7a. Ce qui est pas mal dans les..."}, {"timestamp": [7751.76, 7755.52], "text": " Alors il faut faire attention, parce qu'il ne faut pas aller trop vite aussi dans tes choix,"}, {"timestamp": [7755.52, 7757.56], "text": " parce qu'il y a des moments o\u00f9 tu vas te dire \u00e7a se fera pas,"}, {"timestamp": [7757.56, 7759.72], "text": " et en fait \u00e7a se fait, c'est une histoire extraordinaire."}, {"timestamp": [7759.72, 7763.44], "text": " Donc \u00e9videmment, il ne faut pas \u00eatre non plus trop hardcore l\u00e0-dedans,"}, {"timestamp": [7763.44, 7766.72], "text": " mais c'est aussi pareil dans les entretiens de recrutement j'aime bien aussi une sorte"}, {"timestamp": [7766.72, 7771.88], "text": " de pr\u00e9-calife t\u00e9l\u00e9phonique souvent parce que voil\u00e0."}, {"timestamp": [7771.88, 7777.64], "text": " Ok je voulais te demander qu'est ce que je voulais demander oui qu'est ce que"}, {"timestamp": [7777.64, 7782.16], "text": " des auditeurs qui sont en r\u00e9gion alors d\u00e9j\u00e0 on peut t'ajouter toi sur LinkedIn"}, {"timestamp": [7782.16, 7788.0], "text": " voil\u00e0 je filerai pas ton 06 \u00e0 tout le monde, mais si vous voulez contacter par un autre moyen..."}, {"timestamp": [7788.0, 7793.0], "text": " ...mon signateur de mail, donc tous ceux qui m'\u00e9crireont \u00e0 mon adresse email ronan.le-moal-gestion.fr"}, {"timestamp": [7793.0, 7796.0], "text": " r\u00e9cup\u00e9reront implicitement mon t\u00e9l\u00e9phone, ce qui est dans ma signature de mail."}, {"timestamp": [7796.0, 7803.0], "text": " Voil\u00e0, bon bah tr\u00e8s bien, vous avez l'email de Ronan, on mettra un lien vers le site \u00e9videmment, et partout."}, {"timestamp": [7803.0, 7807.96], "text": " Donc voil\u00e0, si quelqu'un a des grosses ambitions en r\u00e9gion, dans le Grand"}, {"timestamp": [7807.96, 7812.64], "text": " Ouest principalement, soit de, je sais pas moi, de racheter une entreprise, de se faire accompagner,"}, {"timestamp": [7812.64, 7819.28], "text": " de la financer, de faire cro\u00eetre son entreprise. Ou m\u00eame envie de challenger son id\u00e9e. Nous,"}, {"timestamp": [7819.28, 7822.96], "text": " on est \u00e0 se dire, les relations se cr\u00e9ent dans la dur\u00e9e. Il faut les gens n'ont pas de projet,"}, {"timestamp": [7822.96, 7825.64], "text": " on discute avec eux. Il y a un projet, il y en aura peut-\u00eatre un dans deux, trois ans."}, {"timestamp": [7825.76, 7827.96], "text": " Et si on a discut\u00e9 ensemble, peut-\u00eatre qu'ils penseront \u00e0 nous d'abord,"}, {"timestamp": [7828.16, 7830.0], "text": " avant de penser \u00e0 d'autres. On est vraiment tr\u00e8s preneur de \u00e7a."}, {"timestamp": [7830.64, 7832.88], "text": " On fait beaucoup de rendez-vous, je sais pas si on les appelle de qualification,"}, {"timestamp": [7832.92, 7834.2], "text": " mais en tout cas des rendez-vous de d\u00e9couverte."}, {"timestamp": [7835.04, 7836.96], "text": " Il se passe rien instantan\u00e9ment, mais peut-\u00eatre que dans deux, trois ans,"}, {"timestamp": [7836.96, 7838.8], "text": " il se passera les choses. Et c'est jamais perdu pour personne."}, {"timestamp": [7838.8, 7840.0], "text": " En tout cas, moi, c'est la le\u00e7on que j'ai retir\u00e9e."}, {"timestamp": [7840.4, 7841.88], "text": " Tu vois, on se retrouve ici."}, {"timestamp": [7841.88, 7845.56], "text": " Tu m'as donn\u00e9 ton t\u00e9l\u00e9phone il n'y a pas dix ans mais pas loin. Exactement."}, {"timestamp": [7845.56, 7852.44], "text": " Et voil\u00e0, super, super. Donc LinkedIn, tu me dis, Twitter, tu tweets un peu ?"}, {"timestamp": [7852.44, 7854.04], "text": " Twitter aussi, ouais. LinkedIn, Twitter, les deux."}, {"timestamp": [7854.04, 7861.96], "text": " Ok, tr\u00e8s bien, on te suit partout l\u00e0-dessus. Tu aurais un livre \u00e0 me recommander en plus des"}, {"timestamp": [7861.96, 7862.64], "text": " pens\u00e9es de Pascal ?"}, {"timestamp": [7862.64, 7867.6], "text": " Ah oui, j'ai un livre, en fait j'en parle pas mal en ce moment, mais qui est un truc qui est pas mal."}, {"timestamp": [7867.72, 7870.0], "text": " Alors, il faut avoir un peu de temps."}, {"timestamp": [7870.2, 7873.64], "text": " C'est un livre plut\u00f4t orient\u00e9 \u00e9conomie, mais qui est hyper dans l'air du temps,"}, {"timestamp": [7874.36, 7878.4], "text": " qui s'appelle Les Limites de la croissance, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par des gars du MIT,"}, {"timestamp": [7879.08, 7882.72], "text": " qui parlent en fait d'un truc int\u00e9ressant qui est de dire,"}, {"timestamp": [7883.48, 7886.16], "text": " il arrive un moment quand on met des inputs,"}, {"timestamp": [7886.16, 7889.48], "text": " qu'on appelle \u00e7a dans un mod\u00e8le \u00e9conomique, et qu'on mesure la cr\u00e9ation de valeur en sortie,"}, {"timestamp": [7889.48, 7896.96], "text": " il arrive un moment o\u00f9 la valeur \u00e9conomique cr\u00e9\u00e9e est compens\u00e9e au sens n\u00e9gatif du terme par de la"}, {"timestamp": [7896.96, 7901.48], "text": " destruction de valeur au niveau environnemental ou soci\u00e9tal. Donc des choses qui sont \u00e9minemment"}, {"timestamp": [7901.48, 7907.96], "text": " modernes, puisqu'aujourd'hui on parle de... C'est un bouquin qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit en 1972, l'ann\u00e9e de ma naissance, il y a 49 ans."}, {"timestamp": [7907.96, 7913.32], "text": " Et c'est un livre dont je trouve, quand je le lis aujourd'hui, pareil c'est un groupe"}, {"timestamp": [7913.32, 7916.68], "text": " \u00e0 verre, mais on peut le lire par chapitres, il n'a pas pris une ride et j'ai envie de"}, {"timestamp": [7916.68, 7917.68], "text": " dire que tout \u00e9tait \u00e9crit \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [7917.68, 7921.8], "text": " C'est-\u00e0-dire que ce qu'on d\u00e9couvre aujourd'hui, qui consiste \u00e0 dire sans \u00eatre un na\u00eff de"}, {"timestamp": [7921.8, 7925.24], "text": " premi\u00e8re, que bien s\u00fbr la perte \u00e9conomique c'est importante, mais qu'il faut"}, {"timestamp": [7925.24, 7929.56], "text": " \u00e9galement se soucier de savoir si on n'a pas une destruction de valeur \u00e9cologique ou soci\u00e9tale"}, {"timestamp": [7929.56, 7932.56], "text": " quand on cr\u00e9e la valeur \u00e9conomique. Il l'avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit \u00e0 l'\u00e9poque. Je trouve que c'est un"}, {"timestamp": [7932.56, 7935.6], "text": " bouquin qui est assez int\u00e9ressant. D'ailleurs, plus que la lecture du bouquin, ce qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [7935.6, 7941.76], "text": " m\u00e9dit\u00e9, c'est qu'en fait, on aura mis 44-45 ans pour se rendre compte de choses qui ont \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [7941.76, 7945.72], "text": " occult\u00e9es par la p\u00e9riode des Trente Glorieuses qu'on a connues. Parce que quand on a connu ces pertes des"}, {"timestamp": [7945.72, 7948.44], "text": " trents glorieuses, on a tous pens\u00e9 que l'optimum \u00e0 tous."}, {"timestamp": [7948.44, 7951.2], "text": " Tous ceux qui vivaient \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, on s'est dit l'optimum pour la soci\u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [7951.2, 7954.16], "text": " c'est de faire de la perf \u00e9conomique, tout le reste en d\u00e9coulera."}, {"timestamp": [7954.16, 7956.68], "text": " Et aujourd'hui, comme je dis souvent en rigolant, il n'y a pas que Nicolas Hulot qui dit qu'on"}, {"timestamp": [7956.68, 7959.56], "text": " d\u00e9truit la plan\u00e8te, et il n'y a pas besoin d'\u00eatre un sociologue pour"}, {"timestamp": [7959.56, 7962.76], "text": " s'apercevoir que d'un point de vue de la soci\u00e9t\u00e9, il y a quand m\u00eame quelques sujets qui vont de travers."}, {"timestamp": [7962.76, 7966.8], "text": " Et moi je dis pourquoi, on parlait de Pascal tout \u00e0 l'heure, parce qu'on a perdu,"}, {"timestamp": [7966.8, 7970.92], "text": " alors si je prends Pascal, Descartes ou par exemple L\u00e9onard de Vinci, et si j'agglom\u00e8re les trois,"}, {"timestamp": [7970.92, 7975.28], "text": " on a perdu ce que ces trois personnes avaient \u00e0 L3, c'est-\u00e0-dire des gens qui \u00e9taient \u00e0 la fois"}, {"timestamp": [7975.28, 7981.0], "text": " philosophe, math\u00e9maticien, peintre, artiste, mais en g\u00e9n\u00e9ral. Donc on a perdu la vision"}, {"timestamp": [7981.0, 7984.44], "text": " d'ensemble des choses. Et c'est \u00e7a qui \u00e0 mon avis est un des enjeux de demain, c'est d'\u00eatre"}, {"timestamp": [7984.44, 7988.12], "text": " capable de mesurer ce qu'on fait \u00e0 l'aune, non pas seulement"}, {"timestamp": [7988.12, 7990.72], "text": " d'un des indicateurs un peu simples qu'on aime bien dans la soci\u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [7990.72, 7993.96], "text": " c'est le perf \u00e9conomique, mais avec des impacts un peu collat\u00e9raux"}, {"timestamp": [7993.96, 7997.12], "text": " qu'on peut avoir. On parlait tout \u00e0 l'heure, toi et moi, de"}, {"timestamp": [7997.12, 7999.6], "text": " Marie et Clandes avec 2050."}, {"timestamp": [7999.92, 8002.32], "text": " Je crois que Marie, elle a \u00e9videmment compris \u00e7a depuis bien longtemps"}, {"timestamp": [8002.32, 8004.64], "text": " \u00e9galement et c'est pour \u00e7a que j'aime beaucoup parler avec elle,"}, {"timestamp": [8004.64, 8008.36], "text": " \u00e9changer avec elle. Et je crois qu'il faut qu'on apprenne donc demain \u00e0"}, {"timestamp": [8008.36, 8012.56], "text": " r\u00e9concilier ces trois dimensions, qu'il ne faut pas opposer, et qu'il faut donc voir comme"}, {"timestamp": [8012.56, 8016.2], "text": " compl\u00e9mentaire. Et ce bouquin, si tu m'en parles, c'est un bouquin qui est int\u00e9ressant parce qu'il"}, {"timestamp": [8016.2, 8020.44], "text": " remet \u00e7a en perspective, ayant \u00e9t\u00e9 \u00e9crit il y a tr\u00e8s longtemps. C'est hyper int\u00e9ressant. Et ce que"}, {"timestamp": [8020.44, 8028.64], "text": " tu dis en effet sur Pascal, Descartes, De Vinci, c'est int\u00e9ressant parce qu'en plus,"}, {"timestamp": [8028.64, 8032.88], "text": " on les oppose presque ces qualit\u00e9s. Ce que je veux dire c'est que devenir un grand artiste,"}, {"timestamp": [8032.88, 8034.88], "text": " quand tu fais des maths et que tu es fort en maths, c'est genre..."}, {"timestamp": [8034.88, 8035.64], "text": " C'est pas possible."}, {"timestamp": [8035.64, 8036.28], "text": " C'est pas possible."}, {"timestamp": [8036.28, 8036.72], "text": " Pas possible."}, {"timestamp": [8036.72, 8041.12], "text": " Tu peux m\u00eame pas \u00eatre accept\u00e9 parmi les artistes, parmi la critique, parmi..."}, {"timestamp": [8041.12, 8045.0], "text": " Ouais. D\u00e9j\u00e0, je pense qu'il y a une forme de rejet, je pense, juste des maths, parmi la critique, parmi... euh... euh... ouais..."}, {"timestamp": [8045.0, 8047.0], "text": " d\u00e9j\u00e0 je pense qu'il y a une forme de rejet,"}, {"timestamp": [8047.0, 8049.0], "text": " je pense, juste des maths, rien que pour ce truc,"}, {"timestamp": [8049.0, 8051.0], "text": " les maths c'est un truc de..."}, {"timestamp": [8051.0, 8053.0], "text": " enfin, de matheux quoi."}, {"timestamp": [8053.0, 8056.0], "text": " Et puis tu vois, comme tu dis, on oppose tout."}, {"timestamp": [8056.0, 8058.0], "text": " On oppose tout parce que tout a \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9."}, {"timestamp": [8058.0, 8061.0], "text": " Et donc les sp\u00e9cialistes d'un truc vont pas les sp\u00e9cialiser d'un autre."}, {"timestamp": [8061.0, 8063.0], "text": " Genre un m\u00e9decin, tu lui dis que t'as mal au genou, tu soins le genou."}, {"timestamp": [8063.0, 8065.44], "text": " Il va pas savoir si \u00e7a vient de ton dos ou d'ailleurs. Et je pense qu'un des drames de notre soci\u00e9t\u00e9 actuelle, c'est \u00e7a, Tu vois, un m\u00e9decin, tu lui dis que t'as mal au genou, tu soins le genou. Il va pas savoir si \u00e7a vient de ton dos ou d'ailleurs."}, {"timestamp": [8065.96, 8068.52], "text": " Et je pense qu'un des drames de notre soci\u00e9t\u00e9 actuelle, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [8068.64, 8071.44], "text": " Reprenons Plum\u00e9lec, deux secondes pour en finir."}, {"timestamp": [8072.08, 8075.52], "text": " Si Nike avait eu un jour l'envie de fabriquer, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 avec des ballons Nike,"}, {"timestamp": [8075.72, 8078.44], "text": " \u00e0 Plum\u00e9lec, et qu'un jour, pour des raisons \u00e9conomiques, les vendre moins cher,"}, {"timestamp": [8078.48, 8080.8], "text": " ils \u00e9taient d\u00e9cid\u00e9s de les fabriquer en Chine, ce qui \u00e9tait arriv\u00e9 effectivement,"}, {"timestamp": [8081.32, 8084.12], "text": " qu'est-ce que \u00e7a veut dire ? \u00c7a veut dire que l'optimum \u00e9conomique qu'ils ont trouv\u00e9"}, {"timestamp": [8084.2, 8085.84], "text": " aura peut-\u00eatre d\u00e9truit 100 emplois \u00e0 Plum\u00e9lec. Mais ces 100 emplois \u00e0 Plum\u00e9lec, c'est quoi ? C'est une \u00e9cole qui ferme, c'est une effectivement. Qu'est-ce que \u00e7a veut dire ? \u00c7a veut dire que l'optimum \u00e9conomique qu'ils ont trouv\u00e9 aura peut-\u00eatre d\u00e9truit 100 emplois \u00e0 Prum\u00e9rec."}, {"timestamp": [8085.92, 8088.28], "text": " Mais ces 100 emplois \u00e0 Prum\u00e9rec, c'est quoi ? C'est une \u00e9cole qui ferme,"}, {"timestamp": [8088.28, 8090.12], "text": " c'est une boulangerie qui ferme, c'est une entreprise qui est install\u00e9e"}, {"timestamp": [8090.12, 8091.12], "text": " qui s'arr\u00eate, c'est les gens au ch\u00f4mage."}, {"timestamp": [8091.88, 8094.88], "text": " Et je crois qu'\u00e0 force d'avoir segment\u00e9 tous nos principes de d\u00e9cision,"}, {"timestamp": [8095.48, 8097.44], "text": " on en est arriv\u00e9 \u00e0 oublier que les choses doivent se voir de mani\u00e8re"}, {"timestamp": [8097.44, 8098.68], "text": " globale, autant que faire se peut."}, {"timestamp": [8099.4, 8102.52], "text": " Et c'est pour \u00e7a que quand on reparle de souverainet\u00e9 nationale"}, {"timestamp": [8102.56, 8106.2], "text": " au sens noble du terme d'un premier industriel, dans une dans une certaine mesure j'y crois aussi parce que c'est"}, {"timestamp": [8106.2, 8109.68], "text": " une mani\u00e8re, si on le comprend bien, de revenir \u00e0 cette vision un peu"}, {"timestamp": [8109.68, 8112.0], "text": " globale des choses. Et on a perdu \u00e7a."}, {"timestamp": [8112.0, 8116.32], "text": " \u00c0 un moment si tu fais tout fabriquer ailleurs et que tu ne travailles plus,"}, {"timestamp": [8116.32, 8118.76], "text": " tu vas avoir un probl\u00e8me."}, {"timestamp": [8118.76, 8122.84], "text": " Exactement, un probl\u00e8me de toute nature, \u00e9cologique, soci\u00e9taux et \u00e9conomique."}, {"timestamp": [8122.84, 8129.48], "text": " C'est \u00e9vident. Passionnant. Comment est-ce que tu progresses ?"}, {"timestamp": [8129.48, 8131.36], "text": " \u00c0 quel point de vue ?"}, {"timestamp": [8131.36, 8136.08], "text": " En tant que personne ?"}, {"timestamp": [8136.08, 8148.68], "text": " Oui, \u00e7a rejoint pas mal le sujet de tout \u00e0 l'heure. D'abord, j'ai fait un grand pas en avant le jour o\u00f9 j'ai d\u00e9cid\u00e9 de devenir entrepreneur."}, {"timestamp": [8148.68, 8153.04], "text": " Maintenant, je peux le dire. Je peux en pouvoir dire que j'en suis un. Apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [8153.04, 8158.36], "text": " on verra si \u00e7a marche ou pas. En tout cas, j'en suis un. Pourquoi ? Parce que j'ai repris un peu"}, {"timestamp": [8158.36, 8162.6], "text": " le contr\u00f4le de ma vie \u00e9galement en le faisant. Parce qu'entrepreneur, c'est hyper exigeant,"}, {"timestamp": [8162.6, 8167.88], "text": " mais en m\u00eame temps, c'est une forme de libert\u00e9 dans la mani\u00e8re dont on s'organise les choses. Et donc moi, ma mani\u00e8re de progresser c'est \u00e7a, c'est que"}, {"timestamp": [8167.88, 8172.76], "text": " j'essaie de trouver une meilleure balance entre ma vie pro et ma vie perso. Et ce que je suis en"}, {"timestamp": [8172.76, 8175.44], "text": " train de dire, parce que je ne voulais pas qu'on se trompe dans mon discours, c'est pas que je suis"}, {"timestamp": [8175.44, 8177.88], "text": " en train de dire que je suis les doigts et pieds en l'\u00e9ventail et que je ne fais plus rien, c'est"}, {"timestamp": [8177.88, 8183.0], "text": " que je travaille beaucoup, beaucoup. Par contre, je trouve des proxys, des mani\u00e8res de faire pour"}, {"timestamp": [8183.0, 8185.08], "text": " \u00eatre plus proche des miens et trouver la meilleure"}, {"timestamp": [8185.08, 8189.8], "text": " \u00e9quilibre parce que j'aspire effectivement \u00e0 \u00e7a et \u00e0 l'\u00e2ge qu'est le mien, \u00e7a fait 50 ans mais \u00e7a"}, {"timestamp": [8189.8, 8194.16], "text": " s'approche. Il y a un truc que j'ai compris depuis longtemps, c'est qu'\u00e0 la fin des fins, il y a un"}, {"timestamp": [8194.16, 8197.56], "text": " truc qui va me rester si tout se passe bien pour moi, et si \u00e7a se passe en douceur, c'est que je"}, {"timestamp": [8197.56, 8200.2], "text": " serai entour\u00e9 des miens et de personne d'autre. Et \u00e7a, c'est ce qu'il y a de plus important. \u00c7a"}, {"timestamp": [8200.2, 8203.56], "text": " emp\u00eache pas qu'il faut faire des choses belles dans la vie, y compris en entreprenant, mais il"}, {"timestamp": [8203.56, 8208.56], "text": " faut pas ab\u00eemer \u00e7a. Moi, j'ai fait partie de ceux qui ont peut-\u00eatre un peu ab\u00eem\u00e9 cette partie de sa vie personnelle,"}, {"timestamp": [8208.56, 8211.44], "text": " et l\u00e0, avec ce parcours que je fais, j'ai trouv\u00e9 une meilleure balance entre les deux."}, {"timestamp": [8211.44, 8213.12], "text": " Je peux m'organiser diff\u00e9remment, je peux..."}, {"timestamp": [8213.12, 8214.96], "text": " Donc ma mani\u00e8re de progresser \u00e0 moi,"}, {"timestamp": [8214.96, 8218.08], "text": " c'est d'aligner davantage celui que je suis \u00e0 titre personnel"}, {"timestamp": [8218.08, 8219.76], "text": " avec celui que je veux \u00eatre \u00e0 titre professionnel."}, {"timestamp": [8219.76, 8221.6], "text": " \u00c7a, c'est un des gros progr\u00e8s que je fais, je pense, en ce moment."}, {"timestamp": [8221.6, 8222.48], "text": " Ce n'est pas fini."}, {"timestamp": [8222.48, 8225.56], "text": " Et puis tu en as pris conscience, j'ai l'impression que tu as l'air aussi, fais, je pense, en ce moment. Ce n'est pas fini. Et puis, tu en as pris conscience."}, {"timestamp": [8225.76, 8228.84], "text": " J'ai l'impression que tu as l'air aussi introspectif, mais capable de prendre"}, {"timestamp": [8229.04, 8232.84], "text": " conscience, je veux dire, en prendre conscience, le verbaliser,"}, {"timestamp": [8233.04, 8239.04], "text": " l'admettre ici, en parler \u00e0 tes enfants qui nous \u00e9coutent peut-\u00eatre encore."}, {"timestamp": [8240.04, 8242.16], "text": " Tu ne peux pas rattraper ce que tu as perdu."}, {"timestamp": [8242.36, 8246.08], "text": " En revanche, tu peux reprendre"}, {"timestamp": [8247.8, 8250.6], "text": " le contr\u00f4le de ce qui va se passer \u00e0 partir de maintenant."}, {"timestamp": [8250.8, 8251.96], "text": " Je pense que j'ai arr\u00eat\u00e9 la lessiveuse."}, {"timestamp": [8252.16, 8254.76], "text": " Le truc, \u00e7a tourne plus sans que j'aie envie que \u00e7a tourne."}, {"timestamp": [8254.96, 8256.8], "text": " Et maintenant, \u00e7a tourne \u00e0 la vitesse \u00e0 laquelle j'ai envie que \u00e7a tourne."}, {"timestamp": [8257.0, 8258.76], "text": " Et \u00e7a, c'est plut\u00f4t bien. J'aime bien que \u00e7a tourne vite."}, {"timestamp": [8258.96, 8260.64], "text": " J'aime bien de temps en temps faire une pause et faire autre chose,"}, {"timestamp": [8260.84, 8262.92], "text": " y compris avec ce qui compte pour moi."}, {"timestamp": [8263.12, 8265.88], "text": " T'es quel type de manager ?"}, {"timestamp": [8267.88, 8268.92], "text": " Moi, je suis un manager, je pense que je suis quelqu'un"}, {"timestamp": [8270.64, 8271.48], "text": " qui fait \u00e9norm\u00e9ment confiance."}, {"timestamp": [8273.88, 8274.88], "text": " Faut pas trahir cette confiance, mais par contre, je fais \u00e9norm\u00e9ment confiance."}, {"timestamp": [8275.12, 8276.12], "text": " J'aime beaucoup d\u00e9l\u00e9guer."}, {"timestamp": [8276.64, 8278.52], "text": " Et ce que j'aime le plus, mon kiff, vraiment,"}, {"timestamp": [8278.84, 8280.08], "text": " c'est de voir les gens grandir."}, {"timestamp": [8280.52, 8283.28], "text": " C'est-\u00e0-dire, j'ai les plus beaux souvenirs quand j'ai manager,"}, {"timestamp": [8283.6, 8285.12], "text": " et j'ai la chance d'en avoir quelques-uns."}, {"timestamp": [8285.12, 8289.76], "text": " C'est des gens que j'ai embauch\u00e9s tout jeunes, qui sont devenus des gens qu'on fait..."}, {"timestamp": [8289.76, 8292.24], "text": " Quand je dis des carri\u00e8res, ce n'est pas seulement au sens mont\u00e9 \u00e0 hi\u00e9rarchie, c'est"}, {"timestamp": [8292.24, 8293.24], "text": " qu'on fait des tr\u00e8s belles choses."}, {"timestamp": [8293.24, 8296.28], "text": " Et que j'ai vu s'\u00e9panouir, prendre des initiatives."}, {"timestamp": [8296.28, 8299.16], "text": " Moi, je suis \u00e7a, je pense que je suis un bon sparring partner."}, {"timestamp": [8299.16, 8301.8], "text": " Je pense qu'une de mes qualit\u00e9s, c'est que je renvoie bien la balle."}, {"timestamp": [8301.8, 8307.96], "text": " Il ne faut pas compter sur moi pour faire tous les services, etc. Il ne faut pas compter sur moi pour trouver les souhaits. Par contre, je renvoie bien la balle"}, {"timestamp": [8307.96, 8312.28], "text": " et je laisse du champ. Et si \u00e7a se passe bien, je laisse encore plus de champ et je serai celui"}, {"timestamp": [8312.28, 8316.16], "text": " qui applaudira le plus fort quand ils vont r\u00e9ussir. \u00c7a, c'est mon truc. Et aujourd'hui,"}, {"timestamp": [8316.16, 8319.48], "text": " un des trucs qui fait vibrer avec ce qu'on fait avec Charles, c'est qu'on recrute des gens assez"}, {"timestamp": [8319.48, 8322.52], "text": " jeunes pour certains d'entre eux. Et vraiment, un de mes grands kiffs dans les ann\u00e9es qui viennent,"}, {"timestamp": [8322.52, 8328.36], "text": " c'est de les voir faire des trucs extraordinaires et de me dire, quelque part, tu vois, le petit interc\u00e8l, c'est"}, {"timestamp": [8328.36, 8331.8], "text": " un peu gr\u00e2ce \u00e0 moi que \u00e7a a pu \u00eatre possible. Et moi, ce que j'aime le plus, tu vois, c'est quand"}, {"timestamp": [8331.8, 8338.84], "text": " tu fais un beau truc, que tu r\u00e9ussis un beau projet, en \u00e9quipe, au fond de toi, tu as toujours"}, {"timestamp": [8338.84, 8342.04], "text": " le truc, c'est peut-\u00eatre que j'\u00e9tais d\u00e9terminant, peut-\u00eatre que c'est... Et ce que j'aime, c'est la"}, {"timestamp": [8342.04, 8345.72], "text": " photo de groupe, quelque part, o\u00f9 on est tous dessus et chacun se dit, on a fait un truc g\u00e9nial. Chacun, en fond de lui, il se dit peut-\u00eatre, peut-\u00eatre que j'\u00e9tais d\u00e9terminant. Et ce que j'aime, c'est la photo de groupe, quelque part, o\u00f9 on est tous dessus et chacun se dit, on a fait un truc g\u00e9nial."}, {"timestamp": [8345.76, 8348.0], "text": " Chacun, en fond de lui, il se dit peut-\u00eatre, peut-\u00eatre que j'\u00e9tais d\u00e9terminant,"}, {"timestamp": [8348.0, 8349.68], "text": " mais surtout, c'est un travail bien r\u00e9ussi par tout le monde."}, {"timestamp": [8350.04, 8352.76], "text": " Et moi, c'est \u00e7a que j'aime le plus. C'est vraiment \u00e7a qui m'a fait beaucoup vibrer."}, {"timestamp": [8353.2, 8358.12], "text": " Je te comprends tellement. J'adore \u00e7a et \u00e7a demande de l'exigence aussi,"}, {"timestamp": [8358.64, 8360.08], "text": " vis-\u00e0-vis de tes collaborateurs."}, {"timestamp": [8360.08, 8361.08], "text": " \u00c7a m'emp\u00eache pas, au contraire."}, {"timestamp": [8363.16, 8367.0], "text": " De taper, de renvoyer la balle un peu plus fort, un peu trop fort de temps en temps."}, {"timestamp": [8367.0, 8368.0], "text": " De temps en temps, oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [8368.0, 8373.0], "text": " Mais je suis d'accord, il n'y a pas plus grande satisfaction au niveau professionnel."}, {"timestamp": [8373.0, 8375.0], "text": " C'est vraiment top, \u00e7a arrive."}, {"timestamp": [8375.0, 8388.68], "text": " Si t'avais l'occasion de croiser Ronan, le fils d'ouvrier que tu es toujours d'ailleurs, mais le passionn\u00e9 de v\u00e9lo qui se projette peut-\u00eatre encore"}, {"timestamp": [8391.24, 8394.04], "text": " dans le v\u00e9lo et que tu pouvais lui glisser un mot, qu'est-ce que tu lui dirais ?"}, {"timestamp": [8394.56, 8395.52], "text": " Le Ronan de quand ?"}, {"timestamp": [8395.52, 8400.08], "text": " Je sais pas, soit pr\u00e9-HEC ou juste post-HEC, j'en sais rien."}, {"timestamp": [8400.08, 8402.2], "text": " Si tu avais un message \u00e0 te faire passer beaucoup plus jeune,"}, {"timestamp": [8402.68, 8404.84], "text": " tu pouvais te dire \u00e0 toi-m\u00eame."}, {"timestamp": [8404.84, 8412.12], "text": " Qu'est-ce que j'aimerais bien me dire \u00e0 moi-m\u00eame, effectivement ? Peut-\u00eatre que je lui dirais peut-\u00eatre,"}, {"timestamp": [8412.12, 8417.88], "text": " fais ce que tu dois faire, mais m\u00e9fie-toi quand m\u00eame, parfois \u00e7a va plus vite que tu l'imagines."}, {"timestamp": [8417.88, 8421.8], "text": " Et parfois on se laisse embarquer dans les aventures, on ne saura plus exactement o\u00f9 elles"}, {"timestamp": [8421.8, 8426.4], "text": " doivent s'arr\u00eater. Et \u00e7a je pense que c'est un truc qui \u00e0 la fois veut dire"}, {"timestamp": [8426.6, 8429.24], "text": " il faut faire son chemin, il faut vivre sa vie, il faut avancer,"}, {"timestamp": [8429.44, 8433.2], "text": " il faut accepter d'y aller en fronceur."}, {"timestamp": [8433.4, 8435.08], "text": " Et puis aussi, \u00e0 celui que j'\u00e9tais,"}, {"timestamp": [8435.28, 8439.12], "text": " je me revois quand j'\u00e9tais plus jeune, tr\u00e8s impatient, envie de faire beaucoup de choses."}, {"timestamp": [8439.32, 8441.56], "text": " Il faut dire attention, parfois \u00e7a va tellement vite que \u00e7a s'emballe"}, {"timestamp": [8441.56, 8442.88], "text": " et on ne ma\u00eetrise plus tout \u00e0 fait ce qui se passe."}, {"timestamp": [8442.92, 8444.2], "text": " Donc, il faut aussi \u00eatre vigilant \u00e0 \u00e7a."}, {"timestamp": [8444.4, 8448.8], "text": " C'est un peu, je ne sais pas si c'est le conseil, mais en tout cas, c'est le petit clin d'\u0153il que je lui ferai en esp\u00e9rant qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0,"}, {"timestamp": [8448.8, 8450.96], "text": " il y ait deux trois trucs qui fassent diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [8451.6, 8454.24], "text": " Qu'est-ce que tu as pu ma\u00eetriser \u00e0 un moment ? Il y a des choses que tu as..."}, {"timestamp": [8454.84, 8457.44], "text": " Ouais, j'ai \u00e9t\u00e9 trop..."}, {"timestamp": [8458.16, 8463.12], "text": " Je pense que j'\u00e9tais tr\u00e8s omnibul\u00e9 par l'id\u00e9e de r\u00e9ussir, de faire,"}, {"timestamp": [8463.12, 8467.08], "text": " de penser que la r\u00e9ussite c'\u00e9tait juste gravir les \u00e9chelons."}, {"timestamp": [8467.08, 8475.32], "text": " Je pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a m'a un peu rattrap\u00e9, quelque part. Et je pense que c'est"}, {"timestamp": [8475.32, 8478.8], "text": " pas ce que je garderai comme meilleur souvenir de ce que j'ai fait. Ce que j'ai fait de mieux,"}, {"timestamp": [8478.8, 8481.32], "text": " c'est ce que je te disais il y a quelques minutes quand on parlait des \u00e9quipes, c'est les beaux"}, {"timestamp": [8481.32, 8487.12], "text": " projets que j'ai men\u00e9s, etc. Par contre, d'avoir \u00e9t\u00e9 tellement pris l\u00e0-dedans et d'avoir oubli\u00e9 beaucoup de choses,"}, {"timestamp": [8487.12, 8491.88], "text": " et on en parlait \u00e0 titre personnel notamment, je pense que c'est vraiment un truc que si je"}, {"timestamp": [8491.88, 8495.72], "text": " pouvais, \u00e7a par contre, il n'y a pas grand chose que je regrette dans ma vie, mais \u00e7a,"}, {"timestamp": [8495.72, 8498.88], "text": " si je pouvais, je le referais. C'est parce que je me suis laiss\u00e9 emball\u00e9, je pense,"}, {"timestamp": [8498.88, 8503.32], "text": " je me suis laiss\u00e9 dans les civeuses, \u00e7a tourne un peu trop vite. Donc, il faut trouver pareil,"}, {"timestamp": [8503.32, 8508.4], "text": " la bonne balance. Je vous dirais peut-\u00eatre, il y a deux, trois fois, tu mets sur pause, tu te poses la question,"}, {"timestamp": [8508.4, 8512.44], "text": " c'est bon \u00e9quilibre. \u00c7a prendra peut-\u00eatre six mois de plus que tu as \u00e0 faire, mais \u00e7a marchera malgr\u00e9 tout."}, {"timestamp": [8512.44, 8518.72], "text": " Int\u00e9ressant. Merci pour cette franchise, Roland. Je crois qu'on a fait un bon tour."}, {"timestamp": [8518.72, 8521.44], "text": " Ouais, c'\u00e9tait super sympa. On a pass\u00e9 un bon moment \u00e0 Plum\u00e9lec."}, {"timestamp": [8521.44, 8527.0], "text": " Notamment, pas qu'\u00e0 Plum\u00e9lec, mais notamment \u00e0 Plum\u00e9lec. La prochaine fois, on l'enregistrera l\u00e0-bas."}, {"timestamp": [8527.0, 8530.0], "text": " Si on a des auditeurs \u00e0 Plum\u00e9lec, on les embrasse."}, {"timestamp": [8530.0, 8532.0], "text": " Et puis en Bretagne, et puis partout."}, {"timestamp": [8532.0, 8533.0], "text": " Je te remercie."}, {"timestamp": [8533.0, 8534.0], "text": " Merci beaucoup."}, {"timestamp": [8534.0, 8536.0], "text": " Pour ce moment."}, {"timestamp": [8536.0, 8542.0], "text": " J'ai vraiment appris plein de choses, compris plein de choses."}, {"timestamp": [8542.0, 8545.48], "text": " Je pense que c'est tr\u00e8s inspirant pour beaucoup de personnes qui veulent se"}, {"timestamp": [8545.48, 8547.44], "text": " projeter potentiellement en r\u00e9gion."}, {"timestamp": [8547.44, 8550.08], "text": " C'est tr\u00e8s inspirant pour aussi des managers de grandes bo\u00eetes qui"}, {"timestamp": [8551.64, 8556.04], "text": " potentiellement veulent aussi un peu se sortir d'une zone, pas de confort,"}, {"timestamp": [8556.04, 8561.28], "text": " mais en tout cas, voil\u00e0, c'est possible d'emmener plein de gros"}, {"timestamp": [8561.28, 8562.8], "text": " groupes dans le futur."}, {"timestamp": [8562.84, 8568.32], "text": " Et souvent, je pense que le r\u00f4le, un peu sur plusieurs pieds,"}, {"timestamp": [8568.32, 8574.04], "text": " mais des start-up l\u00e0-dessus, quand tu es capable de g\u00e9rer ta base de travail et tes fondamentaux,"}, {"timestamp": [8574.04, 8579.64], "text": " d'aller t'inspirer, dialoguer avec des... Je veux dire quand toi tu me dis C\u00e9line Lasord en 2009,"}, {"timestamp": [8579.64, 8586.36], "text": " C\u00e9line Lasord en 2009 elle a 26 ans, je pense. Et quand tu me dis, quand elle m'\u00e9crit, je suis hyper content."}, {"timestamp": [8586.56, 8589.76], "text": " Tu vois, encore une fois, il y a beaucoup de gens qui sont dans des gros groupes"}, {"timestamp": [8589.76, 8592.36], "text": " et qui regardent C\u00e9line Lasord en 2009, qui se disent, mais c'est qui celle-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [8592.56, 8593.76], "text": " Qu'est-ce qu'elle me veut ?"}, {"timestamp": [8593.96, 8596.44], "text": " Et donc, il y a un moment aussi, il faut..."}, {"timestamp": [8596.64, 8600.24], "text": " Et c'est pour \u00e7a que j'adore les entrepreneurs de la tech"}, {"timestamp": [8600.44, 8603.68], "text": " et que j'en fais beaucoup sur G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself,"}, {"timestamp": [8603.88, 8605.6], "text": " parce que c'est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [8605.84, 8608.16], "text": " des visionnaires quoi, tu vois, et donc"}, {"timestamp": [8609.16, 8611.52], "text": " j'esp\u00e8re en faire partie, je l'ai fait plusieurs fois mais"}, {"timestamp": [8611.6, 8616.4], "text": " c'est eux qui m'alimentent sur voil\u00e0 le futur de ce que tu veux, de ce que tu veux pas aussi d'ailleurs."}, {"timestamp": [8616.52, 8620.8], "text": " Et il y a des gens qui vont t'orienter vers des choses que tu veux pas et c'est tr\u00e8s bien, il faut les \u00e9couter"}, {"timestamp": [8621.04, 8623.68], "text": " pour se dire comment je veux construire mon avenir et"}, {"timestamp": [8624.96, 8629.04], "text": " je pense qu'il y a trop de gens, trop de groupes, pendant trop longtemps, et il"}, {"timestamp": [8629.04, 8632.32], "text": " y en a encore aujourd'hui qui le font, qui les ont ignor\u00e9s, qui se sont vus"}, {"timestamp": [8632.32, 8637.36], "text": " tellement plus beaux, tellement plus forts, que voil\u00e0, et savoir les \u00e9couter, les"}, {"timestamp": [8637.36, 8641.32], "text": " racheter, s'il faut les int\u00e9grer, parce que les racheter juste pour les racheter..."}, {"timestamp": [8641.32, 8647.3], "text": " Sans trop les dig\u00e9rer. Sans trop les dig\u00e9rer. Les laisser bosser par eux-m\u00eames. On n'a pas trop parl\u00e9 de \u00e7a, j'aurais"}, {"timestamp": [8647.3, 8651.48], "text": " pu en parler en effet. C'est un vrai point. Je vois en effet de loin, Litchi, Mangop\u00e9, etc."}, {"timestamp": [8651.48, 8658.08], "text": " ils vivent leur vie en dehors de Dark\u00e8re. J'allais dire de chez vous mais c'est plus chez toi."}, {"timestamp": [8658.08, 8666.12], "text": " Merci Renan. Merci infiniment. Merci \u00e0 vous tous de nous avoir"}, {"timestamp": [8666.12, 8667.48], "text": " accompagn\u00e9s jusqu'au bout."}, {"timestamp": [8669.12, 8670.36], "text": " Je vous souhaite plein de bonnes"}, {"timestamp": [8670.36, 8672.6], "text": " choses \u00e0 l'approche de l'\u00e9t\u00e9 2020,"}, {"timestamp": [8673.48, 8674.48], "text": " o\u00f9 on esp\u00e8re..."}, {"timestamp": [8674.48, 8675.6], "text": " Alors, le jour o\u00f9 on enregistre"}, {"timestamp": [8675.6, 8678.12], "text": " cet \u00e9pisode, demain, on ouvre"}, {"timestamp": [8678.12, 8679.12], "text": " les terrasses."}, {"timestamp": [8680.36, 8681.84], "text": " Et pour ceux qui \u00e9coutent \u00e7a dans"}, {"timestamp": [8681.84, 8683.88], "text": " le futur, je me faisais la remarque"}, {"timestamp": [8683.88, 8684.88], "text": " hier et je me disais que..."}, {"timestamp": [8685.36, 8689.76], "text": " En fait, je pense qu'on va faire une terrasse, deux terrasses, puis apr\u00e8s on sera reparti, tu sais, comme si tout \u00e7a n'avait pas exist\u00e9."}, {"timestamp": [8689.76, 8696.2], "text": " Enfin, c'\u00e9tait un vague souvenir, etc, etc. C'est tellement cette... Tu sais, je me balade dans la rue l\u00e0 ce matin en venant,"}, {"timestamp": [8697.04, 8699.72], "text": " je suis arriv\u00e9 juste apr\u00e8s toi, mais t'es arriv\u00e9 en avance, et"}, {"timestamp": [8700.76, 8704.0], "text": " je veux pas dire que j'ai flann\u00e9, mais je regardais un peu et je voyais"}, {"timestamp": [8704.64, 8709.4], "text": " ces... Et je veux pas dire que j'ai flann\u00e9, mais je regardais un peu et je voyais ces restaurants, ces bars, etc."}, {"timestamp": [8709.4, 8711.48], "text": " qui faisaient des belles terrasses, etc."}, {"timestamp": [8711.52, 8714.32], "text": " Tu sentais une vraie joie de rouvrir et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [8714.32, 8715.6], "text": " Je t'avoue que \u00e7a m'a \u00e9mu."}, {"timestamp": [8715.6, 8719.48], "text": " Et tu te dis, wow, c'est cool, la vraie vie qui revient, tu vois."}, {"timestamp": [8719.84, 8721.96], "text": " Et quel trip."}, {"timestamp": [8721.96, 8723.32], "text": " Donc voil\u00e0, je suis impatient."}, {"timestamp": [8723.32, 8727.36], "text": " Je crois que je vais quand m\u00eame skipper le premier jour parce que je me dis il va y avoir vraiment fou le monde, \u00e7a va \u00eatre n'importe quoi."}, {"timestamp": [8727.36, 8737.04], "text": " Mais je vais laisser de l'eau couler sous les ponts. Mais voil\u00e0, cette p\u00e9riode est incroyable, en bien, en mal."}, {"timestamp": [8737.04, 8748.04], "text": " Mais voil\u00e0, rien de plus \u00e0 ajouter si ce n'est que abonnez-vous \u00e0 ma newsletter tiens gdy.fr slash mail et puis faites moi vos retours."}, {"timestamp": [8748.04, 8752.6], "text": " Voil\u00e0 je sais que je parle beaucoup, je sais que certains sont pas habitu\u00e9s,"}, {"timestamp": [8752.6, 8756.28], "text": " certains me le reprochent. J'ai commenc\u00e9 \u00e0 me faire pas mal de reproches"}, {"timestamp": [8756.28, 8759.2], "text": " quand on me fait parce qu'il y a beaucoup de monde qui \u00e9coutait donc tout le monde"}, {"timestamp": [8759.2, 8761.68], "text": " peut pas \u00eatre content. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un long chemin pour ceux qui"}, {"timestamp": [8761.68, 8765.78], "text": " \u00e9coutent \u00e7a depuis longtemps mais voil\u00e0 j'int\u00e8gre de plus en plus le fait que"}, {"timestamp": [8766.3, 8769.76], "text": " c'est mon podcast, que je fais ce que je veux, que j'\u00e9coute quand m\u00eame quand on me fait des retours"}, {"timestamp": [8770.2, 8773.96], "text": " quand il me semble sens\u00e9 et puis que j'\u00e9coute pas quand il m'emmerde voil\u00e0"}, {"timestamp": [8774.46, 8776.26], "text": " mais vous pouvez quand m\u00eame en faire"}, {"timestamp": [8776.26, 8781.52], "text": " je vous embrasse et je vous dis \u00e0 la semaine prochaine ou avant sur G\u00e9n\u00e9ration de Witturself, salut !"}, {"timestamp": [8805.04, 8808.22], "text": " sur G\u00e9n\u00e9ration Twitter Self, salut ! ressortir dans les classements. Aussi si vous me laissez votre email sur gdiy.fr je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans."}, {"timestamp": [8808.22, 8812.0], "text": " Pour finir n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech"}, {"timestamp": [8812.0, 8816.04], "text": " et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit"}, {"timestamp": [8816.04, 8822.0], "text": " si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com. Je suis Matthieu St\u00e9phanie"}, {"timestamp": [8822.0, 8855.28], "text": " et je vous embrasse. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [8855.28, 8859.52], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [8859.52, 8863.52], "text": " travail, work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma"}, {"timestamp": [8863.52, 8865.96], "text": " ch\u00e8re amie Julia Molkoucou qui est produit par Orso Media."}, {"timestamp": [8865.96, 8869.76], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les"}, {"timestamp": [8869.76, 8871.0], "text": " sujets tabous de l'entreprise."}, {"timestamp": [8871.0, 8874.24], "text": " C'est croustillant, je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit."}, {"timestamp": [8874.24, 8878.92], "text": " Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui"}, {"timestamp": [8878.92, 8882.48], "text": " f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [8882.48, 8886.44], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [8886.44, 8890.92], "text": " Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [8890.92, 8892.92], "text": " sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [8892.92, 8896.0], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [8896.0, 8899.52], "text": " Y'a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, y'a ceux qui ont"}, {"timestamp": [8899.52, 8904.0], "text": " du mal avec la notion de consentement, y'a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne,"}, {"timestamp": [8904.0, 8908.68], "text": " et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne"}, {"timestamp": [8908.68, 8913.44], "text": " consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV,"}, {"timestamp": [8913.44, 8918.48], "text": " enfin il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous"}, {"timestamp": [8918.48, 8922.6], "text": " dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau"}, {"timestamp": [8922.6, 8928.48], "text": " et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau c'est non seulement"}, {"timestamp": [8928.48, 8932.36], "text": " l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine,"}, {"timestamp": [8932.36, 8936.04], "text": " c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez"}, {"timestamp": [8936.04, 8940.44], "text": " plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les"}, {"timestamp": [8940.44, 8943.96], "text": " plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous c'est"}, {"timestamp": [8943.96, 8945.4], "text": " New Work City, do it !"}]}}