{"218": {"text": " Il m'a dit, oh Nicolas, avec son accent de la Bresse, que je ne vais pas refaire. Tu sais que j'ai encore eu 10 jours d'insomnie derri\u00e8re, parce que l\u00e0, je n'arrivais pas \u00e0 croire que c'\u00e9tait possible et qu'on s'en \u00e9tait sorti. \u00c7a semble tellement \u00e9vident, en fait, on a \u00e9t\u00e9 berc\u00e9 l\u00e0-dedans, tu vois, cette belle tomate, tu la prends, regarde comme elle est belle. Pour la premi\u00e8re fois, on avait la possibilit\u00e9 de comprendre pourquoi une brique de lait pouvait et devait co\u00fbter 99 centimes. Comment vous expliquez ce succ\u00e8s ? Vous n'avez pas de pub \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, vous n'avez pas de commerciaux, et c'est un des... peut-\u00eatre le deuxi\u00e8me lait le plus vendu de France. Le beurre bio, c'est le beurre bio le plus vendu de France, alors qu'il est 15 centimes plus cher, c'est un vote collectif pour pr\u00e9parer le bio de demain. Toutes les \u00e9quations ont chang\u00e9, et vous arrivez \u00e0 des r\u00e9sultats que le monde \u00e9conomique n'a jamais eus. Quel est le secret de l'histoire ? vous arrivez \u00e0 des r\u00e9sultats que le monde \u00e9conomique n'a jamais eu. Quel est le secret de l'histoire ? Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyenne. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle LegalStart, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entreprenariale. Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. D'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart, c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement, c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus de tout \u00e7a LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9 donc allez-y les yeux ferm\u00e9s vous venez de ma part vous utilisez le code do it parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise c'est le code do it sur l'\u00e9gal start c'est facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire do it \u00e7a c'\u00e9tait alors l\u00e0 non mais \u00e7a c'est un autre tard, c'est \u00e7a. Le probl\u00e8me avec les pr\u00e9noms, m\u00eame avec mes neveux. Je tourne, c'est parti, tes neveux vont t'entendre. \u00c7a d\u00e9marre bien, je d\u00e9marre par toutes les sautes de m\u00e9moire, incapables de me rappeler du pr\u00e9nom parfois de mes neveux. Je ne peux pas te jeter la pierre, cher Nicolas, parce que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour moi. J'ai une m\u00e9moire tellement s\u00e9lective, je peux retenir un chemin que j'ai fait il y a 20 ans sans aucun souci, mais je peux regarder des gens et me dire je crois que je le connais, c'est pas du tout qui c'est. C'est un enfer. C'est terrible, c'est pas tr\u00e8s glorieux. Ah pas du tout ? Je le dis pas pour toi, mais parce que c'est... J'ai eu des t\u00e9moignages de copains qui m'ont dit, mais tu te rends compte ? Tu passes une soir\u00e9e avec quelqu'un et puis ils se rappellent pas de ce que vous vous \u00eates dit. C'est une fa\u00e7on de... de faire dispara\u00eetre l'autre, quoi. Ils disent c'est tr\u00e8s tr\u00e8s... Alors, il l'a pas dit comme \u00e7a, il l'a Il dit c'est tr\u00e8s tr\u00e8s... alors il a pas dit comme \u00e7a, il a pas dit c'est tr\u00e8s dur de se retrouver en face de quelqu'un, on a pass\u00e9 une soir\u00e9e ensemble, bah moi je me rappelle pas bien qui vous \u00eates et tout. A l'inverse, il a dit que quand quelqu'un... y'a quelqu'un qui est comme \u00e7a et qui est assez g\u00e9nial, qui s'appelle Nathalie Le Breton qui \u00e9tait une journaliste qui \u00e9tait sur France 5 dans les maternelles, elle passe une soir\u00e9e avec quelqu'un, elle se rappelle tellement bien de cette personne, de ces personnes, et deux ans apr\u00e8s, elle demande des nouvelles d'une fille qui \u00e9tait partie faire des \u00e9tudes. C'est incroyable. \u00c7a, j'aimerais tellement, parce que, \u00e9videmment, il y a un gros d\u00e9calage entre le fait de ne pas se rappeler de quelqu'un et de le consid\u00e9rer, \u00e9videmment, \u00e9norm\u00e9ment. Mais voil\u00e0. Ouais, et puis, tu peux te retrouver avec quelqu'un qui, en effet, te d\u00e9brief d'une soir\u00e9e ou d'un... o\u00f9 tu lui as dit ci, \u00e7a et \u00e7a. Et toi, tu te souviens \u00e0 peine... C'est terrible. Et en fait, c'est bien d'en parler parce qu'au moins moins les gens qui nous \u00e9coutent et qui nous connaissent vont un peu au moins comprendre, peut-\u00eatre nous pardonner un minimum, mais en plus tu passes quand m\u00eame pour un gros con pr\u00e9tentieux qui ignore les autres. C'est lourd. C'est affreux, c'est affreux. R\u00e9cemment, je vois bien dans le regard, c'est un couple, que je me dis il va se passer un truc et je, au bout de trois minutes je dis alors et vous ? Il y a la femme du couple qui me dit ah non, \u00e0 ce temps le gar\u00e7on m'a rien dit, je te l'avais dit si jamais il nous redemande qui on est, je ne lui parle pas de la soir\u00e9e. Avec \u00e9videmment plus d'humour et d'intelligence que j'avais eu de m\u00e9moire, mais \u00e7a c'est terrible parce que profond\u00e9ment c'est pas un d\u00e9tail quoi, c'est pas possible de pas se rappeler des gens. Et apr\u00e8s il y a un autre truc qui est impossible \u00e0 expliquer. Alors l\u00e0, c'est marrant, je vais r\u00e9essayer. C'est impossible \u00e0 expliquer sans passer, comme tu l'as dit, pour un gros con au final ou quelqu'un qui se d\u00e9shumanise un peu. Je m'explique, quand l'initiative s'est mis en marche, quand il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de contacts, nous on est tr\u00e8s partageurs, on adore \u00e9videmment tellement essentiellement \u00e9changer. C'est pas une posture ou un \u00e9tat d'esprit m\u00eame, c'est fondamental puisque on a cr\u00e9\u00e9 \u00e7a collectivement. Puis l\u00e0, les r\u00e9seaux sociaux se mettent en marche. Il y a un r\u00e9seau social qui s'appelle LinkedIn. Je sais pas d'ailleurs comment on dit. LinkedIn, tu l'as dit tr\u00e8s bien. Il y a beaucoup de gens qui disent vraiment... LinkedIn. Ah ouais, tiens, pour en fran\u00e7ais. Et des messages arrivent, des messages, mais 90% de super messages. Voil\u00e0, on pourrait faire des choses, voil\u00e0 ce qu'on fait, on a d\u00e9marr\u00e9 \u00e7a, il faudrait qu'on se rappelle, il faudrait qu'on se voit. Et au d\u00e9but, donc, tu r\u00e9ponds \u00e0 tout le monde parce que c'est fabuleux, quoi. Mais plus \u00e7a avance, plus il y a de messages. Et apr\u00e8s, il y a une esp\u00e8ce de r\u00e8gle, c'est que si tu as 30 messages par jour, \u00e7a para\u00eet pas non plus \u00e9norme, mais tu r\u00e9ponds aux 30 le lendemain, il y en a 12 qui r\u00e9pondent \u00e0 ta r\u00e9ponse pendant que tu as r\u00e9pondu aux 30 suivants. Et apr\u00e8s, c'est impossible de r\u00e9pondre, h\u00e9las, \u00e0 chaque personne, \u00e0 suivre un contact, et c'est le moment o\u00f9 on r\u00e9pond plus. Et \u00e7a, c'est terrible. \u00c0 titre personnel, je trouve \u00e7a terrible. Alors apr\u00e8s, je me suis dit, \u00ab Oh, tu vas faire un petit message pour dire, \u00e9coutez, je suis vraiment hyper, vraiment d\u00e9sol\u00e9, je peux... Mais l\u00e0, il y a la phrase du gros con qui arrive, je ne peux pas r\u00e9pondre \u00e0 tout le monde. Comment \u00e7a, tu ne peux pas r\u00e9pondre \u00e0 tout le monde ? Tu peux bien r\u00e9pondre ? Ben non. En fait, tu fais le calcul, 30 messages plus 30, plus 30, plus une moiti\u00e9 qui te r\u00e9pond, qui tu dois r\u00e9pondre. Apr\u00e8s, c'est une journ\u00e9e enti\u00e8re \u00e0 \u00e9changer, mais tu t'occupes plus de l'initiative des producteurs, de tes enfants. Tu ne dors plus vraiment. Et tu te mets dans une situation qui est terrible, c'est de voir des gens s'agacer, \u00e0 juste titre. Enfin, tu ne peux pas me faire une petite r\u00e9ponse ? Je ne sais pas comment je vais le dire sans passer pour un gros con, mais je suis tellement emb\u00eat\u00e9 de pas r\u00e9pondre \u00e0 ces messages et surtout \u00e0 des messages qui sont franchement quasiment tous int\u00e9ressants, c'est \u00e7a qui est un peu terrible. Les r\u00e9seaux sociaux c'est fabuleux et c'est c'est terrible \u00e0 la fois. C'est alors un gros questionnement que j'aborde fr\u00e9quemment sur G\u00e9n\u00e9ration du Turcelle parce que je pense qu'on n'a pas grandi. C'est une nouveaut\u00e9. Bon, alors je suis avec Nicolas Chaban. Je vais lui demander de se pr\u00e9senter juste apr\u00e8s. On est parti directement. C'est un \u00e9norme questionnement parce que c'est quelque chose de nouveau. C'est-\u00e0-dire que les emails WhatsApp, les groupes WhatsApp dans lesquels tu te retrouves dans le groupe WhatsApp du club de foot de ta fille, tu vois. Et il y a plein de messages, puis il y a des moments o\u00f9 on te pose des questions, en fait moi je les lis jamais, puis une fois de temps en temps je les remonte. Et si tu t'en vas, on dirait \u00ab il est snob \u00bb. Il a quitt\u00e9 le groupe. Mais donc tout \u00e7a c'est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s nouveau, il faut juste je pense qu'il y ait des codes qui se mettent en place. Et voil\u00e0. Et il y a des gens qui nous mettent quand m\u00eame un peu \u00e0 l'amende l\u00e0-dessus. Il y en a un que j'aimerais avoir sur ce podcast, mais qui nous, qui vraiment fout tout en l'air parce que c'est Xavier Niel. Tu vois, parce que Xavier Niel, il r\u00e9pond \u00e0 tous ses messages et il le fait vraiment. Et en fait, c'est vraiment tr\u00e8s \u00e9nervant parce que tu te dis, attends, si lui, il le fait, on doit pouvoir tous le faire, tu vois. Mais Xavier Niel, il r\u00e9pond \u00e0 tous ses messages. Mais l\u00e0 o\u00f9 il a compris un truc, c'est un peu... Il n'y a pas de formule de j'esp\u00e8re que tu vas bien. Merci pour ton truc, etc. C'est oui, non, merci, etc. Et donc, c'est tr\u00e8s sharp. \u00c7a ouvre pas trop. Tu vois le truc du dialogue, comme \u00e7a. Donc il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s... et c'est pas non plus m\u00e9chant. Enfin voil\u00e0, donc du coup, \u00e0 la fois, t'as une forme de gratitude parce qu'il t'a r\u00e9pondu, et \u00e0 la fois, tu te dis bon, OK, tr\u00e8s bien, merci, super. Mais si on reprend l'\u00e9quation de tout \u00e0 l'heure, c'est impossible, mais pour quiconque de se retrouver, puisqu'il faut r\u00e9pondre, mais vraiment r\u00e9pondre, c'est \u00e7a aussi, r\u00e9pondre pour r\u00e9pondre. Maintenant, sur ce fameux r\u00e9seau social, il y a des r\u00e9ponses automatiques. \u00c7a m'en malade. De l'envoyer un... Merci est le pr\u00e9nom de la personne qui t'a \u00e9crit et donc t'appuies sur. Merci Christian, merci Sophie, merci. Il vaut mieux pas r\u00e9pondre je crois dans ce cas-l\u00e0 parce que ce sont des silences qui consid\u00e8rent plus l'autre qu'une r\u00e9ponse automatique. Ce qui est int\u00e9ressant aussi c'est de voir la lecture, c'est-\u00e0-dire que notifier que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 lu et puis voil\u00e0, bon, il est pass\u00e9 \u00e0 autre chose. Mais je ne sais pas si on le voit. Si, normalement sur LinkedIn, au moins, c'est s\u00fbr, on voit que tu as lu le message. Ah bon ? Alors, je ne sais pas si tu le repasses en non-lu, si on repasse. Mais oui, donc \u00e7a t'es grill\u00e9, tu vois. Non, non, non seulement. Mais tu sais que c'est bien, je pense que moi, je lis tous mes messages. Apr\u00e8s, je ne r\u00e9ponds pas, tu ne me r\u00e9ponds pas \u00e0 tous, mais c'est aussi bien de savoir que quelqu'un l'a lu et puis voil\u00e0, il est pass\u00e9 \u00e0 autre chose. Tu n'es pas dans l'obligation. Je veux dire, en fait, c'est une question, l'\u00e9quation est une question de temps. Quelqu'un prend du temps pour t'\u00e9crire quelque chose. Merci, c'est sympa, etc. Mais tu n'es pas oblig\u00e9 de donner du temps en r\u00e9ponse \u00e0, tu vois, cette personne qui t'appelle sur ton t\u00e9l\u00e9phone pour te vendre un, m\u00eame si c'est son job, mais un abonnement de je sais pas quoi. Alors l\u00e0, c'est pas le cas, \u00e9videmment. Je sais, mais tu vois ce que je veux dire. L\u00e0, je consid\u00e8re quelqu'un qui veut vendre quelque chose, si on n'en a pas besoin, il peut consid\u00e9rer qu'on n'est pas r\u00e9pondu, ce qui est une r\u00e9ponse finalement, qui lui dit qu'on n'en a pas besoin. Mais quand il y a quelqu'un qui \u00e9crit, qui dit voil\u00e0, je vais lancer un nouveau projet, je suis assez inspir\u00e9 par ce qui s'est pass\u00e9 dans le cadre de CQ Patron, la dimension collective, l\u00e0 c'est un moment cl\u00e9 pour nous parce qu'on est dans cette phase 1, on se pose une question un peu fondamentale sur la structure, les soci\u00e9t\u00e9s d'int\u00e9r\u00eat collectif. Tu as tellement envie de r\u00e9pondre \u00e0 ce message-l\u00e0, alors tu le fais, et puis apr\u00e8s tu rentres dans un rendez-vous, une relation, et puis \u00e7a prend beaucoup de temps, et tu te dis, mince, il faut s'occuper des producteurs qui sont dans une urgence terrible, et finalement tu ne r\u00e9ponds plus. Je crois que c'est un petit deuil, je trouve, de nos activit\u00e9s, c'est de ne pas pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 tout le monde. Oui, oui. Sachant qu'en effet, on a pu... On se retrouve m\u00eame de temps en temps de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re \u00e0 devoir demander des choix \u00e0 des gens... \u00c7a m'est arriv\u00e9 \u00e0 une fois ! Oui, oui, et qui ne te r\u00e9pondent pas. Mais je n'ose pas le dire. Tu vois, je n'ose pas le dire parce que je me suis retrouv\u00e9 dans la... C'\u00e9tait il y a quelques temps, le journal Les Echos, chaque ann\u00e9e, fait un num\u00e9ro o\u00f9 des personnes, ils appellent \u00e7a des personnalit\u00e9s, mais \u00e7a reste des personnes, sont invit\u00e9es \u00e0 \u00e9crire. Et donc, ce jour-l\u00e0, il y avait Jacques-Antoine Granjon et on avait un projet qui... Le patron de Vipi, oui. Voil\u00e0, qui est proche. Jacques. Voil\u00e0, qui est proche. Jacques. Voil\u00e0, Jacques. Et donc, j'ai fait un message, un premier message, sur LinkedIn, un deuxi\u00e8me, et puis \u00e7a r\u00e9pondait pas, et puis je me suis retrouv\u00e9 dans cette position. Et donc je me suis dit, mince, pourquoi il r\u00e9pond pas ? Je savais tellement que \u00e7a allait \u00eatre int\u00e9ressant ce que j'allais lui proposer. Au final, il a un peu craqu\u00e9 parce qu'il s'est dit, bon, celui-l\u00e0, il est un peu insistant et on s'est vu cinq minutes, \u00e7a n'a pas servi \u00e0 grand chose. Il avait sans doute raison de penser que ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment une piste utile. Donc, peut-\u00eatre que le silence est une r\u00e9ponse objective. Oui, pour l'instant, moi, chez Michel-\u00c9douard Leclerc, j'ai des gens que tu connais peut-\u00eatre d'ailleurs, Jean-Michel Ollas qui ne me r\u00e9pond pas. Tu vois, il me ghoste aussi. Mais je le prends pas mal. Mais Michel-\u00c9douard Leclerc, il ferait tr\u00e8s bien cet exercice l\u00e0. Je le connais un peu. Tu vas lui en parler. Mais j'ai une bonne solution pour toi, j'ai trouv\u00e9 une solution \u00e0 ton probl\u00e8me, c'est que toutes ces personnes, tu vas leur dire \u00e9coute, je sais o\u00f9 tu vas pouvoir trouver tes informations d\u00e9sormais, \u00e9coute cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de 8 Yourself et tu verras, je r\u00e9ponds \u00e0 beaucoup de ces questions. Wow, il n'y a pas un meilleur teaser que celui-l\u00e0. Sauf qu'ils auront commenc\u00e9 les 11 premi\u00e8res minutes \u00e0 juste entendre qu'on est deux gros cons autour de cette table. C'est un postulat de d\u00e9part, mais c'est pas mal. On part un peu perdant. On va essayer de voir si on arrive \u00e0 renverser cette fatalit\u00e9. Pour l'instant, on est deux gros cons, on va appeler \u00e7a comme \u00e7a. Incapable de r\u00e9pondre \u00e0 ce qui est le plus alimentaire des courtoisies. Donc, on va voir. Reconna\u00eetre les gens et r\u00e9pondre \u00e0 des gens qui te parlent. On est bien parti. On est bien parti. On est bien parti. Bon, salut. Alors, Nicolas Chaban, je suis ravi de te recevoir. Je n'ai jamais mis autant de temps \u00e0 arriver \u00e0 cette question qui est je te demande de te pr\u00e9senter, mais avant \u00e7a, pour durer encore un peu le suspense et savoir comment aussi tu te pr\u00e9sentes, moi je voudrais dire que, je te l'ai dit d'ailleurs ce matin, tu m'as apport\u00e9 alors une brique de lait et je te sentais venir, je sentais que tu allais la sortir. Je t'ai dit, mais c'est bon, je l'ai d\u00e9j\u00e0 vue ce matin. C'est la premi\u00e8re marque qui a \u00e9t\u00e9 affich\u00e9e sous mes yeux apr\u00e8s mon r\u00e9veil, parce que je sors cette brique de lait pour mes enfants. Tu m'as fait d\u00e9couvrir \u00e7a aussi. C'est vrai que d\u00e9but de journ\u00e9e, pardon, je te vois dans tes yeux, je dis, il me coupe \u00e0 chaque fois. Non, non, non, c'est tr\u00e8s bien. Mais c'est vrai, un des premiers points de rep\u00e8re quand on se... Alors c'est souvent le t\u00e9l\u00e9phone. Enfin, je ne dis pas \u00e7a en \u00e9tant... D'ailleurs, je suis quelqu'un qui est victime directement de... Je me r\u00e9veille, je regarde le t\u00e9l\u00e9phone. Mais c'est pas mal d'\u00eatre une aventure qui s'inscrit d\u00e8s le matin dans l'esprit des gens. Je ne me suis pas rendu compte de \u00e7a avec la brique de L\u00e9o. Ben ouais, \u00e9coute, c'est souvent le t\u00e9l\u00e9phone, tu as raison, mais en effet, le t\u00e9l\u00e9phone, c'est pas, c'est plus une marque, c'est un compagnon. Attends, on a raison, mais tu vois, tu te dis pas, je suis affich\u00e9 \u00e0 Apple ou \u00e0, il n'y a m\u00eame pas, c'est m\u00eame pas vraiment \u00e9crit dessus, etc. Tu vois Google ou je sais pas quoi. L\u00e0, t'es quand m\u00eame sur une brique qui a sa DA, si l'on est... Ah ouais, non, \u00e7a on peut en parler. Je vois bien le professionnel qui dit, mais qu'est-ce que c'est que ce logo ? Non, je d\u00e9conne. Mais ouais, mais c'est un super bon d\u00e9part. Parce que \u00e7a, c'est... Alors, c'est une partie peut-\u00eatre du succ\u00e8s, mais c'est surtout l'expression vraiment de ce qu'est cette aventure. C'est-\u00e0-dire que l\u00e0, on voit comment elle a d\u00e9marr\u00e9. Je pourrais raconter peut-\u00eatre l'histoire du logo. Mais il faut voir apr\u00e8s. Je creuse ma tombe, tu vois, du type qui t'accueille bien et voil\u00e0... Attends, on va venir sur le logo. On va venir sur tout \u00e7a. Mais moi, je voudrais justement, en effet, parler de \u00e7a. Je voudrais comprendre, alors \u00e9videmment, comment tout \u00e7a s'est cr\u00e9\u00e9. On a un peu commenc\u00e9 \u00e0 en parler, donc j'ai d\u00fb un peu t'arr\u00eater avant de commencer cet \u00e9pisode parce que sinon, on serait parti trop loin. Je voudrais comprendre \u00e0 qui \u00e7a appartient aussi. Alors, on parle de C'est qui le patron ? Je t'ai demand\u00e9 aussi, quelle \u00e9tait la marque ? Est-ce que c'est la marque du consommateur ou est-ce que c'est c'est qui le patron, j'ai l'impression que la marque du consommateur est plus, je sais pas si le nom de l'entreprise ou de... voil\u00e0, et c'est qui le patron, c'est ce qui est affich\u00e9 un peu partout. J'ai envie de discuter avec toi, est-ce qu'on rentre dans des produits presque post-capitalistiques ? En fait, il y a un truc hyper int\u00e9ressant dans tout \u00e7a parce que \u00e0 la fois, c'est capitaliste et \u00e0 la fois, on parle d'une meilleure redistribution. Donc, c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant. Et ta vision l\u00e0-dessus, tes r\u00e9flexions ? J'ai envie d'avoir ton avis sur le bio, parce que j'ai entendu la semaine derni\u00e8re qu'on produisait trop de lait bio et que c'\u00e9tait un probl\u00e8me parce que \u00e7a co\u00fbte trop cher pour des gens qui n'ont pas les moyens et que du coup il y a un surplus potentiel. J'ai envie de voir comment on peut reproduire \u00e7a ailleurs potentiellement dans d'autres secteurs. J'ai envie de r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions que les gens te posent et auxquelles tu peux pas r\u00e9pondre, si \u00e7a te va comme programme. Il y a beaucoup de tr\u00e8s bonnes questions, des questions un peu plus un peu plus larges que d'autres, mais non, c'est un beau programme. Tr\u00e8s bien. Alors avant tout \u00e7a, Nicolas, je te propose de te pr\u00e9senter. Ah oui, \u00e7a c'est toujours un exercice. Alors me pr\u00e9senter \u00e0 titre personnel ou \u00e0 travers l'initiative ? De te pr\u00e9senter comme tu veux. Qui est Nicolas Chaban d\u00e9j\u00e0 ? Parce qu'on parle pas que de l'initiative. Alors moi, j'ai 52 ans, j'ai trois enfants. Je vais d\u00e9marrer par la fa\u00e7on la plus traditionnelle. Je mesure 1m83, je p\u00e8se quasiment 100 kilos. \u00c7a c'est terrible de me rendre compte parce qu'il y a 25 ans je pesais 30 kilos de moins, j'avais 25 ans de moins, et j'avais pas d'enfant. Non, non, c'est une \u00e9quation tr\u00e8s math\u00e9matique. Non, je suis originaire du Vaucluse, et \u00e0 la fois d\u00e9j\u00e0 \u00e7a se complique puisque j'ai pass\u00e9 mon enfance dans le Vaucluse, mais ma petite enfance \u00e0 Madagascar, je suis n\u00e9 dans l'Allier. C'est marrant parce que quand les journalistes font des portraits ou racontent l'histoire de ce qu'ils patront, en Ard\u00e8che, d'o\u00f9 vient toute ma famille, il y a des articles qui disent originaire d'Ard\u00e8che, apr\u00e8s il y a originaire du Vaucluse, originaire d'Ard\u00e8che, apr\u00e8s il y a originaire du Haut-Clus, originaire de l'Allier, et originaire de Madagascar. Donc on peut... D'ailleurs c'est int\u00e9ressant de savoir d'o\u00f9 on vient. Est-ce qu'on est... Est-ce qu'on vient de l'endroit o\u00f9 on est n\u00e9 ? Est-ce qu'on vient de l'endroit o\u00f9 on a grandi ? Voil\u00e0. Et potentiellement aussi de... je crois tr\u00e8s fort de culture aussi de racines plus anciennes que \u00e7a. Tu vois ce que je veux dire, c'est que il y a l\u00e0 o\u00f9 tu es n\u00e9, l\u00e0 il y a l\u00e0 o\u00f9 tu as grandi, mais il y a l\u00e0 o\u00f9 tes parents et tes anc\u00eatres, avec que ce soit des g\u00e8nes ou de la mani\u00e8re d'\u00e9duquer... Alors, j'ai pas eu \u00e7a, mais tu vois, ma m\u00e8re est n\u00e9e au Maroc et... Je regarde pas dans mes chaussures s'il y a des scorpions, mais elle regarde presque encore aujourd'hui avant de les enfures s'il y a des scorpions, mais elle regarde presque encore aujourd'hui avant de les enfiler s'il y en a. Tu vois, donc t'as des choses qui restent comme \u00e7a, qui peuvent se transmettre. Ouais, bien s\u00fbr. Moi, ayant pass\u00e9 mon enfance \u00e0 Madagascar, je sais pas pourquoi je mange pas le bout de la banane. Je crois qu'il y avait une histoire d'animal qui peut \u00eatre un peu venimeux. C'est marrant. Et aujourd'hui, il n'y a plus aucun risque, mais je laisse toujours ce petit bout, ce qui n'est pas bien. Il faut tout manger dans la banane. Et voil\u00e0, donc c'est une enfance qui vient de diff\u00e9rents horizons. Combien d'ann\u00e9es a Madagascar ? 6 ans. Oui, donc significatif. Oui, les toutes premi\u00e8res ann\u00e9es. Donc c'est \u00e7a aussi, c'est \u00e9tonnant de se dire que parce que 6 ans, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a beaucoup de choses qui s'enracinent, quoi. Et je repasse pas dans mon d\u00e9partement, pas de naissance, parce que je suis dans l'Allier, puis apr\u00e8s on est parti \u00e0 Madagascar, mais j'ai pas d'\u00e9cho. Je peux pas retrouver d'odeurs, de lumi\u00e8res, les vibrations de l\u00e0-bas. C'est pas possible. Donc je suis un peu coup\u00e9 de \u00e7a. J'y suis retourn\u00e9 une ou deux fois. Et apr\u00e8s, c'est l'adolescence \u00e0 Carpentras et dans le Vaucluse, au pied du Ventoux, qui est devenu un peu pour moi un point de fixation avec avec le d\u00e9marrage de l'aventure, les copains de classe, un d\u00e9partement tr\u00e8s tourn\u00e9 vers l'agriculture. Beaucoup de copains producteurs de fraises notamment et puis on partage cette enfance et puis \u00e0 un moment donn\u00e9 il faut qu'on gagne tous notre vie et puis je d\u00e9couvre que ces copains qui font des produits fabuleux des fraises de pleine terre, vous n'avez pas besoin de mettre de sucre dessus, une sifflorette du pied du ventoun, en fraises de carpentras c'est fab. Et puis, ils se retrouvent en concurrence avec des fraises espagnoles. Les deux s'appellent Fraises. Il y en a une qui est deux fois moins ch\u00e8re, cent fois moins bonne. Des fraises hollandaises faites en Espagne, non ? \u00c7a, c'\u00e9tait... L\u00e0, c'\u00e9tait de l'Espagne. L\u00e0, tout est possible. Et c'est comme \u00e7a qu'est n\u00e9e cette envie de cr\u00e9er des initiatives collectives pour donner un coup de main aux autres. Et puis, finalement, pour s'aider un peu soi-m\u00eame, peut-\u00eatre que c'est une part de reconstruction constante, le fait de partager. Voil\u00e0. Donc c'est comme \u00e7a qu'est n\u00e9 au d\u00e9but le petit producteur. Mettre la photo d'un producteur sur une barquette de fraises, sur un panier d'abricots, en disant, voil\u00e0, c'est quelqu'un qui signe de son nom avec son visage, c'est qualitatif, pay\u00e9 un peu plus cher et vous savez que \u00e7a vient d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez vous. \u00c7a, c'\u00e9tait le petit producteur. Apr\u00e8s, il y a eu les gueules cass\u00e9es, toujours dans la m\u00eame lign\u00e9e, les m\u00eames copains qui faisaient des fraises, des abricots, qui \u00e9cartaient des fruits et l\u00e9gumes parce qu'ils avaient un petit d\u00e9faut d'aspect. Ton r\u00f4le l\u00e0-dedans, pardon, dans les petits producteurs, toi, tu fais du marketing ou c'est quoi... Tu gagnes comment ta vie dans tout \u00e7a ? Je me suis jamais dit \u00e7a parce que je n'ai pas fait d'\u00e9cole de com, de marketing. Donc je me suis jamais... C'est marrant, quand tu poses cette question, je me dis mais non, en fait, j'ai plut\u00f4t... Alors j'ai initi\u00e9, mon r\u00f4le \u00e0 moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 de me dire, \u00e7a se passe toujours un peu de la m\u00eame mani\u00e8re, en pleine nuit, deux heures du matin, trois heures, tu te r\u00e9veilles, tu dis, ah \u00e7a, faut le faire \u00e7a, c'est \u00e9vident. C'est marrant les id\u00e9es, les projets, ils mettent un temps, on le ressent d'ailleurs pour ceux qui le font, et d'ailleurs je pense tout le monde, il y a une esp\u00e8ce de temps de maturit\u00e9, il y a l'id\u00e9e qui pointe le bout de son nez, qui s'installe dans un coin, qui m\u00fbrit, qui se nourrit un peu de diff\u00e9rentes choses, puis elle dispara\u00eet et puis elle revient. Et \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est le jour qui se l\u00e8ve et tu te dis OK, il faut y aller. Et donc, tu parles d'un truc qui m'est arriv\u00e9 20 fois. Ouais, voil\u00e0. Il y en a une qui est trop forte, il y en a qui sont trop fortes pour quelques id\u00e9es qui sont trop fortes pour que tu les retiennes. Enfin, il y a un moment o\u00f9 tu dis, quand tu es \u00e0 deux heures du matin, que \u00e7a t'arrive, tu dis bon, celle-l\u00e0, c'est bon, en fait. Il faut y aller. Et surtout, mais c'est assez \u00e9tonnant, cette sensation de voir effectivement l'id\u00e9e qui pointe au bout de son nez. Et tu sais que ce n'est pas le moment. Tu la vois, elle pourrait d\u00e9j\u00e0 \u00e9clore, mais ce n'est pas encore le moment. Et bon, tu repars sur d'autres choses. Effectivement, en pleine nuit, dans ce moment qui est assez unique quoi, moi je voudrais faire un jour, je voulais faire un podcast ou faire t\u00e9moigner les gens sur cette relation tr\u00e8s particuli\u00e8re qu'on a \u00e0 soi quand on est en pleine nuit dans son lit dans le noir complet, vous regardez le plafond bon vous le voyez pas parce qu'il fait noir, et l\u00e0 vous vous parlez \u00e0 vous-m\u00eame quoi. L\u00e0 on se dit des trucs qu'on dit \u00e0 personne, ni \u00e0 ses enfants, ni \u00e0 sa famille, cette esp\u00e8ce de discussion tr\u00e8s directe l\u00e0, \u00e0 soi, elle est assez magique, mais elle est assez prot\u00e9g\u00e9e, c'est normal. Je ne devrais m\u00eame pas en parler d'ailleurs. Il faudrait qu'elle soit anonyme en fait, ce podcast, parce que c'est compliqu\u00e9 justement de ne pas faire parler les gens sur ce... Ah, c'est une bonne id\u00e9e, je pourrais faire un podcast avec une voix, mais enfin, \u00e7a serait un peu d\u00e9sincarn\u00e9. Pourquoi pas d'ailleurs ? Ah oui, \u00e7a pourrait \u00e9viter le c\u00f4t\u00e9 \u00ab bah tiens, comme t'es un peu connu, tu fais le podcast \u00bb. Parce que \u00e7a, c'est pareil, il y a des gens extraordinaires. Il faudrait qu'\u00e0 chaque fois qu'on est invit\u00e9, on demande \u00e0 la personne d'\u00eatre rempass\u00e9 par quelqu'un d'autre. Nous on a pas mal d'invitations, effectivement, et depuis quelque temps on demande \u00e0 des gens de l'\u00e9quipe, des moiniers, \u00e0 des producteurs. Mais le jour o\u00f9 vous mettez \u00e0 ma place Martial Darbon, le producteur de lait, qui \u00e9tait \u00e0 l'origine de l'histoire, qui \u00e9tait dans une situation dramatique qui a sauv\u00e9 tous ses copains. Mais je suis certain du fait que \u00e7a, c'est un moment exceptionnel. Voil\u00e0, donc, je ne sais absolument pas pourquoi l\u00e0, je suis en train de parler de Martial Darbon. Mais comme c'est ton r\u00f4le \u00e0 toi... \u00c7a m'int\u00e9resse, \u00e7a m'int\u00e9resse. Non, non, on \u00e9tait sur le... l\u00e0, tu repartais sur les gueules cass\u00e9es. Ah ouais, c'est la remont\u00e9e. Et en effet, donc je te demandais un peu ton r\u00f4le dans tout \u00e7a, mais on y reviendra en effet. Refaisons le parcours, les gueules cass\u00e9es, moi j'ai ador\u00e9 cette id\u00e9e en fait. \u00c7a semble tellement \u00e9vident en fait, mais tellement \u00e9vident, se dire en fait, tu veux toujours... Mais on a \u00e9t\u00e9 berc\u00e9 l\u00e0-dedans, tu vois, cette belle tomate, tu la prends, regarde comme elle est belle, tu vois ce que je veux dire, tous les trucs de cuisine, etc. T'as envie de prendre la belle tomate c\u0153ur de b\u0153uf, etc. Alors que celle qui est d\u00e9gueu, qui n'est pas ronde, qui a un truc machin, qui est difforme et qui a en plus un bout de... je ne sais pas ce qu'on appelle sur les tomates, tu vois, c'est... un peu de terre, ou je je sais pas, tu n'as pas envie de la prendre. Et tu te dis mais, en fait, quand t'es en plus citadin ou juste au bout de la cha\u00eene, tu ne te rends pas compte s'il y en a 10%, 20% ou 50% de gueule cass\u00e9e en fait. Tu te dis juste, moi je vois que les belles, la limite, et m\u00eame parmi les belles, je prends les plus belles, tu vois. Ouais, mais c'est vrai, c'est toujours pareil, les id\u00e9es, ce qu'on appelle les bonnes id\u00e9es, c'est int\u00e9ressant de voir que ce n'est pas quelqu'un, toujours pareil, les id\u00e9es, ce qu'on appelle les bonnes id\u00e9es, c'est int\u00e9ressant de voir que c'est pas quelqu'un, je pense, qui \u00e0 un moment donn\u00e9 se dit tiens, j'ai une bonne id\u00e9e, une bonne id\u00e9e elle est chez tout le monde en m\u00eame temps, parce que pour qu'elle aille aussi vite, il y a eu une vraie mobilisation, on peut en parler, c'est parti de France, les Gueulcass\u00e9s, c'est assez g\u00e9nial, c'est-\u00e0-dire que, je finis sur la bonne id\u00e9e, c'est comme quelque chose qu'on a tous, \u00e0 un moment donn\u00e9, dans un coin. Et en fait, il faut arriver \u00e0 faire vibrer la fr\u00e9quence, comme en musique, qui fait que \u00e7a met en r\u00e9sonance tout le monde. Et tout le monde se dit \u00ab c'est une \u00e9vidence \u00bb. On se dit \u00e7a ? \u00ab C'est une \u00e9vidence, mais pourquoi on en a ? \u00bb \u00c7a n'existe pas \u00e7a d\u00e9j\u00e0. \u00c7a, c'est un bel hommage. G\u00e9n\u00e9ralement, une bonne id\u00e9e c'est quand quelqu'un dit mais \u00e7a n'existe pas ce truc d\u00e9j\u00e0. Et voil\u00e0, donc \u00e7a c'est fort. Il faut \u00eatre fier de se dire, m\u00eame si l\u00e0 la phrase est un peu douteuse, fier d'\u00eatre fran\u00e7ais tout \u00e7a, mais non, mais fier de se dire qu'en, on a cette esp\u00e8ce de culture d\u00e9j\u00e0 collective qui fait que au-del\u00e0 de ce qu'il parle trop, on t'en parlera, les gueules cass\u00e9es, cette premi\u00e8re marque qui donne de la noblesse, un peu de valeur \u00e0 des fruits biscornus, pas parfaits, plus petits, plus gros, avec des formes qui les sortent du cahier des charges, plut\u00f4t que de les jeter, ils sont tous aussi bons, c'est le petit fr\u00e8re de celle qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, plus ronde et plus joli, mais les qualit\u00e9s sont les m\u00eames. On s'est dit, il faut sauver ces fruits et l\u00e9gumes. Et puis, on s'est rendu compte qu'il y avait \u00e9norm\u00e9ment de produits. Les c\u00e9r\u00e9ales de petit d\u00e9jeuner, c'est un ordinateur qui a le cahier des charges, puisqu'il en faut un, 4 mm maximum, couleur cette teinte-l\u00e0. Ce que vous ne voyez pas \u00e0 l'\u0153il nu, l'ordinateur le voit, \u00e9carte des p\u00e9tales, qui ensuite ne vont m\u00eame pas \u00e0 la nourriture animale, parce qu'au chocolat on ne peut pas, et vous avez des gaspillages incroyables pour 1 mm que, encore une fois, vous ne verrait pas \u00e0 l'\u0153il nu. Tout \u00e7a, c'\u00e9tait impossible que \u00e7a continue. Je rappelle que le gaspillage en France, 10 millions de tonnes par an de nourriture qui ne voit pas un estomac humain, c'est le Stade de France rempli \u00e0 rabords. Il faut avoir \u00e9t\u00e9 au milieu d'une pelouse de grands stades pour se rendre compte que vous mettez un petit tas de nourriture parfaitement consommable et elle va \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e arriver au sommet de ce toit immense. C'\u00e9tait les Anglais qui avaient fait ce calcul \u00e0 Wembley et on l'a refait avec vraiment toute la volum\u00e9trie du Stade de France. On est arriv\u00e9 quasiment au sommet du stade. Il faut y aller quand m\u00eame parce que c'est grand le Stade de France. C'est bien ouvert. Du coup, c'est pas un stade. Il faut y aller quand m\u00eame, parce que c'est grand le stade de France. C'est bien ouvert. Donc, du coup, c'est pas un stade... c'est tr\u00e8s large. Ouais, c'est une volum\u00e9trie. Enfin, on avait \u00e7a. Et l\u00e0, on parle de nourriture. On parle de quelque chose qui pourrait \u00eatre consomm\u00e9 au moment o\u00f9 il y a des gens qui ont du mal \u00e0 se nourrir, \u00e0 acheter des produits. C'est pas possible. C'est pas possible, cette situation-l\u00e0. Et l\u00e0, effectivement, quand vous vous r\u00e9veillez en pleine nuit, vous vous dites ok, il faut r\u00e9cup\u00e9rer ces produits, il faut leur donner un peu de noblesse, on l'a fait avec un peu d'humour, les gueules cass\u00e9es. Apr\u00e8s on a d\u00e9clin\u00e9 des marques parce qu'on savait que les distributeurs voulaient toujours un peu avoir leur identit\u00e9, donc on a fait les gueules cass\u00e9es, on a fait quoi ma gueule chez Monoprix, on a fait moins gueules cass\u00e9es, on a fait \u00ab Quoi ma gueule ? \u00bb chez Monoprix, on a fait \u00ab Moi, moche et bon \u00bb, on a fait... je ne me rappelle pas exactement de celle-l\u00e0. On a fait plusieurs d\u00e9clinaisons. Et c'est devenu, en France, la premi\u00e8re initiative dans le monde qui, finalement, d\u00e9cide de sauver ces produits en leur donnant une marque, un rep\u00e8re, quelque chose de noble. Les produits sont vendus 30% moins cher. Vous achetez moins cher un produit aussi bon en le sauvant du gaspillage. C'est quand m\u00eame une \u00e9vidence qu'il fallait qu'on suive. Et pour la petite histoire, r\u00e9cemment \u00e7a m'est arriv\u00e9 dans une discussion avec une personne que je ne peux pas nommer, je le dirai \u00e0 la fin parce que c'est pas directement notre famille de... de... comment dire... de relations professionnelles. C'est couillon ce que je fais l\u00e0, mais j'ai en t\u00eate quelqu'un... Je ne peux pas le dire parce qu'il y a toute une famille de gens qui nous ont appel\u00e9s au moment de s'\u00e9quiper patron. Mais il faut voir, des grands patrons, des... des millionnaires, des milliardaires. \u00bb Bon, on avait tendance \u00e0 pas trop r\u00e9pondre parce qu'on \u00e9tait tr\u00e8s centr\u00e9 sur notre initiative de consommateur. Et un jour, un soci\u00e9taire dit, mais un soci\u00e9taire de la coop\u00e9rative, il faut rencontrer absolument quelqu'un qui veut comprendre comment \u00e7a s'est pass\u00e9. C'est une personne tr\u00e8s connue en France. C'est horrible ce que je fais, mais... Mais je me suis retrouv\u00e9 dans un rendez-vous comme \u00e7a, et l\u00e0, j'avais en face de moi des repr\u00e9sentants du capitalisme dynamique, qui cr\u00e9ent des emplois. Enfin, il ne faut pas diaboliser le truc, au bout d'un moment, il y a quelque chose de... Mais c'\u00e9tait tr\u00e8s loin de notre univers, quoi. Et c'\u00e9tait tr\u00e8s impressionnant de voir ces acteurs tellement connus du monde \u00e9conomique dire \u00e7a, cette brique de lait, on ne comprend pas comment \u00e7a s'est pass\u00e9, comment \u00e7a s'est all\u00e9 aussi vite, comment aujourd'hui, de simples consommateurs, sans actionnaires, sans banquiers, ont r\u00e9ussi \u00e0 vendre 100 millions de produits par an. Enfin, on en parlera apr\u00e8s. Et donc... 100 millions de produits par an. Mais au-del\u00e0 du chiffre, c'est tout le symbole et l'espoir qu'il y a. On peut vend... 100 millions de produits par an. Mais au-del\u00e0 du chiffre, c'est tout le symbole et l'espoir qu'il y a. On peut vendre 100 millions de produits avec des valeurs du premier au dernier \u00e9tage de la fus\u00e9e, de la transparence et autre chose que peut-\u00eatre du marketing, du push, de la com, des strat\u00e9gies un peu indirectes, quoi. L\u00e0, c'est un truc tr\u00e8s direct, on en parlera. Mais ce que je voulais vous dire, c'est un truc tr\u00e8s direct, on en parlera. Mais ce que je voulais vous dire, c'est que cet acteur \u00e9conomique important me fait une petite le\u00e7on assez rigolote. Enfin, une le\u00e7on. En me disant \u00ab Ouais, j'ai vu les gueules cass\u00e9es. \u00bb Donc les fruits et l\u00e9gumes moches, puis les produits avec des d\u00e9fauts d'aspects, sauv\u00e9s du gaspillage. Et \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a part de France, aux \u00c9tats-Unis, il y a des jeunes qui entendent parler par le New York Times. Il y a un article qui s'appelle New York Times, c'\u00e9tait sur les Golgothas en France, Save Planet, Eat Ugly, je crois que c'\u00e9tait \u00e7a le titre. Et les deux jeunes aux \u00c9tats-Unis viennent en France, regardent l'initiative et disent on veut le reproduire. Et puis, ils m'invite \u00e0 venir \u00e0 San Francisco et je d\u00e9couvre des jeunes qui bossent sur ce projet. On se demande si \u00e7a va pas \u00eatre le logo des Gueules cass\u00e9es, \u00e7a pouvait s'appeler diff\u00e9remment, je ne me rappelle plus, il y avait \u00ab ugly \u00bb au milieu, l\u00e0, dans le nom qu'ils avaient choisi. Et il me parle de lever de fonds, d'argent, de finance. Et moi, instinctivement, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 tellement mon truc, parce que c'est compliqu\u00e9 de se retrouver dans une aventure avec des valeurs, avec une relation tr\u00e8s directe \u00e0 soi, aux autres, \u00e0 l'envie d'aider, d'\u00eatre solidaires, d'avoir une petite lumi\u00e8re qu'on comprend, on ne diabolise pas, mais de quelqu'un qui dit \u00ab ben moi, me faut des r\u00e9sultats, et acc\u00e9l\u00e9rer, il faut des r\u00e9sultats financiers \u00bb. Mais la petite le\u00e7on que m'a donn\u00e9 cet acteur \u00e9conomique, c'est de me dire \u00ab finalement, tu n'as pas voulu de ces lev\u00e9es de fonds et de cet argent, aujourd'hui le Galcac\u00e9 en France \u00e7a a inspir\u00e9 d'autres choses, soit, mais combien tu sauves de tonnes de produits, \u00e7a existe toujours le Galcassin en France, \u00e7a a inspir\u00e9 d'autres choses, soit. Mais combien tu sauves de tonnes de produits ? \u00c7a existe toujours, le Galcassin, mais c'est finalement assez limit\u00e9. \u00c7a ne s'est pas d\u00e9velopp\u00e9. L'aventure l\u00e0-bas est devenue Imperfect Food, une \u00e9norme aventure mondiale. Et ces jeunes-l\u00e0, je pense qu'ils ne sont plus dans l'histoire maintenant, ils ont d\u00fb revendre. C'est des millions de tonnes sauv\u00e9es. Donc, c'est la premi\u00e8re fois et c'est tr\u00e8s r\u00e9cent que mon obstination \u00e0 me dire pas de fonds, pas de partenaire financier dans les aventures, \u00e7a trouve sa limite sur le fait qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, une bonne id\u00e9e vertueuse, pleine de valeurs, si elle n'acc\u00e9l\u00e8re pas, elle reste p\u00e9trie dans ses valeurs, mais elle est moins efficace. On le voit qu'une initiative qui peut prendre de la vitesse de la sorte. Et pourtant, tu vois, en pr\u00e9parant cet \u00e9change, je trouve que c'est une chose qui te caract\u00e9rise un peu. Alors, ce que je veux dire l\u00e0-dessus, c'est que on sent que tu es un acteur. Tu ne fais pas partie de... m\u00eame si t'es un gros con, on a pos\u00e9 le d\u00e9bat l\u00e0-dessus, non, non, mais tu fais pas partie de ces gens qui font des le\u00e7ons de morale tout le temps. T'as un constat, t'as des valeurs... D'ailleurs, tu me le diras. Parce qu'au bureau, je te coupe une seconde, au bureau, r\u00e9cemment, c'est g\u00e9nial parce que c'est que des gens qui sont l\u00e0. Il n'y a pas de patron chez nous, vraiment, il n'y a pas de patron. Bon, mais moi, j'ai mon r\u00f4le \u00e0 moi, mais chacun a son r\u00f4le. Et l'\u00e9quipe me dit, dis donc, attention, parce que comme on a beaucoup d'appels entrants, on n'a que des appels entrants, que des gens qui nous ont appel\u00e9s, les distributeurs, les partenaires. Fais attention parce que tu tiens des fois un discours qui commence un peu \u00e0 \u00e9voluer, on dirait que tu poses moins de questions. Fais gaffe de ne pas prendre la grosse t\u00eate. J'ai entendu ce mot-l\u00e0, \u00e7a me semblait absolument impossible. Donc, je crois que... Et quand tu dis \u00e7a, g\u00e9n\u00e9ralement, c'est que tu l'as \u00e0 mort, quand tu dis \u00ab je ne sais pas pourquoi on m'a dit \u00e7a \u00bb. Mais voil\u00e0, donc c'est un petit clin d'\u0153il pour remondir l\u00e0-dessus. Mais ce que je voulais dire en tout cas c'est que il y a des milieux militants, des militants, dans tous les bords d'ailleurs, qui vont te faire sentir que ce soit dans des militants nationalistes, \u00e9cologistes, peu importe, tu vois, des militants quiistes, \u00e9cologistes, peu importe, tu vois, des militants qui vont te faire sentir toujours comme une merde, tu vois. Leur but, c'est de te dire non, mais tu vas pas assez loin, tu fais pas assez de machin, tu machins, etc. Puis il y en a d'autres qui vont dire je vais faire des gueules cass\u00e9es, je vais faire des choses comme \u00e7a. Et pour moi, tu fais partie plut\u00f4t de cette deuxi\u00e8me tranche. Donc ce que je veux dire, c'est que t'as pas honte de faire du business. Apr\u00e8s, derri\u00e8re, t'as tes valeurs et il y a la mani\u00e8re dont vous le redistribuez, etc. On y viendra. Mais moi, \u00e9videmment, je suis beaucoup plus sensible dans l'absolue ing\u00e9n\u00e9ration do it yourself, des gens qui font plut\u00f4t que des gens qui font la morale. La culpabilisation qui est un peu catastrophique dans un premier niveau de relation. Si on arrive et qu'on te dit, il faut absolument que tu changes, c'est moins bien que si on te dit, on peut peut-\u00eatre essayer de changer des choses ensemble. Oui. Apr\u00e8s, j'imagine que la culpabilisation a des vertus, peut-\u00eatre. Moi, je n'en vois pas des masses. Parce que j'essaie d'avoir du recul sur ce qu'on a fait. des vertus, peut-\u00eatre. Moi, je n'en vois pas des masses, parce que j'essaie d'avoir du recul sur ce qu'on a fait. Ce n'est pas des... On ne se l\u00e8ve pas le matin en se disant on a une logique et une strat\u00e9gie. On est plus en train de constater ce qui s'est pass\u00e9, humblement, parce que c'est \u00e0 ce point collectif qu'on ne peut pas expliquer qu'on a eu une recette. On n'en a pas eu. On a fait un peu \u00e9motionnellement les choses et puis apr\u00e8s, \u00e7a s'est d\u00e9velopp\u00e9. Mais c'est vrai que le militantisme, m\u00eame si il est noble dans bien des cas, m\u00eame si \u00e7a fait avancer les choses, \u00e7a coupe beaucoup. C'est hyper important de faire un projet, m\u00eame s'il est sur des valeurs ultra puissantes, sur des enjeux forts, de le faire avec un tout petit peu de recul, un petit peu d'humour m\u00eame, parce que ce petit jeu dans la m\u00e9canique, il \u00e9vite la surchauffe, il \u00e9vite la sensation un peu de vigilance qui peut mettre des acteurs moins dans cette logique sensible dans une situation un peu de protection, il faut le prendre cool quoi, \u00e7a n'enl\u00e8ve absolument rien \u00e0 un projet de se d\u00e9tendre un peu de moins \u00eatre dans l'agressivit\u00e9 quoi. \u00c7a n'enl\u00e8ve absolument rien \u00e0 un projet de se d\u00e9tendre un peu, voil\u00e0, de moins \u00eatre dans l'agressivit\u00e9 de ces projets qui donnent l'impression que si tu ne le comprends pas, tu n'existes pas. Alors qu'en r\u00e9alit\u00e9, il y a un temps, il y a des choses qu'on met parfois des ann\u00e9es \u00e0 assimiler et qu'on \u00e9volue sur des points petit \u00e0 petit. Il ne faut pas perdre les gens en chemin. \u00c7a, c'est une des r\u00e9ussites collectives de notre histoire, c'est que on a r\u00e9ussi \u00e0 rassembler une famille. R\u00e9cemment, c'est un copain qui a eu un r\u00f4le au d\u00e9part qui s'appelle Emmanuel Gilibert, qui a une agence de com et qui disait, qui a \u00e9t\u00e9 un peu \u00e0 l'origine des premiers visuels, il a donn\u00e9 un coup de main au d\u00e9part \u00e0 l'initiative. C'est toutes ces personnes qui \u00e0 un moment donn\u00e9 font leur part et puis apr\u00e8s \u00e7a permet de d\u00e9velopper de belles aventures comme \u00e7a. Je ne suis jamais rendu hommage donc j'en profite. Et donc il me dit, c'est quand m\u00eame impressionnant, c'est qui'il patron, le nombre de gens qui sont contre, qui s'opposent, il n'y en a vraiment pas beaucoup. Et c'est assez rare. Normalement, il y a toujours un moment donn\u00e9 dans une aventure, une famille de gens qui n'est pas d'accord, qui le fait savoir, qui s'oppose. Et je crois que c'est li\u00e9 au fait qu'on a d\u00e9tendu, d\u00e8s le d\u00e9part, ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0. On n'est pas rentr\u00e9 dans un militantisme accusatoire en disant \u00ab Vous devez sauver les petits producteurs, c'est une honte, il faut absolument bouger, sinon ce n'est pas normal. \u00bb Et le fait d'avoir d\u00e9tendu \u00e7a a permis \u00e0 tout le monde de prendre le projet \u00e0 son niveau, \u00e0 son rythme, plus vite, moins vite, et finalement de se retrouver au bout d'un certain temps tous ensemble au milieu du projet. Pour juste comprendre justement l\u00e0-dessus, je voudrais revenir apr\u00e8s rapidement sur les gueules cass\u00e9es quand m\u00eame, mais une brique de lait de C\u00e9kyl Patron, elle redistribue mieux les richesses, en tout cas, voil\u00e0. Elle est plus ch\u00e8re, moins ch\u00e8re au m\u00eame prix que ses concurrents ? Elle est, et c'est pas une formule de communicant ni d'agence, elle est pas plus ch\u00e8re ou moins ch\u00e8re, elle est vraiment au juste prix. Et c'est hyper important aujourd'hui pour nous tous, c'est de nous dire, mais quand j'ach\u00e8te un produit, \u00e0 quoi sert mon argent, o\u00f9 il va? Est-ce que je suis en train de payer des choses inutiles? Est-ce que c'est utile? Et vraiment, alors on peut remettre en question cette \u00e9quation, mais on peut en parler. Mais pour cette majorit\u00e9 de gens, aujourd'hui, il y a plus de 16 millions de gens qui ach\u00e8tent. C'est qui le patron ? Un Fran\u00e7ais sur 4. Nielsen, qui est l'organisme qui regarde tout \u00e7a, nous a dit franchement, on n'a jamais vu \u00e7a. Une marque nouvelle qui va aussi vite dans ces proportions-l\u00e0, c'est jamais vu \u00e7a. Une marque nouvelle qui va aussi vite dans ces proportions l\u00e0 c'est assez incroyable. Mais effectivement cette famille l\u00e0 elle ressent individuellement le projet et l\u00e0 je suis donc dans le premier \u00e9l\u00e9ment qui m'a permis d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un gros con ce matin. Je me rappelle pas de la question, c'\u00e9tait quoi la question ? Je te demandais si elle \u00e9tait plus ch\u00e8re ou moins ch\u00e8re et tu me disais qu'elle est au juste prix. Je me rends compte que j'oublie maintenant les questions une minute apr\u00e8s. Pardon, pardon. Non, franchement, elle est au juste prix et je vais expliquer pourquoi. Rapidement, comment ce premier produit cr\u00e9\u00e9 par nous, les consommateurs, et l\u00e0, je viens de dire ce qu'est cette aventure. Ce n'est pas une phrase pour une phrase. Nous, les consommateurs, on n'a pas cr\u00e9\u00e9, nous, un produitateurs. Et l\u00e0, je viens de dire ce qu'est cette aventure. Ce n'est pas une phrase pour une phrase. Nous, les consommateurs, on n'est pas... on n'a pas cr\u00e9\u00e9, nous, un produit ou des produits pour des consommateurs, dans une logique un peu d'entreprise ou de start-up, qui essayent de trouver une \u00e9quation pour qu'une famille de gens qui s'appellent les consommateurs adh\u00e8rent \u00e0 un projet qu'on aurait cr\u00e9\u00e9. On est au milieu de tout le monde et on s'est dit, nous, les consommateurs, comment on pourrait faire un produit qui d'ailleurs pourrait aider les producteurs ? C'\u00e9tait le sens unique de l'histoire. Et jusqu'\u00e0 aujourd'hui, on fait \u00e7a pour aider au maximum les familles de producteurs qui, \u00e0 l'\u00e9poque, avec notre argent, ne vivaient pas. Moi, je me suis retrouv\u00e9 un matin en train de me dire, attends, cet argent pas facile \u00e0 gagner, tu l'am\u00e8nes vers un produit, une brique de lait et donc tu alimentes bien involontairement un syst\u00e8me qui fait qu'\u00e0 l'autre bout, il y a un producteur dans une mis\u00e8re totale qui bosse 16 jours sur 7 et qui s'en sort pas avec mon argent, stop ! Voil\u00e0, comment on fait pour arr\u00eater \u00e7a et pour que cet argent aille ailleurs ? Et donc c'est comme \u00e7a qu'est n\u00e9e la brique de lait. Et pourquoi c'est le juste prix ? Parce qu'on s'est fait expliquer pour la premi\u00e8re fois pourquoi une brique pouvait valoir 69 centimes ou 99 centimes comme celle-l\u00e0. 69 centimes, on la trouve la brique de lait, elle est souvent en promo m\u00eame si maintenant c'est de la loi en cadre tout \u00e7a. Mais derri\u00e8re une brique \u00e0 69 centimes, il y a des grands enjeux de volume, des entreprises qui font des marges sur des volumes, des chiffres d'affaires. Mais un producteur ne peut pas gagner sa vie dans l'\u00e9quation. Il y a une zone incompressible. Ce n'est pas possible. Quand vous achetez une brique de lait \u00e0 ce prix-l\u00e0, celui qui paye ce qui manque, c'est le producteur ou ce que vous avez \u00e9conomis\u00e9. Vous \u00e9conomisez, c'est malheureux un peu. Je ne vais pas faire de culpabilisation, mais sur le dos le producteur ou ce que vous avez \u00e9conomis\u00e9. Vous \u00e9conomisez, c'est malheureux, un peu. Alors je ne vais pas faire de culpabilisation, mais sur le dos du producteur parce qu'au final, quand tout le monde aura pris sa marge au-dessus, c'est lui qu'on ira voir en disant \u00ab je ne peux plus te payer \u00e0 ce prix-l\u00e0 \u00bb. Nous, on a renvers\u00e9 le syst\u00e8me, on est parti des producteurs. 80 familles dans l'un. Martial Darbon, il leur restait deux mois. Ils \u00e9taient exsangues, ils vendaient leur lait 20 centimes du litre. C'est inimaginable. Chaque matin, en tournant la machine \u00e0 travers, disait Martial, il perdait 120 euros. Il savait chaque jour, du lundi au dimanche, et je vous rappelle qu'\u00e0 No\u00ebl, quand vous \u00eates producteur, vous faites le repas et \u00e0 minuit vous allez vous coucher, \u00e0 5h vous avez la traite, que vous ayez mal \u00e0 la t\u00eate ou pas, on le disait encore r\u00e9cemment \u00e0 Henri dans une vid\u00e9o, un producteur, vous devez aller bosser. Soit c'est un m\u00e9tier passionnant qu'ils ont choisi, merveilleux, mais tu peux pas \u00e0 un moment donn\u00e9 faire \u00e7a et perdre de l'argent tous les jours. Et donc quand ils \u00e9taient au bout du bout, on les a rencontr\u00e9s, et la premi\u00e8re question qu'on leur a pos\u00e9e, c'\u00e9tait pas une \u00e9tude marketing, c'\u00e9tait pas un tiers qui r\u00e9pondait \u00e0 leur place, nous consommateurs, on les a rencontr\u00e9s et la premi\u00e8re question qu'on leur a pos\u00e9, c'\u00e9tait pas une \u00e9tude marketing, c'\u00e9tait pas un tiers qui r\u00e9pondait \u00e0 leur place, nous consommateurs, on les a vu les yeux dans les yeux, on leur a dit voil\u00e0 nous on aimerait marquer \u00e7a sur une brique de lait, ce lait r\u00e9mun\u00e8re au juste prix son producteur. Mais combien il vous faut ? La r\u00e9ponse elle est venue m\u00e9canique, objective. Il nous faut au minimum 39 centimes, enfin il nous faut 39 centimes par litre, hors prime. \u00c7a veut dire qu'ils vont gagner 41, 42 sur une brique de lait. Et l\u00e0, on va vivre de notre m\u00e9tier. Mais si toute notre production est prise en compte, \u00e7a c'est une information importante que je donne. Ce n'est pas forc\u00e9ment simplement le prix du lait. Vous pouvez avoir des litres \u00e0 45 centimes, m\u00eame 48 centimes. Mais si seulement 5% du volume du producteur est valoris\u00e9 \u00e0 ce prix-l\u00e0, \u00e7a devient du marketing parce que \u00e7a n'aide pas vraiment. C'est bien les 100% de volume qui ont un \u00e9cho positif et qui font qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, la vie de quelqu'un change. Bon, 39 centimes. On a pris un questionnaire et on a index\u00e9 \u00e7a. Et l\u00e0, en six questions, c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'est pass\u00e9. Je me rappelle du jour o\u00f9 pour la premi\u00e8re fois je fais le questionnaire, je me dis mais c'est incroyable. C'\u00e9tait Laurent Pasquier qui avait fait ce questionnaire. R\u00e9mun\u00e9ration du producteur pour cr\u00e9er donc ce produit, une brique de lait, C'est qui le patron ? Premi\u00e8re marque des consommateurs. Premi\u00e8re possibilit\u00e9, cours mondial, par rentable pour le producteur. Tu laissais \u00e7a, le prix ne bougeait pas, 0,69. Il paye ses charges, 4 centimes de plus, hop, 69,73. Est-ce qu'on met les 8 centimes par litre ? Ce qui manquait, 8 centimes par litre, on ne dira jamais assez. On boit 50 litres par an, l'\u00e9quation arrive, si tu rajoutes 4 euros sur tes achats de lait, tes achats passent de j'alimente un syst\u00e8me qui d\u00e9truit de la valeur, 4 euros par an, 33 centimes par mois, \u00e0 le producteur retrouve le sourire. Je mets les 8 centimes, je valide cette r\u00e9ponse, je passe de 69 \u00e0 77. J'enl\u00e8ve les OGM de l'alimentation ou pas ? 5 centimes, 82. Un \u00e0 trois mois de p\u00e2turage, 2 centimes. 3 \u00e0 6 mois, 4 centimes. Pour la premi\u00e8re fois, on avait la possibilit\u00e9 de comprendre pourquoi, donc j'y reviendrai, une brique de lait pouvait et devait co\u00fbter 99 centimes. Une fois qu'on a fait le tour de tout \u00e7a, avec du p\u00e2turage, des tr\u00e8fles, des om\u00e9ga 3 pour am\u00e9liorer encore la nourriture des vaches, etc. On avait fait tous les choix et on arrivait \u00e0 99 centimes. Pour la premi\u00e8re fois, moi consommateur, au lieu d'arriver, ce qui est encore trop souvent le cas, dans un rayon o\u00f9 je vois 20 briques de lait, si je n'ai aucune raison d'acheter une brique un peu plus ch\u00e8re, on est tous pareil, on va acheter la moins ch\u00e8re. Ayant eu ces informations, tout le monde s'est mis \u00e0 d\u00e9fendre le fait qu'une brique de lait de qualit\u00e9, parce qu'il ne faut pas oublier que la qualit\u00e9, c'est la petite s\u0153ur des r\u00e8gles de l'\u00e9quit\u00e9, eh bien, on s'est pass\u00e9 le mot. Vive les r\u00e9seaux sociaux. Et on s'est dit, les amis, on a cr\u00e9\u00e9 notre structure, c'est qui le patron ? Et on a cr\u00e9\u00e9 la premi\u00e8re brique de lait qu'il y a de lait producteur. Si vous l'achetez, vous allez d\u00e9penser 4 euros de plus par an, mais vous ne pouvez pas imaginer \u00e0 quel point \u00e0 l'autre bout, \u00e7a redonne le sourire au producteur. Et on ne s'est pas arr\u00eat\u00e9 l\u00e0. On s'est dit instinctivement, on doit les v\u00e9rifier. Il ne faut pas que ce soit simplement une promesse de principe. Et donc la coop\u00e9rative, puisqu'on est une coop\u00e9rative, a rassembl\u00e9 des consommateurs, des soci\u00e9taires, on a \u00e9t\u00e9 de plus en plus nombreux. Et le lundi matin, ou le mardi, enfin je dis toujours le lundi matin, mais on organise des visites pour aller v\u00e9rifier chaque point du cahier des charges, chez le fabricant, dans la laiterie. Mais le rendez-vous le plus important pour nous tous, c'est quand on prend la liste des producteurs, n'importe quel nom, on va chez lui et on lui dit \u00ab Bonjour monsieur, vous connaissez cette brique ? \u00bb \u00ab Oui, ben vous vendez le lait. \u00bb \u00ab \u00c7a vous revient bien les centimes que vous aviez demand\u00e9 ? \u00bb \u00ab Oui, absolument. \u00bb On a la facture de lait sous les yeux, on voit la ligne. 39 centimes hors prime, 41, 42, 100% des volumes valoris\u00e9s. C'est clair pour nous consommateurs. Et quand on lui dit, \u00e7a a chang\u00e9 votre vie vraiment ? Et qu'il dit, franchement, il y a un reportage de France 2 o\u00f9 on voit Martine Darbon qui dit, mais c'est... Pendant des ann\u00e9es, \u00e0 20 centimes, on ne savait plus quoi faire, on ne parlait plus \u00e0 personne, on fuyait les discussions parce qu'on ne voulait pas \u00eatre ramen\u00e9 \u00e0 notre sort difficile. Et Martial, il ne jouait plus avec son petit-fils, au ballon. Il partait, il faisait sa journ\u00e9e de boulot de 8 heures. Et l\u00e0, depuis qu'on a pu acc\u00e9der \u00e0 cette autre vie, finalement, avec S\u00e9guine Patron, je l'ai vu, il a rejou\u00e9 au ballon avec son petit-fils. Et l\u00e0, vous \u00eates pay\u00e9 de toutes les nuits, blanches ou pas, que vous avez eu au d\u00e9part pour essayer de construire cette aventure collective. Et figure-toi que j'ai un lien particulier avec tout \u00e7a. Alors je crois que c'\u00e9tait pas chez vous, et je pense qu'il y a eu des initiatives un peu concurrentes faites notamment par des distributeurs, je peux peut-\u00eatre Leclerc, justement parler de Michel-Ed-\u00eatre Leclerc, ou justement Michel-\u00c9douard Leclerc, mais d'autres qui ont un peu fait \u00e7a. Mais un jour sur une brique de lait, j'ai vu cette brique r\u00e9mun\u00e8re, le producteur Atten, je crois qu'il y avait carr\u00e9ment \u00e9crit le prix C'est possible. Ouais, je pense que c'est la brique de les merci d'\u00eatre \u00e0 marcher. Peut-\u00eatre, ouais. Donc voil\u00e0. Et donc, je vois \u00e7a et puis, il se trouve que j'\u00e9tais en vacances et que j'avais promis que ma femme, que je ne posterai plus sur les r\u00e9seaux sociaux. Ils vont en reparler de LinkedIn, etc. Et puis, c'\u00e9tait au petit-d\u00e9j. Et puis, moi, je suis un peu con, on l'a vu aussi. Et du coup, je fais mon calcul et je me dis combien un cheptel de vache contient-il de vache ? Combien une vache va-t-elle faire de litres de lait par an ? Et je fais le calcul du total et on parle quand m\u00eame de... alors de m\u00e9mo m\u00e9moire, je m'\u00e9tais un peu fait \u00e9clater parce que beaucoup de gens m'avaient dit \u00ab tu peux pas faire des moyennes, \u00e7a marche pas comme \u00e7a, etc. \u00bb C'est bien en fait \u00e7a. Mais voil\u00e0, et je l'ai post\u00e9 sur LinkedIn et \u00e7a a fait... C'est un des premiers postes qui est vraiment parti dans les tours sur mon truc. En plus, on parle d'un 1er janvier ou de 2 janvier. Qu'est-ce qu'il y avait sur... Il faut que j'ai le voir passer, mais qu'est-ce qu'il y avait dessus ? Il y avait en fait \u00e0 la fin, il y avait juste la photo de la bouteille de lait que j'avais prise. Et puis mon calcul est de dire, en fait, quand m\u00eame, on parle pas d'un truc de ouf. C'est-\u00e0-dire qu'au total, en plus, comment il s'appelle ton producteur de lait ? Martial. Martial, d'Arbon. Martial, \u00e0 la fin, il fait 200 000 euros de chiffre d'affaires. Enfin, je dis \u00e7a, mais on parle pas de 4 millions. Tu vois, c'est des \u00e9conomies sur lesquelles ils bossent quand m\u00eame comme des guinches, alors que tu le dis, \u00e7a leur pla\u00eet, etc. Mais pour, \u00e0 la fin, faire un EBITDA pour parler \u00e9conomique et de rien, en fait, m\u00eame l\u00e0. Tu peux \u00eatre heureux, ils vivent d'autres choses. Ils sont dans des endroits o\u00f9 peut-\u00eatre le co\u00fbt de la vie est moins cher. Mais je veux dire, tes 4 euros par an, pour moi, l'impact, on parle pas de rendre, tu vois, c'est pas cr\u00e9\u00e9 juste ce qu'on cr\u00e9e ailleurs. Non, c'est compl\u00e8tement accessible. Et 4 euros par an, il faut l'avoir en t\u00eate, c'est pas juste un soutien, ce qui est d\u00e9j\u00e0 capital et \u00e9norme aux producteurs, aux familles de producteurs, c'est des cons\u00e9quences en r\u00e9sonance g\u00e9niales. Encore une fois, quand on ach\u00e8te cette brique de lait, les fourrages sont locaux, ils ne viennent pas du fin fond de l'Europe, l'impact environnemental est moindre. Vous avez les OGM qui ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s de l'alimentation animale, des vaches qui vont du p\u00e2turage 3 \u00e0 6 mois, en r\u00e9alit\u00e9 c'est 6 ou 7 mois ou 8 mois, mais bon on est oblig\u00e9 de mettre un chiffre au d\u00e9part. C'est du bien-\u00eatre animal, elles sont mieux. C'est-\u00e0-dire 4 euros par an, mais il y a eu le cascade. Les vaches vont toutes dans les champs tous les jours, c'est \u00e7a que tu dis ? Alors, dans le cas des charges, il y a beaucoup de vaches qui l\u00e0 sont en \u00e9table toute l'ann\u00e9e. Donc le bien-\u00eatre animal c'est triste quoi. Et donc l\u00e0, nous, consommateurs dans le questionnaire de d\u00e9part, on avait le choix entre on les laisse \u00e0 l'\u00e9table, \u00e7a co\u00fbte moins cher \u00e0 chaque fois, l'incidence sur le prix \u00e9tait moindre, mais c'\u00e9tait des millisantimes. Et c'est int\u00e9ressant de mesurer ce que c'est de rajouter du bien-\u00eatre pour des vaches qui d'un seul coup sortent, un \u00e0 trois mois, trois \u00e0 six mois, \u00e7a a un co\u00fbt suppl\u00e9mentaire, mais minime. Et quand on boit sa brique de lait et qu'on se dit, qui d'un seul coup sortent, un \u00e0 trois mois, trois \u00e0 six mois, \u00e7a a un co\u00fbt suppl\u00e9mentaire, mais minime. Et quand on boit sa brique de lait et qu'on se dit, mais attends, je viens de me verser un peu de lait. Je sais qu'il y a un impact sur le bien-\u00eatre animal, un impact positif sur l'environnement, qu'on redonne de l'argent \u00e0 des gens qui m\u00e9ritent, bon sang, sept jours sur sept, quand on bosse, quand on est producteur, mais c'est... Il n'y a pas beaucoup de m\u00e9tiers en France o\u00f9 on accepte de travailler 7 jours sur 7 sans gagner sa vie. Et vous n'\u00eates pas en situation, bon, un petit commerce, on l'ouvre, \u00e7a marche pas, on fait des cl\u00e9s, on ferme, on d\u00e9pose le bilan et c'est termin\u00e9. Et l\u00e0, vous avez... Tu dis, mais moi, je suis trop pragmatique, je sais que \u00e7a marche pas comme \u00e7a, excuse-moi, mais tu dis, mais pourquoi en fait, ils continuent un moment ? Ah, mais \u00e7a, c'est une super question. L\u00e0, il faut prendre un moment et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a tout le drame. Il faut l'avoir en t\u00eate. C'est pour \u00e7a qu'il faut vous filer un coup de main. C'est la moindre des choses. Et puis, si on interroge et on s'interroge, on a tous des grands-parents, des arri\u00e8re-grands-parents agriculteurs. On vient de l\u00e0. C'est des gens qui nous nourrissent. C'est pas des phrases pour rien. C'est-\u00e0-dire qu'ils nous nourrissent, ils n'arrivent pas \u00e0 se nourrir. Mais attends, ce n'est pas possible au bout d'un moment. Et ce n'est pas juste s'\u00e9nerver en disant, ce n'est pas normal. On a une occasion de changer \u00e7a. Je te pr\u00e9cise, juste avant que tu r\u00e9pondes \u00e0 cette question, que je suis un urbain citadin tr\u00e8s parisien. J'adore Parisondes \u00e0 cette question, que je suis un urbain citadin tr\u00e8s parisien. J'adore Paris, \u00e7a ne veut pas dire que je suis contre les autres, justement, pour \u00eatre clair, mais que mes parents, il y a quelques ann\u00e9es, ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 de Cherbourg pour aller en Corse, dans un domaine agricole que ma famille a depuis tr\u00e8s longtemps. Elles se sont occup\u00e9es, avec brio, d'un cheptel de 1200 brebis, avec quelques personnes, tous les jours \u00e0 5h du matin. En tant que jeunes r\u00e9trait\u00e9s, c'est ce qu'ils ont fait. Ils sont pass\u00e9s de m\u00e9decins-infirmi\u00e8res \u00e0 agriculteurs pendant 5, 6, 8, 10 ans et qu'ils ont arr\u00eat\u00e9 l\u00e0. J'ai regard\u00e9 \u00e7a avec admiration parce qu'en plus, en tant qu'ancien profession m\u00e9dicale, je vais te dire, \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bien tenu. Plus de pi\u00e9tins, il n'y avait plus rien. C'\u00e9tait fantastique. Donc, j'ai vu, j'ai regard\u00e9 \u00e7a avec admiration parce qu'il a grandi. On voyait, c'\u00e9tait vraiment incroyable. Et quand ils ont arr\u00eat\u00e9, ma m\u00e8re en particulier, parce qu'il fallait qu'ils arr\u00eatent \u00e0 un moment, tu vois, c'est dur. Mais j'ai senti un chagrin \u00e9norme. Ils en pleurent. Mais c'est important que tu racontes \u00e7a parce que sans \u00eatre dans une envie d'hypersensibilisation, il faut juste se rendre compte de ce que c'est. Et ta question, ta remarque est tr\u00e8s importante. Pourquoi un producteur n'arr\u00eate pas alors qu'il est dans une difficult\u00e9 telle ? Il faut s'imaginer travailler 7 jours sur 7. Pas de vacances. Il y a des gens qui n'ont pas pris de vacances depuis des ann\u00e9es. Pas un jour de vacances. Parce que le matin \u00e0 5h il y a une traite, le soir \u00e0 19h il y a une traite. Tous les jours, deux fois par jour. Et c'est du boulot, beaucoup de boulot, parce qu'il y a bien d'autres choses \u00e0 faire. Et quand vous vivez \u00e7a, que vous \u00eates producteur, et que c'est la quatri\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration que votre p\u00e8re \u00e9tait producteur de lait, grand-p\u00e8re, arri\u00e8re-grand-p\u00e8re, et parfois beaucoup plus, et que vous sentez que vous n'allez pas y arriver, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a un suicide par jour en France, chez les producteurs, il y a ce poids de \u00ab je ne peux pas \u00eatre celui qui arr\u00eate \u00bb. Ce qui est d'une tristesse totale, parce qu'il ne bosse pas bien, pas assez, ou qu'il se d\u00e9tourne de ce qu'il aurait d\u00fb faire. Il le fait de fa\u00e7on extraordinaire chaque jour, mais le syst\u00e8me a fait en sorte qu'il ne soit pas capable de gagner sa vie. C'est l\u00e0 o\u00f9 il faut se rappeler un truc, c'est que toutes ces grandes marques, ces fabricants, les distributeurs, ils sont quand m\u00eame d\u00e9pendants d'un truc directement, d'une seule chose, le fait qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, nous consommateurs, qu'on soit, on sorte notre carte bleue et qu'on ach\u00e8te un produit. Il n'y a pas un centime issu du monde \u00e9conomique qui n'est pas issu \u00e0 un moment donn\u00e9 d'un acte d'achat quelque part. Donc la solution, elle ne nous \u00e9chappe pas. Elle est dans nos poches. On a l'avenir de ces gens-l\u00e0 dans nos poches, mais notre avenir est tout court, parce que demain, si on oriente nos achats, \u00e9videmment, on change le monde tellement plus vite qu'avec m\u00eame un bulletin de vote. Donc, ce destin de ces familles de producteurs, on a une raison de pouvoir le changer, c'est \u00e9vident. Et on peut le changer ultra simplement. Quatre euros de plus par jour, tout c'est clair. Le bonheur de pouvoir consommer un lait qui fait du bien. Quatre euros de plus par jour, tout c'est clair. Le bonheur de pouvoir consommer un lait qui fait du bien. 4 euros de plus par, t'as dit par jour, mais non. C'\u00e9tait pour pouvoir le souligner, merci. 4 euros de plus par an. Je fais vite sur le jus de pomme pour qu'un producteur de pommes gagne sa vie. Ils arrachent leurs arbres en Alsace parce qu'ils n'arrivent pas \u00e0 s'en sortir. L\u00e0, c'est 1,60 euros par an. La farine, avec du bl\u00e9 fran\u00e7ais. Il y a des producteurs de bl\u00e9 fran\u00e7ais, ce n'est pas des grands c\u00e9r\u00e9aliers richissimes, c'est des gens qui bossent beaucoup et qui gal\u00e8rent. L\u00e0, c'est 68 centimes par an, ce qu'il faut rajouter pour avoir de la farine fran\u00e7aise qui redonne le sourire aux producteurs. L\u00e0, on va faire en avant sur un \u00e9mental qui va utiliser du lait. C'est qui le patron, solidaire, \u00e9quitable avec tout le cahier des charges. On a calcul\u00e9, c'est moins de 2 euros par an pour que son \u00e9mental, qui aujourd'hui alimente un syst\u00e8me qui fait que le producteur ne vit pas, passe de cet \u00e9tat destructeur \u00e0 un \u00e9tat compl\u00e8tement normal. Et pour revenir \u00e0 la premi\u00e8re question, c'est quoi le juste prix ? Non, est-ce qu'il est plus cher ou \u00e0 la premi\u00e8re question, c'est quoi le juste prix ? Non, est-ce qu'il est plus cher ou moins cher ? \u00c7a, c'est hyper int\u00e9ressant. Est-ce que cette brique de lait... Il faut arr\u00eater uniquement de parler de s\u00e9curit\u00e9 du patron, il y a plein d'autres d\u00e9marches comme \u00e7a qui naissent. Et tu as parl\u00e9 de concurrent tout \u00e0 l'heure, il n'y a pas de concurrent dans la solidarit\u00e9, l'\u00e9quit\u00e9. L'\u00e9quit\u00e9, \u00e7a s'additionne \u00e0 l'\u00e9quit\u00e9. Quand ce n'est pas du marketing, il faut se rendre compte que c'est le rayon tout entier qui doit \u00e9voluer, devenir plus solidaire. Ce n'est pas une partie, une marque qui doit \u00eatre plus forte que les autres. Il n'y a pas de concurrence dans l'\u00e9quit\u00e9. Eh bien, cette brique de lait-l\u00e0, est-ce qu'elle est plus ch\u00e8re ou moins ch\u00e8re ? Non, elle est au juste prix. Donc, si on refait toute l'histoire, pour ceux qui auront pu entendre ce qu'on s'est dit avant, j'ach\u00e8te une brique de lait. Et voil\u00e0 ce qui se passe. Je n'ai jamais fait ce calcul l\u00e0, je vais essayer de le faire. Cette explication l\u00e0. Je donne 99 centimes. Chez le producteur, il y a bien 39 centimes par litre, 41, 42 avec les primes qualit\u00e9s sur la facture de lait. Il y a 20% de TVA. Voil\u00e0, 5, 5 sur les produits alimentaires. Donc, le producteur gagne sa vie. OK, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme. Et puis ensuite, fourrage locaux, pas d'OGM. Fourrage locaux, c'est-\u00e0-dire que le l'eau vient du sol ? Fourrage, non, forage, c'est la nourriture. Ah, fourrage, pardon. C'est pas le forage. C'est mon accent. Donc le fourrage, \u00e7a \u00e9vite d'avoir des fourrages qui viennent du fin fond de l'Europe. On a un impact environnemental diminu\u00e9. On aide le producteur qui gagne sa vie, qui peut payer ses factures. La personne qui lui am\u00e8ne de la nourriture compl\u00e9mentaire, eh bien, elle gagne sa vie. C'\u00e9tait tr\u00e8s impressionnant pour nous. Je dis tout un peu en vrac, mais les familles de Lens, du d\u00e9partement de Lens, producteurs de lait, les premi\u00e8res, nous ont dit tu ne peux pas savoir au-del\u00e0 de nous ce que \u00e7a a sauv\u00e9 comme vie autour de nous. Les prestataires, les gens qui n'arrivaient plus, on n'arrivait plus \u00e0 leur payer leur facture. Ils avaient une petite entreprise qui venait livrer du mat\u00e9riel agricole, des d\u00e9pannages. Quand on aide une personne, on en aide 10, 100 dans une \u00e9conomie locale. Et quand un producteur gagne mieux sa vie, il peut aller acheter dans le magasin de la Quand on aide une personne, on en aide 10, 100 dans une \u00e9conomie locale. Et quand un producteur gagne mieux sa vie, il peut aller acheter dans le magasin de la belle-s\u0153ur ou du beau-fr\u00e8re ou de l'oncle, aussi, et participer \u00e0 une \u00e9conomie locale. Donc il y a vraiment ce point de d\u00e9part des 99 centimes, il impacte tout. Et si j'essaie de faire l'\u00e9quation jusqu'au bout, 99 centimes, le producteur gagne sa vie, le cas des charges est de qualit\u00e9. \u00c7a cr\u00e9e un succ\u00e8s. \u00c7a permet \u00e0 l'ensemble du rayon du lait, puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s fou, on imaginait vendre 5 millions de litres de lait dans nos r\u00eaves les plus secrets, on en est \u00e0 300 millions de produits vendus. Donc, tout le rayon du lait s'est retrouv\u00e9 tir\u00e9 par le haut parce que les autres producteurs ont dit aux distributeurs \u00ab Regardez, les consommateurs ont fait une brique de lait, c'est un \u00e9norme succ\u00e8s. Donc, parce que les autres producteurs ont dit aux distributeurs, regardez, les consommateurs ont fait une brique de lait, c'est un \u00e9norme succ\u00e8s. Donc, on peut le vendre un peu plus cher. Donc, il y a eu un effet positif. Et au final du final, il y a m\u00eame des b\u00e9n\u00e9fices qui, en fin d'ann\u00e9e, apparaissent, puisque c'est un tel succ\u00e8s qu'on a pu, au-del\u00e0 de des milliers de familles, avoir des ressources suppl\u00e9mentaires. On a fait un vote collectif et naturellement, c'\u00e9tait pr\u00e9vu au d\u00e9part, mais on s'est dit on va reverser l'ensemble des b\u00e9n\u00e9fices pour aller, donc un million et demi d'euros, pour aller aider d'autres producteurs qui ne sont pas directement impliqu\u00e9s, qui sont dans une gal\u00e8re noire avec d'autres partenaires, d'autres laiteries, des jeunes producteurs qui s'installent. On a aid\u00e9 des gens en difficult\u00e9. Donc, on peut, \u00e0 partir de 99 centimesimes quand on ach\u00e8te une brique de lait, avoir une cascade positive qui cr\u00e9e une r\u00e9sonance ultra-virtueuse \u00e0 plein de niveaux. Et voil\u00e0 comment son achat, sans m\u00eame qu'on puisse mesurer la dimension et la volum\u00e9trie de ces retomb\u00e9es positives, est capable de changer une partie du monde. Et il faut imaginer que si on agr\u00e8ge tous nos achats dans une direction, on va faire, \u00e9videmment, changer le monde mille fois plus vite que par un autre chemin. \u00c7a me fait me poser un million de questions parce que, alors, je voudrais savoir un peu, est-ce que je peux le faire, est-ce que je pourrais faire \u00e7a dans les v\u00eatements ? Est-ce que je peux faire \u00e7a dans les voitures ? J'en sais rien, tu vois, dans l'\u00e9nergie, j'imagine. Mais avant de rentrer l\u00e0-dedans, pour conna\u00eetre un peu cet univers agricole, je parle de \u00e7a parce que c'est... tu vois, on a ce domaine qui est une sorte de vestige qui est divis\u00e9 en... j'imagine 26, 30, je sais pas combien de co... de descendants... Les domaines en Corse ? Oui, les domaines en Corse, tu vois. J'en ai pas trop parl\u00e9 ici, mais... parce qu'en fait, quand c'est mal expliqu\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre mal compris. C'est-\u00e0-dire que tu te dis, ils ont un gros domaine, etc. En Corse ? Je pense que mon p\u00e8re en a 5% donc j'ai l'\u00e9quivalent d'un 1,5% chacun avec mes fr\u00e8res, tu vois. Mais c'est surtout un truc, alors historiquement en Corse, quand t'\u00e9tais un gar\u00e7on, on te donnait les terres agricoles parce que \u00e7a avait de la valeur et puis quand t'\u00e9tais une femme dans l'h\u00e9ritage, on te filait les terres en bord de mer parce que \u00e7a valait rien. et puis quand t'\u00e9tais une femme, dans l'h\u00e9ritage, on te filait les terres en bord de mer parce que \u00e7a valait rien. Tu vois, bon... \u00c7a a chang\u00e9, alors. Je me suis tromp\u00e9 de lign\u00e9e, semble-t-il. Tout \u00e7a pour dire quoi ? Que aujourd'hui, tout \u00e7a ne vaut rien. Mais rien. Enfin, je veux dire, tu parles de centaines d'hectares, plus de 500, \u00e7a vaut rien. C'est... Les brebis, je reprends le calcul que je disais, tout donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure sur voil\u00e0, 1200 brebis, c'est... Les ann\u00e9es o\u00f9 \u00e7a marche bien, 250 000 euros de chiffre d'affaires, avec des salari\u00e9s, des bergers, des tas de gens, deux personnes, mes parents qui bossent gratos dans ce truc-l\u00e0, et \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, dans les bonnes ann\u00e9es, c'est 20 000 euros de marge. On me dit non mais quand tu vois la somme des efforts r\u00e9alis\u00e9s, tu te dis moi de l'ext\u00e9rieur, je me dis mais pourquoi ? Pourquoi ces gens-l\u00e0 ? Et \u00e0 la fois, je sais pourquoi, parce qu'on en a besoin. Moi, j'en mange du lait de brebis, le pierrouche, un fromage merveilleux. Bon, voil\u00e0, tr\u00e8s bien. Il s'approvisionne chez nous en partie. Et c'est un des plus gros cheptels de Corse. Tr\u00e8s bien. Mais tu dis, moi j'irais mais no way l\u00e0-dedans en fait, y'a pas moyen, tu vois. Mais plus largement, dans tout le reste, il y a des c\u00e9r\u00e9ales, de l'orge, alors on fait aussi dans le fourrage du, comment on appelle \u00e7a ? Tu vas peut-\u00eatre m'aider. Des trucs un peu cons l\u00e0 d'ailleurs l\u00e0-bas de la luzerne. Donc la luzerne, c'est de l'herbe en gros. Et en Corse, la luzerne, la probl\u00e9matique, c'est qu'il y en a peu qui en produisent. Elle est import\u00e9e, comme tu le disais, \u00e7a co\u00fbte cher puisque tu dois la faire venir pour le b\u00e9tail par bateau. Donc l\u00e0, d'un coup, tu fais exploser les pr\u00eats, donc tu arrives \u00e0 faire du business sur des produits aussi peu int\u00e9ressants et on\u00e9reux que \u00e7a. Et tout \u00e7a pour dire que, en fait, \u00e7a fait moi 20 ans que je suis \u00e7a, que je m'y int\u00e9resse, etc. Et je me dis, mais il y a un jour o\u00f9 \u00e7a va changer tout \u00e7a. Ce n'est pas possible. Ou que \u00e7a va l\u00e2cher. Ou que \u00e7a va l\u00e2cher, mais je me dis, mais ce n'est pas possible. Et ce qui s'est pass\u00e9 d'ailleurs r\u00e9cemment, c'est que ma famille, apr\u00e8s des g\u00e9n\u00e9rations, on a mis tout \u00e7a en fermage. Donc ce sont d'autres personnes qui, pour ceux qui ne comprennent pas, ce sont d'autres personnes qui vont les exploiter. Donc on a lou\u00e9 le lieu, ce qui moi me rend triste au possible. De toute fa\u00e7on, je n'avais pas l'intention d'aller justement pour des raisons \u00e9conomiques, me lancer l\u00e0-dedans, dans une vocation qui n'est pas la mienne. Mais je me dis \u00e0 un moment, avec des initiatives comme la tienne, peut-\u00eatre, tu vois, on verra une lueur o\u00f9 tout le monde se responsabilise, parce que c'est quand m\u00eame un fondamental, je veux dire, avant nos voitures, avant nos smartphones, avant notre abonnement Internet, avant la t\u00e9l\u00e9, avant tout ce que tu veux, en fait, on doit se nourrir quand m\u00eame. Ouais, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s juste. Et c'est pareil, il faut qu'on explique quelque chose. On se nourrit tous. Il y a un enjeu maintenant qui est assez simple. Si on ne fait pas gaffe, petit \u00e0 petit, les distributeurs qui ont en t\u00eate l'id\u00e9e qu'il faudrait qu'on ach\u00e8te de moins en moins cher, puisque m\u00eame si effectivement on n'oublie pas les gens qui ne peuvent pas se permettre, peut-\u00eatre m\u00eame les 4 euros, \u00e7a on l'oublie jamais. Mais quand m\u00eame, au bout d'un moment, on est quand m\u00eame assez nombreux pour pouvoir ajouter quelques euros de plus. Ce n'est pas juste pour aider les producteurs, c'est pour conserver une alimentation qui vient d'un c\u00f4t\u00e9. Je peux me d\u00e9placer, je peux voir comment c'est fait. Il y a une transparence. Si on ne fait pas \u00e7a, on va avoir de la viande qui va venir de Nouvelle-Z\u00e9lande, du fin fond du monde. On ne saura absolument pas comment c'est fait. C'est triste de ne pas aider dans la viande. C'est dramatique. Il faut acheter de la viande fran\u00e7aise. C'est les jeunes \u00e9leveurs, mais c'est dramatique. \u00c7a pleurait. Et ces gens-l\u00e0, ils sont notre patrimoine direct. On a tellement envie de manger et de consommer local plut\u00f4t qu'une nourriture du fin fond du monde. Donc, il y a des enjeux qui d\u00e9passent m\u00eame le cadre du sort du producteur. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 on a une raison de nous battre. Juste un exemple, il y avait 400.000, le chiffre il faut le v\u00e9rifier, mais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a, peut-\u00eatre 500.000 exploitations de laiti\u00e8re il y a quelques dizaines d'ann\u00e9es, il y a trois si\u00e8cles. Je crois qu'il y en a 70.000 aujourd'hui. Donc au-del\u00e0 de sauver des producteurs, parce qu'on a aussi toute notre part de soucis, au bout d'un moment, on essaie d'aider tout le monde, mais on essaie de c\u00e9der aussi soi, c'est pr\u00e9server quelque chose d'essentiel. Ce sont des gens qui nous nourrissent. Ce n'est pas rien leur apport \u00e0 l'alimentation. C'est r\u00e9galien. En plus, on le voit avec des probl\u00e9matiques de pand\u00e9mie, etc., d'ind\u00e9pendance, on va dire, en plus, on le voit avec des probl\u00e9matiques de pand\u00e9mie, etc. d'ind\u00e9pendance, on va dire, aujourd'hui, sans \u00eatre nationaliste. Il y a un moment o\u00f9, en fait, on reste encore un producteur visiblement exc\u00e9dentaire dans beaucoup de choses au niveau agricole, mais il faudrait \u00e9viter de passer l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re. Et apr\u00e8s, il y a des choses que je trouve tr\u00e8s difficilement, m\u00eame si j'ai fait de l'\u00e9conomie, m\u00eame si j'ai suivi tout \u00e7a, mais intellectuellement, difficile \u00e0 comprendre, c'est que tu prends la Nouvelle-Z\u00e9lande, en effet, qui est un pays \u00e0 l'autre bout du monde, o\u00f9 tout est cher, c'est pas un pays dans lequel il y a une monnaie qui est... Voil\u00e0, tu vas en Nouvelle-Z\u00e9lande, je crois que tu sens la douleur passer. Moi, je n'y suis pas all\u00e9, mais je crois que c'est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9. Et ils ont un mod\u00e8le \u00e9conomique qui fait qu'ils arrivent \u00e0 t'envoyer des agneaux, la douleur pass\u00e9e. Moi, je n'y suis pas all\u00e9, mais je crois que c'est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9. Et ils ont un mod\u00e8le \u00e9conomique qui fait qu'ils arrivent \u00e0 t'envoyer des agneaux, des kiwis et... Je ne suis peut-\u00eatre pas du lait quand m\u00eame, je n'esp\u00e8re pas. \u00c7a, c'est plut\u00f4t... Mais tout est possible, mais c'est assez sauvegard\u00e9. \u00c0 l'autre bout du monde, avec un mod\u00e8le \u00e9conomique o\u00f9 ils s'enrichissent \u00e9norm\u00e9ment. C'est quand m\u00eame compliqu\u00e9 \u00e0 comprendre, tu vois. Ouais, mais c'est l\u00e0 o\u00f9, et c'est important, on peut comprendre. L\u00e0, on se dit, tous les deux, parce qu'on n'a pas non plus toutes les infos, mais comment \u00e7a se fait qu'effectivement, on soit en face de nourriture qui vient du fin fond du monde, alors que les producteurs pr\u00e8s de chez nous, ils ne vivent pas. Et il faut donc se faire expliquer et sortir de la logique de le prix le moins cher pour le prix le moins cher. Qu'est-ce que \u00e7a co\u00fbte en r\u00e9alit\u00e9 un produit fran\u00e7ais de qualit\u00e9 qui me permet d'avoir une relation \u00e0 mon alimentation haute que je ne sais pas d'o\u00f9 \u00e7a vient. Je mange et puis bon, finalement, j'esp\u00e8re que \u00e7a se passera bien pour ma sant\u00e9. C'est l\u00e0 o\u00f9 on a un int\u00e9r\u00eat \u00e0 regarder, \u00e0 se poser des questions. Il y a d'ailleurs en ce moment, l\u00e0 m\u00eame, il y a une loi qui est \u00e9tudi\u00e9e pour essayer d'am\u00e9liorer la r\u00e9mun\u00e9ration des producteurs. Et dans... Je crois pouvoir dire, alors l\u00e0, ce n'est pas jou\u00e9 aujourd'hui, je crois qu'on peut dire... L\u00e0, on est le mardi, je ne sais pas combien... C'est marrant parce que'hui. Je crois qu'on peut dire... On aime le mardi, je sais pas combien. C'est marrant parce que... On est fin septembre. Je vais voir si j'ai \u00e9t\u00e9 m\u00e9disant ou pas. Je m'explique. Il y a quelques jours, le ministre nous rappelle en disant \u00e9coutez, vous avez fait une initiative de consommateurs, \u00e7a marche. Il est assez bien d'ailleurs. Il est assez moderne. Julien Denormandie, ce n'est pas le pire des ministres de l'Agriculture qu'on a eu, mais... On m'a dit qu'il \u00e9tait tr\u00e8s, Julien Denormandie, ce n'est pas le pire des ministres de l'Agriculture qu'on a eu, mais... On m'a dit qu'il \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s intelligent. Sans doute, mais il est moderne. Il est tr\u00e8s moderne. Mais \u00e0 la fois, nous, les politiques, on a fait tout \u00e7a sans les politiques. Si on remonte l'histoire au tout d\u00e9but, et l\u00e0, \u00e7a nous fait poser des questions qui nous donnent un peu mal \u00e0 la t\u00eate, mais on a une solution, c'est de moins en poser et d'agir, faire du concret. Il faut se rappeler quand m\u00eame qu'un an apr\u00e8s le d\u00e9but de CQL Patron, vous retrouvez \u00e7a sur YouTube, il y a les \u00e9tages et les enrois de l'alimentation, ce moment o\u00f9 toute l'alimentation, l'agroalimentaire se rassemble en disant \u00ab mais il faut trouver des solutions, notamment pour les producteurs \u00bb. Emmanuel Macron prend la parole dans ce discours des EGA en disant \u00ab On est tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9s, j'ai vu vous parler d'un producteur que j'ai rencontr\u00e9 en Mayenne. Il a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 par une initiative qui s'appelle C'est qui le patron ? \u00bb Et l\u00e0, Emmanuel Macron d\u00e9crit \u00ab C'est qui le patron ? \u00bb \u00c7a ne doit rien \u00e0 l'\u00c9tat, ce sont des simples citoyens, mais qui se mobilisent pour aider beaucoup de familles. La fili\u00e8re \u00ab Inspirez-vous de ce syst\u00e8me \u00bb qui marche. On s'est dit \u00ab Waouh, c'est sans doute gagn\u00e9 \u00bb puisque il y a une caisse de r\u00e9sonance qui invite tous les acteurs \u00e0 le faire. Et \u00e7a marche vraiment dans la vraie vie. \u00c7a marchait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien un an apr\u00e8s. Trois ans apr\u00e8s, rien. Mais rien. Il ne se passe \u00e0 rien. Alors lui, ce qu'il disait, c'\u00e9tait que l\u00e0, j'imagine que tout le monde devait s'en inspirer, mais que finalement, c'\u00e9tait pas l'\u00e9tat de le faire. Il \u00e9tait certainement de bonne foi, comme le ministre de l'Agriculture, les conseillers qu'on rencontre. Mais il y a quelque chose qui bloque. Mais \u00e7a, il faut essayer. Moi, je veux passer toute la suite de ma vie \u00e0 essayer de comprendre \u00e7a. Mais vraiment, c'est une question, je vais, je ne sais pas, je r\u00e9fl\u00e9chis m\u00eame, on va peut-\u00eatre faire un... Il y a un documentaire international qui se tourne actuellement sur ce qu'est le patron et on se dit en filigrane, il faudrait qu'on comprenne \u00e7a. Vous avez, on r\u00e9sume, un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui se soucie du sort des producteurs, qui voit une initiative qui change tout. En 40 ans, il n'y a jamais eu autant de lait vendu solidaire qu'\u00e0 la suite de cette initiative cr\u00e9\u00e9e par des consommateurs, qui invite la fili\u00e8re \u00e0 le faire. Le minist\u00e8re de l'Agriculture est sur les rangs. On fait une photo \u00e0 la demande de l'\u00c9lys\u00e9e, un petit peu, on peut faire r\u00e9cup\u00e9rer le truc, mais avec la brique de lait, il y a un tweet qui existe. Le pr\u00e9sident Macron a tenu sa promesse, un lait solidaire existe, etc. Bon, tu te dis OK, c'est bon, \u00e7a marche et \u00e7a va s'\u00e9tendre. Et l\u00e0, \u00e7a bloque. R\u00e9cemment, le ministre de l'Agriculture, trois ans apr\u00e8s, dit \u00ab Egalim 1 \u00bb, la loi qui \u00e9tait cens\u00e9e \u00e9videmment aider \u00e9norm\u00e9ment les producteurs, n'a pas march\u00e9. Le gouvernement le reconna\u00eet. On va faire \u00ab Egalim 2 \u00bb. Il d\u00e9crit comment \u00e7a va fonctionner, je lui dis bon, vous me demandez mon avis, c'est \u00e7a ? Ben je vais vous dire, \u00e7a ne marchera pas. Et pourquoi \u00e7a ne marchera pas ? Parce que si on n'am\u00e8ne pas le consommateur au c\u0153ur des rendez-vous qui se trament au moment o\u00f9 on doit d\u00e9cider de la r\u00e9mun\u00e9ration des producteurs, \u00e7a ne marchera pas. Je vais essayer de vous expliquer tr\u00e8s simplement. On \u00e9tait dans le bureau, il y avait une conseill\u00e8re qui jouait le r\u00f4le de l'\u00e9leveur. Moi, on m'avait mis dans le r\u00f4le de la grande marque. Il ne faut plus que je les cite, mais je vais quand m\u00eame les citer. Charal, Bigard, les grands faiseurs de viande en France. Et l'\u00e9leveur se tourne vers l'acheteur de viande, qui lui, va se tourner vers la grande distribution. Jusqu'\u00e0 aujourd'hui, puisque tout le monde imagine que nous, les consommateurs, qui sommes la solution finale et originelle, on veut le produit moins cher, alors qu'on ne nous demande pas r\u00e9ellement ce qu'on est pr\u00eat \u00e0 payer, et que c'est devenu une esp\u00e8ce de donn\u00e9e universelle pour tout le monde, eh bien, le distributeur met une pression au fabricant en disant, ne me fais pas trop cher parce que sinon je vais \u00eatre plus cher que mon concurrent d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9. Lui-m\u00eame se tourne vers l'\u00e9leveur en disant, il ne faut pas que ce soit cher, je ne peux pas sinon acheter ou vendre. Si la loi pr\u00e9voit, comme c'est le cas, que l'acheteur de viande va demander au producteur son co\u00fbt r\u00e9el, c'est \u00e7a ce que pr\u00e9voit la loi, dites-moi objectivement combien vous devez avoir. Eh bien, en reprenant cette somme objective, on va ensuite avoir toute une cascade de prix revu \u00e0 la hausse, \u00e9quitable pour le producteur, qui ensuite va \u00eatre pay\u00e9 par le distributeur. Mais en fait, \u00e7a ne marche pas comme \u00e7a. Quand aujourd'hui, on a les meilleures intentions du monde pour faire \u00e7a et que la grande marque se tourne vers l'\u00e9leveur, qui lui-m\u00eame est dans la culture inconsciente de \u00ab mon Dieu, si je vends trop cher, ils ne vont peut-\u00eatre pas arriver \u00e0 le vendre \u00bb, et qui prend une pression en un regard du gros acheteur qui lui dit \u00ab \u00e9coute, m\u00eame s'il y a la loi tu me fais ce prix l\u00e0 quoi. C'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 et donc on aurait une loi qui viendrait cautionner un syst\u00e8me qui marche pas. Donc tu voudrais une loi qui dise le kilo doit \u00eatre \u00e0 2,40\u20ac. Elle pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 \u00e7a la loi mais elle marchera pas s'il n'y a pas un acteur nouveau qui appara\u00eet dans l'histoire, c'est le consommateur. Non pas dans un r\u00eave absolu, c'est ce qu'on a fait nous. On ne s'est pas rendu compte, mais en fait, au moment o\u00f9, je refais le sch\u00e9ma, le producteur de lait, qui est comme le producteur de viande, rencontrait la laiterie, qui est comme l'acheteur de viande, eh bien, il y avait un consommateur qui disait, en amont de ce rendez-vous, \u00ab Monsieur le producteur, combien il vous faut pour vivre ? \u00bb Et l\u00e0, dans l'intimit\u00e9 directe de la relation producteur-consommateur, sans qu'il y ait d'autres acteurs qui, inconsciem faut pour vivre ? Et l\u00e0, dans l'intimit\u00e9 directe de la relation producteur-consommateur, sans qu'il y ait d'autres acteurs qui, inconsciemment ou consciemment, mettent une pression au producteur. Le producteur te dit \u00ab il me faut 39 centimes par litre \u00bb. OK, le consommateur qui est l\u00e0, il se tourne vers le fabricant et il dit \u00ab Monsieur, c'est \u00e7a qu'il faut au producteur \u00bb. Vous comprenez, nous consommateurs, on a tr\u00e8s envie qu'il vive, ce producteur. Je suis d\u00e9sol\u00e9, on vous aime bien, mais c'est lui qu'on a envie de prot\u00e9ger. \u00c0 ce moment-l\u00e0, parce qu'il y a cette pr\u00e9sence de celui qui ach\u00e8tera au final, qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, comme un garde du corps bienveillant du producteur, qui d'un seul coup a un alli\u00e9, il y a une cascade qui peut se faire, et c'est comme \u00e7a qu'avant la loi, est apparu un prix sur un produit, l\u00e0 je montre la voie et c'est comme \u00e7a qu'avant la loi est apparu un prix sur un produit, l\u00e0 je montre la brique c'est qui le patron \u00e0 99 centimes, o\u00f9 tous les acteurs que je viens de d\u00e9crire ont dit ok, puisque l'acheteur final, le grand patron que nous sommes tous les consommateurs a dit oui, je ne vais pas remettre en question une \u00e9quation valid\u00e9e par celui qui va acheter. Donc pour bloquer le prix le moins cher et donc un prix qui va \u00e9craser le producteur au final, il faut dire qu'une brique de lait en France, \u00e9quitable, de qualit\u00e9, durable, \u00e7a vaut 99 centimes. Personne ne remet en question le prix d'un iPhone. Pourquoi est-ce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, on remet... Alors que l\u00e0, il y a peut-\u00eatre des raisons v\u00e9ritablement d'estimer que \u00e7a peut \u00eatre trop cher, une brique de lait, \u00e7a vaut \u00e7a ? Surtout qu'en plus, tu as purg\u00e9 toute une partie, tu l'as dit, du marketing. Tu n'as pas d\u00e9g\u00e9r\u00e9, tu n'as pas de commerciaux. C'est quand m\u00eame purg\u00e9 d'une partie... Est-ce que c'est non essentiel ? Je ne sais pas. Mais en tout cas, tu payes vraiment, l'occurrence le distributeur, les gens qui travaillent, le producteur, etc. Je voudrais quand m\u00eame venir sur un point important sur \u00e7a. Je veux absolument qu'on vienne apr\u00e8s sur le... Tu dis nous, les consommateurs qu'on a cr\u00e9\u00e9s, je veux savoir vous, qui, quand, comment, pourquoi, etc. Mais l\u00e0, on est sur le prix. 99 centimes, c'est pas anodin. 99 centimes, c'est pas 1,01 euro. C'est pas 1,09 euro. Vous avez fait expr\u00e8s. Oui, mais il y a un moment o\u00f9 il faudra que tu y passes. Je veux dire l'inflation, toutes ces choses-l\u00e0, il va falloir que tu franchisses ce plancher des 1 euro. Et il va \u00eatre douloureux ce moment. Je veux dire, il faut s'y pr\u00e9parer parce que je pense que quand tu es... Enfin, en tout cas, je ne crois pas que... Ou alors, on m'a juste dit du bullshit pendant toutes mes \u00e9tudes, ce qui est possible, voire probable. Mais je veux dire, \u00e0 un moment, il y a des prix psychologiques, il y a un certain nombre de choses o\u00f9 le plancher, quand tu le d\u00e9passes, voil\u00e0, l\u00e0, t'es \u00e0 0,99, t'es pas \u00e0 98, t'es pas \u00e0 1,01, t'es pas \u00e0 1,00, t'es pas \u00e0 1,00, tu vois. Non, mais je peux r\u00e9pondre rapidement \u00e0 \u00e7a. 99 centimes, c'est \u00e9tonnant, on aurait dit un prix fait par des grands strat\u00e8ges marketing, c'est le r\u00e9sultat des votes qui a donn\u00e9 ce prix apr\u00e8s que tout le monde e\u00fbt choisi les crit\u00e8res, mais ce prix-l\u00e0, l\u00e0 o\u00f9 il change tout en ce moment, il y a une inflation des mati\u00e8res premi\u00e8res, la Chine repart apr\u00e8s le Covid, donc il y a une aspiration de mati\u00e8res premi\u00e8res, les co\u00fbts s'envolent et donc les producteurs, et c'est valable partout en France, doivent payer beaucoup plus cher pour nourrir leurs animaux. On aurait d\u00fb normalement augmenter le prix, mais il y a tellement de volum\u00e9trie pour un producteur valoris\u00e9 au bon prix qu'il a pu amortir \u00e7a. Donc \u00e7a rend durable aussi cet aspect d'inflation, de prix de mati\u00e8re premi\u00e8re qui augmente. Mais si un jour il faut augmenter, c'est vrai qu'il y a des \u00e9checs psychologiques importants, mais nous on l'a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu l\u00e0 sur les \u0153ufs. On a des \u0153ufs, c'est qui le patron ? Pareil, cr\u00e9\u00e9 sur le m\u00eame principe, qui alors que les producteurs ont vu le co\u00fbt de leur alimentation animale exploser, ils ne s'en sortaient plus. On a fait... On a augment\u00e9 de 9 centimes, je crois, sur 12 e, c'est 9 centimes de plus. Mais quand, en tant que consommateur, tu sais qu'il y a des gens comme toi, si ce n'est pas toi, qui sont all\u00e9s voir, comprendre... Attends, mais pourquoi 9 centimes ? Qui va les avoir ? \u00c7a va bien aux producteurs ? On est certain que \u00e7a lui permet de s'en sortir. Et si un jour, \u00e7a baisse, l\u00e0, le co\u00fbt de l'alimentation animale, est-ce qu'on pourra baisser ? Oui, on baissera. Et on reviendra \u00e0 un prix plus bas. Il y a une forme d'intelligence qui se met en marche, de compr\u00e9hension, et on est toutes pareilles. On n'a pas envie de payer des produits plus chers pour rien, \u00e7a, c'est certain. Mais payer au juste prix, dans une logique qui respecte notre capacit\u00e9 de compr\u00e9 rien, \u00e7a c'est certain, mais payer au juste prix dans une logique qui respecte notre capacit\u00e9 de compr\u00e9hension, d'intelligence, avec une dimension p\u00e9dagogique et de contr\u00f4le, on est tous pr\u00eats \u00e0 le faire. Donc, tout devient possible \u00e0 partir du moment o\u00f9 on sort de l'id\u00e9e qu'il y a d'un c\u00f4t\u00e9 le prix le moins cher qui doit tout organiser. Ce n'est pas vrai. Si on veut manger fran\u00e7ais, qualitatif, local, en \u00e9tant solidaires. \u00c7a a un co\u00fbt, on le voit. Je crois que si on rajoute 30 euros de plus par an sur notre alimentation, on sauve un pan d'agriculture en France. Voil\u00e0, il faut juste se rendre compte de \u00e7a. Et il y a un autre effet qui se coule... 30 euros par mois, tu as dit, ou par an ? Par an, j'ai dit encore par mois ? Non, non, non, je crois que tu as dit par an, mais je voulais juste savoir. Non, par an, et parlons, je pense aussi... 30 euros par an, je veux dire, c'est possible m\u00eame pour les plus bas salaires en France. En tout cas, si tu compares \u00e0 des clopes ou des choses comme \u00e7a... Non, mais avec un gros effet qui se coule, c'est qu'en faisant \u00e7a, le producteur local pr\u00e8s de chez moi va mieux vivre. Donc, \u00e0 un moment donn\u00e9, si j'ai un commerce, il va peut-\u00eatre venir consommer chez moi. Enfin, il y a... Sur France Info hier... On va pouvoir acheter un iPhone. Voil\u00e0, on va pouvoir acheter deux iPhones. Non, mais \u00e7a va. Il faut trouver... C'est marrant quand m\u00eame le prix de l'iPhone. Hier, sur France Info... On va pouvoir acheter un iPhone. On va pouvoir acheter deux iPhones. Non mais \u00e7a va, il faut trouver. C'est marrant quand m\u00eame le prix de l'iPhone. Hier j'\u00e9tais sur France Info et il y a eu cette question. Comment vous faites pour ceux qui n'ont pas le moyen de se le payer ? Alors je n'ai pas le temps de r\u00e9pondre parce que c'est des trucs en 7 minutes, c'est tout l'avantage de pouvoir avoir un peu de temps l\u00e0. Et merci d'ailleurs pour cette invitation. Je vais essayer d'expliquer tr\u00e8s rapidement. Lorsque l'on cr\u00e9e cette initiative, on se rend compte que c'est 4 euros de plus par an sur le lait, 1,60 sur le jus de pomme. Je l'ai expliqu\u00e9, c'est trois fois rien \u00e0 rajouter sur des produits pour qu'ils deviennent de qualit\u00e9 et qu'ils redonnent le sourire aux producteurs. C'est que \u00e7a, c'est concret, c'est clair et on le v\u00e9rifie tous les jours avec les soci\u00e9taires. On va partout en France v\u00e9rifier que c'est bien le cas. Mais cette \u00e9quation-l\u00e0, elle est simple. Si on met 70 millions de Fran\u00e7ais dans un stade et qu'on prend une minute ou 10 secondes pour expliquer la chose suivante, vous voyez cette brique de lait. Je ne vais pas le rappeler, un cahier des charges tr\u00e8s qualitatif, un producteur qui gagne assur\u00e9ment sa vie, qui peut rajouter 4 euros de plus par an pour permettre cette cascade multiple et vertueuse dans les prochains mois. Combien l'a vraie la main ? 4 euros par an. C'est-\u00e0-dire que la marge de progression, alors que c'est un succ\u00e8s absolument, les chiffres sont un peu fous aujourd'hui, elle est immense. Il faut aller chercher cette famille que nous repr\u00e9sentons, m\u00eame si on respecte ceux qui ne peuvent pas les mettre, les 4 euros par an, parce que quand on aura fait \u00e7a, on aura cr\u00e9\u00e9 un premier niveau, on se sera rassembl\u00e9s, on est 16 millions \u00e0 acheter des produits, et demain qu'est-ce qu'on peut faire ? On parle d'une assurance. Si on se rassemble tous \u00e0 un endroit donn\u00e9, et je vais vous donner une petite info, \u00e7a sera peut-\u00eatre pas pr\u00eat quand le podcast va appara\u00eetre, mais si c'est le cas, essayez de retrouver sur Internet quelque chose qui devrait s'appeler notre tr\u00e9sor collectif ou la suite, on est en train de regarder comment \u00e7a peut s'appeler. C'est un site avec un compteur. Je viens, je me retrouve en situation de... Essaye de parler plus pr\u00e8s du micro, si tu peux. Voil\u00e0, merci. Je me retrouve en situation de... On m'invite \u00e0 mettre le montant de ma consommation annuelle, alimentaire, non alimentaire. Je mets, bon, 8000 euros par an. Propre. Ensuite, j'ai un petit compteur qui me dit est-ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 prendre un jour ou deux pour participer \u00e0 des op\u00e9rations collectives de v\u00e9rification du fait que votre argent va au bon endroit ? Un jour. Il y a deux compteurs. Notre pouvoir d'achat qui s'agr\u00e8ge. 1 million, 10 millions, 100 millions. On va fixer \u00e0 un endroit donn\u00e9 la capacit\u00e9 qu'on a, nous tous, \u00e0 acheter des produits qui vont devenir transparents, qui vont nous raconter ce qu'ils sont, qui vont nous expliquer o\u00f9 va notre argent. Et on pr\u00e9voit m\u00eame qu'il y ait un petit pourcent des r\u00e9sultats de fin d'ann\u00e9e qui reviennent dans une caisse. On a cr\u00e9\u00e9 le Fonds de solidarit\u00e9 des consos et des citoyens pour faire des choses utiles, pr\u00e9parer l'avenir, etc. L'\u00e9quation est tr\u00e8s simple. Si on se rassemble \u00e0 cet endroit-l\u00e0, qu'on repr\u00e9sente un jour 500 millions, 1 milliard d'euros, eh bien on va se tourner vers une assurance en disant qui en veut d\u00e9j\u00e0 de notre argent, qui est ok pour faire une assurance absolument transparente o\u00f9 l\u00e0 on n'est plus dans un truc, on ne sait plus vraiment ce qu'on paye ou ce qu'on ne paye pas, contr\u00f4l\u00e9e par nous les consommateurs de fa\u00e7on tr\u00e8s bienveillante, mais comme on le fait pour les produits alimentaires. Et puis, on va donc \u00e9changer un succ\u00e8s, puisqu'on va massivement aller vers cette assurance, on va \u00e9changer un succ\u00e8s contre de la transparence et du partage. Cette \u00e9quation-l\u00e0, si on se met, on se la met en t\u00eate, on se rend compte finalement que le pouvoir, le fameux pouvoir d'achat, mais le pouvoir de changer les choses \u00e0 une vitesse beaucoup plus grande qu'en attendant que d'autres le fassent pour nous, c'est imm\u00e9diat. Il faut juste qu'on ne soit pas isol\u00e9 dans un coin de France. Finalement, on butine un peu entre le marketing et la com, vers des produits qu'on esp\u00e8re positifs pour la plan\u00e8te, et socialement, et \u00e9conomiquement. L\u00e0, on fixe une autre r\u00e8gle du jeu, c'est de se rappeler que le monde \u00e9conomique dans sa globalit\u00e9, les immenses b\u00e2timents des plus grandes marques du monde, ne sont rien d'autre que le r\u00e9sultat de nos achats. Donc, reprenons un peu cette part de pouvoir en douceur. On le fait toujours de fa\u00e7on tr\u00e8s d\u00e9tendue et cool, mais rappelons-nous \u00e7a. Mettons sur ce compteur un maximum de cet argent agr\u00e9g\u00e9. On ne met pas r\u00e9ellement l'argent, on signale notre intention de le faire. Et \u00e0 partir de l\u00e0, on peut vraiment avoir une discussion diff\u00e9rente avec des acteurs qui n'ont aucune envie. C'est d'aller capter une part de cet argent qui aujourd'hui est d\u00e9j\u00e0 dans nos poches. Ce n'est pas un argent qu'on esp\u00e8re un jour voir arriver. On vit une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique. Il faut la transformer en quelque chose de beaucoup plus positif, partag\u00e9 et constructif. Un dernier mot, demain, il y aura deux briques, il y aura deux yaourts, pour ne pas parler de briques de lait. Un yaourt au m\u00eame prix, parce que quand vous faites l'\u00e9quation, que vous massifiez les asseurs, que vous sortez du marketing et de la com, vous arrivez au m\u00eame prix. Un yaourt qui est un yaourt de grande marque, qui d\u00e9livre des \u00e9normes b\u00e9n\u00e9fices en fin d'ann\u00e9e, et puis un yaourt d'une marque peut-\u00eatre nouvelle, tout aussi bon, parce que les recettes sont les m\u00eames. Il y en a un qui ne partage pas dans le syst\u00e8me empirique et historique du capitalisme, et l'autre qui dit, ben moi, si vous m'achetez, je vous laisse v\u00e9rifier absolument tout, le cahier des charges, les retomb\u00e9es, le prix au producteur, et \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, je vous retourne 1% de ce que j'aurais gagn\u00e9. Eh bien, qui va continuer d'acheter le produit qui fait perdre de la valeur dans des strates incroyables, alors qu'aujourd'hui il y a un besoin imm\u00e9diat et urgent de refixer de la valeur sur des choses utiles ? Il y a un journaliste allemand qui m'a dit \u00ab mais ouais, mais \u00e7a c'est quand m\u00eame un peu\u2026 vous vous rendez compte, vous allez demander aux grandes marques, aux fabricants de renvoyer une partie de leurs b\u00e9n\u00e9fices de fin d'ann\u00e9e, \u00e7a ne marchera jamais. J'aurais dit, ben non, regardez, c'est qui le patron ? Si on avait \u00e9t\u00e9 une start-up plus traditionnelle et qu'on avait revers\u00e9 nos b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 des actionnaires, on aurait vendu dix fois moins de produits. C'est parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, tu te rends compte que c'est une logique de COP que tu peux v\u00e9rifier, que tu as acc\u00e8s aux coulisses et que, \u00e0 ce moment-l\u00e0, parce que tu n'es pas instrumentalis\u00e9, tu dis \u00ab ok, je vais aller voir le directeur de magasin, je vais lui dire de mettre la brique en rayon, je vais aller faire une animation \u00bb. Il y a beaucoup de gens qui font des animations le week-end avec les producteurs, des vrais consommateurs. Les magasins se disent \u00ab attends, j'ai vu des consommateurs, disait un chef de rayon, ranger le rayon \u00bb. Tout \u00e7a, \u00e7a montre bien que si tu cr\u00e9es de la valeur, tu augmentes la valeur. Si tu partages de la valeur, ton \u00e9quation fait que tu ne perdras pas. Moi, je trouve \u00e7a tr\u00e8s inspirant tout \u00e7a, j'ai besoin de comprendre. Alors, tu as un cadre, si je comprends bien, un framework, comme on dit, qui est un cahier des charges dans lequel tu vas dire, alors par exemple, tu n'es pas dans le bio, tu veux m'expliquer pourquoi ? En tout cas, je ne veux pas me merguer bio l\u00e0-dessus. En revanche, tu es dans des sph\u00e8res connexes, pas d'OGM, quelque chose de responsable, d'\u00e9quitable, etc. pas d'OGM, quelque chose de responsable, d'\u00e9quitable, etc. Donc c'est tr\u00e8s bien. Et t'as en plus le consommateur. Tu vois, nous, le consommateur, depuis tout \u00e0 l'heure. Est-ce que tu peux juste m'expliquer juridiquement ce qu'est la marge de consommateur et quelle est... Il y a une \u00e9quipe, j'imagine, de salari\u00e9s. Il y a une relation avec des consommateurs. Qui sont ces consommateurs ? Comment est-ce que... Alors j'imagine que je peux l'\u00eatre. Comment je me d\u00e9clare ? Quel est mon pouvoir ? Quel est le pouvoir partag\u00e9 ? Qu'est-ce que... Tu vois, si je me projette \u00e0 la limite dans un succ\u00e8s astronomique que je te souhaite et que je vous souhaite, que je nous souhaite, quelque part, je pourrais me dire aussi \u00e7a pourrait \u00eatre tellement gros que \u00e7a pourrait m\u00eame \u00eatre triste ou effrayant. Tu vois ce que je veux dire ? C'est-\u00e0-dire que le petit producteur qui fait aussi son petit truc avec son petit charme et aussi lui, son packaging et ses machins et qui s'en sort bien parce qu'il a un autre truc. Bon, \u00e9videmment, libre \u00e0 moi de pouvoir continuer \u00e0 consommer chez lui. Mais tu vois, c'est toutes ces questions que je me pose. J'ai besoin de comprendre ce qu'il y a dans cette bo\u00eete. Bon, l\u00e0, il y a un autre question cl\u00e9. D\u00e9j\u00e0, je vais faire expr\u00e8s, m\u00eame si ce n'est pas aussi caricatural que ce que je vais faire. Au d\u00e9but, tu dis je voudrais comprendre pourquoi tu n'es pas dans le bio. Alors m\u00eame si je sais, tu vois le r\u00e9flexe. C'est normalement, je suis le chef d'entreprise et c'est comme si j'avais d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 titre personnel, avec une \u00e9quipe, une chose. Ce n'est pas \u00e7a, C\u00e9guille Patron. C'est pour \u00e7a que \u00e7a a march\u00e9. On parlera, si on n'oublie pas, de la murmuration, qui est tellement extraordinaire pour comprendre, sans doute, et le succ\u00e8s de C\u00e9guille Patron et la force de la suite. Ce n'est pas tu,, c'est pas moi. Pourquoi il n'y a pas de bio ? Alors, il y a trois produits bio quand m\u00eame sur les vins. Parce que c'est le questionnaire qui le dit. Quand tu es en face du questionnaire et que tu r\u00e9ponds aux questions autour du lait, la r\u00e9mun\u00e9ration du producteur, les OGM, la qualit\u00e9, il y a une question qui dit, est-ce que vous voulez qu'on en fasse une version bio ? Et l\u00e0, le prix passe de 99 centimes \u00e0 1,25. L\u00e0, il y a un arbitrage. C'est vraiment \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s le... D'accord. Il y a un arbitrage qui se fait. Tu comprends quand m\u00eame que forage loco, pas d'OGM, des vaches au p\u00e2turage, capacit\u00e9 \u00e0 v\u00e9rifier, parce que le bio qui vient du fin fond de l'Europe, il n'est pas plus vertueux que le produit local que tu peux v\u00e9rifier. M\u00eame si on adore le bio, on n'est pas en train de dire que ce n'est pas bien. Et bien, cet arbitrage-l\u00e0 fait que, ou tu d\u00e9cides si ce n'est pas trop cher de passer en version bio, ou tu t'arr\u00eates \u00e0 une... Donc, ce n'est pas un choix d'entreprise strat\u00e9gique pour les consommateurs. C'est un vote des consommateurs au sens large. On est au milieu d'eux. Et on n'est pas autre chose que des consommateurs. D'ailleurs, il faut inviter tout le monde dans toutes les entreprises de France, \u00e0 mon avis, \u00e0 se poser la question. Est-ce que j'ach\u00e8terai le produit que je vends ? Est-ce que j'ach\u00e8terai le produit que je vends ? Est-ce que j'ach\u00e8terai le produit que je suis en train de cr\u00e9er ? Parce qu'il y a un \u00e9norme d\u00e9calage entre l'intimit\u00e9 de ce qu'on ressent quand on travaille dans le monde agroalimentaire et puis les produits qu'on voit dans une logique assez \u00e9tonnante, un peu schizophr\u00e8ne, un peu schizophr\u00e9nique. Il y a des gens qui fabriquent des produits qu'ils n'ach\u00e8teront jamais, qui cr\u00e9ent des produits qu'ils ne mangeront jamais, qu'ils ne donneront jamais \u00e0 leurs enfants. \u00c7a, c'est quand m\u00eame un truc un peu dingue. C'est valable pour le service aussi. Je dis juste \u00e7a, mais c'est pas pour toutes les entreprises. Je pense que tu peux te poser cette question. Et alors, pas juste la poser pour avoir de la culpabilit\u00e9 mal plac\u00e9e, c'est juste parce que le chemin le plus court pour cr\u00e9er un produit qui va plaire \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de monde, c'est de se reconnecter \u00e0 son bon sens, \u00e0 sa bienveillance, \u00e0 son envie simple d'avoir un produit \u00e9quilibr\u00e9, sain, qui aide \u00e9videmment ceux qui le font. Il faut arr\u00eater de penser, comme le marketing l'a imagin\u00e9, qu'avec un cerveau d\u00e9cal\u00e9 du monde r\u00e9el, c'est-\u00e0-dire que le marketing \u00e0 un moment donn\u00e9, c'\u00e9tait quand m\u00eame devenu, nous les experts du marketing, il va falloir qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 un produit pour que des gens, pas comme nous, pas dans cette expertise incroyable, puissent l'acheter. C'\u00e9tait une connerie absolue. Et c'est comme \u00e7a qu'on a rempli les magasins de produits ou parce que \u00e7a se vendait pour la seule raison que c'\u00e9tait les seuls produits en rayon. C'est-\u00e0-dire que quand t'as envoy\u00e9 un produit en t\u00eate de gondole, ben t'as tendance \u00e0 l'acheter. Et on s'est cr\u00e9\u00e9 une esp\u00e8ce de culture d\u00e9cal\u00e9e du marketing qui cr\u00e9ait des produits dans une logique qui \u00e9tait plus \u00e0 l'intime de ce qu'on pense quand on s'interroge soi-m\u00eame. Quel produit je veux ? Comment je veux qu'il ait \u00e9crit son histoire sur les aspects simples d'environnement, de solidarit\u00e9, d'\u00e9quit\u00e9, etc. Enfin, petite parenth\u00e8se ferm\u00e9e. Donc, c'est vrai que d\u00e9j\u00e0, c'est une aventure collective. Et depuis le d\u00e9part, elle est n\u00e9e comme \u00e7a. Alors, pour r\u00e9pondre \u00e0 notre question, au d\u00e9but, on voulait, d\u00e8s le d\u00e9part, parce qu'on a fait pareil sur Le Petit Producteur, on a fait pareil sur Les Gueules Cass\u00e9es, on sait que c'est visc\u00e9ralement collectif. Moi, je n'arrive pas \u00e0 faire autrement. C'est qui On ? C'est moi au d\u00e9part. Non, je dis On parce que... J'ai l'habitude sur le podcast. Mais au tout d\u00e9but, c'est comme \u00e7a. Je ne peux pas trop l'expliquer, mais moi, faire une aventure centr\u00e9e sur moi, sur ma logique, sur un profil recentr\u00e9, je ne sais pas le faire, visc\u00e9ralement. Et \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas, \u00e7a ne me motive pas et j'arrive pas \u00e0 le projeter. Donc c'est fondamentalement collectif et c'est pour \u00e7a qu'est n\u00e9e une coop\u00e9rative parce que par nature dans une COP on se rassemble, on a un vote, une voix et on d\u00e9fend cette id\u00e9e de l'intelligence collective et pas de l'intelligence d'un groupe qui va essayer d'inspirer un groupe plus large. Et c'est l\u00e0 on arrive \u00e0 la murmuration. Alors, j'en ai beaucoup parl\u00e9 parce que c'\u00e9tait un moment cl\u00e9 de notre histoire. C'est que, effectivement, quand les journalistes nous interrogeaient en disant \u00ab mais comment vous expliquez ce succ\u00e8s ? Vous n'avez pas de pub \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, vous n'avez pas de commerciaux, et c'est un des... peut-\u00eatre le deuxi\u00e8me les plus vendus de France, le beurre bio, c'est le beurre bio le plus vendu de France alors qu'il est 15 centimes plus cher, c'est un vote collectif pour pr\u00e9parer le bio de demain, toutes les \u00e9quations ont chang\u00e9 et vous arrivez \u00e0 des r\u00e9sultats que le monde \u00e9conomique n'a jamais eus. Quel est le secret de l'histoire ? Comme on n'avait pas nous eu de strat\u00e9gie, un jour un soci\u00e9taire, alors je vais dire qui c'est parce que c'est idiot de... Non c'est mon p\u00e8re un jour, qui est soci\u00e9taire, qui me dit mais tu sais, quand je te vois un petit peu gal\u00e9rer sur une r\u00e9ponse \u00e0 cette question, comment expliquer un tel succ\u00e8s, dans le monde animal, il y a ce qu'on appelle la murmuration. Alors la murmuration, c'est quoi ? C'est ces immenses vols des tourneaux qu'on voit comme \u00e7a tournoyer dans des formes g\u00e9om\u00e9triques absolument parfaites, sublimes, des milliers d'individus. Et en fait, les sp\u00e9cialistes ont montr\u00e9 qu'il n'y avait pas un leader. Il n'y a pas un oiseau qui cr\u00e9e une impulsion qui ensuite fait faire un mouvement global \u00e0 des milliers d'individus. Il y a une intelligence collective qui s'empare du groupe et qui lui fait faire ce qu'aucun individu ou groupe d'individus aurait pu faire faire \u00e0 ce groupe tout entier. C'est \u00e7a la murmuration et je crois que c'est qui le patron. Quand \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a un l\u00e2cher prise, quand \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a une histoire directe, un peu \u00e9motionnelle, sans enjeux \u00e9conomiques, on n'a jamais fait les comptes. C'est r\u00e9cemment depuis qu'un directeur financier qu'on s'est interrog\u00e9, regardez, bon on l'a fait d'abord pour aider des producteurs, d\u00e9fendre une vision d'alimentation un peu diff\u00e9rente. Et quand on a l\u00e2ch\u00e9 prise, quand on a accept\u00e9 de d\u00e9brayer la m\u00e9canique, normalement dans une entreprise, vous arrivez le lundi matin, vous avez une strat\u00e9gie, vous r\u00e9fl\u00e9chissez, on va essayer de passer par l\u00e0, on va prendre ce chemin-l\u00e0, on va voir ce que \u00e7a donne. Nous, on a d\u00e9bray\u00e9, On a laiss\u00e9 la m\u00e9canique se retrouver avec le point d'\u00e9quilibre qui, chaque jour, chaque semaine, allait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 par \u00ab tiens, un nouveau distributeur arrive, ah, des gens parlent de nous, ah, l\u00e0, il y a un truc un peu mieux am\u00e9lior\u00e9. \u00bb Il y a un mouvement naturel, spontan\u00e9, qui appartient \u00e0 cette intelligence collective, qui ne passe pas par nous. Et c'est pour \u00e7a qu'il \u00e9tait compl\u00e8tement plus que coh\u00e9rent de l'imaginer par nous. Et c'est pour \u00e7a qu'il \u00e9tait compl\u00e8tement plus que coh\u00e9rent de l'imaginer comme \u00e7a. Et c'est pour \u00e7a que c'est un succ\u00e8s, je pensais qu'il p\u00e2tait. C'est clair qu'il y a un succ\u00e8s surprenant dans tout ce que tu dis, c'est que... Donc j'ai cette bouteille de lait, alors il se trouve que c'est vrai que souvent, au petit-d\u00e9j, on lit un peu ce qu'on a sous les yeux, l\u00e0. Mais maintenant, je ne le fais plus, puisque j'\u00e9change avec mes enfants. J'imagine que \u00e7a doit \u00eatre la raison. Eux doivent lire, ils doivent savoir exactement ce qui est \u00e9crit sur ta bouteille de lait, en l'occurrence. Mais moi, je l'ach\u00e8te probablement instinctivement parce qu'il y a un truc qui me dit que le juste prix, \u00e7a, \u00e7a me va bien. Tout comme... En fait, il doit y avoir un c\u00f4t\u00e9 un peu rassurant dans l'ensemble du truc de la marque que tu'as cr\u00e9\u00e9. 100% vrai. Et je pense aussi parce que, alors l\u00e0 tu vois ce que tu dis dans les vaches qui vont dans les p\u00e2turages, \u00e7a pour moi c'est hyper important. Un des premiers, je vais dire, pas geste \u00e9colo, mais si, que j'ai pu r\u00e9aliser tr\u00e8s jeune, j'\u00e9tais \u00e9tudiant, c'est quand je me suis rendu compte qu'il y avait des des poules qui n'allaient pas dans... \u00e0 l'ext\u00e9rieur, je me suis dit mais c'est pas possible en fait, c'est pas possible de manger un oeuf d'un \u00eatre qui n'est qu'un... Alors tu sais ce qui m'a marqu\u00e9 l\u00e0 dedans aussi, je pense que j'y ai pens\u00e9 tout \u00e0 l'heure, est-ce que tu sais qui est Etienne de Cr\u00e9cy ? \u00c7a me dit quelque chose. Bon c'est un DJ asseznu, mais qui n'a pas une carri\u00e8re non plus internationale extraordinaire, mais qui fait des choses super bien, mais qui n'a peut-\u00eatre pas la carri\u00e8re qu'il m\u00e9ritait en tout cas, et qui avait fait un de ses plus gros albums, qui s'appelle Superdiscount, qui doit \u00eatre du d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. Et dedans, il y avait une un morceau avec un clip, le morceau s'appelait Am I wrong? Et dans le clip, il y a une vache \u00e0 l'arri\u00e8re, je dirais, d'un fast food. En fait, elle a sur les yeux une sorte de case de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, alors que je pense que \u00e7a n'existait pas vraiment. Et elle voit des p\u00e2turages. Et puis, elle est en train de manger des graines ou des trucs qu'on lui met, du fourrage, peu importe, dans la bouche, etc. Et puis elle s'imagine dehors, elle a l'air assez heureuse finalement. Et puis derri\u00e8re, ils sont en train de la couper \u00e0 la moiti\u00e9 de son corps. Puis elle continue \u00e0 manger. Et puis en fait, voil\u00e0. Et en fait, c'\u00e9tait vraiment le truc qui m'a un jour fait me dire mais on est quand m\u00eame en train de partir dans du n'importe quoi. C'est dr\u00f4le. M\u00eame \u00e0 titre personnel, tu es en train de d\u00e9crire aussi ce qu'on vit nous. Est-ce qu'on n'est pas en train de se faire couper en deux avec un casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle ? Et donc l\u00e0-dessus, ce qui est \u00e0 noter, mais \u00e7a reste quand m\u00eame des r\u00eaves aujourd'hui, pas avou\u00e9s, mais compl\u00e8tement assum\u00e9s, de Mark Zuckerberg sur Oculus et sur un certain nombre de choses, d'\u00eatre capable de cr\u00e9er des mondes parall\u00e8les, etc. Tout \u00e7a pour dire quoi ? Que j'ach\u00e8te ce lait juste parce que j'adh\u00e8re en fait \u00e0 l'ensemble de tout ce que tu dis, mais instinctivement, parce que je ne le connaissais pas, je ne le savais pas. J'avais d\u00fb voir quelque part qu'on pouvait voter, mais moi j'ai jamais vot\u00e9, je sais m\u00eame pas exactement sur quoi et comment on peut voter, etc. Donc c'est int\u00e9ressant parce que, comme tu le dis, \u00e7a embarque du monde sans forc\u00e9ment, comme ces \u00e9tourneaux qui sachent pourquoi, mais tu voles avec tout le monde. Donc j'aime bien cette image. Pour aller juste un tout petit peu plus loin dans ma compr\u00e9hension, la marque du consommateur, c'est qui le patron ? Est-ce une SAS, SARL ? Alors, il y a une coop\u00e9rative, c'est la patronne, c'est la soci\u00e9t\u00e9 des consommateurs. Il y a une SAS qui fait la commercialisation, parce qu'au d\u00e9but, on voulait faire uniquement une COP, mais de plus en plus de gens, et je pense que si on le conseillait, il faut faire un mod\u00e8le double. Il faut qu'il y ait une structure qui fasse de la commercialisation, qui se retrouve un peu dans le m\u00e9tier op\u00e9rationnel, c'est l\u00e0 o\u00f9 l'\u00e9quipe se met en marche pour aller voir les distributeurs, faire en sorte qu'il y ait une diffusion des produits, puisque un produit c'est charg\u00e9 des valeurs dont on a parl\u00e9. Mais la COP, il faut qu'elle reste la patronne. C'est-\u00e0-dire que... La COP, c'est tout ce qui concerne les aspects de production, d'achat au producteur, de transformation, dans certains cas, peut-\u00eatre ? Non, \u00e7a, c'est plut\u00f4t la SS qui s'occupe de \u00e7a. La COP, elle est l\u00e0 pour rassembler des gens qui, dans une intelligence collective, par des votes, vous le voyez au fur et \u00e0 mesure, j''ai un vous global, des gens peuvent nous entendre, mais vous allez sur le site internet, c'est qui le patron ou la marque du consommateur, il y a des votes quand on devient soci\u00e9taire, constant. \u2013 Je dois payer pour \u00eatre soci\u00e9taire ? \u2013 Un euro, parce que la loi nous oblige, on aurait voulu que ce soit compl\u00e8tement gratuit, mais il faut que ce soit un euro, il faut quelques minutes. Et puis l\u00e0, c'est la magie, vraiment. Je donne un exemple de ce qui s'est pass\u00e9 au moment du confinement. Premier confinement, tout le monde s'est ru\u00e9 dans les magasins. Les p\u00e2tes, le beurre, le lait. Et on a vu nos ventes, comme tous ceux qui vendaient des produits alimentaires, exploser. Nous, petite marque de consommateurs. Mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des records de vente. Au bout d'un mois et demi, il n'y avait plus 300 000 euros de vente en plus, de... Comment dire ? Oui, de vente en plus, de marge en plus. Enfin, il faut imaginer ce que c'est. Donc, vous imaginez ce que les autres ont pu, \u00e9videmment, engager dans ce moment-l\u00e0. Et l\u00e0, si on est une structure traditionnelle, ben, on est tr\u00e8s content, \u00e7a se passe bien, on a des super r\u00e9sultats. Et puis voil\u00e0, l\u00e0, ce n'est pas ce qui se passe. L\u00e0, il y a un producteur, le but, les gens du bureau qui sont... On est tous consommateurs. Donc, on est tous dans la m\u00eame logique que celui qui, soci\u00e9taire, \u00e0 l'autre bout de la France, pourra imaginer les choses comme nous. On entend un peu ce qui se passe et l\u00e0, spontan\u00e9ment, on se dit, attends, dans une crise globale, tu ne peux pas avoir une partie des gens qui gagnent, comme l\u00e0, \u00e7a se passe pour cette aventure, pendant que d'autres perdent tout. Il y avait des commerces qui fermaient, des bars qui fermaient. Donc, on s'est dit, on prend cet argent, on fait un vote collectif. Est-ce que vous \u00eates OK pour le ramener vers tous les gens qui gal\u00e8rent et qui ach\u00e8tent peut-\u00eatre d'ailleurs ces produits au moment o\u00f9 ils gal\u00e8rent. 97,8% de oui. L'autre option, c'est quoi ? C'est se le mettre dans la poche chacun, vous le redistribuer ? Non, c'\u00e9tait le garder parce que tout le syst\u00e8me de ce qu'il patron, la structure, la COP comme la SAS, c'est de ne pas redistribuer, on va appeler \u00e7a de dividendes. Il n'y a pas d'actionnaire, il n'y a pas de banque. On est chez nous, on n'a pas de pressende. Il n'y a pas d'actionnaire, il n'y a pas de banque. On est chez nous, on n'a pas de pression, on n'a pas de compte \u00e0 rendre. Donc, on a une aventure, on a mis un peu d'argent de c\u00f4t\u00e9 pour avoir cette esp\u00e8ce de matelas qui nous permet de ne pas faire appel aux banques, pas faire appel aux fonds de financement. Et l\u00e0, on est compl\u00e8tement ind\u00e9pendant. Mais au bout de trois ans, quatre ans, le succ\u00e8s \u00e9tait tel que cette ann\u00e9e, on a pu, alors que c'\u00e9tait dramatique cette ann\u00e9e pour plein de gens, dire OK, on est compl\u00e8tement ind\u00e9pendant. Mais au bout de trois ans, quatre ans, le succ\u00e8s \u00e9tait tel que cette ann\u00e9e, on a pu, alors que c'\u00e9tait dramatique cette ann\u00e9e pour plein de gens, dire OK, on prend tous les b\u00e9n\u00e9fices et on les reverse. Et chaque mois, on publie la liste des b\u00e9n\u00e9fices. Ce qui est int\u00e9ressant, c'est de se dire, si on revient \u00e0 la brique de lait, je trouve que c'est bien cette discussion pour se rendre compte de \u00e7a, parce que m\u00eame moi, je ne m'en \u00e9tais pas forc\u00e9ment rendu compte. Je rentre par la brique de lait et je sais que le producteur gagne sa vie, je peux aller v\u00e9rifier les yeux dans les yeux en lui demandant que c'est le cas ou quelqu'un comme moi a d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 le fait. Je sais que je suis en confiance, ce que tu as d\u00e9crit tout \u00e0 l'heure. Et puis \u00e0 la fin de la fin de la fin de la fin, s'il reste de la valeur, elle va redescendre vers des producteurs qui gal\u00e8rent. On aide le personnel soignant, on fait des salles de repos, tout \u00e7a c'est des votes que collectivement on fait, vous voyez arriver sur votre newsletter, vote pour l'arr\u00eat de tel produit, l'extension du cahier des charges \u00e0 ce niveau l\u00e0, la redistribution des dividendes et voil\u00e0 comment des d\u00e9cisions collectives s'emparent de l'histoire. Et m\u00eame s'il reste une dimension, la SAS, parce qu'il faut avoir une esp\u00e8ce de dynamique, quand m\u00eame, une agilit\u00e9 pour pouvoir avancer tous ensemble dans cette direction, ce qui est g\u00e9nial c'est que moralement on a compl\u00e8tement rendu l'histoire d\u00e9pendante de la COP. C'est-\u00e0-dire que si \u00e0 un moment donn\u00e9 nous on faisait n'importe quoi, eh bien on aurait la m\u00eame famille de gens qui ont absolument particip\u00e9, qui font chaque jour au fait que ce soit un \u00e9norme succ\u00e8s collectif, qui nous disqualifierait. C'est l\u00e0 o\u00f9 c'est \u00e7a. Apr\u00e8s on respecte tout, mais le temps de l'entreprise o\u00f9 tu as une petite groupe de gens op\u00e9rationnels qui, avec des actionnaires, essaient de vendre un max de produits \u00e0 des gens qui les ach\u00e8tent sans trop savoir pourquoi, il est termin\u00e9. C'est pas possible avec les enjeux actuels d'imaginer que ce mod\u00e8le dure encore tr\u00e8s longtemps. Donc \u00e0 chaque fois qu'une entreprise aura la bonne id\u00e9e de rendre transparence au fonctionnement, de laisser chaque \u00e9l\u00e9ment de ce qu'elle avance susceptible d'\u00eatre confirm\u00e9 et v\u00e9rifi\u00e9 et qu'\u00e0 la fin elle dit s'il me reste de l'argent je vais le repartager, il n'y a pas photo, on ach\u00e8tera tous ces produits-l\u00e0. Et je r\u00e9p\u00e8te encore une fois, il ne faut pas h\u00e9siter \u00e0 le faire, que si on s'\u00e9tait mis sur une ligne de d\u00e9part, une vraie aventure collective comme celle de CQL Patron ou une entreprise qui aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sympa, mais pour faire des produits au nom des consommateurs avec du marketing, on aurait vendu dix fois moins de produits. Donc, pour les plus cyniques, l\u00e0 je le dis m\u00eame aux entrepreneurs qui seraient dans un cynisme plus de business, il vaut mieux vendre dix fois plus C'est l\u00e0, je le dis m\u00eame aux entrepreneurs qui seraient dans un cynisme plus de business. Il vaut mieux vendre dix fois plus et partager que vendre dix fois moins et tout garder. C'est m\u00e9canique. Je suis d'accord si tu gardes 10%. En plus, c'est \u00e0 \u00e9galit\u00e9. \u00c9coute, tu es bavard, mais en tout cas, dans le temps que tu viens d'expliquer, je me suis inscrit, je suis d\u00e9sormais soci\u00e9taire. Je ne suis pas, tu t'es dit qu'est-ce qu'il fout sur son t\u00e9l\u00e9phone. Il est parti dans son t\u00e9l\u00e9phone. J'\u00e9tais en train de valider sur mon paiement. Non, je ne suis pas encore, puisque mon paiement a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9. La Soci\u00e9t\u00e9 des consommateurs en a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e. Je pense que c'est peut-\u00eatre parce qu'en ce moment, j'oublie de me verser des salaires. Peut-\u00eatre que je suis \u00e0 d\u00e9couvert sur mon compte perso. C'est une option. C'est pour \u00e7a que si tu viens dans la soci\u00e9t\u00e9, tu ne seras pas plus riche. Parce que c'est une question aussi. On s'\u00e9tait demand\u00e9 au d\u00e9but si on ne cr\u00e9ait pas un syst\u00e8me au tout d\u00e9but du d\u00e9but du d\u00e9but. Je n'ai jamais trop racont\u00e9 \u00e7a, mais vraiment au d\u00e9but, au d\u00e9but de l'histoire. Je discutais beaucoup avec Hubert H\u00e9mard. Alors il ne me faudra pas parler de lui. C'\u00e9tait l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de Monoprix, qui \u00e9tait un mec incroyable, hyper moderne, bon, je crois qu'il est \u00e0 la retraite maintenant. Et un jour, je lui dis, Hubert, on faisait le petit producteur, tu ne voudrais pas venir, j'ai un truc \u00e0 t'expliquer, tu me diras ce que tu en penses. Sans lui dire ce que c'\u00e9tait. Et il vient, c'\u00e9tait une brasserie, Place d'Eterne, je me rappelle. Il s'assoit et je lui dis, mon Dieu, il faut qu'on fasse un truc pour les producteurs, c'est pas possible, c'est une gal\u00e8re, on va faire une marque de consommateurs. Qu'est-ce que tu en penses ? Et lui, dans sa logique, \u00e0 l'\u00e9poque, il m'avait dit, tu sais, en une seconde, il m'a dit, c'est g\u00e9nial, franchement, faut le faire. Ce qu'on a entendu d'ailleurs, ensuite, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, c'est \u00e7a qui est fabuleux, c'\u00e9tait d'avoir comme \u00e7a une unanimit\u00e9 de gens qui finalement disaient, ouais, c'est n\u00e9cessaire, il n'y a pas de perdant, on cr\u00e9e de la valeur. C'est quand m\u00eame une \u00e9quation assez sympa. Mais il m'avait dit \u00e0 l'\u00e9poque, pourquoi est-ce que tu ne fais pas un m\u00e9canisme o\u00f9 finalement si on se rassemble tous pour acheter une marque de consommateur, il y a une \u00e9conomie d'\u00e9chelle qui se fait au bout d'un moment. Donc on pourrait tout \u00e0 fait \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e ramener une partie d'argent vers ceux qui ont achet\u00e9 des produits. Et je me rappelle de son \u00e9quation, il dit si un distributeur qui a une MDD, une marque de distributeurs, les fameuses marques qui portent le nom d'Ansenne dans laquelle on est. Si 50% des gens achetaient ces produits uniquement, on aurait \u00e0 la fin d'ann\u00e9e entre 160 et 350 euros selon les familles \u00e0 reverser. Donc il y avait une esp\u00e8ce d'\u00e9quation financi\u00e8re. Et l\u00e0, quand on a r\u00e9fl\u00e9chi collectivement au d\u00e9but, on s'est dit, c'est pas \u00e7a notre histoire. Notre histoire, elle n'est pas l\u00e0 parce qu'on ne va pas s'enrichir un petit groupe en essayant de d\u00e9velopper un syst\u00e8me. Il faut qu'on soit tous susceptibles d'avoir un gain collectif. Et le gain, il est \u00e9norme, je le rappelle. C'est que quand tu cr\u00e9es des produits de qualit\u00e9, quand tu cr\u00e9es une alimentation diff\u00e9rente, quand tu cr\u00e9es une alimentation diff\u00e9rente, quand tu cr\u00e9es une alimentation qui te donne un vrai bonheur de solidarit\u00e9, ta victoire et ton retour, il est l\u00e0. Mais l'acte II qui s'annonce pourrait effectivement changer la donne. C'est-\u00e0-dire qu'on a cr\u00e9\u00e9 ce succ\u00e8s tous ensemble. Il est sans pr\u00e9c\u00e9dent. Il y a dix pays dans le monde qui sont en train de reproduire. En Allemagne, c'est parti plus vite qu'en France. Quand ils disent qu'ils reproduisent, c'est que tu leur donnes tout sch\u00e9ma, ils refont leurs choses. Vous n'avez aucun lien capitalistique, aucun lien... On a une licence. C'est-\u00e0-dire qu'en fait, au d\u00e9but... De paye, donc. Ouais, alors \u00e7a fait quatre ans que des pays d\u00e9veloppent. On n'a jamais per\u00e7u un euro parce que l'id\u00e9e, c'\u00e9tait de leur donner un peu la recette parce qu'en fait, c'est que des consommateurs. Il n'y a pas un entrepreneur, il n'y a pas un groupe, il n'y a pas une banque. C'est des consommateurs qui sont venus nous voir du monde entier. On n'a jamais fait de d\u00e9marche, nous, pour aller essayer de voir dans les pays. Il y en a plus de 35 qui ont demand\u00e9 \u00e0 reproduire le syst\u00e8me. Et les plus motiv\u00e9s, on leur a fait un cadre parce qu'il y a quand m\u00eame des r\u00e8gles strictes, de transparence \u00e0 respecter. Et ils ont cr\u00e9\u00e9 \u00ab Du bist hier der Chef \u00bb en Allemagne, \u00ab Kennes, est refer in Espagne \u00bb \u00ab It's my choice \u00bb. Voil\u00e0 ce qui va d\u00e9marrer aux \u00c9tats-Unis. Donc, c'est la m\u00eame chose dans l'intention. Et l\u00e0, on pourrait en parler des heures parce que... Oui, parce que tu ne vas pas forc\u00e9ment avoir... Il y en a qui vont choisir du bio, il y en a qui vont choisir des OGM parce qu'ils s'en foutent. Il y en a qui vont choisir... C'est eux qui choisissent. C'est d\u00e9j\u00e0 le cas. C'est int\u00e9ressant d'aller voir. Il y a le lait allemand, le lait grec, le lait italien. Je crois que c'est... Non, peut-\u00eatre pas du lait en Italie. Peut-\u00eatre du lait d'olive. C'est eux qui choisissent les premiers produits du lait en Italie, peut-\u00eatre de l'huile d'olive. C'est eux qui choisissent les premiers produits ? Ce sont les consommateurs de chaque pays. Donc l\u00e0, \u00e7a aussi, c'est int\u00e9ressant pour peut-\u00eatre les gens qui entreprennent. Quand t'arrives le lundi matin et que t'es cens\u00e9 avoir la bonne id\u00e9e de la vision de l'entreprise, c'est quand m\u00eame un petit stress. Tu peux faire des erreurs et tu te grattes la t\u00eate pour savoir comment il faut faire au mieux. Quand tu fais une aventure collective, mais visc\u00e9rralement collective, il ne faut pas faire un panel, prendre des consos, que tu rassembles dans une salle en leur demandant une fois par semaine, bonjour messieurs, je ne voulais pas m'aider dans mon entreprise. Il faut que ce soit \u00e0 l'\u00e9chelle de tous ceux qui se mobilisent. \u00c0 ce moment-l\u00e0, tu ne te poses plus aucune question. Puisque tu poses des questions collectives, tu as une r\u00e9ponse collective. Et vraiment, pour revenir \u00e0 la murmuration, la r\u00e9ponse quand l'intelligence collective se met en marche avec un fond de bienveillance, le bon sens collectif, c'est un rail pour toutes les histoires et toutes les entreprises du monde tellement plus grand que l'esprit un tout petit peu d\u00e9form\u00e9 et bizarre qu'on a tous \u00e0 dire quand tu es chef d'entreprise, tu essaies de te demander comment tu pourrais \u00eatre intelligemment diff\u00e9remment pour essayer d'avoir un r\u00e9sultat diff\u00e9rent. Repose-toi \u00e0 la question de celui qui ach\u00e8te le produit, remets-toi \u00e0 cette \u00e9chelle et c'est le chemin le plus direct pour que finalement tout le monde l'ach\u00e8te. Tu crois que \u00e7a marche dans le service \u00e7a ? J'ai moins la culture du service, mais on a beaucoup de demandes en ce sens. Par exemple, c'est impressionnant, l\u00e0, on a une \u00e9norme demande des soci\u00e9taires, des consommateurs, de tout le monde, mais m\u00eame des journalistes en coulisses qui me disent \u00ab mais il faut cr\u00e9er une banque \u00bb. Et \u00e7a, c'est int\u00e9ressant aussi de voir \u00e7a. Une banque. Et \u00e7a c'est int\u00e9ressant aussi de voir \u00e7a. Une banque \u00e0 nous, je crois pas que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, mais il y a un tr\u00e8s grand groupe qui est venu nous voir, c'\u00e9tait impressionnant, en disant on vous aide \u00e0 cr\u00e9er votre banque de consommateurs. On leur a dit mais non regardez vous \u00eates un groupe banquier mondial, on va pas faire une... on va pas faire un petit truc pour faire... En tout cas si on le fait, il faut que les consommateurs soient d'accord. Mais non, mais d\u00e9j\u00e0, \u00e7a c'est fabuleux. \u00c0 chaque fois, enfin, fabuleux. Mon esprit de collectif et de progr\u00e8s a envie d'autre chose, parce que je me dis, c'est un peu frustrant, mais quand ces grands groupes dans des rendez-vous arrivent, que vous avez des soci\u00e9taires au-del\u00e0 de nous, l'\u00e9quipe, et qu'ils discut discutent et qu'\u00e0 la fin on a toujours entre cinq et dix soci\u00e9taires pour que l'avis soit toujours partag\u00e9 dans ces rendez-vous cl\u00e9s. Les soci\u00e9taires sortent en disant au-del\u00e0 de ce qu'ils nous disent on n'y croit pas et puis ce grand groupe machin truc franchement il l'aurait fait avant s'ils avaient des choses bien \u00e0 faire. Il y a un rejet, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des tr\u00e8s grands groupes et on le dit avec un peu de... beaucoup de respect. Nestl\u00e9 nous a \u00e9norm\u00e9ment appel\u00e9s en disant mais il faut qu'on fasse un truc ensemble, on sait que ce chemin-l\u00e0 on le conna\u00eet pas forc\u00e9ment nous, notre logiciel n'est pas programm\u00e9 l\u00e0-dessus mais comment on peut faire ? \u00c0 chaque fois qu'on a mis des soci\u00e9taires, avec des gens tr\u00e8s sympas, des p\u00e8res de famille, des m\u00e8res de famille qui boschent chez Nestl\u00e9, qui sont g\u00e9niaux, mais ils sont dans un paquebot tellement gros que le virage qu'il est \u00e0 prendre pour aller dans la direction collective et commune, il est impossible. Je ne sais pas comment ces gros paquebots vont tourner. Alors, il n'y a eu que cette image qui vaut ce qu'elle vaut, mais qui peut-\u00eatre est une solution pour eux. La seule fa\u00e7on de tourner quand tu as un paquebot, c'est d'avoir des milliers de petits harem-workers qui \u00e0 un moment donn\u00e9 te cr\u00e9ent une impulsion et te font changer. Mais ce n'est pas ta logique qui est depuis 40 ans celle de ton cap original qui va \u00e0 un moment donn\u00e9 te faire changer. C'est l\u00e0 o\u00f9 c'est impressionnant. C'est pareil, il y a un original qui va \u00e0 un moment donn\u00e9 te faire changer. C'est l\u00e0 o\u00f9 c'est impressionnant. C'est pareil, il y a un grand distributeur, un des grands patrons, parce qu'on parle beaucoup avec eux pour essayer de comprendre aussi leur logique. Et je dis \u00e0 un des patrons de la grande distribution, mais comment, pourquoi vous me parlez tr\u00e8s directement de choses que l'on se comprend parfaitement en tant que p\u00e8re de famille, vous \u00eates d'accord ? La suite, elle n'est pas destruction de valeur, premier prix, personne ne s'y retrouvera. Pourquoi vous ne changez pas \u00e7a ? Et l\u00e0, il y a eu une r\u00e9ponse tr\u00e8s impressionnante. Il m'a dit mais vous vous rendez compte que nous, depuis 30 ans, on a embauch\u00e9 des gens, des \u00e9quipes, form\u00e9 une culture sur tout \u00e0 fait autre chose. Nous, nos acheteurs, ils \u00e9taient applaudis quand \u00e0 un moment donn\u00e9, ils achetaient bien. Alors c'est pas lui qui me l'a dit \u00e7a, mais il y a un autre acheteur un jour et c'est la plus terrible histoire qu'on ait jamais entendue nous au niveau de l'agriculture dans le Vaucluse. C'est un producteur, mon copain Nicolas Benz vendait des fraises, et on apprend que le chef des acheteurs de cette grande distribution f\u00e9licitait ses acheteurs de la fa\u00e7on suivante. Combien tu as tu\u00e9 de petits producteurs toi cette ann\u00e9e ? Oui, l\u00e0 on va tr\u00e8s loin. Alors tuer, c'est pas forc\u00e9ment... Ah tu voulais dire... \u00c9conomiquement, ouais mais c'est la m\u00eame chose. Puisque un producteur qui d\u00e9posait la cl\u00e9, tu l'avais vraiment achet\u00e9 au plus bas. On en est sorti... C'est un marqueur de... Bon, donc cette culture-l\u00e0, comment tu sors de... Il faut le dire qu'on en est sorti, c'est important. Mais il faut dire aussi qu'on est pass\u00e9 par l\u00e0. Je reviens sur les poulets en batterie. Je pense que c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s cette fin des ann\u00e9es 90, encore apr\u00e8s. Et il y a encore des choses qui se passent \u00e0 certains endroits, mais o\u00f9, en effet, quand tu connais des acheteurs, pas des acheteurs, moi, j'ai pas connu beaucoup d'acheteurs, j'ai connu plut\u00f4t des vendeurs dans notre groupe qui m'ont racont\u00e9 que t'arrivais, on te donnait rendez-vous un samedi matin pour aller faire ta n\u00e9go annuelle dans un grand... dans un magasin de grande distribution, enfin pour la cha\u00eene enti\u00e8re, samedi matin \u00e0 9h, et puis qu'\u00e0 17h, on t'avait fait patienter dans une salle o\u00f9 alors c'\u00e9tait toujours chaud, froid, machin, etc. Puis \u00e0 17 heures, on disait bon, en fait, ils ont fini, sont repartis. On fera \u00e7a la semaine prochaine. Et puis apr\u00e8s tu arrives et t'acceptes tout. Et t'acceptes tout et tu vends et en plus, tu te fais saigner. Et \u00e7a, c'est arriv\u00e9 \u00e0 un moment juste pour vraiment... Enfin, on parle de Guantanamo, presque, j'exag\u00e8re, mais t'es pas loin quoi. Non, mais \u00e7a existe encore un peu. Mais voil\u00e0, c'est vrai que... Et vous, vous... Vous... Ah ouais ? Vous vous \u00eates pas re\u00e7u par ces gens. Mais voil\u00e0, c'est vrai que... Et vous, vous... Ah ouais ! Vous n'\u00eates pas re\u00e7u par ces gens-l\u00e0 ? Non, \u00e7a, il faut que je te raconte. C'\u00e9tait pareil. Il y a un reportage de France 2, c'\u00e9tait, je crois, tout compte fait, qu'on peut retrouver. Tu nous donneras le lien, on te cherchera. Ouais, c'est int\u00e9ressant parce qu'on voit un rendez-vous comme \u00e7a, chez un distributeur o\u00f9, puisque tous ensemble, on a d\u00e9termin\u00e9 le prix d'un produit en d\u00e9cidant du cahier des charges, dans le prix du produit qui est inscrit sur le produit, c'est qui le patron, n'importe quoi, le lait, le beurre, les oeufs, dans ce prix il y a la marge du fabricant et du distributeur. On ne peut pas la fixer la marge mais on a fait un bloc de marge. Donc on s'assoit en face des distributeurs et l\u00e0 il se passe quelque chose de magique, on ne n\u00e9gocie pas. \u00c7a veut dire que le producteur il n'est pas d\u00e9pendant de la n\u00e9gociation de la laiterie, il est prot\u00e9g\u00e9 par une intelligence collective bienveillante qui \u00e0 un moment donn\u00e9 a dit \u00e0 ce prix l\u00e0, nous consommateurs si tout est respect\u00e9 et si les centimes vont bien en producteur on ach\u00e8te. Et on a vu des acheteurs d'une enseigne un peu plus dure sur les prix avec un monsieur qui m'a dit mais moi je ne suis pas du tout... C'est quoi ces rendez-vous l\u00e0 ? Alors l\u00e0, on ne n\u00e9gocie plus l\u00e0 ? Ben je dis non, mais pourquoi vous voudriez n\u00e9gocier ? Vous gagnez votre vie, nous les consommateurs. J'ai fait du producteur. Alors il \u00e9tait un petit peu emb\u00eat\u00e9 parce que... Apr\u00e8s, il y a des natures comme \u00e7a. Il y a des gens qui aiment bien arracher les ailes des mouches. Non mais c'est vrai, il devait \u00eatre un peu... Ah, il avait sa petite frustration. Et c'est int\u00e9ressant parce que dans ce m\u00eame rendez-vous, alors apr\u00e8s, je n'ai pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon parce que j'ai dit des choses qu'il ne fallait pas et \u00e7a a presque un peu ralenti dans cette ancienne initiative. Mais non, \u00e7a s'est arrang\u00e9. Et je me rappelle, pour montrer un peu d'o\u00f9 on vient, cet acheteur, il dit, qui \u00e9tait aussi propri\u00e9taire d'un magasin, parce que, voil\u00e0, il dit, mais moi \u00e7a m'int\u00e9resse pas, moi, ce syst\u00e8me-l\u00e0. Alors vous arrivez, on n\u00e9gocie pas, quoi. Je dois prendre au prix que vous me donnez. Oui, mais tout va bien, vous gagnez votre vie. Moi \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas. Puis je vais vous dire un truc, ce truc-l\u00e0, c'est du marketing. Prenez les gens pour des couillons. J'ai des infos, voil\u00e0, c'est n'importe quoi, machin. Et il se met en marche. Et l\u00e0, c'\u00e9tait un des rares rendez-vous, il n'y avait pas, au-del\u00e0 de l'\u00e9quipe, un soci\u00e9taire. Je me rappelle lui avoir dit... J'ai un petit peu r\u00e9pondu, j'ai dit, mais attendez monsieur, arr\u00eatez, arr\u00eatez. Nous, on vient de fa\u00e7on tr\u00e8s sympa et bienveillante de vous voir. Vous \u00eates en train de cr\u00e9er une r\u00e9volution sur un truc qui marche, ce qui montre bien que vous voulez cr\u00e9er un probl\u00e8me l\u00e0 o\u00f9 il n'y en a pas. Mais vous vous rendez compte ce que vous \u00eates en train de dire ? C'est une horreur, les gens sont faux. Alors que les soci\u00e9taires prennent des jours de cong\u00e9 pour aller voir les producteurs se bouger, aller en magasin. Vous \u00eates en train de dire \u00e0 tous ces gens-l\u00e0 que c'est une horreur, les gens sont faux. Alors que les soci\u00e9taires prennent des jours de cong\u00e9 pour aller voir les producteurs se bouger, aller en magasin. Vous \u00eates en train de dire \u00e0 tous ces gens-l\u00e0 que c'est du fake et qu'ils prennent les gens pour des couillons. Ce qui n'\u00e9tait \u00e9videmment pas vrai. On l'a invit\u00e9 \u00e0 venir voir les coulisses de ses qu'il patrons, ce qu'on fait souvent. Je crois que les gens, apr\u00e8s, d\u00e9couvrent pas mal de choses et sont tr\u00e8s rassur\u00e9s. Et je lui ai dit, mais vous imaginez s'il y a un soci\u00e9taire l\u00e0 avec nous ? Quelqu'un qui a pris son apr\u00e8s-midi pour entendre ce que vous dites. Il sort, il prend son t\u00e9l\u00e9phone, il fait un tweet en disant, bah, sacr\u00e9e r\u00e9ception dans telle enseigne, le directeur de tel magasin, le patron de tel magasin nous a dit un truc inadmissible et pas sympa. Vous vous rendez compte de ce que \u00e7a peut donner ? Et l\u00e0, j'ai vu effectivement, dans ses yeux, l'\u00e9quipe qui l'entourait, parce que vous \u00eates toujours 12 personnes, c'est un truc un peu... J'ai vu qu'il se rendait compte \u00e0 ce moment-l\u00e0 de l'erreur immense que pouvait finalement r\u00e9v\u00e9ler sa position et surtout du risque incroyable qu'il avait \u00e0 nous dire \u00e7a. C'\u00e9tait pas possible \u00e0 un moment donn\u00e9, dans un monde o\u00f9, avec les r\u00e9seaux sociaux, tout a chang\u00e9. Avant, vous \u00e9tiez devant votre poste de t\u00e9l\u00e9vision, vous \u00e9coutiez une info qui vous laissait un peu dubitative ou triste ou qui vous d\u00e9pitait, et puis vous aviez un soupir de d\u00e9pit et vous alliez vous coucher. \u00c7a, c'\u00e9tait le monde d'avant. Aujourd'hui, vous regardez cette m\u00eame info et vous allez naturellement prendre votre t\u00e9l\u00e9phone, faire un tweet et vous rendre compte qu'il y a des milliers de gens comme vous qui pensent la m\u00eame chose et vous f\u00e9d\u00e9rez et trouvez des solutions. Donc, les tweets sont devenus les nouveaux soupirs, beaucoup plus collectifs, qui r\u00e9sonnent tellement plus que le d\u00e9pit individuel. Alors apr\u00e8s, il ne faut pas juste s'\u00e9nerver, s'agacer, on le disait au d\u00e9but, dans un militantisme un peu forcen\u00e9, vouloir tout changer en force. Il faut construire, agir. La consolation la plus grande face au d\u00e9pit, c'est l'action, se mettre en marche, comme on l'a fait l\u00e0, ensemble, partag\u00e9, c'est quand m\u00eame une nourriture g\u00e9niale pour la suite. Alors ce framework, si je te prends comme \u00e7a, que vous proposez en licence ailleurs, je ne sais m\u00eame pas ce que \u00e7a veut dire un framework. Un framework c'est un cadre on va dire. Je ne sais m\u00eame pas ce que \u00e7a veut dire un framework. Un framework, c'est un cadre, on va dire. Ah oui, l\u00e0, c'est vrai. Si demain, je te disais, je veux faire \u00e7a dans les v\u00eatements en France, ou je veux... En fait, tu me dirais, nous on va le faire, on le fait ensemble, ou tu me dirais, tiens, je t'explique comment. C'est peut-\u00eatre \u00e7a le probl\u00e8me, c'est \u00e7a les gens qui t'\u00e9crivent sur LinkedIn, etc. C'est \u00e7a. \u00c7a, c'est la bonne question. Attention, l\u00e0, c'est la bonne. On a plein, plein, plein, plein, plein de propositions en tous les secteurs. Mais voil\u00e0 ce qui se passe. Je ne te parle pas de... sans \u00eatre industriel ni rien, je ne suis pas Nestl\u00e9, je ne suis pas machin. Je veux juste refaire exactement ce que tu fais et te dire, moi, je pense que tu as raison, je peux t'aider \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer, entre guillemets, ce mouvement. Ouais, alors l\u00e0, attention, on ne va pas essayer de se faire la caricature de nous-m\u00eames. Et je prends l'\u00e9quipe au-del\u00e0 de moi parce que j'ai dans mon esprit l'\u00e9quipe de ce qui est le patron. Il faut absolument rendre hommage \u00e0 ce boulot ph\u00e9nom\u00e9nal qui est fait par plein de gens. Enfin, on n'est pas nombreux, mais... Combien de salari\u00e9s ? Il y a 25, 25, 30. Je ne sais plus comment on parle pas exactement. Eh bien, ce sont, on est tous des consommateurs, quoi. Personne ne vient avec une casquette technique et me dit bonjour, comme un patron, fondateur, en ayant le devoir de suivre un discours. On est tous consommateurs, on a comme un soci\u00e9taire qu'on voit le lundi pour aller voir un producteur et on se fait cette autocontr\u00f4le positive dans un r\u00e9\u00e9quilibrage direct, c'est-\u00e0-dire que chaque personne de ses \u00e9quipes de patrons, s'il y avait un loup, un truc bizarre, quelque chose qui ne fonctionnait pas, le dirait et c'est tr\u00e8s bien ainsi. Et \u00e7a, cette esp\u00e8ce de r\u00e9alit\u00e9 qui sort de la dimension technique du r\u00f4le qu'on a dans une entreprise, elle fait que \u00e7a marche. Alors pourquoi je dis \u00e7a ? Parce que on se retrouve en face d'entrepreneurs qui nous disent \u00ab tiens j'aimerais faire un truc sur tel ou tel \u00bb. Alors moi j'ai ma petite cage, mon r\u00f4le \u00e0 moi c'est de, dans ces valeurs fortes de d\u00e9part qui ressemblent \u00e0 celles de tous. J'essaie de garder une petite part de cerveau pour me dire, on pourrait faire diff\u00e9remment, il faut peut-\u00eatre un peu voir les choses diff\u00e9remment. Mais la famille directe de ce patron qui bosse tous les jours, elle est un peu moins... elle fait moins de compromis, elle n'en fait pas et c'est tr\u00e8s bien, parce qu'il y a une approche unique pour faire les choses. Alors je vais l'expliquer, quelqu'un fait des v\u00eatements, fait un service, vient nous voir, au fond de sa t\u00eate il a quand m\u00eame envie, malgr\u00e9 tout, de faire un peu de business, de se dire qu'il va gagner de l'argent parce que c'est tr\u00e8s \u00e0 la mode de pouvoir faire des produits avec les consommateurs. Eh bien, la famille de gens, au niveau de l'\u00e9quipe ou au niveau des soci\u00e9taires qui vont le rencontrer, va sentir \u00e7a et \u00e7a va s'arr\u00eater absolument tout de suite. Non pas qu'on va le juger n\u00e9gativement dans ses intentions et dans le projet, mais c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a peut marcher. C'est \u00e0 dire que o\u00f9 tu l\u00e2ches prise, tu acceptes l'id\u00e9e de voir ce qu'en tant que consommateur tu veux faire. Tu as une vraie motivation personnelle, intime, directe. Sans \u00eatre dans un dogmatisme o\u00f9 il faut \u00eatre ceci ou cela, mais tu te reconnectes directement \u00e0 ce que tu es. Et l\u00e0 tu parles \u00e0 des gens en face de toi qui sont sur ce registre-l\u00e0, au m\u00eame niveau d'attente et d'intention, et l\u00e0, d'un seul coup, tu pars dans ce courant collectif, sans le troubler, sans le teinter d'autre chose. Et l\u00e0, tu peux faire ta part de d\u00e9veloppement de business. Les partenaires sont tr\u00e8s heureux, ils gagnent leur vie. On n'est pas contre le fait qu'il y ait de la cr\u00e9ation de valeur. Mais si au d\u00e9part, il y a une intention un petit peu biais\u00e9e, \u00e7a ne marche jamais. Et c'est important de voir comment \u00e7a se joue en quelques minutes et on ne dit pas aux gens, vous n'\u00eates pas quelqu'un de bien, on ne va pas bosser avec vous. Mais si c'est fait pour faire du profit de fa\u00e7on pas ultra transparente, m\u00eame pour 1%, \u00e7a ne marche pas. C'est \u00e7a que je demandais. C'est moi, \u00e0 la limite, c'est de te dire si demain, moi, je suis dans cette d\u00e9marche, de me dire, moi, je suis entrepreneur, etc. Sur un c\u00f4t\u00e9, je ne dirais pas old school par rapport \u00e0 ce que tu dis, mon objectif est pas de faire du profit et d'\u00eatre riche sans aucune raison. \u00c7a ne m'int\u00e9resse pas non plus n\u00e9cessairement, mais en effet, je pense que je passerai pas le screening dont tu parles l\u00e0. L\u00e0, je... Pas en tant que personne. Non, pas en tant que personne, mais ce que je veux dire, c'est que je vois que je suis tr\u00e8s client de ce genre de choses, \u00e7a c'est clair. Je suis tr\u00e8s client du c\u00f4t\u00e9 aussi tr\u00e8s pragmatique, c'est-\u00e0-dire me coller un label bio parce que c'est marqu\u00e9 bio et que \u00e7a vend, \u00e7a m'emmerde en fait. Et \u00e0 la limite, j'ach\u00e8te quand m\u00eame par d\u00e9faut du bio parce que je me dis que c'est quand m\u00eame moins pire peut-\u00eatre que d'autres choses pour autant. Mais tu vois, il y a un c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 quand tu creuses un peu et que tu vois des gens qu'on creusait un peu \u00e0 chaque fois, tu te dis bon, je ne suis pas s\u00fbr du machin. Maintenant, pour aller plus loin, je pourrais aussi demain me dire, regarde, je ne sais pas, moi j'ai vendu ma bo\u00eete. Finalement, je sais faire pas mal de choses, j'ai embarqu\u00e9 des gens, je sais faire des... cr\u00e9er, alors c'est pas exactement ton framework, mais je sais \u00eatre un actif qui cr\u00e9e de la valeur, etc, etc. Je vais essayer d'avoir de l'impact sur autre chose, sachant que mon objectif est pas de m'enrichir, etc, etc. Et je pourrais venir en me disant, voil\u00e0, mais ce que je comprends entre les lignes, en me disant, avec ton framework j'aurai de l'impact et je vais pouvoir, comme toi tu l'as fait, changer le monde, mais ailleurs. Je pourrais me dire \u00e7a. framework, j'aurai de l'impact et je vais pouvoir, comme toi, tu l'as fait, changer le monde, mais ailleurs. Je pourrais me dire \u00e7a. La question, c'est que pour toi, la source, elle ne vient pas de quelqu'un comme moi qui te dirait \u00e7a, elle vient du consommateur. C'est-\u00e0-dire qu'il faut que tes soci\u00e9taires te disent un jour, je veux faire des t-shirts. En fait, si tu es le partenaire, ce qui se passe, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s... Il ne faut surtout pas le rendre caricatural, c'est ce que je veux dire. On sort d'un rendez-vous, il y avait un tr\u00e8s grand groupe, tr\u00e8s puissant, o\u00f9 plein de gens auraient r\u00eav\u00e9 de rencontrer dans les dispositions dans lesquelles ils \u00e9taient. Et en sortant, les soci\u00e9t\u00e9s vont dire, on ne les sent pas. On ne va pas arriver, en fait, \u00e0 bosser avec eux. On ne sent pas le truc. \u00c7a para\u00eet rien, \u00e7a, mais cette relation tr\u00e8s directe, tr\u00e8s humaine, elle est le premier niveau d'une forme de confiance qu'on se fera mutuellement pour avancer vite et pas s'autocontr\u00f4ler sur tous les aspects. Oui, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi... \u00c7a peut \u00eatre aussi clivant, ce que tu dis. Tels que tu le dis, je veux dire, apr\u00e8s, moi, je peux recevoir, tu vois, en fait, finalement, des gens qui sont chez Danone, chez Google, chez Nestl\u00e9, \u00e0 la BNP, \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, chez Peugeot, etc. Puis tu arrives chez des cadres qui, en fait, comme tu le dis, sont des m\u00e8res de famille. Alors pas comme toi et moi, mais comme peut-\u00eatre ta femme et la mienne, qui sont des gens tr\u00e8s tr\u00e8s plein de bonnes intentions, qui ont envie de changer le monde. Et finalement, tu vas voir des soci\u00e9taires qui arrivent, qui viennent d'un monde tr\u00e8s diff\u00e9rent. Le bureau, c'est pas du tout ce qu'ils connaissent, c'est pas du tout. Et voil\u00e0. Et en fait, il va y avoir, il peut y avoir, enfin je sais pas moi, tel que je peux le per\u00e7oir, une forme de jugement qui n'est pas forc\u00e9ment le bon, parce que c'est des mondes juste diff\u00e9rents, que j'aimerais moi rassembler plut\u00f4t que diviser. On a, on essaie tous les jours et on esp\u00e8re encore le faire, mais je vais faire une pr\u00e9cision. C'est pas, on ne sent pas humainement le p\u00e8re de famille que j'avais en face de moi qui ne doit pas \u00eatre quelqu'un de bien, \u00e7a peut arriver, mais c'est pas \u00e7a. On ne les sent pas, \u00e7a veut dire il y a un d\u00e9salignement entre ce que pourrait nous dire ce p\u00e8re de famille sur l'envie de faire des choses et ce qu'il est dans cet immense groupe avec un logiciel, des inerties, des points de freinage, une culture. Je prends l'exemple de Danone. Ils sont venus nous voir il y a quelques temps. Ils avaient eu la meilleure id\u00e9e qu'ils soient. Ils auraient fait un carton. On va mettre du lait, c'est qui le patron ? Du lait cr\u00e9\u00e9 par les consommateurs plut\u00f4t que c'est qui le patron. Avec ce cahier des charges, la v\u00e9rif, les producteurs mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, dans nos yaourts. \u00c7a va cartonner, bravo. On fait toute l'\u00e9tude. Et \u00e7a, c'est valable avec plein de marques. Donc, on arr\u00eate, quoi. Et puis, l\u00e0 o\u00f9 il y a des p\u00e8res de famille g\u00e9niaux, on s'entend bien, tout va bien. Et puis, il y a un Kaiser-Sauz\u00e9, l\u00e0, comme dans il y a des p\u00e8res de famille g\u00e9niaux, on s'entend bien, tout va bien. Et puis il y a un Kaiser Sos\u00e9, l\u00e0, comme dans... Je le suspecte, mec, on ne sait pas qui c'est, bon. Mais il y a \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e0 la fin, quelqu'un qui dit \u00ab Ah non, non, on ne peut pas, nous Danone, on ne va quand m\u00eame pas s'indexer \u00e0 une vision de consommateur. \u00bb C'est souvent les directeurs du marketing, mais bon. Et \u00e7a s'arr\u00eate comme \u00e7a. Alors quand vous le faites une fois, deux fois, trois fois, cinq fois, avec plein de bienveillance et de volont\u00e9 de le faire, apr\u00e8s vous apprenez \u00e0 reconna\u00eetre celui qui intimement ressemble en tant que p\u00e8re de famille \u00e0 ce que vous \u00eates, et celui qui pourra aller au bout du truc. Ou que ce soit le CEO en fait qui vienne vous voir pour que \u00e7a marche. Ouais, mais lui, alors ce qui est g\u00e9nial, c'est que le grand patron de la grande enseigne, comme je l'avais d\u00e9crit tout \u00e0 l'heure, je n'ai pas pu expliquer apr\u00e8s la fin d'histoire, qui est en face de moi et je ressens quelqu'un, vraiment, j'aurais pu partir un week-end avec lui, un mec tr\u00e8s sympa, intelligent, moderne, qui aurait pu \u00eatre \u00e0 ma place, peut-\u00eatre moins moi \u00e0 la sienne, mais... Eh bien, \u00e0 la fin, il dit, mais dit mais ouais mais ok moi je suis tout \u00e0 fait conscient de \u00e7a, intimement, je sens bien qu'il est sinc\u00e8re, mais on est x milliers, on a recrut\u00e9 tous nos cadres depuis des ann\u00e9es sur un logiciel diff\u00e9rent et l\u00e0 les consommateurs nous font un coup de barre \u00e0 droite hyper violent. Qu'est ce que je fais ? Je licencie 50% de mes cadres. Donc il y a une culture d'entreprise. Il y a des gens qui sont dans une entreprise qui leur a dit pendant des ann\u00e9es voil\u00e0 comment on pense, il faut penser, on a des r\u00e9sultats. Et comment \u00e0 un moment donn\u00e9 tu dis, ah au fait, \u00e7a change l\u00e0 totalement, donc maintenant vous allez penser diff\u00e9remment. C'est pour \u00e7a que ces grands groupes ont du mal \u00e0 tourner, c'est pour \u00e7a que les soci\u00e9taires, les consommateurs, m\u00eame si c'est injuste, c'est comme \u00e7a, c' le moment. Maintenant, vous allez penser diff\u00e9remment. C'est pour \u00e7a que ces grands groupes ont du mal \u00e0 tourner, c'est pour \u00e7a que les soci\u00e9taires, les consommateurs, m\u00eame si c'est injuste, c'est comme \u00e7a, c'est malheureux parce que des fois c'est injuste. Quand tu as Danone, Nestl\u00e9 qui te dit, bon, je vais changer le monde et m'occuper de vos enfants, tu as du mal \u00e0 le croire. Donc, tu veux repasser par un autre chemin pour te rassurer et y croire. Pour cl\u00f4turer, on n'est pas press\u00e9, pas tout de suite, mais cet \u00e9pisode, je voudrais juste revenir sur deux points, qui est l'origine, pr\u00e9cis\u00e9ment l'origine et puis le futur et jusqu'o\u00f9 \u00e7a peut aller. Quand je dis l'origine, c'est ce jour 1. En fait, est-ce que tu peux me d\u00e9crire rapidement, on a aussi le temps, mais entre... admettons que tu aies eu... Mais tu peux couper non ? Non, je coupe pas, \u00e7a me saoule. Et puis non, mais c'est pas que \u00e7a me saoule, je savais bien que tu ne pouvais pas. C'est pas que \u00e7a me saoule, c'est une promesse que j'ai entre mes auditeurs. Et c'est \u00e0 eux de choisir si jamais je suis mauvais, soit j'ai fait un mauvais choix d'invit\u00e9, soit je g\u00e8re mal mon \u00e9ditorial, etc. De couper et de passer au prochain ou d'arr\u00eater de m'\u00e9couter. Je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien. Et voil\u00e0, je n'ai pas envie d'\u00eatre... Je ne suis pas journaliste. Je n'ai pas envie d'\u00eatre celui qui choisit ce qui int\u00e9resse ou non. Tu vois, c'est un peu l\u00e0-dessus. Non, mais je savais que c'\u00e9tait comme \u00e7a. Je te dis \u00e7a pour que tu puisses te souligner. C'est sympa. Ce que je voulais dire, c'est donc, tu as eu cette nuit, cette r\u00e9v\u00e9lation, un moment, tu es le Jeanne d'Arc et tu as une \u00e9tincelle. Et qu'est-ce qui se passe entre cette \u00e9tincelle ? Comment moi, si j'ai cette \u00e9tincelle, je peux le faire aussi ? Qu'est-ce que je peux apprendre de tout \u00e7a entre le jour o\u00f9 t'as eu cette \u00e9tincelle et le jour o\u00f9 la premi\u00e8re brique de lait est sortie ? Quitte \u00e0 les voir. Ouais, ouais, ouais. Alors, pour faire court, j'ai essay\u00e9. Donc, effectivement, avant \u00e7a, comme on l'a dit au d\u00e9but, il y a eu toute une esp\u00e8ce de maturit\u00e9. Les choses se sont mises en place. Et puis, c'est la prise de conscience, s'il faut partir du point de d\u00e9part, dans une discussion avec un conseiller, d'un ministre de l'agriculture de l'\u00e9poque. On parle des gueules cass\u00e9es. C'est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'ONU \u00e0 l'\u00e9poque. Il y a eu le New York Times qui a fait son article. Et dans le cadre de la pr\u00e9paration de cette pr\u00e9sentation des gueules cass\u00e9es n\u00e9e en France au niveau de l'ONU, en fin de conversation, on parle du contexte, on parle des producteurs de lait, dans une d\u00e9tresse totale, voil\u00e0, le courant 2016. Et il me dit, ce conseiller, vous n'auriez pas une id\u00e9e c\u00f4t\u00e9 consommateur parce qu'on a toujours \u00e9t\u00e9 dans un syst\u00e8me de collectif. Je trouve \u00e7a \u00e9tonnant qu'il me pose la question. C'\u00e9tait tr\u00e8s... C'\u00e9tait incroyable, mais tr\u00e8s moderne \u00e0 la fois, parce qu'il pouvait peut-\u00eatre ne pas avoir sa part de r\u00e9ponse. Et je lui dis en r\u00e9ponse instantan\u00e9e, OK, mais qu'est-ce qui manque sur un litre de lait ? Qu'est-ce qui manque ? Un euro, deux euros, quelques centimes ? Il ne le sait pas. Et encore aujourd'hui, il y a plein de gens qui ne savent pas ce qu'il manque \u00e0 un producteur, qui fabrique des produits, ils ne savent m\u00eame pas. Donc cela, il faut qu'ils se posent des questions. Et voil\u00e0 comment on trouve les 8 centimes par litre, pour que le producteur retrouve le sourire. Combien on en consomme par an ? 49 litres, 50 litres, et arrivent les 4 euros par an. Et l\u00e0, \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, comment faire ? Parce que l\u00e0, il y avait le probl\u00e8me, mais il n'y avait pas la solution. C'est effectivement ce d\u00e9clic, mais qui est d\u00e9j\u00e0 collectif. Enfin, arr\u00eatez de dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, on a eu une id\u00e9e. La discussion de la veille avec la personne qui \u00e9tait avec moi et la semaine d'avant \u00e0 Paris, tout circule apr\u00e8s, dans ce moment-l\u00e0, de la naissance de l'id\u00e9e de le faire. Et alors, apr\u00e8s, ce que mon ressenti, tu me le demandes, mais il n'y a pas de recette ou de logique. Ce n'est pas une pentec\u00f4te, ce que je d\u00e9cris. Mais pour moi, c'est OK, on va faire une marque. Comme les grands groupes vont pas le faire. On avait un peu pos\u00e9 la question. Ouh l\u00e0 l\u00e0, c'est nouveau, vous comprenez. Mais non, une marque de consommateurs, les consommateurs, entre ce qu'ils disent et ce qu'ils font, vous comprenez, ils ne payeront jamais plus. Il y avait tout ce discours qu'on conna\u00eet encore aujourd'hui. M\u00eame apr\u00e8s, c'est qu'il n'y a pas tant. Tu as toujours des gens qui disent non, non, non, mais les consommateurs, ils sont ce qu'ils sont au complet. Eh bien l\u00e0, on s'est dit OK, on fait notre marque \u00bb. Comment on va l'appeler ? Je me suis rappel\u00e9 d'une s\u00e9quence pour le Petit Producteur o\u00f9 G\u00e9rard Muillet, le fondateur d'Auchan, est \u00e0 Auchan-le-Pontet, venu voir son ami directeur, et il y a une interview et il est face \u00e0 des cam\u00e9ras et il y a une petite dame qui vient du fin fond du rayon avec un peu de mayonnaise. Elle voit ce monsieur, le fondateur d'Auchan avec sa cravate Auchan, et elle lui demande, en interrompant le rendez-vous, vous savez o\u00f9 il y a de la mayonnaise all\u00e9g\u00e9e ? Et lui s'arr\u00eate, il arr\u00eate l'interview, il part avec toute son \u00e9quipe, il cherche la mayonnaise all\u00e9g\u00e9e et il reprend l'interview. Et donc l\u00e0, je me suis dit, oh tu viens de rencontrer la patronne de G\u00e9rard Mili\u00e8s, qui en France aurait pu l'arr\u00eater dans ce moment l\u00e0, le consommateur, les consommateurs. Puis juste dix jours apr\u00e8s, il y avait une autre r\u00e9union autour des frises et l\u00e9gumes, et Auchan ne voulait pas entendre raison sur le fait qu'il valait rajouter des centimes, c'\u00e9tait tr\u00e8s bon, alors qu'ils \u00e9taient compl\u00e8tement d'accord. Et je dis \u00e0 la fin de la r\u00e9union, c'est quand m\u00eame hyper dommage avant de partir, je vais quand m\u00eame vous le dire, votre grand patron, il est compl\u00e8tement d'accord avec ce que je dis, ce qu'on dit. Il faut mettre des centimes quand il y a de la qualit\u00e9. Les fraises sont bonnes, le producteur gagne mieux sa vie, continuez la qualit\u00e9. Et l'\u00e9quipe me dit mais quel grand patron ? Ben je lui dis, les consommateurs. C'\u00e9tait une fa\u00e7on un peu cool de leur dire arr\u00eatez de r\u00e9fl\u00e9chir avec votre cerveau technique, vous avez des consommateurs pr\u00eats \u00e0 faire des efforts si \u00e7a a du sens, faites-le. Voil\u00e0 comment est n\u00e9 le nom et apr\u00e8s l\u00e0 c'est un r\u00eave. Apr\u00e8s moi, petite personnelle, dans ces cas l\u00e0 c'est visc\u00e9ral, c'est m\u00eame pas r\u00e9fl\u00e9chi, je me dis attends tant qu'on t'aura pas prouv\u00e9 que c'est impossible de faire une marre de consommateurs, tu vas le faire. \u00bb Je voyais pas comment des produits cr\u00e9\u00e9s dans cette logique d'intelligence collective, \u00e0 partir de questions simples qu'on pouvait tous agr\u00e9ger pour \u00e9crire un cahier des charges. Je voyais pas comment des consommateurs qui avaient d\u00e9cid\u00e9 d'un produit n'allaient pas donner le maximum d'espoir pour l'acheter. Et c'est comme \u00e7a que l'\u00e9quation s'est mise en marche, m\u00eame s'il y a eu une grosse r\u00e9flexion \u00e0 un moment donn\u00e9 des distributeurs avec, vous savez, toutes ces barri\u00e8res que tout le monde imagine, alors que bien souvent elles sont juste dans nos t\u00eates, les barri\u00e8res, en se disant \u00ab Ouh l\u00e0 l\u00e0, mais il y a 6800 personnes qui ont fait le questionnaire. Il y a bien d'autres consommateurs qui doivent y souscrire. Mais en fait, on est tous dans un pot commun quand on parle de bienveillance et de bon sens collectif. On se ressemble tous. Mais ton point z\u00e9ro l\u00e0-dessus, c'est le questionnaire. Tu as commenc\u00e9 par le questionnaire. Je veux dire, parce qu'il faut, il faut un moment, il faut voir des producteurs, il faut faire un moment, il faut voir des producteurs, il faut faire un questionnaire, il faut faire des briques de lait, il faut de l'argent pour cr\u00e9er tout \u00e7a. Qui cr\u00e9e la SAS ? Qui finance tout \u00e7a ? Comment \u00e7a s'est fait ? Il y a un film, j'en parlerai peut-\u00eatre sur la partie \u00ab Qu'est-ce que \u00e7a peut devenir ? \u00bb. \u00c7a, j'aimerais bien essayer de me projeter parce qu'on a eu... Il y a une production qui est venue nous proposer de faire un long m\u00e9trage, un film sur cette aventure de consommateur avec tout en filigrane ce qui va se passer m\u00eame au niveau mondial. On en parlera apr\u00e8s, mais... Et donc, \u00e7a nous a oblig\u00e9s \u00e0 replonger dans le d\u00e9but de l'histoire. Mais l\u00e0, n'ayant pas de strat\u00e9gie, je suis oblig\u00e9 d'essayer de reconstituer le truc. On n'a pas eu de strat\u00e9gie, on ne s'est pas dit on va faire \u00e7a comme \u00e7a. On s'est dit on fait une brique de lait, on d\u00e9cide du prix, on se rend compte que ce n'est pas trop cher, \u00e7a va aider des producteurs. On va faire passer le mot \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux, la com. Allons-y. Mais il y a un livre qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit sur le d\u00e9but d'initiative de CQ le patron. Quand je vois le t\u00e9moignage, l'objectif qu'on a pu faire et que je me rends compte que c'est en quelques mois que cette brique est n\u00e9e, dans une nuit avec le logo, mon cousin, parce qu'on ne pouvait pas mettre un smiley, on voulait mettre un smiley, c'\u00e9tait d\u00e9pos\u00e9, il a vite fait un logo, et voil\u00e0. C'est comme \u00e7a qu'est n\u00e9 ce logo. Et bien, entre ce moment-l\u00e0 et la mise en rayon, je crois qu'il se passe quatre mois. Carrefour, qui est la premi\u00e8re enseigne, Bertrand Swiderski, qui y croit, nous dit que c'est du jamais vu. Et quand on a creus\u00e9 un peu, pourquoi c'est all\u00e9 aussi vite, aussi simplement, sans \u00e9tudes de march\u00e9 ? Il n'y a pas eu besoin de financement parce que, comme d\u00e8s le d\u00e9but, on r\u00eavait de, rappelons-le, 5 millions secr\u00e8tement pour aider les premi\u00e8res familles en 2016. On r\u00eavait de 5 millions de litres de lait. Premier mois, 1 million. Fin d'ann\u00e9e, 33 millions. Bon, l\u00e0, d'un seul coup, il n'y a pas besoin d'argent, parce que \u00e7a cr\u00e9e de la richesse. Ce que je dois juste comprendre, c'est que, juste l'\u0153uf et la poule, il faut te lancer avec un lait qui est produit par un producteur qui, \u00e0 l'origine... Est-ce que le cahier des charges est \u00e9tabli d'abord ? Parce que si le cahier des charges est \u00e9tabli d'abord, en fait, il faut quand m\u00eame trouver le producteur qui correspond \u00e0 ton cahier des charges. C'est assez simple. Je veux dire, celui qui ne donne pas d'OGM, qui a ses vaches qui broutent dehors, etc. Il n'est peut-\u00eatre pas si simple \u00e0 prouver. C'est la bonne \u00e9toile de l'histoire. C'est tr\u00e8s juste ce que tu dis. C'est qu'on d\u00e9cide du cahier des charges et une fois qu'on a d\u00e9cid\u00e9 du cahier des charges, on regarde si des producteurs peuvent le r\u00e9aliser. Au moment o\u00f9 cr\u00e9e nous consommateurs de notre c\u00f4t\u00e9 le cahier des charges, les producteurs, les 80 familles de l'un, les premi\u00e8res, en d\u00e9tresse totale, \u00e0 qui il restait deux mois avant de d\u00e9poser le bilan et d'arr\u00eater les exploitations. En tant parl\u00e9 par Carrefour de l'initiative, l\u00e0 on prend le cahier des charges, on prend la r\u00e9alit\u00e9 du travail de ces 80 familles, et \u00e0 quelque chose pr\u00e8s \u00e7a colle pour la majorit\u00e9. Je m'explique, ils avaient tellement plus de ressources qu'ils faisaient des forages locaux pour \u00e9conomiser. La Bresse, sublime r\u00e9gion avec du p\u00e2turage, ils avaient du p\u00e2turage. Il a fallu qu'ils enl\u00e8vent effectivement l'alimentation animale. Il y a eu deux, trois petits r\u00e9glages, mais c'\u00e9tait des petites exploitations \u00e0 taille humaine, tout \u00e9tait superposable et on a pu tr\u00e8s rapidement aider ces familles dans un rendez-vous qui est d\u00e9crit dans le livre mais qui est tellement touchant quand on y r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 chaque fois, \u00e7a nous met la chair de poule quand on est dans la mairie o\u00f9 l\u00e0 les familles Martial, Darbon avec deux trois producteurs, ils savent que c'est vraiment la derni\u00e8re chance, apr\u00e8s c'est fini, il faut vendre les b\u00eates, ce que tu as racont\u00e9 pour ta famille, c'est un cr\u00e8ve-c\u0153ur. Ils connaissent leurs animaux par leur pr\u00e9nom. Enfin, c'est l'horreur \u00e0 un moment donn\u00e9 de dire, bon, on arr\u00eate tout. Et pour les raisons aussi qu'on a \u00e9voqu\u00e9es. Et dans ce rendez-vous, il y a Emmanuel Vastnecks, patron de la laiterie de Saint-Denis de l'H\u00f4tel. C'est important aussi, un fabricant qui \u00e0 un moment donn\u00e9 dit oui. Le patron des achats de Carrefour, Marc Delage, est, nous, dans un r\u00f4le de consommateur. Normalement on n'\u00e9tait pas l\u00e0. Et on revient au point de d\u00e9part, c'est ce que j'expliquais au ministre, \u00e0 tout le monde. Arr\u00eatez le tour de magie, r\u00eavez que des acteurs \u00e9conomiquement vont s'entendre, c'est pas vrai. Mettez celui qui ach\u00e8te au final et il va redonner les cartes diff\u00e9remment. Les consommateurs que nous sommes, tout se joue \u00e0 ce moment-l\u00e0. Carrefour se tourne vers les producteurs en disant, vous avez combien de litres de lait? 26 millions. 26 millions. Et l\u00e0, la laiterie Carrefour dit, waouh, la marque n'est pas connue. On peut essayer peut-\u00eatre de prendre 5 millions de litres de lait. \u00bb Et l\u00e0, je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment cl\u00e9. Je m'en rappelle, je l'ai dit avec tout mon c\u0153ur de consommateur. Je dis mais, je suis tourn\u00e9 vers Carrefour et la laiterie, je dis \u00ab Non, ne faites pas \u00e7a, \u00e7a ne sert \u00e0 rien. 5 millions de litres de lait, il ne va rien se passer. \u00bb Il faut rappeler \u00e7a, c'est trop peu, m\u00eame si c'est bien pay\u00e9, \u00e7a ne sauve pas les producteurs, il faut que ce soit massif. Et je leur ai dit 26 millions de litres de lait, il faut les prendre tous. Parce que c'est ce qui va faire qu'on va acheter la brique de lait. Parce que l\u00e0, les producteurs vont \u00eatre sauv\u00e9s. Vous vendrez plus facilement 26 millions de litres de lait en expliquant que vous vous engagez sur 26 millions de litres de lait en expliquant que vous vous engagez sur 26 millions de litres de lait que 5 millions avec la part de motivation qu'on n'aura pas. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 il se regarde effectivement un peu \u00e0 l'ancienne, Marc Delage, Carrefour, Emmanuel Vastnex, on y va et Il se tape dans la main. Et l\u00e0, \u00e7a me touche \u00e0 chaque fois. C'est super int\u00e9ressant d'entendre, t'es tr\u00e8s \u00e9mu. C'est... Alors moi, j'avais envie de me marrer juste avant parce que je voyais ce rendez-vous et \u00e7a m'a fait penser \u00e0 La V\u00e9rit\u00e9 si je mens et \u00e0 Jos\u00e9 Garcia qui rentre dans la pi\u00e8ce et qui... Tu vois cette sc\u00e8ne o\u00f9... En violons et en disant... C'est l\u00e0 o\u00f9 il faut un double cerveau parce que... Tu as essay\u00e9 de fourrer Massoud ? Non mais c'est \u00e9mouvant parce que tu sais apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 pour eux. Il y avait une phrase terrible de Marcel Darbon, il dit... Parce que lui depuis 18 mois il ne dormait pas parce qu'il avait peur chaque soir que le t\u00e9l\u00e9phone sonne et qu'on lui apprenne qu'il avait fait un s\u00e9jour. Donc, c'\u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s dur. Il m'a dit, oh, Nicolas, avec son accent de la Bresse, ce que je ne vais pas refaire. Tu sais que j'ai encore eu dix jours d'insomnie derri\u00e8re, parce que l\u00e0, je n'arrivais pas \u00e0 croire que c'\u00e9tait possible et qu'on s'en \u00e9tait sorti. Il y a une remarque que je me suis faite en t'\u00e9coutant, une question de fond, que certains comprennent les fonctionnements de l'agriculture, d'une partie de l'agriculture, pas des producteurs, vendeurs, etc. Mais d'une grosse partie de l'agriculture, au moins en France, je pense ailleurs, c'est les coop\u00e9ratives. Donc on fonctionne en coop\u00e9rative, donc laiti\u00e8re, les ma\u00eetres laitiers du Cotentin, Isigny, tu vas avoir \u00e9videmment la m\u00eame chose dans le coop\u00e9ratif. Donc laiti\u00e8re, les ma\u00eetres laitiers du Cotentin, Izini, tu vas avoir \u00e9videmment la m\u00eame chose dans le vin, la m\u00eame chose dans peut-\u00eatre les \u0153ufs d'ailleurs, je sais pas, j'imagine. Enfin voil\u00e0. Et donc, tu as des poules de producteurs qui se mettent ensemble pour cr\u00e9er cette coop\u00e9rative, qui va n\u00e9gocier ensuite, enfin, potentiellement transformer et vendre donc ce beurre d'Izini, ces camemberts, etc. Et c'est quand m\u00eame, tu dis, \u00e7a part d'une bonne id\u00e9e tout \u00e7a. C'est quand m\u00eame les coop\u00e9rants, il y a un truc, c'est bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, etc. Et je me dis, mais qu'est-ce qui est fucked up l\u00e0-dedans ? Qu'est-ce qui ne marche pas ? Et en fait, j'ai compris, je crois, \u00e0 force de t'\u00e9couter, ce qui ne marche pas. Et c'est un truc qui revient \u00e9norm\u00e9ment sur G\u00e9n\u00e9ration Future Self, avec en fait, invit\u00e9 apr\u00e8s invit\u00e9, apr\u00e8s invit\u00e9 apr\u00e8s invit\u00e9. C'est que quand m\u00eame, au moins maintenant, peut-\u00eatre que \u00e7a a march\u00e9 autrement avant, mais c'est qui le patron ? Tu reviens l\u00e0-dessus, mais le consommateur final, le client n'\u00e9tait pas \u00e0 la table. Quand tu n'\u00e9coutes pas tes clients et que tu es en train de n\u00e9gocier avec un distributeur, il manque quelqu'un en fait \u00e0 cette table. Et je pense que c'est dans tous les m\u00e9tiers pareil. En fait, si tu veux bien faire ton job, c'est pas toi le juge \u00e0 la fin. C'est ton client. C'est un peu flippant pour tout le monde parce que tu te sens un peu... C'est un peu comme si on te disait ton m\u00e9tier d'expert, ou tu peux le remplacer par le bon sens de quelqu'un qui va acheter le produit. Mais il faut accepter \u00e7a. Et c'est pour \u00e7a que les gens souvent dans le marketing, les conseillers des minist\u00e8res, c'est une famille de gens qui a appris, c'est pas des gens m\u00e9chants, mais ils ont essay\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir aux choses avec un cerveau un peu diff\u00e9rent pour essayer de justifier le fait qu'ils r\u00e9fl\u00e9chissaient au nom de tous, mais de fa\u00e7on experte. Il faut arr\u00eater avec \u00e7a, \u00e7a d\u00e9cale compl\u00e8tement les choses. Repartons de ce que nous sommes, parlons \u00e0 travers un \u00ab nous \u00bb collectif plut\u00f4t que \u00ab je r\u00e9fl\u00e9chis pour essayer de faire un truc pour tout le monde \u00bb. En 40 ans, tu as \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 pour un produit que tu allais retrouver dans un rayon. C'est quand m\u00eame fou de ne pas poser la question \u00e0 celui qui va acheter. Je pourrais continuer l\u00e0-dessus parce que \u00e7a ouvre plein de... J'aimerais parler de l'avenir. Exactement. Parce que \u00e7a pose plein de d\u00e9bats politiques, id\u00e9ologiques, je veux dire, sur le capitalisme, sur le communisme, sur plein de choses finalement. Voil\u00e0, on ne va pas aller parce qu'on n'a pas le temps de le sur le communisme, sur plein de choses, finalement. Voil\u00e0, on ne va pas aller parce qu'on n'a pas le temps. On le ferait une autre fois, si tu veux. Je serais ravi, d'ailleurs. On boira un coup en m\u00eame temps, comme \u00e7a, on pourra divaguer, si tu veux. Mais en effet, j'aimerais parler de l'avenir, c'est-\u00e0-dire que si on se projette l\u00e0-dessus, je veux dire, si tu bois un verre d'eau en ce moment, \u00e7a peut \u00eatre ce producteur de verre, \u00e7a peut \u00eatre... C'est film\u00e9 l\u00e0 ? C'est film\u00e9. Alors je me rends compte qu'en fait, il n'y a vraiment que toi qui est film\u00e9, parce que... Alors, ce ne sera peut-\u00eatre pas diffus\u00e9, je ne sais pas. Honn\u00eatement, tout est mis, envoy\u00e9 en stream sur YouTube, sur un lien priv\u00e9 que je peux filer si vous me le demandez. Mais en l'occurrence, on fait des tests et j'ai besoin de meilleures cam\u00e9ras, de meilleures choses, parce que l\u00e0, ce n'est pas encore... On am\u00e9liore, je suis s\u00fbr, du work in progress, mais \u00e7a peut nous servir. Et donc, du coup, comme je suis un... Je me surestime, tu vois, eh bien, je pensais que je pourrais monter moi-m\u00eame. Donc l\u00e0, tu vois, je mets la cam\u00e9ra sur moi. L\u00e0, je la place l\u00e0-bas, en direct. Et donc, voil\u00e0. Et d'ailleurs, avant de passer sur cette suite, j'ai un point que je veux absolument aborder avec toi, qui est un point personnel. Cette fois-ci, on a beaucoup parl\u00e9 du consommateur, de ce qui est le patron, etc. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 commence la psychanalyse. Apr\u00e8s deux heures, t'es pr\u00eat ? On a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9but\u00e9. T'as \u00e0 la fois un personnage sympathique, une bonhomie. Attends, quand je dis \u00e0 la fois... T'es un gros con, t'es un vrai salaud. Voil\u00e0, bon, t'es un gros con, on l'a dit, on a pos\u00e9 \u00e7a au d\u00e9but. Non, mais justement, on a pos\u00e9 un peu le d\u00e9bat d\u00e8s le d\u00e9but et tout \u00e7a l\u00e0-dessus. \u00c0 la fois, tu navigues dans des choses, tu parles de l'ONU, tu parles du New York Times, tu parles de Emmanuel Macron, tu parles de... Mais aussi, \u00e0 chaque fois, des consommateurs, tu donnes aussi, et je le note, les noms des personnes, et moi j'adore \u00e7a, chez Carrefour, qui l'ont fait, les noms des producteurs, etc. T'es inclusif l\u00e0-dedans, et moi c'est quelque chose que je respecte par-dessus tout, parce qu'on n'est pas seul, et souvent tu m'entendra ici demander \u00e0 mes invit\u00e9s, mais qui \u00e9tait cette personne ? Quelle marque ? Est-ce que tu peux le citer ? Parce que je pense c'est important de faire \u00e7a. Donc j'ai not\u00e9 tout \u00e7a. Je peux te faire une parenth\u00e8se ? \u00c7a para\u00eet couillon. Je vais dire Constantin Sarafian, Emmanuel Lassen. C'est les deux noms de... On est 12 000 soci\u00e9taires. Il faudrait qu'on les cite tous, mais ce serait un peu long. Mais quand on sait la part que chacun prend au succ\u00e8s de cette aventure, voil\u00e0, tu m'as invit\u00e9 \u00e0 me rappeler que si c'\u00e9tait le nom des gens qui aidaient, il fallait le faire. Je l'ai fait symboliquement pour tous les autres. Eh ben voil\u00e0. La question est par rapport \u00e0 toi, cette visibilit\u00e9, ces id\u00e9es, tu le rappelles aussi constamment que c'est collectif, etc. Et c'est important. Ce succ\u00e8s, enfin, o\u00f9 tu places ton ego dans tout \u00e7a ? Comment t'arrives \u00e0... Il y a plein d'injonctions, plein de... C'est toi aussi la figure de proue, c'est toi qu'on demande, t'essaies d'en mettre d'autres, mais comment tu g\u00e8res \u00e7a et o\u00f9 est-ce que t'en es l\u00e0-dessus ? Alors l\u00e0, vraiment, il faudrait que j'ai pass\u00e9 plus de temps dans un cabinet de psychanalyse pour y r\u00e9pondre au millim\u00e8tre. C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce qu'on est dilu\u00e9 au milieu de tout \u00e7a. Quand on le fait, et encore une fois, comme on le fait pas nous, de fa\u00e7on cynique et structur\u00e9e, j'ai pas beaucoup de rep\u00e8res. C'est assez \u00e9motionnel ce qu'on fait, donc je n'arrive pas bien \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cette question. Mais \u00e9videmment, tout n'est pas simplement naturel et spontan\u00e9. \u00c0 un moment donn\u00e9, on rep\u00e8re quand m\u00eame, non pas des artifices pour faire en sorte que \u00e7a marche, mais on a des points de rep\u00e8res de ce que le groupe, les soci\u00e9taires, les consommateurs, valide comme \u00e9tant un point important. C'est \u00e7a qui a jalonn\u00e9 et balis\u00e9 et qui a finalement fait un chemin, parce que c'est vrai que des fois on me dit \u00ab arr\u00eate, on dirait que tu as un discours o\u00f9 il n'y a jamais eu de chemin \u00bb. Non, le chemin a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par tout le monde \u00e0 partir de bornes collectives. Une fois qu'on s'est dit \u00e7a, au d\u00e9but, je me rappelle, j'aurais voulu le faire durer toujours, on disait, c'est qui le patron invit\u00e9 du Grand Journal sur Canal+. Tout le d\u00e9but, \u00e7a paraissait fou qu'il y ait une personne, quand c'est \u00e0 ce point collective, qui vienne incarner l'histoire. Puis apr\u00e8s, les journalistes ont dit, les plus bienveillants, on a besoin de quelqu'un qui incarne l'histoire \u00bb. Et c'est comme \u00e7a que, bon, je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 en parler et \u00e0 incarner l'histoire. Mais c'est un recul \u00e0 chaque fois. On le voit tout \u00e0 l'heure, quand tu dis \u00ab tu as fait \u00e7a, tu n'as pas de bureau \u00bb. L\u00e0, c'est typiquement, c'est pas contre ce que tu as dit, mais c'est un r\u00e9flexe d'entrepreneur, de vision \u00e9conomique, il y a quelqu'un qui dirige une entreprise. L\u00e0, on a... moi, je joue un r\u00f4le de d\u00e9clencheur, de communicant, mais je ne vaux pas plus que tous ceux qui, \u00e0 un moment donn\u00e9, prennent leur part, avouent un rayon, engueulent le directeur, font en sorte que \u00e7a marche. C'est vraiment... C'est quoi ton r\u00f4le, ton job ? T'as un titre, t'es g\u00e9rant de l'ASAS. Non, moi, je suis... Alors, c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'est fait. Fondateur, initiateur. Moi, je pr\u00e9f\u00e8re dire initiateur de l'histoire. Apr\u00e8s, il faut arr\u00eater. Apr\u00e8s, moi, j'ai un probl\u00e8me aussi. On me dit que je n'accepte pas assez la notion de... Oui, il y a un peu des leaders, des gens qui... Je la comprends, cette id\u00e9e. Je me familiarise de plus en plus avec le fait qu'il faut arr\u00eater aussi de toujours essayer d'enlever cette dimension-l\u00e0, parce qu'elle existe. Mais moi, je ne me sens pas \u00e0 l'aise dans cette dimension-l\u00e0. Donc, la suite va continuer effectivement d'\u00eatre collective. J'invite vraiment tout le monde et tous ceux qui entreprennent \u00e0 non pas cr\u00e9er artificiellement des conditions qui ressemblent \u00e0 celles-l\u00e0 pour essayer de faire un truc qui marche, \u00e7a ne marchera pas, on l'a vu et on le voit d'ailleurs dans les pays o\u00f9 tous ceux qui sont dans la puret\u00e9 directe de l'initiative du consommateur, \u00e7a d\u00e9colle instantan\u00e9ment. Tous ceux qui ont un petit filtre technique d'entrepreneur, \u00e7a va moins vite. C'est ce l\u00e2cher prise l\u00e0 qui fait qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a va fonctionner. C'est hyper important parce qu'au bout de cinq ans, il n'y a pas un deuxi\u00e8me s\u00e9cu patron. On aurait pu se dire mais bon, il aurait d\u00fb en avoir plein. Parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, c'est tr\u00e8s sp\u00e9cial ce qui s'est pass\u00e9. C'est dur \u00e0 d\u00e9crire, mais il faut que ce soit \u00e0 100% une r\u00e9alit\u00e9 d'un groupe de consommateurs prenant \u00e0 bras le c\u0153ur une histoire et faisant en sorte que du d\u00e9but \u00e0 la fin, ce soit ce que tout le monde pense que c'est. C'est cette notion-l\u00e0. Si tu es \u00e0 95%, 90%, \u00e7a n'est pas finalement une r\u00e9alit\u00e9. C'est les patrons de RSE qui me disent \u00ab Nicolas, vous \u00eates un peu dur quand vous nous dites qu'on n'est pas align une r\u00e9alit\u00e9. C'est les patrons de RSE qui me disent \u00ab Oh Nicolas, vous \u00eates un peu dur quand vous nous dites qu'on n'est pas align\u00e9 avec l'\u00e9quipe de ses \u00e9quipes patrons. On \u00e9tait \u00e0 30% de RSE, on est \u00e0 80. Ben non, mettez-vous \u00e0 100%. Tu ne peux pas avoir l'adh\u00e9sion de quelqu'un qui veut que son argent serve \u00e0 quelque chose de bien en lui disant \u00ab c'est un peu mieux qu'avant \u00bb. Et tout l'enjeu de la suite, il va \u00eatre l\u00e0. Je crois que toutes les aventures, les entreprises qui vont \u00eatre absolument transparentes, accepter la critique, la co-construction, le contr\u00f4le, c'est hyper bienveillant le contr\u00f4le. \u00c0 ce moment-l\u00e0, tu as une famille de gens qui disent, bon, je suis all\u00e9 voir ce monsieur. En l'occurrence, toi, demain, tu fais une assurance, un service. On peut vraiment tout lui demander. On sait o\u00f9 on en est. Je suis all\u00e9 voir ce monsieur, en l'occurrence toi, demain tu fais une assurance, un service. On peut vraiment tout lui demander, on sait o\u00f9 on en est, on se relaie pour \u00eatre s\u00fbr qu'on n'est pas instrumentalis\u00e9 ou infantilis\u00e9. Notion tr\u00e8s importante. Donc les amis, vous pouvez tous acheter l\u00e0. Et en plus, on a un deal, c'est que, comme on va lui amener un \u00e9norme succ\u00e8s puisqu'on lui am\u00e8ne en une fois de l'argent sans qu'il ait besoin de faire de pub. C'est aussi \u00e7a, c'est le patron. On r\u00e9cup\u00e8re une partie de l'argent pour en faire des choses bien. On voit bien, finalement, que c'est le sch\u00e9ma de ces qu'il est patron. J'am\u00e8ne de l'argent. Il y a toute une suite, une cascade de choses positives qui vont jusqu'au partage de la valeur finale. Et \u00e7a n'emp\u00eache pas de faire une entreprise. Demain, ce n'est pas l'annulation, parce que je respecte aussi l'instinct de l'entrepreneur. Il veut r\u00e9ussir. Au bout d'un moment, si tu as un leader qui a envie de r\u00e9ussir, pour des questions psychanalytiques, plus que d'ailleurs financi\u00e8res, et qui veut \u00eatre celui qui gagne de l'argent, ce n'est pas un probl\u00e8me de gagner de l'argent. Mais, dis ce que tu fais, partage de la valeur et tu en gagneras peut-\u00eatre encore plus. Mais \u00e7a veut dire typiquement que ton producteur de lait, si demain, pour une raison X ou Y, qu'il r\u00e9ussisse \u00e0 baisser \u00e9norm\u00e9ment ses co\u00fbts de production, etc. et que les soci\u00e9t\u00e9s restent, mais qu'il gagne trop d'argent, on lui dirait finalement qu'on repasse \u00e0 29 centimes. Ouais, \u00e7a n'arrivera pas parce qu'il faut vraiment dire, c'est utile. Quand ils sont \u00e0 ce prix-l\u00e0, avec les sept jours par semaine, les heures encha\u00een\u00e9es, c'est encore, c'est une juste r\u00e9mun\u00e9ration. Ils sont heureux, ils peuvent partir en vacances et avoir une vie normale. C'est tr\u00e8s loin d'\u00eatre un grand salaire. C'est l\u00e0, en fait, c'est l\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 pour moi, intellectuellement, cette, tu vois, j'aime ce game de l'entrepreneur et des gens qui changent le monde aussi dans, dans, dans beaucoup de gens que je re\u00e7ois ici, qui en fait, quiont une carotte financi\u00e8re mais g\u00e9n\u00e9ralement souvent c'est pas \u00e7a qu'ils cherchent je pense vraiment tr\u00e8s sinc\u00e8rement, je dis g\u00e9n\u00e9ralement il y a des exceptions mais quand bien m\u00eame d'ailleurs si c'est la carotte et que \u00e7a fait avancer des choses et que \u00e7a fait progresser des secteurs entiers pourquoi pas ? Mais l\u00e0 il y a quand m\u00eame aussi un jugement sur la valeur finale du salaire progresser des secteurs entiers, pourquoi pas ? Mais l\u00e0, il y a quand m\u00eame aussi un jugement sur la valeur finale du salaire d'une personne ou d'un producteur et se dire... On gagne tous bien notre vie, il faut le dire. C'est qui le patron ? Tous les gens qui bossent gagnent leur vie et c'est pas... On n'est pas des... des moines... Vos salaires ne sont pas d\u00e9cid\u00e9s par les soci\u00e9taires. Non, au d\u00e9but, c'est pareil. Apr\u00e8s, \u00e7a c'est... Un jour, il y a un journaliste qui m'a dit \u00ab c'est bien la transparence, mais il faut pas que ce soit de l'exhibition \u00bb. On m'en reparlait toujours de ce mot-l\u00e0. Moi, j'avais donn\u00e9 mon salaire, un jour, c'\u00e9tait un portrait de Lib\u00e9ration. Et en fait, derri\u00e8re, c'est comme \u00e7a. Il y a eu tellement de probl\u00e8mes en r\u00e9alit\u00e9. Quand tu donnes ton salaire, eh bien l\u00e0, tu as des milliers de gens qui reposent des questions, qui se posent des questions. Puis apr\u00e8s, on a commenc\u00e9 \u00e0 me dire, il faut que vous donniez le salaire de tous les gens qui bossent dans ce qu'ils font. Le mieux est l'ennemi du bien. C'est-\u00e0-dire qu'au bout d'un moment, c'est pas mal de faire les choses. Je pense que les choses se ressentent aussi. Et c'est normal de gagner sa vie. On ne peut pas dire demain, dans le milieu de l'habillement, \u00e0 quelqu'un de cr\u00e9er une esp\u00e8ce de r\u00e9volution positive qui va aider une s\u00e9rie de gens. Mais en revanche, tu ne vas pas gagner ta vie. Ce n'est pas possible. Cette coquetterie l\u00e0, il faut qu'on s'en passe. Je peux revenir juste sur l'avenir. Tu l'as \u00e9voqu\u00e9 un peu tout de suite. Est-ce qu'on peut envisager un smartphone, un avion, des objets complexes ? On a vu, peut-\u00eatre qu'il va dispara\u00eetre. Peut-\u00eatre qu'il va dispara\u00eetre, m\u00eame la voiture, j'allais dire une voiture, je dis un avion du coup, mais je sais pas moi, mais tu vois, un v\u00e9lo, peu importe, c'est qui le patron ? Absolument. Ou sur les m\u00eames mod\u00e8les ? On n'en \u00e9tait pas s\u00fbr au d\u00e9but, mais \u00e9videmment. Et alors pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, je n'avais pas pr\u00e9vu \u00e7a comme \u00e7a, mais si \u00e7a ne t'emb\u00eate pas, je vais le faire comme \u00e7a parce que c'est tellement large. Je vais essayer de te d\u00e9crire. Donc une production est venue nous voir en disant on veut faire un long m\u00e9trage. Bon, c'\u00e9tait un sacr\u00e9 exercice. L'\u00e9quipe, bon non, on va faire un long m\u00e9trage, ce n'est pas notre aventure, on veut pas... \u00bb Parce qu'un long m\u00e9trage, \u00e7a \u00e9crit une histoire sp\u00e9ciale, et nous on a une histoire tr\u00e8s sp\u00e9ciale dans sa v\u00e9rit\u00e9. Au-del\u00e0 de comment \u00e7a s'est pass\u00e9, il y avait une fin. Il y a m\u00eame un projet l\u00e0 d'ailleurs, de s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, qui serait directement en connexion avec l'alimentation, parce que dans la consommation, il n'y en a pas beaucoup. Et il y a certainement des choses \u00e0 faire. Mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est de se projeter. Donc, je ne dis pas, voil\u00e0 ce que j'imagine pour CQL Patron, mais je vais essayer de d\u00e9crire ce qu'il y a dans le travail de pr\u00e9paration, alors je ne veux pas spoiler, mais \u00e9tait rendu possible dans ce que \u00e7a pourrait donner. On part donc de CQL Patron et de toutes les initiatives qui fonctionnent de cette fa\u00e7on-l\u00e0. Il ne faut pas parler d'un truc. Cette \u00e9nergie, elle vient se fixer, elle se cristallise comme \u00e7a, mais elle est partout. Et... Nicolas a montr\u00e9 la bouteille de lait, le pack de lait. Oui, il a montr\u00e9 le pack de lait. En fait, si on reprend ce qui a rassembl\u00e9 les gens dans la cr\u00e9ation de cette marque. Je viens, j'am\u00e8ne mon argent si je suis s\u00fbr de savoir pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 quoi il sert. Qu'est-ce que vous en faites ? O\u00f9 \u00e7a va ? Au-del\u00e0 d'une promesse, je veux le v\u00e9rifier. Ou que quelqu'un comme moi, qui n'a pas de raison de me mentir, le v\u00e9rifie. Donc si on a la transparence, l'assurance que son argent sert \u00e0 quelque chose de bien, les centimes peut-\u00eatre qui manquaient, on est pr\u00eat \u00e0 les mettre. L'acte 2, c'est que si on se met tous \u00e0 acheter une marque qu'on ma\u00eetrise collectivement, on peut faire des \u00e9conomies d'\u00e9chelle pour qu'ensuite le prix peut-\u00eatre se retrouve un peu \u00e0 la baisse parce que 15% de frais de marketing et de com' sur un produit, \u00e7a p\u00e8se aussi. Donc on a la preuve que si on se rassemble, si on se parle, si on rassemble notre bon sens collectif, notre bienveillance, on est d\u00e9j\u00e0 capable de cr\u00e9er une marque qui en France n'a pas d'\u00e9quivalent en tant que nouvelle marque. Jamais une marque nouvelle s'est vendue aussi vite en France. Donc c'est des r\u00e9sultats hors normes et dans les autres pays c'est enue aussi vite en France. Donc, c'est des r\u00e9sultats hors normes. Et dans les autres pays, c'est en train de se reproduire. Donc, si on part de l\u00e0, pour r\u00e9pondre \u00e0 ta question, il faut imaginer ce film, ce long m\u00e9trage, je fais l'exercice comme \u00e7a, donc qui verrait na\u00eetre \u00e0 partir d'un probl\u00e8me humain, visc\u00e9ral, la r\u00e9mun\u00e9ration des producteurs. Parce que c'est \u00e7a le moteur, qu'ilit que tout le monde ach\u00e8te. C'est pas une vision intellectuelle ou \u00e9conomique du monde. L\u00e0, on a une r\u00e9compense directe. Wow, je sais que mon argent sert \u00e0 un truc bien, je suis content, je ne le connais pas mais le producteur qui retrouve le sourire, \u00e7a me rend heureux. Et donc cette logique-l\u00e0, si on acc\u00e9l\u00e8re le syst\u00e8me, moi, je suis persuad\u00e9 qu'on peut arriver \u00e0 quelque chose qui va d\u00e9border du monde \u00e9conomique. Pourquoi pas demain aller jusqu'\u00e0 l'accompagnement de la vie politique ? Pourquoi ? Tu me permets de me faire un r\u00eave trans... Vas-y, vas-y. En France, aujourd'hui, 2021, et dans dix pays, des consommateurs sont en train de cr\u00e9er des produits, donc une marque qui les rassemble. \u00c7a grandit, \u00e7a grandit \u00e0 vitesse grande, parce qu'il y a tr\u00e8s peu de gens dans le monde qui vont se dire, rassembler mon argent sur une marque que je ma\u00eetrise, qui me dit o\u00f9 va mon argent pour cr\u00e9er de la valeur, qu'ensuite m\u00eame je peux aller r\u00e9investir dans des choses utiles, \u00e0 part des pathologies graves, on a tous envie plut\u00f4t de \u00e7a. Donc, on rend transparent ce syst\u00e8me, on rassemble son argent, on cr\u00e9e des produits alimentaires, des services. On va tr\u00e8s loin dans cette logique puisque, en r\u00e9alit\u00e9, entre ce monde qui nous para\u00eet tr\u00e8s compliqu\u00e9, des iPhones, des avions, des assurances, et nous, il y a tr\u00e8s peu de chemin. Il y a notre argent qui sort de notre poche pour aller acheter un de ces produits. Et on a d\u00e9couvert que ce n'\u00e9tait pas un monde incroyablement compliqu\u00e9. On peut y r\u00e9fl\u00e9chir, le comprendre et le r\u00e9organiser. Donc si nous consommateurs on se rassemble, on va avec cette masse d'argent pouvoir investir dans des services et des produits alimentaires utiles. Et comme le monde \u00e9conomique ne d\u00e9pend que de nous, on va pouvoir r\u00e9\u00e9quilibrer les choses en respectant les acteurs, les entrepreneurs. On est tout \u00e0 fait conscient qu'il ne faut pas faire une r\u00e9volution idiote, mais on va pouvoir avoir une influence beaucoup plus grande et ultra rapide sur non pas simplement l'achat d'un produit ou d'un service, mais la cons\u00e9quence de ce que \u00e7a a sur l'impact environnemental, l'impact social. Donc, en fait, on peut faire un changement global et m\u00eame de la politique dans une vision moderne et saine \u00e0 partir de son achat et de sa carte bleue. Il suffit qu'on se concerte parce que de toute mani\u00e8re, le petit fr\u00e8re direct du monde \u00e9conomique, c'est le monde politique. Donc, si on coordonne \u00e0 un moment donn\u00e9 cette \u00e9nergie, ce bon sens, cette bienveillance, et qu'on rassemble notre argent pour en faire des choses utiles, m\u00e9caniquement, on va changer les choses positivement. Donc, \u00e7a peut se faire en France, \u00e7a peut se faire dans diff\u00e9rents pays. Et l\u00e0, je trouve que c'est une zone d'espoir qui appara\u00eet ph\u00e9nom\u00e9nale. Au lieu d'\u00eatre face \u00e0 cette esp\u00e8ce de destin individuellement, on est chacun dans notre coin en train de nous dire, on ne tient pas le volant, qu'est-ce qu'ils vont en faire, o\u00f9 \u00e7a va aller ? Tu r\u00e9cup\u00e8res ton pouvoir, tu sais que l'argent organise tout jusqu'au monde politique et tu d\u00e9cides \u00e0 partir de ton bon sens et de ta bienveillance de ce que sera ton destin et ton avenir. J'adore cette vision, Nicolas, elle me fait me poser plein de questions. C'est \u00e0 quel point, en fait, je suis compl\u00e8tement dans cette lign\u00e9e avec g\u00e9n\u00e9ration do it yourself et ce que \u00e7a repr\u00e9sente ou \u00e0 un extr\u00eame oppos\u00e9. Je m'explique. Quand je dis compl\u00e8tement dans cette lign\u00e9e, c'est que c'est en fait une somme de choix individuels, do it yourself, qui va dans un int\u00e9r\u00eat potentiellement collectif. Et pour autant, quand je t'\u00e9coute, je me dis, le collectif, de temps en temps, notamment, manque de cr\u00e9ativit\u00e9, d'audace. Potentiellement, il est aussi tr\u00e8s s\u00e9curite, ce n'est pas le bon terme, je cherche, mais... Un peu conservateur, un peu inertiel. Et en fait, \u00e7a m'a fait penser \u00e0 cette phrase d'Henri Ford, tu la connais probablement, qui disait si j'avais demand\u00e9 aux gens ce qu'ils voulaient, ils m'auraient demand\u00e9 des chevaux plus rapides. Et je me dis qu'il y a des besoins dans l'humanit\u00e9, mais aussi des tincelles de gens qui sont capables de ne pas \u00e9couter. Et pour autant, vraiment, je trouve \u00e7a extra. Les autres choses auxquelles je pense en t'\u00e9coutant, c'est que ce qui est fou dans tout \u00e7a, c'est que c'est un pur produit d'Internet et de la modernit\u00e9 aussi, ce que tu fais, ce que vous faites collectivement. Ce ne serait pas possible en envoyant des votes. Ce serait possible, mais \u00e7a n'aurait pas fonctionn\u00e9 autant. Ce serait compliqu\u00e9 possible en envoyant des votes, ce serait possible, mais \u00e7a n'aurait pas fonctionn\u00e9 autant. Ce serait compliqu\u00e9 \u00e0 diffuser. La viralit\u00e9 de votre projet est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important aussi. Donc il y a plein de choses l\u00e0-dedans o\u00f9 tu te dis, est-ce que je suis \u00e0 contre-courant, est-ce que je suis compl\u00e8tement dedans, etc. C'est int\u00e9ressant, \u00e7a nous touche tous. On ne va pas repartir sur cette discussion parce que sinon on va partir trop loin. Je vois mon associ\u00e9 Laurent qui part \u00e0 N\u00f4tre-D\u00e8che, j'ai l'impression, parce qu'il m'a fait des grands signes. Voil\u00e0. Mais de toute fa\u00e7on, je le rejoindrai parce que j'ai pas fini. Mais je voulais te partager... Je peux dire un mot l\u00e0-dessus ? Ouais, je t'en prie, je t'en prie. Je vois bien que tu as cette vision moderne et que tu comprends cette dimension qui s'est incarn\u00e9e dans cette aventure, c'est Guy Lepatron. Mais le petit truc un peu flippant, et je le comprends, il y a plein de gens qui doivent le ressentir, c'est, attendez, dans mon r\u00f4le d'entrepreneur et d'expert, on ne va quand m\u00eame pas m'expliquer qu'il suffit que je demande \u00e0 ceux qui ach\u00e8tent et consomment ce qu'il faudrait faire. Donc, c'est vrai que l'agilit\u00e9... Je ne vais pas aller en compte de \u00e7a. Je dis juste que, potentiellement, il y a des folies individuelles qui peuvent driver un collectif. Super. Alors l\u00e0, je ne suis pas... Je suis un peu moins d'accord juste avant, mais l\u00e0, je suis 100% d'accord. C'est-\u00e0-dire que dans un groupe, il faut effectivement donner une place, pas surdimensionn\u00e9e, parce que \u00e7a deviendrait d\u00e9bile, mais \u00e0 quelqu'un qui a ce petit grain de folie pour orienter, cr\u00e9er une impulsion, on est dans le principe d'une \u00e9quipe collective sportive. Chacun son r\u00f4le. \u00c0 un moment donn\u00e9, il y a cette sensation comme \u00e7a d'appartenir \u00e0 une victoire collective ou \u00e0 des \u00e9checs. On comprend mieux les \u00e9checs quand on les d\u00e9crypte. Donc, finalement, il faut ce petit grain de folie de certains, mais \u00e0 la diff\u00e9rence de ce qui se faisait depuis des ann\u00e9es, il faut sortir aussi des r\u00e9volutions par l'ego. Je m'explique. Ce qui a fait que le patron a fonctionn\u00e9, c'est qu'on n'a pas fait des r\u00e9unions pour se dire qui veut faire quelque chose. Je pense aux Gilets jaunes, qui sont un mouvement tellement essentiel et fondateur. Mais les Gilets jaunes, \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a un leader, qu'ils se retrouvent en face d'un leader dans une radio, ils gardent \u00e9gaux et c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9. L\u00e0, vote \u00e9lectronique, tu l'as dit. Cette question simple, qu'est-ce que vous r\u00e9pondez dans l'intimit\u00e9 de votre vie tranquille chez vous ? Et l\u00e0, tu es connect\u00e9 vraiment \u00e0 ton bon sens, tu n'as pas de parasitisme particulier, culturel ou d'influence. Et finalement, tu reviens \u00e0 l'essentiel de ce que tu es. Donc oui au collectif, mais \u00e9videmment oui aussi \u00e0 la notion de personnalit\u00e9. Et ce n'est pas pour annuler, c'est agr\u00e9ger des personnalit\u00e9s diff\u00e9rentes avec une part de folie, de douceur, de conservatisme ou de cr\u00e9ation, de cr\u00e9ativit\u00e9. Mais en respectant l'id\u00e9e que c'est un vote collectif qui sera toujours plus fort que une impression ou qu'une sensation individuelle. C'est un postulat important et je crois que l'histoire a montr\u00e9 quand m\u00eame que c'\u00e9tait plut\u00f4t positif de r\u00e9fl\u00e9chir ainsi. Peut-\u00eatre qu'il faut se reposer la question. Et apr\u00e8s, quand on n'est pas habitu\u00e9 \u00e0 \u00e7a et qu'on y go\u00fbte, c'est fabuleux. Le lundi, je pose la question. O\u00f9 est-ce qu'on doit aller ? On te donne la r\u00e9ponse. Tu y vas. Et regardez, depuis cinq ans, le chemin qu'on a pris et finalement, il ne s'est pas perdu. 300 millions de produits vendus depuis le lancement, 248 millions de litres de lait, 14,5 millions de consommateurs cachettes. Voil\u00e0, c'est la marque alimentaire qui progresse le plus en France depuis deux ans. La deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, voil\u00e0, on parle. Enfin, ce n'est pas que des paroles, ce que tu dis. Ce n'est pas que de la foi en toi-m\u00eame. Ce n'est pas du fake it until you make it. Tout \u00e7a a fonctionn\u00e9, fonctionne. J'utilise des langages de start-upers, tu m'excuses. Pour finir cet \u00e9pisode, j'ai quelques questions que je pose \u00e0 mes invit\u00e9s. J'aimerais savoir comment tu progresses toi, Nicolas ? Atelier personnel, bien s\u00fbr, c'est \u00e7a. C'est plut\u00f4t r\u00e9cent, mais c'est un peu flippant. En \u00e9coutant mes enfants, qui ont \u00e9t\u00e9 directement sous l'influence de ce que j'ai bien voulu leur dire, en t\u00e2tonnant dans le r\u00f4le de parent, et qui \u00e0 un moment donn\u00e9 me font un peu un contre-champ en me disant \u00ab sur ces aspects-l\u00e0, peut-\u00eatre que tu devrais r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 faire changer certaines choses. C'est un des axes principaux. Et puis apr\u00e8s, visc\u00e9ralement, en \u00e9coutant, en se mettant en situation d'\u00e9couter ce que la r\u00e9ponse collective donne par rapport \u00e0 ma propre r\u00e9ponse. Et d'ailleurs, \u00e7a superpose souvent ces accarations. O\u00f9 est-ce qu'on te suit ? Ou alors, on ne te contacte pas parce que tu ne r\u00e9ponds pasations. O\u00f9 est-ce qu'on te suit ou on ne te contacte pas parce que tu r\u00e9ponds pas. Donc, o\u00f9 est-ce qu'on te suit ? Ah ouais, c'est terrible. \u00c7a y est, c'est le point de d\u00e9part qui revient. Alors, c'est vrai que je ne le fais pas assez. C'est bizarre, \u00e7a me g\u00eane et tout, mais en fait, \u00e7a permet d'aller vite sur les r\u00e9seaux sociaux. Donc, LinkedIn, Twitter. On nous a dit, vous avez un d\u00e9ficit, des millions de ventes, c'est connu, les journalistes en parlent beaucoup. Il n'y a pas beaucoup de gens en fait qui suivent sur les r\u00e9seaux sociaux, Twitter, Instagram. Donc soit Nicolas Chaban, soit la marque du consommateur, soit CQL Patron selon les endroits. CQL Patron ou Nicolas Chaban. Mais moi je fais un truc qui est terrible, je repose tout ce que fait CQL Patron. En plus \u00e7a marche pas en termes d'algorithme, il faut que tu fasses des trucs... Diff\u00e9rents ! Ah ouais, bah tiens, il faut que je pose des questions. Y'a un autre truc qu'il faut que je te dise sur ton UX de ton site internet, c'est que tu ne dis pas, puisque je l'ai fait pendant l'\u00e9pisode, tu dis pas que c'est 1 euro jusqu'\u00e0 ce qu'on arrive au paiement. Mais du coup, j'avais pas envie de signer un moment, tu vois, je me dis en fait, il faut quand m\u00eame dire au d\u00e9but \u00e7a ne co\u00fbte qu'un euro parce que sinon, en fait... Pour devenir soci\u00e9taire. Bah oui, parce que j'ai d\u00fb signer des trucs, signer avec ma signature, pas juste accepter des conditions g\u00e9n\u00e9rales, dire je m'engage et je sais pas combien \u00e7a va me co\u00fbter. Ah mais tu es soci\u00e9taire ? Bah du coup je le suis maintenant. Ah c'est bien ! J'ai sign\u00e9 mais j'ai pas pay\u00e9, \u00e7a s'est pas pass\u00e9. Donc l\u00e0 l'\u00e9quipe en vient de gratter un conseil d'une entreprise, \u00e9videmment, tr\u00e8s influente sur la partie digitale. Merci pour \u00e7a. Plut\u00f4t en amont, voil\u00e0, comme je suis soci\u00e9taire, c'est gratuit puisque c'est ma mani\u00e8re de contribuer. Je ne ferai plus rien pendant quatre ans. Je suis s\u00fbr que non. Voil\u00e0. Et tiens, j'avais quand m\u00eame une question avant de reprendre sur mes questions habituelles. Alors tu habites au pied du Ventoux, tu m'as dit. Alors c'est l\u00e0 o\u00f9 tu habites au quotidien ? Ouais. T'as fait le Ventoux en v\u00e9lo ? Oui. Ok. En descendant. En descendant, ok. Non, je l'ai fait en plus. T'as commenc\u00e9 cet \u00e9pisode en me disant que t'avais 30 kilos de trop, plus ou moins, en sous-enclos. Je pourrais le faire en montant. Ah ok. Non \u00e9pisode en me disant que t'avais 30 kilos de trop, plus ou moins, en sous-enclos. Je pourrais les faire en montant. Ah ok. Non mais je\u2026 On se fait \u00e7a un jour si tu veux. Moi je te propose \u00e7a. Ouais mais je vois que t'es un peu plus sportif. Allez ! Beaucoup plus sportif. Non, y'a un truc g\u00e9nial pour faire le ventoux quand on est aussi sportif que moi. Non, c'est qu'on t'am\u00e8ne des v\u00e9los en haut et tu descends. Oui, bien s\u00fbr. C'est le comble horrible du non-sportif. Bon, tu veux pas t'engager avec moi, on se fait le Ventoux en montant ? Alors, \u00e9coute, je suis pr\u00eat \u00e0 relever ce d\u00e9fi. Il faut combien de temps pour... Alors, au moins deux ans, c'est le temps qu'il va me falloir pour arriver au sommet du Ventoux. Donc, il faut que je fasse une pr\u00e9paration avant. Non, non, avec plaisir, avec plaisir. Je n'ai jamais fait dans ce sens-l\u00e0. Et surtout, j'invite tout le monde \u00e0 des trucs hyper simples. Le lever de soleil. Il y a d'autres montagnes en France, mais le lev\u00e9 de soleil au sommet du Ventoux. Bon ben voil\u00e0, \u00e0 5 heures du matin en juillet 2022 \u00e0 se faire... 2023 si tu veux. Arr\u00eate d'en partir. Voil\u00e0, 2021. Donc on te suit sur les r\u00e9seaux sociaux, on a dit. Si tu avais l'occasion de murmurer \u00e0 l'oreille de Nicolas, du jeune Nicolas de 20 ans, un petit un petit truc, te dire quelque chose \u00e0 toi-m\u00eame, qu'est-ce que tu te dirais ? Ah ouais, c'est facile maintenant, mais t'as raison. Parce que ces convictions-l\u00e0, moi, je les ai toujours eues, mais je dirais presque psychanalytiquement, quoi. C'\u00e9tait m\u00eame pas une esp\u00e8ce de vision d'entrepreneur, c'\u00e9tait... Voil\u00e0. Mais c'est un peu comme si, pendant longtemps, on, alors peut-\u00eatre je, mais on avait tir\u00e9 des fl\u00e8ches, sans choper une cible parce que \u00e7a faisait pas mouche \u00e0 chaque fois. Et en r\u00e9alit\u00e9, on n'a pas chang\u00e9 la fa\u00e7on de tirer les fl\u00e8ches. La cible s'est mise exactement dans l'axe de nos fl\u00e8ches. Non mais c'est \u00e7a. \u00c7a fait toujours hurler de rire, cette esp\u00e8ce de chance des entrepreneurs, des mecs comme toi, qui n'ont pas arr\u00eat\u00e9 et puis qui te disent \u00ab c'est la cible qui est arriv\u00e9e de l'autre c\u00f4t\u00e9 \u00bb. Non, l\u00e0 franchement, parce qu'on n'a pas r\u00e9orient\u00e9. Et apr\u00e8s, c'est ce qui fait sans doute que c'est puissant et costaud et que \u00e7a tient. C'est que \u00e7a ne d\u00e9pend pas du vent. C'est vrai. C'est vrai. Il faut reprendre une image de Robin des Bois d'air. Bon, et puis, la derni\u00e8re question, parce que tu me l'as \u00e9voqu\u00e9 juste avant que je mette le micro sur on et que je te pi\u00e8ge sur ce moment, ce message. Le d\u00e9but, l'inclin\u00e9. Le livre, le plus... si t'avais un livre que tu devais offrir \u00e0 quelqu'un, ce serait lequel ? Enfin, si t'avais un livre que tu devais offrir \u00e0 tout le monde, ce serait lequel ? Alors je vais avouer que... moi je lis un seul auteuruteur mais c'est dramatique, Arthur Rimbaud. J'en lis un peu d'autres. L'\u00e9tranger d'Albert Camus, bien s\u00fbr, surtout en ce moment. Le mythe de Sisyphe. Puis apr\u00e8s, des \u0153uvres de Rimbaud c'est plus compliqu\u00e9 parce que si tu envoies quelqu'un sur les Illuminations ou une saison en enfer, il peut y avoir une sensation un peu de rejet c'est pas simple \u00e0 lire m\u00eame si c'est sublime ce qui est pas mal pour rentrer dans l'univers d'un auteur c'est de rentrer aussi par sa vie, par son histoire c'est vraiment une belle fa\u00e7on de le faire alors je me suis jur\u00e9 \u00e0 chaque occasion je je l'ai fait sur France Inter \u00e0 18h, ils m'ont laiss\u00e9 la place, j'ai parl\u00e9 de Rimbaud, si \u00e7a t'en veux pas je vais t'en dire un mot. Et l\u00e0, Martial Darbon m'a dit r\u00e9cemment, arr\u00eate de parler de Rimbaud, on dirait un marginal, on dirait un original. Mais bon, Martial... Il ne nous \u00e9coute plus, il a arr\u00eat\u00e9. Martial, c'est quoi que... Je suis oblig\u00e9 d'aller prendre un clich\u00e9, est-ce qu'il a un tracteur ? Est-ce qu'il a des chants aussi ? Martial ? Oui, bien s\u00fbr. C'est sublime. Il va peut-\u00eatre se mettre \u00e0 \u00e9couter des podcasts. Ouais, non, mais encore une fois, un jour, si tu veux y r\u00e9fl\u00e9chir, fais la m\u00eame \u00e9mission, pose les m\u00eames questions \u00e0 Martial. Je t'assure que je ferai la promo de la sienne encore plus que de celle-l\u00e0. Donc, ouais, Rimbaud, ce qui est fabuleux, c'est \u00e7a, c'est rentrer par sa vie et avoir un gamin de 16 ans qui se retrouve dans ses ardennes natales, qui cherche \u00e0 devenir po\u00e8te, qui \u00e9crit des po\u00e8mes sans \u00eatre entendus par des Parisiens qui ne lui r\u00e9pondent pas. Et un jour, il \u00e9crit le bateau-ivre. Alors, il faut aller voir et lire le bateau-ivre en essayant d'imaginer qu'il a 16 ans et demi et qu'il \u00e9crise ce que plus personne n'\u00e9criera jamais apr\u00e8s, avec cette fameuse phrase qu'il faut me pardonner de r\u00e9p\u00e9ter sans arr\u00eat, mais c'est aussi peut-\u00eatre un prisme de tout ce qu'on s'est dit. Il y a des images incroyables, 24 ou 25, enfin c'est un truc de fou le bateau. Et \u00e0 un moment donn\u00e9 il dit \u00ab Je sais les cieux crevant en \u00e9clairs et les trombes et les ressacs et les courants. Je sais le soir l'aube exalt\u00e9e ainsi qu'un peuple de colombes et j'ai vu quelquefois ce que l'homme a cru voir. Cette derni\u00e8re phrase, elle est folle parce qu'\u00e0 16 ans, \u00e0 \u00e9crire \u00e0 des contemporains de Baudelaire, Dugod, j'ai vu moi, gamin, ce que vous, vous avez cru voir. J'ai vu quelques fois ce que vous avez cru voir. Mais c'est int\u00e9ressant parce que \u00e7a montre que pour changer le monde, d\u00e9j\u00e0, il faut le voir et accepter de le voir diff\u00e9remment. Le d\u00e9but du changement du monde, il passe par un ressenti qu'on peut avoir personnel et diff\u00e9rent. \u00c9coute, sur cette tr\u00e8s belle... En effet, tu m'as donn\u00e9 envie de lire. Tu iras voir la batouille ? Oui, j'irai lire \u00e7a. Et surtout qu'on me l'avait jamais recommand\u00e9. Et l\u00e0, je vais te faire une confession, mais je ne suis pas s\u00fbr d'avoir lu de Rimbaud, tu vois. Donc... Moi, j'ai lu tr\u00e8s peu d'autres choses, mais d\u00e9j\u00e0, c'est int\u00e9ressant de... Je lis beaucoup, pourtant, et du classique, et voil\u00e0, mais... Rimbaud, apr\u00e8s les \u00e9liminations, l\u00e0, si vous voulez, l\u00e0, il faut vous accrocher aux branches. Je vais dire, OK, je pars dans un truc fou. Il faut se rappeler quand m\u00eame, pour finir et vous donner envie d'y aller, c'est que ce m\u00eame g\u00e9nie absolu, franchement in\u00e9gal\u00e9, un peu plus tard, il a 24 ans, 25 ans, alors qu'il est l'\u00e9quivalent de Messi, \u00e0 quelques mois d'une Coupe du Monde, et qui va pouvoir certainement gagner beaucoup de matchs. Il d\u00e9cide d'arr\u00eater. Il dit, mes amis, je m'en vais. Je pars au Y\u00e9men, \u00e0 Aden, ensuite au Arar. Il se met \u00e0 vendre des pots, \u00e0 trier du caf\u00e9. C'est peut-\u00eatre \u00e7a, son g\u00e9nie aussi, d'avoir pris une distance avec tout \u00e7a. J'ai suivi une tr\u00e8s belle s\u00e9rie, en revanche, sur Inter. Tu parlais d'Inter tout \u00e0 l'heure, sur Rimbaud, qui \u00e9tait racont\u00e9 de mani\u00e8re sublime. Et j'ai ador\u00e9. Sylvain Tesson, c'est pareil. Chaque \u00e9pisode de Sylvain Tesson sur Rimbaud, c'est sublime. Tr\u00e8s bien, \u00e9coute, je crois qu'on a fait un beau tour de C'est qui le patron de Nicolas Chaban. C'\u00e9tait vraiment inspirant. Je te remercie, Nicolas. Ouais, merci. On a largement pass\u00e9 le... Ceux qui viendront l\u00e0, c'est... Avoir le temps d'expliquer les choses. Je suis navr\u00e9 pour les longueurs, si rien n'a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9, parce que je ne me suis pas pr\u00e9v\u00e9 de bien prendre le temps d'essayer d'expliquer des choses. Ce n'est pas simple d'expliquer de la murmuration. Mais merci en tout cas. C'est assez g\u00e9nial de pouvoir prendre le temps de nous faire raconter tout \u00e7a. C'est moi qui te remercie, Nicolas. Moi, j'aime aussi prendre ce temps et je pense que c'est l\u00e0 o\u00f9 on comprend vraiment les choses, qu'on comprend ces inspirations que tu as, ces illuminations aussi que tu as et ces illuminations collectives que vous avez, qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s inspirantes et encore une fois, tr\u00e8s modernes. C'est assez int\u00e9ressant parce qu'\u00e0 la fois, je parlais de post-capitalisme au d\u00e9but, mais on sent qu'il y a des choses qui arrivent, qui pourraient en effet, je te rejoins, \u00eatre un tsunami, un rat de mar\u00e9e impressionnant dans beaucoup d'univers et plut\u00f4t pour le bien commun, l'int\u00e9r\u00eat mutuel et des int\u00e9r\u00eats individuels aussi. Donc c'est ce qu'est... On ne perd rien. Oui, oui. Dans tout ce que je viens de d\u00e9crire, je vous assure, il n'y a pas un perdant. Personne ne peut me citer. Dans l'aventure de CQ le patron, un perdant. Donc ton concurrent d'une collectivit\u00e9, des laitiers qui vendent moins, quoi, peut-\u00eatre. Ah non, le grand groupe qui paye tr\u00e8s mal les producteurs et qui fait moins d'argent en fin d'ann\u00e9e. Mais celui-l\u00e0, je suis d\u00e9sol\u00e9, on est tr\u00e8s tr\u00e8s solidaires, mais voil\u00e0, c'est pas le premier impacting. Il vaut mieux aider des tout petits que d'essayer de prot\u00e9ger un unique et tr\u00e8s gros. Pardon, je voudrais juste dire un dernier truc. Il y a un spectacle qui tourne en ce moment avec Jean-Pierre Daroussin, le grand Jean-Pierre Daroussin. C'est une pi\u00e8ce \u00e9crite par Jean-Michel Dian. Philippe Dian, Jean-Michel Dian. \u00c7a s'appelle Rimbaud en feu. D\u00e9sol\u00e9, mais j'y suis revenu. Mais c'est Daroussin seul en fait. C'est incroyable. Passion Rimbaud, je fais du hashtag avec mes mains. \u00c9coute, tr\u00e8s bien. Non, mais ce que je veux dire aussi ici, c'est que \u00e0 tous ceux qui d\u00e9couvrent G\u00e9n\u00e9ration du True Self sur cet \u00e9pisode, parce qu'ils voulaient te \u00e9couter et comprendre en profondeur ce que tu fais. Bah \u00e9coutez, vous verrez que mes autres invit\u00e9s sont toutes aussi inspirants, excuse-moi en tout cas, dans des domaines tr\u00e8s diff\u00e9rents. Ce qui est top, c'est que moi, je me... Enfin voil\u00e0, on est la moyenne des personnes qu'on fr\u00e9quente. Moi, je m'imbibe, je m'inspire de tout \u00e7a et c'est ce qui cr\u00e9e mon futur \u00e0 moi et potentiellement notre futur collectif \u00e0 certains, mes associ\u00e9s \u00e0 pas mal de monde, c'est vraiment ce que j'essaye de cr\u00e9er et donc peut-\u00eatre sans porter de jugement, vous pouvez d'ailleurs porter un jugement, je m'en fous, \u00e0 vrai dire en fait c'est pas mon probl\u00e8me c'est le v\u00f4tre mais \u00e9coutez aussi de plein d'autres personnes qui ont plein d'illuminations \u00e0 leur tour et vous verrez que c'est tr\u00e8s cool, tr\u00e8s inspirant. Et puis, si vous \u00e9coutez G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself depuis longtemps, eh bien, je vous remercie, je vous embrasse. Et puis, je vous dis \u00e0 tous la semaine prochaine, \u00e0 toi, \u00e0 bient\u00f4t, au pied du Mont Ventoux. En fait, tu sais, je... Dans la mont\u00e9e, du coup. Ouais, dans la mont\u00e9e, je me fais \u00e7a parce que moi non plus je l'ai jamais fait et comme \u00e7a je me dis si je fais \u00e7a avec Nicolas au moins je vais pas \u00eatre celui qui gal\u00e8re. C'est pas beau. Deux heures pour finir comme \u00e7a. Pour finir comme un gros con. Je vais me venger par un truc c'est que est-ce que tu as \u00e9t\u00e9 \u00e0 cette place un jour ? Non pas encore. Je le ferai volontiers. Avec plaisir, \u00e7a marche. Je vous embrasse. Salut, merci, \u00e0 plus. Ciao, ciao. Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast. Je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant. Abonnez-vous \u00e0 New Work City. C'est New Work comme le travail. Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City. Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise s'\u00e9croustillent je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work. Il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement. Il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne. Et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire. Ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin y'a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain, parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy arrobase causavostra.com. Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. ... ... ... Cosa nostra.", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 14.04], "text": " Il m'a dit, oh Nicolas, avec son accent de la Bresse, que je ne vais pas refaire."}, {"timestamp": [14.04, 18.08], "text": " Tu sais que j'ai encore eu 10 jours d'insomnie derri\u00e8re, parce que l\u00e0, je n'arrivais"}, {"timestamp": [18.08, 20.2], "text": " pas \u00e0 croire que c'\u00e9tait possible et qu'on s'en \u00e9tait sorti."}, {"timestamp": [20.2, 27.0], "text": " \u00c7a semble tellement \u00e9vident, en fait, on a \u00e9t\u00e9 berc\u00e9 l\u00e0-dedans, tu vois, cette belle tomate,"}, {"timestamp": [27.0, 29.44], "text": " tu la prends, regarde comme elle est belle."}, {"timestamp": [29.44, 36.16], "text": " Pour la premi\u00e8re fois, on avait la possibilit\u00e9 de comprendre pourquoi une brique de lait"}, {"timestamp": [36.16, 38.88], "text": " pouvait et devait co\u00fbter 99 centimes."}, {"timestamp": [38.88, 45.8], "text": " Comment vous expliquez ce succ\u00e8s ? Vous n'avez pas de pub \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, vous n'avez pas de commerciaux,"}, {"timestamp": [45.8, 50.36], "text": " et c'est un des... peut-\u00eatre le deuxi\u00e8me lait le plus vendu de France."}, {"timestamp": [50.36, 53.12], "text": " Le beurre bio, c'est le beurre bio le plus vendu de France,"}, {"timestamp": [53.12, 57.96], "text": " alors qu'il est 15 centimes plus cher, c'est un vote collectif pour pr\u00e9parer le bio de demain."}, {"timestamp": [57.96, 59.88], "text": " Toutes les \u00e9quations ont chang\u00e9,"}, {"timestamp": [59.88, 62.88], "text": " et vous arrivez \u00e0 des r\u00e9sultats que le monde \u00e9conomique n'a jamais eus."}, {"timestamp": [62.88, 64.88], "text": " Quel est le secret de l'histoire ?"}, {"timestamp": [64.0, 73.0], "text": " vous arrivez \u00e0 des r\u00e9sultats que le monde \u00e9conomique n'a jamais eu. Quel est le secret de l'histoire ? Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie,"}, {"timestamp": [73.0, 80.4], "text": " entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec"}, {"timestamp": [80.4, 84.56], "text": " G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [84.56, 85.0], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyenne. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [88.7, 100.1], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [104.52, 106.2], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle LegalStart, c'est un leader en France,"}, {"timestamp": [106.2, 110.48], "text": " il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines."}, {"timestamp": [110.48, 116.8], "text": " En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entreprenariale."}, {"timestamp": [116.8, 129.36], "text": " Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en"}, {"timestamp": [129.36, 134.72], "text": " r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. D'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart,"}, {"timestamp": [134.72, 137.72], "text": " c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise."}, {"timestamp": [137.72, 142.64], "text": " 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et"}, {"timestamp": [142.64, 148.8], "text": " accessoirement, c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start, ce sont"}, {"timestamp": [148.8, 152.76], "text": " de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au"}, {"timestamp": [152.76, 157.68], "text": " moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France,"}, {"timestamp": [157.68, 162.4], "text": " 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque,"}, {"timestamp": [162.4, 168.28], "text": " pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour"}, {"timestamp": [168.28, 173.16], "text": " la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra"}, {"timestamp": [173.16, 178.8], "text": " dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7 et en plus"}, {"timestamp": [178.8, 182.72], "text": " de tout \u00e7a LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du"}, {"timestamp": [182.72, 185.96], "text": " march\u00e9 donc allez-y les yeux ferm\u00e9s vous venez de ma part vous utilisez le"}, {"timestamp": [185.96, 189.36], "text": " code do it parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10%"}, {"timestamp": [189.36, 193.12], "text": " sur la cr\u00e9ation d'entreprise c'est le code do it sur l'\u00e9gal start c'est"}, {"timestamp": [193.12, 197.28], "text": " facile vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire do it"}, {"timestamp": [203.16, 206.04], "text": " \u00e7a c'\u00e9tait alors l\u00e0 non mais \u00e7a c'est un autre tard, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [206.04, 209.8], "text": " Le probl\u00e8me avec les pr\u00e9noms, m\u00eame avec mes neveux."}, {"timestamp": [209.8, 214.2], "text": " Je tourne, c'est parti, tes neveux vont t'entendre."}, {"timestamp": [214.2, 217.92], "text": " \u00c7a d\u00e9marre bien, je d\u00e9marre par toutes les sautes de m\u00e9moire,"}, {"timestamp": [217.92, 221.48], "text": " incapables de me rappeler du pr\u00e9nom parfois de mes neveux."}, {"timestamp": [221.48, 226.0], "text": " Je ne peux pas te jeter la pierre, cher Nicolas, parce que"}, {"timestamp": [226.0, 228.0], "text": " c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour moi."}, {"timestamp": [228.0, 234.0], "text": " J'ai une m\u00e9moire tellement s\u00e9lective, je peux retenir un chemin que j'ai fait il y a 20 ans"}, {"timestamp": [234.0, 238.0], "text": " sans aucun souci, mais je peux regarder des gens et me dire"}, {"timestamp": [238.0, 241.5], "text": " je crois que je le connais, c'est pas du tout qui c'est. C'est un enfer."}, {"timestamp": [241.5, 244.5], "text": " C'est terrible, c'est pas tr\u00e8s glorieux."}, {"timestamp": [244.5, 246.0], "text": " Ah pas du tout ?"}, {"timestamp": [246.0, 248.0], "text": " Je le dis pas pour toi, mais parce que c'est..."}, {"timestamp": [248.0, 250.0], "text": " J'ai eu des t\u00e9moignages de copains"}, {"timestamp": [250.0, 252.0], "text": " qui m'ont dit, mais tu te rends compte ?"}, {"timestamp": [252.0, 254.0], "text": " Tu passes une soir\u00e9e avec quelqu'un"}, {"timestamp": [254.0, 256.0], "text": " et puis ils se rappellent pas de ce que vous"}, {"timestamp": [256.0, 258.0], "text": " vous \u00eates dit."}, {"timestamp": [258.0, 260.0], "text": " C'est une fa\u00e7on de..."}, {"timestamp": [260.0, 262.0], "text": " de faire dispara\u00eetre"}, {"timestamp": [262.0, 264.0], "text": " l'autre, quoi. Ils disent c'est tr\u00e8s tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [264.0, 266.0], "text": " Alors, il l'a pas dit comme \u00e7a, il l'a Il dit c'est tr\u00e8s tr\u00e8s... alors il a pas dit comme \u00e7a, il a pas dit"}, {"timestamp": [266.0, 269.0], "text": " c'est tr\u00e8s dur de se retrouver en face de quelqu'un,"}, {"timestamp": [269.0, 272.0], "text": " on a pass\u00e9 une soir\u00e9e ensemble, bah moi je me rappelle pas bien qui vous \u00eates et tout."}, {"timestamp": [272.0, 275.0], "text": " A l'inverse, il a dit que quand quelqu'un..."}, {"timestamp": [275.0, 278.0], "text": " y'a quelqu'un qui est comme \u00e7a"}, {"timestamp": [278.0, 281.0], "text": " et qui est assez g\u00e9nial, qui s'appelle Nathalie Le Breton"}, {"timestamp": [281.0, 284.0], "text": " qui \u00e9tait une journaliste qui \u00e9tait sur France 5"}, {"timestamp": [284.0, 291.08], "text": " dans les maternelles, elle passe une soir\u00e9e avec quelqu'un, elle se rappelle tellement bien de cette personne,"}, {"timestamp": [291.08, 297.0], "text": " de ces personnes, et deux ans apr\u00e8s, elle demande des nouvelles d'une fille qui \u00e9tait"}, {"timestamp": [297.0, 298.16], "text": " partie faire des \u00e9tudes."}, {"timestamp": [298.16, 299.48], "text": " C'est incroyable."}, {"timestamp": [299.48, 305.72], "text": " \u00c7a, j'aimerais tellement, parce que, \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [307.8, 310.48], "text": " il y a un gros d\u00e9calage entre le fait de ne pas se rappeler de quelqu'un et de le consid\u00e9rer, \u00e9videmment, \u00e9norm\u00e9ment."}, {"timestamp": [310.6, 311.6], "text": " Mais voil\u00e0."}, {"timestamp": [311.8, 315.16], "text": " Ouais, et puis, tu peux te retrouver avec quelqu'un qui, en effet,"}, {"timestamp": [315.16, 318.96], "text": " te d\u00e9brief d'une soir\u00e9e ou d'un... o\u00f9 tu lui as dit ci, \u00e7a et \u00e7a."}, {"timestamp": [319.4, 321.56], "text": " Et toi, tu te souviens \u00e0 peine... C'est terrible."}, {"timestamp": [321.56, 322.56], "text": " Et en fait,"}, {"timestamp": [323.92, 326.84], "text": " c'est bien d'en parler parce qu'au moins moins les gens qui nous \u00e9coutent et qui nous connaissent vont"}, {"timestamp": [326.84, 334.7], "text": " un peu au moins comprendre, peut-\u00eatre nous pardonner un minimum, mais en plus tu passes quand m\u00eame pour un gros con pr\u00e9tentieux qui ignore les autres."}, {"timestamp": [334.7, 335.2], "text": " C'est lourd."}, {"timestamp": [335.2, 336.2], "text": " C'est affreux, c'est affreux."}, {"timestamp": [336.2, 348.4], "text": " R\u00e9cemment, je vois bien dans le regard, c'est un couple, que je me dis il va se passer un truc et je, au bout de trois minutes je dis"}, {"timestamp": [348.4, 360.52], "text": " alors et vous ? Il y a la femme du couple qui me dit ah non, \u00e0 ce temps le gar\u00e7on m'a rien dit,"}, {"timestamp": [360.52, 365.64], "text": " je te l'avais dit si jamais il nous redemande qui on est, je ne lui parle pas de"}, {"timestamp": [365.64, 372.32], "text": " la soir\u00e9e. Avec \u00e9videmment plus d'humour et d'intelligence que j'avais eu de m\u00e9moire, mais"}, {"timestamp": [372.32, 380.28], "text": " \u00e7a c'est terrible parce que profond\u00e9ment c'est pas un d\u00e9tail quoi, c'est pas possible de pas se"}, {"timestamp": [380.28, 385.0], "text": " rappeler des gens. Et apr\u00e8s il y a un autre truc qui est impossible \u00e0 expliquer. Alors l\u00e0,"}, {"timestamp": [385.0, 391.88], "text": " c'est marrant, je vais r\u00e9essayer. C'est impossible \u00e0 expliquer sans passer, comme tu l'as dit,"}, {"timestamp": [391.88, 399.92], "text": " pour un gros con au final ou quelqu'un qui se d\u00e9shumanise un peu. Je m'explique,"}, {"timestamp": [399.92, 410.04], "text": " quand l'initiative s'est mis en marche, quand il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de contacts, nous on est tr\u00e8s partageurs, on adore \u00e9videmment tellement essentiellement \u00e9changer."}, {"timestamp": [410.04, 414.48], "text": " C'est pas une posture ou un \u00e9tat d'esprit m\u00eame, c'est fondamental"}, {"timestamp": [414.48, 416.16], "text": " puisque on a cr\u00e9\u00e9 \u00e7a collectivement."}, {"timestamp": [416.16, 418.48], "text": " Puis l\u00e0, les r\u00e9seaux sociaux se mettent en marche."}, {"timestamp": [418.48, 421.6], "text": " Il y a un r\u00e9seau social qui s'appelle LinkedIn."}, {"timestamp": [421.6, 423.2], "text": " Je sais pas d'ailleurs comment on dit."}, {"timestamp": [423.2, 424.64], "text": " LinkedIn, tu l'as dit tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [424.64, 425.24], "text": " Il y a"}, {"timestamp": [425.24, 432.24], "text": " beaucoup de gens qui disent vraiment... LinkedIn. Ah ouais, tiens, pour en fran\u00e7ais. Et des messages"}, {"timestamp": [432.24, 438.2], "text": " arrivent, des messages, mais 90% de super messages. Voil\u00e0, on pourrait faire des choses, voil\u00e0 ce"}, {"timestamp": [438.2, 442.56], "text": " qu'on fait, on a d\u00e9marr\u00e9 \u00e7a, il faudrait qu'on se rappelle, il faudrait qu'on se voit. Et au d\u00e9but,"}, {"timestamp": [442.56, 447.76], "text": " donc, tu r\u00e9ponds \u00e0 tout le monde parce que c'est fabuleux, quoi."}, {"timestamp": [447.76, 450.56], "text": " Mais plus \u00e7a avance, plus il y a de messages."}, {"timestamp": [450.56, 451.96], "text": " Et apr\u00e8s, il y a une esp\u00e8ce de r\u00e8gle,"}, {"timestamp": [451.96, 455.04], "text": " c'est que si tu as 30 messages par jour,"}, {"timestamp": [455.04, 457.92], "text": " \u00e7a para\u00eet pas non plus \u00e9norme,"}, {"timestamp": [457.92, 460.72], "text": " mais tu r\u00e9ponds aux 30 le lendemain,"}, {"timestamp": [460.72, 463.2], "text": " il y en a 12 qui r\u00e9pondent \u00e0 ta r\u00e9ponse"}, {"timestamp": [463.2, 465.68], "text": " pendant que tu as r\u00e9pondu aux 30 suivants."}, {"timestamp": [465.68, 470.88], "text": " Et apr\u00e8s, c'est impossible de r\u00e9pondre, h\u00e9las,"}, {"timestamp": [470.88, 474.44], "text": " \u00e0 chaque personne, \u00e0 suivre un contact,"}, {"timestamp": [474.44, 477.6], "text": " et c'est le moment o\u00f9 on r\u00e9pond plus."}, {"timestamp": [477.6, 478.68], "text": " Et \u00e7a, c'est terrible."}, {"timestamp": [478.68, 480.64], "text": " \u00c0 titre personnel, je trouve \u00e7a terrible."}, {"timestamp": [480.64, 481.96], "text": " Alors apr\u00e8s, je me suis dit,"}, {"timestamp": [481.96, 483.6], "text": " \u00ab Oh, tu vas faire un petit message pour dire,"}, {"timestamp": [483.6, 488.48], "text": " \u00e9coutez, je suis vraiment hyper, vraiment d\u00e9sol\u00e9, je peux... Mais l\u00e0, il y a la"}, {"timestamp": [488.48, 491.16], "text": " phrase du gros con qui arrive, je ne peux pas r\u00e9pondre \u00e0 tout le monde."}, {"timestamp": [491.16, 494.44], "text": " Comment \u00e7a, tu ne peux pas r\u00e9pondre \u00e0 tout le monde ? Tu peux bien r\u00e9pondre ?"}, {"timestamp": [494.44, 499.2], "text": " Ben non. En fait, tu fais le calcul, 30 messages plus 30, plus 30, plus une moiti\u00e9"}, {"timestamp": [499.2, 503.12], "text": " qui te r\u00e9pond, qui tu dois r\u00e9pondre. Apr\u00e8s, c'est une journ\u00e9e enti\u00e8re \u00e0"}, {"timestamp": [503.12, 505.68], "text": " \u00e9changer, mais tu t'occupes plus"}, {"timestamp": [505.8, 508.36], "text": " de l'initiative des producteurs, de tes enfants."}, {"timestamp": [509.52, 510.52], "text": " Tu ne dors plus vraiment."}, {"timestamp": [511.4, 514.16], "text": " Et tu te mets dans une situation qui est terrible,"}, {"timestamp": [514.16, 516.92], "text": " c'est de voir des gens s'agacer, \u00e0 juste titre."}, {"timestamp": [517.32, 519.44], "text": " Enfin, tu ne peux pas me faire une petite r\u00e9ponse ?"}, {"timestamp": [520.8, 522.72], "text": " Je ne sais pas comment je vais le dire sans passer pour un gros con,"}, {"timestamp": [522.72, 529.2], "text": " mais je suis tellement emb\u00eat\u00e9 de pas r\u00e9pondre \u00e0 ces messages et surtout"}, {"timestamp": [531.24, 537.12], "text": " \u00e0 des messages qui sont franchement quasiment tous int\u00e9ressants, c'est \u00e7a qui est un peu terrible. Les r\u00e9seaux sociaux c'est fabuleux et c'est"}, {"timestamp": [537.64, 539.64], "text": " c'est terrible \u00e0 la fois."}, {"timestamp": [539.64, 540.84], "text": " C'est"}, {"timestamp": [540.84, 542.84], "text": " alors un gros questionnement que"}, {"timestamp": [543.36, 547.44], "text": " j'aborde fr\u00e9quemment sur G\u00e9n\u00e9ration du Turcelle"}, {"timestamp": [547.44, 550.04], "text": " parce que je pense qu'on n'a pas grandi."}, {"timestamp": [550.12, 550.68], "text": " C'est une nouveaut\u00e9."}, {"timestamp": [550.68, 552.04], "text": " Bon, alors je suis avec Nicolas Chaban."}, {"timestamp": [552.08, 553.4], "text": " Je vais lui demander de se pr\u00e9senter juste apr\u00e8s."}, {"timestamp": [553.44, 555.52], "text": " On est parti directement."}, {"timestamp": [556.52, 560.52], "text": " C'est un \u00e9norme questionnement parce que c'est quelque chose de nouveau."}, {"timestamp": [560.68, 565.48], "text": " C'est-\u00e0-dire que les emails WhatsApp, les groupes WhatsApp dans lesquels tu te retrouves"}, {"timestamp": [565.48, 570.2], "text": " dans le groupe WhatsApp du club de foot de ta fille, tu vois. Et il y a plein de messages,"}, {"timestamp": [570.2, 573.0], "text": " puis il y a des moments o\u00f9 on te pose des questions, en fait moi je les lis jamais,"}, {"timestamp": [573.0, 577.52], "text": " puis une fois de temps en temps je les remonte. Et si tu t'en vas, on dirait \u00ab il est snob \u00bb."}, {"timestamp": [577.52, 581.64], "text": " Il a quitt\u00e9 le groupe. Mais donc tout \u00e7a c'est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s nouveau,"}, {"timestamp": [581.64, 588.96], "text": " il faut juste je pense qu'il y ait des codes qui se mettent en place. Et voil\u00e0. Et il y a des gens qui nous mettent quand m\u00eame un peu \u00e0 l'amende l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [589.16, 592.76], "text": " Il y en a un que j'aimerais avoir sur ce podcast,"}, {"timestamp": [592.96, 596.96], "text": " mais qui nous, qui vraiment fout tout en l'air parce que c'est Xavier Niel."}, {"timestamp": [597.16, 601.68], "text": " Tu vois, parce que Xavier Niel, il r\u00e9pond \u00e0 tous ses messages et il le fait vraiment."}, {"timestamp": [601.88, 605.52], "text": " Et en fait, c'est vraiment tr\u00e8s \u00e9nervant parce que tu te dis, attends, si lui,"}, {"timestamp": [605.52, 607.2], "text": " il le fait, on doit pouvoir tous le faire, tu vois."}, {"timestamp": [607.44, 610.36], "text": " Mais Xavier Niel, il r\u00e9pond \u00e0 tous ses messages."}, {"timestamp": [610.4, 613.96], "text": " Mais l\u00e0 o\u00f9 il a compris un truc, c'est un peu..."}, {"timestamp": [614.24, 617.08], "text": " Il n'y a pas de formule de j'esp\u00e8re que tu vas bien."}, {"timestamp": [617.12, 618.44], "text": " Merci pour ton truc, etc."}, {"timestamp": [618.48, 621.56], "text": " C'est oui, non, merci, etc."}, {"timestamp": [621.6, 622.64], "text": " Et donc, c'est tr\u00e8s sharp."}, {"timestamp": [622.92, 624.48], "text": " \u00c7a ouvre pas trop."}, {"timestamp": [628.16, 635.16], "text": " Tu vois le truc du dialogue, comme \u00e7a. Donc il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s... et c'est pas non plus m\u00e9chant."}, {"timestamp": [635.16, 640.2], "text": " Enfin voil\u00e0, donc du coup, \u00e0 la fois, t'as une forme de gratitude parce qu'il t'a r\u00e9pondu,"}, {"timestamp": [640.2, 644.4], "text": " et \u00e0 la fois, tu te dis bon, OK, tr\u00e8s bien, merci, super."}, {"timestamp": [644.4, 649.0], "text": " Mais si on reprend l'\u00e9quation de tout \u00e0 l'heure, c'est impossible,"}, {"timestamp": [649.0, 652.0], "text": " mais pour quiconque de se retrouver,"}, {"timestamp": [652.0, 655.0], "text": " puisqu'il faut r\u00e9pondre, mais vraiment r\u00e9pondre, c'est \u00e7a aussi,"}, {"timestamp": [655.0, 657.0], "text": " r\u00e9pondre pour r\u00e9pondre."}, {"timestamp": [657.0, 661.0], "text": " Maintenant, sur ce fameux r\u00e9seau social, il y a des r\u00e9ponses automatiques."}, {"timestamp": [661.0, 663.0], "text": " \u00c7a m'en malade."}, {"timestamp": [663.0, 666.0], "text": " De l'envoyer un..."}, {"timestamp": [666.0, 669.0], "text": " Merci est le pr\u00e9nom de la personne qui t'a \u00e9crit"}, {"timestamp": [669.0, 672.0], "text": " et donc t'appuies sur. Merci Christian, merci Sophie,"}, {"timestamp": [672.0, 675.0], "text": " merci. Il vaut mieux pas r\u00e9pondre je crois dans ce cas-l\u00e0"}, {"timestamp": [675.0, 678.0], "text": " parce que ce sont des silences qui consid\u00e8rent"}, {"timestamp": [678.0, 680.0], "text": " plus l'autre qu'une r\u00e9ponse automatique."}, {"timestamp": [680.0, 683.0], "text": " Ce qui est int\u00e9ressant aussi c'est de voir"}, {"timestamp": [683.0, 685.36], "text": " la lecture, c'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [688.32, 690.12], "text": " notifier que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 lu et puis voil\u00e0, bon, il est pass\u00e9 \u00e0 autre chose. Mais je ne sais pas si on le voit."}, {"timestamp": [690.12, 692.84], "text": " Si, normalement sur LinkedIn, au moins, c'est s\u00fbr, on voit que tu as lu le message."}, {"timestamp": [692.88, 693.8], "text": " Ah bon ?"}, {"timestamp": [693.8, 696.72], "text": " Alors, je ne sais pas si tu le repasses en non-lu, si on repasse."}, {"timestamp": [697.24, 699.32], "text": " Mais oui, donc \u00e7a t'es grill\u00e9, tu vois."}, {"timestamp": [699.32, 700.56], "text": " Non, non, non seulement."}, {"timestamp": [700.56, 703.4], "text": " Mais tu sais que c'est bien, je pense que moi, je lis tous mes messages."}, {"timestamp": [704.48, 707.0], "text": " Apr\u00e8s, je ne r\u00e9ponds pas, tu ne me r\u00e9ponds pas \u00e0 tous, mais c'est aussi"}, {"timestamp": [707.0, 709.72], "text": " bien de savoir que quelqu'un l'a lu et puis voil\u00e0, il est pass\u00e9 \u00e0 autre chose."}, {"timestamp": [709.72, 711.28], "text": " Tu n'es pas dans l'obligation."}, {"timestamp": [711.28, 716.32], "text": " Je veux dire, en fait, c'est une question, l'\u00e9quation est une question de temps."}, {"timestamp": [718.32, 720.4], "text": " Quelqu'un prend du temps pour t'\u00e9crire quelque chose."}, {"timestamp": [720.76, 722.36], "text": " Merci, c'est sympa, etc."}, {"timestamp": [722.36, 726.4], "text": " Mais tu n'es pas oblig\u00e9 de donner du temps en r\u00e9ponse \u00e0, tu vois,"}, {"timestamp": [726.4, 731.6], "text": " cette personne qui t'appelle sur ton t\u00e9l\u00e9phone pour te vendre un, m\u00eame si c'est son job,"}, {"timestamp": [731.6, 735.32], "text": " mais un abonnement de je sais pas quoi. Alors l\u00e0, c'est pas le cas, \u00e9videmment. Je sais,"}, {"timestamp": [735.32, 738.4], "text": " mais tu vois ce que je veux dire. L\u00e0, je consid\u00e8re quelqu'un qui veut vendre quelque"}, {"timestamp": [738.4, 742.68], "text": " chose, si on n'en a pas besoin, il peut consid\u00e9rer qu'on n'est pas r\u00e9pondu, ce qui est une r\u00e9ponse"}, {"timestamp": [742.68, 750.12], "text": " finalement, qui lui dit qu'on n'en a pas besoin. Mais quand il y a quelqu'un qui \u00e9crit, qui dit voil\u00e0, je vais lancer un nouveau projet,"}, {"timestamp": [750.12, 755.88], "text": " je suis assez inspir\u00e9 par ce qui s'est pass\u00e9 dans le cadre de CQ Patron, la dimension collective,"}, {"timestamp": [755.88, 761.64], "text": " l\u00e0 c'est un moment cl\u00e9 pour nous parce qu'on est dans cette phase 1, on se pose une question un"}, {"timestamp": [761.64, 768.0], "text": " peu fondamentale sur la structure, les soci\u00e9t\u00e9s d'int\u00e9r\u00eat collectif."}, {"timestamp": [768.0, 772.0], "text": " Tu as tellement envie de r\u00e9pondre \u00e0 ce message-l\u00e0,"}, {"timestamp": [772.0, 776.0], "text": " alors tu le fais, et puis apr\u00e8s tu rentres dans un rendez-vous, une relation,"}, {"timestamp": [776.0, 780.0], "text": " et puis \u00e7a prend beaucoup de temps, et tu te dis, mince, il faut s'occuper"}, {"timestamp": [780.0, 784.0], "text": " des producteurs qui sont dans une urgence terrible, et finalement tu ne r\u00e9ponds plus."}, {"timestamp": [784.0, 786.44], "text": " Je crois que c'est un petit deuil, je trouve, de"}, {"timestamp": [787.52, 790.48], "text": " nos activit\u00e9s, c'est de ne pas pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 tout le monde."}, {"timestamp": [790.8, 793.32], "text": " Oui, oui. Sachant qu'en effet, on a pu..."}, {"timestamp": [793.92, 796.2], "text": " On se retrouve m\u00eame de temps en temps de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re"}, {"timestamp": [796.2, 797.68], "text": " \u00e0 devoir demander des choix \u00e0 des gens..."}, {"timestamp": [798.48, 799.28], "text": " \u00c7a m'est arriv\u00e9 \u00e0 une fois !"}, {"timestamp": [799.28, 800.92], "text": " Oui, oui, et qui ne te r\u00e9pondent pas."}, {"timestamp": [800.92, 801.68], "text": " Mais je n'ose pas le dire."}, {"timestamp": [802.16, 804.92], "text": " Tu vois, je n'ose pas le dire parce que je me suis retrouv\u00e9 dans la..."}, {"timestamp": [805.16, 810.4], "text": " C'\u00e9tait il y a quelques temps, le journal Les Echos, chaque ann\u00e9e, fait un num\u00e9ro"}, {"timestamp": [810.4, 815.28], "text": " o\u00f9 des personnes, ils appellent \u00e7a des personnalit\u00e9s, mais \u00e7a reste des personnes, sont invit\u00e9es"}, {"timestamp": [815.28, 816.28], "text": " \u00e0 \u00e9crire."}, {"timestamp": [816.28, 822.04], "text": " Et donc, ce jour-l\u00e0, il y avait Jacques-Antoine Granjon et on avait un projet qui..."}, {"timestamp": [822.04, 823.04], "text": " Le patron de Vipi, oui."}, {"timestamp": [823.04, 824.04], "text": " Voil\u00e0, qui est proche."}, {"timestamp": [824.04, 825.0], "text": " Jacques. Voil\u00e0, qui est proche. Jacques."}, {"timestamp": [825.0, 826.0], "text": " Voil\u00e0, Jacques."}, {"timestamp": [826.0, 831.0], "text": " Et donc, j'ai fait un message, un premier message, sur LinkedIn, un deuxi\u00e8me,"}, {"timestamp": [831.0, 834.0], "text": " et puis \u00e7a r\u00e9pondait pas, et puis je me suis retrouv\u00e9 dans cette position."}, {"timestamp": [834.0, 837.0], "text": " Et donc je me suis dit, mince, pourquoi il r\u00e9pond pas ?"}, {"timestamp": [837.0, 840.0], "text": " Je savais tellement que \u00e7a allait \u00eatre int\u00e9ressant ce que j'allais lui proposer."}, {"timestamp": [840.0, 848.4], "text": " Au final, il a un peu craqu\u00e9 parce qu'il s'est dit, bon, celui-l\u00e0, il est un peu insistant et on s'est vu cinq minutes, \u00e7a n'a pas servi \u00e0 grand chose."}, {"timestamp": [848.4, 851.08], "text": " Il avait sans doute raison de penser que ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment une piste"}, {"timestamp": [851.08, 854.2], "text": " utile. Donc, peut-\u00eatre que le silence est une r\u00e9ponse objective."}, {"timestamp": [854.64, 859.48], "text": " Oui, pour l'instant, moi, chez Michel-\u00c9douard Leclerc, j'ai des gens que tu connais peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [859.48, 862.52], "text": " d'ailleurs, Jean-Michel Ollas qui ne me r\u00e9pond pas."}, {"timestamp": [862.52, 863.56], "text": " Tu vois, il me ghoste aussi."}, {"timestamp": [863.56, 865.4], "text": " Mais je le prends pas mal."}, {"timestamp": [865.4, 869.36], "text": " Mais Michel-\u00c9douard Leclerc, il ferait tr\u00e8s bien cet exercice l\u00e0."}, {"timestamp": [869.36, 870.36], "text": " Je le connais un peu."}, {"timestamp": [870.36, 871.92], "text": " Tu vas lui en parler."}, {"timestamp": [871.92, 876.16], "text": " Mais j'ai une bonne solution pour toi, j'ai trouv\u00e9 une solution \u00e0 ton probl\u00e8me, c'est"}, {"timestamp": [876.16, 880.08], "text": " que toutes ces personnes, tu vas leur dire \u00e9coute, je sais o\u00f9 tu vas pouvoir trouver"}, {"timestamp": [880.08, 887.52], "text": " tes informations d\u00e9sormais, \u00e9coute cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de 8 Yourself et tu verras, je r\u00e9ponds \u00e0 beaucoup de ces questions."}, {"timestamp": [887.72, 890.68], "text": " Wow, il n'y a pas un meilleur teaser que celui-l\u00e0."}, {"timestamp": [890.88, 895.24], "text": " Sauf qu'ils auront commenc\u00e9 les 11 premi\u00e8res minutes \u00e0 juste entendre"}, {"timestamp": [895.44, 896.88], "text": " qu'on est deux gros cons autour de cette table."}, {"timestamp": [897.08, 899.48], "text": " C'est un postulat de d\u00e9part, mais c'est pas mal."}, {"timestamp": [899.68, 900.68], "text": " On part un peu perdant."}, {"timestamp": [900.88, 904.56], "text": " On va essayer de voir si on arrive \u00e0 renverser cette fatalit\u00e9."}, {"timestamp": [904.76, 907.68], "text": " Pour l'instant, on est deux gros cons, on va appeler \u00e7a comme \u00e7a."}, {"timestamp": [907.68, 913.2], "text": " Incapable de r\u00e9pondre \u00e0 ce qui est le plus alimentaire des courtoisies."}, {"timestamp": [913.2, 914.48], "text": " Donc, on va voir."}, {"timestamp": [914.48, 916.48], "text": " Reconna\u00eetre les gens et r\u00e9pondre \u00e0 des gens qui te parlent."}, {"timestamp": [916.48, 917.48], "text": " On est bien parti."}, {"timestamp": [917.48, 918.48], "text": " On est bien parti."}, {"timestamp": [918.48, 919.48], "text": " On est bien parti."}, {"timestamp": [919.48, 923.16], "text": " Bon, salut. Alors, Nicolas Chaban, je suis ravi de te recevoir."}, {"timestamp": [923.16, 926.0], "text": " Je n'ai jamais mis autant de temps \u00e0 arriver \u00e0 cette question qui est"}, {"timestamp": [926.0, 932.1], "text": " je te demande de te pr\u00e9senter, mais avant \u00e7a, pour durer encore un peu"}, {"timestamp": [932.1, 937.7], "text": " le suspense et savoir comment aussi tu te pr\u00e9sentes, moi je voudrais"}, {"timestamp": [937.7, 940.8], "text": " dire que, je te l'ai dit d'ailleurs ce matin, tu m'as apport\u00e9 alors"}, {"timestamp": [940.8, 945.76], "text": " une brique de lait et je te sentais venir, je sentais que tu allais la sortir."}, {"timestamp": [945.76, 947.4], "text": " Je t'ai dit, mais c'est bon, je l'ai d\u00e9j\u00e0 vue ce matin."}, {"timestamp": [947.4, 953.32], "text": " C'est la premi\u00e8re marque qui a \u00e9t\u00e9 affich\u00e9e sous mes yeux apr\u00e8s mon r\u00e9veil,"}, {"timestamp": [953.84, 956.68], "text": " parce que je sors cette brique de lait pour mes enfants."}, {"timestamp": [956.72, 958.12], "text": " Tu m'as fait d\u00e9couvrir \u00e7a aussi."}, {"timestamp": [958.12, 962.0], "text": " C'est vrai que d\u00e9but de journ\u00e9e, pardon, je te vois dans tes yeux, je dis,"}, {"timestamp": [962.0, 963.08], "text": " il me coupe \u00e0 chaque fois."}, {"timestamp": [963.08, 969.68], "text": " Non, non, non, c'est tr\u00e8s bien. Mais c'est vrai, un des premiers points de rep\u00e8re quand on se..."}, {"timestamp": [969.68, 970.84], "text": " Alors c'est souvent le t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [970.84, 976.04], "text": " Enfin, je ne dis pas \u00e7a en \u00e9tant..."}, {"timestamp": [976.04, 979.88], "text": " D'ailleurs, je suis quelqu'un qui est victime directement de..."}, {"timestamp": [979.88, 981.28], "text": " Je me r\u00e9veille, je regarde le t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [981.28, 985.48], "text": " Mais c'est pas mal d'\u00eatre une aventure qui s'inscrit"}, {"timestamp": [985.48, 989.88], "text": " d\u00e8s le matin dans l'esprit des gens. Je ne me suis pas rendu compte de \u00e7a avec la brique de L\u00e9o."}, {"timestamp": [989.88, 993.92], "text": " Ben ouais, \u00e9coute, c'est souvent le t\u00e9l\u00e9phone, tu as raison, mais en effet, le t\u00e9l\u00e9phone,"}, {"timestamp": [993.92, 997.28], "text": " c'est pas, c'est plus une marque, c'est un compagnon. Attends, on a raison, mais tu vois,"}, {"timestamp": [997.28, 1003.84], "text": " tu te dis pas, je suis affich\u00e9 \u00e0 Apple ou \u00e0, il n'y a m\u00eame pas, c'est m\u00eame pas vraiment \u00e9crit"}, {"timestamp": [1003.84, 1006.44], "text": " dessus, etc. Tu vois Google ou je sais pas quoi."}, {"timestamp": [1006.44, 1011.24], "text": " L\u00e0, t'es quand m\u00eame sur une brique qui a sa DA,"}, {"timestamp": [1012.56, 1013.16], "text": " si l'on est..."}, {"timestamp": [1013.16, 1015.28], "text": " Ah ouais, non, \u00e7a on peut en parler."}, {"timestamp": [1015.28, 1019.04], "text": " Je vois bien le professionnel qui dit, mais qu'est-ce que c'est que ce logo ?"}, {"timestamp": [1019.04, 1020.28], "text": " Non, je d\u00e9conne."}, {"timestamp": [1020.28, 1021.56], "text": " Mais ouais, mais c'est un super bon d\u00e9part."}, {"timestamp": [1021.56, 1023.52], "text": " Parce que \u00e7a, c'est..."}, {"timestamp": [1023.52, 1026.16], "text": " Alors, c'est une partie peut-\u00eatre du succ\u00e8s,"}, {"timestamp": [1026.16, 1028.48], "text": " mais c'est surtout l'expression vraiment"}, {"timestamp": [1028.48, 1030.32], "text": " de ce qu'est cette aventure."}, {"timestamp": [1030.32, 1032.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que l\u00e0, on voit comment elle a d\u00e9marr\u00e9."}, {"timestamp": [1032.0, 1034.4], "text": " Je pourrais raconter peut-\u00eatre l'histoire du logo."}, {"timestamp": [1034.4, 1036.0], "text": " Mais il faut voir apr\u00e8s."}, {"timestamp": [1036.0, 1037.76], "text": " Je creuse ma tombe, tu vois,"}, {"timestamp": [1037.76, 1039.76], "text": " du type qui t'accueille bien et voil\u00e0..."}, {"timestamp": [1039.76, 1042.28], "text": " Attends, on va venir sur le logo."}, {"timestamp": [1042.28, 1043.4], "text": " On va venir sur tout \u00e7a."}, {"timestamp": [1043.4, 1045.6], "text": " Mais moi, je voudrais justement, en effet, parler de \u00e7a."}, {"timestamp": [1045.64, 1048.48], "text": " Je voudrais comprendre, alors \u00e9videmment, comment tout \u00e7a s'est cr\u00e9\u00e9."}, {"timestamp": [1048.92, 1051.64], "text": " On a un peu commenc\u00e9 \u00e0 en parler, donc j'ai d\u00fb un peu t'arr\u00eater"}, {"timestamp": [1051.64, 1054.84], "text": " avant de commencer cet \u00e9pisode parce que sinon, on serait parti trop loin."}, {"timestamp": [1055.96, 1058.8], "text": " Je voudrais comprendre \u00e0 qui \u00e7a appartient aussi."}, {"timestamp": [1059.72, 1061.24], "text": " Alors, on parle de C'est qui le patron ?"}, {"timestamp": [1061.24, 1062.76], "text": " Je t'ai demand\u00e9 aussi, quelle \u00e9tait la marque ?"}, {"timestamp": [1062.76, 1067.28], "text": " Est-ce que c'est la marque du consommateur ou est-ce que c'est c'est qui le patron, j'ai l'impression que la marque du"}, {"timestamp": [1067.28, 1073.8], "text": " consommateur est plus, je sais pas si le nom de l'entreprise ou de... voil\u00e0, et c'est qui le patron,"}, {"timestamp": [1073.8, 1081.92], "text": " c'est ce qui est affich\u00e9 un peu partout. J'ai envie de discuter avec toi, est-ce qu'on rentre"}, {"timestamp": [1081.92, 1085.12], "text": " dans des produits presque post-capitalistiques ?"}, {"timestamp": [1085.12, 1091.16], "text": " En fait, il y a un truc hyper int\u00e9ressant dans tout \u00e7a parce que \u00e0 la fois, c'est capitaliste"}, {"timestamp": [1091.16, 1094.76], "text": " et \u00e0 la fois, on parle d'une meilleure redistribution."}, {"timestamp": [1094.76, 1096.16], "text": " Donc, c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [1098.16, 1100.0], "text": " Et ta vision l\u00e0-dessus, tes r\u00e9flexions ?"}, {"timestamp": [1100.2, 1103.6], "text": " J'ai envie d'avoir ton avis sur le bio, parce que j'ai entendu la semaine derni\u00e8re"}, {"timestamp": [1103.6, 1113.0], "text": " qu'on produisait trop de lait bio et que c'\u00e9tait un probl\u00e8me parce que \u00e7a co\u00fbte trop cher pour des gens qui n'ont pas les moyens et que du coup il y a un surplus potentiel."}, {"timestamp": [1113.0, 1119.0], "text": " J'ai envie de voir comment on peut reproduire \u00e7a ailleurs potentiellement dans d'autres secteurs."}, {"timestamp": [1119.0, 1125.0], "text": " J'ai envie de r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions que les gens te posent et auxquelles tu peux pas r\u00e9pondre,"}, {"timestamp": [1125.74, 1127.74], "text": " si \u00e7a te va comme programme."}, {"timestamp": [1127.94, 1131.58], "text": " Il y a beaucoup de tr\u00e8s bonnes questions, des questions un peu plus"}, {"timestamp": [1132.3, 1135.98], "text": " un peu plus larges que d'autres, mais non, c'est un beau programme."}, {"timestamp": [1136.26, 1140.18], "text": " Tr\u00e8s bien. Alors avant tout \u00e7a, Nicolas, je te propose de te pr\u00e9senter."}, {"timestamp": [1141.42, 1146.8], "text": " Ah oui, \u00e7a c'est toujours un exercice. Alors me pr\u00e9senter \u00e0 titre personnel ou \u00e0 travers"}, {"timestamp": [1146.8, 1152.04], "text": " l'initiative ? De te pr\u00e9senter comme tu veux. Qui est Nicolas Chaban d\u00e9j\u00e0 ? Parce qu'on parle pas"}, {"timestamp": [1152.04, 1158.44], "text": " que de l'initiative. Alors moi, j'ai 52 ans, j'ai trois enfants. Je vais d\u00e9marrer par la fa\u00e7on la"}, {"timestamp": [1158.44, 1165.6], "text": " plus traditionnelle. Je mesure 1m83, je p\u00e8se quasiment 100 kilos."}, {"timestamp": [1165.6, 1171.16], "text": " \u00c7a c'est terrible de me rendre compte parce qu'il y a 25 ans je pesais 30 kilos de moins,"}, {"timestamp": [1171.16, 1174.68], "text": " j'avais 25 ans de moins, et j'avais pas d'enfant."}, {"timestamp": [1174.68, 1177.16], "text": " Non, non, c'est une \u00e9quation tr\u00e8s math\u00e9matique."}, {"timestamp": [1177.16, 1184.36], "text": " Non, je suis originaire du Vaucluse, et \u00e0 la fois d\u00e9j\u00e0 \u00e7a se complique puisque"}, {"timestamp": [1184.36, 1186.0], "text": " j'ai pass\u00e9 mon enfance dans le Vaucluse,"}, {"timestamp": [1186.0, 1188.0], "text": " mais ma petite enfance \u00e0"}, {"timestamp": [1188.0, 1190.0], "text": " Madagascar, je suis n\u00e9 dans l'Allier."}, {"timestamp": [1190.0, 1192.0], "text": " C'est marrant parce que quand les"}, {"timestamp": [1192.0, 1194.0], "text": " journalistes font des portraits"}, {"timestamp": [1194.0, 1196.0], "text": " ou racontent l'histoire de ce qu'ils patront,"}, {"timestamp": [1196.0, 1198.0], "text": " en Ard\u00e8che,"}, {"timestamp": [1198.0, 1200.0], "text": " d'o\u00f9 vient toute ma famille,"}, {"timestamp": [1200.0, 1202.0], "text": " il y a des articles qui disent"}, {"timestamp": [1202.0, 1204.0], "text": " originaire d'Ard\u00e8che, apr\u00e8s il y a originaire"}, {"timestamp": [1204.0, 1205.12], "text": " du Vaucluse, originaire d'Ard\u00e8che, apr\u00e8s il y a originaire du Haut-Clus,"}, {"timestamp": [1206.8, 1208.6], "text": " originaire de l'Allier, et"}, {"timestamp": [1208.6, 1210.62], "text": " originaire de Madagascar. Donc on peut..."}, {"timestamp": [1211.32, 1213.88], "text": " D'ailleurs c'est int\u00e9ressant de savoir d'o\u00f9 on vient. Est-ce qu'on est..."}, {"timestamp": [1213.96, 1217.74], "text": " Est-ce qu'on vient de l'endroit o\u00f9 on est n\u00e9 ? Est-ce qu'on vient de l'endroit o\u00f9 on a grandi ? Voil\u00e0."}, {"timestamp": [1217.96, 1223.78], "text": " Et potentiellement aussi de... je crois tr\u00e8s fort de culture aussi de racines plus anciennes que \u00e7a."}, {"timestamp": [1224.38, 1227.2], "text": " Tu vois ce que je veux dire, c'est que il y a l\u00e0 o\u00f9 tu es n\u00e9,"}, {"timestamp": [1227.2, 1230.48], "text": " l\u00e0 il y a l\u00e0 o\u00f9 tu as grandi, mais il y a l\u00e0 o\u00f9 tes parents et tes anc\u00eatres,"}, {"timestamp": [1230.76, 1234.64], "text": " avec que ce soit des g\u00e8nes ou de la mani\u00e8re d'\u00e9duquer..."}, {"timestamp": [1236.0, 1239.36], "text": " Alors, j'ai pas eu \u00e7a, mais tu vois, ma m\u00e8re est n\u00e9e au Maroc et..."}, {"timestamp": [1241.64, 1243.4], "text": " Je regarde pas dans mes chaussures s'il y a des scorpions,"}, {"timestamp": [1243.4, 1245.6], "text": " mais elle regarde presque encore aujourd'hui avant de les enfures s'il y a des scorpions, mais elle regarde presque encore aujourd'hui"}, {"timestamp": [1245.6, 1246.92], "text": " avant de les enfiler s'il y en a."}, {"timestamp": [1246.92, 1249.2], "text": " Tu vois, donc t'as des choses qui restent comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [1249.2, 1250.16], "text": " qui peuvent se transmettre."}, {"timestamp": [1250.16, 1251.28], "text": " Ouais, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [1251.28, 1254.12], "text": " Moi, ayant pass\u00e9 mon enfance \u00e0 Madagascar,"}, {"timestamp": [1254.12, 1257.04], "text": " je sais pas pourquoi je mange pas le bout de la banane."}, {"timestamp": [1257.04, 1260.4], "text": " Je crois qu'il y avait une histoire d'animal"}, {"timestamp": [1260.4, 1262.16], "text": " qui peut \u00eatre un peu venimeux."}, {"timestamp": [1262.16, 1263.08], "text": " C'est marrant."}, {"timestamp": [1263.08, 1264.28], "text": " Et aujourd'hui, il n'y a plus aucun risque,"}, {"timestamp": [1264.28, 1266.0], "text": " mais je laisse toujours ce petit bout,"}, {"timestamp": [1266.0, 1269.0], "text": " ce qui n'est pas bien. Il faut tout manger dans la banane."}, {"timestamp": [1269.0, 1272.0], "text": " Et voil\u00e0, donc c'est une enfance qui vient"}, {"timestamp": [1272.0, 1274.0], "text": " de diff\u00e9rents horizons."}, {"timestamp": [1274.0, 1276.0], "text": " Combien d'ann\u00e9es a Madagascar ?"}, {"timestamp": [1276.0, 1277.0], "text": " 6 ans."}, {"timestamp": [1277.0, 1278.0], "text": " Oui, donc significatif."}, {"timestamp": [1278.0, 1282.0], "text": " Oui, les toutes premi\u00e8res ann\u00e9es. Donc c'est \u00e7a aussi, c'est \u00e9tonnant de se dire que"}, {"timestamp": [1282.0, 1285.76], "text": " parce que 6 ans, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a beaucoup de choses qui s'enracinent, quoi."}, {"timestamp": [1285.76, 1292.64], "text": " Et je repasse pas dans mon d\u00e9partement, pas de naissance, parce que je suis dans l'Allier,"}, {"timestamp": [1292.64, 1298.36], "text": " puis apr\u00e8s on est parti \u00e0 Madagascar, mais j'ai pas d'\u00e9cho. Je peux pas retrouver d'odeurs, de"}, {"timestamp": [1298.36, 1305.36], "text": " lumi\u00e8res, les vibrations de l\u00e0-bas. C'est pas possible. Donc je suis un peu coup\u00e9 de \u00e7a. J'y suis retourn\u00e9 une ou deux fois."}, {"timestamp": [1305.56, 1309.08], "text": " Et apr\u00e8s, c'est l'adolescence \u00e0 Carpentras"}, {"timestamp": [1309.08, 1311.12], "text": " et dans le Vaucluse, au pied du Ventoux,"}, {"timestamp": [1311.32, 1314.8], "text": " qui est devenu un peu pour moi un point de fixation avec"}, {"timestamp": [1316.32, 1318.52], "text": " avec le d\u00e9marrage de l'aventure,"}, {"timestamp": [1318.72, 1323.08], "text": " les copains de classe, un d\u00e9partement tr\u00e8s tourn\u00e9 vers l'agriculture."}, {"timestamp": [1323.16, 1326.02], "text": " Beaucoup de copains producteurs de fraises notamment"}, {"timestamp": [1326.42, 1328.42], "text": " et puis on partage cette enfance"}, {"timestamp": [1328.58, 1332.76], "text": " et puis \u00e0 un moment donn\u00e9 il faut qu'on gagne tous notre vie et puis je d\u00e9couvre que ces copains"}, {"timestamp": [1333.5, 1335.5], "text": " qui font des produits fabuleux"}, {"timestamp": [1335.58, 1339.38], "text": " des fraises de pleine terre, vous n'avez pas besoin de mettre de sucre dessus, une sifflorette"}, {"timestamp": [1339.5, 1346.4], "text": " du pied du ventoun, en fraises de carpentras c'est fab. Et puis, ils se retrouvent en concurrence avec des fraises espagnoles."}, {"timestamp": [1347.08, 1348.16], "text": " Les deux s'appellent Fraises."}, {"timestamp": [1348.44, 1351.92], "text": " Il y en a une qui est deux fois moins ch\u00e8re, cent fois moins bonne."}, {"timestamp": [1352.0, 1353.6], "text": " Des fraises hollandaises faites en Espagne, non ?"}, {"timestamp": [1353.6, 1354.6], "text": " \u00c7a, c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [1355.36, 1356.36], "text": " L\u00e0, c'\u00e9tait de l'Espagne."}, {"timestamp": [1356.52, 1357.52], "text": " L\u00e0, tout est possible."}, {"timestamp": [1358.16, 1362.0], "text": " Et c'est comme \u00e7a qu'est n\u00e9e cette envie de cr\u00e9er"}, {"timestamp": [1362.16, 1364.92], "text": " des initiatives collectives pour donner un coup de main aux autres."}, {"timestamp": [1364.96, 1370.0], "text": " Et puis, finalement, pour s'aider un peu soi-m\u00eame, peut-\u00eatre que c'est une part de reconstruction constante,"}, {"timestamp": [1370.0, 1375.0], "text": " le fait de partager. Voil\u00e0. Donc c'est comme \u00e7a qu'est n\u00e9 au d\u00e9but le petit producteur."}, {"timestamp": [1375.0, 1381.0], "text": " Mettre la photo d'un producteur sur une barquette de fraises, sur un panier d'abricots,"}, {"timestamp": [1381.0, 1385.04], "text": " en disant, voil\u00e0, c'est quelqu'un qui signe de son nom"}, {"timestamp": [1387.08, 1387.16], "text": " avec son visage, c'est qualitatif,"}, {"timestamp": [1389.16, 1390.72], "text": " pay\u00e9 un peu plus cher et vous savez que \u00e7a vient d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez vous."}, {"timestamp": [1390.84, 1391.92], "text": " \u00c7a, c'\u00e9tait le petit producteur."}, {"timestamp": [1392.08, 1393.08], "text": " Apr\u00e8s, il y a eu les gueules cass\u00e9es,"}, {"timestamp": [1393.84, 1395.44], "text": " toujours dans la m\u00eame lign\u00e9e, les"}, {"timestamp": [1395.44, 1396.44], "text": " m\u00eames copains qui faisaient des"}, {"timestamp": [1396.44, 1398.0], "text": " fraises, des abricots, qui \u00e9cartaient"}, {"timestamp": [1398.0, 1399.2], "text": " des fruits et l\u00e9gumes parce qu'ils"}, {"timestamp": [1399.2, 1400.32], "text": " avaient un petit d\u00e9faut d'aspect."}, {"timestamp": [1400.48, 1402.08], "text": " Ton r\u00f4le l\u00e0-dedans, pardon, dans les"}, {"timestamp": [1402.08, 1403.6], "text": " petits producteurs, toi, tu fais du"}, {"timestamp": [1404.08, 1407.08], "text": " marketing ou c'est quoi... Tu gagnes comment ta vie dans tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1407.08, 1411.08], "text": " Je me suis jamais dit \u00e7a parce que je n'ai pas fait d'\u00e9cole de com, de marketing."}, {"timestamp": [1411.08, 1416.8], "text": " Donc je me suis jamais... C'est marrant, quand tu poses cette question, je me dis mais non,"}, {"timestamp": [1416.8, 1422.48], "text": " en fait, j'ai plut\u00f4t... Alors j'ai initi\u00e9, mon r\u00f4le \u00e0 moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 de me dire,"}, {"timestamp": [1422.48, 1430.72], "text": " \u00e7a se passe toujours un peu de la m\u00eame mani\u00e8re, en pleine nuit, deux heures du matin, trois heures, tu te r\u00e9veilles, tu dis, ah \u00e7a,"}, {"timestamp": [1430.72, 1436.96], "text": " faut le faire \u00e7a, c'est \u00e9vident. C'est marrant les id\u00e9es, les projets, ils mettent un temps,"}, {"timestamp": [1436.96, 1441.4], "text": " on le ressent d'ailleurs pour ceux qui le font, et d'ailleurs je pense tout le monde, il y a une"}, {"timestamp": [1441.4, 1446.2], "text": " esp\u00e8ce de temps de maturit\u00e9, il y a l'id\u00e9e qui pointe le bout de son nez, qui s'installe dans un coin,"}, {"timestamp": [1446.2, 1450.96], "text": " qui m\u00fbrit, qui se nourrit un peu de diff\u00e9rentes choses,"}, {"timestamp": [1450.96, 1452.88], "text": " puis elle dispara\u00eet et puis elle revient."}, {"timestamp": [1452.88, 1457.8], "text": " Et \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est le jour qui se l\u00e8ve et tu te dis OK, il faut y aller."}, {"timestamp": [1457.84, 1459.68], "text": " Et donc, tu parles d'un truc qui m'est arriv\u00e9 20 fois."}, {"timestamp": [1459.68, 1460.68], "text": " Ouais, voil\u00e0."}, {"timestamp": [1460.68, 1462.88], "text": " Il y en a une qui est trop forte, il y en a qui sont trop fortes pour"}, {"timestamp": [1464.08, 1465.84], "text": " quelques id\u00e9es qui sont trop fortes pour que tu les retiennes."}, {"timestamp": [1465.84, 1468.16], "text": " Enfin, il y a un moment o\u00f9 tu dis, quand tu es \u00e0 deux heures du matin,"}, {"timestamp": [1468.16, 1470.44], "text": " que \u00e7a t'arrive, tu dis bon, celle-l\u00e0, c'est bon, en fait."}, {"timestamp": [1470.92, 1473.52], "text": " Il faut y aller. Et surtout, mais c'est assez \u00e9tonnant,"}, {"timestamp": [1473.64, 1476.28], "text": " cette sensation de voir effectivement l'id\u00e9e qui pointe au bout de son nez."}, {"timestamp": [1476.32, 1478.32], "text": " Et tu sais que ce n'est pas le moment. Tu la vois,"}, {"timestamp": [1479.4, 1482.24], "text": " elle pourrait d\u00e9j\u00e0 \u00e9clore, mais ce n'est pas encore le moment."}, {"timestamp": [1482.24, 1484.04], "text": " Et bon, tu repars sur d'autres choses."}, {"timestamp": [1484.04, 1490.6], "text": " Effectivement, en pleine nuit, dans ce moment qui est assez unique quoi, moi je voudrais faire un jour, je voulais faire un podcast ou"}, {"timestamp": [1491.04, 1493.04], "text": " faire t\u00e9moigner les gens sur"}, {"timestamp": [1493.4, 1497.16], "text": " cette relation tr\u00e8s particuli\u00e8re qu'on a \u00e0 soi quand on est"}, {"timestamp": [1497.72, 1499.72], "text": " en pleine nuit dans son lit"}, {"timestamp": [1499.96, 1502.46], "text": " dans le noir complet, vous regardez le plafond"}, {"timestamp": [1503.4, 1507.62], "text": " bon vous le voyez pas parce qu'il fait noir, et l\u00e0 vous vous parlez \u00e0 vous-m\u00eame quoi."}, {"timestamp": [1508.32, 1514.08], "text": " L\u00e0 on se dit des trucs qu'on dit \u00e0 personne, ni \u00e0 ses enfants, ni \u00e0 sa famille,"}, {"timestamp": [1515.2, 1518.36], "text": " cette esp\u00e8ce de discussion tr\u00e8s directe l\u00e0, \u00e0 soi,"}, {"timestamp": [1519.04, 1528.88], "text": " elle est assez magique, mais elle est assez prot\u00e9g\u00e9e, c'est normal. Je ne devrais m\u00eame pas en parler d'ailleurs. Il faudrait qu'elle soit anonyme en fait, ce podcast, parce que c'est compliqu\u00e9 justement"}, {"timestamp": [1528.88, 1530.48], "text": " de ne pas faire parler les gens sur ce..."}, {"timestamp": [1530.48, 1533.36], "text": " Ah, c'est une bonne id\u00e9e, je pourrais faire un podcast avec une voix, mais enfin,"}, {"timestamp": [1533.36, 1537.48], "text": " \u00e7a serait un peu d\u00e9sincarn\u00e9. Pourquoi pas d'ailleurs ? Ah oui, \u00e7a pourrait \u00e9viter le"}, {"timestamp": [1537.48, 1541.24], "text": " c\u00f4t\u00e9 \u00ab bah tiens, comme t'es un peu connu, tu fais le podcast \u00bb. Parce que \u00e7a, c'est pareil,"}, {"timestamp": [1541.24, 1549.0], "text": " il y a des gens extraordinaires. Il faudrait qu'\u00e0 chaque fois qu'on est invit\u00e9, on demande \u00e0 la personne d'\u00eatre rempass\u00e9 par quelqu'un d'autre."}, {"timestamp": [1549.0, 1559.0], "text": " Nous on a pas mal d'invitations, effectivement, et depuis quelque temps on demande \u00e0 des gens de l'\u00e9quipe, des moiniers, \u00e0 des producteurs."}, {"timestamp": [1559.0, 1566.68], "text": " Mais le jour o\u00f9 vous mettez \u00e0 ma place Martial Darbon, le producteur de lait, qui \u00e9tait \u00e0 l'origine de l'histoire, qui \u00e9tait dans une situation dramatique"}, {"timestamp": [1566.68, 1567.84], "text": " qui a sauv\u00e9 tous ses copains."}, {"timestamp": [1569.04, 1571.56], "text": " Mais je suis certain du fait que"}, {"timestamp": [1572.16, 1574.2], "text": " \u00e7a, c'est un moment exceptionnel."}, {"timestamp": [1574.32, 1579.04], "text": " Voil\u00e0, donc, je ne sais absolument pas pourquoi l\u00e0, je suis en train de parler"}, {"timestamp": [1579.04, 1580.04], "text": " de Martial Darbon."}, {"timestamp": [1580.04, 1581.04], "text": " Mais comme c'est ton r\u00f4le \u00e0 toi..."}, {"timestamp": [1581.04, 1582.04], "text": " \u00c7a m'int\u00e9resse, \u00e7a m'int\u00e9resse."}, {"timestamp": [1582.04, 1585.2], "text": " Non, non, on \u00e9tait sur le... l\u00e0, tu repartais sur les gueules cass\u00e9es."}, {"timestamp": [1585.2, 1587.2], "text": " Ah ouais, c'est la remont\u00e9e."}, {"timestamp": [1587.2, 1591.6], "text": " Et en effet, donc je te demandais un peu ton r\u00f4le dans tout \u00e7a, mais on y reviendra en effet."}, {"timestamp": [1591.6, 1595.2], "text": " Refaisons le parcours, les gueules cass\u00e9es, moi j'ai ador\u00e9 cette id\u00e9e en fait."}, {"timestamp": [1595.2, 1600.4], "text": " \u00c7a semble tellement \u00e9vident en fait, mais tellement \u00e9vident, se dire en fait, tu veux toujours..."}, {"timestamp": [1600.4, 1607.2], "text": " Mais on a \u00e9t\u00e9 berc\u00e9 l\u00e0-dedans, tu vois, cette belle tomate, tu la prends, regarde comme elle est belle, tu vois ce que je veux dire,"}, {"timestamp": [1607.2, 1612.4], "text": " tous les trucs de cuisine, etc. T'as envie de prendre la belle tomate c\u0153ur de b\u0153uf, etc. Alors que celle qui est d\u00e9gueu,"}, {"timestamp": [1612.4, 1620.64], "text": " qui n'est pas ronde, qui a un truc machin, qui est difforme et qui a en plus un bout de... je ne sais pas ce qu'on appelle sur les tomates,"}, {"timestamp": [1620.64, 1625.2], "text": " tu vois, c'est... un peu de terre, ou je je sais pas, tu n'as pas envie de la prendre."}, {"timestamp": [1625.2, 1629.44], "text": " Et tu te dis mais, en fait, quand t'es en plus citadin ou juste au bout de la cha\u00eene,"}, {"timestamp": [1629.44, 1635.24], "text": " tu ne te rends pas compte s'il y en a 10%, 20% ou 50% de gueule cass\u00e9e en fait. Tu te dis juste,"}, {"timestamp": [1635.24, 1638.92], "text": " moi je vois que les belles, la limite, et m\u00eame parmi les belles, je prends les plus belles,"}, {"timestamp": [1638.92, 1644.52], "text": " tu vois. Ouais, mais c'est vrai, c'est toujours pareil, les id\u00e9es, ce qu'on appelle les bonnes"}, {"timestamp": [1644.52, 1645.2], "text": " id\u00e9es, c'est int\u00e9ressant de voir que ce n'est pas quelqu'un, toujours pareil, les id\u00e9es, ce qu'on appelle les bonnes id\u00e9es, c'est"}, {"timestamp": [1645.2, 1648.56], "text": " int\u00e9ressant de voir que c'est pas quelqu'un, je pense, qui \u00e0 un moment donn\u00e9 se dit tiens,"}, {"timestamp": [1648.56, 1653.76], "text": " j'ai une bonne id\u00e9e, une bonne id\u00e9e elle est chez tout le monde en m\u00eame temps, parce que pour"}, {"timestamp": [1653.76, 1658.56], "text": " qu'elle aille aussi vite, il y a eu une vraie mobilisation, on peut en parler, c'est parti de"}, {"timestamp": [1658.56, 1668.16], "text": " France, les Gueulcass\u00e9s, c'est assez g\u00e9nial, c'est-\u00e0-dire que, je finis sur la bonne id\u00e9e, c'est comme quelque chose qu'on a tous,"}, {"timestamp": [1668.16, 1672.44], "text": " \u00e0 un moment donn\u00e9, dans un coin. Et en fait, il faut arriver \u00e0 faire vibrer la fr\u00e9quence,"}, {"timestamp": [1672.44, 1677.52], "text": " comme en musique, qui fait que \u00e7a met en r\u00e9sonance tout le monde. Et tout le monde se dit"}, {"timestamp": [1677.52, 1682.6], "text": " \u00ab c'est une \u00e9vidence \u00bb. On se dit \u00e7a ? \u00ab C'est une \u00e9vidence, mais pourquoi on en a ? \u00bb \u00c7a n'existe"}, {"timestamp": [1682.6, 1685.28], "text": " pas \u00e7a d\u00e9j\u00e0. \u00c7a, c'est un bel hommage. G\u00e9n\u00e9ralement,"}, {"timestamp": [1685.28, 1691.52], "text": " une bonne id\u00e9e c'est quand quelqu'un dit mais \u00e7a n'existe pas ce truc d\u00e9j\u00e0. Et voil\u00e0, donc \u00e7a c'est"}, {"timestamp": [1691.52, 1699.44], "text": " fort. Il faut \u00eatre fier de se dire, m\u00eame si l\u00e0 la phrase est un peu douteuse, fier d'\u00eatre fran\u00e7ais"}, {"timestamp": [1699.44, 1706.8], "text": " tout \u00e7a, mais non, mais fier de se dire qu'en, on a cette esp\u00e8ce de culture d\u00e9j\u00e0 collective qui fait que"}, {"timestamp": [1706.8, 1710.0], "text": " au-del\u00e0 de ce qu'il parle trop, on t'en parlera, les gueules cass\u00e9es,"}, {"timestamp": [1710.0, 1713.8], "text": " cette premi\u00e8re marque qui donne"}, {"timestamp": [1713.8, 1716.0], "text": " de la noblesse, un peu de valeur"}, {"timestamp": [1716.0, 1720.8], "text": " \u00e0 des fruits biscornus, pas parfaits, plus petits, plus gros, avec"}, {"timestamp": [1720.8, 1722.8], "text": " des formes qui les sortent du cahier des charges,"}, {"timestamp": [1722.8, 1724.4], "text": " plut\u00f4t que de les jeter,"}, {"timestamp": [1724.4, 1728.96], "text": " ils sont tous aussi bons, c'est le petit fr\u00e8re de celle qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, plus ronde et plus joli,"}, {"timestamp": [1728.96, 1734.52], "text": " mais les qualit\u00e9s sont les m\u00eames. On s'est dit, il faut sauver ces fruits et l\u00e9gumes. Et puis,"}, {"timestamp": [1734.52, 1738.8], "text": " on s'est rendu compte qu'il y avait \u00e9norm\u00e9ment de produits. Les c\u00e9r\u00e9ales de petit d\u00e9jeuner,"}, {"timestamp": [1738.8, 1748.8], "text": " c'est un ordinateur qui a le cahier des charges, puisqu'il en faut un, 4 mm maximum, couleur cette teinte-l\u00e0."}, {"timestamp": [1748.8, 1752.08], "text": " Ce que vous ne voyez pas \u00e0 l'\u0153il nu, l'ordinateur le voit,"}, {"timestamp": [1752.08, 1755.08], "text": " \u00e9carte des p\u00e9tales,"}, {"timestamp": [1755.08, 1759.12], "text": " qui ensuite ne vont m\u00eame pas \u00e0 la nourriture animale,"}, {"timestamp": [1759.12, 1761.12], "text": " parce qu'au chocolat on ne peut pas,"}, {"timestamp": [1761.12, 1763.92], "text": " et vous avez des gaspillages incroyables pour 1 mm"}, {"timestamp": [1763.92, 1765.56], "text": " que, encore une fois, vous ne verrait pas \u00e0 l'\u0153il nu."}, {"timestamp": [1765.96, 1768.24], "text": " Tout \u00e7a, c'\u00e9tait impossible que \u00e7a continue."}, {"timestamp": [1768.32, 1773.4], "text": " Je rappelle que le gaspillage en France, 10 millions de tonnes par an de nourriture"}, {"timestamp": [1773.4, 1778.32], "text": " qui ne voit pas un estomac humain, c'est le Stade de France rempli \u00e0"}, {"timestamp": [1778.32, 1783.12], "text": " rabords. Il faut avoir \u00e9t\u00e9 au milieu d'une pelouse de grands stades pour se rendre"}, {"timestamp": [1783.12, 1790.44], "text": " compte que vous mettez un petit tas de nourriture parfaitement consommable et elle va \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e arriver au sommet de ce toit"}, {"timestamp": [1790.44, 1795.24], "text": " immense. C'\u00e9tait les Anglais qui avaient fait ce calcul \u00e0 Wembley et on l'a refait avec vraiment"}, {"timestamp": [1795.24, 1800.8], "text": " toute la volum\u00e9trie du Stade de France. On est arriv\u00e9 quasiment au sommet du stade."}, {"timestamp": [1800.8, 1803.76], "text": " Il faut y aller quand m\u00eame parce que c'est grand le Stade de France."}, {"timestamp": [1803.76, 1805.72], "text": " C'est bien ouvert. Du coup, c'est pas un stade. Il faut y aller quand m\u00eame, parce que c'est grand le stade de France. C'est bien ouvert."}, {"timestamp": [1806.24, 1808.88], "text": " Donc, du coup, c'est pas un stade... c'est tr\u00e8s large."}, {"timestamp": [1809.32, 1810.8], "text": " Ouais, c'est une volum\u00e9trie."}, {"timestamp": [1810.84, 1811.84], "text": " Enfin, on avait \u00e7a."}, {"timestamp": [1812.16, 1813.64], "text": " Et l\u00e0, on parle de nourriture."}, {"timestamp": [1813.68, 1816.92], "text": " On parle de quelque chose qui pourrait \u00eatre consomm\u00e9 au moment o\u00f9 il y a des gens"}, {"timestamp": [1816.92, 1819.32], "text": " qui ont du mal \u00e0 se nourrir, \u00e0 acheter des produits."}, {"timestamp": [1819.92, 1820.92], "text": " C'est pas possible."}, {"timestamp": [1821.04, 1822.56], "text": " C'est pas possible, cette situation-l\u00e0."}, {"timestamp": [1823.0, 1832.24], "text": " Et l\u00e0, effectivement, quand vous vous r\u00e9veillez en pleine nuit, vous vous dites ok, il faut r\u00e9cup\u00e9rer ces produits, il faut leur donner un"}, {"timestamp": [1832.24, 1837.16], "text": " peu de noblesse, on l'a fait avec un peu d'humour, les gueules cass\u00e9es. Apr\u00e8s on a d\u00e9clin\u00e9 des marques"}, {"timestamp": [1837.16, 1842.16], "text": " parce qu'on savait que les distributeurs voulaient toujours un peu avoir leur identit\u00e9, donc on a fait"}, {"timestamp": [1842.16, 1846.64], "text": " les gueules cass\u00e9es, on a fait quoi ma gueule chez Monoprix, on a fait moins gueules cass\u00e9es, on a fait \u00ab Quoi ma gueule ? \u00bb chez Monoprix, on a fait"}, {"timestamp": [1846.66, 1850.56], "text": " \u00ab Moi, moche et bon \u00bb, on a fait... je ne me rappelle pas exactement de celle-l\u00e0."}, {"timestamp": [1850.58, 1853.36], "text": " On a fait plusieurs d\u00e9clinaisons."}, {"timestamp": [1853.38, 1856.12], "text": " Et c'est devenu, en France,"}, {"timestamp": [1856.14, 1858.62], "text": " la premi\u00e8re initiative dans le monde"}, {"timestamp": [1858.64, 1863.52], "text": " qui, finalement, d\u00e9cide de sauver ces produits en leur donnant"}, {"timestamp": [1863.54, 1866.44], "text": " une marque, un rep\u00e8re, quelque chose de noble."}, {"timestamp": [1866.44, 1869.32], "text": " Les produits sont vendus 30% moins cher."}, {"timestamp": [1869.32, 1872.96], "text": " Vous achetez moins cher un produit aussi bon en le sauvant du gaspillage."}, {"timestamp": [1872.96, 1874.32], "text": " C'est quand m\u00eame"}, {"timestamp": [1874.32, 1876.36], "text": " une \u00e9vidence qu'il fallait qu'on suive."}, {"timestamp": [1876.36, 1880.08], "text": " Et pour la petite histoire, r\u00e9cemment \u00e7a m'est arriv\u00e9"}, {"timestamp": [1880.08, 1883.92], "text": " dans une discussion avec une personne que je ne peux pas nommer,"}, {"timestamp": [1883.92, 1886.0], "text": " je le dirai \u00e0 la fin parce que"}, {"timestamp": [1887.0, 1890.0], "text": " c'est pas directement notre famille de..."}, {"timestamp": [1890.0, 1892.5], "text": " de... comment dire... de relations professionnelles."}, {"timestamp": [1892.5, 1896.0], "text": " C'est couillon ce que je fais l\u00e0, mais j'ai en t\u00eate quelqu'un..."}, {"timestamp": [1896.0, 1900.0], "text": " Je ne peux pas le dire parce qu'il y a toute une famille de gens qui nous ont appel\u00e9s au moment de s'\u00e9quiper patron."}, {"timestamp": [1900.0, 1903.0], "text": " Mais il faut voir, des grands patrons, des..."}, {"timestamp": [1903.0, 1905.0], "text": " des millionnaires, des milliardaires. \u00bb"}, {"timestamp": [1905.0, 1910.0], "text": " Bon, on avait tendance \u00e0 pas trop r\u00e9pondre parce qu'on \u00e9tait tr\u00e8s centr\u00e9 sur notre initiative de consommateur."}, {"timestamp": [1910.0, 1914.0], "text": " Et un jour, un soci\u00e9taire dit, mais un soci\u00e9taire de la coop\u00e9rative,"}, {"timestamp": [1914.0, 1918.0], "text": " il faut rencontrer absolument quelqu'un qui veut comprendre comment \u00e7a s'est pass\u00e9."}, {"timestamp": [1918.0, 1922.0], "text": " C'est une personne tr\u00e8s connue en France. C'est horrible ce que je fais, mais..."}, {"timestamp": [1922.0, 1926.0], "text": " Mais je me suis retrouv\u00e9 dans un"}, {"timestamp": [1926.0, 1928.0], "text": " rendez-vous comme \u00e7a, et l\u00e0, j'avais en face"}, {"timestamp": [1928.0, 1930.0], "text": " de moi des repr\u00e9sentants du capitalisme"}, {"timestamp": [1930.0, 1932.0], "text": " dynamique,"}, {"timestamp": [1932.0, 1934.0], "text": " qui cr\u00e9ent des emplois. Enfin, il ne faut pas"}, {"timestamp": [1934.0, 1936.0], "text": " diaboliser le truc, au bout d'un moment, il y a quelque chose de..."}, {"timestamp": [1936.0, 1938.0], "text": " Mais c'\u00e9tait tr\u00e8s loin de notre univers,"}, {"timestamp": [1938.0, 1940.0], "text": " quoi. Et c'\u00e9tait tr\u00e8s impressionnant"}, {"timestamp": [1940.0, 1942.0], "text": " de voir ces"}, {"timestamp": [1942.0, 1944.0], "text": " acteurs tellement connus du monde \u00e9conomique"}, {"timestamp": [1944.0, 1945.0], "text": " dire \u00e7a, cette"}, {"timestamp": [1945.0, 1948.0], "text": " brique de lait, on ne comprend pas"}, {"timestamp": [1948.0, 1950.0], "text": " comment \u00e7a s'est pass\u00e9, comment \u00e7a s'est all\u00e9 aussi vite,"}, {"timestamp": [1950.0, 1952.0], "text": " comment aujourd'hui, de simples"}, {"timestamp": [1952.0, 1954.0], "text": " consommateurs, sans actionnaires,"}, {"timestamp": [1954.0, 1956.0], "text": " sans banquiers,"}, {"timestamp": [1956.0, 1958.0], "text": " ont r\u00e9ussi \u00e0 vendre 100 millions de"}, {"timestamp": [1958.0, 1960.0], "text": " produits par an. Enfin, on en parlera apr\u00e8s."}, {"timestamp": [1960.0, 1962.0], "text": " Et donc..."}, {"timestamp": [1962.0, 1964.0], "text": " 100 millions de produits par an."}, {"timestamp": [1964.0, 1965.68], "text": " Mais au-del\u00e0 du chiffre, c'est tout le symbole et l'espoir qu'il y a. On peut vend... 100 millions de produits par an. Mais au-del\u00e0 du chiffre, c'est tout le"}, {"timestamp": [1965.68, 1966.68], "text": " symbole et l'espoir qu'il y a."}, {"timestamp": [1967.36, 1968.2], "text": " On peut vendre 100 millions de"}, {"timestamp": [1968.2, 1969.72], "text": " produits avec des valeurs"}, {"timestamp": [1970.32, 1972.04], "text": " du premier au dernier \u00e9tage de la"}, {"timestamp": [1972.04, 1974.64], "text": " fus\u00e9e, de la transparence"}, {"timestamp": [1975.8, 1977.68], "text": " et autre chose que peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [1977.68, 1979.72], "text": " du marketing, du push, de la com,"}, {"timestamp": [1980.64, 1982.76], "text": " des strat\u00e9gies un peu indirectes,"}, {"timestamp": [1982.76, 1983.76], "text": " quoi. L\u00e0, c'est un truc tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1983.76, 1984.76], "text": " direct, on en parlera."}, {"timestamp": [1984.92, 1985.0], "text": " Mais ce que je voulais vous dire, c'est un truc tr\u00e8s direct, on en parlera."}, {"timestamp": [1985.0, 1989.0], "text": " Mais ce que je voulais vous dire, c'est que cet acteur \u00e9conomique important"}, {"timestamp": [1989.0, 1992.0], "text": " me fait une petite le\u00e7on assez rigolote."}, {"timestamp": [1992.0, 1996.0], "text": " Enfin, une le\u00e7on. En me disant"}, {"timestamp": [1996.0, 1998.0], "text": " \u00ab Ouais, j'ai vu les gueules cass\u00e9es. \u00bb"}, {"timestamp": [1998.0, 2002.0], "text": " Donc les fruits et l\u00e9gumes moches, puis les produits avec des d\u00e9fauts d'aspects, sauv\u00e9s du gaspillage."}, {"timestamp": [2002.0, 2005.12], "text": " Et \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a part de France,"}, {"timestamp": [2005.52, 2007.36], "text": " aux \u00c9tats-Unis, il y a des jeunes qui"}, {"timestamp": [2008.48, 2010.32], "text": " entendent parler par le New York Times."}, {"timestamp": [2010.36, 2011.8], "text": " Il y a un article qui s'appelle New York Times,"}, {"timestamp": [2011.84, 2013.84], "text": " c'\u00e9tait sur les Golgothas en France,"}, {"timestamp": [2014.8, 2017.24], "text": " Save Planet, Eat Ugly, je crois que c'\u00e9tait \u00e7a le titre."}, {"timestamp": [2017.92, 2021.36], "text": " Et les deux jeunes aux \u00c9tats-Unis"}, {"timestamp": [2021.48, 2023.88], "text": " viennent en France, regardent l'initiative"}, {"timestamp": [2023.92, 2024.92], "text": " et disent on veut le reproduire."}, {"timestamp": [2028.96, 2035.84], "text": " Et puis, ils m'invite \u00e0 venir \u00e0 San Francisco et je d\u00e9couvre des jeunes qui bossent sur ce projet. On se demande si \u00e7a va pas \u00eatre"}, {"timestamp": [2035.84, 2040.12], "text": " le logo des Gueules cass\u00e9es, \u00e7a pouvait s'appeler diff\u00e9remment, je ne me rappelle"}, {"timestamp": [2040.12, 2047.2], "text": " plus, il y avait \u00ab ugly \u00bb au milieu, l\u00e0, dans le nom qu'ils avaient choisi. Et il me parle de lever de fonds, d'argent, de finance."}, {"timestamp": [2048.36, 2051.6], "text": " Et moi, instinctivement, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 tellement mon truc, parce que"}, {"timestamp": [2051.8, 2054.76], "text": " c'est compliqu\u00e9 de se retrouver dans une aventure avec des valeurs,"}, {"timestamp": [2055.36, 2059.48], "text": " avec une relation tr\u00e8s directe \u00e0 soi, aux autres, \u00e0 l'envie d'aider,"}, {"timestamp": [2059.52, 2062.56], "text": " d'\u00eatre solidaires, d'avoir une petite lumi\u00e8re qu'on comprend,"}, {"timestamp": [2062.76, 2068.68], "text": " on ne diabolise pas, mais de quelqu'un qui dit \u00ab ben moi, me faut des r\u00e9sultats, et acc\u00e9l\u00e9rer, il faut des r\u00e9sultats financiers \u00bb. Mais la petite"}, {"timestamp": [2068.68, 2078.16], "text": " le\u00e7on que m'a donn\u00e9 cet acteur \u00e9conomique, c'est de me dire \u00ab finalement, tu n'as pas voulu de ces"}, {"timestamp": [2078.16, 2083.36], "text": " lev\u00e9es de fonds et de cet argent, aujourd'hui le Galcac\u00e9 en France \u00e7a a inspir\u00e9 d'autres choses,"}, {"timestamp": [2083.36, 2087.4], "text": " soit, mais combien tu sauves de tonnes de produits, \u00e7a existe toujours le Galcassin en France, \u00e7a a inspir\u00e9 d'autres choses, soit. Mais combien tu sauves de tonnes de produits ?"}, {"timestamp": [2087.4, 2089.96], "text": " \u00c7a existe toujours, le Galcassin, mais c'est finalement assez limit\u00e9."}, {"timestamp": [2089.96, 2090.96], "text": " \u00c7a ne s'est pas d\u00e9velopp\u00e9."}, {"timestamp": [2092.04, 2097.24], "text": " L'aventure l\u00e0-bas est devenue Imperfect Food, une \u00e9norme aventure mondiale."}, {"timestamp": [2098.0, 2100.08], "text": " Et ces jeunes-l\u00e0, je pense qu'ils ne sont plus dans l'histoire maintenant,"}, {"timestamp": [2100.08, 2100.88], "text": " ils ont d\u00fb revendre."}, {"timestamp": [2101.32, 2103.52], "text": " C'est des millions de tonnes sauv\u00e9es."}, {"timestamp": [2104.16, 2105.6], "text": " Donc, c'est la premi\u00e8re fois et c'est"}, {"timestamp": [2105.6, 2111.64], "text": " tr\u00e8s r\u00e9cent que mon obstination \u00e0 me dire pas de fonds, pas de partenaire financier dans les"}, {"timestamp": [2111.64, 2117.08], "text": " aventures, \u00e7a trouve sa limite sur le fait qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, une bonne id\u00e9e vertueuse, pleine"}, {"timestamp": [2117.08, 2122.92], "text": " de valeurs, si elle n'acc\u00e9l\u00e8re pas, elle reste p\u00e9trie dans ses valeurs, mais elle est moins"}, {"timestamp": [2122.92, 2126.84], "text": " efficace. On le voit qu'une initiative qui peut prendre de la vitesse de la sorte."}, {"timestamp": [2127.28, 2132.38], "text": " Et pourtant, tu vois, en pr\u00e9parant cet \u00e9change,"}, {"timestamp": [2133.8, 2138.0], "text": " je trouve que c'est une chose qui te caract\u00e9rise un peu."}, {"timestamp": [2138.14, 2141.68], "text": " Alors, ce que je veux dire l\u00e0-dessus, c'est que"}, {"timestamp": [2142.88, 2144.8], "text": " on sent que tu es un acteur."}, {"timestamp": [2144.8, 2146.68], "text": " Tu ne fais pas partie de..."}, {"timestamp": [2146.68, 2148.68], "text": " m\u00eame si t'es un gros con,"}, {"timestamp": [2148.68, 2150.68], "text": " on a pos\u00e9 le d\u00e9bat l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [2150.68, 2152.68], "text": " non, non, mais tu fais pas partie de ces gens"}, {"timestamp": [2152.68, 2155.28], "text": " qui font des le\u00e7ons de morale"}, {"timestamp": [2155.28, 2157.28], "text": " tout le temps."}, {"timestamp": [2157.28, 2159.28], "text": " T'as un constat, t'as des valeurs..."}, {"timestamp": [2159.28, 2161.28], "text": " D'ailleurs, tu me le diras."}, {"timestamp": [2161.28, 2163.28], "text": " Parce qu'au bureau,"}, {"timestamp": [2163.28, 2166.04], "text": " je te coupe une seconde, au bureau, r\u00e9cemment,"}, {"timestamp": [2167.16, 2169.92], "text": " c'est g\u00e9nial parce que c'est que des gens qui sont l\u00e0."}, {"timestamp": [2169.92, 2171.6], "text": " Il n'y a pas de patron chez nous, vraiment, il n'y a pas de patron."}, {"timestamp": [2172.28, 2174.4], "text": " Bon, mais moi, j'ai mon r\u00f4le \u00e0 moi, mais chacun a son r\u00f4le."}, {"timestamp": [2174.92, 2178.32], "text": " Et l'\u00e9quipe me dit, dis donc, attention, parce que comme on a beaucoup d'appels"}, {"timestamp": [2178.32, 2180.76], "text": " entrants, on n'a que des appels entrants, que des gens qui nous ont appel\u00e9s,"}, {"timestamp": [2181.32, 2182.6], "text": " les distributeurs, les partenaires."}, {"timestamp": [2183.88, 2186.7], "text": " Fais attention parce que tu tiens des fois un discours qui commence un peu \u00e0"}, {"timestamp": [2186.7, 2189.42], "text": " \u00e9voluer, on dirait que tu poses moins de questions."}, {"timestamp": [2190.1, 2192.1], "text": " Fais gaffe de ne pas prendre la grosse t\u00eate."}, {"timestamp": [2192.26, 2194.78], "text": " J'ai entendu ce mot-l\u00e0, \u00e7a me semblait absolument impossible."}, {"timestamp": [2195.18, 2198.46], "text": " Donc, je crois que... Et quand tu dis \u00e7a, g\u00e9n\u00e9ralement, c'est que tu l'as \u00e0 mort,"}, {"timestamp": [2198.5, 2199.9], "text": " quand tu dis \u00ab je ne sais pas pourquoi on m'a dit \u00e7a \u00bb."}, {"timestamp": [2200.42, 2203.3], "text": " Mais voil\u00e0, donc c'est un petit clin d'\u0153il pour remondir l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [2204.02, 2207.4], "text": " Mais ce que je voulais dire en tout cas c'est que"}, {"timestamp": [2207.4, 2211.8], "text": " il y a des milieux militants,"}, {"timestamp": [2211.8, 2215.8], "text": " des militants, dans tous les bords d'ailleurs,"}, {"timestamp": [2215.8, 2220.3], "text": " qui vont te faire sentir que ce soit"}, {"timestamp": [2220.3, 2224.3], "text": " dans des militants nationalistes, \u00e9cologistes,"}, {"timestamp": [2224.3, 2225.0], "text": " peu importe, tu vois, des militants quiistes, \u00e9cologistes,"}, {"timestamp": [2227.76, 2228.28], "text": " peu importe, tu vois, des militants qui vont te faire sentir toujours"}, {"timestamp": [2229.88, 2232.24], "text": " comme une merde, tu vois. Leur but, c'est de te dire non, mais tu vas pas assez loin,"}, {"timestamp": [2232.24, 2234.28], "text": " tu fais pas assez de machin, tu machins, etc."}, {"timestamp": [2234.28, 2237.0], "text": " Puis il y en a d'autres qui vont dire"}, {"timestamp": [2237.0, 2240.4], "text": " je vais faire des gueules cass\u00e9es, je vais faire des choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2240.4, 2242.24], "text": " Et pour moi, tu fais partie plut\u00f4t de cette deuxi\u00e8me tranche."}, {"timestamp": [2242.24, 2245.76], "text": " Donc ce que je veux dire, c'est que t'as pas honte de faire du business."}, {"timestamp": [2245.8, 2249.64], "text": " Apr\u00e8s, derri\u00e8re, t'as tes valeurs et il y a la mani\u00e8re dont vous le redistribuez,"}, {"timestamp": [2249.64, 2250.64], "text": " etc. On y viendra."}, {"timestamp": [2250.84, 2254.28], "text": " Mais moi, \u00e9videmment, je suis beaucoup plus sensible"}, {"timestamp": [2255.24, 2258.08], "text": " dans l'absolue ing\u00e9n\u00e9ration do it yourself, des gens qui font plut\u00f4t que des gens"}, {"timestamp": [2258.08, 2259.52], "text": " qui font la morale."}, {"timestamp": [2260.44, 2264.24], "text": " La culpabilisation qui est un peu catastrophique dans un premier"}, {"timestamp": [2264.24, 2265.0], "text": " niveau de relation."}, {"timestamp": [2265.0, 2268.08], "text": " Si on arrive et qu'on te dit, il faut absolument que tu changes,"}, {"timestamp": [2268.92, 2272.76], "text": " c'est moins bien que si on te dit, on peut peut-\u00eatre essayer de changer des choses ensemble."}, {"timestamp": [2273.04, 2276.72], "text": " Oui. Apr\u00e8s, j'imagine que la culpabilisation a des"}, {"timestamp": [2280.32, 2281.8], "text": " vertus, peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [2281.8, 2282.76], "text": " Moi, je n'en vois pas des masses."}, {"timestamp": [2282.76, 2285.68], "text": " Parce que j'essaie d'avoir du recul sur ce qu'on a fait. des vertus, peut-\u00eatre. Moi, je n'en vois pas des masses, parce que"}, {"timestamp": [2287.16, 2287.28], "text": " j'essaie d'avoir du recul sur ce qu'on a fait."}, {"timestamp": [2289.88, 2290.0], "text": " Ce n'est pas des... On ne se l\u00e8ve pas le matin en se disant"}, {"timestamp": [2292.68, 2292.96], "text": " on a une logique et une strat\u00e9gie."}, {"timestamp": [2296.0, 2296.04], "text": " On est plus en train de constater ce qui s'est pass\u00e9, humblement,"}, {"timestamp": [2298.4, 2299.6], "text": " parce que c'est \u00e0 ce point collectif qu'on ne peut pas"}, {"timestamp": [2301.28, 2301.32], "text": " expliquer qu'on a eu une recette. On n'en a pas eu."}, {"timestamp": [2304.4, 2304.44], "text": " On a fait un peu \u00e9motionnellement les choses et puis apr\u00e8s, \u00e7a s'est"}, {"timestamp": [2310.72, 2315.52], "text": " d\u00e9velopp\u00e9. Mais c'est vrai que le militantisme, m\u00eame si il est noble dans bien des cas, m\u00eame si \u00e7a fait avancer les choses, \u00e7a coupe beaucoup. C'est hyper important de faire un"}, {"timestamp": [2315.52, 2321.08], "text": " projet, m\u00eame s'il est sur des valeurs ultra puissantes, sur des enjeux forts, de le faire"}, {"timestamp": [2321.08, 2328.0], "text": " avec un tout petit peu de recul, un petit peu d'humour m\u00eame, parce que ce petit jeu"}, {"timestamp": [2328.0, 2332.0], "text": " dans la m\u00e9canique, il \u00e9vite la surchauffe, il \u00e9vite la sensation"}, {"timestamp": [2332.0, 2336.0], "text": " un peu de vigilance qui peut mettre des acteurs moins dans cette logique sensible"}, {"timestamp": [2336.0, 2340.0], "text": " dans une situation un peu de protection, il faut le prendre cool"}, {"timestamp": [2340.0, 2344.0], "text": " quoi, \u00e7a n'enl\u00e8ve absolument rien \u00e0 un projet de se d\u00e9tendre un peu"}, {"timestamp": [2344.0, 2345.12], "text": " de moins \u00eatre dans l'agressivit\u00e9 quoi. \u00c7a n'enl\u00e8ve absolument rien \u00e0 un projet de se d\u00e9tendre un peu,"}, {"timestamp": [2349.52, 2352.28], "text": " voil\u00e0, de moins \u00eatre dans l'agressivit\u00e9 de ces projets qui donnent l'impression que si tu ne le comprends pas, tu n'existes pas."}, {"timestamp": [2352.36, 2356.96], "text": " Alors qu'en r\u00e9alit\u00e9, il y a un temps, il y a des choses qu'on met parfois des"}, {"timestamp": [2356.96, 2361.64], "text": " ann\u00e9es \u00e0 assimiler et qu'on \u00e9volue sur des points petit \u00e0 petit."}, {"timestamp": [2361.84, 2366.04], "text": " Il ne faut pas perdre les gens en chemin. \u00c7a, c'est une des r\u00e9ussites"}, {"timestamp": [2366.2, 2367.96], "text": " collectives de notre histoire, c'est que"}, {"timestamp": [2368.4, 2369.76], "text": " on a r\u00e9ussi \u00e0 rassembler une famille."}, {"timestamp": [2369.8, 2373.08], "text": " R\u00e9cemment, c'est un copain qui"}, {"timestamp": [2374.0, 2375.28], "text": " a eu un r\u00f4le au d\u00e9part qui s'appelle"}, {"timestamp": [2375.28, 2377.96], "text": " Emmanuel Gilibert, qui a une agence de com"}, {"timestamp": [2379.4, 2382.72], "text": " et qui disait, qui a \u00e9t\u00e9 un peu \u00e0 l'origine"}, {"timestamp": [2382.72, 2384.96], "text": " des premiers visuels,"}, {"timestamp": [2385.74, 2389.28], "text": " il a donn\u00e9 un coup de main au d\u00e9part \u00e0 l'initiative. C'est toutes ces personnes qui \u00e0 un moment donn\u00e9 font"}, {"timestamp": [2389.28, 2393.68], "text": " leur part et puis apr\u00e8s \u00e7a permet de d\u00e9velopper de belles aventures comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2393.68, 2400.8], "text": " Je ne suis jamais rendu hommage donc j'en profite. Et donc il me dit, c'est"}, {"timestamp": [2400.8, 2406.0], "text": " quand m\u00eame impressionnant, c'est qui'il patron, le nombre de gens"}, {"timestamp": [2406.0, 2408.0], "text": " qui sont contre, qui"}, {"timestamp": [2408.0, 2410.0], "text": " s'opposent, il n'y en a vraiment"}, {"timestamp": [2410.0, 2412.0], "text": " pas beaucoup."}, {"timestamp": [2412.0, 2414.0], "text": " Et c'est assez rare."}, {"timestamp": [2414.0, 2416.0], "text": " Normalement, il y a toujours un moment donn\u00e9 dans une aventure,"}, {"timestamp": [2416.0, 2418.0], "text": " une famille de gens qui n'est pas"}, {"timestamp": [2418.0, 2420.0], "text": " d'accord, qui le fait savoir, qui s'oppose."}, {"timestamp": [2420.0, 2422.0], "text": " Et je crois que c'est li\u00e9 au fait"}, {"timestamp": [2422.0, 2424.0], "text": " qu'on a d\u00e9tendu, d\u00e8s le d\u00e9part,"}, {"timestamp": [2424.0, 2426.92], "text": " ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0. On n'est pas rentr\u00e9 dans un militantisme accusatoire en disant"}, {"timestamp": [2427.24, 2429.64], "text": " \u00ab Vous devez sauver les petits producteurs, c'est une honte,"}, {"timestamp": [2429.64, 2432.4], "text": " il faut absolument bouger, sinon ce n'est pas normal. \u00bb"}, {"timestamp": [2433.44, 2436.8], "text": " Et le fait d'avoir d\u00e9tendu \u00e7a a permis \u00e0 tout le monde"}, {"timestamp": [2436.96, 2440.12], "text": " de prendre le projet \u00e0 son niveau, \u00e0 son rythme, plus vite, moins vite,"}, {"timestamp": [2440.52, 2443.92], "text": " et finalement de se retrouver au bout d'un certain temps tous ensemble"}, {"timestamp": [2443.92, 2448.8], "text": " au milieu du projet. Pour juste comprendre justement l\u00e0-dessus, je voudrais revenir apr\u00e8s rapidement sur"}, {"timestamp": [2448.8, 2453.72], "text": " les gueules cass\u00e9es quand m\u00eame, mais une brique de lait de C\u00e9kyl Patron,"}, {"timestamp": [2453.72, 2459.56], "text": " elle redistribue mieux les richesses, en tout cas, voil\u00e0. Elle est plus ch\u00e8re,"}, {"timestamp": [2459.56, 2461.52], "text": " moins ch\u00e8re au m\u00eame prix que ses concurrents ?"}, {"timestamp": [2461.52, 2467.0], "text": " Elle est, et c'est pas une formule de communicant ni d'agence,"}, {"timestamp": [2467.0, 2471.0], "text": " elle est pas plus ch\u00e8re ou moins ch\u00e8re, elle est vraiment au juste prix."}, {"timestamp": [2471.0, 2474.0], "text": " Et c'est hyper important aujourd'hui pour nous tous,"}, {"timestamp": [2474.0, 2477.0], "text": " c'est de nous dire, mais quand j'ach\u00e8te un produit,"}, {"timestamp": [2477.0, 2479.0], "text": " \u00e0 quoi sert mon argent, o\u00f9 il va?"}, {"timestamp": [2479.0, 2482.0], "text": " Est-ce que je suis en train de payer des choses inutiles?"}, {"timestamp": [2482.0, 2484.0], "text": " Est-ce que c'est utile?"}, {"timestamp": [2484.0, 2486.08], "text": " Et vraiment, alors on peut"}, {"timestamp": [2486.16, 2487.88], "text": " remettre en question cette \u00e9quation,"}, {"timestamp": [2487.88, 2488.88], "text": " mais on peut en parler."}, {"timestamp": [2489.2, 2491.56], "text": " Mais pour cette majorit\u00e9 de gens,"}, {"timestamp": [2491.96, 2493.56], "text": " aujourd'hui, il y a plus de 16 millions"}, {"timestamp": [2493.88, 2495.04], "text": " de gens qui ach\u00e8tent."}, {"timestamp": [2495.4, 2496.68], "text": " C'est qui le patron ? Un Fran\u00e7ais sur"}, {"timestamp": [2496.68, 2497.68], "text": " 4."}, {"timestamp": [2497.68, 2499.08], "text": " Nielsen, qui est l'organisme qui"}, {"timestamp": [2499.08, 2500.4], "text": " regarde tout \u00e7a, nous a dit"}, {"timestamp": [2501.04, 2502.16], "text": " franchement, on n'a jamais vu \u00e7a."}, {"timestamp": [2502.64, 2504.08], "text": " Une marque nouvelle qui va aussi"}, {"timestamp": [2504.08, 2505.92], "text": " vite dans ces proportions-l\u00e0, c'est jamais vu \u00e7a. Une marque nouvelle qui va aussi vite dans ces proportions l\u00e0"}, {"timestamp": [2505.92, 2515.4], "text": " c'est assez incroyable. Mais effectivement cette famille l\u00e0 elle ressent individuellement le projet"}, {"timestamp": [2515.4, 2520.88], "text": " et l\u00e0 je suis donc dans le premier \u00e9l\u00e9ment qui m'a permis d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un gros con ce"}, {"timestamp": [2520.88, 2525.52], "text": " matin. Je me rappelle pas de la question, c'\u00e9tait quoi la question ? Je te demandais si elle \u00e9tait plus"}, {"timestamp": [2525.52, 2526.92], "text": " ch\u00e8re ou moins ch\u00e8re et tu me disais"}, {"timestamp": [2526.92, 2527.92], "text": " qu'elle est au juste prix."}, {"timestamp": [2527.92, 2529.2], "text": " Je me rends compte que j'oublie"}, {"timestamp": [2529.2, 2530.2], "text": " maintenant les questions une minute"}, {"timestamp": [2530.2, 2531.2], "text": " apr\u00e8s. Pardon, pardon."}, {"timestamp": [2531.96, 2533.28], "text": " Non, franchement, elle est au juste"}, {"timestamp": [2533.28, 2534.96], "text": " prix et je vais expliquer pourquoi."}, {"timestamp": [2535.88, 2537.56], "text": " Rapidement, comment"}, {"timestamp": [2537.88, 2539.6], "text": " ce premier produit cr\u00e9\u00e9 par"}, {"timestamp": [2539.72, 2541.08], "text": " nous, les consommateurs, et l\u00e0, je"}, {"timestamp": [2541.08, 2542.24], "text": " viens de dire ce qu'est cette"}, {"timestamp": [2542.24, 2543.24], "text": " aventure."}, {"timestamp": [2543.44, 2545.72], "text": " Ce n'est pas une phrase pour une phrase. Nous, les consommateurs, on n'a pas cr\u00e9\u00e9, nous, un produitateurs. Et l\u00e0, je viens de dire ce qu'est cette aventure. Ce n'est pas une phrase pour une phrase."}, {"timestamp": [2545.88, 2548.96], "text": " Nous, les consommateurs, on n'est pas... on n'a pas cr\u00e9\u00e9, nous, un produit ou des"}, {"timestamp": [2548.96, 2552.64], "text": " produits pour des consommateurs, dans une logique un peu d'entreprise ou de"}, {"timestamp": [2552.64, 2555.8], "text": " start-up, qui essayent de trouver une \u00e9quation pour qu'une famille de gens"}, {"timestamp": [2556.12, 2559.64], "text": " qui s'appellent les consommateurs adh\u00e8rent \u00e0 un projet qu'on aurait cr\u00e9\u00e9."}, {"timestamp": [2559.72, 2564.2], "text": " On est au milieu de tout le monde et on s'est dit, nous, les consommateurs,"}, {"timestamp": [2564.2, 2565.48], "text": " comment on pourrait faire un produit"}, {"timestamp": [2565.92, 2567.72], "text": " qui d'ailleurs pourrait aider les producteurs ?"}, {"timestamp": [2567.72, 2570.24], "text": " C'\u00e9tait le sens unique de l'histoire."}, {"timestamp": [2570.28, 2572.52], "text": " Et jusqu'\u00e0 aujourd'hui, on fait \u00e7a pour aider"}, {"timestamp": [2572.56, 2574.52], "text": " au maximum les familles de producteurs qui,"}, {"timestamp": [2574.92, 2576.52], "text": " \u00e0 l'\u00e9poque, avec notre argent,"}, {"timestamp": [2577.24, 2577.92], "text": " ne vivaient pas."}, {"timestamp": [2578.56, 2579.84], "text": " Moi, je me suis retrouv\u00e9 un matin"}, {"timestamp": [2580.16, 2580.88], "text": " en train de me dire, attends,"}, {"timestamp": [2581.44, 2582.68], "text": " cet argent pas facile \u00e0 gagner,"}, {"timestamp": [2582.72, 2584.88], "text": " tu l'am\u00e8nes vers un produit, une brique de lait"}, {"timestamp": [2585.0, 2590.5], "text": " et donc tu alimentes bien involontairement un syst\u00e8me qui fait qu'\u00e0 l'autre bout,"}, {"timestamp": [2590.5, 2594.0], "text": " il y a un producteur dans une mis\u00e8re totale qui bosse 16 jours sur 7"}, {"timestamp": [2594.0, 2597.0], "text": " et qui s'en sort pas avec mon argent, stop !"}, {"timestamp": [2597.0, 2601.0], "text": " Voil\u00e0, comment on fait pour arr\u00eater \u00e7a et pour que cet argent aille ailleurs ?"}, {"timestamp": [2601.0, 2603.0], "text": " Et donc c'est comme \u00e7a qu'est n\u00e9e la brique de lait."}, {"timestamp": [2603.0, 2609.64], "text": " Et pourquoi c'est le juste prix ? Parce qu'on s'est fait expliquer pour la premi\u00e8re fois pourquoi une brique pouvait valoir"}, {"timestamp": [2609.64, 2615.8], "text": " 69 centimes ou 99 centimes comme celle-l\u00e0. 69 centimes, on la trouve la brique de lait,"}, {"timestamp": [2615.8, 2622.12], "text": " elle est souvent en promo m\u00eame si maintenant c'est de la loi en cadre tout \u00e7a. Mais derri\u00e8re une"}, {"timestamp": [2622.12, 2628.6], "text": " brique \u00e0 69 centimes, il y a des grands enjeux de volume, des entreprises qui font des marges sur des volumes, des chiffres d'affaires."}, {"timestamp": [2628.6, 2633.16], "text": " Mais un producteur ne peut pas gagner sa vie dans l'\u00e9quation. Il y a une zone incompressible."}, {"timestamp": [2633.16, 2637.16], "text": " Ce n'est pas possible. Quand vous achetez une brique de lait \u00e0 ce prix-l\u00e0, celui qui"}, {"timestamp": [2637.16, 2643.96], "text": " paye ce qui manque, c'est le producteur ou ce que vous avez \u00e9conomis\u00e9. Vous \u00e9conomisez,"}, {"timestamp": [2643.96, 2645.04], "text": " c'est malheureux un peu. Je ne vais pas faire de culpabilisation, mais sur le dos le producteur ou ce que vous avez \u00e9conomis\u00e9. Vous \u00e9conomisez, c'est malheureux, un peu."}, {"timestamp": [2645.04, 2648.44], "text": " Alors je ne vais pas faire de culpabilisation, mais sur le dos du producteur parce qu'au final,"}, {"timestamp": [2648.44, 2651.64], "text": " quand tout le monde aura pris sa marge au-dessus, c'est lui qu'on ira voir en disant"}, {"timestamp": [2651.64, 2653.64], "text": " \u00ab je ne peux plus te payer \u00e0 ce prix-l\u00e0 \u00bb."}, {"timestamp": [2653.64, 2656.26], "text": " Nous, on a renvers\u00e9 le syst\u00e8me, on est parti des producteurs."}, {"timestamp": [2656.26, 2657.76], "text": " 80 familles dans l'un."}, {"timestamp": [2657.76, 2660.42], "text": " Martial Darbon, il leur restait deux mois."}, {"timestamp": [2660.42, 2667.52], "text": " Ils \u00e9taient exsangues, ils vendaient leur lait 20 centimes du litre. C'est inimaginable."}, {"timestamp": [2667.52, 2672.32], "text": " Chaque matin, en tournant la machine \u00e0 travers, disait Martial, il perdait 120 euros."}, {"timestamp": [2672.32, 2677.76], "text": " Il savait chaque jour, du lundi au dimanche, et je vous rappelle qu'\u00e0 No\u00ebl, quand vous \u00eates"}, {"timestamp": [2677.76, 2682.84], "text": " producteur, vous faites le repas et \u00e0 minuit vous allez vous coucher, \u00e0 5h vous avez la traite,"}, {"timestamp": [2682.84, 2685.04], "text": " que vous ayez mal \u00e0 la t\u00eate ou pas,"}, {"timestamp": [2685.04, 2687.04], "text": " on le disait encore r\u00e9cemment"}, {"timestamp": [2687.04, 2689.04], "text": " \u00e0 Henri dans une vid\u00e9o, un producteur,"}, {"timestamp": [2689.04, 2691.04], "text": " vous devez aller bosser."}, {"timestamp": [2691.04, 2693.04], "text": " Soit c'est un m\u00e9tier passionnant qu'ils ont choisi,"}, {"timestamp": [2693.04, 2695.04], "text": " merveilleux, mais tu peux pas \u00e0 un moment donn\u00e9"}, {"timestamp": [2695.04, 2697.04], "text": " faire \u00e7a et perdre de l'argent tous les jours."}, {"timestamp": [2697.04, 2699.04], "text": " Et donc quand ils \u00e9taient"}, {"timestamp": [2699.04, 2701.04], "text": " au bout du bout, on les a rencontr\u00e9s,"}, {"timestamp": [2701.04, 2703.04], "text": " et la premi\u00e8re question qu'on leur a pos\u00e9e,"}, {"timestamp": [2703.04, 2706.84], "text": " c'\u00e9tait pas une \u00e9tude marketing, c'\u00e9tait pas un tiers qui r\u00e9pondait \u00e0 leur place, nous consommateurs, on les a rencontr\u00e9s et la premi\u00e8re question qu'on leur a pos\u00e9, c'\u00e9tait pas une \u00e9tude marketing, c'\u00e9tait pas un tiers qui r\u00e9pondait \u00e0 leur place,"}, {"timestamp": [2707.16, 2711.92], "text": " nous consommateurs, on les a vu les yeux dans les yeux, on leur a dit voil\u00e0 nous on aimerait marquer \u00e7a sur une brique de lait,"}, {"timestamp": [2711.92, 2715.56], "text": " ce lait r\u00e9mun\u00e8re au juste prix son producteur. Mais combien il vous faut ?"}, {"timestamp": [2717.6, 2719.6], "text": " La r\u00e9ponse elle est venue"}, {"timestamp": [2719.8, 2720.8], "text": " m\u00e9canique,"}, {"timestamp": [2720.8, 2725.68], "text": " objective. Il nous faut au minimum 39 centimes, enfin il nous faut 39 centimes"}, {"timestamp": [2726.0, 2727.56], "text": " par litre, hors prime."}, {"timestamp": [2727.68, 2729.64], "text": " \u00c7a veut dire qu'ils vont gagner 41, 42"}, {"timestamp": [2729.64, 2730.64], "text": " sur une brique de lait."}, {"timestamp": [2731.2, 2733.48], "text": " Et l\u00e0, on va vivre de notre m\u00e9tier."}, {"timestamp": [2733.8, 2736.24], "text": " Mais si toute notre production"}, {"timestamp": [2736.72, 2738.0], "text": " est prise en compte, \u00e7a c'est une"}, {"timestamp": [2738.0, 2739.44], "text": " information importante que je donne."}, {"timestamp": [2739.88, 2741.16], "text": " Ce n'est pas forc\u00e9ment simplement le"}, {"timestamp": [2741.16, 2742.72], "text": " prix du lait. Vous pouvez avoir des"}, {"timestamp": [2742.72, 2744.8], "text": " litres \u00e0 45 centimes,"}, {"timestamp": [2745.08, 2746.68], "text": " m\u00eame 48 centimes."}, {"timestamp": [2746.72, 2750.92], "text": " Mais si seulement 5% du volume du producteur est valoris\u00e9 \u00e0 ce prix-l\u00e0,"}, {"timestamp": [2750.96, 2754.64], "text": " \u00e7a devient du marketing parce que \u00e7a n'aide pas vraiment."}, {"timestamp": [2754.68, 2758.92], "text": " C'est bien les 100% de volume qui ont un \u00e9cho positif"}, {"timestamp": [2759.2, 2761.04], "text": " et qui font qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, la vie de quelqu'un change."}, {"timestamp": [2761.08, 2762.24], "text": " Bon, 39 centimes."}, {"timestamp": [2762.24, 2764.76], "text": " On a pris un questionnaire et on a index\u00e9 \u00e7a."}, {"timestamp": [2767.28, 2770.6], "text": " Et l\u00e0, en six questions, c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'est pass\u00e9. Je me rappelle du jour o\u00f9 pour la premi\u00e8re fois je fais le questionnaire, je me dis"}, {"timestamp": [2770.6, 2774.28], "text": " mais c'est incroyable. C'\u00e9tait Laurent Pasquier qui avait fait ce questionnaire."}, {"timestamp": [2774.28, 2777.72], "text": " R\u00e9mun\u00e9ration du producteur pour cr\u00e9er donc ce produit, une brique de lait,"}, {"timestamp": [2777.72, 2783.48], "text": " C'est qui le patron ? Premi\u00e8re marque des consommateurs. Premi\u00e8re possibilit\u00e9, cours"}, {"timestamp": [2783.48, 2789.04], "text": " mondial, par rentable pour le producteur. Tu laissais \u00e7a, le prix ne bougeait pas, 0,69."}, {"timestamp": [2789.04, 2793.4], "text": " Il paye ses charges, 4 centimes de plus, hop, 69,73."}, {"timestamp": [2793.4, 2798.44], "text": " Est-ce qu'on met les 8 centimes par litre ? Ce qui manquait, 8 centimes par litre, on"}, {"timestamp": [2798.44, 2803.0], "text": " ne dira jamais assez. On boit 50 litres par an, l'\u00e9quation arrive, si tu rajoutes 4"}, {"timestamp": [2803.0, 2809.12], "text": " euros sur tes achats de lait, tes achats passent de j'alimente un syst\u00e8me qui d\u00e9truit de la valeur, 4 euros par an,"}, {"timestamp": [2809.12, 2815.08], "text": " 33 centimes par mois, \u00e0 le producteur retrouve le sourire. Je mets les 8 centimes, je valide"}, {"timestamp": [2815.08, 2821.6], "text": " cette r\u00e9ponse, je passe de 69 \u00e0 77. J'enl\u00e8ve les OGM de l'alimentation ou pas ? 5 centimes,"}, {"timestamp": [2821.6, 2826.44], "text": " 82. Un \u00e0 trois mois de p\u00e2turage, 2 centimes. 3 \u00e0 6 mois, 4 centimes. Pour la"}, {"timestamp": [2826.44, 2831.84], "text": " premi\u00e8re fois, on avait la possibilit\u00e9 de comprendre pourquoi, donc j'y reviendrai,"}, {"timestamp": [2831.84, 2838.36], "text": " une brique de lait pouvait et devait co\u00fbter 99 centimes. Une fois qu'on a fait le tour de tout"}, {"timestamp": [2838.36, 2848.12], "text": " \u00e7a, avec du p\u00e2turage, des tr\u00e8fles, des om\u00e9ga 3 pour am\u00e9liorer encore la nourriture des vaches, etc."}, {"timestamp": [2848.12, 2854.48], "text": " On avait fait tous les choix et on arrivait \u00e0 99 centimes. Pour la premi\u00e8re fois, moi consommateur,"}, {"timestamp": [2854.48, 2858.96], "text": " au lieu d'arriver, ce qui est encore trop souvent le cas, dans un rayon o\u00f9 je vois 20 briques de lait,"}, {"timestamp": [2858.96, 2863.68], "text": " si je n'ai aucune raison d'acheter une brique un peu plus ch\u00e8re, on est tous pareil, on va acheter"}, {"timestamp": [2863.68, 2865.6], "text": " la moins ch\u00e8re."}, {"timestamp": [2868.58, 2872.24], "text": " Ayant eu ces informations, tout le monde s'est mis \u00e0 d\u00e9fendre le fait qu'une brique de lait de qualit\u00e9, parce qu'il ne faut pas oublier que la"}, {"timestamp": [2872.24, 2875.48], "text": " qualit\u00e9, c'est la petite s\u0153ur des r\u00e8gles de l'\u00e9quit\u00e9, eh bien,"}, {"timestamp": [2875.96, 2878.24], "text": " on s'est pass\u00e9 le mot. Vive les r\u00e9seaux sociaux."}, {"timestamp": [2878.36, 2882.08], "text": " Et on s'est dit, les amis, on a cr\u00e9\u00e9 notre structure, c'est qui le patron ?"}, {"timestamp": [2882.84, 2885.72], "text": " Et on a cr\u00e9\u00e9 la premi\u00e8re brique de lait qu'il y a de lait producteur."}, {"timestamp": [2885.72, 2888.76], "text": " Si vous l'achetez, vous allez d\u00e9penser 4 euros de plus par an,"}, {"timestamp": [2888.76, 2890.56], "text": " mais vous ne pouvez pas imaginer \u00e0 quel point"}, {"timestamp": [2890.56, 2892.44], "text": " \u00e0 l'autre bout, \u00e7a redonne le sourire au producteur."}, {"timestamp": [2892.44, 2893.88], "text": " Et on ne s'est pas arr\u00eat\u00e9 l\u00e0."}, {"timestamp": [2893.88, 2896.68], "text": " On s'est dit instinctivement, on doit les v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [2896.68, 2899.68], "text": " Il ne faut pas que ce soit simplement une promesse de principe."}, {"timestamp": [2899.68, 2902.4], "text": " Et donc la coop\u00e9rative, puisqu'on est une coop\u00e9rative,"}, {"timestamp": [2902.4, 2905.28], "text": " a rassembl\u00e9 des consommateurs, des soci\u00e9taires,"}, {"timestamp": [2905.28, 2910.16], "text": " on a \u00e9t\u00e9 de plus en plus nombreux. Et le lundi matin, ou le mardi, enfin je dis toujours le lundi"}, {"timestamp": [2910.16, 2914.16], "text": " matin, mais on organise des visites pour aller v\u00e9rifier chaque point du cahier des charges,"}, {"timestamp": [2914.16, 2919.24], "text": " chez le fabricant, dans la laiterie. Mais le rendez-vous le plus important pour nous tous,"}, {"timestamp": [2919.24, 2925.52], "text": " c'est quand on prend la liste des producteurs, n'importe quel nom, on va chez lui et on lui dit"}, {"timestamp": [2925.52, 2927.56], "text": " \u00ab Bonjour monsieur, vous connaissez cette brique ? \u00bb"}, {"timestamp": [2927.56, 2929.96], "text": " \u00ab Oui, ben vous vendez le lait. \u00bb"}, {"timestamp": [2929.96, 2933.28], "text": " \u00ab \u00c7a vous revient bien les centimes que vous aviez demand\u00e9 ? \u00bb"}, {"timestamp": [2933.28, 2935.12], "text": " \u00ab Oui, absolument. \u00bb"}, {"timestamp": [2935.12, 2938.08], "text": " On a la facture de lait sous les yeux, on voit la ligne."}, {"timestamp": [2938.08, 2940.88], "text": " 39 centimes hors prime, 41, 42,"}, {"timestamp": [2940.88, 2943.2], "text": " 100% des volumes valoris\u00e9s."}, {"timestamp": [2943.2, 2945.0], "text": " C'est clair pour nous consommateurs."}, {"timestamp": [2945.0, 2948.0], "text": " Et quand on lui dit, \u00e7a a chang\u00e9 votre vie vraiment ?"}, {"timestamp": [2948.0, 2951.0], "text": " Et qu'il dit, franchement, il y a un reportage de France 2"}, {"timestamp": [2951.0, 2954.0], "text": " o\u00f9 on voit Martine Darbon qui dit,"}, {"timestamp": [2954.0, 2957.0], "text": " mais c'est... Pendant des ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [2957.0, 2960.0], "text": " \u00e0 20 centimes, on ne savait plus quoi faire, on ne parlait plus"}, {"timestamp": [2960.0, 2963.0], "text": " \u00e0 personne, on fuyait les discussions parce qu'on ne voulait pas"}, {"timestamp": [2963.0, 2969.32], "text": " \u00eatre ramen\u00e9 \u00e0 notre sort difficile. Et Martial, il ne jouait plus avec son petit-fils, au ballon."}, {"timestamp": [2970.0, 2972.48], "text": " Il partait, il faisait sa journ\u00e9e de boulot de 8 heures."}, {"timestamp": [2972.96, 2978.6], "text": " Et l\u00e0, depuis qu'on a pu acc\u00e9der \u00e0 cette autre vie, finalement, avec S\u00e9guine Patron,"}, {"timestamp": [2979.24, 2982.2], "text": " je l'ai vu, il a rejou\u00e9 au ballon avec son petit-fils."}, {"timestamp": [2982.72, 2986.76], "text": " Et l\u00e0, vous \u00eates pay\u00e9 de toutes les nuits, blanches ou pas,"}, {"timestamp": [2986.76, 2989.96], "text": " que vous avez eu au d\u00e9part pour essayer de construire cette aventure collective."}, {"timestamp": [2989.96, 2996.6], "text": " Et figure-toi que j'ai un lien particulier avec tout \u00e7a. Alors je crois que c'\u00e9tait pas chez vous,"}, {"timestamp": [2996.6, 3004.44], "text": " et je pense qu'il y a eu des initiatives un peu concurrentes faites notamment par des distributeurs,"}, {"timestamp": [3004.44, 3006.64], "text": " je peux peut-\u00eatre Leclerc, justement parler de Michel-Ed-\u00eatre Leclerc, ou justement"}, {"timestamp": [3006.64, 3011.0], "text": " Michel-\u00c9douard Leclerc, mais d'autres qui ont un peu fait \u00e7a. Mais un jour sur une"}, {"timestamp": [3011.0, 3016.48], "text": " brique de lait, j'ai vu cette brique r\u00e9mun\u00e8re,"}, {"timestamp": [3016.48, 3019.8], "text": " le producteur Atten, je crois qu'il y avait carr\u00e9ment \u00e9crit le prix C'est"}, {"timestamp": [3019.8, 3025.08], "text": " possible. Ouais, je pense que c'est la brique de les merci d'\u00eatre \u00e0 marcher. Peut-\u00eatre, ouais. Donc voil\u00e0."}, {"timestamp": [3025.12, 3027.88], "text": " Et donc, je vois \u00e7a et puis,"}, {"timestamp": [3029.28, 3032.08], "text": " il se trouve que j'\u00e9tais en vacances et que j'avais promis"}, {"timestamp": [3032.52, 3036.96], "text": " que ma femme, que je ne posterai plus sur les r\u00e9seaux sociaux."}, {"timestamp": [3037.0, 3038.76], "text": " Ils vont en reparler de LinkedIn, etc."}, {"timestamp": [3038.8, 3040.16], "text": " Et puis, c'\u00e9tait au petit-d\u00e9j."}, {"timestamp": [3040.2, 3042.84], "text": " Et puis, moi, je suis un peu con, on l'a vu aussi."}, {"timestamp": [3043.16, 3045.06], "text": " Et du coup, je fais mon calcul et je me dis"}, {"timestamp": [3045.06, 3058.52], "text": " combien un cheptel de vache contient-il de vache ? Combien une vache va-t-elle faire de litres de"}, {"timestamp": [3058.52, 3066.64], "text": " lait par an ? Et je fais le calcul du total et on parle quand m\u00eame de... alors de m\u00e9mo m\u00e9moire, je m'\u00e9tais un peu fait \u00e9clater"}, {"timestamp": [3066.64, 3067.96], "text": " parce que beaucoup de gens m'avaient dit"}, {"timestamp": [3067.96, 3070.16], "text": " \u00ab tu peux pas faire des moyennes, \u00e7a marche pas comme \u00e7a, etc. \u00bb"}, {"timestamp": [3070.28, 3071.12], "text": " C'est bien en fait \u00e7a."}, {"timestamp": [3071.12, 3073.28], "text": " Mais voil\u00e0, et je l'ai post\u00e9 sur LinkedIn et \u00e7a a fait..."}, {"timestamp": [3073.52, 3077.44], "text": " C'est un des premiers postes qui est vraiment parti dans les tours sur mon truc."}, {"timestamp": [3077.44, 3079.44], "text": " En plus, on parle d'un 1er janvier ou de 2 janvier."}, {"timestamp": [3079.64, 3081.08], "text": " Qu'est-ce qu'il y avait sur..."}, {"timestamp": [3081.08, 3084.52], "text": " Il faut que j'ai le voir passer, mais qu'est-ce qu'il y avait dessus ?"}, {"timestamp": [3085.16, 3089.56], "text": " Il y avait en fait \u00e0 la fin, il y avait juste la photo de la bouteille de lait que j'avais prise."}, {"timestamp": [3089.92, 3093.52], "text": " Et puis mon calcul est de dire, en fait, quand m\u00eame, on parle pas d'un truc de ouf."}, {"timestamp": [3093.6, 3098.48], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'au total, en plus, comment il s'appelle ton producteur de lait ?"}, {"timestamp": [3098.48, 3099.04], "text": " Martial."}, {"timestamp": [3099.04, 3100.32], "text": " Martial, d'Arbon."}, {"timestamp": [3100.68, 3103.84], "text": " Martial, \u00e0 la fin, il fait 200 000 euros de chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [3103.88, 3106.76], "text": " Enfin, je dis \u00e7a, mais on parle pas de 4 millions."}, {"timestamp": [3106.96, 3109.48], "text": " Tu vois, c'est des \u00e9conomies sur lesquelles ils bossent quand m\u00eame comme"}, {"timestamp": [3109.68, 3111.72], "text": " des guinches, alors que tu le dis, \u00e7a leur pla\u00eet, etc."}, {"timestamp": [3111.92, 3118.72], "text": " Mais pour, \u00e0 la fin, faire un EBITDA pour parler \u00e9conomique et de rien,"}, {"timestamp": [3118.92, 3120.08], "text": " en fait, m\u00eame l\u00e0."}, {"timestamp": [3120.28, 3122.56], "text": " Tu peux \u00eatre heureux, ils vivent d'autres choses."}, {"timestamp": [3122.76, 3125.76], "text": " Ils sont dans des endroits o\u00f9 peut-\u00eatre le co\u00fbt de la vie est moins cher."}, {"timestamp": [3125.96, 3130.12], "text": " Mais je veux dire, tes 4 euros par an, pour moi,"}, {"timestamp": [3130.52, 3135.04], "text": " l'impact, on parle pas de rendre, tu vois, c'est pas cr\u00e9\u00e9 juste ce qu'on cr\u00e9e ailleurs."}, {"timestamp": [3135.16, 3136.44], "text": " Non, c'est compl\u00e8tement accessible."}, {"timestamp": [3136.44, 3140.8], "text": " Et 4 euros par an, il faut l'avoir en t\u00eate, c'est pas juste un soutien,"}, {"timestamp": [3140.8, 3150.72], "text": " ce qui est d\u00e9j\u00e0 capital et \u00e9norme aux producteurs, aux familles de producteurs, c'est des cons\u00e9quences en r\u00e9sonance g\u00e9niales. Encore une fois, quand on ach\u00e8te cette brique"}, {"timestamp": [3150.72, 3153.96], "text": " de lait, les fourrages sont locaux, ils ne viennent pas du fin fond de l'Europe,"}, {"timestamp": [3153.96, 3160.16], "text": " l'impact environnemental est moindre. Vous avez les OGM qui ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s de l'alimentation"}, {"timestamp": [3160.16, 3166.36], "text": " animale, des vaches qui vont du p\u00e2turage 3 \u00e0 6 mois, en r\u00e9alit\u00e9 c'est 6 ou 7 mois ou 8 mois,"}, {"timestamp": [3166.36, 3172.2], "text": " mais bon on est oblig\u00e9 de mettre un chiffre au d\u00e9part. C'est du bien-\u00eatre animal, elles sont"}, {"timestamp": [3172.2, 3175.0], "text": " mieux. C'est-\u00e0-dire 4 euros par an, mais il y a eu le cascade."}, {"timestamp": [3175.0, 3176.84], "text": " Les vaches vont toutes dans les champs tous les jours, c'est \u00e7a que tu dis ?"}, {"timestamp": [3176.84, 3182.88], "text": " Alors, dans le cas des charges, il y a beaucoup de vaches qui l\u00e0 sont en \u00e9table toute l'ann\u00e9e."}, {"timestamp": [3182.88, 3188.76], "text": " Donc le bien-\u00eatre animal c'est triste quoi. Et donc l\u00e0, nous, consommateurs dans le questionnaire de d\u00e9part,"}, {"timestamp": [3188.76, 3190.76], "text": " on avait le choix entre on les laisse \u00e0 l'\u00e9table,"}, {"timestamp": [3190.76, 3191.96], "text": " \u00e7a co\u00fbte moins cher \u00e0 chaque fois,"}, {"timestamp": [3191.96, 3193.96], "text": " l'incidence sur le prix \u00e9tait moindre,"}, {"timestamp": [3193.96, 3195.48], "text": " mais c'\u00e9tait des millisantimes."}, {"timestamp": [3195.48, 3199.16], "text": " Et c'est int\u00e9ressant de mesurer ce que c'est de rajouter du bien-\u00eatre"}, {"timestamp": [3199.16, 3200.76], "text": " pour des vaches qui d'un seul coup sortent,"}, {"timestamp": [3200.76, 3202.32], "text": " un \u00e0 trois mois, trois \u00e0 six mois,"}, {"timestamp": [3202.32, 3204.32], "text": " \u00e7a a un co\u00fbt suppl\u00e9mentaire, mais minime."}, {"timestamp": [3204.32, 3205.16], "text": " Et quand on boit sa brique de lait et qu'on se dit, qui d'un seul coup sortent, un \u00e0 trois mois, trois \u00e0 six mois, \u00e7a a un co\u00fbt suppl\u00e9mentaire, mais minime."}, {"timestamp": [3208.04, 3209.4], "text": " Et quand on boit sa brique de lait et qu'on se dit, mais attends,"}, {"timestamp": [3211.12, 3212.44], "text": " je viens de me verser un peu de lait."}, {"timestamp": [3216.4, 3220.28], "text": " Je sais qu'il y a un impact sur le bien-\u00eatre animal, un impact positif sur l'environnement, qu'on redonne de l'argent"}, {"timestamp": [3220.28, 3223.92], "text": " \u00e0 des gens qui m\u00e9ritent, bon sang, sept jours sur sept, quand on"}, {"timestamp": [3223.92, 3226.84], "text": " bosse, quand on est producteur, mais c'est... Il n'y a pas beaucoup"}, {"timestamp": [3226.84, 3229.56], "text": " de m\u00e9tiers en France o\u00f9"}, {"timestamp": [3229.64, 3232.48], "text": " on accepte de travailler 7"}, {"timestamp": [3232.48, 3235.0], "text": " jours sur 7 sans gagner sa vie."}, {"timestamp": [3235.4, 3237.4], "text": " Et vous n'\u00eates pas en situation,"}, {"timestamp": [3237.4, 3239.32], "text": " bon, un petit commerce, on l'ouvre, \u00e7a marche"}, {"timestamp": [3239.32, 3242.24], "text": " pas, on fait des cl\u00e9s, on ferme,"}, {"timestamp": [3242.24, 3243.8], "text": " on d\u00e9pose le bilan et c'est termin\u00e9."}, {"timestamp": [3243.8, 3244.8], "text": " Et l\u00e0, vous avez..."}, {"timestamp": [3244.8, 3247.2], "text": " Tu dis, mais moi, je suis trop pragmatique,"}, {"timestamp": [3247.2, 3249.68], "text": " je sais que \u00e7a marche pas comme \u00e7a, excuse-moi, mais tu dis,"}, {"timestamp": [3249.68, 3251.6], "text": " mais pourquoi en fait, ils continuent un moment ?"}, {"timestamp": [3251.6, 3253.4], "text": " Ah, mais \u00e7a, c'est une super question."}, {"timestamp": [3253.4, 3255.48], "text": " L\u00e0, il faut prendre un moment et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a tout le drame."}, {"timestamp": [3255.48, 3256.2], "text": " Il faut l'avoir en t\u00eate."}, {"timestamp": [3256.2, 3257.84], "text": " C'est pour \u00e7a qu'il faut vous filer un coup de main."}, {"timestamp": [3257.84, 3258.72], "text": " C'est la moindre des choses."}, {"timestamp": [3258.72, 3262.36], "text": " Et puis, si on interroge et on s'interroge,"}, {"timestamp": [3262.92, 3266.52], "text": " on a tous des grands-parents, des arri\u00e8re-grands-parents agriculteurs."}, {"timestamp": [3266.72, 3267.72], "text": " On vient de l\u00e0."}, {"timestamp": [3268.12, 3269.24], "text": " C'est des gens qui nous nourrissent."}, {"timestamp": [3269.24, 3270.48], "text": " C'est pas des phrases pour rien."}, {"timestamp": [3270.52, 3272.24], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'ils nous nourrissent,"}, {"timestamp": [3272.24, 3273.24], "text": " ils n'arrivent pas \u00e0 se nourrir."}, {"timestamp": [3273.36, 3275.08], "text": " Mais attends, ce n'est pas possible au"}, {"timestamp": [3275.08, 3276.0], "text": " bout d'un moment."}, {"timestamp": [3276.0, 3277.08], "text": " Et ce n'est pas juste s'\u00e9nerver en"}, {"timestamp": [3277.08, 3278.08], "text": " disant, ce n'est pas normal."}, {"timestamp": [3278.12, 3279.8], "text": " On a une occasion de changer \u00e7a."}, {"timestamp": [3279.84, 3281.32], "text": " Je te pr\u00e9cise, juste avant que tu"}, {"timestamp": [3281.32, 3282.36], "text": " r\u00e9pondes \u00e0 cette question, que je"}, {"timestamp": [3282.36, 3284.56], "text": " suis un urbain citadin"}, {"timestamp": [3284.56, 3285.32], "text": " tr\u00e8s parisien. J'adore Parisondes \u00e0 cette question, que je suis un urbain citadin tr\u00e8s parisien."}, {"timestamp": [3285.32, 3295.76], "text": " J'adore Paris, \u00e7a ne veut pas dire que je suis contre les autres, justement, pour \u00eatre clair, mais que mes parents, il y a quelques ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [3295.76, 3307.8], "text": " ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 de Cherbourg pour aller en Corse, dans un domaine agricole que ma famille a depuis tr\u00e8s longtemps. Elles se sont occup\u00e9es, avec brio, d'un cheptel de 1200 brebis,"}, {"timestamp": [3307.8, 3311.16], "text": " avec quelques personnes, tous les jours \u00e0 5h du matin."}, {"timestamp": [3311.16, 3314.12], "text": " En tant que jeunes r\u00e9trait\u00e9s, c'est ce qu'ils ont fait."}, {"timestamp": [3314.12, 3319.52], "text": " Ils sont pass\u00e9s de m\u00e9decins-infirmi\u00e8res \u00e0 agriculteurs"}, {"timestamp": [3319.52, 3322.2], "text": " pendant 5, 6, 8, 10 ans et qu'ils ont arr\u00eat\u00e9 l\u00e0."}, {"timestamp": [3322.2, 3325.64], "text": " J'ai regard\u00e9 \u00e7a avec admiration parce qu'en plus, en tant qu'ancien"}, {"timestamp": [3327.4, 3329.72], "text": " profession m\u00e9dicale,"}, {"timestamp": [3330.04, 3332.08], "text": " je vais te dire, \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bien tenu."}, {"timestamp": [3332.56, 3334.64], "text": " Plus de pi\u00e9tins, il n'y avait plus rien. C'\u00e9tait fantastique."}, {"timestamp": [3335.0, 3338.48], "text": " Donc, j'ai vu, j'ai regard\u00e9 \u00e7a avec admiration parce qu'il a"}, {"timestamp": [3338.48, 3340.8], "text": " grandi. On voyait, c'\u00e9tait vraiment incroyable."}, {"timestamp": [3341.08, 3344.32], "text": " Et quand ils ont arr\u00eat\u00e9, ma m\u00e8re en particulier,"}, {"timestamp": [3346.72, 3351.16], "text": " parce qu'il fallait qu'ils arr\u00eatent \u00e0 un moment, tu vois, c'est dur. Mais j'ai senti un chagrin \u00e9norme."}, {"timestamp": [3351.16, 3359.44], "text": " Ils en pleurent. Mais c'est important que tu racontes \u00e7a parce que sans \u00eatre dans une envie"}, {"timestamp": [3359.44, 3366.0], "text": " d'hypersensibilisation, il faut juste se rendre compte de ce que c'est. Et ta question,"}, {"timestamp": [3366.0, 3368.0], "text": " ta remarque est tr\u00e8s importante."}, {"timestamp": [3368.0, 3370.0], "text": " Pourquoi un producteur n'arr\u00eate pas alors"}, {"timestamp": [3370.0, 3372.0], "text": " qu'il est dans une difficult\u00e9"}, {"timestamp": [3372.0, 3374.0], "text": " telle ? Il faut s'imaginer travailler"}, {"timestamp": [3374.0, 3376.0], "text": " 7 jours sur 7. Pas de vacances."}, {"timestamp": [3376.0, 3378.0], "text": " Il y a des gens qui n'ont pas pris de vacances depuis des ann\u00e9es."}, {"timestamp": [3378.0, 3380.0], "text": " Pas un jour de vacances. Parce"}, {"timestamp": [3380.0, 3382.0], "text": " que le matin \u00e0 5h il y a une traite,"}, {"timestamp": [3382.0, 3384.0], "text": " le soir \u00e0 19h il y a une traite."}, {"timestamp": [3384.0, 3385.52], "text": " Tous les jours, deux fois par jour."}, {"timestamp": [3385.52, 3388.52], "text": " Et c'est du boulot, beaucoup de boulot, parce qu'il y a bien d'autres choses \u00e0 faire."}, {"timestamp": [3388.52, 3393.88], "text": " Et quand vous vivez \u00e7a, que vous \u00eates producteur, et que c'est la quatri\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration"}, {"timestamp": [3393.88, 3399.8], "text": " que votre p\u00e8re \u00e9tait producteur de lait, grand-p\u00e8re, arri\u00e8re-grand-p\u00e8re, et parfois beaucoup plus,"}, {"timestamp": [3399.8, 3406.0], "text": " et que vous sentez que vous n'allez pas y arriver, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a un suicide par jour en France,"}, {"timestamp": [3406.0, 3408.0], "text": " chez les producteurs,"}, {"timestamp": [3408.0, 3411.0], "text": " il y a ce poids de \u00ab je ne peux pas \u00eatre celui qui arr\u00eate \u00bb."}, {"timestamp": [3411.0, 3415.0], "text": " Ce qui est d'une tristesse totale, parce qu'il ne bosse pas bien, pas assez,"}, {"timestamp": [3415.0, 3419.0], "text": " ou qu'il se d\u00e9tourne de ce qu'il aurait d\u00fb faire."}, {"timestamp": [3419.0, 3422.0], "text": " Il le fait de fa\u00e7on extraordinaire chaque jour,"}, {"timestamp": [3422.0, 3425.64], "text": " mais le syst\u00e8me a fait en sorte qu'il ne soit pas capable de gagner sa vie."}, {"timestamp": [3425.64, 3429.24], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 il faut se rappeler un truc, c'est que toutes ces grandes marques, ces fabricants,"}, {"timestamp": [3429.24, 3436.32], "text": " les distributeurs, ils sont quand m\u00eame d\u00e9pendants d'un truc directement, d'une seule chose, le fait"}, {"timestamp": [3436.32, 3442.88], "text": " qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, nous consommateurs, qu'on soit, on sorte notre carte bleue et qu'on ach\u00e8te"}, {"timestamp": [3442.88, 3447.6], "text": " un produit. Il n'y a pas un centime issu du monde \u00e9conomique"}, {"timestamp": [3447.6, 3451.6], "text": " qui n'est pas issu \u00e0 un moment donn\u00e9 d'un acte d'achat quelque part."}, {"timestamp": [3451.6, 3455.6], "text": " Donc la solution, elle ne nous \u00e9chappe pas."}, {"timestamp": [3455.6, 3458.4], "text": " Elle est dans nos poches."}, {"timestamp": [3458.4, 3461.4], "text": " On a l'avenir de ces gens-l\u00e0 dans nos poches,"}, {"timestamp": [3461.4, 3466.16], "text": " mais notre avenir est tout court, parce que demain, si on oriente nos achats, \u00e9videmment, on change le monde"}, {"timestamp": [3466.48, 3470.12], "text": " tellement plus vite qu'avec m\u00eame un bulletin de vote."}, {"timestamp": [3470.16, 3474.32], "text": " Donc, ce destin de ces familles de producteurs,"}, {"timestamp": [3475.52, 3478.52], "text": " on a une raison de pouvoir"}, {"timestamp": [3478.52, 3479.92], "text": " le changer, c'est \u00e9vident."}, {"timestamp": [3479.92, 3481.32], "text": " Et on peut le changer ultra simplement."}, {"timestamp": [3481.32, 3483.6], "text": " Quatre euros de plus par jour, tout c'est clair."}, {"timestamp": [3483.6, 3485.92], "text": " Le bonheur de pouvoir consommer un lait qui fait du bien. Quatre euros de plus par jour, tout c'est clair. Le bonheur de pouvoir"}, {"timestamp": [3487.48, 3487.52], "text": " consommer un lait qui fait du bien."}, {"timestamp": [3489.84, 3490.04], "text": " 4 euros de plus par, t'as dit par jour,"}, {"timestamp": [3491.04, 3491.08], "text": " mais non."}, {"timestamp": [3493.08, 3493.12], "text": " C'\u00e9tait pour pouvoir le souligner,"}, {"timestamp": [3494.88, 3495.44], "text": " merci. 4 euros de plus par an."}, {"timestamp": [3497.88, 3498.24], "text": " Je fais vite sur le jus de pomme"}, {"timestamp": [3500.48, 3500.76], "text": " pour qu'un producteur de pommes gagne sa vie."}, {"timestamp": [3502.2, 3502.24], "text": " Ils arrachent leurs arbres en Alsace"}, {"timestamp": [3503.4, 3503.88], "text": " parce qu'ils n'arrivent pas \u00e0 s'en sortir."}, {"timestamp": [3510.04, 3512.92], "text": " L\u00e0, c'est 1,60 euros par an. La farine, avec du bl\u00e9 fran\u00e7ais. Il y a des producteurs de bl\u00e9 fran\u00e7ais, ce n'est pas des grands c\u00e9r\u00e9aliers richissimes, c'est des gens qui"}, {"timestamp": [3512.92, 3517.2], "text": " bossent beaucoup et qui gal\u00e8rent. L\u00e0, c'est 68 centimes par an, ce qu'il faut rajouter"}, {"timestamp": [3517.2, 3522.36], "text": " pour avoir de la farine fran\u00e7aise qui redonne le sourire aux producteurs. L\u00e0, on va faire"}, {"timestamp": [3522.36, 3525.08], "text": " en avant sur un \u00e9mental qui va utiliser du lait."}, {"timestamp": [3525.36, 3527.6], "text": " C'est qui le patron, solidaire, \u00e9quitable avec tout le"}, {"timestamp": [3527.6, 3528.6], "text": " cahier des charges."}, {"timestamp": [3528.96, 3531.68], "text": " On a calcul\u00e9, c'est moins de 2 euros par an pour que"}, {"timestamp": [3531.68, 3534.12], "text": " son \u00e9mental, qui aujourd'hui"}, {"timestamp": [3534.4, 3536.88], "text": " alimente un syst\u00e8me qui fait que le producteur ne vit"}, {"timestamp": [3536.88, 3539.08], "text": " pas, passe de cet \u00e9tat"}, {"timestamp": [3539.36, 3542.2], "text": " destructeur \u00e0 un \u00e9tat compl\u00e8tement normal."}, {"timestamp": [3542.2, 3543.68], "text": " Et pour revenir \u00e0 la premi\u00e8re question,"}, {"timestamp": [3545.4, 3546.32], "text": " c'est quoi le juste prix ? Non, est-ce qu'il est plus cher ou \u00e0 la premi\u00e8re question, c'est quoi le juste prix ?"}, {"timestamp": [3546.32, 3548.08], "text": " Non, est-ce qu'il est plus cher ou moins cher ?"}, {"timestamp": [3548.08, 3548.96], "text": " \u00c7a, c'est hyper int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [3548.96, 3550.16], "text": " Est-ce que cette brique de lait..."}, {"timestamp": [3550.16, 3551.76], "text": " Il faut arr\u00eater uniquement de parler de s\u00e9curit\u00e9 du patron,"}, {"timestamp": [3551.76, 3553.88], "text": " il y a plein d'autres d\u00e9marches comme \u00e7a qui naissent."}, {"timestamp": [3554.2, 3556.2], "text": " Et tu as parl\u00e9 de concurrent tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [3556.2, 3559.36], "text": " il n'y a pas de concurrent dans la solidarit\u00e9, l'\u00e9quit\u00e9."}, {"timestamp": [3559.64, 3561.6], "text": " L'\u00e9quit\u00e9, \u00e7a s'additionne \u00e0 l'\u00e9quit\u00e9."}, {"timestamp": [3561.6, 3563.2], "text": " Quand ce n'est pas du marketing,"}, {"timestamp": [3563.2, 3567.0], "text": " il faut se rendre compte que c'est le rayon tout entier qui doit \u00e9voluer,"}, {"timestamp": [3567.0, 3568.0], "text": " devenir plus solidaire."}, {"timestamp": [3568.0, 3571.0], "text": " Ce n'est pas une partie, une marque qui doit \u00eatre plus forte que les autres."}, {"timestamp": [3571.0, 3573.0], "text": " Il n'y a pas de concurrence dans l'\u00e9quit\u00e9."}, {"timestamp": [3573.0, 3575.5], "text": " Eh bien, cette brique de lait-l\u00e0, est-ce qu'elle est plus ch\u00e8re ou moins ch\u00e8re ?"}, {"timestamp": [3575.5, 3577.0], "text": " Non, elle est au juste prix."}, {"timestamp": [3577.0, 3580.5], "text": " Donc, si on refait toute l'histoire, pour ceux qui auront pu entendre"}, {"timestamp": [3580.5, 3583.5], "text": " ce qu'on s'est dit avant, j'ach\u00e8te une brique de lait."}, {"timestamp": [3583.5, 3586.76], "text": " Et voil\u00e0 ce qui se passe. Je n'ai jamais fait ce calcul l\u00e0, je vais essayer de le faire."}, {"timestamp": [3587.28, 3588.28], "text": " Cette explication l\u00e0."}, {"timestamp": [3588.8, 3590.28], "text": " Je donne 99 centimes."}, {"timestamp": [3591.16, 3594.04], "text": " Chez le producteur, il y a bien 39 centimes par litre,"}, {"timestamp": [3594.4, 3597.4], "text": " 41, 42 avec les primes qualit\u00e9s sur la facture de lait."}, {"timestamp": [3597.64, 3598.64], "text": " Il y a 20% de TVA."}, {"timestamp": [3598.96, 3601.76], "text": " Voil\u00e0, 5, 5 sur les produits alimentaires."}, {"timestamp": [3602.16, 3603.6], "text": " Donc, le producteur gagne sa vie."}, {"timestamp": [3603.92, 3605.2], "text": " OK, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme."}, {"timestamp": [3605.56, 3607.36], "text": " Et puis ensuite, fourrage locaux,"}, {"timestamp": [3607.8, 3608.8], "text": " pas d'OGM."}, {"timestamp": [3608.96, 3610.2], "text": " Fourrage locaux, c'est-\u00e0-dire que le"}, {"timestamp": [3610.2, 3611.2], "text": " l'eau vient du sol ?"}, {"timestamp": [3611.24, 3613.18], "text": " Fourrage, non, forage, c'est la"}, {"timestamp": [3613.18, 3613.94], "text": " nourriture."}, {"timestamp": [3613.94, 3614.94], "text": " Ah, fourrage, pardon."}, {"timestamp": [3615.44, 3616.44], "text": " C'est pas le forage."}, {"timestamp": [3616.6, 3617.6], "text": " C'est mon accent."}, {"timestamp": [3618.44, 3620.24], "text": " Donc le fourrage, \u00e7a \u00e9vite d'avoir"}, {"timestamp": [3620.24, 3621.16], "text": " des fourrages qui viennent du fin"}, {"timestamp": [3621.16, 3622.16], "text": " fond de l'Europe."}, {"timestamp": [3622.2, 3623.88], "text": " On a un impact environnemental"}, {"timestamp": [3623.88, 3624.88], "text": " diminu\u00e9."}, {"timestamp": [3624.96, 3627.98], "text": " On aide le producteur qui gagne sa vie, qui peut"}, {"timestamp": [3627.98, 3628.98], "text": " payer ses factures."}, {"timestamp": [3630.78, 3634.14], "text": " La personne qui lui am\u00e8ne de la nourriture compl\u00e9mentaire, eh bien, elle"}, {"timestamp": [3634.14, 3636.38], "text": " gagne sa vie. C'\u00e9tait tr\u00e8s impressionnant pour nous."}, {"timestamp": [3636.58, 3639.5], "text": " Je dis tout un peu en vrac, mais les familles de Lens,"}, {"timestamp": [3640.54, 3644.3], "text": " du d\u00e9partement de Lens, producteurs de lait, les premi\u00e8res, nous ont dit"}, {"timestamp": [3644.3, 3645.24], "text": " tu ne peux pas savoir"}, {"timestamp": [3645.24, 3647.76], "text": " au-del\u00e0 de nous ce que \u00e7a a"}, {"timestamp": [3647.76, 3649.76], "text": " sauv\u00e9 comme vie autour de nous."}, {"timestamp": [3649.76, 3651.12], "text": " Les prestataires, les gens qui"}, {"timestamp": [3651.12, 3652.32], "text": " n'arrivaient plus, on n'arrivait"}, {"timestamp": [3652.32, 3653.52], "text": " plus \u00e0 leur payer leur facture."}, {"timestamp": [3653.52, 3655.52], "text": " Ils avaient une petite entreprise"}, {"timestamp": [3655.52, 3657.36], "text": " qui venait livrer du mat\u00e9riel"}, {"timestamp": [3657.36, 3658.8], "text": " agricole, des d\u00e9pannages."}, {"timestamp": [3658.8, 3661.28], "text": " Quand on aide une personne,"}, {"timestamp": [3661.28, 3663.44], "text": " on en aide 10, 100"}, {"timestamp": [3663.44, 3664.76], "text": " dans une \u00e9conomie locale."}, {"timestamp": [3664.76, 3665.0], "text": " Et quand un producteur gagne mieux sa vie, il peut aller acheter dans le magasin de la Quand on aide une personne, on en aide 10, 100 dans une \u00e9conomie locale."}, {"timestamp": [3665.0, 3671.0], "text": " Et quand un producteur gagne mieux sa vie, il peut aller acheter dans le magasin de la belle-s\u0153ur ou du beau-fr\u00e8re ou de l'oncle,"}, {"timestamp": [3671.0, 3675.0], "text": " aussi, et participer \u00e0 une \u00e9conomie locale."}, {"timestamp": [3675.0, 3680.0], "text": " Donc il y a vraiment ce point de d\u00e9part des 99 centimes, il impacte tout."}, {"timestamp": [3680.0, 3685.6], "text": " Et si j'essaie de faire l'\u00e9quation jusqu'au bout, 99 centimes, le producteur gagne sa vie, le cas des charges est de qualit\u00e9."}, {"timestamp": [3686.24, 3687.44], "text": " \u00c7a cr\u00e9e un succ\u00e8s."}, {"timestamp": [3687.8, 3691.96], "text": " \u00c7a permet \u00e0 l'ensemble du rayon du lait, puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s fou,"}, {"timestamp": [3692.36, 3695.6], "text": " on imaginait vendre 5 millions de litres de lait dans nos r\u00eaves les plus secrets,"}, {"timestamp": [3695.68, 3697.64], "text": " on en est \u00e0 300 millions de produits vendus."}, {"timestamp": [3698.12, 3701.6], "text": " Donc, tout le rayon du lait s'est retrouv\u00e9 tir\u00e9 par le haut"}, {"timestamp": [3701.64, 3704.52], "text": " parce que les autres producteurs ont dit aux distributeurs"}, {"timestamp": [3704.56, 3705.0], "text": " \u00ab Regardez, les consommateurs ont fait une brique de lait, c'est un \u00e9norme succ\u00e8s. Donc, parce que les autres producteurs ont dit aux distributeurs, regardez, les"}, {"timestamp": [3705.0, 3706.04], "text": " consommateurs ont fait une brique de"}, {"timestamp": [3706.04, 3707.2], "text": " lait, c'est un \u00e9norme succ\u00e8s."}, {"timestamp": [3708.6, 3709.52], "text": " Donc, on peut le vendre un peu plus"}, {"timestamp": [3709.52, 3710.92], "text": " cher. Donc, il y a eu un effet"}, {"timestamp": [3710.92, 3712.76], "text": " positif. Et au final du final,"}, {"timestamp": [3713.08, 3714.88], "text": " il y a m\u00eame des b\u00e9n\u00e9fices qui, en"}, {"timestamp": [3714.88, 3716.64], "text": " fin d'ann\u00e9e, apparaissent,"}, {"timestamp": [3716.68, 3718.6], "text": " puisque c'est un tel succ\u00e8s qu'on a"}, {"timestamp": [3718.6, 3720.2], "text": " pu, au-del\u00e0 de"}, {"timestamp": [3720.56, 3721.64], "text": " des milliers de familles,"}, {"timestamp": [3722.68, 3724.12], "text": " avoir des ressources suppl\u00e9mentaires."}, {"timestamp": [3724.68, 3726.44], "text": " On a fait un vote collectif et"}, {"timestamp": [3726.44, 3727.68], "text": " naturellement, c'\u00e9tait pr\u00e9vu au"}, {"timestamp": [3727.68, 3729.48], "text": " d\u00e9part, mais on s'est dit on va"}, {"timestamp": [3729.52, 3731.12], "text": " reverser l'ensemble des b\u00e9n\u00e9fices"}, {"timestamp": [3731.52, 3732.84], "text": " pour aller, donc un million et demi"}, {"timestamp": [3732.84, 3735.04], "text": " d'euros, pour aller aider d'autres"}, {"timestamp": [3735.04, 3735.96], "text": " producteurs qui ne sont pas"}, {"timestamp": [3735.96, 3737.16], "text": " directement impliqu\u00e9s, qui sont dans"}, {"timestamp": [3737.16, 3738.6], "text": " une gal\u00e8re noire avec d'autres"}, {"timestamp": [3738.6, 3739.72], "text": " partenaires, d'autres laiteries,"}, {"timestamp": [3740.12, 3741.76], "text": " des jeunes producteurs qui"}, {"timestamp": [3741.76, 3742.76], "text": " s'installent."}, {"timestamp": [3742.76, 3743.76], "text": " On a aid\u00e9 des gens en difficult\u00e9."}, {"timestamp": [3744.36, 3749.84], "text": " Donc, on peut, \u00e0 partir de 99 centimesimes quand on ach\u00e8te une brique de lait,"}, {"timestamp": [3749.84, 3756.08], "text": " avoir une cascade positive qui cr\u00e9e une r\u00e9sonance ultra-virtueuse \u00e0 plein de niveaux."}, {"timestamp": [3756.08, 3758.08], "text": " Et voil\u00e0 comment son achat,"}, {"timestamp": [3758.08, 3763.48], "text": " sans m\u00eame qu'on puisse mesurer la dimension et la volum\u00e9trie de ces retomb\u00e9es positives,"}, {"timestamp": [3763.48, 3765.6], "text": " est capable de changer une partie du monde."}, {"timestamp": [3765.6, 3769.8], "text": " Et il faut imaginer que si on agr\u00e8ge tous nos achats dans une direction,"}, {"timestamp": [3769.8, 3775.4], "text": " on va faire, \u00e9videmment, changer le monde mille fois plus vite que par un autre chemin."}, {"timestamp": [3776.4, 3780.0], "text": " \u00c7a me fait me poser un million de questions parce que, alors,"}, {"timestamp": [3780.0, 3782.8], "text": " je voudrais savoir un peu, est-ce que je peux le faire,"}, {"timestamp": [3782.8, 3784.6], "text": " est-ce que je pourrais faire \u00e7a dans les v\u00eatements ?"}, {"timestamp": [3784.6, 3790.4], "text": " Est-ce que je peux faire \u00e7a dans les voitures ? J'en sais rien, tu vois, dans l'\u00e9nergie, j'imagine."}, {"timestamp": [3790.4, 3798.4], "text": " Mais avant de rentrer l\u00e0-dedans, pour conna\u00eetre un peu cet univers agricole,"}, {"timestamp": [3798.4, 3805.0], "text": " je parle de \u00e7a parce que c'est... tu vois, on a ce domaine"}, {"timestamp": [3805.0, 3807.0], "text": " qui est une sorte de vestige"}, {"timestamp": [3807.0, 3809.0], "text": " qui est divis\u00e9 en..."}, {"timestamp": [3809.0, 3811.0], "text": " j'imagine 26, 30, je sais pas combien de"}, {"timestamp": [3811.0, 3813.0], "text": " co..."}, {"timestamp": [3813.0, 3814.0], "text": " de descendants..."}, {"timestamp": [3814.0, 3815.0], "text": " Les domaines en Corse ?"}, {"timestamp": [3815.0, 3817.0], "text": " Oui, les domaines en Corse, tu vois."}, {"timestamp": [3817.0, 3818.0], "text": " J'en ai pas trop parl\u00e9 ici, mais..."}, {"timestamp": [3818.0, 3820.0], "text": " parce qu'en fait, quand c'est mal expliqu\u00e9,"}, {"timestamp": [3820.0, 3821.0], "text": " \u00e7a peut \u00eatre mal compris."}, {"timestamp": [3821.0, 3822.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que tu te dis,"}, {"timestamp": [3822.0, 3824.0], "text": " ils ont un gros domaine, etc."}, {"timestamp": [3824.0, 3826.84], "text": " En Corse ? Je pense que mon p\u00e8re en a 5% donc"}, {"timestamp": [3827.5, 3833.4], "text": " j'ai l'\u00e9quivalent d'un 1,5% chacun avec mes fr\u00e8res, tu vois. Mais c'est surtout un truc, alors"}, {"timestamp": [3833.84, 3841.16], "text": " historiquement en Corse, quand t'\u00e9tais un gar\u00e7on, on te donnait les terres agricoles parce que \u00e7a avait de la valeur et puis quand t'\u00e9tais une femme"}, {"timestamp": [3841.32, 3844.36], "text": " dans l'h\u00e9ritage, on te filait les terres en bord de mer parce que \u00e7a valait rien."}, {"timestamp": [3844.44, 3846.44], "text": " et puis quand t'\u00e9tais une femme, dans l'h\u00e9ritage, on te filait les terres en bord de mer parce que \u00e7a valait rien. Tu vois, bon..."}, {"timestamp": [3846.44, 3848.44], "text": " \u00c7a a chang\u00e9, alors."}, {"timestamp": [3848.44, 3850.44], "text": " Je me suis tromp\u00e9 de lign\u00e9e, semble-t-il."}, {"timestamp": [3850.44, 3852.44], "text": " Tout \u00e7a pour dire quoi ?"}, {"timestamp": [3852.44, 3855.44], "text": " Que aujourd'hui, tout \u00e7a ne vaut rien."}, {"timestamp": [3855.44, 3858.44], "text": " Mais rien. Enfin, je veux dire, tu parles de centaines d'hectares,"}, {"timestamp": [3858.44, 3861.44], "text": " plus de 500, \u00e7a vaut rien."}, {"timestamp": [3861.44, 3863.44], "text": " C'est..."}, {"timestamp": [3863.44, 3867.92], "text": " Les brebis, je reprends le calcul que je disais, tout donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure sur"}, {"timestamp": [3867.92, 3874.52], "text": " voil\u00e0, 1200 brebis, c'est... Les ann\u00e9es o\u00f9 \u00e7a marche bien, 250 000 euros de chiffre d'affaires,"}, {"timestamp": [3874.52, 3881.08], "text": " avec des salari\u00e9s, des bergers, des tas de gens, deux personnes, mes parents qui bossent gratos"}, {"timestamp": [3881.08, 3885.68], "text": " dans ce truc-l\u00e0, et \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, dans les bonnes ann\u00e9es, c'est 20 000 euros de marge."}, {"timestamp": [3886.04, 3889.2], "text": " On me dit non mais quand tu vois la somme des efforts r\u00e9alis\u00e9s, tu te dis"}, {"timestamp": [3889.4, 3892.4], "text": " moi de l'ext\u00e9rieur, je me dis mais pourquoi ?"}, {"timestamp": [3892.68, 3893.68], "text": " Pourquoi ces gens-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [3893.84, 3895.84], "text": " Et \u00e0 la fois, je sais pourquoi, parce qu'on en a besoin."}, {"timestamp": [3895.88, 3900.24], "text": " Moi, j'en mange du lait de brebis, le pierrouche, un fromage merveilleux."}, {"timestamp": [3900.28, 3901.36], "text": " Bon, voil\u00e0, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [3901.36, 3903.36], "text": " Il s'approvisionne chez nous en partie."}, {"timestamp": [3903.76, 3908.56], "text": " Et c'est un des plus gros cheptels de Corse. Tr\u00e8s bien. Mais tu dis, moi j'irais mais no way l\u00e0-dedans en fait,"}, {"timestamp": [3908.56, 3916.08], "text": " y'a pas moyen, tu vois. Mais plus largement, dans tout le reste, il y a des c\u00e9r\u00e9ales, de l'orge,"}, {"timestamp": [3916.08, 3925.24], "text": " alors on fait aussi dans le fourrage du, comment on appelle \u00e7a ? Tu vas peut-\u00eatre m'aider."}, {"timestamp": [3926.44, 3927.44], "text": " Des trucs un peu cons l\u00e0 d'ailleurs l\u00e0-bas de la luzerne."}, {"timestamp": [3927.84, 3928.84], "text": " Donc la luzerne, c'est"}, {"timestamp": [3929.6, 3930.6], "text": " de l'herbe en gros."}, {"timestamp": [3931.28, 3932.96], "text": " Et en Corse, la luzerne, la"}, {"timestamp": [3932.96, 3933.84], "text": " probl\u00e9matique, c'est qu'il y en a"}, {"timestamp": [3933.84, 3934.84], "text": " peu qui en produisent."}, {"timestamp": [3935.32, 3937.2], "text": " Elle est import\u00e9e, comme tu le disais,"}, {"timestamp": [3937.92, 3939.24], "text": " \u00e7a co\u00fbte cher puisque tu dois la"}, {"timestamp": [3939.24, 3940.64], "text": " faire venir pour le b\u00e9tail par"}, {"timestamp": [3940.64, 3942.0], "text": " bateau. Donc l\u00e0, d'un coup, tu fais"}, {"timestamp": [3942.04, 3943.24], "text": " exploser les pr\u00eats, donc tu arrives"}, {"timestamp": [3943.6, 3944.6], "text": " \u00e0 faire du business sur des"}, {"timestamp": [3944.6, 3946.12], "text": " produits aussi peu"}, {"timestamp": [3946.88, 3948.04], "text": " int\u00e9ressants et on\u00e9reux que \u00e7a."}, {"timestamp": [3949.48, 3953.52], "text": " Et tout \u00e7a pour dire que, en fait, \u00e7a fait moi 20 ans que je suis \u00e7a,"}, {"timestamp": [3953.52, 3955.28], "text": " que je m'y int\u00e9resse, etc."}, {"timestamp": [3955.28, 3957.84], "text": " Et je me dis, mais il y a un jour o\u00f9 \u00e7a va changer tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3957.84, 3958.56], "text": " Ce n'est pas possible."}, {"timestamp": [3958.56, 3959.36], "text": " Ou que \u00e7a va l\u00e2cher."}, {"timestamp": [3959.36, 3961.36], "text": " Ou que \u00e7a va l\u00e2cher, mais je me dis, mais ce n'est pas possible."}, {"timestamp": [3961.36, 3964.28], "text": " Et ce qui s'est pass\u00e9 d'ailleurs r\u00e9cemment, c'est que ma famille,"}, {"timestamp": [3964.28, 3965.4], "text": " apr\u00e8s des g\u00e9n\u00e9rations,"}, {"timestamp": [3965.4, 3966.88], "text": " on a mis tout \u00e7a en fermage."}, {"timestamp": [3966.88, 3968.48], "text": " Donc ce sont d'autres personnes qui,"}, {"timestamp": [3968.48, 3970.16], "text": " pour ceux qui ne comprennent pas,"}, {"timestamp": [3970.16, 3972.08], "text": " ce sont d'autres personnes qui vont les exploiter."}, {"timestamp": [3972.08, 3973.88], "text": " Donc on a lou\u00e9 le lieu,"}, {"timestamp": [3973.88, 3977.84], "text": " ce qui moi me rend triste au possible."}, {"timestamp": [3977.84, 3979.72], "text": " De toute fa\u00e7on, je n'avais pas l'intention d'aller"}, {"timestamp": [3979.72, 3981.04], "text": " justement pour des raisons \u00e9conomiques,"}, {"timestamp": [3981.04, 3982.44], "text": " me lancer l\u00e0-dedans, dans une vocation"}, {"timestamp": [3982.44, 3983.44], "text": " qui n'est pas la mienne."}, {"timestamp": [3985.28, 3987.96], "text": " Mais je me dis \u00e0 un moment, avec des initiatives comme la tienne,"}, {"timestamp": [3988.6, 3991.8], "text": " peut-\u00eatre, tu vois, on verra une lueur o\u00f9 tout le monde se responsabilise,"}, {"timestamp": [3991.8, 3994.12], "text": " parce que c'est quand m\u00eame un fondamental, je veux dire,"}, {"timestamp": [3994.44, 3998.36], "text": " avant nos voitures, avant nos smartphones, avant notre abonnement Internet,"}, {"timestamp": [3998.36, 4001.32], "text": " avant la t\u00e9l\u00e9, avant tout ce que tu veux, en fait, on doit se nourrir quand m\u00eame."}, {"timestamp": [4001.84, 4004.32], "text": " Ouais, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s juste."}, {"timestamp": [4004.4, 4006.4], "text": " Et c'est pareil, il faut qu'on explique"}, {"timestamp": [4006.4, 4007.4], "text": " quelque chose."}, {"timestamp": [4007.8, 4008.96], "text": " On se nourrit tous."}, {"timestamp": [4009.12, 4010.68], "text": " Il y a un enjeu maintenant qui est assez"}, {"timestamp": [4010.68, 4012.84], "text": " simple. Si on ne fait pas"}, {"timestamp": [4012.84, 4015.0], "text": " gaffe, petit \u00e0 petit,"}, {"timestamp": [4015.52, 4017.68], "text": " les distributeurs qui ont en t\u00eate"}, {"timestamp": [4017.68, 4018.84], "text": " l'id\u00e9e qu'il faudrait qu'on ach\u00e8te de"}, {"timestamp": [4018.84, 4020.96], "text": " moins en moins cher, puisque m\u00eame si"}, {"timestamp": [4020.96, 4021.92], "text": " effectivement on n'oublie pas les gens"}, {"timestamp": [4021.92, 4023.48], "text": " qui ne peuvent pas se permettre, peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [4023.48, 4025.16], "text": " m\u00eame les 4 euros, \u00e7a on l'oublie jamais."}, {"timestamp": [4025.16, 4028.72], "text": " Mais quand m\u00eame, au bout d'un moment, on est quand m\u00eame assez nombreux pour pouvoir ajouter quelques euros de plus."}, {"timestamp": [4028.72, 4031.6], "text": " Ce n'est pas juste pour aider les producteurs, c'est pour conserver"}, {"timestamp": [4031.6, 4034.6], "text": " une alimentation qui vient d'un c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [4034.6, 4036.88], "text": " Je peux me d\u00e9placer, je peux voir comment c'est fait."}, {"timestamp": [4036.88, 4038.16], "text": " Il y a une transparence."}, {"timestamp": [4038.16, 4040.16], "text": " Si on ne fait pas \u00e7a,"}, {"timestamp": [4040.16, 4043.32], "text": " on va avoir de la viande qui va venir de Nouvelle-Z\u00e9lande, du fin fond du monde."}, {"timestamp": [4043.32, 4045.16], "text": " On ne saura absolument pas comment c'est fait."}, {"timestamp": [4045.84, 4048.32], "text": " C'est triste de ne pas aider dans la viande."}, {"timestamp": [4048.32, 4049.88], "text": " C'est dramatique. Il faut acheter de la viande fran\u00e7aise."}, {"timestamp": [4049.88, 4052.04], "text": " C'est les jeunes \u00e9leveurs, mais c'est dramatique."}, {"timestamp": [4052.04, 4053.32], "text": " \u00c7a pleurait."}, {"timestamp": [4053.32, 4056.2], "text": " Et ces gens-l\u00e0, ils sont notre patrimoine direct."}, {"timestamp": [4056.64, 4059.88], "text": " On a tellement envie de manger et de consommer local plut\u00f4t"}, {"timestamp": [4059.88, 4061.56], "text": " qu'une nourriture du fin fond du monde."}, {"timestamp": [4061.56, 4064.4], "text": " Donc, il y a des enjeux qui d\u00e9passent m\u00eame le cadre du sort du producteur."}, {"timestamp": [4064.8, 4070.12], "text": " Et c'est l\u00e0 o\u00f9 on a une raison de nous battre. Juste un exemple, il y avait 400.000,"}, {"timestamp": [4070.12, 4075.32], "text": " le chiffre il faut le v\u00e9rifier, mais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a, peut-\u00eatre 500.000 exploitations de"}, {"timestamp": [4075.32, 4080.8], "text": " laiti\u00e8re il y a quelques dizaines d'ann\u00e9es, il y a trois si\u00e8cles. Je crois qu'il y en a 70.000"}, {"timestamp": [4080.8, 4086.32], "text": " aujourd'hui. Donc au-del\u00e0 de sauver des producteurs,"}, {"timestamp": [4086.4, 4088.56], "text": " parce qu'on a aussi toute notre part de soucis,"}, {"timestamp": [4089.52, 4092.24], "text": " au bout d'un moment, on essaie d'aider tout le monde, mais on essaie de c\u00e9der"}, {"timestamp": [4092.24, 4095.12], "text": " aussi soi, c'est pr\u00e9server quelque chose"}, {"timestamp": [4095.24, 4097.44], "text": " d'essentiel. Ce sont des gens qui nous nourrissent."}, {"timestamp": [4097.76, 4100.04], "text": " Ce n'est pas rien leur apport \u00e0 l'alimentation."}, {"timestamp": [4100.68, 4103.72], "text": " C'est r\u00e9galien. En plus, on le voit avec des probl\u00e9matiques"}, {"timestamp": [4104.08, 4105.0], "text": " de pand\u00e9mie, etc., d'ind\u00e9pendance, on va dire, en plus, on le voit avec des probl\u00e9matiques de pand\u00e9mie, etc."}, {"timestamp": [4105.0, 4108.92], "text": " d'ind\u00e9pendance, on va dire, aujourd'hui, sans \u00eatre nationaliste."}, {"timestamp": [4108.92, 4113.08], "text": " Il y a un moment o\u00f9, en fait, on reste encore un producteur visiblement exc\u00e9dentaire"}, {"timestamp": [4113.08, 4118.32], "text": " dans beaucoup de choses au niveau agricole, mais il faudrait \u00e9viter de passer l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re."}, {"timestamp": [4118.32, 4125.08], "text": " Et apr\u00e8s, il y a des choses que je trouve tr\u00e8s difficilement, m\u00eame si j'ai fait de l'\u00e9conomie,"}, {"timestamp": [4125.08, 4128.64], "text": " m\u00eame si j'ai suivi tout \u00e7a, mais intellectuellement, difficile \u00e0 comprendre,"}, {"timestamp": [4128.64, 4133.0], "text": " c'est que tu prends la Nouvelle-Z\u00e9lande, en effet, qui est un pays \u00e0 l'autre bout du monde,"}, {"timestamp": [4133.32, 4137.96], "text": " o\u00f9 tout est cher, c'est pas un pays dans lequel il y a une monnaie qui est..."}, {"timestamp": [4137.96, 4140.96], "text": " Voil\u00e0, tu vas en Nouvelle-Z\u00e9lande, je crois que tu sens la douleur passer."}, {"timestamp": [4140.96, 4143.48], "text": " Moi, je n'y suis pas all\u00e9, mais je crois que c'est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [4144.96, 4145.12], "text": " Et ils ont un mod\u00e8le \u00e9conomique qui fait qu'ils arrivent \u00e0 t'envoyer des agneaux, la douleur pass\u00e9e. Moi, je n'y suis pas all\u00e9, mais je crois que c'est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [4146.96, 4148.8], "text": " Et ils ont un mod\u00e8le \u00e9conomique qui fait qu'ils arrivent \u00e0 t'envoyer"}, {"timestamp": [4148.8, 4150.6], "text": " des agneaux, des kiwis et..."}, {"timestamp": [4151.24, 4151.96], "text": " Je ne suis peut-\u00eatre pas du lait"}, {"timestamp": [4151.96, 4153.04], "text": " quand m\u00eame, je n'esp\u00e8re pas."}, {"timestamp": [4153.72, 4154.72], "text": " \u00c7a, c'est plut\u00f4t..."}, {"timestamp": [4155.28, 4157.56], "text": " Mais tout est possible, mais c'est"}, {"timestamp": [4157.6, 4158.6], "text": " assez sauvegard\u00e9."}, {"timestamp": [4159.16, 4160.84], "text": " \u00c0 l'autre bout du monde, avec un"}, {"timestamp": [4160.84, 4162.72], "text": " mod\u00e8le \u00e9conomique o\u00f9 ils s'enrichissent"}, {"timestamp": [4162.84, 4163.84], "text": " \u00e9norm\u00e9ment."}, {"timestamp": [4164.16, 4166.24], "text": " C'est quand m\u00eame compliqu\u00e9 \u00e0 comprendre, tu vois."}, {"timestamp": [4166.24, 4172.0], "text": " Ouais, mais c'est l\u00e0 o\u00f9, et c'est important, on peut comprendre."}, {"timestamp": [4172.0, 4175.4], "text": " L\u00e0, on se dit, tous les deux, parce qu'on n'a pas non plus toutes les infos,"}, {"timestamp": [4175.4, 4179.2], "text": " mais comment \u00e7a se fait qu'effectivement, on soit en face de nourriture"}, {"timestamp": [4179.2, 4182.72], "text": " qui vient du fin fond du monde, alors que les producteurs pr\u00e8s de chez nous,"}, {"timestamp": [4182.72, 4184.04], "text": " ils ne vivent pas."}, {"timestamp": [4184.04, 4189.32], "text": " Et il faut donc se faire expliquer et sortir de la logique de le prix le moins cher"}, {"timestamp": [4189.32, 4194.0], "text": " pour le prix le moins cher. Qu'est-ce que \u00e7a co\u00fbte en r\u00e9alit\u00e9 un produit"}, {"timestamp": [4194.08, 4199.6], "text": " fran\u00e7ais de qualit\u00e9 qui me permet d'avoir une relation \u00e0 mon"}, {"timestamp": [4199.6, 4203.32], "text": " alimentation haute que je ne sais pas d'o\u00f9 \u00e7a vient. Je mange et puis bon, finalement,"}, {"timestamp": [4203.32, 4205.44], "text": " j'esp\u00e8re que \u00e7a se passera bien pour ma sant\u00e9."}, {"timestamp": [4205.44, 4210.16], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 on a un int\u00e9r\u00eat \u00e0 regarder, \u00e0 se poser des questions."}, {"timestamp": [4210.16, 4216.24], "text": " Il y a d'ailleurs en ce moment, l\u00e0 m\u00eame, il y a une loi qui est \u00e9tudi\u00e9e pour essayer d'am\u00e9liorer la r\u00e9mun\u00e9ration des producteurs."}, {"timestamp": [4216.24, 4224.4], "text": " Et dans... Je crois pouvoir dire, alors l\u00e0, ce n'est pas jou\u00e9 aujourd'hui, je crois qu'on peut dire... L\u00e0, on est le mardi, je ne sais pas combien..."}, {"timestamp": [4224.4, 4225.64], "text": " C'est marrant parce que'hui. Je crois qu'on peut dire... On aime le mardi, je sais pas combien."}, {"timestamp": [4226.64, 4227.0], "text": " C'est marrant parce que..."}, {"timestamp": [4228.0, 4229.72], "text": " On est fin septembre. Je vais voir si j'ai \u00e9t\u00e9 m\u00e9disant ou pas."}, {"timestamp": [4230.52, 4231.36], "text": " Je m'explique."}, {"timestamp": [4231.36, 4233.32], "text": " Il y a quelques jours, le ministre"}, {"timestamp": [4233.36, 4236.04], "text": " nous rappelle en disant"}, {"timestamp": [4236.04, 4237.36], "text": " \u00e9coutez, vous avez fait une initiative"}, {"timestamp": [4237.36, 4238.92], "text": " de consommateurs, \u00e7a marche."}, {"timestamp": [4239.64, 4240.64], "text": " Il est assez bien d'ailleurs."}, {"timestamp": [4240.84, 4241.84], "text": " Il est assez moderne."}, {"timestamp": [4242.16, 4243.56], "text": " Julien Denormandie, ce n'est pas le pire"}, {"timestamp": [4243.56, 4244.72], "text": " des ministres de l'Agriculture qu'on a eu,"}, {"timestamp": [4244.72, 4245.36], "text": " mais... On m'a dit qu'il \u00e9tait tr\u00e8s, Julien Denormandie, ce n'est pas le pire des ministres de l'Agriculture qu'on a eu, mais..."}, {"timestamp": [4245.4, 4246.48], "text": " On m'a dit qu'il \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s,"}, {"timestamp": [4246.48, 4247.48], "text": " tr\u00e8s intelligent."}, {"timestamp": [4248.92, 4249.92], "text": " Sans doute, mais"}, {"timestamp": [4252.84, 4253.84], "text": " il est moderne."}, {"timestamp": [4253.92, 4254.92], "text": " Il est tr\u00e8s moderne."}, {"timestamp": [4255.36, 4256.68], "text": " Mais \u00e0 la fois, nous, les politiques,"}, {"timestamp": [4256.72, 4258.32], "text": " on a fait tout \u00e7a sans les politiques."}, {"timestamp": [4259.04, 4260.48], "text": " Si on remonte l'histoire au tout"}, {"timestamp": [4260.48, 4262.52], "text": " d\u00e9but, et l\u00e0, \u00e7a nous fait poser"}, {"timestamp": [4262.52, 4263.44], "text": " des questions qui nous donnent un"}, {"timestamp": [4263.44, 4267.96], "text": " peu mal \u00e0 la t\u00eate, mais on a une solution, c'est de moins en poser et d'agir, faire du concret."}, {"timestamp": [4267.96, 4271.04], "text": " Il faut se rappeler quand m\u00eame qu'un an apr\u00e8s le d\u00e9but de CQL Patron,"}, {"timestamp": [4271.04, 4275.44], "text": " vous retrouvez \u00e7a sur YouTube, il y a les \u00e9tages et les enrois de l'alimentation,"}, {"timestamp": [4275.44, 4278.32], "text": " ce moment o\u00f9 toute l'alimentation, l'agroalimentaire se rassemble en disant"}, {"timestamp": [4278.32, 4280.32], "text": " \u00ab mais il faut trouver des solutions, notamment pour les producteurs \u00bb."}, {"timestamp": [4280.32, 4285.0], "text": " Emmanuel Macron prend la parole dans ce discours des EGA en disant"}, {"timestamp": [4285.0, 4289.0], "text": " \u00ab On est tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9s, j'ai vu vous parler d'un producteur que j'ai rencontr\u00e9 en Mayenne."}, {"timestamp": [4289.0, 4293.0], "text": " Il a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 par une initiative qui s'appelle C'est qui le patron ? \u00bb"}, {"timestamp": [4293.0, 4296.0], "text": " Et l\u00e0, Emmanuel Macron d\u00e9crit \u00ab C'est qui le patron ? \u00bb"}, {"timestamp": [4296.0, 4300.0], "text": " \u00c7a ne doit rien \u00e0 l'\u00c9tat, ce sont des simples citoyens,"}, {"timestamp": [4300.0, 4303.0], "text": " mais qui se mobilisent pour aider beaucoup de familles."}, {"timestamp": [4303.0, 4306.0], "text": " La fili\u00e8re \u00ab Inspirez-vous de ce syst\u00e8me \u00bb"}, {"timestamp": [4306.0, 4307.0], "text": " qui marche."}, {"timestamp": [4307.0, 4308.3], "text": " On s'est dit"}, {"timestamp": [4308.3, 4309.6], "text": " \u00ab Waouh, c'est sans doute"}, {"timestamp": [4309.6, 4310.7], "text": " gagn\u00e9 \u00bb puisque"}, {"timestamp": [4310.7, 4312.3], "text": " il y a une caisse de r\u00e9sonance"}, {"timestamp": [4312.3, 4313.9], "text": " qui invite tous les acteurs"}, {"timestamp": [4313.9, 4315.5], "text": " \u00e0 le faire. Et \u00e7a marche"}, {"timestamp": [4315.5, 4316.7], "text": " vraiment dans la vraie vie."}, {"timestamp": [4316.7, 4318.0], "text": " \u00c7a marchait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien"}, {"timestamp": [4318.0, 4318.7], "text": " un an apr\u00e8s."}, {"timestamp": [4318.7, 4320.5], "text": " Trois ans apr\u00e8s, rien."}, {"timestamp": [4320.5, 4321.3], "text": " Mais rien."}, {"timestamp": [4321.3, 4322.9], "text": " Il ne se passe \u00e0 rien."}, {"timestamp": [4322.9, 4327.48], "text": " Alors lui, ce qu'il disait, c'\u00e9tait que l\u00e0, j'imagine que"}, {"timestamp": [4327.96, 4331.0], "text": " tout le monde devait s'en inspirer, mais que finalement, c'\u00e9tait pas l'\u00e9tat"}, {"timestamp": [4331.0, 4331.52], "text": " de le faire."}, {"timestamp": [4331.52, 4335.48], "text": " Il \u00e9tait certainement de bonne foi, comme le ministre de l'Agriculture,"}, {"timestamp": [4335.48, 4338.88], "text": " les conseillers qu'on rencontre. Mais il y a quelque chose qui bloque."}, {"timestamp": [4339.0, 4341.44], "text": " Mais \u00e7a, il faut essayer. Moi, je veux passer"}, {"timestamp": [4343.16, 4345.32], "text": " toute la suite de ma vie \u00e0 essayer de comprendre \u00e7a. Mais vraiment, c'est"}, {"timestamp": [4345.32, 4346.56], "text": " une question, je vais, je ne sais pas,"}, {"timestamp": [4347.28, 4348.64], "text": " je r\u00e9fl\u00e9chis m\u00eame, on va peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [4348.64, 4349.78], "text": " faire un... Il y a un documentaire"}, {"timestamp": [4349.8, 4350.64], "text": " international qui se tourne"}, {"timestamp": [4350.64, 4351.72], "text": " actuellement sur ce qu'est le patron"}, {"timestamp": [4351.72, 4352.82], "text": " et on se dit en filigrane, il faudrait"}, {"timestamp": [4352.82, 4353.82], "text": " qu'on comprenne \u00e7a."}, {"timestamp": [4354.16, 4355.94], "text": " Vous avez, on r\u00e9sume, un pr\u00e9sident de"}, {"timestamp": [4355.96, 4357.48], "text": " la R\u00e9publique qui"}, {"timestamp": [4357.84, 4359.44], "text": " se soucie du sort des producteurs,"}, {"timestamp": [4359.52, 4361.44], "text": " qui voit une initiative qui change"}, {"timestamp": [4361.44, 4362.76], "text": " tout. En 40 ans, il n'y a jamais eu"}, {"timestamp": [4362.76, 4369.44], "text": " autant de lait vendu solidaire qu'\u00e0 la suite de cette initiative cr\u00e9\u00e9e par des consommateurs, qui invite la fili\u00e8re \u00e0 le"}, {"timestamp": [4369.44, 4375.28], "text": " faire. Le minist\u00e8re de l'Agriculture est sur les rangs. On fait une photo \u00e0 la demande de l'\u00c9lys\u00e9e,"}, {"timestamp": [4375.28, 4380.4], "text": " un petit peu, on peut faire r\u00e9cup\u00e9rer le truc, mais avec la brique de lait, il y a un tweet qui"}, {"timestamp": [4380.4, 4389.88], "text": " existe. Le pr\u00e9sident Macron a tenu sa promesse, un lait solidaire existe, etc. Bon, tu te dis OK, c'est bon, \u00e7a marche et \u00e7a va s'\u00e9tendre."}, {"timestamp": [4390.28, 4394.08], "text": " Et l\u00e0, \u00e7a bloque. R\u00e9cemment, le ministre de l'Agriculture, trois ans apr\u00e8s, dit"}, {"timestamp": [4394.28, 4398.6], "text": " \u00ab Egalim 1 \u00bb, la loi qui \u00e9tait cens\u00e9e \u00e9videmment aider \u00e9norm\u00e9ment les producteurs,"}, {"timestamp": [4398.6, 4401.88], "text": " n'a pas march\u00e9. Le gouvernement le reconna\u00eet. On va faire \u00ab Egalim 2 \u00bb."}, {"timestamp": [4403.48, 4406.48], "text": " Il d\u00e9crit comment \u00e7a va fonctionner, je lui dis bon,"}, {"timestamp": [4406.48, 4412.76], "text": " vous me demandez mon avis, c'est \u00e7a ? Ben je vais vous dire, \u00e7a ne marchera pas. Et pourquoi \u00e7a"}, {"timestamp": [4412.76, 4420.56], "text": " ne marchera pas ? Parce que si on n'am\u00e8ne pas le consommateur au c\u0153ur des rendez-vous qui se"}, {"timestamp": [4420.56, 4423.76], "text": " trament au moment o\u00f9 on doit d\u00e9cider de la r\u00e9mun\u00e9ration des producteurs, \u00e7a ne marchera pas."}, {"timestamp": [4423.76, 4428.36], "text": " Je vais essayer de vous expliquer tr\u00e8s simplement. On \u00e9tait dans le bureau, il y avait une conseill\u00e8re"}, {"timestamp": [4428.36, 4432.36], "text": " qui jouait le r\u00f4le de l'\u00e9leveur. Moi, on m'avait mis dans le r\u00f4le de la grande marque. Il ne faut"}, {"timestamp": [4432.36, 4437.12], "text": " plus que je les cite, mais je vais quand m\u00eame les citer. Charal, Bigard, les grands faiseurs de"}, {"timestamp": [4437.12, 4445.88], "text": " viande en France. Et l'\u00e9leveur se tourne vers l'acheteur de viande, qui lui, va se tourner vers la grande distribution."}, {"timestamp": [4445.88, 4450.24], "text": " Jusqu'\u00e0 aujourd'hui, puisque tout le monde imagine"}, {"timestamp": [4450.24, 4456.24], "text": " que nous, les consommateurs, qui sommes la solution finale et originelle,"}, {"timestamp": [4456.24, 4457.76], "text": " on veut le produit moins cher,"}, {"timestamp": [4457.76, 4461.32], "text": " alors qu'on ne nous demande pas r\u00e9ellement ce qu'on est pr\u00eat \u00e0 payer,"}, {"timestamp": [4461.32, 4466.0], "text": " et que c'est devenu une esp\u00e8ce de donn\u00e9e universelle pour tout le monde, eh bien,"}, {"timestamp": [4466.0, 4469.0], "text": " le distributeur met une pression"}, {"timestamp": [4469.0, 4472.0], "text": " au fabricant en disant, ne me fais pas trop cher"}, {"timestamp": [4472.0, 4475.0], "text": " parce que sinon je vais \u00eatre plus cher que mon concurrent d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [4475.0, 4478.0], "text": " Lui-m\u00eame se tourne vers l'\u00e9leveur en disant, il ne faut pas que ce soit cher, je ne peux pas"}, {"timestamp": [4478.0, 4481.0], "text": " sinon acheter ou vendre. Si la loi"}, {"timestamp": [4481.0, 4484.0], "text": " pr\u00e9voit, comme c'est le cas, que l'acheteur"}, {"timestamp": [4484.0, 4490.4], "text": " de viande va demander au producteur son co\u00fbt r\u00e9el, c'est \u00e7a ce que pr\u00e9voit la loi,"}, {"timestamp": [4490.4, 4492.56], "text": " dites-moi objectivement combien vous devez avoir."}, {"timestamp": [4492.56, 4500.4], "text": " Eh bien, en reprenant cette somme objective, on va ensuite avoir toute une cascade de prix revu \u00e0 la hausse,"}, {"timestamp": [4500.4, 4503.6], "text": " \u00e9quitable pour le producteur, qui ensuite va \u00eatre pay\u00e9 par le distributeur."}, {"timestamp": [4503.6, 4505.4], "text": " Mais en fait, \u00e7a ne marche pas comme \u00e7a."}, {"timestamp": [4505.4, 4510.92], "text": " Quand aujourd'hui, on a les meilleures intentions du monde pour faire \u00e7a"}, {"timestamp": [4510.92, 4513.64], "text": " et que la grande marque se tourne vers l'\u00e9leveur,"}, {"timestamp": [4513.64, 4516.16], "text": " qui lui-m\u00eame est dans la culture inconsciente de"}, {"timestamp": [4516.16, 4519.44], "text": " \u00ab mon Dieu, si je vends trop cher, ils ne vont peut-\u00eatre pas arriver \u00e0 le vendre \u00bb,"}, {"timestamp": [4519.44, 4522.8], "text": " et qui prend une pression en un regard du gros acheteur qui lui dit"}, {"timestamp": [4522.8, 4526.0], "text": " \u00ab \u00e9coute, m\u00eame s'il y a la loi tu me fais"}, {"timestamp": [4526.0, 4530.44], "text": " ce prix l\u00e0 quoi. C'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 et donc on aurait une loi qui viendrait cautionner un syst\u00e8me"}, {"timestamp": [4530.44, 4536.2], "text": " qui marche pas. Donc tu voudrais une loi qui dise le kilo doit \u00eatre \u00e0 2,40\u20ac. Elle pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 \u00e7a"}, {"timestamp": [4536.2, 4541.64], "text": " la loi mais elle marchera pas s'il n'y a pas un acteur nouveau qui appara\u00eet dans l'histoire,"}, {"timestamp": [4541.64, 4545.56], "text": " c'est le consommateur. Non pas dans un r\u00eave absolu, c'est ce qu'on a fait"}, {"timestamp": [4545.56, 4550.98], "text": " nous. On ne s'est pas rendu compte, mais en fait, au moment o\u00f9, je refais le sch\u00e9ma, le producteur de"}, {"timestamp": [4550.98, 4555.0], "text": " lait, qui est comme le producteur de viande, rencontrait la laiterie, qui est comme l'acheteur"}, {"timestamp": [4555.0, 4560.16], "text": " de viande, eh bien, il y avait un consommateur qui disait, en amont de ce rendez-vous, \u00ab Monsieur le"}, {"timestamp": [4560.16, 4564.84], "text": " producteur, combien il vous faut pour vivre ? \u00bb Et l\u00e0, dans l'intimit\u00e9 directe de la relation"}, {"timestamp": [4564.84, 4566.04], "text": " producteur-consommateur, sans qu'il y ait d'autres acteurs qui, inconsciem faut pour vivre ? Et l\u00e0, dans l'intimit\u00e9 directe de la relation producteur-consommateur,"}, {"timestamp": [4566.32, 4567.74], "text": " sans qu'il y ait d'autres acteurs qui,"}, {"timestamp": [4567.76, 4568.84], "text": " inconsciemment ou consciemment,"}, {"timestamp": [4568.84, 4569.84], "text": " mettent une pression au producteur."}, {"timestamp": [4570.4, 4571.8], "text": " Le producteur te dit \u00ab il me faut"}, {"timestamp": [4571.8, 4573.24], "text": " 39 centimes par litre \u00bb."}, {"timestamp": [4574.0, 4576.3], "text": " OK, le consommateur qui est l\u00e0,"}, {"timestamp": [4576.4, 4577.66], "text": " il se tourne vers le fabricant et il"}, {"timestamp": [4577.68, 4578.68], "text": " dit \u00ab Monsieur, c'est"}, {"timestamp": [4579.52, 4581.24], "text": " \u00e7a qu'il faut au producteur \u00bb."}, {"timestamp": [4581.32, 4582.84], "text": " Vous comprenez, nous consommateurs,"}, {"timestamp": [4582.84, 4584.56], "text": " on a tr\u00e8s envie qu'il vive, ce"}, {"timestamp": [4584.56, 4586.0], "text": " producteur. Je suis d\u00e9sol\u00e9,"}, {"timestamp": [4586.0, 4588.0], "text": " on vous aime bien, mais c'est lui qu'on a envie"}, {"timestamp": [4588.0, 4590.0], "text": " de prot\u00e9ger. \u00c0 ce moment-l\u00e0,"}, {"timestamp": [4590.0, 4592.0], "text": " parce qu'il y a cette pr\u00e9sence de celui"}, {"timestamp": [4592.0, 4594.0], "text": " qui ach\u00e8tera au final, qui est"}, {"timestamp": [4594.0, 4596.0], "text": " \u00e0 c\u00f4t\u00e9, comme un garde du corps bienveillant"}, {"timestamp": [4596.0, 4598.0], "text": " du producteur, qui d'un seul coup a"}, {"timestamp": [4598.0, 4600.0], "text": " un alli\u00e9, il y a une cascade qui"}, {"timestamp": [4600.0, 4602.0], "text": " peut se faire, et c'est comme \u00e7a"}, {"timestamp": [4602.0, 4604.0], "text": " qu'avant la loi,"}, {"timestamp": [4604.0, 4607.0], "text": " est apparu un prix sur un produit, l\u00e0 je montre la voie et c'est comme \u00e7a qu'avant la loi est apparu un prix sur un produit,"}, {"timestamp": [4607.0, 4611.52], "text": " l\u00e0 je montre la brique c'est qui le patron \u00e0 99 centimes, o\u00f9 tous les acteurs que je"}, {"timestamp": [4611.52, 4616.4], "text": " viens de d\u00e9crire ont dit ok, puisque l'acheteur final, le grand patron que nous sommes tous"}, {"timestamp": [4616.4, 4620.64], "text": " les consommateurs a dit oui, je ne vais pas remettre en question une \u00e9quation valid\u00e9e"}, {"timestamp": [4620.64, 4621.64], "text": " par celui qui va acheter."}, {"timestamp": [4621.64, 4626.56], "text": " Donc pour bloquer le prix le moins cher et donc un prix"}, {"timestamp": [4626.56, 4627.84], "text": " qui va \u00e9craser le producteur au"}, {"timestamp": [4627.84, 4629.78], "text": " final, il faut dire qu'une"}, {"timestamp": [4629.8, 4631.8], "text": " brique de lait en France, \u00e9quitable,"}, {"timestamp": [4631.84, 4634.18], "text": " de qualit\u00e9, durable, \u00e7a vaut 99"}, {"timestamp": [4634.18, 4635.08], "text": " centimes."}, {"timestamp": [4635.08, 4637.2], "text": " Personne ne remet en question le prix"}, {"timestamp": [4637.6, 4638.6], "text": " d'un iPhone."}, {"timestamp": [4639.72, 4641.08], "text": " Pourquoi est-ce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9,"}, {"timestamp": [4641.08, 4642.08], "text": " on remet..."}, {"timestamp": [4642.68, 4643.72], "text": " Alors que l\u00e0, il y a peut-\u00eatre des"}, {"timestamp": [4643.72, 4646.36], "text": " raisons v\u00e9ritablement d'estimer que \u00e7a peut \u00eatre trop cher,"}, {"timestamp": [4646.88, 4647.88], "text": " une brique de lait, \u00e7a vaut \u00e7a ?"}, {"timestamp": [4648.04, 4652.88], "text": " Surtout qu'en plus, tu as purg\u00e9 toute une partie, tu l'as dit, du marketing."}, {"timestamp": [4653.68, 4656.44], "text": " Tu n'as pas d\u00e9g\u00e9r\u00e9, tu n'as pas de commerciaux."}, {"timestamp": [4657.04, 4659.4], "text": " C'est quand m\u00eame purg\u00e9 d'une partie..."}, {"timestamp": [4661.48, 4663.0], "text": " Est-ce que c'est non essentiel ? Je ne sais pas."}, {"timestamp": [4663.04, 4668.8], "text": " Mais en tout cas, tu payes vraiment, l'occurrence le distributeur, les gens qui travaillent,"}, {"timestamp": [4669.0, 4672.0], "text": " le producteur, etc."}, {"timestamp": [4672.2, 4675.0], "text": " Je voudrais quand m\u00eame venir sur un point important sur \u00e7a."}, {"timestamp": [4675.2, 4678.0], "text": " Je veux absolument qu'on vienne apr\u00e8s sur le..."}, {"timestamp": [4678.2, 4680.8], "text": " Tu dis nous, les consommateurs qu'on a cr\u00e9\u00e9s, je veux savoir vous,"}, {"timestamp": [4681.0, 4682.6], "text": " qui, quand, comment, pourquoi, etc."}, {"timestamp": [4682.8, 4686.16], "text": " Mais l\u00e0, on est sur le prix. 99 centimes, c'est pas anodin."}, {"timestamp": [4686.16, 4688.92], "text": " 99 centimes, c'est pas 1,01 euro."}, {"timestamp": [4688.92, 4690.32], "text": " C'est pas 1,09 euro."}, {"timestamp": [4690.32, 4691.92], "text": " Vous avez fait expr\u00e8s."}, {"timestamp": [4691.92, 4693.88], "text": " Oui, mais il y a un moment o\u00f9 il faudra que tu y passes."}, {"timestamp": [4693.88, 4695.72], "text": " Je veux dire l'inflation, toutes ces choses-l\u00e0,"}, {"timestamp": [4695.72, 4698.08], "text": " il va falloir que tu franchisses ce plancher des 1 euro."}, {"timestamp": [4698.08, 4701.0], "text": " Et il va \u00eatre douloureux ce moment."}, {"timestamp": [4701.0, 4704.08], "text": " Je veux dire, il faut s'y pr\u00e9parer parce que je pense que quand tu es..."}, {"timestamp": [4704.08, 4705.72], "text": " Enfin, en tout cas, je ne crois pas"}, {"timestamp": [4705.72, 4707.64], "text": " que... Ou alors, on m'a juste dit"}, {"timestamp": [4707.64, 4708.94], "text": " du bullshit pendant toutes mes"}, {"timestamp": [4708.94, 4710.18], "text": " \u00e9tudes, ce qui est possible, voire"}, {"timestamp": [4710.18, 4711.4], "text": " probable. Mais je veux dire, \u00e0 un"}, {"timestamp": [4711.4, 4712.36], "text": " moment, il y a des prix"}, {"timestamp": [4712.36, 4713.92], "text": " psychologiques, il y a un certain"}, {"timestamp": [4713.92, 4715.76], "text": " nombre de choses o\u00f9 le"}, {"timestamp": [4715.76, 4717.1], "text": " plancher, quand tu le d\u00e9passes,"}, {"timestamp": [4717.68, 4719.6], "text": " voil\u00e0, l\u00e0, t'es \u00e0 0,99, t'es pas"}, {"timestamp": [4719.6, 4721.16], "text": " \u00e0 98, t'es pas \u00e0 1,01, t'es pas \u00e0 1,00,"}, {"timestamp": [4721.16, 4722.16], "text": " t'es pas \u00e0 1,00, tu vois."}, {"timestamp": [4722.84, 4723.44], "text": " Non, mais je peux r\u00e9pondre"}, {"timestamp": [4723.44, 4728.08], "text": " rapidement \u00e0 \u00e7a. 99 centimes, c'est \u00e9tonnant, on aurait dit un prix fait par des"}, {"timestamp": [4728.08, 4733.28], "text": " grands strat\u00e8ges marketing, c'est le r\u00e9sultat des votes qui a donn\u00e9 ce prix apr\u00e8s que tout le monde"}, {"timestamp": [4733.28, 4736.68], "text": " e\u00fbt choisi les crit\u00e8res, mais ce prix-l\u00e0,"}, {"timestamp": [4736.68, 4740.52], "text": " l\u00e0 o\u00f9 il change tout en ce moment, il y a une inflation des mati\u00e8res premi\u00e8res,"}, {"timestamp": [4740.52, 4745.28], "text": " la Chine repart apr\u00e8s le Covid, donc il y a une aspiration de mati\u00e8res premi\u00e8res, les co\u00fbts"}, {"timestamp": [4745.28, 4750.24], "text": " s'envolent et donc les producteurs, et c'est valable partout en France, doivent payer beaucoup"}, {"timestamp": [4750.24, 4755.08], "text": " plus cher pour nourrir leurs animaux. On aurait d\u00fb normalement augmenter le prix, mais il y a"}, {"timestamp": [4755.08, 4760.64], "text": " tellement de volum\u00e9trie pour un producteur valoris\u00e9 au bon prix qu'il a pu amortir \u00e7a. Donc \u00e7a rend"}, {"timestamp": [4760.64, 4766.0], "text": " durable aussi cet aspect d'inflation, de prix de mati\u00e8re premi\u00e8re qui"}, {"timestamp": [4766.0, 4769.84], "text": " augmente. Mais si un jour il faut augmenter, c'est vrai qu'il y a des \u00e9checs psychologiques"}, {"timestamp": [4769.84, 4776.44], "text": " importants, mais nous on l'a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu l\u00e0 sur les \u0153ufs. On a des \u0153ufs, c'est qui le patron ? Pareil,"}, {"timestamp": [4776.44, 4785.32], "text": " cr\u00e9\u00e9 sur le m\u00eame principe, qui alors que les producteurs ont vu le co\u00fbt de leur alimentation animale exploser,"}, {"timestamp": [4786.32, 4786.56], "text": " ils ne s'en sortaient plus."}, {"timestamp": [4787.56, 4788.4], "text": " On a fait..."}, {"timestamp": [4790.4, 4792.72], "text": " On a augment\u00e9 de 9 centimes, je crois, sur 12 e, c'est 9 centimes"}, {"timestamp": [4792.72, 4793.72], "text": " de plus."}, {"timestamp": [4793.88, 4795.4], "text": " Mais quand, en tant que consommateur,"}, {"timestamp": [4795.44, 4797.16], "text": " tu sais qu'il y a des gens comme toi,"}, {"timestamp": [4797.2, 4799.0], "text": " si ce n'est pas toi, qui sont all\u00e9s"}, {"timestamp": [4799.0, 4800.0], "text": " voir, comprendre..."}, {"timestamp": [4800.0, 4801.0], "text": " Attends, mais pourquoi 9 centimes ?"}, {"timestamp": [4801.12, 4802.52], "text": " Qui va les avoir ? \u00c7a va bien aux"}, {"timestamp": [4802.52, 4804.48], "text": " producteurs ? On est certain que"}, {"timestamp": [4804.76, 4806.32], "text": " \u00e7a lui permet de s'en sortir."}, {"timestamp": [4806.32, 4810.48], "text": " Et si un jour, \u00e7a baisse, l\u00e0, le co\u00fbt de l'alimentation animale,"}, {"timestamp": [4810.48, 4812.28], "text": " est-ce qu'on pourra baisser ? Oui, on baissera."}, {"timestamp": [4812.28, 4814.0], "text": " Et on reviendra \u00e0 un prix plus bas."}, {"timestamp": [4814.0, 4817.0], "text": " Il y a une forme d'intelligence qui se met en marche,"}, {"timestamp": [4817.0, 4819.44], "text": " de compr\u00e9hension, et on est toutes pareilles."}, {"timestamp": [4819.44, 4822.72], "text": " On n'a pas envie de payer des produits plus chers pour rien,"}, {"timestamp": [4822.72, 4823.96], "text": " \u00e7a, c'est certain."}, {"timestamp": [4823.96, 4825.12], "text": " Mais payer au juste prix, dans une logique qui respecte notre capacit\u00e9 de compr\u00e9 rien, \u00e7a c'est certain, mais payer au juste prix"}, {"timestamp": [4825.12, 4829.16], "text": " dans une logique qui respecte notre capacit\u00e9 de compr\u00e9hension, d'intelligence, avec une"}, {"timestamp": [4829.16, 4832.72], "text": " dimension p\u00e9dagogique et de contr\u00f4le, on est tous pr\u00eats \u00e0 le faire."}, {"timestamp": [4832.72, 4837.76], "text": " Donc, tout devient possible \u00e0 partir du moment o\u00f9 on sort de l'id\u00e9e qu'il y a d'un c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [4837.76, 4839.88], "text": " le prix le moins cher qui doit tout organiser."}, {"timestamp": [4839.88, 4840.88], "text": " Ce n'est pas vrai."}, {"timestamp": [4840.88, 4845.0], "text": " Si on veut manger fran\u00e7ais, qualitatif, local, en \u00e9tant solidaires."}, {"timestamp": [4846.36, 4846.48], "text": " \u00c7a a un co\u00fbt, on le voit."}, {"timestamp": [4849.48, 4849.84], "text": " Je crois que si on rajoute 30 euros de plus par an sur notre alimentation,"}, {"timestamp": [4852.28, 4852.44], "text": " on sauve un pan d'agriculture en France."}, {"timestamp": [4854.72, 4855.24], "text": " Voil\u00e0, il faut juste se rendre compte de \u00e7a."}, {"timestamp": [4856.4, 4857.4], "text": " Et il y a un autre effet qui se coule... 30 euros par mois, tu as dit, ou par an ?"}, {"timestamp": [4857.4, 4858.72], "text": " Par an, j'ai dit encore par mois ?"}, {"timestamp": [4858.72, 4860.72], "text": " Non, non, non, je crois que tu as dit par an, mais je voulais juste savoir."}, {"timestamp": [4860.72, 4861.96], "text": " Non, par an, et parlons, je pense aussi..."}, {"timestamp": [4861.96, 4867.36], "text": " 30 euros par an, je veux dire, c'est possible m\u00eame pour les plus bas salaires en France."}, {"timestamp": [4867.36, 4871.8], "text": " En tout cas, si tu compares \u00e0 des clopes ou des choses comme \u00e7a..."}, {"timestamp": [4871.8, 4875.44], "text": " Non, mais avec un gros effet qui se coule, c'est qu'en faisant \u00e7a, le producteur local"}, {"timestamp": [4875.44, 4876.72], "text": " pr\u00e8s de chez moi va mieux vivre."}, {"timestamp": [4876.72, 4879.96], "text": " Donc, \u00e0 un moment donn\u00e9, si j'ai un commerce, il va peut-\u00eatre venir consommer chez moi."}, {"timestamp": [4879.96, 4880.96], "text": " Enfin, il y a..."}, {"timestamp": [4880.96, 4881.96], "text": " Sur France Info hier..."}, {"timestamp": [4881.96, 4882.96], "text": " On va pouvoir acheter un iPhone."}, {"timestamp": [4882.96, 4883.96], "text": " Voil\u00e0, on va pouvoir acheter deux iPhones."}, {"timestamp": [4883.96, 4884.96], "text": " Non, mais \u00e7a va."}, {"timestamp": [4884.96, 4886.0], "text": " Il faut trouver... C'est marrant quand m\u00eame le prix de l'iPhone. Hier, sur France Info... On va pouvoir acheter un iPhone. On va pouvoir acheter deux iPhones."}, {"timestamp": [4886.0, 4888.0], "text": " Non mais \u00e7a va, il faut trouver."}, {"timestamp": [4888.0, 4890.0], "text": " C'est marrant quand m\u00eame le prix de l'iPhone."}, {"timestamp": [4890.0, 4892.0], "text": " Hier j'\u00e9tais sur France Info et il y a eu cette question."}, {"timestamp": [4894.0, 4896.0], "text": " Comment vous faites"}, {"timestamp": [4896.0, 4898.0], "text": " pour ceux qui n'ont pas le moyen de se le payer ?"}, {"timestamp": [4898.0, 4900.0], "text": " Alors je n'ai pas le temps de r\u00e9pondre parce que c'est des trucs"}, {"timestamp": [4900.0, 4902.0], "text": " en 7 minutes, c'est tout l'avantage de pouvoir avoir"}, {"timestamp": [4902.0, 4904.0], "text": " un peu de temps l\u00e0. Et merci"}, {"timestamp": [4904.0, 4905.2], "text": " d'ailleurs pour cette invitation."}, {"timestamp": [4907.68, 4910.24], "text": " Je vais essayer d'expliquer tr\u00e8s rapidement."}, {"timestamp": [4911.12, 4915.56], "text": " Lorsque l'on cr\u00e9e cette initiative, on se rend compte que c'est 4 euros de plus"}, {"timestamp": [4915.56, 4917.92], "text": " par an sur le lait, 1,60 sur le jus de pomme."}, {"timestamp": [4917.96, 4921.28], "text": " Je l'ai expliqu\u00e9, c'est trois fois rien \u00e0 rajouter sur des produits pour qu'ils"}, {"timestamp": [4921.28, 4924.32], "text": " deviennent de qualit\u00e9 et qu'ils redonnent le sourire aux producteurs."}, {"timestamp": [4924.32, 4925.96], "text": " C'est que \u00e7a, c'est concret, c'est clair et on le"}, {"timestamp": [4925.96, 4928.08], "text": " v\u00e9rifie tous les jours avec les soci\u00e9taires."}, {"timestamp": [4928.36, 4930.56], "text": " On va partout en France v\u00e9rifier que c'est bien le cas."}, {"timestamp": [4931.36, 4934.8], "text": " Mais cette \u00e9quation-l\u00e0, elle est simple."}, {"timestamp": [4935.08, 4939.56], "text": " Si on met 70 millions de Fran\u00e7ais dans un stade et qu'on prend une"}, {"timestamp": [4939.56, 4943.16], "text": " minute ou 10 secondes pour expliquer la chose suivante, vous voyez cette"}, {"timestamp": [4943.16, 4945.52], "text": " brique de lait. Je ne vais pas le rappeler,"}, {"timestamp": [4945.52, 4949.28], "text": " un cahier des charges tr\u00e8s qualitatif, un producteur qui gagne assur\u00e9ment sa vie,"}, {"timestamp": [4949.28, 4953.04], "text": " qui peut rajouter 4 euros de plus par an pour permettre"}, {"timestamp": [4953.04, 4958.56], "text": " cette cascade multiple et vertueuse dans les prochains mois."}, {"timestamp": [4958.56, 4961.84], "text": " Combien l'a vraie la main ? 4 euros par an."}, {"timestamp": [4961.84, 4968.48], "text": " C'est-\u00e0-dire que la marge de progression, alors que c'est un succ\u00e8s absolument, les chiffres sont un peu fous aujourd'hui, elle est immense."}, {"timestamp": [4968.48, 4973.32], "text": " Il faut aller chercher cette famille que nous repr\u00e9sentons, m\u00eame si on respecte ceux qui"}, {"timestamp": [4973.32, 4977.0], "text": " ne peuvent pas les mettre, les 4 euros par an, parce que quand on aura fait \u00e7a, on aura"}, {"timestamp": [4977.0, 4981.96], "text": " cr\u00e9\u00e9 un premier niveau, on se sera rassembl\u00e9s, on est 16 millions \u00e0 acheter des produits,"}, {"timestamp": [4981.96, 4985.5], "text": " et demain qu'est-ce qu'on peut faire ? On parle d'une assurance."}, {"timestamp": [4986.3, 4988.7], "text": " Si on se rassemble tous \u00e0 un endroit donn\u00e9,"}, {"timestamp": [4988.7, 4991.4], "text": " et je vais vous donner une petite info,"}, {"timestamp": [4991.4, 4994.6], "text": " \u00e7a sera peut-\u00eatre pas pr\u00eat quand le podcast va appara\u00eetre,"}, {"timestamp": [4994.6, 4996.6], "text": " mais si c'est le cas,"}, {"timestamp": [4996.6, 4998.9], "text": " essayez de retrouver sur Internet"}, {"timestamp": [4998.9, 5001.4], "text": " quelque chose qui devrait s'appeler"}, {"timestamp": [5001.4, 5004.8], "text": " notre tr\u00e9sor collectif ou la suite,"}, {"timestamp": [5004.8, 5006.04], "text": " on est en train de regarder comment \u00e7a peut s'appeler."}, {"timestamp": [5006.04, 5011.64], "text": " C'est un site avec un compteur. Je viens, je me retrouve en situation de..."}, {"timestamp": [5011.64, 5014.04], "text": " Essaye de parler plus pr\u00e8s du micro, si tu peux."}, {"timestamp": [5014.04, 5014.88], "text": " Voil\u00e0, merci."}, {"timestamp": [5014.88, 5021.6], "text": " Je me retrouve en situation de... On m'invite \u00e0 mettre le montant de ma consommation annuelle,"}, {"timestamp": [5021.6, 5027.0], "text": " alimentaire, non alimentaire. Je mets, bon, 8000 euros par an."}, {"timestamp": [5027.0, 5028.0], "text": " Propre."}, {"timestamp": [5028.0, 5031.0], "text": " Ensuite, j'ai un petit compteur qui me dit"}, {"timestamp": [5031.0, 5033.0], "text": " est-ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 prendre un jour ou deux"}, {"timestamp": [5033.0, 5035.0], "text": " pour participer \u00e0 des op\u00e9rations collectives de v\u00e9rification"}, {"timestamp": [5035.0, 5037.0], "text": " du fait que votre argent va au bon endroit ?"}, {"timestamp": [5037.0, 5038.0], "text": " Un jour."}, {"timestamp": [5038.0, 5039.0], "text": " Il y a deux compteurs."}, {"timestamp": [5039.0, 5041.0], "text": " Notre pouvoir d'achat qui s'agr\u00e8ge."}, {"timestamp": [5041.0, 5043.0], "text": " 1 million, 10 millions, 100 millions."}, {"timestamp": [5043.0, 5046.96], "text": " On va fixer \u00e0 un endroit donn\u00e9 la capacit\u00e9 qu'on a, nous tous,"}, {"timestamp": [5047.16, 5050.52], "text": " \u00e0 acheter des produits qui vont devenir transparents,"}, {"timestamp": [5050.72, 5054.04], "text": " qui vont nous raconter ce qu'ils sont, qui vont nous expliquer o\u00f9 va notre argent."}, {"timestamp": [5054.24, 5057.72], "text": " Et on pr\u00e9voit m\u00eame qu'il y ait un petit pourcent des r\u00e9sultats de fin d'ann\u00e9e"}, {"timestamp": [5057.72, 5059.12], "text": " qui reviennent dans une caisse."}, {"timestamp": [5059.2, 5061.92], "text": " On a cr\u00e9\u00e9 le Fonds de solidarit\u00e9 des consos et des citoyens pour faire"}, {"timestamp": [5062.12, 5064.88], "text": " des choses utiles, pr\u00e9parer l'avenir, etc."}, {"timestamp": [5069.44, 5074.04], "text": " L'\u00e9quation est tr\u00e8s simple. Si on se rassemble \u00e0 cet endroit-l\u00e0, qu'on repr\u00e9sente un jour 500 millions, 1 milliard d'euros, eh bien on va se"}, {"timestamp": [5074.04, 5079.08], "text": " tourner vers une assurance en disant qui en veut d\u00e9j\u00e0 de notre argent, qui est"}, {"timestamp": [5079.08, 5082.44], "text": " ok pour faire une assurance absolument transparente o\u00f9 l\u00e0 on n'est plus dans un"}, {"timestamp": [5082.44, 5088.48], "text": " truc, on ne sait plus vraiment ce qu'on paye ou ce qu'on ne paye pas, contr\u00f4l\u00e9e par nous les consommateurs"}, {"timestamp": [5088.48, 5091.48], "text": " de fa\u00e7on tr\u00e8s bienveillante, mais comme on le fait pour les produits alimentaires."}, {"timestamp": [5091.48, 5097.76], "text": " Et puis, on va donc \u00e9changer un succ\u00e8s, puisqu'on va massivement aller vers cette"}, {"timestamp": [5097.76, 5101.36], "text": " assurance, on va \u00e9changer un succ\u00e8s contre de la transparence et du partage."}, {"timestamp": [5101.36, 5105.0], "text": " Cette \u00e9quation-l\u00e0, si on se met, on se la met en t\u00eate,"}, {"timestamp": [5105.4, 5108.8], "text": " on se rend compte finalement que le pouvoir,"}, {"timestamp": [5108.8, 5112.16], "text": " le fameux pouvoir d'achat, mais le pouvoir de changer les choses"}, {"timestamp": [5112.16, 5115.48], "text": " \u00e0 une vitesse beaucoup plus grande qu'en attendant que d'autres"}, {"timestamp": [5115.48, 5117.12], "text": " le fassent pour nous, c'est imm\u00e9diat."}, {"timestamp": [5117.52, 5120.16], "text": " Il faut juste qu'on ne soit pas isol\u00e9 dans un coin de France."}, {"timestamp": [5121.44, 5123.92], "text": " Finalement, on butine un peu entre le marketing et la com,"}, {"timestamp": [5123.92, 5129.72], "text": " vers des produits qu'on esp\u00e8re positifs pour la plan\u00e8te, et socialement, et \u00e9conomiquement."}, {"timestamp": [5129.72, 5136.12], "text": " L\u00e0, on fixe une autre r\u00e8gle du jeu, c'est de se rappeler que le monde \u00e9conomique dans sa globalit\u00e9,"}, {"timestamp": [5136.12, 5141.12], "text": " les immenses b\u00e2timents des plus grandes marques du monde,"}, {"timestamp": [5141.12, 5143.72], "text": " ne sont rien d'autre que le r\u00e9sultat de nos achats."}, {"timestamp": [5143.72, 5148.24], "text": " Donc, reprenons un peu cette part de pouvoir en douceur."}, {"timestamp": [5148.48, 5151.8], "text": " On le fait toujours de fa\u00e7on tr\u00e8s d\u00e9tendue et cool, mais rappelons-nous \u00e7a."}, {"timestamp": [5152.32, 5156.72], "text": " Mettons sur ce compteur un maximum de cet argent agr\u00e9g\u00e9."}, {"timestamp": [5156.8, 5159.6], "text": " On ne met pas r\u00e9ellement l'argent, on signale notre intention de le faire."}, {"timestamp": [5160.2, 5164.72], "text": " Et \u00e0 partir de l\u00e0, on peut vraiment avoir une discussion diff\u00e9rente avec des"}, {"timestamp": [5164.72, 5168.08], "text": " acteurs qui n'ont aucune envie. C'est d'aller capter une part de cet argent"}, {"timestamp": [5168.08, 5169.64], "text": " qui aujourd'hui est d\u00e9j\u00e0 dans nos poches."}, {"timestamp": [5169.64, 5172.28], "text": " Ce n'est pas un argent qu'on esp\u00e8re un jour voir arriver."}, {"timestamp": [5172.52, 5174.08], "text": " On vit une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique."}, {"timestamp": [5174.08, 5176.68], "text": " Il faut la transformer en quelque chose de beaucoup plus positif,"}, {"timestamp": [5177.16, 5178.56], "text": " partag\u00e9 et constructif."}, {"timestamp": [5178.56, 5180.64], "text": " Un dernier mot, demain, il y aura deux briques,"}, {"timestamp": [5180.64, 5182.44], "text": " il y aura deux yaourts, pour ne pas parler de briques de lait."}, {"timestamp": [5183.8, 5185.44], "text": " Un yaourt au m\u00eame prix,"}, {"timestamp": [5185.44, 5189.0], "text": " parce que quand vous faites l'\u00e9quation, que vous massifiez les asseurs, que vous sortez"}, {"timestamp": [5189.0, 5194.76], "text": " du marketing et de la com, vous arrivez au m\u00eame prix. Un yaourt qui est un yaourt de grande marque,"}, {"timestamp": [5194.76, 5201.2], "text": " qui d\u00e9livre des \u00e9normes b\u00e9n\u00e9fices en fin d'ann\u00e9e, et puis un yaourt d'une marque peut-\u00eatre nouvelle,"}, {"timestamp": [5201.2, 5207.5], "text": " tout aussi bon, parce que les recettes sont les m\u00eames. Il y en a un qui ne partage pas"}, {"timestamp": [5207.5, 5211.3], "text": " dans le syst\u00e8me empirique et historique du capitalisme,"}, {"timestamp": [5211.3, 5214.3], "text": " et l'autre qui dit, ben moi, si vous m'achetez,"}, {"timestamp": [5214.3, 5217.3], "text": " je vous laisse v\u00e9rifier absolument tout,"}, {"timestamp": [5217.3, 5220.3], "text": " le cahier des charges, les retomb\u00e9es, le prix au producteur,"}, {"timestamp": [5220.3, 5223.3], "text": " et \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, je vous retourne 1%"}, {"timestamp": [5223.3, 5224.8], "text": " de ce que j'aurais gagn\u00e9."}, {"timestamp": [5224.8, 5227.56], "text": " Eh bien, qui va continuer"}, {"timestamp": [5227.56, 5232.24], "text": " d'acheter le produit qui fait perdre de la valeur dans des strates incroyables, alors qu'aujourd'hui"}, {"timestamp": [5232.24, 5237.4], "text": " il y a un besoin imm\u00e9diat et urgent de refixer de la valeur sur des choses utiles ? Il y a un"}, {"timestamp": [5237.4, 5240.64], "text": " journaliste allemand qui m'a dit \u00ab mais ouais, mais \u00e7a c'est quand m\u00eame un peu\u2026 vous vous"}, {"timestamp": [5240.64, 5247.16], "text": " rendez compte, vous allez demander aux grandes marques, aux fabricants de renvoyer une partie de leurs b\u00e9n\u00e9fices"}, {"timestamp": [5247.16, 5248.16], "text": " de fin d'ann\u00e9e, \u00e7a ne marchera jamais."}, {"timestamp": [5249.32, 5251.48], "text": " J'aurais dit, ben non, regardez, c'est qui le patron ?"}, {"timestamp": [5251.88, 5255.44], "text": " Si on avait \u00e9t\u00e9 une start-up plus traditionnelle et qu'on avait revers\u00e9"}, {"timestamp": [5256.0, 5259.48], "text": " nos b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 des actionnaires, on aurait vendu dix fois moins de produits."}, {"timestamp": [5259.92, 5263.32], "text": " C'est parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, tu te rends compte que c'est une logique"}, {"timestamp": [5263.32, 5265.6], "text": " de COP que tu peux v\u00e9rifier, que tu as acc\u00e8s"}, {"timestamp": [5266.04, 5268.96], "text": " aux coulisses et que, \u00e0 ce moment-l\u00e0, parce que tu n'es pas"}, {"timestamp": [5268.96, 5271.28], "text": " instrumentalis\u00e9, tu dis \u00ab ok, je vais aller voir le directeur de"}, {"timestamp": [5271.28, 5273.52], "text": " magasin, je vais lui dire de mettre la brique en rayon, je vais"}, {"timestamp": [5273.52, 5275.52], "text": " aller faire une animation \u00bb. Il y a beaucoup de gens qui font des"}, {"timestamp": [5275.52, 5277.92], "text": " animations le week-end avec les producteurs, des vrais"}, {"timestamp": [5277.92, 5278.92], "text": " consommateurs."}, {"timestamp": [5279.0, 5281.68], "text": " Les magasins se disent \u00ab attends, j'ai vu des"}, {"timestamp": [5282.12, 5284.96], "text": " consommateurs, disait un chef de rayon, ranger le rayon \u00bb."}, {"timestamp": [5288.52, 5292.24], "text": " Tout \u00e7a, \u00e7a montre bien que si tu cr\u00e9es de la valeur, tu augmentes la valeur. Si tu partages de la valeur,"}, {"timestamp": [5292.24, 5295.4], "text": " ton \u00e9quation fait que tu ne perdras pas."}, {"timestamp": [5295.4, 5300.52], "text": " Moi, je trouve \u00e7a tr\u00e8s inspirant tout \u00e7a, j'ai besoin de comprendre."}, {"timestamp": [5300.52, 5305.92], "text": " Alors, tu as un cadre, si je comprends bien, un framework, comme on dit,"}, {"timestamp": [5306.92, 5312.28], "text": " qui est un cahier des charges dans lequel tu vas dire, alors par exemple, tu n'es pas"}, {"timestamp": [5312.28, 5313.84], "text": " dans le bio, tu veux m'expliquer pourquoi ?"}, {"timestamp": [5314.8, 5316.72], "text": " En tout cas, je ne veux pas me merguer bio l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [5316.76, 5322.8], "text": " En revanche, tu es dans des sph\u00e8res connexes, pas d'OGM, quelque chose de"}, {"timestamp": [5322.8, 5324.88], "text": " responsable, d'\u00e9quitable, etc."}, {"timestamp": [5321.0, 5322.32], "text": " pas d'OGM,"}, {"timestamp": [5323.48, 5324.48], "text": " quelque chose de responsable, d'\u00e9quitable, etc."}, {"timestamp": [5326.0, 5327.0], "text": " Donc c'est tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [5327.68, 5329.32], "text": " Et t'as en plus le"}, {"timestamp": [5329.32, 5330.32], "text": " consommateur."}, {"timestamp": [5332.0, 5333.34], "text": " Tu vois, nous, le consommateur,"}, {"timestamp": [5333.36, 5334.2], "text": " depuis tout \u00e0 l'heure. Est-ce que tu"}, {"timestamp": [5334.2, 5335.2], "text": " peux juste m'expliquer"}, {"timestamp": [5336.64, 5337.64], "text": " juridiquement ce"}, {"timestamp": [5338.8, 5340.88], "text": " qu'est la marge de consommateur"}, {"timestamp": [5340.96, 5341.96], "text": " et"}, {"timestamp": [5342.72, 5343.72], "text": " quelle est..."}, {"timestamp": [5344.12, 5345.44], "text": " Il y a une \u00e9quipe, j'imagine,"}, {"timestamp": [5346.28, 5347.28], "text": " de salari\u00e9s."}, {"timestamp": [5348.04, 5350.0], "text": " Il y a une relation avec"}, {"timestamp": [5350.28, 5351.36], "text": " des consommateurs."}, {"timestamp": [5351.56, 5352.68], "text": " Qui sont ces consommateurs ?"}, {"timestamp": [5352.72, 5353.68], "text": " Comment est-ce que... Alors j'imagine"}, {"timestamp": [5353.68, 5354.6], "text": " que je peux l'\u00eatre."}, {"timestamp": [5354.6, 5355.68], "text": " Comment je me d\u00e9clare ?"}, {"timestamp": [5355.92, 5357.04], "text": " Quel est mon pouvoir ?"}, {"timestamp": [5357.52, 5358.92], "text": " Quel est le pouvoir partag\u00e9 ?"}, {"timestamp": [5359.36, 5360.68], "text": " Qu'est-ce que... Tu vois, si je me"}, {"timestamp": [5360.68, 5362.4], "text": " projette \u00e0 la limite dans un"}, {"timestamp": [5362.4, 5364.12], "text": " succ\u00e8s astronomique que je te"}, {"timestamp": [5364.12, 5366.08], "text": " souhaite et que je vous souhaite, que je nous souhaite,"}, {"timestamp": [5366.4, 5367.8], "text": " quelque part, je pourrais me dire aussi"}, {"timestamp": [5370.28, 5372.72], "text": " \u00e7a pourrait \u00eatre tellement gros que \u00e7a pourrait m\u00eame \u00eatre triste ou effrayant."}, {"timestamp": [5372.8, 5373.52], "text": " Tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [5373.52, 5376.96], "text": " C'est-\u00e0-dire que le petit producteur qui fait aussi son petit truc"}, {"timestamp": [5377.2, 5380.96], "text": " avec son petit charme et aussi lui, son packaging et ses machins"}, {"timestamp": [5380.96, 5382.8], "text": " et qui s'en sort bien parce qu'il a un autre truc."}, {"timestamp": [5383.08, 5385.84], "text": " Bon, \u00e9videmment, libre \u00e0 moi de pouvoir continuer \u00e0 consommer chez lui."}, {"timestamp": [5385.84, 5387.88], "text": " Mais tu vois, c'est toutes ces questions que je me pose."}, {"timestamp": [5387.88, 5389.44], "text": " J'ai besoin de comprendre ce qu'il y a dans cette bo\u00eete."}, {"timestamp": [5389.44, 5391.52], "text": " Bon, l\u00e0, il y a un autre question cl\u00e9."}, {"timestamp": [5391.52, 5393.08], "text": " D\u00e9j\u00e0, je vais faire expr\u00e8s,"}, {"timestamp": [5393.08, 5395.76], "text": " m\u00eame si ce n'est pas aussi caricatural que ce que je vais faire."}, {"timestamp": [5396.12, 5399.68], "text": " Au d\u00e9but, tu dis je voudrais comprendre pourquoi tu n'es pas dans le bio."}, {"timestamp": [5400.0, 5402.16], "text": " Alors m\u00eame si je sais, tu vois le r\u00e9flexe."}, {"timestamp": [5402.8, 5405.6], "text": " C'est normalement, je suis le chef d'entreprise"}, {"timestamp": [5405.96, 5409.08], "text": " et c'est comme si j'avais d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 titre personnel, avec une \u00e9quipe,"}, {"timestamp": [5409.64, 5411.48], "text": " une chose. Ce n'est pas \u00e7a, C\u00e9guille Patron."}, {"timestamp": [5412.04, 5413.04], "text": " C'est pour \u00e7a que \u00e7a a march\u00e9."}, {"timestamp": [5413.76, 5416.24], "text": " On parlera, si on n'oublie pas, de la murmuration,"}, {"timestamp": [5416.28, 5419.04], "text": " qui est tellement extraordinaire pour comprendre,"}, {"timestamp": [5419.8, 5423.84], "text": " sans doute, et le succ\u00e8s de C\u00e9guille Patron et la force de la suite."}, {"timestamp": [5424.48, 5425.96], "text": " Ce n'est pas tu,, c'est pas moi."}, {"timestamp": [5426.48, 5427.48], "text": " Pourquoi il n'y a pas de bio ?"}, {"timestamp": [5427.56, 5428.48], "text": " Alors, il y a trois produits bio"}, {"timestamp": [5428.48, 5429.84], "text": " quand m\u00eame sur les vins."}, {"timestamp": [5430.36, 5431.56], "text": " Parce que c'est le questionnaire qui"}, {"timestamp": [5431.56, 5433.52], "text": " le dit. Quand tu es en face du"}, {"timestamp": [5433.52, 5434.56], "text": " questionnaire et que tu r\u00e9ponds aux"}, {"timestamp": [5434.56, 5436.52], "text": " questions autour du lait, la"}, {"timestamp": [5436.52, 5438.08], "text": " r\u00e9mun\u00e9ration du producteur, les"}, {"timestamp": [5438.08, 5439.84], "text": " OGM, la qualit\u00e9, il y a une"}, {"timestamp": [5439.84, 5441.0], "text": " question qui dit,"}, {"timestamp": [5442.36, 5443.44], "text": " est-ce que vous voulez qu'on en"}, {"timestamp": [5443.44, 5444.44], "text": " fasse une version bio ?"}, {"timestamp": [5444.6, 5446.4], "text": " Et l\u00e0, le prix passe de 99 centimes"}, {"timestamp": [5446.4, 5455.36], "text": " \u00e0 1,25. L\u00e0, il y a un arbitrage. C'est vraiment \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s le... D'accord. Il y a un arbitrage"}, {"timestamp": [5455.36, 5462.8], "text": " qui se fait. Tu comprends quand m\u00eame que forage loco, pas d'OGM, des vaches au p\u00e2turage, capacit\u00e9"}, {"timestamp": [5462.8, 5465.28], "text": " \u00e0 v\u00e9rifier, parce que le bio qui vient du fin fond de l'Europe,"}, {"timestamp": [5465.28, 5471.28], "text": " il n'est pas plus vertueux que le produit local que tu peux v\u00e9rifier. M\u00eame si on adore le bio,"}, {"timestamp": [5471.28, 5475.12], "text": " on n'est pas en train de dire que ce n'est pas bien. Et bien, cet arbitrage-l\u00e0 fait que,"}, {"timestamp": [5475.12, 5480.88], "text": " ou tu d\u00e9cides si ce n'est pas trop cher de passer en version bio, ou tu t'arr\u00eates \u00e0 une... Donc,"}, {"timestamp": [5480.88, 5485.8], "text": " ce n'est pas un choix d'entreprise strat\u00e9gique pour les consommateurs."}, {"timestamp": [5485.8, 5489.6], "text": " C'est un vote des consommateurs au sens large."}, {"timestamp": [5489.6, 5490.6], "text": " On est au milieu d'eux."}, {"timestamp": [5490.6, 5494.0], "text": " Et on n'est pas autre chose que des consommateurs."}, {"timestamp": [5494.0, 5498.8], "text": " D'ailleurs, il faut inviter tout le monde dans toutes les entreprises de France,"}, {"timestamp": [5498.8, 5500.9], "text": " \u00e0 mon avis, \u00e0 se poser la question."}, {"timestamp": [5500.9, 5502.6], "text": " Est-ce que j'ach\u00e8terai le produit que je vends ?"}, {"timestamp": [5502.6, 5510.68], "text": " Est-ce que j'ach\u00e8terai le produit que je vends ? Est-ce que j'ach\u00e8terai le produit que je suis en train de cr\u00e9er ? Parce qu'il y a un \u00e9norme d\u00e9calage entre l'intimit\u00e9 de ce qu'on"}, {"timestamp": [5510.68, 5514.64], "text": " ressent quand on travaille dans le monde agroalimentaire et puis les produits qu'on voit"}, {"timestamp": [5514.64, 5520.0], "text": " dans une logique assez \u00e9tonnante, un peu schizophr\u00e8ne, un peu schizophr\u00e9nique. Il y a des"}, {"timestamp": [5520.0, 5524.6], "text": " gens qui fabriquent des produits qu'ils n'ach\u00e8teront jamais, qui cr\u00e9ent des produits qu'ils ne mangeront"}, {"timestamp": [5524.6, 5526.28], "text": " jamais, qu'ils ne donneront jamais \u00e0 leurs enfants."}, {"timestamp": [5526.28, 5528.16], "text": " \u00c7a, c'est quand m\u00eame un truc un peu dingue."}, {"timestamp": [5528.32, 5529.84], "text": " C'est valable pour le service aussi."}, {"timestamp": [5529.88, 5532.0], "text": " Je dis juste \u00e7a, mais c'est pas pour toutes les entreprises."}, {"timestamp": [5532.0, 5533.32], "text": " Je pense que tu peux te poser cette question."}, {"timestamp": [5533.44, 5537.4], "text": " Et alors, pas juste la poser pour avoir de la culpabilit\u00e9 mal plac\u00e9e,"}, {"timestamp": [5537.4, 5541.72], "text": " c'est juste parce que le chemin le plus court pour cr\u00e9er un produit"}, {"timestamp": [5541.72, 5547.28], "text": " qui va plaire \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de monde, c'est de se reconnecter \u00e0 son bon sens, \u00e0 sa bienveillance,"}, {"timestamp": [5547.28, 5550.88], "text": " \u00e0 son envie simple d'avoir un produit \u00e9quilibr\u00e9,"}, {"timestamp": [5550.88, 5554.28], "text": " sain, qui aide \u00e9videmment ceux qui le font."}, {"timestamp": [5554.28, 5557.56], "text": " Il faut arr\u00eater de penser, comme le marketing l'a imagin\u00e9,"}, {"timestamp": [5557.56, 5560.76], "text": " qu'avec un cerveau d\u00e9cal\u00e9 du monde r\u00e9el, c'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [5560.76, 5563.48], "text": " le marketing \u00e0 un moment donn\u00e9, c'\u00e9tait quand m\u00eame devenu,"}, {"timestamp": [5563.48, 5567.32], "text": " nous les experts du marketing, il va falloir qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 un produit"}, {"timestamp": [5567.88, 5571.68], "text": " pour que des gens, pas comme nous, pas dans cette expertise incroyable,"}, {"timestamp": [5572.32, 5573.36], "text": " puissent l'acheter."}, {"timestamp": [5573.36, 5575.16], "text": " C'\u00e9tait une connerie absolue."}, {"timestamp": [5575.16, 5579.16], "text": " Et c'est comme \u00e7a qu'on a rempli les magasins de produits ou parce que \u00e7a se"}, {"timestamp": [5579.16, 5582.6], "text": " vendait pour la seule raison que c'\u00e9tait les seuls produits en rayon."}, {"timestamp": [5582.76, 5584.64], "text": " C'est-\u00e0-dire que quand t'as envoy\u00e9 un produit en t\u00eate de gondole,"}, {"timestamp": [5584.64, 5586.08], "text": " ben t'as tendance \u00e0 l'acheter."}, {"timestamp": [5586.08, 5588.64], "text": " Et on s'est cr\u00e9\u00e9 une esp\u00e8ce de culture d\u00e9cal\u00e9e du marketing"}, {"timestamp": [5588.64, 5591.72], "text": " qui cr\u00e9ait des produits dans une logique qui \u00e9tait plus \u00e0 l'intime"}, {"timestamp": [5591.72, 5595.36], "text": " de ce qu'on pense quand on s'interroge soi-m\u00eame."}, {"timestamp": [5595.36, 5596.68], "text": " Quel produit je veux ?"}, {"timestamp": [5596.68, 5600.4], "text": " Comment je veux qu'il ait \u00e9crit son histoire sur les aspects simples"}, {"timestamp": [5600.4, 5603.04], "text": " d'environnement, de solidarit\u00e9, d'\u00e9quit\u00e9, etc."}, {"timestamp": [5603.04, 5605.32], "text": " Enfin, petite parenth\u00e8se ferm\u00e9e."}, {"timestamp": [5607.68, 5608.12], "text": " Donc, c'est vrai que d\u00e9j\u00e0, c'est une aventure collective."}, {"timestamp": [5609.6, 5613.4], "text": " Et depuis le d\u00e9part, elle est n\u00e9e comme \u00e7a. Alors, pour r\u00e9pondre \u00e0 notre question, au d\u00e9but,"}, {"timestamp": [5613.64, 5617.76], "text": " on voulait, d\u00e8s le d\u00e9part, parce qu'on a fait pareil sur"}, {"timestamp": [5617.8, 5620.08], "text": " Le Petit Producteur, on a fait pareil sur Les Gueules Cass\u00e9es,"}, {"timestamp": [5621.2, 5625.32], "text": " on sait que c'est visc\u00e9ralement collectif."}, {"timestamp": [5625.32, 5626.32], "text": " Moi, je n'arrive pas \u00e0 faire autrement."}, {"timestamp": [5626.32, 5627.32], "text": " C'est qui On ?"}, {"timestamp": [5627.32, 5630.32], "text": " C'est moi au d\u00e9part."}, {"timestamp": [5630.32, 5632.32], "text": " Non, je dis On parce que..."}, {"timestamp": [5632.32, 5633.32], "text": " J'ai l'habitude sur le podcast."}, {"timestamp": [5633.32, 5639.32], "text": " Mais au tout d\u00e9but, c'est comme \u00e7a."}, {"timestamp": [5639.32, 5640.32], "text": " Je ne peux pas trop l'expliquer,"}, {"timestamp": [5640.32, 5642.32], "text": " mais moi, faire une aventure centr\u00e9e sur moi,"}, {"timestamp": [5642.32, 5648.4], "text": " sur ma logique, sur un profil recentr\u00e9, je ne sais pas le faire, visc\u00e9ralement."}, {"timestamp": [5648.4, 5652.64], "text": " Et \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas, \u00e7a ne me motive pas et j'arrive pas \u00e0 le projeter."}, {"timestamp": [5652.64, 5657.16], "text": " Donc c'est fondamentalement collectif et c'est pour \u00e7a qu'est n\u00e9e une coop\u00e9rative"}, {"timestamp": [5657.16, 5664.4], "text": " parce que par nature dans une COP on se rassemble, on a un vote, une voix et on"}, {"timestamp": [5664.4, 5665.44], "text": " d\u00e9fend cette id\u00e9e"}, {"timestamp": [5665.44, 5667.52], "text": " de l'intelligence collective et pas"}, {"timestamp": [5667.52, 5669.92], "text": " de l'intelligence d'un groupe"}, {"timestamp": [5670.92, 5673.44], "text": " qui va essayer d'inspirer un"}, {"timestamp": [5673.44, 5674.64], "text": " groupe plus large. Et c'est l\u00e0 on"}, {"timestamp": [5674.64, 5675.8], "text": " arrive \u00e0 la murmuration."}, {"timestamp": [5676.44, 5678.12], "text": " Alors, j'en ai beaucoup parl\u00e9 parce"}, {"timestamp": [5678.12, 5680.8], "text": " que c'\u00e9tait un moment cl\u00e9 de notre"}, {"timestamp": [5680.8, 5682.52], "text": " histoire. C'est que, effectivement,"}, {"timestamp": [5682.52, 5683.28], "text": " quand les journalistes nous"}, {"timestamp": [5683.28, 5684.12], "text": " interrogeaient en disant \u00ab mais"}, {"timestamp": [5684.12, 5685.44], "text": " comment vous expliquez ce succ\u00e8s ?"}, {"timestamp": [5686.0, 5689.28], "text": " Vous n'avez pas de pub \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, vous n'avez pas de commerciaux,"}, {"timestamp": [5689.8, 5694.24], "text": " et c'est un des... peut-\u00eatre le deuxi\u00e8me les plus vendus de France,"}, {"timestamp": [5694.72, 5700.72], "text": " le beurre bio, c'est le beurre bio le plus vendu de France alors qu'il est 15 centimes plus cher, c'est un vote collectif pour"}, {"timestamp": [5700.92, 5702.72], "text": " pr\u00e9parer le bio de demain,"}, {"timestamp": [5702.72, 5705.7], "text": " toutes les \u00e9quations ont chang\u00e9 et vous arrivez \u00e0 des"}, {"timestamp": [5705.7, 5710.8], "text": " r\u00e9sultats que le monde \u00e9conomique n'a jamais eus. Quel est le secret de l'histoire ? Comme on n'avait"}, {"timestamp": [5710.8, 5717.04], "text": " pas nous eu de strat\u00e9gie, un jour un soci\u00e9taire, alors je vais dire qui c'est parce que c'est"}, {"timestamp": [5717.04, 5723.34], "text": " idiot de... Non c'est mon p\u00e8re un jour, qui est soci\u00e9taire, qui me dit mais tu sais, quand je te"}, {"timestamp": [5723.34, 5726.4], "text": " vois un petit peu gal\u00e9rer sur une r\u00e9ponse \u00e0 cette question,"}, {"timestamp": [5726.4, 5731.76], "text": " comment expliquer un tel succ\u00e8s, dans le monde animal, il y a ce qu'on appelle la murmuration."}, {"timestamp": [5731.76, 5738.52], "text": " Alors la murmuration, c'est quoi ? C'est ces immenses vols des tourneaux qu'on voit comme \u00e7a"}, {"timestamp": [5738.52, 5742.48], "text": " tournoyer dans des formes g\u00e9om\u00e9triques absolument parfaites, sublimes, des milliers d'individus."}, {"timestamp": [5742.48, 5745.92], "text": " Et en fait, les sp\u00e9cialistes"}, {"timestamp": [5745.92, 5748.64], "text": " ont montr\u00e9 qu'il n'y avait pas un leader."}, {"timestamp": [5748.64, 5752.16], "text": " Il n'y a pas un oiseau qui cr\u00e9e une impulsion"}, {"timestamp": [5752.16, 5755.36], "text": " qui ensuite fait faire un mouvement global \u00e0 des milliers d'individus."}, {"timestamp": [5755.36, 5758.4], "text": " Il y a une intelligence collective qui s'empare du groupe"}, {"timestamp": [5758.4, 5761.76], "text": " et qui lui fait faire ce qu'aucun individu"}, {"timestamp": [5761.76, 5765.2], "text": " ou groupe d'individus aurait pu faire faire \u00e0 ce groupe tout entier."}, {"timestamp": [5765.2, 5768.76], "text": " C'est \u00e7a la murmuration et je crois que c'est qui le patron."}, {"timestamp": [5768.76, 5773.76], "text": " Quand \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a un l\u00e2cher prise, quand \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a une histoire"}, {"timestamp": [5773.76, 5779.72], "text": " directe, un peu \u00e9motionnelle, sans enjeux \u00e9conomiques, on n'a jamais fait les comptes."}, {"timestamp": [5779.72, 5783.36], "text": " C'est r\u00e9cemment depuis qu'un directeur financier qu'on s'est interrog\u00e9, regardez,"}, {"timestamp": [5783.36, 5788.0], "text": " bon on l'a fait d'abord pour aider des producteurs, d\u00e9fendre"}, {"timestamp": [5788.0, 5792.0], "text": " une vision d'alimentation un peu diff\u00e9rente. Et quand on a l\u00e2ch\u00e9 prise,"}, {"timestamp": [5792.0, 5796.0], "text": " quand on a accept\u00e9 de d\u00e9brayer la m\u00e9canique,"}, {"timestamp": [5796.0, 5800.0], "text": " normalement dans une entreprise, vous arrivez le lundi matin, vous avez une strat\u00e9gie, vous r\u00e9fl\u00e9chissez,"}, {"timestamp": [5800.0, 5804.0], "text": " on va essayer de passer par l\u00e0, on va prendre ce chemin-l\u00e0, on va voir ce que \u00e7a donne."}, {"timestamp": [5804.0, 5810.2], "text": " Nous, on a d\u00e9bray\u00e9, On a laiss\u00e9 la m\u00e9canique se retrouver avec le point d'\u00e9quilibre"}, {"timestamp": [5810.2, 5813.08], "text": " qui, chaque jour, chaque semaine, allait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 par"}, {"timestamp": [5813.08, 5815.0], "text": " \u00ab tiens, un nouveau distributeur arrive,"}, {"timestamp": [5815.0, 5816.64], "text": " ah, des gens parlent de nous,"}, {"timestamp": [5816.64, 5818.32], "text": " ah, l\u00e0, il y a un truc un peu mieux am\u00e9lior\u00e9. \u00bb"}, {"timestamp": [5818.32, 5820.32], "text": " Il y a un mouvement naturel, spontan\u00e9,"}, {"timestamp": [5820.32, 5822.88], "text": " qui appartient \u00e0 cette intelligence collective,"}, {"timestamp": [5822.88, 5823.92], "text": " qui ne passe pas par nous."}, {"timestamp": [5823.92, 5826.0], "text": " Et c'est pour \u00e7a qu'il \u00e9tait compl\u00e8tement plus que coh\u00e9rent de l'imaginer par nous. Et c'est pour \u00e7a qu'il \u00e9tait compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [5826.0, 5828.0], "text": " plus que coh\u00e9rent de l'imaginer comme \u00e7a."}, {"timestamp": [5828.0, 5830.0], "text": " Et c'est pour \u00e7a que c'est un succ\u00e8s, je pensais qu'il p\u00e2tait."}, {"timestamp": [5830.0, 5832.0], "text": " C'est clair qu'il y a"}, {"timestamp": [5832.0, 5834.0], "text": " un succ\u00e8s surprenant dans tout ce que tu dis,"}, {"timestamp": [5834.0, 5836.0], "text": " c'est que..."}, {"timestamp": [5836.0, 5838.0], "text": " Donc j'ai cette bouteille de lait, alors"}, {"timestamp": [5838.0, 5840.0], "text": " il se trouve que c'est vrai que souvent, au petit-d\u00e9j, on lit"}, {"timestamp": [5840.0, 5842.0], "text": " un peu ce qu'on a sous les yeux, l\u00e0."}, {"timestamp": [5842.0, 5844.0], "text": " Mais maintenant, je ne le fais plus, puisque j'\u00e9change"}, {"timestamp": [5844.0, 5845.16], "text": " avec mes enfants."}, {"timestamp": [5846.44, 5846.76], "text": " J'imagine que \u00e7a doit \u00eatre la raison."}, {"timestamp": [5847.8, 5848.84], "text": " Eux doivent lire, ils doivent savoir exactement ce qui est \u00e9crit sur ta"}, {"timestamp": [5848.84, 5849.96], "text": " bouteille de lait, en l'occurrence."}, {"timestamp": [5851.52, 5853.72], "text": " Mais moi, je l'ach\u00e8te probablement"}, {"timestamp": [5853.72, 5855.24], "text": " instinctivement parce qu'il y a un"}, {"timestamp": [5855.24, 5857.04], "text": " truc qui me dit que le juste prix, \u00e7a,"}, {"timestamp": [5857.04, 5858.56], "text": " \u00e7a me va bien. Tout comme..."}, {"timestamp": [5860.6, 5861.8], "text": " En fait, il doit y avoir un c\u00f4t\u00e9 un"}, {"timestamp": [5861.8, 5863.72], "text": " peu rassurant dans l'ensemble du truc"}, {"timestamp": [5864.28, 5865.46], "text": " de la marque que tu'as cr\u00e9\u00e9."}, {"timestamp": [5865.46, 5866.46], "text": " 100% vrai."}, {"timestamp": [5866.46, 5873.44], "text": " Et je pense aussi parce que, alors l\u00e0 tu vois ce que tu dis dans les vaches qui vont dans les p\u00e2turages,"}, {"timestamp": [5873.44, 5874.88], "text": " \u00e7a pour moi c'est hyper important."}, {"timestamp": [5874.88, 5876.8], "text": " Un des premiers, je vais dire,"}, {"timestamp": [5876.8, 5885.54], "text": " pas geste \u00e9colo, mais si, que j'ai pu r\u00e9aliser tr\u00e8s jeune, j'\u00e9tais \u00e9tudiant, c'est quand je me suis rendu compte qu'il y avait des"}, {"timestamp": [5886.56, 5888.56], "text": " des poules qui n'allaient pas dans..."}, {"timestamp": [5889.16, 5894.52], "text": " \u00e0 l'ext\u00e9rieur, je me suis dit mais c'est pas possible en fait, c'est pas possible de manger un oeuf d'un \u00eatre qui n'est qu'un..."}, {"timestamp": [5894.6, 5901.56], "text": " Alors tu sais ce qui m'a marqu\u00e9 l\u00e0 dedans aussi, je pense que j'y ai pens\u00e9 tout \u00e0 l'heure, est-ce que tu sais qui est Etienne de Cr\u00e9cy ?"}, {"timestamp": [5902.56, 5911.3], "text": " \u00c7a me dit quelque chose. Bon c'est un DJ asseznu, mais qui n'a pas une carri\u00e8re non plus internationale extraordinaire,"}, {"timestamp": [5911.3, 5915.0], "text": " mais qui fait des choses super bien, mais qui n'a peut-\u00eatre pas la carri\u00e8re qu'il m\u00e9ritait en tout cas,"}, {"timestamp": [5915.0, 5920.5], "text": " et qui avait fait un de ses plus gros albums, qui s'appelle Superdiscount,"}, {"timestamp": [5920.5, 5925.04], "text": " qui doit \u00eatre du d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. Et dedans, il y avait une"}, {"timestamp": [5927.24, 5929.52], "text": " un morceau avec un clip, le morceau s'appelait"}, {"timestamp": [5929.56, 5930.56], "text": " Am I wrong?"}, {"timestamp": [5930.76, 5932.64], "text": " Et dans le clip, il y a une vache"}, {"timestamp": [5934.04, 5936.6], "text": " \u00e0 l'arri\u00e8re, je dirais, d'un fast food."}, {"timestamp": [5937.16, 5938.56], "text": " En fait, elle a sur les yeux"}, {"timestamp": [5939.4, 5940.92], "text": " une sorte de case de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle,"}, {"timestamp": [5940.92, 5942.28], "text": " alors que je pense que \u00e7a n'existait pas vraiment."}, {"timestamp": [5942.8, 5944.4], "text": " Et elle voit des p\u00e2turages."}, {"timestamp": [5944.8, 5946.4], "text": " Et puis, elle est en train de manger des graines"}, {"timestamp": [5946.4, 5949.84], "text": " ou des trucs qu'on lui met, du fourrage, peu importe, dans la bouche, etc."}, {"timestamp": [5950.28, 5953.44], "text": " Et puis elle s'imagine dehors, elle a l'air assez heureuse finalement."}, {"timestamp": [5953.72, 5957.12], "text": " Et puis derri\u00e8re, ils sont en train de la couper \u00e0 la moiti\u00e9 de son corps."}, {"timestamp": [5957.8, 5959.04], "text": " Puis elle continue \u00e0 manger."}, {"timestamp": [5959.04, 5960.52], "text": " Et puis en fait, voil\u00e0."}, {"timestamp": [5960.52, 5963.52], "text": " Et en fait, c'\u00e9tait vraiment le truc qui m'a un jour fait me dire"}, {"timestamp": [5963.52, 5966.36], "text": " mais on est quand m\u00eame en train de partir dans du n'importe quoi."}, {"timestamp": [5966.36, 5966.88], "text": " C'est dr\u00f4le."}, {"timestamp": [5966.88, 5970.2], "text": " M\u00eame \u00e0 titre personnel, tu es en train de d\u00e9crire aussi ce qu'on vit nous."}, {"timestamp": [5971.04, 5975.12], "text": " Est-ce qu'on n'est pas en train de se faire couper en deux avec un casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle ?"}, {"timestamp": [5975.12, 5979.76], "text": " Et donc l\u00e0-dessus, ce qui est \u00e0 noter,"}, {"timestamp": [5979.76, 5983.44], "text": " mais \u00e7a reste quand m\u00eame des r\u00eaves aujourd'hui,"}, {"timestamp": [5985.16, 5989.48], "text": " pas avou\u00e9s, mais compl\u00e8tement assum\u00e9s, de Mark Zuckerberg"}, {"timestamp": [5990.12, 5992.96], "text": " sur Oculus et sur un certain nombre de choses, d'\u00eatre capable de cr\u00e9er"}, {"timestamp": [5992.96, 5994.96], "text": " des mondes parall\u00e8les, etc."}, {"timestamp": [5997.36, 5998.6], "text": " Tout \u00e7a pour dire quoi ?"}, {"timestamp": [5998.6, 6004.08], "text": " Que j'ach\u00e8te ce lait juste parce que j'adh\u00e8re en fait \u00e0 l'ensemble"}, {"timestamp": [6004.08, 6007.76], "text": " de tout ce que tu dis, mais instinctivement, parce que je ne le connaissais pas, je ne le savais pas."}, {"timestamp": [6007.76, 6011.32], "text": " J'avais d\u00fb voir quelque part qu'on pouvait voter, mais moi j'ai"}, {"timestamp": [6011.32, 6014.64], "text": " jamais vot\u00e9, je sais m\u00eame pas exactement sur quoi et comment on peut voter, etc."}, {"timestamp": [6014.64, 6018.36], "text": " Donc c'est int\u00e9ressant parce que, comme tu le dis, \u00e7a embarque du monde sans"}, {"timestamp": [6018.36, 6022.08], "text": " forc\u00e9ment, comme ces \u00e9tourneaux qui sachent pourquoi, mais tu voles avec tout"}, {"timestamp": [6022.08, 6027.36], "text": " le monde. Donc j'aime bien cette image. Pour aller juste un tout petit peu plus loin dans ma compr\u00e9hension,"}, {"timestamp": [6028.32, 6030.68], "text": " la marque du consommateur, c'est qui le patron ?"}, {"timestamp": [6030.8, 6032.56], "text": " Est-ce une SAS, SARL ?"}, {"timestamp": [6032.64, 6034.84], "text": " Alors, il y a une coop\u00e9rative, c'est la patronne,"}, {"timestamp": [6035.12, 6037.12], "text": " c'est la soci\u00e9t\u00e9 des consommateurs."}, {"timestamp": [6037.56, 6039.8], "text": " Il y a une SAS qui fait la commercialisation,"}, {"timestamp": [6039.84, 6041.92], "text": " parce qu'au d\u00e9but, on voulait faire uniquement une COP,"}, {"timestamp": [6042.36, 6044.68], "text": " mais de plus en plus de gens,"}, {"timestamp": [6044.72, 6046.0], "text": " et je pense que si on le conseillait,"}, {"timestamp": [6046.0, 6048.0], "text": " il faut faire un mod\u00e8le double."}, {"timestamp": [6048.0, 6050.0], "text": " Il faut qu'il y ait une structure qui fasse de la commercialisation,"}, {"timestamp": [6050.0, 6052.0], "text": " qui se retrouve un peu dans"}, {"timestamp": [6052.0, 6054.0], "text": " le m\u00e9tier op\u00e9rationnel, c'est l\u00e0 o\u00f9 l'\u00e9quipe"}, {"timestamp": [6054.0, 6056.0], "text": " se met en marche pour aller voir"}, {"timestamp": [6056.0, 6058.0], "text": " les distributeurs, faire en sorte qu'il y ait une diffusion"}, {"timestamp": [6058.0, 6060.0], "text": " des produits, puisque un produit"}, {"timestamp": [6060.0, 6062.0], "text": " c'est charg\u00e9 des"}, {"timestamp": [6062.0, 6064.0], "text": " valeurs dont on a parl\u00e9."}, {"timestamp": [6064.0, 6066.04], "text": " Mais la COP, il faut qu'elle reste la patronne."}, {"timestamp": [6066.16, 6067.16], "text": " C'est-\u00e0-dire que..."}, {"timestamp": [6067.48, 6069.52], "text": " La COP, c'est tout ce qui concerne les aspects"}, {"timestamp": [6069.52, 6071.8], "text": " de production, d'achat au producteur,"}, {"timestamp": [6071.84, 6073.64], "text": " de transformation, dans certains cas,"}, {"timestamp": [6073.64, 6074.0], "text": " peut-\u00eatre ?"}, {"timestamp": [6074.0, 6075.88], "text": " Non, \u00e7a, c'est plut\u00f4t la SS qui s'occupe"}, {"timestamp": [6075.88, 6077.48], "text": " de \u00e7a. La COP, elle est l\u00e0"}, {"timestamp": [6077.84, 6080.12], "text": " pour rassembler des gens qui,"}, {"timestamp": [6080.2, 6081.96], "text": " dans une intelligence collective,"}, {"timestamp": [6082.08, 6084.4], "text": " par des votes, vous le voyez au fur"}, {"timestamp": [6084.4, 6086.0], "text": " et \u00e0 mesure, j''ai un vous global,"}, {"timestamp": [6086.0, 6089.0], "text": " des gens peuvent nous entendre, mais vous allez sur le site"}, {"timestamp": [6089.0, 6092.0], "text": " internet, c'est qui le patron ou la marque du consommateur,"}, {"timestamp": [6092.0, 6095.0], "text": " il y a des votes quand on devient soci\u00e9taire,"}, {"timestamp": [6095.0, 6097.0], "text": " constant. \u2013 Je dois payer pour \u00eatre soci\u00e9taire ?"}, {"timestamp": [6097.0, 6100.0], "text": " \u2013 Un euro, parce que la loi nous oblige, on aurait voulu que ce soit"}, {"timestamp": [6100.0, 6103.0], "text": " compl\u00e8tement gratuit, mais il faut que ce soit un euro, il faut quelques minutes."}, {"timestamp": [6103.0, 6106.32], "text": " Et puis l\u00e0, c'est la magie,"}, {"timestamp": [6106.36, 6111.24], "text": " vraiment. Je donne un exemple de ce qui s'est pass\u00e9 au moment du confinement."}, {"timestamp": [6111.92, 6117.44], "text": " Premier confinement, tout le monde s'est ru\u00e9 dans les magasins."}, {"timestamp": [6117.52, 6120.64], "text": " Les p\u00e2tes, le beurre, le lait. Et on a vu nos ventes, comme tous ceux qui"}, {"timestamp": [6120.64, 6123.64], "text": " vendaient des produits alimentaires, exploser."}, {"timestamp": [6123.72, 6125.48], "text": " Nous, petite marque de consommateurs."}, {"timestamp": [6126.16, 6128.28], "text": " Mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des records de vente."}, {"timestamp": [6128.28, 6131.04], "text": " Au bout d'un mois et demi, il n'y avait plus 300 000 euros"}, {"timestamp": [6131.36, 6133.4], "text": " de vente en plus, de... Comment dire ?"}, {"timestamp": [6133.4, 6135.64], "text": " Oui, de vente en plus, de marge en plus."}, {"timestamp": [6135.64, 6136.92], "text": " Enfin, il faut imaginer ce que c'est."}, {"timestamp": [6136.92, 6139.24], "text": " Donc, vous imaginez ce que les autres ont pu, \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [6139.24, 6140.8], "text": " engager dans ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [6140.8, 6143.32], "text": " Et l\u00e0, si on est une structure traditionnelle,"}, {"timestamp": [6143.32, 6146.0], "text": " ben, on est tr\u00e8s content, \u00e7a se passe bien, on a des super r\u00e9sultats."}, {"timestamp": [6146.0, 6148.0], "text": " Et puis voil\u00e0, l\u00e0, ce n'est pas ce qui se passe."}, {"timestamp": [6148.0, 6154.0], "text": " L\u00e0, il y a un producteur, le but, les gens du bureau qui sont... On est tous consommateurs."}, {"timestamp": [6154.0, 6159.0], "text": " Donc, on est tous dans la m\u00eame logique que celui qui, soci\u00e9taire, \u00e0 l'autre bout de la France, pourra imaginer les choses comme nous."}, {"timestamp": [6159.0, 6163.0], "text": " On entend un peu ce qui se passe et l\u00e0, spontan\u00e9ment, on se dit, attends, dans une crise globale,"}, {"timestamp": [6163.0, 6168.08], "text": " tu ne peux pas avoir une partie des gens qui gagnent, comme l\u00e0, \u00e7a se passe pour cette aventure,"}, {"timestamp": [6168.08, 6171.32], "text": " pendant que d'autres perdent tout. Il y avait des commerces qui fermaient, des bars qui fermaient."}, {"timestamp": [6171.32, 6175.84], "text": " Donc, on s'est dit, on prend cet argent, on fait un vote collectif. Est-ce que vous \u00eates OK"}, {"timestamp": [6175.84, 6182.56], "text": " pour le ramener vers tous les gens qui gal\u00e8rent et qui ach\u00e8tent peut-\u00eatre d'ailleurs ces produits"}, {"timestamp": [6182.56, 6186.08], "text": " au moment o\u00f9 ils gal\u00e8rent. 97,8% de oui."}, {"timestamp": [6186.72, 6189.04], "text": " L'autre option, c'est quoi ? C'est se le mettre dans la poche chacun,"}, {"timestamp": [6189.24, 6189.84], "text": " vous le redistribuer ?"}, {"timestamp": [6190.04, 6193.44], "text": " Non, c'\u00e9tait le garder parce que tout le syst\u00e8me de ce qu'il patron,"}, {"timestamp": [6193.8, 6195.76], "text": " la structure, la COP comme la SAS,"}, {"timestamp": [6196.64, 6200.8], "text": " c'est de ne pas redistribuer,"}, {"timestamp": [6201.0, 6202.04], "text": " on va appeler \u00e7a de dividendes."}, {"timestamp": [6202.24, 6204.32], "text": " Il n'y a pas d'actionnaire, il n'y a pas de banque."}, {"timestamp": [6204.8, 6206.2], "text": " On est chez nous, on n'a pas de pressende. Il n'y a pas d'actionnaire, il n'y a pas de banque. On est chez nous, on n'a pas de"}, {"timestamp": [6206.2, 6208.34], "text": " pression, on n'a pas de compte"}, {"timestamp": [6208.34, 6209.2], "text": " \u00e0 rendre."}, {"timestamp": [6209.2, 6211.6], "text": " Donc, on a une aventure,"}, {"timestamp": [6211.6, 6213.72], "text": " on a mis un peu d'argent de c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [6213.72, 6215.02], "text": " pour avoir cette esp\u00e8ce de matelas"}, {"timestamp": [6215.04, 6215.88], "text": " qui nous permet de ne pas faire"}, {"timestamp": [6215.88, 6217.68], "text": " appel aux banques, pas faire appel"}, {"timestamp": [6217.68, 6220.84], "text": " aux fonds de financement."}, {"timestamp": [6220.84, 6221.7], "text": " Et l\u00e0, on est compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [6221.7, 6222.48], "text": " ind\u00e9pendant."}, {"timestamp": [6222.48, 6223.92], "text": " Mais au bout de trois ans, quatre"}, {"timestamp": [6223.92, 6225.68], "text": " ans, le succ\u00e8s \u00e9tait tel que cette ann\u00e9e, on a pu, alors que c'\u00e9tait dramatique cette ann\u00e9e pour plein de gens, dire OK, on est compl\u00e8tement ind\u00e9pendant. Mais au bout de trois ans, quatre ans, le succ\u00e8s \u00e9tait tel que cette ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [6225.68, 6228.24], "text": " on a pu, alors que c'\u00e9tait dramatique cette ann\u00e9e pour plein de gens,"}, {"timestamp": [6228.6, 6231.16], "text": " dire OK, on prend tous les b\u00e9n\u00e9fices et on les reverse."}, {"timestamp": [6231.16, 6233.24], "text": " Et chaque mois, on publie la liste des b\u00e9n\u00e9fices."}, {"timestamp": [6233.24, 6236.28], "text": " Ce qui est int\u00e9ressant, c'est de se dire, si on revient \u00e0 la brique de lait,"}, {"timestamp": [6236.28, 6238.28], "text": " je trouve que c'est bien"}, {"timestamp": [6239.24, 6240.68], "text": " cette discussion pour se rendre compte de \u00e7a,"}, {"timestamp": [6240.68, 6242.68], "text": " parce que m\u00eame moi, je ne m'en \u00e9tais pas forc\u00e9ment rendu compte."}, {"timestamp": [6242.68, 6246.0], "text": " Je rentre par la brique de lait et je sais que le producteur gagne sa vie,"}, {"timestamp": [6246.0, 6248.76], "text": " je peux aller v\u00e9rifier les yeux dans les yeux en lui demandant que c'est le cas"}, {"timestamp": [6248.76, 6251.76], "text": " ou quelqu'un comme moi a d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 le fait."}, {"timestamp": [6251.76, 6254.04], "text": " Je sais que je suis en confiance, ce que tu as d\u00e9crit tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [6254.04, 6258.52], "text": " Et puis \u00e0 la fin de la fin de la fin de la fin, s'il reste de la valeur,"}, {"timestamp": [6258.52, 6262.48], "text": " elle va redescendre vers des producteurs qui gal\u00e8rent."}, {"timestamp": [6262.48, 6266.24], "text": " On aide le personnel soignant, on fait des salles de repos, tout \u00e7a c'est des votes"}, {"timestamp": [6266.72, 6272.0], "text": " que collectivement on fait, vous voyez arriver sur votre newsletter, vote pour"}, {"timestamp": [6272.6, 6274.6], "text": " l'arr\u00eat de tel produit,"}, {"timestamp": [6274.72, 6281.08], "text": " l'extension du cahier des charges \u00e0 ce niveau l\u00e0, la redistribution des dividendes et voil\u00e0 comment des d\u00e9cisions collectives s'emparent de l'histoire."}, {"timestamp": [6281.2, 6285.92], "text": " Et m\u00eame s'il reste une dimension, la SAS, parce qu'il faut avoir une"}, {"timestamp": [6285.92, 6292.28], "text": " esp\u00e8ce de dynamique, quand m\u00eame, une agilit\u00e9 pour pouvoir avancer tous ensemble dans cette"}, {"timestamp": [6292.28, 6298.92], "text": " direction, ce qui est g\u00e9nial c'est que moralement on a compl\u00e8tement rendu l'histoire d\u00e9pendante de"}, {"timestamp": [6298.92, 6303.8], "text": " la COP. C'est-\u00e0-dire que si \u00e0 un moment donn\u00e9 nous on faisait n'importe quoi, eh bien on aurait"}, {"timestamp": [6303.8, 6305.2], "text": " la m\u00eame famille de gens qui ont"}, {"timestamp": [6305.2, 6311.32], "text": " absolument particip\u00e9, qui font chaque jour au fait que ce soit un \u00e9norme succ\u00e8s collectif,"}, {"timestamp": [6311.32, 6319.84], "text": " qui nous disqualifierait. C'est l\u00e0 o\u00f9 c'est \u00e7a. Apr\u00e8s on respecte tout, mais le temps de"}, {"timestamp": [6319.84, 6326.0], "text": " l'entreprise o\u00f9 tu as une petite groupe de gens op\u00e9rationnels qui, avec des actionnaires,"}, {"timestamp": [6326.0, 6331.0], "text": " essaient de vendre un max de produits \u00e0 des gens qui les ach\u00e8tent sans trop savoir pourquoi,"}, {"timestamp": [6331.0, 6333.0], "text": " il est termin\u00e9."}, {"timestamp": [6333.0, 6340.0], "text": " C'est pas possible avec les enjeux actuels d'imaginer que ce mod\u00e8le dure encore tr\u00e8s longtemps."}, {"timestamp": [6340.0, 6345.72], "text": " Donc \u00e0 chaque fois qu'une entreprise aura la bonne id\u00e9e de rendre transparence au"}, {"timestamp": [6345.72, 6354.48], "text": " fonctionnement, de laisser chaque \u00e9l\u00e9ment de ce qu'elle avance susceptible d'\u00eatre confirm\u00e9 et"}, {"timestamp": [6354.48, 6360.88], "text": " v\u00e9rifi\u00e9 et qu'\u00e0 la fin elle dit s'il me reste de l'argent je vais le repartager, il n'y a pas photo,"}, {"timestamp": [6360.88, 6364.68], "text": " on ach\u00e8tera tous ces produits-l\u00e0. Et je r\u00e9p\u00e8te encore une fois, il ne faut pas h\u00e9siter \u00e0 le"}, {"timestamp": [6364.68, 6365.08], "text": " faire,"}, {"timestamp": [6365.08, 6367.28], "text": " que si on s'\u00e9tait mis sur une ligne de d\u00e9part,"}, {"timestamp": [6367.28, 6370.28], "text": " une vraie aventure collective comme celle de CQL Patron"}, {"timestamp": [6370.28, 6372.28], "text": " ou une entreprise qui aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sympa,"}, {"timestamp": [6372.28, 6376.08], "text": " mais pour faire des produits au nom des consommateurs avec du marketing,"}, {"timestamp": [6376.08, 6378.08], "text": " on aurait vendu dix fois moins de produits."}, {"timestamp": [6378.08, 6380.08], "text": " Donc, pour les plus cyniques,"}, {"timestamp": [6380.08, 6384.6], "text": " l\u00e0 je le dis m\u00eame aux entrepreneurs qui seraient dans un cynisme plus de business,"}, {"timestamp": [6384.6, 6385.44], "text": " il vaut mieux vendre dix fois plus C'est l\u00e0, je le dis m\u00eame aux entrepreneurs qui seraient dans un cynisme plus de business."}, {"timestamp": [6391.24, 6392.44], "text": " Il vaut mieux vendre dix fois plus et partager que vendre dix fois moins et tout garder."}, {"timestamp": [6393.44, 6395.16], "text": " C'est m\u00e9canique."}, {"timestamp": [6397.36, 6398.12], "text": " Je suis d'accord si tu gardes 10%."}, {"timestamp": [6399.8, 6401.4], "text": " En plus, c'est \u00e0 \u00e9galit\u00e9."}, {"timestamp": [6405.0, 6407.08], "text": " \u00c9coute, tu es bavard, mais en tout cas, dans le temps que tu viens d'expliquer, je me suis inscrit, je suis d\u00e9sormais soci\u00e9taire."}, {"timestamp": [6407.08, 6410.2], "text": " Je ne suis pas, tu t'es dit qu'est-ce qu'il fout sur son t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [6410.2, 6411.44], "text": " Il est parti dans son t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [6411.44, 6413.0], "text": " J'\u00e9tais en train de valider sur mon paiement."}, {"timestamp": [6413.0, 6415.48], "text": " Non, je ne suis pas encore, puisque mon paiement a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9."}, {"timestamp": [6415.48, 6417.44], "text": " La Soci\u00e9t\u00e9 des consommateurs en a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e."}, {"timestamp": [6417.68, 6422.12], "text": " Je pense que c'est peut-\u00eatre parce qu'en ce moment, j'oublie de me verser des salaires."}, {"timestamp": [6422.16, 6425.12], "text": " Peut-\u00eatre que je suis \u00e0 d\u00e9couvert sur mon compte perso."}, {"timestamp": [6425.16, 6426.16], "text": " C'est une option."}, {"timestamp": [6426.2, 6428.92], "text": " C'est pour \u00e7a que si tu viens dans la soci\u00e9t\u00e9, tu ne seras pas plus riche."}, {"timestamp": [6428.96, 6430.16], "text": " Parce que c'est une question aussi."}, {"timestamp": [6430.52, 6434.52], "text": " On s'\u00e9tait demand\u00e9 au d\u00e9but si on ne cr\u00e9ait pas un syst\u00e8me au tout d\u00e9but du"}, {"timestamp": [6434.52, 6438.68], "text": " d\u00e9but du d\u00e9but. Je n'ai jamais trop racont\u00e9 \u00e7a, mais vraiment au d\u00e9but, au"}, {"timestamp": [6438.68, 6439.68], "text": " d\u00e9but de l'histoire."}, {"timestamp": [6442.24, 6444.68], "text": " Je discutais beaucoup avec Hubert H\u00e9mard."}, {"timestamp": [6444.72, 6448.0], "text": " Alors il ne me faudra pas parler de lui. C'\u00e9tait l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de Monoprix,"}, {"timestamp": [6448.0, 6453.0], "text": " qui \u00e9tait un mec incroyable, hyper moderne, bon, je crois qu'il est \u00e0 la retraite maintenant."}, {"timestamp": [6453.0, 6461.0], "text": " Et un jour, je lui dis, Hubert, on faisait le petit producteur, tu ne voudrais pas venir, j'ai un truc \u00e0 t'expliquer, tu me diras ce que tu en penses."}, {"timestamp": [6461.0, 6463.0], "text": " Sans lui dire ce que c'\u00e9tait."}, {"timestamp": [6463.0, 6466.0], "text": " Et il vient, c'\u00e9tait une brasserie,"}, {"timestamp": [6466.0, 6469.0], "text": " Place d'Eterne, je me rappelle. Il s'assoit"}, {"timestamp": [6469.0, 6472.0], "text": " et je lui dis, mon Dieu,"}, {"timestamp": [6472.0, 6475.0], "text": " il faut qu'on fasse un truc pour les producteurs, c'est pas possible, c'est une gal\u00e8re,"}, {"timestamp": [6475.0, 6478.0], "text": " on va faire une marque de consommateurs. Qu'est-ce que tu en penses ?"}, {"timestamp": [6478.0, 6481.0], "text": " Et lui, dans sa logique, \u00e0 l'\u00e9poque, il m'avait dit, tu sais,"}, {"timestamp": [6481.0, 6484.0], "text": " en une seconde, il m'a dit, c'est g\u00e9nial,"}, {"timestamp": [6484.0, 6487.88], "text": " franchement, faut le faire. Ce qu'on a entendu d'ailleurs, ensuite, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, c'est \u00e7a qui est"}, {"timestamp": [6487.88, 6492.92], "text": " fabuleux, c'\u00e9tait d'avoir comme \u00e7a une unanimit\u00e9 de gens qui finalement disaient, ouais, c'est"}, {"timestamp": [6492.92, 6497.52], "text": " n\u00e9cessaire, il n'y a pas de perdant, on cr\u00e9e de la valeur. C'est quand m\u00eame une \u00e9quation assez"}, {"timestamp": [6497.52, 6505.5], "text": " sympa. Mais il m'avait dit \u00e0 l'\u00e9poque, pourquoi est-ce que tu ne fais pas un m\u00e9canisme o\u00f9 finalement si on se rassemble"}, {"timestamp": [6505.5, 6508.5], "text": " tous pour acheter une marque de consommateur,"}, {"timestamp": [6508.5, 6512.0], "text": " il y a une \u00e9conomie d'\u00e9chelle qui se fait au bout d'un moment."}, {"timestamp": [6512.0, 6514.0], "text": " Donc on pourrait tout \u00e0 fait \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e"}, {"timestamp": [6514.0, 6518.0], "text": " ramener une partie d'argent vers ceux qui ont achet\u00e9 des produits."}, {"timestamp": [6518.0, 6521.5], "text": " Et je me rappelle de son \u00e9quation, il dit si un distributeur"}, {"timestamp": [6521.5, 6526.58], "text": " qui a une MDD, une marque de distributeurs, les fameuses marques qui"}, {"timestamp": [6526.58, 6533.92], "text": " portent le nom d'Ansenne dans laquelle on est. Si 50% des gens achetaient ces produits uniquement,"}, {"timestamp": [6533.92, 6539.44], "text": " on aurait \u00e0 la fin d'ann\u00e9e entre 160 et 350 euros selon les familles \u00e0 reverser. Donc il y avait"}, {"timestamp": [6539.44, 6546.6], "text": " une esp\u00e8ce d'\u00e9quation financi\u00e8re. Et l\u00e0, quand on a r\u00e9fl\u00e9chi collectivement au d\u00e9but, on s'est dit, c'est pas \u00e7a notre histoire."}, {"timestamp": [6546.6, 6553.16], "text": " Notre histoire, elle n'est pas l\u00e0 parce qu'on ne va pas s'enrichir un petit groupe en essayant de"}, {"timestamp": [6553.16, 6558.72], "text": " d\u00e9velopper un syst\u00e8me. Il faut qu'on soit tous susceptibles d'avoir un gain collectif. Et le gain,"}, {"timestamp": [6558.72, 6563.56], "text": " il est \u00e9norme, je le rappelle. C'est que quand tu cr\u00e9es des produits de qualit\u00e9, quand tu cr\u00e9es"}, {"timestamp": [6563.56, 6565.0], "text": " une alimentation diff\u00e9rente, quand tu cr\u00e9es une alimentation diff\u00e9rente,"}, {"timestamp": [6565.0, 6567.6], "text": " quand tu cr\u00e9es une alimentation qui te donne un vrai bonheur"}, {"timestamp": [6568.6, 6572.0], "text": " de solidarit\u00e9, ta victoire et ton retour,"}, {"timestamp": [6572.0, 6575.0], "text": " il est l\u00e0. Mais l'acte II qui s'annonce"}, {"timestamp": [6576.0, 6578.0], "text": " pourrait effectivement changer la donne."}, {"timestamp": [6578.0, 6581.5], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'on a cr\u00e9\u00e9 ce succ\u00e8s tous ensemble."}, {"timestamp": [6582.2, 6583.6], "text": " Il est sans pr\u00e9c\u00e9dent."}, {"timestamp": [6583.7, 6585.44], "text": " Il y a dix pays dans le monde qui"}, {"timestamp": [6585.44, 6586.68], "text": " sont en train de reproduire."}, {"timestamp": [6586.72, 6588.08], "text": " En Allemagne, c'est parti plus vite"}, {"timestamp": [6588.28, 6589.28], "text": " qu'en France."}, {"timestamp": [6589.28, 6590.56], "text": " Quand ils disent qu'ils reproduisent,"}, {"timestamp": [6590.56, 6592.24], "text": " c'est que tu leur donnes tout"}, {"timestamp": [6592.24, 6593.96], "text": " sch\u00e9ma, ils refont leurs choses."}, {"timestamp": [6594.0, 6594.72], "text": " Vous n'avez aucun lien"}, {"timestamp": [6594.72, 6596.32], "text": " capitalistique, aucun lien..."}, {"timestamp": [6596.96, 6597.72], "text": " On a une licence."}, {"timestamp": [6597.72, 6599.12], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'en fait, au d\u00e9but..."}, {"timestamp": [6599.12, 6600.12], "text": " De paye, donc."}, {"timestamp": [6600.32, 6602.44], "text": " Ouais, alors \u00e7a fait quatre ans"}, {"timestamp": [6602.72, 6603.88], "text": " que des pays d\u00e9veloppent."}, {"timestamp": [6604.04, 6607.92], "text": " On n'a jamais per\u00e7u un euro parce que l'id\u00e9e, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [6607.92, 6612.4], "text": " de leur donner un peu la recette parce qu'en fait, c'est que des consommateurs."}, {"timestamp": [6612.4, 6614.4], "text": " Il n'y a pas un entrepreneur, il n'y a pas un groupe, il n'y a pas une banque."}, {"timestamp": [6614.4, 6617.4], "text": " C'est des consommateurs qui sont venus nous voir du monde entier."}, {"timestamp": [6617.4, 6620.08], "text": " On n'a jamais fait de d\u00e9marche, nous, pour aller essayer de voir dans les pays."}, {"timestamp": [6620.08, 6623.08], "text": " Il y en a plus de 35 qui ont demand\u00e9 \u00e0 reproduire le syst\u00e8me."}, {"timestamp": [6623.08, 6626.2], "text": " Et les plus motiv\u00e9s, on leur a fait un cadre"}, {"timestamp": [6626.4, 6630.48], "text": " parce qu'il y a quand m\u00eame des r\u00e8gles strictes, de transparence \u00e0 respecter."}, {"timestamp": [6631.4, 6635.04], "text": " Et ils ont cr\u00e9\u00e9 \u00ab Du bist hier der Chef \u00bb en Allemagne,"}, {"timestamp": [6635.2, 6638.6], "text": " \u00ab Kennes, est refer in Espagne \u00bb \u00ab It's my choice \u00bb."}, {"timestamp": [6639.08, 6640.72], "text": " Voil\u00e0 ce qui va d\u00e9marrer aux \u00c9tats-Unis."}, {"timestamp": [6640.72, 6645.28], "text": " Donc, c'est la m\u00eame chose dans l'intention."}, {"timestamp": [6645.28, 6646.92], "text": " Et l\u00e0, on pourrait en parler des heures parce que..."}, {"timestamp": [6646.92, 6648.92], "text": " Oui, parce que tu ne vas pas forc\u00e9ment avoir..."}, {"timestamp": [6648.92, 6650.0], "text": " Il y en a qui vont choisir du bio,"}, {"timestamp": [6650.0, 6652.16], "text": " il y en a qui vont choisir des OGM parce qu'ils s'en foutent."}, {"timestamp": [6652.16, 6653.0], "text": " Il y en a qui vont choisir..."}, {"timestamp": [6653.0, 6655.24], "text": " C'est eux qui choisissent."}, {"timestamp": [6655.24, 6656.24], "text": " C'est d\u00e9j\u00e0 le cas."}, {"timestamp": [6656.24, 6658.0], "text": " C'est int\u00e9ressant d'aller voir."}, {"timestamp": [6658.0, 6661.04], "text": " Il y a le lait allemand, le lait grec, le lait italien."}, {"timestamp": [6661.04, 6662.36], "text": " Je crois que c'est..."}, {"timestamp": [6662.36, 6663.6], "text": " Non, peut-\u00eatre pas du lait en Italie."}, {"timestamp": [6663.6, 6664.6], "text": " Peut-\u00eatre du lait d'olive."}, {"timestamp": [6664.6, 6665.12], "text": " C'est eux qui choisissent les premiers produits du lait en Italie, peut-\u00eatre de l'huile d'olive."}, {"timestamp": [6665.92, 6666.92], "text": " C'est eux qui choisissent les premiers produits ?"}, {"timestamp": [6667.04, 6668.36], "text": " Ce sont les consommateurs de chaque"}, {"timestamp": [6668.36, 6670.48], "text": " pays. Donc l\u00e0, \u00e7a aussi, c'est"}, {"timestamp": [6670.76, 6672.82], "text": " int\u00e9ressant pour peut-\u00eatre les gens"}, {"timestamp": [6672.82, 6673.82], "text": " qui entreprennent."}, {"timestamp": [6674.48, 6675.86], "text": " Quand t'arrives le lundi matin et que"}, {"timestamp": [6675.88, 6677.62], "text": " t'es cens\u00e9 avoir la bonne id\u00e9e de la"}, {"timestamp": [6677.64, 6678.64], "text": " vision de l'entreprise,"}, {"timestamp": [6679.68, 6680.92], "text": " c'est quand m\u00eame un petit stress."}, {"timestamp": [6680.96, 6682.38], "text": " Tu peux faire des erreurs et tu te"}, {"timestamp": [6682.38, 6683.68], "text": " grattes la t\u00eate pour savoir comment"}, {"timestamp": [6683.68, 6684.96], "text": " il faut faire au mieux."}, {"timestamp": [6685.16, 6690.44], "text": " Quand tu fais une aventure collective, mais visc\u00e9rralement collective, il ne faut pas faire un panel, prendre des consos,"}, {"timestamp": [6690.64, 6696.44], "text": " que tu rassembles dans une salle en leur demandant une fois par semaine, bonjour messieurs, je ne voulais pas m'aider dans mon entreprise."}, {"timestamp": [6696.76, 6698.56], "text": " Il faut que ce soit"}, {"timestamp": [6698.56, 6701.6], "text": " \u00e0 l'\u00e9chelle de tous ceux qui se mobilisent. \u00c0 ce moment-l\u00e0,"}, {"timestamp": [6702.2, 6704.2], "text": " tu ne te poses plus aucune question."}, {"timestamp": [6704.4, 6705.68], "text": " Puisque tu poses"}, {"timestamp": [6705.68, 6709.36], "text": " des questions collectives, tu as une r\u00e9ponse collective. Et vraiment, pour revenir \u00e0 la"}, {"timestamp": [6709.36, 6715.2], "text": " murmuration, la r\u00e9ponse quand l'intelligence collective se met en marche avec un fond de"}, {"timestamp": [6715.2, 6722.56], "text": " bienveillance, le bon sens collectif, c'est un rail pour toutes les histoires et toutes"}, {"timestamp": [6722.56, 6728.64], "text": " les entreprises du monde tellement plus grand que l'esprit un tout petit peu d\u00e9form\u00e9 et bizarre qu'on a tous \u00e0 dire"}, {"timestamp": [6728.64, 6731.8], "text": " quand tu es chef d'entreprise, tu essaies de te demander comment tu pourrais \u00eatre"}, {"timestamp": [6731.8, 6735.24], "text": " intelligemment diff\u00e9remment pour essayer d'avoir un r\u00e9sultat diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [6735.24, 6738.54], "text": " Repose-toi \u00e0 la question de celui qui ach\u00e8te le produit, remets-toi \u00e0 cette"}, {"timestamp": [6738.54, 6741.68], "text": " \u00e9chelle et c'est le chemin le plus direct pour que finalement tout le monde"}, {"timestamp": [6741.68, 6743.68], "text": " l'ach\u00e8te. Tu crois que \u00e7a marche dans le service \u00e7a ?"}, {"timestamp": [6743.68, 6747.24], "text": " J'ai moins la culture du service,"}, {"timestamp": [6747.24, 6749.52], "text": " mais on a beaucoup de demandes en ce sens."}, {"timestamp": [6750.2, 6754.12], "text": " Par exemple, c'est impressionnant, l\u00e0, on a une \u00e9norme demande"}, {"timestamp": [6754.68, 6757.16], "text": " des soci\u00e9taires, des consommateurs, de tout le monde,"}, {"timestamp": [6757.2, 6759.0], "text": " mais m\u00eame des journalistes en coulisses qui me disent"}, {"timestamp": [6759.0, 6760.64], "text": " \u00ab mais il faut cr\u00e9er une banque \u00bb."}, {"timestamp": [6762.52, 6764.64], "text": " Et \u00e7a, c'est int\u00e9ressant aussi de voir \u00e7a."}, {"timestamp": [6769.36, 6773.96], "text": " Une banque. Et \u00e7a c'est int\u00e9ressant aussi de voir \u00e7a. Une banque \u00e0 nous, je crois pas que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, mais il y a un tr\u00e8s grand groupe qui est venu nous voir, c'\u00e9tait impressionnant, en disant on"}, {"timestamp": [6773.96, 6778.12], "text": " vous aide \u00e0 cr\u00e9er votre banque de consommateurs. On leur a dit mais non regardez vous \u00eates un"}, {"timestamp": [6778.12, 6782.68], "text": " groupe banquier mondial, on va pas faire une... on va pas faire un petit truc pour faire..."}, {"timestamp": [6782.68, 6787.68], "text": " En tout cas si on le fait, il faut que les consommateurs soient d'accord."}, {"timestamp": [6787.68, 6790.28], "text": " Mais non, mais d\u00e9j\u00e0, \u00e7a c'est fabuleux."}, {"timestamp": [6790.28, 6792.28], "text": " \u00c0 chaque fois, enfin, fabuleux."}, {"timestamp": [6792.28, 6796.64], "text": " Mon esprit de collectif et de progr\u00e8s a envie d'autre chose,"}, {"timestamp": [6796.64, 6799.16], "text": " parce que je me dis, c'est un peu frustrant, mais quand ces grands groupes"}, {"timestamp": [6799.16, 6802.44], "text": " dans des rendez-vous arrivent, que vous avez des soci\u00e9taires au-del\u00e0 de nous,"}, {"timestamp": [6802.44, 6806.12], "text": " l'\u00e9quipe, et qu'ils discut discutent et qu'\u00e0 la fin on a"}, {"timestamp": [6806.12, 6811.6], "text": " toujours entre cinq et dix soci\u00e9taires pour que l'avis soit toujours partag\u00e9 dans ces rendez-vous"}, {"timestamp": [6811.6, 6818.12], "text": " cl\u00e9s. Les soci\u00e9taires sortent en disant au-del\u00e0 de ce qu'ils nous disent on n'y croit pas et puis"}, {"timestamp": [6818.12, 6830.96], "text": " ce grand groupe machin truc franchement il l'aurait fait avant s'ils avaient des choses bien \u00e0 faire. Il y a un rejet, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des tr\u00e8s grands groupes et on le dit avec un peu de..."}, {"timestamp": [6830.96, 6835.88], "text": " beaucoup de respect. Nestl\u00e9 nous a \u00e9norm\u00e9ment appel\u00e9s en disant mais il faut qu'on fasse un"}, {"timestamp": [6835.88, 6841.04], "text": " truc ensemble, on sait que ce chemin-l\u00e0 on le conna\u00eet pas forc\u00e9ment nous, notre logiciel"}, {"timestamp": [6841.04, 6843.92], "text": " n'est pas programm\u00e9 l\u00e0-dessus mais comment on peut faire ? \u00c0 chaque fois qu'on a mis des"}, {"timestamp": [6843.92, 6845.12], "text": " soci\u00e9taires,"}, {"timestamp": [6845.12, 6849.08], "text": " avec des gens tr\u00e8s sympas, des p\u00e8res de famille, des m\u00e8res de famille qui boschent chez Nestl\u00e9, qui sont g\u00e9niaux,"}, {"timestamp": [6849.08, 6851.08], "text": " mais ils sont dans un paquebot"}, {"timestamp": [6851.08, 6854.0], "text": " tellement gros que"}, {"timestamp": [6854.0, 6856.88], "text": " le virage qu'il est \u00e0 prendre pour aller dans la direction"}, {"timestamp": [6856.88, 6859.88], "text": " collective et commune, il est impossible."}, {"timestamp": [6859.88, 6862.4], "text": " Je ne sais pas comment ces gros paquebots vont tourner."}, {"timestamp": [6862.4, 6868.28], "text": " Alors, il n'y a eu que cette image qui vaut ce qu'elle vaut, mais qui peut-\u00eatre est une solution pour eux."}, {"timestamp": [6868.28, 6870.56], "text": " La seule fa\u00e7on de tourner quand tu as un paquebot,"}, {"timestamp": [6870.56, 6873.84], "text": " c'est d'avoir des milliers de petits harem-workers"}, {"timestamp": [6873.84, 6877.2], "text": " qui \u00e0 un moment donn\u00e9 te cr\u00e9ent une impulsion et te font changer."}, {"timestamp": [6877.2, 6882.56], "text": " Mais ce n'est pas ta logique qui est depuis 40 ans celle de ton cap original"}, {"timestamp": [6882.56, 6884.28], "text": " qui va \u00e0 un moment donn\u00e9 te faire changer."}, {"timestamp": [6884.28, 6885.2], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 c'est impressionnant. C'est pareil, il y a un original qui va \u00e0 un moment donn\u00e9 te faire changer."}, {"timestamp": [6887.96, 6888.32], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 c'est impressionnant. C'est pareil, il y a un grand distributeur,"}, {"timestamp": [6892.8, 6896.44], "text": " un des grands patrons, parce qu'on parle beaucoup avec eux pour essayer de comprendre aussi leur logique. Et je dis \u00e0 un des patrons de la grande distribution,"}, {"timestamp": [6896.6, 6900.76], "text": " mais comment, pourquoi vous me parlez tr\u00e8s directement de choses"}, {"timestamp": [6900.76, 6903.64], "text": " que l'on se comprend parfaitement en tant que p\u00e8re de famille, vous \u00eates d'accord ?"}, {"timestamp": [6903.92, 6907.44], "text": " La suite, elle n'est pas destruction de valeur, premier prix, personne ne s'y retrouvera."}, {"timestamp": [6907.44, 6913.36], "text": " Pourquoi vous ne changez pas \u00e7a ? Et l\u00e0, il y a eu une r\u00e9ponse tr\u00e8s impressionnante. Il m'a dit"}, {"timestamp": [6913.36, 6920.76], "text": " mais vous vous rendez compte que nous, depuis 30 ans, on a embauch\u00e9 des gens, des \u00e9quipes,"}, {"timestamp": [6920.76, 6927.04], "text": " form\u00e9 une culture sur tout \u00e0 fait autre chose. Nous, nos acheteurs, ils \u00e9taient"}, {"timestamp": [6927.04, 6930.76], "text": " applaudis quand \u00e0 un moment donn\u00e9, ils achetaient bien. Alors c'est pas lui qui me l'a dit \u00e7a,"}, {"timestamp": [6930.76, 6935.0], "text": " mais il y a un autre acheteur un jour et c'est la plus terrible histoire qu'on ait jamais entendue"}, {"timestamp": [6935.0, 6949.24], "text": " nous au niveau de l'agriculture dans le Vaucluse. C'est un producteur, mon copain Nicolas Benz vendait des fraises, et on apprend que le chef des acheteurs de cette"}, {"timestamp": [6949.24, 6957.04], "text": " grande distribution f\u00e9licitait ses acheteurs de la fa\u00e7on suivante. Combien tu as tu\u00e9 de petits"}, {"timestamp": [6957.04, 6967.0], "text": " producteurs toi cette ann\u00e9e ? Oui, l\u00e0 on va tr\u00e8s loin. Alors tuer, c'est pas forc\u00e9ment... Ah tu voulais dire... \u00c9conomiquement, ouais mais c'est la m\u00eame chose."}, {"timestamp": [6969.0, 6973.0], "text": " Puisque un producteur qui d\u00e9posait la cl\u00e9,"}, {"timestamp": [6973.0, 6976.0], "text": " tu l'avais vraiment achet\u00e9 au plus bas."}, {"timestamp": [6976.0, 6978.0], "text": " On en est sorti..."}, {"timestamp": [6978.0, 6979.0], "text": " C'est un marqueur de..."}, {"timestamp": [6979.0, 6981.0], "text": " Bon, donc cette culture-l\u00e0, comment tu sors de..."}, {"timestamp": [6981.0, 6983.0], "text": " Il faut le dire qu'on en est sorti, c'est important."}, {"timestamp": [6983.0, 6985.84], "text": " Mais il faut dire aussi qu'on est pass\u00e9 par l\u00e0."}, {"timestamp": [6986.12, 6987.44], "text": " Je reviens sur les poulets en batterie."}, {"timestamp": [6987.44, 6988.4], "text": " Je pense que c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s"}, {"timestamp": [6989.16, 6991.08], "text": " cette fin des ann\u00e9es 90,"}, {"timestamp": [6991.68, 6992.32], "text": " encore apr\u00e8s."}, {"timestamp": [6992.44, 6994.88], "text": " Et il y a encore des choses qui se passent \u00e0 certains endroits,"}, {"timestamp": [6994.88, 6997.48], "text": " mais o\u00f9, en effet, quand tu connais des acheteurs,"}, {"timestamp": [6997.48, 7000.08], "text": " pas des acheteurs, moi, j'ai pas connu beaucoup d'acheteurs,"}, {"timestamp": [7000.08, 7004.08], "text": " j'ai connu plut\u00f4t des vendeurs dans notre groupe qui m'ont racont\u00e9"}, {"timestamp": [7008.0, 7012.0], "text": " que t'arrivais, on te donnait rendez-vous un samedi matin pour aller faire ta n\u00e9go annuelle dans un"}, {"timestamp": [7012.0, 7016.0], "text": " grand... dans un magasin de grande distribution, enfin pour"}, {"timestamp": [7016.0, 7020.0], "text": " la cha\u00eene enti\u00e8re, samedi matin \u00e0 9h, et puis"}, {"timestamp": [7020.0, 7024.0], "text": " qu'\u00e0 17h, on t'avait fait patienter dans une salle o\u00f9 alors c'\u00e9tait toujours chaud,"}, {"timestamp": [7024.0, 7025.72], "text": " froid, machin, etc."}, {"timestamp": [7025.72, 7029.12], "text": " Puis \u00e0 17 heures, on disait bon, en fait, ils ont fini, sont repartis."}, {"timestamp": [7029.76, 7030.8], "text": " On fera \u00e7a la semaine prochaine."}, {"timestamp": [7030.8, 7032.4], "text": " Et puis apr\u00e8s tu arrives et t'acceptes tout."}, {"timestamp": [7032.4, 7034.92], "text": " Et t'acceptes tout et tu vends et en plus, tu te fais saigner."}, {"timestamp": [7035.4, 7037.36], "text": " Et \u00e7a, c'est arriv\u00e9 \u00e0 un moment juste pour vraiment..."}, {"timestamp": [7037.6, 7040.52], "text": " Enfin, on parle de Guantanamo, presque, j'exag\u00e8re, mais t'es pas loin quoi."}, {"timestamp": [7040.52, 7042.2], "text": " Non, mais \u00e7a existe encore un peu."}, {"timestamp": [7042.36, 7043.88], "text": " Mais voil\u00e0, c'est vrai que..."}, {"timestamp": [7043.88, 7044.88], "text": " Et vous, vous..."}, {"timestamp": [7044.88, 7045.2], "text": " Vous... Ah ouais ? Vous vous \u00eates pas re\u00e7u par ces gens. Mais voil\u00e0, c'est vrai que... Et vous, vous..."}, {"timestamp": [7045.88, 7046.88], "text": " Ah ouais !"}, {"timestamp": [7046.88, 7047.88], "text": " Vous n'\u00eates pas re\u00e7u par ces gens-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [7047.88, 7049.64], "text": " Non, \u00e7a, il faut que je te raconte. C'\u00e9tait pareil."}, {"timestamp": [7050.32, 7052.16], "text": " Il y a un reportage de France 2, c'\u00e9tait,"}, {"timestamp": [7052.16, 7054.28], "text": " je crois, tout compte fait, qu'on peut"}, {"timestamp": [7054.28, 7055.28], "text": " retrouver."}, {"timestamp": [7055.28, 7056.28], "text": " Tu nous donneras le lien, on te cherchera."}, {"timestamp": [7056.68, 7058.08], "text": " Ouais, c'est int\u00e9ressant parce qu'on voit"}, {"timestamp": [7058.48, 7060.2], "text": " un rendez-vous comme \u00e7a, chez un"}, {"timestamp": [7060.2, 7062.68], "text": " distributeur o\u00f9, puisque"}, {"timestamp": [7062.68, 7064.6], "text": " tous ensemble, on a d\u00e9termin\u00e9 le prix"}, {"timestamp": [7064.6, 7066.16], "text": " d'un produit en d\u00e9cidant"}, {"timestamp": [7066.16, 7071.52], "text": " du cahier des charges, dans le prix du produit qui est inscrit sur le produit, c'est qui"}, {"timestamp": [7071.52, 7076.48], "text": " le patron, n'importe quoi, le lait, le beurre, les oeufs, dans ce prix il y a la marge du"}, {"timestamp": [7076.48, 7078.12], "text": " fabricant et du distributeur."}, {"timestamp": [7078.12, 7080.16], "text": " On ne peut pas la fixer la marge mais on a fait un bloc de marge."}, {"timestamp": [7080.16, 7084.84], "text": " Donc on s'assoit en face des distributeurs et l\u00e0 il se passe quelque chose de magique,"}, {"timestamp": [7084.84, 7090.0], "text": " on ne n\u00e9gocie pas. \u00c7a veut dire que le producteur il n'est pas d\u00e9pendant de la n\u00e9gociation de la"}, {"timestamp": [7090.0, 7095.92], "text": " laiterie, il est prot\u00e9g\u00e9 par une intelligence collective bienveillante qui \u00e0 un moment donn\u00e9"}, {"timestamp": [7095.92, 7100.16], "text": " a dit \u00e0 ce prix l\u00e0, nous consommateurs si tout est respect\u00e9 et si les centimes vont bien en"}, {"timestamp": [7100.16, 7106.16], "text": " producteur on ach\u00e8te. Et on a vu des acheteurs d'une enseigne un peu plus dure sur les"}, {"timestamp": [7106.16, 7108.04], "text": " prix avec un monsieur qui m'a dit"}, {"timestamp": [7108.04, 7109.16], "text": " mais moi je ne suis pas du tout..."}, {"timestamp": [7109.2, 7110.2], "text": " C'est quoi ces rendez-vous l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [7110.28, 7111.28], "text": " Alors l\u00e0, on ne n\u00e9gocie plus l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [7111.28, 7113.0], "text": " Ben je dis non, mais pourquoi"}, {"timestamp": [7113.0, 7114.0], "text": " vous voudriez n\u00e9gocier ?"}, {"timestamp": [7114.44, 7116.0], "text": " Vous gagnez votre vie, nous les"}, {"timestamp": [7116.0, 7117.0], "text": " consommateurs."}, {"timestamp": [7117.0, 7118.0], "text": " J'ai fait du producteur."}, {"timestamp": [7118.2, 7119.6], "text": " Alors il \u00e9tait un petit peu emb\u00eat\u00e9"}, {"timestamp": [7119.6, 7120.6], "text": " parce que..."}, {"timestamp": [7120.68, 7121.68], "text": " Apr\u00e8s, il y a des natures comme \u00e7a."}, {"timestamp": [7122.04, 7122.72], "text": " Il y a des gens qui aiment bien"}, {"timestamp": [7122.72, 7124.52], "text": " arracher les ailes des mouches."}, {"timestamp": [7128.48, 7130.16], "text": " Non mais c'est vrai, il devait \u00eatre un peu... Ah, il avait sa petite frustration."}, {"timestamp": [7130.16, 7133.48], "text": " Et c'est int\u00e9ressant parce que dans ce m\u00eame rendez-vous,"}, {"timestamp": [7133.48, 7136.52], "text": " alors apr\u00e8s, je n'ai pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon parce que j'ai dit des choses"}, {"timestamp": [7136.52, 7139.36], "text": " qu'il ne fallait pas et \u00e7a a presque un peu ralenti dans cette ancienne"}, {"timestamp": [7139.36, 7141.4], "text": " initiative. Mais non, \u00e7a s'est arrang\u00e9."}, {"timestamp": [7141.4, 7146.0], "text": " Et je me rappelle, pour montrer un peu d'o\u00f9 on vient,"}, {"timestamp": [7146.0, 7150.0], "text": " cet acheteur, il dit,"}, {"timestamp": [7150.0, 7152.0], "text": " qui \u00e9tait aussi propri\u00e9taire d'un magasin,"}, {"timestamp": [7152.0, 7154.0], "text": " parce que, voil\u00e0,"}, {"timestamp": [7154.0, 7156.0], "text": " il dit,"}, {"timestamp": [7156.0, 7158.0], "text": " mais moi \u00e7a m'int\u00e9resse pas, moi,"}, {"timestamp": [7158.0, 7160.0], "text": " ce syst\u00e8me-l\u00e0. Alors vous arrivez,"}, {"timestamp": [7160.0, 7162.0], "text": " on n\u00e9gocie pas, quoi."}, {"timestamp": [7162.0, 7164.0], "text": " Je dois prendre au prix que vous me donnez."}, {"timestamp": [7164.0, 7165.4], "text": " Oui, mais tout va bien,"}, {"timestamp": [7165.4, 7169.12], "text": " vous gagnez votre vie. Moi \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas. Puis je vais vous dire un truc, ce truc-l\u00e0,"}, {"timestamp": [7169.12, 7175.84], "text": " c'est du marketing. Prenez les gens pour des couillons. J'ai des infos, voil\u00e0, c'est n'importe"}, {"timestamp": [7175.84, 7180.32], "text": " quoi, machin. Et il se met en marche. Et l\u00e0, c'\u00e9tait un des rares rendez-vous, il n'y avait"}, {"timestamp": [7180.32, 7187.52], "text": " pas, au-del\u00e0 de l'\u00e9quipe, un soci\u00e9taire. Je me rappelle lui avoir dit... J'ai un petit peu r\u00e9pondu, j'ai dit, mais attendez monsieur, arr\u00eatez, arr\u00eatez."}, {"timestamp": [7187.72, 7191.92], "text": " Nous, on vient de fa\u00e7on tr\u00e8s sympa et bienveillante de vous voir."}, {"timestamp": [7192.12, 7194.56], "text": " Vous \u00eates en train de cr\u00e9er une r\u00e9volution sur un truc qui marche,"}, {"timestamp": [7194.64, 7196.96], "text": " ce qui montre bien que vous voulez cr\u00e9er un probl\u00e8me l\u00e0 o\u00f9 il n'y en a pas."}, {"timestamp": [7197.48, 7199.96], "text": " Mais vous vous rendez compte ce que vous \u00eates en train de dire ?"}, {"timestamp": [7200.16, 7202.2], "text": " C'est une horreur, les gens sont faux."}, {"timestamp": [7202.56, 7205.12], "text": " Alors que les soci\u00e9taires prennent des jours de cong\u00e9 pour aller voir les producteurs se bouger, aller en magasin. Vous \u00eates en train de dire \u00e0 tous ces gens-l\u00e0 que c'est une horreur, les gens sont faux. Alors que les soci\u00e9taires prennent des jours de cong\u00e9 pour aller"}, {"timestamp": [7207.28, 7207.56], "text": " voir les producteurs se bouger, aller en magasin."}, {"timestamp": [7209.76, 7210.32], "text": " Vous \u00eates en train de dire \u00e0 tous ces gens-l\u00e0 que c'est du fake"}, {"timestamp": [7211.92, 7212.32], "text": " et qu'ils prennent les gens pour des couillons."}, {"timestamp": [7213.52, 7216.04], "text": " Ce qui n'\u00e9tait \u00e9videmment pas vrai. On l'a invit\u00e9 \u00e0 venir voir les coulisses de ses qu'il patrons,"}, {"timestamp": [7216.08, 7216.96], "text": " ce qu'on fait souvent."}, {"timestamp": [7217.24, 7218.96], "text": " Je crois que les gens, apr\u00e8s, d\u00e9couvrent pas mal de choses"}, {"timestamp": [7219.16, 7220.08], "text": " et sont tr\u00e8s rassur\u00e9s."}, {"timestamp": [7220.68, 7223.36], "text": " Et je lui ai dit, mais vous imaginez s'il y a un soci\u00e9taire l\u00e0 avec nous ?"}, {"timestamp": [7224.12, 7225.36], "text": " Quelqu'un qui a pris son"}, {"timestamp": [7225.36, 7231.24], "text": " apr\u00e8s-midi pour entendre ce que vous dites. Il sort, il prend son t\u00e9l\u00e9phone, il fait un tweet en"}, {"timestamp": [7231.24, 7237.72], "text": " disant, bah, sacr\u00e9e r\u00e9ception dans telle enseigne, le directeur de tel magasin, le patron de tel"}, {"timestamp": [7237.72, 7244.8], "text": " magasin nous a dit un truc inadmissible et pas sympa. Vous vous rendez compte de ce que \u00e7a peut"}, {"timestamp": [7244.8, 7245.24], "text": " donner ?"}, {"timestamp": [7245.6, 7249.04], "text": " Et l\u00e0, j'ai vu effectivement, dans ses yeux, l'\u00e9quipe"}, {"timestamp": [7249.04, 7252.0], "text": " qui l'entourait, parce que vous \u00eates toujours 12 personnes, c'est un truc un peu..."}, {"timestamp": [7252.88, 7255.96], "text": " J'ai vu qu'il se rendait compte \u00e0 ce moment-l\u00e0 de"}, {"timestamp": [7256.68, 7259.92], "text": " l'erreur immense que pouvait"}, {"timestamp": [7260.12, 7262.92], "text": " finalement r\u00e9v\u00e9ler sa position et surtout du risque incroyable"}, {"timestamp": [7262.92, 7268.4], "text": " qu'il avait \u00e0 nous dire \u00e7a. C'\u00e9tait pas possible \u00e0 un moment donn\u00e9, dans un monde o\u00f9, avec les r\u00e9seaux sociaux,"}, {"timestamp": [7269.4, 7273.0], "text": " tout a chang\u00e9. Avant, vous \u00e9tiez devant votre poste de t\u00e9l\u00e9vision,"}, {"timestamp": [7273.5, 7279.9], "text": " vous \u00e9coutiez une info qui vous laissait un peu dubitative ou triste ou qui vous d\u00e9pitait,"}, {"timestamp": [7279.9, 7284.4], "text": " et puis vous aviez un soupir de d\u00e9pit et vous alliez vous coucher."}, {"timestamp": [7284.4, 7285.8], "text": " \u00c7a, c'\u00e9tait le monde d'avant."}, {"timestamp": [7285.8, 7288.76], "text": " Aujourd'hui, vous regardez cette m\u00eame info"}, {"timestamp": [7288.76, 7291.52], "text": " et vous allez naturellement"}, {"timestamp": [7291.52, 7294.08], "text": " prendre votre t\u00e9l\u00e9phone, faire un tweet"}, {"timestamp": [7294.08, 7295.64], "text": " et vous rendre compte qu'il y a des milliers de gens"}, {"timestamp": [7295.64, 7297.0], "text": " comme vous qui pensent la m\u00eame chose"}, {"timestamp": [7297.0, 7299.36], "text": " et vous f\u00e9d\u00e9rez et trouvez des solutions."}, {"timestamp": [7299.36, 7302.32], "text": " Donc, les tweets sont devenus"}, {"timestamp": [7302.32, 7305.6], "text": " les nouveaux soupirs, beaucoup plus collectifs,"}, {"timestamp": [7305.6, 7308.72], "text": " qui r\u00e9sonnent tellement plus que le d\u00e9pit individuel."}, {"timestamp": [7308.72, 7311.24], "text": " Alors apr\u00e8s, il ne faut pas juste s'\u00e9nerver, s'agacer,"}, {"timestamp": [7311.24, 7315.92], "text": " on le disait au d\u00e9but, dans un militantisme un peu forcen\u00e9,"}, {"timestamp": [7315.92, 7317.36], "text": " vouloir tout changer en force."}, {"timestamp": [7317.36, 7319.72], "text": " Il faut construire, agir."}, {"timestamp": [7319.72, 7323.12], "text": " La consolation la plus grande face au d\u00e9pit,"}, {"timestamp": [7323.12, 7327.4], "text": " c'est l'action, se mettre en marche, comme on l'a fait l\u00e0, ensemble, partag\u00e9,"}, {"timestamp": [7327.86, 7331.96], "text": " c'est quand m\u00eame une nourriture g\u00e9niale pour la suite."}, {"timestamp": [7334.08, 7338.76], "text": " Alors ce framework, si je te prends comme \u00e7a, que vous proposez en licence ailleurs,"}, {"timestamp": [7339.76, 7343.6], "text": " je ne sais m\u00eame pas ce que \u00e7a veut dire un framework. Un framework c'est un cadre on va dire."}, {"timestamp": [7342.0, 7344.0], "text": " Je ne sais m\u00eame pas ce que \u00e7a veut dire un framework. Un framework, c'est un cadre, on va dire."}, {"timestamp": [7344.0, 7346.0], "text": " Ah oui, l\u00e0, c'est vrai."}, {"timestamp": [7349.0, 7353.0], "text": " Si demain, je te disais, je veux faire \u00e7a dans les v\u00eatements en France,"}, {"timestamp": [7353.0, 7355.0], "text": " ou je veux..."}, {"timestamp": [7355.0, 7358.0], "text": " En fait, tu me dirais, nous on va le faire, on le fait ensemble,"}, {"timestamp": [7358.0, 7360.0], "text": " ou tu me dirais, tiens, je t'explique comment."}, {"timestamp": [7360.0, 7363.0], "text": " C'est peut-\u00eatre \u00e7a le probl\u00e8me, c'est \u00e7a les gens qui t'\u00e9crivent sur LinkedIn, etc."}, {"timestamp": [7363.0, 7364.0], "text": " C'est \u00e7a."}, {"timestamp": [7364.0, 7366.08], "text": " \u00c7a, c'est la bonne question. Attention, l\u00e0, c'est la bonne."}, {"timestamp": [7366.08, 7368.8], "text": " On a plein, plein, plein, plein, plein de propositions en tous les secteurs."}, {"timestamp": [7369.72, 7371.04], "text": " Mais voil\u00e0 ce qui se passe."}, {"timestamp": [7371.44, 7374.88], "text": " Je ne te parle pas de... sans \u00eatre industriel ni rien, je ne suis pas Nestl\u00e9, je ne suis pas machin."}, {"timestamp": [7374.88, 7377.36], "text": " Je veux juste refaire exactement ce que tu fais et te dire,"}, {"timestamp": [7377.36, 7381.12], "text": " moi, je pense que tu as raison, je peux t'aider \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer, entre guillemets, ce mouvement."}, {"timestamp": [7381.12, 7386.12], "text": " Ouais, alors l\u00e0, attention, on ne va pas essayer de se faire la caricature de nous-m\u00eames."}, {"timestamp": [7386.12, 7393.12], "text": " Et je prends l'\u00e9quipe au-del\u00e0 de moi parce que j'ai dans mon esprit l'\u00e9quipe de"}, {"timestamp": [7393.12, 7394.12], "text": " ce qui est le patron."}, {"timestamp": [7394.12, 7399.44], "text": " Il faut absolument rendre hommage \u00e0 ce boulot ph\u00e9nom\u00e9nal qui est fait par plein de gens."}, {"timestamp": [7399.44, 7400.44], "text": " Enfin, on n'est pas nombreux, mais..."}, {"timestamp": [7400.44, 7401.44], "text": " Combien de salari\u00e9s ?"}, {"timestamp": [7401.44, 7404.44], "text": " Il y a 25, 25, 30."}, {"timestamp": [7404.44, 7406.0], "text": " Je ne sais plus comment on parle pas exactement."}, {"timestamp": [7406.0, 7408.0], "text": " Eh bien, ce sont,"}, {"timestamp": [7408.0, 7410.0], "text": " on est tous des consommateurs, quoi."}, {"timestamp": [7410.0, 7412.0], "text": " Personne ne vient avec une casquette"}, {"timestamp": [7412.0, 7414.0], "text": " technique"}, {"timestamp": [7414.0, 7416.0], "text": " et me dit bonjour, comme un"}, {"timestamp": [7416.0, 7418.0], "text": " patron, fondateur,"}, {"timestamp": [7418.0, 7420.0], "text": " en ayant le devoir"}, {"timestamp": [7420.0, 7422.0], "text": " de suivre un discours."}, {"timestamp": [7422.0, 7424.0], "text": " On est tous"}, {"timestamp": [7424.0, 7426.0], "text": " consommateurs, on a"}, {"timestamp": [7426.0, 7428.0], "text": " comme un soci\u00e9taire qu'on voit le lundi pour aller voir un producteur"}, {"timestamp": [7428.0, 7430.0], "text": " et on se fait cette"}, {"timestamp": [7430.0, 7432.0], "text": " autocontr\u00f4le positive"}, {"timestamp": [7432.0, 7434.0], "text": " dans un r\u00e9\u00e9quilibrage direct,"}, {"timestamp": [7434.0, 7436.0], "text": " c'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [7436.0, 7438.0], "text": " chaque personne de ses \u00e9quipes de patrons, s'il y avait un"}, {"timestamp": [7438.0, 7440.0], "text": " loup, un truc bizarre, quelque chose qui ne fonctionnait pas,"}, {"timestamp": [7440.0, 7442.0], "text": " le dirait et c'est tr\u00e8s bien ainsi."}, {"timestamp": [7442.0, 7444.0], "text": " Et \u00e7a, cette esp\u00e8ce de r\u00e9alit\u00e9"}, {"timestamp": [7444.0, 7447.16], "text": " qui sort de la dimension technique du r\u00f4le qu'on a dans une entreprise,"}, {"timestamp": [7447.64, 7451.6], "text": " elle fait que \u00e7a marche. Alors pourquoi je dis \u00e7a ? Parce que on se retrouve en face"}, {"timestamp": [7452.04, 7455.88], "text": " d'entrepreneurs qui nous disent \u00ab tiens j'aimerais faire un truc sur tel ou tel \u00bb."}, {"timestamp": [7456.4, 7460.84], "text": " Alors moi j'ai ma petite cage, mon r\u00f4le \u00e0 moi c'est de, dans ces valeurs fortes"}, {"timestamp": [7461.76, 7467.32], "text": " de d\u00e9part qui ressemblent \u00e0 celles de tous. J'essaie de garder une petite part de cerveau pour me dire,"}, {"timestamp": [7467.32, 7468.48], "text": " on pourrait faire diff\u00e9remment,"}, {"timestamp": [7468.48, 7469.92], "text": " il faut peut-\u00eatre un peu voir les choses diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [7469.92, 7473.24], "text": " Mais la famille directe de ce patron qui bosse tous les jours,"}, {"timestamp": [7473.24, 7475.64], "text": " elle est un peu moins..."}, {"timestamp": [7475.64, 7477.6], "text": " elle fait moins de compromis,"}, {"timestamp": [7477.6, 7479.52], "text": " elle n'en fait pas et c'est tr\u00e8s bien,"}, {"timestamp": [7479.52, 7482.92], "text": " parce qu'il y a une approche unique pour faire les choses."}, {"timestamp": [7482.92, 7484.28], "text": " Alors je vais l'expliquer,"}, {"timestamp": [7484.28, 7485.64], "text": " quelqu'un fait des v\u00eatements,"}, {"timestamp": [7485.64, 7488.72], "text": " fait un service, vient nous voir,"}, {"timestamp": [7488.72, 7492.72], "text": " au fond de sa t\u00eate il a quand m\u00eame envie, malgr\u00e9 tout, de faire un peu de business,"}, {"timestamp": [7492.72, 7496.44], "text": " de se dire qu'il va gagner de l'argent parce que c'est tr\u00e8s \u00e0 la mode"}, {"timestamp": [7496.44, 7498.96], "text": " de pouvoir faire des produits avec les consommateurs."}, {"timestamp": [7498.96, 7502.76], "text": " Eh bien, la famille de gens, au niveau de l'\u00e9quipe"}, {"timestamp": [7502.76, 7505.0], "text": " ou au niveau des soci\u00e9taires qui vont le rencontrer,"}, {"timestamp": [7505.0, 7510.6], "text": " va sentir \u00e7a et \u00e7a va s'arr\u00eater absolument tout de suite. Non pas qu'on va le juger"}, {"timestamp": [7510.6, 7517.96], "text": " n\u00e9gativement dans ses intentions et dans le projet, mais c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a peut marcher. C'est"}, {"timestamp": [7517.96, 7525.88], "text": " \u00e0 dire que o\u00f9 tu l\u00e2ches prise, tu acceptes l'id\u00e9e de voir ce qu'en tant que consommateur tu veux faire."}, {"timestamp": [7525.88, 7528.96], "text": " Tu as une vraie motivation personnelle, intime, directe."}, {"timestamp": [7528.96, 7532.6], "text": " Sans \u00eatre dans un dogmatisme o\u00f9 il faut \u00eatre ceci ou cela, mais"}, {"timestamp": [7532.6, 7534.92], "text": " tu te reconnectes directement \u00e0 ce que tu es."}, {"timestamp": [7534.92, 7538.52], "text": " Et l\u00e0 tu parles \u00e0 des gens en face de toi qui sont sur ce registre-l\u00e0,"}, {"timestamp": [7538.52, 7540.76], "text": " au m\u00eame niveau d'attente et d'intention,"}, {"timestamp": [7540.76, 7546.8], "text": " et l\u00e0, d'un seul coup, tu pars dans ce courant collectif, sans le troubler, sans le teinter"}, {"timestamp": [7546.8, 7551.32], "text": " d'autre chose. Et l\u00e0, tu peux faire ta part de d\u00e9veloppement de business. Les partenaires sont"}, {"timestamp": [7551.32, 7555.08], "text": " tr\u00e8s heureux, ils gagnent leur vie. On n'est pas contre le fait qu'il y ait de la cr\u00e9ation de"}, {"timestamp": [7555.08, 7561.44], "text": " valeur. Mais si au d\u00e9part, il y a une intention un petit peu biais\u00e9e, \u00e7a ne marche jamais. Et"}, {"timestamp": [7561.44, 7565.12], "text": " c'est important de voir comment \u00e7a se joue"}, {"timestamp": [7565.12, 7566.8], "text": " en quelques minutes et"}, {"timestamp": [7566.84, 7567.96], "text": " on ne dit pas aux gens, vous n'\u00eates"}, {"timestamp": [7567.96, 7568.88], "text": " pas quelqu'un de bien, on ne va pas"}, {"timestamp": [7568.88, 7569.8], "text": " bosser avec vous."}, {"timestamp": [7569.8, 7571.44], "text": " Mais si c'est fait pour faire du"}, {"timestamp": [7571.44, 7573.36], "text": " profit de fa\u00e7on pas"}, {"timestamp": [7573.36, 7575.2], "text": " ultra transparente, m\u00eame pour"}, {"timestamp": [7575.28, 7576.28], "text": " 1%, \u00e7a ne marche pas."}, {"timestamp": [7576.28, 7577.4], "text": " C'est \u00e7a que je demandais."}, {"timestamp": [7577.44, 7579.24], "text": " C'est moi, \u00e0 la limite, c'est"}, {"timestamp": [7579.24, 7580.32], "text": " de te dire si demain, moi, je suis"}, {"timestamp": [7580.32, 7581.52], "text": " dans cette d\u00e9marche, de me dire,"}, {"timestamp": [7581.56, 7582.76], "text": " moi, je suis entrepreneur, etc."}, {"timestamp": [7584.8, 7588.16], "text": " Sur un c\u00f4t\u00e9, je ne dirais pas old school par rapport \u00e0 ce que tu dis,"}, {"timestamp": [7588.28, 7591.32], "text": " mon objectif est pas de faire du profit et d'\u00eatre riche sans aucune raison."}, {"timestamp": [7591.6, 7593.6], "text": " \u00c7a ne m'int\u00e9resse pas non plus n\u00e9cessairement,"}, {"timestamp": [7594.24, 7597.32], "text": " mais en effet, je pense que je passerai pas le screening"}, {"timestamp": [7598.6, 7599.52], "text": " dont tu parles l\u00e0."}, {"timestamp": [7599.52, 7600.52], "text": " L\u00e0, je..."}, {"timestamp": [7600.52, 7601.92], "text": " Pas en tant que personne."}, {"timestamp": [7601.96, 7603.44], "text": " Non, pas en tant que personne, mais ce que je veux dire,"}, {"timestamp": [7603.44, 7607.2], "text": " c'est que je vois que je suis tr\u00e8s client de ce genre de choses, \u00e7a c'est clair."}, {"timestamp": [7607.2, 7617.1], "text": " Je suis tr\u00e8s client du c\u00f4t\u00e9 aussi tr\u00e8s pragmatique, c'est-\u00e0-dire me coller un label bio parce que c'est marqu\u00e9 bio et que \u00e7a vend, \u00e7a m'emmerde en fait."}, {"timestamp": [7617.1, 7628.08], "text": " Et \u00e0 la limite, j'ach\u00e8te quand m\u00eame par d\u00e9faut du bio parce que je me dis que c'est quand m\u00eame moins pire peut-\u00eatre que d'autres choses pour autant. Mais tu vois, il y a un c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 quand tu creuses un peu et que tu vois des gens qu'on creusait un"}, {"timestamp": [7628.08, 7633.44], "text": " peu \u00e0 chaque fois, tu te dis bon, je ne suis pas s\u00fbr du machin. Maintenant, pour aller plus loin,"}, {"timestamp": [7633.44, 7641.68], "text": " je pourrais aussi demain me dire, regarde, je ne sais pas, moi j'ai vendu ma bo\u00eete. Finalement,"}, {"timestamp": [7641.68, 7645.4], "text": " je sais faire pas mal de choses, j'ai embarqu\u00e9 des gens, je sais faire des..."}, {"timestamp": [7645.5, 7650.5], "text": " cr\u00e9er, alors c'est pas exactement ton framework, mais je sais \u00eatre un actif qui cr\u00e9e de la valeur, etc, etc."}, {"timestamp": [7650.62, 7655.0], "text": " Je vais essayer d'avoir de l'impact sur autre chose, sachant que mon objectif est pas de m'enrichir, etc, etc."}, {"timestamp": [7655.32, 7660.2], "text": " Et je pourrais venir en me disant, voil\u00e0, mais ce que je comprends entre les lignes, en me disant, avec ton framework"}, {"timestamp": [7660.52, 7664.88], "text": " j'aurai de l'impact et je vais pouvoir, comme toi tu l'as fait, changer le monde, mais ailleurs."}, {"timestamp": [7665.1, 7665.92], "text": " Je pourrais me dire \u00e7a. framework, j'aurai de l'impact et je vais pouvoir, comme toi, tu l'as fait, changer le monde, mais ailleurs."}, {"timestamp": [7666.92, 7668.68], "text": " Je pourrais me dire \u00e7a."}, {"timestamp": [7673.04, 7676.12], "text": " La question, c'est que pour toi, la source, elle ne vient pas de quelqu'un comme moi qui te dirait \u00e7a, elle vient du consommateur."}, {"timestamp": [7676.16, 7678.8], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'il faut que tes soci\u00e9taires te disent un jour,"}, {"timestamp": [7678.88, 7679.88], "text": " je veux faire des t-shirts."}, {"timestamp": [7680.04, 7686.16], "text": " En fait, si tu es le partenaire, ce qui se passe, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [7686.4, 7688.56], "text": " Il ne faut surtout pas le rendre caricatural, c'est ce que je veux dire."}, {"timestamp": [7689.24, 7692.44], "text": " On sort d'un rendez-vous, il y avait un tr\u00e8s grand groupe, tr\u00e8s puissant,"}, {"timestamp": [7692.44, 7695.8], "text": " o\u00f9 plein de gens auraient r\u00eav\u00e9 de rencontrer dans les dispositions dans lesquelles ils \u00e9taient."}, {"timestamp": [7696.32, 7699.24], "text": " Et en sortant, les soci\u00e9t\u00e9s vont dire, on ne les sent pas."}, {"timestamp": [7700.0, 7702.0], "text": " On ne va pas arriver, en fait, \u00e0 bosser avec eux."}, {"timestamp": [7702.04, 7703.6], "text": " On ne sent pas le truc."}, {"timestamp": [7703.6, 7706.72], "text": " \u00c7a para\u00eet rien, \u00e7a, mais cette relation tr\u00e8s directe, tr\u00e8s humaine,"}, {"timestamp": [7707.12, 7711.08], "text": " elle est le premier niveau d'une forme de confiance qu'on se fera mutuellement"}, {"timestamp": [7711.08, 7714.68], "text": " pour avancer vite et pas s'autocontr\u00f4ler sur tous les aspects."}, {"timestamp": [7714.76, 7716.72], "text": " Oui, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi..."}, {"timestamp": [7719.8, 7721.56], "text": " \u00c7a peut \u00eatre aussi clivant, ce que tu dis."}, {"timestamp": [7721.56, 7725.52], "text": " Tels que tu le dis, je veux dire, apr\u00e8s, moi, je"}, {"timestamp": [7725.52, 7727.8], "text": " peux recevoir, tu vois, en fait,"}, {"timestamp": [7727.8, 7729.94], "text": " finalement, des gens qui sont chez"}, {"timestamp": [7729.94, 7731.6], "text": " Danone, chez Google, chez Nestl\u00e9, \u00e0"}, {"timestamp": [7731.6, 7733.32], "text": " la BNP, \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale,"}, {"timestamp": [7733.36, 7734.36], "text": " chez Peugeot, etc."}, {"timestamp": [7734.64, 7735.88], "text": " Puis tu arrives chez des cadres qui,"}, {"timestamp": [7735.88, 7737.6], "text": " en fait, comme tu le dis, sont des"}, {"timestamp": [7737.6, 7738.6], "text": " m\u00e8res de famille."}, {"timestamp": [7739.36, 7741.12], "text": " Alors pas comme toi et moi, mais"}, {"timestamp": [7741.2, 7742.92], "text": " comme peut-\u00eatre ta femme et la"}, {"timestamp": [7742.92, 7744.08], "text": " mienne, qui sont"}, {"timestamp": [7744.72, 7745.68], "text": " des gens tr\u00e8s tr\u00e8s"}, {"timestamp": [7745.68, 7746.96], "text": " plein de bonnes intentions, qui ont envie"}, {"timestamp": [7746.96, 7749.12], "text": " de changer le monde. Et finalement, tu vas"}, {"timestamp": [7749.12, 7750.24], "text": " voir des soci\u00e9taires qui arrivent, qui"}, {"timestamp": [7750.24, 7751.72], "text": " viennent d'un monde tr\u00e8s diff\u00e9rent. Le"}, {"timestamp": [7751.72, 7752.8], "text": " bureau, c'est pas du tout ce qu'ils"}, {"timestamp": [7752.8, 7754.76], "text": " connaissent, c'est pas du tout. Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [7754.76, 7758.04], "text": " Et en fait, il va y avoir, il peut y avoir,"}, {"timestamp": [7758.04, 7759.44], "text": " enfin je sais pas moi, tel que je peux le"}, {"timestamp": [7759.44, 7761.08], "text": " per\u00e7oir, une forme de jugement qui n'est"}, {"timestamp": [7761.08, 7762.56], "text": " pas forc\u00e9ment le bon, parce que c'est des"}, {"timestamp": [7762.56, 7764.24], "text": " mondes juste diff\u00e9rents, que j'aimerais"}, {"timestamp": [7764.24, 7765.84], "text": " moi rassembler plut\u00f4t que diviser."}, {"timestamp": [7765.84, 7769.4], "text": " On a, on essaie tous les jours et on esp\u00e8re encore le faire,"}, {"timestamp": [7769.52, 7771.28], "text": " mais je vais faire une pr\u00e9cision."}, {"timestamp": [7771.28, 7774.76], "text": " C'est pas, on ne sent pas humainement le p\u00e8re de famille que j'avais en face de moi"}, {"timestamp": [7774.76, 7777.24], "text": " qui ne doit pas \u00eatre quelqu'un de bien, \u00e7a peut arriver, mais c'est pas \u00e7a."}, {"timestamp": [7777.24, 7782.32], "text": " On ne les sent pas, \u00e7a veut dire il y a un d\u00e9salignement entre ce que"}, {"timestamp": [7782.92, 7786.04], "text": " pourrait nous dire ce p\u00e8re de famille sur l'envie de faire des choses"}, {"timestamp": [7786.52, 7789.92], "text": " et ce qu'il est dans cet immense"}, {"timestamp": [7789.92, 7792.88], "text": " groupe avec un logiciel, des inerties, des points"}, {"timestamp": [7792.88, 7795.36], "text": " de freinage, une culture."}, {"timestamp": [7795.56, 7796.56], "text": " Je prends l'exemple de Danone."}, {"timestamp": [7797.16, 7798.84], "text": " Ils sont venus nous voir il y a quelques temps."}, {"timestamp": [7799.6, 7800.96], "text": " Ils avaient eu la meilleure id\u00e9e qu'ils soient."}, {"timestamp": [7801.44, 7802.44], "text": " Ils auraient fait un carton."}, {"timestamp": [7803.52, 7805.6], "text": " On va mettre du lait, c'est qui le patron ?"}, {"timestamp": [7805.88, 7808.0], "text": " Du lait cr\u00e9\u00e9 par les consommateurs plut\u00f4t que c'est qui le patron."}, {"timestamp": [7808.32, 7811.0], "text": " Avec ce cahier des charges, la v\u00e9rif, les producteurs mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s,"}, {"timestamp": [7811.0, 7812.0], "text": " dans nos yaourts."}, {"timestamp": [7813.0, 7815.0], "text": " \u00c7a va cartonner, bravo."}, {"timestamp": [7815.28, 7816.28], "text": " On fait toute l'\u00e9tude."}, {"timestamp": [7816.92, 7818.08], "text": " Et \u00e7a, c'est valable avec plein de marques."}, {"timestamp": [7818.12, 7819.12], "text": " Donc, on arr\u00eate, quoi."}, {"timestamp": [7820.08, 7823.24], "text": " Et puis, l\u00e0 o\u00f9 il y a des p\u00e8res de famille g\u00e9niaux, on s'entend bien,"}, {"timestamp": [7823.28, 7826.3], "text": " tout va bien. Et puis, il y a un Kaiser-Sauz\u00e9, l\u00e0, comme dans il y a des p\u00e8res de famille g\u00e9niaux, on s'entend bien, tout va bien. Et puis il y a un Kaiser"}, {"timestamp": [7826.3, 7830.12], "text": " Sos\u00e9, l\u00e0, comme dans... Je le suspecte, mec, on ne sait pas qui c'est, bon."}, {"timestamp": [7830.76, 7834.54], "text": " Mais il y a \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e0 la fin, quelqu'un qui dit"}, {"timestamp": [7834.72, 7837.68], "text": " \u00ab Ah non, non, on ne peut pas, nous Danone, on ne va quand m\u00eame pas"}, {"timestamp": [7837.76, 7840.58], "text": " s'indexer \u00e0 une vision de consommateur. \u00bb"}, {"timestamp": [7840.64, 7842.64], "text": " C'est souvent les directeurs du marketing, mais bon."}, {"timestamp": [7843.8, 7846.0], "text": " Et \u00e7a s'arr\u00eate comme \u00e7a. Alors quand vous le faites"}, {"timestamp": [7846.0, 7848.0], "text": " une fois, deux fois, trois fois,"}, {"timestamp": [7848.0, 7850.0], "text": " cinq fois, avec plein de bienveillance"}, {"timestamp": [7850.0, 7852.0], "text": " et de volont\u00e9 de le faire,"}, {"timestamp": [7852.0, 7854.0], "text": " apr\u00e8s vous apprenez \u00e0 reconna\u00eetre celui qui"}, {"timestamp": [7854.0, 7856.0], "text": " intimement ressemble en tant que"}, {"timestamp": [7856.0, 7858.0], "text": " p\u00e8re de famille \u00e0 ce que vous \u00eates, et celui"}, {"timestamp": [7858.0, 7860.0], "text": " qui pourra aller au bout du truc."}, {"timestamp": [7860.0, 7862.0], "text": " Ou que ce soit le CEO en fait qui vienne vous voir"}, {"timestamp": [7862.0, 7864.0], "text": " pour que \u00e7a marche. Ouais, mais lui, alors"}, {"timestamp": [7864.0, 7867.72], "text": " ce qui est g\u00e9nial, c'est que le grand patron de la grande enseigne,"}, {"timestamp": [7867.72, 7870.92], "text": " comme je l'avais d\u00e9crit tout \u00e0 l'heure, je n'ai pas pu expliquer apr\u00e8s la fin d'histoire,"}, {"timestamp": [7870.92, 7875.92], "text": " qui est en face de moi et je ressens quelqu'un, vraiment, j'aurais pu partir un week-end"}, {"timestamp": [7875.92, 7880.44], "text": " avec lui, un mec tr\u00e8s sympa, intelligent, moderne, qui aurait pu \u00eatre \u00e0 ma place,"}, {"timestamp": [7880.44, 7882.68], "text": " peut-\u00eatre moins moi \u00e0 la sienne, mais..."}, {"timestamp": [7882.68, 7887.28], "text": " Eh bien, \u00e0 la fin, il dit, mais dit mais ouais mais ok moi je suis tout \u00e0 fait"}, {"timestamp": [7887.28, 7895.12], "text": " conscient de \u00e7a, intimement, je sens bien qu'il est sinc\u00e8re, mais on est x milliers, on a recrut\u00e9"}, {"timestamp": [7895.12, 7900.08], "text": " tous nos cadres depuis des ann\u00e9es sur un logiciel diff\u00e9rent et l\u00e0 les consommateurs nous font un"}, {"timestamp": [7900.08, 7905.72], "text": " coup de barre \u00e0 droite hyper violent. Qu'est ce que je fais ? Je licencie 50% de mes cadres."}, {"timestamp": [7907.22, 7909.22], "text": " Donc il y a une culture d'entreprise."}, {"timestamp": [7909.22, 7912.22], "text": " Il y a des gens qui sont dans une entreprise qui leur a dit pendant des ann\u00e9es"}, {"timestamp": [7912.22, 7916.22], "text": " voil\u00e0 comment on pense, il faut penser, on a des r\u00e9sultats."}, {"timestamp": [7916.22, 7918.22], "text": " Et comment \u00e0 un moment donn\u00e9 tu dis, ah au fait,"}, {"timestamp": [7918.22, 7922.22], "text": " \u00e7a change l\u00e0 totalement, donc maintenant vous allez penser diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [7922.22, 7924.22], "text": " C'est pour \u00e7a que ces grands groupes ont du mal \u00e0 tourner,"}, {"timestamp": [7924.22, 7925.0], "text": " c'est pour \u00e7a que les soci\u00e9taires, les consommateurs, m\u00eame si c'est injuste, c'est comme \u00e7a, c' le moment. Maintenant, vous allez penser diff\u00e9remment. C'est pour \u00e7a que ces grands groupes ont du mal \u00e0 tourner, c'est pour \u00e7a que les"}, {"timestamp": [7925.0, 7928.52], "text": " soci\u00e9taires, les consommateurs, m\u00eame si c'est injuste, c'est comme \u00e7a, c'est"}, {"timestamp": [7928.52, 7931.88], "text": " malheureux parce que des fois c'est injuste. Quand tu as Danone, Nestl\u00e9 qui"}, {"timestamp": [7931.88, 7937.28], "text": " te dit, bon, je vais changer le monde et m'occuper de vos enfants,"}, {"timestamp": [7937.28, 7942.04], "text": " tu as du mal \u00e0 le croire. Donc, tu veux repasser par un autre chemin pour te"}, {"timestamp": [7942.04, 7949.24], "text": " rassurer et y croire. Pour cl\u00f4turer, on n'est pas press\u00e9, pas tout de suite, mais cet \u00e9pisode,"}, {"timestamp": [7949.24, 7952.44], "text": " je voudrais juste revenir sur deux points, qui est l'origine,"}, {"timestamp": [7954.0, 7958.92], "text": " pr\u00e9cis\u00e9ment l'origine et puis le futur et jusqu'o\u00f9 \u00e7a peut aller."}, {"timestamp": [7958.96, 7961.96], "text": " Quand je dis l'origine, c'est ce jour 1."}, {"timestamp": [7963.84, 7967.0], "text": " En fait, est-ce que tu peux me d\u00e9crire rapidement,"}, {"timestamp": [7967.0, 7969.0], "text": " on a aussi le temps, mais entre..."}, {"timestamp": [7969.0, 7971.0], "text": " admettons que tu aies eu..."}, {"timestamp": [7971.0, 7972.0], "text": " Mais tu peux couper non ?"}, {"timestamp": [7972.0, 7974.0], "text": " Non, je coupe pas, \u00e7a me saoule."}, {"timestamp": [7974.0, 7976.0], "text": " Et puis non, mais c'est pas que \u00e7a me saoule,"}, {"timestamp": [7976.0, 7978.0], "text": " je savais bien que tu ne pouvais pas."}, {"timestamp": [7978.0, 7980.0], "text": " C'est pas que \u00e7a me saoule,"}, {"timestamp": [7980.0, 7984.0], "text": " c'est une promesse que j'ai entre mes auditeurs."}, {"timestamp": [7984.0, 7986.96], "text": " Et c'est \u00e0 eux de choisir si jamais je suis mauvais,"}, {"timestamp": [7987.16, 7993.84], "text": " soit j'ai fait un mauvais choix d'invit\u00e9, soit je g\u00e8re mal mon \u00e9ditorial, etc."}, {"timestamp": [7994.04, 7996.44], "text": " De couper et de passer au prochain ou d'arr\u00eater de m'\u00e9couter."}, {"timestamp": [7996.64, 7997.32], "text": " Je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [7997.52, 7998.72], "text": " Et voil\u00e0, je n'ai pas envie d'\u00eatre..."}, {"timestamp": [7998.84, 7999.72], "text": " Je ne suis pas journaliste."}, {"timestamp": [7999.84, 8003.12], "text": " Je n'ai pas envie d'\u00eatre celui qui choisit ce qui int\u00e9resse ou non."}, {"timestamp": [8003.32, 8006.28], "text": " Tu vois, c'est un peu l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [8008.0, 8008.24], "text": " Non, mais je savais que c'\u00e9tait comme \u00e7a."}, {"timestamp": [8009.6, 8010.2], "text": " Je te dis \u00e7a pour que tu puisses te souligner."}, {"timestamp": [8014.16, 8020.64], "text": " C'est sympa. Ce que je voulais dire, c'est donc, tu as eu cette nuit, cette r\u00e9v\u00e9lation, un moment, tu es le Jeanne d'Arc et tu as une \u00e9tincelle."}, {"timestamp": [8020.88, 8024.08], "text": " Et qu'est-ce qui se passe entre cette \u00e9tincelle ?"}, {"timestamp": [8024.56, 8026.9], "text": " Comment moi, si j'ai cette \u00e9tincelle, je peux le"}, {"timestamp": [8026.9, 8033.22], "text": " faire aussi ? Qu'est-ce que je peux apprendre de tout \u00e7a entre le jour o\u00f9 t'as eu cette \u00e9tincelle"}, {"timestamp": [8033.22, 8036.26], "text": " et le jour o\u00f9 la premi\u00e8re brique de lait est sortie ? Quitte \u00e0 les voir."}, {"timestamp": [8036.26, 8043.1], "text": " Ouais, ouais, ouais. Alors, pour faire court, j'ai essay\u00e9. Donc, effectivement, avant \u00e7a,"}, {"timestamp": [8043.1, 8046.76], "text": " comme on l'a dit au d\u00e9but, il y a eu toute une esp\u00e8ce de maturit\u00e9."}, {"timestamp": [8046.76, 8051.96], "text": " Les choses se sont mises en place. Et puis, c'est la prise de conscience,"}, {"timestamp": [8051.96, 8057.88], "text": " s'il faut partir du point de d\u00e9part, dans une discussion avec un conseiller, d'un ministre de l'agriculture de l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [8057.88, 8068.0], "text": " On parle des gueules cass\u00e9es. C'est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'ONU \u00e0 l'\u00e9poque. Il y a eu le New York Times qui a fait son article. Et dans le cadre de la pr\u00e9paration de cette pr\u00e9sentation des gueules cass\u00e9es"}, {"timestamp": [8068.0, 8072.0], "text": " n\u00e9e en France au niveau de l'ONU, en fin"}, {"timestamp": [8072.0, 8076.0], "text": " de conversation, on parle du contexte, on parle des producteurs de lait,"}, {"timestamp": [8076.0, 8080.0], "text": " dans une d\u00e9tresse totale, voil\u00e0, le courant 2016."}, {"timestamp": [8080.0, 8084.0], "text": " Et il me dit, ce conseiller, vous n'auriez pas une id\u00e9e c\u00f4t\u00e9 consommateur"}, {"timestamp": [8084.0, 8086.24], "text": " parce qu'on a toujours \u00e9t\u00e9 dans un syst\u00e8me de collectif."}, {"timestamp": [8088.24, 8090.4], "text": " Je trouve \u00e7a \u00e9tonnant qu'il me pose la question."}, {"timestamp": [8090.4, 8092.04], "text": " C'\u00e9tait tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [8092.04, 8093.92], "text": " C'\u00e9tait incroyable, mais tr\u00e8s moderne \u00e0 la fois,"}, {"timestamp": [8093.92, 8096.0], "text": " parce qu'il pouvait peut-\u00eatre ne pas avoir sa part de r\u00e9ponse."}, {"timestamp": [8097.48, 8099.4], "text": " Et je lui dis en r\u00e9ponse instantan\u00e9e,"}, {"timestamp": [8099.4, 8101.8], "text": " OK, mais qu'est-ce qui manque sur un litre de lait ?"}, {"timestamp": [8101.8, 8103.6], "text": " Qu'est-ce qui manque ?"}, {"timestamp": [8103.6, 8106.14], "text": " Un euro, deux euros, quelques centimes ? Il ne le sait pas."}, {"timestamp": [8107.0, 8109.88], "text": " Et encore aujourd'hui, il y a plein de gens qui ne savent pas ce qu'il manque \u00e0 un producteur,"}, {"timestamp": [8109.88, 8113.36], "text": " qui fabrique des produits, ils ne savent m\u00eame pas. Donc cela, il faut qu'ils se posent des questions."}, {"timestamp": [8114.08, 8116.64], "text": " Et voil\u00e0 comment on trouve les 8 centimes"}, {"timestamp": [8117.16, 8119.68], "text": " par litre, pour que le producteur retrouve le sourire."}, {"timestamp": [8120.0, 8125.36], "text": " Combien on en consomme par an ? 49 litres, 50 litres, et arrivent les 4 euros par an."}, {"timestamp": [8125.36, 8127.36], "text": " Et l\u00e0, \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0,"}, {"timestamp": [8127.36, 8129.36], "text": " comment faire ?"}, {"timestamp": [8129.36, 8131.36], "text": " Parce que l\u00e0, il y avait le probl\u00e8me,"}, {"timestamp": [8131.36, 8133.36], "text": " mais il n'y avait pas la solution."}, {"timestamp": [8133.36, 8136.36], "text": " C'est effectivement ce d\u00e9clic, mais qui est d\u00e9j\u00e0 collectif."}, {"timestamp": [8136.36, 8138.36], "text": " Enfin, arr\u00eatez de dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, on a eu une id\u00e9e."}, {"timestamp": [8138.36, 8140.36], "text": " La discussion de la veille"}, {"timestamp": [8140.36, 8142.36], "text": " avec la personne qui \u00e9tait avec moi"}, {"timestamp": [8142.36, 8144.36], "text": " et la semaine d'avant \u00e0 Paris,"}, {"timestamp": [8144.36, 8146.68], "text": " tout circule apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [8146.68, 8154.84], "text": " dans ce moment-l\u00e0, de la naissance de l'id\u00e9e de le faire. Et alors, apr\u00e8s, ce que mon ressenti,"}, {"timestamp": [8154.84, 8160.64], "text": " tu me le demandes, mais il n'y a pas de recette ou de logique. Ce n'est pas une pentec\u00f4te,"}, {"timestamp": [8160.64, 8166.32], "text": " ce que je d\u00e9cris. Mais pour moi, c'est OK, on va faire une marque."}, {"timestamp": [8167.24, 8169.04], "text": " Comme les grands groupes vont pas le faire."}, {"timestamp": [8169.16, 8170.36], "text": " On avait un peu pos\u00e9 la question."}, {"timestamp": [8170.4, 8171.88], "text": " Ouh l\u00e0 l\u00e0, c'est nouveau, vous comprenez."}, {"timestamp": [8171.92, 8173.28], "text": " Mais non, une marque de consommateurs,"}, {"timestamp": [8173.28, 8175.32], "text": " les consommateurs, entre ce qu'ils disent et ce qu'ils font,"}, {"timestamp": [8175.32, 8176.64], "text": " vous comprenez, ils ne payeront jamais plus."}, {"timestamp": [8176.88, 8178.72], "text": " Il y avait tout ce discours qu'on conna\u00eet encore aujourd'hui."}, {"timestamp": [8178.96, 8179.92], "text": " M\u00eame apr\u00e8s, c'est qu'il n'y a pas tant."}, {"timestamp": [8179.92, 8181.04], "text": " Tu as toujours des gens qui disent non, non, non,"}, {"timestamp": [8181.04, 8182.76], "text": " mais les consommateurs, ils sont ce qu'ils sont au complet."}, {"timestamp": [8183.96, 8189.0], "text": " Eh bien l\u00e0, on s'est dit OK, on fait notre marque \u00bb. Comment on va l'appeler ? Je me suis"}, {"timestamp": [8189.0, 8195.0], "text": " rappel\u00e9 d'une s\u00e9quence pour le Petit Producteur o\u00f9 G\u00e9rard Muillet, le fondateur d'Auchan,"}, {"timestamp": [8195.0, 8203.12], "text": " est \u00e0 Auchan-le-Pontet, venu voir son ami directeur, et il y a une interview et il est"}, {"timestamp": [8203.12, 8208.24], "text": " face \u00e0 des cam\u00e9ras et il y a une petite dame qui vient du fin fond du rayon avec un peu de mayonnaise."}, {"timestamp": [8209.12, 8212.12], "text": " Elle voit ce monsieur, le fondateur d'Auchan avec sa cravate Auchan,"}, {"timestamp": [8212.8, 8215.12], "text": " et elle lui demande, en interrompant le rendez-vous,"}, {"timestamp": [8215.68, 8217.36], "text": " vous savez o\u00f9 il y a de la mayonnaise all\u00e9g\u00e9e ?"}, {"timestamp": [8218.4, 8221.48], "text": " Et lui s'arr\u00eate, il arr\u00eate l'interview, il part avec toute son \u00e9quipe,"}, {"timestamp": [8221.8, 8223.96], "text": " il cherche la mayonnaise all\u00e9g\u00e9e et il reprend l'interview."}, {"timestamp": [8230.72, 8235.96], "text": " Et donc l\u00e0, je me suis dit, oh tu viens de rencontrer la patronne de G\u00e9rard Mili\u00e8s, qui en France aurait pu l'arr\u00eater dans ce moment l\u00e0, le consommateur, les consommateurs."}, {"timestamp": [8235.96, 8239.56], "text": " Puis juste dix jours apr\u00e8s, il y avait une autre r\u00e9union autour des frises et l\u00e9gumes,"}, {"timestamp": [8239.56, 8243.8], "text": " et Auchan ne voulait pas entendre raison sur le fait qu'il valait rajouter des centimes,"}, {"timestamp": [8243.8, 8247.52], "text": " c'\u00e9tait tr\u00e8s bon, alors qu'ils \u00e9taient compl\u00e8tement d'accord. Et je dis \u00e0 la fin de la r\u00e9union,"}, {"timestamp": [8247.74, 8251.04], "text": " c'est quand m\u00eame hyper dommage avant de partir, je vais quand m\u00eame vous le dire, votre grand patron,"}, {"timestamp": [8251.16, 8255.98], "text": " il est compl\u00e8tement d'accord avec ce que je dis, ce qu'on dit. Il faut mettre des centimes quand il y a de la qualit\u00e9."}, {"timestamp": [8256.14, 8262.5], "text": " Les fraises sont bonnes, le producteur gagne mieux sa vie, continuez la qualit\u00e9. Et l'\u00e9quipe me dit mais quel grand patron ? Ben je lui dis,"}, {"timestamp": [8263.46, 8267.28], "text": " les consommateurs. C'\u00e9tait une fa\u00e7on un peu cool de"}, {"timestamp": [8267.28, 8271.92], "text": " leur dire arr\u00eatez de r\u00e9fl\u00e9chir avec votre cerveau technique, vous avez des consommateurs pr\u00eats \u00e0 faire"}, {"timestamp": [8271.92, 8277.48], "text": " des efforts si \u00e7a a du sens, faites-le. Voil\u00e0 comment est n\u00e9 le nom et apr\u00e8s l\u00e0 c'est un r\u00eave."}, {"timestamp": [8277.48, 8283.72], "text": " Apr\u00e8s moi, petite personnelle, dans ces cas l\u00e0 c'est visc\u00e9ral, c'est m\u00eame pas r\u00e9fl\u00e9chi, je me dis"}, {"timestamp": [8283.72, 8290.3], "text": " attends tant qu'on t'aura pas prouv\u00e9 que c'est impossible de faire une marre de consommateurs, tu vas le faire. \u00bb"}, {"timestamp": [8290.3, 8295.1], "text": " Je voyais pas comment des produits cr\u00e9\u00e9s dans cette logique d'intelligence collective,"}, {"timestamp": [8295.1, 8299.7], "text": " \u00e0 partir de questions simples qu'on pouvait tous agr\u00e9ger pour \u00e9crire un cahier des charges."}, {"timestamp": [8299.7, 8306.96], "text": " Je voyais pas comment des consommateurs qui avaient d\u00e9cid\u00e9 d'un produit n'allaient pas donner le maximum"}, {"timestamp": [8306.96, 8311.16], "text": " d'espoir pour l'acheter. Et c'est comme \u00e7a que l'\u00e9quation s'est mise en marche, m\u00eame s'il y a"}, {"timestamp": [8311.16, 8316.36], "text": " eu une grosse r\u00e9flexion \u00e0 un moment donn\u00e9 des distributeurs avec, vous savez, toutes ces"}, {"timestamp": [8316.36, 8320.28], "text": " barri\u00e8res que tout le monde imagine, alors que bien souvent elles sont juste dans nos t\u00eates,"}, {"timestamp": [8320.28, 8326.48], "text": " les barri\u00e8res, en se disant \u00ab Ouh l\u00e0 l\u00e0, mais il y a 6800 personnes qui ont fait le questionnaire."}, {"timestamp": [8329.04, 8330.16], "text": " Il y a bien d'autres consommateurs qui doivent y souscrire."}, {"timestamp": [8330.44, 8332.8], "text": " Mais en fait, on est tous"}, {"timestamp": [8332.88, 8334.48], "text": " dans un pot commun quand on parle de"}, {"timestamp": [8334.48, 8336.48], "text": " bienveillance et de bon sens"}, {"timestamp": [8336.48, 8338.08], "text": " collectif. On se ressemble tous."}, {"timestamp": [8338.12, 8339.78], "text": " Mais ton point z\u00e9ro l\u00e0-dessus, c'est le"}, {"timestamp": [8339.78, 8341.04], "text": " questionnaire. Tu as commenc\u00e9 par le"}, {"timestamp": [8341.04, 8342.48], "text": " questionnaire. Je veux dire, parce qu'il"}, {"timestamp": [8342.48, 8344.32], "text": " faut, il faut un moment, il faut"}, {"timestamp": [8344.44, 8345.12], "text": " voir des producteurs, il faut faire un moment, il faut voir des producteurs,"}, {"timestamp": [8345.12, 8348.76], "text": " il faut faire un questionnaire, il faut faire des briques de lait,"}, {"timestamp": [8348.92, 8350.96], "text": " il faut de l'argent pour cr\u00e9er tout \u00e7a."}, {"timestamp": [8351.6, 8354.96], "text": " Qui cr\u00e9e la SAS ? Qui finance tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [8354.96, 8355.96], "text": " Comment \u00e7a s'est fait ?"}, {"timestamp": [8355.96, 8358.8], "text": " Il y a un film, j'en parlerai peut-\u00eatre sur la partie"}, {"timestamp": [8358.92, 8360.0], "text": " \u00ab Qu'est-ce que \u00e7a peut devenir ? \u00bb."}, {"timestamp": [8360.0, 8363.2], "text": " \u00c7a, j'aimerais bien essayer de me projeter parce qu'on a eu..."}, {"timestamp": [8363.96, 8368.0], "text": " Il y a une production qui est venue nous proposer de faire un long m\u00e9trage, un film sur"}, {"timestamp": [8368.0, 8372.0], "text": " cette aventure de consommateur avec tout en filigrane"}, {"timestamp": [8372.0, 8376.0], "text": " ce qui va se passer m\u00eame au niveau mondial. On en parlera apr\u00e8s, mais... Et donc,"}, {"timestamp": [8376.0, 8380.0], "text": " \u00e7a nous a oblig\u00e9s \u00e0 replonger dans le d\u00e9but de l'histoire. Mais l\u00e0, n'ayant pas de strat\u00e9gie, je suis oblig\u00e9"}, {"timestamp": [8380.0, 8384.0], "text": " d'essayer de reconstituer le truc. On n'a pas eu de strat\u00e9gie, on ne s'est pas dit on va faire \u00e7a comme \u00e7a. On s'est dit"}, {"timestamp": [8384.0, 8386.68], "text": " on fait une brique de lait, on d\u00e9cide du prix,"}, {"timestamp": [8387.24, 8389.96], "text": " on se rend compte que ce n'est pas trop cher, \u00e7a va aider des producteurs."}, {"timestamp": [8390.24, 8393.16], "text": " On va faire passer le mot \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux, la com."}, {"timestamp": [8393.44, 8394.44], "text": " Allons-y."}, {"timestamp": [8394.64, 8399.04], "text": " Mais il y a un livre qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit sur le d\u00e9but d'initiative de CQ le patron."}, {"timestamp": [8399.64, 8403.84], "text": " Quand je vois le t\u00e9moignage, l'objectif qu'on a pu faire et que je me rends"}, {"timestamp": [8403.84, 8405.0], "text": " compte que c'est en quelques mois"}, {"timestamp": [8405.0, 8408.0], "text": " que cette brique est n\u00e9e,"}, {"timestamp": [8408.0, 8410.0], "text": " dans une nuit avec le logo, mon cousin,"}, {"timestamp": [8410.0, 8413.0], "text": " parce qu'on ne pouvait pas mettre un smiley,"}, {"timestamp": [8413.0, 8415.0], "text": " on voulait mettre un smiley, c'\u00e9tait d\u00e9pos\u00e9,"}, {"timestamp": [8415.0, 8417.0], "text": " il a vite fait un logo, et voil\u00e0."}, {"timestamp": [8417.0, 8418.0], "text": " C'est comme \u00e7a qu'est n\u00e9 ce logo."}, {"timestamp": [8418.0, 8421.0], "text": " Et bien, entre ce moment-l\u00e0 et la mise en rayon,"}, {"timestamp": [8421.0, 8423.0], "text": " je crois qu'il se passe quatre mois."}, {"timestamp": [8423.0, 8426.72], "text": " Carrefour, qui est la premi\u00e8re enseigne, Bertrand Swiderski,"}, {"timestamp": [8427.2, 8430.36], "text": " qui y croit, nous dit que c'est du jamais vu."}, {"timestamp": [8431.12, 8434.12], "text": " Et quand on a creus\u00e9 un peu, pourquoi c'est all\u00e9 aussi vite,"}, {"timestamp": [8434.2, 8436.52], "text": " aussi simplement, sans \u00e9tudes de march\u00e9 ?"}, {"timestamp": [8436.8, 8439.52], "text": " Il n'y a pas eu besoin de financement parce que,"}, {"timestamp": [8439.52, 8442.56], "text": " comme d\u00e8s le d\u00e9but, on r\u00eavait de,"}, {"timestamp": [8442.64, 8445.96], "text": " rappelons-le, 5 millions secr\u00e8tement pour aider les premi\u00e8res familles en 2016."}, {"timestamp": [8445.96, 8447.96], "text": " On r\u00eavait de 5 millions de litres de lait."}, {"timestamp": [8447.96, 8449.96], "text": " Premier mois, 1 million."}, {"timestamp": [8449.96, 8451.96], "text": " Fin d'ann\u00e9e, 33 millions."}, {"timestamp": [8451.96, 8456.96], "text": " Bon, l\u00e0, d'un seul coup, il n'y a pas besoin d'argent, parce que \u00e7a cr\u00e9e de la richesse."}, {"timestamp": [8456.96, 8461.96], "text": " Ce que je dois juste comprendre, c'est que, juste l'\u0153uf et la poule,"}, {"timestamp": [8461.96, 8466.16], "text": " il faut te lancer avec un lait qui est produit par un producteur"}, {"timestamp": [8467.0, 8468.0], "text": " qui, \u00e0"}, {"timestamp": [8469.36, 8470.36], "text": " l'origine..."}, {"timestamp": [8470.64, 8472.36], "text": " Est-ce que le cahier des charges est"}, {"timestamp": [8472.36, 8473.32], "text": " \u00e9tabli d'abord ? Parce que si le"}, {"timestamp": [8473.32, 8474.28], "text": " cahier des charges est \u00e9tabli"}, {"timestamp": [8474.28, 8475.32], "text": " d'abord, en fait, il faut quand m\u00eame"}, {"timestamp": [8475.32, 8476.64], "text": " trouver le producteur qui correspond"}, {"timestamp": [8476.64, 8477.68], "text": " \u00e0 ton cahier des charges. C'est assez"}, {"timestamp": [8477.68, 8479.32], "text": " simple. Je veux dire, celui"}, {"timestamp": [8479.32, 8480.56], "text": " qui ne donne pas d'OGM, qui a ses"}, {"timestamp": [8480.92, 8482.32], "text": " vaches qui broutent dehors, etc."}, {"timestamp": [8482.32, 8484.0], "text": " Il n'est peut-\u00eatre pas si simple"}, {"timestamp": [8484.0, 8484.4], "text": " \u00e0 prouver."}, {"timestamp": [8484.4, 8486.0], "text": " C'est la bonne \u00e9toile de l'histoire."}, {"timestamp": [8486.0, 8488.0], "text": " C'est tr\u00e8s juste ce que tu dis."}, {"timestamp": [8488.0, 8490.0], "text": " C'est qu'on d\u00e9cide du cahier des charges"}, {"timestamp": [8490.0, 8492.0], "text": " et une fois qu'on a d\u00e9cid\u00e9 du cahier des charges,"}, {"timestamp": [8492.0, 8494.0], "text": " on regarde si des producteurs"}, {"timestamp": [8494.0, 8496.0], "text": " peuvent le r\u00e9aliser."}, {"timestamp": [8496.0, 8498.0], "text": " Au moment o\u00f9 cr\u00e9e"}, {"timestamp": [8498.0, 8500.0], "text": " nous consommateurs de notre c\u00f4t\u00e9 le cahier des charges,"}, {"timestamp": [8500.0, 8502.0], "text": " les producteurs,"}, {"timestamp": [8502.0, 8504.0], "text": " les 80 familles de l'un, les premi\u00e8res,"}, {"timestamp": [8504.0, 8505.0], "text": " en d\u00e9tresse totale,"}, {"timestamp": [8505.0, 8509.0], "text": " \u00e0 qui il restait deux mois avant de d\u00e9poser le bilan et d'arr\u00eater les exploitations."}, {"timestamp": [8509.0, 8516.0], "text": " En tant parl\u00e9 par Carrefour de l'initiative, l\u00e0 on prend le cahier des charges,"}, {"timestamp": [8516.0, 8521.0], "text": " on prend la r\u00e9alit\u00e9 du travail de ces 80 familles,"}, {"timestamp": [8521.0, 8524.0], "text": " et \u00e0 quelque chose pr\u00e8s \u00e7a colle pour la majorit\u00e9."}, {"timestamp": [8524.0, 8530.56], "text": " Je m'explique, ils avaient tellement plus de ressources qu'ils faisaient des forages locaux pour \u00e9conomiser."}, {"timestamp": [8530.56, 8535.4], "text": " La Bresse, sublime r\u00e9gion avec du p\u00e2turage, ils avaient du p\u00e2turage."}, {"timestamp": [8535.4, 8539.0], "text": " Il a fallu qu'ils enl\u00e8vent effectivement l'alimentation animale."}, {"timestamp": [8539.0, 8547.6], "text": " Il y a eu deux, trois petits r\u00e9glages, mais c'\u00e9tait des petites exploitations \u00e0 taille humaine, tout \u00e9tait superposable et on a pu tr\u00e8s"}, {"timestamp": [8547.6, 8553.04], "text": " rapidement aider ces familles dans un rendez-vous qui est d\u00e9crit dans le livre mais qui est tellement"}, {"timestamp": [8553.04, 8556.08], "text": " touchant quand on y r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 chaque fois, \u00e7a nous met la chair de poule quand on est dans la"}, {"timestamp": [8556.08, 8562.24], "text": " mairie o\u00f9 l\u00e0 les familles Martial, Darbon avec deux trois producteurs, ils savent que c'est"}, {"timestamp": [8562.24, 8567.12], "text": " vraiment la derni\u00e8re chance, apr\u00e8s c'est fini, il faut vendre les b\u00eates, ce que tu as racont\u00e9 pour ta famille, c'est un cr\u00e8ve-c\u0153ur."}, {"timestamp": [8567.12, 8568.96], "text": " Ils connaissent leurs animaux par leur pr\u00e9nom."}, {"timestamp": [8568.96, 8570.92], "text": " Enfin, c'est l'horreur \u00e0 un moment donn\u00e9 de dire,"}, {"timestamp": [8570.92, 8572.6], "text": " bon, on arr\u00eate tout."}, {"timestamp": [8572.6, 8574.56], "text": " Et pour les raisons aussi qu'on a \u00e9voqu\u00e9es."}, {"timestamp": [8574.56, 8577.2], "text": " Et dans ce rendez-vous, il y a Emmanuel Vastnecks,"}, {"timestamp": [8577.2, 8580.76], "text": " patron de la laiterie de Saint-Denis de l'H\u00f4tel."}, {"timestamp": [8580.76, 8584.92], "text": " C'est important aussi, un fabricant qui \u00e0 un moment donn\u00e9 dit oui."}, {"timestamp": [8584.92, 8591.0], "text": " Le patron des achats de Carrefour, Marc Delage, est, nous, dans un r\u00f4le de consommateur."}, {"timestamp": [8591.0, 8592.0], "text": " Normalement on n'\u00e9tait pas l\u00e0."}, {"timestamp": [8592.0, 8595.0], "text": " Et on revient au point de d\u00e9part, c'est ce que j'expliquais au ministre, \u00e0 tout le monde."}, {"timestamp": [8595.0, 8601.0], "text": " Arr\u00eatez le tour de magie, r\u00eavez que des acteurs \u00e9conomiquement vont s'entendre, c'est pas vrai."}, {"timestamp": [8601.0, 8605.9], "text": " Mettez celui qui ach\u00e8te au final et il va redonner les cartes diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [8605.9, 8608.5], "text": " Les consommateurs que nous sommes, tout se joue \u00e0 ce moment-l\u00e0."}, {"timestamp": [8608.5, 8616.42], "text": " Carrefour se tourne vers les producteurs en disant, vous avez combien de litres de lait?"}, {"timestamp": [8616.42, 8617.42], "text": " 26 millions."}, {"timestamp": [8617.42, 8618.42], "text": " 26 millions."}, {"timestamp": [8618.42, 8624.38], "text": " Et l\u00e0, la laiterie Carrefour dit, waouh, la marque n'est pas connue."}, {"timestamp": [8624.38, 8628.64], "text": " On peut essayer peut-\u00eatre de prendre 5 millions de litres de lait. \u00bb"}, {"timestamp": [8628.64, 8631.04], "text": " Et l\u00e0, je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment cl\u00e9."}, {"timestamp": [8631.04, 8633.84], "text": " Je m'en rappelle, je l'ai dit avec tout mon c\u0153ur de consommateur."}, {"timestamp": [8633.84, 8636.64], "text": " Je dis mais, je suis tourn\u00e9 vers Carrefour et la laiterie,"}, {"timestamp": [8636.64, 8638.64], "text": " je dis \u00ab Non, ne faites pas \u00e7a, \u00e7a ne sert \u00e0 rien."}, {"timestamp": [8638.64, 8641.04], "text": " 5 millions de litres de lait, il ne va rien se passer. \u00bb"}, {"timestamp": [8641.04, 8644.16], "text": " Il faut rappeler \u00e7a, c'est trop peu, m\u00eame si c'est bien pay\u00e9,"}, {"timestamp": [8644.16, 8646.0], "text": " \u00e7a ne sauve pas les producteurs,"}, {"timestamp": [8646.0, 8648.0], "text": " il faut que ce soit massif."}, {"timestamp": [8648.0, 8650.0], "text": " Et je leur ai dit"}, {"timestamp": [8650.0, 8653.0], "text": " 26 millions de litres de lait, il faut les prendre tous."}, {"timestamp": [8653.0, 8655.0], "text": " Parce que"}, {"timestamp": [8655.0, 8658.0], "text": " c'est ce qui va faire qu'on va acheter la brique de lait."}, {"timestamp": [8658.0, 8661.0], "text": " Parce que l\u00e0, les producteurs vont \u00eatre sauv\u00e9s. Vous vendrez plus facilement"}, {"timestamp": [8661.0, 8663.0], "text": " 26 millions de litres de lait"}, {"timestamp": [8663.0, 8665.04], "text": " en expliquant que vous vous engagez sur 26 millions de litres de lait en expliquant que vous vous engagez sur 26 millions"}, {"timestamp": [8665.04, 8671.4], "text": " de litres de lait que 5 millions avec la part de motivation qu'on n'aura pas. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 il se"}, {"timestamp": [8671.4, 8687.76], "text": " regarde effectivement un peu \u00e0 l'ancienne, Marc Delage, Carrefour, Emmanuel Vastnex, on y va et Il se tape dans la main. Et l\u00e0, \u00e7a me touche \u00e0 chaque fois."}, {"timestamp": [8690.68, 8691.2], "text": " C'est super int\u00e9ressant d'entendre, t'es tr\u00e8s \u00e9mu."}, {"timestamp": [8692.76, 8697.04], "text": " C'est... Alors moi, j'avais envie de me marrer juste avant parce que je voyais ce rendez-vous"}, {"timestamp": [8697.04, 8701.96], "text": " et \u00e7a m'a fait penser \u00e0 La V\u00e9rit\u00e9 si je mens et \u00e0 Jos\u00e9 Garcia"}, {"timestamp": [8701.96, 8703.44], "text": " qui rentre dans la pi\u00e8ce et qui..."}, {"timestamp": [8703.44, 8705.48], "text": " Tu vois cette sc\u00e8ne o\u00f9..."}, {"timestamp": [8705.48, 8707.2], "text": " En violons et en disant..."}, {"timestamp": [8707.2, 8708.32], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 il faut un double cerveau parce que..."}, {"timestamp": [8708.32, 8710.32], "text": " Tu as essay\u00e9 de fourrer Massoud ?"}, {"timestamp": [8710.32, 8713.92], "text": " Non mais c'est \u00e9mouvant parce que tu sais apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 pour eux."}, {"timestamp": [8713.92, 8717.88], "text": " Il y avait une phrase terrible de Marcel Darbon, il dit..."}, {"timestamp": [8717.88, 8721.28], "text": " Parce que lui depuis 18 mois il ne dormait pas"}, {"timestamp": [8721.28, 8723.28], "text": " parce qu'il avait peur chaque soir"}, {"timestamp": [8723.28, 8726.76], "text": " que le t\u00e9l\u00e9phone sonne et qu'on lui apprenne qu'il avait fait un s\u00e9jour."}, {"timestamp": [8727.04, 8729.68], "text": " Donc, c'\u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s dur. Il m'a dit, oh, Nicolas,"}, {"timestamp": [8730.64, 8733.56], "text": " avec son accent de la Bresse, ce que je ne vais pas refaire."}, {"timestamp": [8734.4, 8736.8], "text": " Tu sais que j'ai encore eu dix jours d'insomnie derri\u00e8re,"}, {"timestamp": [8737.24, 8740.28], "text": " parce que l\u00e0, je n'arrivais pas \u00e0 croire que c'\u00e9tait possible et qu'on s'en \u00e9tait sorti."}, {"timestamp": [8742.12, 8745.52], "text": " Il y a une remarque que je me suis faite en t'\u00e9coutant, une question de fond,"}, {"timestamp": [8745.52, 8751.8], "text": " que certains comprennent les fonctionnements de l'agriculture, d'une partie de l'agriculture,"}, {"timestamp": [8751.8, 8756.64], "text": " pas des producteurs, vendeurs, etc. Mais d'une grosse partie de l'agriculture, au moins en France,"}, {"timestamp": [8756.64, 8761.44], "text": " je pense ailleurs, c'est les coop\u00e9ratives. Donc on fonctionne en coop\u00e9rative, donc laiti\u00e8re,"}, {"timestamp": [8761.44, 8766.32], "text": " les ma\u00eetres laitiers du Cotentin, Isigny, tu vas avoir \u00e9videmment la m\u00eame chose dans le coop\u00e9ratif. Donc laiti\u00e8re, les ma\u00eetres laitiers du Cotentin, Izini, tu vas avoir"}, {"timestamp": [8766.32, 8768.16], "text": " \u00e9videmment la m\u00eame chose dans le"}, {"timestamp": [8768.16, 8769.64], "text": " vin, la m\u00eame chose dans"}, {"timestamp": [8770.12, 8771.08], "text": " peut-\u00eatre les \u0153ufs d'ailleurs, je"}, {"timestamp": [8771.08, 8772.24], "text": " sais pas, j'imagine. Enfin voil\u00e0."}, {"timestamp": [8772.56, 8773.88], "text": " Et donc, tu as des poules de"}, {"timestamp": [8773.88, 8774.88], "text": " producteurs"}, {"timestamp": [8775.76, 8777.08], "text": " qui se mettent ensemble pour cr\u00e9er"}, {"timestamp": [8777.08, 8779.0], "text": " cette coop\u00e9rative, qui"}, {"timestamp": [8779.0, 8780.16], "text": " va n\u00e9gocier ensuite,"}, {"timestamp": [8780.72, 8782.2], "text": " enfin, potentiellement transformer"}, {"timestamp": [8782.2, 8784.0], "text": " et vendre donc ce beurre"}, {"timestamp": [8784.0, 8787.3], "text": " d'Izini, ces camemberts, etc."}, {"timestamp": [8787.3, 8793.1], "text": " Et c'est quand m\u00eame, tu dis, \u00e7a part d'une bonne id\u00e9e tout \u00e7a."}, {"timestamp": [8793.1, 8796.8], "text": " C'est quand m\u00eame les coop\u00e9rants, il y a un truc, c'est bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, etc."}, {"timestamp": [8796.8, 8798.6], "text": " Et je me dis, mais qu'est-ce qui est fucked up l\u00e0-dedans ?"}, {"timestamp": [8798.6, 8799.3], "text": " Qu'est-ce qui ne marche pas ?"}, {"timestamp": [8799.3, 8802.7], "text": " Et en fait, j'ai compris, je crois, \u00e0 force de t'\u00e9couter, ce qui ne marche pas."}, {"timestamp": [8802.7, 8806.64], "text": " Et c'est un truc qui revient \u00e9norm\u00e9ment sur G\u00e9n\u00e9ration Future Self, avec"}, {"timestamp": [8807.88, 8811.28], "text": " en fait, invit\u00e9 apr\u00e8s invit\u00e9, apr\u00e8s invit\u00e9 apr\u00e8s invit\u00e9."}, {"timestamp": [8811.6, 8814.4], "text": " C'est que quand m\u00eame, au moins maintenant,"}, {"timestamp": [8814.76, 8817.84], "text": " peut-\u00eatre que \u00e7a a march\u00e9 autrement avant, mais c'est qui le patron ?"}, {"timestamp": [8817.84, 8821.8], "text": " Tu reviens l\u00e0-dessus, mais le consommateur final, le client n'\u00e9tait pas \u00e0 la table."}, {"timestamp": [8822.16, 8825.2], "text": " Quand tu n'\u00e9coutes pas tes clients et que tu es en train de n\u00e9gocier avec un"}, {"timestamp": [8825.2, 8829.24], "text": " distributeur, il manque quelqu'un en fait \u00e0 cette table."}, {"timestamp": [8829.24, 8831.64], "text": " Et je pense que c'est dans tous les m\u00e9tiers pareil."}, {"timestamp": [8831.64, 8835.44], "text": " En fait, si tu veux bien faire ton job, c'est pas toi le juge \u00e0 la fin."}, {"timestamp": [8835.44, 8837.76], "text": " C'est ton client."}, {"timestamp": [8837.76, 8841.16], "text": " C'est un peu flippant pour tout le monde parce que tu te sens un peu..."}, {"timestamp": [8847.8, 8852.2], "text": " C'est un peu comme si on te disait ton m\u00e9tier d'expert, ou tu peux le remplacer par le bon sens de quelqu'un qui va acheter le produit."}, {"timestamp": [8852.2, 8853.3], "text": " Mais il faut accepter \u00e7a."}, {"timestamp": [8853.3, 8857.4], "text": " Et c'est pour \u00e7a que les gens souvent dans le marketing,"}, {"timestamp": [8857.4, 8859.5], "text": " les conseillers des minist\u00e8res,"}, {"timestamp": [8859.5, 8862.3], "text": " c'est une famille de gens qui a appris,"}, {"timestamp": [8862.3, 8864.1], "text": " c'est pas des gens m\u00e9chants,"}, {"timestamp": [8864.1, 8865.8], "text": " mais ils ont essay\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir aux choses"}, {"timestamp": [8865.8, 8868.92], "text": " avec un cerveau un peu diff\u00e9rent pour essayer de justifier le fait"}, {"timestamp": [8868.96, 8872.12], "text": " qu'ils r\u00e9fl\u00e9chissaient au nom de tous, mais de fa\u00e7on experte."}, {"timestamp": [8872.16, 8874.44], "text": " Il faut arr\u00eater avec \u00e7a, \u00e7a d\u00e9cale compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [8875.48, 8878.04], "text": " les choses. Repartons de ce que nous sommes,"}, {"timestamp": [8878.12, 8881.4], "text": " parlons \u00e0 travers un \u00ab nous \u00bb collectif plut\u00f4t que"}, {"timestamp": [8881.64, 8883.48], "text": " \u00ab je r\u00e9fl\u00e9chis pour essayer de faire un truc pour tout le monde \u00bb."}, {"timestamp": [8883.6, 8885.04], "text": " En 40 ans, tu as"}, {"timestamp": [8885.04, 8886.64], "text": " \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 pour un produit que tu"}, {"timestamp": [8886.64, 8887.72], "text": " allais retrouver dans un rayon."}, {"timestamp": [8887.72, 8888.88], "text": " C'est quand m\u00eame fou de ne pas"}, {"timestamp": [8888.88, 8890.76], "text": " poser la question \u00e0 celui qui va"}, {"timestamp": [8890.76, 8891.76], "text": " acheter."}, {"timestamp": [8892.72, 8894.68], "text": " Je pourrais continuer l\u00e0-dessus"}, {"timestamp": [8894.68, 8895.68], "text": " parce que \u00e7a ouvre plein de..."}, {"timestamp": [8895.68, 8896.68], "text": " J'aimerais parler de l'avenir."}, {"timestamp": [8897.36, 8898.72], "text": " Exactement. Parce que \u00e7a pose"}, {"timestamp": [8898.72, 8899.76], "text": " plein de d\u00e9bats politiques,"}, {"timestamp": [8899.76, 8901.16], "text": " id\u00e9ologiques, je veux dire,"}, {"timestamp": [8902.0, 8903.32], "text": " sur le capitalisme, sur le"}, {"timestamp": [8903.32, 8904.72], "text": " communisme, sur plein de choses"}, {"timestamp": [8904.72, 8905.24], "text": " finalement. Voil\u00e0, on ne va pas aller parce qu'on n'a pas le temps de le sur le communisme, sur plein de choses, finalement."}, {"timestamp": [8905.44, 8907.12], "text": " Voil\u00e0, on ne va pas aller parce qu'on n'a pas le temps."}, {"timestamp": [8907.32, 8908.32], "text": " On le ferait une autre fois, si tu veux."}, {"timestamp": [8908.52, 8910.32], "text": " Je serais ravi, d'ailleurs."}, {"timestamp": [8910.64, 8914.28], "text": " On boira un coup en m\u00eame temps, comme \u00e7a, on pourra divaguer, si tu veux."}, {"timestamp": [8915.64, 8918.8], "text": " Mais en effet, j'aimerais parler de l'avenir, c'est-\u00e0-dire que si on se"}, {"timestamp": [8918.8, 8921.64], "text": " projette l\u00e0-dessus, je veux dire, si tu bois un verre d'eau en ce moment,"}, {"timestamp": [8921.84, 8923.84], "text": " \u00e7a peut \u00eatre ce producteur de verre, \u00e7a peut \u00eatre..."}, {"timestamp": [8923.84, 8925.76], "text": " C'est film\u00e9 l\u00e0 ? C'est film\u00e9."}, {"timestamp": [8925.76, 8928.4], "text": " Alors je me rends compte qu'en fait, il n'y a vraiment que toi qui est film\u00e9,"}, {"timestamp": [8928.4, 8929.4], "text": " parce que..."}, {"timestamp": [8930.04, 8931.68], "text": " Alors, ce ne sera peut-\u00eatre pas diffus\u00e9, je ne sais pas."}, {"timestamp": [8931.68, 8935.92], "text": " Honn\u00eatement, tout est mis, envoy\u00e9 en stream sur YouTube, sur un lien priv\u00e9"}, {"timestamp": [8936.28, 8937.8], "text": " que je peux filer si vous me le demandez."}, {"timestamp": [8937.8, 8942.4], "text": " Mais en l'occurrence, on fait des tests et j'ai besoin de meilleures cam\u00e9ras,"}, {"timestamp": [8942.4, 8943.92], "text": " de meilleures choses, parce que l\u00e0, ce n'est pas encore..."}, {"timestamp": [8944.24, 8948.08], "text": " On am\u00e9liore, je suis s\u00fbr, du work in progress, mais \u00e7a peut nous servir."}, {"timestamp": [8948.28, 8950.36], "text": " Et donc, du coup, comme je suis un..."}, {"timestamp": [8950.64, 8952.52], "text": " Je me surestime, tu vois,"}, {"timestamp": [8953.48, 8955.48], "text": " eh bien, je pensais que je pourrais monter moi-m\u00eame."}, {"timestamp": [8955.48, 8957.2], "text": " Donc l\u00e0, tu vois, je mets la cam\u00e9ra sur moi."}, {"timestamp": [8957.2, 8959.72], "text": " L\u00e0, je la place l\u00e0-bas, en direct."}, {"timestamp": [8959.72, 8960.36], "text": " Et donc, voil\u00e0."}, {"timestamp": [8961.28, 8963.04], "text": " Et d'ailleurs, avant de passer sur cette suite,"}, {"timestamp": [8963.04, 8965.44], "text": " j'ai un point que je veux absolument aborder avec toi,"}, {"timestamp": [8965.72, 8967.16], "text": " qui est un point personnel."}, {"timestamp": [8967.16, 8970.4], "text": " Cette fois-ci, on a beaucoup parl\u00e9 du consommateur, de ce qui est le patron, etc."}, {"timestamp": [8973.64, 8976.04], "text": " Et c'est l\u00e0 o\u00f9 commence la psychanalyse. Apr\u00e8s deux heures, t'es pr\u00eat ?"}, {"timestamp": [8976.04, 8977.04], "text": " On a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9but\u00e9."}, {"timestamp": [8978.6, 8983.4], "text": " T'as \u00e0 la fois un personnage sympathique, une bonhomie."}, {"timestamp": [8984.28, 8985.48], "text": " Attends, quand je dis \u00e0 la fois..."}, {"timestamp": [8985.48, 8986.4], "text": " T'es un gros con, t'es un vrai salaud."}, {"timestamp": [8986.4, 8988.92], "text": " Voil\u00e0, bon, t'es un gros con, on l'a dit, on a pos\u00e9 \u00e7a au d\u00e9but."}, {"timestamp": [8989.12, 8993.2], "text": " Non, mais justement, on a pos\u00e9 un peu le d\u00e9bat d\u00e8s le d\u00e9but et tout \u00e7a l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [8994.48, 8996.4], "text": " \u00c0 la fois, tu navigues dans des choses,"}, {"timestamp": [8997.2, 9000.12], "text": " tu parles de l'ONU, tu parles du New York Times, tu parles de Emmanuel Macron,"}, {"timestamp": [9000.12, 9001.36], "text": " tu parles de..."}, {"timestamp": [9001.36, 9004.12], "text": " Mais aussi, \u00e0 chaque fois, des consommateurs, tu donnes aussi,"}, {"timestamp": [9004.12, 9011.52], "text": " et je le note, les noms des personnes, et moi j'adore \u00e7a, chez Carrefour, qui l'ont fait, les noms des producteurs,"}, {"timestamp": [9011.52, 9017.12], "text": " etc. T'es inclusif l\u00e0-dedans, et moi c'est quelque chose que je respecte par-dessus tout, parce qu'on"}, {"timestamp": [9017.12, 9021.52], "text": " n'est pas seul, et souvent tu m'entendra ici demander \u00e0 mes invit\u00e9s, mais qui \u00e9tait cette"}, {"timestamp": [9021.52, 9027.58], "text": " personne ? Quelle marque ? Est-ce que tu peux le citer ? Parce que je pense c'est important de faire \u00e7a. Donc j'ai not\u00e9 tout \u00e7a."}, {"timestamp": [9027.58, 9033.1], "text": " Je peux te faire une parenth\u00e8se ? \u00c7a para\u00eet couillon. Je vais dire Constantin Sarafian,"}, {"timestamp": [9033.1, 9041.3], "text": " Emmanuel Lassen. C'est les deux noms de... On est 12 000 soci\u00e9taires. Il faudrait qu'on les cite"}, {"timestamp": [9041.3, 9046.64], "text": " tous, mais ce serait un peu long. Mais quand on sait la part que chacun prend au succ\u00e8s de cette aventure,"}, {"timestamp": [9047.2, 9051.4], "text": " voil\u00e0, tu m'as invit\u00e9 \u00e0 me rappeler que si c'\u00e9tait le nom des gens qui"}, {"timestamp": [9051.48, 9052.64], "text": " aidaient, il fallait le faire."}, {"timestamp": [9052.96, 9054.4], "text": " Je l'ai fait symboliquement pour tous les autres."}, {"timestamp": [9054.56, 9055.56], "text": " Eh ben voil\u00e0."}, {"timestamp": [9055.92, 9061.64], "text": " La question est par rapport \u00e0 toi, cette visibilit\u00e9, ces id\u00e9es,"}, {"timestamp": [9061.64, 9064.28], "text": " tu le rappelles aussi constamment que c'est collectif, etc."}, {"timestamp": [9064.28, 9065.4], "text": " Et c'est important."}, {"timestamp": [9067.8, 9071.48], "text": " Ce succ\u00e8s, enfin, o\u00f9 tu places ton ego dans tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [9071.64, 9074.56], "text": " Comment t'arrives \u00e0..."}, {"timestamp": [9075.76, 9077.56], "text": " Il y a plein d'injonctions, plein de..."}, {"timestamp": [9077.84, 9081.96], "text": " C'est toi aussi la figure de proue, c'est toi qu'on demande, t'essaies d'en mettre"}, {"timestamp": [9081.96, 9085.94], "text": " d'autres, mais comment tu g\u00e8res \u00e7a et o\u00f9 est-ce que t'en es l\u00e0-dessus ?"}, {"timestamp": [9086.46, 9089.58], "text": " Alors l\u00e0, vraiment, il faudrait que j'ai pass\u00e9 plus de temps"}, {"timestamp": [9089.78, 9092.38], "text": " dans un cabinet de psychanalyse pour y r\u00e9pondre au millim\u00e8tre."}, {"timestamp": [9092.42, 9096.62], "text": " C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce qu'on est dilu\u00e9 au milieu de tout \u00e7a."}, {"timestamp": [9097.74, 9100.9], "text": " Quand on le fait, et encore une fois, comme on le fait pas nous,"}, {"timestamp": [9100.9, 9103.94], "text": " de fa\u00e7on cynique et structur\u00e9e, j'ai pas beaucoup de rep\u00e8res."}, {"timestamp": [9104.42, 9106.08], "text": " C'est assez \u00e9motionnel ce qu'on fait,"}, {"timestamp": [9106.08, 9108.28], "text": " donc je n'arrive pas bien \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cette question."}, {"timestamp": [9108.92, 9113.96], "text": " Mais \u00e9videmment, tout n'est pas simplement naturel et spontan\u00e9."}, {"timestamp": [9114.24, 9116.92], "text": " \u00c0 un moment donn\u00e9, on rep\u00e8re quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [9117.28, 9120.56], "text": " non pas des artifices pour faire en sorte que \u00e7a marche,"}, {"timestamp": [9121.0, 9124.0], "text": " mais on a des points de rep\u00e8res de ce que le groupe,"}, {"timestamp": [9124.08, 9126.8], "text": " les soci\u00e9taires, les consommateurs, valide comme \u00e9tant un point"}, {"timestamp": [9126.8, 9130.16], "text": " important. C'est \u00e7a qui a jalonn\u00e9 et balis\u00e9 et qui a finalement"}, {"timestamp": [9130.16, 9132.16], "text": " fait un chemin, parce que c'est vrai que des fois on me dit"}, {"timestamp": [9132.16, 9133.8], "text": " \u00ab arr\u00eate, on dirait que tu as un discours o\u00f9 il n'y a jamais eu de"}, {"timestamp": [9133.8, 9138.0], "text": " chemin \u00bb. Non, le chemin a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par tout le monde \u00e0 partir"}, {"timestamp": [9138.0, 9139.8], "text": " de bornes collectives."}, {"timestamp": [9140.8, 9144.64], "text": " Une fois qu'on s'est dit \u00e7a, au d\u00e9but, je me rappelle, j'aurais"}, {"timestamp": [9144.64, 9147.0], "text": " voulu le faire durer toujours, on disait,"}, {"timestamp": [9147.68, 9150.56], "text": " c'est qui le patron invit\u00e9 du Grand Journal sur Canal+."}, {"timestamp": [9151.88, 9156.2], "text": " Tout le d\u00e9but, \u00e7a paraissait fou qu'il y ait une personne,"}, {"timestamp": [9156.32, 9158.88], "text": " quand c'est \u00e0 ce point collective, qui vienne incarner l'histoire."}, {"timestamp": [9159.28, 9162.6], "text": " Puis apr\u00e8s, les journalistes ont dit, les plus bienveillants,"}, {"timestamp": [9163.36, 9165.2], "text": " on a besoin de quelqu'un qui incarne l'histoire \u00bb."}, {"timestamp": [9165.2, 9168.8], "text": " Et c'est comme \u00e7a que, bon, je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 en parler"}, {"timestamp": [9168.8, 9171.3], "text": " et \u00e0 incarner l'histoire."}, {"timestamp": [9171.3, 9172.7], "text": " Mais c'est un recul \u00e0 chaque fois."}, {"timestamp": [9172.7, 9176.7], "text": " On le voit tout \u00e0 l'heure, quand tu dis \u00ab tu as fait \u00e7a, tu n'as pas de bureau \u00bb."}, {"timestamp": [9176.7, 9180.4], "text": " L\u00e0, c'est typiquement, c'est pas contre ce que tu as dit,"}, {"timestamp": [9180.4, 9185.28], "text": " mais c'est un r\u00e9flexe d'entrepreneur, de vision \u00e9conomique,"}, {"timestamp": [9185.38, 9190.18], "text": " il y a quelqu'un qui dirige une entreprise. L\u00e0, on a... moi, je joue un r\u00f4le"}, {"timestamp": [9190.28, 9196.64], "text": " de d\u00e9clencheur, de communicant, mais je ne vaux pas plus que tous ceux qui,"}, {"timestamp": [9196.74, 9200.54], "text": " \u00e0 un moment donn\u00e9, prennent leur part, avouent un rayon, engueulent le directeur,"}, {"timestamp": [9200.72, 9202.8], "text": " font en sorte que \u00e7a marche. C'est vraiment..."}, {"timestamp": [9202.9, 9205.0], "text": " C'est quoi ton r\u00f4le, ton job ?"}, {"timestamp": [9205.2, 9208.04], "text": " T'as un titre, t'es g\u00e9rant de l'ASAS."}, {"timestamp": [9208.24, 9209.88], "text": " Non, moi, je suis..."}, {"timestamp": [9210.08, 9211.48], "text": " Alors, c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'est fait."}, {"timestamp": [9211.68, 9213.48], "text": " Fondateur, initiateur."}, {"timestamp": [9213.68, 9215.68], "text": " Moi, je pr\u00e9f\u00e8re dire initiateur de l'histoire."}, {"timestamp": [9215.88, 9216.72], "text": " Apr\u00e8s, il faut arr\u00eater."}, {"timestamp": [9216.92, 9218.4], "text": " Apr\u00e8s, moi, j'ai un probl\u00e8me aussi."}, {"timestamp": [9218.6, 9222.08], "text": " On me dit que je n'accepte pas assez la notion de..."}, {"timestamp": [9222.28, 9224.96], "text": " Oui, il y a un peu des leaders, des gens qui..."}, {"timestamp": [9225.0, 9230.0], "text": " Je la comprends, cette id\u00e9e. Je me familiarise de plus en plus avec le fait qu'il faut arr\u00eater aussi"}, {"timestamp": [9230.0, 9235.0], "text": " de toujours essayer d'enlever cette dimension-l\u00e0, parce qu'elle existe."}, {"timestamp": [9235.0, 9240.0], "text": " Mais moi, je ne me sens pas \u00e0 l'aise dans cette dimension-l\u00e0. Donc, la suite va continuer"}, {"timestamp": [9240.0, 9245.04], "text": " effectivement d'\u00eatre collective. J'invite vraiment tout le monde et tous ceux qui"}, {"timestamp": [9245.04, 9250.26], "text": " entreprennent \u00e0 non pas cr\u00e9er artificiellement des conditions qui"}, {"timestamp": [9250.26, 9253.62], "text": " ressemblent \u00e0 celles-l\u00e0 pour essayer de faire un truc qui marche, \u00e7a ne marchera"}, {"timestamp": [9253.62, 9257.42], "text": " pas, on l'a vu et on le voit d'ailleurs dans les pays o\u00f9 tous ceux qui sont dans"}, {"timestamp": [9257.42, 9261.34], "text": " la puret\u00e9 directe de l'initiative du consommateur, \u00e7a d\u00e9colle"}, {"timestamp": [9261.34, 9266.04], "text": " instantan\u00e9ment. Tous ceux qui ont un petit filtre technique d'entrepreneur, \u00e7a va moins vite."}, {"timestamp": [9266.76, 9269.24], "text": " C'est ce l\u00e2cher prise l\u00e0 qui fait qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a va fonctionner."}, {"timestamp": [9269.28, 9272.36], "text": " C'est hyper important parce qu'au bout de cinq ans, il n'y a pas un deuxi\u00e8me"}, {"timestamp": [9272.36, 9275.28], "text": " s\u00e9cu patron. On aurait pu se dire mais bon, il aurait d\u00fb en avoir plein."}, {"timestamp": [9275.72, 9278.56], "text": " Parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, c'est tr\u00e8s sp\u00e9cial ce qui s'est pass\u00e9."}, {"timestamp": [9279.24, 9282.52], "text": " C'est dur \u00e0 d\u00e9crire, mais"}, {"timestamp": [9283.92, 9289.0], "text": " il faut que ce soit \u00e0 100% une r\u00e9alit\u00e9 d'un groupe de consommateurs"}, {"timestamp": [9289.0, 9296.0], "text": " prenant \u00e0 bras le c\u0153ur une histoire et faisant en sorte que du d\u00e9but \u00e0 la fin, ce soit ce que tout le monde pense que c'est."}, {"timestamp": [9296.0, 9297.0], "text": " C'est cette notion-l\u00e0."}, {"timestamp": [9297.0, 9303.0], "text": " Si tu es \u00e0 95%, 90%, \u00e7a n'est pas finalement une r\u00e9alit\u00e9."}, {"timestamp": [9303.0, 9305.0], "text": " C'est les patrons de RSE qui me disent \u00ab Nicolas, vous \u00eates un peu dur quand vous nous dites qu'on n'est pas align une r\u00e9alit\u00e9. C'est les patrons de RSE qui me disent"}, {"timestamp": [9305.0, 9307.0], "text": " \u00ab Oh Nicolas, vous \u00eates un peu dur"}, {"timestamp": [9307.0, 9309.0], "text": " quand vous nous dites qu'on n'est pas align\u00e9"}, {"timestamp": [9309.0, 9310.0], "text": " avec l'\u00e9quipe de ses \u00e9quipes patrons."}, {"timestamp": [9310.0, 9312.0], "text": " On \u00e9tait \u00e0 30% de RSE, on est \u00e0 80."}, {"timestamp": [9312.0, 9315.0], "text": " Ben non, mettez-vous \u00e0 100%."}, {"timestamp": [9315.0, 9317.0], "text": " Tu ne peux pas avoir l'adh\u00e9sion de quelqu'un"}, {"timestamp": [9317.0, 9320.0], "text": " qui veut que son argent serve \u00e0 quelque chose de bien"}, {"timestamp": [9320.0, 9323.0], "text": " en lui disant \u00ab c'est un peu mieux qu'avant \u00bb."}, {"timestamp": [9323.0, 9325.84], "text": " Et tout l'enjeu de la suite, il va \u00eatre l\u00e0."}, {"timestamp": [9325.84, 9330.64], "text": " Je crois que toutes les aventures, les entreprises qui vont \u00eatre absolument"}, {"timestamp": [9330.64, 9335.2], "text": " transparentes, accepter la critique, la co-construction, le contr\u00f4le,"}, {"timestamp": [9335.2, 9337.04], "text": " c'est hyper bienveillant le contr\u00f4le."}, {"timestamp": [9337.04, 9340.8], "text": " \u00c0 ce moment-l\u00e0, tu as une famille de gens qui disent, bon, je suis all\u00e9 voir ce monsieur."}, {"timestamp": [9340.8, 9343.92], "text": " En l'occurrence, toi, demain, tu fais une assurance, un service."}, {"timestamp": [9343.92, 9345.72], "text": " On peut vraiment tout lui demander. On sait o\u00f9 on en est. Je suis all\u00e9 voir ce monsieur, en l'occurrence toi, demain tu fais une assurance, un service."}, {"timestamp": [9351.72, 9352.52], "text": " On peut vraiment tout lui demander, on sait o\u00f9 on en est, on se relaie pour \u00eatre s\u00fbr qu'on n'est pas instrumentalis\u00e9 ou infantilis\u00e9."}, {"timestamp": [9353.6, 9354.28], "text": " Notion tr\u00e8s importante."}, {"timestamp": [9356.6, 9356.64], "text": " Donc les amis, vous pouvez tous acheter l\u00e0."}, {"timestamp": [9362.72, 9362.8], "text": " Et en plus, on a un deal, c'est que, comme on va lui amener un \u00e9norme succ\u00e8s puisqu'on lui am\u00e8ne en une fois de l'argent sans qu'il ait besoin de faire de pub."}, {"timestamp": [9363.8, 9364.28], "text": " C'est aussi \u00e7a, c'est le patron."}, {"timestamp": [9367.0, 9367.24], "text": " On r\u00e9cup\u00e8re une partie de l'argent pour en faire des choses bien."}, {"timestamp": [9369.68, 9370.0], "text": " On voit bien, finalement, que c'est le sch\u00e9ma de ces qu'il est patron."}, {"timestamp": [9370.92, 9373.8], "text": " J'am\u00e8ne de l'argent. Il y a toute une suite, une cascade de choses positives"}, {"timestamp": [9374.28, 9376.48], "text": " qui vont jusqu'au partage de la valeur finale."}, {"timestamp": [9376.8, 9379.24], "text": " Et \u00e7a n'emp\u00eache pas de faire une entreprise."}, {"timestamp": [9379.6, 9382.68], "text": " Demain, ce n'est pas l'annulation, parce que je respecte aussi l'instinct"}, {"timestamp": [9382.68, 9384.44], "text": " de l'entrepreneur. Il veut r\u00e9ussir."}, {"timestamp": [9384.8, 9387.08], "text": " Au bout d'un moment, si tu as un leader qui a envie de r\u00e9ussir,"}, {"timestamp": [9387.08, 9389.16], "text": " pour des questions psychanalytiques,"}, {"timestamp": [9389.28, 9390.52], "text": " plus que d'ailleurs financi\u00e8res,"}, {"timestamp": [9390.84, 9392.92], "text": " et qui veut \u00eatre celui qui gagne de l'argent,"}, {"timestamp": [9393.28, 9394.56], "text": " ce n'est pas un probl\u00e8me de gagner de l'argent."}, {"timestamp": [9394.68, 9396.72], "text": " Mais, dis ce que tu fais,"}, {"timestamp": [9396.88, 9399.12], "text": " partage de la valeur et tu en gagneras peut-\u00eatre encore plus."}, {"timestamp": [9399.28, 9401.72], "text": " Mais \u00e7a veut dire typiquement que ton producteur de lait,"}, {"timestamp": [9401.72, 9403.84], "text": " si demain, pour une raison X ou Y,"}, {"timestamp": [9403.84, 9406.52], "text": " qu'il r\u00e9ussisse \u00e0 baisser \u00e9norm\u00e9ment ses co\u00fbts de production, etc."}, {"timestamp": [9406.52, 9408.4], "text": " et que les soci\u00e9t\u00e9s restent,"}, {"timestamp": [9408.4, 9410.32], "text": " mais qu'il gagne trop d'argent, on lui dirait"}, {"timestamp": [9410.32, 9412.08], "text": " finalement qu'on repasse \u00e0 29 centimes."}, {"timestamp": [9412.68, 9414.32], "text": " Ouais, \u00e7a n'arrivera pas parce qu'il faut"}, {"timestamp": [9414.32, 9415.76], "text": " vraiment dire, c'est utile."}, {"timestamp": [9416.64, 9418.6], "text": " Quand ils sont \u00e0 ce prix-l\u00e0, avec les"}, {"timestamp": [9418.6, 9420.08], "text": " sept jours par semaine,"}, {"timestamp": [9420.56, 9422.08], "text": " les heures encha\u00een\u00e9es,"}, {"timestamp": [9422.92, 9424.48], "text": " c'est encore, c'est une juste r\u00e9mun\u00e9ration."}, {"timestamp": [9424.48, 9428.12], "text": " Ils sont heureux, ils peuvent partir en vacances et avoir une vie normale."}, {"timestamp": [9428.48, 9430.68], "text": " C'est tr\u00e8s loin d'\u00eatre un grand salaire."}, {"timestamp": [9430.72, 9434.56], "text": " C'est l\u00e0, en fait, c'est l\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 pour moi, intellectuellement,"}, {"timestamp": [9434.56, 9439.12], "text": " cette, tu vois, j'aime ce game de l'entrepreneur et des gens qui changent"}, {"timestamp": [9439.12, 9443.6], "text": " le monde aussi dans, dans, dans beaucoup de gens que je re\u00e7ois ici,"}, {"timestamp": [9443.84, 9447.76], "text": " qui en fait, quiont une carotte financi\u00e8re"}, {"timestamp": [9447.76, 9453.12], "text": " mais g\u00e9n\u00e9ralement souvent c'est pas \u00e7a qu'ils cherchent je pense vraiment tr\u00e8s"}, {"timestamp": [9453.12, 9457.44], "text": " sinc\u00e8rement, je dis g\u00e9n\u00e9ralement il y a des exceptions mais quand bien m\u00eame"}, {"timestamp": [9457.44, 9459.92], "text": " d'ailleurs si c'est la carotte et que \u00e7a fait avancer des choses et que \u00e7a fait"}, {"timestamp": [9459.92, 9464.16], "text": " progresser des secteurs entiers pourquoi pas ?"}, {"timestamp": [9464.16, 9465.04], "text": " Mais l\u00e0 il y a quand m\u00eame aussi un jugement sur la valeur finale du salaire progresser des secteurs entiers, pourquoi pas ?"}, {"timestamp": [9466.2, 9467.72], "text": " Mais l\u00e0, il y a quand m\u00eame aussi un jugement sur la valeur finale du"}, {"timestamp": [9467.72, 9469.44], "text": " salaire d'une personne ou d'un"}, {"timestamp": [9469.44, 9470.44], "text": " producteur et se dire..."}, {"timestamp": [9470.44, 9471.44], "text": " On gagne tous bien notre vie, il faut le dire."}, {"timestamp": [9471.44, 9472.44], "text": " C'est qui le patron ?"}, {"timestamp": [9473.68, 9474.84], "text": " Tous les gens qui bossent gagnent leur"}, {"timestamp": [9474.84, 9475.84], "text": " vie et c'est pas..."}, {"timestamp": [9476.2, 9477.2], "text": " On n'est pas des..."}, {"timestamp": [9477.72, 9478.72], "text": " des moines..."}, {"timestamp": [9479.52, 9481.44], "text": " Vos salaires ne sont pas d\u00e9cid\u00e9s par"}, {"timestamp": [9481.44, 9482.44], "text": " les soci\u00e9taires."}, {"timestamp": [9482.44, 9484.56], "text": " Non, au d\u00e9but, c'est pareil."}, {"timestamp": [9484.96, 9487.28], "text": " Apr\u00e8s, \u00e7a c'est... Un jour, il y a un journaliste qui m'a dit"}, {"timestamp": [9487.48, 9491.28], "text": " \u00ab c'est bien la transparence, mais il faut pas que ce soit de l'exhibition \u00bb."}, {"timestamp": [9491.48, 9493.2], "text": " On m'en reparlait toujours de ce mot-l\u00e0."}, {"timestamp": [9493.4, 9497.56], "text": " Moi, j'avais donn\u00e9 mon salaire, un jour, c'\u00e9tait un portrait de Lib\u00e9ration."}, {"timestamp": [9497.76, 9500.12], "text": " Et en fait, derri\u00e8re, c'est comme \u00e7a."}, {"timestamp": [9500.32, 9502.44], "text": " Il y a eu tellement de probl\u00e8mes en r\u00e9alit\u00e9."}, {"timestamp": [9502.64, 9504.2], "text": " Quand tu donnes ton salaire,"}, {"timestamp": [9504.4, 9507.0], "text": " eh bien l\u00e0, tu as des milliers de gens qui reposent des questions,"}, {"timestamp": [9507.0, 9507.76], "text": " qui se posent des questions."}, {"timestamp": [9507.76, 9508.76], "text": " Puis apr\u00e8s, on a commenc\u00e9 \u00e0 me dire,"}, {"timestamp": [9508.96, 9510.64], "text": " il faut que vous donniez le salaire de tous les gens"}, {"timestamp": [9511.16, 9512.16], "text": " qui bossent dans ce qu'ils font."}, {"timestamp": [9513.8, 9515.08], "text": " Le mieux est l'ennemi du bien."}, {"timestamp": [9515.36, 9516.76], "text": " C'est-\u00e0-dire qu'au bout d'un moment,"}, {"timestamp": [9517.36, 9519.28], "text": " c'est pas mal de faire les choses."}, {"timestamp": [9519.68, 9521.56], "text": " Je pense que les choses se ressentent aussi."}, {"timestamp": [9522.44, 9523.64], "text": " Et c'est normal de gagner sa vie."}, {"timestamp": [9523.64, 9524.72], "text": " On ne peut pas dire demain,"}, {"timestamp": [9525.28, 9527.36], "text": " dans le milieu de l'habillement, \u00e0 quelqu'un"}, {"timestamp": [9527.8, 9529.08], "text": " de cr\u00e9er une esp\u00e8ce de r\u00e9volution"}, {"timestamp": [9529.08, 9531.2], "text": " positive qui va aider une s\u00e9rie"}, {"timestamp": [9531.2, 9532.2], "text": " de gens."}, {"timestamp": [9532.32, 9533.36], "text": " Mais en revanche, tu ne vas pas gagner"}, {"timestamp": [9533.36, 9534.36], "text": " ta vie. Ce n'est pas possible."}, {"timestamp": [9535.16, 9536.44], "text": " Cette coquetterie l\u00e0, il faut qu'on"}, {"timestamp": [9536.44, 9537.44], "text": " s'en passe."}, {"timestamp": [9537.88, 9539.84], "text": " Je peux revenir juste sur"}, {"timestamp": [9540.16, 9540.96], "text": " l'avenir."}, {"timestamp": [9540.96, 9542.36], "text": " Tu l'as \u00e9voqu\u00e9 un peu tout de suite."}, {"timestamp": [9542.48, 9543.72], "text": " Est-ce qu'on peut envisager"}, {"timestamp": [9544.96, 9549.84], "text": " un smartphone, un avion, des objets complexes ?"}, {"timestamp": [9549.84, 9551.08], "text": " On a vu, peut-\u00eatre qu'il va dispara\u00eetre."}, {"timestamp": [9551.52, 9553.56], "text": " Peut-\u00eatre qu'il va dispara\u00eetre, m\u00eame la voiture, j'allais dire une voiture,"}, {"timestamp": [9553.56, 9556.36], "text": " je dis un avion du coup, mais je sais pas moi, mais tu vois, un v\u00e9lo,"}, {"timestamp": [9556.36, 9558.44], "text": " peu importe, c'est qui le patron ?"}, {"timestamp": [9558.44, 9559.24], "text": " Absolument."}, {"timestamp": [9559.24, 9560.24], "text": " Ou sur les m\u00eames mod\u00e8les ?"}, {"timestamp": [9561.08, 9563.4], "text": " On n'en \u00e9tait pas s\u00fbr au d\u00e9but, mais \u00e9videmment."}, {"timestamp": [9563.96, 9565.72], "text": " Et alors pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, je n'avais"}, {"timestamp": [9565.72, 9568.92], "text": " pas pr\u00e9vu \u00e7a comme \u00e7a, mais si \u00e7a ne t'emb\u00eate pas, je vais le faire comme \u00e7a parce que c'est"}, {"timestamp": [9568.92, 9574.44], "text": " tellement large. Je vais essayer de te d\u00e9crire. Donc une production est venue nous voir en disant"}, {"timestamp": [9574.44, 9581.8], "text": " on veut faire un long m\u00e9trage. Bon, c'\u00e9tait un sacr\u00e9 exercice. L'\u00e9quipe, bon non, on va faire"}, {"timestamp": [9581.8, 9585.0], "text": " un long m\u00e9trage, ce n'est pas notre aventure, on veut pas... \u00bb"}, {"timestamp": [9585.0, 9588.0], "text": " Parce qu'un long m\u00e9trage, \u00e7a \u00e9crit une histoire sp\u00e9ciale,"}, {"timestamp": [9588.0, 9591.0], "text": " et nous on a une histoire tr\u00e8s sp\u00e9ciale dans sa v\u00e9rit\u00e9."}, {"timestamp": [9591.0, 9594.0], "text": " Au-del\u00e0 de comment \u00e7a s'est pass\u00e9,"}, {"timestamp": [9594.0, 9595.0], "text": " il y avait une fin."}, {"timestamp": [9595.0, 9600.0], "text": " Il y a m\u00eame un projet l\u00e0 d'ailleurs, de s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e,"}, {"timestamp": [9600.0, 9603.0], "text": " qui serait directement en connexion avec l'alimentation,"}, {"timestamp": [9603.0, 9606.68], "text": " parce que dans la consommation, il n'y en a pas beaucoup. Et il y a certainement des choses \u00e0 faire."}, {"timestamp": [9606.68, 9608.68], "text": " Mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est de se projeter."}, {"timestamp": [9608.68, 9613.16], "text": " Donc, je ne dis pas, voil\u00e0 ce que j'imagine pour CQL Patron,"}, {"timestamp": [9613.16, 9618.72], "text": " mais je vais essayer de d\u00e9crire ce qu'il y a dans le travail de pr\u00e9paration, alors je ne veux pas spoiler,"}, {"timestamp": [9618.72, 9622.36], "text": " mais \u00e9tait rendu possible dans ce que \u00e7a pourrait donner."}, {"timestamp": [9622.36, 9624.36], "text": " On part donc de CQL Patron"}, {"timestamp": [9624.36, 9626.04], "text": " et de toutes les initiatives"}, {"timestamp": [9626.04, 9627.12], "text": " qui fonctionnent de cette fa\u00e7on-l\u00e0."}, {"timestamp": [9627.12, 9629.16], "text": " Il ne faut pas parler d'un truc."}, {"timestamp": [9629.84, 9633.04], "text": " Cette \u00e9nergie, elle vient se fixer, elle se cristallise comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [9633.04, 9634.12], "text": " mais elle est partout."}, {"timestamp": [9634.96, 9635.96], "text": " Et..."}, {"timestamp": [9635.96, 9639.28], "text": " Nicolas a montr\u00e9 la bouteille de lait, le pack de lait."}, {"timestamp": [9639.28, 9640.56], "text": " Oui, il a montr\u00e9 le pack de lait."}, {"timestamp": [9641.76, 9647.0], "text": " En fait, si on reprend ce qui a rassembl\u00e9 les gens dans la cr\u00e9ation de cette marque."}, {"timestamp": [9647.0, 9653.0], "text": " Je viens, j'am\u00e8ne mon argent si je suis s\u00fbr de savoir pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 quoi il sert."}, {"timestamp": [9653.0, 9658.0], "text": " Qu'est-ce que vous en faites ? O\u00f9 \u00e7a va ? Au-del\u00e0 d'une promesse, je veux le v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [9658.0, 9661.0], "text": " Ou que quelqu'un comme moi, qui n'a pas de raison de me mentir, le v\u00e9rifie."}, {"timestamp": [9661.0, 9667.88], "text": " Donc si on a la transparence, l'assurance que son argent sert \u00e0 quelque chose de bien, les centimes peut-\u00eatre qui manquaient,"}, {"timestamp": [9667.88, 9672.88], "text": " on est pr\u00eat \u00e0 les mettre. L'acte 2, c'est que si on se met tous \u00e0 acheter une marque"}, {"timestamp": [9672.88, 9678.4], "text": " qu'on ma\u00eetrise collectivement, on peut faire des \u00e9conomies d'\u00e9chelle pour"}, {"timestamp": [9678.4, 9682.96], "text": " qu'ensuite le prix peut-\u00eatre se retrouve un peu \u00e0 la baisse parce que 15% de"}, {"timestamp": [9682.96, 9685.68], "text": " frais de marketing et de com' sur un produit, \u00e7a p\u00e8se aussi."}, {"timestamp": [9685.68, 9692.6], "text": " Donc on a la preuve que si on se rassemble, si on se parle, si on rassemble notre bon sens"}, {"timestamp": [9692.6, 9698.2], "text": " collectif, notre bienveillance, on est d\u00e9j\u00e0 capable de cr\u00e9er une marque qui en France n'a pas"}, {"timestamp": [9698.2, 9701.8], "text": " d'\u00e9quivalent en tant que nouvelle marque. Jamais une marque nouvelle s'est vendue aussi vite en"}, {"timestamp": [9701.8, 9705.28], "text": " France. Donc c'est des r\u00e9sultats hors normes et dans les autres pays c'est enue aussi vite en France. Donc, c'est des r\u00e9sultats hors normes."}, {"timestamp": [9707.52, 9708.04], "text": " Et dans les autres pays, c'est en train de se reproduire."}, {"timestamp": [9710.76, 9711.16], "text": " Donc, si on part de l\u00e0, pour r\u00e9pondre \u00e0 ta question,"}, {"timestamp": [9714.56, 9715.04], "text": " il faut imaginer ce film, ce long m\u00e9trage, je fais l'exercice comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [9718.56, 9718.84], "text": " donc qui verrait na\u00eetre \u00e0 partir d'un probl\u00e8me"}, {"timestamp": [9721.88, 9722.92], "text": " humain, visc\u00e9ral, la r\u00e9mun\u00e9ration des producteurs."}, {"timestamp": [9724.92, 9726.0], "text": " Parce que c'est \u00e7a le moteur, qu'ilit que tout le monde ach\u00e8te. C'est pas une"}, {"timestamp": [9726.0, 9728.0], "text": " vision intellectuelle ou \u00e9conomique du monde."}, {"timestamp": [9728.0, 9730.0], "text": " L\u00e0, on a une r\u00e9compense directe."}, {"timestamp": [9730.0, 9732.0], "text": " Wow, je sais que mon argent sert \u00e0 un truc"}, {"timestamp": [9732.0, 9734.0], "text": " bien, je suis content, je ne le connais pas"}, {"timestamp": [9734.0, 9736.0], "text": " mais le producteur qui retrouve le sourire, \u00e7a"}, {"timestamp": [9736.0, 9738.0], "text": " me rend heureux. Et donc"}, {"timestamp": [9738.0, 9740.0], "text": " cette logique-l\u00e0, si"}, {"timestamp": [9740.0, 9742.0], "text": " on acc\u00e9l\u00e8re le syst\u00e8me,"}, {"timestamp": [9742.0, 9744.0], "text": " moi, je suis persuad\u00e9"}, {"timestamp": [9744.0, 9746.0], "text": " qu'on peut arriver \u00e0 quelque chose qui va"}, {"timestamp": [9746.0, 9748.0], "text": " d\u00e9border du monde \u00e9conomique. Pourquoi pas"}, {"timestamp": [9748.0, 9750.0], "text": " demain aller jusqu'\u00e0 l'accompagnement"}, {"timestamp": [9750.0, 9752.0], "text": " de la vie politique ? Pourquoi ?"}, {"timestamp": [9752.0, 9754.0], "text": " Tu me permets de me faire"}, {"timestamp": [9754.0, 9756.0], "text": " un r\u00eave trans... Vas-y, vas-y."}, {"timestamp": [9756.0, 9758.0], "text": " En France, aujourd'hui,"}, {"timestamp": [9758.0, 9760.0], "text": " 2021, et dans dix"}, {"timestamp": [9760.0, 9762.0], "text": " pays, des consommateurs sont en train de"}, {"timestamp": [9762.0, 9764.0], "text": " cr\u00e9er des produits, donc une marque qui les rassemble."}, {"timestamp": [9764.0, 9769.08], "text": " \u00c7a grandit, \u00e7a grandit \u00e0 vitesse grande, parce qu'il y a tr\u00e8s peu de gens dans le"}, {"timestamp": [9769.08, 9773.32], "text": " monde qui vont se dire, rassembler mon argent sur une marque que je ma\u00eetrise, qui me dit"}, {"timestamp": [9773.32, 9776.6], "text": " o\u00f9 va mon argent pour cr\u00e9er de la valeur, qu'ensuite m\u00eame je peux aller r\u00e9investir"}, {"timestamp": [9776.6, 9782.4], "text": " dans des choses utiles, \u00e0 part des pathologies graves, on a tous envie plut\u00f4t de \u00e7a."}, {"timestamp": [9782.4, 9786.2], "text": " Donc, on rend transparent ce syst\u00e8me, on rassemble son argent,"}, {"timestamp": [9786.32, 9788.04], "text": " on cr\u00e9e des produits alimentaires,"}, {"timestamp": [9788.2, 9789.2], "text": " des services."}, {"timestamp": [9789.32, 9790.84], "text": " On va tr\u00e8s loin dans cette logique"}, {"timestamp": [9790.88, 9792.88], "text": " puisque, en r\u00e9alit\u00e9, entre ce monde"}, {"timestamp": [9792.92, 9794.48], "text": " qui nous para\u00eet tr\u00e8s compliqu\u00e9,"}, {"timestamp": [9794.92, 9796.64], "text": " des iPhones, des avions,"}, {"timestamp": [9796.64, 9798.2], "text": " des assurances, et nous,"}, {"timestamp": [9798.72, 9799.88], "text": " il y a tr\u00e8s peu de chemin."}, {"timestamp": [9800.28, 9801.88], "text": " Il y a notre argent qui sort de notre"}, {"timestamp": [9801.88, 9802.92], "text": " poche pour aller acheter un de ces"}, {"timestamp": [9802.92, 9804.84], "text": " produits. Et on a d\u00e9couvert que"}, {"timestamp": [9807.08, 9810.44], "text": " ce n'\u00e9tait pas un monde incroyablement compliqu\u00e9. On peut y r\u00e9fl\u00e9chir, le comprendre et le r\u00e9organiser."}, {"timestamp": [9810.44, 9812.84], "text": " Donc si nous consommateurs on se rassemble,"}, {"timestamp": [9812.84, 9815.24], "text": " on va avec cette masse d'argent"}, {"timestamp": [9815.24, 9820.68], "text": " pouvoir investir dans des services et des produits alimentaires utiles."}, {"timestamp": [9820.68, 9823.48], "text": " Et comme le monde \u00e9conomique ne d\u00e9pend que de nous,"}, {"timestamp": [9823.48, 9825.08], "text": " on va pouvoir"}, {"timestamp": [9826.28, 9827.76], "text": " r\u00e9\u00e9quilibrer les choses en respectant les acteurs, les"}, {"timestamp": [9827.76, 9828.76], "text": " entrepreneurs."}, {"timestamp": [9828.8, 9829.84], "text": " On est tout \u00e0 fait conscient qu'il"}, {"timestamp": [9829.84, 9831.08], "text": " ne faut pas faire une r\u00e9volution"}, {"timestamp": [9831.08, 9832.8], "text": " idiote, mais on va pouvoir avoir"}, {"timestamp": [9832.8, 9834.24], "text": " une influence beaucoup plus grande"}, {"timestamp": [9834.28, 9836.14], "text": " et ultra rapide sur"}, {"timestamp": [9836.16, 9837.24], "text": " non pas simplement l'achat d'un"}, {"timestamp": [9837.24, 9838.8], "text": " produit ou d'un service, mais la"}, {"timestamp": [9838.8, 9840.56], "text": " cons\u00e9quence de ce que \u00e7a a sur"}, {"timestamp": [9841.08, 9842.48], "text": " l'impact environnemental,"}, {"timestamp": [9842.88, 9844.08], "text": " l'impact social."}, {"timestamp": [9844.4, 9847.08], "text": " Donc, en fait, on peut faire"}, {"timestamp": [9847.8, 9850.28], "text": " un changement global et m\u00eame de la"}, {"timestamp": [9850.28, 9852.36], "text": " politique dans une vision moderne et"}, {"timestamp": [9852.36, 9854.68], "text": " saine \u00e0 partir de son achat et de sa"}, {"timestamp": [9854.68, 9856.28], "text": " carte bleue. Il suffit qu'on se"}, {"timestamp": [9856.28, 9857.96], "text": " concerte parce que de toute mani\u00e8re,"}, {"timestamp": [9857.96, 9860.08], "text": " le petit fr\u00e8re direct du monde"}, {"timestamp": [9860.08, 9861.52], "text": " \u00e9conomique, c'est le monde politique."}, {"timestamp": [9861.96, 9864.48], "text": " Donc, si on coordonne"}, {"timestamp": [9864.48, 9866.56], "text": " \u00e0 un moment donn\u00e9 cette \u00e9nergie, ce bon sens,"}, {"timestamp": [9866.56, 9868.56], "text": " cette bienveillance, et qu'on rassemble notre"}, {"timestamp": [9868.56, 9870.12], "text": " argent pour en faire des choses utiles,"}, {"timestamp": [9870.48, 9872.6], "text": " m\u00e9caniquement, on va changer les choses"}, {"timestamp": [9872.76, 9874.88], "text": " positivement. Donc, \u00e7a peut se faire en France,"}, {"timestamp": [9874.88, 9876.28], "text": " \u00e7a peut se faire dans diff\u00e9rents pays."}, {"timestamp": [9876.64, 9878.28], "text": " Et l\u00e0, je trouve que c'est une zone d'espoir qui"}, {"timestamp": [9878.28, 9879.48], "text": " appara\u00eet ph\u00e9nom\u00e9nale."}, {"timestamp": [9879.76, 9881.68], "text": " Au lieu d'\u00eatre face \u00e0 cette esp\u00e8ce de destin"}, {"timestamp": [9881.68, 9883.04], "text": " individuellement, on est chacun dans notre coin en"}, {"timestamp": [9883.04, 9884.72], "text": " train de nous dire, on ne tient pas le volant,"}, {"timestamp": [9884.72, 9886.64], "text": " qu'est-ce qu'ils vont en faire, o\u00f9 \u00e7a va aller ?"}, {"timestamp": [9886.64, 9893.2], "text": " Tu r\u00e9cup\u00e8res ton pouvoir, tu sais que l'argent organise tout jusqu'au monde politique et tu d\u00e9cides"}, {"timestamp": [9893.2, 9898.4], "text": " \u00e0 partir de ton bon sens et de ta bienveillance de ce que sera ton destin et ton avenir."}, {"timestamp": [9898.4, 9908.0], "text": " J'adore cette vision, Nicolas, elle me fait me poser plein de questions. C'est \u00e0 quel point, en fait, je suis compl\u00e8tement dans cette"}, {"timestamp": [9908.0, 9911.76], "text": " lign\u00e9e avec g\u00e9n\u00e9ration do it yourself et ce que \u00e7a repr\u00e9sente ou \u00e0 un"}, {"timestamp": [9911.76, 9913.32], "text": " extr\u00eame oppos\u00e9. Je m'explique."}, {"timestamp": [9914.76, 9917.16], "text": " Quand je dis compl\u00e8tement dans cette lign\u00e9e, c'est que c'est en fait une"}, {"timestamp": [9917.16, 9920.84], "text": " somme de choix individuels, do it yourself, qui va dans un int\u00e9r\u00eat"}, {"timestamp": [9920.84, 9922.08], "text": " potentiellement collectif."}, {"timestamp": [9923.96, 9926.92], "text": " Et pour autant, quand je t'\u00e9coute,"}, {"timestamp": [9927.12, 9929.32], "text": " je me dis, le collectif, de temps en temps,"}, {"timestamp": [9930.0, 9932.28], "text": " notamment, manque de cr\u00e9ativit\u00e9, d'audace."}, {"timestamp": [9933.4, 9937.6], "text": " Potentiellement, il est aussi tr\u00e8s"}, {"timestamp": [9940.52, 9942.64], "text": " s\u00e9curite, ce n'est pas le bon terme, je cherche, mais..."}, {"timestamp": [9942.84, 9945.8], "text": " Un peu conservateur, un peu inertiel."}, {"timestamp": [9945.8, 9951.8], "text": " Et en fait, \u00e7a m'a fait penser \u00e0 cette phrase d'Henri Ford,"}, {"timestamp": [9951.8, 9953.2], "text": " tu la connais probablement, qui disait"}, {"timestamp": [9953.2, 9955.1], "text": " si j'avais demand\u00e9 aux gens ce qu'ils voulaient,"}, {"timestamp": [9955.1, 9956.8], "text": " ils m'auraient demand\u00e9 des chevaux plus rapides."}, {"timestamp": [9956.8, 9960.6], "text": " Et je me dis qu'il y a des besoins dans l'humanit\u00e9,"}, {"timestamp": [9960.6, 9970.68], "text": " mais aussi des tincelles de gens qui sont capables de ne pas \u00e9couter. Et pour autant, vraiment, je trouve \u00e7a extra."}, {"timestamp": [9971.04, 9973.12], "text": " Les autres choses auxquelles je pense en t'\u00e9coutant, c'est que ce qui est"}, {"timestamp": [9973.12, 9977.12], "text": " fou dans tout \u00e7a, c'est que c'est un pur produit d'Internet et de la"}, {"timestamp": [9977.12, 9980.16], "text": " modernit\u00e9 aussi, ce que tu fais, ce que vous faites collectivement."}, {"timestamp": [9980.4, 9982.08], "text": " Ce ne serait pas possible en envoyant des votes."}, {"timestamp": [9982.52, 9984.8], "text": " Ce serait possible, mais \u00e7a n'aurait pas fonctionn\u00e9 autant."}, {"timestamp": [9984.84, 9985.0], "text": " Ce serait compliqu\u00e9 possible en envoyant des votes, ce serait possible, mais \u00e7a n'aurait pas fonctionn\u00e9 autant."}, {"timestamp": [9985.0, 9987.0], "text": " Ce serait compliqu\u00e9 \u00e0 diffuser."}, {"timestamp": [9987.0, 9991.0], "text": " La viralit\u00e9 de votre projet est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important aussi."}, {"timestamp": [9991.0, 9995.0], "text": " Donc il y a plein de choses l\u00e0-dedans o\u00f9 tu te dis, est-ce que je suis \u00e0 contre-courant,"}, {"timestamp": [9995.0, 9998.0], "text": " est-ce que je suis compl\u00e8tement dedans, etc. C'est int\u00e9ressant, \u00e7a nous touche tous."}, {"timestamp": [9998.0, 10001.0], "text": " On ne va pas repartir sur cette discussion parce que sinon on va partir trop loin."}, {"timestamp": [10001.0, 10007.3], "text": " Je vois mon associ\u00e9 Laurent qui part \u00e0 N\u00f4tre-D\u00e8che, j'ai l'impression, parce qu'il m'a fait des grands signes. Voil\u00e0. Mais de toute fa\u00e7on, je le rejoindrai parce que j'ai pas fini."}, {"timestamp": [10007.3, 10011.3], "text": " Mais je voulais te partager..."}, {"timestamp": [10011.3, 10011.8], "text": " Je peux dire un mot l\u00e0-dessus ?"}, {"timestamp": [10011.8, 10012.8], "text": " Ouais, je t'en prie, je t'en prie."}, {"timestamp": [10012.8, 10021.8], "text": " Je vois bien que tu as cette vision moderne et que tu comprends cette dimension qui s'est incarn\u00e9e dans cette aventure, c'est Guy Lepatron."}, {"timestamp": [10021.8, 10026.84], "text": " Mais le petit truc un peu flippant, et je le comprends, il y a plein de gens qui doivent le ressentir,"}, {"timestamp": [10027.36, 10030.8], "text": " c'est, attendez, dans mon r\u00f4le d'entrepreneur et d'expert,"}, {"timestamp": [10030.8, 10034.08], "text": " on ne va quand m\u00eame pas m'expliquer qu'il suffit que je demande"}, {"timestamp": [10034.08, 10036.96], "text": " \u00e0 ceux qui ach\u00e8tent et consomment ce qu'il faudrait faire."}, {"timestamp": [10037.52, 10039.88], "text": " Donc, c'est vrai que l'agilit\u00e9..."}, {"timestamp": [10039.88, 10041.32], "text": " Je ne vais pas aller en compte de \u00e7a."}, {"timestamp": [10041.36, 10044.44], "text": " Je dis juste que, potentiellement,"}, {"timestamp": [10046.52, 10048.72], "text": " il y a des folies individuelles qui peuvent"}, {"timestamp": [10048.72, 10049.72], "text": " driver un collectif."}, {"timestamp": [10049.72, 10051.32], "text": " Super. Alors l\u00e0, je ne suis pas..."}, {"timestamp": [10051.32, 10052.68], "text": " Je suis un peu moins d'accord juste avant,"}, {"timestamp": [10052.68, 10053.6], "text": " mais l\u00e0, je suis 100% d'accord."}, {"timestamp": [10053.6, 10054.76], "text": " C'est-\u00e0-dire que dans un groupe,"}, {"timestamp": [10055.4, 10058.24], "text": " il faut effectivement donner une place,"}, {"timestamp": [10058.68, 10060.96], "text": " pas surdimensionn\u00e9e, parce que \u00e7a deviendrait d\u00e9bile,"}, {"timestamp": [10061.6, 10063.64], "text": " mais \u00e0 quelqu'un qui a ce petit grain de folie"}, {"timestamp": [10063.64, 10066.66], "text": " pour orienter, cr\u00e9er une impulsion, on est dans le"}, {"timestamp": [10066.66, 10068.24], "text": " principe d'une \u00e9quipe collective"}, {"timestamp": [10068.32, 10069.96], "text": " sportive. Chacun son r\u00f4le."}, {"timestamp": [10070.28, 10071.24], "text": " \u00c0 un moment donn\u00e9, il y a cette"}, {"timestamp": [10071.24, 10072.96], "text": " sensation comme \u00e7a d'appartenir \u00e0"}, {"timestamp": [10073.76, 10075.12], "text": " une victoire collective ou \u00e0 des"}, {"timestamp": [10075.12, 10076.16], "text": " \u00e9checs. On comprend mieux les"}, {"timestamp": [10076.16, 10077.28], "text": " \u00e9checs quand on les d\u00e9crypte."}, {"timestamp": [10077.56, 10079.3], "text": " Donc, finalement, il faut ce petit"}, {"timestamp": [10079.3, 10081.16], "text": " grain de folie de certains,"}, {"timestamp": [10081.64, 10082.64], "text": " mais \u00e0"}, {"timestamp": [10083.84, 10086.0], "text": " la diff\u00e9rence de ce qui se faisait depuis des ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [10086.0, 10091.0], "text": " il faut sortir aussi des r\u00e9volutions par l'ego. Je m'explique."}, {"timestamp": [10091.0, 10095.0], "text": " Ce qui a fait que le patron a fonctionn\u00e9, c'est qu'on n'a pas fait des r\u00e9unions"}, {"timestamp": [10095.0, 10099.0], "text": " pour se dire qui veut faire quelque chose. Je pense aux Gilets jaunes,"}, {"timestamp": [10099.0, 10103.0], "text": " qui sont un mouvement tellement essentiel et fondateur. Mais les Gilets jaunes,"}, {"timestamp": [10103.0, 10106.0], "text": " \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a un leader, qu'ils se retrouvent en face d'un leader dans une radio,"}, {"timestamp": [10106.0, 10108.28], "text": " ils gardent \u00e9gaux et c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [10108.68, 10111.12], "text": " L\u00e0, vote \u00e9lectronique, tu l'as dit."}, {"timestamp": [10112.0, 10114.8], "text": " Cette question simple, qu'est-ce que vous r\u00e9pondez dans l'intimit\u00e9"}, {"timestamp": [10114.8, 10116.48], "text": " de votre vie tranquille chez vous ?"}, {"timestamp": [10117.08, 10119.92], "text": " Et l\u00e0, tu es connect\u00e9 vraiment \u00e0 ton bon sens,"}, {"timestamp": [10119.92, 10123.84], "text": " tu n'as pas de parasitisme particulier, culturel ou d'influence."}, {"timestamp": [10124.24, 10125.4], "text": " Et finalement, tu reviens \u00e0"}, {"timestamp": [10125.4, 10131.4], "text": " l'essentiel de ce que tu es. Donc oui au collectif, mais \u00e9videmment oui aussi \u00e0 la"}, {"timestamp": [10131.4, 10136.16], "text": " notion de personnalit\u00e9. Et ce n'est pas pour annuler, c'est agr\u00e9ger des personnalit\u00e9s"}, {"timestamp": [10136.16, 10144.52], "text": " diff\u00e9rentes avec une part de folie, de douceur, de conservatisme ou de cr\u00e9ation, de cr\u00e9ativit\u00e9."}, {"timestamp": [10144.52, 10146.84], "text": " Mais en respectant l'id\u00e9e"}, {"timestamp": [10146.84, 10150.24], "text": " que c'est un vote collectif qui sera toujours plus fort que"}, {"timestamp": [10150.24, 10153.68], "text": " une impression ou qu'une sensation individuelle."}, {"timestamp": [10153.68, 10157.68], "text": " C'est un postulat important"}, {"timestamp": [10157.68, 10161.36], "text": " et je crois que l'histoire a montr\u00e9 quand m\u00eame que c'\u00e9tait plut\u00f4t"}, {"timestamp": [10161.36, 10163.36], "text": " positif de r\u00e9fl\u00e9chir ainsi."}, {"timestamp": [10163.36, 10166.36], "text": " Peut-\u00eatre qu'il faut se reposer la question."}, {"timestamp": [10166.44, 10169.68], "text": " Et apr\u00e8s, quand on n'est pas habitu\u00e9 \u00e0 \u00e7a et qu'on y go\u00fbte,"}, {"timestamp": [10169.84, 10170.52], "text": " c'est fabuleux."}, {"timestamp": [10170.56, 10172.52], "text": " Le lundi, je pose la question."}, {"timestamp": [10173.2, 10174.12], "text": " O\u00f9 est-ce qu'on doit aller ?"}, {"timestamp": [10174.16, 10175.08], "text": " On te donne la r\u00e9ponse."}, {"timestamp": [10175.08, 10175.68], "text": " Tu y vas."}, {"timestamp": [10175.68, 10178.04], "text": " Et regardez, depuis cinq ans, le chemin qu'on a pris"}, {"timestamp": [10178.56, 10180.48], "text": " et finalement, il ne s'est pas perdu."}, {"timestamp": [10181.8, 10184.6], "text": " 300 millions de produits vendus depuis le lancement,"}, {"timestamp": [10184.88, 10186.24], "text": " 248 millions de litres"}, {"timestamp": [10186.24, 10190.8], "text": " de lait, 14,5 millions de consommateurs cachettes."}, {"timestamp": [10191.88, 10195.24], "text": " Voil\u00e0, c'est la marque alimentaire qui progresse le plus en France depuis deux ans."}, {"timestamp": [10195.88, 10197.72], "text": " La deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, voil\u00e0, on parle."}, {"timestamp": [10197.8, 10200.16], "text": " Enfin, ce n'est pas que des paroles, ce que tu dis."}, {"timestamp": [10200.44, 10202.28], "text": " Ce n'est pas que de la foi en toi-m\u00eame."}, {"timestamp": [10202.32, 10203.92], "text": " Ce n'est pas du fake it until you make it."}, {"timestamp": [10203.96, 10206.76], "text": " Tout \u00e7a a fonctionn\u00e9, fonctionne."}, {"timestamp": [10206.76, 10209.8], "text": " J'utilise des langages de start-upers, tu m'excuses."}, {"timestamp": [10209.8, 10213.96], "text": " Pour finir cet \u00e9pisode,"}, {"timestamp": [10213.96, 10217.2], "text": " j'ai quelques questions que je pose \u00e0 mes invit\u00e9s."}, {"timestamp": [10217.2, 10219.68], "text": " J'aimerais savoir comment tu progresses toi, Nicolas ?"}, {"timestamp": [10219.68, 10222.8], "text": " Atelier personnel, bien s\u00fbr, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [10222.8, 10227.56], "text": " C'est plut\u00f4t r\u00e9cent, mais c'est un peu flippant."}, {"timestamp": [10227.56, 10230.48], "text": " En \u00e9coutant mes enfants,"}, {"timestamp": [10230.48, 10236.12], "text": " qui ont \u00e9t\u00e9 directement sous l'influence de ce que j'ai bien voulu leur dire,"}, {"timestamp": [10236.12, 10238.6], "text": " en t\u00e2tonnant dans le r\u00f4le de parent,"}, {"timestamp": [10238.6, 10242.6], "text": " et qui \u00e0 un moment donn\u00e9 me font un peu un contre-champ en me disant"}, {"timestamp": [10242.6, 10246.96], "text": " \u00ab sur ces aspects-l\u00e0, peut-\u00eatre que tu devrais r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 faire changer certaines choses."}, {"timestamp": [10247.72, 10248.72], "text": " C'est un des axes principaux."}, {"timestamp": [10248.72, 10260.44], "text": " Et puis apr\u00e8s, visc\u00e9ralement, en \u00e9coutant, en se mettant en situation d'\u00e9couter ce que la r\u00e9ponse collective donne par rapport \u00e0 ma propre r\u00e9ponse."}, {"timestamp": [10260.44, 10262.28], "text": " Et d'ailleurs, \u00e7a superpose souvent ces accarations."}, {"timestamp": [10264.2, 10264.88], "text": " O\u00f9 est-ce qu'on te suit ?"}, {"timestamp": [10264.88, 10266.12], "text": " Ou alors, on ne te contacte pas parce que tu ne r\u00e9ponds pasations. O\u00f9 est-ce qu'on te suit ou on ne te contacte"}, {"timestamp": [10266.12, 10267.12], "text": " pas parce que tu r\u00e9ponds pas."}, {"timestamp": [10267.16, 10268.16], "text": " Donc, o\u00f9 est-ce qu'on te suit ?"}, {"timestamp": [10268.8, 10269.8], "text": " Ah ouais, c'est terrible."}, {"timestamp": [10270.0, 10272.0], "text": " \u00c7a y est, c'est le point de d\u00e9part qui"}, {"timestamp": [10272.0, 10273.0], "text": " revient."}, {"timestamp": [10274.0, 10275.36], "text": " Alors, c'est vrai que je ne le fais pas"}, {"timestamp": [10275.36, 10276.36], "text": " assez."}, {"timestamp": [10276.48, 10278.32], "text": " C'est bizarre, \u00e7a me g\u00eane et tout, mais en"}, {"timestamp": [10278.32, 10279.84], "text": " fait, \u00e7a permet d'aller vite sur les"}, {"timestamp": [10279.84, 10280.84], "text": " r\u00e9seaux sociaux."}, {"timestamp": [10280.84, 10281.84], "text": " Donc, LinkedIn, Twitter."}, {"timestamp": [10281.84, 10283.16], "text": " On nous a dit, vous avez un d\u00e9ficit,"}, {"timestamp": [10283.16, 10287.88], "text": " des millions de ventes, c'est connu, les journalistes en parlent beaucoup."}, {"timestamp": [10287.88, 10290.6], "text": " Il n'y a pas beaucoup de gens en fait qui suivent sur les r\u00e9seaux sociaux,"}, {"timestamp": [10290.6, 10295.48], "text": " Twitter, Instagram. Donc soit Nicolas Chaban, soit la marque du consommateur,"}, {"timestamp": [10295.48, 10299.08], "text": " soit CQL Patron selon les endroits. CQL Patron ou Nicolas Chaban."}, {"timestamp": [10299.08, 10303.36], "text": " Mais moi je fais un truc qui est terrible, je repose tout ce que"}, {"timestamp": [10303.36, 10308.08], "text": " fait CQL Patron. En plus \u00e7a marche pas en termes d'algorithme, il faut que tu fasses des"}, {"timestamp": [10308.08, 10309.08], "text": " trucs..."}, {"timestamp": [10309.08, 10310.08], "text": " Diff\u00e9rents !"}, {"timestamp": [10310.08, 10311.76], "text": " Ah ouais, bah tiens, il faut que je pose des questions."}, {"timestamp": [10311.76, 10314.88], "text": " Y'a un autre truc qu'il faut que je te dise sur ton UX de ton site internet,"}, {"timestamp": [10314.88, 10318.24], "text": " c'est que tu ne dis pas, puisque je l'ai fait pendant l'\u00e9pisode, tu dis pas que"}, {"timestamp": [10318.24, 10321.0], "text": " c'est 1 euro jusqu'\u00e0 ce qu'on arrive au paiement."}, {"timestamp": [10321.0, 10324.92], "text": " Mais du coup, j'avais pas envie de signer un moment, tu vois, je me dis en fait,"}, {"timestamp": [10324.92, 10328.08], "text": " il faut quand m\u00eame dire au d\u00e9but \u00e7a ne co\u00fbte qu'un euro parce que sinon, en fait..."}, {"timestamp": [10328.08, 10329.24], "text": " Pour devenir soci\u00e9taire."}, {"timestamp": [10329.24, 10332.84], "text": " Bah oui, parce que j'ai d\u00fb signer des trucs, signer avec ma signature,"}, {"timestamp": [10332.84, 10337.0], "text": " pas juste accepter des conditions g\u00e9n\u00e9rales, dire je m'engage et je sais pas combien \u00e7a va me co\u00fbter."}, {"timestamp": [10337.0, 10338.6], "text": " Ah mais tu es soci\u00e9taire ?"}, {"timestamp": [10338.6, 10340.88], "text": " Bah du coup je le suis maintenant."}, {"timestamp": [10340.88, 10341.48], "text": " Ah c'est bien !"}, {"timestamp": [10341.48, 10344.72], "text": " J'ai sign\u00e9 mais j'ai pas pay\u00e9, \u00e7a s'est pas pass\u00e9."}, {"timestamp": [10344.72, 10349.28], "text": " Donc l\u00e0 l'\u00e9quipe en vient de gratter un conseil d'une entreprise, \u00e9videmment,"}, {"timestamp": [10349.28, 10351.84], "text": " tr\u00e8s influente sur la partie digitale."}, {"timestamp": [10351.84, 10353.08], "text": " Merci pour \u00e7a."}, {"timestamp": [10353.08, 10356.52], "text": " Plut\u00f4t en amont, voil\u00e0, comme je suis soci\u00e9taire, c'est gratuit puisque c'est ma mani\u00e8re"}, {"timestamp": [10356.52, 10357.52], "text": " de contribuer."}, {"timestamp": [10357.52, 10358.52], "text": " Je ne ferai plus rien pendant quatre ans."}, {"timestamp": [10358.52, 10362.52], "text": " Je suis s\u00fbr que non."}, {"timestamp": [10362.52, 10363.52], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [10363.52, 10367.14], "text": " Et tiens, j'avais quand m\u00eame une question avant de reprendre sur mes questions habituelles."}, {"timestamp": [10367.14, 10370.46], "text": " Alors tu habites au pied du Ventoux, tu m'as dit."}, {"timestamp": [10370.46, 10372.06], "text": " Alors c'est l\u00e0 o\u00f9 tu habites au quotidien ?"}, {"timestamp": [10372.06, 10373.06], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [10373.06, 10375.02], "text": " T'as fait le Ventoux en v\u00e9lo ?"}, {"timestamp": [10375.02, 10376.02], "text": " Oui."}, {"timestamp": [10376.02, 10377.02], "text": " Ok."}, {"timestamp": [10377.02, 10378.02], "text": " En descendant."}, {"timestamp": [10378.02, 10379.02], "text": " En descendant, ok."}, {"timestamp": [10379.02, 10380.02], "text": " Non, je l'ai fait en plus."}, {"timestamp": [10380.02, 10384.18], "text": " T'as commenc\u00e9 cet \u00e9pisode en me disant que t'avais 30 kilos de trop, plus ou moins,"}, {"timestamp": [10384.18, 10385.2], "text": " en sous-enclos. Je pourrais le faire en montant. Ah ok. Non \u00e9pisode en me disant que t'avais 30 kilos de trop, plus ou moins, en sous-enclos."}, {"timestamp": [10385.2, 10386.2], "text": " Je pourrais les faire en montant."}, {"timestamp": [10386.2, 10387.2], "text": " Ah ok."}, {"timestamp": [10387.2, 10388.2], "text": " Non mais je\u2026"}, {"timestamp": [10388.2, 10389.72], "text": " On se fait \u00e7a un jour si tu veux."}, {"timestamp": [10389.72, 10390.72], "text": " Moi je te propose \u00e7a."}, {"timestamp": [10390.72, 10391.72], "text": " Ouais mais je vois que t'es un peu plus sportif."}, {"timestamp": [10391.72, 10392.72], "text": " Allez !"}, {"timestamp": [10392.72, 10393.72], "text": " Beaucoup plus sportif."}, {"timestamp": [10393.72, 10398.2], "text": " Non, y'a un truc g\u00e9nial pour faire le ventoux quand on est aussi sportif que moi."}, {"timestamp": [10398.2, 10400.52], "text": " Non, c'est qu'on t'am\u00e8ne des v\u00e9los en haut et tu descends."}, {"timestamp": [10400.52, 10401.52], "text": " Oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [10401.52, 10403.72], "text": " C'est le comble horrible du non-sportif."}, {"timestamp": [10403.72, 10406.48], "text": " Bon, tu veux pas t'engager avec moi, on se fait le Ventoux en montant ?"}, {"timestamp": [10406.48, 10412.48], "text": " Alors, \u00e9coute, je suis pr\u00eat \u00e0 relever ce d\u00e9fi. Il faut combien de temps pour..."}, {"timestamp": [10412.48, 10415.48], "text": " Alors, au moins deux ans, c'est le temps qu'il va me falloir pour arriver au sommet du Ventoux."}, {"timestamp": [10415.48, 10419.48], "text": " Donc, il faut que je fasse une pr\u00e9paration avant. Non, non, avec plaisir, avec plaisir."}, {"timestamp": [10419.48, 10423.48], "text": " Je n'ai jamais fait dans ce sens-l\u00e0. Et surtout, j'invite tout le monde \u00e0 des trucs hyper simples."}, {"timestamp": [10423.48, 10429.24], "text": " Le lever de soleil. Il y a d'autres montagnes en France, mais le lev\u00e9 de soleil au sommet du Ventoux."}, {"timestamp": [10429.24, 10437.2], "text": " Bon ben voil\u00e0, \u00e0 5 heures du matin en juillet 2022 \u00e0 se faire... 2023 si tu veux."}, {"timestamp": [10437.2, 10438.0], "text": " Arr\u00eate d'en partir."}, {"timestamp": [10438.0, 10448.24], "text": " Voil\u00e0, 2021. Donc on te suit sur les r\u00e9seaux sociaux, on a dit. Si tu avais l'occasion de murmurer \u00e0 l'oreille de Nicolas,"}, {"timestamp": [10448.96, 10452.56], "text": " du jeune Nicolas de 20 ans, un petit"}, {"timestamp": [10453.64, 10456.12], "text": " un petit truc, te dire quelque chose \u00e0 toi-m\u00eame, qu'est-ce que tu te dirais ?"}, {"timestamp": [10456.28, 10458.48], "text": " Ah ouais, c'est facile maintenant, mais"}, {"timestamp": [10459.96, 10461.2], "text": " t'as raison."}, {"timestamp": [10461.68, 10467.16], "text": " Parce que ces convictions-l\u00e0, moi, je les ai toujours eues, mais je dirais presque"}, {"timestamp": [10467.28, 10470.16], "text": " psychanalytiquement, quoi. C'\u00e9tait m\u00eame pas une esp\u00e8ce de"}, {"timestamp": [10470.16, 10471.84], "text": " vision d'entrepreneur, c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [10472.52, 10474.72], "text": " Voil\u00e0. Mais c'est un peu comme si,"}, {"timestamp": [10475.04, 10477.84], "text": " pendant longtemps, on, alors peut-\u00eatre je,"}, {"timestamp": [10477.84, 10480.68], "text": " mais on avait tir\u00e9 des fl\u00e8ches, sans choper"}, {"timestamp": [10480.68, 10483.88], "text": " une cible parce que \u00e7a faisait pas mouche"}, {"timestamp": [10483.88, 10487.28], "text": " \u00e0 chaque fois. Et en r\u00e9alit\u00e9, on n'a pas chang\u00e9 la fa\u00e7on de tirer les fl\u00e8ches."}, {"timestamp": [10487.28, 10490.12], "text": " La cible s'est mise exactement"}, {"timestamp": [10490.12, 10492.12], "text": " dans l'axe de nos fl\u00e8ches. Non mais c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [10492.12, 10497.32], "text": " \u00c7a fait toujours hurler de rire, cette esp\u00e8ce de chance des entrepreneurs, des mecs comme toi,"}, {"timestamp": [10497.32, 10501.16], "text": " qui n'ont pas arr\u00eat\u00e9 et puis qui te disent \u00ab c'est la cible qui est arriv\u00e9e de l'autre c\u00f4t\u00e9 \u00bb."}, {"timestamp": [10501.16, 10504.32], "text": " Non, l\u00e0 franchement, parce qu'on n'a pas r\u00e9orient\u00e9."}, {"timestamp": [10504.32, 10508.8], "text": " Et apr\u00e8s, c'est ce qui fait sans doute que c'est puissant et costaud et que \u00e7a tient."}, {"timestamp": [10508.8, 10512.4], "text": " C'est que \u00e7a ne d\u00e9pend pas du vent."}, {"timestamp": [10512.4, 10514.4], "text": " C'est vrai."}, {"timestamp": [10514.4, 10515.4], "text": " C'est vrai."}, {"timestamp": [10515.4, 10520.4], "text": " Il faut reprendre une image de Robin des Bois d'air."}, {"timestamp": [10520.4, 10526.42], "text": " Bon, et puis, la derni\u00e8re question, parce que tu me l'as \u00e9voqu\u00e9 juste avant que je mette"}, {"timestamp": [10526.42, 10530.42], "text": " le micro sur on et que je te pi\u00e8ge sur ce moment, ce message."}, {"timestamp": [10530.42, 10531.42], "text": " Le d\u00e9but, l'inclin\u00e9."}, {"timestamp": [10531.42, 10536.62], "text": " Le livre, le plus... si t'avais un livre que tu devais offrir \u00e0 quelqu'un, ce serait lequel ?"}, {"timestamp": [10536.62, 10539.7], "text": " Enfin, si t'avais un livre que tu devais offrir \u00e0 tout le monde, ce serait lequel ?"}, {"timestamp": [10539.7, 10548.92], "text": " Alors je vais avouer que... moi je lis un seul auteuruteur mais c'est dramatique, Arthur Rimbaud."}, {"timestamp": [10548.92, 10550.72], "text": " J'en lis un peu d'autres."}, {"timestamp": [10550.72, 10554.6], "text": " L'\u00e9tranger d'Albert Camus, bien s\u00fbr, surtout en ce moment."}, {"timestamp": [10554.6, 10558.2], "text": " Le mythe de Sisyphe."}, {"timestamp": [10558.2, 10565.8], "text": " Puis apr\u00e8s, des \u0153uvres de Rimbaud c'est plus compliqu\u00e9 parce que si tu envoies quelqu'un sur"}, {"timestamp": [10570.76, 10571.44], "text": " les Illuminations ou une saison en enfer, il peut y avoir une sensation un peu de rejet"}, {"timestamp": [10573.68, 10574.2], "text": " c'est pas simple \u00e0 lire m\u00eame si c'est sublime"}, {"timestamp": [10579.32, 10580.0], "text": " ce qui est pas mal pour rentrer dans l'univers d'un auteur c'est de rentrer aussi par sa vie, par son histoire"}, {"timestamp": [10581.44, 10583.44], "text": " c'est vraiment une belle fa\u00e7on de le faire"}, {"timestamp": [10583.6, 10589.8], "text": " alors je me suis jur\u00e9 \u00e0 chaque occasion je je l'ai fait sur France Inter \u00e0 18h, ils m'ont laiss\u00e9 la place,"}, {"timestamp": [10590.28, 10594.96], "text": " j'ai parl\u00e9 de Rimbaud, si \u00e7a t'en veux pas je vais t'en dire un mot."}, {"timestamp": [10595.64, 10598.84], "text": " Et l\u00e0, Martial Darbon m'a dit r\u00e9cemment, arr\u00eate de parler de Rimbaud,"}, {"timestamp": [10599.48, 10602.72], "text": " on dirait un marginal, on dirait un original."}, {"timestamp": [10602.72, 10605.4], "text": " Mais bon, Martial... Il ne nous \u00e9coute plus, il a arr\u00eat\u00e9."}, {"timestamp": [10605.6, 10606.6], "text": " Martial, c'est quoi que..."}, {"timestamp": [10606.8, 10610.08], "text": " Je suis oblig\u00e9 d'aller prendre un clich\u00e9, est-ce qu'il a un tracteur ?"}, {"timestamp": [10610.28, 10612.88], "text": " Est-ce qu'il a des chants aussi ?"}, {"timestamp": [10613.08, 10614.48], "text": " Martial ? Oui, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [10614.68, 10615.28], "text": " C'est sublime."}, {"timestamp": [10615.28, 10616.76], "text": " Il va peut-\u00eatre se mettre \u00e0 \u00e9couter des podcasts."}, {"timestamp": [10616.96, 10622.48], "text": " Ouais, non, mais encore une fois, un jour, si tu veux y r\u00e9fl\u00e9chir,"}, {"timestamp": [10622.68, 10625.08], "text": " fais la m\u00eame \u00e9mission, pose les m\u00eames questions \u00e0 Martial."}, {"timestamp": [10625.76, 10628.76], "text": " Je t'assure que je ferai la promo de la sienne encore plus que de celle-l\u00e0."}, {"timestamp": [10629.96, 10633.0], "text": " Donc, ouais, Rimbaud, ce qui est fabuleux, c'est \u00e7a,"}, {"timestamp": [10633.0, 10638.48], "text": " c'est rentrer par sa vie et avoir un gamin de 16 ans"}, {"timestamp": [10639.44, 10641.84], "text": " qui se retrouve dans ses ardennes natales,"}, {"timestamp": [10642.84, 10649.8], "text": " qui cherche \u00e0 devenir po\u00e8te, qui \u00e9crit des po\u00e8mes sans \u00eatre entendus par des Parisiens qui ne lui r\u00e9pondent pas."}, {"timestamp": [10649.8, 10652.4], "text": " Et un jour, il \u00e9crit le bateau-ivre."}, {"timestamp": [10652.4, 10656.4], "text": " Alors, il faut aller voir et lire le bateau-ivre en essayant d'imaginer"}, {"timestamp": [10656.4, 10661.2], "text": " qu'il a 16 ans et demi et qu'il \u00e9crise ce que plus personne n'\u00e9criera jamais apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [10661.2, 10667.0], "text": " avec cette fameuse phrase qu'il faut me pardonner de r\u00e9p\u00e9ter sans arr\u00eat,"}, {"timestamp": [10667.0, 10672.48], "text": " mais c'est aussi peut-\u00eatre un prisme de tout ce qu'on s'est dit. Il y a des images incroyables,"}, {"timestamp": [10672.48, 10679.32], "text": " 24 ou 25, enfin c'est un truc de fou le bateau. Et \u00e0 un moment donn\u00e9 il dit \u00ab Je sais les cieux"}, {"timestamp": [10679.32, 10689.48], "text": " crevant en \u00e9clairs et les trombes et les ressacs et les courants. Je sais le soir l'aube exalt\u00e9e ainsi qu'un peuple de colombes"}, {"timestamp": [10689.48, 10694.6], "text": " et j'ai vu quelquefois ce que l'homme a cru voir."}, {"timestamp": [10694.6, 10698.6], "text": " Cette derni\u00e8re phrase, elle est folle parce qu'\u00e0 16 ans,"}, {"timestamp": [10698.6, 10702.8], "text": " \u00e0 \u00e9crire \u00e0 des contemporains de Baudelaire, Dugod,"}, {"timestamp": [10702.8, 10707.6], "text": " j'ai vu moi, gamin, ce que vous, vous avez cru voir."}, {"timestamp": [10707.6, 10709.8], "text": " J'ai vu quelques fois ce que vous avez cru voir."}, {"timestamp": [10710.3, 10713.8], "text": " Mais c'est int\u00e9ressant parce que \u00e7a montre que pour changer le monde,"}, {"timestamp": [10714.1, 10718.1], "text": " d\u00e9j\u00e0, il faut le voir et accepter de le voir diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [10718.5, 10719.8], "text": " Le d\u00e9but du changement du monde,"}, {"timestamp": [10719.8, 10725.2], "text": " il passe par un ressenti qu'on peut avoir personnel et diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [10725.2, 10734.0], "text": " \u00c9coute, sur cette tr\u00e8s belle... En effet, tu m'as donn\u00e9 envie de lire."}, {"timestamp": [10734.0, 10735.0], "text": " Tu iras voir la batouille ?"}, {"timestamp": [10735.0, 10742.0], "text": " Oui, j'irai lire \u00e7a. Et surtout qu'on me l'avait jamais recommand\u00e9. Et l\u00e0, je vais te faire une confession,"}, {"timestamp": [10742.0, 10745.44], "text": " mais je ne suis pas s\u00fbr d'avoir lu de Rimbaud, tu vois."}, {"timestamp": [10745.44, 10747.44], "text": " Donc..."}, {"timestamp": [10747.44, 10751.04], "text": " Moi, j'ai lu tr\u00e8s peu d'autres choses, mais d\u00e9j\u00e0, c'est int\u00e9ressant de..."}, {"timestamp": [10751.04, 10754.16], "text": " Je lis beaucoup, pourtant, et du classique, et voil\u00e0, mais..."}, {"timestamp": [10754.16, 10757.96], "text": " Rimbaud, apr\u00e8s les \u00e9liminations, l\u00e0, si vous voulez, l\u00e0, il faut vous accrocher aux branches."}, {"timestamp": [10757.96, 10760.96], "text": " Je vais dire, OK, je pars dans un truc fou."}, {"timestamp": [10760.96, 10768.0], "text": " Il faut se rappeler quand m\u00eame, pour finir et vous donner envie d'y aller, c'est que ce m\u00eame g\u00e9nie absolu, franchement in\u00e9gal\u00e9,"}, {"timestamp": [10768.0, 10778.0], "text": " un peu plus tard, il a 24 ans, 25 ans, alors qu'il est l'\u00e9quivalent de Messi, \u00e0 quelques mois d'une Coupe du Monde,"}, {"timestamp": [10778.0, 10785.08], "text": " et qui va pouvoir certainement gagner beaucoup de matchs. Il d\u00e9cide d'arr\u00eater. Il dit, mes amis, je m'en vais."}, {"timestamp": [10785.24, 10789.32], "text": " Je pars au Y\u00e9men, \u00e0 Aden, ensuite au Arar."}, {"timestamp": [10789.92, 10791.88], "text": " Il se met \u00e0 vendre des pots, \u00e0 trier du caf\u00e9."}, {"timestamp": [10792.56, 10797.08], "text": " C'est peut-\u00eatre \u00e7a, son g\u00e9nie aussi, d'avoir pris une distance avec tout \u00e7a."}, {"timestamp": [10797.4, 10799.2], "text": " J'ai suivi une tr\u00e8s belle s\u00e9rie, en revanche, sur Inter."}, {"timestamp": [10799.68, 10804.04], "text": " Tu parlais d'Inter tout \u00e0 l'heure, sur Rimbaud, qui \u00e9tait racont\u00e9 de mani\u00e8re sublime."}, {"timestamp": [10804.76, 10805.24], "text": " Et j'ai ador\u00e9."}, {"timestamp": [10805.24, 10811.28], "text": " Sylvain Tesson, c'est pareil. Chaque \u00e9pisode de Sylvain Tesson sur Rimbaud, c'est sublime."}, {"timestamp": [10811.28, 10818.2], "text": " Tr\u00e8s bien, \u00e9coute, je crois qu'on a fait un beau tour de C'est qui le patron de Nicolas"}, {"timestamp": [10818.2, 10824.04], "text": " Chaban. C'\u00e9tait vraiment inspirant. Je te remercie, Nicolas."}, {"timestamp": [10824.04, 10825.2], "text": " Ouais, merci."}, {"timestamp": [10826.24, 10827.24], "text": " On a largement pass\u00e9 le..."}, {"timestamp": [10827.24, 10828.24], "text": " Ceux qui viendront l\u00e0, c'est..."}, {"timestamp": [10830.0, 10831.68], "text": " Avoir le temps d'expliquer les"}, {"timestamp": [10831.68, 10832.68], "text": " choses."}, {"timestamp": [10832.76, 10833.92], "text": " Je suis navr\u00e9 pour les longueurs,"}, {"timestamp": [10833.92, 10835.8], "text": " si rien n'a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9, parce que"}, {"timestamp": [10836.44, 10838.28], "text": " je ne me suis pas pr\u00e9v\u00e9 de bien"}, {"timestamp": [10838.4, 10839.88], "text": " prendre le temps d'essayer d'expliquer"}, {"timestamp": [10839.88, 10840.72], "text": " des choses. Ce n'est pas simple"}, {"timestamp": [10840.72, 10843.2], "text": " d'expliquer de la murmuration."}, {"timestamp": [10843.28, 10844.72], "text": " Mais merci en tout cas."}, {"timestamp": [10846.92, 10848.68], "text": " C'est assez g\u00e9nial de pouvoir prendre le temps de nous faire raconter tout \u00e7a."}, {"timestamp": [10848.96, 10850.28], "text": " C'est moi qui te remercie, Nicolas."}, {"timestamp": [10851.0, 10852.92], "text": " Moi, j'aime aussi prendre ce temps et je pense que c'est l\u00e0 o\u00f9 on"}, {"timestamp": [10852.92, 10856.6], "text": " comprend vraiment les choses, qu'on comprend ces inspirations"}, {"timestamp": [10856.6, 10860.16], "text": " que tu as, ces illuminations aussi que tu as et ces illuminations"}, {"timestamp": [10860.16, 10863.56], "text": " collectives que vous avez, qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s inspirantes et"}, {"timestamp": [10863.56, 10864.72], "text": " encore une fois, tr\u00e8s modernes."}, {"timestamp": [10864.76, 10869.94], "text": " C'est assez int\u00e9ressant parce qu'\u00e0 la fois, je parlais de post-capitalisme au d\u00e9but,"}, {"timestamp": [10869.94, 10875.66], "text": " mais on sent qu'il y a des choses qui arrivent, qui pourraient en effet, je te rejoins, \u00eatre un"}, {"timestamp": [10875.66, 10882.66], "text": " tsunami, un rat de mar\u00e9e impressionnant dans beaucoup d'univers et plut\u00f4t pour le bien commun,"}, {"timestamp": [10882.66, 10885.36], "text": " l'int\u00e9r\u00eat mutuel et des int\u00e9r\u00eats individuels aussi."}, {"timestamp": [10885.36, 10886.52], "text": " Donc c'est ce qu'est..."}, {"timestamp": [10886.52, 10887.32], "text": " On ne perd rien."}, {"timestamp": [10887.32, 10887.68], "text": " Oui, oui."}, {"timestamp": [10887.68, 10890.2], "text": " Dans tout ce que je viens de d\u00e9crire, je vous assure, il n'y a pas un perdant."}, {"timestamp": [10890.48, 10891.92], "text": " Personne ne peut me citer."}, {"timestamp": [10891.92, 10894.36], "text": " Dans l'aventure de CQ le patron, un perdant."}, {"timestamp": [10894.36, 10898.68], "text": " Donc ton concurrent d'une collectivit\u00e9, des laitiers qui vendent moins, quoi, peut-\u00eatre."}, {"timestamp": [10898.68, 10901.36], "text": " Ah non, le grand groupe qui paye tr\u00e8s mal les producteurs"}, {"timestamp": [10901.36, 10902.8], "text": " et qui fait moins d'argent en fin d'ann\u00e9e."}, {"timestamp": [10902.8, 10906.28], "text": " Mais celui-l\u00e0, je suis d\u00e9sol\u00e9, on est tr\u00e8s tr\u00e8s solidaires, mais"}, {"timestamp": [10907.24, 10914.68], "text": " voil\u00e0, c'est pas le premier impacting. Il vaut mieux aider des tout petits que d'essayer de prot\u00e9ger un unique et tr\u00e8s gros."}, {"timestamp": [10915.4, 10917.6], "text": " Pardon, je voudrais juste dire"}, {"timestamp": [10918.12, 10924.68], "text": " un dernier truc. Il y a un spectacle qui tourne en ce moment avec Jean-Pierre Daroussin, le grand Jean-Pierre Daroussin."}, {"timestamp": [10925.6, 10928.92], "text": " C'est une pi\u00e8ce \u00e9crite par Jean-Michel Dian."}, {"timestamp": [10929.8, 10930.88], "text": " Philippe Dian, Jean-Michel Dian."}, {"timestamp": [10930.92, 10932.2], "text": " \u00c7a s'appelle Rimbaud en feu."}, {"timestamp": [10932.48, 10934.0], "text": " D\u00e9sol\u00e9, mais j'y suis revenu."}, {"timestamp": [10934.04, 10936.32], "text": " Mais c'est Daroussin seul en fait."}, {"timestamp": [10936.32, 10937.48], "text": " C'est incroyable."}, {"timestamp": [10938.0, 10939.76], "text": " Passion Rimbaud, je fais du hashtag avec mes mains."}, {"timestamp": [10941.32, 10942.76], "text": " \u00c9coute, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [10943.08, 10945.96], "text": " Non, mais ce que je veux dire aussi ici, c'est que \u00e0 tous ceux qui d\u00e9couvrent"}, {"timestamp": [10946.16, 10950.0], "text": " G\u00e9n\u00e9ration du True Self sur cet \u00e9pisode, parce qu'ils voulaient te \u00e9couter"}, {"timestamp": [10950.2, 10951.6], "text": " et comprendre en profondeur ce que tu fais."}, {"timestamp": [10951.8, 10956.04], "text": " Bah \u00e9coutez, vous verrez que mes autres invit\u00e9s sont toutes aussi inspirants,"}, {"timestamp": [10956.04, 10958.44], "text": " excuse-moi en tout cas, dans des domaines tr\u00e8s diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [10958.64, 10960.04], "text": " Ce qui est top, c'est que moi, je me..."}, {"timestamp": [10960.24, 10962.16], "text": " Enfin voil\u00e0, on est la moyenne des personnes qu'on fr\u00e9quente."}, {"timestamp": [10962.36, 10967.44], "text": " Moi, je m'imbibe, je m'inspire de tout \u00e7a et c'est ce qui cr\u00e9e mon"}, {"timestamp": [10967.92, 10975.2], "text": " futur \u00e0 moi et potentiellement notre futur collectif \u00e0 certains, mes associ\u00e9s \u00e0 pas mal de monde, c'est vraiment ce que j'essaye de cr\u00e9er et donc"}, {"timestamp": [10976.12, 10981.6], "text": " peut-\u00eatre sans porter de jugement, vous pouvez d'ailleurs porter un jugement, je m'en fous, \u00e0 vrai dire en fait c'est pas mon probl\u00e8me c'est le v\u00f4tre mais"}, {"timestamp": [10982.6, 10986.62], "text": " \u00e9coutez aussi de plein d'autres personnes qui ont plein d'illuminations \u00e0 leur tour et vous"}, {"timestamp": [10986.62, 10988.88], "text": " verrez que c'est tr\u00e8s cool, tr\u00e8s inspirant."}, {"timestamp": [10989.46, 10992.92], "text": " Et puis, si vous \u00e9coutez G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself depuis longtemps,"}, {"timestamp": [10993.22, 10994.78], "text": " eh bien, je vous remercie, je vous embrasse."}, {"timestamp": [10995.06, 10998.14], "text": " Et puis, je vous dis \u00e0 tous la semaine prochaine, \u00e0 toi, \u00e0 bient\u00f4t,"}, {"timestamp": [10998.3, 11001.46], "text": " au pied du Mont Ventoux. En fait, tu sais, je..."}, {"timestamp": [11001.46, 11002.46], "text": " Dans la mont\u00e9e, du coup."}, {"timestamp": [11002.46, 11007.52], "text": " Ouais, dans la mont\u00e9e, je me fais \u00e7a parce que moi non plus je l'ai jamais fait et comme \u00e7a je me dis si je fais \u00e7a"}, {"timestamp": [11007.52, 11010.06], "text": " avec Nicolas au moins je vais pas \u00eatre celui qui gal\u00e8re."}, {"timestamp": [11010.06, 11012.06], "text": " C'est pas beau."}, {"timestamp": [11012.06, 11014.06], "text": " Deux heures pour finir comme \u00e7a."}, {"timestamp": [11014.06, 11016.06], "text": " Pour finir comme un gros con."}, {"timestamp": [11016.06, 11018.06], "text": " Je vais me venger par un truc c'est que est-ce que tu as \u00e9t\u00e9 \u00e0 cette place un jour ?"}, {"timestamp": [11018.06, 11020.06], "text": " Non pas encore."}, {"timestamp": [11020.06, 11022.06], "text": " Je le ferai volontiers."}, {"timestamp": [11022.06, 11025.0], "text": " Avec plaisir, \u00e7a marche. Je vous embrasse. Salut, merci, \u00e0 plus."}, {"timestamp": [11025.0, 11026.0], "text": " Ciao, ciao."}, {"timestamp": [11026.0, 11030.6], "text": " Je voudrais vous parler de New Work City qui est une bombe de podcast."}, {"timestamp": [11030.6, 11032.52], "text": " Je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant."}, {"timestamp": [11032.52, 11034.04], "text": " Abonnez-vous \u00e0 New Work City."}, {"timestamp": [11034.04, 11036.0], "text": " C'est New Work comme le travail."}, {"timestamp": [11036.0, 11038.4], "text": " Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City."}, {"timestamp": [11038.4, 11041.72], "text": " Et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media."}, {"timestamp": [11041.72, 11047.24], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise s'\u00e9croustillent"}, {"timestamp": [11047.24, 11051.5], "text": " je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City,"}, {"timestamp": [11051.5, 11055.7], "text": " Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on"}, {"timestamp": [11055.7, 11058.26], "text": " n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [11058.26, 11062.22], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [11062.22, 11068.68], "text": " Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [11068.68, 11073.96], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les"}, {"timestamp": [11073.96, 11077.92], "text": " after work. Il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement. Il y a ceux qui ont un"}, {"timestamp": [11077.92, 11082.08], "text": " l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne. Et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire. Ceux"}, {"timestamp": [11082.08, 11087.36], "text": " qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux"}, {"timestamp": [11087.36, 11093.88], "text": " qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin y'a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques,"}, {"timestamp": [11093.88, 11097.64], "text": " on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes"}, {"timestamp": [11097.64, 11101.48], "text": " li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal"}, {"timestamp": [11101.48, 11108.54], "text": " mais aussi humain, parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine,"}, {"timestamp": [11108.54, 11111.54], "text": " c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors"}, {"timestamp": [11111.54, 11115.82], "text": " n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant"}, {"timestamp": [11115.82, 11118.42], "text": " sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout"}, {"timestamp": [11118.42, 11147.88], "text": " de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it ! de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les"}, {"timestamp": [11147.88, 11148.88], "text": " classements."}, {"timestamp": [11148.88, 11153.84], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la"}, {"timestamp": [11153.84, 11155.8], "text": " semaine ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [11155.8, 11160.52], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif,"}, {"timestamp": [11160.52, 11164.64], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur"}, {"timestamp": [11164.64, 11167.6], "text": " gdiy arrobase causavostra.com."}, {"timestamp": [11167.6, 11187.56], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie et je vous embrasse. ..."}, {"timestamp": [11187.56, 11188.36], "text": " ..."}, {"timestamp": [11188.36, 11190.36], "text": " ... Cosa nostra."}]}}