{"223": {"text": " Quand je fais les choses, je fais les choses avec conviction. Je ne fais pas les choses parce que \u00e7a marche. Quand j'ai lanc\u00e9 le projet D\u00e9termin\u00e9, ce n'\u00e9tait pas la mode, l'entrepreneuriat. Quand ils sortent de chez nous, ils ont un dossier b\u00e9ton avec une entreprise qui est viable \u00e9conomiquement, un mod\u00e8le \u00e9conomique qui a du sens un peu, et une pr\u00e9sentation de leur projet. Et tout le monde de chez nous sait \u00e7a. Comment je peux inspirer des gens pour qu'ils soient d\u00e9ter ? \u00c0 chaque fois qu'on avait des id\u00e9es, il fallait convaincre les adultes, les plus grands, le bailleur, etc. que notre id\u00e9e \u00e9tait la bonne. C'est comme \u00e7a que j'ai eu un peu le pied \u00e0 l'\u00e9trier au travail, \u00e0 la valeur du travail, etc. Parce que, des jeunes, je manquais de rien. Moi, mes parents, ils ont toujours fait en sorte qu'on manque de rien. Mais on n'avait pas tout. Et des fois, t'as envie de te souffler, tu te poses. Tu le fais, \u00e7a ? Je le fais rarement, tr\u00e8s rarement. Je suis toujours \u00e0 la guerre. C'est la bataille. Je suis toujours \u00e0 la guerre, c'est la bataille. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes, qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, Legal Start c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale, parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation de reprises. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion de reprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part. Vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa, je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur Legal Start. C'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT. Nous voil\u00e0 partis avec Moussa pour un petit moment sur G\u00e9n\u00e9ration Dutourcel. Salut Moussa. Salut Mathieu. Alors je te rapproche le micro tu vois. Salut Mathieu. On recommence. On recommence. Moussa Kamara, salut. Je suis hyper content de te recevoir tu sais parce que en fait je sais pas \u00e0 quel point tu t'en rends compte mais t'es une des personnes que plein de grands patrons, de gens que j'admire, de gens certains que je ne connais pas, tu vois. On va parler de Bonaf\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la BNP, on va parler de... Mais vraiment plein de gens au quotidien. Hier, Patrice Haddad, le patron du Red Star, S\u00e9bastien Delafond, un des meilleurs agents, etc. Quand je leur dis qui je dois inviter, tout le monde, mais le nom qui leur vient \u00e0 l'esprit c'est Moussa Kamara. Donc \u00e9videmment, \u00e7a fait longtemps qu'on \u00e9change et que j'ai envie de te recevoir sur G\u00e9n\u00e9ration Dutourself. Donc je suis vraiment hyper content. Merci, merci \u00e0 toi, moi aussi \u00e7a me fait plaisir d'\u00eatre l\u00e0. Je vais te poser ma question habituelle pour mes invit\u00e9s, je te propose de te pr\u00e9senter Moussa. Vous me pr\u00e9sentez en quelques secondes, quelques minutes. T'as deux heures si tu veux. J'ai deux heures. C'est Moussa, j'ai 35 ans, je suis n\u00e9 \u00e0 Sergipontoise, j'ai grandi dans un quartier qui s'appelle La Croix-Petit, qui s'appelle toujours La Croix-Petit, mais qui a subi une grande r\u00e9novation urbaine, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite pour \u00eatre reconstruite. Et en fait, dans ce quartier-l\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai appris, avec ma famille, les valeurs de solidarit\u00e9, d'entraide, de partage. Et en fait, voil\u00e0, j'ai grandi un peu dans une culture un peu urbaine, dans une culture un peu... un \u00e9tat d'esprit un peu familial. Parce que c'est vrai que l\u00e0 o\u00f9 j'ai grandi, on \u00e9tait tous dans un peu pr\u00e8s dans la m\u00eame situation. C'\u00e9tait voil\u00e0 un quartier qui avait plein de difficult\u00e9s mais il y avait un esprit de solidarit\u00e9 entre les habitants, un quartier de plus de 1000 habitants et voil\u00e0 \u00e7a cr\u00e9e de l'entraide parce que voil\u00e0 d\u00e8s qu'il vous manque un truc vous toquez dans la porte du voisin, il vous le file, le voisin, il peut vous demander des choses. Et du coup, tout \u00e7a, moi, c'est des souvenirs qui ont construit aujourd'hui mon parcours personnel et professionnel. C'est pas... Pardon, on va continuer apr\u00e8s, Moussa, si tu veux bien, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi loin de l'image qu'on peut avoir des quartiers potentiellement tr\u00e8s individualistes, tu vois, o\u00f9 en fait chacun est dans son appart et personne parle \u00e0 l'autre, etc, etc. \u00c7a c'\u00e9tait sp\u00e9cifique \u00e0 ton quartier tu crois ou c'est comme \u00e7a dans tous les quartiers ? Moi je pense que c'est comme \u00e7a dans beaucoup de quartiers parce que quand vous n'avez pas beaucoup de choses, ce qui vous reste c'est la solidarit\u00e9, c'est le partage entre les habitants. Dans beaucoup de quartiers, il y a ces valeurs-l\u00e0 qui sont profond\u00e9ment ancr\u00e9es parce qu'il y a la difficult\u00e9 et la mis\u00e8re parfois ram\u00e8ne des bonnes choses parce que c'est quand on n'a rien qu'on s'entraide finalement. Et du coup tout \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e des valeurs. Apr\u00e8s \u00e7a n'emp\u00eache pas qu'il peut avoir des difficult\u00e9s, il peut avoir des choses o\u00f9 les conditions de vie ne sont pas les bonnes. Mais moi je sais que des souvenirs que j'ai qui resteront toute ma vie, et ce que je vais essayer d'inculquer \u00e0 mes enfants, c'est ces valeurs. On n'a rien sans le travail. Et m\u00eame quand on n'a rien, il faut garder la t\u00eate haute. Moi, mes parents, ils sont arriv\u00e9s dans les ann\u00e9es 70. Ils sont originaires du Mali, en France. Ils ont travaill\u00e9. Ma m\u00e8re \u00e9tait femme de m\u00e9nage. Mon p\u00e8re \u00e9tait agent d'entretien pour la ville de Sergy. Et du coup, avec mes huit fr\u00e8res et s\u0153urs, on a grandi dans cet esprit de solidarit\u00e9, de partage, parce qu'il fallait tout de suite se prendre en main. On savait que nos parents n'avaient pas les moyens de tout faire. Moi, d\u00e8s l'\u00e2ge de 13-14 ans, je faisais des chantiers. Des chantiers jeunes. Pourquoi ? Parce que \u00e7a me permettait d'avoir un peu d'argent de poche et de pouvoir m'acheter mon petit v\u00e9lo, mes petites baskets, mon petit jogging, etc. mon petit surv\u00eat. Des chantiers jeunes, c'est un programme ou c'est un... Non, c'\u00e9tait une initiative que moi et quelques amis, on a eue. On allait voir le bailleur social de mon quartier pour dire voil\u00e0, l'\u00e9t\u00e9, on partait pas en vacances parce que c'\u00e9tait compliqu\u00e9 d'aller en vacances. Il n'y avait pas d'association locale. Les services publics de la ville n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment tr\u00e8s actifs. Et du coup, \u00e7a nous laissait notre imagination se lib\u00e9rer. Du coup, on trouvait pas mal d'id\u00e9es. Et \u00e0 chaque fois qu'on avait des id\u00e9es, il fallait convaincre les adultes, les plus grands, le bailleur, etc. que notre id\u00e9e \u00e9tait la bonne. Et du coup, c'est comme \u00e7a que j'ai eu un peu le pied \u00e0 l'\u00e9trier au travail, \u00e0 la valeur du travail, etc. Parce que des jeunes, je manquais de rien, moi mes parents et tout, ils ont toujours fait en sorte qu'on manque de rien. Mais on n'avait pas tout. On manquait de rien mais on n'avait pas tout. Et du coup, pour avoir une console, pour avoir un truc, on surveille avec une paire de baskets, un v\u00e9lo, des loisirs classiques. On essayait de trouver des jobs \u00e0 droite, \u00e0 gauche, avec mes potes, pour pouvoir essayer de se faire plaisir, quoi. Sans que \u00e7a co\u00fbte plus \u00e0 nos parents. Mais sachant que tu... peux pas, enfin je dis une connerie peut-\u00eatre, mais bosser l\u00e9galement dans un chantier \u00e0 14 ans, si ? Parce que tu peux pas \u00eatre pay\u00e9 et travailler avant 16 ans, si ? Avant 16 ans, non. Mais nous on s'arrangeait toujours de le faire dans un cadre, chantier jeune, etc. En fait, nous on habitait dans un quartier o\u00f9 chaque \u00e9t\u00e9, il y avait des travaux. Et en gros c'\u00e9tait le bailleur social de notre quartier qui faisait enclencher ces travaux. Et nous, on trouvait plein d'id\u00e9es. Il y avait un terrain de foot, il y avait en face des immeubles, des petites barri\u00e8res qui \u00e9taient au fil des ann\u00e9es us\u00e9es. Et du coup, nous, tout ce qu'on voyait qui ne fonctionnait pas, et tout, on a trouv\u00e9 ces id\u00e9es, on est reparti voir le bailleur. On lui a pr\u00e9sent\u00e9 un peu un projet et il nous a dit allez-y, on y va. Et la premi\u00e8re paie que j'ai faite \u00e9tant jeune, je me rappelle, c'\u00e9tait 500 francs. Le scallop. A l'\u00e9poque on appelait \u00e7a le scallop. 500 francs. 75 euros quoi. 75 euros et genre en gros on a fait un petit chantier d'une semaine, on a ratiss\u00e9 le terrain de foot, on a refait la peinture, etc. Des petites barri\u00e8res en face des immeubles. D\u00e9j\u00e0, les habitants \u00e9taient contents. Nos parents \u00e9taient fiers parce qu'ils nous voyaient travailler. Et voil\u00e0, tout le monde \u00e9tait gagnant. Et en plus, \u00e0 la fin, on \u00e9tait pay\u00e9. Nous, 500 francs, c'\u00e9tait \u00e9norme \u00e0 l'\u00e9poque. Ce n'est pas comme aujourd'hui. Et \u00e7a, je me rappelle, c'est la premi\u00e8re paie que j'ai eue \u00e0 13 ans. Donc, on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0... \u2013 Tu travaillesai eu \u00e0 13 ans. Donc on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0... Tu travailles une semaine \u00e0 13 ans, aujourd'hui tu prends je sais pas l'\u00e9quivalent serait 100 balles ou... Ouais ! Comme \u00e7a t'es quand m\u00eame bien content quoi. On \u00e9tait bien content apr\u00e8s l\u00e0 c'\u00e9tait symbolique, c'\u00e9tait... M\u00eame c'\u00e9tait beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque, c'est pas... Voil\u00e0 aujourd'hui l'euro et le franc, j'ai l'impression que c'est plus la m\u00eame. J'ai l'impression que 100 francs \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait 100 euros d'aujourd'hui. Ouais ouais ouais. Mais c'est pas loin d'\u00eatre vrai en fait, parce qu'avec l'inflation et tout \u00e7a en fait on s'approche de ce genre de choses. Alors si je veux rentrer dans les gros clich\u00e9s, on peut se dire, moi je peux te dire en fait que c'est hyper bien \u00e9videmment ce que tu as fait et que j'ai envie de dire pourquoi on fait pas \u00e7a partout. Mais d\u00e9j\u00e0 je viens sur potentiellement le c\u00f4t\u00e9 ill\u00e9gal. Est-ce que le fait d'avoir, de ne pas avoir le droit de travailler finalement si jeune, m\u00eame de mani\u00e8re exceptionnelle, ce n'est pas un frein \u00e0 ce genre de choses. Est-ce que ce n'est pas quelque chose qui va favoriser des jobs, l\u00e0 je parle de clich\u00e9s, mais o\u00f9 dans les cit\u00e9s, dans les quartiers, on va avoir plut\u00f4t des gens qui vont bosser au black sur plein de choses, qui vont bosser pour des gens avec qui il ne faudrait pas qu'ils bossent, tu vois. Ou est-ce que, parce que finalement, l\u00e0, quand pas qu'il bosse, tu vois, ou est-ce que... Parce que finalement, l\u00e0, quand je t'entends, je me dis, avoir un job qui remet \u00e0 niveau le tr\u00e8s jeune, qui remet \u00e0 niveau le quartier, qui travaille pour la communaut\u00e9... Et en plus, qui te valorise toi, parce que \u00e7a te donne, d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, la valeur du travail. Et \u00e7a, c'est \u00e9norme. Moi, d\u00e8s plus jeune, je savais qu'il fallait travailler pour gagner sa vie. Donc, j'\u00e9tais dans cet \u00e9tat d'esprit parce que, \u00e0 un moment donn\u00e9, soit tu fais des b\u00eatises et tu vas chercher ton argent, soit tu travailles et t'as ton argent. Et du coup, le fait d'avoir ces alternatives, de trouver plein d'id\u00e9es comme \u00e7a avec tes amis, \u00e7a nourrit en fait. Et \u00e7a te forme pour la suite. Et moi, ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, travail, \u00e7a m'a beaucoup aid\u00e9 dans la suite parce que apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a m'a d\u00e9complex\u00e9, on est pass\u00e9 \u00e0 un autre niveau o\u00f9 on va voir le patron de l'hypermarch\u00e9 du coin pour lui dire voil\u00e0, on a une id\u00e9e, il y a une probl\u00e9matique dans ton hypermarch\u00e9, ta probl\u00e9matique elle est qu'aujourd'hui, comme les gens n'ont pas de voiture, pas de v\u00e9hicule, presque pour faire leurs courses, ils prennent des caddies, ils font leurs courses avec, ils les ram\u00e8nent jusqu'\u00e0 chez eux et finalement, pour les ramener au magasin, il n'y a plus personne. C'est compliqu\u00e9. Et du coup, quand toi, tu as un client et tu vas faire tes courses \u00e0 l'hypermarch\u00e9, il n'y a plus de caddie. Donc, finalement, on n'a pas pens\u00e9 \u00e0 un... L'hypermarch\u00e9 n'avait pas pens\u00e9 \u00e0 un mod\u00e8le o\u00f9 ils allaient rechercher ces caddies dans toute la ville, ils allaient les ramener. Et nous, quand on a vu que c'\u00e9tait un besoin, qu'il n'y avait pas de solution en face, on s'est propos\u00e9 chaque semaine, \u00e0 hauteur de nombre de caddies qu'on lui ramenait, il nous payait 10 caddies, c'\u00e9tait 100 francs. C \u00e0 hauteur de nombre de caddies qu'on lui ramenait, il nous payait... Les 10 caddies, c'\u00e9tait 100 francs. C'\u00e9tait 10 francs par caddie. Pas mal. Les 30 caddies, c'\u00e9tait 300 francs. Et on avait... On ne devait pas venir chaque dimanche avec moins de 30 caddies. C'\u00e9tait deal. Si c'\u00e9tait moins de 30 caddies, il avait le droit de ne pas nous payer ou de nous payer la moiti\u00e9. Mais en gros, c'\u00e9tait 30 caddies qu'on devait lui ramener chaque dimanche. \u00c7a fait qu'il y avait toujours des caddies. Et \u00e7a, \u00e0 15, 16 ans, avoir ces id\u00e9es-l\u00e0, c'\u00e9tait peut-\u00eatre du black, mais moi, \u00e7a m'a form\u00e9. D\u00e9j\u00e0 un peu le c\u00f4t\u00e9 entrepreneur, il arrive. Oui, puis je pense que l'id\u00e9e, etc. Je pense que celui qui viendra te taper parce que c'est du black, si il a... que ce soit les flics ou... Bon, alors c'est plut\u00f4t le patron qui viendra en chercher mais honn\u00eatement... \u00c7a arrange tout le monde. D\u00e9j\u00e0 tu vois des jeunes qui sont occup\u00e9s \u00e0 travailler, il n'y a pas de caddie partout qui tra\u00eene dans la ville, \u00e7a arrange un peu la mairie et en plus \u00e7a arrangeait l'hypermarch\u00e9 parce que \u00e7a \u00e9vitait de payer peut-\u00eatre une soci\u00e9t\u00e9 et tout, etc. Donc tout le monde \u00e9tait gagnant, nous on \u00e9tait gagnant. Et en plus, \u00e7a rendait service surtout aux habitants qui faisaient leurs courses et qui n'avaient pas de caddie \u00e0 la fin. Et c'est des petites choses, je rentre dans les d\u00e9tails et tout pour expliquer un peu l'\u00e9tat d'esprit, un peu de la volont\u00e9. Mais derri\u00e8re tout \u00e7a, c'est ce c\u00f4t\u00e9 aussi, toujours, de trouver des id\u00e9es ou trouver des solutions. C'est \u00e7a qui apporte. Tu de trouver des id\u00e9es ou trouver des solutions. C'est \u00e7a qui est important. Tu vois, mon agencier que tu as vu Laurent tout \u00e0 l'heure, il est toujours de ces devises, qu'il y a une devise de Kosa Vostra maintenant. Et voil\u00e0, il en a quelques-unes, mais il n'y a pas de probl\u00e8me, il n'y a que des solutions. Et \u00e7a, on sent vraiment que tu es dans cette d\u00e9marche. Je veux dire, en fait, le Fran\u00e7ais ou la personne lambda, en tout cas, il va dire, putain, ils font chier dans ce supermarch\u00e9, il n'y a jamais de caddie. Tu vois, o\u00f9 ils vont se dire, ils font chier dans ma cit\u00e9 ou dans mon quartier, il y a des caddies par-dessus, c'est des machins. Et en fait, tu te plains, mais tu fais rien. La plupart des gens font \u00e7a. Alors moi, c'est ce que j'aime, G\u00e9n\u00e9ration de Vuiturcel, on est clairement l\u00e0-dedans, c'est que tu ne te plains pas et tu fais. Et donc, toi, tu as trouv\u00e9 des solutions, en plus, qui arrangent tout le monde. Alors, c'est vrai que tu plains pas et tu fais en fait. Et donc toi, t'as trouv\u00e9 des solutions en plus qui arrangent tout le monde. Alors, c'est vrai que tu pourrais te dire, bon, le patron de supermarch\u00e9 pourrait dire les gens, ils pourraient me rapporter mes caddies. Tu vois, ce serait normal. Bon, ils le feront pas \u00e0 Soit. Donc, finalement, t'avances comme \u00e7a. Comment t'expliques ? Il y a 20 ans, \u00e7a. Ouais, ouais. Mais t'avais, je veux dire, je sais pas \u00e0 quel point dans les... Il y a des cultures. Alors, je sais pas \u00e0 quel point dans les... il y a des cultures, alors je sais pas moi, je regarde pas la t\u00e9l\u00e9, donc je suis pas dop\u00e9 au clich\u00e9 \u00e0 t\u00e9l\u00e9, mais je veux dire, t'as plusieurs chemins possibles \u00e0 prendre quand t'es dans... alors tu dis que tu manquais de rien, mais tu as \u00e9voqu\u00e9 aussi quand m\u00eame la mis\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que quand tu dis que tu manquais de rien, c'est que t'avais \u00e0 manger. Voil\u00e0, on a un toit o\u00f9 dormir. Et de quoi t'habiller. Mais t'avais pas d'extra. On avait pas forc\u00e9ment d'extra parce qu'on pouvait pas se le permettre. Mais moi en plus, dans ma situation, qui \u00e9tait la mienne, le fait qu'on vivait tous comme \u00e7a dans le quartier, bah nous on voyait pas cette pauvret\u00e9, le fait qu'on manquait des choses, le fait qu'on \u00e9tait tous dans la m\u00eame \u00e9cole et que le niveau n'\u00e9tait pas l\u00e0 parce qu'il n'y avait pas les moyens dans cette \u00e9cole-l\u00e0, etc. Finalement, en fait, tu ne te rends pas compte de tes probl\u00e9matiques. Toi, tu regardes les gens qui sont autour de toi et si les gens autour de toi, ils vivent comme toi, tu ne vas pas te dire finalement, c'est plus... Et les autres, tu les regardes plus... Eux, c'est des chanceux. Eux, c'est des gens qui, voil\u00e0, c'est des riches ou c'est des gens qui, leurs parents, ils ont r\u00e9ussi. Donc, c'est normal qu'ils ne vivent pas comme toi. Mais la plupart des gens que tu c\u00f4toies, la grande majorit\u00e9 des gens que tu c\u00f4toies et moi, quand j'\u00e9tais plus jeune, c'est des gens qui \u00e9taient, on \u00e9tait tous au m\u00eame niveau. Donc, pour nous, on ne le sentait pas qu'on \u00e9tait dans une pr\u00e9carit\u00e9 ou dans une pauvret\u00e9. On ne sentait pas qu'on \u00e9tait dans une pr\u00e9carit\u00e9 ou dans une pauvret\u00e9. On ne sentait pas tout \u00e7a. C'est quand on a commenc\u00e9 \u00e0 sortir, \u00e0 aller rencontrer d'autres gens, \u00e0 changer de lyc\u00e9e, etc. De regarder en fait la vie des gens. Tu te dis, eux, ils partent en vacances. Quand il y a des vacances. Ah ouais, \u00e7a veut dire les gens partent en vacances en \u00e9t\u00e9. Les gens partent en vacances en d\u00e9cembre, les vacances de No\u00ebl ou quand il y a des vacances, les gens partent, les gens vont au parc Ast\u00e9rix, vont au parc d'attraction, vont dans des choses qui, nous, c'\u00e9tait, si c'\u00e9tait pas la mairie ou quelques associations qui organisaient \u00e7a, c'\u00e9tait impossible d'y aller. C'est des petites choses comme \u00e7a, des petites choses de d\u00e9tail. Et t'as pas de... J'ai l'impression que toi, enfin l\u00e0, quand je te vois, t'as pas de haine. Il y a des gens, il y a des gens qui voient \u00e7a avec des sentiments. J'ai l'impression que toi tu t'es dit tiens, je veux pouvoir le faire et je veux pouvoir l'offrir \u00e0 d'autres. D'ailleurs, c'est ton approche, tu vois, dans une approche de solution plut\u00f4t que de dire, comme je le disais tout \u00e0 l'heure, c'est assez int\u00e9ressant quand m\u00eame chez toi, tu vois, de r\u00e2ler contre les gens qui rapportent pas les caddies ou de r\u00e2ler contre le supermarch\u00e9 qui n'a pas de caddies, toi tu trouves des solutions et tu pourrais dire non mais pourquoi moi j'ai pas \u00e7a et j'ai l'impression qu'il y a un sentiment commun qui est de dire c'est d\u00e9gueu, c'est vraiment des connards et pourquoi moi j'ai pas \u00e7a, tu vois j'ai l'impression que t'es pass\u00e9 par l\u00e0 quand m\u00eame un moment ? Pas forc\u00e9ment parce que moi en r\u00e9alit\u00e9 j'ai toujours \u00e9t\u00e9 ? Tu vois, j'ai l'impression que t'es pass\u00e9 par l\u00e0 quand m\u00eame un moment. Pas forc\u00e9ment, parce que moi, en r\u00e9alit\u00e9, j'ai toujours voulu \u00eatre dans l'action. OK, il y a \u00e7a qui marche pas. Il y a des injustices l\u00e0. Il y a des in\u00e9galit\u00e9s. Maintenant, comment on fait pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes ? Comment on trouve des solutions pour pouvoir faire en sorte de r\u00e9duire ces in\u00e9galit\u00e9s, de r\u00e9duire ces probl\u00e9matiques et proposer des solutions ? Moi, je suis... Pas que pour toi. Pas que pour moi parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 une r\u00e9ussite individuelle, si elle n'est pas collective, elle ne sert \u00e0 rien. Aujourd'hui, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 quoi qu'on en dise, on est li\u00e9. Pourquoi on est li\u00e9 ? Parce qu'aujourd'hui il y a un syst\u00e8me d'imp\u00f4ts. Nous aujourd'hui on a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'\u00e9cole, pratiquement tout le monde, on a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'\u00e9cole, pratiquement tout le monde. On a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'\u00e9cole gratuite, de certains outils que la R\u00e9publique et l'\u00c9tat nous ont mis \u00e0 disposition. Aujourd'hui, quand maintenant je suis entrepreneur, je gagne de l'argent, c'est normal de payer des imp\u00f4ts. Parce que \u00e7a participe, ce que moi j'ai eu quand j'\u00e9tais plus jeune, \u00e7a participe aussi \u00e0 d'autres qui n'ont pas cette m\u00eame chance de b\u00e9n\u00e9ficier d'une \u00e9cole gratuite, des soins gratuits et de tout le syst\u00e8me social qui est mis \u00e0 disposition pour pouvoir faire en sorte que les gens ne sont pas laiss\u00e9s pour morts, en fait. sans savoir comment manger, sans savoir comment se soigner, sans savoir comment \u00e9duquer leur enfant ou se loger. Tout \u00e7a, c'est... limite c'est de redonner. Aujourd'hui on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui est celle-l\u00e0. Moi je suis pas l\u00e0 pour me plaindre, pour dire ouais il y a certaines choses qu'il faut changer, qu'il faut am\u00e9liorer. Il faut simplifier pas mal de choses. M\u00eame aujourd'hui il faut cr\u00e9er plus... Comment... Si on veut cr\u00e9er plus d'emplois, si on veut faire en sorte qu'on est dans un pays qui est comp\u00e9titif et qu'il faut qu'on arrive \u00e0 faire en sorte que le taux de ch\u00f4mage soit m\u00eame pas en dessous de 5% ou \u00e0 5% parce que tout \u00e7a, \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a va cr\u00e9er un cercle vertueux. Donc moi, je n'ai pas le droit, \u00e0 un moment donn\u00e9, de me dire \u00ab ouais, avoir de l'\u00e2ne contre qui, pourquoi ? Je suis d'accord, je ne suis pas comme \u00e7a. Je dis que j'ai pu avoir des copains ou des rencontres qui vivaient comme \u00e7a. Mais si, alors, on vit dans le m\u00eame pays, on vit dans le m\u00eame monde. Moi, je vis dans un monde aussi d'entrepreneur, de la tech. Et je te disais tout \u00e0 l'heure, quand tu me disais qui est-ce que tu re\u00e7ois, etc. Je te disais que je recevais pas assez de blagues, je re\u00e7ois pas assez de femmes, je re\u00e7ois pas assez de... Enfin, il y a des billets qui font que quand tu es... Tu vas chercher des entrepreneurs de la tech, je fais pas que de la tech \u00e9videmment, mais qu'on r\u00e9ussit souvent. C'\u00e9tait mon, on va dire, ma th\u00e8se de base sur les 100 premiers invit\u00e9s. On \u00e9tait plus l\u00e0 dessus. Ben, en fait, t'es sur une sorte de clich\u00e9, il y a quelques femmes, il y a quelques exceptions, il y a quelques rebeux, mais voil\u00e0, t'es quand m\u00eame sur un gros clich\u00e9. Maintenant mon id\u00e9e est de dire que je fais quand m\u00eame quelque chose d'ouvert et qui est destin\u00e9 \u00e0 tout le monde et que ma m\u00e8re arrive \u00e0 comprendre, donc je veux dire, tout le monde peut le comprendre, ni ma m\u00e8re ni tout le monde, elle n'est pas du tout d\u00e9bile, au contraire, elle est tr\u00e8s intelligente. Mais ce que je veux dire, c'est qu'elle n'est pas de la g\u00e9n\u00e9ration actuelle, etc. Mon objectif, c'est vraiment de faire des choses assez ouvertes. Je ne suis pas du tout en train de me perdre. Non, non, pas du tout. Ce que je veux dire, c'est que je me suis compl\u00e8tement perdu. Par rapport \u00e0 ce sentiment. Oui, \u00e0 ce sentiment, mais par rapport aussi \u00e0 l'int\u00e9gration des personnes et \u00e0 ton approche. Moi, j'ai une envie qui est de diffuser un savoir. J'ai une envie qui est de promouvoir des personnes qui se bougent. L\u00e0, tu parles de... C'est l\u00e0 o\u00f9 je voulais en venir, tu vois, d'imp\u00f4ts et de give back quelque part, en rangs aux autres. Mais comment est-ce qu'on peut tirer tout le monde r\u00e9ellement ? Comment ? Et c'est ce que tu fais, je crois, avec Le D\u00e9terminer. Comment est-ce que je peux ne pas juste donner tout \u00e7a et me dire aujourd'hui, il y a des in\u00e9galit\u00e9s, elles sont l\u00e0. Je veux dire, quand tu es n\u00e9 d'une famille pauvre, il y a une \u00e9tude qui est sortie il y a des in\u00e9galit\u00e9s, elles sont l\u00e0. Je veux dire, quand tu es n\u00e9 d'une famille pauvre, il y a une \u00e9tude qui est sortie il y a deux ans de l'OCDE qui disait, genre en gros, pour un enfant d'ouvrier ou de pauvre, il faudra six g\u00e9n\u00e9rations pour qu'il atteigne le revenu moyen en France, par ailleurs en France. Du coup, tout \u00e7a, il faut cr\u00e9er les conditions parce qu'aujourd'hui, il y a des in\u00e9galit\u00e9s qui sont fortes, qui ne sont pas encore r\u00e9gl\u00e9es et qu'il faut qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a soit la responsabilit\u00e9 de tous. Parce qu'aujourd'hui, les entre... Tout le monde, en fait, de cette situation, tout le monde est p\u00e9nalis\u00e9. On est tous p\u00e9nalis\u00e9s. Parce qu'aujourd'hui, quand vous avez un pays o\u00f9 il y a un taux de ch\u00f4mage qui est fort chez les jeunes, les entreprises ont besoin de recruter. Je sais o\u00f9 je voulais en venir. Ils ont besoin de se d\u00e9velopper. Moussa, pardon. Je te laisse parler. Le monde dans lequel je vis, pardon, excusez-moi, excusez-moi tous, \u00e7a m'arrive pas souvent de d\u00e9connecter comme \u00e7a. Le monde dans lequel je vis, c'est un monde, en fait, en vrai, o\u00f9 autour de moi, le ch\u00f4mage, il n'existe pas. Et je veux pas te choquer en disant \u00e7a. Je veux dire, dans la tech, on n'arrive pas \u00e0 recruter. Mes potes qui ont des bars et des restos, ils n'arrivent pas \u00e0 recruter, ni en salle, ni \u00e0 la plonge, ni en cuisine. Et en fait, je vis dans un monde... Vraiment, je suis pas... Dans la provoque, l\u00e0, les invit\u00e9s que j'ai ici et les gens qui sont autour de moi, le ch\u00f4mage n'existe pas. Et j'arrive pas \u00e0 comprendre comment on est \u00e0 8, 9 % de ch\u00f4mage en France. Et voil\u00e0, et tu as a priori, et c'est l\u00e0 que je te dis, on vivait dans le m\u00eame monde. \u00c0 la fois, on habite, je pense, \u00e0 3 kilom\u00e8tres d'Indo, peut-\u00eatre 8, 10, je n'en sais rien, mais on n'habite pas loin. Et \u00e0 la fois, dans mon monde, c'est comme \u00e7a. Comment tu r\u00e9agis \u00e0 \u00e7a ? Est-ce que je suis compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 ? Est-ce que... Bah moi \u00e7a m'\u00e9tonne pas ce que tu me dis, c'est normal parce que ton cercle, ton univers dans lequel tu es, les gens que tu c\u00f4toies, ils n'ont pas ces probl\u00e9matiques. Donc toi, \u00e0 ton \u00e9chelle, tu le vois pas. Mais moi je suis dans une autre r\u00e9alit\u00e9, je suis dans une autre r\u00e9alit\u00e9 o\u00f9 aujourd'hui, j'ai la chance de c\u00f4toyer les m\u00eames personnes que tu peux c\u00f4toyer, qui n'ont pas tous ces probl\u00e8mes-l\u00e0, qui ne se posent pas la question de comment ils vont payer leur loyer \u00e0 la fin du mois, ou manger, ou travailler, ou retrouver un job, m\u00eame quand ils quittent un job. Et je suis aussi du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui se posent la question de comment ils vont payer leur loyer \u00e0 la fin du mois, ou remplir leur frigo, ou nourrir leurs enfants, ou peut-\u00eatre retrouver un job, ou une formation, ou monter une bo\u00eete. Je suis dans les deux c\u00f4t\u00e9s. Donc je sais la r\u00e9alit\u00e9. Et parce que je suis capable d'\u00eatre dans des environnements qui ne sont pas les miens naturellement, j'arrive \u00e0 cr\u00e9er des passerelles, j'arrive \u00e0 comprendre des choses. Je sais r\u00e9pondre \u00e0 un chef d'entreprise qui me dit que moi, dans mon job, comme tu le disais, dans mes restaurants ou dans mon entreprise, je cherche des gens \u00e0 recruter et je ne trouve pas. Et d'un autre c\u00f4t\u00e9, je sais aussi comprendre et r\u00e9pondre \u00e0 un jeune ou un moins jeune qui me dit, voil\u00e0, moi, j'ai un CV, je postule, j'arrive pas \u00e0 trouver du travail, je suis l\u00e0, il n'y a aucune opportunit\u00e9. \u00bb Et o\u00f9 est-ce que vous pensez qu'on proc\u00e8de ? \u00c0 un moment donn\u00e9, je pense qu'il faut reconnecter. C'est ce qu'on a voulu faire avec Les D\u00e9termin\u00e9s. Et je l'expliquerai en d\u00e9tail. Ce qu'on fait avec Les D\u00e9termin\u00e9s, c'est de recr\u00e9er une passerelle et du lien entre le monde de l'entreprise et ses quartiers populaires, ses territoires ruraux, ses territoires p\u00e9riurbains qui sont \u00e9loign\u00e9s des bassins d'emploi, des bassins \u00e9conomiques, des environnements, parce que quand les gens ne se parlent pas, personne ne peut savoir \u00e0 peu pr\u00e8s les besoins de... Il faut sortir tout \u00e7a des carcans, il faut faire tomber les barri\u00e8res et faire tomber les a priori. Souvent, les gens ne se parlent pas parce qu'ils n'ont pas l'occasion de se parler ou il y a des a priori. \u00c7a fait que le jeune, il se dit, moi, je ne veux pas aller postuler dans telle entreprise \u00e0 personne qui me ressemble. De toute fa\u00e7on, je n'ai aucune chance d'\u00eatre pris. Je ne suis pas pistonn\u00e9, etc. Et l'entreprise dit, voil\u00e0, moi, j'aimerais bien recruter des gens beaucoup plus divers dans mon entreprise, des gens qui viennent de tout horizon, etc. Et l'entreprise dit voil\u00e0, moi, j'aimerais bien recruter des gens beaucoup plus divers dans mon entreprise, des gens qui viennent de tout horizon, partout, je m'en fous de ce qui est leur parcours. Ce qui m'int\u00e9resse, c'est qu'est-ce qu'ils vont faire dans mon entreprise et comment ils \u00e9voluent dans mon entreprise ? Mais ils ne savent pas le faire. Mais du coup, il faut que des structures comme nous prennent le relais pour cr\u00e9er ces connexions, cette passerelle et faire en sorte que les gens puissent se parler, \u00e9changer, cr\u00e9er des espaces, cr\u00e9er des cycles, cr\u00e9er des formations, mettre en relation. Nous, aujourd'hui, c'est ce qu'on fait avec pas mal d'entreprises. On les accompagne sur la partie recrutement. Quand ils ont des besoins de recrutement, on a travaill\u00e9 avec un grand groupe d'h\u00f4tellerie, de restauration, Hayat. Je peux citer tout. Ils avaient un besoin de recruter des jeunes dans un programme international qu'ils ont lanc\u00e9. Et en fait, ils sont venus nous voir. Nous, avec les d\u00e9termin\u00e9s, notre mission, il y a depuis six ans qu'on a lanc\u00e9 ce projet-l\u00e0, c'est d'accompagner une communaut\u00e9 d'entrepreneurs, des hommes et des femmes qui n'ont pas les m\u00eames chances de r\u00e9ussite que les autres, qui n'ont pas les r\u00e9seaux, qui n'ont pas les moyens financiers, qui n'ont pas l'accompagnement n\u00e9cessaire et qui parfois, \u00e0 leur manque de certains codes, de les prendre, de les structurer pendant six mois, de les accompagner gratuitement jusqu'\u00e0 la cr\u00e9ation et au d\u00e9veloppement de leur business. \u00c7a \u00c7a c'\u00e9tait la partie dans laquelle on a d\u00e9velopp\u00e9 cet entreprenariat entre guillemets inclusif. Ce qu'on a voulu faire depuis trois ans c'est s'attaquer \u00e0 un vrai probl\u00e8me. C'est-\u00e0-dire nous on forme des entrepreneurs mais tout le monde ne va pas devenir entrepreneur et tout le monde dans ces territoires n'a pas vocation \u00e0 \u00eatre entrepreneur. Mais par contre on a des entreprises qui cherchent \u00e0 recruter et on a des jeunes qui cherchent un job, qui ne sont parfois pas form\u00e9s, qui parfois ont des id\u00e9es, ont de l'envie, mais qui n'ont pas les connexions. On a cette entreprise Ayad qui vient nous voir et nous dire, voil\u00e0, nous, ce que vous faites, \u00e7a nous int\u00e9resse tr\u00e8s bien. Parce que comment vous arrivez \u00e0 amorcer des gens qui n'avaient pas forc\u00e9ment confiance en eux et \u00e0 la fin, cr\u00e9er des business, ils deviennent entrepreneurs et ils se d\u00e9veloppent. Nous on aimerait que vous nous formiez des gens et des jeunes surtout sur un parcours d'employabilit\u00e9 o\u00f9 vous les remettez en posture et redonnez de la confiance. Et l\u00e0, nous notre boulot c'est d'aller sourcer ces publics parce qu'on a la proximit\u00e9, on a la connaissance, on a la confiance des gens. Donc quand on les fait venir, ils viennent et derri\u00e8re on les accompagne sur l'environnement de l'entreprise. En fait, on les habitue \u00e0 leur nouvel environnement, potentiel de leur futur environnement, qui est le monde de l'entreprise. L'entreprise, on cr\u00e9e un programme sur mesure, sur les savoirs, sur les savoir-faire, le m\u00e9tier, le m\u00e9tier en tant que tel. Et pendant 3-4 mois, on forme ces jeunes sur la posture, sur le m\u00e9tier. Et ils int\u00e8grent cette entreprise en CDI, parcours d'\u00e9volution de carri\u00e8re. On a fait \u00e7a une premi\u00e8re ann\u00e9e, \u00e7a repr\u00e9sentait 30 jeunes. Et il y a eu un fort succ\u00e8s, malgr\u00e9 qu'il y a la crise du Covid qui a commenc\u00e9 par l\u00e0. Et c'\u00e9tait super int\u00e9ressant de voir l'\u00e9volution des gens quand on les prend en charge, quand on leur donne de la confiance, quand on les met dans les dans les bons de conditions pour \u00e9voluer. Et l\u00e0, ils sortent le meilleur d'eux-m\u00eames. Et l\u00e0, on voit leur potentiel, leur valeur ajout\u00e9e. Et quand ils int\u00e8grent l'entreprise, ils sont s\u00fbrs parce que nous, ce que les jeunes nous disaient, jamais, si vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 l\u00e0, jamais on aurait toqu\u00e9 \u00e0 cette entreprise. Parce que d\u00e8s le d\u00e9but, on aurait dit que c'est pli\u00e9. Pourtant, l'entreprise recrute. Et l\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est cass\u00e9. Et \u00e7a veut dire quoi ? D\u00e8s le d\u00e9but, on aurait dit c'est pli\u00e9 parce qu'ils n'ont pas les codes ? C'est pas parce que t'as pas les codes. M\u00eame moi je me suis retrouv\u00e9 plusieurs fois dans cette situation quand je suis jeune, quand j'\u00e9tais jeune, plus jeune je veux dire, parce que je suis encore jeune, mais en gros voil\u00e0, de fois tu vois des entreprises, tu dis jamais tu vas aller postuler l\u00e0-bas, ils vont jamais te prendre. Moi \u00e0 l'\u00e9poque, je voyais les gens qui travaillaient au McDo, dans ma ville, quand ils avaient \u00e0 peu pr\u00e8s mon \u00e2ge. Mais il n'y avait pas de gens qui me ressemblaient. Donc moi je me disais m\u00eame au McDo, c'est impossible de travailler. M\u00eame si je veux travailler au McDonald's, aujourd'hui \u00e7a a beaucoup \u00e9volu\u00e9, mais c'\u00e9tait impossible. Parce que je ne me r\u00e9f\u00e9ren\u00e7ais pas aux gens qui travaillaient dedans. Et m\u00eame pour moi, pour travailler au McDo, il fallait faire des \u00e9tudes. Or, il y avait un blocage comme \u00e7a qui fait en sorte que jamais je n'aurais pu travailler au McDo, parce que je ne serais jamais all\u00e9. Et si il y avait peut-\u00eatre une structure qui m'aurait encourag\u00e9, qui m'aurait dit que c'est possible, etc. J'aurais tent\u00e9. J'aurais tent\u00e9, peut-\u00eatre qu'ils m'auront pris ou pas. Mais l\u00e0, le fait de ne pas tenter, parce que tu ne sais m\u00eame pas que \u00e7a existe, c'est un truc... Et \u00e7a, et aussi les entreprises, elles ont aussi un r\u00f4le \u00e0 jouer parce qu'elles doivent \u00eatre beaucoup plus ouvertes. Mais parfois, les entreprises ne savent pas comment aller chercher. Et s'il n'y a pas des doutes sur comme nous... Je veux dire, c'est difficile. Tu ne viens pas de cette univers l\u00e0, tu ne connais personne tu ne connais personne, tu peux recruter des gens, tu ne sais pas comment c'est. Moi, je vais recruter plein de gens. Tu me dis, tu n'as pas les codes. C'est s\u00fbr que dans une petite bo\u00eete comme la mienne, me dire si je dois, je ne sais pas moi, je ne connais pas. Tu vois, excuse-moi, je ne vais pas rentrer dans des trucs, \u00e7a se trouve, mais \u00e7a peut \u00eatre de la ponctualit\u00e9, du langage, des choses comme \u00e7a qui sont des codes, je sais pas les quels codes, de quels codes tu parles exactement. Ouais, mais moi quand je parle de ces codes, c'est m\u00eame l'entreprise, elle a des codes aussi \u00e0 avoir par rapport aux salari\u00e9s, par rapport aux gens qu'elle va int\u00e9grer. Mais c'est pas facile, je veux dire, de prendre ce temps. En fait, \u00e7a marche de deux c\u00f4t\u00e9s. Nous, ce qui fait en sorte que \u00e7a marche, c'est parce que le travail, on le fait pas uniquement chez les jeunes. On le fait aussi aupr\u00e8s des collaborateurs et des salari\u00e9s de l'entreprise. C'est-\u00e0-dire il y a un gros travail pour que le salari\u00e9 et le collaborateur avec qui on travaille puissent aussi \u00e9voluer et changer. Parce que parfois c'est m\u00eame pas... On a des jeunes qui sont tr\u00e8s s\u00e9rieux, nous on les voit pendant trois mois, ils sont toujours \u00e0 l'heure, il n'y a pas d'absence, ils sont carr\u00e9s et tout, \u00e7a se passe bien. Parce qu'on les a mis dans une condition de confiance avec eux. On a cr\u00e9\u00e9 une relation de confiance. Du coup, on fait tomber tout de suite cette barri\u00e8re en disant voil\u00e0, moi si tu viens, je m'engage aupr\u00e8s de toi, mais toi il faut que tu t'engages avec nous. Si tu t'engages pas, on s'arr\u00eate l\u00e0. C'est clair ou pas ? \u00c7a veut dire, \u00e7a engendre tout ce qui est posture, ponctualit\u00e9, discipline, rigueur dans le travail, s\u00e9rieux dans le travail, etc. On s'engage, c'est m\u00eame pas une charte, c'est un engagement moral. On n'a pas besoin d'aller l\u00e0-bas. On se serre la main, on se dit les choses. On a cette approche, que ce soit moi ou toutes mes \u00e9quipes qui travaillent sur ce programme, on est comme \u00e7a. \u00c7a, je l'ai lu sur les entrepreneurs notamment, et le c\u00f4t\u00e9 d\u00e9ter, d\u00e9termin\u00e9, je l'ai bien vu. \u00c7a repart de l\u00e0. Voil\u00e0, c'est \u00e7a. \u00c7a repart de l'envie, de la motivation, Mathieu. Ce que j'ai lu dans ce que tu faisais d\u00e8s le d\u00e9but, c'est dire en gros, je ne cherche pas l'intelligence, je ne cherche m\u00eame pas les projets, je veux des gens en face qui sont d\u00e9termin\u00e9s, qui vont aller... Et d'o\u00f9 le taux incroyable de personnes qui cr\u00e9ent des bo\u00eetes \u00e0 la sortie de ton programme. Et \u00e7a, c'est ouf parce qu'en fait, en effet, tu vois, dans mon univers, qui n'est pas loin en fait, on a ce qu'on appelle un startup studio, tu vois, donc on cr\u00e9e des startups avec des entrepreneurs. Et on a de temps en temps, en effet, des gens qui l\u00e2chent au bout d'un moment, en fait, qui ne sont pas d\u00e9termin\u00e9s. Et en effet, c'est marrant parce que \u00e7a, c'est vraiment, je pense, trans cat\u00e9gorie, trans g\u00e9n\u00e9ration, trans, en fait, il y a des gens d\u00e9termin\u00e9s, des gens qui ne le sont pas. Et il faut savoir les retrouver. Comment tu les rep\u00e8res ? Bah moi l\u00e0 je vais rentrer plus dans les d\u00e9tails de la structure des d\u00e9termin\u00e9s que j'ai cr\u00e9\u00e9 et tout c'est pour la petite histoire en fait. Ouais on va revenir mais raconte-moi alors comment tu passes de Sergi de la Croix-Petit tu m'as dit c'est \u00e7a ? Ouais. Et comment tu passes de Semoussa qui est le m\u00eame \u00e0 Semoussade aujourd'hui ? Bah d\u00e9j\u00e0 le quartier qui m'a beaucoup apport\u00e9, la r\u00e9novation urbaine, mon quartier a \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9truit pour \u00eatre reconstruit. \u00c7a a pris du temps et \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 beaucoup de difficult\u00e9s. Tu y \u00e9tais, toi ? Moi, j'y \u00e9tais, j'y \u00e9tais avec ma famille, on y habitait, etc. Et du coup, en fait, en 2007, je d\u00e9cide d'agir avec quelques amis quand la situation est un peu critique et je cr\u00e9e une premi\u00e8re association qui s'appelle Agir pour OECA. Je t'arr\u00eate l\u00e0, juste un truc, je vais me faire engueuler par mes auditeurs parce que je coupe la parole souvent mais en fait, juste je dois noter un truc qui est \u00e9norme quand m\u00eame dans ce que tu dis, c'est le quartier qui m'a beaucoup apport\u00e9. Enfin, tu vois, Ang\u00e9line qui est l\u00e0 au bout de la table, je sais pas, vous \u00eates habitu\u00e9s \u00e0 bosser ensemble, mais je veux dire, tu vois, tout... C'est quand m\u00eame, par rapport \u00e0 ce qu'on dit depuis tout \u00e0 l'heure, \u00e9norme, moi \u00e7a me fait quelque chose, parce que j'ai... Enfin, t'es d\u00e9favoris\u00e9 de base, tu vois, par rapport \u00e0 plein de gens, et toi tu es en train de me dire ce quartier qui m'a beaucoup apport\u00e9. Je sais pas, comment interpr\u00e9ter \u00e7a, comment prendre \u00e7a, je trouve \u00e7a... Enfin, en termes de mindset, d'\u00e9tat d'esprit, je trouve \u00e7a gigantesque, quoi. Parce que c'est quand m\u00eame facile aussi de se dire, bah juste, je le dis depuis tout \u00e0 l'heure, mais j'ai juste pas eu le bol, en fait. Et c'est d\u00e9gueulasse, tu vois. Et toi, tu t'es pas mis dans cette posture. Tes fr\u00e8res et s\u0153urs, ils sont tous comme \u00e7a. Vous \u00eates neuf, tes parents sont comme \u00e7a. \u00c7a vient d'o\u00f9, \u00e7a ? \u00c7a vient de ton int\u00e9rieur ? C'est comme \u00e7a, \u00e7a vient de... En fait, moi, j'ai appris \u00e0 vivre en fait avec tr\u00e8s peu de choses. Et finalement, tout ce que j'ai, c'est du plus. En r\u00e9alit\u00e9, moi, je dis toujours une phrase qui revient toujours et ce que je dis souvent \u00e0 des entrepreneurs. En fait, tout ce que je fais, j'ai tout \u00e0 gagner, j'ai rien \u00e0 perdre. L\u00e0 o\u00f9 je pars, l\u00e0 d'o\u00f9 je pars, rien ne me pr\u00e9destinait \u00e0 \u00eatre l\u00e0 devant vous, en train de raconter tout ce que je fais. Et finalement, j'ai fait les bonnes rencontres, j'ai travaill\u00e9, j'ai cru en moi. \u00c7a n'a pas \u00e9t\u00e9 facile parce que vous savez quand vous sortez d'un parcours scolaire un peu chaotique o\u00f9 vous avez fait plusieurs lyc\u00e9es et que vous sortez bac professionnel etc. et que vous n'avez pas fait de grandes \u00e9tudes, vous pouvez... En plus on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui est tr\u00e8s tourn\u00e9e vers les dipl\u00f4mes. Et du coup, quand vous sortez sans \u00e7a, vous pouvez vous sentir pas l\u00e9gitime. Et du coup, moi, j'ai beaucoup puis\u00e9 sur ma capacit\u00e9 \u00e0 faire, mon intelligence \u00e0 reproduire certaines choses que je voyais, que j'avais pas forc\u00e9ment appris dans les livres, mais de comprendre certaines choses rapidement et de les ex\u00e9cuter. Et en fait, moi, \u00e7a m'a beaucoup nourri, \u00e7a m'a beaucoup apport\u00e9. Et \u00e7a, je l'ai appris o\u00f9 ? Je l'ai appris aupr\u00e8s de ma famille, je l'ai appris dans mon quartier, je l'ai appris avec les gens avec qui j'ai grandi, parce qu'on \u00e9tait oblig\u00e9s d'apprendre. Y avait pas le choix, parce qu'on all oblig\u00e9 d'apprendre. Il n'y avait pas le choix parce qu'on n'allait pas nous apporter et on n'allait pas \u00eatre facilit\u00e9 sur un certain nombre de choses. C'est pour \u00e7a que je dis que quand le quartier m'a beaucoup apport\u00e9, c'est tout l'\u00e9tat d'esprit d'\u00eatre d\u00e9termin\u00e9, de croire en soi, de ne pas l\u00e2cher, d'avoir cette \u00e9nergie, cette niac, de pouvoir pousser son projet et ses ambitions \u00e0 fond. C'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a m'a beaucoup apport\u00e9. \u00c7a m'a apport\u00e9 des valeurs parce que quand vous grandissez avec pas beaucoup de choses, vous vous contentez de ce que vous avez. Vous n'allez pas vous plaindre, vous vous contentez de ce que vous avez. Et quand tu te contente de ce que tu as, finalement tu te bats encore plus pour avoir un peu plus. Et chaque chose que tu arrives \u00e0 obtenir, c'est du bonus. C'est du bonus, c'est du bonus. Et \u00e7a en fait... Comment elle s'appelle ta maman ? Elle s'appelle Mamou. Mamou ? Et comment elle vivait Mamou ? Parce que tu \u00e9tais quand m\u00eame, d'apr\u00e8s ce que tu me dis, quasi en \u00e9chec scolaire en parall\u00e8le de tout \u00e7a. \u00c9chec scolaire, j'ai beaucoup de difficult\u00e9s parce que j'\u00e9tais quelqu'un d'hyperactif. Et pourtant j'aimais l'\u00e9cole. T'aimais l'\u00e9cole ? J'\u00e9tais un passionn\u00e9 d'histoire g\u00e9o, j'avais des tr\u00e8s bonnes notes, j'ai fait de la... apr\u00e8s je suis arriv\u00e9 au lyc\u00e9e, j'ai fait de BEP comptabilit\u00e9, apr\u00e8s la comptabilit\u00e9 je me suis orient\u00e9 vers la logistique et tout ce que j'ai fait, \u00e0 chaque fois que je les ai fait, j'ai aim\u00e9. C'est-\u00e0-dire que j'\u00e9tais quelqu'un... Mais le fait que moi mes parents, ils parlaient pas tr\u00e8s bien fran\u00e7ais, ils savaient pas lire, forc\u00e9ment \u00e9crire. Du coup, quand je rentrais, j'avais pas de cadre pour pouvoir faire mes... quelqu'un qui m'aide \u00e0 faire mes devoirs, etc. d\u00e8s la primaire. Donc si t'as pas quelques associations qui te prennent en main, et nous y en avait pas \u00e0 l'\u00e9poque dans notre quartier, du coup tu te d\u00e9brouilles tout seul en fait. Et t'apprends. T'\u00e9tais dans les grands, les petits, dans les 8, 9 ? Moi j'\u00e9tais dans la moiti\u00e9, dans les derniers, j'\u00e9tais le dernier gar\u00e7on. D'accord. Et est-ce que tu prenais pas des... t'avais pas un grand fr\u00e8re ou une grande soeur qui... Si, si, si, mais de temps en temps ils t'aidaient, mais eux-m\u00eames ils \u00e9taient dans leurs \u00e9tudes. Il fallait que chacun se d\u00e9brouille, il n'y avait pas un grand \u00e9cart d'\u00e2ge. Et du coup, voil\u00e0, \u00e7a fait que chacun il \u00e9tait dans... Deux fois je demande \u00e0 mon grand fr\u00e8re mais quand il avait le temps etc... Mais tu devais te d\u00e9brouiller tout seul, tu devais te d\u00e9brouiller tout seul. Et moi en fait ma seule chance d'apprendre les choses c'est quand j'\u00e9tais en cours. C'est-\u00e0-dire si je loupais un cours ou si j'\u00e9tais pas concentr\u00e9 pendant le cours j'allais pas revoir un peu... Personne n'allait m'expliquer derri\u00e8re. Donc du coup \u00e0 chaque fois j'\u00e9tais pas concentr\u00e9 pendant le cours, j'allais pas revoir un peu, personne allait m'expliquer derri\u00e8re. Donc du coup, \u00e0 chaque fois, j'\u00e9tais dans ce raisonnement de pouvoir en fait. Voil\u00e0, moi c'est pour \u00e7a que je comprends quand ils disent qu'ils veulent plus faire des devoirs \u00e0 l'\u00e9cole, ils veulent plus donner de devoirs aux \u00e9l\u00e8ves parce qu'en fait, il y a une in\u00e9galit\u00e9 d\u00e8s l\u00e0 en fait. T'as ceux, leurs parents ils parlent fran\u00e7ais, ils ont fait l'\u00e9cole et ils peuvent accompagner, aider leurs enfants \u00e0 comprendre l'exercice. Et tu as tous ceux qui... Il n'y a pas de structure, il n'y a pas de cadre derri\u00e8re. Et derri\u00e8re, tu es d\u00e9muni, en fait. Tu dois te d\u00e9brouiller tout seul. Alors, je ne sais pas, moi, j'aurais une tendance \u00e0 penser que plut\u00f4t que de ne pas donner de devoir \u00e0 l'\u00e9cole, il faudrait plut\u00f4t en donner, mais accompagner ceux qui en ont, plut\u00f4t que de tirer vers le bas et essayer de tirer vers le haut. Apr\u00e8s, ils ont essay\u00e9, mais c'\u00e9tait un peu l'\u00e9cole apr\u00e8s les cours. Ouais, tu vois, j'ai fait tout \u00e7a, moi, un peu, mais apr\u00e8s, c'est pas dans tous les coll\u00e8ges, o\u00f9 il y avait cette chance d'avoir l'\u00e9cole apr\u00e8s les cours. \u00c7a, je sais que j'en ai fait quelques-uns quand j'\u00e9tais... Quelques-unes, quand j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole, les devoirs l\u00e0, quand j'\u00e9tais en primaire, mais apr\u00e8s au coll\u00e8ge et tout, \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9, y'avait pas \u00e7a. Et du coup, en parall\u00e8le, avant de cr\u00e9er tes premi\u00e8res bo\u00eetes, donc toi tu commences sur un parcours associatif. Finalement, t'\u00e9tais dans de l'associatif avant de l'\u00eatre, que ce soit dans les gestionnaires de tes quartiers ou ton supermarch\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Tu as commenc\u00e9 un peu comme \u00e7a, mais tu as cr\u00e9\u00e9 une premi\u00e8re structure associative quoi. 16 ans, tu t'es all\u00e9 dire tout \u00e0 l'heure. Ah ouais, en fait, l'engagement associatif, ou l'engagement citoyen, j'ai eu cette conscience assez t\u00f4t. Mais d'o\u00f9 \u00e7a vient ? Parce que moi en fait \u00e7a vient de... C'est une famille, j'avais une famille dans mon quartier qui \u00e9tait... Une famille, c'\u00e9tait monsieur et madame Zamorano qui avaient fui la dictature de Pinochet \u00e0 l'\u00e9poque. Et ils \u00e9taient venus en France et tout etc... Un peu avec leur enfant, mais eux ils avaient une culture assez un peu... Pas r\u00e9volutionnaire mais un peu avec leur enfant, mais eux ils avaient une culture assez un peu pas r\u00e9volutionnaire mais un peu citoyenne d'engagement etc tr\u00e8s forte. Et nous on a grandi un peu avec leur enfant et tout, leur fils leur fille, leur fille et du coup on \u00e9tait amen\u00e9s, on se c\u00f4toyait, c'\u00e9tait nos amis et tout et eux ils nous ont pris comme leur enfant. Et \u00e0 chaque fois monsieur Zamorano Jos\u00e9 il nous accompagnait dans plein de choses, il accompagnait nos familles, il \u00e9tait l\u00e0 voil\u00e0, il aimait bien nous prendre, on faisait pas mal de choses avec lui, on faisait des \u00e9v\u00e9nements, on faisait des petits barbecues, on faisait des nettoyages du printemps, on nettoyait le quartier, on faisait plein d'activit\u00e9s pendant les vacances, m\u00eame pendant le No\u00ebl, il y avait un grand sympa dans notre quartier au milieu et on faisait des guirlandes chez lui, des activit\u00e9s \u00e0 chaque fois et on d\u00e9corait ce sympa une fois par an \u00e0 No\u00ebl. Les gens, \u00e7a repr\u00e9sentait un peu tout \u00e7a, la f\u00eate du quartier. Pourquoi il faisait \u00e7a \u00e0 ton sens ? Bah lui, d\u00e9j\u00e0, il aimait bien redonner \u00e0 la... Il \u00e9tait dans un esprit, lui et sa femme, voil\u00e0, de redonner un peu \u00e0 la collectivit\u00e9, au quartier. Ils \u00e9taient vraiment tr\u00e8s attach\u00e9s. Il voulait pas vous engager un peu aussi \u00e0 la premi\u00e8re... Et en plus en m\u00eame temps, il nous engageait. Moi la conscience un peu politique, citoyenne, je l'ai eue gr\u00e2ce \u00e0 monsieur et madame Zamorano. Parce que c'est eux les premiers \u00e0 me parler un peu d'engagement. \u00c0 un moment, je me rappelle quand j'\u00e9tais plus jeune, je me rappelle au deuxi\u00e8me tour au deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2002, quand Jean-Marie Le Pen s'est retrouv\u00e9 face \u00e0 Chirac et tout, l\u00e0 il y a eu une mobilisation, je me rappelle, et l\u00e0 eux ils ont mobilis\u00e9 presque tout le monde pour venir \u00e0 Paris, pour manifester contre le Front National \u00e0 l'\u00e9poque, pour dire non \u00e0 Jean-Marie Le Pen. Et nous, on \u00e9tait plus jeunes, mais il a r\u00e9ussi \u00e0 ramener nos grands fr\u00e8res avec lui, et en fait, tout de suite, cette conscience de se battre pour l'\u00e9galit\u00e9 des autres, pour lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s, pour dire non \u00e0 certaines choses, etc. Ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 dans cette conscience citoyenne et politique. Et du coup, nous, \u00e7a nous a beaucoup inculqu\u00e9. Moi, j'ai vu \u00e7a, j'ai grandi dans cet univers gr\u00e2ce \u00e0 eux. Et en fait, quand je cr\u00e9e une association en 2007 avec des amis parce que le quartier veulent le d\u00e9truire et que les choses ne sont pas faites convenablement aupr\u00e8s des habitants, etc. Il y a cette conscience un peu citoyenne qui ressort et qui, en r\u00e9alit\u00e9, je me posais la question pendant longtemps d'o\u00f9 c'est venu. Et quand je me rappelais en fait que quand on \u00e9tait plus jeunes, M. et Mme Zambrano, avec qui on \u00e9tait, ils nous accompagnaient, ils nous disaient pas ce que c'est faire dans l'injustice, etc. De se battre contre \u00e7a, etc. Et eux, ils connaissaient \u00e7a par leur histoire personnelle qu'ils avaient v\u00e9cu en Chili. Bah \u00e0 nous, \u00e7a nous a beaucoup marqu\u00e9. Moi, personnellement, \u00e7a m'a marqu\u00e9. Et c'est pour \u00e7a qu'en 2007, quand je vois que le quartier est en pleine r\u00e9novation, qu'il n'y a pas une grande concertation des habitants, et que le quartier va \u00eatre d\u00e9truit, l'op\u00e9ration a commenc\u00e9 en 2004, elle s'est poursuivie en 2007, mais en 2007, moi j'ai cette conscience de dire \u00e0 un moment donn\u00e9 avec quelques amis, ils veulent d\u00e9truire le terrain de foot du quartier qui \u00e9tait un lieu symbolique o\u00f9 tout le monde se retrouvait, j'ai dit l\u00e0 on va se mobiliser, on va pas se laisser faire. Et du coup, on a r\u00e9ussi \u00e0 se mobiliser, on a cr\u00e9\u00e9 un assaut et on s'est battu pour que le terrain qu'ils ont d\u00e9truit ils puissent le reconstruire ailleurs. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re victoire qu'on a eue \u00e0 l'\u00e9poque de la ville, avec la ville, la mairie. Et du coup, de l\u00e0, en fait, on a commenc\u00e9 \u00e0 pousser cette association \u00e0 d\u00e9velopper. Et moi, la m\u00eame ann\u00e9e o\u00f9 je cr\u00e9e cette association, c'est la m\u00eame ann\u00e9e, je fais une rencontre et je cr\u00e9e ma premi\u00e8re entreprise dans l'h\u00e9berture du t\u00e9l\u00e9com et de l'informatique. L\u00e0 o\u00f9 j'avais aucun exemple d'entrepreneur autour de moi, l\u00e0 o\u00f9 je n'avais aucun r\u00e9seau, je ne connaissais pas du tout le monde de l'entreprenariat. C'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait assez nouveau. Et je d\u00e9cide \u00e0 un moment donn\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 cette opportunit\u00e9, o\u00f9 je rencontre un gars auquel j'ai voulu rendre service en lui indiquant le chemin d'une adresse d'une cliente. Finalement, je lui pose la question, est-ce que tu recherches, ou dans ton entreprise, tu recherches des gens pour travailler ? Il me dit, ouais, il cherche \u00e0 fond. C'est une soci\u00e9t\u00e9 qu'il d\u00e9veloppe. On vient d'avoir des contrats avec des groupes t\u00e9l\u00e9com et ils sont en train de chercher plein de gens \u00e0 recruter. Il me donne le num\u00e9ro de son agence. Je lui appelle son agence. Je rencontre le responsable dans le 15\u00e8me, \u00e0 Rue Lecourbe, dans un caf\u00e9 qui fait Langues et je discute avec ce responsable-l\u00e0, et il me dit, il voit la d\u00e9termination, il me dit voil\u00e0, moi je suis pas l\u00e0 pour chercher des salari\u00e9s, je cherche des chefs d'entreprise, est-ce que vous avez une entreprise ? Alors j'avais 21 ans quand il me dit \u00e7a. Et moi je vois cette opportunit\u00e9, mais je vois que cette opportunit\u00e9 en fait elle est pli\u00e9e, parce que j'ai pas d'entreprise, je suis tout seul, moi finalement je suis venu chercher un job. Finalement, il me propose de mettre \u00e0 mon compte et je repars un peu dans mon quartier comme \u00e7a. Je suis un peu d\u00e9\u00e7u de la rencontre, mais il me dit si vous avez une entreprise, revenez me voir. Et du coup, j'en parle \u00e0 quelques amis. Il me dit, Moussa, ce qu'il t'a propos\u00e9, c'est une opportunit\u00e9. Une entreprise, c'est simple \u00e0 cr\u00e9er, mais ce n'\u00e9tait pas comme aujourd'hui. On parlait dans Monarr\u00e8, c'\u00e9tait en 2007. cr\u00e9\u00e9, mais c'\u00e9tait pas comme aujourd'hui, on parlait dans mon arri\u00e8re, c'\u00e9tait en 2000, c'est-\u00e0-dire qu'on allait faire du journal officiel, d\u00e9poser le capital \u00e0 la pr\u00e9fecture, aller \u00e0 une campagne, aux gr\u00e8ves, au tribunal de commerce, etc. Donc tout \u00e7a, \u00e7a prend trois semaines \u00e0 moi, je finis tout \u00e7a, je retourne voir l'entreprise. Et \u00e7a co\u00fbtait quand m\u00eame 700-800 balles, enfin, les journaux d'annonce l\u00e9gale, etc. Exactement, et moi j'avais d\u00e9j\u00e0 1000 euros d'\u00e9conomie parce que je faisais des petits jobs en int\u00e9rim, je faisais des petits jobs \u00e0 droite \u00e0 gauche, et c'est \u00e7a en fait qui m'a permis d'investir mes premiers fonds pour d\u00e9velopper ma bo\u00eete. Et de l\u00e0, je retourne voir le patron, et le jour o\u00f9 je vais voir le patron, il s'est fait virer. Le responsable de l'agence, c'est m\u00eame pas le patron de la bo\u00eete. Et de l\u00e0, en fait, je retourne voir le patron, et le jour o\u00f9 je vais voir le patron, il s'est fait virer. Le responsable de l'agence, c'est m\u00eame pas le patron de la bo\u00eete, l'un des responsables de l'agence. Du coup, je rencontre une deuxi\u00e8me personne qui avait pris l'int\u00e9rim, et il me dit \u00ab voil\u00e0, qu'est-ce que t'avais vu avec \u00e7a ? \u00bb C'est un peu charg\u00e9. Et de l\u00e0, il me donne mon premier contrat et je cr\u00e9e ma premi\u00e8re bo\u00eete dans les t\u00e9l\u00e9coms. Tu fais quoi du coup dans les t\u00e9l\u00e9coms, l\u00e0 ? C'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les grands groupes t\u00e9l\u00e9coms \u00e9taient en train de d\u00e9mocratiser. Quand vous prenez un abonnement Internet, on vous envoie un technicien faire le service apr\u00e8s vente ou installer la box. C'\u00e9tait moi. C'\u00e9tait moi, j'allais chez les clients, j'installais la box. C'\u00e9tait gratuit. Et o\u00f9 de fois quand il n'y avait pas... Tu t'es pay\u00e9 par prix ou par... J'ai \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 par prix, Orange, 9 t\u00e9l\u00e9coms. T'arrivais avec... Alice, il y avait m\u00eame Alice \u00e0 l'\u00e9poque. Alice ADSL. Et je faisais \u00e7a. Un sous-traitant. Tu un petit chasse-jube pour chacun ou t'arrivais avec ? Non, j'arrivais avec... Parce que c'\u00e9tait une bo\u00eete sous-traitant qui \u00e9tait PC30 qui est devenue Solution 30. D'accord. Il y a eu une petite histoire ces derniers temps-l\u00e0 sur \u00e7a, qui \u00e9tait de l'actualit\u00e9. Mais voil\u00e0, c'\u00e9tait \u00e7a o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 mon premier contrat. Et du coup l\u00e0... Le premier contrat, en fait, \u00e7a veut dire que tu es... \u00c0 l'\u00e9poque, il n'y avait peut-\u00eatre pas le statut d'auto-entrepreneur. Non. On est en train de se farcir de Fresta Gada, Moussa et moi, l\u00e0. Et t'es... T'\u00e9tais pas... Donc t'\u00e9tais pas... C'\u00e9tait pas le statut d'auto-entrepreneur encore. Mais en fait, finalement, au tout d\u00e9but, tu commences tout seul. C'est toi qui y vas. Puis apr\u00e8s, t'as trop de contrats et tu prends quelqu'un d'autre, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe ? Au d\u00e9but j'ai un contrat, et en fait je d\u00e9veloppe ce contrat. En fait, plus je grandissais, j'apprenais le boulot, plus on me donnait plus d'omissions et plus de secteur, on va dire, parce que c'\u00e9tait pas secteur. Moi j'ai commenc\u00e9, je connaissais pas le boulot. J'ai appris en trois jours comment brancher une box internet chez un client, etc. Et apr\u00e8s, pendant un mois, je me faisais les dents, etc. J'essayais de me former et tout. Et de l\u00e0, en fait, j'ai appris comme \u00e7a, sur le tas. Et en fait, plus j'\u00e9tais en train d'\u00e9voluer et apprendre, plus eux, ils \u00e9taient en train de gagner des march\u00e9s. Et plus ils gagnaient des march\u00e9s, plus il y avait de l'activit\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper. Et l\u00e0, il fallait \u00e0 un moment donn\u00e9 que je recrute. Et comme j'\u00e9tais seul, malheureusement, il fallait que je recrute pour pouvoir d\u00e9velopper, r\u00e9pondre \u00e0 la demande, etc. Heureusement. Mais moi, en fait, j'\u00e9tais pas assez pr\u00eat parce que ma bo\u00eete, j'ai cr\u00e9\u00e9 \u00e0 21 ans, je recrute deux ans apr\u00e8s, j'ai 23 ans. Les personnes que je recrute, ils ont soit mon \u00e2ge, soit plus \u00e2g\u00e9s. Moi en fait je suis un entrepreneur mais j'ai pas les codes d'entrepreneur, je sais pas, g\u00e9rer les salari\u00e9s, je sais pas, manager, j'apprends tout, m\u00eame l'entreprenariat, j'apprends sur le tas. En fait je me suis rendu compte que finalement tout ce que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire, c'est qu'en fait, j'avais d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9tat d'esprit d'un entrepreneur. J'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 d'\u00c9tat. Pourquoi ? Parce qu'en fait, je me suis rappel\u00e9 quand j'\u00e9tais petit, les chantiers que je faisais quand j'\u00e9tais plus jeune, les trucs que j'allais proposer quand il y avait des solutions. En fait, \u00e7a, c'\u00e9tait de l'entreprenariat. \u00c7a s'appelait des... On faisait des trucs, mais en vrai, c'est de l'entreprenariat. C'est une forme d'entreprenariat. Tu trouves des solutions \u00e0 des probl\u00e8mes et tu essaies de les r\u00e9gler. Et tu proposes des solutions. Et derri\u00e8re, t'arrives \u00e0 te faire un peu d'argent. Et en fait, je me retrouvais un peu dans ce que j'\u00e9tais il y a quelques ann\u00e9es auparavant. Et de l\u00e0, en fait, je me dis, en fait, j'ai appris sur le tas et tout, etc. J'ai fait plein d'erreurs. Et de l\u00e0, en fait, la journ\u00e9e, j'\u00e9tais entrepreneur, le soir, j'\u00e9tais engag\u00e9 associativement, donc j'avais un peu les deux casquettes. Ce qui m'a valu, en fait, \u00e0 un moment donn\u00e9, comme tu gagnes un peu d'argent, tu essaies de faire des choses, t'es plus dans les probl\u00e9matiques que t'as avant de dire voil\u00e0 comment tu vas acheter tes loisirs. M\u00eame si j'\u00e9tais encore chez mes parents \u00e0 l'\u00e9poque, au moins j'arrivais \u00e0 les aider dans le loyer. Moi, mes premi\u00e8res payes, on les donnait aux parents parce que c'\u00e9tait normal. Tu vois, parce que tout ce qu'ils ont fait pour nous depuis qu'on est petit, ils se sont sacrifi\u00e9s, ils ont sacrifi\u00e9 leur bonheur et leur plaisir pour nous. Moi, c'\u00e9tait normal que mes premi\u00e8res payent, elles allaient \u00e0 mes parents et que je les aidais dans toutes les t\u00e2ches. C'\u00e9tait tout \u00e0 fait naturel parce que moi, je suis dans cette culture l\u00e0 o\u00f9 \u00e0 un moment donn\u00e9, nous, quand on gagne de l'argent, il n'y a rien qui fait plus plaisir que redonner de l'argent \u00e0 tes parents, de leur faire plaisir \u00e0 eux, parce qu'eux, ils t'ont tout donn\u00e9. Ils se sont sacrifi\u00e9s pour toi, m\u00eame s'ils auront pu en mourir pour que toi, tu vives et que tu manges, ils l'auront fait. Et du coup, c'\u00e9tait naturel pour nous de le faire. Et moi, tout \u00e7a, \u00e7a m'a redonn\u00e9 une \u00e9nergie, \u00e7a m'a boost\u00e9 dans ma t\u00eate, \u00e7a a d\u00e9velopp\u00e9 ma d\u00e9termination parce que je me suis dit, mes parents, il faut que je les mette bien avec tout ce qu'ils ont subi. Il faut que je les mette bien. Et si je reviens sur ces codes, sur ce premier job, et d'abord les codes de toi, quand tu vas, je sais pas, moi, chez les premi\u00e8res personnes \u00e0 installer des box et par rapport \u00e0 ton employeur, et ensuite ces codes de toi qui deviens employeur, comment tu les acquiers ? Comment tu r\u00e9ussis \u00e0... Je veux dire, c'est quoi les probl\u00e9matiques concr\u00e8tes de Code ? Je veux dire... D\u00e9j\u00e0, il fallait comprendre comment \u00e7a marche une entreprise. Finalement, quand tu cr\u00e9es ton entreprise, t'as aussi des taxes \u00e0 payer, t'as des imp\u00f4ts, t'as toute la d\u00e9marche administrative qui est lourde parce que toi, tu t'y connais pas du tout. Moi, j'ai l'impression, j'ai fait une \u00e9cole de commerce,\u00f4ts, t'as toute la d\u00e9marche administrative qui est lourde parce que toi tu t'y connais pas du tout. Moi j'ai l'impression, j'ai plus une \u00e9cole de commerce, tu vois, j'ai l'impression quand m\u00eame que... Alors j'avais probablement plus de codes, tu vois, alors toi t'avais fait un peu de compta, moi j'avais fait un peu de compta aussi, un peu de droit, etc. En effet, mais tant que t'as pas lanc\u00e9 une bo\u00eete, de toute fa\u00e7on... Tu sais pas, tu sais pas. Tu vois, le jour o\u00f9 t'as ton premier RSAF qui tombe, \u00e7a fait toujours mal \u00e0 tout le monde. J'ai envie de dire, mais je sais pas comment \u00e7a... Mais je pense que c'est encore plus dur. Et j'ai l'impression que tu peux pas \u00eatre pr\u00eat \u00e0 cr\u00e9er une entreprise tant que t'en as pas fait. Exactement. En fait, c'est l\u00e0 o\u00f9 tu te rends compte que c'est sur le terrain que t'apprends. En fait, tu peux apprendre certaines choses \u00e0 l'\u00e9cole, mais si toi tu les as pas exerc\u00e9es, tu vas avoir une vision... Comme la vente quoi, tu vois. Comme la vente. Tu vas avoir une vision qui est diff\u00e9rente, tandis que si tu... Moi en fait, j'ai appris, j'ai eu plein d'erreurs, parce qu'il fallait g\u00e9rer une bo\u00eete, il fallait comprendre comment \u00e7a fonctionne, et en m\u00eame temps, moi j'\u00e9tais sur le terrain. C'est-\u00e0-dire, moi j'\u00e9tais sur le terrain. C'est-\u00e0-dire que moi je n'\u00e9tais pas un entrepreneur qui \u00e9tait derri\u00e8re mon bureau et qui d\u00e9veloppait un produit ou avait des salari\u00e9s, non, j'\u00e9tais sur le terrain. C'est-\u00e0-dire que moi je faisais, j'\u00e9tais technicien, j'intervenais \u00e0 mon compte, chez les clients. Et quand tu as eu des salari\u00e9s apr\u00e8s, tu en as eu combien, jusqu'\u00e0 combien ? J'\u00e9tais \u00e0 10 sur mon t\u00e9l\u00e9phone. 10 ? Tu \u00e9tais encore sur le terrain aussi ? J'\u00e9tais encore sur le terrain, mais malgr\u00e9 \u00eatre sur le terrain, tu peux pas g\u00e9rer en \u00e9tant sur le terrain 10 gars. Parce qu'eux-m\u00eames, voil\u00e0, ils peuvent faire des erreurs, il y a toujours une gal\u00e8re. Les voitures aussi, \u00e0 un moment donn\u00e9, il y en a, ils cr\u00e8vent, la voiture elle est en panne, il y a des accidents, il y a du retard, etc. Il fallait g\u00e9rer les clients sur place. Et moi, j'\u00e9tais en train de monter un petit peu comme \u00e7a, en train de monter un peu ma petite entreprise comme \u00e7a. Et finalement, au bout de quelques mois, j'ai d\u00fb tout arr\u00eater parce que c'\u00e9tait soit \u00e7a, soit j'allais perdre mon contrat. C'est-\u00e0-dire j'ai d\u00fb arr\u00eater tout le monde parce que j'\u00e9tais pas en mesure et j'avais pas les capacit\u00e9s de pouvoir g\u00e9rer des salari\u00e9s tout de suite dans mon entreprise. \u00c7a m'\u00e9tait plus... peut-\u00eatre que je gagnais plus d'argent, mais en vrai \u00e7a m'\u00e9tait plus en difficult\u00e9 que \u00e7a me \u00e7a me facilitait. Parce que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9 de g\u00e9rer des gens au quotidien, tout le temps, et d\u00e8s le matin, j'endormais pas. Moi pendant trois ans je suis pas all\u00e9 en vacances, je travaillais du lundi au samedi, je m'arr\u00eatais m\u00eame pas, la veille du 24 d\u00e9cembre j'allais chez les clients, j'allais chez les clients le 24 d\u00e9cembre pour faire leur boxe, tandis que les gens ils \u00e9taient en pr\u00e9paratif des f\u00eates de No\u00ebl, vous imaginez, et moi j'\u00e9tais l\u00e0 en train de travailler, m\u00eame eux ils me voyaient, ils avaient de la peine pour moi, vous travaillez aujourd'hui, etc. Mais c'est No\u00ebl et tout, mais c'est pas grave. Et je faisais comme \u00e7a, et tout le temps, toujours. Et du coup, j'ai appris, moi, \u00e7a m'a consolid\u00e9, je suis all\u00e9 au charbon, et quand j'ai le patron de l'agence qui vient me voir, il me dit, ouais, quand tu travailles seul, \u00e7a va, tu g\u00e8res, y'a pas de probl\u00e8me, tu ma\u00eetrises, on a confiance en toi. Tu veux grandir trop vite, tu recrutes, tu risques de te mettre en difficult\u00e9. Soit tu changes, soit \u00e0 un moment donn\u00e9, on sera oblig\u00e9 de te faire perdre le contrat et du coup r\u00e9fl\u00e9chir. En gros j'avais pas le choix quoi, en gros c'est soit je continuais avec mes gars et je faisais plein d'erreurs ou soit j'arr\u00eatais tout le monde et je continue tout seul. J'ai opt\u00e9 pour faire \u00e7a, pour pr\u00e9server mon contrat et tout, donc j'ai arr\u00eat\u00e9 les gens parce que j'\u00e9tais pas en mesure, moi, de pouvoir les g\u00e9rer, j'\u00e9tais pas pr\u00eat, j'\u00e9tais jeune, etc. Et \u00e7a c'est la premi\u00e8re erreur. Apr\u00e8s y'avait plein de petites erreurs que j'ai pu faire, mais... C'est la premi\u00e8re erreur, t'aurais pas d\u00fb faire \u00e7a, t'aurais d\u00fb continuer avec toi. Non, j'aurais d\u00fb recruter progressivement, pas aussi rapidement que \u00e7a, et j'aurais d\u00fb avoir une croissance tu vois, stable, mesur\u00e9e on va dire, entre guillemets, voil\u00e0, o\u00f9 j'aurais \u00e9volu\u00e9, o\u00f9 j'aurais pu \u00e9voluer tranquillement. Et en fait voil\u00e0, par rapport \u00e0 tout \u00e7a, j'ai appris et je me suis un peu d\u00e9brouill\u00e9 comme \u00e7a et c'\u00e9tait une belle exp\u00e9rience parce que \u00e7a a dur\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s cinq ans. Voil\u00e0. Et de l\u00e0, voil\u00e0, j'ai gagn\u00e9 la confiance. J'ai appris. C'\u00e9tait mon premier pire lettr\u00e9 de l'entreprenariat. Voil\u00e0, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 gagner un peu d'argent. J'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir une autre vision, etc. Ce qui m'a permis de m'impliquer beaucoup plus pour les gens. Parce que moi, je me dis toujours comment ma r\u00e9ussite peut contribuer \u00e0 celle des autres. Quand on r\u00e9ussit dans un quartier, on a un devoir de pouvoir redonner. Et moi, j'\u00e9tais un peu dans \u00e7a. Je me suis dit que si quelqu'un avait r\u00e9ussi et avec qui j'avais grandi, j'aurais bien voulu qu'il partage et tout derri\u00e8re. Donc moi, quand \u00e7a m'est arriv\u00e9 \u00e0 moi, je me suis dit il faut que je partage. Et en plus, voil\u00e0, c'est pass\u00e9 comme \u00e7a. J'ai \u00e9volu\u00e9, j'ai appris, mais c'est l\u00e0 o\u00f9 je me dis que finalement, si j'avais b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un accompagnement, quelques mentors, quelques conseils, tu vois, un r\u00e9seau un peu comme j'ai cr\u00e9\u00e9 avec Les D\u00e9termin\u00e9s, j'aurais pas fait ces erreurs-l\u00e0, j'aurais \u00e9volu\u00e9 et j'aurais d\u00e9velopp\u00e9 une bo\u00eete avec peut-\u00eatre beaucoup de salari\u00e9s et \u00e7a se trouve, elle existerait encore l\u00e0 aujourd'hui. Mais l\u00e0, comme j'\u00e9tais seul, j'\u00e9tais isol\u00e9 et j'avais pas de r\u00e9f\u00e9rence entrepreneuriale, c'est-\u00e0-dire \u00e0 qui je pose la question quand \u00e7a va pas ? Personne n'est entrepreneur autour de moi, mes parents ils sont pas entrepreneurs, je vais leur poser la question d'un truc qu'ils connaissent pas ? Bah c'est impossible ! Donc je me retrouve seul, isol\u00e9 dans mon probl\u00e8me et j'essaie de me d\u00e9merder. Et c'est \u00e7a que j'ai fait. Je me suis d\u00e9merd\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es, jusque j'ai d\u00fb fermer cette soci\u00e9t\u00e9 parce qu'il y a eu une baisse d'activit\u00e9 et qu'apr\u00e8s la DSL, c'est pass\u00e9 \u00e0 la fibre. J'ai fait un peu de fibre, mais apr\u00e8s \u00e7a me plaisait moins. Et du coup, voil\u00e0, je me suis un peu retir\u00e9 de tout \u00e7a, progressive on va dire entre guillemets. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une exp\u00e9rience incroyable parce que moi \u00e7a m'a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier et c'est l\u00e0 o\u00f9 je me suis en fait d\u00e9fini comme un v\u00e9ritable entrepreneur en disant que finalement il n'y a rien qui pouvait m'arr\u00eater quand je veux d\u00e9velopper un projet, j'ai les cl\u00e9s pour pouvoir le faire. Et de l\u00e0 en fait, 2011, 2010, je d\u00e9cide d'aller aux \u00c9tats-Unis, mais \u00e7a s'est pas fait comme \u00e7a. \u00c7a s'est fait \u00e0 la suite d'une rencontre o\u00f9 j'avais aid\u00e9 une association d'\u00e9tudiants de Sergi, de l'universit\u00e9 d'\u00e9tudiants de Sergi, qui avait ramen\u00e9 un leader un peu, un leader am\u00e9ricain, qui \u00e9tait un immigr\u00e9, qui \u00e9tait parti aux \u00c9tats-Unis. Comment tu es en contact avec l'universit\u00e9 de Sergi ? Moi en fait j'avais une grande structure qui \u00e9tait reconnue \u00e0 Sergi, qui \u00e9tait Agir pour r\u00e9ussir, qui devenait gros parce que on a fait plein d'actions, et l\u00e0 je ne suis pas rentr\u00e9 dans les d\u00e9tails, on a recr\u00e9\u00e9 du lien social, on faisait des op\u00e9rations, des actions citoyennes, et o\u00f9 \u00e7a a fait que l'association Agir pour r\u00e9ussir puisse \u00eatre l'une des associations, l'une des plus influentes de la ville et de l'agglom\u00e9ration de Sergi Pontoise. D'accord, donc en parall\u00e8le de mon job, en parall\u00e8le de mon entreprise, o\u00f9 j'\u00e9tais en train de r\u00e9ussir professionnellement, j'ai cr\u00e9\u00e9 une premi\u00e8re association avec des habitants de mon quartier \u00e0 la suite de la r\u00e9novation urbaine de mon quartier. Et de l\u00e0, en fait, j'ai d\u00e9velopp\u00e9, j'ai structur\u00e9 cette association et j'en \u00e9tais un peu l'un des porte-parole des... j'\u00e9tais le pr\u00e9sident co-fondateur. Et du coup, finalement, voil\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 mis en avant par la force des choses. Et du coup, les gens, ils me connaissaient, ils me reconnaissaient, \u00e7a fait que \u00e0 chaque fois qu'ils avaient... et moi j'avais r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er des dialogues avec les \u00e9lus l\u00e0 o\u00f9 il n'y en avait pas, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er des dialogues avec la pr\u00e9fecture, l'\u00e9tat et tout etc et l\u00e0 c'\u00e9tait int\u00e9ressant. Donc c'\u00e9tait deux projets qui s'alimentaient en fait finalement. C'\u00e9tait deux projets qui s'alimentaient. Agir pour r\u00e9ussir le c\u00f4t\u00e9 citoyen associatif qui permettait vraiment de... Voil\u00e0. Et aussi, finalement, ton job et ton entreprise qui donnait une sorte de l\u00e9gitimit\u00e9 de dire, regardez, moi, j'ai agi pour r\u00e9ussir aussi. Et moi, j'entreprends. Je suis un entrepreneur. Et qu'est-ce qui... Parce que du coup, j'allais te poser cette question. Qu'est-ce qui fait qu'aujourd'hui, justement, toutes ces personnes... En fait, qu'est-ce qui fait que tu attires toutes ces personnes autour de toi, justement, des gens qui ont des gros succ\u00e8s ? Et pourquoi toi, pas d'autres ? Sachant que tu vois, t'es pas non plus rentr\u00e9 dans tous ces clich\u00e9s, je veux dire, de ce type des quartiers qui... Tu vois, il y a... Non mais ce que je veux dire, pas de clich\u00e9s, souvent c'est les gens qui mettent des clich\u00e9s. Non mais quand je dis clich\u00e9s... Souvent les gens, ils aiment bien mettre des clich\u00e9s. Et finalement, quand tu... En fait, le probl\u00e8me qu'on a dans notre soci\u00e9t\u00e9, c'est que les gens... J'ai l'impression que les gens ne se parlent pas beaucoup. Donc tout le monde a des a priori sur les uns et les autres. Moi, je parle beaucoup. Et puis non, mais les gens se parlent pas beaucoup entre eux. Non, mais moi, je parle beaucoup. Donc tout le monde a des a priori sur les uns et les autres. Moi je parle beaucoup. Non mais les gens se parlent pas beaucoup entre eux. Non mais moi je parle beaucoup. Mais \u00e7a fait que les gens ont beaucoup d'a priori donc ils se mettent dans des cases, dans des trucs etc. Et de fois c'est pas vrai parce que moi je rencontre aujourd'hui que des gens diff\u00e9rents, des gens qui n'ont rien \u00e0 voir avec mon milieu social, mes trucs, mais je suis dans l'\u00e9coute, je suis dans l'\u00e9change et j'apprends \u00e9norm\u00e9ment des gens. Et \u00e7a en fait, tant qu'on n'est pas dans cette culture-l\u00e0, t'as des a priori, tu penses, et l\u00e0 t'as des clich\u00e9s, tu rentres dans des trucs. Moi aujourd'hui, gr\u00e2ce \u00e0 tous les projets que j'ai entrepris, j'ai fait, je me retrouve deux fois avec des gens que j'imaginais m\u00eame pas. O\u00f9, en fait, finalement, j'imaginais m\u00eame pas, o\u00f9 en fait finalement j'ai plus de points communs avec eux que certaines personnes qui pourraient m'en ressembler. Parce qu'on a des passions, parce qu'on a des points communs sur certains sujets, o\u00f9 on se retrouve. Et moi en fait, en France souvent, on veut te renvoyer \u00e0 ta classe sociale, on veut te renvoyer \u00e0 ton cuisine, on peut te renvoyer \u00e0 tout \u00e7a. Il faut d\u00e9passer tout \u00e7a. Ce que j'allais dire justement dans le clich\u00e9, il \u00e9tait plut\u00f4t inverse. C'est l\u00e0 o\u00f9, ce que je veux dire c'est que tu vois, toi t'es rest\u00e9, j'ai l'impression, en tout cas sur plein de codes, en tout cas le moussa du quartier. Je veux dire, t'arrives ici avec ton casque \u00e0 rails, ton petit pull Lacoste, t'as pas mis la chemise, le blazer, le machin, le truc dans tout le sens. Tu as un T-Max en bas ? Non, t'as pas de T-Max. Tu pourrais en tout cas. Et moi, je kiffe tout \u00e7a, j'ai un casque \u00e0 rails. L\u00e0, je l'ai plus, je me suis fait voler. J'ai plus de T-Max, je me suis fait voler aussi. C'est encore autre chose. Apr\u00e8s, tu vois, je kiffe tout \u00e7a. Mais tu vois ce que je veux dire quand je dis dans le clich\u00e9, c'est que finalement, souvent, on va avoir des... Dans les gens qui r\u00e9ussissent et qui viennent de certains milieux, ils vont adopter les codes des milieux dans lesquels ils arrivent. Et il y a une forme de d\u00e9connexion qui arrive l\u00e0-dessus, non ? Ouais, \u00e7a peut arriver. J'en ai crois\u00e9 pas mal et tout, etc. Apr\u00e8s, moi, je suis en mode pull jean et tout, mais quand je dois mettre un costume, une chemise... Je sais, mais quand je te vois... J'aime bien ! Je suis d'accord, mais quand je te vois, m\u00eame sur les \u00e9missions, quand je pr\u00e9pare tout \u00e7a et que je regarde les 3, 4 vid\u00e9os, t'es quand m\u00eame souvent \u00e0 la fr\u00eache. Ouais, mais \u00e0 la fr\u00eache, avant, quand je d\u00e9butais, j'aimais bien. Mais \u00e7a d\u00e9pend en fait, le contexte, \u00e7a d\u00e9pend si je me sens bien, \u00e7a d\u00e9pend aussi s'il faut me mettre en costume, \u00e7a d\u00e9pend aussi voil\u00e0... Apr\u00e8s moi je suis quelqu'un aussi je sais m'adapter en fait \u00e0 l'environnement, j'ai les codes, je m'adapte. Si demain je dois mettre un costume cravate parce que c'est \u00e7a et que tout le monde est comme \u00e7a, je vais le faire. \u00c7a me d\u00e9rangerait m\u00eame pas de le faire, au contraire, en plus j'ai des beaux costumes, je les mets pas assez, \u00e7a me fait plaisir. Et du coup, voil\u00e0, mais voil\u00e0, je suis comme je suis parce que j'essaye d'\u00eatre naturel, j'essaye d'\u00eatre moi-m\u00eame. Je suis plus \u00e0 l'aise quand je suis moi-m\u00eame. Si je joue un r\u00f4le qui n'est pas le mien pour plaire \u00e0 certaines personnes, bah finalement \u00e7a va se voir dans la dur\u00e9e que j'\u00e9tais pas moi-m\u00eame. Parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, comme on dit, chasse le naturel, il revient au galop. C'est \u00e7a en vrai. Et moi, je suis bien comme je suis. Comment je te parle ? Je suis dans le respect. Je te parle avec mes codes et tout, etc. Mais c'est comme \u00e7a. Apr\u00e8s, tant que le message y passe, tant que les gens sentent que tu as l'envie et que tu es s\u00e9rieux, \u00e7a passe. C'est pour \u00e7a que moi, j'ai aucun mal de parler avec un grand patron d'entreprise comme avec un petit jeune qui essaye de se d\u00e9brouiller. Parce que... ou quelqu'un qui est dans notre milieu. Parce que c'est normal, je respecte les gens, j'essaye pas de n\u00e9gliger les gens et \u00e7a c'est ce qu'on m'a appris depuis tout petit. Parce que moi je me suis senti parfois m\u00e9pris\u00e9. Je me suis senti n\u00e9glig\u00e9, je sais ce que c'est ce qu'on m'a appris depuis tout petit, parce que moi, je me suis senti parfois m\u00e9pris\u00e9. Je me suis senti n\u00e9glig\u00e9. Je sais ce que c'est de ne pas se sentir \u00e0 sa place, etc. Donc, ce que j'ai senti, je ne veux pas le faire reproduire aux gens. Et je ne veux pas que les gens puissent me le faire. Donc, moi, je suis quelqu'un, je suis dans le respect. Je respecte. Je l'ai bien vu, t'es arriv\u00e9. Je dis bonjour aux gens, tranquille. Et ce qui est marrant, c'est que... Et \u00e0 la fois, t'es dans le respect et et \u00e0 la fois tu tra\u00eenes avec toutes ces personnes qui me disent un tel bien de toi et tu agis tellement depuis hyper longtemps et \u00e0 la fois tu restes aussi finalement quand tu arrives assez discret on pourrait presque m\u00eame penser que tu es timide non ? Apr\u00e8s c'est bien, l'histoire que je me mette \u00e0 l'aise, je connais les gens et tout quand je connais pas trop les gens, je reste \u00e0 ma place c'est bien, l'histoire que je me mette \u00e0 l'aise, je connais les gens et tout, quand je connais pas trop les gens, je reste \u00e0 ma place, c'est bien, faut pas trop... Non mais tu sais souvent on va se dire les gens d\u00e9termin\u00e9s, les gens comme toi potentiellement, moi je pouvais m'attendre \u00e0 quelqu'un qui prend de la place, qui est une grande gueule, etc. En fait \u00e7a... Pas du tout, je me sens dans des bonnes conditions. Apr\u00e8s tu deviens grande gueule. Non apr\u00e8s je suis pas grande gueule mais j'aime bien quand je suis avec des gens avec qui on se conna\u00eet et tout. On peut se mettre un peu... Mais \u00e7a reste naturel, c'est dans le respect. Je ne vais pas venir dans un endroit que je ne connais pas ou je ne connais pas les personnes, prendre la parole, prendre la place comme \u00e7a et tout, ce n'est pas mon truc. Moi j'aime bien \u00eatre \u00e0 ma place et puis voil\u00e0, tu apprends petit \u00e0 petit, tu connais les gens. Apr\u00e8s quand ils sont en confiance, tu cr\u00e9es une relation. Et c'est toujours la relation humaine. On revient sur l'humain, les \u00e9changes, le fait de parler, de discuter avec les gens, finalement \u00e7a cr\u00e9e du lien. Et t'apprends. Et moi, c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui, un projet autour des d\u00e9termin\u00e9s, c'est un projet o\u00f9 aujourd'hui, il arrive \u00e0 ramener autour plein de gens diff\u00e9rents. Moi, il y a une personne qui travaille avec nous, nos partenaires, et tout, il nous a dit ce que j'aime bien, quand je viens chez les d\u00e9termin\u00e9s, qu'on connaisse ou qu'on connaisse pas les gens, on se sent tout de suite \u00e0 l'aise. On se sent tout de suite o\u00f9 on a notre place, on est accueilli, les gens nous parlent, etc. Et moi, quand il m'a dit \u00e7a, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a touch\u00e9 positivement parce que je me suis dit en vrai, t'as vu, j'ai cr\u00e9\u00e9 un projet pour que les gens, ils ressentent \u00e7a, qu'ils se sent quand il m'a dit \u00e7a, \u00e7a m'a touch\u00e9 positivement parce que je me suis dit en vrai, t'as vu, j'ai cr\u00e9\u00e9 un projet pour que les gens, ils ressentent \u00e7a, qu'ils se sentent \u00e0 l'aise quand ils sont l\u00e0, quand ils viennent, que tout le monde est cool, que tout le monde est \u00e0 l'aise. Et tant qu'il y a le respect, c'est bon, on y va et tout le monde est cool. Et en restant chacun \u00e0 sa place. Et \u00e7a, c'est top. Et moi, en fait, quand il m'a dit \u00e7a, et aujourd'hui, le r\u00e9seau D\u00e9d\u00e9termin\u00e9, c'est top. Tu vois, et moi en fait quand il m'a dit \u00e7a, et aujourd'hui le r\u00e9seau D\u00e9d\u00e9termin\u00e9, c'est \u00e7a, il rassemble des gens de tout horizon, des responsables politiques, des entrepreneurs, des salari\u00e9s, des collaborateurs d'entreprise, des jeunes, des moins jeunes, des personnes \u00e2g\u00e9es, des grands comptes et tout, etc. Et derri\u00e8re on a r\u00e9ussi \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer et cr\u00e9er une relation de confiance. Nous par exemple, on parlait de BNP Paribas, avec Antoine Cyr, Jean-Laurent Bonaf\u00e9, c'est des gens qui se sont engag\u00e9s humainement aupr\u00e8s des d\u00e9termin\u00e9s. \u2013 \u00c7a veut dire quoi humainement ? \u2013 C'est-\u00e0-dire humainement, c'est-\u00e0-dire c'est pas juste c'est un partenariat avec une simple association et qu'on signe, et qu'on finance l'association pour faire bien dans l'image. \u2013 C'est pas juste un ch\u00e8que-caution. \u2014 C'est pas juste un ch\u00e8que-caution. C'est que derri\u00e8re, nous, quand on les appelle, que ce soit Antoine Tiers, Jean-Laurent Bonaf\u00e9, et je pourrais en citer plein d'autres, hein, dans l'\u00e9quipe MADI, de Rapha\u00ebl, Marie-Claire Cablobanco, Jean-Louis Bayeul, avec qui on travaille, c'est des noms, Louis Bazir et tout, c'est des gens avec qui on est, et qu'on travaille avec eux. Et on s'appelle quand il y a des sujets, ils sont l\u00e0, ils se mettent \u00e0 disposition du projet. Pourtant, ils ont un milliard de trucs \u00e0 g\u00e9rer. 200 000 employ\u00e9s. 200 000 salari\u00e9s, etc. Mais ils sont impliqu\u00e9s parce que le titre avant des entit\u00e9s, c'est qu'ils ont rencontr\u00e9 des hommes et des femmes qui voulaient faire. Et eux, c'est des gens qui sont tout de m\u00eame quand m\u00eame engag\u00e9s et qui participent et re\u00e7oivent chaque ann\u00e9e les d\u00e9termin\u00e9s qui sont dans nos programmes, dans leur si\u00e8ge, ou ils ont une discussion en direct avec le grand patron de la banque Jean-Laurent Bonaf\u00e9. \u00c7a c'est... c'est jamais vu. En off, y'a pas de cam\u00e9ra truc. C'est vraiment une discussion \u00e0 b\u00e2ton rempli. O\u00f9 il explique, il \u00e9change avec les entrepreneurs, il lui pose des questions directs, sans filtre et il les r\u00e9pond. Et derri\u00e8re, \u00e7a cr\u00e9e des relations, \u00e7a cr\u00e9e des connexions. Et nous aujourd'hui, voil\u00e0, toutes les entreprises avec l'\u00e9cole en travail, BNP, Mazars, BP France, NJSAP, toutes ces entreprises l\u00e0, Facebook, etc. Ou des meilleurs agents que tu as parl\u00e9, et plein d'entrepreneurs, Ludovic Lemond, tous ces gens-l\u00e0 qui sont l\u00e0 avec nous, ce sont des gens qui se sont mis \u00e0 disposition. Des entrepreneurs. Et comment, alors, on parle de confiance et d'alaise, \u00e7a fait une heure qu'on est l\u00e0, maintenant tu es \u00e0 l'aise, confiance, c'est bon, je le sens, l\u00e0, tu vois, t'es passionn\u00e9, t'as envie de... Mais comment, justement, alors que ce soit avec... J'aimerais qu'on voit les deux c\u00f4t\u00e9s. Comment, avec les d\u00e9termin\u00e9s, moi, en tant qu'entrepreneur et tous les auditeurs, que ce soit des dirigeants, des employ\u00e9s, des personnes impliqu\u00e9es qui veulent aider, comment je peux, moi, participer \u00e0 \u00e7a ? Tu vois, on parlait juste avant d'enregistrer, alors c'est confucius, quand un homme a faim, mieux vaut lui apprendre \u00e0 p\u00eacher que de lui donner du poisson. Toi, c'est clairement ta d\u00e9marche, j'ai l'impression que tu as \u00e9t\u00e9 termin\u00e9. Mais moi, je suis clairement dans cette vaine philosophie. Mais moi, je suis clairement dans cette vaine philosophie. Comment je peux participer activement \u00e0 \u00e7a demain ? Et voil\u00e0, est-ce qu'il faut financer les d\u00e9termin\u00e9s ? Est-ce que je peux donner le montant ? Est-ce que je peux... Voil\u00e0. Et l'autre question que j'aurai apr\u00e8s, c'est que quand je suis de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re, parce que moi, j'aimerais que tous les d\u00e9termin\u00e9s \u00e9coutent G\u00e9n\u00e9ration de Tur Self, pas juste pour gagner des auditeurs, mais parce que je pense qu'ils apprendront plein de choses \u00e0 faire \u00e7a et je pense que \u00e7a peut \u00eatre un m\u00e9dia actif pour ce genre de choses, mais comment eux peuvent aussi s'en sortir mieux et autrement ? Mais on reste sur la premi\u00e8re partie que j'aimerais voir avec toi, c'est comment toutes ces personnes peuvent aider les d\u00e9termin\u00e9s, changer le monde comme tu l'as fait petit \u00e0 petit dans ton quartier maintenant ailleurs ? D\u00e9j\u00e0 d'une, il faut s'engager. L'engagement pour moi est important. Moi j'aurais pu \u00eatre ce type qui a un emploi, qui monte son entreprise, qui d\u00e9veloppe son entreprise et qui est tourn\u00e9 vers moi-m\u00eame et je rentre chez moi, le lendemain je retourne au travail, la routine. J'ai voulu participer parce que je pense que c'est un devoir. Quand on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on a re\u00e7u, il faut redonner. Et si on veut qu'aujourd'hui, notre soci\u00e9t\u00e9, elle retrouve. Apr\u00e8s ce qu'on a travers\u00e9, une crise comme le Covid, etc. et tout, on a tr\u00e8s bien vu que les Fran\u00e7ais \u00e9taient solidaires et tout le monde \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 aider. On a soutenu le personnel de sant\u00e9. Il y a eu une cha\u00eene de solidarit\u00e9. Comme il n'y a pas aid\u00e9, on n'imaginait plus tout \u00e7a. Mais tu vois, les Am\u00e9ricains, ils sont tr\u00e8s forts sur l'engagement. Parce que le clich\u00e9 va dire qu'ils payent moins d'imp\u00f4ts, alors qu'ils en payent quand m\u00eame pas mal. Mais nous, je reviens l\u00e0-dessus, il y a un moment o\u00f9 tu peux dire attends, moi, \u00e7a va, je paye des imp\u00f4ts, je suis engag\u00e9. Finalement, c'est \u00e0 l'\u00c9tat de faire tout \u00e7a. Ouais, mais l'\u00c9tat ne peut pas tout faire. L'\u00c9tat ne de faire tout \u00e7a. Ouais, mais l'\u00c9tat ne peut pas tout faire. L'\u00c9tat ne peut pas tout faire aujourd'hui et l'\u00c9tat ne sait pas tout faire. Aujourd'hui, c'est aux citoyens, aux entreprises, aux entrepreneurs, \u00e0 l'\u00c9tat, aux collectivit\u00e9s de trouver des solutions. L'un ne va pas sans l'autre. Mais toi, chaque individu doit se bouger le cul. Aujourd'hui, tout le monde doit, entit\u00e9, individu, si on veut que notre pays r\u00e9ussit vers le haut, il faut que tout le monde mette la main \u00e0 la patte. Il ne peut pas y avoir... Nous, tout seuls, on n'y arriverait jamais. Si les entreprises qui sont \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s ne nous soutenaient pas, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 impossible, voire quasiment impossible, de faire tout ce qu'on est en train de faire. Si les entreprises... Voil\u00e0, ont envie de redonner un sens parce que... Une entreprise, pour que \u00e7a tourne, faut que les gens soient beaucoup plus form\u00e9s, faut qu'elles soient dans un pays o\u00f9 c'est plus apais\u00e9, qu'il n'y a pas de tensions, qu'il y a un climat apais\u00e9 pour qu'il n'y a pas de gr\u00e8ves, il n'y a pas de guerres, il n'y a pas de manifestations, il n'y a pas de tout \u00e7a et tout, etc. Donc elles aussi, elles ont un int\u00e9r\u00eat d'agir. L'\u00c9tat doit mettre de l'ordre parce que c'est comme \u00e7a. Et apr\u00e8s, chacun d'entre nous, je pense qu'on a un r\u00f4le \u00e0 jouer. Et ce r\u00f4le-l\u00e0, il est hyper important pour la soci\u00e9t\u00e9 qu'on veut pour demain. Parce que cette soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on vit, c'est la soci\u00e9t\u00e9 qu'on va laisser \u00e0 nos g\u00e9n\u00e9rations qui vont arriver apr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire nos enfants, les plus jeunes, tout cela et tout. Quel h\u00e9ritage on va leur laisser ? Et moi, je pense \u00e0 \u00e7a moi aussi, parce que nous, on est arriv\u00e9 dans un monde o\u00f9, quand on \u00e9tait jeune, il y avait certaines choses qui aujourd'hui, pour les jeunes, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9. Et demain, \u00e7a sera encore plus compliqu\u00e9. Il y a les enjeux climatiques, il y a les enjeux d'in\u00e9galit\u00e9 sociale, etc. Il y a plein de choses qu'il faut r\u00e9inventer. Et je pense que si on veut \u00eatre dans un pays qui est l'un des meilleurs pays du monde, il faut que tout le monde mette la main \u00e0 la p\u00e2te. Et moi, je suis dans cette logique dans le sens o\u00f9, en aidant et en faisant en sorte que dans les quartiers, dans les territoires ruraux, dans les territoires les plus \u00e9loign\u00e9s, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a va le plus mal, faire en sorte que \u00e7a r\u00e9ussisse positivement par l'\u00e9conomie, c'est toute la soci\u00e9t\u00e9 qui s'en sort. Et mon r\u00f4le il est l\u00e0. Et le r\u00f4le c'est de faire en sorte que... on arrive \u00e0 faire en sorte que les choses avancent positivement et se d\u00e9veloppent. Chez les d\u00e9termin\u00e9s aujourd'hui, je peux alors donc soutenir, j'imagine, c'est une association, donc faire des dons perso ou entreprise qui sont d\u00e9fiscalis\u00e9s. On a plusieurs besoins, je l'ai d\u00e9termin\u00e9. On a des besoins financiers parce que c'est une structure associative quand m\u00eame et voil\u00e0, on se d\u00e9veloppe dans toute la France. On a des besoins de lieux, de locaux, d'entreprises qui s'engagent aupr\u00e8s de nous parce qu'il y a des entrepreneurs conformes et derri\u00e8re, ils ont besoin d'\u00eatre mentor\u00e9s, parrain\u00e9s. Donc \u00e7a je peux, moi ici dans cette pi\u00e8ce, te dire, je sais pas, deux fois par mois... Tu peux venir faire du mentoring. Je vais recevoir des entrepreneurs, des gens qui vont devenir, qui vont venir ici, qui vont me poser leurs probl\u00e9matiques et je vais les accompagner. Exactement. Et l\u00e0-dessus, je leur donne juste mon avis ou tu me formes aussi, moi ? On accompagne aussi, on sait accompagner les mentors. On a mis un programme pour bien accompagner les mentors, pour qu'ils soient au bon niveau aupr\u00e8s des entrepreneurs qu'on accompagne. Parce qu'accompagner un entrepreneur, c'est pas comme \u00e7a. L\u00e0, nous, on a mis un mini programme pour int\u00e9grer aussi les mentors et pour faire en sorte que les mentors, quand ils arrivent et on les met \u00e0 disposition des entrepreneurs, \u00e7a a plus la bonne relation, qu'il y ait un suivi, il y a un accompagnement derri\u00e8re. Il y a une sorte de matching parce que selon le besoin des entrepreneurs et ce que je sais faire, il y a des entrepreneurs que je pourrais mieux accompagner que d'autres. En plus, nous, comme on a une cartographie un peu de tous les entrepreneurs qu'on a, aujourd'hui, les d\u00e9termin\u00e9s, c'est plus de 4 500 personnes qu'on a sensibilis\u00e9es \u00e0 l'entreprenariat. Plus de 600 personnes \u00e0 peu pr\u00e8s qu'on a accompagn\u00e9es entre 6 mois et 1 an. C'est quoi ? \u00c7a repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s plus de... dont 392 entreprises cr\u00e9\u00e9es. C'est-\u00e0-dire, dans les 600 personnes qu'on a accompagn\u00e9es, t'as tous ceux qui n'ont pas cr\u00e9\u00e9, t'as tous ceux qui sont en cours de cr\u00e9ation et t'as tous ceux qui sont pass\u00e9s, qui ont arr\u00eat\u00e9 leur parcours entreprenarial pour retourner dans l'emploi. On a 60% de femmes, plus de 60% de femmes chez les d\u00e9termin\u00e9s, on est dans plus de 15 villes en France. Une 31 promotions. Hier, on a lanc\u00e9 au Havre la derni\u00e8re promotion qu'on a lanc\u00e9e, la 31e. Partout en France, on peut aider. L\u00e0, par exemple, en ce moment, je ne sais pas, \u00e0 Paris, en r\u00e9gion parisienne, il y a une promotion qui tourne. Il y a combien de personnes ? L\u00e0, par promotion, c'est des programmes de six mois, entre 15 \u00e0 20 personnes. D'accord. Et il y en a 10, 15 dans l'ann\u00e9e. Et tu as assez de mentors ou il t'en faut ? On n'a pas assez de mentors. On cherche des mentors, on cherche des collaborateurs, on cherche des gens qui peuvent aussi venir s'impliquer dans l'association pour plusieurs... avec plusieurs comp\u00e9tences qui peuvent nous aider \u00e0 faire \u00e9voluer nos entrepreneurs parce que c'est l\u00e0 le besoin. On a eu une forte croissance depuis 2020. On \u00e9tait \u00e0 3, 4 promotions par an. Aujourd'hui, on en est \u00e0 15. nos entrepreneurs, parce que c'est l\u00e0 le besoin. On a une forte croissance depuis 2020, o\u00f9 on \u00e9tait \u00e0 3, 4 promotions par an. Aujourd'hui, on en est \u00e0 15, 15 dans l'ann\u00e9e. Donc, c'est \u00e9norme. Il y a un gros, gros, gros, gros, gros, grosse croissance et \u00e7a, il faut savoir g\u00e9rer. Donc, il y a de plus en plus d'entrepreneurs, c'est-\u00e0-dire nous, on est en capacit\u00e9 de former jusqu'\u00e0 200, 300 entrepreneurs par an. Et dans des programmes de six mois, c'est pas des programmes one shot en ligne et tout, c'est physique. Et c'est six mois d'accompagnement. Et c'est du temps long minimum. Et apr\u00e8s, \u00e7a peut durer jusqu'\u00e0 un an. Et il y a un club o\u00f9 on met les anciens, etc. dedans. J'ai l'impression que dans le dans l'univers de la tech que je connais bien, il y a bon, il y a une volont\u00e9 de plus en plus importante d'entreprendre. Et dans les gens qu'on fait d'ailleurs des \u00e9tudes pouss\u00e9es, tu vois, on en parle souvent ici. Finalement, avant le r\u00eave, c'\u00e9tait d'aller chez Goldman Sachs. Apr\u00e8s, le r\u00eave, c'\u00e9tait d'aller chez Google. Et puis maintenant, le r\u00eave, c'est d'entreprendre. J'ai l'impression aussi, d'apr\u00e8s tout ce que tu dis, que dans les quartiers, entre 2005, quand moi j'ai l'impression aussi, d'apr\u00e8s tout ce que tu dis, que dans les quartiers, entre 2005, quand moi j'ai commenc\u00e9, 2007, quand t'as commenc\u00e9, finalement, c'est le cas aussi quand m\u00eame. Il y a un changement qui se... Parce que, t'es d'accord, je sais pas, nous, dans nos disques du d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, entreprendre, c'\u00e9tait pas vraiment... C'\u00e9tait un peu un hasard. Tu te retrouves comme toi, comme moi. En fait, tu as eu une envie vague parce que tu dis j'ai envie de me prendre en main. Mais c'\u00e9tait pas vraiment le truc. Aujourd'hui, \u00e7a devient un vrai sujet, m\u00eame dans les gens que t'accompagnes. \u00c7a rentre vraiment dans les... Ouais, aujourd'hui, l'entreprenariat, il est au c\u0153ur de... Aujourd'hui, on parle de l'entreprenariat partout. Nous, quand on a lanc\u00e9 Les d\u00e9termin\u00e9s, il y a sept ans, quand on a commenc\u00e9 \u00e0 avoir cette id\u00e9e, on ne parlait pas tant d'entreprenariat comme \u00e7a et surtout pas dans certains territoires. Et l\u00e0, aujourd'hui, je pense qu'on a contribu\u00e9 aussi \u00e0 d\u00e9mocratiser un peu cet esprit d'entreprendre. Partout, cet entreprenariat et tout, pour des publics qu'on ne pensait pas forc\u00e9ment entrepreneurs. Or que l'entreprenariat a toujours exist\u00e9 dans les quartiers, les gens ont toujours entrepris parce que, par faute de trouver un emploi ou par faute, voil\u00e0, d'avoir des opportunit\u00e9s, les gens ont cr\u00e9\u00e9 leur propre business. \u00c7a s'appelait le syst\u00e8me D et tout. Et du coup, nous, ce qu'on a voulu faire, c'est d\u00e9j\u00e0 augmenter les chances de r\u00e9ussite des entrepreneurs dans ces quartiers-l\u00e0, dans ces territoires, et faire en sorte que ces exemples deviennent des exemples de r\u00e9ussite. Et troisi\u00e8mement, que \u00e7a puisse inspirer beaucoup de jeunes. Parce que moi, quand j'ai entrepris, si t'es un entrepreneur qui venait un peu des m\u00eames environnements que moi, j'en connaissais pas. Il y en avait pas. Il y en avait tr\u00e8s peu. Tu as besoin de r\u00f4le mod\u00e8le, c'est hyper important. Si j'avais eu peut-\u00eatre ce r\u00f4le-l\u00e0, de m'inspirer ou de me rattacher \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 de quelqu'un qui avait travers\u00e9 le m\u00eame parcours que moi, \u00e7a m'aurait peut-\u00eatre facilit\u00e9 de donner des id\u00e9es et de faire en sorte que j'ai envie d'aller plus loin. Et les gros probl\u00e9matiques qui rencontrent les gens que t'accompagnent, quels sont-elles ? Le financement, c'est une vraie probl\u00e9matique aujourd'hui, parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, quand vous avez un super bon projet et que vous n'avez pas forc\u00e9ment d'\u00e9conomie et personne ne peut investir, \u00e7a peut limiter. Et le financement, c'est un vrai sujet aujourd'hui. \u00c7a va du micro-financement au financement ? Enfin, je veux dire, \u00e7a peut \u00eatre quelques milliers d'euros. Deux fois, c'est m\u00eame pas des gros tickets. On cherche m\u00eame pas \u00e0 lever des centaines de millions d'euros, de milliers ou de millions d'euros. Deux fois, c'est des 10, 15, 20, 50 000 euros. Et faire effet de levier \u00e0 la banque pour que la banque puisse pr\u00eater la moiti\u00e9. Ou ceux qui ne veulent pas aller \u00e0 la banque, au moins d'avoir une partie qui est financ\u00e9e pour pouvoir acheter leurs premiers produits, se d\u00e9velopper. Moi, je vois tellement de projets dans lesquels tu as investi 4, 5, 10, 15, 20 000 euros. Le mec qui d\u00e9colle, il d\u00e9marre son chiffre d'affaires. Il a en capacit\u00e9 de te rembourser, mais tu ne peux pas le faire pour tout le monde. On n'est pas des... Voil\u00e0. Et \u00e7a, c'est des choses que moi je vois en r\u00e9el. Apr\u00e8s, parce que nous, on s'occupe de faire en sorte qu'il y ait un accompagnement, que le projet soit structur\u00e9, qu'il y ait un d\u00e9veloppement du projet. Mais derri\u00e8re, ce qui est important pour nous, c'est toute la partie financement. Et l\u00e0, aujourd'hui, il y a tr\u00e8s peu de solutions en France. Il y a les r\u00e9seaux d'accompagnement qui font un peu du microcr\u00e9dit mais parfois \u00e7a suffit pas. Et qui proposent des solutions pour financer les porteurs de projets. Ah \u00e7a c'est vraiment... ou m\u00eame quand il y a un probl\u00e8me. Parce que moi aujourd'hui quand je vois des entreprises \u00e0 ces murs qui d\u00e9veloppent des chiffres d'affaires de 300 et 500 000 euros, 400 000 euros. Parfois il y en a ils arrivent \u00e0 d\u00e9passer le million d'euros de chiffre d'affaires, 300 et 500 000 euros, 400 000 euros. Parfois, il y en a, ils arrivent \u00e0 d\u00e9passer le million d'euros de chiffre d'affaires. Ils veulent lever. Ils arrivent \u00e0 avoir aucune porte ouverte dans les VICI, dans les fonds d'investissement, soci\u00e9t\u00e9s d'investissement pour investir sur eux, parce que c'est encore un milieu trop ferm\u00e9, parce que parfois, c'est sur les profils qu'on va regarder, pas sur le projet. Et souvent, voil\u00e0, dernier tour, il se fait pas. Et du coup, moi, je suis confront\u00e9 deux fois \u00e0 des entrepreneurs qui viennent me voir et me dire, voil\u00e0, t'as vu mon projet ? Voil\u00e0 comment je g\u00e9n\u00e8re mon chiffre d'affaires. C'est pas du pr\u00e9visionnel, c'est du r\u00e9el. C'est du r\u00e9el, ce que je suis en train de g\u00e9n\u00e9rer. Mais il me faut, pour d\u00e9velopper la RID, je suis oblig\u00e9 d'avoir des sous que j'ai pas forc\u00e9ment. Et du coup, l\u00e0, je suis oblig\u00e9 de lever. Tu arrives \u00e0 cr\u00e9er des fonds, des ponts avec des viciers aujourd'hui ? C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9. Moi, je rencontre pas mal et tout, mais c'est dur de les mettre dans une logique parce qu'apr\u00e8s, \u00e0 un moment donn\u00e9, il y a tout un service financier de risque, etc. o\u00f9 les mecs, comme ils ne sont pas habitu\u00e9s \u00e0 avoir des profils assez diff\u00e9rents, diff\u00e9rents, finalement, ils n'y vont pas. Le truc, c'est la r\u00e9alit\u00e9. assez diff\u00e9rents, diff\u00e9rents, finalement, ils n'y vont pas. C'est la r\u00e9alit\u00e9. L\u00e0-dessus, je pense que l'une des choses \u00e0 essayer de faire... Elle est une petite fresque \u00e0 gada pour Ang\u00e9line, elle \u00e9tait trop loin. Il y a des \u00e9pisodes marquants sur G\u00e9n\u00e9ration de l' qui ont vraiment pour moi chang\u00e9 la vision. Par exemple, certains VCs qui vont te dire, je n'investis pas dans des bo\u00eetes qui ne pourraient pas valoir un jour plus d'un milliard de dollars. Parce qu'en fait, quand tu investis 1 million dans une bo\u00eete qui peut valoir 30 millions, eh bien tu vas... Tu veux de l'eau Ang\u00e9line ? Tiens vas-y. Qui peut valoir 30 millions, tu prends un gros risque pour finalement 30 millions. Moi je pr\u00e9f\u00e8re mettre 1 million ou 2 millions, c'\u00e9tait Antoine Fraisse qui me disait \u00e7a, dans une bo\u00eete, d'ailleurs qui g\u00e9n\u00e8re pas de chiffre d'affaires, qui va voil\u00e0, mais dont l'issue possible comme je sais pas moi, Doctolib, Malte ou des choses comme \u00e7a, est un milliard, deux milliards, trois milliards, cinq milliards de valo. Et en fait du coup en effet \u00e7a cr\u00e9e un gap parce que t'arrives toi avec ton projet tu fais d\u00e9j\u00e0 un million de CA qui est tr\u00e8s concret, mais en fait si aussi j'investis un million tu vas en faire 4, 5 plus tard. Donc moi le risque est important et le multiple est pas \u00e9lev\u00e9. Finalement je me dis je pr\u00e9f\u00e8re mettre mon 3, 4, 5 fois un million dans des bo\u00eetes qui potentiellement vont faire un milliard et peut-\u00eatre que sur les 10 dans lesquelles je vais investir je vais faire un milliard. Et donc du coup c'est vrai que j'ai l'impression qu'il y a des ponts \u00e0 cr\u00e9er pour d\u00e9j\u00e0 \u00e9duquer d'un c\u00f4t\u00e9 les entrepreneurs pour leur expliquer ce que peuvent chercher les Vici et de l'autre c\u00f4t\u00e9 pour les Vici, les besoins de ces entrepreneurs aussi. Et peut-\u00eatre des projets moins risqu\u00e9s, mais ce n'est pas si simple. Et ce sont des univers tr\u00e8s, finalement, tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s aussi. Quels sont les projets que tu accompagnes d'entrepreneuriat ? C'est pas si simple et c'est des univers tr\u00e8s, finalement, tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s aussi. Quels sont, c'est quoi les projets que tu accompagnes d'entrepreneuriat ? \u00c7a va autant de, justement, de la logistique du dernier kilom\u00e8tre, on parie tout \u00e0 l'heure, \u00e0 des trucs... On a 70% de projets qui sont dans la tech, soit de la tech directe, avec un d\u00e9veloppement d'une plateforme, etc. D'accord. Ou soit il y a des \u00e9l\u00e9ments tech dans le projet. Apr\u00e8s, tu as beaucoup de projets qui sont dans tout ce qui est pr\u00eat-\u00e0-porter, food, agriculture. On a des projets dans le pr\u00eat-\u00e0-porter, dans la sant\u00e9, dans le service aux entreprises, dans la formation, des business dans la petite enfance aussi, notamment, dans vraiment, on a une diversit\u00e9 de secteurs d'activit\u00e9. Pratiquement tous les secteurs d'activit\u00e9 sont presque repr\u00e9sent\u00e9s dans les projets des entrepreneurs qui viennent. Parce que nous, quand tu viens chez nous, on va pas... Le seul crit\u00e8re qu'on regarde, c'est la disponibilit\u00e9 de la personne pendant six mois et surtout la d\u00e9termination. On ne va pas regarder dans un premier temps le projet. C'est apr\u00e8s, plus tard, on essaie de les aider, de leur mettre des gens qui vont \u00eatre dans un secteur d'activit\u00e9 possible avec eux pour pouvoir les accompagner. Mais en vrai, ce qui nous int\u00e9resse, nous, c'est vraiment la d\u00e9termination, la disponibilit\u00e9 de l'entrepreneur. Nous, on a besoin d'avoir un temps long avec eux pour les faire r\u00e9ussir et pour les accompagner dans les meilleures des conditions possibles et leur mettre vraiment tout l'investissement possible sur eux pour qu'ils puissent \u00eatre concentr\u00e9s \u00e0 100% sur leur projet. Et \u00e7a c'est un devoir \u00e7a. Et donc tu leur apportes du droit, de la compta, la cr\u00e9ation d'entreprise... Tu bosses avec des bo\u00eetes comme, je sais pas moi, Legal Start ou des choses comme \u00e7a ? On travaille avec Mazard beaucoup, c'est un de nos partenaires, qui font beaucoup de... C'est un cabinet d'audit et de finance et eux, voil\u00e0, ils interviennent dans nos programmes, il y a des collaborateurs, ils interviennent dans nos programmes. Il y a des collaborateurs, ils travaillent sur toute la partie audit financi\u00e8re aupr\u00e8s des entrepreneurs. Et typiquement, la cr\u00e9ation d'une bo\u00eete, tu l'as fait, je veux dire techniquement, tu l'as fait pour la personne que tu accompagnes ou tu l'aides \u00e0 la faire ? Non, l'aide \u00e0 la faire. Nous, on ne fait pas les d\u00e9marches administratives \u00e0 la place de l'entrepreneur. Nous, on va les aider \u00e0 bien se rediriger avec le statut, quel statut choisir en fonction de leur business et de leur ambition. Comment ils font un pacte d'associ\u00e9s, comment il y a tous ces ateliers au niveau aussi financier, quel est le meilleur v\u00e9hicule pour eux, quel choisir, etc. On les accompagne tous l\u00e0-dessus. On a des avocats avec lesquels on travaille, on a des experts comptables, on a des intervenants, des entrepreneurs qui ont, \u00e0 succ\u00e8s, ou qui ont \u00e9chou\u00e9, qui viennent intervenir aussi. Et donc tu vas les accompagner sur des aspects tr\u00e8s pragmatiques et techniques, et aussi potentiellement pour les tirer vers le haut, vers le haut, du coaching, du coaching, du d\u00e9veloppement personnel, des ateliers collectifs, individualis\u00e9s, de tout ce qui est communication, du marketing, comment se vendre, comment pr\u00e9senter un projet en quelques minutes, etc. Tout \u00e7a, et apr\u00e8s c'est de la mise en avant. Quand ils sortent de chez nous, ils ont un dossier b\u00e9ton avec une entreprise qui est viable \u00e9conomiquement, un mod\u00e8le \u00e9conomique qui a du sens un peu, et une pr\u00e9sentation de leurs projets. Et ton mod\u00e8le de chez nous c'est \u00e7a ? Et ton mod\u00e8le \u00e9conomique \u00e0 toi c'est quoi ? Le mod\u00e8le \u00e9conomique, nous \u00e0 la base on \u00e9tait vraiment sur un format associatif, on a fait \u00e9voluer, on a un peu un mod\u00e8le hybride, o\u00f9 l'activit\u00e9 un peu d'aider les entreprises \u00e0 recruter, \u00e7a c'est plus une partie un peu plus commerciale qui permet un peu de g\u00e9n\u00e9rer un peu de cash, et une partie associative qui est le parcours entrepreneuriat inclusif, un entrepreneuriat inclusif qui est \u00e7a et les programmes sont gratuits. Tous les programmes qu'on fait, ils sont gratuits et ils sont sponsoris\u00e9s. Tu prends pas un petit pourcentage dans les bo\u00eetes ? Non, on n'est pas du tout dans \u00e7a, on n'a jamais voulu le faire. D\u00e9j\u00e0 juridiquement, c'est compliqu\u00e9, m\u00eame si c'\u00e9tait pas l'ADN du projet. On va prendre des parts dans des bo\u00eetes qui d\u00e9marrent, qui n'ont m\u00eame pas encore prouv\u00e9 leur preuve. Je ne me vois pas trop faire \u00e7a, c'est pas trop mon \u00e9thique, dans le sens o\u00f9 moi je pr\u00e9f\u00e8re qu'ils r\u00e9ussissent, qu'ils d\u00e9veloppent leur entreprise. Ce que je leur demande, c'est vraiment de redonner derri\u00e8re. Et aussi, si jamais vous r\u00e9ussissez, n'oubliez pas de redonner \u00e0 ceux qui n jamais vous r\u00e9ussissez n'oubliez pas de redonner \u00e0 ceux qui n'ont pas les m\u00eames chances que vous. Et en plus, je trouvais que \u00e7a pouvait \u00eatre cool parce que \u00e7a permet de financer. Ouais mais c'est pas \u00e0 moi, j'ai pas voulu faire \u00e7a parce que d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait pas le projet de base et en plus derri\u00e8re juridiquement \u00e7a te ram\u00e8ne dans d'autres trucs o\u00f9 tu es oblig\u00e9 de t'associer. Et c'est quoi le budget de fonctionnement aujourd'hui des d\u00e9termin\u00e9s ? dans d'autres trucs o\u00f9 tu es oblig\u00e9 de t'associer. Et c'est quoi le budget de fonctionnement aujourd'hui des d\u00e9termin\u00e9s ? \u00c7a d\u00e9pend, il est variable. Apr\u00e8s sur l'ann\u00e9e, on a craint de grandir, on a craint de grandir, on a une forte croissance. Aujourd'hui, on est une bonne vingtaine dans l'\u00e9quipe, avec les coordonnateurs. C'est quand m\u00eame quelques millions, du coup. Ouais, on y arrive. Et \u00e7a, c'est financ\u00e9 par des... Ouais, par des sponsors, par tous les partenaires, notamment BPI France, Mazars, NCT, BNP Paribas et toutes les entreprises qui sont l\u00e0, qui financent des programmes dans certains territoires avec nous. Du coup, \u00e7a nous permet de pouvoir d\u00e9ployer le programme \u00e0 fond. Ok, \u00e9coute, j'essaye de... je regarde aussi ton site en parall\u00e8le, parce que, \u00e9videmment, ce que j'aimerais, c'est \u00eatre tr\u00e8s... Concret. Concret et aussi \u00eatre certain qu'en sortant de tout \u00e7a, je puisse, tu vois, engager, on puisse engager, toi, moi, des auditeurs, soit d'un c\u00f4t\u00e9, qu'on aurait besoin d'accompagnement, soit de l'autre. Et il y a des crit\u00e8res du c\u00f4t\u00e9 des gens qui veulent candidater. Je veux dire, si tu viens du 16\u00e8me et que tu as de l'argent, je peux quand m\u00eame aller... En fait, l'ADN, non, c'est m\u00eame pas une question de... G\u00e9n\u00e9ralement, 80% des publics qui viennent chez nous, c'est des publics qui sont un peu dans des territoires ruraux, dans des quartiers, etc. Apr\u00e8s, \u00e7a reste toujours ouvert \u00e0 des gens qui, \u00e9ventuellement, ne seraient pas forc\u00e9ment d'un quartier, qui seront dans les centres-villes. Parce que c'est pas parce que t'habites pas dans un quartier que t'as pas les m\u00eames difficult\u00e9s. Aujourd'hui, nous, quand on regarde des gens qui parfois peuvent venir chez nous, qui viennent des centres-villes, eux, ils sont encore plus isol\u00e9s parce qu'ils n'ont pas les moyens. Ils sont tout seuls et qu'il n'y a personne pour les accompagner. Ce n'est pas des gens riches, mais c'est des gens qui ont aussi autant besoin d'\u00eatre accompagn\u00e9s et \u00e7a s'adresse \u00e0 tout le monde. Et nous, on fait un programme de qualit\u00e9 avec des intervenants de qualit\u00e9 et qui fait en sorte que la plupart des entrepreneurs qui rentrent, ils sortent, peu importe leur niveau d'\u00e9tudes, peu importe le milieu dans lequel ils sont, ils ont tous le m\u00eame niveau de compr\u00e9hension. Parce que nous, \u00e0 la base, quand ils viennent chez nous, on regarde m\u00eame pas la nature de o\u00f9 ils viennent, on les regarde, c'est des entrepreneurs. C'est des gens, voil\u00e0, on n'est pas \u00e0 l'\u00e9cole, vous \u00eates des entrepreneurs. On s'en fiche compl\u00e8tement que vous venez de l\u00e0-bas, l\u00e0-bas, l\u00e0-bas ou l\u00e0-bas. Nous, ce qui nous int\u00e9resse, c'est votre capacit\u00e9 \u00e0 faire et ce que vous voulez faire. Le reste n'est plus notre probl\u00e8me. \u00c9coute, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s inspirant. Dans toutes ces ann\u00e9es, avec les d\u00e9termin\u00e9s, est-ce qu'il y a des... Quels ont \u00e9t\u00e9 tes plus gros \u00e9checs ? Je veux dire, est-ce qu'il y a dans l'accompagnement des entrepreneurs, est-ce qu'il y a des trucs sur lesquels tu disais, si je fais \u00e7a, \u00e7a va cartonner, \u00e7a ne marche pas ? Quels sont les clich\u00e9s desquels je peux sortir ? O\u00f9 est-ce que je peux gagner du temps, moi, si je dois accompagner des gens, des jeunes, des moins jeunes, des primo entrepreneurs ? Tant qu'en accompagner plein. D\u00e9j\u00e0, il faut regarder l'envie. L'envie c'est la base. Est-ce que la personne que tu vas accompagner, que tu vas \u00eatre avec elle, faut laisser venir. Moi je dis toujours aux entrepreneurs, quand vous avez besoin de quelqu'un, c'est \u00e0 vous de solliciter. Par rapport \u00e0 quoi ? J'ai mal compris ta question. C'est une tr\u00e8s bonne r\u00e9ponse d\u00e9j\u00e0, mais moi je te demande, j'essaie de comprendre comment moi je peux m'inspirer de ton parcours, de ces 5, 6, 7 derni\u00e8res ann\u00e9es avec Les D\u00e9termin\u00e9s, pour essayer d'avoir de l'impact. D'accord. Et donc, du coup, tu as fait des erreurs probablement. Ah oui. Mais tu vois, je prends m\u00eame ce cas de l'envie tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment. Moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'envie de m'en sortir, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le fait que finalement, le projet que, finalement, le projet que je portais, c'\u00e9tait un projet qui d\u00e9passait ma personne et qu'en fait, finalement, que si mon projet r\u00e9ussissait, \u00e7a allait permettre \u00e0 plusieurs personnes de r\u00e9ussir et \u00e7a allait changer la vie et le destin et les trajectoires de beaucoup d'hommes et de femmes. Et \u00e7a, pour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un de ces moteurs qui \u00e9taient importants et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la passion, le plaisir, parce que moi, je suis quelqu'un d'hyper passionn\u00e9 dans ce que je fais. Je ne dors pas beaucoup, je donne beaucoup de temps au projet d\u00e9termin\u00e9 que je porte et je mets du c\u0153ur \u00e0 l'ouvrage pour pouvoir faire en sorte que les portes puissent s'ouvrir. L\u00e0 o\u00f9 je viens, je ne viens pas forc\u00e9ment d'un milieu o\u00f9 j'avais tous ces r\u00e9seaux au d\u00e9part, mais je m'en fous de tout \u00e7a en vrai. Je regarde ma capacit\u00e9 \u00e0 faire, je regarde comment je vais m'investir, comment je vais \u00eatre sinc\u00e8re avec les gens, comment je vais \u00eatre dans l'empathie quand quelqu'un a besoin, comment je vais \u00eatre dans la compr\u00e9hension, comment je vais essayer de bousculer des portes parce que je regarde plus pour moi. Je suis dans un truc global et surtout \u00e7a me fait plaisir. Je kiffe faire ce que je fais. J'aime \u00e9norm\u00e9ment, j'appr\u00e9cie et tout, etc. Et c'est des rencontres. Moi, j'\u00e9volue beaucoup. J'ai beaucoup \u00e9volu\u00e9 en 15 ans, depuis que j'ai entrepris \u00e0 aujourd'hui. J'ai \u00e9volu\u00e9 professionnellement, j'ai \u00e9volu\u00e9 personnellement. J'ai une vision des choses qui n'\u00e9taient pas la m\u00eame. J'ai une vision de la vie, de la soci\u00e9t\u00e9, des choses qui n'\u00e9taient pas la m\u00eame il y a 15 ans avant de commencer. Parce que j'ai appris, je me suis nourri. Et c'est \u00e7a en fait, moi, quand je fais les choses, je fais les choses avec conviction. Je ne fais pas les choses parce que \u00e7a marche. M\u00eame si je faisais... Quand j'ai fait, quand j'ai lanc\u00e9 le projet Termin\u00e9, ce n'\u00e9tait pas la mode, l'entreprenariat. Quand, dans ma ville, ils ne voulaient surtout pas entendre que les gens, les gars \u00e9tiennent, allaient s'occuper de l'\u00e9conomie et de l'entreprenariat. Dans ma ville, ils voulaient surtout pas entendre que les gens \u00e9tiennent, qu'ils allaient s'occuper de l'\u00e9conomie, de l'entreprenariat. On a essay\u00e9 de nous mettre des b\u00e2tons dans les roues. Mais je m'en foutais, moi, en fait, parce que j'avais vu un probl\u00e8me et il fallait que ce probl\u00e8me-l\u00e0, que moi-m\u00eame, j'avais travers\u00e9, je pouvais y r\u00e9pondre. Et \u00e7a m'a boost\u00e9, en fait. Tu as eu des \u00e9checs dans ce projet ? Je veux dire, il y a des choses qui n'ont pas march\u00e9. Des \u00e9checs, je dirais pas \u00e7a parce que le projet, d\u00e9j\u00e0 le travail n'est pas fini. Ce qu'on est en train de faire, on est en train de tout construire. Il y a encore plein de choses \u00e0 faire, plein de barri\u00e8res \u00e0 faire tomber, plein d'entrepreneurs \u00e0 accompagner. Donc, je ne peux pas me dire que l\u00e0 o\u00f9 je suis arriv\u00e9, c'est fini. Et j'ai d\u00fb faire des erreurs, mais ce n'est pas des erreurs qui m'ont emp\u00each\u00e9 d'avancer, on va dire. C'est des erreurs qui m'ont permis d'\u00e9voluer, de changer de braquet quand il fallait et de continuer \u00e0 avancer. La derni\u00e8re fois, on avait invit\u00e9 Thierry Marx, il nous avait dit une citation qu'il avait apprise au Japon et en gros, il nous a parl\u00e9 de la libellule. Il disait en gros, la libellule, quand elle voit un obstacle, elle va \u00e0 droite, elle va \u00e0 gauche et elle avance, mais elle recule jamais. En gros, moi, je me suis reconnu un peu dans cette histoire, dans cette libellule. C'est qu'en fait, quand je vois un obstacle, quand il y a une barri\u00e8re, je vais passer \u00e0 gauche, je vais passer \u00e0 droite, mais j'avance. On continue, on l\u00e2che pas. Et \u00e7a c'est mon \u00e9tat d'esprit, parce que, comme je te l'ai dit tout \u00e0 l'heure, c'est par mon parcours, par mon histoire, par ce que j'ai v\u00e9cu, par l\u00e0 o\u00f9 j'ai grandi, par l\u00e0 o\u00f9 je suis pass\u00e9, etc. Je sais ce que c'est d'\u00eatre m\u00e9pris\u00e9, d'\u00eatre pas reconnu \u00e0 la juste valeur, de pas se sentir l\u00e9gitime et tout. Mais je me dis toujours tout ce que j'ai fait c'est que du bonus. En vrai j'ai rien \u00e0 perdre, j'ai tout \u00e0 gagner. Et ce que je construis aujourd'hui c'est des choses que je fais, c'est de la passion, c'est de l'envie, c'est tu vois, c'est... et je me retrouve dans mes propres valeurs, ce qui me fait... Et je me retrouve dans mes propres valeurs. Ce qui me fait... Soit dans le projet, je suis dans le partage. J'ai toujours \u00e9t\u00e9 dans le partage. Je suis dans l'entraide. On t'aide, tu aides. Je suis dans la solidarit\u00e9. On monte ensemble. Je suis dans les valeurs de d\u00e9termination. On l\u00e2che rien. On se bat. \u00c7a va \u00eatre difficile, mais on se plaint pas. C'est pas grave, on encaisse et on avance. Et comment... Juste \u00e7a, on peut le... Est-ce qu'on peut le cr\u00e9er ? Parce que tu dis, nous, on va chercher des gens qui sont d\u00e9termin\u00e9s. OK, est-ce que je peux... Alors d\u00e9j\u00e0, je trouve \u00e7a compliqu\u00e9, je reviendrai juste apr\u00e8s, mais de savoir si quelqu'un est d\u00e9termin\u00e9, parce qu'il y a des gens, tu les as en face de toi, ils te font un super beau discours. En fait, derri\u00e8re, il n'y a que dalle. \u00c7a, c'est pas facile. Et t'as l'inverse aussi. T'as des gens qui ont l'air tout mous, qui sont l'exact oppos\u00e9, qui sont vraiment hyper motiv\u00e9s sur des trucs, mais quand tu les regardes, tu te dis \u00ab Ah ouais, non mais j'ai pas envie l\u00e0 \u00bb. Mais nous on fait pas que les regarder, c'est \u00e7a qui est bien dans notre int\u00e9r\u00eat. Nous on est mis en situation, et c'est \u00e7a qui est bien dans notre s\u00e9lection. Nous, tu veux, nous pour savoir, on va recevoir entre, en moyenne, 100 \u00e0 200 dossiers, surtout dans les promos nationales, quand on fait \u00e0 Paris, qui sont des promos ouverts \u00e0 tous. Mais derri\u00e8re, en vrai, ce qui se passe, c'est qu'on a un processus de s\u00e9lection qui est tr\u00e8s s\u00e9lectif. Et si t'es pas motiv\u00e9, d\u00e9termin\u00e9, tu peux pas le suivre. Tu vas craquer \u00e0 un moment donn\u00e9. D\u00e9j\u00e0, il y a l'inscription qui est simple. T'es convoqu\u00e9 face \u00e0 deux juries de trois entrepreneurs chacun. \u00c7a fait que tu passes devant six personnes, trois entrepreneurs de chaque c\u00f4t\u00e9, des membres de l'\u00e9quipe, qui vont te challenger pendant 30 minutes et te poser toutes les questions, te mettre en difficult\u00e9, etc. C'est-\u00e0-dire on sait reconna\u00eetre, en plus, nous aujourd'hui, quand on regarde, on a re\u00e7u plus de 3-4 000 personnes qu'on a vues dans nos entretiens, qu'on n'a pas s\u00e9lectionn\u00e9es. Donc on sait \u00e0 peu pr\u00e8s les profils, on peut toujours se tromper, l'erreur, voil\u00e0, on se trompera tout le temps, mais on limite. Et on a mis des sas ou des s\u00e9lections o\u00f9 ils passent devant, et ils doivent pitcher leur projet, ils doivent se pitcher eux-m\u00eames, ils doivent se raconter. Ils passent devant un deuxi\u00e8me jury, ils doivent refaire le m\u00eame exercice avec des questions diff\u00e9rentes. On croise les jurys. Et l\u00e0, il y a des commentaires, de fois on est d'accord, de fois on n'est pas d'accord. Chacun donne ses opinions. Quand ils sont retenus, hop, ils rentrent dans un sas. Pendant trois jours, ils n'ont pas le droit de parler de leur projet, ils sont avec un groupe, d'une quarantaine \u00e0 une trentaine de personnes, et l\u00e0 on challenge, on leur donne des exercices, on les met en lien, etc. On essaie de revoir \u00e0 peu pr\u00e8s les profils. Est-ce qu'ils vont correspondre \u00e0 notre p\u00e9dagogie ? Est-ce qu'ils sont vraiment d\u00e9ter ? C'est quoi le mode de r\u00e9flexion ? Est-ce que le gars il est t\u00eatu ou il est obstin\u00e9 ? Est-ce qu'il est d\u00e9termin\u00e9 ? Tu vois, toutes ces questions, toutes ces grilles de lecture. On fait un entretien de sortie et \u00e0 la fin on en retient 15 \u00e0 20 avec qui on va aller pendant 6 mois \u00e0 fond avec eux. Et c'est un processus qu'on a \u00e9tudi\u00e9, qu'on a mis en place, qu'on a test\u00e9, on a vu ce qui marchait, ce qui marchait pas bien. On a form\u00e9 les jurys \u00e0 comment d\u00e9tecter des signaux faibles, des signaux forts. Dans le SAS de 3 jours, c'est des gens qui ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s pour rep\u00e9rer un certain nombre de choses. Pourquoi ? Parce que nous on juge qu'on va vous donner beaucoup pendant ces 6 mois. Le seul engagement qu'on veut, c'est que vous soyez \u00e0 fond et que vous vous engagez \u00e0 fond. Et du coup, ce parcours de s\u00e9lection qui est tr\u00e8s s\u00e9lectif, en soi pour un entrepreneur qui veut entreprendre, s'il n'est pas d\u00e9termin\u00e9, d\u00e9j\u00e0 il y a plein de moments o\u00f9 on va voir qu'il va se d\u00e9connecter entre \u00e7a, entre la phase de s\u00e9lection, la phase du SASS, et avant m\u00eame de commencer le programme d'\u00e9ducation. Et l'autre question que je peux avoir, parce que tu y as forc\u00e9ment pens\u00e9, c'est comment je fais pour aider les gens ? Parce que ce n'est pas que dans les entrailles et tout \u00e7a. Comment je fais pour aider les gens \u00e0 devenir d\u00e9termin\u00e9s ? Comment ? Parce qu'il y a des gens qui ne le sont pas. Ils arrivent chez toi, ils ne le sont pas et ils m\u00e9riteraient de l'aide. Et tu vois, ils ont peut-\u00eatre eu soit la mauvaise \u00e9ducation, les mauvais mentors. On leur a jamais appris \u00e0 jamais rien l\u00e2cher. Mais comment... Parce que toi, c'est venu, je sais pas, semble-t-il naturellement. Mais comment je fais en sorte... Comment je peux inspirer des gens pour qu'ils soient d\u00e9ter... D\u00e9j\u00e0, c'est en racontant des histoires, en les mettant dans un environnement o\u00f9 tu as des gens extr\u00eamement d\u00e9termin\u00e9s. La d\u00e9termination, ce n'est pas une question de caract\u00e8re, ce n'est pas une question de \u00ab je dois \u00eatre extravagant \u00bb. Il y en a qui sont extr\u00eamement d\u00e9termin\u00e9s, mais calmes. Calmes. Mais tu sais que la personne que tu as en face de toi, elle est comme un bulldozer, elle va tout d\u00e9foncer et il n'y a rien qui pourra l'arr\u00eater. Mais tric \u00e0 nous. Et tu as des gens qui sont un peu plus extravertis, qui montrent leur d\u00e9termination, qui d\u00e9montrent. Tout \u00e7a, on a, nous, on a tout \u00e7a dans nos programmes. Par contre, on a aussi des gens qui ne se pensent pas forc\u00e9ment d\u00e9termin\u00e9s, qui, par leur caract\u00e8re,\u00e8re peuvent para\u00eetre non chalants, pas d'envie et tout, mais c'est des gens extr\u00eamement s\u00e9rieux, combatifs, et quand tu les mets dans les bonnes conditions et quand tu leur redonnes la confiance, bah ils sont inarr\u00eatables. Et \u00e7a c'est r\u00e9el, et nous on a vu tous les cas de figure. Si tu viens dans nos programmes, tu rencontres les entrepreneurs et tout, tu verras tout type d'entrepreneurs. Mais tu vas sortir de l\u00e0 et tu vas dire putain, je sors avec une bonne \u00e9nergie, j'y sens l'\u00e9nergie qui est l\u00e0. \u00c7a respire l'\u00e9nergie. Quand tu viens dans une salle de formation, tu vois l'\u00e9nergie qui est l\u00e0, malgr\u00e9 la fatigue, malgr\u00e9 qu'ils sont en train de se poser plein de questions, etc. Tu le sens direct, directement, parce qu'on les conditionne, on les met dans un t\u00e9l\u00e9trains d'esprit qui fait en sorte qu'ils ont envie de se d\u00e9foncer pour eux, pour leur projet. Et toi, c'est quoi tes ambitions avec tout \u00e7a ? C'est d'en avoir dix fois plus, 100 fois plus, d'accompagner plus de monde ? Est-ce que tu peux l'automatiser quelque part ? Est-ce que tu as fait des masterclass en ligne, des choses comme \u00e7a pour accompagner, pour \u00eatre plus... ? Parce qu'il faut scaler. Et l\u00e0, maintenant, on est en phase de d\u00e9ploiement parce qu'on \u00e9tait depuis trois ans qu'en Ile-de-France. Aujourd'hui, on est dans presque 15 villes en France. Je vois \u00e7a, oui. Le projet grandit partout et va continuer \u00e0 grandir. L'objectif, c'est d'\u00eatre dans les 25 plus grandes villes de France d'ici fin 2024. C'est de passer de 600 \u00e0 1000 personnes d'ici fin 2024. 1000 personnes par an ? Non, 1000 personnes d'ici fin 2024. L'objectif pour nous c'est que... 1000 personnes par an ? Non, 1000 personnes, accompagn\u00e9es, d'abord. Et l\u00e0, nous, ce qu'on a envie de faire, c'est avec les d\u00e9termin\u00e9s, c'est vraiment d'\u00eatre dans un truc o\u00f9 il faut qu'en France, il y a deux fois plus d'entrepreneurs. Et nous, on veut participer \u00e0 cette dynamique. On est dans un pays o\u00f9 il faut qu'il y ait plus d'entrepreneurs. Parce que les entrepreneurs, c'est eux qui cr\u00e9ent les choses, qui trouvent des solutions, qui arrivent \u00e0 trouver des r\u00e9ponses l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a n'avance pas. Un entrepreneur r\u00e9invente, il cr\u00e9e de l'emploi, il cr\u00e9e une dynamique positive, etc. Et derri\u00e8re, si on veut \u00eatre comp\u00e9titif, on veut qu'on soit un pays attractif, il faut qu'il y ait deux fois plus d'entrepreneurs. Donc, nous, notre mission, c'est celle-l\u00e0. C'est d'accompagner aussi, \u00e0 faire en sorte que partout, et que ce ne soit pas que les entrepreneurs des m\u00eames profils, c'est qu'ils viennent de partout et que la richesse de notre pays, c'est que les entrepreneurs puissent r\u00e9ussir \u00e0 tous les niveaux. Moi, j'aimerais que dans mes ambitions, dans mes r\u00eaves, c'est que la prochaine licorne, elle sort soit d'un quartier populaire, soit d'un petit village perdu que personne ne conna\u00eet et qu'elle explose tous les compteurs. \u00c7a c'est mon r\u00eave. \u00c7a mon r\u00eave c'est faire en sorte que on arrive gr\u00e2ce \u00e0 des entreprises qu'on a accompagn\u00e9es qui cr\u00e9ent des milliers d'emplois dans tout le pays. On donne une \u00e9conomie et de la chance \u00e0 des jeunes et des moins jeunes qui n'ont pas cette chance de pouvoir trouver un emploi dans une entreprise parce que personne ne leur ferait confiance. \u00c7a c'est aussi mon ambition que je porte avec les d\u00e9termin\u00e9s. \u2013 Ce que tu dis sur la licorne c'est selon moi compl\u00e8tement possible, c'est-\u00e0-dire qu'il y a notamment des choses, tu vois g\u00e9n\u00e9ralement une entreprise va r\u00e9gler un probl\u00e8me, et il y a des probl\u00e8mes qu'on ne voit pas quand tu n'es pas dans les quartiers ou quand t'es pas dans la ruralit\u00e9. Et je pense qu'il y a des projets de personnes qui peuvent sortir d'endroits totalement inattendus et \u00e7a peut fonctionner. Le tout, c'est d'avoir en effet, finalement, le parcours, d'\u00eatre c\u00e2bl\u00e9, accompagn\u00e9 pour \u00eatre capable de sortir ce projet et de le faire grossir hyper vite et hyper fort. Et t'en vois d'ailleurs aujourd'hui, alors \u00e7a vient pas forc\u00e9ment ni de quartier, ni de petits villages en r\u00e9gion, mais tu prends un projet comme Saurard, tu vois les cartes virtuelles bas\u00e9es sur des NFT, etc. Je veux dire, c'est sorti quand m\u00eame d'un endroit totalement inattendu, improbable, tu vois. Et voil\u00e0, \u00e7a aurait pu sortir de n'importe o\u00f9. Voil\u00e0. Donc, en effet, je pense que cet espoir, il est... Il va arriver. \u00c7a va arriver. \u00c9coute, c'est plein d'envie, plein de projets. J'ai encore quelques petites questions pour toi, Moussa. Comment est-ce que tu progresses toi-m\u00eame ? D\u00e9j\u00e0 j'apprends beaucoup. Moi j'ai \u00e9norm\u00e9ment progress\u00e9 pendant toutes ces ann\u00e9es-l\u00e0. Il y a plein de choses que je ne savais pas faire, il y a plein de choses que je ne comprenais pas, etc. Et moi je suis quelqu'un qui apprend beaucoup sur le terrain. Maintenant il faudrait que je prenne un peu plus de temps pour moi, pour me former, pour \u00e9voluer sur un certain nombre de choses, apprendre \u00e0 maladier une \u00e9quipe, apprendre \u00e0 g\u00e9rer les projets. Parce que moi, je suis quelqu'un, je suis un porteur de projets, je suis un entrepreneur. J'ai des id\u00e9es, je les ex\u00e9cute, je les mets en place. \u00c7a marche, \u00e7a marche, \u00e7a marche pas, je passe \u00e0 autre chose. Et en fait, tout \u00e7a, j'ai appris un peu \u00e0 poser les choses, \u00e0 structurer les choses, \u00e0 avoir une. Et en fait, tout \u00e7a, j'ai appris un peu \u00e0 poser les choses, \u00e0 structurer les choses, \u00e0 avoir une vision long terme sur plein de choses, \u00e0 comprendre un peu comment fonctionne, tu vois, un environnement dans lequel finalement je vais devoir c\u00f4toyer, apprendre, etc. A m'int\u00e9resser \u00e0 des sujets qui m'int\u00e9ressaient un peu moins et je progresse tout le temps comme \u00e7a, j'apprends tout le temps. C'est pour \u00e7a que moi je dis... Tu parles toujours d'un projet \u00e0 l'eau. Bah oui, et m\u00eame j'apprends \u00e9norm\u00e9ment des entrepreneurs qu'on accompagne, parce qu'ils ont des parcours de vie, ils ont des histoires, et ils portent des projets, ils ont des id\u00e9es, ils ont de la r\u00e9flexion comme t'as pas id\u00e9e. Et \u00e7a moi, \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment appris. C'est un truc de fou, je fais des trucs aujourd'hui, je me dis putain, il y a quelques ann\u00e9es j'aurais jamais \u00e9t\u00e9 capable de pouvoir le faire, m\u00eame penser, imaginer, faire \u00e7a. Et aujourd'hui, je le fais normal, sans difficult\u00e9s, c'est naturel. Et en fait, je me rends compte, mais encore une fois, j'ai pas encore le recul n\u00e9cessaire pour savoir tout ce que... pour comprendre et me retourner, me dire \u00ab Ah, \u00e7a j'ai appris, \u00e7a j'ai fait, \u00e7a j'ai \u00e9volu\u00e9 l\u00e0-dessus, etc. \u00bb T'en parles de tout \u00e7a avec Mamou, avec tes fr\u00e8res et s\u0153urs, avec les gens du quartier ? Ouais, rarement, rarement, rarement. Non ? Rarement. Rarement parce que moi j'aime bien, t'as vu ce qui est bien, c'est que moi j'ai toujours les m\u00eames amis depuis l'\u00e9cole maternelle. \u00c7a a jamais boug\u00e9, jusqu'\u00e0 aujourd'hui. Et comme ils me regardent avant, ils me regardent pareil maintenant. Et moi, c'est ce que j'aime. Et c'est pour \u00e7a qu'ils savent tout ce que je suis en train de faire chez moi ou mes amis, ma famille, etc. Mais on n'en parle pas tellement parce que je suis tellement dans \u00e7a toute ma vie et que finalement, quand moi j'ai envie de retrouver mes proches, mes amis, etc. j'ai envie de parler d'autres choses. Mais t'as pas envie de les embrigader l\u00e0-dedans ? Pas forc\u00e9ment, parce que c'est peut-\u00eatre pas leur truc. Ouais. C'est peut-\u00eatre pas leur truc, alors de temps en temps j'invite deux, trois amis \u00e0 moi dans des trucs que je vienne, ils viennent parce que je leur demande, sinon ils... c'est pas leur truc, \u00e7a les int\u00e9resse pas, comme \u00e7a. Mais \u00e7a veut pas dire qu'ils me soutiennent pas, ils sont \u00e0 fond derri\u00e8re moi. Ils sont \u00e0 fond derri\u00e8re moi, c'est ce que je veux dire. La tentation, elle peut \u00eatre de se dire, tu vois, je veux embarquer tout le monde dans un projet. C'est souvent le cas. J'ai quand m\u00eame embarqu\u00e9. \u00catre d\u00e9termin\u00e9, je veux que vous soyez tous d\u00e9termin\u00e9s. J'ai quand m\u00eame embarqu\u00e9 pas mal d'amis avec qui j'ai grandi, certains et tout, qui sont avec moi et tout. Je pense \u00e0 Nadir qui m'a accompagn\u00e9 dans les d\u00e9buts de la GPR, qui conna\u00eet cette histoire-l\u00e0 et tout, etc. qui aujourd'hui est avec moi, voil\u00e0, il est avec mon \u00e9quipe. Et \u00e7a, c'est normal, c'est parce que voil\u00e0, t'arrives \u00e0 embarquer ceux qui ont cette fibre et on va continuer \u00e0 embarquer. Est-ce que \u00e7a te donne des avantages aujourd'hui ? Tu vois, je reprends ce que tu m'as dit, j'ai eu la chance de grandir dans des quartiers et... Et voil\u00e0, est-ce que \u00e7a te donne des avantages par rapport \u00e0 d'autres, \u00e7a ? Bah la capacit\u00e9 de s'adapter. Parce que moi, le fait que je vienne d'un milieu, je m'adapte \u00e0 un milieu, je peux me r\u00e9adapter, en fait j'ai une connaissance all\u00e9e assez large. C'est que je peux m'adapter dans tous les environnements maintenant. Je suis en capacit\u00e9 de m'adapter dans tous les milieux. Et \u00e7a, c'est normal. Et \u00e7a, c'est ma force en vrai. Et je ne sais pas si c'est l'inverse. Il n'y a pas de milieu dans lequel tu te sens mal \u00e0 l'aise ? Rarement, dans les milieux o\u00f9 j'arrive \u00e0 me sentir mal \u00e0 l'aise. Je suis tranquille, vraiment. Je ne prends pas la t\u00eate et tout, je parle avec les gens et tout. T'as parl\u00e9 deux, trois fois de m\u00e9pris et de choses comme \u00e7a que t'avais ressenties. C'est des choses que tu ressens encore ? Ouais, je peux ressentir parfois, par des moments, quand les gens me connaissent pas. Mais de fois o\u00f9 je vais maintenant, aujourd'hui, \u00e0 chaque fois, je vais dans des environnements, g\u00e9n\u00e9ralement, les gens, ils savent qui je suis, ils savent ce que je fais. Donc, c'est diff\u00e9rent. Mais c'est pas normal. Je veux dire, c'est pas normal qu'ils te m\u00e9prisent plus parce que... C'est pas normal qu'ils te m\u00e9prisent plus parce qu'ils savent ce que tu fais et qui tu es, tu vois. Ils devraient juste pas m\u00e9priser, non ? Apr\u00e8s moi, je suis pas l\u00e0 pour refaire l'\u00e9ducation des gens, tu vois. On a tous une \u00e9ducation, les gens ils ont une histoire. Il y a des gens dans la vie, tu vois, ils sont comme \u00e7a. C'est comme \u00e7a, mais j'ai eu la chance dans ma vie de rencontrer plus de gens bien que des gens qui \u00e9taient mauvais. Tu vois, et c'est comme \u00e7a aussi que je vois les choses, tu vois. C'est vrai, j'ai rencontr\u00e9 dans ma vie, si je fais un retour un peu dans ma vie, j'ai rencontr\u00e9 plus de gens bien que des gens mauvais. Comment tu l'as rencontr\u00e9 S\u00e9bastien Delafond ? Comment tu l'as rencontr\u00e9, je sais pas moi, toutes ces personnes, Luvet de Lovic, Le Mohan ? Ah ouais, c'\u00e9tait des rencontres, c'est des connexions. Tout \u00e7a en fait, l\u00e0 la derni\u00e8re fois, on a fait une conf\u00e9rence avec Xavier Nel \u00e0 Station F, on a fait un \u00e9v\u00e9nement avec Station F pour un peu mettre en avant l'entreprenariat un peu inclusif et on a fait une conf\u00e9rence o\u00f9 lui a racont\u00e9 son... un regard crois\u00e9 de nos deux parcours. Moi j'aurais pu m'imaginer il y a dix ans, en plus je viens du monde du t\u00e9l\u00e9com, faire une conf\u00e9rence avec Xavier Nel \u00e0 Station F pour parler de mon parcours et de l'entreprenariat. Or que moi, il y a quinze ans, j'\u00e9tais en train de brancher des t\u00e9l\u00e9coms free chez les clients, tu vois. Tu imagines donc, c'est des trucs qui font en sorte que finalement, quand tu as un projet qui porte, qui a du sens et qui est tourn\u00e9 vers les autres, il peut t'arriver des histoires incroyables et des rencontres incroyables. S\u00e9bastien Delafonte, pareil, c'est une rencontre parce que une personne qui donnait un coup de main \u00e0 Arnaud Ch\u00e9niaud, qui donnait un coup de main, qui \u00e9tait chez Nouma \u00e0 l'\u00e9poque, qui avait eu un fit avec le projet D\u00e9termin\u00e9s, nous a plugg\u00e9s et finalement S\u00e9bastien est intervenu aupr\u00e8s des entrepreneurs plusieurs fois, pas qu'une fois. Il nous a beaucoup conseill\u00e9 sur le mod\u00e8le de l'association, il nous a beaucoup conseill\u00e9 sur le mod\u00e8le et la vision des d\u00e9termin\u00e9s. Pendant longtemps, il prenait du temps, des heures et tout pour nous expliquer tout \u00e7a. C'est quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment touch\u00e9 par ce qu'on fait, parce qu'il a eu ces \u00e9changes-l\u00e0 avec les entrepreneurs. Il a partag\u00e9 son exp\u00e9rience et son parcours. Et c'est des choses comme \u00e7a qui nous ont marqu\u00e9. Et \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 du lien. Et \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 du lien. Pareil quand je croise un Pierre Gattaz par hasard. J'ai vu \u00e7a, oui, en juillet. Qui \u00e9tait le patron du Medef \u00e0 l'\u00e9poque. Et qui est l'un des premiers, qui \u00e9tait le patron du Medef \u00e0 l'\u00e9poque, et c'\u00e9tait l'un des premiers. Quand j'ai port\u00e9 le projet des d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 me faire confiance, je me dis que c'est des rencontres improbables. Mais c'est pas arriv\u00e9 par hasard. C'est pas arriv\u00e9 par hasard, c'est le travail, c'est le fait que j'ai pers\u00e9v\u00e9r\u00e9, Mais tu l'appelles, tu demandes \u00e0 quelqu'un, tu le croises \u00e0 un endroit. Non, je le croise \u00e0 un endroit par hasard, il me conna\u00eet m\u00eame pas le projet des d\u00e9termin\u00e9s. Et toi tu le chopes, je veux dire, j'essaie juste de comprendre, si je veux \u00eatre sa camarade de demain. Je le chope dans un \u00e9v\u00e9nement, on discute, je lui parle de mon ambition de d\u00e9velopper l'entreprenariat partout, notamment dans les quartiers. Il me dit voil\u00e0, moi j'ai un r\u00e9seau \u00e9conomique que je peux te mettre \u00e0 disposition. Moi je disais, c'est exactement ce qui me manquait parce que j'ai pas envie de cr\u00e9er un r\u00e9seau \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un \u00e9cosyst\u00e8me \u00e9conomique. D\u00e9j\u00e0 moi j'ai besoin de faire en sorte que les hommes et les femmes de chefs d'entreprise puissent s'impliquer et s'engager aupr\u00e8s des entrepreneurs qu'on va accompagner. Du coup, bingo, on se tape dans la main, on partage la m\u00eame vision sur \u00e7a. On y va, il mouve son carnet, je rencontre du monde. \u00c7a se fait des connexions, mais \u00e7a reste des rencontres humaines avant tout. Oui, mais que tu cr\u00e9es, je veux dire que tu cr\u00e9es, tu dis j'ai la chance d'avoir cr\u00e9\u00e9 des gens positifs, etc. C'est pas de la chance. Je reviens toujours l\u00e0-dessus. C'est pas de la chance. C'est que tu lui as chop\u00e9 le bras et tu lui as dit, Pierre, viens, on va faire des trucs. Voil\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute parce qu'il a \u00e9t\u00e9 convaincu par mon message, qu'il a compris. Il n'\u00e9tait pas oblig\u00e9 de faire ce qu'il a fait. Il l'a fait, il m'a fait confiance et moi, je lui ai fait confiance. Et la parole des hommes, elle est hyper importante. Et du coup, \u00e7a cr\u00e9e d'autres opportunit\u00e9s. Tu es dans des conditions, il faut \u00e0 un moment donn\u00e9 \u00eatre dans des conditions qui vont \u00eatre favorables \u00e0 faire avancer ton projet. C'est \u00e7a. Si tu restes chez toi, si je serais rest\u00e9 chez moi, il ne serait rien pass\u00e9. Que j'ai le meilleur projet ou pas, il ne serait rien pass\u00e9. Que j'ai le meilleur projet ou pas, il serait rien pass\u00e9. C'est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, je cr\u00e9e ces rencontres, je cr\u00e9e ces moments. Je suis en mouvement, je crois, je rencontre des gens, je discute. M\u00eame aujourd'hui, je suis comme \u00e7a parce que je dis qu'on n'a jamais fini \u00e0 apprendre ou rencontrer des gens. Et comment tu concr\u00e9tises ensuite ? Parce que moi aussi, je suis assez fort pour \u00eatre toujours en mouvement. Mais tu vois, quand tu es toujours en mouvement... Deux fois, tu ne concr\u00e9tises ensuite ? Parce que moi aussi, je suis assez fort pour \u00eatre toujours en mouvement. Mais tu vois, quand tu es toujours en mouvement... Deux fois, tu ne concr\u00e9tises pas. Une fois sur dix, tu vas concr\u00e9tiser. Mais ce n'est pas grave, c'est des rencontres que tu revois, etc. Si tu penses que toutes les rencontres que tu vas faire, tu vas concr\u00e9tiser. Je ne sais pas comment tu fais. Moi, j'aimerais bien avoir la recette, mais je ne l'ai pas. Et en plus, je ne cherche pas \u00e0 concr\u00e9tiser 100% des rencontres que je fais. J'essaie de concr\u00e9tiser les bonnes rencontres que je fais. Tu as raison. Et avec les bonnes personnes qui ont compris mon message, qui ont compris mon projet et qui sont pr\u00eats \u00e0 s'engager un peu personnellement au-del\u00e0 de leur titre et de leur fonction pour pouvoir participer. Et aujourd'hui, on rencontre des gens de tous les niveaux. Quand tu rencontres des \u00e9lus, des ministres et tout, qui connaissent ton projet, qui participent, qui viennent quand tu fais des \u00e9v\u00e9nements, tu les invites, ils r\u00e9pondent pr\u00e9sent, c'est pareil. Quand il y a le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui lance une op\u00e9ration \u00e0 Marseille sur l'entreprenariat inclusif, il nous appelle, nous, des d\u00e9termin\u00e9s parce qu'il regarde le travail que font les d\u00e9termin\u00e9s et il appr\u00e9cie, il pense que voil\u00e0 on a un r\u00f4le aussi \u00e0 jouer dans le d\u00e9veloppement de l'entreprenariat dans des villes comme Marseille o\u00f9 il y a une population jeune, une population qui est cosmopolite etc. Donc lui il sait quand voil\u00e0 ils font appel \u00e0 nous, c'est qu'on est bon et qu'il y a la confiance qu'il y a. Et tout \u00e7a en fait, \u00e7a valorise ton action, \u00e7a montre que, voil\u00e0, les gens commencent \u00e0 faire confiance, \u00e0 entendre au plus haut niveau de la R\u00e9publique, et du coup, toi aussi t'as envie de redonner, t'as envie de faire, t'as envie d'agir, etc. Et tu participes. Tout \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e des conditions, c'est des rencontres qui se font et des opportunit\u00e9s. Comment est-ce que tu t'entoures ? Comment t'arrives \u00e0... parce que c'est des rencontres qui se font et des opportunit\u00e9s. Comment est-ce que tu t'entoures ? Comment t'arrives \u00e0... Parce que c'est pas facile de s'entourer, c'est un vrai sujet, mais moi en r\u00e9alit\u00e9 j'ai eu la chance de toujours trouver des gens extr\u00eamement engag\u00e9s autour de moi. Il remet \u00e7a sur la chance \u00e0 chaque fois. Non mais quand je dis la chance, je dis pas la chance parce qu'en vrai de vrai t'as raison Mathieu. En plus je crois pas beaucoup \u00e0 la chance pour de vrai, en plus je crois surtout au destin des rencontres, aux opportunit\u00e9s, aux conditions qui vont faire en sorte, en choix... Mais au choix, tu mets le grappin sur les gens, tu vois ce que je veux dire. Et au choix, au choix que tu fais, parce que c'est vrai... Comment t'es arriv\u00e9, comment t'as boss\u00e9, comment t'es arriv\u00e9 dans le giron, Ang\u00e9line ? On va pas l'entendre. On va pas l'entendre, viens, viens, viens, viens au micro. Elle \u00e9tait pas pr\u00eate. Prends celui. Elle rougit mais \u00e7a se voit pas, c'entendre. Viens au micro. Elle \u00e9tait pas pr\u00eate. Elle rougit mais \u00e7a se voit pas, c'est bien. \u00c7a va j'ai ma quipa. Il va falloir que tu te rapproches. On peut faire quelque chose. Faut le plier dans le sens. Ang\u00e9line qui accompagne Moussa aujourd'hui. Comment t'es arriv\u00e9e dans l'univers ? En fait \u00e7a rejoint ce qu'a dit Moussa, en fait c'est des rencontres. Moussa a rencontr\u00e9 quelqu'un qui est dans mon entourage et de fil en aiguille il recherchait quelqu'un pour pour rentrer dans l'association, pour prendre en charge la communication. Et donc on s'est rencontr\u00e9s \u00e0 cette occasion-l\u00e0, on a \u00e9chang\u00e9 et je pense que \u00e7a a f\u00eat\u00e9 de par la motivation et la d\u00e9termination puisque \u00e7a rejoint un peu ce qu'on fait, c'est-\u00e0-dire que dans l'\u00e9quipe, c'est que des gens qui sont d\u00e9termin\u00e9s aussi. C'est vraiment un mindset au-del\u00e0 des entrepreneurs qu'on accompagne et qu'on forme. Et pourquoi tu vas chez lui et pas ailleurs ? Pourquoi je vais chez lui ? Parce que son projet, sa d\u00e9termination, sa mentalit\u00e9, en fait c'est des choses qui me ressemblent. En fait, moi avant, je faisais un travail tout autre, toujours dans le m\u00eame domaine, mais pas pour les m\u00eames choses, et pour moi \u00e7a manquait de sens. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 je me suis dit, c'est l'opportunit\u00e9 \u00e0 saisir en fait. J'ai besoin de donner un sens \u00e0 ce que je fais, et c'est pour \u00e7a que j'ai rejoint l'opportunit\u00e9 \u00e0 saisir en fait. J'ai besoin de donner un sens \u00e0 ce que je fais et c'est pour \u00e7a que j'ai rejoint l'association. Bon alors, mise \u00e0 part toi puisque tu es humble \u00e9videmment, mais est-ce qu'il arrive \u00e0 s'entourer des meilleurs justement ? Bah oui, forc\u00e9ment, je pense que c'est la mentalit\u00e9 et \u00e7a joue \u00e9norm\u00e9ment. Tu le disais tout \u00e0 l'heure en off, en fait quand tu r\u00eaves grand, tu fais grand, bah l\u00e0 c'est un peu la m\u00eame chose, c'est si tu t'entoures des bonnes personnes, bah forc\u00e9ment tu vas faire les choses correctement. Voil\u00e0. Merci Ang\u00e9line. C'est juste, ouais, il faut avoir cette capacit\u00e9 de s'entourer, et moi aussi depuis toujours, j'ai ce truc-l\u00e0 de mobiliser des gens autour de moi pour un projet, que ce soit associatif ou entreprise, j'ai toujours r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser les bonnes personnes autour. Et comment tu fais \u00e7a ? Je sais pas comment je fais, c'est de l'intuition. Tu les scouts, tu les regardes, tu fais si on dit pas... C'est de l'intuition, c'est que les gens aussi sentent en confiance pour venir aupr\u00e8s de moi, je suis quelqu'un de... voil\u00e0, qui essaie de tenir mes engagements quand je m'embarque avec les gens, et surtout j'ai une \u00e9thique, c'est-\u00e0-dire, voil\u00e0, moi, je suis bien avec les gens. M\u00eame quand on essaie de bosser ensemble, on essaie de se challenger. Et je veux que chacun, et encore l\u00e0, tu as eu le t\u00e9moin de Jean-Di\u00e9line, mais quand tu vois le reste de l'\u00e9quipe, ils sont extr\u00eamement motiv\u00e9s, plus que motiv\u00e9s. Ils sont... Et moi, je suis en confiance, apr\u00e8s, parce que m\u00eame si je mets beaucoup de pression sur certains sujets, je les challenge beaucoup parce que j'aime bien faire les choses carr\u00e9es et bien. Et moi, je suis dans le d\u00e9tail, de fois, je suis trop dans le d\u00e9tail de trucs, etc. qui sont hyper importants parce que je veux que les projets que je porte, ils soient parfaits. Et je me bats pour que ce soit parfait, qu'on ressorte toujours du positif. Et surtout quand on est aupr\u00e8s des gens qu'on accompagne, il faut que ce soit tr\u00e8s carr\u00e9. Je dois challenger tout \u00e7a. Mais eux-m\u00eames, ils se challengent et eux-m\u00eames, ils ont cet esprit du travail bien fait, en fait. Voil\u00e0, ils veulent bien faire les choses et ils sont plus dans le plaisir de bien faire les choses que la crainte de mal faire. Et du coup, \u00e7a booste, \u00e7a booste et \u00e7a donne de l'\u00e9nergie. Et m\u00eame moi, \u00e7a me booste, tu vois, ils sont l\u00e0, ils s'investissent, ils comptent pas leurs heures et ils ont envie, \u00e7a c'est top, d'avoir une \u00e9quipe comme \u00e7a. Et \u00e7a pour moi c'est la base. Tu veux venir travailler avec nous ? Si t'es pas dans cet \u00e9tat d'esprit l\u00e0, tu vas pas r\u00e9ussir \u00e0 rester longtemps. C'est pas possible, c'est impossible. Tu dis du positif en fait, ce qui est assez fou c'est que dans ton parcours, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, mais m\u00eame maintenant et sur plein de choses, les gens qui t'accompagnent, tu parles souvent, tu dis la chance d'avoir rencontr\u00e9 des choses comme \u00e7a. On a l'impression que tu vois quand m\u00eame vachement la vie en rose. Moi, je ne vois pas la vie en rose. Je suis positif parce que je suis dans un d\u00e9lire. Mais non, mais c'est pas... Tu vois, je suis pas du tout... C'est dur. Au contraire, je trouve \u00e7a g\u00e9nial. Moi, je veux dire, tu vois en tout cas... Tu es pragmatique quand m\u00eame. Ouais, mais tu vas viser plut\u00f4t vers le pas. Bah ouais, moi je pr\u00e9f\u00e8re viser par le haut. Moi, \u00e0 chaque fois qu'il y a un probl\u00e8me, comment on essaie de le r\u00e9gler, on avance. C'est bon parce que, franchement, on a fait le plus dur. Mais le travail, il n'est pas fini, mais on a fait le plus dur quand m\u00eame. Porter une structure en six ans, la mettre l\u00e0 au niveau o\u00f9 elle est, avoir se d\u00e9ployer dans toute la France, avoir des opportunit\u00e9s comme tu n'as m\u00eame pas id\u00e9e, \u00eatre en lien avec tous les gens avec lesquels les d\u00e9termin\u00e9s sont en lien, former des entrepreneurs qui viennent de partout, avec des projets de toute nature. C'est d\u00e9j\u00e0 rien que \u00e7a. Tu dis que d\u00e9j\u00e0, c'est bien. Apr\u00e8s la vie elle est parose parce que c'est dur franchement. On parle du c\u00f4t\u00e9 positif et tout, mais m\u00eame l\u00e0 je te parle, je suis fatigu\u00e9 en vrai parce qu'on a encha\u00een\u00e9. si je te raconte l\u00e0 o\u00f9 on \u00e9tait, on n'arr\u00eate pas en se bougeant. Toute la France, l\u00e0, je finis avec toi. Demain, j'ai un train \u00e0 4 heures... Faut que tu partes de Sergie jusqu'\u00e0 Gare de Lyon \u00e0 4 heures pour arriver \u00e0 6... 5 heures. 5 heures, 6 heures pour prendre le train, pour arriver \u00e0 Montpellier. Je finis avec Montpellier, j'encha\u00eene \u00e0 Marseille. Je reviens \u00e0 Paris, tu vois, c'est... J'\u00e9tais au Havre hier... Le mec, t \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9, mais tu l'es pas quoi, tu vois. Tu vois, c'est beaucoup de temps, d'engagement, tu regardes mon agenda, tu vois, je finis avec toi, je m'encha\u00eene encore une journ\u00e9e de rendez-vous, etc. Et des fois t'as envie de te souffler, tu te poses. Tu le fais \u00e7a ? Je le fais rarement, tr\u00e8s rarement, je suis toujours \u00e0 la guerre, c'est la bataille. Mais bon, il faut trouver le moment parce que l'ann\u00e9e, voil\u00e0, et en plus \u00e7a marche, je vais pas me plaindre. Tu vois, j'ai des probl\u00e8mes entre guillemets de riche, on va dire. Je porte un projet qui se d\u00e9veloppe et qui fonctionne et qui marche. Donc j'essaie de me donner \u00e0 fond, j'essaie vraiment de... Et tu te crames jamais ? T'arrives quand m\u00eame \u00e0 avoir des souffrances ? Franchement, mentalement, je suis tr\u00e8s fort. Je dis pas \u00e7a pour me la raconter et tout, mais je suis tr\u00e8s tr\u00e8s fort mentalement. Franchement, les gens, ils me parlent de burn-out, de trucs et tout, mais moi, en fait, le fait que je fais un truc que je kiffe, je le vois pas comme du travail. \u00c7a fait que je me l\u00e8ve le matin et tout. T'as vu, l\u00e0, je me levais le matin, je suis venu te voir, \u00e7a me fait plaisir, on se connaissait pas. Avant de commencer, on a bu un caf\u00e9, on a discut\u00e9 et on va repartir normal, on a \u00e9chang\u00e9 et tout, etc. Moi je faisais des trucs avant, c'\u00e9tait des trucs o\u00f9 tu rentrais, t'\u00e9tais cass\u00e9. Je sais que pendant... J'ai pas parl\u00e9 un peu du parcours avant de monter ma bo\u00eete, mais je faisais des jobs d'int\u00e9rim, je creusais des tranch\u00e9es en plein \u00e9t\u00e9, le soleil casse la t\u00eate, tu te partais \u00e0 6h du matin, tu rentrais \u00e0 17h, t'\u00e9tais mort. Je fais \u00e7a pendant un mois, je peux pas me retourner, je sais ce que c'est la difficult\u00e9 du taf, ou de certains travails o\u00f9 je vois des potes \u00e0 moi, ils taffent dans des tafs de ouf, etc. Moi je suis l\u00e0, certes, c'est intense en termes de cerveau, mais je me dis physiquement, il faut que je me repose bien, j'arrive \u00e0 trouver les bons moments o\u00f9 j'arrive \u00e0 prendre du temps pour moi et ma famille, etc. Et derri\u00e8re, vas-y, j'encha\u00eene. Mais du coup, tout \u00e7a, c'est une condition. Apr\u00e8s, moi, j'aime bien faire du sport, je fais du footing, j'essaie de trouver des moments pour tu vois, \u00e9vacuer, avoir un bon rythme de vie parce que \u00e7a pour tenir comme \u00e7a faut que tu fasses attention \u00e0 ce que tu manges, faut que tu fasses un peu de sport, faut que tu vois tout \u00e7a c'est des conditions. Toutes les semaines ? Toutes les semaines, il faut que tu sois en condition parce que sinon tu tiens pas en vrai. Et moi j'ai compris que pour que je tienne longtemps il faut que j'arrive \u00e0 avoir une bonne forme physique, que je fasse attention \u00e0 moi. Et apr\u00e8s, j'arrive \u00e0 bien dormir, j'arrive \u00e0 bien me reposer. Quand je dors, je me l\u00e8ve, je ne suis pas fatigu\u00e9. En m\u00eame temps, je fais attention \u00e0 moi. Mais c'est vrai que j'ai un rythme de ouf quand m\u00eame. Et un job comme celui dont tu viens de me parler sur les chantiers, tout \u00e7a, c'est un truc qui est une motivation de plus pour ne pas refaire \u00e7a, je veux dire ? Si je dois refaire \u00e7a demain, je te dis clairement, vas-y. Si tout ce que je fais, \u00e7a s'arr\u00eate, demain si je dois retourner au charbon, je vais retourner au charbon. \u00c7a ne me fait pas peur en fait, j'ai pas peur de \u00e7a. Je ne suis pas un mec qui est attach\u00e9 \u00e0 ce que je fais. Aujourd'hui je le fais, je le fais parce que \u00e7a marche. Mais demain si tout doit s'arr\u00eater et que \u00e7a ne marche plus, s'il faut retourner au charbon et travailler et tout, etc. Ben je le ferai, si c'est que \u00e7a, je ferai \u00e7a. Si \u00e7a c'est autre chose, je ferai autre chose. Mais je repartirai dans un autre truc, c'est s\u00fbr et certain. Mais voil\u00e0, moi je suis dans cet \u00e9tat d'esprit, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 dans cet \u00e9tat d'esprit. Parce que quand tu viens d'en bas, tu peux monter et si tu redescends, il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 redescendre. De toute fa\u00e7on, tout le monde monte, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, tu finis par redescendre. Donc quand tu descends, il faut \u00eatre pr\u00eat, c'est tout. Mais non, on va pas redescendre. Non. Et moi, on va pas redescendre, Moussa. On va pas redescendre. Laissons les autres redescendre s'ils ont envie. On fait pas tout \u00e7a pour redescendre. Mais comme je t'ai dit, \u00e7a peut arriver. Y'a pas moyen. Tu fais une erreur, tu fais un parcours de... Tu vois, tu fais une erreur de parcours, ou une sortie, ou ce que tu fais c'est plus \u00e0 la mode, etc. et que les gens veulent plus te tenir, bah il faudra bien retourner et faire quelque chose. Avant que... Avant que \u00e7a arrive. Que les d\u00e9termin\u00e9s soient plus \u00e0 la mode, et que tu... que aider des gens \u00e0 entreprendre soit plus \u00e0 la mode, et des gens des quartiers soient plus \u00e0 la mode et que tu... aider des gens \u00e0 entreprendre soit plus \u00e0 la mode et des gens des quartiers soient plus \u00e0 la mode, j'esp\u00e8re qu'il y a un peu de temps. Moi j'ai pas peur du travail tu vois, quand il faut aller au charbon, je vais au charbon. Franchement. O\u00f9 est-ce qu'on te suit, on te contacte ? Il y a les d\u00e9termin\u00e9s donc les comptes Insta, LinkedIn... Les d\u00e9termin\u00e9s.fr, LinkedIn, Insta, tous, tous. Tout est sur les d\u00e9termin\u00e9s.fr il y a tous les liens tout en bas. Alors je vous donnerai un conseil, c'est que sur le site, il faut mieux faire un clic sur les liens des r\u00e9seaux sociaux. Il faut faire un href, je crois, qui permet d'ouvrir une nouvelle fen\u00eatre. Tu vois, plut\u00f4t que de rester dans le... \u00c7a permet d'\u00e9viter de sortir du site. Et donc voil\u00e0, il faut que \u00e7a ouvre une nouvelle page et un nouvel onglet. de rester dans le... \u00e7a permet d'\u00e9viter de sortir du site. Ah je ne connais pas \u00e7a. Et donc voil\u00e0, il faut que \u00e7a ouvre une nouvelle page et un nouvel onglet. Tu monteras l\u00e0. Parce que j'ai \u00e9videmment test\u00e9 de fond en comble le site internet. Alors allez-y tous, parce que vous voyez, on peut \u00e9videmment... Alors toi tes comptes persos aussi tu les... Ouais, Insta, LinkedIn. Tr\u00e8s bien, bon ben on t'ajoute sur LinkedIn. Twitter, sur tous ces r\u00e9seaux l\u00e0. On peut donc clairement deux choses pour trois choses. Si vous voulez vous les entreprendre et que vous \u00eates perdus et que vous avez besoin, vous pouvez contacter les d\u00e9termin\u00e9s parce que c'est pour \u00e7a que vous \u00eates l\u00e0. Et pour financer tout \u00e7a et pour agir dans tout \u00e7a, il y a deux moyens si je veux simplifier. C'est un, candidater, dire je suis pr\u00eat \u00e0 donner du temps, venez chez moi, venez, j'ai de l'espace, je peux vous accueillir, etc. Voil\u00e0, donc agir et financer. J'imagine que le financement, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, mais c'est d\u00e9fiscalis\u00e9, non ? C'est \u00e7a ? Oui, tout est d\u00e9fiscalis\u00e9. 75% ? Tout est d\u00e9fiscalis\u00e9. Donc vous aurez toutes les donn\u00e9es, j'imagine, sur le site pour faire \u00e7a. \u00c7a se fait en ligne tout \u00e7a ou pas chez vous ? \u00c7a se fait en ligne et \u00e7a se fait par mail. Ils nous contactent et on r\u00e9pond. Ok. Avec grand plaisir. Tr\u00e8s bien, toujours avec grand plaisir. Eh ben \u00e9coutez, top. Si Moussa, tu lis un peu ou pas ? Tu auras un bouquin \u00e0 recommander ? Un bouquin \u00e0 recommander en ce moment ? Mais \u00e7a peut \u00eatre n'importe le bouquin que dans ta vie que tu voudrais recommander le plus, si t'avais un bouquin \u00e0 donner. Moi j'ai bien aim\u00e9 L'\u00e2me du monde de Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir. D'accord. Ah ouais j'ai bien aim\u00e9 ce livre l\u00e0. C'est pas le dernier livre que j'ai lu mais c'est un des livres qui m'a bien touch\u00e9. Ouais. Et il y a aussi un peu dans le m\u00eame registre, L'alchimiste de Paolo Collo. Trop beau. Fantastique. Apr\u00e8s, \u00e7a aussi j'ai bien aim\u00e9. Tr\u00e8s bien. \u00c9coute, j'ai lu L'alchimiste et j'ai ador\u00e9 L'me du Monde de Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir que j'aimerais bien recevoir. Cool, si tu avais cette occasion de retrouver ce jeune moussa l\u00e0 qui est dans ses trav\u00e9es en train de creuser, de se casser le dos en plein \u00e9t\u00e9 l\u00e0, tu pouvais lui glisser un petit message, qu'est-ce que tu te dirais ? Je lui dis creuse, \u00e7a va pas durer. L\u00e0 je lui dirais vas-y l\u00e2che pas, charbonne un peu, c'est bien, c'est l'exp\u00e9rience, \u00e7a te servira pour la suite. Et c'est normal de passer par l\u00e0 pour que le jour o\u00f9 tu arrives \u00e0 sortir de \u00e7a, tu puisses profiter et kiffer ce que tu es en train de faire aujourd'hui. Si tu avais un message \u00e0 faire passer \u00e0 tes parents ? Un message \u00e0 faire passer \u00e0 ma m\u00e8re, bah... C'est... Je sais pas, moi je suis assez pudique sur ces choses-l\u00e0, t'as vu ? C'est pas des trucs que je parle naturellement, j'aime bien. La famille c'est la famille, le projet Moussa, il est d\u00e9termin\u00e9, c'est d\u00e9termin\u00e9. Et de toute fa\u00e7on, ce que j'ai \u00e0 leur dire, je leur dis. Non mais je te dis \u00e7a, je sais, mais... Ils vont m\u00eame pas \u00e9couter en plus. Hein ? Je te dis \u00e7a parce que... Ils vont pas \u00e9couter, mais c'est marrant de... Tu vois, c'est toi qu'on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure et leur m\u00e9tier et tout \u00e7a. C'est pour \u00e7a que je me permets, parce que je trouve que c'est c'est quand m\u00eame assez beau de voir un peu ce que tu es devenu de l\u00e0 o\u00f9 tu viens. Et je pense qu'ils ont quand m\u00eame, j'imagine, une importance bien s\u00fbr, assez primordiale. Apparemment c'est important. Bon, on l'embrasse quoi d\u00e9j\u00e0 \u00e9coute je crois qu'on a fait un un bon tour de ce qu'on pouvait raconter j'ai oubli\u00e9 des messages que tu voulais faire passer non c'est bon parfait on a boucl\u00e9 \u00e7a en deux heures, et ben voil\u00e0 tu vois, de bonnes heures comme d'habitude on te suit partout, on vous aide et puis surtout moi le message que je vais faire passer au del\u00e0 du tiens, merci Moussa. Merci \u00e0 toi pour ton invitation. C'est un bon moment d'\u00e9change, tranquille, sans code. Sans code. Et sans ligne de... et \u00e7a j'ai aim\u00e9. Et ben moi aussi j'ai aim\u00e9 tu vois. Et voil\u00e0, moi je pense que je vais en tirer c'est que... c'est que... ben tu vois, tu t'es senti presque privil\u00e9gi\u00e9 de venir d'un quartier, c'est que, c'est que, ben, tu vois, tu t'es senti presque privil\u00e9gi\u00e9 de venir d'un quartier, c'est quand m\u00eame assez fou. Comme quoi, juste quand j'entends des gens qui se plaignent autour de moi, dans l'absolu, \u00e7a m'agace. Mais alors l\u00e0, \u00e7a m'agacera peut-\u00eatre encore plus et j'essaierai de leur botter le cul un peu, m\u00eame si j'ai l'impression que toi, t'es pas justement dans cette d\u00e9marche et que, et que, et qu'en fait, ceux qui veulent se botter le cul eux-m\u00eames, qu'ils le fassent, puis les autres. Voil\u00e0, j'aime bien cette approche que tu as l\u00e0-dessus. Et puis voil\u00e0, et puis ce que je retiens aussi, c'est que moi, j'ai vraiment envie de participer \u00e0 tout \u00e7a. Donc j'y participe en t'invitant aujourd'hui. On va l'organiser. Ici, voil\u00e0, recevoir des gens, faire des choses avec plaisir. Avec grand plaisir. Cool. On va s'organiser Mathieu. Avec plaisir. Merci \u00e0 toi. \u00c0 tous, \u00e0 vous tous, je vous embrasse. Participez \u00e0 tout \u00e7a aussi, aidez Moussa, comme vous le pouvez, proposez lui des choses, si vous avez des villes \u00e0 ouvrir, des tas de choses \u00e0 faire, il est l\u00e0, des locaux, on y va. On y va. On est des terres. On est pr\u00eats. On avance. Et puis on va au charbon quoi. Au charbon. A plus. Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Deweet Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy arrobase causavostra.com. Je suis est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Oursomedia. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous. Dans New Work City, Julia les traite tous dans New Work City. Julia les traite tous. Elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine. C'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus. Abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 11.68], "text": " Quand je fais les choses, je fais les choses avec conviction."}, {"timestamp": [11.68, 13.6], "text": " Je ne fais pas les choses parce que \u00e7a marche."}, {"timestamp": [13.6, 17.8], "text": " Quand j'ai lanc\u00e9 le projet D\u00e9termin\u00e9, ce n'\u00e9tait pas la mode, l'entrepreneuriat."}, {"timestamp": [17.8, 22.8], "text": " Quand ils sortent de chez nous, ils ont un dossier b\u00e9ton avec une entreprise qui est"}, {"timestamp": [22.8, 26.36], "text": " viable \u00e9conomiquement, un mod\u00e8le \u00e9conomique qui a du sens un peu,"}, {"timestamp": [26.36, 28.32], "text": " et une pr\u00e9sentation de leur projet."}, {"timestamp": [28.32, 29.6], "text": " Et tout le monde de chez nous sait \u00e7a."}, {"timestamp": [30.48, 33.16], "text": " Comment je peux inspirer des gens pour qu'ils soient d\u00e9ter ?"}, {"timestamp": [34.08, 35.4], "text": " \u00c0 chaque fois qu'on avait des id\u00e9es,"}, {"timestamp": [35.4, 39.48], "text": " il fallait convaincre les adultes, les plus grands, le bailleur, etc."}, {"timestamp": [39.48, 41.04], "text": " que notre id\u00e9e \u00e9tait la bonne."}, {"timestamp": [41.04, 44.16], "text": " C'est comme \u00e7a que j'ai eu un peu le pied \u00e0 l'\u00e9trier au travail,"}, {"timestamp": [44.16, 46.0], "text": " \u00e0 la valeur du travail, etc."}, {"timestamp": [46.0, 48.0], "text": " Parce que, des jeunes, je manquais de rien."}, {"timestamp": [48.0, 51.0], "text": " Moi, mes parents, ils ont toujours fait en sorte qu'on manque de rien."}, {"timestamp": [51.0, 53.0], "text": " Mais on n'avait pas tout."}, {"timestamp": [54.0, 57.0], "text": " Et des fois, t'as envie de te souffler, tu te poses."}, {"timestamp": [57.0, 58.0], "text": " Tu le fais, \u00e7a ?"}, {"timestamp": [58.0, 60.0], "text": " Je le fais rarement, tr\u00e8s rarement."}, {"timestamp": [60.0, 61.0], "text": " Je suis toujours \u00e0 la guerre."}, {"timestamp": [61.0, 62.0], "text": " C'est la bataille."}, {"timestamp": [62.0, 67.84], "text": " Je suis toujours \u00e0 la guerre, c'est la bataille."}, {"timestamp": [70.22, 71.68], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [78.6, 79.92], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative."}, {"timestamp": [84.58, 84.96], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [88.68, 101.72], "text": " sportifs ou artistes, qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore,"}, {"timestamp": [101.72, 109.26], "text": " vous les connaissez il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les"}, {"timestamp": [109.26, 113.56], "text": " \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise, Legal Start c'est le meilleur"}, {"timestamp": [113.56, 116.8], "text": " partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale, parce qu'il y a des d\u00e9cisions"}, {"timestamp": [116.8, 121.6], "text": " cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le"}, {"timestamp": [121.6, 125.8], "text": " d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes"}, {"timestamp": [125.8, 129.48], "text": " pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions"}, {"timestamp": [129.48, 134.84], "text": " sur la cr\u00e9ation de reprises. Alors d'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous"}, {"timestamp": [134.84, 139.36], "text": " l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion de reprise. 350 000 entrepreneurs qui ont"}, {"timestamp": [139.36, 143.44], "text": " saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart et accessoirement c'est l'une des solutions les"}, {"timestamp": [143.44, 145.52], "text": " mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [145.52, 150.52], "text": " Ensuite, Legal Start, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire"}, {"timestamp": [150.52, 154.2], "text": " les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met"}, {"timestamp": [154.2, 158.84], "text": " \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous"}, {"timestamp": [158.84, 162.88], "text": " accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout"}, {"timestamp": [162.88, 167.48], "text": " un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la"}, {"timestamp": [167.48, 172.28], "text": " suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart ce sont des \u00e9quipes ultra"}, {"timestamp": [172.28, 177.92], "text": " dispo, ultra rapide, r\u00e9ponse en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus"}, {"timestamp": [177.92, 181.8], "text": " de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du"}, {"timestamp": [181.8, 186.52], "text": " march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part. Vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa,"}, {"timestamp": [186.52, 189.6], "text": " je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [189.96, 192.12], "text": " C'est le code DOIT sur Legal Start."}, {"timestamp": [192.12, 193.76], "text": " C'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire."}, {"timestamp": [194.04, 194.56], "text": " DOIT."}, {"timestamp": [202.72, 208.4], "text": " Nous voil\u00e0 partis avec Moussa pour un petit moment sur G\u00e9n\u00e9ration Dutourcel."}, {"timestamp": [208.4, 209.4], "text": " Salut Moussa."}, {"timestamp": [209.4, 210.4], "text": " Salut Mathieu."}, {"timestamp": [210.4, 212.6], "text": " Alors je te rapproche le micro tu vois."}, {"timestamp": [212.6, 213.6], "text": " Salut Mathieu."}, {"timestamp": [213.6, 214.6], "text": " On recommence."}, {"timestamp": [214.6, 215.6], "text": " On recommence."}, {"timestamp": [215.6, 216.6], "text": " Moussa Kamara, salut."}, {"timestamp": [216.6, 222.2], "text": " Je suis hyper content de te recevoir tu sais parce que en fait je sais pas \u00e0 quel point"}, {"timestamp": [222.2, 228.28], "text": " tu t'en rends compte mais t'es une des personnes que plein de grands patrons, de gens que j'admire,"}, {"timestamp": [228.88, 230.52], "text": " de gens certains que je ne connais pas, tu vois."}, {"timestamp": [231.12, 235.24], "text": " On va parler de Bonaf\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la BNP, on va parler de..."}, {"timestamp": [235.28, 236.68], "text": " Mais vraiment plein de gens au quotidien."}, {"timestamp": [236.72, 241.12], "text": " Hier, Patrice Haddad, le patron du Red Star, S\u00e9bastien Delafond,"}, {"timestamp": [241.16, 242.12], "text": " un des meilleurs agents, etc."}, {"timestamp": [242.32, 248.08], "text": " Quand je leur dis qui je dois inviter, tout le monde, mais le nom qui leur vient \u00e0 l'esprit c'est Moussa Kamara."}, {"timestamp": [248.08, 251.12], "text": " Donc \u00e9videmment, \u00e7a fait longtemps qu'on \u00e9change"}, {"timestamp": [251.12, 253.92], "text": " et que j'ai envie de te recevoir sur G\u00e9n\u00e9ration Dutourself."}, {"timestamp": [253.92, 255.36], "text": " Donc je suis vraiment hyper content."}, {"timestamp": [255.36, 257.84], "text": " Merci, merci \u00e0 toi, moi aussi \u00e7a me fait plaisir d'\u00eatre l\u00e0."}, {"timestamp": [257.84, 261.68], "text": " Je vais te poser ma question habituelle pour mes invit\u00e9s,"}, {"timestamp": [261.68, 263.68], "text": " je te propose de te pr\u00e9senter Moussa."}, {"timestamp": [263.68, 267.2], "text": " Vous me pr\u00e9sentez en quelques secondes, quelques minutes."}, {"timestamp": [267.2, 268.4], "text": " T'as deux heures si tu veux."}, {"timestamp": [268.4, 269.4], "text": " J'ai deux heures."}, {"timestamp": [269.4, 277.8], "text": " C'est Moussa, j'ai 35 ans, je suis n\u00e9 \u00e0 Sergipontoise, j'ai grandi dans un quartier"}, {"timestamp": [277.8, 283.28], "text": " qui s'appelle La Croix-Petit, qui s'appelle toujours La Croix-Petit, mais qui a subi une"}, {"timestamp": [283.28, 286.08], "text": " grande r\u00e9novation urbaine, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite pour \u00eatre reconstruite."}, {"timestamp": [286.08, 290.4], "text": " Et en fait, dans ce quartier-l\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai appris, avec ma famille,"}, {"timestamp": [290.4, 294.16], "text": " les valeurs de solidarit\u00e9, d'entraide, de partage."}, {"timestamp": [294.16, 299.2], "text": " Et en fait, voil\u00e0, j'ai grandi un peu dans une culture un peu urbaine,"}, {"timestamp": [299.2, 302.96], "text": " dans une culture un peu... un \u00e9tat d'esprit un peu familial."}, {"timestamp": [302.96, 305.48], "text": " Parce que c'est vrai que l\u00e0 o\u00f9 j'ai grandi,"}, {"timestamp": [305.48, 311.04], "text": " on \u00e9tait tous dans un peu pr\u00e8s dans la m\u00eame situation. C'\u00e9tait voil\u00e0 un quartier qui avait"}, {"timestamp": [311.04, 316.2], "text": " plein de difficult\u00e9s mais il y avait un esprit de solidarit\u00e9 entre les habitants, un quartier"}, {"timestamp": [316.2, 323.28], "text": " de plus de 1000 habitants et voil\u00e0 \u00e7a cr\u00e9e de l'entraide parce que voil\u00e0 d\u00e8s qu'il vous manque"}, {"timestamp": [323.28, 328.32], "text": " un truc vous toquez dans la porte du voisin, il vous le file, le voisin, il peut vous demander des choses."}, {"timestamp": [328.32, 336.4], "text": " Et du coup, tout \u00e7a, moi, c'est des souvenirs qui ont construit aujourd'hui mon parcours personnel et professionnel."}, {"timestamp": [336.4, 348.54], "text": " C'est pas... Pardon, on va continuer apr\u00e8s, Moussa, si tu veux bien, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi loin de l'image qu'on peut avoir des quartiers potentiellement tr\u00e8s individualistes, tu vois, o\u00f9 en fait chacun est dans son appart et personne"}, {"timestamp": [349.16, 350.8], "text": " parle \u00e0 l'autre, etc, etc."}, {"timestamp": [350.8, 354.2], "text": " \u00c7a c'\u00e9tait sp\u00e9cifique \u00e0 ton quartier tu crois ou c'est comme \u00e7a dans tous les quartiers ?"}, {"timestamp": [354.2, 356.36], "text": " Moi je pense que c'est comme \u00e7a dans beaucoup de quartiers parce que"}, {"timestamp": [356.76, 362.0], "text": " quand vous n'avez pas beaucoup de choses, ce qui vous reste c'est la solidarit\u00e9, c'est le partage entre"}, {"timestamp": [362.48, 371.12], "text": " les habitants. Dans beaucoup de quartiers, il y a ces valeurs-l\u00e0 qui sont profond\u00e9ment ancr\u00e9es parce qu'il y a la difficult\u00e9 et la"}, {"timestamp": [371.12, 377.72], "text": " mis\u00e8re parfois ram\u00e8ne des bonnes choses parce que c'est quand on n'a rien qu'on s'entraide finalement."}, {"timestamp": [377.72, 383.04], "text": " Et du coup tout \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e des valeurs. Apr\u00e8s \u00e7a n'emp\u00eache pas qu'il peut avoir des difficult\u00e9s,"}, {"timestamp": [383.04, 388.0], "text": " il peut avoir des choses o\u00f9 les conditions de vie ne sont pas les bonnes."}, {"timestamp": [388.0, 392.0], "text": " Mais moi je sais que des souvenirs que j'ai"}, {"timestamp": [392.0, 396.0], "text": " qui resteront toute ma vie, et ce que je vais essayer d'inculquer"}, {"timestamp": [396.0, 400.0], "text": " \u00e0 mes enfants, c'est ces valeurs."}, {"timestamp": [400.0, 404.0], "text": " On n'a rien sans le travail. Et m\u00eame quand on n'a rien,"}, {"timestamp": [404.0, 405.48], "text": " il faut garder la t\u00eate haute."}, {"timestamp": [405.48, 408.88], "text": " Moi, mes parents, ils sont arriv\u00e9s dans les ann\u00e9es 70."}, {"timestamp": [408.88, 411.0], "text": " Ils sont originaires du Mali, en France."}, {"timestamp": [411.0, 412.32], "text": " Ils ont travaill\u00e9."}, {"timestamp": [412.32, 413.92], "text": " Ma m\u00e8re \u00e9tait femme de m\u00e9nage."}, {"timestamp": [413.92, 417.44], "text": " Mon p\u00e8re \u00e9tait agent d'entretien pour la ville de Sergy."}, {"timestamp": [417.44, 419.8], "text": " Et du coup, avec mes huit fr\u00e8res et s\u0153urs,"}, {"timestamp": [419.8, 423.52], "text": " on a grandi dans cet esprit de solidarit\u00e9, de partage,"}, {"timestamp": [423.52, 428.48], "text": " parce qu'il fallait tout de suite se prendre en main. On savait que nos parents n'avaient pas les moyens de"}, {"timestamp": [428.48, 432.8], "text": " tout faire. Moi, d\u00e8s l'\u00e2ge de 13-14 ans, je faisais des chantiers. Des chantiers"}, {"timestamp": [432.8, 437.28], "text": " jeunes. Pourquoi ? Parce que \u00e7a me permettait d'avoir un peu d'argent de"}, {"timestamp": [437.28, 441.06], "text": " poche et de pouvoir m'acheter mon petit v\u00e9lo, mes petites baskets, mon petit"}, {"timestamp": [441.06, 442.64], "text": " jogging, etc. mon petit surv\u00eat."}, {"timestamp": [442.64, 445.48], "text": " Des chantiers jeunes, c'est un programme ou c'est un..."}, {"timestamp": [445.48, 449.6], "text": " Non, c'\u00e9tait une initiative que moi et quelques amis, on a eue."}, {"timestamp": [449.92, 453.4], "text": " On allait voir le bailleur social de mon quartier pour dire voil\u00e0,"}, {"timestamp": [453.4, 457.72], "text": " l'\u00e9t\u00e9, on partait pas en vacances parce que c'\u00e9tait compliqu\u00e9 d'aller en vacances."}, {"timestamp": [458.28, 460.4], "text": " Il n'y avait pas d'association locale."}, {"timestamp": [460.68, 464.48], "text": " Les services publics de la ville n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment tr\u00e8s actifs."}, {"timestamp": [464.92, 471.4], "text": " Et du coup, \u00e7a nous laissait notre imagination se lib\u00e9rer."}, {"timestamp": [471.4, 472.92], "text": " Du coup, on trouvait pas mal d'id\u00e9es."}, {"timestamp": [472.92, 476.92], "text": " Et \u00e0 chaque fois qu'on avait des id\u00e9es, il fallait convaincre les adultes,"}, {"timestamp": [476.92, 479.92], "text": " les plus grands, le bailleur, etc."}, {"timestamp": [479.92, 481.8], "text": " que notre id\u00e9e \u00e9tait la bonne."}, {"timestamp": [481.8, 486.0], "text": " Et du coup, c'est comme \u00e7a que j'ai eu un peu le pied \u00e0 l'\u00e9trier"}, {"timestamp": [486.0, 489.0], "text": " au travail, \u00e0 la valeur du travail, etc."}, {"timestamp": [489.0, 491.0], "text": " Parce que des jeunes,"}, {"timestamp": [491.0, 493.0], "text": " je manquais de rien, moi mes parents et tout,"}, {"timestamp": [493.0, 496.0], "text": " ils ont toujours fait en sorte qu'on manque de rien."}, {"timestamp": [496.0, 497.0], "text": " Mais on n'avait pas tout."}, {"timestamp": [497.0, 499.0], "text": " On manquait de rien mais on n'avait pas tout."}, {"timestamp": [499.0, 502.0], "text": " Et du coup, pour avoir une console,"}, {"timestamp": [502.0, 503.0], "text": " pour avoir un truc,"}, {"timestamp": [503.0, 507.52], "text": " on surveille avec une paire de baskets, un v\u00e9lo, des loisirs classiques."}, {"timestamp": [507.52, 511.76], "text": " On essayait de trouver des jobs \u00e0 droite, \u00e0 gauche,"}, {"timestamp": [511.76, 513.0], "text": " avec mes potes,"}, {"timestamp": [513.0, 517.04], "text": " pour pouvoir essayer de se faire plaisir, quoi."}, {"timestamp": [517.04, 519.28], "text": " Sans que \u00e7a co\u00fbte plus \u00e0 nos parents."}, {"timestamp": [519.28, 521.4], "text": " Mais sachant que tu..."}, {"timestamp": [521.4, 523.36], "text": " peux pas, enfin je dis une connerie peut-\u00eatre,"}, {"timestamp": [523.36, 525.52], "text": " mais bosser l\u00e9galement dans un chantier \u00e0 14 ans, si ?"}, {"timestamp": [525.52, 527.92], "text": " Parce que tu peux pas \u00eatre pay\u00e9 et travailler avant 16 ans, si ?"}, {"timestamp": [527.92, 528.92], "text": " Avant 16 ans, non."}, {"timestamp": [528.92, 532.32], "text": " Mais nous on s'arrangeait toujours de le faire dans un cadre,"}, {"timestamp": [532.32, 534.12], "text": " chantier jeune, etc."}, {"timestamp": [534.12, 538.32], "text": " En fait, nous on habitait dans un quartier o\u00f9 chaque \u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [538.92, 540.32], "text": " il y avait des travaux."}, {"timestamp": [540.72, 544.72], "text": " Et en gros c'\u00e9tait le bailleur social de notre quartier qui"}, {"timestamp": [544.72, 547.28], "text": " faisait enclencher ces travaux."}, {"timestamp": [547.28, 548.4], "text": " Et nous, on trouvait plein d'id\u00e9es."}, {"timestamp": [548.4, 552.08], "text": " Il y avait un terrain de foot, il y avait en face des immeubles,"}, {"timestamp": [552.08, 557.32], "text": " des petites barri\u00e8res qui \u00e9taient au fil des ann\u00e9es us\u00e9es."}, {"timestamp": [557.32, 560.68], "text": " Et du coup, nous, tout ce qu'on voyait qui ne fonctionnait pas,"}, {"timestamp": [560.68, 564.64], "text": " et tout, on a trouv\u00e9 ces id\u00e9es, on est reparti voir le bailleur."}, {"timestamp": [564.64, 569.64], "text": " On lui a pr\u00e9sent\u00e9 un peu un projet et il nous a dit allez-y, on y va. Et la premi\u00e8re paie que"}, {"timestamp": [569.64, 575.28], "text": " j'ai faite \u00e9tant jeune, je me rappelle, c'\u00e9tait 500 francs. Le scallop. A l'\u00e9poque on appelait"}, {"timestamp": [575.28, 581.08], "text": " \u00e7a le scallop. 500 francs. 75 euros quoi. 75 euros et genre en gros on a fait un petit chantier"}, {"timestamp": [581.08, 585.56], "text": " d'une semaine, on a ratiss\u00e9 le terrain de foot, on a refait la peinture, etc."}, {"timestamp": [585.56, 588.08], "text": " Des petites barri\u00e8res en face des immeubles."}, {"timestamp": [588.08, 590.08], "text": " D\u00e9j\u00e0, les habitants \u00e9taient contents."}, {"timestamp": [590.08, 592.36], "text": " Nos parents \u00e9taient fiers parce qu'ils nous voyaient travailler."}, {"timestamp": [592.36, 595.16], "text": " Et voil\u00e0, tout le monde \u00e9tait gagnant."}, {"timestamp": [595.16, 596.68], "text": " Et en plus, \u00e0 la fin, on \u00e9tait pay\u00e9."}, {"timestamp": [596.68, 598.8], "text": " Nous, 500 francs, c'\u00e9tait \u00e9norme \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [598.8, 599.8], "text": " Ce n'est pas comme aujourd'hui."}, {"timestamp": [599.8, 603.88], "text": " Et \u00e7a, je me rappelle, c'est la premi\u00e8re paie que j'ai eue \u00e0 13 ans."}, {"timestamp": [603.88, 605.36], "text": " Donc, on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0... \u2013 Tu travaillesai eu \u00e0 13 ans. Donc on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0..."}, {"timestamp": [605.36, 608.96], "text": " Tu travailles une semaine \u00e0 13 ans, aujourd'hui tu prends je sais pas l'\u00e9quivalent serait 100 balles ou..."}, {"timestamp": [608.96, 609.46], "text": " Ouais !"}, {"timestamp": [609.46, 610.6], "text": " Comme \u00e7a t'es quand m\u00eame bien content quoi."}, {"timestamp": [610.6, 613.14], "text": " On \u00e9tait bien content apr\u00e8s l\u00e0 c'\u00e9tait symbolique, c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [613.14, 615.36], "text": " M\u00eame c'\u00e9tait beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque, c'est pas..."}, {"timestamp": [615.36, 619.26], "text": " Voil\u00e0 aujourd'hui l'euro et le franc, j'ai l'impression que c'est plus la m\u00eame."}, {"timestamp": [619.26, 622.26], "text": " J'ai l'impression que 100 francs \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait 100 euros d'aujourd'hui."}, {"timestamp": [622.26, 622.76], "text": " Ouais ouais ouais."}, {"timestamp": [622.76, 626.4], "text": " Mais c'est pas loin d'\u00eatre vrai en fait, parce qu'avec l'inflation et tout \u00e7a"}, {"timestamp": [626.4, 629.52], "text": " en fait on s'approche de ce genre de choses. Alors si je veux rentrer dans les"}, {"timestamp": [629.52, 634.04], "text": " gros clich\u00e9s, on peut se dire, moi je peux te dire en fait que c'est hyper bien"}, {"timestamp": [634.04, 637.84], "text": " \u00e9videmment ce que tu as fait et que j'ai envie de dire pourquoi on fait pas \u00e7a"}, {"timestamp": [637.84, 641.32], "text": " partout. Mais d\u00e9j\u00e0 je viens sur potentiellement le c\u00f4t\u00e9 ill\u00e9gal. Est-ce"}, {"timestamp": [641.32, 645.76], "text": " que le fait d'avoir,"}, {"timestamp": [647.04, 647.36], "text": " de ne pas avoir le droit de travailler"}, {"timestamp": [649.56, 650.8], "text": " finalement si jeune, m\u00eame de mani\u00e8re exceptionnelle, ce n'est pas un frein \u00e0"}, {"timestamp": [650.8, 651.88], "text": " ce genre de choses. Est-ce que ce n'est"}, {"timestamp": [651.88, 653.16], "text": " pas quelque chose qui va favoriser"}, {"timestamp": [653.72, 655.48], "text": " des jobs, l\u00e0 je parle de clich\u00e9s, mais"}, {"timestamp": [655.48, 656.76], "text": " o\u00f9 dans les cit\u00e9s, dans les quartiers,"}, {"timestamp": [656.76, 657.96], "text": " on va avoir plut\u00f4t des gens qui vont"}, {"timestamp": [657.96, 659.32], "text": " bosser au black sur plein de choses,"}, {"timestamp": [659.36, 661.4], "text": " qui vont bosser"}, {"timestamp": [661.4, 662.98], "text": " pour des gens avec qui il ne faudrait"}, {"timestamp": [662.98, 664.76], "text": " pas qu'ils bossent, tu vois."}, {"timestamp": [664.8, 666.48], "text": " Ou est-ce que, parce que finalement, l\u00e0, quand pas qu'il bosse, tu vois, ou est-ce que..."}, {"timestamp": [666.48, 669.72], "text": " Parce que finalement, l\u00e0, quand je t'entends, je me dis,"}, {"timestamp": [669.72, 673.04], "text": " avoir un job qui remet \u00e0 niveau le tr\u00e8s jeune,"}, {"timestamp": [673.04, 675.52], "text": " qui remet \u00e0 niveau le quartier, qui travaille pour la communaut\u00e9..."}, {"timestamp": [675.52, 679.88], "text": " Et en plus, qui te valorise toi, parce que \u00e7a te donne, d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge,"}, {"timestamp": [679.88, 681.28], "text": " la valeur du travail."}, {"timestamp": [681.28, 682.32], "text": " Et \u00e7a, c'est \u00e9norme."}, {"timestamp": [682.32, 686.76], "text": " Moi, d\u00e8s plus jeune, je savais qu'il fallait travailler pour gagner sa vie."}, {"timestamp": [686.96, 691.28], "text": " Donc, j'\u00e9tais dans cet \u00e9tat d'esprit parce que, \u00e0 un moment donn\u00e9,"}, {"timestamp": [691.48, 695.56], "text": " soit tu fais des b\u00eatises et tu vas chercher ton argent, soit tu travailles et t'as ton argent."}, {"timestamp": [695.76, 697.6], "text": " Et du coup, le fait d'avoir ces alternatives,"}, {"timestamp": [697.8, 701.44], "text": " de trouver plein d'id\u00e9es comme \u00e7a avec tes amis, \u00e7a nourrit en fait."}, {"timestamp": [701.64, 703.52], "text": " Et \u00e7a te forme pour la suite."}, {"timestamp": [703.72, 710.32], "text": " Et moi, ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, travail, \u00e7a m'a beaucoup aid\u00e9 dans la suite parce que"}, {"timestamp": [710.32, 714.52], "text": " apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a m'a d\u00e9complex\u00e9, on est pass\u00e9 \u00e0 un autre niveau"}, {"timestamp": [714.52, 717.88], "text": " o\u00f9 on va voir le patron de l'hypermarch\u00e9 du coin"}, {"timestamp": [717.88, 720.56], "text": " pour lui dire voil\u00e0, on a une id\u00e9e,"}, {"timestamp": [720.56, 723.48], "text": " il y a une probl\u00e9matique dans ton hypermarch\u00e9,"}, {"timestamp": [723.48, 728.76], "text": " ta probl\u00e9matique elle est qu'aujourd'hui, comme les gens n'ont pas de voiture, pas de v\u00e9hicule,"}, {"timestamp": [728.76, 733.56], "text": " presque pour faire leurs courses, ils prennent des caddies, ils font leurs courses avec,"}, {"timestamp": [733.56, 737.64], "text": " ils les ram\u00e8nent jusqu'\u00e0 chez eux et finalement, pour les ramener au magasin, il n'y a plus personne."}, {"timestamp": [737.64, 738.64], "text": " C'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [738.64, 743.12], "text": " Et du coup, quand toi, tu as un client et tu vas faire tes courses \u00e0 l'hypermarch\u00e9,"}, {"timestamp": [743.12, 745.28], "text": " il n'y a plus de caddie."}, {"timestamp": [747.8, 752.08], "text": " Donc, finalement, on n'a pas pens\u00e9 \u00e0 un... L'hypermarch\u00e9 n'avait pas pens\u00e9 \u00e0 un mod\u00e8le o\u00f9 ils allaient rechercher ces caddies"}, {"timestamp": [752.08, 753.96], "text": " dans toute la ville, ils allaient les ramener."}, {"timestamp": [754.32, 759.0], "text": " Et nous, quand on a vu que c'\u00e9tait un besoin, qu'il n'y avait pas de solution"}, {"timestamp": [759.0, 764.48], "text": " en face, on s'est propos\u00e9 chaque semaine, \u00e0 hauteur de nombre de caddies qu'on"}, {"timestamp": [764.48, 765.08], "text": " lui ramenait, il nous payait 10 caddies, c'\u00e9tait 100 francs. C \u00e0 hauteur de nombre de caddies qu'on lui ramenait,"}, {"timestamp": [765.56, 767.96], "text": " il nous payait... Les 10 caddies, c'\u00e9tait 100 francs."}, {"timestamp": [768.08, 769.56], "text": " C'\u00e9tait 10 francs par caddie."}, {"timestamp": [769.72, 770.24], "text": " Pas mal."}, {"timestamp": [770.24, 771.84], "text": " Les 30 caddies, c'\u00e9tait 300 francs."}, {"timestamp": [772.28, 777.44], "text": " Et on avait... On ne devait pas venir chaque dimanche avec moins de 30 caddies."}, {"timestamp": [777.48, 781.12], "text": " C'\u00e9tait deal. Si c'\u00e9tait moins de 30 caddies, il avait le droit de ne pas nous payer"}, {"timestamp": [781.12, 782.12], "text": " ou de nous payer la moiti\u00e9."}, {"timestamp": [782.84, 786.08], "text": " Mais en gros, c'\u00e9tait 30 caddies qu'on devait lui ramener chaque dimanche."}, {"timestamp": [786.2, 787.72], "text": " \u00c7a fait qu'il y avait toujours des caddies."}, {"timestamp": [787.72, 792.68], "text": " Et \u00e7a, \u00e0 15, 16 ans, avoir ces id\u00e9es-l\u00e0, c'\u00e9tait peut-\u00eatre du black,"}, {"timestamp": [792.72, 794.16], "text": " mais moi, \u00e7a m'a form\u00e9."}, {"timestamp": [794.4, 796.4], "text": " D\u00e9j\u00e0 un peu le c\u00f4t\u00e9 entrepreneur, il arrive."}, {"timestamp": [796.48, 798.12], "text": " Oui, puis je pense que l'id\u00e9e, etc."}, {"timestamp": [798.2, 801.32], "text": " Je pense que celui qui viendra te taper parce que c'est du black,"}, {"timestamp": [802.0, 804.08], "text": " si il a... que ce soit les flics ou..."}, {"timestamp": [804.12, 805.16], "text": " Bon, alors c'est plut\u00f4t le patron"}, {"timestamp": [805.16, 812.04], "text": " qui viendra en chercher mais honn\u00eatement... \u00c7a arrange tout le monde. D\u00e9j\u00e0 tu vois des jeunes"}, {"timestamp": [812.04, 815.52], "text": " qui sont occup\u00e9s \u00e0 travailler, il n'y a pas de caddie partout qui tra\u00eene dans la ville,"}, {"timestamp": [815.52, 820.46], "text": " \u00e7a arrange un peu la mairie et en plus \u00e7a arrangeait l'hypermarch\u00e9 parce que \u00e7a \u00e9vitait"}, {"timestamp": [820.46, 825.32], "text": " de payer peut-\u00eatre une soci\u00e9t\u00e9 et tout, etc. Donc tout le monde \u00e9tait gagnant, nous on \u00e9tait gagnant."}, {"timestamp": [825.52, 830.24], "text": " Et en plus, \u00e7a rendait service surtout aux habitants qui faisaient leurs courses"}, {"timestamp": [830.24, 831.56], "text": " et qui n'avaient pas de caddie \u00e0 la fin."}, {"timestamp": [831.76, 834.32], "text": " Et c'est des petites choses, je rentre dans les d\u00e9tails et tout pour expliquer"}, {"timestamp": [834.52, 838.56], "text": " un peu l'\u00e9tat d'esprit, un peu de la volont\u00e9."}, {"timestamp": [838.76, 843.48], "text": " Mais derri\u00e8re tout \u00e7a, c'est ce c\u00f4t\u00e9 aussi, toujours, de trouver des id\u00e9es"}, {"timestamp": [843.68, 845.44], "text": " ou trouver des solutions. C'est \u00e7a qui apporte. Tu de trouver des id\u00e9es ou trouver des solutions."}, {"timestamp": [845.44, 846.44], "text": " C'est \u00e7a qui est important."}, {"timestamp": [846.44, 848.44], "text": " Tu vois, mon agencier que tu as vu Laurent tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [848.44, 852.84], "text": " il est toujours de ces devises, qu'il y a une devise de Kosa Vostra maintenant."}, {"timestamp": [852.84, 856.72], "text": " Et voil\u00e0, il en a quelques-unes, mais il n'y a pas de probl\u00e8me, il n'y a que des solutions."}, {"timestamp": [856.72, 858.48], "text": " Et \u00e7a, on sent vraiment que tu es dans cette d\u00e9marche."}, {"timestamp": [858.48, 864.24], "text": " Je veux dire, en fait, le Fran\u00e7ais ou la personne lambda, en tout cas,"}, {"timestamp": [864.24, 866.4], "text": " il va dire, putain, ils font chier dans ce supermarch\u00e9,"}, {"timestamp": [866.6, 867.6], "text": " il n'y a jamais de caddie."}, {"timestamp": [867.8, 868.8], "text": " Tu vois, o\u00f9 ils vont se dire,"}, {"timestamp": [869.0, 871.08], "text": " ils font chier dans ma cit\u00e9 ou dans mon quartier,"}, {"timestamp": [871.28, 873.28], "text": " il y a des caddies par-dessus, c'est des machins."}, {"timestamp": [873.48, 876.24], "text": " Et en fait, tu te plains, mais tu fais rien."}, {"timestamp": [876.28, 877.28], "text": " La plupart des gens font \u00e7a."}, {"timestamp": [877.48, 879.76], "text": " Alors moi, c'est ce que j'aime, G\u00e9n\u00e9ration de Vuiturcel,"}, {"timestamp": [879.96, 882.64], "text": " on est clairement l\u00e0-dedans, c'est que tu ne te plains pas et tu fais."}, {"timestamp": [882.84, 886.36], "text": " Et donc, toi, tu as trouv\u00e9 des solutions, en plus, qui arrangent tout le monde. Alors, c'est vrai que tu plains pas et tu fais en fait. Et donc toi, t'as trouv\u00e9 des solutions en plus qui arrangent tout le monde."}, {"timestamp": [886.64, 889.88], "text": " Alors, c'est vrai que tu pourrais te dire, bon, le patron de supermarch\u00e9 pourrait dire"}, {"timestamp": [889.88, 891.16], "text": " les gens, ils pourraient me rapporter mes caddies."}, {"timestamp": [891.44, 893.44], "text": " Tu vois, ce serait normal. Bon, ils le feront pas \u00e0 Soit."}, {"timestamp": [893.76, 895.92], "text": " Donc, finalement, t'avances comme \u00e7a."}, {"timestamp": [896.12, 897.04], "text": " Comment t'expliques ?"}, {"timestamp": [897.4, 898.16], "text": " Il y a 20 ans, \u00e7a."}, {"timestamp": [898.16, 904.48], "text": " Ouais, ouais. Mais t'avais, je veux dire, je sais pas \u00e0 quel point dans les..."}, {"timestamp": [905.2, 909.92], "text": " Il y a des cultures. Alors, je sais pas \u00e0 quel point dans les... il y a des cultures, alors je sais pas moi, je regarde pas la t\u00e9l\u00e9,"}, {"timestamp": [909.92, 913.24], "text": " donc je suis pas dop\u00e9 au clich\u00e9 \u00e0 t\u00e9l\u00e9, mais je veux dire,"}, {"timestamp": [913.24, 916.32], "text": " t'as plusieurs chemins possibles \u00e0 prendre quand t'es dans..."}, {"timestamp": [916.32, 919.56], "text": " alors tu dis que tu manquais de rien, mais tu as \u00e9voqu\u00e9 aussi quand m\u00eame la mis\u00e8re,"}, {"timestamp": [919.56, 921.88], "text": " c'est-\u00e0-dire que quand tu dis que tu manquais de rien, c'est que t'avais \u00e0 manger."}, {"timestamp": [921.88, 926.0], "text": " Voil\u00e0, on a un toit o\u00f9 dormir. Et de quoi t'habiller."}, {"timestamp": [926.0, 928.0], "text": " Mais t'avais pas d'extra."}, {"timestamp": [928.0, 930.0], "text": " On avait pas forc\u00e9ment d'extra parce qu'on pouvait pas se le permettre."}, {"timestamp": [930.0, 935.0], "text": " Mais moi en plus, dans ma situation, qui \u00e9tait la mienne,"}, {"timestamp": [935.0, 938.0], "text": " le fait qu'on vivait tous comme \u00e7a dans le quartier,"}, {"timestamp": [938.0, 942.0], "text": " bah nous on voyait pas cette pauvret\u00e9, le fait qu'on manquait des choses,"}, {"timestamp": [942.0, 946.44], "text": " le fait qu'on \u00e9tait tous dans la m\u00eame \u00e9cole et que le niveau n'\u00e9tait pas l\u00e0"}, {"timestamp": [946.44, 949.44], "text": " parce qu'il n'y avait pas les moyens dans cette \u00e9cole-l\u00e0, etc."}, {"timestamp": [949.44, 952.52], "text": " Finalement, en fait, tu ne te rends pas compte de tes probl\u00e9matiques."}, {"timestamp": [952.52, 956.32], "text": " Toi, tu regardes les gens qui sont autour de toi et si les gens autour de toi, ils vivent comme toi,"}, {"timestamp": [956.32, 960.76], "text": " tu ne vas pas te dire finalement, c'est plus... Et les autres, tu les regardes plus..."}, {"timestamp": [960.76, 965.52], "text": " Eux, c'est des chanceux. Eux, c'est des gens qui, voil\u00e0, c'est des riches ou c'est des gens"}, {"timestamp": [965.92, 967.6], "text": " qui, leurs parents, ils ont r\u00e9ussi."}, {"timestamp": [967.6, 969.64], "text": " Donc, c'est normal qu'ils ne vivent pas comme toi."}, {"timestamp": [969.84, 974.08], "text": " Mais la plupart des gens que tu c\u00f4toies, la grande majorit\u00e9 des gens que tu c\u00f4toies"}, {"timestamp": [974.08, 976.44], "text": " et moi, quand j'\u00e9tais plus jeune, c'est des gens qui \u00e9taient,"}, {"timestamp": [976.44, 978.72], "text": " on \u00e9tait tous au m\u00eame niveau."}, {"timestamp": [978.72, 981.08], "text": " Donc, pour nous, on ne le sentait pas"}, {"timestamp": [981.08, 984.72], "text": " qu'on \u00e9tait dans une pr\u00e9carit\u00e9 ou dans une pauvret\u00e9."}, {"timestamp": [985.96, 987.16], "text": " On ne sentait pas qu'on \u00e9tait dans une pr\u00e9carit\u00e9 ou dans une pauvret\u00e9. On ne sentait pas tout \u00e7a."}, {"timestamp": [987.4, 990.56], "text": " C'est quand on a commenc\u00e9 \u00e0 sortir, \u00e0 aller rencontrer d'autres gens,"}, {"timestamp": [990.84, 992.28], "text": " \u00e0 changer de lyc\u00e9e, etc."}, {"timestamp": [992.64, 995.4], "text": " De regarder en fait la vie des gens."}, {"timestamp": [995.96, 997.4], "text": " Tu te dis, eux, ils partent en vacances."}, {"timestamp": [997.88, 998.64], "text": " Quand il y a des vacances."}, {"timestamp": [998.68, 1001.88], "text": " Ah ouais, \u00e7a veut dire les gens partent en vacances en \u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [1002.0, 1006.76], "text": " Les gens partent en vacances en d\u00e9cembre, les vacances de No\u00ebl ou quand il y a des vacances, les gens partent,"}, {"timestamp": [1007.2, 1010.24], "text": " les gens vont au parc Ast\u00e9rix, vont au parc d'attraction,"}, {"timestamp": [1010.72, 1015.6], "text": " vont dans des choses qui, nous, c'\u00e9tait, si c'\u00e9tait pas la mairie"}, {"timestamp": [1015.6, 1019.12], "text": " ou quelques associations qui organisaient \u00e7a, c'\u00e9tait impossible d'y aller."}, {"timestamp": [1019.72, 1022.52], "text": " C'est des petites choses comme \u00e7a, des petites choses de d\u00e9tail."}, {"timestamp": [1022.72, 1027.4], "text": " Et t'as pas de... J'ai l'impression que toi, enfin l\u00e0, quand je te vois, t'as pas de haine."}, {"timestamp": [1028.0, 1032.2], "text": " Il y a des gens, il y a des gens qui voient \u00e7a avec"}, {"timestamp": [1033.92, 1034.92], "text": " des sentiments."}, {"timestamp": [1035.08, 1038.2], "text": " J'ai l'impression que toi tu t'es dit tiens, je veux pouvoir le faire et je veux pouvoir"}, {"timestamp": [1038.2, 1040.76], "text": " l'offrir \u00e0 d'autres. D'ailleurs, c'est ton approche, tu vois, dans une approche de"}, {"timestamp": [1040.76, 1044.76], "text": " solution plut\u00f4t que de dire, comme je le disais tout \u00e0 l'heure, c'est assez"}, {"timestamp": [1044.76, 1048.32], "text": " int\u00e9ressant quand m\u00eame chez toi, tu vois, de r\u00e2ler contre les gens qui rapportent"}, {"timestamp": [1048.32, 1052.0], "text": " pas les caddies ou de r\u00e2ler contre le supermarch\u00e9 qui n'a pas de caddies, toi tu trouves des solutions"}, {"timestamp": [1052.0, 1056.04], "text": " et tu pourrais dire non mais pourquoi moi j'ai pas \u00e7a et j'ai l'impression qu'il y a un sentiment"}, {"timestamp": [1056.04, 1060.76], "text": " commun qui est de dire c'est d\u00e9gueu, c'est vraiment des connards et pourquoi moi j'ai pas \u00e7a,"}, {"timestamp": [1060.76, 1063.2], "text": " tu vois j'ai l'impression que t'es pass\u00e9 par l\u00e0 quand m\u00eame un moment ?"}, {"timestamp": [1063.2, 1067.36], "text": " Pas forc\u00e9ment parce que moi en r\u00e9alit\u00e9 j'ai toujours \u00e9t\u00e9 ? Tu vois, j'ai l'impression que t'es pass\u00e9 par l\u00e0 quand m\u00eame un moment. Pas forc\u00e9ment, parce que moi, en r\u00e9alit\u00e9, j'ai toujours voulu \u00eatre dans l'action."}, {"timestamp": [1067.36, 1069.36], "text": " OK, il y a \u00e7a qui marche pas."}, {"timestamp": [1069.36, 1071.36], "text": " Il y a des injustices l\u00e0."}, {"timestamp": [1071.36, 1072.56], "text": " Il y a des in\u00e9galit\u00e9s."}, {"timestamp": [1072.56, 1074.56], "text": " Maintenant, comment on fait pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes ?"}, {"timestamp": [1074.56, 1076.56], "text": " Comment on trouve des solutions"}, {"timestamp": [1076.56, 1078.56], "text": " pour pouvoir faire en sorte"}, {"timestamp": [1078.56, 1080.56], "text": " de r\u00e9duire ces in\u00e9galit\u00e9s,"}, {"timestamp": [1080.56, 1082.56], "text": " de r\u00e9duire ces probl\u00e9matiques"}, {"timestamp": [1082.56, 1084.56], "text": " et proposer des solutions ?"}, {"timestamp": [1084.56, 1085.8], "text": " Moi, je suis... Pas que pour toi."}, {"timestamp": [1085.8, 1089.0], "text": " Pas que pour moi parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 une r\u00e9ussite individuelle,"}, {"timestamp": [1089.0, 1091.2], "text": " si elle n'est pas collective, elle ne sert \u00e0 rien."}, {"timestamp": [1091.2, 1096.8], "text": " Aujourd'hui, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 quoi qu'on en dise, on est li\u00e9."}, {"timestamp": [1096.8, 1099.4], "text": " Pourquoi on est li\u00e9 ? Parce qu'aujourd'hui il y a un syst\u00e8me d'imp\u00f4ts."}, {"timestamp": [1099.4, 1101.4], "text": " Nous aujourd'hui on a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'\u00e9cole,"}, {"timestamp": [1101.4, 1102.6], "text": " pratiquement tout le monde,"}, {"timestamp": [1102.6, 1110.92], "text": " on a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'\u00e9cole, pratiquement tout le monde. On a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'\u00e9cole gratuite, de certains outils que la R\u00e9publique et l'\u00c9tat nous ont mis \u00e0 disposition."}, {"timestamp": [1111.52, 1116.88], "text": " Aujourd'hui, quand maintenant je suis entrepreneur, je gagne de l'argent, c'est normal de payer des imp\u00f4ts."}, {"timestamp": [1117.52, 1145.56], "text": " Parce que \u00e7a participe, ce que moi j'ai eu quand j'\u00e9tais plus jeune, \u00e7a participe aussi \u00e0 d'autres qui n'ont pas cette m\u00eame chance de b\u00e9n\u00e9ficier d'une \u00e9cole gratuite, des soins gratuits et de tout le syst\u00e8me social qui est mis \u00e0 disposition pour pouvoir faire en sorte que les gens ne sont pas laiss\u00e9s pour morts, en fait. sans savoir comment manger, sans savoir comment se soigner, sans savoir comment \u00e9duquer leur enfant ou se loger."}, {"timestamp": [1145.76, 1147.44], "text": " Tout \u00e7a, c'est..."}, {"timestamp": [1147.44, 1150.92], "text": " limite c'est de redonner. Aujourd'hui on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui est celle-l\u00e0."}, {"timestamp": [1151.0, 1155.12], "text": " Moi je suis pas l\u00e0 pour me plaindre, pour dire ouais il y a certaines choses qu'il faut changer, qu'il faut am\u00e9liorer."}, {"timestamp": [1155.24, 1157.24], "text": " Il faut simplifier pas mal de choses."}, {"timestamp": [1157.36, 1161.2], "text": " M\u00eame aujourd'hui il faut cr\u00e9er plus... Comment... Si on veut cr\u00e9er plus d'emplois,"}, {"timestamp": [1161.56, 1173.8], "text": " si on veut faire en sorte qu'on est dans un pays qui est comp\u00e9titif et qu'il faut qu'on arrive \u00e0 faire en sorte que le taux de ch\u00f4mage soit m\u00eame pas en dessous de 5% ou \u00e0 5%"}, {"timestamp": [1173.8, 1178.04], "text": " parce que tout \u00e7a, \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a va cr\u00e9er un cercle vertueux."}, {"timestamp": [1178.04, 1186.32], "text": " Donc moi, je n'ai pas le droit, \u00e0 un moment donn\u00e9, de me dire \u00ab ouais, avoir de l'\u00e2ne contre qui, pourquoi ? Je suis d'accord, je ne suis pas comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1186.36, 1191.4], "text": " Je dis que j'ai pu avoir des copains ou des rencontres qui vivaient comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1191.6, 1195.88], "text": " Mais si, alors, on vit dans le m\u00eame pays, on vit dans le m\u00eame monde."}, {"timestamp": [1196.48, 1200.12], "text": " Moi, je vis dans un monde aussi d'entrepreneur, de la tech."}, {"timestamp": [1200.12, 1202.72], "text": " Et je te disais tout \u00e0 l'heure, quand tu me disais qui est-ce que tu re\u00e7ois, etc."}, {"timestamp": [1202.76, 1205.8], "text": " Je te disais que je recevais pas assez de blagues,"}, {"timestamp": [1205.8, 1209.6], "text": " je re\u00e7ois pas assez de femmes, je re\u00e7ois pas assez de..."}, {"timestamp": [1209.6, 1212.6], "text": " Enfin, il y a des billets qui font que quand tu es..."}, {"timestamp": [1213.72, 1215.76], "text": " Tu vas chercher des entrepreneurs de la tech,"}, {"timestamp": [1216.36, 1219.32], "text": " je fais pas que de la tech \u00e9videmment, mais qu'on r\u00e9ussit souvent."}, {"timestamp": [1219.64, 1223.44], "text": " C'\u00e9tait mon, on va dire, ma th\u00e8se de base sur les 100 premiers invit\u00e9s."}, {"timestamp": [1223.44, 1224.88], "text": " On \u00e9tait plus l\u00e0 dessus."}, {"timestamp": [1224.88, 1230.56], "text": " Ben, en fait, t'es sur une sorte de clich\u00e9, il y a quelques femmes, il y a quelques exceptions,"}, {"timestamp": [1230.56, 1235.32], "text": " il y a quelques rebeux, mais voil\u00e0, t'es quand m\u00eame sur un gros clich\u00e9."}, {"timestamp": [1235.32, 1238.16], "text": " Maintenant mon id\u00e9e est de dire que je fais quand m\u00eame quelque chose d'ouvert et qui est destin\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [1238.16, 1242.88], "text": " tout le monde et que ma m\u00e8re arrive \u00e0 comprendre, donc je veux dire, tout le monde peut le comprendre,"}, {"timestamp": [1242.88, 1246.88], "text": " ni ma m\u00e8re ni tout le monde, elle n'est pas du tout d\u00e9bile, au contraire,"}, {"timestamp": [1246.88, 1248.96], "text": " elle est tr\u00e8s intelligente. Mais ce que je veux dire, c'est qu'elle n'est pas"}, {"timestamp": [1248.96, 1251.52], "text": " de la g\u00e9n\u00e9ration actuelle, etc. Mon objectif, c'est vraiment de faire"}, {"timestamp": [1251.52, 1254.4], "text": " des choses assez ouvertes. Je ne suis pas du tout en train de me perdre."}, {"timestamp": [1254.64, 1258.6], "text": " Non, non, pas du tout. Ce que je veux dire, c'est que je me suis compl\u00e8tement"}, {"timestamp": [1258.6, 1259.6], "text": " perdu."}, {"timestamp": [1259.6, 1261.6], "text": " Par rapport \u00e0 ce sentiment."}, {"timestamp": [1261.76, 1270.74], "text": " Oui, \u00e0 ce sentiment, mais par rapport aussi \u00e0 l'int\u00e9gration des personnes et \u00e0 ton approche."}, {"timestamp": [1270.74, 1278.24], "text": " Moi, j'ai une envie qui est de diffuser un savoir."}, {"timestamp": [1278.48, 1282.6], "text": " J'ai une envie qui est de promouvoir des personnes qui se bougent."}, {"timestamp": [1283.72, 1284.48], "text": " L\u00e0, tu parles de..."}, {"timestamp": [1284.64, 1285.4], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 je voulais en venir,"}, {"timestamp": [1286.28, 1288.68], "text": " tu vois, d'imp\u00f4ts et de give back quelque part,"}, {"timestamp": [1288.68, 1289.68], "text": " en rangs aux autres."}, {"timestamp": [1289.96, 1292.32], "text": " Mais comment est-ce qu'on peut tirer tout le monde r\u00e9ellement ?"}, {"timestamp": [1292.52, 1294.16], "text": " Comment ? Et c'est ce que tu fais, je crois, avec"}, {"timestamp": [1294.16, 1295.16], "text": " Le D\u00e9terminer."}, {"timestamp": [1295.16, 1296.48], "text": " Comment est-ce que je peux"}, {"timestamp": [1297.56, 1299.52], "text": " ne pas juste donner tout \u00e7a et me dire"}, {"timestamp": [1300.04, 1301.64], "text": " aujourd'hui, il y a des in\u00e9galit\u00e9s, elles sont l\u00e0."}, {"timestamp": [1301.68, 1302.68], "text": " Je veux dire, quand tu es n\u00e9"}, {"timestamp": [1305.88, 1306.12], "text": " d'une famille pauvre, il y a une \u00e9tude qui est sortie il y a des in\u00e9galit\u00e9s, elles sont l\u00e0. Je veux dire, quand tu es n\u00e9 d'une famille pauvre,"}, {"timestamp": [1310.32, 1310.6], "text": " il y a une \u00e9tude qui est sortie il y a deux ans de l'OCDE qui disait,"}, {"timestamp": [1314.4, 1314.8], "text": " genre en gros, pour un enfant d'ouvrier ou de pauvre,"}, {"timestamp": [1318.84, 1319.52], "text": " il faudra six g\u00e9n\u00e9rations pour qu'il atteigne le revenu moyen en France,"}, {"timestamp": [1321.08, 1324.0], "text": " par ailleurs en France. Du coup, tout \u00e7a, il faut cr\u00e9er les conditions"}, {"timestamp": [1324.64, 1328.14], "text": " parce qu'aujourd'hui, il y a des in\u00e9galit\u00e9s qui sont fortes, qui ne sont pas"}, {"timestamp": [1328.14, 1332.4], "text": " encore r\u00e9gl\u00e9es et qu'il faut qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a soit la"}, {"timestamp": [1332.4, 1336.0], "text": " responsabilit\u00e9 de tous. Parce qu'aujourd'hui, les entre..."}, {"timestamp": [1336.12, 1339.28], "text": " Tout le monde, en fait, de cette situation, tout le monde est p\u00e9nalis\u00e9."}, {"timestamp": [1340.04, 1344.24], "text": " On est tous p\u00e9nalis\u00e9s. Parce qu'aujourd'hui, quand vous avez un pays o\u00f9 il y a un"}, {"timestamp": [1344.24, 1345.8], "text": " taux de ch\u00f4mage qui est fort chez les jeunes,"}, {"timestamp": [1346.4, 1347.4], "text": " les entreprises"}, {"timestamp": [1347.92, 1348.92], "text": " ont besoin de recruter."}, {"timestamp": [1348.92, 1349.92], "text": " Je sais o\u00f9 je voulais en venir."}, {"timestamp": [1349.92, 1350.92], "text": " Ils ont besoin de se d\u00e9velopper."}, {"timestamp": [1350.92, 1351.92], "text": " Moussa, pardon."}, {"timestamp": [1351.92, 1352.92], "text": " Je te laisse parler."}, {"timestamp": [1352.92, 1354.16], "text": " Le monde dans lequel je vis,"}, {"timestamp": [1354.16, 1355.16], "text": " pardon, excusez-moi,"}, {"timestamp": [1355.16, 1356.16], "text": " excusez-moi tous,"}, {"timestamp": [1356.16, 1357.96], "text": " \u00e7a m'arrive pas souvent de d\u00e9connecter comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1358.2, 1359.52], "text": " Le monde dans lequel je vis, c'est un monde,"}, {"timestamp": [1359.52, 1361.32], "text": " en fait, en vrai, o\u00f9 autour de moi,"}, {"timestamp": [1361.48, 1362.68], "text": " le ch\u00f4mage, il n'existe pas."}, {"timestamp": [1362.88, 1364.24], "text": " Et je veux pas te choquer en disant \u00e7a."}, {"timestamp": [1364.48, 1367.68], "text": " Je veux dire, dans la tech, on n'arrive pas \u00e0 recruter."}, {"timestamp": [1367.68, 1370.76], "text": " Mes potes qui ont des bars et des restos, ils n'arrivent pas \u00e0 recruter,"}, {"timestamp": [1370.76, 1373.8], "text": " ni en salle, ni \u00e0 la plonge, ni en cuisine."}, {"timestamp": [1373.8, 1376.68], "text": " Et en fait, je vis dans un monde..."}, {"timestamp": [1376.68, 1379.24], "text": " Vraiment, je suis pas... Dans la provoque, l\u00e0,"}, {"timestamp": [1379.24, 1381.44], "text": " les invit\u00e9s que j'ai ici et les gens qui sont autour de moi,"}, {"timestamp": [1381.44, 1383.2], "text": " le ch\u00f4mage n'existe pas."}, {"timestamp": [1383.2, 1386.16], "text": " Et j'arrive pas \u00e0 comprendre comment on est \u00e0 8, 9 % de ch\u00f4mage en France."}, {"timestamp": [1387.2, 1390.08], "text": " Et voil\u00e0, et tu as a priori, et c'est l\u00e0 que je te dis, on vivait dans le m\u00eame monde."}, {"timestamp": [1390.6, 1393.36], "text": " \u00c0 la fois, on habite, je pense, \u00e0 3 kilom\u00e8tres d'Indo, peut-\u00eatre 8, 10,"}, {"timestamp": [1393.36, 1394.88], "text": " je n'en sais rien, mais on n'habite pas loin."}, {"timestamp": [1394.88, 1401.32], "text": " Et \u00e0 la fois, dans mon monde, c'est comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1402.44, 1403.4], "text": " Comment tu r\u00e9agis \u00e0 \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1403.4, 1405.68], "text": " Est-ce que je suis compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 ?"}, {"timestamp": [1405.68, 1407.88], "text": " Est-ce que..."}, {"timestamp": [1407.88, 1413.4], "text": " Bah moi \u00e7a m'\u00e9tonne pas ce que tu me dis, c'est normal parce que ton cercle, ton univers dans lequel tu es,"}, {"timestamp": [1413.4, 1419.4], "text": " les gens que tu c\u00f4toies, ils n'ont pas ces probl\u00e9matiques. Donc toi, \u00e0 ton \u00e9chelle, tu le vois pas."}, {"timestamp": [1419.4, 1428.52], "text": " Mais moi je suis dans une autre r\u00e9alit\u00e9, je suis dans une autre r\u00e9alit\u00e9 o\u00f9 aujourd'hui, j'ai la chance de c\u00f4toyer les m\u00eames personnes que tu peux c\u00f4toyer,"}, {"timestamp": [1428.96, 1431.28], "text": " qui n'ont pas tous ces probl\u00e8mes-l\u00e0, qui ne se posent pas la question"}, {"timestamp": [1431.28, 1434.68], "text": " de comment ils vont payer leur loyer \u00e0 la fin du mois, ou manger,"}, {"timestamp": [1435.04, 1438.12], "text": " ou travailler, ou retrouver un job, m\u00eame quand ils quittent un job."}, {"timestamp": [1438.72, 1441.76], "text": " Et je suis aussi du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui se posent la question"}, {"timestamp": [1441.76, 1444.76], "text": " de comment ils vont payer leur loyer \u00e0 la fin du mois, ou remplir leur frigo,"}, {"timestamp": [1450.24, 1451.24], "text": " ou nourrir leurs enfants, ou peut-\u00eatre retrouver un job, ou une formation, ou monter une bo\u00eete."}, {"timestamp": [1451.24, 1452.72], "text": " Je suis dans les deux c\u00f4t\u00e9s."}, {"timestamp": [1452.72, 1454.08], "text": " Donc je sais la r\u00e9alit\u00e9."}, {"timestamp": [1454.08, 1460.72], "text": " Et parce que je suis capable d'\u00eatre dans des environnements qui ne sont pas les miens"}, {"timestamp": [1460.72, 1465.68], "text": " naturellement, j'arrive \u00e0 cr\u00e9er des passerelles, j'arrive \u00e0 comprendre des choses."}, {"timestamp": [1465.92, 1470.36], "text": " Je sais r\u00e9pondre \u00e0 un chef d'entreprise qui me dit que moi, dans mon job,"}, {"timestamp": [1470.68, 1475.64], "text": " comme tu le disais, dans mes restaurants ou dans mon entreprise,"}, {"timestamp": [1475.64, 1478.2], "text": " je cherche des gens \u00e0 recruter et je ne trouve pas."}, {"timestamp": [1478.48, 1482.52], "text": " Et d'un autre c\u00f4t\u00e9, je sais aussi comprendre et r\u00e9pondre"}, {"timestamp": [1482.68, 1487.76], "text": " \u00e0 un jeune ou un moins jeune qui me dit, voil\u00e0, moi, j'ai un CV, je postule, j'arrive pas \u00e0 trouver du travail,"}, {"timestamp": [1488.36, 1490.36], "text": " je suis l\u00e0, il n'y a aucune opportunit\u00e9. \u00bb"}, {"timestamp": [1490.36, 1491.36], "text": " Et o\u00f9 est-ce que vous pensez qu'on proc\u00e8de ?"}, {"timestamp": [1491.36, 1493.52], "text": " \u00c0 un moment donn\u00e9, je pense qu'il faut reconnecter."}, {"timestamp": [1493.88, 1495.6], "text": " C'est ce qu'on a voulu faire avec Les D\u00e9termin\u00e9s."}, {"timestamp": [1496.0, 1497.52], "text": " Et je l'expliquerai en d\u00e9tail."}, {"timestamp": [1497.52, 1501.4], "text": " Ce qu'on fait avec Les D\u00e9termin\u00e9s, c'est de recr\u00e9er une passerelle et du lien"}, {"timestamp": [1501.4, 1505.6], "text": " entre le monde de l'entreprise et ses quartiers populaires, ses territoires ruraux,"}, {"timestamp": [1506.16, 1512.32], "text": " ses territoires p\u00e9riurbains qui sont \u00e9loign\u00e9s des bassins d'emploi, des bassins \u00e9conomiques, des"}, {"timestamp": [1512.32, 1515.96], "text": " environnements, parce que quand les gens ne se parlent pas,"}, {"timestamp": [1516.76, 1518.76], "text": " personne ne peut savoir \u00e0 peu pr\u00e8s les besoins de..."}, {"timestamp": [1519.28, 1522.84], "text": " Il faut sortir tout \u00e7a des carcans, il faut faire tomber les barri\u00e8res"}, {"timestamp": [1523.32, 1525.08], "text": " et faire tomber les"}, {"timestamp": [1525.08, 1528.4], "text": " a priori. Souvent, les gens ne se parlent pas parce qu'ils n'ont pas l'occasion"}, {"timestamp": [1528.4, 1530.88], "text": " de se parler ou il y a des a priori."}, {"timestamp": [1531.4, 1535.68], "text": " \u00c7a fait que le jeune, il se dit, moi, je ne veux pas aller postuler dans telle"}, {"timestamp": [1535.68, 1537.28], "text": " entreprise \u00e0 personne qui me ressemble."}, {"timestamp": [1537.56, 1539.08], "text": " De toute fa\u00e7on, je n'ai aucune chance d'\u00eatre pris."}, {"timestamp": [1539.76, 1541.68], "text": " Je ne suis pas pistonn\u00e9, etc."}, {"timestamp": [1541.84, 1544.72], "text": " Et l'entreprise dit, voil\u00e0, moi, j'aimerais bien recruter des gens beaucoup plus"}, {"timestamp": [1544.72, 1547.12], "text": " divers dans mon entreprise, des gens qui viennent de tout horizon, etc. Et l'entreprise dit voil\u00e0, moi, j'aimerais bien recruter des gens beaucoup plus divers dans mon entreprise, des gens qui viennent de tout horizon,"}, {"timestamp": [1547.4, 1550.48], "text": " partout, je m'en fous de ce qui est leur parcours."}, {"timestamp": [1550.52, 1552.6], "text": " Ce qui m'int\u00e9resse, c'est qu'est-ce qu'ils vont faire dans mon entreprise"}, {"timestamp": [1552.84, 1554.4], "text": " et comment ils \u00e9voluent dans mon entreprise ?"}, {"timestamp": [1554.8, 1555.72], "text": " Mais ils ne savent pas le faire."}, {"timestamp": [1555.88, 1559.28], "text": " Mais du coup, il faut que des structures comme nous"}, {"timestamp": [1559.92, 1563.32], "text": " prennent le relais pour cr\u00e9er ces connexions,"}, {"timestamp": [1563.56, 1567.64], "text": " cette passerelle et faire en sorte que les gens puissent se parler, \u00e9changer,"}, {"timestamp": [1567.84, 1572.28], "text": " cr\u00e9er des espaces, cr\u00e9er des cycles, cr\u00e9er des formations,"}, {"timestamp": [1572.48, 1573.52], "text": " mettre en relation."}, {"timestamp": [1573.72, 1577.04], "text": " Nous, aujourd'hui, c'est ce qu'on fait avec pas mal d'entreprises."}, {"timestamp": [1577.24, 1580.88], "text": " On les accompagne sur la partie recrutement."}, {"timestamp": [1581.08, 1582.44], "text": " Quand ils ont des besoins de recrutement,"}, {"timestamp": [1582.64, 1586.72], "text": " on a travaill\u00e9 avec un grand groupe d'h\u00f4tellerie, de restauration, Hayat."}, {"timestamp": [1586.92, 1588.72], "text": " Je peux citer tout."}, {"timestamp": [1588.92, 1592.2], "text": " Ils avaient un besoin de recruter des jeunes"}, {"timestamp": [1592.4, 1596.0], "text": " dans un programme international qu'ils ont lanc\u00e9."}, {"timestamp": [1596.2, 1598.96], "text": " Et en fait, ils sont venus nous voir."}, {"timestamp": [1599.16, 1603.84], "text": " Nous, avec les d\u00e9termin\u00e9s, notre mission, il y a depuis six ans qu'on a lanc\u00e9 ce projet-l\u00e0,"}, {"timestamp": [1604.04, 1605.12], "text": " c'est d'accompagner une"}, {"timestamp": [1605.12, 1609.0], "text": " communaut\u00e9 d'entrepreneurs, des hommes et des femmes qui n'ont pas les m\u00eames chances de"}, {"timestamp": [1609.0, 1612.52], "text": " r\u00e9ussite que les autres, qui n'ont pas les r\u00e9seaux, qui n'ont pas les moyens financiers,"}, {"timestamp": [1612.52, 1616.68], "text": " qui n'ont pas l'accompagnement n\u00e9cessaire et qui parfois, \u00e0 leur manque de certains codes,"}, {"timestamp": [1616.68, 1622.4], "text": " de les prendre, de les structurer pendant six mois, de les accompagner gratuitement jusqu'\u00e0"}, {"timestamp": [1622.4, 1628.8], "text": " la cr\u00e9ation et au d\u00e9veloppement de leur business. \u00c7a \u00c7a c'\u00e9tait la partie dans laquelle on a d\u00e9velopp\u00e9 cet entreprenariat entre guillemets inclusif."}, {"timestamp": [1628.8, 1634.24], "text": " Ce qu'on a voulu faire depuis trois ans c'est s'attaquer \u00e0 un vrai probl\u00e8me. C'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [1634.24, 1637.64], "text": " nous on forme des entrepreneurs mais tout le monde ne va pas devenir entrepreneur et tout le monde"}, {"timestamp": [1637.64, 1642.0], "text": " dans ces territoires n'a pas vocation \u00e0 \u00eatre entrepreneur. Mais par contre on a des entreprises"}, {"timestamp": [1642.0, 1648.96], "text": " qui cherchent \u00e0 recruter et on a des jeunes qui cherchent un job, qui ne sont parfois pas form\u00e9s, qui"}, {"timestamp": [1648.96, 1652.12], "text": " parfois ont des id\u00e9es, ont de l'envie, mais qui n'ont pas les connexions."}, {"timestamp": [1652.52, 1656.28], "text": " On a cette entreprise Ayad qui vient nous voir et nous dire, voil\u00e0, nous, ce"}, {"timestamp": [1656.28, 1657.64], "text": " que vous faites, \u00e7a nous int\u00e9resse tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [1658.32, 1661.48], "text": " Parce que comment vous arrivez \u00e0 amorcer des gens qui n'avaient pas forc\u00e9ment"}, {"timestamp": [1661.68, 1664.24], "text": " confiance en eux et \u00e0 la fin, cr\u00e9er des business, ils deviennent"}, {"timestamp": [1664.24, 1666.36], "text": " entrepreneurs et ils se d\u00e9veloppent. Nous on aimerait que vous"}, {"timestamp": [1666.36, 1673.76], "text": " nous formiez des gens et des jeunes surtout sur un parcours d'employabilit\u00e9 o\u00f9 vous les remettez"}, {"timestamp": [1673.76, 1679.48], "text": " en posture et redonnez de la confiance. Et l\u00e0, nous notre boulot c'est d'aller sourcer ces publics"}, {"timestamp": [1679.48, 1689.44], "text": " parce qu'on a la proximit\u00e9, on a la connaissance, on a la confiance des gens. Donc quand on les fait venir, ils viennent et derri\u00e8re on les accompagne sur l'environnement"}, {"timestamp": [1689.44, 1690.44], "text": " de l'entreprise."}, {"timestamp": [1690.44, 1695.56], "text": " En fait, on les habitue \u00e0 leur nouvel environnement, potentiel de leur futur environnement, qui"}, {"timestamp": [1695.56, 1696.56], "text": " est le monde de l'entreprise."}, {"timestamp": [1696.56, 1703.0], "text": " L'entreprise, on cr\u00e9e un programme sur mesure, sur les savoirs, sur les savoir-faire, le"}, {"timestamp": [1703.0, 1705.08], "text": " m\u00e9tier, le m\u00e9tier en tant que tel."}, {"timestamp": [1705.08, 1709.68], "text": " Et pendant 3-4 mois, on forme ces jeunes sur la posture, sur le m\u00e9tier."}, {"timestamp": [1709.68, 1714.72], "text": " Et ils int\u00e8grent cette entreprise en CDI, parcours d'\u00e9volution de carri\u00e8re."}, {"timestamp": [1714.72, 1718.0], "text": " On a fait \u00e7a une premi\u00e8re ann\u00e9e, \u00e7a repr\u00e9sentait 30 jeunes."}, {"timestamp": [1718.0, 1722.68], "text": " Et il y a eu un fort succ\u00e8s, malgr\u00e9 qu'il y a la crise du Covid qui a commenc\u00e9 par l\u00e0."}, {"timestamp": [1722.68, 1728.16], "text": " Et c'\u00e9tait super int\u00e9ressant de voir l'\u00e9volution des gens"}, {"timestamp": [1728.56, 1731.2], "text": " quand on les prend en charge, quand on leur donne de la confiance,"}, {"timestamp": [1731.44, 1732.92], "text": " quand on les met dans les"}, {"timestamp": [1734.04, 1736.72], "text": " dans les bons de conditions pour \u00e9voluer."}, {"timestamp": [1737.04, 1739.36], "text": " Et l\u00e0, ils sortent le meilleur d'eux-m\u00eames."}, {"timestamp": [1739.8, 1742.36], "text": " Et l\u00e0, on voit leur potentiel, leur valeur ajout\u00e9e."}, {"timestamp": [1742.68, 1745.6], "text": " Et quand ils int\u00e8grent l'entreprise, ils sont s\u00fbrs parce que nous,"}, {"timestamp": [1745.8, 1749.56], "text": " ce que les jeunes nous disaient, jamais, si vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 l\u00e0,"}, {"timestamp": [1749.76, 1751.24], "text": " jamais on aurait toqu\u00e9 \u00e0 cette entreprise."}, {"timestamp": [1751.44, 1753.56], "text": " Parce que d\u00e8s le d\u00e9but, on aurait dit que c'est pli\u00e9."}, {"timestamp": [1754.0, 1755.2], "text": " Pourtant, l'entreprise recrute."}, {"timestamp": [1756.12, 1759.04], "text": " Et l\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est cass\u00e9."}, {"timestamp": [1759.24, 1760.64], "text": " Et \u00e7a veut dire quoi ?"}, {"timestamp": [1760.84, 1764.16], "text": " D\u00e8s le d\u00e9but, on aurait dit c'est pli\u00e9 parce qu'ils n'ont pas les codes ?"}, {"timestamp": [1764.36, 1766.04], "text": " C'est pas parce que t'as pas les codes."}, {"timestamp": [1766.04, 1768.92], "text": " M\u00eame moi je me suis retrouv\u00e9 plusieurs fois dans cette situation quand je suis jeune,"}, {"timestamp": [1768.92, 1771.68], "text": " quand j'\u00e9tais jeune, plus jeune je veux dire, parce que je suis encore jeune,"}, {"timestamp": [1771.68, 1776.36], "text": " mais en gros voil\u00e0, de fois tu vois des entreprises,"}, {"timestamp": [1776.36, 1779.48], "text": " tu dis jamais tu vas aller postuler l\u00e0-bas, ils vont jamais te prendre."}, {"timestamp": [1780.96, 1784.72], "text": " Moi \u00e0 l'\u00e9poque, je voyais les gens qui travaillaient au McDo,"}, {"timestamp": [1789.4, 1791.8], "text": " dans ma ville, quand ils avaient \u00e0 peu pr\u00e8s mon \u00e2ge. Mais il n'y avait pas de gens qui me ressemblaient."}, {"timestamp": [1791.8, 1795.4], "text": " Donc moi je me disais m\u00eame au McDo, c'est impossible de travailler."}, {"timestamp": [1795.4, 1800.0], "text": " M\u00eame si je veux travailler au McDonald's, aujourd'hui \u00e7a a beaucoup \u00e9volu\u00e9, mais c'\u00e9tait impossible."}, {"timestamp": [1800.0, 1803.4], "text": " Parce que je ne me r\u00e9f\u00e9ren\u00e7ais pas aux gens qui travaillaient dedans."}, {"timestamp": [1803.4, 1806.8], "text": " Et m\u00eame pour moi, pour travailler au McDo, il fallait faire des \u00e9tudes."}, {"timestamp": [1806.8, 1810.4], "text": " Or, il y avait un blocage comme \u00e7a qui fait en sorte que"}, {"timestamp": [1810.4, 1812.8], "text": " jamais je n'aurais pu travailler au McDo,"}, {"timestamp": [1812.8, 1814.8], "text": " parce que je ne serais jamais all\u00e9. Et si"}, {"timestamp": [1814.8, 1817.4], "text": " il y avait peut-\u00eatre une structure qui m'aurait encourag\u00e9,"}, {"timestamp": [1817.4, 1819.6], "text": " qui m'aurait dit que c'est possible, etc."}, {"timestamp": [1819.6, 1821.2], "text": " J'aurais tent\u00e9."}, {"timestamp": [1821.2, 1823.4], "text": " J'aurais tent\u00e9, peut-\u00eatre qu'ils m'auront pris ou pas."}, {"timestamp": [1823.4, 1827.04], "text": " Mais l\u00e0, le fait de ne pas tenter, parce que tu ne sais m\u00eame pas que \u00e7a existe,"}, {"timestamp": [1827.52, 1829.2], "text": " c'est un truc..."}, {"timestamp": [1829.6, 1834.2], "text": " Et \u00e7a, et aussi les entreprises, elles ont aussi un r\u00f4le \u00e0 jouer"}, {"timestamp": [1834.44, 1836.96], "text": " parce qu'elles doivent \u00eatre beaucoup plus ouvertes."}, {"timestamp": [1837.6, 1840.48], "text": " Mais parfois, les entreprises ne savent pas comment aller chercher."}, {"timestamp": [1841.08, 1842.36], "text": " Et s'il n'y a pas des doutes sur comme nous..."}, {"timestamp": [1842.36, 1843.44], "text": " Je veux dire, c'est difficile."}, {"timestamp": [1843.44, 1846.96], "text": " Tu ne viens pas de cette univers l\u00e0, tu ne connais personne tu ne connais personne, tu peux recruter des gens,"}, {"timestamp": [1846.96, 1847.96], "text": " tu ne sais pas comment c'est."}, {"timestamp": [1847.96, 1850.4], "text": " Moi, je vais recruter plein de gens. Tu me dis, tu n'as pas les codes. C'est s\u00fbr que"}, {"timestamp": [1850.4, 1856.92], "text": " dans une petite bo\u00eete comme la mienne, me dire si je dois, je ne sais pas moi, je ne"}, {"timestamp": [1856.92, 1860.4], "text": " connais pas. Tu vois, excuse-moi, je ne vais pas rentrer dans des trucs, \u00e7a se trouve,"}, {"timestamp": [1860.4, 1867.84], "text": " mais \u00e7a peut \u00eatre de la ponctualit\u00e9, du langage, des choses comme \u00e7a qui sont des codes, je sais pas les quels codes, de quels codes tu parles exactement."}, {"timestamp": [1867.84, 1870.72], "text": " Ouais, mais moi quand je parle de ces codes, c'est m\u00eame l'entreprise, elle a des codes"}, {"timestamp": [1870.72, 1874.28], "text": " aussi \u00e0 avoir par rapport aux salari\u00e9s, par rapport aux gens qu'elle va int\u00e9grer."}, {"timestamp": [1874.28, 1876.24], "text": " Mais c'est pas facile, je veux dire, de prendre ce temps."}, {"timestamp": [1876.24, 1880.4], "text": " En fait, \u00e7a marche de deux c\u00f4t\u00e9s. Nous, ce qui fait en sorte que \u00e7a marche, c'est"}, {"timestamp": [1880.4, 1883.92], "text": " parce que le travail, on le fait pas uniquement chez les jeunes. On le fait aussi aupr\u00e8s des"}, {"timestamp": [1883.92, 1886.16], "text": " collaborateurs et des salari\u00e9s de l'entreprise."}, {"timestamp": [1886.16, 1893.72], "text": " C'est-\u00e0-dire il y a un gros travail pour que le salari\u00e9 et le collaborateur avec qui on travaille"}, {"timestamp": [1893.72, 1895.8], "text": " puissent aussi \u00e9voluer et changer."}, {"timestamp": [1895.8, 1897.2], "text": " Parce que parfois c'est m\u00eame pas..."}, {"timestamp": [1897.2, 1900.56], "text": " On a des jeunes qui sont tr\u00e8s s\u00e9rieux, nous on les voit pendant trois mois,"}, {"timestamp": [1900.56, 1904.04], "text": " ils sont toujours \u00e0 l'heure, il n'y a pas d'absence, ils sont carr\u00e9s et tout, \u00e7a se passe bien."}, {"timestamp": [1904.04, 1907.2], "text": " Parce qu'on les a mis dans une condition de confiance avec eux."}, {"timestamp": [1907.2, 1909.2], "text": " On a cr\u00e9\u00e9 une relation de confiance."}, {"timestamp": [1909.2, 1912.6], "text": " Du coup, on fait tomber tout de suite cette barri\u00e8re en disant voil\u00e0,"}, {"timestamp": [1912.6, 1917.4], "text": " moi si tu viens, je m'engage aupr\u00e8s de toi, mais toi il faut que tu t'engages avec nous."}, {"timestamp": [1917.4, 1919.4], "text": " Si tu t'engages pas, on s'arr\u00eate l\u00e0."}, {"timestamp": [1919.4, 1921.4], "text": " C'est clair ou pas ?"}, {"timestamp": [1921.4, 1928.16], "text": " \u00c7a veut dire, \u00e7a engendre tout ce qui est posture, ponctualit\u00e9, discipline, rigueur dans le"}, {"timestamp": [1928.16, 1934.0], "text": " travail, s\u00e9rieux dans le travail, etc. On s'engage, c'est m\u00eame pas une charte, c'est un engagement"}, {"timestamp": [1934.0, 1939.32], "text": " moral. On n'a pas besoin d'aller l\u00e0-bas. On se serre la main, on se dit les choses. On a cette"}, {"timestamp": [1939.32, 1948.52], "text": " approche, que ce soit moi ou toutes mes \u00e9quipes qui travaillent sur ce programme, on est comme \u00e7a. \u00c7a, je l'ai lu sur les entrepreneurs notamment, et le c\u00f4t\u00e9 d\u00e9ter,"}, {"timestamp": [1948.52, 1950.88], "text": " d\u00e9termin\u00e9, je l'ai bien vu."}, {"timestamp": [1950.88, 1952.48], "text": " \u00c7a repart de l\u00e0."}, {"timestamp": [1952.48, 1953.48], "text": " Voil\u00e0, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [1953.48, 1955.64], "text": " \u00c7a repart de l'envie, de la motivation, Mathieu."}, {"timestamp": [1955.64, 1959.44], "text": " Ce que j'ai lu dans ce que tu faisais d\u00e8s le d\u00e9but, c'est dire en gros,"}, {"timestamp": [1960.52, 1963.16], "text": " je ne cherche pas l'intelligence, je ne cherche m\u00eame pas les projets,"}, {"timestamp": [1963.16, 1965.48], "text": " je veux des gens en face qui sont d\u00e9termin\u00e9s, qui vont aller..."}, {"timestamp": [1965.48, 1970.88], "text": " Et d'o\u00f9 le taux incroyable de personnes qui cr\u00e9ent des bo\u00eetes \u00e0 la sortie de ton programme."}, {"timestamp": [1970.88, 1973.48], "text": " Et \u00e7a, c'est ouf parce qu'en fait, en effet, tu vois,"}, {"timestamp": [1973.48, 1977.2], "text": " dans mon univers, qui n'est pas loin en fait,"}, {"timestamp": [1977.2, 1979.4], "text": " on a ce qu'on appelle un startup studio, tu vois,"}, {"timestamp": [1979.4, 1981.72], "text": " donc on cr\u00e9e des startups avec des entrepreneurs."}, {"timestamp": [1981.72, 1989.0], "text": " Et on a de temps en temps, en effet, des gens qui l\u00e2chent au bout d'un moment, en fait, qui ne sont pas d\u00e9termin\u00e9s."}, {"timestamp": [1989.0, 1999.0], "text": " Et en effet, c'est marrant parce que \u00e7a, c'est vraiment, je pense, trans cat\u00e9gorie, trans g\u00e9n\u00e9ration, trans, en fait, il y a des gens d\u00e9termin\u00e9s, des gens qui ne le sont pas."}, {"timestamp": [1999.0, 2002.0], "text": " Et il faut savoir les retrouver."}, {"timestamp": [2002.0, 2006.0], "text": " Comment tu les rep\u00e8res ? Bah moi l\u00e0 je vais rentrer plus dans les d\u00e9tails"}, {"timestamp": [2006.0, 2008.0], "text": " de la structure des d\u00e9termin\u00e9s"}, {"timestamp": [2008.0, 2010.0], "text": " que j'ai cr\u00e9\u00e9 et tout"}, {"timestamp": [2010.0, 2012.0], "text": " c'est pour la petite histoire en fait."}, {"timestamp": [2012.0, 2014.0], "text": " Ouais on va revenir mais raconte-moi alors"}, {"timestamp": [2014.0, 2016.0], "text": " comment tu passes de Sergi"}, {"timestamp": [2016.0, 2018.0], "text": " de la Croix-Petit"}, {"timestamp": [2018.0, 2020.0], "text": " tu m'as dit c'est \u00e7a ? Ouais."}, {"timestamp": [2020.0, 2022.0], "text": " Et comment tu passes de Semoussa"}, {"timestamp": [2022.0, 2024.0], "text": " qui est le m\u00eame \u00e0 Semoussade aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [2024.0, 2027.76], "text": " Bah d\u00e9j\u00e0 le quartier qui m'a beaucoup apport\u00e9,"}, {"timestamp": [2027.96, 2031.48], "text": " la r\u00e9novation urbaine, mon quartier a \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9truit pour \u00eatre reconstruit."}, {"timestamp": [2031.68, 2033.64], "text": " \u00c7a a pris du temps et \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 beaucoup de difficult\u00e9s."}, {"timestamp": [2033.84, 2034.32], "text": " Tu y \u00e9tais, toi ?"}, {"timestamp": [2034.52, 2038.04], "text": " Moi, j'y \u00e9tais, j'y \u00e9tais avec ma famille, on y habitait, etc."}, {"timestamp": [2038.24, 2042.88], "text": " Et du coup, en fait, en 2007, je d\u00e9cide d'agir avec quelques amis"}, {"timestamp": [2043.08, 2045.92], "text": " quand la situation est un peu critique et je cr\u00e9e une premi\u00e8re association"}, {"timestamp": [2046.32, 2048.32], "text": " qui s'appelle Agir pour OECA."}, {"timestamp": [2048.32, 2053.04], "text": " Je t'arr\u00eate l\u00e0, juste un truc, je vais me faire engueuler par mes auditeurs parce que je coupe la parole souvent mais"}, {"timestamp": [2053.04, 2058.8], "text": " en fait, juste je dois noter un truc qui est \u00e9norme quand m\u00eame dans ce que tu dis, c'est le quartier qui m'a beaucoup apport\u00e9."}, {"timestamp": [2058.88, 2060.76], "text": " Enfin, tu vois,"}, {"timestamp": [2060.76, 2066.24], "text": " Ang\u00e9line qui est l\u00e0 au bout de la table, je sais pas, vous \u00eates habitu\u00e9s \u00e0 bosser ensemble, mais je veux dire, tu vois, tout..."}, {"timestamp": [2066.24, 2072.0], "text": " C'est quand m\u00eame, par rapport \u00e0 ce qu'on dit depuis tout \u00e0 l'heure, \u00e9norme, moi \u00e7a me fait quelque chose, parce que j'ai..."}, {"timestamp": [2072.0, 2080.0], "text": " Enfin, t'es d\u00e9favoris\u00e9 de base, tu vois, par rapport \u00e0 plein de gens, et toi tu es en train de me dire ce quartier qui m'a beaucoup apport\u00e9."}, {"timestamp": [2080.0, 2084.56], "text": " Je sais pas, comment interpr\u00e9ter \u00e7a, comment prendre \u00e7a, je trouve \u00e7a..."}, {"timestamp": [2084.56, 2088.08], "text": " Enfin, en termes de mindset, d'\u00e9tat d'esprit, je trouve \u00e7a gigantesque, quoi."}, {"timestamp": [2088.08, 2091.6], "text": " Parce que c'est quand m\u00eame facile aussi de se dire,"}, {"timestamp": [2091.6, 2095.2], "text": " bah juste, je le dis depuis tout \u00e0 l'heure, mais j'ai juste pas eu le bol, en fait."}, {"timestamp": [2095.2, 2097.36], "text": " Et c'est d\u00e9gueulasse, tu vois."}, {"timestamp": [2097.36, 2098.64], "text": " Et toi, tu t'es pas mis dans cette posture."}, {"timestamp": [2098.64, 2101.2], "text": " Tes fr\u00e8res et s\u0153urs, ils sont tous comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2101.2, 2102.56], "text": " Vous \u00eates neuf, tes parents sont comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2102.56, 2106.52], "text": " \u00c7a vient d'o\u00f9, \u00e7a ? \u00c7a vient de ton int\u00e9rieur ? C'est comme \u00e7a, \u00e7a vient de..."}, {"timestamp": [2106.52, 2108.6], "text": " En fait, moi, j'ai appris \u00e0 vivre"}, {"timestamp": [2108.6, 2111.04], "text": " en fait avec tr\u00e8s peu de choses."}, {"timestamp": [2111.04, 2113.28], "text": " Et finalement, tout ce que j'ai, c'est du plus."}, {"timestamp": [2113.28, 2116.16], "text": " En r\u00e9alit\u00e9, moi, je dis toujours une phrase qui revient toujours"}, {"timestamp": [2116.16, 2118.8], "text": " et ce que je dis souvent \u00e0 des entrepreneurs."}, {"timestamp": [2118.8, 2120.84], "text": " En fait, tout ce que je fais, j'ai tout \u00e0 gagner,"}, {"timestamp": [2120.84, 2122.0], "text": " j'ai rien \u00e0 perdre."}, {"timestamp": [2122.0, 2123.84], "text": " L\u00e0 o\u00f9 je pars, l\u00e0 d'o\u00f9 je pars,"}, {"timestamp": [2123.84, 2129.84], "text": " rien ne me pr\u00e9destinait \u00e0 \u00eatre l\u00e0 devant vous, en train de raconter tout ce que je fais. Et finalement, j'ai fait les bonnes"}, {"timestamp": [2129.84, 2135.16], "text": " rencontres, j'ai travaill\u00e9, j'ai cru en moi. \u00c7a n'a pas \u00e9t\u00e9 facile parce que vous savez quand vous"}, {"timestamp": [2135.16, 2141.0], "text": " sortez d'un parcours scolaire un peu chaotique o\u00f9 vous avez fait plusieurs lyc\u00e9es et que vous"}, {"timestamp": [2141.0, 2149.42], "text": " sortez bac professionnel etc. et que vous n'avez pas fait de grandes \u00e9tudes, vous pouvez... En plus on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui est tr\u00e8s tourn\u00e9e vers les dipl\u00f4mes. Et du coup,"}, {"timestamp": [2149.42, 2156.66], "text": " quand vous sortez sans \u00e7a, vous pouvez vous sentir pas l\u00e9gitime. Et du coup, moi, j'ai beaucoup"}, {"timestamp": [2156.66, 2163.42], "text": " puis\u00e9 sur ma capacit\u00e9 \u00e0 faire, mon intelligence \u00e0 reproduire certaines choses que je voyais,"}, {"timestamp": [2163.42, 2166.0], "text": " que j'avais pas forc\u00e9ment appris dans les livres,"}, {"timestamp": [2166.0, 2170.72], "text": " mais de comprendre certaines choses rapidement et de les ex\u00e9cuter."}, {"timestamp": [2170.72, 2173.88], "text": " Et en fait, moi, \u00e7a m'a beaucoup nourri, \u00e7a m'a beaucoup apport\u00e9."}, {"timestamp": [2173.88, 2175.04], "text": " Et \u00e7a, je l'ai appris o\u00f9 ?"}, {"timestamp": [2175.04, 2177.44], "text": " Je l'ai appris aupr\u00e8s de ma famille, je l'ai appris dans mon quartier,"}, {"timestamp": [2177.44, 2180.64], "text": " je l'ai appris avec les gens avec qui j'ai grandi,"}, {"timestamp": [2180.64, 2187.64], "text": " parce qu'on \u00e9tait oblig\u00e9s d'apprendre. Y avait pas le choix, parce qu'on all oblig\u00e9 d'apprendre. Il n'y avait pas le choix parce qu'on n'allait pas nous"}, {"timestamp": [2187.64, 2191.8], "text": " apporter et on n'allait pas \u00eatre facilit\u00e9 sur un certain nombre de choses. C'est pour \u00e7a que je"}, {"timestamp": [2191.8, 2197.16], "text": " dis que quand le quartier m'a beaucoup apport\u00e9, c'est tout l'\u00e9tat d'esprit d'\u00eatre d\u00e9termin\u00e9,"}, {"timestamp": [2197.16, 2203.56], "text": " de croire en soi, de ne pas l\u00e2cher, d'avoir cette \u00e9nergie, cette niac, de pouvoir pousser son"}, {"timestamp": [2203.56, 2205.44], "text": " projet et ses ambitions \u00e0 fond."}, {"timestamp": [2205.44, 2209.2], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a m'a beaucoup apport\u00e9. \u00c7a m'a apport\u00e9 des valeurs parce que quand"}, {"timestamp": [2209.2, 2212.48], "text": " vous grandissez avec pas beaucoup de choses, vous vous contentez de ce que"}, {"timestamp": [2212.48, 2215.84], "text": " vous avez. Vous n'allez pas vous plaindre, vous vous contentez de ce que vous avez."}, {"timestamp": [2215.84, 2220.4], "text": " Et quand tu te contente de ce que tu as, finalement tu te bats encore plus pour"}, {"timestamp": [2220.4, 2224.4], "text": " avoir un peu plus. Et chaque chose que tu arrives \u00e0 obtenir, c'est du bonus."}, {"timestamp": [2224.4, 2227.28], "text": " C'est du bonus, c'est du bonus. Et \u00e7a en fait..."}, {"timestamp": [2227.28, 2229.28], "text": " Comment elle s'appelle ta maman ?"}, {"timestamp": [2229.28, 2230.28], "text": " Elle s'appelle Mamou."}, {"timestamp": [2230.28, 2232.68], "text": " Mamou ? Et comment elle vivait Mamou ?"}, {"timestamp": [2232.68, 2237.88], "text": " Parce que tu \u00e9tais quand m\u00eame, d'apr\u00e8s ce que tu me dis, quasi en \u00e9chec scolaire en parall\u00e8le de tout \u00e7a."}, {"timestamp": [2237.88, 2242.28], "text": " \u00c9chec scolaire, j'ai beaucoup de difficult\u00e9s parce que j'\u00e9tais quelqu'un d'hyperactif."}, {"timestamp": [2242.28, 2248.8], "text": " Et pourtant j'aimais l'\u00e9cole. T'aimais l'\u00e9cole ? J'\u00e9tais un passionn\u00e9 d'histoire g\u00e9o, j'avais des tr\u00e8s bonnes notes,"}, {"timestamp": [2248.8, 2252.32], "text": " j'ai fait de la... apr\u00e8s je suis arriv\u00e9 au lyc\u00e9e, j'ai fait de BEP comptabilit\u00e9,"}, {"timestamp": [2252.32, 2257.12], "text": " apr\u00e8s la comptabilit\u00e9 je me suis orient\u00e9 vers la logistique et tout ce que j'ai fait,"}, {"timestamp": [2257.12, 2260.04], "text": " \u00e0 chaque fois que je les ai fait, j'ai aim\u00e9. C'est-\u00e0-dire que j'\u00e9tais quelqu'un..."}, {"timestamp": [2260.04, 2263.88], "text": " Mais le fait que moi mes parents, ils parlaient pas tr\u00e8s bien fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [2263.88, 2267.96], "text": " ils savaient pas lire, forc\u00e9ment \u00e9crire. Du coup, quand je rentrais,"}, {"timestamp": [2267.96, 2272.84], "text": " j'avais pas de cadre pour pouvoir faire mes... quelqu'un qui m'aide \u00e0 faire mes devoirs, etc."}, {"timestamp": [2272.84, 2276.28], "text": " d\u00e8s la primaire. Donc si t'as pas quelques associations qui te prennent en main,"}, {"timestamp": [2276.28, 2280.08], "text": " et nous y en avait pas \u00e0 l'\u00e9poque dans notre quartier, du coup tu te d\u00e9brouilles tout seul en fait."}, {"timestamp": [2280.08, 2280.88], "text": " Et t'apprends."}, {"timestamp": [2280.88, 2283.04], "text": " T'\u00e9tais dans les grands, les petits, dans les 8, 9 ?"}, {"timestamp": [2283.04, 2286.48], "text": " Moi j'\u00e9tais dans la moiti\u00e9, dans les derniers, j'\u00e9tais le dernier gar\u00e7on."}, {"timestamp": [2286.48, 2287.48], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2287.48, 2292.0], "text": " Et est-ce que tu prenais pas des... t'avais pas un grand fr\u00e8re ou une grande soeur qui..."}, {"timestamp": [2292.0, 2296.88], "text": " Si, si, si, mais de temps en temps ils t'aidaient, mais eux-m\u00eames ils \u00e9taient dans leurs \u00e9tudes."}, {"timestamp": [2296.88, 2301.68], "text": " Il fallait que chacun se d\u00e9brouille, il n'y avait pas un grand \u00e9cart d'\u00e2ge."}, {"timestamp": [2301.68, 2305.72], "text": " Et du coup, voil\u00e0, \u00e7a fait que chacun il \u00e9tait dans..."}, {"timestamp": [2308.76, 2309.12], "text": " Deux fois je demande \u00e0 mon grand fr\u00e8re mais quand il avait le temps etc..."}, {"timestamp": [2313.14, 2313.68], "text": " Mais tu devais te d\u00e9brouiller tout seul, tu devais te d\u00e9brouiller tout seul."}, {"timestamp": [2316.88, 2317.04], "text": " Et moi en fait ma seule chance d'apprendre les choses"}, {"timestamp": [2321.68, 2322.84], "text": " c'est quand j'\u00e9tais en cours. C'est-\u00e0-dire si je loupais un cours ou si j'\u00e9tais pas concentr\u00e9 pendant le cours"}, {"timestamp": [2324.08, 2325.0], "text": " j'allais pas revoir un peu... Personne n'allait m'expliquer derri\u00e8re. Donc du coup \u00e0 chaque fois j'\u00e9tais pas concentr\u00e9 pendant le cours, j'allais pas revoir un peu,"}, {"timestamp": [2325.0, 2327.0], "text": " personne allait m'expliquer derri\u00e8re."}, {"timestamp": [2327.0, 2331.0], "text": " Donc du coup, \u00e0 chaque fois, j'\u00e9tais dans ce raisonnement"}, {"timestamp": [2331.0, 2332.0], "text": " de pouvoir en fait."}, {"timestamp": [2332.0, 2334.0], "text": " Voil\u00e0, moi c'est pour \u00e7a que je comprends quand ils disent"}, {"timestamp": [2334.0, 2336.0], "text": " qu'ils veulent plus faire des devoirs \u00e0 l'\u00e9cole,"}, {"timestamp": [2336.0, 2339.0], "text": " ils veulent plus donner de devoirs aux \u00e9l\u00e8ves"}, {"timestamp": [2339.0, 2342.0], "text": " parce qu'en fait, il y a une in\u00e9galit\u00e9 d\u00e8s l\u00e0 en fait."}, {"timestamp": [2342.0, 2344.0], "text": " T'as ceux, leurs parents ils parlent fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [2344.0, 2345.12], "text": " ils ont fait l'\u00e9cole"}, {"timestamp": [2345.4, 2349.4], "text": " et ils peuvent accompagner, aider leurs enfants \u00e0 comprendre l'exercice."}, {"timestamp": [2349.6, 2351.0], "text": " Et tu as tous ceux qui..."}, {"timestamp": [2351.0, 2352.88], "text": " Il n'y a pas de structure, il n'y a pas de cadre derri\u00e8re."}, {"timestamp": [2353.2, 2355.36], "text": " Et derri\u00e8re, tu es d\u00e9muni, en fait."}, {"timestamp": [2355.4, 2356.6], "text": " Tu dois te d\u00e9brouiller tout seul."}, {"timestamp": [2356.6, 2358.4], "text": " Alors, je ne sais pas, moi, j'aurais une tendance \u00e0 penser que"}, {"timestamp": [2358.4, 2362.04], "text": " plut\u00f4t que de ne pas donner de devoir \u00e0 l'\u00e9cole, il faudrait plut\u00f4t en donner,"}, {"timestamp": [2363.24, 2366.8], "text": " mais accompagner ceux qui en ont, plut\u00f4t que de tirer vers le bas et essayer de tirer vers le haut."}, {"timestamp": [2366.8, 2371.44], "text": " Apr\u00e8s, ils ont essay\u00e9, mais c'\u00e9tait un peu l'\u00e9cole apr\u00e8s les cours."}, {"timestamp": [2371.44, 2375.64], "text": " Ouais, tu vois, j'ai fait tout \u00e7a, moi, un peu, mais apr\u00e8s, c'est pas dans tous"}, {"timestamp": [2375.64, 2379.96], "text": " les coll\u00e8ges, o\u00f9 il y avait cette chance d'avoir l'\u00e9cole apr\u00e8s les cours."}, {"timestamp": [2379.96, 2384.32], "text": " \u00c7a, je sais que j'en ai fait quelques-uns quand j'\u00e9tais..."}, {"timestamp": [2387.48, 2391.76], "text": " Quelques-unes, quand j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole, les devoirs l\u00e0, quand j'\u00e9tais en primaire, mais apr\u00e8s au coll\u00e8ge et tout, \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9, y'avait pas \u00e7a."}, {"timestamp": [2391.76, 2396.56], "text": " Et du coup, en parall\u00e8le, avant de cr\u00e9er tes premi\u00e8res bo\u00eetes,"}, {"timestamp": [2396.56, 2398.48], "text": " donc toi tu commences sur un parcours associatif."}, {"timestamp": [2398.48, 2400.28], "text": " Finalement, t'\u00e9tais dans de l'associatif avant de l'\u00eatre,"}, {"timestamp": [2400.28, 2409.24], "text": " que ce soit dans les gestionnaires de tes quartiers ou ton supermarch\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9."}, {"timestamp": [2409.24, 2412.02], "text": " Tu as commenc\u00e9 un peu comme \u00e7a, mais tu as cr\u00e9\u00e9 une premi\u00e8re structure associative"}, {"timestamp": [2412.02, 2413.52], "text": " quoi. 16 ans, tu t'es all\u00e9 dire tout \u00e0 l'heure."}, {"timestamp": [2413.52, 2420.28], "text": " Ah ouais, en fait, l'engagement associatif, ou l'engagement citoyen, j'ai eu cette"}, {"timestamp": [2420.28, 2429.6], "text": " conscience assez t\u00f4t. Mais d'o\u00f9 \u00e7a vient ? Parce que moi en fait \u00e7a vient de... C'est une famille, j'avais une famille dans mon quartier qui \u00e9tait..."}, {"timestamp": [2429.6, 2432.6], "text": " Une famille, c'\u00e9tait monsieur et madame Zamorano"}, {"timestamp": [2432.6, 2437.6], "text": " qui avaient fui la dictature de Pinochet \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [2437.6, 2440.6], "text": " Et ils \u00e9taient venus en France et tout etc..."}, {"timestamp": [2440.6, 2444.6], "text": " Un peu avec leur enfant, mais eux ils avaient une culture assez un peu..."}, {"timestamp": [2444.6, 2445.2], "text": " Pas r\u00e9volutionnaire mais un peu avec leur enfant, mais eux ils avaient une culture assez un peu"}, {"timestamp": [2447.2, 2448.1], "text": " pas r\u00e9volutionnaire mais un peu"}, {"timestamp": [2453.96, 2454.76], "text": " citoyenne d'engagement etc tr\u00e8s forte. Et nous on a grandi un peu avec leur enfant et tout, leur fils"}, {"timestamp": [2456.76, 2457.1], "text": " leur fille, leur fille et"}, {"timestamp": [2462.56, 2462.92], "text": " du coup on \u00e9tait amen\u00e9s, on se c\u00f4toyait, c'\u00e9tait nos amis et tout et eux ils nous ont pris comme leur enfant."}, {"timestamp": [2464.92, 2468.4], "text": " Et \u00e0 chaque fois monsieur Zamorano Jos\u00e9 il nous accompagnait dans plein de choses, il"}, {"timestamp": [2468.4, 2473.28], "text": " accompagnait nos familles, il \u00e9tait l\u00e0 voil\u00e0, il aimait bien nous prendre, on"}, {"timestamp": [2473.28, 2477.48], "text": " faisait pas mal de choses avec lui, on faisait des \u00e9v\u00e9nements, on faisait des"}, {"timestamp": [2477.48, 2481.92], "text": " petits barbecues, on faisait des nettoyages du printemps, on nettoyait le"}, {"timestamp": [2481.92, 2490.44], "text": " quartier, on faisait plein d'activit\u00e9s pendant les vacances, m\u00eame pendant le No\u00ebl, il y avait un grand sympa dans notre quartier"}, {"timestamp": [2490.44, 2495.36], "text": " au milieu et on faisait des guirlandes chez lui, des activit\u00e9s \u00e0 chaque fois et on d\u00e9corait"}, {"timestamp": [2495.36, 2497.96], "text": " ce sympa une fois par an \u00e0 No\u00ebl."}, {"timestamp": [2497.96, 2501.72], "text": " Les gens, \u00e7a repr\u00e9sentait un peu tout \u00e7a, la f\u00eate du quartier."}, {"timestamp": [2501.72, 2502.88], "text": " Pourquoi il faisait \u00e7a \u00e0 ton sens ?"}, {"timestamp": [2502.88, 2505.68], "text": " Bah lui, d\u00e9j\u00e0, il aimait bien redonner \u00e0 la..."}, {"timestamp": [2505.68, 2507.52], "text": " Il \u00e9tait dans un esprit, lui et sa femme,"}, {"timestamp": [2507.52, 2512.76], "text": " voil\u00e0, de redonner un peu \u00e0 la collectivit\u00e9, au quartier."}, {"timestamp": [2512.76, 2514.08], "text": " Ils \u00e9taient vraiment tr\u00e8s attach\u00e9s."}, {"timestamp": [2514.08, 2515.84], "text": " Il voulait pas vous engager un peu aussi \u00e0 la premi\u00e8re..."}, {"timestamp": [2515.84, 2517.64], "text": " Et en plus en m\u00eame temps, il nous engageait."}, {"timestamp": [2517.64, 2520.12], "text": " Moi la conscience un peu politique, citoyenne,"}, {"timestamp": [2520.12, 2522.88], "text": " je l'ai eue gr\u00e2ce \u00e0 monsieur et madame Zamorano."}, {"timestamp": [2522.88, 2525.4], "text": " Parce que c'est eux les premiers \u00e0 me parler un peu d'engagement."}, {"timestamp": [2525.92, 2529.64], "text": " \u00c0 un moment, je me rappelle quand j'\u00e9tais plus jeune, je me rappelle au deuxi\u00e8me tour"}, {"timestamp": [2530.24, 2532.16], "text": " au deuxi\u00e8me tour"}, {"timestamp": [2532.16, 2539.72], "text": " de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2002, quand Jean-Marie Le Pen s'est retrouv\u00e9 face \u00e0 Chirac et tout, l\u00e0 il y a eu une mobilisation,"}, {"timestamp": [2539.8, 2545.2], "text": " je me rappelle, et l\u00e0 eux ils ont mobilis\u00e9 presque tout le monde pour venir \u00e0 Paris,"}, {"timestamp": [2545.2, 2549.6], "text": " pour manifester contre le Front National \u00e0 l'\u00e9poque, pour dire non \u00e0 Jean-Marie Le Pen."}, {"timestamp": [2549.6, 2554.96], "text": " Et nous, on \u00e9tait plus jeunes, mais il a r\u00e9ussi \u00e0 ramener nos grands fr\u00e8res avec lui,"}, {"timestamp": [2554.96, 2559.2], "text": " et en fait, tout de suite, cette conscience de se battre pour l'\u00e9galit\u00e9 des autres,"}, {"timestamp": [2559.2, 2565.16], "text": " pour lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s, pour dire non \u00e0 certaines choses, etc."}, {"timestamp": [2565.56, 2568.88], "text": " Ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 dans cette conscience citoyenne et politique."}, {"timestamp": [2569.4, 2571.24], "text": " Et du coup, nous, \u00e7a nous a beaucoup inculqu\u00e9."}, {"timestamp": [2571.24, 2573.72], "text": " Moi, j'ai vu \u00e7a, j'ai grandi dans cet univers gr\u00e2ce \u00e0 eux."}, {"timestamp": [2574.52, 2577.36], "text": " Et en fait, quand je cr\u00e9e une association en 2007 avec des amis"}, {"timestamp": [2577.36, 2580.52], "text": " parce que le quartier veulent le d\u00e9truire et que les choses ne sont pas"}, {"timestamp": [2580.52, 2583.4], "text": " faites convenablement aupr\u00e8s des habitants, etc."}, {"timestamp": [2584.08, 2588.24], "text": " Il y a cette conscience un peu citoyenne qui ressort et qui, en r\u00e9alit\u00e9, je me posais"}, {"timestamp": [2588.24, 2589.84], "text": " la question pendant longtemps d'o\u00f9 c'est venu."}, {"timestamp": [2589.84, 2593.76], "text": " Et quand je me rappelais en fait que quand on \u00e9tait plus jeunes, M. et Mme Zambrano,"}, {"timestamp": [2593.76, 2599.24], "text": " avec qui on \u00e9tait, ils nous accompagnaient, ils nous disaient pas ce que c'est faire"}, {"timestamp": [2599.24, 2600.24], "text": " dans l'injustice, etc."}, {"timestamp": [2600.24, 2601.72], "text": " De se battre contre \u00e7a, etc."}, {"timestamp": [2601.72, 2605.48], "text": " Et eux, ils connaissaient \u00e7a par leur histoire personnelle"}, {"timestamp": [2605.48, 2607.48], "text": " qu'ils avaient v\u00e9cu en Chili."}, {"timestamp": [2607.48, 2609.48], "text": " Bah \u00e0 nous, \u00e7a nous a beaucoup marqu\u00e9."}, {"timestamp": [2609.48, 2611.48], "text": " Moi, personnellement, \u00e7a m'a marqu\u00e9."}, {"timestamp": [2611.48, 2613.48], "text": " Et c'est pour \u00e7a qu'en 2007,"}, {"timestamp": [2613.48, 2615.48], "text": " quand je vois que le quartier est en pleine"}, {"timestamp": [2615.48, 2618.68], "text": " r\u00e9novation, qu'il n'y a pas une grande concertation des habitants,"}, {"timestamp": [2618.68, 2620.68], "text": " et que le quartier va \u00eatre d\u00e9truit,"}, {"timestamp": [2620.68, 2622.68], "text": " l'op\u00e9ration a commenc\u00e9 en 2004,"}, {"timestamp": [2622.68, 2624.68], "text": " elle s'est poursuivie en 2007,"}, {"timestamp": [2624.68, 2626.5], "text": " mais en 2007, moi j'ai cette conscience de dire"}, {"timestamp": [2626.5, 2632.0], "text": " \u00e0 un moment donn\u00e9 avec quelques amis, ils veulent d\u00e9truire le terrain de foot du quartier qui \u00e9tait un lieu symbolique"}, {"timestamp": [2632.0, 2635.5], "text": " o\u00f9 tout le monde se retrouvait, j'ai dit l\u00e0 on va se mobiliser, on va pas se laisser faire."}, {"timestamp": [2635.5, 2642.5], "text": " Et du coup, on a r\u00e9ussi \u00e0 se mobiliser, on a cr\u00e9\u00e9 un assaut et on s'est battu pour que le terrain qu'ils ont d\u00e9truit"}, {"timestamp": [2642.5, 2648.88], "text": " ils puissent le reconstruire ailleurs. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re victoire qu'on a eue \u00e0 l'\u00e9poque de la ville, avec la ville, la mairie."}, {"timestamp": [2649.44, 2654.04], "text": " Et du coup, de l\u00e0, en fait, on a commenc\u00e9 \u00e0 pousser cette association \u00e0 d\u00e9velopper."}, {"timestamp": [2654.32, 2658.16], "text": " Et moi, la m\u00eame ann\u00e9e o\u00f9 je cr\u00e9e cette association, c'est la m\u00eame ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [2658.76, 2662.64], "text": " je fais une rencontre et je cr\u00e9e ma premi\u00e8re entreprise dans l'h\u00e9berture du t\u00e9l\u00e9com et de l'informatique."}, {"timestamp": [2662.96, 2666.28], "text": " L\u00e0 o\u00f9 j'avais aucun exemple d'entrepreneur autour de moi,"}, {"timestamp": [2666.28, 2668.28], "text": " l\u00e0 o\u00f9 je n'avais aucun r\u00e9seau,"}, {"timestamp": [2668.28, 2670.64], "text": " je ne connaissais pas du tout le monde de l'entreprenariat."}, {"timestamp": [2670.64, 2672.92], "text": " C'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait assez nouveau."}, {"timestamp": [2672.92, 2676.28], "text": " Et je d\u00e9cide \u00e0 un moment donn\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 cette opportunit\u00e9,"}, {"timestamp": [2676.28, 2679.2], "text": " o\u00f9 je rencontre un gars auquel j'ai voulu rendre service"}, {"timestamp": [2679.2, 2681.2], "text": " en lui indiquant le chemin d'une adresse d'une cliente."}, {"timestamp": [2681.2, 2683.4], "text": " Finalement, je lui pose la question, est-ce que tu recherches,"}, {"timestamp": [2683.4, 2688.08], "text": " ou dans ton entreprise, tu recherches des gens pour travailler ? Il me dit, ouais, il cherche \u00e0"}, {"timestamp": [2688.08, 2690.84], "text": " fond. C'est une soci\u00e9t\u00e9 qu'il d\u00e9veloppe. On vient d'avoir des contrats avec des groupes"}, {"timestamp": [2690.84, 2694.96], "text": " t\u00e9l\u00e9com et ils sont en train de chercher plein de gens \u00e0 recruter. Il me donne le num\u00e9ro de son"}, {"timestamp": [2694.96, 2700.64], "text": " agence. Je lui appelle son agence. Je rencontre le responsable dans le 15\u00e8me, \u00e0 Rue Lecourbe,"}, {"timestamp": [2700.64, 2705.16], "text": " dans un caf\u00e9 qui fait Langues et je discute avec ce responsable-l\u00e0,"}, {"timestamp": [2707.4, 2708.92], "text": " et il me dit, il voit la d\u00e9termination, il me dit voil\u00e0, moi je suis pas l\u00e0 pour chercher des salari\u00e9s,"}, {"timestamp": [2709.0, 2711.12], "text": " je cherche des chefs d'entreprise, est-ce que vous avez une entreprise ?"}, {"timestamp": [2711.52, 2713.32], "text": " Alors j'avais 21 ans quand il me dit \u00e7a."}, {"timestamp": [2713.72, 2717.84], "text": " Et moi je vois cette opportunit\u00e9,"}, {"timestamp": [2718.04, 2720.4], "text": " mais je vois que cette opportunit\u00e9 en fait elle est pli\u00e9e,"}, {"timestamp": [2720.76, 2723.64], "text": " parce que j'ai pas d'entreprise, je suis tout seul,"}, {"timestamp": [2724.0, 2726.28], "text": " moi finalement je suis venu chercher un job."}, {"timestamp": [2726.32, 2729.24], "text": " Finalement, il me propose de mettre \u00e0 mon compte et je repars un peu dans mon"}, {"timestamp": [2729.24, 2732.48], "text": " quartier comme \u00e7a. Je suis un peu d\u00e9\u00e7u de la rencontre, mais il me dit"}, {"timestamp": [2732.48, 2733.96], "text": " si vous avez une entreprise, revenez me voir."}, {"timestamp": [2734.24, 2735.64], "text": " Et du coup, j'en parle \u00e0 quelques amis."}, {"timestamp": [2735.64, 2738.12], "text": " Il me dit, Moussa, ce qu'il t'a propos\u00e9, c'est une opportunit\u00e9."}, {"timestamp": [2739.0, 2741.88], "text": " Une entreprise, c'est simple \u00e0 cr\u00e9er, mais ce n'\u00e9tait pas comme aujourd'hui."}, {"timestamp": [2741.88, 2744.28], "text": " On parlait dans Monarr\u00e8, c'\u00e9tait en 2007."}, {"timestamp": [2743.66, 2749.48], "text": " cr\u00e9\u00e9, mais c'\u00e9tait pas comme aujourd'hui, on parlait dans mon arri\u00e8re, c'\u00e9tait en 2000, c'est-\u00e0-dire qu'on allait faire du journal officiel, d\u00e9poser le capital \u00e0 la"}, {"timestamp": [2749.48, 2754.8], "text": " pr\u00e9fecture, aller \u00e0 une campagne, aux gr\u00e8ves, au tribunal de commerce, etc."}, {"timestamp": [2754.8, 2760.0], "text": " Donc tout \u00e7a, \u00e7a prend trois semaines \u00e0 moi, je finis tout \u00e7a, je retourne"}, {"timestamp": [2760.0, 2761.0], "text": " voir l'entreprise."}, {"timestamp": [2761.0, 2767.44], "text": " Et \u00e7a co\u00fbtait quand m\u00eame 700-800 balles, enfin, les journaux d'annonce l\u00e9gale, etc."}, {"timestamp": [2767.44, 2772.28], "text": " Exactement, et moi j'avais d\u00e9j\u00e0 1000 euros d'\u00e9conomie parce que je faisais des petits"}, {"timestamp": [2772.28, 2776.88], "text": " jobs en int\u00e9rim, je faisais des petits jobs \u00e0 droite \u00e0 gauche, et c'est \u00e7a en fait"}, {"timestamp": [2776.88, 2781.32], "text": " qui m'a permis d'investir mes premiers fonds pour d\u00e9velopper ma bo\u00eete."}, {"timestamp": [2781.32, 2784.8], "text": " Et de l\u00e0, je retourne voir le patron, et le jour o\u00f9 je vais voir le patron, il s'est"}, {"timestamp": [2784.8, 2785.6], "text": " fait virer. Le responsable de l'agence, c'est m\u00eame pas le patron de la bo\u00eete. Et de l\u00e0, en fait, je retourne voir le patron, et le jour o\u00f9 je vais voir le patron, il s'est fait virer."}, {"timestamp": [2786.48, 2788.48], "text": " Le responsable de l'agence, c'est m\u00eame pas le patron de la bo\u00eete,"}, {"timestamp": [2788.48, 2789.92], "text": " l'un des responsables de l'agence."}, {"timestamp": [2789.92, 2791.92], "text": " Du coup, je rencontre une deuxi\u00e8me personne"}, {"timestamp": [2791.92, 2793.6], "text": " qui avait pris l'int\u00e9rim,"}, {"timestamp": [2793.6, 2795.6], "text": " et il me dit \u00ab voil\u00e0, qu'est-ce que t'avais vu avec \u00e7a ? \u00bb"}, {"timestamp": [2795.6, 2796.96], "text": " C'est un peu charg\u00e9."}, {"timestamp": [2796.96, 2798.96], "text": " Et de l\u00e0, il me donne mon premier contrat"}, {"timestamp": [2798.96, 2801.52], "text": " et je cr\u00e9e ma premi\u00e8re bo\u00eete dans les t\u00e9l\u00e9coms."}, {"timestamp": [2801.52, 2803.12], "text": " Tu fais quoi du coup dans les t\u00e9l\u00e9coms, l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [2803.12, 2806.04], "text": " C'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les grands groupes t\u00e9l\u00e9coms \u00e9taient en train de"}, {"timestamp": [2806.04, 2808.84], "text": " d\u00e9mocratiser. Quand vous prenez un abonnement Internet, on vous envoie un"}, {"timestamp": [2808.84, 2811.6], "text": " technicien faire le service apr\u00e8s vente ou installer la box."}, {"timestamp": [2812.12, 2813.12], "text": " C'\u00e9tait moi."}, {"timestamp": [2813.56, 2815.76], "text": " C'\u00e9tait moi, j'allais chez les clients, j'installais la box."}, {"timestamp": [2815.92, 2816.92], "text": " C'\u00e9tait gratuit."}, {"timestamp": [2817.2, 2818.2], "text": " Et o\u00f9 de fois quand il n'y avait pas..."}, {"timestamp": [2818.2, 2819.2], "text": " Tu t'es pay\u00e9 par prix ou par..."}, {"timestamp": [2819.2, 2821.8], "text": " J'ai \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 par prix, Orange, 9 t\u00e9l\u00e9coms."}, {"timestamp": [2821.8, 2822.8], "text": " T'arrivais avec..."}, {"timestamp": [2822.8, 2824.44], "text": " Alice, il y avait m\u00eame Alice \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [2824.72, 2829.08], "text": " Alice ADSL. Et je faisais \u00e7a. Un sous-traitant. Tu un petit chasse-jube pour chacun ou t'arrivais avec ?"}, {"timestamp": [2829.28, 2831.28], "text": " Non, j'arrivais avec..."}, {"timestamp": [2831.48, 2834.56], "text": " Parce que c'\u00e9tait une bo\u00eete sous-traitant qui \u00e9tait PC30 qui est devenue Solution 30."}, {"timestamp": [2834.76, 2835.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2835.2, 2838.6], "text": " Il y a eu une petite histoire ces derniers temps-l\u00e0 sur \u00e7a,"}, {"timestamp": [2838.8, 2840.72], "text": " qui \u00e9tait de l'actualit\u00e9."}, {"timestamp": [2840.92, 2844.12], "text": " Mais voil\u00e0, c'\u00e9tait \u00e7a o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 mon premier contrat."}, {"timestamp": [2844.32, 2844.92], "text": " Et du coup l\u00e0..."}, {"timestamp": [2845.0, 2847.0], "text": " Le premier contrat, en fait, \u00e7a veut dire que tu es..."}, {"timestamp": [2847.0, 2849.0], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque, il n'y avait peut-\u00eatre pas le statut d'auto-entrepreneur."}, {"timestamp": [2849.0, 2850.0], "text": " Non."}, {"timestamp": [2850.0, 2853.0], "text": " On est en train de se farcir de Fresta Gada, Moussa et moi, l\u00e0."}, {"timestamp": [2853.0, 2855.0], "text": " Et t'es..."}, {"timestamp": [2855.0, 2857.0], "text": " T'\u00e9tais pas..."}, {"timestamp": [2857.0, 2858.0], "text": " Donc t'\u00e9tais pas..."}, {"timestamp": [2858.0, 2859.0], "text": " C'\u00e9tait pas le statut d'auto-entrepreneur encore."}, {"timestamp": [2859.0, 2861.0], "text": " Mais en fait, finalement, au tout d\u00e9but, tu commences tout seul."}, {"timestamp": [2861.0, 2862.0], "text": " C'est toi qui y vas."}, {"timestamp": [2862.0, 2865.28], "text": " Puis apr\u00e8s, t'as trop de contrats et tu prends quelqu'un d'autre,"}, {"timestamp": [2865.4, 2866.4], "text": " c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe ?"}, {"timestamp": [2867.92, 2869.04], "text": " Au d\u00e9but j'ai un contrat,"}, {"timestamp": [2870.32, 2871.56], "text": " et en fait je d\u00e9veloppe ce contrat."}, {"timestamp": [2872.28, 2874.24], "text": " En fait, plus je grandissais, j'apprenais le boulot,"}, {"timestamp": [2875.12, 2876.96], "text": " plus on me donnait plus d'omissions"}, {"timestamp": [2877.68, 2882.04], "text": " et plus de secteur, on va dire, parce que c'\u00e9tait pas secteur."}, {"timestamp": [2882.88, 2885.16], "text": " Moi j'ai commenc\u00e9, je connaissais pas le boulot."}, {"timestamp": [2885.56, 2888.16], "text": " J'ai appris en trois jours comment brancher"}, {"timestamp": [2890.12, 2892.0], "text": " une box internet chez un client, etc."}, {"timestamp": [2892.44, 2895.36], "text": " Et apr\u00e8s, pendant un mois, je me faisais les dents, etc."}, {"timestamp": [2895.4, 2896.56], "text": " J'essayais de me former et tout."}, {"timestamp": [2897.28, 2899.8], "text": " Et de l\u00e0, en fait, j'ai appris comme \u00e7a, sur le tas."}, {"timestamp": [2900.36, 2902.72], "text": " Et en fait, plus j'\u00e9tais en train d'\u00e9voluer et apprendre,"}, {"timestamp": [2903.0, 2904.8], "text": " plus eux, ils \u00e9taient en train de gagner des march\u00e9s."}, {"timestamp": [2905.0, 2908.6], "text": " Et plus ils gagnaient des march\u00e9s, plus il y avait de l'activit\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper."}, {"timestamp": [2908.6, 2911.0], "text": " Et l\u00e0, il fallait \u00e0 un moment donn\u00e9 que je recrute."}, {"timestamp": [2911.0, 2920.0], "text": " Et comme j'\u00e9tais seul, malheureusement, il fallait que je recrute pour pouvoir d\u00e9velopper, r\u00e9pondre \u00e0 la demande, etc."}, {"timestamp": [2920.0, 2921.0], "text": " Heureusement."}, {"timestamp": [2921.0, 2927.32], "text": " Mais moi, en fait, j'\u00e9tais pas assez pr\u00eat parce que ma bo\u00eete, j'ai cr\u00e9\u00e9 \u00e0 21 ans, je recrute deux ans apr\u00e8s, j'ai 23 ans."}, {"timestamp": [2927.86, 2931.4], "text": " Les personnes que je recrute, ils ont soit mon \u00e2ge, soit plus \u00e2g\u00e9s."}, {"timestamp": [2931.56, 2937.52], "text": " Moi en fait je suis un entrepreneur mais j'ai pas les codes d'entrepreneur, je sais pas, g\u00e9rer les salari\u00e9s,"}, {"timestamp": [2937.8, 2939.72], "text": " je sais pas, manager,"}, {"timestamp": [2939.72, 2944.44], "text": " j'apprends tout, m\u00eame l'entreprenariat, j'apprends sur le tas. En fait je me suis rendu compte que finalement"}, {"timestamp": [2946.6, 2947.2], "text": " tout ce que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire,"}, {"timestamp": [2950.36, 2950.68], "text": " c'est qu'en fait, j'avais d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9tat d'esprit d'un entrepreneur."}, {"timestamp": [2952.56, 2952.84], "text": " J'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 d'\u00c9tat. Pourquoi ?"}, {"timestamp": [2955.12, 2955.72], "text": " Parce qu'en fait, je me suis rappel\u00e9 quand j'\u00e9tais petit,"}, {"timestamp": [2957.52, 2957.96], "text": " les chantiers que je faisais quand j'\u00e9tais plus jeune,"}, {"timestamp": [2960.0, 2960.52], "text": " les trucs que j'allais proposer quand il y avait des solutions."}, {"timestamp": [2962.48, 2963.16], "text": " En fait, \u00e7a, c'\u00e9tait de l'entreprenariat."}, {"timestamp": [2965.92, 2967.84], "text": " \u00c7a s'appelait des... On faisait des trucs, mais en vrai, c'est de l'entreprenariat. C'est une forme d'entreprenariat."}, {"timestamp": [2967.84, 2972.2], "text": " Tu trouves des solutions \u00e0 des probl\u00e8mes et tu essaies de les r\u00e9gler."}, {"timestamp": [2972.2, 2974.6], "text": " Et tu proposes des solutions."}, {"timestamp": [2974.6, 2978.2], "text": " Et derri\u00e8re, t'arrives \u00e0 te faire un peu d'argent."}, {"timestamp": [2978.2, 2983.12], "text": " Et en fait, je me retrouvais un peu dans ce que j'\u00e9tais il y a quelques ann\u00e9es auparavant."}, {"timestamp": [2983.12, 2987.36], "text": " Et de l\u00e0, en fait, je me dis, en fait, j'ai appris sur le tas et tout, etc."}, {"timestamp": [2987.36, 2988.24], "text": " J'ai fait plein d'erreurs."}, {"timestamp": [2988.24, 2991.88], "text": " Et de l\u00e0, en fait, la journ\u00e9e, j'\u00e9tais entrepreneur, le soir,"}, {"timestamp": [2991.88, 2994.76], "text": " j'\u00e9tais engag\u00e9 associativement, donc j'avais un peu les deux casquettes."}, {"timestamp": [2994.76, 2999.0], "text": " Ce qui m'a valu, en fait, \u00e0 un moment donn\u00e9, comme tu gagnes un peu d'argent,"}, {"timestamp": [2999.0, 3002.24], "text": " tu essaies de faire des choses, t'es plus dans les probl\u00e9matiques"}, {"timestamp": [3002.24, 3005.28], "text": " que t'as avant de dire"}, {"timestamp": [3005.28, 3006.88], "text": " voil\u00e0 comment tu vas acheter tes loisirs."}, {"timestamp": [3007.24, 3008.88], "text": " M\u00eame si j'\u00e9tais encore chez mes parents \u00e0 l'\u00e9poque,"}, {"timestamp": [3009.48, 3011.8], "text": " au moins j'arrivais \u00e0 les aider dans le loyer."}, {"timestamp": [3012.04, 3016.4], "text": " Moi, mes premi\u00e8res payes, on les donnait aux parents parce que c'\u00e9tait normal."}, {"timestamp": [3016.76, 3019.56], "text": " Tu vois, parce que tout ce qu'ils ont fait pour nous depuis qu'on est petit,"}, {"timestamp": [3019.56, 3023.32], "text": " ils se sont sacrifi\u00e9s, ils ont sacrifi\u00e9 leur bonheur et leur plaisir pour nous."}, {"timestamp": [3023.76, 3027.4], "text": " Moi, c'\u00e9tait normal que mes premi\u00e8res payent, elles allaient \u00e0 mes parents et"}, {"timestamp": [3027.4, 3028.92], "text": " que je les aidais dans toutes les t\u00e2ches."}, {"timestamp": [3029.24, 3032.84], "text": " C'\u00e9tait tout \u00e0 fait naturel parce que moi, je suis dans cette culture l\u00e0 o\u00f9 \u00e0"}, {"timestamp": [3032.84, 3037.24], "text": " un moment donn\u00e9, nous, quand on gagne de l'argent, il n'y a rien qui fait plus"}, {"timestamp": [3037.24, 3042.44], "text": " plaisir que redonner de l'argent \u00e0 tes parents, de leur faire plaisir \u00e0 eux,"}, {"timestamp": [3042.8, 3044.08], "text": " parce qu'eux, ils t'ont tout donn\u00e9."}, {"timestamp": [3044.6, 3048.32], "text": " Ils se sont sacrifi\u00e9s pour toi, m\u00eame s'ils auront pu en mourir pour que toi,"}, {"timestamp": [3048.32, 3050.92], "text": " tu vives et que tu manges, ils l'auront fait."}, {"timestamp": [3050.92, 3054.0], "text": " Et du coup, c'\u00e9tait naturel pour nous de le faire."}, {"timestamp": [3054.0, 3058.12], "text": " Et moi, tout \u00e7a, \u00e7a m'a redonn\u00e9 une \u00e9nergie, \u00e7a m'a boost\u00e9 dans ma t\u00eate,"}, {"timestamp": [3058.12, 3060.48], "text": " \u00e7a a d\u00e9velopp\u00e9 ma d\u00e9termination parce que je me suis dit,"}, {"timestamp": [3060.48, 3062.84], "text": " mes parents, il faut que je les mette bien avec tout ce qu'ils ont subi."}, {"timestamp": [3062.84, 3063.52], "text": " Il faut que je les mette bien."}, {"timestamp": [3063.52, 3066.36], "text": " Et si je reviens sur ces codes, sur ce premier job,"}, {"timestamp": [3067.6, 3072.56], "text": " et d'abord les codes de toi, quand tu vas, je sais pas,"}, {"timestamp": [3072.56, 3075.72], "text": " moi, chez les premi\u00e8res personnes \u00e0 installer des box et par rapport \u00e0 ton employeur,"}, {"timestamp": [3075.76, 3078.88], "text": " et ensuite ces codes de toi qui deviens employeur,"}, {"timestamp": [3079.68, 3083.2], "text": " comment tu les acquiers ?"}, {"timestamp": [3083.32, 3087.44], "text": " Comment tu r\u00e9ussis \u00e0..."}, {"timestamp": [3090.68, 3091.0], "text": " Je veux dire, c'est quoi les probl\u00e9matiques concr\u00e8tes de Code ?"}, {"timestamp": [3092.0, 3092.64], "text": " Je veux dire..."}, {"timestamp": [3095.04, 3096.56], "text": " D\u00e9j\u00e0, il fallait comprendre comment \u00e7a marche une entreprise."}, {"timestamp": [3100.04, 3100.08], "text": " Finalement, quand tu cr\u00e9es ton entreprise, t'as aussi des taxes \u00e0 payer,"}, {"timestamp": [3104.24, 3104.48], "text": " t'as des imp\u00f4ts, t'as toute la d\u00e9marche administrative qui est lourde"}, {"timestamp": [3105.84, 3105.96], "text": " parce que toi, tu t'y connais pas du tout. Moi, j'ai l'impression, j'ai fait une \u00e9cole de commerce,\u00f4ts, t'as toute la d\u00e9marche administrative qui est lourde parce que toi tu t'y connais pas du tout."}, {"timestamp": [3109.32, 3110.76], "text": " Moi j'ai l'impression, j'ai plus une \u00e9cole de commerce, tu vois, j'ai l'impression quand m\u00eame que..."}, {"timestamp": [3114.92, 3119.84], "text": " Alors j'avais probablement plus de codes, tu vois, alors toi t'avais fait un peu de compta, moi j'avais fait un peu de compta aussi, un peu de droit, etc. En effet, mais tant que t'as pas lanc\u00e9 une bo\u00eete, de toute fa\u00e7on..."}, {"timestamp": [3119.84, 3120.64], "text": " Tu sais pas, tu sais pas."}, {"timestamp": [3120.64, 3129.52], "text": " Tu vois, le jour o\u00f9 t'as ton premier RSAF qui tombe, \u00e7a fait toujours mal \u00e0 tout le monde. J'ai envie de dire, mais je sais pas comment \u00e7a..."}, {"timestamp": [3129.52, 3133.16], "text": " Mais je pense que c'est encore plus dur."}, {"timestamp": [3133.16, 3136.0], "text": " Et j'ai l'impression que tu peux pas \u00eatre pr\u00eat \u00e0 cr\u00e9er une entreprise tant que t'en as pas fait."}, {"timestamp": [3136.0, 3142.88], "text": " Exactement. En fait, c'est l\u00e0 o\u00f9 tu te rends compte que c'est sur le terrain que t'apprends."}, {"timestamp": [3142.88, 3147.88], "text": " En fait, tu peux apprendre certaines choses \u00e0 l'\u00e9cole, mais si toi tu les as pas exerc\u00e9es,"}, {"timestamp": [3147.88, 3150.24], "text": " tu vas avoir une vision..."}, {"timestamp": [3150.24, 3151.24], "text": " Comme la vente quoi, tu vois."}, {"timestamp": [3151.24, 3152.24], "text": " Comme la vente."}, {"timestamp": [3152.24, 3156.48], "text": " Tu vas avoir une vision qui est diff\u00e9rente, tandis que si tu..."}, {"timestamp": [3156.48, 3162.08], "text": " Moi en fait, j'ai appris, j'ai eu plein d'erreurs, parce qu'il fallait g\u00e9rer une bo\u00eete, il"}, {"timestamp": [3162.08, 3164.92], "text": " fallait comprendre comment \u00e7a fonctionne, et en m\u00eame temps, moi j'\u00e9tais sur le terrain."}, {"timestamp": [3164.92, 3165.08], "text": " C'est-\u00e0-dire, moi j'\u00e9tais sur le terrain."}, {"timestamp": [3165.08, 3166.36], "text": " C'est-\u00e0-dire que moi je n'\u00e9tais pas un entrepreneur"}, {"timestamp": [3166.36, 3167.36], "text": " qui \u00e9tait derri\u00e8re mon bureau"}, {"timestamp": [3167.36, 3170.32], "text": " et qui d\u00e9veloppait un produit ou avait des salari\u00e9s,"}, {"timestamp": [3170.32, 3171.92], "text": " non, j'\u00e9tais sur le terrain."}, {"timestamp": [3171.92, 3173.64], "text": " C'est-\u00e0-dire que moi je faisais,"}, {"timestamp": [3173.64, 3175.64], "text": " j'\u00e9tais technicien,"}, {"timestamp": [3175.64, 3178.6], "text": " j'intervenais \u00e0 mon compte, chez les clients."}, {"timestamp": [3178.6, 3181.92], "text": " Et quand tu as eu des salari\u00e9s apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [3181.92, 3183.32], "text": " tu en as eu combien, jusqu'\u00e0 combien ?"}, {"timestamp": [3183.32, 3184.4], "text": " J'\u00e9tais \u00e0 10 sur mon t\u00e9l\u00e9phone."}, {"timestamp": [3184.4, 3188.84], "text": " 10 ? Tu \u00e9tais encore sur le terrain aussi ? J'\u00e9tais encore sur le terrain, mais malgr\u00e9 \u00eatre sur le"}, {"timestamp": [3188.84, 3193.24], "text": " terrain, tu peux pas g\u00e9rer en \u00e9tant sur le terrain 10 gars. Parce qu'eux-m\u00eames, voil\u00e0,"}, {"timestamp": [3193.24, 3198.64], "text": " ils peuvent faire des erreurs, il y a toujours une gal\u00e8re. Les voitures aussi, \u00e0 un moment donn\u00e9,"}, {"timestamp": [3198.64, 3202.92], "text": " il y en a, ils cr\u00e8vent, la voiture elle est en panne, il y a des accidents, il y a du retard,"}, {"timestamp": [3202.92, 3206.16], "text": " etc. Il fallait g\u00e9rer les clients sur place. Et moi,"}, {"timestamp": [3206.16, 3208.76], "text": " j'\u00e9tais en train de monter un petit peu comme \u00e7a, en train de monter un peu ma petite entreprise"}, {"timestamp": [3208.76, 3215.56], "text": " comme \u00e7a. Et finalement, au bout de quelques mois, j'ai d\u00fb tout arr\u00eater parce que c'\u00e9tait soit \u00e7a,"}, {"timestamp": [3215.56, 3219.92], "text": " soit j'allais perdre mon contrat. C'est-\u00e0-dire j'ai d\u00fb arr\u00eater tout le monde parce que j'\u00e9tais"}, {"timestamp": [3219.92, 3225.32], "text": " pas en mesure et j'avais pas les capacit\u00e9s de pouvoir g\u00e9rer des salari\u00e9s"}, {"timestamp": [3225.32, 3228.52], "text": " tout de suite dans mon entreprise. \u00c7a m'\u00e9tait plus... peut-\u00eatre que je"}, {"timestamp": [3228.52, 3232.48], "text": " gagnais plus d'argent, mais en vrai \u00e7a m'\u00e9tait plus en difficult\u00e9 que \u00e7a me"}, {"timestamp": [3232.48, 3236.92], "text": " \u00e7a me facilitait. Parce que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9 de"}, {"timestamp": [3236.92, 3243.84], "text": " g\u00e9rer des gens au quotidien, tout le temps, et d\u00e8s le matin, j'endormais pas."}, {"timestamp": [3243.84, 3246.04], "text": " Moi pendant trois ans je suis pas all\u00e9 en vacances,"}, {"timestamp": [3246.04, 3251.0], "text": " je travaillais du lundi au samedi, je m'arr\u00eatais m\u00eame pas, la veille du 24 d\u00e9cembre j'allais chez"}, {"timestamp": [3251.0, 3256.2], "text": " les clients, j'allais chez les clients le 24 d\u00e9cembre pour faire leur boxe, tandis que les"}, {"timestamp": [3256.2, 3260.96], "text": " gens ils \u00e9taient en pr\u00e9paratif des f\u00eates de No\u00ebl, vous imaginez, et moi j'\u00e9tais l\u00e0 en train de"}, {"timestamp": [3260.96, 3267.4], "text": " travailler, m\u00eame eux ils me voyaient, ils avaient de la peine pour moi, vous travaillez aujourd'hui, etc. Mais c'est No\u00ebl et tout, mais c'est pas grave. Et je faisais comme"}, {"timestamp": [3267.4, 3273.84], "text": " \u00e7a, et tout le temps, toujours. Et du coup, j'ai appris, moi, \u00e7a m'a consolid\u00e9, je suis all\u00e9 au"}, {"timestamp": [3273.84, 3279.12], "text": " charbon, et quand j'ai le patron de l'agence qui vient me voir, il me dit, ouais, quand tu travailles"}, {"timestamp": [3279.12, 3288.0], "text": " seul, \u00e7a va, tu g\u00e8res, y'a pas de probl\u00e8me, tu ma\u00eetrises, on a confiance en toi. Tu veux grandir trop vite, tu recrutes, tu risques de te mettre en difficult\u00e9."}, {"timestamp": [3288.0, 3293.3], "text": " Soit tu changes, soit \u00e0 un moment donn\u00e9, on sera oblig\u00e9 de te faire perdre le contrat"}, {"timestamp": [3293.3, 3294.8], "text": " et du coup r\u00e9fl\u00e9chir."}, {"timestamp": [3294.8, 3300.6], "text": " En gros j'avais pas le choix quoi, en gros c'est soit je continuais avec mes gars et je faisais plein d'erreurs"}, {"timestamp": [3300.6, 3305.08], "text": " ou soit j'arr\u00eatais tout le monde et je continue tout seul."}, {"timestamp": [3305.08, 3311.28], "text": " J'ai opt\u00e9 pour faire \u00e7a, pour pr\u00e9server mon contrat et tout, donc j'ai arr\u00eat\u00e9 les gens"}, {"timestamp": [3311.28, 3316.0], "text": " parce que j'\u00e9tais pas en mesure, moi, de pouvoir les g\u00e9rer, j'\u00e9tais pas pr\u00eat, j'\u00e9tais jeune, etc."}, {"timestamp": [3316.0, 3317.52], "text": " Et \u00e7a c'est la premi\u00e8re erreur."}, {"timestamp": [3317.52, 3320.16], "text": " Apr\u00e8s y'avait plein de petites erreurs que j'ai pu faire, mais..."}, {"timestamp": [3320.16, 3322.56], "text": " C'est la premi\u00e8re erreur, t'aurais pas d\u00fb faire \u00e7a, t'aurais d\u00fb continuer avec toi."}, {"timestamp": [3322.56, 3326.92], "text": " Non, j'aurais d\u00fb recruter progressivement, pas aussi rapidement que \u00e7a, et j'aurais d\u00fb avoir une croissance"}, {"timestamp": [3327.4, 3329.4], "text": " tu vois, stable,"}, {"timestamp": [3329.84, 3332.62], "text": " mesur\u00e9e on va dire, entre guillemets, voil\u00e0, o\u00f9 j'aurais \u00e9volu\u00e9,"}, {"timestamp": [3332.96, 3338.04], "text": " o\u00f9 j'aurais pu \u00e9voluer tranquillement. Et en fait voil\u00e0, par rapport \u00e0 tout \u00e7a, j'ai appris"}, {"timestamp": [3339.28, 3345.92], "text": " et je me suis un peu d\u00e9brouill\u00e9 comme \u00e7a et c'\u00e9tait une belle exp\u00e9rience parce que \u00e7a a dur\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s cinq ans."}, {"timestamp": [3346.56, 3349.56], "text": " Voil\u00e0. Et de l\u00e0, voil\u00e0, j'ai gagn\u00e9 la confiance."}, {"timestamp": [3349.76, 3352.84], "text": " J'ai appris. C'\u00e9tait mon premier pire lettr\u00e9 de l'entreprenariat."}, {"timestamp": [3353.2, 3355.8], "text": " Voil\u00e0, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 gagner un peu d'argent."}, {"timestamp": [3356.28, 3358.24], "text": " J'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir une autre vision, etc."}, {"timestamp": [3358.56, 3361.64], "text": " Ce qui m'a permis de m'impliquer beaucoup plus pour les gens."}, {"timestamp": [3361.64, 3366.0], "text": " Parce que moi, je me dis toujours comment ma r\u00e9ussite peut contribuer \u00e0 celle des autres."}, {"timestamp": [3366.32, 3368.92], "text": " Quand on r\u00e9ussit dans un quartier, on a un devoir de pouvoir redonner."}, {"timestamp": [3369.32, 3370.36], "text": " Et moi, j'\u00e9tais un peu dans \u00e7a."}, {"timestamp": [3370.36, 3374.36], "text": " Je me suis dit que si quelqu'un avait r\u00e9ussi et avec qui j'avais grandi, j'aurais"}, {"timestamp": [3374.36, 3376.64], "text": " bien voulu qu'il partage et tout derri\u00e8re."}, {"timestamp": [3376.96, 3380.12], "text": " Donc moi, quand \u00e7a m'est arriv\u00e9 \u00e0 moi, je me suis dit il faut que je partage."}, {"timestamp": [3380.48, 3382.12], "text": " Et en plus, voil\u00e0, c'est pass\u00e9 comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3382.52, 3386.28], "text": " J'ai \u00e9volu\u00e9, j'ai appris, mais c'est l\u00e0 o\u00f9 je me dis que finalement,"}, {"timestamp": [3386.28, 3391.68], "text": " si j'avais b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un accompagnement, quelques mentors, quelques conseils,"}, {"timestamp": [3391.68, 3394.88], "text": " tu vois, un r\u00e9seau un peu comme j'ai cr\u00e9\u00e9 avec Les D\u00e9termin\u00e9s,"}, {"timestamp": [3394.88, 3397.88], "text": " j'aurais pas fait ces erreurs-l\u00e0, j'aurais \u00e9volu\u00e9"}, {"timestamp": [3397.88, 3402.28], "text": " et j'aurais d\u00e9velopp\u00e9 une bo\u00eete avec peut-\u00eatre beaucoup de salari\u00e9s"}, {"timestamp": [3402.28, 3404.28], "text": " et \u00e7a se trouve, elle existerait encore l\u00e0 aujourd'hui."}, {"timestamp": [3404.28, 3410.36], "text": " Mais l\u00e0, comme j'\u00e9tais seul, j'\u00e9tais isol\u00e9 et j'avais pas de r\u00e9f\u00e9rence"}, {"timestamp": [3410.36, 3413.8], "text": " entrepreneuriale, c'est-\u00e0-dire \u00e0 qui je pose la question quand \u00e7a va pas ?"}, {"timestamp": [3413.8, 3417.36], "text": " Personne n'est entrepreneur autour de moi, mes parents ils sont pas entrepreneurs,"}, {"timestamp": [3417.36, 3419.68], "text": " je vais leur poser la question d'un truc qu'ils connaissent pas ?"}, {"timestamp": [3419.68, 3426.0], "text": " Bah c'est impossible ! Donc je me retrouve seul, isol\u00e9 dans mon probl\u00e8me et j'essaie de me d\u00e9merder."}, {"timestamp": [3426.0, 3429.72], "text": " Et c'est \u00e7a que j'ai fait. Je me suis d\u00e9merd\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [3429.72, 3435.0], "text": " jusque j'ai d\u00fb fermer cette soci\u00e9t\u00e9 parce qu'il y a eu une baisse d'activit\u00e9 et qu'apr\u00e8s la DSL,"}, {"timestamp": [3435.0, 3438.92], "text": " c'est pass\u00e9 \u00e0 la fibre. J'ai fait un peu de fibre, mais apr\u00e8s \u00e7a me plaisait moins. Et du coup,"}, {"timestamp": [3438.92, 3451.0], "text": " voil\u00e0, je me suis un peu retir\u00e9 de tout \u00e7a, progressive on va dire entre guillemets. Et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une exp\u00e9rience incroyable parce que moi \u00e7a m'a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier et c'est l\u00e0 o\u00f9"}, {"timestamp": [3451.0, 3457.16], "text": " je me suis en fait d\u00e9fini comme un v\u00e9ritable entrepreneur en disant que finalement il n'y a"}, {"timestamp": [3457.16, 3469.76], "text": " rien qui pouvait m'arr\u00eater quand je veux d\u00e9velopper un projet, j'ai les cl\u00e9s pour pouvoir le faire. Et de l\u00e0 en fait, 2011, 2010, je d\u00e9cide d'aller aux \u00c9tats-Unis,"}, {"timestamp": [3469.76, 3475.8], "text": " mais \u00e7a s'est pas fait comme \u00e7a. \u00c7a s'est fait \u00e0 la suite d'une rencontre o\u00f9 j'avais aid\u00e9 une"}, {"timestamp": [3475.8, 3481.28], "text": " association d'\u00e9tudiants de Sergi, de l'universit\u00e9 d'\u00e9tudiants de Sergi, qui avait ramen\u00e9 un leader"}, {"timestamp": [3481.28, 3486.28], "text": " un peu, un leader am\u00e9ricain, qui \u00e9tait un immigr\u00e9, qui \u00e9tait parti aux \u00c9tats-Unis."}, {"timestamp": [3486.28, 3488.36], "text": " Comment tu es en contact avec l'universit\u00e9 de Sergi ?"}, {"timestamp": [3488.36, 3491.64], "text": " Moi en fait j'avais une grande structure qui \u00e9tait reconnue \u00e0 Sergi,"}, {"timestamp": [3491.64, 3494.28], "text": " qui \u00e9tait Agir pour r\u00e9ussir, qui devenait gros parce que"}, {"timestamp": [3494.28, 3496.92], "text": " on a fait plein d'actions, et l\u00e0 je ne suis pas rentr\u00e9 dans les d\u00e9tails,"}, {"timestamp": [3496.92, 3501.2], "text": " on a recr\u00e9\u00e9 du lien social, on faisait des op\u00e9rations, des actions citoyennes,"}, {"timestamp": [3501.2, 3504.28], "text": " et o\u00f9 \u00e7a a fait que l'association Agir pour r\u00e9ussir"}, {"timestamp": [3504.28, 3509.18], "text": " puisse \u00eatre l'une des associations, l'une des plus influentes"}, {"timestamp": [3509.52, 3511.88], "text": " de la ville et de l'agglom\u00e9ration de Sergi Pontoise."}, {"timestamp": [3512.04, 3514.24], "text": " D'accord, donc en parall\u00e8le de mon job,"}, {"timestamp": [3514.52, 3517.34], "text": " en parall\u00e8le de mon entreprise, o\u00f9 j'\u00e9tais en train de r\u00e9ussir"}, {"timestamp": [3517.34, 3520.6], "text": " professionnellement, j'ai cr\u00e9\u00e9 une premi\u00e8re association avec des habitants"}, {"timestamp": [3520.6, 3525.96], "text": " de mon quartier \u00e0 la suite de la r\u00e9novation urbaine de mon quartier."}, {"timestamp": [3525.96, 3532.32], "text": " Et de l\u00e0, en fait, j'ai d\u00e9velopp\u00e9, j'ai structur\u00e9 cette association"}, {"timestamp": [3532.32, 3539.2], "text": " et j'en \u00e9tais un peu l'un des porte-parole des... j'\u00e9tais le pr\u00e9sident co-fondateur."}, {"timestamp": [3539.2, 3542.96], "text": " Et du coup, finalement, voil\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 mis en avant par la force des choses."}, {"timestamp": [3542.96, 3546.32], "text": " Et du coup, les gens, ils me connaissaient, ils me reconnaissaient, \u00e7a fait que \u00e0"}, {"timestamp": [3546.32, 3550.04], "text": " chaque fois qu'ils avaient... et moi j'avais r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er des dialogues avec les \u00e9lus"}, {"timestamp": [3550.26, 3555.48], "text": " l\u00e0 o\u00f9 il n'y en avait pas, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er des dialogues avec la pr\u00e9fecture, l'\u00e9tat et tout etc"}, {"timestamp": [3555.84, 3557.3], "text": " et l\u00e0 c'\u00e9tait int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [3557.3, 3559.3], "text": " Donc c'\u00e9tait deux projets qui s'alimentaient en fait finalement."}, {"timestamp": [3559.3, 3560.3], "text": " C'\u00e9tait deux projets qui s'alimentaient."}, {"timestamp": [3560.3, 3571.2], "text": " Agir pour r\u00e9ussir le c\u00f4t\u00e9 citoyen associatif qui permettait vraiment de... Voil\u00e0. Et aussi, finalement, ton job et ton entreprise qui donnait une sorte de l\u00e9gitimit\u00e9 de dire,"}, {"timestamp": [3571.2, 3573.8], "text": " regardez, moi, j'ai agi pour r\u00e9ussir aussi."}, {"timestamp": [3573.8, 3577.1], "text": " Et moi, j'entreprends. Je suis un entrepreneur."}, {"timestamp": [3577.1, 3581.0], "text": " Et qu'est-ce qui... Parce que du coup, j'allais te poser cette question."}, {"timestamp": [3581.0, 3585.6], "text": " Qu'est-ce qui fait qu'aujourd'hui, justement, toutes ces personnes..."}, {"timestamp": [3589.24, 3592.28], "text": " En fait, qu'est-ce qui fait que tu attires toutes ces personnes autour de toi,"}, {"timestamp": [3592.28, 3595.4], "text": " justement, des gens qui ont des gros succ\u00e8s ?"}, {"timestamp": [3597.2, 3598.56], "text": " Et pourquoi toi, pas d'autres ?"}, {"timestamp": [3599.92, 3603.84], "text": " Sachant que tu vois, t'es pas non plus rentr\u00e9 dans tous ces clich\u00e9s,"}, {"timestamp": [3603.88, 3606.04], "text": " je veux dire,"}, {"timestamp": [3607.52, 3607.64], "text": " de ce type des quartiers qui..."}, {"timestamp": [3608.16, 3611.08], "text": " Tu vois, il y a... Non mais ce que je veux dire, pas de clich\u00e9s, souvent c'est les gens qui mettent des clich\u00e9s."}, {"timestamp": [3611.2, 3612.08], "text": " Non mais quand je dis clich\u00e9s..."}, {"timestamp": [3612.32, 3614.2], "text": " Souvent les gens, ils aiment bien mettre des clich\u00e9s."}, {"timestamp": [3614.56, 3615.44], "text": " Et finalement, quand tu..."}, {"timestamp": [3615.64, 3618.88], "text": " En fait, le probl\u00e8me qu'on a dans notre soci\u00e9t\u00e9, c'est que les gens..."}, {"timestamp": [3618.88, 3620.56], "text": " J'ai l'impression que les gens ne se parlent pas beaucoup."}, {"timestamp": [3621.2, 3623.96], "text": " Donc tout le monde a des a priori sur les uns et les autres."}, {"timestamp": [3623.96, 3624.64], "text": " Moi, je parle beaucoup."}, {"timestamp": [3624.64, 3625.08], "text": " Et puis non, mais les gens se parlent pas beaucoup entre eux. Non, mais moi, je parle beaucoup. Donc tout le monde a des a priori sur les uns et les autres. Moi je parle beaucoup."}, {"timestamp": [3625.08, 3627.28], "text": " Non mais les gens se parlent pas beaucoup entre eux."}, {"timestamp": [3627.28, 3628.28], "text": " Non mais moi je parle beaucoup."}, {"timestamp": [3628.28, 3632.12], "text": " Mais \u00e7a fait que les gens ont beaucoup d'a priori donc ils se mettent dans des cases,"}, {"timestamp": [3632.12, 3636.76], "text": " dans des trucs etc. Et de fois c'est pas vrai parce que moi je rencontre aujourd'hui"}, {"timestamp": [3636.76, 3647.36], "text": " que des gens diff\u00e9rents, des gens qui n'ont rien \u00e0 voir avec mon milieu social, mes trucs, mais je suis dans l'\u00e9coute, je suis dans l'\u00e9change"}, {"timestamp": [3647.36, 3649.36], "text": " et j'apprends \u00e9norm\u00e9ment des gens."}, {"timestamp": [3649.36, 3653.6], "text": " Et \u00e7a en fait, tant qu'on n'est pas dans cette culture-l\u00e0,"}, {"timestamp": [3653.6, 3657.28], "text": " t'as des a priori, tu penses, et l\u00e0 t'as des clich\u00e9s, tu rentres dans des trucs."}, {"timestamp": [3657.28, 3660.56], "text": " Moi aujourd'hui, gr\u00e2ce \u00e0 tous les projets que j'ai entrepris, j'ai fait,"}, {"timestamp": [3660.56, 3664.8], "text": " je me retrouve deux fois avec des gens que j'imaginais m\u00eame pas."}, {"timestamp": [3664.8, 3666.24], "text": " O\u00f9, en fait, finalement, j'imaginais m\u00eame pas, o\u00f9 en fait finalement"}, {"timestamp": [3666.24, 3669.9], "text": " j'ai plus de points communs avec eux que certaines personnes qui pourraient m'en"}, {"timestamp": [3669.9, 3670.9], "text": " ressembler."}, {"timestamp": [3670.9, 3676.0], "text": " Parce qu'on a des passions, parce qu'on a des points communs sur certains sujets,"}, {"timestamp": [3676.0, 3677.0], "text": " o\u00f9 on se retrouve."}, {"timestamp": [3677.0, 3682.88], "text": " Et moi en fait, en France souvent, on veut te renvoyer \u00e0 ta classe sociale, on veut"}, {"timestamp": [3682.88, 3686.0], "text": " te renvoyer \u00e0 ton cuisine, on peut te renvoyer \u00e0 tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3686.0, 3687.0], "text": " Il faut d\u00e9passer tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3687.0, 3689.44], "text": " Ce que j'allais dire justement dans le clich\u00e9, il \u00e9tait plut\u00f4t inverse."}, {"timestamp": [3689.44, 3695.04], "text": " C'est l\u00e0 o\u00f9, ce que je veux dire c'est que tu vois, toi t'es rest\u00e9, j'ai l'impression,"}, {"timestamp": [3695.04, 3700.44], "text": " en tout cas sur plein de codes, en tout cas le moussa du quartier."}, {"timestamp": [3700.44, 3706.0], "text": " Je veux dire, t'arrives ici avec ton casque \u00e0 rails, ton petit pull Lacoste,"}, {"timestamp": [3706.0, 3709.0], "text": " t'as pas mis la chemise, le blazer, le machin, le truc dans tout le sens."}, {"timestamp": [3709.0, 3712.0], "text": " Tu as un T-Max en bas ?"}, {"timestamp": [3712.0, 3714.0], "text": " Non, t'as pas de T-Max."}, {"timestamp": [3714.0, 3716.0], "text": " Tu pourrais en tout cas."}, {"timestamp": [3716.0, 3718.0], "text": " Et moi, je kiffe tout \u00e7a, j'ai un casque \u00e0 rails."}, {"timestamp": [3718.0, 3720.0], "text": " L\u00e0, je l'ai plus, je me suis fait voler."}, {"timestamp": [3720.0, 3722.0], "text": " J'ai plus de T-Max, je me suis fait voler aussi."}, {"timestamp": [3722.0, 3724.0], "text": " C'est encore autre chose."}, {"timestamp": [3724.0, 3726.12], "text": " Apr\u00e8s, tu vois, je kiffe tout \u00e7a."}, {"timestamp": [3726.12, 3728.4], "text": " Mais tu vois ce que je veux dire quand je dis dans le clich\u00e9, c'est que finalement,"}, {"timestamp": [3729.04, 3733.2], "text": " souvent, on va avoir des..."}, {"timestamp": [3734.4, 3736.8], "text": " Dans les gens qui r\u00e9ussissent et qui viennent de certains milieux,"}, {"timestamp": [3737.16, 3739.92], "text": " ils vont adopter les codes des milieux dans lesquels ils arrivent."}, {"timestamp": [3740.16, 3742.16], "text": " Et il y a une forme de d\u00e9connexion qui arrive l\u00e0-dessus, non ?"}, {"timestamp": [3742.28, 3743.32], "text": " Ouais, \u00e7a peut arriver."}, {"timestamp": [3743.32, 3745.4], "text": " J'en ai crois\u00e9 pas mal et tout, etc."}, {"timestamp": [3745.4, 3749.28], "text": " Apr\u00e8s, moi, je suis en mode pull jean et tout,"}, {"timestamp": [3749.28, 3750.88], "text": " mais quand je dois mettre un costume, une chemise..."}, {"timestamp": [3750.88, 3751.68], "text": " Je sais, mais quand je te vois..."}, {"timestamp": [3751.68, 3752.32], "text": " J'aime bien !"}, {"timestamp": [3752.32, 3754.32], "text": " Je suis d'accord, mais quand je te vois, m\u00eame sur les \u00e9missions,"}, {"timestamp": [3754.32, 3756.44], "text": " quand je pr\u00e9pare tout \u00e7a et que je regarde les 3, 4 vid\u00e9os,"}, {"timestamp": [3756.44, 3758.2], "text": " t'es quand m\u00eame souvent \u00e0 la fr\u00eache."}, {"timestamp": [3758.2, 3761.72], "text": " Ouais, mais \u00e0 la fr\u00eache, avant, quand je d\u00e9butais, j'aimais bien."}, {"timestamp": [3762.08, 3764.72], "text": " Mais \u00e7a d\u00e9pend en fait, le contexte, \u00e7a d\u00e9pend si je me sens bien,"}, {"timestamp": [3764.88, 3769.96], "text": " \u00e7a d\u00e9pend aussi s'il faut me mettre en costume, \u00e7a d\u00e9pend aussi voil\u00e0... Apr\u00e8s moi je suis"}, {"timestamp": [3769.96, 3774.48], "text": " quelqu'un aussi je sais m'adapter en fait \u00e0 l'environnement, j'ai les codes, je m'adapte."}, {"timestamp": [3774.48, 3778.44], "text": " Si demain je dois mettre un costume cravate parce que c'est \u00e7a et que tout le monde est"}, {"timestamp": [3778.44, 3782.0], "text": " comme \u00e7a, je vais le faire. \u00c7a me d\u00e9rangerait m\u00eame pas de le faire, au contraire, en plus j'ai"}, {"timestamp": [3782.0, 3793.5], "text": " des beaux costumes, je les mets pas assez, \u00e7a me fait plaisir. Et du coup, voil\u00e0, mais voil\u00e0, je suis comme je suis parce que j'essaye d'\u00eatre naturel, j'essaye d'\u00eatre moi-m\u00eame."}, {"timestamp": [3793.5, 3799.0], "text": " Je suis plus \u00e0 l'aise quand je suis moi-m\u00eame. Si je joue un r\u00f4le qui n'est pas le mien pour plaire \u00e0 certaines personnes,"}, {"timestamp": [3799.0, 3805.96], "text": " bah finalement \u00e7a va se voir dans la dur\u00e9e que j'\u00e9tais pas moi-m\u00eame. Parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, comme on dit, chasse le naturel,"}, {"timestamp": [3806.48, 3808.08], "text": " il revient au galop."}, {"timestamp": [3808.48, 3809.48], "text": " C'est \u00e7a en vrai."}, {"timestamp": [3809.48, 3811.28], "text": " Et moi, je suis bien comme je suis."}, {"timestamp": [3811.56, 3813.52], "text": " Comment je te parle ? Je suis dans le respect."}, {"timestamp": [3814.72, 3816.64], "text": " Je te parle avec mes codes et tout, etc."}, {"timestamp": [3817.2, 3817.8], "text": " Mais c'est comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3817.8, 3821.68], "text": " Apr\u00e8s, tant que le message y passe, tant que les gens sentent que tu as l'envie"}, {"timestamp": [3821.68, 3823.64], "text": " et que tu es s\u00e9rieux, \u00e7a passe."}, {"timestamp": [3823.96, 3828.92], "text": " C'est pour \u00e7a que moi, j'ai aucun mal de parler avec un grand patron d'entreprise"}, {"timestamp": [3828.92, 3831.92], "text": " comme avec un petit jeune qui essaye de se d\u00e9brouiller."}, {"timestamp": [3831.92, 3835.72], "text": " Parce que... ou quelqu'un qui est dans notre milieu."}, {"timestamp": [3835.72, 3838.32], "text": " Parce que c'est normal, je respecte les gens,"}, {"timestamp": [3838.32, 3842.92], "text": " j'essaye pas de n\u00e9gliger les gens et \u00e7a c'est ce qu'on m'a appris depuis tout petit."}, {"timestamp": [3842.92, 3845.48], "text": " Parce que moi je me suis senti parfois m\u00e9pris\u00e9. Je me suis senti n\u00e9glig\u00e9, je sais ce que c'est ce qu'on m'a appris depuis tout petit, parce que moi, je me suis senti parfois m\u00e9pris\u00e9."}, {"timestamp": [3845.48, 3846.84], "text": " Je me suis senti n\u00e9glig\u00e9."}, {"timestamp": [3846.84, 3849.76], "text": " Je sais ce que c'est de ne pas se sentir \u00e0 sa place, etc."}, {"timestamp": [3849.76, 3853.4], "text": " Donc, ce que j'ai senti, je ne veux pas le faire reproduire aux gens."}, {"timestamp": [3853.4, 3855.88], "text": " Et je ne veux pas que les gens puissent me le faire."}, {"timestamp": [3855.88, 3857.72], "text": " Donc, moi, je suis quelqu'un, je suis dans le respect."}, {"timestamp": [3857.72, 3858.72], "text": " Je respecte."}, {"timestamp": [3858.72, 3859.72], "text": " Je l'ai bien vu, t'es arriv\u00e9."}, {"timestamp": [3859.72, 3860.72], "text": " Je dis bonjour aux gens, tranquille."}, {"timestamp": [3860.72, 3863.72], "text": " Et ce qui est marrant, c'est que..."}, {"timestamp": [3863.72, 3867.8], "text": " Et \u00e0 la fois, t'es dans le respect et et \u00e0 la fois tu tra\u00eenes avec toutes ces personnes"}, {"timestamp": [3867.8, 3872.0], "text": " qui me disent un tel bien de toi et tu agis tellement depuis hyper longtemps"}, {"timestamp": [3872.0, 3877.0], "text": " et \u00e0 la fois tu restes aussi finalement quand tu arrives assez discret"}, {"timestamp": [3877.0, 3881.0], "text": " on pourrait presque m\u00eame penser que tu es timide non ?"}, {"timestamp": [3881.0, 3884.0], "text": " Apr\u00e8s c'est bien, l'histoire que je me mette \u00e0 l'aise, je connais les gens et tout"}, {"timestamp": [3884.0, 3887.84], "text": " quand je connais pas trop les gens, je reste \u00e0 ma place c'est bien, l'histoire que je me mette \u00e0 l'aise, je connais les gens et tout, quand je connais pas trop les gens, je reste \u00e0 ma place, c'est bien, faut pas trop..."}, {"timestamp": [3887.84, 3892.76], "text": " Non mais tu sais souvent on va se dire les gens d\u00e9termin\u00e9s, les gens comme toi potentiellement,"}, {"timestamp": [3892.76, 3897.64], "text": " moi je pouvais m'attendre \u00e0 quelqu'un qui prend de la place, qui est une grande gueule, etc. En fait"}, {"timestamp": [3897.64, 3901.12], "text": " \u00e7a... Pas du tout, je me sens dans des bonnes conditions. Apr\u00e8s tu deviens grande gueule."}, {"timestamp": [3901.12, 3905.48], "text": " Non apr\u00e8s je suis pas grande gueule mais j'aime bien quand je suis avec des gens avec qui on se conna\u00eet et tout."}, {"timestamp": [3905.48, 3909.88], "text": " On peut se mettre un peu... Mais \u00e7a reste naturel, c'est dans le respect."}, {"timestamp": [3909.88, 3912.36], "text": " Je ne vais pas venir dans un endroit que je ne connais pas ou je ne connais pas les personnes,"}, {"timestamp": [3912.36, 3915.16], "text": " prendre la parole, prendre la place comme \u00e7a et tout, ce n'est pas mon truc."}, {"timestamp": [3915.16, 3919.52], "text": " Moi j'aime bien \u00eatre \u00e0 ma place et puis voil\u00e0, tu apprends petit \u00e0 petit, tu connais les gens."}, {"timestamp": [3919.52, 3921.4], "text": " Apr\u00e8s quand ils sont en confiance, tu cr\u00e9es une relation."}, {"timestamp": [3921.4, 3923.68], "text": " Et c'est toujours la relation humaine."}, {"timestamp": [3923.68, 3931.4], "text": " On revient sur l'humain, les \u00e9changes, le fait de parler, de discuter avec les gens, finalement \u00e7a cr\u00e9e du"}, {"timestamp": [3931.4, 3935.76], "text": " lien. Et t'apprends. Et moi, c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui, un projet autour des d\u00e9termin\u00e9s,"}, {"timestamp": [3935.76, 3942.28], "text": " c'est un projet o\u00f9 aujourd'hui, il arrive \u00e0 ramener autour plein de gens diff\u00e9rents. Moi,"}, {"timestamp": [3942.28, 3945.48], "text": " il y a une personne qui travaille avec nous,"}, {"timestamp": [3945.68, 3947.84], "text": " nos partenaires, et tout, il nous a dit"}, {"timestamp": [3948.32, 3950.88], "text": " ce que j'aime bien, quand je viens chez les d\u00e9termin\u00e9s,"}, {"timestamp": [3952.0, 3953.64], "text": " qu'on connaisse ou qu'on connaisse pas les gens,"}, {"timestamp": [3953.64, 3955.04], "text": " on se sent tout de suite \u00e0 l'aise."}, {"timestamp": [3955.6, 3958.64], "text": " On se sent tout de suite o\u00f9 on a notre place,"}, {"timestamp": [3958.64, 3960.4], "text": " on est accueilli, les gens nous parlent, etc."}, {"timestamp": [3961.12, 3964.0], "text": " Et moi, quand il m'a dit \u00e7a, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a touch\u00e9 positivement"}, {"timestamp": [3964.0, 3965.0], "text": " parce que je me suis dit en vrai, t'as vu, j'ai cr\u00e9\u00e9 un projet pour que les gens, ils ressentent \u00e7a, qu'ils se sent quand il m'a dit \u00e7a, \u00e7a m'a touch\u00e9 positivement parce que je me suis dit en vrai,"}, {"timestamp": [3965.0, 3969.4], "text": " t'as vu, j'ai cr\u00e9\u00e9 un projet pour que les gens, ils ressentent \u00e7a, qu'ils se sentent \u00e0 l'aise"}, {"timestamp": [3969.4, 3973.6], "text": " quand ils sont l\u00e0, quand ils viennent, que tout le monde est cool, que tout le monde est \u00e0 l'aise."}, {"timestamp": [3973.6, 3977.8], "text": " Et tant qu'il y a le respect, c'est bon, on y va et tout le monde est cool."}, {"timestamp": [3977.8, 3981.0], "text": " Et en restant chacun \u00e0 sa place. Et \u00e7a, c'est top."}, {"timestamp": [3981.0, 3985.12], "text": " Et moi, en fait, quand il m'a dit \u00e7a, et aujourd'hui, le r\u00e9seau D\u00e9d\u00e9termin\u00e9, c'est top. Tu vois, et moi en fait quand il m'a dit \u00e7a, et aujourd'hui le r\u00e9seau D\u00e9d\u00e9termin\u00e9,"}, {"timestamp": [3985.12, 3991.36], "text": " c'est \u00e7a, il rassemble des gens de tout horizon, des responsables politiques, des"}, {"timestamp": [3991.36, 3997.8], "text": " entrepreneurs, des salari\u00e9s, des collaborateurs d'entreprise, des jeunes, des moins jeunes,"}, {"timestamp": [3997.8, 3999.88], "text": " des personnes \u00e2g\u00e9es, des grands comptes et tout, etc."}, {"timestamp": [3999.88, 4002.92], "text": " Et derri\u00e8re on a r\u00e9ussi \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer et cr\u00e9er une relation de confiance."}, {"timestamp": [4002.92, 4006.64], "text": " Nous par exemple, on parlait de BNP Paribas,"}, {"timestamp": [4006.64, 4008.88], "text": " avec Antoine Cyr, Jean-Laurent Bonaf\u00e9,"}, {"timestamp": [4008.88, 4014.08], "text": " c'est des gens qui se sont engag\u00e9s humainement aupr\u00e8s des d\u00e9termin\u00e9s."}, {"timestamp": [4014.08, 4015.52], "text": " \u2013 \u00c7a veut dire quoi humainement ?"}, {"timestamp": [4015.52, 4017.68], "text": " \u2013 C'est-\u00e0-dire humainement, c'est-\u00e0-dire c'est pas juste"}, {"timestamp": [4017.68, 4020.08], "text": " c'est un partenariat avec une simple association"}, {"timestamp": [4020.08, 4023.2], "text": " et qu'on signe, et qu'on finance l'association pour faire bien dans l'image."}, {"timestamp": [4023.2, 4025.1], "text": " \u2013 C'est pas juste un ch\u00e8que-caution. \u2014 C'est pas juste un ch\u00e8que-caution."}, {"timestamp": [4025.1, 4027.6], "text": " C'est que derri\u00e8re, nous, quand on les appelle,"}, {"timestamp": [4027.6, 4029.8], "text": " que ce soit Antoine Tiers, Jean-Laurent Bonaf\u00e9,"}, {"timestamp": [4029.8, 4034.4], "text": " et je pourrais en citer plein d'autres, hein, dans l'\u00e9quipe MADI, de Rapha\u00ebl, Marie-Claire Cablobanco,"}, {"timestamp": [4034.4, 4036.4], "text": " Jean-Louis Bayeul, avec qui on travaille,"}, {"timestamp": [4036.4, 4038.6], "text": " c'est des noms, Louis Bazir et tout, c'est des gens"}, {"timestamp": [4038.6, 4041.6], "text": " avec qui on est, et qu'on travaille avec eux."}, {"timestamp": [4041.6, 4045.08], "text": " Et on s'appelle quand il y a des sujets,"}, {"timestamp": [4047.0, 4049.64], "text": " ils sont l\u00e0, ils se mettent \u00e0 disposition du projet. Pourtant, ils ont un milliard de trucs \u00e0 g\u00e9rer."}, {"timestamp": [4049.64, 4050.52], "text": " 200 000 employ\u00e9s."}, {"timestamp": [4050.52, 4053.4], "text": " 200 000 salari\u00e9s, etc."}, {"timestamp": [4053.6, 4057.68], "text": " Mais ils sont impliqu\u00e9s parce que le titre avant des entit\u00e9s,"}, {"timestamp": [4058.04, 4061.52], "text": " c'est qu'ils ont rencontr\u00e9 des hommes et des femmes qui voulaient faire."}, {"timestamp": [4061.92, 4064.84], "text": " Et eux, c'est des gens qui sont tout de m\u00eame quand m\u00eame engag\u00e9s"}, {"timestamp": [4069.84, 4072.52], "text": " et qui participent et re\u00e7oivent chaque ann\u00e9e les d\u00e9termin\u00e9s qui sont dans nos programmes, dans leur si\u00e8ge, ou ils ont une discussion en direct"}, {"timestamp": [4072.52, 4075.76], "text": " avec le grand patron de la banque Jean-Laurent Bonaf\u00e9."}, {"timestamp": [4075.76, 4078.56], "text": " \u00c7a c'est... c'est jamais vu."}, {"timestamp": [4078.56, 4081.08], "text": " En off, y'a pas de cam\u00e9ra truc."}, {"timestamp": [4081.08, 4083.28], "text": " C'est vraiment une discussion \u00e0 b\u00e2ton rempli."}, {"timestamp": [4083.28, 4085.48], "text": " O\u00f9 il explique, il \u00e9change avec les"}, {"timestamp": [4085.48, 4090.52], "text": " entrepreneurs, il lui pose des questions directs, sans filtre et il les r\u00e9pond. Et derri\u00e8re, \u00e7a cr\u00e9e"}, {"timestamp": [4090.52, 4095.48], "text": " des relations, \u00e7a cr\u00e9e des connexions. Et nous aujourd'hui, voil\u00e0, toutes les entreprises avec"}, {"timestamp": [4095.48, 4109.64], "text": " l'\u00e9cole en travail, BNP, Mazars, BP France, NJSAP, toutes ces entreprises l\u00e0, Facebook, etc. Ou des meilleurs agents que tu as parl\u00e9, et plein d'entrepreneurs, Ludovic Lemond,"}, {"timestamp": [4110.2, 4113.0], "text": " tous ces gens-l\u00e0 qui sont l\u00e0 avec nous,"}, {"timestamp": [4113.48, 4117.16], "text": " ce sont des gens qui se sont mis \u00e0 disposition."}, {"timestamp": [4117.84, 4118.8], "text": " Des entrepreneurs."}, {"timestamp": [4118.8, 4123.92], "text": " Et comment, alors, on parle de confiance et d'alaise, \u00e7a fait une heure qu'on est l\u00e0,"}, {"timestamp": [4124.16, 4127.48], "text": " maintenant tu es \u00e0 l'aise, confiance, c'est bon, je le sens, l\u00e0, tu vois,"}, {"timestamp": [4127.68, 4129.08], "text": " t'es passionn\u00e9, t'as envie de..."}, {"timestamp": [4129.28, 4131.72], "text": " Mais comment, justement,"}, {"timestamp": [4131.92, 4134.12], "text": " alors que ce soit avec... J'aimerais qu'on voit les deux c\u00f4t\u00e9s."}, {"timestamp": [4134.32, 4136.92], "text": " Comment, avec les d\u00e9termin\u00e9s,"}, {"timestamp": [4137.12, 4143.16], "text": " moi, en tant qu'entrepreneur et tous les auditeurs, que ce soit des dirigeants,"}, {"timestamp": [4143.36, 4146.0], "text": " des employ\u00e9s, des personnes impliqu\u00e9es"}, {"timestamp": [4146.2, 4149.52], "text": " qui veulent aider, comment je peux, moi, participer \u00e0 \u00e7a ?"}, {"timestamp": [4149.72, 4153.08], "text": " Tu vois, on parlait juste avant d'enregistrer, alors c'est confucius,"}, {"timestamp": [4153.76, 4156.16], "text": " quand un homme a faim, mieux vaut lui apprendre \u00e0 p\u00eacher que de lui donner"}, {"timestamp": [4156.36, 4157.12], "text": " du poisson."}, {"timestamp": [4157.32, 4159.12], "text": " Toi, c'est clairement ta d\u00e9marche, j'ai l'impression que tu as \u00e9t\u00e9 termin\u00e9."}, {"timestamp": [4160.0, 4164.84], "text": " Mais moi, je suis clairement dans cette vaine philosophie."}, {"timestamp": [4164.84, 4165.64], "text": " Mais moi, je suis clairement dans cette vaine philosophie."}, {"timestamp": [4170.68, 4170.88], "text": " Comment je peux participer activement \u00e0 \u00e7a demain ?"}, {"timestamp": [4173.24, 4173.44], "text": " Et voil\u00e0, est-ce qu'il faut financer les d\u00e9termin\u00e9s ?"}, {"timestamp": [4174.92, 4175.12], "text": " Est-ce que je peux donner le montant ?"}, {"timestamp": [4175.8, 4176.0], "text": " Est-ce que je peux..."}, {"timestamp": [4178.24, 4181.44], "text": " Voil\u00e0. Et l'autre question que j'aurai apr\u00e8s, c'est que quand je suis de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re, parce que moi, j'aimerais que tous les d\u00e9termin\u00e9s"}, {"timestamp": [4181.64, 4184.48], "text": " \u00e9coutent G\u00e9n\u00e9ration de Tur Self, pas juste pour gagner des auditeurs,"}, {"timestamp": [4184.68, 4187.68], "text": " mais parce que je pense qu'ils apprendront plein de choses \u00e0 faire \u00e7a"}, {"timestamp": [4187.68, 4194.88], "text": " et je pense que \u00e7a peut \u00eatre un m\u00e9dia actif pour ce genre de choses, mais comment eux peuvent aussi s'en sortir mieux et autrement ?"}, {"timestamp": [4194.88, 4205.04], "text": " Mais on reste sur la premi\u00e8re partie que j'aimerais voir avec toi, c'est comment toutes ces personnes peuvent aider les d\u00e9termin\u00e9s, changer le monde comme tu l'as fait petit \u00e0 petit dans ton quartier maintenant ailleurs ?"}, {"timestamp": [4205.04, 4209.52], "text": " D\u00e9j\u00e0 d'une, il faut s'engager. L'engagement pour moi est important."}, {"timestamp": [4209.52, 4215.44], "text": " Moi j'aurais pu \u00eatre ce type qui a un emploi, qui monte son entreprise, qui"}, {"timestamp": [4215.44, 4218.28], "text": " d\u00e9veloppe son entreprise et qui est tourn\u00e9 vers moi-m\u00eame et je rentre chez"}, {"timestamp": [4218.28, 4224.08], "text": " moi, le lendemain je retourne au travail, la routine. J'ai voulu participer parce"}, {"timestamp": [4224.08, 4226.04], "text": " que je pense que c'est un devoir."}, {"timestamp": [4226.64, 4229.0], "text": " Quand on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on a re\u00e7u, il faut redonner."}, {"timestamp": [4229.68, 4232.76], "text": " Et si on veut qu'aujourd'hui, notre soci\u00e9t\u00e9, elle retrouve."}, {"timestamp": [4234.04, 4237.88], "text": " Apr\u00e8s ce qu'on a travers\u00e9, une crise comme le Covid, etc."}, {"timestamp": [4237.88, 4241.12], "text": " et tout, on a tr\u00e8s bien vu que les Fran\u00e7ais \u00e9taient solidaires"}, {"timestamp": [4241.12, 4242.72], "text": " et tout le monde \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 aider."}, {"timestamp": [4242.72, 4245.76], "text": " On a soutenu le personnel de sant\u00e9."}, {"timestamp": [4246.0, 4248.28], "text": " Il y a eu une cha\u00eene de solidarit\u00e9."}, {"timestamp": [4248.52, 4251.04], "text": " Comme il n'y a pas aid\u00e9, on n'imaginait plus tout \u00e7a."}, {"timestamp": [4251.2, 4253.2], "text": " Mais tu vois, les Am\u00e9ricains, ils sont tr\u00e8s forts sur l'engagement."}, {"timestamp": [4253.2, 4256.96], "text": " Parce que le clich\u00e9 va dire qu'ils payent moins d'imp\u00f4ts,"}, {"timestamp": [4256.96, 4257.96], "text": " alors qu'ils en payent quand m\u00eame pas mal."}, {"timestamp": [4257.96, 4260.2], "text": " Mais nous, je reviens l\u00e0-dessus, il y a un moment o\u00f9 tu peux dire"}, {"timestamp": [4260.2, 4262.16], "text": " attends, moi, \u00e7a va, je paye des imp\u00f4ts, je suis engag\u00e9."}, {"timestamp": [4262.64, 4264.08], "text": " Finalement, c'est \u00e0 l'\u00c9tat de faire tout \u00e7a."}, {"timestamp": [4264.08, 4266.2], "text": " Ouais, mais l'\u00c9tat ne peut pas tout faire. L'\u00c9tat ne de faire tout \u00e7a. Ouais, mais l'\u00c9tat ne peut pas tout faire."}, {"timestamp": [4266.2, 4269.6], "text": " L'\u00c9tat ne peut pas tout faire aujourd'hui et l'\u00c9tat ne sait pas tout faire."}, {"timestamp": [4269.6, 4276.92], "text": " Aujourd'hui, c'est aux citoyens, aux entreprises, aux entrepreneurs, \u00e0 l'\u00c9tat, aux collectivit\u00e9s"}, {"timestamp": [4276.92, 4277.92], "text": " de trouver des solutions."}, {"timestamp": [4277.92, 4279.4], "text": " L'un ne va pas sans l'autre."}, {"timestamp": [4279.4, 4281.2], "text": " Mais toi, chaque individu doit se bouger le cul."}, {"timestamp": [4281.2, 4284.88], "text": " Aujourd'hui, tout le monde doit, entit\u00e9, individu, si on veut que notre pays r\u00e9ussit"}, {"timestamp": [4284.88, 4287.2], "text": " vers le haut, il faut que tout le monde mette la main \u00e0 la patte."}, {"timestamp": [4287.2, 4290.8], "text": " Il ne peut pas y avoir... Nous, tout seuls, on n'y arriverait jamais."}, {"timestamp": [4290.8, 4294.56], "text": " Si les entreprises qui sont \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s ne nous soutenaient pas,"}, {"timestamp": [4294.56, 4299.76], "text": " \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 impossible, voire quasiment impossible, de faire tout ce qu'on est en train de faire."}, {"timestamp": [4299.76, 4301.76], "text": " Si les entreprises..."}, {"timestamp": [4301.76, 4309.56], "text": " Voil\u00e0, ont envie de redonner un sens parce que... Une entreprise, pour que \u00e7a tourne, faut que les gens soient beaucoup plus form\u00e9s,"}, {"timestamp": [4309.56, 4318.8], "text": " faut qu'elles soient dans un pays o\u00f9 c'est plus apais\u00e9, qu'il n'y a pas de tensions, qu'il y a un climat apais\u00e9 pour qu'il n'y a pas de gr\u00e8ves,"}, {"timestamp": [4318.8, 4322.6], "text": " il n'y a pas de guerres, il n'y a pas de manifestations, il n'y a pas de tout \u00e7a et tout, etc."}, {"timestamp": [4322.6, 4325.12], "text": " Donc elles aussi, elles ont un int\u00e9r\u00eat d'agir."}, {"timestamp": [4325.12, 4329.12], "text": " L'\u00c9tat doit mettre de l'ordre parce que c'est comme \u00e7a."}, {"timestamp": [4329.12, 4333.6], "text": " Et apr\u00e8s, chacun d'entre nous, je pense qu'on a un r\u00f4le \u00e0 jouer."}, {"timestamp": [4333.6, 4337.84], "text": " Et ce r\u00f4le-l\u00e0, il est hyper important pour la soci\u00e9t\u00e9 qu'on veut pour demain."}, {"timestamp": [4337.84, 4340.32], "text": " Parce que cette soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on vit,"}, {"timestamp": [4340.32, 4346.04], "text": " c'est la soci\u00e9t\u00e9 qu'on va laisser \u00e0 nos g\u00e9n\u00e9rations qui vont arriver apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [4346.04, 4349.36], "text": " c'est-\u00e0-dire nos enfants, les plus jeunes, tout cela et tout."}, {"timestamp": [4349.36, 4350.52], "text": " Quel h\u00e9ritage on va leur laisser ?"}, {"timestamp": [4350.52, 4354.6], "text": " Et moi, je pense \u00e0 \u00e7a moi aussi, parce que nous, on est arriv\u00e9 dans un monde o\u00f9,"}, {"timestamp": [4354.6, 4358.48], "text": " quand on \u00e9tait jeune, il y avait certaines choses qui aujourd'hui,"}, {"timestamp": [4358.48, 4360.16], "text": " pour les jeunes, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [4360.16, 4362.0], "text": " Et demain, \u00e7a sera encore plus compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [4362.0, 4366.0], "text": " Il y a les enjeux climatiques, il y a les enjeux d'in\u00e9galit\u00e9 sociale, etc."}, {"timestamp": [4366.0, 4372.0], "text": " Il y a plein de choses qu'il faut r\u00e9inventer. Et je pense que si on veut \u00eatre dans un pays qui est l'un des meilleurs pays du monde,"}, {"timestamp": [4372.0, 4374.0], "text": " il faut que tout le monde mette la main \u00e0 la p\u00e2te."}, {"timestamp": [4374.0, 4382.0], "text": " Et moi, je suis dans cette logique dans le sens o\u00f9, en aidant et en faisant en sorte que dans les quartiers, dans les territoires ruraux,"}, {"timestamp": [4382.0, 4385.2], "text": " dans les territoires les plus \u00e9loign\u00e9s, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a va le plus mal,"}, {"timestamp": [4385.2, 4390.72], "text": " faire en sorte que \u00e7a r\u00e9ussisse positivement par l'\u00e9conomie, c'est toute la soci\u00e9t\u00e9 qui s'en sort."}, {"timestamp": [4390.72, 4393.88], "text": " Et mon r\u00f4le il est l\u00e0. Et le r\u00f4le c'est de faire en sorte que..."}, {"timestamp": [4393.88, 4398.8], "text": " on arrive \u00e0 faire en sorte que les choses avancent positivement et se d\u00e9veloppent."}, {"timestamp": [4398.8, 4407.18], "text": " Chez les d\u00e9termin\u00e9s aujourd'hui, je peux alors donc soutenir, j'imagine, c'est une association, donc faire des dons"}, {"timestamp": [4407.18, 4411.3], "text": " perso ou entreprise qui sont d\u00e9fiscalis\u00e9s."}, {"timestamp": [4411.3, 4416.46], "text": " On a plusieurs besoins, je l'ai d\u00e9termin\u00e9. On a des besoins financiers parce que c'est"}, {"timestamp": [4416.46, 4420.14], "text": " une structure associative quand m\u00eame et voil\u00e0, on se d\u00e9veloppe dans toute la France. On a"}, {"timestamp": [4420.14, 4424.94], "text": " des besoins de lieux, de locaux, d'entreprises qui s'engagent aupr\u00e8s de nous parce qu'il"}, {"timestamp": [4424.94, 4429.2], "text": " y a des entrepreneurs conformes et derri\u00e8re, ils ont besoin d'\u00eatre mentor\u00e9s, parrain\u00e9s."}, {"timestamp": [4429.2, 4434.2], "text": " Donc \u00e7a je peux, moi ici dans cette pi\u00e8ce, te dire, je sais pas, deux fois par mois..."}, {"timestamp": [4434.2, 4435.68], "text": " Tu peux venir faire du mentoring."}, {"timestamp": [4435.68, 4439.16], "text": " Je vais recevoir des entrepreneurs, des gens qui vont devenir,"}, {"timestamp": [4439.16, 4442.24], "text": " qui vont venir ici, qui vont me poser leurs probl\u00e9matiques et je vais les accompagner."}, {"timestamp": [4442.24, 4442.96], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [4442.96, 4446.64], "text": " Et l\u00e0-dessus, je leur donne juste mon avis ou tu me formes aussi, moi ?"}, {"timestamp": [4446.64, 4448.96], "text": " On accompagne aussi, on sait accompagner les mentors."}, {"timestamp": [4448.96, 4451.6], "text": " On a mis un programme pour bien accompagner les mentors,"}, {"timestamp": [4451.6, 4455.68], "text": " pour qu'ils soient au bon niveau aupr\u00e8s des entrepreneurs qu'on accompagne."}, {"timestamp": [4455.68, 4457.88], "text": " Parce qu'accompagner un entrepreneur,"}, {"timestamp": [4458.8, 4460.52], "text": " c'est pas comme \u00e7a."}, {"timestamp": [4460.52, 4464.72], "text": " L\u00e0, nous, on a mis un mini programme"}, {"timestamp": [4466.2, 4467.96], "text": " pour int\u00e9grer aussi les mentors et pour faire en sorte que"}, {"timestamp": [4468.2, 4469.52], "text": " les mentors, quand ils arrivent et on"}, {"timestamp": [4469.52, 4471.28], "text": " les met \u00e0 disposition des"}, {"timestamp": [4471.28, 4472.52], "text": " entrepreneurs, \u00e7a a plus la"}, {"timestamp": [4473.76, 4475.16], "text": " bonne relation, qu'il y ait un suivi,"}, {"timestamp": [4475.48, 4476.6], "text": " il y a un accompagnement derri\u00e8re."}, {"timestamp": [4476.64, 4478.2], "text": " Il y a une sorte de matching parce que"}, {"timestamp": [4478.2, 4480.72], "text": " selon le besoin des entrepreneurs et"}, {"timestamp": [4480.72, 4482.12], "text": " ce que je sais faire, il y a des"}, {"timestamp": [4482.12, 4483.6], "text": " entrepreneurs que je pourrais mieux"}, {"timestamp": [4483.6, 4484.12], "text": " accompagner que d'autres."}, {"timestamp": [4484.12, 4487.0], "text": " En plus, nous, comme on a une cartographie un peu de tous les entrepreneurs qu'on a,"}, {"timestamp": [4487.0, 4491.0], "text": " aujourd'hui, les d\u00e9termin\u00e9s, c'est plus de 4 500 personnes qu'on a sensibilis\u00e9es \u00e0 l'entreprenariat."}, {"timestamp": [4491.0, 4496.0], "text": " Plus de 600 personnes \u00e0 peu pr\u00e8s qu'on a accompagn\u00e9es entre 6 mois et 1 an."}, {"timestamp": [4496.0, 4503.0], "text": " C'est quoi ? \u00c7a repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s plus de... dont 392 entreprises cr\u00e9\u00e9es."}, {"timestamp": [4503.0, 4505.36], "text": " C'est-\u00e0-dire, dans les 600 personnes qu'on a accompagn\u00e9es,"}, {"timestamp": [4505.36, 4509.24], "text": " t'as tous ceux qui n'ont pas cr\u00e9\u00e9, t'as tous ceux qui sont en cours de cr\u00e9ation et t'as tous"}, {"timestamp": [4509.24, 4515.28], "text": " ceux qui sont pass\u00e9s, qui ont arr\u00eat\u00e9 leur parcours entreprenarial pour retourner dans l'emploi."}, {"timestamp": [4515.28, 4525.0], "text": " On a 60% de femmes, plus de 60% de femmes chez les d\u00e9termin\u00e9s, on est dans plus de 15 villes en France. Une 31"}, {"timestamp": [4525.0, 4529.52], "text": " promotions. Hier, on a lanc\u00e9 au Havre la derni\u00e8re promotion"}, {"timestamp": [4529.52, 4530.52], "text": " qu'on a lanc\u00e9e, la 31e."}, {"timestamp": [4530.52, 4532.2], "text": " Partout en France, on peut aider."}, {"timestamp": [4532.64, 4535.16], "text": " L\u00e0, par exemple, en ce moment, je ne sais pas, \u00e0 Paris, en r\u00e9gion parisienne,"}, {"timestamp": [4535.16, 4537.36], "text": " il y a une promotion qui tourne. Il y a combien de personnes ?"}, {"timestamp": [4537.68, 4541.92], "text": " L\u00e0, par promotion, c'est des programmes de six mois,"}, {"timestamp": [4542.28, 4543.52], "text": " entre 15 \u00e0 20 personnes."}, {"timestamp": [4543.6, 4544.08], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [4544.08, 4546.0], "text": " Et il y en a 10, 15 dans l'ann\u00e9e."}, {"timestamp": [4546.0, 4547.6], "text": " Et tu as assez de mentors ou il t'en faut ?"}, {"timestamp": [4547.6, 4548.6], "text": " On n'a pas assez de mentors."}, {"timestamp": [4548.6, 4551.44], "text": " On cherche des mentors, on cherche des collaborateurs, on cherche des gens qui"}, {"timestamp": [4551.44, 4555.28], "text": " peuvent aussi venir s'impliquer dans l'association pour plusieurs..."}, {"timestamp": [4556.04, 4560.28], "text": " avec plusieurs comp\u00e9tences qui peuvent nous aider \u00e0 faire \u00e9voluer nos"}, {"timestamp": [4560.28, 4562.16], "text": " entrepreneurs parce que c'est l\u00e0 le besoin."}, {"timestamp": [4562.36, 4564.96], "text": " On a eu une forte croissance depuis 2020."}, {"timestamp": [4565.0, 4565.48], "text": " On \u00e9tait \u00e0 3, 4 promotions par an. Aujourd'hui, on en est \u00e0 15. nos entrepreneurs, parce que c'est l\u00e0 le besoin. On a une forte croissance depuis 2020,"}, {"timestamp": [4567.52, 4567.64], "text": " o\u00f9 on \u00e9tait \u00e0 3, 4 promotions par an."}, {"timestamp": [4570.0, 4570.48], "text": " Aujourd'hui, on en est \u00e0 15, 15 dans l'ann\u00e9e."}, {"timestamp": [4571.32, 4574.36], "text": " Donc, c'est \u00e9norme. Il y a un gros, gros, gros, gros, gros,"}, {"timestamp": [4575.56, 4578.08], "text": " grosse croissance et \u00e7a, il faut savoir g\u00e9rer."}, {"timestamp": [4578.32, 4580.32], "text": " Donc, il y a de plus en plus d'entrepreneurs, c'est-\u00e0-dire nous,"}, {"timestamp": [4580.88, 4584.68], "text": " on est en capacit\u00e9 de former jusqu'\u00e0 200, 300 entrepreneurs par an."}, {"timestamp": [4585.16, 4590.04], "text": " Et dans des programmes de six mois, c'est pas des programmes one shot en ligne et tout, c'est physique."}, {"timestamp": [4590.56, 4592.08], "text": " Et c'est six mois d'accompagnement."}, {"timestamp": [4592.32, 4594.84], "text": " Et c'est du temps long minimum."}, {"timestamp": [4594.92, 4596.32], "text": " Et apr\u00e8s, \u00e7a peut durer jusqu'\u00e0 un an."}, {"timestamp": [4596.6, 4598.8], "text": " Et il y a un club o\u00f9 on met les anciens, etc. dedans."}, {"timestamp": [4599.24, 4604.6], "text": " J'ai l'impression que dans le dans l'univers de la tech que je connais bien, il y a"}, {"timestamp": [4604.6, 4606.0], "text": " bon, il y a"}, {"timestamp": [4606.0, 4607.8], "text": " une volont\u00e9 de plus en plus importante"}, {"timestamp": [4607.8, 4608.8], "text": " d'entreprendre."}, {"timestamp": [4609.52, 4610.52], "text": " Et dans les gens qu'on fait d'ailleurs"}, {"timestamp": [4610.52, 4612.44], "text": " des \u00e9tudes pouss\u00e9es,"}, {"timestamp": [4613.32, 4614.56], "text": " tu vois, on en parle souvent ici."}, {"timestamp": [4614.56, 4615.96], "text": " Finalement, avant le r\u00eave, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [4616.52, 4617.64], "text": " d'aller chez Goldman Sachs."}, {"timestamp": [4617.64, 4618.72], "text": " Apr\u00e8s, le r\u00eave, c'\u00e9tait d'aller chez"}, {"timestamp": [4618.72, 4619.8], "text": " Google. Et puis maintenant, le r\u00eave,"}, {"timestamp": [4619.8, 4620.8], "text": " c'est d'entreprendre."}, {"timestamp": [4622.08, 4623.24], "text": " J'ai l'impression aussi, d'apr\u00e8s tout"}, {"timestamp": [4623.24, 4624.92], "text": " ce que tu dis, que dans les quartiers,"}, {"timestamp": [4627.36, 4627.4], "text": " entre 2005, quand moi j'ai l'impression aussi, d'apr\u00e8s tout ce que tu dis, que dans les quartiers, entre 2005,"}, {"timestamp": [4629.6, 4630.44], "text": " quand moi j'ai commenc\u00e9, 2007, quand t'as commenc\u00e9,"}, {"timestamp": [4632.2, 4632.24], "text": " finalement, c'est le cas aussi quand m\u00eame."}, {"timestamp": [4633.24, 4633.52], "text": " Il y a un changement qui se..."}, {"timestamp": [4636.92, 4638.6], "text": " Parce que, t'es d'accord, je sais pas, nous, dans nos disques"}, {"timestamp": [4641.84, 4642.36], "text": " du d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, entreprendre, c'\u00e9tait pas vraiment..."}, {"timestamp": [4644.36, 4644.4], "text": " C'\u00e9tait un peu un hasard. Tu te retrouves comme toi, comme moi."}, {"timestamp": [4645.0, 4648.0], "text": " En fait, tu as eu une envie vague parce que tu dis j'ai envie de me prendre en main."}, {"timestamp": [4648.0, 4650.0], "text": " Mais c'\u00e9tait pas vraiment le truc."}, {"timestamp": [4650.0, 4653.0], "text": " Aujourd'hui, \u00e7a devient un vrai sujet,"}, {"timestamp": [4653.0, 4655.0], "text": " m\u00eame dans les gens que t'accompagnes."}, {"timestamp": [4655.0, 4657.0], "text": " \u00c7a rentre vraiment dans les..."}, {"timestamp": [4657.0, 4660.0], "text": " Ouais, aujourd'hui, l'entreprenariat, il est au c\u0153ur de..."}, {"timestamp": [4660.0, 4662.0], "text": " Aujourd'hui, on parle de l'entreprenariat partout."}, {"timestamp": [4662.0, 4666.28], "text": " Nous, quand on a lanc\u00e9 Les d\u00e9termin\u00e9s, il y a sept ans,"}, {"timestamp": [4666.28, 4667.68], "text": " quand on a commenc\u00e9 \u00e0 avoir cette id\u00e9e,"}, {"timestamp": [4668.08, 4670.32], "text": " on ne parlait pas tant d'entreprenariat comme \u00e7a"}, {"timestamp": [4670.32, 4672.76], "text": " et surtout pas dans certains territoires."}, {"timestamp": [4673.2, 4676.12], "text": " Et l\u00e0, aujourd'hui, je pense qu'on a contribu\u00e9"}, {"timestamp": [4676.68, 4679.52], "text": " aussi \u00e0 d\u00e9mocratiser un peu cet esprit d'entreprendre."}, {"timestamp": [4680.12, 4682.84], "text": " Partout, cet entreprenariat et tout, pour des publics"}, {"timestamp": [4682.84, 4685.16], "text": " qu'on ne pensait pas forc\u00e9ment entrepreneurs."}, {"timestamp": [4685.16, 4690.86], "text": " Or que l'entreprenariat a toujours exist\u00e9 dans les quartiers, les gens ont toujours entrepris"}, {"timestamp": [4690.86, 4699.44], "text": " parce que, par faute de trouver un emploi ou par faute, voil\u00e0, d'avoir des opportunit\u00e9s,"}, {"timestamp": [4699.44, 4703.12], "text": " les gens ont cr\u00e9\u00e9 leur propre business. \u00c7a s'appelait le syst\u00e8me D et tout."}, {"timestamp": [4703.12, 4707.36], "text": " Et du coup, nous, ce qu'on a voulu faire, c'est d\u00e9j\u00e0 augmenter les chances de"}, {"timestamp": [4707.36, 4711.88], "text": " r\u00e9ussite des entrepreneurs dans ces quartiers-l\u00e0, dans ces territoires,"}, {"timestamp": [4712.6, 4716.36], "text": " et faire en sorte que ces exemples deviennent des exemples de r\u00e9ussite."}, {"timestamp": [4716.68, 4721.36], "text": " Et troisi\u00e8mement, que \u00e7a puisse inspirer beaucoup de jeunes."}, {"timestamp": [4721.56, 4727.56], "text": " Parce que moi, quand j'ai entrepris, si t'es un entrepreneur qui venait un peu des m\u00eames environnements que moi, j'en connaissais pas."}, {"timestamp": [4727.56, 4728.56], "text": " Il y en avait pas."}, {"timestamp": [4728.56, 4729.56], "text": " Il y en avait tr\u00e8s peu."}, {"timestamp": [4729.56, 4731.56], "text": " Tu as besoin de r\u00f4le mod\u00e8le, c'est hyper important."}, {"timestamp": [4731.56, 4741.56], "text": " Si j'avais eu peut-\u00eatre ce r\u00f4le-l\u00e0, de m'inspirer ou de me rattacher \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 de quelqu'un qui avait travers\u00e9 le m\u00eame parcours que moi, \u00e7a m'aurait peut-\u00eatre facilit\u00e9 de donner des id\u00e9es"}, {"timestamp": [4741.56, 4747.84], "text": " et de faire en sorte que j'ai envie d'aller plus loin. Et les gros probl\u00e9matiques qui rencontrent les gens que t'accompagnent,"}, {"timestamp": [4748.04, 4749.04], "text": " quels sont-elles ?"}, {"timestamp": [4749.24, 4752.64], "text": " Le financement, c'est une vraie probl\u00e9matique aujourd'hui,"}, {"timestamp": [4753.0, 4756.56], "text": " parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, quand vous avez un super bon projet"}, {"timestamp": [4757.08, 4760.16], "text": " et que vous n'avez pas forc\u00e9ment d'\u00e9conomie"}, {"timestamp": [4760.96, 4763.12], "text": " et personne ne peut investir, \u00e7a peut limiter."}, {"timestamp": [4763.32, 4766.76], "text": " Et le financement, c'est un vrai sujet aujourd'hui."}, {"timestamp": [4766.76, 4768.4], "text": " \u00c7a va du micro-financement au financement ?"}, {"timestamp": [4768.4, 4769.6], "text": " Enfin, je veux dire, \u00e7a peut \u00eatre quelques milliers d'euros."}, {"timestamp": [4769.6, 4773.68], "text": " Deux fois, c'est m\u00eame pas des gros tickets. On cherche m\u00eame pas \u00e0 lever des centaines de"}, {"timestamp": [4773.68, 4777.76], "text": " millions d'euros, de milliers ou de millions d'euros. Deux fois, c'est des 10, 15, 20,"}, {"timestamp": [4777.76, 4788.2], "text": " 50 000 euros. Et faire effet de levier \u00e0 la banque pour que la banque puisse pr\u00eater la moiti\u00e9. Ou ceux qui ne veulent pas aller \u00e0 la banque, au moins d'avoir une partie"}, {"timestamp": [4788.8, 4793.0], "text": " qui est financ\u00e9e pour pouvoir acheter leurs premiers produits, se d\u00e9velopper."}, {"timestamp": [4793.16, 4797.12], "text": " Moi, je vois tellement de projets dans lesquels tu as investi 4, 5, 10, 15,"}, {"timestamp": [4797.12, 4800.16], "text": " 20 000 euros. Le mec qui d\u00e9colle, il d\u00e9marre son chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [4800.4, 4803.52], "text": " Il a en capacit\u00e9 de te rembourser, mais tu ne peux pas le faire pour tout le monde."}, {"timestamp": [4803.52, 4804.56], "text": " On n'est pas des... Voil\u00e0."}, {"timestamp": [4804.56, 4806.52], "text": " Et \u00e7a, c'est des choses que moi je vois en r\u00e9el."}, {"timestamp": [4806.52, 4810.04], "text": " Apr\u00e8s, parce que nous, on s'occupe de faire en sorte qu'il y ait un accompagnement,"}, {"timestamp": [4810.04, 4813.28], "text": " que le projet soit structur\u00e9, qu'il y ait un d\u00e9veloppement du projet."}, {"timestamp": [4813.28, 4820.12], "text": " Mais derri\u00e8re, ce qui est important pour nous, c'est toute la partie financement."}, {"timestamp": [4820.12, 4822.52], "text": " Et l\u00e0, aujourd'hui, il y a tr\u00e8s peu de solutions en France."}, {"timestamp": [4822.52, 4828.0], "text": " Il y a les r\u00e9seaux d'accompagnement qui font un peu du microcr\u00e9dit mais parfois \u00e7a suffit pas."}, {"timestamp": [4828.0, 4832.0], "text": " Et qui proposent des solutions pour financer les porteurs de projets."}, {"timestamp": [4832.0, 4836.0], "text": " Ah \u00e7a c'est vraiment... ou m\u00eame quand il y a un probl\u00e8me."}, {"timestamp": [4836.0, 4839.0], "text": " Parce que moi aujourd'hui quand je vois des entreprises \u00e0 ces murs"}, {"timestamp": [4839.0, 4843.0], "text": " qui d\u00e9veloppent des chiffres d'affaires de 300 et 500 000 euros, 400 000 euros."}, {"timestamp": [4843.0, 4846.08], "text": " Parfois il y en a ils arrivent \u00e0 d\u00e9passer le million d'euros de chiffre d'affaires, 300 et 500 000 euros, 400 000 euros. Parfois, il y en a, ils arrivent \u00e0 d\u00e9passer le million d'euros de chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [4846.56, 4848.04], "text": " Ils veulent lever."}, {"timestamp": [4848.04, 4851.68], "text": " Ils arrivent \u00e0 avoir aucune porte ouverte"}, {"timestamp": [4852.04, 4853.8], "text": " dans les VICI, dans les fonds d'investissement,"}, {"timestamp": [4853.8, 4856.04], "text": " soci\u00e9t\u00e9s d'investissement pour investir sur eux,"}, {"timestamp": [4856.04, 4857.96], "text": " parce que c'est encore un milieu trop ferm\u00e9,"}, {"timestamp": [4857.96, 4861.68], "text": " parce que parfois, c'est sur les profils qu'on va regarder, pas sur le projet."}, {"timestamp": [4862.4, 4864.36], "text": " Et souvent, voil\u00e0, dernier tour, il se fait pas."}, {"timestamp": [4864.88, 4867.24], "text": " Et du coup, moi, je suis confront\u00e9 deux fois \u00e0 des entrepreneurs qui viennent me"}, {"timestamp": [4867.24, 4868.8], "text": " voir et me dire, voil\u00e0, t'as vu mon projet ?"}, {"timestamp": [4869.0, 4870.56], "text": " Voil\u00e0 comment je g\u00e9n\u00e8re mon chiffre d'affaires."}, {"timestamp": [4870.84, 4872.76], "text": " C'est pas du pr\u00e9visionnel, c'est du r\u00e9el."}, {"timestamp": [4873.08, 4874.68], "text": " C'est du r\u00e9el, ce que je suis en train de g\u00e9n\u00e9rer."}, {"timestamp": [4875.16, 4879.28], "text": " Mais il me faut, pour d\u00e9velopper la RID,"}, {"timestamp": [4879.44, 4882.56], "text": " je suis oblig\u00e9 d'avoir des sous que j'ai pas forc\u00e9ment."}, {"timestamp": [4883.0, 4884.4], "text": " Et du coup, l\u00e0, je suis oblig\u00e9 de lever."}, {"timestamp": [4885.28, 4888.12], "text": " Tu arrives \u00e0 cr\u00e9er des fonds, des ponts avec des viciers aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [4888.16, 4889.4], "text": " C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [4889.44, 4892.96], "text": " Moi, je rencontre pas mal et tout, mais c'est dur de les mettre dans une"}, {"timestamp": [4892.96, 4896.56], "text": " logique parce qu'apr\u00e8s, \u00e0 un moment donn\u00e9, il y a tout un service financier"}, {"timestamp": [4896.56, 4899.8], "text": " de risque, etc. o\u00f9 les mecs, comme ils ne sont pas habitu\u00e9s \u00e0 avoir des"}, {"timestamp": [4899.8, 4903.4], "text": " profils assez diff\u00e9rents, diff\u00e9rents, finalement, ils n'y vont pas."}, {"timestamp": [4903.6, 4904.76], "text": " Le truc, c'est la r\u00e9alit\u00e9."}, {"timestamp": [4904.6, 4910.96], "text": " assez diff\u00e9rents, diff\u00e9rents, finalement, ils n'y vont pas. C'est la r\u00e9alit\u00e9. L\u00e0-dessus, je pense que l'une des choses \u00e0 essayer de faire..."}, {"timestamp": [4910.96, 4915.68], "text": " Elle est une petite fresque \u00e0 gada pour Ang\u00e9line, elle \u00e9tait trop loin."}, {"timestamp": [4915.68, 4927.6], "text": " Il y a des \u00e9pisodes marquants sur G\u00e9n\u00e9ration de l' qui ont vraiment pour moi chang\u00e9 la vision. Par exemple, certains VCs qui vont te dire,"}, {"timestamp": [4927.8, 4939.2], "text": " je n'investis pas dans des bo\u00eetes qui ne pourraient pas valoir un jour plus d'un milliard de dollars."}, {"timestamp": [4940.2, 4948.0], "text": " Parce qu'en fait, quand tu investis 1 million dans une bo\u00eete qui peut valoir 30 millions,"}, {"timestamp": [4948.0, 4952.56], "text": " eh bien tu vas... Tu veux de l'eau Ang\u00e9line ? Tiens vas-y."}, {"timestamp": [4952.56, 4957.1], "text": " Qui peut valoir 30 millions, tu prends un gros risque pour finalement 30 millions."}, {"timestamp": [4957.1, 4960.7], "text": " Moi je pr\u00e9f\u00e8re mettre 1 million ou 2 millions, c'\u00e9tait Antoine Fraisse qui me disait \u00e7a,"}, {"timestamp": [4960.7, 4965.68], "text": " dans une bo\u00eete, d'ailleurs qui g\u00e9n\u00e8re pas de chiffre d'affaires, qui va voil\u00e0,"}, {"timestamp": [4965.68, 4971.52], "text": " mais dont l'issue possible comme je sais pas moi, Doctolib, Malte ou des choses"}, {"timestamp": [4971.52, 4975.68], "text": " comme \u00e7a, est un milliard, deux milliards, trois milliards, cinq milliards de valo."}, {"timestamp": [4975.68, 4980.04], "text": " Et en fait du coup en effet \u00e7a cr\u00e9e un gap parce que t'arrives toi avec ton"}, {"timestamp": [4980.04, 4983.92], "text": " projet tu fais d\u00e9j\u00e0 un million de CA qui est tr\u00e8s concret, mais en fait si"}, {"timestamp": [4983.92, 4986.48], "text": " aussi j'investis un million tu vas en faire 4, 5 plus tard."}, {"timestamp": [4986.48, 4990.2], "text": " Donc moi le risque est important et le multiple est pas \u00e9lev\u00e9."}, {"timestamp": [4990.2, 4994.6], "text": " Finalement je me dis je pr\u00e9f\u00e8re mettre mon 3, 4, 5 fois un million dans"}, {"timestamp": [4994.6, 4997.96], "text": " des bo\u00eetes qui potentiellement vont faire un milliard et peut-\u00eatre que sur les 10"}, {"timestamp": [4997.96, 5002.12], "text": " dans lesquelles je vais investir je vais faire un milliard. Et donc du coup c'est vrai que"}, {"timestamp": [5002.12, 5009.36], "text": " j'ai l'impression qu'il y a des ponts \u00e0 cr\u00e9er pour d\u00e9j\u00e0 \u00e9duquer d'un c\u00f4t\u00e9 les entrepreneurs"}, {"timestamp": [5009.36, 5013.36], "text": " pour leur expliquer ce que peuvent chercher les Vici et de l'autre"}, {"timestamp": [5013.36, 5015.84], "text": " c\u00f4t\u00e9 pour les Vici, les besoins de ces entrepreneurs aussi."}, {"timestamp": [5015.84, 5020.6], "text": " Et peut-\u00eatre des projets moins risqu\u00e9s, mais ce n'est pas si simple."}, {"timestamp": [5020.6, 5024.16], "text": " Et ce sont des univers tr\u00e8s, finalement, tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s aussi."}, {"timestamp": [5024.16, 5026.04], "text": " Quels sont les projets que tu accompagnes d'entrepreneuriat ? C'est pas si simple et c'est des univers tr\u00e8s, finalement, tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s aussi."}, {"timestamp": [5029.44, 5032.72], "text": " Quels sont, c'est quoi les projets que tu accompagnes d'entrepreneuriat ? \u00c7a va autant de, justement, de la logistique du dernier kilom\u00e8tre,"}, {"timestamp": [5032.72, 5035.08], "text": " on parie tout \u00e0 l'heure, \u00e0 des trucs..."}, {"timestamp": [5035.08, 5039.84], "text": " On a 70% de projets qui sont dans la tech, soit de la tech directe,"}, {"timestamp": [5039.92, 5042.0], "text": " avec un d\u00e9veloppement d'une plateforme, etc."}, {"timestamp": [5042.08, 5042.48], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [5042.48, 5045.2], "text": " Ou soit il y a des \u00e9l\u00e9ments tech dans le projet."}, {"timestamp": [5045.2, 5050.2], "text": " Apr\u00e8s, tu as beaucoup de projets qui sont dans tout ce qui est pr\u00eat-\u00e0-porter,"}, {"timestamp": [5050.2, 5052.2], "text": " food, agriculture."}, {"timestamp": [5052.2, 5055.2], "text": " On a des projets dans le pr\u00eat-\u00e0-porter,"}, {"timestamp": [5055.2, 5057.2], "text": " dans la sant\u00e9,"}, {"timestamp": [5057.2, 5060.2], "text": " dans le service aux entreprises,"}, {"timestamp": [5060.2, 5062.2], "text": " dans la formation,"}, {"timestamp": [5062.2, 5066.0], "text": " des business dans la petite enfance aussi, notamment,"}, {"timestamp": [5066.0, 5070.0], "text": " dans vraiment, on a une diversit\u00e9 de secteurs d'activit\u00e9."}, {"timestamp": [5070.0, 5077.0], "text": " Pratiquement tous les secteurs d'activit\u00e9 sont presque repr\u00e9sent\u00e9s dans les projets des entrepreneurs qui viennent."}, {"timestamp": [5077.0, 5080.0], "text": " Parce que nous, quand tu viens chez nous, on va pas..."}, {"timestamp": [5080.0, 5085.92], "text": " Le seul crit\u00e8re qu'on regarde, c'est la disponibilit\u00e9 de la personne pendant six mois"}, {"timestamp": [5085.92, 5093.48], "text": " et surtout la d\u00e9termination. On ne va pas regarder dans un premier temps le projet. C'est apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [5093.48, 5098.12], "text": " plus tard, on essaie de les aider, de leur mettre des gens qui vont \u00eatre dans un secteur d'activit\u00e9"}, {"timestamp": [5098.12, 5102.48], "text": " possible avec eux pour pouvoir les accompagner. Mais en vrai, ce qui nous int\u00e9resse, nous,"}, {"timestamp": [5102.48, 5109.84], "text": " c'est vraiment la d\u00e9termination, la disponibilit\u00e9 de l'entrepreneur."}, {"timestamp": [5109.84, 5114.4], "text": " Nous, on a besoin d'avoir un temps long avec eux pour les faire r\u00e9ussir"}, {"timestamp": [5114.4, 5119.24], "text": " et pour les accompagner dans les meilleures des conditions possibles"}, {"timestamp": [5119.24, 5123.88], "text": " et leur mettre vraiment tout l'investissement possible sur eux"}, {"timestamp": [5123.88, 5128.76], "text": " pour qu'ils puissent \u00eatre concentr\u00e9s \u00e0 100% sur leur projet. Et \u00e7a c'est un devoir \u00e7a."}, {"timestamp": [5128.76, 5133.68], "text": " Et donc tu leur apportes du droit, de la compta, la cr\u00e9ation d'entreprise..."}, {"timestamp": [5133.68, 5137.04], "text": " Tu bosses avec des bo\u00eetes comme, je sais pas moi, Legal Start ou des choses comme \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5137.04, 5140.4], "text": " On travaille avec Mazard beaucoup, c'est un de nos partenaires, qui font beaucoup de..."}, {"timestamp": [5140.4, 5144.96], "text": " C'est un cabinet d'audit et de finance et eux, voil\u00e0, ils interviennent dans nos"}, {"timestamp": [5144.96, 5145.68], "text": " programmes, il y a des collaborateurs, ils interviennent dans nos programmes."}, {"timestamp": [5145.88, 5149.12], "text": " Il y a des collaborateurs, ils travaillent sur toute la partie audit financi\u00e8re"}, {"timestamp": [5149.32, 5150.32], "text": " aupr\u00e8s des entrepreneurs."}, {"timestamp": [5150.52, 5153.6], "text": " Et typiquement, la cr\u00e9ation d'une bo\u00eete,"}, {"timestamp": [5153.8, 5155.64], "text": " tu l'as fait, je veux dire techniquement,"}, {"timestamp": [5155.64, 5158.0], "text": " tu l'as fait pour la personne que tu accompagnes ou tu l'aides \u00e0 la faire ?"}, {"timestamp": [5158.2, 5158.88], "text": " Non, l'aide \u00e0 la faire."}, {"timestamp": [5158.88, 5161.6], "text": " Nous, on ne fait pas les d\u00e9marches administratives \u00e0 la place de l'entrepreneur."}, {"timestamp": [5161.8, 5167.0], "text": " Nous, on va les aider \u00e0 bien se rediriger avec le statut, quel statut choisir en fonction"}, {"timestamp": [5167.0, 5168.0], "text": " de leur business et de leur ambition."}, {"timestamp": [5168.0, 5171.0], "text": " Comment ils font un pacte d'associ\u00e9s,"}, {"timestamp": [5171.0, 5174.0], "text": " comment il y a tous ces ateliers au niveau aussi"}, {"timestamp": [5174.0, 5177.0], "text": " financier, quel est le meilleur v\u00e9hicule pour eux,"}, {"timestamp": [5177.0, 5180.0], "text": " quel choisir, etc."}, {"timestamp": [5180.0, 5182.0], "text": " On les accompagne tous l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [5182.0, 5184.0], "text": " On a des avocats avec lesquels on travaille,"}, {"timestamp": [5184.0, 5186.0], "text": " on a des experts comptables,"}, {"timestamp": [5186.0, 5189.0], "text": " on a des intervenants, des entrepreneurs"}, {"timestamp": [5189.0, 5192.0], "text": " qui ont, \u00e0 succ\u00e8s, ou qui ont \u00e9chou\u00e9,"}, {"timestamp": [5192.0, 5193.0], "text": " qui viennent intervenir aussi."}, {"timestamp": [5193.0, 5195.0], "text": " Et donc tu vas les accompagner sur des aspects"}, {"timestamp": [5195.0, 5196.0], "text": " tr\u00e8s pragmatiques et techniques,"}, {"timestamp": [5196.0, 5198.0], "text": " et aussi potentiellement pour les tirer vers le haut,"}, {"timestamp": [5198.0, 5200.0], "text": " vers le haut, du coaching,"}, {"timestamp": [5200.0, 5202.0], "text": " du coaching, du d\u00e9veloppement personnel,"}, {"timestamp": [5202.0, 5210.28], "text": " des ateliers collectifs, individualis\u00e9s, de tout ce qui est communication, du marketing, comment se vendre, comment pr\u00e9senter un projet"}, {"timestamp": [5210.28, 5215.24], "text": " en quelques minutes, etc. Tout \u00e7a, et apr\u00e8s c'est de la mise en avant. Quand ils sortent de chez nous,"}, {"timestamp": [5215.24, 5221.04], "text": " ils ont un dossier b\u00e9ton avec une entreprise qui est viable \u00e9conomiquement, un mod\u00e8le \u00e9conomique"}, {"timestamp": [5221.04, 5225.2], "text": " qui a du sens un peu, et une pr\u00e9sentation de leurs projets."}, {"timestamp": [5225.2, 5226.48], "text": " Et ton mod\u00e8le de chez nous c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [5226.48, 5228.2], "text": " Et ton mod\u00e8le \u00e9conomique \u00e0 toi c'est quoi ?"}, {"timestamp": [5228.2, 5232.2], "text": " Le mod\u00e8le \u00e9conomique, nous \u00e0 la base on \u00e9tait vraiment sur un format associatif,"}, {"timestamp": [5232.2, 5234.4], "text": " on a fait \u00e9voluer, on a un peu un mod\u00e8le hybride,"}, {"timestamp": [5234.4, 5239.6], "text": " o\u00f9 l'activit\u00e9 un peu d'aider les entreprises \u00e0 recruter,"}, {"timestamp": [5239.6, 5243.68], "text": " \u00e7a c'est plus une partie un peu plus commerciale qui permet un peu de g\u00e9n\u00e9rer un peu de cash,"}, {"timestamp": [5243.68, 5247.2], "text": " et une partie associative qui est le parcours entrepreneuriat inclusif,"}, {"timestamp": [5247.2, 5252.76], "text": " un entrepreneuriat inclusif qui est \u00e7a et les programmes sont gratuits."}, {"timestamp": [5252.76, 5256.2], "text": " Tous les programmes qu'on fait, ils sont gratuits et ils sont sponsoris\u00e9s."}, {"timestamp": [5256.2, 5258.6], "text": " Tu prends pas un petit pourcentage dans les bo\u00eetes ?"}, {"timestamp": [5258.6, 5261.2], "text": " Non, on n'est pas du tout dans \u00e7a, on n'a jamais voulu le faire."}, {"timestamp": [5261.2, 5269.44], "text": " D\u00e9j\u00e0 juridiquement, c'est compliqu\u00e9, m\u00eame si c'\u00e9tait pas l'ADN du projet. On va prendre des parts dans des bo\u00eetes qui d\u00e9marrent,"}, {"timestamp": [5269.44, 5273.68], "text": " qui n'ont m\u00eame pas encore prouv\u00e9 leur preuve. Je ne me vois pas trop faire \u00e7a, c'est pas"}, {"timestamp": [5273.68, 5278.0], "text": " trop mon \u00e9thique, dans le sens o\u00f9 moi je pr\u00e9f\u00e8re qu'ils r\u00e9ussissent, qu'ils d\u00e9veloppent"}, {"timestamp": [5278.0, 5282.8], "text": " leur entreprise. Ce que je leur demande, c'est vraiment de redonner derri\u00e8re. Et aussi,"}, {"timestamp": [5282.8, 5285.24], "text": " si jamais vous r\u00e9ussissez, n'oubliez pas de redonner \u00e0 ceux qui n jamais vous r\u00e9ussissez n'oubliez pas"}, {"timestamp": [5287.96, 5293.16], "text": " de redonner \u00e0 ceux qui n'ont pas les m\u00eames chances que vous. Et en plus, je trouvais que \u00e7a pouvait \u00eatre cool parce que \u00e7a permet de financer."}, {"timestamp": [5293.16, 5297.0], "text": " Ouais mais c'est pas \u00e0 moi, j'ai pas voulu faire \u00e7a parce que d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait pas le projet de base"}, {"timestamp": [5297.36, 5302.04], "text": " et en plus derri\u00e8re juridiquement \u00e7a te ram\u00e8ne dans d'autres trucs o\u00f9 tu es oblig\u00e9 de t'associer."}, {"timestamp": [5302.2, 5304.76], "text": " Et c'est quoi le budget de fonctionnement aujourd'hui des d\u00e9termin\u00e9s ?"}, {"timestamp": [5302.0, 5305.0], "text": " dans d'autres trucs o\u00f9 tu es oblig\u00e9 de t'associer. Et c'est quoi le budget de fonctionnement aujourd'hui des d\u00e9termin\u00e9s ?"}, {"timestamp": [5305.0, 5309.0], "text": " \u00c7a d\u00e9pend, il est variable. Apr\u00e8s sur l'ann\u00e9e, on a craint de grandir,"}, {"timestamp": [5309.0, 5312.0], "text": " on a craint de grandir, on a une forte croissance."}, {"timestamp": [5312.0, 5317.0], "text": " Aujourd'hui, on est une bonne vingtaine dans l'\u00e9quipe, avec les coordonnateurs."}, {"timestamp": [5317.0, 5318.0], "text": " C'est quand m\u00eame quelques millions, du coup."}, {"timestamp": [5318.0, 5320.0], "text": " Ouais, on y arrive."}, {"timestamp": [5320.0, 5323.0], "text": " Et \u00e7a, c'est financ\u00e9 par des..."}, {"timestamp": [5323.0, 5331.8], "text": " Ouais, par des sponsors, par tous les partenaires, notamment BPI France, Mazars, NCT, BNP Paribas"}, {"timestamp": [5331.8, 5338.32], "text": " et toutes les entreprises qui sont l\u00e0, qui financent des programmes dans certains territoires avec nous."}, {"timestamp": [5338.32, 5343.04], "text": " Du coup, \u00e7a nous permet de pouvoir d\u00e9ployer le programme \u00e0 fond."}, {"timestamp": [5343.04, 5348.52], "text": " Ok, \u00e9coute, j'essaye de... je regarde aussi ton site en parall\u00e8le,"}, {"timestamp": [5348.92, 5351.8], "text": " parce que, \u00e9videmment, ce que j'aimerais, c'est \u00eatre tr\u00e8s..."}, {"timestamp": [5352.2, 5352.72], "text": " Concret."}, {"timestamp": [5352.72, 5357.36], "text": " Concret et aussi \u00eatre certain qu'en sortant de tout \u00e7a, je puisse,"}, {"timestamp": [5357.88, 5362.32], "text": " tu vois, engager, on puisse engager, toi, moi, des auditeurs,"}, {"timestamp": [5363.52, 5366.2], "text": " soit d'un c\u00f4t\u00e9, qu'on aurait besoin d'accompagnement, soit de l'autre."}, {"timestamp": [5366.48, 5369.8], "text": " Et il y a des crit\u00e8res du c\u00f4t\u00e9 des gens qui veulent candidater."}, {"timestamp": [5369.8, 5373.52], "text": " Je veux dire, si tu viens du 16\u00e8me et que tu as de l'argent, je peux quand m\u00eame aller..."}, {"timestamp": [5374.8, 5378.32], "text": " En fait, l'ADN, non, c'est m\u00eame pas une question de..."}, {"timestamp": [5378.68, 5381.92], "text": " G\u00e9n\u00e9ralement, 80% des publics qui viennent chez nous,"}, {"timestamp": [5382.4, 5391.64], "text": " c'est des publics qui sont un peu dans des territoires ruraux, dans des quartiers, etc. Apr\u00e8s, \u00e7a reste toujours ouvert \u00e0 des gens qui, \u00e9ventuellement,"}, {"timestamp": [5391.64, 5397.96], "text": " ne seraient pas forc\u00e9ment d'un quartier, qui seront dans les centres-villes. Parce que c'est"}, {"timestamp": [5397.96, 5401.56], "text": " pas parce que t'habites pas dans un quartier que t'as pas les m\u00eames difficult\u00e9s. Aujourd'hui,"}, {"timestamp": [5401.56, 5406.96], "text": " nous, quand on regarde des gens qui parfois peuvent venir chez nous, qui viennent des centres-villes,"}, {"timestamp": [5407.0, 5410.24], "text": " eux, ils sont encore plus isol\u00e9s parce qu'ils n'ont pas les moyens."}, {"timestamp": [5410.44, 5413.0], "text": " Ils sont tout seuls et qu'il n'y a personne pour les accompagner."}, {"timestamp": [5413.04, 5416.36], "text": " Ce n'est pas des gens riches, mais c'est des gens qui ont aussi autant besoin"}, {"timestamp": [5416.36, 5418.96], "text": " d'\u00eatre accompagn\u00e9s et \u00e7a s'adresse \u00e0 tout le monde."}, {"timestamp": [5419.4, 5422.44], "text": " Et nous, on fait un programme de qualit\u00e9 avec des intervenants de qualit\u00e9"}, {"timestamp": [5423.04, 5425.34], "text": " et qui fait en"}, {"timestamp": [5425.34, 5429.9], "text": " sorte que la plupart des entrepreneurs qui rentrent, ils sortent, peu importe leur"}, {"timestamp": [5429.9, 5434.46], "text": " niveau d'\u00e9tudes, peu importe le milieu dans lequel ils sont, ils ont tous le m\u00eame"}, {"timestamp": [5434.46, 5437.98], "text": " niveau de compr\u00e9hension. Parce que nous, \u00e0 la base, quand ils viennent chez nous,"}, {"timestamp": [5437.98, 5442.06], "text": " on regarde m\u00eame pas la nature de o\u00f9 ils viennent, on les regarde, c'est des"}, {"timestamp": [5442.06, 5445.92], "text": " entrepreneurs. C'est des gens, voil\u00e0, on n'est pas \u00e0 l'\u00e9cole, vous \u00eates des"}, {"timestamp": [5445.92, 5446.92], "text": " entrepreneurs."}, {"timestamp": [5446.92, 5448.48], "text": " On s'en fiche compl\u00e8tement que vous"}, {"timestamp": [5448.48, 5449.68], "text": " venez de l\u00e0-bas, l\u00e0-bas, l\u00e0-bas ou"}, {"timestamp": [5449.68, 5451.32], "text": " l\u00e0-bas. Nous, ce qui nous int\u00e9resse,"}, {"timestamp": [5451.32, 5452.48], "text": " c'est votre capacit\u00e9 \u00e0 faire et ce"}, {"timestamp": [5452.48, 5453.48], "text": " que vous voulez faire."}, {"timestamp": [5453.96, 5455.04], "text": " Le reste n'est plus notre probl\u00e8me."}, {"timestamp": [5455.92, 5458.08], "text": " \u00c9coute, c'est tr\u00e8s,"}, {"timestamp": [5458.64, 5459.4], "text": " tr\u00e8s inspirant."}, {"timestamp": [5459.4, 5460.88], "text": " Dans toutes ces ann\u00e9es, avec les"}, {"timestamp": [5460.88, 5461.88], "text": " d\u00e9termin\u00e9s, est-ce qu'il y a des..."}, {"timestamp": [5463.0, 5465.0], "text": " Quels ont \u00e9t\u00e9 tes plus gros \u00e9checs ?"}, {"timestamp": [5465.16, 5468.32], "text": " Je veux dire, est-ce qu'il y a dans l'accompagnement des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [5468.32, 5470.44], "text": " est-ce qu'il y a des trucs sur lesquels tu disais, si je fais \u00e7a,"}, {"timestamp": [5470.44, 5471.72], "text": " \u00e7a va cartonner, \u00e7a ne marche pas ?"}, {"timestamp": [5472.0, 5475.76], "text": " Quels sont les clich\u00e9s desquels je peux sortir ?"}, {"timestamp": [5477.52, 5480.08], "text": " O\u00f9 est-ce que je peux gagner du temps, moi, si je dois accompagner des gens,"}, {"timestamp": [5480.08, 5483.0], "text": " des jeunes, des moins jeunes, des primo entrepreneurs ?"}, {"timestamp": [5484.0, 5485.2], "text": " Tant qu'en accompagner plein."}, {"timestamp": [5485.2, 5487.2], "text": " D\u00e9j\u00e0, il faut regarder l'envie."}, {"timestamp": [5487.2, 5489.2], "text": " L'envie c'est la base."}, {"timestamp": [5489.2, 5491.2], "text": " Est-ce que la personne que tu vas accompagner, que tu vas \u00eatre avec elle,"}, {"timestamp": [5491.2, 5493.2], "text": " faut laisser venir."}, {"timestamp": [5493.2, 5497.8], "text": " Moi je dis toujours aux entrepreneurs, quand vous avez besoin de quelqu'un,"}, {"timestamp": [5497.8, 5499.8], "text": " c'est \u00e0 vous de solliciter."}, {"timestamp": [5499.8, 5502.8], "text": " Par rapport \u00e0 quoi ? J'ai mal compris ta question."}, {"timestamp": [5502.8, 5504.8], "text": " C'est une tr\u00e8s bonne r\u00e9ponse d\u00e9j\u00e0, mais moi je te demande,"}, {"timestamp": [5504.8, 5508.1], "text": " j'essaie de comprendre comment moi je peux m'inspirer de ton parcours,"}, {"timestamp": [5508.1, 5510.4], "text": " de ces 5, 6, 7 derni\u00e8res ann\u00e9es avec Les D\u00e9termin\u00e9s,"}, {"timestamp": [5510.4, 5512.4], "text": " pour essayer d'avoir de l'impact."}, {"timestamp": [5512.4, 5512.9], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [5512.9, 5515.4], "text": " Et donc, du coup, tu as fait des erreurs probablement."}, {"timestamp": [5515.4, 5515.9], "text": " Ah oui."}, {"timestamp": [5515.9, 5518.4], "text": " Mais tu vois, je prends m\u00eame ce cas de l'envie tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment."}, {"timestamp": [5518.4, 5520.4], "text": " Moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'envie de m'en sortir,"}, {"timestamp": [5520.4, 5523.1], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le fait que finalement,"}, {"timestamp": [5523.1, 5525.08], "text": " le projet que, finalement, le"}, {"timestamp": [5525.08, 5527.2], "text": " projet que je portais, c'\u00e9tait un"}, {"timestamp": [5527.2, 5529.44], "text": " projet qui d\u00e9passait ma personne et"}, {"timestamp": [5529.44, 5531.36], "text": " qu'en fait, finalement, que si mon"}, {"timestamp": [5531.36, 5533.16], "text": " projet r\u00e9ussissait, \u00e7a allait"}, {"timestamp": [5533.16, 5535.16], "text": " permettre \u00e0 plusieurs personnes de"}, {"timestamp": [5535.16, 5536.44], "text": " r\u00e9ussir et \u00e7a allait changer la vie"}, {"timestamp": [5536.44, 5538.96], "text": " et le destin et les trajectoires"}, {"timestamp": [5538.96, 5540.32], "text": " de beaucoup d'hommes et de femmes."}, {"timestamp": [5540.68, 5542.52], "text": " Et \u00e7a, pour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un de ces"}, {"timestamp": [5542.52, 5544.16], "text": " moteurs qui \u00e9taient importants et"}, {"timestamp": [5544.16, 5548.08], "text": " \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la passion, le plaisir, parce que moi, je suis quelqu'un d'hyper"}, {"timestamp": [5548.08, 5551.52], "text": " passionn\u00e9 dans ce que je fais. Je ne dors pas beaucoup, je donne beaucoup de temps"}, {"timestamp": [5551.88, 5556.72], "text": " au projet d\u00e9termin\u00e9 que je porte et je mets du c\u0153ur \u00e0 l'ouvrage"}, {"timestamp": [5556.72, 5558.68], "text": " pour pouvoir faire en sorte que les portes puissent s'ouvrir."}, {"timestamp": [5559.2, 5561.84], "text": " L\u00e0 o\u00f9 je viens, je ne viens pas forc\u00e9ment d'un milieu o\u00f9 j'avais tous ces r\u00e9seaux"}, {"timestamp": [5561.84, 5563.84], "text": " au d\u00e9part, mais je m'en fous de tout \u00e7a en vrai."}, {"timestamp": [5564.2, 5567.4], "text": " Je regarde ma capacit\u00e9 \u00e0 faire, je regarde comment je vais m'investir,"}, {"timestamp": [5567.4, 5571.28], "text": " comment je vais \u00eatre sinc\u00e8re avec les gens, comment je vais \u00eatre dans l'empathie quand"}, {"timestamp": [5571.28, 5575.16], "text": " quelqu'un a besoin, comment je vais \u00eatre dans la compr\u00e9hension, comment je vais essayer de"}, {"timestamp": [5575.16, 5580.6], "text": " bousculer des portes parce que je regarde plus pour moi. Je suis dans un truc global et surtout"}, {"timestamp": [5580.6, 5585.76], "text": " \u00e7a me fait plaisir. Je kiffe faire ce que je fais. J'aime \u00e9norm\u00e9ment, j'appr\u00e9cie et tout, etc."}, {"timestamp": [5586.24, 5587.6], "text": " Et c'est des rencontres."}, {"timestamp": [5588.0, 5588.96], "text": " Moi, j'\u00e9volue beaucoup."}, {"timestamp": [5588.96, 5593.08], "text": " J'ai beaucoup \u00e9volu\u00e9 en 15 ans, depuis que j'ai entrepris \u00e0 aujourd'hui."}, {"timestamp": [5593.64, 5596.36], "text": " J'ai \u00e9volu\u00e9 professionnellement, j'ai \u00e9volu\u00e9 personnellement."}, {"timestamp": [5596.88, 5598.6], "text": " J'ai une vision des choses qui n'\u00e9taient pas la m\u00eame."}, {"timestamp": [5598.88, 5602.88], "text": " J'ai une vision de la vie, de la soci\u00e9t\u00e9, des choses qui n'\u00e9taient pas la m\u00eame"}, {"timestamp": [5602.88, 5605.24], "text": " il y a 15 ans avant de commencer."}, {"timestamp": [5607.28, 5607.84], "text": " Parce que j'ai appris, je me suis nourri."}, {"timestamp": [5611.52, 5612.28], "text": " Et c'est \u00e7a en fait, moi, quand je fais les choses, je fais les choses avec conviction."}, {"timestamp": [5614.0, 5614.48], "text": " Je ne fais pas les choses parce que \u00e7a marche."}, {"timestamp": [5615.4, 5615.76], "text": " M\u00eame si je faisais..."}, {"timestamp": [5617.92, 5618.68], "text": " Quand j'ai fait, quand j'ai lanc\u00e9 le projet Termin\u00e9,"}, {"timestamp": [5620.8, 5621.6], "text": " ce n'\u00e9tait pas la mode, l'entreprenariat."}, {"timestamp": [5624.48, 5624.88], "text": " Quand, dans ma ville, ils ne voulaient surtout pas entendre"}, {"timestamp": [5625.16, 5628.52], "text": " que les gens, les gars \u00e9tiennent, allaient s'occuper de l'\u00e9conomie et de l'entreprenariat. Dans ma ville, ils voulaient surtout pas entendre que les gens \u00e9tiennent, qu'ils allaient s'occuper de l'\u00e9conomie, de l'entreprenariat."}, {"timestamp": [5628.88, 5630.44], "text": " On a essay\u00e9 de nous mettre des b\u00e2tons dans les roues."}, {"timestamp": [5631.0, 5633.96], "text": " Mais je m'en foutais, moi, en fait, parce que j'avais vu un probl\u00e8me et il fallait"}, {"timestamp": [5633.96, 5637.12], "text": " que ce probl\u00e8me-l\u00e0, que moi-m\u00eame, j'avais travers\u00e9, je pouvais y r\u00e9pondre."}, {"timestamp": [5637.2, 5639.88], "text": " Et \u00e7a m'a boost\u00e9, en fait."}, {"timestamp": [5639.92, 5641.24], "text": " Tu as eu des \u00e9checs dans ce projet ?"}, {"timestamp": [5641.36, 5642.48], "text": " Je veux dire, il y a des choses qui n'ont pas march\u00e9."}, {"timestamp": [5642.84, 5645.88], "text": " Des \u00e9checs, je dirais pas \u00e7a parce que le projet, d\u00e9j\u00e0 le travail n'est pas"}, {"timestamp": [5645.88, 5648.76], "text": " fini. Ce qu'on est en train de faire, on est en train de tout construire."}, {"timestamp": [5649.08, 5651.72], "text": " Il y a encore plein de choses \u00e0 faire, plein de barri\u00e8res \u00e0 faire tomber,"}, {"timestamp": [5652.32, 5655.08], "text": " plein d'entrepreneurs \u00e0 accompagner."}, {"timestamp": [5655.44, 5659.12], "text": " Donc, je ne peux pas me dire que l\u00e0 o\u00f9 je suis arriv\u00e9, c'est fini."}, {"timestamp": [5659.24, 5662.32], "text": " Et j'ai d\u00fb faire des erreurs, mais ce n'est pas des erreurs qui m'ont"}, {"timestamp": [5662.52, 5663.68], "text": " emp\u00each\u00e9 d'avancer, on va dire."}, {"timestamp": [5664.48, 5670.44], "text": " C'est des erreurs qui m'ont permis d'\u00e9voluer, de changer de braquet quand il fallait et de"}, {"timestamp": [5670.44, 5679.28], "text": " continuer \u00e0 avancer. La derni\u00e8re fois, on avait invit\u00e9 Thierry Marx, il nous avait dit une citation"}, {"timestamp": [5679.28, 5685.16], "text": " qu'il avait apprise au Japon et en gros, il nous a parl\u00e9 de la libellule. Il disait en gros, la libellule,"}, {"timestamp": [5685.16, 5691.96], "text": " quand elle voit un obstacle, elle va \u00e0 droite, elle va \u00e0 gauche et elle avance, mais elle recule"}, {"timestamp": [5691.96, 5698.6], "text": " jamais. En gros, moi, je me suis reconnu un peu dans cette histoire, dans cette libellule. C'est"}, {"timestamp": [5698.6, 5702.56], "text": " qu'en fait, quand je vois un obstacle, quand il y a une barri\u00e8re, je vais passer \u00e0 gauche,"}, {"timestamp": [5702.56, 5710.0], "text": " je vais passer \u00e0 droite, mais j'avance. On continue, on l\u00e2che pas. Et \u00e7a c'est mon \u00e9tat d'esprit, parce que, comme je te l'ai dit tout \u00e0 l'heure,"}, {"timestamp": [5710.0, 5718.0], "text": " c'est par mon parcours, par mon histoire, par ce que j'ai v\u00e9cu, par l\u00e0 o\u00f9 j'ai grandi, par l\u00e0 o\u00f9 je suis pass\u00e9, etc."}, {"timestamp": [5718.0, 5725.6], "text": " Je sais ce que c'est d'\u00eatre m\u00e9pris\u00e9, d'\u00eatre pas reconnu \u00e0 la juste valeur, de pas se sentir l\u00e9gitime et tout."}, {"timestamp": [5726.04, 5729.08], "text": " Mais je me dis toujours tout ce que j'ai fait c'est que du bonus."}, {"timestamp": [5729.44, 5734.04], "text": " En vrai j'ai rien \u00e0 perdre, j'ai tout \u00e0 gagner. Et ce que je construis aujourd'hui c'est"}, {"timestamp": [5734.48, 5738.4], "text": " des choses que je fais, c'est de la passion, c'est de l'envie,"}, {"timestamp": [5738.72, 5743.88], "text": " c'est tu vois, c'est... et je me retrouve dans mes propres valeurs, ce qui me fait..."}, {"timestamp": [5742.72, 5744.12], "text": " Et je me retrouve dans mes propres valeurs. Ce qui me fait..."}, {"timestamp": [5744.12, 5747.32], "text": " Soit dans le projet, je suis dans le partage."}, {"timestamp": [5747.32, 5749.08], "text": " J'ai toujours \u00e9t\u00e9 dans le partage."}, {"timestamp": [5749.08, 5750.28], "text": " Je suis dans l'entraide."}, {"timestamp": [5750.28, 5751.64], "text": " On t'aide, tu aides."}, {"timestamp": [5751.64, 5753.8], "text": " Je suis dans la solidarit\u00e9."}, {"timestamp": [5753.8, 5755.08], "text": " On monte ensemble."}, {"timestamp": [5755.08, 5757.8], "text": " Je suis dans les valeurs de d\u00e9termination."}, {"timestamp": [5757.8, 5758.56], "text": " On l\u00e2che rien."}, {"timestamp": [5758.56, 5759.28], "text": " On se bat."}, {"timestamp": [5759.28, 5760.96], "text": " \u00c7a va \u00eatre difficile, mais on se plaint pas."}, {"timestamp": [5760.96, 5762.68], "text": " C'est pas grave, on encaisse et on avance."}, {"timestamp": [5762.68, 5763.68], "text": " Et comment..."}, {"timestamp": [5763.68, 5765.72], "text": " Juste \u00e7a, on peut le... Est-ce qu'on peut le cr\u00e9er ?"}, {"timestamp": [5765.72, 5768.2], "text": " Parce que tu dis, nous, on va chercher des gens qui sont d\u00e9termin\u00e9s."}, {"timestamp": [5768.24, 5770.64], "text": " OK, est-ce que je peux..."}, {"timestamp": [5771.52, 5774.0], "text": " Alors d\u00e9j\u00e0, je trouve \u00e7a compliqu\u00e9, je reviendrai juste apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [5774.0, 5776.04], "text": " mais de savoir si quelqu'un est d\u00e9termin\u00e9, parce qu'il y a des gens,"}, {"timestamp": [5776.16, 5778.64], "text": " tu les as en face de toi, ils te font un super beau discours."}, {"timestamp": [5778.68, 5780.96], "text": " En fait, derri\u00e8re, il n'y a que dalle."}, {"timestamp": [5780.96, 5782.48], "text": " \u00c7a, c'est pas facile."}, {"timestamp": [5782.48, 5784.04], "text": " Et t'as l'inverse aussi."}, {"timestamp": [5784.04, 5788.0], "text": " T'as des gens qui ont l'air tout mous, qui sont l'exact oppos\u00e9,"}, {"timestamp": [5788.0, 5792.0], "text": " qui sont vraiment hyper motiv\u00e9s sur des trucs, mais quand tu les regardes, tu te dis"}, {"timestamp": [5792.0, 5794.0], "text": " \u00ab Ah ouais, non mais j'ai pas envie l\u00e0 \u00bb."}, {"timestamp": [5794.0, 5797.0], "text": " Mais nous on fait pas que les regarder, c'est \u00e7a qui est bien dans notre int\u00e9r\u00eat."}, {"timestamp": [5797.0, 5801.0], "text": " Nous on est mis en situation, et c'est \u00e7a qui est bien dans notre s\u00e9lection."}, {"timestamp": [5801.0, 5806.52], "text": " Nous, tu veux, nous pour savoir, on va recevoir entre, en moyenne, 100 \u00e0 200 dossiers,"}, {"timestamp": [5806.52, 5812.0], "text": " surtout dans les promos nationales, quand on fait \u00e0 Paris, qui sont des promos ouverts \u00e0 tous. Mais"}, {"timestamp": [5812.0, 5819.68], "text": " derri\u00e8re, en vrai, ce qui se passe, c'est qu'on a un processus de s\u00e9lection qui est tr\u00e8s s\u00e9lectif."}, {"timestamp": [5819.68, 5825.36], "text": " Et si t'es pas motiv\u00e9, d\u00e9termin\u00e9, tu peux pas le suivre. Tu vas craquer \u00e0 un moment donn\u00e9."}, {"timestamp": [5825.36, 5829.16], "text": " D\u00e9j\u00e0, il y a l'inscription qui est simple."}, {"timestamp": [5829.16, 5835.08], "text": " T'es convoqu\u00e9 face \u00e0 deux juries de trois entrepreneurs chacun."}, {"timestamp": [5835.08, 5839.2], "text": " \u00c7a fait que tu passes devant six personnes, trois entrepreneurs de chaque c\u00f4t\u00e9,"}, {"timestamp": [5839.2, 5843.4], "text": " des membres de l'\u00e9quipe, qui vont te challenger pendant 30 minutes"}, {"timestamp": [5843.4, 5845.0], "text": " et te poser toutes les questions,"}, {"timestamp": [5845.0, 5850.2], "text": " te mettre en difficult\u00e9, etc. C'est-\u00e0-dire on sait reconna\u00eetre, en plus, nous aujourd'hui,"}, {"timestamp": [5850.2, 5854.04], "text": " quand on regarde, on a re\u00e7u plus de 3-4 000 personnes qu'on a vues dans nos entretiens,"}, {"timestamp": [5854.04, 5858.84], "text": " qu'on n'a pas s\u00e9lectionn\u00e9es. Donc on sait \u00e0 peu pr\u00e8s les profils, on peut toujours se tromper,"}, {"timestamp": [5858.84, 5864.32], "text": " l'erreur, voil\u00e0, on se trompera tout le temps, mais on limite. Et on a mis des sas ou des s\u00e9lections"}, {"timestamp": [5864.32, 5865.28], "text": " o\u00f9 ils passent devant,"}, {"timestamp": [5865.28, 5868.88], "text": " et ils doivent pitcher leur projet, ils doivent se pitcher eux-m\u00eames, ils doivent se raconter."}, {"timestamp": [5870.0, 5873.84], "text": " Ils passent devant un deuxi\u00e8me jury, ils doivent refaire le m\u00eame exercice avec des questions diff\u00e9rentes."}, {"timestamp": [5874.32, 5875.44], "text": " On croise les jurys."}, {"timestamp": [5875.84, 5878.48], "text": " Et l\u00e0, il y a des commentaires, de fois on est d'accord, de fois on n'est pas d'accord."}, {"timestamp": [5878.48, 5879.84], "text": " Chacun donne ses opinions."}, {"timestamp": [5880.32, 5883.92], "text": " Quand ils sont retenus, hop, ils rentrent dans un sas."}, {"timestamp": [5883.92, 5886.2], "text": " Pendant trois jours, ils n'ont pas le droit de parler de leur projet,"}, {"timestamp": [5886.3, 5892.7], "text": " ils sont avec un groupe, d'une quarantaine \u00e0 une trentaine de personnes, et l\u00e0 on challenge, on leur donne des exercices,"}, {"timestamp": [5892.94, 5896.26], "text": " on les met en lien, etc. On essaie de revoir \u00e0 peu pr\u00e8s les profils."}, {"timestamp": [5896.58, 5901.44], "text": " Est-ce qu'ils vont correspondre \u00e0 notre p\u00e9dagogie ? Est-ce qu'ils sont vraiment d\u00e9ter ? C'est quoi le mode de r\u00e9flexion ?"}, {"timestamp": [5901.7, 5907.52], "text": " Est-ce que le gars il est t\u00eatu ou il est obstin\u00e9 ? Est-ce qu'il est d\u00e9termin\u00e9 ? Tu vois, toutes ces questions, toutes ces grilles de lecture."}, {"timestamp": [5907.52, 5914.2], "text": " On fait un entretien de sortie et \u00e0 la fin on en retient 15 \u00e0 20 avec qui on va aller pendant 6"}, {"timestamp": [5914.2, 5920.6], "text": " mois \u00e0 fond avec eux. Et c'est un processus qu'on a \u00e9tudi\u00e9, qu'on a mis en place, qu'on a test\u00e9,"}, {"timestamp": [5920.6, 5925.0], "text": " on a vu ce qui marchait, ce qui marchait pas bien."}, {"timestamp": [5925.0, 5932.56], "text": " On a form\u00e9 les jurys \u00e0 comment d\u00e9tecter des signaux faibles, des signaux forts."}, {"timestamp": [5932.56, 5939.52], "text": " Dans le SAS de 3 jours, c'est des gens qui ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s pour rep\u00e9rer un certain nombre de choses."}, {"timestamp": [5939.52, 5948.68], "text": " Pourquoi ? Parce que nous on juge qu'on va vous donner beaucoup pendant ces 6 mois. Le seul engagement qu'on veut, c'est que vous soyez \u00e0 fond et que vous vous engagez \u00e0 fond."}, {"timestamp": [5948.68, 5951.92], "text": " Et du coup, ce parcours de s\u00e9lection qui est tr\u00e8s s\u00e9lectif,"}, {"timestamp": [5951.92, 5954.44], "text": " en soi pour un entrepreneur qui veut entreprendre,"}, {"timestamp": [5954.44, 5960.16], "text": " s'il n'est pas d\u00e9termin\u00e9, d\u00e9j\u00e0 il y a plein de moments o\u00f9 on va voir qu'il va se d\u00e9connecter"}, {"timestamp": [5960.16, 5963.56], "text": " entre \u00e7a, entre la phase de s\u00e9lection, la phase du SASS,"}, {"timestamp": [5963.56, 5965.8], "text": " et avant m\u00eame de commencer le programme d'\u00e9ducation."}, {"timestamp": [5965.8, 5968.4], "text": " Et l'autre question que je peux avoir, parce que tu y as forc\u00e9ment pens\u00e9,"}, {"timestamp": [5968.8, 5973.36], "text": " c'est comment je fais pour aider les gens ?"}, {"timestamp": [5973.4, 5977.28], "text": " Parce que ce n'est pas que dans les entrailles et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [5977.96, 5980.12], "text": " Comment je fais pour aider les gens \u00e0 devenir d\u00e9termin\u00e9s ?"}, {"timestamp": [5980.16, 5981.16], "text": " Comment ?"}, {"timestamp": [5981.24, 5982.64], "text": " Parce qu'il y a des gens qui ne le sont pas."}, {"timestamp": [5982.72, 5985.24], "text": " Ils arrivent chez toi, ils ne le sont pas et ils m\u00e9riteraient de l'aide."}, {"timestamp": [5985.24, 5989.32], "text": " Et tu vois, ils ont peut-\u00eatre eu soit la mauvaise \u00e9ducation, les mauvais mentors."}, {"timestamp": [5990.04, 5992.64], "text": " On leur a jamais appris \u00e0 jamais rien l\u00e2cher."}, {"timestamp": [5993.8, 5997.56], "text": " Mais comment... Parce que toi, c'est venu, je sais pas, semble-t-il naturellement."}, {"timestamp": [5997.92, 5999.2], "text": " Mais comment je fais en sorte..."}, {"timestamp": [5999.2, 6001.8], "text": " Comment je peux inspirer des gens pour qu'ils soient d\u00e9ter..."}, {"timestamp": [6002.04, 6005.0], "text": " D\u00e9j\u00e0, c'est en racontant des histoires,"}, {"timestamp": [6005.0, 6007.0], "text": " en les mettant dans un environnement"}, {"timestamp": [6007.0, 6009.0], "text": " o\u00f9 tu as des gens extr\u00eamement d\u00e9termin\u00e9s."}, {"timestamp": [6009.0, 6011.0], "text": " La d\u00e9termination, ce n'est pas une question de caract\u00e8re,"}, {"timestamp": [6011.0, 6013.0], "text": " ce n'est pas une question de"}, {"timestamp": [6013.0, 6015.0], "text": " \u00ab je dois \u00eatre extravagant \u00bb."}, {"timestamp": [6015.0, 6018.0], "text": " Il y en a qui sont extr\u00eamement d\u00e9termin\u00e9s, mais calmes."}, {"timestamp": [6018.0, 6020.0], "text": " Calmes."}, {"timestamp": [6020.0, 6022.0], "text": " Mais tu sais que la personne"}, {"timestamp": [6022.0, 6024.0], "text": " que tu as en face de toi,"}, {"timestamp": [6024.0, 6026.0], "text": " elle est comme un bulldozer,"}, {"timestamp": [6026.0, 6028.44], "text": " elle va tout d\u00e9foncer et il n'y a rien qui pourra l'arr\u00eater."}, {"timestamp": [6028.44, 6029.88], "text": " Mais tric \u00e0 nous."}, {"timestamp": [6029.88, 6032.36], "text": " Et tu as des gens qui sont un peu plus extravertis,"}, {"timestamp": [6032.36, 6034.12], "text": " qui montrent leur d\u00e9termination, qui d\u00e9montrent."}, {"timestamp": [6034.12, 6036.84], "text": " Tout \u00e7a, on a, nous, on a tout \u00e7a dans nos programmes."}, {"timestamp": [6036.84, 6041.56], "text": " Par contre, on a aussi des gens qui ne se pensent pas forc\u00e9ment d\u00e9termin\u00e9s,"}, {"timestamp": [6041.56, 6045.4], "text": " qui, par leur caract\u00e8re,\u00e8re peuvent para\u00eetre non chalants,"}, {"timestamp": [6046.0, 6049.04], "text": " pas d'envie et tout, mais c'est des gens extr\u00eamement"}, {"timestamp": [6050.16, 6055.64], "text": " s\u00e9rieux, combatifs, et quand tu les mets dans les bonnes conditions et quand tu leur redonnes la confiance,"}, {"timestamp": [6056.56, 6060.8], "text": " bah ils sont inarr\u00eatables. Et \u00e7a c'est r\u00e9el, et nous on a vu tous les cas de figure."}, {"timestamp": [6061.32, 6067.52], "text": " Si tu viens dans nos programmes, tu rencontres les entrepreneurs et tout, tu verras tout type d'entrepreneurs. Mais tu vas sortir de l\u00e0"}, {"timestamp": [6067.52, 6071.52], "text": " et tu vas dire putain, je sors avec une bonne \u00e9nergie, j'y sens l'\u00e9nergie qui est l\u00e0."}, {"timestamp": [6071.52, 6075.8], "text": " \u00c7a respire l'\u00e9nergie. Quand tu viens dans une salle de formation, tu vois l'\u00e9nergie"}, {"timestamp": [6075.8, 6079.56], "text": " qui est l\u00e0, malgr\u00e9 la fatigue, malgr\u00e9 qu'ils sont en train de se poser plein de"}, {"timestamp": [6079.56, 6084.76], "text": " questions, etc. Tu le sens direct, directement, parce qu'on les conditionne,"}, {"timestamp": [6084.76, 6086.24], "text": " on les met dans un"}, {"timestamp": [6086.44, 6090.12], "text": " t\u00e9l\u00e9trains d'esprit qui fait en sorte qu'ils ont envie de se d\u00e9foncer pour eux,"}, {"timestamp": [6090.32, 6091.8], "text": " pour leur projet."}, {"timestamp": [6092.0, 6093.68], "text": " Et toi, c'est quoi tes ambitions avec tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [6093.88, 6098.24], "text": " C'est d'en avoir dix fois plus, 100 fois plus, d'accompagner plus de monde ?"}, {"timestamp": [6098.44, 6100.28], "text": " Est-ce que tu peux l'automatiser quelque part ?"}, {"timestamp": [6100.32, 6103.6], "text": " Est-ce que tu as fait des masterclass en ligne, des choses comme \u00e7a pour accompagner,"}, {"timestamp": [6103.8, 6105.52], "text": " pour \u00eatre plus... ? Parce qu'il faut scaler."}, {"timestamp": [6105.52, 6110.04], "text": " Et l\u00e0, maintenant, on est en phase de d\u00e9ploiement parce qu'on \u00e9tait depuis trois ans qu'en Ile-de-France."}, {"timestamp": [6110.04, 6112.48], "text": " Aujourd'hui, on est dans presque 15 villes en France."}, {"timestamp": [6112.48, 6113.48], "text": " Je vois \u00e7a, oui."}, {"timestamp": [6113.48, 6116.04], "text": " Le projet grandit partout et va continuer \u00e0 grandir."}, {"timestamp": [6116.04, 6120.04], "text": " L'objectif, c'est d'\u00eatre dans les 25 plus grandes villes de France d'ici fin 2024."}, {"timestamp": [6120.04, 6124.04], "text": " C'est de passer de 600 \u00e0 1000 personnes d'ici fin 2024."}, {"timestamp": [6124.04, 6125.5], "text": " 1000 personnes par an ? Non, 1000 personnes d'ici fin 2024. L'objectif pour nous c'est que..."}, {"timestamp": [6125.5, 6126.5], "text": " 1000 personnes par an ?"}, {"timestamp": [6126.5, 6129.5], "text": " Non, 1000 personnes, accompagn\u00e9es, d'abord."}, {"timestamp": [6129.5, 6134.0], "text": " Et l\u00e0, nous, ce qu'on a envie de faire, c'est avec les d\u00e9termin\u00e9s,"}, {"timestamp": [6134.0, 6139.0], "text": " c'est vraiment d'\u00eatre dans un truc o\u00f9 il faut qu'en France,"}, {"timestamp": [6139.0, 6140.5], "text": " il y a deux fois plus d'entrepreneurs."}, {"timestamp": [6140.5, 6143.0], "text": " Et nous, on veut participer \u00e0 cette dynamique."}, {"timestamp": [6143.0, 6146.76], "text": " On est dans un pays o\u00f9 il faut qu'il y ait plus d'entrepreneurs."}, {"timestamp": [6146.76, 6150.12], "text": " Parce que les entrepreneurs, c'est eux qui cr\u00e9ent les choses,"}, {"timestamp": [6150.12, 6154.76], "text": " qui trouvent des solutions, qui arrivent \u00e0 trouver des r\u00e9ponses l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a n'avance pas."}, {"timestamp": [6154.76, 6159.56], "text": " Un entrepreneur r\u00e9invente, il cr\u00e9e de l'emploi, il cr\u00e9e une dynamique positive, etc."}, {"timestamp": [6159.56, 6162.28], "text": " Et derri\u00e8re, si on veut \u00eatre comp\u00e9titif,"}, {"timestamp": [6162.28, 6165.76], "text": " on veut qu'on soit un pays attractif, il faut qu'il y ait deux fois plus d'entrepreneurs."}, {"timestamp": [6165.8, 6167.2], "text": " Donc, nous, notre mission, c'est celle-l\u00e0."}, {"timestamp": [6167.56, 6170.44], "text": " C'est d'accompagner aussi, \u00e0 faire en sorte que partout,"}, {"timestamp": [6170.84, 6173.04], "text": " et que ce ne soit pas que les entrepreneurs des m\u00eames profils,"}, {"timestamp": [6173.08, 6177.08], "text": " c'est qu'ils viennent de partout et que la richesse de notre pays,"}, {"timestamp": [6177.44, 6180.92], "text": " c'est que les entrepreneurs puissent r\u00e9ussir \u00e0 tous les niveaux."}, {"timestamp": [6180.96, 6183.0], "text": " Moi, j'aimerais que dans mes ambitions, dans mes r\u00eaves,"}, {"timestamp": [6183.28, 6189.4], "text": " c'est que la prochaine licorne, elle sort soit d'un quartier populaire, soit d'un petit village perdu que personne ne conna\u00eet"}, {"timestamp": [6189.4, 6191.4], "text": " et qu'elle explose tous les compteurs."}, {"timestamp": [6191.4, 6194.8], "text": " \u00c7a c'est mon r\u00eave. \u00c7a mon r\u00eave c'est faire en sorte que"}, {"timestamp": [6194.8, 6198.8], "text": " on arrive gr\u00e2ce \u00e0 des entreprises qu'on a accompagn\u00e9es qui cr\u00e9ent des milliers d'emplois"}, {"timestamp": [6198.8, 6203.8], "text": " dans tout le pays. On donne une \u00e9conomie et de la chance \u00e0 des jeunes et des moins jeunes"}, {"timestamp": [6203.8, 6207.0], "text": " qui n'ont pas cette chance de pouvoir trouver un emploi dans une entreprise"}, {"timestamp": [6207.0, 6208.5], "text": " parce que personne ne leur ferait confiance."}, {"timestamp": [6208.5, 6212.0], "text": " \u00c7a c'est aussi mon ambition que je porte avec les d\u00e9termin\u00e9s."}, {"timestamp": [6212.0, 6215.2], "text": " \u2013 Ce que tu dis sur la licorne c'est selon moi compl\u00e8tement possible,"}, {"timestamp": [6215.2, 6218.4], "text": " c'est-\u00e0-dire qu'il y a notamment des choses,"}, {"timestamp": [6218.4, 6221.2], "text": " tu vois g\u00e9n\u00e9ralement une entreprise va r\u00e9gler un probl\u00e8me,"}, {"timestamp": [6221.2, 6223.4], "text": " et il y a des probl\u00e8mes qu'on ne voit pas"}, {"timestamp": [6223.4, 6225.84], "text": " quand tu n'es pas dans les quartiers"}, {"timestamp": [6225.84, 6228.12], "text": " ou quand t'es pas dans la ruralit\u00e9."}, {"timestamp": [6228.44, 6230.16], "text": " Et je pense qu'il y a des projets de"}, {"timestamp": [6230.16, 6232.16], "text": " personnes qui peuvent sortir d'endroits"}, {"timestamp": [6232.16, 6234.16], "text": " totalement inattendus et"}, {"timestamp": [6234.16, 6235.28], "text": " \u00e7a peut fonctionner. Le tout, c'est"}, {"timestamp": [6235.28, 6237.44], "text": " d'avoir en effet, finalement,"}, {"timestamp": [6237.44, 6239.16], "text": " le parcours, d'\u00eatre c\u00e2bl\u00e9,"}, {"timestamp": [6239.56, 6241.2], "text": " accompagn\u00e9 pour \u00eatre capable de"}, {"timestamp": [6241.2, 6243.12], "text": " sortir ce projet et de le faire"}, {"timestamp": [6243.12, 6244.92], "text": " grossir hyper vite et hyper fort."}, {"timestamp": [6249.52, 6256.8], "text": " Et t'en vois d'ailleurs aujourd'hui, alors \u00e7a vient pas forc\u00e9ment ni de quartier, ni de petits villages en r\u00e9gion, mais tu prends un projet comme Saurard,"}, {"timestamp": [6256.8, 6261.12], "text": " tu vois les cartes virtuelles bas\u00e9es sur des NFT, etc."}, {"timestamp": [6261.12, 6265.52], "text": " Je veux dire, c'est sorti quand m\u00eame d'un endroit totalement inattendu,"}, {"timestamp": [6267.2, 6267.24], "text": " improbable, tu vois."}, {"timestamp": [6268.72, 6269.72], "text": " Et voil\u00e0, \u00e7a aurait pu sortir de n'importe o\u00f9."}, {"timestamp": [6270.16, 6271.32], "text": " Voil\u00e0. Donc, en effet, je pense que"}, {"timestamp": [6271.32, 6272.32], "text": " cet espoir, il est..."}, {"timestamp": [6273.28, 6274.28], "text": " Il va arriver."}, {"timestamp": [6274.32, 6275.32], "text": " \u00c7a va arriver."}, {"timestamp": [6276.4, 6278.44], "text": " \u00c9coute, c'est plein d'envie,"}, {"timestamp": [6279.12, 6280.12], "text": " plein de projets."}, {"timestamp": [6281.48, 6282.8], "text": " J'ai encore quelques petites"}, {"timestamp": [6282.8, 6283.8], "text": " questions pour toi,"}, {"timestamp": [6285.84, 6289.12], "text": " Moussa. Comment est-ce que tu progresses toi-m\u00eame ?"}, {"timestamp": [6289.12, 6291.44], "text": " D\u00e9j\u00e0 j'apprends beaucoup."}, {"timestamp": [6291.44, 6295.12], "text": " Moi j'ai \u00e9norm\u00e9ment progress\u00e9 pendant toutes ces ann\u00e9es-l\u00e0."}, {"timestamp": [6295.12, 6299.52], "text": " Il y a plein de choses que je ne savais pas faire, il y a plein de choses que je ne comprenais pas, etc."}, {"timestamp": [6299.52, 6303.36], "text": " Et moi je suis quelqu'un qui apprend beaucoup sur le terrain."}, {"timestamp": [6303.36, 6306.88], "text": " Maintenant il faudrait que je prenne un peu plus de temps pour moi,"}, {"timestamp": [6306.88, 6309.12], "text": " pour me former, pour \u00e9voluer sur un certain nombre de choses,"}, {"timestamp": [6309.72, 6313.72], "text": " apprendre \u00e0 maladier une \u00e9quipe, apprendre \u00e0 g\u00e9rer les projets."}, {"timestamp": [6313.72, 6315.52], "text": " Parce que moi, je suis quelqu'un, je suis un porteur de projets,"}, {"timestamp": [6315.52, 6316.72], "text": " je suis un entrepreneur."}, {"timestamp": [6316.72, 6319.04], "text": " J'ai des id\u00e9es, je les ex\u00e9cute, je les mets en place."}, {"timestamp": [6319.04, 6321.44], "text": " \u00c7a marche, \u00e7a marche, \u00e7a marche pas, je passe \u00e0 autre chose."}, {"timestamp": [6321.44, 6324.44], "text": " Et en fait, tout \u00e7a, j'ai appris un peu \u00e0 poser les choses,"}, {"timestamp": [6324.44, 6325.0], "text": " \u00e0 structurer les choses, \u00e0 avoir une. Et en fait, tout \u00e7a, j'ai appris un peu \u00e0 poser les choses, \u00e0 structurer"}, {"timestamp": [6325.0, 6329.64], "text": " les choses, \u00e0 avoir une vision long terme sur plein de choses, \u00e0 comprendre un peu comment"}, {"timestamp": [6329.64, 6335.24], "text": " fonctionne, tu vois, un environnement dans lequel finalement je vais devoir c\u00f4toyer, apprendre,"}, {"timestamp": [6335.24, 6340.64], "text": " etc. A m'int\u00e9resser \u00e0 des sujets qui m'int\u00e9ressaient un peu moins et je progresse tout le temps comme"}, {"timestamp": [6340.64, 6344.04], "text": " \u00e7a, j'apprends tout le temps. C'est pour \u00e7a que moi je dis... Tu parles toujours d'un projet \u00e0 l'eau. Bah oui,"}, {"timestamp": [6344.04, 6347.6], "text": " et m\u00eame j'apprends \u00e9norm\u00e9ment des entrepreneurs qu'on accompagne, parce qu'ils"}, {"timestamp": [6347.6, 6351.52], "text": " ont des parcours de vie, ils ont des histoires, et ils portent des projets, ils ont des id\u00e9es,"}, {"timestamp": [6351.52, 6358.16], "text": " ils ont de la r\u00e9flexion comme t'as pas id\u00e9e. Et \u00e7a moi, \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment appris. C'est un truc"}, {"timestamp": [6358.16, 6361.84], "text": " de fou, je fais des trucs aujourd'hui, je me dis putain, il y a quelques ann\u00e9es j'aurais jamais"}, {"timestamp": [6361.84, 6366.2], "text": " \u00e9t\u00e9 capable de pouvoir le faire, m\u00eame penser, imaginer, faire \u00e7a."}, {"timestamp": [6366.2, 6370.7], "text": " Et aujourd'hui, je le fais normal, sans difficult\u00e9s, c'est naturel."}, {"timestamp": [6370.7, 6373.5], "text": " Et en fait, je me rends compte, mais encore une fois,"}, {"timestamp": [6373.5, 6377.3], "text": " j'ai pas encore le recul n\u00e9cessaire pour savoir tout ce que..."}, {"timestamp": [6377.3, 6380.0], "text": " pour comprendre et me retourner, me dire"}, {"timestamp": [6380.0, 6384.2], "text": " \u00ab Ah, \u00e7a j'ai appris, \u00e7a j'ai fait, \u00e7a j'ai \u00e9volu\u00e9 l\u00e0-dessus, etc. \u00bb"}, {"timestamp": [6384.2, 6390.32], "text": " T'en parles de tout \u00e7a avec Mamou, avec tes fr\u00e8res et s\u0153urs, avec les gens du quartier ?"}, {"timestamp": [6390.32, 6392.32], "text": " Ouais, rarement, rarement, rarement."}, {"timestamp": [6392.32, 6393.12], "text": " Non ?"}, {"timestamp": [6393.12, 6393.92], "text": " Rarement."}, {"timestamp": [6393.92, 6401.12], "text": " Rarement parce que moi j'aime bien, t'as vu ce qui est bien, c'est que moi j'ai toujours les m\u00eames amis depuis l'\u00e9cole maternelle."}, {"timestamp": [6401.12, 6403.84], "text": " \u00c7a a jamais boug\u00e9, jusqu'\u00e0 aujourd'hui."}, {"timestamp": [6403.84, 6405.24], "text": " Et comme ils me regardent"}, {"timestamp": [6405.24, 6409.32], "text": " avant, ils me regardent pareil maintenant. Et moi, c'est ce que j'aime. Et c'est pour \u00e7a qu'ils"}, {"timestamp": [6409.32, 6414.76], "text": " savent tout ce que je suis en train de faire chez moi ou mes amis, ma famille, etc. Mais on n'en"}, {"timestamp": [6414.76, 6421.56], "text": " parle pas tellement parce que je suis tellement dans \u00e7a toute ma vie et que finalement, quand"}, {"timestamp": [6421.56, 6426.36], "text": " moi j'ai envie de retrouver mes proches, mes amis, etc. j'ai envie de parler d'autres choses."}, {"timestamp": [6426.36, 6428.36], "text": " Mais t'as pas envie de les embrigader l\u00e0-dedans ?"}, {"timestamp": [6428.36, 6431.12], "text": " Pas forc\u00e9ment, parce que c'est peut-\u00eatre pas leur truc."}, {"timestamp": [6431.12, 6431.62], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [6431.62, 6435.76], "text": " C'est peut-\u00eatre pas leur truc, alors de temps en temps j'invite deux, trois amis \u00e0 moi dans des trucs que je vienne,"}, {"timestamp": [6435.84, 6437.84], "text": " ils viennent parce que je leur demande, sinon ils..."}, {"timestamp": [6438.44, 6441.72], "text": " c'est pas leur truc, \u00e7a les int\u00e9resse pas, comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6441.96, 6445.28], "text": " Mais \u00e7a veut pas dire qu'ils me soutiennent pas, ils sont \u00e0 fond derri\u00e8re moi."}, {"timestamp": [6445.28, 6447.84], "text": " Ils sont \u00e0 fond derri\u00e8re moi, c'est ce que je veux dire."}, {"timestamp": [6447.84, 6454.4], "text": " La tentation, elle peut \u00eatre de se dire, tu vois, je veux embarquer tout le monde dans un projet."}, {"timestamp": [6454.4, 6455.04], "text": " C'est souvent le cas."}, {"timestamp": [6455.04, 6455.84], "text": " J'ai quand m\u00eame embarqu\u00e9."}, {"timestamp": [6455.84, 6458.08], "text": " \u00catre d\u00e9termin\u00e9, je veux que vous soyez tous d\u00e9termin\u00e9s."}, {"timestamp": [6458.08, 6465.56], "text": " J'ai quand m\u00eame embarqu\u00e9 pas mal d'amis avec qui j'ai grandi, certains et tout, qui sont avec moi et tout."}, {"timestamp": [6470.08, 6473.0], "text": " Je pense \u00e0 Nadir qui m'a accompagn\u00e9 dans les d\u00e9buts de la GPR, qui conna\u00eet cette histoire-l\u00e0 et tout, etc."}, {"timestamp": [6473.32, 6476.56], "text": " qui aujourd'hui est avec moi, voil\u00e0, il est avec mon \u00e9quipe."}, {"timestamp": [6477.24, 6480.92], "text": " Et \u00e7a, c'est normal, c'est parce que voil\u00e0, t'arrives \u00e0 embarquer"}, {"timestamp": [6480.92, 6483.08], "text": " ceux qui ont cette fibre et on va continuer \u00e0 embarquer."}, {"timestamp": [6483.4, 6486.24], "text": " Est-ce que \u00e7a te donne des avantages aujourd'hui ?"}, {"timestamp": [6486.24, 6489.88], "text": " Tu vois, je reprends ce que tu m'as dit, j'ai eu la chance de grandir dans des quartiers et..."}, {"timestamp": [6489.88, 6493.46], "text": " Et voil\u00e0, est-ce que \u00e7a te donne des avantages par rapport \u00e0 d'autres, \u00e7a ?"}, {"timestamp": [6493.46, 6495.8], "text": " Bah la capacit\u00e9 de s'adapter."}, {"timestamp": [6495.8, 6498.76], "text": " Parce que moi, le fait que je vienne d'un milieu,"}, {"timestamp": [6498.76, 6501.36], "text": " je m'adapte \u00e0 un milieu, je peux me r\u00e9adapter,"}, {"timestamp": [6501.36, 6503.36], "text": " en fait j'ai une connaissance all\u00e9e assez large."}, {"timestamp": [6503.36, 6506.2], "text": " C'est que je peux m'adapter dans"}, {"timestamp": [6506.2, 6511.4], "text": " tous les environnements maintenant. Je suis en capacit\u00e9 de m'adapter dans tous les milieux."}, {"timestamp": [6511.4, 6516.56], "text": " Et \u00e7a, c'est normal. Et \u00e7a, c'est ma force en vrai. Et je ne sais pas si c'est l'inverse."}, {"timestamp": [6516.56, 6517.56], "text": " Il n'y a pas de milieu dans lequel tu te sens mal \u00e0 l'aise ?"}, {"timestamp": [6517.56, 6522.2], "text": " Rarement, dans les milieux o\u00f9 j'arrive \u00e0 me sentir mal \u00e0 l'aise. Je suis tranquille,"}, {"timestamp": [6522.2, 6525.0], "text": " vraiment. Je ne prends pas la t\u00eate et tout, je parle avec les gens et tout."}, {"timestamp": [6525.0, 6529.0], "text": " T'as parl\u00e9 deux, trois fois de m\u00e9pris et de choses comme \u00e7a que t'avais ressenties."}, {"timestamp": [6529.0, 6531.0], "text": " C'est des choses que tu ressens encore ?"}, {"timestamp": [6531.0, 6535.0], "text": " Ouais, je peux ressentir parfois, par des moments, quand les gens me connaissent pas."}, {"timestamp": [6535.0, 6538.0], "text": " Mais de fois o\u00f9 je vais maintenant, aujourd'hui, \u00e0 chaque fois, je vais dans des environnements,"}, {"timestamp": [6538.0, 6540.0], "text": " g\u00e9n\u00e9ralement, les gens, ils savent qui je suis, ils savent ce que je fais."}, {"timestamp": [6540.0, 6542.0], "text": " Donc, c'est diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [6542.0, 6543.0], "text": " Mais c'est pas normal."}, {"timestamp": [6543.0, 6548.44], "text": " Je veux dire, c'est pas normal qu'ils te m\u00e9prisent plus parce que..."}, {"timestamp": [6548.44, 6552.76], "text": " C'est pas normal qu'ils te m\u00e9prisent plus parce qu'ils savent ce que tu fais et qui tu es, tu vois."}, {"timestamp": [6552.76, 6554.88], "text": " Ils devraient juste pas m\u00e9priser, non ?"}, {"timestamp": [6554.88, 6557.28], "text": " Apr\u00e8s moi, je suis pas l\u00e0 pour refaire l'\u00e9ducation des gens, tu vois."}, {"timestamp": [6557.28, 6559.12], "text": " On a tous une \u00e9ducation, les gens ils ont une histoire."}, {"timestamp": [6559.12, 6563.12], "text": " Il y a des gens dans la vie, tu vois, ils sont comme \u00e7a."}, {"timestamp": [6563.12, 6568.96], "text": " C'est comme \u00e7a, mais j'ai eu la chance dans ma vie de rencontrer"}, {"timestamp": [6568.96, 6572.32], "text": " plus de gens bien que des gens qui \u00e9taient mauvais."}, {"timestamp": [6572.32, 6576.92], "text": " Tu vois, et c'est comme \u00e7a aussi que je vois les choses, tu vois."}, {"timestamp": [6576.92, 6584.8], "text": " C'est vrai, j'ai rencontr\u00e9 dans ma vie, si je fais un retour un peu dans ma vie,"}, {"timestamp": [6584.8, 6586.04], "text": " j'ai rencontr\u00e9 plus de gens"}, {"timestamp": [6586.04, 6587.72], "text": " bien que des gens mauvais."}, {"timestamp": [6587.72, 6590.36], "text": " Comment tu l'as rencontr\u00e9 S\u00e9bastien Delafond ?"}, {"timestamp": [6590.36, 6594.48], "text": " Comment tu l'as rencontr\u00e9, je sais pas moi, toutes ces personnes,"}, {"timestamp": [6594.48, 6596.16], "text": " Luvet de Lovic, Le Mohan ?"}, {"timestamp": [6596.16, 6598.4], "text": " Ah ouais, c'\u00e9tait des rencontres, c'est des connexions."}, {"timestamp": [6598.4, 6606.84], "text": " Tout \u00e7a en fait, l\u00e0 la derni\u00e8re fois, on a fait une conf\u00e9rence avec Xavier Nel \u00e0 Station F, on a fait un \u00e9v\u00e9nement avec"}, {"timestamp": [6608.12, 6612.12], "text": " Station F pour un peu mettre en avant l'entreprenariat un peu inclusif"}, {"timestamp": [6612.6, 6618.6], "text": " et on a fait une conf\u00e9rence o\u00f9 lui a racont\u00e9 son... un regard crois\u00e9 de nos deux parcours."}, {"timestamp": [6618.88, 6625.32], "text": " Moi j'aurais pu m'imaginer il y a dix ans, en plus je viens du monde du t\u00e9l\u00e9com, faire une conf\u00e9rence avec Xavier Nel \u00e0 Station F"}, {"timestamp": [6625.32, 6627.6], "text": " pour parler de mon parcours et de l'entreprenariat."}, {"timestamp": [6627.6, 6633.64], "text": " Or que moi, il y a quinze ans, j'\u00e9tais en train de brancher des t\u00e9l\u00e9coms free chez les clients, tu vois."}, {"timestamp": [6633.64, 6639.52], "text": " Tu imagines donc, c'est des trucs qui font en sorte que finalement, quand tu as un projet qui porte,"}, {"timestamp": [6639.52, 6645.98], "text": " qui a du sens et qui est tourn\u00e9 vers les autres, il peut t'arriver des histoires incroyables et des rencontres incroyables."}, {"timestamp": [6645.98, 6653.48], "text": " S\u00e9bastien Delafonte, pareil, c'est une rencontre parce que une personne qui donnait un coup de main \u00e0 Arnaud Ch\u00e9niaud,"}, {"timestamp": [6653.48, 6659.76], "text": " qui donnait un coup de main, qui \u00e9tait chez Nouma \u00e0 l'\u00e9poque, qui avait eu un fit avec le projet D\u00e9termin\u00e9s,"}, {"timestamp": [6659.76, 6666.56], "text": " nous a plugg\u00e9s et finalement S\u00e9bastien est intervenu aupr\u00e8s des entrepreneurs plusieurs fois, pas qu'une fois."}, {"timestamp": [6666.56, 6673.0], "text": " Il nous a beaucoup conseill\u00e9 sur le mod\u00e8le de l'association, il nous a beaucoup conseill\u00e9 sur le mod\u00e8le et la vision des d\u00e9termin\u00e9s."}, {"timestamp": [6673.0, 6676.68], "text": " Pendant longtemps, il prenait du temps, des heures et tout pour nous expliquer tout \u00e7a."}, {"timestamp": [6676.68, 6682.32], "text": " C'est quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment touch\u00e9 par ce qu'on fait, parce qu'il a eu ces \u00e9changes-l\u00e0 avec les entrepreneurs."}, {"timestamp": [6682.32, 6685.68], "text": " Il a partag\u00e9 son exp\u00e9rience et son parcours."}, {"timestamp": [6685.68, 6689.08], "text": " Et c'est des choses comme \u00e7a qui nous ont marqu\u00e9. Et \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 du lien."}, {"timestamp": [6689.6, 6690.88], "text": " Et \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 du lien."}, {"timestamp": [6690.88, 6694.08], "text": " Pareil quand je croise un Pierre Gattaz par hasard."}, {"timestamp": [6694.08, 6695.6], "text": " J'ai vu \u00e7a, oui, en juillet."}, {"timestamp": [6695.6, 6696.88], "text": " Qui \u00e9tait le patron du Medef \u00e0 l'\u00e9poque."}, {"timestamp": [6696.88, 6702.16], "text": " Et qui est l'un des premiers, qui \u00e9tait le patron du Medef \u00e0 l'\u00e9poque, et c'\u00e9tait l'un des premiers."}, {"timestamp": [6702.48, 6705.0], "text": " Quand j'ai port\u00e9 le projet des d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 me faire confiance,"}, {"timestamp": [6705.0, 6708.0], "text": " je me dis que c'est des rencontres improbables."}, {"timestamp": [6708.0, 6711.0], "text": " Mais c'est pas arriv\u00e9 par hasard."}, {"timestamp": [6711.0, 6715.0], "text": " C'est pas arriv\u00e9 par hasard, c'est le travail, c'est le fait que j'ai pers\u00e9v\u00e9r\u00e9,"}, {"timestamp": [6715.0, 6718.0], "text": " Mais tu l'appelles, tu demandes \u00e0 quelqu'un, tu le croises \u00e0 un endroit."}, {"timestamp": [6718.0, 6721.0], "text": " Non, je le croise \u00e0 un endroit par hasard, il me conna\u00eet m\u00eame pas le projet des d\u00e9termin\u00e9s."}, {"timestamp": [6721.0, 6723.0], "text": " Et toi tu le chopes, je veux dire, j'essaie juste de comprendre,"}, {"timestamp": [6723.0, 6725.32], "text": " si je veux \u00eatre sa camarade de demain."}, {"timestamp": [6725.32, 6731.48], "text": " Je le chope dans un \u00e9v\u00e9nement, on discute, je lui parle de mon ambition de d\u00e9velopper l'entreprenariat partout, notamment dans les quartiers."}, {"timestamp": [6731.48, 6736.92], "text": " Il me dit voil\u00e0, moi j'ai un r\u00e9seau \u00e9conomique que je peux te mettre \u00e0 disposition. Moi je disais, c'est exactement ce qui me manquait"}, {"timestamp": [6736.92, 6748.48], "text": " parce que j'ai pas envie de cr\u00e9er un r\u00e9seau \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un \u00e9cosyst\u00e8me \u00e9conomique. D\u00e9j\u00e0 moi j'ai besoin de faire en sorte que les hommes et les femmes de chefs d'entreprise puissent s'impliquer et s'engager aupr\u00e8s des entrepreneurs qu'on"}, {"timestamp": [6748.48, 6752.12], "text": " va accompagner. Du coup, bingo, on se tape dans la main, on partage la m\u00eame"}, {"timestamp": [6752.12, 6755.28], "text": " vision sur \u00e7a. On y va, il mouve son carnet, je rencontre du monde."}, {"timestamp": [6755.56, 6759.4], "text": " \u00c7a se fait des connexions, mais \u00e7a reste des rencontres humaines avant tout."}, {"timestamp": [6759.56, 6762.56], "text": " Oui, mais que tu cr\u00e9es, je veux dire que tu cr\u00e9es, tu dis j'ai la chance d'avoir"}, {"timestamp": [6762.56, 6763.84], "text": " cr\u00e9\u00e9 des gens positifs, etc."}, {"timestamp": [6763.84, 6765.8], "text": " C'est pas de la chance. Je reviens toujours l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [6765.8, 6766.4], "text": " C'est pas de la chance."}, {"timestamp": [6766.4, 6770.16], "text": " C'est que tu lui as chop\u00e9 le bras et tu lui as dit, Pierre, viens, on va faire des trucs."}, {"timestamp": [6770.16, 6772.16], "text": " Voil\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute."}, {"timestamp": [6772.16, 6776.28], "text": " Il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute parce qu'il a \u00e9t\u00e9 convaincu par mon message, qu'il a compris."}, {"timestamp": [6776.6, 6778.56], "text": " Il n'\u00e9tait pas oblig\u00e9 de faire ce qu'il a fait."}, {"timestamp": [6778.56, 6781.36], "text": " Il l'a fait, il m'a fait confiance et moi, je lui ai fait confiance."}, {"timestamp": [6781.88, 6784.76], "text": " Et la parole des hommes, elle est hyper importante."}, {"timestamp": [6789.68, 6794.36], "text": " Et du coup, \u00e7a cr\u00e9e d'autres opportunit\u00e9s. Tu es dans des conditions, il faut \u00e0 un moment donn\u00e9 \u00eatre dans des conditions qui vont \u00eatre"}, {"timestamp": [6794.36, 6796.48], "text": " favorables \u00e0 faire avancer ton projet."}, {"timestamp": [6796.48, 6797.48], "text": " C'est \u00e7a."}, {"timestamp": [6797.48, 6802.24], "text": " Si tu restes chez toi, si je serais rest\u00e9 chez moi, il ne serait rien pass\u00e9."}, {"timestamp": [6802.24, 6807.28], "text": " Que j'ai le meilleur projet ou pas, il ne serait rien pass\u00e9. Que j'ai le meilleur projet ou pas, il serait rien pass\u00e9."}, {"timestamp": [6807.56, 6810.68], "text": " C'est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, je cr\u00e9e ces rencontres, je cr\u00e9e ces moments."}, {"timestamp": [6810.88, 6814.88], "text": " Je suis en mouvement, je crois, je rencontre des gens, je discute."}, {"timestamp": [6814.88, 6818.08], "text": " M\u00eame aujourd'hui, je suis comme \u00e7a parce que je dis qu'on n'a jamais fini"}, {"timestamp": [6818.28, 6819.88], "text": " \u00e0 apprendre ou rencontrer des gens."}, {"timestamp": [6820.08, 6822.88], "text": " Et comment tu concr\u00e9tises ensuite ?"}, {"timestamp": [6823.08, 6825.36], "text": " Parce que moi aussi, je suis assez fort pour \u00eatre toujours en mouvement. Mais tu vois, quand tu es toujours en mouvement... Deux fois, tu ne concr\u00e9tises ensuite ? Parce que moi aussi, je suis assez fort pour \u00eatre toujours en mouvement."}, {"timestamp": [6825.64, 6826.88], "text": " Mais tu vois, quand tu es toujours en mouvement..."}, {"timestamp": [6826.88, 6828.36], "text": " Deux fois, tu ne concr\u00e9tises pas."}, {"timestamp": [6828.36, 6831.68], "text": " Une fois sur dix, tu vas concr\u00e9tiser."}, {"timestamp": [6831.96, 6834.32], "text": " Mais ce n'est pas grave, c'est des rencontres que tu revois, etc."}, {"timestamp": [6834.52, 6837.08], "text": " Si tu penses que toutes les rencontres que tu vas faire, tu vas concr\u00e9tiser."}, {"timestamp": [6838.48, 6839.6], "text": " Je ne sais pas comment tu fais."}, {"timestamp": [6839.6, 6841.56], "text": " Moi, j'aimerais bien avoir la recette, mais je ne l'ai pas."}, {"timestamp": [6841.84, 6845.4], "text": " Et en plus, je ne cherche pas \u00e0 concr\u00e9tiser 100% des rencontres que je fais."}, {"timestamp": [6845.72, 6848.48], "text": " J'essaie de concr\u00e9tiser les bonnes rencontres que je fais."}, {"timestamp": [6848.52, 6849.04], "text": " Tu as raison."}, {"timestamp": [6849.04, 6851.48], "text": " Et avec les bonnes personnes qui ont compris mon message,"}, {"timestamp": [6851.72, 6856.04], "text": " qui ont compris mon projet et qui sont pr\u00eats \u00e0 s'engager un peu personnellement"}, {"timestamp": [6856.4, 6861.48], "text": " au-del\u00e0 de leur titre et de leur fonction pour pouvoir participer."}, {"timestamp": [6861.96, 6864.0], "text": " Et aujourd'hui, on rencontre des gens de tous les niveaux."}, {"timestamp": [6864.76, 6869.04], "text": " Quand tu rencontres des \u00e9lus, des ministres et tout, qui connaissent ton"}, {"timestamp": [6869.04, 6872.88], "text": " projet, qui participent, qui viennent quand tu fais des \u00e9v\u00e9nements, tu les invites,"}, {"timestamp": [6872.88, 6876.92], "text": " ils r\u00e9pondent pr\u00e9sent, c'est pareil. Quand il y a le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui"}, {"timestamp": [6876.92, 6879.8], "text": " lance une op\u00e9ration \u00e0 Marseille sur l'entreprenariat inclusif,"}, {"timestamp": [6879.8, 6889.16], "text": " il nous appelle, nous, des d\u00e9termin\u00e9s parce qu'il regarde le travail que font les d\u00e9termin\u00e9s et il appr\u00e9cie, il pense que voil\u00e0 on a un r\u00f4le aussi \u00e0 jouer"}, {"timestamp": [6889.48, 6893.64], "text": " dans le d\u00e9veloppement de l'entreprenariat dans des villes"}, {"timestamp": [6894.0, 6898.56], "text": " comme Marseille o\u00f9 il y a une population jeune, une population qui est cosmopolite etc."}, {"timestamp": [6898.64, 6901.24], "text": " Donc lui il sait quand voil\u00e0"}, {"timestamp": [6901.84, 6906.08], "text": " ils font appel \u00e0 nous, c'est qu'on est bon et qu'il y a la confiance qu'il y a."}, {"timestamp": [6906.08, 6911.72], "text": " Et tout \u00e7a en fait, \u00e7a valorise ton action, \u00e7a montre que, voil\u00e0, les gens commencent \u00e0 faire confiance,"}, {"timestamp": [6911.72, 6915.7], "text": " \u00e0 entendre au plus haut niveau de la R\u00e9publique, et du coup, toi aussi t'as envie de redonner,"}, {"timestamp": [6915.7, 6919.06], "text": " t'as envie de faire, t'as envie d'agir, etc. Et tu participes."}, {"timestamp": [6919.06, 6922.68], "text": " Tout \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e des conditions, c'est des rencontres qui se font et des opportunit\u00e9s."}, {"timestamp": [6922.68, 6925.52], "text": " Comment est-ce que tu t'entoures ? Comment t'arrives \u00e0... parce que c'est des rencontres qui se font et des opportunit\u00e9s. Comment est-ce que tu t'entoures ? Comment t'arrives \u00e0..."}, {"timestamp": [6925.52, 6929.6], "text": " Parce que c'est pas facile de s'entourer, c'est un vrai sujet, mais moi en r\u00e9alit\u00e9"}, {"timestamp": [6929.6, 6934.2], "text": " j'ai eu la chance de toujours trouver des gens extr\u00eamement engag\u00e9s autour de moi."}, {"timestamp": [6934.2, 6935.8], "text": " Il remet \u00e7a sur la chance \u00e0 chaque fois."}, {"timestamp": [6935.8, 6939.92], "text": " Non mais quand je dis la chance, je dis pas la chance parce qu'en vrai de vrai t'as raison Mathieu."}, {"timestamp": [6939.92, 6945.32], "text": " En plus je crois pas beaucoup \u00e0 la chance pour de vrai, en plus je crois surtout au destin des rencontres,"}, {"timestamp": [6946.0, 6949.4], "text": " aux opportunit\u00e9s, aux conditions qui vont faire en sorte, en choix..."}, {"timestamp": [6949.4, 6951.4], "text": " Mais au choix, tu mets le grappin sur les gens, tu vois ce que je veux dire."}, {"timestamp": [6951.4, 6954.4], "text": " Et au choix, au choix que tu fais, parce que c'est vrai..."}, {"timestamp": [6954.4, 6959.4], "text": " Comment t'es arriv\u00e9, comment t'as boss\u00e9, comment t'es arriv\u00e9 dans le giron, Ang\u00e9line ?"}, {"timestamp": [6960.1, 6961.4], "text": " On va pas l'entendre."}, {"timestamp": [6961.4, 6963.4], "text": " On va pas l'entendre, viens, viens, viens, viens au micro."}, {"timestamp": [6963.4, 6966.0], "text": " Elle \u00e9tait pas pr\u00eate. Prends celui. Elle rougit mais \u00e7a se voit pas, c'entendre. Viens au micro. Elle \u00e9tait pas pr\u00eate."}, {"timestamp": [6966.0, 6968.0], "text": " Elle rougit mais \u00e7a se voit pas, c'est bien."}, {"timestamp": [6968.0, 6970.0], "text": " \u00c7a va j'ai ma quipa."}, {"timestamp": [6970.0, 6972.0], "text": " Il va falloir que tu te rapproches."}, {"timestamp": [6972.0, 6974.0], "text": " On peut faire quelque chose."}, {"timestamp": [6974.0, 6976.0], "text": " Faut le plier dans le sens."}, {"timestamp": [6978.0, 6982.0], "text": " Ang\u00e9line qui accompagne Moussa aujourd'hui."}, {"timestamp": [6982.0, 6986.08], "text": " Comment t'es arriv\u00e9e dans l'univers ?"}, {"timestamp": [6986.08, 6989.68], "text": " En fait \u00e7a rejoint ce qu'a dit Moussa, en fait c'est des rencontres."}, {"timestamp": [6989.68, 6994.68], "text": " Moussa a rencontr\u00e9 quelqu'un qui est dans mon entourage et de fil en aiguille il recherchait quelqu'un pour"}, {"timestamp": [6994.68, 6999.08], "text": " pour rentrer dans l'association, pour prendre en charge la communication."}, {"timestamp": [6999.08, 7006.8], "text": " Et donc on s'est rencontr\u00e9s \u00e0 cette occasion-l\u00e0, on a \u00e9chang\u00e9 et je pense que \u00e7a a f\u00eat\u00e9 de par la motivation et la d\u00e9termination"}, {"timestamp": [7006.8, 7013.0], "text": " puisque \u00e7a rejoint un peu ce qu'on fait, c'est-\u00e0-dire que dans l'\u00e9quipe, c'est que des gens qui sont d\u00e9termin\u00e9s aussi."}, {"timestamp": [7013.0, 7018.0], "text": " C'est vraiment un mindset au-del\u00e0 des entrepreneurs qu'on accompagne et qu'on forme."}, {"timestamp": [7018.0, 7020.0], "text": " Et pourquoi tu vas chez lui et pas ailleurs ?"}, {"timestamp": [7020.0, 7027.16], "text": " Pourquoi je vais chez lui ? Parce que son projet, sa d\u00e9termination, sa mentalit\u00e9,"}, {"timestamp": [7027.16, 7029.16], "text": " en fait c'est des choses qui me ressemblent."}, {"timestamp": [7029.16, 7032.4], "text": " En fait, moi avant, je faisais un travail tout autre,"}, {"timestamp": [7032.4, 7035.4], "text": " toujours dans le m\u00eame domaine, mais pas pour les m\u00eames choses,"}, {"timestamp": [7035.4, 7037.04], "text": " et pour moi \u00e7a manquait de sens."}, {"timestamp": [7037.04, 7042.12], "text": " Et c'est l\u00e0 o\u00f9 je me suis dit, c'est l'opportunit\u00e9 \u00e0 saisir en fait."}, {"timestamp": [7042.12, 7044.56], "text": " J'ai besoin de donner un sens \u00e0 ce que je fais,"}, {"timestamp": [7044.56, 7045.36], "text": " et c'est pour \u00e7a que j'ai rejoint l'opportunit\u00e9 \u00e0 saisir en fait. J'ai besoin de donner un sens \u00e0 ce que je fais et"}, {"timestamp": [7046.92, 7051.4], "text": " c'est pour \u00e7a que j'ai rejoint l'association. Bon alors, mise \u00e0 part toi puisque tu es humble \u00e9videmment, mais est-ce qu'il arrive \u00e0 s'entourer des meilleurs justement ?"}, {"timestamp": [7053.76, 7058.36], "text": " Bah oui, forc\u00e9ment, je pense que c'est la mentalit\u00e9 et \u00e7a joue \u00e9norm\u00e9ment."}, {"timestamp": [7059.44, 7063.52], "text": " Tu le disais tout \u00e0 l'heure en off, en fait quand tu r\u00eaves grand, tu fais grand,"}, {"timestamp": [7063.76, 7066.64], "text": " bah l\u00e0 c'est un peu la m\u00eame chose, c'est si tu t'entoures des bonnes personnes,"}, {"timestamp": [7066.64, 7068.4], "text": " bah forc\u00e9ment tu vas faire les choses correctement."}, {"timestamp": [7068.4, 7069.88], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [7069.88, 7070.88], "text": " Merci Ang\u00e9line."}, {"timestamp": [7070.88, 7076.12], "text": " C'est juste, ouais, il faut avoir cette capacit\u00e9 de s'entourer,"}, {"timestamp": [7076.12, 7083.04], "text": " et moi aussi depuis toujours, j'ai ce truc-l\u00e0 de mobiliser des gens autour de moi pour un projet,"}, {"timestamp": [7083.04, 7085.72], "text": " que ce soit associatif ou entreprise,"}, {"timestamp": [7086.0, 7088.8], "text": " j'ai toujours r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser les bonnes personnes autour."}, {"timestamp": [7088.8, 7089.8], "text": " Et comment tu fais \u00e7a ?"}, {"timestamp": [7089.8, 7091.8], "text": " Je sais pas comment je fais, c'est de l'intuition."}, {"timestamp": [7091.8, 7093.8], "text": " Tu les scouts, tu les regardes, tu fais si on dit pas..."}, {"timestamp": [7093.8, 7098.5], "text": " C'est de l'intuition, c'est que les gens aussi sentent en confiance pour venir aupr\u00e8s de moi, je suis quelqu'un de..."}, {"timestamp": [7099.34, 7103.2], "text": " voil\u00e0, qui essaie de tenir mes engagements quand je m'embarque avec les gens,"}, {"timestamp": [7103.68, 7110.12], "text": " et surtout j'ai une \u00e9thique, c'est-\u00e0-dire, voil\u00e0, moi, je suis bien avec les gens."}, {"timestamp": [7110.96, 7114.4], "text": " M\u00eame quand on essaie de bosser ensemble, on essaie de se challenger."}, {"timestamp": [7115.2, 7119.32], "text": " Et je veux que chacun, et encore l\u00e0, tu as eu le t\u00e9moin de Jean-Di\u00e9line,"}, {"timestamp": [7119.32, 7123.68], "text": " mais quand tu vois le reste de l'\u00e9quipe, ils sont extr\u00eamement motiv\u00e9s,"}, {"timestamp": [7124.04, 7125.56], "text": " plus que motiv\u00e9s."}, {"timestamp": [7130.2, 7133.6], "text": " Ils sont... Et moi, je suis en confiance, apr\u00e8s, parce que m\u00eame si je mets beaucoup de pression sur certains sujets, je les challenge beaucoup parce que"}, {"timestamp": [7134.0, 7135.76], "text": " j'aime bien faire les choses carr\u00e9es et bien."}, {"timestamp": [7136.28, 7140.64], "text": " Et moi, je suis dans le d\u00e9tail, de fois, je suis trop dans le d\u00e9tail de trucs, etc."}, {"timestamp": [7141.16, 7144.56], "text": " qui sont hyper importants parce que je veux que les projets que je porte,"}, {"timestamp": [7144.64, 7145.32], "text": " ils soient parfaits."}, {"timestamp": [7145.32, 7151.28], "text": " Et je me bats pour que ce soit parfait, qu'on ressorte toujours du positif. Et surtout quand"}, {"timestamp": [7151.28, 7156.88], "text": " on est aupr\u00e8s des gens qu'on accompagne, il faut que ce soit tr\u00e8s carr\u00e9. Je dois challenger tout"}, {"timestamp": [7156.88, 7166.32], "text": " \u00e7a. Mais eux-m\u00eames, ils se challengent et eux-m\u00eames, ils ont cet esprit du travail bien fait, en fait."}, {"timestamp": [7166.96, 7170.76], "text": " Voil\u00e0, ils veulent bien faire les choses et ils sont plus dans le plaisir"}, {"timestamp": [7170.76, 7172.72], "text": " de bien faire les choses que la crainte de mal faire."}, {"timestamp": [7173.36, 7177.2], "text": " Et du coup, \u00e7a booste, \u00e7a booste et \u00e7a donne de l'\u00e9nergie."}, {"timestamp": [7178.28, 7182.12], "text": " Et m\u00eame moi, \u00e7a me booste, tu vois, ils sont l\u00e0, ils s'investissent,"}, {"timestamp": [7182.12, 7184.92], "text": " ils comptent pas leurs heures et ils ont envie, \u00e7a c'est top,"}, {"timestamp": [7186.34, 7192.72], "text": " d'avoir une \u00e9quipe comme \u00e7a. Et \u00e7a pour moi c'est la base. Tu veux venir travailler avec nous ? Si t'es pas dans cet \u00e9tat d'esprit l\u00e0, tu vas pas r\u00e9ussir \u00e0 rester longtemps."}, {"timestamp": [7192.72, 7194.72], "text": " C'est pas possible, c'est impossible."}, {"timestamp": [7195.72, 7205.2], "text": " Tu dis du positif en fait, ce qui est assez fou c'est que dans ton parcours, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, mais m\u00eame maintenant et sur plein de choses,"}, {"timestamp": [7205.2, 7209.04], "text": " les gens qui t'accompagnent, tu parles souvent, tu dis la chance d'avoir rencontr\u00e9 des choses"}, {"timestamp": [7209.04, 7212.24], "text": " comme \u00e7a. On a l'impression que tu vois quand m\u00eame vachement la vie en rose."}, {"timestamp": [7212.24, 7217.04], "text": " Moi, je ne vois pas la vie en rose. Je suis positif parce que je suis dans un d\u00e9lire."}, {"timestamp": [7217.04, 7220.4], "text": " Mais non, mais c'est pas... Tu vois, je suis pas du tout..."}, {"timestamp": [7220.4, 7220.64], "text": " C'est dur."}, {"timestamp": [7220.64, 7224.72], "text": " Au contraire, je trouve \u00e7a g\u00e9nial. Moi, je veux dire, tu vois en tout cas..."}, {"timestamp": [7224.72, 7226.32], "text": " Tu es pragmatique quand m\u00eame."}, {"timestamp": [7226.32, 7230.6], "text": " Ouais, mais tu vas viser plut\u00f4t vers le pas."}, {"timestamp": [7230.6, 7232.32], "text": " Bah ouais, moi je pr\u00e9f\u00e8re viser par le haut."}, {"timestamp": [7232.32, 7235.76], "text": " Moi, \u00e0 chaque fois qu'il y a un probl\u00e8me, comment on essaie de le r\u00e9gler, on avance."}, {"timestamp": [7235.76, 7239.04], "text": " C'est bon parce que, franchement, on a fait le plus dur."}, {"timestamp": [7239.04, 7242.2], "text": " Mais le travail, il n'est pas fini, mais on a fait le plus dur quand m\u00eame."}, {"timestamp": [7242.2, 7245.36], "text": " Porter une structure en six ans, la mettre l\u00e0 au niveau o\u00f9 elle est,"}, {"timestamp": [7245.8, 7247.92], "text": " avoir se d\u00e9ployer dans toute la France,"}, {"timestamp": [7248.8, 7251.76], "text": " avoir des opportunit\u00e9s comme tu n'as m\u00eame pas id\u00e9e,"}, {"timestamp": [7252.24, 7256.64], "text": " \u00eatre en lien avec tous les gens avec lesquels les d\u00e9termin\u00e9s sont en lien,"}, {"timestamp": [7257.08, 7259.32], "text": " former des entrepreneurs qui viennent de partout,"}, {"timestamp": [7259.72, 7261.2], "text": " avec des projets de toute nature."}, {"timestamp": [7262.44, 7264.92], "text": " C'est d\u00e9j\u00e0 rien que \u00e7a."}, {"timestamp": [7270.72, 7277.48], "text": " Tu dis que d\u00e9j\u00e0, c'est bien. Apr\u00e8s la vie elle est parose parce que c'est dur franchement. On parle du c\u00f4t\u00e9 positif et tout, mais m\u00eame l\u00e0 je te parle,"}, {"timestamp": [7277.48, 7287.2], "text": " je suis fatigu\u00e9 en vrai parce qu'on a encha\u00een\u00e9. si je te raconte l\u00e0 o\u00f9 on \u00e9tait, on n'arr\u00eate pas en se bougeant."}, {"timestamp": [7287.2, 7288.7], "text": " Toute la France, l\u00e0, je finis avec toi."}, {"timestamp": [7288.7, 7291.0], "text": " Demain, j'ai un train \u00e0 4 heures..."}, {"timestamp": [7291.0, 7295.2], "text": " Faut que tu partes de Sergie jusqu'\u00e0 Gare de Lyon \u00e0 4 heures pour arriver \u00e0 6..."}, {"timestamp": [7295.2, 7295.8], "text": " 5 heures."}, {"timestamp": [7295.8, 7298.8], "text": " 5 heures, 6 heures pour prendre le train, pour arriver \u00e0 Montpellier."}, {"timestamp": [7298.8, 7301.1], "text": " Je finis avec Montpellier, j'encha\u00eene \u00e0 Marseille."}, {"timestamp": [7301.1, 7303.6], "text": " Je reviens \u00e0 Paris, tu vois, c'est..."}, {"timestamp": [7303.6, 7306.8], "text": " J'\u00e9tais au Havre hier... Le mec, t \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9, mais tu l'es pas quoi, tu vois."}, {"timestamp": [7306.8, 7312.68], "text": " Tu vois, c'est beaucoup de temps, d'engagement, tu regardes mon agenda, tu vois, je finis avec toi,"}, {"timestamp": [7312.68, 7319.0], "text": " je m'encha\u00eene encore une journ\u00e9e de rendez-vous, etc. Et des fois t'as envie de te souffler, tu te poses."}, {"timestamp": [7319.0, 7320.28], "text": " Tu le fais \u00e7a ?"}, {"timestamp": [7320.28, 7326.24], "text": " Je le fais rarement, tr\u00e8s rarement, je suis toujours \u00e0 la guerre, c'est la bataille. Mais bon,"}, {"timestamp": [7326.24, 7330.48], "text": " il faut trouver le moment parce que l'ann\u00e9e, voil\u00e0, et en plus \u00e7a marche, je vais pas me"}, {"timestamp": [7330.48, 7334.28], "text": " plaindre. Tu vois, j'ai des probl\u00e8mes entre guillemets de riche, on va dire. Je porte un"}, {"timestamp": [7334.28, 7340.24], "text": " projet qui se d\u00e9veloppe et qui fonctionne et qui marche. Donc j'essaie de me donner \u00e0 fond,"}, {"timestamp": [7340.24, 7343.96], "text": " j'essaie vraiment de... Et tu te crames jamais ? T'arrives quand m\u00eame \u00e0 avoir des souffrances ?"}, {"timestamp": [7343.96, 7346.0], "text": " Franchement, mentalement, je suis tr\u00e8s fort."}, {"timestamp": [7346.0, 7350.0], "text": " Je dis pas \u00e7a pour me la raconter et tout, mais je suis tr\u00e8s tr\u00e8s fort mentalement."}, {"timestamp": [7351.0, 7354.0], "text": " Franchement, les gens, ils me parlent de burn-out, de trucs et tout, mais moi, en fait,"}, {"timestamp": [7354.0, 7359.0], "text": " le fait que je fais un truc que je kiffe, je le vois pas comme du travail."}, {"timestamp": [7359.0, 7361.0], "text": " \u00c7a fait que je me l\u00e8ve le matin et tout."}, {"timestamp": [7361.0, 7364.0], "text": " T'as vu, l\u00e0, je me levais le matin, je suis venu te voir, \u00e7a me fait plaisir, on se connaissait pas."}, {"timestamp": [7364.0, 7371.0], "text": " Avant de commencer, on a bu un caf\u00e9, on a discut\u00e9 et on va repartir normal, on a \u00e9chang\u00e9 et tout, etc."}, {"timestamp": [7371.0, 7375.88], "text": " Moi je faisais des trucs avant, c'\u00e9tait des trucs o\u00f9 tu rentrais, t'\u00e9tais cass\u00e9."}, {"timestamp": [7375.88, 7381.08], "text": " Je sais que pendant... J'ai pas parl\u00e9 un peu du parcours avant de monter ma bo\u00eete,"}, {"timestamp": [7381.08, 7384.8], "text": " mais je faisais des jobs d'int\u00e9rim, je creusais des tranch\u00e9es en plein \u00e9t\u00e9,"}, {"timestamp": [7384.8, 7385.8], "text": " le soleil casse la t\u00eate,"}, {"timestamp": [7386.12, 7389.08], "text": " tu te partais \u00e0 6h du matin, tu rentrais \u00e0 17h, t'\u00e9tais mort."}, {"timestamp": [7389.68, 7395.4], "text": " Je fais \u00e7a pendant un mois, je peux pas me retourner, je sais ce que c'est la difficult\u00e9 du taf,"}, {"timestamp": [7396.32, 7400.4], "text": " ou de certains travails o\u00f9 je vois des potes \u00e0 moi, ils taffent dans des tafs de ouf, etc."}, {"timestamp": [7400.6, 7404.32], "text": " Moi je suis l\u00e0, certes, c'est intense en termes de cerveau,"}, {"timestamp": [7405.44, 7408.56], "text": " mais je me dis physiquement, il faut que je me repose bien,"}, {"timestamp": [7408.56, 7411.44], "text": " j'arrive \u00e0 trouver les bons moments o\u00f9 j'arrive \u00e0 prendre du temps pour moi"}, {"timestamp": [7411.44, 7414.96], "text": " et ma famille, etc. Et derri\u00e8re, vas-y, j'encha\u00eene."}, {"timestamp": [7415.44, 7420.84], "text": " Mais du coup, tout \u00e7a, c'est une condition."}, {"timestamp": [7420.84, 7424.0], "text": " Apr\u00e8s, moi, j'aime bien faire du sport, je fais du footing,"}, {"timestamp": [7424.0, 7425.2], "text": " j'essaie de trouver des moments pour"}, {"timestamp": [7425.32, 7429.8], "text": " tu vois, \u00e9vacuer, avoir un bon rythme de vie parce que \u00e7a pour tenir comme \u00e7a"}, {"timestamp": [7430.0, 7435.32], "text": " faut que tu fasses attention \u00e0 ce que tu manges, faut que tu fasses un peu de sport, faut que tu vois tout \u00e7a c'est des conditions."}, {"timestamp": [7435.32, 7436.84], "text": " Toutes les semaines ?"}, {"timestamp": [7436.84, 7442.96], "text": " Toutes les semaines, il faut que tu sois en condition parce que sinon tu tiens pas en vrai. Et moi j'ai compris que pour que je tienne longtemps"}, {"timestamp": [7443.16, 7450.08], "text": " il faut que j'arrive \u00e0 avoir une bonne forme physique, que je fasse attention \u00e0 moi. Et apr\u00e8s, j'arrive \u00e0 bien dormir, j'arrive"}, {"timestamp": [7450.08, 7457.76], "text": " \u00e0 bien me reposer. Quand je dors, je me l\u00e8ve, je ne suis pas fatigu\u00e9. En m\u00eame temps, je fais"}, {"timestamp": [7457.76, 7470.0], "text": " attention \u00e0 moi. Mais c'est vrai que j'ai un rythme de ouf quand m\u00eame. Et un job comme celui dont tu viens de me parler sur les chantiers, tout \u00e7a, c'est"}, {"timestamp": [7470.0, 7474.8], "text": " un truc qui est une motivation de plus pour ne pas refaire \u00e7a, je veux dire ?"}, {"timestamp": [7474.8, 7477.52], "text": " Si je dois refaire \u00e7a demain, je te dis clairement, vas-y."}, {"timestamp": [7477.52, 7482.56], "text": " Si tout ce que je fais, \u00e7a s'arr\u00eate, demain si je dois retourner au charbon, je vais retourner"}, {"timestamp": [7482.56, 7483.56], "text": " au charbon."}, {"timestamp": [7483.56, 7485.32], "text": " \u00c7a ne me fait pas peur en fait, j'ai pas peur de \u00e7a."}, {"timestamp": [7485.32, 7487.32], "text": " Je ne suis pas un mec qui est attach\u00e9 \u00e0 ce que je fais."}, {"timestamp": [7487.32, 7490.12], "text": " Aujourd'hui je le fais, je le fais parce que \u00e7a marche."}, {"timestamp": [7490.12, 7492.92], "text": " Mais demain si tout doit s'arr\u00eater et que \u00e7a ne marche plus,"}, {"timestamp": [7492.92, 7496.92], "text": " s'il faut retourner au charbon et travailler et tout, etc."}, {"timestamp": [7496.92, 7498.92], "text": " Ben je le ferai, si c'est que \u00e7a, je ferai \u00e7a."}, {"timestamp": [7498.92, 7501.32], "text": " Si \u00e7a c'est autre chose, je ferai autre chose."}, {"timestamp": [7501.32, 7503.92], "text": " Mais je repartirai dans un autre truc, c'est s\u00fbr et certain."}, {"timestamp": [7503.92, 7507.68], "text": " Mais voil\u00e0, moi je suis dans cet \u00e9tat d'esprit, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 dans cet \u00e9tat d'esprit."}, {"timestamp": [7507.68, 7513.08], "text": " Parce que quand tu viens d'en bas, tu peux monter et si tu redescends, il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 redescendre."}, {"timestamp": [7513.08, 7516.36], "text": " De toute fa\u00e7on, tout le monde monte, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, tu finis par redescendre."}, {"timestamp": [7516.36, 7519.32], "text": " Donc quand tu descends, il faut \u00eatre pr\u00eat, c'est tout."}, {"timestamp": [7519.32, 7520.32], "text": " Mais non, on va pas redescendre."}, {"timestamp": [7520.32, 7520.52], "text": " Non."}, {"timestamp": [7520.52, 7521.76], "text": " Et moi, on va pas redescendre, Moussa."}, {"timestamp": [7521.76, 7522.6], "text": " On va pas redescendre."}, {"timestamp": [7522.6, 7524.08], "text": " Laissons les autres redescendre s'ils ont envie."}, {"timestamp": [7524.08, 7526.0], "text": " On fait pas tout \u00e7a pour redescendre."}, {"timestamp": [7526.0, 7528.0], "text": " Mais comme je t'ai dit, \u00e7a peut arriver."}, {"timestamp": [7528.0, 7529.0], "text": " Y'a pas moyen."}, {"timestamp": [7529.0, 7531.0], "text": " Tu fais une erreur, tu fais un parcours de..."}, {"timestamp": [7531.0, 7533.0], "text": " Tu vois, tu fais une erreur de parcours, ou une sortie,"}, {"timestamp": [7533.0, 7535.0], "text": " ou ce que tu fais c'est plus \u00e0 la mode,"}, {"timestamp": [7535.0, 7537.0], "text": " etc. et que les gens veulent plus te tenir,"}, {"timestamp": [7537.0, 7540.0], "text": " bah il faudra bien retourner et faire quelque chose."}, {"timestamp": [7540.0, 7541.0], "text": " Avant que..."}, {"timestamp": [7541.0, 7542.0], "text": " Avant que \u00e7a arrive."}, {"timestamp": [7542.0, 7543.0], "text": " Que les d\u00e9termin\u00e9s soient plus \u00e0 la mode,"}, {"timestamp": [7543.0, 7544.0], "text": " et que tu..."}, {"timestamp": [7544.0, 7548.32], "text": " que aider des gens \u00e0 entreprendre soit plus \u00e0 la mode, et des gens des quartiers soient plus \u00e0 la mode et que tu... aider des gens \u00e0 entreprendre soit plus \u00e0 la mode et des gens des quartiers"}, {"timestamp": [7548.32, 7550.56], "text": " soient plus \u00e0 la mode, j'esp\u00e8re qu'il y a un peu de temps."}, {"timestamp": [7550.56, 7553.96], "text": " Moi j'ai pas peur du travail tu vois, quand il faut aller au charbon, je vais au charbon."}, {"timestamp": [7553.96, 7555.04], "text": " Franchement."}, {"timestamp": [7555.04, 7560.16], "text": " O\u00f9 est-ce qu'on te suit, on te contacte ? Il y a les d\u00e9termin\u00e9s donc les comptes Insta, LinkedIn..."}, {"timestamp": [7560.16, 7564.48], "text": " Les d\u00e9termin\u00e9s.fr, LinkedIn, Insta, tous, tous."}, {"timestamp": [7564.48, 7566.52], "text": " Tout est sur les d\u00e9termin\u00e9s.fr"}, {"timestamp": [7566.72, 7568.12], "text": " il y a tous les liens tout en bas."}, {"timestamp": [7568.32, 7571.64], "text": " Alors je vous donnerai un conseil, c'est que sur le site, il faut mieux faire"}, {"timestamp": [7571.84, 7574.24], "text": " un clic sur les liens des r\u00e9seaux sociaux."}, {"timestamp": [7574.44, 7578.64], "text": " Il faut faire un href, je crois, qui permet d'ouvrir une nouvelle fen\u00eatre."}, {"timestamp": [7578.84, 7581.68], "text": " Tu vois, plut\u00f4t que de rester dans le..."}, {"timestamp": [7581.88, 7584.64], "text": " \u00c7a permet d'\u00e9viter de sortir du site."}, {"timestamp": [7584.84, 7585.5], "text": " Et donc voil\u00e0, il faut que \u00e7a ouvre une nouvelle page et un nouvel onglet. de rester dans le... \u00e7a permet d'\u00e9viter de sortir du site. Ah je ne connais pas \u00e7a."}, {"timestamp": [7585.5, 7589.5], "text": " Et donc voil\u00e0, il faut que \u00e7a ouvre une nouvelle page et un nouvel onglet."}, {"timestamp": [7589.5, 7591.5], "text": " Tu monteras l\u00e0."}, {"timestamp": [7591.5, 7594.5], "text": " Parce que j'ai \u00e9videmment test\u00e9 de fond en comble le site internet."}, {"timestamp": [7594.5, 7597.5], "text": " Alors allez-y tous, parce que vous voyez, on peut \u00e9videmment..."}, {"timestamp": [7597.5, 7599.5], "text": " Alors toi tes comptes persos aussi tu les..."}, {"timestamp": [7599.5, 7601.5], "text": " Ouais, Insta, LinkedIn."}, {"timestamp": [7601.5, 7604.5], "text": " Tr\u00e8s bien, bon ben on t'ajoute sur LinkedIn."}, {"timestamp": [7604.5, 7607.4], "text": " Twitter, sur tous ces r\u00e9seaux l\u00e0."}, {"timestamp": [7607.4, 7611.52], "text": " On peut donc clairement deux choses pour trois choses."}, {"timestamp": [7611.52, 7615.16], "text": " Si vous voulez vous les entreprendre et que vous \u00eates perdus et que vous avez besoin,"}, {"timestamp": [7615.16, 7618.48], "text": " vous pouvez contacter les d\u00e9termin\u00e9s parce que c'est pour \u00e7a que vous \u00eates l\u00e0."}, {"timestamp": [7618.48, 7622.56], "text": " Et pour financer tout \u00e7a et pour agir dans tout \u00e7a,"}, {"timestamp": [7622.56, 7624.64], "text": " il y a deux moyens si je veux simplifier."}, {"timestamp": [7624.64, 7625.12], "text": " C'est un,"}, {"timestamp": [7625.12, 7630.28], "text": " candidater, dire je suis pr\u00eat \u00e0 donner du temps, venez chez moi, venez, j'ai de"}, {"timestamp": [7630.28, 7635.6], "text": " l'espace, je peux vous accueillir, etc. Voil\u00e0, donc agir et financer."}, {"timestamp": [7635.6, 7639.6], "text": " J'imagine que le financement, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, mais c'est d\u00e9fiscalis\u00e9,"}, {"timestamp": [7639.6, 7640.44], "text": " non ? C'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [7640.44, 7641.8], "text": " Oui, tout est d\u00e9fiscalis\u00e9."}, {"timestamp": [7641.8, 7642.8], "text": " 75% ?"}, {"timestamp": [7642.8, 7643.8], "text": " Tout est d\u00e9fiscalis\u00e9."}, {"timestamp": [7643.8, 7650.0], "text": " Donc vous aurez toutes les donn\u00e9es, j'imagine, sur le site pour faire \u00e7a."}, {"timestamp": [7650.0, 7652.0], "text": " \u00c7a se fait en ligne tout \u00e7a ou pas chez vous ?"}, {"timestamp": [7652.0, 7655.5], "text": " \u00c7a se fait en ligne et \u00e7a se fait par mail."}, {"timestamp": [7655.5, 7656.5], "text": " Ils nous contactent et on r\u00e9pond."}, {"timestamp": [7656.5, 7657.0], "text": " Ok."}, {"timestamp": [7657.0, 7658.0], "text": " Avec grand plaisir."}, {"timestamp": [7658.0, 7660.0], "text": " Tr\u00e8s bien, toujours avec grand plaisir."}, {"timestamp": [7660.0, 7662.5], "text": " Eh ben \u00e9coutez, top."}, {"timestamp": [7662.5, 7665.36], "text": " Si Moussa, tu lis un peu ou pas ?"}, {"timestamp": [7665.36, 7667.36], "text": " Tu auras un bouquin \u00e0 recommander ?"}, {"timestamp": [7667.36, 7669.36], "text": " Un bouquin \u00e0 recommander en ce moment ?"}, {"timestamp": [7669.36, 7675.04], "text": " Mais \u00e7a peut \u00eatre n'importe le bouquin que dans ta vie que tu voudrais recommander le plus, si t'avais un bouquin \u00e0 donner."}, {"timestamp": [7675.04, 7677.52], "text": " Moi j'ai bien aim\u00e9 L'\u00e2me du monde de Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir."}, {"timestamp": [7677.52, 7678.16], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [7678.16, 7686.0], "text": " Ah ouais j'ai bien aim\u00e9 ce livre l\u00e0. C'est pas le dernier livre que j'ai lu mais c'est un des livres qui m'a bien touch\u00e9."}, {"timestamp": [7686.0, 7694.0], "text": " Ouais. Et il y a aussi un peu dans le m\u00eame registre, L'alchimiste de Paolo Collo."}, {"timestamp": [7694.0, 7695.0], "text": " Trop beau. Fantastique."}, {"timestamp": [7695.0, 7699.0], "text": " Apr\u00e8s, \u00e7a aussi j'ai bien aim\u00e9."}, {"timestamp": [7699.0, 7705.84], "text": " Tr\u00e8s bien. \u00c9coute, j'ai lu L'alchimiste et j'ai ador\u00e9 L'me du Monde de Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir que j'aimerais bien recevoir."}, {"timestamp": [7705.84, 7715.88], "text": " Cool, si tu avais cette occasion de retrouver ce jeune moussa l\u00e0 qui est dans ses trav\u00e9es"}, {"timestamp": [7715.88, 7719.88], "text": " en train de creuser, de se casser le dos en plein \u00e9t\u00e9 l\u00e0, tu pouvais lui glisser un petit message,"}, {"timestamp": [7719.88, 7720.92], "text": " qu'est-ce que tu te dirais ?"}, {"timestamp": [7720.92, 7722.92], "text": " Je lui dis creuse, \u00e7a va pas durer."}, {"timestamp": [7722.92, 7728.76], "text": " L\u00e0 je lui dirais vas-y l\u00e2che pas, charbonne un peu, c'est bien, c'est l'exp\u00e9rience,"}, {"timestamp": [7728.76, 7730.0], "text": " \u00e7a te servira pour la suite."}, {"timestamp": [7730.0, 7736.4], "text": " Et c'est normal de passer par l\u00e0 pour que le jour o\u00f9 tu arrives \u00e0 sortir de \u00e7a,"}, {"timestamp": [7736.4, 7738.8], "text": " tu puisses profiter et kiffer ce que tu es en train de faire aujourd'hui."}, {"timestamp": [7738.8, 7741.6], "text": " Si tu avais un message \u00e0 faire passer \u00e0 tes parents ?"}, {"timestamp": [7741.6, 7746.0], "text": " Un message \u00e0 faire passer \u00e0 ma m\u00e8re, bah... C'est..."}, {"timestamp": [7746.0, 7749.0], "text": " Je sais pas, moi je suis assez pudique sur ces choses-l\u00e0, t'as vu ?"}, {"timestamp": [7749.0, 7751.0], "text": " C'est pas des trucs que je parle naturellement, j'aime bien."}, {"timestamp": [7751.0, 7755.0], "text": " La famille c'est la famille, le projet Moussa, il est d\u00e9termin\u00e9, c'est d\u00e9termin\u00e9."}, {"timestamp": [7755.0, 7758.0], "text": " Et de toute fa\u00e7on, ce que j'ai \u00e0 leur dire, je leur dis."}, {"timestamp": [7758.0, 7759.0], "text": " Non mais je te dis \u00e7a, je sais, mais..."}, {"timestamp": [7759.0, 7760.0], "text": " Ils vont m\u00eame pas \u00e9couter en plus."}, {"timestamp": [7760.0, 7763.0], "text": " Hein ? Je te dis \u00e7a parce que... Ils vont pas \u00e9couter, mais c'est marrant de..."}, {"timestamp": [7763.0, 7767.2], "text": " Tu vois, c'est toi qu'on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure et leur m\u00e9tier et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [7767.2, 7769.44], "text": " C'est pour \u00e7a que je me permets, parce que je trouve que c'est"}, {"timestamp": [7771.6, 7773.8], "text": " c'est quand m\u00eame assez beau de voir un peu"}, {"timestamp": [7775.08, 7777.08], "text": " ce que tu es devenu de l\u00e0 o\u00f9 tu viens."}, {"timestamp": [7777.08, 7779.52], "text": " Et je pense qu'ils ont quand m\u00eame, j'imagine, une importance"}, {"timestamp": [7780.16, 7781.72], "text": " bien s\u00fbr, assez primordiale."}, {"timestamp": [7781.72, 7782.72], "text": " Apparemment c'est important."}, {"timestamp": [7784.28, 7787.16], "text": " Bon, on l'embrasse quoi d\u00e9j\u00e0"}, {"timestamp": [7788.36, 7790.32], "text": " \u00e9coute je crois qu'on a fait un"}, {"timestamp": [7790.32, 7794.36], "text": " un bon tour de ce qu'on pouvait raconter j'ai oubli\u00e9 des messages que tu voulais faire passer"}, {"timestamp": [7794.36, 7796.12], "text": " non c'est bon parfait"}, {"timestamp": [7796.12, 7799.64], "text": " on a boucl\u00e9 \u00e7a en deux heures, et ben voil\u00e0 tu vois, de bonnes heures"}, {"timestamp": [7799.64, 7801.12], "text": " comme d'habitude"}, {"timestamp": [7801.12, 7807.48], "text": " on te suit partout, on vous aide et puis surtout moi le message que je vais faire passer au del\u00e0 du tiens, merci Moussa."}, {"timestamp": [7807.48, 7812.72], "text": " Merci \u00e0 toi pour ton invitation. C'est un bon moment d'\u00e9change, tranquille, sans code."}, {"timestamp": [7812.72, 7813.52], "text": " Sans code."}, {"timestamp": [7813.52, 7816.0], "text": " Et sans ligne de... et \u00e7a j'ai aim\u00e9."}, {"timestamp": [7816.0, 7821.44], "text": " Et ben moi aussi j'ai aim\u00e9 tu vois. Et voil\u00e0, moi je pense que je vais en tirer c'est que..."}, {"timestamp": [7821.44, 7825.28], "text": " c'est que... ben tu vois, tu t'es senti presque privil\u00e9gi\u00e9 de venir d'un quartier, c'est que, c'est que, ben, tu vois, tu t'es"}, {"timestamp": [7825.28, 7828.44], "text": " senti presque privil\u00e9gi\u00e9 de venir d'un quartier, c'est quand m\u00eame assez"}, {"timestamp": [7828.44, 7832.16], "text": " fou. Comme quoi, juste quand j'entends des gens qui se plaignent autour"}, {"timestamp": [7832.16, 7834.2], "text": " de moi, dans l'absolu, \u00e7a m'agace."}, {"timestamp": [7834.6, 7837.12], "text": " Mais alors l\u00e0, \u00e7a m'agacera peut-\u00eatre encore plus et j'essaierai de leur"}, {"timestamp": [7837.12, 7839.28], "text": " botter le cul un peu, m\u00eame si j'ai l'impression que toi, t'es pas"}, {"timestamp": [7839.28, 7842.6], "text": " justement dans cette d\u00e9marche et que, et que, et qu'en fait, ceux qui"}, {"timestamp": [7842.6, 7845.44], "text": " veulent se botter le cul eux-m\u00eames,"}, {"timestamp": [7846.52, 7850.16], "text": " qu'ils le fassent, puis les autres. Voil\u00e0, j'aime bien cette approche que tu as l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [7850.16, 7855.56], "text": " Et puis voil\u00e0, et puis ce que je retiens aussi, c'est que moi,"}, {"timestamp": [7855.56, 7858.96], "text": " j'ai vraiment envie de participer \u00e0 tout \u00e7a."}, {"timestamp": [7858.96, 7860.96], "text": " Donc j'y participe en t'invitant aujourd'hui."}, {"timestamp": [7861.12, 7861.88], "text": " On va l'organiser."}, {"timestamp": [7862.08, 7865.24], "text": " Ici, voil\u00e0, recevoir des gens, faire des choses avec plaisir."}, {"timestamp": [7865.24, 7866.24], "text": " Avec grand plaisir."}, {"timestamp": [7866.24, 7867.24], "text": " Cool."}, {"timestamp": [7867.24, 7868.24], "text": " On va s'organiser Mathieu."}, {"timestamp": [7868.24, 7869.24], "text": " Avec plaisir."}, {"timestamp": [7869.24, 7870.24], "text": " Merci \u00e0 toi."}, {"timestamp": [7870.24, 7874.44], "text": " \u00c0 tous, \u00e0 vous tous, je vous embrasse. Participez \u00e0 tout \u00e7a aussi, aidez Moussa, comme vous"}, {"timestamp": [7874.44, 7878.24], "text": " le pouvez, proposez lui des choses, si vous avez des villes \u00e0 ouvrir, des tas de choses"}, {"timestamp": [7878.24, 7881.16], "text": " \u00e0 faire, il est l\u00e0, des locaux, on y va."}, {"timestamp": [7881.16, 7882.16], "text": " On y va."}, {"timestamp": [7882.16, 7883.16], "text": " On est des terres."}, {"timestamp": [7883.16, 7884.16], "text": " On est pr\u00eats."}, {"timestamp": [7884.16, 7885.4], "text": " On avance. Et puis on va au charbon quoi."}, {"timestamp": [7885.4, 7886.4], "text": " Au charbon."}, {"timestamp": [7886.4, 7887.4], "text": " A plus."}, {"timestamp": [7887.4, 7896.92], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration Deweet Yourself jusqu'au bout."}, {"timestamp": [7896.92, 7901.12], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au"}, {"timestamp": [7901.12, 7909.36], "text": " podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre"}, {"timestamp": [7909.36, 7915.52], "text": " email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir,"}, {"timestamp": [7915.52, 7920.04], "text": " n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe"}, {"timestamp": [7920.04, 7961.52], "text": " de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy arrobase causavostra.com. Je suis est une bombe de podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [7961.52, 7968.56], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City,"}, {"timestamp": [7968.56, 7971.88], "text": " et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Oursomedia."}, {"timestamp": [7971.88, 7976.24], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets"}, {"timestamp": [7976.24, 7979.92], "text": " tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon"}, {"timestamp": [7979.92, 7989.56], "text": " endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le"}, {"timestamp": [7989.56, 7993.4], "text": " papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre"}, {"timestamp": [7993.4, 7997.6], "text": " est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont"}, {"timestamp": [7997.6, 8003.2], "text": " fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne"}, {"timestamp": [8003.2, 8005.16], "text": " savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork,"}, {"timestamp": [8005.16, 8007.48], "text": " il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement,"}, {"timestamp": [8007.48, 8010.12], "text": " il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne,"}, {"timestamp": [8010.12, 8012.28], "text": " et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire,"}, {"timestamp": [8012.28, 8015.44], "text": " ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re,"}, {"timestamp": [8015.44, 8017.52], "text": " ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux,"}, {"timestamp": [8017.52, 8020.04], "text": " ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV,"}, {"timestamp": [8020.04, 8022.88], "text": " enfin, il y a beaucoup, beaucoup de cas concrets"}, {"timestamp": [8022.88, 8024.96], "text": " qui sont assez sympathiques, on les traite tous."}, {"timestamp": [8024.96, 8026.0], "text": " Dans New Work City, Julia les traite tous dans New Work City."}, {"timestamp": [8026.0, 8027.0], "text": " Julia les traite tous."}, {"timestamp": [8027.0, 8029.0], "text": " Elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau"}, {"timestamp": [8029.0, 8033.0], "text": " et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain."}, {"timestamp": [8033.0, 8037.0], "text": " Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps,"}, {"timestamp": [8037.0, 8039.0], "text": " mais c'est avant tout une aventure humaine."}, {"timestamp": [8039.0, 8041.0], "text": " C'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins."}, {"timestamp": [8041.0, 8045.36], "text": " Alors n'attendez plus. Abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast"}, {"timestamp": [8045.36, 8048.12], "text": " est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle"}, {"timestamp": [8048.12, 8051.64], "text": " vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}]}}