{"23": {"text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra, cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire. Vous allez voir avec eux, c'est carr\u00e9. Vous \u00eates chef d'entreprise, retaileur, restaurateur, vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution des modes de paiement que vos clients utilisent. Vous ne voulez plus manquer de vente en ligne comme en physique. La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions d'entreprises un peu partout dans le monde, c'est Square. Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise, mat\u00e9riel hardware et logiciel software qui travaillent ensemble pour vous et votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing, le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre votre entreprise pour booster vos revenus. En plus, Square propose un appareil qui s'appelle tout simplement Square Terminal et qui, tout simplement aussi, est un terminal de paiement intelligent qui vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0 la r\u00e9ception des paiements. Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne, \u00e7a c'est un truc de ouf pour accepter les paiements partout, tout le temps. Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration de Turself, et pas n'importe lequel, vous allez voir sur square.com.go.do Et vous utilisez le code promo DOIT, D O I T en majuscule, pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal. C'est square.com.com.go.do it pour obtenir sur votre premier Square Terminal 40% jusqu'au 31 juillet dans la limite des stocks disponibles. Avec Square vous ne manquerez plus de vente alors do it ! Bonjour je suis aujourd'hui avec Alexandre Dana, le CEO et fondateur de LiveMentor. Bonjour Alexandre. Bonjour. Est-ce que je peux te demander de te pr\u00e9senter ? Je m'appelle Alexandre Dana, j'ai 29 ans, j'habite \u00e0 Paris, ville o\u00f9 je suis n\u00e9, et je suis le fondateur de LiveMentor qui est une \u00e9cole en ligne pour ceux qui ont un projet. On forme des entrepreneurs avec des formations compl\u00e8tement en ligne mais interactives \u00e0 la diff\u00e9rence d'un MOOC traditionnel, d'un cours en ligne classique o\u00f9 tu regardes simplement des vid\u00e9os. On a voulu rajouter une dimension de coaching et de communaut\u00e9 tr\u00e8ses. On a maintenant six formations pr\u00e9sentes dans notre catalogue et on a form\u00e9 plus de 4500 \u00e9l\u00e8ves. D'accord, 4500 \u00e9l\u00e8ves c'est beaucoup \u00e7a. Depuis quand ? Alors l'histoire de LiveMentor elle est complexe comme souvent pour une cr\u00e9ation d'entreprise. Historiquement, LiveMentor n'avait pas du tout ce mod\u00e8le l\u00e0.. Moi j'ai cr\u00e9\u00e9 Livementor durant mes \u00e9tudes. J'\u00e9tais \u00e9tudiant en \u00e9cole de commerce et... D'accord, laquelle ? L'ESCP. Ok, \u00e0 Paris ? Oui. Oui, Paris, ESCP. Oui, \u00e0 Paris, je suis arriv\u00e9 dans cette \u00e9cole un peu par hasard et d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e, je savais que je voulais pas \u00eatre consultant ou banquier. Moi je n'ai pas du tout de ce monde-l\u00e0. Ma m\u00e8re est trap\u00e9ziste, enfin \u00e9tait trap\u00e9ziste dans des cirques. D'accord. je savais que je voulais pas \u00eatre consultant ou banquier, moi je venais pas du tout de ce monde l\u00e0, ma m\u00e8re est trap\u00e9ziste, enfin \u00e9tait trap\u00e9ziste dans des cirques, mon p\u00e8re est m\u00e9decin. Et donc j'ai d\u00e9barqu\u00e9 en premi\u00e8re ann\u00e9e d'\u00e9cole de commerce, il y avait un seul truc que j'aimais bien faire, c'\u00e9tait donner des cours. Je donnais des cours de maths, des cours d'\u00e9conomie, je donnais tout le temps des cours. Et au final pour moi c'\u00e9tait assez naturel d'en faire une activit\u00e9 tr\u00e8s importante. Donc en dehors de mes \u00e9tudes, je passais 15 heures, 20 heures par semaine \u00e0 donner des cours particuliers. Et pourquoi \u00e7a ? C'\u00e9tait que pour l'argent ? C'\u00e9tait parce que \u00e7a te plaisait ? \u00c7a a commenc\u00e9 quand ? Comment ? \u00c7a a commenc\u00e9... \u00c7a a commenc\u00e9 tr\u00e8s vite. J'ai donn\u00e9 mes premiers cours \u00e0 19 ans je pense. Et au d\u00e9but c'\u00e9tait simplement une curiosit\u00e9 et en fait j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre accro. J'adorais \u00e7a, \u00e0 chaque fois que j'avais un nouvel \u00e9l\u00e8ve c'\u00e9tait un nouveau challenge. Donc c'\u00e9tait du cours particulier ? C'\u00e9tait du cours particulier, \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait du cours particulier. Tu te souviens de ton premier cours particulier ? Ouais je m'en souviens, c'est longtemps qu'on m'a pas pos\u00e9 cette question. C'\u00e9tait... \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Vincennes. J'ai oubli\u00e9 le nom. Saint-Mand\u00e9. D'accord. Et c'\u00e9tait une \u00e9l\u00e8ve, je me souviens plus, son pr\u00e9nom elle devait avoir... 18 ans ouais, moi j'avais... pas... un an ou un an et demi de plus qu'elle. Ouais. Et c'\u00e9tait un cours de maths. Et je me rappelle que j'\u00e9tais tr\u00e8s stress\u00e9 avant de rentrer dans mon appartement. J'\u00e9tais super stress\u00e9. Mais c'est la premi\u00e8re fois qu'on me payait pour faire quelque chose et c'est la premi\u00e8re fois que je transmettais une comp\u00e9tence. J'ai ador\u00e9 \u00e7a. Du coup, au fil des ann\u00e9es, j'ai r\u00e9intensifi\u00e9 mon rythme de cours. Et un jour, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 donner un cours en ligne sur Skype. Mon premier \u00e9l\u00e8ve \u00e9tait \u00e0 Annecy. C'\u00e9tait un cours d'\u00e9conomie cette fois, puis un cours de maths. Et dans quel cadre \u00e7a c'\u00e9tait ? Toujours en ind\u00e9pendant. Donc tu as trouv\u00e9 quelqu'un qui voulait prendre un cours et tu lui as dit je te le fais sur Skype. Sans passer par une plateforme ou quoi ? Non, sans passer par une plateforme, j'avais une trentaine d'\u00e9l\u00e8ves. Et c'est justement parce que la plateforme n'existait pas que j'ai voulu la cr\u00e9er. Donc c'\u00e9tait \u00e7a la premi\u00e8re version de LiveMentor. C'est une plateforme de cours particuliers par webcam. D'accord. Que j'ai cr\u00e9\u00e9 durant mes \u00e9tudes sur laquelle j'ai lev\u00e9 des fonds. On a lev\u00e9 2,4 millions d'euros au total. Ah oui ? S\u00e9rieux ? Pendant tes \u00e9tudes ? Une partie pendant les \u00e9tudes et une partie apr\u00e8s. En plus tu as des beaux fonds. Ise\u00ef. Ise\u00ef, d'accord. Le fonds de Pierre Coussis comme Orise. Mais quand ils ont investi sur Livementor, ils ont investi sur le premier mod\u00e8le. \u00c7a s'est fait en deux temps, on a fait les lev\u00e9es de fonds, parfois elles se font en deux tours, nous \u00e7a a \u00e9t\u00e9 notre cas. On s'est fait en deux tours et un mois apr\u00e8s le deuxi\u00e8me tour, j'ai annonc\u00e9 le pivot. J'ai annonc\u00e9 qu'on n'allait plus faire des cours particuliers, on n'allait plus faire une plateforme de mise en relation, on n'allait plus avoir 15 000 profs qui donnent des cours de maths, de physique et d'anglais, on allait faire des formations en ligne. Tu vas trop vite. Je vais te mettre sur pause deux secondes parce qu'avant le pivot, avant tout \u00e7a, juste entre ton premier cours de maths et la cr\u00e9ation de LiveMentor, o\u00f9 j'imagine, a priori, tu n'\u00e9tais pas tout seul dans Live Mentor, il se passe quand m\u00eame quelques ann\u00e9es, comment tu te dis je vais cr\u00e9er une bo\u00eete, o\u00f9 est-ce que tu \u00e9tais, en quelle ann\u00e9e quand tu cr\u00e9es ta bo\u00eete, avec qui, est-ce que tu es accompagn\u00e9, est-ce que tu dis non bon j'y vais comme \u00e7a parce que quand tu as une m\u00e8re trap\u00e9ziste, on pourrait y revenir aussi un peu, je veux dire c'est pas si simple de cr\u00e9er une bo\u00eete, c'est pas compl\u00e8tement naturel. Je suis en premi\u00e8re ann\u00e9e. D'accord. Donc tu as fait une pr\u00e9pa ? Ouais. Et tu es en premi\u00e8re ann\u00e9e de l'ESCP et tu te dis, ok, boom, j'y vais. Je suis en premi\u00e8re ann\u00e9e, on me dit, il faut que tu fasses un stage entre ta premi\u00e8re et ta deuxi\u00e8me ann\u00e9e. Moi, \u00e7a me stresse \u00e0 fond. J'ai pas du tout envie d'aller rejoindre une bo\u00eete. Et donc \u00e0 ce moment l\u00e0 je me dis, la solution facile c'est de cr\u00e9er la mienne. Donc la premi\u00e8re motivation de la cr\u00e9ation d'entreprise c'est de ne pas faire de stage dans une autre bo\u00eete. Donc c'est pour \u00e7a que la bo\u00eete s'est cr\u00e9\u00e9e aussi t\u00f4t dans ma vie, dans mes \u00e9tudes. On a d\u00e9pos\u00e9 les statuts tr\u00e8s t\u00f4t, mais au d\u00e9but on ne faisait rien du tout, on ne savait rien faire. Donc, les premiers mois de cette cr\u00e9ation d'entreprise, j'avais d\u00e8s le d\u00e9but un associ\u00e9 qui est Charles, qui est toujours mon associ\u00e9 aujourd'hui. D'accord. Et c'est vrai qu'avec Charles, on ne faisait pas grand chose. Notre quotidien d'entrepreneur, au d\u00e9marrage, c'\u00e9tait globalement d'aller prendre des th\u00e9s \u00e0 la grande mosqu\u00e9e \u00e0 Paris et de philosopher sur l'\u00e9ducation, l'\u00e9ducation en ligne, le futur de l'\u00e9ducation. C'est aussi \u00e0 ce moment l\u00e0 que je me suis rendu compte que ma formation d'\u00e9cole de commerce me servait absolument \u00e0 rien pour cr\u00e9er une bo\u00eete. J'avais aucun cours qui \u00e9tait concret, aucun cours qui \u00e9tait activable. Bon alors vrai j'allais pas souvent en cours donc c'est peut-\u00eatre un peu... Ca peut avoir une incidence. Mais je pense quand m\u00eame \u00eatre assez... ne pas trop me tromper quand je juge cette \u00e9cole et je pense qu'elle te forme sur beaucoup de choses mais pas sur la cr\u00e9ation pure de l'entreprise, pas sur les tous premiers mois. Alors je dois forc\u00e9ment me porter en faux l\u00e0 dessus parce que je participe, j'en ai d\u00e9j\u00e0 elles te forment sur beaucoup de choses, mais pas sur la cr\u00e9ation pure de l'entreprise, pas sur les tout premiers mois. Je dois forc\u00e9ment me porter en feu l\u00e0-dessus parce que je participe, j'en ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ici, mais au Master Innov\u00e9 Entreprendre de l'ESCP avec Marc Fournier, Xavier L'Orphelin, un certain nombre de personnes, qui est hyper concret ce Master, qui est un des meilleurs au monde, et mais c'est pas la voie normale de l'ESCP. C'est pas la voie normale, c'est quand t'es assez \u00e2g\u00e9. Tes \u00e9l\u00e8ves, ils ont quel \u00e2ge ? Non, non, enfin, il y en a qui ont tous les \u00e2ges. Il y en a qui viennent de sortir de master de bio. Il y en a qui viennent de sortir de... Ils ont 22, 23 ans, mais c'est un master de... Mais c'est un master qui fait en fin de parcours \u00e0 l'ESP. Moi, j'\u00e9tais tout jeune. J'\u00e9tais trop jeune, en fait. Oui, mais est-ce que tu peux vraiment former un mec de 18, 19 ans, 20 ans directement \u00e0 l'entreprenariat sans \u00eatre pass\u00e9 sur des bases de peut-\u00eatre compta, marketing, gestion, savoir ce que c'est que les 4 P, savoir ce que c'est qu'un bilan, savoir ce que c'est que tu vois un SWOT ou je sais pas. Moi je pense que oui, je pense que oui, je pense que surtout dans le monde actuel, le type de 18 ans ans 19 ans qui veut cr\u00e9er sa bo\u00eete il n'a pas tant besoin que \u00e7a de savoir les 4p de savoir le SWOT de savoir toutes les th\u00e9ories marketing qu'on enseigne en \u00e9cole il a surtout besoin de savoir... Et strat\u00e9gie c'est formateur mais c'est... Il a besoin de savoir comment cr\u00e9er la premi\u00e8re version de son site internet, il a besoin de savoir comment lancer un blog, il a besoin de savoir comment \u00e9crire, il a besoin de savoir comment cr\u00e9er du contenu. Oui, je pense qu'il est pr\u00eat. On peut donner 12 exemples d'entrepreneurs super jeunes. Le type de Taxify, tu vois, par exemple, dernier en date. En tout cas, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune. Avec Charles, on est tr\u00e8s jeunes. On savait rien faire et on faisait pas grand chose au d\u00e9but, les d\u00e9buts ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficiles. D'accord mais \u00e0 la fois tu dis que tu faisais pas grand chose et \u00e7a c'est toujours le point commun que je trouve entre les entrepreneurs avec qui je parle, c'est que tu dis que tu faisais pas grand chose, tu faisais l'hylosophie etc. mais tu avais quand m\u00eame 30 \u00e9l\u00e8ves par semaine donc tu bossais quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 en stage et pour toi 30 heures par semaine sur des trucs que tu avais trouv\u00e9 donc tu faisais peut-\u00eatre pas grand chose mais tu bossais quand m\u00eame un minimum. Ouais j'avais mes \u00e9l\u00e8ves, j'ai toujours eu les \u00e9l\u00e8ves. Oui mais voil\u00e0, on y revient toujours. Mais c'est vrai qu'on a commenc\u00e9 comme \u00e7a, on a commenc\u00e9 en prenant nos \u00e9l\u00e8ves et en les faisant passer en ligne. \u00c0 l'\u00e9poque moi j'\u00e9tais un ovni, je connaissais personne autour de moi qui donnait des cours sur internet, compl\u00e8tement nouveau. Et le fait de toujours \u00eatre nous-m\u00eames les premiers utilisateurs je pense que \u00e7a nous a permis de survivre. Et \u00e7a marchait tes cours sur internet je veux dire sur skype ou en vid\u00e9o il y avait des r\u00e9sultats, tes \u00e9tudiants \u00e9l\u00e8ves \u00e9taient derri\u00e8re progress\u00e9s, tu t'arrivais \u00e0 le quantifier d'une mani\u00e8re ou d'une autre ? Oui, oui, mais c'est la m\u00eame r\u00e9ponse depuis cinq ans c'est toujours oui, c'est toujours oui et quantifier d'une mani\u00e8re ou d'une autre ? Oui. Oui. Mais c'est la m\u00eame r\u00e9ponse depuis cinq ans, c'est toujours oui. D'accord. C'est toujours oui. Et je sais qu'on va continuer de se battre pendant encore, je pense, des mois, peut-\u00eatre des ann\u00e9es. Mais pour imposer cette r\u00e9alit\u00e9, il faut pas opposer les cours en ligne et les cours en pr\u00e9sentiel, il faut opposer les bons cours des mauvais cours. Mais je dis \u00e7a, je pose la la question tu pr\u00eaches un cours inclus en soyons clair mais pour moi les meilleurs cours que j'ai c'est potentiellement des podcasts que j'\u00e9coute dont je me gave fran\u00e7ais \u00e9tranger etc sur lesquels j'apprends plein de choses c'est potentiellement en effet tous les employ\u00e9s de Causa Vostra par exemple tous sans exception sont incentiv\u00e9s pour faire un MOOC par sem. Donc ils ont une prime tous les semestres quand ils font un MOOC, MOOC Massively Online Open Course, d'accord, tu connais \u00e7a toi mais je le dis pour tout le monde. Et donc ils vont chercher un MOOC, ils nous le proposent, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s large, \u00e7a peut \u00eatre un dev qui veut faire du marketing, un marketeux ou un graphiste qui veut faire du dev, \u00e7a peut \u00eatre des m\u00e9thodes agiles, \u00e7a peut \u00eatre plein de choses, design thinking, design sprint, etc. Et derri\u00e8re, on voit des progr\u00e8s \u00e9normes et ce sont entre guillemets que des formations en ligne et du coup il n'y a pas d'opposition. L\u00e0-dessus, je suis compl\u00e8tement d'accord. Mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est de pouvoir, de toi, l'avoir compris tr\u00e8s t\u00f4t d\u00e8s 2010, 2011, 2012. Je le voyais tr\u00e8s bien avec mes \u00e9l\u00e8ves. L'enseignement en ligne, \u00e7a te permet d'avoir acc\u00e8s \u00e0 toutes les ressources disponibles sur Internet, \u00e7a te permet d'aider des \u00e9l\u00e8ves qui sont situ\u00e9s n'importe o\u00f9, \u00e7a te permet \u00e9galement de cr\u00e9er des communaut\u00e9s d'\u00e9l\u00e8ves situ\u00e9s dans des endroits tr\u00e8s diff\u00e9rents. Moi je le vois aujourd'hui sur les groupes d'\u00e9l\u00e8ves qu'on a sur LiveMentor. T'as des parisiens, t'as des lyonnais, t'as des marseillais, t'as des gens en Italie, j'ai un \u00e9l\u00e8ve qui est \u00e0 Tahiti qui prend des cours depuis son bateau, j'ai des am\u00e9ricains, bref j'ai des \u00e9l\u00e8ves situ\u00e9s dans maintenant 26 pays diff\u00e9rents et \u00e7a ce n'est possible qu'avec l'enseignement en ligne. Sachant qu'en effet eux en local si je veux avoir un IPRA sp\u00e9cialiste Facebook Ads ou exp\u00e9rience utilisateur ou design d'interface j'en ai j'ai pas forc\u00e9ment acc\u00e8s quand je suis dans le fin fond de la creuse ou \u00e0 Tahiti. Non effectivement tu l'as pas \u00e0 Tahiti. D'accord donc du coup je reprends quand m\u00eame cette notion assez int\u00e9ressante de cr\u00e9er une entreprise pour faire ton premier stage. Donc du coup entre les cours que tu as donn\u00e9 assez t\u00f4t et cette premi\u00e8re entreprise tu n'as jamais travaill\u00e9 pour quelqu'un d'autre ? Non j'ai simplement fait six mois de stage pour une soci\u00e9t\u00e9 de jeux vid\u00e9o qui s'appelle Ubisoft. Oui. Mais pendant ces six mois de stage, je bossais sur Livementor d\u00e9j\u00e0, je me cachais dans les bureaux, je faisais croire que je faisais des wireframes, des mock-up pour les sites Ubisoft, en fait je les faisais pour le site de Livementor. J'\u00e9tais un tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais stagiaire, vraiment. C'\u00e9tait une catastrophe. N'h\u00e9site pas, je prie tous les jours pour ne pas avoir de stagiaire comme toi. D'accord, et du coup tu as rien appris de chez Ubisoft ou peu de choses ? J'ai appris la politique, j'ai appris qu'il faut faire tr\u00e8s attention quand une bo\u00eete grossit parce que tu peux tr\u00e8s vite avoir des situations o\u00f9 les gens ne se parlent pas, o\u00f9 les gens sont ennemis, o\u00f9 les d\u00e9partements s'opposent entre eux, se rejettent la faute et o\u00f9 il n'y a plus de collaboration, plus de travail d'\u00e9quipe. Moi, j'ai compris comment me faire aimer de mon boss le jour o\u00f9 j'ai compris qui \u00e9tait l'ennemi de mon boss. D'accord. jour o\u00f9 j'ai compris qui \u00e9tait l'ennemi de mon boss. Il suffisait de savoir qui \u00e9tait son ennemi pour avoir les bonnes faveurs du boss. Voil\u00e0, disons qu'aujourd'hui clairement mon objectif c'est que Live Mentor ne devienne pas ce genre de structure. Je comprends. Et du coup, vous lancez donc pour ce premier stage, ce stage de premi\u00e8re ann\u00e9e Live Mentor avec Charles qui \u00e9tait en cours avec toi ? Exactement. D'accord. Et c'est quoi le premier mois de Live Mentor alors \u00e0 part les caf\u00e9s \u00e0 la Grande Mosqu\u00e9e ? C'est pas grand chose, c'est pas grand chose, c'est des caf\u00e9s \u00e0 la Grande Mosqu\u00e9e, c'est Charles et moi qui donnons des cours sur notre propre site, et c'est tout. Et en fait c'est pas le premier mois, c'est les six premiers mois qui sont comme \u00e7a. Ok. Il n'y a personne, aucun autre prof que nous deux et aucun autre \u00e9l\u00e8ve que nos \u00e9l\u00e8ves \u00e0 nous. D'accord. Et \u00e0 quel moment tu shiftes, \u00e0 quel moment y'a un d\u00e9clic o\u00f9 tu vas te dire on va passer \u00e0 autre chose, on va juste pas faire que donner des cours, on veut se lancer dans un autre truc, je sais pas ce que c'est que cet autre truc et comment \u00e7a se passe ? En fait pendant longtemps, le probl\u00e8me qu'on avait en tant qu'entrepreneur, c'est qu'on reportait tout le temps nos d\u00e9cisions. On faisait des plans strat\u00e9giques sur six mois, un an, deux ans. On pensait aussi que les \u00e9l\u00e8ves allaient venir tout seuls, on n'avait pas compris qu'il fallait cr\u00e9er une communaut\u00e9 extr\u00eamement engag\u00e9e. On faisait vraiment des plans sur la com\u00e8te. Et \u00e0 partir du moment o\u00f9 on s'est dit bon quels sont les types de cours qu'on ma\u00eetrise vraiment sur quelles comp\u00e9tences on peut atteindre un niveau de qualit\u00e9 que personne n'a ailleurs \u00e0 partir de ce moment l\u00e0 tout est devenu beaucoup plus facile et donc c'\u00e9tait \u00e7a a mis du temps \u00e7a a mis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 faire cette maturit\u00e9. En parall\u00e8le, on avait \u00e9galement nos \u00e9tudes qui nous prenaient beaucoup de temps, donc tout s'est simplifi\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a obtenu nos dipl\u00f4mes, difficilement, mais on les a quand m\u00eame obtenus. Et l\u00e0, on a pu \u00eatre \u00e0 temps plein sur le projet, on a d\u00e9cid\u00e9 de faire des cours uniquement pour des entrepreneurs, des freelancers, des ind\u00e9pendants. On a recentr\u00e9 tout le mod\u00e8le sur cette partie l\u00e0 et l\u00e0 imm\u00e9diatement en un mois tout a chang\u00e9. En 4 semaines tout a chang\u00e9. On a cr\u00e9\u00e9 une communaut\u00e9, on a eu tout de suite un retour tr\u00e8s positif de la part des premiers \u00e9l\u00e8ves. On a eu de la demande naturelle de la part des \u00e9l\u00e8ves pour d'autres formations, donc on a commenc\u00e9 \u00e0 co-construire notre strat\u00e9gie avec notre communaut\u00e9 d'\u00e9l\u00e8ves, ce qui est je pense de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale la plus belle mani\u00e8re de cr\u00e9er une bo\u00eete, c'est de se laisser porter par ses utilisateurs et de r\u00e9pondre \u00e0 leurs demandes. En fait, t'arr\u00eates de faire des plans dans ta t\u00eate, tu te laisses simplement porter par l'\u00e9coute de la personne en face de toi. J'aurais aim\u00e9 que ce changement d'\u00e9tat d'esprit arrive plus t\u00f4t, mais pour nous il nous a fallu quelques ann\u00e9es. D'accord, et du coup, si je reviens du coup dans la construction, avant ce switch, quand t'es \u00e9tudiant et dans la p\u00e9riode qui suit, \u00e7a repr\u00e9sente quoi comme shift d'affaires LiveMentor ? Du coup c'est 30 heures de cours pour toi, 30 pour ton associ\u00e9 ? Au final on avait quand m\u00eame plusieurs centaines, voire m\u00eame plusieurs milliers de profs particuliers qui nous avaient rejoints. D'accord, donc vous aviez d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 le fait d'\u00eatre les deux seuls profs particuliers ? Ouais, ouais. Donc c'\u00e9tait quoi le mod\u00e8le ? On a eu trois phases. On a eu une phase o\u00f9 on n'\u00e9tait que deux \u00e0 donner des cours, c'est simple. On a eu une phase, une deuxi\u00e8me phase o\u00f9 on est mont\u00e9 jusqu'\u00e0 15 000 profs inscrits sur le site. Et si tu veux des chiffres, \u00e7a repr\u00e9sentait plusieurs millions d'affaires, de plusieurs millions d'euros de volume d'affaires, de transactions. L'addition de tous les cours donn\u00e9s sur la plateforme. Ce qu'on fait, on fait la diff\u00e9rence pour rappel entre un volume d'affaires et un chiffre d'affaires, parce que vous, votre chiffre d'affaires c'\u00e9tait juste une partie de ce volume d'affaires. C'\u00e9tait la partie que vous ne reversiez pas aux profs. Exactement. Sauf que malgr\u00e9 cette croissance, malgr\u00e9 ce nombre de profs inscrits sur la plateforme, malgr\u00e9 la diversit\u00e9 des cours propos\u00e9s, nous on s'y retrouvait pas du tout parce qu'on ne ma\u00eetrisait pas la qualit\u00e9 des cours. On n'\u00e9tait pas heureux avec ce mod\u00e8le l\u00e0. T'\u00e9tais un vrai interm\u00e9diaire, un passe-plage, faisons un cours, je te donne un cours. Exactement, on \u00e9tait un vrai interm\u00e9diaire, donc on s'y retrouvait pas du tout. On n'avait pas la qualit\u00e9, on a un peu des contr\u00f4les fric sur la qualit\u00e9 des cours, on est tr\u00e8s tr\u00e8s acharn\u00e9 l\u00e0-dessus. Et donc on a d\u00e9cid\u00e9, troisi\u00e8me \u00e9tape, de se recentrer, comme je disais, sur un type de cours extr\u00eamement restreint, un type d'\u00e9l\u00e8ve extr\u00eamement restreint, et de faire uniquement des choses pour ces personnes-l\u00e0. D'accord. Et du coup l\u00e0, vous arrivez dans cette nouvelle phase et vous d\u00e9cidez d'aller uniquement sur l'entrepreneur, tout \u00e7a alors que vous avez d\u00e9j\u00e0 lev\u00e9. Oui. Ce qui est quand m\u00eame aussi assez compliqu\u00e9 parce que tu vas nous expliquer un peu la situation, ces lev\u00e9es de fonds, comment elles se sont faites, avec qui etc. Tu as parl\u00e9 des design tout \u00e0 l'heure mais du coup quand tu arrives, tu disais un mois ou deux semaines apr\u00e8s la lev\u00e9e, quand tu dis \u00e0 tes actionnaires en fait on va changer, ils doivent \u00eatre ravis. Alors pour \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eate, on a fait notre derni\u00e8re lev\u00e9e de fonds en mai on signe les papiers, \u00e7a repr\u00e9sentait un million d'euros. Combien de temps pour y arriver je veux dire cette lev\u00e9e ? Vous l'avez faite vous seul ? \u00c7a s'est fait assez vite parce qu'il y avait un fonds anglais qui voulait rentrer donc du coup \u00e7a avait une pression concurrentielle entre eux et Isa\u00efe et au final la situation s'est d\u00e9bloqu\u00e9e rapidement. Donc mai 2016, on fait cette lev\u00e9e de fonds et je me rappelle que trois semaines apr\u00e8s cette lev\u00e9e de fonds je pars \u00e0 la cano\u00e9 oc\u00e9an pour donner toutes les infos avec mon associ\u00e9 Charles et lors de ce s\u00e9jour \u00e0 la cano\u00e9 oc\u00e9an on se dit il y a un probl\u00e8me on a des doutes depuis plusieurs mois il y a un probl\u00e8me, on a des doutes depuis plusieurs mois, il y a quelque chose qui ne va pas, malgr\u00e9 les statistiques qui sont plut\u00f4t positives. On ne le sent pas, il faut vraiment qu'on rem\u00e9trise la qualit\u00e9 des cours compl\u00e8tement. Il faut qu'on se centre sur un seul type d'\u00e9l\u00e8ve. Et donc \u00e0 ce moment-l\u00e0, on d\u00e9cide de pivoter. Et pour \u00eatre honn\u00eate, au d\u00e9but, on ne l'a pas dit \u00e0 nos actionnaires. D'accord. Parce que c'\u00e9tait l'\u00e9t\u00e9 et donc tu sais que l'\u00e9t\u00e9 quand tu as des actionnaires, il y a une sorte de tr\u00eave implicite du bord, il y a une sorte de cessez le feu en tout cas. Il y a un silence radio. Du 14 juillet au 30 ao\u00fbt. Voil\u00e0, assez naturel qui se met en place. Donc nous on s'est dit bon c'est silence radio, faut en profiter. On lance le pivot, on a lanc\u00e9 le pivot dans l'espoir d'arriver avec des statistiques positives \u00e0 la rentr\u00e9e de septembre avec une premi\u00e8re promotion d'une trentaine d'\u00e9l\u00e8ves inscrits sur une formation de marketing digital. En fait on est arriv\u00e9 en septembre avec une promotion de 130 \u00e9l\u00e8ves. Le test avait \u00e9t\u00e9 super concluant. Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, on a annonc\u00e9 la transition. \u00c7a n'a pas \u00e9t\u00e9 simple. Donc, \u00e7a c'\u00e9tait il y a 18 mois. \u00c7a n'a pas \u00e9t\u00e9 simple, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 simple du tout. Je pense que j'aurais pu beaucoup mieux communiquer \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0. Et puis \u00e0 l'\u00e9poque, c\u00e9tait encore flou dans notre t\u00eate, on \u00e9tait en train de tout changer quand m\u00eame, on changeait de type d'\u00e9l\u00e8ve, on changeait de type de formation, on changeait de p\u00e9dagogie. Je pense que ce qui m'aurait aid\u00e9 c'est de mettre beaucoup plus de choses par \u00e9crit, au lieu d'arriver \u00e0 des r\u00e9unions avec six personnes o\u00f9 t'es uniquement \u00e0 l'oral, tu d\u00e9clames ta vision, mais c'est pas assez structur\u00e9. T'as besoin de donner du texte, de l'\u00e9crit, de la structure aux personnes en face de toi. T'as besoin d'envoyer r\u00e9guli\u00e8rement de la communication \u00e9crite toutes les deux semaines, toutes les trois semaines. \u00c7a, je l'ai n\u00e9glig\u00e9, je pense, \u00e0 cette p\u00e9riode. D'accord. Et donc l\u00e0, l\u00e0-dessus, t'as tout corrig\u00e9 ? Oui, \u00e7a a mis plusieurs mois, mais au final, on a r\u00e9ussi \u00e0 aligner tout le monde. On a eu la chance d'avoir en face de nous des actionnaires qui m'ont toujours dit, ils aillent, c'est leur grande force, ils te disent toujours, tu sais, Alex, c'est toi qui es le ma\u00eetre \u00e0 bord. De toute fa\u00e7on, on ne va pas bosser \u00e0 ta place. Donc, si tu veux aller en Uruguay, alors que tu nous avais dit que tu irais en Mac\u00e9doine, on va te suivre quand m\u00eame et puis c'est la vie quoi tant pis. Donc l\u00e0 dessus je les en remercie parce qu'ils m'ont laiss\u00e9 changer de strat\u00e9gie vraiment librement et ils m'ont suivi avec un sentiment principal qui \u00e9tait quand m\u00eame la bienveillance. Et donc tu passes d'un mod\u00e8le o\u00f9 tu payais aux cours particuliers, cours par cours, peut-\u00eatre tu pouvais en acheter 10 ou quelque chose comme \u00e7a, mais en tout cas c'\u00e9tait l'id\u00e9e que tu faisais des cours particuliers \u00e0 un mod\u00e8le de promotion enti\u00e8re, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 tu t'engages sur une saison, trois mois d'accord. Alors comme dans les MOOC mais c'est pas du tout pareil, c'est ce que tu vas nous expliquer, mais l'id\u00e9e c'est vraiment de se dire ok je rentre dans un dans un... une promo de trois mois sur laquelle je vais apprendre \u00e7a, \u00e7a ou \u00e7a. Exactement il y a un programme, programme de formation et la diff\u00e9rence avec un MOOC c'est l'accompagnement et l'acc\u00e8s \u00e0 la communaut\u00e9. Donc l'accompagnement il se traduit par des cours en direct, ce sont des cours collectifs par visioconf\u00e9rence, tu as plusieurs heures de cours en direct chaque semaine, en plus des cours qui sont enregistr\u00e9s, qui te sont envoy\u00e9s, c'est le principe de la classe invers\u00e9e, le contenu est envoy\u00e9 \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve chaque semaine pour que l'\u00e9change entre l'\u00e9l\u00e8ve et le prof soit \u00e0 plus forte valeur ajout\u00e9e, que ce soit vraiment un \u00e9change de questions-r\u00e9ponses, un \u00e9change extr\u00eamement interactif. C'est ce que j'allais te poser comme question, quel est l'int\u00e9r\u00eat du cours en direct ? A part \u00eatre relou parce que tu es oblig\u00e9 d'\u00eatre devant ton \u00e9cran \u00e0 un instant T, c'est potentiellement pouvoir poser des questions. Nous c'est compl\u00e8tement poser des questions. Le cours en direct n'est pas un cours magistral, c'est un cours de questions r\u00e9ponses uniquement. On part du principe que le cours magistral ne devrait pas exister en fait. S'il y a un contenu th\u00e9orique \u00e0 donner, il faut qu'il soit donn\u00e9 sous forme de cours enregistr\u00e9. L'\u00e9change entre le mentor et l'\u00e9l\u00e8ve ne doit \u00eatre qu'un \u00e9change extr\u00eamement interactif. Et donc concr\u00e8tement il est fait comment ce cours ? C'est \u00e0 dire les cours magistraux et les choses comme \u00e7a, c'est enregistr\u00e9 dans un studio ? Ou c'est le prof qui fait \u00e7a chez lui ? Non, tout est int\u00e9gr\u00e9, c'est enregistr\u00e9 dans nos bureaux \u00e0 Paris, avec notre m\u00e9thodologie. D\u00e8s qu'on poste avec un prof, c'est en interne. D'accord et donc les cours sont not\u00e9s, les profs sont not\u00e9s, tout le monde, et voil\u00e0, t'as une sorte de graduation, tout \u00e7a ? Oui bien s\u00fbr, on prend toujours les retours des \u00e9l\u00e8ves sur la mise \u00e0 jour, notamment des formations. Nous on est sur des domaines qui vont tr\u00e8s vite, un cours qu'on donne sur Facebook par exemple, ou sur la cr\u00e9ation de sites web, en un an, il n'est plus \u00e0 jour. Je trouve que c'est un devoir p\u00e9dagogique de mettre \u00e0 jour nos formations chaque ann\u00e9e, c'est super important. Et ce qui est hyper important aussi et int\u00e9ressant pour toi, c'est que du coup, comme une agence digitale ou quelque chose comme \u00e7a, comme tout \u00e7a se p\u00e9rime tr\u00e8s rapidement finalement, \u00e7a fait du recurring business possible. Alors nous on n'est pas sur un mod\u00e8le d'abonnement justement, on est sur un mod\u00e8le o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves payent 700 euros pour une formation de trois mois et ensuite ont acc\u00e8s gratuitement \u00e0 toutes les mises \u00e0 jour des cours. D'accord ok donc toutes les mises \u00e0 jour du cours dans les x ann\u00e9es \u00e0 venir seront seront toujours accessibles tr\u00e8s bien. Et d'ailleurs, par contre, ce qui est tr\u00e8s important pour nous, c'est de cr\u00e9er une communaut\u00e9 d'\u00e9l\u00e8ves. Donc les \u00e9l\u00e8ves, quelle que soit leur promotion, sont m\u00e9lang\u00e9s, sont mis ensemble dans des communaut\u00e9s priv\u00e9es pour que les anciens puissent aider les nouveaux. Et \u00e7a c'est extr\u00eamement efficace. Je me rends compte que certains \u00e9l\u00e8ves vraiment prennent ce r\u00f4le de mentor assistant non officiel extr\u00eamement \u00e0 coeur et ils aident tr\u00e8s efficacement des petits \u00e9l\u00e8ves qui commencent. Et du coup tu arrives sur par exemple des groupes priv\u00e9s sur Facebook ? D'accord super super et du coup l'id\u00e9e alors c'est pour des entrepreneurs et des freelancers, donc vous avez des cours qui marchent mieux que d'autres, vous avez des esp\u00e8ces de gros hits, gros succ\u00e8s. On a une formation de base qui est la formation en marketing digital qui t'apprend \u00e0 cr\u00e9er une communaut\u00e9 sur internet. Elle te montre tout ce qui est possible de faire gr\u00e2ce \u00e0 internet pour avoir ta premi\u00e8re base, comment se faire conna\u00eetre quand tu n'as pas le budget marketing d'une \u00e9norme grosse bo\u00eete, comment te faire conna\u00eetre en animant avec qualit\u00e9 ta page facebook, comment te faire conna\u00eetre en lan\u00e7ant ta newsletter, comment te faire conna\u00eetre en nouant des partenariats avec diff\u00e9rents sites, que ce soit en affiliation ou en emailing crois\u00e9. \u00c7a c'est notre formation de base qui est vraiment la plus importante pour les \u00e9l\u00e8ves. Sachant que vous \u00eates quand m\u00eame bien plac\u00e9 pour la dispenser puisque vous avez bien r\u00e9ussi \u00e7a, le c\u00f4t\u00e9 communautaire, communication. Aujourd'hui tu as une \u00e9norme base de donn\u00e9es. Oui on a 100 000 personnes dans notre newsletter et c'est vrai que c'est tr\u00e8s important pour nous de montrer que la communaut\u00e9 c'est le c\u0153ur de n'importe quelle d\u00e9marche marketing pour un entrepreneur. Il faut toujours commencer par \u00e7a. D\u00e9j\u00e0 c'est beaucoup plus sympa de bosser comme \u00e7a que de faire du marketing agressif. Donc \u00e7a c'est effectivement le c\u0153ur de notre p\u00e9dagogie. Apr\u00e8s \u00e0 qui on s'adresse ? Moi je ne m'adresse pas \u00e0 des startups. Je ne m'adresse pas \u00e0 des gens qui veulent lever 10, 20, 100 millions d'euros. Je ne m'adresse pas \u00e0 des gens qui veulent recruter 50, 100, 350 personnes et qui veulent faire de l'hypercroissance. Pourquoi on ne s'adresse pas \u00e0 ces personnes-l\u00e0 ? Premi\u00e8rement, c'est un peu un choix philosophique. \u00c7a ne nous excite pas trop, personnellement, la vision d'un monde o\u00f9 tu as quelques grands trusts qui contr\u00f4lent tout. Nous, on croit beaucoup plus dans le web des artisans, le web des, ce qu'on appelle nous un peu, les paysans du web. Ces petits entrepreneurs qui veulent leur city commerce \u00e0 leur image, \u00e0 leur taille, avec potentiellement un, deux, trois, cinq personnes dans l'\u00e9quipe, mais pas forc\u00e9ment trente ou cent. Ils veulent simplement pouvoir exister par rapport \u00e0 Amazon qui domine tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Mais on a aussi beaucoup d'\u00e9l\u00e8ves qui sont freelance, beaucoup d'\u00e9l\u00e8ves qui cr\u00e9ent des restaurants, qui cr\u00e9ent des espaces de co-working, qui cr\u00e9ent des spas, des salons de massage. C'est \u00e7a nos \u00e9l\u00e8ves, nos \u00e9l\u00e8ves c'est tous ces fran\u00e7ais qui veulent lancer leur projet, qui sont tr\u00e8s souvent des femmes, deux tiers de mes \u00e9l\u00e8ves sont des femmes. Mais ce n'est pas la saine start-up parisienne Mais ce n'est pas la saine startup parisienne qui va r\u00eaver de d\u00e9m\u00e9nager en Silicon Valley et qui va r\u00eaver de cr\u00e9er le prochain Facebook. Mais c'est hyper int\u00e9ressant parce que je pense que... Alors c'\u00e9tait le c\u0153ur du sujet de mon dernier podcast avec Jean-Charles Kurdali qui lui vient de Nancy et a mont\u00e9 sa startup \u00e0 Nancy. Alors lui il est quand m\u00eame sur une startup en forte croissance mais je pense aujourd'hui qu'on sous-estime \u00e9norm\u00e9ment l'impact du digital sur justement des gens qui sont partout sauf \u00e0 Paris et qui et qui cherchent \u00e0 faire de la croissance et pas forc\u00e9ment de l'hyper croissance. On peut r\u00e9ussir \u00e0 d\u00e9velopper des choses voil\u00e0. Apr\u00e8s il faut savoir aussi vivre dans un \u00e9cosyst\u00e8me alors tu le dis avec Facebook mais potentiellement aussi avec Amazon, savoir vendre sur Amazon, potentiellement pas rester forc\u00e9ment toujours enferm\u00e9 dans son carcan, dans son site internet. Ah bien s\u00fbr, moi justement j'invite mes \u00e9l\u00e8ves \u00e0 rebondir sur les strat\u00e9gies, sur les opportunit\u00e9s qu'offrent les g\u00e9ants, qu'offrent Amazon, Facebook et Google. Mais il faut sortir quand m\u00eame de cette surm\u00e9diatisation des lev\u00e9es de fonds, de cette surm\u00e9diatisation des recrutements \u00e0 outrance. Moi on me demande souvent bon alors c'est quand la prochaine lev\u00e9e de fonds de LiveMentor ? Alors quand est-ce que vous allez recruter 100 personnes ? Moi je r\u00e9ponds toujours la m\u00eame chose, mais pourquoi ? C'est quoi le but ? C'est quoi la fin \u00e0 tout \u00e7a ? C'est pas une fin en soi de lever des fonds, c'est pas une fin en soi de recruter 100 personnes. Moi je m'en rendais pas compte quand je me suis lanc\u00e9, quand j'ai cr\u00e9\u00e9 Live Mentor au tout d\u00e9but, j'avoue que \u00e7a m'excitait beaucoup. Je me disais mais \u00e7a va \u00eatre g\u00e9nial, on va partir, on va commencer \u00e0 3 et finir \u00e0 3 000. En fait, plus tu avances, plus tu te rends compte que... c'est une prouesse de g\u00e9nie de g\u00e9rer 300 personnes. Tout en gardant une culture qui est humaine, tout en gardant un \u00e9quilibre qui est sain. Donc moi je veux surtout pas aller plus vite que la musique et c'est ce que je propose comme philosophie \u00e0 mes \u00e9l\u00e8ves. Et l\u00e0-dessus, vous avez quand m\u00eame une bonne partie de vos cours, si je me suis bien renseign\u00e9, qui sont gratuits. Alors on fait beaucoup de journ\u00e9es portes ouvertes. D'accord. On fait des journ\u00e9es portes ouvertes, on diffuse du contenu via des webinars, via des conf\u00e9rences en ligne, pour montrer aux \u00e9l\u00e8ves notre p\u00e9dagogie, pour montrer ce qu'on enseigne. On a \u00e9galement cette newsletter qu'on envoie chaque semaine avec du contenu de qualit\u00e9, on passe beaucoup de temps dessus, on peut passer une journ\u00e9e enti\u00e8re pour r\u00e9diger un mail. On a le blog \u00e9galement qui commence \u00e0 avoir beaucoup d'articles. La newsletter c'est une par semaine ? Une par semaine, avec des vraies histoires d'entrepreneurs, des vrais parcours. L\u00e0 par exemple, dans une des prochaines newsletters, je vais parler d'un city commerce qui s'appelle Baya France. C'est deux nanas super attachantes qui vendent des tapis de yoga. Ils sont super jolis. Et donc c'est leur histoire. Comment est-ce que en 2018, on cr\u00e9e un site e-commerce de tapis de yoga \u00e0 deux, sans financement, et comment est-ce qu'on le fait conna\u00eetre ? D'accord, et du coup l'id\u00e9e de cette newsletter, et comme tous ces cours, c'est qu'on a \u00e9t\u00e9 mis en relation notamment par Geoffrey Bruouillard qu'on salue ce soir enfin aujourd'hui et l'approche que tu as l\u00e0 dessus que vous avez sur Live Mentor c'est vraiment assez similaire \u00e0 celle de Bonne Gueule c'est \u00e0 dire c'est une forme de brand content c'est donner une partie de votre expertise et de votre exp\u00e9rience gratuitement pour dire \u00e0 vos membres ou votre audience les gens qui vous suivent voil\u00e0 essaye tu verras c'est bien. Et puis, si tu veux aller plus loin, c'est payant. Nous, de toute fa\u00e7on, c'est tr\u00e8s simple. Le c\u0153ur de la formation qu'on donne aux \u00e9l\u00e8ves, c'est le coaching, c'est l'accompagnement. Donc, moi, je n'ai pas du tout l'objectif de limiter l'acc\u00e8s \u00e0 mon contenu, l'acc\u00e8s aux vid\u00e9os qu'on enregistre, l'acc\u00e8s aux newsletters. On pourrait le faire payer, je sais que c'est de qualit\u00e9 et que des gens seraient pr\u00eats \u00e0 payer pour \u00e7a, mais c'est pas la philosophie de l'\u00e9cole. La philosophie de l'\u00e9cole c'est plut\u00f4t de dire, bah \u00e9coutez, on est capable de cr\u00e9er du contenu, une partie de ce contenu on va le distribuer au plus grand nombre et si \u00e7a peut aider des gens, bah tant mieux, c'est parfait. Et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 par contre pour ceux qui sont pr\u00eats \u00e0 s'investir vraiment sur une formation qui va durer trois mois, qui va \u00eatre impliquante, qui va demander du temps, qui va demander des contraintes il y a cinq formations qui sont disponibles, six formations pardon, j'oubliais toujours la sixi\u00e8me qu'on vient de lancer. Il y a six formations qui sont disponibles et si vous venez par contre vous le faites avec s\u00e9rieux, vous le faites s\u00e9rieusement. C'est tr\u00e8s important pour des profs d'avoir des \u00e9l\u00e8ves impliqu\u00e9s. Oui bien s\u00fbr, alors oui en effet moi j'ai donn\u00e9 des cours dans certaines \u00e9coles que je ne citerai pas \u00e9videmment mais o\u00f9 j'avais des... et notamment un moment o\u00f9 je m'\u00e9tais bien impliqu\u00e9 dans une \u00e9cole o\u00f9 je passais une demi... \u00e7a devait \u00eatre deux demi-journ\u00e9es par mois, une demi-journ\u00e9e tous les 15 jours je crois et o\u00f9 les \u00e9tudiants \u00e9taient vraiment sur autre chose quoi en fait. Et alors d\u00e9j\u00e0 tu te poses des questions \u00e0 dire est-ce que je suis juste pas int\u00e9ressant et puis en plus bon il ya un moment o\u00f9 tu te rends compte que les int\u00e9r\u00eats vont ailleurs et du coup c'est tr\u00e8s difficile et puis et puis alors il ya un vrai sujet sur la formation des profs et un deuxi\u00e8me sujet sur la dire que mon cours \u00e9tait pourri quoi je dis que je suppose tu me dis moi si j'ai dit le contraire, que l'\u00e9cole t'a pas accompagn\u00e9, l'\u00e9cole t'a dit t'es r\u00e9put\u00e9 dans ton domaine, viens donner un cours, on te fait confiance. Oui et aussi je pense que c'\u00e9tait des \u00e9coles de web qui \u00e9taient plut\u00f4t des \u00e9coles de web marketing avec une petite tendance dev mais pas grosse enfin plut\u00f4t tu vois que c'est... et que moi on me demandait de faire un cours d'entrepreneur et en fait les gens qui \u00e9taient en face de moi ils voulaient pas \u00eatre entrepreneur, enfin pour la plupart, \u00e7a les int\u00e9ressait pas donc il y a aussi l'affinit\u00e9 avec ton \u00e9l\u00e8ve qui faisait que, ben un moment quand t'es pas en face d'une audience qui est... Engag\u00e9e. Engag\u00e9e et avec qui t'as des affinit\u00e9s, ben c'est plus compliqu\u00e9. Je dis pas que tu peux pas les embarquer, c'est ce que j'ai essay\u00e9 de faire, mais je pense qu'il y a un moment o\u00f9 c'est plus compliqu\u00e9. Donner des cours d'entreprenariat \u00e0 des personnes qui font, je sais pas, une \u00e9cole de musique, c'est peut-\u00eatre plus compliqu\u00e9 que quand t'es \u00e0 l'ESCP. Moi c'est certain que, en tout cas mes \u00e9l\u00e8ves, ils ont choisi d'\u00eatre l\u00e0. C'est une d\u00e9marche volontaire, ils sont adultes, ils ont des \u00e2ges tr\u00e8s diff\u00e9rents. J'ai des \u00e9l\u00e8ves entre 18 et 68 ans. Mais ils viennent tous volontairement. Maintenant faisons l'exercice. Si par exemple, demain, tu veux donner une formation chez moi. Oui. Comment \u00e7a se passe ? On regarde trois comp\u00e9tences de base. 1. Est-ce que tu as l'expertise technique sur le sujet enseign\u00e9 ? 2. Est-ce que tu as l'exp\u00e9rience de l'enseignement ? Est-ce que tu as d\u00e9j\u00e0 enseign\u00e9 ? Hum hum. Tr\u00e8s diff\u00e9rent de l'expertise technique. 3. Est-ce que tu as une bienveillance totale vis-\u00e0-vis des \u00e9l\u00e8ves ? C'est tr\u00e8s important pour nous, on ne juge pas le projet de l'\u00e9l\u00e8ve, on sait que le projet va \u00e9voluer, on s'adresse \u00e0 des entrepreneurs. Donc tous les profs type incubateur d'entreprise qui vont d\u00e8s le d\u00e9but dire \u00ab ah tu veux adresser tel march\u00e9, telle industrie avec telle id\u00e9e ? \u00bb \u00ab Non, non, mais \u00e7a moi \u00e7a me pla\u00eet pas, je pense que c'est un peu douteux. \u00bb C'est pas chez moi quoi. C'est pas chez moi parce que moi mon postulat de base c'est que le succ\u00e8s de l'id\u00e9e on n'est pas sur une boule de cristal. Moi je le connais pas, l'\u00e9l\u00e8ve le connait pas non plus, personne le connait. Moi mon r\u00f4le c'est pas de savoir si l'id\u00e9e est bonne ou pas, c'est de donner les comp\u00e9tences pour tester cette id\u00e9e, la faire \u00e9voluer et en faire quelque chose d'int\u00e9ressant. Donc \u00e7a c'est trois comp\u00e9tences de base mais c'est pas fini. Ensuite tu commences par deux semaines o\u00f9 tu regardes des vid\u00e9os de nos formations. Tu fais une immersion dans mes cours. Ok. Parce qu'il faut qu'il y ait une coh\u00e9rence, faut pas que le style soit trop diff\u00e9rent. L\u00e0 tu parles du prof. Je parle du prof, nouveau prof. \u00c0 chaque fois que je recrute un prof. Donc immersion dans l'exp\u00e9rience p\u00e9dagogique extr\u00eamement important. Trois, coaching th\u00e9\u00e2tral. Parce que pour \u00eatre un bon prof, il faut savoir bien s'exprimer, il faut savoir int\u00e9resser une audience, il faut savoir g\u00e9rer le temps, il faut savoir g\u00e9rer l'improvisation, il faut savoir g\u00e9rer le rythme, il faut savoir g\u00e9rer l'\u00e9nergie, il faut savoir diffuser son message. Donc on a recrut\u00e9 une coach th\u00e9\u00e2trale qui fait des exercices de respiration, de prise de parole en public, enfin plein de... tout un ensemble d'exercices qui permettent aux profs d'\u00eatre plus \u00e0 l'aise. Et ensuite, mentoring par un autre prof durant les six premiers mois. Donc c'est assez lourd comme encadrement mais \u00e7a cr\u00e9e des formations de qualit\u00e9 et \u00e7a cr\u00e9e une coh\u00e9rence entre les diff\u00e9rentes formations. Et une exp\u00e9rience live au mentor aussi, ce qui est important c'est que tu... Exactement, exactement parce que le gros probl\u00e8me de n'importe quel campus je pense c'est de tomber dans ce magma de cours que plus rien ne relie entre eux donc du coup les \u00e9l\u00e8ves se sentent un peu paum\u00e9s ils vont du b\u00e2timent A au b\u00e2timent B de l'\u00e9cole ils sont plus dans le m\u00eame univers. Et du coup tu as six verticaux, tu peux les citer, tu les connais par coeur ? Bien s\u00fbr, donc la formation de base comme je te disais c'est la formation marketing digital, ensuite on a une formation pour les freelance, comment d\u00e9finir son prix, comment se sp\u00e9cialiser, comment cr\u00e9er un r\u00e9seau de freelance partenaire, comment g\u00e9rer sa contact, quel statut choisir, c'est une formation Uniquement pour les freelance. On a une formation sur Facebook, comment se faire conna\u00eetre avec Facebook, \u00e0 la fois avec une page, avec des groupes Facebook, avec des Facebook live, avec des \u00e9v\u00e9nements, avec des publicit\u00e9s Facebook. On a une formation sur l'\u00e9criture, le copywriting, comment \u00e9crire pour un blog, pour une newsletter, pour une page \u00e0 propos, comment se pr\u00e9senter, comment cr\u00e9er sa tonalit\u00e9, comment pr\u00e9senter son univers, comment utiliser ses mots. On a une formation sur WordPress, comment cr\u00e9er un site internet quand tu ne sais pas coder, comment cr\u00e9er un site vitrine ou un site e-commerce ou m\u00eame une place de march\u00e9, comment utiliser ce CMS, c'est un outil de cr\u00e9ation de site web, WordPress, qui propulse quand m\u00eame 25% des sites au monde, donc c'est b\u00eate de pas l'utiliser. 35 je crois. 35% ? Oui, je crois que c'est \u00e9norme. Open source, tr\u00e8s bon outil. Une formation, ensuite sur le dropshipping, \u00e7a c'est une forme d'e-commerce tr\u00e8s r\u00e9cente qui monte beaucoup ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et on vient de lancer une formation sur le sujet. D'accord. Et du coup, l\u00e0-dessus, \u00e0 la la fin de la formation tu donnes des notes ? On donne pas de notes, \u00e7a a aucun sens. D'accord. \u00c7a a aucun sens pour nous, moi je cr\u00e9e pas... J'ai pendant longtemps donn\u00e9 des cours acad\u00e9miques, donc quand j'aidais des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 avoir leur bac en maths ou en \u00e9conomie c'\u00e9tait assez simple, il y avait pour tout le monde le m\u00eame examen \u00e0 la fin, avec une note, un badge, une r\u00e9compense quoi. J'aide des gens \u00e0 cr\u00e9er leur bo\u00eete, ils veulent pas une note, ils veulent que leur projet avance, ils veulent \u00eatre plus \u00e0 l'aise dans leur communication, ils veulent \u00eatre plus \u00e0 l'aise avec leur communaut\u00e9, ils veulent atteindre un niveau de comp\u00e9tence qui leur permet d'\u00eatre ind\u00e9pendant. Hum hum. atteindre un niveau de comp\u00e9tence qui leur permet d'\u00eatre ind\u00e9pendant. Donc il n'y a pas une note, il y a un acc\u00e8s au groupe Facebook, il y a un acc\u00e8s \u00e0 la communaut\u00e9 d'\u00e9l\u00e8ves \u00e0 vie et il y a un acc\u00e8s aux mises \u00e0 jour de la formation. D'accord, je comprends, \u00e7a pose des questions, c'est aussi des originalit\u00e9s et du coup il n'y a pas de note ni de certificat. Tu as un certificat que tu peux mettre sur LinkedIn qui te sert principalement \u00e0 retrouver les autres \u00e9l\u00e8ves de ta formation et \u00e0 cr\u00e9er des partenariats entre eux. Pour nous, ce qui est vraiment tr\u00e8s important, c'est tous les \u00e9l\u00e9ments de communaut\u00e9. Par exemple, on organise maintenant tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, une fois par trimestre, un \u00e9v\u00e9nement avec 200 \u00e9l\u00e8ves sur Paris, d'une journ\u00e9e, afin de cr\u00e9er des rencontres, afin de cr\u00e9er du lien, afin de renforcer toujours les \u00e9changes entre \u00e9l\u00e8ves. Apr\u00e8s le truc c'est, je te rejoins sur la note et le c\u00f4t\u00e9 pas forc\u00e9ment certificat approche, mais quand m\u00eame tu vois par exemple on a nous des personnes qui vont passer un qui vont faire un MOOC sur MIT, donc Massachusetts Institute of Technology ou \u00e0 Stanford, Harvard, un MOOC pareil sur trois mois qui \u00e0 la fin vont avoir un tampon Harvard et qui arrive par exemple dans les 10% ou les 5% les meilleurs ce qui est indiqu\u00e9 sur leur certificat du MOOC en question. \u00c7a a un sens, en tout cas \u00e7a montre quelque part que d\u00e9j\u00e0, par exemple, je suis tr\u00e8s sensible aux gens qui viennent. Alors comme tu le dis, c'est des entrepreneurs, ils veulent monter leur bo\u00eete, c'est leur projet, maintenant il y en a qui ne le feront pas et je suis toujours assez sensible au fait que quand j'ai un candidat qui vient, je vois sur son CV qu'il a fait un, deux, trois MOOC. Pour moi c'est une approche assez moderne et je me dirais, je vois un type qui a un certificat live mentor, deux'est une approche assez moderne et je me dirais, je vois un type qui a un certificat de live mentor, deux certificats de live mentor sur deux trois choses, je me dirais, ah le mec il sait un peu... Et on donne, on donne ces certificats, on les donne. Ok. Clairement, on les donne. Et comment t'expliques qu'il y ait deux tiers de femmes ? Je ne l'explique pas encore. Je ne l'explique pas encore. Je remarque en tout cas une vraie volont\u00e9 de cr\u00e9er une entreprise de la part de toute cette. Moi je le remarque dans mes \u00e9l\u00e8ves. Il y a des r\u00e9seaux d'entreprenariat f\u00e9minin, des r\u00e9seaux de femmes entrepreneurs. Ouais, clairement c'est une r\u00e9alit\u00e9 de plus en plus forte. D'accord. Et sur le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9seau justement, je reviens sur ce truc qui est tr\u00e8s intelligent, je trouve, des groupes priv\u00e9s. Donc vous les suivez. Il se passe quoi l\u00e0-dessus ? On fait plus que les suivre, on est actifs. On est tr\u00e8s actifs parce qu'un groupe \u00e7a s'administre, un groupe \u00e7a se mod\u00e8re, un groupe \u00e7a s'anime. Donc pour nous, c'est un peu la cour de r\u00e9cr\u00e9ation de l'\u00e9cole. Il faut que les profs ne soient pas trop loin. Et du coup, ces groupes-l\u00e0, il s'y passe quoi ? Une fois que tu as fini ta formation il y a un an ? Il s'y passe plein de choses. Premi\u00e8rement, des \u00e9changes sur les cours, des \u00e9changes acad\u00e9miques. Deuxi\u00e8mement, des partenariats, des associations. Par exemple, chez moi, il y a tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement des sous-groupes d'\u00e9l\u00e8ves qui se cr\u00e9ent. Un groupe d'\u00e9l\u00e8ves dans le e-commerce, dans la m\u00eame th\u00e9matique, par exemple les parents. Ils vont se mettre ensemble et ils vont c\u00e9der. Comment est-ce qu'ils vont c\u00e9der ? Ils vont par exemple se proposer des articles invit\u00e9s sur le blog des uns et des autres pour monter leur r\u00e9f\u00e9rencement naturel. Ils vont par exemple faire des op\u00e9rations d'emailing crois\u00e9s. Ils vont par exemple cr\u00e9er des op\u00e9 communes. J'ai un sous-groupe avec tous mes \u00e9l\u00e8ves th\u00e9rapeutes, sophrologues, naturopathes, par exemple j'ai \u00e9galement tous les tous les profs de yoga qui se mettent souvent dans ce groupe l\u00e0, toutes les professions du bien-\u00eatre, tous les th\u00e9rapeutes. Et eux, pareil, des \u00e9changes de liens, des articles invit\u00e9s, des organisations d'\u00e9v\u00e9nements communes. Donc \u00e7a c'est quand m\u00eame une grosse avance sur beaucoup d'\u00e9coles traditionnelles qui cherchent toujours \u00e0 faire \u00e7a dans leur propre giron, sur leur propre site internet. Le troisi\u00e8me grand p\u00f4le d'activit\u00e9 sur les groupes Facebook, c'est les retours d'exp\u00e9rience, c'est les succ\u00e8s d'\u00e9l\u00e8ves, c'est je viens sur le groupe et je suis d'accord pour partager mes bonnes nouvelles et je suis d'accord pour expliquer comment j'ai eu ces bonnes nouvelles, comment j'ai eu tel ou tel succ\u00e8s. Et \u00e7a je pousse \u00e9norm\u00e9ment les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 partager les secrets de leur r\u00e9ussite parce qu'en final il n'y a pas de raison \u00e0 \u00eatre secret, il n'y a pas de raison \u00e0 garder sa r\u00e9ussite pour soi, il faut mieux la partager, \u00e7a motive tous les autres \u00e9l\u00e8ves, notamment les nouveaux qui d\u00e9butent, \u00e7a leur donne vraiment plus qu'un motif d'espoir, un vrai retour d'exp\u00e9rience tr\u00e8s concret. Mais c'est aussi un groupe de soutien, si je gal\u00e8re et que je me sens un peu perdu, d\u00e9motiv\u00e9, je peux aller chercher du soutien aupr\u00e8s des autres \u00e9l\u00e8ves et ils vont me remotiver. C'est quoi tes plus gros succ\u00e8s sur LiveMentor ? T'en as en t\u00eate ? J'en ai pas mal. L\u00e0, il y a deux semaines, j'ai eu un gros message d'une \u00e9l\u00e8ve qui a repris un city commerce d'huile essentielle bio en septembre. En septembre, octobre, elle faisait quasiment pas de chiffre d'affaires et puis elle a appliqu\u00e9 les quatre premiers cours de la formation. Puis ensuite, elle a eu un peu de coaching aussi. Et l\u00e0 l\u00e0 elle vient nous annoncer qu'en janvier elle avait 5000 euros donc elle est tr\u00e8s contente, elle a notamment vraiment soign\u00e9 ses exp\u00e9ditions, ses livraisons, elle a ajout\u00e9 un petit mot sur chaque colis avec beaucoup de personnalisation. Donc elle est en train de cr\u00e9er sa communaut\u00e9 de fans et elle le fait de mani\u00e8re tr\u00e8s efficace. J'ai beaucoup d'exemples de freelance, une freelance en communication mais sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'\u00e9conomie sociale et solidaire qui a cr\u00e9\u00e9 une newsletter avec beaucoup de contenu sur ce th\u00e8me l\u00e0, le th\u00e8me de l'\u00e9conomie sociale et solidaire. J'ai un \u00e9l\u00e8ve photographe sp\u00e9cialis\u00e9, qui est photographe animalier, qui a une page Facebook avec plus de 10 000 fans. J'ai, je peux continuer pendant longtemps, un \u00e9l\u00e8ve qui a quitt\u00e9 la d\u00e9fense et son job de consultante pour partir lancer un site e-commerce de bijoux en Afrique du Sud et qui maintenant a un emploi \u00e0 20 personnes l\u00e0-bas. Fantastique. Les \u00e9l\u00e8ves, je leur parle toute la journ\u00e9e, donc je peux en parler longtemps. On peut faire un podcast d'une heure sur les \u00e9l\u00e8ves. Tr\u00e8s cool. Et du coup, ton mod\u00e8le aujourd'hui, si j'y reviens, c'est tu as six cours, tu les commences tous les trimestres. Ils sont quatre fois six par an ou ils commencent tous les mois ? Actuellement, ils commencent tous les mois. On est encore en train d'it\u00e9rer sur le bon cycle de promotion. D'accord. \u00c7a d\u00e9pend du nombre de profs qu'on recrute. Il y a pas mal de crit\u00e8res qui sont en train de s'affiner, mais c'est tous les mois. Donc tous les mois, il y a ces six cours qui commencent et qui se croisent du coup, puisqu'ils durent trois mois. Donc il y a une promo qui est entre guillemets \u00ab dipl\u00f4m\u00e9e tous les trois mois \u00bb. Absolument. D'accord. Enfin tous les mois du coup. Et \u00e7a tourne pareil en juillet-ao\u00fbt ? Ah oui, il n'y a pas de vacances scolaires pour le moment, mais il faut qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 en remettre, parce que sinon l'\u00e9quipe va devenir folle, mais pour le moment il n'y a pas de vacances scolaires. Donc ton objectif, toi, business, c'est d'avoir le plus d'\u00e9tudiants par promo ? Pas forc\u00e9ment, pas forc\u00e9ment, non. Non, non, moi je ne suis pas du tout sur une activit\u00e9 de volume parce que j'ai une telle exigence de qualit\u00e9 sur mes formations que si demain tu m'am\u00e8nes dix fois plus d'\u00e9l\u00e8ves bah \u00e7a serait une catastrophe oui mais si je te donne dix fois moins tu serais pas rentable non plus je veux dire ce qui est important c'est que j'imagine, enfin je sais pas, si t'as un cours sur lequel t'as une sorte de break-even, un point de... Non mais Live Mentor, depuis un an et demi, est stable financi\u00e8rement. Live Mentor a une survie qui est assur\u00e9e. Et rentable. Oui, oui. Donc le sujet, il est simplement de jamais grandir trop vite et de toujours mettre la qualit\u00e9 des formations et l'accompagnement au plus haut de nos priorit\u00e9s. Et le fait d'avoir du volume \u00e7a baisse forc\u00e9ment la qualit\u00e9 ? Oui, mais partout dans la vie. La personne qui dit l'inverse c'est encore une fois... Je suis pas d'accord alors si par exemple, enfin partout dans la vie, sur certaines choses, sur l'\u00e9ducation probablement, mais je veux dire sur Spotify, le fait d'avoir du volume en artistes ou du volume en clients... Non mais \u00e9videmment, sur du logiciel pur, absolument, non mais sur du logiciel pur, \u00e7a co\u00fbte pas plus cher \u00e0 Google effectivement et \u00e7a ab\u00eeme pas la qualit\u00e9... Au contraire, \u00e7a peut l'augmenter. Au contraire, \u00e7a peut l'augmenter avec la data, etc. Bon, en tout cas, t'as raison, c'est vrai. Par contre, sur l'\u00e9ducation, et beaucoup de gens l'oublient dans mon industrie \u00e0 moi, le volume est dangereux et moi je suis extr\u00eamement soucieux de conserver vraiment ce tr\u00e8s fort niveau d'interaction qu'on a avec notre communaut\u00e9. Il faut pas le l\u00e2cher, il faut que \u00e7a reste au c\u0153ur de nos priorit\u00e9s. Donc tu as un nombre limit\u00e9 de places par progr\u00e8s ? Ouais absolument. Et je le r\u00e9p\u00e8te toute la journ\u00e9e \u00e0 mon \u00e9quipe. Et ton client c'est qui ? C'est un particulier, une entreprise ? C'est un particulier qui cr\u00e9e son entreprise. D'accord, tr\u00e8s bien, il n'y a pas du tout de... On est contact\u00e9 par des bo\u00eetes qui veulent former leurs employ\u00e9s, on commence \u00e0 faire certaines associations, mais sur des entreprises qui sont tr\u00e8s start-up, que des entreprises o\u00f9 le fondateur lui-m\u00eame est impliqu\u00e9 dans la formation. D'accord. On ne veut surtout pas, moi je refuse de parler \u00e0 des responsables de formation, je refuse d'aller voir des d\u00e9partements RH, et d'avoir quelqu'un qui me dit j'ai 300 personnes que je veux former, je vais vous faire un ch\u00e8que tr\u00e8s important mais en \u00e9change je veux des statistiques sur l'activit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves. \u00c7a c'est l'horreur en fait pour moi, \u00e7a veut dire que les \u00e9l\u00e8ves n'ont pas choisi leur formation, on leur impose, \u00e7a veut dire qu'ils vont pas \u00eatre impliqu\u00e9s dans la formation, \u00e7a veut dire qu'ils vont pas la suivre avec passion, \u00e7a veut dire qu'ils vont pas \u00eatre impliqu\u00e9s dans la formation, \u00e7a veut dire qu'ils vont pas la suivre avec passion, \u00e7a veut dire qu'ils vont pas \u00eatre impliqu\u00e9s dans les groupes Facebook, \u00e7a veut dire que je vais casser ma communaut\u00e9 en deux. Donc je pr\u00e9f\u00e8re me concentrer sur uniquement ces \u00e9l\u00e8ves-l\u00e0, entrepreneurs, freelance, ind\u00e9pendants, et faire des cours de la meilleure qualit\u00e9 qu'ils soient. Et du coup, je suis pas forc\u00e9ment l\u00e0 pour les citer, mais t'as des concurrents sur ces business l\u00e0 ? Des concurrents c'est des \u00e9coles traditionnelles, c'est les MOOC ? Oui c'est des \u00e9coles traditionnelles, c'est par exemple les MBA, les MBA d'entrepreneurs. Et qu'est-ce qui fait, c'est quoi la diff\u00e9rence, c'est quoi ton unfair advantage ? Je pense qu'il y en a trois. Le premier, c'est le type de cours qu'on propose. On propose des cours qui sont tr\u00e8s concrets, tr\u00e8s activables, il n'y a quasiment aucun cours th\u00e9orique, que des cours pens\u00e9s pour les entrepreneurs. Tu en as plein de cours de marketing, tu en as des milliers, mais des cours sp\u00e9cialement pens\u00e9s pour des gens qui sont seuls \u00e0 la t\u00eate de leur petite entreprise et qui veulent cr\u00e9er une communaut\u00e9, il n'y en a pas beaucoup. Alors c'est s\u00fbr que moi je ne vais pas t'apprendre \u00e0 faire un plan m\u00e9dia sur 13 pays \u00e0 la fois. Et sur la radio et sur la t\u00e9l\u00e9. Mais par contre, sur ce type de cours tr\u00e8s pr\u00e9cis, je pense qu'on a une diff\u00e9rence majeure. La deuxi\u00e8me diff\u00e9rence, elle est sur les profs. Je t'en parlais, la formation des profs, le fait qu'ils soient tous en interne, le fait que les profs soient en CDI, le fait qu'on les accompagne avec une coach th\u00e9\u00e2trale. Les profs sont en CDI ? Absolument. T'en as combien ? L\u00e0, j'en aiale. T'es prof sans CDI ? Absolument. T'en as combien ? L\u00e0 j'en ai 4. Et en plus moi, donc je donne beaucoup de cours moi-m\u00eame. Et troisi\u00e8me diff\u00e9rence, la communaut\u00e9 d'\u00e9l\u00e8ves, le r\u00e9seau. De la m\u00eame mani\u00e8re que, c'est classique sur internet, la barri\u00e8re \u00e0 l'entr\u00e9e de Facebook, c'est ses utilisateurs. Moi, une diff\u00e9rence par rapport \u00e0 toute autre personne, c'est ma communaut\u00e9 d'\u00e9l\u00e8ves. Et ta communaut\u00e9 d'\u00e9l\u00e8ves, j'imagine, en plus, est prescriptrice, c'est-\u00e0-dire qu'ils t'am\u00e8nent des \u00e9l\u00e8ves. \u00c7a aussi, c'est fantastique. J'ai des \u00e9l\u00e8ves qui viennent en famille, j'ai des \u00e9l\u00e8ves qui viennent avec leurs copains ou leurs copines. J'ai des \u00e9l\u00e8ves qui offrent des formations \u00e0 d'autres \u00e9l\u00e8ves. Et c'est combien une formation tu m'as dit ? 700 euros. 700 euros ? Pour 3 mois. Pour 3 mois, ok. Ce qui en soit est pas tr\u00e8s cher et a un certain budget. 3 euros de l'heure. D'accord, on est bien. Si tu le fais, \u00e7a porte au nombre d'heures. Alexandre, c'est quoi ton moteur ? Qu'est-ce qui te booste au quotidien ? Moi j'aime donner des cours, c'est tr\u00e8s simple. Et c'est une passion quoi depuis toujours finalement ? Au d\u00e9but c'\u00e9tait simplement une curiosit\u00e9 et puis ensuite c'est devenu un int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s pouss\u00e9 et aujourd'hui oui c'est une passion assez addictive mais j'aime \u00e7a donc c'est vrai que j'ai pas la vie classique d'un style. Pourquoi tu aimes donner des cours ? C'est quoi ce que tu kiffes ? C'est de voir les gens qui progressent ? C'est de voir les progr\u00e8s, c'est d'apprendre. On apprend \u00e9norm\u00e9ment quand on donne des cours. Moi j'ai pas trouv\u00e9 une meilleure activit\u00e9 qu'enseigner pour apprendre des choses. J'apprends \u00e0 chaque fois que je donne des cours. Parce que tu apprends en amont pour \u00eatre certain que ce que tu vas donner c'est le mieux ? Oui et aussi parce que les retours des \u00e9l\u00e8ves me montrent des points de vue, des opinions, des th\u00e9ories, des strat\u00e9gies que j'avais pas envisag\u00e9 auparavant. Donc c'est un moteur pour moi et \u00e7a explique pourquoi j'ai pas le rythme de vie classique d'un fondateur de startup. C'est-\u00e0-dire ? C'est-\u00e0-dire que je donne des cours, je donne \u00e9norm\u00e9ment de cours et donc j'ai pas une vie de simple dirigeant. J'ai structur\u00e9 la bo\u00eete pour par exemple ne jamais toucher \u00e0 certains sujets moi-m\u00eame. D'accord. Lesquels ? Par exemple, je touche quasiment pas aux sujets administratifs, comptables, financiers. Ok. Par exemple, je touche depuis quelques mois tr\u00e8s peu \u00e0 notre site. Ok. J'ai une personne extr\u00eamement talentueuse au produit et au design, j'ai des d\u00e9veloppeurs qui sont exceptionnels et en qui je peux faire enti\u00e8rement confiance. Moi je me concentre quasiment exclusivement sur la partie p\u00e9dagogique de LiveMentor. C'est une bo\u00eete tech LiveMentor ? Oui, mais c'est une bo\u00eete o\u00f9 la tech donne des super pouvoirs aux profs. Ok. Qu'est-ce qui t'inspire ? Qu'est-ce que tu suis ? Je sais pas en ligne ou... Comme entrepreneur, comme bo\u00eete ? Peu importe. Moi j'aime beaucoup, j'adore la philosophie de certaines bo\u00eetes am\u00e9ricaines, j'adore la philosophie de Basecamp. Je trouve que c'est une bo\u00eete vraiment merveilleuse. Je trouve qu'\u00e9crire un livre sur son activit\u00e9, sur sa mani\u00e8re de bosser, ce qu'ils ont fait avec Rework, un livre sur leur mani\u00e8re de bosser, le fait qu'ils aient 80% de leurs employ\u00e9s en remote. Oui, ils n'ont quasiment pas de bureau, surtout pas en Californie et \u00e0 San Francisco parce que les gens sont trop chers. Ils ont un des fondateurs qui est au Danemark je crois. Exactement, tr\u00e8s peu de r\u00e9unions. Je trouve que c'est g\u00e9nial, je trouve que le fondateur montre par sa vie perso qu'il n'est pas addict \u00e0 son travail. Il a fait les 24 heures du Mans, il prend beaucoup de photos, il adore \u00e9crire, il n'arr\u00eate pas de raconter \u00e0 droite \u00e0 gauche qu'il passe du temps avec sa femme et ses enfants. Moi je trouve \u00e7a inspirant, je trouve que c'est bien de faire passer ce message l\u00e0 \u00e0 son \u00e9quipe et moi je le fais passer chez Lamy Mentor. Je dis toujours l\u00e0 tu toi on a organis\u00e9 quelque chose qu'est assez classique dans les bo\u00eetes c'est des reviews annuels des entretiens annuels o\u00f9 tu donnes du feedback \u00e0 cinq personnes autour de toi moi j'ai essay\u00e9 de faire passer le message \u00e0 tout le monde je crois oui je crois quasiment \u00e0 tout le monde il faut prendre du temps en dehors de son travail pour investir dans des activit\u00e9s qui te donnent de l'\u00e9nergie. Je pense que \u00e7a c'est super important. Je suis assez d'accord. Le Basecamp, la soci\u00e9t\u00e9 derri\u00e8re, j'en v\u00e9rifiais, mais c'est 37signal, c'est \u00e7a ? Et dans les fondateurs, on a Jason Freed notamment. Et DHH. David Hanson. On n'arrive jamais \u00e0 prononcer son nom, on n'y arrivera pas. DHH sur Twitter, David Hanemeyer Hansen. Qui a cr\u00e9\u00e9 un langage de programmation, qui a gagn\u00e9 les 24 heures du Mans, qui a mont\u00e9 Basecamp, qui a \u00e9crit trois livres et qui est effectivement assez impressionnant. Et qui est quelqu'un, pour ceux qui parlent anglais, qu'il faut \u00e9couter sur diff\u00e9rents podcasts notamment, tr\u00e8sants comme le type qui est derri\u00e8re wordpress Matt Mullenweg qui est pas mal dans l'id\u00e9e je sais pas si tu le connais mais oui absolument d'accord rapidement est ce que tu vois ce que tu veux faire de live mentor c'est quoi live mentor dans 15 ans ? c'est une \u00e9cole pour entrepreneurs. C'est une \u00e9cole pour entrepreneurs qui restera toujours virtuelle ? Alors c'est la grande question. Non, je pense clairement qu'on va organiser de plus en plus d'\u00e9v\u00e9nements physiques. Je ne sais pas si un jour une partie de nos formations aura lieu en pr\u00e9sentiel. Je sais qu'en tout cas on a le devoir de cr\u00e9er des rencontres physiques, r\u00e9elles, concr\u00e8tes avec nos \u00e9l\u00e8ves. J'esp\u00e8re qu'on va pouvoir \u00eatre capable d'aider nos \u00e9l\u00e8ves dans leur vie de cr\u00e9ateur, dans leur vie de cr\u00e9ateur dans leur vie de porteur de projet \u00e0 la fois d'un point de vue vertical et horizontal. Je vais expliquer ce que j'entends par l\u00e0. D'un point de vue horizontal, j'esp\u00e8re qu'on va \u00eatre capable d'aider des cr\u00e9ateurs dans des domaines extr\u00eamement diff\u00e9rents. Des sites e-commerce, oui. Des th\u00e9rapeutes, oui. Des blogueurs, oui. Des freelances, oui. Des gens qui veulent s'auto-\u00e9diter et publier leurs livres, oui, des gens qui sont dans le milieu associatif \u00e9galement. Plus on aura cette horizontalit\u00e9, plus je serai content. Et la verticalit\u00e9 est \u00e9galement importante. Je sais que j'ai beaucoup d'\u00e9l\u00e8ves qui me viennent vers moi et me soumettent leurs probl\u00e9matiques. Au-del\u00e0 de la formation et de l'acquisition de comp\u00e9tences. J'ai \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9l\u00e8ves qui me disent Alex je sais pas o\u00f9 bosser, j'en ai marre de bosser chez moi, les bureaux co\u00fbtent extr\u00eamement cher, est-ce que je peux pas squatter une place chez Live Mentor ? Donc c'est l\u00e0 o\u00f9 le physique peut \u00eatre int\u00e9ressant, c'est d'avoir en fait une \u00e9cole avec des murs, mais o\u00f9 les murs sont l\u00e0 pour accueillir des \u00e9l\u00e8ves, non pas pour des cours, mais pour leur permettre de bosser sur leurs projets. \u00c7a, \u00e7a peut \u00eatre extr\u00eamement int\u00e9ressant, mais c'est pas pour tout de suite. Et du coup, toi qui fr\u00e9quentes beaucoup d'entrepreneurs, et tu disais cette sp\u00e9cificit\u00e9 o\u00f9 tu cherches pas forc\u00e9ment \u00e0 accompagner des gens qui veulent forc\u00e9ment lever des millions, est-ce qu'aujourd'hui t tu as l'impression de pouvoir identifier des patterns, des choses qui font que certains r\u00e9ussissent mieux d'autres que ce soit dans leur \u00e9tat d'esprit, dans leur technique, dans leur mani\u00e8re d'apprendre, dans leur approche de la vie ? Dans les... trois choses. La premi\u00e8re c'est la tr\u00e8s sinc\u00e8re, la vraie passion pour le projet. Oui. \u00c7a j'ai l'impression que c'est une constante. Les personnes qui vont loin sont les personnes qui adorent ce qu'elles font et peuvent oublier tout autre objectif que simplement la r\u00e9alisation de cette mission, \u00e7a j'y crois beaucoup. Moi par exemple l'argent a jamais \u00e9t\u00e9 ma priorit\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'alimentor. Le deuxi\u00e8me trait de caract\u00e8re qui moi me pla\u00eet beaucoup c'est la recherche non pas de la productivit\u00e9 sous la forme de gadget, mais plut\u00f4t sous la forme de principe. Quels sont les principes qui conduisent mon travail et qui me permettent de le vivre avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et de ne pas \u00eatre en burn-out ? Moi j'ai une liste de 10 principes que j'ai \u00e9crits sur un Google Doc. Que tu partages ? Je ne l'ai jamais partag\u00e9 publiquement, mais je peux t'en raconter quelques-uns. Il n'y a pas de probl\u00e8me avec \u00e7a. Et le troisi\u00e8me point, c'est le r\u00e9seau. D'accord. Et moi au d\u00e9but, j'\u00e9tais quelqu'un qui \u00e9tait anti-r\u00e9seau, j'\u00e9tais anti-copinage, enfin je voyais le r\u00e9seau que comme du copinage en fait. J'avais pas compris qu'il y avait \u00e9galement une autre forme de r\u00e9seau qui est simplement de se cr\u00e9er des relations professionnelles avec des gens qui sont soit des menteurs, soit des \u00e9l\u00e8ves, soit des disciples, et de donner sans attendre forc\u00e9ment quelque chose en retour. Moi je me rends compte aujourd'hui que ce qui m'aide \u00e0 aller plus vite sur les menteurs c'est que j'ai dans mon t\u00e9l\u00e9phone, dans mes mails, certaines personnes que je peux contacter sur un sujet donn\u00e9 que je connais pas et qui vont en cinq minutes me d\u00e9bloquer. \u00c7a, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment. Voil\u00e0. Et c'est vrai que sur ce r\u00e9seau, c'est un point int\u00e9ressant parce qu'on \u00e9volue souvent, peut-\u00eatre avec Lach vis-\u00e0-vis du r\u00e9seau, c'est garder des contacts, rendre des services, en recevoir, mais aussi prouver finalement et savoir dans ton r\u00e9seau quelqu'un qui a une valeur et qui sait faire quelque chose. Je veux dire, c'est pas juste rendre des services, c'est \u00eatre capable de dire si on me demande moi, est-ce qu'on fait souvent, est-ce que tu connais un mec qui est bon l\u00e0-dessus, est-ce que tu sais faire \u00e7a, est-ce que quelqu'un sait faire \u00e7a, est-ce que machin. Donc je suis souvent au milieu de pas mal de gens \u00e0 distribuer de points et g\u00e9n\u00e9ralement j'essaye de donner aux bonnes personnes les bonnes choses et d'ailleurs ce qui est affreux c'est de donner \u00e0 quelqu'un un contact en disant oui lui il est bon et que le mec soit derri\u00e8re une bille en fait ou que tu te trompes et \u00e0 l'inverse d'ailleurs quand moi je demande \u00e0 quelqu'un s'il conna\u00eet quelqu'un et qu'on me recommande quelqu'un, on sent que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu forc\u00e9, que le mec n'est pas forc\u00e9ment bon dans ce que je cherche. Je pense que la personne qui me l'a recommand\u00e9 perd aussi en cr\u00e9dibilit\u00e9. C'est la force du b\u00e2ton. Mais d'o\u00f9 l'importance des principes. Les principes de travail te permettent d'entourer de gens qui ont des principes pas trop \u00e9loign\u00e9s des tiens. C'est quoi ces principes alors ? \u00c9coute, le premier c'est de savoir dire non. C'est pas facile \u00e7a. Tout le temps. Moi je dois dire non, je sais pas, 5 fois par jour. Tu dis non \u00e0 de nouvelles id\u00e9es, les tiennes en priorit\u00e9. Tu dis non \u00e0 des rendez-vous, \u00e0 des rencontres, en expliquant qu'il n'y a que 24 heures dans une journ\u00e9e et que malheureusement tu veux pas rencontrer tout le monde. Donc moi j'ai des ordres de priorit\u00e9, les priorit\u00e9s c'est mes \u00e9l\u00e8ves. Si t'es pas \u00e9l\u00e8ve, tu passes apr\u00e8s. \u00c7a veut pas dire qu'on se verra jamais mais tu passes apr\u00e8s. Le deuxi\u00e8me principe... Le premier juste pour faire un point, c'est celui que j'apprends encore mais je suis tr\u00e8s mauvais l\u00e0-dessus mais c'est hyper compliqu\u00e9. C'est super compliqu\u00e9. Parce que savoir dire non sans passer pour une diva, c'est pas facile. Moi je travaille \u00e9norm\u00e9ment mes r\u00e9ponses o\u00f9 je dis non. Je dis non, mais je dis par contre, vu ta situation et vu ta demande, voil\u00e0 telle ou telle ressource que j'ai vue et qui peut \u00eatre int\u00e9ressante pour toi, regarde-les, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant. Et les gens sont reconnaissant l\u00e0 dessus ou je fais des mises en relation avec d'autres personnes qui me semblent plus pertinentes. Donc premier principe savoir dire non, deuxi\u00e8me principe le temps est la chose la plus pr\u00e9cieuse donc il faut le g\u00e9rer, il faut l'organiser. Moi c'est vrai que ma vie est dans mon calendrier et je veux surtout pas faire une journ\u00e9e o\u00f9 je ne sais pas ce qui m'attend et o\u00f9 je vais \u00eatre pris dans le feu des notifications, des perturbations, des rendez-vous non pr\u00e9vus, non sollicit\u00e9s. Je veux que les choses soient cadr\u00e9es pour que justement s'il y ait une urgence, quelque chose de vraiment exceptionnel, l\u00e0 je peux me lib\u00e9rer parce que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale je me lib\u00e8re pas. C'est la seule chose qu'on peut pas racheter dans le temps. Ouais, \u00e7a c'est cl\u00e9 \u00e9galement. Autre principe tr\u00e8s important, \u00eatre vraiment dans le moment quand tu es avec quelqu'un, quand tu es en train de parler \u00e0 quelqu'un, quand tu es en train de rencontrer une personne, pas \u00eatre sur ton t\u00e9l\u00e9phone en train de checker tes mails en m\u00eame temps, pas \u00eatre en train de r\u00e9pondre \u00e0 SMS, vraiment \u00e9couter la personne et \u00e7a moi c'est un de mes mentors, qui est \u00e9galement un de mes band-members, qui m'a appris \u00e7a, sans me le dire, juste par l'image qu'il me renvoyait. On peut le citer ? Oui bien s\u00fbr, Kevin Niel-Faurouchant. D'accord. C'est un type exceptionnel. \u00c7a c'est hyper important parce que c'est un mal de notre g\u00e9n\u00e9ration. C'est-\u00e0-dire en r\u00e9union, m\u00eame quand il y a 5, 10 personnes, \u00eatre ensemble autour d'une table, \u00eatre pr\u00e9sent, \u00e7a d\u00e9cr\u00e9dibilise \u00e9norm\u00e9ment les personnes et c'est compliqu\u00e9. Et le probl\u00e8me, c'est qu'\u00e0 l'inverse, de temps en temps, quand tu passes ta journ\u00e9e enti\u00e8re en r\u00e9union, \u00eatre capable de ne pas r\u00e9pondre, ce c'est pas toujours \u00e9vident. Autre principe, avoir une liste de personnes avec qui tu r\u00eaverais de travailler. \u00c7a moi je le fais depuis plusieurs ann\u00e9es et c'est plaisant parce que maintenant j'en ai recrut\u00e9 certaines apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de cours et d'occasions manqu\u00e9es et donc c'est assez g\u00e9nial. C'est marrant parce que Jean-Charles qui \u00e9tait dans l'\u00e9pisode pr\u00e9c\u00e9dent me disait que quand il voyait des gens il les gardait certains, il en a fait m\u00eame certains au lyc\u00e9e en disant celui-l\u00e0 plus tard je me le garde sous la main parce que j'aimerais bien bosser avec lui et je trouve \u00e7a assez int\u00e9ressant comme m\u00e9thode. Tu leur dis assez t\u00f4t \u00e0 ces personnes ? Oui \u00e7a vient dans la discussion assez vite. Apr\u00e8s moi, par exemple, chez Livementor, j'ai Fran\u00e7ois-Xavier et Ana\u00efs, qui sont deux tr\u00e8s bons amis \u00e0 la base. Donc on est tr\u00e8s proches, on a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s proches. Pour moi c'\u00e9tait \u00e9vident qu'un jour on allait se retrouver sur le projet Livementor. Autre principe, si tu te retrouves \u00e0 faire trois fois dans la m\u00eame journ\u00e9e la m\u00eame chose, ce qui est un souci, soit c'est pas automatis\u00e9 alors que \u00e7a devrait \u00eatre automatis\u00e9, soit faut plus le faire, faut le faire diff\u00e9remment. Donc \u00eatre, avoir une sorte de conscience que l'humain est tr\u00e8s r\u00e9silient \u00e0 la douleur, on est tous tr\u00e8s r\u00e9silient \u00e0 la douleur, vraiment c'est le rocher de scisif, on peut porter notre mal pendant des mois, des ann\u00e9es, alors qu'en fait faut pas, faut pas porter son mal pendant des mois et des ann\u00e9es, si on se rend compte que pendant une semaine on fait toute la journ\u00e9e la m\u00eame chose inint\u00e9ressante et r\u00e9p\u00e9titive, bah faut plus la faire ou la faire diff\u00e9remment. Donc \u00e7a j'essaye d'avoir cette conscience l\u00e0 et j'aimerais bien, par exemple, commencer le soir \u00e0 noter sur un carnet. J'ai fait telle chose, telle chose, telle chose. \u00c7a ne devrait pas se passer comme \u00e7a. La r\u00e9ticence \u00e0 la douleur, c'est quelque chose qui me fascine et qui est souvent un, souvent, pas toujours, mais un mal que beaucoup d'entrepreneurs ont voulu fuir, en l'occurrence, mais un mal que beaucoup d'entrepreneurs ont voulu fuir, en l'occurrence \u00e0 un moment. C'est-\u00e0-dire, j'ai une vie avec plein de choses qui me sont impos\u00e9es, je veux sortir de tout \u00e7a, je veux r\u00e9ussir autre chose, mais souvent, plein d'entrepreneurs, et moi le premier par moment, tu te rends compte que tu t'es r\u00e9enferm\u00e9 toi dans d'autres trucs, dans d'autres cin\u00e9matiques ou d'autres s\u00e9quences o\u00f9 tu t'infliges des choses que tu peux \u00e9viter. Il y a un bouquin qui s'appelle la 25e heure qui est tr\u00e8s pertinent sur le sujet. Autre principe, toujours, toujours, toujours garder du temps pour des activit\u00e9s en dehors de Live Mentor qui m'apporte de l'\u00e9nergie. T'en as parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait quoi comme pour toi ? Il y a des trucs tr\u00e8s perso mais il y a aussi le yoga. Par exemple le yoga c'est devenu essentiel. J'adore faire du yoga, j'adore faire de l'acroyoga. C'est vrai ? Et donc c'est quoi ? C'est plusieurs fois par semaine ? Ouais c'est plusieurs fois par semaine, c'est des cours. Prendre des cours, voil\u00e0. Moi, en g\u00e9n\u00e9ral, je donne beaucoup de cours, c'est important pour moi d'en prendre aussi et de passer du rapport de mentor au rapport d'\u00e9l\u00e8ve. D'accord. Et dans les autres principes, j'ai pas la liste sous les yeux, normalement je les connais par c\u0153ur, mais l\u00e0 j'ai un trou. Tu me les enverras, tu me partageras ton google doc. Je te les enverrai mais je crois qu'on a fait un bon petit tour de ce que j'applique. Et en quelques mots tu as des outils indispensables \u00e0 ton travail ? Le google calendrier, le calendrier google pour moi c'est indispensable. Je suis en train de me mettre sur une application qui s'appelle Alfred. Alfred app, une application sur Mac qui permet de faire des raccourcis intelligents. Tr\u00e8s tr\u00e8s efficace. Tu peux d\u00e9clencher automatiquement en deux clics telle action de ton ordinateur, ouvrir une fen\u00eatre de navigation sur Chrome, envoyer une r\u00e9ponse enregistr\u00e9e, ce genre de choses. Slack \u00e9videmment, comme tout le monde je pense. C'est tr\u00e8s low. Et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout en fait. Et Slack vous l'avez automatis\u00e9 ? Pas encore. Et sinon tr\u00e8s low pour l'organisation de plein de choses, r\u00e9daction d'articles notamment. Je veux pas tomber dans la folie des outils, je crois plus \u00e0 la r\u00e9flexion sous la forme de principe que sous la forme d'outils. Allez, deux petites questions et puis on va boucler tout \u00e7a. Qu'est-ce que tu ferais si t'\u00e9tais s\u00fbr de pas te planter ? Moi j'ai jamais pens\u00e9 me planter. J j'ai jamais eu de doute \u00e0 ce niveau-l\u00e0 dans la mesure o\u00f9... Enfin, \u00e7a d\u00e9pend comment on prend la question. Si je te dis demain tu peux te lancer dans un projet en plus, ou Live Mentor dans un projet, ou toi Alexandre Danas dans un projet, je te dis, \u00e7a c'est s\u00fbr, je te garantis 100% tu vas pas te planter. En fait, il y a deux niveaux de lecture. Le premier niveau, moi ce que je sais c'est que j'adore donner des cours, donc l\u00e0 dessus je me planterai jamais. D\u00e8s que je donne un cours je sais que j'aime \u00e7a. Alors je peux manquer mon cours mais je vais l'am\u00e9liorer ensuite et donc je vais le redonner. Donc tout ce qui tourne autour de la p\u00e9dagogie, j'ai pas de peur \u00e0 ce niveau l\u00e0. Par contre, je suis constamment en train d'avoir des peurs sur LiveMentor et de vouloir am\u00e9liorer le mod\u00e8le, comment est-ce que c'est plus vertueux pour les \u00e9l\u00e8ves, comment est-ce qu'on accueille plus d'\u00e9l\u00e8ves avec le m\u00eame niveau de qualit\u00e9. Voil\u00e0, mais je me sens pas bloqu\u00e9 sur certains sujets. Ok. Et si tu pouvais te donner un conseil \u00e0 toi il y a dix ans ? Peut-\u00eatre plus souvent sortir la t\u00eate du guidon, plus souvent essayer de voir \u00e0 long terme, essayer d'\u00eatre meilleur en planification. Moi j'ai un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s op\u00e9rationnel, j'adore mettre les mains dans le cambouis, donc du coup c'est pas trop mon genre de passer une journ\u00e9e sur un business plan par exemple, pas du tout. Et au stade o\u00f9 est LiveVenture aujourd'hui, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant justement, pas forc\u00e9ment l'exercice business plan mais de tracer la ligne et de se dire o\u00f9 est-ce que je veux \u00eatre dans un an, dans deux ans, dans trois ans, c'est pas dans mon caract\u00e8re. D'accord, t'as encore une vie perso ? Ouais compl\u00e8tement. Ouais ? Compl\u00e8tement. C'est bien, c'est pas donn\u00e9 \u00e0 tous les entrepreneurs. Je pense que c'est super important, sinon tu connais le... J'ai appris \u00e7a ce matin, le diagramme des quatre \u00e9tats de forme. Je suis pas s\u00fbr. Fais un diagramme avec, donc en abscisse, est-ce que ton \u00e9nergie est positive ou n\u00e9gative ? En ordonn\u00e9e, est-ce que ton \u00e9nergie est forte ou faible ? Quand ton \u00e9nergie est forte et positive, t'es au top, tout va bien, t'es au max, tu bosses comme un tar\u00e9, t'adores \u00e7a. Le probl\u00e8me quand tu fais \u00e7a et que tu oublies ta vie perso \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est que tu tombes in\u00e9vitablement dans le burn-out, qui est la phase o\u00f9 tu as initialement de l'\u00e9nergie mais compl\u00e8tement n\u00e9gative, donc tu fais des choses mais plus rien ne marche, plus rien ne fonctionne, tu n'arrives plus \u00e0 suivre, tu as l'impression de bosser toute la journ\u00e9e, tu bosses toute la journ\u00e9e en fait, tu passes des heures et des heures au bureau, mais c'est l'enfer, c'est le burn-out. Le probl\u00e8me c'est que tu ne peux pas revenir au niveau top, tu vas continuer le tour de ce quadran pour tomber dans la phase apathique. Cette fois, tu n'as plus d'\u00e9nergie et en plus elle est n\u00e9gative. Donc tu ne fais plus rien parce que tu n'es plus capable de rien faire, tu es compl\u00e8tement KO, et ce que tu fais ne t'apporte pas beaucoup de plaisir. Et ensuite, quand tu commences \u00e0 reprendre du poil de la b\u00eate, tu retombes sur de l'\u00e9nergie positive, mais tu fais peu de choses, tu te concentres sur des actions simples au quotidien qui te permettent de te remettre en selle et tu remontes ensuite dans l'\u00e9tat de forme le plus positif qu'il soit. Mais c'est horrible de faire ce cercle, c'est affreux, il faut surtout \u00e9viter. Et pour \u00e9viter, il faut, quand t'es dans le niveau beaucoup d'\u00e9nergie et \u00e9nergie positive, surtout te dire attention, il faut que je me m\u00e9nage, il faut que je prenne du temps aussi pour les autres aspects de ma vie, sinon \u00e7a a mal fini. L'entertainment, le sport, les enfants, la vie perso. Tout \u00e7a, tu vas aller chercher o\u00f9, tous ces trucs-l\u00e0 ? Beaucoup de lectures, beaucoup de podcasts. Beaucoup d'eff beaucoup de podcasts, beaucoup d'efforts avec mes \u00e9l\u00e8ves aussi. Quelle lecture, quel podcast? Dans les podcasts, j'aime bien le tien, j'aime beaucoup le tien, tu le sais. D'ailleurs je recommande vraiment, enfin il y en a deux que je trouve, deux \u00e9pisodes que je trouve g\u00e9niaux, c'est celui avec Ilana Beassara qui moi \u00e9tait un de mes premiers mentors, je l'avais rencontr\u00e9 aux Etats-Unis, \u00e0 New York il y a six ans maintenant, je sais pas s'il se souvient de moi, mais j'\u00e9tais comme un gamin, j'\u00e9tais all\u00e9 taper \u00e0 la porte de sa bo\u00eete productive et je le voyais avec des b\u00e9goles et je me disais, c'est \u00e7a la vie, c'est d'avoir une bo\u00eete \u00e0 New York, du c\u00f4t\u00e9 de la troisi\u00e8me avenue. On va le pinguer pour qu'il \u00e9coute cet \u00e9pisode. Je remercie vraiment beaucoup Ilan parce qu'il m'avait accord\u00e9 une heure \u00e0 l'\u00e9poque et je m'\u00e9tais battu pour avoir le rendez-\u00e9poque et j'avais fait, je m'\u00e9tais battu pour avoir le rendez-vous, j'avais relanc\u00e9, j'avais dit je peux faire \u00e7a, \u00e7a et c'\u00e9tait vraiment g\u00e9nial. Et j'ai beaucoup aim\u00e9 \u00e9galement le podcast avec Simon Dabla. Le tout premier, num\u00e9ro z\u00e9ro. Donc voil\u00e0 les podcasts, c'est tr\u00e8s important, les newsletters que je suis, j'aime bien la newsletter de Tim Ferriss, j'aime beaucoup la newsletter de Artips, qui est une newsletter culturelle sur des \u0153uvres d'art, et puis ensuite dans ce que je lis, moi j'adore les biographies mais pas forc\u00e9ment les biographies d'entrepreneurs. J'adore la biographie de Magellan par exemple, par Zweig, je trouve que c'est tr\u00e8s inspirant l'histoire d'un mec qui a fait le tour du monde sans faire expr\u00e8s et qui ensuite s'est fait poignarder par son propre \u00e9quipage. Je trouve extr\u00eamement illustrateur de la r\u00e9alit\u00e9 de l'entreprenariat. Pas forc\u00e9ment le fait de se faire poignarder par son \u00e9quipage mais plut\u00f4t de parfois r\u00e9aliser des grandes choses au d\u00e9triment de tout ton bien-\u00eatre et donc je pense qu'il faut pas \u00eatre comme Magellan justement, il faut peut-\u00eatre pas faire tout le tour du monde, peut-\u00eatre s'arr\u00eater en chemin et sauvegarder le reste. D'accord. On te retrouve sur les r\u00e9seaux sociaux, par mail, sur quoi ? LinkedIn, Twitter ? LinkedIn, Twitter. T'as un r\u00e9seau social privil\u00e9gi\u00e9 ? Non, je trouve que la messagerie LinkedIn est horrible, je pr\u00e9f\u00e8re parler sur Twitter. D'accord, donc at alexandrana. D'accord, D-A-N-R. Ok, bah \u00e9coutez, ajoutez tous Alexandre sur Twitter notamment. Merci pour ce moment, \u00e9coute j'esp\u00e8re qu'on se revoit tr\u00e8s bient\u00f4t et puis je rappelle \u00e0 tous que ce qui est important si vous \u00eates toujours l\u00e0 au bout d'une heure quinze, et bien c'est de noter ce podcast 5 sur 5, parce que 4 sur 5 c'est pas terrible, sur iTunes, de le suivre aussi, de s'abonner et sur Soundcloud et sur Facebook et partout. Je te remercie mille fois. Merci \u00e0 toi. Je te dis \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. Merci beaucoup, au revoir. Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de Week Yourself jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur contact.causavostra.com Je suis Mathieu St\u00e9 de podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molcoux qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin il y a beaucoup beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous c'est New Work City, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 10.6], "text": " Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [10.6, 17.04], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Causa Vostra,"}, {"timestamp": [17.04, 20.12], "text": " cabinet de conseil en strat\u00e9gie et croissance digitale."}, {"timestamp": [20.12, 26.76], "text": " Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [26.76, 30.84], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [30.84, 42.12], "text": " Aujourd'hui j'aimerais vous parler de Square, que je suis ravi d'avoir comme nouveau partenaire."}, {"timestamp": [42.12, 45.28], "text": " Vous allez voir avec eux, c'est carr\u00e9. Vous \u00eates"}, {"timestamp": [45.28, 49.0], "text": " chef d'entreprise, retaileur, restaurateur, vous avez besoin de suivre l'\u00e9volution des modes de"}, {"timestamp": [49.0, 53.64], "text": " paiement que vos clients utilisent. Vous ne voulez plus manquer de vente en ligne comme en physique."}, {"timestamp": [53.64, 57.44], "text": " La solution qui a d\u00e9j\u00e0 convaincu des millions d'entreprises un peu partout dans le monde,"}, {"timestamp": [57.44, 62.64], "text": " c'est Square. Square en deux mots, un \u00e9cosyst\u00e8me de solutions pour votre entreprise,"}, {"timestamp": [62.64, 65.64], "text": " mat\u00e9riel hardware et logiciel software qui"}, {"timestamp": [65.64, 70.88], "text": " travaillent ensemble pour vous et votre business. Paiement, solution de point de vente, cr\u00e9ation"}, {"timestamp": [70.88, 74.6], "text": " d'une boutique en ligne, rapport de vente en direct, rendez-vous, facture, marketing,"}, {"timestamp": [74.6, 80.04], "text": " le tout disponible \u00e0 un seul endroit. Cela vous permet de vous concentrer sur ce qui compte"}, {"timestamp": [80.04, 84.16], "text": " vraiment, c'est-\u00e0-dire offrir la meilleure exp\u00e9rience \u00e0 vos clients et faire cro\u00eetre"}, {"timestamp": [84.16, 88.96], "text": " votre entreprise pour booster vos revenus. En plus, Square propose un appareil qui s'appelle"}, {"timestamp": [88.96, 93.32], "text": " tout simplement Square Terminal et qui, tout simplement aussi, est un terminal de paiement"}, {"timestamp": [93.32, 98.76], "text": " intelligent qui vous aide \u00e0 g\u00e9rer votre entreprise et \u00e7a va des stocks \u00e0 l'impression des re\u00e7us et \u00e0"}, {"timestamp": [98.76, 103.48], "text": " la r\u00e9ception des paiements. Et gros bonus, il fonctionne aussi hors ligne, \u00e7a c'est un truc"}, {"timestamp": [103.48, 106.32], "text": " de ouf pour accepter les paiements partout, tout le temps."}, {"timestamp": [106.32, 112.72], "text": " Ils nous ont donn\u00e9 un code promo pour les auditeurs de G\u00e9n\u00e9ration de Turself, et pas n'importe lequel, vous allez voir sur"}, {"timestamp": [112.72, 115.0], "text": " square.com.go.do"}, {"timestamp": [115.0, 121.92], "text": " Et vous utilisez le code promo DOIT, D O I T en majuscule, pour obtenir une remise de 40% sur Square Terminal."}, {"timestamp": [121.92, 129.36], "text": " C'est square.com.com.go.do it pour obtenir sur votre premier"}, {"timestamp": [129.36, 133.96], "text": " Square Terminal 40% jusqu'au 31 juillet dans la limite des stocks disponibles."}, {"timestamp": [133.96, 137.2], "text": " Avec Square vous ne manquerez plus de vente alors do it !"}, {"timestamp": [137.2, 147.36], "text": " Bonjour je suis aujourd'hui avec Alexandre Dana,"}, {"timestamp": [147.36, 150.08], "text": " le CEO et fondateur de LiveMentor."}, {"timestamp": [150.08, 150.8], "text": " Bonjour Alexandre."}, {"timestamp": [150.8, 151.56], "text": " Bonjour."}, {"timestamp": [151.56, 153.08], "text": " Est-ce que je peux te demander de te pr\u00e9senter ?"}, {"timestamp": [153.08, 155.76], "text": " Je m'appelle Alexandre Dana, j'ai 29 ans,"}, {"timestamp": [155.76, 159.2], "text": " j'habite \u00e0 Paris, ville o\u00f9 je suis n\u00e9,"}, {"timestamp": [159.2, 161.68], "text": " et je suis le fondateur de LiveMentor"}, {"timestamp": [161.68, 163.96], "text": " qui est une \u00e9cole en ligne pour ceux qui ont un projet."}, {"timestamp": [163.96, 171.44], "text": " On forme des entrepreneurs avec des formations compl\u00e8tement en ligne mais interactives \u00e0 la diff\u00e9rence d'un"}, {"timestamp": [171.44, 177.16], "text": " MOOC traditionnel, d'un cours en ligne classique o\u00f9 tu regardes simplement des vid\u00e9os. On a voulu"}, {"timestamp": [177.16, 187.44], "text": " rajouter une dimension de coaching et de communaut\u00e9 tr\u00e8ses. On a maintenant six formations pr\u00e9sentes dans notre catalogue et on a"}, {"timestamp": [187.44, 195.56], "text": " form\u00e9 plus de 4500 \u00e9l\u00e8ves. D'accord, 4500 \u00e9l\u00e8ves c'est beaucoup \u00e7a. Depuis quand ? Alors l'histoire"}, {"timestamp": [195.56, 201.48], "text": " de LiveMentor elle est complexe comme souvent pour une cr\u00e9ation d'entreprise. Historiquement,"}, {"timestamp": [201.48, 207.12], "text": " LiveMentor n'avait pas du tout ce mod\u00e8le l\u00e0.. Moi j'ai cr\u00e9\u00e9 Livementor durant mes \u00e9tudes."}, {"timestamp": [207.12, 209.44], "text": " J'\u00e9tais \u00e9tudiant en \u00e9cole de commerce et..."}, {"timestamp": [209.44, 210.72], "text": " D'accord, laquelle ?"}, {"timestamp": [210.72, 211.68], "text": " L'ESCP."}, {"timestamp": [211.68, 212.56], "text": " Ok, \u00e0 Paris ?"}, {"timestamp": [212.56, 213.08], "text": " Oui."}, {"timestamp": [213.08, 214.32], "text": " Oui, Paris, ESCP."}, {"timestamp": [214.32, 219.44], "text": " Oui, \u00e0 Paris, je suis arriv\u00e9 dans cette \u00e9cole un peu par hasard et d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [219.44, 223.44], "text": " je savais que je voulais pas \u00eatre consultant ou banquier."}, {"timestamp": [223.44, 224.8], "text": " Moi je n'ai pas du tout de ce monde-l\u00e0."}, {"timestamp": [224.8, 225.24], "text": " Ma m\u00e8re est trap\u00e9ziste, enfin \u00e9tait trap\u00e9ziste dans des cirques. D'accord. je savais que je voulais pas \u00eatre consultant ou banquier, moi je venais pas du tout de ce monde l\u00e0,"}, {"timestamp": [225.26, 228.32], "text": " ma m\u00e8re est trap\u00e9ziste, enfin \u00e9tait trap\u00e9ziste dans des cirques,"}, {"timestamp": [228.34, 230.3], "text": " mon p\u00e8re est m\u00e9decin."}, {"timestamp": [231.04, 233.84], "text": " Et donc j'ai d\u00e9barqu\u00e9 en premi\u00e8re ann\u00e9e d'\u00e9cole de commerce,"}, {"timestamp": [233.86, 236.24], "text": " il y avait un seul truc que j'aimais bien faire, c'\u00e9tait donner des cours."}, {"timestamp": [236.26, 238.48], "text": " Je donnais des cours de maths, des cours d'\u00e9conomie,"}, {"timestamp": [238.5, 240.5], "text": " je donnais tout le temps des cours."}, {"timestamp": [240.52, 244.62], "text": " Et au final pour moi c'\u00e9tait assez naturel"}, {"timestamp": [244.64, 248.3], "text": " d'en faire une activit\u00e9 tr\u00e8s importante."}, {"timestamp": [248.3, 254.5], "text": " Donc en dehors de mes \u00e9tudes, je passais 15 heures, 20 heures par semaine \u00e0 donner des cours particuliers."}, {"timestamp": [254.5, 258.5], "text": " Et pourquoi \u00e7a ? C'\u00e9tait que pour l'argent ? C'\u00e9tait parce que \u00e7a te plaisait ? \u00c7a a commenc\u00e9 quand ? Comment ?"}, {"timestamp": [258.5, 260.5], "text": " \u00c7a a commenc\u00e9..."}, {"timestamp": [262.5, 266.44], "text": " \u00c7a a commenc\u00e9 tr\u00e8s vite. J'ai donn\u00e9 mes premiers cours \u00e0 19 ans je pense."}, {"timestamp": [266.44, 270.88], "text": " Et au d\u00e9but c'\u00e9tait simplement une curiosit\u00e9 et en fait j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre accro."}, {"timestamp": [270.88, 274.84], "text": " J'adorais \u00e7a, \u00e0 chaque fois que j'avais un nouvel \u00e9l\u00e8ve c'\u00e9tait un nouveau challenge."}, {"timestamp": [274.84, 275.84], "text": " Donc c'\u00e9tait du cours particulier ?"}, {"timestamp": [275.84, 277.8], "text": " C'\u00e9tait du cours particulier, \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait du cours particulier."}, {"timestamp": [277.8, 279.24], "text": " Tu te souviens de ton premier cours particulier ?"}, {"timestamp": [279.24, 286.08], "text": " Ouais je m'en souviens, c'est longtemps qu'on m'a pas pos\u00e9 cette question. C'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [287.32, 288.48], "text": " \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Vincennes. J'ai oubli\u00e9 le nom."}, {"timestamp": [288.48, 289.16], "text": " Saint-Mand\u00e9."}, {"timestamp": [289.16, 290.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [290.56, 291.92], "text": " Et c'\u00e9tait une \u00e9l\u00e8ve,"}, {"timestamp": [291.92, 292.88], "text": " je me souviens plus,"}, {"timestamp": [292.88, 294.48], "text": " son pr\u00e9nom elle devait avoir..."}, {"timestamp": [294.48, 295.8], "text": " 18 ans ouais,"}, {"timestamp": [295.8, 296.8], "text": " moi j'avais..."}, {"timestamp": [296.8, 297.8], "text": " pas..."}, {"timestamp": [297.8, 299.4], "text": " un an ou un an et demi de plus qu'elle."}, {"timestamp": [299.4, 300.0], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [300.0, 301.84], "text": " Et c'\u00e9tait un cours de maths."}, {"timestamp": [302.36, 303.72], "text": " Et je me rappelle que j'\u00e9tais tr\u00e8s stress\u00e9"}, {"timestamp": [303.72, 305.6], "text": " avant de rentrer dans mon appartement."}, {"timestamp": [305.6, 306.8], "text": " J'\u00e9tais super stress\u00e9."}, {"timestamp": [306.8, 308.8], "text": " Mais c'est la premi\u00e8re fois qu'on me payait pour faire quelque chose"}, {"timestamp": [308.8, 311.32], "text": " et c'est la premi\u00e8re fois que je transmettais une comp\u00e9tence."}, {"timestamp": [311.32, 312.72], "text": " J'ai ador\u00e9 \u00e7a."}, {"timestamp": [312.72, 316.84], "text": " Du coup, au fil des ann\u00e9es, j'ai r\u00e9intensifi\u00e9 mon rythme de cours."}, {"timestamp": [316.84, 319.32], "text": " Et un jour, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 donner un cours en ligne sur Skype."}, {"timestamp": [319.92, 322.0], "text": " Mon premier \u00e9l\u00e8ve \u00e9tait \u00e0 Annecy."}, {"timestamp": [322.0, 324.96], "text": " C'\u00e9tait un cours d'\u00e9conomie cette fois, puis un cours de maths."}, {"timestamp": [324.96, 326.74], "text": " Et dans quel cadre \u00e7a c'\u00e9tait ?"}, {"timestamp": [326.76, 328.32], "text": " Toujours en ind\u00e9pendant."}, {"timestamp": [328.34, 330.56], "text": " Donc tu as trouv\u00e9 quelqu'un qui voulait prendre un cours"}, {"timestamp": [330.58, 332.24], "text": " et tu lui as dit je te le fais sur Skype."}, {"timestamp": [332.26, 333.52], "text": " Sans passer par une plateforme ou quoi ?"}, {"timestamp": [333.54, 335.76], "text": " Non, sans passer par une plateforme, j'avais une trentaine d'\u00e9l\u00e8ves."}, {"timestamp": [335.78, 338.0], "text": " Et c'est justement parce que la plateforme n'existait pas"}, {"timestamp": [338.02, 339.26], "text": " que j'ai voulu la cr\u00e9er."}, {"timestamp": [339.28, 341.12], "text": " Donc c'\u00e9tait \u00e7a la premi\u00e8re version de LiveMentor."}, {"timestamp": [341.14, 343.76], "text": " C'est une plateforme de cours particuliers par webcam."}, {"timestamp": [343.78, 344.88], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [344.9, 345.48], "text": " Que j'ai cr\u00e9\u00e9 durant"}, {"timestamp": [345.48, 349.68], "text": " mes \u00e9tudes sur laquelle j'ai lev\u00e9 des fonds. On a lev\u00e9 2,4 millions d'euros au total."}, {"timestamp": [349.68, 352.32], "text": " Ah oui ? S\u00e9rieux ? Pendant tes \u00e9tudes ?"}, {"timestamp": [352.32, 355.76], "text": " Une partie pendant les \u00e9tudes et une partie apr\u00e8s."}, {"timestamp": [355.76, 358.6], "text": " En plus tu as des beaux fonds. Ise\u00ef."}, {"timestamp": [358.6, 362.32], "text": " Ise\u00ef, d'accord. Le fonds de Pierre Coussis comme Orise."}, {"timestamp": [362.32, 366.6], "text": " Mais quand ils ont investi sur Livementor, ils ont investi sur le premier mod\u00e8le."}, {"timestamp": [366.6, 371.28], "text": " \u00c7a s'est fait en deux temps, on a fait les lev\u00e9es de fonds, parfois elles se font en deux tours,"}, {"timestamp": [371.28, 375.96], "text": " nous \u00e7a a \u00e9t\u00e9 notre cas. On s'est fait en deux tours et un mois apr\u00e8s le deuxi\u00e8me tour,"}, {"timestamp": [375.96, 380.68], "text": " j'ai annonc\u00e9 le pivot. J'ai annonc\u00e9 qu'on n'allait plus faire des cours particuliers,"}, {"timestamp": [380.68, 387.8], "text": " on n'allait plus faire une plateforme de mise en relation, on n'allait plus avoir 15 000 profs qui donnent des cours de maths, de physique et d'anglais, on allait faire des"}, {"timestamp": [387.8, 393.28], "text": " formations en ligne. Tu vas trop vite. Je vais te mettre sur pause deux secondes parce qu'avant"}, {"timestamp": [393.28, 400.8], "text": " le pivot, avant tout \u00e7a, juste entre ton premier cours de maths et la cr\u00e9ation de LiveMentor,"}, {"timestamp": [400.8, 409.92], "text": " o\u00f9 j'imagine, a priori, tu n'\u00e9tais pas tout seul dans Live Mentor, il se passe quand m\u00eame quelques ann\u00e9es, comment tu te dis je vais cr\u00e9er une bo\u00eete,"}, {"timestamp": [409.92, 415.32], "text": " o\u00f9 est-ce que tu \u00e9tais, en quelle ann\u00e9e quand tu cr\u00e9es ta bo\u00eete, avec qui, est-ce que tu es"}, {"timestamp": [415.32, 418.12], "text": " accompagn\u00e9, est-ce que tu dis non bon j'y vais comme \u00e7a parce que quand tu as une m\u00e8re trap\u00e9ziste,"}, {"timestamp": [418.12, 425.28], "text": " on pourrait y revenir aussi un peu, je veux dire c'est pas si simple de cr\u00e9er une bo\u00eete, c'est pas compl\u00e8tement naturel."}, {"timestamp": [425.28, 426.28], "text": " Je suis en premi\u00e8re ann\u00e9e."}, {"timestamp": [426.28, 427.28], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [427.28, 430.2], "text": " Donc tu as fait une pr\u00e9pa ?"}, {"timestamp": [430.2, 431.2], "text": " Ouais."}, {"timestamp": [431.2, 434.6], "text": " Et tu es en premi\u00e8re ann\u00e9e de l'ESCP et tu te dis, ok, boom, j'y vais."}, {"timestamp": [434.6, 439.8], "text": " Je suis en premi\u00e8re ann\u00e9e, on me dit, il faut que tu fasses un stage entre ta premi\u00e8re"}, {"timestamp": [439.8, 440.8], "text": " et ta deuxi\u00e8me ann\u00e9e."}, {"timestamp": [440.8, 442.56], "text": " Moi, \u00e7a me stresse \u00e0 fond."}, {"timestamp": [442.56, 448.16], "text": " J'ai pas du tout envie d'aller rejoindre une bo\u00eete. Et donc \u00e0 ce"}, {"timestamp": [448.16, 456.16], "text": " moment l\u00e0 je me dis, la solution facile c'est de cr\u00e9er la mienne. Donc la premi\u00e8re motivation de"}, {"timestamp": [456.16, 460.44], "text": " la cr\u00e9ation d'entreprise c'est de ne pas faire de stage dans une autre bo\u00eete. Donc c'est pour \u00e7a"}, {"timestamp": [460.44, 467.2], "text": " que la bo\u00eete s'est cr\u00e9\u00e9e aussi t\u00f4t dans ma vie, dans mes \u00e9tudes. On a d\u00e9pos\u00e9 les statuts tr\u00e8s t\u00f4t, mais au d\u00e9but on ne faisait rien du tout,"}, {"timestamp": [467.2, 468.36], "text": " on ne savait rien faire."}, {"timestamp": [468.36, 471.68], "text": " Donc, les premiers mois de cette cr\u00e9ation d'entreprise,"}, {"timestamp": [471.68, 473.8], "text": " j'avais d\u00e8s le d\u00e9but un associ\u00e9 qui est Charles,"}, {"timestamp": [473.8, 474.92], "text": " qui est toujours mon associ\u00e9 aujourd'hui."}, {"timestamp": [474.92, 475.52], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [476.44, 479.28], "text": " Et c'est vrai qu'avec Charles, on ne faisait pas grand chose."}, {"timestamp": [479.48, 483.36], "text": " Notre quotidien d'entrepreneur, au d\u00e9marrage,"}, {"timestamp": [483.48, 486.56], "text": " c'\u00e9tait globalement d'aller prendre des th\u00e9s \u00e0 la grande mosqu\u00e9e \u00e0"}, {"timestamp": [486.56, 491.64], "text": " Paris et de philosopher sur l'\u00e9ducation, l'\u00e9ducation en ligne, le futur de l'\u00e9ducation."}, {"timestamp": [491.64, 496.52], "text": " C'est aussi \u00e0 ce moment l\u00e0 que je me suis rendu compte que ma formation d'\u00e9cole de commerce me"}, {"timestamp": [496.52, 501.32], "text": " servait absolument \u00e0 rien pour cr\u00e9er une bo\u00eete. J'avais aucun cours qui \u00e9tait concret, aucun cours"}, {"timestamp": [501.32, 511.28], "text": " qui \u00e9tait activable. Bon alors vrai j'allais pas souvent en cours donc c'est peut-\u00eatre un peu... Ca peut avoir une incidence. Mais je pense quand m\u00eame"}, {"timestamp": [511.28, 520.92], "text": " \u00eatre assez... ne pas trop me tromper quand je juge cette \u00e9cole et je pense qu'elle te forme sur"}, {"timestamp": [520.92, 524.64], "text": " beaucoup de choses mais pas sur la cr\u00e9ation pure de l'entreprise, pas sur les tous premiers mois."}, {"timestamp": [524.64, 526.0], "text": " Alors je dois forc\u00e9ment me porter en faux l\u00e0 dessus parce que je participe, j'en ai d\u00e9j\u00e0 elles te forment sur beaucoup de choses, mais pas sur la cr\u00e9ation pure de l'entreprise, pas sur les tout premiers mois."}, {"timestamp": [532.68, 533.48], "text": " Je dois forc\u00e9ment me porter en feu l\u00e0-dessus parce que je participe, j'en ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ici, mais au Master Innov\u00e9 Entreprendre de l'ESCP avec Marc Fournier,"}, {"timestamp": [537.64, 537.8], "text": " Xavier L'Orphelin, un certain nombre de personnes, qui est hyper concret ce Master, qui est un des meilleurs au monde,"}, {"timestamp": [539.4, 541.4], "text": " et mais c'est pas la voie normale de l'ESCP."}, {"timestamp": [541.4, 545.96], "text": " C'est pas la voie normale, c'est quand t'es assez \u00e2g\u00e9. Tes \u00e9l\u00e8ves, ils ont quel \u00e2ge ?"}, {"timestamp": [545.96, 547.56], "text": " Non, non, enfin, il y en a qui ont tous les \u00e2ges."}, {"timestamp": [547.56, 550.24], "text": " Il y en a qui viennent de sortir de master de bio."}, {"timestamp": [550.24, 552.12], "text": " Il y en a qui viennent de sortir de..."}, {"timestamp": [552.12, 555.2], "text": " Ils ont 22, 23 ans, mais c'est un master de..."}, {"timestamp": [555.2, 557.92], "text": " Mais c'est un master qui fait en fin de parcours \u00e0 l'ESP."}, {"timestamp": [557.92, 559.08], "text": " Moi, j'\u00e9tais tout jeune."}, {"timestamp": [559.08, 560.44], "text": " J'\u00e9tais trop jeune, en fait."}, {"timestamp": [560.44, 564.92], "text": " Oui, mais est-ce que tu peux vraiment former un mec de 18, 19 ans, 20 ans"}, {"timestamp": [564.92, 565.4], "text": " directement \u00e0"}, {"timestamp": [565.4, 570.96], "text": " l'entreprenariat sans \u00eatre pass\u00e9 sur des bases de peut-\u00eatre compta, marketing, gestion, savoir"}, {"timestamp": [570.96, 575.84], "text": " ce que c'est que les 4 P, savoir ce que c'est qu'un bilan, savoir ce que c'est que tu vois un"}, {"timestamp": [575.84, 582.08], "text": " SWOT ou je sais pas. Moi je pense que oui, je pense que oui, je pense que surtout dans le monde"}, {"timestamp": [582.08, 585.4], "text": " actuel, le type de 18 ans ans 19 ans qui veut cr\u00e9er sa bo\u00eete"}, {"timestamp": [585.4, 590.68], "text": " il n'a pas tant besoin que \u00e7a de savoir les 4p de savoir le SWOT de savoir toutes les th\u00e9ories"}, {"timestamp": [590.68, 596.04], "text": " marketing qu'on enseigne en \u00e9cole il a surtout besoin de savoir... Et strat\u00e9gie c'est formateur"}, {"timestamp": [596.04, 600.52], "text": " mais c'est... Il a besoin de savoir comment cr\u00e9er la premi\u00e8re version de son site internet, il a"}, {"timestamp": [600.52, 604.0], "text": " besoin de savoir comment lancer un blog, il a besoin de savoir comment \u00e9crire, il a besoin de"}, {"timestamp": [604.0, 605.0], "text": " savoir comment cr\u00e9er du contenu."}, {"timestamp": [605.0, 613.0], "text": " Oui, je pense qu'il est pr\u00eat. On peut donner 12 exemples d'entrepreneurs super jeunes."}, {"timestamp": [613.0, 621.0], "text": " Le type de Taxify, tu vois, par exemple, dernier en date. En tout cas, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune. Avec Charles, on est tr\u00e8s jeunes."}, {"timestamp": [621.0, 629.12], "text": " On savait rien faire et on faisait pas grand chose au d\u00e9but, les d\u00e9buts ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficiles. D'accord mais \u00e0 la fois tu dis que tu faisais pas grand chose et \u00e7a c'est"}, {"timestamp": [629.12, 633.68], "text": " toujours le point commun que je trouve entre les entrepreneurs avec qui je parle, c'est que tu dis"}, {"timestamp": [633.68, 636.44], "text": " que tu faisais pas grand chose, tu faisais l'hylosophie etc. mais tu avais quand m\u00eame 30"}, {"timestamp": [636.44, 642.4], "text": " \u00e9l\u00e8ves par semaine donc tu bossais quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 en stage et pour toi 30 heures par semaine sur"}, {"timestamp": [642.4, 646.88], "text": " des trucs que tu avais trouv\u00e9 donc tu faisais peut-\u00eatre pas grand chose mais tu bossais quand m\u00eame un minimum."}, {"timestamp": [646.88, 648.68], "text": " Ouais j'avais mes \u00e9l\u00e8ves, j'ai toujours eu les \u00e9l\u00e8ves."}, {"timestamp": [648.68, 650.68], "text": " Oui mais voil\u00e0, on y revient toujours."}, {"timestamp": [650.68, 654.32], "text": " Mais c'est vrai qu'on a commenc\u00e9 comme \u00e7a, on a commenc\u00e9 en prenant nos \u00e9l\u00e8ves"}, {"timestamp": [654.32, 656.36], "text": " et en les faisant passer en ligne."}, {"timestamp": [656.36, 657.88], "text": " \u00c0 l'\u00e9poque moi j'\u00e9tais un ovni,"}, {"timestamp": [657.88, 660.32], "text": " je connaissais personne autour de moi qui donnait des cours sur internet,"}, {"timestamp": [660.32, 661.32], "text": " compl\u00e8tement nouveau."}, {"timestamp": [661.32, 665.96], "text": " Et le fait de toujours \u00eatre nous-m\u00eames les premiers"}, {"timestamp": [665.96, 670.64], "text": " utilisateurs je pense que \u00e7a nous a permis de survivre. Et \u00e7a marchait tes cours sur internet"}, {"timestamp": [670.64, 677.16], "text": " je veux dire sur skype ou en vid\u00e9o il y avait des r\u00e9sultats, tes \u00e9tudiants \u00e9l\u00e8ves \u00e9taient"}, {"timestamp": [677.16, 684.68], "text": " derri\u00e8re progress\u00e9s, tu t'arrivais \u00e0 le quantifier d'une mani\u00e8re ou d'une autre ? Oui, oui, mais c'est"}, {"timestamp": [684.68, 687.04], "text": " la m\u00eame r\u00e9ponse depuis cinq ans c'est toujours oui, c'est toujours oui et quantifier d'une mani\u00e8re ou d'une autre ? Oui. Oui. Mais c'est la m\u00eame r\u00e9ponse depuis cinq ans, c'est toujours oui."}, {"timestamp": [687.04, 687.76], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [687.76, 688.44], "text": " C'est toujours oui."}, {"timestamp": [688.44, 692.4], "text": " Et je sais qu'on va continuer de se battre pendant encore, je pense, des mois, peut-\u00eatre des ann\u00e9es."}, {"timestamp": [692.84, 695.24], "text": " Mais pour imposer cette r\u00e9alit\u00e9,"}, {"timestamp": [695.24, 699.0], "text": " il faut pas opposer les cours en ligne et les cours en pr\u00e9sentiel,"}, {"timestamp": [699.0, 702.32], "text": " il faut opposer les bons cours des mauvais cours."}, {"timestamp": [702.32, 705.22], "text": " Mais je dis \u00e7a, je pose la la question tu pr\u00eaches un cours inclus"}, {"timestamp": [705.22, 710.98], "text": " en soyons clair mais pour moi les meilleurs cours que j'ai c'est potentiellement des podcasts que"}, {"timestamp": [710.98, 716.5], "text": " j'\u00e9coute dont je me gave fran\u00e7ais \u00e9tranger etc sur lesquels j'apprends plein de choses c'est"}, {"timestamp": [716.5, 720.06], "text": " potentiellement en effet tous les employ\u00e9s de Causa Vostra par exemple tous sans exception"}, {"timestamp": [720.06, 727.24], "text": " sont incentiv\u00e9s pour faire un MOOC par sem. Donc ils ont une prime tous les semestres quand"}, {"timestamp": [727.24, 732.8], "text": " ils font un MOOC, MOOC Massively Online Open Course, d'accord, tu connais \u00e7a toi mais je le dis pour"}, {"timestamp": [732.8, 738.16], "text": " tout le monde. Et donc ils vont chercher un MOOC, ils nous le proposent, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s large,"}, {"timestamp": [738.16, 747.24], "text": " \u00e7a peut \u00eatre un dev qui veut faire du marketing, un marketeux ou un graphiste qui veut faire du dev, \u00e7a peut \u00eatre des m\u00e9thodes agiles, \u00e7a peut \u00eatre"}, {"timestamp": [747.24, 755.52], "text": " plein de choses, design thinking, design sprint, etc. Et derri\u00e8re, on voit des progr\u00e8s \u00e9normes et ce"}, {"timestamp": [755.52, 759.16], "text": " sont entre guillemets que des formations en ligne et du coup il n'y a pas d'opposition. L\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [759.16, 763.12], "text": " je suis compl\u00e8tement d'accord. Mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est de pouvoir, de toi,"}, {"timestamp": [763.12, 767.4], "text": " l'avoir compris tr\u00e8s t\u00f4t d\u00e8s 2010, 2011, 2012."}, {"timestamp": [767.4, 769.9], "text": " Je le voyais tr\u00e8s bien avec mes \u00e9l\u00e8ves."}, {"timestamp": [769.9, 771.4], "text": " L'enseignement en ligne,"}, {"timestamp": [771.4, 773.8], "text": " \u00e7a te permet d'avoir acc\u00e8s \u00e0 toutes les ressources"}, {"timestamp": [773.8, 775.0], "text": " disponibles sur Internet,"}, {"timestamp": [775.0, 777.0], "text": " \u00e7a te permet d'aider des \u00e9l\u00e8ves qui sont situ\u00e9s n'importe o\u00f9,"}, {"timestamp": [777.0, 781.8], "text": " \u00e7a te permet \u00e9galement de cr\u00e9er des communaut\u00e9s"}, {"timestamp": [781.8, 786.12], "text": " d'\u00e9l\u00e8ves situ\u00e9s dans des endroits tr\u00e8s diff\u00e9rents. Moi je le vois aujourd'hui sur"}, {"timestamp": [786.12, 790.72], "text": " les groupes d'\u00e9l\u00e8ves qu'on a sur LiveMentor. T'as des parisiens, t'as des lyonnais, t'as des"}, {"timestamp": [790.72, 795.92], "text": " marseillais, t'as des gens en Italie, j'ai un \u00e9l\u00e8ve qui est \u00e0 Tahiti qui prend des cours depuis"}, {"timestamp": [795.92, 801.44], "text": " son bateau, j'ai des am\u00e9ricains, bref j'ai des \u00e9l\u00e8ves situ\u00e9s dans maintenant 26 pays diff\u00e9rents"}, {"timestamp": [801.44, 810.96], "text": " et \u00e7a ce n'est possible qu'avec l'enseignement en ligne. Sachant qu'en effet eux en local si je veux avoir un IPRA sp\u00e9cialiste Facebook Ads ou"}, {"timestamp": [810.96, 816.16], "text": " exp\u00e9rience utilisateur ou design d'interface j'en ai j'ai pas forc\u00e9ment acc\u00e8s quand je suis dans le"}, {"timestamp": [816.16, 827.0], "text": " fin fond de la creuse ou \u00e0 Tahiti. Non effectivement tu l'as pas \u00e0 Tahiti. D'accord donc du coup je reprends quand m\u00eame cette notion assez int\u00e9ressante de"}, {"timestamp": [827.0, 835.44], "text": " cr\u00e9er une entreprise pour faire ton premier stage. Donc du coup entre les cours que tu as donn\u00e9 assez"}, {"timestamp": [835.44, 840.0], "text": " t\u00f4t et cette premi\u00e8re entreprise tu n'as jamais travaill\u00e9 pour quelqu'un d'autre ? Non j'ai"}, {"timestamp": [840.0, 851.96], "text": " simplement fait six mois de stage pour une soci\u00e9t\u00e9 de jeux vid\u00e9o qui s'appelle Ubisoft. Oui. Mais pendant ces six mois de stage, je bossais sur Livementor d\u00e9j\u00e0, je me cachais"}, {"timestamp": [851.96, 858.48], "text": " dans les bureaux, je faisais croire que je faisais des wireframes, des mock-up pour les"}, {"timestamp": [858.48, 862.56], "text": " sites Ubisoft, en fait je les faisais pour le site de Livementor. J'\u00e9tais un tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais"}, {"timestamp": [862.56, 871.48], "text": " stagiaire, vraiment. C'\u00e9tait une catastrophe. N'h\u00e9site pas, je prie tous les jours pour ne pas avoir de stagiaire comme toi. D'accord, et du coup"}, {"timestamp": [871.48, 877.44], "text": " tu as rien appris de chez Ubisoft ou peu de choses ? J'ai appris la politique, j'ai appris"}, {"timestamp": [877.44, 883.48], "text": " qu'il faut faire tr\u00e8s attention quand une bo\u00eete grossit parce que tu peux tr\u00e8s vite avoir des"}, {"timestamp": [883.48, 886.6], "text": " situations o\u00f9 les gens ne se parlent pas,"}, {"timestamp": [886.6, 889.96], "text": " o\u00f9 les gens sont ennemis, o\u00f9 les d\u00e9partements s'opposent entre eux,"}, {"timestamp": [889.96, 896.84], "text": " se rejettent la faute et o\u00f9 il n'y a plus de collaboration, plus de travail d'\u00e9quipe."}, {"timestamp": [896.84, 899.96], "text": " Moi, j'ai compris comment me faire aimer de mon boss"}, {"timestamp": [899.96, 903.88], "text": " le jour o\u00f9 j'ai compris qui \u00e9tait l'ennemi de mon boss."}, {"timestamp": [903.88, 906.0], "text": " D'accord. jour o\u00f9 j'ai compris qui \u00e9tait l'ennemi de mon boss. Il suffisait de savoir qui \u00e9tait son ennemi"}, {"timestamp": [906.0, 913.52], "text": " pour avoir les bonnes faveurs du boss. Voil\u00e0, disons qu'aujourd'hui clairement mon objectif"}, {"timestamp": [913.52, 919.12], "text": " c'est que Live Mentor ne devienne pas ce genre de structure. Je comprends. Et du coup, vous lancez"}, {"timestamp": [919.12, 930.74], "text": " donc pour ce premier stage, ce stage de premi\u00e8re ann\u00e9e Live Mentor avec Charles qui \u00e9tait en cours avec toi ? Exactement. D'accord. Et c'est quoi le premier mois de Live Mentor alors \u00e0 part les"}, {"timestamp": [930.74, 935.24], "text": " caf\u00e9s \u00e0 la Grande Mosqu\u00e9e ? C'est pas grand chose, c'est pas grand chose, c'est des caf\u00e9s \u00e0 la Grande"}, {"timestamp": [935.24, 940.28], "text": " Mosqu\u00e9e, c'est Charles et moi qui donnons des cours sur notre propre site, et c'est tout. Et en"}, {"timestamp": [940.28, 943.88], "text": " fait c'est pas le premier mois, c'est les six premiers mois qui sont comme \u00e7a. Ok. Il n'y a"}, {"timestamp": [943.88, 949.76], "text": " personne, aucun autre prof que nous deux et aucun autre \u00e9l\u00e8ve que nos \u00e9l\u00e8ves \u00e0 nous."}, {"timestamp": [949.76, 950.76], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [950.76, 956.28], "text": " Et \u00e0 quel moment tu shiftes, \u00e0 quel moment y'a un d\u00e9clic o\u00f9 tu vas te dire on va passer"}, {"timestamp": [956.28, 960.6], "text": " \u00e0 autre chose, on va juste pas faire que donner des cours, on veut se lancer dans"}, {"timestamp": [960.6, 964.12], "text": " un autre truc, je sais pas ce que c'est que cet autre truc et comment \u00e7a se passe ?"}, {"timestamp": [964.12, 968.6], "text": " En fait pendant longtemps, le probl\u00e8me qu'on avait en tant qu'entrepreneur, c'est qu'on reportait tout le temps nos d\u00e9cisions."}, {"timestamp": [968.6, 972.0], "text": " On faisait des plans strat\u00e9giques sur six mois, un an, deux ans."}, {"timestamp": [972.0, 977.2], "text": " On pensait aussi que les \u00e9l\u00e8ves allaient venir tout seuls, on n'avait pas compris qu'il fallait cr\u00e9er une communaut\u00e9 extr\u00eamement engag\u00e9e."}, {"timestamp": [977.2, 980.7], "text": " On faisait vraiment des plans sur la com\u00e8te."}, {"timestamp": [980.7, 991.04], "text": " Et \u00e0 partir du moment o\u00f9 on s'est dit bon quels sont les types de cours qu'on"}, {"timestamp": [991.04, 996.96], "text": " ma\u00eetrise vraiment sur quelles comp\u00e9tences on peut atteindre un niveau de qualit\u00e9 que personne n'a"}, {"timestamp": [996.96, 1003.52], "text": " ailleurs \u00e0 partir de ce moment l\u00e0 tout est devenu beaucoup plus facile et donc c'\u00e9tait \u00e7a a mis du"}, {"timestamp": [1003.52, 1005.64], "text": " temps \u00e7a a mis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 faire"}, {"timestamp": [1005.64, 1010.76], "text": " cette maturit\u00e9. En parall\u00e8le, on avait \u00e9galement nos \u00e9tudes qui nous prenaient beaucoup de temps,"}, {"timestamp": [1010.76, 1014.84], "text": " donc tout s'est simplifi\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a obtenu nos dipl\u00f4mes,"}, {"timestamp": [1014.84, 1018.44], "text": " difficilement, mais on les a quand m\u00eame obtenus. Et l\u00e0, on a pu \u00eatre \u00e0 temps plein sur le projet,"}, {"timestamp": [1018.44, 1023.84], "text": " on a d\u00e9cid\u00e9 de faire des cours uniquement pour des entrepreneurs, des freelancers,"}, {"timestamp": [1023.84, 1032.12], "text": " des ind\u00e9pendants. On a recentr\u00e9 tout le mod\u00e8le sur cette partie l\u00e0 et l\u00e0 imm\u00e9diatement en un mois tout a chang\u00e9."}, {"timestamp": [1032.12, 1037.6], "text": " En 4 semaines tout a chang\u00e9. On a cr\u00e9\u00e9 une communaut\u00e9, on a eu tout de suite un retour"}, {"timestamp": [1037.6, 1043.28], "text": " tr\u00e8s positif de la part des premiers \u00e9l\u00e8ves. On a eu de la demande naturelle de la part des"}, {"timestamp": [1043.28, 1045.24], "text": " \u00e9l\u00e8ves pour d'autres formations, donc"}, {"timestamp": [1045.24, 1049.6], "text": " on a commenc\u00e9 \u00e0 co-construire notre strat\u00e9gie avec notre communaut\u00e9 d'\u00e9l\u00e8ves, ce qui"}, {"timestamp": [1049.6, 1053.56], "text": " est je pense de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale la plus belle mani\u00e8re de cr\u00e9er une bo\u00eete, c'est"}, {"timestamp": [1053.56, 1057.16], "text": " de se laisser porter par ses utilisateurs et de r\u00e9pondre \u00e0 leurs demandes."}, {"timestamp": [1057.16, 1060.76], "text": " En fait, t'arr\u00eates de faire des plans dans ta t\u00eate, tu te laisses simplement porter"}, {"timestamp": [1060.76, 1067.92], "text": " par l'\u00e9coute de la personne en face de toi. J'aurais aim\u00e9 que ce changement d'\u00e9tat d'esprit"}, {"timestamp": [1067.92, 1074.44], "text": " arrive plus t\u00f4t, mais pour nous il nous a fallu quelques ann\u00e9es. D'accord, et du coup, si je"}, {"timestamp": [1074.44, 1081.24], "text": " reviens du coup dans la construction, avant ce switch, quand t'es \u00e9tudiant et dans la p\u00e9riode"}, {"timestamp": [1081.24, 1085.0], "text": " qui suit, \u00e7a repr\u00e9sente quoi comme shift d'affaires LiveMentor ?"}, {"timestamp": [1085.0, 1088.4], "text": " Du coup c'est 30 heures de cours pour toi, 30 pour ton associ\u00e9 ?"}, {"timestamp": [1088.4, 1092.72], "text": " Au final on avait quand m\u00eame plusieurs centaines, voire m\u00eame plusieurs milliers de profs particuliers"}, {"timestamp": [1092.72, 1093.72], "text": " qui nous avaient rejoints."}, {"timestamp": [1093.72, 1097.92], "text": " D'accord, donc vous aviez d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 le fait d'\u00eatre les deux seuls profs particuliers ?"}, {"timestamp": [1097.92, 1098.92], "text": " Ouais, ouais."}, {"timestamp": [1098.92, 1099.92], "text": " Donc c'\u00e9tait quoi le mod\u00e8le ?"}, {"timestamp": [1099.92, 1100.92], "text": " On a eu trois phases."}, {"timestamp": [1100.92, 1104.12], "text": " On a eu une phase o\u00f9 on n'\u00e9tait que deux \u00e0 donner des cours, c'est simple."}, {"timestamp": [1104.12, 1108.68], "text": " On a eu une phase, une deuxi\u00e8me phase o\u00f9 on est mont\u00e9 jusqu'\u00e0 15 000 profs inscrits sur le site."}, {"timestamp": [1108.68, 1113.48], "text": " Et si tu veux des chiffres, \u00e7a repr\u00e9sentait plusieurs millions d'affaires,"}, {"timestamp": [1113.48, 1117.68], "text": " de plusieurs millions d'euros de volume d'affaires, de transactions."}, {"timestamp": [1117.68, 1121.44], "text": " L'addition de tous les cours donn\u00e9s sur la plateforme."}, {"timestamp": [1121.44, 1124.92], "text": " Ce qu'on fait, on fait la diff\u00e9rence pour rappel entre un volume d'affaires et un chiffre d'affaires,"}, {"timestamp": [1124.92, 1126.24], "text": " parce que vous, votre chiffre d'affaires c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [1126.24, 1130.08], "text": " juste une partie de ce volume d'affaires. C'\u00e9tait la partie que vous ne reversiez pas aux profs."}, {"timestamp": [1130.08, 1139.08], "text": " Exactement. Sauf que malgr\u00e9 cette croissance, malgr\u00e9 ce nombre de profs inscrits sur la"}, {"timestamp": [1139.08, 1142.96], "text": " plateforme, malgr\u00e9 la diversit\u00e9 des cours propos\u00e9s, nous on s'y retrouvait pas du tout"}, {"timestamp": [1142.96, 1148.8], "text": " parce qu'on ne ma\u00eetrisait pas la qualit\u00e9 des cours. On n'\u00e9tait pas heureux avec ce mod\u00e8le l\u00e0. T'\u00e9tais un vrai interm\u00e9diaire,"}, {"timestamp": [1148.8, 1151.88], "text": " un passe-plage, faisons un cours, je te donne un cours. Exactement, on \u00e9tait un vrai interm\u00e9diaire,"}, {"timestamp": [1151.88, 1158.28], "text": " donc on s'y retrouvait pas du tout. On n'avait pas la qualit\u00e9, on a un peu des contr\u00f4les fric sur"}, {"timestamp": [1158.28, 1165.0], "text": " la qualit\u00e9 des cours, on est tr\u00e8s tr\u00e8s acharn\u00e9 l\u00e0-dessus. Et donc on a d\u00e9cid\u00e9, troisi\u00e8me \u00e9tape,"}, {"timestamp": [1165.0, 1167.0], "text": " de se recentrer, comme je disais, sur"}, {"timestamp": [1167.0, 1169.0], "text": " un type de cours extr\u00eamement"}, {"timestamp": [1169.0, 1171.0], "text": " restreint, un type d'\u00e9l\u00e8ve extr\u00eamement restreint,"}, {"timestamp": [1171.0, 1173.0], "text": " et de faire uniquement des choses"}, {"timestamp": [1173.0, 1174.0], "text": " pour ces personnes-l\u00e0."}, {"timestamp": [1174.0, 1175.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1175.0, 1177.0], "text": " Et du coup l\u00e0, vous arrivez dans cette"}, {"timestamp": [1177.0, 1179.0], "text": " nouvelle phase"}, {"timestamp": [1181.0, 1184.0], "text": " et vous d\u00e9cidez d'aller uniquement sur l'entrepreneur,"}, {"timestamp": [1184.0, 1185.76], "text": " tout \u00e7a alors que vous avez d\u00e9j\u00e0 lev\u00e9."}, {"timestamp": [1185.76, 1186.76], "text": " Oui."}, {"timestamp": [1186.76, 1193.12], "text": " Ce qui est quand m\u00eame aussi assez compliqu\u00e9 parce que tu vas nous expliquer un peu la"}, {"timestamp": [1193.12, 1196.32], "text": " situation, ces lev\u00e9es de fonds, comment elles se sont faites, avec qui etc."}, {"timestamp": [1196.32, 1200.12], "text": " Tu as parl\u00e9 des design tout \u00e0 l'heure mais du coup quand tu arrives, tu disais un mois"}, {"timestamp": [1200.12, 1206.66], "text": " ou deux semaines apr\u00e8s la lev\u00e9e, quand tu dis \u00e0 tes actionnaires en fait on va changer, ils doivent"}, {"timestamp": [1206.66, 1230.8], "text": " \u00eatre ravis. Alors pour \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eate, on a fait notre derni\u00e8re lev\u00e9e de fonds en mai on signe les papiers, \u00e7a repr\u00e9sentait un million d'euros. Combien de temps pour y arriver je veux"}, {"timestamp": [1230.8, 1237.48], "text": " dire cette lev\u00e9e ? Vous l'avez faite vous seul ? \u00c7a s'est fait assez vite parce qu'il y avait"}, {"timestamp": [1237.48, 1243.4], "text": " un fonds anglais qui voulait rentrer donc du coup \u00e7a avait une pression concurrentielle entre eux"}, {"timestamp": [1243.4, 1245.88], "text": " et Isa\u00efe et au final la situation s'est"}, {"timestamp": [1245.88, 1252.64], "text": " d\u00e9bloqu\u00e9e rapidement. Donc mai 2016, on fait cette lev\u00e9e de fonds et je me rappelle que trois"}, {"timestamp": [1252.64, 1258.96], "text": " semaines apr\u00e8s cette lev\u00e9e de fonds je pars \u00e0 la cano\u00e9 oc\u00e9an pour donner toutes les infos avec"}, {"timestamp": [1258.96, 1264.68], "text": " mon associ\u00e9 Charles et lors de ce s\u00e9jour \u00e0 la cano\u00e9 oc\u00e9an on se dit il y a un probl\u00e8me on a"}, {"timestamp": [1264.68, 1265.04], "text": " des doutes depuis plusieurs mois il y a un probl\u00e8me, on a des doutes"}, {"timestamp": [1265.04, 1269.22], "text": " depuis plusieurs mois, il y a quelque chose qui ne va pas, malgr\u00e9 les statistiques qui"}, {"timestamp": [1269.22, 1270.3], "text": " sont plut\u00f4t positives."}, {"timestamp": [1270.3, 1275.28], "text": " On ne le sent pas, il faut vraiment qu'on rem\u00e9trise la qualit\u00e9 des cours compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [1275.28, 1277.88], "text": " Il faut qu'on se centre sur un seul type d'\u00e9l\u00e8ve."}, {"timestamp": [1277.88, 1279.44], "text": " Et donc \u00e0 ce moment-l\u00e0, on d\u00e9cide de pivoter."}, {"timestamp": [1279.44, 1284.36], "text": " Et pour \u00eatre honn\u00eate, au d\u00e9but, on ne l'a pas dit \u00e0 nos actionnaires."}, {"timestamp": [1284.36, 1290.56], "text": " D'accord. Parce que c'\u00e9tait l'\u00e9t\u00e9 et donc tu sais que l'\u00e9t\u00e9 quand tu as des actionnaires,"}, {"timestamp": [1290.56, 1297.0], "text": " il y a une sorte de tr\u00eave implicite du bord, il y a une sorte de cessez le feu en tout"}, {"timestamp": [1297.0, 1298.0], "text": " cas."}, {"timestamp": [1298.0, 1299.16], "text": " Il y a un silence radio."}, {"timestamp": [1299.16, 1301.24], "text": " Du 14 juillet au 30 ao\u00fbt."}, {"timestamp": [1301.24, 1303.2], "text": " Voil\u00e0, assez naturel qui se met en place."}, {"timestamp": [1303.2, 1311.2], "text": " Donc nous on s'est dit bon c'est silence radio, faut en profiter. On lance le pivot, on a lanc\u00e9 le pivot dans l'espoir d'arriver avec"}, {"timestamp": [1311.2, 1317.44], "text": " des statistiques positives \u00e0 la rentr\u00e9e de septembre avec une premi\u00e8re promotion d'une"}, {"timestamp": [1317.44, 1323.24], "text": " trentaine d'\u00e9l\u00e8ves inscrits sur une formation de marketing digital. En fait on est arriv\u00e9 en"}, {"timestamp": [1323.24, 1325.3], "text": " septembre avec une promotion de 130 \u00e9l\u00e8ves."}, {"timestamp": [1325.3, 1330.3], "text": " Le test avait \u00e9t\u00e9 super concluant."}, {"timestamp": [1330.3, 1333.8], "text": " Et \u00e0 ce moment-l\u00e0, on a annonc\u00e9 la transition."}, {"timestamp": [1333.8, 1335.3], "text": " \u00c7a n'a pas \u00e9t\u00e9 simple."}, {"timestamp": [1335.3, 1337.8], "text": " Donc, \u00e7a c'\u00e9tait il y a 18 mois."}, {"timestamp": [1337.8, 1340.8], "text": " \u00c7a n'a pas \u00e9t\u00e9 simple, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 simple du tout."}, {"timestamp": [1340.8, 1344.8], "text": " Je pense que j'aurais pu beaucoup mieux communiquer \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0."}, {"timestamp": [1344.8, 1350.16], "text": " Et puis \u00e0 l'\u00e9poque, c\u00e9tait encore flou dans notre t\u00eate, on \u00e9tait en train de tout changer quand m\u00eame,"}, {"timestamp": [1350.16, 1355.16], "text": " on changeait de type d'\u00e9l\u00e8ve, on changeait de type de formation, on changeait de p\u00e9dagogie. Je pense"}, {"timestamp": [1355.16, 1361.04], "text": " que ce qui m'aurait aid\u00e9 c'est de mettre beaucoup plus de choses par \u00e9crit, au lieu d'arriver \u00e0 des"}, {"timestamp": [1361.04, 1367.94], "text": " r\u00e9unions avec six personnes o\u00f9 t'es uniquement \u00e0 l'oral,"}, {"timestamp": [1367.96, 1371.2], "text": " tu d\u00e9clames ta vision, mais c'est pas assez structur\u00e9."}, {"timestamp": [1371.22, 1374.08], "text": " T'as besoin de donner du texte, de l'\u00e9crit,"}, {"timestamp": [1374.1, 1376.28], "text": " de la structure aux personnes en face de toi."}, {"timestamp": [1376.3, 1380.6], "text": " T'as besoin d'envoyer r\u00e9guli\u00e8rement de la communication \u00e9crite"}, {"timestamp": [1380.62, 1382.1], "text": " toutes les deux semaines, toutes les trois semaines."}, {"timestamp": [1382.12, 1384.18], "text": " \u00c7a, je l'ai n\u00e9glig\u00e9, je pense, \u00e0 cette p\u00e9riode."}, {"timestamp": [1384.2, 1386.24], "text": " D'accord. Et donc l\u00e0, l\u00e0-dessus, t'as tout corrig\u00e9 ?"}, {"timestamp": [1386.24, 1390.68], "text": " Oui, \u00e7a a mis plusieurs mois, mais au final, on a r\u00e9ussi \u00e0 aligner tout le monde."}, {"timestamp": [1390.68, 1394.24], "text": " On a eu la chance d'avoir en face de nous des actionnaires qui m'ont toujours dit,"}, {"timestamp": [1394.24, 1398.12], "text": " ils aillent, c'est leur grande force, ils te disent toujours, tu sais, Alex, c'est"}, {"timestamp": [1398.12, 1399.12], "text": " toi qui es le ma\u00eetre \u00e0 bord."}, {"timestamp": [1399.12, 1400.52], "text": " De toute fa\u00e7on, on ne va pas bosser \u00e0 ta place."}, {"timestamp": [1400.52, 1408.72], "text": " Donc, si tu veux aller en Uruguay, alors que tu nous avais dit que tu irais en Mac\u00e9doine,"}, {"timestamp": [1408.72, 1414.44], "text": " on va te suivre quand m\u00eame et puis c'est la vie quoi tant pis. Donc l\u00e0 dessus je les en remercie"}, {"timestamp": [1414.44, 1427.2], "text": " parce qu'ils m'ont laiss\u00e9 changer de strat\u00e9gie vraiment librement et ils m'ont suivi avec un sentiment principal qui \u00e9tait quand m\u00eame la bienveillance."}, {"timestamp": [1427.2, 1433.32], "text": " Et donc tu passes d'un mod\u00e8le o\u00f9 tu payais aux cours particuliers, cours par cours, peut-\u00eatre"}, {"timestamp": [1433.32, 1436.6], "text": " tu pouvais en acheter 10 ou quelque chose comme \u00e7a, mais en tout cas c'\u00e9tait l'id\u00e9e"}, {"timestamp": [1436.6, 1440.28], "text": " que tu faisais des cours particuliers \u00e0 un mod\u00e8le de promotion enti\u00e8re, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [1440.28, 1446.84], "text": " o\u00f9 tu t'engages sur une saison, trois mois d'accord. Alors comme dans les MOOC mais c'est pas"}, {"timestamp": [1446.84, 1451.08], "text": " du tout pareil, c'est ce que tu vas nous expliquer, mais l'id\u00e9e c'est vraiment de se dire ok je rentre"}, {"timestamp": [1451.08, 1456.8], "text": " dans un dans un... une promo de trois mois sur laquelle je vais apprendre \u00e7a, \u00e7a ou \u00e7a."}, {"timestamp": [1456.8, 1463.12], "text": " Exactement il y a un programme, programme de formation et la diff\u00e9rence avec un MOOC c'est"}, {"timestamp": [1463.12, 1465.84], "text": " l'accompagnement et l'acc\u00e8s \u00e0 la communaut\u00e9."}, {"timestamp": [1465.84, 1469.4], "text": " Donc l'accompagnement il se traduit par des cours en direct, ce sont des cours collectifs"}, {"timestamp": [1469.4, 1476.4], "text": " par visioconf\u00e9rence, tu as plusieurs heures de cours en direct chaque semaine, en plus des cours"}, {"timestamp": [1476.4, 1480.36], "text": " qui sont enregistr\u00e9s, qui te sont envoy\u00e9s, c'est le principe de la classe invers\u00e9e,"}, {"timestamp": [1480.36, 1487.88], "text": " le contenu est envoy\u00e9 \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve chaque semaine pour que l'\u00e9change entre l'\u00e9l\u00e8ve et le"}, {"timestamp": [1487.88, 1492.36], "text": " prof soit \u00e0 plus forte valeur ajout\u00e9e, que ce soit vraiment un \u00e9change de questions-r\u00e9ponses,"}, {"timestamp": [1492.36, 1495.64], "text": " un \u00e9change extr\u00eamement interactif. C'est ce que j'allais te poser comme question,"}, {"timestamp": [1495.64, 1500.2], "text": " quel est l'int\u00e9r\u00eat du cours en direct ? A part \u00eatre relou parce que tu es oblig\u00e9 d'\u00eatre devant"}, {"timestamp": [1500.2, 1507.96], "text": " ton \u00e9cran \u00e0 un instant T, c'est potentiellement pouvoir poser des questions. Nous c'est compl\u00e8tement poser des questions. Le cours en direct n'est pas un cours magistral,"}, {"timestamp": [1507.96, 1512.8], "text": " c'est un cours de questions r\u00e9ponses uniquement. On part du principe que le cours magistral ne"}, {"timestamp": [1512.8, 1517.16], "text": " devrait pas exister en fait. S'il y a un contenu th\u00e9orique \u00e0 donner, il faut qu'il soit donn\u00e9"}, {"timestamp": [1517.16, 1522.72], "text": " sous forme de cours enregistr\u00e9. L'\u00e9change entre le mentor et l'\u00e9l\u00e8ve ne doit \u00eatre qu'un \u00e9change"}, {"timestamp": [1522.72, 1525.12], "text": " extr\u00eamement interactif. Et donc concr\u00e8tement il est fait"}, {"timestamp": [1525.12, 1528.96], "text": " comment ce cours ? C'est \u00e0 dire les cours magistraux et les choses comme \u00e7a, c'est"}, {"timestamp": [1528.96, 1535.32], "text": " enregistr\u00e9 dans un studio ? Ou c'est le prof qui fait \u00e7a chez lui ? Non, tout est int\u00e9gr\u00e9,"}, {"timestamp": [1535.32, 1541.68], "text": " c'est enregistr\u00e9 dans nos bureaux \u00e0 Paris, avec notre m\u00e9thodologie. D\u00e8s qu'on poste avec un prof,"}, {"timestamp": [1541.68, 1547.46], "text": " c'est en interne. D'accord et donc les cours sont not\u00e9s, les profs sont not\u00e9s, tout le monde, et voil\u00e0,"}, {"timestamp": [1547.46, 1551.6], "text": " t'as une sorte de graduation, tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1551.6, 1556.44], "text": " Oui bien s\u00fbr, on prend toujours les retours des \u00e9l\u00e8ves sur la mise \u00e0 jour, notamment des formations."}, {"timestamp": [1556.44, 1559.36], "text": " Nous on est sur des domaines qui vont tr\u00e8s vite,"}, {"timestamp": [1559.36, 1563.8], "text": " un cours qu'on donne sur Facebook par exemple, ou sur la cr\u00e9ation de sites web,"}, {"timestamp": [1563.8, 1566.36], "text": " en un an, il n'est plus \u00e0 jour. Je"}, {"timestamp": [1566.36, 1571.28], "text": " trouve que c'est un devoir p\u00e9dagogique de mettre \u00e0 jour nos formations chaque ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [1571.28, 1575.12], "text": " c'est super important. Et ce qui est hyper important aussi et int\u00e9ressant pour toi,"}, {"timestamp": [1575.12, 1579.56], "text": " c'est que du coup, comme une agence digitale ou quelque chose comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [1579.56, 1590.16], "text": " comme tout \u00e7a se p\u00e9rime tr\u00e8s rapidement finalement, \u00e7a fait du recurring business possible. Alors nous on n'est pas sur un mod\u00e8le d'abonnement justement, on est sur un mod\u00e8le o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves"}, {"timestamp": [1590.16, 1596.16], "text": " payent 700 euros pour une formation de trois mois et ensuite ont acc\u00e8s gratuitement \u00e0 toutes les"}, {"timestamp": [1596.16, 1600.56], "text": " mises \u00e0 jour des cours. D'accord ok donc toutes les mises \u00e0 jour du cours dans les x ann\u00e9es \u00e0"}, {"timestamp": [1600.56, 1606.42], "text": " venir seront seront toujours accessibles tr\u00e8s bien. Et d'ailleurs, par contre, ce qui est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1606.42, 1612.36], "text": " important pour nous, c'est de cr\u00e9er une communaut\u00e9 d'\u00e9l\u00e8ves. Donc les \u00e9l\u00e8ves, quelle que soit leur"}, {"timestamp": [1612.36, 1618.76], "text": " promotion, sont m\u00e9lang\u00e9s, sont mis ensemble dans des communaut\u00e9s priv\u00e9es pour que les anciens"}, {"timestamp": [1618.76, 1630.44], "text": " puissent aider les nouveaux. Et \u00e7a c'est extr\u00eamement efficace. Je me rends compte que certains \u00e9l\u00e8ves vraiment prennent ce r\u00f4le de mentor assistant non officiel extr\u00eamement \u00e0"}, {"timestamp": [1630.44, 1636.56], "text": " coeur et ils aident tr\u00e8s efficacement des petits \u00e9l\u00e8ves qui commencent."}, {"timestamp": [1636.56, 1638.72], "text": " Et du coup tu arrives sur par exemple des groupes priv\u00e9s sur Facebook ?"}, {"timestamp": [1638.72, 1647.08], "text": " D'accord super super et du coup l'id\u00e9e alors c'est pour des entrepreneurs et des freelancers,"}, {"timestamp": [1647.08, 1652.2], "text": " donc vous avez des cours qui marchent mieux que d'autres, vous avez des esp\u00e8ces de gros hits,"}, {"timestamp": [1652.2, 1659.52], "text": " gros succ\u00e8s. On a une formation de base qui est la formation en marketing digital qui t'apprend"}, {"timestamp": [1659.52, 1666.32], "text": " \u00e0 cr\u00e9er une communaut\u00e9 sur internet. Elle te montre tout ce qui est possible de faire gr\u00e2ce \u00e0 internet pour"}, {"timestamp": [1666.32, 1672.68], "text": " avoir ta premi\u00e8re base, comment se faire conna\u00eetre quand tu n'as pas le budget marketing d'une \u00e9norme"}, {"timestamp": [1672.68, 1678.36], "text": " grosse bo\u00eete, comment te faire conna\u00eetre en animant avec qualit\u00e9 ta page facebook,"}, {"timestamp": [1678.36, 1682.08], "text": " comment te faire conna\u00eetre en lan\u00e7ant ta newsletter, comment te faire conna\u00eetre en"}, {"timestamp": [1682.08, 1685.52], "text": " nouant des partenariats avec diff\u00e9rents sites, que ce soit"}, {"timestamp": [1685.52, 1693.92], "text": " en affiliation ou en emailing crois\u00e9. \u00c7a c'est notre formation de base qui est vraiment la plus"}, {"timestamp": [1693.92, 1696.92], "text": " importante pour les \u00e9l\u00e8ves. Sachant que vous \u00eates quand m\u00eame bien plac\u00e9 pour la dispenser"}, {"timestamp": [1696.92, 1702.24], "text": " puisque vous avez bien r\u00e9ussi \u00e7a, le c\u00f4t\u00e9 communautaire, communication. Aujourd'hui"}, {"timestamp": [1702.24, 1708.8], "text": " tu as une \u00e9norme base de donn\u00e9es. Oui on a 100 000 personnes dans notre newsletter et c'est vrai que c'est tr\u00e8s important pour nous"}, {"timestamp": [1708.8, 1716.2], "text": " de montrer que la communaut\u00e9 c'est le c\u0153ur de n'importe quelle d\u00e9marche marketing pour un"}, {"timestamp": [1716.2, 1721.6], "text": " entrepreneur. Il faut toujours commencer par \u00e7a. D\u00e9j\u00e0 c'est beaucoup plus sympa de bosser comme \u00e7a"}, {"timestamp": [1721.6, 1729.16], "text": " que de faire du marketing agressif. Donc \u00e7a c'est effectivement le c\u0153ur de notre p\u00e9dagogie."}, {"timestamp": [1729.16, 1731.28], "text": " Apr\u00e8s \u00e0 qui on s'adresse ?"}, {"timestamp": [1731.28, 1733.16], "text": " Moi je ne m'adresse pas \u00e0 des startups."}, {"timestamp": [1733.16, 1736.52], "text": " Je ne m'adresse pas \u00e0 des gens qui veulent lever 10, 20, 100 millions d'euros."}, {"timestamp": [1736.52, 1740.08], "text": " Je ne m'adresse pas \u00e0 des gens qui veulent recruter 50, 100, 350 personnes"}, {"timestamp": [1740.08, 1742.28], "text": " et qui veulent faire de l'hypercroissance."}, {"timestamp": [1742.28, 1748.0], "text": " Pourquoi on ne s'adresse pas \u00e0 ces personnes-l\u00e0 ? Premi\u00e8rement, c'est un peu un choix philosophique."}, {"timestamp": [1748.0, 1751.0], "text": " \u00c7a ne nous excite pas trop, personnellement,"}, {"timestamp": [1751.0, 1754.0], "text": " la vision d'un monde o\u00f9 tu as"}, {"timestamp": [1754.0, 1756.0], "text": " quelques grands trusts qui contr\u00f4lent tout."}, {"timestamp": [1756.0, 1760.0], "text": " Nous, on croit beaucoup plus dans le web des artisans,"}, {"timestamp": [1760.0, 1763.0], "text": " le web des, ce qu'on appelle nous un peu, les paysans du web."}, {"timestamp": [1763.0, 1766.6], "text": " Ces petits entrepreneurs qui veulent leur"}, {"timestamp": [1766.6, 1773.72], "text": " city commerce \u00e0 leur image, \u00e0 leur taille, avec potentiellement un, deux, trois, cinq personnes"}, {"timestamp": [1773.72, 1778.12], "text": " dans l'\u00e9quipe, mais pas forc\u00e9ment trente ou cent. Ils veulent simplement pouvoir exister par rapport"}, {"timestamp": [1778.12, 1784.36], "text": " \u00e0 Amazon qui domine tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Mais on a aussi beaucoup d'\u00e9l\u00e8ves qui sont freelance, beaucoup"}, {"timestamp": [1784.36, 1787.02], "text": " d'\u00e9l\u00e8ves qui cr\u00e9ent des restaurants, qui cr\u00e9ent des espaces de co-working, qui"}, {"timestamp": [1787.56, 1789.56], "text": " cr\u00e9ent des spas, des salons de massage."}, {"timestamp": [1790.2, 1792.2], "text": " C'est \u00e7a nos \u00e9l\u00e8ves, nos \u00e9l\u00e8ves c'est"}, {"timestamp": [1792.96, 1795.8], "text": " tous ces fran\u00e7ais qui veulent lancer leur projet,"}, {"timestamp": [1797.3, 1804.24], "text": " qui sont tr\u00e8s souvent des femmes, deux tiers de mes \u00e9l\u00e8ves sont des femmes. Mais ce n'est pas la saine start-up parisienne"}, {"timestamp": [1808.04, 1810.32], "text": " Mais ce n'est pas la saine startup parisienne qui va r\u00eaver de d\u00e9m\u00e9nager en Silicon Valley et qui va r\u00eaver de cr\u00e9er le prochain Facebook."}, {"timestamp": [1810.32, 1812.68], "text": " Mais c'est hyper int\u00e9ressant parce que je pense que..."}, {"timestamp": [1812.68, 1820.44], "text": " Alors c'\u00e9tait le c\u0153ur du sujet de mon dernier podcast avec Jean-Charles Kurdali qui lui"}, {"timestamp": [1820.44, 1822.2], "text": " vient de Nancy et a mont\u00e9 sa startup \u00e0 Nancy."}, {"timestamp": [1822.2, 1827.34], "text": " Alors lui il est quand m\u00eame sur une startup en forte croissance mais je pense aujourd'hui qu'on sous-estime \u00e9norm\u00e9ment"}, {"timestamp": [1828.28, 1830.28], "text": " l'impact du digital sur"}, {"timestamp": [1830.86, 1832.78], "text": " justement des gens qui sont"}, {"timestamp": [1832.78, 1834.78], "text": " partout sauf \u00e0 Paris et qui"}, {"timestamp": [1834.9, 1839.56], "text": " et qui cherchent \u00e0 faire de la croissance et pas forc\u00e9ment de l'hyper croissance. On peut r\u00e9ussir \u00e0 d\u00e9velopper des choses"}, {"timestamp": [1839.86, 1842.34], "text": " voil\u00e0. Apr\u00e8s il faut savoir aussi vivre dans un \u00e9cosyst\u00e8me"}, {"timestamp": [1842.8, 1847.76], "text": " alors tu le dis avec Facebook mais potentiellement aussi avec Amazon, savoir vendre sur Amazon,"}, {"timestamp": [1847.76, 1852.3], "text": " potentiellement pas rester forc\u00e9ment toujours enferm\u00e9 dans son carcan, dans son site internet."}, {"timestamp": [1852.3, 1856.56], "text": " Ah bien s\u00fbr, moi justement j'invite mes \u00e9l\u00e8ves \u00e0 rebondir sur les strat\u00e9gies,"}, {"timestamp": [1856.56, 1861.2], "text": " sur les opportunit\u00e9s qu'offrent les g\u00e9ants, qu'offrent Amazon, Facebook et Google."}, {"timestamp": [1861.2, 1868.04], "text": " Mais il faut sortir quand m\u00eame de cette surm\u00e9diatisation des lev\u00e9es de fonds,"}, {"timestamp": [1868.04, 1877.28], "text": " de cette surm\u00e9diatisation des recrutements \u00e0 outrance. Moi on me demande souvent bon alors"}, {"timestamp": [1877.28, 1880.6], "text": " c'est quand la prochaine lev\u00e9e de fonds de LiveMentor ? Alors quand est-ce que vous allez"}, {"timestamp": [1880.6, 1885.32], "text": " recruter 100 personnes ? Moi je r\u00e9ponds toujours la m\u00eame chose, mais pourquoi ?"}, {"timestamp": [1885.34, 1886.5], "text": " C'est quoi le but ?"}, {"timestamp": [1886.52, 1888.56], "text": " C'est quoi la fin \u00e0 tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [1888.58, 1890.58], "text": " C'est pas une fin en soi de lever des fonds,"}, {"timestamp": [1890.6, 1892.6], "text": " c'est pas une fin en soi de recruter 100 personnes."}, {"timestamp": [1892.62, 1895.46], "text": " Moi je m'en rendais pas compte quand je me suis lanc\u00e9,"}, {"timestamp": [1895.48, 1898.4], "text": " quand j'ai cr\u00e9\u00e9 Live Mentor au tout d\u00e9but,"}, {"timestamp": [1898.42, 1900.02], "text": " j'avoue que \u00e7a m'excitait beaucoup."}, {"timestamp": [1900.04, 1901.44], "text": " Je me disais mais \u00e7a va \u00eatre g\u00e9nial,"}, {"timestamp": [1901.46, 1905.6], "text": " on va partir, on va commencer \u00e0 3 et finir \u00e0 3 000."}, {"timestamp": [1908.2, 1909.92], "text": " En fait, plus tu avances, plus tu te rends compte que..."}, {"timestamp": [1915.12, 1915.72], "text": " c'est une prouesse de g\u00e9nie de g\u00e9rer 300 personnes."}, {"timestamp": [1917.24, 1917.28], "text": " Tout en gardant une culture qui est humaine,"}, {"timestamp": [1919.4, 1919.72], "text": " tout en gardant un \u00e9quilibre qui est sain."}, {"timestamp": [1921.96, 1922.28], "text": " Donc moi je veux surtout pas aller plus vite que la musique"}, {"timestamp": [1925.8, 1928.28], "text": " et c'est ce que je propose comme philosophie \u00e0 mes \u00e9l\u00e8ves."}, {"timestamp": [1935.2, 1937.4], "text": " Et l\u00e0-dessus, vous avez quand m\u00eame une bonne partie de vos cours, si je me suis bien renseign\u00e9, qui sont gratuits. Alors on fait beaucoup de journ\u00e9es portes ouvertes."}, {"timestamp": [1937.4, 1938.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [1938.0, 1943.2], "text": " On fait des journ\u00e9es portes ouvertes, on diffuse du contenu via des webinars, via des conf\u00e9rences en ligne,"}, {"timestamp": [1943.2, 1946.12], "text": " pour montrer aux \u00e9l\u00e8ves notre p\u00e9dagogie,"}, {"timestamp": [1946.12, 1950.6], "text": " pour montrer ce qu'on enseigne. On a \u00e9galement cette newsletter qu'on envoie chaque semaine avec"}, {"timestamp": [1950.6, 1956.32], "text": " du contenu de qualit\u00e9, on passe beaucoup de temps dessus, on peut passer une journ\u00e9e enti\u00e8re pour"}, {"timestamp": [1956.32, 1960.92], "text": " r\u00e9diger un mail. On a le blog \u00e9galement qui commence \u00e0 avoir beaucoup d'articles."}, {"timestamp": [1960.92, 1963.68], "text": " La newsletter c'est une par semaine ?"}, {"timestamp": [1963.68, 1970.2], "text": " Une par semaine, avec des vraies histoires d'entrepreneurs, des vrais parcours. L\u00e0 par exemple, dans une des"}, {"timestamp": [1970.2, 1976.24], "text": " prochaines newsletters, je vais parler d'un city commerce qui s'appelle Baya France. C'est deux"}, {"timestamp": [1976.24, 1986.8], "text": " nanas super attachantes qui vendent des tapis de yoga. Ils sont super jolis. Et donc c'est leur histoire. Comment est-ce que en 2018,"}, {"timestamp": [1986.8, 1992.8], "text": " on cr\u00e9e un site e-commerce de tapis de yoga \u00e0 deux, sans financement, et comment est-ce qu'on"}, {"timestamp": [1992.8, 1999.36], "text": " le fait conna\u00eetre ? D'accord, et du coup l'id\u00e9e de cette newsletter, et comme tous ces cours,"}, {"timestamp": [1999.36, 2010.74], "text": " c'est qu'on a \u00e9t\u00e9 mis en relation notamment par Geoffrey Bruouillard qu'on salue ce soir enfin aujourd'hui et l'approche que tu as l\u00e0 dessus que vous avez sur Live Mentor"}, {"timestamp": [2010.74, 2013.42], "text": " c'est vraiment assez similaire \u00e0 celle de Bonne Gueule c'est \u00e0 dire c'est une"}, {"timestamp": [2013.42, 2017.18], "text": " forme de brand content c'est donner une partie de votre expertise et de votre"}, {"timestamp": [2017.18, 2022.9], "text": " exp\u00e9rience gratuitement pour dire \u00e0 vos membres ou votre audience les gens qui"}, {"timestamp": [2022.9, 2025.76], "text": " vous suivent voil\u00e0 essaye tu verras c'est bien."}, {"timestamp": [2025.76, 2029.64], "text": " Et puis, si tu veux aller plus loin, c'est payant."}, {"timestamp": [2029.64, 2035.32], "text": " Nous, de toute fa\u00e7on, c'est tr\u00e8s simple. Le c\u0153ur de la formation qu'on donne aux \u00e9l\u00e8ves,"}, {"timestamp": [2035.32, 2050.16], "text": " c'est le coaching, c'est l'accompagnement. Donc, moi, je n'ai pas du tout l'objectif de limiter l'acc\u00e8s \u00e0 mon contenu,"}, {"timestamp": [2050.16, 2053.28], "text": " l'acc\u00e8s aux vid\u00e9os qu'on enregistre, l'acc\u00e8s aux newsletters."}, {"timestamp": [2053.28, 2056.92], "text": " On pourrait le faire payer, je sais que c'est de qualit\u00e9"}, {"timestamp": [2056.92, 2058.32], "text": " et que des gens seraient pr\u00eats \u00e0 payer pour \u00e7a,"}, {"timestamp": [2058.32, 2061.36], "text": " mais c'est pas la philosophie de l'\u00e9cole."}, {"timestamp": [2061.36, 2062.88], "text": " La philosophie de l'\u00e9cole c'est plut\u00f4t de dire,"}, {"timestamp": [2062.88, 2067.56], "text": " bah \u00e9coutez, on est capable de cr\u00e9er du contenu, une partie de ce contenu"}, {"timestamp": [2067.86, 2074.84], "text": " on va le distribuer au plus grand nombre et si \u00e7a peut aider des gens, bah tant mieux, c'est parfait. Et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 par contre"}, {"timestamp": [2075.66, 2077.16], "text": " pour ceux qui sont"}, {"timestamp": [2077.16, 2084.04], "text": " pr\u00eats \u00e0 s'investir vraiment sur une formation qui va durer trois mois, qui va \u00eatre impliquante, qui va demander du temps, qui va demander des contraintes"}, {"timestamp": [2089.42, 2094.46], "text": " il y a cinq formations qui sont disponibles, six formations pardon, j'oubliais toujours la sixi\u00e8me qu'on vient de lancer. Il y a six formations qui sont disponibles et si vous"}, {"timestamp": [2094.46, 2098.42], "text": " venez par contre vous le faites avec s\u00e9rieux, vous le faites s\u00e9rieusement. C'est tr\u00e8s important"}, {"timestamp": [2098.42, 2102.26], "text": " pour des profs d'avoir des \u00e9l\u00e8ves impliqu\u00e9s. Oui bien s\u00fbr, alors oui en effet moi j'ai donn\u00e9"}, {"timestamp": [2102.26, 2107.34], "text": " des cours dans certaines \u00e9coles que je ne citerai pas \u00e9videmment mais o\u00f9 j'avais des..."}, {"timestamp": [2107.34, 2114.7], "text": " et notamment un moment o\u00f9 je m'\u00e9tais bien impliqu\u00e9 dans une \u00e9cole o\u00f9 je passais une demi... \u00e7a devait \u00eatre deux demi-journ\u00e9es par mois,"}, {"timestamp": [2114.7, 2122.76], "text": " une demi-journ\u00e9e tous les 15 jours je crois et o\u00f9 les \u00e9tudiants \u00e9taient vraiment sur autre chose quoi en fait."}, {"timestamp": [2122.76, 2127.62], "text": " Et alors d\u00e9j\u00e0 tu te poses des questions \u00e0 dire est-ce que je suis juste pas int\u00e9ressant et puis en plus"}, {"timestamp": [2127.62, 2130.8], "text": " bon il ya un moment o\u00f9 tu te rends compte que les int\u00e9r\u00eats vont ailleurs et du"}, {"timestamp": [2130.8, 2135.26], "text": " coup c'est tr\u00e8s difficile et puis et puis alors il ya un vrai sujet sur la"}, {"timestamp": [2135.26, 2140.22], "text": " formation des profs et un deuxi\u00e8me sujet sur la dire que mon cours \u00e9tait pourri"}, {"timestamp": [2140.22, 2148.38], "text": " quoi je dis que je suppose tu me dis moi si j'ai dit le contraire, que l'\u00e9cole t'a pas"}, {"timestamp": [2148.38, 2154.28], "text": " accompagn\u00e9, l'\u00e9cole t'a dit t'es r\u00e9put\u00e9 dans ton domaine, viens donner un cours, on te fait"}, {"timestamp": [2154.28, 2168.44], "text": " confiance. Oui et aussi je pense que c'\u00e9tait des \u00e9coles de web qui \u00e9taient plut\u00f4t des \u00e9coles de web marketing avec une petite tendance dev mais pas"}, {"timestamp": [2168.44, 2172.92], "text": " grosse enfin plut\u00f4t tu vois que c'est... et que moi on me demandait de faire un cours d'entrepreneur"}, {"timestamp": [2172.92, 2177.72], "text": " et en fait les gens qui \u00e9taient en face de moi ils voulaient pas \u00eatre entrepreneur, enfin pour la"}, {"timestamp": [2177.72, 2188.72], "text": " plupart, \u00e7a les int\u00e9ressait pas donc il y a aussi l'affinit\u00e9 avec ton \u00e9l\u00e8ve qui faisait que, ben un moment quand t'es pas en face d'une audience qui est..."}, {"timestamp": [2188.72, 2190.8], "text": " Engag\u00e9e."}, {"timestamp": [2190.8, 2195.0], "text": " Engag\u00e9e et avec qui t'as des affinit\u00e9s, ben c'est plus compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [2195.0, 2197.6], "text": " Je dis pas que tu peux pas les embarquer, c'est ce que j'ai essay\u00e9 de faire,"}, {"timestamp": [2197.6, 2199.6], "text": " mais je pense qu'il y a un moment o\u00f9 c'est plus compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [2199.6, 2203.52], "text": " Donner des cours d'entreprenariat \u00e0 des personnes qui font,"}, {"timestamp": [2203.52, 2205.92], "text": " je sais pas, une \u00e9cole de musique,"}, {"timestamp": [2205.92, 2208.16], "text": " c'est peut-\u00eatre plus compliqu\u00e9 que quand t'es \u00e0 l'ESCP."}, {"timestamp": [2208.16, 2211.68], "text": " Moi c'est certain que, en tout cas mes \u00e9l\u00e8ves, ils ont choisi d'\u00eatre l\u00e0."}, {"timestamp": [2211.68, 2214.8], "text": " C'est une d\u00e9marche volontaire, ils sont adultes, ils ont des \u00e2ges tr\u00e8s diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [2214.8, 2217.72], "text": " J'ai des \u00e9l\u00e8ves entre 18 et 68 ans."}, {"timestamp": [2218.72, 2220.8], "text": " Mais ils viennent tous volontairement."}, {"timestamp": [2222.0, 2223.24], "text": " Maintenant faisons l'exercice."}, {"timestamp": [2223.24, 2225.2], "text": " Si par exemple, demain,"}, {"timestamp": [2225.2, 2226.7], "text": " tu veux donner une formation chez moi."}, {"timestamp": [2226.7, 2227.9], "text": " Oui."}, {"timestamp": [2227.9, 2229.7], "text": " Comment \u00e7a se passe ?"}, {"timestamp": [2229.7, 2232.3], "text": " On regarde trois comp\u00e9tences de base."}, {"timestamp": [2232.3, 2234.5], "text": " 1. Est-ce que tu as l'expertise technique"}, {"timestamp": [2234.5, 2236.0], "text": " sur le sujet enseign\u00e9 ?"}, {"timestamp": [2236.0, 2238.9], "text": " 2. Est-ce que tu as l'exp\u00e9rience"}, {"timestamp": [2238.9, 2240.8], "text": " de l'enseignement ? Est-ce que tu as d\u00e9j\u00e0 enseign\u00e9 ?"}, {"timestamp": [2240.8, 2241.7], "text": " Hum hum."}, {"timestamp": [2241.7, 2244.1], "text": " Tr\u00e8s diff\u00e9rent de l'expertise technique."}, {"timestamp": [2244.1, 2246.36], "text": " 3. Est-ce que tu as une bienveillance"}, {"timestamp": [2246.36, 2251.08], "text": " totale vis-\u00e0-vis des \u00e9l\u00e8ves ? C'est tr\u00e8s important pour nous, on ne juge pas le projet"}, {"timestamp": [2251.08, 2255.48], "text": " de l'\u00e9l\u00e8ve, on sait que le projet va \u00e9voluer, on s'adresse \u00e0 des entrepreneurs. Donc tous les"}, {"timestamp": [2255.48, 2264.92], "text": " profs type incubateur d'entreprise qui vont d\u00e8s le d\u00e9but dire \u00ab ah tu veux adresser tel march\u00e9,"}, {"timestamp": [2264.92, 2266.5], "text": " telle industrie avec telle id\u00e9e ? \u00bb"}, {"timestamp": [2266.5, 2269.5], "text": " \u00ab Non, non, mais \u00e7a moi \u00e7a me pla\u00eet pas, je pense que c'est un peu douteux. \u00bb"}, {"timestamp": [2269.5, 2271.5], "text": " C'est pas chez moi quoi."}, {"timestamp": [2271.5, 2273.5], "text": " C'est pas chez moi parce que moi mon postulat de base"}, {"timestamp": [2273.5, 2275.5], "text": " c'est que le succ\u00e8s de l'id\u00e9e"}, {"timestamp": [2275.5, 2277.5], "text": " on n'est pas sur une boule de cristal."}, {"timestamp": [2277.5, 2279.5], "text": " Moi je le connais pas, l'\u00e9l\u00e8ve le connait pas non plus,"}, {"timestamp": [2279.5, 2280.5], "text": " personne le connait."}, {"timestamp": [2280.5, 2283.5], "text": " Moi mon r\u00f4le c'est pas de savoir si l'id\u00e9e est bonne ou pas,"}, {"timestamp": [2283.5, 2288.44], "text": " c'est de donner les comp\u00e9tences pour tester cette id\u00e9e, la faire \u00e9voluer et en faire quelque chose d'int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [2288.44, 2290.72], "text": " Donc \u00e7a c'est trois comp\u00e9tences de base mais c'est pas fini."}, {"timestamp": [2290.72, 2295.08], "text": " Ensuite tu commences par deux semaines o\u00f9 tu regardes des vid\u00e9os de nos formations."}, {"timestamp": [2295.08, 2297.16], "text": " Tu fais une immersion dans mes cours."}, {"timestamp": [2297.16, 2297.68], "text": " Ok."}, {"timestamp": [2297.68, 2300.92], "text": " Parce qu'il faut qu'il y ait une coh\u00e9rence, faut pas que le style soit trop diff\u00e9rent."}, {"timestamp": [2300.92, 2301.64], "text": " L\u00e0 tu parles du prof."}, {"timestamp": [2301.64, 2303.6], "text": " Je parle du prof, nouveau prof."}, {"timestamp": [2303.6, 2304.96], "text": " \u00c0 chaque fois que je recrute un prof."}, {"timestamp": [2304.96, 2313.04], "text": " Donc immersion dans l'exp\u00e9rience p\u00e9dagogique extr\u00eamement important. Trois, coaching th\u00e9\u00e2tral."}, {"timestamp": [2313.04, 2319.28], "text": " Parce que pour \u00eatre un bon prof, il faut savoir bien s'exprimer, il faut savoir int\u00e9resser une"}, {"timestamp": [2319.28, 2327.52], "text": " audience, il faut savoir g\u00e9rer le temps, il faut savoir g\u00e9rer l'improvisation, il faut savoir g\u00e9rer le rythme, il faut savoir g\u00e9rer l'\u00e9nergie,"}, {"timestamp": [2327.54, 2329.12], "text": " il faut savoir diffuser son message."}, {"timestamp": [2329.14, 2332.18], "text": " Donc on a recrut\u00e9 une coach th\u00e9\u00e2trale"}, {"timestamp": [2332.2, 2334.88], "text": " qui fait des exercices de respiration, de prise de parole en public,"}, {"timestamp": [2334.9, 2335.9], "text": " enfin plein de..."}, {"timestamp": [2335.92, 2338.92], "text": " tout un ensemble d'exercices"}, {"timestamp": [2338.94, 2341.62], "text": " qui permettent aux profs d'\u00eatre plus \u00e0 l'aise."}, {"timestamp": [2341.64, 2346.52], "text": " Et ensuite, mentoring par un autre prof durant les six premiers mois. Donc c'est assez"}, {"timestamp": [2346.52, 2357.88], "text": " lourd comme encadrement mais \u00e7a cr\u00e9e des formations de qualit\u00e9 et \u00e7a cr\u00e9e une coh\u00e9rence entre les"}, {"timestamp": [2357.88, 2361.44], "text": " diff\u00e9rentes formations. Et une exp\u00e9rience live au mentor aussi, ce qui est important c'est que tu..."}, {"timestamp": [2361.44, 2368.0], "text": " Exactement, exactement parce que le gros probl\u00e8me de n'importe quel campus je pense"}, {"timestamp": [2368.0, 2376.0], "text": " c'est de tomber dans ce magma de cours que plus rien ne relie entre eux"}, {"timestamp": [2376.0, 2379.0], "text": " donc du coup les \u00e9l\u00e8ves se sentent un peu paum\u00e9s"}, {"timestamp": [2379.0, 2382.0], "text": " ils vont du b\u00e2timent A au b\u00e2timent B de l'\u00e9cole"}, {"timestamp": [2382.0, 2392.28], "text": " ils sont plus dans le m\u00eame univers. Et du coup tu as six verticaux, tu peux les citer, tu les connais par coeur ?"}, {"timestamp": [2392.28, 2395.24], "text": " Bien s\u00fbr, donc la formation de base comme je te disais c'est la formation marketing"}, {"timestamp": [2395.24, 2398.4], "text": " digital, ensuite on a une formation pour les freelance, comment d\u00e9finir son prix,"}, {"timestamp": [2398.4, 2403.08], "text": " comment se sp\u00e9cialiser, comment cr\u00e9er un r\u00e9seau de freelance partenaire, comment g\u00e9rer sa contact,"}, {"timestamp": [2403.08, 2409.2], "text": " quel statut choisir, c'est une formation Uniquement pour les freelance. On a une formation sur Facebook, comment se faire"}, {"timestamp": [2409.2, 2412.84], "text": " conna\u00eetre avec Facebook, \u00e0 la fois avec une page, avec des groupes Facebook, avec"}, {"timestamp": [2412.84, 2415.64], "text": " des Facebook live, avec des \u00e9v\u00e9nements, avec des publicit\u00e9s Facebook."}, {"timestamp": [2415.64, 2420.36], "text": " On a une formation sur l'\u00e9criture, le copywriting, comment \u00e9crire pour un blog,"}, {"timestamp": [2420.36, 2424.56], "text": " pour une newsletter, pour une page \u00e0 propos, comment se pr\u00e9senter, comment cr\u00e9er"}, {"timestamp": [2424.56, 2429.72], "text": " sa tonalit\u00e9, comment pr\u00e9senter son univers, comment utiliser ses mots. On a une formation sur WordPress,"}, {"timestamp": [2429.72, 2433.2], "text": " comment cr\u00e9er un site internet quand tu ne sais pas coder, comment cr\u00e9er un site vitrine ou un"}, {"timestamp": [2433.2, 2438.6], "text": " site e-commerce ou m\u00eame une place de march\u00e9, comment utiliser ce CMS, c'est un outil de"}, {"timestamp": [2438.6, 2445.88], "text": " cr\u00e9ation de site web, WordPress, qui propulse quand m\u00eame 25% des sites au monde, donc c'est b\u00eate de pas l'utiliser. 35 je crois. 35% ?"}, {"timestamp": [2445.88, 2446.88], "text": " Oui, je crois que c'est \u00e9norme."}, {"timestamp": [2446.88, 2450.68], "text": " Open source, tr\u00e8s bon outil."}, {"timestamp": [2450.68, 2456.48], "text": " Une formation, ensuite sur le dropshipping, \u00e7a c'est une forme d'e-commerce tr\u00e8s r\u00e9cente"}, {"timestamp": [2456.48, 2461.12], "text": " qui monte beaucoup ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et on vient de lancer une formation sur le"}, {"timestamp": [2461.12, 2462.12], "text": " sujet."}, {"timestamp": [2462.12, 2463.12], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [2463.12, 2468.44], "text": " Et du coup, l\u00e0-dessus, \u00e0 la la fin de la formation tu donnes des notes ?"}, {"timestamp": [2468.44, 2472.44], "text": " On donne pas de notes, \u00e7a a aucun sens. D'accord. \u00c7a a aucun sens pour nous,"}, {"timestamp": [2472.44, 2476.76], "text": " moi je cr\u00e9e pas... J'ai pendant longtemps donn\u00e9 des cours acad\u00e9miques, donc quand j'aidais des \u00e9l\u00e8ves"}, {"timestamp": [2476.76, 2488.6], "text": " \u00e0 avoir leur bac en maths ou en \u00e9conomie c'\u00e9tait assez simple, il y avait pour tout le monde le m\u00eame examen \u00e0 la fin, avec une note, un badge, une r\u00e9compense quoi."}, {"timestamp": [2489.28, 2494.8], "text": " J'aide des gens \u00e0 cr\u00e9er leur bo\u00eete, ils veulent pas une note, ils veulent que leur projet avance,"}, {"timestamp": [2494.8, 2499.8], "text": " ils veulent \u00eatre plus \u00e0 l'aise dans leur communication, ils veulent \u00eatre plus \u00e0 l'aise avec leur communaut\u00e9,"}, {"timestamp": [2499.8, 2504.6], "text": " ils veulent atteindre un niveau de comp\u00e9tence qui leur permet d'\u00eatre ind\u00e9pendant."}, {"timestamp": [2504.6, 2507.36], "text": " Hum hum. atteindre un niveau de comp\u00e9tence qui leur permet d'\u00eatre ind\u00e9pendant. Donc il n'y a pas une note,"}, {"timestamp": [2507.36, 2513.04], "text": " il y a un acc\u00e8s au groupe Facebook, il y a un acc\u00e8s \u00e0 la communaut\u00e9 d'\u00e9l\u00e8ves \u00e0 vie et il y a un acc\u00e8s"}, {"timestamp": [2513.04, 2518.6], "text": " aux mises \u00e0 jour de la formation. D'accord, je comprends, \u00e7a pose des questions, c'est aussi"}, {"timestamp": [2518.6, 2523.48], "text": " des originalit\u00e9s et du coup il n'y a pas de note ni de certificat. Tu as un certificat que tu peux"}, {"timestamp": [2523.48, 2528.0], "text": " mettre sur LinkedIn qui te sert principalement \u00e0 retrouver les autres \u00e9l\u00e8ves de ta formation"}, {"timestamp": [2528.0, 2529.6], "text": " et \u00e0 cr\u00e9er des partenariats entre eux."}, {"timestamp": [2529.6, 2531.6], "text": " Pour nous, ce qui est vraiment tr\u00e8s important,"}, {"timestamp": [2531.6, 2533.36], "text": " c'est tous les \u00e9l\u00e9ments de communaut\u00e9."}, {"timestamp": [2533.36, 2536.4], "text": " Par exemple, on organise maintenant tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement,"}, {"timestamp": [2536.4, 2537.6], "text": " une fois par trimestre,"}, {"timestamp": [2537.6, 2540.08], "text": " un \u00e9v\u00e9nement avec 200 \u00e9l\u00e8ves sur Paris,"}, {"timestamp": [2540.96, 2542.32], "text": " d'une journ\u00e9e,"}, {"timestamp": [2542.32, 2544.8], "text": " afin de cr\u00e9er des rencontres, afin de cr\u00e9er du lien,"}, {"timestamp": [2544.8, 2547.26], "text": " afin de renforcer toujours les"}, {"timestamp": [2547.26, 2555.78], "text": " \u00e9changes entre \u00e9l\u00e8ves. Apr\u00e8s le truc c'est, je te rejoins sur la note et le c\u00f4t\u00e9 pas forc\u00e9ment"}, {"timestamp": [2555.78, 2561.58], "text": " certificat approche, mais quand m\u00eame tu vois par exemple on a nous des personnes qui vont"}, {"timestamp": [2561.58, 2565.2], "text": " passer un qui vont faire un MOOC sur MIT,"}, {"timestamp": [2565.2, 2570.88], "text": " donc Massachusetts Institute of Technology ou \u00e0 Stanford, Harvard, un MOOC"}, {"timestamp": [2570.88, 2575.68], "text": " pareil sur trois mois qui \u00e0 la fin vont avoir un tampon Harvard et qui arrive par"}, {"timestamp": [2575.68, 2579.0], "text": " exemple dans les 10% ou les 5% les meilleurs ce qui est indiqu\u00e9 sur leur"}, {"timestamp": [2579.0, 2585.72], "text": " certificat du MOOC en question. \u00c7a a un sens, en tout cas \u00e7a montre quelque part que d\u00e9j\u00e0,"}, {"timestamp": [2585.96, 2591.28], "text": " par exemple, je suis tr\u00e8s sensible aux gens qui viennent. Alors comme tu le dis, c'est des entrepreneurs, ils veulent monter leur bo\u00eete,"}, {"timestamp": [2591.28, 2596.48], "text": " c'est leur projet, maintenant il y en a qui ne le feront pas et je suis toujours assez sensible au fait que quand j'ai un"}, {"timestamp": [2597.16, 2598.56], "text": " candidat qui vient,"}, {"timestamp": [2598.56, 2603.52], "text": " je vois sur son CV qu'il a fait un, deux, trois MOOC. Pour moi c'est une approche assez moderne"}, {"timestamp": [2603.72, 2605.1], "text": " et je me dirais, je vois un type qui a un certificat live mentor, deux'est une approche assez moderne et je me dirais,"}, {"timestamp": [2605.1, 2608.12], "text": " je vois un type qui a un certificat de live mentor, deux certificats de live mentor sur"}, {"timestamp": [2608.12, 2610.2], "text": " deux trois choses, je me dirais, ah le mec il sait un peu..."}, {"timestamp": [2610.2, 2613.2], "text": " Et on donne, on donne ces certificats, on les donne."}, {"timestamp": [2613.2, 2613.7], "text": " Ok."}, {"timestamp": [2613.7, 2615.0], "text": " Clairement, on les donne."}, {"timestamp": [2615.0, 2616.76], "text": " Et comment t'expliques qu'il y ait deux tiers de femmes ?"}, {"timestamp": [2616.76, 2629.74], "text": " Je ne l'explique pas encore. Je ne l'explique pas encore. Je remarque en tout cas une vraie volont\u00e9 de cr\u00e9er une"}, {"timestamp": [2629.74, 2648.96], "text": " entreprise de la part de toute cette. Moi je le remarque dans mes"}, {"timestamp": [2648.96, 2656.32], "text": " \u00e9l\u00e8ves. Il y a des r\u00e9seaux d'entreprenariat f\u00e9minin, des r\u00e9seaux de femmes entrepreneurs."}, {"timestamp": [2656.32, 2661.72], "text": " Ouais, clairement c'est une r\u00e9alit\u00e9 de plus en plus forte."}, {"timestamp": [2661.72, 2667.0], "text": " D'accord. Et sur le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9seau justement, je reviens sur ce truc qui est tr\u00e8s intelligent,"}, {"timestamp": [2667.0, 2669.0], "text": " je trouve, des groupes priv\u00e9s."}, {"timestamp": [2669.0, 2670.0], "text": " Donc vous les suivez."}, {"timestamp": [2670.0, 2672.0], "text": " Il se passe quoi l\u00e0-dessus ?"}, {"timestamp": [2672.0, 2674.0], "text": " On fait plus que les suivre, on est actifs."}, {"timestamp": [2674.0, 2677.0], "text": " On est tr\u00e8s actifs parce qu'un groupe \u00e7a s'administre,"}, {"timestamp": [2677.0, 2681.0], "text": " un groupe \u00e7a se mod\u00e8re, un groupe \u00e7a s'anime."}, {"timestamp": [2681.0, 2684.0], "text": " Donc pour nous, c'est un peu la cour de r\u00e9cr\u00e9ation de l'\u00e9cole."}, {"timestamp": [2684.0, 2686.8], "text": " Il faut que les profs ne soient pas trop loin."}, {"timestamp": [2686.8, 2693.96], "text": " Et du coup, ces groupes-l\u00e0, il s'y passe quoi ? Une fois que tu as fini ta formation"}, {"timestamp": [2693.96, 2694.96], "text": " il y a un an ?"}, {"timestamp": [2694.96, 2700.6], "text": " Il s'y passe plein de choses. Premi\u00e8rement, des \u00e9changes sur les cours, des \u00e9changes"}, {"timestamp": [2700.6, 2705.5], "text": " acad\u00e9miques. Deuxi\u00e8mement, des partenariats, des associations."}, {"timestamp": [2705.5, 2709.5], "text": " Par exemple, chez moi, il y a tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement"}, {"timestamp": [2709.5, 2713.5], "text": " des sous-groupes d'\u00e9l\u00e8ves qui se cr\u00e9ent."}, {"timestamp": [2713.5, 2716.5], "text": " Un groupe d'\u00e9l\u00e8ves dans le e-commerce,"}, {"timestamp": [2716.5, 2718.5], "text": " dans la m\u00eame th\u00e9matique, par exemple les parents."}, {"timestamp": [2718.5, 2722.0], "text": " Ils vont se mettre ensemble et ils vont c\u00e9der."}, {"timestamp": [2722.0, 2724.5], "text": " Comment est-ce qu'ils vont c\u00e9der ? Ils vont par exemple"}, {"timestamp": [2724.5, 2725.76], "text": " se proposer des articles"}, {"timestamp": [2725.76, 2730.32], "text": " invit\u00e9s sur le blog des uns et des autres pour monter leur r\u00e9f\u00e9rencement naturel. Ils vont par"}, {"timestamp": [2730.32, 2736.52], "text": " exemple faire des op\u00e9rations d'emailing crois\u00e9s. Ils vont par exemple cr\u00e9er des op\u00e9 communes. J'ai"}, {"timestamp": [2736.52, 2749.42], "text": " un sous-groupe avec tous mes \u00e9l\u00e8ves th\u00e9rapeutes, sophrologues, naturopathes, par exemple j'ai \u00e9galement tous les tous les profs de yoga qui se mettent souvent"}, {"timestamp": [2749.42, 2753.82], "text": " dans ce groupe l\u00e0, toutes les professions du bien-\u00eatre, tous les th\u00e9rapeutes. Et eux,"}, {"timestamp": [2753.82, 2758.14], "text": " pareil, des \u00e9changes de liens, des articles invit\u00e9s, des organisations d'\u00e9v\u00e9nements communes."}, {"timestamp": [2758.14, 2765.8], "text": " Donc \u00e7a c'est quand m\u00eame une grosse avance sur beaucoup d'\u00e9coles traditionnelles"}, {"timestamp": [2765.8, 2771.9], "text": " qui cherchent toujours \u00e0 faire \u00e7a dans leur propre giron, sur leur propre site internet."}, {"timestamp": [2771.9, 2779.9], "text": " Le troisi\u00e8me grand p\u00f4le d'activit\u00e9 sur les groupes Facebook, c'est les retours d'exp\u00e9rience,"}, {"timestamp": [2779.9, 2786.72], "text": " c'est les succ\u00e8s d'\u00e9l\u00e8ves, c'est je viens sur le groupe et je suis d'accord pour partager mes bonnes nouvelles et"}, {"timestamp": [2786.72, 2790.24], "text": " je suis d'accord pour expliquer comment j'ai eu ces bonnes nouvelles, comment j'ai eu tel ou tel"}, {"timestamp": [2790.24, 2796.88], "text": " succ\u00e8s. Et \u00e7a je pousse \u00e9norm\u00e9ment les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 partager les secrets de leur r\u00e9ussite parce qu'en"}, {"timestamp": [2796.88, 2802.6], "text": " final il n'y a pas de raison \u00e0 \u00eatre secret, il n'y a pas de raison \u00e0 garder sa r\u00e9ussite pour soi,"}, {"timestamp": [2802.6, 2805.12], "text": " il faut mieux la partager, \u00e7a motive tous"}, {"timestamp": [2805.12, 2809.84], "text": " les autres \u00e9l\u00e8ves, notamment les nouveaux qui d\u00e9butent, \u00e7a leur donne vraiment plus qu'un"}, {"timestamp": [2809.84, 2814.8], "text": " motif d'espoir, un vrai retour d'exp\u00e9rience tr\u00e8s concret. Mais c'est aussi un groupe de soutien,"}, {"timestamp": [2814.8, 2819.4], "text": " si je gal\u00e8re et que je me sens un peu perdu, d\u00e9motiv\u00e9, je peux aller chercher du soutien"}, {"timestamp": [2819.4, 2833.32], "text": " aupr\u00e8s des autres \u00e9l\u00e8ves et ils vont me remotiver. C'est quoi tes plus gros succ\u00e8s sur LiveMentor ? T'en as en t\u00eate ? J'en ai pas mal. L\u00e0, il y a deux semaines, j'ai eu un gros message d'une \u00e9l\u00e8ve qui a repris un"}, {"timestamp": [2833.32, 2838.44], "text": " city commerce d'huile essentielle bio en septembre. En septembre, octobre, elle faisait quasiment pas"}, {"timestamp": [2838.44, 2842.24], "text": " de chiffre d'affaires et puis elle a appliqu\u00e9 les quatre premiers cours de la formation. Puis"}, {"timestamp": [2842.24, 2848.0], "text": " ensuite, elle a eu un peu de coaching aussi. Et l\u00e0 l\u00e0 elle vient nous annoncer qu'en janvier elle avait 5000 euros donc elle est tr\u00e8s contente,"}, {"timestamp": [2848.0, 2855.44], "text": " elle a notamment vraiment soign\u00e9 ses exp\u00e9ditions, ses livraisons, elle a ajout\u00e9 un petit mot sur"}, {"timestamp": [2855.44, 2862.72], "text": " chaque colis avec beaucoup de personnalisation. Donc elle est en train de cr\u00e9er sa communaut\u00e9"}, {"timestamp": [2862.72, 2865.12], "text": " de fans et elle le fait de mani\u00e8re tr\u00e8s efficace."}, {"timestamp": [2865.12, 2872.0], "text": " J'ai beaucoup d'exemples de freelance, une freelance en communication mais sp\u00e9cialis\u00e9e"}, {"timestamp": [2872.0, 2877.64], "text": " dans l'\u00e9conomie sociale et solidaire qui a cr\u00e9\u00e9 une newsletter avec beaucoup de contenu sur ce"}, {"timestamp": [2877.64, 2886.96], "text": " th\u00e8me l\u00e0, le th\u00e8me de l'\u00e9conomie sociale et solidaire. J'ai un \u00e9l\u00e8ve photographe sp\u00e9cialis\u00e9, qui est photographe animalier, qui a une page"}, {"timestamp": [2886.96, 2888.4], "text": " Facebook avec plus de 10 000 fans."}, {"timestamp": [2888.4, 2893.36], "text": " J'ai, je peux continuer pendant longtemps, un \u00e9l\u00e8ve qui a quitt\u00e9 la d\u00e9fense et son"}, {"timestamp": [2893.36, 2898.0], "text": " job de consultante pour partir lancer un site e-commerce de bijoux en Afrique du Sud et"}, {"timestamp": [2898.0, 2899.8], "text": " qui maintenant a un emploi \u00e0 20 personnes l\u00e0-bas."}, {"timestamp": [2899.8, 2900.8], "text": " Fantastique."}, {"timestamp": [2900.8, 2904.08], "text": " Les \u00e9l\u00e8ves, je leur parle toute la journ\u00e9e, donc je peux en parler longtemps."}, {"timestamp": [2904.08, 2907.8], "text": " On peut faire un podcast d'une heure sur les \u00e9l\u00e8ves."}, {"timestamp": [2907.8, 2908.8], "text": " Tr\u00e8s cool."}, {"timestamp": [2908.8, 2914.76], "text": " Et du coup, ton mod\u00e8le aujourd'hui, si j'y reviens, c'est tu as six cours, tu les commences"}, {"timestamp": [2914.76, 2915.76], "text": " tous les trimestres."}, {"timestamp": [2915.76, 2918.16], "text": " Ils sont quatre fois six par an ou ils commencent tous les mois ?"}, {"timestamp": [2918.16, 2921.04], "text": " Actuellement, ils commencent tous les mois."}, {"timestamp": [2921.04, 2924.36], "text": " On est encore en train d'it\u00e9rer sur le bon cycle de promotion."}, {"timestamp": [2924.36, 2930.0], "text": " D'accord. \u00c7a d\u00e9pend du nombre de profs qu'on recrute. Il y a pas mal de crit\u00e8res qui sont en train de s'affiner,"}, {"timestamp": [2930.0, 2935.28], "text": " mais c'est tous les mois. Donc tous les mois, il y a ces six cours qui commencent et qui se"}, {"timestamp": [2935.28, 2940.44], "text": " croisent du coup, puisqu'ils durent trois mois. Donc il y a une promo qui est entre guillemets"}, {"timestamp": [2940.44, 2945.0], "text": " \u00ab dipl\u00f4m\u00e9e tous les trois mois \u00bb. Absolument. D'accord. Enfin tous les mois du coup."}, {"timestamp": [2945.0, 2947.0], "text": " Et \u00e7a tourne pareil en juillet-ao\u00fbt ?"}, {"timestamp": [2947.0, 2950.0], "text": " Ah oui, il n'y a pas de vacances scolaires pour le moment,"}, {"timestamp": [2950.0, 2952.0], "text": " mais il faut qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 en remettre,"}, {"timestamp": [2952.0, 2954.0], "text": " parce que sinon l'\u00e9quipe va devenir folle,"}, {"timestamp": [2954.0, 2956.0], "text": " mais pour le moment il n'y a pas de vacances scolaires."}, {"timestamp": [2956.0, 2958.0], "text": " Donc ton objectif, toi, business,"}, {"timestamp": [2958.0, 2961.0], "text": " c'est d'avoir le plus d'\u00e9tudiants par promo ?"}, {"timestamp": [2961.0, 2963.0], "text": " Pas forc\u00e9ment, pas forc\u00e9ment, non."}, {"timestamp": [2963.0, 2968.64], "text": " Non, non, moi je ne suis pas du tout sur une activit\u00e9 de volume parce que j'ai"}, {"timestamp": [2968.64, 2976.16], "text": " une telle exigence de qualit\u00e9 sur mes formations que si demain tu m'am\u00e8nes dix fois plus d'\u00e9l\u00e8ves"}, {"timestamp": [2976.16, 2980.72], "text": " bah \u00e7a serait une catastrophe oui mais si je te donne dix fois moins tu serais pas rentable"}, {"timestamp": [2980.72, 2989.28], "text": " non plus je veux dire ce qui est important c'est que j'imagine, enfin je sais pas, si t'as un cours sur lequel t'as une sorte de break-even, un point de..."}, {"timestamp": [2989.28, 2994.64], "text": " Non mais Live Mentor, depuis un an et demi, est stable financi\u00e8rement. Live Mentor a une"}, {"timestamp": [2994.64, 3002.6], "text": " survie qui est assur\u00e9e. Et rentable. Oui, oui. Donc le sujet, il est simplement de jamais grandir"}, {"timestamp": [3002.6, 3006.42], "text": " trop vite et de toujours mettre la qualit\u00e9 des formations et"}, {"timestamp": [3006.42, 3011.4], "text": " l'accompagnement au plus haut de nos priorit\u00e9s. Et le fait d'avoir du volume \u00e7a baisse forc\u00e9ment"}, {"timestamp": [3011.4, 3017.34], "text": " la qualit\u00e9 ? Oui, mais partout dans la vie. La personne qui dit l'inverse c'est encore une fois..."}, {"timestamp": [3017.34, 3022.3], "text": " Je suis pas d'accord alors si par exemple, enfin partout dans la vie, sur certaines choses,"}, {"timestamp": [3022.3, 3030.24], "text": " sur l'\u00e9ducation probablement, mais je veux dire sur Spotify, le fait d'avoir du volume en artistes ou du volume en clients..."}, {"timestamp": [3030.24, 3034.44], "text": " Non mais \u00e9videmment, sur du logiciel pur, absolument, non mais sur du logiciel pur,"}, {"timestamp": [3034.44, 3037.56], "text": " \u00e7a co\u00fbte pas plus cher \u00e0 Google effectivement et \u00e7a ab\u00eeme pas la qualit\u00e9..."}, {"timestamp": [3037.56, 3039.08], "text": " Au contraire, \u00e7a peut l'augmenter."}, {"timestamp": [3039.08, 3042.88], "text": " Au contraire, \u00e7a peut l'augmenter avec la data, etc. Bon, en tout cas, t'as raison, c'est vrai."}, {"timestamp": [3042.88, 3046.0], "text": " Par contre, sur l'\u00e9ducation, et beaucoup de"}, {"timestamp": [3046.0, 3055.08], "text": " gens l'oublient dans mon industrie \u00e0 moi, le volume est dangereux et moi je suis extr\u00eamement"}, {"timestamp": [3055.08, 3061.6], "text": " soucieux de conserver vraiment ce tr\u00e8s fort niveau d'interaction qu'on a avec notre communaut\u00e9. Il"}, {"timestamp": [3061.6, 3071.8], "text": " faut pas le l\u00e2cher, il faut que \u00e7a reste au c\u0153ur de nos priorit\u00e9s. Donc tu as un nombre limit\u00e9 de places par progr\u00e8s ? Ouais absolument. Et je le r\u00e9p\u00e8te"}, {"timestamp": [3071.8, 3077.52], "text": " toute la journ\u00e9e \u00e0 mon \u00e9quipe. Et ton client c'est qui ? C'est un particulier, une entreprise ? C'est"}, {"timestamp": [3077.52, 3082.84], "text": " un particulier qui cr\u00e9e son entreprise. D'accord, tr\u00e8s bien, il n'y a pas du tout de... On est"}, {"timestamp": [3082.84, 3086.0], "text": " contact\u00e9 par des bo\u00eetes qui veulent former leurs employ\u00e9s,"}, {"timestamp": [3086.0, 3089.0], "text": " on commence \u00e0 faire certaines associations,"}, {"timestamp": [3089.0, 3092.0], "text": " mais sur des entreprises qui sont tr\u00e8s start-up,"}, {"timestamp": [3092.0, 3096.0], "text": " que des entreprises o\u00f9 le fondateur lui-m\u00eame est impliqu\u00e9 dans la formation."}, {"timestamp": [3096.0, 3097.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3097.0, 3100.0], "text": " On ne veut surtout pas, moi je refuse de parler \u00e0 des responsables de formation,"}, {"timestamp": [3100.0, 3103.0], "text": " je refuse d'aller voir des d\u00e9partements RH,"}, {"timestamp": [3103.0, 3106.6], "text": " et d'avoir quelqu'un qui me dit j'ai 300"}, {"timestamp": [3106.6, 3113.04], "text": " personnes que je veux former, je vais vous faire un ch\u00e8que tr\u00e8s important mais en \u00e9change je veux"}, {"timestamp": [3113.04, 3118.72], "text": " des statistiques sur l'activit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves. \u00c7a c'est l'horreur en fait pour moi, \u00e7a veut dire"}, {"timestamp": [3118.72, 3122.76], "text": " que les \u00e9l\u00e8ves n'ont pas choisi leur formation, on leur impose, \u00e7a veut dire qu'ils vont pas \u00eatre"}, {"timestamp": [3122.76, 3126.76], "text": " impliqu\u00e9s dans la formation, \u00e7a veut dire qu'ils vont pas la suivre avec passion, \u00e7a veut dire qu'ils vont pas \u00eatre impliqu\u00e9s dans la formation, \u00e7a veut dire qu'ils vont pas la suivre avec passion, \u00e7a veut"}, {"timestamp": [3126.76, 3128.8], "text": " dire qu'ils vont pas \u00eatre impliqu\u00e9s dans les groupes Facebook, \u00e7a veut dire que"}, {"timestamp": [3128.8, 3134.08], "text": " je vais casser ma communaut\u00e9 en deux. Donc je pr\u00e9f\u00e8re me concentrer sur"}, {"timestamp": [3134.08, 3139.92], "text": " uniquement ces \u00e9l\u00e8ves-l\u00e0, entrepreneurs, freelance, ind\u00e9pendants, et faire des"}, {"timestamp": [3139.92, 3144.76], "text": " cours de la meilleure qualit\u00e9 qu'ils soient. Et du coup, je suis pas forc\u00e9ment l\u00e0 pour"}, {"timestamp": [3144.76, 3147.36], "text": " les citer, mais t'as des concurrents sur ces business l\u00e0 ? Des concurrents c'est des"}, {"timestamp": [3147.36, 3152.64], "text": " \u00e9coles traditionnelles, c'est les MOOC ? Oui c'est des \u00e9coles traditionnelles, c'est"}, {"timestamp": [3152.64, 3169.0], "text": " par exemple les MBA, les MBA d'entrepreneurs. Et qu'est-ce qui fait, c'est quoi la diff\u00e9rence, c'est quoi ton unfair advantage ? Je pense qu'il y en a trois."}, {"timestamp": [3169.0, 3174.0], "text": " Le premier, c'est le type de cours qu'on propose."}, {"timestamp": [3174.0, 3178.0], "text": " On propose des cours qui sont tr\u00e8s concrets, tr\u00e8s activables,"}, {"timestamp": [3178.0, 3180.0], "text": " il n'y a quasiment aucun cours th\u00e9orique,"}, {"timestamp": [3180.0, 3183.0], "text": " que des cours pens\u00e9s pour les entrepreneurs."}, {"timestamp": [3183.0, 3185.16], "text": " Tu en as plein de cours de marketing,"}, {"timestamp": [3185.16, 3187.16], "text": " tu en as des milliers,"}, {"timestamp": [3187.16, 3189.16], "text": " mais des cours sp\u00e9cialement pens\u00e9s"}, {"timestamp": [3189.16, 3193.48], "text": " pour des gens qui sont seuls \u00e0 la t\u00eate de leur petite entreprise"}, {"timestamp": [3193.48, 3195.48], "text": " et qui veulent cr\u00e9er une communaut\u00e9,"}, {"timestamp": [3195.48, 3196.48], "text": " il n'y en a pas beaucoup."}, {"timestamp": [3196.48, 3198.48], "text": " Alors c'est s\u00fbr que moi je ne vais pas t'apprendre"}, {"timestamp": [3198.48, 3200.48], "text": " \u00e0 faire un plan m\u00e9dia"}, {"timestamp": [3200.48, 3202.48], "text": " sur 13 pays \u00e0 la fois."}, {"timestamp": [3202.48, 3204.48], "text": " Et sur la radio et sur la t\u00e9l\u00e9."}, {"timestamp": [3204.48, 3207.6], "text": " Mais par contre, sur ce type de cours tr\u00e8s pr\u00e9cis,"}, {"timestamp": [3207.6, 3211.4], "text": " je pense qu'on a une diff\u00e9rence majeure."}, {"timestamp": [3211.4, 3215.2], "text": " La deuxi\u00e8me diff\u00e9rence, elle est sur les profs."}, {"timestamp": [3215.2, 3217.2], "text": " Je t'en parlais, la formation des profs,"}, {"timestamp": [3217.2, 3218.8], "text": " le fait qu'ils soient tous en interne,"}, {"timestamp": [3218.8, 3220.4], "text": " le fait que les profs soient en CDI,"}, {"timestamp": [3220.4, 3223.0], "text": " le fait qu'on les accompagne avec une coach th\u00e9\u00e2trale."}, {"timestamp": [3223.0, 3223.8], "text": " Les profs sont en CDI ?"}, {"timestamp": [3223.8, 3224.4], "text": " Absolument."}, {"timestamp": [3224.4, 3225.0], "text": " T'en as combien ? L\u00e0, j'en aiale. T'es prof sans CDI ? Absolument."}, {"timestamp": [3225.0, 3226.0], "text": " T'en as combien ?"}, {"timestamp": [3226.0, 3227.0], "text": " L\u00e0 j'en ai 4."}, {"timestamp": [3227.0, 3230.8], "text": " Et en plus moi, donc je donne beaucoup de cours moi-m\u00eame."}, {"timestamp": [3230.8, 3236.44], "text": " Et troisi\u00e8me diff\u00e9rence, la communaut\u00e9 d'\u00e9l\u00e8ves, le r\u00e9seau."}, {"timestamp": [3236.44, 3246.4], "text": " De la m\u00eame mani\u00e8re que, c'est classique sur internet, la barri\u00e8re \u00e0 l'entr\u00e9e de Facebook, c'est ses utilisateurs."}, {"timestamp": [3246.4, 3251.92], "text": " Moi, une diff\u00e9rence par rapport \u00e0 toute autre personne, c'est ma communaut\u00e9 d'\u00e9l\u00e8ves."}, {"timestamp": [3251.92, 3254.56], "text": " Et ta communaut\u00e9 d'\u00e9l\u00e8ves, j'imagine, en plus, est prescriptrice,"}, {"timestamp": [3254.56, 3258.16], "text": " c'est-\u00e0-dire qu'ils t'am\u00e8nent des \u00e9l\u00e8ves. \u00c7a aussi, c'est fantastique."}, {"timestamp": [3258.16, 3262.88], "text": " J'ai des \u00e9l\u00e8ves qui viennent en famille, j'ai des \u00e9l\u00e8ves qui viennent avec leurs copains ou"}, {"timestamp": [3262.88, 3270.2], "text": " leurs copines. J'ai des \u00e9l\u00e8ves qui offrent des formations \u00e0 d'autres \u00e9l\u00e8ves. Et c'est combien une formation tu m'as dit ? 700 euros."}, {"timestamp": [3270.2, 3280.36], "text": " 700 euros ? Pour 3 mois. Pour 3 mois, ok. Ce qui en soit est pas tr\u00e8s cher et a un certain budget."}, {"timestamp": [3280.36, 3286.38], "text": " 3 euros de l'heure. D'accord, on est bien. Si tu le fais, \u00e7a porte au nombre d'heures."}, {"timestamp": [3286.38, 3293.54], "text": " Alexandre, c'est quoi ton moteur ? Qu'est-ce qui te booste au quotidien ? Moi j'aime donner des"}, {"timestamp": [3293.54, 3298.36], "text": " cours, c'est tr\u00e8s simple. Et c'est une passion quoi depuis toujours finalement ? Au d\u00e9but c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [3298.36, 3301.66], "text": " simplement une curiosit\u00e9 et puis ensuite c'est devenu un int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s pouss\u00e9 et aujourd'hui"}, {"timestamp": [3301.66, 3305.4], "text": " oui c'est une passion assez addictive mais j'aime \u00e7a donc c'est"}, {"timestamp": [3305.4, 3307.92], "text": " vrai que j'ai pas la vie classique d'un style. Pourquoi tu aimes donner des cours ? C'est quoi"}, {"timestamp": [3307.92, 3312.92], "text": " ce que tu kiffes ? C'est de voir les gens qui progressent ? C'est de voir les progr\u00e8s, c'est"}, {"timestamp": [3312.92, 3316.68], "text": " d'apprendre. On apprend \u00e9norm\u00e9ment quand on donne des cours. Moi j'ai pas trouv\u00e9 une meilleure"}, {"timestamp": [3316.68, 3320.16], "text": " activit\u00e9 qu'enseigner pour apprendre des choses. J'apprends \u00e0 chaque fois que je donne des cours."}, {"timestamp": [3320.16, 3323.52], "text": " Parce que tu apprends en amont pour \u00eatre certain que ce que tu vas donner c'est le mieux ? Oui et"}, {"timestamp": [3323.52, 3327.24], "text": " aussi parce que les retours des \u00e9l\u00e8ves me montrent des points de vue, des opinions,"}, {"timestamp": [3327.24, 3333.56], "text": " des th\u00e9ories, des strat\u00e9gies que j'avais pas envisag\u00e9 auparavant. Donc c'est un moteur pour"}, {"timestamp": [3333.56, 3338.08], "text": " moi et \u00e7a explique pourquoi j'ai pas le rythme de vie classique d'un fondateur de startup."}, {"timestamp": [3338.08, 3340.72], "text": " C'est-\u00e0-dire ? C'est-\u00e0-dire que je donne des cours,"}, {"timestamp": [3340.72, 3346.0], "text": " je donne \u00e9norm\u00e9ment de cours et donc j'ai pas une vie de simple dirigeant."}, {"timestamp": [3346.0, 3351.6], "text": " J'ai structur\u00e9 la bo\u00eete pour par exemple ne jamais toucher \u00e0 certains sujets moi-m\u00eame."}, {"timestamp": [3351.6, 3353.8], "text": " D'accord. Lesquels ?"}, {"timestamp": [3353.8, 3360.0], "text": " Par exemple, je touche quasiment pas aux sujets administratifs, comptables, financiers."}, {"timestamp": [3360.0, 3361.0], "text": " Ok."}, {"timestamp": [3361.0, 3364.2], "text": " Par exemple, je touche depuis quelques mois tr\u00e8s peu \u00e0 notre site."}, {"timestamp": [3364.2, 3370.44], "text": " Ok. J'ai une personne extr\u00eamement talentueuse au produit et au design, j'ai des d\u00e9veloppeurs"}, {"timestamp": [3370.44, 3373.52], "text": " qui sont exceptionnels et en qui je peux faire enti\u00e8rement confiance."}, {"timestamp": [3373.52, 3378.08], "text": " Moi je me concentre quasiment exclusivement sur la partie p\u00e9dagogique de LiveMentor."}, {"timestamp": [3378.08, 3379.68], "text": " C'est une bo\u00eete tech LiveMentor ?"}, {"timestamp": [3379.68, 3385.1], "text": " Oui, mais c'est une bo\u00eete o\u00f9 la tech donne des super pouvoirs aux profs. Ok."}, {"timestamp": [3385.1, 3391.64], "text": " Qu'est-ce qui t'inspire ? Qu'est-ce que tu suis ? Je sais pas en ligne ou..."}, {"timestamp": [3391.64, 3394.8], "text": " Comme entrepreneur, comme bo\u00eete ?"}, {"timestamp": [3394.8, 3395.32], "text": " Peu importe."}, {"timestamp": [3395.32, 3409.16], "text": " Moi j'aime beaucoup, j'adore la philosophie de certaines bo\u00eetes am\u00e9ricaines, j'adore"}, {"timestamp": [3409.16, 3410.16], "text": " la philosophie de Basecamp."}, {"timestamp": [3410.16, 3415.36], "text": " Je trouve que c'est une bo\u00eete vraiment merveilleuse."}, {"timestamp": [3415.36, 3422.0], "text": " Je trouve qu'\u00e9crire un livre sur son activit\u00e9, sur sa mani\u00e8re de bosser, ce qu'ils ont fait"}, {"timestamp": [3422.0, 3429.0], "text": " avec Rework, un livre sur leur mani\u00e8re de bosser, le fait qu'ils aient 80% de leurs employ\u00e9s en remote."}, {"timestamp": [3429.0, 3433.7], "text": " Oui, ils n'ont quasiment pas de bureau, surtout pas en Californie et \u00e0 San Francisco parce"}, {"timestamp": [3433.7, 3434.7], "text": " que les gens sont trop chers."}, {"timestamp": [3434.7, 3437.34], "text": " Ils ont un des fondateurs qui est au Danemark je crois."}, {"timestamp": [3437.34, 3439.1], "text": " Exactement, tr\u00e8s peu de r\u00e9unions."}, {"timestamp": [3439.1, 3443.66], "text": " Je trouve que c'est g\u00e9nial, je trouve que le fondateur montre par sa vie perso qu'il"}, {"timestamp": [3443.66, 3446.48], "text": " n'est pas addict \u00e0 son travail."}, {"timestamp": [3446.48, 3454.0], "text": " Il a fait les 24 heures du Mans, il prend beaucoup de photos, il adore \u00e9crire, il n'arr\u00eate pas de"}, {"timestamp": [3454.0, 3457.44], "text": " raconter \u00e0 droite \u00e0 gauche qu'il passe du temps avec sa femme et ses enfants. Moi je trouve \u00e7a"}, {"timestamp": [3457.44, 3461.4], "text": " inspirant, je trouve que c'est bien de faire passer ce message l\u00e0 \u00e0 son \u00e9quipe et moi je le fais"}, {"timestamp": [3461.4, 3468.48], "text": " passer chez Lamy Mentor. Je dis toujours l\u00e0 tu toi on a organis\u00e9 quelque chose qu'est assez classique dans les bo\u00eetes c'est des reviews annuels des entretiens"}, {"timestamp": [3468.48, 3474.8], "text": " annuels o\u00f9 tu donnes du feedback \u00e0 cinq personnes autour de toi moi j'ai essay\u00e9 de faire passer le"}, {"timestamp": [3474.8, 3480.32], "text": " message \u00e0 tout le monde je crois oui je crois quasiment \u00e0 tout le monde il faut prendre du"}, {"timestamp": [3480.32, 3485.3], "text": " temps en dehors de son travail pour investir dans des activit\u00e9s qui te"}, {"timestamp": [3485.3, 3489.18], "text": " donnent de l'\u00e9nergie. Je pense que \u00e7a c'est super important."}, {"timestamp": [3489.18, 3495.06], "text": " Je suis assez d'accord. Le Basecamp, la soci\u00e9t\u00e9 derri\u00e8re, j'en v\u00e9rifiais,"}, {"timestamp": [3495.06, 3499.56], "text": " mais c'est 37signal, c'est \u00e7a ? Et dans les fondateurs, on a Jason Freed"}, {"timestamp": [3499.56, 3506.36], "text": " notamment. Et DHH. David Hanson. On n'arrive jamais \u00e0 prononcer son nom, on n'y arrivera pas."}, {"timestamp": [3506.36, 3511.0], "text": " DHH sur Twitter, David Hanemeyer Hansen."}, {"timestamp": [3511.0, 3514.2], "text": " Qui a cr\u00e9\u00e9 un langage de programmation, qui a gagn\u00e9 les 24 heures du Mans,"}, {"timestamp": [3514.2, 3518.84], "text": " qui a mont\u00e9 Basecamp, qui a \u00e9crit trois livres et qui est effectivement assez impressionnant."}, {"timestamp": [3518.84, 3521.56], "text": " Et qui est quelqu'un, pour ceux qui parlent anglais,"}, {"timestamp": [3521.56, 3528.48], "text": " qu'il faut \u00e9couter sur diff\u00e9rents podcasts notamment, tr\u00e8sants comme le type qui est derri\u00e8re wordpress Matt Mullenweg"}, {"timestamp": [3528.48, 3534.04], "text": " qui est pas mal dans l'id\u00e9e je sais pas si tu le connais mais oui absolument d'accord"}, {"timestamp": [3534.04, 3542.64], "text": " rapidement est ce que tu vois ce que tu veux faire de live mentor c'est quoi live mentor"}, {"timestamp": [3542.64, 3545.88], "text": " dans 15 ans ? c'est une \u00e9cole pour entrepreneurs."}, {"timestamp": [3545.88, 3549.28], "text": " C'est une \u00e9cole pour entrepreneurs qui restera toujours virtuelle ?"}, {"timestamp": [3549.28, 3557.64], "text": " Alors c'est la grande question. Non, je pense clairement qu'on va organiser de plus en plus"}, {"timestamp": [3557.64, 3563.4], "text": " d'\u00e9v\u00e9nements physiques. Je ne sais pas si un jour une partie de nos formations aura lieu en"}, {"timestamp": [3563.4, 3566.64], "text": " pr\u00e9sentiel. Je sais qu'en tout cas on a le"}, {"timestamp": [3566.64, 3576.28], "text": " devoir de cr\u00e9er des rencontres physiques, r\u00e9elles, concr\u00e8tes avec nos \u00e9l\u00e8ves. J'esp\u00e8re qu'on va"}, {"timestamp": [3576.28, 3588.4], "text": " pouvoir \u00eatre capable d'aider nos \u00e9l\u00e8ves dans leur vie de cr\u00e9ateur, dans leur vie de cr\u00e9ateur dans leur vie de porteur de projet \u00e0 la fois d'un point de vue vertical"}, {"timestamp": [3588.4, 3593.44], "text": " et horizontal. Je vais expliquer ce que j'entends par l\u00e0. D'un point de vue horizontal, j'esp\u00e8re"}, {"timestamp": [3593.44, 3597.92], "text": " qu'on va \u00eatre capable d'aider des cr\u00e9ateurs dans des domaines extr\u00eamement diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [3597.92, 3604.8], "text": " Des sites e-commerce, oui. Des th\u00e9rapeutes, oui. Des blogueurs, oui. Des freelances, oui. Des gens"}, {"timestamp": [3604.8, 3605.84], "text": " qui veulent s'auto-\u00e9diter"}, {"timestamp": [3605.84, 3612.28], "text": " et publier leurs livres, oui, des gens qui sont dans le milieu associatif \u00e9galement. Plus on aura"}, {"timestamp": [3612.28, 3618.16], "text": " cette horizontalit\u00e9, plus je serai content. Et la verticalit\u00e9 est \u00e9galement importante. Je sais"}, {"timestamp": [3618.16, 3624.8], "text": " que j'ai beaucoup d'\u00e9l\u00e8ves qui me viennent vers moi et me soumettent leurs probl\u00e9matiques. Au-del\u00e0"}, {"timestamp": [3624.8, 3626.66], "text": " de la formation et de l'acquisition de"}, {"timestamp": [3626.66, 3631.4], "text": " comp\u00e9tences. J'ai \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9l\u00e8ves qui me disent Alex je sais pas o\u00f9 bosser, j'en ai marre"}, {"timestamp": [3631.4, 3637.36], "text": " de bosser chez moi, les bureaux co\u00fbtent extr\u00eamement cher, est-ce que je peux pas squatter une place"}, {"timestamp": [3637.36, 3643.12], "text": " chez Live Mentor ? Donc c'est l\u00e0 o\u00f9 le physique peut \u00eatre int\u00e9ressant, c'est d'avoir en fait une"}, {"timestamp": [3643.12, 3648.48], "text": " \u00e9cole avec des murs, mais o\u00f9 les murs sont l\u00e0 pour accueillir des \u00e9l\u00e8ves, non pas pour des cours,"}, {"timestamp": [3648.48, 3650.32], "text": " mais pour leur permettre de bosser sur leurs projets."}, {"timestamp": [3650.32, 3654.0], "text": " \u00c7a, \u00e7a peut \u00eatre extr\u00eamement int\u00e9ressant, mais c'est pas pour tout de suite."}, {"timestamp": [3654.0, 3656.48], "text": " Et du coup, toi qui fr\u00e9quentes beaucoup d'entrepreneurs,"}, {"timestamp": [3656.48, 3660.72], "text": " et tu disais cette sp\u00e9cificit\u00e9 o\u00f9 tu cherches pas forc\u00e9ment \u00e0 accompagner des gens"}, {"timestamp": [3660.72, 3662.72], "text": " qui veulent forc\u00e9ment lever des millions,"}, {"timestamp": [3662.72, 3667.94], "text": " est-ce qu'aujourd'hui t tu as l'impression de pouvoir identifier des patterns, des"}, {"timestamp": [3667.94, 3673.38], "text": " choses qui font que certains r\u00e9ussissent mieux d'autres que ce soit"}, {"timestamp": [3673.38, 3676.38], "text": " dans leur \u00e9tat d'esprit, dans leur technique, dans leur mani\u00e8re"}, {"timestamp": [3676.38, 3680.78], "text": " d'apprendre, dans leur approche de la vie ?"}, {"timestamp": [3695.6, 3696.28], "text": " Dans les... trois choses. La premi\u00e8re c'est la tr\u00e8s sinc\u00e8re, la vraie passion pour le projet. Oui."}, {"timestamp": [3696.28, 3701.36], "text": " \u00c7a j'ai l'impression que c'est une constante. Les personnes qui vont loin sont les personnes"}, {"timestamp": [3701.36, 3707.74], "text": " qui adorent ce qu'elles font et peuvent oublier tout autre"}, {"timestamp": [3707.74, 3714.4], "text": " objectif que simplement la r\u00e9alisation de cette mission, \u00e7a j'y crois beaucoup. Moi par exemple"}, {"timestamp": [3714.4, 3722.68], "text": " l'argent a jamais \u00e9t\u00e9 ma priorit\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'alimentor. Le deuxi\u00e8me trait de caract\u00e8re"}, {"timestamp": [3722.68, 3727.8], "text": " qui moi me pla\u00eet beaucoup c'est la recherche non pas"}, {"timestamp": [3727.8, 3731.52], "text": " de la productivit\u00e9 sous la forme de gadget, mais plut\u00f4t sous la forme de principe."}, {"timestamp": [3731.52, 3736.28], "text": " Quels sont les principes qui conduisent mon travail et qui me permettent de le vivre avec"}, {"timestamp": [3736.28, 3740.08], "text": " s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et de ne pas \u00eatre en burn-out ? Moi j'ai une liste de 10 principes que"}, {"timestamp": [3740.08, 3741.88], "text": " j'ai \u00e9crits sur un Google Doc."}, {"timestamp": [3741.88, 3746.0], "text": " Que tu partages ? Je ne l'ai jamais partag\u00e9 publiquement,"}, {"timestamp": [3746.0, 3748.0], "text": " mais je peux t'en raconter quelques-uns."}, {"timestamp": [3748.0, 3751.3], "text": " Il n'y a pas de probl\u00e8me avec \u00e7a."}, {"timestamp": [3751.3, 3754.0], "text": " Et le troisi\u00e8me point, c'est le r\u00e9seau."}, {"timestamp": [3754.0, 3755.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3755.0, 3757.0], "text": " Et moi au d\u00e9but, j'\u00e9tais quelqu'un qui \u00e9tait anti-r\u00e9seau,"}, {"timestamp": [3757.0, 3758.0], "text": " j'\u00e9tais anti-copinage,"}, {"timestamp": [3758.0, 3760.0], "text": " enfin je voyais le r\u00e9seau que comme du copinage en fait."}, {"timestamp": [3760.0, 3762.0], "text": " J'avais pas compris qu'il y avait \u00e9galement"}, {"timestamp": [3762.0, 3765.88], "text": " une autre forme de r\u00e9seau qui est simplement de se"}, {"timestamp": [3765.88, 3770.88], "text": " cr\u00e9er des relations professionnelles avec des gens qui sont soit des menteurs, soit des \u00e9l\u00e8ves,"}, {"timestamp": [3770.88, 3778.28], "text": " soit des disciples, et de donner sans attendre forc\u00e9ment quelque chose en retour. Moi je me"}, {"timestamp": [3778.28, 3782.0], "text": " rends compte aujourd'hui que ce qui m'aide \u00e0 aller plus vite sur les menteurs c'est que j'ai dans mon"}, {"timestamp": [3782.0, 3788.6], "text": " t\u00e9l\u00e9phone, dans mes mails, certaines personnes que je peux contacter sur un sujet donn\u00e9 que je connais pas et qui vont en cinq minutes me"}, {"timestamp": [3788.6, 3792.36], "text": " d\u00e9bloquer. \u00c7a, \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment. Voil\u00e0. Et c'est vrai que sur ce r\u00e9seau, c'est un point"}, {"timestamp": [3792.36, 3799.84], "text": " int\u00e9ressant parce qu'on \u00e9volue souvent, peut-\u00eatre avec Lach vis-\u00e0-vis du r\u00e9seau, c'est garder des"}, {"timestamp": [3799.84, 3806.96], "text": " contacts, rendre des services, en recevoir, mais aussi prouver finalement et savoir dans ton r\u00e9seau quelqu'un"}, {"timestamp": [3806.96, 3812.48], "text": " qui a une valeur et qui sait faire quelque chose. Je veux dire, c'est pas juste rendre des services,"}, {"timestamp": [3812.48, 3816.24], "text": " c'est \u00eatre capable de dire si on me demande moi, est-ce qu'on fait souvent, est-ce que tu connais"}, {"timestamp": [3816.24, 3818.84], "text": " un mec qui est bon l\u00e0-dessus, est-ce que tu sais faire \u00e7a, est-ce que quelqu'un sait faire \u00e7a,"}, {"timestamp": [3818.84, 3826.16], "text": " est-ce que machin. Donc je suis souvent au milieu de pas mal de gens \u00e0 distribuer de points et"}, {"timestamp": [3826.16, 3829.64], "text": " g\u00e9n\u00e9ralement j'essaye de donner aux bonnes personnes les bonnes choses et"}, {"timestamp": [3829.64, 3833.88], "text": " d'ailleurs ce qui est affreux c'est de donner \u00e0 quelqu'un un contact en disant"}, {"timestamp": [3833.88, 3838.36], "text": " oui lui il est bon et que le mec soit derri\u00e8re une bille en fait ou que tu te"}, {"timestamp": [3838.36, 3842.68], "text": " trompes et \u00e0 l'inverse d'ailleurs quand moi je demande \u00e0 quelqu'un s'il"}, {"timestamp": [3842.68, 3845.0], "text": " conna\u00eet quelqu'un et qu'on me recommande quelqu'un,"}, {"timestamp": [3845.0, 3852.0], "text": " on sent que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu forc\u00e9, que le mec n'est pas forc\u00e9ment bon dans ce que je cherche."}, {"timestamp": [3852.0, 3855.0], "text": " Je pense que la personne qui me l'a recommand\u00e9 perd aussi en cr\u00e9dibilit\u00e9."}, {"timestamp": [3855.0, 3856.0], "text": " C'est la force du b\u00e2ton."}, {"timestamp": [3856.0, 3857.5], "text": " Mais d'o\u00f9 l'importance des principes."}, {"timestamp": [3857.5, 3863.0], "text": " Les principes de travail te permettent d'entourer de gens qui ont des principes pas trop \u00e9loign\u00e9s des tiens."}, {"timestamp": [3864.0, 3865.52], "text": " C'est quoi ces principes alors ?"}, {"timestamp": [3866.44, 3868.04], "text": " \u00c9coute, le premier c'est de savoir dire non."}, {"timestamp": [3868.76, 3869.76], "text": " C'est pas facile \u00e7a."}, {"timestamp": [3869.92, 3870.6], "text": " Tout le temps."}, {"timestamp": [3871.08, 3873.16], "text": " Moi je dois dire non, je sais pas, 5 fois par jour."}, {"timestamp": [3873.96, 3876.48], "text": " Tu dis non \u00e0 de nouvelles id\u00e9es, les tiennes en priorit\u00e9."}, {"timestamp": [3876.68, 3879.68], "text": " Tu dis non \u00e0 des rendez-vous, \u00e0 des rencontres,"}, {"timestamp": [3879.92, 3882.4], "text": " en expliquant qu'il n'y a que 24 heures dans une journ\u00e9e"}, {"timestamp": [3882.96, 3886.48], "text": " et que malheureusement tu veux pas rencontrer tout le monde."}, {"timestamp": [3886.48, 3889.44], "text": " Donc moi j'ai des ordres de priorit\u00e9, les priorit\u00e9s c'est mes \u00e9l\u00e8ves."}, {"timestamp": [3889.44, 3893.0], "text": " Si t'es pas \u00e9l\u00e8ve, tu passes apr\u00e8s."}, {"timestamp": [3893.0, 3897.0], "text": " \u00c7a veut pas dire qu'on se verra jamais mais tu passes apr\u00e8s."}, {"timestamp": [3897.0, 3898.28], "text": " Le deuxi\u00e8me principe..."}, {"timestamp": [3898.28, 3901.44], "text": " Le premier juste pour faire un point, c'est celui que j'apprends encore"}, {"timestamp": [3901.44, 3904.56], "text": " mais je suis tr\u00e8s mauvais l\u00e0-dessus mais c'est hyper compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [3904.56, 3905.5], "text": " C'est super compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [3905.5, 3911.5], "text": " Parce que savoir dire non sans passer pour une diva, c'est pas facile."}, {"timestamp": [3911.5, 3914.5], "text": " Moi je travaille \u00e9norm\u00e9ment mes r\u00e9ponses o\u00f9 je dis non."}, {"timestamp": [3914.5, 3919.5], "text": " Je dis non, mais je dis par contre, vu ta situation et vu ta demande,"}, {"timestamp": [3919.5, 3923.0], "text": " voil\u00e0 telle ou telle ressource que j'ai vue et qui peut \u00eatre int\u00e9ressante pour toi,"}, {"timestamp": [3923.0, 3924.5], "text": " regarde-les, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant."}, {"timestamp": [3924.5, 3928.76], "text": " Et les gens sont reconnaissant l\u00e0 dessus ou je fais des mises en relation avec"}, {"timestamp": [3928.76, 3932.48], "text": " d'autres personnes qui me semblent plus pertinentes. Donc premier principe savoir dire non, deuxi\u00e8me"}, {"timestamp": [3932.48, 3937.88], "text": " principe le temps est la chose la plus pr\u00e9cieuse donc il faut le g\u00e9rer, il faut l'organiser. Moi"}, {"timestamp": [3937.88, 3943.2], "text": " c'est vrai que ma vie est dans mon calendrier et je veux surtout pas faire une journ\u00e9e o\u00f9 je ne sais"}, {"timestamp": [3943.2, 3945.16], "text": " pas ce qui m'attend et o\u00f9 je vais \u00eatre"}, {"timestamp": [3950.52, 3956.56], "text": " pris dans le feu des notifications, des perturbations, des rendez-vous non pr\u00e9vus, non sollicit\u00e9s. Je veux que les choses soient cadr\u00e9es pour que justement s'il y ait une urgence, quelque chose de vraiment exceptionnel,"}, {"timestamp": [3957.4, 3959.4], "text": " l\u00e0 je peux me lib\u00e9rer"}, {"timestamp": [3959.68, 3961.6], "text": " parce que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale je me lib\u00e8re pas."}, {"timestamp": [3961.6, 3963.32], "text": " C'est la seule chose qu'on peut pas racheter dans le temps."}, {"timestamp": [3963.32, 3966.2], "text": " Ouais, \u00e7a c'est cl\u00e9 \u00e9galement."}, {"timestamp": [3966.2, 3970.96], "text": " Autre principe tr\u00e8s important,"}, {"timestamp": [3970.96, 3973.44], "text": " \u00eatre vraiment dans le moment quand tu es avec quelqu'un,"}, {"timestamp": [3973.44, 3976.16], "text": " quand tu es en train de parler \u00e0 quelqu'un,"}, {"timestamp": [3976.16, 3979.44], "text": " quand tu es en train de rencontrer une personne,"}, {"timestamp": [3979.44, 3982.04], "text": " pas \u00eatre sur ton t\u00e9l\u00e9phone en train de checker tes mails en m\u00eame temps,"}, {"timestamp": [3982.04, 3984.36], "text": " pas \u00eatre en train de r\u00e9pondre \u00e0 SMS,"}, {"timestamp": [3984.36, 3988.32], "text": " vraiment \u00e9couter la personne et \u00e7a moi c'est un de mes mentors, qui est \u00e9galement un de mes"}, {"timestamp": [3988.32, 3994.04], "text": " band-members, qui m'a appris \u00e7a, sans me le dire, juste par l'image qu'il me renvoyait."}, {"timestamp": [3994.04, 3994.64], "text": " On peut le citer ?"}, {"timestamp": [3994.64, 3996.16], "text": " Oui bien s\u00fbr, Kevin Niel-Faurouchant."}, {"timestamp": [3996.16, 3996.64], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [3996.64, 3999.16], "text": " C'est un type exceptionnel."}, {"timestamp": [3999.16, 4008.76], "text": " \u00c7a c'est hyper important parce que c'est un mal de notre g\u00e9n\u00e9ration. C'est-\u00e0-dire en r\u00e9union, m\u00eame quand il y a 5, 10 personnes,"}, {"timestamp": [4008.76, 4011.04], "text": " \u00eatre ensemble autour d'une table, \u00eatre pr\u00e9sent,"}, {"timestamp": [4011.04, 4015.84], "text": " \u00e7a d\u00e9cr\u00e9dibilise \u00e9norm\u00e9ment les personnes et c'est compliqu\u00e9."}, {"timestamp": [4015.84, 4017.96], "text": " Et le probl\u00e8me, c'est qu'\u00e0 l'inverse, de temps en temps,"}, {"timestamp": [4017.96, 4020.96], "text": " quand tu passes ta journ\u00e9e enti\u00e8re en r\u00e9union,"}, {"timestamp": [4020.96, 4025.32], "text": " \u00eatre capable de ne pas r\u00e9pondre, ce c'est pas toujours \u00e9vident."}, {"timestamp": [4025.32, 4029.48], "text": " Autre principe, avoir une liste de personnes avec qui tu r\u00eaverais de"}, {"timestamp": [4029.48, 4033.76], "text": " travailler. \u00c7a moi je le fais depuis plusieurs ann\u00e9es et c'est plaisant"}, {"timestamp": [4033.76, 4037.32], "text": " parce que maintenant j'en ai recrut\u00e9 certaines apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de"}, {"timestamp": [4037.32, 4042.88], "text": " cours et d'occasions manqu\u00e9es et donc c'est assez g\u00e9nial."}, {"timestamp": [4042.88, 4045.76], "text": " C'est marrant parce que Jean-Charles qui \u00e9tait dans l'\u00e9pisode"}, {"timestamp": [4045.76, 4051.16], "text": " pr\u00e9c\u00e9dent me disait que quand il voyait des gens il les gardait certains, il en a fait m\u00eame certains"}, {"timestamp": [4051.16, 4054.04], "text": " au lyc\u00e9e en disant celui-l\u00e0 plus tard je me le garde sous la main parce que j'aimerais bien bosser"}, {"timestamp": [4054.04, 4059.8], "text": " avec lui et je trouve \u00e7a assez int\u00e9ressant comme m\u00e9thode. Tu leur dis assez t\u00f4t \u00e0 ces personnes ?"}, {"timestamp": [4059.8, 4066.04], "text": " Oui \u00e7a vient dans la discussion assez vite. Apr\u00e8s moi, par exemple, chez Livementor,"}, {"timestamp": [4066.04, 4067.32], "text": " j'ai Fran\u00e7ois-Xavier et Ana\u00efs,"}, {"timestamp": [4067.32, 4069.32], "text": " qui sont deux tr\u00e8s bons amis \u00e0 la base."}, {"timestamp": [4069.32, 4072.32], "text": " Donc on est tr\u00e8s proches,"}, {"timestamp": [4072.32, 4074.32], "text": " on a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s proches."}, {"timestamp": [4074.32, 4077.32], "text": " Pour moi c'\u00e9tait \u00e9vident qu'un jour"}, {"timestamp": [4077.32, 4081.32], "text": " on allait se retrouver sur le projet Livementor."}, {"timestamp": [4081.32, 4083.32], "text": " Autre principe,"}, {"timestamp": [4083.32, 4087.2], "text": " si tu te retrouves \u00e0 faire trois fois dans la m\u00eame journ\u00e9e la m\u00eame"}, {"timestamp": [4087.2, 4092.32], "text": " chose, ce qui est un souci, soit c'est pas automatis\u00e9 alors que \u00e7a devrait \u00eatre automatis\u00e9,"}, {"timestamp": [4092.32, 4099.56], "text": " soit faut plus le faire, faut le faire diff\u00e9remment. Donc \u00eatre, avoir une sorte de conscience que"}, {"timestamp": [4099.56, 4105.0], "text": " l'humain est tr\u00e8s r\u00e9silient \u00e0 la douleur, on est tous tr\u00e8s r\u00e9silient \u00e0 la douleur, vraiment c'est le rocher"}, {"timestamp": [4105.0, 4113.08], "text": " de scisif, on peut porter notre mal pendant des mois, des ann\u00e9es, alors qu'en fait faut pas, faut"}, {"timestamp": [4113.08, 4117.16], "text": " pas porter son mal pendant des mois et des ann\u00e9es, si on se rend compte que pendant une semaine on"}, {"timestamp": [4117.16, 4123.04], "text": " fait toute la journ\u00e9e la m\u00eame chose inint\u00e9ressante et r\u00e9p\u00e9titive, bah faut plus la faire ou la faire"}, {"timestamp": [4123.04, 4127.8], "text": " diff\u00e9remment. Donc \u00e7a j'essaye d'avoir cette conscience l\u00e0 et j'aimerais bien, par exemple,"}, {"timestamp": [4127.8, 4130.4], "text": " commencer le soir \u00e0 noter sur un carnet."}, {"timestamp": [4130.92, 4132.28], "text": " J'ai fait telle chose, telle chose, telle chose."}, {"timestamp": [4132.4, 4133.52], "text": " \u00c7a ne devrait pas se passer comme \u00e7a."}, {"timestamp": [4134.44, 4138.56], "text": " La r\u00e9ticence \u00e0 la douleur, c'est quelque chose qui me fascine et qui est souvent"}, {"timestamp": [4138.56, 4143.32], "text": " un, souvent, pas toujours, mais un mal que beaucoup d'entrepreneurs ont"}, {"timestamp": [4144.24, 4145.0], "text": " voulu fuir, en l'occurrence, mais un mal que beaucoup d'entrepreneurs ont voulu fuir,"}, {"timestamp": [4145.0, 4151.32], "text": " en l'occurrence \u00e0 un moment. C'est-\u00e0-dire, j'ai une vie avec plein de choses qui me sont impos\u00e9es,"}, {"timestamp": [4151.32, 4155.32], "text": " je veux sortir de tout \u00e7a, je veux r\u00e9ussir autre chose, mais souvent,"}, {"timestamp": [4155.32, 4158.52], "text": " plein d'entrepreneurs, et moi le premier par moment,"}, {"timestamp": [4158.52, 4169.04], "text": " tu te rends compte que tu t'es r\u00e9enferm\u00e9 toi dans d'autres trucs, dans d'autres cin\u00e9matiques ou d'autres s\u00e9quences o\u00f9 tu t'infliges des choses"}, {"timestamp": [4169.04, 4174.8], "text": " que tu peux \u00e9viter. Il y a un bouquin qui s'appelle la 25e heure qui est tr\u00e8s pertinent"}, {"timestamp": [4174.8, 4183.48], "text": " sur le sujet. Autre principe, toujours, toujours, toujours garder du temps pour des activit\u00e9s en"}, {"timestamp": [4183.48, 4186.84], "text": " dehors de Live Mentor qui m'apporte de l'\u00e9nergie."}, {"timestamp": [4186.84, 4190.76], "text": " T'en as parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait quoi comme pour toi ?"}, {"timestamp": [4190.76, 4197.08], "text": " Il y a des trucs tr\u00e8s perso mais il y a aussi le yoga. Par exemple le yoga c'est devenu essentiel."}, {"timestamp": [4197.08, 4200.4], "text": " J'adore faire du yoga, j'adore faire de l'acroyoga."}, {"timestamp": [4200.4, 4210.72], "text": " C'est vrai ? Et donc c'est quoi ? C'est plusieurs fois par semaine ? Ouais c'est plusieurs fois par semaine, c'est des cours. Prendre des cours, voil\u00e0. Moi, en g\u00e9n\u00e9ral, je donne beaucoup de cours,"}, {"timestamp": [4210.72, 4215.32], "text": " c'est important pour moi d'en prendre aussi et de passer du rapport de mentor au rapport d'\u00e9l\u00e8ve."}, {"timestamp": [4215.32, 4220.96], "text": " D'accord. Et dans les autres principes, j'ai pas la liste sous les yeux, normalement je les connais"}, {"timestamp": [4220.96, 4227.04], "text": " par c\u0153ur, mais l\u00e0 j'ai un trou. Tu me les enverras, tu me partageras ton"}, {"timestamp": [4227.04, 4234.08], "text": " google doc. Je te les enverrai mais je crois qu'on a fait un bon petit tour de ce que j'applique."}, {"timestamp": [4234.08, 4239.8], "text": " Et en quelques mots tu as des outils indispensables \u00e0 ton travail ? Le google calendrier,"}, {"timestamp": [4239.8, 4243.68], "text": " le calendrier google pour moi c'est indispensable. Je suis en train de me mettre sur une application"}, {"timestamp": [4243.68, 4249.16], "text": " qui s'appelle Alfred. Alfred app, une application sur Mac qui permet de faire des raccourcis"}, {"timestamp": [4249.16, 4255.84], "text": " intelligents. Tr\u00e8s tr\u00e8s efficace. Tu peux d\u00e9clencher automatiquement en deux clics telle"}, {"timestamp": [4255.84, 4259.96], "text": " action de ton ordinateur, ouvrir une fen\u00eatre de navigation sur Chrome, envoyer une r\u00e9ponse"}, {"timestamp": [4259.96, 4266.12], "text": " enregistr\u00e9e, ce genre de choses. Slack \u00e9videmment, comme tout le monde je pense."}, {"timestamp": [4266.12, 4268.28], "text": " C'est tr\u00e8s low."}, {"timestamp": [4268.28, 4272.68], "text": " Et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout en fait."}, {"timestamp": [4272.68, 4275.92], "text": " Et Slack vous l'avez automatis\u00e9 ?"}, {"timestamp": [4275.92, 4283.72], "text": " Pas encore. Et sinon tr\u00e8s low pour l'organisation de plein de choses,"}, {"timestamp": [4283.72, 4286.0], "text": " r\u00e9daction d'articles notamment."}, {"timestamp": [4286.0, 4288.0], "text": " Je veux pas tomber dans la folie des outils,"}, {"timestamp": [4288.0, 4291.0], "text": " je crois plus \u00e0 la r\u00e9flexion sous la forme de principe"}, {"timestamp": [4291.0, 4293.0], "text": " que sous la forme d'outils."}, {"timestamp": [4295.0, 4298.0], "text": " Allez, deux petites questions et puis on va boucler tout \u00e7a."}, {"timestamp": [4300.0, 4303.0], "text": " Qu'est-ce que tu ferais si t'\u00e9tais s\u00fbr de pas te planter ?"}, {"timestamp": [4303.0, 4309.84], "text": " Moi j'ai jamais pens\u00e9 me planter. J j'ai jamais eu de doute \u00e0 ce niveau-l\u00e0 dans la mesure o\u00f9..."}, {"timestamp": [4310.8, 4313.24], "text": " Enfin, \u00e7a d\u00e9pend comment on prend la question."}, {"timestamp": [4313.56, 4315.92], "text": " Si je te dis demain tu peux te lancer dans un projet en plus,"}, {"timestamp": [4315.96, 4318.76], "text": " ou Live Mentor dans un projet, ou toi Alexandre Danas dans un projet,"}, {"timestamp": [4318.96, 4322.56], "text": " je te dis, \u00e7a c'est s\u00fbr, je te garantis 100% tu vas pas te planter."}, {"timestamp": [4323.12, 4325.56], "text": " En fait, il y a deux niveaux de lecture. Le"}, {"timestamp": [4325.56, 4329.76], "text": " premier niveau, moi ce que je sais c'est que j'adore donner des cours, donc l\u00e0 dessus je"}, {"timestamp": [4329.76, 4334.44], "text": " me planterai jamais. D\u00e8s que je donne un cours je sais que j'aime \u00e7a. Alors je peux manquer mon"}, {"timestamp": [4334.44, 4338.32], "text": " cours mais je vais l'am\u00e9liorer ensuite et donc je vais le redonner. Donc tout ce qui tourne autour"}, {"timestamp": [4338.32, 4348.0], "text": " de la p\u00e9dagogie, j'ai pas de peur \u00e0 ce niveau l\u00e0. Par contre, je suis constamment en train d'avoir des peurs sur LiveMentor"}, {"timestamp": [4348.0, 4352.0], "text": " et de vouloir am\u00e9liorer le mod\u00e8le, comment est-ce que c'est plus vertueux pour les \u00e9l\u00e8ves,"}, {"timestamp": [4352.0, 4356.0], "text": " comment est-ce qu'on accueille plus d'\u00e9l\u00e8ves avec le m\u00eame niveau de qualit\u00e9."}, {"timestamp": [4356.0, 4365.0], "text": " Voil\u00e0, mais je me sens pas bloqu\u00e9 sur certains sujets."}, {"timestamp": [4370.0, 4373.0], "text": " Ok. Et si tu pouvais te donner un conseil \u00e0 toi il y a dix ans ?"}, {"timestamp": [4376.0, 4380.0], "text": " Peut-\u00eatre plus souvent sortir la t\u00eate du guidon, plus souvent essayer de voir \u00e0 long terme,"}, {"timestamp": [4382.0, 4390.44], "text": " essayer d'\u00eatre meilleur en planification. Moi j'ai un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s op\u00e9rationnel, j'adore mettre les mains dans le cambouis,"}, {"timestamp": [4390.44, 4395.76], "text": " donc du coup c'est pas trop mon genre de passer une journ\u00e9e sur un business plan par exemple,"}, {"timestamp": [4395.76, 4396.76], "text": " pas du tout."}, {"timestamp": [4396.76, 4401.04], "text": " Et au stade o\u00f9 est LiveVenture aujourd'hui, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant justement,"}, {"timestamp": [4401.04, 4405.64], "text": " pas forc\u00e9ment l'exercice business plan mais de tracer la ligne et de se dire o\u00f9 est-ce que"}, {"timestamp": [4405.64, 4409.68], "text": " je veux \u00eatre dans un an, dans deux ans, dans trois ans, c'est pas dans mon caract\u00e8re."}, {"timestamp": [4409.68, 4415.56], "text": " D'accord, t'as encore une vie perso ?"}, {"timestamp": [4415.56, 4416.84], "text": " Ouais compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [4416.84, 4417.24], "text": " Ouais ?"}, {"timestamp": [4417.24, 4418.16], "text": " Compl\u00e8tement."}, {"timestamp": [4418.16, 4420.08], "text": " C'est bien, c'est pas donn\u00e9 \u00e0 tous les entrepreneurs."}, {"timestamp": [4420.08, 4432.2], "text": " Je pense que c'est super important, sinon tu connais le... J'ai appris \u00e7a ce matin, le diagramme des quatre \u00e9tats de forme."}, {"timestamp": [4432.2, 4433.44], "text": " Je suis pas s\u00fbr."}, {"timestamp": [4433.44, 4435.8], "text": " Fais un diagramme avec, donc en abscisse,"}, {"timestamp": [4435.8, 4440.92], "text": " est-ce que ton \u00e9nergie est positive ou n\u00e9gative ?"}, {"timestamp": [4440.92, 4446.26], "text": " En ordonn\u00e9e, est-ce que ton \u00e9nergie est forte ou faible ? Quand"}, {"timestamp": [4446.26, 4450.44], "text": " ton \u00e9nergie est forte et positive, t'es au top, tout va bien, t'es au max, tu bosses"}, {"timestamp": [4450.44, 4454.44], "text": " comme un tar\u00e9, t'adores \u00e7a. Le probl\u00e8me quand tu fais \u00e7a et que tu oublies ta vie"}, {"timestamp": [4454.44, 4458.42], "text": " perso \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est que tu tombes in\u00e9vitablement dans le burn-out, qui est la phase o\u00f9 tu"}, {"timestamp": [4458.42, 4463.52], "text": " as initialement de l'\u00e9nergie mais compl\u00e8tement n\u00e9gative, donc tu fais des choses mais plus"}, {"timestamp": [4463.52, 4465.2], "text": " rien ne marche, plus rien ne fonctionne,"}, {"timestamp": [4465.2, 4466.28], "text": " tu n'arrives plus \u00e0 suivre,"}, {"timestamp": [4466.28, 4467.6], "text": " tu as l'impression de bosser toute la journ\u00e9e,"}, {"timestamp": [4467.6, 4468.6], "text": " tu bosses toute la journ\u00e9e en fait,"}, {"timestamp": [4468.6, 4469.6], "text": " tu passes des heures et des heures au bureau,"}, {"timestamp": [4469.6, 4470.8], "text": " mais c'est l'enfer,"}, {"timestamp": [4470.8, 4471.8], "text": " c'est le burn-out."}, {"timestamp": [4473.2, 4477.2], "text": " Le probl\u00e8me c'est que tu ne peux pas revenir au niveau top,"}, {"timestamp": [4477.2, 4480.36], "text": " tu vas continuer le tour de ce quadran"}, {"timestamp": [4480.36, 4482.36], "text": " pour tomber dans la phase apathique."}, {"timestamp": [4483.12, 4484.72], "text": " Cette fois, tu n'as plus d'\u00e9nergie"}, {"timestamp": [4486.24, 4490.28], "text": " et en plus elle est n\u00e9gative. Donc tu ne fais plus rien parce que tu n'es plus capable de rien faire, tu es compl\u00e8tement KO,"}, {"timestamp": [4490.28, 4499.44], "text": " et ce que tu fais ne t'apporte pas beaucoup de plaisir. Et ensuite, quand tu commences \u00e0 reprendre"}, {"timestamp": [4499.44, 4504.24], "text": " du poil de la b\u00eate, tu retombes sur de l'\u00e9nergie positive, mais tu fais peu de choses, tu te"}, {"timestamp": [4504.24, 4505.12], "text": " concentres sur des"}, {"timestamp": [4505.12, 4510.48], "text": " actions simples au quotidien qui te permettent de te remettre en selle et tu remontes ensuite"}, {"timestamp": [4510.48, 4518.2], "text": " dans l'\u00e9tat de forme le plus positif qu'il soit. Mais c'est horrible de faire ce cercle,"}, {"timestamp": [4518.2, 4526.6], "text": " c'est affreux, il faut surtout \u00e9viter. Et pour \u00e9viter, il faut, quand t'es dans le niveau beaucoup d'\u00e9nergie et \u00e9nergie positive,"}, {"timestamp": [4526.6, 4529.72], "text": " surtout te dire attention, il faut que je me m\u00e9nage,"}, {"timestamp": [4529.72, 4533.2], "text": " il faut que je prenne du temps aussi pour les autres aspects de ma vie,"}, {"timestamp": [4533.2, 4534.4], "text": " sinon \u00e7a a mal fini."}, {"timestamp": [4534.4, 4538.8], "text": " L'entertainment, le sport, les enfants, la vie perso."}, {"timestamp": [4538.8, 4541.92], "text": " Tout \u00e7a, tu vas aller chercher o\u00f9, tous ces trucs-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [4541.92, 4544.76], "text": " Beaucoup de lectures, beaucoup de podcasts."}, {"timestamp": [4544.76, 4545.44], "text": " Beaucoup d'eff beaucoup de podcasts, beaucoup"}, {"timestamp": [4545.44, 4551.0], "text": " d'efforts avec mes \u00e9l\u00e8ves aussi. Quelle lecture, quel podcast? Dans les podcasts,"}, {"timestamp": [4551.0, 4554.88], "text": " j'aime bien le tien, j'aime beaucoup le tien, tu le sais. D'ailleurs je recommande vraiment,"}, {"timestamp": [4554.88, 4558.0], "text": " enfin il y en a deux que je trouve, deux \u00e9pisodes que je trouve g\u00e9niaux, c'est celui avec Ilana"}, {"timestamp": [4558.0, 4561.44], "text": " Beassara qui moi \u00e9tait un de mes premiers mentors, je l'avais rencontr\u00e9 aux Etats-Unis,"}, {"timestamp": [4561.44, 4567.48], "text": " \u00e0 New York il y a six ans maintenant, je sais pas s'il se souvient de moi, mais j'\u00e9tais comme un gamin, j'\u00e9tais all\u00e9 taper \u00e0 la porte de sa bo\u00eete"}, {"timestamp": [4567.48, 4571.68], "text": " productive et je le voyais avec des b\u00e9goles et je me disais, c'est \u00e7a la vie, c'est d'avoir"}, {"timestamp": [4571.68, 4578.36], "text": " une bo\u00eete \u00e0 New York, du c\u00f4t\u00e9 de la troisi\u00e8me avenue. On va le pinguer pour qu'il \u00e9coute cet \u00e9pisode."}, {"timestamp": [4578.36, 4583.72], "text": " Je remercie vraiment beaucoup Ilan parce qu'il m'avait accord\u00e9 une heure \u00e0 l'\u00e9poque et"}, {"timestamp": [4583.72, 4585.04], "text": " je m'\u00e9tais battu pour avoir le rendez-\u00e9poque et j'avais fait, je m'\u00e9tais"}, {"timestamp": [4585.04, 4589.52], "text": " battu pour avoir le rendez-vous, j'avais relanc\u00e9, j'avais dit je peux faire \u00e7a, \u00e7a et c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [4589.52, 4594.32], "text": " vraiment g\u00e9nial. Et j'ai beaucoup aim\u00e9 \u00e9galement le podcast avec Simon Dabla. Le tout premier,"}, {"timestamp": [4594.32, 4606.16], "text": " num\u00e9ro z\u00e9ro. Donc voil\u00e0 les podcasts, c'est tr\u00e8s important, les newsletters que je suis, j'aime bien la newsletter de Tim Ferriss,"}, {"timestamp": [4606.16, 4612.0], "text": " j'aime beaucoup la newsletter de Artips, qui est une newsletter culturelle sur des \u0153uvres d'art,"}, {"timestamp": [4612.0, 4616.84], "text": " et puis ensuite dans ce que je lis, moi j'adore les biographies mais pas forc\u00e9ment les biographies"}, {"timestamp": [4616.84, 4622.64], "text": " d'entrepreneurs. J'adore la biographie de Magellan par exemple, par Zweig, je trouve que c'est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [4622.64, 4625.88], "text": " inspirant l'histoire d'un mec qui a fait le tour"}, {"timestamp": [4625.88, 4631.2], "text": " du monde sans faire expr\u00e8s et qui ensuite s'est fait poignarder par son propre \u00e9quipage. Je"}, {"timestamp": [4631.2, 4636.92], "text": " trouve extr\u00eamement illustrateur de la r\u00e9alit\u00e9 de l'entreprenariat. Pas forc\u00e9ment le fait de"}, {"timestamp": [4636.92, 4648.52], "text": " se faire poignarder par son \u00e9quipage mais plut\u00f4t de parfois r\u00e9aliser des grandes choses au d\u00e9triment de tout ton bien-\u00eatre et donc je"}, {"timestamp": [4648.52, 4653.76], "text": " pense qu'il faut pas \u00eatre comme Magellan justement, il faut peut-\u00eatre pas faire tout le tour du monde,"}, {"timestamp": [4653.76, 4660.72], "text": " peut-\u00eatre s'arr\u00eater en chemin et sauvegarder le reste. D'accord. On te retrouve sur les r\u00e9seaux"}, {"timestamp": [4660.72, 4665.6], "text": " sociaux, par mail, sur quoi ? LinkedIn, Twitter ? LinkedIn, Twitter."}, {"timestamp": [4665.6, 4670.68], "text": " T'as un r\u00e9seau social privil\u00e9gi\u00e9 ? Non, je trouve que la messagerie"}, {"timestamp": [4670.68, 4675.0], "text": " LinkedIn est horrible, je pr\u00e9f\u00e8re parler sur Twitter. D'accord, donc"}, {"timestamp": [4675.0, 4679.68], "text": " at alexandrana. D'accord, D-A-N-R. Ok, bah \u00e9coutez,"}, {"timestamp": [4679.68, 4688.48], "text": " ajoutez tous Alexandre sur Twitter notamment. Merci pour ce moment, \u00e9coute j'esp\u00e8re qu'on"}, {"timestamp": [4688.48, 4694.24], "text": " se revoit tr\u00e8s bient\u00f4t et puis je rappelle \u00e0 tous que ce qui est important si vous \u00eates toujours"}, {"timestamp": [4694.24, 4700.48], "text": " l\u00e0 au bout d'une heure quinze, et bien c'est de noter ce podcast 5 sur 5, parce que 4 sur 5 c'est"}, {"timestamp": [4700.48, 4706.2], "text": " pas terrible, sur iTunes, de le suivre aussi, de s'abonner et sur Soundcloud et sur"}, {"timestamp": [4706.2, 4711.2], "text": " Facebook et partout. Je te remercie mille fois. Merci \u00e0 toi. Je te dis \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. Merci"}, {"timestamp": [4711.2, 4720.84], "text": " beaucoup, au revoir. Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de Week Yourself jusqu'au"}, {"timestamp": [4720.84, 4725.44], "text": " bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force"}, {"timestamp": [4725.44, 4730.44], "text": " vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire,"}, {"timestamp": [4730.44, 4735.12], "text": " \u00e7a m'aide \u00e9norm\u00e9ment pour ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre"}, {"timestamp": [4735.12, 4741.12], "text": " email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine ainsi que deux trois bons plans."}, {"timestamp": [4741.12, 4746.24], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement digital,"}, {"timestamp": [4746.24, 4749.36], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit"}, {"timestamp": [4749.36, 4753.68], "text": " si vous nous \u00e9crivez sur contact.causavostra.com"}, {"timestamp": [4753.68, 4776.72], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9 de podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [4776.72, 4780.96], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [4780.96, 4784.96], "text": " travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma"}, {"timestamp": [4784.96, 4787.36], "text": " ch\u00e8re amie Julia Molcoux qui est produit par Orso Media."}, {"timestamp": [4787.36, 4791.2], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers, tous les"}, {"timestamp": [4791.2, 4794.68], "text": " sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous"}, {"timestamp": [4794.68, 4795.68], "text": " \u00eates au bon endroit."}, {"timestamp": [4795.68, 4800.36], "text": " Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, les sujets qui"}, {"timestamp": [4800.36, 4803.92], "text": " f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9."}, {"timestamp": [4803.92, 4807.84], "text": " Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille."}, {"timestamp": [4807.84, 4812.36], "text": " Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles"}, {"timestamp": [4812.36, 4814.36], "text": " sont fix\u00e9es et inamovibles."}, {"timestamp": [4814.36, 4817.32], "text": " Mais dans la vraie vie, il n'en est rien."}, {"timestamp": [4817.32, 4820.92], "text": " Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, il y a ceux qui ont"}, {"timestamp": [4820.92, 4827.72], "text": " du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, et ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux"}, {"timestamp": [4827.72, 4831.72], "text": " qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop"}, {"timestamp": [4831.72, 4836.76], "text": " la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin il y a beaucoup beaucoup de"}, {"timestamp": [4836.76, 4841.52], "text": " cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia"}, {"timestamp": [4841.52, 4844.88], "text": " les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0"}, {"timestamp": [4844.88, 4848.68], "text": " faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie"}, {"timestamp": [4848.68, 4852.96], "text": " de bureau c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps mais c'est avant tout"}, {"timestamp": [4852.96, 4856.12], "text": " une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les"}, {"timestamp": [4856.12, 4861.24], "text": " matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s"}, {"timestamp": [4861.24, 4864.0], "text": " maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout"}, {"timestamp": [4864.0, 4867.0], "text": " de suite. Abonnez-vous c'est New Work City, do it !"}]}}