{"246": {"text": " Cosa vostra Et on essaye de faire des choses qui sont conformes \u00e0 ce qui se fait dans la nature et c'est l\u00e0 o\u00f9 les insectes sont tr\u00e8s int\u00e9ressants et c'est pour \u00e7a que moi quand j'ai rencontr\u00e9 les preuves de mise \u00e0 articles sur le sushis je me suis dit bon dieu de bon sang pourquoi on n'y a pas pens\u00e9 avant mais tous ces gens l\u00e0 tu leur fais pas peur je veux dire avec tout \u00e7a s'ils \u00e9coutent et moi ils vont \u00e9couter \u00e7a ils vont se dire mais putain mec en fait on a pas vu que Mehdi \u00e9tait compl\u00e8tement flingu\u00e9. Un changement de posture c'est un nouveau rapport aux choses c'est accepter l'id\u00e9e vraiment que l'intelligence collective, que en gros globalement, collectivement on est plus souvent intelligent que moi seul, \u00e7a c'est un \u00e9norme d\u00e9fi. Il y a des gens \u00e0 qui \u00e7a correspond pas et qui \u00e7a fonctionne pas. Moi j'ai une conviction profonde c'est que si on est dans un horizon de temps long, donc si on est dans une logique de performance durable, si on cr\u00e9e les conditions de l'\u00e9panouissement individuel et collectif, moi, je ne connais qu'une chose qui cr\u00e9e de la valeur, c'est l'ing\u00e9niosit\u00e9 humaine. La libert\u00e9 en entreprise ne cr\u00e9e pas l'anarchie. Les gens ont un sens tr\u00e8s, tr\u00e8s fort de ce qu'ils ont \u00e0 faire. Et les biscuits sont toujours sortis et on a toujours factur\u00e9 et on a gagn\u00e9 des parts de march\u00e9. et on a toujours factur\u00e9 et on a gagn\u00e9 des parts de march\u00e9. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons. Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Cosa Vostra, agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself, je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs, sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen. Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez, il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied, des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale. Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise. D'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des solutions les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse v\u00e9rifier. Ensuite, Legal Start, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise. Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business. Et enfin, LegalStart, ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponses en moins de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y, les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise. C'est le code DOIT sur Legal Start, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0 faire. DOIT. Et bien nous y voil\u00e0, parti pour cet enregistrement avec Mehdi Berrada. Salut Mehdi, \u00e7a va ? Salut, bonjour Mathieu. \u00c9coute, je suis ravi de te rencontrer, premi\u00e8re fois qu'on se voit, premi\u00e8re fois que je vais parler en profondeur d'agronutrices et m\u00eame de pas mal de sujets aujourd'hui, d'ailleurs, qui vont venir sur la table. Par quoi je commence ? Alors souvent je demande \u00e0 mes invit\u00e9s de se pr\u00e9senter, d'ailleurs je t'ai pas dit \u00e7a, tu m'as dit par quoi tu commences donc... Mais avant \u00e7a je voudrais, je vais t'exposer ce dont moi j'aimerais qu'on parle aujourd'hui, parce qu'il y a plein de sujets hyper int\u00e9ressants que tu connais bien, que tu incarnes, que tu travailles au quotidien. que tu connais bien, que tu incarnes, que tu travailles au quotidien. \u00c9videmment, les fondamentaux d'agronutrice, parce que vous vous \u00eates sur de la nourriture \u00e0 base d'insectes, alors je crois que c'est plus de la nourriture animale. C'est \u00e7a, c'est pour la nutrition animale. Oui, pour la nutrition animale. Cependant, vous \u00eates quand m\u00eame le seul acteur fran\u00e7ais, si j'ai bien compris, \u00e0 avoir une licence pour potentiellement commercialiser de la nourriture \u00e0 base d'insectes pour des humains. Oui, c'est tout \u00e0 fait vrai. C'est \u00e7a. Bon, si vous avez la licence... C'est qu'on va y travailler. On peut se dire qu'il y a quand m\u00eame une id\u00e9e derri\u00e8re la t\u00eate. Exactement. Ce qui est un truc qui d\u00e9range quand m\u00eame. Donc, il faut qu'on en parle, tu vois, parce qu'on se voit croquer dans des criquets, tu vois, c'est quand m\u00eame un peu d\u00e9rangeant. Ou je ne sais pas, enfin voil\u00e0, on y viendra. Mais chez les animaux, bon, \u00e0 la limite, on se dit, est-ce que bouffent les vaches ou les chiens ? On s'en fout. Depuis qu'elles ont arr\u00eat\u00e9 de bouffer d'autres vaches aussi, c'est peut-\u00eatre mieux, mais \u00e7a c'est un autre sujet. On va parler donc un peu d'agriculture, on va parler de changement, de l'impact que \u00e7a a sur le monde. On va parler de management aussi si tu veux bien parce que je crois que que ce soit sur Agronutris ou la soci\u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente que tu managais, t'es sur une typologie de management assez sp\u00e9cifique. On parle d'entreprise lib\u00e9r\u00e9e ou...? Alors moi je parle de moins en moins d'entreprise lib\u00e9r\u00e9e m\u00eame si c'est un terme qui est beaucoup utilis\u00e9 parce que je trouve qu'il est un peu galvaud\u00e9. Et moi je pr\u00e9f\u00e8re parler d'entreprises collaboratives ou \u00e0 gouvernance partag\u00e9e. Parce que l'enjeu de la gouvernance me para\u00eet fondamental dans la transformation. D'accord, voil\u00e0. Donc organisation neuronale, prise de d\u00e9cision d\u00e9mocratique, gestion collective des r\u00e9mun\u00e9rations, transparence des salaires, gestion collective des vacances aussi ? Libert\u00e9 dans le choix de ses vacances. D'accord. \u00c9coute, voil\u00e0, on va avoir plein de sujets passionnants je pense. Avant d'aborder tout \u00e7a, Mehdi, je te propose de te pr\u00e9senter. Du coup. Ok, je me pr\u00e9sente, moi je suis Mehdi Beradar, j'ai 46 ans, je suis n\u00e9 au Maroc et j'ai pass\u00e9 toute mon enfance au Maroc avant d'arriver en France \u00e0 18 ans. Aujourd'hui, quand je vois mon parcours, je me rends compte que cette enfance m'a beaucoup marqu\u00e9 \u00e0 plusieurs titres. La premi\u00e8re, c'est que... N\u00e9 au Maroc de parents marocains ? De parents marocains, oui. Oui, de parents marocains. \u00c0 plusieurs titres parce que j'ai eu la chance \u00e0 la fois de parler le fran\u00e7ais et l'arabe en m\u00eame temps, parce que dans ma famille, du c\u00f4t\u00e9 de mon p\u00e8re, c'est une famille assez bourgeoise avec... quelque chose qu'on fait d\u00e8s le d\u00e9part, c'est qu'on s'inscrit \u00e0 l'\u00e9cole fran\u00e7aise, et on grandit \u00e0 l'\u00e9cole fran\u00e7aise, etc. Et du c\u00f4t\u00e9 maternel, une famille plus populaire, qui vivait dans une autre ville araba, et je crois vraiment que \u00e7a m'a marqu\u00e9 \u00e0 plusieurs titres. Le premier, c'est que \u00e7a m'a donn\u00e9 la possibilit\u00e9 de voir le monde avec plusieurs lunettes, \u00e0 la fois \u00e0 regard occidental et oriental, et aussi appartenir \u00e0 plusieurs Marocs, c'est-\u00e0-dire celui qui est plut\u00f4t du bon c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re et celui qui l'est moins. Et donc tout \u00e7a, \u00e7a m'a forg\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s fortement sur la vision du monde, sur une certaine sensibilit\u00e9 sociale et \u00e7a m'a forg\u00e9 quelques conflictions assez fortes. Une d'entre elles, c'est qu'on est tr\u00e8s tr\u00e8s fortement d\u00e9termin\u00e9 par l'environnement dans lequel on vit. Puisque pour prendre des exemples autour de moi, dans ma famille, j'ai des cousins de tous les c\u00f4t\u00e9s de ma m\u00e8re et de mon p\u00e8re, et qui ont des parcours de vie qui sont au final tr\u00e8s corr\u00e9l\u00e9s \u00e0 l'environnement dans lequel ils ont v\u00e9cu. Et donc je crois beaucoup \u00e0 cette id\u00e9e que les gens n'ont pas de nature profonde, mais qu'ils sont le fruit de toutes les minutes qui passent. Et donc des environnements dans lesquels ils vivent, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose. Tu sais que tu connais un peu l'un des cl\u00e8mes que j'ai repris d'ailleurs de mon podcast, qu'on est la moyenne des personnes qu'on fr\u00e9quente. En tout cas, tu peux choisir qui tu fr\u00e9quentes, et \u00e7a ne veut pas dire que tout est profil\u00e9 d'avance, surtout pas, mais en l'occurrence... Oui, pardon, vas-y, va-y, tu peux en dire. Bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais m\u00eame au fur et \u00e0 mesure de la vie, les gens qu'on choisit de fr\u00e9quenter sont d\u00e9j\u00e0 influenc\u00e9s par ce qu'on a v\u00e9cu avant. Bien s\u00fbr, bien s\u00fbr. Il y a \u00e7a, et la deuxi\u00e8me, c'est que... c'est que, \u00e9videmment, \u00e7a m'a donn\u00e9 une sensibilit\u00e9 sur le rapport Nord-Sud aussi, tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, qui me drive un peu partout. Et voil\u00e0, donc c'est des choses que je vais retrouver tout le long de ma vie, consciemment au d\u00e9part et apr\u00e8s je vais les conscientiser, puisque mes choix de... alors j'aime pas le mot carri\u00e8re, mais de parcours personnel vont \u00eatre li\u00e9s \u00e0 cette enfance et \u00e0 ce regard sur le monde qui est la chance d'\u00eatre... de pouvoir voir le monde avec, comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, diff\u00e9rentes lunettes et des angles de vue diff\u00e9rents, et de comprendre aussi qu'il n'y a pas de v\u00e9rit\u00e9, il n'y a que des repr\u00e9sentations du r\u00e9el, et que m\u00eame la politesse ou la civilit\u00e9, par exemple, qui nous paraissent pour certains des choses qui sont de l'ordre du respect, mais m\u00eame \u00e7a c'est de l'ordre de la convention collective. Donc c'est hyper... m\u00eame \u00e7a c'est de l'ordre de la convention collective. Donc c'est hyper, hyper... C'est hyper compliqu\u00e9 \u00e0 percevoir \u00e7a. Je veux dire... Alors ma m\u00e8re est au Maroc, \u00e9lev\u00e9e dans la politesse \u00e0 mort, elle pas de parents marocains, mais je vais beaucoup en Tunisie o\u00f9 on a un bureau et on voit typiquement quand tu parles de politesse, que la perception de la politesse, c'est pas la m\u00eame. \u00c7a peut dire que les gens sont mal polis, c'est juste que c'est pas la m\u00eame. Et il y a des moments o\u00f9 en fait tu te retrouves dans des situations selon les cultures, selon les couches sociales, selon plein de choses, des situations o\u00f9 en fait, t'as presque envie d'\u00e9clater un type en te disant mais il est s\u00e9rieux lui ? Alors qu'en fait, il vit juste pas dans le m\u00eame monde, je veux dire culturellement. C'est \u00e7a ce que tu dis, un peu ? Non, c'est exactement \u00e7a. Et donc, par exemple, dans le d\u00e9veloppement personnel, etc., d\u00e9passer l'id\u00e9e que des gens sont malpolis, c'est pas inint\u00e9ressant, parce que \u00e7a veut dire qu'on prend du recul sur ses propres croyances et son propre syst\u00e8me de valeurs. \u00c7a ne veut pas dire qu'il n'y a pas d'impoli dans le monde. Je ne sais pas ce que je suis en train de dire, mais ce que je veux dire par l\u00e0, c'est que \u00e7a permet de toucher du doigt le fait que beaucoup de choses sont le fruit de conventions collectives et qu'il faut avoir du recul l\u00e0-dessus. Et donc, \u00e7a permet aussi de se soustraire, c'est-\u00e0-dire ce regard avec du recul, c'est ce qui m'a amen\u00e9, on en parlera s\u00fbrement tout \u00e0 l'heure, mais c'est ce qui m'a amen\u00e9 aussi \u00e0 avoir du recul sur, par exemple, l'organisation des entreprises. Parce que moi, j'ai toujours per\u00e7u une entreprise comme une aventure collective, comme une aventure collective, une aventure collective dans laquelle... Je fais des petites remarques \u00e0 Mehdi sur le micro, alors je suis en train de le stresser, donc c'est pour \u00e7a. Mais non, non, c'est bon, je te le reclasse, c'est juste que tu vois bien dans l'axe, mais on est relax. Donc je disais que c'\u00e9tait une aventure collective, une aventure humaine, et au final, comme toute aventure collective et humaine, c'est une soci\u00e9t\u00e9. Oui. Et au final, j'ai pu percevoir au final que les outils de management, par exemple, qu'on nous mettait \u00e0 disposition, sont au m\u00eame titre qu'une culture charg\u00e9e de tradition. Et qu'il faut aussi les re-questionner et ne pas les r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 l'infini sans les questionner. Et dans le management, par exemple, ou dans les modes d'organisation des entreprises, on se rend compte que des gens, m\u00eame tr\u00e8s intelligents, parce qu'on a \u00e9t\u00e9 form\u00e9s d'une certaine mani\u00e8re dans les grandes \u00e9coles fran\u00e7aises, etc., qu'on r\u00e9p\u00e8te \u00e0 l'infini des outils de gestion sans se poser la question s'ils sont encore adapt\u00e9s \u00e0 notre monde, d'o\u00f9 ils viennent en fin de compte et quelles valeurs ils portent. Je vais prendre un exemple tout b\u00eate, mais quand on donne des primes individuelles \u00e0 des gens, on part d'une croyance inconsciente. C'est que si chacun maximise... C'est d\u00e9j\u00e0 que les gens sont driv\u00e9s principalement par l'argent, c'est questionnable. Et la deuxi\u00e8me, c'est qu'au lieu de chercher des modalit\u00e9s de collaboration et de mise en commun, on individualise \u00e9norm\u00e9ment les parcours et on consid\u00e8re qu'on peut maximiser la performance de l'entreprise si on maximise la performance individuelle de chacun. Ce qui n'est pas ma conviction profonde parce qu'on passe totalement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la capacit\u00e9 de cr\u00e9er de l'intelligence collective parce qu'on peut additionner des mercenaires dans une aventure par exemple. C'est juste pour toucher du doigt que derri\u00e8re une pratique manag\u00e9riale il y a un syst\u00e8me de croyance et de valeur. Ce qui est int\u00e9ressant, moi je r\u00e9fl\u00e9chis beaucoup aujourd'hui au travers d'un prisme assez nouveau. J'ai re\u00e7u le patron de Malte, par exemple, sur G\u00e9n\u00e9ration du Ture Self, et il y a pr\u00e8s de deux ans, je crois que c'\u00e9tait juste avant le d\u00e9but de la pand\u00e9mie, c'est vraiment cette transformation tr\u00e8s forte du freelancing \u00e0 haute dose dans beaucoup, beaucoup, beaucoup de m\u00e9tiers et de se dire en fait qu'est-ce qu'une r\u00e9alit\u00e9, une menace dans mes m\u00e9tiers, beaucoup du design, du dev, du marketing digital, etc. Et en fait, se dev, du marketing digital, etc. Et en fait, se dire, attends, mais moi, qu'est-ce que j'apporte de plus ? Qu'est-ce que j'apporte de plus que des individualit\u00e9s cumul\u00e9es ? Et en l'occurrence, ce que tu dis est int\u00e9ressant, c'est-\u00e0-dire que si tu vas trop dans une vision tr\u00e8s individualiste des carri\u00e8res, finalement, tu dis, vaut mieux que j'ai une arm\u00e9e de freelancers. Pour eux, ce sera mieux. Pour moi, ils seront plus libres et puis voil\u00e0, ils gagneront peut-\u00eatre plus, d'ailleurs. Ils ont moins de s\u00e9curit\u00e9 sur certaines choses, mais c'est comme \u00e7a. Pour moi, ce sera peut-\u00eatre mieux aussi, d'ailleurs. J'ai plus de flexibilit\u00e9, etc. Tout \u00e7a se questionne, en effet. Oui, \u00e7a se questionne. Pardon, une de mes croyances, moi, c'est que les humains sont port\u00e9s par des formes de transcendance, c'est-\u00e0-dire par des... Ils veulent participer \u00e0 des aventures qui les d\u00e9passent. \u00c7a s'est pass\u00e9 parfois \u00e0 travers la religion. Aujourd'hui, \u00e7a passe aussi par le monde de l'entreprise. Le football. Le football, plein, plein, plein, plein d'autres, plein, plein d'autres endroits. Et donc, c'est vrai que moi par exemple la question des freelances ou la question du 100% t\u00e9l\u00e9travail, m\u00eame si je suis quelqu'un qui est attach\u00e9 \u00e0 la notion de libert\u00e9, tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la notion de libert\u00e9, c'est des choses qui me questionnent parce que je crois quand m\u00eame que les gens sont avides d'aventures collectives, porteuses de sens, et qui portent quelque chose de plus grand qu'elles, les personnes. Et donc... Je suis compl\u00e8tement align\u00e9 l\u00e0-dessus. Enfin, je suis avide de ce genre de choses. Pour avoir essay\u00e9 de bosser tout seul en freelance, \u00e7a a dur\u00e9 18 mois et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a path\u00e9tique. Voil\u00e0, et donc \u00e7a me questionne, je ne dis pas que... Ah bon, pardon, je dis que j'ai pas de jugement de valeur. Je reprends \u00e7a parce que je veux pas \u00eatre... J'ai pas de jugement de valeur, c'est pas path\u00e9tique pour les autres. Mais moi, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a path\u00e9tique pour moi. Moi \u00e7a me questionne beaucoup. Aujourd'hui les questions actuelles sur le 100% \u00e9l\u00e8ve-travail ou la question par exemple d'avoir des organisations o\u00f9 on a en plateforme o\u00f9 il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens en freelance. Je dis pas que \u00e7a ne marche pas, mais je trouve, il me semble que c'est beaucoup plus exigeant au d\u00e9part, sur la constitution de ce qui rassemble et qu'est-ce qui nous porte collectivement. En gros, ce qu'on appelle la raison d'\u00eatre ou le sens, \u00e7a me para\u00eet encore plus important. Pour moi, c'est fondamental dans une entreprise, mais \u00e7a me para\u00eet encore plus important dans des types d'aventures o\u00f9, au final, on est une plateforme de freelance o\u00f9 tout le monde est au ventre,, T\u00e9l\u00e9travail par exemple. Tu as entendu parler des DAO ? Non. Decentralized Autonomous Organization, qui sont faits autour de la blockchain, etc. Je te donnerai un \u00e9pisode avec Fr\u00e9d\u00e9ric Montagnon. Il va y avoir des choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes quand m\u00eame l\u00e0-dessus, qui vont \u00eatre des moyens d'organiser des communaut\u00e9s de freelance, mais dans des aventures collectives tr\u00e8s fortes, je pense, gr\u00e2ce \u00e0 de la technologie. Non mais c'est pour \u00e7a que je ne suis pas dans la... je ne veux pas avoir de conviction... Non mais pardon, en revanche, \u00e7a ne va pas \u00e0 l'encontre de ce que tu dis et de ce qu'on dit, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une aventure collective et tout le monde... et c'est probablement assez proche de ce que tu mets en place comme mod\u00e8le. On y reviendra potentiellement. Alors, toi, si j'acc\u00e9l\u00e8re, tu fais donc Rabat ? Non, Casa. Casa, OK. Casa. Tu fais Casa, Paris, Rothschild. Tu diriges un groupe de 1200 personnes ensuite qui s'appelle, je ne l'ai pas soulev\u00e9. Qui s'appelle maintenant Biscuits International, qui s'appelait Poult. Poult, oui, donc voil\u00e0. Et puis Agronutris, j'ai fait un groupe, gros sch\u00e9ma, avec 100 millions de lev\u00e9es il y a six mois, \u00e0 peu pr\u00e8s. Donc Donc il y a eu d'autres lev\u00e9es avant. L\u00e0, je grossis le trait d'un coup. Ce que je veux dire, c'est que pour un petit Marocain, quand bien m\u00eame tu es n\u00e9 dans une famille hybride, j'ai bien compris, moiti\u00e9 du bon c\u00f4t\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9, moiti\u00e9 du moins bon, c'est un parcours assez unique, non ? C'est m\u00eame assez r\u00e9el, non ? Moi je le vis pas comme \u00e7a, je le vis pas comme \u00e7a, mais c'est vrai que j'ai eu de la chance, d\u00e9j\u00e0 j'ai eu beaucoup de chance d'\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 je suis, d'avoir la possibilit\u00e9 de m'\u00e9panouir dans le milieu dans lequel j'\u00e9tais, mais non, moi je le vis pas comme \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un chemin et qui s'est fait au final au fur et \u00e0 mesure assez naturellement. C'est toujours souvent comme \u00e7a quand on parle avec des gens, eux n'ont pas le sentiment d'avoir eu... voil\u00e0, les choses sont faites en chemin faisant, mais quand on prend du recul, en tout cas, les gens me disent souvent que c'est impressionnant d'avoir fait des choses aussi diff\u00e9rentes, parce que c'est vrai que ce qui est remarquable, si je peux me permettre, c'est d'avoir \u00e9t\u00e9 banquier d'affaires chez Rothschild pendant sept ans, plut\u00f4t r\u00e9ussi, d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 32 ans directeur g\u00e9n\u00e9ral d'une entreprise qui \u00e0 l'\u00e9poque plut\u00f4t faisait 700 personnes et qui passait \u00e0 1 200 et qui fait 300 millions de Rothschild d'affaires, donc d'aller dans l'industrie. Et ensuite, je me rends compte que j'aime bien changer \u00e0 chaque fois et de rentrer dans des \u00e9tapes nouvelles, partir dans une aventure entrepreneuriale encore plus folle, de start-up, dans une activit\u00e9 innovante, avec en trois ans, en final, la lev\u00e9e de 100 millions d'euros. Donc c'est vrai, quand on prend du recul, en tout cas, moi, je ne peux pas me le permettre de le dire moi-m\u00eame, mais je vois, c'est ce qu'on me renvoie. Donc je finis par le croire. En fait, de temps en temps, sur certains \u00e9pisodes, quand je re\u00e7ois un jeune, je dis une connerie, Philippe de 32 ans, qui est n\u00e9 \u00e0 Versailles, qui a fait X, mine, HEC, et qui avait des parents qui \u00e9taient eux-m\u00eames entrepreneurs, on me dit non mais c'est facile pour lui, ce qui n'est pas vrai du tout. En l'occurrence, ce n'est pas du tout vrai et \u00e7a m'agace quand on me dit \u00e7a parce que si c'\u00e9tait si facile, tout le monde le ferait. En revanche, je pense que quand tu t'appelles Mehdi, que tu n'es pas n\u00e9 \u00e0 Versailles et que c'est quand m\u00eame moins facile. Et non ? Oui, m\u00eame si je n'ai pas senti de difficult\u00e9s pour \u00eatre honn\u00eate, et je n'ai pas... T'as pas senti de racisme ? Dans le travail ? Pour \u00eatre honn\u00eate, jamais. Vraiment. Vraiment, j'ai eu de la chance, et je crois que malheureusement, le racisme, \u00e9videmment, existe, mais c'est une double couche, c'est-\u00e0-dire qu'il est \u00e0 la fois, \u00e9videmment, racial, mais il est aussi social. C'est-\u00e0-dire que'il est \u00e0 la fois \u00e9videmment racial, mais il est aussi social. C'est-\u00e0-dire que quand on arrive \u00e0 avoir les codes qu'il faut, on n'est plus int\u00e9gr\u00e9. C'est d\u00e9plorable, parce que tout le monde n'a pas les outils et les cl\u00e9s pour avoir les codes. Et je ne sais pas \u00e0 quel point c'est... fran\u00e7ais, europ\u00e9en, un truc de l'ancien monde... Ce que je veux dire, c'est que, en effet, si tu utilises les mauvaises expressions, quelques petits tics de langage qui vont pas tr\u00e8s vite te d\u00e9classer dans certaines couches sociales, tu vois. Ce que je veux dire, non ? On va retrouver le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne, par exemple, aujourd'hui, dans la difficult\u00e9 des femmes aussi \u00e0 trouver pleinement leur place dans le monde de l'entreprise. C'est ce qui se passe souvent et c'est inconscient, c'est par les modes de recrutement, par les modes de promotion. On cherche soi-m\u00eame chez l'autre et souvent on reproduit soi-m\u00eame par le recrutement etc. Et c'est vrai que c'est ce qui fait que c'est plus difficile pour des fran\u00e7ais issus de l'immigration ou qui ont des origines plus lointaines que que la France. Et c'est s\u00fbrement plus dur aussi pour les femmes parce que c'est ces m\u00e9canismes qui se mettent en place. Moi j'ai eu la chance de ne pas le vivre. En plus j'ai \u00e9t\u00e9 dans un environnement extr\u00eamement industriel et on m'a reconnu assez vite. Donc je... Mes investisseurs, j'ai jamais senti \u00e7a. Donc, je dois reconna\u00eetre que moi, je ne l'ai pas v\u00e9cu. Et apr\u00e8s, c'est vrai que je me suis aussi mis dans une configuration o\u00f9 je refuse. Je refuse de lire le monde avec cette grille de lecture, c'est-\u00e0-dire parce qu'il y a toujours le risque de la victimisation. Et encore une fois, en disant \u00e7a, je ne pas \u00eatre mal compris, il y a une r\u00e9alit\u00e9, il y a du racisme, il y a de la discrimination dans ce pays, m\u00eame si \u00e9videmment il y a beaucoup de choses extraordinaires qui sont faites dans ce pays, et que c'est un vrai sujet de soci\u00e9t\u00e9 sur lequel il faut travailler et se battre. Mais moi, \u00e0 titre personnel, j'ai pas v\u00e9cu. C'est dans diff\u00e9rents mots, mais c'est ce que me disait Virginie Guillaume, la premi\u00e8re femme \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 la patronne de la Patrouille de France, qui est venue sur ce podcast et qui me raconte qu'en fait elle n'a jamais trop v\u00e9cu de sexisme ou de choses comme \u00e7a. Enfin, elle me dit en fait, oui, je me met peut-\u00eatre des \u0153ill\u00e8res, mais tu vois, en fait, il faut juste avancer quoi. Bon, et comment... Alors tu vois, typiquement, on ne va pas refaire tout le parcours. J'ai tellement de sujets \u00e0 voir avec toi que... Mais comment tu peux? Pour moi, Rothschild, typiquement, c'est alors tu vas les d\u00e9fendre parce que c'est sept ans la base, c'est obligatoire. Mais pour moi, c'est typiquement ce genre de bo\u00eete o\u00f9 c'est pas la plus... Tu vois la teuf de la diversit\u00e9, quoi. Tu vois o\u00f9 il y a gays, lesbiennes, trans, rebeux, et renois, et caucasiens, tu vois. Pour moi, c'est typiquement l'endroit o\u00f9 t'es m\u00e2le blanc, avec tes petites westerns, ou tes church, ton costume de chez... Je ne sais pas o\u00f9 il vient, il venait d'o\u00f9 ? Je ne sais pas. Non mais tu vois, c'\u00e9tait un peu mon clich\u00e9. Je comprends le clich\u00e9. Si je suis honn\u00eate, intellectuellement, il est partiellement vrai, partiellement faux, c'est-\u00e0-dire qu'il est partiellement vrai, parce qu'il y a une histoire, il y a une tradition. Et on va retrouver une reproduction des classes et quelque chose de... On va retrouver des clones. Une des raisons pour laquelle moi je suis parti \u00e0 un moment, c'est que m\u00eame si je me suis vraiment \u00e9clat\u00e9 dans ce m\u00e9tier, j'\u00e9tais entour\u00e9 de gens brillants qui m'ont appris beaucoup de choses, \u00e7a manquait de diversit\u00e9 pour moi et \u00e7a manquait d'ancrage sur le terrain. Mais en m\u00eame temps je crois qu'il y a eu des vrais progr\u00e8s et moi je fais partie des gens qui ont particip\u00e9 \u00e0 cette diversification, \u00e0 cette diversit\u00e9 de faits. Et je pense que c'est aussi li\u00e9 au fait qu'il y a une concurrence internationale, et il faut reconna\u00eetre que les banques anglo-saxonnes, qui ont d'autres d\u00e9fauts, les Goldman Sachs, les Morgan Stanley, etc., ont amen\u00e9 cette vision multiculturelle dans la finance, on voit bien m\u00eame tous les fascicules, les syst\u00e8mes de recrutement, il y avait voil\u00e0, dans l'imagerie, il y avait des gens de toutes les couleurs, etc. Et je pense que \u00e7a a aussi amen\u00e9 le monde de la finance en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 aller vers une vision beaucoup plus urbaine du monde. Et je sais qu'il y a des auditeurs chez Rothschild ici. Je ne suis pas du tout en train de stigmatiser. Je dis Rothschild, j'aurais pu dire Lazare, j'aurais pu en dire plein d'autres. Mais si tu vois m\u00eame le nom Rothschild, qui est tr\u00e8s noble, vieille France, etc. donne cette image. Mais en l'occurrence, c'est beaucoup de ces acteurs, on va dire traditionnels de la banque fran\u00e7aise, anglaise, am\u00e9ricaine, peut-\u00eatre allemande, etc. M\u00eame italienne et espagnole, d'ailleurs, je pense qu'ils font penser \u00e0 \u00e7a. Mais voil\u00e0, je ne veux juste pas mettre le feu du projecteur. C'est juste que toi, t'es pass\u00e9 par l\u00e0. Et comment tu d\u00e9barques en tr\u00e8s vite de donc Casa jusqu'\u00e0 chez Rothschild ? Donc je fais Dauphine et ensuite je fais l'ESCP. Ouais, et l'\u00e9cole ? Voil\u00e0, en finance. Et apr\u00e8s je d\u00e9marre en stage chez Rothschild et le stage se passe tr\u00e8s tr\u00e8s bien et je suis recrut\u00e9, je rencontre une dizaine d'associ\u00e9s. Fusion-acquisition donc ? Fusion-acquisition. OK. Et alors quelques ann\u00e9es, je vais passer \u00e7a parce que j'en ai parl\u00e9 avec quelques invit\u00e9s. Donc, travail hardcore \u00e9videmment. Oui, oui, oui. Jour, nuit. Jour, nuit, week-end. Et comment tu passes de Rothschild o\u00f9 au bout de 7 sept ans tu g\u00e8res peut-\u00eatre, si tu g\u00e8res des gens, cinq personnes, \u00e0 un groupe industriel qui est quand m\u00eame juste... \u00c7a n'a rien \u00e0 voir en fait, c'est un autre m\u00e9tier. Comment on peut te faire confiance ? Ce qui s'est pass\u00e9... Bon d\u00e9j\u00e0, \u00e0 titre personnel, moi j'avais une envie forte d'aller dans des aventures plus ancr\u00e9es dans le r\u00e9el, parce que du fait de mon parcours, voil\u00e0, et mon parcours personnel m'a rattrap\u00e9, j'avais besoin de plus de diversit\u00e9. Moi d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'ext\u00e9rieur de Rothschild, j'ai beaucoup papillonn\u00e9, j'ai essay\u00e9 d'\u00eatre dans des associations intermondialistes, j'ai tent\u00e9 des partis politiques, donc j'avais d\u00e9j\u00e0... j'\u00e9tais \u00e9pris de citoyennet\u00e9 et de combats politiques et j'avais vraiment un ancrage tr\u00e8s tr\u00e8s fort autour de la politique, la citoyennet\u00e9 et de combat politique. Et j'avais vraiment un ancrage tr\u00e8s, tr\u00e8s fort autour de la politique, la citoyennet\u00e9, des enjeux du monde. Combat politique en France ? En France, alors, j'ai pas... Oui, oui, oui, mais j'ai essay\u00e9. Je veux dire, j'ai pas beaucoup aim\u00e9 dans les partis politiques parce que moi, je suis un \u00e9lectron libre et je me rends compte que c'est tr\u00e8s difficile d'appartenir \u00e0 des organisations sur des th\u00e9matiques comme \u00e7a et d'\u00eatre un \u00e9lectron libre. Mais \u00e7a va peut-\u00eatre expliquer plus tard pourquoi au final je me suis mis \u00e0 transformer par l'entreprise, essayer d'\u00eatre align\u00e9 avec moi-m\u00eame par l'entreprise. Donc il y avait \u00e7a, et il y avait le fait que m\u00eame si je progressais, je grandissais chez Rothfield, je me sentais un peu loin et de plus en plus dans des environnements qui ne m'\u00e9panouissaient pas assez parce que \u00e7a manquait de diversit\u00e9. Aussi mes fr\u00e9quentations \u00e0 titre personnel hors du boulot, je ne reproduisais pas, en fin de compte je n'\u00e9tais pas entour\u00e9 de banquiers d'affaires, moi j'avais des copains qui pouvaient \u00eatre artistes, qui pouvaient \u00eatre de milieux tr\u00e8s diff\u00e9rents, je faisais pas mal la f\u00eate aussi, etc. Donc tout \u00e7a fait qu'il y avait toujours, en fin de compte, dans mon parcours, une sorte de grand \u00e9cart entre plusieurs milieux et plusieurs conceptions du monde, et \u00e0 un moment je sentais bien qu'il fallait que j'aille ailleurs. Et donc, apr\u00e8s c'est le fruit des rencontres, c'est-\u00e0-dire que j'\u00e9tais \u00e0 un moment o\u00f9 j'\u00e9tais en pleine r\u00e9flexion, il s'av\u00e8re que j'ai conseill\u00e9 un actionnaire \u00e0 la vente de la soci\u00e9t\u00e9 et j'ai eu des atomes crochus avec le pr\u00e9sident de cette soci\u00e9t\u00e9. Il y avait une sorte de coup de foudre platonique, \u00e9videmment, pas \u00e9videmment, coup de foudre platonique tout simplement, une tr\u00e8s forte connivence et le groupe avait pas mal grandi parce qu'ils avaient fait d\u00e9j\u00e0 un premier LBO et ils avaient besoin de renforcer l'\u00e9quipe finance et j'ai eu la chance que ce pr\u00e9sident voyait en moi un DAF un peu, qui \u00e9tait plus qu'un DAF, qui \u00e9tait un num\u00e9ro 2. Et donc \u00e7a m'a amen\u00e9 \u00e0 basculer dans cette aventure qui me correspondait totalement. En plus c'\u00e9tait en province. Mais c'est vrai que quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 en parler chez Rothschild que j'allais partir pour faire un LBO dans une bo\u00eete en province dans l'agroalimentaire, pour certains c'\u00e9tait un peu du Vogue. Tu vas enlever ta cravate ? Mais moi j'avais la conviction que j'allais au bon endroit pour moi, \u00e9videmment. Comme ce que tu disais tout \u00e0 l'heure par rapport aux freelances, au final je ne parle que pour moi. Ce que je dis \u00e9videmment n'est vrai que pour moi. Et j'avais aussi besoin d'\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 l'intime conviction. C'est-\u00e0-dire quand on est dans le conseil, on produit beaucoup de mati\u00e8re grise, mais au final on n'est jamais confront\u00e9 \u00e0 l'intime conviction parce ce n'est pas nous qui prenons la d\u00e9cision de dernier ressort. Et \u00e7a, j'avais vraiment besoin d'\u00eatre confront\u00e9 aussi \u00e0 la d\u00e9cision et aux cons\u00e9quences d'une des d\u00e9cisions. Donc, moi, je rejoins ce groupe, mais en tant que DAF, donc il y aura quand m\u00eame une transition et la chance que j'ai, j'arrive dans une soci\u00e9t\u00e9 qui a une certaine taille et donc autour de la direction financi\u00e8re, il y avait vraiment des personnes tr\u00e8s aguerries sur la comptabilit\u00e9, sur le contr\u00f4le de gestion, sur le syst\u00e8me d'information. Tu n'avais rien \u00e0 faire ? En tout cas, j'avais affaire que la finance de haut de bilan et pas, et pas, et pas. Et apr\u00e8s, \u00e9videmment, j'ai appris \u00e0 \u00eatre daf et il s'av\u00e8re que... Ce qu'on a fait, Paul, la finance de haut de bilan, pardon, pour \u00eatre clair, c'est vraiment ce qui se passe plut\u00f4t \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, les grandes masses. Les grandes masses, exactement. Tu vas pas rentrer dans les petites d\u00e9penses, tu fais que des investissements, ou les... ... ...enfin, actifs, passifs, je sais pas. C'est \u00e7a, c'est \u00e7a, et c'est principalement les enjeux de financement, de la croissance, du d\u00e9veloppement, etc. Donc \u00e7a se joue beaucoup sur ces aspects-l\u00e0, m\u00eame si \u00e9videmment je faisais tout le reste, mais j'avais la chance d'avoir des \u00e9quipes qui op\u00e9rationnellement... qui ne mettaient pas les factures. Donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9tape et assez vite, j'ai... apr\u00e8s le bout de deux ans, je crois que... Voil\u00e0, je suis pass\u00e9 \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale. S\u00fbrement, je me suis rendu compte que mes pressentiments \u00e9taient bons, puisque vraiment, j'avais une app\u00e9tence pour l'humain qui \u00e9tait extr\u00eamement forte. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 d\u00e9marre aussi une aventure incroyable. Parce que... Et juste, tu vas me raconter... Mais pour comprendre o\u00f9 tu \u00e9tais, donc c'\u00e9tait \u00e0 Toulouse et vous faisiez... Enfin, c'est \u00e0 Toulouse, hein ? C'est \u00e0 Toulouse, oui. Et vous faisiez des biscuits. Exactement. Des biscuits que je connais ? Non, parce qu'on \u00e9tait le leader de la marque Distributeur. Donc la marque Distributeur, pour ceux qui ne connaissent pas, c'est qu'il y a aujourd'hui, si vous allez dans la grande distribution... J'ai Carrefour, j'ai Auchan, j'ai Leclerc, il y a des produits \u00e0 la marque Carrefour, Leclerc, etc. Et derri\u00e8re \u00e7a, il y a \u00e9videmment, souvent, des producteurs fran\u00e7ais. On \u00e9tait le leader fran\u00e7ais, on \u00e9tait devenu le leader fran\u00e7ais, et chemin faisant, on deviendra le leader europ\u00e9en, de la marque distributeur. Donc nous, on n'est pas connus directement, c'est vraiment de l'activit\u00e9 de B2B pur, o\u00f9 nos clients sont les retailers, donc la grande distribution, et qu'on d\u00e9veloppait des produits pour eux. Mais on commen\u00e7ait \u00e0 avoir des positions extr\u00eamement fortes parce que, par exemple, dans un rayon comme chez Carrefour, pour prendre l'exemple de Carrefour, dans un supermarch\u00e9, il y a 250 r\u00e9f\u00e9rences et nous on en faisait 80. Donc on commen\u00e7ait \u00e0 avoir une position assez forte sur le domaine. Sacr\u00e9 milieu. OK, donc cette bo\u00eete, t'es arriv\u00e9 dans une bo\u00eete qui \u00e9tait g\u00e9r\u00e9e, donc qui avait \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e, c'est \u00e7a ? Enfin, sous LBO, c'est \u00e7a que tu dis ? Et donc, qui \u00e9tait g\u00e9r\u00e9e de mani\u00e8re tr\u00e8s, j'imagine, traditionnelle. Exactement, exactement. De mani\u00e8re traditionnelle. Alors, ce qui se passe, c'est que \u00e9videmment, il faut rendre \u00e0 C\u00e9sar ce qui appartient \u00e0 C\u00e9sar. Le pr\u00e9sident, Carlos Vercaren, avait une intuition forte, qu'il avait commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9marrer, \u00e0 mettre, \u00e0 commencer \u00e0 mettre en oeuvre. C'est qu'il sentait qu'il y avait un g\u00e2chis humain assez fort dans les entreprises et qu'il fallait repenser les organisations, en tout cas, r\u00e9fl\u00e9chir les organisations. Moi, je suis persuad\u00e9 que dans la rencontre qu'il y a eu entre lui et moi, elle s'est faite principalement parce qu'on avait une vision commune du monde et quelque part, on est devenu un duo qui apportait tr\u00e8s, tr\u00e8s fortement la transformation de cette entreprise, et apr\u00e8s, \u00e9videmment, on n'est plus qu'un duo, il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens qui sont mont\u00e9s \u00e0 bord pour cette transformation, c'est toujours un travail d'\u00e9quipe. Mais \u00e7a partait de quelques id\u00e9es assez simples, qui sont toujours un peu post-rationnalis\u00e9es, parce qu'au d\u00e9part, une intuition, on n'arrive pas toujours \u00e0 la conscientiser, et apr\u00e8s, petit \u00e0 petit, en chemin faisant ou en exp\u00e9rimentant, on commence \u00e0 comprendre pourquoi on fait les choses. Mais \u00e7a partait d'une id\u00e9e assez simple, au final, mais qui n'est pas si simple \u00e0 mettre en \u0153uvre. C'est que les gens n'\u00e9taient pas engag\u00e9s dans les entreprises, ou moins engag\u00e9s en s'en plaignaient. C'\u00e9tait en fin de compte que les managers \u00e9taient un peu les pompiers pyromanes, c'est-\u00e0-dire qu'on se plaignait de ce qu'on cr\u00e9ait. Et en gros, on est parti, nous, d'une conviction assez simple, c'est que les gens, dans leur grande majorit\u00e9, sont dignes de confiance et de libert\u00e9. Et s'ils n'expriment pas \u00e7a, c'est pas parce qu'on est des mauvais recruteurs ou parce que c'est parce qu'on a cr\u00e9\u00e9 une aventure dans laquelle ces comportements se sont commenc\u00e9s \u00e0 se mettre en \u0153uvre, \u00e0 s'exprimer. Et on revient \u00e0 ce que je disais en d\u00e9but de discussion, c'est que je crois beaucoup \u00e0 cette id\u00e9e que les gens n'ont pas de nature profonde, mais qu'ils sont le fruit de leur aventure et de ce qu'ils vivent. Et donc, on s'est attel\u00e9s \u00e0 la t\u00e2che en se disant mais pourquoi on ne cr\u00e9erait pas une entreprise dans laquelle nous, nous, on aurait r\u00eav\u00e9 travailler ? Parce qu'au final, on s'est pos\u00e9 la question pour nous. Nous, quels sont les endroits o\u00f9 on a le plus aim\u00e9 travailler ? C'est un endroit o\u00f9 on nous a fait \u00e9norm\u00e9ment confiance et on nous a donn\u00e9 beaucoup de libert\u00e9. Et ce qui va nous diff\u00e9rencier de beaucoup de gens, c'est qu'on s'est dit si c'est vrai pour nous, c'est vrai pour tout le monde. Pas que pour une petite partie des gens qui seraient super \u00e9duqu\u00e9s, c'est un vrai pourmenc\u00e9 universel. Et \u00e0 partir... C'est pas vrai que pour le comit\u00e9 de direction, c'est \u00e7a ? Voil\u00e0, c'est vrai pour tout le monde. Et en partant de cette id\u00e9e, vous commencez \u00e0 tirer un fil et vous vous rendez compte, et c'est l\u00e0 o\u00f9 on peut reparler de la tradition, etc., que tous les outils de management qu'on r\u00e9plique \u00e0 l'infini sans les re-questionner, part d'un pr\u00e9suppos\u00e9 diff\u00e9rent, c'est que les gens, il faut les contr\u00f4ler pour qu'ils ex\u00e9cutent bien leur m\u00e9tier. Donc \u00e7a part du pr\u00e9suppos\u00e9 que les gens ne sont pas naturellement engag\u00e9s. Et en r\u00e9alit\u00e9, la diff\u00e9rence, c'est que nous on consid\u00e8re que s'ils ne sont pas engag\u00e9s, c'est que c'est le sympt\u00f4me de la maladie d'entreprise dans laquelle on est. Et donc on a commenc\u00e9 \u00e0 tirer ce fil et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une aventure extraordinaire \u00e0 la fois \u00e0 la t\u00eate personnelle et collectivement. \u00c7a a commenc\u00e9 par une usine de 400 personnes qu'on a ferm\u00e9e pendant deux jours pour demander aux salari\u00e9s, aux coll\u00e8gues, si vous \u00e9tiez amen\u00e9 \u00e0 organiser vous-m\u00eame l'usine, comment vous le feriez, en allant vers plus d'autonomie. Et on a mandat\u00e9 18 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lues par leur p\u00e8re et qui ont choisi une nouvelle forme d'organisation qui a \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9hierarchis\u00e9 l'usine. Et ce qui est marrant, c'est qu'au d\u00e9but, quand on a mis en \u0153uvre l'organisation, d'ici le premier mois, les r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 catastrophiques. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut faire appel \u00e0 vos convictions fortes, c'est-\u00e0-dire que m\u00eame s'ils \u00e9taient catastrophiques, ce qui \u00e9tait tr\u00e8s marrant, c'est que chaque fois que j'allais dans l'usine... Tous les chiffres montraient le contraire. Chaque fois que j'allais dans l'usine, je ressortais avec une \u00e9nergie incroyable, je savais quelque chose d'extraordinaire \u00e9tait en train de se passer. Et donc, \u00e7a m'a aussi appris sur le fait qu'il faut avoir beaucoup de recul sur les chiffres. D\u00e9j\u00e0, on ne voit pas toujours les bons chiffres. Ensuite, on donne trop d'importance \u00e0 court terme aux chiffres. On donne trop d'importance aux chiffres \u00e9conomiques et pas \u00e0 d'autres dimensions de l'entreprise. Et au final, il s'est av\u00e9r\u00e9 que six mois apr\u00e8s, les chiffres ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9coller de mani\u00e8re extraordinaire, sans parfois qu'on puisse l'expliquer, parce qu'on rentre apr\u00e8s dans des m\u00e9canismes holistiques, c'est la somme de plaintes, d'engagement, d'initiatives, etc. qui cr\u00e9ent une dynamique. Et on a bien fait de tenir, parce que \u00e7a a renforc\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s fortement nos convictions sur nos croyances de d\u00e9part, et apr\u00e8s on a commenc\u00e9 \u00e0 aller beaucoup plus loin et essayer de transformer le groupe. Et \u00e7a passe par plein de choses, c'est-\u00e0-dire que vous repensez la mani\u00e8re dont vous recrutez, la mani\u00e8re dont vous augmentez les salaires, la mani\u00e8re dont vous organisez l'entreprise, vos rapports \u00e0 la performance, etc. On peut rentrer l\u00e0-dedans. Et c'est surtout un parcours personnel, c'est-\u00e0-dire que vous vous rendez compte, et c'est \u00e7a, un parcours d'humilit\u00e9 dans tout \u00e7a, c'est qu'au final, quand vous avez eu la chance d'avoir du pouvoir, d\u00e9j\u00e0, pour moi, le pouvoir, il est int\u00e9ressant pour la capacit\u00e9 d'agir qu'il donne, plus que pour les privil\u00e8ges qu'il donne, mais vous \u00eates une contradiction vivante quand vous commencez \u00e0 mener ce type de transformation. Et on entend souvent des entreprises lib\u00e9r\u00e9es qui ne fonctionnent pas, et pour moi,'est souvent parce qu'il n'y a pas un tr\u00e8s fort alignement du leader, o\u00f9 l'intention pour laquelle il le fait n'est pas profonde, il le fait pour des injonctions de modernit\u00e9 plus que parce que profond\u00e9ment il consid\u00e8re que le monde va mal et que c'est n'importe quoi ce qu'on fait dans les entreprises, \u00e7a c'est la premi\u00e8re des choses, et ensuite est-ce qu'il est pr\u00eat, du fait de cette intention, \u00e0 se transformer personnellement et \u00e0 prendre conscience qu'il est un des obstacles \u00e0 la transformation ? C'est-\u00e0-dire que quand vous \u00eates devenu dirigeant, en g\u00e9n\u00e9ral, vous avez quelques qualit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire peut-\u00eatre capacit\u00e9 de synth\u00e8se, d'abstraction, de vision, etc., qui est une qualit\u00e9 qu'il faut avoir dans une \u00e9quipe, mais il y en a d'autres, \u00e9videmment. Mais vous avez quelques d\u00e9fauts, c'est que vous avez un ego surdimensionn\u00e9, vous aimez prendre la parole, prendre la lumi\u00e8re et vous avez m\u00eame parfois un rapport maladif \u00e0 votre entreprise. Et c'est impossible de pouvoir laisser les autres s'\u00e9panouir si vous prenez tout l'espace. Et \u00e7a, c'est un vrai travail personnel de transformation et qui est parfois douloureux. Mais il faut l'accepter. Il n'y a pas de possibilit\u00e9 de transformation et qui est parfois douloureux. Mais il faut l'accepter. Il n'y a pas de possibilit\u00e9 de transformation profonde sans se re-questionner soi-m\u00eame et se questionner soi-m\u00eame sur son r\u00f4le et sur le fait qu'il faut avoir un nouveau r\u00f4le dans ce type de transformation. Il y a plein de choses dans tout ce que tu viens de mentionner. \u00c9videmment, je verrais de... Je pensais qu'on partirait plus vite sur les insectes, mais on parlera d'insectes plus tard. Il y a \u00e9videmment le fait de... Alors tu veux m'expliquer comment \u00e7a fonctionne de l'int\u00e9rieur, parce que l\u00e0, tu m'as parl\u00e9 d'une usine ferm\u00e9e que vous avez transform\u00e9e, etc. Mais apr\u00e8s, c'est d\u00e9ploy\u00e9 sur toute l'entreprise. Et c'est le cas aujourd'hui aussi, la mani\u00e8re dont fonctionne l'agronucl\u00e9otide. Alors, peut-\u00eatre pas exactement pareil, comment, etc. Mais moi, ce que j'avais cru, non, ma croyance, peut-\u00eatre, \u00e9tait de se dire que il \u00e9tait plus simple, voire quasiment la seule solution \u00e9tait de commencer en \u00e9tant une entreprise lib\u00e9r\u00e9e, transformer une entreprise existante, enfin, ou en entreprise comment tu l'appelles \u00e7a maintenant d\u00e9sormais ? Collaborative. Voil\u00e0, il faudra que tu me d\u00e9finisses ce que \u00e7a veut dire, mais que c'\u00e9tait en effet tr\u00e8s compliqu\u00e9. Alors tu m'expliques qu'au bout de six mois \u00e7a marchait pas, que six mois plus tard \u00e7a marchait, alors est-ce que \u00e7a marchait pas, comme tu me dis, est-ce que les chiffres \u00e9taient bons et que tu regardais dans le bon sens, c'est autre chose. Mais \u00e7a veut dire quoi concr\u00e8tement ? Qu'est-ce qui change quoi ? Qu'est-ce qui a chang\u00e9 dans tout \u00e7a ? Qu'est-ce qui changerait si moi je faisais \u00e7a tout de suite demain ? Parce que \u00e7a reste encore assez virtuel. Je comprends, apr\u00e8s c'est vrai que c'est un peu syst\u00e9mique, c'est pas toujours simple de l'expliquer. Mais ce qui va changer profond\u00e9ment, c'est que d\u00e9j\u00e0, \u00e7a se fait dans le temps. Et donc, on va commencer \u00e0 changer profond\u00e9ment petit \u00e0 petit les pratiques. C'est-\u00e0-dire, comment on recrute ? Il y a une id\u00e9e assez simple, par exemple, dans un autrice collaboratif, c'est que le recrutement, il doit se faire avec les gens qui sont concern\u00e9s par le recrutement. Donc, on va se retrouver avec une dizaine de personnes qui vont recruter, parfois m\u00eame quelqu'un qui va \u00eatre leur leader, etc. Donc c'est un syst\u00e8me qui implique \u00e9norm\u00e9ment les gens. Ce qui va changer, c'est... C'est-\u00e0-dire que les... On s'appelle un leader, on va l'appeler ailleurs un manager, mais c'est-\u00e0-dire que c'est plut\u00f4t l'\u00e9quipe qui va recruter son manager que la personne du dessus qui va recruter la personne qui va manager l'\u00e9quipe, c'est-\u00e0-dire que c'est plut\u00f4t l'\u00e9quipe qui va recruter son manager que la personne du dessus qui va recruter la personne qui va manager l'\u00e9quipe. Par exemple, pour prendre un exemple concret, \u00e7a va \u00eatre... on peut aller vers la transparence des salaires, donc les salaires sont transparents. Donc il y a une somme, ce qui est tr\u00e8s difficile \u00e0 expliquer, c'est que \u00e7a devient syst\u00e9mique, il y a une somme de pratiques maniag\u00e9rales qu'on r\u00e9volutionne. Et \u00e7a, parce que l\u00e0 on est en 2009 ou quelque chose comme \u00e7a, c'est \u00e7a ? 2007, oui. 2007, t'es arriv\u00e9 l\u00e0-bas, mais c'\u00e9tait... Non, on a d\u00e9marr\u00e9 en 2007. OK, OK, bon, directement. Mais tu vois, je te parlais de Ricardo Semler avant qu'on enregistre Semco, moi qui fais partie des mod\u00e8les que j'ai pu suivre sur les entreprises lib\u00e9r\u00e9es et avec grand succ\u00e8s au Br\u00e9sil. Mais en 2007, comment tu mets \u00e7a en place ? C'est freestyle ? Vous avez des consultants qui viennent ? On a un ou deux consultants qui ont un peu r\u00e9fl\u00e9chi sur le sujet. Qui \u00e7a ? Alors, c'est des gens qui viennent de Belgique, que le pr\u00e9sident connaissait bien et qui avaient r\u00e9fl\u00e9chi sur le sujet, qui avaient lu pas mal de choses sur le sujet, mais qui avaient peu mis en pratique. Donc, il faut aussi avoir le courage d'une certaine mani\u00e8re, d'\u00eatre un explorateur, d'\u00eatre un aventurier, et de faire \u00e7a en marchant et accepter qu'on va... Mais quand vous avez une conviction chevill\u00e9e au corps, vous y allez. Mais s\u00e9rieusement, il n'y a pas de... Il n'y a pas de recette. Apr\u00e8s, comment \u00e7a se passe ? Je vous ai dit, nous on est rentr\u00e9s par un endroit, il y en a d'autres qui rentrent par d'autres, il y en a qui commencent par la raison d'\u00eatre. Aujourd'hui, c'est un peu plus structur\u00e9 parce qu'il y a plus de recul, etc. Aujourd'hui, beaucoup rentrent avec un effet entonnoir en commen\u00e7ant par le macro qui est la raison d'\u00eatre, etc. Nous, on est rentr\u00e9s par l'organisation d'une usine et en mettant finalement les gens devant une question \u00e0 laquelle ils ne sont jamais confront\u00e9s en disant \u00ab allez-y, vous connaissez tr\u00e8s tr\u00e8s bien votre m\u00e9tier, vous connaissez tr\u00e8s tr\u00e8s bien, \u00e7a veut dire des gens qui ont 30 ans d'anciennet\u00e9, etc. \u00e0 qui on n'a jamais donn\u00e9 la parole, on vous donne carte blanche sur la mani\u00e8re dont vous organiserez id\u00e9alement l'entreprise avec beaucoup plus d'autonomie et pour vous lib\u00e9rer de tout le carcan qui vous emmerde. \u00bb C'est quand m\u00eame vertigineux. C'est vertigineux, c'est vrai. Mais nous on avait cette folie. De toute fa\u00e7on, apr\u00e8s, je me lance dans l'insecte, il faut un peu un grain de folie pour changer les choses. Je comprends, mais ce que je veux dire, c'est qu'il y a un moment o\u00f9 aussi, \u00e0 quel point tu sais que, je ne sais pas moi, certains ne vont pas te saboter ta bo\u00eete ou aller dans d'autres directions sur lesquelles tu ne veux pas aller. Apr\u00e8s, dans les croyances, c'est l'id\u00e9e aussi d'inverser les choses. C'est que vous pensez que ce qu'on fait est quelque chose d'universel l\u00e0-dedans et que \u00e7a va faire \u00e9merger une \u00e9nergie incroyable, ce qui s'est pass\u00e9. Et on est moins manipul\u00e9 par le passage \u00e9clandestin parce que dans le syst\u00e8me classique, au final, on ne peut pas se plaindre d'un syst\u00e8me toute la journ\u00e9e et ne rien faire pour le changer. Et en le changeant, on prend le risque du changement. Et nous, moi, j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e0 l'aise avec \u00e7a. Et j'avais une autre conviction, c'est qu'on donnait trop d'importance au risque du passage \u00e9clandestin. Et nous, moi, j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e0 l'aise avec \u00e7a. Et j'avais une autre conviction, c'est qu'on donnait trop d'importance au risque du passage \u00e9clandestin. En finale, en organisant l'entreprise en fonction du risque potentiel du passage \u00e9clandestin, on avait un co\u00fbt d'opportunit\u00e9 du contr\u00f4le de tous les gens qui avaient une capacit\u00e9 \u00e0 se mettre en mouvement qui est folle. Mais tu donnes quand m\u00eame une... Apr\u00e8s, je dis pas que c'est facile. Tu donnes une North Star... Non, j'en conviens. Tu donnes une North Star, c'est-\u00e0-dire que tu dis, moi \u00e0 la fin je dois quand m\u00eame faire des biscuits, ils doivent \u00eatre bons, ils doivent \u00eatre beaux, ils doivent \u00eatre livr\u00e9s dans les temps. Moi je vous donne \u00e7a, comment vous le faites ? C'est \u00e7a en fait ? Bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr que dans le deal, il y a l'id\u00e9e d'aller vers... Alors nous on avait aussi \u00e9crit \u00e0 l'\u00e9poque, en 2007, une vision, une raison d'\u00eatre et une ambition qui allait avec. Donc il y avait quand m\u00eame une sorte d'\u00e9toile commune et il fallait... Comment on serait organis\u00e9 pour atteindre cette \u00e9toile commune ? C'est clair. Mais encore une fois, je ne veux pas donner le sentiment que c'est facile, parce qu'il y a beaucoup de r\u00e9sistances, et moi j'en vois au moins deux, et je mets \u00e0 part celle du dirigeant qui doit se transformer ou des leaders qui doivent se transformer, c'est que dans une transformation, parce que c'\u00e9tait ta question aussi sur le fait de d\u00e9marrer ou de transformer, apr\u00e8s j'ai une exp\u00e9rience diff\u00e9rente en partant d'une entreprise from scratch, c'est qu'il y a \u00e9videmment des r\u00e9sistances, m\u00eame parfois des r\u00e9sistances paradoxales, parce qu'on sent que des gens sont partants, mais en m\u00eame temps ils ont la peur du changement. Et donc moi je caract\u00e9riserais deux grandes r\u00e9sistances, c'est les baronies, c'est-\u00e0-dire les gens qui ont du pouvoir, formel ou informel, qui ne veulent pas le perdre dans ce nouvel \u00e9quilibre, et qui vont r\u00e9sister aux changements et qu'il faut l'accompagner. Parfois on n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon dans cet accompagnement l\u00e0. Je sens que les baronies c'est vraiment le terme quand tu es dirigeant, c'est les gens que tu as envie d'\u00e9clater. Pour le coup, non mais c'est vrai, c'est le terme qui... Moi j'entends baronie dans ma bo\u00eete, c'est genre gros coup de tampon sur le front, tu fais attendre, c'est qui le baron l\u00e0 ? Vas-y, vas-y. Ouais mais il y en a, on le sait tous qu'il y en a, et surtout plus un groupe est grand, plus il y a des baronies avec des accords tacites ou implicites, de non-agression, si t'es avec moi, je vous prot\u00e8ge, etc. Donc \u00e7a, il faut r\u00e9ussir \u00e0 le d\u00e9passer. Et ensuite, il y a un deuxi\u00e8me qui est encore plus compliqu\u00e9, que j'ai totalement sous-estim\u00e9 moi. Souvent, moi quand je parle avec des gens, ils disent \u00ab mais moi j'ai donn\u00e9 la libert\u00e9 \u00e0 des gens, ils ne l'ont pas prise. C'est bien qu'il y a des gens qui n'aiment pas la libert\u00e9 \u00bb. Alors moi, une de mes r\u00e9ponses, c'est que vous savez qu'\u00e0 la fin de l'esclavage, aux \u00c9tats-Unis, il y avait des esclaves qui ne voulaient pas sortir de l'esclavage. Est-ce \u00e0 dire qu'on doit conclure qu'il y a des humains qui n'aimeraient pas la libert\u00e9 ? Non, je ne pense pas. C'est que ces humains-l\u00e0 sont dans une ins\u00e9curit\u00e9 psychologique telle qu'ils n'arrivent pas \u00e0 entrevoir les b\u00e9n\u00e9fices de la libert\u00e9. Et donc c'est la m\u00eame chose en r\u00e9alit\u00e9 dans le monde de l'entreprise. C'est que, par exemple dans le monde ouvrier, il y a eu des r\u00e9sistances et du peur au changement, mais c'est parce qu'ils \u00e9taient en ins\u00e9curit\u00e9 psychologique. Imaginez des gens, je vous dis on est fa\u00e7onn\u00e9 par nos minutes, imaginez des gens qui pendant 25 ans, 30 ans, on leur a expliqu\u00e9 qu'ils ont \u00e9t\u00e9 en \u00e9chec scolaire parfois, parfois ils ont subi des \u00e9ducations o\u00f9 on les a pas mis trop en avant. Et dans le monde du travail, on les a enferm\u00e9s dans une image de m\u00eame qui n'est pas valorisante. Quand vous avez tabou tabou, c'est pas parce que vous avez d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que d'un coup, vous avez la capacit\u00e9 d'agir, la capacit\u00e9 de redevenir un intrapreneur, de droit \u00e0 l'erreur, etc. etc. que c'est en g\u00e9n\u00e9ration spontan\u00e9e. Et moi, \u00e7a, c'\u00e9tait une des \u00e9normes erreurs que j'ai faites. Je pensais qu'en enlevant le carcan organisationnel, etc, etc, cet espace allait \u00eatre prendre naturellement par tout le monde. Il est pris par certaines personnes qui n'attendent que \u00e7a, et c'est extraordinaire de voir \u00e7a, mais il n'est pas pris par tout le monde. Et c'est l\u00e0 aussi que aujourd'hui je mets beaucoup plus, par exemple, on met beaucoup plus, et on l'a commenc\u00e9 \u00e0 le faire, mais beaucoup plus de moyens je mets beaucoup plus, par exemple, on met beaucoup plus, et on a commenc\u00e9 \u00e0 le faire, on met beaucoup plus de moyens sur l'information autour de l'intelligence \u00e9motionnelle, et souvent quand on parle aussi des \u00e9checs des entreprises lib\u00e9rales, etc., dans les \u00e9cueils et les soldes du dirigeant qui ne se transforment pas r\u00e9ellement, ou qui n'a pas une intention profonde de transformation. Mais il y a aussi, comme on est sur la collaboration, d'accepter cette id\u00e9e, que comme les gens n'ont pas de nature profonde, l'intelligence \u00e9motionnelle est aussi comme les autres formes d'intelligence ou comme le sport etc, \u00e7a s'apprend et il y a de la formation pour \u00e7a. Et donc moi, nous on forme beaucoup les gens \u00e0 la communication non-violente, \u00e0 des capacit\u00e9s interpersonnelles, \u00e0 la meilleure connaissance de soi, la meilleure connaissance de l'autre. Voil\u00e0, c'est des choses qui sont confi\u00e9es aujourd'hui de mani\u00e8re beaucoup plus syst\u00e9mique et syst\u00e9matique qu'on n'a pas faites, qui ont fait qu'on a eu des r\u00e9sistances aussi dans le monde ouvrier que nous on pensait, pas de partout, pensait \u00e9manciper, \u00e9panouir en enlevant le carcan. Mais il y a des gens avec qui \u00e7a ne correspond pas, avec qui \u00e7a ne fonctionne pas. Alors moi je ne crois pas beaucoup \u00e0 cette id\u00e9e. Pardon, je ne pense pas juste pour \u00eatre clair, je ne pense pas juste avec d\u00e9 dents aux petits ouvriers, machin, je peux te dire aussi aux sales qui veulent gagner 500 000 euros par an et qui me disent non mais c'est sympa ta bo\u00eete dans laquelle en fait je vais partager mes 500 000 avec 50 personnes, \u00e7a me fait chier moi je veux gagner mes 500 000 boules tu vois. Je parle, tu peux prendre les deux extr\u00eames, il y en a plein d'autres, mais... Non, mais je comprends. Moi, je comprends... Alors, je vais essayer d'interpr\u00e9ter de mani\u00e8re nuanc\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que j'aurais... Je serais tent\u00e9 de dire que je pense que \u00e7a conviendrait \u00e0 tout le monde. Il peut y avoir, comme les passagers clandestins, une petite minorit\u00e9 pour qui peut-\u00eatre \u00e7a ne conviendrait pas. Mais je crois que \u00e7a convient \u00e0 beaucoup, beaucoup, beaucoup de monde. La question, c'est qu \u00e0 beaucoup, beaucoup, beaucoup de monde. La question, c'est qu'on a des parcours de vie qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents et donc on part pas du m\u00eame endroit pour \u00e7a. Et donc, en r\u00e9alit\u00e9, il faut faire tr\u00e8s, tr\u00e8s attention. Moi, ce que j'ai vraiment appris en 15 ans de management, c'est que ce que nous... les comportements des gens, c'est plut\u00f4t un sympt\u00f4me que ce qu'ils sont. Et donc il faut pas conclure trop vite. C'est-\u00e0-dire qu'on peut avoir des gens, on a l'impression qu'ils n'y arriveront pas, mais il faut essayer de trouver les cl\u00e9s qui font que les ressorts universels qu'il y a derri\u00e8re l'autonomie, la libert\u00e9, se remettent en mouvement. Et j'ai beaucoup d'exemples dans mon exp\u00e9rience, mais c'est vrai qu'il y a des gens qui partent de plus loin. Moi, je le dirais comme \u00e7a. Deux de moins ou deux exemples ? Deux gens qui partent de plus loin ? Ouais, ou des exemples. J'aime bien le concret, moi. Alors... Ou de choses qui ont fonctionn\u00e9, de gens qui ont fonctionn\u00e9 tr\u00e8s bien, de gens qui n'ont pas fonctionn\u00e9 d'ailleurs, mais... Alors, les commerciaux, c'est un bon exemple. C'est-\u00e0-dire que l\u00e0, \u00e7a a moins bien fonctionn\u00e9. C'est pour \u00e7a que quand \u00e0 un moment est mis le sujet des commerciaux, forc\u00e9s de constater que c'est la population avec qui on a eu le plus de mal dans la transformation. Mais aujourd'hui, par exemple, on a du business de d\u00e9veloppement chez Agronutris et c'est pas le cas parce que dans le recrutement, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair sur le type de personnes qu'on cherche. On ne cherche pas des mercenaires, on cherche des gens qui sont inscrits dans des logiques de durabilit\u00e9, de long terme, de relations partenariales avec les clients, et qui acceptent d'\u00eatre dans des logiques o\u00f9 il n'y a pas de bonus. Chez nous, moi, il n'y a pas de bonus. Le partage de valeur, c'est un variable qui est le m\u00eame pour tout le monde. Tout le monde a des salaires diff\u00e9rents, qui repr\u00e9sentent la valeur dont le march\u00e9 valorise les comp\u00e9tences des uns et des autres. Et ensuite, le variable, c'est le m\u00eame pour tout le monde. Parce qu'on est dans la venture collective. Mais pour venir, par exemple, aux exemples qui marchent, dans le milieu ouvrier, j'ai rencontr\u00e9 beaucoup de gens qui \u00e9taient r\u00e9ticents au changement, mais petit \u00e0 petit, en voyant d'autres se mettre en mouvement, en mettant \u00e0 disposition des formations sur l'intelligence \u00e9motionnelle, petit \u00e0 petit, il y a des gens qui ont pris leur courage \u00e0 deux mains, qui sont all\u00e9s faire de l'improvisation par le th\u00e9\u00e2tre ou la prise de parole par le th\u00e9\u00e2tre, qui sont all\u00e9s faire des formations sur l'intelligence \u00e9motionnelle, qui ont vu d'autres coll\u00e8gues et que j'ai vu, petit \u00e0 petit, sortir de leur ins\u00e9curit\u00e9 psychologique pour vraiment, petit \u00e0 petit, commencer \u00e0 accepter le droit \u00e0 l'erreur, prendre le risque d'\u00eatre mal vu par les autres. Vous savez, quand vous avez... On conna\u00eet tous autour de nous des gens, par exemple, qui ont \u00e9norm\u00e9ment de mal \u00e0 prendre de la parole en public, prendre la parole au public, c'est souvent un manque de confiance en soi. \u00c7a ne veut pas dire qu'ils n'ont rien \u00e0 dire. C'est juste qu'ils ont peur que ce qu'ils disent ne valent rien. Ces gens-l\u00e0, si on arrive \u00e0 trouver les bonnes cl\u00e9s de formation qui, petit \u00e0 petit, les am\u00e8nent \u00e0 avoir confiance en eux, \u00e0 prendre confiance en eux, c'est des gens qui participeront petit \u00e0 petit plus \u00e0 l'aventure d'entreprise. Et je vois aussi chez Agronutris, j'ai des exemples en t\u00eate, de personnes qui avaient beaucoup plus de mal, par exemple, \u00e0 s'aventure d'entreprise et je vois aussi chez Agronutris, j'ai des exemples en t\u00eate, de personnes qui avaient beaucoup plus de mal par exemple \u00e0 s'inscrire dans des d\u00e9lib\u00e9rations collectives et qui \u00e9taient plus en recul et qui petit \u00e0 petit sont en train de prendre pleinement pleinement leur place dans l'aventure collective alors qu'on aurait pu conclure trop vite qu'il n'\u00e9tait pas fait pour ce type d'organisation. Alors \u00e0 l'\u00e9poque et o\u00f9 maintenant, on peut aller maintenant, mais \u00e7a veut dire quoi tu vois des prises de d\u00e9cisions d\u00e9mocratiques, c'est jusqu'o\u00f9 en fait ? Alors moi je vais, pour te r\u00e9pondre \u00e0 cette question, je vais essayer de r\u00e9pondre \u00e0 la question que tu as pos\u00e9 \u00e0 un moment qui \u00e9tait de d\u00e9finir un peu ce que c'est une gouvernance partag\u00e9e. Oui, vas-y. Voil\u00e0. Donc pour moi, une entreprise collaborative ou \u00e0 gouvernance partag\u00e9e, je dirais que la premi\u00e8re chose, c'est que chacun vient \u00e0 le choix de faire de sa comp\u00e9tence et de son temps ce qu'il veut, mais il est redevable vis-\u00e0-vis du corps social, de l'usage qu'il en fait pour servir la vision commune. Donc on a d\u00e9fini un raison d'\u00eatre, une vision commune, une ambition, elle est claire, il y a de la transparence. Ensuite, chacun est libre de faire, de sa comp\u00e9tence et de son temps, ce qu'il veut pour servir \u00e7a. Mais c'est vrai qu'il est au devoir du corps social, donc nous on a des syst\u00e8mes d'\u00e9valuation sur les comportements, sur etc. Tu vois, c'est tr\u00e8s virtuel, servir sa vision commune, \u00e7a veut dire quand m\u00eame \u00e0 un moment, je sais pas, euh... Fais cuire tes putains de biscuits, tu vois. c'est tr\u00e8s virtuel, servir sa vision commune, \u00e7a veut dire quand m\u00eame \u00e0 un moment, je sais pas... Fais cuire tes putains de biscuits, tu vois. Mais c'est ce que font les gens. Ce qui m'\u00e9tonne dans tout \u00e7a, c'est que on est dans un pays qui vit... Juste pour \u00eatre clair, t'es ici, je suis hyper... je trouve \u00e7a cool, \u00e7a m'int\u00e9resse. Et voil\u00e0, je ne suis pas critique dans le sens... Je ne t'agresse pas quand je dis \u00e7a. Je ne le prends pas comme \u00e7a. Oui, mais \u00e7a renvoie \u00e0 quelque chose que j'entends souvent et je suis toujours tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 par quelque chose, moi. L\u00e0 aussi, on renvoie \u00e0 la double culture et donc \u00e7a permet de faire des reculs sur plusieurs cultures. Moi, j'ai une conscience tr\u00e8s forte qu'au 18\u00e8me si\u00e8cle, il y a l'\u00e9mergence d'un nouveau paradigme, c'est que les hommes, et moi j'aime bien le dire maintenant, les humains, naissent libre et \u00e9gaux en droit. Toutes les soci\u00e9t\u00e9s aujourd'hui, les civilisations humaines n'ont pas ce paradigme-l\u00e0. Et \u00e7a emporte tout. Et nous, aujourd'hui, on a une croyance collective que les syst\u00e8mes de d\u00e9lib\u00e9ration collective dans les pays sont les syst\u00e8mes les plus efficients. Et les gouvernances, les formes de gouvernance qui vont avec, m\u00eame si on peut se poser la question sur les gouvernances actuelles et comment amener plus loin la gouvernance participative dans la d\u00e9mocratie, mais c'est un autre sujet, on voit bien qu'on a une croyance collective, que la d\u00e9lib\u00e9ration collective et que les valeurs de la d\u00e9mocratie, etc. ont fait de nos pays des pays plut\u00f4t efficients par rapport \u00e0 d'autres choses. Et je n'arrive pas \u00e0 comprendre pourquoi, quand on rentre dans l'espace de l'entreprise, on perd cette croyance. C'est-\u00e0-dire que les principes d\u00e9mocratiques ne sont pas efficients dans des organisations collectives de type entreprise. Je pense qu'on a r\u00e9ussi... Je trouve que les principes d\u00e9mocratiques ne sont pas toujours efficients dans une d\u00e9mocratie, tu vois, en l'occurrence. Oui, mais relativement \u00e0 d'autres syst\u00e8mes. Dans l'ensemble, c'est plus efficient. La preuve, c'est qu'on a des syst\u00e8mes globalement o\u00f9 il y a plus de protection sociale, o\u00f9 il y a plus de DPB qui ont \u00e9t\u00e9 meilleurs, etc. Donc dans l'ensemble, \u00e7a a montr\u00e9 avec toutes les faiblesses, il n'y a pas de martingales, il n'y a pas de solutions parfaites, mais en tout cas \u00e7a a montr\u00e9 des choses. Et je dis juste aussi une autre chose, parce qu'\u00e0 chaque fois je me fais flinguer, mais je dis, fais c\u0153ur tes putains chaque fois je me fais flinguer mais je dis fais cure tes putains de biscuits moi je dois sortir mes putains de podcasts, c'est pareil il y a pas de... il y a des choses je veux dire quand tu me disais les valeurs et ce que tu dois livrer pour l'entreprise \u00e7a me semblait virtuel j'ai dit juste qu'il y a des choses tr\u00e8s r\u00e9elles et concr\u00e8tes qu'il faut livrer. Non je comprends mais c'est l\u00e0 o\u00f9 pourquoi je reviens l\u00e0 dessus parce que l\u00e0 \u00e7a touche une croyance inconsciente collective qu'il faut livrer. Non, je comprends. Mais c'est l\u00e0 o\u00f9... pourquoi je reviens l\u00e0-dessus ? Parce que l\u00e0, \u00e7a touche une croyance inconsciente collective qu'il faut d\u00e9construire. La libert\u00e9 en entreprise ne cr\u00e9e pas l'anarchie. Les gens ont un sens tr\u00e8s, tr\u00e8s fort de ce qu'ils ont \u00e0 faire. Et les biscuits sont toujours sortis. Et on a toujours factur\u00e9. Et on a gagn\u00e9 des parts de march\u00e9. Vous voyez ce que je veux dire ? On est pass\u00e9 de 30% \u00e0 40% de parts de march\u00e9 en France, alors qu'on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le leader avec un syst\u00e8me comme celui-l\u00e0. Donc, c'est juste 30% \u00e0 40% de part de march\u00e9 en France alors qu'on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le leader avec un syst\u00e8me comme celui-l\u00e0. Donc c'est juste comment dissocier cette id\u00e9e que libert\u00e9 en entreprise envoie vers la d\u00e9sorganisation et l'anarchie. Pas du tout. A partir du moment qu'on sait pourquoi on est ensemble et quels sont nos objectifs communs, les choses se mettent en place assez fortement. Donc pour revenir \u00e0 la d\u00e9finition, je suis le roi de la digression... commun, les choses se mettent en place assez fortement. Donc, pour revenir \u00e0 la d\u00e9finition, je suis le roi de la digression. Non, non, je t'y am\u00e8ne bien. Pour revenir sur la d\u00e9finition, \u00e7a, c'est la premi\u00e8re chose. Et apr\u00e8s, nous, sur le mot gouvernance partag\u00e9e, c'est un des sujets s\u00fbrement sur lequel moi, j'ai le plus r\u00e9fl\u00e9chi. Et maintenant, chez Agronutris, on a pas mal r\u00e9fl\u00e9chi aussi. C'est que moi, je suis arriv\u00e9 \u00e0 la conviction, on est entour\u00e9 de beaucoup d'entreprises, d\u00e9j\u00e0 on est dans un monde o\u00f9 les mots sont galvaud\u00e9s tr\u00e8s tr\u00e8s vite, tout est wash\u00e9, etc, etc, tout le monde veut aller vers une forme de modernit\u00e9, etc, etc, et donc par exemple il y a beaucoup de start-up qui sont cool parce qu'elles ont chang\u00e9 les codes du travail, on est en open space, il y a des baby-foot, etc, on a de la bouffe, parce qu'elles ont chang\u00e9 les codes du travail, on est en open space, il y a des baby-foot, etc. On a de la bouffe, les partrons viennent en polaire et tout \u00e7a, etc. En v\u00e9lo \u00e9lectrique. Et tout \u00e7a cr\u00e9e une illusion pour moi. Alors c'est mieux, c'est mieux qu'une autocratie, on est humili\u00e9, je ne dis pas... Et encore une fois, je pars de mes croyances et... Mais pour moi, si on veut aller au bout de la transformation, il faut repenser la gouvernance. Et non... Je suis all\u00e9 dans les bureaux de l'Humanit\u00e9, qui est un de mes clients, le journal, et il y a un baby-foot dans les bureaux de l'Humanit\u00e9, donc \u00e7a y est... \u00c7a y est, le baby-foot est partout, donc on se demande... Et chez nous aussi on a un baby-foot, mais \u00e7a ne veut rien dire. Ce que je veux dire par l\u00e0, c'est que nous on a vraiment th\u00e9oris\u00e9 la gouvernance, c'est-\u00e0-dire qu'on s'est dit, il faut distribuer la gouvernance, c'est-\u00e0-dire qu'on s'est dit, il faut distribuer la gouvernance, c'est-\u00e0-dire que pour r\u00e9ussir une transformation profonde et que les gens soient co-auteurs et co-acteurs de l'entreprise, il faut qu'ils participent aux d\u00e9cisions. Et pour participer aux d\u00e9cisions, nous, on a d\u00e9fini ce qu'on appelle six pouvoirs r\u00e9galiers, en tout cas, six pouvoirs centraux. M\u00eame si on fait l'introduite la plus cool du monde, si ces pouvoirs sont toujours concentr\u00e9s par les m\u00eames personnes, il y a un moment o\u00f9 l'aventure collective n'est pas compl\u00e8te. Alors c'est le pouvoir de recruter, d'augmenter les salaires, de promouvoir, de virer, de d\u00e9cider des priorit\u00e9s strat\u00e9giques et des priorit\u00e9s budg\u00e9taires. Alors je reprends parce que promouvoir, virer, alors recruter, augmenter les salaires que promouvoir, virer... Recruter, augmenter les salaires, promouvoir, virer et... D\u00e9cider des priorit\u00e9s strat\u00e9giques et d\u00e9cider des priorit\u00e9s budg\u00e9taires. O\u00f9 on met l'argent, en gros. M\u00eame si les deux derniers peuvent \u00eatre corr\u00e9l\u00e9s, on est d'accord. On voit bien, moi en tout cas dans mes croyances, que si ces pouvoirs sont toujours concentr\u00e9s en les m\u00eames, par exemple, si c'est la m\u00eame personne qui augmente les salaires, qui promeut en entreprise, qui recrute et qui peut virer, tu n'as pas beau dire \u00e0 une personne \u00ab soyons cool, je suis ton patron, on est en relation horizontale \u00bb, la personne ne partagera jamais de vue que s'il n'est pas content, il peut me virer. Et donc, nous, on a vraiment r\u00e9fl\u00e9chi comment on distribue ces pouvoirs-l\u00e0. Et donc, par exemple, le cofondateur et moi, C\u00e9dric Auriol et moi, on a d\u00e9cid\u00e9 tr\u00e8s clairement de ne plus avoir le droit de virer dans cette entreprise. On n'a pas le droit de virer. Donc, qu'est-ce qu'on fait ? Parce qu'on utilise aussi beaucoup les pratiques de la sociocratie. C'est qu'on va r\u00e9unir toute l'\u00e9quipe. On est encore 30 aujourd'hui, donc c'est encore possible, mais on va cr\u00e9er des cercles pour que ces pouvoirs soient exerc\u00e9s par des cercles. Et l\u00e0, par exemple, on a consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait un cercle de deux personnes et on a d\u00e9fini collectivement quelles sont les missions de ce cercle et quelles sont les qualit\u00e9s humaines pour porter, pour avoir ce mandat. Et \u00e0 la fin d'une r\u00e9union comme \u00e7a, on dit, on pose la question, on fait une \u00e9lection, ce qu'on appelle sans candidat, parce que un des enjeux importants d'entreprise, c'est pas de cr\u00e9er des clans, c'est qu'il faut qu'on soit solidaires de d\u00e9cision. Donc, il n'y a jamais de candidature lorsqu'on fait des \u00e9lections. Ce qu'on appelle sans candidat, parce qu'un des enjeux importants d'entreprise, c'est pas de cr\u00e9er des clans, c'est qu'il faut qu'on soit solidaires de d\u00e9cision. Il n'y a jamais de candidature lorsqu'on fait des \u00e9lections. Ce qu'on appelle les \u00e9lections sans candidat. Et donc, on choisit parmi nous quelles sont les deux personnes, parce que l\u00e0, c'est deux personnes, qui sont \u00e0 m\u00eame de porter cette mission. Et donc, en plus, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne de reconnaissance par les pairs. Deux personnes. Alors toi, Marie et toi, Paul, c'est vous qui allez virer les gens maintenant. C'est pas virer les gens. La mission est un peu plus large, c'est un peu comme un conseil de discipline, c'est vous qui allez virer les gens maintenant. C'est pas virer les gens. La mission est un peu plus large, c'est un peu comme un conseil de discipline, c'est la gestion des critiques, c'est-\u00e0-dire qu'on a plein de syst\u00e8mes \u00e9videmment de r\u00e9gulation, on informe les gens \u00e0 faire des feedbacks, etc. Mais en dernier ressort, ils peuvent exercer ce pouvoir et donc nous on l'a plus. Ils dorment plus depuis. Non ils dorment, ils dorment, pour l'instant ils n'ont pas eu \u00e0 le faire. En tout cas c'est souvent quelque chose qu'on reproche entre les lib\u00e9raux, c'est-\u00e0-dire quand \u00e7a va mal, comment vous g\u00e9rez les choses collectivement ? Et nous, on a essay\u00e9 d'y rem\u00e9dier. Mais pour prendre d'autres sujets... Non, mais alors reste, l\u00e0, tu te souviendras des autres sujets, mais comment \u00e7a se passe ? C'est quoi alors ? On n'a pas \u00e9t\u00e9 encore confront\u00e9 \u00e0 une situation conflictuelle qui a amen\u00e9 \u00e0 ce que ce cercle se r\u00e9unisse. C'est... Mais \u00e7a n'est pas des choses chez Poult ? Non, on n'\u00e9tait pas all\u00e9 aussi loin. OK, OK, d'accord. Chez Poult, on n'\u00e9tait pas all\u00e9 sur la transparence des salaires, ni sur \u00e7a encore. OK, OK. Mais si je te prends d'autres exemples de gouvernance partag\u00e9e, bah, recruter, si ce sont les m\u00eames qui recrutent, etc. C'est eux qui fa\u00e7onnent l'\u00e9quipe, c'est eux qui peuvent... Pourquoi, tu peux recruter quand m\u00eame ? Alors, moi, je peux \u00eatre dans des dispositifs de recrutement, en tant que volontaire parce que... En fait, je vais vous donner un secret, Mehdi, il a juste le droit de faire des podcasts. C'est son premier d'ailleurs, c'est la premi\u00e8re fois qu'il bosse depuis qu'il est arrach\u00e9. Pour \u00eatre honn\u00eate, moi, mon r\u00f4le, au final, c'est comme dans une \u00e9quipe de sport, etc. C'est-\u00e0-dire que j'esp\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que nous, on parle beaucoup de leadership consenti, c'est-\u00e0-dire quand on d\u00e9connecte tous ces pouvoirs-l\u00e0, comme on n'a plus de pouvoir formel r\u00e9els sur les autres puisqu'il est distribu\u00e9, \u00e0 la rigueur, \u00e7a lib\u00e8re r\u00e9ellement m\u00eame le leader de la r\u00e9alit\u00e9 de son leadership, c'est-\u00e0-dire est-ce que les autres le suivent de mani\u00e8re consentante ? Et en r\u00e9alit\u00e9, je crois, j'esp\u00e8re qu'on reconna\u00eet en moi des qualit\u00e9s plut\u00f4t d'abstraction, de vision, de strat\u00e9gie, d'organisation, et d'autres apportent d'autres de strat\u00e9gie, d'organisation. Et d'autres apportent d'autres choses. Moi, je crois beaucoup \u00e0 la compl\u00e9mentarit\u00e9 des comp\u00e9tences. Donc, voil\u00e0 le leadership consenti, c'est un leadership o\u00f9 \u00e0 un moment, on reconna\u00eet en vous des qualit\u00e9s et on est pr\u00eat \u00e0 vous suivre sur qualit\u00e9. Moi, je dis souvent, je prends cet exemple-l\u00e0, c'est que dans l'entreprise la plus hi\u00e9rarchique et autocratique du monde, s'ils font une week-end corporate en Amazonie et qu'ils se retrouvent perdus, je peux vous dire que le parti, la personne la plus en bas de l'\u00e9chelle, si c'est la seule qui a une formation \u00e0 la survie, \u00e7a devient le leader du moment. Et tout le monde le suivra pour qu'elle les sorte de la merde. Ce que je veux dire par l\u00e0, c'est que le leadership consenti, c'est un leadership o\u00f9 on reconna\u00eet dans l'autre des qualit\u00e9s pour certaines th\u00e9matiques. Nous n'avons pas des entreprises o\u00f9 il n'y a pas de leadership. C'est qu'on cr\u00e9e les conditions pour que le leadership devienne consenti. Et je prends sur un autre point de la gouvernance partag\u00e9e, c'est par exemple le recrutement, on en parlait. Donc, c'est sur base volontariat et donc, il y a toujours six dizaines de personnes qui sont volontaires pour certains recrutements et on retrouve en gros l'\u00e9cosyst\u00e8me avec qui va travailler la personne, mais parfois m\u00eame des gens, \u00e9videmment d'autres m\u00e9tiers, beaucoup de gens d'autres m\u00e9tiers, parce qu'on r\u00e9sonne toujours en \u00e9cosyst\u00e8me et nous, on travaille toujours en groupe de travail transversaux, etc. Donc, il n'y a pas vraiment de service chez nous. Et le moment de la d\u00e9lib\u00e9ration, on utilise aussi les principes de la sociocratie, c'est-\u00e0-dire qu'il faut qu'on choisisse \u00e0 l'unanimit\u00e9. Et si on n'est pas... S'il n'y a pas d'unanimit\u00e9 au premier tour, on demande... On fait un deuxi\u00e8me tour. Ou quand il y a une majorit\u00e9 forte, par exemple, il y a 80% de gens qui sont pour une candidature et on dit aux ceux... Et \u00e7a peut m'arriver, de ne pas \u00eatre dans la majorit\u00e9. On dit \u00e0 ceux qui ne sont pas dans la majorit\u00e9, est-ce que vous exercez votre droit de veto ? Pourquoi on met \u00e7a en \u0153uvre aussi, pour vous toucher aussi des choses de gouvernance et de d\u00e9mocratie, d'exp\u00e9rimentation de d\u00e9mocratie ? Pourquoi on met \u00e7a en \u0153uvre ? Parce qu'\u00e0 partir du moment qu'on n'a pas utilis\u00e9 de mani\u00e8re explicite son droit de veto, on est solidaires de la d\u00e9cision. On ne peut pas apr\u00e8s dire \u00ab je vous avais dit que c'\u00e9tait pas une bonne candidature \u00bb. Non, tu ne peux pas le dire parce qu'en tant que citoyen de cette aventure, t'aurais pu, si t'avais une conviction tellement forte que c'\u00e9tait une \u00e9norme connerie qu'on faisait, d'utiliser ton droit de veto et on le respecte. C'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, \u00e7a arrive rarement. Et on se pose la question pourquoi \u00e7a arrive rarement chez nous. En tout cas, c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 et on l'a totalement respect\u00e9. Voil\u00e0 pour vous donner des exemples concrets de quels sont les pouvoirs qu'on distribue chez nous et comment ils s'exercent de mani\u00e8re collective. Apr\u00e8s, on pourrait se parler de la r\u00e9mun\u00e9ration, mais je pense que tu as envie qu'on avance sur le sujet. Non, non, non, on va parler de la r\u00e9mun\u00e9ration. Non, j'ai plein de... On va parler de la r\u00e9mun\u00e9ration. En fait, il y a du partage de richesses. Parce qu'il y a la r\u00e9mun\u00e9ration, il y a les actions aussi, il y a pas mal de choses qui sont li\u00e9es. Mais ce que je me dis en t'\u00e9coutant, moi je trouve \u00e7a g\u00e9nial, tu vois. M\u00eame si je te dis \u00ab sors tes putains de biscuits \u00bb. Tu vois, en fait... Ce dont je parle maintenant, c'est agronutriste, je ne suis pas assez agronutriste. Oui, j'ai compris, j'ai compris. Non, mais c'est juste... Sors tes putains d'insectes. Sors tes putains d'insectes. Fais-les moins manger, bordel. Non, je ne veux pas. Et ben, non, ce que je me dis, c'est que... Tu vois, je me dis, j'ai envie de faire \u00e7a ici, dans ma bo\u00eete, chez Cosa Bostra. Vas-y ! Mais oui, mais vas-y. Mais je suis... Enfin, tu vois... Je peux t'aider, je me dis j'ai envie de faire \u00e7a ici, dans ma bo\u00eete, chez Cosa Bostra, c'est tr\u00e8s cool. Mais oui, mais vas-y, mais je suis... Je peux t'aider, je peux essayer, vraiment. Mais tu peux m'aider, tu peux pas, parce que t'es sur Agronutrice, tu viens de lever 100 millions, t'as pas le temps, et que voil\u00e0. Et je vais avoir... Tu vas me donner des conseils, et non mais je pense qu'en plus, mon associ\u00e9 Laurent qui \u00e9coutera cet \u00e9pisode, parce que je vais lui dire 20 fois, \u00e9coute cet \u00e9pisode, \u00e9coute cet \u00e9pisode cet \u00e9pisode et aussi Bruno mais lui il \u00e9coute plus mes \u00e9pisodes donc je sais qu'il \u00e9coutera, me diront mais oui c'est super on y va etc... Tr\u00e8s bien mais je pense que les chances de se gameler sont d'une sur deux. Je sais pas, moi je pense qu'il faut vraiment questionner l'intention profonde. Pourquoi on le fait ? Sur l'intention profonde, je pense qu'on aura, je pense que \u00e7a correspond \u00e0 plein de valeurs, \u00e0 plein de choses qu'on aurait tous envie de faire. Mais est-ce que tu es pr\u00eat \u00e0... La question, c'est de se poser apr\u00e8s la question d'apr\u00e8s, c'est est-ce que je suis pr\u00eat au sacrifice personnel auquel, qui vont avec ? C'est-\u00e0-dire que parce qu'il y a quelque chose qui est plus grand que moi, que je veux porter, c'est vraiment, il faut \u00eatre honn\u00eate avec soi-m\u00eame, parce que c'est un l\u00e2cher prise \u00e9norme. Moi, je le vis pas comme \u00e7a apr\u00e8s 15 ans de transformation. Pour moi, c'est tr\u00e8s facile, c'est que je suis pr\u00e9sident ex\u00e9cutif maintenant, et que mon associ\u00e9 Laurent est CEO, et donc le sacrifice, il est pour lui et pas pour moi. Donc, moi, je suis compl\u00e8tement pr\u00eat au sacrifice de Laurent. Tu vois, \u00e7a, \u00e7a... Il faut qu'il se pose la question, parce que c'est un changement de posture, c'est un nouveau rapport aux choses, c'est accepter l'id\u00e9e vraiment que l'intelligence collective, que globalement, collectivement, on est plus souvent intelligent que moi seul et \u00e7a c'est un \u00e9norme d\u00e9fi. \u00c7a on en est tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s conscient mais on l'a pas pouss\u00e9 aussi loin que ce que tu fais mais on en est tr\u00e8s tr\u00e8s conscient et je pense que tu vois je suis pas en train de on en est tr\u00e8s tr\u00e8s conscient. Je pense que... Enfin, tu vois, je ne suis pas en train de... de... flagorner en disant \u00e7a, mais on a que des gens tr\u00e8s intelligents autour de nous. J'ai cette chance, enfin... C'est un travail qu'on a, mais... toutes ces modes de recrutement... bon, mais... l'augmentation des salaires... le... Alors, je sais, par exemple, je vais juste te prendre, mais le... chez Semler, ce que j'avais lu, typiquement, les salaires, c' c'\u00e9tait, alors je sais pas comment tu fais chez toi, vous \u00eates plus petit, etc. Mais c'\u00e9tait plus par \u00e9quipe, donc il y avait des poches qui \u00e9taient d\u00e9cid\u00e9es et ils disaient, ben ok, moi je pense que je devrais avoir plus. Et dans la m\u00eame \u00e9quipe, en fait, ils n\u00e9gociaient un petit peu entre eux en disant, ok, toi tu peux avoir plus que nous parce que tu bosses plus ou parce que tu apportes plus de valeur ou parce que dans tes m\u00e9tiers, de toute fa\u00e7on, machin, et nous on aura moins. \u00bb Alors sur les vacances, c'\u00e9tait quand m\u00eame assez freestyle aussi, mais typiquement, comment \u00e7a se passe ? On y vient du coup, finalement. Oui, on a fait en plusieurs \u00e9tapes. La premi\u00e8re \u00e9tape qui \u00e9tait importante pour nous, c'est la transparence des salaires. Donc, on a pr\u00e9par\u00e9 \u00e7a, tout le monde \u00e9tait partant pour la transparence des salaires. Il y avait un petit truc, question juridique, c'est comme les gens \u00e9taient rentr\u00e9s chez nous sans \u00e7a, il fallait s'assurer que tout le monde \u00e9tait d'accord. Parce que voil\u00e0, aujourd'hui, tout le contrat int\u00e8gre cette dimension, que les gens qui nous rejoignent savent qu'il y a la transparence des salaires. Et elle est interne, elle n'est pas externe. Elle est interne, \u00e9videmment. Je ne peux pas aller sur ton site et regarder le salaire de... Elle est interne, elle est interne, mais elle est accessible \u00e0 tout le monde. Et on a fait en parall\u00e8le un benchmark sur toutes les typologies de nos m\u00e9tiers qu'il faut qu'on maintienne en permanence, pour aussi que les gens comprennent quelles sont les pratiques de march\u00e9 en fonction des diff\u00e9rents m\u00e9tiers. Et on a m\u00eame fait un travail en amont d'\u00e9ducation \u00e0 ce sujet-l\u00e0, parce que nous on consid\u00e8re que les gens sont adultes, et donc de voir les benchmarks avant de voir les pratiques de salaire chez nous. Ensuite, \u00e7a c'est la premi\u00e8re \u00e9tape. La deuxi\u00e8me \u00e9tape, c'est pareil, on cr\u00e9e un collectif r\u00e9mun\u00e9ration de six personnes. Alors, pour l'instant, vu la complexit\u00e9 du sujet, j'en suis membre permanent et la RERA chez nous, donc ce qui se d\u00e9finit comme richesse... Explore des richesses humaines, bon \u00e7a c'est des petits jargons rigolos de nos aventures. Et il y a quatre personnes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lues avec le m\u00eame m\u00e9canisme. C'est quoi la mission ? C'est quoi les qualit\u00e9s ? Et \u00e9lues sans \u00eatre candidats. Sans \u00eatre candidats et toujours avec la parit\u00e9. Donc, c'est deux femmes et deux hommes. Et c'est d'autres personnes qui sont sorties que d'autres collectifs. C'est \u00e7a qui est marrant. Et je suis toujours impressionn\u00e9, moi, par la qualit\u00e9 de ces \u00e9lections qui font \u00e9merger des personnes qui nous paraissent, et avec des scores assez forts, \u00e9videntes pour le sujet. D\u00e9j\u00e0, \u00e7a, c'est des vrais moments o\u00f9 on sent que l'intelligence collective est en \u0153uvre. \u00c9videmment, c'est possible parce qu'il y a tout un environnement. On a co\u00e9crit la raison d'\u00eatre, la vision, il y a une atmosph\u00e8re de respect \u00e9norme chez nous, il y a de la horizontalit\u00e9. Donc, tout \u00e7a est dans un contexte. Moi, je ne conseille \u00e0 personne de s'attaquer au sujet des salaires dans une transformation. C'est le dernier truc qu'il faut toucher. C'est tellement sensible que si vous n'avez pas d\u00e9j\u00e0 un \u00e9cosyst\u00e8me, un terreau extraordinaire, culturel, de collaboration, etc. etc. Vous allez \u00e0 la castagne. \u2014 Ouais. Ah, la Chine, elle gagne 2000 balles plus que moi. \u2014 Et donc, en plus avec cette id\u00e9e qu'il est possible qu'il y ait des endroits o\u00f9 on a mal fait C\u00e9dric et moi, parce que jusqu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, c'\u00e9tait C\u00e9dric et moi qui nous occupions. Ils nous en occupions et \u00e7a nous a fait chier parce que \u00e7a cr\u00e9ait une sorte de report d'ascendance qu'on n'aimait pas et de n\u00e9gociations qu'on n'aimait pas toujours, m\u00eame si on assume \u00e9videmment nos responsabilit\u00e9s. Et on est tous cales \u00e0 clair. On ne questionne pas notre bonne intention, mais peut-\u00eatre qu'on a mis des erreurs quelque part et le collectif r\u00e9mun\u00e9ration les r\u00e9parera s'il le faut. Il n'y a pas de sujet. La transparence, c'est aussi mettre en exergue peut-\u00eatre des choses qui ne doivent pas avoir lieu, qui sont des erreurs d'\u00e9quit\u00e9. Et apr\u00e8s, ce collectif r\u00e9mun\u00e9ration, il existe. Il a mis en place un syst\u00e8me d'\u00e9valuation qui basait beaucoup sur l'intelligence \u00e9motionnelle, collaboratif et les capacit\u00e9s interpersonnelles. Beaucoup, beaucoup, beaucoup. Il est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s complet, qui a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par l'ensemble des \u00e9quipes. Et donc, tous les gens sont \u00e9valu\u00e9s par leur pair. Donc, on a un syst\u00e8me o\u00f9 il y a en gros une dizaine de personnes qui \u00e9valuent... Tout le monde est \u00e9valu\u00e9 par une dizaine de personnes, en gros, qui repr\u00e9sentent leur \u00e9cosyst\u00e8me. C'est pas trop time-consuming ? C'est un peu time-consuming, mais c'est trop important pour ne pas le faire. L'humain, c'est le c\u0153ur, donc il faut consacrer du temps \u00e0 l'humain. C'est comme les recrutements, on y consacre beaucoup de temps. On ne peut pas dire que l'humain est au c\u0153ur et ne pas avoir aussi cette coh\u00e9rence sur le temps qu'on y consacre. Et moi, j'y consacre beaucoup de temps. Et donc, tout le monde est \u00e9valu\u00e9, ces syst\u00e8mes d'\u00e9valuation permettent les augmentations individuelles. Et donc, tout le monde est \u00e9valu\u00e9. Ces syst\u00e8mes d'\u00e9valuation permettent les augmentations individuelles. Et donc, ce collectif, il a le mandat de d\u00e9finir le montant annuel d'augmentation pour tout le monde, sauf pour, \u00e9videmment, le confondateur et moi. On s'est pos\u00e9 la question, mais nous, on est en intersocial, on est soumis, malheureusement, au conseil de surveillance, mais on aurait bien aim\u00e9 \u00eatre... Moi, j'ai aucun probl\u00e8me \u00e0 \u00eatre augment\u00e9 par les gens. Ils connaissent ton salaire, quand m\u00eame ? Ils connaissent mon salaire. Ils connaissent tout. Ils connaissent la tr\u00e9sorerie dans l'entreprise, ils connaissent les mois o\u00f9 on \u00e9tait en difficult\u00e9 de tr\u00e9sorerie, ils savent tout. Chez nous tout est transparent, on essaie vraiment de rendre tout transparent. Et ensuite, sur la base de ces \u00e9valuations, ils ont d\u00e9fini la part collective et la part individuelle, et la part individuelle c'est cette \u00e9quipe-l\u00e0 qui \u00e9value chaque situation et qui d\u00e9cide des augmentations. Donc, on a vraiment l\u00e0 un autre exemple d'exercice du pouvoir par des gens qui ne l'exercent pas normalement dans l'entreprise. Et ils ont un mandat de deux ans et dans deux ans, ce sera une autre \u00e9quipe. Et peut-\u00eatre dans quatre ans, moi, je n'y serai m\u00eame plus parce qu'on consid\u00e9rera qu'il y a suffisamment de comp\u00e9tences en interne pour g\u00e9rer la complexit\u00e9 des r\u00e9mun\u00e9rations et des benchmarks et tout \u00e7a. Voil\u00e0 un autre exemple. Et un des avantages pour moi, par exemple, c'est que si moi, je ne peux plus augmenter quelqu'un, je ne peux pas recruter les \u00e9quipes, je ne peux pas virer, je ne peux pas choisir un certain nombre de choses. Donc, je suis d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 de pouvoir quitter normalement entre mes mains et je ne me sens pas du tout d\u00e9poss\u00e9d\u00e9, moi, je me sens lib\u00e9r\u00e9. Eh bien, en r\u00e9alit\u00e9, je suis beaucoup plus \u00e0 l'aise dans l'exercice de mon leadership parce que je... m\u00eame s'il reste encore les d\u00e9constructions culturelles, et \u00e7a c'est un autre travail en profondeur, parce qu'il y a des gens, il y a des personnes qui regardent toujours en moi le leader d'entreprise et peut-\u00eatre qu'ils n'oseront pas pleinement me contredire. J'en ai conscience de \u00e7a et c'est un vrai travail de d\u00e9construction culturelle. Et donc, c'est pour \u00e7a qu'on travaille aussi \u00e0 l'\u00e9panouissement des individus pour qu'ils deviennent totalement libres. Mais en tout cas, enlever toute cette partie, paradoxalement, quand on n'est pas attach\u00e9 \u00e0 tout d\u00e9cider, etc., etc., \u00e7a me rend beaucoup plus libre et plus conscient que s'il y a des moments lorsqu'il y a des d\u00e9lib\u00e9rations collectives sur des sujets strat\u00e9giques, etc., les gens ont plut\u00f4t tendance \u00e0 me suivre sur ce que j'ai dit. Je suis plus \u00e0 l'aise avec \u00e7a parce que je me dis qu'ils l'ont s\u00fbrement fait pour des raisons consentantes. Ok. Je vais revenir sur certains points. Le salaire, juste si... D\u00e9j\u00e0, si \u00e7a dysfonctionne dans les six qui choisissent les salaires et que tu t'as dit deux ans, qu'il y en a un ou deux... \u00c7a veut dire quoi dysfonctionner ? Je sais pas, \u00e7a marche pas, ils s'entendent pas, soit en interne \u00e7a marche, dans le comit\u00e9 \u00e7a marche pas, soit en externe les gens sont pas contents. On peut te changer quand m\u00eame un moment o\u00f9 il faut une d\u00e9cision assez collective et tout le monde dit il faudrait changer \u00e7a ? En tout cas c'est pas \u00e0 moi de le, ce n'est pas \u00e0 moi de le faire. Ce n'est pas \u00e0 toi de le faire. Non, bien s\u00fbr. Mais \u00e0 moi, je ne le vois pas venir. S\u00e9rieusement, \u00e7a fait six mois qu'on se r\u00e9unit, etc. Et c'est plut\u00f4t tr\u00e8s convergent. Et je suis m\u00eame impressionn\u00e9 par le travail qui est fait par cette \u00e9quipe, parce qu'il y a un sens de la responsabilit\u00e9 qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, etc. Et donc, pardon, pour revenir l\u00e0-dessus, mais tu as quand m\u00eame un budget salaire. Tu dis, voil\u00e0, la masse salariale... Ce n'est pas moi qui le d\u00e9finis. Oui,, la masse salariale... C'est pas moi qui le d\u00e9finis, c'est cette \u00e9quipe. La masse salariale de l'entreprise... Oui, elle existe. Elle existe. Mais le pourcentage d'augmentation pour l'ann\u00e9e suivante, c'est eux qui le d\u00e9cident. C'est nous qui le d\u00e9cidons parce que je suis dans ce collectif pour l'instant. Oui, mais ce que je veux dire, je prends... Toi, en plus, t'es une entreprise qui a lev\u00e9, t'es pas rentable. Non, on a tout de suite qu'\u00e0 lever, oui, on est encore... Je prends, je sais pas, disons que moi ma masse salariale ici elle est de 4 millions d'euros. Tu vois, je... Il y a un moment o\u00f9 tu vas te dire bon l'ann\u00e9e prochaine on va faire, l'ann\u00e9e derni\u00e8re on a fait 50% de croissance, l\u00e0 on va essayer d'en faire je sais pas 40. OK donc ma masse salariale, elle doit augmenter de... D'ailleurs, on n'a pas fait assez de marge, donc elle doit augmenter id\u00e9alement d'un peu moins. Enfin, comment je fais ? Est-ce que je dis... Il faut qu'il y ait un accord \u00e0 un endroit, on ne peut pas me dire on va faire 50% de croissance ou 30% de croissance et 50% de croissance de la masse salariale. Mais qu'est-ce qui am\u00e8nerait une \u00e9quipe comme \u00e7a \u00e0 ne pas s'assurer qu'elle a toutes les informations pour prendre sa d\u00e9cision ? Moi, mon exp\u00e9rience, c'est qu'ils vont faire \u00e7a. Ils vont aller voir la finance. Aujourd'hui, qu'est-ce qu'on a comme pr\u00e9vision pour l'ann\u00e9e prochaine ? Qu'est-ce qu'on a fait comme forecast, etc. Qu'est-ce que... Voil\u00e0, quelle est la rentabilit\u00e9 de l'entreprise ? Quels sont nos marges de man\u0153uvre ? Et apr\u00e8s, ils vont d\u00e9cider en \u00e2me et conscience. Voil\u00e0, c'est encore nous, mais il faut vraiment, il faut se relaxer sur le sujet. Tout \u00e0 fait, mais... Il faut se relaxer dans le fait que... Pourquoi un comit\u00e9 de direction le ferait bien ? Et pourquoi une \u00e9quipe comme \u00e7a, qui est investie dans son entreprise, qui est inspir\u00e9e par son entreprise, qui est plut\u00f4t engag\u00e9e, qui a un rapport tr\u00e8s, tr\u00e8s fort \u00e0 cette entreprise, se mettrait... En r\u00e9alit\u00e9, si \u00e7a devait arriver, \u00e7a voudrait dire qu'on est tr\u00e8s long, compl\u00e8tement pas lucide sur la r\u00e9alit\u00e9 de notre engagement et de la qualit\u00e9. Mais tu vois, tu as des actionnaires... Je prends un exemple, je crois qu'il y a des entreprises, j'ai pas le nom, qui sont all\u00e9es jusqu'\u00e0... \u00c7a para\u00eet fou, moi je crois que j'en aurais pas le courage pour \u00eatre honn\u00eate, c'est comme quoi chacun ses limites, o\u00f9 les salari\u00e9s s'augmentent eux-m\u00eames. \u00c7a a fait gagner un temps fou, vous imaginez ? Par contre, tous les salaires sont transparents. Alors, \u00e7a para\u00eet fou comme libert\u00e9. La r\u00e9alit\u00e9 de ces exp\u00e9riences, c'est que globalement, ils vont voir l'ARH, ils leur demandent des benchmarks. Et l'exp\u00e9rience qu'il y a apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es, c'est qu'en moyen, ces salari\u00e9s s'augmentent \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la moyenne de l'industrie. Dans des entreprises hyper collaboratives, qui sont all\u00e9es tr\u00e8s tr\u00e8s loin, et donc qui ont mis \u00e7a \u00e0 un moment o\u00f9 la maturit\u00e9 collective le permettait. S'il s'av\u00e9rait qu'on mettait \u00e7a en place dans une entreprise et les gens faisaient n'importe quoi. Je pense que c'est l\u00e0 o\u00f9 on change de paradigme et de vision du monde. \u00c7a ne veut pas dire que les gens qu'on a sont nuls. C'est que l'aventure collective qu'on a cr\u00e9\u00e9e fait \u00e9merger ce sympt\u00f4me. C'est que les gens sont tellement d\u00e9go\u00fbt\u00e9s ou sont tellement pas engag\u00e9s dans l'entreprise que quand on leur donne cette libert\u00e9, ils ont fait un usage presque de revanche. Et \u00e7a, c'est tr\u00e8s important \u00e0 comprendre. \u00c7a, c'est une de mes tr\u00e8s grandes convictions, c'est-\u00e0-dire que ce type de comportement, si on n'a pas les comportements qu'on esp\u00e9rait, c'est qu'on est plus malade qu'on le pensait. Mais c'est la difficult\u00e9, et on viendra sur justement... Je vais revenir sur le leadership et le partage de richesses et les potentiels, entre guillemets, d\u00e9salignements d'int\u00e9r\u00eats, sans aller jusqu'\u00e0 des conflits, mais d\u00e9salignements d'int\u00e9r\u00eats. C'est que, typiquement, l'int\u00e9r\u00eat d'un actionnaire basique, alors peut-\u00eatre que tu vas me dire je suis d'un autre monde, et puis voil\u00e0, j'ai beau \u00eatre un peu plus jeune que toi, je suis un vieux, mais il est quand m\u00eame d'investir 100 et d'avoir 120 id\u00e9alement par an. Tu vois, 100% c'est bien. Non, mais tu vois, de faire... Voil\u00e0, mais tu vois ce que je veux dire. Tr\u00e8s bien, j'ai fait quand m\u00eame deux... J'\u00e9tais dans deux LBO, l\u00e0 je suis dans une startup avec des investisseurs dont je connais un peu les investisseurs. Et si je fais ces 20, ces 20, ils pourraient aussi \u00eatre partag\u00e9s entre les employ\u00e9s, tu vois ? Ou il pourrait y avoir que 10, finalement. Pourquoi 20 ? Et tu vois, quand je te parlais de North Star tout \u00e0 l'heure, en fait, moi, j'ai envie de te dire, moi, ma North Star, aujourd'hui, ici... Alors, je ne parle pas des valeurs et de tout \u00e7a, je parle de financier mes objectifs qui sont assez simples, c'est de faire 30-35% de croissance, 35% de croissance et en effet de me rapprocher des je suis pas encore au 15, mais de me rapprocher des 20% de marge brute, tu vois, c'est des bons standards march\u00e9 sur mes business. Bon, mais comme mon enfant de croissance, \u00e7a boussait de la marge brute, je ne vais pas rentrer dans ces d\u00e9tails. Mais voil\u00e0, comment \u00e0 un moment, est-ce que je peux dire \u00e7a, en fait, \u00e0 tous ces comit\u00e9s, si demain je passe en entreprise lib\u00e9r\u00e9e ? Je leur dis, \u00e9coutez, vous faites ce que vous voulez, mais moi, ce dont j'ai besoin \u00e0 la fin pour pouvoir cro\u00eetre, m'assurer de votre s\u00e9curit\u00e9, parce qu'il y avait aussi des tas de choses que, en collectif, je dis pas que les gens sont d\u00e9biles, mais c'est pas leur m\u00e9tier. En fait, tout le monde comprend pas toujours \u00e7a. Moi, je l'explique assez souvent pourquoi on veut faire 20 % de marge. C'est pas pour s'en foutre plein les poches parce qu'on se verse finalement pas de dividende ou des peanuts, tu vois. C'est pas l'id\u00e9e. C'est juste pour aussi pouvoir accompagner la croissance, tu vois, se financer des beaux bureaux \u00e0 Bordeaux pour tout le monde avec une piscine et une cr\u00e8che, faire des choses cool. Mais voil\u00e0. Moi, j'entends deux questions dans ta question. Je vais commencer par la deuxi\u00e8me que j'entends, c'est celle dans un processus de transformation, il ne faut pas du jour au lendemain tout l\u00e2cher. Donc, ce que tu me dis sur leur dire, etc., les \u00e9duquer \u00e0 comprendre, \u00e7a me para\u00eet essentiel. Mais c'est rendre transparent d\u00e9j\u00e0 l'information financi\u00e8re et petit \u00e0 petit m\u00eame faire des formations \u00e0 la compr\u00e9hension de la finance. Mais il me semble qu'\u00e0 un moment, cette question peut petit \u00e0 petit devenir la question de tout le monde. C'est quoi la croissance qu'on doit faire, quelle est la marge normale ? Et les gens feront \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien parce que collectivement ils auront parce que collectivement, ils auront appris entre temps, ils auront compris ce que sont les berchemarques de march\u00e9, ils ont etc. etc. Mais attend que \u00e7a, c'est la premi\u00e8re. Oui, mais je te pose, souviens-toi de la deuxi\u00e8me, je te pose l\u00e0-dessus, mais je ne sais pas si... Tu vois, je vois, je ne sais pas moi, le jeune Robin qui est l\u00e0, l\u00e0, qui a commenc\u00e9 il y a 18 mois chez nous, qui est excellent dans ce qu'il fait. Il a d\u00e9j\u00e0 tellement de choses \u00e0 apprendre dans tous ses m\u00e9tiers du digital, autour des m\u00e9dias. Il bosse tellement bien sur plein de choses. Si je commence \u00e0 lui rajouter aussi des choses o\u00f9 il devrait comprendre, bon, alors peut-\u00eatre qu'il ne doit pas tout comprendre et que c'est juste une des commissions qu'il doit faire. Je ne sais pas. Mais tu vois, \u00e7a fait beaucoup. En fait, si je dois expliquer tout \u00e0 tout le monde et qu'ils doivent tout comprendre. Moi, j'ai mis... \u00c7a fait 20 ans que je suis entrepreneur, donc pour comprendre tout \u00e7a, il faut... Oui, mais plus ils comprendront, en tout cas, je le dirais d'une autre mani\u00e8re, plus ils comprendront, plus ils comprendront pourquoi ils travaillent et plus ils mettront du sens \u00e0 ce qu'ils font. Donc, moi, je pense que ce n'est pas du temps perdu. Apr\u00e8s, \u00e9videmment, l'id\u00e9e, ce n'est pas de tout faire. Tout le monde fait tout. L'id\u00e9e, c'est de cr\u00e9er les conditions pour qu'\u00e0 la fois, il y ait du sens et de la transparence de l'id\u00e9e, c'est pas de tout faire, tout le monde fait tout. L'id\u00e9e, c'est de cr\u00e9er les conditions pour qu'\u00e0 la fois, il y ait du sens et de la transparence de l'information et que, au maximum, avec le temps dans la transformation, les sujets qui sont importants ou qui sont transformants, il y ait des espaces de d\u00e9lib\u00e9ration collective o\u00f9 il y a des volontaires ou des gens qui sont capables de le faire et apr\u00e8s, que la d\u00e9lib\u00e9ration soit transparente. Mais si je reviens \u00e0 la premi\u00e8re question, qui est celle des actionnaires et de l'alignement d'int\u00e9r\u00eats. Mais l\u00e0 aussi, il y a en r\u00e9alit\u00e9 plusieurs sujets dans le sujet, c'est-\u00e0-dire que moi, il y a plusieurs mani\u00e8res de le voir. On le voit de mani\u00e8re statique et donc on est en conflit d'int\u00e9r\u00eats permanents puisque on partage un g\u00e2teau, il est ce qu'il est. Moi, j'ai une conviction profonde, c'est que si on est dans un horizon de temps long, donc si on est dans les logiques de performance durable, et si on cr\u00e9e les conditions de l'\u00e9panouissement individuel et collectif, moi je connais qu'une chose qui cr\u00e9e de la valeur, c'est l'ing\u00e9niosit\u00e9 humaine. La table qui est en face de nous, c'est une table qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e \u00e0 un moment par des humains, et m\u00eame si on finit par l'oublier, mais il y a eu une ing\u00e9niosit\u00e9 humaine \u00e0 un moment. Comme il n'y a que \u00e7a, moi je suis persuad\u00e9 que les... m\u00eame s'il y a beaucoup de difficult\u00e9s dans ce qu'on fait, je ne dis pas que c'est parfait, etc., mais en tout cas, relativement, \u00e7a cr\u00e9e des espaces de travail dans lesquels il y a beaucoup plus d'\u00e9panouissement et d'\u00e9mancipation individuelle et collective. Et donc, il y a plus l'espace pour l'expression de l'ing\u00e9niosit\u00e9 humaine. Donc, ma premi\u00e8re conviction, c'est que j'esp\u00e8re qu'avec ce type d'organisation, j'esp\u00e8re qu'on le d\u00e9montrera, la taille du g\u00e2teau sera plus grande, ce qui r\u00e9duit le conflit d'int\u00e9r\u00eats entre les actionnaires et les salari\u00e9s. Moi, je crois beaucoup \u00e0 cette id\u00e9e qu qui r\u00e9duit le conflit d'int\u00e9r\u00eats entre les actionnaires et les salari\u00e9s. Moi, je crois beaucoup \u00e0 cette id\u00e9e qu'il y a une convergence d'int\u00e9r\u00eats sur le moyen long terme entre les actionnaires et les salari\u00e9s et que donc, si on cr\u00e9e cet environnement-l\u00e0, c'est dans l'int\u00e9r\u00eat de tout le monde et en esp\u00e9rant que les rendements soient bons. Apr\u00e8s, on peut se poser la question des exigences de rendement des actionnaires et de la financiarisation de l'\u00e9conomie. Est-ce que ces exigences de rendement sont raisonnables ? Le mec est arabe, il a des id\u00e9es saugrenues et il arrive \u00e0 aller lever de l'argent avec toutes ces trucs. Tu fais peur \u00e0 personne. Non mais apr\u00e8s je m'inscris pleinement dans le syst\u00e8me. Je ne te choque pas en disant \u00e7a. C'est juste un petit clin d'oeil \u00e0 ce que tu disais tout \u00e0 l'heure et pas de racisme. Je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien, mais je trouve \u00e7a tr\u00e8s fort parce que si tu prends tous ces clich\u00e9s et que tu rajoutes ce que tu me dis l\u00e0, en fait, il faut quand m\u00eame les convaincre. Qu'est-ce qu'a investi 50 millions chez vous ? Alors, chez nous, c'est le fonds SPIE et on est tr\u00e8s content parce que c'est un fonds qui est SPIE et on est tr\u00e8s content parce que c'est un fonds qui... SPIE ? SPIE. SPIE. SPIE. SPIE. C'est le v\u00e9hicule de la BPI qui s'occupe de l'accompagnement des startups industrielles. Donc, nous, on est tr\u00e8s content parce que c'est vraiment des gens qui ont une vision de long terme et industrielle. Donc, il y a une forte convergence. Je ne vais pas tous les citer parce qu'il y en a beaucoup, mais le deuxi\u00e8me, le plus important, c'est Mirova. C'est un des fonds historiques de l'impact avec Philippe Zouati qui a une parole qui porte sur la finance. Le plus gros dans l'\u00e9nergie \u00e9olienne, notamment. Voil\u00e0, ils ont plusieurs dizaines de milliards sous gestion et maintenant, ils ont envie d'aller vers le private equity. Avant, ils faisaient le private equity pour \u00eatre encore plus culturiste et transformant. Et on est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s content de les avoir \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s parce que... Je dirais pas que c'est un actionnaire militant, mais tout cas par la personnalit\u00e9 de leur dirigeant on voit bien qu'il y a des prises de position tr\u00e8s tr\u00e8s fortes et moi \u00e7a me va tr\u00e8s tr\u00e8s bien. Mais tous ces gens l\u00e0 tu leur fais pas peur je veux dire avec tout \u00e7a ? Et moi ils vont \u00e9couter \u00e7a et ils vont se dire mais putain le mec en fait on n'avait pas vu que Mehdi \u00e9tait compl\u00e8tement flingu\u00e9 comme \u00e7a. Je suis pas du tout flingu\u00e9, je suis hyper structur\u00e9 et il faudrait venir voir l'entreprise et voir le niveau d'organisation de l'entreprise. On serait impressionn\u00e9. C'est qu'on n'arrive pas \u00e0 faire la... Et j'ai 15 ans derri\u00e8re moi aussi d'exp\u00e9rimentation sur le sujet. Pour comprendre que \u00e7a fasse peur. Je ne dis pas... Non, je pense que \u00e7a va faire peur. Mais \u00e9videmment, je reviens sur... Ces investisseurs sont venus dans notre site et ils ont \u00e9t\u00e9, je crois, en tout cas, c'est ce qu'ils nous ont dit, on va les croire, par l'organisation, parce qu'on n'a pas parl\u00e9 de l'organisation neuronale o\u00f9 nous, on n'est pas organis\u00e9, je vais encore te faire plus peur, on n'est pas organis\u00e9 par fonction et donc par m\u00e9tier, c'est-\u00e0-dire que nous, on recrute des comp\u00e9tences et pas des gens pour des postes. Et donc, \u00e9videmment, on raisonne comme tous les autres de quelles comp\u00e9tences on a besoin pour servir notre aventure. Mais nous, quand on a cr\u00e9\u00e9 notre raison d'\u00eatre et notre vision, on a cr\u00e9\u00e9 une ambition et on a transform\u00e9 cette vision en sept finalit\u00e9s strat\u00e9giques. C'est-\u00e0-dire, pour \u00eatre un des leaders mondiaux, il y a sept leviers strat\u00e9giques, on appelle \u00e7a les finalit\u00e9s strat\u00e9giques, qu'on doit servir pour devenir un des leaders mondiaux. Et ces finalit\u00e9s sont... Il y a un leader pour chacune des finalit\u00e9s et ensuite, on est en mode projet. Et il y a des \u00e9quipes transversales partout qui g\u00e8rent \u00e7a, mais apr\u00e8s, il y a des rituels. Les sites, c'est cette finalit\u00e9 ? Non, si tu veux, j'esp\u00e8re que tu vas tous les avoir en t\u00eate. Non, non, pas oblig\u00e9. Ouais, non. Allez, non. Et juste pour te dire, et ensuite, on a des rituels tous les 15 jours sur chacune des finalit\u00e9s avec les m\u00e9thodes. Tu peux m'en citer une juste que je comprenne ? Alors, par exemple, atteindre la symbiose environnementale. Donc, on a d\u00e9j\u00e0 un syst\u00e8me qui est tr\u00e8s vertueux sur le plan environnemental. On en parlera dans quelques minutes, il me semble, des insectes. Mais on est tr\u00e8s exigeant avec nous-m\u00eames et on sait qu'il y a des endroits o\u00f9 on doit \u00eatre meilleur. Et donc on a cr\u00e9\u00e9 le cycle complet de vie de nos insectes et on se dit quels sont les endroits o\u00f9 on doit encore s'am\u00e9liorer. Et donc on a des projets en permanence pour servir ces finalit\u00e9s. Il y a une personne chez nous qui est responsable de l'ARSE, qui est leader de cette finalit\u00e9-l\u00e0, et elle r\u00e9unit tous les 15 jours toutes les personnes qui sont volontaires, parce qu'on a vraiment cr\u00e9\u00e9 une feuille strat\u00e9gique pour cette finalit\u00e9. Ensuite, on l'a transform\u00e9e en objectif annuel de cette ann\u00e9e, c'est pour montrer que c'est tr\u00e8s organis\u00e9 aussi. Objectif annuel pour cette finalit\u00e9. Et ensuite, on fait des sprints de trois mois qui sont bas\u00e9s sur le Scrum, donc sur les m\u00e9thodes agiles. Pour chacune des sous-projets de cette finalit\u00e9, il y a un r\u00e9f\u00e9rent qui a une \u00e9quipe de volontaires. Et cette \u00e9quipe de volontaires d\u00e9finit ses jalons du trimestre et on se r\u00e9unit tous les quinze jours sur chacune des finalit\u00e9s, une demi-heure et se dire est-ce qu'on avance sur ces jalons, qui est en retard, pourquoi, qui a besoin de ressources, etc. Donc, c'est aussi... Il y a un truc dont j'ai la conviction, c'est que c'est fou qu'on est tous des ap\u00f4tres de la disruption de l'innovation et on est tous ultra conservateurs lorsqu'il est question de l'innovation manag\u00e9rale, alors qu'on est tous des ap\u00f4tres de la disruption de l'innovation et on est tous ultra conservateurs lorsqu'il est question de l'innovation manag\u00e9rale, alors qu'on peut imaginer avec un peu d'intuition que c'est le c\u0153ur de l'innovation. Et donc, il y a un moment o\u00f9 il faut repenser les gouvernances. On entend beaucoup de start-up qui, quand elles grandissent, elles ont perdu leur \u00e2me parce qu'elles se mettent \u00e0 s'organiser comme des grands groupes. Et donc, on remet un directeur marketing, un directeur du commerce, un directeur de je ne sais pas quoi. Et on ne se rend pas compte, c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'on fait perdre \u00e0 cette entreprise son agilit\u00e9 et son \u00e2me. Pourquoi ? Parce qu'on ne sait pas encore aujourd'hui avoir suffisamment de capacit\u00e9s d'abstraction pour inventer des nouvelles formes d'organisation avec une nouvelle ing\u00e9nierie organisationnelle pour pouvoir continuer \u00e0 grandir tout en gardant l'esprit agile des startups. Nous, on a la pr\u00e9tention, peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre pr\u00e9tentieux, mais en tout cas d'avoir aujourd'hui, m\u00eame sur ce sujet, suffisamment avanc\u00e9 pour proposer des nouvelles formes d'ing\u00e9nierie organisationnelle qui ne sont plus fonctionnelles, mais qui sont sur base de finalit\u00e9 strat\u00e9gique, qui utilisent les m\u00e9thodes du Scrum et de l'agilit\u00e9 pour porter aussi cette transformation. Ce n'est pas facile \u00e0 voir, \u00e0 visualiser. Parfois, il faut venir sur site. Moi, ce qui m'avait marqu\u00e9, par exemple, en faisant la boucle avec les investisseurs, je me rappelle la r\u00e9union avec Mirova quand ils sont venus et ils ont venu tous nos whiteboards avec chacune des finalit\u00e9s, avec tous les projets en cours, etc. J'ai senti ce jeu, une forme de... Waouh, c'est impressionnant. C'est hyper structur\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9, mais c'est structur\u00e9 comme un syst\u00e8me un peu neuronal, c'est structur\u00e9 diff\u00e9remment et vous savez math\u00e9matiquement, je sais pas si vous connaissez, c'est Marc Allevy qui avait fait ce calcul qui est assez simple, c'est que quand on prend une pyramide avec par exemple 30 n\u0153uds, et on prend un syst\u00e8me neuronal avec 30 n\u0153uds et on voit le nombre d'interactions possibles lorsque tout est dans une pyramide ou dans un syst\u00e8me neuronal. Je ne me rappelle plus la diff\u00e9rence, mais elle est ph\u00e9nom\u00e9nale. Donc voil\u00e0. Donc, en tout cas, je comprends le grain de folie. Le grain de folie, il est plus dans la capacit\u00e9 d'innover, mais en m\u00eame temps, je crois que ce qu'on fait est vraiment tr\u00e8s r\u00e9fl\u00e9chi et structur\u00e9. Et voil\u00e0. Je reprends tes histoires de noeuds, c'est les histoires, on prend l'anglicisme, le direct report, donc les gens qui te rapportent directement, donc qui te parlent \u00e0 toi. G\u00e9n\u00e9ralement, on essaye de dire dans une organisation pyramidale, il faut qu'il y ait, que tu n'es que quatre ou cinq personnes en direct qui te rapportent parce que sinon, apr\u00e8s, c'est le bordel. Donc l\u00e0, tout \u00e7a, c'est flingu\u00e9. On est d'accord dans une organisation ? Tout \u00e7a est flingu\u00e9. On est au service de cette finalit\u00e9 strat\u00e9gique et un leader de finalit\u00e9 strat\u00e9gique. Moi-m\u00eame, je me retrouve parfois r\u00e9f\u00e9rent d'uningu\u00e9, on est d'accord dans une organisation ? Tout \u00e7a est flingu\u00e9. On est au service de 7 finalit\u00e9s strat\u00e9giques, il y a un leader de finalit\u00e9 strat\u00e9gique. Moi-m\u00eame, je me retrouve parfois r\u00e9f\u00e9rent d'un sous-projet d'une finalit\u00e9, donc je dois rendre compte, entre guillemets, parce que lui, il a principalement le r\u00f4le de coordination, le leader de la finalit\u00e9, sur mon \u00e9tat d'avancement sur le sous-projet. Donc ce qui est g\u00e9nial aussi, c'est que je me retrouve parfois dans des positions tr\u00e8s diff\u00e9rentes dans l'entreprise, mais on est au service d'un projet qui est plus grand que nous tous. Mais t'es quand m\u00eame le boss. Je ne sais pas ce que \u00e7a veut dire. Oui, je suis le boss, symboliquement je le suis. Je pense qu'il faudrait poser la question aux gens qu'est-ce qu'ils voient en moi. Je pense malgr\u00e9 tout qu'ils consid\u00e8rent que je suis l\u00e9gitime \u00e0 avoir le leadership de l'entreprise et d'aller les questionner sur des sujets complexes, d'aller les questionner sur des sujets lointains. Moi, je pose souvent une question, m\u00eame si je ne suis pas un sp\u00e9cialiste de l'arm\u00e9e, tr\u00e8s, tr\u00e8s loin de \u00e7a. Je dis souvent, on est dans un territoire de guerre. Il y a des fantasains qui rentrent dans une for\u00eat et il y a un h\u00e9licopt\u00e8re qui a la meilleure vision du monde, de la r\u00e9alit\u00e9. Et c'est pour montrer aussi qu'il faut sortir de ces... de ces... comment dire... de cette vision selon laquelle il y a des gens qui, parce qu'ils voient les choses d'en haut, etc., ont une meilleure vision du monde. En r\u00e9alit\u00e9, c'est les deux. C'est-\u00e0-dire que tous les d\u00e9tails qu'il y a dans la for\u00eat vont \u00eatre vus par les fantassins et toutes les choses qui vont arriver de tr\u00e8s loin, c'est plut\u00f4t l'h\u00e9licopt\u00e8re qui va les voir. Tu sais qu'il y a un \u00e9norme sujet l\u00e0-dessus. Tu sais qu'il y a des \u00e9normes sujets l\u00e0-dessus, sur les batailles et tout \u00e7a. Tu connais ? Non, non, non. Je ne suis pas un sp\u00e9cialiste, mais en tout cas, ce que je veux faire \u00e0 travers Tu sais qu'il y a un \u00e9norme sujet l\u00e0-dessus. Tu sais qu'il y a des \u00e9normes sujets l\u00e0-dessus, sur les batailles et tout \u00e7a. Tu connais ? Non, je ne suis pas un sp\u00e9cialiste, mais en tout cas, ce que je veux faire \u00e0 travers cette image, c'est de montrer que ce serait d\u00e9bile de penser que c'est la personne qui est dans l'h\u00e9licopt\u00e8re qui a une meilleure vision des choses. Et inversement, parce qu'on entend aussi dans les usines, ils ne comprennent rien dans leur tour d'ivoire. Donc la question de tout le d\u00e9bat, c'est comment rendre tout \u00e7a compl\u00e9mentaire ? Mais \u00e7a ne veut pas dire que les gens ne reconnaissent, ne reconnaissent pas le fait qu'il y ait des gens qui ont la capacit\u00e9 de voir le monde en macro et d'autres qui ont la capacit\u00e9 en micro. La question, c'est qu'il n'y a pas de jugement de valeur l\u00e0-dessus. Il y a juste... Tout est important. Et ce qui est important aussi \u00e0 la fin, c'est est-ce que parce qu'on a cr\u00e9\u00e9 un syst\u00e8me qui est... Ce que j'ai dit tout \u00e0 l'heure sur la gouvernance partag\u00e9e, etc., sur la syst\u00e9mique, etc. Sur le neuronal, on a cr\u00e9\u00e9 un syst\u00e8me o\u00f9, en tant que leader, on vous reconna\u00eet sur certaines th\u00e9matiques, vous \u00eates l\u00e9gitime. Et voil\u00e0. J'ai un million de rebonds l\u00e0-dessus, c'est chiant. Non, il y a plusieurs choses. Je dois juste reprendre sur l'histoire du champ de bataille et sur l'image de l'arm\u00e9e. Sur une bataille, pour r\u00e9ussir \u00e0 restituer une bataille, en fait, tu as d\u00e9j\u00e0 g\u00e9n\u00e9ralement deux camps, donc ils ne voient pas du tout la bataille de la m\u00eame mani\u00e8re. Et puis, en effet, tu peux avoir \u00e0 l'\u00e9poque des navires, des gens \u00e0 terre, des gens machin, des gens \u00e0 cheval, des gens... Voil\u00e0, ou h\u00e9licopt\u00e8res, avions, etc. Et en fait, personne voit du tout, ne per\u00e7oit la bataille de la m\u00eame mani\u00e8re. Et en fait, toi g\u00e9n\u00e9ralement, si t'as une restitution d'un fantassin ou d'un mec dans son h\u00e9lico, t'as pas du tout la bonne vision. Et il faut r\u00e9ussir. G\u00e9n\u00e9ralement, ils essayent donc \u00e0 l'arm\u00e9e, dans beaucoup de corps de l'arm\u00e9e, pour avoir une restitution d'une bataille, d'avoir un max d'informations de plein d'endroits, pas que des images satellites, pas que des trucs pour \u00eatre capable de dire OK, \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a. \u00c7a a commenc\u00e9 l\u00e0, il y a eu \u00e7a, ici, il y a eu \u00e7a. Parce qu'un petit d\u00e9clencheur dans un bout de machin et un mec qui tr\u00e9buche sur une racine peut faire en sorte qu'une bataille soit perdue. C'est l'effet papillon. Pour revenir sur ma question de leader parce que, comme peut-\u00eatre j'ai quelques actionnaires qui \u00e9coutent, je ne vais pas leur faire trop peur, c'est que je pense que les gens me reconnaissent sur les enjeux strat\u00e9giques, \u00e9videmment sur la relation avec les actionnaires pour ce qui est lev\u00e9, sur le business development, mais l\u00e0 aussi, par exemple, on a une r\u00e9union du mardi o\u00f9 tout le monde est l\u00e0 et l'id\u00e9e c'est de... Aussi d'\u00eatre \u00e0 cette r\u00e9union du mardi qui est ouverte, et l'agenda est ouvert, donc tout le monde y met ce qu'il a envie. Moi aussi j'ai un r\u00f4le de venir de temps en temps et de dire sur les sujets sur lesquels par exemple je travaille, je suis en premi\u00e8re ligne, o\u00f9 on en est, l'\u00e9tat d'avancement etc. C'est-\u00e0-dire qu'il y a aussi cette id\u00e9e qu'on est irredevable vis-\u00e0-vis du corps social, de ce qu'on fait et comment on fait avancer le projet. Mais \u00e9videmment... Elle est \u00e0 quelle heure le mardi et elle dure combien de temps ? De 14h \u00e0 15h tous les mardis. Je reviens juste sur un dernier truc sur le leadership partage de richesse. Il y a quand m\u00eame un... Tu vois tout \u00e0 l'heure tu me dis finalement recrutement, augmenter les salaires, promouvoir, virer, priorit\u00e9 strat\u00e9gique, priorit\u00e9 budg\u00e9taire. \u00c0 la fin c'est plus moi. Bon et puis qu'estce que tu fous, toi ? Je ne sais pas. Moi, je t'ai dit quand m\u00eame. Non, non, tu m'as dit, bien s\u00fbr. Bien s\u00fbr. Mais ce que je veux dire, c'est que il y a un moment... Je m'occupe beaucoup de tout ce qui est culture et organisation et management et \u00e9panouissement des gens et formation, etc. qui, pour moi, le c\u0153ur de l'activit\u00e9 d'un leader, c'est d'\u00eatre garant de la culture et de s'assurer que les qualit\u00e9s humaines grandissent parce qu'il nil y a que \u00e7a qui cr\u00e9e la valeur, je me rappelle. Tout \u00e0 fait. Et alors encore plus dans des entreprises de service, parce que tu ne vends que de la mati\u00e8re grise. Maintenant, il y a un moment o\u00f9 la l\u00e9gitimit\u00e9... T'as combien d'actions, toi ? Alors C\u00e9dric et moi, on est majoritaire. On est majoritaire C\u00e9dric et moi. Tu ne me diras pas combien ? Non. Bon, mettons, vous avez 30 et 30, OK ? T'as 30 %, tu donnes ton salaire, tr\u00e8s bien, etc. Bon, tout \u00e7a grossit. \u00c0 la fin, quand m\u00eame, je pourrais te dire, mais tout \u00e7a est une \u00e9norme arnaque, parce qu'en fait, \u00e0 la fin, c'est quand m\u00eame toi qui va prendre le gros paquet du jackpot, quoi. OK. Non, non, mais d\u00e9j\u00e0, les salari\u00e9s chez nous savent exactement ce qu'on a. Ils savent exactement l'argent qu'on a mis dans les premi\u00e8res ann\u00e9es o\u00f9 c'\u00e9tait plus compliqu\u00e9. Mon associ\u00e9, il y a depuis 11 ans, il est pass\u00e9 plusieurs fois proche de la faillite et les gens sont au courant. Mais je suis de ton c\u00f4t\u00e9, hein. Non, mais je sais que tu es de mon c\u00f4t\u00e9. Je ne sais pas de quel c\u00f4t\u00e9 tu es, mais en tout cas... Non, mais ce que je veux dire, c'est que je suis aussi pass\u00e9 par l\u00e0, etc. Et moi, quand je te dis tout \u00e7a, si je dis \u00e7a, c'est que \u00e7a m'expose, \u00e7a m'effraye. Mais je comprends, mais je crois que les gens le savent. Non... Et le savent et d'autant plus dans un syst\u00e8me de transparence. Pas... Oui, OK. Mais pas toujours. Moi, j'ai cr\u00e9\u00e9 des bo\u00eetes dans lesquelles, en fait, des gens, au bout de quelques ann\u00e9es, m'ont dit non, mais en fait toi t'es 30 ou 40% l\u00e0 tu devrais pas les avoir parce que tu fous plus rien. Mais la question c'est de comprendre pourquoi c'est arriv\u00e9 \u00e7a. Mais je le respecte. En tout cas chez nous ils savent par quoi on est pass\u00e9. Parce que c'est des h\u00e9ros cons. Mais je te laisse. Je te laisse. Responses \u00e0 Minou, tes paroles. Il va se dire putain mais chez qui je suis tomb\u00e9 ? En tout cas, je te laisse. La r\u00e9ponse \u00e0 mille et dix de tes paroles. Le mec radical, il va se dire, putain mais chez qui je suis tomb\u00e9 ? En tout cas, en tout cas... C'est pas de ces actionnaires qui vont \u00eatre inquiets, c'est les miens, mais je m'en fous, c'est moi. Non, en tout cas, nous, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a se passe. Ils ont conscience de... du grain de folie qu'il faut pour mettre... Par exemple, C\u00e9dric, il a mis tout son patrimoine en dix ans, et les gens le savent. Il est pass\u00e9 pr\u00e8s de la correctionnelle plusieurs fois, c'est \u00e7a m\u00eame un int\u00e9r\u00eat. Ils le savent parce que tout est transparent. Donc, pour nous, il n'y a jamais cette question qui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e. Alors peut-\u00eatre qu'avec le temps, il y aura le moins de gens qui conna\u00eetront l'histoire, peut-\u00eatre, j'en sais rien. Mais en tout cas, ce sera transparent, ce ne sera pas cach\u00e9. Donc, \u00e7a, c'est une premi\u00e8re question. Et je me rappelle qu'une fois, on avait une discussion, il y avait un consultant chez nous et il leur a dit vous savez c'est quoi la diff\u00e9rence dans un \u0153uf au bacon entre le cochon et la poule ? Et il a dit le cochon il est engag\u00e9, la poule est impliqu\u00e9e. Et donc les gens ont conscience de \u00e7a, vraiment. En tout cas nous on le ressent chez nous. Apr\u00e8s, il y a un sujet du partage de la valeur. Chez nous, notre philosophie, elle est assez simple. Et \u00e7a, on l'a dit. Donc, on ne se ment pas. Ils savent tr\u00e8s bien qu'il y a une dimension dans notre engagement \u00e0 nous qui est plus forte que celle d'\u00eatre uniquement salari\u00e9. On ne prend pas le m\u00eame risque patrimonial, etc. Et le risque, ils l'ont vu, ils ont vu des situations. Ceci \u00e9tant dit, on a quand m\u00eame une vraie question sur le partage de la valeur chez nous. Et notre philosophie, c'est qu'au-del\u00e0 du salaire qui est transparent et qui est diff\u00e9rent, et qu'on assume le fait qu'on est dans un monde o\u00f9 les comp\u00e9tences et les qualit\u00e9s ont une valeur de march\u00e9, c'est la vie. On ne peut pas le d\u00e9plorer que parfois il y ait trop de gros d\u00e9carts. Juste, mais c'est r\u00e9el. Il y a des gens qui vont partir de chez nous, il y a des gens qui vont rentrer. Et donc, il faut avoir des pratiques conformes aux meilleurs standards du march\u00e9. Mais sur le partage de la valeur, chez nous, c'est tr\u00e8s clair. Et m\u00eame pour les commer\u00e7ants, il n'y a pas de bonus, il n'y a pas que \u00e7a. C'est que tout le monde a le m\u00eame montant de variable tous les ans. Et actuellement, comme on n'est pas encore rentable, il y a un programme d'action gratuite tous les ans, depuis trois ans. Les salari\u00e9s ont \u00e0 peu pr\u00e8s aujourd'hui 3% du capital, dans pr\u00e8s de trois ans. Donc, \u00e7a veut dire que ce n'est pas rien ce qu'on donne. Donc, nous, on a l'ambition d'amener vers des pourcentages tr\u00e8s significatifs le salariat. Pourquoi ? 15, 20, pourquoi pas ? C'est un peu nos objectifs. Alors, on verra \u00e0 long terme si nos actionnaires nous suivent, mais en tout cas, C\u00e9dric et moi, c'est notre ambition. Et donc, on constitue une \u00e9pargne pour tous les salari\u00e9s qui est la m\u00eame. Tous les salari\u00e9s chez nous sont actionnaires. Je ne pense pas qu'il y ait beaucoup de start-up o\u00f9 tous les salari\u00e9s sont actionnaires et tous les salari\u00e9s ont le m\u00eame montant. Ce qui veut dire que les plus petits salaires ont proportionnellement une \u00e9pargne qui est bien plus importante et qui peuvent constituer des montants qui, peut-\u00eatre dans une autre aventure, ils n'auraient pas pu constituer. Et \u00e7a, c'est un enjeu majeur de notre d\u00e9galit\u00e9 chez nous. \u00c7a sera toujours le m\u00eame. \u00c9videmment, \u00e7a \u00e9voluera. Quand \u00e7a sera rentable, \u00e7a passjeu majeur de notre d'\u00e9galit\u00e9 chez nous. \u00c7a sera toujours le m\u00eame, \u00e9videmment, \u00e7a \u00e9voluera. Quand ce sera rentable, \u00e7a passera par l'int\u00e9ressement et la participation. Et moi, l'int\u00e9ressement, pour moi, c'est la m\u00eame r\u00e8gle. Demain, lorsqu'on aura de l'int\u00e9ressement, il faudra, il me semble, par principe d'\u00e9quit\u00e9, que ce soit le m\u00eame montant pour tout le monde. \u00c7a a l'air diff\u00e9rent, m\u00eame montant de partage de la valeur. C'est une mani\u00e8re de r\u00e9quifier un peu le tir et de cr\u00e9er une forme d'\u00e9galit\u00e9 et d'aventure collective aussi forte. C'est pour \u00e7a que je dis que c'est syst\u00e9mique. Il faut travailler sur tous les ressorts. Ca s'en est un autre. Bon je te remercie pour toute cette transparence. Je vais me faire un caf\u00e9, je vais te laisser l\u00e0 cinq minutes. Je suis cens\u00e9 faire quoi pendant ce temps-l\u00e0 ? Bah tu vas expliquer... Je sais pas, il y a des choses que t'as peut-\u00eatre pas expliqu\u00e9, des trucs que tu... si tu peux... tu peux me juger si tu veux, tu peux... Non non, tu peux... Je sais pas, t y a des choses que t'as peut-\u00eatre pas expliqu\u00e9, des trucs que tu peux me juger si tu veux, tu peux... Je sais pas, t'as pas un petit... Je peux commencer \u00e0 parler un peu d'agronutrice et d'insectes, non ? Tu vas pas trop commencer sans moi quand m\u00eame, c'est vache ! Ah, je vais faire quoi alors ? Je vais pas raconter de blagues, c'est pas tr\u00e8s marrant quand m\u00eame. Non, non, pas des blagues. Sur ce... Priorit\u00e9 strat\u00e9gique, t'as qu'\u00e0 parler de comment vous d\u00e9finissez les priorit\u00e9s strat\u00e9giques pendant que je suis pas l\u00e0. Je vais plut\u00f4t faire les investissements parce que c'est plus rigolo. OK, voil\u00e0. Et d'accord. Et prendre trois minutes, pas cinq. Je prends trois. Non, non, j'en ai vraiment pas envie pour trois minutes. Tu veux un caf\u00e9, toi ? Moi, non, merci. J'ai de l'eau. T'as de l'eau. Bon, j'arrive midi. A tout de suite. Donc, je vais m'exercer au m\u00e9tier de la pause caf\u00e9. Donc ce que je disais, c'est qu'on a un autre syst\u00e8me de gouvernance, un autre \u00e9l\u00e9ment qui sont les investissements. Et aujourd'hui, on n'a pas encore cr\u00e9\u00e9 un cercle d'investissement et \u00e7a ne prend pas en compte que les investissements, c'est toutes les d\u00e9penses. Alors \u00e9videmment, dans une start-up, pour mettre les choses en perspective, on l\u00e8ve des fonds, on consomme du cash mensuellement, et donc l'ensemble des coll\u00e8gues sont tr\u00e8s au clair sur l'argent qu'on a en banque, et sur le temps qu'il est cens\u00e9 nous financer. Parfois c'est 18 mois, 12 mois, 6 mois, etc. On se pose d\u00e9j\u00e0 cette premi\u00e8re question collectivement, est-ce qu'ils nous financent 18 mois, ils nous financent 19 mois, 20 mois, etc. Et on se met d'accord et \u00e7a se fait par vote du nombre de mois qu'on consacre \u00e0 cet argent qui nous reste. Ensuite, on d\u00e9finit pour les trois ou six prochains mois, quelles sont les d\u00e9penses ou quel est le budget qu'on s'octroie pour ces d\u00e9penses-l\u00e0, sachant qu'il y a aussi les d\u00e9penses engag\u00e9es. Et on fait un travail, on a un rituel une fois, deux fois par an, o\u00f9 on se r\u00e9unit une journ\u00e9e. Et \u00e9videmment, au pr\u00e9alable, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s fortement pr\u00e9par\u00e9. L'ensemble des personnes vont travailler sur les d\u00e9penses qui leur paraissent indispensables ou importantes, ou pour les 18 prochains mois, pour les 18 prochains mois, pour les 24 prochains mois, \u00e0 mettre en \u0153uvre pour servir l'ambition, la vision, la raison d'\u00eatre, etc. Et les finalit\u00e9s strat\u00e9giques. Et donc, on va se retrouver avec une r\u00e9union assez longue et assez dense o\u00f9 on va descendre avec un travail de, \u00e9videmment, de pr\u00e9m\u00e2chage du travail par la finance, o\u00f9 on va descendre tous les projets ou toutes les th\u00e9matiques sur lesquelles il y a des besoins de d\u00e9penses, qui peuvent \u00e0 la fois \u00eatre des d\u00e9penses de recrutement ou d'investissement en \u00e9quipement ou des d\u00e9penses d'OPEX. Donc, d'OPEX. Et donc, apr\u00e8s, il va y avoir pour chacun des sujets la personne qui a port\u00e9 le sujet et qui va le d\u00e9fendre aupr\u00e8s des autres. Il va y avoir des questions. C'est hyper tim\u00e9 parce que \u00e9videmment, il y a beaucoup de projets et comme dans toutes les entreprises, on a plus de... On a plus de besoins que de moyens. Et donc, ensuite, comme on a d\u00e9fini ce qu'on allait d\u00e9penser dans cette s\u00e9ance, collectivement, eh bien, \u00e0 la fin de la s\u00e9ance, chaque salari\u00e9 a une centaine de points, 100 points, pas une centaine, a 100 points. Et il a la libert\u00e9 de les allouer comme il veut. Il peut mettre 100 points sur un projet, il peut mettre un point par projet, il peut choisir certains projets. Et ensuite, on accumule ces points et il y a un ordre de priorit\u00e9 qui se met, qui se fait de fait, puisque c'est les projets qui ont plus de points qui sont les premiers et ainsi de suite. Et donc, on choisit de mani\u00e8re m\u00e9canique tous les projets qui sont class\u00e9s jusqu'au montant qu'on s'est fix\u00e9 collectivement. Synchronisation parfaite. Je viens de finir mon exemple et Mathieu est de retour. Donc voil\u00e0, c'est des super grands moments, vraiment, parce qu'\u00e0 la fois, \u00e9videmment, c'est encore un exemple d'exercice effectif du pouvoir, parce que chacun a 100 points. Tous les employ\u00e9s exercent vraiment la priorit\u00e9 budg\u00e9taire par les points et la mani\u00e8re o\u00f9 les endroits o\u00f9 il les allouent. C'est des moments tr\u00e8s tr\u00e8s fort d'adh\u00e9sion, d'ownership. Apr\u00e8s derri\u00e8re les projets, ils partent parce qu'ils sont port\u00e9s par la collectivit\u00e9 et par le collectif. Et surtout ce qui est toujours impressionnant, et apr\u00e8s 15 ans je reste toujours impressionn\u00e9 par \u00e7a, c'est la puissance de la d\u00e9cision. C'est \u00e0 dire qu'on est toujours plus intelligent \u00e0 plusieurs parce qu'on additionne dans des cultures comme nous la multiplicit\u00e9 des regards, c'est un peu comme les combats, plut\u00f4t que parfois on vit avec l'illusion, dans un comit\u00e9 de direction, je sais que \u00e7a va faire peut-\u00eatre peur \u00e0 certains, qu'on est plus intelligent, mais en g\u00e9n\u00e9ral on manque de diversit\u00e9, on a les m\u00eames parcours, on regarde le monde avec les m\u00eames yeux, ce qui fait que dans ce type de d\u00e9lib\u00e9ration collective, moi mon sentiment avec l'exp\u00e9rience que j'ai, c'est que je suis toujours impressionn\u00e9 par ce qui sort. Encore aujourd'hui apr\u00e8s 15 ans. C'est int\u00e9ressant parce que sur la forme, en revenant l\u00e0 comme \u00e7a, tu as utilis\u00e9 un anglicisme mais t'en utilises tr\u00e8s peu. C'est un des gros probl\u00e8mes que j'ai sur G\u00e9n\u00e9ration du Dur Self. C'est que moi, j'en utilise pas mal, mais j'ai beaucoup d'invit\u00e9s qui me outperforment, qui me d\u00e9passent bien largement sur le sujet. Mais donc, c'est aussi assez agr\u00e9able. C'est quoi l'anglicisme que j'ai utilis\u00e9 ? Je me frappe un peu dans ce cas. Vous remontez une minute en arri\u00e8re, vous le retrouverez. Il n'\u00e9tait pas bien m\u00e9chant, mais il \u00e9tait l\u00e0. On va parler d'insectes du coup. Sachant que toi, tu es sur trois typologies d'insectes, c'est \u00e7a. On ne va pas rentrer directement l\u00e0-dessus, mais comment on commence l\u00e0-dessus ? Est-ce que tu me racontes pourquoi les insectes, pourquoi c'est si important de se lancer l\u00e0-dessus ? Et avant, j'ai une question un peu what the fuck, mais tant pis. Est-ce que le bien-\u00eatre animal s'applique aux insectes ? Alors, en tout cas, nous, on s'est attel\u00e9s \u00e0 la t\u00e2che pour avoir cette r\u00e9flexion. Et alors, c'est un peu... Je vais avoir du mal \u00e0 en parler en public, parce qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 avec un \u00e9quipementier une m\u00e9thode pour s'assurer du bien-\u00eatre animal. En gros, je ne dirais pas quelle est la m\u00e9thode, mais on a vu diff\u00e9rents types d'abattage et il y a une enzyme du stress qu'on a \u00e9valu\u00e9e. Et on a choisi le mode d'abattage o\u00f9 l'enzyme de stress est la plus basse. Donc on peut se pr\u00e9valoir de dire que m\u00eame sur ce sujet, on y a r\u00e9fl\u00e9chi et qu'on a des arguments. Maintenant, je ne sais pas s'il y a encore beaucoup de gens qui sont sensibles au bien-\u00eatre animal, au bien-\u00eatre en tout cas des insectes, des asticots et des larves, Mais en tout cas, nous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part dans nos sujets de r\u00e9flexion. Apr\u00e8s cette question, what the fuck, aujourd'hui, votre business de base, c'est de faire, de proposer des farines \u00e0 base d'insectes pour de l'alimentation pour des animaux, des poissons et du pet food. Alors ce qu'on appelle pet food c'est des animaux domestiques et de l'\u00e9levage. C'est \u00e7a, c'est que nous notre m\u00e9tier c'est d'\u00eatre des \u00e9leveurs d'insectes. On fait beaucoup de m\u00e9tiers parce qu'on est dans une industrie nouvelle, donc le march\u00e9 est tr\u00e8s peu segment\u00e9, donc on est \u00e0 la fois nutritionniste, reproducteur, donc on \u00e9l\u00e8ve des reproducteurs. Ensuite, on est engraisseur, c'est-\u00e0-dire qu'on va amener les larves... Donc les reproducteurs, ce sont des insectes reproducteurs. Voil\u00e0. Ensuite, on a des jeunes larves qu'on va amener \u00e0 l'\u00e2ge adulte avant abattage. Donc, on est aussi \u00e9leveur. Et ensuite, on est transformateur puisque ces insectes-l\u00e0, on va les amener dans des process de transformation qui vont transformer les larves en farine, qu'on va d\u00e9lipider pour augmenter la concentration en prot\u00e9ines et qu'on va d\u00e9shydrater aussi pour augmenter la concentration en prot\u00e9ines. Et donc, \u00e0 la fin de notre processus, on a trois produits. Un produit principal qui est la farine d'insectes, qui est hautement prot\u00e9in\u00e9e, on parle de 60% de prot\u00e9ines. Un produit lipide. Et on a le phras, ce qui est en gros les d\u00e9jections d'insectes, qui sont des fertilisants \u00e9ligibles \u00e0 l'agriculture biologique. Donc voil\u00e0 nos trois produits. Et le produit phare, \u00e9videmment, qui fait 80 % du chiffre d'affaires, c'est la prot\u00e9ine. Entre 70 et 80 % du chiffre d'affaires, c'est la prot\u00e9ine. Et pourquoi elle est si importante, cette prot\u00e9ine ? Elle est importante \u00e0 plusieurs titres. Le premier, c'est qu'on est dans un monde o\u00f9 on va \u00eatre 10 milliards d'habitants et donc on a des pr\u00e9visions qui disent qu'on a besoin de 70 % de prot\u00e9ines additionnelles d'ici 2050. Quand on sait d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9tat de la production actuelle et sa non soutenabilit\u00e9, il faut absolument trouver des prot\u00e9ines nouvelles pour remplir ce gap, mais aussi des prot\u00e9ines nouvelles, ce qu'on appelle les prot\u00e9ines alternatives, qui sont \u00e9videmment plus vertueuses sur le plan environnemental. Et nous, notre prot\u00e9ine, elle est tr\u00e8s vertueuse sur le plan environnemental, principalement pour plusieurs raisons. D\u00e9j\u00e0, c'est un animal qui est extr\u00eamement efficient en termes de reproduction, mais dans la nature, on utilise la mouche soldanoire comme principal insecte. C'est un d\u00e9trituvor, c'est-\u00e0-dire qu'il recycle les produits qui sont en biod\u00e9composition. Donc il a un vrai r\u00f4le de recycleur et il am\u00e8ne, si on parle \u00e7a de mani\u00e8re didactique, il ram\u00e8ne en bas de la cha\u00eene alimentaire des produits qui sont en haut de la cha\u00eene alimentaire. C'est \u00e7a, c'est un recycleur. Et donc \u00e7a veut dire que nous, notre technologie ou notre \u00e9levage, notre savoir-faire permet de proposer une prot\u00e9ine qui va s'appuyer sur l'\u00e9conomie circulaire, qui va recycler des produits qui sont des bioresidus et qui \u00e0 terme seront des d\u00e9chets. Il faut savoir qu'on g\u00e9n\u00e8re dans le monde 1300 millions de tonnes de bioresidus ou de d\u00e9chets, ce qui est ph\u00e9nom\u00e9nal. On produit 500 millions de tonnes de prot\u00e9ines pour avoir leur degrandeur et on r\u00e9g\u00e9n\u00e8re 1300 millions de tonnes de d\u00e9chets. 500 pour 1300 ? Alors, c'est pas la m\u00eame chose. C'est un sous-ensemble, mais dans tout le syst\u00e8me de production alimentaire, on g\u00e9n\u00e8re 1300 millions de tonnes de d\u00e9chets et de coproduits. 95% de ces produits, dans le monde, vont \u00e0 l'incin\u00e9ration. Et donc, il y a un enjeu majeur pour faire rentrer pleinement l'agro-industrie dans l'\u00e9conomie circulaire et de... Comment dire ? L'insecte est s\u00fbrement la solution la plus prometteuse pour le recyclage des aliments que l'on gaspille et pour les remettre dans le circuit alimentaire. Donc, par ailleurs, \u00e0 la question, pourquoi ? Parce que, \u00e0 la fois, il faut trouver des solutions pour augmenter de mani\u00e8re abondante la production de prot\u00e9ines, tout en trouvant des solutions qui sont tr\u00e8s vertueuses environnementalement. Et par rapport, par exemple, \u00e0 la viande de b\u0153uf, on est... Le FAO dit qu'on est 100 fois moins \u00e9metteur de CO2. Par exemple, nous, on a vocation \u00e0... Notre... Alors, je rentrerai \u00e0 notre point, qui est un grand enjeu. On entend tous parler de l'Amazonie et de la d\u00e9forestation. C'est que le monde n'a plus de... Nous n'avons plus de terres agricoles disponibles additionnelles. Et donc le seul moyen de continuer \u00e0 augmenter la production de prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales, par exemple, comme le soja... C'est faire des plus grosses vaches. Non, c'est des prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales. C'est aussi de... Malheureusement, c'est de r\u00e9duire les for\u00eats. Et un des avantages de l'\u00e9levage c'est de r\u00e9duire les for\u00eats primaires. Et un des avantages de l'\u00e9levage d'insectes, ce sont des fermes verticales. C'est pour \u00e7a qu'il y a aussi beaucoup d'enjeux autour des fermes verticales. C'est qu'on n'a pas besoin d'\u00eatre sur des terres agricoles, puisqu'on \u00e9l\u00e8ve nos insectes sur des substrats, donc ce qu'on leur donne \u00e0 manger. Et donc, c'est aussi des solutions qui sont tr\u00e8s peu consommatrices. Tu les \u00e9l\u00e8ves sur ce que tu leur donnes \u00e0 manger. Exactement, dans des bacs. Ce qui fait que voil\u00e0, c'est extr\u00eamement virtueux. Et dernier point pour comprendre, c'est que la farine d'insectes, un des march\u00e9s de destination, c'est la farine de poissons. Et l'aquaculture, \u00e9videmment, \u00e0 la base, c'est une super nouvelle pour le monde parce qu'on r\u00e9duit la pression sur la p\u00eache. Mais pour autant, c'est devenu tellement gros qu'aujourd'hui, l'aquaculture consomme 20% de la p\u00eache mondiale. Parce que quand vous \u00e9levez du saumon, de la truite ou de la barre et de la dorade, ce sont des poissons carnivores. Donc, on doit leur donner \u00e0 manger de la farine de poisson et de l'huile de poisson. Et donc, si nous... 20% de la p\u00eache mondiale est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 donner \u00e0 manger \u00e0 l'aquaculture. Exactement. Donc, l'aquaculture, c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle. Encore une fois, moi, je trouve que c'est super parce qu'on a r\u00e9duit la pression sur la truc. On arrive \u00e0 un moment, \u00e0 un niveau o\u00f9 \u00e7a recommence \u00e0 cr\u00e9er de la tension sur la p\u00eache. Et notre solution... Pardon, moi, je ne suis pas toujours au fait. Quand tu dis l'aquaculture, c'est g\u00e9nial. C'est quand m\u00eame une solution. Donc le poisson d'\u00e9levage, c'est bien. Le poisson d'\u00e9levage ? Parce que je ne sais pas, j'ai une tendance \u00e0 toujours vouloir acheter une truite ou un saumon naturel, tu vois. Enfin, p\u00eacher en... tu vois, non ? Bah moi je pense que tant... si on commence \u00e0 avoir... Bah, si on prend en raison d'un point de vue purement environnemental, il va falloir qu'on r\u00e9duise \u00e9norm\u00e9ment la ponction de la mer. Oui. Donc l'aquaculture durable, respectueuse de l'environnement, avec des poissons dans des densit\u00e9s... C'est comme les eaux tr\u00e8s \u00e9levages, avec des densit\u00e9s acceptables, avec donc un certain nombre de crit\u00e8res de durabilit\u00e9 qui sont forts, c'est s\u00fbrement une solution qui est tr\u00e8s tr\u00e8s importante pour nourrir la plan\u00e8te. Ok, et c'est juste comprendre parce que je... Pardon, mais l'aquaculture c'est que tu vas prendre soit des grands filets dans un endroit dans l'oc\u00e9an, soit dans des lacs ou des endroits artificiels plut\u00f4t naturels et puis... Le plus gros de l'aquaculture se passe dans des espaces marins et un peu de paroles d'eau douce qui sont plut\u00f4t prot\u00e9g\u00e9s. Le bon exemple c'est le saumon norv\u00e9gien comme il y a des fjords. Ok. Ils ferment des fjords ? Non, non, les fjords sont ouverts, mais comme il y a tr\u00e8s peu de... il y a un peu de marais, mais il y a tr\u00e8s peu de houles, etc. parce que c'est des espaces tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9s. Ensuite, ils cr\u00e9ent des \u00e9normes filets. Alors moi, je ne suis pas un grand sp\u00e9cialiste d'aquaculture non plus, parce que c'est mon march\u00e9 de destination. Mais en tout cas, ils cr\u00e9ent des \u00e9normes filets dans lesquels ils mettent des poissons qui ne peuvent pas sortir de ces espaces-l\u00e0, et qu'on va nourrir, et qu'on va faire grandir jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge adulte pour pouvoir... Les pr\u00e9lever. Les pr\u00e9lever. ne peuvent pas sortir de ces espaces-l\u00e0 et qu'on va nourrir et qu'on va faire grandir jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge adulte pour pouvoir les pr\u00e9lever. OK. Et donc les d\u00e9fis justement des prot\u00e9ines et tout \u00e7a, aujourd'hui, la prot\u00e9ine c'est quoi ? \u00c7a vient principalement des animaux, donc poulet, vache, porc, c'est \u00e7a ? On peut trouver de la prot\u00e9ine v\u00e9g\u00e9tale. V\u00e9g\u00e9tale, oui. Le soja par exemple, c'est la principale prot\u00e9ine v\u00e9g\u00e9tale aujourd'hui. Il y en a des nouvelles. \u00c7a fait des ravages aussi. Le soja, c'est vraiment probl\u00e9matique parce que c'est une prot\u00e9ine qui est assez efficiente sur le plan \u00e9conomique. Donc, elle est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s utilis\u00e9e dans l'agro-industrie. Sauf qu'aujourd'hui, le bilan environnemental du soja, il devient catastrophique puisque, aujourd'hui le bilan environnemental du soja, il devient catastrophique puisque aujourd'hui toute croissance marginale du soja se fait par de la d\u00e9forestation de l'Amazonie, ce qui est une catastrophe, et \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9 depuis longtemps. Donc on doit essayer de se passer ou de r\u00e9duire notre consommation de soja de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s importante. Et on doit aussi r\u00e9duire notre consommation de prot\u00e9ines. En tout cas de viande, c'est-\u00e0-dire ce que je crois que c'est le GIEC, le rapport du GIEC, il dit qu'id\u00e9alement aujourd'hui, en tout cas dans les soci\u00e9t\u00e9s occidentales, deux tiers de l'apport prot\u00e9inique vient de la prot\u00e9ine animale et un tiers de la prot\u00e9ine v\u00e9g\u00e9tale. Et le sens de l'histoire, c'est de passer \u00e0 l'inverse, c'est deux tiers d'origine v\u00e9g\u00e9tale et un tiers d'origine animale. C'est vrai que le sens de l'histoire, ce serait de passer \u00e0 l'inverse, c'est deux tiers d'origine v\u00e9g\u00e9tale et un tiers d'origine animale. Donc c'est vrai que le sens de l'histoire ce serait de r\u00e9duire beaucoup la consommation de viande, et de viande de bovine en particulier, qui est le plus... qui a le bilan environnemental le plus... j'arrive pas \u00e0 trouver le terme... le plus mauvais, on va \u00eatre simple. Pour plein de raisons, d\u00e9jection, consommation de prot\u00e9ines elles-m\u00eames d'ailleurs. Alors les vaches ne... Oui, en tout cas plus de prot\u00e9ines animales, mais elles ont... Mais non, alors bizarres, on sait pas, mais c'est surtout... Elles cr\u00e9ent beaucoup de m\u00e9thane. Oui c'est \u00e7a, quand je disais \u00e9jection, du P, tu sais. C'est du P des vaches, qui est vraiment probl\u00e9matique. Ok, et... Et beaucoup d'eau, beaucoup, beaucoup, beaucoup d'eau. Beaucoup d'eau. Et alors \u00e0 ces vaches, on leur donne de la prot\u00e9ine d'insectes ? Non. Alors c'est interdit de donner la prot\u00e9ine animale aux vaches depuis la vache folle. Crustes Belle Jacob. Exactement. Parce qu'elles ont leur donn\u00e9 des... En gros, ils broyaient souvent, une des probl\u00e9matiques, c'est qu'ils broyaient des restes de vaches pour redonner \u00e0 bouffer aux vaches. Il y a \u00e0 la fois des choses de ce type-l\u00e0 o\u00f9 on leur donnait aussi d'autres prot\u00e9ines animales alors qu'on est face \u00e0 un ruminant qui est un pur v\u00e9g\u00e9tarien et donc on a fait n'importe quoi. Je pense qu'aujourd'hui, il y a beaucoup plus de r\u00e9glementations et plus de garde-fous dans l'agro-industrie en g\u00e9n\u00e9ral et on essaye de faire des choses qui sont conformes \u00e0 ce qui serait dans la nature. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 les insectes sont tr\u00e8s int\u00e9ressants et c'est pour \u00e7a que moi quand j'ai rencontr\u00e9 les articles sur le sujet, je me suis dit, bon dieu de bon sang, pourquoi on n'y a pas pens\u00e9 avant ? On a... l'humain a \u00e9lev\u00e9... il a fini aujourd'hui, il a \u00e9lev\u00e9 au d\u00e9part des mammif\u00e8res, il a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9lever des poissons depuis les ann\u00e9es 90, et on ne s'est jamais occup\u00e9 des insectes, alors qu'ils sont au c\u0153ur de la cha\u00eene alimentaire, en bas de la cha\u00eene alimentaire et que c'est une source de prot\u00e9ines tr\u00e8s tr\u00e8s importante pour les oiseaux, principalement, et pour les poissons. Et donc voil\u00e0, donc c'est un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant l\u00e0-dedans. Donc ce que je voulais dire c'est que voil\u00e0, la vache non, mais ensuite tous les animaux qui consommeraient naturellement de l'insecte, la prot\u00e9ine d'insecte peut \u00eatre une vraie solution dans ces \u00e9levages. Et parmi ces animaux, l'\u00eatre humain ne consomme pas naturellement de l'insecte ? Alors, si on lit les bouquins de Harari, dont j'ai oubli\u00e9 le pr\u00e9nom, je rappelle que l'homme cueilleur avait pour prime simple source de prot\u00e9ines animales des insectes. Donc il y a tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, nous monsions des insectes. Pendant tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps en revanche. Pendant beaucoup plus longtemps que... Quand on a commenc\u00e9 \u00e0 avoir du feu et \u00e0 chasser du mammouth, on a pass\u00e9 \u00e0 d'autres prot\u00e9ines. Ceci \u00e9tant dit, donc \u00e7a peut rentrer, nous on est omnivores, \u00e7a peut rentrer pleinement dans nos r\u00e9gimes alimentaires, c'est une prot\u00e9ine qui est tr\u00e8s digestible pour l'humain. Apr\u00e8s, \u00e7a mettra s\u00fbrement plus de temps, c'est pour \u00e7a qu'on consacre la priorit\u00e9 \u00e0 l'alimentation animale. Il y a des enjeux environnementaux \u00e9normes d\u00e9j\u00e0 autour de l'alimentation animale. Nous, on a la conviction que \u00e7a viendra aussi sur l'alimentation humaine progressivement. Et \u00e7a viendra au d\u00e9part s\u00fbrement avec des, comment dire, des applications plut\u00f4t fonctionnelles, des applications de nutrition et de sant\u00e9. On peut retrouver \u00e7a demain dans des approches sportives, de barc\u00e9l\u00e9a li\u00e8re, etc. C'est comme je regarde la barc\u00e9l\u00e9a li\u00e8re avec laquelle Mehdi est arriv\u00e9 ce matin. Y a-t-il des insectes dedans ? Pas encore, pas encore. Et l'autre... Il est vraiment arriv\u00e9 avec une barc\u00e9l\u00e9a Alien, je dis pas \u00e7a pour me marrer. J'en mange pas souvent, j'ai un r\u00e9gime alimentaire plus sain que \u00e7a, mais ce matin, j'\u00e9tais dans le speed, deuxi\u00e8me anglicisme. Et ce que je voulais dire, c'est que, par exemple, on travaille sur un sujet super int\u00e9ressant qui est la sarcop\u00e9nie. Donc c'est la d\u00e9ficience musculaire des seniors avec l'inserme et qui, par un manque d'activit\u00e9 physique et d'apport prot\u00e9inique, parce que la mastication devient compliqu\u00e9e dans le grand \u00e2ge, il y a de moins en moins d'apport prot\u00e9inique de type animal qui est tr\u00e8s important dans le r\u00e9gime alimentaire. Et donc, on travaille \u00e0 voir comment on peut avoir des compl\u00e9ments alimentaires. C'est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s lointain. C'est de la recherche compl\u00e9mentaire alimentaire pour qu'\u00e0 terme, par exemple, on puisse avoir ce type d'application pour les seniors, pour leur donner un compl\u00e9ment alimentaire qui permet de maintenir un peu plus la masse musculaire. C'est pour vous montrer qu'il y a d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9part, peut-\u00eatre des applications plus sant\u00e9, nutrition, etc. plus fonctionnelles. Et petit \u00e0 petit, on y viendra. De toute fa\u00e7on, on n'aura pas le choix. On viendra vers une alimentation humaine, mais qui n'est pas le c\u0153ur de notre strat\u00e9gie aujourd'hui. Si on peut y consacrer beaucoup de temps, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant pour les auditeurs. Le c\u0153ur de notre strat\u00e9gie aujourd'hui, c'est de consacrer notre savoir-faire et nos ressources \u00e0 l'alimentation animale, et en premier lieu, ce que tu disais tout \u00e0 l'heure, l'aquaculture et les animaux domestiques, qui sont les deux march\u00e9s qui sont en train de d\u00e9coller ou en tout cas de progresser. Ce que je vais revenir sur \u00e7a \u00e9videmment et notamment les animaux domestiques parce que je n'en ai pas. Si j'ai un poisson rouge, tu me diras. Et Bulle, je vais lui rendre hommage. Bonjour Bulle. Il nous \u00e9coute, il \u00e9coute tous mes \u00e9pisodes. Non, le pauvre. Hum... Sur la... juste... La difficult\u00e9 que je vois sur l'alimentation humaine, enfin y'en a plein, mais c'est que finalement dans les... dans les probl\u00e9matiques qu'on met sur la table ici, y'a le fait que c'est pour r\u00e9soudre un probl\u00e8me climatique pas climatique pardon, eau aussi, mais aussi mais potentiellement pardon de l'humanit\u00e9 etc. Et en fait les personnes qui ont le plus de conscience l\u00e0 dedans, g\u00e9n\u00e9ralement, sont aussi celles qui te diront non mais moi je veux bien manger des herbes tu vois mais tu vas jamais me faire bouffer une mouche tu vois. Tu vois ce que je veux dire c'est c'est compliqu\u00e9 parce qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 derri\u00e8re on va essayer du coup de faire quoi de reconstituer des go\u00fbts ou des choses comme \u00e7a on va pas te... l'objectif c'est pas de te faire bouffer des mouches en l'occurrence tu peux t'imaginer. c'est pas de te faire bouffer des mouches, en l'occurrence. Tu peux t'imaginer. Alors d\u00e9j\u00e0, c'est juste... Ma pr\u00e9cision, c'est qu'elles sont \u00e0 l'\u00e9tat de larves, donc c'est pas des mouches, m\u00eame si je suis pas s\u00fbr que \u00e7a soit plus rago\u00fbtant pour les gens. C'\u00e9tait juste pour la pr\u00e9cision. Non, mais c'est une question complexe, encore une fois. Nous, on a mis bon co\u00fbt d'\u00e9nergie sur l'alimentation animale. On sait que les... que l'alimentation humaine, il y aura un temps d'adaptation \u00e0 ce march\u00e9-l\u00e0. Il faut y \u00eatre parce qu'il y aura beaucoup de produits \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e. On croit beaucoup plus \u00e0 la nutrition et sant\u00e9. Et apr\u00e8s, \u00e0 la consommation de masse, je ne sais pas combien de temps \u00e7a mettra, mais \u00e7a viendra. Apr\u00e8s, il faut faire attention \u00e0 l'ethnocentrisme aussi. Il y a 2 milliards d'habitants dans le monde qui consomment de l'insecte sur 6-7, donc c'est pas rien. Donc voil\u00e0, c'est un probl\u00e8me en Afrique. le Mexique est un grand pays de consommation d'insectes et en Asie, en Asie du Sud-Est, en Asie, il y en a pas mal. Donc des insectes que tu rajoutes dans des plats quoi. Donc \u00e9videmment, il y a une barri\u00e8re psychologique qu'il faut progressivement d\u00e9passer. Nous on a aussi la conviction que m\u00eame en mass market \u00e7a commencera par de la farine, mais l\u00e0 o\u00f9 tu ouvres un autre sujet, l\u00e0 je vais partager mes convictions personnelles sur le sujet, c'est que je suis d'accord qu'il y a un mouvement, moi, qui me questionne beaucoup, c'est les substituts de viande qui au final ne sont pas clean label, c'est-\u00e0-dire que quand on reproduit une viande hach\u00e9e alors qu'on n'est pas cens\u00e9 \u00eatre une viande hach\u00e9e, il y a des texturants, il y a des choses comme \u00e7a, etc. Et donc, il y a une sorte de paradoxe qui ne me va pas, en tout cas moi qui me d\u00e9range en tant que consommateur au minimum. Et donc, je pense qu'il faut qu'on ait un peu plus de coh\u00e9rence. Si on ne veut plus manger de viande hach\u00e9e, de viande rouge, il faut s'enjouer de ses modes de consommation et manger autre chose. Mais pas essayer de substituer le m\u00eame aliment parce qu'on va encore commencer \u00e0 faire un peu de... pas de n'importe quoi, mais en tout cas on va... je veux dire, rendre quelque chose qui n'est pas rouge-rouge, ou quelque chose qui n'a pas la texture d'une viande hach\u00e9e... ayant la texture de la viande hach\u00e9e. On ne joue pas aux apprentis sorciers, enfin je vais exag\u00e9rer un peu, mais on travaille sur, voil\u00e0, encore de la... des produits qui s'\u00e9loignent de... comment dire, d'exp\u00e9rience naturelle. Mais tu vois, j'ai... alors, qui \u00e9tait un de mes sponsors l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ils le sont plus, mais je les aime toujours, mais une marque qui s'appelle Feed, qui fait des barres prot\u00e9in\u00e9es, enfin des substituts de repas, c'est pas des barres prot\u00e9in\u00e9es, puis des couches cl\u00e9ments, etc. En fait, ils m'ont sponsoris\u00e9 parce que j'en mangeais, c'\u00e9tait pas l'inverse d'ailleurs, tu vois, et j'en mange toujours. Et souvent, des gens me regardent et me disent \u00ab tu manges vraiment \u00e7a ? \u00bb Mais ah, tu vois, en fait, je leur dis \u00ab go\u00fbte \u00bb, tu vois, et la plupart des gens d'ailleurs sont assez surpris. Mais je me dis finalement go\u00fbte \u00bb, tu vois, la plupart des gens d'ailleurs sont assez surpris, mais je me dis finalement c'est, tu vois, c'est ok, \u00e9videmment moi je pr\u00e9f\u00e8re aller d\u00e9jeuner avec des potes au resto ou d\u00eener, c'est plus cool, tu vois, mais des moments j'ai pas le temps. Et en fait je me dis je mange ce truc, il y a tous les tous les \u00e9l\u00e9ments, les nutriments n\u00e9cessaires, c'est a priori bien pens\u00e9, bien fait, etc, etc. Mais je vois la sorte de pas de... C'est pas du d\u00e9go\u00fbt, c'est une sorte de, tu vois, de se dire... Et tu vois, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a \u00e0 un sandwich d'autoroute, un peu d\u00e9gueu, tu vois, et c'est probablement mieux fait. Et si je pousse m\u00eame un peu plus loin, je pense que du coup, en ayant d\u00e9j\u00e0 eu cette d\u00e9marche, tu mettrais l\u00e0-dedans des prot\u00e9ines d'insectes. D'ailleurs, je ne pense pas. En fait, \u00e0 partir du moment o\u00f9 je sais que c'est valid\u00e9 par un certain nombre de scientifiques... Ce qui est le cas, je rappelle, on ne l'a pas dit, mais on est la premi\u00e8re entreprise en Europe \u00e0 avoir l'autorisation de commercialiser des insectes. C'est le fruit d'un travail de tr\u00e8s longue haleine aupr\u00e8s de l'EFSA, donc l'autorit\u00e9 europ\u00e9enne qui s'occupe de ces sujets-l\u00e0. Et qu'il y a des \u00e9tudes de toxicologie, etc., qui sont tr\u00e8s pouss\u00e9es et qui disent qu'il n'y a pas de risque \u00e0 consommer des insectes. Entre ne pas y avoir de risque et en dire c'est aussi bien qu'eux, ou voil\u00e0. Non, non, mais c'est tr\u00e8s bien. C'est une super prot\u00e9ine, vraiment digestible. Apr\u00e8s, le consommateur, on ne le pr\u00e9sente pas de mani\u00e8re fonctionnelle, il est aussi dans le plaisir. Mais je ne voudrais pas laisser penser non plus qu'\u00e0 un moment, mais peut-\u00eatre qu'on ne le verra pas nous, d\u00e9j\u00e0, il y a des humains qui prennent du plaisir \u00e0 manger des insectes, mais qu'il y aura peut-\u00eatre des gens qui prendront du plaisir \u00e0... Des insectes, il y a quelques restaurateurs, m\u00eame parfois des... Je prendrais un exemple qu'on ne conna\u00eet pas, mais qui nous pla\u00eet bien dans notre industrie, \u00e9videmment. C'est le Noma, qui \u00e9tait un des meilleurs restaurants du monde. Il y a un des plats du Noma qui est \u00e0 base de... qui est un peu acidul\u00e9. Et le cuisinier du Noma, il apporte ce go\u00fbt acidul\u00e9 avec une fourmi sp\u00e9cifique qui a ce go\u00fbt acidul\u00e9. Les gens peut-\u00eatre ne le savent pas, mais voil\u00e0 par exemple un usage d'un insecte dans un plat hautement gastronomique qui apporte, alors qu'il n'est pas visible, mais en tout cas la note acidul\u00e9e vient d'une fourmi particuli\u00e8re. Noma Copenhague, que me recommande Fanny Peixiuda, My Little Paris tout le temps. Alors je n'y ai pas, je n'y ai pas \u00e9t\u00e9 pas, je connais. Est-ce qu'on y faut absolument y aller ? Oui, oui, non, non, mais c'est s\u00fbr, ce sont des choses qui viennent. Mais non, apr\u00e8s, je, je, je, ce que je pressens peut-\u00eatre l\u00e0-dedans, c'est que \u00e0 un moment, s'il faut aussi faire ses choix, peut-\u00eatre que dans des bouts de repas, il faudra ou dans une partie de son alimentation, c'est pas forc\u00e9ment des barres, mais s'il faut int\u00e9grer des farines comme \u00e7a, tu fais quoi ? Tu fais des omelettes, tu fais... Non, les omelettes c'est d\u00e9j\u00e0 des prot\u00e9ines, tu prends d\u00e9j\u00e0 des oeufs, donc je sais pas, donc quoi tu vas le mettre, je sais pas comment. Non mais si on r\u00e9fl\u00e9chit comme \u00e7a entre nous, on pourrait imaginer, mais c'est vrai des prot\u00e9ines, tu prends d\u00e9j\u00e0 des oeufs, donc je ne sais pas dans quoi tu vas le mettre, je ne sais pas comment. Non mais si on r\u00e9fl\u00e9chit comme \u00e7a entre nous, on pourrait imaginer, mais c'est vrai qu'on fait un peu de... pas de fiction, j'exag\u00e8re un peu, mais en tout cas... qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s loin de nos questions... Je me pr\u00eate au jeu avec toi, mais qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s loin de nos questions. Aujourd'hui on n'est pas du tout dans ces questions-l\u00e0, on est vraiment... il faut qu'on dise alimentation animale, mais on pourrait imaginer \u00e0 terme, je ne sais pas moi, des sauces tomates o\u00f9 on int\u00e8gre la dimension prot\u00e9inique par une farine. Et donc, quand les gens font des p\u00e2tes \u00e0 la sauce tomate, dans la sauce tomate, il y a l'apport prot\u00e9inique qui va bien. Mais c'est vrai qu'on est encore dans des logiques fonctionnelles plut\u00f4t que plaisir. C'est d\u00e9j\u00e0 pas mal. Sur votre m\u00e9tier d'aujourd'hui, donc au-del\u00e0 de la destination, le pet food, par exemple, \u00e7a aujourd'hui c'est r\u00e9el, c'est-\u00e0-dire que vous vendez sur le march\u00e9 ? On a sign\u00e9 des contrats, mais nous, on va commercialiser des produits qu'au moment o\u00f9 notre usine va sortir de terre. Elle commence \u00e0 sortir de terre, on voit les murs, etc. Mais je veux dire, elle va \u00eatre op\u00e9rationnelle deuxi\u00e8me trimestre 2023. Et \u00e0 partir de l\u00e0, on va vendre des produits, mais sur des contrats qui sont d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9s aujourd'hui. Et vous, vous allez vendre du pet food ou vous allez vendre des produits pour des producteurs de pet food ? Alors nous, on est fabricants d'ingr\u00e9dients. Donc nous, on va vendre l'ingr\u00e9dient insecte \u00e0 des acteurs du pet food qui vont faire eux-m\u00eames leurs croquettes \u00e0 base d'insectes. Donc aujourd'hui, vous en \u00eates o\u00f9 l\u00e0-dessus ? Vous n'\u00e9levez pas encore du coup ? Non, on \u00e9l\u00e8ve, mais on a un site pilote \u00e0 Toulouse. Depuis dix ans, on fait de la recherche. On est une des plus anciennes \u00e9quipes de recherche en biologie de l'insecte destin\u00e9e \u00e0 l'alimentation, et \u00e0 l'animal en particulier. Ce qui va nous caract\u00e9riser, c'est que nous, on a \u00e9lev\u00e9 trois insectes de mani\u00e8re syst\u00e9mique. Peu d'acteurs dans le monde et dans la France ont fait \u00e7a. Donc, nous, on a choisi apr\u00e8s la mouche soldat pour l'alimentation animale parce qu'elle nous paraissait \u00eatre la plus efficiente et la plus \u00e0 m\u00eame d'\u00eatre comp\u00e9titive aussi et efficiente. Hermetica Illusens. Hermetica Illusens, c'est son nom scientifique. Le verre de farine et le grillon, c'est \u00e7a ? Exactement. Donc voil\u00e0, et dans ce site pilote, aujourd'hui on se focalise plus sur la mouche soldat parce que c'est notre matrice principale. Et donc dans ce site pilote, on va retrouver tous les cycles d'\u00e9levage et on fait beaucoup de recherches. On a un labo pilote de pr\u00e9cision, donc on va travailler sur tous les cycles, sur les reproducteurs, comment am\u00e9liorer le nombre d'\u0153ufs par femelle, comment travailler aussi sur l'am\u00e9lioration des taux d'\u00e9closion. Ensuite, on a une nurserie parce que les larves sont en bas \u00e2ge. On a aussi des salles de croissance. Donc, c'est tout \u00e7a qui travaillait avec... Donc, on a tout le cycle \u00e0 des \u00e9chelles plus petites par d\u00e9finition. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 on a d\u00e9velopp\u00e9 toutes nos technologies. Quand on a consid\u00e9r\u00e9 qu'on avait une ma\u00eetrise suffisante pour changer d'\u00e9chelle, on a d\u00e9marr\u00e9 le travail d'industrialisation, d'ing\u00e9nierie industrielle. Et on a fait le fameux lever de 100 millions d'euros qui nous am\u00e8ne aujourd'hui \u00e0 sortir de terre une usine qui sera significative puisqu'elle fait 16 000 m\u00b2 et qui va permettre d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9chelle industrielle et de vraiment commercialiser. Dans le Grand Est. Dans le Grand Est. Et donc la mouche, pour comprendre, parce qu'on voit la mouche, mais elle ne volera jamais, elle reste \u00e0 l'\u00e9tat de larve. Alors c'est \u00e7a, c'est vrai qu'on parle souvent de la mouche et la photo, c'est la mouche, mais si on regarde dans une usine en termes de proportion de population, les reproducteurs c s'accoupler et faire des \u0153ufs. Mais 98% de la population va \u00eatre amen\u00e9e \u00e0 ce qu'on appelle nous la bioconversion, mais c'est en gros l'\u00e9quivalent de l'\u00e9levage ou de l'engraissement pour aller amener vers la farine, vers la transformation et la farine. Donc, en nombre de populations, les mouches sont ultra minoritaires dans le cycle. Apr\u00e8s, elle n'a pas plus d'espace parce que c'est de l'\u00e9levage en trois dimensions, dans ce qu'on appelle des voli\u00e8res. Et en nombre de population, c'est tr\u00e8s minoritaire. C'est surtout des larves en r\u00e9alit\u00e9. Donc, quand tu dis vertical, c'est haut, c'est tr\u00e8s haut ? C'est juste un entrep\u00f4t ? Nous, on est sur des usines... Pour l''instant on n'est pas parti sur des usines de 30 m\u00e8tres, on regarde \u00e7a pour la deuxi\u00e8me usine, on a des r\u00e9flexions sur verticalit\u00e9 ou pas, mais en tout cas aujourd'hui on monte \u00e0 12 m\u00e8tres, 10-12 m\u00e8tres. On empile des bacs dans des salles de croissance avec la gestion climatique, l'humidit\u00e9... D'accord. Et donc le cycle, comment \u00e7a se passe ? Combien de temps ? Une mouche pond des oeufs, c'est \u00e7a ? L'oeuf devient larve ? Alors, entre le pond des oeufs jusqu'au moment de l'abattage, il se passe 13 jours. Donc, c'est tr\u00e8s rapide. Et en 13 jours, la jeune larve, apr\u00e8s \u00e9closion, son poids se multiplie par 1000. Ou par 10 000, je suis all\u00e9 mettre une b\u00eatise, mais par 10 000, je pense. Par 10 000. Et donc, c'est tr\u00e8s rapide. Donc, c'est des cycles de 13 jours. Et c'est une des raisons pour lesquelles nous, on a choisi plut\u00f4t de partir avec la moussole danoire par rapport au t\u00e9n\u00e9brio, le ver de farine, parce qu'on savait l'\u00e9lever aussi. C'est m\u00eame sur le ver de farine qu'on a eu l'autorisation en suraliment m\u00eame sur le ver de farine qu'on a eu l'autorisation sur l'alimentation humaine, c'est qu'elle a plusieurs atouts. Le premier, c'est la vitesse de bioconversion. Les 13 jours, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s rapide. \u00c7a fait 25, 26 cycles par an. Il y a peu d'animaux qui ont cette vitesse d'ex\u00e9cution, j'allais dire. Ensuite, c'est un vrai d\u00e9tritivore dans la nature. \u00c0 la diff\u00e9rence du verre de farine, qui plut\u00f4t, on va le retrouver dans des produits c\u00e9r\u00e9aliers. Il porte son nom pour des bonnes raisons. Et donc, son spectre d'alimentation qu'elle peut recycler est beaucoup plus large. Elle est plut\u00f4t dans la nature. On peut trouver des larves m\u00eame dans des carcasses de viande ou dans du fumier. Donc, elle va vraiment chercher les nutriments, m\u00eame dans des produits extr\u00eamement peu riches en nutriments. Donc, elle nous permet une palette de coproduits \u00e0 recycler qui est beaucoup plus large. \u00c9videmment, je rassure tout le monde, on n'a pas le droit de mettre du fumier dans notre alimentation. C'est tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9 pour l'instant. Et c'est quoi votre alimentation, du coup ? Alors, aujourd'hui, la r\u00e9glementation ne nous permet pas d'acc\u00e9der aux d\u00e9chets, m\u00eame si \u00e9videmment, c'est le sens de l'histoire d'y arriver un jour. Et donc au gaspillage alimentaire, donc dans les m\u00e9nages et dans la restauration, de pouvoir les utiliser dans notre technologie parce qu'on r\u00e9duirait de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s forte le gaspillage alimentaire. Donc \u00e7a voudrait dire que j'aurais une poubelle potentiellement que alimentaire chez moi ou en tout cas dans les restaurants, pas les serviettes, les machins, les trucs des machins. Et toi tu r\u00e9cup\u00e8rerais \u00e7a pour en faire de la production ? Oui, oui. Dans l'absolu, on ne sait pas comment le syst\u00e8me de collecte va s'organiser, mais \u00e9videmment qu'on aimerait \u00e0 terme que notre technologie ou que notre savoir-faire soit au service de \u00e7a. M\u00eame si \u00e7a va mettre, je pense, 5-10 ans pour que la r\u00e9glementation europ\u00e9enne nous autorise, et ensuite, et pas ensuite, et parall\u00e8lement, il y a s\u00fbrement un travail qui va peut-\u00eatre se faire par nous, parce qu'il y a aussi des sp\u00e9cialistes de la collecte des d\u00e9chets qui pourront, comment dire, organiser \u00e7a pour que \u00e7a vienne de mani\u00e8re trac\u00e9e, propre, etc. sans aucune contamination crois\u00e9e, etc. dans un circuit qui va \u00eatre un circuit alimentaire. Mais aujourd'hui, si on se conforme \u00e0 la r\u00e9glementation actuelle, on a le droit \u00e0 quatre prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales, m\u00eame si dans la nature on pourrait,e \u00e0 la r\u00e9glementation actuelle, on a le droit qu'\u00e0 des prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales, m\u00eame si dans la nature on pourrait en utiliser la mouche transform\u00e9e, la larve bio-recycle de l'animal, mais en tout cas v\u00e9g\u00e9tale. Et donc nous ce qu'on va utiliser principalement, c'est des coproduits et sous-produits de l'agro-industrie. Je vais prendre quelques exemples, par exemple une brasserie, pour prendre quelque chose de plut\u00f4t grand public. Quand on fait une brasserie, on fait rentrer de l'orge ou du malt, on extrait la partie amidon pour faire de l'alcool, et il reste des \u00e9normes dr\u00e8ches, ce qu'on appelle la dr\u00e8che de brasserie. Donc c'est des r\u00e9sidus de malt qui sont dans l'eau, qui ont \u00e9t\u00e9... voil\u00e0, etc. Donc c'est des produits tr\u00e8s aquatiques. Et \u00e7a, nous, on peut les prendre et les utiliser dans notre alimentation. On peut... Tu vas r\u00e9cup\u00e9rer des trucs qui avant \u00e9taient jet\u00e9s, en fait, c'est \u00e7a ? Alors c'est de moins en moins vrai, il faut \u00eatre honn\u00eate, mais qui ont, qui sont faiblement valoris\u00e9s et qui ont peu de march\u00e9 de destination. Par exemple, on va prendre des solubles de bl\u00e9, donc en gros, dans une amidonnerie, o\u00f9 on extrait de l'amidon et du gluten, il reste de l'eau avec un peu de mati\u00e8re organique. Elle est int\u00e9ressante pour nous et nous, comme l'avantage de la mouche soldat, en tout cas, c'est qu'elle peut aller jusqu'\u00e0 dans des dans des univers de ce qu'on appelle le substrat chez nous. Donc, c'est l'univers d'alimentation dans lequel elles vivent. C'est un peu leur leur environnement. Ou il peut y avoir jusqu'\u00e0 80% d'humidit\u00e9. Donc, on peut aussi recycler des produits tr\u00e8s humides, qui est toujours un probl\u00e8me dans l'agro-industrie parce que souvent, les produits sont d\u00e9shydrat\u00e9s. Je prends un autre exemple, on travaille aussi avec une distillerie de bio-\u00e9thanol. Donc, c'est encore la m\u00eame chose. On prend du bl\u00e9, on extrait la partie m\u00e9donn\u00e9e pour faire de l'\u00e9thanol et on se retrouve avec des dr\u00e8ches. Aujourd'hui, les dr\u00e8ches sont toutes d\u00e9shydrat\u00e9es, ce qui est un co\u00fbt \u00e9nerg\u00e9tique extr\u00eamement fort pour \u00eatre mis \u00e0 disposition d'alimentation animale. Donc, toi, tu peux la prendre avec... Exactement. On la prend en amont avant la d\u00e9shydratation, ce qui permet d'\u00e9viter tous les co\u00fbts \u00e9nerg\u00e9tiques. Voil\u00e0, c'est quelques exemples. Et je pourrais en donner un dernier, m\u00eame si \u00e7a ne donne pas toute notre formule, mais en tout cas, \u00e7a donne des exemples. Et par exemple, dans l'industrie de la pomme de terre, des usines qui font des frites, on peut r\u00e9cup\u00e9rer les pelures de pommes de terre qu'on va utiliser dans notre mix pour pour faire notre substrat et et donner l'alimentation \u00e0 nos insectes. Et un de nos savoir-faire, on en a plein, mais il y a de la biologie mais aussi la nutrition, c'est qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 petit \u00e0 petit par exp\u00e9rimentation, etc. un profil nutritionnel type pour nos insectes pour avoir une bio-conversion qui soit tr\u00e8s parfermante, parce qu'un des enjeux \u00e9videmment de notre industrie, c'est de convertir le maximum l'alimentation entrante en masse de prot\u00e9ines. Voil\u00e0, c'est ce qu'on appelle le FCR dans l'industrie agro, c'est en gros le feed conversion rate, c'est-\u00e0-dire quand je mets un kilo d'aliment, \u00e7a me fait combien de kilos de larves ? Oui, c'est \u00e7a, parce que si tu devais, quand tu me dis je dois prendre des prot\u00e9ines \u00e0 l'entr\u00e9e, je me suis dit, attends, mais il va aller du soja \u00e0 l'entr\u00e9e, et puis il va essayer de prendre 2 kilos de soja pour me sortir 1 kilo de... Non mais j'extrapole ce que tu me dis, mais pour sortir 1 kilo de prot\u00e9ines animales, \u00e7a n'a aucun sens. \u00c7a n'a aucun sens, parce qu'on a des produits... Ce qu'on rentre en amont est beaucoup moins prot\u00e9in\u00e9 que ce qu'on sort en aval. Et donc voil\u00e0, et donc on... Voil\u00e0 les types de produits qu'on utilise, Donc voil\u00e0, on n'a aucun produit noble. Et c'est quoi ces conversions rate ? C'est une autre conversion ? En g\u00e9n\u00e9ral, on est assez discret dans l'industrie sur le sujet. C'est de l'ordre de 1 \u00e0 10 ou de 1 \u00e0 100 ? Non, non, non. De 1 \u00e0 3 ou 1 \u00e0 2 ? Voil\u00e0, on va de 1 \u00e0 3 \u00e0 2 en fonction de la performance des uns et des autres. Ok. C'est, oui, c'est en effet un secteur tr\u00e8s concurrentiel. Il n'y a pas de probl\u00e9matique de consanguinit\u00e9 chez les insectes ? Question random encore, mais... Non, non. D\u00e9j\u00e0, il faut savoir qu'on est quand m\u00eame sur, en termes de population, sur un nombre extr\u00eamement important. Donc il y a une tr\u00e8s forte diversit\u00e9. J'ai pas le nom mais on est en milliards d'individus dans l'usine Futur, donc il y a aussi le ph\u00e9nom\u00e8ne de brassage. M\u00eame si il faut \u00eatre vigilant, on travaille beaucoup aussi sur la g\u00e9n\u00e9tique, on a des partenariats strat\u00e9giques en g\u00e9n\u00e9tique, puisqu'on veut aussi travailler sur la s\u00e9lection g\u00e9n\u00e9tique. Alors l\u00e0, encore une fois, c'est pas de la manipulation g\u00e9n\u00e9tique, c'est ce qu'on appelle la s\u00e9lection g\u00e9n\u00e9tique, \u00e7a existe depuis la nuit des temps chez les humains. C'est petit \u00e0 petit essayer de voir \u00e0 l'int\u00e9rieur de la votre population les ph\u00e9notypes ou les typologies de... les types de larves qui sont les plus performantes, et donc petit \u00e0 petit on les s\u00e9lectionne pour utiliser, voil\u00e0, avoir des souches qui sont plus performantes pour rendre les choses plus efficientes d'un point de vue \u00e9conomique, mais aussi d'un point de vue environnemental, parce que plus on am\u00e9liorera la bioconversion, plus notre bilan carbone sera faible. Donc on commence \u00e0 \u00e7a, et donc \u00e0 travers aussi la g\u00e9n\u00e9tique, on surveille, on surveille la qualit\u00e9 des souches et leur diversit\u00e9. Et le fait qu'il n'y ait pas de consanguinit\u00e9. Il y a un gros concurrent fran\u00e7ais, qu'elle veut plus que vous, j'ai l'impression. Pourquoi, comment ? Ils ne sont pas sur le m\u00eame insecte, on peut les citer, mais ils ne sont pas sur le m\u00eame insecte d\u00e9j\u00e0, je crois. Non, ils sont sur le ver de farine, on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure un petit peu. L\u00e0 o\u00f9 on a une diff\u00e9rence avec eux, c'est qu'on consid\u00e8re que le ver de farine est... En tout cas, je vais le dire dans l'autre sens, c'est que la mouche soldat est beaucoup plus performante que le ver de farine pour r\u00e9pondre aux enjeux d'alimentation animale, pour les raisons que j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9es avant. Mais apr\u00e8s, d\u00e9j\u00e0, il y a plusieurs choses qu'il faut dire. Nous, on est persuad\u00e9s, et moi et nous, on est persuad\u00e9s, qu'on est face \u00e0 un march\u00e9 qui va \u00eatre tr\u00e8s significatif et qui a la place pour plusieurs acteurs. Il n'y a pas un winner take all l\u00e0-dedans, \u00e0 priori. Exactement. On est dans l'industrie, on est dans des entreprises innovantes, mais on est quand m\u00eame dans l'industrie. Et donc, il n'y a pas cette id\u00e9e de first take all, il n'y a pas cette course de vitesse au point qu'on va capter les march\u00e9s. De toute fa\u00e7on, la typologie de nos clients, c'est des grands industriels qui vont se mettre vraiment en mouvement lorsqu'il y aura une fili\u00e8re derri\u00e8re eux, c'est-\u00e0-dire plusieurs fournisseurs, pour s'assurer que derri\u00e8re, il y aura des capacit\u00e9s. On le voit dans d'autres fili\u00e8res d'industrie qui sont plus en avance que sur nous, comme la micro-algues o\u00f9 il y a plusieurs acteurs. Et \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a la capacit\u00e9 disponible, on voit qu'il y a une acc\u00e9l\u00e9ration du march\u00e9. Donc nous on est plut\u00f4t content qu'il y ait des acteurs comme Insect, comme Inovafeed pour les nommer. Moi je veux dire, on a la chance, la France est aux avant-postes de l'industrie de l'insecte. Il y a un \u00e9cosyst\u00e8me tr\u00e8s favorable, il y a d\u00e9j\u00e0 la qualit\u00e9 de formation en France, il y a les \u00e9cosyst\u00e8mes avec l'Agro-ParisTech, l'Inra, et tout \u00e7a qui fait qu'il y a cette r\u00e9alit\u00e9 fran\u00e7aise. en France. Il y a les \u00e9cosyst\u00e8mes avec l'Agro-Paris Tech, l'Inra, et tout \u00e7a qui fait qu'il y a cette r\u00e9alit\u00e9 fran\u00e7aise. Il y a les investisseurs qui suivent derri\u00e8re. Il y a aussi l'\u00c9tat qui pousse beaucoup pour que... pour la souverainet\u00e9 prot\u00e9ique et donc pour que cette industrie soit une industrie de pointe fran\u00e7aise. Et moi, j'ai cette conviction-l\u00e0. Il suffit de regarder le monde. Rarement, une industrie devient leader mondial dans un pays lorsqu'il n'y a pas plusieurs acteurs. Il suffit de voir l'industrie automobile allemande pour comprendre qu'il n'y a pas Audi, BMW, Volkswagen, etc. Donc voil\u00e0. Donc moi je ne vis pas \u00e7a comme concurrent, je vis \u00e7a comme une \u00e9mulation vraiment tr\u00e8s forte et c'est pas de la langue de bois, vraiment. Je le dis comme \u00e7a. Oui, oui, j'en prie. Et je pense qu'il y a de la place vraiment pour cr\u00e9er plusieurs acteurs de grande qualit\u00e9. Et apr\u00e8s, il faut faire attention \u00e0 l'effet d'optique. Sur les quatre plus grandes lev\u00e9es de notre industrie, trois sont fran\u00e7aises. Donc il y a aussi cet effet d'optique fran\u00e7ais. Si on remet \u00e7a \u00e0 la perspective mondiale, la concurrence n'est pas si importante que \u00e7a. Il y a des acteurs, il y a des initiatives partout dans le monde, mais des acteurs qui ont mobilis\u00e9 les types de sommes qu'on a mobilis\u00e9s sont plut\u00f4t sur le bout des doigts. Est-ce qu'il y a des endroits o\u00f9 \u00e7a marche mieux ? Je veux dire, est-ce qu'il faut des conditions climatiques ? Est-ce que tu peux faire \u00e7a dans le Sahara, comme en Su\u00e8de ? Est-ce que tu peux faire \u00e7a en Corse, comme \u00e0 Mulhouse ? Alors, il y a plusieurs enjeux. Il y a l'enjeu de l'acc\u00e8s \u00e0 l'approvisionnement de la nourriture. Donc, dans le cadre de la r\u00e9glementation actuelle, il faut \u00eatre quand m\u00eame proche de bassins agricoles o\u00f9 il y a ce qu'on appelle l'industrie de premi\u00e8re transformation, des am\u00e9lionneries, des bio\u00e9thaneries, des sucreries, etc. Donc \u00e7a c'est un enjeu majeur, il faut se positionner. \u00c7a c'est l'alimentation. Apr\u00e8s en termes climatique, il y a un \u00e9norme paradoxe. \u00c0 partir du moment qu'on est sur de la haute technologie, sur des usines hautement sp\u00e9cialis\u00e9es et sur une ma\u00eetrise tr\u00e8s tr\u00e8s forte de la gestion du climat. Plus on est dans des pays froids, mieux \u00e7a vaut. M\u00eame si ce sont des esp\u00e8ces qui demandent des conditions climatiques de type tropicale, c'est-\u00e0-dire avec la temp\u00e9rature haute et de l'humidit\u00e9. Pourquoi ? Parce que quand on les \u00e9l\u00e8ve, la densit\u00e9 de nos \u00e9levages cr\u00e9e beaucoup de chaleur et la fermentation de ces sustrats cr\u00e9ent beaucoup de chaleur. \u00c7a cr\u00e9e de la chaleur. L'\u00e9levage cr\u00e9e de l'\u00e9levage. Il faut plut\u00f4t refroidir pour \u00eatre \u00e0 la bonne temp\u00e9rature. C'est \u00e7a qui est paradoxal. Et donc, d'un point de vue consommation \u00e9nerg\u00e9tique, il vaut mieux \u00eatre dans des pays qui sont froids. \u00c7a se sent quand tu rentres dans un \u00e9levage, c'est chaud, il fait chaud. Oui. D'ailleurs, \u00e7a se sent, \u00e7a pue non ? Alors, comme tout \u00e9levage, il y a des odeurs, tr\u00e8s clairement, m\u00eame si nous on a des syst\u00e8mes de renouvellement d'air tr\u00e8s importants, parce qu'il faut ressortir le CO2 et l'ammoniaque, qui sont tr\u00e8s importants. Alors, je n'ai plus les fr\u00e9quences, mais ce sont des fr\u00e9quences tr\u00e8s rapides, o\u00f9 on renouvelle l'air tr\u00e8s souvent dans les salles climatiques pour lib\u00e9rer. Apr\u00e8s on a des syst\u00e8mes \u00e9videmment dans toutes nos industries pour diluer la nuisance de l'odeur. Quand on rejette \u00e7a dans l'air, c'est voil\u00e0. Et le bruit d'ailleurs, \u00e7a fait du bruit ? Apr\u00e8s, non, l'\u00e9levage ne fait pas de bruit. Apr\u00e8s les usines ont des machines, etc. comme toutes les usines, mais apr\u00e8s il y a la r\u00e9g. Mais apr\u00e8s, il y a de la r\u00e9glementation. On sera conforme \u00e0 la r\u00e9glementation. Non, mais je pensais au bruit interne. Je veux dire, quand tu rentres, il y a 2% de bruit. \u00c7a grouille, mais \u00e7a ne fait pas de bruit. Non, OK. Non. OK. C'est quand m\u00eame dr\u00f4le de passer de chez Rothschild \u00e0 cette discussion. Et ton avis de ces travaux diff\u00e9rents. J'ai oubli\u00e9 d'aborder des sujets sur ce business. Quel business ? Sur le business des insectes ou pas ? Non, on a fait un bon tour, je crois. Je crois que je regarde toutes mes questions, mais on a bien fait. Tu vois, j'avais not\u00e9 le m\u00e9tier de m\u00e9dis sur le site, c'est g\u00e9n\u00e9raliste. C'est-\u00e0-dire, je crois qu'on l'a abord\u00e9 sur ton site internet. \u00c9coute, tr\u00e8s bien. Tes parents sont toujours au Maroc, toi ? Oui, c'est \u00e7a. Ils sont au Maroc. Moi, j'avais un sujet qui me... c'est pas qui me tenait \u00e0 c\u0153ur, mais une question qui me vient l\u00e0 et qui... que je peux partager avec toi. C'est juste l\u00e0, on parle actuellement beaucoup de licornes et de valeaux. La derni\u00e8re fois, mon associ\u00e9 \u00e9tait interview\u00e9, on lui a dit vous allez bient\u00f4t \u00eatre une licorne et \u00e7a m'a stress\u00e9. Et je me suis dit mais pourquoi \u00e7a m'a stress\u00e9 ? Et en r\u00e9alit\u00e9 je sens un truc qui me perturbe c'est qu'on est \u00e0 la fois dans un environnement o\u00f9 les start-up parlent de plus en plus d'impact, de durabilit\u00e9, de transition environnementale, etc. Et je trouve que c'est plut\u00f4t une bonne chose, la sensibilit\u00e9 ou le plus en plus important autour de ce sujet l\u00e0. J'ai une petite peur qui commence \u00e0 \u00e9merger, c'est de me dire, cette course \u00e0 la valorisation, est-ce qu'elle ne va pas cr\u00e9er en elle le monstre de demain ? C'est-\u00e0-dire que, \u00e9videmment, plus nos startups seront valoris\u00e9es, plus les exigences de rendement et de BP vont \u00eatre \u00e9normes, et est-ce qu'\u00e0 un moment on va pas \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 une probl\u00e9matique de fond, qui est est-ce que c'est compatible et conforme \u00e0 la durabilit\u00e9 ? C'est-\u00e0-dire que la durabilit\u00e9 a besoin de temps et de progresser relativement. Et donc, moi je suis un peu, pas circonspect, mais en tout cas je me questionne sur cette euphorie qu'il y a en g\u00e9n\u00e9ral sur l'h\u00e9licorne. Est-ce qu'elle est compatible avec le discours g\u00e9n\u00e9ral sur aller vers une croissance durable, vers la durabilit\u00e9 ? Et est-ce que \u00e7a ne porte pas en elle la pression future de toutes ces \u00e9quipes d'avoir des BP fous pour pouvoir justifier les valorisations qu'il y a eu. Voil\u00e0. Ecoute, sache d\u00e9j\u00e0 que moi je suis pas obnubil\u00e9 par \u00e7a, \u00e7a c'est clair. D'une part parce que je suis bootstrapp\u00e9, j'ai autofinanc\u00e9, donc sur Causa Vostra j'ai pas lev\u00e9 d'argent, sur G\u00e9n\u00e9ration 12 sur celles font encore moins. Et ensuite, \u00e7a m'interpelle aussi parce que, alors pour ceux qui \u00e9couteront \u00e7a dans le futur, au moment o\u00f9 on enregistre \u00e7a, on est en pleine invasion de la Russie, invasion de l'Ukraine par la Russie, plein de questions sur beaucoup de choses et on arrive, j'ai l'impression que \u00e7a fait deux ans qu'on arrive l\u00e0, mais donc on n'y est peut-\u00eatre pas encore. Mais \u00e0 un moment, je lisais quand m\u00eame qu'il commen\u00e7ait \u00e0 y avoir des down round, donc certaines grosses startups. Il n'y en a pas eu encore en France, mais \u00e7a doit arriver cette ann\u00e9e, j'imagine. Mais am\u00e9ricaine qui commence \u00e0 faire des lev\u00e9es de fonds avec des valeaux moins importantes que le tour d'avant, ce qui n'est pas toujours bon signe. Mais en effet, il y a eu une course, il y a eu une course \u00e0 la licornisation, on parle de d\u00e9ca-corne parce que la licorne c'est plus assez, et en effet je peux comprendre qu'il y ait une probable fuite en avant et une obligation de grossir, grossir, grossir, qui n'est pas toujours tr\u00e8s saine. \u00c7a questionne en tout cas. Et surtout, \u00e7a donne peut-\u00eatre moins de visibilit\u00e9. Je suis pas concern\u00e9, mais je trouve que peut-\u00eatre... Attention \u00e0 Ksenia, on peut aussi visiter plein de projets qui sont super int\u00e9ressants, qui sont porteurs de... Et tu vois, j'ai enregistr\u00e9 un \u00e9pisode hier qui sortira, je crois, apr\u00e8s le tien. Mais pour ceux qui nous \u00e9coutent, ils l'auraient pas pas encore \u00e9cout\u00e9 avec le fondateur de Tipto qui fait des pieds, de tables. Ah oui je connais, ils sont bien pr\u00e9sents sur le r\u00e9seau. Ben oui, exact. Bon je dois \u00eatre un client aussi. Non, non, mais non, non, ils sont tr\u00e8s forts. Il m'a pas donn\u00e9 tous ses secrets malheureusement, mais il m'en est quelques-uns. Mais ils sont tr\u00e8s forts et ils sont vraiment dans une approche tr\u00e8s \u00e9co, durable, vision, long terme. Son objectif c'est pas de vendre dix fois le m\u00eame pied puisque ton pied de toute fa\u00e7on il te fera toute ta vie, il va te survivre en fait, il sera revendu parce que c'est pas un truc que tu vas acheter en plus comme une vieille table Ikea tu vois. Donc on parle beaucoup de \u00e7a et moi j'y suis assez sensible. Je pense qu'il faut parler de tout aussi parce que c'est int\u00e9ressant, c'est \u00e9videmment int\u00e9ressant de voir comment certaines industries se r\u00e9volutionnent et comment certaines industries \u00e0 coups de milliards, tu vois, juste avant que t'arrives j'\u00e9tais en train de pester pour la deuxi\u00e8me fois sur deux banques diff\u00e9rentes, en l'occurrence, c'est traditionnel, je passe ma vie \u00e0 faire \u00e7a et j'essaye de recoller avec eux mais j'y arrive pas, c'est trop dur parce que mon associ\u00e9 que tu as crois\u00e9 me disait il faut qu'on puisse r\u00e9ouvrir un acc\u00e8s \u00e0 une API, enfin bref pour recevoir des histoires de comptes et en fait pour faire \u00e7a mais le circuit avec ma banque traditionnelle, professionnelle, l\u00e0, est juste compl\u00e8tement lunaire. Mais lunaire. Et quand t'as de nouveaux entrants qui arrivent dans ce secteur-l\u00e0, qui te d\u00e9foncent tout et qui font que tout est simple, mais il y a besoin pour entrer dans un secteur aussi gros de valoir des milliards. Je ne veux pas \u00eatre malentendu, je dis juste l\u00e0, voil\u00e0, je regarderai \u00e7a, je regarde \u00e7a avec un oeil pas critique, mais en tout cas attentif. Circonspect. Non mais je te rejoins, je te rejoins. Pourquoi je te posais la question si tes parents \u00e9taient toujours au Maroc, comment on te regarde, tu ne sais pas, de l\u00e0 d'o\u00f9 tu viens maintenant, apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es ? D\u00e9j\u00e0, je veux dire, l'exercice que je fais aujourd'hui, je n'en fais pas tr\u00e8s souvent. Je ne suis pas quelqu'un qui a beaucoup travaill\u00e9 \u00e0 sa visibilit\u00e9, etc. Non, mais sans y travailler, je ne parle pas de superstar, je dis juste le mec qui fait quand m\u00eame des insectes, tu vois ce que je veux dire ? Ah, dans ce sens-l\u00e0. Non, d\u00e9j\u00e0 bon, apr\u00e8s, c'est vrai qu'aujourd'hui, le Vaudor, c'est la lev\u00e9e. Donc, depuis que j'ai lev\u00e9 100 millions d'euros, j'ai lev\u00e9 l'\u00e9quipe \u00e0 lever 100 millions d'euros, etc. C'est vrai que \u00e7a donne toujours une sorte de r\u00e9f\u00e9rentiel de r\u00e9ussite, etc. Mais apr\u00e8s, il y a beaucoup d'humour autour de \u00e7a, autour des insectes. Voil\u00e0. Mais que je retrouve parfois aussi en France, mais peut-\u00eatre au Maroc, c'est encore plus marqu\u00e9, je dirais, autour de mes amis. Apr\u00e8s, mes parents, mon p\u00e8re, parce que j'ai perdu ma m\u00e8re quand j'avais 16 ans, mais mon p\u00e8re, je pense qu'il est tr\u00e8s fier de tout mon parcours. Je crois que je le vois dans ses yeux. Il vient du business, lui ? Non, il a \u00e9t\u00e9 cadre dans une entreprise, mais pas du tout d'entrepreneuriat. Moi, je viens pas du tout d'une famille d'entrepreneurs. D'accord. Je sais pas ce qui m'a pris. Comment est-ce que tu progresses, Mehdi ? Alors, moi, je travaille beaucoup, beaucoup. En r\u00e9alit\u00e9, il y a une... Avant, je lisais beaucoup. Je continue \u00e0 lire. Mais depuis l'aventure Poult, j'ai pris conscience de l'obstacle que j'\u00e9tais \u00e0 la transformation de l'entreprise. Et donc, j'ai beaucoup fait de travail sur le d\u00e9veloppement personnel. Donc, j'ai pris beaucoup de formations sur la communication en volume violente. J'ai pris des coachs individuels, etc. tu devais aller chercher o\u00f9 ces formations ? Aujourd'hui elles viennent naturellement parce qu'il y a un \u00e9cosyst\u00e8me qui s'est constitu\u00e9 mais historiquement... Tu peux m'en citer ? C'est des formations en ligne ? Non non c'est pas des formations en ligne, c'est des consultants qui sont devenus aujourd'hui parfois des partenaires, m\u00eame des amis. Tu peux les citer ? Jean-Marc Nauserand, c'est un des formations en ligne, c'est des consultants qui sont devenus aujourd'hui parfois des partenaires, m\u00eame des amis. Tu peux les citer, des noms, des voix. Jean-Marc Nauserance, qui est un mec que j'adore, qui est un ancien dirigeant d'entreprise, qui lui-m\u00eame s'est form\u00e9 au coaching, qui accompagne sur une notion de raison d'\u00eatre, de vision. Il a des associ\u00e9s avec lui qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien. Je crois que j'ai une formation \u00e0 la CNV la semaine prochaine, le 9. Donc on en fait plusieurs. On a fait \u00e7a, moi j'ai form\u00e9 toutes les \u00e9quipes \u00e0 la CNV l'ann\u00e9e derni\u00e8re. C'est bien. Marion Gliviel, elle s'appelle, si je la cite. Tr\u00e8s bien. Apr\u00e8s, j'ai fait du d\u00e9veloppement personnel par du coaching individuel. Et apr\u00e8s, je fais beaucoup de m\u00e9ditation depuis 4 ans. Donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un parcours personnel, parce que je me suis rendu compte que je suis un \u00eatre tr\u00e8s c\u00e9r\u00e9bral et que si je voulais rouvrir mon c\u0153ur et mon corps, il fallait que je m'attaque \u00e0 cette dimension-l\u00e0. Donc, la m\u00e9ditation me fait un bien fou. Je la fais de mani\u00e8re assez... plus que assez r\u00e9guli\u00e8re. Tous les jours, je fais 20 minutes de m\u00e9ditation. Une fois ? Parce que je crois que... Une fois, oui, une fois. Une fois par jour. Une fois par jour. Ce matin, je l'ai fait dans le train. Je le fais moi aujourd'hui, mais je faisais trois heures de m\u00e9ditation tous les samedis matins dans un temple bouddhiste \u00e0 Toulouse, parce que j'habite \u00e0 Toulouse. Moi, je le fais un peu moins parce que ma vie me le permet moins aujourd'hui, mais je fais au moins 45 minutes le samedi. Donc voil\u00e0, \u00e0 peu pr\u00e8s beaucoup de sport. Restons deux secondes sur la m\u00e9ditation. Moi, j'ai d\u00e9couvert \u00e7a il y a quelques ann\u00e9es, un peu apr\u00e8s le d\u00e9but de ce podcast, il y a quatre ans, je dirais. En fait, j'ai toujours envie... Alors, j'ai d\u00e9couvert \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 Petit Bambou et j'ai toujours envie de dire je pratique pas assez, mais justement, en fait, \u00e0 chaque fois que je me dis \u00e7a et dans la m\u00e9ditation, je dis justement, ne te fouette pas. En fait, tu pratiques comme tu veux. Mais \u00e0 la fois, quand j'entends trois heures, je me dis, mais j'y arriverai pas. On se dit \u00e7a au d\u00e9but, mais en r\u00e9alit\u00e9, si le temps n'est pas lin\u00e9aire, aussi bizarre que \u00e7a puisse nous para\u00eetre, \u00e0 partir d'un moment, pendant les trois heures, il y a une sorte de... l'espace-temps bouge. Donc trois heures, c'est pas 20 minutes multipli\u00e9es par combien ? Par six, c'est \u00e7a ? Non, par neuf ? Non, c'est autre chose. Et voil\u00e0. Apr\u00e8s, moi, ce que j'ai fait, je me suis pris conseil aupr\u00e8s d'amis qui en font beaucoup et j'ai vraiment voulu le faire dans un temple bouddhiste, \u00e9videmment la\u00efque, et moi je suis plut\u00f4t sur la partie spirituelle que religieuse. Et c'est tr\u00e8s incarn\u00e9, en plus il y a des m\u00e9thodes et un peu d'enseignement pour aller vers ce qu'on appelle le chemin de l'\u00e9veil. Et je trouve que c'est... Apr\u00e8s, \u00e9videmment, chacun fait ce qu'il veut, mais je trouve que c'est pas inint\u00e9ressant de faire de la m\u00e9ditation avec la mise en perspective du chemin de l'\u00e9veil, parce qu'il y a plein de formes de m\u00e9ditation, et c'est un chemin de sagesse, la m\u00e9ditation. Je dis pas que je suis sage, je dis simplement que c'est un chemin, il faut rester tr\u00e8s humble sur ces sujets-l\u00e0. Voil\u00e0, et je dis beaucoup de Matthieu Ricard pour moi, qui est quelqu'un qui me... Qu'est-ce que \u00e7a t'a apport\u00e9 ? \u00c7a m'a r\u00e9concili\u00e9 avec mon c\u0153ur et mon corps, parce que je pense que dans un moment de ma vie, j'ai eu des... j'en parlais assez ouvertement, j'ai perdu ma m\u00e8re \u00e0 16 ans, que dans un moment de ma vie, j'ai eu des... J'en parlais assez ouvertement. J'ai perdu ma m\u00e8re \u00e0 16 ans et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un traumatisme que j'ai... J'ai verrouill\u00e9 \u00e7a \u00e9motionnellement pour passer \u00e0 autre chose. Donc, j'ai investi \u00e9norm\u00e9ment le c\u00e9r\u00e9bral, l'intellectuel, etc. Les concepts, etc. Et en tant que leader et manager, \u00e0 un moment, j'avais eu une frustration de la qualit\u00e9 de ma connexion avec les autres, qui \u00e9tait principalement intellectuelle. \u00c7a m'a apport\u00e9 le fait d'avoir... \u00c7a veut dire quoi une frustration de ma qualit\u00e9 de la connexion avec les autres ? Je sentais bien que j'arrivais... Je me connectais intellectuellement avec les gens, mais j'\u00e9tais verrouill\u00e9 \u00e9motionnellement et que j'arrivais pas \u00e0 \u00eatre physiquement pr\u00e9sent avec les autres. Je sais pas comment le dire, c'est pas facile \u00e0 percevoir, mais en tout cas, c'est comme si une dimension de mon humaine id\u00e9e me manquait. Et petit \u00e0 petit, la m\u00e9ditation, comme on est enceintr\u00e9 sur soi, on ressent son corps, on ressent ses \u00e9motions, etc. On ressent l'\u00e9nergie qui circule, etc. \u00c7a m'a permis de me r\u00e9approprier toutes ces \u00e9motions, etc. de les assumer, de les... de les... qu'elles refassent partie de moi pleinement. Voil\u00e0. Et... Apr\u00e8s la vie c'est un chemin, donc... la m\u00e9ditation me porte beaucoup sur ce chemin. Est-ce que tu as un livre \u00e0 me recommander ? Un livre que tu offriras \u00e0 tout le monde si tu le veux, le seul. J'ai pas un livre de chevet moi. Je lis un peu de tout, j'ai pas un livre de chevet. Apr\u00e8s, c'est des livres plut\u00f4t orient\u00e9s sur l'entreprise. Non, tout ce que tu veux. Non s\u00e9rieusement, j'ai pas un livre de chevet. J'ai des livres qui m'ont marqu\u00e9 dans mon parcours personnel de d\u00e9veloppement. C'est \u00ab Change your mindset \u00bb de Carol Dweck, si je ne m'abuse, qui est un super bouquin. Apr\u00e8s \u00e9videmment \u00ab Reinventing organization \u00bb de Fr\u00e9d\u00e9ric Lalou. Oui, que j'esp\u00e8re avoir d'ici la fin de l'ann\u00e9e sur mon podcast. \u00c7a serait super, c'est un quelconque que j'appr\u00e9cie beaucoup, qui est tr\u00e8s congruent. Il y a aussi \u00ab I get \u00bb. Voil\u00e0 quelques bouquins. Je disais qu'actuellement, je lis le Pl\u00e9doyer pour le bonheur de Mathieu Ricard, qui est un bouquin qui m'aide beaucoup dans cette p\u00e9riode. Et apr\u00e8s, dans la litt\u00e9rature, j'ai lu beaucoup de choses, mais je ne sais pas, j'aime beaucoup ce qu'\u00e9crit Leila Slimani. S\u00fbrement qu'il y a aussi des ph\u00e9nom\u00e8nes d'identification, l'art de perdre de z\u00e9nith\u00e8re, mais apr\u00e8s je pourrais en parler. On peut t'ajouter, on peut te suivre quelque part, on peut t'ajouter sur LinkedIn, t'accepter les invites, on peut te contacter par ce biais l\u00e0, principalement. Ouais. \u00c9coute, je crois que... Si tu avais... Si t'avais une... une opportunit\u00e9 de... de croiser Mehdi Berrada, au moment o\u00f9 il pr\u00e9pare ses affaires pour aller... T'es all\u00e9 o\u00f9 \u00e0 Paris directementare ses affaires pour aller... T'es all\u00e9 o\u00f9 \u00e0 Paris directement quand t'es parti de... de... du Maroc ? Ah oui, je suis all\u00e9 \u00e0 Paris, oui. J'ai fait mes \u00e9tudes \u00e0 Paris. Donc juste avant, l\u00e0, si t'es juste au lieu de la veille du jour o\u00f9 tu partes, t'as tes affaires qui sont pr\u00eates, et si tu pouvais te glisser un petit message \u00e0 toi-m\u00eame, qu'est-ce que tu te dirais ? Enfin, c'est un peu comme question. Ce qui me vient \u00e0 l'esprit, c'est soit toi-m\u00eame, soit toi-m\u00eame. Il y a des moments o\u00f9 tu as d\u00fb la pu\u00e9ter, toi-m\u00eame ? En tout cas, mon arriv\u00e9e en France a \u00e9t\u00e9 un moment crucial dans ma vie. \u00c9videmment, j'adore le Maroc et je ne veux pas \u00eatre mal compris, mais c'est vrai que le Maroc, \u00e0 un moment, j'\u00e9tais dans un microcosme qui est tr\u00e8s norm\u00e9 socialement, c'est-\u00e0-dire qu'il pourrait appartenir \u00e0 l'\u00e9lite. Et le regard normatif est tr\u00e8s tr\u00e8s fort. Et la rencontre de la France, qui \u00e9tait un pays pour qui j'avais \u00e9videmment beaucoup d'affection, que j'ai \u00e9t\u00e9 moi vraiment tr\u00e8s touch\u00e9 par l'esprit des Lumi\u00e8res, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment quelque chose de fondateur pour moi. Et le fait d'\u00eatre dans une ville o\u00f9 j'\u00e9tais anonyme m'a cr\u00e9\u00e9 un espace incroyable pour devenir moi-m\u00eame. Apr\u00e8s t'as d\u00e9couvert que c'\u00e9tait tr\u00e8s normal, mais socialement ici aussi. Mais moins fortement. Apr\u00e8s \u00e9videmment, moins fortement quand m\u00eame. La notion de libert\u00e9 individuelle est beaucoup plus forte. On peut avoir des diversit\u00e9s de parcours beaucoup plus fortes dans des syst\u00e8mes comme \u00e7a d\u00e9mocratiques, mais aussi par l'existence d'une r\u00e9elle classe moyenne qui permet de se mouvoir diff\u00e9remment. Je pense qu'il y a le champ des possibilit\u00e9s plus large en France. Et voil\u00e0. Et m\u00eame si \u00e9videmment, il y a des normes sociales ici aussi, mais en tout cas, moi, \u00e7a m'a fait un bien fou d'\u00eatre anonyme mes premi\u00e8res ann\u00e9es et d'essayer de voyager vers moi. Et bien \u00e9coute, j'allais me mettre \u00e0 tous aimer, \u00e7a va, je crois que je vais m'\u00e9pargner cette derni\u00e8re toux avant de finir cet \u00e9pisode, mais dis je te remercie vraiment pour tout cet \u00e9change, c'\u00e9tait tr\u00e8s riche, plein de... tu vois, tu m'as dit par quoi on commence, bon je l'ai fait \u00e0 l'envers, je pensais qu'on commencerait par les insectes, tu vois on a plut\u00f4t fini l\u00e0-dessus, c'\u00e9tait passionnant, \u00e7a m'a donn\u00e9 plein d'envie sur... voil\u00e0 on va voir si je r\u00e9ussis \u00e0 traumatiser mon associ\u00e9, mes associ\u00e9s pour transformer... on va peut-\u00eatre attendre Fr\u00e9d\u00e9ric Lalou pour faire \u00e7a en tout cas. Et puis j'esp\u00e8re que \u00e7a t'a plu, j'esp\u00e8re que tu me feras pas manger d'un sac trop vite, honn\u00eatement. En tout cas j'\u00e9tais ravi de l'exercice, J'\u00e9tais ravi de l'exercice, du moment. Merci c'est sympa. Et oui, et puis je serai parmi les premiers \u00e0 en manger des insectes, de toute fa\u00e7on tu m'appelleras quand \u00e7a sortira pour nous tous. En tout cas voil\u00e0, je suis tr\u00e8s content parce que c'est le genre d'\u00e9pisode que j'adore, de pouvoir aussi parler de \u00e0 la fois ton business, ton parcours, mais aussi vraiment de rentrer en d\u00e9tail dans diff\u00e9rentes mani\u00e8res de faire. Il y a dans ma newsletter r\u00e9cemment, j'ai partag\u00e9 un truc, c'\u00e9tait aussi en rapport avec ta petite sortie sur les militaires, mais j'ai d\u00e9jeun\u00e9 avec quelqu'un r\u00e9cemment, Joseph Lacerque, qui me racontait qu'il travaillait dans des entreprises sur lesquelles lui il veut avoir plusieurs entreprises, il veut plut\u00f4t cr\u00e9er une sorte de constellation. Je crois que Engie travaille un peu comme \u00e7a, il serait de dire en fait il veut pas de bo\u00eete de plus de 50 personnes. En gros l'id\u00e9e c'est de rester, lui il a plut\u00f4t tendance \u00e0 racheter des bo\u00eetes contre 10 et 15 personnes et dans lesquelles il a un leader et qui va potentiellement \u00eatre leader \u00e0 la fin de plusieurs bo\u00eetes. Mais l'id\u00e9e, c'est de dire que, comme dans les tribus avant, eh bien, au bout d'un moment, c'est inefficient, inefficace, en fait, une pyramide, comme on l'a d\u00e9criv\u00e9e. Et ce qui est marrant, c'est que j'ai expliqu\u00e9 \u00e7a dans ma newsletter. J'ai eu pas mal de personnes qui ont r\u00e9agi, et dont un, Alexandre, qui est militaire, et qui me dit, mais tu sais, en fait, c'est comme \u00e7a que \u00e7a marche dans l'arm\u00e9e. Et peu importe ce qu'on pense de l'arm\u00e9e, d'ailleurs, mais c'est efficace. Donc, tu vois, tu vas avoir... Je ne connais pas les d\u00e9nominations de tout, mais tu as diff\u00e9rentes bulles dans l'arm\u00e9e, en fait, brigade, en-dessus, en-dessous, etc. Et donc, l\u00e0-dessus, avec un nombre de personnes et dans lesquelles chacun a ses responsabilit\u00e9s et travaille, ils sont tr\u00e8s efficaces. Et je trouve \u00e7a int\u00e9ressant aussi d'explorer diff\u00e9rents mod\u00e8les. L\u00e0, tu es plus dans du neuronal que dans du... L\u00e0, on va \u00eatre, je te parlais de plus de bulles, mais je trouve \u00e7a assez marrant de voir comment on peut transformer tout \u00e7a. Donc, merci. Merci \u00e0 toi. Merci \u00e0 vous aussi d'\u00eatre toujours l\u00e0. Et puis, je vous envoie plein d'amour, plein de gentillesse, plein de bons mots. Cette semaine, notamment en ce qui me concerne, a \u00e9t\u00e9 un peu dure parce que j'ai \u00e9t\u00e9 gripp\u00e9, notamment. Et puis, elle a \u00e9t\u00e9 aussi... On a perdu... Je voudrais rendre cet hommage notamment, mais une de nos clientes qui est partie cette semaine un peu trop t\u00f4t, une personne assez importante de la French Tech. Et voil\u00e0, je voulais juste d\u00e9dier cet \u00e9pisode \u00e0 Audrey Gentilucci qui est donc partie cette semaine et avec un bel article de Guillaume Br\u00e9jeras et Charlie Perrault dans les \u00e9chos que je relaierai ce week-end. En tout cas, je vous embrasse, je vous dis \u00e0 bient\u00f4t et je vous dis avec un peu d'\u00e9motion la semaine prochaine. Salut ! Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de We Ture Self jusqu'au bout. Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements. Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine, ainsi que 2-3 bons plans. Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif, toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous \u00e9crivez sur gdiy.com. Je suis Mathieu St\u00e9ph podcast, je vous arr\u00eate tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media. Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous \u00eates au bon endroit. Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais, les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous, c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi rien, ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, ceux qui n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9 leur CV, enfin y'a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0 faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain. Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important d'avoir envie d'y retourner tous les matins. Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0 tout de suite. Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !", "chunks": [{"timestamp": [0.0, 2.0], "text": " Cosa vostra"}, {"timestamp": [8.14, 10.14], "text": " Et on essaye de faire des choses qui sont"}, {"timestamp": [10.4, 12.08], "text": " conformes \u00e0 ce qui se fait dans la nature"}, {"timestamp": [12.08, 16.46], "text": " et c'est l\u00e0 o\u00f9 les insectes sont tr\u00e8s int\u00e9ressants et c'est pour \u00e7a que moi quand j'ai rencontr\u00e9 les preuves de mise \u00e0 articles sur le"}, {"timestamp": [16.46, 19.04], "text": " sushis je me suis dit bon dieu de bon sang pourquoi on n'y a pas pens\u00e9 avant"}, {"timestamp": [19.2, 23.44], "text": " mais tous ces gens l\u00e0 tu leur fais pas peur je veux dire avec tout \u00e7a s'ils \u00e9coutent et moi ils"}, {"timestamp": [24.16, 27.52], "text": " vont \u00e9couter \u00e7a ils vont se dire mais putain mec en fait on a pas vu que Mehdi"}, {"timestamp": [27.52, 31.28], "text": " \u00e9tait compl\u00e8tement flingu\u00e9. Un changement de posture c'est un nouveau rapport aux choses"}, {"timestamp": [31.28, 34.92], "text": " c'est accepter l'id\u00e9e vraiment que l'intelligence collective, que en gros"}, {"timestamp": [34.92, 38.64], "text": " globalement, collectivement on est plus souvent intelligent que moi seul, \u00e7a c'est"}, {"timestamp": [38.64, 42.04], "text": " un \u00e9norme d\u00e9fi. Il y a des gens \u00e0 qui \u00e7a correspond pas et qui \u00e7a fonctionne pas."}, {"timestamp": [42.04, 45.68], "text": " Moi j'ai une conviction profonde c'est que si on est dans un horizon de temps long,"}, {"timestamp": [45.8, 47.84], "text": " donc si on est dans une logique de performance durable,"}, {"timestamp": [47.88, 51.16], "text": " si on cr\u00e9e les conditions de l'\u00e9panouissement individuel et collectif,"}, {"timestamp": [51.16, 53.48], "text": " moi, je ne connais qu'une chose qui cr\u00e9e de la valeur, c'est l'ing\u00e9niosit\u00e9 humaine."}, {"timestamp": [53.92, 55.96], "text": " La libert\u00e9 en entreprise ne cr\u00e9e pas l'anarchie."}, {"timestamp": [56.28, 59.08], "text": " Les gens ont un sens tr\u00e8s, tr\u00e8s fort de ce qu'ils ont \u00e0 faire."}, {"timestamp": [59.16, 61.52], "text": " Et les biscuits sont toujours sortis et on a toujours factur\u00e9"}, {"timestamp": [61.92, 63.2], "text": " et on a gagn\u00e9 des parts de march\u00e9."}, {"timestamp": [63.0, 71.28], "text": " et on a toujours factur\u00e9 et on a gagn\u00e9 des parts de march\u00e9. Nous sommes la moyenne des personnes que nous fr\u00e9quentons."}, {"timestamp": [71.28, 77.64], "text": " Je suis Mathieu St\u00e9phanie, entrepreneur r\u00e9cidiviste et cofondateur de Cosa Vostra,"}, {"timestamp": [77.64, 82.68], "text": " agence de conseils tech et cr\u00e9ative. Avec G\u00e9n\u00e9ration Do It Yourself,"}, {"timestamp": [82.68, 86.04], "text": " je vous propose de rencontrer ensemble des entrepreneurs,"}, {"timestamp": [86.04, 89.72], "text": " sportifs ou artistes qui vont litt\u00e9ralement faire exploser notre moyen."}, {"timestamp": [89.72, 104.32], "text": " Aujourd'hui je vous parle d'un chouchou, d'un sponsor que j'adore, vous les connaissez,"}, {"timestamp": [104.32, 109.32], "text": " il s'appelle Legal Start, c'est un leader en France, il vous retire des \u00e9pines du pied,"}, {"timestamp": [109.32, 113.2], "text": " des pieds partout, toutes les \u00e9pines. En particulier lors de la cr\u00e9ation d'entreprise"}, {"timestamp": [113.2, 116.68], "text": " LegalStart, c'est le meilleur partenaire quand on d\u00e9marre une aventure entrepreneuriale."}, {"timestamp": [116.68, 121.36], "text": " Parce qu'il y a des d\u00e9cisions cl\u00e9s \u00e0 ne pas rater, comme choisir la bonne plateforme"}, {"timestamp": [121.36, 128.52], "text": " administrative et juridique d\u00e8s le d\u00e9part pour s'enlever de la charge mentale inutile. Prenez juste 30 secondes pour d\u00e9couvrir comment LegalStart"}, {"timestamp": [128.52, 133.24], "text": " peut changer votre vie en r\u00e9pondant \u00e0 toutes vos questions sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [133.24, 137.04], "text": " D'abord en num\u00e9ro 1, LegalStart c'est le leader, je vous l'ai dit, le num\u00e9ro"}, {"timestamp": [137.04, 141.4], "text": " 1 de la cr\u00e9ation et de la gestion d'entreprise. 350 000 entrepreneurs qui ont saut\u00e9 le pas"}, {"timestamp": [141.4, 144.8], "text": " en 10 ans et qui utilisent LegalStart. Et accessoirement c'est l'une des solutions"}, {"timestamp": [144.8, 146.48], "text": " les mieux not\u00e9es du march\u00e9, je vous laisse"}, {"timestamp": [146.48, 147.48], "text": " v\u00e9rifier."}, {"timestamp": [147.48, 151.96], "text": " Ensuite, Legal Start, ce sont de vrais experts qui vous accompagnent et vous aident \u00e0 faire"}, {"timestamp": [151.96, 154.76], "text": " les bons choix, ce qui est cl\u00e9 au moment de cr\u00e9er son entreprise."}, {"timestamp": [154.76, 159.96], "text": " Legal Start met \u00e0 votre disposition 100 juristes bas\u00e9s en France, 20 partenaires ultra premium"}, {"timestamp": [159.96, 163.96], "text": " qui vous accompagnent pour la compta, pour l'assurance, pour la banque, pour la domiciliation"}, {"timestamp": [163.96, 168.28], "text": " et tout un tas d'autres sujets sur lesquels faire le bon choix peut \u00eatre d\u00e9terminant pour"}, {"timestamp": [168.28, 170.48], "text": " gagner du temps pour la suite et vous concentrer sur votre business."}, {"timestamp": [170.48, 175.76], "text": " Et enfin, LegalStart, ce sont des \u00e9quipes ultra dispo, ultra rapide, r\u00e9ponses en moins"}, {"timestamp": [175.76, 180.88], "text": " de 3 minutes sur le chat, 6 jours sur 7. Et en plus de tout \u00e7a, LegalStart propose des"}, {"timestamp": [180.88, 184.4], "text": " tarifs beaucoup moins chers que les solutions traditionnelles du march\u00e9. Donc allez-y,"}, {"timestamp": [184.4, 187.18], "text": " les yeux ferm\u00e9s, vous venez de ma part, vous utilisez le code DOIT parce"}, {"timestamp": [187.18, 191.3], "text": " que comme je suis sympa je vous ai n\u00e9goci\u00e9 un code promo de 10% sur la cr\u00e9ation d'entreprise."}, {"timestamp": [191.3, 194.9], "text": " C'est le code DOIT sur Legal Start, c'est facile, vous savez ce qu'il vous reste \u00e0"}, {"timestamp": [194.9, 195.9], "text": " faire."}, {"timestamp": [195.9, 196.9], "text": " DOIT."}, {"timestamp": [196.9, 209.6], "text": " Et bien nous y voil\u00e0, parti pour cet enregistrement avec Mehdi Berrada."}, {"timestamp": [209.6, 210.6], "text": " Salut Mehdi, \u00e7a va ?"}, {"timestamp": [210.6, 211.6], "text": " Salut, bonjour Mathieu."}, {"timestamp": [211.6, 217.6], "text": " \u00c9coute, je suis ravi de te rencontrer, premi\u00e8re fois qu'on se voit, premi\u00e8re fois que je"}, {"timestamp": [217.6, 223.04], "text": " vais parler en profondeur d'agronutrices et m\u00eame de pas mal de sujets aujourd'hui,"}, {"timestamp": [223.04, 225.36], "text": " d'ailleurs, qui vont venir sur la table."}, {"timestamp": [225.68, 230.92], "text": " Par quoi je commence ? Alors souvent je demande \u00e0 mes invit\u00e9s de se pr\u00e9senter, d'ailleurs je t'ai pas dit \u00e7a, tu m'as dit par quoi tu"}, {"timestamp": [230.92, 235.36], "text": " commences donc... Mais avant \u00e7a je voudrais, je vais t'exposer ce dont"}, {"timestamp": [236.0, 242.44], "text": " moi j'aimerais qu'on parle aujourd'hui, parce qu'il y a plein de sujets hyper int\u00e9ressants que tu connais bien, que tu incarnes,"}, {"timestamp": [242.96, 244.96], "text": " que tu travailles au quotidien."}, {"timestamp": [244.96, 250.16], "text": " que tu connais bien, que tu incarnes, que tu travailles au quotidien. \u00c9videmment, les fondamentaux d'agronutrice, parce que vous vous \u00eates sur de la nourriture"}, {"timestamp": [250.16, 255.2], "text": " \u00e0 base d'insectes, alors je crois que c'est plus de la nourriture animale."}, {"timestamp": [255.2, 256.64], "text": " C'est \u00e7a, c'est pour la nutrition animale."}, {"timestamp": [256.64, 257.8], "text": " Oui, pour la nutrition animale."}, {"timestamp": [257.8, 261.76], "text": " Cependant, vous \u00eates quand m\u00eame le seul acteur fran\u00e7ais, si j'ai bien compris, \u00e0 avoir"}, {"timestamp": [261.76, 264.64], "text": " une licence pour potentiellement commercialiser de la nourriture"}, {"timestamp": [264.64, 267.4], "text": " \u00e0 base d'insectes pour des humains."}, {"timestamp": [267.52, 268.52], "text": " Oui, c'est tout \u00e0 fait vrai."}, {"timestamp": [268.68, 268.96], "text": " C'est \u00e7a."}, {"timestamp": [268.96, 270.48], "text": " Bon, si vous avez la licence..."}, {"timestamp": [270.92, 271.84], "text": " C'est qu'on va y travailler."}, {"timestamp": [271.92, 273.96], "text": " On peut se dire qu'il y a quand m\u00eame une id\u00e9e derri\u00e8re la t\u00eate."}, {"timestamp": [274.04, 275.04], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [275.28, 279.44], "text": " Ce qui est un truc qui d\u00e9range quand m\u00eame."}, {"timestamp": [279.72, 282.4], "text": " Donc, il faut qu'on en parle, tu vois, parce qu'on se voit croquer dans des"}, {"timestamp": [282.52, 284.56], "text": " criquets, tu vois, c'est quand m\u00eame un peu d\u00e9rangeant."}, {"timestamp": [288.0, 291.04], "text": " Ou je ne sais pas, enfin voil\u00e0, on y viendra. Mais chez les animaux, bon, \u00e0 la limite, on se dit, est-ce que bouffent les vaches ou les chiens ?"}, {"timestamp": [291.04, 294.88], "text": " On s'en fout. Depuis qu'elles ont arr\u00eat\u00e9 de bouffer d'autres vaches aussi,"}, {"timestamp": [294.88, 301.24], "text": " c'est peut-\u00eatre mieux, mais \u00e7a c'est un autre sujet. On va parler donc un peu"}, {"timestamp": [301.24, 305.84], "text": " d'agriculture, on va parler de changement, de l'impact que \u00e7a a sur le monde."}, {"timestamp": [305.84, 308.78], "text": " On va parler de management aussi si tu veux bien parce que je crois que"}, {"timestamp": [309.76, 313.28], "text": " que ce soit sur Agronutris ou la soci\u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente que tu managais,"}, {"timestamp": [313.64, 318.22], "text": " t'es sur une typologie de management assez sp\u00e9cifique. On parle d'entreprise lib\u00e9r\u00e9e ou...?"}, {"timestamp": [318.8, 321.8], "text": " Alors moi je parle de moins en moins d'entreprise lib\u00e9r\u00e9e m\u00eame si c'est"}, {"timestamp": [322.44, 327.7], "text": " un terme qui est beaucoup utilis\u00e9 parce que je trouve qu'il est un peu galvaud\u00e9."}, {"timestamp": [327.7, 331.9], "text": " Et moi je pr\u00e9f\u00e8re parler d'entreprises collaboratives ou \u00e0 gouvernance partag\u00e9e."}, {"timestamp": [331.9, 335.7], "text": " Parce que l'enjeu de la gouvernance me para\u00eet fondamental dans la transformation."}, {"timestamp": [335.7, 340.0], "text": " D'accord, voil\u00e0. Donc organisation neuronale, prise de d\u00e9cision d\u00e9mocratique,"}, {"timestamp": [340.0, 344.5], "text": " gestion collective des r\u00e9mun\u00e9rations, transparence des salaires,"}, {"timestamp": [344.5, 347.52], "text": " gestion collective des vacances aussi ?"}, {"timestamp": [347.52, 349.82], "text": " Libert\u00e9 dans le choix de ses vacances."}, {"timestamp": [349.82, 350.62], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [350.62, 354.5], "text": " \u00c9coute, voil\u00e0, on va avoir plein de sujets passionnants je pense."}, {"timestamp": [354.5, 357.88], "text": " Avant d'aborder tout \u00e7a, Mehdi, je te propose de te pr\u00e9senter."}, {"timestamp": [357.88, 358.88], "text": " Du coup."}, {"timestamp": [358.88, 369.92], "text": " Ok, je me pr\u00e9sente, moi je suis Mehdi Beradar, j'ai 46 ans, je suis n\u00e9 au Maroc et j'ai pass\u00e9 toute mon"}, {"timestamp": [369.92, 372.4], "text": " enfance au Maroc avant d'arriver en France \u00e0 18 ans."}, {"timestamp": [372.4, 378.56], "text": " Aujourd'hui, quand je vois mon parcours, je me rends compte que cette enfance m'a"}, {"timestamp": [378.56, 381.24], "text": " beaucoup marqu\u00e9 \u00e0 plusieurs titres."}, {"timestamp": [381.24, 382.84], "text": " La premi\u00e8re, c'est que..."}, {"timestamp": [382.84, 384.16], "text": " N\u00e9 au Maroc de parents marocains ?"}, {"timestamp": [384.16, 385.44], "text": " De parents marocains, oui."}, {"timestamp": [385.44, 386.44], "text": " Oui, de parents marocains."}, {"timestamp": [387.12, 391.76], "text": " \u00c0 plusieurs titres parce que j'ai eu la chance \u00e0 la fois de parler le fran\u00e7ais et l'arabe en m\u00eame temps,"}, {"timestamp": [391.76, 396.4], "text": " parce que dans ma famille, du c\u00f4t\u00e9 de mon p\u00e8re, c'est une famille assez bourgeoise avec..."}, {"timestamp": [397.68, 401.4], "text": " quelque chose qu'on fait d\u00e8s le d\u00e9part, c'est qu'on s'inscrit \u00e0 l'\u00e9cole fran\u00e7aise,"}, {"timestamp": [401.4, 403.44], "text": " et on grandit \u00e0 l'\u00e9cole fran\u00e7aise, etc."}, {"timestamp": [403.44, 406.42], "text": " Et du c\u00f4t\u00e9 maternel, une famille plus populaire,"}, {"timestamp": [406.42, 408.42], "text": " qui vivait dans une autre ville araba,"}, {"timestamp": [408.42, 411.08], "text": " et je crois vraiment que \u00e7a m'a marqu\u00e9 \u00e0 plusieurs titres."}, {"timestamp": [411.08, 414.16], "text": " Le premier, c'est que \u00e7a m'a donn\u00e9 la possibilit\u00e9 de voir le monde avec plusieurs lunettes,"}, {"timestamp": [414.16, 418.16], "text": " \u00e0 la fois \u00e0 regard occidental et oriental,"}, {"timestamp": [418.16, 422.4], "text": " et aussi appartenir \u00e0 plusieurs Marocs,"}, {"timestamp": [422.4, 425.72], "text": " c'est-\u00e0-dire celui qui est plut\u00f4t du bon c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re et celui qui l'est moins."}, {"timestamp": [426.72, 430.72], "text": " Et donc tout \u00e7a, \u00e7a m'a forg\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s fortement"}, {"timestamp": [432.24, 438.56], "text": " sur la vision du monde, sur une certaine sensibilit\u00e9 sociale et \u00e7a m'a forg\u00e9 quelques conflictions assez fortes."}, {"timestamp": [439.0, 443.48], "text": " Une d'entre elles, c'est qu'on est tr\u00e8s tr\u00e8s fortement d\u00e9termin\u00e9 par l'environnement dans lequel on vit."}, {"timestamp": [444.52, 448.52], "text": " Puisque pour prendre des exemples autour de moi, dans ma famille, j'ai des cousins"}, {"timestamp": [449.2, 453.28], "text": " de tous les c\u00f4t\u00e9s de ma m\u00e8re et de mon p\u00e8re, et qui ont des parcours de vie"}, {"timestamp": [453.84, 458.08], "text": " qui sont au final tr\u00e8s corr\u00e9l\u00e9s \u00e0 l'environnement dans lequel ils ont v\u00e9cu."}, {"timestamp": [458.08, 461.2], "text": " Et donc je crois beaucoup \u00e0 cette id\u00e9e que les gens n'ont pas de nature profonde,"}, {"timestamp": [461.2, 463.92], "text": " mais qu'ils sont le fruit de toutes les minutes qui passent."}, {"timestamp": [464.28, 468.0], "text": " Et donc des environnements dans lesquels ils vivent, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose."}, {"timestamp": [468.0, 474.0], "text": " Tu sais que tu connais un peu l'un des cl\u00e8mes que j'ai repris d'ailleurs de mon podcast,"}, {"timestamp": [474.0, 476.0], "text": " qu'on est la moyenne des personnes qu'on fr\u00e9quente."}, {"timestamp": [476.0, 482.0], "text": " En tout cas, tu peux choisir qui tu fr\u00e9quentes, et \u00e7a ne veut pas dire que tout est profil\u00e9 d'avance, surtout pas,"}, {"timestamp": [482.0, 486.46], "text": " mais en l'occurrence... Oui, pardon, vas-y, va-y, tu peux en dire."}, {"timestamp": [486.46, 488.92], "text": " Bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais m\u00eame au fur et \u00e0 mesure de la vie,"}, {"timestamp": [488.92, 491.92], "text": " les gens qu'on choisit de fr\u00e9quenter sont d\u00e9j\u00e0 influenc\u00e9s"}, {"timestamp": [491.92, 493.12], "text": " par ce qu'on a v\u00e9cu avant."}, {"timestamp": [493.12, 494.12], "text": " Bien s\u00fbr, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [494.12, 497.12], "text": " Il y a \u00e7a, et la deuxi\u00e8me, c'est que..."}, {"timestamp": [497.12, 499.62], "text": " c'est que, \u00e9videmment, \u00e7a m'a donn\u00e9 une sensibilit\u00e9"}, {"timestamp": [499.62, 501.62], "text": " sur le rapport Nord-Sud aussi, tr\u00e8s, tr\u00e8s forte,"}, {"timestamp": [501.62, 503.62], "text": " qui me drive un peu partout."}, {"timestamp": [503.62, 505.64], "text": " Et voil\u00e0, donc c'est des choses que"}, {"timestamp": [505.64, 508.96], "text": " je vais retrouver tout le long de ma vie, consciemment au d\u00e9part et apr\u00e8s je vais les"}, {"timestamp": [508.96, 514.48], "text": " conscientiser, puisque mes choix de... alors j'aime pas le mot carri\u00e8re, mais de parcours"}, {"timestamp": [514.48, 521.6], "text": " personnel vont \u00eatre li\u00e9s \u00e0 cette enfance et \u00e0 ce regard sur le monde qui est la chance"}, {"timestamp": [521.6, 527.04], "text": " d'\u00eatre... de pouvoir voir le monde avec, comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, diff\u00e9rentes lunettes et des angles de vue diff\u00e9rents,"}, {"timestamp": [527.64, 532.48], "text": " et de comprendre aussi qu'il n'y a pas de v\u00e9rit\u00e9, il n'y a que des repr\u00e9sentations du r\u00e9el,"}, {"timestamp": [532.96, 539.2], "text": " et que m\u00eame la politesse ou la civilit\u00e9, par exemple, qui nous paraissent pour certains des choses qui sont de l'ordre du respect,"}, {"timestamp": [539.48, 542.04], "text": " mais m\u00eame \u00e7a c'est de l'ordre de la convention collective."}, {"timestamp": [542.96, 544.96], "text": " Donc c'est hyper..."}, {"timestamp": [542.52, 543.36], "text": " m\u00eame \u00e7a c'est de l'ordre de la convention collective."}, {"timestamp": [545.88, 547.36], "text": " Donc c'est hyper, hyper..."}, {"timestamp": [549.72, 549.92], "text": " C'est hyper compliqu\u00e9 \u00e0 percevoir \u00e7a."}, {"timestamp": [550.92, 553.64], "text": " Je veux dire..."}, {"timestamp": [555.4, 557.6], "text": " Alors ma m\u00e8re est au Maroc,"}, {"timestamp": [559.0, 561.32], "text": " \u00e9lev\u00e9e dans la politesse \u00e0 mort,"}, {"timestamp": [562.72, 564.36], "text": " elle pas de parents marocains, mais"}, {"timestamp": [572.44, 575.0], "text": " je vais beaucoup en Tunisie o\u00f9 on a un bureau et on voit typiquement quand tu parles de politesse, que la perception de la politesse, c'est pas la m\u00eame. \u00c7a peut dire que les gens sont mal polis, c'est juste que c'est pas la m\u00eame."}, {"timestamp": [575.0, 585.0], "text": " Et il y a des moments o\u00f9 en fait tu te retrouves dans des situations selon les cultures, selon les couches sociales, selon plein de choses,"}, {"timestamp": [585.0, 589.0], "text": " des situations o\u00f9 en fait, t'as presque envie d'\u00e9clater un type en te disant"}, {"timestamp": [589.0, 591.0], "text": " mais il est s\u00e9rieux lui ?"}, {"timestamp": [591.0, 595.5], "text": " Alors qu'en fait, il vit juste pas dans le m\u00eame monde, je veux dire culturellement."}, {"timestamp": [595.5, 597.0], "text": " C'est \u00e7a ce que tu dis, un peu ?"}, {"timestamp": [597.0, 598.0], "text": " Non, c'est exactement \u00e7a."}, {"timestamp": [598.0, 601.0], "text": " Et donc, par exemple, dans le d\u00e9veloppement personnel, etc.,"}, {"timestamp": [601.0, 604.0], "text": " d\u00e9passer l'id\u00e9e que des gens sont malpolis,"}, {"timestamp": [604.0, 607.28], "text": " c'est pas inint\u00e9ressant, parce que \u00e7a veut dire qu'on prend du recul"}, {"timestamp": [608.2, 610.52], "text": " sur ses propres croyances et son propre syst\u00e8me"}, {"timestamp": [611.32, 614.2], "text": " de valeurs. \u00c7a ne veut pas dire qu'il n'y a pas d'impoli dans le monde."}, {"timestamp": [614.28, 616.24], "text": " Je ne sais pas ce que je suis en train de dire, mais ce que je veux dire par l\u00e0,"}, {"timestamp": [616.92, 619.64], "text": " c'est que \u00e7a permet de toucher du doigt"}, {"timestamp": [619.76, 622.44], "text": " le fait que beaucoup de choses sont le fruit"}, {"timestamp": [622.44, 630.52], "text": " de conventions collectives et qu'il faut avoir du recul l\u00e0-dessus. Et donc, \u00e7a permet aussi de se soustraire, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [630.52, 634.08], "text": " ce regard avec du recul, c'est ce qui m'a amen\u00e9, on en parlera s\u00fbrement tout \u00e0"}, {"timestamp": [634.08, 636.44], "text": " l'heure, mais c'est ce qui m'a amen\u00e9 aussi \u00e0 avoir du recul sur, par exemple,"}, {"timestamp": [636.44, 640.68], "text": " l'organisation des entreprises. Parce que moi, j'ai toujours per\u00e7u une entreprise"}, {"timestamp": [640.68, 645.52], "text": " comme une aventure collective, comme une aventure collective,"}, {"timestamp": [647.12, 649.44], "text": " une aventure collective dans laquelle... Je fais des petites remarques \u00e0 Mehdi sur le micro,"}, {"timestamp": [649.44, 651.28], "text": " alors je suis en train de le stresser, donc c'est pour \u00e7a."}, {"timestamp": [651.28, 652.72], "text": " Mais non, non, c'est bon, je te le reclasse,"}, {"timestamp": [652.72, 655.0], "text": " c'est juste que tu vois bien dans l'axe, mais on est relax."}, {"timestamp": [655.0, 657.24], "text": " Donc je disais que c'\u00e9tait une aventure collective, une aventure humaine,"}, {"timestamp": [657.24, 660.16], "text": " et au final, comme toute aventure collective et humaine, c'est une soci\u00e9t\u00e9."}, {"timestamp": [660.48, 660.96], "text": " Oui."}, {"timestamp": [661.28, 664.76], "text": " Et au final, j'ai pu percevoir au final que les outils de management,"}, {"timestamp": [664.76, 671.0], "text": " par exemple, qu'on nous mettait \u00e0 disposition, sont au m\u00eame titre qu'une culture charg\u00e9e de tradition."}, {"timestamp": [671.0, 677.0], "text": " Et qu'il faut aussi les re-questionner et ne pas les r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 l'infini sans les questionner."}, {"timestamp": [677.0, 686.88], "text": " Et dans le management, par exemple, ou dans les modes d'organisation des entreprises, on se rend compte que des gens, m\u00eame tr\u00e8s intelligents, parce qu'on a \u00e9t\u00e9 form\u00e9s d'une certaine mani\u00e8re dans les grandes"}, {"timestamp": [686.88, 694.84], "text": " \u00e9coles fran\u00e7aises, etc., qu'on r\u00e9p\u00e8te \u00e0 l'infini des outils de gestion sans se"}, {"timestamp": [694.84, 698.4], "text": " poser la question s'ils sont encore adapt\u00e9s \u00e0 notre monde, d'o\u00f9 ils"}, {"timestamp": [698.4, 702.08], "text": " viennent en fin de compte et quelles valeurs ils portent. Je vais prendre un"}, {"timestamp": [702.08, 707.0], "text": " exemple tout b\u00eate, mais quand on donne des primes individuelles \u00e0 des gens, on part d'une croyance inconsciente."}, {"timestamp": [707.72, 709.72], "text": " C'est que si chacun maximise..."}, {"timestamp": [710.0, 713.88], "text": " C'est d\u00e9j\u00e0 que les gens sont driv\u00e9s principalement par l'argent, c'est questionnable."}, {"timestamp": [714.4, 719.72], "text": " Et la deuxi\u00e8me, c'est qu'au lieu de chercher des modalit\u00e9s de collaboration et de mise en commun,"}, {"timestamp": [720.04, 725.6], "text": " on individualise \u00e9norm\u00e9ment les parcours et on consid\u00e8re qu'on peut maximiser la performance de l'entreprise"}, {"timestamp": [725.82, 732.32], "text": " si on maximise la performance individuelle de chacun. Ce qui n'est pas ma conviction profonde parce qu'on passe totalement \u00e0 c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [732.76, 734.64], "text": " de la capacit\u00e9"}, {"timestamp": [734.64, 738.8], "text": " de cr\u00e9er de l'intelligence collective parce qu'on peut additionner des mercenaires dans une aventure par exemple."}, {"timestamp": [739.2, 741.88], "text": " C'est juste pour toucher du doigt que derri\u00e8re une pratique manag\u00e9riale"}, {"timestamp": [742.72, 744.72], "text": " il y a un syst\u00e8me de croyance et de valeur."}, {"timestamp": [745.92, 746.96], "text": " Ce qui est int\u00e9ressant,"}, {"timestamp": [748.04, 749.72], "text": " moi je r\u00e9fl\u00e9chis beaucoup aujourd'hui"}, {"timestamp": [751.24, 754.16], "text": " au travers d'un prisme assez nouveau."}, {"timestamp": [757.44, 759.24], "text": " J'ai re\u00e7u le patron de Malte, par exemple,"}, {"timestamp": [760.24, 761.6], "text": " sur G\u00e9n\u00e9ration du Ture Self,"}, {"timestamp": [762.68, 766.0], "text": " et il y a pr\u00e8s de deux ans, je crois que c'\u00e9tait juste avant le d\u00e9but de la pand\u00e9mie,"}, {"timestamp": [766.0, 768.0], "text": " c'est vraiment cette"}, {"timestamp": [768.0, 770.0], "text": " transformation"}, {"timestamp": [770.0, 772.0], "text": " tr\u00e8s forte du freelancing \u00e0 haute dose"}, {"timestamp": [772.0, 774.0], "text": " dans beaucoup, beaucoup, beaucoup de m\u00e9tiers"}, {"timestamp": [774.0, 776.0], "text": " et de se dire en fait"}, {"timestamp": [776.0, 778.0], "text": " qu'est-ce qu'une r\u00e9alit\u00e9,"}, {"timestamp": [778.0, 780.0], "text": " une menace dans mes m\u00e9tiers,"}, {"timestamp": [780.0, 782.0], "text": " beaucoup du design,"}, {"timestamp": [782.0, 784.0], "text": " du dev, du marketing digital,"}, {"timestamp": [784.0, 785.4], "text": " etc. Et en fait, se dev, du marketing digital, etc."}, {"timestamp": [789.28, 790.08], "text": " Et en fait, se dire, attends, mais moi, qu'est-ce que j'apporte de plus ?"}, {"timestamp": [792.76, 794.96], "text": " Qu'est-ce que j'apporte de plus que des individualit\u00e9s cumul\u00e9es ?"}, {"timestamp": [799.96, 803.6], "text": " Et en l'occurrence, ce que tu dis est int\u00e9ressant, c'est-\u00e0-dire que si tu vas trop dans une vision tr\u00e8s individualiste des carri\u00e8res, finalement, tu dis,"}, {"timestamp": [804.16, 806.52], "text": " vaut mieux que j'ai une arm\u00e9e de freelancers."}, {"timestamp": [807.92, 811.48], "text": " Pour eux, ce sera mieux. Pour moi, ils seront plus libres et puis voil\u00e0,"}, {"timestamp": [811.52, 812.92], "text": " ils gagneront peut-\u00eatre plus, d'ailleurs."}, {"timestamp": [813.52, 815.64], "text": " Ils ont moins de s\u00e9curit\u00e9 sur certaines choses, mais c'est comme \u00e7a."}, {"timestamp": [816.24, 819.6], "text": " Pour moi, ce sera peut-\u00eatre mieux aussi, d'ailleurs."}, {"timestamp": [819.84, 821.48], "text": " J'ai plus de flexibilit\u00e9, etc."}, {"timestamp": [823.0, 824.08], "text": " Tout \u00e7a se questionne, en effet."}, {"timestamp": [824.72, 825.68], "text": " Oui, \u00e7a se questionne."}, {"timestamp": [826.24, 827.52], "text": " Pardon, une de mes croyances, moi,"}, {"timestamp": [827.52, 828.52], "text": " c'est que"}, {"timestamp": [829.4, 831.08], "text": " les humains sont port\u00e9s par des"}, {"timestamp": [831.08, 832.24], "text": " formes de transcendance, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [832.24, 834.36], "text": " par des... Ils veulent participer"}, {"timestamp": [834.36, 835.88], "text": " \u00e0 des aventures qui les d\u00e9passent."}, {"timestamp": [836.4, 837.76], "text": " \u00c7a s'est pass\u00e9 parfois \u00e0 travers la"}, {"timestamp": [837.76, 839.16], "text": " religion. Aujourd'hui, \u00e7a passe aussi"}, {"timestamp": [839.16, 840.4], "text": " par le monde de l'entreprise."}, {"timestamp": [840.72, 841.52], "text": " Le football."}, {"timestamp": [841.52, 843.04], "text": " Le football, plein, plein, plein,"}, {"timestamp": [843.04, 844.72], "text": " plein d'autres, plein, plein d'autres"}, {"timestamp": [846.34, 850.46], "text": " endroits. Et donc, c'est vrai que moi par exemple la question des freelances ou la question du 100% t\u00e9l\u00e9travail,"}, {"timestamp": [850.46, 854.0], "text": " m\u00eame si je suis quelqu'un qui est attach\u00e9 \u00e0 la notion de libert\u00e9,"}, {"timestamp": [854.0, 856.0], "text": " tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la notion de libert\u00e9,"}, {"timestamp": [856.0, 860.86], "text": " c'est des choses qui me questionnent parce que je crois quand m\u00eame que les gens sont avides"}, {"timestamp": [860.86, 863.66], "text": " d'aventures collectives, porteuses de sens,"}, {"timestamp": [863.66, 867.64], "text": " et qui portent quelque chose de plus grand qu'elles, les personnes."}, {"timestamp": [867.64, 868.64], "text": " Et donc..."}, {"timestamp": [868.64, 871.56], "text": " Je suis compl\u00e8tement align\u00e9 l\u00e0-dessus. Enfin, je suis avide de ce genre de choses."}, {"timestamp": [871.56, 875.92], "text": " Pour avoir essay\u00e9 de bosser tout seul en freelance, \u00e7a a dur\u00e9 18 mois et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a path\u00e9tique."}, {"timestamp": [875.92, 878.44], "text": " Voil\u00e0, et donc \u00e7a me questionne, je ne dis pas que..."}, {"timestamp": [878.44, 879.96], "text": " Ah bon, pardon, je dis que j'ai pas de jugement de valeur."}, {"timestamp": [879.96, 881.96], "text": " Je reprends \u00e7a parce que je veux pas \u00eatre..."}, {"timestamp": [881.96, 884.48], "text": " J'ai pas de jugement de valeur, c'est pas path\u00e9tique pour les autres."}, {"timestamp": [884.48, 886.5], "text": " Mais moi, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a path\u00e9tique pour moi."}, {"timestamp": [886.5, 888.5], "text": " Moi \u00e7a me questionne beaucoup."}, {"timestamp": [888.5, 890.5], "text": " Aujourd'hui les questions actuelles sur le 100% \u00e9l\u00e8ve-travail"}, {"timestamp": [890.5, 893.5], "text": " ou la question par exemple d'avoir des organisations"}, {"timestamp": [893.5, 896.5], "text": " o\u00f9 on a en plateforme o\u00f9 il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens en freelance."}, {"timestamp": [896.5, 898.5], "text": " Je dis pas que \u00e7a ne marche pas,"}, {"timestamp": [898.5, 901.5], "text": " mais je trouve, il me semble que c'est beaucoup plus exigeant"}, {"timestamp": [901.5, 908.08], "text": " au d\u00e9part, sur la constitution de ce qui rassemble et"}, {"timestamp": [908.08, 910.8], "text": " qu'est-ce qui nous porte collectivement. En gros, ce qu'on appelle la raison d'\u00eatre"}, {"timestamp": [910.8, 914.28], "text": " ou le sens, \u00e7a me para\u00eet encore plus important. Pour moi, c'est fondamental"}, {"timestamp": [914.28, 918.32], "text": " dans une entreprise, mais \u00e7a me para\u00eet encore plus important dans des types"}, {"timestamp": [918.32, 923.88], "text": " d'aventures o\u00f9, au final, on est une plateforme de freelance o\u00f9"}, {"timestamp": [923.88, 925.96], "text": " tout le monde est au ventre,, T\u00e9l\u00e9travail par exemple."}, {"timestamp": [928.08, 930.08], "text": " Tu as entendu parler des DAO ?"}, {"timestamp": [930.08, 931.08], "text": " Non."}, {"timestamp": [931.08, 936.08], "text": " Decentralized Autonomous Organization, qui sont faits autour de la blockchain, etc."}, {"timestamp": [936.08, 938.48], "text": " Je te donnerai un \u00e9pisode avec Fr\u00e9d\u00e9ric Montagnon."}, {"timestamp": [938.48, 940.88], "text": " Il va y avoir des choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes quand m\u00eame l\u00e0-dessus,"}, {"timestamp": [940.88, 944.88], "text": " qui vont \u00eatre des moyens d'organiser des communaut\u00e9s de freelance,"}, {"timestamp": [944.88, 948.88], "text": " mais dans des aventures collectives tr\u00e8s fortes, je pense, gr\u00e2ce"}, {"timestamp": [948.88, 950.4], "text": " \u00e0 de la technologie."}, {"timestamp": [950.4, 953.68], "text": " Non mais c'est pour \u00e7a que je ne suis pas dans la..."}, {"timestamp": [953.68, 956.4], "text": " je ne veux pas avoir de conviction..."}, {"timestamp": [956.4, 962.32], "text": " Non mais pardon, en revanche, \u00e7a ne va pas \u00e0 l'encontre de ce que tu dis et de ce qu'on dit, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une aventure collective"}, {"timestamp": [962.32, 968.64], "text": " et tout le monde... et c'est probablement assez proche de ce que tu mets en place comme mod\u00e8le."}, {"timestamp": [970.48, 972.32], "text": " On y reviendra potentiellement."}, {"timestamp": [974.76, 980.08], "text": " Alors, toi, si j'acc\u00e9l\u00e8re, tu fais donc Rabat ?"}, {"timestamp": [980.08, 981.4], "text": " Non, Casa."}, {"timestamp": [981.4, 986.08], "text": " Casa, OK. Casa. Tu fais Casa,"}, {"timestamp": [987.08, 987.64], "text": " Paris,"}, {"timestamp": [988.64, 989.64], "text": " Rothschild."}, {"timestamp": [990.96, 992.16], "text": " Tu diriges un groupe de 1200 personnes ensuite qui s'appelle,"}, {"timestamp": [992.36, 993.36], "text": " je ne l'ai pas soulev\u00e9."}, {"timestamp": [993.44, 994.16], "text": " Qui s'appelle maintenant Biscuits"}, {"timestamp": [994.16, 995.16], "text": " International, qui s'appelait"}, {"timestamp": [995.16, 996.16], "text": " Poult."}, {"timestamp": [996.16, 997.16], "text": " Poult, oui, donc voil\u00e0."}, {"timestamp": [997.76, 998.76], "text": " Et puis Agronutris,"}, {"timestamp": [1000.08, 1001.08], "text": " j'ai fait un groupe,"}, {"timestamp": [1002.0, 1003.44], "text": " gros sch\u00e9ma, avec"}, {"timestamp": [1003.8, 1004.8], "text": " 100 millions de lev\u00e9es"}, {"timestamp": [1007.52, 1009.64], "text": " il y a six mois, \u00e0 peu pr\u00e8s. Donc Donc il y a eu d'autres lev\u00e9es avant."}, {"timestamp": [1009.64, 1012.16], "text": " L\u00e0, je grossis le trait d'un coup."}, {"timestamp": [1012.16, 1016.76], "text": " Ce que je veux dire, c'est que pour un petit Marocain,"}, {"timestamp": [1016.76, 1022.32], "text": " quand bien m\u00eame tu es n\u00e9 dans une famille hybride, j'ai bien compris,"}, {"timestamp": [1022.32, 1027.16], "text": " moiti\u00e9 du bon c\u00f4t\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9, moiti\u00e9 du moins bon,"}, {"timestamp": [1027.72, 1031.8], "text": " c'est un parcours assez unique, non ? C'est m\u00eame assez r\u00e9el, non ?"}, {"timestamp": [1032.28, 1037.16], "text": " Moi je le vis pas comme \u00e7a, je le vis pas comme \u00e7a, mais c'est vrai que j'ai eu de la chance, d\u00e9j\u00e0 j'ai eu beaucoup de chance"}, {"timestamp": [1038.36, 1042.68], "text": " d'\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 je suis, d'avoir la possibilit\u00e9 de m'\u00e9panouir dans le milieu dans lequel j'\u00e9tais, mais non,"}, {"timestamp": [1043.44, 1046.36], "text": " moi je le vis pas comme \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un chemin et qui s'est"}, {"timestamp": [1046.36, 1050.78], "text": " fait au final au fur et \u00e0 mesure assez naturellement. C'est toujours souvent comme \u00e7a quand on parle avec des gens,"}, {"timestamp": [1051.52, 1056.88], "text": " eux n'ont pas le sentiment d'avoir eu... voil\u00e0, les choses sont faites en chemin faisant,"}, {"timestamp": [1057.44, 1061.76], "text": " mais quand on prend du recul, en tout cas, les gens me disent souvent que c'est"}, {"timestamp": [1062.6, 1067.0], "text": " impressionnant d'avoir fait des choses aussi diff\u00e9rentes, parce que c'est vrai que ce qui est remarquable, si je peux me permettre,"}, {"timestamp": [1067.56, 1070.04], "text": " c'est d'avoir \u00e9t\u00e9 banquier d'affaires chez Rothschild pendant sept ans,"}, {"timestamp": [1070.64, 1072.52], "text": " plut\u00f4t r\u00e9ussi,"}, {"timestamp": [1072.52, 1077.08], "text": " d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 32 ans directeur g\u00e9n\u00e9ral d'une entreprise qui \u00e0 l'\u00e9poque"}, {"timestamp": [1077.32, 1083.16], "text": " plut\u00f4t faisait 700 personnes et qui passait \u00e0 1 200 et qui fait 300 millions de Rothschild d'affaires, donc d'aller dans l'industrie."}, {"timestamp": [1083.8, 1088.32], "text": " Et ensuite, je me rends compte que j'aime bien changer \u00e0 chaque fois"}, {"timestamp": [1088.32, 1089.6], "text": " et de rentrer dans des \u00e9tapes nouvelles,"}, {"timestamp": [1089.96, 1092.16], "text": " partir dans une aventure entrepreneuriale encore plus folle,"}, {"timestamp": [1092.16, 1094.52], "text": " de start-up, dans une activit\u00e9 innovante,"}, {"timestamp": [1095.2, 1097.88], "text": " avec en trois ans, en final, la lev\u00e9e de 100 millions d'euros."}, {"timestamp": [1097.88, 1100.16], "text": " Donc c'est vrai, quand on prend du recul, en tout cas,"}, {"timestamp": [1101.12, 1102.56], "text": " moi, je ne peux pas me le permettre de le dire moi-m\u00eame,"}, {"timestamp": [1102.56, 1103.88], "text": " mais je vois, c'est ce qu'on me renvoie."}, {"timestamp": [1103.88, 1105.68], "text": " Donc je finis par le croire."}, {"timestamp": [1105.68, 1107.84], "text": " En fait, de temps en temps, sur certains \u00e9pisodes,"}, {"timestamp": [1107.84, 1115.84], "text": " quand je re\u00e7ois un jeune, je dis une connerie, Philippe de 32 ans, qui est n\u00e9 \u00e0 Versailles,"}, {"timestamp": [1115.84, 1123.84], "text": " qui a fait X, mine, HEC, et qui avait des parents qui \u00e9taient eux-m\u00eames entrepreneurs,"}, {"timestamp": [1123.84, 1126.2], "text": " on me dit non mais c'est facile pour lui, ce qui n'est pas vrai du tout."}, {"timestamp": [1126.36, 1128.68], "text": " En l'occurrence, ce n'est pas du tout vrai et \u00e7a m'agace quand on me dit \u00e7a"}, {"timestamp": [1128.68, 1132.64], "text": " parce que si c'\u00e9tait si facile, tout le monde le ferait."}, {"timestamp": [1134.32, 1137.8], "text": " En revanche, je pense que quand tu t'appelles Mehdi,"}, {"timestamp": [1137.8, 1141.96], "text": " que tu n'es pas n\u00e9 \u00e0 Versailles et que c'est quand m\u00eame moins facile."}, {"timestamp": [1142.96, 1144.16], "text": " Et non ?"}, {"timestamp": [1146.0, 1148.0], "text": " Oui, m\u00eame si je n'ai pas senti de difficult\u00e9s pour \u00eatre honn\u00eate,"}, {"timestamp": [1148.0, 1150.0], "text": " et je n'ai pas..."}, {"timestamp": [1150.0, 1152.0], "text": " T'as pas senti de racisme ? Dans le travail ?"}, {"timestamp": [1152.0, 1154.0], "text": " Pour \u00eatre honn\u00eate, jamais. Vraiment."}, {"timestamp": [1154.0, 1156.0], "text": " Vraiment, j'ai eu de la chance, et je crois que"}, {"timestamp": [1156.0, 1158.0], "text": " malheureusement, le racisme, \u00e9videmment, existe,"}, {"timestamp": [1158.0, 1160.0], "text": " mais c'est une double couche,"}, {"timestamp": [1160.0, 1162.0], "text": " c'est-\u00e0-dire qu'il est \u00e0 la fois, \u00e9videmment, racial,"}, {"timestamp": [1162.0, 1164.0], "text": " mais il est aussi social."}, {"timestamp": [1164.0, 1168.56], "text": " C'est-\u00e0-dire que'il est \u00e0 la fois \u00e9videmment racial, mais il est aussi social. C'est-\u00e0-dire que quand on arrive \u00e0 avoir les codes qu'il faut,"}, {"timestamp": [1168.56, 1170.32], "text": " on n'est plus int\u00e9gr\u00e9."}, {"timestamp": [1170.32, 1175.32], "text": " C'est d\u00e9plorable, parce que tout le monde n'a pas les outils et les cl\u00e9s pour avoir les codes."}, {"timestamp": [1177.12, 1179.6], "text": " Et je ne sais pas \u00e0 quel point c'est..."}, {"timestamp": [1181.2, 1184.48], "text": " fran\u00e7ais, europ\u00e9en, un truc de l'ancien monde..."}, {"timestamp": [1184.48, 1188.78], "text": " Ce que je veux dire, c'est que, en effet, si tu utilises les mauvaises expressions,"}, {"timestamp": [1188.78, 1194.38], "text": " quelques petits tics de langage qui vont pas tr\u00e8s vite te d\u00e9classer dans certaines couches sociales, tu vois."}, {"timestamp": [1194.38, 1196.38], "text": " Ce que je veux dire, non ?"}, {"timestamp": [1196.38, 1200.86], "text": " On va retrouver le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne, par exemple, aujourd'hui,"}, {"timestamp": [1200.86, 1206.44], "text": " dans la difficult\u00e9 des femmes aussi \u00e0 trouver pleinement leur place dans le monde de l'entreprise. C'est ce qui se passe souvent"}, {"timestamp": [1207.08, 1210.94], "text": " et c'est inconscient, c'est par les modes de recrutement, par les modes de promotion."}, {"timestamp": [1212.24, 1219.0], "text": " On cherche soi-m\u00eame chez l'autre et souvent on reproduit soi-m\u00eame par le recrutement etc."}, {"timestamp": [1219.0, 1221.68], "text": " Et c'est vrai que c'est ce qui fait que c'est plus difficile pour"}, {"timestamp": [1222.64, 1226.52], "text": " des fran\u00e7ais issus de l'immigration ou qui ont des origines"}, {"timestamp": [1226.52, 1227.88], "text": " plus lointaines que"}, {"timestamp": [1227.88, 1228.84], "text": " que la France."}, {"timestamp": [1228.84, 1231.28], "text": " Et c'est s\u00fbrement plus dur aussi pour les femmes parce que"}, {"timestamp": [1232.24, 1234.48], "text": " c'est ces m\u00e9canismes qui se mettent en place."}, {"timestamp": [1235.12, 1238.56], "text": " Moi j'ai eu la chance de ne pas le vivre."}, {"timestamp": [1238.56, 1240.72], "text": " En plus j'ai \u00e9t\u00e9 dans un environnement extr\u00eamement industriel"}, {"timestamp": [1240.72, 1242.72], "text": " et on m'a reconnu assez vite."}, {"timestamp": [1242.72, 1243.72], "text": " Donc je..."}, {"timestamp": [1243.72, 1245.6], "text": " Mes investisseurs, j'ai jamais senti \u00e7a."}, {"timestamp": [1245.6, 1248.16], "text": " Donc, je dois reconna\u00eetre que moi,"}, {"timestamp": [1248.16, 1250.64], "text": " je ne l'ai pas v\u00e9cu."}, {"timestamp": [1250.64, 1253.88], "text": " Et apr\u00e8s, c'est vrai que je me suis"}, {"timestamp": [1253.88, 1257.0], "text": " aussi mis dans une configuration o\u00f9 je refuse."}, {"timestamp": [1257.8, 1260.6], "text": " Je refuse de lire le monde avec cette grille"}, {"timestamp": [1260.6, 1263.8], "text": " de lecture, c'est-\u00e0-dire parce qu'il y a toujours le risque de la victimisation."}, {"timestamp": [1264.24, 1269.0], "text": " Et encore une fois, en disant \u00e7a, je ne pas \u00eatre mal compris, il y a une r\u00e9alit\u00e9, il y a du racisme,"}, {"timestamp": [1269.0, 1272.08], "text": " il y a de la discrimination dans ce pays, m\u00eame si \u00e9videmment il y a beaucoup de choses"}, {"timestamp": [1272.08, 1275.52], "text": " extraordinaires qui sont faites dans ce pays, et que c'est un vrai sujet de soci\u00e9t\u00e9 sur lequel"}, {"timestamp": [1275.52, 1279.8], "text": " il faut travailler et se battre. Mais moi, \u00e0 titre personnel, j'ai pas v\u00e9cu."}, {"timestamp": [1279.8, 1289.6], "text": " C'est dans diff\u00e9rents mots, mais c'est ce que me disait Virginie Guillaume, la premi\u00e8re femme \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 la patronne de la Patrouille de France,"}, {"timestamp": [1289.6, 1294.8], "text": " qui est venue sur ce podcast et qui me raconte qu'en fait elle n'a jamais trop v\u00e9cu de sexisme ou de choses comme \u00e7a."}, {"timestamp": [1294.8, 1300.28], "text": " Enfin, elle me dit en fait, oui, je me met peut-\u00eatre des \u0153ill\u00e8res, mais tu vois, en fait, il faut juste avancer quoi."}, {"timestamp": [1300.28, 1306.48], "text": " Bon, et comment... Alors tu vois, typiquement, on ne va pas refaire tout le parcours."}, {"timestamp": [1306.8, 1308.76], "text": " J'ai tellement de sujets \u00e0 voir avec toi que..."}, {"timestamp": [1309.76, 1312.0], "text": " Mais comment tu peux?"}, {"timestamp": [1312.0, 1315.08], "text": " Pour moi, Rothschild, typiquement, c'est alors tu vas les d\u00e9fendre parce que c'est"}, {"timestamp": [1315.08, 1316.48], "text": " sept ans la base, c'est obligatoire."}, {"timestamp": [1316.52, 1320.08], "text": " Mais pour moi, c'est typiquement ce genre de bo\u00eete o\u00f9"}, {"timestamp": [1321.4, 1324.08], "text": " c'est pas la plus... Tu vois la teuf de la diversit\u00e9, quoi."}, {"timestamp": [1324.12, 1329.44], "text": " Tu vois o\u00f9 il y a gays, lesbiennes, trans,"}, {"timestamp": [1329.64, 1335.96], "text": " rebeux, et renois, et caucasiens, tu vois."}, {"timestamp": [1336.16, 1339.08], "text": " Pour moi, c'est typiquement l'endroit o\u00f9 t'es"}, {"timestamp": [1339.28, 1345.68], "text": " m\u00e2le blanc, avec tes petites westerns, ou tes church, ton costume de chez..."}, {"timestamp": [1347.24, 1349.0], "text": " Je ne sais pas o\u00f9 il vient, il venait d'o\u00f9 ?"}, {"timestamp": [1349.2, 1350.2], "text": " Je ne sais pas."}, {"timestamp": [1350.4, 1352.32], "text": " Non mais tu vois, c'\u00e9tait un peu mon clich\u00e9."}, {"timestamp": [1352.52, 1353.52], "text": " Je comprends le clich\u00e9."}, {"timestamp": [1353.72, 1355.76], "text": " Si je suis honn\u00eate, intellectuellement, il est partiellement vrai,"}, {"timestamp": [1355.96, 1357.76], "text": " partiellement faux, c'est-\u00e0-dire qu'il est partiellement vrai,"}, {"timestamp": [1357.96, 1359.68], "text": " parce qu'il y a une histoire, il y a une tradition."}, {"timestamp": [1360.48, 1363.72], "text": " Et on va retrouver une reproduction des classes et quelque chose de..."}, {"timestamp": [1364.6, 1365.8], "text": " On va retrouver des clones."}, {"timestamp": [1365.8, 1370.36], "text": " Une des raisons pour laquelle moi je suis parti \u00e0 un moment, c'est que m\u00eame si je me suis"}, {"timestamp": [1370.64, 1374.12], "text": " vraiment \u00e9clat\u00e9 dans ce m\u00e9tier, j'\u00e9tais entour\u00e9 de gens brillants qui m'ont appris beaucoup de choses,"}, {"timestamp": [1374.48, 1379.76], "text": " \u00e7a manquait de diversit\u00e9 pour moi et \u00e7a manquait d'ancrage sur le terrain. Mais en m\u00eame temps je crois"}, {"timestamp": [1381.04, 1388.0], "text": " qu'il y a eu des vrais progr\u00e8s et moi je fais partie des gens qui ont particip\u00e9 \u00e0 cette diversification, \u00e0 cette diversit\u00e9 de faits."}, {"timestamp": [1388.0, 1394.0], "text": " Et je pense que c'est aussi li\u00e9 au fait qu'il y a une concurrence internationale,"}, {"timestamp": [1394.0, 1399.0], "text": " et il faut reconna\u00eetre que les banques anglo-saxonnes, qui ont d'autres d\u00e9fauts, les Goldman Sachs, les Morgan Stanley, etc.,"}, {"timestamp": [1399.0, 1406.5], "text": " ont amen\u00e9 cette vision multiculturelle dans la finance, on voit bien m\u00eame tous les fascicules,"}, {"timestamp": [1406.5, 1409.3], "text": " les syst\u00e8mes de recrutement, il y avait voil\u00e0,"}, {"timestamp": [1410.4, 1413.9], "text": " dans l'imagerie, il y avait des gens de toutes les couleurs, etc."}, {"timestamp": [1413.9, 1417.8], "text": " Et je pense que \u00e7a a aussi amen\u00e9 le monde de la finance en g\u00e9n\u00e9ral"}, {"timestamp": [1418.2, 1420.7], "text": " \u00e0 aller vers une vision beaucoup plus urbaine"}, {"timestamp": [1422.0, 1422.6], "text": " du monde."}, {"timestamp": [1423.0, 1425.68], "text": " Et je sais qu'il y a des auditeurs chez Rothschild ici."}, {"timestamp": [1426.56, 1428.8], "text": " Je ne suis pas du tout en train de stigmatiser."}, {"timestamp": [1428.84, 1431.56], "text": " Je dis Rothschild, j'aurais pu dire Lazare, j'aurais pu en dire plein d'autres."}, {"timestamp": [1432.0, 1435.08], "text": " Mais si tu vois m\u00eame le nom Rothschild, qui est tr\u00e8s noble,"}, {"timestamp": [1435.84, 1437.8], "text": " vieille France, etc. donne cette image."}, {"timestamp": [1437.8, 1441.12], "text": " Mais en l'occurrence, c'est beaucoup de ces acteurs,"}, {"timestamp": [1443.24, 1445.76], "text": " on va dire traditionnels de la banque fran\u00e7aise,"}, {"timestamp": [1445.86, 1450.16], "text": " anglaise, am\u00e9ricaine, peut-\u00eatre allemande, etc. M\u00eame italienne et espagnole,"}, {"timestamp": [1450.26, 1453.76], "text": " d'ailleurs, je pense qu'ils font penser \u00e0 \u00e7a. Mais voil\u00e0, je ne veux juste pas"}, {"timestamp": [1453.86, 1457.76], "text": " mettre le feu du projecteur. C'est juste que toi, t'es pass\u00e9 par l\u00e0. Et comment"}, {"timestamp": [1457.86, 1465.16], "text": " tu d\u00e9barques en tr\u00e8s vite de donc Casa jusqu'\u00e0 chez Rothschild ?"}, {"timestamp": [1465.16, 1469.96], "text": " Donc je fais Dauphine et ensuite je fais l'ESCP."}, {"timestamp": [1469.96, 1471.48], "text": " Ouais, et l'\u00e9cole ?"}, {"timestamp": [1471.48, 1478.52], "text": " Voil\u00e0, en finance. Et apr\u00e8s je d\u00e9marre en stage chez Rothschild et le stage se"}, {"timestamp": [1478.52, 1483.44], "text": " passe tr\u00e8s tr\u00e8s bien et je suis recrut\u00e9, je rencontre une dizaine d'associ\u00e9s."}, {"timestamp": [1483.44, 1484.44], "text": " Fusion-acquisition donc ?"}, {"timestamp": [1484.44, 1485.32], "text": " Fusion-acquisition."}, {"timestamp": [1485.32, 1492.04], "text": " OK. Et alors quelques ann\u00e9es, je vais passer \u00e7a parce que j'en ai parl\u00e9 avec quelques invit\u00e9s."}, {"timestamp": [1492.04, 1494.68], "text": " Donc, travail hardcore \u00e9videmment."}, {"timestamp": [1494.68, 1495.68], "text": " Oui, oui, oui."}, {"timestamp": [1495.68, 1496.68], "text": " Jour, nuit."}, {"timestamp": [1496.68, 1497.68], "text": " Jour, nuit, week-end."}, {"timestamp": [1497.68, 1507.5], "text": " Et comment tu passes de Rothschild o\u00f9 au bout de 7 sept ans tu g\u00e8res peut-\u00eatre, si tu g\u00e8res des gens, cinq personnes,"}, {"timestamp": [1507.5, 1512.5], "text": " \u00e0 un groupe industriel qui est quand m\u00eame juste..."}, {"timestamp": [1512.5, 1516.5], "text": " \u00c7a n'a rien \u00e0 voir en fait, c'est un autre m\u00e9tier. Comment on peut te faire confiance ?"}, {"timestamp": [1518.0, 1522.5], "text": " Ce qui s'est pass\u00e9... Bon d\u00e9j\u00e0, \u00e0 titre personnel, moi j'avais une envie forte d'aller"}, {"timestamp": [1522.5, 1526.24], "text": " dans des aventures plus ancr\u00e9es dans le r\u00e9el, parce que du fait de mon parcours, voil\u00e0,"}, {"timestamp": [1526.24, 1531.08], "text": " et mon parcours personnel m'a rattrap\u00e9, j'avais besoin de plus de diversit\u00e9. Moi d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'ext\u00e9rieur de Rothschild,"}, {"timestamp": [1531.52, 1534.64], "text": " j'ai beaucoup papillonn\u00e9, j'ai essay\u00e9 d'\u00eatre dans des associations"}, {"timestamp": [1535.16, 1541.84], "text": " intermondialistes, j'ai tent\u00e9 des partis politiques, donc j'avais d\u00e9j\u00e0... j'\u00e9tais \u00e9pris de citoyennet\u00e9 et de"}, {"timestamp": [1542.28, 1544.98], "text": " combats politiques et j'avais vraiment un ancrage"}, {"timestamp": [1546.72, 1547.72], "text": " tr\u00e8s tr\u00e8s fort autour de la politique, la citoyennet\u00e9 et de combat politique. Et j'avais vraiment un ancrage tr\u00e8s, tr\u00e8s fort"}, {"timestamp": [1551.44, 1551.64], "text": " autour de la politique, la citoyennet\u00e9, des enjeux du monde."}, {"timestamp": [1552.88, 1553.56], "text": " Combat politique en France ?"}, {"timestamp": [1556.16, 1556.32], "text": " En France, alors, j'ai pas... Oui, oui, oui, mais j'ai essay\u00e9."}, {"timestamp": [1558.64, 1560.6], "text": " Je veux dire, j'ai pas beaucoup aim\u00e9 dans les partis politiques parce que moi, je suis un \u00e9lectron libre et je me rends compte que c'est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1560.6, 1564.12], "text": " difficile d'appartenir \u00e0 des organisations sur des th\u00e9matiques comme \u00e7a"}, {"timestamp": [1564.12, 1565.12], "text": " et d'\u00eatre un \u00e9lectron libre."}, {"timestamp": [1566.12, 1570.32], "text": " Mais \u00e7a va peut-\u00eatre expliquer plus tard pourquoi au final je me suis mis \u00e0 transformer"}, {"timestamp": [1570.68, 1574.0], "text": " par l'entreprise, essayer d'\u00eatre align\u00e9 avec moi-m\u00eame par l'entreprise."}, {"timestamp": [1575.0, 1579.76], "text": " Donc il y avait \u00e7a, et il y avait le fait que m\u00eame si je progressais, je grandissais chez Rothfield,"}, {"timestamp": [1582.84, 1587.0], "text": " je me sentais un peu loin et de plus en plus dans des environnements"}, {"timestamp": [1587.0, 1592.0], "text": " qui ne m'\u00e9panouissaient pas assez parce que \u00e7a manquait de diversit\u00e9."}, {"timestamp": [1592.0, 1598.0], "text": " Aussi mes fr\u00e9quentations \u00e0 titre personnel hors du boulot, je ne reproduisais pas,"}, {"timestamp": [1598.0, 1599.0], "text": " en fin de compte je n'\u00e9tais pas entour\u00e9 de banquiers d'affaires,"}, {"timestamp": [1599.0, 1602.0], "text": " moi j'avais des copains qui pouvaient \u00eatre artistes,"}, {"timestamp": [1602.0, 1605.3], "text": " qui pouvaient \u00eatre de milieux tr\u00e8s diff\u00e9rents, je faisais pas mal la f\u00eate aussi, etc."}, {"timestamp": [1605.3, 1612.08], "text": " Donc tout \u00e7a fait qu'il y avait toujours, en fin de compte, dans mon parcours, une sorte de grand \u00e9cart entre plusieurs milieux"}, {"timestamp": [1612.08, 1616.58], "text": " et plusieurs conceptions du monde, et \u00e0 un moment je sentais bien qu'il fallait que j'aille ailleurs."}, {"timestamp": [1616.58, 1620.72], "text": " Et donc, apr\u00e8s c'est le fruit des rencontres, c'est-\u00e0-dire que j'\u00e9tais \u00e0 un moment o\u00f9 j'\u00e9tais en pleine r\u00e9flexion,"}, {"timestamp": [1620.72, 1628.16], "text": " il s'av\u00e8re que j'ai conseill\u00e9 un actionnaire \u00e0 la vente de la soci\u00e9t\u00e9 et j'ai eu"}, {"timestamp": [1628.16, 1633.76], "text": " des atomes crochus avec le pr\u00e9sident de cette soci\u00e9t\u00e9. Il y avait une sorte de coup de foudre"}, {"timestamp": [1633.76, 1639.2], "text": " platonique, \u00e9videmment, pas \u00e9videmment, coup de foudre platonique tout simplement, une tr\u00e8s forte"}, {"timestamp": [1639.2, 1646.0], "text": " connivence et le groupe avait pas mal grandi parce qu'ils avaient fait d\u00e9j\u00e0 un premier LBO"}, {"timestamp": [1646.0, 1651.0], "text": " et ils avaient besoin de renforcer l'\u00e9quipe finance et j'ai eu la chance que ce pr\u00e9sident"}, {"timestamp": [1651.0, 1657.0], "text": " voyait en moi un DAF un peu, qui \u00e9tait plus qu'un DAF, qui \u00e9tait un num\u00e9ro 2."}, {"timestamp": [1657.0, 1664.0], "text": " Et donc \u00e7a m'a amen\u00e9 \u00e0 basculer dans cette aventure qui me correspondait totalement."}, {"timestamp": [1664.0, 1665.88], "text": " En plus c'\u00e9tait en province."}, {"timestamp": [1665.88, 1671.68], "text": " Mais c'est vrai que quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 en parler chez Rothschild que j'allais partir pour faire un LBO dans une bo\u00eete en province dans"}, {"timestamp": [1671.68, 1673.4], "text": " l'agroalimentaire,"}, {"timestamp": [1673.4, 1677.1], "text": " pour certains c'\u00e9tait un peu du Vogue."}, {"timestamp": [1677.1, 1679.1], "text": " Tu vas enlever ta cravate ?"}, {"timestamp": [1679.3, 1682.12], "text": " Mais moi j'avais la conviction que"}, {"timestamp": [1682.24, 1685.52], "text": " j'allais au bon endroit pour moi, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [1685.52, 1690.2], "text": " Comme ce que tu disais tout \u00e0 l'heure par rapport aux freelances, au final je ne parle que pour moi."}, {"timestamp": [1690.2, 1692.2], "text": " Ce que je dis \u00e9videmment n'est vrai que pour moi."}, {"timestamp": [1692.2, 1695.76], "text": " Et j'avais aussi besoin d'\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 l'intime conviction."}, {"timestamp": [1695.76, 1701.28], "text": " C'est-\u00e0-dire quand on est dans le conseil, on produit beaucoup de mati\u00e8re grise,"}, {"timestamp": [1701.28, 1705.8], "text": " mais au final on n'est jamais confront\u00e9 \u00e0 l'intime conviction parce ce n'est pas nous qui prenons la d\u00e9cision de dernier ressort."}, {"timestamp": [1705.88, 1707.4], "text": " Et \u00e7a, j'avais vraiment besoin"}, {"timestamp": [1707.56, 1708.48], "text": " d'\u00eatre confront\u00e9 aussi \u00e0 la"}, {"timestamp": [1708.48, 1710.16], "text": " d\u00e9cision et aux cons\u00e9quences"}, {"timestamp": [1710.16, 1711.16], "text": " d'une des d\u00e9cisions."}, {"timestamp": [1711.56, 1713.58], "text": " Donc, moi, je rejoins ce groupe,"}, {"timestamp": [1713.64, 1714.8], "text": " mais en tant que DAF, donc il y aura"}, {"timestamp": [1714.8, 1716.8], "text": " quand m\u00eame une transition"}, {"timestamp": [1716.96, 1718.78], "text": " et la chance que j'ai, j'arrive"}, {"timestamp": [1718.78, 1720.58], "text": " dans une soci\u00e9t\u00e9 qui a une certaine"}, {"timestamp": [1720.58, 1722.46], "text": " taille et donc autour de la"}, {"timestamp": [1722.46, 1724.44], "text": " direction financi\u00e8re, il y avait"}, {"timestamp": [1724.44, 1725.6], "text": " vraiment des personnes tr\u00e8s"}, {"timestamp": [1725.6, 1730.2], "text": " aguerries sur la comptabilit\u00e9, sur le contr\u00f4le de gestion, sur le syst\u00e8me d'information."}, {"timestamp": [1730.2, 1730.96], "text": " Tu n'avais rien \u00e0 faire ?"}, {"timestamp": [1730.96, 1737.52], "text": " En tout cas, j'avais affaire que la finance de haut de bilan et pas, et pas, et pas. Et apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [1737.52, 1739.76], "text": " \u00e9videmment, j'ai appris \u00e0 \u00eatre daf et il s'av\u00e8re que..."}, {"timestamp": [1739.76, 1751.6], "text": " Ce qu'on a fait, Paul, la finance de haut de bilan, pardon, pour \u00eatre clair, c'est vraiment ce qui se passe plut\u00f4t \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, les grandes masses."}, {"timestamp": [1751.6, 1752.8], "text": " Les grandes masses, exactement."}, {"timestamp": [1752.8, 1761.0], "text": " Tu vas pas rentrer dans les petites d\u00e9penses, tu fais que des investissements, ou les..."}, {"timestamp": [1761.0, 1762.8], "text": " ..."}, {"timestamp": [1762.8, 1764.2], "text": " ...enfin, actifs, passifs, je sais pas."}, {"timestamp": [1764.2, 1766.0], "text": " C'est \u00e7a, c'est \u00e7a, et c'est principalement"}, {"timestamp": [1766.0, 1768.0], "text": " les enjeux de financement, de la croissance,"}, {"timestamp": [1768.0, 1770.0], "text": " du d\u00e9veloppement, etc. Donc \u00e7a se joue beaucoup"}, {"timestamp": [1770.0, 1772.0], "text": " sur ces aspects-l\u00e0, m\u00eame si \u00e9videmment je faisais"}, {"timestamp": [1772.0, 1774.0], "text": " tout le reste, mais j'avais la chance d'avoir des \u00e9quipes"}, {"timestamp": [1774.0, 1776.0], "text": " qui op\u00e9rationnellement..."}, {"timestamp": [1776.0, 1778.0], "text": " qui ne mettaient pas les factures."}, {"timestamp": [1778.0, 1780.0], "text": " Donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9tape"}, {"timestamp": [1780.0, 1782.0], "text": " et assez vite,"}, {"timestamp": [1782.0, 1784.0], "text": " j'ai..."}, {"timestamp": [1784.0, 1785.76], "text": " apr\u00e8s le bout de deux ans, je crois que..."}, {"timestamp": [1786.88, 1788.8], "text": " Voil\u00e0, je suis pass\u00e9 \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale."}, {"timestamp": [1790.0, 1794.28], "text": " S\u00fbrement, je me suis rendu compte que mes pressentiments \u00e9taient bons,"}, {"timestamp": [1794.28, 1798.96], "text": " puisque vraiment, j'avais une app\u00e9tence pour l'humain qui \u00e9tait extr\u00eamement forte."}, {"timestamp": [1799.88, 1801.8], "text": " Et c'est l\u00e0 o\u00f9 d\u00e9marre aussi une aventure incroyable."}, {"timestamp": [1801.8, 1802.32], "text": " Parce que..."}, {"timestamp": [1802.32, 1805.6], "text": " Et juste, tu vas me raconter..."}, {"timestamp": [1805.6, 1809.2], "text": " Mais pour comprendre o\u00f9 tu \u00e9tais, donc c'\u00e9tait \u00e0 Toulouse et vous faisiez..."}, {"timestamp": [1809.2, 1810.4], "text": " Enfin, c'est \u00e0 Toulouse, hein ?"}, {"timestamp": [1810.4, 1811.6], "text": " C'est \u00e0 Toulouse, oui."}, {"timestamp": [1811.6, 1813.2], "text": " Et vous faisiez des biscuits."}, {"timestamp": [1813.2, 1814.0], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [1814.0, 1815.2], "text": " Des biscuits que je connais ?"}, {"timestamp": [1815.2, 1818.2], "text": " Non, parce qu'on \u00e9tait le leader de la marque Distributeur."}, {"timestamp": [1818.2, 1820.2], "text": " Donc la marque Distributeur, pour ceux qui ne connaissent pas,"}, {"timestamp": [1820.2, 1823.2], "text": " c'est qu'il y a aujourd'hui, si vous allez dans la grande distribution..."}, {"timestamp": [1823.2, 1827.4], "text": " J'ai Carrefour, j'ai Auchan, j'ai Leclerc, il y a des produits \u00e0 la marque Carrefour, Leclerc, etc."}, {"timestamp": [1827.9, 1831.6], "text": " Et derri\u00e8re \u00e7a, il y a \u00e9videmment, souvent, des producteurs fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [1832.0, 1834.1], "text": " On \u00e9tait le leader fran\u00e7ais, on \u00e9tait devenu le leader fran\u00e7ais,"}, {"timestamp": [1834.1, 1836.6], "text": " et chemin faisant, on deviendra le leader europ\u00e9en,"}, {"timestamp": [1837.9, 1839.0], "text": " de la marque distributeur."}, {"timestamp": [1839.0, 1842.3], "text": " Donc nous, on n'est pas connus directement, c'est vraiment de l'activit\u00e9 de B2B pur,"}, {"timestamp": [1842.7, 1846.32], "text": " o\u00f9 nos clients sont les retailers, donc la grande distribution, et qu'on d\u00e9veloppait des"}, {"timestamp": [1846.32, 1849.12], "text": " produits pour eux. Mais on commen\u00e7ait \u00e0 avoir des positions extr\u00eamement fortes"}, {"timestamp": [1849.12, 1851.92], "text": " parce que, par exemple, dans un rayon comme chez Carrefour, pour prendre"}, {"timestamp": [1851.92, 1856.56], "text": " l'exemple de Carrefour, dans un supermarch\u00e9, il y a 250 r\u00e9f\u00e9rences et nous on en faisait 80."}, {"timestamp": [1856.56, 1862.24], "text": " Donc on commen\u00e7ait \u00e0 avoir une position assez forte sur le domaine."}, {"timestamp": [1862.24, 1866.56], "text": " Sacr\u00e9 milieu. OK, donc cette bo\u00eete, t'es arriv\u00e9 dans"}, {"timestamp": [1866.56, 1869.28], "text": " une bo\u00eete qui \u00e9tait g\u00e9r\u00e9e, donc qui"}, {"timestamp": [1869.28, 1871.08], "text": " avait \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e, c'est \u00e7a ? Enfin, sous"}, {"timestamp": [1871.08, 1872.08], "text": " LBO, c'est \u00e7a que tu dis ?"}, {"timestamp": [1872.36, 1874.2], "text": " Et donc, qui \u00e9tait g\u00e9r\u00e9e de mani\u00e8re tr\u00e8s,"}, {"timestamp": [1874.28, 1875.68], "text": " j'imagine, traditionnelle."}, {"timestamp": [1875.76, 1876.76], "text": " Exactement, exactement."}, {"timestamp": [1876.8, 1877.84], "text": " De mani\u00e8re traditionnelle."}, {"timestamp": [1877.88, 1879.8], "text": " Alors, ce qui se passe, c'est que"}, {"timestamp": [1879.96, 1881.04], "text": " \u00e9videmment, il faut rendre \u00e0 C\u00e9sar ce qui"}, {"timestamp": [1881.04, 1882.56], "text": " appartient \u00e0 C\u00e9sar. Le pr\u00e9sident, Carlos"}, {"timestamp": [1882.56, 1886.08], "text": " Vercaren, avait une intuition forte, qu'il avait commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9marrer,"}, {"timestamp": [1886.08, 1887.6], "text": " \u00e0 mettre, \u00e0 commencer \u00e0 mettre en oeuvre."}, {"timestamp": [1887.6, 1889.76], "text": " C'est qu'il sentait qu'il y avait un g\u00e2chis humain assez fort"}, {"timestamp": [1889.88, 1892.64], "text": " dans les entreprises et qu'il fallait repenser les organisations,"}, {"timestamp": [1892.64, 1895.4], "text": " en tout cas, r\u00e9fl\u00e9chir les organisations."}, {"timestamp": [1896.52, 1899.36], "text": " Moi, je suis persuad\u00e9 que dans la rencontre qu'il y a eu entre lui et moi,"}, {"timestamp": [1899.48, 1902.36], "text": " elle s'est faite principalement parce qu'on avait une vision commune du monde"}, {"timestamp": [1902.4, 1904.16], "text": " et quelque part, on est devenu un duo"}, {"timestamp": [1906.8, 1908.4], "text": " qui apportait tr\u00e8s, tr\u00e8s fortement la transformation de cette entreprise,"}, {"timestamp": [1908.4, 1910.4], "text": " et apr\u00e8s, \u00e9videmment, on n'est plus qu'un duo,"}, {"timestamp": [1910.4, 1912.72], "text": " il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens qui sont mont\u00e9s \u00e0 bord pour cette transformation,"}, {"timestamp": [1912.72, 1914.72], "text": " c'est toujours un travail d'\u00e9quipe."}, {"timestamp": [1914.72, 1916.72], "text": " Mais \u00e7a partait de quelques id\u00e9es assez simples,"}, {"timestamp": [1916.72, 1918.72], "text": " qui sont toujours un peu post-rationnalis\u00e9es,"}, {"timestamp": [1918.72, 1921.12], "text": " parce qu'au d\u00e9part, une intuition, on n'arrive pas toujours \u00e0 la conscientiser,"}, {"timestamp": [1921.12, 1923.12], "text": " et apr\u00e8s, petit \u00e0 petit, en chemin faisant"}, {"timestamp": [1923.12, 1928.92], "text": " ou en exp\u00e9rimentant, on commence \u00e0 comprendre pourquoi on fait les choses. Mais \u00e7a partait d'une id\u00e9e assez simple,"}, {"timestamp": [1928.92, 1935.32], "text": " au final, mais qui n'est pas si simple \u00e0 mettre en \u0153uvre. C'est que les gens n'\u00e9taient pas engag\u00e9s"}, {"timestamp": [1935.32, 1938.64], "text": " dans les entreprises, ou moins engag\u00e9s en s'en plaignaient. C'\u00e9tait en fin de compte que les"}, {"timestamp": [1938.64, 1949.84], "text": " managers \u00e9taient un peu les pompiers pyromanes, c'est-\u00e0-dire qu'on se plaignait de ce qu'on cr\u00e9ait. Et en gros, on est parti, nous, d'une conviction assez simple, c'est que les gens,"}, {"timestamp": [1950.48, 1954.48], "text": " dans leur grande majorit\u00e9, sont dignes de confiance et de libert\u00e9."}, {"timestamp": [1955.04, 1959.32], "text": " Et s'ils n'expriment pas \u00e7a, c'est pas parce qu'on est des mauvais recruteurs ou"}, {"timestamp": [1959.76, 1965.48], "text": " parce que c'est parce qu'on a cr\u00e9\u00e9 une aventure dans laquelle"}, {"timestamp": [1966.48, 1972.08], "text": " ces comportements se sont commenc\u00e9s \u00e0 se mettre en \u0153uvre, \u00e0 s'exprimer."}, {"timestamp": [1972.56, 1975.64], "text": " Et on revient \u00e0 ce que je disais en d\u00e9but de discussion,"}, {"timestamp": [1975.64, 1978.8], "text": " c'est que je crois beaucoup \u00e0 cette id\u00e9e que les gens n'ont pas de nature profonde,"}, {"timestamp": [1979.2, 1982.28], "text": " mais qu'ils sont le fruit de leur aventure et de ce qu'ils vivent."}, {"timestamp": [1982.28, 1985.16], "text": " Et donc, on s'est attel\u00e9s \u00e0 la t\u00e2che en se disant"}, {"timestamp": [1985.16, 1988.04], "text": " mais pourquoi on ne cr\u00e9erait pas une entreprise dans laquelle nous, nous, on aurait r\u00eav\u00e9 travailler ?"}, {"timestamp": [1988.48, 1990.88], "text": " Parce qu'au final, on s'est pos\u00e9 la question pour nous."}, {"timestamp": [1990.88, 1993.0], "text": " Nous, quels sont les endroits o\u00f9 on a le plus aim\u00e9 travailler ?"}, {"timestamp": [1993.0, 1996.08], "text": " C'est un endroit o\u00f9 on nous a fait \u00e9norm\u00e9ment confiance et on nous a donn\u00e9 beaucoup de libert\u00e9."}, {"timestamp": [1996.64, 1998.28], "text": " Et ce qui va nous diff\u00e9rencier de beaucoup de gens, c'est qu'on s'est dit"}, {"timestamp": [1998.28, 2000.28], "text": " si c'est vrai pour nous, c'est vrai pour tout le monde."}, {"timestamp": [2001.44, 2006.04], "text": " Pas que pour une petite partie des gens qui seraient super \u00e9duqu\u00e9s, c'est"}, {"timestamp": [2006.04, 2008.68], "text": " un vrai pourmenc\u00e9 universel. Et \u00e0 partir..."}, {"timestamp": [2008.68, 2011.28], "text": " C'est pas vrai que pour le comit\u00e9 de direction, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2011.28, 2015.12], "text": " Voil\u00e0, c'est vrai pour tout le monde. Et en partant de cette id\u00e9e, vous commencez \u00e0"}, {"timestamp": [2015.12, 2018.68], "text": " tirer un fil et vous vous rendez compte, et c'est l\u00e0 o\u00f9 on peut reparler de la"}, {"timestamp": [2018.68, 2022.28], "text": " tradition, etc., que tous les outils de management qu'on r\u00e9plique \u00e0 l'infini"}, {"timestamp": [2022.28, 2026.0], "text": " sans les re-questionner, part d'un pr\u00e9suppos\u00e9 diff\u00e9rent,"}, {"timestamp": [2026.0, 2030.12], "text": " c'est que les gens, il faut les contr\u00f4ler"}, {"timestamp": [2030.12, 2032.44], "text": " pour qu'ils ex\u00e9cutent bien leur m\u00e9tier."}, {"timestamp": [2032.44, 2034.44], "text": " Donc \u00e7a part du pr\u00e9suppos\u00e9"}, {"timestamp": [2034.44, 2037.48], "text": " que les gens ne sont pas naturellement engag\u00e9s."}, {"timestamp": [2037.48, 2039.48], "text": " Et en r\u00e9alit\u00e9,"}, {"timestamp": [2039.48, 2042.6], "text": " la diff\u00e9rence, c'est que nous on consid\u00e8re que s'ils ne sont pas engag\u00e9s,"}, {"timestamp": [2042.6, 2045.0], "text": " c'est que c'est le sympt\u00f4me de la maladie d'entreprise dans laquelle on est."}, {"timestamp": [2045.0, 2054.0], "text": " Et donc on a commenc\u00e9 \u00e0 tirer ce fil et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une aventure extraordinaire \u00e0 la fois \u00e0 la t\u00eate personnelle et collectivement."}, {"timestamp": [2054.0, 2062.0], "text": " \u00c7a a commenc\u00e9 par une usine de 400 personnes qu'on a ferm\u00e9e pendant deux jours pour demander aux salari\u00e9s, aux coll\u00e8gues,"}, {"timestamp": [2062.0, 2065.0], "text": " si vous \u00e9tiez amen\u00e9 \u00e0 organiser vous-m\u00eame l'usine,"}, {"timestamp": [2065.28, 2067.96], "text": " comment vous le feriez, en allant vers plus d'autonomie."}, {"timestamp": [2069.12, 2072.56], "text": " Et on a mandat\u00e9 18 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lues par leur p\u00e8re"}, {"timestamp": [2072.56, 2074.4], "text": " et qui ont choisi une nouvelle forme d'organisation"}, {"timestamp": [2074.4, 2076.76], "text": " qui a \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9hierarchis\u00e9 l'usine."}, {"timestamp": [2077.8, 2079.56], "text": " Et ce qui est marrant, c'est qu'au d\u00e9but,"}, {"timestamp": [2082.28, 2083.88], "text": " quand on a mis en \u0153uvre l'organisation,"}, {"timestamp": [2084.16, 2086.2], "text": " d'ici le premier mois, les r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 catastrophiques."}, {"timestamp": [2086.2, 2092.2], "text": " Et c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut faire appel \u00e0 vos convictions fortes, c'est-\u00e0-dire que m\u00eame s'ils \u00e9taient catastrophiques, ce qui \u00e9tait tr\u00e8s marrant,"}, {"timestamp": [2092.2, 2096.7], "text": " c'est que chaque fois que j'allais dans l'usine... Tous les chiffres montraient le contraire."}, {"timestamp": [2096.7, 2105.88], "text": " Chaque fois que j'allais dans l'usine, je ressortais avec une \u00e9nergie incroyable, je savais quelque chose d'extraordinaire \u00e9tait en train de se passer."}, {"timestamp": [2108.44, 2110.96], "text": " Et donc, \u00e7a m'a aussi appris sur le fait qu'il faut avoir beaucoup de recul sur les chiffres. D\u00e9j\u00e0, on ne voit pas toujours les bons chiffres."}, {"timestamp": [2111.36, 2113.92], "text": " Ensuite, on donne trop d'importance \u00e0 court terme aux chiffres."}, {"timestamp": [2113.96, 2116.24], "text": " On donne trop d'importance aux chiffres \u00e9conomiques et pas \u00e0 d'autres"}, {"timestamp": [2116.24, 2117.4], "text": " dimensions de l'entreprise."}, {"timestamp": [2118.2, 2121.08], "text": " Et au final, il s'est av\u00e9r\u00e9 que six mois apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [2122.04, 2125.64], "text": " les chiffres ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9coller de mani\u00e8re extraordinaire, sans parfois"}, {"timestamp": [2125.64, 2128.88], "text": " qu'on puisse l'expliquer, parce qu'on rentre apr\u00e8s dans des m\u00e9canismes holistiques, c'est la somme de"}, {"timestamp": [2128.88, 2134.44], "text": " plaintes, d'engagement, d'initiatives, etc. qui cr\u00e9ent une dynamique. Et on a bien fait de tenir,"}, {"timestamp": [2134.44, 2139.72], "text": " parce que \u00e7a a renforc\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s fortement nos convictions sur nos croyances de d\u00e9part,"}, {"timestamp": [2139.72, 2145.6], "text": " et apr\u00e8s on a commenc\u00e9 \u00e0 aller beaucoup plus loin et essayer de transformer le groupe."}, {"timestamp": [2150.0, 2153.08], "text": " Et \u00e7a passe par plein de choses, c'est-\u00e0-dire que vous repensez la mani\u00e8re dont vous recrutez, la mani\u00e8re dont vous augmentez les salaires, la mani\u00e8re dont vous organisez l'entreprise,"}, {"timestamp": [2153.08, 2156.64], "text": " vos rapports \u00e0 la performance, etc. On peut rentrer l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [2158.12, 2163.4], "text": " Et c'est surtout un parcours personnel, c'est-\u00e0-dire que vous vous rendez compte,"}, {"timestamp": [2163.4, 2168.0], "text": " et c'est \u00e7a, un parcours d'humilit\u00e9 dans tout \u00e7a, c'est qu'au final, quand vous avez eu la chance"}, {"timestamp": [2168.0, 2172.0], "text": " d'avoir du pouvoir, d\u00e9j\u00e0, pour moi, le pouvoir, il est int\u00e9ressant"}, {"timestamp": [2172.0, 2176.0], "text": " pour la capacit\u00e9 d'agir qu'il donne, plus que pour les privil\u00e8ges qu'il donne,"}, {"timestamp": [2176.0, 2180.0], "text": " mais vous \u00eates une contradiction vivante quand vous commencez \u00e0"}, {"timestamp": [2180.0, 2184.0], "text": " mener ce type de transformation. Et on entend souvent des entreprises lib\u00e9r\u00e9es"}, {"timestamp": [2184.0, 2189.86], "text": " qui ne fonctionnent pas, et pour moi,'est souvent parce qu'il n'y a pas un tr\u00e8s fort alignement du leader,"}, {"timestamp": [2190.46, 2198.44], "text": " o\u00f9 l'intention pour laquelle il le fait n'est pas profonde, il le fait pour des injonctions de modernit\u00e9 plus que parce que profond\u00e9ment"}, {"timestamp": [2199.08, 2203.12], "text": " il consid\u00e8re que le monde va mal et que c'est n'importe quoi ce qu'on fait dans les entreprises, \u00e7a c'est la premi\u00e8re des choses,"}, {"timestamp": [2203.6, 2206.36], "text": " et ensuite est-ce qu'il est pr\u00eat, du fait de cette intention,"}, {"timestamp": [2206.8, 2209.0], "text": " \u00e0 se transformer personnellement et \u00e0 prendre conscience"}, {"timestamp": [2209.6, 2211.48], "text": " qu'il est un des obstacles \u00e0 la transformation ?"}, {"timestamp": [2211.48, 2213.72], "text": " C'est-\u00e0-dire que quand vous \u00eates devenu dirigeant, en g\u00e9n\u00e9ral,"}, {"timestamp": [2214.0, 2215.0], "text": " vous avez quelques qualit\u00e9s,"}, {"timestamp": [2215.76, 2217.72], "text": " c'est-\u00e0-dire peut-\u00eatre capacit\u00e9 de synth\u00e8se,"}, {"timestamp": [2218.0, 2219.6], "text": " d'abstraction, de vision, etc.,"}, {"timestamp": [2219.6, 2221.2], "text": " qui est une qualit\u00e9 qu'il faut avoir dans une \u00e9quipe,"}, {"timestamp": [2221.2, 2222.2], "text": " mais il y en a d'autres, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [2223.68, 2224.8], "text": " Mais vous avez quelques d\u00e9fauts,"}, {"timestamp": [2225.96, 2228.44], "text": " c'est que vous avez un ego surdimensionn\u00e9, vous aimez prendre la parole,"}, {"timestamp": [2229.04, 2232.4], "text": " prendre la lumi\u00e8re et vous avez m\u00eame parfois un rapport maladif"}, {"timestamp": [2232.4, 2234.16], "text": " \u00e0 votre entreprise. Et c'est impossible"}, {"timestamp": [2235.08, 2238.24], "text": " de pouvoir laisser les autres s'\u00e9panouir si vous prenez tout l'espace."}, {"timestamp": [2239.04, 2242.04], "text": " Et \u00e7a, c'est un vrai travail personnel de transformation et qui est parfois"}, {"timestamp": [2242.04, 2244.88], "text": " douloureux. Mais il faut l'accepter."}, {"timestamp": [2245.84, 2251.4], "text": " Il n'y a pas de possibilit\u00e9 de transformation et qui est parfois douloureux. Mais il faut l'accepter. Il n'y a pas de possibilit\u00e9 de transformation profonde sans se re-questionner soi-m\u00eame et se questionner"}, {"timestamp": [2251.4, 2258.6], "text": " soi-m\u00eame sur son r\u00f4le et sur le fait qu'il faut avoir un nouveau r\u00f4le dans ce type de transformation."}, {"timestamp": [2258.6, 2267.2], "text": " Il y a plein de choses dans tout ce que tu viens de mentionner. \u00c9videmment, je verrais de..."}, {"timestamp": [2268.28, 2270.0], "text": " Je pensais qu'on partirait plus vite sur les insectes,"}, {"timestamp": [2270.0, 2271.8], "text": " mais on parlera d'insectes plus tard."}, {"timestamp": [2271.8, 2273.48], "text": " Il y a \u00e9videmment le fait de..."}, {"timestamp": [2273.48, 2275.52], "text": " Alors tu veux m'expliquer comment \u00e7a fonctionne de l'int\u00e9rieur,"}, {"timestamp": [2276.08, 2280.0], "text": " parce que l\u00e0, tu m'as parl\u00e9 d'une usine ferm\u00e9e que vous avez transform\u00e9e, etc."}, {"timestamp": [2280.0, 2282.2], "text": " Mais apr\u00e8s, c'est d\u00e9ploy\u00e9 sur toute l'entreprise."}, {"timestamp": [2282.2, 2285.0], "text": " Et c'est le cas aujourd'hui aussi, la mani\u00e8re dont fonctionne l'agronucl\u00e9otide."}, {"timestamp": [2285.04, 2287.28], "text": " Alors, peut-\u00eatre pas exactement pareil, comment, etc."}, {"timestamp": [2287.56, 2291.44], "text": " Mais moi, ce que j'avais cru,"}, {"timestamp": [2292.56, 2296.88], "text": " non, ma croyance, peut-\u00eatre, \u00e9tait de se dire que"}, {"timestamp": [2298.4, 2301.2], "text": " il \u00e9tait plus simple, voire quasiment"}, {"timestamp": [2302.04, 2309.36], "text": " la seule solution \u00e9tait de commencer en \u00e9tant une entreprise lib\u00e9r\u00e9e, transformer une entreprise existante, enfin, ou en entreprise"}, {"timestamp": [2309.36, 2311.04], "text": " comment tu l'appelles \u00e7a maintenant d\u00e9sormais ?"}, {"timestamp": [2311.04, 2312.04], "text": " Collaborative."}, {"timestamp": [2312.04, 2318.38], "text": " Voil\u00e0, il faudra que tu me d\u00e9finisses ce que \u00e7a veut dire, mais que c'\u00e9tait en effet tr\u00e8s"}, {"timestamp": [2318.38, 2321.96], "text": " compliqu\u00e9. Alors tu m'expliques qu'au bout de six mois \u00e7a marchait pas, que six"}, {"timestamp": [2321.96, 2324.48], "text": " mois plus tard \u00e7a marchait, alors est-ce que \u00e7a marchait pas, comme tu me dis, est-ce"}, {"timestamp": [2324.48, 2326.06], "text": " que les chiffres \u00e9taient bons et que tu regardais"}, {"timestamp": [2326.06, 2331.46], "text": " dans le bon sens, c'est autre chose. Mais \u00e7a veut dire quoi concr\u00e8tement ? Qu'est-ce"}, {"timestamp": [2331.46, 2334.98], "text": " qui change quoi ? Qu'est-ce qui a chang\u00e9 dans tout \u00e7a ? Qu'est-ce qui changerait"}, {"timestamp": [2334.98, 2340.86], "text": " si moi je faisais \u00e7a tout de suite demain ? Parce que \u00e7a reste encore"}, {"timestamp": [2340.86, 2341.58], "text": " assez virtuel."}, {"timestamp": [2341.58, 2346.0], "text": " Je comprends, apr\u00e8s c'est vrai que c'est un peu syst\u00e9mique, c'est pas toujours simple de l'expliquer."}, {"timestamp": [2346.0, 2348.0], "text": " Mais ce qui va changer profond\u00e9ment, c'est que"}, {"timestamp": [2348.0, 2350.0], "text": " d\u00e9j\u00e0, \u00e7a se fait dans le temps."}, {"timestamp": [2350.0, 2352.0], "text": " Et donc, on va commencer \u00e0 changer profond\u00e9ment"}, {"timestamp": [2352.0, 2354.0], "text": " petit \u00e0 petit les pratiques."}, {"timestamp": [2354.0, 2356.0], "text": " C'est-\u00e0-dire, comment on recrute ? Il y a une id\u00e9e"}, {"timestamp": [2356.0, 2358.0], "text": " assez simple, par exemple, dans un autrice collaboratif,"}, {"timestamp": [2358.0, 2360.0], "text": " c'est que"}, {"timestamp": [2360.0, 2362.0], "text": " le recrutement, il doit se faire avec les gens"}, {"timestamp": [2362.0, 2364.0], "text": " qui sont concern\u00e9s par le recrutement. Donc, on va"}, {"timestamp": [2364.0, 2366.92], "text": " se retrouver avec une dizaine de personnes qui vont recruter,"}, {"timestamp": [2366.92, 2369.88], "text": " parfois m\u00eame quelqu'un qui va \u00eatre leur leader, etc."}, {"timestamp": [2369.88, 2373.0], "text": " Donc c'est un syst\u00e8me qui implique \u00e9norm\u00e9ment les gens."}, {"timestamp": [2373.0, 2375.52], "text": " Ce qui va changer, c'est..."}, {"timestamp": [2375.52, 2377.52], "text": " C'est-\u00e0-dire que les..."}, {"timestamp": [2377.52, 2379.92], "text": " On s'appelle un leader, on va l'appeler ailleurs un manager,"}, {"timestamp": [2379.92, 2384.04], "text": " mais c'est-\u00e0-dire que c'est plut\u00f4t l'\u00e9quipe qui va recruter son manager"}, {"timestamp": [2384.04, 2389.5], "text": " que la personne du dessus qui va recruter la personne qui va manager l'\u00e9quipe, c'est-\u00e0-dire que c'est plut\u00f4t l'\u00e9quipe qui va recruter son manager que la personne du dessus qui va recruter la personne qui va manager l'\u00e9quipe."}, {"timestamp": [2389.5, 2394.9], "text": " Par exemple, pour prendre un exemple concret, \u00e7a va \u00eatre... on peut aller vers la transparence des salaires, donc les salaires sont transparents."}, {"timestamp": [2394.9, 2399.4], "text": " Donc il y a une somme, ce qui est tr\u00e8s difficile \u00e0 expliquer, c'est que \u00e7a devient syst\u00e9mique, il y a une somme de pratiques maniag\u00e9rales qu'on r\u00e9volutionne."}, {"timestamp": [2399.4, 2403.7], "text": " Et \u00e7a, parce que l\u00e0 on est en 2009 ou quelque chose comme \u00e7a, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2403.7, 2404.7], "text": " 2007, oui."}, {"timestamp": [2404.7, 2406.44], "text": " 2007, t'es arriv\u00e9 l\u00e0-bas, mais c'\u00e9tait..."}, {"timestamp": [2406.44, 2407.76], "text": " Non, on a d\u00e9marr\u00e9 en 2007."}, {"timestamp": [2407.76, 2409.24], "text": " OK, OK, bon, directement."}, {"timestamp": [2409.24, 2413.2], "text": " Mais tu vois, je te parlais de Ricardo Semler avant qu'on enregistre Semco,"}, {"timestamp": [2413.2, 2417.96], "text": " moi qui fais partie des mod\u00e8les que j'ai pu suivre sur les entreprises lib\u00e9r\u00e9es"}, {"timestamp": [2417.96, 2421.24], "text": " et avec grand succ\u00e8s au Br\u00e9sil."}, {"timestamp": [2423.32, 2426.16], "text": " Mais en 2007,"}, {"timestamp": [2426.16, 2427.28], "text": " comment tu mets \u00e7a en place ?"}, {"timestamp": [2427.4, 2428.4], "text": " C'est freestyle ?"}, {"timestamp": [2429.48, 2431.12], "text": " Vous avez des consultants qui"}, {"timestamp": [2431.12, 2431.56], "text": " viennent ?"}, {"timestamp": [2431.56, 2433.2], "text": " On a un ou deux consultants qui ont"}, {"timestamp": [2433.2, 2434.12], "text": " un peu r\u00e9fl\u00e9chi sur le sujet."}, {"timestamp": [2434.12, 2435.12], "text": " Qui \u00e7a ?"}, {"timestamp": [2435.16, 2436.56], "text": " Alors, c'est des gens qui viennent"}, {"timestamp": [2436.56, 2438.28], "text": " de Belgique, que le pr\u00e9sident"}, {"timestamp": [2438.28, 2439.84], "text": " connaissait bien et qui avaient"}, {"timestamp": [2440.0, 2441.84], "text": " r\u00e9fl\u00e9chi sur le sujet, qui avaient"}, {"timestamp": [2441.84, 2443.08], "text": " lu pas mal de choses sur le sujet,"}, {"timestamp": [2443.08, 2444.16], "text": " mais qui avaient peu mis en"}, {"timestamp": [2444.16, 2449.92], "text": " pratique. Donc, il faut aussi avoir le courage d'une certaine mani\u00e8re, d'\u00eatre un explorateur, d'\u00eatre un aventurier,"}, {"timestamp": [2450.6, 2455.16], "text": " et de faire \u00e7a en marchant et accepter qu'on va..."}, {"timestamp": [2455.16, 2459.32], "text": " Mais quand vous avez une conviction chevill\u00e9e au corps, vous y allez. Mais s\u00e9rieusement, il n'y a pas de..."}, {"timestamp": [2460.52, 2462.28], "text": " Il n'y a pas de recette."}, {"timestamp": [2462.72, 2466.0], "text": " Apr\u00e8s, comment \u00e7a se passe ?"}, {"timestamp": [2466.0, 2468.0], "text": " Je vous ai dit, nous on est rentr\u00e9s"}, {"timestamp": [2468.0, 2470.0], "text": " par un endroit, il y en a d'autres qui rentrent par d'autres,"}, {"timestamp": [2470.0, 2472.0], "text": " il y en a qui commencent par la raison d'\u00eatre. Aujourd'hui,"}, {"timestamp": [2472.0, 2474.0], "text": " c'est un peu plus structur\u00e9 parce qu'il y a plus de recul, etc."}, {"timestamp": [2474.0, 2476.0], "text": " Aujourd'hui, beaucoup rentrent avec un effet"}, {"timestamp": [2476.0, 2478.0], "text": " entonnoir en commen\u00e7ant par le macro qui est"}, {"timestamp": [2478.0, 2480.0], "text": " la raison d'\u00eatre, etc. Nous, on est rentr\u00e9s"}, {"timestamp": [2480.0, 2482.0], "text": " par l'organisation d'une usine"}, {"timestamp": [2482.0, 2484.0], "text": " et en mettant finalement les gens devant"}, {"timestamp": [2484.0, 2487.96], "text": " une question \u00e0 laquelle ils ne sont jamais confront\u00e9s en disant"}, {"timestamp": [2487.96, 2490.8], "text": " \u00ab allez-y, vous connaissez tr\u00e8s tr\u00e8s bien votre m\u00e9tier, vous connaissez tr\u00e8s tr\u00e8s bien,"}, {"timestamp": [2490.8, 2493.08], "text": " \u00e7a veut dire des gens qui ont 30 ans d'anciennet\u00e9, etc."}, {"timestamp": [2493.08, 2494.84], "text": " \u00e0 qui on n'a jamais donn\u00e9 la parole,"}, {"timestamp": [2495.6, 2499.72], "text": " on vous donne carte blanche sur la mani\u00e8re dont vous organiserez id\u00e9alement l'entreprise"}, {"timestamp": [2499.72, 2500.84], "text": " avec beaucoup plus d'autonomie"}, {"timestamp": [2501.84, 2504.52], "text": " et pour vous lib\u00e9rer de tout le carcan qui vous emmerde. \u00bb"}, {"timestamp": [2507.52, 2509.52], "text": " C'est quand m\u00eame vertigineux. C'est vertigineux, c'est vrai."}, {"timestamp": [2509.52, 2512.12], "text": " Mais nous on avait cette folie."}, {"timestamp": [2512.12, 2517.12], "text": " De toute fa\u00e7on, apr\u00e8s, je me lance dans l'insecte, il faut un peu un grain de folie pour changer les choses."}, {"timestamp": [2517.12, 2521.6], "text": " Je comprends, mais ce que je veux dire, c'est qu'il y a un moment o\u00f9 aussi,"}, {"timestamp": [2521.6, 2526.72], "text": " \u00e0 quel point tu sais que, je ne sais pas moi,"}, {"timestamp": [2527.08, 2529.16], "text": " certains ne vont pas te saboter ta bo\u00eete ou"}, {"timestamp": [2530.76, 2531.76], "text": " aller dans d'autres"}, {"timestamp": [2532.72, 2535.24], "text": " directions sur lesquelles tu ne veux pas aller."}, {"timestamp": [2537.8, 2541.2], "text": " Apr\u00e8s, dans les croyances, c'est l'id\u00e9e aussi d'inverser les choses."}, {"timestamp": [2541.92, 2543.92], "text": " C'est que vous pensez que ce qu'on fait est"}, {"timestamp": [2546.0, 2548.0], "text": " quelque chose d'universel l\u00e0-dedans et que \u00e7a va faire \u00e9merger une \u00e9nergie"}, {"timestamp": [2548.0, 2550.0], "text": " incroyable, ce qui s'est pass\u00e9."}, {"timestamp": [2550.0, 2552.0], "text": " Et on est moins manipul\u00e9 par le passage \u00e9clandestin"}, {"timestamp": [2552.0, 2554.0], "text": " parce que dans le syst\u00e8me classique, au final, on ne peut pas se plaindre"}, {"timestamp": [2554.0, 2556.0], "text": " d'un syst\u00e8me toute la journ\u00e9e"}, {"timestamp": [2556.0, 2558.0], "text": " et ne rien faire pour le changer."}, {"timestamp": [2558.0, 2560.0], "text": " Et en le changeant, on prend le risque"}, {"timestamp": [2560.0, 2562.0], "text": " du changement. Et nous, moi, j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e0 l'aise"}, {"timestamp": [2562.0, 2564.0], "text": " avec \u00e7a. Et j'avais une autre conviction,"}, {"timestamp": [2564.0, 2566.4], "text": " c'est qu'on donnait trop d'importance au risque du passage \u00e9clandestin. Et nous, moi, j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e0 l'aise avec \u00e7a. Et j'avais une autre conviction, c'est qu'on donnait trop d'importance au risque"}, {"timestamp": [2566.4, 2569.36], "text": " du passage \u00e9clandestin. En finale, en organisant l'entreprise"}, {"timestamp": [2570.04, 2573.36], "text": " en fonction du risque potentiel du passage \u00e9clandestin, on avait un co\u00fbt"}, {"timestamp": [2573.36, 2577.32], "text": " d'opportunit\u00e9 du contr\u00f4le de tous les gens qui avaient une capacit\u00e9"}, {"timestamp": [2577.32, 2578.84], "text": " \u00e0 se mettre en mouvement qui est folle."}, {"timestamp": [2579.04, 2580.04], "text": " Mais tu donnes quand m\u00eame une..."}, {"timestamp": [2581.76, 2582.76], "text": " Apr\u00e8s, je dis pas que c'est facile."}, {"timestamp": [2582.8, 2595.0], "text": " Tu donnes une North Star... Non, j'en conviens. Tu donnes une North Star, c'est-\u00e0-dire que tu dis, moi \u00e0 la fin je dois quand m\u00eame faire des biscuits, ils doivent \u00eatre bons, ils doivent \u00eatre beaux, ils doivent \u00eatre livr\u00e9s dans les temps."}, {"timestamp": [2595.0, 2607.56], "text": " Moi je vous donne \u00e7a, comment vous le faites ? C'est \u00e7a en fait ? Bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr que dans le deal, il y a l'id\u00e9e d'aller vers..."}, {"timestamp": [2607.56, 2612.64], "text": " Alors nous on avait aussi \u00e9crit \u00e0 l'\u00e9poque, en 2007, une vision, une raison d'\u00eatre et"}, {"timestamp": [2612.64, 2613.64], "text": " une ambition qui allait avec."}, {"timestamp": [2613.64, 2618.56], "text": " Donc il y avait quand m\u00eame une sorte d'\u00e9toile commune et il fallait..."}, {"timestamp": [2618.56, 2621.72], "text": " Comment on serait organis\u00e9 pour atteindre cette \u00e9toile commune ? C'est clair."}, {"timestamp": [2621.72, 2628.8], "text": " Mais encore une fois, je ne veux pas donner le sentiment que c'est facile, parce qu'il y a beaucoup de r\u00e9sistances,"}, {"timestamp": [2628.8, 2637.6], "text": " et moi j'en vois au moins deux, et je mets \u00e0 part celle du dirigeant qui doit se transformer ou des leaders qui doivent se transformer,"}, {"timestamp": [2637.6, 2645.56], "text": " c'est que dans une transformation, parce que c'\u00e9tait ta question aussi sur le fait de d\u00e9marrer ou de transformer, apr\u00e8s j'ai une exp\u00e9rience diff\u00e9rente en partant d'une entreprise from scratch,"}, {"timestamp": [2645.56, 2649.08], "text": " c'est qu'il y a \u00e9videmment des r\u00e9sistances,"}, {"timestamp": [2649.08, 2652.76], "text": " m\u00eame parfois des r\u00e9sistances paradoxales, parce qu'on sent que des gens sont partants,"}, {"timestamp": [2652.76, 2655.0], "text": " mais en m\u00eame temps ils ont la peur du changement."}, {"timestamp": [2655.0, 2658.44], "text": " Et donc moi je caract\u00e9riserais deux grandes r\u00e9sistances, c'est les baronies,"}, {"timestamp": [2658.44, 2661.52], "text": " c'est-\u00e0-dire les gens qui ont du pouvoir, formel ou informel,"}, {"timestamp": [2661.52, 2663.8], "text": " qui ne veulent pas le perdre dans ce nouvel \u00e9quilibre,"}, {"timestamp": [2663.8, 2665.84], "text": " et qui vont r\u00e9sister aux changements"}, {"timestamp": [2666.04, 2669.8], "text": " et qu'il faut l'accompagner. Parfois on n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon dans cet accompagnement l\u00e0."}, {"timestamp": [2670.2, 2673.96], "text": " Je sens que les baronies c'est vraiment le terme quand tu es dirigeant, c'est les gens que tu as envie d'\u00e9clater."}, {"timestamp": [2674.24, 2676.24], "text": " Pour le coup, non mais c'est vrai, c'est le terme qui..."}, {"timestamp": [2676.76, 2679.64], "text": " Moi j'entends baronie dans ma bo\u00eete, c'est genre"}, {"timestamp": [2679.92, 2683.48], "text": " gros coup de tampon sur le front, tu fais attendre, c'est qui le baron l\u00e0 ? Vas-y, vas-y."}, {"timestamp": [2683.48, 2693.44], "text": " Ouais mais il y en a, on le sait tous qu'il y en a, et surtout plus un groupe est grand, plus il y a des baronies avec des accords tacites ou implicites, de non-agression,"}, {"timestamp": [2693.44, 2698.56], "text": " si t'es avec moi, je vous prot\u00e8ge, etc. Donc \u00e7a, il faut r\u00e9ussir \u00e0 le d\u00e9passer."}, {"timestamp": [2698.56, 2703.2], "text": " Et ensuite, il y a un deuxi\u00e8me qui est encore plus compliqu\u00e9, que j'ai totalement sous-estim\u00e9 moi."}, {"timestamp": [2703.2, 2705.1], "text": " Souvent, moi quand je parle avec des gens, ils disent"}, {"timestamp": [2705.1, 2707.1], "text": " \u00ab mais moi j'ai donn\u00e9 la libert\u00e9 \u00e0 des gens, ils ne l'ont pas prise."}, {"timestamp": [2707.1, 2708.44], "text": " C'est bien qu'il y a des gens qui n'aiment pas la libert\u00e9 \u00bb."}, {"timestamp": [2708.44, 2712.2], "text": " Alors moi, une de mes r\u00e9ponses, c'est que vous savez qu'\u00e0 la fin de l'esclavage, aux \u00c9tats-Unis,"}, {"timestamp": [2712.92, 2715.64], "text": " il y avait des esclaves qui ne voulaient pas sortir de l'esclavage."}, {"timestamp": [2715.84, 2719.0], "text": " Est-ce \u00e0 dire qu'on doit conclure qu'il y a des humains qui n'aimeraient pas la libert\u00e9 ?"}, {"timestamp": [2719.0, 2719.7], "text": " Non, je ne pense pas."}, {"timestamp": [2719.7, 2723.0], "text": " C'est que ces humains-l\u00e0 sont dans une ins\u00e9curit\u00e9 psychologique telle"}, {"timestamp": [2723.44, 2726.0], "text": " qu'ils n'arrivent pas \u00e0 entrevoir les b\u00e9n\u00e9fices de la libert\u00e9."}, {"timestamp": [2726.0, 2729.0], "text": " Et donc c'est la m\u00eame chose en r\u00e9alit\u00e9 dans le monde de l'entreprise."}, {"timestamp": [2729.0, 2733.0], "text": " C'est que, par exemple dans le monde ouvrier, il y a eu des r\u00e9sistances et du peur au changement,"}, {"timestamp": [2733.0, 2735.0], "text": " mais c'est parce qu'ils \u00e9taient en ins\u00e9curit\u00e9 psychologique."}, {"timestamp": [2735.0, 2738.0], "text": " Imaginez des gens, je vous dis on est fa\u00e7onn\u00e9 par nos minutes,"}, {"timestamp": [2738.0, 2742.0], "text": " imaginez des gens qui pendant 25 ans, 30 ans, on leur a expliqu\u00e9 qu'ils ont \u00e9t\u00e9 en \u00e9chec scolaire parfois,"}, {"timestamp": [2742.0, 2747.84], "text": " parfois ils ont subi des \u00e9ducations o\u00f9 on les a pas mis trop en avant. Et dans le monde du travail, on les a"}, {"timestamp": [2748.24, 2750.56], "text": " enferm\u00e9s dans une image de m\u00eame qui n'est pas valorisante."}, {"timestamp": [2750.92, 2752.84], "text": " Quand vous avez tabou tabou, c'est pas parce que vous avez"}, {"timestamp": [2752.84, 2755.24], "text": " d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que d'un coup, vous avez la capacit\u00e9 d'agir, la"}, {"timestamp": [2755.24, 2757.12], "text": " capacit\u00e9 de redevenir un intrapreneur,"}, {"timestamp": [2757.96, 2759.0], "text": " de droit \u00e0 l'erreur, etc."}, {"timestamp": [2759.0, 2761.4], "text": " etc. que c'est en g\u00e9n\u00e9ration spontan\u00e9e."}, {"timestamp": [2761.44, 2763.4], "text": " Et moi, \u00e7a, c'\u00e9tait une des \u00e9normes erreurs que j'ai faites."}, {"timestamp": [2763.44, 2765.46], "text": " Je pensais qu'en enlevant le carcan"}, {"timestamp": [2769.46, 2769.96], "text": " organisationnel, etc, etc, cet espace allait \u00eatre prendre naturellement par tout le monde."}, {"timestamp": [2774.12, 2774.72], "text": " Il est pris par certaines personnes qui n'attendent que \u00e7a, et c'est extraordinaire de voir \u00e7a,"}, {"timestamp": [2775.8, 2778.18], "text": " mais il n'est pas pris par tout le monde. Et c'est l\u00e0 aussi que"}, {"timestamp": [2778.88, 2784.88], "text": " aujourd'hui je mets beaucoup plus, par exemple, on met beaucoup plus, et on l'a commenc\u00e9 \u00e0 le faire, mais beaucoup plus de moyens"}, {"timestamp": [2783.28, 2787.76], "text": " je mets beaucoup plus, par exemple, on met beaucoup plus, et on a commenc\u00e9 \u00e0 le faire, on met beaucoup plus de moyens sur l'information autour de l'intelligence \u00e9motionnelle,"}, {"timestamp": [2787.76, 2790.64], "text": " et souvent quand on parle aussi des \u00e9checs des entreprises lib\u00e9rales, etc.,"}, {"timestamp": [2790.64, 2794.64], "text": " dans les \u00e9cueils et les soldes du dirigeant qui ne se transforment pas r\u00e9ellement,"}, {"timestamp": [2794.64, 2796.64], "text": " ou qui n'a pas une intention profonde de transformation."}, {"timestamp": [2797.52, 2801.64], "text": " Mais il y a aussi, comme on est sur la collaboration, d'accepter cette id\u00e9e,"}, {"timestamp": [2802.52, 2805.16], "text": " que comme les gens n'ont pas de nature profonde, l'intelligence \u00e9motionnelle"}, {"timestamp": [2805.16, 2811.72], "text": " est aussi comme les autres formes d'intelligence ou comme le sport etc, \u00e7a s'apprend et il y a de la"}, {"timestamp": [2811.72, 2815.12], "text": " formation pour \u00e7a. Et donc moi, nous on forme beaucoup les gens \u00e0 la communication non-violente,"}, {"timestamp": [2815.12, 2819.76], "text": " \u00e0 des capacit\u00e9s interpersonnelles, \u00e0 la meilleure connaissance de soi, la meilleure connaissance de"}, {"timestamp": [2819.76, 2824.48], "text": " l'autre. Voil\u00e0, c'est des choses qui sont confi\u00e9es aujourd'hui de mani\u00e8re beaucoup plus syst\u00e9mique et"}, {"timestamp": [2824.48, 2826.4], "text": " syst\u00e9matique qu'on n'a pas faites,"}, {"timestamp": [2826.4, 2831.6], "text": " qui ont fait qu'on a eu des r\u00e9sistances aussi dans le monde ouvrier que nous on pensait, pas de partout,"}, {"timestamp": [2831.6, 2835.0], "text": " pensait \u00e9manciper, \u00e9panouir en enlevant le carcan."}, {"timestamp": [2835.0, 2838.2], "text": " Mais il y a des gens avec qui \u00e7a ne correspond pas, avec qui \u00e7a ne fonctionne pas."}, {"timestamp": [2838.2, 2839.6], "text": " Alors moi je ne crois pas beaucoup \u00e0 cette id\u00e9e."}, {"timestamp": [2839.6, 2848.16], "text": " Pardon, je ne pense pas juste pour \u00eatre clair, je ne pense pas juste avec d\u00e9 dents aux petits ouvriers, machin, je peux te dire aussi"}, {"timestamp": [2849.28, 2855.6], "text": " aux sales qui veulent gagner 500 000 euros par an et qui me disent non mais c'est sympa ta bo\u00eete dans laquelle en fait"}, {"timestamp": [2856.2, 2861.04], "text": " je vais partager mes 500 000 avec 50 personnes, \u00e7a me fait chier moi je veux gagner mes 500 000 boules tu vois."}, {"timestamp": [2861.2, 2865.84], "text": " Je parle, tu peux prendre les deux extr\u00eames, il y en a plein d'autres, mais..."}, {"timestamp": [2866.36, 2867.36], "text": " Non, mais je comprends."}, {"timestamp": [2867.36, 2868.36], "text": " Moi, je comprends..."}, {"timestamp": [2868.48, 2869.48], "text": " Alors,"}, {"timestamp": [2870.8, 2871.92], "text": " je vais essayer d'interpr\u00e9ter de"}, {"timestamp": [2871.92, 2873.04], "text": " mani\u00e8re nuanc\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [2873.04, 2874.68], "text": " j'aurais... Je serais tent\u00e9 de dire"}, {"timestamp": [2874.84, 2876.68], "text": " que je pense que \u00e7a conviendrait \u00e0"}, {"timestamp": [2876.68, 2877.68], "text": " tout le monde."}, {"timestamp": [2877.68, 2878.76], "text": " Il peut y avoir, comme les passagers"}, {"timestamp": [2878.76, 2880.4], "text": " clandestins, une petite minorit\u00e9"}, {"timestamp": [2880.84, 2881.88], "text": " pour qui peut-\u00eatre \u00e7a ne conviendrait"}, {"timestamp": [2881.88, 2882.72], "text": " pas."}, {"timestamp": [2882.72, 2883.82], "text": " Mais je crois que \u00e7a convient \u00e0"}, {"timestamp": [2883.84, 2884.96], "text": " beaucoup, beaucoup, beaucoup de"}, {"timestamp": [2884.96, 2885.06], "text": " monde. La question, c'est qu \u00e0 beaucoup, beaucoup, beaucoup de monde."}, {"timestamp": [2886.1, 2890.5], "text": " La question, c'est qu'on a des parcours de vie qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents et donc on part pas du m\u00eame endroit"}, {"timestamp": [2891.46, 2893.46], "text": " pour \u00e7a."}, {"timestamp": [2893.62, 2896.54], "text": " Et donc, en r\u00e9alit\u00e9, il faut faire tr\u00e8s, tr\u00e8s attention."}, {"timestamp": [2897.34, 2902.76], "text": " Moi, ce que j'ai vraiment appris en 15 ans de management, c'est que ce que nous... les comportements des gens,"}, {"timestamp": [2903.64, 2906.74], "text": " c'est plut\u00f4t un sympt\u00f4me"}, {"timestamp": [2907.24, 2908.72], "text": " que ce qu'ils sont."}, {"timestamp": [2908.72, 2913.32], "text": " Et donc il faut pas conclure trop vite. C'est-\u00e0-dire qu'on peut avoir des gens, on a l'impression qu'ils n'y arriveront pas,"}, {"timestamp": [2913.52, 2918.76], "text": " mais il faut essayer de trouver les cl\u00e9s qui font que les ressorts universels qu'il y a derri\u00e8re"}, {"timestamp": [2919.44, 2921.44], "text": " l'autonomie, la libert\u00e9, se remettent en mouvement."}, {"timestamp": [2922.44, 2925.88], "text": " Et j'ai beaucoup d'exemples dans mon exp\u00e9rience,"}, {"timestamp": [2925.92, 2927.52], "text": " mais c'est vrai qu'il y a des gens qui partent de plus loin."}, {"timestamp": [2928.08, 2929.08], "text": " Moi, je le dirais comme \u00e7a."}, {"timestamp": [2929.12, 2930.12], "text": " Deux de moins ou deux exemples ?"}, {"timestamp": [2930.68, 2931.52], "text": " Deux gens qui partent de plus loin ?"}, {"timestamp": [2931.56, 2932.68], "text": " Ouais, ou des exemples."}, {"timestamp": [2934.04, 2935.04], "text": " J'aime bien le concret, moi."}, {"timestamp": [2936.84, 2937.84], "text": " Alors..."}, {"timestamp": [2938.28, 2939.44], "text": " Ou de choses qui ont fonctionn\u00e9,"}, {"timestamp": [2939.48, 2940.36], "text": " de gens qui ont fonctionn\u00e9 tr\u00e8s bien,"}, {"timestamp": [2940.36, 2941.72], "text": " de gens qui n'ont pas fonctionn\u00e9 d'ailleurs, mais..."}, {"timestamp": [2942.76, 2945.0], "text": " Alors, les commerciaux, c'est un bon exemple."}, {"timestamp": [2945.0, 2948.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que l\u00e0, \u00e7a a moins bien fonctionn\u00e9."}, {"timestamp": [2948.0, 2953.0], "text": " C'est pour \u00e7a que quand \u00e0 un moment est mis le sujet des commerciaux,"}, {"timestamp": [2953.0, 2956.0], "text": " forc\u00e9s de constater que c'est la population avec qui on a eu le plus de mal"}, {"timestamp": [2956.0, 2958.0], "text": " dans la transformation."}, {"timestamp": [2958.0, 2962.0], "text": " Mais aujourd'hui, par exemple, on a du business de d\u00e9veloppement chez Agronutris"}, {"timestamp": [2962.0, 2964.0], "text": " et c'est pas le cas parce que dans le recrutement,"}, {"timestamp": [2964.0, 2968.0], "text": " on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair sur le type de personnes qu'on cherche. On ne cherche pas des mercenaires,"}, {"timestamp": [2968.0, 2972.0], "text": " on cherche des gens qui sont inscrits dans des logiques de durabilit\u00e9, de long terme, de relations partenariales"}, {"timestamp": [2972.0, 2976.0], "text": " avec les clients, et"}, {"timestamp": [2976.0, 2980.0], "text": " qui acceptent d'\u00eatre dans des logiques o\u00f9 il n'y a pas de bonus. Chez nous, moi, il n'y a pas de bonus."}, {"timestamp": [2980.0, 2984.0], "text": " Le partage de valeur, c'est un variable qui est le m\u00eame pour tout le monde. Tout le monde"}, {"timestamp": [2984.0, 2987.36], "text": " a des salaires diff\u00e9rents, qui repr\u00e9sentent la valeur"}, {"timestamp": [2987.36, 2989.8], "text": " dont le march\u00e9 valorise les comp\u00e9tences des uns et des autres."}, {"timestamp": [2990.8, 2992.52], "text": " Et ensuite, le variable, c'est le m\u00eame pour tout le monde."}, {"timestamp": [2992.52, 2993.76], "text": " Parce qu'on est dans la venture collective."}, {"timestamp": [2993.76, 2996.4], "text": " Mais pour venir, par exemple, aux exemples qui marchent,"}, {"timestamp": [2996.4, 3000.32], "text": " dans le milieu ouvrier, j'ai rencontr\u00e9 beaucoup de gens"}, {"timestamp": [3001.28, 3004.04], "text": " qui \u00e9taient r\u00e9ticents au changement,"}, {"timestamp": [3004.04, 3007.08], "text": " mais petit \u00e0 petit, en voyant d'autres se mettre en mouvement,"}, {"timestamp": [3007.4, 3010.24], "text": " en mettant \u00e0 disposition des formations sur l'intelligence"}, {"timestamp": [3010.24, 3012.62], "text": " \u00e9motionnelle, petit \u00e0 petit, il y a des gens qui ont pris leur"}, {"timestamp": [3012.62, 3014.12], "text": " courage \u00e0 deux mains, qui sont all\u00e9s faire"}, {"timestamp": [3015.24, 3017.72], "text": " de l'improvisation par le th\u00e9\u00e2tre ou la prise de parole par le"}, {"timestamp": [3017.72, 3020.56], "text": " th\u00e9\u00e2tre, qui sont all\u00e9s faire des formations sur l'intelligence"}, {"timestamp": [3020.56, 3023.44], "text": " \u00e9motionnelle, qui ont vu d'autres coll\u00e8gues et que j'ai vu, petit"}, {"timestamp": [3023.44, 3030.2], "text": " \u00e0 petit, sortir de leur ins\u00e9curit\u00e9 psychologique pour vraiment, petit \u00e0 petit, commencer \u00e0 accepter le droit \u00e0 l'erreur,"}, {"timestamp": [3030.2, 3033.04], "text": " prendre le risque d'\u00eatre mal vu par les autres. Vous savez, quand vous avez..."}, {"timestamp": [3034.08, 3038.16], "text": " On conna\u00eet tous autour de nous des gens, par exemple, qui ont \u00e9norm\u00e9ment de mal \u00e0 prendre de la parole en public,"}, {"timestamp": [3038.4, 3042.08], "text": " prendre la parole au public, c'est souvent un manque de confiance en soi."}, {"timestamp": [3043.36, 3045.28], "text": " \u00c7a ne veut pas dire qu'ils n'ont rien \u00e0 dire."}, {"timestamp": [3047.96, 3048.96], "text": " C'est juste qu'ils ont peur que ce qu'ils disent ne valent rien."}, {"timestamp": [3050.96, 3053.56], "text": " Ces gens-l\u00e0, si on arrive \u00e0 trouver les bonnes cl\u00e9s"}, {"timestamp": [3053.76, 3055.72], "text": " de formation qui, petit \u00e0 petit, les am\u00e8nent \u00e0 avoir"}, {"timestamp": [3055.72, 3058.36], "text": " confiance en eux, \u00e0 prendre confiance en eux, c'est des gens"}, {"timestamp": [3058.36, 3061.12], "text": " qui participeront petit \u00e0 petit plus \u00e0 l'aventure"}, {"timestamp": [3061.12, 3063.84], "text": " d'entreprise. Et je vois aussi chez Agronutris, j'ai"}, {"timestamp": [3064.08, 3065.58], "text": " des exemples en t\u00eate, de personnes qui avaient beaucoup plus de mal, par exemple, \u00e0 s'aventure d'entreprise et je vois aussi chez Agronutris, j'ai des exemples en t\u00eate, de personnes"}, {"timestamp": [3066.0, 3072.36], "text": " qui avaient beaucoup plus de mal par exemple \u00e0 s'inscrire dans des d\u00e9lib\u00e9rations collectives et qui \u00e9taient plus en recul et qui petit \u00e0 petit"}, {"timestamp": [3072.76, 3074.76], "text": " sont en train de prendre pleinement"}, {"timestamp": [3075.64, 3079.84], "text": " pleinement leur place dans l'aventure collective alors qu'on aurait pu conclure trop vite"}, {"timestamp": [3080.36, 3083.24], "text": " qu'il n'\u00e9tait pas fait pour ce type d'organisation."}, {"timestamp": [3083.92, 3089.9], "text": " Alors \u00e0 l'\u00e9poque et o\u00f9 maintenant, on peut aller maintenant, mais \u00e7a veut dire quoi"}, {"timestamp": [3089.9, 3095.2], "text": " tu vois des prises de d\u00e9cisions d\u00e9mocratiques, c'est jusqu'o\u00f9 en fait ?"}, {"timestamp": [3095.2, 3101.4], "text": " Alors moi je vais, pour te r\u00e9pondre \u00e0 cette question, je vais essayer de r\u00e9pondre \u00e0 la question que tu as pos\u00e9 \u00e0 un moment"}, {"timestamp": [3101.4, 3103.4], "text": " qui \u00e9tait de d\u00e9finir un peu ce que c'est une gouvernance partag\u00e9e."}, {"timestamp": [3103.4, 3105.04], "text": " Oui, vas-y. Voil\u00e0."}, {"timestamp": [3109.0, 3111.6], "text": " Donc pour moi, une entreprise collaborative ou \u00e0 gouvernance partag\u00e9e, je dirais que la premi\u00e8re chose, c'est que chacun vient"}, {"timestamp": [3112.7, 3117.2], "text": " \u00e0 le choix de faire de sa comp\u00e9tence et de son temps ce qu'il veut,"}, {"timestamp": [3117.8, 3120.0], "text": " mais il est redevable vis-\u00e0-vis du corps social,"}, {"timestamp": [3121.0, 3123.4], "text": " de l'usage qu'il en fait pour servir la vision commune."}, {"timestamp": [3124.0, 3127.04], "text": " Donc on a d\u00e9fini un raison d'\u00eatre, une vision commune, une ambition,"}, {"timestamp": [3127.04, 3129.04], "text": " elle est claire, il y a de la transparence."}, {"timestamp": [3129.04, 3133.44], "text": " Ensuite, chacun est libre de faire, de sa comp\u00e9tence et de son temps,"}, {"timestamp": [3133.44, 3134.88], "text": " ce qu'il veut pour servir \u00e7a."}, {"timestamp": [3134.88, 3136.64], "text": " Mais c'est vrai qu'il est au devoir du corps social,"}, {"timestamp": [3136.64, 3139.68], "text": " donc nous on a des syst\u00e8mes d'\u00e9valuation sur les comportements, sur etc."}, {"timestamp": [3139.68, 3142.0], "text": " Tu vois, c'est tr\u00e8s virtuel, servir sa vision commune,"}, {"timestamp": [3142.0, 3144.88], "text": " \u00e7a veut dire quand m\u00eame \u00e0 un moment, je sais pas,"}, {"timestamp": [3144.88, 3147.2], "text": " euh... Fais cuire tes putains de biscuits, tu vois. c'est tr\u00e8s virtuel, servir sa vision commune, \u00e7a veut dire quand m\u00eame \u00e0 un moment, je sais pas..."}, {"timestamp": [3149.2, 3149.88], "text": " Fais cuire tes putains de biscuits, tu vois."}, {"timestamp": [3151.88, 3152.08], "text": " Mais c'est ce que font les gens."}, {"timestamp": [3155.2, 3156.2], "text": " Ce qui m'\u00e9tonne dans tout \u00e7a, c'est que on est dans un pays"}, {"timestamp": [3157.48, 3163.08], "text": " qui vit... Juste pour \u00eatre clair, t'es ici, je suis hyper... je trouve \u00e7a"}, {"timestamp": [3163.76, 3165.52], "text": " cool, \u00e7a m'int\u00e9resse."}, {"timestamp": [3165.92, 3168.32], "text": " Et voil\u00e0, je ne suis pas critique dans le sens..."}, {"timestamp": [3168.32, 3169.92], "text": " Je ne t'agresse pas quand je dis \u00e7a."}, {"timestamp": [3169.92, 3170.92], "text": " Je ne le prends pas comme \u00e7a."}, {"timestamp": [3170.92, 3173.84], "text": " Oui, mais \u00e7a renvoie \u00e0 quelque chose que j'entends souvent"}, {"timestamp": [3173.84, 3176.0], "text": " et je suis toujours tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 par quelque chose, moi."}, {"timestamp": [3176.64, 3178.36], "text": " L\u00e0 aussi, on renvoie \u00e0 la double culture"}, {"timestamp": [3178.36, 3180.4], "text": " et donc \u00e7a permet de faire des reculs sur plusieurs cultures."}, {"timestamp": [3180.4, 3181.72], "text": " Moi, j'ai une conscience tr\u00e8s forte"}, {"timestamp": [3182.4, 3184.68], "text": " qu'au 18\u00e8me si\u00e8cle, il y a l'\u00e9mergence d'un nouveau paradigme,"}, {"timestamp": [3184.68, 3188.16], "text": " c'est que les hommes, et moi j'aime bien le dire maintenant, les humains, naissent libre et \u00e9gaux en droit."}, {"timestamp": [3188.16, 3193.36], "text": " Toutes les soci\u00e9t\u00e9s aujourd'hui, les civilisations humaines n'ont pas ce paradigme-l\u00e0. Et \u00e7a emporte"}, {"timestamp": [3193.36, 3196.44], "text": " tout. Et nous, aujourd'hui, on a une croyance collective que les syst\u00e8mes de d\u00e9lib\u00e9ration"}, {"timestamp": [3196.44, 3201.16], "text": " collective dans les pays sont les syst\u00e8mes les plus efficients. Et les gouvernances, les formes"}, {"timestamp": [3201.16, 3203.8], "text": " de gouvernance qui vont avec, m\u00eame si on peut se poser la question sur les gouvernances actuelles"}, {"timestamp": [3203.8, 3206.0], "text": " et comment amener plus loin la gouvernance participative dans la d\u00e9mocratie,"}, {"timestamp": [3206.0, 3207.5], "text": " mais c'est un autre sujet,"}, {"timestamp": [3207.5, 3209.5], "text": " on voit bien qu'on a une croyance collective,"}, {"timestamp": [3209.5, 3212.5], "text": " que la d\u00e9lib\u00e9ration collective et que les valeurs de la d\u00e9mocratie, etc."}, {"timestamp": [3212.5, 3215.0], "text": " ont fait de nos pays des pays plut\u00f4t efficients"}, {"timestamp": [3215.0, 3217.0], "text": " par rapport \u00e0 d'autres choses."}, {"timestamp": [3217.0, 3219.0], "text": " Et je n'arrive pas \u00e0 comprendre pourquoi,"}, {"timestamp": [3219.0, 3221.0], "text": " quand on rentre dans l'espace de l'entreprise,"}, {"timestamp": [3221.0, 3223.0], "text": " on perd cette croyance."}, {"timestamp": [3223.0, 3228.16], "text": " C'est-\u00e0-dire que les principes d\u00e9mocratiques ne sont pas efficients dans des organisations"}, {"timestamp": [3228.16, 3231.28], "text": " collectives de type entreprise. Je pense qu'on a r\u00e9ussi..."}, {"timestamp": [3231.28, 3234.12], "text": " Je trouve que les principes d\u00e9mocratiques ne sont pas toujours"}, {"timestamp": [3234.12, 3236.84], "text": " efficients dans une d\u00e9mocratie, tu vois, en l'occurrence."}, {"timestamp": [3236.84, 3243.12], "text": " Oui, mais relativement \u00e0 d'autres syst\u00e8mes."}, {"timestamp": [3243.12, 3249.84], "text": " Dans l'ensemble, c'est plus efficient. La preuve, c'est qu'on a des syst\u00e8mes globalement o\u00f9 il y a plus de"}, {"timestamp": [3249.84, 3253.12], "text": " protection sociale, o\u00f9 il y a plus de DPB qui ont \u00e9t\u00e9 meilleurs, etc."}, {"timestamp": [3253.12, 3257.28], "text": " Donc dans l'ensemble, \u00e7a a montr\u00e9 avec toutes les faiblesses, il n'y a pas de"}, {"timestamp": [3257.28, 3260.52], "text": " martingales, il n'y a pas de solutions parfaites, mais en tout cas \u00e7a a montr\u00e9 des choses."}, {"timestamp": [3260.52, 3264.08], "text": " Et je dis juste aussi une autre chose, parce qu'\u00e0 chaque fois je me fais flinguer,"}, {"timestamp": [3264.08, 3265.0], "text": " mais je dis, fais c\u0153ur tes putains chaque fois je me fais flinguer mais je dis"}, {"timestamp": [3265.46, 3269.38], "text": " fais cure tes putains de biscuits moi je dois sortir mes putains de podcasts, c'est pareil il y a pas de..."}, {"timestamp": [3270.24, 3275.8], "text": " il y a des choses je veux dire quand tu me disais les valeurs et ce que tu dois livrer pour l'entreprise"}, {"timestamp": [3276.44, 3281.44], "text": " \u00e7a me semblait virtuel j'ai dit juste qu'il y a des choses tr\u00e8s r\u00e9elles et concr\u00e8tes qu'il faut livrer. Non je comprends mais"}, {"timestamp": [3281.64, 3283.8], "text": " c'est l\u00e0 o\u00f9 pourquoi je reviens l\u00e0 dessus parce que"}, {"timestamp": [3284.48, 3286.92], "text": " l\u00e0 \u00e7a touche une croyance inconsciente collective qu'il faut livrer. Non, je comprends. Mais c'est l\u00e0 o\u00f9... pourquoi je reviens l\u00e0-dessus ? Parce que l\u00e0, \u00e7a touche une croyance inconsciente collective"}, {"timestamp": [3286.92, 3287.92], "text": " qu'il faut d\u00e9construire."}, {"timestamp": [3287.92, 3290.24], "text": " La libert\u00e9 en entreprise ne cr\u00e9e pas l'anarchie."}, {"timestamp": [3290.24, 3293.72], "text": " Les gens ont un sens tr\u00e8s, tr\u00e8s fort de ce qu'ils ont \u00e0 faire."}, {"timestamp": [3293.72, 3296.48], "text": " Et les biscuits sont toujours sortis."}, {"timestamp": [3296.48, 3298.08], "text": " Et on a toujours factur\u00e9."}, {"timestamp": [3298.08, 3299.68], "text": " Et on a gagn\u00e9 des parts de march\u00e9."}, {"timestamp": [3299.68, 3300.68], "text": " Vous voyez ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [3300.68, 3302.4], "text": " On est pass\u00e9 de 30% \u00e0 40% de parts de march\u00e9 en France,"}, {"timestamp": [3302.4, 3304.92], "text": " alors qu'on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le leader avec un syst\u00e8me comme celui-l\u00e0."}, {"timestamp": [3304.92, 3305.08], "text": " Donc, c'est juste 30% \u00e0 40% de part de march\u00e9 en France alors qu'on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le leader avec un syst\u00e8me comme celui-l\u00e0."}, {"timestamp": [3305.08, 3308.72], "text": " Donc c'est juste comment dissocier cette id\u00e9e"}, {"timestamp": [3308.72, 3313.08], "text": " que libert\u00e9 en entreprise"}, {"timestamp": [3313.08, 3315.48], "text": " envoie vers la d\u00e9sorganisation et l'anarchie."}, {"timestamp": [3315.48, 3317.28], "text": " Pas du tout. A partir du moment"}, {"timestamp": [3317.28, 3320.8], "text": " qu'on sait pourquoi on est ensemble et quels sont nos objectifs communs,"}, {"timestamp": [3320.8, 3324.08], "text": " les choses se mettent en place assez fortement."}, {"timestamp": [3324.08, 3325.4], "text": " Donc pour revenir \u00e0 la d\u00e9finition, je suis le roi de la digression... commun, les choses se mettent en place assez fortement."}, {"timestamp": [3328.56, 3328.96], "text": " Donc, pour revenir \u00e0 la d\u00e9finition, je suis le roi de la digression."}, {"timestamp": [3330.88, 3331.8], "text": " Non, non, je t'y am\u00e8ne bien."}, {"timestamp": [3333.96, 3336.44], "text": " Pour revenir sur la d\u00e9finition, \u00e7a, c'est la premi\u00e8re chose. Et apr\u00e8s, nous, sur le mot gouvernance partag\u00e9e, c'est un des sujets"}, {"timestamp": [3336.44, 3337.92], "text": " s\u00fbrement sur lequel moi, j'ai le plus r\u00e9fl\u00e9chi."}, {"timestamp": [3337.92, 3342.4], "text": " Et maintenant, chez Agronutris, on a pas mal r\u00e9fl\u00e9chi aussi."}, {"timestamp": [3343.48, 3348.68], "text": " C'est que moi, je suis arriv\u00e9 \u00e0 la conviction, on est entour\u00e9 de beaucoup d'entreprises, d\u00e9j\u00e0 on est dans un monde"}, {"timestamp": [3349.08, 3352.04], "text": " o\u00f9 les mots sont galvaud\u00e9s tr\u00e8s tr\u00e8s vite, tout est wash\u00e9,"}, {"timestamp": [3352.72, 3354.72], "text": " etc, etc, tout le monde"}, {"timestamp": [3354.96, 3360.08], "text": " veut aller vers une forme de modernit\u00e9, etc, etc, et donc par exemple il y a beaucoup de start-up qui sont cool"}, {"timestamp": [3360.48, 3364.88], "text": " parce qu'elles ont chang\u00e9 les codes du travail, on est en open space, il y a des baby-foot, etc, on a de la bouffe,"}, {"timestamp": [3364.32, 3369.2], "text": " parce qu'elles ont chang\u00e9 les codes du travail, on est en open space, il y a des baby-foot, etc. On a de la bouffe, les partrons viennent en polaire et tout \u00e7a, etc."}, {"timestamp": [3369.2, 3372.4], "text": " En v\u00e9lo \u00e9lectrique. Et tout \u00e7a cr\u00e9e une illusion pour moi."}, {"timestamp": [3372.4, 3376.0], "text": " Alors c'est mieux, c'est mieux qu'une autocratie, on est humili\u00e9, je ne dis pas..."}, {"timestamp": [3376.0, 3378.4], "text": " Et encore une fois, je pars de mes croyances et..."}, {"timestamp": [3378.4, 3381.76], "text": " Mais pour moi, si on veut aller au bout de la transformation,"}, {"timestamp": [3381.76, 3383.76], "text": " il faut repenser la gouvernance."}, {"timestamp": [3383.76, 3388.28], "text": " Et non... Je suis all\u00e9 dans les bureaux de l'Humanit\u00e9,"}, {"timestamp": [3388.28, 3389.58], "text": " qui est un de mes clients,"}, {"timestamp": [3390.88, 3391.72], "text": " le journal,"}, {"timestamp": [3391.72, 3394.92], "text": " et il y a un baby-foot dans les bureaux de l'Humanit\u00e9,"}, {"timestamp": [3394.92, 3395.52], "text": " donc \u00e7a y est..."}, {"timestamp": [3395.52, 3396.68], "text": " \u00c7a y est, le baby-foot est partout,"}, {"timestamp": [3396.68, 3397.48], "text": " donc on se demande..."}, {"timestamp": [3397.96, 3399.08], "text": " Et chez nous aussi on a un baby-foot,"}, {"timestamp": [3399.08, 3399.88], "text": " mais \u00e7a ne veut rien dire."}, {"timestamp": [3399.88, 3401.0], "text": " Ce que je veux dire par l\u00e0,"}, {"timestamp": [3401.0, 3402.8], "text": " c'est que nous on a vraiment th\u00e9oris\u00e9 la gouvernance,"}, {"timestamp": [3402.8, 3403.6], "text": " c'est-\u00e0-dire qu'on s'est dit,"}, {"timestamp": [3404.4, 3405.64], "text": " il faut distribuer la gouvernance, c'est-\u00e0-dire qu'on s'est dit, il faut distribuer la gouvernance,"}, {"timestamp": [3405.64, 3410.4], "text": " c'est-\u00e0-dire que pour r\u00e9ussir une transformation profonde et que les gens soient co-auteurs et co-acteurs de l'entreprise,"}, {"timestamp": [3410.4, 3415.6], "text": " il faut qu'ils participent aux d\u00e9cisions. Et pour participer aux d\u00e9cisions, nous, on a d\u00e9fini ce qu'on appelle six pouvoirs r\u00e9galiers,"}, {"timestamp": [3415.6, 3417.16], "text": " en tout cas, six pouvoirs centraux."}, {"timestamp": [3417.96, 3423.12], "text": " M\u00eame si on fait l'introduite la plus cool du monde, si ces pouvoirs sont toujours concentr\u00e9s par les m\u00eames personnes,"}, {"timestamp": [3423.88, 3427.52], "text": " il y a un moment o\u00f9 l'aventure collective n'est pas compl\u00e8te."}, {"timestamp": [3428.24, 3432.48], "text": " Alors c'est le pouvoir de recruter, d'augmenter les salaires, de promouvoir,"}, {"timestamp": [3433.4, 3439.28], "text": " de virer, de d\u00e9cider des priorit\u00e9s strat\u00e9giques et des priorit\u00e9s budg\u00e9taires."}, {"timestamp": [3441.04, 3445.0], "text": " Alors je reprends parce que promouvoir, virer, alors recruter, augmenter les salaires que promouvoir, virer..."}, {"timestamp": [3445.0, 3448.0], "text": " Recruter, augmenter les salaires, promouvoir, virer et..."}, {"timestamp": [3448.0, 3452.0], "text": " D\u00e9cider des priorit\u00e9s strat\u00e9giques et d\u00e9cider des priorit\u00e9s budg\u00e9taires."}, {"timestamp": [3452.0, 3454.0], "text": " O\u00f9 on met l'argent, en gros."}, {"timestamp": [3454.0, 3456.0], "text": " M\u00eame si les deux derniers peuvent \u00eatre corr\u00e9l\u00e9s, on est d'accord."}, {"timestamp": [3456.0, 3459.0], "text": " On voit bien, moi en tout cas dans mes croyances,"}, {"timestamp": [3459.0, 3461.0], "text": " que si ces pouvoirs sont toujours concentr\u00e9s en les m\u00eames,"}, {"timestamp": [3461.0, 3464.0], "text": " par exemple, si c'est la m\u00eame personne qui augmente les salaires,"}, {"timestamp": [3464.0, 3466.08], "text": " qui promeut en entreprise, qui recrute"}, {"timestamp": [3466.56, 3467.88], "text": " et qui peut virer, tu n'as pas beau"}, {"timestamp": [3467.88, 3469.46], "text": " dire \u00e0 une personne \u00ab soyons cool,"}, {"timestamp": [3469.48, 3470.48], "text": " je suis ton patron, on est en"}, {"timestamp": [3470.48, 3472.56], "text": " relation horizontale \u00bb, la personne"}, {"timestamp": [3472.56, 3474.16], "text": " ne partagera jamais de vue que"}, {"timestamp": [3474.24, 3475.96], "text": " s'il n'est pas content, il peut me"}, {"timestamp": [3475.96, 3476.96], "text": " virer."}, {"timestamp": [3476.96, 3477.96], "text": " Et donc, nous, on a vraiment r\u00e9fl\u00e9chi"}, {"timestamp": [3477.96, 3479.96], "text": " comment on distribue ces pouvoirs-l\u00e0."}, {"timestamp": [3480.24, 3481.76], "text": " Et donc, par exemple,"}, {"timestamp": [3482.16, 3483.56], "text": " le cofondateur et moi, C\u00e9dric"}, {"timestamp": [3483.56, 3486.0], "text": " Auriol et moi, on a d\u00e9cid\u00e9 tr\u00e8s clairement de ne plus"}, {"timestamp": [3486.0, 3486.96], "text": " avoir le droit de virer dans cette"}, {"timestamp": [3486.96, 3488.44], "text": " entreprise. On n'a pas le droit de"}, {"timestamp": [3488.44, 3489.44], "text": " virer."}, {"timestamp": [3489.44, 3490.44], "text": " Donc, qu'est-ce qu'on fait ?"}, {"timestamp": [3490.48, 3492.0], "text": " Parce qu'on utilise aussi beaucoup les"}, {"timestamp": [3492.0, 3493.16], "text": " pratiques de la sociocratie."}, {"timestamp": [3495.2, 3497.56], "text": " C'est qu'on va r\u00e9unir toute l'\u00e9quipe."}, {"timestamp": [3497.6, 3498.64], "text": " On est encore 30 aujourd'hui, donc"}, {"timestamp": [3498.64, 3499.88], "text": " c'est encore possible, mais on va"}, {"timestamp": [3499.88, 3501.56], "text": " cr\u00e9er des cercles pour"}, {"timestamp": [3501.84, 3503.16], "text": " que ces pouvoirs soient exerc\u00e9s par"}, {"timestamp": [3503.16, 3504.16], "text": " des cercles."}, {"timestamp": [3504.24, 3505.12], "text": " Et l\u00e0, par exemple, on a consid\u00e9r\u00e9"}, {"timestamp": [3505.12, 3505.76], "text": " que c'\u00e9tait un cercle de deux"}, {"timestamp": [3505.76, 3507.28], "text": " personnes et on a d\u00e9fini"}, {"timestamp": [3507.28, 3508.4], "text": " collectivement quelles sont les"}, {"timestamp": [3508.4, 3509.34], "text": " missions de ce cercle et quelles"}, {"timestamp": [3509.36, 3510.36], "text": " sont les qualit\u00e9s humaines"}, {"timestamp": [3511.68, 3512.68], "text": " pour"}, {"timestamp": [3514.2, 3515.76], "text": " porter, pour avoir ce mandat."}, {"timestamp": [3516.0, 3517.32], "text": " Et \u00e0 la fin d'une r\u00e9union comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [3517.68, 3519.12], "text": " on dit, on pose la question,"}, {"timestamp": [3519.44, 3520.2], "text": " on fait une \u00e9lection, ce qu'on"}, {"timestamp": [3520.2, 3521.8], "text": " appelle sans candidat, parce que"}, {"timestamp": [3521.88, 3523.2], "text": " un des enjeux importants d'entreprise,"}, {"timestamp": [3523.4, 3524.44], "text": " c'est pas de cr\u00e9er des clans, c'est"}, {"timestamp": [3524.44, 3525.68], "text": " qu'il faut qu'on soit solidaires de d\u00e9cision. Donc, il n'y a jamais de candidature lorsqu'on fait des \u00e9lections. Ce qu'on appelle sans candidat, parce qu'un des enjeux importants d'entreprise, c'est pas de cr\u00e9er des clans, c'est qu'il faut qu'on soit solidaires de d\u00e9cision."}, {"timestamp": [3526.04, 3527.12], "text": " Il n'y a jamais de candidature"}, {"timestamp": [3527.52, 3528.52], "text": " lorsqu'on fait des \u00e9lections."}, {"timestamp": [3529.0, 3529.92], "text": " Ce qu'on appelle les \u00e9lections sans"}, {"timestamp": [3529.92, 3531.52], "text": " candidat. Et donc, on choisit parmi"}, {"timestamp": [3531.52, 3532.5], "text": " nous quelles sont les deux"}, {"timestamp": [3532.5, 3533.38], "text": " personnes, parce que l\u00e0, c'est deux"}, {"timestamp": [3533.38, 3535.22], "text": " personnes, qui sont \u00e0 m\u00eame"}, {"timestamp": [3535.22, 3536.6], "text": " de porter cette mission."}, {"timestamp": [3536.8, 3537.68], "text": " Et donc, en plus, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne"}, {"timestamp": [3537.68, 3538.92], "text": " de reconnaissance par les pairs."}, {"timestamp": [3538.92, 3539.92], "text": " Deux personnes."}, {"timestamp": [3540.6, 3542.2], "text": " Alors toi, Marie et toi,"}, {"timestamp": [3542.48, 3544.52], "text": " Paul, c'est vous qui allez"}, {"timestamp": [3544.52, 3545.28], "text": " virer les gens maintenant. C'est pas virer les gens. La mission est un peu plus large, c'est un peu comme un conseil de discipline, c'est vous qui allez virer les gens maintenant."}, {"timestamp": [3545.28, 3546.28], "text": " C'est pas virer les gens."}, {"timestamp": [3546.28, 3548.92], "text": " La mission est un peu plus large, c'est un peu comme un conseil de discipline, c'est"}, {"timestamp": [3548.92, 3554.24], "text": " la gestion des critiques, c'est-\u00e0-dire qu'on a plein de syst\u00e8mes \u00e9videmment de r\u00e9gulation,"}, {"timestamp": [3554.24, 3555.64], "text": " on informe les gens \u00e0 faire des feedbacks, etc."}, {"timestamp": [3555.64, 3560.52], "text": " Mais en dernier ressort, ils peuvent exercer ce pouvoir et donc nous on l'a plus."}, {"timestamp": [3560.52, 3562.0], "text": " Ils dorment plus depuis."}, {"timestamp": [3562.0, 3564.36], "text": " Non ils dorment, ils dorment, pour l'instant ils n'ont pas eu \u00e0 le faire."}, {"timestamp": [3564.36, 3565.88], "text": " En tout cas c'est souvent quelque chose qu'on"}, {"timestamp": [3565.88, 3567.92], "text": " reproche entre les lib\u00e9raux, c'est-\u00e0-dire quand \u00e7a va mal, comment vous g\u00e9rez les"}, {"timestamp": [3567.92, 3571.4], "text": " choses collectivement ? Et nous, on a essay\u00e9 d'y rem\u00e9dier. Mais pour prendre"}, {"timestamp": [3571.4, 3575.12], "text": " d'autres sujets... Non, mais alors reste, l\u00e0, tu te souviendras des autres sujets,"}, {"timestamp": [3575.12, 3578.44], "text": " mais comment \u00e7a se passe ? C'est quoi alors ? On n'a pas \u00e9t\u00e9 encore"}, {"timestamp": [3578.44, 3583.88], "text": " confront\u00e9 \u00e0 une situation conflictuelle qui a amen\u00e9 \u00e0 ce que ce cercle se"}, {"timestamp": [3583.88, 3588.4], "text": " r\u00e9unisse. C'est... Mais \u00e7a n'est pas des choses chez Poult ?"}, {"timestamp": [3588.4, 3589.4], "text": " Non, on n'\u00e9tait pas all\u00e9 aussi loin."}, {"timestamp": [3589.4, 3590.4], "text": " OK, OK, d'accord."}, {"timestamp": [3590.4, 3592.8], "text": " Chez Poult, on n'\u00e9tait pas all\u00e9 sur la transparence des salaires, ni sur \u00e7a encore."}, {"timestamp": [3592.8, 3593.8], "text": " OK, OK."}, {"timestamp": [3593.8, 3596.2], "text": " Mais si je te prends d'autres exemples de gouvernance partag\u00e9e,"}, {"timestamp": [3596.2, 3598.8], "text": " bah, recruter, si ce sont les m\u00eames qui recrutent, etc."}, {"timestamp": [3598.8, 3600.4], "text": " C'est eux qui fa\u00e7onnent l'\u00e9quipe, c'est eux qui peuvent..."}, {"timestamp": [3600.4, 3601.6], "text": " Pourquoi, tu peux recruter quand m\u00eame ?"}, {"timestamp": [3601.6, 3604.8], "text": " Alors, moi, je peux \u00eatre dans des dispositifs de recrutement,"}, {"timestamp": [3604.8, 3606.0], "text": " en tant que volontaire parce"}, {"timestamp": [3606.0, 3607.0], "text": " que..."}, {"timestamp": [3607.0, 3609.24], "text": " En fait, je vais vous donner un secret, Mehdi, il a juste le droit de faire des podcasts."}, {"timestamp": [3609.24, 3613.36], "text": " C'est son premier d'ailleurs, c'est la premi\u00e8re fois qu'il bosse depuis qu'il est arrach\u00e9."}, {"timestamp": [3613.36, 3617.36], "text": " Pour \u00eatre honn\u00eate, moi, mon r\u00f4le, au final, c'est comme dans une \u00e9quipe de sport, etc."}, {"timestamp": [3617.36, 3619.64], "text": " C'est-\u00e0-dire que j'esp\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que nous, on parle beaucoup de leadership"}, {"timestamp": [3619.64, 3624.04], "text": " consenti, c'est-\u00e0-dire quand on d\u00e9connecte tous ces pouvoirs-l\u00e0, comme on n'a plus"}, {"timestamp": [3624.04, 3625.6], "text": " de pouvoir formel r\u00e9els sur les autres"}, {"timestamp": [3625.6, 3628.6], "text": " puisqu'il est distribu\u00e9, \u00e0 la rigueur, \u00e7a lib\u00e8re r\u00e9ellement"}, {"timestamp": [3628.6, 3630.6], "text": " m\u00eame le leader de la r\u00e9alit\u00e9 de son leadership,"}, {"timestamp": [3630.6, 3632.6], "text": " c'est-\u00e0-dire est-ce que les autres le suivent de mani\u00e8re consentante ?"}, {"timestamp": [3632.6, 3637.6], "text": " Et en r\u00e9alit\u00e9, je crois, j'esp\u00e8re qu'on reconna\u00eet en moi"}, {"timestamp": [3637.6, 3642.6], "text": " des qualit\u00e9s plut\u00f4t d'abstraction, de vision,"}, {"timestamp": [3642.6, 3644.6], "text": " de strat\u00e9gie, d'organisation,"}, {"timestamp": [3644.6, 3646.32], "text": " et d'autres apportent d'autres de strat\u00e9gie, d'organisation."}, {"timestamp": [3647.4, 3647.52], "text": " Et d'autres apportent d'autres choses."}, {"timestamp": [3649.92, 3650.4], "text": " Moi, je crois beaucoup \u00e0 la compl\u00e9mentarit\u00e9 des comp\u00e9tences."}, {"timestamp": [3652.64, 3655.8], "text": " Donc, voil\u00e0 le leadership consenti, c'est un leadership o\u00f9 \u00e0 un moment, on reconna\u00eet en vous des qualit\u00e9s et on est pr\u00eat \u00e0 vous suivre sur qualit\u00e9."}, {"timestamp": [3655.84, 3658.88], "text": " Moi, je dis souvent, je prends cet exemple-l\u00e0, c'est que dans l'entreprise"}, {"timestamp": [3658.88, 3661.6], "text": " la plus hi\u00e9rarchique et autocratique du monde, s'ils font une week-end"}, {"timestamp": [3661.6, 3664.92], "text": " corporate en Amazonie et qu'ils se retrouvent perdus, je peux vous dire"}, {"timestamp": [3664.92, 3665.96], "text": " que le parti, la"}, {"timestamp": [3665.96, 3667.34], "text": " personne la plus en bas de l'\u00e9chelle,"}, {"timestamp": [3667.36, 3669.24], "text": " si c'est la seule qui a une formation"}, {"timestamp": [3669.24, 3670.68], "text": " \u00e0 la survie, \u00e7a devient le leader du"}, {"timestamp": [3670.68, 3671.96], "text": " moment. Et tout le monde le suivra"}, {"timestamp": [3671.96, 3672.96], "text": " pour qu'elle les sorte de la merde."}, {"timestamp": [3673.44, 3674.16], "text": " Ce que je veux dire par l\u00e0, c'est que le"}, {"timestamp": [3674.16, 3676.06], "text": " leadership consenti, c'est un"}, {"timestamp": [3676.08, 3677.52], "text": " leadership o\u00f9 on reconna\u00eet dans l'autre"}, {"timestamp": [3677.68, 3679.18], "text": " des qualit\u00e9s pour certaines"}, {"timestamp": [3679.2, 3680.2], "text": " th\u00e9matiques."}, {"timestamp": [3680.36, 3681.36], "text": " Nous n'avons pas des entreprises o\u00f9 il"}, {"timestamp": [3681.36, 3682.36], "text": " n'y a pas de leadership."}, {"timestamp": [3682.4, 3684.5], "text": " C'est qu'on cr\u00e9e les conditions pour"}, {"timestamp": [3684.52, 3685.68], "text": " que le leadership devienne consenti."}, {"timestamp": [3687.56, 3689.9], "text": " Et je prends sur un autre point de la gouvernance partag\u00e9e, c'est par exemple"}, {"timestamp": [3691.24, 3694.68], "text": " le recrutement, on en parlait. Donc, c'est sur base volontariat et donc,"}, {"timestamp": [3695.04, 3698.72], "text": " il y a toujours six dizaines de personnes qui sont volontaires pour certains"}, {"timestamp": [3698.72, 3701.2], "text": " recrutements et on retrouve en gros l'\u00e9cosyst\u00e8me avec qui va travailler la"}, {"timestamp": [3701.2, 3704.88], "text": " personne, mais parfois m\u00eame des gens, \u00e9videmment d'autres m\u00e9tiers, beaucoup de"}, {"timestamp": [3704.88, 3706.08], "text": " gens d'autres m\u00e9tiers, parce qu'on"}, {"timestamp": [3706.08, 3708.24], "text": " r\u00e9sonne toujours en \u00e9cosyst\u00e8me et nous, on travaille toujours en groupe de"}, {"timestamp": [3708.24, 3711.16], "text": " travail transversaux, etc. Donc, il n'y a pas vraiment de service chez nous."}, {"timestamp": [3712.6, 3715.88], "text": " Et le moment de la d\u00e9lib\u00e9ration, on utilise aussi les principes"}, {"timestamp": [3715.88, 3718.64], "text": " de la sociocratie, c'est-\u00e0-dire qu'il faut qu'on choisisse \u00e0 l'unanimit\u00e9."}, {"timestamp": [3719.8, 3721.52], "text": " Et si on n'est pas..."}, {"timestamp": [3721.76, 3723.68], "text": " S'il n'y a pas d'unanimit\u00e9 au premier tour, on demande..."}, {"timestamp": [3724.56, 3725.52], "text": " On fait un deuxi\u00e8me tour."}, {"timestamp": [3726.36, 3727.52], "text": " Ou quand il y a une majorit\u00e9 forte,"}, {"timestamp": [3727.52, 3728.62], "text": " par exemple, il y a 80% de gens qui"}, {"timestamp": [3728.62, 3730.68], "text": " sont pour une candidature et on dit"}, {"timestamp": [3730.76, 3732.2], "text": " aux ceux... Et \u00e7a peut m'arriver,"}, {"timestamp": [3732.64, 3734.4], "text": " de ne pas \u00eatre dans la majorit\u00e9."}, {"timestamp": [3735.48, 3736.36], "text": " On dit \u00e0 ceux qui ne sont pas dans la"}, {"timestamp": [3736.36, 3737.4], "text": " majorit\u00e9, est-ce que vous exercez"}, {"timestamp": [3737.4, 3738.52], "text": " votre droit de veto ? Pourquoi on"}, {"timestamp": [3738.52, 3739.68], "text": " met \u00e7a en \u0153uvre aussi, pour vous"}, {"timestamp": [3739.68, 3740.48], "text": " toucher aussi des choses de"}, {"timestamp": [3740.48, 3741.28], "text": " gouvernance et de d\u00e9mocratie,"}, {"timestamp": [3741.28, 3742.36], "text": " d'exp\u00e9rimentation de d\u00e9mocratie ?"}, {"timestamp": [3742.36, 3743.36], "text": " Pourquoi on met \u00e7a en \u0153uvre ?"}, {"timestamp": [3743.68, 3744.7], "text": " Parce qu'\u00e0 partir du moment qu'on"}, {"timestamp": [3744.7, 3747.8], "text": " n'a pas utilis\u00e9 de mani\u00e8re explicite son droit de veto, on est solidaires de la d\u00e9cision."}, {"timestamp": [3747.8, 3751.28], "text": " On ne peut pas apr\u00e8s dire \u00ab je vous avais dit que c'\u00e9tait pas une bonne"}, {"timestamp": [3751.28, 3754.4], "text": " candidature \u00bb. Non, tu ne peux pas le dire parce qu'en tant que citoyen de cette"}, {"timestamp": [3754.4, 3758.28], "text": " aventure, t'aurais pu, si t'avais une conviction tellement forte que c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [3758.28, 3760.84], "text": " une \u00e9norme connerie qu'on faisait, d'utiliser ton droit de veto et on le"}, {"timestamp": [3760.84, 3763.0], "text": " respecte. C'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, \u00e7a arrive rarement. Et on se pose la question"}, {"timestamp": [3763.0, 3766.16], "text": " pourquoi \u00e7a arrive rarement chez nous. En tout cas, c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 et"}, {"timestamp": [3766.16, 3767.16], "text": " on l'a totalement respect\u00e9."}, {"timestamp": [3767.56, 3769.08], "text": " Voil\u00e0 pour vous donner des exemples"}, {"timestamp": [3769.08, 3770.88], "text": " concrets de quels sont les"}, {"timestamp": [3770.88, 3772.6], "text": " pouvoirs qu'on distribue chez nous"}, {"timestamp": [3773.16, 3774.12], "text": " et comment ils s'exercent de"}, {"timestamp": [3774.12, 3775.12], "text": " mani\u00e8re collective."}, {"timestamp": [3776.48, 3777.24], "text": " Apr\u00e8s, on pourrait se parler de la"}, {"timestamp": [3777.24, 3778.16], "text": " r\u00e9mun\u00e9ration, mais je pense que tu"}, {"timestamp": [3778.16, 3779.16], "text": " as envie qu'on avance sur le sujet."}, {"timestamp": [3779.16, 3779.92], "text": " Non, non, non, on va parler de la"}, {"timestamp": [3779.92, 3781.6], "text": " r\u00e9mun\u00e9ration. Non, j'ai plein de..."}, {"timestamp": [3783.12, 3784.28], "text": " On va parler de la r\u00e9mun\u00e9ration."}, {"timestamp": [3784.72, 3786.0], "text": " En fait, il y a du partage de richesses."}, {"timestamp": [3786.0, 3788.0], "text": " Parce qu'il y a la r\u00e9mun\u00e9ration,"}, {"timestamp": [3788.0, 3790.0], "text": " il y a les actions aussi,"}, {"timestamp": [3790.0, 3792.0], "text": " il y a pas mal de choses qui sont li\u00e9es."}, {"timestamp": [3792.0, 3794.0], "text": " Mais ce que je me dis"}, {"timestamp": [3794.0, 3796.0], "text": " en t'\u00e9coutant,"}, {"timestamp": [3796.0, 3798.0], "text": " moi je trouve \u00e7a g\u00e9nial, tu vois."}, {"timestamp": [3798.0, 3800.0], "text": " M\u00eame si je te dis"}, {"timestamp": [3800.0, 3802.0], "text": " \u00ab sors tes putains de biscuits \u00bb."}, {"timestamp": [3804.0, 3805.12], "text": " Tu vois, en fait..."}, {"timestamp": [3805.12, 3806.88], "text": " Ce dont je parle maintenant, c'est agronutriste, je ne suis pas assez agronutriste."}, {"timestamp": [3806.88, 3808.0], "text": " Oui, j'ai compris, j'ai compris."}, {"timestamp": [3808.0, 3808.64], "text": " Non, mais c'est juste..."}, {"timestamp": [3808.64, 3809.48], "text": " Sors tes putains d'insectes."}, {"timestamp": [3809.48, 3810.76], "text": " Sors tes putains d'insectes."}, {"timestamp": [3811.64, 3812.92], "text": " Fais-les moins manger, bordel."}, {"timestamp": [3812.92, 3813.92], "text": " Non, je ne veux pas."}, {"timestamp": [3815.6, 3818.28], "text": " Et ben, non, ce que je me dis, c'est que..."}, {"timestamp": [3821.44, 3824.28], "text": " Tu vois, je me dis, j'ai envie de faire \u00e7a ici, dans ma bo\u00eete, chez Cosa Bostra."}, {"timestamp": [3824.28, 3824.8], "text": " Vas-y !"}, {"timestamp": [3824.8, 3826.7], "text": " Mais oui, mais vas-y. Mais je suis... Enfin, tu vois... Je peux t'aider, je me dis j'ai envie de faire \u00e7a ici, dans ma bo\u00eete, chez Cosa Bostra, c'est tr\u00e8s cool. Mais oui, mais vas-y, mais je suis..."}, {"timestamp": [3826.7, 3828.7], "text": " Je peux t'aider, je peux essayer, vraiment."}, {"timestamp": [3828.7, 3833.7], "text": " Mais tu peux m'aider, tu peux pas, parce que t'es sur Agronutrice, tu viens de lever 100 millions, t'as pas le temps, et que voil\u00e0."}, {"timestamp": [3833.7, 3840.3], "text": " Et je vais avoir... Tu vas me donner des conseils, et non mais je pense qu'en plus, mon associ\u00e9 Laurent qui \u00e9coutera cet \u00e9pisode,"}, {"timestamp": [3840.3, 3847.2], "text": " parce que je vais lui dire 20 fois, \u00e9coute cet \u00e9pisode, \u00e9coute cet \u00e9pisode cet \u00e9pisode et aussi Bruno mais lui il \u00e9coute plus mes \u00e9pisodes donc je sais qu'il"}, {"timestamp": [3847.2, 3854.44], "text": " \u00e9coutera, me diront mais oui c'est super on y va etc... Tr\u00e8s bien mais je pense que"}, {"timestamp": [3854.44, 3861.04], "text": " les chances de se gameler sont d'une sur deux."}, {"timestamp": [3861.04, 3866.0], "text": " Je sais pas, moi je pense qu'il faut vraiment questionner l'intention profonde."}, {"timestamp": [3866.04, 3867.04], "text": " Pourquoi on le fait ?"}, {"timestamp": [3868.24, 3869.24], "text": " Sur l'intention profonde, je pense"}, {"timestamp": [3869.24, 3870.88], "text": " qu'on aura, je pense que \u00e7a"}, {"timestamp": [3870.88, 3871.74], "text": " correspond \u00e0 plein de valeurs, \u00e0"}, {"timestamp": [3871.76, 3872.56], "text": " plein de choses qu'on aurait tous"}, {"timestamp": [3872.56, 3873.24], "text": " envie de faire."}, {"timestamp": [3873.24, 3874.24], "text": " Mais est-ce que tu es pr\u00eat \u00e0..."}, {"timestamp": [3874.96, 3875.84], "text": " La question, c'est de se poser apr\u00e8s"}, {"timestamp": [3875.84, 3876.62], "text": " la question d'apr\u00e8s, c'est est-ce"}, {"timestamp": [3876.64, 3877.64], "text": " que je suis pr\u00eat"}, {"timestamp": [3878.48, 3880.0], "text": " au sacrifice personnel auquel,"}, {"timestamp": [3880.32, 3881.4], "text": " qui vont avec ? C'est-\u00e0-dire que"}, {"timestamp": [3881.4, 3882.2], "text": " parce qu'il y a quelque chose qui est"}, {"timestamp": [3882.2, 3883.16], "text": " plus grand que moi, que je veux"}, {"timestamp": [3883.16, 3884.6], "text": " porter, c'est vraiment, il faut \u00eatre"}, {"timestamp": [3884.6, 3885.48], "text": " honn\u00eate avec soi-m\u00eame,"}, {"timestamp": [3885.76, 3887.76], "text": " parce que c'est un l\u00e2cher prise \u00e9norme."}, {"timestamp": [3887.76, 3889.76], "text": " Moi, je le vis pas comme \u00e7a apr\u00e8s 15 ans de transformation."}, {"timestamp": [3889.76, 3892.76], "text": " Pour moi, c'est tr\u00e8s facile, c'est que je suis pr\u00e9sident ex\u00e9cutif maintenant,"}, {"timestamp": [3892.76, 3896.26], "text": " et que mon associ\u00e9 Laurent est CEO, et donc le sacrifice, il est pour lui et pas pour moi."}, {"timestamp": [3896.26, 3899.26], "text": " Donc, moi, je suis compl\u00e8tement pr\u00eat au sacrifice de Laurent."}, {"timestamp": [3899.26, 3901.26], "text": " Tu vois, \u00e7a, \u00e7a..."}, {"timestamp": [3901.26, 3903.76], "text": " Il faut qu'il se pose la question, parce que c'est un changement de posture,"}, {"timestamp": [3903.76, 3906.32], "text": " c'est un nouveau rapport aux choses, c'est accepter l'id\u00e9e vraiment"}, {"timestamp": [3907.0, 3913.76], "text": " que l'intelligence collective, que globalement, collectivement, on est plus souvent intelligent que moi seul et \u00e7a c'est un \u00e9norme d\u00e9fi."}, {"timestamp": [3914.76, 3918.92], "text": " \u00c7a on en est tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s conscient mais on l'a pas pouss\u00e9 aussi loin que ce que tu fais"}, {"timestamp": [3919.0, 3923.96], "text": " mais on en est tr\u00e8s tr\u00e8s conscient et je pense que tu vois je suis pas en train de"}, {"timestamp": [3922.0, 3924.0], "text": " on en est tr\u00e8s tr\u00e8s conscient. Je pense que... Enfin, tu vois, je ne suis pas en train de..."}, {"timestamp": [3924.0, 3925.5], "text": " de..."}, {"timestamp": [3925.5, 3927.5], "text": " flagorner en disant \u00e7a, mais on a"}, {"timestamp": [3927.5, 3929.5], "text": " que des gens tr\u00e8s intelligents autour de nous."}, {"timestamp": [3929.5, 3931.5], "text": " J'ai cette chance, enfin..."}, {"timestamp": [3931.5, 3933.5], "text": " C'est un travail qu'on a, mais..."}, {"timestamp": [3933.5, 3935.5], "text": " toutes ces modes de recrutement..."}, {"timestamp": [3935.5, 3937.5], "text": " bon, mais..."}, {"timestamp": [3937.5, 3939.5], "text": " l'augmentation des salaires..."}, {"timestamp": [3939.5, 3941.5], "text": " le..."}, {"timestamp": [3941.5, 3943.5], "text": " Alors, je sais, par exemple, je vais juste te prendre, mais le..."}, {"timestamp": [3943.5, 3949.5], "text": " chez Semler, ce que j'avais lu, typiquement, les salaires, c' c'\u00e9tait, alors je sais pas comment tu fais chez toi, vous \u00eates plus petit, etc."}, {"timestamp": [3949.5, 3958.0], "text": " Mais c'\u00e9tait plus par \u00e9quipe, donc il y avait des poches qui \u00e9taient d\u00e9cid\u00e9es et ils disaient, ben ok, moi je pense que je devrais avoir plus."}, {"timestamp": [3958.0, 3966.24], "text": " Et dans la m\u00eame \u00e9quipe, en fait, ils n\u00e9gociaient un petit peu entre eux en disant, ok, toi tu peux avoir plus que nous parce que tu bosses plus"}, {"timestamp": [3966.24, 3968.32], "text": " ou parce que tu apportes plus de valeur ou parce que dans tes m\u00e9tiers,"}, {"timestamp": [3968.32, 3971.28], "text": " de toute fa\u00e7on, machin, et nous on aura moins. \u00bb"}, {"timestamp": [3972.8, 3975.44], "text": " Alors sur les vacances, c'\u00e9tait quand m\u00eame assez freestyle aussi,"}, {"timestamp": [3975.44, 3977.72], "text": " mais typiquement, comment \u00e7a se passe ?"}, {"timestamp": [3978.36, 3979.48], "text": " On y vient du coup, finalement."}, {"timestamp": [3979.48, 3980.88], "text": " Oui, on a fait en plusieurs \u00e9tapes."}, {"timestamp": [3980.88, 3983.24], "text": " La premi\u00e8re \u00e9tape qui \u00e9tait importante pour nous, c'est la transparence des salaires."}, {"timestamp": [3983.6, 3987.28], "text": " Donc, on a pr\u00e9par\u00e9 \u00e7a, tout le monde \u00e9tait partant pour la transparence des salaires."}, {"timestamp": [3987.28, 3990.52], "text": " Il y avait un petit truc, question juridique, c'est comme les gens \u00e9taient rentr\u00e9s chez nous sans \u00e7a,"}, {"timestamp": [3990.52, 3992.32], "text": " il fallait s'assurer que tout le monde \u00e9tait d'accord."}, {"timestamp": [3992.84, 3995.52], "text": " Parce que voil\u00e0, aujourd'hui, tout le contrat int\u00e8gre cette dimension,"}, {"timestamp": [3995.52, 3997.68], "text": " que les gens qui nous rejoignent savent qu'il y a la transparence des salaires."}, {"timestamp": [3997.88, 3999.44], "text": " Et elle est interne, elle n'est pas externe."}, {"timestamp": [3999.44, 4000.12], "text": " Elle est interne, \u00e9videmment."}, {"timestamp": [4000.12, 4002.04], "text": " Je ne peux pas aller sur ton site et regarder le salaire de..."}, {"timestamp": [4002.04, 4004.72], "text": " Elle est interne, elle est interne, mais elle est accessible \u00e0 tout le monde."}, {"timestamp": [4005.48, 4007.48], "text": " Et on a fait en parall\u00e8le un benchmark"}, {"timestamp": [4007.48, 4009.48], "text": " sur toutes les typologies de nos m\u00e9tiers"}, {"timestamp": [4009.48, 4011.48], "text": " qu'il faut qu'on maintienne en permanence,"}, {"timestamp": [4011.48, 4014.24], "text": " pour aussi que les gens comprennent"}, {"timestamp": [4014.24, 4017.24], "text": " quelles sont les pratiques de march\u00e9 en fonction des diff\u00e9rents m\u00e9tiers."}, {"timestamp": [4017.24, 4019.24], "text": " Et on a m\u00eame fait un travail en amont"}, {"timestamp": [4019.24, 4021.84], "text": " d'\u00e9ducation \u00e0 ce sujet-l\u00e0, parce que nous on consid\u00e8re que les gens sont adultes,"}, {"timestamp": [4021.84, 4026.0], "text": " et donc de voir les benchmarks avant de voir les pratiques de salaire chez nous."}, {"timestamp": [4026.0, 4028.0], "text": " Ensuite, \u00e7a c'est la premi\u00e8re \u00e9tape. La deuxi\u00e8me \u00e9tape,"}, {"timestamp": [4028.0, 4030.0], "text": " c'est pareil, on cr\u00e9e un collectif"}, {"timestamp": [4030.0, 4032.0], "text": " r\u00e9mun\u00e9ration de six personnes. Alors, pour l'instant,"}, {"timestamp": [4032.0, 4034.0], "text": " vu la complexit\u00e9 du sujet,"}, {"timestamp": [4034.0, 4036.0], "text": " j'en suis membre permanent et"}, {"timestamp": [4036.0, 4038.0], "text": " la RERA chez nous, donc ce qui"}, {"timestamp": [4038.0, 4040.0], "text": " se d\u00e9finit comme richesse..."}, {"timestamp": [4040.0, 4042.0], "text": " Explore des richesses humaines, bon \u00e7a c'est des petits jargons"}, {"timestamp": [4042.0, 4044.0], "text": " rigolos de nos"}, {"timestamp": [4044.0, 4045.0], "text": " aventures."}, {"timestamp": [4046.18, 4047.98], "text": " Et il y a quatre personnes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lues avec le m\u00eame"}, {"timestamp": [4047.98, 4050.06], "text": " m\u00e9canisme. C'est quoi la mission ? C'est quoi les qualit\u00e9s ?"}, {"timestamp": [4050.06, 4051.06], "text": " Et \u00e9lues sans \u00eatre candidats."}, {"timestamp": [4051.22, 4053.26], "text": " Sans \u00eatre candidats et toujours avec la parit\u00e9."}, {"timestamp": [4053.26, 4055.5], "text": " Donc, c'est deux femmes et deux hommes."}, {"timestamp": [4056.22, 4058.54], "text": " Et c'est d'autres personnes qui sont sorties que d'autres"}, {"timestamp": [4058.54, 4059.98], "text": " collectifs. C'est \u00e7a qui est marrant. Et je suis toujours"}, {"timestamp": [4060.02, 4063.22], "text": " impressionn\u00e9, moi, par la qualit\u00e9 de ces \u00e9lections"}, {"timestamp": [4063.9, 4065.94], "text": " qui font \u00e9merger des personnes qui nous paraissent, et"}, {"timestamp": [4065.94, 4067.0], "text": " avec des scores assez forts,"}, {"timestamp": [4067.8, 4068.8], "text": " \u00e9videntes pour le sujet."}, {"timestamp": [4068.88, 4070.4], "text": " D\u00e9j\u00e0, \u00e7a, c'est des vrais moments"}, {"timestamp": [4071.0, 4072.9], "text": " o\u00f9 on sent que l'intelligence"}, {"timestamp": [4072.9, 4074.48], "text": " collective est en \u0153uvre."}, {"timestamp": [4075.0, 4076.12], "text": " \u00c9videmment, c'est possible parce"}, {"timestamp": [4076.12, 4077.64], "text": " qu'il y a tout un environnement."}, {"timestamp": [4077.68, 4079.44], "text": " On a co\u00e9crit la raison d'\u00eatre, la"}, {"timestamp": [4079.44, 4080.98], "text": " vision, il y a une atmosph\u00e8re de"}, {"timestamp": [4080.98, 4082.32], "text": " respect \u00e9norme chez nous, il y a"}, {"timestamp": [4082.32, 4083.32], "text": " de la horizontalit\u00e9."}, {"timestamp": [4083.44, 4084.4], "text": " Donc, tout \u00e7a est dans un contexte."}, {"timestamp": [4084.44, 4086.82], "text": " Moi, je ne conseille \u00e0 personne de s'attaquer au sujet des salaires"}, {"timestamp": [4086.82, 4089.38], "text": " dans une transformation. C'est le dernier truc qu'il faut toucher."}, {"timestamp": [4089.38, 4094.18], "text": " C'est tellement sensible que si vous n'avez pas d\u00e9j\u00e0 un \u00e9cosyst\u00e8me, un terreau extraordinaire,"}, {"timestamp": [4094.18, 4098.3], "text": " culturel, de collaboration, etc. etc. Vous allez \u00e0 la castagne."}, {"timestamp": [4098.3, 4102.74], "text": " \u2014 Ouais. Ah, la Chine, elle gagne 2000 balles plus que moi."}, {"timestamp": [4102.74, 4106.16], "text": " \u2014 Et donc, en plus avec cette id\u00e9e qu'il est possible"}, {"timestamp": [4106.16, 4109.24], "text": " qu'il y ait des endroits o\u00f9 on a mal fait C\u00e9dric et moi,"}, {"timestamp": [4109.24, 4112.64], "text": " parce que jusqu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, c'\u00e9tait C\u00e9dric et moi qui nous occupions."}, {"timestamp": [4112.64, 4114.92], "text": " Ils nous en occupions et \u00e7a nous a fait chier parce que \u00e7a cr\u00e9ait une sorte de"}, {"timestamp": [4114.92, 4117.84], "text": " report d'ascendance qu'on n'aimait pas et de n\u00e9gociations qu'on n'aimait pas"}, {"timestamp": [4117.84, 4119.92], "text": " toujours, m\u00eame si on assume \u00e9videmment nos responsabilit\u00e9s."}, {"timestamp": [4121.12, 4124.28], "text": " Et on est tous cales \u00e0 clair."}, {"timestamp": [4124.72, 4127.0], "text": " On ne questionne pas notre bonne intention, mais peut-\u00eatre qu'on a"}, {"timestamp": [4127.0, 4130.84], "text": " mis des erreurs quelque part et le collectif r\u00e9mun\u00e9ration les r\u00e9parera s'il le faut."}, {"timestamp": [4130.84, 4134.4], "text": " Il n'y a pas de sujet. La transparence, c'est aussi mettre en exergue peut-\u00eatre des choses"}, {"timestamp": [4134.4, 4139.52], "text": " qui ne doivent pas avoir lieu, qui sont des erreurs d'\u00e9quit\u00e9."}, {"timestamp": [4140.68, 4142.88], "text": " Et apr\u00e8s, ce collectif r\u00e9mun\u00e9ration, il existe."}, {"timestamp": [4142.92, 4146.16], "text": " Il a mis en place un syst\u00e8me d'\u00e9valuation qui basait beaucoup sur l'intelligence"}, {"timestamp": [4146.68, 4149.12], "text": " \u00e9motionnelle, collaboratif et les capacit\u00e9s interpersonnelles."}, {"timestamp": [4149.28, 4152.44], "text": " Beaucoup, beaucoup, beaucoup. Il est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s complet, qui a \u00e9t\u00e9"}, {"timestamp": [4152.44, 4155.84], "text": " valid\u00e9 par l'ensemble des \u00e9quipes. Et donc, tous les gens sont \u00e9valu\u00e9s par"}, {"timestamp": [4155.84, 4159.16], "text": " leur pair. Donc, on a un syst\u00e8me o\u00f9 il y a en gros une dizaine de personnes"}, {"timestamp": [4159.16, 4162.4], "text": " qui \u00e9valuent... Tout le monde est \u00e9valu\u00e9 par une dizaine de personnes, en gros,"}, {"timestamp": [4162.96, 4163.96], "text": " qui repr\u00e9sentent leur \u00e9cosyst\u00e8me."}, {"timestamp": [4164.96, 4166.48], "text": " C'est pas trop time-consuming ?"}, {"timestamp": [4166.48, 4170.56], "text": " C'est un peu time-consuming, mais c'est trop important pour ne pas le faire."}, {"timestamp": [4170.56, 4172.56], "text": " L'humain, c'est le c\u0153ur, donc il faut consacrer du temps \u00e0 l'humain."}, {"timestamp": [4172.56, 4174.56], "text": " C'est comme les recrutements, on y consacre beaucoup de temps."}, {"timestamp": [4174.56, 4176.56], "text": " On ne peut pas dire que l'humain est au c\u0153ur"}, {"timestamp": [4176.56, 4178.56], "text": " et ne pas avoir aussi cette coh\u00e9rence sur le temps qu'on y consacre."}, {"timestamp": [4178.56, 4180.56], "text": " Et moi, j'y consacre beaucoup de temps."}, {"timestamp": [4180.56, 4182.56], "text": " Et donc, tout le monde est \u00e9valu\u00e9,"}, {"timestamp": [4182.56, 4184.56], "text": " ces syst\u00e8mes d'\u00e9valuation"}, {"timestamp": [4184.56, 4185.6], "text": " permettent les augmentations individuelles. Et donc, tout le monde est \u00e9valu\u00e9. Ces syst\u00e8mes d'\u00e9valuation permettent"}, {"timestamp": [4185.8, 4187.04], "text": " les augmentations individuelles."}, {"timestamp": [4187.04, 4188.32], "text": " Et donc, ce collectif, il a le mandat"}, {"timestamp": [4188.32, 4190.24], "text": " de d\u00e9finir le montant annuel"}, {"timestamp": [4190.76, 4192.12], "text": " d'augmentation pour tout le monde,"}, {"timestamp": [4192.84, 4194.2], "text": " sauf pour, \u00e9videmment, le confondateur"}, {"timestamp": [4194.2, 4195.48], "text": " et moi. On s'est pos\u00e9 la question, mais"}, {"timestamp": [4195.48, 4196.64], "text": " nous, on est en intersocial, on est"}, {"timestamp": [4196.64, 4197.9], "text": " soumis, malheureusement, au conseil de"}, {"timestamp": [4197.9, 4198.88], "text": " surveillance, mais on aurait bien aim\u00e9"}, {"timestamp": [4199.24, 4201.04], "text": " \u00eatre... Moi, j'ai aucun probl\u00e8me \u00e0 \u00eatre"}, {"timestamp": [4201.04, 4202.8], "text": " augment\u00e9 par les gens."}, {"timestamp": [4203.12, 4204.12], "text": " Ils connaissent ton salaire, quand m\u00eame ?"}, {"timestamp": [4204.12, 4207.4], "text": " Ils connaissent mon salaire. Ils connaissent tout. Ils connaissent la tr\u00e9sorerie dans l'entreprise,"}, {"timestamp": [4207.4, 4210.4], "text": " ils connaissent les mois o\u00f9 on \u00e9tait en difficult\u00e9 de tr\u00e9sorerie, ils savent tout."}, {"timestamp": [4211.0, 4213.8], "text": " Chez nous tout est transparent, on essaie vraiment de rendre tout transparent."}, {"timestamp": [4214.4, 4215.6], "text": " Et ensuite,"}, {"timestamp": [4218.6, 4220.2], "text": " sur la base de ces \u00e9valuations,"}, {"timestamp": [4220.5, 4223.1], "text": " ils ont d\u00e9fini la part collective et la part individuelle,"}, {"timestamp": [4223.1, 4225.84], "text": " et la part individuelle c'est cette \u00e9quipe-l\u00e0 qui \u00e9value"}, {"timestamp": [4226.36, 4228.48], "text": " chaque situation et qui d\u00e9cide des augmentations."}, {"timestamp": [4228.52, 4231.8], "text": " Donc, on a vraiment l\u00e0 un autre exemple d'exercice"}, {"timestamp": [4231.92, 4235.36], "text": " du pouvoir par des gens qui ne l'exercent pas normalement dans l'entreprise."}, {"timestamp": [4236.08, 4238.28], "text": " Et ils ont un mandat de deux ans et dans deux ans, ce sera une autre \u00e9quipe."}, {"timestamp": [4238.28, 4240.96], "text": " Et peut-\u00eatre dans quatre ans, moi, je n'y serai m\u00eame plus parce qu'on consid\u00e9rera"}, {"timestamp": [4240.96, 4243.92], "text": " qu'il y a suffisamment de comp\u00e9tences en interne pour g\u00e9rer la complexit\u00e9"}, {"timestamp": [4243.92, 4246.76], "text": " des r\u00e9mun\u00e9rations et des benchmarks et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [4247.56, 4248.44], "text": " Voil\u00e0 un autre exemple."}, {"timestamp": [4248.44, 4251.96], "text": " Et un des avantages pour moi, par exemple, c'est que si moi, je ne peux plus"}, {"timestamp": [4252.84, 4255.64], "text": " augmenter quelqu'un, je ne peux pas recruter les \u00e9quipes,"}, {"timestamp": [4255.68, 4259.08], "text": " je ne peux pas virer, je ne peux pas choisir un certain nombre de choses."}, {"timestamp": [4259.08, 4262.32], "text": " Donc, je suis d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 de pouvoir quitter normalement entre mes mains"}, {"timestamp": [4262.32, 4264.28], "text": " et je ne me sens pas du tout d\u00e9poss\u00e9d\u00e9, moi, je me sens lib\u00e9r\u00e9."}, {"timestamp": [4265.46, 4269.1], "text": " Eh bien, en r\u00e9alit\u00e9, je suis beaucoup plus \u00e0 l'aise dans l'exercice de mon"}, {"timestamp": [4269.1, 4272.6], "text": " leadership parce que je... m\u00eame s'il reste encore les d\u00e9constructions"}, {"timestamp": [4272.6, 4274.98], "text": " culturelles, et \u00e7a c'est un autre travail en profondeur, parce qu'il y a des gens,"}, {"timestamp": [4274.98, 4277.82], "text": " il y a des personnes qui regardent toujours en moi le leader d'entreprise et"}, {"timestamp": [4277.82, 4280.5], "text": " peut-\u00eatre qu'ils n'oseront pas pleinement me contredire."}, {"timestamp": [4281.0, 4284.74], "text": " J'en ai conscience de \u00e7a et c'est un vrai travail de d\u00e9construction culturelle."}, {"timestamp": [4285.08, 4287.26], "text": " Et donc, c'est pour \u00e7a qu'on travaille aussi \u00e0 l'\u00e9panouissement"}, {"timestamp": [4287.26, 4288.8], "text": " des individus pour qu'ils deviennent totalement libres."}, {"timestamp": [4289.2, 4291.56], "text": " Mais en tout cas, enlever toute cette partie,"}, {"timestamp": [4291.8, 4294.6], "text": " paradoxalement, quand on n'est pas attach\u00e9"}, {"timestamp": [4294.6, 4297.16], "text": " \u00e0 tout d\u00e9cider, etc., etc., \u00e7a me rend beaucoup plus libre"}, {"timestamp": [4297.88, 4300.26], "text": " et plus conscient que s'il y a des moments lorsqu'il y a des"}, {"timestamp": [4300.26, 4302.56], "text": " d\u00e9lib\u00e9rations collectives sur des sujets strat\u00e9giques, etc.,"}, {"timestamp": [4302.92, 4305.32], "text": " les gens ont plut\u00f4t tendance \u00e0 me suivre sur ce que j'ai dit."}, {"timestamp": [4306.0, 4309.12], "text": " Je suis plus \u00e0 l'aise avec \u00e7a parce que je me dis qu'ils l'ont s\u00fbrement fait pour des raisons consentantes."}, {"timestamp": [4311.36, 4312.36], "text": " Ok."}, {"timestamp": [4315.96, 4317.16], "text": " Je vais revenir sur certains points."}, {"timestamp": [4319.36, 4321.28], "text": " Le salaire, juste si..."}, {"timestamp": [4322.08, 4327.68], "text": " D\u00e9j\u00e0, si \u00e7a dysfonctionne dans les six qui choisissent les salaires et que tu t'as dit deux ans, qu'il y en a un ou deux..."}, {"timestamp": [4328.96, 4330.96], "text": " \u00c7a veut dire quoi dysfonctionner ?"}, {"timestamp": [4331.04, 4333.04], "text": " Je sais pas, \u00e7a marche pas, ils s'entendent pas,"}, {"timestamp": [4333.56, 4338.46], "text": " soit en interne \u00e7a marche, dans le comit\u00e9 \u00e7a marche pas, soit en externe les gens sont pas contents."}, {"timestamp": [4338.56, 4344.26], "text": " On peut te changer quand m\u00eame un moment o\u00f9 il faut une d\u00e9cision assez collective et tout le monde dit il faudrait changer \u00e7a ?"}, {"timestamp": [4344.26, 4345.68], "text": " En tout cas c'est pas \u00e0 moi de le, ce n'est pas \u00e0 moi de le faire."}, {"timestamp": [4345.68, 4346.68], "text": " Ce n'est pas \u00e0 toi de le faire."}, {"timestamp": [4346.68, 4347.68], "text": " Non, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [4347.68, 4349.96], "text": " Mais \u00e0 moi, je ne le vois pas venir."}, {"timestamp": [4349.96, 4351.8], "text": " S\u00e9rieusement, \u00e7a fait six mois qu'on se r\u00e9unit, etc."}, {"timestamp": [4351.8, 4354.24], "text": " Et c'est plut\u00f4t tr\u00e8s convergent."}, {"timestamp": [4354.24, 4359.16], "text": " Et je suis m\u00eame impressionn\u00e9 par le travail qui est fait par cette \u00e9quipe, parce qu'il y a un sens de la responsabilit\u00e9 qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, etc."}, {"timestamp": [4359.16, 4362.8], "text": " Et donc, pardon, pour revenir l\u00e0-dessus, mais tu as quand m\u00eame un budget salaire."}, {"timestamp": [4362.8, 4364.68], "text": " Tu dis, voil\u00e0, la masse salariale..."}, {"timestamp": [4364.68, 4366.68], "text": " Ce n'est pas moi qui le d\u00e9finis. Oui,, la masse salariale... C'est pas moi qui le d\u00e9finis, c'est cette \u00e9quipe."}, {"timestamp": [4367.0, 4368.64], "text": " La masse salariale de l'entreprise..."}, {"timestamp": [4369.12, 4370.44], "text": " Oui, elle existe."}, {"timestamp": [4370.76, 4371.36], "text": " Elle existe."}, {"timestamp": [4371.4, 4374.64], "text": " Mais le pourcentage d'augmentation pour l'ann\u00e9e suivante, c'est eux qui le d\u00e9cident."}, {"timestamp": [4375.84, 4377.92], "text": " C'est nous qui le d\u00e9cidons parce que je suis dans ce collectif pour l'instant."}, {"timestamp": [4377.96, 4380.32], "text": " Oui, mais ce que je veux dire, je prends..."}, {"timestamp": [4380.76, 4382.84], "text": " Toi, en plus, t'es une entreprise qui a lev\u00e9, t'es pas rentable."}, {"timestamp": [4383.16, 4390.6], "text": " Non, on a tout de suite qu'\u00e0 lever, oui, on est encore... Je prends, je sais pas, disons que moi ma masse salariale ici elle est de 4 millions"}, {"timestamp": [4390.6, 4391.6], "text": " d'euros."}, {"timestamp": [4391.6, 4394.6], "text": " Tu vois, je..."}, {"timestamp": [4394.6, 4400.44], "text": " Il y a un moment o\u00f9 tu vas te dire bon l'ann\u00e9e prochaine on va faire, l'ann\u00e9e derni\u00e8re"}, {"timestamp": [4400.44, 4403.96], "text": " on a fait 50% de croissance, l\u00e0 on va essayer d'en faire je sais pas 40."}, {"timestamp": [4403.96, 4407.0], "text": " OK donc ma masse salariale, elle doit augmenter de..."}, {"timestamp": [4407.0, 4410.6], "text": " D'ailleurs, on n'a pas fait assez de marge, donc elle doit augmenter id\u00e9alement d'un peu moins."}, {"timestamp": [4410.6, 4413.4], "text": " Enfin, comment je fais ? Est-ce que je dis..."}, {"timestamp": [4413.4, 4417.8], "text": " Il faut qu'il y ait un accord \u00e0 un endroit, on ne peut pas me dire"}, {"timestamp": [4417.8, 4422.0], "text": " on va faire 50% de croissance ou 30% de croissance"}, {"timestamp": [4422.0, 4423.8], "text": " et 50% de croissance de la masse salariale."}, {"timestamp": [4423.8, 4426.82], "text": " Mais qu'est-ce qui am\u00e8nerait une \u00e9quipe comme \u00e7a \u00e0 ne pas"}, {"timestamp": [4427.02, 4429.66], "text": " s'assurer qu'elle a toutes les informations pour prendre sa"}, {"timestamp": [4429.66, 4430.66], "text": " d\u00e9cision ?"}, {"timestamp": [4432.02, 4433.42], "text": " Moi, mon exp\u00e9rience, c'est qu'ils vont faire \u00e7a."}, {"timestamp": [4433.44, 4434.82], "text": " Ils vont aller voir la finance."}, {"timestamp": [4435.94, 4438.6], "text": " Aujourd'hui, qu'est-ce qu'on a comme pr\u00e9vision pour l'ann\u00e9e"}, {"timestamp": [4438.6, 4439.6], "text": " prochaine ?"}, {"timestamp": [4440.06, 4441.62], "text": " Qu'est-ce qu'on a fait comme forecast, etc."}, {"timestamp": [4442.74, 4444.94], "text": " Qu'est-ce que... Voil\u00e0, quelle est la rentabilit\u00e9 de l'entreprise ?"}, {"timestamp": [4444.98, 4448.16], "text": " Quels sont nos marges de man\u0153uvre ? Et apr\u00e8s, ils vont d\u00e9cider en \u00e2me et conscience."}, {"timestamp": [4448.28, 4453.08], "text": " Voil\u00e0, c'est encore nous, mais il faut vraiment, il faut se relaxer sur le sujet."}, {"timestamp": [4453.12, 4453.76], "text": " Tout \u00e0 fait, mais..."}, {"timestamp": [4453.76, 4455.08], "text": " Il faut se relaxer dans le fait que..."}, {"timestamp": [4456.32, 4458.4], "text": " Pourquoi un comit\u00e9 de direction le ferait bien ?"}, {"timestamp": [4459.6, 4462.72], "text": " Et pourquoi une \u00e9quipe comme \u00e7a, qui est investie dans son entreprise,"}, {"timestamp": [4462.72, 4465.66], "text": " qui est inspir\u00e9e par son entreprise, qui est plut\u00f4t engag\u00e9e,"}, {"timestamp": [4465.68, 4468.88], "text": " qui a un rapport tr\u00e8s, tr\u00e8s fort \u00e0 cette entreprise,"}, {"timestamp": [4468.88, 4471.72], "text": " se mettrait... En r\u00e9alit\u00e9, si \u00e7a devait arriver,"}, {"timestamp": [4472.28, 4475.88], "text": " \u00e7a voudrait dire qu'on est tr\u00e8s long, compl\u00e8tement pas lucide"}, {"timestamp": [4476.24, 4479.12], "text": " sur la r\u00e9alit\u00e9 de notre engagement et de la qualit\u00e9."}, {"timestamp": [4479.24, 4480.52], "text": " Mais tu vois, tu as des actionnaires..."}, {"timestamp": [4480.52, 4483.0], "text": " Je prends un exemple, je crois qu'il y a des entreprises,"}, {"timestamp": [4483.0, 4488.76], "text": " j'ai pas le nom, qui sont all\u00e9es jusqu'\u00e0... \u00c7a para\u00eet fou, moi je crois que j'en aurais pas le courage pour \u00eatre"}, {"timestamp": [4488.76, 4493.56], "text": " honn\u00eate, c'est comme quoi chacun ses limites, o\u00f9 les salari\u00e9s s'augmentent eux-m\u00eames. \u00c7a a fait"}, {"timestamp": [4493.56, 4498.68], "text": " gagner un temps fou, vous imaginez ? Par contre, tous les salaires sont transparents. Alors,"}, {"timestamp": [4498.68, 4503.36], "text": " \u00e7a para\u00eet fou comme libert\u00e9. La r\u00e9alit\u00e9 de ces exp\u00e9riences, c'est que globalement, ils vont voir"}, {"timestamp": [4503.36, 4505.0], "text": " l'ARH, ils leur demandent des benchmarks."}, {"timestamp": [4505.0, 4512.0], "text": " Et l'exp\u00e9rience qu'il y a apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es, c'est qu'en moyen, ces salari\u00e9s s'augmentent \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la moyenne de l'industrie."}, {"timestamp": [4512.0, 4520.0], "text": " Dans des entreprises hyper collaboratives, qui sont all\u00e9es tr\u00e8s tr\u00e8s loin, et donc qui ont mis \u00e7a \u00e0 un moment o\u00f9 la maturit\u00e9 collective le permettait."}, {"timestamp": [4520.0, 4525.6], "text": " S'il s'av\u00e9rait qu'on mettait \u00e7a en place dans une entreprise et les gens faisaient n'importe quoi."}, {"timestamp": [4525.6, 4529.2], "text": " Je pense que c'est l\u00e0 o\u00f9 on change de paradigme et de vision du monde."}, {"timestamp": [4529.2, 4533.4], "text": " \u00c7a ne veut pas dire que les gens qu'on a sont nuls."}, {"timestamp": [4533.4, 4538.0], "text": " C'est que l'aventure collective qu'on a cr\u00e9\u00e9e fait \u00e9merger ce sympt\u00f4me."}, {"timestamp": [4538.0, 4543.4], "text": " C'est que les gens sont tellement d\u00e9go\u00fbt\u00e9s ou sont tellement pas engag\u00e9s dans l'entreprise"}, {"timestamp": [4543.4, 4546.4], "text": " que quand on leur donne cette libert\u00e9, ils ont fait un usage presque de revanche."}, {"timestamp": [4547.52, 4548.8], "text": " Et \u00e7a, c'est tr\u00e8s important \u00e0 comprendre."}, {"timestamp": [4548.8, 4551.04], "text": " \u00c7a, c'est une de mes tr\u00e8s grandes convictions, c'est-\u00e0-dire que ce type de"}, {"timestamp": [4551.04, 4553.96], "text": " comportement, si on n'a pas les comportements qu'on esp\u00e9rait, c'est qu'on"}, {"timestamp": [4553.96, 4554.96], "text": " est plus malade qu'on le pensait."}, {"timestamp": [4555.08, 4557.44], "text": " Mais c'est la difficult\u00e9, et on viendra sur justement..."}, {"timestamp": [4558.0, 4561.12], "text": " Je vais revenir sur le leadership et le partage de richesses et les"}, {"timestamp": [4561.16, 4565.68], "text": " potentiels, entre guillemets, d\u00e9salignements d'int\u00e9r\u00eats, sans aller jusqu'\u00e0 des conflits,"}, {"timestamp": [4565.68, 4567.08], "text": " mais d\u00e9salignements d'int\u00e9r\u00eats."}, {"timestamp": [4567.08, 4570.28], "text": " C'est que, typiquement,"}, {"timestamp": [4570.28, 4573.68], "text": " l'int\u00e9r\u00eat d'un actionnaire"}, {"timestamp": [4573.68, 4577.08], "text": " basique, alors peut-\u00eatre que tu vas me dire"}, {"timestamp": [4577.08, 4578.88], "text": " je suis d'un autre monde, et puis voil\u00e0,"}, {"timestamp": [4578.88, 4580.68], "text": " j'ai beau \u00eatre un peu plus jeune que toi,"}, {"timestamp": [4580.68, 4582.28], "text": " je suis un vieux,"}, {"timestamp": [4582.28, 4586.2], "text": " mais il est quand m\u00eame d'investir 100 et d'avoir"}, {"timestamp": [4586.84, 4588.68], "text": " 120 id\u00e9alement par an."}, {"timestamp": [4588.76, 4590.08], "text": " Tu vois, 100% c'est bien."}, {"timestamp": [4591.12, 4592.12], "text": " Non, mais tu vois, de faire..."}, {"timestamp": [4593.48, 4594.48], "text": " Voil\u00e0, mais tu vois ce que je veux dire."}, {"timestamp": [4594.48, 4595.48], "text": " Tr\u00e8s bien, j'ai fait quand m\u00eame deux..."}, {"timestamp": [4595.8, 4597.2], "text": " J'\u00e9tais dans deux LBO, l\u00e0 je suis dans"}, {"timestamp": [4597.2, 4599.36], "text": " une startup avec des investisseurs"}, {"timestamp": [4599.36, 4600.36], "text": " dont je connais un peu les investisseurs."}, {"timestamp": [4603.28, 4605.88], "text": " Et si je fais ces 20,"}, {"timestamp": [4606.64, 4611.64], "text": " ces 20, ils pourraient aussi \u00eatre partag\u00e9s entre les employ\u00e9s, tu vois ?"}, {"timestamp": [4612.28, 4614.68], "text": " Ou il pourrait y avoir que 10, finalement."}, {"timestamp": [4615.12, 4616.12], "text": " Pourquoi 20 ?"}, {"timestamp": [4616.44, 4620.48], "text": " Et tu vois, quand je te parlais de North Star tout \u00e0 l'heure, en fait, moi,"}, {"timestamp": [4620.48, 4623.8], "text": " j'ai envie de te dire, moi, ma North Star, aujourd'hui, ici..."}, {"timestamp": [4624.16, 4627.0], "text": " Alors, je ne parle pas des valeurs et de tout \u00e7a, je parle de"}, {"timestamp": [4627.6, 4635.68], "text": " financier mes objectifs qui sont assez simples, c'est de faire 30-35% de croissance, 35% de croissance et en effet de me rapprocher des"}, {"timestamp": [4636.56, 4643.98], "text": " je suis pas encore au 15, mais de me rapprocher des 20% de marge brute, tu vois, c'est des bons standards march\u00e9"}, {"timestamp": [4644.48, 4645.52], "text": " sur mes business."}, {"timestamp": [4645.52, 4648.44], "text": " Bon, mais comme mon enfant de croissance, \u00e7a boussait de la marge brute,"}, {"timestamp": [4648.44, 4649.8], "text": " je ne vais pas rentrer dans ces d\u00e9tails."}, {"timestamp": [4649.8, 4653.4], "text": " Mais voil\u00e0, comment \u00e0 un moment, est-ce que je peux dire \u00e7a, en fait,"}, {"timestamp": [4653.4, 4656.76], "text": " \u00e0 tous ces comit\u00e9s, si demain je passe en entreprise lib\u00e9r\u00e9e ?"}, {"timestamp": [4656.76, 4658.88], "text": " Je leur dis, \u00e9coutez, vous faites ce que vous voulez,"}, {"timestamp": [4658.88, 4662.92], "text": " mais moi, ce dont j'ai besoin \u00e0 la fin pour pouvoir cro\u00eetre,"}, {"timestamp": [4662.92, 4666.62], "text": " m'assurer de votre s\u00e9curit\u00e9, parce qu'il y avait aussi des tas de choses que, en"}, {"timestamp": [4666.62, 4667.62], "text": " collectif, je"}, {"timestamp": [4668.58, 4669.5], "text": " dis pas que les gens sont d\u00e9biles,"}, {"timestamp": [4669.5, 4670.42], "text": " mais c'est pas leur m\u00e9tier. En"}, {"timestamp": [4670.42, 4671.72], "text": " fait, tout le monde comprend pas"}, {"timestamp": [4671.74, 4672.56], "text": " toujours \u00e7a."}, {"timestamp": [4672.58, 4674.06], "text": " Moi, je l'explique assez souvent"}, {"timestamp": [4674.06, 4675.94], "text": " pourquoi on veut faire 20 %"}, {"timestamp": [4675.94, 4677.3], "text": " de marge. C'est pas pour s'en foutre"}, {"timestamp": [4677.3, 4678.38], "text": " plein les poches parce qu'on se"}, {"timestamp": [4678.38, 4680.04], "text": " verse finalement pas de dividende"}, {"timestamp": [4680.06, 4681.78], "text": " ou des peanuts, tu vois."}, {"timestamp": [4682.18, 4683.42], "text": " C'est pas l'id\u00e9e. C'est juste pour"}, {"timestamp": [4683.42, 4684.56], "text": " aussi pouvoir accompagner la"}, {"timestamp": [4684.58, 4686.4], "text": " croissance, tu"}, {"timestamp": [4686.4, 4687.94], "text": " vois, se financer des beaux bureaux \u00e0"}, {"timestamp": [4687.94, 4689.64], "text": " Bordeaux pour tout le monde avec une"}, {"timestamp": [4689.64, 4691.6], "text": " piscine et une cr\u00e8che, faire des choses"}, {"timestamp": [4691.96, 4693.16], "text": " cool. Mais voil\u00e0."}, {"timestamp": [4693.56, 4694.62], "text": " Moi, j'entends deux questions dans ta"}, {"timestamp": [4694.64, 4695.36], "text": " question. Je vais commencer par la"}, {"timestamp": [4695.36, 4696.88], "text": " deuxi\u00e8me que j'entends, c'est celle"}, {"timestamp": [4697.88, 4699.68], "text": " dans un processus de transformation,"}, {"timestamp": [4700.64, 4701.6], "text": " il ne faut pas du jour au lendemain tout"}, {"timestamp": [4701.6, 4703.24], "text": " l\u00e2cher. Donc, ce que tu me dis sur leur"}, {"timestamp": [4703.24, 4706.0], "text": " dire, etc., les \u00e9duquer \u00e0 comprendre,"}, {"timestamp": [4706.0, 4708.0], "text": " \u00e7a me para\u00eet essentiel."}, {"timestamp": [4708.0, 4710.0], "text": " Mais c'est rendre transparent d\u00e9j\u00e0 l'information financi\u00e8re"}, {"timestamp": [4710.0, 4712.0], "text": " et petit \u00e0 petit m\u00eame faire des formations"}, {"timestamp": [4712.0, 4714.0], "text": " \u00e0 la compr\u00e9hension de la finance. Mais il me"}, {"timestamp": [4714.0, 4716.0], "text": " semble qu'\u00e0 un moment,"}, {"timestamp": [4716.0, 4718.0], "text": " cette question peut"}, {"timestamp": [4718.0, 4720.0], "text": " petit \u00e0 petit devenir la question de tout le monde."}, {"timestamp": [4720.0, 4722.0], "text": " C'est quoi la croissance qu'on doit faire, quelle est la marge normale ?"}, {"timestamp": [4722.0, 4724.0], "text": " Et les gens feront \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien"}, {"timestamp": [4724.0, 4725.68], "text": " parce que collectivement ils auront parce que collectivement, ils auront"}, {"timestamp": [4725.68, 4728.4], "text": " appris entre temps, ils auront compris ce que sont les berchemarques de march\u00e9,"}, {"timestamp": [4728.4, 4729.6], "text": " ils ont etc. etc."}, {"timestamp": [4729.8, 4730.8], "text": " Mais attend que \u00e7a, c'est la premi\u00e8re."}, {"timestamp": [4730.8, 4733.64], "text": " Oui, mais je te pose, souviens-toi de la deuxi\u00e8me, je te pose l\u00e0-dessus, mais je"}, {"timestamp": [4733.64, 4734.64], "text": " ne sais pas si..."}, {"timestamp": [4735.84, 4739.76], "text": " Tu vois, je vois, je ne sais pas moi, le jeune Robin"}, {"timestamp": [4739.76, 4743.48], "text": " qui est l\u00e0, l\u00e0, qui a commenc\u00e9 il y a 18 mois chez nous,"}, {"timestamp": [4743.48, 4749.04], "text": " qui est excellent dans ce qu'il fait. Il a d\u00e9j\u00e0 tellement de choses \u00e0 apprendre dans tous ses m\u00e9tiers du digital, autour"}, {"timestamp": [4749.04, 4751.12], "text": " des m\u00e9dias. Il bosse tellement bien sur plein de choses."}, {"timestamp": [4751.36, 4755.68], "text": " Si je commence \u00e0 lui rajouter aussi des choses o\u00f9 il devrait comprendre,"}, {"timestamp": [4756.56, 4759.92], "text": " bon, alors peut-\u00eatre qu'il ne doit pas tout comprendre et que c'est juste une des"}, {"timestamp": [4759.92, 4763.12], "text": " commissions qu'il doit faire. Je ne sais pas. Mais tu vois, \u00e7a fait beaucoup."}, {"timestamp": [4763.12, 4767.44], "text": " En fait, si je dois expliquer tout \u00e0 tout le monde et qu'ils doivent tout comprendre. Moi, j'ai mis... \u00c7a fait 20 ans que je suis entrepreneur,"}, {"timestamp": [4767.44, 4769.16], "text": " donc pour comprendre tout \u00e7a, il faut..."}, {"timestamp": [4770.0, 4772.64], "text": " Oui, mais plus ils comprendront, en tout cas, je le dirais d'une autre mani\u00e8re,"}, {"timestamp": [4772.64, 4775.28], "text": " plus ils comprendront, plus ils comprendront pourquoi ils travaillent et"}, {"timestamp": [4775.28, 4777.0], "text": " plus ils mettront du sens \u00e0 ce qu'ils font."}, {"timestamp": [4777.48, 4779.36], "text": " Donc, moi, je pense que ce n'est pas du temps perdu."}, {"timestamp": [4779.4, 4781.68], "text": " Apr\u00e8s, \u00e9videmment, l'id\u00e9e, ce n'est pas de tout faire."}, {"timestamp": [4781.88, 4786.84], "text": " Tout le monde fait tout. L'id\u00e9e, c'est de cr\u00e9er les conditions pour qu'\u00e0 la fois, il y ait du sens et de la transparence de l'id\u00e9e, c'est pas de tout faire, tout le monde fait tout. L'id\u00e9e, c'est de cr\u00e9er les conditions pour qu'\u00e0 la fois, il y ait du sens et de la"}, {"timestamp": [4786.84, 4790.76], "text": " transparence de l'information et que, au maximum,"}, {"timestamp": [4790.88, 4794.36], "text": " avec le temps dans la transformation, les sujets qui sont importants ou qui sont"}, {"timestamp": [4794.36, 4798.08], "text": " transformants, il y ait des espaces de d\u00e9lib\u00e9ration collective o\u00f9 il y a des"}, {"timestamp": [4798.08, 4800.76], "text": " volontaires ou des gens qui sont capables de le faire et apr\u00e8s, que la"}, {"timestamp": [4800.76, 4802.2], "text": " d\u00e9lib\u00e9ration soit transparente."}, {"timestamp": [4802.24, 4805.04], "text": " Mais si je reviens \u00e0 la premi\u00e8re question,"}, {"timestamp": [4807.6, 4808.04], "text": " qui est celle des actionnaires et de l'alignement d'int\u00e9r\u00eats."}, {"timestamp": [4810.04, 4812.92], "text": " Mais l\u00e0 aussi, il y a en r\u00e9alit\u00e9 plusieurs sujets dans le sujet, c'est-\u00e0-dire que moi, il y a plusieurs mani\u00e8res de le voir."}, {"timestamp": [4812.96, 4815.72], "text": " On le voit de mani\u00e8re statique et donc on est en conflit d'int\u00e9r\u00eats permanents"}, {"timestamp": [4815.72, 4818.92], "text": " puisque on partage un g\u00e2teau, il est ce qu'il est."}, {"timestamp": [4819.6, 4822.56], "text": " Moi, j'ai une conviction profonde, c'est que si on est dans un horizon de temps long,"}, {"timestamp": [4822.88, 4830.12], "text": " donc si on est dans les logiques de performance durable, et si on cr\u00e9e les conditions de l'\u00e9panouissement individuel et collectif, moi je"}, {"timestamp": [4830.12, 4833.56], "text": " connais qu'une chose qui cr\u00e9e de la valeur, c'est l'ing\u00e9niosit\u00e9 humaine. La table qui est en face"}, {"timestamp": [4833.56, 4837.04], "text": " de nous, c'est une table qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e \u00e0 un moment par des humains, et m\u00eame si on finit par"}, {"timestamp": [4837.04, 4840.72], "text": " l'oublier, mais il y a eu une ing\u00e9niosit\u00e9 humaine \u00e0 un moment. Comme il n'y a que \u00e7a, moi je suis"}, {"timestamp": [4840.72, 4844.16], "text": " persuad\u00e9 que les... m\u00eame s'il y a beaucoup de difficult\u00e9s dans ce qu'on fait, je ne dis pas que"}, {"timestamp": [4844.16, 4847.64], "text": " c'est parfait, etc., mais en tout cas, relativement, \u00e7a cr\u00e9e des espaces"}, {"timestamp": [4847.64, 4850.16], "text": " de travail dans lesquels il y a beaucoup plus d'\u00e9panouissement et"}, {"timestamp": [4850.16, 4852.0], "text": " d'\u00e9mancipation individuelle et collective."}, {"timestamp": [4852.52, 4855.72], "text": " Et donc, il y a plus l'espace pour l'expression de l'ing\u00e9niosit\u00e9 humaine."}, {"timestamp": [4856.12, 4858.48], "text": " Donc, ma premi\u00e8re conviction, c'est que j'esp\u00e8re qu'avec ce type"}, {"timestamp": [4858.48, 4860.6], "text": " d'organisation, j'esp\u00e8re qu'on le d\u00e9montrera, la taille du g\u00e2teau sera"}, {"timestamp": [4860.6, 4863.68], "text": " plus grande, ce qui r\u00e9duit le conflit"}, {"timestamp": [4863.68, 4866.2], "text": " d'int\u00e9r\u00eats entre les actionnaires et les salari\u00e9s. Moi, je crois beaucoup \u00e0 cette id\u00e9e qu qui r\u00e9duit le conflit d'int\u00e9r\u00eats entre"}, {"timestamp": [4866.2, 4868.4], "text": " les actionnaires et les salari\u00e9s. Moi, je crois beaucoup \u00e0 cette id\u00e9e qu'il y a une"}, {"timestamp": [4868.4, 4871.06], "text": " convergence d'int\u00e9r\u00eats sur le moyen long terme entre les"}, {"timestamp": [4871.06, 4873.24], "text": " actionnaires et les salari\u00e9s et que donc,"}, {"timestamp": [4873.96, 4876.48], "text": " si on cr\u00e9e cet environnement-l\u00e0, c'est dans l'int\u00e9r\u00eat de tout le"}, {"timestamp": [4876.48, 4879.22], "text": " monde et en esp\u00e9rant que les rendements"}, {"timestamp": [4879.22, 4882.04], "text": " soient bons. Apr\u00e8s, on peut se poser la question des exigences de rendement"}, {"timestamp": [4882.04, 4884.02], "text": " des actionnaires et de la financiarisation de l'\u00e9conomie."}, {"timestamp": [4884.04, 4887.0], "text": " Est-ce que ces exigences de rendement sont raisonnables ?"}, {"timestamp": [4887.0, 4895.0], "text": " Le mec est arabe, il a des id\u00e9es saugrenues et il arrive \u00e0 aller lever de l'argent avec toutes ces trucs."}, {"timestamp": [4895.0, 4897.0], "text": " Tu fais peur \u00e0 personne."}, {"timestamp": [4897.0, 4900.0], "text": " Non mais apr\u00e8s je m'inscris pleinement dans le syst\u00e8me."}, {"timestamp": [4900.0, 4903.0], "text": " Je ne te choque pas en disant \u00e7a."}, {"timestamp": [4903.0, 4906.76], "text": " C'est juste un petit clin d'oeil \u00e0 ce que tu disais tout \u00e0 l'heure et pas de racisme."}, {"timestamp": [4906.76, 4910.68], "text": " Je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien, mais je trouve \u00e7a tr\u00e8s fort parce que si tu prends tous ces"}, {"timestamp": [4910.68, 4919.16], "text": " clich\u00e9s et que tu rajoutes ce que tu me dis l\u00e0, en fait, il faut quand m\u00eame les convaincre."}, {"timestamp": [4919.16, 4920.44], "text": " Qu'est-ce qu'a investi 50 millions chez vous ?"}, {"timestamp": [4920.44, 4923.24], "text": " Alors, chez nous, c'est le fonds SPIE et on est tr\u00e8s content parce que c'est un fonds"}, {"timestamp": [4923.24, 4925.2], "text": " qui est SPIE et on est tr\u00e8s content parce que c'est un fonds qui... SPIE ? SPIE. SPIE. SPIE."}, {"timestamp": [4925.2, 4925.7], "text": " SPIE."}, {"timestamp": [4925.7, 4930.2], "text": " C'est le v\u00e9hicule de la BPI qui s'occupe de l'accompagnement des startups"}, {"timestamp": [4930.2, 4933.7], "text": " industrielles. Donc, nous, on est tr\u00e8s content parce que c'est vraiment des gens qui ont"}, {"timestamp": [4933.7, 4936.7], "text": " une vision de long terme et industrielle. Donc, il y a une forte convergence."}, {"timestamp": [4937.7, 4940.3], "text": " Je ne vais pas tous les citer parce qu'il y en a beaucoup, mais le deuxi\u00e8me, le plus"}, {"timestamp": [4940.3, 4944.3], "text": " important, c'est Mirova. C'est un des fonds historiques de l'impact avec"}, {"timestamp": [4944.3, 4948.48], "text": " Philippe Zouati qui a une parole qui porte sur la finance."}, {"timestamp": [4948.48, 4951.36], "text": " Le plus gros dans l'\u00e9nergie \u00e9olienne, notamment."}, {"timestamp": [4951.36, 4954.92], "text": " Voil\u00e0, ils ont plusieurs dizaines de milliards sous gestion et maintenant,"}, {"timestamp": [4954.92, 4957.24], "text": " ils ont envie d'aller vers le private equity."}, {"timestamp": [4957.24, 4960.12], "text": " Avant, ils faisaient le private equity pour \u00eatre encore plus"}, {"timestamp": [4960.76, 4961.96], "text": " culturiste et transformant."}, {"timestamp": [4961.96, 4964.88], "text": " Et on est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s content de les avoir \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s parce que..."}, {"timestamp": [4967.04, 4969.08], "text": " Je dirais pas que c'est un actionnaire militant, mais tout cas par la personnalit\u00e9 de leur dirigeant on voit bien qu'il y a des"}, {"timestamp": [4969.08, 4971.4], "text": " prises de position tr\u00e8s tr\u00e8s fortes et moi \u00e7a me va tr\u00e8s tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [4971.4, 4974.44], "text": " Mais tous ces gens l\u00e0 tu leur fais pas peur je veux dire avec tout \u00e7a ?"}, {"timestamp": [4974.44, 4978.16], "text": " Et moi ils vont \u00e9couter \u00e7a et ils vont se dire mais putain le mec en"}, {"timestamp": [4978.16, 4981.8], "text": " fait on n'avait pas vu que Mehdi \u00e9tait compl\u00e8tement flingu\u00e9 comme \u00e7a."}, {"timestamp": [4981.8, 4987.4], "text": " Je suis pas du tout flingu\u00e9, je suis hyper structur\u00e9 et il faudrait venir voir l'entreprise et voir le niveau d'organisation de l'entreprise."}, {"timestamp": [4987.4, 4989.4], "text": " On serait impressionn\u00e9. C'est qu'on n'arrive pas \u00e0 faire la..."}, {"timestamp": [4991.28, 4994.0], "text": " Et j'ai 15 ans derri\u00e8re moi aussi d'exp\u00e9rimentation sur le sujet."}, {"timestamp": [4994.68, 4995.88], "text": " Pour comprendre que \u00e7a fasse peur."}, {"timestamp": [4995.88, 4996.4], "text": " Je ne dis pas..."}, {"timestamp": [4996.4, 4997.2], "text": " Non, je pense que \u00e7a va faire peur."}, {"timestamp": [4997.2, 4998.56], "text": " Mais \u00e9videmment, je reviens sur..."}, {"timestamp": [4998.56, 5005.4], "text": " Ces investisseurs sont venus dans notre site et ils ont \u00e9t\u00e9, je crois, en tout cas, c'est ce qu'ils nous ont dit, on va les croire,"}, {"timestamp": [5006.12, 5008.68], "text": " par l'organisation, parce qu'on n'a pas parl\u00e9 de l'organisation"}, {"timestamp": [5008.68, 5011.84], "text": " neuronale o\u00f9 nous, on n'est pas organis\u00e9, je vais encore te faire plus peur,"}, {"timestamp": [5012.4, 5014.84], "text": " on n'est pas organis\u00e9 par fonction et donc par m\u00e9tier, c'est-\u00e0-dire que nous,"}, {"timestamp": [5014.84, 5017.96], "text": " on recrute des comp\u00e9tences et pas des gens pour des postes."}, {"timestamp": [5018.8, 5021.28], "text": " Et donc, \u00e9videmment, on raisonne comme tous les autres de quelles comp\u00e9tences"}, {"timestamp": [5021.28, 5022.92], "text": " on a besoin pour servir notre aventure."}, {"timestamp": [5022.92, 5024.72], "text": " Mais nous, quand on a cr\u00e9\u00e9 notre raison d'\u00eatre et notre vision,"}, {"timestamp": [5024.72, 5027.3], "text": " on a cr\u00e9\u00e9 une ambition et on a transform\u00e9 cette vision en"}, {"timestamp": [5027.32, 5028.88], "text": " sept finalit\u00e9s strat\u00e9giques."}, {"timestamp": [5028.88, 5031.8], "text": " C'est-\u00e0-dire, pour \u00eatre un des leaders mondiaux, il y a sept leviers"}, {"timestamp": [5031.8, 5034.0], "text": " strat\u00e9giques, on appelle \u00e7a les finalit\u00e9s strat\u00e9giques, qu'on doit"}, {"timestamp": [5034.0, 5035.76], "text": " servir pour devenir un des leaders mondiaux."}, {"timestamp": [5036.48, 5037.48], "text": " Et ces finalit\u00e9s sont..."}, {"timestamp": [5039.28, 5042.6], "text": " Il y a un leader pour chacune des finalit\u00e9s et ensuite, on est en mode"}, {"timestamp": [5042.64, 5043.64], "text": " projet."}, {"timestamp": [5044.04, 5046.32], "text": " Et il y a des \u00e9quipes transversales partout qui g\u00e8rent \u00e7a, mais apr\u00e8s, il y a des"}, {"timestamp": [5046.32, 5047.32], "text": " rituels."}, {"timestamp": [5047.32, 5048.32], "text": " Les sites, c'est cette finalit\u00e9 ?"}, {"timestamp": [5048.32, 5052.8], "text": " Non, si tu veux, j'esp\u00e8re que tu vas tous les avoir en t\u00eate."}, {"timestamp": [5052.8, 5054.8], "text": " Non, non, pas oblig\u00e9."}, {"timestamp": [5054.8, 5055.8], "text": " Ouais, non."}, {"timestamp": [5055.8, 5056.8], "text": " Allez, non."}, {"timestamp": [5056.8, 5060.6], "text": " Et juste pour te dire, et ensuite, on a des rituels tous les 15 jours sur"}, {"timestamp": [5060.6, 5063.6], "text": " chacune des finalit\u00e9s avec les m\u00e9thodes."}, {"timestamp": [5063.6, 5065.74], "text": " Tu peux m'en citer une juste que je comprenne ?"}, {"timestamp": [5065.84, 5067.92], "text": " Alors, par exemple,"}, {"timestamp": [5068.08, 5069.64], "text": " atteindre la symbiose"}, {"timestamp": [5069.64, 5070.64], "text": " environnementale."}, {"timestamp": [5071.64, 5073.98], "text": " Donc, on a d\u00e9j\u00e0 un syst\u00e8me"}, {"timestamp": [5074.0, 5075.16], "text": " qui est tr\u00e8s vertueux sur le plan"}, {"timestamp": [5075.16, 5076.68], "text": " environnemental. On en parlera dans"}, {"timestamp": [5076.68, 5077.78], "text": " quelques minutes, il me semble, des"}, {"timestamp": [5077.78, 5078.78], "text": " insectes."}, {"timestamp": [5080.44, 5081.44], "text": " Mais"}, {"timestamp": [5083.32, 5086.6], "text": " on est tr\u00e8s exigeant avec nous-m\u00eames et on sait qu'il y a des endroits o\u00f9 on doit \u00eatre meilleur."}, {"timestamp": [5086.6, 5092.0], "text": " Et donc on a cr\u00e9\u00e9 le cycle complet de vie de nos insectes et on se dit quels sont les endroits o\u00f9 on doit encore s'am\u00e9liorer."}, {"timestamp": [5092.0, 5096.0], "text": " Et donc on a des projets en permanence pour servir ces finalit\u00e9s."}, {"timestamp": [5096.0, 5100.0], "text": " Il y a une personne chez nous qui est responsable de l'ARSE, qui est leader de cette finalit\u00e9-l\u00e0,"}, {"timestamp": [5100.0, 5104.0], "text": " et elle r\u00e9unit tous les 15 jours toutes les personnes qui sont volontaires,"}, {"timestamp": [5104.0, 5106.8], "text": " parce qu'on a vraiment cr\u00e9\u00e9 une feuille strat\u00e9gique pour cette finalit\u00e9."}, {"timestamp": [5106.8, 5110.6], "text": " Ensuite, on l'a transform\u00e9e en objectif annuel de cette ann\u00e9e,"}, {"timestamp": [5110.6, 5112.0], "text": " c'est pour montrer que c'est tr\u00e8s organis\u00e9 aussi."}, {"timestamp": [5112.0, 5113.8], "text": " Objectif annuel pour cette finalit\u00e9."}, {"timestamp": [5114.08, 5117.88], "text": " Et ensuite, on fait des sprints de trois mois qui sont bas\u00e9s sur le Scrum, donc sur les m\u00e9thodes agiles."}, {"timestamp": [5118.36, 5123.08], "text": " Pour chacune des sous-projets de cette finalit\u00e9, il y a un r\u00e9f\u00e9rent qui a une \u00e9quipe de volontaires."}, {"timestamp": [5123.08, 5126.06], "text": " Et cette \u00e9quipe de volontaires d\u00e9finit ses jalons du trimestre"}, {"timestamp": [5126.28, 5129.2], "text": " et on se r\u00e9unit tous les quinze jours sur chacune des finalit\u00e9s,"}, {"timestamp": [5129.48, 5131.6], "text": " une demi-heure et se dire est-ce qu'on avance sur ces jalons, qui est en"}, {"timestamp": [5131.6, 5133.4], "text": " retard, pourquoi, qui a besoin de ressources, etc."}, {"timestamp": [5133.8, 5136.72], "text": " Donc, c'est aussi... Il y a un truc dont j'ai"}, {"timestamp": [5137.44, 5139.44], "text": " la conviction, c'est que c'est fou qu'on"}, {"timestamp": [5140.72, 5142.92], "text": " est tous des ap\u00f4tres de la disruption"}, {"timestamp": [5143.8, 5145.0], "text": " de l'innovation et on est tous ultra conservateurs lorsqu'il est question de l'innovation manag\u00e9rale, alors qu'on est tous des ap\u00f4tres de la disruption de l'innovation"}, {"timestamp": [5145.0, 5148.0], "text": " et on est tous ultra conservateurs lorsqu'il est"}, {"timestamp": [5148.0, 5152.0], "text": " question de l'innovation manag\u00e9rale, alors qu'on peut imaginer avec un peu d'intuition"}, {"timestamp": [5152.0, 5153.0], "text": " que c'est le c\u0153ur de l'innovation."}, {"timestamp": [5153.0, 5156.0], "text": " Et donc, il y a un moment o\u00f9 il faut repenser les gouvernances."}, {"timestamp": [5156.0, 5158.0], "text": " On entend beaucoup de start-up qui, quand elles grandissent,"}, {"timestamp": [5158.0, 5161.0], "text": " elles ont perdu leur \u00e2me parce qu'elles se mettent \u00e0 s'organiser comme des grands groupes."}, {"timestamp": [5161.0, 5165.04], "text": " Et donc, on remet un directeur marketing, un directeur du commerce, un directeur de je ne sais pas quoi."}, {"timestamp": [5166.0, 5166.9], "text": " Et on ne se rend pas compte, c'est \u00e0 ce"}, {"timestamp": [5166.92, 5168.84], "text": " moment-l\u00e0 qu'on fait perdre"}, {"timestamp": [5168.84, 5170.64], "text": " \u00e0 cette entreprise son agilit\u00e9"}, {"timestamp": [5171.0, 5172.0], "text": " et son \u00e2me."}, {"timestamp": [5174.44, 5175.86], "text": " Pourquoi ? Parce qu'on ne sait pas"}, {"timestamp": [5175.86, 5177.76], "text": " encore aujourd'hui avoir"}, {"timestamp": [5177.84, 5179.12], "text": " suffisamment de capacit\u00e9s d'abstraction"}, {"timestamp": [5179.12, 5180.88], "text": " pour inventer des nouvelles formes"}, {"timestamp": [5180.88, 5182.24], "text": " d'organisation avec une nouvelle"}, {"timestamp": [5182.24, 5183.64], "text": " ing\u00e9nierie organisationnelle pour"}, {"timestamp": [5183.64, 5187.52], "text": " pouvoir continuer \u00e0 grandir tout en gardant l'esprit agile des startups."}, {"timestamp": [5187.52, 5190.4], "text": " Nous, on a la pr\u00e9tention, peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre pr\u00e9tentieux,"}, {"timestamp": [5190.4, 5192.72], "text": " mais en tout cas d'avoir aujourd'hui, m\u00eame sur ce sujet,"}, {"timestamp": [5192.72, 5197.32], "text": " suffisamment avanc\u00e9 pour proposer des nouvelles formes d'ing\u00e9nierie organisationnelle"}, {"timestamp": [5197.32, 5200.6], "text": " qui ne sont plus fonctionnelles, mais qui sont sur base de finalit\u00e9 strat\u00e9gique,"}, {"timestamp": [5200.6, 5205.34], "text": " qui utilisent les m\u00e9thodes du Scrum et de l'agilit\u00e9 pour porter aussi cette transformation."}, {"timestamp": [5205.6, 5207.04], "text": " Ce n'est pas facile \u00e0 voir, \u00e0 visualiser."}, {"timestamp": [5207.08, 5209.68], "text": " Parfois, il faut venir sur site. Moi, ce qui m'avait marqu\u00e9, par exemple, en"}, {"timestamp": [5209.68, 5212.42], "text": " faisant la boucle avec les investisseurs, je me rappelle la r\u00e9union avec Mirova"}, {"timestamp": [5212.44, 5215.68], "text": " quand ils sont venus et ils ont venu tous nos whiteboards avec chacune des"}, {"timestamp": [5215.68, 5217.4], "text": " finalit\u00e9s, avec tous les projets en cours, etc."}, {"timestamp": [5217.4, 5219.44], "text": " J'ai senti ce jeu,"}, {"timestamp": [5220.48, 5221.08], "text": " une forme de..."}, {"timestamp": [5221.08, 5222.88], "text": " Waouh, c'est impressionnant."}, {"timestamp": [5223.08, 5226.0], "text": " C'est hyper structur\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9, mais c'est structur\u00e9"}, {"timestamp": [5227.28, 5236.52], "text": " comme un syst\u00e8me un peu neuronal, c'est structur\u00e9 diff\u00e9remment et vous savez math\u00e9matiquement, je sais pas si vous connaissez, c'est Marc Allevy qui avait fait ce calcul qui est assez simple,"}, {"timestamp": [5236.76, 5240.02], "text": " c'est que quand on prend une pyramide avec par exemple 30 n\u0153uds,"}, {"timestamp": [5240.28, 5244.72], "text": " et on prend un syst\u00e8me neuronal avec 30 n\u0153uds et on voit le nombre d'interactions possibles lorsque tout est"}, {"timestamp": [5244.96, 5247.16], "text": " dans une pyramide ou dans un syst\u00e8me neuronal."}, {"timestamp": [5247.68, 5249.4], "text": " Je ne me rappelle plus la diff\u00e9rence, mais elle est ph\u00e9nom\u00e9nale."}, {"timestamp": [5250.28, 5254.6], "text": " Donc voil\u00e0. Donc, en tout cas, je comprends le grain de folie."}, {"timestamp": [5255.04, 5258.2], "text": " Le grain de folie, il est plus dans la capacit\u00e9 d'innover, mais en m\u00eame temps,"}, {"timestamp": [5259.08, 5261.68], "text": " je crois que ce qu'on fait est vraiment tr\u00e8s r\u00e9fl\u00e9chi et structur\u00e9."}, {"timestamp": [5262.24, 5263.92], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [5264.32, 5265.6], "text": " Je reprends tes histoires de noeuds,"}, {"timestamp": [5266.04, 5267.96], "text": " c'est les histoires, on prend l'anglicisme,"}, {"timestamp": [5267.96, 5269.76], "text": " le direct report, donc les gens qui te"}, {"timestamp": [5269.76, 5271.48], "text": " rapportent directement, donc qui te"}, {"timestamp": [5271.48, 5272.56], "text": " parlent \u00e0 toi. G\u00e9n\u00e9ralement, on"}, {"timestamp": [5272.56, 5273.68], "text": " essaye de dire dans une organisation"}, {"timestamp": [5273.68, 5275.24], "text": " pyramidale, il faut qu'il y ait, que"}, {"timestamp": [5275.24, 5276.8], "text": " tu n'es que quatre ou cinq personnes en"}, {"timestamp": [5276.8, 5277.96], "text": " direct qui te rapportent parce que"}, {"timestamp": [5277.96, 5279.76], "text": " sinon, apr\u00e8s, c'est le bordel."}, {"timestamp": [5279.8, 5282.04], "text": " Donc l\u00e0, tout \u00e7a, c'est flingu\u00e9."}, {"timestamp": [5282.04, 5283.04], "text": " On est d'accord dans une organisation ?"}, {"timestamp": [5283.04, 5284.52], "text": " Tout \u00e7a est flingu\u00e9. On est au service"}, {"timestamp": [5284.52, 5287.0], "text": " de cette finalit\u00e9 strat\u00e9gique et un leader de finalit\u00e9 strat\u00e9gique. Moi-m\u00eame, je me retrouve parfois r\u00e9f\u00e9rent d'uningu\u00e9, on est d'accord dans une organisation ? Tout \u00e7a est flingu\u00e9. On est au service de 7 finalit\u00e9s strat\u00e9giques, il y a un leader de finalit\u00e9 strat\u00e9gique."}, {"timestamp": [5287.0, 5290.0], "text": " Moi-m\u00eame, je me retrouve parfois r\u00e9f\u00e9rent d'un sous-projet d'une finalit\u00e9,"}, {"timestamp": [5290.0, 5294.0], "text": " donc je dois rendre compte, entre guillemets, parce que lui, il a principalement le r\u00f4le de coordination,"}, {"timestamp": [5294.0, 5298.0], "text": " le leader de la finalit\u00e9, sur mon \u00e9tat d'avancement sur le sous-projet."}, {"timestamp": [5298.0, 5302.0], "text": " Donc ce qui est g\u00e9nial aussi, c'est que je me retrouve parfois dans des positions tr\u00e8s diff\u00e9rentes"}, {"timestamp": [5302.0, 5306.6], "text": " dans l'entreprise, mais on est au service d'un projet qui est plus grand que nous tous. Mais t'es quand m\u00eame le boss."}, {"timestamp": [5306.6, 5310.3], "text": " Je ne sais pas ce que \u00e7a veut dire. Oui, je suis le boss, symboliquement je le suis."}, {"timestamp": [5310.3, 5314.3], "text": " Je pense qu'il faudrait poser la question aux gens qu'est-ce qu'ils voient en moi."}, {"timestamp": [5314.3, 5321.3], "text": " Je pense malgr\u00e9 tout qu'ils consid\u00e8rent que je suis l\u00e9gitime \u00e0 avoir le leadership de l'entreprise"}, {"timestamp": [5321.3, 5326.96], "text": " et d'aller les questionner sur des sujets complexes, d'aller les questionner sur des sujets lointains."}, {"timestamp": [5328.48, 5331.12], "text": " Moi, je pose souvent une question, m\u00eame si je ne suis pas un sp\u00e9cialiste de l'arm\u00e9e,"}, {"timestamp": [5331.12, 5335.48], "text": " tr\u00e8s, tr\u00e8s loin de \u00e7a. Je dis souvent, on est dans un territoire de guerre."}, {"timestamp": [5336.64, 5338.8], "text": " Il y a des fantasains qui rentrent dans une for\u00eat et il y a un h\u00e9licopt\u00e8re"}, {"timestamp": [5339.76, 5342.04], "text": " qui a la meilleure vision du monde, de la r\u00e9alit\u00e9."}, {"timestamp": [5343.52, 5345.6], "text": " Et c'est pour montrer aussi qu'il faut sortir de ces..."}, {"timestamp": [5346.56, 5349.68], "text": " de ces... comment dire... de cette vision selon laquelle il y a des gens"}, {"timestamp": [5349.72, 5352.28], "text": " qui, parce qu'ils voient les choses d'en haut, etc., ont une meilleure vision du"}, {"timestamp": [5352.28, 5354.76], "text": " monde. En r\u00e9alit\u00e9, c'est les deux. C'est-\u00e0-dire que tous les d\u00e9tails qu'il y a"}, {"timestamp": [5354.76, 5357.92], "text": " dans la for\u00eat vont \u00eatre vus par les fantassins et toutes les choses qui vont"}, {"timestamp": [5357.92, 5360.24], "text": " arriver de tr\u00e8s loin, c'est plut\u00f4t l'h\u00e9licopt\u00e8re qui va les voir."}, {"timestamp": [5360.24, 5361.48], "text": " Tu sais qu'il y a un \u00e9norme sujet l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [5361.92, 5364.96], "text": " Tu sais qu'il y a des \u00e9normes sujets l\u00e0-dessus, sur les batailles et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [5365.0, 5365.04], "text": " Tu connais ? Non, non, non. Je ne suis pas un sp\u00e9cialiste, mais en tout cas, ce que je veux faire \u00e0 travers Tu sais qu'il y a un \u00e9norme sujet l\u00e0-dessus. Tu sais qu'il y a des \u00e9normes sujets l\u00e0-dessus, sur les batailles et tout \u00e7a."}, {"timestamp": [5365.56, 5367.96], "text": " Tu connais ? Non, je ne suis pas un sp\u00e9cialiste, mais en tout cas, ce que je veux faire \u00e0 travers"}, {"timestamp": [5367.96, 5371.8], "text": " cette image, c'est de montrer que ce serait d\u00e9bile de penser"}, {"timestamp": [5372.16, 5375.0], "text": " que c'est la personne qui est dans l'h\u00e9licopt\u00e8re qui a une meilleure vision"}, {"timestamp": [5375.0, 5377.96], "text": " des choses. Et inversement, parce qu'on entend aussi dans les usines,"}, {"timestamp": [5377.96, 5379.16], "text": " ils ne comprennent rien dans leur tour d'ivoire."}, {"timestamp": [5379.56, 5382.24], "text": " Donc la question de tout le d\u00e9bat, c'est comment rendre tout \u00e7a compl\u00e9mentaire ?"}, {"timestamp": [5382.28, 5385.2], "text": " Mais \u00e7a ne veut pas dire que"}, {"timestamp": [5387.48, 5390.84], "text": " les gens ne reconnaissent, ne reconnaissent pas le fait qu'il y ait des gens qui ont la capacit\u00e9 de voir le monde en macro et d'autres qui ont la capacit\u00e9 en micro."}, {"timestamp": [5390.88, 5392.64], "text": " La question, c'est qu'il n'y a pas de jugement de valeur l\u00e0-dessus."}, {"timestamp": [5393.08, 5394.68], "text": " Il y a juste... Tout est important."}, {"timestamp": [5395.4, 5398.96], "text": " Et ce qui est important aussi \u00e0 la fin, c'est est-ce que parce qu'on a cr\u00e9\u00e9"}, {"timestamp": [5398.96, 5402.4], "text": " un syst\u00e8me qui est... Ce que j'ai dit tout \u00e0 l'heure sur la gouvernance"}, {"timestamp": [5402.4, 5407.88], "text": " partag\u00e9e, etc., sur la syst\u00e9mique, etc. Sur le neuronal, on a cr\u00e9\u00e9 un syst\u00e8me o\u00f9, en tant que leader,"}, {"timestamp": [5408.24, 5412.0], "text": " on vous reconna\u00eet sur certaines th\u00e9matiques, vous \u00eates l\u00e9gitime."}, {"timestamp": [5412.72, 5414.52], "text": " Et voil\u00e0."}, {"timestamp": [5415.88, 5418.16], "text": " J'ai un million de rebonds l\u00e0-dessus, c'est chiant."}, {"timestamp": [5419.76, 5420.76], "text": " Non, il y a plusieurs choses."}, {"timestamp": [5420.76, 5423.6], "text": " Je dois juste reprendre sur l'histoire du champ de bataille"}, {"timestamp": [5423.6, 5427.32], "text": " et sur l'image de l'arm\u00e9e."}, {"timestamp": [5427.32, 5433.4], "text": " Sur une bataille, pour r\u00e9ussir \u00e0 restituer une bataille,"}, {"timestamp": [5433.96, 5437.32], "text": " en fait, tu as d\u00e9j\u00e0 g\u00e9n\u00e9ralement deux camps,"}, {"timestamp": [5438.08, 5440.0], "text": " donc ils ne voient pas du tout la bataille de la m\u00eame mani\u00e8re."}, {"timestamp": [5440.88, 5444.88], "text": " Et puis, en effet, tu peux avoir \u00e0 l'\u00e9poque des navires, des gens \u00e0 terre,"}, {"timestamp": [5444.88, 5447.66], "text": " des gens machin, des gens \u00e0 cheval, des gens..."}, {"timestamp": [5447.66, 5454.86], "text": " Voil\u00e0, ou h\u00e9licopt\u00e8res, avions, etc. Et en fait, personne voit du tout, ne per\u00e7oit la bataille de la m\u00eame mani\u00e8re."}, {"timestamp": [5454.86, 5465.4], "text": " Et en fait, toi g\u00e9n\u00e9ralement, si t'as une restitution d'un fantassin ou d'un mec dans son h\u00e9lico, t'as pas du tout la bonne vision. Et il faut r\u00e9ussir. G\u00e9n\u00e9ralement, ils essayent donc \u00e0 l'arm\u00e9e,"}, {"timestamp": [5465.4, 5469.32], "text": " dans beaucoup de corps de l'arm\u00e9e,"}, {"timestamp": [5469.32, 5471.04], "text": " pour avoir une restitution d'une bataille,"}, {"timestamp": [5471.04, 5472.92], "text": " d'avoir un max d'informations de plein d'endroits,"}, {"timestamp": [5472.92, 5474.12], "text": " pas que des images satellites,"}, {"timestamp": [5474.12, 5475.96], "text": " pas que des trucs pour \u00eatre capable de dire"}, {"timestamp": [5475.96, 5477.12], "text": " OK, \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a."}, {"timestamp": [5477.4, 5479.6], "text": " \u00c7a a commenc\u00e9 l\u00e0, il y a eu \u00e7a, ici, il y a eu \u00e7a."}, {"timestamp": [5479.8, 5482.16], "text": " Parce qu'un petit d\u00e9clencheur dans un bout de machin"}, {"timestamp": [5482.16, 5484.44], "text": " et un mec qui tr\u00e9buche sur une racine"}, {"timestamp": [5484.44, 5486.32], "text": " peut faire en sorte qu'une bataille soit perdue."}, {"timestamp": [5486.32, 5488.32], "text": " C'est l'effet papillon."}, {"timestamp": [5488.32, 5492.76], "text": " Pour revenir sur ma question de leader parce que, comme peut-\u00eatre j'ai quelques actionnaires qui \u00e9coutent,"}, {"timestamp": [5492.76, 5494.76], "text": " je ne vais pas leur faire trop peur,"}, {"timestamp": [5494.76, 5497.76], "text": " c'est que je pense que les gens me reconnaissent sur les enjeux strat\u00e9giques,"}, {"timestamp": [5497.76, 5501.26], "text": " \u00e9videmment sur la relation avec les actionnaires pour ce qui est lev\u00e9,"}, {"timestamp": [5501.26, 5506.0], "text": " sur le business development, mais l\u00e0 aussi, par exemple, on a une r\u00e9union du mardi o\u00f9 tout le monde est l\u00e0 et"}, {"timestamp": [5506.0, 5508.0], "text": " l'id\u00e9e c'est de... Aussi"}, {"timestamp": [5508.0, 5510.0], "text": " d'\u00eatre \u00e0 cette r\u00e9union du mardi qui est ouverte, et l'agenda est"}, {"timestamp": [5510.0, 5512.0], "text": " ouvert, donc tout le monde y met ce qu'il a envie."}, {"timestamp": [5512.0, 5514.0], "text": " Moi aussi j'ai un r\u00f4le de venir de temps en temps et de dire"}, {"timestamp": [5514.0, 5516.0], "text": " sur les sujets sur lesquels par exemple je travaille,"}, {"timestamp": [5516.0, 5518.0], "text": " je suis en premi\u00e8re ligne, o\u00f9 on en est, l'\u00e9tat d'avancement"}, {"timestamp": [5518.0, 5520.0], "text": " etc. C'est-\u00e0-dire qu'il y a aussi cette id\u00e9e"}, {"timestamp": [5520.0, 5522.0], "text": " qu'on est irredevable vis-\u00e0-vis du corps social,"}, {"timestamp": [5522.0, 5524.0], "text": " de ce qu'on fait et comment on fait avancer le projet."}, {"timestamp": [5524.0, 5525.8], "text": " Mais \u00e9videmment..."}, {"timestamp": [5525.8, 5527.8], "text": " Elle est \u00e0 quelle heure le mardi et elle dure combien de temps ?"}, {"timestamp": [5527.8, 5529.8], "text": " De 14h \u00e0 15h tous les mardis."}, {"timestamp": [5529.8, 5533.4], "text": " Je reviens juste sur un dernier truc sur le leadership partage de richesse."}, {"timestamp": [5533.4, 5536.2], "text": " Il y a quand m\u00eame un... Tu vois tout \u00e0 l'heure tu me dis finalement"}, {"timestamp": [5537.0, 5539.0], "text": " recrutement, augmenter les salaires, promouvoir, virer,"}, {"timestamp": [5539.64, 5542.84], "text": " priorit\u00e9 strat\u00e9gique, priorit\u00e9 budg\u00e9taire. \u00c0 la fin c'est plus moi."}, {"timestamp": [5544.12, 5545.52], "text": " Bon et puis qu'estce que tu fous,"}, {"timestamp": [5545.52, 5546.52], "text": " toi ? Je ne sais pas."}, {"timestamp": [5546.72, 5547.72], "text": " Moi, je t'ai dit quand m\u00eame."}, {"timestamp": [5547.72, 5548.8], "text": " Non, non, tu m'as dit, bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [5548.8, 5549.8], "text": " Bien s\u00fbr."}, {"timestamp": [5550.0, 5551.16], "text": " Mais ce que je veux dire, c'est que"}, {"timestamp": [5551.4, 5552.4], "text": " il y a un moment..."}, {"timestamp": [5552.4, 5553.4], "text": " Je m'occupe beaucoup de tout ce qui est"}, {"timestamp": [5553.4, 5554.64], "text": " culture et organisation et"}, {"timestamp": [5554.64, 5556.2], "text": " management et \u00e9panouissement des"}, {"timestamp": [5556.2, 5557.2], "text": " gens et formation, etc."}, {"timestamp": [5557.2, 5558.08], "text": " qui, pour moi, le c\u0153ur de"}, {"timestamp": [5558.08, 5559.28], "text": " l'activit\u00e9 d'un leader, c'est d'\u00eatre"}, {"timestamp": [5559.28, 5561.16], "text": " garant de la culture et de"}, {"timestamp": [5561.24, 5563.2], "text": " s'assurer que les qualit\u00e9s humaines"}, {"timestamp": [5563.52, 5565.4], "text": " grandissent parce qu'il nil y a que \u00e7a qui cr\u00e9e"}, {"timestamp": [5565.4, 5570.92], "text": " la valeur, je me rappelle. Tout \u00e0 fait. Et alors encore plus dans des entreprises de service,"}, {"timestamp": [5570.92, 5579.12], "text": " parce que tu ne vends que de la mati\u00e8re grise. Maintenant, il y a un moment o\u00f9 la l\u00e9gitimit\u00e9..."}, {"timestamp": [5579.12, 5585.96], "text": " T'as combien d'actions, toi ? Alors C\u00e9dric et moi, on est majoritaire. On est majoritaire C\u00e9dric et moi."}, {"timestamp": [5585.96, 5586.96], "text": " Tu ne me diras pas combien ?"}, {"timestamp": [5586.96, 5587.96], "text": " Non."}, {"timestamp": [5587.96, 5590.16], "text": " Bon, mettons, vous avez 30 et 30, OK ?"}, {"timestamp": [5590.16, 5595.2], "text": " T'as 30 %, tu donnes ton salaire, tr\u00e8s bien, etc."}, {"timestamp": [5595.2, 5596.44], "text": " Bon, tout \u00e7a grossit."}, {"timestamp": [5596.44, 5600.84], "text": " \u00c0 la fin, quand m\u00eame, je pourrais te dire, mais tout \u00e7a est une \u00e9norme arnaque, parce"}, {"timestamp": [5600.84, 5606.36], "text": " qu'en fait, \u00e0 la fin, c'est quand m\u00eame toi qui va prendre le gros paquet du jackpot, quoi."}, {"timestamp": [5606.52, 5610.92], "text": " OK. Non, non, mais d\u00e9j\u00e0, les salari\u00e9s chez nous savent exactement ce qu'on a."}, {"timestamp": [5611.68, 5615.24], "text": " Ils savent exactement l'argent qu'on a mis dans les premi\u00e8res ann\u00e9es o\u00f9 c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [5615.24, 5619.12], "text": " plus compliqu\u00e9. Mon associ\u00e9, il y a depuis 11 ans, il est pass\u00e9 plusieurs fois"}, {"timestamp": [5619.24, 5622.36], "text": " proche de la faillite et les gens sont au courant."}, {"timestamp": [5622.48, 5624.12], "text": " Mais je suis de ton c\u00f4t\u00e9, hein."}, {"timestamp": [5624.12, 5627.8], "text": " Non, mais je sais que tu es de mon c\u00f4t\u00e9. Je ne sais pas de quel c\u00f4t\u00e9 tu es, mais en tout cas..."}, {"timestamp": [5627.8, 5630.0], "text": " Non, mais ce que je veux dire, c'est que je suis aussi pass\u00e9 par l\u00e0, etc."}, {"timestamp": [5630.0, 5633.8], "text": " Et moi, quand je te dis tout \u00e7a, si je dis \u00e7a, c'est que \u00e7a m'expose, \u00e7a m'effraye."}, {"timestamp": [5633.8, 5635.6], "text": " Mais je comprends, mais je crois que les gens le savent."}, {"timestamp": [5635.6, 5636.6], "text": " Non..."}, {"timestamp": [5636.6, 5638.8], "text": " Et le savent et d'autant plus dans un syst\u00e8me de transparence."}, {"timestamp": [5638.8, 5640.4], "text": " Pas... Oui, OK. Mais pas toujours."}, {"timestamp": [5640.4, 5644.6], "text": " Moi, j'ai cr\u00e9\u00e9 des bo\u00eetes dans lesquelles, en fait, des gens, au bout de quelques ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [5644.6, 5647.18], "text": " m'ont dit non, mais en fait toi t'es 30 ou 40% l\u00e0"}, {"timestamp": [5647.8, 5650.52], "text": " tu devrais pas les avoir parce que tu fous plus rien."}, {"timestamp": [5650.52, 5652.52], "text": " Mais la question c'est de comprendre pourquoi c'est arriv\u00e9 \u00e7a."}, {"timestamp": [5652.52, 5654.52], "text": " Mais je le respecte."}, {"timestamp": [5654.52, 5656.52], "text": " En tout cas chez nous ils savent par quoi on est pass\u00e9."}, {"timestamp": [5656.52, 5658.52], "text": " Parce que c'est des h\u00e9ros cons."}, {"timestamp": [5658.52, 5660.52], "text": " Mais je te laisse."}, {"timestamp": [5660.52, 5662.52], "text": " Je te laisse."}, {"timestamp": [5662.52, 5664.52], "text": " Responses \u00e0 Minou, tes paroles."}, {"timestamp": [5664.52, 5666.0], "text": " Il va se dire putain mais chez qui je suis tomb\u00e9 ? En tout cas, je te laisse. La r\u00e9ponse \u00e0 mille et dix de tes paroles. Le mec radical, il va se dire, putain mais chez qui je suis tomb\u00e9 ?"}, {"timestamp": [5666.0, 5668.0], "text": " En tout cas, en tout cas..."}, {"timestamp": [5668.0, 5670.0], "text": " C'est pas de ces actionnaires qui vont \u00eatre inquiets, c'est les miens, mais je m'en fous, c'est moi."}, {"timestamp": [5670.0, 5672.0], "text": " Non, en tout cas,"}, {"timestamp": [5672.0, 5674.0], "text": " nous, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a se passe."}, {"timestamp": [5674.0, 5676.0], "text": " Ils ont conscience de..."}, {"timestamp": [5676.0, 5678.0], "text": " du grain de folie qu'il faut pour mettre..."}, {"timestamp": [5678.0, 5680.0], "text": " Par exemple, C\u00e9dric, il a mis tout son patrimoine"}, {"timestamp": [5680.0, 5682.0], "text": " en dix ans, et les gens le savent."}, {"timestamp": [5682.0, 5684.0], "text": " Il est pass\u00e9 pr\u00e8s de la correctionnelle plusieurs fois,"}, {"timestamp": [5684.0, 5688.08], "text": " c'est \u00e7a m\u00eame un int\u00e9r\u00eat. Ils le savent parce que tout est transparent. Donc, pour nous,"}, {"timestamp": [5688.08, 5691.72], "text": " il n'y a jamais cette question qui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e. Alors peut-\u00eatre qu'avec le temps, il y aura le"}, {"timestamp": [5691.72, 5694.6], "text": " moins de gens qui conna\u00eetront l'histoire, peut-\u00eatre, j'en sais rien. Mais en tout cas,"}, {"timestamp": [5694.6, 5699.48], "text": " ce sera transparent, ce ne sera pas cach\u00e9. Donc, \u00e7a, c'est une premi\u00e8re question. Et je me rappelle"}, {"timestamp": [5699.48, 5713.0], "text": " qu'une fois, on avait une discussion, il y avait un consultant chez nous et il leur a dit vous savez c'est quoi la diff\u00e9rence dans un \u0153uf au bacon entre le cochon et la poule ?"}, {"timestamp": [5713.0, 5718.4], "text": " Et il a dit le cochon il est engag\u00e9, la poule est impliqu\u00e9e."}, {"timestamp": [5718.4, 5723.2], "text": " Et donc les gens ont conscience de \u00e7a, vraiment."}, {"timestamp": [5723.2, 5725.44], "text": " En tout cas nous on le ressent chez nous."}, {"timestamp": [5725.44, 5727.32], "text": " Apr\u00e8s, il y a un sujet du partage de la valeur."}, {"timestamp": [5727.32, 5729.12], "text": " Chez nous, notre philosophie, elle est assez simple."}, {"timestamp": [5729.12, 5734.44], "text": " Et \u00e7a, on l'a dit."}, {"timestamp": [5734.44, 5736.08], "text": " Donc, on ne se ment pas."}, {"timestamp": [5736.08, 5738.8], "text": " Ils savent tr\u00e8s bien qu'il y a une dimension dans notre engagement \u00e0 nous qui est plus"}, {"timestamp": [5738.8, 5740.04], "text": " forte que celle d'\u00eatre uniquement salari\u00e9."}, {"timestamp": [5740.04, 5741.48], "text": " On ne prend pas le m\u00eame risque patrimonial, etc."}, {"timestamp": [5741.48, 5743.28], "text": " Et le risque, ils l'ont vu, ils ont vu des situations."}, {"timestamp": [5743.28, 5746.48], "text": " Ceci \u00e9tant dit, on a quand m\u00eame une vraie question sur le partage de la"}, {"timestamp": [5746.48, 5750.0], "text": " valeur chez nous. Et notre philosophie, c'est qu'au-del\u00e0 du"}, {"timestamp": [5750.0, 5752.6], "text": " salaire qui est transparent et qui est diff\u00e9rent, et qu'on assume le fait"}, {"timestamp": [5752.6, 5755.44], "text": " qu'on est dans un monde o\u00f9 les comp\u00e9tences et les qualit\u00e9s"}, {"timestamp": [5755.96, 5757.96], "text": " ont une valeur de march\u00e9, c'est la vie."}, {"timestamp": [5757.96, 5760.44], "text": " On ne peut pas le d\u00e9plorer que parfois il y ait trop de gros d\u00e9carts."}, {"timestamp": [5760.44, 5761.92], "text": " Juste, mais c'est r\u00e9el."}, {"timestamp": [5762.12, 5763.6], "text": " Il y a des gens qui vont partir de chez nous, il y a des gens qui vont"}, {"timestamp": [5763.6, 5767.16], "text": " rentrer. Et donc, il faut avoir des pratiques conformes aux meilleurs standards du"}, {"timestamp": [5767.16, 5770.08], "text": " march\u00e9. Mais sur le partage de la valeur, chez nous, c'est tr\u00e8s clair."}, {"timestamp": [5770.12, 5772.44], "text": " Et m\u00eame pour les commer\u00e7ants, il n'y a pas de bonus, il n'y a pas que \u00e7a."}, {"timestamp": [5772.48, 5775.72], "text": " C'est que tout le monde a le m\u00eame montant de variable tous les ans."}, {"timestamp": [5776.36, 5779.36], "text": " Et actuellement, comme on n'est pas encore rentable, il y a un programme"}, {"timestamp": [5779.36, 5781.36], "text": " d'action gratuite tous les ans, depuis trois ans."}, {"timestamp": [5782.12, 5785.52], "text": " Les salari\u00e9s ont \u00e0 peu pr\u00e8s aujourd'hui 3% du capital, dans pr\u00e8s de trois ans."}, {"timestamp": [5785.56, 5786.88], "text": " Donc, \u00e7a veut dire que ce n'est pas rien ce qu'on donne."}, {"timestamp": [5787.16, 5788.44], "text": " Donc, nous, on a l'ambition d'amener"}, {"timestamp": [5790.32, 5791.64], "text": " vers des pourcentages tr\u00e8s significatifs le"}, {"timestamp": [5791.64, 5792.64], "text": " salariat."}, {"timestamp": [5792.76, 5794.6], "text": " Pourquoi ? 15, 20, pourquoi pas ?"}, {"timestamp": [5794.64, 5795.84], "text": " C'est un peu nos objectifs."}, {"timestamp": [5795.88, 5797.9], "text": " Alors, on verra \u00e0 long terme si nos actionnaires"}, {"timestamp": [5797.9, 5798.96], "text": " nous suivent, mais en tout cas, C\u00e9dric et moi, c'est"}, {"timestamp": [5798.96, 5799.96], "text": " notre ambition."}, {"timestamp": [5801.88, 5804.0], "text": " Et donc, on constitue une \u00e9pargne"}, {"timestamp": [5804.0, 5805.48], "text": " pour tous les salari\u00e9s qui est la m\u00eame."}, {"timestamp": [5805.48, 5808.44], "text": " Tous les salari\u00e9s chez nous sont actionnaires."}, {"timestamp": [5808.44, 5811.0], "text": " Je ne pense pas qu'il y ait beaucoup de start-up o\u00f9 tous les salari\u00e9s sont actionnaires et"}, {"timestamp": [5811.0, 5812.88], "text": " tous les salari\u00e9s ont le m\u00eame montant."}, {"timestamp": [5812.88, 5815.28], "text": " Ce qui veut dire que les plus petits salaires ont proportionnellement une \u00e9pargne qui est"}, {"timestamp": [5815.28, 5819.28], "text": " bien plus importante et qui peuvent constituer des montants qui, peut-\u00eatre dans une autre"}, {"timestamp": [5819.28, 5821.0], "text": " aventure, ils n'auraient pas pu constituer."}, {"timestamp": [5821.0, 5824.64], "text": " Et \u00e7a, c'est un enjeu majeur de notre d\u00e9galit\u00e9 chez nous."}, {"timestamp": [5824.64, 5825.04], "text": " \u00c7a sera toujours le m\u00eame. \u00c9videmment, \u00e7a \u00e9voluera. Quand \u00e7a sera rentable, \u00e7a passjeu majeur de notre d'\u00e9galit\u00e9 chez nous."}, {"timestamp": [5826.0, 5827.0], "text": " \u00c7a sera toujours le m\u00eame, \u00e9videmment, \u00e7a \u00e9voluera. Quand ce sera rentable,"}, {"timestamp": [5827.0, 5828.02], "text": " \u00e7a passera par l'int\u00e9ressement et la"}, {"timestamp": [5828.02, 5829.02], "text": " participation."}, {"timestamp": [5829.68, 5831.48], "text": " Et moi, l'int\u00e9ressement, pour moi,"}, {"timestamp": [5831.48, 5832.76], "text": " c'est la m\u00eame r\u00e8gle. Demain, lorsqu'on"}, {"timestamp": [5832.76, 5834.4], "text": " aura de l'int\u00e9ressement, il faudra,"}, {"timestamp": [5834.52, 5836.24], "text": " il me semble, par principe d'\u00e9quit\u00e9,"}, {"timestamp": [5836.56, 5837.48], "text": " que ce soit le m\u00eame montant pour tout"}, {"timestamp": [5837.48, 5838.48], "text": " le monde."}, {"timestamp": [5839.12, 5841.0], "text": " \u00c7a a l'air diff\u00e9rent, m\u00eame montant"}, {"timestamp": [5841.0, 5842.0], "text": " de partage de la valeur."}, {"timestamp": [5842.04, 5844.0], "text": " C'est une mani\u00e8re de r\u00e9quifier un peu"}, {"timestamp": [5844.0, 5848.44], "text": " le tir et de cr\u00e9er une forme d'\u00e9galit\u00e9 et d'aventure collective aussi forte. C'est pour \u00e7a que je dis que c'est syst\u00e9mique."}, {"timestamp": [5848.56, 5850.56], "text": " Il faut travailler sur tous les ressorts."}, {"timestamp": [5850.56, 5852.04], "text": " Ca s'en est un autre."}, {"timestamp": [5852.04, 5854.04], "text": " Bon je te remercie pour toute cette transparence."}, {"timestamp": [5854.44, 5856.88], "text": " Je vais me faire un caf\u00e9, je vais te laisser l\u00e0 cinq minutes."}, {"timestamp": [5857.2, 5858.96], "text": " Je suis cens\u00e9 faire quoi pendant ce temps-l\u00e0 ?"}, {"timestamp": [5858.96, 5859.96], "text": " Bah tu vas expliquer..."}, {"timestamp": [5859.96, 5864.76], "text": " Je sais pas, il y a des choses que t'as peut-\u00eatre pas expliqu\u00e9, des trucs que tu... si tu peux... tu peux me juger si tu veux, tu peux..."}, {"timestamp": [5864.76, 5865.6], "text": " Non non, tu peux... Je sais pas, t y a des choses que t'as peut-\u00eatre pas expliqu\u00e9, des trucs que tu peux me juger si tu veux, tu peux..."}, {"timestamp": [5866.24, 5868.24], "text": " Je sais pas, t'as pas un petit..."}, {"timestamp": [5868.32, 5871.9], "text": " Je peux commencer \u00e0 parler un peu d'agronutrice et d'insectes, non ?"}, {"timestamp": [5871.9, 5874.3], "text": " Tu vas pas trop commencer sans moi quand m\u00eame, c'est vache !"}, {"timestamp": [5874.3, 5875.3], "text": " Ah, je vais faire quoi alors ?"}, {"timestamp": [5875.3, 5878.3], "text": " Je vais pas raconter de blagues, c'est pas tr\u00e8s marrant quand m\u00eame."}, {"timestamp": [5878.3, 5880.96], "text": " Non, non, pas des blagues. Sur ce..."}, {"timestamp": [5882.1, 5886.24], "text": " Priorit\u00e9 strat\u00e9gique, t'as qu'\u00e0 parler de comment vous d\u00e9finissez les priorit\u00e9s strat\u00e9giques"}, {"timestamp": [5887.76, 5888.48], "text": " pendant que je suis pas l\u00e0."}, {"timestamp": [5888.48, 5890.52], "text": " Je vais plut\u00f4t faire les investissements parce que c'est plus rigolo."}, {"timestamp": [5890.56, 5891.36], "text": " OK, voil\u00e0."}, {"timestamp": [5891.36, 5891.8], "text": " Et d'accord."}, {"timestamp": [5891.8, 5893.2], "text": " Et prendre trois minutes, pas cinq."}, {"timestamp": [5893.2, 5893.88], "text": " Je prends trois."}, {"timestamp": [5893.88, 5895.16], "text": " Non, non, j'en ai vraiment pas envie pour trois minutes."}, {"timestamp": [5895.16, 5895.92], "text": " Tu veux un caf\u00e9, toi ?"}, {"timestamp": [5895.92, 5897.32], "text": " Moi, non, merci. J'ai de l'eau."}, {"timestamp": [5897.32, 5897.88], "text": " T'as de l'eau."}, {"timestamp": [5897.88, 5898.88], "text": " Bon, j'arrive midi."}, {"timestamp": [5898.88, 5899.4], "text": " A tout de suite."}, {"timestamp": [5900.52, 5907.2], "text": " Donc, je vais m'exercer au m\u00e9tier de la pause caf\u00e9."}, {"timestamp": [5908.12, 5912.92], "text": " Donc ce que je disais, c'est qu'on a un autre syst\u00e8me de gouvernance, un autre"}, {"timestamp": [5912.92, 5914.24], "text": " \u00e9l\u00e9ment qui sont les investissements."}, {"timestamp": [5915.2, 5918.28], "text": " Et aujourd'hui, on n'a pas encore cr\u00e9\u00e9 un cercle d'investissement et \u00e7a ne prend"}, {"timestamp": [5918.28, 5920.32], "text": " pas en compte que les investissements, c'est toutes les d\u00e9penses."}, {"timestamp": [5920.32, 5923.0], "text": " Alors \u00e9videmment, dans une start-up, pour mettre les choses en perspective,"}, {"timestamp": [5923.68, 5925.0], "text": " on l\u00e8ve des fonds,"}, {"timestamp": [5925.0, 5928.0], "text": " on consomme du cash mensuellement,"}, {"timestamp": [5928.0, 5931.0], "text": " et donc l'ensemble des coll\u00e8gues sont tr\u00e8s au clair"}, {"timestamp": [5931.0, 5933.0], "text": " sur l'argent qu'on a en banque,"}, {"timestamp": [5933.0, 5936.0], "text": " et sur le temps qu'il est cens\u00e9 nous financer."}, {"timestamp": [5936.0, 5939.0], "text": " Parfois c'est 18 mois, 12 mois, 6 mois, etc."}, {"timestamp": [5939.0, 5942.0], "text": " On se pose d\u00e9j\u00e0 cette premi\u00e8re question collectivement,"}, {"timestamp": [5942.0, 5946.16], "text": " est-ce qu'ils nous financent 18 mois, ils nous financent 19 mois, 20 mois, etc."}, {"timestamp": [5946.2, 5947.96], "text": " Et on se met d'accord et \u00e7a se fait par vote"}, {"timestamp": [5950.4, 5954.4], "text": " du nombre de mois qu'on consacre \u00e0 cet argent qui nous reste."}, {"timestamp": [5955.12, 5957.4], "text": " Ensuite, on d\u00e9finit pour les trois ou six prochains mois,"}, {"timestamp": [5957.44, 5961.04], "text": " quelles sont les d\u00e9penses ou quel est le budget qu'on s'octroie pour ces d\u00e9penses-l\u00e0,"}, {"timestamp": [5961.08, 5962.48], "text": " sachant qu'il y a aussi les d\u00e9penses engag\u00e9es."}, {"timestamp": [5963.36, 5965.84], "text": " Et on fait un travail, on a un rituel"}, {"timestamp": [5965.88, 5967.64], "text": " une fois, deux fois par an,"}, {"timestamp": [5968.76, 5970.08], "text": " o\u00f9 on se r\u00e9unit une journ\u00e9e."}, {"timestamp": [5970.72, 5973.12], "text": " Et \u00e9videmment, au pr\u00e9alable, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s"}, {"timestamp": [5973.12, 5975.24], "text": " fortement pr\u00e9par\u00e9. L'ensemble"}, {"timestamp": [5975.28, 5977.48], "text": " des personnes vont"}, {"timestamp": [5977.48, 5979.6], "text": " travailler sur les"}, {"timestamp": [5979.6, 5981.64], "text": " d\u00e9penses qui leur paraissent indispensables ou"}, {"timestamp": [5981.64, 5984.08], "text": " importantes, ou pour"}, {"timestamp": [5984.08, 5985.0], "text": " les 18 prochains mois, pour les 18 prochains mois,"}, {"timestamp": [5985.0, 5987.6], "text": " pour les 24 prochains mois, \u00e0 mettre en \u0153uvre"}, {"timestamp": [5987.6, 5990.6], "text": " pour servir l'ambition, la vision, la raison d'\u00eatre,"}, {"timestamp": [5990.6, 5993.4], "text": " etc. Et les finalit\u00e9s strat\u00e9giques."}, {"timestamp": [5993.4, 5996.4], "text": " Et donc, on va se retrouver avec"}, {"timestamp": [5996.4, 6000.4], "text": " une r\u00e9union assez longue et assez dense"}, {"timestamp": [6000.4, 6003.0], "text": " o\u00f9 on va descendre avec un travail de, \u00e9videmment, de pr\u00e9m\u00e2chage"}, {"timestamp": [6003.0, 6007.6], "text": " du travail par la finance, o\u00f9 on va descendre tous les projets ou toutes les th\u00e9matiques"}, {"timestamp": [6007.6, 6010.04], "text": " sur lesquelles il y a des besoins de d\u00e9penses, qui peuvent \u00e0 la fois \u00eatre des"}, {"timestamp": [6010.04, 6014.16], "text": " d\u00e9penses de recrutement ou d'investissement en \u00e9quipement ou des"}, {"timestamp": [6014.16, 6016.36], "text": " d\u00e9penses d'OPEX."}, {"timestamp": [6017.48, 6018.48], "text": " Donc, d'OPEX."}, {"timestamp": [6019.88, 6023.44], "text": " Et donc, apr\u00e8s, il va y avoir pour chacun des sujets la personne qui a port\u00e9 le"}, {"timestamp": [6023.44, 6027.1], "text": " sujet et qui va le d\u00e9fendre aupr\u00e8s des autres. Il va y avoir des questions. C'est hyper tim\u00e9 parce que"}, {"timestamp": [6027.12, 6029.32], "text": " \u00e9videmment, il y a beaucoup de projets et comme dans toutes les"}, {"timestamp": [6029.32, 6031.96], "text": " entreprises, on a plus"}, {"timestamp": [6032.0, 6033.0], "text": " de..."}, {"timestamp": [6033.6, 6035.4], "text": " On a plus de besoins que de moyens."}, {"timestamp": [6036.4, 6039.22], "text": " Et donc, ensuite, comme on a d\u00e9fini ce qu'on allait"}, {"timestamp": [6039.24, 6041.96], "text": " d\u00e9penser dans cette s\u00e9ance, collectivement,"}, {"timestamp": [6042.48, 6044.84], "text": " eh bien, \u00e0 la fin de la s\u00e9ance, chaque salari\u00e9"}, {"timestamp": [6046.74, 6048.42], "text": " a une centaine de points, 100 points, pas une"}, {"timestamp": [6048.42, 6049.42], "text": " centaine, a 100 points."}, {"timestamp": [6050.2, 6052.38], "text": " Et il a la libert\u00e9 de les allouer"}, {"timestamp": [6052.4, 6053.46], "text": " comme il veut. Il peut mettre 100"}, {"timestamp": [6053.48, 6054.66], "text": " points sur un projet, il peut"}, {"timestamp": [6054.66, 6056.28], "text": " mettre un point par projet, il peut"}, {"timestamp": [6056.4, 6057.48], "text": " choisir certains projets."}, {"timestamp": [6058.36, 6060.1], "text": " Et ensuite, on accumule ces"}, {"timestamp": [6060.12, 6061.88], "text": " points et il y a un ordre de"}, {"timestamp": [6061.88, 6063.44], "text": " priorit\u00e9 qui se met, qui se fait"}, {"timestamp": [6064.6, 6066.48], "text": " de fait, puisque c'est les projets"}, {"timestamp": [6066.48, 6068.12], "text": " qui ont plus de points qui sont les premiers"}, {"timestamp": [6068.12, 6069.76], "text": " et ainsi de suite."}, {"timestamp": [6070.64, 6073.0], "text": " Et donc, on choisit de mani\u00e8re m\u00e9canique"}, {"timestamp": [6074.2, 6076.88], "text": " tous les projets qui sont class\u00e9s"}, {"timestamp": [6077.32, 6078.92], "text": " jusqu'au montant qu'on s'est fix\u00e9"}, {"timestamp": [6078.92, 6079.92], "text": " collectivement."}, {"timestamp": [6080.48, 6081.52], "text": " Synchronisation parfaite."}, {"timestamp": [6081.52, 6083.8], "text": " Je viens de finir mon exemple"}, {"timestamp": [6083.84, 6085.0], "text": " et Mathieu est de retour."}, {"timestamp": [6085.0, 6090.0], "text": " Donc voil\u00e0, c'est des super grands moments, vraiment, parce qu'\u00e0 la fois,"}, {"timestamp": [6090.0, 6095.0], "text": " \u00e9videmment, c'est encore un exemple d'exercice"}, {"timestamp": [6095.0, 6100.0], "text": " effectif du pouvoir, parce que chacun a 100 points. Tous les employ\u00e9s exercent vraiment"}, {"timestamp": [6100.0, 6106.96], "text": " la priorit\u00e9 budg\u00e9taire par les points et la mani\u00e8re o\u00f9 les endroits o\u00f9 il les allouent. C'est des moments tr\u00e8s tr\u00e8s fort d'adh\u00e9sion, d'ownership."}, {"timestamp": [6107.9, 6112.96], "text": " Apr\u00e8s derri\u00e8re les projets, ils partent parce qu'ils sont port\u00e9s par la collectivit\u00e9 et par le collectif."}, {"timestamp": [6113.32, 6117.1], "text": " Et surtout ce qui est toujours impressionnant, et apr\u00e8s 15 ans je reste toujours impressionn\u00e9 par \u00e7a,"}, {"timestamp": [6118.28, 6123.96], "text": " c'est la puissance de la d\u00e9cision. C'est \u00e0 dire qu'on est toujours plus intelligent \u00e0 plusieurs parce qu'on additionne dans des cultures comme nous"}, {"timestamp": [6124.72, 6129.06], "text": " la multiplicit\u00e9 des regards, c'est un peu comme les combats, plut\u00f4t que"}, {"timestamp": [6131.64, 6135.84], "text": " parfois on vit avec l'illusion, dans un comit\u00e9 de direction, je sais que \u00e7a va faire peut-\u00eatre peur \u00e0 certains,"}, {"timestamp": [6136.44, 6142.3], "text": " qu'on est plus intelligent, mais en g\u00e9n\u00e9ral on manque de diversit\u00e9, on a les m\u00eames parcours, on regarde le monde avec les m\u00eames yeux,"}, {"timestamp": [6142.76, 6144.76], "text": " ce qui fait que dans ce type de"}, {"timestamp": [6148.54, 6151.76], "text": " d\u00e9lib\u00e9ration collective, moi mon sentiment avec l'exp\u00e9rience que j'ai, c'est que je suis toujours impressionn\u00e9 par ce qui sort."}, {"timestamp": [6151.76, 6153.76], "text": " Encore aujourd'hui apr\u00e8s 15 ans."}, {"timestamp": [6153.76, 6158.56], "text": " C'est int\u00e9ressant parce que sur la forme, en revenant l\u00e0 comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [6158.56, 6163.96], "text": " tu as utilis\u00e9 un anglicisme mais t'en utilises tr\u00e8s peu."}, {"timestamp": [6163.96, 6167.04], "text": " C'est un des gros probl\u00e8mes que j'ai sur G\u00e9n\u00e9ration du Dur Self."}, {"timestamp": [6167.36, 6169.96], "text": " C'est que moi, j'en utilise pas mal, mais j'ai beaucoup d'invit\u00e9s"}, {"timestamp": [6169.96, 6174.64], "text": " qui me outperforment, qui me d\u00e9passent bien largement"}, {"timestamp": [6175.96, 6177.2], "text": " sur le sujet."}, {"timestamp": [6177.2, 6179.32], "text": " Mais donc, c'est aussi assez agr\u00e9able."}, {"timestamp": [6179.32, 6180.96], "text": " C'est quoi l'anglicisme que j'ai utilis\u00e9 ?"}, {"timestamp": [6180.96, 6183.04], "text": " Je me frappe un peu dans ce cas."}, {"timestamp": [6184.8, 6187.04], "text": " Vous remontez une minute en arri\u00e8re, vous le retrouverez."}, {"timestamp": [6187.88, 6190.72], "text": " Il n'\u00e9tait pas bien m\u00e9chant, mais il \u00e9tait l\u00e0."}, {"timestamp": [6193.28, 6194.64], "text": " On va parler d'insectes du coup."}, {"timestamp": [6196.08, 6198.92], "text": " Sachant que toi, tu es sur trois typologies d'insectes, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [6199.12, 6201.2], "text": " On ne va pas rentrer directement l\u00e0-dessus, mais"}, {"timestamp": [6204.56, 6205.72], "text": " comment on commence l\u00e0-dessus ?"}, {"timestamp": [6205.92, 6208.36], "text": " Est-ce que tu me racontes pourquoi les insectes,"}, {"timestamp": [6209.2, 6211.2], "text": " pourquoi c'est si important de se lancer l\u00e0-dessus ?"}, {"timestamp": [6213.12, 6215.48], "text": " Et avant, j'ai une question un peu what the fuck, mais tant pis."}, {"timestamp": [6216.76, 6220.8], "text": " Est-ce que le bien-\u00eatre animal s'applique aux insectes ?"}, {"timestamp": [6222.28, 6225.56], "text": " Alors, en tout cas, nous, on s'est attel\u00e9s \u00e0 la t\u00e2che"}, {"timestamp": [6227.44, 6228.48], "text": " pour avoir cette r\u00e9flexion."}, {"timestamp": [6229.96, 6230.72], "text": " Et alors, c'est un peu..."}, {"timestamp": [6234.0, 6237.24], "text": " Je vais avoir du mal \u00e0 en parler en public, parce qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 avec un \u00e9quipementier une m\u00e9thode pour"}, {"timestamp": [6237.24, 6239.28], "text": " s'assurer du bien-\u00eatre animal."}, {"timestamp": [6240.12, 6242.24], "text": " En gros, je ne dirais pas quelle est la m\u00e9thode, mais on a vu"}, {"timestamp": [6242.48, 6245.28], "text": " diff\u00e9rents types d'abattage et il y a une enzyme du stress"}, {"timestamp": [6246.08, 6247.4], "text": " qu'on a \u00e9valu\u00e9e."}, {"timestamp": [6248.24, 6252.0], "text": " Et on a choisi le mode d'abattage o\u00f9 l'enzyme de stress est la plus basse."}, {"timestamp": [6252.4, 6257.28], "text": " Donc on peut se pr\u00e9valoir de dire que m\u00eame sur ce sujet, on y a r\u00e9fl\u00e9chi et qu'on a des arguments."}, {"timestamp": [6257.28, 6261.6], "text": " Maintenant, je ne sais pas s'il y a encore beaucoup de gens qui sont sensibles au bien-\u00eatre animal, au bien-\u00eatre en tout cas des"}, {"timestamp": [6261.96, 6265.72], "text": " insectes, des asticots et des larves, Mais en tout cas, nous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e8s le"}, {"timestamp": [6265.72, 6267.84], "text": " d\u00e9part dans nos sujets de r\u00e9flexion."}, {"timestamp": [6270.08, 6271.52], "text": " Apr\u00e8s cette question, what the fuck,"}, {"timestamp": [6273.0, 6274.52], "text": " aujourd'hui, votre"}, {"timestamp": [6274.96, 6276.64], "text": " business de base, c'est"}, {"timestamp": [6277.64, 6279.48], "text": " de faire, de proposer"}, {"timestamp": [6281.48, 6282.76], "text": " des farines"}, {"timestamp": [6284.88, 6292.36], "text": " \u00e0 base d'insectes pour de l'alimentation pour des animaux, des"}, {"timestamp": [6292.36, 6296.64], "text": " poissons et du pet food. Alors ce qu'on appelle pet food c'est des animaux"}, {"timestamp": [6296.64, 6300.08], "text": " domestiques et de l'\u00e9levage."}, {"timestamp": [6300.08, 6305.96], "text": " C'est \u00e7a, c'est que nous notre m\u00e9tier c'est d'\u00eatre des \u00e9leveurs d'insectes."}, {"timestamp": [6305.96, 6309.0], "text": " On fait beaucoup de m\u00e9tiers parce qu'on est dans une industrie nouvelle, donc le march\u00e9 est tr\u00e8s peu"}, {"timestamp": [6309.0, 6314.16], "text": " segment\u00e9, donc on est \u00e0 la fois nutritionniste, reproducteur, donc on \u00e9l\u00e8ve des reproducteurs."}, {"timestamp": [6314.16, 6318.32], "text": " Ensuite, on est engraisseur, c'est-\u00e0-dire qu'on va amener les larves..."}, {"timestamp": [6318.32, 6321.08], "text": " Donc les reproducteurs, ce sont des insectes reproducteurs."}, {"timestamp": [6321.08, 6325.0], "text": " Voil\u00e0. Ensuite, on a des jeunes larves qu'on va amener \u00e0 l'\u00e2ge adulte avant abattage."}, {"timestamp": [6325.08, 6326.08], "text": " Donc, on est aussi \u00e9leveur."}, {"timestamp": [6327.12, 6329.2], "text": " Et ensuite, on est transformateur puisque ces"}, {"timestamp": [6329.2, 6331.36], "text": " insectes-l\u00e0, on va les amener dans des"}, {"timestamp": [6331.36, 6332.76], "text": " process de transformation"}, {"timestamp": [6333.76, 6336.24], "text": " qui vont transformer les larves en farine,"}, {"timestamp": [6336.44, 6338.64], "text": " qu'on va d\u00e9lipider pour augmenter la"}, {"timestamp": [6338.64, 6340.76], "text": " concentration en prot\u00e9ines et qu'on va"}, {"timestamp": [6340.76, 6342.32], "text": " d\u00e9shydrater aussi pour augmenter la"}, {"timestamp": [6342.32, 6343.4], "text": " concentration en prot\u00e9ines."}, {"timestamp": [6343.6, 6346.04], "text": " Et donc, \u00e0 la fin de notre processus, on a trois produits."}, {"timestamp": [6346.04, 6348.04], "text": " Un produit principal qui est la farine d'insectes,"}, {"timestamp": [6348.04, 6351.16], "text": " qui est hautement prot\u00e9in\u00e9e, on parle de 60% de prot\u00e9ines."}, {"timestamp": [6351.16, 6353.52], "text": " Un produit lipide."}, {"timestamp": [6353.52, 6358.12], "text": " Et on a le phras,"}, {"timestamp": [6358.12, 6360.32], "text": " ce qui est en gros les d\u00e9jections d'insectes,"}, {"timestamp": [6360.32, 6363.52], "text": " qui sont des fertilisants \u00e9ligibles \u00e0 l'agriculture biologique."}, {"timestamp": [6363.52, 6365.64], "text": " Donc voil\u00e0 nos trois produits."}, {"timestamp": [6366.16, 6368.68], "text": " Et le produit phare, \u00e9videmment, qui fait 80 %"}, {"timestamp": [6369.24, 6371.4], "text": " du chiffre d'affaires, c'est la prot\u00e9ine."}, {"timestamp": [6373.4, 6375.48], "text": " Entre 70 et 80 % du chiffre d'affaires, c'est la prot\u00e9ine."}, {"timestamp": [6376.0, 6377.56], "text": " Et pourquoi elle est si importante, cette prot\u00e9ine ?"}, {"timestamp": [6378.92, 6381.0], "text": " Elle est importante \u00e0 plusieurs titres."}, {"timestamp": [6381.28, 6383.92], "text": " Le premier, c'est qu'on est dans un monde o\u00f9 on va \u00eatre 10"}, {"timestamp": [6383.92, 6386.0], "text": " milliards d'habitants et donc on a"}, {"timestamp": [6386.64, 6388.04], "text": " des pr\u00e9visions qui disent qu'on a"}, {"timestamp": [6388.04, 6389.32], "text": " besoin de 70 % de prot\u00e9ines"}, {"timestamp": [6389.32, 6391.08], "text": " additionnelles d'ici 2050."}, {"timestamp": [6391.68, 6393.2], "text": " Quand on sait d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9tat"}, {"timestamp": [6393.48, 6395.4], "text": " de la production actuelle et"}, {"timestamp": [6395.88, 6397.52], "text": " sa non soutenabilit\u00e9,"}, {"timestamp": [6397.96, 6399.24], "text": " il faut absolument trouver des"}, {"timestamp": [6399.24, 6401.04], "text": " prot\u00e9ines nouvelles pour"}, {"timestamp": [6401.16, 6403.08], "text": " remplir ce gap, mais aussi des"}, {"timestamp": [6403.08, 6404.0], "text": " prot\u00e9ines nouvelles, ce qu'on"}, {"timestamp": [6404.0, 6409.84], "text": " appelle les prot\u00e9ines alternatives, qui sont \u00e9videmment plus vertueuses sur le plan environnemental. Et nous, notre prot\u00e9ine,"}, {"timestamp": [6409.84, 6416.16], "text": " elle est tr\u00e8s vertueuse sur le plan environnemental, principalement pour plusieurs raisons. D\u00e9j\u00e0, c'est"}, {"timestamp": [6416.16, 6419.32], "text": " un animal qui est extr\u00eamement efficient en termes de reproduction, mais dans la nature,"}, {"timestamp": [6419.32, 6428.12], "text": " on utilise la mouche soldanoire comme principal insecte. C'est un d\u00e9trituvor, c'est-\u00e0-dire qu'il recycle les produits qui sont en biod\u00e9composition."}, {"timestamp": [6428.56, 6432.32], "text": " Donc il a un vrai r\u00f4le de recycleur et il am\u00e8ne, si on parle \u00e7a de mani\u00e8re"}, {"timestamp": [6433.0, 6439.16], "text": " didactique, il ram\u00e8ne en bas de la cha\u00eene alimentaire des produits qui sont en haut de la cha\u00eene alimentaire. C'est \u00e7a, c'est un recycleur."}, {"timestamp": [6439.8, 6446.02], "text": " Et donc \u00e7a veut dire que nous, notre technologie ou notre \u00e9levage, notre savoir-faire permet"}, {"timestamp": [6446.02, 6452.26], "text": " de proposer une prot\u00e9ine qui va s'appuyer sur l'\u00e9conomie circulaire, qui va recycler"}, {"timestamp": [6452.26, 6455.22], "text": " des produits qui sont des bioresidus et qui \u00e0 terme seront des d\u00e9chets."}, {"timestamp": [6455.22, 6459.98], "text": " Il faut savoir qu'on g\u00e9n\u00e8re dans le monde 1300 millions de tonnes de bioresidus ou de"}, {"timestamp": [6459.98, 6460.98], "text": " d\u00e9chets, ce qui est ph\u00e9nom\u00e9nal."}, {"timestamp": [6460.98, 6464.02], "text": " On produit 500 millions de tonnes de prot\u00e9ines pour avoir leur degrandeur et on r\u00e9g\u00e9n\u00e8re"}, {"timestamp": [6464.02, 6465.34], "text": " 1300 millions de tonnes de d\u00e9chets."}, {"timestamp": [6465.34, 6467.34], "text": " 500 pour 1300 ?"}, {"timestamp": [6467.34, 6476.36], "text": " Alors, c'est pas la m\u00eame chose. C'est un sous-ensemble, mais dans tout le syst\u00e8me de production alimentaire, on g\u00e9n\u00e8re 1300 millions de tonnes de d\u00e9chets et de coproduits."}, {"timestamp": [6476.36, 6479.8], "text": " 95% de ces produits, dans le monde, vont \u00e0 l'incin\u00e9ration."}, {"timestamp": [6479.8, 6487.4], "text": " Et donc, il y a un enjeu majeur pour faire rentrer pleinement l'agro-industrie dans l'\u00e9conomie circulaire et de..."}, {"timestamp": [6489.12, 6492.08], "text": " Comment dire ? L'insecte est s\u00fbrement la solution la plus prometteuse"}, {"timestamp": [6492.68, 6496.04], "text": " pour le recyclage des aliments que l'on gaspille"}, {"timestamp": [6496.48, 6498.52], "text": " et pour les remettre dans le circuit alimentaire."}, {"timestamp": [6499.32, 6501.12], "text": " Donc, par ailleurs, \u00e0 la question, pourquoi ?"}, {"timestamp": [6501.12, 6504.32], "text": " Parce que, \u00e0 la fois, il faut trouver des solutions pour augmenter de mani\u00e8re"}, {"timestamp": [6504.32, 6506.0], "text": " abondante"}, {"timestamp": [6510.24, 6510.6], "text": " la production de prot\u00e9ines, tout en trouvant des solutions qui sont tr\u00e8s vertueuses"}, {"timestamp": [6514.36, 6514.56], "text": " environnementalement. Et par rapport, par exemple, \u00e0 la viande de b\u0153uf, on est..."}, {"timestamp": [6517.24, 6518.64], "text": " Le FAO dit qu'on est 100 fois moins \u00e9metteur de CO2."}, {"timestamp": [6520.96, 6521.48], "text": " Par exemple, nous, on a vocation \u00e0..."}, {"timestamp": [6524.28, 6524.44], "text": " Notre... Alors, je rentrerai \u00e0 notre point, qui est un grand enjeu."}, {"timestamp": [6526.0, 6528.0], "text": " On entend tous parler de l'Amazonie et de la d\u00e9forestation. C'est que le"}, {"timestamp": [6528.0, 6530.0], "text": " monde n'a plus de... Nous n'avons"}, {"timestamp": [6530.0, 6532.0], "text": " plus de terres agricoles disponibles additionnelles."}, {"timestamp": [6532.0, 6534.0], "text": " Et donc le seul moyen de continuer"}, {"timestamp": [6534.0, 6536.0], "text": " \u00e0 augmenter la production de"}, {"timestamp": [6536.0, 6538.0], "text": " prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales, par exemple, comme le soja..."}, {"timestamp": [6538.0, 6540.0], "text": " C'est faire des plus grosses vaches."}, {"timestamp": [6540.0, 6542.0], "text": " Non, c'est des prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales."}, {"timestamp": [6542.0, 6544.0], "text": " C'est aussi de... Malheureusement, c'est de r\u00e9duire"}, {"timestamp": [6544.0, 6545.0], "text": " les for\u00eats. Et un des avantages de l'\u00e9levage c'est de r\u00e9duire les for\u00eats primaires."}, {"timestamp": [6545.02, 6548.24], "text": " Et un des avantages de l'\u00e9levage d'insectes, ce sont des fermes verticales."}, {"timestamp": [6548.24, 6550.2], "text": " C'est pour \u00e7a qu'il y a aussi beaucoup d'enjeux autour des fermes verticales."}, {"timestamp": [6550.2, 6552.04], "text": " C'est qu'on n'a pas besoin d'\u00eatre sur des terres agricoles,"}, {"timestamp": [6552.36, 6555.16], "text": " puisqu'on \u00e9l\u00e8ve nos insectes sur des substrats, donc ce qu'on leur donne \u00e0 manger."}, {"timestamp": [6555.96, 6559.8], "text": " Et donc, c'est aussi des solutions qui sont tr\u00e8s peu consommatrices."}, {"timestamp": [6559.8, 6561.48], "text": " Tu les \u00e9l\u00e8ves sur ce que tu leur donnes \u00e0 manger."}, {"timestamp": [6561.76, 6563.04], "text": " Exactement, dans des bacs."}, {"timestamp": [6563.4, 6565.76], "text": " Ce qui fait que voil\u00e0, c'est extr\u00eamement virtueux."}, {"timestamp": [6565.98, 6568.1], "text": " Et dernier point pour comprendre,"}, {"timestamp": [6568.14, 6569.98], "text": " c'est que la farine d'insectes,"}, {"timestamp": [6570.62, 6572.7], "text": " un des march\u00e9s de destination, c'est la farine de poissons."}, {"timestamp": [6573.46, 6576.46], "text": " Et l'aquaculture, \u00e9videmment, \u00e0 la base, c'est une super nouvelle"}, {"timestamp": [6576.46, 6579.08], "text": " pour le monde parce qu'on r\u00e9duit la pression sur la p\u00eache."}, {"timestamp": [6579.3, 6581.38], "text": " Mais pour autant, c'est devenu tellement gros qu'aujourd'hui,"}, {"timestamp": [6581.38, 6583.26], "text": " l'aquaculture consomme 20% de la p\u00eache mondiale."}, {"timestamp": [6583.94, 6587.8], "text": " Parce que quand vous \u00e9levez du saumon, de la truite ou de la barre et de"}, {"timestamp": [6588.0, 6589.6], "text": " la dorade, ce sont des poissons carnivores."}, {"timestamp": [6589.8, 6594.36], "text": " Donc, on doit leur donner \u00e0 manger de la farine de poisson et de l'huile de poisson."}, {"timestamp": [6594.56, 6596.68], "text": " Et donc, si nous..."}, {"timestamp": [6596.88, 6600.76], "text": " 20% de la p\u00eache mondiale est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 donner \u00e0 manger \u00e0 l'aquaculture."}, {"timestamp": [6600.84, 6602.32], "text": " Exactement. Donc, l'aquaculture, c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle."}, {"timestamp": [6602.52, 6605.12], "text": " Encore une fois, moi, je trouve que c'est super parce qu'on a r\u00e9duit la"}, {"timestamp": [6605.12, 6606.12], "text": " pression sur la truc."}, {"timestamp": [6606.16, 6609.56], "text": " On arrive \u00e0 un moment, \u00e0 un niveau o\u00f9 \u00e7a recommence \u00e0 cr\u00e9er de la tension"}, {"timestamp": [6609.56, 6610.56], "text": " sur la p\u00eache."}, {"timestamp": [6610.68, 6611.68], "text": " Et notre solution..."}, {"timestamp": [6612.68, 6614.28], "text": " Pardon, moi, je ne suis pas toujours au fait."}, {"timestamp": [6614.92, 6616.16], "text": " Quand tu dis l'aquaculture, c'est g\u00e9nial."}, {"timestamp": [6616.2, 6617.2], "text": " C'est quand m\u00eame une solution."}, {"timestamp": [6617.4, 6618.6], "text": " Donc le poisson d'\u00e9levage, c'est bien."}, {"timestamp": [6620.08, 6621.08], "text": " Le poisson d'\u00e9levage ?"}, {"timestamp": [6621.12, 6623.68], "text": " Parce que je ne sais pas, j'ai une tendance \u00e0 toujours vouloir acheter une"}, {"timestamp": [6623.68, 6625.32], "text": " truite ou un saumon naturel, tu vois."}, {"timestamp": [6625.76, 6628.36], "text": " Enfin, p\u00eacher en... tu vois, non ?"}, {"timestamp": [6628.36, 6631.36], "text": " Bah moi je pense que tant... si on commence \u00e0 avoir..."}, {"timestamp": [6631.64, 6634.48], "text": " Bah, si on prend en raison d'un point de vue purement environnemental,"}, {"timestamp": [6634.48, 6636.6], "text": " il va falloir qu'on r\u00e9duise \u00e9norm\u00e9ment"}, {"timestamp": [6636.6, 6637.92], "text": " la ponction de la mer."}, {"timestamp": [6637.92, 6638.44], "text": " Oui."}, {"timestamp": [6638.96, 6640.44], "text": " Donc l'aquaculture"}, {"timestamp": [6640.68, 6641.68], "text": " durable,"}, {"timestamp": [6641.88, 6644.12], "text": " respectueuse de l'environnement,"}, {"timestamp": [6644.12, 6645.56], "text": " avec des poissons dans des densit\u00e9s..."}, {"timestamp": [6645.56, 6651.2], "text": " C'est comme les eaux tr\u00e8s \u00e9levages, avec des densit\u00e9s acceptables, avec donc un"}, {"timestamp": [6651.2, 6654.2], "text": " certain nombre de crit\u00e8res de durabilit\u00e9 qui sont forts, c'est s\u00fbrement une"}, {"timestamp": [6654.2, 6658.28], "text": " solution qui est tr\u00e8s tr\u00e8s importante pour nourrir la plan\u00e8te."}, {"timestamp": [6658.28, 6663.52], "text": " Ok, et c'est juste comprendre parce que je... Pardon, mais l'aquaculture c'est que"}, {"timestamp": [6663.52, 6669.76], "text": " tu vas prendre soit des grands filets dans un endroit dans l'oc\u00e9an, soit dans des lacs ou des endroits"}, {"timestamp": [6669.76, 6672.88], "text": " artificiels plut\u00f4t naturels et puis..."}, {"timestamp": [6672.88, 6676.8], "text": " Le plus gros de l'aquaculture se passe dans des espaces marins et un peu de"}, {"timestamp": [6676.8, 6680.44], "text": " paroles d'eau douce qui sont plut\u00f4t prot\u00e9g\u00e9s. Le bon exemple c'est le saumon"}, {"timestamp": [6680.44, 6682.04], "text": " norv\u00e9gien comme il y a des fjords."}, {"timestamp": [6682.04, 6684.04], "text": " Ok. Ils ferment des fjords ?"}, {"timestamp": [6684.04, 6686.24], "text": " Non, non, les fjords sont ouverts, mais comme il y a tr\u00e8s peu de..."}, {"timestamp": [6686.24, 6688.24], "text": " il y a un peu de marais, mais il y a tr\u00e8s peu de houles, etc."}, {"timestamp": [6688.24, 6690.24], "text": " parce que c'est des espaces tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9s."}, {"timestamp": [6690.24, 6692.8], "text": " Ensuite, ils cr\u00e9ent des \u00e9normes filets."}, {"timestamp": [6692.8, 6694.4], "text": " Alors moi, je ne suis pas un grand sp\u00e9cialiste d'aquaculture non plus,"}, {"timestamp": [6694.4, 6696.0], "text": " parce que c'est mon march\u00e9 de destination."}, {"timestamp": [6696.0, 6699.52], "text": " Mais en tout cas, ils cr\u00e9ent des \u00e9normes filets dans lesquels ils mettent des poissons"}, {"timestamp": [6699.52, 6702.88], "text": " qui ne peuvent pas sortir de ces espaces-l\u00e0,"}, {"timestamp": [6702.88, 6704.88], "text": " et qu'on va nourrir, et qu'on va faire grandir"}, {"timestamp": [6704.88, 6705.0], "text": " jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge adulte pour pouvoir... Les pr\u00e9lever. Les pr\u00e9lever. ne peuvent pas sortir de ces espaces-l\u00e0 et qu'on va nourrir et qu'on va faire grandir"}, {"timestamp": [6705.0, 6708.32], "text": " jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge adulte pour pouvoir les pr\u00e9lever."}, {"timestamp": [6708.32, 6709.32], "text": " OK."}, {"timestamp": [6709.32, 6715.88], "text": " Et donc les d\u00e9fis justement des prot\u00e9ines et tout \u00e7a, aujourd'hui, la prot\u00e9ine c'est"}, {"timestamp": [6715.88, 6721.28], "text": " quoi ? \u00c7a vient principalement des animaux, donc poulet, vache, porc, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [6721.28, 6723.0], "text": " On peut trouver de la prot\u00e9ine v\u00e9g\u00e9tale."}, {"timestamp": [6723.0, 6724.0], "text": " V\u00e9g\u00e9tale, oui."}, {"timestamp": [6724.0, 6727.0], "text": " Le soja par exemple, c'est la principale prot\u00e9ine v\u00e9g\u00e9tale aujourd'hui."}, {"timestamp": [6727.0, 6728.0], "text": " Il y en a des nouvelles."}, {"timestamp": [6728.0, 6729.0], "text": " \u00c7a fait des ravages aussi."}, {"timestamp": [6731.5, 6733.5], "text": " Le soja, c'est vraiment probl\u00e9matique"}, {"timestamp": [6733.5, 6735.0], "text": " parce que c'est une prot\u00e9ine qui est"}, {"timestamp": [6736.5, 6739.0], "text": " assez efficiente sur le plan \u00e9conomique."}, {"timestamp": [6739.0, 6741.5], "text": " Donc, elle est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s utilis\u00e9e dans l'agro-industrie."}, {"timestamp": [6742.0, 6744.5], "text": " Sauf qu'aujourd'hui, le bilan environnemental du soja,"}, {"timestamp": [6744.5, 6745.6], "text": " il devient catastrophique puisque, aujourd'hui le bilan environnemental du soja, il devient catastrophique"}, {"timestamp": [6745.6, 6751.8], "text": " puisque aujourd'hui toute croissance marginale du soja se fait par de la d\u00e9forestation de l'Amazonie,"}, {"timestamp": [6751.8, 6758.8], "text": " ce qui est une catastrophe, et \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9 depuis longtemps. Donc on doit essayer de se passer"}, {"timestamp": [6758.8, 6761.4], "text": " ou de r\u00e9duire notre consommation de soja de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s importante."}, {"timestamp": [6761.4, 6765.8], "text": " Et on doit aussi r\u00e9duire notre consommation de"}, {"timestamp": [6765.8, 6766.8], "text": " prot\u00e9ines."}, {"timestamp": [6767.12, 6768.12], "text": " En tout cas de viande, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [6768.76, 6770.5], "text": " ce que je crois que c'est le GIEC,"}, {"timestamp": [6770.56, 6772.6], "text": " le rapport du GIEC, il dit qu'id\u00e9alement"}, {"timestamp": [6772.6, 6773.88], "text": " aujourd'hui, en tout cas dans les"}, {"timestamp": [6773.88, 6775.48], "text": " soci\u00e9t\u00e9s occidentales, deux tiers de"}, {"timestamp": [6775.48, 6776.96], "text": " l'apport prot\u00e9inique vient de la"}, {"timestamp": [6776.96, 6778.32], "text": " prot\u00e9ine animale et un tiers de la"}, {"timestamp": [6778.32, 6779.32], "text": " prot\u00e9ine v\u00e9g\u00e9tale."}, {"timestamp": [6780.4, 6781.64], "text": " Et le sens de l'histoire, c'est de"}, {"timestamp": [6781.64, 6782.92], "text": " passer \u00e0 l'inverse, c'est deux tiers"}, {"timestamp": [6782.92, 6784.2], "text": " d'origine v\u00e9g\u00e9tale et un tiers d'origine"}, {"timestamp": [6784.2, 6788.46], "text": " animale. C'est vrai que le sens de l'histoire, ce serait de passer \u00e0 l'inverse, c'est deux tiers d'origine v\u00e9g\u00e9tale et un tiers d'origine animale. Donc c'est vrai que le sens de l'histoire ce serait de r\u00e9duire beaucoup la consommation de viande,"}, {"timestamp": [6788.9, 6792.1], "text": " et de viande de bovine en particulier, qui est le plus..."}, {"timestamp": [6792.62, 6794.62], "text": " qui a le bilan environnemental le plus..."}, {"timestamp": [6796.1, 6799.5], "text": " j'arrive pas \u00e0 trouver le terme... le plus mauvais, on va \u00eatre simple."}, {"timestamp": [6801.18, 6803.18], "text": " Pour plein de raisons, d\u00e9jection,"}, {"timestamp": [6804.34, 6808.44], "text": " consommation de prot\u00e9ines elles-m\u00eames d'ailleurs."}, {"timestamp": [6808.44, 6811.84], "text": " Alors les vaches ne... Oui, en tout cas plus de prot\u00e9ines animales, mais elles ont..."}, {"timestamp": [6811.84, 6814.76], "text": " Mais non, alors bizarres, on sait pas, mais c'est surtout..."}, {"timestamp": [6814.76, 6816.32], "text": " Elles cr\u00e9ent beaucoup de m\u00e9thane."}, {"timestamp": [6816.32, 6819.96], "text": " Oui c'est \u00e7a, quand je disais \u00e9jection, du P, tu sais."}, {"timestamp": [6819.96, 6822.72], "text": " C'est du P des vaches, qui est vraiment probl\u00e9matique."}, {"timestamp": [6822.72, 6824.72], "text": " Ok, et..."}, {"timestamp": [6824.72, 6826.04], "text": " Et beaucoup d'eau, beaucoup, beaucoup, beaucoup d'eau."}, {"timestamp": [6826.04, 6827.04], "text": " Beaucoup d'eau."}, {"timestamp": [6828.84, 6834.56], "text": " Et alors \u00e0 ces vaches, on leur donne de la prot\u00e9ine d'insectes ?"}, {"timestamp": [6834.64, 6838.64], "text": " Non. Alors c'est interdit de donner la prot\u00e9ine animale aux vaches depuis la vache folle."}, {"timestamp": [6838.8, 6839.68], "text": " Crustes Belle Jacob."}, {"timestamp": [6839.72, 6840.4], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [6840.4, 6842.2], "text": " Parce qu'elles ont leur donn\u00e9 des..."}, {"timestamp": [6842.6, 6846.0], "text": " En gros, ils broyaient souvent, une des probl\u00e9matiques, c'est qu'ils broyaient des"}, {"timestamp": [6846.0, 6848.0], "text": " restes de vaches pour redonner \u00e0 bouffer aux vaches."}, {"timestamp": [6848.0, 6850.0], "text": " Il y a \u00e0 la fois des choses de ce type-l\u00e0"}, {"timestamp": [6850.0, 6852.0], "text": " o\u00f9 on leur donnait aussi d'autres prot\u00e9ines animales"}, {"timestamp": [6852.0, 6854.0], "text": " alors qu'on est face \u00e0 un ruminant qui est"}, {"timestamp": [6854.0, 6856.0], "text": " un pur v\u00e9g\u00e9tarien et donc on a fait n'importe quoi."}, {"timestamp": [6856.0, 6858.0], "text": " Je pense"}, {"timestamp": [6858.0, 6860.0], "text": " qu'aujourd'hui, il y a beaucoup plus de r\u00e9glementations"}, {"timestamp": [6860.0, 6862.0], "text": " et plus de garde-fous dans l'agro-industrie"}, {"timestamp": [6862.0, 6864.0], "text": " en g\u00e9n\u00e9ral et on essaye de faire des choses qui sont"}, {"timestamp": [6864.0, 6866.6], "text": " conformes \u00e0 ce qui serait dans la nature."}, {"timestamp": [6866.6, 6871.16], "text": " Et c'est l\u00e0 o\u00f9 les insectes sont tr\u00e8s int\u00e9ressants et c'est pour \u00e7a que moi quand j'ai rencontr\u00e9 les articles sur le sujet,"}, {"timestamp": [6871.16, 6873.52], "text": " je me suis dit, bon dieu de bon sang, pourquoi on n'y a pas pens\u00e9 avant ?"}, {"timestamp": [6873.96, 6877.36], "text": " On a... l'humain a \u00e9lev\u00e9..."}, {"timestamp": [6878.12, 6880.12], "text": " il a fini aujourd'hui, il a \u00e9lev\u00e9 au d\u00e9part"}, {"timestamp": [6881.16, 6886.14], "text": " des mammif\u00e8res, il a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9lever des poissons depuis les ann\u00e9es 90, et on ne s'est jamais occup\u00e9 des insectes, alors qu'ils sont au"}, {"timestamp": [6886.14, 6891.82], "text": " c\u0153ur de la cha\u00eene alimentaire, en bas de la cha\u00eene alimentaire et que c'est une source de prot\u00e9ines tr\u00e8s tr\u00e8s importante"}, {"timestamp": [6892.24, 6894.24], "text": " pour les oiseaux,"}, {"timestamp": [6894.52, 6896.52], "text": " principalement, et pour les poissons."}, {"timestamp": [6897.6, 6901.16], "text": " Et donc voil\u00e0, donc c'est un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant l\u00e0-dedans."}, {"timestamp": [6901.8, 6906.0], "text": " Donc ce que je voulais dire c'est que voil\u00e0, la vache non, mais ensuite"}, {"timestamp": [6906.0, 6908.0], "text": " tous les animaux qui"}, {"timestamp": [6908.0, 6910.0], "text": " consommeraient naturellement de l'insecte,"}, {"timestamp": [6910.0, 6912.0], "text": " la prot\u00e9ine d'insecte peut \u00eatre une vraie solution"}, {"timestamp": [6912.0, 6914.0], "text": " dans ces \u00e9levages."}, {"timestamp": [6914.0, 6916.0], "text": " Et parmi ces animaux,"}, {"timestamp": [6916.0, 6918.0], "text": " l'\u00eatre humain"}, {"timestamp": [6918.0, 6920.0], "text": " ne consomme pas naturellement de l'insecte ?"}, {"timestamp": [6920.0, 6922.0], "text": " Alors,"}, {"timestamp": [6922.0, 6924.0], "text": " si on lit"}, {"timestamp": [6924.0, 6931.36], "text": " les bouquins de Harari, dont j'ai oubli\u00e9 le pr\u00e9nom, je rappelle que l'homme cueilleur avait pour"}, {"timestamp": [6931.36, 6936.0], "text": " prime simple source de prot\u00e9ines animales des insectes. Donc il y a tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s"}, {"timestamp": [6936.0, 6941.32], "text": " tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, nous monsions des insectes. Pendant tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps en revanche."}, {"timestamp": [6941.32, 6949.68], "text": " Pendant beaucoup plus longtemps que... Quand on a commenc\u00e9 \u00e0 avoir du feu et \u00e0 chasser du mammouth, on a pass\u00e9 \u00e0"}, {"timestamp": [6949.68, 6955.24], "text": " d'autres prot\u00e9ines. Ceci \u00e9tant dit, donc \u00e7a peut rentrer, nous on est"}, {"timestamp": [6955.24, 6959.28], "text": " omnivores, \u00e7a peut rentrer pleinement dans nos r\u00e9gimes alimentaires, c'est une"}, {"timestamp": [6959.28, 6964.4], "text": " prot\u00e9ine qui est tr\u00e8s digestible pour l'humain. Apr\u00e8s, \u00e7a mettra s\u00fbrement plus"}, {"timestamp": [6964.4, 6965.88], "text": " de temps, c'est pour \u00e7a qu'on consacre"}, {"timestamp": [6966.24, 6967.88], "text": " la priorit\u00e9 \u00e0 l'alimentation animale."}, {"timestamp": [6967.96, 6969.56], "text": " Il y a des enjeux environnementaux \u00e9normes"}, {"timestamp": [6969.6, 6971.04], "text": " d\u00e9j\u00e0 autour de l'alimentation animale."}, {"timestamp": [6971.64, 6973.12], "text": " Nous, on a la conviction que \u00e7a viendra"}, {"timestamp": [6973.2, 6974.76], "text": " aussi sur l'alimentation humaine"}, {"timestamp": [6974.84, 6975.84], "text": " progressivement."}, {"timestamp": [6976.72, 6979.24], "text": " Et \u00e7a viendra au d\u00e9part s\u00fbrement"}, {"timestamp": [6979.56, 6981.2], "text": " avec des, comment dire,"}, {"timestamp": [6981.72, 6983.8], "text": " des applications plut\u00f4t fonctionnelles,"}, {"timestamp": [6983.92, 6991.24], "text": " des applications de nutrition et de sant\u00e9. On peut retrouver \u00e7a demain dans des approches sportives, de"}, {"timestamp": [6991.24, 6994.68], "text": " barc\u00e9l\u00e9a li\u00e8re, etc."}, {"timestamp": [6994.68, 6998.88], "text": " C'est comme je regarde la barc\u00e9l\u00e9a li\u00e8re avec laquelle Mehdi est arriv\u00e9 ce matin."}, {"timestamp": [6998.88, 7000.68], "text": " Y a-t-il des insectes dedans ?"}, {"timestamp": [7000.68, 7002.68], "text": " Pas encore, pas encore."}, {"timestamp": [7002.68, 7004.68], "text": " Et l'autre..."}, {"timestamp": [7004.68, 7007.6], "text": " Il est vraiment arriv\u00e9 avec une barc\u00e9l\u00e9a Alien, je dis pas \u00e7a pour me marrer."}, {"timestamp": [7007.6, 7010.6], "text": " J'en mange pas souvent, j'ai un r\u00e9gime alimentaire plus sain que \u00e7a,"}, {"timestamp": [7010.6, 7013.6], "text": " mais ce matin, j'\u00e9tais dans le speed,"}, {"timestamp": [7013.6, 7015.6], "text": " deuxi\u00e8me anglicisme."}, {"timestamp": [7015.6, 7019.1], "text": " Et ce que je voulais dire,"}, {"timestamp": [7019.1, 7022.6], "text": " c'est que, par exemple, on travaille sur un sujet super int\u00e9ressant qui est la sarcop\u00e9nie."}, {"timestamp": [7022.6, 7026.64], "text": " Donc c'est la d\u00e9ficience musculaire des seniors avec l'inserme"}, {"timestamp": [7026.64, 7030.08], "text": " et qui, par un manque d'activit\u00e9 physique"}, {"timestamp": [7030.08, 7032.48], "text": " et d'apport prot\u00e9inique, parce que la mastication"}, {"timestamp": [7032.48, 7034.48], "text": " devient compliqu\u00e9e dans le grand \u00e2ge,"}, {"timestamp": [7034.48, 7036.88], "text": " il y a de moins en moins d'apport prot\u00e9inique de type animal"}, {"timestamp": [7036.88, 7039.2], "text": " qui est tr\u00e8s important dans le r\u00e9gime alimentaire."}, {"timestamp": [7039.2, 7041.2], "text": " Et donc, on travaille"}, {"timestamp": [7041.2, 7043.2], "text": " \u00e0 voir comment on peut avoir des compl\u00e9ments alimentaires."}, {"timestamp": [7043.2, 7047.08], "text": " C'est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s lointain. C'est de la recherche compl\u00e9mentaire alimentaire pour qu'\u00e0 terme, par exemple,"}, {"timestamp": [7047.28, 7050.56], "text": " on puisse avoir ce type d'application pour les seniors,"}, {"timestamp": [7050.76, 7054.8], "text": " pour leur donner un compl\u00e9ment alimentaire qui permet de maintenir un peu plus la masse musculaire."}, {"timestamp": [7055.08, 7056.76], "text": " C'est pour vous montrer qu'il y a d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9part,"}, {"timestamp": [7056.96, 7060.16], "text": " peut-\u00eatre des applications plus sant\u00e9, nutrition, etc. plus fonctionnelles."}, {"timestamp": [7060.36, 7062.56], "text": " Et petit \u00e0 petit, on y viendra."}, {"timestamp": [7062.56, 7063.72], "text": " De toute fa\u00e7on, on n'aura pas le choix."}, {"timestamp": [7063.92, 7067.6], "text": " On viendra vers une alimentation humaine, mais qui n'est pas le c\u0153ur de notre strat\u00e9gie aujourd'hui."}, {"timestamp": [7067.6, 7070.4], "text": " Si on peut y consacrer beaucoup de temps, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant pour les auditeurs."}, {"timestamp": [7070.4, 7076.4], "text": " Le c\u0153ur de notre strat\u00e9gie aujourd'hui, c'est de consacrer notre savoir-faire et nos ressources \u00e0 l'alimentation animale,"}, {"timestamp": [7076.4, 7081.0], "text": " et en premier lieu, ce que tu disais tout \u00e0 l'heure, l'aquaculture et les animaux domestiques,"}, {"timestamp": [7081.0, 7086.44], "text": " qui sont les deux march\u00e9s qui sont en train de d\u00e9coller ou en tout cas de progresser."}, {"timestamp": [7088.96, 7092.96], "text": " Ce que je vais revenir sur \u00e7a \u00e9videmment et notamment les animaux domestiques"}, {"timestamp": [7092.96, 7095.24], "text": " parce que je n'en ai pas."}, {"timestamp": [7096.36, 7097.52], "text": " Si j'ai un poisson rouge, tu me diras."}, {"timestamp": [7098.96, 7101.6], "text": " Et Bulle, je vais lui rendre hommage."}, {"timestamp": [7102.92, 7103.92], "text": " Bonjour Bulle."}, {"timestamp": [7104.28, 7106.0], "text": " Il nous \u00e9coute, il \u00e9coute tous mes \u00e9pisodes."}, {"timestamp": [7106.0, 7108.0], "text": " Non, le pauvre."}, {"timestamp": [7108.0, 7110.0], "text": " Hum..."}, {"timestamp": [7110.0, 7112.0], "text": " Sur la... juste..."}, {"timestamp": [7112.0, 7114.0], "text": " La difficult\u00e9 que je vois sur l'alimentation"}, {"timestamp": [7114.0, 7116.0], "text": " humaine, enfin y'en a plein,"}, {"timestamp": [7116.0, 7118.0], "text": " mais c'est que finalement dans les..."}, {"timestamp": [7118.0, 7120.0], "text": " dans les probl\u00e9matiques"}, {"timestamp": [7120.0, 7122.0], "text": " qu'on met sur la table ici,"}, {"timestamp": [7122.0, 7124.0], "text": " y'a le fait que c'est"}, {"timestamp": [7124.0, 7125.2], "text": " pour r\u00e9soudre un probl\u00e8me"}, {"timestamp": [7127.12, 7128.92], "text": " climatique"}, {"timestamp": [7128.92, 7132.96], "text": " pas climatique pardon, eau aussi, mais aussi mais potentiellement"}, {"timestamp": [7134.36, 7138.56], "text": " pardon de l'humanit\u00e9 etc. Et en fait les personnes qui ont le plus de conscience"}, {"timestamp": [7140.0, 7142.84], "text": " l\u00e0 dedans, g\u00e9n\u00e9ralement, sont aussi celles"}, {"timestamp": [7144.24, 7146.78], "text": " qui te diront non mais moi je veux bien manger"}, {"timestamp": [7147.6, 7152.08], "text": " des herbes tu vois mais tu vas jamais me faire bouffer une mouche tu vois. Tu vois ce que je veux dire c'est"}, {"timestamp": [7152.4, 7154.4], "text": " c'est compliqu\u00e9 parce qu'il y a un c\u00f4t\u00e9"}, {"timestamp": [7154.56, 7159.08], "text": " derri\u00e8re on va essayer du coup de faire quoi de reconstituer des go\u00fbts ou des choses comme \u00e7a on va pas te..."}, {"timestamp": [7159.6, 7163.56], "text": " l'objectif c'est pas de te faire bouffer des mouches en l'occurrence tu peux t'imaginer."}, {"timestamp": [7163.0, 7164.0], "text": " c'est pas de te faire bouffer des mouches, en l'occurrence. Tu peux t'imaginer."}, {"timestamp": [7164.0, 7165.5], "text": " Alors d\u00e9j\u00e0, c'est juste..."}, {"timestamp": [7165.5, 7167.3], "text": " Ma pr\u00e9cision, c'est qu'elles sont \u00e0 l'\u00e9tat de larves,"}, {"timestamp": [7167.3, 7168.2], "text": " donc c'est pas des mouches,"}, {"timestamp": [7168.2, 7171.5], "text": " m\u00eame si je suis pas s\u00fbr que \u00e7a soit plus rago\u00fbtant pour les gens."}, {"timestamp": [7171.5, 7173.5], "text": " C'\u00e9tait juste pour la pr\u00e9cision."}, {"timestamp": [7173.5, 7176.3], "text": " Non, mais c'est une question complexe, encore une fois."}, {"timestamp": [7176.3, 7178.8], "text": " Nous, on a mis bon co\u00fbt d'\u00e9nergie sur l'alimentation animale."}, {"timestamp": [7178.8, 7179.8], "text": " On sait que les..."}, {"timestamp": [7179.8, 7181.3], "text": " que l'alimentation humaine,"}, {"timestamp": [7181.3, 7183.8], "text": " il y aura un temps d'adaptation \u00e0 ce march\u00e9-l\u00e0."}, {"timestamp": [7183.8, 7186.08], "text": " Il faut y \u00eatre parce qu'il y aura beaucoup de produits \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e."}, {"timestamp": [7186.08, 7188.92], "text": " On croit beaucoup plus \u00e0 la nutrition et sant\u00e9. Et apr\u00e8s, \u00e0 la consommation de masse,"}, {"timestamp": [7190.12, 7192.2], "text": " je ne sais pas combien de temps \u00e7a mettra, mais \u00e7a viendra."}, {"timestamp": [7192.2, 7195.6], "text": " Apr\u00e8s, il faut faire attention \u00e0 l'ethnocentrisme aussi."}, {"timestamp": [7195.6, 7198.56], "text": " Il y a 2 milliards d'habitants dans le monde qui consomment de l'insecte"}, {"timestamp": [7198.56, 7200.76], "text": " sur 6-7, donc c'est pas rien."}, {"timestamp": [7202.04, 7207.12], "text": " Donc voil\u00e0, c'est un probl\u00e8me en Afrique. le Mexique est un grand pays de consommation"}, {"timestamp": [7207.12, 7210.48], "text": " d'insectes et en Asie, en Asie du Sud-Est, en Asie, il y en a pas mal."}, {"timestamp": [7210.48, 7213.4], "text": " Donc des insectes que tu rajoutes dans des plats quoi."}, {"timestamp": [7213.4, 7219.76], "text": " Donc \u00e9videmment, il y a une barri\u00e8re psychologique qu'il faut"}, {"timestamp": [7219.76, 7229.84], "text": " progressivement d\u00e9passer. Nous on a aussi la conviction que m\u00eame en mass market \u00e7a commencera par de la farine, mais l\u00e0 o\u00f9 tu ouvres un autre sujet,"}, {"timestamp": [7230.2, 7233.52], "text": " l\u00e0 je vais partager mes convictions personnelles sur le sujet,"}, {"timestamp": [7234.32, 7237.56], "text": " c'est que je suis d'accord qu'il y a un mouvement, moi, qui me questionne beaucoup,"}, {"timestamp": [7238.56, 7240.56], "text": " c'est les substituts de viande"}, {"timestamp": [7241.52, 7243.52], "text": " qui au final"}, {"timestamp": [7244.28, 7248.78], "text": " ne sont pas clean label, c'est-\u00e0-dire que quand on reproduit une viande hach\u00e9e alors"}, {"timestamp": [7248.78, 7252.88], "text": " qu'on n'est pas cens\u00e9 \u00eatre une viande hach\u00e9e, il y a des texturants, il y a des choses comme \u00e7a,"}, {"timestamp": [7252.88, 7258.36], "text": " etc. Et donc, il y a une sorte de paradoxe qui ne me va pas, en tout cas moi qui me d\u00e9range en"}, {"timestamp": [7258.36, 7262.68], "text": " tant que consommateur au minimum. Et donc, je pense qu'il faut qu'on ait un peu plus de coh\u00e9rence. Si"}, {"timestamp": [7262.68, 7266.82], "text": " on ne veut plus manger de viande hach\u00e9e, de viande rouge, il faut s'enjouer de ses modes de consommation et manger autre chose."}, {"timestamp": [7266.82, 7271.9], "text": " Mais pas essayer de substituer le m\u00eame aliment parce qu'on va encore commencer \u00e0 faire un peu de..."}, {"timestamp": [7271.9, 7274.86], "text": " pas de n'importe quoi, mais en tout cas on va..."}, {"timestamp": [7274.86, 7277.26], "text": " je veux dire, rendre quelque chose qui n'est pas rouge-rouge,"}, {"timestamp": [7277.26, 7281.86], "text": " ou quelque chose qui n'a pas la texture d'une viande hach\u00e9e... ayant la texture de la viande hach\u00e9e."}, {"timestamp": [7281.86, 7285.24], "text": " On ne joue pas aux apprentis sorciers, enfin je vais exag\u00e9rer un peu, mais on"}, {"timestamp": [7285.36, 7286.8], "text": " travaille sur, voil\u00e0, encore de la..."}, {"timestamp": [7287.64, 7289.68], "text": " des produits qui s'\u00e9loignent de..."}, {"timestamp": [7290.24, 7292.12], "text": " comment dire, d'exp\u00e9rience naturelle."}, {"timestamp": [7292.76, 7293.76], "text": " Mais tu vois, j'ai..."}, {"timestamp": [7295.04, 7296.96], "text": " alors, qui \u00e9tait un de mes sponsors"}, {"timestamp": [7296.96, 7298.72], "text": " l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ils le sont plus,"}, {"timestamp": [7298.72, 7300.0], "text": " mais je les aime toujours, mais"}, {"timestamp": [7301.12, 7302.68], "text": " une marque qui s'appelle Feed, qui fait"}, {"timestamp": [7302.68, 7303.92], "text": " des barres prot\u00e9in\u00e9es,"}, {"timestamp": [7304.48, 7306.8], "text": " enfin des substituts de repas, c'est pas des barres prot\u00e9in\u00e9es,"}, {"timestamp": [7306.8, 7308.48], "text": " puis des couches cl\u00e9ments, etc."}, {"timestamp": [7308.48, 7311.92], "text": " En fait, ils m'ont sponsoris\u00e9 parce que j'en mangeais,"}, {"timestamp": [7311.92, 7314.12], "text": " c'\u00e9tait pas l'inverse d'ailleurs, tu vois, et j'en mange toujours."}, {"timestamp": [7314.12, 7317.72], "text": " Et souvent, des gens me regardent et me disent"}, {"timestamp": [7317.72, 7319.04], "text": " \u00ab tu manges vraiment \u00e7a ? \u00bb"}, {"timestamp": [7319.04, 7322.12], "text": " Mais ah, tu vois, en fait, je leur dis \u00ab go\u00fbte \u00bb, tu vois,"}, {"timestamp": [7322.12, 7323.72], "text": " et la plupart des gens d'ailleurs sont assez surpris."}, {"timestamp": [7323.72, 7326.18], "text": " Mais je me dis finalement go\u00fbte \u00bb, tu vois, la plupart des gens d'ailleurs sont assez surpris, mais je me dis finalement c'est, tu vois,"}, {"timestamp": [7326.64, 7333.08], "text": " c'est ok, \u00e9videmment moi je pr\u00e9f\u00e8re aller d\u00e9jeuner avec des potes au resto ou d\u00eener, c'est plus cool, tu vois, mais des moments j'ai pas le temps."}, {"timestamp": [7333.14, 7335.14], "text": " Et en fait je me dis je mange ce truc,"}, {"timestamp": [7336.0, 7338.0], "text": " il y a tous les"}, {"timestamp": [7338.92, 7344.64], "text": " tous les \u00e9l\u00e9ments, les nutriments n\u00e9cessaires, c'est a priori bien pens\u00e9, bien fait, etc, etc."}, {"timestamp": [7348.96, 7349.16], "text": " Mais je vois la sorte de pas de..."}, {"timestamp": [7353.36, 7353.56], "text": " C'est pas du d\u00e9go\u00fbt, c'est une sorte de, tu vois, de se dire..."}, {"timestamp": [7357.68, 7357.88], "text": " Et tu vois, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a \u00e0 un sandwich"}, {"timestamp": [7361.32, 7361.52], "text": " d'autoroute, un peu d\u00e9gueu, tu vois, et c'est probablement mieux fait."}, {"timestamp": [7363.4, 7363.6], "text": " Et si je pousse m\u00eame un peu plus loin,"}, {"timestamp": [7366.3, 7366.5], "text": " je pense que du coup, en ayant d\u00e9j\u00e0 eu cette d\u00e9marche,"}, {"timestamp": [7370.8, 7371.4], "text": " tu mettrais l\u00e0-dedans des prot\u00e9ines d'insectes."}, {"timestamp": [7372.2, 7372.5], "text": " D'ailleurs, je ne pense pas."}, {"timestamp": [7376.3, 7380.6], "text": " En fait, \u00e0 partir du moment o\u00f9 je sais que c'est valid\u00e9 par un certain nombre de scientifiques..."}, {"timestamp": [7380.6, 7382.6], "text": " Ce qui est le cas, je rappelle, on ne l'a pas dit,"}, {"timestamp": [7382.6, 7383.9], "text": " mais on est la premi\u00e8re entreprise en Europe"}, {"timestamp": [7383.9, 7386.84], "text": " \u00e0 avoir l'autorisation de commercialiser des insectes."}, {"timestamp": [7386.84, 7390.5], "text": " C'est le fruit d'un travail de tr\u00e8s longue haleine aupr\u00e8s de l'EFSA, donc l'autorit\u00e9"}, {"timestamp": [7390.5, 7393.26], "text": " europ\u00e9enne qui s'occupe de ces sujets-l\u00e0."}, {"timestamp": [7393.26, 7399.34], "text": " Et qu'il y a des \u00e9tudes de toxicologie, etc., qui sont tr\u00e8s pouss\u00e9es et qui disent"}, {"timestamp": [7399.34, 7402.94], "text": " qu'il n'y a pas de risque \u00e0 consommer des insectes."}, {"timestamp": [7402.94, 7406.84], "text": " Entre ne pas y avoir de risque et en dire c'est aussi bien qu'eux, ou voil\u00e0."}, {"timestamp": [7406.84, 7407.76], "text": " Non, non, mais c'est tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [7407.76, 7410.32], "text": " C'est une super prot\u00e9ine, vraiment digestible."}, {"timestamp": [7410.32, 7411.76], "text": " Apr\u00e8s, le consommateur,"}, {"timestamp": [7411.76, 7413.48], "text": " on ne le pr\u00e9sente pas de mani\u00e8re fonctionnelle,"}, {"timestamp": [7413.48, 7414.76], "text": " il est aussi dans le plaisir."}, {"timestamp": [7414.76, 7416.12], "text": " Mais je ne voudrais pas laisser penser non plus"}, {"timestamp": [7416.12, 7418.72], "text": " qu'\u00e0 un moment, mais peut-\u00eatre qu'on ne le verra pas nous,"}, {"timestamp": [7419.2, 7421.36], "text": " d\u00e9j\u00e0, il y a des humains qui prennent du plaisir \u00e0 manger des insectes,"}, {"timestamp": [7421.36, 7423.52], "text": " mais qu'il y aura peut-\u00eatre des gens qui prendront du plaisir \u00e0..."}, {"timestamp": [7424.08, 7426.08], "text": " Des insectes, il y a quelques restaurateurs, m\u00eame parfois des..."}, {"timestamp": [7427.2, 7430.4], "text": " Je prendrais un exemple qu'on ne conna\u00eet pas, mais qui nous pla\u00eet bien dans notre industrie,"}, {"timestamp": [7430.4, 7433.76], "text": " \u00e9videmment. C'est le Noma, qui \u00e9tait un des meilleurs restaurants du monde."}, {"timestamp": [7434.12, 7437.6], "text": " Il y a un des plats du Noma qui est \u00e0 base de..."}, {"timestamp": [7438.2, 7439.2], "text": " qui est un peu acidul\u00e9."}, {"timestamp": [7440.2, 7444.44], "text": " Et le cuisinier du Noma, il apporte ce go\u00fbt acidul\u00e9 avec une fourmi"}, {"timestamp": [7444.44, 7445.96], "text": " sp\u00e9cifique qui a ce go\u00fbt acidul\u00e9."}, {"timestamp": [7445.96, 7453.8], "text": " Les gens peut-\u00eatre ne le savent pas, mais voil\u00e0 par exemple un usage d'un insecte dans un plat hautement gastronomique"}, {"timestamp": [7453.8, 7459.88], "text": " qui apporte, alors qu'il n'est pas visible, mais en tout cas la note acidul\u00e9e vient d'une fourmi particuli\u00e8re."}, {"timestamp": [7459.88, 7466.36], "text": " Noma Copenhague, que me recommande Fanny Peixiuda, My Little Paris tout le temps."}, {"timestamp": [7468.8, 7470.0], "text": " Alors je n'y ai pas, je n'y ai pas \u00e9t\u00e9 pas, je connais."}, {"timestamp": [7471.2, 7473.04], "text": " Est-ce qu'on y faut absolument y aller ?"}, {"timestamp": [7475.44, 7475.48], "text": " Oui, oui, non, non, mais c'est s\u00fbr, ce sont des choses qui viennent."}, {"timestamp": [7481.44, 7482.68], "text": " Mais non, apr\u00e8s, je, je, je, ce que je pressens peut-\u00eatre l\u00e0-dedans, c'est que"}, {"timestamp": [7486.56, 7491.92], "text": " \u00e0 un moment, s'il faut aussi faire ses choix, peut-\u00eatre que dans des bouts de repas, il faudra ou dans une partie de son"}, {"timestamp": [7491.92, 7496.08], "text": " alimentation, c'est pas forc\u00e9ment des barres, mais s'il faut int\u00e9grer des farines"}, {"timestamp": [7496.08, 7500.08], "text": " comme \u00e7a, tu fais quoi ? Tu fais des omelettes, tu fais..."}, {"timestamp": [7500.08, 7503.64], "text": " Non, les omelettes c'est d\u00e9j\u00e0 des prot\u00e9ines, tu prends d\u00e9j\u00e0 des oeufs, donc je sais pas,"}, {"timestamp": [7503.64, 7505.16], "text": " donc quoi tu vas le mettre, je sais pas comment. Non mais si on r\u00e9fl\u00e9chit comme \u00e7a entre nous, on pourrait imaginer, mais c'est vrai des prot\u00e9ines, tu prends d\u00e9j\u00e0 des oeufs, donc je ne sais pas dans quoi tu vas le mettre, je ne sais pas comment."}, {"timestamp": [7505.16, 7508.72], "text": " Non mais si on r\u00e9fl\u00e9chit comme \u00e7a entre nous, on pourrait imaginer, mais c'est vrai qu'on fait un peu de..."}, {"timestamp": [7508.72, 7511.04], "text": " pas de fiction, j'exag\u00e8re un peu, mais en tout cas..."}, {"timestamp": [7511.04, 7514.56], "text": " qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s loin de nos questions..."}, {"timestamp": [7514.56, 7519.28], "text": " Je me pr\u00eate au jeu avec toi, mais qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s loin de nos questions. Aujourd'hui on n'est pas du tout dans ces questions-l\u00e0, on est vraiment..."}, {"timestamp": [7519.28, 7523.56], "text": " il faut qu'on dise alimentation animale, mais on pourrait imaginer \u00e0 terme, je ne sais pas moi, des sauces tomates"}, {"timestamp": [7523.56, 7526.56], "text": " o\u00f9 on int\u00e8gre la dimension prot\u00e9inique par une farine."}, {"timestamp": [7526.56, 7530.98], "text": " Et donc, quand les gens font des p\u00e2tes \u00e0 la sauce tomate,"}, {"timestamp": [7531.0, 7533.98], "text": " dans la sauce tomate, il y a l'apport prot\u00e9inique qui va bien."}, {"timestamp": [7534.76, 7538.38], "text": " Mais c'est vrai qu'on est encore dans des logiques fonctionnelles plut\u00f4t que"}, {"timestamp": [7538.4, 7540.6], "text": " plaisir. C'est d\u00e9j\u00e0 pas mal."}, {"timestamp": [7541.96, 7544.52], "text": " Sur votre m\u00e9tier d'aujourd'hui, donc"}, {"timestamp": [7546.58, 7547.72], "text": " au-del\u00e0 de la destination,"}, {"timestamp": [7550.86, 7551.98], "text": " le pet food, par exemple,"}, {"timestamp": [7552.66, 7554.02], "text": " \u00e7a aujourd'hui c'est r\u00e9el, c'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [7554.02, 7555.66], "text": " que vous vendez sur le march\u00e9 ?"}, {"timestamp": [7556.42, 7557.9], "text": " On a sign\u00e9 des contrats, mais nous,"}, {"timestamp": [7557.9, 7559.56], "text": " on va commercialiser des produits"}, {"timestamp": [7559.56, 7561.74], "text": " qu'au moment o\u00f9 notre usine va"}, {"timestamp": [7561.74, 7563.3], "text": " sortir de terre. Elle commence"}, {"timestamp": [7563.3, 7564.38], "text": " \u00e0 sortir de terre, on voit les murs,"}, {"timestamp": [7564.38, 7567.32], "text": " etc. Mais je veux dire, elle va \u00eatre op\u00e9rationnelle deuxi\u00e8me trimestre"}, {"timestamp": [7567.32, 7571.08], "text": " 2023. Et \u00e0 partir de l\u00e0, on va vendre des produits,"}, {"timestamp": [7571.6, 7573.24], "text": " mais sur des contrats qui sont d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9s aujourd'hui."}, {"timestamp": [7573.4, 7576.12], "text": " Et vous, vous allez vendre du pet food ou vous allez vendre des"}, {"timestamp": [7576.12, 7578.48], "text": " produits pour des producteurs de pet food ?"}, {"timestamp": [7578.52, 7580.12], "text": " Alors nous, on est fabricants d'ingr\u00e9dients."}, {"timestamp": [7580.84, 7588.48], "text": " Donc nous, on va vendre l'ingr\u00e9dient insecte \u00e0 des acteurs du pet food qui vont faire eux-m\u00eames leurs croquettes \u00e0 base d'insectes."}, {"timestamp": [7588.48, 7590.48], "text": " Donc aujourd'hui, vous en \u00eates o\u00f9 l\u00e0-dessus ?"}, {"timestamp": [7590.48, 7594.48], "text": " Vous n'\u00e9levez pas encore du coup ?"}, {"timestamp": [7594.48, 7600.48], "text": " Non, on \u00e9l\u00e8ve, mais on a un site pilote \u00e0 Toulouse."}, {"timestamp": [7600.48, 7605.6], "text": " Depuis dix ans, on fait de la recherche. On est une des plus anciennes \u00e9quipes de recherche en biologie de l'insecte"}, {"timestamp": [7606.04, 7608.8], "text": " destin\u00e9e \u00e0 l'alimentation, et \u00e0 l'animal en particulier."}, {"timestamp": [7609.36, 7611.76], "text": " Ce qui va nous caract\u00e9riser, c'est que nous, on a \u00e9lev\u00e9 trois insectes de"}, {"timestamp": [7611.76, 7612.76], "text": " mani\u00e8re syst\u00e9mique."}, {"timestamp": [7613.64, 7615.84], "text": " Peu d'acteurs dans le monde et dans la France ont fait \u00e7a."}, {"timestamp": [7617.56, 7620.24], "text": " Donc, nous, on a choisi apr\u00e8s la mouche soldat pour l'alimentation"}, {"timestamp": [7620.24, 7623.36], "text": " animale parce qu'elle nous paraissait \u00eatre la plus efficiente et la plus"}, {"timestamp": [7623.36, 7627.28], "text": " \u00e0 m\u00eame d'\u00eatre comp\u00e9titive aussi et efficiente."}, {"timestamp": [7627.28, 7629.28], "text": " Hermetica Illusens."}, {"timestamp": [7629.28, 7633.28], "text": " Hermetica Illusens, c'est son nom scientifique."}, {"timestamp": [7633.28, 7635.28], "text": " Le verre de farine et le grillon, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [7635.28, 7637.28], "text": " Exactement."}, {"timestamp": [7637.28, 7649.72], "text": " Donc voil\u00e0, et dans ce site pilote, aujourd'hui on se focalise plus sur la mouche soldat parce que c'est notre matrice principale. Et donc dans ce site pilote, on va retrouver tous les cycles d'\u00e9levage et on fait"}, {"timestamp": [7649.72, 7652.96], "text": " beaucoup de recherches. On a un labo pilote de pr\u00e9cision, donc on va travailler sur tous les"}, {"timestamp": [7652.96, 7659.04], "text": " cycles, sur les reproducteurs, comment am\u00e9liorer le nombre d'\u0153ufs par femelle, comment travailler"}, {"timestamp": [7659.04, 7666.4], "text": " aussi sur l'am\u00e9lioration des taux d'\u00e9closion. Ensuite, on a une nurserie parce que les larves sont en bas \u00e2ge."}, {"timestamp": [7666.4, 7668.32], "text": " On a aussi des salles de croissance."}, {"timestamp": [7668.32, 7670.96], "text": " Donc, c'est tout \u00e7a qui travaillait avec..."}, {"timestamp": [7670.96, 7674.12], "text": " Donc, on a tout le cycle \u00e0 des \u00e9chelles plus petites par d\u00e9finition."}, {"timestamp": [7674.12, 7676.72], "text": " Et c'est l\u00e0 o\u00f9 on a d\u00e9velopp\u00e9 toutes nos technologies."}, {"timestamp": [7676.72, 7680.48], "text": " Quand on a consid\u00e9r\u00e9 qu'on avait une ma\u00eetrise suffisante pour changer d'\u00e9chelle,"}, {"timestamp": [7680.92, 7684.76], "text": " on a d\u00e9marr\u00e9 le travail d'industrialisation, d'ing\u00e9nierie industrielle."}, {"timestamp": [7684.76, 7687.8], "text": " Et on a fait le fameux lever de 100 millions d'euros qui nous"}, {"timestamp": [7687.8, 7691.66], "text": " am\u00e8ne aujourd'hui \u00e0 sortir de terre une usine qui sera significative puisqu'elle"}, {"timestamp": [7691.66, 7695.48], "text": " fait 16 000 m\u00b2 et qui va permettre d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9chelle industrielle et de"}, {"timestamp": [7695.48, 7700.12], "text": " vraiment commercialiser. Dans le Grand Est. Dans le Grand Est."}, {"timestamp": [7700.52, 7707.68], "text": " Et donc la mouche, pour comprendre, parce qu'on voit la mouche, mais elle ne volera jamais, elle reste \u00e0 l'\u00e9tat de larve."}, {"timestamp": [7707.68, 7725.76], "text": " Alors c'est \u00e7a, c'est vrai qu'on parle souvent de la mouche et la photo, c'est la mouche, mais si on regarde dans une usine en termes de proportion de population, les reproducteurs c s'accoupler et faire des \u0153ufs. Mais 98% de la"}, {"timestamp": [7726.96, 7727.96], "text": " population va \u00eatre"}, {"timestamp": [7729.16, 7731.76], "text": " amen\u00e9e \u00e0 ce qu'on appelle"}, {"timestamp": [7731.76, 7734.0], "text": " nous la bioconversion, mais c'est en gros l'\u00e9quivalent de l'\u00e9levage ou"}, {"timestamp": [7734.0, 7736.52], "text": " de l'engraissement pour aller amener"}, {"timestamp": [7737.16, 7739.08], "text": " vers la farine, vers la transformation et la farine."}, {"timestamp": [7739.48, 7742.8], "text": " Donc, en nombre de populations, les mouches sont ultra minoritaires"}, {"timestamp": [7743.84, 7745.0], "text": " dans le cycle."}, {"timestamp": [7745.0, 7748.16], "text": " Apr\u00e8s, elle n'a pas plus d'espace parce que c'est de l'\u00e9levage en"}, {"timestamp": [7748.16, 7750.04], "text": " trois dimensions, dans ce qu'on appelle des voli\u00e8res."}, {"timestamp": [7750.04, 7753.52], "text": " Et en nombre de population, c'est tr\u00e8s minoritaire. C'est surtout des larves en r\u00e9alit\u00e9."}, {"timestamp": [7753.52, 7758.72], "text": " Donc, quand tu dis vertical, c'est haut, c'est tr\u00e8s haut ?"}, {"timestamp": [7758.72, 7762.16], "text": " C'est juste un entrep\u00f4t ?"}, {"timestamp": [7762.16, 7766.0], "text": " Nous, on est sur des usines... Pour l''instant on n'est pas parti sur des usines"}, {"timestamp": [7766.0, 7768.0], "text": " de 30 m\u00e8tres, on regarde"}, {"timestamp": [7768.0, 7770.0], "text": " \u00e7a pour la deuxi\u00e8me usine, on a des r\u00e9flexions"}, {"timestamp": [7770.0, 7772.0], "text": " sur verticalit\u00e9 ou pas, mais en tout cas"}, {"timestamp": [7772.0, 7774.0], "text": " aujourd'hui on monte \u00e0 12 m\u00e8tres,"}, {"timestamp": [7774.0, 7776.0], "text": " 10-12 m\u00e8tres."}, {"timestamp": [7776.0, 7778.0], "text": " On empile des bacs"}, {"timestamp": [7778.0, 7780.0], "text": " dans des salles de croissance avec la gestion"}, {"timestamp": [7780.0, 7782.0], "text": " climatique, l'humidit\u00e9..."}, {"timestamp": [7782.0, 7784.0], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [7784.0, 7785.16], "text": " Et donc le cycle,"}, {"timestamp": [7787.12, 7788.12], "text": " comment \u00e7a se passe ?"}, {"timestamp": [7788.16, 7789.16], "text": " Combien de temps ?"}, {"timestamp": [7789.92, 7791.64], "text": " Une mouche pond des oeufs, c'est"}, {"timestamp": [7791.64, 7792.64], "text": " \u00e7a ?"}, {"timestamp": [7793.0, 7794.0], "text": " L'oeuf devient larve ?"}, {"timestamp": [7794.96, 7796.84], "text": " Alors, entre le pond des oeufs"}, {"timestamp": [7796.88, 7798.4], "text": " jusqu'au moment de l'abattage, il"}, {"timestamp": [7798.4, 7799.4], "text": " se passe 13 jours."}, {"timestamp": [7799.64, 7800.64], "text": " Donc, c'est tr\u00e8s rapide."}, {"timestamp": [7801.56, 7802.56], "text": " Et en 13 jours,"}, {"timestamp": [7803.44, 7806.2], "text": " la jeune larve, apr\u00e8s \u00e9closion, son poids se"}, {"timestamp": [7806.2, 7807.2], "text": " multiplie par 1000."}, {"timestamp": [7807.48, 7810.24], "text": " Ou par 10 000, je suis all\u00e9 mettre une b\u00eatise, mais par 10 000, je pense."}, {"timestamp": [7810.32, 7811.32], "text": " Par 10 000."}, {"timestamp": [7813.48, 7814.76], "text": " Et donc, c'est tr\u00e8s rapide."}, {"timestamp": [7814.76, 7816.48], "text": " Donc, c'est des cycles de 13 jours."}, {"timestamp": [7816.48, 7818.64], "text": " Et c'est une des raisons pour lesquelles nous, on a choisi plut\u00f4t de partir avec la"}, {"timestamp": [7818.64, 7821.8], "text": " moussole danoire par rapport au t\u00e9n\u00e9brio, le"}, {"timestamp": [7821.8, 7824.16], "text": " ver de farine, parce qu'on savait l'\u00e9lever aussi. C'est m\u00eame sur le ver de farine"}, {"timestamp": [7824.16, 7826.0], "text": " qu'on a eu l'autorisation en suraliment m\u00eame sur le ver de farine qu'on a eu l'autorisation sur l'alimentation humaine,"}, {"timestamp": [7826.96, 7829.32], "text": " c'est qu'elle a plusieurs atouts."}, {"timestamp": [7829.32, 7831.36], "text": " Le premier, c'est la vitesse de bioconversion."}, {"timestamp": [7831.52, 7833.68], "text": " Les 13 jours, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s rapide."}, {"timestamp": [7834.2, 7835.64], "text": " \u00c7a fait 25, 26 cycles par an."}, {"timestamp": [7836.72, 7840.76], "text": " Il y a peu d'animaux qui ont cette vitesse d'ex\u00e9cution, j'allais dire."}, {"timestamp": [7842.48, 7846.04], "text": " Ensuite, c'est un vrai d\u00e9tritivore dans la nature."}, {"timestamp": [7846.04, 7847.28], "text": " \u00c0 la diff\u00e9rence du verre de farine,"}, {"timestamp": [7847.28, 7848.56], "text": " qui plut\u00f4t, on va le retrouver dans"}, {"timestamp": [7848.56, 7849.56], "text": " des produits c\u00e9r\u00e9aliers."}, {"timestamp": [7851.28, 7853.12], "text": " Il porte son nom pour des"}, {"timestamp": [7853.12, 7854.12], "text": " bonnes raisons."}, {"timestamp": [7854.2, 7855.64], "text": " Et donc, son spectre d'alimentation"}, {"timestamp": [7855.84, 7856.76], "text": " qu'elle peut recycler est beaucoup"}, {"timestamp": [7856.76, 7858.6], "text": " plus large. Elle est plut\u00f4t dans la"}, {"timestamp": [7858.6, 7859.84], "text": " nature. On peut trouver des larves"}, {"timestamp": [7859.84, 7860.84], "text": " m\u00eame dans des"}, {"timestamp": [7862.6, 7864.24], "text": " carcasses de viande ou dans du fumier."}, {"timestamp": [7864.28, 7865.54], "text": " Donc, elle va vraiment chercher les"}, {"timestamp": [7865.54, 7867.1], "text": " nutriments, m\u00eame dans des produits"}, {"timestamp": [7867.1, 7868.82], "text": " extr\u00eamement peu riches en"}, {"timestamp": [7868.82, 7869.82], "text": " nutriments."}, {"timestamp": [7870.14, 7871.88], "text": " Donc, elle nous permet une palette"}, {"timestamp": [7871.88, 7873.54], "text": " de coproduits \u00e0 recycler qui est"}, {"timestamp": [7873.54, 7874.82], "text": " beaucoup plus large. \u00c9videmment, je"}, {"timestamp": [7874.82, 7876.28], "text": " rassure tout le monde, on n'a pas le"}, {"timestamp": [7876.28, 7877.56], "text": " droit de mettre du fumier dans"}, {"timestamp": [7878.86, 7880.1], "text": " notre alimentation. C'est tr\u00e8s"}, {"timestamp": [7880.1, 7881.1], "text": " r\u00e9glement\u00e9 pour l'instant."}, {"timestamp": [7881.1, 7882.18], "text": " Et c'est quoi votre alimentation, du"}, {"timestamp": [7882.18, 7882.62], "text": " coup ?"}, {"timestamp": [7882.62, 7883.74], "text": " Alors, aujourd'hui, la"}, {"timestamp": [7883.74, 7884.7], "text": " r\u00e9glementation ne nous permet pas"}, {"timestamp": [7884.7, 7885.2], "text": " d'acc\u00e9der aux d\u00e9chets,"}, {"timestamp": [7885.2, 7887.6], "text": " m\u00eame si \u00e9videmment, c'est le sens de l'histoire d'y arriver un jour."}, {"timestamp": [7887.6, 7890.3], "text": " Et donc au gaspillage alimentaire, donc dans les m\u00e9nages et dans la restauration,"}, {"timestamp": [7890.3, 7894.5], "text": " de pouvoir les utiliser dans notre technologie parce qu'on r\u00e9duirait de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s forte le gaspillage alimentaire."}, {"timestamp": [7894.5, 7899.8], "text": " Donc \u00e7a voudrait dire que j'aurais une poubelle potentiellement que alimentaire chez moi"}, {"timestamp": [7899.8, 7903.7], "text": " ou en tout cas dans les restaurants, pas les serviettes, les machins, les trucs des machins."}, {"timestamp": [7903.7, 7906.36], "text": " Et toi tu r\u00e9cup\u00e8rerais \u00e7a pour en faire de la production ?"}, {"timestamp": [7906.72, 7910.0], "text": " Oui, oui. Dans l'absolu, on ne sait pas comment le syst\u00e8me de collecte va s'organiser,"}, {"timestamp": [7910.08, 7915.56], "text": " mais \u00e9videmment qu'on aimerait \u00e0 terme que notre technologie ou que notre savoir-faire soit au service de \u00e7a."}, {"timestamp": [7916.32, 7920.36], "text": " M\u00eame si \u00e7a va mettre, je pense, 5-10 ans pour que la r\u00e9glementation europ\u00e9enne nous autorise,"}, {"timestamp": [7920.36, 7924.72], "text": " et ensuite, et pas ensuite, et parall\u00e8lement, il y a s\u00fbrement un travail qui va peut-\u00eatre se faire par nous,"}, {"timestamp": [7924.72, 7927.12], "text": " parce qu'il y a aussi des sp\u00e9cialistes de la collecte des d\u00e9chets"}, {"timestamp": [7927.12, 7929.12], "text": " qui pourront, comment dire,"}, {"timestamp": [7929.68, 7933.64], "text": " organiser \u00e7a pour que \u00e7a vienne de mani\u00e8re trac\u00e9e, propre, etc."}, {"timestamp": [7934.32, 7936.76], "text": " sans aucune contamination crois\u00e9e, etc."}, {"timestamp": [7937.36, 7939.36], "text": " dans un circuit qui va \u00eatre un circuit alimentaire."}, {"timestamp": [7939.92, 7942.24], "text": " Mais aujourd'hui, si on se conforme \u00e0 la r\u00e9glementation actuelle,"}, {"timestamp": [7943.8, 7945.52], "text": " on a le droit \u00e0 quatre prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales, m\u00eame si dans la nature on pourrait,e \u00e0 la r\u00e9glementation actuelle, on a le droit qu'\u00e0 des prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales,"}, {"timestamp": [7945.98, 7949.3], "text": " m\u00eame si dans la nature on pourrait en utiliser la mouche transform\u00e9e,"}, {"timestamp": [7949.3, 7954.5], "text": " la larve bio-recycle de l'animal, mais en tout cas v\u00e9g\u00e9tale."}, {"timestamp": [7954.5, 7956.26], "text": " Et donc nous ce qu'on va utiliser principalement,"}, {"timestamp": [7956.26, 7958.26], "text": " c'est des coproduits et sous-produits de l'agro-industrie."}, {"timestamp": [7959.68, 7962.5], "text": " Je vais prendre quelques exemples, par exemple une brasserie,"}, {"timestamp": [7962.5, 7964.0], "text": " pour prendre quelque chose de plut\u00f4t grand public."}, {"timestamp": [7964.0, 7966.0], "text": " Quand on fait une brasserie, on fait rentrer de l'orge ou"}, {"timestamp": [7966.0, 7971.28], "text": " du malt, on extrait la partie amidon pour faire de l'alcool, et il reste des"}, {"timestamp": [7971.28, 7974.88], "text": " \u00e9normes dr\u00e8ches, ce qu'on appelle la dr\u00e8che de brasserie. Donc c'est des"}, {"timestamp": [7974.88, 7979.0], "text": " r\u00e9sidus de malt qui sont dans l'eau, qui ont \u00e9t\u00e9... voil\u00e0, etc."}, {"timestamp": [7979.0, 7982.72], "text": " Donc c'est des produits tr\u00e8s aquatiques. Et \u00e7a, nous, on peut les prendre et les"}, {"timestamp": [7982.72, 7985.94], "text": " utiliser dans notre alimentation. On peut..."}, {"timestamp": [7986.14, 7988.42], "text": " Tu vas r\u00e9cup\u00e9rer des trucs qui avant \u00e9taient jet\u00e9s, en fait, c'est \u00e7a ?"}, {"timestamp": [7988.46, 7991.46], "text": " Alors c'est de moins en moins vrai, il faut \u00eatre honn\u00eate, mais qui ont, qui sont"}, {"timestamp": [7991.46, 7994.66], "text": " faiblement valoris\u00e9s et qui ont peu de march\u00e9 de destination."}, {"timestamp": [7994.86, 7998.14], "text": " Par exemple, on va prendre des solubles de bl\u00e9, donc en gros, dans une"}, {"timestamp": [7998.14, 8001.7], "text": " amidonnerie, o\u00f9 on extrait de l'amidon et du gluten, il reste"}, {"timestamp": [8001.7, 8003.58], "text": " de l'eau avec un peu de mati\u00e8re organique."}, {"timestamp": [8003.94, 8007.24], "text": " Elle est int\u00e9ressante pour nous et nous, comme l'avantage de la mouche"}, {"timestamp": [8007.24, 8010.42], "text": " soldat, en tout cas, c'est qu'elle peut aller jusqu'\u00e0 dans des"}, {"timestamp": [8010.42, 8013.34], "text": " dans des univers de ce qu'on appelle le substrat chez nous."}, {"timestamp": [8013.38, 8015.26], "text": " Donc, c'est l'univers d'alimentation dans lequel elles vivent."}, {"timestamp": [8015.42, 8017.74], "text": " C'est un peu leur leur environnement."}, {"timestamp": [8018.82, 8020.3], "text": " Ou il peut y avoir jusqu'\u00e0 80% d'humidit\u00e9."}, {"timestamp": [8020.34, 8022.44], "text": " Donc, on peut aussi recycler des produits tr\u00e8s humides, qui est toujours"}, {"timestamp": [8022.44, 8025.24], "text": " un probl\u00e8me dans l'agro-industrie parce que souvent,"}, {"timestamp": [8025.24, 8027.94], "text": " les produits sont d\u00e9shydrat\u00e9s. Je prends un autre exemple, on travaille"}, {"timestamp": [8027.94, 8030.3], "text": " aussi avec une distillerie de bio-\u00e9thanol. Donc, c'est encore la m\u00eame"}, {"timestamp": [8030.3, 8032.84], "text": " chose. On prend du bl\u00e9, on extrait la partie m\u00e9donn\u00e9e pour faire de l'\u00e9thanol"}, {"timestamp": [8032.84, 8035.84], "text": " et on se retrouve avec des dr\u00e8ches. Aujourd'hui, les dr\u00e8ches sont toutes"}, {"timestamp": [8035.84, 8038.58], "text": " d\u00e9shydrat\u00e9es, ce qui est un co\u00fbt \u00e9nerg\u00e9tique extr\u00eamement fort pour \u00eatre"}, {"timestamp": [8038.58, 8040.1], "text": " mis \u00e0 disposition d'alimentation animale."}, {"timestamp": [8040.1, 8041.1], "text": " Donc, toi, tu peux la prendre avec..."}, {"timestamp": [8041.1, 8044.64], "text": " Exactement. On la prend en amont avant la d\u00e9shydratation, ce qui permet"}, {"timestamp": [8044.64, 8048.04], "text": " d'\u00e9viter tous les co\u00fbts \u00e9nerg\u00e9tiques."}, {"timestamp": [8048.04, 8049.04], "text": " Voil\u00e0, c'est quelques exemples."}, {"timestamp": [8049.04, 8054.12], "text": " Et je pourrais en donner un dernier, m\u00eame si \u00e7a ne donne pas toute notre formule,"}, {"timestamp": [8054.12, 8056.16], "text": " mais en tout cas, \u00e7a donne des exemples."}, {"timestamp": [8056.16, 8059.68], "text": " Et par exemple, dans l'industrie de la pomme de terre,"}, {"timestamp": [8059.68, 8061.24], "text": " des usines qui font des frites,"}, {"timestamp": [8061.24, 8066.98], "text": " on peut r\u00e9cup\u00e9rer les pelures de pommes de terre qu'on va utiliser dans notre mix pour pour faire notre substrat et"}, {"timestamp": [8067.68, 8074.44], "text": " et donner l'alimentation \u00e0 nos insectes. Et un de nos savoir-faire, on en a plein, mais il y a de la biologie mais aussi la nutrition,"}, {"timestamp": [8074.44, 8077.56], "text": " c'est qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 petit \u00e0 petit par exp\u00e9rimentation, etc."}, {"timestamp": [8078.08, 8080.08], "text": " un profil nutritionnel type"}, {"timestamp": [8080.48, 8086.28], "text": " pour nos insectes pour avoir une bio-conversion qui soit tr\u00e8s parfermante, parce qu'un des enjeux \u00e9videmment de notre industrie, c'est de"}, {"timestamp": [8086.28, 8091.0], "text": " convertir le maximum l'alimentation entrante en masse de prot\u00e9ines."}, {"timestamp": [8091.0, 8094.96], "text": " Voil\u00e0, c'est ce qu'on appelle le FCR dans l'industrie agro, c'est"}, {"timestamp": [8094.96, 8098.48], "text": " en gros le feed conversion rate, c'est-\u00e0-dire quand je mets un kilo d'aliment,"}, {"timestamp": [8098.48, 8100.16], "text": " \u00e7a me fait combien de kilos de larves ?"}, {"timestamp": [8100.16, 8102.32], "text": " Oui, c'est \u00e7a, parce que si tu devais, quand tu me dis"}, {"timestamp": [8102.32, 8109.88], "text": " je dois prendre des prot\u00e9ines \u00e0 l'entr\u00e9e, je me suis dit, attends, mais il va aller du soja \u00e0 l'entr\u00e9e, et puis il va essayer de prendre 2 kilos de soja pour me sortir 1 kilo de..."}, {"timestamp": [8109.88, 8115.04], "text": " Non mais j'extrapole ce que tu me dis, mais pour sortir 1 kilo de prot\u00e9ines animales, \u00e7a n'a aucun sens."}, {"timestamp": [8115.04, 8120.52], "text": " \u00c7a n'a aucun sens, parce qu'on a des produits... Ce qu'on rentre en amont est beaucoup moins prot\u00e9in\u00e9 que ce qu'on sort en aval."}, {"timestamp": [8122.32, 8124.32], "text": " Et donc voil\u00e0, et donc on..."}, {"timestamp": [8129.76, 8133.08], "text": " Voil\u00e0 les types de produits qu'on utilise, Donc voil\u00e0, on n'a aucun produit noble. Et c'est quoi ces conversions rate ? C'est une autre conversion ?"}, {"timestamp": [8133.08, 8136.88], "text": " En g\u00e9n\u00e9ral, on est assez discret dans l'industrie sur le sujet."}, {"timestamp": [8136.88, 8141.52], "text": " C'est de l'ordre de 1 \u00e0 10 ou de 1 \u00e0 100 ?"}, {"timestamp": [8141.52, 8143.12], "text": " Non, non, non."}, {"timestamp": [8143.12, 8146.0], "text": " De 1 \u00e0 3 ou 1 \u00e0 2 ?"}, {"timestamp": [8146.0, 8149.0], "text": " Voil\u00e0, on va de 1 \u00e0 3 \u00e0 2 en fonction de la performance des uns et des autres."}, {"timestamp": [8149.0, 8150.0], "text": " Ok."}, {"timestamp": [8150.0, 8155.0], "text": " C'est, oui, c'est en effet un secteur tr\u00e8s concurrentiel."}, {"timestamp": [8155.0, 8161.0], "text": " Il n'y a pas de probl\u00e9matique de consanguinit\u00e9 chez les insectes ?"}, {"timestamp": [8161.0, 8163.0], "text": " Question random encore, mais..."}, {"timestamp": [8163.0, 8164.0], "text": " Non, non."}, {"timestamp": [8164.0, 8166.0], "text": " D\u00e9j\u00e0, il faut savoir qu'on est"}, {"timestamp": [8166.0, 8168.0], "text": " quand m\u00eame sur,"}, {"timestamp": [8168.0, 8170.0], "text": " en termes de population, sur un nombre extr\u00eamement"}, {"timestamp": [8170.0, 8172.0], "text": " important. Donc il y a"}, {"timestamp": [8172.0, 8174.0], "text": " une tr\u00e8s forte diversit\u00e9."}, {"timestamp": [8174.0, 8176.0], "text": " J'ai pas le nom mais"}, {"timestamp": [8176.0, 8178.0], "text": " on est en milliards d'individus"}, {"timestamp": [8178.0, 8180.0], "text": " dans l'usine Futur, donc il y a aussi"}, {"timestamp": [8180.0, 8182.0], "text": " le ph\u00e9nom\u00e8ne de brassage."}, {"timestamp": [8182.0, 8184.0], "text": " M\u00eame si il faut \u00eatre vigilant, on travaille beaucoup aussi"}, {"timestamp": [8184.0, 8187.56], "text": " sur la g\u00e9n\u00e9tique, on a des partenariats strat\u00e9giques en g\u00e9n\u00e9tique,"}, {"timestamp": [8187.56, 8191.4], "text": " puisqu'on veut aussi travailler sur la s\u00e9lection g\u00e9n\u00e9tique. Alors l\u00e0, encore une fois, c'est pas"}, {"timestamp": [8191.4, 8194.24], "text": " de la manipulation g\u00e9n\u00e9tique, c'est ce qu'on appelle la s\u00e9lection g\u00e9n\u00e9tique, \u00e7a existe depuis"}, {"timestamp": [8194.24, 8198.76], "text": " la nuit des temps chez les humains. C'est petit \u00e0 petit essayer de voir \u00e0 l'int\u00e9rieur de la votre"}, {"timestamp": [8198.76, 8203.96], "text": " population les ph\u00e9notypes ou les typologies de... les types de larves qui sont les plus performantes,"}, {"timestamp": [8203.96, 8208.3], "text": " et donc petit \u00e0 petit on les s\u00e9lectionne pour utiliser, voil\u00e0, avoir des souches"}, {"timestamp": [8208.3, 8211.3], "text": " qui sont plus performantes pour rendre les choses plus efficientes d'un point de vue \u00e9conomique,"}, {"timestamp": [8211.3, 8215.3], "text": " mais aussi d'un point de vue environnemental, parce que plus on am\u00e9liorera la bioconversion,"}, {"timestamp": [8215.3, 8218.3], "text": " plus notre bilan carbone sera faible."}, {"timestamp": [8218.3, 8222.6], "text": " Donc on commence \u00e0 \u00e7a, et donc \u00e0 travers aussi la g\u00e9n\u00e9tique, on surveille,"}, {"timestamp": [8222.6, 8226.04], "text": " on surveille la qualit\u00e9 des souches et leur diversit\u00e9."}, {"timestamp": [8226.04, 8228.04], "text": " Et le fait qu'il n'y ait pas de consanguinit\u00e9."}, {"timestamp": [8228.04, 8237.72], "text": " Il y a un gros concurrent fran\u00e7ais, qu'elle veut plus que vous, j'ai l'impression."}, {"timestamp": [8237.72, 8248.5], "text": " Pourquoi, comment ? Ils ne sont pas sur le m\u00eame insecte, on peut les citer, mais ils ne sont pas sur le m\u00eame insecte d\u00e9j\u00e0, je crois."}, {"timestamp": [8248.5, 8255.7], "text": " Non, ils sont sur le ver de farine, on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure un petit peu. L\u00e0 o\u00f9 on a une diff\u00e9rence avec eux, c'est qu'on consid\u00e8re que le ver de farine est..."}, {"timestamp": [8255.7, 8265.8], "text": " En tout cas, je vais le dire dans l'autre sens, c'est que la mouche soldat est beaucoup plus performante que le ver de farine pour r\u00e9pondre aux enjeux d'alimentation animale, pour les raisons que j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9es avant."}, {"timestamp": [8266.8, 8267.96], "text": " Mais apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [8271.12, 8273.12], "text": " d\u00e9j\u00e0, il y a plusieurs choses qu'il faut dire. Nous, on est persuad\u00e9s, et moi et nous, on est persuad\u00e9s,"}, {"timestamp": [8273.12, 8275.92], "text": " qu'on est face \u00e0 un march\u00e9 qui va \u00eatre tr\u00e8s significatif"}, {"timestamp": [8275.92, 8277.16], "text": " et qui a la place pour plusieurs acteurs."}, {"timestamp": [8277.16, 8278.96], "text": " Il n'y a pas un winner take all l\u00e0-dedans, \u00e0 priori."}, {"timestamp": [8278.96, 8280.48], "text": " Exactement. On est dans l'industrie,"}, {"timestamp": [8280.48, 8282.48], "text": " on est dans des entreprises innovantes, mais on est quand m\u00eame dans l'industrie."}, {"timestamp": [8283.16, 8285.72], "text": " Et donc, il n'y a pas cette id\u00e9e de first take all,"}, {"timestamp": [8285.76, 8288.04], "text": " il n'y a pas cette course de vitesse au point qu'on va capter les march\u00e9s."}, {"timestamp": [8288.04, 8290.52], "text": " De toute fa\u00e7on, la typologie de nos clients, c'est des grands industriels"}, {"timestamp": [8290.52, 8293.72], "text": " qui vont se mettre vraiment en mouvement lorsqu'il y aura une fili\u00e8re derri\u00e8re eux,"}, {"timestamp": [8294.2, 8297.56], "text": " c'est-\u00e0-dire plusieurs fournisseurs, pour s'assurer que derri\u00e8re, il y aura des capacit\u00e9s."}, {"timestamp": [8297.56, 8300.48], "text": " On le voit dans d'autres fili\u00e8res d'industrie qui sont plus en avance que sur nous,"}, {"timestamp": [8300.48, 8302.24], "text": " comme la micro-algues o\u00f9 il y a plusieurs acteurs."}, {"timestamp": [8302.24, 8304.56], "text": " Et \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a la capacit\u00e9 disponible,"}, {"timestamp": [8306.48, 8306.72], "text": " on voit qu'il y a une acc\u00e9l\u00e9ration du march\u00e9."}, {"timestamp": [8310.88, 8311.28], "text": " Donc nous on est plut\u00f4t content qu'il y ait des acteurs comme Insect, comme Inovafeed pour les nommer."}, {"timestamp": [8314.92, 8316.44], "text": " Moi je veux dire, on a la chance, la France est aux avant-postes de l'industrie de l'insecte."}, {"timestamp": [8322.68, 8324.68], "text": " Il y a un \u00e9cosyst\u00e8me tr\u00e8s favorable, il y a d\u00e9j\u00e0 la qualit\u00e9 de formation en France, il y a les \u00e9cosyst\u00e8mes avec l'Agro-ParisTech, l'Inra, et tout \u00e7a qui fait qu'il y a cette r\u00e9alit\u00e9 fran\u00e7aise."}, {"timestamp": [8324.52, 8325.36], "text": " en France. Il y a les \u00e9cosyst\u00e8mes avec l'Agro-Paris Tech, l'Inra, et tout \u00e7a qui fait qu'il y a cette r\u00e9alit\u00e9 fran\u00e7aise."}, {"timestamp": [8328.84, 8329.4], "text": " Il y a les investisseurs qui suivent derri\u00e8re. Il y a aussi l'\u00c9tat"}, {"timestamp": [8331.2, 8331.92], "text": " qui pousse beaucoup pour que..."}, {"timestamp": [8335.84, 8336.68], "text": " pour la souverainet\u00e9 prot\u00e9ique et donc pour que cette industrie soit une industrie de"}, {"timestamp": [8340.56, 8341.0], "text": " pointe fran\u00e7aise. Et moi, j'ai cette conviction-l\u00e0."}, {"timestamp": [8347.96, 8351.84], "text": " Il suffit de regarder le monde. Rarement, une industrie devient leader mondial dans un pays lorsqu'il n'y a pas plusieurs acteurs. Il suffit de voir l'industrie automobile allemande pour comprendre qu'il n'y a pas"}, {"timestamp": [8351.84, 8357.88], "text": " Audi, BMW, Volkswagen, etc. Donc voil\u00e0."}, {"timestamp": [8357.88, 8361.44], "text": " Donc moi je ne vis pas \u00e7a comme concurrent, je vis \u00e7a comme une \u00e9mulation vraiment"}, {"timestamp": [8361.44, 8365.28], "text": " tr\u00e8s forte et c'est pas de la langue de bois, vraiment. Je le dis comme \u00e7a. Oui, oui, j'en prie."}, {"timestamp": [8365.28, 8371.36], "text": " Et je pense qu'il y a de la place vraiment pour cr\u00e9er plusieurs acteurs de grande qualit\u00e9."}, {"timestamp": [8371.36, 8373.2], "text": " Et apr\u00e8s, il faut faire attention \u00e0 l'effet d'optique."}, {"timestamp": [8373.2, 8380.08], "text": " Sur les quatre plus grandes lev\u00e9es de notre industrie, trois sont fran\u00e7aises."}, {"timestamp": [8380.08, 8382.68], "text": " Donc il y a aussi cet effet d'optique fran\u00e7ais."}, {"timestamp": [8382.68, 8388.0], "text": " Si on remet \u00e7a \u00e0 la perspective mondiale, la concurrence n'est pas si importante que \u00e7a."}, {"timestamp": [8388.0, 8391.5], "text": " Il y a des acteurs, il y a des initiatives partout dans le monde, mais des acteurs qui ont mobilis\u00e9"}, {"timestamp": [8391.5, 8395.5], "text": " les types de sommes qu'on a mobilis\u00e9s sont plut\u00f4t sur le bout des doigts."}, {"timestamp": [8395.5, 8402.5], "text": " Est-ce qu'il y a des endroits o\u00f9 \u00e7a marche mieux ?"}, {"timestamp": [8402.5, 8404.5], "text": " Je veux dire, est-ce qu'il faut des conditions climatiques ?"}, {"timestamp": [8404.5, 8408.98], "text": " Est-ce que tu peux faire \u00e7a dans le Sahara, comme en Su\u00e8de ?"}, {"timestamp": [8409.18, 8412.18], "text": " Est-ce que tu peux faire \u00e7a en Corse, comme \u00e0 Mulhouse ?"}, {"timestamp": [8413.54, 8415.42], "text": " Alors, il y a plusieurs enjeux."}, {"timestamp": [8415.62, 8417.82], "text": " Il y a l'enjeu de l'acc\u00e8s \u00e0 l'approvisionnement de la nourriture."}, {"timestamp": [8418.02, 8421.54], "text": " Donc, dans le cadre de la r\u00e9glementation actuelle, il faut \u00eatre quand m\u00eame proche"}, {"timestamp": [8422.46, 8425.72], "text": " de bassins agricoles o\u00f9 il y a ce qu'on appelle l'industrie de premi\u00e8re"}, {"timestamp": [8425.72, 8429.84], "text": " transformation, des am\u00e9lionneries, des bio\u00e9thaneries, des sucreries, etc. Donc \u00e7a c'est un enjeu"}, {"timestamp": [8429.84, 8434.12], "text": " majeur, il faut se positionner. \u00c7a c'est l'alimentation. Apr\u00e8s en termes climatique, il y a un \u00e9norme paradoxe."}, {"timestamp": [8434.12, 8439.6], "text": " \u00c0 partir du moment qu'on est sur de la haute technologie, sur des usines hautement sp\u00e9cialis\u00e9es"}, {"timestamp": [8439.6, 8446.04], "text": " et sur une ma\u00eetrise tr\u00e8s tr\u00e8s forte de la gestion du climat. Plus on est dans des pays froids, mieux \u00e7a vaut."}, {"timestamp": [8447.08, 8450.12], "text": " M\u00eame si ce sont des esp\u00e8ces qui"}, {"timestamp": [8450.12, 8453.12], "text": " demandent des conditions climatiques de type tropicale,"}, {"timestamp": [8453.12, 8455.04], "text": " c'est-\u00e0-dire avec la temp\u00e9rature haute et de l'humidit\u00e9."}, {"timestamp": [8455.4, 8458.84], "text": " Pourquoi ? Parce que quand on les \u00e9l\u00e8ve, la densit\u00e9"}, {"timestamp": [8458.84, 8461.44], "text": " de nos \u00e9levages cr\u00e9e beaucoup de chaleur et la fermentation"}, {"timestamp": [8461.44, 8462.44], "text": " de ces sustrats cr\u00e9ent beaucoup de chaleur."}, {"timestamp": [8462.44, 8463.68], "text": " \u00c7a cr\u00e9e de la chaleur."}, {"timestamp": [8463.68, 8464.68], "text": " L'\u00e9levage cr\u00e9e de l'\u00e9levage."}, {"timestamp": [8464.68, 8466.92], "text": " Il faut plut\u00f4t refroidir pour \u00eatre \u00e0 la bonne temp\u00e9rature."}, {"timestamp": [8467.08, 8468.12], "text": " C'est \u00e7a qui est paradoxal."}, {"timestamp": [8469.0, 8471.72], "text": " Et donc, d'un point de vue consommation \u00e9nerg\u00e9tique, il vaut mieux \u00eatre dans des"}, {"timestamp": [8471.72, 8472.96], "text": " pays qui sont froids."}, {"timestamp": [8473.08, 8476.08], "text": " \u00c7a se sent quand tu rentres dans un"}, {"timestamp": [8476.08, 8477.56], "text": " \u00e9levage, c'est chaud, il fait chaud."}, {"timestamp": [8478.12, 8478.72], "text": " Oui."}, {"timestamp": [8478.72, 8479.72], "text": " D'ailleurs, \u00e7a se sent, \u00e7a pue non ?"}, {"timestamp": [8479.72, 8484.0], "text": " Alors, comme tout \u00e9levage, il y a"}, {"timestamp": [8484.0, 8491.88], "text": " des odeurs, tr\u00e8s clairement, m\u00eame si nous on a des syst\u00e8mes de renouvellement d'air tr\u00e8s importants, parce qu'il faut ressortir le CO2 et l'ammoniaque,"}, {"timestamp": [8491.88, 8510.88], "text": " qui sont tr\u00e8s importants. Alors, je n'ai plus les fr\u00e9quences, mais ce sont des fr\u00e9quences tr\u00e8s rapides, o\u00f9 on renouvelle l'air tr\u00e8s souvent dans les salles climatiques pour lib\u00e9rer. Apr\u00e8s on a des syst\u00e8mes \u00e9videmment dans toutes nos industries pour diluer la nuisance de l'odeur."}, {"timestamp": [8512.12, 8514.56], "text": " Quand on rejette \u00e7a dans l'air, c'est voil\u00e0."}, {"timestamp": [8515.68, 8517.52], "text": " Et le bruit d'ailleurs, \u00e7a fait du bruit ?"}, {"timestamp": [8518.12, 8520.32], "text": " Apr\u00e8s, non, l'\u00e9levage ne fait pas de bruit."}, {"timestamp": [8521.12, 8522.88], "text": " Apr\u00e8s les usines ont des machines, etc."}, {"timestamp": [8522.88, 8525.6], "text": " comme toutes les usines, mais apr\u00e8s il y a la r\u00e9g. Mais apr\u00e8s, il y a de la r\u00e9glementation."}, {"timestamp": [8525.6, 8526.6], "text": " On sera conforme \u00e0 la r\u00e9glementation."}, {"timestamp": [8526.6, 8528.44], "text": " Non, mais je pensais au bruit interne."}, {"timestamp": [8528.44, 8531.44], "text": " Je veux dire, quand tu rentres, il y a 2% de bruit."}, {"timestamp": [8531.44, 8533.2], "text": " \u00c7a grouille, mais \u00e7a ne fait pas de bruit."}, {"timestamp": [8533.2, 8534.2], "text": " Non, OK."}, {"timestamp": [8534.2, 8535.2], "text": " Non."}, {"timestamp": [8535.2, 8536.2], "text": " OK."}, {"timestamp": [8536.2, 8542.64], "text": " C'est quand m\u00eame dr\u00f4le de passer de chez Rothschild \u00e0 cette discussion."}, {"timestamp": [8542.64, 8548.64], "text": " Et ton avis de ces travaux diff\u00e9rents."}, {"timestamp": [8548.64, 8551.64], "text": " J'ai oubli\u00e9 d'aborder des sujets sur ce business."}, {"timestamp": [8551.64, 8553.64], "text": " Quel business ?"}, {"timestamp": [8553.64, 8556.64], "text": " Sur le business des insectes ou pas ?"}, {"timestamp": [8556.64, 8560.64], "text": " Non, on a fait un bon tour, je crois."}, {"timestamp": [8560.64, 8563.64], "text": " Je crois que je regarde toutes mes questions,"}, {"timestamp": [8563.64, 8566.88], "text": " mais on a bien fait."}, {"timestamp": [8566.88, 8570.4], "text": " Tu vois, j'avais not\u00e9 le m\u00e9tier de m\u00e9dis sur le site, c'est g\u00e9n\u00e9raliste."}, {"timestamp": [8570.4, 8574.48], "text": " C'est-\u00e0-dire, je crois qu'on l'a abord\u00e9 sur ton site internet."}, {"timestamp": [8574.48, 8580.56], "text": " \u00c9coute, tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [8580.56, 8581.76], "text": " Tes parents sont toujours au Maroc, toi ?"}, {"timestamp": [8581.76, 8582.76], "text": " Oui, c'est \u00e7a."}, {"timestamp": [8582.76, 8583.76], "text": " Ils sont au Maroc."}, {"timestamp": [8583.76, 8586.0], "text": " Moi, j'avais un sujet qui me..."}, {"timestamp": [8586.0, 8588.0], "text": " c'est pas qui me tenait \u00e0 c\u0153ur, mais une question qui me vient l\u00e0"}, {"timestamp": [8588.0, 8590.0], "text": " et qui..."}, {"timestamp": [8590.0, 8592.0], "text": " que je peux partager avec toi."}, {"timestamp": [8592.0, 8594.0], "text": " C'est juste l\u00e0,"}, {"timestamp": [8594.0, 8596.0], "text": " on parle actuellement beaucoup de licornes"}, {"timestamp": [8596.0, 8598.0], "text": " et de valeaux."}, {"timestamp": [8598.0, 8600.0], "text": " La derni\u00e8re fois, mon associ\u00e9 \u00e9tait"}, {"timestamp": [8600.0, 8602.0], "text": " interview\u00e9, on lui a dit"}, {"timestamp": [8602.0, 8604.0], "text": " vous allez bient\u00f4t \u00eatre une licorne"}, {"timestamp": [8604.0, 8606.0], "text": " et \u00e7a m'a stress\u00e9. Et je me suis dit"}, {"timestamp": [8606.0, 8608.0], "text": " mais pourquoi \u00e7a m'a stress\u00e9 ? Et en r\u00e9alit\u00e9"}, {"timestamp": [8608.0, 8610.0], "text": " je sens un truc qui me perturbe"}, {"timestamp": [8610.0, 8612.0], "text": " c'est qu'on est \u00e0 la fois"}, {"timestamp": [8612.0, 8614.0], "text": " dans un environnement"}, {"timestamp": [8614.0, 8616.0], "text": " o\u00f9 les start-up parlent de plus en plus"}, {"timestamp": [8616.0, 8618.0], "text": " d'impact, de durabilit\u00e9, de transition"}, {"timestamp": [8618.0, 8620.0], "text": " environnementale, etc."}, {"timestamp": [8620.0, 8622.0], "text": " Et je trouve que c'est plut\u00f4t une bonne chose, la sensibilit\u00e9"}, {"timestamp": [8622.0, 8624.0], "text": " ou"}, {"timestamp": [8624.0, 8625.04], "text": " le plus en plus"}, {"timestamp": [8625.04, 8626.68], "text": " important autour de ce sujet l\u00e0."}, {"timestamp": [8627.6, 8628.68], "text": " J'ai une petite peur qui commence \u00e0"}, {"timestamp": [8628.68, 8630.5], "text": " \u00e9merger, c'est de me dire, cette"}, {"timestamp": [8630.5, 8631.72], "text": " course \u00e0 la valorisation,"}, {"timestamp": [8633.24, 8634.64], "text": " est-ce qu'elle ne va pas cr\u00e9er en"}, {"timestamp": [8634.64, 8636.16], "text": " elle le"}, {"timestamp": [8637.0, 8638.16], "text": " monstre de demain ? C'est-\u00e0-dire"}, {"timestamp": [8638.16, 8639.48], "text": " que, \u00e9videmment, plus nos"}, {"timestamp": [8639.48, 8640.84], "text": " startups seront valoris\u00e9es,"}, {"timestamp": [8642.12, 8644.0], "text": " plus les exigences"}, {"timestamp": [8644.08, 8646.0], "text": " de rendement et de BP vont \u00eatre \u00e9normes,"}, {"timestamp": [8646.0, 8650.0], "text": " et est-ce qu'\u00e0 un moment on va pas \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 une probl\u00e9matique de fond,"}, {"timestamp": [8650.0, 8655.0], "text": " qui est est-ce que c'est compatible et conforme \u00e0 la durabilit\u00e9 ?"}, {"timestamp": [8655.0, 8659.0], "text": " C'est-\u00e0-dire que la durabilit\u00e9 a besoin de temps et de progresser relativement."}, {"timestamp": [8659.0, 8663.0], "text": " Et donc, moi je suis un peu, pas circonspect, mais en tout cas je me questionne"}, {"timestamp": [8663.0, 8665.64], "text": " sur cette euphorie qu'il y a en g\u00e9n\u00e9ral sur l'h\u00e9licorne."}, {"timestamp": [8666.84, 8673.08], "text": " Est-ce qu'elle est compatible avec le discours g\u00e9n\u00e9ral sur aller vers une croissance durable, vers la durabilit\u00e9 ?"}, {"timestamp": [8673.4, 8679.96], "text": " Et est-ce que \u00e7a ne porte pas en elle la pression future de toutes ces \u00e9quipes d'avoir des BP fous pour pouvoir"}, {"timestamp": [8680.72, 8687.88], "text": " justifier les valorisations qu'il y a eu. Voil\u00e0. Ecoute, sache d\u00e9j\u00e0 que moi je suis pas obnubil\u00e9 par \u00e7a, \u00e7a c'est clair."}, {"timestamp": [8687.88, 8693.24], "text": " D'une part parce que je suis bootstrapp\u00e9, j'ai autofinanc\u00e9, donc sur Causa Vostra"}, {"timestamp": [8693.24, 8696.48], "text": " j'ai pas lev\u00e9 d'argent, sur G\u00e9n\u00e9ration 12 sur celles font encore moins."}, {"timestamp": [8696.48, 8707.24], "text": " Et ensuite, \u00e7a m'interpelle aussi parce que, alors pour ceux qui \u00e9couteront \u00e7a dans le futur,"}, {"timestamp": [8707.24, 8712.84], "text": " au moment o\u00f9 on enregistre \u00e7a, on est en pleine invasion de la Russie, invasion de l'Ukraine par"}, {"timestamp": [8712.84, 8719.12], "text": " la Russie, plein de questions sur beaucoup de choses et on arrive, j'ai l'impression que \u00e7a"}, {"timestamp": [8719.12, 8729.36], "text": " fait deux ans qu'on arrive l\u00e0, mais donc on n'y est peut-\u00eatre pas encore. Mais \u00e0 un moment, je lisais quand m\u00eame qu'il commen\u00e7ait \u00e0 y avoir des down round, donc certaines grosses startups."}, {"timestamp": [8730.24, 8733.0], "text": " Il n'y en a pas eu encore en France, mais \u00e7a doit arriver cette ann\u00e9e, j'imagine."}, {"timestamp": [8733.0, 8736.72], "text": " Mais am\u00e9ricaine qui commence \u00e0 faire des lev\u00e9es de fonds avec des valeaux"}, {"timestamp": [8736.72, 8740.64], "text": " moins importantes que le tour d'avant, ce qui n'est pas toujours bon signe."}, {"timestamp": [8740.64, 8743.96], "text": " Mais en effet, il y a eu une course,"}, {"timestamp": [8743.96, 8748.64], "text": " il y a eu une course \u00e0 la licornisation, on parle de d\u00e9ca-corne parce que"}, {"timestamp": [8748.64, 8757.28], "text": " la licorne c'est plus assez, et en effet je peux comprendre qu'il y ait une probable fuite en avant"}, {"timestamp": [8757.28, 8762.72], "text": " et une obligation de grossir, grossir, grossir, qui n'est pas toujours tr\u00e8s saine."}, {"timestamp": [8762.72, 8765.48], "text": " \u00c7a questionne en tout cas."}, {"timestamp": [8765.96, 8768.32], "text": " Et surtout, \u00e7a donne peut-\u00eatre moins de visibilit\u00e9."}, {"timestamp": [8768.36, 8770.52], "text": " Je suis pas concern\u00e9, mais je trouve que peut-\u00eatre..."}, {"timestamp": [8771.56, 8775.0], "text": " Attention \u00e0 Ksenia, on peut aussi visiter plein de projets qui sont super"}, {"timestamp": [8775.0, 8776.56], "text": " int\u00e9ressants, qui sont porteurs de..."}, {"timestamp": [8776.76, 8781.04], "text": " Et tu vois, j'ai enregistr\u00e9 un \u00e9pisode hier qui sortira, je crois, apr\u00e8s le"}, {"timestamp": [8781.04, 8788.76], "text": " tien. Mais pour ceux qui nous \u00e9coutent, ils l'auraient pas pas encore \u00e9cout\u00e9 avec le fondateur de Tipto qui fait des pieds,"}, {"timestamp": [8788.76, 8789.76], "text": " de tables."}, {"timestamp": [8789.76, 8792.0], "text": " Ah oui je connais, ils sont bien pr\u00e9sents sur le r\u00e9seau."}, {"timestamp": [8792.0, 8793.0], "text": " Ben oui, exact."}, {"timestamp": [8793.0, 8794.56], "text": " Bon je dois \u00eatre un client aussi."}, {"timestamp": [8794.56, 8796.88], "text": " Non, non, mais non, non, ils sont tr\u00e8s forts."}, {"timestamp": [8796.88, 8800.36], "text": " Il m'a pas donn\u00e9 tous ses secrets malheureusement, mais il m'en est quelques-uns."}, {"timestamp": [8800.36, 8805.52], "text": " Mais ils sont tr\u00e8s forts et ils sont vraiment dans une approche tr\u00e8s \u00e9co,"}, {"timestamp": [8805.52, 8810.88], "text": " durable, vision, long terme. Son objectif c'est pas de vendre dix fois le m\u00eame pied"}, {"timestamp": [8810.88, 8814.0], "text": " puisque ton pied de toute fa\u00e7on il te fera toute ta vie, il va te"}, {"timestamp": [8814.0, 8816.8], "text": " survivre en fait, il sera revendu parce que c'est pas un truc que tu vas acheter"}, {"timestamp": [8816.8, 8822.76], "text": " en plus comme une vieille table Ikea tu vois. Donc on parle beaucoup de \u00e7a"}, {"timestamp": [8822.76, 8827.52], "text": " et moi j'y suis assez sensible. Je pense qu'il faut parler de tout aussi parce que c'est int\u00e9ressant,"}, {"timestamp": [8827.52, 8837.28], "text": " c'est \u00e9videmment int\u00e9ressant de voir comment certaines industries se r\u00e9volutionnent et comment certaines industries \u00e0 coups de milliards, tu vois, juste avant que t'arrives j'\u00e9tais en train de"}, {"timestamp": [8838.32, 8840.32], "text": " pester pour la deuxi\u00e8me fois"}, {"timestamp": [8841.12, 8845.3], "text": " sur deux banques diff\u00e9rentes, en l'occurrence, c'est traditionnel, je passe ma vie \u00e0 faire \u00e7a et j'essaye de"}, {"timestamp": [8845.52, 8850.6], "text": " recoller avec eux mais j'y arrive pas, c'est trop dur parce que mon associ\u00e9 que tu as crois\u00e9 me disait"}, {"timestamp": [8852.44, 8854.44], "text": " il faut qu'on puisse"}, {"timestamp": [8854.92, 8861.56], "text": " r\u00e9ouvrir un acc\u00e8s \u00e0 une API, enfin bref pour recevoir des histoires de comptes et en fait pour faire \u00e7a mais le circuit"}, {"timestamp": [8862.32, 8864.0], "text": " avec"}, {"timestamp": [8864.0, 8867.66], "text": " ma banque traditionnelle, professionnelle, l\u00e0, est"}, {"timestamp": [8867.66, 8871.82], "text": " juste compl\u00e8tement lunaire. Mais lunaire. Et quand t'as de nouveaux entrants"}, {"timestamp": [8871.82, 8878.42], "text": " qui arrivent dans ce secteur-l\u00e0, qui te d\u00e9foncent tout et qui font que tout est"}, {"timestamp": [8878.42, 8893.24], "text": " simple, mais il y a besoin pour entrer dans un secteur aussi gros de valoir des milliards. Je ne veux pas \u00eatre malentendu, je dis juste l\u00e0, voil\u00e0, je regarderai \u00e7a, je regarde \u00e7a avec un oeil pas critique, mais en tout cas attentif."}, {"timestamp": [8893.24, 8896.16], "text": " Circonspect. Non mais je te rejoins, je te rejoins."}, {"timestamp": [8897.08, 8905.36], "text": " Pourquoi je te posais la question si tes parents \u00e9taient toujours au Maroc, comment on te regarde, tu ne sais pas,"}, {"timestamp": [8908.56, 8910.04], "text": " de l\u00e0 d'o\u00f9 tu viens maintenant, apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es ?"}, {"timestamp": [8912.04, 8912.48], "text": " D\u00e9j\u00e0, je veux dire, l'exercice que je fais aujourd'hui,"}, {"timestamp": [8913.68, 8913.72], "text": " je n'en fais pas tr\u00e8s souvent."}, {"timestamp": [8917.88, 8918.24], "text": " Je ne suis pas quelqu'un qui a beaucoup travaill\u00e9 \u00e0 sa visibilit\u00e9, etc."}, {"timestamp": [8922.28, 8925.88], "text": " Non, mais sans y travailler, je ne parle pas de superstar, je dis juste le mec qui fait quand m\u00eame des insectes, tu vois ce que je veux dire ?"}, {"timestamp": [8925.88, 8926.88], "text": " Ah, dans ce sens-l\u00e0."}, {"timestamp": [8931.12, 8934.2], "text": " Non, d\u00e9j\u00e0 bon, apr\u00e8s, c'est vrai qu'aujourd'hui,"}, {"timestamp": [8934.8, 8935.84], "text": " le Vaudor, c'est la lev\u00e9e."}, {"timestamp": [8935.88, 8937.28], "text": " Donc, depuis que j'ai lev\u00e9 100 millions d'euros,"}, {"timestamp": [8938.48, 8940.64], "text": " j'ai lev\u00e9 l'\u00e9quipe \u00e0 lever 100 millions d'euros, etc."}, {"timestamp": [8940.64, 8943.0], "text": " C'est vrai que \u00e7a donne toujours une sorte"}, {"timestamp": [8944.64, 8945.64], "text": " de r\u00e9f\u00e9rentiel"}, {"timestamp": [8946.76, 8947.76], "text": " de r\u00e9ussite, etc."}, {"timestamp": [8947.88, 8949.92], "text": " Mais apr\u00e8s, il y a beaucoup"}, {"timestamp": [8949.92, 8951.88], "text": " d'humour autour de \u00e7a, autour des"}, {"timestamp": [8951.88, 8952.88], "text": " insectes."}, {"timestamp": [8953.56, 8955.0], "text": " Voil\u00e0. Mais que je retrouve parfois"}, {"timestamp": [8955.0, 8956.04], "text": " aussi en France, mais peut-\u00eatre au"}, {"timestamp": [8956.04, 8957.52], "text": " Maroc, c'est encore plus marqu\u00e9, je"}, {"timestamp": [8957.52, 8958.88], "text": " dirais, autour de mes amis."}, {"timestamp": [8959.36, 8960.84], "text": " Apr\u00e8s, mes parents, mon p\u00e8re,"}, {"timestamp": [8960.88, 8961.68], "text": " parce que j'ai perdu ma m\u00e8re quand"}, {"timestamp": [8961.68, 8963.48], "text": " j'avais 16 ans, mais mon p\u00e8re, je"}, {"timestamp": [8963.48, 8965.6], "text": " pense qu'il est tr\u00e8s fier de tout mon parcours."}, {"timestamp": [8965.6, 8967.6], "text": " Je crois que je le vois dans ses yeux."}, {"timestamp": [8967.6, 8969.6], "text": " Il vient du business, lui ?"}, {"timestamp": [8969.6, 8975.6], "text": " Non, il a \u00e9t\u00e9 cadre dans une entreprise, mais pas du tout d'entrepreneuriat."}, {"timestamp": [8975.6, 8977.6], "text": " Moi, je viens pas du tout d'une famille d'entrepreneurs."}, {"timestamp": [8977.6, 8978.6], "text": " D'accord."}, {"timestamp": [8978.6, 8980.6], "text": " Je sais pas ce qui m'a pris."}, {"timestamp": [8980.6, 8982.6], "text": " Comment est-ce que tu progresses, Mehdi ?"}, {"timestamp": [8982.6, 8986.0], "text": " Alors, moi, je travaille beaucoup, beaucoup."}, {"timestamp": [8986.0, 8988.0], "text": " En r\u00e9alit\u00e9, il y a une..."}, {"timestamp": [8988.0, 8990.0], "text": " Avant, je lisais beaucoup."}, {"timestamp": [8990.0, 8992.0], "text": " Je continue \u00e0 lire. Mais depuis"}, {"timestamp": [8992.0, 8994.0], "text": " l'aventure Poult, j'ai pris conscience"}, {"timestamp": [8994.0, 8996.0], "text": " de l'obstacle que j'\u00e9tais \u00e0 la transformation"}, {"timestamp": [8996.0, 8998.0], "text": " de l'entreprise. Et donc, j'ai beaucoup fait de travail"}, {"timestamp": [8998.0, 9000.0], "text": " sur le d\u00e9veloppement personnel. Donc, j'ai pris beaucoup de formations"}, {"timestamp": [9000.0, 9002.0], "text": " sur la communication en volume violente."}, {"timestamp": [9002.0, 9004.0], "text": " J'ai pris des"}, {"timestamp": [9004.0, 9008.96], "text": " coachs individuels, etc. tu devais aller chercher o\u00f9 ces formations ?"}, {"timestamp": [9008.96, 9011.68], "text": " Aujourd'hui elles viennent naturellement parce qu'il y a un \u00e9cosyst\u00e8me qui s'est"}, {"timestamp": [9011.68, 9018.44], "text": " constitu\u00e9 mais historiquement... Tu peux m'en citer ?"}, {"timestamp": [9018.44, 9021.1], "text": " C'est des formations en ligne ? Non non c'est pas des formations en ligne, c'est des"}, {"timestamp": [9021.1, 9024.12], "text": " consultants qui sont devenus aujourd'hui parfois des partenaires, m\u00eame des amis."}, {"timestamp": [9024.12, 9026.4], "text": " Tu peux les citer ? Jean-Marc Nauserand, c'est un des formations en ligne, c'est des consultants qui sont devenus aujourd'hui parfois des partenaires, m\u00eame des amis. Tu peux les citer, des noms, des voix."}, {"timestamp": [9026.4, 9034.0], "text": " Jean-Marc Nauserance, qui est un mec que j'adore, qui est un ancien dirigeant d'entreprise, qui lui-m\u00eame s'est form\u00e9 au coaching, qui accompagne sur une notion de raison d'\u00eatre, de vision."}, {"timestamp": [9034.0, 9042.0], "text": " Il a des associ\u00e9s avec lui qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien. Je crois que j'ai une formation \u00e0 la CNV la semaine prochaine, le 9. Donc on en fait plusieurs."}, {"timestamp": [9042.0, 9046.0], "text": " On a fait \u00e7a, moi j'ai form\u00e9 toutes les \u00e9quipes \u00e0 la CNV l'ann\u00e9e derni\u00e8re."}, {"timestamp": [9046.0, 9048.0], "text": " C'est bien. Marion Gliviel, elle s'appelle, si je la cite."}, {"timestamp": [9048.0, 9050.0], "text": " Tr\u00e8s bien."}, {"timestamp": [9050.0, 9052.0], "text": " Apr\u00e8s, j'ai fait du d\u00e9veloppement personnel"}, {"timestamp": [9052.0, 9054.0], "text": " par du coaching individuel."}, {"timestamp": [9054.0, 9056.0], "text": " Et apr\u00e8s,"}, {"timestamp": [9056.0, 9058.0], "text": " je fais beaucoup de m\u00e9ditation"}, {"timestamp": [9058.0, 9060.0], "text": " depuis 4 ans."}, {"timestamp": [9060.0, 9062.0], "text": " Donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un parcours personnel, parce que je me suis rendu compte"}, {"timestamp": [9062.0, 9064.0], "text": " que je suis un \u00eatre tr\u00e8s c\u00e9r\u00e9bral et que si je voulais"}, {"timestamp": [9064.0, 9066.04], "text": " rouvrir mon c\u0153ur et mon corps,"}, {"timestamp": [9066.72, 9068.28], "text": " il fallait que je m'attaque \u00e0 cette dimension-l\u00e0."}, {"timestamp": [9068.52, 9070.8], "text": " Donc, la m\u00e9ditation me fait un bien fou."}, {"timestamp": [9070.84, 9072.16], "text": " Je la fais de mani\u00e8re assez..."}, {"timestamp": [9073.28, 9076.04], "text": " plus que assez r\u00e9guli\u00e8re. Tous les jours, je fais 20 minutes de m\u00e9ditation."}, {"timestamp": [9076.16, 9078.68], "text": " Une fois ? Parce que je crois que... Une fois, oui, une fois."}, {"timestamp": [9079.04, 9079.88], "text": " Une fois par jour."}, {"timestamp": [9079.88, 9083.16], "text": " Une fois par jour. Ce matin, je l'ai fait dans le train."}, {"timestamp": [9083.68, 9086.28], "text": " Je le fais moi aujourd'hui, mais je faisais trois heures de m\u00e9ditation tous les"}, {"timestamp": [9086.28, 9090.68], "text": " samedis matins dans un temple bouddhiste \u00e0 Toulouse, parce que j'habite \u00e0 Toulouse."}, {"timestamp": [9090.8, 9094.52], "text": " Moi, je le fais un peu moins parce que ma vie me le permet moins aujourd'hui, mais"}, {"timestamp": [9094.52, 9097.36], "text": " je fais au moins 45 minutes le samedi."}, {"timestamp": [9097.4, 9099.88], "text": " Donc voil\u00e0, \u00e0 peu pr\u00e8s beaucoup de sport."}, {"timestamp": [9100.92, 9102.36], "text": " Restons deux secondes sur la m\u00e9ditation."}, {"timestamp": [9102.64, 9105.56], "text": " Moi, j'ai d\u00e9couvert \u00e7a il y a quelques ann\u00e9es,"}, {"timestamp": [9107.96, 9110.52], "text": " un peu apr\u00e8s le d\u00e9but de ce podcast, il y a quatre ans, je dirais."}, {"timestamp": [9113.32, 9114.48], "text": " En fait, j'ai toujours envie..."}, {"timestamp": [9114.48, 9119.44], "text": " Alors, j'ai d\u00e9couvert \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 Petit Bambou et j'ai toujours envie de dire"}, {"timestamp": [9119.44, 9122.36], "text": " je pratique pas assez, mais justement, en fait, \u00e0 chaque fois que je me dis \u00e7a"}, {"timestamp": [9122.36, 9124.52], "text": " et dans la m\u00e9ditation, je dis justement, ne te fouette pas."}, {"timestamp": [9124.52, 9126.7], "text": " En fait, tu pratiques comme tu veux."}, {"timestamp": [9127.7, 9132.5], "text": " Mais \u00e0 la fois, quand j'entends trois heures, je me dis, mais j'y arriverai pas."}, {"timestamp": [9134.3, 9138.3], "text": " On se dit \u00e7a au d\u00e9but, mais en r\u00e9alit\u00e9, si le temps n'est pas lin\u00e9aire, aussi bizarre que \u00e7a puisse nous para\u00eetre,"}, {"timestamp": [9138.6, 9142.4], "text": " \u00e0 partir d'un moment, pendant les trois heures, il y a une sorte de... l'espace-temps bouge."}, {"timestamp": [9143.26, 9148.56], "text": " Donc trois heures, c'est pas 20 minutes multipli\u00e9es par combien ? Par six, c'est"}, {"timestamp": [9148.56, 9157.2], "text": " \u00e7a ? Non, par neuf ? Non, c'est autre chose. Et voil\u00e0. Apr\u00e8s, moi, ce que j'ai fait,"}, {"timestamp": [9157.2, 9161.24], "text": " je me suis pris conseil aupr\u00e8s d'amis qui en font beaucoup et j'ai vraiment voulu le"}, {"timestamp": [9161.24, 9166.0], "text": " faire dans un temple bouddhiste, \u00e9videmment la\u00efque, et moi je suis plut\u00f4t sur la partie spirituelle que religieuse."}, {"timestamp": [9166.0, 9168.0], "text": " Et c'est tr\u00e8s incarn\u00e9,"}, {"timestamp": [9168.0, 9170.0], "text": " en plus il y a des m\u00e9thodes et un peu d'enseignement"}, {"timestamp": [9170.0, 9172.0], "text": " pour aller vers ce qu'on appelle"}, {"timestamp": [9172.0, 9174.0], "text": " le chemin de l'\u00e9veil."}, {"timestamp": [9174.0, 9176.0], "text": " Et je trouve que c'est..."}, {"timestamp": [9176.0, 9178.0], "text": " Apr\u00e8s, \u00e9videmment, chacun fait ce qu'il veut,"}, {"timestamp": [9178.0, 9180.0], "text": " mais je trouve que c'est pas inint\u00e9ressant de faire de la m\u00e9ditation"}, {"timestamp": [9180.0, 9182.0], "text": " avec la mise en perspective du chemin de l'\u00e9veil,"}, {"timestamp": [9182.0, 9184.0], "text": " parce qu'il y a plein de formes de m\u00e9ditation,"}, {"timestamp": [9184.0, 9189.84], "text": " et c'est un chemin de sagesse, la m\u00e9ditation. Je dis pas que je suis sage, je dis simplement que c'est"}, {"timestamp": [9189.84, 9194.52], "text": " un chemin, il faut rester tr\u00e8s humble sur ces sujets-l\u00e0. Voil\u00e0, et je dis beaucoup de Matthieu"}, {"timestamp": [9194.52, 9196.56], "text": " Ricard pour moi, qui est quelqu'un qui me..."}, {"timestamp": [9196.56, 9198.56], "text": " Qu'est-ce que \u00e7a t'a apport\u00e9 ?"}, {"timestamp": [9198.56, 9204.24], "text": " \u00c7a m'a r\u00e9concili\u00e9 avec mon c\u0153ur et mon corps, parce que je pense que dans un moment de ma vie, j'ai eu des..."}, {"timestamp": [9204.24, 9206.16], "text": " j'en parlais assez ouvertement, j'ai perdu ma m\u00e8re \u00e0 16 ans, que dans un moment de ma vie, j'ai eu des... J'en parlais assez ouvertement."}, {"timestamp": [9206.16, 9208.4], "text": " J'ai perdu ma m\u00e8re \u00e0 16 ans et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un traumatisme que j'ai..."}, {"timestamp": [9208.4, 9212.0], "text": " J'ai verrouill\u00e9 \u00e7a \u00e9motionnellement pour passer \u00e0 autre chose."}, {"timestamp": [9212.0, 9214.92], "text": " Donc, j'ai investi \u00e9norm\u00e9ment le c\u00e9r\u00e9bral, l'intellectuel, etc."}, {"timestamp": [9214.92, 9218.4], "text": " Les concepts, etc. Et en tant que leader et manager, \u00e0 un moment,"}, {"timestamp": [9218.4, 9221.64], "text": " j'avais eu une frustration de la qualit\u00e9 de ma connexion avec les autres,"}, {"timestamp": [9221.88, 9223.36], "text": " qui \u00e9tait principalement intellectuelle."}, {"timestamp": [9225.08, 9227.28], "text": " \u00c7a m'a apport\u00e9 le fait d'avoir..."}, {"timestamp": [9227.28, 9230.88], "text": " \u00c7a veut dire quoi une frustration de ma qualit\u00e9 de la connexion avec les autres ?"}, {"timestamp": [9231.6, 9233.56], "text": " Je sentais bien que j'arrivais..."}, {"timestamp": [9233.56, 9235.04], "text": " Je me connectais intellectuellement avec les gens,"}, {"timestamp": [9235.04, 9238.16], "text": " mais j'\u00e9tais verrouill\u00e9 \u00e9motionnellement et que j'arrivais pas"}, {"timestamp": [9239.24, 9241.4], "text": " \u00e0 \u00eatre physiquement pr\u00e9sent avec les autres."}, {"timestamp": [9241.4, 9244.36], "text": " Je sais pas comment le dire, c'est pas facile \u00e0 percevoir, mais en tout cas,"}, {"timestamp": [9244.76, 9249.16], "text": " c'est comme si une dimension de mon humaine id\u00e9e me manquait. Et petit \u00e0 petit, la m\u00e9ditation,"}, {"timestamp": [9249.16, 9253.6], "text": " comme on est enceintr\u00e9 sur soi, on ressent son corps, on ressent ses \u00e9motions, etc. On ressent"}, {"timestamp": [9253.6, 9265.8], "text": " l'\u00e9nergie qui circule, etc. \u00c7a m'a permis de me r\u00e9approprier toutes ces \u00e9motions, etc. de les assumer, de les... de les... qu'elles refassent partie de moi pleinement."}, {"timestamp": [9268.2, 9269.0], "text": " Voil\u00e0."}, {"timestamp": [9269.0, 9270.0], "text": " Et..."}, {"timestamp": [9270.0, 9272.0], "text": " Apr\u00e8s la vie c'est un chemin, donc..."}, {"timestamp": [9272.0, 9274.0], "text": " la m\u00e9ditation me porte beaucoup"}, {"timestamp": [9274.0, 9275.0], "text": " sur ce chemin."}, {"timestamp": [9277.0, 9279.0], "text": " Est-ce que tu as un livre \u00e0 me recommander ?"}, {"timestamp": [9280.0, 9282.0], "text": " Un livre que tu offriras \u00e0 tout le monde si tu le veux, le seul."}, {"timestamp": [9282.0, 9284.0], "text": " J'ai pas un livre de chevet moi."}, {"timestamp": [9284.0, 9286.0], "text": " Je lis un peu de tout, j'ai pas un livre de chevet."}, {"timestamp": [9286.0, 9292.0], "text": " Apr\u00e8s, c'est des livres plut\u00f4t orient\u00e9s sur l'entreprise."}, {"timestamp": [9292.0, 9294.0], "text": " Non, tout ce que tu veux."}, {"timestamp": [9294.0, 9301.0], "text": " Non s\u00e9rieusement, j'ai pas un livre de chevet. J'ai des livres qui m'ont marqu\u00e9 dans mon parcours personnel de d\u00e9veloppement."}, {"timestamp": [9301.0, 9307.64], "text": " C'est \u00ab Change your mindset \u00bb de Carol Dweck, si je ne m'abuse, qui est un super bouquin."}, {"timestamp": [9307.64, 9310.56], "text": " Apr\u00e8s \u00e9videmment \u00ab Reinventing organization \u00bb de Fr\u00e9d\u00e9ric Lalou."}, {"timestamp": [9310.56, 9315.32], "text": " Oui, que j'esp\u00e8re avoir d'ici la fin de l'ann\u00e9e sur mon podcast."}, {"timestamp": [9315.32, 9319.16], "text": " \u00c7a serait super, c'est un quelconque que j'appr\u00e9cie beaucoup, qui est tr\u00e8s congruent."}, {"timestamp": [9319.16, 9321.76], "text": " Il y a aussi \u00ab I get \u00bb."}, {"timestamp": [9321.76, 9325.84], "text": " Voil\u00e0 quelques bouquins."}, {"timestamp": [9325.96, 9327.76], "text": " Je disais qu'actuellement, je lis le"}, {"timestamp": [9327.84, 9330.0], "text": " Pl\u00e9doyer pour le bonheur de"}, {"timestamp": [9330.12, 9331.8], "text": " Mathieu Ricard, qui est un bouquin qui"}, {"timestamp": [9333.76, 9335.44], "text": " m'aide beaucoup dans cette p\u00e9riode."}, {"timestamp": [9336.44, 9339.2], "text": " Et apr\u00e8s, dans la litt\u00e9rature,"}, {"timestamp": [9339.24, 9340.68], "text": " j'ai lu beaucoup de choses, mais"}, {"timestamp": [9341.56, 9343.28], "text": " je ne sais pas, j'aime beaucoup"}, {"timestamp": [9343.68, 9350.0], "text": " ce qu'\u00e9crit Leila Slimani. S\u00fbrement qu'il y a aussi des ph\u00e9nom\u00e8nes d'identification, l'art de perdre de z\u00e9nith\u00e8re,"}, {"timestamp": [9350.0, 9350.96], "text": " mais apr\u00e8s je pourrais en parler."}, {"timestamp": [9350.96, 9356.48], "text": " On peut t'ajouter, on peut te suivre quelque part, on peut t'ajouter sur LinkedIn,"}, {"timestamp": [9356.48, 9366.0], "text": " t'accepter les invites, on peut te contacter par ce biais l\u00e0, principalement. Ouais. \u00c9coute, je crois que..."}, {"timestamp": [9368.0, 9370.0], "text": " Si tu avais..."}, {"timestamp": [9372.0, 9374.0], "text": " Si t'avais une..."}, {"timestamp": [9374.0, 9376.0], "text": " une opportunit\u00e9 de..."}, {"timestamp": [9376.0, 9378.0], "text": " de croiser"}, {"timestamp": [9378.0, 9380.0], "text": " Mehdi Berrada,"}, {"timestamp": [9380.0, 9382.0], "text": " au moment o\u00f9 il pr\u00e9pare ses affaires pour aller..."}, {"timestamp": [9384.0, 9385.12], "text": " T'es all\u00e9 o\u00f9 \u00e0 Paris directementare ses affaires pour aller..."}, {"timestamp": [9388.12, 9389.16], "text": " T'es all\u00e9 o\u00f9 \u00e0 Paris directement quand t'es parti de..."}, {"timestamp": [9390.0, 9390.12], "text": " de..."}, {"timestamp": [9390.72, 9390.76], "text": " du Maroc ?"}, {"timestamp": [9391.84, 9391.88], "text": " Ah oui, je suis all\u00e9 \u00e0 Paris, oui."}, {"timestamp": [9392.76, 9392.84], "text": " J'ai fait mes \u00e9tudes \u00e0 Paris."}, {"timestamp": [9396.16, 9396.2], "text": " Donc juste avant, l\u00e0, si t'es juste au lieu de la veille du jour o\u00f9 tu partes,"}, {"timestamp": [9397.12, 9397.16], "text": " t'as tes affaires qui sont pr\u00eates,"}, {"timestamp": [9400.16, 9402.44], "text": " et si tu pouvais te glisser un petit message \u00e0 toi-m\u00eame, qu'est-ce que tu te dirais ?"}, {"timestamp": [9403.48, 9410.56], "text": " Enfin, c'est un peu comme question. Ce qui me vient \u00e0 l'esprit, c'est soit toi-m\u00eame, soit toi-m\u00eame."}, {"timestamp": [9410.56, 9413.0], "text": " Il y a des moments o\u00f9 tu as d\u00fb la pu\u00e9ter, toi-m\u00eame ?"}, {"timestamp": [9413.0, 9419.04], "text": " En tout cas, mon arriv\u00e9e en France a \u00e9t\u00e9 un moment crucial dans ma vie."}, {"timestamp": [9419.04, 9427.2], "text": " \u00c9videmment, j'adore le Maroc et je ne veux pas \u00eatre mal compris, mais c'est vrai que le Maroc, \u00e0 un moment, j'\u00e9tais dans un microcosme"}, {"timestamp": [9427.2, 9434.2], "text": " qui est tr\u00e8s norm\u00e9 socialement, c'est-\u00e0-dire qu'il pourrait appartenir \u00e0 l'\u00e9lite."}, {"timestamp": [9434.2, 9437.8], "text": " Et le regard normatif est tr\u00e8s tr\u00e8s fort."}, {"timestamp": [9437.8, 9446.96], "text": " Et la rencontre de la France, qui \u00e9tait un pays pour qui j'avais \u00e9videmment beaucoup d'affection, que j'ai \u00e9t\u00e9 moi vraiment tr\u00e8s touch\u00e9 par l'esprit des Lumi\u00e8res, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment quelque chose de fondateur"}, {"timestamp": [9446.96, 9455.32], "text": " pour moi. Et le fait d'\u00eatre dans une ville o\u00f9 j'\u00e9tais anonyme m'a cr\u00e9\u00e9 un espace incroyable"}, {"timestamp": [9455.32, 9459.76], "text": " pour devenir moi-m\u00eame. Apr\u00e8s t'as d\u00e9couvert que c'\u00e9tait tr\u00e8s normal, mais socialement ici aussi."}, {"timestamp": [9459.76, 9466.0], "text": " Mais moins fortement. Apr\u00e8s \u00e9videmment, moins fortement quand m\u00eame. La notion de libert\u00e9"}, {"timestamp": [9466.0, 9468.0], "text": " individuelle est beaucoup plus forte."}, {"timestamp": [9468.0, 9470.0], "text": " On peut avoir des diversit\u00e9s"}, {"timestamp": [9470.0, 9472.0], "text": " de parcours beaucoup plus fortes dans des syst\u00e8mes"}, {"timestamp": [9472.0, 9474.0], "text": " comme \u00e7a d\u00e9mocratiques, mais aussi par l'existence d'une"}, {"timestamp": [9474.0, 9476.0], "text": " r\u00e9elle classe moyenne qui permet"}, {"timestamp": [9476.0, 9478.0], "text": " de se mouvoir diff\u00e9remment."}, {"timestamp": [9478.0, 9480.0], "text": " Je pense qu'il y a le champ"}, {"timestamp": [9480.0, 9482.0], "text": " des possibilit\u00e9s plus large en France."}, {"timestamp": [9486.0, 9490.0], "text": " Et voil\u00e0. Et m\u00eame si \u00e9videmment, il y a des normes sociales ici aussi,"}, {"timestamp": [9490.0, 9494.0], "text": " mais en tout cas, moi, \u00e7a m'a fait un bien fou d'\u00eatre"}, {"timestamp": [9494.0, 9498.0], "text": " anonyme mes premi\u00e8res ann\u00e9es et d'essayer de voyager vers moi."}, {"timestamp": [9498.0, 9502.0], "text": " Et bien \u00e9coute, j'allais me mettre \u00e0 tous aimer,"}, {"timestamp": [9502.0, 9510.72], "text": " \u00e7a va, je crois que je vais m'\u00e9pargner cette derni\u00e8re toux avant de finir cet \u00e9pisode, mais dis je te remercie vraiment pour tout cet \u00e9change, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [9510.72, 9517.4], "text": " tr\u00e8s riche, plein de... tu vois, tu m'as dit par quoi on commence, bon je l'ai fait \u00e0 l'envers,"}, {"timestamp": [9517.4, 9522.72], "text": " je pensais qu'on commencerait par les insectes, tu vois on a plut\u00f4t fini l\u00e0-dessus, c'\u00e9tait"}, {"timestamp": [9522.72, 9527.52], "text": " passionnant, \u00e7a m'a donn\u00e9 plein d'envie sur... voil\u00e0 on va voir si je r\u00e9ussis \u00e0 traumatiser"}, {"timestamp": [9528.2, 9534.78], "text": " mon associ\u00e9, mes associ\u00e9s pour transformer... on va peut-\u00eatre attendre Fr\u00e9d\u00e9ric Lalou pour faire \u00e7a en tout cas."}, {"timestamp": [9536.2, 9538.56], "text": " Et puis j'esp\u00e8re que \u00e7a t'a plu,"}, {"timestamp": [9540.2, 9543.2], "text": " j'esp\u00e8re que tu me feras pas manger d'un sac trop vite, honn\u00eatement."}, {"timestamp": [9543.2, 9546.4], "text": " En tout cas j'\u00e9tais ravi de l'exercice, J'\u00e9tais ravi de l'exercice, du moment."}, {"timestamp": [9547.52, 9549.52], "text": " Merci c'est sympa."}, {"timestamp": [9549.6, 9556.44], "text": " Et oui, et puis je serai parmi les premiers \u00e0 en manger des insectes, de toute fa\u00e7on tu m'appelleras quand \u00e7a sortira pour nous tous."}, {"timestamp": [9557.6, 9560.88], "text": " En tout cas voil\u00e0, je suis tr\u00e8s content parce que c'est le genre d'\u00e9pisode que j'adore,"}, {"timestamp": [9561.4, 9569.36], "text": " de pouvoir aussi parler de \u00e0 la fois ton business, ton parcours, mais aussi vraiment de rentrer en d\u00e9tail dans diff\u00e9rentes"}, {"timestamp": [9569.36, 9574.32], "text": " mani\u00e8res de faire. Il y a dans ma newsletter r\u00e9cemment, j'ai partag\u00e9 un"}, {"timestamp": [9574.32, 9581.92], "text": " truc, c'\u00e9tait aussi en rapport avec ta petite sortie sur les militaires,"}, {"timestamp": [9581.92, 9588.28], "text": " mais j'ai d\u00e9jeun\u00e9 avec quelqu'un r\u00e9cemment, Joseph Lacerque, qui me racontait qu'il travaillait"}, {"timestamp": [9588.28, 9592.16], "text": " dans des entreprises sur lesquelles lui il veut avoir plusieurs entreprises, il veut plut\u00f4t cr\u00e9er"}, {"timestamp": [9592.16, 9596.24], "text": " une sorte de constellation. Je crois que Engie travaille un peu comme \u00e7a, il serait de dire en"}, {"timestamp": [9596.24, 9600.8], "text": " fait il veut pas de bo\u00eete de plus de 50 personnes. En gros l'id\u00e9e c'est de rester, lui il a plut\u00f4t"}, {"timestamp": [9600.8, 9607.8], "text": " tendance \u00e0 racheter des bo\u00eetes contre 10 et 15 personnes et dans lesquelles il a un leader"}, {"timestamp": [9608.56, 9611.88], "text": " et qui va potentiellement \u00eatre leader \u00e0 la fin de plusieurs bo\u00eetes."}, {"timestamp": [9611.88, 9614.32], "text": " Mais l'id\u00e9e, c'est de dire que, comme dans les tribus avant,"}, {"timestamp": [9616.64, 9620.76], "text": " eh bien, au bout d'un moment, c'est inefficient, inefficace, en fait,"}, {"timestamp": [9620.76, 9622.56], "text": " une pyramide, comme on l'a d\u00e9criv\u00e9e."}, {"timestamp": [9623.04, 9626.36], "text": " Et ce qui est marrant, c'est que j'ai expliqu\u00e9 \u00e7a dans ma"}, {"timestamp": [9626.36, 9627.36], "text": " newsletter."}, {"timestamp": [9627.84, 9628.84], "text": " J'ai eu pas mal de personnes qui"}, {"timestamp": [9628.84, 9629.84], "text": " ont r\u00e9agi, et dont un,"}, {"timestamp": [9631.04, 9632.04], "text": " Alexandre, qui est militaire,"}, {"timestamp": [9632.44, 9634.0], "text": " et qui me dit, mais tu sais,"}, {"timestamp": [9635.44, 9636.8], "text": " en fait, c'est comme \u00e7a que \u00e7a"}, {"timestamp": [9636.8, 9637.8], "text": " marche dans l'arm\u00e9e."}, {"timestamp": [9639.2, 9640.76], "text": " Et peu importe ce qu'on pense de"}, {"timestamp": [9640.76, 9642.64], "text": " l'arm\u00e9e, d'ailleurs, mais c'est"}, {"timestamp": [9642.64, 9643.64], "text": " efficace."}, {"timestamp": [9644.48, 9645.96], "text": " Donc, tu vois, tu vas avoir..."}, {"timestamp": [9646.0, 9649.32], "text": " Je ne connais pas les d\u00e9nominations de tout, mais tu as diff\u00e9rentes"}, {"timestamp": [9650.0, 9652.72], "text": " bulles dans l'arm\u00e9e, en fait, brigade,"}, {"timestamp": [9653.48, 9654.68], "text": " en-dessus, en-dessous, etc."}, {"timestamp": [9654.68, 9658.64], "text": " Et donc, l\u00e0-dessus, avec un nombre de personnes et dans lesquelles chacun a ses"}, {"timestamp": [9658.64, 9661.08], "text": " responsabilit\u00e9s et travaille, ils sont tr\u00e8s efficaces."}, {"timestamp": [9661.52, 9664.52], "text": " Et je trouve \u00e7a int\u00e9ressant aussi d'explorer diff\u00e9rents mod\u00e8les."}, {"timestamp": [9666.0, 9667.28], "text": " L\u00e0, tu es plus dans du neuronal"}, {"timestamp": [9667.28, 9667.96], "text": " que dans du..."}, {"timestamp": [9667.96, 9668.96], "text": " L\u00e0, on va \u00eatre, je te parlais"}, {"timestamp": [9668.96, 9670.6], "text": " de plus de bulles, mais je trouve"}, {"timestamp": [9670.6, 9671.64], "text": " \u00e7a assez marrant"}, {"timestamp": [9672.4, 9674.36], "text": " de voir comment on peut"}, {"timestamp": [9674.36, 9675.36], "text": " transformer tout \u00e7a."}, {"timestamp": [9675.68, 9676.28], "text": " Donc, merci."}, {"timestamp": [9676.28, 9677.28], "text": " Merci \u00e0 toi."}, {"timestamp": [9677.68, 9679.36], "text": " Merci \u00e0 vous aussi d'\u00eatre toujours"}, {"timestamp": [9679.36, 9680.04], "text": " l\u00e0."}, {"timestamp": [9680.04, 9681.04], "text": " Et puis,"}, {"timestamp": [9682.76, 9683.76], "text": " je vous envoie plein d'amour,"}, {"timestamp": [9683.76, 9688.48], "text": " plein de gentillesse, plein de bons mots."}, {"timestamp": [9689.48, 9699.48], "text": " Cette semaine, notamment en ce qui me concerne, a \u00e9t\u00e9 un peu dure parce que j'ai \u00e9t\u00e9 gripp\u00e9, notamment."}, {"timestamp": [9700.16, 9703.32], "text": " Et puis, elle a \u00e9t\u00e9 aussi..."}, {"timestamp": [9703.84, 9704.88], "text": " On a perdu..."}, {"timestamp": [9708.16, 9714.4], "text": " Je voudrais rendre cet hommage notamment, mais une de nos clientes qui est partie cette semaine un peu trop t\u00f4t,"}, {"timestamp": [9714.4, 9720.0], "text": " une personne assez importante de la French Tech."}, {"timestamp": [9720.0, 9731.92], "text": " Et voil\u00e0, je voulais juste d\u00e9dier cet \u00e9pisode \u00e0 Audrey Gentilucci qui est donc partie cette"}, {"timestamp": [9731.92, 9739.08], "text": " semaine et avec un bel article de Guillaume Br\u00e9jeras et Charlie Perrault dans les \u00e9chos"}, {"timestamp": [9739.08, 9743.92], "text": " que je relaierai ce week-end. En tout cas, je vous embrasse, je vous dis \u00e0 bient\u00f4t et je vous dis"}, {"timestamp": [9743.92, 9746.24], "text": " avec un peu d'\u00e9motion la semaine prochaine. Salut !"}, {"timestamp": [9751.64, 9755.06], "text": " Bravo, vous avez \u00e9cout\u00e9 cet \u00e9pisode de G\u00e9n\u00e9ration de We Ture Self jusqu'au bout."}, {"timestamp": [9755.3, 9760.72], "text": " Merci de le partager \u00e0 deux personnes autour de vous, d'inscrire de force vos amis au podcast sur leur smartphone"}, {"timestamp": [9760.88, 9765.84], "text": " et de mettre une note 5 \u00e9toiles avec un gentil commentaire, c'est ce qui me fait ressortir dans les classements."}, {"timestamp": [9765.84, 9771.64], "text": " Aussi, si vous me laissez votre email sur gdiy.fr, je vous enverrai l'\u00e9pisode de la semaine,"}, {"timestamp": [9771.64, 9772.96], "text": " ainsi que 2-3 bons plans."}, {"timestamp": [9772.96, 9777.56], "text": " Pour finir, n'oubliez pas que si vous avez des besoins en accompagnement tech et cr\u00e9atif,"}, {"timestamp": [9777.56, 9781.6], "text": " toute l'\u00e9quipe de Causa Vostra va vous bichonner comme il se doit si vous nous"}, {"timestamp": [9781.6, 9820.04], "text": " \u00e9crivez sur gdiy.com. Je suis Mathieu St\u00e9ph podcast, je vous arr\u00eate"}, {"timestamp": [9820.04, 9824.24], "text": " tout de suite un tout petit instant, abonnez-vous \u00e0 New Work City, c'est New Work comme le"}, {"timestamp": [9824.24, 9828.28], "text": " travail, Work avec un W \u00e0 la place du Y de New York City, et c'est le podcast de ma"}, {"timestamp": [9828.28, 9830.68], "text": " ch\u00e8re amie Julia Molko qui est produit par Orso Media."}, {"timestamp": [9830.68, 9834.82], "text": " Et si vous cherchez un podcast qui aborde en long, en large et en travers tous les sujets"}, {"timestamp": [9834.82, 9838.0], "text": " tabous de l'entreprise, c'est croustillant je vous pr\u00e9viens, ne cherchez plus, vous"}, {"timestamp": [9838.0, 9839.0], "text": " \u00eates au bon endroit."}, {"timestamp": [9839.0, 9843.24], "text": " Dans New Work City, Julia et ses invit\u00e9s exportent les sujets tabous, je vous le disais,"}, {"timestamp": [9843.24, 9849.68], "text": " les sujets qui f\u00e2chent et qu'on n'ose m\u00eame pas \u00e9voquer \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. Sur le papier, la vie de bureau, vous le savez tous,"}, {"timestamp": [9849.68, 9853.72], "text": " c'est un long fleuve tranquille. Le cadre est bien d\u00e9limit\u00e9, les fronti\u00e8res sont d\u00e9finies"}, {"timestamp": [9853.72, 9860.0], "text": " au millim\u00e8tre et les r\u00e8gles sont fix\u00e9es et inamovibles. Mais dans la vraie vie, il n'en"}, {"timestamp": [9860.0, 9864.52], "text": " est rien. Il y a ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les after work, il y a ceux qui ont du mal"}, {"timestamp": [9864.52, 9869.08], "text": " avec la notion de consentement, il y a ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi rien, ceux qui ne savent pas s'arr\u00eater pendant les afterwork, ceux qui ont du mal avec la notion de consentement, ceux qui ont un l\u00e9ger souci avec l'hygi\u00e8ne, ceux qui"}, {"timestamp": [9869.08, 9873.44], "text": " n'en foutent pas une mais qui savent y faire, ceux qui bossent comme des tar\u00e9s et que personne"}, {"timestamp": [9873.44, 9877.4], "text": " ne consid\u00e8re, ceux qui tirent beaucoup trop la couverture \u00e0 eux, ceux qui ont trafiqu\u00e9"}, {"timestamp": [9877.4, 9883.16], "text": " leur CV, enfin y'a beaucoup de cas concrets qui sont assez sympathiques, on les traite"}, {"timestamp": [9883.16, 9888.2], "text": " tous dans New Work City, Julia les traite tous, elle d\u00e9construit les mythes li\u00e9s \u00e0 la vie de bureau et vous aide \u00e0"}, {"timestamp": [9888.2, 9891.28], "text": " faire face \u00e0 ces situations sur un plan l\u00e9gal mais aussi humain."}, {"timestamp": [9891.28, 9895.36], "text": " Parce que la vie de bureau, c'est non seulement l'endroit o\u00f9 vous passez 80% de votre"}, {"timestamp": [9895.36, 9898.32], "text": " temps, mais c'est avant tout une aventure humaine, c'est quand m\u00eame assez important"}, {"timestamp": [9898.32, 9899.88], "text": " d'avoir envie d'y retourner tous les matins."}, {"timestamp": [9899.88, 9904.56], "text": " Alors n'attendez plus, abonnez-vous \u00e0 New Work City, le podcast est disponible d\u00e8s"}, {"timestamp": [9904.56, 9907.16], "text": " maintenant sur toutes les plateformes d'\u00e9coute dont celle-ci sur laquelle vous \u00eates l\u00e0"}, {"timestamp": [9907.16, 9908.16], "text": " tout de suite."}, {"timestamp": [9908.16, 9910.32], "text": " Abonnez-vous, c'est New Work City, do it !"}]}}